<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19200207</Datum>
<Pagina>13</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
7 Febr. '20. No 2224
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
13
HET DREIGEND CONFLICT IN DE HAVEN
Teekenlng voor ,de Amsterdammer" van Joh. Braakenstek
tiiiiiiiiiiiiiiiimiimiiiiiitiiiiiiiiiimiiiiiiii
llllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllillllllllIIIIIIIIIIIIIIUIIIIIIllllllllllllllllllIllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllrllllllllllllllll •Illlllllllltlllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllll
De Werkgever: Als je per se wilt, dan moet het worden uitgevochten f"

iiiiiiiiiiiiiiiitiiMiiimmiiiiiimiii 111111111111111

De Uitleverlngskwestte

(Brooklijn Eogle) (Bijstander)
De juiste tijd voor het uittrappen van de lont.
•aiiiiiiMllliiillllIlliillllllillllllllilHllllllllllllllililiilftiiiiiiiiiiiilillllllllilliiiltiiiiiiiiiililliiiliiiiiiiiiiliiiii
Zouden zij over den muur komen ?
IIIHMIIIIIIIIilll
ff oe eerder men besluit
tot de aanschaffing
van een

FONGERS
des te spoediger kan
men prof iteeren van de
vele goede eigenschap

pen, die dat rjjwiel bezit
DBGroningsriiiwiiliniabriikLFOIIiEIS
Inhoud van de Februari-Tijdschriften


Groot-Nederland: Louis Couperus, Iskander. Karel
Wasch. Het Conflict Joannes Reddingius, Gedichten.
J. Greshoff, Gedichten. W. E, J. Kuiper,
Bacchylides' Ballade van Theseus en Minos. Maurits
Wagenvoort, Literatuur en Levensonderhoud. Cyriel
Buysse, Jean Tonggeul. F' C., Litteratuur. Herm. Wolf,
Buitenl. Literatuur.
Elsevier's Maandschrltf: Buiten-Tekslplaafc William
Degouve de Nuncques, gezicht op Innsbruck, collectie
Kröller, Den Haag. A, H. de Meester-Obreen, William
Degouve de Nunques. H. van Loon, Straatsburg de
Stad, haar Musea. S. Kalff, De Gebroeders Wouwer

man. Jo Maschmeij er-Beukers, Begrafenissen. Jo
Maschmeijer-Buekers, David speelt voor Saul. Jo de
Wit, Tweespalt. Net Houwink, Episode.
VorlovioRstwist, door Mien de Jong. Kroniek. Joban
de Meester, 1860 6 Februari 1920, door H. R.
Boekbespreking.—R. W. P. Jr., Overhoutsneden en het
Houtsnijdersnummer van Wendingen". J. Zon
en Fraas Hogerwaard bij Kieskamp, G. Kn.
Fransche Oorlogskungt, C. V. Elis. H. Korevaar-Hessellng,
Heropening van het Haagsche Gemeentemuseum op 20
December 1919.
(Bffstander)
De Vo,deling"
De Uitleveringskwestie
(Punch)
Dus je zei, je wilde graag, dat ik je den fx-keizer
uitleverde ?"
Kom, mevrouw, zoover ben ik heelemaal niet gegaan, ik
heb alleen maar om hem gevraagd	"
iiiiiiiiiiiiiMiiiittiimiiiiMiKiiiiiiiiiiiiimiiiiiiiiiiii MiniiiiiiiniiiniiiiMiiiniHinMiiiiHniiniMiiiiiiiiiniiiiiHiiniiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiMiiHiiiiii'ii&lt;iuiiiiiiniiiii'HiiniiiiiiiiHiMiiiiniiiHiiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiii
iniiiiiiiiiiliiiiiii
ONZE PUZZLE

OPLOSSING.
Eén soldaat geeft acht. Vijf soldaten maken
dus	x . . '. . . 40
Vier blaadjes van een scneurkalender .	4
trekt men af, bil] f t dus	36
Een tandarts trekt den wortel, wordt . 6
Drie socialisten deelen alles samen . . 2
Twee konijnen vermenigvuldigen in den
regel 100 goed, zoodat we de formule
2X2 krijgen.
Feitelijk is dit meer een aardigheid dan
een puzzle en verschillende oplossers ver

meenden dan ook, dat iemand niet spoedig
op de gedachte zou komen, indien men dit
raadsel nog nooit' te voren had gehoord.
Dit valt echter mee. Verschillende inzenders
schreven, dat ze gerulmen tijd gezocht hadden
alvorens ze de oplossing hadden gevonden.
Enkele oplossers lieten de konijnen den
wortel opeten, hetgeen natuurlek niet de
bedoeling was, want men moest hier In de
rekenkunde blijven.
Er kwamen ook verschillende gedichten
in, waaronder lang niet onverdienstelijke.
Etn er van moge hier volgen:
Soldaten zijn nog: macht
De Volkenbond ten spijt.
De tweede macht van twee
Handhaaft zich zonder strijd.
De tijd neemt snel ons mee
Al zuchten we ook bij 't jagen,
En de optelsom van twee
Ontmoeten we alle dagen.
Geen goed denfist xal ooit
Zoo'n gaven wortel trekken
Als die in V 4
Ons kan ten voorbeeld strekken.
Eens wou de socialist
Door twee maar alles deelen
Als antl-bolsjewiek
Kan 't hem niet veel meer schelen.
't Australische konijn
Moog' .Frankrij k wijsheid leeren:
i Vermenigvuldiging
t Doet alles snel ver meeren.
Goede oplossingen kwamen in van C.Ph. A.
te Ruurlo, F. B. te Hilversum, J. B. te Zwolle,
• D. B. te Amsterdam, W. B. te A'dam, J. C.
i te Leeuwarden, H. D. te Amsterdam, T. A. D.
; te Noordwflk-Binnen, J. C. v. D. te Wflhe,
H. D. te Rotterdam, A. G. te Amsterdam,
Mej. R. H. te Amsterdam, J. C. H. te Baarn,
; mej. J. M. 't H. te Goes, M. J. C. M. te Delf t,
H. H. te Amsterdam, R. J. K. te den Burg
'(Texel), J. K. te Haag, mevr. T.L.-K. te
i Amsterdam, K. v. L. te Amsterdam, C. I. R.
i M. te den Haag, J. T. M. te Amsterdam,
'• M. M. te Hoorn, J.M. te Amsterdam, P.W.M.
te Haarlem, P. E. L. P. te Rijswijk, C. v. d. P,
te Dordrecht, J. R. te Zutphen, L. R. te
Heemstede, G. v. R. te Utrecht, mej. A.S.
te Amsterdam, L. S. te Leiden, A. G. S te
j Amsterdam, W. P. S. te Boombergum, M. S.
' te Apeldoorn, E. S. te Loenen a/d. Vecht,
' A. J. S. te Alkmaar, C. T. te Kralingen,
: F. J. V. te Davos PJatz, mej. E. M. F. v. W.
[ te Zwolle, R. v. Z. te Deventer.
Puzzleprijswinnaar is P. E. L. P. te R.

CORRESPONDENTIE
C. Ph. F. A. te Ruurlo en D. B. te A'dam.
Zal naar uwe prijzen informeeren.

NIEUWE PUZZLE.
Gegeven: twee even groote glazen, in 't
eene wijn in 't andere evenveel water.
Men neemt een lepeltje wijn uit het eene
glas (A) en roert dat In het glas met
water (B). Daarna eenzelfde mengsel uit B
en roert dat door den wijn in A.
Gevraagd: wat is grooter, de hoeveelheid
wfjn na afloop der bewerking in B of de
hoeveelheid water in A.
Oplossingen voor Vrijdag a.s. aan het
redactiebuieau onder letters A B.
HOFSTAD EN HQFSTEDEL1NGEN

Een drukte en een geestdrift bij methuls!
Niet te beschrij vea l Als de ondergetekende
een verdubbeling van zijn pensioen had
gekregen, zou er geen grooter feestvreugde
geweest zijn. Helaas, ik vrees dat de welstand
van mijn beurs in omgekeerde evenredigheid
staat tot de blijheid van mijn gezin, d. w. z.
het vrouwelijke gedeelte.
O Pa, wat een schatjes, wat een dodden!
Zoo echt chic weet u, zoo heelemaal iets
apatts, en Iets anders dan wat de,gewone"
vrouw op heeft." 't Geldt hier n.l. een nieuw
hoeden-huis, (ik verdraai het om maison"
te zeggen) een echt Parijsch hoeden-huis
dat geopend is door een ras-echte Parisienne,
die natuurlijk geen woord Hollandsch
spreekt. Dat is begrijpelijkerwijze óók
een groote aantrekkelijkheid. En dit
hoedenhuis („hèPa wat een nuchter- hollandsch
woord", smaalt Miep) staat op het Voorhout,
een van de mooie, oude patricierhuizen
is als hoedenzaak ingericht. Dat ontbrak er
nog. Onze oude Batave Tempels langzamer

hand verworden tot winkelstand. Ltssur, de
Parrjsche kleermaker troont er, zooals
Kelzer-Willeay op de Vijverberg, er is een
bloemenwinkel, er woont een antiek-hande

laar, een kunstkooper, een boekhandelaar,
er is een eethuis en een sociëteit, en nu
dehoedezaak. O ja, ik vergat, dat er ook zijn
een sigarenwinkel en een kapperszaak, en
dan nog Nieuwerkerk van de hopjes, maar
diéhoort er, want hij bedient de paleizen en
woont er al meer dan een halveeeuw, geloof ik.
Wat de eerste klas firma's een soort nieuwe
aantrekkelijkheid geeft, is juist het feit, dat
ze op onze deftigste en duurste standen
wonen. 0&gt;-ze handelslui weten wel wat ze
doen, en zeker degenen, die partij weten te
trekken van de schoone bouwtrant van onze
adellijke huizen. Ze weten het zoo best, dat
oude meubelen, kostbare toiletten, zwierige,
fQne hoeden, schilderijen en bloemen veel
mooier uitkomen In de stijlvolle kamers van
een aristocratische woning, dan in de koude
omgeving van een moderne winkel, en ze
wisten wel, wat ze deden, toen zij, de
ondernemers van hunne zaken voor hooge
prijzen de oude woningen kochten, die door
de vele nouveau pauvres", niet meer be

woond kunnen worden.

Het is voor de zaken een groote reclame,
want nog altijd koopen de dames liever in
het Voorhout dan in de Boekhorststraat, en
ze bluffen er graag een beetje op tegen
elkaar, dat ze gewend zijn zich te kleeden
bij Lessur of Schuier. .Waren die hoedjes
nou werk el g k zooveel mooier dan bij Mack
in de Pooten?" vroeg ik heel laconiek. Een
honend lachsalvo was 't antwoord. Verbeeld
je, Mack, dat is toch hél wat anders, die
hoeden hebben toch geen cachet" zooals
daar!!" HèPa u moest ze zien", vleide
Willy de oudste, voor wie ik altijd een klein
zwakje heb, misschien omdat ze zoo op mfl
lijkt. Zoo, en wat kosten die hoedjes dan
wel ?" De drie vrouwen, moeder en doch

ters keken eerst elkaar aan, dan naar mij
en.... zwegen. Toen zuchtte Mama een prijsje
uit, dat ik maar niet herhalen zal, een zacht
prijsje was 't alleen in klank.
Maar zie je", legde Mtep uit, 't zijn ook
geen modelhoeden, ze worden nooit nage

maakt, je bent er een unicum mee". Nu
moest ik 't maar snappen l Ik wil eerlijk be

kennen dat ik van 't gemis modelhoed en
unicum geen verstand heb; ik heb alleen
bemerkt dat 't vrouwen geen genoegen schijnt
te doen, als een andere vrouw precies de

zelfde soort hoed op heeft. Het waarom ont

gaat me. Verbeeld je dat ook wQ heeren
zoo exclusief in onze keuze waren en een
collega zijn kaasdopje of deukhoedje niet
gunden l Ik heb mijn vrouw en dochters met
eenlge omilchtigheid uitgelegd, dat zQ zich
vanwege mijn nog niet verdubbeld pensioen,
vooreerst zullen moeten speenen van unicum
hoeden uit het magazijn van Madame Saltls
en heb beloofd, dat zij er ieder een cadeau
kregen zoodra die beroemde verdubbeling
een feit zou zijn, iets wat ik gemakkelijk
doen kan, want dat gebeurt toch pas
na mijn tijd. Maar Ik mag niet ontkennen,
dat ondanks de goede zaken, welke vreemde
firmanten hier schijnen te maken, wat ik ze
heelemaal niet misgun, een stille weemoed
In mijn ziel sluipt over zooveel stadschoon
dat verdwijnen gaat en dat bedorven wordt
onder den niets ontzlenden, alles aan eigen
belang offerenden reclame-geest en geldzucht
van dezen tfld. Den Haag, het lieve oude,
deftige, gedlstingneerde den Haag is hard
bezig haar mooi, stijlvol, sober, koninklijk
kleed uit te trekken en zich te tooien met
het burgerlijke, schreeuwerige protserige ge

waad van de nouveaux riches". Ze klopt
er geld uit tot schade echter eigen fijne/
cuttureele beschaving. De Hofstad is bezig
zich zelf te verliezen. NUCHTERLING

</text>
<image timestamp="2002:08:16:13:06:26.00" size="489829">D10000PY.TIF</image>
</page>
</document>
