<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19200306</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
6 Maart '20. No. 2228
i i i i
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
LESJES VAN KERSCHENSTEINER

De Hollanders komen nogal eens aan 't
nieuwe toe nadat 't elders al oud Is gewor

den. Zo hebben ze dan nu, 23 jaar nadat hq
zijn her vormingswerk begon, Dr.
Kerschenstelner ontdekt; onlangs is hq bq ons als
schrqver aan 't woord gekomen, in een
degelike vertaling, en nu gaat de spreker
rond, om te vertellen van zQn Arbeltsschule.
Na zqn eerste lezing, te Utrecht, was 't
oordeel vrfl algemeen: 't is toch niet zo
heel veel bijzonders, we wisten 't toch
eigenUk al, 't is ook heel eenvoudig". Zo praatte
men ook na de eerste lezing van Dr.
Montessori. 't Gaat met de denkbeelden van
deze mensen, bgzonder omdat zQ eenvou

dig zijn, als met de melodieën van Schubert.
Hoort men ze voor de eerste keer, o zeker,
men heeft ren heel gelukkige gewaarwor

ding, maar de melodie moest zo zij n,
natuurlik is ze zo, en ze was er al sinds lang, we
kenden 'm zelfs, en we zouden 'm morgen
bedacht hebben als we haar niet Juist van
daag hadden gehoord. Wat is de houding
van Rembrandt met de baret van-zelf spre

kend, de schikking en 't koloriet van Rafaëls
Sposalizio. Het belangrijkste is eenvoudig,
en daardoor heeft 't zoveel in, om het te
vinden. Ia de wetenschap gaat 't ook zo.
.Na een ontdekking xal menigeen merken
dat hq zelf de zelfde waarheid tn zich had,
maar om de waarheid te zien moeten wij
er In geloren; en door 't geloofsgemis heb

ben allen behalve de ontdekker de
waarheld niet erkend" (Montessori). En zoo zien
we nu in, dat we 't eigenlik • allang
wisten" van Kerschensteiner, In zover
dus alweer een niet meer nodig les j*. Maar
onze onder wij s mensen hebben toch n
zinnetje wel goed gehoord? 't Zinnetje dat
't niet aankomt op 't van een ander verno

men weten, n\aar op 't innerlike proces
waarmee aibcid gepaard gaat, op het er
arbeiten, het al arbeidende zich tot innerlik
bezit maken. .wq wisten 't al," goed, zoals
wij zoveel weten, terwijl wfl zo weinig in

nerlik bezitten; ook Kerschensteiners leer
.nog niet, die we dan ook niet in praktijk
brengen. Dit lesje kunnen we toch nog
gebruiken. Kerscher.stelners komst is dus
niet helemaal overbodig geweest.
•«*
In zqn eerste voordracht vertelde hQ niet
hoe 't mogelijk was geweest dat hq in een
grote gemeenschap als destadMUacheneen
onderwqshervormlng in praktijk bracht. Wij
zijn hier te lande al zo lang aan 't hervor

men met de mond en met de pen, maar niet
met de daad, en 't onderwijs komt er maar
weinig mee vooruit. Bq ons kan dat ook
niet, want er is geen eenheid noch in de
administratie noch in de leiding. Is er
zelfs wel leiding? Maar er is verschei

denheid van organen die er wat over
te beweren hebben. En dat is ongeveer
zo ingericht als in oud-Japan. Doeff,
kommandant van de enige Nederlandse vlag
die van 1810 tot '13 op de wereld wapperde,
beschrijft 't zo aardig. In oud-Japan deed
nooit een amtenaar iets. Want deed iemand
iets dan was, bq 't geldend systeem van
achterdocht, altqd een ander orgaan present
om 't doen, vóór dat 't gedaan werd, onge

daan te doen blijven. De actie verstijfde
voordat zij begonnen was, door de stille
kracht der altqd wakende achterdocht. In
onderwijs-Nederland nu wordt elk doen on

gedaan gemaakt doordat, bq 't geldend
systeem van verdeeling der macht onder
altqd wakende medemachthebbers, een ander
orgaan present is om 't doen ongedaan te
doen blijven. In 't oud-hollands zou men
gezegd hebben dat er altqd een klaar staat
om in andermans bordje te spugen. In
Nederland zouden ook wel
onderwflshervormingen mogelik geweest zijn en er zouden
ook wel personen bekwaam voor gebleken
zijn, maar dan hadden ze als Kerschensteiner,
behalve zijn vastheid van inzicht en zijn
helderheid van oordeel, de bevoegdheid
moeten bezitten om hun hervorming op te
zetten, in alle instanties te verdedigen, de
tiiimiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiittiiiiiiiiiiii
iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiniiiiiiiii
lllllllMIIiIIIIH'l
1789-1918


VI
DE POPULAIRE HELD
In den eersten tijd der Russische Revolutie
verscheen in dit blad een plaat van
Braakensiek, waarop Kerensky afgebeeld stond
als de moderne Napoleon. Die vergelijking
is in die dagen meer gebruikt. Mq lijkt zij
onjuist. De held toch, die een oogenblik
in Rusland het dictatorschap scheen te zul

len bekleeden, speelt meer de rol van Mira

beau. In hun beider optreden treft dezelfde
tragiek van kortstondige glorie en lang ver

guisd worden. Beide zqn velen eerst onver

schillig of vijandig geweest, tegen Kerensky
omdat hq niet tot de leidende partijen be

hoorde, tegen Mirabeau om zqn particuliere
leven. Maar zq hebben zich ondanks alles
gemaakt tot de heerschers van een kort
oogenblik, van beiden zullen wq blijven
spieken als van mannen, die hun naam in
veelbewogen tijden aan een tijdperk hebben
gegeven. Voor kort, want rij waagden het
't onmogelijke op zich te nemen. Het on

mogelijke, omdat het juist het eenlg
mogeiqke was. Voor Mirabeau heeft de geschie

denis reeds bewezen, dat wat hq wilde, het
voorloopig biqvende resultaat van de geheele
ontwikkeling zou zqn; ik sprak hier zl eens
het vermoeden uit, dat dit ook, na Lenln,
met Kerensky het geval zal zqn. Maar de
mensen is zoo, dat hem eerst met geweld den
stokslagen moet zijn elngeprügelt", dat
wat hq wenscht onverwezenlijkbaar is, om

dat hQ met andere menschen moet samen

werken en in elk ideaal nu eenmaal altqd
veel illusie steekt.
Kerensky en Mirabeau, zq hebben hei ge

probeerd om uit alles wat gistte en kookte
in hun land dat te grijpen, wat zq met
vervoorultziende blik als het blijvende hadden ge

zien. Van den eerste kan ik helaas niet bepalen
of het kracht of zwakheid was. Immers zoo'n
houding kan steunen op vree s voor het
radiultvoering te leiden, en hun eigen toezicht
te zqn. Hq was wethouder n
rqksschoolopziener. Ziedaar .'t geheim, en voor ons
het tweede lesje.
* . *
Dr. Kerschensteiner deelde in antwoord
op een vraag mede dat de Münchense on

der wQzers hebben medegewerkt, maar dat
hq hun ook de gelegenheid gegeven heeft
zich voor de nieuwe opvatting der onder

wijstaak te bekwamen. Er wordt van de
onderwqzers in Nederland veel nieuws ver

langd. Maar deze groep intellektuelen is van
het 14e jaar af uit de kring der gewone
mensen afgekloosterd, en, door een stelsel
dat vernuftig zou moeten heten als 't niet
door onverstand en achteloosheid was ont

staan, zo veel mogelik ongeschikt gemaakt
om zich zelf verder met eerste-hands-kennls
te ontwikkelen en in aanraking te komen
met hen die zulk een ontwikkeling kunnen
bevorderen; desondanks wordt voor onze
onderwqzers niets gedaan om hun eminente
latente krachten tot ontluiking te brengen.
Dat heeft Kerschensteiner wel gedaan. Er
Is onderwqsgelegenheid nodig voor volwas

senen. In 't belang van de hele volksont

wikkeling in de eerste plaats voor die vol

wassenen aan wie de hoogste eisen gesteld,
onze tederste belangen toevertrouwd worden
en voor wie 't minst gedaan wordt om 't
hun mogelik te maken dat zq aan hun roe

ping beantwoorden: tegenover de onderwq

zers hebben wq de grootste schuld. Wq
moeten dankbaar zqn dankbaar in de
zin der Arbeitsschule, dankbaar dus met
de daad voor dit derde lesje.
• .'
Binnen een maand is twee maal geschied
wat in meer dan een eeuw niet nmaal
gebeurde- Groote virtuozen hebben op ons
verlangen het land af gereisd, jaar op jaar,
van het wonderkind Mozart tot 't wonder

kind Partos. Grote opvoeders hadden wq hier
niet nodig. Muziek kun je niet uit ren
boekje lenen. Maar de opvoeding wel. Nu
hebben de jongste en de oudste der ver

enigingen die de volksopvoeding behartigen,
de Montessori/erenlglng en 't .Nut", met
elkaar verdlenstelik gewedijverd. Wat
Pestalozzi voor de school gedaan heeft: dingen
uit 't volle leven in de school brengen, dat
deden die organisaties voor de opvoedkun
digen: zq vertoonden ons 2 paedagogen uit
de verre, rijke wereld, die bewezen dat men
over onderwijs kan spreken zonder vervelend
te zqn, zelfs meeslepend erover spreken
kan. Wie volgt nu enkele leerlingen van
Pestalozzi na, die de school uit haar huisje
haalden en in 't voll* leven, in tuin en veld
en bos brachten ? Wie brengt ons, Neder

landse onderwijsprovincialen, in die rijke
verre wereld daarbuiten, wie doet ons in de
leer bq Stanlry Hall in Amerika, bij de
Werkers Educational Assoclation in Enge

land, bq Montessori, bq Kerschensteiner, in
de Deense volkshogeschool? Dat zouden
nog eens aanschouwlngs-lesjes zqn waar
we wat aan hadden.
Wie stuurt ons uit op zulke lesjes?
Dr. E. BONEBAKKER
lllllllllllllliliiii
HET VREEMDE-TALEN
VRAAGSTUK

Werd reeds van vele kanten bekeken het
vraagstuk: Fransch al dan niet op de lagere
school? Toch naar het wil voorkomen
geschiedde zulks te weinig uit een praktisch
oogpunt. Ongetwijfeld, wie Fransch moet
leeren, doet verstandig er vroeg mede te
beginnen. Maar voor hoevele Nederlanders
is kennis van die taal van belang ? Ziedaar,
m.l. de eigenlijke vraag; en wel een vraag,
welke schrqver dezes meent te kunnen be

antwoorden wegens zijn lang leven, veel

vuldig omgaan met vreemden en voort

durend verblijf in het buitenland.
Dat lange leven stelde in staat mede te
maken en te overzien wat men kan noemen:
de evolutie van het Fransch in Nederland.
Met fransch komt men de wereld door" zong
men uit volte borst tegen het midden der
negentiende eeuw. Het teeken van een fat

soenlijk Nederlander was toen dat h( Fransch
kon spreken. Men nam Fransche of Z wit sersche
bonnes om de kinderen reeds vroegtijdig aan
die godentaai te gewennen; sprak daarom ook
Fransch in den hulseiqken kring. En geen kind
kon ouders, ooms of tantes grooter genoegen
doen dan hun Fransche brieven te schrijven!
Haast geen andere taai werd
gelezen;lndetoonkasten der boekverkoopers zag men enkel
miiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiimiiiiiiiiniii
cale en kan ook getuigen van enorme moed.
Want het is ontzaglijk veel moeilijker om
te blijven staan In een voortbruischende
golf, omdat men even verder het strand ziet,
waar zq zal breken en terugrollen, veel
moeilijker dan zich m-t die golf mee te
laten voeren. Dat ontneemt zoo heel veel radi

cale politici de schoonheid van hun
ultravrijzinnigheld: het is een wedloop om de
voorste te blijven in d- oogen der menigte l
Mtrabeau heeft dit echter nooit getoond.
Met zijn zware gestalte en zijn groot hoof J,
zijn wanstaltige kop, grooter nog door zijn
haardos, stond hq eerst in de voorste rijen,
toen het oude moest vallen en
meedoogenloos trof hq al wat vergaan was. Maar hij
zag ook de niet vermolmde balken, waarmee
het gebouw z &gt;olang moest blijven ge

schoord totdat met behulp van dat goede
ttmmerhout het nieuwe kon worden opgetrokken.
Niet hq zou de schuld dragen als alles werd
neergehaald en het dak op desloopers zelf zou
neerstorten l Hij heeft daardoor de spot en
hoon van s ij n vroegere radicale medestrijders
gedragen, en alleen de dood heeft verhinderd,
dat hij ook zijn populariteit bq de menigte
had verloren. Maar het wantrouwen en de
laster hebben doorgewerkt en al wat er vuil
in hem was, is opgehaald en aan gedikt, toen
hq reeds als eerste onder de„beroemde Zonen
van het vaderland" in het Pantheon der re

volutie was begraven. ZQn lijk is zelfs niet
met rust gelaten en uit dit heilsgrond
weggehaald.
Helaas er was zooveel vuil dat opgehaald
kon worden. Geen zonderlinger jeugd dan
van dezen edelman-burgerafgevaardige. Ge

boren in het gepassioneerde Zuiden van Frank

rijk heeft hq zqn eerste indrukken van huise

lijk leven gekregen van een geleerden en
strengen, maar echt 18e eeuwsch
rationalistischen vader, die met zijn moeder
een echtscheidingsprocrs voerde, dat met de
vermogensbelasting 15 jaar duurde. Het kind
werd natuurlek heelemaal verwaarloosd: hij
kende niet anders dan schandaleuze liefdes

geschiedenissen. Totdat hq het, na ontzaglijke
de welbekende gele kaften van Fransche
romans. Het was daarentegen volstrekt geen
schande, geen Engelsch of Duitsch te kennen.
Zelfs was behalve in koopmanskringen
Engelsch een geheel onbekende taal.
Trouwens Frankrijk beheerschte de
wereld. Napoleon de derde was het orakel
van Europa, onze koningin Sophla eene
Wurtemburgsche trok telkens naar St.
Cloud of Compiegne; koning Willem III
beschermde de Fransche kunst, vooral de
artiesten; en het is geen geheim dat in
1870 de sympathie voor Frankrqk ten onzent
lögroot was, dat het weinig scheelde of...
Toen kwam de ontnuchtering; de terug

slag voor Fransche bevlieging, kwam afkeer
in de plaats van het Fransche gedoe. Daaren

boven daalde bedenkelijk het peil der Fran

sche letterkunde. Zelfs de Revae des deux
mondes, kon men niet langer open op tafel
laten liggen in huisgezinnen met aan

komende dochters l Fransche brieven schrij

ven geraakte in onbruik, even als Fransch
spreken, behalve wellicht in Haagsche
kringen. Zelfs de woorden papa en mama
werden Taboe.
Voorloopig alleen bq de .deftigheid".
Schrqver dezes herinnert zich nog levendig
hoe op een spoor' egperron een juffrouw luide
haar ongenoegen te kennen gaf, toen zq kin

deren1 van beteren stand hunne ouders als
vader" en moeder" hoorde aanspreken.
Wat aanstellerige menschen!" zelde zq tot
hare dochter. Bij burgerluld jes heerschte dus
blijkbaar nog het geloof aan de almacht van
het Fransch.
Het is dit geloof aan de almacht van het
Fransch, dat aan die taal zooieer bet over

wicht heeft gegeven bq onzeschoolopvoedlng.
Indert|d was zulks gerechtvaardigd. Maar
nu? Is Frankrqk nog wel een mogendheid
van den allereersten rang? (Want van eene
Fransche overheersching is heelemaal niet
meer te sprekenl) Werd het Versailler ver

drag niet behalve in het Fransch, óók in
Engelsch opgesteld, en daardoor duidelijk
te kennen gegeven dat het Fransch niet
neer is de diplomatieke taal b| uitnemend

heid ? Beraadslaagden niet de raad van vier
in het Engelsen? Dat Tittoni wél Fransch,
doch geen Engelsch kon spreken, is Itali
leelqk opgebroken. Had de man direct, zonder
tolk, met Wilson kunnen onderhandelen, het
Adriatische vraagstuk ware anders opgelost!
Trouwens zelfs in vroeger eeuwen is het
Fransch geenszins zoozeer de taal der diplo

matie of der hoogere kringen geweest, als
men ons wel wil doen gelooven. De werke

lijk internationale taal was het Latijn; aan
het Fransche hof sprak men al naar mate
de tijden Spaansch of Itallaansch. De
Engelschman trouwens geneerde zich nooit:
Naar mq van welingelichte, z(de verzekerd
wordt, schrijven de Engelsche autoriteiten
aan Nederlandsche dito's in elgi-n taal.
Alleen het opschrift luidt in het Fransch
Monsieur Ie ministre, wat ook het voordeel
heeft alle titulatuur-twisten te voorkomen.
Want Engelsch! Dat is de taal waarmede
men heden ten dage de wereld rond kan
komen. Geen overtuigender bewijs van de
niet noodzakelijkheid Fransch te kennen, dan
Engelschman en Amerikaan! Men vindt deze
in alle werelddeelen, op de hoogste bergen,
en in de diepste dalen, en overal wisten zij
de inboorlingen hun taal op te dringen l
Niet de minste moeite geven zq zich dan
ook meer eenige taal, zelfs niet het Fransch,
aan te leeren. Zoo ontmoette schrqver dezes
onlangs een vele jaren in Fransch Zwitser

land gevestigden Brit, die zelfs niet het
Fransche woord voor Salad wist!
En... ik benfjdde den kerel! Niet, omdat
hq geen Fransch kende want dagelijks
geniet ik van die taal, de mooiste, helderste
van alle moderne talen maar omdat deze
Engelschman de snelvoorbijgaande jaren der
jeugd zoodoende op zooveel prettiger- (en
nuttiger) wqze had mogen doorbrengen. Ieder
weet hoe groot gewicht bij de Engelsche
opvoeding gelegd wordt op lichaamsspelen.En
men moet kiezen: óf de jeugd vol pompen,
zoodat de jongeling wordt een wande

lende encyclopedie, of lichaam en geest
harmonisch ontwikkelen. En aangezien nu
eenmaal ons lichaam zeer behoorlijke
afmetingen heeft, vele gewrichten en
spieren, eischt die lichamelijke ontwik

keling veel tijd. Wat was het lichaam
van dien Engelschman veel beter getraind
dan het mijne, en hoe kan men zulks nog
op dien hoogen leeftijdduideUkbespeuren!
Engelschman en Amerikaan, in het alge

meen gesproken, hebbtn geen Fransch van
noode. Een, die met Frankrqk handel drqft,
iniiiiiiiiiiiiiimii
verkwistingen, naar zqn vaders zin te bont
maakte en deze de beruchte lettres de
cachets" (vaak blanco uitgegeven, door den
koning bezegelde bevelschriften tot gevan

genneming) te hulp riep, om zijn eigen zoon
te Vincennes op te sluiten. Alles van
adelsheerschappq en 't ancien régime heeft hq
dus wel ondergaan! Zonderling was het
ook hoe hq populair werd vóór de revolutie:
door zijn zelfverdediging in zqn eigen echt

scheidingsproces! Daarop heeft hq lange
jaren in het buitenland rondgezworven en
Indrukken verzameld, die zijn ijzersterk ge

heugen altqd in herinnering hield. Daar,
bulten zqn eigen vaderland, leerde hq den
derden stand kennen in wat zq wezen kon:
Engeland en Holland waren daar groot door
geworden, in Piulsen vormde hq de steun
van de grootsche plannen van koning F re

der i k IL
Toen kwam de Revolutie. Zqn geschriften
van vroeger en van het voorjaar van 1789
hadden hem een grooten naam verworven,
maar hem bq de adel onmogelijk gemaakt.
Zoo vaardigde de burgerij van Alx
enMarsellle deze Comte de Mirabeau" af, die in
zijn grillig particulier leven meer dan iemand
een edeltian van het 18e eeuwsche Frank

rqk was. En dat was men in het
schandalenbeluste Parqs niet vergeten: toen h| voor
het eerst in de Staten Generaal het spreek

gestoelte beklom, heeft men tot driemaal
toe hem belet te spreken. Dat was geen
representant der deugdzame burgerij! Een
maand later nog is het alleen de uitdruk

kelijke eisch van de tribune (het volk genoot
reeds van dezen krachtmensch, die zoo raak
kon zijn), waarom men hem het woord gaf. Hq
ziet dan echter reeds zfln weg: Zfl maken mq
niet bang", getuigt hij van die medeafge

vaardigden, in acht dagen zult gfj mq
sterker dan ooit zien. Zij zullen wel bij mq
moeten komen, wanneer zq dreigen omver
geworpen te worden door den storm, dien zq
hebben ontketend... Maar die imbecillen,
die ik te veel veracht om ze te haten, ik
zal ze redden, ondanks hen zelf." Dat was
DE EX-KEIZER

Teekentog voor ,de Amsterdammer" van Qeorge van Raemdonck
De wereld is zoo groot .'en nog "vinden zq geen plaatsje voor hem
IIHIIIIIIIIIIllllllllMlIlllllllllllllllllltlllllllllllllllllIlllllllltll
natuurlijk wél; een die zich op de hoogte
wil houden van de wetenschappen, eveneens.
Maar welk een klein percentage maken
dezen uit l En hetzelfde geldt voor andere
vreemde talen. Bijv. voor het Duitsch. leder
moet voor zich zelf beslissen hoevele en
welke vreemde talen hq noodig heeft. Voor
sommigen is zulks vél noodig. Toen men
Bismark een jongmensch aanbeval voor eene
diplomatische betrekking van wege diens
groote talenkennis, antwoordde die staats

man unverfroren: Laat het jochie portier
worden in een hotel!
Voor zoover de Nederlander
portiersof commissionair diensten vervult, is zeker
voor hem veler talen kennis dienstig. Maar de
zulken vormen slechts een klein percentage
van onze geheele bevolking.
Daarvoor late men ten onzent ieder vrijl
Hoogstens worde een Nederlander verplicht
n vreemde taal te leeren. Al naarmate
woonplaats nabij oostelijke of zuidelijke
grens, zal zulks dan Duitsch of Fransch
wezen. Zeer weinige zullen dan Fransch
kiezen. Onze verbintenissen met het Zuiden
krimpen steeds in. Ook die Zuidelijken ze l ven
zien meer en meer naar elders. Hoe weinig
niet voelde Frankrijk na den oorlog behoefte
aan onzen steun ? welk een gering gebruik
werd gemaakt van het millloenen-credlet,
dat de Nederlandsche regeering ter beschik

king stelde; hoe aarzelend werd aangenomen
de hulp onzer technici!
Openen wq de oogen voor de werkelijk

heid. Het centrum der wereld heeft zich
de taak, die hq op zich zou nemen, een
jaar later: de burgerstand, en daarmee de
revolutie zelf, te redden ondanks de revo

lutionairen zelf!
Eerst heeft hq ijverig meegeholpen de
absolute monarchie alle gezag te ontnemen.
In de Kaatsbaan was hq een der woord

voerders en in de Koninklijke zitting is
Mirabeau opgestaan tegen den Ceremonie

meester en daarmee tegen den vorst zelf. j
Dan vooral komt zijn taak bq het ontwer- j
pen van de grondwet. In vele opzichten
week deze af van wat de uiterste linkerzijde
hoopte en verwachtte: Mirabeau wilde de
juiste maat houden en predikte steeds niet
alles in eens te willen. BIJ geen partij sloot
hq zich aan, hq stond op zich zelf. Onder
hen die de adel op sllnksche wq ze toch nog
de oppermacht wilden doen behouden, vond
men hem niet: hq doorcag hun streven en
was tegen het twee kamer-stelsel. Maar de
extreme gauche", die op een verkapte re

publiek wilde afsturen, speelde hq niet in de
kaart. De Koning moest het absolute veto
hebben, niet het suspensievë6f hq moest
met dit laatste het recht van
kamerontbinding bezitten. Wanneer men het Koning

schap handhaafde, behoorde Het ook eenlge
beteekenis te hebben. Evenmin werd hq •
gedreven door klaasegeest, gelflk zoovelen
der bourgeoisie, die opnieuw n stand be

voorrechten wilden, maar hq begreep ook,
dat een republiek met volstrekte
volkssouvereiniteit nog niet kon worden ingevoerd,
n omdat breede lagen van het volk daar

voor niet rijp waren, n omdat te velen
van de omstandigheden zouden gebruik ma

ken om hun Invloed ten koste van ande

ren te vergrooten: in de wet vastgelegd
zou zq toch een doode letter blijven. Zoo
werd Mlrebeau, die eens door de absolute
monarch in zfln willekeur zijn vrflheld had
verloren tusschen de muren van Vincennes,
de kampioen voor het koningschap. Maar
een koningschap, dat zijn onbeperktheid
door eene uitvoerbare grondwet had ver

loren. Een goede staatsman houdt rekening
verplaatst. Onze verbindingswegen loopen
van het westen naarihet oosten; Duitsch en
Engelsch zQn thans voor ons, wat vroeger
het Fransch was. En Duitsch kunnen wq
vrq wel verstaan zonder het te leeren,
terwqi zuiver schrijven en'spreken in den regel
overbodig is. Het meest is dus aandacht te
wijden aan het Engelsch. Ook wegens een
bflzondere reden. Bij het voordurend groeien
onzer bevolking zal het meer en meer noodig
worden voor hoog n voor laag om een
werkkring te zoeken in het buitenland. Dit kan
slechts in ne richting: de overzeesche.
En in alle landen door de zee bespoeld,
wordt Engelsch gespreken, althans verstaan.
De conclusie luidt dus:
1. Als verplicht leervak moet het Ftansch
op de lagere school geschrapt worden. De
kennis van. het Fransen mag niet langer
gevorderd wórden als toegangsvoorwaarde
voor H. B. S. of Gymnasium.
2. Op H. B. S. en Gymnasium worde de
leerling vrigelaten in de keuze der vreemde
talen, en slechts n vreemde taal verplicht
gesteld. Alleen op deze wijze kunnen de
overbelaste programma's verlicht worden,
en komt er ruimte voor hetgeen broodnoodig
is; lichamelijke en ethische ontwikkeling.
Geenszins behoeft men daarom te vreezen
dat het Fransch uit Nederland zal verdwijnen.
Maar grootendeels xal dan die taal - even

als weldra het Grleksch en het Latqn alleen
meer om haar zelfs wille geleerd worden.
En zoodoende ongetwijfeld grooter voldoe

ning geven. Want enkel wat men doet uit
vrqe keuze, uit eigen beweging, gedijt en
draagt vrucht.

R. P. J. TUTEIN NOLTHENIUS
La Tour de Peilz (Vaud).
iiiimiiiiimiiiimii
IIIIIIIIIIIIII1IIIIIIIIIIIIIIIIII
Nederl. Munt
Holland» meest gewilde sigaar
iiiiuiiimimmmiiiiiiii
iiiiiiiiiiimiiiuiuMi
met het idealisme aan de eene zQde, met de
onvolmaaktheid en de gebreken van het
menschdom anderzijds.
Mirabeau is nog verder gegaan: hq heeft
zich als dienaar verbonden aan den koning
en het hof, en het geld, dat hq van zqn
geheime diensten aanvaardde, is voor zqn
tegenstanders een wapen geworden geiqk
de Spaansche plstoletten van
Oldenbarneveld. Openlijk minister zqn kon hq niet, of
hq had de Constituante moeten verlaten;
alleen door zqn woord in het parlement te
strqden, begreep hq zelf, dat niet voldoende
was tegen de hoflntriges rondom Lodewijk.
En hoe verleldeiqk was het aan den vorst
oprecht gemeenden raad te geven, voor het
geld, dat zijn uitspattingen nog steeds zoo
noodig hadden! Gemankelijk echter voor
zqn vqanden om die raad niet betaald",
maar gekocht" te noemen. Mirabeau voor
wie niets onmogeiqk was („impossible? ne
me dites jamais cc béte de mot", antwoordde
hq eens), die een bovenmenschelqke werk

kracht bezat, was in staat in deze dubbele
positie oprecht te biqven, zqn vqanden niet
om, ondanks zqn lichtzinnigheid, dit te
gelooven. Alleen de massa heeft hem ver

troeteld tot het einde toe en geen indruk

wekkender tooneel als de straat vóór zqn
huls in de laatste dagen, toen z|n enorm
lichaam kampte met den dood (April 1790).
Een geweldige menschenmassa van de minst
ontwikkelden, die zwqgend de berichten
afwachtte van de ziekte van dezen graaf, de
eenige die zijn titel behouden had ondanks
alle afschaifing van standsvoorrechten. En
meer beteekenend nog voor zqn kracht: de
geheele hofkliek is er niet in geslaagd Lo

dewijk tot emigreeren te bewegen zoolang
MiraOeau leefde. Onmiddellijk na zijn dood
is de koning voor dien aandrang gezwicht.
Eén nieuwkomer machtiger dan honderden,
die op de traditie steunen!

Dr. H. A. ENNO VAN GELPER

</text>
<image timestamp="2002:08:16:16:34:39.00" size="536589">D10000RS.TIF</image>
</page>
</document>
