<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19070127</Datum>
<Pagina>8</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 1544
Conflict op lalden.
Vandaar dat alle menschelijke ver

hevenheid, en ik zou zeggen juist zij,
gevaar loopt gecaricaturiseerd te wor

den. Jan Alleman in de achterbuurt,
daar maakt men geen caricatuur van,
maar... wat boven anderen uitsteekt,
daarvan worden caricaturen gemaakt.
BOI.LAND, (Rede van25-9-'06.)

Wat wil eigenlijk mevr. A. C. Bol-Denijs
met haar ingezonden stukje Conflict op
Walden"? Als de schrijfster hieraan blijk heeft
willen geven, dat zij noch fijn gevoel, noch
helder doorzicht heeft, is haar doel bereikt.
Zij getuigt met haar stukje voor de waarheid
van bovenstaande aanhaling uit Bolland's
rede: de grooten onder ons denken en
handeien, de kleinen moeten zich bepalen tot
critiek en bespotting.
Een leuk nieuw idee", Heelal en om

streken", Jezus nadoen", aardrijk hervor

men". Komt, lacht allen mee, brave burgere,
hier is een grappige dame, die zoo'n vreem

den snoeshaan bespot, zoo'n dichter-denker,
die, naar sommigen zeggen, zijn ideaal van
een betere samenleving wil trachten te ver

wezenlijken, iemand, die daarvoor een deel
van zijn leven geeft, iemand, die zich daarvoor
aan ons aller bespotting en verguizing wil
blootstellen. Komt, lachen we hem uit.
Lachen is zoo gezond.
Ga gerust door mevrouw A. C. Bol-Denijs,
want het plebs is op uw hand, de compacte
meerderheid" hebt ge achter u. En wat
kunt u scherp zijn, neen maar! Daar kan
Van Eeden het mee doen, hoor! Sapperloot,
wat hebt u daar scherp op tegenstellingen
en inconsequenties bij hem gewezen. En wat
geestig dat van die afgeschafte kadasters en
van die vleeschpotten. Hoe komt u er bij! U
had uwe lezers behalve op de Internationale
Antwoorden" ook nog kunnen wij Jen op De
Blijde Wereld", dat dwaze boek, waarop Van
Eeden zich altijd beroept, u weet wel dat
boek, dat u onlangs zoo vernuftig en op goede
gronden hebt bestreden en alle hoofddenk

beelden weerlegd, 'k Hoop nog eens weer van
uw geestige schrijverij te genieten.
H. C. J. RlESSELMANN.
Aan den heer G. A. Ootmar, arts
te Haarlem.

Geachte Colleya.

Ik ben volstrekt niet strijdlustig van aard
en voel niets voor anti-kritiek, maar uwe
boekaankondi^ing (De geestelijke en lichame

lijke Opvoeding van het Kind, in vrije na

volging van prof. Biedert) in de Groene"
van 5 Januari j.l. is geen kritiek, doch een
tamelijk onheusche aanval. U stelt mij voor
aan de argelooze lezers van het weekblad
als een vandaal, die de kunstwerken onzer
oostelijke naburen schendt en dan nog wel
zoo half clandestien. Een dergelijke beschul

diging van beeldenstortnerij bij nacht is zelfs
voor een phlegmatisch gemoed als het mijne
een beetje kras; daarom veroorloof ik mij
eene mededeeling, een vraag en een voorstel.
Ne.de de ding. Prof. Biedert zelf heeft zijne
instemming betuigd met de werkwijze, de
eenig mogelijke voor een Nederlandsehe uit

gave. Daaromtrent voel ik mij dus volkomen
gerust. De namen der schrijvers van de
verschillende Duiteche opstellen zijn met
opvallend vette en dikke letters in mijn voor

bericht vermeld. Na rijp beraad kwam het
mij onge*enscht voor, die naaien ook weer
boven de verschillende hoofdstakken te
plaatsen. Het zou den schijn hebben, alsof ik
ook datgene, wat mijn werk is, onder hunne
vlag wilde doen zeilen en er zijn gedeelten,
die grootendeeis mijn werk zijn. Het uitsche
werk is leiddraad, vandaar de naam, vrije
navolging". De vergelijking met een literair
kunstwerk is natuurlijk van eiken zin ontbloot.
Vraag. Heeft u werkelijk het Duitsche boek
gelezen? Dit kan en wil ik niet aannemen,
want anders... si taeuisses, philosophua
mansisses.
Voorstel. Laat u eens een der in hunne
beste uren", keurig gestyleerde", in kleurige
taal geschreven" opstellen uit het Duitsche
boek vertalen door een translateur of
translatrice van beroep, bv. de verhandeling over
voedingsstoornissen van Dr, Reinaeh en xerjdt
u die letterlijke vertaling eens in bij de
redactie van een verpleegstersblad,'.\Iaaml bl-td
voor Ziekenverpleging of No»oknmoii). Is zij ge

plaatst, dan stel ik verder voor een afdrukje
te zenden aan een onzer Nederlandsehe kinder

artsen, die ook in medisch-wetensehappelijke
kringen goed bekend staat (de keuze laat ik
aan u zelf over) en deze zal ons dan zijn
oordeel geven over de'.e literatuur voor ver

pleegsters. Ik stel mij van die proefneming
veel vermaak voor.
Waar ten plattelande de vroedvrouw (ook
na den veertienden dag!) voor zoovele harer
dorpsgenooten de raadsvrouw is, daar pleit
ik voor eene breedere ontwikkeling der
vrouwelijke verloskundigen.
Of de twee afleveringen van de
Xederland^ch uitgave, die tot nu toe verschenen
zijn (nog niet meer dan '/;-,. hoogstens \.\ van
het geheele boek zag het licht) beshmpeld
moeten worden met de epitheta ornantia:
verminkt, verkorven, zielloos, laat ik gaarne
over aan het oordeel der lezers.
Voor eene zakelijke kritiek houd ik mij
verder ten zeerste aanbevolen; niet voor een
verzameling oppervlakkige pbrasen, die den
inhoud niet raken.
Hoogachtend en collegialiter,
Uwe [)w.
A m s t., 9 Jan. 1U07. Dr. COK.XKI.IA DE LANGE.
Geachte Colleya l
Gij zegt dat ik u verwijt beeldenstormerij
bij nacht" onheusch ben en wat al niet meer.
(ïlj hadt kunnen zeggen dat ik verbolgen
was. waar iemand die, in de eerste .'Ï2 pagina's
van de eerste aflevering een vrij nauwkeurige
vertaling geeft van een Duitsch werk, niet
boven de vertaalde opstellen de namen van
de schrijvers plaatste.
In latere afleveringen zal veel gewijzigd j
worden, zeet ge, well'cht zooveel dat het
oorspronkelijk nauwelijks te herkenden is, !
roch ook dan, tot de overtuiging mij brengen, j
dat het beter is om niet boven de opstellen
des schrijvers naam te plaatsen, zult ge
mij niet.
Ook daarom niet, omdat wij ons op een
gevaarlijken weg bevinden. Er wordt in ons
land veel, veel nagemaakt. Modellen van
Pool, van Eisen lötl'el worden nagemaakt
en als eigen werk verkocht. Gij zult mij
zeggen dat dit kunstwerken zijn en «een
medisch populaire werken. Geachte collega
op dit gebied wordt nog veel meer nage

maakt en gaat wellicht nog veel meer onder
anderen naam door. 't Is t'aarom dat ik 't
onzen plicht acht, op dit punt gestreng te zijn.
De verschijning over elk oorspronkelijk
werk, moge het nog zoo onbeholpen zijn, nog
zoo zeer den beginneling verraden, zullen wij
toejuichen en gaarne het goede prijzen, do ,-h
bij nagevolgd werk hebben wij er op te letten
of waar nagevolgd werd dit duidelijk geuit
wordt en of de aangebrachte wijzigingen
voordeelen" zijn.
Zeer hoop ik, dat in de latere afleveringen
dit het geval zal blijken.
TJw dienstw. col).
OOTMAR.
Een zonderling standpunt,
Geachte lieer Redacteur.
Gelijk te verwachten viel, omdat het ge

woonlijk zoo gaat bij een pennestrijd door
middel van ingezonden artikelen, heeft mijn
stukje hoegenaamd geen invloed gehad op
de overtuiging van den heer De Haan en is
hij volkomen blijven staan op zijn eenmaal
ingenomen standpunt. Ik wil dan ook niet
verder trachten hem te bekeeren, maar alleen
nog slechts wijzen op twee m. i. volkomen
onjuiste zinsneden in zijn laatste betoog. De
eerste is deze, dat het hooge eijfer van recidi

visten zou pleiten tegen het bestaan eer.er af

schrikkende werking der bedreiging met ge

vangenisstraf. Deze conclusie nu kornt mij
geheele onlogisch voor. Het feit toch, dat blij

kens ervaring velen zich door het ondergaan
van gevangenisstraf niet laten weerhouden van
eene herhuliny van misdrijf, hetzij doordat
hun aangeboren aanleg en neiging sterker is
dan hun vrees voo &gt;traf, hetzij doordat hun
de voordeelen hunner onwettige landelingen
zwaarder wegen dan het leed dier straf, dit
feit bewijst nog hoegenaam l niet dat anderen
evenmin door straf bedreiging «ouden worden
afgeschrikt. Toen in Engeland dieven zelfs
voor een kleinen diefstal werden opgehangen,
kwam het wel voor dat gedurende hun
openbare terechtstelling personen onder liet
publiek zich aan ?ak enrollen schuldig maak

ten en zich daarmede blootstelden ain de kans
een zelfde lot te ondergaan als de man die
werd opgehangen. Maar volgt nu hieruit,
dat blijkbaar zulk een terechtstelling -in 't
algemeen heel niet afschrikte van het plegen
van zulke misdrijven? Mij dunkt, niemand
zal zulk een ongerijmdheid willen volhouden.
Daarenboven, een recidivist is niet zonder
meer gelijk te stellen met iemand die nog
nimmer gevangenisstraf onderging. Nog afge

scheiden van het feit dat hij, juist door zijn
vroegere gevangenisstraf, veel eerder ge

raakt tot eene nieuwe overtreding der wet, is
het duidelijk dat het ieitelijk ondergaan der
straf en het bij ervaring leeren kennen der
gevangenis mogelijkerwijze hem is
niedegevallen en minder zwaar viel dan hij zich
te voren voorstelde, zoodat voor het vervol i
de afschrikking minder groot is. M. a. w. d.
roontelling der straf kan afsclirikkender zijn
dan de werkelijkheid, evenals het omgekeerde
mogelijk is. Ook hieruit dus blijkt, dat het
voorkomen van recidive geenszins alp bewijs
kan gelden voor eene ontstentenis van aan

vankelijke afschrikking.
Het tweede punt in 's heeren De Haan's
betoog, waarop ik nog even wilde wijzen, is
zijne vergelijking van het geval De
GeerUe Montigny met dat van den wisselwachter
in Hilversum. Ook dit argument ontbeert alle
beteekenis.ln eerstgenoemd geval toch hebben
wij te doen met eene langdurige, opzettelijke,
welbewusie oplichterij, in laatstgenoemd met
een van die licht verstaanbare
dienstverzuitnen, waarvan men bij den gevergden
zwaren dienst en de gevorderde aanhoudende
verantwoordelijke en inspannende oplettend

heid slechts verwonderd moet zijn dat zij
niet meer voorkomen. Dairenbo.en is niet
slechts de aard van ': eider misdrijf, maar ook
de daardoor teweeggebrachte istrtif t/uit?*» de
rechtbank om totaal verschillend. De een toch
werd gestraft, door eene s/iouriv (/maatschappij
en dat wel in zijn noodzakelijke broodwinning
en levensonderhoud; de anderen daarentegen
door de maatschappij in //air i,e/iee/, en dat
wel in den vorm van moreele veroordeeling
en zedelijke brandmerking, maar zonder dat
daarmede in de eeiste plaat* hun materieele
leven behoefde te worden benadeeld.
Hoogachtend
Haag, 14 Jan.'d?. Di;. WIJN'AENDT.S FIIANLKK.N.
-* *

-xNatuurlijk zijn de meeste menschen liet
niet met mij eens. Daar ben ik nog blij om
ook. Mr. Van Giüeh in J)e Teli'gru/i/' doet
sarcastisch. En nu dr. \V. E. weer.
'n Enkel woord nog: men leze in plaats
recidive statistiek: crimi eele .statistiek. Dan
is de zaak goed geworden
Ja-ui neen is een lange strijd. En daar
waag ik mij niet aan.
Ken opmerking aan dr. \V. F naar aan

leiding van het geval Hilversum. Opmerking,
geen vraag, want lan komt er allicht
m,twoord, en dun is het nooit uit De opmerking
is deze- Hoe kan men in 's rechts naam
strall'en voor een cii'poos delict, dat is zonder
sc'iuld? Deze behoorden onbestraft te zijn.
htratlen iu onzen hcènduagschen zin.
.1 Acon - |M;AI i UK 11 AAN.
Maatscbaplüto missiandtn,
V lee^ch keuring,
Onder dit hoof! schrijft, de heer K. van
Gendt in het nummer van '10 December l IHHi
van dit blad een artikel, waarin hij. vooral
op grond van een van de hand van den
veearts A. Marcus verschenen brochure, zie!,
uitlaat over 's Kyksveeartseiiij- ehool op ecu
wijze, die niet weersproken kan blijven, l it
vlugschrift laat ik voor rekening van deu
schrijver. Het is niet meer actueel. Alleen
wil ik er oj) wijzen, dat niet zijn citaten en
cursiveeringen de heer v (T. den Mihijn op
K', c h laadt der veeartsenijkunde of haar be

oefenaren niet bijzonder guii"tii{ fje/.ind ie zijn.
l'at hij spreekt van het diploma van
rijksveearts" in plaat-t van dat van ,,veearts", 's
slechts een woordenkwestie, maar bewijst
toch dat schrijvver niet op de hoogte van
zijn onderwerp is, evenals zulks blijkt waar

bij zegt, dat de vlee-chketiritiL'sedert /&gt;/;•('// h
onder de leervakken aan 's Uijksveeart^euij
school behoort en praktisch aan liet abattoir
wordt gegeven Dit practisch onderwij-. d ior
den directeur dier inrichting gegeven, dateert
van 1UU3 en bestaat dus uiet sedert jaren,
zoodat, noch de heer Marcus, die in 1894 zijn
diploma als veearts behaalde, noch het gros
zijner collega's daarvan heeft kunnen
profiteeren.
Dat de vleeschkeuring hier te lande nog
in geenen deele goed geregeld is, wie zal
zulks tegenspreken ? Het is evenwel een
kwestie van wetgeving, waarmede de vee

artsenijschool toch iiiets heeft uit te staan.
Overigens kan de heer v. (ïgerust zijn: Een
wetsontwerp betreffende het voor uitvoer
bestemde vleeech ligt gereed en een voor de
algemeene vleeschkeuring is in de naaste
toekomst te verwachten. Ook dat zijn geen
kabinetsgeheimen.
Wat dezen heer dan ook aanleiding geeft
te zeggen dat het vertrouwen in de oplei

ding aan de kostbare L') Hijksveeartsenijschool,
in meer dan ni opzicht 3) moet geschokt zijn",
is mij een raadsel, maar noopt mij toch
ten sterkste te protesteyren tegen het klak

keloos neerschrijven, door een onbevoegd
beoordeelaar, van een dergelijk veroordeelend
vonnis over deze inrichting, waar, met de
beschikbare middelen, door de met het onder

wijs belaste leeraren reeds thans resultaten
zijn bereikt, waarop de wetenschap, de land

bouw en de openbare hygiëne met dank

baarheid kunnen wijnen.
Utrecht. W. VAN DER BURG.
Kapitein-paardetiarls O.-I. L.

]) Wij cursiveeren.
2) Voor deze nuttige inrichting zijn pi. m.
ƒ180000 (zegge honderd en tachtig duizend
gulden) uitgetrokken. Het is opmerkelijk, dat
de heer v. O. die vroeger, naar ik meen, aan
het hoofd der militaire administratie stond,
waar men slechts met millioenen rekent,
hier zoo van schrikt.
l!) De heer f. G. cursiveert.
* *
*
Gaarne maak ik gebruik van de mij door
de redactie gegeven gelegenheid tot liet
maken van eeuige aauteekeningen over
bovenstaand artikel.

Keeds twee weken zag ik als gevolg
van den ernst der zaak, welke het hier
geldt met belangstelling uit naar eene
mogelijke degelijke weerlegging van hetgeen
in mijn opstel van 'M J'eceaiber H. werd
aangehaald uit de brochure van den heer
Marcus, hetwelk in hoofdtaak daarop neer

kwam dal de gemeeidi'-i'ei'urtsrii niet algemeen
gexchikt en gentieijz.i/i'ii uiutflaiiikelijk zotitltH
tcezcn (&gt;in 'inet vlecxchkeur ie. troepen l&gt;elat&gt;(.
liet eenige bescheid, dat daarover thans
door den heer W. van der Burg gegeven
wordt, komt daarop neer, dat hij het vlug- i
schrift, hetwelk hij niet meer actueel acht, l
voor rekening van den schrijver laat e i dat j
ik do beoefenaars van de veeartjenijkun.de
niet bijzonder gezind /,ou zijn.
Hat mij dit bescheid bitter heeft teleur- j
gesteld, zal stellig wel geen betoog behoeven.
Ik teeken dan ook aan, dat liet op den weg !
van deu heer Van der Burg had gelegen om
te t/eii.-ij;en, dat lie beweringen van den heer
A. Maicus, veearts-kfurmeester en plaatsver- j
vangend directeur van liet abattoir te Cfro- j
ningeu oiigi-grimd zijn, /.oodat de van rijks

wege opgeleide veeartsen wel detrelijk de
geschiktheid bo/sUU'n \ oor vUeschkeur en
aan de verder daarvoor gestekte eischen
voldoen.
Daarmede zou hij het algemeen belang
gediend hebben ea zou hij mij erkentelijk
geweest kunnen zijn. omdat ik hem door
mijn opstel daartoe ^eU'j;enhe;d had gel'O leu.
Uit g&gt; en enkele re -el van mijn opstel j
blijkt van miji e niet bijzonder gunstige
ge.indneid tegt-novtr de beoefenaars der
veeartsenijk nnde en die bestaat bij mij ook niet. j
Integendeel l Juist door dit onderwerp open- |
baar te behandelen, heb ik de gelegenheil j
willen geven aan te toouen, dat de mede- i
deelingen van den heer Marcus mogelijk |
onjuixt zijn en dus het .Ntderiandsche volk j
vertrouwen in de vee«rt»»'iiijkunde en in de [
beoefenaars van dal vak in het bijzonder kan j
stellen. Tot zoo iets biedt men de gelegen

heid niet als minder gunstige gezindheid
in liet spel is
Wat de actualiteit, der brochure vaii den
heer Marcus aunga.it, zij den heer v. d. H.
opgemerkt, da': men m Nederland al valt
ook vla.tr eene ontiekende gejaagdheid op ieder j
gebied niet te ontkennen gelukkig nog niet !
zoo ver is, dat eene zeer &lt;letjel ijk l» ir&lt; rkte j
Itroi'/tti e, oeei' ten t/roiA Tolk^lielun^ in 4 of 5 l
jaren haar actualiteit 'erliest. l
Aangaande de mededeeUng, dat de vleesch- i
keuring onder de leervakken aan de rijüs- j
veearl.senijsciioo! beliooit &lt; n dut aan het j
abattoir te L'trec'.it piactisch onderlicht j
daarin wordt gegeven, vermet-nde ik mij in |
goed ge/.eisc.'iap te bevinden. Niemand ;nin- i
der toch dan de voorzitter van de . ..Maat

schap l ij ter np vol deling der veeartsenij k linde
in Ne Ierland'' deeid~\ in eene vergadering op
L'; i Septem 'er l!l(Mi. mede, dat sedert /s'S/de
vleeschkeuring als leervak aan 's rijksveeart- j
senij-c liunl is ingevoeld, terwijl sedert /Y/ &gt; !
de studenten dier school practi-ch onderricht
ontvangen aan het gemeentelijk slachthuis U: i
Utrecht. :) j
Omtrent liet in bewerking 7,ijn van een j
wet si ml werp op de algenieeue v leeschkeui ing,
kan ik den heer v. d B. nog op sterker stuk
wij feu nl. 1 1 a' wijlen minister Heemskerk reeds i
in /MI'S zoodanig wetsoutweip bij de Staten- j
(ieneraal ft/int'&lt;!&gt;/*i"j ;nn&lt;il;lt'. \
Ten slotte nog dit. l &gt;e n, ,h. cn.ir,, o/-./, ritte lezer
van mijn opstel zal zeker dade ijk hebben
begrep'-n. dat bij mij iu 't muist niet
voorsfotiii een vonirs te vt-llen o&gt;'er de rijksvee- j
ai isenijschool, doch in het bijzonder te wijzen
op de moüc ijkheid, dat de toestanden door
den nei r Marcus aan het licht gebracht,
mofje ij k heden op den weg der regeering
konden h g_'tjn om tot eene algemeeno
vleeschkeuring te L'ei akt n.
Brussel, 17 Jan. "07. K. VAN &lt;ir,xi&gt;T.

i Vfr_'.-iijk A'. /,'. &lt;\ van 'l'.', Sept. l'jotl.
Kerst e h i 1. 1 l!
B
-,c.i boekerij.
!&gt;e uitiiebieile e-, ko-tt;aie botanische
boekerij v n «ijlen dr. C. A. J A . ( hnlemans,
on l- hoo^leeraar aan de Amsterda'nsehe
l in vei&gt;itei ' , schrijver van de bekende F, ora
van NedeiUnd ' en andere belangrijke
boianiM- ^e werken binnenkort verkocht zal wor

den. l 'e \eiiini is aan de iir;na Knrgersdijk tt
Niermtns o (gedragen. l)e calal 'gus i- in
liever k i n*/ en zal in d-n loop van Februari
verschijnen.

NIEUWE UITGAVEN.
Fun'.'A 1. 1 i v v KI T, Van l ^t'v rit'iït'. - -- Bergum, j
(ielir. van di-r .Mi-uien.
Mnd&lt; n«' iVii.iisliti r ken. au. I.
Levensleer, door P. J. GROOTEGAST.
Kotterdam, Meindert Boogaerdt Jr.
De boekhouding van Hypotheek banken, Een
band- en studieboek, door W. H. BAKKER,
2e veel vermeerderde druk. Zwolle, W.
E. J. Tjeenk Willink.
Algemeene geschiedenis, door dr. J. VAN
LEEUWEN. Deel I, Oude geschiedenis en Mid

del geschiedenis. Rotterdam, H. A. Wak

ker &amp; Co.
Staatkundige geschiedenis van Nederland
1849—1906, door G. F. J. DOUWES. Supple

ment bij de tweede uitgave 1897—1906.
Amsterdam, C. L. van Langenhuijsen.
iiiMiMiimMiMimiiiMimiiiiimiiimliiiiiiiiiiiiiiiiimiiiiimmiiiimn
J.J.BIKSING,
'8-GR4VEtiHA.OE
Maleasirgt 5 65' a 57
Schildsrijs», j
Aquarellen «n 6r*msj l
h de «PORTEFEUILLE
van ttr. D. A. KOOL,
kunnen nog eenige abonné's opgenomen worden.
Aanvragen te richten tot :
SCHELTEMA &amp; HOLZEMA's BOEKHANDEL,
Rokin 74-76, Amsterdam. Telefoon 621.
KOOPT GIJ
LLSLVILR'S
'MAANDSCHRIFT.
of krijgt gij liet voor oen paar (iuuiüi. nudut andere lo/crs het beduimeld
hebben r Indien gij liet gtsviuir voor boMnettini; niet voorbij/na^t, xoudt gij
liever (V-n «oed en mooi rijdsclirift koopen. dan i nee rd .-re uit oen leesinrichting
te ontvangen.
ELSLVIERS is volgens de groote pers en alle kenners beslist 1161
mooiste Nederlandsehe geïllustreerde tijdschrift,.
/'13.AO per jaar. inclusief \'2 tmitentekstplaten (photognu mes, kleuren

drukken, etsen en litho's), hij alle buekverkoopers en bij de
Uitgevers-Maatschappij ..ELSEVIES", Amsterdam.
l'rij*. . . /'5»,5O.
MEUBEL-J3AZA1I.
SINGEL 263-283,
hij tlt' /'ali'iffti-aat.

Kantoor-Meubelen, enz.
J. MEIJEEINK MEIJER.
•r i: 1.1; !•"«» o v ;!!»«*.
[ME TAALVAR E N
J»K«C«SN ELTJ ES
H AARLENS
^.lAMJAKl 15 i'KBKlAKi 11)07
:- TENTOONSTELLINC •:
Kunst in het Vaiicaan"

FFN YOLLF.DIGK VFK/A.MFLING :-:
K FI'l; O I&gt; l'CT I l! N N A A K A 1. L F
F r! F S l 'O'S K N M- II l L D F ft I F N
j vV A A K Y A N
44 NAAR MICiIf.F ANGKLn :-: :-: :•:
lli) XA Ui KAl'llAEI.; -: :-: :-: :-: :-:
- KUNSTHANDEL
Wel G. UORENS &amp; ZOON
TOEGANG VRIJ ROKIN 56
DROUOT
-&lt;• -J- WKHSKlt &amp; Co. -t- •»•
« LAXttK HOU1STIIAAT 742»
- - TKI.EF&lt;M&gt;\ I.MTKKC. 174 . .


GROOTSTE IX RICHTING VOOK

COMPLETE MEUBILEEKING =

LN AI.LE BTIJLEX =: =

A N T I Q U I T E I T E N = = =

E l G E N MEUBELFABRIEK
l
f Kon. lr, Fabriek vao likmta I
Oudegracht E 17, Utrecht,
K &lt;j K I, K I JT &lt;i K
MEUBELEN.
Ouden Engweg 18,

</text>
<image timestamp="2002:08:11:22:49:14.00" size="491675">000000PA.TIF</image>
</page>
</document>
