<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18900309</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 663
Juist op dienzelfden tijd opende ook mevrouw
"Voh Wengentin, die een kind van buiten was
en vroeg placht op te staan, de ramen op de
bel-étage, om licht en lucht in de bedompte salons
binnen te laten.
Toen zij echter vlak onder zich luitenant Von
Scheidebuhl in zulk een ongemakkelijke houding
vond, trok zij zich haastig van het venster
terug.
Den volgenden dag verscheen Scheidebuhl in
de sociëteit met het air van een overwinnend
generaal
»Nu, wat is er gebeurd ?" riep men hem al
tegemoet. »Ge ziet er uit, alsof ge voor uw
ontbijt het Fransche leger al verorberd hadt."
»Het Fransche leger!?'' herhaalde Scheidebuhl,
de schouders ophalend »Peuh! bagatelle!
Maar, mijnheeren. wat zegt ge hiervan?"
Dit zeggende wierp hij een elegant correspon

dentiekaartje met monogram en kroontje op
tafel.
Allen waren nieuwsgierig, ja men kan zeggen
in gespannen verwachting. De ritmeester Von
Dedenroth maakte zich van het kaartje meester,
en las luide:
Waarde heer luitenant '.
Wilt gij mij morgen namiddag om half vijf een
bezoek brengen ? Gij krijgt een kopje koffie en
zult geheel ongestoord zijn.
Vriendelijk groetend :
AUGL'STA VON WENGENTIN.
Ritmeester Von Dedenroth liet de hand met
het kaartje zwaar op de tafel vallen. Hij was
bloedrood geworden van ontroering. »Dat zal u
berouwen !" scheen zijn verontwaardigde blik te
zeggen
De anderen keken elkander met verbaasde ge

zichten aan. Toen barstten zij allen in gelach
uit.
»Het is ongehoord!"
»Wat een gelukskind, die Scheidebuhl!
»Op een kopje koffie, of dat ooit meer is ge

beurd !"
Zij noodigt hem op een kopje koffie, en on

gestoord.
»TTet is om in de boomen te klimmen !"
»Wie had zoo iets ooit van Wengentin ge

dacht! Maar hij brengt ze allen het hoofd op
hol, de een zoo goed als de ander!"
Zoo ging het door elkander Men feliciteerde.
stelde zich het tooneel voor. ging weddenschap

pen aan. en geloofde vaster dan o^it aan
Scheidebuhls demonische onweerstaanbarheid.
Hem zelf was het bijna een beetje beklemd te
moede, toen hij, schoon als een Adonis, op het
bepaalde uur de villa Wergentin werd binnen

gelaten. Deze plotselinge avance van een vrouw
die zich tot ziin stille ergernis nooit om hem had
schijnen te bekommeren, was toch al te verwon

derlijk.
Intusscheu seleidde hem de lakei in den salon,
neen! verder in het boudoir der barones.
Hier stond volkomen naar de belofte een keurig
gedekt koffietafeltje met slechts twee kopjes en
een fraaie zandtaart. Tegelijk met hem trad
van den anderen kant mevrouw de barones de
kamer binnen.
«Welkom, mijnheer von Scheidebuhl" luidden
hare woorden tot ontvangst en tevens drukte zij op
het knopje der electrisohe schel. &gt;IIet verheugt
mij, dat ik u eindelijk eens een genoegen kan
doen."
»Ge zijt inderdaad al te vriendelijk, mevrouw!"
antwoordde hij, met een zweempje van spot. Hij
vond haar eigenlijk onbehoorlijk naief.
»O werkelijk niet, geen complimenten." zeirle
zij, als afwerend. »Zooals gezegd is, het is mij
een genoegen. Wellicht wilt ge op den divan
plaats nemen ?"
»Toch niet vóór u, barones \"
»Zooals ge verkiest"
Zij zag er zoo volkomen kalm uit, dat de lui

tenant zich met iedere seconde meer verbijsterd
gevoelde. Het was waarlijk een verlichting, toen
op dit oogenblik de mooie Dora op den drempel
verscheen. Mevrouw von Wengentin wenkte het
meisje naderbij te komen, en keerde zich (oen,
allerbeminnelijkst glimlachend, met de volgende
woorden tot haren gast: »Ik had gisterenmorgen
zooveel medelijden met u, waarde luitenant, in uw
ongemakkelijke positie daar voor het raam van het
souterrain, dat ik dadelijk het, voornemen opvatte,
u het babbelen met mijn keukenmeid gemakke

lijker te maken. Dus alsjeblieft, geneer u niet.
Dora zal de honneurs bij de koffietafel voor u
waarnemen, en niemand zal u storen. Veel ge

noegen i"
Daarmede verliet de barones het vertrek, en
liet luitenant van Scheidebuhl in tête a tète met
de pioenroode keukenmeid.
* *
#
Natuurlijk ging het verhaal van de koffievisite
bij de barones von Wengentin als een loopend
vuurtje door de stad; weken en maanden lang
praatte het garnizoen erover. Da commentaren
en glossen er op zouden boekdeflen vullen ; de
kroniekschrijver vermeldt ze er niet bij. Alleen
berust op hem de treurige plicht, mede te deelcn,
dat het prestige van luitenant von Scheidebuhl
zich na het bewuste koffieuurtje niet geheel op
zijn stralende hoogte heeft kunnen handhaven.

VOOR DAMES
Voorjaarsmorlcs. • Nieuwe kleuren.
Tliree o' clock lezinr/eii Sjiteycls op
tafel. Dumex studenten.
Wel niet voor een parterre van koningen",
meldt een modekroniek-schrijfster uit Parijs, maar
toch voor cene vergadering van wetgevers op het
aardrijk, groote modehandelaars uit alle doelen
der wereld, debuteeren in dozo weck de eerste
modellen, die de Parijsche mode voor het
voorjaar gereed gemaakt heeft". Mot gloeiende
wangen, luidkloppend hart. onvasten tred, geheel
de tremblotte of trao der tooneelspeelsters, treedt
de elegante winkeljuffrouw, die door de cri'euse is
uitgekozen om het nieuwgevondea model
voordeelig te doen uitkomen, voor de jury op ; even
bang als eene kunstenares die naar het oordeel
der kritiek luistert, tracht zij uit hot gemengde
gesprek, dat in den kring gevoerd wordt, woorden
van lof te vernemen.
Met streng gelaat zitten daar de Russische,
Amerikaansche, Oostenrijksche, Engelsche
tailleuses; ieder denkt aan da eigenaardigheden
van haar eigen landaard, en terwijl de Russische
terstond naar een pikant fantastisch gedrapeerd
model grijpt, dat zoo geschikt is om tusschen de
berenvellen van eene slede uit te komen, versmaadt
de Weener couturière het al te gewaagde, en de
Engelsche heeft smaak in allerlei, waar een
ander zelfs niet naar kijken wil. Soms zijn er
zulke zonderlinge scheppingen bij, dat men haast
gissen zou, ze als repousaoir voor al het werkelijk
mooie te zien bijgebracht.
De hoofdtrekken bij de expositie waren, gelijk
reeds werd voorspeld, eenvoudige vorm en kost

bare stof. Arm aan plooien, nauwelijks hier of
daar gedrapeerd, vallen de rokken naar beneden;
de tournure is nu overal geheel afgeschaft, en
de eerste huizen hebben ook de twee ijzeren
veeren, die nog in minder tyrannieke ateliers be

houden worden, om aan de holle plooien van de
achterzijde eenigen steun te geven, in den ban
gedaan. Meer een quaestie is de sleep
nog; de specifiek Fransche huizen verlengen hom
onverbiddelijk, en op de bezwaren der buiten

landers, dat het in Liverpool of' Weenen of
Gothenburg wel eens regenen kon, antwoordde een
chef met waardigheid; de dame, die 1000francs
voor een japon betaalt, kan ook wel een rijtuig
nemen, als haar sleep gevaar loopt."
Een prachtig model was van grijs wollen mous

seline, met application-rand in araheskenpatroon
van amethyst fluweel, met goud afgezet; van den
hals liepen langs den rug twee strepen van den
rand naar beneden, rok forme princesse,
Mediciskraag, punt-ceintuur. De Mediciskragen en
ceintures ontbreken bijna bij geen enkel toilet; geen
stof is te kostbaar om ze er van te maken, men
zet er zelfs edele steenen in. Men kiest ze in
harmonie met de mouwen, die eigenlijk het kost

baarste deel van het. toilet vormen. Mouwen
van enkel passementwerk. van enkel kralen, van
enkel goudborduursel behooren niet meer tot de
zeldzaatnheden ; 150 a 300 francs voor het bor

duursel van een paar mouwen te betalen, is niets
bijzonders. Men heeft dan ook het genoegen,
veel meer dan bij een rokrand of ceintuur, dat
het moois onder het bereik van ieders bewonde

ring valt en weinig gevaar loopt voor beschadi

ging. Zeer smaakvol staan bij een eenvoudig kleed
van zwarte faille of zwart damast de hooggodoftc
mouwen met gouddraad geborduurd.
Het motief, dat voor het borduursel het meest
gewild is, zijn strnisveeren Een gekrulde
struisveder van gouddraad dwars boven over de mouw,
en de rest met een klein mouclt-ctu of poinfill
patroon aangevuld, is nieuw en elegant. Ook in
kleuren op de voorbaan van soiree-toiletten voldoet
een reusachtige bundel strnisveeren uitmuntend;
men laat er ook weleen waaier van pauwenveercn
in goud en brons op borduren en de oogou daarvan
door turkooizen vervangen. Turkooizen zijn de
keus van het oogenblik ; in de passemontfabrieken
wordt met koortsachtige haast gewerkt aan goud

en slaalborduursels, die turkooizen encadreeren.
Een garnituur hiervan, rokrand, ceintuur in den
vorm van een keursje, Mediciskraag en hoogo
dofepaiiletfen, werd dezer dagen onder den naam
influenza" tentoongesteld; do naam is onzinnig,
maar het garnituur, met al de schitterende diep

blauwe steenen. was prachtig.
Bij al deze versiering trekt zich veelal de grond
kleur terug; zoodat beir/e en (jrijs veel kans heb

ben, als modeklenr te worden aangenomen. Een
der toongcvers onder de Parijsche
modekunstenaars, naar zijn voorkeur tusschen doze twee
gevraagd, zeide : Ieder op zich zelf zijn ze lief.
maar vereenigd onweerstaanbaar." Dit is wol kras;
men heeft toiletten gemaakt van beige met zilver

grijs, maar toch gevonden dat zij te toonloos
waren; om er nu, zonder grofheid, eonig relief
aan te geven, is er resedaklcurigo zijde tusschen
aangebracht, en dit bleek werkelijk een artistieke
harmonie te zijn
*. * *
Zoowel in Frankrijk als in Engeland wordt
opgemerkt, hoe sterk de neiging is voor witto
japonnen tegen don zomer, en reeds in het voor

jaar ook dans Ie monde. Wit satijn, wit pluche, de
tallooze witte brocliéx en damazm's, maar ook de
lichte en zeor eenvoudige witto stoften blijven,
zooals zij ook reeds den vorigen zomer en den
winter geweest zijn, in de mode. Ook hot crème,
25 d3 e2
2Üdl hl f
27 cl-? c4
28 c-i- v dij
;;o eü_ c7 t
31 g;ïx duf
c7 - 1)7 ?
b7 c7 (
f7 fr&gt;'
d8 X d&lt;!
c8 X *'•"'
f-&gt; d 7
opgegeven.
\ Stand der partij na den 2(isten zet van wit.
L
3 !!

2

l
schoon minder dan vroeger, is in gunst; juist deze
week wordt van een receptie te Londen een kleed
van crème laken met sabelbont omzet, en van
een andere plechtigheid crème serge met breeden
rand, lange mouwen met hooge doffen en
gorgerette, alles van diep bruin pluche, vermeld.
Onder de nieuwe kleuren noemt men
Magentarood ; het is echter iets anders dan er vroeger
onder verstaan werd, meer gedempt. Ook is er
een roodachtig violet, dat in goedkoope stoffen
j afschuwelijk, maar in zijden fluweel en de fijnste
1 soorten van cachemire uiterst gedistingeerd staat;
men belegt het met dof zwart passement. Een
derde kleur, Jeanne d'Are", is diep prime, met
een nuance van donkergrijs erin ; deze valt ter

stond in den smaak van ieder dio iets dogelijks,
onopzichtigs en toch kostbaar schijnends wil heb

ben. Ook voor deze kleur is zijden fluweel het
gunstigst; een der kofsleepen voor de aanstaande
drawing-room is van Jeanne d'Are fluweel, ge

voerd met het violetroodo satijn waarvan wij spra

ken, op een rok van hetzelfde satijn met kanten
overdekt.
*
* #
In plaats van de richting van het kleiner
wor! den voort te zetten, zullen met het voorjaar en
den zomer do hoedon waarschijnlijk weer zeer
groot zijn. De merveilleuse-vorm is in de verza

melingen modellen, die dezer dagen aan de keus
der modistes onderworpen worden, weer sterk
vertegenwoordigd. Toch zijn er ook kleine- bij.
Een bijzonder elegante creatie vond men een capote
vnn marokijrddeurig crépa de /iine, waaruit ais
bol een kleine pouf van donker fluweel te voor
schijn kwam ; bouquet van violieren Dezelfde combi

natie van stoffen was als parasol er bijgevoegd.
Een zeer fraaie hoed Louis XVI, zeer goed klee

dend, had oen zeer breed scherm van strak ge

trokken zwarte tulle, met boiillonnés van tulle
bedekt ; hol van opheliakleurig satijn, niet tulle
overtrokken : tonft'e van opheliaklenrige papavers
in verscheiden nuances. De rand gevoerd met
opheliakleurig satijn, waartegen het haar dik ge

kroesd uitkomt; brtdes van satijn met zwarte tullo
overtrokken. In verschillende modeldeurcii zal hij
blondines en brunettes even goed staan.
*
* *
Nieuwe parasols voov den zomer zijn: de
ombrelle Chérnbtn, met acht vleugels van goudkant
geappüccerd op witte- kant. met tusschenzetsel van
gebrocheerd gazen lint en twee volants van lijne
witte kant. De omlirelle ixirisiemie, van zwarte
tulle ponit d'e«j»'itt met zware zwart satijnen stre

pen en op iedere balein on iedere haan eene burbe van
j chantilly kant eu geel fluweel lint, zoodat de
parasol oen groote gouden ster gelijkt. T&gt;aontbrcUs
Jïco-&gt;tirtinf.. met stukken lichte Schotsche zijde op
wit zijden gaas met ingewerkte figuren van zwarte
| kant; lange stok; volant van wit gaas mot
appli] cation van zwarte chantüiv kant.
*
j Nu de lire o'clock ten het gewone visite-uur to
Parijs geworden is, bleek er eene leemte te zijn
• tusschen het dójeünor en dat uur Mr is toch niet
altijd te winkelen of tentoonstellingen to
'oezookon. Do hoor Bodinicr heeft do three o'doel:
con/'i'ri'.iiceK uitgevonden, die de leemte hooi aardig
aanvullen. Van 12 Maart tot 24 zal er een reeks
van voordrachten gehouden worden door bekende
eftuf.'i'e.'idm eu acteurs; Sarah Bernhardt zal
s-proken over do Maagd van Orlcans. Coqueüu
i at UI' over Mo-iire «n Shakespeare. LiruiK-lière
over hot naturalisme, Sarccy over Héranger,
Francois Coppée zal gedichten voordragen, enz.


Eene nieuwigheid op tafel is : naast het hord
l van iede-ren gonoodigdo een klein spiegeltje niet
; gebiseauteerdcii rand en verguld zilveren achter

zijde, waarop evenals op hot servies, hot
monoi gram of blazoen des huizes gegraveerd is, to
: plaatsen.
Voor het kapsel der dames, voor den knevel
j en het plastron der hoeren is deze uitvinding
'! zeker aanbevelenswaardig.
: * *
!• Om den invoer van waaiers uit Frankrijk te
i bestrijden en de productie in het land zcU' te
bevorderen, heeft do Baden^cho Knnsfverein ecu
i wedstrijd uitgeschreven voor artistiek bewerkte
waaiers. Er zijn drie klassen van inzendingen:
l 1. do waaiorbladen, op zwanenvel, zijde,
perka! ment, stuf', enz. geschilderd ; 2. do montuur van
ivoor, paarlemoer, hout, metaal, enz. en 3. beide
deelen vereenigd tot een complecton waaier.
Voor den prijs koraen alleen de vervaardigers,
niet opkoopers of fahrickanten in aanmerking;
de prijzen zijn van 300, '200 en 100 mark, bene

vens verscheiden bijgevoegde prijzen.
*
* *
Te Weenen hield verleden Zaterdag mevrouw
Agnes Bluhm, doctores in de medicijnen, eene voor

dracht ten gunste der Vereeniging voor uitge

breider ontwikkeling der vrouw." Zij sprak over
het leven en streven der dames-studenten te Zilrich.
Mevrouw Agnos Bluhm, een zeer frisch en
jeugdig er uitziende vrouw, bracht in herinnering,
hoe in 18G-1 voor het eerst de universiteit te
Ziirich hare gchoorzalen voor de vrouwelijke studenten
openstelde; nu zijn er niet minder dan 8'! dames
studenten ingeschreven, voor lediten, medicijnen
en philosophie, meest uit Duitsdilaud, Ojstenrijk,
Rusland eu Amerika. De voorwaarden van
toulating tot do colleges zijn ongeveer dezelfde, als
voor de mannelijke studenten; de omgang is
kameraadschappelijk en ongedwongen. Voor een duel
schreef' do doctores dit wel toe, mot een glimlach
"en een zucht. een hot. weinig ridderlijk ut'galant
karakter der nuchtere Zwitsers,maar toch ook aan het
wederzijdsch geheel opgaan in de ernstige studiën.
Mevrouw Agnes Bluhm is volstrekt niet van
meeuing dat hot gemeenschappelijk studeeren v au
anatomie door heeren en dames het ideaal van
vrouwelijkheid verlaagt", zooals de Miuichener
anatoom Prof. Bishof beweert Integendeel;
gcduektonwisseling en gemeenschappelijke studie
werkt aanmoedigend en beschavend. Mot lof wees
Mevrouw Bluhm er op, hoe do hoogk eraren die
het sterkst principieel tegen de toelating van
vrouwen gekant waren, toch zelfs den schijn van
eenig verschil in het examen afnemen niet op
zich geladen hadden.
Het leven dor dames-studenten gaf niet de
minste reden tot ergernis ; in do beginne, waren
er coii paar Rusbinncn, die door slordig uiterlijk
en ongegeneerd gedrag aan de families eenigen
aanstoot gaven, maar dit waren toen reeds uit

zonderingen eu later verdween dit, geheel. Te Z
ricli is, volgens Mevrouw Biuhm's slotwoorden,
voor de sociale qu.icstio in 't algemeen en d';e der
vrouw in 't bijzonder, een der grootste veroverin

gen gemaakt.
E—e.
Allerlei
DK GKBARKXTAAL VAN DEN HANDEL
IX AKABIK EN OO^T-AFRIKA.
Bij hot doen van zaken, in het Oosten, spelen
do talrijke boemelaai'sr die nergens ontbreken,
cene Ja.siig'o iv), doordien zij koopor en vorkoüper
niet allerlei goede en slechte raadgevingen a;iu
boord komen. Uit is vo.jrj,! in de iiavenp'aatseii
der lloode Zee, van Arnbïr eu ost-Afrika het
geval, w.'iar hot klimaat er toe loidt dat vrij wol
alle zakou in de npen lucht wurJon ai'ged'iaii.
Om nu bij den h. in, iel zuo min mogelijk last te.
hebben van d« lüdiggangers, hoeft men ecu
systeem van U-okens ingevoerd die tnssclien den
kooper c:i verkotiyer achter een hand worden ge

wisseld, waardoor de o;:is!au&gt;.!ei's nieis van d&gt;. n
prijs van een artikel komen te weten. De in
;_etallei! overgezette beteekeiiis der verschillende
teekens is als volgf:
Vat do k .oi)cr iled gestrekten wijsvinger met de
hand, zoo batcekent dit l, 10 en 100.
De buide voor.vïe vingers op diezelfde wijze
gepakt, beleckent "2, '20, iWO.
Drie ;—;; ."o, ;;oo.
De geheele hiiiid -~ ;"&gt; 50, 500.
i De pink ;—(i. CO. &lt;!0.
' De liiigvingcr alleen 7, 70. 700.
, , .
De wringer alleen en ijebui/eit ',), 'M, 900.
l .Ken greep van den duim is LOOO.
Raakt do kooper de.i wijsvinger van den
ver'l kooper bij het niiddel.siu geüii aan, IJIL-; den (iniin
l zijwaarts, d:1 n beieekcnt dit /&gt;&gt; enz. enz.
i Daar de meeste teekenen drio vuischiüende
j woorden uitdrukken, is het nat uur! ij k ::aai; dat de
j marktwaarde van een voorwerp den kooper en
j verkooper bij benadering bekend /ij uu t r niet
: 10 voor 100, of omgekeerd wordt gei;., den.
Deze origineclc gebarentaal \vordf zouwfl door
do KurojieCM-he a's Ii dische. Aiv.liischu on l'ery.i.
w, of c.~) - i-1 /.nu ;ib, i.-,,;.. /,-; y..- | ^0 (-j. Probleoai van Ad. Rothmaler
&lt;l} L'&lt;i (tril !:'([.'M X.-t V;tll ZU-arf ^'i X (i(' z"'[ u^;
'!'"yll.ll y. .Tt a!'- •-!:'.-(•• -/..-t Mi:,|-,M-rl ]„-i,l„-n. -M i.l,; i'T X !l11
I-..IM L""!;::m hi'lilii'ii. iluul' (II 11 ll.-t™ l'l •- l'lr

/') /vvart n:a;.; lli''l aN 2.^sli- /.- 1 rs -- ri; (i	olil i'.
\ (iui-:;o;i'^n. c:: r!, (h \vijl \\ï( aiulri-.^ d^ T '2t'^P.-a /.'-t
(.•- X ;l1' ^'i'lln'll Zuil.
'J} l ,aal d-- kuiuliy- naar ;u of uS /oo \Ml-l Llis ^7-1-.- :'.&lt;•;
l d-2 - dj f
'2 d l a7 •'(
3 a7 , arif
4 b."&gt; d i
5 cl c_!
l i dl e-2
7 e2 - cl
H cl - h:; f

Eindsnol l.ouis Fbers, opgaaf
Verh

Fohr.

al
b.' i
b-1
a-J
al
-a2
a3
a b c d e f'

WIT
a l&gt; "V d e t A h
; WIT
i Wit geeft in 3 zotten mat.


; CORRESPONDENTIE.

j Ds heer v. II. te Rotterdam. L'wc aanmerking
is niet juist, het schijnt u te zijn ontgaan, dat
', zwart na den zet van wit b.) X al? op b3 gaat,
j en dan krijgt de koning lucht.

MKDEDKKLINGEN.

De hoer Gun.-berg heeft plan naar New-Vork
l'. te gaan. ton einde ecu match met SteiniU te
organisecren.

</text>
<image timestamp="2002:10:04:07:22:51.00" size="390786">00000BPK.TIF</image>
</page>
</document>
