<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19260619</Datum>
<Pagina>13</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2559
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
13
DE GROOTE BEURS TE AMSTERDAM
HET GEDENKBOEK VAN
DE VEREENIGING VOOR
DEN EFFECTENHANDEL
DOOR PAUL SABEL
In opdracht van hef Bestuur samengesteld
door Dra, A. c/e longh

HET is meer en meer gewoonte geworden een
blijvende herinnering aan de herdenking van de
oprichting eener onderneming of vereeniging na een
bepaald aantal jaren te scheppen door de uitgave
van een Gedenkboek". Dit is ongetwijfeld een zeer
lofwaardige gewoonte, welke vooral door hen, die
zich gaarne nog eens in gedachten in een voorbijgegaan
tijdperk verplaatst zien, wordt toegejuicht. Zoo moe

ten wij het Bestuur van de Vereeniging voor den
Effectenhandel dan ook dankbaar zijn, dat het een
,,Gedenkboek" wereldkundig heeft gemaakt, dat zoo

wel uitmunt door smaakvolle uitvoering en interes

sante illustratie als door degelijkheid van bewerking.
Het Bestuur vond in Mej. A. W. de longh de persoon,
die zich met ijver en toewijding aan de samenstelling
van het boek wijdde en, daarbij krachtig gesteund
door Mr. J. van Sonsbeeck, den Secretaris van de
Vereeniging, een werk wist tot stand te brengen, dat
zich aangenaam laat lezen en tal van interessante
bijzonderheden omtrent de ontwikkeling van den
fondsenhandel in het algemeen en van dien te Amster

dam in het bijzonder bevat. Met de verzorging van
het technische gedeelte der uitgave belastte zich de
artistieke bibliothecaris der Vereeniging, de heer
Frank Luns, die zich uitmuntend van zijn taak kweet.
Het Gedenkboek is verdeeld in vier hoofdstukken,
waarin achtereenvolgens behandeld worden. I Het
ontstaan van den Geldhandel; II De organisaties in
den Amsterdamschen Effectenhandel; 111 De Ver

eeniging voor den Effectenhandel en IV De Beurs

handel.
Ruim 50 bladzijden worden gewijd aan de ont

wikkeling van den effectenhandel zoowel elders als
hier te lande en aan de verschillende organisaties, die
zich onder den drang der tijdsomstandigheden in den
Amsterdamschen effectenhandel hadden gevormd,
terwijl vervolgens in 25 bladzijden een overzicht van
de eigenlijke geschiedenis der Vereeniging voor den
Effectenhandel wordt gegeven. Hiermede is het
karakter van het boek in hoofdzaak reeds bepaald.
De samenstelster heeft van de litteratuur over de
ontwikkeling der Amsterdamsche beurs, waarover
vooral de laatste jaren belangrijke publicaties het
licht hebben gezien, een ijverig gebruik gemaakt,
waarbij zij blijkbaar vooral aan de belangwekkende
dissertatie van Dr. M. F. J. Smith Tijd-affaires in
Effecten aan de Amsterdamsche Beurs" de aandacht
heeft gewijd, die dit werk, dat veel meer bevat, dan
de titel belooft, ten volle verdient.
Uitvoerig worden de diverse organisaties behandeld,
die aan de Vereeniging voor den Effectenhandel
voorafgingen. Allereerst het Collegie tot Nut des
Obligatiehandels", opgericht omstreeks 1787. Aan

leiding tot de oprichting van dit Collegie" gaf
ongeMakelaar «7 D. R.Nienaber
twijfeld de politieke onrust, welke toenmaals bestond
en gestadig aan nog zou toenemen. Deobligatiën, welke
tot dusverre het domein van den solieden belegger
hadden gevormd, begonnen meer en meer het object
van speculaties te worden, waarom de bona fide
handelaren in obligatiën het gewenscht en noodig
achtten een eigen organisatie op te richten. Aldus
was men beter instaat op te treden tegen binnen- en
bttitenlandsche dubieuse debiteuren en konden
pogingen in het werk worden gesteld den
fondsenhandel uit den toestand van verval weder op te
beuren.
Dit Collegie", dat door de leden kortweg
Beurszigt" werd genoemd, nam later den naam aan van
Sociëteit tot Nut des Obligatiehandels" en heeft
bestaan tot l Mei 1857. Kort tevoren was n.l. de
Effecten-Sociëteit" opgericht, waarin deoude
Sociteit" en de in 1833 in oppositie daartegen opgerichte
Nieuwe Handel-Sociëteit" opgingen. Aanleiding tot
oprichting der Nieuwe Handel-Sociëteit was de
zonderlinge wijze van noteeren geweest, die de oude
Sociëteit" gewoon was toe te passen. Men noteerde
n.l. niet den werkelijk totstandgekomen koers, maar
fictieve koersen, waarvan het gemiddelde overeen

kwam met den reëelen koers. Hier vindt men dus
GRATIS TOEZ. maand: WONINGGIDS.
HET GEDENKBORD

reeds de middenkoers-quaestie in nucleo. Met de vast

stelling der fictieve koersen ging men we! eenigszins
willekeurig te werk, zoodat marges van 30 (:0 voor

kwamen.
Ook toen reeds was het de pers, die probeerde een
stokje voor deze ongepermitteerde noteeringswijze te
steken door opgave van koersen van totstandgeko

men transacties. Het Alg. Handelsblad, waarin die
koersen vermeld werden, gaf daaraan den naam:
Fluctuaties der Prijzen van sommige Effecten".
Uitvoerig worden alle pogingen geschetst om tot
eenheid in de noteering te komen. Op duidelijk wijze
wordt in het licht gesteld, hoe de leden van
Beurszigt" zich krampachtig vastklampten aan de oude wijze
van noteeren, die hun blijkbaar belangrijke financiëele
voordeden bood, waarop slechts moeilijk controle
mogelijk was, terwijl de leden der Nieuwe Sociëteit
voorstanders van meer reëele noteeringen waren. Lan

gen tijd werden beide soorten noteeringen naast el

kander gepubliceerd, hetgeen natuurlijk de dood voor
de oude wijze van koersopgave was. Vele jaren heb

ben onderhandelingen tusschen de beide sociëteiten,
Paviljoen Vondelpark"
Tel. 24190-27595
Groote en kleine Zalen voor Déjeuners,
Diners, Soupers, Bals en Recepties
Huize ZOMERDIJK BUSSINK.
waarvan de oude in de Kalverstraat en de nieuwe op
het Rokin hoek Gapersteeg (niet Papersteeg, zooals
in het Gedenkboek vermeld wordt) gevestigd was,
plaats gehad om tot eenheid in de noteering te komen.
Geleidelijk verloor de noteering der oude Sociëteit
echter alle practisch nut. Het duurde evenwel nog tot
1856 alvorens een compromis kon worden bereikt.
Dit geschiedde door de oprichting van een Algemeen
Beurscomitévoor Publieke Fondsen", samengesteld
uit leden van beide sociëteiten, in totaa! 12, dat zich
o.a. tot taak stelde een reglement voor den effecten

handel te ontwerpen en eenheid in de
effectennoteeringen te verkrijgen. Op l Jan. 1857 trad het nieuwe
reglement reeds in werking, waarna het nagenoeg on

gewijzigd bleef tot de oprichting van de tegenwoordige
Vereeniging voor den Effectenhandel in 1870.
De samenstelster vermeldt uit de geschiedenis van
den effectenhandel in den loop der vorige eeuw tal van
bijzonderheden, die de aandacht trekken. Zoo o.a.
het feit, dat ook op Zondag handel gedreven werd, in
de sociëteiten natuurlijk. Een deel der leden kwam
daartegen echter in 1845 in opstand en verzocht het
Bestuur het afsluiten van zaken op dien dag niet meer
toe te staan. Naar aanleiding hiervan werd aan de
bladen verzocht het ptibliceeren der Zondag-koersen
na te laten, waaraan het Handelsblad wel gehoor
wenschte te geven, maar de N. R. Ct. niet, waardoor
ook het Handelsblad zich genoopt gevoelde de publica

tie voort te zetten. Ook werden buiten de noteerin

gen, die door de sociëteiten gepubliceerd werden, nog
andere, de z.g, vijf-uur koersen" medegedeeld, waar

voor de sociëteitsbesturen geenerlei verantwoordelijk

heid op zich wenschten te nemen. Inderdaad kan met
die koersen, welke natuurlijk van belanghebbende
handelaars afkomstig waren, terdege gemanipuleerd
zijn, hetgeen velen een doorn in het oog moet zijn ge

weest. De beursverslagen, zooals die in de bladen voor

kwamen, schijnen, evenals thans nog wel eens,
dikwijls de verontwaardiging en minachting der effec

tenhandelaren te hebben opgewekt, zoodat zelfs voor

stellen werden gedaan krasse maatregelen daartegen
te nemen. Intusschen toonde het toenmalige soci
teitsbestuur zich verstandig genoeg daar geen gevolg aan
te geven, al werd blijkbaar wel bij de bladen op ver

betering aangedrongen.
Het Algemeen Beurscomitébleef 20 jaar bestaan
naast de Effecten-Sociëteit. Langzamerhand had
zich echter de behoefte doen gevoelen aan het be

staan van n krachtige organisatie van effectenhan

delaren, welke voornamelijk kon opkomen voor
het verkrijgen van een eigen beurslokaal. Medio
1874 hadden zich n,l. ter beurze tooneelen afgespeeld,
( Vervolg op pa«. 14)
ARNHEMSCHE HYPOTHEEKBANK
PAHDBRIEVEM BEURSKOERS
DIRECTIE M?S.J.vANZusT-M1?J.F.VERSTEEVEN

</text>
<image timestamp="2002:09:25:18:50:17.00" size="343469">D10007OG.TIF</image>
</page>
</document>
