<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19260605</Datum>
<Pagina>17</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2557
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
17
WELEER EN NOU
door, en m e f feeken i ngen voor ,,d e Groene Amsterdammer van C o r n e / i s V e f h
XI. DE GEEST
De klok slaaf twaalt! De geest is weer present!
Een mensch z'n haar slaat angstig overend.
! Is grootmama, die mij al weer komt plagen.
O gruwel! 't Is niel langer te verdragen!
't Is waar, zij hee/t liet beste mei me voor.

Maar voor de haan kraait, gaat z'er niel van door.
Zoo na de thee. vraagt gastvrouw heel bedaard:

\\ie zingt er ivo/.' Of leggen we een knar!.'

O/ roepen we een geesl ? Ar/ wal u wiil.

lerwijl men al bij voortuin! knusjes rilt.

\ orml men een kring, men legl de handen fn'er.

Dan roe/)/ er een: hoera' daur is hij u cc.".'
AALTJE'S CROQUANTE CROQUETJES
DOOR ALIDATZEVENBOOM
AL!
Ja, mevrouw?
Aal, wat is
er met mijn toilettafel
gebeurd?
Met uw
toilettafel, mevrouw'?
Ik mag. .. .
Neen, ik mag
niet. Een mensch
mag 'niet .,maggen". Dat is zondig,
maar ik wou zeggen: ik mag op slag
dood blijven als ik weet waar die twee...
Ik mis twee flacons, Aal.
Gut, mevrouw ! Twee? Ik zal eens
kijken.
Ik houd er niet van om de waarheid te
verdraaien, want ik heb gekeken. Ze
waren er niet. Natuurlijk waren ze er
niet, want ik had ze boven op mijn
kamertje, meegenomen om eens te kijken
wat voor goedje het eigenlijk was. Het
rook' zondig, meer hoef ik u niet te
zeggen. Ik had een paar druppeltjes op
mijn haar gedaan, omdat ik naar de
zuster-vereeniging ging, waar ook een
paar broeders zouden komen en omdat
mijn haar wat droog is, maar het was
alleen om ze te overtuigen in wat voor
een wereldsche omgeving ik dagelijks
beproefd word. En broeder Meeuw, die
me een eindje opbracht, sprak zoo mooi
over de natuur die een mensch niet
moet willen verbeteren, want als het
anders moest zijn, dan zou het ook
anders zijn. Ja, zoo is het !
Kan er op het gebruik van al die
kunstmiddeltjes zegen rusten? Dat be

gint hier 's morgens al met een juffrouw
voor de handen. Die is prompt een half
uur bezig met haar nagels te politoeren.
In dien tijd had mevrouw zaliger al de
theeboel omgewasschen en weggeborgen.
En dan laat ze haar teenen ook nog
bijvijlen ! Ik heb een kwitantie van dat
mensch gevonden. Daarvoor kun je twee
heidensche kindertjes laten doopen,
heeft Broeder Meeuw, die voor de zen

ding is uitgeweest, me verteld. En dan
eiken morgen de kapper. Welke fatsoen

lijke vrouw laat een man aan haar hoofd
friemelen ! Mevrouw zaliger droeg een
valsche vlecht toen de krullen uit de
mode waren, maar kwam er ooit een
man aan haar hoofd, behalve meneer,
als hij een goeje bui had en een grapje
maakte met de kurketrekkers, zooals
hij de krullen noemde?
En dan tweemaal in de week met de
auto naar den kapper voor liet ,
,henneeren". Van de week was ze groen in
de zon, maar toen ze naar de Koningin
moest was ze in eens donkerblond, met
een toetje op haar achterhoofd, net als ik.
Hoe vindt u zoo'n huichelarij? Ik vind
het min. Ik vond van de week een reke

ning van deji kapper. Ze laat alles
slingeren, behalve de briefjes die Aal en
meneer niet mogen lezen en ik heb mijn
handen in elkaar geslagen. Honderd
acht en zestig gulden en zeventien
centen ! lui dat alles voor dat beetje
spiekerige haar dat ze heeft. Mevrouw
zaliger zou zich in haar graf omdraaien
als /e het wist. En dan wat ze verprutst
aan haar gezicht. Ze smeert zich in met
klei tegen de rimpels. Ik ben vijf en
zestig met Octobcr, maar ik heb nu nog
een glad en rozig gezicht, al past hei
niet me daar op te verhoovaardigen en
al smeerde ze de lieele l j-polder er op.
dan kreeg ze de rimpels nog niet weg.
Dat zit in het karakter. En dan het geid
dat weggesmeten wordt aan lippen

stiften. Vergift, anders niet. Ik begrijp
nu ook waarom meneer haar altijd achter
haar oor zoent. En dan loopt ze nog om
den haverklap naar een of anderen
kwakzalver voor de ..eleetrische ontha

ring!" Heeft u het ooit zoo bijgewoond?
Maar tegen het licht gezien, heelt ze
beslist een snor. Ik heb me laten ver

tellen dat elk haartje met een klein
bliksemstraal! je verbrand wordt. Is het
niet spotten met alles? U daarvoor tle
bliksem? Van de week heb ik vijf gulden
voorgeschoten voor een pot
gezichtseréme. Ik heb er een vinger van op mijn
gezicht gesmeerd. En was het niet des
duivels, want waarom wou de
groenteman met alle geweld me zoenen? En
dan laat ze haar ge/.icht masseeren.
Heeft u er ooit van gehoord dat een
haaievel door aaien zachter wordt ? Als
ze een bad neemt, moet ik er altijd een
handvol badzout in doen. Dat maakt de
huid blank, zegt ze. ,.Dat heb //,' niet
noodig", heb ik me laten ontvallen.
Toen had u haar moeten zien kijken.
En alle morgen tien liter melk in haar
bad. Omdat ze het van die Panische
,,iiiet-veel-bizonders" gelezen heeft. De
melk wordt door den melkboer terug

gehaald voor de varkens, zegt hij. Ook
een compliment. Maar ik zeg maar niets.
Ik zeg ook maar niets van de
massagerol, die ze eiken morgen over haai'
lichaam laat rollen. Broeder Meeuw, die
in Indic is geweest voor de zending
hij heeft zoo'n zwarte driemaal moeten
doopen omdat de Roomschcn hem
Klkens terugdoopten - zegt, dat ze
in de binnenlanden ook /ulke rollen
gebruiken. En als ze dan eindelijk
hcelcmaal klaar is, trekt ze een rubber-harnas
aan om het vet te laten smelten. \\'al
blijft er op zoo'n manier van een
christenmensch over, dat vraag ik maar.
Toen ik van de week 's nachts een
kerel in de dakgoot hoorde loopen en
gillend naar beneden vloog, want
mannen ziin zoo slecht, vloog ik tegen
haar op en ik dacht eerst dat de brand

weer er ai was, zoo toegetakeld zag ze
er uit met een toestel op haar hoofd om
haar jongens-scheiding op zijn plaats
en een band over haar neus om de boel
in zijn fatsoen te honden. ..Eatsoen",
zeg ik, maar ik \ind het alle&lt;behalvi
en Alida mag ouderwetsch zijn. ze heeft
dat allemaal niet noodig geluid want
meneer Pierre zei altijd.... maar dat
gaat niemand aar:.
LENTE
TABA
vT Extna

</text>
<image timestamp="2002:09:25:17:22:28.00" size="302482">D10007N4.TIF</image>
</page>
</document>
