<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19260626</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2560
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
AANSTAAND CONGRES
VAN THE INTERNATIONAL
FEDERATION OF
UNIVERSITY WOMEN
DOOR MR. ESTELLA C. SIMONS
DR. M. ). FREIE
Presidente
"WAN 28 Juli tot 2 Augustus a.s. zal te Amsterdam
» de 4de tweejaarlijksche bijeenkomst worden
rgehouden van de International Fedcration of
Uni-versity Women. Niet meer dan een maand scheidt
ons van die voor de University Women van de geheele
wereld, maar ditmaal ook in het bijzonder voor die
van ons land, belangrijke bij

eenkomst. Wij weten reeds
nu, dat een groot aantal
vrouwen, uit alle oorden der
-wereld op die bijeenkomst
aanwezig zal zijn, om aldaar
gemeenschappelijke belangen
te bespreken, nieuwe vriend

schapsbanden aan te knoopen
en reeds bestaande te Vernieu

wen. De vorige bijeenkomst
van 28 Juli—f Augustus 1924
te Christiania gehouden, waar
de University Women uit de 4
Scandinavische landen als
gastvrouwen optraden, werd
door ruim 300 personen Regelings-Commissie
bezocht. Te Amsterdam, dat
zooveel gemakkelijker te bereiken is, ook voor vrou

wen uit landen met lage valuta, zal dit aantal ver

moedelijk worden overtroffen. De Nederlandsche
vereeniging van Vrouwen met Academische Opleiding
&lt;en meer in het bijzonder de Regelingscommissie heeft
•een moeilijke taak om de voorbereiding zóó te doen
zijn, dat de goede roep, dien Nederland heeft op het
gebied van het organiseeren van congressen niet
wordt beschaamd. De Nederlandsche vrouwen met
Academische Opleiding hebben tot nu toe betrekkelijk
•weinig aandacht geschonken aan de in ons land sinds
1918 bestaande Vereenigingen, aan de in 1920 opge

richte International Federation. Het werk is zoowel
n binnen-^enjDuitenland door slechts enkelen gedaan.
Het aanstaand con

gres heeft bij meer

deren belangstelling
weten te wekken,
maar nog steeds is
er een groot aantal
vrouwen, dat lid der
Vereeniging zou kun

nen neen moeten
zijn, doch dat zich af

zijdig houdt, hetzij
uit onkunde, hetzij
uit gebrek aan be

langstelling of uit
laksheid.
Eris voorde vrouw,
die het voorrecht heeft
gehad aan eene Uni

versiteit te mogen
studeeren, in de
wereld eene bijzon

dere taak te vervullen.
De Universitaire stu

die brengt met zich
behoort althans met
zich te brengen eene
veelzijdigheid van
ontwikkeling en een ruimte van blik, die anderen niet
zoo gemakkelijk kunnen verkrijgen. Onverschillig
in welke richting het leven van de vrouw, die aan de
Universiteit gestudeerd heeft zich later beweegt, of
rzij hare krachten wijdt aan een gezin of aan de groote
maatschappij, het aan tle Universiteit verworvene
-draagt zij in zich en brengt zij verder, bewust of on

bewust. Dat heef* zij gemeen met alle anderen, die
in dezelfde omstandigheden verkeeren als zij. Dit is
de band die haar samenbindt. In alle beroepen en in
alle landen hebben
&lt;le vrouwen, mis

schien met kleine
verschillen, dezelfde
bezwaren te overwin

nen, dezelfde moeilijk

heden te doorworste

len; door uitwisseling
van ondervindingen
kunnen zij elkaar hel

pen, elkanders pad
•effenen. Daartoe willen
n de nationale
vereenigingen en de Fe

deration de gelegen

heid geven. Beide
stellen zich ten doel
de belangen der Uni

versity Women te be

hartigen, £de vriend

schap en het
wcderkeerig begrijpen te
bevorderen.
'"Geenenkele
gelegenDEAN VIRGINIA
C. GILDERSLEEVE
heid Is daartoe zoo geschikt als eene inter

nationale bijeenkomst. Wij, Nederlandsche vrou

wen, levend in een klein land weten dikwijls
veel te weinig van wat er in andere landen omgaat,
wij kennen de toestanden elders niet, evenmin als
vreemdelingen eenig begrip hebben van ons werken.
What University Women do in Holland", dat zullen
eenige onzer vooraanstaande vrouwen, elk op eigen
gebied, aan ons zelf en onze gasten laten hooren en
zien, in korte speeches, met lichtbeelden. Ook aan
ons zelf. Want nog veel te weinig weten wij
Hollandsche vrouwen wat er op wetenschappelijk gebied
door onze vrouwelijke landgenooten wordt
gepraesteerd. Wanneer ik u zeg, dat wij voor ons congres
een eere-comitéhebben kunnen vormen, bestaande
alleen uit University Women, en dat daarin zitting
hebben drie doctores honoris causae en drie leden
van de Tweede Kamer, dan ben ik overtuigd dat het
meerendeel der lezeressen en lezers van dit artikeltje
de namen der Kamerleden onmiddellijk zal weten,
maar dat menigeen zal moeten zoeken voor hij of
zij de namen dier eere-doctoren gevonden heeft.
Elkander leeren kennen en begrijpen en door dat
begrijpen medewerken aan het tot stand brengen
van eene betere internationale verstandhouding."
Dat is het ideaal van de International Federation,
en ter bereiking daarvan is 2 jaar geleden een fonds
gesticht, dat eenmaal hoopt te beschikken over een
millioen dollar om daaruit 30 vrouwen jaarlijks een
toelage te geven van ƒ 300, ten einde haar in staat
te stellen een jaar lang in een vreemd land te werken,
en daardoor een beteren indruk te krijgen van land
en volk.
De Nederiandsche Vereeniging had gehoopt aan
de International Federation ter gelegenheid van het
congres voor dat doel een bijdrage te kunnen geven.
De voorbereiding van het congres en het congres
zelf gaan nu evenwel voor en alle beschikbaar komen

de gelden moeten in de allereerste plaats daarvoor
bestemd worden. Als door het congres de belang

stelling van de Nederlandsche vrouw in het algemeen
en van die met academische opleiding in het bijzonder
voor het streven der Federation gewekt is, dan zal
die belangstelling zich voorzeker ook wel in daden
uiten. Moge dit zoo zijn, en moge de korte uiteen

zetting die ik in dit blad heb mogen geven ook daartoe
het hare hebben bijgedragen.
MODERNE VROUWEN- EN
MODERNE VRAAGSTUKKEN
DOOR EMMY J. BELINKANÏE
DR. ELLEN GLEDITSCI
V. De Nationaliteit der Gehuwde l/romv
T~~\ E nationaliteit der gehuwde vrouw is sedert den
*-^ weredloorlog een vraagstuk geworden. Tal van
vrouwen, gehuwd met iemand uit een land, waarmede
haar geboorteland in oorlog was, ondervonden toen
de ellende een eigen vaderland te hebben verloren,
en in het land, waartoe zij door haar huwelijk be

hoorden en waar zij zich reeds jaren thuis gevoelden,
als vreemdelinge te worden gewantrouwd en geïnter

neerd. Zij leden moreel onder den innerlijken twee

strijd tusschen haar sympathie met het vaderland
van haar man en kinderen en die voor het oude vader

land, waar haar naaste betrekkingen oorlog voerden
met wie haar het liefste waren; zij leden materieel
onder den toestand geen vaderland te bezitten. Hoe
groot haar leed ook was, het kwam voort uit den
abnormalen oorlogstoestand en men kan zich voor

stellen, dat de vrouw, die haar nationaliteit bij
huwelijk met een vreemdeling mag behouden, nier
minder zwaar beproefd zal worden, als haar echt

genoot ten strijde trekt en zij, teruggekeerd in haar
vaderland, daar hoort afgeven op den man, bij wien
zij behoort en dien zij zou willen steunen en terzijde
staan.
Intusschen hebben de feministen onmiddellijk dit
uitgangspunt aangegrepen door van de nationaliteit
der gehuwde vrouw een vraagstuk te maken en den
strijd te beginnen voor de vrije keuze harer nationa

liteit der gehuwde vrouw, die een vreemdeling huwt,
of wier echtgenoot zich laat naturaliseeren.
Van feministisch standpunt is het een quaestie van
gelijkwaardigheid, dat de vrouw zelf beschikt over
haar nationaliteit, dat zij zelf haar domicilie kiest en
haar eigen naam behoudt bij huwelijk, en als men
het vraagstuk zoo eenvoudig opvat, kan men rede

neeren, dat er veel voor pleit, dat de vrouw hier haar
vrije keuze heeft en niet automatisch overgaat tot
de nationaliteit van den man, dien zij huwt.
Het vraagstuk werd door de Engelsche vrouwen
op de Ie vijfjaarlijksche bijeenkomst, die- de Int.
Vrouwenraad, na den oorlog te Christiania in 1!'20
hield, dan ook zoo voorgesteld, alsof het niet een
enkele resolutie was at' te doen. Mejuffrouw Mr. E.
van Dorp, die destijds Conveiier van iK-l Int.
Wcttcucomitéwas, waarschuwde ernstig tegen alle afzonder

lijke regelingen door verschillende landen op dit
gebied, voordat er n internat ioiia'e convent ie /'in
zijn tut stand gekomen, waardoor de aangelegenheid
uniform zou worden geregeld in alle landen, /.oudal
het niet kon voorkomen, dal in het eene land de
vrouw door de haar geldende \\e'geving bij haar
huwelijk met den vreemdeling haar naMonaliteit
Hotel Duin en Daal" - Bloemendaal
Str. koud en warm water op alle kamers
PRIVÉBADKAMERS Telefoon 22223
verloor, terwijl zij volgens de wetgeving in het land
van haar echtgenoot de zijne niet kreeg.
De wijze raadgeving werd niet begrepen, en de
Int. Women Suffrage Alliance, over het algemeen
veel voortvarender dan de Int. Vrouwenraad, nam
in zijn Int. Congres te Rome in 1923 een resolutie aan,
welke ten doel had in alle landen de toepassing te
bevorderen der aangenomen resoluties ten gunste
van de vrijheid der vrouw bij haar huwelijk haar
nationaliteit te behouden of op te geven.
De Nat. Vrouwenraad van Nederland achtte het
onderwerp belangrijk genoeg om het in studie te
laten nemen door een commissie, aan wier hoofd prof.
Mr. Molengraaff stond. Deze commissie bracht ver

leden jaar rapport uit en de meerderheid aanvaardde
een compromis, waarbij op grond van de vele moeilijk

heden, welke kunnen voortvloeien uit het verschil
van nationaliteit der beide echtgenooten in ver

band met huwelijksgoederen, recht, successierecht,
nationaliteit der kinderen enz. , besliste voor
nzelfde nationaliteit der beide echtgenooten, terwijl
beiden tezamen vóór het huwelijk zouden neerleggen,
welke dit zijn zou.
Intusschen heeft het werk van de Int. Women
Suffrage Alliance reeds invloed geoefend in verschei

dene landen. In Rusland in de Ver. Staten van Noord
Amerika, in België, in Roemenië, in Zweden, in Noor

wegen, in Denemarken, in Oostenrijk, in Frankrijk
is het vraagstuk sedert reeds geheel of gedeeltelijk
opgelost in den geest als verlangd door de Women
Suffrage Alliance, in Groot-Britanniëin Finland is
de quaestie hangende.
De verwarring dreigt zoodoende niet minder groot
te worden en dit is zeker de reden, dat ook een com

missie van experts uit den Volkenbond het vraagstuk
in. studie heeft genomen en met een voorloopig ont

werp is gekomen, waarin de Commissie zich o.m.
uitspreekt voor een uniform beginsel en voor het
behoud der nationaliteit der vrouw bij huwelijk, be

halve, wanneer zij de nationaliteit van den echt

genoot heeft gekozen. Intusschen achtte dezelfde
commissie nog voorbarig de voorstellen neergelegd in
een ontwerp, opgesteld door een commissie van de
Women Suffrage Alliance. Wel nam zij over een
artikel uit dit ontwerp, luidende: Een vrouw, die
door haar huwelijk niet de nationaliteit van haar
echtgenoot krijgt en die door de wetten van haar
land van oorsprong wordt beschouwd haar nationa

liteit te hebben verloren, zal niettemin recht hebben
op een paspoort van den staat, waartoe haar echt

genoot behoort onder dezelfde voorwaarden als haar
echtgenoot."
De Alliance was met dit laatste zeer verheugd.
daarentegen teleurgesteld, dat de commissie van
Experts niet verder ging en het jongste Int. Congres
van de Alliance, eind Mei en begin Juni j.l. te Parijs
gehouden, heeft een resolutie aangenomen, waarin
werd besloten tot een schrijven aan het comitévan
experts, waarin nog nader het ontwerp van de Alliance
wordt aanbevolen.
Zoover is thans het vraagstuk gevorderd en wij
vragen ons af, wat de Commissie van experts verder
zal doen. Een uniforme regeling schijnt boven alles
gewenscht en daarom is het zeker toe te juichen.
dat de Volkenbond ook dit vraagstuk ter hand heeft
genomen.
Intusschen spreekt de Commissie zich nog niet uit
over de nationaliteit van het kind van ouders van
verschillende nationaliteit, slechts over die van
de kinderen, die geen nationaliteit hebben in verband
met liet verschil der wetten in de landen hunner
ouders. Evenals de vrouwen, die de verschillende
nationaliteit gewoon vinden, eisenen zij voor derge

lijke gevallen voor het kind de nationaliteit van het
land, waar het geboren is. De/e toestand moge zeer
gewenscht zijn voor de bevordering van het interna

tionalisme, hij schijnt dit niet voor een gelukkig
gezinsleven. In ieder geval hebben wij den indruk,
dat nog geen afdoende oplossing is gegeven voor
de moeilijkheden, welke de comniissic-Molengraaft
aanduidde, wier oplossing ons de sympathiekste leek.
Alen kan voor verbeterde huwelijkswetgeving ge

voelen, zonder in de qnaestie der nationaliteit van
de gehuwde \TIHI\V de onafhankelijkheid der vrouw
tot het uitersie te drijven. In ieder geval is de
internationale oplossing van het \raagstuk dringend
noodig. want de verwarring zal toenemen, naarmate
meer landen hier hun eigen weg volgen.
Wie YOGHURT van

OUD-BUSSEM
eet, wordt oud, maar blijft jong,
KERKSTRAAT 1S7. - TELEFOON 49344.

</text>
<image timestamp="2002:09:25:20:02:48.00" size="287219">D10007PP.TIF</image>
</page>
</document>
