<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19211008</Datum>
<Pagina>12</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
12
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
8 Oct. '21. No. 2311
Hotel Duin en Daal
Te midden eener schoone boschr. omgeving.
IIIIIIIIUIIIIIlAlllllllllllllllllllllllMIIIIIIIIMIIMIIIIIIIIIIIIIIIII

(Vervolg van pag. n)

op ging met zijn groot woord en ook aan Pe

trus zijn grootemoeder met een trossel jong
op een stootkarrêken gezeten.
Seffens was 't Poorterke de vest af en op zijn
gewone korte stapkes, de handen op den rug
en zijn ros^bolhoedeken van achter in den nek,
wandelde hij kalmkens de stad in. Inwendig
kriebelde hij van deugnietachtig plezier en
hij had kunnen schateren, maar hij hield zich
serieus en sterk op wat nu komen moest.
Achter hem naderde het karavaantje. Hij
herkende duidelijk de stem van Lowie en die
van Petrus en die van de andere venten en
wijven die malkander angstig ontzet de uitge

brande huizen en de vermassacreerde gevels
aantoonden.
Doch ineens, boven 't verward geroep uit,
klonk er een vloek van Lowie en verschrikt:
Manne l ziet eens l 't Poorterke !"
Eer 't Poorterke drie stappen had gedaan,
had iemand hem al bij de slippen en over zijn
diepzinnigheid boog zich het verpafte ge

zicht van Lowie met oogen rond lijk
sauspannekens.
Laatecfis zien! 2ijde gij da' nu? Hoe is da'
tiümeugelijk l" 't Poorterke was seffens
omdrongen van 't verbaasd volk en zelfs Petrus
liet zijn stootkarrêken staan en kwam bij,
zijn oogen niet kunnend gelooven.
Hoe is den diene nu hier geraakt?" vroeg
hij.
En deze morge was hem toch nog in Hol

land!" zei een vrouw.
Da's zoo! Ik heb hem deze morge nog
gezien. In den boogaerd, geloof ik " opperde
een ander.
Qoeien dag!" zei 't Poorterke onnoozel
weg Kpmde gijlie terug?"
Da ziede toch wel," zei Lowie. Maar zegt
eens, hoe zijde gij verdimme hier geraakt?"
Ikke !	wel, getooverd !"
Alleman verstomde. Met open mond keken
ze malkander aan. Er waren er die achteruit
weken.
Maar uw huiske is toch omver geschoten !"
opperde Petrus.
,,'k Heb een nieuw. Achter de Colletientjes.
Salu allemaal!" zei hij, draaide zich cordaat
om en stapte terug van waar hij gekomen
was. Angstig keek alleman hem na.
Verstade daar nu iets van?" vroeg Petrus.
En gisteren hebbe we hem nog uitgelache !
Ai mij! Mijn hert klopt van schrik!" hijgde
er een wijf.

III
Bij de honderd verhalen en legenden over
mirakuleuze oorlogsgebeurtenissen, kwam er
nu nog dat van 't Poorterke bij in de verbijs

terde koppen spoken.
Hij had gezegd van niet mee terug te gaan,
was 's morgens nog gezien in den boogaerd
waar' hij zijn berdene schuurken had en om
't zelfde uur was hij hier: had zich bij den
commissaire laten opschrijven en had een
huiske met meubels en al zoo direct te zijner
dispositie gevonden.
Benige dagen hield het de menschen in het
half-verwoeste, verkoolde stedeken bezig en
's avonds als ze vergaderden voor hun woonste
werd er over 't Poorterke zijn tweede zicht
gesproken als over een groot wonder en werd
er dan nog bij gefantaseerd. Eerst door de
vondst van Marus- den-blazer zijn lijk onder
een neergestuikte klok op den St.
Gommarustoren, werd de algemeene aandacht ervan af

geleid. ««i«»*?|*v .,
Maar toch, af en toe, hoorde men weer wat
van'hem. Een vrouw of een oude vader was
hem gaan opzoeken in zijn eenzaam, verloren
huizeken om nieuws over man of zoon, spoor

loos, in den oorlog verdwenen, 't Poorterke
had zijn kamerken donker gemaakt en op de
schapraai een kaars aangestoken voor
SintAntpnius, den patroon der zoekers, had ze
nadien met wijwater besprenkeld en was dan
gaan zitten, hun handen in zijn hand en zijn
ronde, wimperloóze oogskens toe.
Denk aan den verdwenene l" had hij plecht

statig geboden. En zie ! na een stilte van een
minuut of vijf gaf hij uitkomst. En was het
niet zoo? Was de zoon vanTreeske Frut niet
echtig dood? En de vent van Emmeke van't
Sas lag hij niet ziek in Engeland? en den
Blinden Dijver zijn kleinjongen zat hij niet
gevangen in Duitschland? en zooveel anderen
nog, allemaal nadien waarachtig utgevallen?
't Was alles zoo, maar toch kwam er nog
weinig trek naar 't Poorterke. De meesten
hielden het liever met de briefsmokkelaars.
Voor eenen frank smokkelden ze een brief
over de Hollandsche grens en zg brachten er
dan geregeld ook altijd mee, ievers aan een
betrouwd adres afgehaald, waar de soldaten en
de gevluchten uit Frankrijk en Engeland het
naar stuurden. Briefsmokkelaars waren er
immers genoeg en die werkten zeker.
Doch, was dat eens zoo, lang duurde het
echter niet. De wacht aan de grens werd ver

scherpt en het briefsmokkelen werd een geris

keerde zaak. Men hoorde zoo af en toe van
eenen uit 't omliggende die doodgeschoten was
en als Rikske Winters, de felste van dien hoop
waaghalzen uit het stedeke, er ook aanging
dwars door den kop hadden ze hem geraakt,
lag de brievennering voor weken stil.
't Poorterke zijn publiek groeide er mee ;
hij kreeg zoo waar veel te doen. En eens den
electrischen draad aan de grens gespannen,
zoodat het zoo goed als onmogelijk was er
over te komen, was hij deeenige die overbleef
om met zijn toov'erij het zoo begeerde nieuws
aan angstige harten te bezorgen, 't Liep er
allemaal naar toe en 't eenzame Paradijske,
langs waar ze in den Colletientjes-hof en dari
door een kronkelend pad tusschen hoopen
puin aan zijn huiske geraakten, werd er soms
zoo druk van als de soep-straat 's noens. Vet

tige Min" die daar woonde, kon er een
stamineeke openen dat weldra floreerde.
Een jaar of twee ging dat onschuldige
spelleken voort, al het vrouwvolk dat iemand aan
t'front had of gevlucht trok er ter verluchting
van 't bezorgde gemoed regelmatig naar toe
en 't mansvolk liet ze maar betijen : waar of
niwaar, 't bracht weeral voor een tijdje rust
en kalmte in huis.
Totdat met den stijgenden voedselnood
daarin verandering kwam.
Zekeren dag weigerde 't Poorterke 't eere

geld van vuile beduimelde stadsbriefjes van
een sol en een kwartje, en eischte van zijn
publiek vergoeding, in natura, 't Was alle

maal goed : reuzel, zout, zeep, suiker,
amerikaansch spek, legumen of patatten.
Dat bracht weldra beroering.
Daar de stad voor de nieuw ingerichte nood

diensten als bedienden aan 't voedselcomiteit,
aan 't werk van de soep en van de kleeding,
als versterkte, ongewapende politie, vulgo
stokagenten genoemd, die mannen had
aangesteld die het meest zoons, broers of
verwanten in 't leger hadden en het dus ook
in dit publiek was dat 't Poorterke zijn
vrouwelijke klienteel bezat, kreeg hij al
dadelijk dit volkje tegen.
Pier Jan, die den voorbijtrekkende!!
Duitschen soldaten den weg moest wijzen naar
IPADOX
VARMOND
LtVEST DE/VtPLANCO INZECB KOPTEN
T'JD ALLE HOUTCON/TRUCTIE/
ALX

LANDHUIZEN

! SCHOOLGEBOUWEN

JACHTHUIZEN

ZIEKENHUIZEN
INLICHTINCEN OPAANVPAAGi
hun kwartieren, had het ontdekt en sito al
zijn kameraden-stokagenten verwittigd:
,,'k Koom eergisterennoen met drij duitsche
brooë thuis en als 'k 's avonds in de kas gaan
om een boterham is er een weg. 'k Zeg heur :
daar is e' brood weg! Is er iemand in huis
geweest? Maar ze zei niks en ik kreeg seffens
achterdocht. Waar is da' brood? 'k Wil wete
waar dat da' brood is! En dan na lang
prengelen en mijn eigen kwa' make, kreeg 'kjhet
eruit: ze had er 't Poorterke mee betaald;
hij wou geen geld meer!"
Dat werd toen in al die huishoudens een
oorlog in 't klein, dien de venten, ondanks hun
tieren en razen en gebonk van vuisten op
tafel, geregeld verloren. En 't ergste was dat
't Poorterke juist van hun, die door hun posi

tie nogal wat buiten het rantsoen wisten te
bemachtigen, het meeste vroeg : drij stukken
zeep, vier kilo patatten, een voet zooileer,
alles met veel moeite en knepen ievers los

gemaakt en binnengebracht en dat maar [zoo
den huize uitgedragen.
Daar gingen geen twee dagen voorbij zonder
dat er een met veel gesakker weer wat te
vertellen wist, waar ze met hun stok en hun
pet, 's namiddags in de luie uurkens, onder de
trappen van het stadhuis gezeten waren. En
geeneen die er wat kordaats op te vinden wist,
want alles wat ze beproefd hadden was door
vrouwenlist en vrouwendurf mislukt.
IV
Totdat Mardjee, een stokagent die an

ders nooit zijn mond opendec, op een
schoonen morgen er een fijn plan op bedacht.
Want Mardjee leed er het meeste onder : hij
had drie jongens in 't leger en nog veel kin

deren thuis en die konden maar niet genoeg
binnenbrengen, laat staan dat er dan nog van
naar 't Poorterke moest gedragen worden door
zijn lamenteerend wijf.
Luistert, manne !" zei Mardjee. We moete
de Poorter rake ! Veel wordt er heene gedrage.
Da' kan hij ni opete. Da' moet hij beware.
Hij hee' dus stapelplaatsen. Da's verboje.
We gaan er heene. Gij stapelt hier ! zegge we.
Laat alles zien ! We zoeke alles af. Vinde zijn
stapels. Mee naar den bureau l zegge we. Als
hij ni wilt, de boeikcs aan. Den Duits komt
er tusschen en stuurt hem op naar Vilvoorde !
En 't is ermee geloope !"
Er waren dadelijk stokagenten tegen. Er
werd over gediscuteerd. Ten slotte besloten
ze het te wagen, 't Was 't eenigste middel,
vonden ze. Op een achtcrnoen trokken ze er
met vieren op af. Twee gingen langs de Begij

nenstraat, twee langs de Mechelsche Poort
en in den hof, van de Colletientjes, onder de
appelboomen vonden ze malkander. Er ging
niemand in of uit. Alleen Vettige Min kwam
nieuwsgierig uit zijn stamineeke en keek
hun na.
Ze kwamen aan het huizeke waarvan de
blinden gesloten waren, staken het deurken
open en wilden met veel lawijd en beslag
binnen schieten. Maar algauw verstomden ze
en bleven vastgenageld staan voor wat hun
oogen daar zagen in 't licht van twee bruine
kerkkaarsen op een schapraaiken.
Op een verhoog met een troonhemel van
rood goed en een hooggerugden zetel, zooiets
lijk het kappelleke waarin de bisschop zit
te Mechelen, zat het smalle, bleeke figuur
van 't Poorterke. Hij droeg een zwarten
punthoed, met zilveren sterrekes beplakt, en
zwarten domino, en zijn ronde oogskes pierden
schitterend door de ronde glazen van een
grooten, koperen bril. Hij zat blijkbaar op cliënten
te wachten. De stokagenten keken malkander
ontzet aan en Mardjee deed al een stap achter

uit. Maar hij vermande zich ; norsch, met den
kop gebogen en.de oogen naar den grond,
kwam hij vooruit en stak zijn zwarten stok
omhoog.
Huiszoeking !" zei hij brutaal. Vooruit!
Komt daar af! Gij steekt ete weg. Waar steekt
uw ete ! Late zien !"
't Poorterke zei niets. Roerloos bleef hij
zitten en geen peeske, geen haarke verroerde
aan zijn toovenaarsgezicht.
Toe ! In naam van de wet! Daar af!"
En daar hij nog niet roerde, spuwde hij eens
in zijn handen en riep : Aanpakke, mannen !
Hij moet mee l"
Maar eer Mardjee zijn handen had uitgesto

ken, stond het Poorterke ineens recht.
Mardjee !" zei hij geheimzinnig en deed
wondere teekens in de lucht. Zie	't is
gebeurd. G' hebt het gewild. Vórspijt be

staat ni, na-spijt baat ni. Kom, nu zal ik
ulie late zoeke."
En in zijn lang, zwart kleed dat sleepte
kwam hij van 't verhoog en deed zijn kast
open.
Zoek !" zei hij.
Maar Mardjee was plots zoo ontsteld door
dat vreemd, mysterieus vertoon, dat zijn ar

men neervielen en zijn rond, rood gezicht
verschoot lijk hagel.
,,Wa' gebeurd? Wa' na-spijt? Spreek oep l"
hijgde hij, aangegrepen door bange vermoe

dens.
De andere agenten keken in 't kastje, rap,
voor de frim zoo maar, zeien : 't Is goed.
Gezien!" en duwden malkander haastig uit
het donkere tooverhol.
Gijlie zie' zoo bleek!" zei Vettige Min
die hun vór zijn stamineeke stond af te
wachten. Slecht nieuws ? Komt binnen en
pakt er liever eentje op!"
Maar ze zeien : neeë en liepen zwijgzaam
't Paradijsstraatje uit.
Als er nu eens iets gebeurd was? Echtigiets
gebeurd?" kloeg Mardjee. 't Is stom geweest.
W' hadde da' moete wete	Als er nu eens
iets gebeurd was?"
Geeneen antwoordde. Ze keken ontdaan
voor zich uit. En zie ! als ze onder
deGevangenPoort uitkwamen, zagen ze daar van de
HoogeBrug veel volk afzakken, drummend rond twee
man die op een berrie iets droegen met een
scheepszeil over. Twee duitsche soldaten lie

pen er naast en hielden het volk opzij.
Ai mij !" zei Mardjee. ,,Wa' gaat da' zijn !"
De stoet kwam nader en plots waren er
vele menschen die Mardjee verschrikt aan

keken.
,,'t Is den onze.... Hij was gaan smokkele..
Z' hebbe hem geraakt!	't Is mijn schuld,
God-en-Heere !.... 'k Had den toevenier
moete gerust late! Ze had het me nog
gezegd!" En hij begon te bibberen en te
J. S. MEUWSEN.Hofl., A'DAM-R'DAM-DEN HAAO
DE BESTE HOEDEN IN HOLLAND
uu	i
beven, draaide zich om en ging met den kop
in de armen staan weenen tegen een muur van
een stukgeschoten huis.
De andere agenten sloegen ontzet een
kruiske, om onheil af te weren..
En 't was zoo, 't was^Mardjee's Flup, een
jongen van een jaar of achttien, die ze daar
hadden aangebracht. Honderd keeren hebben
de drie andere stokagenten hun huiszoeking bij
't Poorterke en zijn geheimzinnige woorden :
,,t' Is gebeurd. G' hebt het gewild!" aange

haald nadien. Echte tooverij was 't geweest.
Maar geschoten was de jongen niet. Bij
't overzwemmen der Neeth, met zijn zakske
aardappelen onder den arm, was hij plots
aangegrepen geweest door krampen en ver

dronken, 't Moest gebeurd zijn vór dat ze bij
't Poorterke binnen waren. Aan de
Mollpoort, tegen de sluisdeuren hadden ze er hem
uitgehaald
't Poorterke werd nooit meer verontrust.
Niemand riskeerde het zelf er iets kwaads van
te vertellen. En na de eerste dagen der ont

zetting stroomde er meer dan ooit volk naar
den hof der Colletientjes.
's Avonds, als hij niet meer werkte voor
't groot publiek, trokken er zelfs dames en
meiden van 't gegoede volk naar toe. Die
gingen niet langs 't Paradijske om, doch stap

ten direct langs den vroegeren ingang van
't Colletientjes-klooster binnen, waarvan de
gewelfde gang nog recht stond. En ze kwa

men allen zeer zwaar beladen, met trekkende
kabassen en markt-netten aan den arm, langs
denzelfden weg buiten....
Zoo werd 't Poorterke geïntroniseerd en
verder introniseerde hij zijn eigen almaar
hooger en hooger op pakkies bankbriefjes....

A N T. T ii i R Y

lllmlIIMlmlIIIIMIlmlIIMIMIIIMIIIIIIIIIlmilUmiHHlmlIIIHIIIIIIH-llllm
PREBKZ
De astrante Bolland

Meneer!
Ik ben stedeling, en U hebt mij beleedigd.
Ik ben niet lui. Het is niet waar, dat de
stedelingen de rede verontreinigen. Weet U
wie dat doen? Dat doen de boeren. Met de
melk; als ze, met permissie, enfin U weet
wel. Als U daar eens op lette, zoudt U uit
een ander vaatje tappen.
Ik daag U uit, prof. Bolland, mij in een
openbaar debat te bewijzen, dat ik niets
uitvoer als niemand op mij let.
Zeer gereserveerd
MARTER

N.B: Ik doe dit om mij bemind temaken.
llllMiiiliiiiiiimiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiHiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiimimiiitii
iiiitiiiiiiiiiiiiiiiiini
umi	iiiiiiiiiitiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii	in	n tmiMmnmiiummiiiii iiiiiiiiniii	iiiiiiin
minimum	m	iiimmiiiimiiiiiiiimiiiiiimmmimmiimiiiiiiii	iiimiii	iiiiiiiiiiiniiiiiii
DE EENIQE DUNNE SOK, DIE
SOLIDE IS IN 'T DRAQENj
Imp.: J. POLAK 6RODEL, Amsterdam. J
Bouw- ta Woningbureau, ran
den Makelaar J. D. F. VAM
DEB TEEN,Kantoor van vaste
foederen, Nieuw Baarnatr.59
N. V. Eerste Nederl. Elementenfabr. DE KROON", Den Haag.
in lederen Boek"
handel voorhan

den Werken van

Guy de Maupassant
G doelen
gehouden* fl.&amp;O
Uitgave van
Van Holkema &amp; Warendorf, Amst.
Belangrijke Boekverkooping.
De firma J. L. BEIJERS te Utrecht zal van 1—10 November a.s.
publiek verkoopen eene groote collectie boeken en muziek, afkomstig
uit de bibliotheken van Prof. Dr. F. E. DAU BANTON, Ds. F. D.
J. MOORREES, Ds. I. D. VAN ARKEL, Mr. C. G. VAN BAERLE,
Dr. D. J. JANSEN, Dr. K. SNELLEN, Dr. A. TH. MOLL, den
bouwkundige I. H. J. VAN LUNTEREN en van den heraldicus
C. VERSTER.
De catalogus is a 25 cent verkrijgbaar bij den auctionaris.
J. M. SCHMIDT
OPTICIEN
Rokin 72 hoek Wijde Kapelsteeg 1

Brillen - Binocles - Barometers
Thermometers, enz.
A m el i n g-M e r k es,
BINNENWEG 28 GOUDSCHEWE8 168
R OTTERDAM

Gero Zilver en Alpacca
Op aanvraag gratis toezending van onze Prijscourant
CLOSETS .-.- WASCHTAFELS
en alle Sanitaire Inrichtingen

J. H. VOLKERS, Technisch Bureau, ZWOLLE
Kamperstraat
ERVEN KRAMER
- SINGEL 3£&gt;0 m AMSTERDAH?:
TEUEPttOOM N°266
FABRIEK VAN KANTOORBOEKEN
Rookt
NEDERLANDSCHE MUNT"
Hollands meest gewilde sigaar
Licht doch vol aroma Alom verkrijgbaar
J. C. Henri van IN GEN.
BOUWKUNDIG BUREAU.
Belast zich met het ontwerpen en verdev
uitwerken ran voorgenomen bouwplannen.
;• Wetstraat 8b, Rotterdam
" T00r
Teiligheids wetzaken
DE AMSTERDAMMER
Weekblad voor Nederland
kost slechts f 6.50 per half Jaar
Sluit Uw Levensverzekering bij de

ALGEMEENE FRIESCHE"

k grootste ZUIVER ONDERLINGE Lrasvetzetoim Maatschappij in NEDERLAND
Hoofdkantoor te LEEUWARDEN, BURMANIAHUIS, Telefoon 145
Kantoor te: Kantoor te:
AMSTERDAM, Willemsparkweg 46, ROTTERDAM. Nieuwe Haven N.Z. 137
Telefoon 9518 Zuid; Telefoon 1OO91.
fllustratfodnik-papler van de Ffrma C. O. A- CORVEY, Keizersgracht 285f Amsterdam, Tel. ft 1202 en 555
Typ. Amst. Boek- in SteendiukkerU, vierbeea Elleraura, Hanni d Ci.j
"»*.

</text>
<image timestamp="2002:08:24:22:38:40.00" size="498516">D40003PX.TIF</image>
</page>
</document>
