<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19210806</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
6 Aug. '21. - No. 2302
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
v,
Heil u Zon!

* Wilderswil, 28 Juli.
Het is nog zeer vroeg in den morgen.. De
zwaluwen op den telegraafdraad vór het
huis tjilpen mij ten bedde uit. De
vroegochtend hier in Zwitserland lokt tot opstaan,
zoodra de dag aan de hemel is. Als ik de
, luiken losmaak en wijd opengooi, straalt voor
mijn oogen weder de Jungfrau" in haar
jejinj.sneeuwwit kleed. De zonnestralen durven
haar nog niet geheel te omvangen, ze raken
haar nog slechts even aan, teeder-zacht lief

kozend. Straks glijden ze spelend al lager
en lager," tot de gansche berg baad* in het
heerlijke zonlicht.-Dan geeft de Jungfrau"
zich gewonnen en juicht in blijden lach.
Ze is zich bewust van haar schoonheid, van
haar macht, zij de koningin van het Berner
Oberland! .
Gisteravond werd zij overmoedig, 't Was
laat-avond, nacht reeds voor velen. Nog
langen tijd had de jonkvrouw zich
marmerwit en relief" afgeteekend tegen den
diepblatiwen wolkenloozen avondhemel. Fier,
koud was haar aanzicht. De ondergaande
zon had haar zelfs niét kunnen doen blozen.
Zij toornde om den verganen dag, voor haar
het ondergaan van haar macht. Doch ook
de nacht wilde zij beheerschen en zij
wierp eensklaps bundels daglicht uit. Zij
belichtte allereerst zich zelve en daarna de
omgeving, hier, ginds, elders. Alle
bergreuzen in den omtrek begunstigde zij met
haar genadelicht. De hooge rotsen plots uit
den nachtelijke sluier gewekt, schrikten telkens
schril, bleekwit op, om daarna weder in
diepen slaap terug te zinken. De nietige
mensen op de aardvlakte lachte om den
hoovaardigen berg, die zich verbeeldde over
den nacht te kunnen regeeren.
Het spel duurde niet lang, de jonkvrouw
werd het moede. Zij trok den sluier over zich
heen, wachtend op den nieuwen dageraad,
"die de nevelen zou doen oprijzen en haar
- macht weder verkondigen tot ver, ver over
hooggebergte en laagvlakten.
Dagelijks straalt-zoo de Jungfrau in onge

repte pracht en de vele honderden menschen
die van uur tot uur haar gadeslaan, zegenen
de zon die den berg koesterend omgeeft en
tevens zijne, zij het dan ook ietwat ver

zengende lichtbundels naar de aarde zendt,
om eiken dag weder te maken tot «en dag
van weelde, van blijheid, van zich ontwik

kelende levenskracht..
• Hoe duister moet 't den teekenaar van
De Amsterdammer" te moede zijn, die
tioven . zijn teekening in de Groene" van
23 Juli kon plaatsen De koperen ploert'.
Laat n dag de teekenstift rusten George
van Raemdonck, werp u op het duin, ga
de natuur in, kom in 't gebied van de
/,Jungfrau", met haar zonnig wit gewaad.
Zij zal u richten, en ge zult 't hoofd ter
aarde buigen en bekennen, dat ge de Satire
téver dreef. In uw ziel zult ge vergiffenis
vragen voor het onjuist gekozen woord en
de miskenning daardoor van het licht dat
der gansche menschheid toch ten zege is.
Het Berner Oberland baadt in de zonne

schijn. Alles op velden en in boomgaarden
staat groenend en frisch. De ochtendkoelte,
de avondnevelen, somtijds de onweersregens
doen- het graan rijpen en de rose en witte
.welig bloeiende oleanders als reuzenrulkers
prijkeri.be vruchtboomenbeloven eenen rijken
oogst.
Heit! Heil dir o. Sonne!

ELIS M. ROGGE
i iiiiiiiiiiiiiliiiiimiiiiiiiiiitilliiiiii
Reizen

Eenigen tijd geleden las ik iets, dat mij als
bijzonder juist trof. Ik weet niet meer precies
de zinswending, maar 't kwam hierop neer
dat een ieder, die met onze tegenwoordige
tijdrekening voor, tijdens en na den oorlog"
een reis maakte steeds 't idee had, dat hij of
zij een land of een stad hadden ontdekt.
En nu ondervond ik hetzelfde en op 't gevaar
af dat men medelijdend zal glimlachen over
Illlllllllllllllllllllllllllllllllll IIIIIMHIIIIIIIM
DE STILTE
Dit is de stilste tijd van het jaar. Voor
' een geoefend waarnemer valt er nog heel
wat te hooren, maar de gewone wandelaar
moet als hij er nog op let zich tevreden
stellen met de" duiven en de zwaluwen, de
tjiftjaf en den onvermoeiden winterkoning,
met misschien nog plaatselijk een nacht

zwaluw en nog een paar andere vogeltjes.
Daarbij komt nog, dat in dezen zonderlingen
zomer heel wat vogels voor hun tijd ver

stomd zijn: nachtegaal en koekoek een paar
weken vroeger dan gewoonlijk. Zoo is het
dan -thans de tijd van de groote stilte en
wilt ge u daar een juist begrip van vormen,
ga dan maar eens luisteren een uur vór
zonsopgang op dezelfde plaatsen waat in
Mei het indrukwekkend morgenkoor weer

galmde.
Toch gaat er genoeg om, maar stilletjes.
Toen in Februari de roote Lijster lust
begon, te gevoelen, om ergens een nest te
gaan bouwen, moest hij dat luidkeels ver

kondigen van de hoogste toppen der boomen
en zijn proclamatie werd een kilometer in
ltmiT Mij. mUUHI",
Weesperzijde 94, AMSTERDAM.
TeN Zuid 427K Tel.-Adres Transport"
VERHUIZINGEN, ook per gesloten
autoverhuisw«gens met aanhangwagen.
Binnen een rayon van 80 Km. bespaart
men Hotelkosten.
BËHANGERIJ en STOFFEERDERIJ.
Machinale Stofreiniging.
Bewaarplaatsen voor Inboedels.
zóveel naïviteit bij 't vernemen welke stad
ik ontdekte, wil ik toch graag eensmededeelen,
waarom ik mij verbeeld dat ik, 't hooge woord
moet er uit! Parijs" met de oogen van een
Columbus zag! Ik ben niet van plan hier te
vertellen, hoe veel er in Parijs valt te genieten
op 't gebied van kunst, theaters, architectuur
en natuur, ik wil niet spreken van de verleide

lijke groote magazijnen met hun soldes, de
koopjes, die voor elke vrouw charme hebben,
van de kleine winkels met hun verfijnden
smaak, de parken met hun bloemenpracht en
de boulevards met hun enorm autoverkeer ;
van den droomerjgen tuin van 't Palais
Royal, stil als een Begijnhofje midden in 't
drukke Parijs, en de Champs Elysées met het
onovertroffen mooie gezicht naar Place de la
Concorde en Louvre eenerzijds en den Are de
Triomphe naar den anderen kant, vooral bij
ondergaande zon zoo on verg&amp;telijk mooi, den Are
de Triomphe, waaronder een poilu in connu"
is ter ruste gebracht, en voor wiens graf iedere
voorbijganger den hoed afneemt, en waar dage

lijks bloemen worden gebracht door
degenen, die een doode betreuren, die voor 't
vaderland viel, en die nu rust ver weg
invreemde aarde wellicht op een hun onbekende
plaats. Van alle kunstschatten in de musea van
de heerlijke omgeving van Parijs weten
Baedeker c.s. beter te vertellen dan ik. Ik wil
nu slechts spreken van de bijzonder aangename
ervaringen, die ik heb opgedaan, en die wellicht
voor menige vrouw eene aansporing kunnen zijn
om ook te gaan genieten van al het heerlijke,
dat Parijs biedt.
Want allicht hebben ook anderen de on

rustbarende verhalen gehoord, waardoor mijn
reisgezelschap, moeder en dochter (kers
versche candidaat in de rechten) eenigszins
huiverig waren, om zonder mannelijken steun
naar Parijs te gaan. Inbraken in hotelkamers,
kellners.die zich steeds in hun voordeel ver

gissen, onwillige taxi-chauffeurs of dezulken,
die je naar afgelegen oorden brengen, waar men
beroofd wordt, restaurants met onwaarschijn

lijk hooge prijzen, roofaanvallen op straat,
onaangename bejegening, als men met elkaar
Hollandsch spreekt en dus" voor Boches
wordt gehouden, enfin genoeg om dames die
nog nooit zonder echtgenoot of vader in 't bui

tenland waren, heel angstig te maken.
En nu de werkelijkheid ! Nergens kunnen
vrouwen zoo ongemoeid, prettig en, al naar ge

lang hare beurs 't permitteert, leven!—Overal
in elke buurt vindt men Restaurants, die aan
hooge eischen of zulke, die ook aan bescheiden
wenschen voldoen, de taxis zijn voordeeliger
dan een Amsterdamsche tram ! van de chauf

feurs hebben we alleen aangename herinnerin

gen, en we hebben er met een aantal kennis ge

maakt ! Slechts een bromde wat, van dat 't zijn
tijd was voor zijn déjeuner, toen we hem om
121 uur verzochten ons naar een kerk te rijden.
Toen ik hem echter zeide : Kom, dat zult u
toch wel jvoor vreemdelingen over hebben
die graag al het moois van uwe mooie stad
willen bewonderen", werd hij vriendelijk en
bracht ons niet alleen naar de door mij opge

geven kerk, maar naar een ander heel oud,
klein kerkje St. Julien Ie Pauvre" in 't oudste
gedeelte van Parijs om ons dat ook te laten
zien, en telkens boog hij zich onder het rijden
naar ons toe om ons op mooie gebouwen, etc.
attent te maken. Voor groote afstanden is
de metro het beste vervoermiddel, voor 30
centimes 2de, 50 centimes eerste klas, kan men
half Parijs doorkruisen, voor overstappen is
hetzelfde kaartje geldig. Een boekje van 10
kaartjes geeft het voordeel, dat men elk station
kan binnen loopen, daar niet allen voorzien
zijn van een billetuitgave.
En de Restaurants ! Wc hebben zoowel
bij Duval, 'de gocdkoope, zeer geschikte
eetIIIIIIIIIIIHMIiiiiiiiniminimum imm
iitiimiiimni
Hotel Duin en Daal
Te midden eener schcone boschr. omgeving.
iiiiiiiiimimiitiiimiiiiiiiimiiiiiiiiiiiiimiiiiiiiiiiiimiimiii
Navigatie en Mooi-Nederlaiid
DE ELITE-SIQARENMERKEN
Verkrijgbaar bij de voornaamste winkeliers
Fabr.: Firma RAPPAID l P1TT • Tiel
Teekening voor de Amsterdammer" van B. van Vlijmen
huizen, die men overal vindt (een der beste is
Rue de Rivoli) als in 't Caféde Paris, Avenue
de l'Opéra ; bij Ledoyen in de Champs
Elysées. op de Boulevards en in de groote maga

zijnen, die alle keurig ingerichte restaurants
hebben, onze maaltijden gebruikt, en nooit
was er eene vergissing op de rekening.of wer

den we als dames seules" onbeleefd behan

deld. Met onze fooien, we gaven zoo ongeveer
10 pCt.,was men steeds zeer tevreden, slechts
eens maakte een kellner de opmerking, dat
't niet voldoende was. Wij lieten ons echter
niet intimideeren,en een Fransche dame, die
in de nabijheid zat en 't gesprek hadgehoord,
zeide ons,dat we volkomen gelijk hadden, en
dat we, indien er ooit weer zulk een quaestie
zich voordeed, den maitre d'hotel moesten
doen komen. In alle restaurants werden we
uitstekend bediend, en had men zelfs' speciale
attenties voor ons. Zoo vroeg ons de maïtre
d'hotel in 't Caféde Paris, toen we na ons diner
om 10| uur weg wilden gaan, of 't ons niet
zou amuseeren het dansen te zien,dat later
begon, hij bood ons een ander tafeltje aan,
omdat we aan 't onze niet zoo goed konden
zien en zorgde er voor, dat men niet voor ons
ging staan en ons 't gezicht op de dansende
paren belemmerde. Dat we geen wijn dronken,
werd haast als vanzelf sprekend beschouwd.
We aten steeds a la Carte en konden zoo doen

de zelfs in de duurste Restaurants den prijs
voor onzen maaltijd zelf regelen. Na afloop
der théatres, dikwijls nog om 12J uur wandel

den wij naar ons hotel of zaten nog voor een
Café. We woonden in een groot, bijzonder goed
gelegen hotel, waar vanden direkteur tot den
kleinen groom toe een ieder voorkomend was,
ons niet als nummer behandelde, maar ons
kende, hoewel we er slechts onze kamers had

den, want zelfs ons ontbijt gebruikten we
buitenshuis, vór 't Caféonder ons hotel. En
ook dat kan men naar elke beurs regelen,
want we merkten b.v. al heel gauw dat een
glas koffie voor 75 centimes volkomen vol

doende was, en we niet een kop koffie (enorme
koppen, 3—4 hollandsche kopjes inhoudende)
voor fr. 2 noodig hadden.
Onze théatre-billetten namen we steeds zelf
eenige dagen vooruit aan de théatres. In de
hotels en in de speciale winkeltjes voor den
billetverkoop betaalt men veel meer en heeft
minder keus.
Men moet 's zomers niet naar Parijs gaan !"
Ook die bewering kan ik stellig tegenspreken.
Juist in dezen tijd van 't jaar valt er zoo veel
te genieten door de lange dagen. Om 9 uur
worden de musea van Louvre, Luxembourg
reeds geopend ; zij zijn van 12—2 uur ge

sloten, den meest geschiktentijd om in degroote
magazijnen boodschappen te doen; en om 6
uur kan men nog naar 't Bois gaan om na een
vermoeicnden dag- uit t&amp;j"usten en in de open
lucht dineeren of van d* prachtige omgeving
van Parijs genieten. Daarvoor zijn Cook's
autocar-tochten zeer aan te bevelen.
Voor de terugreis naar Holland is de nacht

trein die om 10.15 van de gare du Nord ver

trekt bijzonder prettig, daar men zoodoende
een geheelen dag wint en een hotelkamer be

spaart. Men doet goed eenige dagen van te
voren een plaats te reserveeren, aan een slaap

wagen heeft men niet veel daar men zoowel
aan de Fransche als aan de Belgische grens
telkens wordt gestoord en er dus van slapen
niet veel komt.
't Zou me genoegen doen, indien ik door deze
regelen deze of gene, die graag wilde maar niet
durfde, overhaalde, om ook eens te gaan genie

ten van al het heerlijke der villc lumière" en
dien allen roep ik toe :
oede reis en veel genoegen !
D I N A H K O H N S T A M M
het rond gehoorfl. Zijn heele familie deed
dapper mee, de zanglijster en de merels, de
roodborstjes en de heggemusschen. Ook
vinken en meezen winterkoning en spechten,
spreeuwen en rocken en leeuweriken en dat
werd allemaal nog drukker en heviger toen
met half Maart ook de zomervogeltjes
kwamen opdagen.
Waar zijn ze nu allemaal gebleven en wat
voeren ze uit, zij en hun jongen? Wel, wan

delaar, daarvan krijgt ge onverwacht nog
wel eens wat te zien en te hooren. Het
is voor ons een groot geluk, dat een vogel
haast niets kan doen, zonder er bij te praten.
Dat gaat dikwijls wel heel kortjes en binnens

monds, maar toch, altijd lijken ze op de een
of andere manier te moeten zeggen: hè,
hè, dat is al weer in orde", of: laat eens
zien", of: ben jullie daar nog? ik ben er
ook nog". En als het gezelschap dan wat
talrijker wordt, dan kunnen al die teckenen
van verstandhouding aangroeien tot een
merkbare manifestatie.
Ik ben daar altijd op bedacht, en zoo
vind ik tegenwoordig nog dikwijls genoeg
heel aangenaam gezelschap. Het meest word
ik geleid door een vogeltje, dat in de lente
en den voorzomer gerekend wordt tot de
stillen in den lande, maar dat nu door den
klem en doordringendheid van zijn roep om
hulp en gezelligheid zeer de aandacht trekt.
't Is een tamelijk gerekt eenlettergrepig ge

luid, nog al dikwijls herhaald, doordat je
tegenwoordig deze vliegenvangertjes—want
dat zijn het meestal reeds in troepen van
IPADOX
ANNIE BESANT,
Presidente van de Theosophischc Wereldorganisatie, tijdens haar lezing in heiConcertgebouw
miiliiiiiiiiiliiiiiiiiMiiiiilllliiiiniiiiiiiiiiimmniiiiliiiiliimi
Moderne Kunst
INMAAK-ETIKETTEN.

Otto van Tussenbroek, Direkteur van het
Museum van Kunstnijverheid te Haarlem
heeft zijn kunst in toepassing gebracht om
onzen zomer-inmaak te voorzien van
sieretiketten, die elke kunstzinnige huisvrouw
dankbaar zal aanvaarden. Er zijn 42 verschil

lende etiketten gemaakt in vierkleurendruk:
Hiervoor werden 15 motieven geteekend. Dit
is waarlijk geen kleinigheid.
't Zijn driehoekige teekeningen; van boven
staat de naam van de in flesch of pot inge

maakte groente of vrucht, onderaan is deze
groente of vrucht gestyleerd in beeld ge

bracht, en ter zijde zijn twee wit gehouden
vakjes voor notities als: den dag van inmaak,
1ste of 2de soort, bijv. van doperwten. .
LCVEÜT OE/VE.PLANCD INZEEP KORTCN
TUD ALLE HOUTCONSTRUCTIE,/
AL/
LANDHUIZEN

yCHOOLCE&amp;OUWEN

JACHTHUIZEN

ZIEKENHUIZEN ....
INLICHTINGEN OP AANVPAAC.
iiiiniiimiiiiiiiiiii.iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiitiiiiiiiiiiiiiii iiiiliilliiiiiiiiitiiiiiii
een dozijn of zoo bijeen vindt. De gezinnen
uit de bnurt hebben zich met elkaar
vereenigd en samen hebben ze een helling be

trokken, waar in het warme dennenbosch
allerlei vliegen komen dansen en wachten.
De mciig-grijze vogeltjes zitten op doode
takken tusschen de blauwig-rosse stammen
en de zon speelt door de ijle kronen op e
vogeltjes en op het mos, op de kamperfoelies
en op de glinsterende vleugeltjes van de
gonzende insecten. Van tijd tot tijd vliegt
een vogel op van zijn zitplaats, zwiert door
de lucht, zwenkt achter zijn vlugge prooi
aan en snapt hem eindelijk op. Je hoort de
snaveltjes tegen elkaar kleppen. Een
oogenblik later zit de vliegenvanger weer onbe

weeglijk op zijn tak. Zijn kameraads hebben
even geschreeuwd, geen aanmoediging denk
ik, maar hun hongerroepje uit den tijd toen
de ouden nog voerden. Er is ook nog wel
een enkele oude die voert, maar mijn gezel

schap hier bestaat uit enkel jongen.
Hun getier wordt opgemerkt door andere
vogeltjes, die komen er pp af en gaan ook
uitkijken of er iets te bikken valt. Haast
altijd zijn er jonge fitisjes bij die
vliegenvangcrs, prachtige groengele vogeltjes, kwiek
in hun bewegingen en evenzeer belust op
insecten ais op de roode bessen van de
kamperfoelie, die veel er toe bijdraagt om
deze plek gezien te maken bij de vogels.
Nu komen daar ook bruine, vlekkige vogels
bij, klein goed met groote oogen van het
nachtegaaltype. Dat kunnen dan ook best
jonge naclitcgaaltjes zijn, maar uok jonge
De hierbij gereproduceerde wit-zwart teeke

ning geeft een der etiketten weer, doch ze
doet koud aan en juist de kleur-etiketten
zijn zófrisch, zóvroolijk. Het moet een
genoegen zijn aan 't einde van dezen zomer
in kelder of kast al de geëtiketteerde flesschen
bijeen te zien. Dat warme korenblauw met
oranje en groen van het stoofsla-etiket, het
fel rood met groen en blauw van de aalbessen,
het rood met geel en groen van de rhabarber,
het geel, oranje, blauw en groen van de as

perges, 't is alles zoo smaakvol en fleurig
gekozen.
Den lezeressen van De Vrouw en haar
Huis" zijn deze etiketten reeds bekend ; zij
zagert op de kleurplaat, gevoegd bij het
Juninummer, reeds een drietal etiketten.
Huishoudelijke zorgen hebben vaak iets
weinig opwekkends door de dagelijksche sleur,
maar de vrouw die in haar huis weet te bren

gen dingen die bij 't aanschouwen genot geven,
behoudt den moed, om eiken dag met liefde
haar taak weer te aanvaarden. Want zulke
kleine genoegelijke gebruikszaken geven vreug

de, ze hebben ons iets te zeggen, ons vrouwen,
die met zooveel zorg den inmaak bereidden
waarop deze etiketten den sierstempel zullen
drukken.
Geen zinledige blauwomrande witte papier

tjes dus meer !
't Is zomer! Alles lacht daarbuiten in de
zonnige natuur, laat ook tot in het donkerste
hoekje van ons hui?, waar in kille koelte de
inmaak staat, de zomerlach doordringen.
Zeker, de etiketten zijn
te krijgen. Er zijn er voor:
1. Doperwten, 2.
Capucijners, 3. Peulen, 4.
Spersieboonen, 5. Snijboonen,
G.Tuinboonen, 7. Andijvie, 8. Zuring,
9. Seldery, 10. Soepgroenten,
11. Brusselsen lof, 12.
Spinazie, 13. Postelein, 14.
Kropsalade, 15. Spruitjes, 16. Bloem

kool, 17. Wortelen, 18. Asper

ges, 19. Rhabarber, 20. Augur

ken, 21. Mosterdzuur, 22. St.
Jans uitjes, 23. Meloen, 24.
Komkommer, 25. Frambozen,
26. Frambozensap, 27. Bramen,
28. Bramensap, 29. Tomaten,
30. Marmelade, 31. Perziken,
32. Sinaasappels, 33.
Abrikozen, 34. Pruimen, 35. Ap

pelmoes, 36. Aalbessen, 37.
Bsssensap, 38. Boschbessen,
39. Kersen, 40. Aardbeien,
41. Kruisbessen, 42. Peren.
De prijzen der etiketten zijn : per dozijn
(van l soort) 40 et.; per half dozijn (van
l soort) 22.1 et.; per stuk 4 et. Alles ver

meerderd mét portkosten van 2 cent.
De bestelling kan alleen schriftelijk ge

schieden door toezending van pustwissel met
duidelijke vermelding op het strookje van
naam, adres, verlangd aantal en soort, aan
het Museum van Kunstnijverheid te Haarlem.
De maand Augustus brenge in ons huis nog
dagen van jolige inmaakbedrijvigheid en de
winter geve bij den gczelligen iniddagdisch
daarvan de heerlijkste resultaten.
ELIS. M. ROGGE
roodborstjes en roodstaartjes. In den eersten
tijd is dat niet zoo heel gemakkelijk uit te
maken, maar nu. wel, want de rui is in vollen
gang, en voor zoover het jonge mannetjes
betreft, zien we nu al heel gauw met wie
we te doen hebben. Door onze ervaringen
met kooivogels, zijn we al licht geneigd om
den rui te beschouwen als een kritiek geval.
Maar deze jonge vogeltjes in 't wild schijnen
er zich bijster weinig van aan te trekken.
Ze zien er wel een beetje gek uit, want die
rui gaat broksgewijze. Ze steken half of
driekwart in 't volwassen kleed en vele
hebben een kinderhoofdje op een volwassen
lijf, want de kop ruit meestal het iaatst..
Bij de nachtegalen hindert dat niet zoo erg,
want die zien er altijd nog al stemmig uit,
maar een gekraagde roodstaart maakt al een
heel gekken indruk als hij bij zijn zwarte keel
en roode borst een eenvoudig' vlekkig bruin

grijs petje draagt in plaats van het mooie
zwartwit-blauw, dat bij zijn prachtkleed hoort.
En nu, je zoudt het niet gelooven, slaat
het nachtegaaltje aan het zingen, niet maar
een ordeloos rijtje van lokroepen, doch een
echt geordend nachtegalenlied met een goed
gearticuleerde tweedeelige strofe, 't Is helder
genoeg, maar het klinkt toch niet verder
dan den rand van het bosch. Ook het rood

borstje zingt en de roodstaart en de fitis.
Och, ze zingen haast allemaal, maar heel
flauwtjes en verborgen, en zoo kunnen ze
de stilte niet verbreken. De krekel en de
sprinkhaan blijven hun 'de baas. Lang

zamerhand trekken ze ook weg. Maar anderen
komen voor hen in de plaats. Die zijn al
weer wat verder en vroolijker, en het duurt
nu ook zoo lang niet meer of de koele herfst
brengt ons weer velerlei vreugd van roep en
lied. Dat begint aan den zeekant.
JAC. P. TH Y ss G
ra uwe Vliegenvanger
Teekening voor Hd Vogeljaar" van Jan vanOvit

</text>
<image timestamp="2002:08:24:18:41:15.00" size="607935">D40003MT.TIF</image>
</page>
</document>
