<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19301101</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2787
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN i NOVEMBER 1930
Industrie" of Beestenboel"
door Herman Minkenhoff
KRONIEK
Vrij Nederland
Een berichtje als dit:
Gooilust
DICHT bij Het Palace-Hotel aan den
's-Gravelandschen weg te Hilversum, bij de Kruising
van den Bussumer Grindweg, loopt een zijweg
door bosschages naar een tolhek. Hier begint de
monumentale oprijlaan van Gooilust. Aan de eene
zijde hoog opgaand geboomte, aan de andere
uitzicht op wijde akkers en velden. Zoo komt men
aan een groot hek waar de toegang verboden is
en waarachter zich de oprijlaan voortzet. Uit de
bosschen stijgt een stilte die ook de
hiertusschenliggende groote vlakten omvangen houdt. De stilte
waarin het gedruisch van voorbije werelden is op

lost. De wilde vaart van duizenden bisongeslachten
is hier verklonken tot het getrappel eri kalme
gebriesch van enkele overgeblevenen.
De Zuid-Afrikaansche Gnoes zwarte anti

lopen rennen met voorovergebogen koppen
over uitgestrekte vlakten; lama's uit Peru draven
in zeilende beweging. Esmu's, Kangeross en
struisvogels voelen zich hier thuis. De wilde paar

den uit de Gobi-woestijn stamvaders van
onze paardenrassen toonen ook hier hun on

afhankelijkheid, zij willen voor zich zelf leven en
niet onderschikt zijn. Zij schikken zich onder geen
enkelen ruiter.
Aan sprookjesachtige vijvers staan kraanvogels
uit Korea, Ibissen uit Patagonië, Argentijnsche
flamingo's te droomen. Roodhalsganzen die hun
snavels gebet hebben ia dat koude water van de
West-Siberische rivieren, Isabelkleurige en
zwartvleugel ganzen die dreven op de rivieren die aan
den Andes ontspringen.
In de romantische plantendécors, van natuur

lijke volières peinsen schoone, vreemde vogels
uit Peru, de Oongo, Australiëen andere oorden,
die thans in den staat van overgang zijn van
ongerepte kleurige natuur naar dien van grauwe
rumoerige fabriekssteden of suffe
landbouwondernemingen.
Ook als planten- en bloemenparadijs bezit
Gooilust een wereldvermaardheid. Ken poging
tot beschrijving zij achterwege gelaten, omdat
elke lust tot romantiek verdwijnt, indien men voor
een dossier zit dat schier uit nuchterheid is opge

bouwd.
Gooilust" is een ideale plaats voor biologen,
botanici e.a. geleerden om rustig de phenomenen
van dieren en plantenwereld te bestudeeren.
Ook zij die niet hun kennis willen verrijken, doch
hun liefde voor dier of plant willen toonen, zijn
welkom en de heer Blaauw of zijn tuinbaas worden
niet moe om de duizendmaal herhaalde vragen met
hetzelfde geduld te beantwoorden.
Toegang en geleide zijn geheel kosteloos.
Na al het voorafgaande zal men begrijpen dat
aan dit paradijs, aan dit ideale oord nog slechts ter
vervolmaking ontbrak: een kininefabriek. Een
fabrieksgebouw met walm, met smerig afvalwater,
met joelende werkjongens, die op een afstand van
nog geen 500 meter, in het schaftuur hun voet

bal vreugde aan de dieren van Gooilust" kunnen
kenbaar maken.
Ook het gemeentebestuur van 's-Graveland
begreep dit en het ontving in October '28 met
blijdschap de aanvrage om vergunning voor den
bouw van een kininefabriek. De heer Blaauw, de
eigenaar van Gooilust zonderling als hij is
hoorde eshter met ontzetting van dit voornemen.
Alle landerijen, die Gooilust" omvingen zijn
van hem; alleen dat ne stukje van 9 II.A. niet.
Hij trachtte den Directeur van de Kina Cultuur
Maatschappij te bewegen, elders een stuk grond
te koopen; bood schadevergoeding aan; niets
hielp. Nergens ter wereld was een betere plek
voor een fabrieksgebouw te vinden.
Natuurlijk diende de heer Blaauw toen zijn
bezwaren in bij het gemeentebestuur van 's-Grave

land. Dit woog de belangen van 's-Graveland af;
eenerzijds een heerlijke toekomst als industrie

stad: behalve de wasscherijen die de roem van
's-Graveland ver over de vaart, wijd en zijd wel
tot Amsterdam en Utrecht, uitdragen, nu een
echte fabriek; een fabriek met hooge schoorsteenen
en riolen, met een directeur en werkvolk.
Anderzijds: de beestenboel van Blaauw.
Best mogelijk dat daar wel eens hooge en ge

leerde oomes kwamen, wat had 's-Graveland daar
aan? Huurden die een woning, kochten die bij
winkeliers; zag je ooit n van hen in het
dorpscalétje, ze kregen op Goooilust" vrij te eten en te
drinken. Geen cent aan te verdienen.
Met die bezwaren van afvalwater en stankver

spreiding zal het wel losloopen. En wat dan nog?
Wie had nu ooit wat aan Blaauw gehad? De bijna
90-jarige Wethouder wist zich van vijftig jaar
geleden te herinneren dat die jongen met zijn vogel

liefhebberijen al lastig was geweest. Ook voor
de verdere leden van het gemeentebestuur, de
burgemeester, de secretaris, en de veldwachter en
eeni.^e raadsleden, was de zaak beslist.
Naar rede en protesten in pers en Kamer werd
niet geluisterd. In een interview met de N. Rott.
Crt. gaf de secretaris die hierbij aanwezig was te
kennen, dat hij al die overdreven stukken niet
gelezen had, omdat ze hem niets konden schelen;
en de waarnemende burgemeester (do zooeven
genoemde Wethouder) dat aan Gooilust niets
verloren ging, er is zooveel moois."

* *
*

Den ISden Mei 1929 werd de vergunning ver

leend. Ingevolge de Hinderwet onder voorwaarden
door welke watervervuiling, bodemverontreiniging,
stankvevspreiding zouden worden voorkomen. Door
of vanwege B. en W. van 's-Graveland zou con

trole worden uitgeoefend. Men kon dus gerust
zijn. Waren B. en W. zelf verhinderd, d'an kon men
ook vertrouwen op den veldwachter die inderdaad
heel wat in zijn marsch heeft en dus ook nog wel
kan constateeren of: de afvalloogen voor hare
loozing met zoodanige hoeveelheden zuiver grond

water zijn vermengd, dat het gezamenlijke gehalte
der in de aldus verkregen verdunde vloeistof aan

wezige zouten nimmer meer bedraagt dan ten
hoogste l gram per liter. De spuiing dier verdunde
vloeistof welke steeds ten opzichte der indicatoren
lakmoes en rozolzuur een neutrale dan wel zwak
alcalische reactie moet vertoonen. moet voorts
regelmatig en gelijkmatig over den duur van den
ganschen werkdag, doch niet daarbuiten, worden
uitgestrekt."
Inmiddels hoe vreemd en onaardig het ook moge
klinken, het gemeentebestuur van Hilversum, een
der belanghebbenden, had geen vertrouwen m de
controle op de reeks van dergelijke voorschriften.
De Kon. Ned. Mij. voor Tuinbouw en Plantkunde
de Dendrologische Vereeniging en de Natuurhis

torische vereeniging kwamen er tegen op dat ..een
Nederlandsen natuurmonument waarnaar men uit
de verste oorden der wereld komt zien, ten gronde
zal worden gericht" en dat een hout
gewassencollectie zonder weerga, die altijd belangeloos voor
studie en bezichtiging is opengesteld, vernietigd
zou worden.
De Vereeniging tot behoud van Natuurmonu

menten toekende protest aan.
,.Arti et Amicitiae" schreef in y.ijn requost o.a.
dat alleen al uit artistiek oogpunt deze lusthof
moest worden behouden.
De Bond Heemschut" voerde aan dat de plek
waar de fabriek zou worden gesticht zoodanig
gelegen is, dat de omgeving zeer ontsierd zal worden
en dat het Gemeentebestuur eerst een uitbreidings

plan had dienen te ontwel-pen alvorens een derge

lijke beslissing te nemen.
De Internationale Gesellschaft zur Erhaltung des
Wisents schreef dat op Gooilust een teelplaats voor

den Wisent zou worden opgericht en de directeuren
van Europeesche diergaarden vermeldden in hun
betoog o.a. dat talrijke zoogdier- en vogelsoorten
gedurende de jaren, dat de Heer Blaauw op
Gooilust woont, daar voor het eerst, ja zelfs uit

sluitend zijn gekweekt."
Het beroep van deze acht organisaties, die ter
wille van de wetenschap voor Gooilust in de bres
sprongen, had geen uitwerking; omdat zij slechts
algemeene ideëele belangen naar voren hebben
gebracht waartegen de Hinderwet niet bedoelt
te beschermen. Deze appellanteri yijri niet aan te
merken als belanghebbenden in den zin van de
Hinderwet en mitsdien niet tot het instellen van
beroep gerechtigd."
De heer Blaauw en het gemeentebestuur van
Hilversum werden ontvankelijk verklaard in hun
beroep; slechts op formeele gronden werd het
vergunningsbesluit van 's-Graveland ongeldig
verAMSTERDAM, 16 Oct. Men meldt ons:
Zaterdag 11 dezer kwam ten kantore van mr. van Doorne
te Utrecht een aantal personen uit verschillende oorden des
lands en van onderscheiden politieke en godsdienstige over

tuiging, bijeen, om te beraadslagen over de wijze, waarop
de strijd tegen de huidige politieke verwording zal worden
aangebonden.
Besloten werd tot oprichting van het Genootschap Vrij
Nederland", dat z-ich ten doel stelt in ruimen kring zijn
idaalen te verspreiden, ten einde aldus te trachten de
kiezers te doordringen van het verderfelijke der huidige
groepsbelangenpolitiek, waaronder het algemeen belang
moet lijden, mede doordat niet meer kunde en eerlijkheid
maatstaf zijn voor het bekleeden van de belangrijkste
functies, doch in de eerste plaats ,,de kleur" beslissend is.
Het Genootschap, zijn leiders en zijn leden koesteren
geen politieke ambities in welk opzicht ook. Gestreefd
wordt naar bevordering van de nationale eenheid en van
het algemeen belang, o.m. door middel van het orgaan
,,Vrij Nederland" waarin telkens weer de vinger gelegd zal
worden op iedere zich openbarende wondeplek,

toont ten duidelijkste, dat het idealisme nog niet
is uitgeroeid onder onze landgenooten. Het is al
lang geleden, ik meen tegen de vorige verkiezingen,
dat ook dergelijke ondernemingen werden op touw
gezet, die dan Neutrale Staatspartij" of iets der

gelijks heetten en na de verkiezing weer verdwenen.
Ten blijke, dat zij wél politieke ambities hadden;
dewelke vervolgens in rook opgingen. Deze ver

eeniging kan echter een veel langer leven beschoren
zijn, zij kan zelfs tot groei en bloei komen, omdat zij
immers enkel het ideaal najaagt? En absoluut niets
meer? Er zou misschien zelfs een fusie te bereiken
zijn met andere zedelijkheids-genootschappen,
zooals dat tot verletering van gevangenen of
de Inwendige Zending bijvoorbeeld, opdat allen,
die den mensch beter willen maken n lij n trekken.
Of is het niet reeds een zedelijke verbetering, zij het
dan een gematigde, als men den kiezer er toe bren

gen kan, zijn groepsbelang te offeren aan het al

gemeen En. als men kunde" en eerlijkheid"
wederom, als in vroegere betere tijden, ten troon
kon verheffen? Misschien lukt dat niet zoo gauw:
de wereld is mi eenmaal slecht geworden. Maar
wij hebben den tijd en het genootschap, dat
immj:s geen ..partij" wil zijn, heeft den tijd.
Den tijd, om als maar door vingers te leggen
op wondeplekken," en. als nevenbedrijf. de natio

nale eenheid.—die overigens ver te zoeken is te
bevorderen. Het is een aardig en, tegen de verkie

zingen, zelfs animeerend spel, dat misschien ook riog
wel, voor iemand of iets, nuttig zal blijken,
lietkan nooit kwaad een vereeniging op te lichten.
klaard, daar B. en W. deze aangelegenheid niet
behoorlijk hadden behandeld.
Men moest dus van vooraan beginnen. De zitting
van den Raad van State werd 'M Oct. 1929 ge

houden en nu een jaar later is men even ver.
Alleen de Kininefabriek is verder, want die kreeg
van B. en W. van 's-Graveland voorloopige bouw

vergunning en in Februari j.l. werd vooiloopige
vergunning tot het in hodnjfstellen verleend.
Met het gevolg dat de fabriek werkt. Natuurlijk op
zijn Zondags" want dan kon straks het gevaar
worden ontkend. Vóór 29 Nov. kunnen bezwaren.
bij de Kroon worden ingediend. :
Wederom hebben de Heer Blaauw, het gemeente

bestuur van Hilversum en Amsterdam (in verband
met watervervuiling van de Loosdrechtsche plassen)
beroep aangeteekend bij de Kroon. Plaatsgebrek
verbiedt hierop thans verder in te gaan.
Allen die lei-wille van de wetenschap en natuur

schoonheid op liet behoud van Gooilust hopen»
wachten in vreeze de beschikking af. die genomen
zal moeten worden aan de hand van een Hinderwet.
die geen ideëele belangen kent en die den aanvrager
in do gelegenheid stelt, schijnbewijzen aan to Voeren.

</text>
<image timestamp="2002:09:22:07:33:28.00" size="282308">000008N0.TIF</image>
</page>
</document>
