<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19301108</Datum>
<Pagina>19</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2788
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 8 NOVEMBER 1930
UIT HET KLADSCHRIFT VAN JANTJE
Croquante Croquetjes
door Alida Zevenboom
TELEFOON
door Cel 2
HEB ik u al eens verteld dat ik
een blauweH Maandag een neger
op kamers heb gehad ? Het was in de
Olympische week en ik moet zeggen,
dat het wat een knappe man was en
hoogst netjes en fatsoenlijk. Alleen
een beetje eng in het donker en ik
geloof nog altijd dat hij mij eens
gezoend heeft in de donkere gang,
maar zeker weet ik het niet, omdat het
donker was en je hem dan niet kon
zien aankomen. Ik dacht aan hem
toen ik van de week al die mooie
beschrijvingen las van die kroning
van den Koning der Koningen daar
ergens, diep in het negerland. Ik vind
de wereld wel erg veranderd, dat moet
ik u zeggen. Dat die koning zich de
Koning der Koningen noemt, moet hij
weten, maar ik vond het nog al astrant
ook tegenover onze Koningin die hem
nog wel de Leeuw" thuis heeft
gestuurd. Daar moet je ook aan wen

nen, vind ik, dat zoo'n zwarte met
onze Leeuw" op zijn borst als
hij hem daar tenminste ophangt,
want ze doen soms zoo raar met onze
versierselen rond loopt, want het
wil er bij mij maar niet in dat het niet
met opzet zou zijn dat wij blank zijn
en de negers zwart. Daar moet een
goede reden voor zijn en de inwen

dige zendeling, die zelf erg blank van
huid wap, dat moet gezegd worden al
kon hij liegen dat hij zwart werd, zei
altijd dat je met gekleurden op moest
passen, want zij waren niet voor niets
,,geteekend". En zelf zat hij vol
teekenen ! Niet dat ik ze gezien heb,
maar daar vertelde hij altijd van.
Wat was in mijn jonge jaren een neger ?
Niet in tel, brandhout, als ik het
zoo noemen mag. En nu.... ik las
pas dat zij de dragers zijn van de
ware beschaving l Als ons dat nog
boven het hoofd hangt! Nou....
Toen ik las hoe die Koning der
Koningen er uit zag, heb ik toch even
moeten lachen. Een dophoedje en een
gekleurd overhemd zonder boord •
dat is misschien van de warmte
en een lange broek, waar hij uit ge

groeid is en daarover een soort
tafellaken.... en toen ik het meneer
Stanislafski zei, lachte die heelemaal
niet. ,,U vindt dat vreemd, zei hij,
maar als de Koning der Koningen
leest hoe, laat ik maar eens wat
zeggen, generaal Duymaer van Twist
er uitziet op dagen dat de Kamers
geopend worden, dacht u dat hij dan
niet zou brullen van d en lach ? Hij heeft
een sjako van manenleeuwen op zijn
gekroond hoofd en onze generaal?
Om die te versieren, hebben ze twaalf
kippen en een haan moeten plukken !
Wat is er nu belachelijker?" Hij kan
wel gelijk hebben, maar het wil er bij
mij toch niet goed in, dat ik in mijn
nieuwe zwartzijtje uitgelachen zou
worden als ik bij den Koning der
Koningen op visite ging en mij er
eigenlijk moest vertoonen in een stukje
boomschors van een kwart el of zoo iets.
Zwart is anders wel erg troef, tegen

woordig en ik dacht er aan toen ik
de lieve Lilly Bouwmeester in het
Centraal-Theater" zag ook al als
een negerin. Het moet een achter

kleindochter zijn van mevrouw Mann,
hoorde ik achter mij zeggen, en je kan
je het haast niet gelooven als je
Mevrouw Mann nog zoo kwiek door de
Leidsche straat ziet loopen. Dus er is
alweer een derde geslacht en een vierde
geslacht aan het opgroeien en dan
moet je het eerste nog hebben meege

maakt en zelf je nog jong genoeg
voelen, als de wind tenminste niet uit
den verkeerden hoek waait, want dan
ben je in je eigen gevoel in eens een
jaar of wat ouder. Het is anders wel
prettig dat er tegenwoordig eigenlijk
maar twee tooneelgezelschappen zijn
in drie schouwburgen, want nu kun
je op je vfijbiljetten bijna overal naar
Spreek ik met den heer Helder

ziend ?

Wat zegt u ? Wist u dat ik u
zou opschellen?

Ja, natuurlijk, als u dat niet
geweten had,, zou u niet helderziend
zijn.

Dus, als ik goed zie, weet u
natuurlijk ook al wat ik van plan
ben u te vragen?

Dus u kunt van waar u staat,
ook zien hoe ik er uit zie ?

•—Wacht even, dat moet ik in den
spiegel controleeren....
Als ik vragen mag.... werkt u
misschien ook als detective voor een
of ander bureau ter bevordering van
echtscheidingen ?

Maar kunt u zich op zoo'n
afstand niet in de persoon vergissen?
Er is nu eenmaal meer gelijk als
eigen ?

Maar als ik vragen mag .... ziet
u nu van u zelf ook precies vooruit
wat u doen gaat?
Ik vind dat nog al gênant,
vind u ook niet?

En dus nooit een verrassing
voor u.... man, ik beklaag je van
harte !

Dus, als ik vragen mag .... kunt
u vooruit zien hoe het met iemand
afloopt, dio voornemens is met de
uitverkorene zijns harten naar het
Stadhuis te wandelen ?

•—Heeft u honderdduizenden voor
een overijlden stap weten te behoeden ?

Ja, zoo is nu eenmaal de mensch
.... ik hoor daar een geluid net of er
een dozijn tijgerinnen aan het vechten
zijn....

•—U zei ? .. .. is dat uw vrouw die
Is dat het eenige dat u in uw
helderziendheid niet vooruit gezien
hebt?

Stakkerd !
toe en zoo ben ik van de week ook in
den schouwburg van meneer Riek
Hopper geweest en het was net of de
geest van meneer Prot er nog rond

wandelde, maar dat zal ik me wel ver

beeld hebben en het deed me zoo goed
te zien dat mevrouw Ranucci nog
een kleintje had, al was het dan maar
op het tooneel, waaruit u zien kan
hoe jong actrices blijven als ze maar
de goede rollen krijgen.
Mevrouw van de voor-sttite heeft
me De klop op de deur" geleend en
het lijkt wel dat tegenwoordig hoe
dikker de boeten worden, hoe lichter
ze wegen. En hoe vindt een mensch
tijd om duizend bladzijden te lezen?
Vroeger ging dat beter, geloof ik,
want ik meen me te herinneren dat
mevrouw zaliger ,,De Gevloekte" las
en dat waren, als ik me niet vergis,
veertien deelen en allemaal even
spannend en het mooiste was dat je
als je aan het eind was je het begin
weer was vergeten en dan opnieuw
kon beginnen.
Tegenwoordig hoef je niet eens meer
het slot te lezen •—je weet toch dat
het verkeerd afloopt en is er dan
aardigheid aan? Dat vraag ik maar.

</text>
<image timestamp="2002:09:22:07:51:48.00" size="207664">000008ND.TIF</image>
</page>
</document>
