<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19400217</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
KANTTEEKENINGEN
Het slagkruiservraagstuk.... en nog iets

Het heeft zin, aan de uitvoerige beschouwing van
onzen militairen medewerker over de
slagkruiserplannen der regeering zie het hoofdartikel in dit
nummer een enkele kantteekening toe te voegen.
Daarin mag allereerst zijn conclusie onderstreept
worden: dat het probleem: groot of klein materieel ?
nog niet definitief is opgelost. Tegenover de meerder

heid der deskundigen die de aanschaffing van
grootmaterieel bepleiten, staat een minderheid die klein
materieel propageert, en zij die thans hun hart
aan de slagkruisers verpand hebben, hebben zich
vroeger (even deskundig f) ook wel eens anders
uitgelaten. De Staten-Generaal zullen er goed aan
doen wanneer zij althans op meer openbaarheid
inzake de rapporten der deskundigen aandringen.
Er hangt om deze geheele affaire een waas van
geheimzinnigheid, hetgeen onaangenaam, om niet
te zeggen ondemocratisch aandoet.
Gesteld echter, dat de volksvertegenwoordiging
zich in meerderheid met de plannen der regeering
zal vereenigen, dan lijkt het ons gewenscht, het
genomen besluit met de grootst mogelijke spoed
uit te voeren. Ieder jaar is er n in dezen tijd. Hoe
eerder eventueel met den bouw der slagkruisers
begonnen kan worden, des te beter. Hetzelfde geldt
natuurlijk voor het geval dat de Kamers de voorkeur
mochten geven aan een ander plan dan thans door
de regeering wordt ingediend.
Deze zaak verdient tenslotte nog onder een ander
aspect bezien te worden. Dat men Indiëbeveiligen
wil goed. Maar zou het dan niet aanbeveling
verdienen, iets meer rekening te houden met de
sentimenten der inlandsche bevolking? Men be

veiligt een uitgestrekt eilandenrijk niet alleen met
een drietal groote oorlogsbodems plus omlijsting;
men beveiligt het óók door zich de sympathie van
de groote massa der aldaar wonende bevolking te
verwerven. Met andere woorden: de taak waarvoor
de Nederlandsche regeering staat en wij zouden
het toejuichen wanneer in de Kamers de quaestie
aldus werd gesteld is niet alleen, wellicht zelfs
niet in de eerste plaats van technisch-militairen
aard; zij is ook van staatkundigen aard. Groote
groepen inlanders staan onverschillig tegenover een
Nederlandsch gezag dat hun politieke bewust

wording niet uit alle macht bevordert. Ruim drie
jaar is het geleden dat de Volksraad aangedrongen
heeft op het houden van een Imperiale Rondetafel

conferentie teneinde te beraadslagen hoe
Nederlandsch-Indiëbinnen het Imperiale verband poli

tieke zelfstandigheid zou verwerven. Dat was de
inhoud der petitie-Soetardjo. De Kroon heeft in
November 1938 afwijzend beschikt over deze petitie.
Het gevolg is geweest dat in de Inlandsche beweging
een concentratie van krachten is opgetreden.
Democratische eischen worden in Indiëmet steeds
grooter kracht gesteld. De roep naar een uit en
door het volk gekozen parlement en een aan dit
parlement verantwoordelijke regeering" weerklinkt.
Tegen dezen achtergrond bezie men de plannen
der regeering. Vlootversterking-allén baat niet.
Verdergaande democratiseering van Indiëis een
eisch des tijds. Zij zal de banden tusschen Nederland
en Indiëniet verslappen, maar versterken.

Nieuwe financieele maatregelen
Und alles kam wie es kommen muszte": na
de mislukking van de vrije leening van fl. 300
millioen, is de regeering met een nieuw
leeningsvoorstel gekomen, waarbij hetzelfde bedrag wordt
aangevraagd. Er is geen twijfel aan dat deze
leening volteekend zal worden, want als stok
achter den deur" wordt door minister De Geer een
gedwongen leening gereed gehouden, die n pCt.
minder rente zal afwerpen. Men zal zich dan ook wel
haasten, dat eene pCt. verlies teontloopen. Binnen
afzienbaren tijd beschikt de regeering dus over
fl. 300 mill., waarmede zij den druk der vlottende
schulden ietwat kan verlichten.
Dat zij er met deze fl. 300 mill. niet is, behoeft
geen betoog. De mobilisatie, kost//. 1,7 millioen per
dag. Hierbij zijn de bijzondere versterkingen niet
eens medegerekend. Het totale bedrag dat Neder

land op het oogenblik aan de defensie uitgeeft
NABEHANDELING
ARM- EN BEENBREUKEN
ORTHOPEDARIUM
afgezien nog van de vlootuitbreidingsplannen die
weer nieuwe eischen zullen stellen , gaat de
fl. 600 mill. dan ook zeer aanzienlijk te boven.
Nieuwe leeningen moeten deswege volgen.
Het is bekend, dat ten behoeve van rente en af

lossing van deze dïfensie-leeningen een
leeningsfonds is ingesteld. Voor het jaar 1940 moet dit
fonds behoudens zijn andere inkomsten
beschikken over ruim f L 18 mill., waarmede een
deel der mobilisatie-uitgaven van de jaren 1938 en
1939 afgelost zal worden. Deze fl. 18 mill. zal
gevonden worden door 15 opcenten op de successie

belasting te heffen, de benzinebelasting met ander

halve cent per liter te verhoogen, 10 opcenten op
de suikeraccijns te heffen en een koffieaccijns in
te voeren die fl. 8 mill. zal opbrengen. De kleine
beetjes helpen....


De situatie

Weer geen verandering in de situatie.... De
fronten blijven vastgevroren, hoewel een levendige
strijd, getuige de oorlog in Finland, heel wel mogelijk
is. Zal eerst de lente weer een week uitgesteld !
de strijdlust doen ontdooien? Men vraagt het zich
met steeds groeiende spanning af. En niemand
weet, wat er dan zal gebeuren....
Aan geruchten geen gebrek overigens. Het
heette, dat de Duitsche legerleiding vast besloten
is, door te tasten. Deze winter heeft het Duitsche
volk zoo zwaar geteisterd, dat de regeering het
op geen tweeden oorlogswinter durft latïn aan

komen. De handelsrelaties met de Sowjet-Unie
worden versterkt, dat is een feit. Een deze week
afgesloten handelsverdrag voorziet in hun uitbrei

ding. Het is echter niet waarschijnlijk dat reeds
in den loop van dit jaar dit handelsverkeer zulk
een vlucht zal hebben genomen dat Duitschland
van al zijn voedselzorgen bevrijd is. De
SowjetUnie heeft haar grondstoffen op het oogenblik
zélf te hard noodig ! Met andere woorden: het blijft
voor Duitschland gewenscht, zoo mogelijk een snelle
beslissing te forceeren, temeer omdat de militaire
kracht der Geallieerden in een sneller tempo groeit
dan de Duitsche.
Op deze en dergelijke beschouwingen baseert
zich het gerucht dat de Duitsche legerleiding van
plan is, zoodra de omstandigheden het toelaten,
den strijd in alle hevigheid te doen ontbranden.
Men spreekt van een offensief tegen en rond de
Maginot-linie. Men spreekt van een offensief
tegen Scandinavië. Men spreekt van een offensief
op den Balkan. Men spreekt zelfs van een landing
van zwaar gemechaniseerde afdeelingen in Engeland,
zulks minder om het strategisch dan wel om het
psychologisch effect dat zij zou hebben.
Gelijk men ziet: een formidabel plan. Maar het
is evengoed mogelijk dat de Duitsche legerleiding
beseft dat iedere actie slechts een even stevige
reactie zal opwekken, en dat zij daarom in werke

lijkheid van plan is, rustig af te wachten achter
den met rozestruiken versierden Westwall. Haar
plan" zou dan tot taak hebben, de Geallieerden
er waarschuwend op te wijzen wat wel zou kunnen
gebeuren. Het zou hun dus den raad geven:
Restaurant DORRIUS
N.Z. Voorburgwal b.h. Spui, Amsterdam
PLATS DU JOUR EN A LA CARTE
Laten we nu liever vrede sluiten in plaats van
door te gaan."
Over een paar maanden, wellicht reeds over een
paar weken, weten we er misschien meer van....
Deze week was aan activeering van den oorlog
niets te merken. De strijd is op den ouden voet
voortgezet: de neutralen hebben weer den tol mogen
opbrengen. In strijd met alle bepalingen van het
volkerenrecht heeft een Duitsche duikboot de
Bürgerdijk getorpedeerd....


Uit alle windstreken
Rest ons tenslotte nog, enkele feiten die zich
deze week op verschillende punten van onze goede
oude aarde hebben voorgedaan, van een losse
kantteekening te voorzien.
De Russen schijnen op de Karelische landengte
eenige vorderingen te hebben gemaakt. Met moord

dadig artillerievuur hebben zij een bres in de Finsche
linies geschoten. Hoe groot deze bres is, weten wij
niet. Van een oprolbn van het Finsche front is
echter geen sprake. Hulp aan Finland is dringend
gewenscht. De Finnen gaan lijden aan oververmoeid

heid. Wij verwijzen dienaangaande naar het
artikel op pag. 5 in dit nummer van den bekenden
Amerikaanschen journalist Harold Denny, die
zoowel van de Russische als van de Finsche toestan

den voortreffelijk op de hoogte is.
Japan heeft Nederland de eer aangedaan van
het aanbod eens non-agressie-pacts. Welke reëele
beteekenis deze pacten hebben, hebben de
afgeloopen jaren ons wel geleerd ! Trouwens: Japan
is thans niet in staat, Nederlandsch-Indiëaan te
vallen. De Chineesche oorlog (de Vereenigde Staten
hebben Tsjang-kai-Tsjek weer een nieuw crediet
verleend!) eischt hun aandacht op. Den Haag
heeft aan Tokio's proefballon niet veel aandacht
besteed. Onze regeering acht een dergelijk pact
onvereenigbaar met haar absolute neutraliteit.
Uit Washington kwam deze week weer een kleine
sensatie. Sumner Welles, de onderstaatssecretaris
van buitenlandsche zaken, vertrekt naar Europa.
Hij zal met neutralen en oorlogvoerenden bespre

kingen voeren over de wereldorde na het sluiten
van den vrede. Bepaalde plannen bestaan er echter
niet. Vóór alles wil Washington den vrijhandel
herstellen. Beide oorlogvoerende partijen hebben
zich over deze Amerikaansche bemoeiing met
Europa zér gereserveerd uitgelaten. Is het plan
een verkiezingsmanoeuvre van Roosevelt? De
buitenlandsche politiek houdt zijn populariteit
op peil, en slechts door die politiek warm te
houden" zou hij zijn eventuesle herkiezing kunnen
bevorderen. Eenig scepticisme t. a. v. de reëele
beteekenis van Sumner Welles' zending is in elk
geval gerechtvaardigd.
UIT DE GROENE GRABBELTON
ROKIN 101
AMSTERDAM
TELEF. 42802
Men kijkt tegenwoordig weer veel naar Italië:
wat zal Mussolini doen?
't Is misschien de moeite waard, in dit verband
te herhalen wat generaal Gamelin reeds maanden
geleden tegen een journalist zei, die hem naar zijn
meening over Italië's militaire kracht vroeg. Als
Italiëneutraal blijft," zei Gamelin, heb ik vijf
divisies noodig om het te bewaken. Gaat het met
Hitler mee, dan heb ik tien divisies noodig om het
te verslaan. Kiest het onze zijde, dan heb ik vijftien
divisies noodig om het te helpen .. .."
In het begin van het vorige jaar begon een van de
grootste Amerikaansche weekbladen, de Saturday
Evening Post, met de publicatie van een reeks
onthullingen over den geheimen dienst der
SowjetUnie. De man die daarvoor de gegevens leverde
(de artikelen waren nl. door een ander geschreven,
aangezien hij zelf geen Engelsch kende), noemde
zich W. G. Kriwitski. Hij was oud-generaal van
het Roode Leger en oud-chef voor West-Europa
van den Sowjet-inlichtingendienst. In 1937 had
hij er sikkel en hamer bij neergelegd. Geen wonder
dat de onthullingen van iemand die zoo ver achter
de schermen had gekeken, sensatie wekten !
En nu ligt de Nederlandsche vertaling voor ons.
,,In Stalins Secret Service" is geworden, ,,Dat heb
ik gezien!", uitgegeven door Allert de Lange.
De vraag die ieder zal stellen die ondanks den
aanval op Finland beseft dat men de problemen
van 170 millioen aardbewoners niet met dood

doeners kan afdoen, luidt: Welke beteekenis
hebben deze onthullingen?"
Laat ons de zaak algemeen stellen. Om te weten
dat er something rotten" is in den Sowjet-staat,
daarvoor hebben wij W. G. Kriwitski alias S.
Ginsburg niet noodig: de reeksen processen spreken
een duidelijke taal. Zijn boek had desondanks van
belang kunnen zijn wanneer het volkomen authen

tiek en betrouwbaar bewijsmateriaal leverde voor
de inwendige spanningen in de Sowjet-Unie. Hoe
belangrijker het onderwerp is waarop deze en derge

lijke onthullingen (men denke aan Rauschning !)
zich richten, des te hoóger eischen mag men stellen
aan de betrouwbaarheid.
Kriwitski's boek is niet volkomen betrouwbaar. Er
komen eenige feitelijke onjuistheden in voor, die
van minder belang zijn. Van cardinaal belang is
echter het feit dat de schrijver zijn onthullingen"
heeft bijgewerkt aan de hand van de
politiek-vanden-dag. In de oorspronkelijke artikelen in de
Saturday Evening Post laat hij Stalin ergens een
woordelijke" uiteenzetting geven van zijn
Spaansche politiek. In de Amerikaansche uitgave in
boekvorm wordt deze woordelijke" uiteenzetting
PAG. 6 DE GROENE No. 3272

</text>
<image timestamp="2002:09:13:00:55:28.00" size="244539">000007CD.TIF</image>
</page>
</document>
