<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18880715</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTEBDAMMEB, WEEKBLAD VOOB NEDEBLAND.
van een cijferschrift, waarvan zij het sleutelwoord
naar willekeur kan veranderen, maar dat haar in
staat stelt, de fijnste schakeeringen der gedachten
uit te drukken, zullen de militaire autoriteiten
in den oorlog en evenzoo de kooplieden liever
gebruik maken van codes, omdat voor hen een
zoogenoemde telegramstijl" volkomen voldoende
is, terwjjl het ontcijferen der depêches zoo weinig
mogelijk tijd moet kosten.

Uit het vluchtig overzicht, dat wy van den
tegenwoordigen stand der kryptographie gaven,
zullen onze lezers bemerken, dat deze kunst op
zeer eenvoudige beginselen berust, waarvan de
toepassing binnen ieders bereik ligt; dat de
grootste waarborg voor de bewaring van het ge

heim der correspondentie ligt in de verbazend
groote verscheidenheid der methoden, die hierbij
in praktijk kunnen worden gebracht; maar dat
het langdurig gebruik van eene zelfde methode
in de meeste gevallen leidt tot de ontdekking van
het geheim door personen, voor wie het niet
bestemd was.
V A B I A.

ITALIAANSCHE VILLA'S.

. Velen die dit lezen zullen zich zeker
nog-herinneren, welk een smartkreet er aangeheven werd
toen men al het mooie van de van oudsher be

noemde villa Ludovici te Rome bedierf, door deze
voor bouwterrein in perceelen teverdeelen. Maar
zeker denken slechts weinigen er aan, dat er
nog veel meer historische villa's in Italiëzijn,
die gedurende den laatsten tijd tot profane doel

einden gebezigd worden of ten minste toch tot
zulke, die niet in overeenstemming zyn met het
historische karakter, dat deze verblijven dragen.
Niets is meer kenmerkend voor de metamorphose
van sommige historische bouwwerken, dan het
lot, dat de pauselijke villa's gedurende den laat

sten t\jd ondergaan hebben.
- Pauselüke villa's is die uitdrukking op zich
zelf al geen anachronisme? Sinds den 20sten
September 1870, den grooten dag waarop Itali
door de bres der Porta Pia, Rome binnentrok,
is het Vaticaan de eeuwige residentie van het
pausdom geworden. De vaticaansche gevangene
verandert niet telkens van woonplaats evenals de
vroegere bekleeders van den stoel van Petrus
hij resideert in zijn cel" n in den zomer n in
den winter; hij ademt de koortsverwekkende uit

wasemingen van de laaggelegen vaticaansche tui

nen in, zoowel op de zoele Augustus- als op de
koelere Januaridagen.
Tot wat heeft Fortuna nu de pauselijke villa's
in de nabijheid van Rome verlaagd? Daar, waar
eens Pius IX de warmste dagen van het jaar
doorbracht wij bedoelen de voormalige Villa
Albani aan de Latijnsche zeekust te Porto
d'Anzio, zagen wij onlangs, in grooten getale kin

deren, die aan de Engelsche ziekte leden. De
villa van Pio Nono was veranderd in een hos

pitaal voor aan rachitis lijdende kinderen. Waar
eens de witte Paus en de purperen senato

ren hun zomorverblijyen hielden, zijn nu, even

als in andere ziekeninrichtingen, de bedjes der
kleinen opgeslagen, die hier jaarlijks heenge

zonden worden, tot versterking van het gestel.
Sic transit gloria mundi hier te Anzio vierde
Caligula zijn bruiloftsnacht hier werd Nero
geboren hier sprak de beroemde
Winckelmann met den kardinaal Albani en de
principessa Albani over antieke kunst hier zat Pio
Nono op het balcon en droomde nu eens van de
verlossing der zielen, dan weer van de slavernij
van het geweten en nu spelen hier aan Engel

sche ziekte lijdende kinderen, en verpleegsters
passen hen op en doen alles om het
beenderengestel der Meinen sterker te maken. De prach

tige ontvangzaal van den onfeilbare is nu de
groote slaapzaal der kinderen. Van het park
spreek ik zelfs niet, het is geheel verwilderd.
De pausen hielden evenveel van verfijnd levens

genot als de wereldlijke imperatoren in den
herfst gingen zij naar Gastel Gandolfo, naar de
fraaie pauselijke villa, aan de oevers van het meer
van Albano. Ik had hier het werkvertrek van
den Paus nog gezien, zooals het was, toen Pius
IX er woonde. Nu echter hebben nonnen haar
intrek genomen daar, waar eens de Paus met zijn
staatssecretaris Antonelli de politieke gebeurte

nissen des tijds besprak.... Ik heb de kamers
van Antonelli meer dan eens gezien: zij zijn met
japansche stoffen behangen, japansch gemeubi

leerd zal dat alles zoo blijven?
En een dergelijk lot is ook andere groote
villa's in de Romeinsche campagna en in andere
deelen van Italiëten deel gevallen. Men zou den

ken, dat de monumentale tooverkasteelen, die
aan de prachtliefde der groote pauselijke
nepotengeslachten of wereldlijke vorstenhuizen hun
ontstaan te danken hebben, ook slechts tot monu

mentale doeleinden konden dienen. Maar de alles
nivelleerende tijd, die vele der italiaansche
regeerende geslachten de kroon van het hoofd en don
purperen mantel van de schouders rukte, die den
paus zelf, voor zooverre hij een wereldlijk vorst
was,- onttroonde, degradeerde vele paleizen tot ge

bouwen ten algemeenen nutte. Hier en daar nes

telen zelfs roofvogels in voormalige vorstelijke
villa's en toen ik op zekeren dag van Frascati
naar het stadje Colonna reed, zag ik, dat het
slot der Colonna's ingericht was tot verblijf voor
zwijnen. Het was een klassieke villa en ook
de zwijnen zijn klassiek, sedert door de Odyssee
de zwijnenhoeder een der meest klassieke figuren
uit de poëzie geworden is.

De Engelschman William Kinghton heeft aan
de stad Parijs een Shakespeare-gedenkteeken ge

geven, een bizonder goed geslaagd stuk van den
beeldhouwer Fournier. De gemeenteraad van de
stad Parijs besloot het monument te plaatsen op
den hoek van den boulevard Haussmau en de ave

nue Masséna.

Uit Parijs schrijft men:
Gisterenavond werd de Salon, die den Isten Mei
geopend was geworden, weder gesloten. Er waren
314.000 bezoekers geweest die niet betaald had

den. Het bedrag der entreegelden was ongeveer
332 000 fr. (in het vorige iaar 338,500 fr.) Met abon

nementen, de verpachting der restauratie en de
verkoop der catalogi bracht de geheele ontvangst
op 400.000 fr,, van welke som na aftrek der uit

gaven 160,000 fr. winst overbleef. Het vermogen
van de vereeniging van kunstenaars bedraagt nu
900,000 fr. Morgen heeft onder het presidentschap
van den minister van onderwijs Lockroy de ver

deeling der salonprijzen plaats. Het hoofdcomit
van bovengenoemde vereeniging heeft besloten om
het volgend jaar in plaats van de gewone Salons"
eene tienjaarljlksche tentoonstelling van kunsten,
zooals die van 1878, te organiseeren, waartoe
zelfs 10 stukken van nzelfden kunstenaar kun

nen ingezonden worden. De leden der jury kunnen
zelf geen prijs behalen.

Gounod heeft eindelijk de langgezochte Julia
voor zijne opera gevonden; zij heet Mevrouw
Darclée, is Rumeensche van geboorte, de vrouw
van den kapitein Hartulary; zij is buitengewoon
schoon, beschikt over groote mimiek, over eene
omvangrijke stem en over veel methode, zoodat
zij n Gounod, n Verdi, n Wagner kan zingen.
Zij heeft onlangs een contract gesloten met de
direkteuren der groote opera Ritt en Gailhard.
Den loden Oktober zal zij optreden.

De toren van Nero als speculatie-gebouw. Naar
men aan het Bed. Tagbl." schrijft, hebben
eenige Romeinsche architekten een zeer bizonder
en tevens een zeer praktisch denkbeeld geopperd.
Zij willen den ouden toren van Nero, waarvan
de sage luidt, dat hij door dezen keizer werd
bestegen om den grooten brand van Rome te
aanschouwen, veranderen in een belvédère met
breede terrassen, restauraties enz. Het grootsche
vierkante gebouw, dat zich in den -nabijheid van
de Via Nazionale verheft, geeft werkelijk een
prachtig uitzicht op de stad der zeven heuvelen.
De verwezenlijking van dit plan, waaraan ook door
buitenlandsche kapitalisten wordt deelgenomen, is
niet zeer gemakkelijk, daar het terrein zich in
geestelijk bezit bevindt en de toren tot een
zeer hoogen prijs zal moeten worden aange

kocht. In elk geval kan het eeuwige Rome zich
gelukwenschen, wanneer zich binnen zijne muren
dit terras boven het gewoel en de hitte van den
zomeravond zal verhefl'en.

De Hofopera te Stockholm. De financieele
nood van de Hofopera te Stockholm is zoo hoog
gestegen dat de inrichting thans aan den
meestbiedende verpacht wordt. Immers, zooals
vandaar gemeld wordt, is tusschen den minister
van financiën en den hofkapelmeester Nordquist
een contract gesloten, waarbij de laatste de Hof

opera bij wijze van pacht voor een jaar tot den
Susten Juni 1889 overneemt. De pachter moet
gedurende 10 maanden per jaar opera's opvoeren,
betaalt geen huur, maar krijgt ook geen subsidie
van den staat; om het voortbestaan der opera te
waarborgen geeft de koning aan Nordquist een
steun van 60,000 kronen uit zijn eigen middelen,
en heeft daarenboven bepaald dat laatstgenoemde
de huur voor het Dramatische Theater te Stock

holm, dat aan een bepaalde troep verpacht is, en
ook de inkomsten van het verhuren van eenige
lokaliteiten in het Operagebouw ontvangen zal.

Het zevende Internationaal Amerikanislen Con

gres zal van 2 tot 5 October a.s. te Berlijn ver

gaderen in het koninklijk Völkermuseum." Het
programma voor dit congres is thans bepaald. De
Minister van Keredienst en Onderwijs Dr. von
Goszler is eerevoorzitter; vice-eerevoorzitters zijn
ZEx. Dr. von Step ian en de Geheimraden Schone,
Curtius, Auwers; voorzitter wordt Dr. Reiss,
plaatsverv. voorzitters de geheimraden Bastian en
Virchow. Het congres, dat de laatste maal in
September 1886 te Turijn vergaderde, wil de
studiën die op Amerika betrekking hebben be

vorderen, vooral die studiën die loopen over den
tijd vóór de ontdekking der nieuwe wereld en die
in verband staan tot Columbns. Een ander doel
is de persoonlijke kennismaking in de hand te
werken van alle geleerden, die zich daarmede
bezighouden. De eerste dag zal gewijd zijn aan
de geschiedenis der ontdekking, de geschiedenis
van Amerika vóór Columbus en de geologie der
nieuwe wereld, de tweede dag aan de archaeologie,
de derde aan de anthropologie en ethnographie,
de vierde aan de linguïstiek en palaeographie.
Elke voordracht zal slechts 20 minuten duren.
De bijdrage der leden van het congres is bepaald
op 10 Mark. Penningmeester is de
consulgeneraal Schönlank, algemeen secretaris Dr.
Ilellmann.

Van den Dictionnaire International des crivains
du jour, door prof. Angelo de Gubernatis bezorgd,
is de derde aflevering, Bec-Bob, verschenen. Zij
bevat de biographieën van vier Nederlandsche
schrijvers; Victor Becker, Jezuiet, geb. te Maas

tricht 1841; Francois Becker, Jezuiet, geb. te
Maastricht 1838; Taco H. de Beer, geb. te
Maarssen 1830; en Nicolaas Beets, geb. te Haarlem 1814

Flanor" schrijft in den Spectator, naar aan

leiding van de Ie afl. van het Biographische Woor

denboek der Ned. Letterkunde: 't Is een
allergezelligst boek. Men staat verbaasd, dat er zoovele
letterkundigen zijn, wier bestaan men nauwelijks
vermoedde. Daar hebt gij b.v. J. J. Abbink, die
in 1826 een zangspel schreef: W. v. Teisterkoort
of de gebroken domper; J. B. C. Adriaansen, die
van een verbazend aantal papieren kinderen er
onder anderen doopte met de vriendelijke namen
van: Klompernol (1869); De Krullebol (1869);
Madame van Grpllegom (1870), en Zindelijk Netje
(1872). Men ziet, het is geheel hodendaagschc
kunst. De auteur is dan ook nog altijd schoolop

ziener te Lier. De jeugdige Herman Angelkot,
zoo lezen wij wiens vader, let. wel! als
apotheker begraven werd", schreef o.a.: Don Avalos
of' de broederlijke minnaar; terwijl Antje Bal in
1875: Uit- en inwendige ervaringen eoner
vaderlooze blinde" uitgaf, 't Geval is even treurig als
belangrijk.
Buitendien vermelden de kolommen allerlei bij

zonderheden, die men zoo niet zoo altijd weet.
Van CorneKs van der Aa wordt verhaald, hoe bij
vijfjaren tuchthuisstraf kreeg voor zijn: Iets ter
bemoediging" enz. Die bemoediging kwam goed
ter smede. Van een andere C. P. E. Robidév. d.
Aa heet het: De ongunstige omstandigheden der
familie deden hem in Friesland gemeentelijke be

trekkingen waarnemen". Wat mag dat geweest
z^jn? Dit woordenboek heeft meer van die onbe

paalde praegnante zinnen. Was v. d. Aa veldwach

ter, klokkenluider, omroeper? of wat? Maar
alles kwam terecht, want In '30 huwde
hy" (gij denkt een naam te lezen. Mis!) de eige

nares van den Hemelschen berg", en zijne ge

schriften getuigen naar zijn vermogen van belang

stelling in onze letteren", Welk vermogen? Een
bijzonder leerryk recept om tijd te maken vinden
wij in W. Ternooy Apel. Hij was apotheker, toen
hij zich wenschte voor te bereiden tot de studie
der godgeleerdheid en om meer tijd daartoe be

schikbaar te hebben, werd hij .... kruidenier".
Probatum erat. De man stierf als predikant te
Vlissingen."

Kunst-veiling ie Londen. Eenige dagen geleden
werd de beroemde Londesoorough'sche wapen

verzameling" bij Christie onder den hamer gebracht.
Uit alle landen waren hiervoor kooplustigen naar
Londen gekomen. De meeste stukken brachten
zeer hooge prijzen pp. Een zwaard uit de 16de
eeuw, dat met beide handen gehanteerd moet
worden, werd voor 158 pond sterling aan iemand
uit Parijs verkocht»

Een reuzenscliomvburg. Uit New-York wordt
onder dagteekening 28 Juni gemeld: Heden-avond
wordt na wekenlange voorbereiding Imre Kiralfy's
Open air spectacle geopend, mét de voorstelling
van Nero, of de ondergang van Rome". Het
tooneel, dat op het naburige Staten-Island in de
open lucht gebouwd is, is op zoo grootsche schaal
ingericht, als nergens elders ter wereld. De in

druk, dien de bezoeker mede naar huis neemt is
overweldigend, zenuwschokkend, onuitwischbaar.
Niet minder dan tien morgen land worden door
deze binnen ongelooflijk korten tij I gebouwde
prachtige paleizen, torens en muren ingenomen;
van deze laatste en van de torens zijn er vele
onverbrandbaar en gaan eiken avond in vlam

men op om even snel weer in hun oude pracht
uit de asch te herrijzen. Van de grootte van deze
onderneming, welker welslagen voor een groot
deel van weer en wind afhankelijk is, legt het
aantal medespelenden, dat ongeveer 2000 perso

nen bedraagt, een sprekende getuigenis af'. Het
tooneel is het grootste ter wereld; het koor be

staat uit 500 personen, terwijl 1000 allerliefste
meisjes Terpischore hare hulde brengen. Om de
kosten te dekken, is er eiken avond
dooreengenomen een publiek van 18000 personen noodig.
De Amerikaansche reclame is daarom van af
New-York tot San Francisco voortdurend in de
weer, om uit alle deelen derUuie nieuwsgierigen
te lokken, daar de onderneming, wanneer zq
slechts lokaal, d. w. z. door de ingezetenen van
New-York ondersteund werd, met een grooten
krach, Rome's ondergang" waardig, zou sluiten.
Schaakspel.
No. 133.
Van H. J. DEN HERTOG te Amsterdam.
ZWABT.
d e
WIT.
INGEZONDEN OPLOSSINGEN.
Juist opgelost door Mei" te Amsterdam no.
130 (Healy met 13()bis en 131 met bis, door B.
te Kuilenburg no 131 A. F. Mackenzie. Idem door
W. B. te W. en W. V. H. te Delft en G. A. W.
te Gouda. Henri no 131 Mackenzie met 131 bis,
alsmede 132 Dahlia met 132 bis, Ulbing no. 132
door A. Bleijkmans Kzn. beiden te Amsterdam,
idem P. A. W. te Arnhem en D. D. te Rotterdam.
W. v. H. te Delft no 132. Zie stand hieronder.
BRIEFWISSELING.
W. N. O. Het is juist dat de pion op dam
komende een stuk kan kiezen ter zijner keuze.
Zie leerboek van het schaakspel van dr. Van der
Linde. Uitgaaf G. A. van Hoi'ten, Utrecht 1876.
Wit speelt voor en geeft in drie zetten mat.
(Wit 11 en Zwart 7 stukken met K. d5).
OPLOSSING VAN SCHAAKPROBLEEM No. 131
van A. F. Mackenzie
No. 131 l h3 h5 e6 X H
l als boven gG e7
l
l
l
l
l
l
l
Probleem no
pion c2 (6 stuks.
mat.
No. 133 ter
2 C7 do f mat. No 131 bis G, Koblitz te Tilsit 3zet
2 d8 do f mat. l g3 h4! g4 f5 2 e3 X &lt;33 t onv. 3 enz.
l als boven g4 f3 2 g2 X f3 onv. 3 enz.
l dito, c3 c2 2gl al f mat.
l dito, anders, 2 gl h2 onv. 3 enz.
Motto Dahlia IJ C Chessclub.
l e4 d2! met 8 varianten.
g6 e5 f7 g5 f
g6 elders 2 a7 a6 f mat.
g3 f'6 2 h7 g5 f mat.
g4 e5 2 f7 g5 f mat.
g3 elders 2 h5 X go t mat.
c2 speelt 2 hó X fó t mat.
b3 b2 2 bl X a2 f mat.
133bis van Frans Herben te Sittard. (Tijd). Wit K b7 D fl R e3 Pd d5 en f8
Zwart K.e4 Pd e6 R d8 pion c5 (4 met K e4. Wit begint en geeft in drie zetten
2zet ven J. M. Vorster te Maarsen. U. D. Wit K. h6 D c5 T e3 Pd f8 pions
d6 d2 g3 (7 stuks. Zwart K f6 R gl pions e4 e5 d7 f7 g4 en g5. Zwart 8 stuks met K f6.
No 133 quater. Van K. Stal te Götebor •. Sch. Ztg. 188. Januari pag. 20. Wit K. a7 T a5 R
e8 D g4 R gl Pd eöpions e7 d5 c4 höen d3 (11 stuks. Zwart K ef&gt; Pd f5 pions b7 a7 a6 ea
g2 (6 stuks. Wit begint en geeft in drie zetten mat.
Naar onze bescheiden meening is dit probleem oorspronkelijk en mooi, elke zet van het zwarte
paard geeft een andere variante, wat wij nooit gezien hebben; de matstellingen zijn mooi en wij
zien niet wat op den stand af te dingen is. Toch heeft de Sch. Ztg. dit probleem als waardeloos
gesignaleerd Quod erat demonstrandum! Zie pag. 20 Sch. Ztg. 1888 no. 1.
De stand van no 132 quater is als volgt: Wit K a6 D el T e5 Pd b8 R b8. Zwart R a5 K
d6 T d2 R f7 pion C7 en h4.
HAAR FRITS.
Naar het Duitsch, van OCTAV THABET.
Malburn, de gouverneur van den staat Illinois,
liet de courant op zijn schoot vallen, leunde ge

makkelijk achterover in zijn leunstoel en keek
door de openstaande deur van zijn studeerkamer
op hot groote grasveld van het park, waar zijn
vierjarig dochtertje vroolijk ronddartelde.
Ken oude vrouw verlangt u te spreken," be

richtte Hopkins, het factotum des huizes.
Laat ze hier komen .... Waarschijnlijk komt
ze om een betrekking vragen," mompelde de gou

verneur in zich zelf.
Een. zeer zindelijk, maar armoedig gekleede
oude vrouw kwam achter Hopkins de kamer
binnentrippelen. Toen zij tegenover den heer des
huizes stond, maakte zij een boersche buiging en
vroeg bedeesd:
Spreekt uwe Excellentie Duitsch?"
Ik versta het, maar spreek liever Engelsen,
wanneer gij dit kunt	Neem plaats als je
belieft."
Oh, no sir Excellentie, ik wilde rather
blijven staan... Excellentie, Ihai-eone child, zijn
naam is Frits	,"
..Spreek toch liever Duitsch," zeide hij vrien

delijk; stond op en riep om den hoek van de
deur der belendende kamer: Annio, heb je een
oogenblik tijd, om mij als tolk te dienen?"
Met genoegen." luidde het antwoord en een
knappe, nog jonge dame kwam binnen.
Mijn echtgeiioote," stelde Malburn haar voor
en vervolgens zag hij vragend de oude vrouw aan,
wier leelijk, rimpelig gezicht de duidelijke sporen
van verdriet en hard werken droog.
En ik, ik ben de moeder van Frits Jansen,"
zeide deze, haar trouwe, blauwe oogen met ang

stige spanning nu eens op den gouverneur, dan
weer op diens vrouw richtende.
Frits Jansen's moeder!" herhaalden beide op
diep modelijdenden toon. De vreemde vrouw neeg
weer en een onbeschrijflijke droefheid lag in
haar blik.
Ja lieve mevrouw, ik kom om Zijne Excellentie
vurig te smeeken, gebruik te maken van zijn recht,
om mijn zoon gratie te schenken."
Dat is nog erger dan een sollicitatie naar een
betrekking," zeide de gouverneur zachtjes tot zyn
vrouw. Daarop wendde hij zich tot vrouw Jansen.
Gij weet dat uw zoon ter dood veroordeeld
is, omdat hij zijn bruid Lena	"
Greta Excellentie, zij heet Greta," viel de
vrouw hem haastig in de rede. Ziet u, de cou

ranten hebben dat verkeerd medegedeeld en God
weet, hoeveel meer nog!"
Dus zijn bruid Greta vermoord heeft. Het
onderzoek werd zeer nauwkeurig en onpartijdig
ingesteld, maar alle bewijzen spraken tegen hem
en eenstemmig is het schuldig over hem uitge

sproken. Ik	ik kan, ik mag hem dus geen
gratie schenken."
De oude vrouw, die de woorden van Malburn
waarschijnlijk niet begrepen, maar op zijn gelaat
een weigerend antwoord gelezen had, vouwde hare
groote, ruwe handen en wendde zich tot Annie,
die als een beschermengel naast haar stond.
Och, lieve mevrouw, geloof mij toch, het is een
wreede leugen, mijn Frits is geen moordenaar^
Wie zou dat beter kunnen weten, dan zijn moeder,.
die hem zoo door en door kent? Van mijn zeven.
kinderen heeft de Heer mij steeds dit eene ge

laten Zijn vader was timmerman in München,
daar viel hij van een steiger, bezeerde de
mggegraat en leefde daarna nog tien jaar, maar kon
de kamer niet meer verlaten. Kort daarop stierven
vijf mijner kinderen aan de cholera en de diphteritis.
Slechts Frits en Otto bleven mij over	Ook
Otto zou niet lang meer voor mij gespaard blijven;

</text>
<image timestamp="2002:08:20:13:40:35.00" size="450461">D10001YV.TIF</image>
</page>
</document>
