<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19290810</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
N
«l "
E HAAGSCHE
TLenige Aantee keningen
CONFERENTIE
van Historischen Aard
VI EN heeft dezer dagen in de verschillende
^ ' l nieuwsbladen kunnen lezen, dat de Duitsche
Minister van Buitenlandsche zaken, Dr. Gusta-v
Stresemann, zich in het hotel Bühlerhöhe" bij
Baden—Baden heeft laten interviewen door den
Franschen journalist en hoofdredacteur van den
Matin" Jules Sauerwein. Door dit gebeuren heef t
de Duitsche staatsman openlijk kond gedaan,
wat het Duitsche volk van de Conferentie te
den Haag verwacht en hoe Berlijn zich de
door de Entente-mogendheden toegezegde for

muleering van de algeheele liquidatie van den
wereldoorlog voorstelt. Wat
ook het effectieve resultaat van s' ~
Stresemann's uitlatingen om- f v
trent de ontruiming van het
Rijnland en den toekomst van
het Saargebied mag wezen, stel

lig zal de klank van het
BadenBadensche-interview er toe heb

ben bijgedragen, dat de open

bare meening in Frankrijk en
elders haar inzicht zal kunnen
verruimen, op welke wijze een
Europeesche statenbond in verre
toekomst van droombeeld tot
werkelijkheid is te maken.
Onwillekeurig gaan veler ge

dachten terug naar een ander
opzienbarend interview, dat
bijkans 25 jaar geleden even

eens te Baden-Baden plaats
vond, toen ook een belang

rijke internationale conferentie
in zicht was, en waarbij ook
een gezaghebbend Duitsch
staatsman in een Fransche
courant getuigenis aflegde van
hetgeen zijn volk van de toen op handen zijnde
conferentie ver wachtte.
2 October 1905 stond Fürst Berahard van Bülow,
Duitsch Rijkskanselier, een onderhoud toe aan den
. Franschi n journalist Douvii r, redacteur van den
,,Petit Parisien", terwijl hij 3 en 4 October Andr
Tardieu, toentertijd premier sécrétaire d'ambassade
honoraire en redacteur van den Temps", thans
minister van Binnenlandsche Zaken in het Kabinet
Briand, in de gelegenheid stelde, zich een oordeel
te vormen over, de wijze, waaróp de Wilhelmstrasse
Europeesche politiek voerde.
k_ 1905 is een bijzonder belangrijk jaar in de
wereldgeschiedenis. Zonder eenige aanspraak op
volledigheid te willen maken, zij slechts gewezen op
den vrede van Portsmouth, welke een einde aan de
Russisch-Japanschen oorlog maakte, op de daar

aan voorafgaande inwendige Russische troebelen,
op den tocht van den Duitschen Keizer naar
Tanger, waardoor het Marokko-vraagstuk in een
zeer acuut stadium kwam, op het ontslag, tenge

volge hiervan, van minister Delcassé, op het ver

drag tusschen Czaar en Duitschen Keizer te
Björkögesloten, enz. enz., alles gebeurtenissen
van zulk een verstrekkend belang, dat nu, bijna
25 jaar later, nog telkens nieuw verband tusschen
hen en de vraagstukken van onze dagen wordt
opgespoord.
Na het tot stand komen der Fransch-Engelsche
overeenkomst van 8 April 1004, waaruit zich de
latere Entente cordiale zou ontwikkelen, had de
Fransche regeering, naar zij meende, geheel
vrije hand gekregen, om haar koloniaal imperium
te voltooien, hetwelk zich van Tunis tot den
Atlantischen Oceaan moest uitstrekken. Slechts
Marokko ontbrak nog aan dit rijk, doch de boven

genoemde Fransch-Engelsche overeenkomst, even

als soortgelijke regelingen met Italiëen Spanje
getroffen, deden den minister van Buitenlandsche
Zaken, Théophile Delcass
gelooven, dat nu niets meer de
pénétration pacifique" van
Marokko in den weg zou staan.
Edoch, hij bleek zich te hebben
misrekend. In 1880 hadden der

tien mogendheden te Madrid de
integriteit van Marokko, de on

afhankelijkheid van zijn Sultan
en het recht op behandeling als
meestbegunstigste natie, voor
alle onderteekenaars vastge

steld. Deze drie principes nu
werden door Frankrijks ingrij

pen illusoir. Hierop héft de
Duitsche regeering, althans voor
het uiterlijke, haar juridisch vol

komen gerechtvaardigde, doch
psychologisch en dus ook van
politiek standpunt verkeerd ge

voelde actie gegrondvest. De
Duitsche Keizer wordt genood

zaakt, om op zijn Middellandsche
Zeereis op 31 Maart 1905 de
haven van Tanger binnen te
loopen en daar de onafhankelijk

heid van den Sultan te onderstreepen. De
Wilhelmstrasse poogt door dien souverein een internationale
conferentie byeen te laten roepen, teneinde het
Marokkaansche vraagstuk aan een nieuwe regeling
te onderwerpen. De Duitsche, regeering verwacht
op deze conferentie het meerettdeel der gropte
mogendheden aan haar zijde te zullen vinden.
Het zou te ver voeren, hier in détails na te gaan,
hoe de mogendheden elk afzonderlijk op het
conferentieplan regeerden. Wij volstaan met de
vermelding dat het in Frankrijk algemeen als
Caudijnsch juk werd beschouwd.
Nadat de loop der gebeurtenissen 6 Juni 1005
den val van minister Delcasséhad veroorzaakt,
aanvaardde diens opvolger ad interim, de minister

president Maurice Rouvier op 8 Juli de uitnoodiging
voor de conferentie. Verschillende punten werden
tegelijkertijd gestipuleerd, o.a. dat de Fransche
en Duitsche regeeringen den Sultan van Marokko
van advies zouden dienen bij het opstellen van"
het programma.
' Tengevolge van de moeilijkheden, door de mis

lukking van het Björkö-verdrag in het leven ge

roepen, en van verschillende andere oorzaken
schoten de onderhandelingen over het programma
te Parijs niet op. Nadat de voor Tanger bestemde
gezant Dr. Friedrich Rosen er aan te pas had
moeten komen en de Russische minister Witte, op
terugreis van Portsmouth, t e Par ijs in troebel water
had trachten te visschen, kon eindelijk 28 September
1905 het ontwerp-programma voor de conferentie
Teekeningen voor de Groene AJ ster dammer" door L. J. Jordaan
rentie zou er wel zorg voor dragen zoo oordeelde
men dat tegen de niet meer te stuiten
springvloed van het Fransche imperialisme een inter

nationaal gesanctioneerde dam van bordpapier
zou worden opgeworpen, op rechtskundige
vernuftigheden van Holstein, den grooten jurist
Kriege en hunne trawanten gegrondvest. Ho&lt;
deerlijk had zij zich vergist!
Intusschen was de Rijkskanselier von Bülow
7 September voor een verblijf van eenigen tyd
t&lt;Baden-Baden aangekomen. Zoowel de liquidatie
van Björkö, als het allerminst vlotte verloop
van de Parij sche onderhandelingen lieten hem
weinig vacantie. 25 September was hij zelfs
voor n dag naar.Berlijn gereisd, om Witte daar
op diens doorreis te ontmoeten. 28 September
Resumeerende eindigde de Kanselier zijn betoog
met de volgende dreigende zinsnede: A ce
rapprochement toutef ois une condition est nécessaire;
c'est qu'on se rende bien compte, dans Ie public
francais, que la poUtique, qui tendait a isoler
l'Allemagne est chose du passé; que cette route
d'hier est aujourd'hui abandonnée sans retour."
Van Januari tot April 1906 heeft daarop de
conferentie van Algeciras plaats gevonden. Het
resultaat was een nieuwe groepeering der mogend

heden, vroeg of laat niet bij machte een wereld

oorlog te verhinderen, waarin het Duitsche rijk
vrijwel eenzaam stond. En de kort daarop vol

gende Conférence de la Haye 1907", beter be

kend onder den naam Tweede Vredesconferentie"
kon, in dit verband op den keper beschouwd, weinig
anders uitrichten, dan de gevolgen van het proces
dat zich te Algeciras had voltrokken, voor
kennis
cv *i
was hjj wederom te Baden-Baden terug, waar hy
den volgenden dag een telegram van den Duitschen
ambassadeur te Parijs, Fürst Radolin ontving'met
het verzoek den redacteur van den Temps" thans
in afwachting van de conferentie, een interview
toe te staan. Er was evenwel reeds besloten, dat
Bülow een journalist van den Petit Parisien"
welk blad zoozeer voor verbetering itt de
FranschDuitsche verstandhouding had geijverd, zou
ontvangen. Tardieu had echter zooveel pogingen
gedaan, om tot Bülow te worden toegelaten, dat
de Kanselier ten slotte zwichtte. Sie können
Tardieu mitbringen, gleichzeitig mit einer
genauen Aufzeichnung in französischer Sprache
ber das, was ich Tardieu sagen soll," heet het in !i
zyn telegram aan Rosen van 30 September. - &lt; i
In den Temps" van 5 October 1905 kan men i
het resultaat van Tardieu's bezoek te
BadenBaden lezen. Het • volgende was de quintessence:
II y a dans les incidents auxqucls a donnélieu
depuis bientöt six mois l'af faire marocaiue, deux
ch'oses distinctes a considérer. Le Maroc est la
première, la poUtique générale est la seconde.
Au Maroc nous avons des interets commerciaux
importants; nous avons tenu et nous tenons encore
a les sauvegardes. Sur Ie terrain général, nous
avons tó obligés de répondre a une politique, qui
tendait a nous isoler et qui, a cette intêntion
avouée, empruntait vis-a-vis de nous un caractère
nettement hostile. L'affaire marocaine tait la
manifestation la plus recente et plus caracterisée
van Algeciras worden onderteekend. De Duitsche de cette politique; elle a tépour nous l'occasion.
regeering had thans haar zin gekregen. De confe- d'une riposte nécessaire."
geving'aan te nemen. Een der belangrijkste oor

zaken van dit alles was stellig gelegen in het feit»
dat de Wilhelmstrasse van 1905 en 1907 zich geen
soepele algemeen-Europeesche denkwijze
hadeigengemaakt, doch integendeel haar hart had verpand
aan de meest strikte naleving van een juridisch
volkomen juist, doch practisch onbruikbaar for

malisme. De oprechtheid en de goede bedoeling
lagen er bij de Duitsche politieke gesties in die
dagen dik boven op, de sindsdien gepubliceerde
archivalia hebben het ruimschoots bewezen, doch
juist de hierboven aangetoonde houding leidde
meestal tot het tegenovergestelde van het
gewenschte resultaat. Laten wij voor een kort
oogenblik een zeer competenten ooggetuige van
de Tweede Vredesconferentie (Theodór Wolff)
aan het woord: Man hatte ihm (Marschall von
Bieberstein, leider der Duitsche delegatie) einen
fabelhaften Amtsjuristen (Kriege) geschickt, der
zwölf Kisten voll Akten und Rechtskommentare
mitgebracht hatte und vor den entsetzten
Teilnehmern der Konferenz die Paragraphen so schnell
hervorholte, wie nur ein Kursaal-Cagliostro die
bunten Bander aus dem Rock&amp;rmel
herauszaubern kann. Jeder Paragraph war ein Kreuz,
unter dem er einen völkerverbindenden Antrag
begrub. Es war, abgesehen von dem fürchterlichen
Eindruck ein vollendeter Triumph. Lachend
sagte mir. eines Abends auf dem Strande von
Scheveningen Léon Bourgeois, (de leider der Fran

sche delegatie) er habe eine solche juiistische
Tiefgründigkeit noch niemals gesehen. Und er ausserte,
wenn ich mich recht erinnere, • auch etwas H
bsches ber den Buchstaben, der tötet und den
Geist, der belebt."
Thans in Juli 1929 heeft wederom een der
belangrijkste Duitsche staatslieden zich door een
der aanzienlijkste Fransche journalisten te
BadenBaden laten interviewen en daarbij, woorden
van groote wijsheid en diep inzicht in Europeesche
staatkunde gesproken, geheel anders, dan in 1905
het geval is geweest.
Destijds een dreigende Rijkskanselier, die,
terecht beducht voor de cauchemar des coalitions"
het Fransche volk ijdelijk vrees poogde aan te
jagen, thans een Minister van Buitenlandsche
Zaken, van wien wij mogen hopen, dat hij het
eenmaal in Duitschland's belang zal achten, niet
geheel afzijdig tegenover Briand 's Vereen igde
Staten van Europa" te staan. Evenals toen staat
ook thans een Conférence de la Haye" voor de
deur. Europeesch denken heeft het Duitsche Rijk
van Hindenburg en van Stresemann in ruimen
mate geleerd. Deze gewijzigde mentaliteit mogen
wij als een alleszins gunstig omen voor
dejresultaten der komende dagen beschouwen.
Augustus '29 leide tot ,een
duurzamen en hechten gronslag
van wederzijdsch vertrouwen
en voere ons zij het met
ons zwaarste offer: ons sacro
egoïsmo" een schrede ver

der naar ons einddoel, een
reeële uitbanning van den
oorlog ! &amp;
Dr. H. E. ENTHOVEN


Nieuwe Uitgaven
Fransch
Les Grands crivains francais
par Sainte~Beuve, (bloemlezing
uit de studies van S.-B).
Garnier.
Maritain, Frontièrea de la
poésie, coll. Roseau d'or. Pion.
Berdiaeff, Un nouveau moyen~
óge, coll. Roseau d'or. Pion.
Chestertont L'homme ternelt
coll. Roseau d'or. Pion.
P. Reverdy, Le gant de erin,
coll. Roseau d'or. Pion.
G. Apollinaire, Le poète assassiné, nouv.
dit ion, Au Sans Pareil.
J. Cheneyière, Daphné, coll. Cahiers nouveaux.
Kra.
J. E. Blanche, Le bracelet temiméirique, coll.
Cahiers nouveaux. Kra.
G. Oudard, Resaemblance, coll. Cahiers
nouveaux. Kra.
L. Martin-Chauffier, Jeux de l'ame, coll. Cahiers
du mois, Emile Paul. Saint-Georges de Bo'uhélier,
La féerie amöureuse (tooneel). Rieder.
L. Dimier, La vie raisonnabJe de Descaries.
coll. Grandes existences, Pion.
F. Porché. La vie douloureuse de Ch.
BoudeJaire, coll. Grandes existences, Pion.
M. Arland, Les atnes en peine, N.R.F. (schr.
van Etienne, h.t.p. besproken).

Vertalingen
Apaok" en Brandend geheim" zijn twee uit

ga ven van de fiima Plcegsma te Zeist. Zij be

vatten verschillende in het Nederlandsch vertaalde
novellen van Stefan Zweig. De eerste bundel
geeft een viertal erotische" novellen, waarvan
de eerste Amok", zooals zij eveneens in het
Duitsch heet, ongetwijfeld de beste is.
Brandend geheim" is een verzameling van
novellen, waarin het ontwaken der jeugd, de
kinderen in hun prille begeerten en levensdaden,
worden geschilderd. '
Hét laat&amp;te boek is slecht vertaald; ook het
eerste kon beter, doch deze vertaling is niet zoo
te laken ale de eerste.
SCHILDERKUNST

O$w. Wenckebach9 s laatste beeld
(Aug.
I k heb al geschreven: de weg, dien
WenckeA bach zich koos naar zijn doel is een andere,
dan die der meeste tegenwoordige beeldhouwers.
Dat moet zóó zijn, want het doel is een ander.
"~ Het was dat niet altijd, maar
in de laatste jaren is het dat
zeker. Ge kondt het begrijpen
na de borstbeelden van zijn
vader, en van den
boekenkenner, denj^uitgever Nijhoff, dien
Wenckebach zag als een faun
der geleerdheid, (er, zijn onder
de4geleerden ook faunen!^Ik
schreef, ^dat Wenckebach n
ding te doen had: zijn kennis
te bezielen, of zooals dat meer
populair heet, expressief te ma

ken. Want zijn anatomische
kunde is een ongewone. Er
is in zulke kennis een gevaar,
dat de bezitter daarvan ze als
ophooping van gekends, alleen
daarom gaat aanbidden; zóó
toch ontstaan de akademici,
zóó sterven soms talenten. Maar
er is in Wenckebach een zekere
drift, een sterke drift bij veel
behagen in het bedwongene, dat
kennis dikwijls geeft (stroopers
kunnen dat ook hebben: 't
doen der gejaagde dieren kennen, en uren stüweg
loeren!) Die drift, wanneer die door wat kennis
vergaarde, vaart, geeft het beeld van het leven der
diepen zang en klank. En daarvan vind ik in
Wenckebach's laatstgemodelleerde groote beeld
(3 M. hoog). In deze zingende-en-spelende, met den
mond wijd-open en me^de hand uitdrukkingsvol aan
het speeltuig. Met den als steeds bij Wenckebach
edel gemodelleerden buik is drift (en leed) gevaren
en kreeg de anatomische kennis de krachten van
leven. En wie is er, ten slotte, die, tegen een donker
bosch, in brons deze levende zal doen zetten?
PLASSCHAERT
I;

l

</text>
<image timestamp="2002:10:25:13:16:08.00" size="539059">D2009Y0.TIF</image>
</page>
</document>
