<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19290817</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
i
16
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 17 AUGUSTUS 1929
No. 2724
ZAND VOORT:
HOTEL D'ORAMOB ta
HOTEL DRIEHUIZKN"
WIJK AAN ZEE:
BADHOTEL «n
ZEE-DEPENDANCE.
BOEKBESPREKING
door Prof. Dr. J. Prinsen J.Lz.
Dr. Ed. Schults J r. Het Byronianisme in
Nederland, J. L. Dcycrs X.V. l'trecht
(zonder jaar).
Charles de Coster, Brieven aan Elisa,
vertaald door Maitrice Roelants, H, J, TT".
Bccht, Amsterdam (zonder jaar).

Binnen het verloop van n jaar brachten onze
universiteiten ons twee uitvoerige studies over den
invloed van Byron op cle Nederlandsche litteratuur.
Dr. Popma sprak van het Byronisme in Neder

land* Dr. Schults van het Byronianisme; beiden
bedoelden daarmee hetzelfde. Toch zou men goed
doen door aan deze beide woorden eeu verschil

lend begrip te hechten; veel verwarring kan daar- .
door worden voorkomen.
Uit elementen, die men tot Dt'scartes. Newton,
Locke kan doen opklimmen, ontstond in de
18eeeuw een persoonlijkheidscultus, die zich eerst
openbaart in het sentimentt-ele. later in de zooge

naamde wereldsmart. Het meest kenmerkende in
die wereldsmart is veelal de drang tot heerschen,
die gebroken wordt door .teleurstelling. De mannen,
die de wereldsmart in hun kunst ten toon spreidden,
voelden zich zoodanig begenadigden met bij

zondere gaven van geest en hart, voelden zich zoo
benauwend beklemd in de wereld der burgerlijke.
traditie om hen heen, dat ze alles wilden
overschitteren, alles in aanbidding aan hun voeten zien.
Vandaar een onvermijdelijke botsing, de ontnuch

tering, waaruit verachting voor de wereld en
haar vormen ontstaat, spot en hoon, cynisme en
sarcasme, twijfel aan alles wat vast leek te staan,
haat in het bijzonder tegen dat deel der samen

leving, waar ze de botsing en ontnuchtering het
hevigst meenden gevoeld te hebben. Vandaar
dat bij innerlijke gelijkheid, toch in de uiting van
de wereldsmart zich groote verscheidenheid open

baart, ook ten gevolge van persoonlijk tempera

ment, bij den een wat zachtmoediger, bij den ander
fel en bandeloos. A
Deze verschijnselen doen zich voor by Rousseau
ten deele al, brj Goethe in zijn Werther-tijd, in heel
den Stunn und Drang, bij Chateaubriand in zijn
Atala en René, bij Bilderdijk in hooge mate
sedert zijn ballingschap, bij Byron na de kritiek
van de Edinburgh-Review, bij Heine en Leopardi:
ook by den laatgekomenen Multatuli, toen hij met
zijn Max Havelaar niet bereikte wat zijn
heerscherswaan verwacht had.
Daar onder dezen en anderen Byron een mooi
gaaf exemplaar van het verschijnsel is, is er niet
veel tegen dit in zyri geheel Byronisme te noemen.
Daarnaast zijn erin vele landen, in het bijzonder
ook in Holland, auteurs geweest, die verblind door
de glorie en schittering van Byron, hoewel ze geeste

lijk in eene geheel andere sfeer leefden, niets van
zijn natuur en aanleg hadden, zijn motieven en
zyn toon trouw trachten na te volgen en daardoor
meestal valsche en onechte producten voortbrach

ten, Dat waren, de Byronianen, zóoals wij onze
Multatulianen gehad hebben en vele andere anen.
Van dit Byronianisme hebbeu wij eenige in hun
iiüill
Iiiiiliïl
N.V. J. S, MEUWSEN'S
Qroot»t« keuze. . . . «TETSONI
soort niet oninteressante specimina gehad, waarbij
Beets de meest groteske, Meyer met zijn Boekanier
de meest echte, liever de minst hinderlyke mis

schien, is geweest.
Het gaat niet Taan deze beidejgroepen te
verwaripen. Bilderdijk en Multatuli zijn bij ons echte
Byronisten geweest en de uiterlyke overeenkomst
in hun werk met Byron, wat motieven en toon
aangaat is gering. Het is jammer dat de beide
heeren, die zich aan de studie van Byron in
Xederland hebben gewyd, niet vooraf deze onder

scheiding gemaakt hebben. Bij beiden mis ik ook
een korte, krachtige schets van de wyze, waarop
in de 18de eeuw geleidelijk het Byronisme moest
ontstaan. Als Dr. Schults zich hiervan rekenschap
had gegeven, had hij niet geschreven: Aan de
wereldsmart valt hij ten prooi, die zich beheerscht
voelt door de twijfel, door de levensvraag, waarop
het antwoord zoek is. Het wereldleed verscheurt
de mens die streeft naar harmonie met zich zelf
en met de gemeenschap, maar hierin faalt."
Immers een streven naar harmonie is er bij de
wereldsrnartelingen allerminst; ze willen heerschen
en aangebeden zijn. Stel u voor Multatuli strevend
naar harmonie, die natuurlijk van beide kanten
komen moet. Nee,Multatuli moest bejubeld worden,
staan boven alles en allen, en dan was hij nog niet
tevreden. Met harmonie was immers heel de Mul

tatuli naar de maan geweest. Anders zijn dan de
massa, dat is het streven van deze heeren.
Wat nu het eigenlijke Byronianisme in Holland
betreft, daar heeft Dr. Schults heel belangrijke
dingen over verteld. Zijn werk getuigt van een
zelfstandig onderzoek op een terrein, dat hij door
grondige voorstudie behoorlijk kent. Maar hy en
Popma misten de kennis om dat alles als een klein
onderdeeltje te laten zien in zijn groot
WestEuropeesch verband.


De brieven aan Klisa van Charles de Coster,
den machtigen dichter van La Légende et les
aventures héroïques, joyeuses et glorieuses
d'Ulenspiegel et de Lamme Goedzak, van Les Légendes
flamandes, vormen een pijnlijke, maar hoogst boei

ende lectuur. Het is de melancholische, fijngevoe

lige dichter, die voelt wat hij kan, die behoefte
heeft om gedragen te Avorden in zijn werk door een
hooge, blijde liefde, die verliefd is op het ideaal,
dat hij zich van die liefde schept, het vast en heilig
verwezenlijkt waant in een doodgewoon, onbe

duidend schepseltje, er zich wanhopig aan vast
klampt, toch maar niet kan inzien, dat zij dat
ideaal niet is.
^Elisa Sprüyt was de dochter van een griffier
aan de handelsrechtbank te Brussel, De Coster
was de arme dichter, die niet leven kon in de banden,
welke de maatschappij aanlegt en waarvoor zij
dan meestal eten geeft, soms een net
burgermansbestaan. Om haar poogt hij zich in de jaren
van hun verkeer tot dat gareel voor te bereiden,
maar het lukt niet.
In een van zijn brieven schrijft hij: Herinnert
gij u dat gij tot mij hebt gezegd: Ik lach slechts,
omdat het u boos maakt en ik zou niet lachen,
indien het u niet boos maakte. Toen ik in het
pensionaat was.... ?" Gij stelt mij dus gelijk met
een pensionaat juffrouw, die gij plaagde. Denkt gij
daar wel aan? Het woord is wat wreed niet waar?
Gij hebt een gansch ander karakter dan het mijne
en ik begrijp niet dat het u moeilijk valt mij te
verstaan. Gy spreekt over my en vraagt aan mijn
zuster: Snapt gij iets van hem?" Myn zuster
antwoordt: Nee," en dan herhaalt gij: Het is
bespottelijk," zonder verder te willen gaan."
Men vraagt zich af, wat dit malle kind, dat ook
niet het flauwste besef gehad moeit hebben van een
kunstenaarsziel, bewogen mag hebben tot een
briefwisseling en verkeer van acht jaar (1851—'68)
met een jongenman, die haar waarlijk geen schit

terende maatschappelijke positie beloven kon,
doch die haar aanbad, haar wilde opheffen, tot
zijn eenige, eeuwige heilige, haar verheerlijkte en
bejubelde en haar altijd maar weer verzekerde
van zvjn hoogste, opperste liefde, terwijl dat alles
als leege klank langs haar heen moet zijn gegaan.
Deze brieven z|jn voor een groot deel niet gericht
aan juffrouw Sprüyt, maar tot 's dichters ideaal
van de hem liefhebbende vrouw, die hem bezielt
en meeleeft in zyn werk; ,doch telkens ziet hij als
door een floers weer de werkelijkheid en wordt de
naieve extase afgewisseld door gemoedelijke ver

wijten, geredeneer' en betoog over allerlei kleine,
poenige narigheden, die zij hem aandoet, gebrek
aan begrip en waardeering van zijn werk, kleine
ordinairheden in het gewone bestaan van zoo'n
leeg meisje.
Onbewust zegt hij soms zelf, hoe de verhouding
is: Hoe dol veel houd \k van mijn heftige liefde
voor u, vol wanhoop, heimelijke razernij, woede,
tranen en snikken, maar die mij ook oneindige
extases geeft, als de hemel zoo ruim...."
Hy houdt van zijn liefde, van de abstractie, die
zijn dichterlijke ziel beheerscht. Maar hy weet het
niet; hij blijft onveranderlijk onder den doem zijner
zelfsuggestie, dat dit Spruytje zyn echte, hooge,
heilige liefde zelf is, waarin hij zich vol teedorheid
en toewijding wegdroomt, waarvan hy bezieling en
kracht verwacht, en hij schrijft haar: Het doet mij
pijn aan u Ie twijfelen het zijn jammerlyke,
wreedaardige grillen, doch het zijn maar grillen, ik
weet niet wat ik doen zou, indien ik waarlijk uit
den grond des harten aan u twijfelde."
En als eindelijk de breuk gekomen is: Ik
omgaf u, docht mij, met zoo'n streelende, zoo'n
liefhebbende vereering, ik was door u zoo zeer
vervuld, dat het mij toescheen of gij moest mij
begrijpen. Gij waart alles voor mij. Gij hebt mij
niet begrepen. Gij hebt mij mijn opgeruimdheid en
mijn geluk euvel geduid en gij hebt geweend, dan
als ik mij niets, maai- niets te verwijten had. Mijn
opgeruimdheid kwam van u en gij hebt ze mij
kwalijk genomen. Ik draag in mij bestendig een
grond van droefenis, ik ben uiteraard droef;
te midden van al die donkerte had ik slechts n
lied, n schater, n zonnestraal: u." Maar dat
was niet juffrouw Sprüyt, dat was het beeld, dat
hij van haar schiep, zijn ideaal, zijn Muze, aan wie
hij schreef: Uw plaats is in het diepste myns hai'ten,
te midden van de liefelijkste, de zuiverste, de heilig

ste verlangens van mijn gemoed. Al mijn poëzie,
al wat ik aan liefde in mijn hart droeg heb ik u
gegeven."
(^O, dit is bij al zijn schrijnende bitterheid zulk
een kostelijk boekje. En er is zooveel uit te leeren
over de psyche van den dichter; we leeren er in het
bijzonder Charles de Coster zooveel beter door
begrijpen. Hij schreef in het Fransch, maar hij
leefde in de Vlaamsche ziel. Daarom is het goed,
dat ook deze brieven in goed Nederlandsen zijn
vertaald.
VAM HELLES
TABAK
Tentoonstellingen

Rijksmuseum, Amsterdam. Tentoonstelling van
Oude Kunst. Tot l September.
Kunstzaal van Lier, Rokin, Amsterdam. Ten

toonstelling van schilderijen en negerkunst.
Tot l September..
Kunstzaal Kleykamp, den Haag. Tentoon

stelling schilderyen van oude meesters. Tot l Sept.
Stedelijk Museum, Amsterdam. Tentoonstelling
de Kunstenaar en de Economie." Tot l Sept.
B. W. P, de Vries, Amsterdam. Oude
teek*'ningen en schilderijen. Tot l Sept.
«itel-Pïnsionn'TVELT-HUYS"
HATTEM.
Eigen dennenbosch van 5 H.A. Ten

nisbaan. Garage. Kamers, met
stroomend water. Centrale verwar

ming. Prosp. op aanvrage. Tel. 17;
No.
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 17 AUGUSTUS 1929
Groquante Croquetjes
door Alida Zevenboom
DAT komt allemaal van de confe

rentie in den Haag, zei me van

morgen de melkboer, nu do melk al

weer een cent is opgeslagen en als het
waar is wat ze zoggen dat zt&gt; in dun
Haag nog minstens een half jaar
uoodig zullen hebben om net te doen
of ze het eens zijn, dan voorzie ik dure
tijden, al begrijp ik niet goed wat een
Hollandsche koe te maken heeft met
meneer Snowden en meneer
Stresemann en meneer Briand.
Myn nicht in den Haag, die ge

trouwd is met een sergeant-majoor
van de grenadiers, heeft me voor een
dag of wat te logeeren gevraagd die
is als maar bang dat mijn nicht uit
de Commelinstraat met de buit schoot
gaat als ik nog eens uit den tijd raak,
maar het zal erg tegenvallen met die
dure melk en de slechtbetalende
heeren, mijn nicht uit den Haag
schreef me dat ik beslist nu moest
komen Avant het was er zoo gezellig
en de mensehen waren van het Buiten

hof niet weg te slaan om naar de hooge
heeren te kijken. Net of wij van ons
zelf geen hooge heeren genoeg hebben !
Maar ik vind het toch erg mooi van
de kranten dat ze ons zoo goed op de
hoogte houden en ik hoop nu maar
dat wat zu voor de buitenlanders
doen, ook voor onze heeren zullen
doen en wij straks het bed te zien
krijgen waarin meneer Kuys heeft
liggen droomen over de Coalitie en
de stoel waarin meneer lükus Colijn
zat toen hij dacht dat hij minister
van Koloniën zou worden en zullen
wij ook nog eens te weten komen of
minister van der Vegte zijn sluimerrol
en zyn voetenzak heeft meegenomen
of heeft achtergelaten voor meneer
Reymer? En krijgen wij ook het
dagelijksche menu van onzen
burgerminister van Defensie? Och, och, wat
zou een mensen in deze tijden toch
zijn zonder kranten?
* »

Ik ben drie dagen bij nicht in den
Haag geweest maar ik begrijp niet
waar al die menschen van leven, want
den heelen dag wandelen zéen zie je
ze op straat en nicht, die er nog al
aardig uitziet, zei me, dat je overal
wordt nagelooperi door oude heertjes
met een lintje in hun knoopsgat, maar
daar heb ik geen last van gehad. Z»«
hadden het hart moeten gehad hebben
om me aan te spreken ! Ik beloof u
dat ik ze op zijn Amsterdamsch de
Waarheid zou gezegd hebben ! j
Nicht heeft me al.die buitenlandsche
heeren aangewezen, maar ik moet
zeggen, dat, als je ze naast ons nieuwe
ministerie zet, wij een mooi figuur
maken. Wat is meneer Buys niet een
knappe man en Jonker Beelaerts
moet je ook niet uitvlakken al moet
i k zeggen, dat hij zijn kléeremaker wel
eens er attent op mocht maken dat hij
hem al zijn jassen en broeken te nauw
maakt, zoo puilt hij er uit. Neef ver

telde me dat meneer Briand op elke
conferentie als hij zich verveelt,
vnmwenbeenen teekent met mooie
.kousenbanden er om heen neef
heeft het weer van een Kamerbe

waarder die het weer heeft van een
referendaris &gt;—maar zou dat niet
CADILLAC
Het feit, dtt de Cadillac dflcwp voor
veel duurder wordt gehouden, dan ze
in werkelijkheid is, pleit wel zeer sterk
Voor de hooge plaats,dle de CADILLAC
In de algemeene achting inneemt
K. LANDE W EER
UTRECHT AMSTERDAM
Blltstraat 74 ~~ Singel 430-432
maar dat stille strand is een schandaal
en dat komt er van als je een minister
gehad hebt die liever een zwembroek
droeg dan een hoogen hoed ! En dan
wil meneer Klaas de Vries in Amster

dam nog een kunstmatig strand aan

leggen en dat zal een gezicht zijn als
hy en meneer Ketelaar dat in zwem

broek openen ! Ons nieuwe ministerie
moet erg voor het goede zyn, is me
in den Haag verteld en ik hoop maar
dat het aan dergelijke dingen een
eind maakt en minister Terpstra
meteen zich met het tooheel en de
boeken en de kranten gaat bemoeien,
want die verderven de mensen nog
meer.
Neen, ik zou in den Haag niet kun

nen aarden, al moet ik zeggen dat zij
KABINET SFORMA TI E
Met smeekend oog en loomen gang
waart een meneer van deur lot deur..
Een bedelaar? Een colporteur.. ??
vermoeid van f f mr i ff bot-gevang. . ?
. Poel toch..! 't is de Formateur..!
Hier icerpt men met een schorren lach
voor zijn bedroefd en bleek gezicht
met luiden klap de huisdeur dicht.
terwijl zijn vriendelijk: ,,yaeden dag!"
nog beveriy op zijn lippen ligt. .


dinds hoort men uit nieuwsgierigheid
sijn lokkend, prijzend praat/e aan
van V goed en ruim betaald bestaan
sij 't ook slechts voor beperkten tijd
. .-en maant hem dan tot verder gaan..


Bij een beleefd, geletterd man
dringt hij tot in de studiecel.
En in den aanvang schijnt het wel
dat hij een zaak zal doen. .Maar dan
drukt plots de gastheer op de bel.


Weer elders staat hij op de mat
bij een gevestigd advocaat,
die'hem een poosje praten laat
om eindelijk te zeggen dat
het beter is dat hij maar gaat.


Zoo sjouwt hij een geheele week
totdat hij onvermoeid beleefd
het contingent verzameld heeft
dat straks, met tcitte broek en steek.
de Nederlandsche troon omgeeft.
Dan_snelt hij naar een reisbureau
en hij bestelt geagiteerd
(opdat er niet n deserteert)
retourbiljeiten naar het Loo
en..'t kabinet is geformeerd..

MELIS STOK E
komen omdat den Haag zoo'n onzede

lijke stad is? Ik ben namelijk op het
Stille strand" geweest met nicht,
maar ik schaam me nog dood als ik
daar aan denk en dan wou nicht
hebben dat ik me ook uitkleedde en
in een badpakje in het zand ging
liggen i Wat dacht ze wel van me en
ik ben den Volgenden morgen zoo op

gestapt en ik heb het laten merken
ook l Wij hebben nu van alles voor
de zedelijkheid, voor de film en voor
de soldaten dat ze niet verleid worden,
er erg beleefd zijn en iedereen er
mevrouw" ia en dat Iaat in Amster

dam nog wel eens wat te wenschen
over. Maar het mooiste in den Haag
vond ik het gebouw van de 'Staats

loterij en toen ik er zoo naar keek
dacht ik bij mijzelf: dat
schoorsteentje daar op het dak, dat zullen
ze van mijn nieten gebouwd hebben*''
en dat vond ik een heele troost als je
minstens dertig jaar een twintigje
gespeeld hebt en nooit dat als een
prijsjel ;
Kaleidoscoop
Wat weet u van Holland r
l Opgedragen aan dr. M. de
Hartoffh)
WAT weet ik van Uruguay?
Wat weet ik van Bolivia,
wat van Irak? Niets.
Maar als een vreemdeling nieto
van Nederland weet, hoor ik zeer
verontwaardigd te zijn.
En als het buitenland niets van
Zweden weet, zijn de Zweden
beleedigd.
Een Zweedsch blad m heeft zijn
correspondenten in het buitenland
opgedragen, aan politie-agenten, win

keljuffrouwen, arbeiders enz. te vra

gen waar zij aan denken als zij den
naam Zweden hooren. In Italiëdacht
een carabüere aan lucifers en aan
ArnéBorg. Een apotheker noemde
den naam van Signora Lagerlöf en
een schryver Nobel, van wien hy tot
zijn spijt niets gelezen had, maar die
wel een verduiveld succesrijk schryver
moest zijn om ieder jaar zulke groote
prijzen te kunnen uitloven. Een
juffrouw, die parfum verkocht wist
niets, niet eens den naam van de
hoofdstad. In Parijs was de kennis
van een huisschilder en een verkoop

stertje in het Louvre even groot als
van de parfumjuffrouw. Enz.
Ik heb er het mijne van willen
hebben, en daar ik toch net een reis
om de wereld moest maken, heb ik
hetzelfde onderzoek ingesteld met
betrekking tot de kennis omtrent
Nederland. Ziehier in 't kort het
resultaat:
In Engeland: Politieagent: Antwer

pen is een van de grootste havens.
Kellner: Holland exporteert kaas,
jenever en Günther.
Winkeljuffrouw: Ik heb onlangs
schilderijen gezien van Rembrandt.
Is het een knappe jongen?
In DuOschland.
Politieagent: By den naam Holland
denk ik aan Majesttet.
Winkeljuffrouw: Hollanders zijn
allemaal schatrijk, maar ze nemen in
1 een winkel nooit hun hoed af.
De kellner noemde alle koningen •
en stadhouders van het huis Oranje
op, met de jaartallen erbij. Hij was
in den oorlog geïnterneerd geweest
in Bergen.
In Italië.
Kellner: Holland? Bremen, Den
Haag, Ostende....
Wmkeljuffrouw: De koningin velt
hoornen en de Prinses smeedt
hoefijzers." (Waar ze dat vandaan haalt?)
Politieagent: Holland heeft geen
Duce: Doprloopen of ik schiet.
In Amerika.
Kellner: Uit Holland komt Gruy
rekaas.
Politieagent: Holland is de hoofd

stad van Brussel en 2000 jaar oud.
Winkeljuffrouw: Holland wordt te

genwoordig algemeen Scandinaviëge

noemd en de hoofdstad heetJ[ nu
Petrograd.
Spanje.
Kellner: Ik vind Miss Holland
knapper dan jullie President. (Ik
heb niet durven vragen wien hij
daarmee bedoelde).
Politieagent: In Holland woont ieder

een in paalwoningen. Maar hoe komen
ze eraf? •
Winkel juffrouw:
HetjAmsterdamsche Stadion, is de mooiste Arena
voor stierengevechten buiten het
eigenlajke Europa (?).
Brazilië.
Politieagent: Einstein is de groot

ste Hollandsche schilder, maar ik
vind er niet veel aan.
Kellner: Holland produceert
zwem, sten en margarine.
Winkeljuffrouw: Holland? Nooit
van gehoord, wonen daar blanken?
, NESSUNO.
il;
.»

</text>
<image timestamp="2002:10:25:13:33:17.00" size="609478">D2009Y4.TIF</image>
</page>
</document>
