<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19290713</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
TK
l bi
ltjk t
had .
bU
nmensi
in ee
ik up
zoo'n

op
Vnaai*


Melk
zei h
ik h
Wa
het c
heeft
en o]
zijn ]
heb t
diézi
dien
op s
staat

petje
lange
Dr.
proon
meisj
kerse
bar v
en ze
mee,
kens
ze, vo
het j
AI


van

! t
roene Amsterdammer,
eekblad voor- Nederland
Sinds meer dan vijftig
/aar aan de spits der
weekbladen . . . ."
ONDER HOOFDREDACTIE VAN Mr. A. C. JOSEPHUS JITTA

Redacteuren: H. BRUGMANS* L. J. JORDAAN, M. KANN EN

TOP NAEFF. Secretaris der Redactie: C. F. VAN DAM

KEIZERSGRACHT 333» AMSTERDAM C.
Dun, toch Ijzersterk
OPGERICHT IN 1877
No. 2719
ZATERDAG 13 JULI 1929
Zal de oude coalitie herleven?
HET Kabinet—de Geer heeft den uitslag van
den verkiezingsstrijd niet afgewacht. Nog vóór
de stembus was opengegaan, hadden de zittende
ministers hun portefeuilles reeds ter beschikking van
de Koningin gesteld.
Het kabinet heeft derhalve den onverstaudigen
raad van de N.B. Ct. niet opgevolgd, om hei resultaat
van de verkiezingen af te wachten en eerst daarna
te overwegen, of er misschien aanleiding zou bestaan
af te, treden. Dat zou een. dwaasheid geweest zijn,
omdat het resultaat der verkiezingen, hoe het ook
had mogen luiden, nimmer eenige aanwijzing aan de
regeering had kunnen geven, om al of niet heen te
gaan. De strijd heeft niet over het kabinet geloopen.
Het resultaat van den strijd kon dus ook geen oordeel
bevatten over het kabinet.
Het zou bovendien in lijnrechten strijd geweesfc
zijn met het karakter van intermezzo-kabinet, dat
minister de Geer onmiddellijk bij zijn optreden aan
zijn ministerie heeft gegeven. Het intermezzo zou zoo
kort mogeUjk duren. Zoodra bleek, dat er weder een
parlementair kabinet zou kunnen optreden, zou het
Kabinet—de Geer het veld ruimen.
De verkiezingen voor de Tweede Kamer, die den
3en Juli j.l. weiden gehouden, boden een ongezochte
gelegenheid om te onderzoeken, of het wederom moge

lijk zou zijn een parlementair ministerie te vormen.
Onverschillig hoe de nieuwe Tweede Kamer er uit
zou zien, diende dat onderzoek na den 3en Juli te
worden ingesteld. Het was dus volkomen correct,
dat het Kabinet—&lt;ie Geer heeft zorg gedragen zijn
portefeuilles op zulk een tijdstip ter beschikking van
de Koningin te stellen, dat de mededeeling, dat Hare
Majesteit het verzoek om ontslag in overweging had
genomen, nog gepubliceerd kon worden, voordat het
resultaat der verkiezingen bekend was.
Moet derhalve worden aangenomen, dat het zit

tende kabinet terecht een kabinetscrisis in het
leven heeft geroepen, minder gemakkelijk is het vast
te stellen, hoe de niéuwe regeering er uit zal zien.
De meest voor de hand liggende oplossing is een
nieuwe coalitie van de Roomsch-Kabholieken, de
Anti-revolutionnairen en Christehjk Historischen.
Geheel ten onrechte heeft de N.R.Ct. zich gehaast
te verklaren, dat zulk een coalitie in strijd zou zijn
met de goede trouw. Met de redactie van de N.R.Ct.
zou ik het optreden van een coalitie-regeering be

treuren. Maar het is iets anders een hernieuwing van
- de coalitie te betreuren, dan haar ha strijd te verklaren
met. de goede trouw.
Reeds vóór de verkiezingen hebben de
RoomschKatholieken en de Anti-revolutionnairen duidelijk uit

gesproken, dat zij boven iedere andere combinatie en
boven een zakenkabinet de voorkeur zouden geven
aan. een herstel van de coalitie. De kiezers, die aan.
deze beide partijen hun vertrouwen, hebben gegeven,
wisten of behoorden althans te weten, dat zij daar

mede een herstel van de coalitie bevorderden.
Anders staat het met de Christelijk Historische
Unie. De leiders en woordvoerders van die partij
hebben zich in dit opzicht tot niete gebonden. Met
opzet hebben zij dit punt in het midden gelaten.
Men heeft in het bijzonder van Roomsch-Katholieke
zijde den Heer Schokking kwalijk genomen, dat hij
verklaard heeft, dat zijn partij geen bezwaar zou
maken tegen een samenwerking met de socialisten,
wanneer de Nedèrlandsche socialisten zouden optreden
als" hun Engelsche partijgenooten. Braakensiek
heeft de vorige week die uitlating geestig in beeld
gebracht.
De Heer Schokking is de laatste politicus.
dien men van coquetterie zou verdenken. Toch moet
in deze uitlating een coquet gebaar worden gezien,
om de Roomsch-Katholiefcen aan te halen. Zoo
ongeveer in den trant, waarop een aardig meisje tot
een jongen man zegt: wanneer je niet met mij gaat,
kon ik wel eens met een ander gaan wandelen. In
den. stijl van den Heer Schokking was dat een
tegenzet, tegen den zet van den heer Nolens, dat
de deur voor de laatste noodzaak het samengaan
van Roomsch-Katholieken en socialisten op een
kiertje bleef openstaan. De Heer Nolens heeft het
gebaar van den Heer Schokking zeer goed begrepen,
blijkens zijn in Venlo gegeven antwoord, dat hij
bereid was de Christelijk Historischen (in figuurlijken
zin) te omhelzen.
* *

Prof. I. P. de Vboys, wiens beschouwingen omtrent
den uitslag van den verkiezingstrijd wij op een der
volgende bladzijden opnemen, komt tot de conclusie,
dat de samenstelling van de nieuwe Tweede Kamer
ten opzichte van het nieuwe kabinet niets zegt."
De conclusie van prof. de Vooys is volkomen waar,
maar juist hei feit, dat de uitslag van den verkiezings

strijd niets zegt", beteekent, dat er een zeer groote
kans bestaat, dat de coalitie weder in het l even zal
worden geroepen.
Wanneer de drie partijen, die indertijd de coalitie
hebben gevormd, vóór de verkiezingen gepoogd
zouden hebben een nieuwe basis van samenwerking
te vinden, dan zou die poging ongetwijfeld op een
mislukking zijn uitgeloopen.
Wanneer die drie partijen, zonder een gemeen

schappelijk programma te hebben opgemaakt, den
verkiezingsstrijd zouden hebben aangebonden met
het uitdrukkelijk uitgesproken voornemen, na afloop
zoo mogelijk opnieuw een coalitie-regeer ing te vor

men, dan zouden de beide Frotestantsche partijen
waarschijnlijk een gevoeligen klap hebben gekregen.
Zooals de Anti-revolutionnaire partij, die in dit
opzicht duidelijker kleur heeft bekend dan de
Christelijk Historische Unie, ditmaal weder een zetel aan
den Heer Kersten heeft moeten afstaan, zou ook de
Christelijke Historische Unie allicht een. zetel hebben
moeten ruimen voor den Heer Lingbeek.
Juist omdat men te voren geen gemeenschappelijk
programma heeft opgemaakt, omdat men tijdens den
verkiezingsstrijd in het midden heeft gelaten, of de
oude coalitie zou worden hernieuwd en omdat de
stembusuitslag niets zegt," bestaat er een groote
kans, dat de oude coalitie-gcnooten elkander weder

om zullen vinden. Niet licht zal er zich voor de coa

litie wederom een zoo goede kans voordoen. Indien
de oude coalitie nog eenige levensvatbaarheid heeft,
dan zal dat in de volgende maanden .moeten blijken.

• . * * '' ••' •
. * ' • -.

Zullen de Heêren Nolens, Colijn en Schokking er
in slagen de oude coalitie desnoods in den
gemoderniseerdenvormeener samenwerking"—wederom
in het leven terug te roepen? De onderhandelingen
zullen zich achter de schermen afspelen. De 53
vrouwen en mannen, die in de nieuwe Tweede Kamer
voor de Roomsch-Katholieke Staatspartij, de
Antirevolutionnaire partij en de Christelijk Historische
Unie zitting hebben, zullen daaromtrent binnens

kamers overleg plegen. Hot Nedèrlandsche volk zal
niet veel vernemen, voordat de poging gelukt of
mislukt zal zijn. Misschien dat er in de dagbladen»
die door leden van deze Kamerfracties geredigeerd
DE GROENE AMSTERDAMMER
PHjs per Jaargang ƒ10.—bij vooruitbetaling.
Per No. 25 Cent. Ad verten tien ƒ 0.75 per regel.
Postgiro 72880, Gem.-GIro G 1000.

INHOUD :

1. Mr. A. C. Josephus Jitta, De coalitie.
2. J. 2. Kannegieter, Hoe Amsterdam aan haar
geld trachtte te komen.
3. L. J. Jordaan, Het moderne Jericho. Prof. Is.
P. de Vooya, De verkiezingen.
4. Dr. A. Perdeck; Autobiografie van een Indiaan.
5. Joh. Braakensiek, Enge land's vredeswerk in het
Verre Oosten. '
6. Dr. P. van Olst, Waterlandsche gebruiken,
7. Corn. Veth, De psychologie en het drama.
Mr. Frans Coenen, Kroniek.
9. Ells. M. Rogge, School-tentoonstellihg.
10-11 H. D. Reiger, Oude Kunst in het Rijks-Museum
12. Paul F. Sanders, Het Duitsche
toonkunstenaarsfeest. C. van Wessem, Muziek.
13. F. A. J. Portielje, Zeeleeuwengeboorte in Art is,
met teekening door Felix Hess. - Wybo MeUer,
Boekententoonstetling.
15. C. A. Klaasse, De Weg, Beursspiegel.
16. Otto v Tussenbroek, Toegepaste Kunst.
17. Baröarossa, De T. T. in Drente. Melis Stoke,
Rijm.
18. Allda Zevenboom's, Croquanle' croquetjes.
J. O. Slnla, Mangroven. Nessuno, Kaleidoscoop.
19. Uit het Kladschrift van jantje. Melis Stoke,
Practisch nieuwtje.
20. Cel », Telefoontje. Charlvaria. J., Richard
Tauber, Omslag: Spe lp rob lemen.
BIJ egsel: Joh. Braakensiek, Zal de Coalitie herleven?
b sfezcfs Bonbons
op den naam
worden, iets zal uitlekken van den strijd, die binnens

kamers wordt gevoerd. .
Dit is zeker, dat de neiging om hét onderling
eens te worden bij deze Kamerleden heel wat grooter
zal zijn. dan uit hun uitlatingen in. den verkiezings

strijd viel af te leiden. Het stelsel der evenredige
vertegenwoordiging brengt mee, dat elke partij
zelfstandig optrekt en den strijd voornamelijk voert
tegen de naaste geestverwanten, die immers op het

zelfde jachtterrein grazen. Nu de strijd gestreden is
en de kiezers hoogstwaarschijnlijk eer^t over'4
jaar wederom geroepen zullen \yordea hun oordeel
uit téspreken, is er alle gelegenheid om toenadering
te zoeken. Persoonlijke ambities zullen daarbij een
groote n invloed doen gelden. Aangezien die persoon

lijke ambities allicht juist in een coalitie-kabinet
bevrediging kunnen vinden, zullen zij ook
stimuleerend op de vorming v.in een coalitie werken. De
formateur zal met zakelijke zoowel als met
persoonHjke argumenten rekening hebben te houden. En
alleen reeds met.de zakelijke overwegingen de
vaststelling van een gemeenschappelijk programma
zal hij de handen vol hebben.
Het publiek zal het verloop van deze eerste phase
van de crisis, die waarschijnlijk van langen duur zal
zijn, met gepaste bescheidenheid moeten afwachten.
Allicht vind ik in dien tijd nog wel de gelegenheid
mijn meening-uit te spreken over de mogelijkheid
om andere oplossingen te vinden, wanneer de
oplossing, die ik de meest voor de hand liggende acht,
niet mocht worden aanvaard.
A. C. JOSEPHUS JITTA

</text>
<image timestamp="2002:10:25:09:18:42.00" size="337273">D2009WJ.TIF</image>
</page>
</document>
