<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19380723</Datum>
<Pagina>16</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
De beroemdste man
van
-o
ALS men nu, in het jaar 1945, achteruit ziet,
kan men zich er slechts over verwonderen,
dat zooiets eigenlijk niet reeds veel vroeger
geschied is. De Vereenigde Staten hadden sinds
geruimen tijd ononderbroken en zonder scrupule
gewerkt aan de opeenhooping van een hoeveelheid
ontplofbare stoffen, die vroeger of later moesten
explodeeren. Het moest nl. wel eens gebeuren dat
op een dag een nationale held met geweldig lawaai
uit de wolken viel, die niet genoeg verstand, niveau
en karakter had om tegen de orgieën van roem en
eer opgewassen te zijn, waarmee
lange-afstandvliegers en wereldvliegers overstroomd werden.
Lindbergh en Byrd, Hughes en Corrigan waren,
tot geluk, voor de nationale eer en de internationale
verstandhouding gentlemen geweest en hetzelfde
kan men ook zeggen van andere beroemde vliegers.
Zij droegen hun lauriertakken met charme, kwamen
den storm der publiciteit te boven, trouwden voor

treffelijke vrouwen uit goede familie en trokken zich
stil in het particuliere leven terug. Geen incidenten
overwaasden hun gedrag op de gevaarlijke hoogten
van den roem. Maar de uitzondering op dien regel
moest toch eindelijk eens plaats hebben, hetgeen
geschiedde in Juli van het jaar 1940, toen Jack
(„kameraad") Mist, voordien hulpje van een
monteur in een kleine reparatie-inrichting in
Westfield, lowa, een tweedehands, eenmotorige
Bresthaven Dragon Fly III eendekker in een
nonstopvlucht om de geheele aarde stuurde.

NOG nooit in de historie der aviatiek had men
van een vlucht als die van Mist durven
droomen. Toen de monteur, een slecht gebouwde,
knorrige, onaangenaam uitziende jonge man van
twee en twintig jaar, begin Juli 1940, op een groote
tabakspruim kauwend, op het Roosevelt' vliegveld
verscheen en verklaarde: Echt vliegen, hè, echt
vliegen, nou, dat heb niemand nog kenne zien",
toen schreven de kranten over zijn ontworpen
veertigduizend kilometervlucht slechts in een kort
gekscherend bericht. Men hield het geheel voor een
reclametruck: het roestige, verbogen oude vliegtuig
zou zeker niet werken. Het geheel was een slechte
grap.
Mist steeg echter, nadat hij nog bij een jongedame
die in de vouwdoozenafdeeling van een
kartonnagefabriek werkte, op bezoek geweest was, en die hij
later als zijn suikerboontje" betitelde, op dien
gedenkwaardigen zevenden Juli 1940 bij zonsopgang
gelaten en onverschillig in zijn belachelijk vliegtuig
op, spoog een straal tabakssap door de stille lucht
en begon met niet meer dan vier liter goedkoope
drank en drie kilo salami uitgerust zijn vlucht om
de wereld.
Toen de auto-monteur over den oceaan verder
donderde, moesten de kranten ernstig berichten, dat
een onbekende dwaze jongeman zijn naam werd
verscheidene malen fout vermeld werkelijk de
dolzinnige poging gewaagd had in een gammel,
eenmotorig vehikel de wereld om te vliegen waarbij
hij zich voorzien scheen te hebben van een of ander
systeem van reservebenzinetanken, ontworpen
door een wildgeworden professor.
Toen het vliegtuig vier dagen later zonder een
enkele tusschenlanding, proestend en hoestend
weliswaar, maar toch maar geweldig en door een
wonder nog steeds in de lucht, boven de baai van
San Francisco op dook en koers zette naar New York,
kruq brut.
t *m..\ r
oen. vorst
lampacjne;
Een verhaal van De Groene

door James Thurber

groeiden de krantenkoppen, die reeds de geheele
rest, zelfs de vermoording van den gouverneur
van Illinois door de gangsterbende van Vileti van
de eerste pagina's verdrongen hadden, tot nog nooit
vertoonde grootte en de reportages begonnen tot
vijfentwintig en dertig kolommen te zwellen. Het
was echter opvallend, dat de berichten van de
vlucht over den vlieger zelf slechts weinig vertelden.
Dat lag niet daaraan, dat men over den held als
mensch te weinig wist. Integendeel! Het feiten

materiaal was veel te nauwkeurig en veel te uit

gebreid.
De verslaggevers, die zoodra Mist's vliegtuig
boven het Fransche kustplaatsje Serly-le-Mer
gesignaleerd werd, naar lowa gesneld waren, om
de geschiedenis van het leven van den grooten man
te onthullen, hadden onmiddellijk de ontdekking
gedaan, dat zijn levensgeschiedenis niet gedrukt kon
worden.
Zijn moeder, een zielige kookster in een armzalig
restaurant, had op alle vragen over haar zoon slechts
het booze antwoord: Moge de duivel hem halen.
Hopelijk verzuipt hij". Zijn vader scheen ergens
in een gevangenis te zitten, omdat hij plaids uit
auto's gestolen had; zijn jongere broer, een gees

telijk onvolwaardige, was eerst voor kort uit een
verbeteringsgesticht ontvlucht en werd reeds
gezocht door vier staten in het Westen, omdat hij
postwissels op postkantoren ontvreemd had. Deze
ontzettende ontdekkingen hoopten zich op, terwijl
-kameraad Mist, de grootste held van de twintigste
eeuw, met moede oogen, halfdood van slaap, zijn
krankzinnige kist reeds hoog over het gebied,
waarin de beklagenswaardige geschiedenis van
zijn leven aan den dag gebracht werd, langs den
kortsten weg naar New York en tot grooteren roem
stuurde dan nog ooit een mensch van zijn tijd
genoten had.

DE noodzaak, in de kranten iets over de loop

baan en persoonlijkheid van den jongen man
te brengen, had een buitengewoon pijnlijke situatie
ten gevolge. De feiten prijs te geven was natuurlijk
volkomen onmogelijk; reeds toen de jonge man zijn
tocht om de aarde afgelegd had, en boven Europa
was, had de sympathie der groote massa zich van
hem meester gemaakt, die zich nu met de snelheid
van een prairiebrand uitbreidde. Hij werd dus tot
een bescheiden jongeman, zwijgzaam, blond, be

mind bij zijn vrienden, bemind bij de meisjes. De
eenige foto van Mist, die hem toonde aan het stuur
van een kartonnen automobiel in een goedkoop
foto-atelier op een lunapark, werd zoo geretoucheerd
dat de kleine plebejer er nog heel toonbaar uitzag.
Zijn scheeve grijns werd tot een charmant glim

lachje omgestreken. Zoo hield men den ex tatischen
enthousiasten landslieden van den jongeman de
waarheid voor. Zij konden niet vermoeden, dat
Mist's familie door de buren gevreesd en veracht
was, konden niet vermoeden, dat de held zelf, door
talrijke kwalijkriekende stoute stukjes in Westfield
voor een gevaarlijke vagebond gehouden werd. Hij
had, naar de reporters ontdekten, eenmaal den
hoofdonderwijzer op school een mes in het lijf
gestoken, hem weliswaar niet gedood, maar toch
met een mes gestoken; en een anderen keer had hij,
toen hij verrast werd bij het stelen van een altaar

kleed uit de kerk, den koster met een pot lelies op
zijn hoofd geslagen; voor ieder van deze wandaden
had hij een zekeren tijd in een verbeteringsgesticht
moeten doorbrengen.
In stilte baden de autoriteiten, zoowel in New
York als te Washington, dat een verstandige voor

zienigheid, hoe vreeselijk zooiets ook mocht
schijnen, onheil over het roestige gedeukte vliegtuig
en over zijn beroemden piloot zou brengen. De
autoriteiten waren overtuigd, dat het karakter van
den thans beroemden vlieger in het
schijnwerperslicht van de matelooze bewondering der geheele
wereld zich zou ontpoppen als dat van een
beroepssuccesjager.
Ik hoop", zei de staatssecretaris, bij een der
talrijke geheime kabinetszittingen, die over dit
nationale dilemma bijeengeroepen waren, ik hoop,
dat het gebed van zijn moeder verhoord wordt",
waarmee hij doelde op mevrouw Emma Mist's
wensch, dat haar zoon zou verdrinken.
Maar daarvoor was het reeds te laat. Mist had
den Atlantischen en den Stillen Oceaan over

gesprongen alsof het een paar plassen waren. Drie
minuten na twee uur, des namiddags van den
i i-den Juli 1940 zette de monteur zijn belachelijk
vliegtuig met een technisch volmaakte landing op
het Roosevelt-vliegveld neer.

DEN grootsten vlieger der wereldgeschiedenis
een bescheiden ontvangst te bereiden zou
natuurlijk niet mogelijk geweest zijn. Men ontving
hem op het Roosevelt-vliegveld met zoo prachtig
voorbereide en veelomvattende plechtigheden, dat
de geheele wereld ontroerd was. Gelukkig echter
viel de uitgeputte, oververmoeide held prompt flauw,
moest uit zijn toestel gedragen worden en werd
van het vliegveld weggewerkt, zonder zijn mond
een enkele maal geopend te hebben. Zoo kon hij
onmogelijk de waardigheid van deze eerste ontvangst
verstoren, die vereerd werd met de aanwezigheid
van den staatssecretaris van oorlog, de hoogste
autoriteiten van de stad en den staat New York en
een uitgelezen groep Europeesche diplomaten.
Mist was ook niet op tijd hersteld om aan de
schitterende plechtigheid deel te nemen, die den
volgenden dag in het raadhuis gehouden werd. Hij
werd snel in een afgelegen sanatorium gebracht en
in bed gestopt. Eerst na negen dagen kon hij, of
liever liet men hem opstaan. Den dag, dat de kleine
monteur eindelijk verlof kreeg, om op te staan en
zich aan te kleeden en sedert twee weken voor het
eerst een groote pruim in zijn mond stak, op dien
dag mocht hij de journalisten ontvangen. Het doel
was, hem op den proef te stellen. Mist wachtte niet
op vragen.
,,Zoo, jullie krantenluizen", zei hij de ver

tegenwoordiger van de Times" schrok pijnlijk op
jullie krantenluizen kunnen de lekkere wereld laten
vreten, dat ik hun Lindbergh een oplawaaier heb
gegeven. Ja, en ook, wat voor stukken ongeluk
die beide knulletjes waren". Met de beide
knulletjes" waren twee dappere Fransche vliegers bedoeld,
die twee weken te voren bij hun poging om de
wereld half om te vliegen boven den oceaan ver

dwenen waren. De man van de Times" was flink
genoeg, Mist in te lichten over de bij dit soort
interviews gebruikelijke vormen. Hij legde hem
uit, dat men niets arrogants mocht zeggen, waarmee
men de prestaties van andere helden in waarde
verminderde, vooral niet, wanneer zij behoorden
tot een buitenlandsche natie. Bah, flauwe kul",
zei Mist. Ik heb het klaargespeeld, of niet soms?
Ik heb het voor mekaar gebracht, ik zal er over
praten ook." En hij praatte er over.
Van dit vreemde interview werd natuurlijk geen
letter gedrukt. Integendeel, de kranten, die reeds
onder de vaste leiding van een speciaal voor dit
doel geschapen en uit staatslieden en vooraanstaande
journalisten samengesteld geheim directorium
stonden, verkondigden een in ademlooze span

ning verkeerende wereld, dat Jackie", zooals
men hem noemde, niet mér wilde zeggen, dan
dat hij zeer gelukkig was, en dat ieder in staat
geweest zou zijn te doen, wat hij gedaan had.
Wat ik gedaan heb, heeftmen, geloof ik, een beetje
overdreven", liet het artikel van de Times" hem
met een verlegen-bescheiden glimlach protestee

ren. Deze berichten werden den held niet ge

toond, en dat droeg er geenszins toe bij, zijn steeds
groeiende ontstemming te verminderen. De
siPAG. 16 DE GROENE No. 3190

</text>
<image timestamp="2002:10:02:13:32:37.00" size="231870">D10008W7.TIF</image>
</page>
</document>
