<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19380702</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
KANTTEEKENINGEN
Spaansch intermezzo
DAT de bombardementen op Spaansche steden
hoofdzakelijk door Italiaansche en Duitsche
vliegtuigen worden uitgevoerd, is een feit.
Dat Major ca de voornaamste basis was, van waar

uit Barcelona en Valencia herhaaldelijk werden
geteisterd, is eveneens een feit. Niet zoodra echter
doet het bericht de ronde, dat de Spaansche regee

ring tegenmaatregelen overweegt, d. w. z. van plan
is om met gelijke munt betaald te zetten en, neen
niet Sevilla en Burgos, maar de Italiaansche
uitvoerhavens en de rechtsche oorlogshaven Palma
op Majorca te bombardeeren of het regent
internationale protesten. Parijs maant tot kalmte
aan", Londen dito. En de Italiaansche regeering
stuurt een alarmeerend bericht de wereld in, dat
Mussolini bereids met maarschalk Badoglio en den
chef van den generalen staf heeft geconfereerd. De
geheele quaestie wordt nog hierdoor gecompliceerd
dat Barcelona te verstaan heeft gegeven dat het
bericht als zou men represaille-maatregelen over

wegen, ten deele op rekening van de Spaansche
ambassade te Parijs moet worden geschreven.
En het internationaal aspect wordt hierdoor verder
gecompliceerd dat Duitschland, dat bereid is tot
een onverwijde en onverbiddelijke" militaire
reactie op een eventueele Spaansche actie, de regee

ring te Barcelona in toenemende mate steunt door
het zenden van oorlogsmateriaal via enkele
ZuidOost-Europeesche staten. Het komt haar te stade,
want de aanvallen aan het front van Valencia
nemen in kracht toe. Er zijn in de afgeloopen week
voorts weer een aantal Engelsche schepen door
vliegtuigen van Franco gebombardeerd. Bij herha

ling heeft Chamberlain uiteengezet dat hij er niet
aan denkt represaille-maatregelen te nemen. Vrijdag
j.l. kwam het hooge woord er uit: Engeland bezit
voor een bedrag van veertig millioen pond aan
beleggingen in het gebied van Franco. De openbare
meening te Londen draait echter langzamerhand om.
De stemming tegen Chamberlain wordt iets agres

siever. Velen die het met zijn algemeene politiek
inzake Spanje eens zijn, achten het toch van be

lang dat hij maatregelen neemt tegen de vernie

tiging van Britsch bezit en Britsche
menschenlevens. Wellicht dat daarom de naar Engeland
geroepen Britsche vertegenwoordiger bij Franco
voorloopig niet op zijn post terug zal keeren.

De oorlog in China
STRATEGISCH wordt de toestand in China
O voortdurend onoverzichtelijker. Goed-uitgeruste
Chineesche troepen zij strijden volgens Japansche
berichten zelfs met chemische middelen, waarmee
zij overigens slechts een Japansch voorbeeld na

volgen pogen de Noordelijke provincies te her

overen. In de richting van Hankou vorderen de
Japansche soldaten in een langzaam tempo, ten
deele verklaarbaar door de overstroomingen der
Jangtservallei. Vlak bij Nanking zijn Chineesche
benden er echter in geslaagd de dijken van het
Keizerskanaal door te steken. Japan zet den oorlog
echter met kracht door. Voortdurend worden troe

pen ontscheept in Zuid-China ten Noorden van
Kanton. Men vermoedt minder dat zij een
rechtstreekschen aanval op Kanton zullen wagen, dan
wel dat hun doel is: veroveren en afsnijden van de
spoorwegverbinding Kanton-Hankou. De bezetting
van het eiland Hainan gaat waarschijnlijk niet door.
Frankrijk en Engeland hebben te Tokio laten weten
dat zij deze bezetting zouden beschouwen als een
ongewenschte complicatie. Echter is het ook voor
Japan minder noodzakelijk geworden om de
Westersche mogendheden te tarten waarvoor het
ons inziens overigens niet zou terugschrikken ,
Door de successievelijke bezetting van de belang

rijkste punten aan de Zuidkust van China is het
den Chineezen resteerende kustgedeelte namelijk
zoo kort geworden, dat de Japanners ook zonder
'het bezit van het genoemde eiland kunnen overgaan
tot een effectieve blokkade van Kanton en
HongKong. Hierdoor zou de wapenaanvoer naar de
Zuidelijke Chineesche provincies tot staan komen.
De transporten via het Fransche Annam zijn vrij
gering. Trouwens de Yoennanspoorweg die uit
Annam naar China loopt, heeft geen verdere ver

binding met het dal van de Jangtse. De eenige weg
waarlangs dan nog wapenzendingen China kunnen
bereiken, is de karavaanweg door Buiten-Mongolië,
waarlangs op het oogenblik de Chineesche troepen
in Noord-China van oorlogstuig voorzien worden.
Het Japansche oppercommando hoopt echter, bin

nen korten tijd de Noordelijke Provincies (Hopei,
Sjansi en Sjensi) te zuiveren" en den bedoelden
invoerweg af te sluiten. Het ziet er niet naar uit,
dat het incident" Japan heeft in de afgeloopen
week weer geweigerd het tot oorlog" te promo

veeren spoedig afgeloopen is. Wat de Japansche
methodes in het tot dusver veroverde gebied betreft,
kan nog worden medegedeeld, dat de
opium-commissie van den Volkenbond een protest heeft aan

genomen tegen den opium-aanplant op groote
schaal, waartoe de Japanners de inheemsche bevol

king dwingen.
Genève en Evian
DE vier-en-twintigste internationale
arbeidsconferentie is weer achter den rug. Buiten

gewoon belangrijk waren de besprekingen niet,
daar deze conferentie in de eerste plaats diende als
voorbereiding tot die van volgend jaar, waarop het
vraagstuk van de veertigurige werkweek aan een
diepgaand onderzoek zal worden onderworpen. Een
voorproefje van de dan te verwachten scherpe dis

cussies gaf het nu gevoerde debat tusschen de werk

geversvertegenwoordigers van Frankrijk en Belgi
die de huidige Fransche malaise hoofdzakelijk aan
de invoering der veertigurige werkweek weten, en
den Franschen oud-minister van arbeid Godart, die
er op wees, dat men den invloed van de nieuwe
wereldcrisis niet buiten beschouwing moet laten.
Van actueeler belang dan deze controverse zijn de
besprekingen over het vluchtelingen-vraagstuk die
op initiatief van de regeering der Vereenigde Staten
Woensdag a.s. te Evian geopend worden. Italiëheeft
geweigerd aan de conferentie deel te nemen, Duitsch

land werd niet uitgenoodigd. De conferentie zal
hoogstwaarschijnlijk een aantal
aanbevelenswaarWas DE GROENE juist
uitverkocht toen
U er naar vroeg?
EEN GOEDE RAAD
NEEM EEN ABONNEMENT!
GROOTE gebeurtenissen
werpen hun schaduw voor

uit. De schaduw waarin
de aangekondigde bijeenkomst van
de ministers van buitenlandsche
zaken der Oslo-staten ons plaatst,
is wel zeer somber . . .
Twee-entwintig Juli a.s. zullen zich de ver

tegenwoordigers van Denemarken,
Finland, Noorwegen en Zweden
te Kopenhagen verzamelen teneinde
te beraadslagen op welke wijze zij
op formeele wijze aan de sanctie

bepalingen van den Volkenbond
kunnen ontsnappen. Hiermee vol

gen zij het voorbeeld van Zwitser

land, dat sinds de laatste bijeen

komst van den Volkenbondsraad
niet langer verplicht is, aan
Volkenbonds-sancties mede te werken.
De haast waarmee men toen offi

cieel verklaarde dat zulks niet als
een navolgenswaardig precedent
moest worden opgevat, maakte
slechts waarschijnlijk dat men het
tegendeel verwachtte. De waar

schijnlijkheid is nu zekerheid ge

worden. Ook Holland is hierbij
betrokken. Een dag na de boven

vermelde bijeenkomst immers, zul

len zich de vertegenwoordigers van
ons land het zal ministerPatijn
persoonlijk zijn , van België, en
van Luxemburg bij de
Scandinaafsche ministers voegen. Reeds
heeft minister Koht medegedeeld
dat de politieke opvattingen van
deze staten in groote trekken de

zelfde zijn", en dat het duidelijk is,
dat zij vele gemeenschappelijke
belangen in den Volkenbond heb

ben". Wij vreezen: meer buiten
den Volkenbond dan in den Vol

kenbond. Wat is de oorzaak van
dit alles? Het is duidelijk: in
eerste instantie de mislukking der
Volkenbondssancties tegen Italië,
die koren op den molen droegen van
de aanhangers der machtspolitiek,
van de verzakers van het beginsel
der collectieve veiligheid. Waar

door zijn de sancties mislukt? Er
zijn vele. redenen laten wij er
n noemen : omdat Frankrijk er
schoorvoetend aan mee deed. Waar

door wilde Frankrijk Engeland
niet ter wille zijn? Omdat Enge

land niet van zins was, de Duitsche
herbewapening ernstig tegen te
gaan. En zoo kan men den keten
van oorzaak en gevolg schakel voor
schakel opnemen en tenslotte be

landen bij den Vrede van Versailles
en bij den Wereldoorlog en bij den
(ij d vóór den Wereldoorlog. . .

JUICHTEN wij den blik
voor•f\ waarts, niet omdat het uitzicht
dan zooveel hoopvoller is, maar om

dat wij nu eenmaal als levende
menschen meer belang hebben bij de toe

komst die voor, dan bij het verleden
dat achter ons ligt. Het beginsel der
collectieve veiligheid zal dus naar
alle waarschijnlijkheid door de
Oslostaten prijsgegeven worden. La
critique est aisée, la politique est
difficile". Wij weten dat het verre
van eenvoudig is, verantwoordelijk
minister van een kleinen staat in
Noord-West-Europa te zijn in tij

den, zoo verward en vol van oor

dige punten opstellen betreffende welker toepassing
met de Duitsche regeering onderhandeld moet
worden. Hopelijk zal men middelen weten te vinden
om het onnoemelijke leed van de politieke vluchte

lingen en de geterroriseerde Joodsche minderheid
in het Duitsche rijk te leningen. Dat Engeland zich
te Evian o. m. laat vertegenwoordigen door een
erkend aanhanger der Arabieren, kan kwalijk als
een goed teeken worden geduid.
Oss" voor het ambtenarengerecht
ONDER groote belangstelling, vooral van de zijde
van de pers, is in de afgeloopen week de
zaakOss behandeld door het ambtenarengerecht. Nie

mand die de getuigenverhooren alsmede de plei

dooien van Mr. James voor de brigade en van Mr.
Meyes voor den minister van justitie gelezen heeft,
zal willen beweren dat nu alles is opgehelderd. Inte

gendeel. Het eenige punt dat verduidelijkt werd
dit in de eerste plaats door een nota van den
Leidschen hoogleeraar Van Bemmelen is, dat de
minister toen hij aan de brigade de opsporings

bevoegdheid ontnam, zoowel door het feit van deze
gedeeltelijke schorsing als doordat hij het was die
er bevel toe gaf, gehandeld heeft in strijd met de
bestaande wetten en reglementen. Een belangrijk
iets ongetwijfeld; maar laat men er de beteekenis
niet van overschatten. Tenslotte draagt dit onder

deel een formeel karakter. Belangrijker is de
vraag of aan de brigade de genoemde bevoegdheid
terecht ontnomen is. Inzake dit punt het
kernpunt heeft het proces tot dusver weinig licht
verspreid. De mededeeling van den eenen getuige
staat lijnrecht tegenover die van den ander. Aan
de rechtbank de taak om het kluwen van argument
en tegenargument te ontwarren. Belangrijker mis

schien nog dan de afloop, dit aspect van de zaak
rnoge speciaal vermeld worden is het feit van
het proces. Het feit dat de minister in het volle en
onbarmhartige licht der openbaarheid verantwoor

ding moet afleggen van zijn daden. De aanhangers
der dictatoriale gedachte, die naar aanleiding van
deze Oss'sche affaire den mond vol hebben gehad
van corruptie", zullen in de door hen aanbeden
staten vergeefs zoeken naar dezen vorm van rechts

zekerheid. De eenige verheugende en opbeurende
zijde overigens, die aan deze ingewikkelde en in
menig opzicht pijnlijke zaak vastzit....
logsdreiging als die wij beleven.
Desondanks durven wij beweren
dat het pad hetwelk men thans in

slaat en waarop nu ook Nederland
de eerste aarzelende schreden zet,
zeker niet naar een betere toekomst
leidt. De wereldoorlog was de af

sluiting van een periode van machts

politiek dezelfde machtspolitiek
wordt thans weer gevolgd. De
vs'.keren van Europa hebben van 1914
tot icjiS om een beeld van Emil
Ludwig te gebruiken de reke

ning betaald met tien millioen
dooden en twintig millioen gewon

den. De vrees is gerechtvaardigd,
dat het niet de laatste en evenmin
de hoogste nota was, die ooit aan
deze volkeren gepresenteerd zal wor

den.
Hoe sterk wij dan ook doordron

gen zijn van de moeilijkheden die
het kiezen en volgen van een juiste
buitenlandsche politiek bieden, en
hoe weinig het ook in onze bedoeling
ligt, minister Patijn persoonlijk
een verwijt te maken van de koers

verandering, zouden wij het toch
toejuichen indien de bevolking van
ons land op ernstige wijze protes

teerde tegen het verlaten der belang

rijkste Volkenbondsbeginselen, in

dien dat inderdaad het gevolg
mocht zijn van de aangekondigde
Oslo-bijeenkomst. Hoe moei/ijker
de Volkenbond het heeft, des te vas

ter dienen wij ons om hem aaneen
te scharen. Er zijn zaken van min

der gewicht waarvoor men tegen

woordig S. O. S.-acties organi

seert !
PAG. 6 DE GROENE No. 3187

</text>
<image timestamp="2002:10:02:12:47:52.00" size="250677">D10008VE.TIF</image>
</page>
</document>
