<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19380702</Datum>
<Pagina>13</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
WILT U EEN PORTRET VAN UW VROUW?
JA meneer, als het gepermitteerd is, u hebt een buitengewoon mooie
vrouw, en het is ook prijzenswaardig dat u zoo kunstlievend bent en
zoo'n goeden kijk op schilderijen hebt. Natuurlijk bent u bereid uw
medemenschen te helpen, en in het bijzonder de artisten die niet zoo heelemaal
begrepen worden, en die u dus wél begrijpt dank zij uw fijnzinnig inzicht.
En, het valt niet te ontkennen, die kale wand in uw zitkamer, dat is een
naar gezicht. Ik weet het wel dat u zich iederen keer dat u naar die leege
plek keek, weer opnieuw ergerde. En zooiets wordt op den duur nu eenmaal
een obsessie. U hebt twee maanden over nieuw behang gedacht en ver

volgens drie maanden aan een stilleven, bijvoorbeeld een fruitgezicht, dat
biedt altijd zoo'n verfrisschenden aanblik. U houdt toch zoo van fruit.
Maar u bleef weifelen, totdat u uw twee goede eigenschappen combineerde.
Uw, ik herhaal, uw buitengewoon mooie vrouw, en uw artistiek inzicht.
Toen wist u het ook meteen: een portret van uw vrouw, levensgroot (de
wand is tóch vier meter lang). Uw vrouw was er direct voor te vinden, ze
werd op slag kunstlievend. Maar in welke japon? Die hooggeslotene
zwarte, die zoo interessant maakt ? Of de lichtblauwe, waarbij haar gouden
haar zoo mooi afsteekt? Maar het probleem van de kleeding is nog niets
vergeleken bij dat van de keus van den schilder en zijn stijl. De eene
peintre-artiste zal zich als een roofdier op het geduldige doek storten, met
verfklodders om zich heen spattende; de andere zal uw vrouw uren lang
zwijgend aanstaren, een derde stelt een gouden lijst op en staat te rekenen
met diagonalen.

HIERBIJ ziet u vijf afbeeldingen van portretten in staat van wording.
Wellicht kan het u van nut zijn, ze nauwgezet te bekijken en er
zoodoende een grondige studie van te maken, opdat er in uw zitkamer
geen akelige leege plek aan de wand behoeft te blijven.
Zoo schildert de naturalist,
... en zoo de mondaine dames-schilder,
de expressionistische impressionist.
,.. de zakelijke kubist...
... en de leerlingen.

</text>
<image timestamp="2002:10:02:12:24:44.00" size="249190">D10008V2.TIF</image>
</page>
</document>
