<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19321119</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
De Groene Amsterdammer van 19 November 1932
No. 2894
Gecondenseerd nieuws Boekbespreking
Melis Stoke
Teekeningen door Wijiiand Grijzen
Achter op den wagen

Er is een tijd geweest dat men couranten Jas.
Men las ze van A. tot Z. en was dan toegerust
voor een etmaal conversatie. Maar de kranten
zijn sindsdien gegroeid doch de etmalen niet.
en het gevolg is geweest dat men. zoo men de
courant van A. tot /. zou willen le'/en, geen tijd
voor conversatie meer over zou houden. Kn
aangezien het bespreken van het gelczene nu
eenmaal veel prettiger is dan het lezen zelf.
hebben de couranten ons hartelijk " geholpen
door ons een soort gebruiksaanwijzing bij elk
exemplaar te leveren waarin men n\et verwijzing
naar de verschillende bladzijden een soort gere

commandeerde selectie aantreft van hetgeen de
redactie ons suggereert toch vocral als liet aller

belangrijkste te lezen.
Natuurlijk vertrouwen we ook in dit opzicht op
onzen dagelijkschen voorlichter en we hadden
er ons al zoowat aan gewend de suggestie te volgen
en trouw elk aanbevelen bericht op te snorren
en te spellen, totdat de couranten alweer ontdekt
hadden dat dat voortdurend gezoek en geblader
eigenlijk teveel tijd vergt.
Ze is dus nog weer een stap verder gegaan,
die goede voorkomende courant, en ze heeft een
soort courantje-in-een-courant voor ons afgedrukt :
een soort nutshell-courantje bevattende in den
kortst-mogelijken vorm de allervoornaamste
nieuwwilde uitwijken voor twee honden

tjes. Met n oogopslag en zonder omslaan van
paginas kunnen we nu te weten komen wat er
alzoo aan de hand is.
Intusschen wordt en dit moge hier uitdrukke

lijk worden vastgesteld de courant zol\o, hot
machtige, zware blad, nog altijd mede-afgeleverd
ten behoeve van hen die informatie op breed er
basis wenschen.
Er zijn namelijk twee soort menschen: de eersten
hebben voldoende aan een bericht van ongeveer
den volgenden inhoud: Een auto is in de Vocht
gereden, er waren geen persoonlijke ongelukken.
De tweede soort echter is niet tevreden wanneer
ze niet in spanning wordt gebracht door de
mededeeling van het voorgevallene zoo ongeveer iii den
volgenden vorm:
Auto in de Vecht gereden.
Passagiers werden gered.
De gevaarlijke bocht alweer.
Hedenmorgen omstreeks halfacht heeft tegen

over het landhuis van de familie K. aan do Vecht
een ongeluk plaats gehad dat ernstig had kunnen
afloopen. Op dat uur reed de heer N. met een
vrachtwagen, geladen met eenige manden kippen,
in de richting van de stad. Naast hem had op de
stuurbank zijn loontje plaatsgenomen dat juist
eergisteren veertien jaar is geworden. Achter
op den wagen zaten nog de jonge Ij. en zijn ver

loofde G. die verzocht hadden een eind weegs
mede te mogen rijden. Op een gegeven oogenblik
wilde N. die een bekwaam chauffeur is, uitwijken
voor twee honden die midden op den weg aan het
stoeien waren. Op hetzelfde oogenblik kwam met
vlij groote snelheid uit de bocht de hondenkar
van den lieer de J. uit Weesp die de linkerzijde
van den weg' hield. De bestrating tor plaatse is
goed doch het wegdek (we hebben daarover
reeds meer geklaagd en dit is niet het eerste ongeluk
waarbij het is gebleken) staat volgens bevoegden
te bol. liet een en ander had tot gevolg dat de
manoeuvre van den lieer N. die zoowel liet hondje
(het andere hondje had zich inmiddels in veilig

heid weten te brengen door op den berm van den
weg te springen) als den bondenwagen wilde ont

wijken, mislukte. Eenige oogenblikken hing de
wagen scheef op den weg. maai- toen reed *ij dwars
over den berm en juist tusschen twee l:oomen
door in het water.
kwam de hondenkar
De heer Ij. en zijn verloofde die het ongeluk
hadden zien aankomen, hadden de tegenwoordig

heid van geest gehad zich door ten snellen sprong
te redden. Ook het zoontje van den lieer N. was
nog juist op tijd van den auto gesprongen, maar de
bestuurder geraakte niet den wagen te water. Hij
kon zich echter gemakkelijk in veiligheid stellen.
Wij vernemen nog dat de manden met kippen
werden gered. Onmiddellijk werd door voorbij

ganger^ middels de telefoon in het huis van de
familie IJ. do politie gewaarschuwd, die snel ter
plaatse was. Later werd ook de auto door een
hulpwagen uit zijn benarde positie verlost. Op
het eerste bericht van liet ongeluk waren ook
onmiddellijk de burgemeester van de naburige
gemeente Jhr. mi-, dr. Delatour van Ebbinge en
dr. de Haas toegesneld. Men mag van geluk spreken
dat het ongeval geen slachtoffers geëischt heeft.
Indien het veertig meter verder zou hebben
plaats gehad was de vrachtwagen in dieper water
terecht gekomen en de gevolgen zouden niet te
De burgemeester en de dokter
waren toegesneld
W. Scherjon, Cataloguc des tableaux par
Vincent van Gor/h, dccrits dans ses lettres.
Rociétéd'éditions A. Oosthoek S. A..
Utrecht (Hollande) MCMXXXIJ.

Het eenige merkwaardige van deze publicatie,
die in geen enkele behoefte voorziet, is het drietal
préfaces", voor deze uitgave geschreven door de
befaamde Nederlandsche experts in het beruchte
Wacker-proces, de hecren Bremmer, Baart de la
Faille en Scherjon.
Tres faciunt collegium. Een merkwaardig gezel

schap. Merkwaardig, omdat niet lang geleden in
• de brochure Schoon Schip" door Gornelis Veth.
wien de gegevens voor zijn geschrift werden ver

strekt door de heeren Bremmer en Scherjon, Dr.
J. B. de la Faille voor ijdel, onkundig en onbe

trouwbaar werd uitgemaakt.
Niet alleen, dat deze heer de schilderijen van
Wacker alle in zijn catalogus als echt had
opgenomen en zolfs niet alleen dat hij voor deze
werken tegen betaling zijn Gutachten had gegeven,
maar hij werkte al jaren lang met Wacker samen,
had verschillende van deze schilderijen voor
Wacker verkocht en had daarvoor provisie
geSnoten." Van groot belang is hier, dat hij bij die
samenwerking met Wacker niet de volger, maar
de leider is geweest". Aldus de heer Cornelis Veth,
die meende de sfeer, die om den naam van Gogh
is ontstaan" te moeten zuiveren en dat daartoe
in de eerste plaats de valsche goden" dienen
teworden onttroond.
Blijkbaar is dit thans geschied. Er is geen vuiltje
meer aan de lucht. De heeren Bremmer, de la.
Faille en Scherjon hebben alles vergeven en ver

geten.
De heer de la Faille acht het zijn plicht a
applaudir chaque effort de M. Scherjon pour purer
,,1'oeuvre de van Gogh".
De heer Scherjon looft den Catalogue
Baisonnéde l'oeuvre de Vincent van Gogh par Mr.
,,.T. B. de la Faille, catalogue dont j'ai fait usage
pour mon tude et auquel je reste reconnaissant".
De hoer Brommer meent dat l'oeuvre de Vin

cent van Gogh nous occupe encore toujours, Ie
meilleur n'eii a peut-être pas encore dit, l'entière
signification n'en a pas encore tésaisie".
Er hangt ons dus nog iets boven het hoofd, wel

licht een Catalogue do la Failleficafion de Vin

cent" en het is niet uitgesloten, dat dit frissche
Trifolium de eerst voor echt, daarna voor valsch,
later weer voor echt verklaarde schilderijen, nog
wel eens weer voor valsch en daarna weer voor
echt zal verklaren. Dat dit weldra moge geschie

den, is te hopen voor den hoer Scherjon, die
ospère aussi avoir l'occasion de publior sur la.
periode d'Arles de van Gogh, un ouvrage. &lt;]iii ne
tardera pas a tre achevé."
En dit alles, zooals do hoor Bremmer het schrijf!.
ter wille van la coiinaissanco de la vraie fig-ure de
Vincent".
Do ongelukkige Vincent, die zoo deemoedig ver

zocht: Ne te próoccupe pas de moi !"
S. D.
overzien zijn geweest. Togen den bestuurder
van den hondenwagen don hoor de J. is proces
verbaal opgemaakt, zoodat doze geschiedenis
nog een staartje zal hebben	''
Zij die, gedwongen door beroepswerkzaamheden
niet in de gelegenheid zijn dit volledig verslag
te lezen, zullen noodgedwongen alleen kunnen
kennisnemen van don korten inhoud op het voor

blad van hun courant. Gelukkiger stervelingen
die voldoenden tijd hebben om het goheele blad
te lezen zullen dan wel zoo vriendelijk zijn om.
wanneer een ander zegt dat er een vrachtauto
in de Vecht is gereden, oen verbale paraphraso
te gevel van de bijomstandighedeii. En zoo is
dan ook de conversatie gered.
Hot een en ander wettigt de veronderstelling
dat do figuur zich allengs zoo zal ontwikkelen
dat do courant zelve gelezon wordt door 300.000
Nederlandsche workloozon die hun verderen
vrijen tijd kunnen besteden aan de nadere infor

matie van de weinigen onder ons die nog wat to
doen hebbon en die dus een dankbaar gebruik
maken van hot extract-courantje.

</text>
<image timestamp="2002:09:27:13:43:43.00" size="211128">00000AQX.TIF</image>
</page>
</document>
