<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18780609</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
gaan, kan men moeilijk zich door eenige wet be

veiligen.
Ofschoon de keizer volgens do bulletins, iu beter*
schap toeneemt, heeft men besloten tien kroonprins nis
vertegenwoordiger van den keizer-koning met Je
waarneming der regeerinjiszaken te belasten.
In Belgiëzullen do» 11 Jen dozer een aantal
v«r.kieiingen plaats viuden voor de Kamer en den Senaat.
De Frauscho Kamer beraadslaagde over het ont

worpen -handelstractaat tuascheii Italiëeu Frankrijk.
Het gevolg was dat een voorstel werd aangenomen
waarbij de lïegeerintt wordt uitgenooiligd de onder

handelingen met Italiëtot wijziging van het
handelstractnat te heropenen.
De heer Louis Itlauc wil, blijkens een door h«m
ingediend voorstel, bet recht van vereenigiug en ver

gadering, zouder eenige Inperking toegekend zien.
De senaat der Vereeuigde Staten beeft zich
vereenigd met het rapport van de commissie voor
buitentandsche zaken over schadevergoeding dofcr de
Visscherü-comuiissie te Halifax aan de l'iiie opgelegd.
Dit rapport adviseerde tot de betaling der schade

vergoeding, 5,00(1,000 dollars, indien de President; na
verder overleg met .Engeland, oordeelt, dat de eer
der natie de betaling vordert.
De Eerste Kamer heeft ecnigo wetsontwerpen aanr
genomen, waaronder de onteigeningswet voor de l(jn
Zaandam—Hoorn en de aanvulling der IJkwet; ver

der het ontwerp tot verhooging der Indische
Itegrooting met 24 tegen 9 stemmen en de Begroeting
Toor het Ininiigratiefouds in Suriname. De
Leeuingwet werd aangenomen met algemeene stemmen. Ook
•werd goedgekeurd het ontwerp tot vernieuwing der
hypothecaire inschrijvingen.
In de Memorie van Antwoord op het T.ager
onderwijs-ontwerp verdedigt de Minister krachtig bet be

ginsel eencr neutrale Staatsschool. De hedendaagscho
burgermaatschappij behoeft 'een school buiten, uiet
ingericht tegen de kerk. Van den Minister zal nooit
een voorstel, met'dit beginsel iu strijd, uitgaan. De
Minister brengt slechts enkele redactieveranderingen
in het ontwerp; de kosten dezer Wet voor den Staat
raamt de Minister op 2' 2 millioen dadelijk, en 4 millioen
gaandeweg jaarlyks.
De Commissie uit de Tweede Kamer der
StatenGeneraal, benoemd om de wijzigingen in het regle

ment van orde voor te stellen, die het gevolg moeten
zyn van de jongste vermeerdering van het aantal
leden der Kamer, heeft aan haar mandaat voldaan
door het voordragen eener wijziging iu de getallen
der leden en door Let ontwerpen eener bepaling dat
de eerst aftredende helit der leden voor het district
Amsterdam dat 7 leden afvaardigt uit vier,,de
tweede uit drie ledeu bestaat, en dit in overeen

stemming met liet steeds gevolgd beginsel, ilat, waar
een district een oneven getal leden telt, tic grootste
helft het eerst aftreedt.
Do Tweede Kamer is bijeengeroepen tegen 12 Juni
'e namiddags 3'i ure.
Se Memorie van beantwoording op het \oprloupig
verslag van het voorstel tot herziening van de school

wet is verschenen.
Het Handelsblad besprak het successierecht in de
rechte lijn. liet grondbezit op Java.
)e Nieuice fiott. Courant gaf het vervolg van
Het Petitionement aan den Koning": Onze directe
Belastingen (de Patentbelasting). Ook gaf zy een ar

tikel naar aanleiding va n-de zinsnede in het verslag
der Eerste Kamer over het wetsontwerp op het suc

cessierecht, waarin 's Ministers plan tot afschaffing
van de 'overganga- en hypotheeksrechten wordt ge

laakt ; en het eerste deel van een artikel over het
nieuwe ontwerp op de procureurs.
Hvt Vaderland uitte een ontboezeming over het
toenemend aantal Düitechers dat Holland herbergt;
schreef over het successie-ontwerp in de Eerste Kamer;
en over de Memorie omtrent het Tvetëoutwerp op
het lager onderwijs,
De Zutfcnsehc Courant behelsde De eed, de Tweede
Kamer, liet Vaderland en De Tijd''
DéArnhciHscltc Courant schreef naar aanleiding
van het voorloopig verslag omtrent het
wetsoutwerpKappeijne. '
De Auistertlamschi; Courant bevatte; De
leeningwet in de Tweede Kamer.
Het Dagblad gaf; Nog eens ter overweging. (Ver

kiezing voor de Tweede Kamer Arnhem); Het par

lementair stelsel.
De Standaard besprak: Een Staat los van God,"
en Volkspetitionement.
De Tyd handelde over De eed en het Vaderland"
Zijne Excelentis do Minister van financiën; Onze
antinationale school.
STADSZ4RE\,
Toen vrij een paar weken geleden den dood van den
lieer van Nierop bespraken, konden wij niet vermoeden,
dat in de beide vacaturen, door zijn afsterven ontstaan,
zoo spoedig zou worden voorzien en evenmin- dat we
tevens voor den beer G. A. Ileineken n plaatsver

vanger zonden moeten zoeken.
Misschien bad menigeen meer tijd gewenscbt om kan

didaten voor de opengevallen betrekkingen uit te
lezen •—doch tot de klacht da t-er geen personen
zich voor do gemeenteraads-vacatnren aanboden, had
men ditmaal geen reden. ' .
Uit het eerbiedwaardig aantal leden, waarop men
het oog mocht vestigen, was de keus móeilyk, en de
kiesrereenigingen stemden ook'dezen keer niet overeen.
Burgerplicht" proclameerde den heer P. van Eeghen
:cn Mr. Heemskerk Veeckens; Grondwet" den
eerstge'noemden oindidaat n Mr. Pijnappel, Amsterdams
Belang" koos ook Mr. Heemskerk Veeckens, doch be

geerde den heer Pynappel noch den beer.van Eeghen,
zij nam tot haar tweeden kandidaat den heer C. J.
Westerman, oud-kassier van de Javabank, thans sinds
eenigen tyd inwoner 'van Amsterdam en scheepsrceder.
Omtrent de richting van deze kandidaten valt, de
heer Pjnappel uitgezonderd, weinig verschil waar te
nemen. Zij zün allen/ liberaal en hebben hun eigen»
aardige verdiensten.
Het handeUelement staat bij deze verkiezing, en wy
gelooveii niet geheel ten onrechte, op den voorgrond.
, Do heer van Eeghen is groothandelaar, de heer,Heems

kerk Veeckens was het, en betoonde zich gedurende
vele jaren als commissaris van de Kweekschool voor
de Zeevaart een ijverig bevorderaar van de belangen
der scheepvaart. De heer C. J. Westerman verdiende
in Indiüzijn sporen als financier eri verwerft zich thans
in Amsterdam een naam als reeder. Ware dehuitstc,
dien het blykbaar niet aan energie ontbreekt, mucr be

kend onder zijn st&lt;ulf?enooten en met gemeentezaken
wellicht zou z^n verkiezing weuachelijk zijn.
De liberale richting heeft uit deze drie er twee te
kiezen, want dat zütot de benoeming van den heer
Pijnappel zal medewerken, gelooven wyniet. Het ligt
nog v*rsch i» het gebougen, hoo ,liurgcrplicht" z\jn
val bewerkt hoeft, muliit iin-n ui' zij» mond vernomen
luid, ilat hij alloeu ko'tvloos ondcrwö&lt; voor onvermo

genden wt'ntii'hti', lüftüi' vooits een selioulirelilliel'liujr
toereikend om do kosten &gt;ltr oprnlKire srhool te
betryden.
Dat de heer Pijnappel «Un ojiinio ton deze opzichte
gewyütgd aou hebben is ons uiet bekend.
Voor de provinciale Stilten bevolen lïwgerplioht"
en Amsterdams lielang" den hoer Jlr. J. L. du l.ea
I^iguna aan. Grondwet" wv.nso.ht l&gt;r. O. K. lleyiisius
verkozen te zien. Wie bekend is met. beider
work«aamheid voor de openbare /.aak, zal ongotwwijfeld
aau den eersten de voorkeur gcveu. 3Ir. de Leart
I.aguun beeft geen'woord van aanbeveling noodig.
Was het vóór eenige weken nog de vraag of de
tentoonstelling van voorwerpen van Kunst en Nijver

heid door dcu werkman iu vryen ttfd vervaardigd,
tot stand zou komen, zy werd gktereu op den be

paalden tijd iu het Park geopend. De Heer Terk,
voorzitter der commissie hield b\j deze gelegenheid
een plechtige redevoering. Hij stelde de voordeeled
in 't licht, die van zulk eeu tentoonstelling door de
arbeiders geplukt kouden' worden, en stond in 't
voorbygiian stil bij de bezwaren, die uien had moeten over

winnen voor men liet nauwkeurig overwogen plan ten
uitvoer (had kunnen Icggeu. De spreker gedacht de
mildheid van 'L. M. den Kouing, die zoo vriendelijk
was geweest het Beschermheerschap over de ten

toonstelling te tvaiivaardeu, die vau 'L. K. II. Prins
Alexauder, die een medaille ter beschikkiug had ge

steld, en die vau het Dagelüksch Bestuur en deu
Gemeenteraad, welke door het toestaan van eeu
ruiiua subsidie hun sympathie met het schoone doel
hadden bewezen. Met een woord van opwekking
en bemoediging besloot de redenaar zü» toespraak,
die luulc werd toegejuicht.
Onder het spelen vau het Wilhelmus volgde de
talrijk verzamelde menigte, waarouder zich do i
urgemeeater eu sommige Wethouders bevonden, den
feestredenaar en commissie naar het teutoo
stclliugslocaal, dat eenvoudig doch smaakvol versierd, eeu
verrassend schouwspel aanbiedt. Meu behoeft slechts
zijn blik te lateu rondwaren, om er vau verze

kerd te zyn, dat deze tentoonstelling inderdaad ge

slaagd i*. l&gt;e commissie, die alle^ aanvaardde wat
men zond, bracht 73ïi nummer» byecu, waaronder zeer
fraaie voorwerpen eu ook eeu aautal za'keu, die al

leen kunnen bewjjzen, dut de werkman lust gevoelde'
zich te oefenen en zy'u vryeu tyd nuttig te besteden.
Jten vindt er vau de eenvoudigste tcekeniiigeu tot
zeer net uitgevoerde schilderijen, het werk van de
leerlingen van ile avondschool voor volwassenen, naast
inzendingen die van technische bekwaamheid, en een
hoogo mate vau vaardigheid getuigen.
Het zou te gewaagd ziju bij een zoo vluchtige be

schouwing, als waartoe w y du gelegenheid hadden, by
enkele nummers stil te staaa. Zeer gemakkelijk
aoudeu wij wat het meest in 't oog valt grooter eer be

wijzen dan zaken die van niet minder yver eu studie
spreken, ofschoon zy naar 't uiterlijk meer op den
achtergrond treden.
Liever deelen wy mede, dat reeds eii nummer
Ons by de opening iu 't oog viel voorzien van 't woord
,,rerkocht." Wij verheugen ons zeer op dit voorbeeld
te kunnen wijzen. Daar zijn onder de tentoongestelde
zaken eenmcuigte voorwerpen, die den vty't van den
arbeider niet beloonen zullen, waulieer iiiot welwil

lende en gefortuneerJa stftdgenooten, hun belang

stelling doen Mijken door die aan te koopeu. Daarom
wenschen wij het Park iu deze dagen een ruim be

zoek van zulke vrienden van den handwerksman toa.
Doch niét uitsluitend van beu. De werklieden
zelf moeten daar allereerst gevonden worden, hun
vry'en dag..'den Zondag, zullen zij voor een gedeelte
gaarne daar. doorbrengen om den arbeid hunner
broeders te bewonderen, en zelf tot het streven naar
hooger ontwikkeling aangespoord te worden.
KlVSl.
TOONEEL.

MI&gt;e Pntleuteu" door Johaii Gram.

Ofschoon de Bchrijver vanr de Patiënten" z«n werk
met den naam van blijspel betitelt, zal een ieder, die
de opvoering bywoout, de opmerking maken, dat de
Patiënten" geen blijspel is,—de naam .klucht" of nog
beter de onvertaalbare duiUche naam Schwanck"
zou stellig passender zijn. •
In een blyspel toch eisclit men een zekci-e
naluurlykheid ran handeling, een bepaalde eenheid en een
gemotiveerd samenwerken der verschillende karakters,
een logisch rei-band der tooneelen onderling en voornl
bepaalde karakters of typen. Deze nu gebft de heer
ram in bovengenoemd blyspol volstrekt niet en
daarom is o. i. Patiënten" a.\s, klucht of farce
allervermakelijkst, als blyspel niet ontvankelijk.. De per

sonen door Jolmn Gram ten tooneele gevoerd, zijn
geen typen, maar karrikaturen. De schrijver heeft
te veel talent om niet later iets degelykers te kunnen
voortbrengen. ..••••'.
De twee zusters, Marianne en Anne Marie van
Mpore, de eene liberaal, de andere conservatief, zyn
twee allerbespottelijkste figuren, wel .geschikt om
eenigeoogenblikkeiiden lachlust op te wekken.. Over

dreven als zij zijn in bare eigenaardige begrippen,
zouden juist bare zucht tot liberalisme en conser

vatisme aanleiding hebben kunnen geven tot snedige
gezegden en geestige zetten, die echter, ontbreken,
daar ze zich bepalen tot het speculeeren op de
trouwlustigheid van den jongen dokter Lampe, een vry.
oppervlakkig specimen Tan een medicus, die dol is op
recepten schrijven.'
. Het figuurtje der jeugdige logo is door do
eeneenvoudigheid der'opvatting het natuurlijkst karakter;
de notaris van Leur is een echte toohcelnotaris, ge

lukkig zün er in de werkelijkheid zoo geen. Over 't
algemeen treffen ous de personen in «Patiënten"
behalve de logüen de meid, door de geringe
matevan gezond verstand en begrip. Johan Gram schijnt
zjjn arbeid,'naar het voorbeeld van Julius Rosen te
hebben gemodelleet-d. Wy vinden bij hom dezelfde
overdrijving, dezelfde oppervlakkigheid van behan

deling en zwakheid van bouw. Wij stellen zyn
Patiënten" verre achter bij De Groote Schootmans".
Nu we de'fouten die naar onze mecning zyn werk
aankleven hebben aangetoond, willen wc ook niet
vergeten, dat er veel goeds in is on dut menigeen
door z(jn stukje ecu aangenaam ooffenUilt va» ont

spanning :heeft genoten. De herhaalde qui-pro-quo's
zyn uiterst vermakolyk en grappig, de tronwlustigo
matroneu doen DU en dan door haar kwaljjk be

dwongen hartstocht hot publiek schateren, en wat
wil men meer? Men komt niet itltyd in den schouw

burg om te liowomloren, m«n luiukort dikwijls
nnm- oon oog«nl&gt;lik van vroolykheid, zonder
inspauniug of stol' tot nndiMiken te ontvniigen. llueft.
de schrijver dat gewild, dan hoeft hij zyn doel vol

komen bereikt, gctuigo daarvan de onverdeelde
liyval, waarmede hot publiek zijn werk heeft otttvaitgou.
/ckef droog de uitstekende opvoering daar veel toe
l&gt;(j. Da danios All&gt;r»gt en Stoots, waren als de
hetcrogena tweelingzusters volkomen op iiare plaats;
Bigot, du dwaze notariü, leverde als gewoonlyk
een »Hei aardigst o charge", terwijl juffr. Poolnian
een «llerliefct imïf logötje voorstelde en de heer
Spoor nis dokter Lauipe het bewijs gaf, dat hy' ia
dergelijke partijen betor t'huis u dun in heldenrollen.
We hebben hem met genoegen gezien en gelooven
dat hy 'tel! zal moeten erkeuucu, dat hy iu dit genre
het bost voldoet. Mevrouw Cuerden Laby'er, als
Clara, de meid, was ecu type.

Deze week wordt door do vcrconiging: Ilet
federlandsi-U tooueel een dar geestigste Mytipelon vnn
13arrière' opgevoerd: -Prettige Schoonouders," De ver

taling is vnu Tennis.


De heer C. L. Mattern verzoekt ons mede te deolon,
dat de heer I.auiluian, als piano-ondorwyzer met
Augtistus 'fijn school verlaten zal eu iu clicas plaats de
bekende heer Uolkamp onderwys op dit iustrumaut
zal geven.


De openbare zangwedstryd, door de Verceniging
AuutrFs Mannenkoor uitgeschreven voor
innnnonz;«igvereenigingen uit handwerkslieden samngesteld,
zal Motordag 13 Juli in het Pnleis voor Volksvlijt ge

houden worden.
Hoed* hebben zich eenige verceny»inj* n laten in

schrijven voor die wedstrijd. O. a. de KoninMf/fce
Xutionale Zan^rhool, het Hanijsche Mannenkoor
van den Haag, eu Oefening ;/j om Doel, AmnteVs
ZoHijlmt eu do Nationale ZHtiyschool van Amstcls
USannnenkoor.

Te Ilanover is in de laatste helft vnn Mei eene
opvoering van Fnust in vier avonden begonnen, waar

van de eerste al zeer weinig succes gehad hebben.
Het doel was niets van het sfrootsche kunstwerk
over te slaan, zoodat zelfs de ^Zueignung", de pro

loog in den hemel en olies op het tooneel gebracht
is, maar het publiek toonde op onmiskenbare wyze
zijne afmatting, zoodat te betwijfelen is of men de
laatste avonden zal laten volgen. Het stuk wai
voortreffelijk bezet, de mise en scène onberispelijk.

De stadsschouwburg te Maagdenburg heeft 60,000
Mark subsidie gekregen, evenwel met toevoeging
van eenige raadsleden aau de commissie van toezicht.

De Directie van den Stails-schouwburg te Leipzig
heeft aan Richard Wagner medegedeeld, dat het plan
om de Nihelungen te Berlijn ten tooneele te voeren,
wegens onoverkomelijke plaatselijke bezwaren, opge

geven moet worden.
LETTERKUNDE.
De Heer J. L. Nauwens heeft het Antvrerpsche Volks

leven bezongen in een bundeltje verschenen bij den heer
Louis Legros, te Antwerpen en J. Uoordeudorp, te
Amsterdam. Het titelblad prijkt met het motto:
Onder alle kaf is koren." AVy, weten niet of de
dichter dit woord der bescheidenheid van toepassing
acl(t op gezegd Volksleven zelf, dan wol op de verzen,
die hy ons aanbiedt. Beide is mogelijk. .
De Heer Snuweitèis een man die blykens Z(jn ge

dichten, hart heeft voor zü" volk. Vryheid, deugd,
verlichting worden' door hem bezongen eu de hard

heid der maatschappij, de wreedheid der ryken in 't
licht gesteld. De meeste verzen hebben een tendenz
vau dien aard.
Er bevonden zich echter' ook enkele andere onder,
die zeker uiet dezen bundel van zjjn ongunstigste
zij doen kennen. We halen er een paar van aan
eu laten het aan den lezer over zelf'de poiitische
waarde van deze verzameling daarnaar te
beoordeeleü.
OP 'f ALOUDE MABKïl'LElJf.

Op 't aloude marktplein
Bij het ocbtcnd^loren,
Legert zich kct landvolk
Met en vlas en koren.
.f Ia het puik dtr menadieid
Vit vcnclitid'ne gouwen;
Klackjreboiiv.de mannen
Forsfb gespierde vrou^ven j .
Onvolprpzen eenvoud.
Eigen taal en zeden, •
Eigenaardige opscbik • . '.
Eu bekoorlijkheden.

HiiT dat jeugdig meisje ,
Met die malsohe, rooJe,
Onverli'iili- wangen j
Zie, die plotcpr, blooile
Juitïcn hcur bcloufcen
Vriendi-lijk lacht de decrnr,
... *t Paarken To.ir den toekomst
Ziet elkaftr rteds gcernc,

Giiits, een kalme grijsaard.
Eerbied kranat'zijn schedel;1 .
Zijn die lilv'ro lokken
Hem niet grootsei, liicl. cilcl! . •
Zie, hy doet zijn vrouwken
Op het paarken staren. •
Hoof .rcn&gt;'wat i{j konten!
»'k Wist wel dat rij yraren •... .
Voor rfka.V geboren. .
n Heugt ge u nog de-jaren
Toen we samen vreën]?"1
. Ja l , «egt stil de pfytaard
't Varen zoete tijden"
jEwgij kont al» vroege»
' ,\Vel ceu loentje lijden f"

't Zoentje klonk vierdubbel
Als zij huiswaarts reen.

Houdcrd zulke groepjes
Zult gij hier ontmoeten.
Een vond, liefde tal u
.Overal begroeten. ,
O j dat nooit bewhaving
Die men steeds vcrgoJe
Nooit hun swtigc eenvoud
Nooit Lun liefde doodc

AI^ IK GROOT BEN ...

Als ik groot Iicn, zei &lt;lc jooct»,
Wordt gij Licfkcn vast du mijn;
Zingend gaan we spclc'nraren
't Tiootjo nalst dan op Ac baren
Hopsasa! 't 2al kermis zijn.
I)ocli hij ia uiet groot geworden;
'l I.afttn «crd van sniert: bogjju,
Als ik sterf... verzucht ie teeder . . .
Xie ik hem ten hemel weder...
Dau o Oan, zal 't kermis zijn.

Hope vut-il^lrn lust tot leren,
Matigt vrnsfdcu, Inrit du pijn;
Maar, stelde itdiT lii-h tevrëdeu
M'-t het heil Tau 't b-eltn hcdi'n,
't Zou Hat meerder kcriuu lijn.
Tot toelichting van 'i dichters denkwijze no« het
volgende'.

OP TAVBKUNEKANSELS.

Op tavcernekansela,
Wordt do reuzige macht
Vau 't vourgrstaeht,
In gloeiéude zangen
)n bwii'nJf rt-Jen
Verkondigd.

'loo moet het volk- verlicht
Onze duurbarc Selieldeaüid,
Waar 't dompers onderricht
Onze Taadren gelasterd had.

IXinr door koene dcukers,
Wordt dv domheid vcrsmarht,
£11 't vrije gedacht
Oiu 't zelf belioeren
Aan elk te loeren
Verkondigd.

Zoo moet het volk verlicht
Outcv dunrbare Sehi-ldi-stad
Waar 't domperiomlcrricht
Ziel en hcrte gescheiden had.
Uit Washington wordt gemeld dat den bekenden
Arnerikannachen uovellist, liret Harte, die aan de
Regeeriug om een betrekking verzocht heeft, de han

delsagentuur der Vereenigde Staten te Kret'eld in de
Rynprovincien is toegezegd,

Het| delinitief programma van werkzaamheden voor
het letterkundig congres te Parijs bevat bet vol

gende: Het congres zal zitting houden van 11 tot
22 Juui. 11 Juni: Verdccling der werkzaamheden,
Oproeping van de Leden, Benoemingen eener Com

missie. 13 Juui: Openingsrede van Victor Hugo,
Algeniceue beraadsla^iug over het letterkundig Ei

gendomsrecht. 15 Juni: Nadruk, Vertaling, Omwer

ken, liescherining van het letterkundig Eigendoms

recht, Plan eener juiste formule, die do vroegere oude
formulen iu handelsovereenkomsten zal vervangen. 16
Juni: Ontwerp van eene internationale letterkundige
Conventie, krachtens wulke ieder buiteuluudsche
schrijver iu de uitoefening zijnen rechten, volkomen
gelijk wordt gest ld met den binneulaudschen. 13
Juni: Toestand der schrijvers, letterkundige Verbin

tenissen, pogingen om het lot dei' schryvers in alle
landou te verbeteren. 20 Juni: Verslag der verschil

lende comrnissien, Benoeming ecnor blijvende inter

nationale Commissie. Z'l Juni: Voorlezing der door
het congres vastgestelde Bepalingen, sluiting der
Werkzaamheden.
J'.igcn Hanrd, aflevering i&gt;, No. in—22 behelst het
vervolg van de novelle Woelwater en Cie., door
II. de Veer. De I?ocht vau de Heeren?racht, door
B. van Weegen. Een merkwaardige Spoorweg,
door C. A. A. MiddelberCf. De nieuwe richting
in het onderzoek dei' Xoordpoolgewesten, door G.
31. Kan. Onze voorouders in den vreemde, door
A. J. Domela Xieuwenhuis. Een gezicht op den
Vijver in Xatur.i Artis Mnyistm, door J. C. Orcivc:
met bijschrift van den Hoor'W. Berlin. Een strand

gezicht van Ruysdael.—In de Mei, naar Giacomélli,
met een verfjo van Laurillard. Jonge \roomheid;
liet portret van den lieer W. A. Scholten; dat
van Slaria Elisabcth Louise Frederica, Prinses vnn
Pruisscn. De Ilollandscho gevel op de Parijsche
tentoonstelling, enz.
Aflevering G van De Anrdc rn liarc Volken, gaf
het .vervolg van de Reis door Griekenland. Het
nationale Park in de Vereenigde Staten, met een groot
aantal grar.iren,
Nieuwe uitgaven.

SI. Cohen Stuart, Wat het Onticerp-Kappeyne op
het Lager Onderwijs beweert, begeert, bedoeld,
bctcerfct? Rede. 2e goedkoope uitgave.
Elise A. Haighton Peelden.
Hoc do heer 31. Kapnclnuin Multatuli beoordeelde..
Allen lezers' en niet-lezors van het Rotterdamsche
n Zondagsblad", benevens allen Kappelliedeu en ^Inl
t at uli-vrienden ter lezing aangeboden.
Levensbij'zonderheden en Brieven tan wijlen Josef
Charles Philpol. Uit het Engelsch door J. Nieuwland.
J.. J. Créiner, 't Hart, op de Vèluw. Overbetuwsche
vertelling.
Joh. Wolfgang von Goothe's Futtst. Een treurspel
Eerste deel Vertaling van Alb. Steenbergen, met
eene inleiding van Prof. Dr. J. v.iri Vloten. Derde
herziene druk. Eerste geïllustreerde uitgaaf,'met i&gt;0
platen, waaronder ,13 groote Staal- on' Kopergravures
naar de beroemde teekeningen van Alexander Liezen
Maycr. Ornamenten van Rudolf Seitz. Ie aflevering.
7 Juni werd aan den Heer J. P. T. Gerieko,
oud resident van liunjocmaaa, tüdoiyk wegens herstel
van gezondheid to Apeldoorn woonachtig, namens
de Europcesohe en Inkndscho bevolking van de Resi

dentie Bnnjoemaas, con kostbaar geschenk aangeboden
bestaande in een sierlijke kast van massief Notenboom

hout, van binnen allcrprachtigst met paars fluweel
en zyde bekleed. Deze kast bevat, een volledig
zilveren theeservies op zilveren blad; verder op met
fluweel bekleede planken op smaakvolle wijze geëta

leerd: een compleet ijsgarnituur, groenten-, saus*,
suiker-, croquettelcpels, nspergetang, .yiacbipaan, soep

lepel, puasch, compot on confitunrlepels,
fruitscheppers ea vele andere kleinere zaken ter completeering
van het tafelservies. Aan de binnenzijde der deuren,
zijn op smaakvolle ' wyze 60 paar zilvoren lepels en
vorken aangebracht. Het geheel is waarlijk r|jk
en schitterend vporftl door dpi artistieke wijze,
waarop een en ander is versierd en gevormd. D
firrmi A. D. Verschuur alhier heeft door hot vervaar

digen van dit kolossale geschenk hare ouden gunstigcn
naam op degelijke wijze gehandhaafd.
De opvoeding van den Bnssisscheit Adel

door Peter d«n Groote.

De Cztuir begreep heel goed, dat hy, om zgti reus

achtig, meer onn Azio dan a»n Europa verwant rijk,
te beschaven en te vervormen, met de Russische
Grooten eu hun vrouwen beginnen moest. Eu toen de
oppermachtige Reformator dat een» had ingezien,
volvoerde hy zün plan op zeer eigenaardige wijze.
lig liet een aantal modisten, kameniers, friseurs,
enz. uit Parijs komen en verdeelde die onder de
Hofdames terwijl hij tevens aan de voornaamsten
onder haar geschenken gaf, kleederen, kostbare stof

fen, en allerlei kleinigheden, tot een Parüsch toilet
behooreride.
Eeu buitengewoon strenge, door hemzelf opge

stelde wet, voor hofbals, avondpartyen, ena. moest
de ongemanierde schooueu dwingen, om zich overeen

komstig haar Europcschen dos te gedragen. Hüv.
was elke dame verplicht om im afloop v«n een dans,
haar cavalier de hand te reiken tot een kus; Wie
dit vergat of nwt wilde doen kreeg tien tot
vyftien stokslagent Terwijl de Czaar in persoon voor
het nakomen zijner bevelen waakte, woest zün eigen
koetsier, een Tartaar, later graaf Kutaissoff de straf

fen zonder aanzien des persoons ten uitvoer brengen.
Eene der eerste Hofdames, die op deze alleraange

naamste manier geciviliseerd werd, waa de jonge,
Bchoone gravin Galiutzen.
Over het geheel ging de beschaving der dames
gegemakkelyker van de hand dan die der hoeren. Zy
beschoude dien aanvnl van den Czaar op hun groote
verwarde baarden en lange kaftans, als de
verschrikkelykste tirannie, eu terwijl deze oude Russen Iwan
den wreede nog zegenden in weerwil van zyn gruwel

daden, vervloekten zy Peter den Groote, wegens zyn
gucht naar nieuwigheden, 't Spreekt vnn zelf dat in
zulk een t^jd en bij zulk en volk alleeu ijzeren con

sequentie en streng ja ruw vasthouden aan zijn eens
gemaakte wetten, den Czaar zyu doel kon doen be

reiken.


Vnn de nieuwe vinding, den phonograaf, zijn
menigvuldijfe toepassingen in bewerking. De Parys«he en
Amerikoansche speelgoed-industrie is bezig voor de
aanstaande Kersmjs- en Kieuwjaarscadeaux poppen
te vervaardigen van phonographen voorzien, die
lachen, zingen, praten, schreeuwen als het meest
met stem begaafde kind, natuurlijk telkens naar
programma. Men spreekt te enève over klokken
dio het uur noemen: elf, twaalf of waarop men als
speelwerk ieder uur een aria door een groote
chantcuse gezongen, zal te hooren krijgen. Thomas
Edison heeft in een artikel in de North American
Itci'iew, dat hem Vele dollars zal opgeleverd
hebbén, een zeer heldere uiteenzetting gegeven van
zijn vinding en w:vt er van te wachten is. Door
de stiften zeer jn en hard te maken, diamant
of salier, en de metanloppervlakte van eene vrij
zachte compositie, zal men verschillende copiën kun

nen geven van hetzelfde phonographische product,
copicn die door electrotypie nog te vermenigvul

digen zijn.

Een Fransch blad beweert, dat onder de Engelsche
dandies de armbanden weer in de mode komen.
Twee vnn de Engelsche prinsen, die te Parus waren,
en verschillende heeren van hun gevolg moeten er ge

dragen hebben van goud en 'niëllo. Inderdaad is er
geen rcdt-n, waarom men als men doekspeld,
horlogekettinp, manchetkuoopen en vooral ringen draagt,
die toch ook niet op grond van hot nut d:it zij heb

ben verdedigd kunnen worden, zich tiiet met arm

banden zou opsieren.


De som nan gemunt geld, die jaarlijks op de aarde
verloren gaat, door afslijtins in het verkeer, door
brand, schipbreuk en andere oorzaken, is door een
EngcUchman, Norton, op 12 milliocii pond sterling
aan zilver en vier millioen pond sterling aan goud
geschat. Hy besluit daaruit dat ten behoeve van
het internationaal vermogen, zooveel mogelijk
bankpnpier en cheques moesten gebruikt worden.
Naar de berekening van Michel Chevalier zou eene
som vau 3000 millioen ten tijilo van Coiistantijn den
Groote (337; in den tydvo» Philips IV (1311) tot
'M) millioen versmolten zijn, dus in tien eeuwen
tot een tiende van den vroegeren omvang.
Dr. Stelling in Cassel heeft een kaart vervaardigd, die
door Spoorwegdirecteurs en Scheepsvaartmaatschap

pijen gebruikt worden om te onderzoeken in hoever
hun personeel de kleuren «reet te onderscheiden. Deze
kaart heeft den vorm van een schaakbord, waarop
ruiten van verschillende kleuren zijn aangebracht.
De examinandus moet de ruiten tellen, wat hem niet
mogelijk is, indien hij kleurenblind '». Totale
klourenbliudheid komt .zelden voor; meestal bepaalt zij zich
tot twee verwante kleuren, t. w. rood en groen, of
blauw en geel. Wie voor rood blind is, is het ook
voor groen, en het rood des spectrums ziet hq als
bleekgeel, iets verder als lichtblauw, tervvyl violet
hem dan sterk blauw schijnt. Soms gaat die
onvatbaarhoid om te; onderscheiden zóó ver, dat rood en
ook de andere stralen in het geheel niet gezien wor

den en rood of groen licht met volslagen duisternis,
gelijk staat.


Uit Java wordt ons het volgende feit verhaald,
dat vüor liefhebbers van insekten misschien niet zon

der belang is. Evenals de ganschëIndische Aroh
peLia ook dat eiland rijk aan allerlei soort van insektea;
vooral spinnen vindt men er in massa en in de
boaschen bereiken zij soms de grootte van vogels.
Op een tocht door Bantams groene daten, bemerkte
een reiziger een buitengewone beweging in de takken
van een boom. Een reusachtige spin zat op n
papagaaienncst en was bezig om een jongen papagaai het
bloed uit te znigen.
De papagaaienmüeder kwam toevliegen en uloeg
haar scherpe klauwen in het opgezwollen lichaam
van de spin. Deze liet het jong los, wierp zich op Aa
moeder, en klemde haar groote bakarige pooten zoo
stijf om het arme dier vast, dat het zich slechts met
moeite mot den Snavel alleen verdedigen kon.
In den strijd liet de spin het nest los. en viel met
haar tegenparty op den grond. Daar duurde het
gevecht nog een minnnt; of vyf, tot de reiziger den
vogel te hulp kwam, en de afzichtelijke spin met d
kolf van zyn geweer vermorzelde. .
De jonge papagaai lag dood in bet nest.
De chemicus Wittstein bericht in Dhiglcr's poly
tccltnisches Joi(rnal, dat' de matzena, die als iets zeer
fijns in pakjes verkocht wordt, niets bevat dan het
stijfselmeel der Mals, «lat in voedingskracht en ge

halte ver beneden de tarnestiji'sel staat en nu drie

maal zoo duur betaald wordt,
jfundels-Overmlclit der Week.
AMSTERDAM.

Koffie- De w*ek opende vaar dit «rtiltol in kalmt stemming
, ; 11 ifwaehteidu bonding omtrent hetgeen de
Mutttehtppifeiliug, tegeii O Juai gcauuoitetx'rd, (uudf opleveren.
pexe taxatie* wu opgemaakt tut dvn basis vau 47 eent vcjor
J ordiuair grocuuchtu; en 48 et u t voor gued groen Maling
lt nelke prijzenoran'tlintfcn bij particulieren hadden pliaUftehtd.
P[,.l resultaat der veiling wat gunstig i bij levendige kooplust
J voor goed ordinair ruim taiutic bedongen, namelijk, goed
nair grueoachtift 47 &amp; 47'i cent en goej groen Paiaaroeaii
. a 4« ".'4 et. Wat de betere soorten betreft dele namelijk
uisT geel ea bruin werden ruim 2 eent boven tmatie
ver(, terwijl voor Mcuailos fautatsiei&gt;ryieu werden beateed 8 i 5
RIU boven taxutic.
Hieronder specifieke Taxatie eu afloop der veiling
1'aiatic.
2507
1893
«42

11113

15SH11
5632
8157
3034
S1S1
533
833
611
581/j
64

51 *
40''
47
78
, 83
73
, 03
, 58
, 57
Afloop.
641/j ik 81^4
731/j , 861/4
70 » W-j
ssi'j! on;*
- ,59
SI

481/4
Ml/»
53 • 6ü"g

46% * 511&amp;
47 ,4714
473/4 , 50
51 i 5H/4
47 , 48»,'.,
51*4 * 52
21 .47
Buien Menadu
l'reangcrbruin
» geel
blank
Tjilatjap
blank geslacht g
bltukachtig
bleek groeuneUig
Solo
Cheribon grot nai'litig 471 '.&gt;
Tagal 50
Pasaaruean 40'4
Palembang 51
Ordinair cu Triagti 25
afdoeningen uit do ocrslc hnnd bestonden dele week uit
|t navolgende partijen
Vóór Je Nedvrlandsclie Handelmaatschappij veiling
(39 Halen Marassar divers ex. .V. H'aterKeff J Elttlr*
](f,3 * Timor dito , A. T, Sla/lt&gt;ie(nt
SOU a Maeassar dito TJtctrit
160 » Sautos dito , Ville tle Stittat.
817 l'aU-nibang ordinair.
Kn na do veiling
,220 » Laguara goïde kwaliteit es. F.lise.
310 , Java ordinair Gebr. Smit
584 , dito mak goed ordinair en gebroken.
Suiker. Ik handel was hierin niet geanimeerd, doch is de
itemming eerder iet&lt; verbeterd en zijn de prijzen. ƒ l''2 omh'r
.Iprilwaarile aau te nemen. Vour geraffineerd waarin de ouizut
niet v«n ecnig belang was, is de prijs /"'3H,4 zoowel voor
diaunibel nis op teriniju.
Tabak. In de afgcloopcnu week werden verkocht vau
Amerikaansehc Tabak:
34 vtn. Maryland. Zeilende pu Kathinka;
Krivijl do afdoeningen van Java Tabak zich bepaalden tot:
4S2 Pn. J, S. Kcderie.
Per st. Print taa Or/rfje arriveerden:
386 pn. K. f. S.
129 . Pet.
73 K. D. W.
1360 , Djelbofk.
236 , N. K.
84 N. M.
219 , U. O. Lucmndjang,
203 . K. G. Lor.
3TS » \Vates.
200 T. d, U., Lor,
501 , Kuelou.
219 Kidul Kadoe M. D.
3(U Kidot.
98 , G. 0./1877.
S31 , 1&gt;. M. V. O.
104 U. J. I), L.
i'3 H. B.'T.
8:! J. J. F. V.
Voorraad heden:
024 vtn. Maryland en Soiuboru,
10197 pn. Sumatra.
3nnn bln. Oost-Iudiach.
200SO pu. Java,
250 vtn. Kcutucky en Virginic,
60 eer. Curacao.
200 pu. Turksch en Gricksch.
Tin. De markt was in het begin der week vast gestemd cll
bittcvddt uien / 40 voor Hunkien / 38 voor Billitou.
Op flauwere Loiuleusclie uuteeriugcu konden evenwel de»
prijzen zich uiet stonde houden, eu wareu bonden meer
geriefol te rcalisecrcn. Hierdoor zijn de prijzen wederom sterk
gedaald en werd Binikn tot / 391 4 ru Billitou tot ƒ 871.4
afgrdaa'u, en blijft hiertoe aangeboden.
Huiden. Hij inschrijving zijn 4 dezer nan de markt geweest:
1050 Runderhuidcn I'adang ex GtdeA
700 Buffelhuiden lucassar Electra
511 Rnuderhuidcn Socrabavi tficolitte
1U9 ' dito Batavia » l'o.wlic/i/rr
99 dito MiU'assar Ktittktiefht
1563 ilito Sucrobaja Anytatt
3i:t7 dito Oost-Indische Jacob t. Lénntji,
waarvan verscheidene partijen verkocht werden en de overige
tut taxatie werden opgehouden. ,
Katoen. De markt verkeerde in 2cer geanimeerde stemming
loowel in Amcrikaansrhc als in O. Indische katoen was
dehauiM uitgebreid tot snclstijgende prijzen.
Voor'loco Amerik in de kwaliteit van good ord. tot middl.
went tot 33' '2 et. basis middl. betaald, terwijl daarentegen do
boogerir cloasiuicutcn minder ^ezorht zijn.
l u Omra voudcu groote afdoeningen plaats en werd hoogstens
23 e. betaald voor fair, waartoe vcrkoopers blijven
Aanbiedingen biyvcn echter iu ultti suorten zeer gering.
pc nott-cringcn zijn:
. Good Middliug 30V3 Goodfair Omra 301/3
Strickt . 35 Va Fair , ' 28
Middliug 35
Low . 331/j
Good Ordinair 32
Uplands Juni levering 84VV/4
Aug. 35 3ól,4
, Nov./Jan. Schqiing 35/351/4
Orleani Good Ordinair Juni levering 32Vj
Amcrikaausi'h Ort. Pee, levering Nogo 35
Specerijen. Xotcn en Koelie. IV stemming is zeer vast
rn wordt c' veel omgezet voor buitcnlandsrhe behoefte. Op 18
dezer koinen ann de markt 41 kisten Nuten ex PriMtei Amalia.
Nagelen onveranderd.
Peper. Do «lemming van het artikel ia vaster, en prijzen iets
hoogcr, terwijl enkele koopers li c h voor hebben gedaan. '
Drogerjjen. De handel blijft traag en zijn Ju afdoeningen
van weinig beteckenis geweest. Van Out'a Pcifcha, overgekookt
MaeaasiT en van Getah Oitang kwamen eenige partijtjes aan
de markt die tot geheime prijzen werden verkocht.
Van eerstgenoemde soort zijn wederom ccnigc partijtjes
aangeboden iu eerste hand.
Gom Danvir met kleinen afzet tot 42 ets. voor kleine hoe

veelheden, terwijl voor grootere posten l/g « l et. lager te
koop is. Do coulante verkoopwaarde vüor groote partyen is
cehtc! niet hoogcr dan 40 cU. aan te nemen,
Bunleu Oom Copal. Zonder zaken iu afwaehting dor groote
veilingen op 17 dezer te Rotterdam .te houdun. •
Ook alhier worden belangrijke partijen in veiling verwacht.
Bindrotting zeer weinig gevraagd, enkele ecrstehaiids par

tijen werden tot zeer lage prijzen verkocht, doch mecrendcela
hrengcu Ie co 2e handabonders hunne partyen uiet aan de
markt, in afwachting van meerdere vraag en betere prijzen.
Verfwaren. Java-lndigo. In de afgeloópen weel vond«» circa
120 kisten tot vaste en hoogc prijzen nemen. Op 12 deler
komen ruim 200 kisten te Rotterdam aan de markt.
Harst, Amerikaanse!». Hierin gaat het een en ander om tot
vorige prijien.
Tcrpcotijn-Olie. Hieriu wordt slechts woiuig omgezet en wordt
Vóór ƒ 141/j te knop aiagebodcu, terwijl bij groot» kwantum
1 waarschijnlijk iets lager te koop zonde zijn.
Verf hou ten zonder handel.
Vrachten. Rozijn. Elcmégevraagd en zijn hierdoor.hetero
5rijzen gemaakt. Do 1837 kisten Sultan, 5 deier geveild, war

en op den koop n* alle opgehouden. Kt de veiling zijn «enige
. partijen tot /1:1 afgedaan,
Krenten onveranderd. ,
1 ^ Amcrikaansehc gedroogde Appelen trekken o» ile verlaagde
prrjzen meer aandacht en- ia van dit artikel het een en ander
afgedaan.
Granen. Tarwe in loco zonder handel. Rogge iu loco bij
kleinigheden tot onveranderde prijjen. Tagnnrog ƒ 188, Peterab.
f 176, f 175.' Op levering lager; verkocht Oetobcr @ ƒ 176,

^ Vele sloombootlndingen van Taganrog liggen -onverkocht iu
Kngcland op ecu bod te wachten. Over het algemeen is dt
kwaliteit leer slecht en prüien in evenredigheid laig.
Oliesaden en OU8n. Koolzaad.met tait weinig handel,de
prijs is ƒ l lager gegaan en thans/ S'Jl p. 2000 kilo Octobcr.
. I)c vooruiUichten zoo huogclijk geroemd bctrellcnde de oogst
schijnen niet te zullen mrdcvallcu, althans in llongnrije klaagt
men over den Rulisrnoogst. Lijnzaad. Hierin ging weinig of
nicU om. Aangekomen partijen lluun. In de toekomst bij weiuig
ólTcrtcn niet flauwer.
Raapolie. Prijzen zijn raster en op levering hoogcr betaald,
. Iu navolging vau Ikrlijn, Parijs en Keulen, die nllcn icta vaster
vuren hebben zich prijzen ook alhier verbeterd. Vliegend/381/2,
Sept,/December /S77's, /57S'4.' Lijnolie met rcdelijken handel.
op h«t najaar flauwer. Vliegend ƒ 9l':t. Juli ƒ SI a 311/4,
Sept./Dee. ƒ 80. f 297'», / 30.
Raapkoeken ƒ 9S t. f 104. I.ijukoekuu / lüi/9 i / 12VS.
Petroleum. l&gt;e Wateringen zijn «Is vulgt:
lx&gt;eo fit, Jnll ƒ 13U, Aug. / W;.,. Supt. ƒ 18^/4,
Stpt. Dec. /11.
Voorraad iu de vvlyrude fluveus, «asrb(j zoowel loco al*
icll*ud en in ludiug.
Afleveringen.
Bramen 439.99» Vaton. 7235 Vaten,
Autwerpeu 223,341 . !&gt;2-)3 ,
Hamburg 2:4,407 . l'JH .
ItottcrdaiQ 41,50(5 . 1193 ,
Amsterdam 28,190 »	1715 ,
Tutanl 75"8,503 Vaten. 173,41 Vaten.
Uitvoer uit nllu havtna van Noont-Amerika tot op 25 Mei.
1878 84,617,801 Gallon»
1877 94,099,775 »
Hennep. Van ceue onlangs van Kouingsbcrgeu aangevoerde
party Poulschcn Kei n. werden 20 Bonden verkocht tot/55 en
waa er «vuige vraag naar Petersburger Hein tot / 58.
Anchovis. Prijzen ondcrging.iu duzc week weinig vcrande*
riig, er wordt weinig gevangen, doch daar er weinig wind ge

weest is. is zulks teer natuurlijk, de prijzen zijn ongavcer/21,
hut aaisoen voor de vangst is nog altijil daar, er kunnen dut
elke dag vaugatbcricuteu worden ontvangen, die natuurlijk van
invloed lullen rijn op de prijzen,
Zaterdagmiddag. VVcgeus aanhoudende ongunstige berichten
omtrent Je vangst, stijgende prijzen en kwamen heden de
volgende verkoopeu tot stand:
Vnngtt 1S7S	/ 32 bn part».
, 1877	24 ,
1878	25 voor 23 ankers.
BOTTERDAM.

Koffie. De afloop van de alhier gebonden veiling van de
N. II. .M. is reeds ouder het overzicht van de Ainstcrilamscüe
markt opgenomen.
l&gt;e afdoeuingeu uit de eerste hand Instonden uit:
817 BIn. Palcmbang ex Stoomaehip Itamplo*
743 , Java Sunnii
1829 , Laguajira » Milt
310 . Java . G ter. Snit.
JSL dito t t Siutrite,
de laatste drie partijen in particuliere veiling.
Suiker. Iu de afgeloopen week zijn de volgende verkoopeo
tut stand gekomen.
231 kranj. No. 7/9 doorén, No. 7/75 zeer slap zeil. per .Vin,
Frame* r. d. l'u/te,
No. 6'101/j dooréun, NV 7,90 slapenzeer vochtig
zeilend per Suaeh UI,"
ilooréea \o. 5 79 waarvan 360 kranj. goed. Kest slap
cu zeer slap zeilend per .VuacA 111."
Nu. 4/10, dooreen No. 8,20 slap zeilend per dito.
No. fi, 8
1250 kranj. Samarang Xo. 15/20, dooreen ruim No. 19 zeer
gaed eu ze(-r fraai fijnstoom ex ss. Torrington, /311/2.
142 . Samarang Nu. 9,11, doorée'u No. 9/57 goeden.
zeer goed ex *Amoor"
De voorraad van ruwe Suiker iu dn verschillende Entrepot*
bedtwg op 31 Hei:
1878.
40,015,000 kilo.
10,800,000
940,000 .
211

G99

1280
377
tak
Amsterdam
Kotterdam
Middelburg
Totaal "
1S77.
11,968,877 kilo.
jtSijOo1 ,^
19,117,483 kilo.
51.355,000 kilo.
Tabak. De volgende afdoeningen hadden in dit artikel plaats -.
5 vaten Marj land Sumborn ei Stelle
25 , Virgiuic , ,
Verkocht werden bij inschrijving:
CO l'n. Java Hoofdmerk LisnetB.
172 f » , Lisuctkediiic.
7 , , , HL.
120 , VDL Tinsersari.
76 ,, , VpL/Blitpr/B,
34 IID/MallUi!,'.
11 » » a ^ïalnng.
17 » , HK/Kcdiric.
170 , Suuiotra , PviiA.
in veiling;
fi.'i9 l'n. Hoofdmerk Soekowono Blitar,A IV;—(5
410
400S
101 '
7
.!«
«81
Sockowouo/M.'B
IJlitar-TubaksM»
KSC' kepaudjcn
» li Watcs
KM'ilahng
TK
Blitnr Papoh
Mulang
Gondanlgi'^tolnng
Scugora Mulang
ets.
15 3S
1U.3—43
13 \W»
81'i—14
12 SU/j
17
U
13
13
Hcdjosarif KsaliC 10 22
Cta.
358 ,
129 n
5S:l , ,
140 ,
eu uit de hand:
25 vaten Maryland ei Stelle,
Tin/De noteringen zijn als volgt:
Hanca u / 39l'j. Uillitou a ƒ 37''j.
Katoen. Vast. Auierikaantchc op levering 341/4 a 35 Cts.
Noteringen:'
Amerikaanse!» Striet Middling 36
Middling 35
Low Middling 331'j
Dhollerah Good Kair
Fnir
Oomran attee Good Fair
Fair
Bengal Fnlly Fnir
Fair
Tinnov'elly Cood
Drogerüen. In veiling werden gebracht 270 kn. @ 6 pot*
ten geconfijtèGember, Merk Manlooug, waarvan slechts 3
Kavclingon verkocht nerdeu tot 44 g 48 CU. 100 kil. 'f 36
kruikjes Jnpaniche Soija verkocht tot 61 (a 04 Cent*.
p 14 dezer komen iu veiling:
44 kn. Cgwrie Gom Copal directe aanvoer.
Cl vtn.l
4ökn. &gt; diveri
30 bln.j
255 kn. Borneo Gom Copal,
Cnliss hlü. , , ., - •
220 vtn. O.-I. Tamariude.
861 kn. l 0 rt '
o. a i f Bomco Gom Copal.
o»?, mü, i '
VerfWaren. Indigo Uit de eerste hnnd werden circa 85 kn.
tot iets hoogere prijzen omgezet. Wel.dra komeA verscheidene
partijen aau da markt.
Mcekrap met kleinen handel tot iets betere prijzen. Het
aanbod vnu goode kwaliteit wordt zeer btpcrkt.
Verthouten. Domingo lll.iuwliout loco tot /83/u U koop,
zciliiiid Mararaibo Geelbout tof/S';, (g SI/M Mngebodcli.
Vruchten. Verkocht werden:
.300 kisten Vourla EleiniJ, tegen hoogcrcn pr'Js.
Granen. De markt verkeerde bij het begin der weck in
lustcloozc atemmiog en bletf niettegenstaande de goede berich

ten uit het buitenland Zeer gedrukt. Gebrek aan opslagruimte
maakt de toestand ook minder gunstig. De prezen waarvoor
verkocht werd zijn:
BOKKWK1T.
Per 2100 Ko. 124/123 «' Western	ƒ 185
ts » . » /H7 » JCicolajetf	,...!....'. , 17
, 2400 » 126 » jarige Nieopol Ghiica.	'» 275

, 2100
10U»
28
30
25
27
88
34
:rsc kwaliteiten Afrik. cu Bornco Gom Copal.
• NieolojefT per sloomhoot ver

wacht v. d. R. bij puty.... 173
MAI3.
. Amerikaanjehe	/ 7.40—7.50
Proef ƒ U.—, Amatrad. Proef / 161/4.
, 100 ,,
Oenever. IIoll.
Moutwijn ƒ 9)/2.
TTaa. H«t arlikol waa in de afgeloopcn week (eer lusteloos.
Do aanvoer bestond uit 15000 steen met inbegrip van witte
Zcclandache vlas waarvan meer als de vorige '«eek werd
a»ngcuojcji. £r hadden zonder .prrjsvcrnndering eenige vcrkoopea
plaats.
De noteeringen zync Ord. 47—48 St., good ord. 48—49 tt,
middel 50—5i st., ganl mid&lt;lcl 5^—51 st.. beste .55—'58 st
flju en cjjra-njii CO—62 st., ZeelaiidscUe 34—45,«L
ran l—7 Jrttü1878.
De jongst verloopcn week waa voor de brnn niet a» belang

rijk dan de vorige, wel bracht de telegraaf ona de offieiecla tij*
ding dat het congres werkelijk tot stand kwam,, doen dit oefrada
niet sooRcl invloed nit als velen wellicht verwacht hadden, dat
dit berwht reeds eenigermate gediaconteerd Wns;.tooab gewoon

lijk giwhicdt, willen wij wel aannemen, maar toch gcloovcn wij
dat de rijzing grootere verhoudingen zou hebben aangenomen,
indien de moordaanslag op den Keizer vau Duitschland niet had
plaats gevonden; . .
De omzettingen warrn ouk niet van zoófécl bekeken is als
do vorigo week, en wat sommige. Russische soortca in prijs
vooruitgingen waren anderen weder lager.
De verbetering bedroeg voor 5 pCt. Rusland 1872 V* 1877
'b. 1S?3 I's vour 41'a, 1SOO 3/4 voor 5 pCt. 1804 68 en oude
Itusseu l pCt., daareuti'i-eu vertninuVrde do 4',^ 18ÏO cu 1S75
«, 5c en (ie serie '•'-, pU. Oosterleeuing 's 4"g 1871 77 l34.
Vttu i)&lt;: Htisji, SiMtoru. niötttccrde dt' bous Gnwte MaatKh. l'j
pCt. Ki.'w Urest l, Morscivnk Svarau en Kitatk VViwma l'a
Muscott Smulcn^k $ p('t. terwijl Chnrkow Azon 1'^ Mos«au Juroslow
l pi't. tuur ik n Bitten, de prcuiie aandeelen 18G4/6U rezen
nnde l pCl.
Vunr Guitenrijksehc foudstn was het ook een stille week, de
5 pCt. Zil'. Met. kuaiueu per saJdu :iw op de papieren &gt;,«;
ile ' '3. Gouilrflite l pCt.
Sjianje genoegzaam onveranderd. Portugal bereiktt weiltr den
koers vu» 32 dit u 'i uCt. beter.
Iu Turken wu eiken ilag zeer veel handel, de buittnlnndjrhe
kooporders bleven voortduren, waardoor lij dan ook de week met
1/2 pCt. rijzing eindigen. Egjpteuareu waarin enkele dagen ook
veel ntfaire w«i moukcrde opuicuw voor beide soorten G p(.'t.
Voor Floriih% was ook muer kooplust, zij gingen 11'^ vooruit.
Zuid-Aroeriku naarde beter voo.' JJrazilic 1SC3 dif H,'} pCt.
herwonnen, ('uluüibiam n waarvan nu ook de laatst vcrseheneu
coupon (N'o. 20) ter betaling ia aangekondigd rezen l'/j pCt.
terwijl ei ui- meerdere Icreiidixlieid iu Venezuela gepaard ging
met eeue rijziug vuu 3 4 ],Ct. voor do l1'a pCt, l'/e voor de
8 pCt. en ruim 2 [iCt. voor de O pCt. Peruant-u waren de
laatsteu dag dtr week wer uangebodvn en sluiten «^ pt't. lager.
Van ouze Stwtsfoudseu verbeterden de 2l'j en 3 pCt. 'j p(.'t.,
de 4 pCt. 1/4 p(.'t.
In Indnstrieele en Finaneieclc ondernemingen was zeer wei

nig variatie merkbaar eu bepaalde zieh dir hoofdzakelijk lot
eene rijziug van l pCt. voor Indische Ilnudelibauk eu eene da

ling van l pCt. voor Hand. Stoomv. Java, 4pCt. voor dito
Kouiuklijke, 1^.4 voor aaud. Staatssporcn. Louisiana Citizentbe
monteerden met uiterst minicracn omzet niet minder dan 10 pCt,
oxtel-Wezcl papieren daalden van 's—'j pCt. in ket laatst dor
weck was de iteminiug voor dit fouds weder beter.
Op slechts enkele uitzonderingen na was de Amerikaanse!»
Spoorwegmarkt weder in eene willige stemming,
7 pCt. Chieago Sonth \V. monteerden 'a de boud» derNortb
Wcstcra ^ i pt't. l pCt. Atchison Topeka Atlantic Mississipi
Ohio l pCt. firie Sheres I's pCt. Deuver PatifiC 2pCt,
MemS'iis Pudun 2''2 pCt. Denver Itoulder "/t p('t. Klizabethown
esmoinas ford D. L'nion Facilic South \Vi3tcrn 3 pCt.
Slissouris South, eu Oregou Californifi31 4 pCt. Cairo St, Louis 61 '4 pt't.
Alleen Aand. Chieago Xurth Western daalden "j pCt.
Atl. Great Westerii Ohio 21'] pCt. en Denver Kio Grande
pCt.
ield op prolongatie onveranderd.
8', 4 f
Ge
ZAAXDAM.
U999 b. Rijst, Corn. Kamphuijs.
Rangoon. l'«hm, (i.)
Sehepeu iu ladiiig.
Te Amsterdam naari
Batavia, Eng. Fregat MMatl Anytlï, kapt. C. S. Ball. Adre&lt;
De Vries &amp; Co. en Meijer &amp; Co.
Batavia NeJ. Clipperrrrgut .Vtim-A V, kapt. J. van Schelven.
Adres olg.i.vdl * ruinicr alhier ep Huüijr &amp; Pictcrj te Kutl.
Batavia, Ned. Clipper-Fregat Batavier, kapt. W. Maasdijk.
AUres B. J. Carst \ Co.
Batavia, Xed. Jfark E'etlra, kapt. C. Hsiner. AJres Horoun &amp;
iH-buiirinan.
Bordeaux, st. van de Kon. Ned. Stootubout'3t:iatsch. Adre«
JJireelic en Carï'.Joors der Maalsi-hnppij.
Buenos ayres, Noordsohe Hark Torritdat, kapt, IruMn.
Adrc» li. J. Carst i; Co.
Chriatiania, NuorJsrlie St. Christiar.ia, kipt. C. TkatSiC.
Adres B. J. van Hengel.
Caracjao Sed. Schoener Sltlla, kapt. D. K. Wykmefjw. Adre»
K. Windhouwer.
Hamburg, St. alle 5 dazen. Adret Tan Es &amp; Tnn Ommeren.
Hamburg, Ncd. Schip, drietje Grom, kapt. G. G. Menholt.
Adres J. C. vau Oven &amp; Zouen,
Huil, St. Wocnadüg eu Zaterdag. Adrej Gemmening t Penning
en Gtbr. Scheuer
Leith, ut. Zaterdags. Adres Gcinmeaiog &amp; Penning.
Iaa»abon, Paleraio, Messina, Napels. Livorno. Oanna
en Marseille, jt. rau de Kon. 5led. Stoouibuotmaatsch.
AJrcs Uirw-liüca Cargadoors der ll^tichappij.
Londen, St. Diusdag cu Vrijdag. Adret Nobel S HolttapHeL
Macaasar (dir.), Ned. Bark Gerredina IfilMmina, kapt.
F. W. Spier. Adm Oolgurdt &amp; Bruinier.
Macaasar, Ned. Bark Sima, kapt A. &gt;Jmnu. Adres B. J.
C;ir»t &amp; Co.
Macassar, Brik J'rijteiJ, kapt, P. Remmen. Adres Caune St
Balwé.
Maoaaear, Ned. Bark Ztmynph, kapt. 'A. Behrens. Adres
Wed. Jan van Wcscl i Zoon.
Malmo cu Stokholm, Zwecdiche St. J'ntar, kapt. C. Anucrstedt.
Adre» B. J. au Hengel.
Padang, Ned. Fregat Jupiler, lupt. II. de SttI, Adres
Oplgaardt S: Brniuïcr.
Padang, Ned. Clipperfregat yieutce iratenttg I, kfipt, A. Y4n
Lumwi;!. Adres J. C;tr$t \' Co', •
Samarang. Ned. l!ar,k Tnuidfn, kapt. D. J. Otjikii. Adret
Ool^nardt ie Bruinier.
Saiaarang, Ned, Fregat Rato, kapt, SI. G. Kayir. Aiire»
Hu,lig &amp; Mlokhnvzen.
Singapore, Ned. Clipper-Bark Sjiralaya Pactct,
kapt.A-Verduio, Adrci'B. J. Carst &amp; Co.
Soerabaya, Nod. Bark Jaeob Kornet*, kapt. J. C. Rolff.
Adrc» Hoyman &amp; Srluiiirnun.
Sübrabaya', Ned. Klippcrschip Staattl, lupt. G. B. de Gr«re.
Adrei de Wed. Jan van \Vesel i; Zn.
Soerabaya, Xtd. llatk Tharbtiki III, kapt. J. Appel. Adres
ulfnurdt &amp; Bruinier.
Suriname, Ned. Schooner Fiet Hein, kapt. R. Vil. Adres
van Tubcrgen S: Dnam.
Suriname, XiA. Brik Ce:tilt?ri, kapt. L. de Boer. Adres
rau der Wonden &amp; tuber en Viuke X' Co.
Suriname, Ned. Schooner Otto. kapt. E. 3. Tlcuze. Adres
van Tuberjren .V Daam en W. de I/órme vin Kossem.

. Te Rotterdam naar
Huil en Qoole, St. v,'d. Gook- Stom Shipping Cr. lederen
Dinsdag ui Zaterdag. Adres Iludig i Pictcrs.
Londen. Gen. SUkm Ntr. Cv., eiken Dinsdag en Zaterdag.
Adres Gehr. Smith,
Manchester, Shoffiold, Lincoln ent. Tia Giinsbi, St. Dinsdag

en Zaterdupivond. Adres Uuys J; Co.
New-Tork, Amerik. Ftegat Sunrite, kapt. R. K. Clirkc. Adrei
Wambersic Je Zoon.
Porto, Ned. Schip Konphand'tl en Zttritartt kapt., J. T«n der
Kuijl. Adres VarkevisK-r i Zunen.
Verlrekk&lt;&gt;ni1e Booten naart

Indië, van de Stoomv.-Maatach. Nederland.
22 Juni Printss Amali» ........ E. W, Fabrhias.
13 Juli frim tqn Oranje	R. Bcrkclbnch v.d. Sprcnkel.
21 Ang. Conrtd..	J. F. Oraadt r. Roggen,
14 Sept Print ffenJrii..	K. C. Brut.

Indië, van déBotterdamsohe Lloyd.
3 Juli Torrioftan	r. K. CliHtaa.
SB Juli Anad*e	G. J. Meti
SI Juli ITaiiflftt........	W. L. M. Moiitre,
S Ang. Srntiae	W. S. Kluncrs.

New-Tork, van de Eotterd. BtoomT.-lIaatsoli. •
22 Juni Haat.......	P. T«B dor Hoeren.
C Juli P: Calaut	E. Deddes.
20 Juli Sehüdam,	E. M. Chcfilicr.
Amsterdam, U Juni 10 n. Brattt Gronif. 70.92.70 heet.
Koolzaad, in Jen Noordpolder (Folder VIII) ond. Amsterdam.
II Juni, 12 u. de 7,tc&lt;u*. Zomer- en \Yintcrrcrbujfgenaamd
Aiailfltreiifif. Wwiperzijdi', 'geni. Nieuwer-Amstel.
13 Juni. O u. lir/ttkt llranii. . •.
l, Koopmnnshuis en Erf,. Oudezijils Voorburgwal 311.
2, Huis en Krf, r.rocneburgwiil, Kad. Seetie G, £7S'J.
3. Huis en Krf, (irocnebiirjiwal, Kad. Sectie G, 2700,
4. Koüpm;inshnii en Krf, '»Gravenhekje .'i.
5. KoopmanshuU en Krf, KalVmarkt 6.
C. Huis rn Krf, Ouilcscnans 1. .
T. Winkelbuia n Erf, Jodenbnxatrant 87,
8. Hnis en Erf met. Tuin, otteittiiirgennidu'cnitnut 07.
13'Jnni, Ttitrtxlüj/emtnt. XJaoufa'-turon en Inboedcli.
'H Gravenhage, 11 Juni, 7 u. retidaliait. Tuis met Tuin,
Liniburgstiruiostraat Iü7 &gt;n ICO; Huls, gen. Itoici'lutf,
Beiuïdenhout 34-, i pcrc. Bonwterein, idem.
Rotterdam, 12 Juni. S u. .Votariiio». Huis met Tuin,
Hnriiijtuliei Bi; Huu, Lccuwcnstraat 36; Tand, Grüitcritcw 13;
Hui», lluoitstraat 241. :
M Juui, 10 u, Jlooffillaat 367. Bedden, Manufacturen enz.
Culonborg, 12 J» n i, 13 u. Xat, ta» der U air,
Koopmattieun. Voor l jr. -13 In- t. Wc i- en Ilooilandcn en Dijkhelliug.
Dordrecht, II Juni. II) u. \„i taUUf, Kotif/iandtl en Xeetaart.
liet Guwu in 187s der biizsn up du aanwassen lang» htt
HollanilKh Diep ouclir Kluujert, gr. 74.U4.fl3 heet.
'• Qravenhage, 11 Juul, 11 u Hul. van Jea tterck en Stoof,
bij J. U. «au dir Art. Gratgenas vau 12.9a.tii! hti-t. in de
Micut oud. Loosduinen; Graiitcira» en Ktgroeu van 3,2'J.7'J
heet, un den I.cyVi'gj idem vau 2.11.ut heet. all voren.
Amaterdam, 11 Juni, 11 u. Jfiniil, c. Kalu*il*. Levering
V-HI Tcrsi-hillende benuodiKiiheiIeu in i&gt;5 perc.
Delft, 11 Juni, 14 u. Dir. Sla/.e/- e» '.'unilruclieiaiiy. Levering
van 20 llandbniuilspuiten met tocbehoureu, 1IJOO M.
Koperdruail, dik i uiM., 100 kg. Salmouiak. M Kg. Kwikiilrer.
Groningen, 11 Juni, 12 u. Gemttittitttaur. Douwen van 3
Dn &gt; ibrujtgen ov.r liet Kaunal van 'l't r Aptl.
'B Gravennage, 13 Juni. l u. Miuat. Justitie, levering van
11)5 heetol. ouile Witte Zceutvschc bakarwe, 45 id. oude
Ubijnturwe, 45 idem wilbonU l'ool«&lt;:Ki- Tarwe; 750 id, llogge,
1SOO Kg. Tarweblotmmcel, 1100 Kg. Spek, 8500 Kg. Petro

leum, 1500 Kg. uud l'lnistouw, 37ó stuks bun 11 Dorden,
£00 stuka witte Korametjei en 24 stuks Ktviipeldoreu vuur
de Kyksp.-alicbtcn OimüersrtiaD&amp; eu Veenhuizen.
Leeuwarden, 15 Juni, l'2 u. Vemreittetu/. Muken van een
Gebouw, ingericht voor Handelsbeurs en BoU-rnaag.
Burgerlijke Stand.
Smalle* : A. G, Schouten—Uask (D.) ; K. A. H. Swart
Ruiji (l).); A. M. Tan Epen—van der Meulen (Z.) i F. Dentz
Hem (U.) i M. L. H. T. Smit—van Outersterp (D.) j F. vau
Lier—tlion (D.) ; J. C. KUhl-E(iner (Z.) ; E. O. v. Buren (Z.);
G. Muufroojj—Hoogenbirk (D); K. van der Uenst—v, il. Berg
(IU ; A. M. Trelitig—I.inck (D.); C. C. Kraaijenliagen
Outshoorn (D.) j E. vau Ommen—Farret (Z.) ; A. M. Theunüse
Ellerknmp (D.) j B. Sanders—Cohen (U.); S, van der
SluijsZcilinga (Z.) ; A. L. K. 11. Krank—Engclktmv (Z.) i A. de
Mwquita—Melivne (Z.) ; S. Cohcn—Liisouer (Z.) ; B. Hcdeke
Muller (D.); il. Jacobion—Hymnni (Z.); A. Wynltoop
Xijbnrg (U.) ; M. J, E, Maai—vau Dricl (D.) ; M. A. Kincktr
Botstlie (U.); M. R. Uoozcuum Lojez (Z.);
OaJertroHKd : E. J. Heuwn en J. Verwijnen', 3. Feiit en
H. Jicobwn ; J. P. Ltttemeger «n J. T. U. Meijer ; A. A.
van Bavcl eu H. P. J. Xolting; U. J. 'l'heiisen en W. P. C. J.
van Rijn ; 1). 11. H. van Baaien en A. M. C. Aarnst ; A.
Sisseliar eu A. M. Ofermeijtr ;
Gcttomri/; U. V. A. Varangot en D. C. Glasius; H. J. ROK
en O. Jloiljé; 1. H. Wack»'iti «u A. A. J. Sehoulen;G. Koktn
J. M. Strüoiiüaii; }. J. Kern en J. M. O. Stroctnwn ; J. A.
Stommel en J. M. T. van Oi ; A. Rijndorp en H. oatenneijor;
H. J. Treling en .M. llilke, L. J. Kerwer.la en T. E. Galama i
J. Th. Duni-ker en A. M. H. van Veen ; J. H. l'. Luttije en P.
H. de llidder; P. A. Schouten en S. L. vun Hartcsveldt; H.
Smit en A. M. cUs Bouvrie; \V. l'. Esaeher en P. C. Visser;
F. A. Winkel en G; C'. SeheijJc; L. van den Drink en H. S.
de Kuijtcr; F. G. Kurrel» en J. J. Kerbert; J. A. te Bidder
Wr'j. t n j. M. de Bidder; L. van Ankum en A. Mourmaii ;
F. \V. Dekkers eu \V, P, Dienit;
iJi'erieJtn: Jan Krjjgitnnu. CS j.; J. P. A. M. Hendrichs.S j. :
Willein Meü'st. 05 j.; J. T. Jansen. 45 j. \ i. T. Stuflt, 7öj.i
Wed. M. H. Pimentel—Loho, ~-i j., Lijda Heudrika 'Croese, ;!6j.;
Wed. J. Kotlüfs—Javoui. 37 j.; M. J. Snoek. 113 j.; Wilhelmina
Btrns Trompert, 74 j.; Marianua Kapper—Lek, Cl j. -. Jühanm-s
Turmijn 49 j.: ChristiaaüFcrderik Ever'. 6* j.; Anna Catherina
Ug'liltna Francisca Bruning, 52 j. j Jacobui tlendrüue Johannts
,
Noott-boom; Cnthcrina Petrontlla Wesseli^L'H SO j. -. Jude Joltannn
VJB Olde. 59 j.; Dirkje (.orn-.li;i I.iibnnd. l -j j. i Dirk W'unter
Lugmaii, 59 j.] \Vi-d. C. F. Olnn—Gceiken, "II j. ; Willen
Heudrik Wever, 85 j.; Christiain Fricdr'u-h liockcmeijer, 51 j. ;
Cwneli» Jolinnnes Schouten, 50 j.; Wed. H. (.'. C'lalerbus
Deuuinghoff, 73 j. ; Abraham Culjpers, 01 j. ;
OXBESTEI.BAHE DHIEVEX.
V «jonden uit AMSTERDAM in de Ie helft der mand Mei.
J. C. Herfkens; Vissen J. Hoogland; Freeman; H. Allefrink;
J. WeJjeTOOT;Higter;D;el«a; G. Groen; V«ndiBj K. Kaaodws;
J. N. S*a»p: Sparenbcrg; H. Smit 4 }. Postinii A. W. 3»arti
E, Suikcrman; H. Simons; J. Mulder; W. Lamer; J.H. Hen^
dtü») f. Kroon j G.'F. Kühling^r; J, van EUen; »Musis
Sierum" j Brager; J. O. H. van Kek; Meijer ; G. A. Ouwens;
Mei. M. Rubeus; M*j. C. Big?endorp i Mej. Horsting: Slej.
Vaa der Velde; Mfj. H. II. Teilor; Mej. A. Zoot; -Mej. J.
van Stcenyelt; Mej. J.'Giller; Wed. Beileu ; Wed. Scb.cei«n ;
Wed. DudcnsUdt; Wed. J, A. Lippe ; Wed, D. J. «u Gelder;
«Hen te Amtterdam.
J. Sehntf. Nieuwediep.
J. B. Meijer, .. ,.
J. i. de Loow, ,
Cato Koen. ,
Van der Hoeven,
Oudekerkpolder,
G, ran Rooijen. Ovcrschte.
Hèj. B. Tbolen, Overtoom.
W.H. v. Wees, Pedir(Ö.I.)
Heijligerfl, Rptterdam.
A, Corti, Ruttcrdam.
Lonnce, Abcoude,
Wed.v.d.Woude. Alkmaar.
B. Ouliker,
A. Kop. .
Van Kempen,
E. J. Zaai,
K. Visser,
A. J. Bolz,
Holtcroun &amp;
Brniker,
Amersfoort.
Almkerk.
Boarn.
Bnturi».
Beenuter.
Brammen.
TE H V V B.
Dordrecht.
E. van derPen, Goctu
lioogaacd. 'f Giavenhaje, Dnniwn, Sloten.
Mev J. van diT , A. P. Koopman,
Sttenwijkcr" ~ ' " «old.
Voort.
J. Bol),
Mev.
M.BatkerMol,
'i Gravenhage.
Harlingen.

Bo*ch.
&gt;YDijk,
W. A, van der
Heijden,
Utrecht.
B. F, Verbrngge, Hoek vin Hol- Jansen,
land. T. Frongeler.
H. Banben, Kaatsheurel. C. van Koggm, Vlistingen.
A. kotter, • "" ''
Kok de Jong,
Lothen v. Doelen
Grothe. Loeuen,
Mej. C»tan
tfkijtcrl Nieuwedicp.
Mej. A. Hofctée, Jiicnwtdiep.,
VTorkum.
Zntphen.
Mevr. van Duin, Zwolle.
J. C. Bolk, Zwolle.
, Teutoons!ellliigeii. enz.
•a Riks Hiwim van SchlMerUea. Klonen!ersturyx-al i9.
Te bezichtigen: Dagelijks van li)—l u. Zondags van 12';—i u.
HuMuni Tan der Hoop. Oitdi Mttnnenhttii.
Te beztchtiïi'n: Dagelijks van 10—3 u. Zoudaga vau 12—5 u.
Jlmfom Foikir. Kti:tr»vrneht (!09.
Te bciïrlitigcn: D;i&gt;-olijks, behalve'Dinsdafrs, van 11—3 n.
Mnaeiia van OudbfJm. Spuistraat 133, .
Te beiiditigen: Dagelijks van van 10—4u.Entr.2óet.Zond.,10et.
.irtl et Anilcltlt; Tentooustelling van Teekeningen.
Te bezichtigen; Dagelijks van 10—1. Entree 25 et.
Zoologische Tuin: Nalar* Artls Maglstra. Planlafff.
Te beiichtigen: Dadelijk» voor vreemdelingen. Entree 50 et.
Tnlnho»W5fh(iol l.lniaeii. JFatrrpraa ftjnerr.
Te bezichtigen: Dagelijks voor vreemdelingen. JEutrée 50 et.
Dorta BoUolcn. Plmtagt, Dagelgkf te bezichtigen. Entree K et.
Falela dea Konlqgs. Dam. Te bezichtigen dagelijks.
Publieke TcrinakeHJklicden.
Schotnvtmrg Vm* titer, Plantage Franuhr lom.
Directie DE VEuurjnoiNa HET NEDIHLAKDSCH TOOKEEU
Zand. 9 Jan! De Uiervreter.
Maand. 10 , « ,
Dinsd. \\ , f , •
Vrijd. li . « Prettige Schoonouders^
SduMndmrg-lMge, PlantafffPartfaan. Directie PIOT,
onder leiding van KlSTEHBiKF.n.
ond. O JuniBuat.
Maand. 11 .en volgende avonden De Klokien Tan bet
' Kasteel Corneville.
Théatra Titiott Wei. Directie W. riKR«E.Dt BOEI,
onder leiding ran BNIH lonini:».
Zond. O Jnnl cti vnhrcnile lissen ilcr week, De Dochter
van Jnffrouw Angot.
Park.
Zond. O Juui llatïudo.
'Maand. 10 , , avonds Volksconcort, 25 ctt, 8 u.
Diiisd. 11 • Horm. Rept. de grheHc «eik
Tentoon•telling van lp—t u. 25 et.
FaleU voor VotKtvtfjt.
Zond. 9 Juni Matinee Muslcalo, l "3 nar. 49 Ct.
Concert S uur. -l!) Ct.
Mnand. 10 , Matinee Musicale avonds Volksconcert
met Vuurwerk. 3 Ct. S unr.
Doudcrd. 13 Groot Concert. 9!) Ct.
7,:iturd. 15 , Orgelconcert.
Sacteteit Maiton StrtucUeH. Sdutni.
Zond. 9 Juni Matinéo Mugicale, Dir. Kapelm.SonncmanlVju.
O- 2. .-Ëchtertturgtcal.
4t. GestofTeerde Voor- en Ai-hterksmer/ 18 p. maand. Terstond.
41. GtslulliKi'di: Kuuier, / 10 ptr maand. Terstond,
Xtenive stchtergraclit.
S. Erf niet loods voor Werk- of Bergplaats.
Ooerhavettraat.
4. Gestort. Voorkamer met Alcove, ƒ 20 p. maand. Terstond.
93. Huis, / $00 fier jaar. Terstond.
120. Achterhuis met tuin, / 550 per jaar. Terstond.
Zolder en magazijnen, geheel of afzonderlijk.
vam C
(S. Twee GeatnlTeerda Kamen, / 16 p. maand, Terstond.
DamrmM,
85. Voorkamer, f IS per maand. Terstond.
ferAlitan* Bolttt'tutt,
V). Buvenhuls, S kamers, / 300 per jaar. Terstond.
Gelder t che Katte.
17. Dovenhnia, B kamers, / 300 per jaar. Terstond.
72. Huis, 8 kamers, ƒ 850 per jaar. Terstond.
li. Bovenhuii, i kamen, ƒ 200 per jaar. Terstond,
91. BovenbuU, 2 kamen, / 230 per jaar. Terstond.
6. Bovenhuts, 2 kamen, / 110. per jaar. Teratond.
8. Huis. 4 kamers. / 350 per jaar. Terstond.
57. Bovenhuis. / 2QS par jaar. Terstond.
66. Huis, 4 kamen, / 450 per jaar. Terstond.
76. Bovenhuis, S kamers, ƒ o per week. Terstond.
173. Kamer, / 2.50 per week. Tintond,

Haarlemmer Hattttmtmem,
1. Bovenhuis, 2 kamers, ƒ 200. per jaar. Terstond.
79. Huis, ƒ 710 per jaar. Teratond.
187. Bovenhuis, 3 kamers, / 350 per jaar. Terstond.
149. Bovenhnis, 9 kamers, ƒ S p*J «uk. Tentend,
167. Kuis, 3 Kamers, / 4 per «eek. Terstond,
tfeerexgraclit,
249. Boveuhuii, 3 kamer». / 400. Terstond.
7. 2 Kamers met Alcouf, f 23 per maand. Terstond.
34, Kamer, / 23 per maand. Terstond.
45. 2 Kamer», ƒ .100 per jaar. Terstond.
f*. C. tfoafttitram*.
96. Huis. ƒ 450 per jaar. Terstond.
139. 2 Gemeubileerde Kamers. Terstond.
ADVEBTK1VTIÊM.
Vele personen, die hunne .bezigheden buitenshuis
hebben, kunnen zich niet genoeg verplegen, wanneer
zij verKouden zijn of aan bronchitis, catharren of
anlerc aandoeningen van de brouches of longen Inden.
Xiets is voor hen inderdaad beter en gemakkelijker
dan 't cebruik der tnri-npsuki van Guyal dio alla
afkooksel, siropen, patcs eu boretdranken vervangen.
't Is voldoende om telkens wanneer men gaat eten
twee of drie kapsüles in te nemen.
anr elko flacon, zestii; teerkapsules bevat, kost
dit werkdadig geneesmiddel slechts den gerineen pry3
van zes a acht centen daags, Urwyl het ontheft van
het gebruik vau andere geneesmiddelen,
Oui zeker te zijn dat nu-n. de echte kapsules heeft
moet men op de driekleurige bandteekenin" van den
heer Guyot, or&gt; het etiquette letten. In de meeste
goede apotheken zijn de kapsules te verkrijgen.
Tau Schaick &amp; C".
IN
en GROS en en DETAIL
Egelantlevsgrnclit. 11. Amsterdam.
(Abonnement per 12 maind«n/4.)
Berde Jaargang.
Redacteur c« Uitgever.
Deze Lijst verschünt op den
Isteu van elke maand en bevat
een op/raaf van TüKOOP AAST- •
GEBODEN' en GE\11AAGDE
Machlneriën,Landbouww«rktulger)
Materialen en diverse andere
Voorwerpen, Opgaven en
AdvertentiCn worden vóór den 25sten
ingewacht. (1483)
BRILLEN.
ONTVANGEN eene groote party
BRILLE*, die door zorgvuldig geslepen Glazen
en fijne Monturen uitmunten. Oe pryzeu zyn bijzon

der voordeelig, als : gewone soorten 40 Cents, fijnere
O Cent», met dubbele schroeven 65 Cents,
gegalvanisccrde f 1. 1.25 en 1.50, met ryveeren convex of
concave f 2.50, Pïncenez f 1.25, 1.50 a 2, niet
groefglazén f 2.50, met losse veer en groefglazen f,.4.50,
zonder montuur met kristallen glazen f 4 en 4.60.
Daar het ons streven is, d«t bet bij ons gekochte
de ALGEMEENE GOEDKEURING WEGDRAGE,
kunnen by SIF.T-VOLDOEXING de BRILLE»
OER1.'ILD worden. •
DE UKUEXE I..VMI', Singel hoek KoningsplelB. X 478.
XB. Onze CONSERVATIE-, ZON- en
AVONDBRILLEN worden tevens bijzonder aanbevolen.
jgtF" Aan het zelfde adres wordt een leerling
gevraagd.
8 : (1488)
II. t.
IfABRIKK en MAGAZIJM
v.« ^ (1466)
1%'icuweudijk Iftfl. Amsterdam.
ELLERMAN.HARMS&amp;C0.
KANTOOR-RoKiw 2 .^fcHi^-SHiiyav 218
AMSTERDAM.
Stoom- Boek- en Sleendrukkertf,

Vcinrn nan om in spoed verclschende
omstandlgüedeii de grootste oplage op tijd te
leveren. (1490)
•j-ft

</text>
<image timestamp="2002:10:27:02:03:32.00" size="1044932">D1000K0C.TIF</image>
</page>
</document>
