<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18780217</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
l
-V'
' f
v. t
l •
'l'
«
nemen, dat de \feeati diplomaten niet dan in de
uiterste noodzakelijkheid *ullei&gt; overgaan tut &lt;NM:
gemeenschappelijk gewapend optreden met Engeland
"Gfittviilamli troepen zijn tmiggt'roupeii. DU neemt
niet weg, ilat iu Thcssaliëen Epirus gemoord en
geplunderd wordt. Het land zet uict kracht zijn wa

pening, voort. Volo heeft zijn aansluiting by
Griekenland geproclameerd.
Kumeuiütreurt over- hot verlie» vnn l)e«wr»bië,
hetwelk hij niet zal kunnen ntweiulen. De, Claur
is zoo vriendelijk, behalve du Dobrudscha het ook
geld aautebiedeu. Iu do oiidoilinniiolingon over de
. vredesvoorwaardcu wordt de dappere- bondgenoot
niet gekend.
Eindelijk is. Prins vcu Risiuarck te Ifrrlyn nange
komen". Donderdag avond verscheen h(J daar. Men
verwacht dat hij thans spoedig op de interpellatie
aangaande de Oostersohe kwestie antwoorden zal.
Natuurlijk ziet men zijn optreden met spanning te
gemoet. De Keizer zelf heeft, ofschoon de toestand
hem ernstig toescheen, déverwachting uitgesproken,
dat de vrede niet gestoord zou volden.
W»t von Bismurck betreft, sommigen uieencn te
weten, dat hy in 't geheel 'geen Congres wcnsrht,
anderen verzekeren dat Druïden als plaat* van .samen

komst voor een conferentie door hein werd voorge

steld, omdat hy daar zelf tegenwoordig kan zijn.
Do Fntnschc Senaat heeft bjj da samonstolling
liarer ufdeclingen vyf republikeinscho en vier monar

chale Voorzitters benoemd.
De heer Dupauloup heeft naar aanleiding van Tius
dood eeii lierderlykou brief uitgevaardigd, "waarin hy
de zegepraal der Kerk voorspelt. Ua pr«l«*t jammert
over Frankrijk, waar de revolutie on de goddeloos

heid op' zedelijke 'en stjft'elijke bouwvallen troont,
en in.'t algemeen over den toestand der Katholieke
wereld. . .
Do stondcnraad van Zicifserluntl heeft zich voor,
een belasting op de bankbiljetten, de» sterken drank
en de tabak verklaard.
De Ilaliituiifi'llC Ministerraad achtte het noo.li;,' ile
bijeenroeping der kamer te verJajcu tot «a.afloop
\an het conclave, 't Laatste zal te Rome gehouden
• worden. Anti-clericale doinotistratiuu hebben iu som

mige steden van Italiëplaats.
In de Sjiiiuitsclii! provincie Yaleuci* doende
Curlisten weer van zich hooren..
Iu den .Senaat der yooril-AiiierikaiiHSclie L'itic
werden de beraadslagingen over de zilverwet
voortfjezet. /ij vond bij sommige leileu heftige bestrijding.
Naar aanleiding van de nieuwe tariefwet houdt uien
.redevoeringen en optochten ter cere van bet beschut*
mond stelsel.

Jltt Jfitiidi-lsMud bevatte een artikel getite-d: Of-'
iidcroti'iD Burgernetrekkingeii", inar aanleidingvan
ten circulaire van de Commissarissen de? Koning».
waarin wordt meegedeeld, dat de Miuis'er van Oorlof
liet wennchelijk acht, dat (Ji'ficiuron niet tot ecu bur

gerlijke Ix-trekking worden benoemd, dan nadat te
voren daarover het advies van den Minister is inge

wonnen, liet blad acht zuik een preventieven maat

regel 'overbodig en me«nt, dat hij van brevier strekking
is, dan men ich bij 't uitvaardigen voorstelde.'
JJi' JV"»f«jcc Ifoltcrti&lt;int!?"Iie Coufitnt schroef over
_de uitkomsten der enquête omtrent de besmettelijke
longziekte onder het rundvee.''. •
'Ifft Vaderland behelsde een tweede artikel over
rde l'nic van Utrecht'', waarin bet nis zijn meening
uitdruk*-, tlat bet eeuwfeest als een
vcrbracderingsfecst en al« het ft est der volkseenheid en nationale
onafhankelijkheid behoort gevierd te worden.
Verder komt in hetzelfde blad een opstel voor.
waarin het recht van den bedelaar wordt verdodiïjd'
tegenover de bepalingen tti liet wetsontwerp op de
bedelarij. Ook wordt in een ingezonden stuk de vraag
behandeld; «Welke U het thans voor Nederland aan

gewezen stel*el van rechterlijke organisatie;'"
II&lt;!&gt; Xhuirs ran (hn Div;bevatte: _In afwachting1',
over de eenheid der liberale partij; en wat xij het
land kan geven. ;
1M LTtm-Ms&lt;-li UajWnrf'-lj'i'liandelde Nederlands
belangen en Indie.i grieven", mur aanleiding van de'
brochure van den beer CV il. van lü-steren.
De .Stitndaar-il behelsde behalve het'olot van 3Ir.
e! Savornin Lolmiaii» artikelen ovor de Vrije,School'1,
.Kroon en Staten Generaal'1, over de verhouding.
vvuiriii beiden tot elkruulcr benooren te staan,
Iff Ti/ti behandelde: De• verwantschap tu.when 'du
revolutionaire vrijnoM en liet panflieismu". Vérdei1:
Keu incrkwanrdig rapport'', 'namelijk. da&gt; van de
Commi-i-ie voor Openbaar Onderwijs in Wi &lt;coiisin.
waarin grewezcn wordt op de slechte gezondheid der
stuiiocrciidc Meisje?. •

.Ihr. J;' Speel m j h te 's Hige, heeft .ecnc brochure
uitgegeven: -waar gitón wij bci-nV" svanrvan liij ile
«trekking resumeert ia dit anlwonrd op de gesteld'c
vraag:
''•''.Regelrecht, naar de republiek. En daarna naar
uitwis-ching uit de l'üder onafhankelijke staten, teiuq
het voorkomen worde iloor Jen Orauje-zooa.op wiel
Neêrlmid» hopo il gevestigd.

De kiejvereeniglng Jföilnrliiud on Oiaiijuto Amster
dam stelde Mr. M. J. van I.eunep, kandidaat. l)t
kicsveroeniging (ironjwec vestigde haar keiu op Ucu
llet-r Mr, O. van Ttonhoven.
To ll.lversiim ^tulleit de anti-rovolutioonnaircn tot
kaiuii.!:i:r ('en Hoor A. l'arou Si-hiiniuelpennick van
der Oye, oud lid der' kamer. Do liberale kiesvcr
eeuiging ,1'ro l'atria" te Abeuiide, verkoos Mr. L
G. Groeve, kAutourecnter te 'sllage.
Te /evenbergeu staan drie liberale kandidaten
op de nominatie: de 11.11. Aruaud bassen," II. v. d
-\Verk en J. v. d. Miimo.
Jlu. N. J. Martini van Ocfken heeft ziehxeU
kandidaat gestelil voor de Tweede Kamer in het
kiesdistrict Zevenbergen.
Xedurlnud en Oi uiyu te Kutterdam verkoos Mr.
Keuuhenius.
STADSXAKIN,
De AinstcrdamsoliB kiezer* voor de Tweede Kamer,
in 't bijzonder z^j die tot de liberale party bekoorou,
verkeerotv in een mocilyk geval.
Nadat DurgefpHeht met groote, meordorhi'id van
stemnitMi, 52 tej;cu 2:!, den Heer van Nierop kandi

daat had gesteld, hci'ft GroirUvet vergaderd en zjj
verkoos met 3) tegen 11 &gt;temiuen deu. Heer va]»
TieuUoven tot haar kandidaat
De liberale pailij zal dus bier l&gt;üdo stembus ver

deeld zijn. Hn het is te begrijpen dut voor menigeen
de keti&lt; zeer moeilijk moet .wezen. Do Heer van
Ticuhoven. dio naar men zegt, voorloop^ wethouder
va-.i fmanciê'n zou blijven, wordt ons beschreven als
een tij uitsttk sympathiek nnin. daarentegen de Keet*
van Nierop, die zeker op dit oogetik'lik heter uit de
gemist kan worden, dun zijn
teg-'n-kandiec-n machtige imposante ] ersooulijkheid,"
ig ^n te imposant om zich gemakkelijk in
hoofdstad gemist kan worden, dan iju
daat. nis
to machti
een partij te voegen.
Ware de een iets minder svmpfithiek. dpjiMiloreen
niet zoo buitengewoon gtvutschc figuur, m. a. w. ttak
slechts eea van beiden iets minder boven de gewone
uipuschcnwerehi «it de kiezers wisten w.it hun Ie
uoo.n stond. •
\Ve gelooven dat persoonlijke «ympathio by doze
gelegenheid den doorslag x il geven, te ' meer nu
het bezwaar, dat de kandidatuur van den wetlioud»r
van .financiën' drukte: zijn waarschijnlijke aftreding
ais lid van het Dagelijk-ch IJe-stuur, eeniger mate.»
opgeheven. Ken dui'lelijker-verklaring echter omtrent
ile wijze, waarop de lieer van Tiunhoven in zijn
wutliouderlijk ambt zul v.-urden by^estuan, iudiun er eone
ijenóeium* volgt, ware zuker vóór den d;ig der
vcriie/ingen zeer gewensi-ht.

Hot ; .v'elijkisch lie=tuur leidde zijn voordracht
tot het niet-.-t:c!iten rf.nur centrale markt voor
,'rounten en fruit aldus bij de Ituul-leduii iu:
..Xu door Uwe Vergadering in hare zitting van
l • Januari j. 1. is bc-loten, dat de centrale markt.
voor groenten, fruit enz., tot welker stichting v.ij U,
.«gevolge het besluit van l l'cbruuri 1&gt;74, hi-bben
roorgestuld over te gaau. niet op de \Vetcringschanj
'.al worden gevestigd, • meent de meerderheid van
ons college U témoeten 'voor*! ellen hut denkbeeld
ot het stichtyu van' zooJunïgo markt op te ge-ven. .
lleeds b'fj de jonaste discus.-!»! toch ovi-r-&lt;lu;;e
iiuiigui-VC-niicid i- bet gebleken., dat onze. Gemi'i'iüu geen
n-.lerc voor dit doel even ge ehikte terreinen bezit.
e.n schijnt het dm vërkipzclijk aan de gelden bij de
ueuiiig van 1874 vóór dit doel. aangewezen, cene
•v.ulore bestemming tu geven."
Di-z« voorzichtige stadshu'sstyl verbergt ceu.
oulerlinge logica. Het ,schijnt" verUicselijk hut
duiikjccld tot het stichten van zoodanige markt op te
•even,'1 omdat .reeds" bij de jongde di-cussic.'over
deze aangelegenheid is gebleken, dat onze gemeente
geeu,andere voor dit doel ..C-VIK ge-chiktu tcrrcineu
'jezit.'1 - ' . .
Waarschijnlijk mout dit bt-tet'kcnun: als nu . liet
fcïohiktsie. terrein, ong^.-chikt is. WIHII- '/.al men ren
minder geschikt terrein vinden dut gcs,&lt;-lijkt'er UïDie
vraag is 'duidelijk.'
Wij weten niet of dit negatieve besluit de
ftrekling heeft, op nin:w in 't lich te stellen, dat Inr-n
oc'.i eigenlijk op de Wetering ^cluns tegenover het
n .nanhuuw zijndij Museum,. die marlet muur iiioi.-st
oprichten. En wanneer'er'geen bet .-r. plaats is mui
te wijzen, dan zou het''zeker; niet zoo heel onredelijk
&lt;yii, als de Kajid op zijn beslissing ;&lt;-r;ig kv.-aui.
.Doch' het klinkt wul Wat yrcumd, dat ecu 'gonn-ciHe
Is Amsterdam, met ernst naar uulk'ocii pliui.'s
zockcndu, er evenmin in 't oude-«h 't nieuwe {rsdculte
De wtm»«htH)lch»ld van mik ean iurlohting wordt
niet ontkend. Do markt is noodig; &lt;ie gelden er voor
ziju toegestaan. Een vyfagtal ingezetenen teekeudun
eeu adres om zoo luopelijk don Uaad te l ewegen.
het uoodlgo ouk tot ftaiu. te brengen. \Vio weet of
dor stad vcu kau vinden, 't (Jevai, geloovea wij, U
cenig.
de aandrang der burtferij aan d« meerderheid van
het- Dagelijkach Bestuur niet den moed goeft ooi nog
evui niet oven geschikte .ten eineu" te zucken, die toch
geschikt zyn. Wy hopen hét.

Toen een paar jaar geleden de heer S. R. van
Campuii door zijn artikelen in Amoi ikaniuche
euKii&gt;gelsclus tijdschriften en bladen, niet minder later door
zij n uitgave van ,the Dutch in the Aictic Sea.-s, de
Nederlanders hoiimierdt) uan hun noeguie helden

daden op 't gcbiod van do Noordpoo'vaart, was het
er verre van al', dat men zou hi-bbcn kunnen
geb.oveu, reeds uu hut schip to zullen zien uitrusten,
dat mat Ilollauddcho zeelieden bemand, weldr.t iianr
't Xoordoii zal nte\enen.
Daar huist, werkely'k veel meer ouderneruingsgce-t,
liefde voor de wetenschap, Imit ons hut voornaamst o
noemen: gevoel van n:\tiotiale» trots iii ons volk,
dun do pefviaiisten tteloovcn.
Uit particuliere bijilrjiireu werd het kapitaal bijeen'
gebracht, wwarvau de Will'iu M'irïntliis. wordt ge

bouwd. Stroomden de gelden te karig om er een vol

ledige uitrusting mee te kunnen bestrijden; zij zullen
niet to vergeeft worden gezocht.
Xajr IXV) gulden zijn noodig. De Amsterd nnsche
l;onnnissio tot bevordering del' exj.cditip naar de
Noordpool-t i eken herhaalt haar verzoek au n de bur

gerij om gaven uls bewijzw harer sympathie met
die schoone onderneming. Wiu twijlelt. er aan, zij
zal shigfii. y.
Waarom?
Umdat zulk cou tocht den ondernoining.sjjei'st
aanwakkert en wij zullen inzien, d.it v, e dit middel niet
versmaden mogen.
Omdat de Xoorclpool-expeditio kloeke
varonrgezeilen vormt en we begrijpen anti hun behoefte te
hebben 't
.Wat om bolrcft wij golooven niet, diit onze natie
ol' onze stadg«nooten oji grond vit n dergelijke bere

keningen hun gelden zullen afstaan.
Iets anders zul ona buwegcn. Onze eeristaat op
bet spel. Wo vernamen reeds, dut een liussisch
koopman de ontbrekende HOM heeft aangeboden.
en wu zullen beleefd weiiïereu ze :i:inteiiemen, omdat
Xedeilaud to her is, voor vreemd jreld naar 't Noor

den tu varen en op het veld van rr voor de.schim

men v«n zijn vaderen te moeien blozen.
Het is hier nirt de kwestie van voordcel, van wel

ken aard ook. Het i* nllecn du vraaj{ of wij
jjcvoeeii no.cr zonen te zijn van een vroeger jieldcirjeslacht:
dat. indien het ecm in de schaduw gesteld zal
\vor:len door latere onderzoeker?, alleen mug overtroffen
worden door zijn eigen kroost.
We gevo'-leii ons liog een nittie, we zijn ons ver

dien bovr.'t, Wiinr nndéreu sfrovcn. willen wij toono»
er ook nu" te t:jjn: Wo.hebben do wetenschap niet
nimlor liet'dan c."i;i;j volk tor wereld. Wc IqVen.
wi\uunen. v,'c durven nog. ('nze naam is wnnrdig on

der di&gt; broederen gt,noeiitl te wurdeli. .Willem
l'a•onds" moet nog eens naur 't NonHon. of wo
selu-iile.n uuzc vlag.
I'it zien we in en daarom zenden wij onzo bijd' a'gen.

Ik-t j'iiuriniimilisflt \\'nlMnil voor Nederland.
voor npotliókoi'i en a; othavk-houdendc
genteskuneii, uil-ent -ccnige uiijnisfc upvattingun" in ons
ii'tikcltje van 3 l''e!ir., over dé' bunceming vun twee
^leer'artïu, de 'een voor de to:;k'olo^ic,. de linder
voor de art-eiiijberi!idkui:,di', to moeten wederleggen.
Het bad zich, iiaiir bet ons voorkomt, die moeite
unncn besparen. " ' • .
,!&gt;e ccr-ie onjuistlieiil'1, schryft bet bltul ...ia,
dat men de artscuiji;c:vidkundo en toxicologie nog
i'ang.schikf onder du genep&gt;kuiu!ij{e, en niet vol^óns'
ilc wet op liet U. O. onder de wis-en natuurkundige
faculteir." . •
y wisten zeer wel, dat de wet dezo vakken by'
de laatstgenoemde faculteit' heeft ingcdueUU doch
nneer uiou spreekt over hut wonschoüjke om er
»roi'e~soren voor te .benoemen, kin men moeilijk'zo
k'iin du medische/ faculteit scheiden, lieliooi'eti zo al
niot naar de letter daaronder, naar httn aard dient
non y.v er onder te rvn;;-chikken. Immers met het
oog op medici Wurdeii .dnzc Ictiritoelen u]igL*riL-ht.
-!''ene ttvcede onjuistliuid d &lt;lc opmerking, dat du
vergii'ilder, hoe schoon .leze,wetenschap 6p:zichzelve
-zij, misschien in 't gctieel geen beoefenaars Zul
vin.(len. De s'chrijvcr sêhijnt onbekend t&lt;; zijn met liet
tt'cii'. ..dut "dij toxicologie, in zooverro 'het betreft Pde
j.on(lnr-c!]uiding cu ps .orini? van vei giften" by
het examen voor het. verkrijgen der bevoegdheid
-als apotheker bepaald vcrciseht wordl, en dus de
«beoefening voor elkeen noodzakelijk U, die zich tot
apotheker wil voorbereiden."
\Yu spreken volstrekt niet tugen, dat eeu onderdeel
dier wetenschap door u-pinint-aputhelcer* buoofelid
mout worden, IJooh wy inakun er opmerkzaam op,
dat de «tudio voor 't tipotliekere-eMHiiuu iu 't winst
niet de oprichting van een professoraat iu de toxico

logie aan do !/c»Hfr»j/r-i;nUor«ltcit wettigt. Stel dat
enkele phurmaoouten, &lt;//« troiilcens volstrekt niet
verjilielit zg&gt;\ in cc» tietiilemitstad zich voor IIUH
fjdtticns voor te bcrfirteii, cfn rol!cj;iu bijwonen, be

hoort daarom deze leerstoel niet onder die, waarvan
do studeeronden verre blyveuï''
Kindely'k •hebben wij miskenning vau een on

wetendheid met de ware butcukunis van de etsuntieele
uitoefening vau het apothekersvak" aan den dag ge

legd, toen wij schreven: het kokun van drankjes,
het draaien van pillen enz., ofschoon wy niet betwij

felen, dat dit onder professorale leiding in ucne op
tu richten modcl-ag-otheck vooibceldeluos zul
beoefuud worden, il i t vn it'(tt verder tot dese-it luk dei'
MCtlLtcltti tecte iïschop behoort, kau men natu- veler
oordeel zeer wul bij eeu apotheker leuren."
Hoe men ons bo-tchuldigvükan van miskenning
vun en onwetendheid met do ware bcti-ukuiiis van
de esniintitt'li! uitoefening van .het npothekeisvak,
omdat wy ineenen, dat dat i/i'dt'Otte dier wetenschap,
hetwelk medici hebbon te beoefenen, zeer wel by
een apot Imker i^. t o leereu, is ons een raadsel. Do
artseiiijburcidkunde, zegt het bind, stunt verre boven
onoordeelkundig ondcrcenmcngun, urUenymungkunde.
Doch doen dan juist apothekers tu\a onoorduolkuridig
ondereemnengen"? Wy' vermoeden het. niet. Xouveul
is zeker, te Leiden b. v. werden ile medische
studeutcn iu du artsuliijbereidkunde tot voor ccuiguli'tljd
door de upothokcrs vau 't gasthuis.onderwazen,.
liet 1'lntrnMceuliMh Weekblad heeft niet genoeg
op ons uitgangspunt gelet. Wij beweerden eu blijven.
beweren, dat du Cniveisiteit, die toxicologtcm
artsenyIvreidkunde zoo goed "als uitsluitend voor medici
geuft, dwaas doet tiuu dr/.u vakken zooveel xorg te
bcitudi-n, terwijl andere vun meur gewicht gebrekkig
of in 't gchcul niet bu/!ut zy». Ouden ui.-ulien ver

heugen wy ons er over, dat turw-yl hut
A'htirmaccutitoh. WeelMail op huuianeii toon zijn .'bedenkingen
oppert, liet geheel met' ons eens is, dat de buuoeuiing
van twee hoogleeraren voor de phiirinacèutische vak

ken een niet to verdedigen maatregel- is.
T O O N E E l,.
i&gt;&lt;»ca t.
Scïirevt-u wij verleden week welken indruk de uer&gt;tc
opvoering van L'ora op ons gemaakt heeft, bet blijkt
•at het publiek niit niindur dan wüzich geroepen
gevoelt hulde te brengen aan dit in menig opzicht
schoon drama. Eun huidu dio'hut Xuderluiid-chTooneel
moer te goede komt dan onze-lof, want in klinkende
iiiuiit gi'L-t'i zij .het bewijs harer \vulj{eiiiuendliuid.
De k.»-, die watu-scliijnlijk ten gevolge vun ucii sleclil"
bezoek sclinoil wils, wordt g-jvuld en nieuwe pogingen
om iet&gt;« .^ocd.-i tu leveren, zullt-ii niet behoeven af te
stuiten op gubrek :i;i:i d;it,aene, wat; hoe proz:ii.&lt;ch
IK: nok kli::!v, tut op zclcjro lioo^tj oofe d-^zicl
der knust is. .
Onik'rtus-cheu ontvangt bet Xcderlaiidsch Toonuel
op du aangL'iia.unste \vjj&lt; een duuhtige les .welki; het
wellicht meer zul ovei tuigon, dun de schcjrpste
oordeiilvelliujreirder critici. \Vüziuii »p nieuw, dat het
waarlijk schoonc een onwx'Oi-itaanbiU-b
betoovi'ringbczit, zelfs voor de nu-e-t uinHjt\vikkL'l&lt;lo ineiiiiite. Een
nieuw bewijs dat- hut. publiek .niet te litvch'uldigun
i', \vanii"er hut du ruU-ls op den duur oubeüet laat,
maar du fout gezocht moet worden bij h-.-ii, die te
vergeefs het wihcu vorluiden dan het luxere den tol
der bewondering t« betiilen, welke alhii-n'h«t hoogoro
touliom'. . ..''•' '
Voor hen die niet frerocj'-cn xijn iiit.de hönderde
tooliccls'ukken, do buste te kicken, om &gt;;e in onzen
sc!:oiiwblirüte doen opvoeien, win bet dikwijls
een .rsiad^ul hoe do.. VuiVuiiiginjr hut XaderlaiiiLsch
Touiieel juist dit drauin' of dut blijspel do oer der
vertooning waardig kou keurtfii. 'Al beseffen wij ten
Tiille, dat ook hier de bes!o stuurlui gewoonlijk aan
wal'staan, het blijft een feit, dut du Vcret-niging niét
nekten heuft ini^gctttst uu x\j jich voll'i! zuluu Iw-loofdu
van , stukki-ii, voor welke het publiek koel eu
katül blcui', oiiaari'doeuiük.-zicli bfetooliiif,.«N wiire hot
vuil alle.'gevoel ontbloot.
Du verschijning vun Dora echter heeft oils, indien
het nog noo'dig was, bcvrezvn.dat bet Aiiisteidinn.'ulnj
publiek wel degelyk een hart bezit en prikkulbaio
zt-lHLWun, Dok dat bet het tooneel lycmint.' Uut
sti;oomt na;^- don schonwlmi-,', bh legt een gcu-tdiift
ailn den dag, ilieaan alle pus-innstiï.chu beschouwingen
O» onxe ilcguiaifeche natuur gebouwd deu.grondslag
ontrukt.. Oorv'crdoovtude'tocjuichingeu, eun
a]&gt;pluudiueuient «ouder einde. De loge* werpen
bouquetten, terwijl de Eugcleubuk davert. Inderdaad out
volk is niets minder • onstuimig en dankbaar, dan
«enige audure natie, wanucer uien zyu hart weet te
trefl'euj ipoedig zijn 2\ju tr,.ueu gewekt en nog spoe

diger ai)n lacb»piuren iu beweging, het is kiuderlyk
gevoelig, yi-oUWolijk week, licht bewogen uls het
watvrvlak waarop het zachtütu koeltje rimpels trekt.
Muar daar moet werkelijk iets zijn, dat het iu
beweging kan brengen. Actiu door hartstocht ge

haaid. Iu welken vorm dio vem-hijne, of zy het
stille welbehagen, do innige sympathie, den stelligen
afkeer, de gloeiende bewondering, of zij vrees of
schiik iu het gemoed doet ontstaan, zij zal niet
nalaten te boeien, to kluittien, want nij alleen schenkt
den toolieulbuzoeker genot. Doch Lliji't dia afwezig,
niet» kan haar geinig vergoeden. :
Alle geleerdheid eu knust, do fijnste teekeuing,
de keurigste tafereeltjes laten onbevredigd. Duar
mout «en bewegende kracht zijn dio het watervlak
doet golven eu biuUclien; al kou men de ion, de
tnuaii un do sterren te «amen or bovenplaat sen,
het zou die weurxjiicgelfn, maar, ofschoon gevoelig
voor deu geiingstun udeinto bt, de oppervlakte zou
onbewogen blijven,- roerloos, &gt;til als do dood.
Ook dit na^ou wij weer b(j Sardou'j drama. De
schittereiKio salons liuteu de toeschouwers koud; maar
Dora vurschecn eu haar hart zette hun aanïtoids
iu gloed.
Hou eenvoudig en algomeen erkend deze waar

heid o«k /.ij, de Vereeiiigüig het Nederlaud^ch
Tooneel bedacht haar te.weinig. Zij heeft in baar
streven om het volk voor de kunst op te voeden,
vergeten, dut /.y muur van dan auu het volk te Iceren
had, dat zij guruot op dun .smaak van het publiek
kun bouwen, indien hot slecht&gt; aan dien eeneu ci=cli
voldoet. \\lc zal de letterkundige wnmïle ontken-
nun van Paul Lindau's Tuule Therèsu, of van
Scliyugocden"; iijn gujic;i*eeldu tafuiccltjcs onlbrekcn iu
bcidun niet. 3Iaar het volk is met letterkundig
ontwikkuld eu.nl ware het dat, toch xou hut niet to win

nen zijn voor durgulijko tuoneelspelen. /elt's de man
van smaak verlangt te lachen .of te wuenen, wanneer
bij hut leven ziuc, liy verhuigt.geen leiddraad om to
puiuücu, uaar het genot, dat zijn ziel overweldigt,
zoodat liy het denken vorgeet. : '
\Ve zullen.de Vcrct-uigiug nïut te hard vallen, over
deieii misstap, grooter geesteii zyn gestruikeld, du
grootste zelf. De artistieke ontwikkeling, lie ver

wierven, duud hen gemakkelijk vergeten, dat dehoogto
waarop zij stoudeu, do Latuurlykc eigenschappen des
gumouds niet 'deed wijken,. om er meer verhevenu
voor- in du plaats to stellen; dat ton opzichte van
helften een menscbuuluirt buwuugt, Caesar iu zijn
]mrpfr en de nietigste skaf oiidur de xull'de wet blij

ven vurktjurcn.
Hut hoftheatrc te Weiinar, met den koning der
koningen,, (joethe, aan 't hoofd, l^eeft diiidulyke lessen
nan het L&gt;i^e-&lt;hicht achter gelaten; wie ze iu den
wind slaat, bereidt zich zelf teleurstelling. Hot, dra

matisch i-choone is onweerstaanbaar voor een iege

lijk ; eu hut kan slechts zich openbaren, wanneer het
oiu te i-.au.-chouwcn gooft de volheid des levens^
_\Vij hopen dat Dora een nieuw tijdperk zal openen
voor deu bloei vasi ons tooueul, m. a. w. da}.-du
Vereeniging met be.sli theid haar-schreden op dien weg
zul /.Ëtten,..jvelko alleen sticcus bulooft, i&gt;e draken
voldoen tlccbtd aan 't pulilick, aan een zeker
gedeeltu: van 't ]iuüliek, omd:tt hut wurc hun onthou

den wordt. Zy licbbeu diu liuf, aangezien daarin .menig

maal een kracht lunst, die de gladde, elcganta,
fut,souijlijite onbeduideuiic stukken ten ecnemale
missen.Tegenover iliu eerste s( liijr.eu de lant.-ta laf. cu
iliuiw. Doch daaraan behoeft men,niet te twijfelen,
wiiimecr men bun de .kracht en du• waarheid tevens,
in n woord: hot &lt;chte drama, of déechte comedie
schenkt, hun opgetogenheid zul niet achterwege
blijven.
Tot nog toe, Dora whynt het ons te lueron, was .
de Vcrecniging, ietwat to besclioidun, te bc-ichrooind.
liet gezuli-chap van den Stadsschouwburg, zoo liectte
lief, was noch voor ile ware •'trugudie, noch voor de
degelijke comedie bukwanm. Welnn het chittert
niut, dat is Maar, Muar, zouden wij vragen willen,....
bewust- Dora niet, dut liet verhevene hoogere aspira

tie &lt; wakker roept 't Xijn velu unzer Hctcnrs BH actrices
niüt als Ci-n nieuwe véi^cliijuing Voui: het jiubliuk, nu
ze iets 'ten tooneelu voerun, wut déinspanning
hunner krauhten waardig is? Ken grootsch karakter,
dat blinkt tu midden van velen (Uu te kort komen in
hun Sjiul, bercidb hut niet oneindig veel meer genot,
dun ecu aantal hult' onver-chill go ,-|r:lcr;, waarvan
niet n de middulnmtighuid te boven streeft 'i lu
de. goede richtiiiK iuts t u Wuguni dunkt ons voortref

felijker, dan op het pluli gut reden 'j-pour naar
Vcrdorujj, altlnilis vrfiensdu luuwerun to j-'i^en. Dat
Irarus zijn 'vleugelen eens verloor, bewijst nog
volftrukt niet. (livT~mttii xijn vviijkc'U niet moot uitslaan
om zoo hoog mogelijk ie-.stijgu.il.
bet witgcmntsfe hoofd uit liet met groen saai'om

hangen ledikant steekt en zich slapcrii? de oogen wrijit;
Maar sta dan toch op. je moét immers tiaar Oldenzail.
Bij de woorden' -naar Oldenznal'1 isliet-alsof dc'hecr
Van Zorgen &lt; en clektrieken *;hok gevoelt; met n
fproPg 'a hij ten bedde uit eh vlak voor Ue pendule.
Vier minuten oyei-half acht.wrij-it ze met verpletteren

de nauwk.curigh.eid en twintig minuten over achten
gaat détrein. ... '...'•-. .
Dat ia me eeu gcschicdenini ik moet weg.cn hoe
kom ik nog bij ti^ls, wèrgüasche meiden, ik ób ze
iiog zoo op het hart gedrukt mg bij tijds te wekken;
.waar zijn mijn kousen, maar geef nu dan toch'mijn
kousen, zegt Van Zorgen, die door zijn sprong dip
'noodigc klcedingstukken onder het ledikant heeft
geschopt; .-.-..' . . ••
Hiei;. heb-, je andere, maak maar voort on zoek
niét, is het antwoord van mevrouw, die daarna inden
gang loopt en aan de trap naar boven roept. Jans

je! Geertje! hou jelui nog-niet .op? 't is ac'it uur.
Meneer moet weg, wat mankeert jelui!
Kom gauw beneden! Zij loopt even in.du keuken;
't fornuis is koud; de ingerekende'turf is' verteerd. •
t'it dp 'slaapkamer klinkt het wuor: Marie help.
nie liever, dat ik do deuf uit kom, ik kan mijn over

hemd niet vinden wat doe je rm iu do keuken?
Je kunt,toch niet zonder ontbijt heengaan; ik zal
. gauw thee voor je zetten 7- 't overhemd ligt .op de
kanapéc. . . '
Mijnheer, di« begrijpt iit hij zeer goed zonder tliée
•Itau'vertrekken,' zonder zich diup .ongelukkig te
ge•\-toelcn, heeft'door do haajt het; knoopje vaji zün
o-verbc-md afgetrokken en jajumert nu uit de .--laapkame. :
Itfarie, kom flan toch hier, jc-hiat m c ook maar uan
muil lot over; vervloekt werk met diu knoopjes;
wiiarcim zorg je iiiut, dat die dingen vast zitten.
N'iïnog mooier, -antwoordt knorrig mevrouw, die
haar vergeefschc pogingen cm vuur aan te maken
heeft gestaakt en haar euhtvriend een undcr over

hemd geeft;kan ik het helpen dat jij zoo uiilmudig bentV
"Onhanlig, 't'mocht wat; de bosl wonU-uiel gosd
.nagekeken,. dai is ullq--. Van Xm-^en is oji 't jiiuit
mot zijn cga tu guau.kibbeluu, ni:iar l U!CIIA- •/.\--\\ nog
juist yari pas;'dat lij er geen tijd voor ben-'t pnzu-ygt.
Do nvurbiddelijxc wij/.ur stua; pji tien niinutun
voor auhten. . , ,- ,- '
Goddank? hij .!•! klaar op zijn liót'inos na waar
'zyn' ze? Alle* is gcwooitlijk vuil zijl) plaats of oek,
als men haast-haitft; 'Marie! roept hij wc&gt;'i', nïijn .
bottincs yn'we^i 't is een nii.&lt;erab&lt;ile bool hier! .A's
twee dollen rc-ïiiicil meneer en mevrouw door de ka

mer en zoeken overal'waar de bottines niet. zijn', in
eiken lioc-k kijkciLzc, buhalve naa^t de wu:uhtnfel, wuar
de liottint'S hun glimmende neuzen spotachtig in deu
mud steken, die door' de voórbijijlcmte gestalten ge

boren wordt. ^ '
'•••'.Gelukkig, 't valkenoog'riui'meneer heeft ze ontdekt,
een ruk, nog n ruk en meneer hucft do
linkcrbottine a'an den . rechter 'en de rechter: aan deu linkervoet
getrokken, de haa-t biengt hut I:alme hoofd.viin
n;cneer van • Xorgirn totaal in de war; hij wil gaan hior
pen. Ai drom mei &lt;! au! dat xijn de uiijncn in'ct, ttunt
do ougolukkigu man, hu kau'geRii voet vurzcttcn.
. Ve.-:d.... -haast had bji'gcvivel:t, wa't is er csct die
dingen gebeurt, en nat ucn krcrt van jiijn gaat hij
zitten. Muvrobw dio ho'ii vol vi-rwondering bu.-i;houwt,.
barst op eens in een ichatarund gcluch uit, waardoor
de tCHiijüx' spruiten vun hun echt uit deu zoeten
sliinp dcr'oii.schuld ontwaken eit beginnen te
schruciiwun. ' . •
l,-i r h niet Muriur ju-maakt me \yoeden;I, kreunt du
arme tnuu, diu zijn vergi'isiiijf. lieoft bemerkt en wan

hopige pogingen aanwendt om zyn rcclitcrvoct uit den
hnkcrschouu ie bevrijden, '( gaat uiet; du ohgewonu
liexo-jkor beeft in zijn nieuw u. buhuiziu,^ .vasten voet
«ezel. ':•''.
Mcvioiiw, (reduchtig aun Uu xpreuk. halpl elkumtur,
rukt mede aan du bi.tlines, die aan du vcreendu po

gingen dur uchtgcnoo^un yteii wcémt.iud kunncu
bieden en eindelijk hun govanjjcnc vrijlaten. 1'oi.s!
i Mevrouw stoot If.'i'un de w;a^clitujul aan,mét de
veri ovcidii liiikifr liottièn inde hand.—Kintclend vallen
j du ijchurven der k.uat oj; do marnieren plaat c!er
j- W'isc'itiift1! eu de vijljari.a'e spruit, di&lt;i in'bed zijn
• broertje ufrbato, houdt even Oj) om te juichen : Maiitje
' breekt'w«t!'-Maatje bieuk' wat!' '
- Hou ju. mand, kwajo j'jugen, roept d-j oiigelukkixo
: mevrouw vau Xorguti; turv/ijl zij haar echtgenoot nai.ilt,
' die dc.'kAtnur' uüsVorm"- iuot do wonrdan ~' ik kom
! er niet', ik koiu nr nior. ' . '
Aau du voordeur! gekomen draait hij dékruk oin,
j maar do duur blijft dicht.! Bliksemsnel .scb'iet hem
j du. gedacht-; door liet hoofd: zéis uog 0[&gt; 't
imchtelof, naar de keuken'te ijlen eii den liuis.-loutel vun
tafel to nuniuu s voor mevrouw h t worl; ytvn een
OoftelibJi.'r, meltuur. beeft cclitt-l'fu.-!i duplicaat ia den
zak on bedient zicli daarvan om de duilr tu .openen.
. Hij ijlt d'.-n .itoe'p af. zoiidur /.ijn vrouw vuarvvol tu
zegp[ui' «.'ii steeils ruepciide Bik kom er niet.-ilc k^m
er' liiei". '.'•'' ' • •''•'.
Mevrouw kcul-t in de .slanpknmcr lenig en komt
juist bij tijds um t «S boluttun, dat haar oudite-, zou»
wet vnder's-scheermes eeu ougcïitk
krijgt.Wil je er afblijven, deugniut, gniiw in jo- be(|, uit
ze bluek van schrik, en d is n t haar eerstgeborene ccii
klap toe, die hem ijlings doat wegkruipen in .u. vei

lige bcliuilplual.rf, het bed, waarin broertje Jan, diu een
jaar jonger is, lujilkccls /.it t^, guhrceiitvpn, vursclirikt
duor hul ojigcwone rttiuocr. ' , •
De goede mevrouw van Xor^eir i; geli^ul van haar
alréu!c.^zi!'"is knorrig op zich xulvo, dat xu. zich huuft
verslapen, maar dubbel boo.i op do meidóii, dio nu!
eorat van boven komen, tot spoed aangespoord door
't schollen' va» dun melkboer.•
Zo hoort za be.luard do trap.afkomen en
h.iareeisto ,'jcJaclitu i-i do n.tlatigd iiienstbo-lun eens duchtig
de los to Icxen, maar gelukkig vult haar blik in den s,iiu
gol PII aict zelriai'iuijerdaneunvoiidi.'j'ukleudiiig. Xói&gt;
kou zo giüU tr..-:i i,i L auu luur diunendu guestou
vcrtoonc'ii, ze Ijpstuit dus eerst eemj&lt;&lt;nin; toilul to maken.
Intiisschcu is van Zorgen op ccn drafje du ecue
atr.iat uit, da aniere i'ngeluurioii; udamloos koait-hy
.op den Dam. Dat dacht ik wul, mon'ipvll hij, de
omnibus 'is al_weg xuliikki^ s-.aan er ecnig
vigilaa'en en daarheen richt hy nu zijn koers.
Kaaitjes mouuer? omüibu;- 011 ti-amwaa4-k:iart;cs,
elfcetitou, asjtfbliaft uiüiiofi-,. gilt UM juiigcu diu IK m vjur
de voeten loopt, (.-n niet wa;} -g-iat zondur eciï, loop
naar do;., do p!aa's -.v.iarliuèii, hoadt HICUUGI- iiog
binue*, .want hij hoeft de _yii(iUiit.eii buruikt.
\iegc. l.mt nieno.er! schreeuwen dein op buit .beluste koet

siers tojjclyk, terwijl zij 'met liun'üwuepcii- wenken,.;
n op 't gevaar iif van dooi- co i dor -concurrenten
te wbrdon iiyat'i-e lun. spt-fn^t. van Xoi-^'eu in du mid

delste vigihtnt mot do woorden naar den HijiL-ijiooi1
als je gauw rijdt ki-iig ju een kwurtje."
De-koet-ier, die du zvvco|) over het kreUpuliTpaard
legt,' verkiiciil..-rt zich bij du gedachte dat oen l:H-ur
tje circa v^f biirrnl-i ctplovpi't,' en verwondert zich,
tuigd is dat. d« lij-I tu hort u» do itfslaiid tu.^róot i-t.
,1'opcreiiil. zit van Xot-gen. in. h^-t: i-ummele ule
vovriui1^ uu ziut ^(Uluruiidc den rïd wul liunmaal Op
zijn liórlojjie.'dat vijl luinutciijichtur is, zonder dnt hij
'.'t'woel. ' , . • ., • • '.;.- ' • ..
/Volgens Jjn liuïkeuiii™ k&lt;in . hij den trcui nog
halen; een.paur m.ial kij.U hij uit. 't portier om cn
kdéssior tot xpoed au» IA- iiiaiivn/dje'tólkciiiii.-iU (üe
aaumiininiJ mut aV|ubliuft. iiielr.'cr,'' hu! knul'en C«MI
xv.-eep'slag over déimrg'.-ro' iibbun' van .xijn • paard
beantwoordt. : - -.
Op de -Ijnij; bij hel- \Yuu.-pCrplcbl'hoort du. onge

lukkige Van Xurgtfn een echel geliuit dat huni uls
een satcrlauh in du oorén klinkt. .
DJ k'ort.sier kaerl. /.i^!i oii:lo4' 't rij-iviriip. dun bok
om, tikf. iiut;du.n &lt;s\vcei&gt; tisgiüi het pon Ier, un zi-jt
leuk: Daar gaat ie inehuui, mo-t uwcs ilaariiiue weg?
tint ii lu veel i Va.i /nr^en lioorl wul du' iu
daar gaat'1, lijj zo^! niela ni.-ur, ^nu.-n' s aart verbluft
op zijn hoi'logic.
Ho! roept, de koetsier, by opönt bet portier en.
ee.n, asjeblieft melu-er we Imnncn er, :geeft van
Xorgen ile zpkcrhcid, dat iets te laaf, veïl te I.fat h.
Zuchtend butualt hij den koetsier, die de vricht
en 't beloofde kwartje opstekend, met de voor?!o:
vinger even aan deu .hoed likt en niet een: by
gelegenhcid- asjcbliuft, werr op den bok «tijgt en
wt&gt;grijdt. -'- . ' - .'
: De volgende trcHi heeft, geen aansluiting en Van
Xortfcn. is ilu's gonooclziiakt o( tot 's middags 1:2, mir
te wachien of den volgenden dag te gaan'. Kuurrig
en in zich /elven brommend, wandelt hij wcé.t- naar
hiiif, hij h?ol't nu niets gucu baa;f tncer.. .... :
Iu .xijn domicilium is hut gRilurando zijn afwezigheid
alles tntli.-ilvo. rustig toegngaan. Mevrouw heeft na
de ontstelde kindurun tot bedaren te hebben gebracht,
ile twco dienstboden ih hel: verhoor genomen: '
Niers is natuurlijker dan dat de beide gedienstigen
op stc-'ügen toorr-hunne onschuld})utuigcn. Xedurven
dat' dio heer naar du Hijnspjor wilomdut. hy over-" '~Sr—«en eed op doen, dut Mie, niut hueft gèpohf en
-'--•• - -• • • ••-••- ... worpen "de beschuldiging,van Mevrouw, dat zp door
'tschull''!) licciigciiliipcii zjjn, met verontwaardiging
Vnn ziuh ' af deur beidun eenstemmig, te-verklaren
dat-^'n monsrii wel liaivljtikkcn doof mut zijn'oni
bij 't geweld, dat de pórstor'..maakt, door te sluj-cn'^.
Mevrouw' diu-'zij liet uil. ondervinding of uit zucht
om goli.jk tu heliben, niut anti de cc-;!en en betuigingen
van huur n.eiden gulóoft, 'maakt y.ic-h lioo langer hoc
boozur «puult op" nop ah Geertju. misschien '
minder gopa-it aanmerkt. , ' '
.lans, de oudste, is M eest-lijk in -haar ^pontcueur''
getast en vertelt kort en bondig aan Mevrouw, dat
ZA zL-h niut laat) uitinaki'ii voor iemand die-„met
draaierij" omgaat en dat ze er op.sUiut, dat Mevrouw
d-i ziiuk ondcruoekt en een boi&gt;ds&lt;-hap naar.Mie
«tuurt, want als men haai' voo:' eon leugenaarster
houdt wil zu nut zoo graag verhuizen. Uuertje kan
iialimrli.jk nii-i bnler doen dan ha;ir kameraad gelijk
te geven un .,houdt iicli a.in 't zelfde compliment."
Wordt vervolgd.
De Heer La Clero «M aannt. Yrydog In bat
Grand Thcatre optred.-n als Toupin in. l)ora"
Hut xal niet aoodig zyn het publiek op te wekken
vun deze golei'eiilicid gebruik te maken om met hel
$pel van den beneficium koauis te maken.

De Heer Pierre de Hoer, dire&lt; leur van het thentro
Tivoli verzoekt ons ter kcunUse onzer lezui-s U
brengen, dat hu door aankoop, eigenaar geworden
is van eon der belangrijkste en schoonste drama's,
die iu deu luatsteu ty'd ten touneelu zyu verschenen.
Keil pcuuevrucht vin deu Hcur Charles de la Mur,
naar aanleiding van Jules Verna's: 20,000 mijlen ouder
de eeo, liet geheimzinnige eiland, De
luchUchipbreukelingon eu Vijf wui «n iu een luchtballon. l)u de

coraties worden vervaardigd bij den Ilei.r Charles
Koskam to Antwcipcn. Do titel van het stnk zal
zijn : liet onderzectfche Echip vau kapitein KiniinO,
on reis naar bet geheimzinnige eiland;
19e HotiEc van oei» Itterwcy.

Alles heeft in de wereld zijne licht- en zijne scha

duwzijde. Op welk gebied men ook treedt, overal
heeft do medaille twoe zijden.
Wat zal ik worden? Dat ia de vraag, die elke
JDUgeling, die tot, de jaren des onderschcids is
men, zich gewoonlijk voorlegt; dat is de vraag waarop
hij een antwoord zoekt. De een vindt dat antwoord
spoedig; de ander heuft daarvoor eeïi langercn tijd
uoodig. Daar zyn ook mcnsclien, die beweren, reeds
m hun prille jeugd c.ne bepaalde roeping te hi-bben
gevoeld voor het vak, waarin zij werkzaam ijn, die
reeds in hun vroegste jaren de keus van dut vak bjj
zich zelven hebben vastgesteld, eu ziuh vobruuinclyk
hebben toegelegd op "die tukken vun.wetenschap, die
zij meenden later inet vrucht in hunne reeds gekozen
betrekking tékunnen gebruiken. Waaraan zulk
i-cue vroege roeping is toe te schrijven, is ons tot
hcduu toe onverklaarbaar. Wy kunnen mocieliik
aannemen, dat ecu kind van zus of zeven jaren reeds
zoodanig lle voor- on nadevlen vnll deze of jjtiie
betrekking heeft overwogen,' om • rcedg bjj zich zul\e»
overtuigd te ziju, dut zij voor hum de eenige geschikte
zou wezen. Zulks gebuurt toch meer dan etn.". Du
eenige verklaring, die wij er ons vaii /.ouden kunnen
geven .is—maar 'dan' knnneii wij van geen roeping
mccrspre.ken dat hul kind, door het uiterlijk ver

toon,'hetwelk sommige betrck'kingtn mét zich vueien,
zoodanig verblind wordt, dut het daardoor aange

lokt, zijne jeugdige zinnen vaststelt op die betrekking
en het bij hem onomstooteiijku plan maakt, haar eens
te bekleed™.
Douh nog- meer gebeurt- het, diit een kind, door
zijne naast» omgeving wordt beheerscht, dat hum uls
liet ware stelselmatig -do cene ot' auderu betrekking
wordt opgedrongen, zonder zelf eigenlijk te wuten,
m weikeu werkkring hij zich gaut begeven. Men
kan veelmalen getuige- zijn van hut feit, dat een
vader zijn zoon, bij .zijne geboorte recds: bestemd
voor het \uk, waarin hij zelf werkzaam is, om
xocdocmle zijn ojivolyer te kunnen worden, zonder
daiirbij acht te slaan óp de vermogens van xijn kind,
die misschien !ut ^irheel. iets undci s leiden /ouduii.
Xui.der twijfel gclicel verkeerd! f men xiet ook
vil," dat de vader zyn• zoon reeds vroeg voor den
krijgsdienst opleidt. Hij ludunecrt dan /.ou: Ik heb
geen ' fortuin, ergo kan ik mijn joiigi-n niut laten
studuerun. aat hy iu dien-t, dun kost zguu oph'idiug
mij weinig geld, dus xnl ik hem reeds vroeg buginnun
voor to houden, dat hij voor militair in du wieg
gelegd is. En bleef het dan iiog muur bij dien eunpn
Zuon. 'Maai: ik heb vaders gekund, die bij de treboorte
van hun tweeden en Jui-dyn jongen telkens dezelfde
teduneuiïng toepasten. Ziet zoo iets is toch bepaald
onverantwoordelijk. VVat is hiervan het onvermijde

lijk gevolg ?
Dat het kind eenmaal man geworden, nibt beter
iveei, of het is zijn lot, de hem opgedrongen en vnu&gt;
es uf aan voorgestelde betrekking to aanvaarden.
Eerst nu leert hy hare licht- un schaduwzijde kennen,
eu hut blykt hem al spoedig, d.ir hij geen aanleg
daarvoor, en wat nog erger is geun lust daarin heeft.
De betrekking -begint hem to vervelen, omdat nu-ii
r scbooncr heeft nfgcruiiald dan zij wt-rkulijk i-,
eu nu is zijn ollendu niut meer te overzien. Du voor

beelden zijn holuas, te ovt-r, dat zulku menschen den
verkeerden \\-vg /ijn opgeguiiu en in plaats van der
maat.-cliappij' nuttig Ie ziju en haar tot oen sieraad''
te strekken, hanr v(jelncr tot gro.ote schande zünv"
O, gij, betrekking-opdringende vaders,- wtc't voor

zichtig in uw werk!
Eer.e to vroege vrijwillige keuze van bcróop- is
«veniuin aan te bevuUn. \V:it is hiervan het gevolg ?
Dat mun, alvorens tot die jaren tézijn gekomen, dut
toen erns'ig over de zuuk k.'in on moet nadenken en
iui beslissen, reeiU vurscheiileno iimleti van keus- is
vei'nndëfd: het gevolg hiervan weder is^- dat inrn
dour deze oanlioudtr.du verandering eindelijk beslui

teloos is geworden, eii dan, wanneer de tijd
van.becn daar. is, als liet. ware uit wanhoop slechts
wnu keuze doel;, waarvan men later grotit berouw
leeft. - . ' . "
Naar onze meening, miiet de .vraag: u at uioi.t ot
wat al ik worilen? behccr.scht wordordoor deze:.
«wat knii ik worden V In verband met. deze vraag.
moot de jougeiing zijne keuzo doen. . Lnut hij eei'b.t
icli zclven en zijne bekwaamlteden wegr-n en op dis
sf stellen, un naar den uitslag vun dit onderzoek
(ju beroep vaststellen. ..
Hij ovoKwcge ook Wel do 'vooiv;en ntub-clen aan
eiicr». .brttrkkwpf verbonden !*-Heeft hij'dit. gedaan,
telnu, laat 'dun zijne sympatliiu in^ar een weinig
»trken, laat hém dan, haar zijne bekwaamheden en
uten het vak kiezen, wuiuin- bij voor de
maatKbnppïj nuttig gelooft wurkzaaui lu kunnen .zyn.
' . Pr.s KN
i'lit «lei*
. 'AMSTERDAM.
Koffie. Het nrtikcl verkeerde gei'.Hrcndu den looji
l'i' Week in lüstelqoxe stc-niininj,' ci&gt; zyn du prijzen
iïti qpk weder achteruitgegaan. Voortdurend wordt
M lïamlnirif sterk 'aangeboiien, alwaar liondcrs vn»
'«•'tos koffie uit vreeis voor verdere ' daling zicii
xoo'wl mogelijk vuin hunne voorraden tracliten te
onlioen. . • : , '' • '
l'C ufdocnhigeA in do ecrülc- hnud xcüwul iilhicr
'w te ItoLtei-daui bustondcii uit .liJO-l J!n. en wel-, '.'.•'
'l- uil. Macassar -lionthuiu. t-x. Xrjiltyr il -12 '«•ent.
Ui7 '. (Sindja^ Tritst -Ui
•n
^ Java Xgarpom WI.
n '.„Kertljo
" i'adang
» Mulang
Java Gumanpir
., Santos
« , » «
J)rei,tlic JS'.s P
div. schep, prijs geli.
J+.v.Or W.taM
n Vvoricnnrta 51 uent.
Drt'tttlic 50
c;»-, ismnrcl; güi.
Tegen 20 dezer maand lat de M. H. M. in veiling
brengen 95.-100 bn. Java koftie die all volgt ijn ge

taxeerd :
IKiUO
75US
3(&gt;7
238
10290
U113
imw
10718
«JOK3
755
288
L'7U7
bn. Preuuger blank tot geulacht ig
Proanger-aoi-d blauk geelde!.t.
Blank
Btui-k grornachtig tot bleek .
Itlauw
W.-l.-Hereiding
f -liezoekie . . . . . . . .
, Tagal .........
Solo
Pa.ssarocan groen . . . . .
PftsBaroean groenaohtig. . .
n Palcinbang . . . . ...
Mucasear	, .
Ordinair eu Triuge ....
55
60
521,'g
50I.
54
t&gt;t
SI Vs
52
IX)
55
K)
00
G5
2l
53
50('3
'3
541/s
47
'22
55V3

411
. Suiker. Do handel bleef ook deze weck zonder
eeuigo animo en sluit de markt bupaaldelyk flauw,
GcruHincurd, Ifoowul rafliuaduurs hunno pryzun boven
f 31 blijven houden, zijn in du 2e haiul voldoende
vurkoopers buiieden dit rijfcr en kunnen wij d
prijzen van f oW i tot f.81, als waarde voor la
Cruslicd aannemen.
Tabak. Van AnicrikaaiiKcho Tabak werden in de
afgeloopBiio weck verkocht: 44 vaten Mnryluiid ex
Idn 6'. Hl'Ottillard,'' In Java giuf? uiots oiu e» wer

den slechts per . Vooneaurtii" aangevoerd 41 pnk
OAW. Voorraad hedi-n 1K14 pakken Java, 150 pak

ken Sumatra, (il(&gt; vaten Maryland en Somboru. '2'22
vaten Kentiirky en ^'ilgilliü. 3» kisten Seedleaf,8000
balen ((ost-Indisch. 60 ccroencn Cörai.-ao.
Kulden. Hierin ging bijna niet» om. slechts een partij
van l b'l Java rundei huiden Van circa 5 kilos mooi
goed tot ?&gt;3 «ent s afgedaan, zoomede 78(i Itaea-sar
bull'elhoorns tot f 25''B de (9) kilo. Van Indi
ur.ngevocrd jiL-r AVi-uwt Wittericey II IHiüJavu koehuiden,
125H budellloorns.
Verfvsren. Juva Indigo. In do ufgoloopen week
was ilu hand«I minder geanimeerd en kwunie-n, door
du verhoogde cischen der eigenaars, en de kleine
voorraad slechts weinig zaken tot stand. &lt;Jirca ")0 ka.
vdiiden (ot iets betero pry'zuii koOpurf.
Tt-rpentynolie. Tegen 2. dezer zijn in veiling aangeslagen
1471 vn. directe- nanvocr,'dje geveild zullen worden
iu kavelingen van 50 vn. Taxatie van f lü!^ tot f 10.
Harst Amerik:ian&gt;cbe. Wordt by purfyun aange

boden, loco voor f 3' i eu zeilende voor f M'i.
Droogerijen. Voortdurend met Weinig handel: (Ie
afloop der boden gdumdenu veiling van 10 kisten
Java Vanielje was hoogst coulant' eu alle? werd ver

kocht vau i' 3 tot f, :J1U, dii.s verre boven .taxatie.
Tegen l'.l dezer, zal do. N.'II. M. by inschrijving
aan de markt brengen, ± TIS1 kilo Uutta Tei-cnu.
Rijst, Ongcpcldc. Do tteminiiig h vast, en bestaat
er voor loco waar veel vraug doch is er hier geen
voorraad. Prijzen zijn vooral voor zuik-nde ladingen
nieuwe Ijiirinnh hooger aan te ncmuu en werden
«enige ladingen afgedaan. Gepelde. Voor alle soorL
ten door de consuniptiV gewoonlijk gulvrnikt, was de
stemming gunstiger en v .tidcn verscheidene pnrtijuu
tdt vaste prijzen koOpers. •
Specerijen. Xtten. Voor goede kwnliu-it l;c«tuat «r
meer v-ring. At'i'edaan v.-rrdi-n l vat &lt;-n 3Üki-.teii
Noton (bij du Xod. I. 11. li. bij de insuhrijvjng op
1&gt;( Januaii niet geguiidj en nog ft-1 kn. &gt;otcn ex.
Pi-ineen Allt'lliil. Foetie. Dit artikel verkoelde iu
flauwe stemming. Afgudn.-in 13 kn. ex. ' l'rinf'ex.
en werd een party" van 44 kn. niut
;-cXaguli-n. OKhcc-l onveranderd. en zijn or
afdoeningen ..te nu-blcn. lV[it-t'. Du toe-tiiml
is iel .s beter to noe-mcji, muar nog zeer kuhn, 'Ma hu.
Peper ex. Anibiii worden iu de ofgeloopen weck
yerko'tlit. . ' ..-•'_
Vruchten. Hiervan vult r.lleen te melden dut teyen
19 dezer in veiling zyn aangeslagen -K.XIO dozun Jarig
Sultana Ilozyn. '...''"'
Katoan. lu het begin diwer 'wrok -wn« het voor

namelijk Kiigeland diu o;i.&lt; voortdureinl laxuru
noteeriiu-eir zond, ten 'syvulgu'drr pulitic-ku toestand:
htt-'r floot Amerika' zich hierbij aan en is het dus
ook niet te verwonderen., dut wij ook voor duüe
week i'citu tliuwu markt te berichten hebhen. Van
Amci'ik'aanschc-, xijn &lt;le pri'zen. circa l cent lager
aautoiienicii waartc-e bét uunbod echter niet rnitiHs
te n'ouuieu. (Jost-Ind. daaldo ruim l li; cent en
blijft tot du laugstu .prij/.un itangubodun.
Du liaudei was van -meer bctyekoiiis un werden
niet 'onbelangrijke partijen voor. onze'markt zuowej
ipet Amerika als niet Hritsch-Indiügecontracteerd.
Notering: N.-Amérik. loco good iniddling'&amp;V'i Jan.
Febr. sHu-jiing':i3, iniddling "?,'•} I-'ulir. M.uart
6cUc[)ing ill'i, loco middüng'. iWa landend •"•-"• i.'I-'ebr.
April schcping good fair O;nra Jf-ïj. Fubi'; April
suliuping fair. Omya i"&gt;!i. , ,. ..
Tin.' Wederom hebben Wy deze week wuinig
opIieurends mede te duelun. Du ouixuitingcu bleven
wederom jferiug en wurdcir. slechts -kluinigheden
IJunku tot "f :ji)ïi vèrhuh'duld. V.ïiii iiiliiton werd
ecuc vrij belaligrijkc po^t tot f ;!Ö' i gedaan. Int t r'
werd ook; .ecnc " bieding vau l1.;»,—jiangenomen
WHftrtuc c'venwul kimpi rs blijven! l)c op den lOeii
t« IJatayia goliuiidun veiling,vuil circa 10
dtlizen-.l picols kracht' dooreen f 41'.. per pikol oj), ge

lijkstaande' aan ruim f 38 per &gt;A kil ..iilhier geleverd.
Tot f JWij'i is duaritit. te vergucfs nangnboden,
Ans'jovis. ' lliciïn ging niuts'inuldeiiswaardigs. om,
dc'.stumniing blijft uiiwi doch 'uoteórin«eii,noniiiiaal
als de vorige week; otu tot zaken te erakeuzouiluit
yerkoopcrs- niet un'gcuegi-Vi zyu eunigu couco^sic to
doen. '•'.'•-. '•
In Koggc .was de. omzet vjin
wc-iiiig.bclung-; naar ley-ei iiij» óp luriuijn, zegge Maart, Api'il,
Mei, bestond yoldocndo vraag, doch xijn er byna geen
kóojicis.. liet'is niet onwuui-ichyiilijk dat by eenige
v'r;uig dieutcngovolge de' prijken lioojfur /.uilen «nau,
o pi-rzen'KIJII als volgt: 'Oulutz f l'.HI,. Taganrog
f'l!»ü, Petersburg f IS;», alulz f iOS.jier Maart werd
afgedaan f IN), 1*1, Mei t l»,,!«!.' Turwo zoüder
buhiilgrijkon cnizet,.;op levering M'aurt. f 320. •
Oiiezaden en Óll«n. -De-markt in Kngelund is zeer
!?uaninicerd un \vordt voor disponihcl f i;&gt; hooger
biiluald. Vun Peteinburg vin Keval word minder
4iingciid aoiigcboileii tórwiji priinu kw'ulituit .f-cniak- !
liuliJkL-r'tq pluatsen i?. De politiuUu tou-tand brengt
.•L'nige Icveudiglieid in .Lijnzaad te weeg.
IJombujLtjn'.uad vond !,')regi'ldun aftrek. Itaupoliu vliegend
van de Müleii: f 42'V-Mei f !()• i,/i(ir.,, i \,^.nte:
munndcu l' !fli-s nominaal. Lijnolie vliegend van do
Mo'U'it f -t,""Maart i' HOi'u, ",-i, '••&gt;, Ajiiil t'311 -,
l blutste maanden f '.il 30'«.' •
Hennep, Van Oostzuc-heimep werden 5U boiiilnu •
Ivoningsburgcr nabuur Slrccmul tot f 40:—verkocht,
it:dere s.torten 'mut wuini# vraag. Van Italiani.si'he .
icniicp werden aangevoéi-d ^0 bondcii merk (il) eh '
20 Kuilde» merk PC. •
Petroleum zeur stil on prijzen lui;gaaam
achtcruitgaanUc. Voor loco E noteert 'men f IS'fc. Op
leVcring gaat niets 0111 un vVordl op f !,"&gt;
VoorrtaU Iu d* va)K*nde havens w»»rbij zoowel loco
al* aeilond en in lading.
Voorraad. Aüeveringeu.
Bremen . . . 377,030 vtn, liremen . . . lü,513 vtn,
Antwerp&lt; u . l--(i,74'J Antwerpen .
12,844IluuibW . . «ü,ÜO«i f Ilamliui-K . .
4.!&gt;30notterdain. . 40,440 liottordatu. . -V'XJrt .
^msterdaiii_._ L'7,«70 Anistcrdani . 1.H37 «
j Totaal U(&gt;H,MI1 Vaten. 38,0^2 \&lt;ü.
Uitvoer uit alle havens van Noord-Amciïka tot op
2 Feb. in;lb"3 11,777,891 i.Jnl.,in lt&gt;77 Iö,i21,(&lt;72 Gal,
ROTTERDAM.

Kofflj bleef voortdurend in flauwe tteinmiug, vooral
in uayolginx vau de steeds lagere noteringen tt Ham

burg voor Santos koi'fij, de verlaging in prijs voor
Jovi» Koflij was l cent, de pry's voor groen
Passarovan is l'j, terwijl de good 01 dinairegrocnacbtige
soorten tot D0"g zijn amitenemeu, do volgende afdoe

ningen kunnen wij vermelden:
1000 Hu. MalaiiK per Voorwaarts 51 c.
1937 Java Kerdjo diwrst whtpc» prijs geh".
741 Java Xgar. \V1 ., Tlrciillie 5Si'a c.
500 . Padang I'f.i: Oranjeü-™ lütUc.
413 Java tïeniiins.ouz. Drcniin' CO c.
2(3K Santos per (ir. Itismart'k prijs geh.
Thee. De alloop der o|) l"i dezer guhoudcno vei

ling van Jhva en China Thee die zeer geanimeerd;
waf!, is als volgt geweest: •
18! ik kn.Siftin^.
&lt;il(ij4 U 1-2 . Stof '
m u .
41(4
22» 4
W1-!
li* t
Stof Pecco.
lioei ...
('ongo Hoei.
1 ('pngo . . •'.
Kxtru Congo
Aiigteh . . ,
Anguioci. . .
Anupang . .

Kpinpoei.
Souchon.
41)
i-IC.
7( l
•&gt;»
40,
An:.u

J-.l.
31,
47 e.
Ml. *«, (il
40.
l?,'"
40.;
'S4,
44.
•II,
7(1.
C,!),

Tl,'
41:
(i4
•&gt;a, v •&gt;'•'.
!«l_ Kill. Kil. 140.
3304 j '„' Souchon Pec-o
537 '4 ^ Pecco Souchou . 55
7i) 4 i .! \. Peceo Siansf Pang.- !KI
870 4 ., Soc-poei Pecco. • -S"
fl-2 4 - ' . foshang Pecco . - S2
fiill l , ' Pucco. . . .
lOlii', Imperial Pecco .'l'»»', . -
-Opgehouden1 werden koopen Stof. :"0 AnL'inoei,
23 Aiiapun.!.', ^1 Souchon, 43 Pecco Souchou. O Pecco'
; Pang, 47 Sotpoei PUL-CO, 7 Coshang Pecco en
241 koopou Pecco.
Vuil China Thee Werden geveild 3021 12 kn.,
waarv(i i ierk S K. liil.'j 12 kn. fine ."xcw Sea=on'i Kysow
Cnngo. . tot 71 Jitf c.
Alles verkocht.
Merk Kgeria via Suex Canal. ,
70)
J kn.'Extra Superior Kuisow t'oiigo tot Io4 iv 1.12
30|). - , Ilochfei'nur Kaisuw Conjro.
11 koopen verk., :")! opsch.
Merk via Siii-z Canal''AV J. .
('lioicc Xew .SeasouV Kai«ow Cuiigo
Verkocht . . ... . . l(JO„lUl
31erk via S-ue.z Cuual
'l'Mfuirst Kyshow ('ongo. . . ,- _ Ki _
Tabak. De voigvnde afd icningen hadden jilu'ata.
J .pakken Juva h-jofdiiierk JC ijc 1I\'H, welke
vroe• by inschrijving niet waren pogund: &amp;(i vn.
Maryla ld, per Eniiruhl; fiO vn.. Maryland. l er Tltu'r:
1(1 vil. Maryland, ex. Qiii'in rit-lui-in : 30 vn.
Marrlaud, CN VH»-','.'? Vii'/oritt.
Katoen, in gedrukte- stemming en zyn prijzen
wederom gcvUaUl Ameiikaanscho .op levering ui! a.
;t!)''i et..-"De iioteeiingb.ii zijn: Amérik. strict iiiidiilinür
3."&gt; iïiiü1» et. Amérik. middling 31 a 34': et. Amérik.
lovv, tiiiddlins ffi'i y:i'i et. Dhoilerab good fair on a et.
Dbolleruh i'ully fair 'M ut. pliolloi-ali fair ^"."s et.
Oomruhw. fulU fair 3ni's ot. Ootnrahw-. fair 2',1'a et.
Bengaal fiilly fair ^7 et. ISeiigaiil fair iM ut.
Tiuuevellyi nood 34 cti ;t "
Fijne ,W«.'khouten.' E.-nige vurl.-oóiicn in' publieke'
veiling- haddon den 13'. dezer nlhiür plaats waarvan
hieronder de .-bij/oiiderhcdi-n yiil'jf-n:
Verkocht.
•van'Ül blo',; Taba*co &gt;1 llioniehoiti 3L'() lilok li', a -Jüct:.
llorningo .. • lij _ fi; _ j| _'
Cuba' . _. ,. . 7!&gt; ,, pi . -j]
Jlondm-a* '„. , ' 4 . 10
IVppi'Ihout . . 25- •„'il
Wit \oteultuut i IU
-,,.
10 .
." liilUleiu-n ,' •- Ituliiiau^ch (iüdin.-17 l-2l'»
.. . liili blok Wcst-hi'l. werkliou't opgeh.
2 CVIcrliuHt '2 lilo'; verkocht ƒ&lt;;:,.
. Vruchten. Iliurumtroiit kHiiiion wij de at!oop4dcr
alhier op l'."i dezer fji-hoiidoiie veiling berielitcii. na

melijk: J!(«l vaten Krenten (U.S.) ox Jfittuli- vorkocht
f lO'i f l'-&gt;'-2'. '2&gt;X&gt; y.iton nieuwe Krenten iigeh.:
77 vaten Aniurik. Appelpn gedi-olrclyk vurkoehAun
f 10 a f-.lü'i; 7 vaten', nieuivu IVuimeu vork. f 141.,.
Getiever. Hbll. 'proef f Iiii.i, Amst.. pi-oéf f n i'.,.
Moütwijn f 1(&gt;' i. ' .
Tegen IS deur-r ;xnlli.ii iilhier in veiling worden
gebrfrch': 3(10 .ton ('ongo .Palmolie, ",0:&gt; ton Congo
Puiiïpilten. . • • ' ' .-'-.'.
Grnnën. Tengevolge der zeer onzekere politieko toe-"
stam zijn ^koopers over het algeinre-.i zeer terughou

dend 'geworden, waardoor de handel voorhlureud van
g belang bleef. Slechts foor Uoggc was meerder
st tengevolge'' yau vraa;,' van den Rbyji
lieeiijryérkabp.cii plaats vonden! Kng^o werd 'gedaan
llö. llli 'tC Petersburg f. a. b. bij puHij f 183, Ifrl, Ift").
Itoekvoit Bi-uttcn Pelersburgur pi-r 100'kilo f 12.
Tnnyê12;i 131 (C Amc-rikaaiiscliu ::oi«er''.{ 345 xüi by
party' f 311. tarwe -1-25 120 u' jarige. Konfugsborger
f 319. (Tarwe 127 128 tt inlandsche roodo f 317.
'-.-'UJiiasd 113;ilJ li'/faganrog f »10.
'Vlasi Pi-ijüen waren deze vcek. zeer S-a'it,.op de
weckinarkt wa» dn aanvoer ao,(XX);Eteén, die alle grif
koopurs'..vo'rdcii un waren de bcstcedc prijzèuiils voïf,-t:
ordJ-Jinir.fi 4U ttuivcrs. goed ordinair 4fi'i\ -M st,
niddel ')t) ;V M st;; 'goed iniddtl M H i"i7 st.,' lijn en
ixtra lijn (12 iïO.'i tt., /eeluiiu 33 a 48 st.
.Calcutia ia Febr. (per tulc^ram). Indigo. Hut
s' izoeu kan zoo giied nis al'geloojien worden beschouwd
cu bleef do viaiig tot aan hut eindo toe goed aanhou

den; Tot op hoden bcdragun de vertcliepingeünaar
Kiiriipa 17.(K)0 kiiteu j,nr stoomboot.'en IKK»» kisten
[icr Kuilschip. KaYoen. !De ;I;engaaloogst wrordt
gcr.ip[jprtucr.l gcliccl te zyn inislukt. Jute. .Uiei-in komen
iitecr zaken tot stand,' en wördou pryzcn ruim
ft.1boven laatste notecring aangenomen, Jlcn noteert
voor. prima.'nicrkëM i.' l(i,10- lot i, lli,12.(i c. i. f,
via ,do Kaap naar D.undce. Secund:i merken £
13,10'tot. i 10,lL'.6 , c. i. f. via'«Ie Kaap naar Dundee.
i^ftdeiil Ljjnzaail. (ïood fuir Patlia Us. 4,4, ordiiiair
Rs. 4,!i. Hrtujjzfead (i'ooU fair Mim Ks. 4,1, ordiimir
Ra. 4,0. Ityst. Nieuw oiigcz^eefde Tafel KH. 4,7;
allain 'Ks. 3,11. Shcllac. \'ust. CaU'utta arno't
£ 8 o en f per stoomboot. Salpeter o pCt. r»fr»ct!e
lts. 7,3. Vrachten. Knar Ixind^n. via Kanaal. Jute 40 -,
Xa;!en 40 -; via Kanji: Jute 35 -. Granen ^(J,-, Xada»
376. Naar Dun lee Ju'e H7 (i. Naai' Nt-w-Yor» u.' ! i'.
M.iiii'i'iiH 15a&lt;]erzak, Kw-rsun v»-t. Op Lundeu(i m
Ll.iuk l,!):1io. Pliiiia crcdiuten l'J';'w . • Op Parij-3 al
documenten francs 2,23.
Livèrpool, lu' Febr. (Pur teleur.) Katoen. Stenir
ming stil. Verkoop vuil den dagliiKXJ Ualcu.. luvoer
i:;ooo Halen.
V/i.mington, l Kelriiuri. Ilant &gt;tilenvast: straiüud
# 4.40, ou good $ 1.45.
Terpeatijnoiia vast 20''3 c.
Livèrpool, 15 Februari, Koode Turwo l i 2 d. uu
Muïs o' d, per husliel hooger. Meel férui.
Glatgow, 15 Februari. 6iety&lt;:ei- 51 it.
St. Petersbarfl, 15 FuUumi. Ue(-le Kaarscutulk i«
loco r*. 58i 'lurwe in loco rs. 13.75. Uoggu in loco
rs. 8.75. Huvur iu loco rs. 5. Heu:.up in loco r*. 42.
Lijnzaad iti loco rs. Ui.
Londen, 14 Febr. V»'ol, Door oponthoud iu i!eaan

voeren, werd door i!c importeurs besloten, om de
aangekondigde vi-ijing een week uit tu stellen, en wel
van l'J dezer op -Üdezer. Du bepaling om niet
memdan 200,0(X) buien aan te bieden, afgescheiden van
den ouden vuorrujfl, blijft steeds van kracht, l'e
lij^-ten zuUcn alzoo ge-loten worden, zoodra men het
totaal htcft beruikr, luaur elke lading, diu nog voor
4 uur van dienzelfden dag zal wordi-n opgegeven,
kau nog in die veiling worden opgui.fimcn. Het
i.byiin zeker dat 20&lt;&gt;,&lt;HJO lm. voor. 2(! dezer in onze
haven zullen aankomen; in bet tegenovergestelde
ccvnl kan de wol, die lal «r aankomt, in de \ -nlgcude
vi-iling wurdun .•lungeliodt-n. Ju hut geheel xijn
aaiigekomen; tot heden l.Vl.!i&gt;4 bn. Australi&lt;clieen
Kaapsche; opgchouuüii. 5l.mK) b»„te zuniun I;&lt;KIK| balen.
Du markt i-i vomtdurui.d k;;!i:i.
l") l'eLr. Litvoer van Lijrolie .Jlis tuii. A.iiïvoer
van Lijnzaad K3Ü5 ' iji-s. Vuuiiuad v.m 'Pi-troleum
7L-iUi vj". GriiiK-n -.a-t; aanvoi-r: JJIKt ijl-1, inl. ei;
40.lj(«.) (|rs. vreemde. Tarwe, 1.7(10 ijii.ii.l. en.lo.S'Kiijr-.
vreemdo. (ïei-st. •SOy-ÜKltji-s. vr. H,n e;-. aNinedefliW vjs.
en 13,(jil1 zk, vi. Meel. Tu k.oo:&gt; aangeboden 15
ladïngt-n Tarwe. Suiker ferm; gu-kri-talli'-cei-d de/e
W-UL-I' l'- iiiMc.s.'en: een lading Java tot geheimen
prljVt.-rkocht; crafriu. duze week li J. vooruitgegaan.
Kotrie fui'in ; kleurige- soorten deze w't-i:!:"2 - jjo-itegcn.
nndure soorten va-t. Indische Thee \H«t. Chiim tluuw.
Talk 403.' Lijnolie iu looo ts Huil Si 3. -Petroleum
10 d. Vreemde T.irwu'me'. g»ede vraag.
Pesth, 11 Felir. Tarv/c'iu loco met zeer gurinireu
luiudu', op'levoiin^' va-it; j.i-r K-ntuiunitüdvn fl. l'i.i'n
koopers en (l. lO.'.Ti yurUooj'^rs. Haver .pur
luntum.uinduii il. (I.'.'i kuopei-ïen . (i.^J 'vurkiioi'er-i.
Maivan liamuit per li.-nt-.-ui. i!. ".ü&lt;&gt; koupers. ii.7.:ri.v'crk.
15 Febr. Turwu ilauw. .
New-York, 14 Februari. 'Katoen : miUdl. alhier lo: •',
te Xew-Orleuiis lü^j. Petroleum : 'ruwe •* Lui), geratt'.
1.2'i. te Phihidelphia '12 c. .V.vl 5.25. MuU: l.i'i rn
roodu \Vintur-Tui-wc s 1.35. lüu Kol'lie 10 i en
Moseóvudos Suiker 7' i c. Vracht voor Gnuif n O'5 il. 'i
Uu-mcl ', cu Si*k 5;; c. l.'uiwi-!': \Vilcux i er Maart j
S.c. Krroen: low miudl.. 'Maurt-vor-ciu-ping. ll.n.'J c. !
Aanvoer van Katoen op hudeii ."l^.'O balen. L'itvoci l
Uiiiir Lngc-laiM UWK) eu. het Cnnriiient Tianïbalen. |
"io-Jüneiro, 13 l-'obri.aii. lü..-v:-.s i.;i Lijiiilon 21 d..
Parijs ."07 reis. Koffie: Ciuud tlr ' (i'.iixi ;. i;i."0 ve:*.
Stemm.iiig.kalni. inaar prijzen va,st. Aanvoer per da
UillXl l,ü. Uitvoer' dei- week n'yar hut Kanaal eu X. •
v. ICüro, n-.aOOO bn„Voar'ia.id lliLiHA) bn.
VerkoopL'ii il..-r weck'«oor i!e Tul-een, i-tuten l.'.iil u bn,.
het Kiihaul en X". v. Kui'oiia liV.ü'i:) bn. Vrsüaicli p.
-••toom!'. 11. -llavre' .'j lic*. Vi-iiciiton p. ::ui!-ch. n. 'i
Kan. 32'li.' . . ,
Sjnios. 13''-Februai-i. ICol^u: Goul ini.ld.-lliaar .iirtiO'
(J-i'O reis.. Stemming -k-.dm, mu.tr j'iijzun vast.
Aanvoor per liag -löIXi.bii. Vouri'suui, 117,'.«Xi bu.
\'crkoo(-&gt;'ii .der Weutt voor het Kanaal, en'S. v. Kuropa
W.000li«,.. ;' : .
Parijs, l j Fel. r. Meel,-rt mei lit-u:.. per 'loopcn'do
•maand fr.. u'ü'.jt), Maart-April . l'r. Uli,75,. Mui Juni
U'. (!7.00 en 4 m. vaii Mei fr. (i7.(«t.. Tarwe per.
loopcndo maand fr. 3il;,(&gt;, .Maait, Ap'iil fr. 31.IJO.
Mui Juui fr. 3L20 c. -i m. van Mui fr.'l-tl.iK^ l!ogi:ie
per loopend*' nmniivl l'r. If.r.n. Maart'April fr. 1S7"-.
Mei Juni fr. 1.^.75 en 4 m. van'Mi-f'fr. l!».(&gt;i).
Kaapolie per !«!(&gt; 'kilo: loii|icüdu ii;;;:ind i'r. ilT.yil, per
Maj'i-t IV.-!lii.7."&gt;, Apiil fr. '.Ui.i.iii .on 4 m. v.in .Moi
fr. !!».(&gt;i. Lijnolie per loopi-nilénuanl fr. 72AH),
Maart' fr. 7^.25, April.fr.' 72.p ou 4 mJ;'van Mt'i
fr. 7:;.i«&gt;. Spiritus per. loup. Vannd fr. 5(i.75! Maart.
l*'. 57.25, A-pril fr.'57-.7")'eii lm. van Mei l'r. '5».25.'
S.iiiker, WS jiCr. dadelijk Xo. ld 13 fr. ."i4..rm, Xo. 7'.l
.IV. I.O..V1: •w.ftc-'X:'. 3 per bojiende maai:d"i'r.'Ü1.2T'.'
per Maart' fr. (il.On, 4 m. van Mui l'r. j,5(&gt;: tforali'
Ir. 1'42.,'iU iï113. ..'•.' . ..'•'&lt;•'•'
Antwerpen. 15 Fubr. Koi'iiu 'onvéraiiduid'-kuliu doch
in. llauweièsleuimiiig: vork. l.'ul bn. gezonde Hiiiti
Port -di! Puix 17 c. Suiker. Ifcctwcrtcl- SS pCt. in
loco fr. MI'S. in entr. lluiden. Verk. 7!Hi ge^s.
lineno-,Ayies: van fr. (il ft «); (X)(l goz. op.lev 'van fr. 72
i-'eü- (ïunleguny' a fr W: « g..-z. Montevideo
ii f.-. ."&gt;(&gt;; 'JÜ2I 'gi'ü. 'rrii.-uay oji !ey. tot IV. (M a
en IU gu/. Kaap' a fr. per iiüo. Vy'geii. (
omadia beginnen ii-hiiar.-L-h' ie worden en Worden
aldn.( .hooger Behouden;' m; n noteert fr. iV.tH) enlf.
peV' niat, Uijst. &lt;je| elde .soói'teii meer voor
c'onsumtio gevinasil, do.ch de jirij/eii blijven onvoranderd. ',
'Tvrpeuiijnólic kalm doch prij/.en dnverandehl: inou
.Doteert Amérik. i' lüi'i 'i cu iVansche 17 a 14 per
O.kilo. IV-trelcuïn ;ges:ouh&gt;nuerd : Oornll'. Aniurik.' ; '
I.oco . . . ;fr. y, '» a 27rU bet., fri 27-U.a '
Februari. ••;•,.'—'» ' j, '.' 27'ï., '
Maart . . . '., 27 . -r- • '». •., 21' i '
-.••
Mei... . . , .—r
Juni. . ... - '-' ^
fluii: . . . ',..-„'—--'•.,
Augustus. .' . -- ,n
September. .„; ^ -„S0:s n ... .
luatate 4/m. .„nO'i ••—. ., B 311/5 '•, .' '

K:ttt&gt;$n. V'uik. '. " bn. • Lonijfuna. cl. mlddlin^ :ï'
fr. 7-11 j.' per- 50 kil». .Schayenvcllen. Verkocht 3 bn.
Liims- van 1J.-A. « llS fr, pw 100 kilo. Wol.. Verk.
204 bn. velto j,i ITata. Uciixcl kalm en- prjj/.cu
dalftiidu; bij partij AVilcox in' loco' f 21; bij gcryf be

taalde uien f 2C&gt;. 'Up Icv. :zómU-i- handel; AVilcox
iifsclii'ping Febr. Maart ji 21». aangeboden. Spek.
Hij voortduiins wi-inrg gevraagd en pifj/,eii nominiiul
onvcrandói-d;; muu .noteoit huig luiddlo-' fr. 74 n.T'fi;
short niiddlcs fr. 7Sa;7!)&lt;-n buide soortenclooreuii
af-ichepinff Fubr.'Maiirt /i fr. 7N. (tranen kalm bi.i
zonder handel in Tarw'e'. . Itogu'e van Toganrog .o-i
fr. 1-S's. Ocmt kalm.' Haver vun Pulut-sbur" fr. lf
vaii liign fr; 17 ii ^4. ......'••'
8jn Francisoo, 12 Kelif . (irancn. Tarwe. Men Dotoci t
r&gt;3(i) tt 51 per 000 tt' met vrachi juuic Ei&gt;-''elaud ol
fr. Lll,::().a 2!I.!H&gt; per 100 I.ilo:
• Manoheiiir, 15 Februari. Maiiniactiireii stil.'
Berlijn, 15 Februari. (Openiiif,'. koer.-), .lio^-ge per
Febr. Um. 140.00, per April/Mei 117.00, Mei Juni
j UG.OO per 1000 kilo. Haa^oliu p«r April M«i 69.»
eu por Mui J ni U6.GO pei- 100 kilo. Tarw* p«r
April Muj JD7.ÜO en Juui Juli liOKOU. Spiritus per
l-'ebruari 51.00, A;.ril Mei i.iO en Mei/Juni 33.50.
(Slotkoers). Rogge por April'Mei" Hm. 146.50 eo
Mei Juni 115.50 ]&gt;er KXX) kilogrammen. Raapolie per
Ap.il.Mfi C^.UO «u Mei Juni Ue$.70 per 100 kilogr.
Tarwe pur April Mei Hm. 20U.50 eu MeiiJuni 208.00.
Hamburg, 15 Februari. Tar.we per 127 U' Holl. Km.:
per Apiil'Mei 2r2.(JO geld,'Mei Juni 21ö'* g. en
Juni Juli J15.00. llogge per 121 tr Iloll. Rm.: per
April Mui 151 g., Mei Juui 151 g. cu Juni Juli 152.
ttiiapolie in loco Km. 74 per 100 n' en Moi 72 brief.
Potroleutu in loco 10.80 br., IttüO geld; per Febr.
10.00 ea Aug./Dec. U'.JO geld. .
Koftio kulin. Omzei iUOU bu.
Mun tiotucrt retel ord. Rio Rm. 70 en goed ord.
Sautos 71.
• Bramen, 10 Fubruari. • Petroleum iu loco 11.00, per
April 11.00, Sopt. 1±00 en Aug. Dec. 12.20 allet brief.
Keulen, l', Februari. Tarwe dadelijk 22.30 per
.Maart il.&amp;5 en Mei 21.55. Rogge dadelijk 17.50,
per Muart 14.H) en Mei 15.1.r). Raapolie dadelijk 37.?0
ja-r Mei lii.üO eu per Oct. S4,UO.'
Tarwe en Hogfe vaster, Kaapolie flauw.
Fernambacq, 2öJan. Suiker. Uo aanvoer bedroeg de '.
laatste l i dagen 72ó9ii zk., en er warden verzonden
«3U20 zk. cu 3.12 vs. Er 'werden verkocht 1SOOO zk.
voor het Kanaal tot lljrjo'it Ili5n reis ol 15 a 15. lOVs;
3(»Xl zk.'rejjular Amérik. a 1900 reis; (KOO zk. fair
di:o a l'J5(i reis; 6000 zk. gekleid a 2100 reis, «n
.V»Ji'i zk. güed dito ii 221» rti:-; van Goiannas een
luiling a 212n reis ptr 15 kilo v, a. b.: tcMaceioeen
lading -jjfi- Knie a 2100 reis v. a. b., vracht 27. G
en 5 pCt. In de laatste dagen iïde markt flauwer,
en werd Gviuunas a t^) rc-ia lager per 15 kilo verk.;
tn tlotte w.eiüi'n'dc Lurichteu uit Europa gunstiger,
en «as onder 2-200 reis v. a. b. niet te koop. Men
iiiitcwt por cwt. y. a. b. witte SiOO a 41CK^ reis of
'M iïH:&gt; tf; Leste blonde 2300 'rein of 18.5; goed gekl.
Mo-cuvu.li s ±;m it-is of 17 !&lt;; rcg.ukr 2100 reis of 17 -..
Ktitouii. Aativoer in de laatste 11 daueu 1050 bu.,cu
\eii-ondeiiul77 lm. Verkocht 4000 bn., Feruambucq
ivjiular lot- 7200 a 73'if) reis of C'«iiu'i« d. oiannas
fci-d tot (J7(x) i'i (iSmi reis of C''i a ?'is d.
es 7(01 reis of tjr 10 d., eu Peoedos UGOO
iï(j^dii ix-i, of (j'i« i ''m d. Iu de havens aan de kust
li»«J bu. P.uaibp ii ui"*! reis of 'K d. v. a. b. met
vnu-ht ;'i !i d. en ~&gt;.pl't.: te Rio-Urande en MaCeio
gin u' niets 6 tu. Huiden. NJilil droog gez.-tot SCOa'8f70'
rei- verli,, de.laat&amp;tv prij-j. {julijk-5" ;5 per pond,
zouilt-r vi-itch:; yez. zonder hüiidel, en 2öO reis per kilo
ij'oi.utc-eiil oi 4";! d. Vracbtan vast: naar liet Kanaal
om 01,lei-.- iJ'i cu ~&lt; pGt.: en vaa Macc-io 27 C a 30,
en j pC't. Kiiers op Londen 2-1'. d', roor Bankwissela
o]j.'.!" dagen zicht, -
Bihlj. itj Januari. Sai'ser vras goed gevraagd;.er
\yei den'' l K'' kn. «-n 45.&lt;X»l zk. verkocht tot 1021 a
1157 reis per In kilo voor geringe qual., 1294a 132-9
io:s voor ruirtilar. eu loi&gt;2 reis voor goede qual.;
gev.-'ono bruine ISL'S rei* per 10 kil &gt; 24". d.
gelykl7;v. :i. b.'zonder Tracht: verkocht- werd nog l lading
Clirisiiauo'no. in, en l dito Aracujtv no. 9 k 1502
reU per "In kilo v. a b. zonder vracht; voorraad 5140
ton-. l;il:ük zuiidel1 handel; ht-t oudu gewas ia
uaj.'i.-11-jujf-opgeryiniil, en kau men .de verscheping thans
a!- M'juhi ij.e:! l.eschouwen; v.m nieuwe Alagoiuhas
ui: t.'Aiuaru- komen laiigzaiuërhand eenige aanvoe

ren, maar wegens de onbrui-kbnro ijual. is er weinig
vraag. Aangaande do h'oegrootheid van den oogs.t
bevestigt bet zich hos langer hoe meer, dat do
ophrengtt dit jaar klein z.il wezen: voorraad 15,275
\'\t.' téjren 21.3:&gt;7 pk. in' 1.^77: aanvoer sedert l Oct.
7t«i togen :;Ö.I«KI in A". 'P1., eu uitvoer5:.&gt;.4o'U tegeu
,±'i,;'r?.'? in A". P". Koflie t'.auw en- dalende; verkocht
liiriii' l'ii. Moritibas ;'i "&gt;;&gt;M ruis per 1(1 kilo, en 600
bu. Canivellas tot 541.7 ii (i"'ö(j rui*-per 10 kilo; do
eerste p: ij* Relyk 5004 reis iï24'-s d. of H7 5 v. a b,
•zonder vracht: voorraad 19100 bu.Cncao levendig
.ct-vriKigd, en al de aan du markt gebrachte partyen
werden gi ii' vorkocht. en wel 2400 bn. tot 4(330 rei»
vour 'j bereid, en 41&gt;7 reis voor gewone a 24''^ d.
gelijk (il r&gt;''i ii 5rï3-.-. y. ii b. onder vracht; voor

raad .4i2(.l bn. Huiden 7."i'iO stuks droge iï475 reis
verkoc'it per kilo of G1'- d. v. -a. b. zonder vracht;
voorraad l."i,n;Xl stuks. Taj-ioca Hnuw a 130-}
reJTipei-10 kil.i. Vrjichton f,lauw: voor Suiker naar het Kanaal
um orders ^7 iï, eu voor Ki/f!:e per stoomboot 30 &amp;
8,"i - n.ia;- lU-emcn en Hamburg.. Koers op .Londen
vóór fj'iMïkw:Vsels op 24'j d. gestegen. •
Bucnos-Ayres,'14 Jou. Huiden. Ue markt i] flauwer.
Gezouten os-en- en-koe-. De ;&lt;lachting in déze pro-.
viui-ic-'sedert, bc-'t vorig bericht bedraagt 26,000;'
. totaal 'm"dit sei/.oen 123,000 stuks, tegeu 175,000
geliiUiijdis in A". P". Iu 't geheel verkocht 2!),500 stnk *,
o-^-n Ot. ii 70..'.U1 tot-rl. 50'il &gt;i-, koe.èl a, 5i&gt; Tïtot
rl. 4oU iï'4. De Voorraad bedraagt U.-ïOO stuks en^
moe.tciviiog 10,50&lt;1 stuks gelif\-crd worden op vorige
contracten. Aan do riviercii afgedaan 6500
óieen,'('i(i 't, ii rl. 40, eu (KOO ossen tot.geheimen prys. Van
, Mataduro-i werden 2tiOO stuks voor eigen rekening
. verscheept. Van gezouten Paardenhuidin deed men
11000 stuks, van gemiddeld 30 n 34 *', tot rl. 141,1
i ló; voori'.uid 3CKXI stuk.'. De omzet van droge ossen ,
«n koe bedraagt 7U()0 sf. voor het Xborden vau hét
Cyiitimeiir. 18,0(10 voor'Xoord-Amerika en 29,000 voor'
de Middtll. /'eo., totaal 54.000 stuks, tot rl. '551.-V a
'.Hfi .voor Matodcro* ossen_3l '«', rl. 401'» voor koe 221'j ;
tf, rl. 41''s iï45 voor Entrerios en rl. 43'2 a 44 vóór
Concoïdia. Voorraad 10.000 stuks SLat ader os, 5000
Eiiti-erios); 5tXX) Comehtes eu 15,000 stuks verschil

lende soorten, totaal 35,000 stuks. Talk. Verkocht'
1075 [JÜP011 ruuder- tot i-1. 14'.V a '^ in heele eu
rl. 11V+ in hiilye pijpen, zonder voorraad. Van schap
n5(HJ ]iiji&gt;êii afgedaan tot•$ 52''» a 53 cnrrency, mede
zonder voorraad. -Wol. . Aanvoer sedert het vorig
bericht 300,000, totaal iu- dit seizoen 3,650,000 arobas.
O.tnzet in de.laatste .2 weken 500,000 ep voorraad ca.
GOO.-dQO'at'ohaï. ;'Iir Iieérschtégoede vraag, ook
trokken. inferieure pari yen thans de attentie der koopers.
Prima fraaie qual. vóór Antwerpen bedong-$ 95 a ;
K»5, goede gemengde. ijtlal. $.78 a 92 naar'gelang '.
van conditie. Schapënvellen «orden slechts bij zeer
' kléiuc partijtjes aangevoerd, de'Mataderos blijven
Icvtmligo vraag genieten TOOI- Engeland evenals d
t'aiQpox yoop de Middelbindsche zee, en z\ju rl. 24 .
27 naar ijunt. genoteerd. Paardenhaai-. Zindelijk ge

mengd s 120 ii 125, Noordelijk dito $ 105 a 115,
Enrtferis.s' rl. 27 2« in goud; .tot die prijzen bèatoat
.vrailff, niaiir er wordt weinig aau.iïevoord,
D'e'uitvour in Aa lititste 2 weken bedraagt. 40,224 g^z. Ossen-1
en Kiic-, vvflarvan -12,210 «aay hut SToOrden van het ,
conjinciit; Ui!,l(iO droge 'os=eu- cu koe-, waarvan
lii?'8 naar het noorden van het continent en 38,791
naar du &gt;.iddell. Zee; 3080 pijpen Talk. (321 bn.
Paardeiihuar: 2!&gt;,(il7 b.u: Wul, waarvan 27,569 naar het
noorden van het continent en 1707 haar de Middel!.
/eu, Vrni.lit naar Antwerpen-voor gez. Uuiden per
zeilsclii)) 3(1-, droge 50-, Talk 30-, Wol 17/0 met
5 pCt. per f,toombo.ot voor-RC/.^ Huiden 40,'-,' droge
70,- en Wol K0&gt; mut 10 pet. Koers op Londen 49'.s
iï. • s d. ! . ,
• £' r** ••»'
'IH
m i

</text>
<image timestamp="2002:10:25:20:20:37.00" size="1055660">D1000JYS.TIF</image>
</page>
</document>
