<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18780616</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
roopen, wat aan dis verkiezing behoort vooraf te
gaan. De minister Dufauro verklaarde, dat deze zaak
geheel aan de Kegeering behoorde overgelaten te
worden, en een motie van liberale zyde voorgesteld
om tot de orde van deti dag over te gaan werd met
140 tegen 133 stemmen aangenomen. De
republikeinBohe Regcering dient voortdurend op hare hoede t«
zijn tegen de leden van het hooge lichaam, waarin z(j
slechts door toevallige combinatien van verschillende
partijleden de zegepraal kan behalen.
Gelukkig echter heeft de rechterzijde van den Se

naat grond voor haar vrees, dat het by een nieuwe
Terkiezing gedaan zal wezen met zijn rijk.
Voor zyn vertrek unar Berlijn heeft de Minister v*n

BuitenlandscheZakenzicboverdestaatkundederRegcering uitgelaten. Uit zyn woorden blijkt dat Frankrijk
tot voorwaarden van zijn deelneming aan 't Congres
gesteld heeft, dat geen andere punten behandeld zul

len worden, dan die rechtstreeks met het
oorlogstractaat van Stefauo in verband staan. Een
teleur•telling voor Engeland, als het in Egvpte of el

ders vergoeding wil vinden en voor DttiUchlond
wanneer het het socialisme tot een onderwerp van
beraadslaging weneoht te maken.
De gewezen Koning van Hanover Georga V is te
Parijs overleden.
De Khedive van Egypte wordt met een minder aan*
genaam onderzoek gedreigd. De Convté's te Cairo en
Alesandriëhebben een verzoekschrift geteekend,
waarby zy vragen dat een commissie van enquête aan den
Staat verslag uitbrenge omtrent den grondeigendom
dien de onderkoning bezit. Zy beweren dat hij bij zijn
troonsbestijging niet meer dan 25.000 feddans grond
bezat en dat hy' alleen op oneerlijke wijs gekomen
kan zyn aan de 1.300.000 feddans, welke hij thans de
zijnen noemt. Het laatste getal feddans vertegenwoor

digt een waarde van 500 a 600 millioen gulden. Is
het vermoeden waar, dat hjj met fondsen van den staat
zich dat bezit heeft verworven, dan mag men hem
veilig voor den grootsten dief van de wereld houden;
ongetwijfeld een net mensch" met veel talent.
Bij het debat in de 2de Kamer over het commis

soriaal rapport omtrent de adressen der schipper!)
tot verhooging der Diezedyken nabij 's Bosch, deelde
de Minister van Waterstaat mede, dat een plan in
onderzoek is om den linker-Diezedijk op te hoogen.
Indien geen "overwegende bezwaren daartegen moch

ten bestaan, zon nog vóór den winter er toe kunnen
worden overgegaan.
De Kamer maakt de volgende nominatie voor de vaca

ture in de Uooge Raad op: Mr. Feith, rechter te
Amsterdam. Mr. de Ranitz, pre- sident der rechtbank
te Zwolle, Mr. Xeeb, advocaat te Leiden, Mr. Triebels,
president der rechtbank te Arnhem, Mr. Mom Visch,
raadsheer te Arnhem.
Aan de leden van de Tweede Kamer der
StatenGeneraal is toegezonden ceua memorie van beant

woording over het ontwerp, houdende nadere wijziging
der wet van 2S Aug. 1SD1, tot regeling der militaire
pensioenen bij de zeemacht.
De Staatscourant bevat de voorwaarden, waarop
kan worden deelgenomen in de by dn wet van 3 Juni
1S78 (StM. oo. 87) vastgestelde geldleening* ten laste
van den Staat.
Het Handelsblad schreef over de Memorie van
attvroord op 't Schoolwet-ontwerp De Onderwijs

wet." Het Tetitionement; Een conservatief over het
grondbezit op Java.
De -yieuice Rott. Ct. gaf: Het nieuwe ontwerp op
de Procureurs. (Slot.) Suriname.
Het Vit'. DaglL besprak: Staats-alvermogen.
Het Tadcrlarid bevatte: Een 'ntivolgenswaardig
voorbeeld: Bevordering van staatkundig levc.ii. De
30 percent bijdrage voor kosten van lager onderwiift,
Het yictttcs r. d. Day behandelde de veranderin

gen in het Scbo.olontwerp gebracht.
He ZutfcHiclic Courant schreef over De Vrije
School en het Volkspetitiouement.
De Friesfhe Courant gaf eenige artikelen Libe

raal z«a" getiteld.
Bet Dagllatt ran Z.-Holl. en 's Gravcnhage besprak
weder het ontwerp van wet regelende de opleiding
van officieren voor de Generalen staf.
De Tyii had: Een sprong ia het betoog; het ant

woord van den Minister bij de Onderwijswet.
Dé[Standaard redeneerde over het
Yolkspetionnemen t."
STADS/4RE\,
De gemeenteraad lieeft in zijn zitting van
Voensdag j.l. niet gepasten spoed de voordracht betr
kkelyk de •wijzigitig der politie in deze pemeente
ofRcnandeld. Ware de vorige vergadering de tijd niet
al te ver verstreken. geweest, ze zoude misschien
De nis van de, deur was echter door eene boeken

plank .gevuld, die zooals zich het meisje nn her

innerde tot. het opstapelen van oude couranten
gebruikt werd. Wanneer zij daarvoor bleef staan,
«noest zich hare gestalte achter.het gordijn duidelijk
aftéekenen. Gelukkig was de maan juist weer achter
de wolken verscholen, andera had het spook, dat al
nader en nader kwam, haar reeds moeten zien.
• lii klimmenden angst beproefde zij zich tusschen
het boekenrek en de deur te dringen en het
gelukte; zjj was verborgen. ' '-' ' '
Maar terwijl zij, weder adem. scheppend, zich in haren
hoek drukte, bemerkte zy, dat het gordijn op ver

raderlijke wjjze verschoven wasV Voorzichtig strekte
«3 de hand ujt, het te schikken; daar gleed haar
Toet uit; zg gevoelde zich naar den grond getrokken.;.
tien gekraak, een zware val, de gil van een
vrouwen•tem volgden elkaar met bliksemsnelheid op, toen
een oogenblik va» bedwelming, daarna knield» Hans
aan hare zijde en poogde haar op te richten, terwijl
mamsel Minet, die met het licht in de hand over haar
Been hoog, met d« beangstigde, verwonderde,
wijdgeopende oogen er zoo onweerstaanbaar komisch uit
zag, dat Magdalena, in weerwil van schrik en
schaamte lachen moest.
In het volgende «ogenblik wierp, zij zich om den
hals van de kleine huishoudster en smeekte:
• Lieve mamsel Minet, verraad ons toch niet, help ons!",
Ja help. on»!" smeekte ook Hans, en de goede,
oude juffrouw drukte beiden de handen en verzekerde,
dat ig tot alles bereid was zy'wiat maar niet, wat
BJJ «on kunnen doen. En reeds was het te laat tot
overleggen. Deuren, kraakten, stemmen en schreden
weerklonken in den gang, en tegelijkertijd traden,
met liehten in de handen en verstoorde blikken,
mefrouw von Wiebrecht en Maurits de kamer binnen.
Magdalena, wat moet ik beleven!" rie: de moeder,
terwijl Maurits zich vergenoegde -met een lach, die
de hloedigste beleediging was en maakte dat'Hans
met dreigend gebaar vooruit trad. Maar spoedig
plaatite mamsel Minet zicli vóór hem.
t ...
conder een lang debat toen rocils do sanctie vanden
r;ia&lt;A vcikrogen hebben,
Blykens de discussie ilic lift do lernailsl;it(iiig i»i
besloten vergadering plnuts had, bevat»! tli&gt; rnad
zich iu een uiterst moeilijk geval. Iiiiinors het bloek
nlnia, dnt dit lichaam ofschoon zeer rok in allerlei
specialiteiten, niet kau bogpn op ónpolitie-specbliteit,
tenzij de voorzitter zelf, die de voorilrfti'ht liad inge

diend. Op het gebied van onderwijs straal reiniging,
belnstinghefring, tot hygiëne toe, vinden wy daar man

nen dio het weten ol' althans nieenen het te weten
en dus spreken niet passend gezag en zelfvertrouwen.
Maar thans in znko de politie vervulde uilen ccn heilige
schroom voor de onbekende. Dit had ten gevolge
dat byna ieder der sprekers een bescheidenheid aan
den dag legde, dio een mensch weldadig nnndocit en
de vergadering van verleden Woensdag een der aan

genaamste was die het publiek heeft kunnen bijwonen.
Wel schenen velen ons gevoelen te deelen dnt de
dienstregeling minder passend wns, de agenten te
talrijk, te plecht beloond zouden eijn, dat de veilig

heid ouder, althans door dit stelsel, niet zou toene

men; men meende als wy, dat de Ode Sectie te groot
was, de vaste posten te weinig in getal en de som
die deze dienst aan de gemeente zal kosten meer
zou bedragen den noodig was. Men sprak dat
nllei zeer duidelijk uit, doch niet dan na vooraf even
duidelijk te hebben doen blijken, dat men niet ge

houden wilde worden voor iemand die het wist of
onbescheiden was.
Slechts n lid heeft den moed gehad duidelijk te
doen blijken, dat bij het niet ougcpast achtte omtrent
politiezaken iets te durven beslissen. De lieer IIeiuek.cn
1 verklaarde zijn stem aan artikel 4, waarby bepaald
werd dat de 5de Sectie voortaan iKXOOO ingezetenen
zou tellen, te zullen onthouden. Dit had althans ten
gevolge dat genoemd artikel gewijzigd werd en de
vist stelling vnn het zielental der fule eeotie later nan
de goedkeuring van den Baad op nieuw onderworpen
zal worden.
Ondertnsschen werd de geheele voordracht Aange

nomen met nlgemeene stemmen. Men wilde naar de
uitdrukkelijke verklaring van den Heer de Vries, die
ook anderen tot de hunne maakten, door die goed

keuring der voordracht den Burgemeester en de beide
hoofdcommissarissen een crediet toestaan tot. het op

heffen van den nachtwnchtdienat en tot uitbreiding
van het getal agenten, en men mocht dat met te
meer vertrouwen doen nu op voorstel van onzen,
voorzichtigen Wethouder van finaucivn, den Heer
van Tienhoven,- het aantal agenten niet op WK) voor
goed werd vastgesteld. Te recht meende hy dat men
tot het inzicht zou kunnen komen dat men er geen
t!OO noodig had.
De Rand gaf zeer beleefd langs dezen weg zijn
wensch naar ccn behoorlijke betrachting der zuinig

heid te kennen. Blijkbaar wilde hij den nieuw be

noemden hoofd-commissaris de handen vrij laten om
de reorganisatie naar zijn plannen te beproeven. Dat
bij vertrouwen in hem durft stellen zal wel niemand
verwondereu. Ook wij twijfelen er niet aan, of er zal
een tijd komen dat Amsterdam evenzeer trotsch zal
kunnen zijn op zijn politie als op zijn brandweer;
al zijn w\j er niet van overtuigd dat de plannen, die
thans op het papier bestaan, geen wijziging behoef

den. De heilige politie-wetenschap vergeve ous deze
vrijpostigheid. • •
RUXST.
TOONEEL.
ftcliooiioiiiiers.
Wie eens recht prettig, eenige oren wil doorbren

gen begcvc zich naar de ,Ver&lt;?enigin.of het
Nederlandïche tooneel" (Schouwburg v. Lier, .plantage) en
wone de voorstelling van rFrettige Schoonouders'1
bij. We raden- echter de bezoekers aan, vooruit plaat

sen te bespreken, het mocht hen anders eens gaan nis
ons. die genoodzaakt waren geheel achter aan op den
tweeden rang plaats te nemen, omdat alle eindere
plaatsen bezet waren.
Prettige Schoonouders" is in óén woord een
allerjoligst Blijspel, Klucht, Po?se-I of hoe men 't noemen
wil. Een aaneenschakeling van grappige toestanden
en dwaze verhoudingen, gekruid met geestige toespe

lingen en gezegden geeft den ganschen avond stof
tot vroolijkheid. Schaterend werden de ongelukkige ech

telieden van Leuterom telkens bij hun optreden begroet
vooral als .van Leuterom" (Albrejrt) op tragischrn toon
Jlietekeetje !" zeide. Dat i'éne Mietekeetje op ver

schillende manieren . gezegd bracht den gehrclen
avond de toeschouwers in een paroxisniup vnn lachen,
ook Gabriül Schapengal, de onuoozcle hnls die. als
zijn vader hem in woede ontstoken Uilskuiken ! noemt,
'daarop heel bedaard Pa! antwoordt, veroverde de
harten der aanwezigen door zijn leukheid. Wie heeft
geen medelijden gevoeld met den armen Knrel Overcem,
het beklagenswaardig offer zijner goedhartigheid en
Waarde mevrouw ... mynheer von Helgendorf!"
riep zij in de hoogste opgewondenheid, ik ben van.
alles de schuld... Ik heb juffrouw Leent je en mijn

heer den luiTnant van het tweede testament van mijn

heer zaliger ver.teld ... heb lv;n verzocht, den
blauwgelaktcn brief mot mij te zoeken, en daarbij is het
malheur voorgevallen . .."'
Een tweede testament?!" riepen Maurits en me

vrouw von Wiebrecht als uit enen mond.
Magdalena zag vragend van de huishoudster naar Hans, en
Peter Klaasen, die by' do laatste woorden was binnen

getreden, haalde, de schouders op en wees met een
verachtelijk gegrijns op zy'n voorhoofd, als of hy zeg

gen wilde V mamsel is krankzinnig!" " '
Intnsschcn had do kleine huishoudster het gordijn
terug geslagen; de vleugeldeuren, die het verborg,
waren open gesprongen, de boekenplank, waarachter
Magdalcna zich verborgen had, .lag verbrijzeld in de
aangrenzende kamer en de couranten waren naar
alle hoeken gestoven. . '
Met opgeheven lamp overdag mamsel . Minet de
verwoesting; plotseling gaf zij een schreeuw, vloog
over planken en papieren in het nevenvertrek, bukte
en kwam in het volgende oogenblik bleek, sidderend
en met van vreugde stralende oogen toni?.
De brief... de blauwgelakte!"'riep zij uit, terwijl
zij in de linkerhand een gróót convert omhoog hield.
De brief!... O, lieve God!... do brief, dien ik
.verlegd heb!" klonk het uit den achtergrond der
kamer, en eren bleek en sidderend, als mamsel Minet,
trad de oude Frederik nader.
Maurits had zich van, den brief meester gemaakt.
De hand van mijn oom en geadresseerd aan mejuf

frouw Mogdalena von Wiebrecht," zeido hy met een
slecht verborgen misnoegen.
Ik weet niet, of wy de papieren niet eerst aan den
voogd moeten voorleggen..."
•A,an den voogd V" viel hem Hans in de rede.
Maar het betr.cft immers eenvoudig een brief, die
waarschijnlijk slechts uit vergissing is blijven liggen'..."
Ja, mijnheer de luitenant, ja, zoo is het... een
wakheld tegenover zyne vrouw, '„wie heeft zich
niet gofrgord aan de hatelijkheden van van Leute

rom don miskenden," en niet gelnchon om de naïve

teiten van Roosje, de jongste vrunht van zijn echt.
Kunt go dwazer verhouding deuken dtui die tu'scbruceii
schoonzoon doorde fortuin rijk hogniKticd e» gezegend
met aardfche goederen en een schoonvndor geruïneerd
in de katoen, die beide» in doch iici'ii, 't zou
jammer zijn i'.en inhoud mode to deelen. 't Ia beter
dat onze lezers zelf, zich van die verhouding gaan
overtuigen.
De Prettige Schoonouders" hebben ons zóó doen
lachen, dat wy dr Irvtin ri&lt; (!&gt;t m K Milli-ui;
niet willen toelichten. ,Qui rit ent dénarmé."
De opvoering zoowel als de mise on secno
verdient een woord van welgemeendon lof. Zelden
heblien wüeend eerste opvoering gcxicu, dit- zoo
goei t was. Mun kon aan alles bemerken, dat dit stuk veel
en goed gerepeteerd was. Alle artisten werkten mode
tot ilc vorming vnn een gocil gchoel. In 't bizonder
verdienen de dames Alhregt en Poolman, en de
bcereu Moor, Alhregt, Yeltiuau en Bigut een bravo!
Mejuffrouw Valoi», schijnt vooreerst nog gocn knus
te hebben om bij de Anistelnrou in blakende gunst
te kouion. De heor Touruiaire specldo in hst
tweede bedrijf allerg«lukkigst, in de verdere bedrijven
voldeed hij mimlcr, misschien ligt dit ook wel
eenigszins aan zijne rol.

In P.crlijn schynt Richanl Wagncr'si gesternte te
vcrblceken. De directie van het. Hoftheater heeft
zijno Meistorsinger" en Tristan umi Isolde" van
het repertoire genomen, omdnt zo geen voldoende
recette opbrachten. Omtrent de opvoering van die
AValkflre" is men het met Wagner nog niet eens kun

nen worden.

Een vrij zonderling bericht wordt uit Londen ge

meld. Adcline Patti, de coloratuurzangores, devirtuoso
van de trillers en Qorituren, zou bezig zijn
Heethovens Fidelio in to studeei en. Het bericht vereischt
zeker bevestiging.
Wijlen do Heer B. D. Beets ;heeft aan de Maat

schappij Caecilia gelegateerd een som van / 1000 vry
van successierecht.

Uit het versla!* der Maatschappij tot bevordering
der Toonkunst, den 14 dezer te Dordrecht uitgebracht
blijkt dat het hoofdbestuur dit jaar bestond vfy de
heeren F. A. T. Delprnt (voorzitter), A. W.*van
Eeghen (penningmeester). Dan. de Lange (secretaris),
J. A. BiihriDger, P. W. Jansen, prof. W- Moll en prof.
A. D. Loman.
Evenals ten vori.een jare zijn er 14 ai'ileelingen,te
famcii tellende 3271 gewone leden (onder welke 32
donateurs) en 120 loden-kunstenaars, alzoo "&gt;3!&gt;1 con

tribuerende leden (derhalve 75 minder dan het vorige
jaar), wijders 110 honoraire en 30 corresponderende
leden, 33 leden van verdienste en l buitengewoon
eerelkl (Z. 'M. den Koning), te zamen 3571 leden.
De ontvangsten bedroegen / l^,"&gt;4(i, e uitgaven
ƒ-18,400 waaronder/ 2021» als toelagen uit het
Kunstenaarsfouds nan de diiftrop rcgthebbendcn. Do be

zittingen der Maatschappij vermeerderden: lo. het
reservefonds (thans f 73,i»XÏ2'ïpc.) met ƒ ti4ti.ll1 a;
2o. het Kunstennarsfonds (thans / D2.000 id.) met
ƒ 1292.22; 3o. het Muziekfeestfonds (thans ƒ 44.000
id.) met nihil, terwy'l de saldi van lo. 2o en 3o wa

ren / 1323,41!, te KiTmen nlzoo met / 32Gl,7'Ji's.
De feitelijke nitkeering der nfdeelingen nan de
algeineene kas blijft voor 1878' 79 op ƒ l.öfl per lid bepaald.
Onderhandelingen werden in den loop des jaars
gevoerd mot den heer A. Pierson, hooglcernar aan
de Universiteit alhier, betreffende het openen vnn
een cursus voor muziekgeschiedenis en aesthetiek.
Op aanzoek van het hoofdbestuur heeft de heer
I'ierson zich bereid verklaard tot het honden van
een dcrgelyken cursus: hierop werd met deafdceling
Amsterdam over deze zaak geconfereerd, echter zon

der het gewcnsehte gevolg. De vraag dus, of deze
onderhandelingen tot het openen van een cursus voor
muziekgeschiedenis zullen leiden, blijft tot hiertoe
onbeslist.
De Koraalvereeniging heeft de reorganisatie, reeds
ten vorigeh jare door haar voorgenomen, tot stand
gebracht, daarin krachtig gesteund door de toelage,
haar door het besluit der vorige Algemeene Vi
rgadering verzekerd. Ouder den naam vnn
Koorvcreeniging heeft zij een nieuwen en minieren werkkring
geopend en stelt ij zich-voor,-de za-ngstof vo'or de
Zangvcre'eniging hier te lande te leveren en daardoor
een band te worden, die allen te samen vertenigt.
Door de Vereetiiging voor Xpord-Xederlandsche
Muziekgeschiedenis" werd. dit jaar het in druk ver

schijnen aangekondigd van eenige Sententiae"' van
Wunnin!», den Kami&gt;onnar, cene Mis van den
Utrechtschen Obrecht, Liederen van Christ. Hollander,
Motetten van Tollius en nog velerlei van Sweclinck
en Schuyt. •
vergissing vnn mij... de waarde mevrouw zal het my,
oiulen man, vergeven," zeide Frederik. PDenzclfden
morgen, toen mijnheer ziek geworden is, heeft hij mij
den brief voor ddu postbode gegeven. Toen heb ik
hem uit de hand gelegd, waar, weet ik niet moor...
en toen mijn waarde mijnheer de beroerte gtikregen
heeft, heb ik den brief vergeten... en toen hij mij
weer in de gedachten kwam, heb ik hem nergens
kunnen vinden.';'
Heel goed, heel goed, Frederik. de brief is immers mi
te recht !" zeido mevrouw von Wiebrecht ongeduldig.
En zal er niet veel op aankomen," voegde Maurits
er bij. Mnnisel plaatste echter .gedienstig bare lamp
op de tafel, schoof eenige stoelen er bij en verzocht
het jonge meisje het geschrift te lezen.
Zij was gaan zitten, doch den brief hield zij nog
altyd ongeopend in de hand en zy zag. al droomend
in de rondte, tot dnt hare moeder, nsdat /ij met
Maurits overlegd had, insgelijks aan de tafel plaats
nam .en vroeg: Nu, kind, wilt ge niet lezen? lees
hard op, opdat wy het best nan dwaze inbeeldingen
en valische geruchten een einde kunnen maken".
jMagdalcnn verscheurde den omslag met sidderende
handen. Een brief en een gezegeld cquvcrt,
geadrcsrecrd aan den zaakwaarnemer, van den oom in
Ifannbvor kwamen er uit.
Mijn lieve kind!" begon zy te lezen; maar de
letters schemerden haar voor de oogen en haar stem
weigerde. Lees 'voor my!" vroeg zij en reikte Hans
den brief. Hy :las:
lieve Kindt •
Ik, Hubert von Helgendorf, de naaste
bloedverwont .uwer moeder, mag u zoo noemen en ik
w i l het doen, daar gij over rayne laatste
lovensdaceh een vriendelijk licht bobt verspreid. Ik wj\s
de man, , dien' gij, jonff, zivak schep-el voor ncht
dagen tegen ccnc hendot kwajongens in bescherming
genomen, dien gij, om het onweer in de woning
uwer moeder gebracht en wien gij, kiudcrlyk-e
nvoudig uw hart ontsloten hebt.
De afdeelingcn namen wat hot getal leden betreft
niet in bloei toe. Het aantal leerlingen der muziek

scholen daarentegen groeido aan tot KilU,
De correspondeerende loden Julius Rietz en Dr. E.
F. Boi'hcr te l.eipzig on de heeren Heiiri Cocnen en
Voorhulra Snnevoogt te Haarlem ontvielen aan
deMaatseb ippij. Thans benoemde zy als zoodanig de H.H.
Venli en Govaert.
Do Heer A. W. vnu Eeghen werd herbenoemd als
lid van 't Hoofdbestuur, eu in plaats van den Heer
F. A. T. Delprat (niet herkiesbaar) werd benoemd
Ds. W. F. Loman.
De nlgemoone financiëolo voorstellen van het hoofd

bestuur syn door de vergadering aangenomen. Dien

tengevolge is toegestaan: een eraliet van / 700 voor
ci&gt;n nieuwen pensionuairc der Maatschappij (de vorige,
do heer Goudal, heeft van de Hochschiilo to Berlijn
hot Zeugntss der Kcife" ontvangen); ecne som vnn
ƒ -200 voor do Yereeniging voor Noord-Nederlands
Muziekgeschiedenis \f 2lX) voor ecrepreiuieii ann voor
het eerst uitgevoerde werkeii van lovende
ncderlnndsche componisten; / 200 als toelage voor het
Kunstenaargfond", en een credict van / .00 voor zangonder

wijs in de votksschool. De algemcone rekening van
het vorige en de bogrootiug voor het volgende jaar
zy'u gocdgckcmd.
Het voorstel van het hoofdbestuur oni de toelage
voor den nlgemeenen secretaris, alle bureaukosten
daaronder begrepen, van/WW op ƒ 1500 te brengen
en om voor de jaarlijkscho muziekfeesten elk jaar
oen ercdiet aan het hoofdbestuur te verleenen tot
dekking van het eventui'cle tekort werdaan genomen.
Tot dusver mocht het ercdiet voor een muziekfeest
de som van ƒ UOOO niet overschrijden. Een voorstel
van Dordrecht, om aan die laatste bepaling in zoover
terugwerkende kracht te geven, dat het crediet voor
het muziekfeest van dit jaar met ƒ 1000 verhoogd
werd, is mede goedgekeurd.

In de Strtats-Courant van 13 Juni is opgenomen het
verslag aangaande het Ryks-Museum van Schilderijen
to Amsterdam over 1877, opgemaakt door den di

recteur, J. W. Kaiser. Daaruit blykt, dat in den toe

stand der schilderijen geene verandering is gekomen.
Het nieuw ingevoerde reglement gaf tot grootere uit

gaven aanleiding. Om hierin te voorzien werd bij' do
vroeger toegestane eom van f 1347 op 4 April nog
beschikbaar gesteld ƒ1570, totaal /202ö. De uit

gaven bedroegen ƒ 2(i70.01, zoodat / 2JS).9i) minder
uitgegeven is. De verzameling schilderijen is ver

meerderd met lo. een portret, waarschijnlijk de vrouw
tan Jacob Trip; 2o, eenc allegorie op den vrede, door
J. Lievensz; 80. het kantoor van een advocaat, door
P. de Bloot; 4o. het portret van den historieschrijver
M. Stuart. Daarentegen werden twee portretten,
no. 513 en 514 van den catalogus, waarschijnlijk van.
J. van Ravesteyu, op last v:»u den Miuister vnn
Biunoulandsrhe Zaken nnnr het Museum van Schilderijen
to 'a Gravonhage gezonden. Het aantal bezoekers was
42,414. zijnde 4000 meer dan in het vorige jaar. Van
de gelegenheid tot copiüeren maakten 2öpersonen
gebruik.

Het Scalntheater te Milaan zal in dit. jaar zyn
honderdjarig bestaan herdenken. De Italinansche
(inMtta Musical»", bevat een oproeping van
Pompeo Gambiasi, medelid der Scalacommissie om mee te
werken tot een waardige viering van dit feest. Zij
stelt November e. k. voor, nis de meest geschikte
tijd en wcnseht in het Scalatheatei1 10 muziekuit

voeringen te doen plnats hebben, en daartoe drie
klassieke operas uit verschillende tijdperken te kiezen,
mits met ballet.

Den 10 Mei had in Gotha de plechtige onthulling
plaats vnn het gedenkteeken voor deu in -IRtO te
Göttingen overleden natuuröndei-zoeker Prof. Johunn
Friedrich Blumenhach, Het bestaat uit een reusachtig
graniet blok, waar een gedenksteen'met opschrift, be

noven? het reliefportret van Blumsnbach zijn inge

metseld.

Johannes Schilling in Dresden heeft twee kolossale
leeuwen gemodelleerd, die uit het metniil van
Franscho kanonnen gegoten, als versiering op de Infan

terie kazerne aangebracht zullen worden. De
Dresdener kunstgieterij van C. A. Vierling is met de uit

voering belast, en de vi'ne leeuw, die reeds gereed
is, wordt ah een model van gietwerk en ciscleering
geroemd.

De opgravingen op den Palatynschcn berg te Rome
worden ijverig voortgezet. In de laatste weken is de
renbaan van Scverus voor don dag gekomen: De ovale
vorm vnn het circus 'a duidelijk te herkennen, en
daarenboven vond men een aantal stukken van zui

len en bas-reliefs. Een van de schoonste voorwerpen,
die men in dat gedeelte van het Keizerlijk paleis ge

vonden heeft, is een beeld van wit marmer, Ceres
voorstellende, 't Is jammer dat hoofd en armen er
aan ontbreken. '
Hoe uwc vrijmoedigheid mij goed gedaan heeft,
kan slechts hij beseffen, die, als ik, door jarenlange
huichelarij van j-.iin levensgeluk beroofd, bitter en
menschcnschuw geworden is. Jaren lang heeft mij
het mcisjf, dat ik lieminde, in den waan gelaten,
dat mijne liefde beantwoord werd, terwijl zij
heimelijk met een ander verloofd was".
Onbevooroordeeld had Hans gelezen; plotseling
hield hij op; Magdalcna legde do hand op zijn'arm.
Maar mevrouw von Wiebrecht zcïde ongeduldig:
' Lees verder!... de aanklachten van dozen man
treffen mij niet". Hans ging voort.
Wat mye moeder en my gescheiden heeft, mag
zij u zelve vertellen, als zij wil. Dnt ik al lang
vergeven heb, zal mijn testament bewijzen,-maar
vergeten kon ik niet en kon haar wederzien evenmin.
Na mijn dood mag zy in het oude verbly'f terugkeercn,
.waarnaar zij, zooals ik Weet, van den eersten dag
van hanr huwelijk, zoo smarfelyk hoeft terug verlangd..
Ook mytt testament schenkt haar eene rente en zoo
zal zij misschien mijn aandenken zegenen".
Geheel en al oom Helgendorf... ik zie zijn boos

aardig lachen!" iluistcrde Maurits de tante toe. Hans
las verder: '
Veel meer is er mij echter aan gelegen, dat gij u
vriendelijk mijner herinnert, licre Magdalena! Daar
ik nu uit uwe eigene woord'-n de overtuiging
gekregen hob, dnt neef Hans u even zoo lief is, nis
neef Maurits u tegenstaat, n daar ik vertrojuw, dat
uw hart sterk genoeg znl zijn, om uwe liefde
levenslang boven rijkdom te 'schatten, hef ik hiermede de
1 u betreffende bepalingen van mijn testament op.
Uit eene goede bron heb ik zooveel voortreffelijk»
van Hans von Wiebrecht gehoord, dat ik hem uwe'
toekomst zonder bezorgdheid kan toevertrouwen. Uit
dezelfde bron, dnt is, van mijn zaakwaarnemer, die
Wiebrcchts voogd was, weet ik, dat uwe
gonegenheid' voor den jongen mnn beantwoord wordt. Zoo
zend ik u dan inliggend, onder het adres van mijn
zaakwaarnemer, het bewijs der schenking van een
klein kapitaal, dat Hans von Wiebrecht, zoowel in
Ten gevolge van een door den Fransehen Minister
de Freyciuet gedaan wetsvoorstel zal ann bet door
de Communisten verwoeste Paleis der Tuilerieq, ein

delijk een andere bestemming gegeven worden. Alleen
het groote middeupaviljoen van het vroeger zoo
schooue gebouw zal hersteld en tot Museum ingericht
worden. De werken van levende schilders en beeldhou

wers, die nn in het Luxcmbourg een alles behalve
geschikte plaats hebben, zullen dan in de onmiddel

lijk* nabijheid zyn 'van die der vroegere meesters,
welke zich in het Louvre
bevindenLETTERKUNDE.
IWAN TURGKNJEW.

Onder bovenstannden titel verscheen voor ceiiige
weken de vertaling van een roman, die reeds in het
Fransch en Duitsch was overgezet en onder 't be

schaafd Europa zich een uitnemenden naam verwor

ven heeft.
Ofschoon een roman van Turgenjew wel onaange

diend in ons land verschijnen kan, zonder gevaar te
loopen, dat men geen kennia met hem wil maken,
de Uitgever, de hoor Gouda Quint te Arnhem, volgde
den meest veiligeu weg. Xiet alleen dat we op het
titelblad lezen naar de IloQgduitsche en Fransche
vertalingen ouder toezicht van Gerard Keiler", een
naam, die ons waarborgt, dat we goed Hollandsen te
lezen zullen krijgen, we vinden er nog de
mededeeling dat het boek verrijkt is, met een inleiding
over den schryvor en zyn werken door Prof. Dr.
Allard Pierson.
Zy, die tot nog toe met geen werk van Turgenjew
kennis maakten zullen ongetwijfeld voor de namen
Turgenjew, Keiler en Pierson bezwy'ken, en we
gelooven niet dat iemand hunner zich beklagen zal er
ingeloopen to zyn."
Nadat de heer Pierson eenige romans van Turgen

jew besproken heeft besluit hy als volgt:
Van den roman, waarvan thans een hollandsche
vertaling wordt aangeboden, behoeven wij hier niet te
spreken. \Vy mogen het genot van de lezing niet
bederven door vooruit mede te deelen, wat men lezen
zal. En hoe dit te vermijden, wanneer men treedt
in een beschouwing van de karakters, die ons hier
ten tooneelo worden gevoerd'? Ik wil er alleen dit
van eggen; van al de romans, die wij hier hebben
aangeroerd, waarbij men nog voegen mag Noiwelles
Moseoi'itcs en Unc Nichcn tic Gentilsltommts, Mirurs
de la vic de Pr'ovinee en Jiussie, is er geen die my
zoozeer hoeft behaagd als Jonff-ltuslnnd. Hier vindt
men zeker de diepste karakterstudic. De betrekking
tusschen Ncshdnnow en Marianne, haro teleurstelling,
zijne zelfontdekking, dat gaan van Neshdanow naar
haar vertrek, vóór het laatste beslissende oogenblik,
om het voeteneind van hare kleine legerstede te kus

sen, het eenigo dat by zich durft vergunnen,
behoort tot hetgeen men leest en herleest en niét
weer vergeet.
Ik heb dus het verzoek van den geachten uitgever
der vertaling om een inleiding aan dit werk toe te
voegen, niet v.in de hand geslagen, omdat ik ook
voor hen, die geen fransch of duitsch voor hun ge

noegen lozen, nadere kennismaking met Turgenjew
niet anders dan gcwenscht kan achten. Men zat zijno
gebreken en leemten spoedig genoeg zien, maar dit
zal niet verhinderen, dat men in hem oen belang

wekkende persoonlijkheid leert waardccren: een geest
Jdic ons weldadig aandoet omdat hij de.wereld kent
en haar niet haat, een dier uiterst zeldzame geesten,
zeldzaam vooral onder romanschrijvers, -in wie het
woord der verzoening is gelegd." Want aan het pes

simisme, waarvan niet dit &gt;le minst wrange vrucht
is dat het elk optimisme bijna tot een naïveteit stempelt
is geen theoretisch, is geen ander ontkomen dan door
de symjihatische werking van een door mannelijke
liefde gelouterd gemoed."

In hoofdzaak, gelooven wij, znl ieder leicr deza
woorden beamen. Jong Rusland mag zeker tot débeste
romans van Turgenjew gerekend worden. Iets andera
is het of de indruk, welke de Inleider aan 't eind
van, zijn beschouwing uitsprak, evenzeer gedeeld zal
worden. Wanneer het waar is, dat men aan het
pessimisme niet anders ontkomen kan dan door de
pympathi-rho werking, van een door mannelijke liefde
gelouterd gemoed", dan betwijfelen wij of men in
&lt;len schrijver wel aanstonds den zeldzamen geest zal
herkennen, in wicn het woord der verzoening is
gelegd." .
Turgenjew is voorzeker geen pessimist in den ge

wonen zin des woord». Zijn godsdienstige beschou

wing behoedt hem daarvoor. Ieder van ons zondigt,
dat hij leeft, en er is geen groot denker of weldoener
der nienschheid, die om zijn wijsheid of'om zijn
ataat stelt te blijven dienen, als hij u huwt, als
ook wanneer hy' lust voor landhuishoudkunde
mocht gevoelen oene pachthoeve over te nemen.
Toen ik dezen brief begon, was ik voornemens
.„hom u den eersten Noveriiber, uw verjaardag te zen

gden. Nu ontbreekt er mij eensklaps da moed toe
de moed, om van zekeren kant, een dankbetuiging te
hooren. Misschien gelukt het mij dozo schuwheid
te overwinnen; iri elk geval zult gij niet lang omtrent
mijne bedoelingen in het onzekere blijven, want mijne
dagen zijn geteld."
Vaarwel! Blijf, zooals gij zij t, rein van hart en
vroolijk van gemoed . en' denk nu en dan aan den
Grootpapa" uwer keuze, uw oom .
Ilubert von Helgöndorf."

Maar tegen. deze. plotselinge lotsverandering scheen
de vroolyke moed" niet opgewassen to zijn.
Gij weent, Magdali»!" riep.Hans, toen hy zich n»
het lézen tot haar nederhoog en haar tranen zag.
Nu. zijn wij immers gelukkig, MamiT zal haren
zegen niet weigeren... Kom!"
Zij gingeii naar haar toe en mevrouw von Wiebreoht
gaf haren zegen. Naar haar hart was de verloving
niet maat- wat zou zy er tegen kunnen doen?
Hans omhelsde zijne bruid, zoo als hij Magdalena van
vreugde stralende noemde; Maurits feliciteerde en
verdweon: Klaascn en'Frederik hadden zich reeds
vroeger, verwijderd ten laatste trad mamsel Minet naar
de verloofden en stamelde weenend haren heilwenscb.
Xiet ge wel. mijnheer de luitenant, dat ik met den
hlauwgelakten brief gelijk had ?" zcide zij en ze droogde
hare tranen af. liet was een geluk, dat het toeval
hem nog te'rechter tijd aan het licht gebracht heeft."
liet toeval?" herhaalde Magdalena, op wier gelaat
de ernst der bruid met den ouden kiuderlach streed.
IJoe kunt ge van toeval spreken!" .eri terwijl zij de
oude huishoudster om den hals viel, voegde zijorbü:
De boozc vrouw vnn Helgendorf heeft het gedaan...
tot dank zullen wij haar verlossen." •
goedheid gelooven kan, dat hu 't recht heeft om to
leven," schreef hu in Insaroff en Ellen". Het leven
is genade. Doch dit neemt niet weg, ja leidt er mis

schien toe, dat by voorkeur, men mag zeggen schier
uitsluitend de sombere zijden des levens zyn aandacht
tot zich trekken.
Daar is moeilijk iets van mér tregischen aard denk

baar dan Neshdanow's geschiedenis, de man, die zich
zelf misleid heeft, zich Marianne's liefde niet waardig
acht en ten slotte zich zelf van 't leven berooft.
't Zou ons verwonderen, wanneer een pessimist die
deze bladzijden leest, bladzijden die een zee van
weemoed over u uitstorten, waarby ge beurtelings
siddert en huivert door Jong Rusland maar
eenigszins ook met het leven in deze wereld verzoend
werd, of dat zyn in spanning gebracht gemoed tot
kalmte gestemd zou worden, al» hy Marianne zonder
meer Stblomin ziet volgen en twee dagen later in
het karretje rijden naar Pater Sossim, die beiden
in den echt vereent.
Turgenjew is geen pessimist, doch veel minder op

timist. Hy is echt kunstenaar. Hy ziet de. wereld zoo
als ze is, en zonder een poging te wagen om orde
to stichten te midden der verwarring, die hy waar

neemt, geeft hy in de wereld zijner fantasie een zuiver
beeld der werkelijkheid. En het liefst aanschouwt hij
haar van die zijde, waar de disharmonie het grootst is.

Xiet de intrige zijner romans boeit den lezer.
Humorist is lüj allerminst. Hij is in zijn bewegingen
dikwijls langzaam, zyn pen glijdt niet, ze is niet lijn
gepunt. Hu doet ons denken aan den redenaar, die
zich nooit op oratorie heeft toegelegd. In 't eerst
vreest gy' wellicht dat hij u zal vervelen, maar de
man is zich zelf, h\j is waar, en al vloeit zijn rede
niet als een blinkende beek die naar de laagte daalt,
toch dwingt zij u tot luisteren en bewonderen. Zyn
woord heeft steeds de geheimzinnige macht zijner
persoonlijkheid, waaraan gij u niet kunt onworstelen.
Jong Rusland is trots de onevcnredighcid zijner
sjeelen, het soms aan grof heid grenzende realisme der
beschrijvingen, een prachtig boek. Want het is een
boek vol leven, vol karakter. Het is echt oorspron

kelijk. De personen schitteren door hun individuali

teit. Ze boezemen belangstelling in, omdat zij wer

kelijk menschen van vleesch en bloed zyn, en wy mogen
nu en dan een blik in hun inwendig leven werpen,
waarbij hetgeen wij ontdekken, ons slechts des,te
nieuwsgieriger maakt om nog te weten te komen
wat verborgen bleef en dikwijls blijven zal.
Zijn personen worden niet de speelbal der omstan

digheden, maar de slachtoffers &lt;van hun karakter,
althans dat laatste is do bron hunner handelingen
en de eindoorzaak hunner meestal tragische lotge

vallen. Zoo volgt men hem met ingespannen aan

dacht ten einde toe. Doch aan het einde gekomen
gevoelt men meer lust het leven te haten dan te
beminnen.

In onze dagen, nu de zon niet rijzen kan zonder
den geboortedag van een aantal novellistische ver

halen en romans aan te kondigen is Jong Rusland een
verschijning van gewicht. Onder het leger van
snaplustige, zoetelijk koutende, liefelijk vermanende en
druk philosofeercnde of in 't hoekje van den haard
vertellende schrijvers, steekt Turgenjew als een
forFchc gestalte, van de schouderen af opwaarts grooter
dan allen, uit. Het kan niet anders of hij maakt een
diepen indruk op allen die tot hem opzien, en allen
zullen tot hem opzien; geen man die zelf de pen han

teert laat dit book ongelezen. Wy' hopen het ten
minste, niet slechts voor do honderde schrijvers
zelf, maar bovenal voor bun slachtoffers. Want Jong
Rusland is een geneesmiddel. Geen tong zoo be

wegelijk, geen pen zoo vaardig, of déman die de
eer heeft er mee bedeeld te zyn, zal een dag of wat
in zijn zelfvertrouwen geschokt, tot inzicht van zyn
zondig auteursbestaan gekomen zijn ah hij
JongRiisland genoten heeft. Voor het aangezicht van den
machtige deinst de zwakke terug. Hoe dankbaar
zouden wij lezers den Russischen dichter zyn als de
drom van alledaagsche schrijvers^ binnen en buifen
onze landpalen, uit eerbied voor zyn geest, hun hoofd
en hand, al ware 't ook slechts n of twee dagen.
rust verleende.
Welk een verademing zou dat wezen voor deze
reeds zoo zwart geschreven wereld!

In do tweede afdceling, ^van het internationaal let

terkundig congres te Parijs, waarin het. internationaal
gedeelte van het vraagstuk zal worden behandeld;
zijn bij acclamatie gekozen tot president de heer
Edmond About, tot vicc-precidenten de heeren Torn TajT
lor en Turgenjew, tot secretarissen déheereii Felix
Jahyer.en A. G. C. van Duj-1. ' . • , '

In het Iliïtel Drouot zal binnenkort een verkooping
plaats hebbed van kostbare handschriften. lu den
catalogus staat ook de bekende Uible Maznrine" op
velijn papier, Een exemplaar daarvan werd in deze
eeuw voor 85.000 frs. verkocht. Van dezen Bijbel,
diéin het laatst der vijftiende eeuw gedrukt werd,
bestaan slechts 7 exemplaren.

t ' • ^^~
De heer Tjeenk Willink heeft door de uitgave van
-Do Wet op het Lager onderwijs en het gewijzigd
ontwerp Kappeyno tot herziening dier Wet, ter ver

gelijking naast elkander gesteld, gevolgd door de
Memorie van Beantwoording van het voorloopig
Verslag der 2e Kamer", ann allen diefnschoolfcwestle
belang stellen, een waren dienst bewezen. Voor hen,
die de debatten welke over deze Wet in de Kamer
gehouden zullen wprden weüschèn te volgoii.isdeze
uitgaaf onmisbaar. &lt;
Nieuwe uitgaven:
Dr. Vitua Brui asm n en Dr. G. W. Brufnamn, De
,faeuktalver&gt;/ ntet (tenccsmiddclai en de middelen om
liaar tf, bcstrffden. Een boek voor allen, die hun ge

zondheid en hun beurs liefhebben.
Eugène Emannel, Dcircrfiman (Lcsouvriers). Dra

ma in iV-a bedryf, in verzen.
Cornóllie Iluygens, Vit thn strijtl des Ici'cns.
K. L. Ledeganck, Dichtwerken. Volledige uitgave.
Mr. rnest Scheidius, Lichte en donkere (lagen,
Mr. J. A. Levy Des HtCren Lotsjfs Kant". Een
protest. • ' '
K. Martin, Nicikrlatndischc und Nordicestdcittsclte
Sltkntcntacrgeselticlc; ihrc
Veljci-cinstimtnttnggcmeinsèliaftiicJic Ilc'rbmft und Pcirefactcn.
Naar den Koning" Winterswijk.
A. J. Schouten. Ifartctoonen. Uitgegeven met een
'liefdadig doel.
A. W. P. Weitzel, Da militaire pensioenen der Land

en Zeemacht, zooicel in Jfalerlnnd als in Indis,
J. ter Goaw. Historische kaart van Amsterdam,
wnarpp liet plan van uitbreiding dey Stad, zoowel
als de Spoorwegwérken, Handels en Aanlegkaden,
«nz. zyn bijgewerkt door A. j. van der Stok Jr.
Statistische en IndusfrleClc
mcdcricclliigeii.
Kunst en .\ü?erheid in het Park.

De tentoonstelling vnn voorwerpen van Kunst eu
Nijverheid door den werkman in vrijen tytl vervaar

digd trekt reeds vele bezoekers.
Het is te begrijpen, dat menigeen kennis wenseht
to maken met de wijze waarop de werkman zy'n
vrijen tjjd besteedt. De tentoonstelling immers is de
zuiverste uitdrukking van den lust, die onze werk

lieden bezielt, van hun streven 'en hun kracht. Wil
men zien in welke mate de Amsterdamsche werkman
ontwikkeld is, in hoe verre hy als practisch wezen
bereikt heeft wat men van een geoefend werkman
mag vorderen, vraagt men naar zijn aextetischen zin,
dan zal uien zulk een tentoonstelling als een by
uitstek gunstige gelegenheid beschouwen om zich
een oordeel daarover te vormen.
Wie met zulke gedachten zich naar het Park be

geeft, heeft gelijk, als hij maar twee zaken niet uit
het oog verliest. Ten eerste, dat er slechts een be

trekkelijk klein getal werklieden daar hun arbeid
te aanschouwen geven. Verschillende redenen weer

hielden velen deel te nemen ann den wedstrijd. Het
is de eerste die gehouden wordt, en dit op zich
zelf was reeds voor menigeen voldoende met zijn
arbeid te huis te blijven. En dan, dit is van
niet minder gewicht, velen hebben bijzonderen
nadruk gelegd op de woorden in vrycn tytl ver

vaardigd," Menigeen oefent een handwerk uit dat
niot zonder hulp van anderen, gedeeltelijk fabriek

matig, moet gedreven worden of zyn dogelijksche ar

beid is niet het eeuige of hoogste wat. zyn hart vervult.
In zijn vrijen ^yd" wenseht hy ontspanning, wel
nuttige ontspanning, ninnr geen arbeid, die hem den
geheelen dog of de geheele week heeft bezig gehou

den. Uy teekent, schildert, knutselt en velen hebben
willen toonén hoe ver zy het gebracht hebben in
kunstvaardighcid, zonder aan materieel voordcel te denken.
Ongetwijfeld geeft deze tentoonstelling niet het
welgelijkend beeld der ontwikkeling van de
uitstekcndste Amsterdamsche ambachtslieden. Had de
Commissie zich ten doel gesteld om dat te toonén,
zy zou een aantal voorwerpen een plaats heb

ben moeten ontzeggen, en alleen die hebben toe

gelaten, welke kunst en nijverheid of n van beiden
tot op zekere hoogte vertegenwoordigden. Gelukkig
echter deed zij dat niet. Zy' was voor eiken inzender
even gastvrij. Zij begreep dat alles, wat blijk gaf van
den lust om zich in vrijen tijd op onschuldige wijs
bezig te houden, daar te huis behoorde. Vond men
bij vele voorwerpen slechts weinig sporen van vaar

digheid of kunstzin, ze getuigden toch allen van een
streven om zich op de een of andere wys te oefenen.
En al missen wy nu de gelegenheid ons een juiste
voorstelling te vormen van de hoogte wnnrop de
bekwnme handwerksman hier ter stede . staat, wy
smaken daarentegen het genot allerlei trappen van
ontwikkeling gnde te slaan en zien een zeer bont
tafereel, dat een zeker deel vnn het werkelijk leven
met een onberispelijke getrouwheid teruggeeft.
(Vrrvoly in liet Byroegscl.)
Hnndcls-Ovcrzlclit der Week.
AMSTERDAM.
Koffie. Sedert op 5 dezer gelumdene veiling ij de
mnrltivnnrdc niet verbeten], iutcgcudtcl zoude men tlilni gc«n
veiling!&gt;priJ7en meer kunnen bedingen en om tot trnnsacticn te
komrn zouden bonders eenige concessie in prijs mouten toestaan.
De noteringen voor Saütos zijn ia Hnmburg ruita 3
jifcnaingrn geduld.
Pc omzettingen w.inn drzc wc-ek «rcr onbeduidend n.irrfelijk:
350 Dalen n. frtJfulory zijnde W. I. bereiding Triage ent.
.160 f H Print fan Oranje GubogaQ^r, opgeboudcn uit
veiling 5 .Tnni.
Fi'nij« partijen MirsssarkgfHc aan do mnrtt patrl'd, werden
weguna onvoldoende biedingen niet grguud.
•])e notcering voor goed Ordinair groeimclitig ii niet boven
47 eents en gocil groen Passim*1.™ -IS rent».
Suiker. Ik'langrijLc omzettingen hebben plaati gchaii ca
prijzen van f l'-j beneden Ajiril. De bruinere soorten konden
cchU'r f l'; niüer bedingen terwijl de uitte soorten nog f l o
dttironde: v.ia de hand wedden gezet. Voor bet Noorden bestond
gorde Vraag voor de No. 15/tnV
De bericht™ van Cuba, betredende de oogst, zijn meer ge

ruststellend. '
De stemming op de buiteulaudsebc markten was nlgemern
zeer gunstig k noemen. .
De Zwccdsehcfegcering beeft de rechten op Suiker verhoogd
on wel belangrijk, namelijk S- ;! ure per u' voor Rcrnfliucïrd en
Ruw No. 16 en daarboven en 3»/u ore per W voor lagere
uumTnen.
De rechten waréh tot 0,1 80 &gt;fei: Oeramnecrd en Ruw No. 18
«n daarboven 11 kronen BO re per t-cntiirr en thans 15 kronen
27 rej Ruw beneden No. IS 8 kroaen CO iirc per ccntner rn
thans 11 kroni-u Si iirc. '
In Bcctwortffenik'rr warcn,dc omzettingen deze weck zeer on

belangrijk, daar verkoopcrs zich terugtrokken: notécring is
f iTil.4 en f 25'j. basis SS %. .
De afdoeningen in Ruw Sniker nit de Ijle hand zoowel
albier als te Itotterdam, bestonden uit de volgende partijen:
654 krj. Chcribon per Caiifanie, No. 9, slap, en zeer slap,
f 23 opgeslagen.
008 ., Socrabaj-n per Umuuff», at. No. 91 '4, extm slap «n
oehtig, f 221*3' opgeslagen.
1271 Samarang per enceitt, No. II, zeer goed, f 29 op

geslagen. • ' • . .
530 , Samarang per Oetr. Smit. No. l-Vzw goed, f 29
opgeslagen. , . . .
152 , Simnrang per Derat»i, im. No. 18, gocj en vochtig,
'f 281 i., opgeslagen.
395 » Siunarang faS/amat, Ko. IS, goed; sommige slap en
oehtig, T'28 opgeslagen, '
1831 , Samaning per Ittrmes, No. 13),'i, zeer goed, enkele
vochtig, f 2St's opgeslagen.
832 n Socrabaja per Cotin/y of Hult, 7.. M. Xo. Ijs;,, goed
en jccr enkele vochtig,' f 271/4 zeilend.
108 Socrnbiya por dito, 7, Ml Xo. 10, goal, f 25''8 zeilend.
C90 (nicribon fcr X&gt;«(A III, Z. M. No. S3't, slip en
. zeer «lap, sommigen goed, f zeilend. ;
211 , ' Cberibon per dito, '/.. M. en. No. 8, slap en vochtig,
, -t zeilend. '
1280 Tsgal per Soael, ir, ?.. M. K0, &amp;14, slap, f .
zeilrnd. . . • . ...
231 Hntnvu per Mm. Fr. D. il. Puilt, Z. tl. No. 73/4,
zeer slap, f zeilend. •
603 , Socnibaja per Torrittylo», X. M. en. No. O-l/i, zeer
mcht en slap, f van boord.
553 m Soerabtja per Kon. der Ifalirt., No. 01,'», eitr» «lip.
' ' f 23l'a opgralagen. '
1258 , Saniarnng peTTarri»f/M, No. 19, zér goed en fmai,
f 311/2 opgeslagen. . ' ' .. •&gt;
31S , Clicribon per ISowfitlei, No. 12, zeer slap rn cxtrt l
slap, f 251,4 opgolagcn. •
58S , Socrabaya per Celttct, No. OH.'.|, eit'rn llap, t 281,%
opgeslagen.
892 , Cheribon per Bnllit, ita. No. 161.4, zeer go«l eu
' frani, t 80 opgeslagen. , i
8t2 , Sama(rang per Aaulrl, Z. M. No. l»)(j, zeef poed en
1 fraai, sommigen zeer slap, f 2S:''+ ajigeslagen.
227 , Socrnbaja per Ce/elei, ca. No, M, zeer «lap, f 28 óp.
geslagen.
452 , Betnrltio per Vrania, No. 13, gfttt en zeer gwd,
ioromiK"n zeer zucht, f 281'B openingen.
171 » KotnOHri per Jutim, Z. M. No. 7'.'«, eitn tlaii,
f 11 teileud.
1G52 » Puuroeang per Kaxdanglaittr. Z. M. No. 11''3, goed
en zeer goed, sommige vochtig, t 27 vin boord.
19S » S«m»rang per Amtlil, No. 13, zeer Tochtig, f 281/1
opgealagra.
428 , Batnvia per Ol/oütta, No. 151/2, goed en teer goed,
f opg&gt;al.ig»n.
331 Satnaraog fttütmtn, ia. No. )fl, goed ca zeer goal,
t £91)4 opgcsligen.
211 , Sanamg per Gctr. Snit, No, 15, goed en teer gotd,
T 29' 4 opgeslagen.
1105 , Tigal per I.iljtrital, ?.. M. No. 12''«, slap en zeer
•lap, sommigen goed, f 27','g opgeslagea.
1190 , Tngal per.Voa,A/r, Z. M. No. U^'«, zacht en Toch

tig, enkele goed, f 27 zeilend.
. 905 . Sotnbay» per l'rav'a, n. No. 13'«, goed en sommi

gen vochtig f 291/4 opgeslagen.
221 t Soerabsya per Ao«. der .Valer/., Xo. 13^4, slap «o
Tochtig, f 28" H opgeslagen.
215 , Samornng per Jmitcrdaat, No. 17, zeer goed, f 301/4
opgeslagen.
152 , Soenbaya per Soutlacick, No. 15, zeer goed, f 21 op

geslagen.
AID voer JaTU-Sniker.
Bij N. H. M.... 10.533 krj. tegen 6.901 krj. in 1877.
, Particulieren 172.409 1472*9 , . ,
Totaal 182.94»
154.153
1877.
Voorraad Java-Suiber.
Bij N. H. M... 10.050 krj. tegen 132 krj. in 1S77.
, Particulieren. «S.978 IS.fiOl , . &gt;
Totaal 79.031
, 15.733
De voorraad fan Ruwe Suiker in de verschillende ntfepCU
bedroeg volgens Rijksopgive op l Jam 11, 41.S3j.000 Kibgr.
tegen 12.119.4C3 Kilogr. op l 'Juni 1877.
Tabak. Aaaprvoird nerden vaDAinepikun5ehcTabak 225 raten
Marj'lanil per Ffriaiiei (waarvan 7S vaten verkocht) ™
«f?*daan werden 16 vaten Marvland (Zeilende per KnlliMv) en
60 vnten Cura^ao.
Van Tiirksehc Tabak 130 pakken,
Van Griektchc T.ibnk 50 pakken.
Aangevoeril werden van Java por Prins run Oranje:
2C3 pakken Poerbolingo blamat
10S Lilij (Molukken).
175 » DK/Loemadjang.
Per Ctmly of Rute:
0^0 pakken PA Mahng
20 , IID M.lang
. ' SO HD.Kediric
433 , C 'B
13S Nfi/Kedirle
51C , Klort Blitar
211 . SS/Blitar.
Verkocht werden van Jt.iva tabak:
53C pakken P. K./Blitar.

1595 , X. S. K£ en K„K
4.14 , Ngocuoet/Blitar.
Si D. R. C./M:ilang.
4SS D. W. B/Locmadjang.
42 , J. J. V. 'V.
52 , Djatisarde.
355 . O. N.
7.10 Dandong Blitar.
304 » Tales.
f)3 , Kidol B. i. M. S.
37S Kidol Kadoe.
109 » Nobel.
237 ' Boro Blitar.
9C BG'Lcxmadjang.
125 , Tripa Kaivi
150 , JDJ
53 » G M.
1Q7 , TM.
34 '„BBS.
74 P AJ Wallcr Blitar
34 M.V.
93 ' Brantas Blitar
171 , STM Kedirie
IS • Blitnr ,
155 KPS.
Van Sumatra Tabak werden afgedaan :
C39 pakken SlflMi
13 , X Dell
495 , TH Boboongau
19 , XQ. Deli
Voorraad op heden:
1J01S pakken Java
9029 Sumatra
200 • Kcntucky en Virginie
1070 , 'Mar.vland en Somborn
3000 balen Oost-luiliseli.
Tin. Hierin ping deze week weinig om. Banca werd vergeefs
tot f 39 ' i jaugcbodcu en later tot f 39 afgegeven, tot welken
priji er nog verkoopers zijn. Jfiliiton vond tot f871,'* ^'j kleinig

heden nemers ca wordt nog op d^zen prijs nangebodcu. ,0e op
11 deicr te BatarU geboudea .veiling van 10,000 picoli Billilou
bracht doorren f 41 1 4 per picnl op, hetwelk gelijk staat met
Ongeveer f 37 per 50 kilo hier geleverd. 'Daaruit is tot 1f371's
te koop aangeboden. De markt sloot iets vaster met koopers
van llüliioa tot
371/4Katoen, Er wu deze week wrinig variatie in den toestand
van het artikel. De stemmin:; «u vast bij zeer beperkt aanbod.
Amcrik.' op levering en »Xcw .Crop" met eenigc afdoeningen
tot de hoogste prijzen. I.ioo met weinig handel.
Oomrah goed gerraagd, fair. levering en zeilend met 251.;
betaald en daaronder niet meer koopbnar.
' ^uicrik. Gooi! Middl. 3GV°37,
Strict do. 30. 36lfe,
MidJling 35 3»l,s,
Ix&gt;w do. '333/4 31.
Good Ordinair 32 321,'»;
Cood fiir Oorarah SI1';,
Fair do. 28l'«,
pland Juni- Juli levering 843 4 35,
Angust. 35 351'4,
Sept. 3SI/4 351/j,
Xov./Jan: Shipmcnt» 34S/4 35, .
Orlcani Good ordin. Juni. 321,'ii,
Oomrah New iairScpt./NoT. ItTcring 881/j.
Hijst, Ongepcldc. De handel in dit utikel wu in de
ofgc)oo[&gt;en weck niet nocmenjwanrd.
Aangevoeril werden foor nier:
. Pr. A»nie, U'. Woilon' 1007 toni Japan.
, Georgt, \Vatson 1154 Rangoon.
, J. H. Boven 5900 Balen JoTa iafel.
en voor de Maas.
Pr. P/oriifa 1873 ton» Rangoon. ' '
. . l'royeuüla 988 ,
Gepelde. Java onveranderd. Japan blijft gevraagd zoowel
in goede als ordinaire soorten. Rangoon. Van Voorloop kwamen
ccnigc verkoopcn tot itand, terwijl do prijzta ieti lager «ann.
Middel. Voor dadelijke behoefte ia er tot bestaande prijzen
veel vraag,
Specerijen. Noten, in de afgeloopeii week was da mag
voor het Buitenland zeer levendig, en naren prijzen vaat. Af

gedaan werden 41 Kn. ei. Prima Amalia.
Koelie, voor ordinaire soorten was er veel Traag. i
Nagelen, onveranderd. • (
Peper. De toestand van het artikel ia Onnmcrkelrjk verbeterd,
tca gevolge der goede berichten uit hit Buitenland en van di
belangrijke afdoening te Rotterdam van 5100 Balen omlc aan

voer per Corne ll'ern, Eduard Bona Fitte» en Xonch IJ'.
Verfwaren. Java Indigo. Cirra 2JO kiste* werden tot ieta
hoogere prijwn verhandeld. | D de volgende week komen
Terschillende partijen nut de markt f n d*» de vnag voor het
artikel blijft oaalioudc* j| oe» coulante verkoop U Tcrwachten.
Harst. Amfrik»ansr)i onveranderd rn blijft goed itrained tot
27'a tu koop. Terpcntijnolit. Met geregi'lden handrl tot vorige
prijte».
Trachten. Hierin Valt alken te vernulden dat eene ZMT
willige stemming heersehtc voor Klem» Rozijn. Kr kwamen zeer
belangrijke verknopen hierin tot staud in verhouding tot de
voorraad tot verhoogde prijzen.
RoggQ. Du markt opende deze weck zeer flaauw, en nam
•idden dezer wctk ecnc betert houding aan, waardoor prijzen
lieh zoowel voor loco als op levering verbeterden, doch waa
d«l* verbeterd* opipic van koifcn duur, daar do prijzen
wrdcrom Vrij.Ing ttruglitpen. Amcrikaan*che werd gedaan f200
van boord. Pruiuisclie f l Ho. Jarige Tetenburger f175. Op le

vering Octubcr f174, f173, f174, f175, f174, f173.
Kin partij Jarige Petc-rsljiirger, zijnde 25 Last, 114/lUYen
10 La« Jarige Odessa, 115 W, zal 17 dtier in Publieke Vei

ling worden aangeboden.
Tarwe, /onder handel iu IJKO goed. Op levering Norera'
ber bleeC dv prijs onveratidcrd op f £9L.
Oliezaden en Oliën. Koolzaadprjjzen waren gedurende
deze tvcek merkelijk Vttrj de oogst in Hongarije Tal* tegen.
de prijzen sluiten op Octobcr f 400, of f 6 hooger dan de
vorige week.
Lijnmdeu zonder zaken.
Raapolic vliegend. . . f 391'a
Scpt.-neeember . . » SSl'j .1/4
Mei 1879 . . . . , 39&gt;4 "»
Lijnolie vliegend. . , , 31*4 'i
Juli-Aiij»ustus .... S1V»
Seirt.-Deecmber . . , 30" 4
Jan.-Mei 1S79. . . , 30 nominaal.
Petroleum. Ofer het algemeen met goeden kooplnst, de
markt sluit vast rn importans meer gerctireerd.
l)e Noteringen zijn als volgt:
Loco ƒ13, levering Juni ƒ 1314, Ang. / 13'j, Sept: ƒ 1S&gt;.'4,
Scpt./Dee. / 141.4.
Voorraad in de volgende havens, waarbij zoowel loco als zei

lend en in luding.
Afleveringen.
Bremen 451.327 Vaten. 393? Vaten.
Antwerpen 22l,f,02 , 5MÏ,
Hamburg 313,3* , 2537 .
Hotterdam 40,340 , 118fl ,
Amtterdam 2G.851 , 1C39

Totaal 774,454 Vaten. 14^.42 Vatïn.
Uitvoer uit alle havens van Noord-Amerika tot op l Juni.
1873 87.2tC.462 Gallons
1S77 10S,237,«37 ,
Hennep. Vnn Itnliaan^ehe werden deze weel; aangevoerd
ie mirken G. A. te koop tot f76, P. C, f 74, en P. C. M, f «4.
Anohovia. Daar bij voortduring deze week gecce vangtt
Ton eenig hilnng plaats had, gingen de prijzen van het artikel
steeds hooger «n hadden omzettingen plaati sb volgt:
vangst 1575 f 211., l
1S71 . 2214 ( b
terwijl vangst 1S77 f 2t!j f ...
1B7S 26 j b'i
Daar in ie laatste dugon door eenige vïstchen weder het
een en ander werd gevangen, sluit de markt iets kalmer.
Fijne Houtwaren. Hk-rin giuz deze week niets
irraeldciuwaard om.
Gntta Percha, afgedaan wef,U-n circa 100 pic. Banea co
witte Palembacg toïgeheime doch zeer goede prijzen. Den
Uden detcr komca circa 4000 kilo diverse soorten tan de markt.
Gom-Copal. De gisteren te Rotterdam gehouden veiling van
uaturtlle en gesorteerde Harde liorneo liepen redtlijk goed af
en werd htt tnu.rendi.cl tot zeer voldoende prijzen verkocht.
Oom-Damar ll..nw tn tot 41 et. bij partij te koop.
Bindrotting lutteloas met geringe afzet.
De gisteren verkochte 220 vaatjes Tamarinde brachten de
lage prijzen van f2 ft f C op.
Overige artikelen stil.
ROTTERDAM.
'Koffie. In dit artikel bidden de vollende jfdoeninjen plintS:
730 Balen Java- per FrieMory.
1257 , Santo»-.
Thee. Hot eenige wat hiervan valt te vermelden is de
veiling die alhier 2" dezer zal plaats hebben v»n
247. !• 2734,13 1523 IC kisten China Cooeo
en 512.'12 . ,lo Souchon
directe aanvoer van Foo-Chow via Suez Kanaal.
Sniker. Verkocht werden:
334 krj. Xo. 15 16 dooreen No. 1540, ei Oenen, zeer goed
f.«9J'4. .
S12 n No. 15'16 dooreen Xo. 1540, ex Ot&gt;&gt;r. Smi', zeer
goed f 291'4.
2190 . Jara,. zeilend per .%&gt;&lt;•* l F, No. 11 13, dootiVn
No. 11?0 gocj iet» vocJitiir f.27.
SO , Javn- frrJarii, No. 16, r.°ae goed fijn stoom f 30! j.
Tabak. Pc volgende vcrkoopen zijn in de «fjuloopen weck
tot St.mil gekomen :
20 vaten Jlarjland- per PltUritt.
17 pakken Java-, hoofdmerk G H, per A,,itrr?»'r,},-,m. ' •
"Van Jav'a werdrn aangevoerd per Cotmfn of B'^cr
138 pakken Java-, hoofdmerk III. H,
1 71 ' ., I./B,
per .V.rW.-.296S , .. .. Tempf,
1181 . . .„MI..
163 , . . . BB.
91 '.-..-, , BB O.
Van Baltimorc per PluauYs.
45S vaten Maryland-,
55 Virirjny-,
25 n Mason Coiuity.
Tin. K»lm gestemd, dt noteeringon zijn nis volgt:
Bdnka f S914, Hillitun f 371 •» nominaal.
fair f, ,
Tüincvelly good . 31
Katoen vaut. Amcrk. op levering 3414 35 e.
Notccrinccn:
Amerikaanschc strict raiddlittg 3i) ets..
middling 35 ,
low middling 331.: * ,
H.hollcrah gopil fair 301 A ,
'.fiiir . 23 "
Oomrawattec good fair 30 •,
fair 28
Bengal fully fair 37 .
Specerijen. In peper hadden een paar belangrijke afdoenin

gen plaats namelijk: • ' '
2193 Balen per Xoast l T.
1000 , , Content ITeriufd Eilii/tril.
1940 , Ro*«ji&lt;lei. .
Verfwaren. Indigo, fit de «rste i;nd werden .220 kijten
Java afgedaan. .
Verf houten. Zeer stil. Domingo Blanwhout f 38/14.
Mnracaibo Gci-lhout loco fSlj, en zeileud i fSl'ie te ki»p. Eitroct.
van ninnwhout Sanfnvd werd met 26''» et. betaald.
Trnohten. Tot verhoogde prijzen werden afgedaan 650 kis

ten KleméRozijnen, terwijl nog tot geheimen prijs werden
afgesloten 750 kisten Vourla Elemi- stoomeud.
Granen. Tengevolge van de lage prijzen van bijna alle
graansoorten, ontstond deze week meer vraag, en zulis gevoegd
bij liet aanhoudend regenachtig weder deed de prijs vooral wat
rogge betreft, cenc verbetering endcrgoah. Verkocht .werden
Dinsdag:
Tarwe 126-7 jarige Koningshergcr , ƒ 310
130/1 , Milwaiikee 11 ƒ «25. f 822. . 31S
Rogge 117 118 Xu.lajcir. f. ». b. 17S
Gerst 100 Odcssa 140
en Donderdag:.
Tarwe 130.1 Milwankcc II. ' ,325
, 130 l bij partij, . 322
Rogge 129/130 Xorthem". , 193
t per stoomboot verwacht f. n. b. n 195
12(1 Western bij parlij, f. n. b, 187
j, 119/1ÏO , Witiiner. . 175
117 S . Nuslajcir. f. n. b. . , 173
Oeoaver. Hollaudaebe proef f 15. Amstcrdamsche proef
f 161,4. Montwyn f OHj.
Liverpool. 15 Jnni. fper teleur.) atoea. OnnranderJ.
Verkoop heden 8000 BIn. Invotr 500 BIn.
Verkoop van de Weck 40,000 Balen
Speculatie 7.000 ,
Esportatie 3,000 .
Invoi-r 66,000 ,
Voorraad heden 858,000 ,
Werkelijke Uitvoer 5000
Antwerpen, U Juni. Koffie kalm en dalende; verkocht
500 bn. Santos ord. i 37 c. entr.. en 506 bn. goed ord, u
SS' 4 e- &gt;n cntr. Sniker. Kcctwonel- #3 pet. in loco fr. 54
4 54)4 in entr. Huiden. Verkocht 612 droge B.-Ajres ifr. 9S;
1003 gez. Montevideo &amp; fr. 70, en 611 gez. Uruguay Tan fr. 65
M 78 per 50 kilo. Wol met goede vraag tot vaste prijzen;
verkocht 446 bn. vette la Plata, 107 bn. Kaap fleece en 96
bn. vette Australisch». Schapenyellen, Afgedaan 26 .bn.
B -Ayre» a fr. 107l'e ; 3 bn. Kosario a fr. 110. 15 bn. dito
i fr. 105, ca l b. dito a fr. 95 prr 100 kilo. Terpentijn.
Olie kalm, doch overanderd in loco; op Icveriag verkocht 200
vn. Amerik.. Junirerseheping, a 1314 |ur 50 kilo, Petroleum
kalm. Gerell'. Amerik. :
I-o«o ...... , fr. 251 4 s _ bcuald, fr 26 a Teïkoopen.
271.4,
27*4 »
2S14,_
Augustns... , ,
September.. , 273/4 ,
laatste 4/m. 2S . .
laatste 3 m. , 231,»
Keozel. Wilcoi ^n loco met grootere vraa.ï; verschillende
partijen werden a /22llj afgedaan, en bij gerijf betaalde men
/ 22 "'i, 22^.4; deze laaUl* prijzen blijven steeds gevraagd.
Spek regelmatig gevraagd en verhandeld tolde vorige pryzen ;
men noteert in loco dikke long middles fr. 69 a 70 en short
middlcs fr. 75 a 76. Op levering zonder handel.
Bordeaux, 14 Juni. Terpentijnolie onveranderd. Men
noteert fr. 59 per 100 kilo Trij aan boord.
Marseille, 13 Juni. Tarwe. De markt is (lauw; verkocht
8400 hectol. ; op levering niets. Aanvoer 45,000 heet.
Bessarabie fr. 25 per 100 kilo i Irka-Odcssa fr. 22 per 100 kilo,
Nicopol 12S 129 fr. 32.
Harre, 13 Juni. Katoen. Markt vast voor loco; op leve

ring hooger; verkocht 3200 bn. ; zeer onl. Louisiana per Octobcr
fr, 75!'j. Koffie dalende; verkocht MO bn. Laguavra, op leve

ring a fr. 108; 430 bn. Capitania fr. 711'j; 250 bn. dito
l fr. 71 ; 15 bu. Manilla fr. 9öen 340 bn. Rio a fr. 78
Stettin, 13 Juoi.Granen Tar.vi ihu\v; perJnni/Juli tnk.iu cntr
20a, SLdt./O.-t. lO'.'.OO, Rogge stil; Juni Juli 1 29.00, Sept.,'0et.
13t,00. Raapolie stil. Juni f,5-, Sept. Oct. 63. Spiritus loer
5120; Juni Juli .—, Juli Aug. 52.40; Sept. Oct. 51.70
Petroleum per naj.wr rak. 11. 7S;
Riga. S Juni. Granen voortdnrcnd stil, en er gaat bijna
niess ora ; 115 pd. dispouibelc Eoggc met ecuigc vraag, en
mst ?7 kopckcn betaald per pud ; mindere qaal verlaten;
ongedroogde Haver met 74 kopckcn betaald.
Pcath, 13 Juni. Granen. Tarwe in loco met goede vraag,
op leverinj va-trr j per najaar fl. 10.20 koopers. II. 10.25 ver

koopers. Haver per Juni il. G.35 kooper», (1. O.JO verkoopers.
MaU per Juni 3. 695 koopfrs.
Rio-Janeiro, 12 Juni. Koers op I.omlen 321 4 d. Parija 410
reis. Koffie: G™! r?rjt 'Ji'W i M.50 reis. Zonder handel ge

heel nominaal. Aanvoer JUT dag 5,000 bn. Uitvoer der week
naar het Kanaal en N. v, Ktrupa ^.000 bn. Gibraltar en de
Midd. Zee 4,000 bn. Voorraad 51,000 bn. Verkuopen der week
v»r de Vereen. Staten 2,000 bn. ; hrt Kanaal en N. v. Kuropi
10.000 ba.: do Mid.l. Zee 9.000 bn. Vrachten per stoomboot
naar Hnvrc Ct tVs.
SantOa, U Juni. Koffie; Goed middelbaar 5000 i ?00
re-:', ZiudiT handel, fchetl nominul. Aanvoer per dan 3,100
bn. Uitvoer dr-r nv,.k nisr alle lauden 5.100 bn: 't Kanaal en
de MidJ. Zee 5.000 bn. Voorraad G2,0'iO bn. Verkoopcn der
weck voor htt Kanaal en N., v. Europa .4,000 bn.; de Vereen.
.Staten S.nno bn.
New- York, l" Juni. Kstocn: middling alhior 111'.,, tc^fcw.
Orleaus U" 4. Pctrolnim: rnwc $ 1.13, ycrait 111 . te
rhilad.-lpiria 11 c.. JIcvl $ 4.23, Sl-iis 4S ca roo,lo Wint,.r-Tjrwc
.* 1.13. Rio Koffie 151'j -u Mofcovau\-6 Siiiki-r 71, e. Vracht
vo-jr Granen O d., Bi.-uzi.-l. 7;.» tn Sjk-k 514 c. Htuzcl: Wilcoi
per Juli 71's c.
K;itoct: ]i&gt;w miildlin.ï. Ju'i-verschepiug 11.43 c
. Ainvo-.T van Katoen op lieden 1.000 U31UI. Uitvosr naar
Eü_'-'l.ï:Hl , 'i h,-t Cmtincut lial.-n,
Loaden, 13 Juni. Sniker. Erw,-r,l w, iuls W..!, aan.-i bo.li-u,
i-a .1-.- hanl.-l nrai aVprrkt d-ior d« zwr v.iüc prijzen di~- gevor

derd werd.'ii ; in oril.bruiiiO.fi. was gocilen' handel op Bpcrnlaiic;
zeilend.; ladlnic-a vrij v:ist; ,-a l i :j worden j-in de Kiut
vorkoc'.u .vj)r hier. Van W.-I. zijn .'M3 vn. verkocht t-jt 20 ,ï21 '8
vjor J.im-ii-1. K.--.I U,u:u' i'rinl.hd vm 4lüvn. en 54 vs. aan
•U' kast i l1) 'J p^r Berj vojr hier; ce:i din Mauritius per
&amp;•.&gt;'/,! y,ia. 71^'J zk. uut de ku«t Tojr Brijtoli 600 ton Jnggcrr
i il! 3 vowjannvcwchepinp 200 tjus Ta-il Msnilla op levering
i 15 6. Voor zi-nir. w:i* ,1; markt v.ut voor alle soorti-n van
PK-VS-. middel q.iiil. Tiulers iS 9 i 20 - betaal,!. Cubcs 32 -,
tabletten -'O -. Aaa Je Clj-Je was g.Ji-deu binJel tot vaste prijzen
iu alle Morton lat 'm ou.lir 0&lt; .-; beite qnit wel r.jn ihmv. In
fraaie P.irijiclie Urjjdon' giui ,v."l om i 2? 3 per Juni Juli;
Sas's 2^ 'J v. a. b., prompt. Koffie. De mirki is flauw; 'lOil
kn. 11D7 bn. Phmt.ition O.-I. gi-dot-lieüj^ verkocht tot
oiigi:re.'.'W.- prijz.-n. bolulv,- vna be&lt;t&lt;- qua!., ,11e vorij-i: prijzen bedongj
kli-inboonfg praiiw 4 miJ.lel hclJi-r Xeil-:hcrrv tot 03 O i 10S;-j
ron-1 boon 109 i 115 G; middel qtul. Xaidoobiitum a 106.-opgc,
lioii'leu; 2:iC2 bn. Coit.iri-'-a, .Ie .helft verkocht Ut vorige prijzen
voor goed i fraai kleur;::- an.Kro soorten ihnirer: mid.lel eoitl
bl;iiiw 99 'i Idi i'-, illjl bu. Guatemala een paar' kar. vi-rk ,
inid.lel :'i &lt;*o.-,I u-roennchiig 93 G a 101 fl; 3500 ba. Santos per
0:t:in]Sflt( tot (" 6 i 7ö-opgehouden; 33ÏS b. Rib tot 05i75 - gc\v.
102 a 101-. Thee. 3i:17 kisten 'China iu veiling als volgt
Terkoclit Cnngo S i\ 9! j d.; Couclnng 91 4 d; Sci-Htcd Oranje
Pt-cco i, S 1/4 s 4 d.-. Onnpowilerla.2'2; Imperial 91 '» il.ül :Vy,
Voimg Ilysun (SIVj ,1. B l 3; Hyson fll , d. i 2 3,'lle veiling'
liep ongunsti;; af: zwart bind Congo in matten S ,1 : Jen Kaisow
in kts. 9 ii l j d.: goede qnal, in kn. $1.4 i «4 d.: volgens
tclrgram uit China wordt aldaar veel gekocht, en was er vooruit

zicht op kleine aanvoeren. Groene thee z«r flauw; Gunpowdcr
en. Xo. l Vonng Hyson iii mittcn bepaald laag. Cacao rast;
500 n 000 bn. Trinidad tot flinke prijzen verkocht; 1000 i 2000
bn. ook afgedfian; 350 bn. Guajaqnil, fair ;\ gocil rood tot 95 i\
ion/-. Rjjst flauw, door groote aanvoeren aan de Knst, en zware
verschepingen in de Bitrmah haven». Kruidnagelen. wel zoo
duur; 50 b. goed donker a l 'J 1/2 verkocht. Cassja lignea ca.
6 d. hooger; 100 ku. verk. tot 39 A 39,0 netto contant. Sal

peter moer verkocht tot flauwe nrijzen; 2500 bn. rcrk., O 4
Si.* « tot 19,9 i 20/3 op 2 m. Cochenüle goed op specu

latie gevraagd, en 11-j i 2 d. hooger Toor zilver, en cirea l d.
voor iwartc; zilyer Teneriffe 2/l'/a 4 2;2l/jj gry'a 2/4 a 8/ï.
Sctellok Tast; 450 ka. A. C.- granaat tot 62 i 63,'- verfc.;
100 kütcn a R3/- contant; op levering 500 kn. 2 da Oranje.
tot 70 il 75,'-. Gambier vast ; 200 kn. i 10 101'j verkocht.
Drogcrijen. De rcilin.ïliep flauw af, maar een goed gedeelte
werd verkocht; Ciutorolie wel zoo laag; Babuber ruim l dl;
Kanpschc A loc' l 2 - Kooger; Gom Benzoin vast;. Gom en Olie
oiivcramlerd; Jamaica Bijen n ns j£ 7.3 • &amp; J. 13,'-; China Soja
27 opgeh.; 293 kn. dito Galnoten middel ik goed tot 55
a56/opgeh. Jute onromndcrd; ,500 bn. i 13.' 7 Va met vracht en
assur. vcrk. op levering. Katoen vast ;. op UT. onveranderd,
Verkocht 3000 bn., Tinnevelly 51 ^ a 6 d. Op levering Amer.
middg per Juni/.N'ov. 6''ia » "s d. Titt vallet, 'met goeden
handel in Straite en Atutrfil. tot 61/3 61/C; ten ilotte
koop.-rJ a 61/C ; Stniils op leverff. (I2IC, In Koper ging &lt;ecr veel
om; goed ord. Chili JC (18.10/ cont. en £ 64 op IcTg. Lood
vaster op £ Ifilö/ a 17. Zink. Vnn /SOO tn. alhier geplet, 120
vork. i '.C 20.5', zijnde 2/6.dunrder. Ijzer te Glasgow stil,
in;«r later beter op 49 9 49/10 contant. Olie Lijn- vaster;
in loco en Juni 27/ ; Juni-Aug. 27/3; te Huil 26,3 ; Juni-Ang.
26, 2 n £6 O ; Itnnp- vast il 32, ; Juni-Aug. 32/3 ; Katoen- vaat •
u 31,'-; frasi tVjlon Cofos- ,19 &amp; 39'3 ; fraai Cochin 51,'-;
Paltostil ; fraai Logos 39/. Terpentijnolie kalm; Anep. 213 i 24/6;
Juni-Aug. 24/. Petrolènm slil 91 , i -tV d.; Jani-Juli O'fe.
Harst 5 6 ; op levering i/U's. Talk stil ; gele Kaarsen- 38/3
3S fi. ,
* - '•
M

</text>
<image timestamp="2002:10:27:02:48:58.00" size="1085960">D1000K0F.TIF</image>
</page>
</document>
