<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18780224</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
••iv
l .
ten T»a Konstantlnopel, Waaneer da gepantserd*
ichepen veilig u-eer in ile baai liggen, zal Kngeland
reden hrMwu zich te verheugen. Wel is het resul

taat dan zeer sober geweest, waarvoor deie aan
tractaten verkleefde natie de Faryscha conventie ge

schonden heeft, maar zijn schepen zjju behouden ge

bleven, thans verkeeren zy in gevaar.
In het Hooser- en leerhuis hoort men'niet Teel
anders dan de Oostcrsche kwestie. Ook op d*
pleinen heeft men het over do politiek. Trafulgar
herbergde * eij meeting van 2000 personen, die de.
Regecring haar sympathie betuigden. Keu andere
reeds beraamde bijeenkomst werd 'afgezegd.
Lord Stratheden stelde een afkeurende motie
over de Klinische vrede»voonra«rdeu voor, doch
zy vrerd op verzoek va u do Regeeritu ingetrukkeu.
Wat de binnenlandse!» staatkunde betreft, een voor

stel vdn den heer Meidon, -om den Ieren uitbreiding
van kiesbevoegdheid toe te staan, Werd met ecu zeer
geringe meerderheid verworpen, liet -rond krachtige
verdediging by de liberalen- en xal wellicht by een
volgende gelegenheid worden aangenomen. I&gt;e
EnKdlsche conservatieven gevoelen zich op dit oogenblik
i;ieer aangetrokken tot de door Rusland verdrukt»
Puien, dan tot de zoneu van 't groene eiland.
De Serviërs vreezen gelijk de Rumeniëra
verongelykt te nullen worden by do verdeeling van den buit.
De dappere natie wil bet veroverde niet prijs
geven, teszy' het haar met geweld ontnomen worde.
De opstiuid in Thessaliënam con dreigender ka

rakter aan. De Porto gaf haar ergernis over
Griekenlands dubbelzinnige houdi.ig te kennen, doch de
regeeriug te Althene heeft geantwoord, dat zij niet
meer kan doen. dan haar leger torug te trekken. Zij
kan de sympathie der Grieken voor de opstandelin

gen niet het zwggen opleggen. De laatstee hebben
een voorloopig bewind gevormd, dat de aansluiting
der provincie bij Griekenland hooft afgekondigd.
Ook op Candia breidt de opstand zich uit. Inmid

dels wordt er met afwisselend geluk tusschen de
Thè'salische Christenen .en do l urksrbe troepen ge

streden. Platano;.-, eerst door de opstandelingen ge

nomen,, is weer in handen van de Turken gevallen:
waarschijnlijk zal deze strijd spoedig eindigen, om
op 'het congres beslist te worden. Zou altbabs
wenscht Rusland.
De Fraiisi'hc Senaat verheugt zich eindelijk in 't
bezit 'van den voor 't leven benoemden Senator, waar

voor hy week aan week vruchteluog stemde. Carayou
Latour, de conservatief, -won het met ft stemiuéh
meerderheid van Lefranc. Do amnestiewet heeft nog
niet zyn goedkeuring mogen, verwerven. Hij .stelt
wér wijzigingen voor, die kwaad bloed -tnsschèn
Kamer eu Senaat kannon zetten.
De Kamer héft de begrooting -van uitgaven in
haar geheel met a'geiueene.Memmen aangenomen.
In de gevangenis,; w aar PiuajIX zijn laatste jaren
beeft gezucht, in Pecci onder den naam van Leo XIII .
tot iyn opvolger gekozen. Op gebruikelijke wijn werd
zijn verheffing tot deze kerkelijke waardigheid den
volke bekend gemaakt. Men beweert omtrent Pe'cci.
even als vroeger van zijn voorgnnger gezegd werd,
dat hij een gematigd man is.
Te Madrid verheugt men zich over het einde van
den langdurige n opstand op Cuba. De Cortes zijn
met een. troonrede geopend, de Koning heeft zijn
echtgenoot aan de Vergadering voorgesteld, die zich '
met hem zal wijden aan Spanjes geluk. De heer :
Ayala,- oud-Minister van Kolouié'u, werd met groote '
meerderheid tot Voorzitter van de Kamer gekozen. :
De Rspubliek der Vureenigde Staten van Xoord- i
Amerika zal haar goeden naam nis finrfncicele
mogendhuid weldra L evlekt zien door de toepassing van de
cilverwot, waarby de dollar van 412'j {grein' als
wettig betaalmiddel wordt ingevoerd.
liet UandelMa-1 behel.-de een artikel over de \
uitbreiding van de wet op deu kinderarbeid", waarin '•
het zich aansluit bij de door den heer Cuionel out- ;
wikkelde gevoelene. l
De yieuice Jlotterdamnkc Courant bevatte eéiiige
artikelen over het wetsontwerp over' de verjaring in
strafzaken. &gt;ia veroordéelin^ Lij verstek.
liet Vaderland besprak de vraag voor of tegen
aanleg en exploitatie van ttaats-fpqorwegeu op
Java?" liet Uad geeft aan den aanleg en exploitatie ,
door parükulieren de voorkeur. Vorder bevatte'het ;
beschouwingen' over natie en leger en een op-tel.ge

titeld: de Verkivzingsstiijd. '.
De Arnhcnaiitr C'otirtmt besprak de houding eu bet '
gehalte der Ameterdaüiichs kie^vorveui^ingeu
Jjurger| plicht.en Grondwet.
In 'de L'trcchtMlte Courant werd de Leerplicht"
besproken'eu gaf Mr. . W, Vieodjecu.artikel over
directe of indirecte belastingen" naar aanleiding van
een paar geschriften yau, Mpriz Mohl. 4
Met. Dagblad van Zuid-Uolfaiid en 's Grui-etihaye
gat' aen beschouwing naar aanleiding van het ge

rucht dut de regeériiig een leeuiug wil sluiten van
40 ulllloen tegen 4 pCt, uit te geven tegen deu koen
van d8 pCt. et blad acht dit laatste cijiVr te laag.
De Standaard uaui een artikel over uit de /.nul)
Afrikaan: de htttr Burgi-r* over ry'u pensioen",
open brief van den hear laon Cachet aan den heer
Burger*.
Dt Tftl handelde nog eens over revolutionoire
vry'heid, en veel over de verkiezingen.
De kiesvcrcenigiHg Ams'erilam* I!ela«g heeft d«u
heer Mr. S. A. van Nierop tot kandidaat voor de
2do kamer gesteld.
Burgerplicht te Delfshaven koos Mr. A.. Kerdy'V.
Te Hilversum- werd ceudidaat go.-told van clericale
zijde, de heer Mr. . L. Verwer te Leeuwarden.
De autirevolutionairen te 'Winschoten verkozen
prof. Qmtama tot kandidaat.

In. het kiesdistrict, lluarlcnluiei meer ontstond een
vacni.ire door den dood van den heer Mr. F. J. J.
baron van Heemstra.

De Tweede Kamer zal den Uden Ma-irt bijeenkomen.
Sedert Nederland zich tegen da nieuwe
suikerconventie verklaard heeft, worden de onderhandelin

gen tusichen Nederland, Frankrijk, Belgiëen Enge

land voortgezet. Eeiie toetreding vau Rusland en
^Oostenryk' tot de conventie wordt te geuioet gezien.

In het bij derr'Raad van Sttito aanhangige succes

sie-ontwerp wordt voorgesteld van alle kapitalen by
successie in de rechte fijn l percent te heffen, be

houdens het gewone aantal opcenten. De opbrengst
der belasting zou geraamd niji. op rnim twee
willigen.ST \DSZAK11V.
Du Gemeenteraad hiuld verladen Woensdag een
lange zitting. Een groot gedeelte er van was
gewijd aan de in on* vorig nummer reeds besproken
voordracht der meerderheid van het Dagel|jksch Be

stuur, om, nu de Raad de oprichting van een^ cen

trale fruit- en groentemarkt niet op de Wetering

schans tegenover het in aanbouw zijnde Museum
wenscht, deze in 't geheel niet te stichten.
Men-heeft, wanneer men de discussie, die over dit
punt gevoerd werd, nagaat, alle reden te vragen:
hoe-het eigenlijk mogelijk wus, dat zich in den boe

zem van het Dagelijksch Bestuur een meerderheid
voor dit op zoo zonderlinge wy'ze toegelichte voor

stel kon laten vinden, dftir d* Raad zelf onuitputte

lijk was in zijn betuigingen van zulk een markt te
Vt enschon. Jliet n stem verhief zich om dévoor

dracht te verdedigen, de genoemde meerderheid bleef
geheel alken staan en zag zich ten slotte genood

zaakt haar in te trekken.
Oudeitu^jchen bleek het, 't zy met allen eerbied
gezegd, dnt een soHsme die meerderheid van 't Da

gelijksch Bestuur had aangegrepen, on hut is uit de
geschiedenis aller vergaderingen bekend, hoe deerlijk
zulk een monster woeden kan, tot zelfs de helder

ste hoofden er ondor bezwijken, Volgens Raads

besluit vau Iü74 was bepaald, dnt men onder andere
uit te voeren werken een centrale fruit- en groente

markt op de Weteringschans" .:ou oprichten, on, zco
t-prak de Voorzitter bij herhaling, nu de Raad het
laatste gedeelte van dat besluit, voor eenige weken
had vernietigd, kon de meerderheid van 't Dagelijksch
Bestuur vermoeden, dat by ook het eerste gedeelte
v.eiucbte uit te wisschea. Men zal toestemmen,
dathet eenige moeite kost eer men dit oogpunt, om er
de zaak uit te beschouwen, gevonden heeft, doch
tevens moéten erkennen, dat buitengewone
sciherpziuuigheid ulleen iemand iu staat kan stellen, zich door
't optisch bedrog niet te laten misleiden, wanneer het
ith aan hem vertoont.
Een der Raadsleden echter bleef geheel blind voor
't bekoorlijke dier voorstelling; hij meende dnt de
centrale markt niut gebouwd zou worden, volgens 't
be-liut van 1(74, om aan bet terrein op de Wetering

schans een bestemming te geven, m. a. w. dat de
niaikt niet cm de Weteringschans, maar de Wete

ringschans oin de-markt destijds genoemd was ge

worden. Doch hoe eenvoudig dit ook klinke, 't be

keurde den Voorzitter niet. . •
't Bleek echter aan 't oiiid der discussies, dat deze
i-edeueeriug. iu dfül.ifl.ezem der meerderheid" gesteund
werd dooi- iets, dat meer op een degelijk argument
geleek. Auisterdara had nu.reeds tengevolge der in
1877 ondernomen of uitgevoerde werken een tekort,
dut niet uit de geldeu der laatste leening kan gélekt
worden. Bleef nu deze markt, die een half niillioen
zul' kosten, achterwege, de financiën 'wurcn voorloo

pig gered, '' . ;.
.'t Doet on* genoegen te mogen vermelden, dat onze
Raad ten eeneiualc .doof WAS voor dit welluidend argu

ment. Hij bepaalde zich tot de vraap: Ia die m n kt
nnodlff «n haar oprichting nttvoêrb«tr?Van het eerst* hjtld
hy zich ovi&gt;itu:g'l. HUM 't laatste wanhoopte hu niet.
Ge*u andere overweging mocht hier gelden. Wat
nuttig, wat onontbserlyk i§, moet tot stnndgebraclit
worden.
Of lou hier woarlg'k de vrees kunnen bestaan, dat
onze lust om de stad te hervormen de grenzen van
baar «toffelijk vermogen is' genaderd, ze oversfhru'dt ?
De Wethouder v»n Financiën, wij begrepen dat
voorzichtigheid hem tot nng«tv»lligheiil loldt, scheen
het laats'e.te vermoeden.
Wij gelooven, dat hij de toekomst te duister inziet.
Wanneer «j) nagaan wat andere hoofdsteden in 't
buitenland gtdaau hebben, om zich naar de etsenen
van den nieuwercn tijd iu te richten, en daardoor de
welvaart binnen hare vesten te lokkeu, «n wij denken
er tevens «tin dat Neerlands hoofdstad Mri der rykste,
misschien naar evenredigheid de ryküte ouder hare
zusieren K dan hebben wij nog weinig «rond tot
vreezen. Wanneer eenmaal de inkomstenbelasting, on

der 't licht der publiciteit, haar eenige controle, en
b^j eene billijke progressieve heffing, ons inderdaad de
bescheiden percentage vau 't werkelijk inkomen der
Amüterdnm'che burgerij geeft, zullen wij zeker nog
tut veel meer in staaf zyn, dan waaraan wij thans
durven denken.
We vermoeden, dat het dezo overtuiging wns, die
bij de leden het glinsterend argument dof deed schij

nen. In ieder gevnl verheugden w(j er ons over, deu
Wethouder van publieke wnrketi iu meer opgewekten
geest, dan ijn ambtgrnopten te hoorcn spreken. Hij
.behoorde niet tot. de genoemde nieerdt-rheid. De
Centrale fritit- en groentemarkt achtte hy noodig
om meer dun ene reden. Geen stilstand of achter

uitgang, maar moedig voortgegaan in . de richting,
welke men met 1874 is ingeslagen, itoe meer wrj
onze stnd verbeteren en verfraaien, hoe zekerder wy
vnn haar bloei mogen zijn. Dat was zijn overtuiging.
7.c is ook ile onze. Gebrek ann vertrouwen «p do toe

komst, al bekleedt het zich mot den mantel der voor

zichtigheid, verlamt de krachtinspnnning en leidt tot
verval.

In deze zelfde raadszitting werd een klacht aan

geheven over de werking van den stads-reiuigings jientt.
Dat iemand hierdoor verrast werd, 'durven wij niet,
beweren. De toestand waarin onze straten su»is ver

keeren, en enkele bijna altffil, is algemeen bekend.
Wij gelooven gaarne, dat Amsterdam in dit opzicht
baars gelijke niet heeft. .
Misschien is die meeuiug een onhoudbare. Onlangs
althans lazen wy in de JVtcuice Eotterdaiiische Cou

rant een ingezonden stuk, dut aldui aanving: Indien
men de iu i nze stad uitkomende nieuwsbladen leest.
zal het bijna geen betoog behoevou, dut Rotterdam
vuil', eeer vuil, buitengewoon vuil is. En ieder die
dagelijks onze havuun eu straten passeert, vraagt zich
telkeus af. of er wel cene stad is, die iu dat opzicht
met onze overigens schoone stad kan vergeleken
worden. Londen, Parijs en andere groote steden
mogen nu en dan wel eens wat vuil genoemd worden,
muar.Rotterdam spnnt de kroon." De schrijver eindigt
zijn. vooral vóór ons Amsterdammers, belangrijke
beschouwing roet de verzuchting, dat de stedelijke
Rrgeering hot hare moge doen. ten einde Rotterdam
niet langer de htilste s/ncl in tic inreld moge genoemd
worden." '
'VVij zouden niet gaarne er ons aftn wagen, dit pleit
te beslissen. Welke der beide hoofdsteden van
'tzjndelijke Holland de kroon spant" in glihbei igheid van
bodara, is ons onbekend, doch wanneer de Rotter

dammer in plaats van de Maasstad de Ystad Imd ge

noemd, zou zeker niemand geprotesteerd hebben tegeu
zyn beweringen.
Wy uckteu ons echter 'gelukkig, het bovenstaande
te kunnen mededeelen, want die RotterAunsche klacht
is voorloopig/ hoe schraal zij ook • KU', de eenige
troost, dien wij onzen lezers kunnen aanbieden.
De Voorzitter hoeft medegedeeld,, dat nog altijd
urn»- het stelsel van reiniging gezocht wordt, "t welk
voor onze stnd geschikt is. Wel heett de heer
Voorvooren een |&gt;lan ingediend, doch dat is te veel omvat

tend en te duur. Het zou aanmerkelijk meer geld
kosten, wannér wij onze fctiul op die wijs
schoonveeg-'len, dan wanneer wij Imar op de tegenwoordige
s met haar .zuster aan de Rotte laten blijven
concurreeren. Bovendien schijnen er een aantal geheimen,.
te steken in de wijze, waarop men. vegen moet, en een
aantal raadsels opgelost te moeten worden, eer men
bepalen kan welke machines de meente aanbeveling
verdienen; iets wat misschien niet ieder, die bedenkt
dat Amsterdam toch geenszins de eerste met keien
bestrnte stud is, die schoongehoudea moet worden,
aanstonds vatten zal.
Geduld is 't eenige wat men van ons vergt. Waarom
zouden wij 't weigeren? •

Vnn Xkrop of~-Vitn Tienltocen i* de titel vaneen'
.onpartijdig ndvies aan de 'liberale kiezers'te Am-'
sterdam." '•••'•'
Wij willen volstrekt liiet beweren dat de schrijver
v»n dat ongevraagd «n onverwacht »dvie«, niet
nuar onparlijdighehl gestreefd heeft, integendeel we
geloovuu het eu achten liet reeds \arom U«
ov«rweging der kiezers ten volle wnanl.
We zija het ook volkomen mut hem eens, dat een
adries niet overbodig mug becten, vvauneir, gelyk in
de Amstaljtad, geen publieke discussie over de
k«ndilatcn \-oor d* Tweede Kamer plaats heeft. Ons
hoofdartikel spreekt er jn 't breedo over.
Wat de sehryver omtrent den Heer Vau Nierop
zegt, is, flelooven wij, juist.
De tamelijk ongemotiveerde ^aalitlcatié'u door den
Heer Ximmerman in Groiulwet gebezigd, worden op
har» w*arde geschat. De ouderdom van den Heer
van Nierop kan geen bezwaar zijn, en indien deze
kandidaat iets tegen zich heeft, 7.00 vernemen wy,
dan ia het 't gemis uan zelfbebcerschiiig, wanneer de
lust om geestig te ?Qn hem overvalt.
Omtrent deu Heor van Tienbovdn komt de adviseur
tot minder gunstige slotsom. Hij bespreekt zijn ver

leden, suketst bom «U een weinig wetenschappelijk
mnn, die als professor en later als eiucehtcrnndslid
en Wethouder eerst het athenaeum teleurstelde, nu
du universiteit 'tuoodige onthoudt, en du ii
touiSten1/el.isling uitar eigen aangifte, tot nog toe meer op
't papier dau in werkelijkheid t« voorschijn riep.
Onder' deze omstandigheden, mag de lieer van
Tivuhovon niet heengaan, zijn reputatie als serieus
man staat op 't .«pel. Na voor eenlgeti tijd als profes

sor op eeu gewichtig oogenblik zijn betrekking te
hebben vaarwel gezegd, knu hu thans niet het evenzeer
als Wethouder doen. Om een moeilijk werk te vol

tooien moet men ernst bezitten, de lieer van Tien

hoven dient dozen te betoonen.
Ware het, niet, dat de Haagscho politieken, d n
volgzamcn Wethouder, hadden meegesleept, de kandi

datuur ,zou dóór hem' zijn afgewezen, gelooft de
schrijver.
Oe kiezers vnn Amsterdam, zoo-lezen wöten slotte,
wcnscheo iu de eerste plaats ernst by' hunne
vertege.-. \voordigers. En juist daarom zullen zy ditmaal
den man, die zich wel eens aan zy'ne luim te buiten
g:iat, verkiezen (boven hem, die een ernstig gezicht
vertoont. Dit doende, zullen zij getuigenis geven
der waarheid, dat er een gevaarlijker gemis aan ernst
bestaat, dan hetwelk zich uitspreekt in een kwink

slag, eon zoodanig, dat zich openbaart in de
geinakkelijkheid, waarmede men ann de eens gekozpne roe

ping ontrouw pleegt, eer ann plicht, en zieh zelvon
aan het publieke'belang voortrekt, een gebrek, dat
in hem, die het vertoont, moet worden gebrandmerkt,
niet nangekweekt."
Wij he'&gt;ben van den aanvang af, dat de kandida

tuur van don Heer Vun •Tienhove'h genoemd werd,
er op gewezen, dnt hy t luns niet kou en mocht
lieeng.ian. Ook dat zijn roemvolle aftocht door de
Amsterdammers als een nederlaag zou worden be

schouwd. Tot zoover zijn we Vvolmaakt eens wet
n onpartijdigen" raadgever.
Doch hij'schijnt ons-1« overdrijven, jila hij nu reeds
den Wethouder van gebrek aan ernst wil beschuldigen.
Waaruit is het gebleken, dat Van Ticnho'ven zelf
niet gelooft tegelijk Wethouder en Kamerlid te
kunnen zyn?
Wy voor ons durven daarom 'hem ernst niet te
ontzeggen. '•' . .
Men heeft'vernomen, dat do lieer Van Tienhoveii
voorloopig Wethouder zal blijven en men hem zijn
werl: gemakkelijk zal trachten te maken. Tot nog
toe verhaalde men^ niet op welke wijs dit geschieden
zal, en we oordeelen het alleszins noodig. dat men
duidelijk make hoe dit mogelijk i-t. Geschiedt dit
niet, weinigen tullen op een los gezegde tlpor don
Voorzitter van Grondwet geuit, genoeg vertrouwen,
om zonder vrees hun Wethouder te stommen.
i'êds de vorige week wezen wij op de noodzake

lijkheid van zulk eeue verklaring, doch te vergeefs
bobben wy haar gewacht. Wij vreezen danrOm, dat
het eene illusie, eene illusie waarin ook de Heer
van ienhoveu waarschijnlijk deelt, i-', dat hij hier
en te 'slJago tegelijk zijn tank al kunnen vervullen.
En het is om die reden, niet omdat wij recht zouden
mcenfii te hebben hem van gebrek.'««u ernst te
beschuldigen indien wij golooveni dat de k«us
van den Heor van Nierop da voorkeur verdient, by
hen, die zich 'niet alleen door persoonlijke sympathie
"aten leide'it. . .
Xekei' zou de'raadgever nog onpartijdiger hebben
kunnen ijn, dnn hij zieb beloont. Xijn qtialificatie
van dan heer van Tienhoven kom f 0119 even onjuist
voor, ah die, ,omtrent den heer van S'ierop, welke
hij in zijn brochure bestrijdt. ' " '
. | •
Donderdagavond had in het Odéon de door den
heer F. YntesKirigtna opgeroepen' vergadering' plaats
van belangstellenden in zijne inrichting voor kinde

ren met spraakgebreken, ify werd geleid door den
Heer Ds, ,Mi A. Perk, die, op verzoek: van de h 'er.cn,
welke met hem den heer Kingma do behulpzame'
hand geboden hadtien brl het. ramenstellcn der sta

tuten eu als bureau fungeerden, zich net die taak
antwoord bleef weigefehd. Maak maar een, potje
voor den kwaden dag, zorg dat je wat overhoudt
't zal je te avond of morgen .van «as kouicu ' zei
Mie en daarby bleef het. . . . . . . . . .' .
.*.'•.• * * . • . ....;.. ..• .•..' .
Eu nog altijd ging Mie de porster door weer en
•wind, door dik on dun, 't morgens voor dag. en. dauw
door de. straten, maar, Tiet schoenpoctsen had ze er toch
aan gegeven, ze kon nu met minder toe dan toen But
•nog /bij haar. was. 't Was waarlijk alsof ze krachti

ger werd, want niettegenstaande haar dria en zeven- •
tig jaren wandelde ie dikwijls het vch'e eind naar
het nieuw* gedeelte der stad om haar Bet" te be

zoeken, En toen voor haar pleegkind de bange ure
sloeg, waarin ze voor het eftrst moedervreugde »ou
mikken, was zy' het, die ter rechter tijd bystand ver

leend* en mei een gelukkigen- lach op de ingevallen
lippen den' jougaüman tegemoet ging eu hem met de
geboorte van zyn zoontje geluk wcnschte. "
. Dien avond ging ze niet naar baar kamertje, maar
bleef, omdat xe Bet niet «Heen aan vreemde hulp
wou o verlate D en den volgenden morgen verslie

pen ueh de meeste van Mio's klanten . . . . . .

Wér Ecbynt bet zonnetje belder en tintelt zoo
Trootyk in d» rui en van het huisje van den timmer

man, d»t de kleine krullebol van even twee' jaar, die
pp moedera schoot voor 't venttor zit, van plezier
in de handjes klipt an met 'zy'ne kleine vingertjes
de stofjes wil grijpen, .die' bij millioeaen in de
binueuvallende zonnestralen dansen, 'als Verheugden zy zich
dat de winter »yn afijoheid nam «n de lente in 't land
VTM&gt; Val Va! roept op eens de kleine en springt van
treugd in de boogie; hy heeft iu déstraat zijn vader
•ien aankomen nog vóór dat Itetje hem iu 't oog.
''
Va! Va! hei haalt liy nog e«ns en trommelt met
4* Tuistjes op het vensterglas om déaandacht van
Willem op aich te vestigen, alsof die niet reeds van
T«re sjjn stamhouder had opgemerkt en oren etil
was blijven st««n om hem vriendelijk toe te knikken
on in zich zelven te zeggen: Wat cs-n lekkere jongen!"
Vl:,k voer..'t venrtcr b!(jft yiiiUr stnun en drukt
zyü-neus plat tegen de ruiten, ecu grapje, dnt de
jonge wereldburger aanstonds'nattapt, terwijl hij het
van plezier uitschatert.
Meer! 'Meer! roept .hy', nu Willeen zyn neus weer
ra de normale-positie brengt./ •
Nog eens wordt het spelletje herhaald, en had liet je
liet- kind niet op den arm genomen, zeker had de
kleine nog.eens meer! meer! geroepen.
Met haar jongen op dau^arm opent de jeugdige
vijouw de voordeur. '.....
Dag Vcn'jé, dag liet! zegt vrqolyk de timmerman.
torwyl hy het kind van zyn vrouw overneemt en het
zoent dat bet klapt Ben je zqet geweest, kleine
dreumh'r' en nog eens pnkt en kust hy het kind, dat de mol

lige- armpjes vertrouwelijk om ny'n hals heeft geslagen.
Z'óó gaat het nu, zegt schertsend liet, de vrouw
wOrdt vergeten, voor haar schiet geen zoen over als'
manlief t'huis komt. "
Waarachtig niet! ij 't antwoord, kom hier moeder,
diar, die is voor jou.
Vroolyk treedt het drietal de achterkamer binnen
waar het middagmial hun wacht»
. Kraaiend van pleiziër zit de kleine op Willems arm
en roept by het binnenkomen. Omoel Va! Va! . .
Dag grootmoeder; heb Je .goed geslapen? zegt
hartelijk de jonge'man, torwyl bil het kind op den
grond zet .en de oude vrouw, dio in n
gemakkelyko stoel aan tafel ttit, de haud reikt. . '
• Daukje jongon, 't gaat nog al,, antwoordt Mie de
poi-ster, jufvrouw Dorsman genoemd, «inds ze by
Willem aan huis woont, 't Is ma»r «óó zóó, vervolgt
ze, 't is akelig, dat ik altyd nog zoo vroeg wakker
wordt, na vieren kon il: al niet meer olapan.
Mie is'na weldra zeven en zorentig jaar en 't ia
•haar aan te zien, dat ze in den laatsten tijd' veel is
'verouderd. Tien maal op een dag zegt ze zeker:
Bet, nu zal ik 't niet lang' meer maken, want men
onderdanen willen njet meer vooruit n ik voel me
' zóó moe, zóó mat jo had toch gel yk, ik /zou nu
niet meer kunnen porren.,." ''.'.. '
Op . een morgen, voor .ongeveer- een jn'ar, was een
buurvrouw van Mie bij Willem ann huis gekomen met
de boodschap of ze wel wisten, dat Mie de poreter al
sinds twee dagen st.yf van de rimmetiek tébed lag."
Neen, dat wisten ze niet. Dadely'k werd de oude
vrouw met eeu vigolante gehaald en ofschoon ze ver:
zekerde, dat ze wel 'gauw weer. zo.i opknappen en
ze haar kinderen niet tot last wou 2yn, haar tegen

stribbelen -hielp . niets, M moest mede. De natuur
eischte haar réchten, zy'knapte slechts iu zooverre op/
dat ze met behulp van een stokje .kon strompelen,
maar de onderdanen"''bleven weigerachtig hun
plicht te-doen. ;
Maar ai Wilden- de voeten 'niet 'meer1 zoo als ue
oude vrouw 't gaarne had, de handen deden in het
kleine huishouden hun beat; hoeveel paar kousen en
sokjes ze al gebreid hadden, wist alleen d«latafel te
''vertellen.. • &lt;'..'•, . "
Kleine Willem had, sinds groöfmo der altyd. bQ
hem was, een paradijs op sarde. Uren lang kon hy
op de schoot der .oude vrouw zitten n luisteren naar
de liedjes, die ze wel wat bevend, mahr voor zijn
kleine boren betoovereud zong en 't was altyd omoe
vóór en omoe na. .
Soms keek; moeder wel eens zuinig, als Wimpje
liever by grootmoeder was dan bij baar, maar als (.e
oude vronyr haar dan ladieud de hand toestak, naar
zich toetrok ed een kus op de lippen drukte bij de
Voorden: Bet, ik heb zoo'n goeden oudendagt God
•al 't js .vergelden," dan nam ze den kleinen krulle

bol op en bracht Ircm naar omoe, met een gelukkig
laobje om den mond en ze zag 't met welgevallen,
dat de kleine schelm zich aan de borst der oude
vrouw drukte of zyn'hoofdje in haar schoot verborg
en kiekeboe! speelde. ''

De zomer is voorbijgegaan, de herfst heeft zijn
afscheid genomen en sneeuw en hagel kondigen aan,
.dat de wintervorat zijn strengen scepter zwaait.'
• Dikke sneeuw bedekt de aarde, nis het doodskleed
der natuur.' Ze is ook het lykkléed van Mie de porster.
Op een avond was ze gezond ter ruste gegaan,
wel had ze een paar dagen te voren geklaagd, dat
ze zoo'n vreemde tinteling in de beenen geroeide en
dat zézoo slaperig was, maar dien avond zelf was ze
bizomler helder geweest. Ze had met Bet en Willem
over den ouden tijd zitten praten, n bij 't.naarbe'd
gaan gezegd: tot morgen."
Die morgen zou voor haar niet'aanbreken want
.toen zéniet'als haar gewoonte aan. 't ontbijt ver-'
scheen, was Bet naar boven gegaau om te zien wat
of' grootmoeder, die anders altyd zóó vroeg op was,
schortte, en doodsbleek beneden gekomen met de
woorden, gróotmoéligt' nog te bed, 't is alsof zo
slaapt en teiw-y'l zij in tranen uitbarstte, voegde zij
er by, ik geloof dat ze dood is!
Kalm en ru«tig lag de onJe iu dezelfde houding,
ie zij had aangenomen,, toen'zij ter ruste ging. Ze
.was ingeslapen eu sliep den langen shiap waaruit
het ontwaken voor ieder sterveling een raadsel is.

/iet ge die zwarte lykkoéts, die zich langzaam
over de mét sneeuw bedekte straten, voortbeweegt,
als 't somber voertuig des doodu, .onverschillig be

schouwd door du voorbijganger», met tranen nage

staard door de acht erge ble venen? .
Er lijft niets poëtisch. in ';die roodzwnrte rokken
der aansprekers, in den vormclobzen hoed van den
koetste*-, niets pleqhtigs in de zwarte kleur van wagen
en paarden, maar 't doet 't harte zeer 'zulk een rouw
zonder troost te. zien. Dor en koud als het beeld
der' vernietiging grijnzen- de bekk'eneelen op de
lykkoets on» aan, en geen symbool van overgang
tot bet»r leven, van ingaan tut den oeuwiged vrede,
bieden de doodsbeeudei'en, die het voertuig mismaken.
't is het stoffelijk omhulsel vau Mie de polster
dat ter aarde wordt besteld.
had belast. Na eenige disouslsen werd besloten eene
Vereeniging voor kinderen met Spraakgebreken te
constitueertD, beatemd om de bestaande Inrichting
in «tand te hou/Ien en uit te breiden, ten einde daar
ook minvermogende lijders te kunnen opnemen die
in groote getale in du laahte maanden zyu afgewe

zen geworden.
De voorlooj ig vastgestelde S tiluteu werden met
eene kleine wijziging goedgekeurd. Tot leden van
het voorloopig benfoor, bestemd Z. M. den Koning
de Statuten ter goedkeuring aaut ebleden, en na het
verkrijgen van haar, de leden bijeen te roepen tot
het benoemen van een definitief bestuur, bestaande
uit 6 leden te Amsterdam eu zes elders woonachtig,
werden gekozen :de heoren.D*. M. A. Perk, voorzit

ter, Dr. P. U. Hendriks, secretaris, de heereu R. J.
Coheii en J. P. Udlnk aU leden en, 'm plaats van de
Heorou Prof.' Dr. 0. B. Tilunus, die wegens zijne
hooge jaren eu Prof. Dr. J. J. Heitz, die wegens
gebrek aan tijd zich verontschuldigd hadden, de
Heeren 'J. Tetxetra de Mattos en Prof. Dr.' B. J.
StokvR De heer Kingma deeldo nog een en an-.
der mede omtrent «yne methode en stelde aan de
vergadering eeu drietal kinderen voor, waarvan het
eerste den volgenden dag ter schole zoude komen
en de beide anderen kortcren of tangoreu tjjd in zyne
Inrichting geweest waren. Levendig trof deu aan

wezigen het verschil tusschcn deze kinderen en met
zivlitbiire ingenomenheid maakten j:y keunis met de
verkregene resultaten, welke hen versterkten in hunne
overtuiging van het groote nut dat de inrichting
moet stichten eu van den negen, dien zy aanbrengen
kan aan velen, die, dunk zy haar, nu als nuttige le

den der Maatschappij kunnen optreden, waarin zij
anders eene onnutte, geheel afhankelijke plaats zou

den innemen. :

Florali» is voornemens op 1—3 Sept. wederom een
tentoontstelling vau bloemen cu .planten, gekweekt
door den arbeidenden stand, te houden.*, De prijzen
zy'n in-elirijvin^eu iu den spaiirbank, terwijl den inzen

ders bovendien nog gelegenheid gegeven zal worden
muziekuitvoeringen by te wonen; zulk een poging,
de vroegere werden steeds met den besten uitslag
bekroond, behoeft geen aanbeveling.
.Floralia heeft zich reeds onmisbaar gemaakt. De
achterbuurten eu sombere wijken onzer stad kennen
baar eu wachten haar op nieuw, want zy' hebben
ervaren van hoeveel goeds die onschuldige bloemekeus
bet zinnebeeld zijn; langs indirecte wegen brachten
zij daar niet slechts kleuren en geuren, maar bielpen
zy vreugde kweeken eii geluk. Wij wenschen de
VerreuigiUtf geen goede ontvangst toe, dat is overbodig.
Wy weten het, ze zul die genieten;

Met genoegen hebben wy gezien, dat ook de plaat

selijke schoolcommissie besloten heeft B. en W. te
verzoeken, de voorstellen tot tractements-verhooging
der onderwijzers en ondorwyzeresseu, en afschaffing
der derde klasse hulponderwijzers weder aan de orde
te stellen. Wy hopen vun harte, dat (ftonbillykheid
van het door den Raad goedgekeurde uitstel om deze
zaak te behandelen, den leden in 't 003 moge springen.
liet herstellen van een onrecht mag men niet tot een
zoo onzekere toekomst verschuiven.
KUKST.
TOONEEL.
's Kunings verjaardag is in de atgeloopen week in
den koninklijken Ilollnuiiachen schouwburg to'a
Graveiihage eigenaardig herdacht. . :
Na het vertoouen der vyf eerste l&gt;edryven van
Sinjfur Scmeynf, waarin 'o. a. Tromp eu de Ruyter
door dun Stadhouder Willem III verzoend worden,
trud Mevr. Kleine: voor het voetlicht en sprak het
publiek aldus aan:

Ontrold n-crd L' 't gordijn, eu ia nn rcekt tafrcclen
Het gijtiT U vcrkuüil, waarop gaiitwh N erlnud boogt.
De er-uring stal' den moed rn fluiatre toe a/lu 'velen:
Gij kunt iiitmvcr pi: wilt, toe kJcicgeouk wezen moogt."

' 't I» goed, diit turns een item ons totkllukt vnn 't verleden,
0[iH|ir«ktvnn U c «l «-v» dr" en nm »het k iail vn ut toot'
Ea vau de laf beid ook van tin vele overheden,
, War.niinnig door ie» hut of trnig ilwr de overdaad.

Uut Sia^t,kinJ...! plotitlin,- 'l buis des Jurtlea kmmjM outwaucnil.
Vol iiioi-ü, «.-mr ieilcr beert, vermetel, waar elk fmlt,
Den vijmd, iteeda te tnrak en taoh hem «leeils vcrraueud,
Hej doi-1 .iti'eui vast in 't oog,' wanr ieder doellooi dwudt.

De derde Willein leeft ert hccrseht iu uw gtJmhten,
llÜ,-hollaiidsch hl geduld, vulliardiog, kalaièIni-htl
Kn toeU verdwenen ijju tr n-ekseu von geilnchton,
Eu open bleef uu plek,'die Dog xtjn stiia.dbecld w-iclit. .

Al zijA we in 'l St.itcnbund Ion yroot niet «Is wy w.iren,
Eu klinkt Vi.n N'oinl rn Zniil uirt meer objc oorlogszddg;
God lof, als wc op het.beeld vnn ome lieldea itareu,
llrinV-ht Wjirmer ons bet bloed, nw;ir bloust oli&gt; iiet de wang.
Eén koets slechts volgt dien. lijkwagen, en doet een
voorbijganger mompelen: Hm! n' kale begrafenis
maar n volgkoeU!" on toch worden in die óre
koets meer tranen van ware oprechte droefheid
geschreid, dan .iu zoovele anderen, die by zes of
zeventallen eene lykqtatiévormen. ..,..'.'.
Het heeft niet willen toelaten, dat Willem alleen
achter 't lyk git p, gebruik of-'niet, ze moest mede
om grootmoeder de laatste eer te bewyzen,"
Op. de \Vesterbegraafplaat», wórdt de e
nTondigekist aan de koude aarde toevertrouwd, maareen
warme traan .van dankbare liefde valt als a&amp;chèid
op de kopere naamplaat: '
Bet, blikt nóg eens op de kist, die in de aarde
verzinkt en Knikkend valt ze in de Armen van Willem
die met voqhtig oogi eene spade vol aarde » 't graf
heeft geworpen... . . . . . :
De lykkoets, mét de aanspreker» in stede van de
kist als inhoud, rjjdt op een. draf-iLiftr stal, ,da baat
heeft over een uur nog e&lt;:n befji ijtiimt, xegtde koetsier,
terwy'l hy de zweep over de-panden legt. 3}y de
Koordermarkt stuit een hoop menschan, die joelend
en juichend dooreen loopenl de vaart der koets.
Wat is or aan de Land, zegt een der aanspreker».
dis zyn uit de wagen slingerende beenen op Vwtea
bodem brengt •—wat een afgerazende herril
' Wat gebeurt er Genit? roept hy tot den koetsier,
die van zijn verheven zitplaats de menigte kan
overzien. .Een droukou kerel, dien ze naar 't bero brengen i
n' mooie mos, 't lykt wel een- domino, hy heit ""
zwarten rok an en een witte das om, U 't antwoord.
Dat mot ik ereis zien, zegt de aanspreker en klim'
Op den bok om 't schouwspel te genieten nauw
hy boven of hy roept sciiaterend uit Ken je hem
niet Gerrit, 't is die verloopen stukadoor, die vron«
be^oekbroeder Stroef.
t II wendt* d»t w |] t k in d l den derden WUlem roemen t
Zijn nMmgf'iont rrgi-rrt. rltrt thiudi lijn elgeu fet'ët.
Zga vo-&gt;rzuit mugv Kuroop dt-u (iud de* oorlog! noemen,
H(j it we juicbi-u 't toe! «tecdi Vrcderont g. wectt.

Wu lijn beatier ons goed' Hoor, 't klinkt uil duizend uoudcu:
,De Ny'terhiid on l Uut, dei Hindeli bud geruimil,
ftGeen volkiwenu-h onvervuld, gealoteu meefigu wonden; •
, Ka't ii nieuw, v u r i g bloed, dit in ouzcu aiidreu schuimt.

Wat venene kracht en moed m 't heden NeerUud toon»,
Al wat om goeds omgeeft, 't anielt in Zijn beeltuia luim:
't Volk b belichiuaid in den driyer iljb-r kroone;
En dairoiu, Vredevorst, gufgeud lij Uw DIM m l

Uw jireu klimiui'n vnst en da ouderdom brengt zorg. n,
God ellcne ook U bet pod en fflako licht elk kruis.
Mur wat ook U of ons lU'jOg tvnelitcn iu het moi^en,
hi reu we om oia Uw doorluchtig lluij,

H. 3. SCHIHMKL.
DOBA in de Aaistelstrftat	Dat. de aankondiging
van deze opvoering zoowel de habitués van het
Frunsche theater als hen die het stuk,op hot
Letdschuplein hadden zien opvoeren, had nieuwsgierig ge

maakt, is niet te verwonderen.
In tegenstelling van zoovele andere malen, bod
men nu van de mocsto der Uoliandsche acteurs bijna
niets dnn goeds gezegd; men moest gaan vergelijken.
Comparisons ure odious.
Haasten wy ons het te zeggen, hier niet. Eene op

voering hier, naast die van het. Xederlandsch tooneul,
geeft stof tot studie; in de tegenoverstelling leert
men de verdiensten van beide gezelschappen op pr^s
stellen.
Aan de eene zyde in Dora, het toegeven nan het
meer romantische, effectiuakende, loshangende haren
.en hevige gestes, maar toch niet geheel onnatuurlijk
en een buitengewone!) indruk makend; aan de
au. dere zyde eeue Dora, wier. houding geone minuut,
zelfs in: de oogenblikken van de grootste tragische
spanning, het gereserveerde van hare wereld verliest
Toch bereikt deze laatste Dora niet minder dan de
eerste haar doel; in enkele tooneelen, als in bet einde
der tweede acte, waar zy vreest iu Audrés liefdes

verklaring een boleedigend voorstel te zullen hooren,
Was haar gedrng zelfs duidelijker dan dat Van de eernte. i
Andró en Favroüe waren dezen avond in zoo goede
handen «Is mogelijk is, de heeren lioméal cji Aubert
kunnen aan alle premiers róles ten voorbeeld strek*
ken. : '
Het is oubegrüpelyk, dut men op het Nederlandsen
tooneel niet he«ft ingezien welk eeu partij er te
'trekken waa van de rol vau Tekly, die kierau-ügeen
.. minder persoon dan Dervaud waïtoevertrouwd. Had
niet de ai'liche eu een enkele stêmimiijiuü, b.v. in tuut
&amp; l'heure", bet ven-uden, niemand'zou hierin den
Derva ud van Mr. Poirier of Xasiiitimca herkend hebben,
en nog kunnen we ons nauwelijks voorstellen., dat
hot' dezelfde perseon zou zijn. De tcine' dus trois
' homnies" kwam geheel tot haar recht, zoiuier de
merkwaardige gelijkheid van gebaren by du drie hee

ren, die ons daarin op 't l.tidscheplein iu "t oog viel.
Eene persoon, die ous bepiiitld tegenviel, was de heer
Bouilloud, Van der Krsft. Pire noble, altoos pi-re
noble, altoos op zekere oogenbljkken de borat vooruit
fcettende, zyne tirade debiteereiirlo en met deugdzaam
gezicht wachtcild o\i de applaudisscinentcn. Dit kwum
hier niet te pas. Too^.egeveu dat. Van der Kraft niet
zulk een verrader uit de oude school behoeft te zyn
als tiieu er eerst van gemaakt bad; toegegeven dat
hy eeue aangenomen jovialitcit n royulitcit mag
vertooneu, toch Jtan do rol, die hij hier spoelt, hem nooit
het recht geven, voor bet voetlicht te treden en het
.„honnête homme" roet xooveel overtuiging te zeggen.
Wat de marquise de Hio Zarès betreft, het is zeker
aan madame Dubosc to wijten, dut de eerste acte
twintig minuten korter duurde dan op het
Leidsche.plein, en wy zyn er haar dankbaar voor. Zóó gespeeld,
waren die twee eerste bedrijven niet mnt en lang.
Het Spaansch accent, dat hier zoo guod niikwuin,
was natuurlijk niet te vertulen: toch is er nog een
punt waarnaar wy nieuwsgierig zijn, of namelijk de
triviale aardigheid' vau de markiéziu: Zou ik haar
wat inlichten ? de Snaarischc moeders doen dat nltyd"
er hier uitgelaten of op het Lcidscheplein er inge

voegd was.
Eene zoo geheel verschillende en van beide kan

ten zoo uitmuntende studie, nis Mild. Mpndelét en
Mevr. Kleine van de rol ••van Zjckn gemaakt hadden,
zou eenige blatlzydeu analyse, vorderen ; niet gaarne
zouden wij, door \au eun vun beiden een speciaal
ougeublik te roemen, ilon schijn aantieincn vnn ilo audcre
achter te stellen); buide zijn'in de/e rol ecu
nauwgc'Zette studie waard. De prinses Itariatinc, met haar
onuitputtelijk flux de bouche, haar politiek» cu hare
toiletten, was een type. Moesten bij de rijke salons
van het Ned. tooneel de eenvoudige: kamer j in de
Amstelstraat afvallen," de duiucs-toiletU'ii, hoewel min

der in getal, trachtten met succes, in sicrlijkheid.tn
smaak, die van de zu»ters vaiijhet l.eitlsvbepluin te
evenaren. ..
De h'efrr Léch'-rc ti-ad op in de ep:sodieke rol van
Toupin Dóbc, dr;n afgevnnrdisdc, wiens.TOrkfèxing
nietig- verkleurd wordt. De seèno 'van do redevoering
met interpellatie !wa? zeer goed. Du lauwerkrans dien
men den heer; Leclcru tuewierj), niocht con bewijs
zyn dat men de voj-dien'-iten van zijn gez&lt;;lsehai&gt; en
ijno zorgen voor een goed répertoire op prijs stelt.
- • - ."•.**,'
'.•Zie vervolg van lift Tooncdnicutea.iit
Handel»* Overzicht der Werk.
AHSTERDAM.
Koffie. Het artikel was gedurende do oenite dagen
der week lusteloos, velen .verwachtten eene flauwe
aSoop der Jlaatschappij-vciling en waren daardoor
' genegen hun voorraad zoo gord mogelijk te realiseren.
De veiling die 20 dezer, plaats had in over het alge

meen gunstig afgelooj.en, vooral voor de groene
roorteo diéboven -taxatie :zyii bot anld. Déblanke soorten
'echter konden zich niet staande houden Op
ta.vatiepry^en. De veiling beliep 94221 balen, wnarvan de
taxatie eu verkoopprijzen hierondei- volgen : .! •
*" • . . ••..•"' :Tau^.i. Ve- koojiprij».
Buien. , , • : cenU.
15872Jav.Preing.blankt.gei)la.
• ~~~
.
Prearig.-p. blankgeela. 86 ' liO
blank. .... .52ii 55
roeno. t. bleek Hfli'» v 55
12772
11690
7568 r
3079 blauw.1
238 W.-I.-Jiereidiug
10390 liezoekie...
«413 Tagal. , . .
1999 Solo
10718 Passarpeari groen.
:' 6083 Passarbeah groeua.
755 .' Pttlembaiur .
288Maca8sar ..... .
2707 Java Triage en ordinair
4812 BS.D.
De afdoeningen bedroegen
54 ,
55
60.
60
C2'/
03
crnls.
5Ji t »«&gt;
r.5 • B
'»:?&gt;•&gt;
iHjfilu ól
;.:, r ,
.SP;, n
22
55"i 55

49
561,4
buitendien deze week
U'.t de eerste hand 4&lt;i3r&gt; balen namelijk: Amsterdam.
1T41 Bn. Uihb-i. (&gt;nuf.
1000 Ttiorbefkc II, Gonv. Kadoe . l'A, W*
400 Kon.der ftedurl., JavaMalang. 51
300 l'rinats Amalia	51
terwy'l nog afgedaan werden te Rotterdum:
194 Bu. Oft'erton, Palaug Lahnt tot geheimen pi-ys.
1000 Villa de Snhia, Santos . . . 41 a 46'* o.
Thae, Hieromtrent valt weinig helangryks te mel

den en worden spoedig jn veiling gebracht en wel
op 13 Maart, 48/4, 1280,8, 3329/12 eu 288,16 kisten,
totaal 4895 kitten Congo eu Souchon, waarvan de
beKchryving «u taxatie hieronder volgt:
Aanvoer 1078; merk T in driehoek.
028/12 ku. Finest Kaisow Congo . . . . 75 a et.
Aanvoer 1877.
740.S j,, Fiueit Kuüuw Congo . . . 72 78
100 Extra tiiiöKaisoiv Congo. . 7«
48/4 en W,'12 kn. Extra fineaps. LSouch. 80 85
Aanvoer 1870.
133,12 kn. Finest Lapsang Souchon .' . 68
Aanvoer Itf77, merk WA.
4&lt;» 12 kn. Eïtra fino Souchon, . . . 105 ,121
210 Finest Souchon . . . . . 105
330 K «n 1)0/12 kn.-Fino Kni-ww Congo. 75 80
23012*kn. Extra fine Kaisow Congo. ., 85 ;
212 n Finest Kaisow Cougo . . , 95
104 Clioii'Bst Kitisow Congo. . . 100 ~
Merk Via Suez C;inal.
fw3/12 kn. Fiue Kaisow Congo. . . . 78
415 Choioest Lapsong Souchon. . 105 110
13(&lt; Extra Choicest Laps. Souchon. 125
105 , Extra finest Peico Congo. . 120 r
84 cu 288/10 Choice Pecco Congo. . . 80 90
Suiker. Verschillende omstandigheden werkten deze
week mede om raffiiiadeura weinig koopliutig te
stemmen, namelijk'de politieke toestand, de gedrukte
gretnminj; voor geraffineerd en lagere aanbiedingen
van Ucetworfelsuiker: Houders daarentegen waren
niet genegen om tot beneden Jummriprijzen voor
partijen ixtn lioortl te verkoopen, zoodut slechtst'éne
purlij van 1357 Krnnj. per Hatiivicr te Rotterdam
van boord verkocht f l','2 ouder Janunriwaarde werd
afgedaan. Da ovtiige afdoeningen bestonden uit op

geslagen partyen eu waren trouwens niet van veel
betcekuiiü. 'Afdoeningen uit eerste haud bestonden
uit: 620 kr. Samarang per Soutliwic'k No. 14 kw.
fraai f 31 opgeslagen. 312 kr. Saniarang perAruliu'
No. ,12 kw. zeer goed ,f 29U opgeil. 1357 kr.
Soerabaya per Batavier Zee Mr. cu. Xo. 13 kw. goed eu
zeer goed, sommige slap f 20'g van boord. 109 kr.
Sam'arang per Soutliuiick Xo. 12' i kw. zeer goed en
fraai f 2(H's opgesl. 811 kr. S.imarang per Soathioick rm.
Xo. 14 kw. fraai f 31 opge^l. 3^5 kr. Cheribon per
Corn. Wtrn Kdtiard rm. Xo. 10 kw. extra slap
f 24 opgesl. "07 kr. Probolingo per atcshcnd
Xo. 14 k\v. fraai f 31 opgesl. 122 kr. Probolingo per
Gafi'sliead No. 15 kw. zeer goed f 31"»rOpgesl. 1105
kr. Samardng per I,indcsniia Xo. Ifl/kw. goed eu
zeer goed pry'a geheim opgesl.
Aanvoer Java Suiker.
IJij X. II. M. 2,003 kr. tegen kr. in 1877.
Partic. 60,949 32,940 1877.
Totaai™" 52,012 ciTtêgen 32,940~kr
in 1S77.
Voorraad Java Suiker.
J5y X. II. M.: 2,4(W kr. togen kr.
. Parïic.'59,137 3550
in
1877.
1877.
15 Februari lt&gt;77
voor geraflineerd
la ciushed zijn f 31 voor ilirccte levering terwijl op
f Hl*1! de noteering is.
DoetwortclsUiker-in251/,. 13ohcemsche f'24?.'« a f25,
levering
bindeche f 25'
basis 88°2e klasse.
Tabak. In de afgcloopeti &gt;veek werden van
Amerikaanscho soorten afgeduan -20 vaten Maryland, 34
ratuu' Maton County, 15 vaten Mnrylnnil zeilende
per Baltic. Aangevoerd, werden per Galutta 10 vaten
Somborn en 30 vaten Maryland, j&gt;er Emtrnld 142
vaten Maryhind. Vau deze laatste party xijn reeds
32 v«ten zeiltrule verkocht. De verknopen van
JavaTal/ak bppnuhleii xic\\ tot 270 pkn. alüiig es
Amphitritf, tt-rwyl de volgende sauvoerbn plaatsvonden:
pur Bttlitvirr :"&gt;15 pkn. K.M •l«77er, 23 pkn. K Ift77er.
Vun Suniatra wenlen aangevoerd van de I877er oogst
per y/iimji/üH 321 pk'u. Deli 3Ia»t*chapp'y, 2&lt;!8 pkn.
Deli 3Iaatscha|-.])y P, 171 pkii. Deli &gt;Iant?eli,ippij l',
170 pkn. Deli Maittschappy M, 204 pkn. NT H, 420
pkn. Sumitlni-tabak Maatschappy, 2&lt;X) pkn.' Holland
! Lanikat. l\'ronin 01 pkn. Ueli Jlaat^cJinppij. ii pkn.
Deli Jli-iatscliiippij D, 2K4 pkn. N cu G. Deli, W) pkn,:
Suinatra-tabak JÜaiitaeh.ipjiij en: nog van de, 187 tier
ooj,'.st- 5r&gt; pkn. 3Iud:i Dli in driehoek Estate. De
Voorraail nlhit'r 'n iilzoo gebrncht op 2105 pkn. Java
2412 pkn. Syuiatrn, 721 vaten Mnrylaud' en
Somboni, 188.. vat nn Krntucky en Virgiuie, 30 hiaten
SeeJIeaf, 3(XX) kin. Oost-Imliwh, 80 eer. Curaruo.
Hui Jen. Hierin valt niet belangrijks to vermelden,
Vorfwaren. Java Irniigo. In de nfgëloopen week
was do handel in dit artikel vrij levendig, en beston

den do omzettingen uit circa 175 kisten wcllce.tot
verhoog Ie prijzen afpedaan werden. Do vraag voor
prijswiinrdige partijen lilijfi onder f 4. 10 aanhouden.
Drpogerijen. Caes^a Vera. Op (i Maart komen in
veiling 45 pakken l'ndang! waarvan de kwuliteit
hüofdzakclijk gced ia. Gum Dninnr wordt tot 43 et.
Aangeboden, liiudrotting. Hiervan vonden eenige
afdoeningen1 p'Inats, doch doordien groote partijen
nog verwacht worden ia du stemming zeer flauw.
Harst Amerikoansclie, onveranderd «n wordt zeilend
nog steeds tot f 3's aangeboden. Terpeutynolie. In.
de veiling- van 22 dezer werden 1050 vaten tot flSVj
h' f l'v/4 verkocht en wordt het restant mi liooger
gehouden. - :
Rijst. Ongepelde zonder verandering.
een doen. . : .
Specerijen. Ko'nn ' V&gt;n Foclie verkeerden in zeer
luatelooze steniniing: Peper. Tegen 26 dezer worden
ter markt gesteld 3'JO balisn ex Xonrl», 1}~.
Vruchten. l)e in ons voi'ig bericht -Aangekondigde
vciliug Vnu 40(X) dozen Jurig Sultan:t Rozijn had 19
dezer .plaats eii' werd bijna ulles opgehouden.
Algediian warden 1*3 kisten ElauiJ Rozijn.
Katoeri. 1)6 markt lévordédeze week, bij kalme
fteiuining weinig bijzonders op, de prijzen zijn gelijk
aan die der vorige weck na eórst iets lager te zijn
geweest. Dei om /.e t wa.s van viviimg Ixitcckcnis.
Noord-Amnrika loco good nriddl. 351 i cent, Jan., 'Febiv
verirhepin^'SiJ1'* cont, middl, KÜ't'.èout, l'V-br.;iI«art
ver ichuping 33' j cent, Ion- inUdl. "&amp;'•• ctnt, laiulnnd
33 cent, Fcbr, April' verscheping good fair oorara 27'1*
cent, dito fuü- 25».'4 cent. .: (
Tin. Iu do afgeloopeu week was de stemming
voor dit artikel iets vaster en hoewel -kooper» eerst
niet genegen waren hoogere prijzen te bciteden,
wuren zy • hieVioe genoodzaakt e» betaalden voor
iliinka. f 40i,i tot f -lO'/a en. voor Jülliton f 3öU tot
f 383/4, tot welke pry'zen vry belangrijke omzettingen
Gepeld
n
Totaal 01,0011 kr. tegen 3ÜS8 kr. iu "l877.

De voorraad van ruwe Suiker in de verschillende
Kntrepi'its bedroeg volgcus rljksopsave o p 15 Fêbr.
II. .füM^Slfi Kilogi'.-, tenen 10.807,427 lülogr. op
in • !&lt;Vï,i.i.n.-J ix-f "~ =-
plaati vonden, voornamelijk In Billlton, en wordt
doge laatste soort thans op f 89 gehouden,
Ansjovi*. Xondei- zukeu deze w«tk, de uot«oriiigeu
zyu gch^ul iiomiuaul cu wel Ib77 f ly, l»7üf 17'!4
lï&gt;7öf 17i/s.
Granen. 'De bundel in Tarwe was deze weck zon'
der eenige ln.-ieekeni.s &lt;i|i Mitartleverin/ werd tot
t 313 affloten. Hoj-ga stil, Lichte Galatz f 19(4,
Jonge Petershui-g«r t 180, Nieuwo Petersburgcr f 179,
f !*&lt;&gt;, 111. De prUzen op luveriiig waren als volgt
Maart f 177, 176, Mei f m.
Olie en Oliezaden. Lijnzaad met weinig veroudering
eerder iets Huuwer. Tiiganrog wonl gedaan f 332'»
van de zolder, Archangel werd gedaan f 320 van de
zolder. De vor.schepingen van de /warte Zee en die
van Azof hubbun weder aningevaiigeu nu de blokkade
is opgeheven,, en zullen dtrt spoedig de arrivemeuten
kunnen plaats hebben vuu de gecontracteerde par

tyen. Du uotuei-iug voor Oost-Indisch Lijnzaad ia
Eugeland U iet* iliiuwcr. Koolzaad op 800 Kg. Olie
April f 435 per 2000 Kilo, October f 4(W j)or 2000
Kilo nouiiimal. Raapolie vliegend van de Molen
f 42U, Mei f 4(&gt;U a i,ï, i^ept, Dec, f !j»7',. Lynolie
vliegend van de Molen f 30Vs, Maart.'Apiil f 30"«, ''s,
Juni/Augustus f 3UU, •''.», Sept.;Deo. f30'», "g.
Raapkoekeu f 104 a 114, Lynkoekon ZZ harde f 11 a 12'.3,
ZZ mui-me f 12 a 14.
Hennep en Vlas. Hierin is niets belangrijks voorge

vallen.
Petroleum. De handel was in de afgeloopeu week
zeer geregeld en werd voor de consumptie tamelijk
veel genomen. Diepouilel E. i' 131 s. Op
nujaargleveriiig gaat niets om eu ie de pry's uowiuanl f 15' a
a 15' i.
Voorraad in de volgende havens wnarby zoowel loco
als zeiletid .en iii lading.
Bicmeu
Antwerpun
Uauibui-j,' .
Rotteiduui.
Amsterdam
Voorraad.
373,303 vtn.
176,491 .»••
32,6,-&lt;2
30,701
Afleveringen.
Uremen . . . 14,575 vtn.
Antwerpen . 9,034
Ilamliurg . . 4,224
Kottetdam. . 3,733
Amsterdam , 1,67!»
Totaal'644,971 Vaten. 34,ü4y vtu.
Uitvoer uit alle havens van Noord-Aruerika tot op
1) Feb. in 1873 10,222,050 Gal., tetfeu 19,93^,313 Gal.
iu f877.
ROTTËBDAM.

Suiker. Hierin bleef de stemming flauw 611 werdeu
afgedaan alhiur: 3SS ki-auj. Juru ex CV/c/ic/i's
Weriiard KaïtHnl, doereen 11°. Hl zeer slap eu extra slap
opgeslagen f21.
Tabak, Hierin ging deze week weinig om,
ver'kocht werden: (15 vaten Maryland ex O«l«, 30 vaten
Maryland ex KmcraU, O vaten Maryland ex Thor,
14 kisten Seedleaf ex JUtirgnretJiu, 9 vaten Keiitucky
ex Stoombuot, l kisten Seedleat' ex tStiximboot. Te.^en
20 dezer maand zullen ju veiling komen ± 7I.HI pakken
Siimsoun, en werden dien diig by inschrijving aange

boden: ?37 pakken Java hoofdmerk 31 Teuipe, 55
pakken Java hoofdmerk W.Tempe, ijmle directe aan

voer per Mina.
Katoen, gedureudc den loop der week ecuigzints
gunstiger gestemd: Amerikaausche o\&gt; leveiuig v!3
cill'i cent. De uoteeringon zyu:
Amerik.sti iet middl, 35—Jiöi,^ Oonu-ah güoil fuir -.
middl. 34—341 j fully fair 30'j
. lowmiddl. 33—33'a " faü-2!)'j
Dholler. good fair 801.3 ' ' Bengal fully fuir 27
fully fuir 30 fair 20
fair 29' 3 Tiuuevelly good 34
Tin. fDe prijzen waren deze week iets gunstiger
en bij ecnigen omzet liepen de pryzen van JJilliton
van f !tó op Sff-'j.
Genever. Holl. Proef f i0'4, Aihst. Proef f 17''».
Moutwijn f 10!'4. . .
Granen. De stemming blyft voortdurend zeer
weiVoor Ruggc is no^ eenige vraag
Afgedaau werden: .
kilo 130 l u' Amerik. Zomer f 340.
VJS 9
1245
voor dtii Kliijn.
Tarwe per 2403
llogge
(i.ust
KM)
2100
1H60
lul. Boode;
Zeeland f 12 U J
.
120
117/118
!I8IO
9tf. 100
.
Petersb'. f.a.b.

3Iemel
315.
13.
204.
180.
183.
120.
iu Maait
verwacht f. a. b. Ifiö.
Palmolie. De bij inschrijving aan de markt gestelde
300 ton- van Baiiana verwacht, -werden tot
f.23Uafgedaan. Palmpitten.. EVPIIZOO werlen 000 ton Gongo
vaii daar verwacht, tot f 17% gegund.
Vlas. De omüet 11.111 de weukmarkt was ± 750 balen,
dio mcerendceld uit oi-dinnü-B:. kwaliteit bestond en
slechts tot cc-nigixiiis verlangde prijzen ktopei s kouden
vinden. L) e handel echter was nog til levendig. De
iiotcei-iiigeii zijn : ordinair 45 a 40 si uiver, goed ordi

nair 40 a . 49 st. middel 49 a 52 st., goed middel
52 ii -6iïst., beat 50 ;V (iO st., lijn en extra fijn 0:3 ii
05 st, Zeeland 35 Ms. • •
Calcutta, 20 Febr. (Telcgr.)
piugeu gedurende dit su'soeu
iraar de ondcrstuailde. landen:
Fritnkryk, 1877-70 ll.DOOkn. tegen 4,500 kn. 1870^77.
Indigo, De.'-ersche-'
zullen als volgt zyn
Eiigeltind,
Diiitschland,
Xedorl. en '
9,000

0,200
9,000


0,300Uudaml. 2,030 . 1,950 ,
Italk!,Zwitserl. 430 n 250 fl
: Amerika, : 3,700; H' 2.500 •

•fc-5iif (•• •••w»- - i-i5°'- •&gt; .
Katoen. Men crinfiriheort het bericht dat de
Bengaaloogst totiiul mislukt i.'. Jute. De stemming der
..markt iets flauwer, ofschoon du prijzen.geone v
r:. aiidt'i-iiig liebben ondergaan, prima merkeu
£10,10tot 10,12(1 c. i:-f. via Kaap naar Dundee,
Secunda merken i l:\10,'- tot 10,12 6 c. i. f. via Kaap
naar Dundee. -Zaden. Lijnzaad • Good fair Patua
Ra. 4,7. ordinair H», 4,6. Raapzaad, Good fair Pul na
•IU. 4,7. ordinair Ra. 4,5, Ryst. Kieuw ongczeefde tafel,
Ra. 4,7; Hallam, Ri. 8,11. Schellac vast. Calcutt*
Gamet k 3 &amp; i. f. per Elóombbot. De Juli
Det'eihbcrproducfïe van de merken DC, en S BS/L zijn tot
Ib?. '27,.S verkocht geworden. 'Sal])eter 5 pCt. refraction
lis..7,2. Vrachten llauwer. Kaar London via Kananl
Jute 40-, 7,aden 40,'-; vin Kaap: Jute 35,'-, Tarwe
20'-, Zatlon i!7 0; na,ir Dimdce Jute 37.6. Nnar
NewYork $ Oi/j. Mam itius 15 as per zuk. Kocrseu stygoudei
•Londou Om Bank- I|H'w| priina credieten .l.'97'n,
Parys 3/m. dótumeutuu frcs. 2,20. '
New-Vork, 21 Februari. Katoen: middl. alhier lor»,
te Mcw-Oiléans 10"n. Petroleuin: ruwe$ 1.57, geraff.
12, te PhilfidelphU 12 c. Meel 5.l,"i, M»i» 60 en roode
Wiuter-Turwè* 1.35, Rio Kuffie lO'/» eu Mot&gt;covados
Suiker 7'.'t o. Vracht voor Grancu 5'* d.;Rouzel 8''»
en Spek 5v« «. Rentte! : Wllcox f er April 8'* e.
Ktttoen: low mlrldl., Ma/trt-vnr chcping 11. IA c. Aan*
vo«r van Katoen o'p In den 1 5,000 b »len. Uitvoer ua.ir
Kngéland Ifi.tXlO eu het Continent 8,0&lt;X) baïen.
Sin!33, 20 Februari. Koffie: g &gt;ed middelhaar 1)000
h 0200 reis. Stemming kalm, not..-ering vast. Handel
beperkt, do houders verlangen hoogere pryzen. Aan

voer per dag 4,300 l,n. L'itvocr der week naar alle
landen f&gt;l,(XX&gt; Ln., 't Kanaal en de Midd. Zee fi 1,000 bh.
Voorraad 127,(XX) b:i. Verkoopen der week voor het
Kanaitl en Kuordtn van Eui-opa OOO bn., de
Veieenigdo Staten 4000 bn.
Bombiy, 21 Fubruari. Katoen geeouteneerd ; me i
noteert good fuir oinrawuttee, per Febr., frvi» d.;
fully good fair liroacb, idem 7-. d.; fully good fuir
liiiighunghaut in loco 'j d.; alles niet vi-acht per
stoomboot of zeilschip. Verzendingen naar Europa
sedert l Jan. 1878 HU.OtX) l.n., tesen KX'i.OOO bn. iu
1877. Invoerartikelen kalm. Vmchleu voor Katoen
naar Liverpoul door hel kanaal 32 6 en via de Knap
32 O a «l/-.
San Francisco, 2&lt;t Februari. Granen. Er valt Aeel
re /en, die gruote schilde v? roorznakt"; de prij/eu voor
Tarwe zijiiÉv.titer. Men noteert 55 - met vracht unar
Liicrp'ool of fr. «0.43 per 100 kilo.
Colombo, 20 Februari. De uitvoer van Koffie in de
lau'ste 2 weken was als volgt :
1878. 1877.
Plantatiou per a'tenmer naar
Londen ........ 1,000 tegen 1,200
tonsDito per zeilschepen. . . . 8
X.itive naar Londen. ... 37 6(J
Plantution nuar 't Continent . 180 1,0011
Native r .' . SU
Totaal. . .
Totale uitvoer cedert l
Pliiutatiuii.
1677 78 . . 14,liU« t.
Iö7ü77 . . 13,«a
.' . SU . 42&lt;»
. . l,80ii tegen 2,680 tons
Octpber: ;
Native.
Totaal,1,50(1 t liVJürt t.
1,405 1D.298
veriiiutnluring 200 t. vurmceril. ll&gt;41. vermeerd. 370 t.
Wümington. 8 Februari. Harst vast, straiiied$ 1,40.
en goede dito $ 1.42's. Terpentijnolie vast' a 30 c
Baitimore, 9 Fubruuii; Tabak. De aanvoer blyft
klein. DB butere qual. Maryland nieuive oogst
vihdeu grif ku»'pi-i-«, ook kwamen nog eentge partijtjes
oude ougst 01 d. qua!, tot afdoening. De voorraad
van Mnrylund in de Ie haud is, door de laatste
verkoopen, Aatimerkclijk verminderd,'on bedraagt nau

welijks- (KXiO vn. VairObio wej-dfii slechts 90 vn. ver

kocht voer uitvoer en commissie tot de bestaande
prijzen. Zoo voor Maryland als Obio ia de markt
vast. In de ar.deiv soorten ging niets om. Inspectie
tlezf week 100 vn. Maryland, -10 hio, 11 Keiituckv
n 2 vn. VitKuiifi^t.e.^amen 219 vn. Uitvoer naar lij
e*men per st. lialtimore 142 vn. Marylond, 132
Keutucky, 21 Virginie, 330 vu. Stelen, 53 vn. Scrans en
:il kn- eedleaf. .
Koningsbsrgen, l!) Februari. Granen. Tengevolge
der onzekerheid in de jiüliMefc blijft nog altijd n-n
stnmniing .Wrdcheir eu is eï-
vooroopg nog peen uitzii-ht dat dit zich beteren zal.
Uovendieii wordt in den 'laatsten tijd zeer wuinig
naugevoerd, en data- de Russische spooi-wegen zeur
druk voor militaire doeleinden geliruikt worden uu
•iik.ele lijnen zelfs geheel voor goederen-vervoer
geiloteu,- zoo .is er wth:ig kans op grooteren aanvoer.
Dienteugevolge is de etemmi'ng voor Tarwe onver

anderd; hoogboïjte 1^0 7 u' mk. 218, bonte 1207 tf
nik. 217, roode 125 Hf mk. 200. Kogge vast. bij zeer
groote vraajf en bijna totaal uitblyvendcn aanvoeri
inlandscbe 122 '* nik. 132, Hussftche 121.2 i£ mk.
12!). Gent fia.uwt brouw- mk. 153, voeder-mli. 110.
Haver onverundeid;' fn loco mk. llö, per Febrifari
mk. 122 bf. • Voererwtcu tengevolge der gro.ote vraag
dagelijks «tygeid: vourul'de iynere soorteu vinden
peter. Chili met een verkoop -nut 90,000 kflo looo »
fr. 89i4 per 100 kilo. Hulden. Verkocht 124 droge
llueuos-Ayres a fr. 112; 334 dr. Montevideo a fr 106;
509 gezouten Buenos-Ayres tot fr. 06 a 8B; 1500
gezou'en Luenos-Ayres op levering a fr. 86; 113 ge

zouten San Nicolas tt fr. 65 en 800 gezouten Uru

guay op levering a *i peucc. Wol- vast. Verkocht
60 balen vette La Plata. Petroleum kalm. Geraff.
Amer,:
Loco.....
Februari. .
Maart . . .
April. . . .
Mei
Juni ....
Juli
Augustus. .
September.
laaUte 4/m.
fr.
a - bet., fr. 27»,'* a Terk.
27i'4
28
29
30
30%
31
zeer veel aftrek; geele mk. 125. Teinperatuur -f 1°11.;
afwisselend sneeuw eï» regen.
Saigon, 14 Jauuari. Ky»t. Du markt is
voorttluicini slecht vooizicn, dourriicn do oognt/zoo ten
achter is, en nog veel moei' dan' men verwachtte; de
voorraad blyft klein eu de prijzen nagenoeg onver

anderd a | 2,45 'voor dadelijke levering; .* 2,40 in
l maand eu $ 2,07 op 2 uiuauüen. Znodra de
aanvoor wat gi-Lo:»'!' wordt . verwacht meu een kleine
daling, vooral o;j leveiing. Er komen 51*10 pjc. per
dag aan. DB vraag voor Houkong1 is minder leven

dig. De qua), vau de 'nieuwe l'y'it u slecht, door

dien er zuüveel voor vroi'jfpre ccntracteii i&lt; te lave

ren : er i^ SO ii. 40 pCt. Pnibly onder ite Kij't. Voor
Java ii vraag, maar tot te lajfe prijzen; iu rijst voor
verbruik alhier ging nog Keer u-tin
'
Reuzel zonder veel vraag, doch daar van Wilcox
in loco weinig aangeboden wordt, zyn de .prijzen wel
zoo vast; Wilcox loco f 21J,i eu verscheping
Febr./Maart f 24','a &amp; 24i/4 verkooper». Spek met weinig
vraag en de prijzen zyn wel zoo flauw als gisteren;
long mitldles in loco fr. 73 a 74. short middlea in
loi'o fr. 7S a 70, eu beide soorten dooreen ver*
scheping Fcbr. Maart fr. 78 a 77 per 100 kilo.
Granen gesouteueerd doch zonder grooten handel;
ruode Amerik. Wintertar^e fr. 3O1/* en Zomer fr. 2S'/4
u 29. Mai9 van Amerika, witte fr. 18 en bonte fr. 17
per 100 kilo..
Londen, 21 Febr. Suüer. De markt ia stil in af

wachting van de' groote veilingen op morgen. In
ord. bruine soorten ging niets om, en naar zeilende
ladingen was by'ua geen vraag : verschillende ladingen
Java eu Brazil zeilden naar de buitenhavens , 400
ton; Cane Jnggery voorjaarsversuhepin£ a 15 3 ver

kocht. (ju i au', met goeden handel in Pieces tot volle
prijzen; in goede Titters ging meer om &amp; 29/ en Ord.
a 2S/3; voor de Clyde was veel vraag tot vaste pry

zen u 3 d. booger, voor Acher Brooden werd 28/
besteed, zynde 3 d. hooger v. a. b. Havre. Rum, 30
ps. D»r(!erary verkocht. Koffie. De veiling van 323
vn., 35 vj-i. en 147 bn. Plantatión liep grif af tot
volle vorige prijzen; middel a goed blauw 107;- 11
1 14-J grof bodu 11") u 1216; middel a goed grof
giauwathtig grocnachtig 103,0 u 113;-. 452 balen
Plantatión Oost-Ind. meest opgeh.; een paar kav.
verk. tot 115 (j a 1206 voor grof boon ; 459 bn.
NewGreuaiia verk., middel bleek grauw k goed kleurig
94 6 ii 102 U. Rust zonder handel. Peper vast; 200
« 300 bu. l'enang a 3U d. verfc. Salpeter ten ilotte
in betere stemming, en op lev. circa 3 d. hoogar, 100
ton= Febr. Maart 223 verfc. voor 5 pd., en 150 tons
a 21 '4 1 i, geraff. vast, op 26 i\ 28/. Soda gekr. met
weinig handel tot 689 a 70;- van. boordden 62/6
aan de Tyne, Di-oogeryen. De veiling ia flauw
afgeluopen. Gom IJeiiüoin ra. 5 - duurder, en Vanille l
a 2 •-; Kaapïche .-Vloél'- lager; Gom Benzoip ord.
Sumatra tot 70 ii 7."»,- verk., fair £ 5.5 a 5. 10; Gentiaan Wortel
a 30- opgeh. Star-Anijs a &amp;3ü;Cassi» Olie a 3.'- verk,
Kotuijnzaad a 35/ opgeh.; Vanille verk. tot 14 i 20/6-,
enkele kav. 24 6a29 -;liadixGalanga20a20/6,Batavia
('as.&lt;ia h'stula n 3G ..'- verkocht: 228 kisten Japansche
. Was middel- qn:iliteit d "K) - opgehouden. Huiden.
De veiling liep tluuvv af; Bengal Kips zonder vraag;
Hombay circa '4 d. lager, andere soorten flauw;
Uoinbny Buffel- wel zoo flauw; Peuang en Singapore
kalm; droogc .Koapsche zooder vraag; Australië«til.
Hennep. 11 tous nieuwe Rein tot £ 39.5,'- a
42.5,'verk.; 14 tons tot £ 28 H 31 opgeh. voor Vu Rein.
Jute ouverand. SOO bn. verk. tot 14 6 ei l(i/-naarqnal.
KatOiii va&gt;t, en op levering flauwer; Tinnevelly S8.'»
d.; 20ISJ bu. verkocht; Amer. middlg. Febr./April
6 3 32 d. Metalen. Tin stiller, :met kleine verkoopen
3.00 genoteerd •' 'cu 'n",
l is
3,20. l'itvxêr in 107-7
!Ï,&lt;1S2.7i:iipic. eUi-lcclits^SOpi'.,!») zamen 5,(iill,")-"0p,ic.
Peper .f 7,"&gt;0 \ er picol, met weinig vraag., . Ka uen
? "),löper picul eli guriugcii kooplust. Huiiicn.
IJufiel-' minder gevraagd «i % JI.Oöper picol;
Kundcrccivtc qual. $ 13,50 en 2dc * 12,50 per picol. - Iluorus. •
Buitel* 9 KUiO per picol voor groote en $-(1,30 voor
kleine. Koers op Londen Om, zicht 3!11:&gt; d.
Mei
olie. per April-uei mn. • lif.cu en per Mei Juni Rm:
t».OÜper li&gt;0 kilo. Turwe per April Mei Rm. 204
«n Juni Juli Hm. 20-"i. Sjiirittls per Febr. R m. l.OO,
April Mei Rm. r.2,5tl en Mei'Juni Rm. 53.70.
(Slotkotrs) Rogge per April'Mei Rm. 14.1.50 en Mei Juni
Bm. 144..r)() per 1000 kilogr. Kaapolie per Aj&gt;ril/Mei
Um. OS.90 en Mi-i-Jimi Rin «U per 'KXtkilogr.Tarwe .
per April Mei Rui. 2O4.50 en Mei Juni Rm. '205.60.
Keulen, 22 Febr. Tarwe dadelijk Rui. 22.50, per
Maart Rm. 21.70 en JJel Rm. 21.25. Rogge dadel yk
Rm. 17.50, per Maart Kin. 14.GO en Mei Rm.l4.HO. .
Raapolic dadelijk RUU 37.20, per Jlei U-u. 36 en! por
Oct. Rm. 34.30. Tarwe en Rogge prijshoudeud, Raap

olie onveranderd.'
Pettlr, 22 Febr. Dibpofiihela Tarwe onveranderd.
Parijs, ,22 Fubr. Meel, 8 merken : per loopende
maftnd -fr. C4.NI, M^anrfMr-rty ft\;,05.25, Mei^Juni
fr. 05;75 .en 4 ni. vnn Mei 'fr.. (iü.lfi. Tarwe per loo

pende maand" fr; 30J50, Maart April fr. 30.5&lt;'. lei-.
Juni {r. 30.75 c.n 4/uii. van Mei ir. 30.75. Rogge per
loopende muiind fr. 18.80, Maart-April fr. 1S.50,
MriiJuui . fr. .1K75 .en 4 m. van Mei fr. 18.75. Raapolic
per 100 kilo: loopcn Ie maand fr. Std.25, per Maart
jïv 05.50, April fr. !ö.23 en 4 m. van Mei fr. 93.
Lynolie per loopende maand fr. 70.75, Maart fr. 71.
April '- -' "-- "'• -' ' "
loop.
en
No. in, ij ir. o«, ^o,. 79 fr. 62; witte Jïo. 3 per
loouendi! rartand ft. (ij.75, per Maart fr. 65,25, 4 mi.
van Mei fiv'iiO; géinff. fr. 143 i\ UI.
Antwerpen, 22' Fcbr. Kol'li^. Do .«tcmmitig is iets
of wat .minder ongunst Ig cii.de vcrkoojiiiri) xyu-niet
meer geneigd tot de vorige Inge pryzen los te la

ten, voornatnelyk wat Rio e,n Santos betreft;
Uaitisoorten zijn onveranderd; verkocht 250 bn. llaiti
Jacuiel. voetstoot.", ,i'i liJ;i,i en 150 bn. Jlaiti
Port-auPrince, gezonde, » 47 c. Suiker, Jieitwortel- S8 pCt.
iu loco fr. o's in entr. Cacao onveranderd vast;
verkocht 18 lm. fraaie GnayarjuÜ46','s cent.
Sallln .._,„,
Zink 145 ts. alhier geplet ia veiling verk. a .£ 22,
zijnde vorige prijzeü. IJzer te Glasgow 51/5 tont.
'a: Maart'April 25/9 a 26S
Olie. .Lijn- flauw a 2ó,7!
Mei Aug. 26 -: te Huil 253 a 256; Maart/April
25/6Raap- stil; in loco, Februari en Mwrt/April 3-1/3 a
. • ., ,.-,,-, ,, , -- Terpentijnolie.
Amerik. 2oii5 loco en iebr.; '25 '9 .Maart 'April
l etruleuui vast a Ifli^ d.; Maart April lOUd ' Harst
5 3 -a 5 0. Talk vast; gele Kaarsen 40'-; Maarï40 '-•
Juni 400; ; Iaat.te 3 m. "42 ;G; fraaie AustraliëSchapen'
42-; Runder- 40-.
Londen, 22 Februari. Uivoer van' Lynolie 200 ton. '
^rT V?'(' ,ri;Ön?nad 12593 *"•' Voorraad van
Petroleum 64.200 vjs.
Granen zeer. stU; aanvoer: lOO-qr». ial. en 82600
^-mVr- lanïe'„u00 V?' ;'"!• rt-'OSOÓ qrs. vr. Gerst
•-M.Qr» .p. vr. Haver, alsmede 4600 vjs. en 3700 z£
vi-, Jleel. . .
Te koop aangeboden ,24 ladingen Tarwe
Suiker va„t; geraff.: zeer vast. Koffie: kleurige
EDorten deze week 2 - i.S/- gestegen; ander eaoorten
vast. fhee: groene China l a 2 d. lager; Indische
in de ord. qual. eveneens gedaald '
Ziuk £ 18,15-. / ,
erpeiitynolie in loco -Petroleum 10 a i', d
Liverpool, 23 Febr. (per telegram.)
Katoen. Stemming vast. Verk. van den dag 8000 bn.
• • '
Invoer
16000
2,000
5,000
52.000
849,000
1877
Voor eiportatie 4,000
Invoer 141,000
Voorraad 620,000
WerkeUjke uitvoer 6,000
Uverpool, 22 Februari, Tarwe 2. d. et, Mtó 6 "d,
.per buBhel lager, Meel O d..n l/- «edaald
Himburo, 22 Februari. Tarwe per
:ei'210',4 "'	V
150 g., .'5tei Juni 150 g. on Juni/Juli 15Ï"
in loco Rm. 73fïpor 100 « en'Mei7U&amp;brief7pe^
Icnm m loco 10.80 br., 10.60 geld; PTr Febr. 1060
en Aug. Dec. l±2n geld. K«»flU kalm en de prïen'
flauw. Omzet 3000 balen. Men noteert
Hio Rm. 6i&gt;.en goed ord. Santos 74.
Bremcn, 22 Februari. Petroleum
.
r» -r ri' G«'« Kaawentalk in loco
n L* .50. Tarwe m loco r». 14.00. Rogge in loco «.
8.-.». Haver m loco n. 5.00. Hennep in loco w. 42.
Lijnzaad m loco r». 16.00
M.r,eiire, 20 Feb. Tnr»-,. De markt is
op
.
il
«s
-M
130 küo M.^ per 190 utres, pCtkn
Volgens de .iMtato berichten uit de D.rdanelUn i.
geen enkel schip met Gvaneu gepasseerd. ^
': t

</text>
<image timestamp="2002:10:25:22:40:35.00" size="1133375">D1000JYW.TIF</image>
</page>
</document>
