<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19381203</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
n de earieatuur
ten
heeft het ettelijke jaren geleden eens gewaagd tot
openlijke rebellie over te gaan. In een desperate
buirfeekende hij zichzelf, de gebruikelijke attributen
als de Ster-van-Bethlehem, den verlichten Kerst

boom, de herdertjes, den vredesengel-annex-duif
e.t.q. met een furieus gebaar wegvagende. De
redactie van De Groene" was humaan genoeg om
dit geteekende protest op te nemen. Hetgeen niet
verhinderde dat Braakensiek het daarop volgende
jaar promptelijk met een Kerstprent verscheen
Minder tyranniek zijn Paschen, Pinksteren en
Drie-Koningen zelfs gelukt het ons somwijlen
van het eene jaar in het andere te slippen, zonder
dat Chronos met zeis en zandlooper op de proppen
komt. Overigens zijn de socialistische teekenaars
er niet beter aan toe: hun wacht op den drempel
van de lente als een grimmige Cerberus de E
nMeiplaat. De oude Hahn zelfs, wien het toch waarlijk
niet aan geestdrift en warme overtuiging ontbrak»
had respect voor dien datum en het feit dat hij er
zijn schoonste scheppingen in neerlegde, deed hem
niet minder tegen de Eén-Meiplaat opzien.
Ook in dit opzicht heeft de politieke caricaturist
het harder te verantwoorden dan zijn vrije"
collega's. Nog herinner ik mij de voldoening waar

mee ik voor eenige jaren een Sinterklaas-prent had
afgeleverd op mijn manier goed geslaagd met
ik-weet-niet-meer-welke staatslieden als de kinder

heilige en zijn knecht. Tot ik een prachtige charge
van Jo Spier zag: de nieuwe dassen in Lijn-Twee
op den oden December. Tja tegen zooiets zijn
wij machteloos.... !
Zoo neemt" de cartoonist zijn
gelegenheidscaricaturen als de obligate hindernissen in een
steeple-chase met een extra-aanloop voor den
sprong.... herademend als-ie weer op den beganen
grond terecht komt. Maar tenslotte zijn er ook
lichtpunten. De gelegenheids-caricatuur is een
traditie en een traditie impliceert gehechtheid aan
een historisch gebruik, dat in breeden kring popu

lair is. Laat ons echter boven alles dankbaar zijn
dat wij niet alle heiligen van den kalender behoeven
af te werken ! En met deze troostrijke overwe

gingen stevenen wij dan maar weer welgemoed op
Kerstmis aan
Drie oude Sinterklaas-teekeningen van Braakensiek
Rechts: De drie afgedankte Sinterklazen van 1923: de Sultan die
het Sultanaat verloor; C/emenceou en Lloyd George die het
eersteministerschap kwijt raakten
Onder-links: Sint Cort van der Linden houdt uitdeeling bij de
Grondwetsherziening van 1917
Onder-rechts: Zoudt ge dot speelgoed niet afschaffen?", vraagt
de Sint bij de conferentie van Washington tot beperking van de
bewapening ter zee. Een plaat uit 1922 ....
Een Sinterklaas-prent
van Jordaan
Hoe onze teekenaars in i 935 tijdens
den Abessijnschen veldtocht de aspi

raties van den ,,/ta/iaanschen laors"
in beeld bracht
Sinterklaas

humor
,,Jongens, niet lachen!
Voder neemt het vol

komen ernstig!"
(Life, New-York)
PAG. 5 DE GROENE No. 3209

</text>
<image timestamp="2002:10:03:00:23:58.00" size="292584">D1000974.TIF</image>
</page>
</document>
