<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19381029</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Röntgenopnome van
een norrr.ah voet
De basis van 's mensen bestaan
VOOR velen is het aanschaffen van nieuwe
onderdelen hunner garderobe een feest,
een ritus, een gebeurtenis.
Reeds dagenlang verheugen zij zich op de grote
dag, waarop japon, regenjas of hoed gekocht zullen
worden. Met een zekere wijding aanschouwen zij
de etalages der magazijnen die heden ten dage
Kunst en Wetenschap in de arm genomen hebben,
om in al fraaier uitstalling onze zinnen te strelen
en tenslotte te benevelen.
Mij is en blijft het een gruwel, en het meest heb
ik het land aan schoenwinkels hetgeen niet aan
hen, maar aan mij ligt.
Als het bezoek onmogelijk langer uitgesteld kan
worden, begeef ik mij schoorvoetend zoals dat
heet naar n van de moderne paleizen in het
centrum van de stad. Binnengekomen het is er
altijd vol weet ik met moeite een plaatsje te
vinden op een van de vele stoelen. Allereerst ben
ik gedwongen.de lotgevallen der andere aanwezigen
gade te slaan, totdat ik met schrik de juffrouw zie
naderen, die met een vriendelijk,, En U, Mijnheer ?.."
haar comfortabele zetel voor mij neerplant.
Gedwee als een hond, die een poot geeft, plaats
ik mijn rechter schoen op het schuine plankje,
waarvan de richel onderaan steun geeft en ik maak
mijn bescheiden wens kenbaar. Mijn voet wordt
tot op den sok ontbloot en de verkoopster komt
triomfantelijk terug met een paar schoenen, die een
dragelijk uiterlijk aan een bescheiden prijs paren.
Dank zij een blinkende schoenlepel slaagt de
juffrouw erin mijn gehele voet in de schoen te
wringen, waarna zij als een gramofoonplaat haar
verhaal begint af te draaien: Mijnheer, die schoen
zit u als aangegoten ! Voldoende ruimte voor de
tenen, soepel op de wreef en een prachtige steun
voor uw voetzool. U kon het niet beter treffen...."
Zoals een moeder in de wangen van een zuigeling
knijpt, duwt zij duim en wijsvinger diep in het leder,
ter plaatse waar zich mijn likdoorns bevinden,
een ritueel, dat mij op onzachte wijze aan hun
bestaan herinnert.
De mens went aan alles en zo kan het mij niet
verbazen, dat het passen van de linker schoen minder
indruk maakt. De lust is mij vergald, nieuwe be

proevingen te doorstaan en na het afleggen van de
verplichte loopoefening, verklaar ik de vriendelijke
verkoopster, die ook wel beter zal weten, dat dit
paar mij zeer goed bevalt.
Per slot van rekening is het haar schuld niet,
dat ik in een gedachteloos ogenblik, enkele jaren
geleden, schoenen heb gekocht, die mij iets téklein
waren, zodat ik sindsdien gedwongen ben mijn
leven te slijten als een invalide, die zijn kwaal
geheim wenst te houden.
Hoe beklaag ik het mensdom, dat in stilte lijdt!
WAT zouden wij gelukkiger door het leven
gaan zonder eksterogen, om van andere voet

kwalen als hamertenen, ingegroeide nagels,
dwarsstaande tenen en platvoeten maar te zwijgen !
Helaas wie door ervaring of overlevering kennis
genomen heeft van de rigoureuze maatregelen waar
het schone geslacht zich nog geen halve eeuw ge

leden schier dagelijks aan onderwierp, om met een
bekoorlijke wespentaille te verschijnen, weet maar
al te goed, dat IJ delheid en Mode meer dan eens de
harmonische ontwikkeling van het menselijk
lichaam in de weg staan.
Kleine damesvoeten en zo zij geen kleine
voeten hebben, dan kleine schoenen !
Misschien zal een stoutmoedig geleerde nog eens
een verhandeling schrijven over de Rebellie der
Tenen, een droevig relaas van dat deel van ons
lichaam, dat tot een gemiddeld schier dertigjarige
gevangenisstraf in twee nauwe, bedompte en don

kere cellen is veroordeeld. Wie zou zich dan ver

bazen, dat de tenen hunnerzijds op even hard

nekkige als gevoelige wijze wraak nemen en de
voortdurende druk beantwoorden met een excessieve
plaatselijk versterkte eeltvorming? Als het ware
om de pil te vergulden begiftigen zij op deze manier
enkele van hun bezitters met het geheimzinnig
vermogen weersveranderingen in het algemeen en
naderende regenbuien in het bijzonder, te voor

spellen met een zekerheid, die voor de wetenschap
nog altijd een mysterie is. Toch zouden ook deze
weerprofeten gaarne van hun gave afstand doen....

EEN gans ander hoofdstuk vormt het probleem
der platvoeten.
Men kan er over twisten of het een goede daad
geweest is van Moeder Natuur om haar schepselen
een voetzool te geven met een oppervlak van,
gemiddeld 168 vierkante centimeters, en tegelijker

tijd slechts een gedeelte ervan in dienst te stellen
als drager van alles, wat zich er boven bevindt.
Het feit bestaat nu eenmaal, wij hebben ons er
in te schikken en er naar te handelen: evenals
de tenen kunnen namelijk ook de voetzolen wraak
nemen indien zij niet de hun toekomende steun
genieten. Hoevelen zijn er niet, die na het vol

brengen van hun dagtaak, uitgeput op een stoel
neerzij gen?
Hoevelen, die hun medicus bezoeken met klachten
over .voortdurende pijn in benen en rug?
En hoe vaak is dat niet een laffe truc van een
paar doorgezakte voetzolen, die op geraffineerde
wijze de aandacht van zichzelf afleiden en het slacht

offer voor een raadsel en de dokter voor een
moeilijk geval stellen? •&gt;]
Voorkomen is beter dan genezen deze zegswijze
die reeds in de werken van Hippocrates, de Nestor
der doktoren, te lezen is, zij ons richtsnoer, ook waar
het de steunfunctie onzer voeten betreft. Nog altijd
aldus een klacht van den directeur van het
Orthopedarium te Amsterdam *) is de
algemeene aandacht voornamelijk gericht op het
tweede deel van bovengenoemde wijze raadgeving.
Verwonderlijk is dit niet, aangezien hij allereerst
hulp en verlichting daar moet brengen, waar deze
min of meer urgent wordt gevraagd. Maar de tijd
zal komen, dat hij vaker dan nu helaas het geval is,
het monster dat ziekte heet, vóór zal zijn.

TERUG naar de voeten hebt u zich wel eens
gerealiseerd op welk een ingenieuze wijze het
voetgewelf in elkaar zit? Anatomische onderzoe

kingen hebben aangetoond, dat de Natuur bij de
bouw dezelfde principes heeft toegepast, welke de
moderne architectuur slechts na ingewikkelde
berekeningen heeft kunnen construeren en als
feilloos heeft moeten erkennen. Het is hetzelfde
als met de bloedvaten in ons lichaam waarvan de
vertakkingen zodanig zijn geplaatst, dat een water

bouwkundig ingenieur, gewapend met Hogere
Wiskunde en Hydrodynamica, het niet zou kunnen
verbeteren. Wanneer men een evenwichtsdiagram
van het menselijk lichaam construeert, dan
blijken de voeten zodanig te zijn geplaatst, dat het
evenwicht en de statische functie het best zijn ge

waarborgd. Weest trots op uw onderdanen,
maar bovenal: houdt ze in eere ! Zij zijn het deel
van ons lichaam, dat het meest van onze beschaving
te lijden heeft. Vertroetelt uw voeten, als het beste
wat u bezit en spaart kosten noch moeite om ze
bijstand te verlenen in de ure des gevaars als
het gewelf dreigt te bezwijken, als een teen in de
verdrukking komt. Meent niet, dat de gezamenlijke
kennis van familie en kennissen altijd voldoende is,
maar wendt u tot een van hen, wiens vak het is,
de voet niet alleen uit—, maar ook inwendig te
kennen !
Dr. E. J. P. VAN DEN BROCK

*) Rokin roi.
een voor
Het maximum van ongeschorenheid
EEN man een man, een baard een
baard.
Neen, en nog eens neen. Geen
baarden meer, nooit meer baarden,
weg met de baarden !
Het baardprobleem is een uiterst
urgent probleem, want er gaan geruch

ten dat de baard weer in de mode zal
komen. En er zijn niet alleen hardnek

kige geruchten, we zien weer mannen
die met hun baarden verschijnen, ja,
we zien soms baarden die mannen her

bergen en met dezen verschijnen. Er
zijn weer mannen die met vacantie
gaan om in het geheim hun kinharen
te cultiveeren en dan tenslotte volko

men onherkenbaar terug te komen.
Als wij het bestaansrecht van den
baard erkennen, zetten wij de klok
terug, minstens een halve eeuw.
De baard is barbaarsch, onhygi

nisch, snobbistisch en quasi-artistiek.
D
E baard heeft alleen maar
nadeelen. Deze zijn:
i. Baarden geven aanleiding tot af

gezaagde mopjes als: Ik kan zien wat
je gisteren gegeten hebt." Neen, dat
heb ik eergisteren gegeten", en het
mopje van den kapper die een baard
half moest afknippen, en toen de lin

kerhelft afknipte. En dan last but not
least de mopjes die een zeker klein
weekblad zich permitteert over een
minister.
2. Baarden maskeeren meestal iets,
of liever een niets, n.l. een gebrek aan
een voldoende hoeveelheid kin. Een ge

prononceerde kin heet nu eenmaal te
getuigen van energie. De heeren met
baard hebben blijkbaar niet de energie
zich te scheren; de theorie hoe meer
baard, hoe minder kin" klopt dus.
3. Groote philosofen en wijze profe

ten in de ouheid droegen veelal baar

den. Inderdaad, groote mannen had

den groote baarden. (We vergeten ech

ter dat er in de oudheid ook veel schaap

herders en molenaars waren met even
groote baarden.) De conclusie die men
trekt, is: Groote baarden hebben groote
mannen. Wij zien om ons heen veel
mannen die dank zij hun baard een
imposanten indruk maken. Veel
artisten die er zoo ongeveer uitzien als
waarachtige kunstenaars. Hun baard
wekt vertrouwen, en als zij maar niet
te veel praten wordt dit vertrouwen
niet beschaamd. Zij vertoonen zich
inclusief hun baarden in
artistenkroegjes, zij begeven zich midden in het z.g.
nachtleven om daar hun onvolprezen
baarden te laten wapperen bij de mu

ziek van een rumba. Op allerlei manie

ren maken zij misbruik van hun baard,
zij dwingen respect af bij kinderen alsof
zij Sinterklaas in eigen persoon zijn, en
helaas niet alleen bij kinderen. Als ze
telefoneeren of voor de radio spreken
zijn ze beklagenswaardig, dat doen ze
dan ook zelden.
4. Baarden zijn onhygiënisch tenzij
ze eiken dag gewasschen worden,maar
dat gebeurt nooit. De rechtgeaarde
vrouw van tegenwoordig ziet in den
baard zelden een attractie, meestal het
tegendeel.
5. De baard heeft geen enkel voor

deel, afgezien van de mogelijkheid om
op dassen te bezuinigen. Maar dit
mopje is oud, het heeft zoo'n baard
dat het niet meer leuk is. Iets met een
baard is nu eenmaal nooit leuk, uitge

zonderd Sinterklaas, en zelfs die is het
niet altijd.
HEERENKLEEDING VOOR
VADER EN ZOON
TOT REDELIJKE PRUZEN
ADRIAAN SCHAKEL
HEILIGEWEG . TELEFOON 37279
AMSTERDAM
Was nog niet zoo heel lang geleden
Een
Als hij droeg een baard.
Hij is nu pas wat waard.
Als hij zich bij Schakel laat kleeden.
PAG. 15 DE GROENE No. 3204

</text>
<image timestamp="2002:10:02:21:05:36.00" size="237965">D100093R.TIF</image>
</page>
</document>
