<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19381203</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
K A N T T EEKENIJVGEN
De Fransche staking
DE atgemeenéstaking die het Fransche Vak

verbond voor Woensdag j.l. had geprocla

meerd als protest tegen het deflatie-program
van Reynaud en Daladier, is mislukt. Mislukt,
in zooverre zij niet algemeen was, in zooverre de
stakingsleiding niet heeft kunnen verhinderen
dat de openbare diensten normaal functioneerden.
Hoe merkwaardig het moge klinken: het is niet
onmogelijk dat de vakbewegingsleiding deze
staking niet heeft gewild. Zij heeft haar vijf dagen
van te voren aangekondigd met de duidelijke
bedoeling (en hoop!) dat de regeering, geïntimi

deerd, over de brug zou komen vóór de fatale
: Woensdag was genaderd. De socialistische fractie
had, in de verwachting dat de staking een succes
zou worden, de parlementsleden tegen Vrijdag
bijeengeroepen, met de bedoeling een
parlementszitting te houden en een oordeel over het gebeurde
te vellen, over de hoofden der ministers heen. De
-spanning steeg: noch de leiding van de vakbeweging
noch die van de S.F.I.O. wilde wijken; zij pokerden
door en blijken nu het spel verloren te hebben.
Deze roekelooze politiek veroordeelt zichzelf.
Wat nu?
Dat is de vraag waarvoor Frankrijk staat. Dat
het prestige van Daladier belangrijk is gestegen
behoeft geen betoog. Iets anders echter is, of het
door hem en Reynaud voorgestelde
plan-vanherstel kans van slagen heeft. Daladier moge den
tegenstand der arbeiders nu practisch overwonnen
hebben dat beteekent nog niet dat hij zijn
deflationistische maatregelen nu zal kunnen uitvoeren.
In politiek opzicht is deze deflatie thans mogelijk,
hetgeen zij ten tijde van Doumergue en Laval
niet was maar of zij in economisch opzicht
dit ook is? Dat staat nog te bezien. Inmiddels zal
het politieke evenwicht in Frankrijk door het ge

beurde een machtig eind naar rechts verschuiven.
Er breken voor de aanhangers der grondwettige
vrijheden donkere dagen aan. De algemeene
staking heeft deze ontwikkeling helaas verhaast.

Bezoeken over-over-en-weer
NAUWELIJKS is het eene bezoek geëindigd
dat van Chamberlain en Halifax te Parijs
, of een reeks nieuwe bezoeken wordt aan

gekondigd. Begin December zou Von Ribbentrop
bij de Fransche regeering op bezoek gaan, in den
loop van Januari gaan Chamberlain en Halifax naar
Rome en, waarschijnlijk wel uit meer motieven dan
alleen maar beleefdheid, kort daarna zal Mussolini
zijn eerste bezoek aan Londen brengen.
Het is moeilijk om achter de verwarrende reeks
aankondigingen de vaste lijnen der politiek te
ontdekken. Op het eerste gezicht is deze veronder

stelling het eenvoudigst, dat alles inderdaad pais en
vree is tusschen de vier groote mogendheden van
Europa. Vriendelijke bezoeken over en weer, harte

lijke gemeenschappelijke verklaringen kan het
idyllischer ? Bovendien nog de aankondiging, dat
Duitschland van zins is in de lente een stabiliseering
der bewapening voor te stellen het is verlokkend
om de toekomst met groot vertrouwen tegemoet
te zien. De aan deze hoopvolle verwachting tegen

gestelde opvatting: dat de periode van relatieve
rust die wij nu beleven, slechts de overgang is van
de eene machten-constellatie naar de andere, slechts
het stiltecentrum wanneer de cycloon half is ge

passeerd, die straks met verdubbelde kracht uit
de andere richting zal gaan blazen, deze opvat

ting vindt voorshands in slechts weinig actueel
feitenmateriaal steun, zooveel te meer echter in
de historie die bewezen heeft dat het pure
machtsstreven meestal slechts korten tijd op den achter

grond gedrongen wordt.
Chamberlain en Halifax zijn uit Parijs ver

trokken. Er is weinig bekend geworden van de
besprekingen. Buitengewoon hartelijk schijnen ze
niet te zijn geweest. Althans de aankondiging van
het Engelsche bezoek te Rome, waar men nog
steeds van geen verzoening met Parijs wil weten,
zou op Frankrijk een eigenaardigen indruk hebben
gemaakt in tijden, waarin de binnenlandsche
toestand minder de aandacht trok. Niettemin: welk
een erkenning en welk een genoegdoening moet dit
bezoek voor Mussolini zijn ! De Britsche regeering,
de regeering van de sancties en van Nyon, die hem
nu te Rome komt opzoeken. Men zou het hem
Holland—Duitschland....

J~)E wedstrijd Holland-Duitschland gaat
U niet door.
Afgelast wegens kans op verstoring der open

bare orde.
Aldus het besluit dat burgemeester Oud van
Rotterdam Dinsdag j.l. bekend maakte
stellig na rijp beraad, stellig na menigvuldige
ruggespraak.
Wij juichen dit besluit toe. Ziet de Duitsche
regeering er een demonstratie in van den afkeer
dien het Nederlandsche volk in breede lagen
koestert tegen de hondsche wijze waarop deze
regeering een weerlooze minderheid te lijf gaat,
dan zij haar dit vergund: wien de schoen past,
trekke hem aan. Wij voor ons zien in den ge

troffen maatregel niet zulk een demonstratie,
maar een uiting van verstandig bestuursbe

leid: geen mensch had kunnen voorspellen
op welke wijze de tienduizenden in het Stadion
het blijft nu leeg, gelijk onze teeke

naar heeft afgebeeld gereageerd zouden heb

ben op de hakenkruisvlaggen en het
HorstWessel-lied, weinig geziene symbolen van een
op dit moment nog minder gezien regime.
Sport mag met politiek niets te maken
hebben" beweren de velen die het besluit van
burgemeester Oud betreuren, beweert onder
meer de heer Lotsy van den K.N. V.B. De
heer Lotsy c.s. heeft volkomen gelijk: sport mag
inderdaad met politiek niets te maken hebben.
Wij herinneren ons echter niet dat de heer
Lotsy indertijd geprotesteerd heeft tegen het
feit dat de Duitsche regeering Joodsche
athleten uitgesloten heeft van deelneming aan de
Olympische Spelen. Of geschiedde dat soms
op onpolitieke gronden?
Wij betreuren het op zich zelf ook, dat dit
besluit genomen moest worden. Het was echter
noodzakelijk. En zij wier handelwijze deze
noodzakelijkheid in het leven heeft geroepen,
wonen niet aan deze zijde van de
HollandschDuitsche grens.
Retour de Paris
AI» gij Uw vrouw iets moois wilt «cfaenken
Moet g'aan 'n lamp van JASPERS denken.
JASPERS CEINTUURBAAN 308 en
LEIDSCHESTRAAT 11 ZIJN N!
Zondag geopend van 12-5 uur.
waarlijk vergeven, indien het succes hem naar
het hoofd steeg....
Geschiedt dit inderdaad ? Of is het soms een
handelwijze die van politieke bezonnenheid getuigt,
om de kamerleden spontaan" maar liefst n
Tunis n Corsica n Nice op te laten eischen ?
Waarom niet?" zal de Duce denken. Mijn
noordelijke confrater heeft met intimidatie ook
het een-en-ander bereikt".

Verwikkelingen in Centraal Europa
HET is weer bijna oorlog geweest.
Bijna en nu, terwijl de kranten niet om
het uur met extra-edities uitkwamen. Maar het
was dan ook geen groote", geen chte oorlog,
maar een kleintje: Hongarije had troepen samen

getrokken aan de grens van Roethenië,
Tsjechoslowakije had haastig gemotoriseerde afdeelingen
naar de Oostelijke landsdeelen gestuurd, de Poolsche
soldaten stonden gereed om de grenzen te over

schrijden toen werd de wedstrijd afgelast en
keerde de rust terug. De Duitsche regeering wil
niet dat Roetheniëdoor Polen en Hongarije wordt
verdeeld, en daar blijft het nu voorloopig bij.
Intusschen heeft dit echec der waarschijnlijk
door Italiëgeïnspireerde Poolsch-Hongaarsche
politiek geleid tot den val van den Hongaarschen
minister-president Imrédy. Een phoenix gelijk is
hij sedertdien uit de asch (gebruik van de nieuwe
spelling zou hier wél zoo gemakkelijk zijn!) her

rezen. Admiraal Horthy heeft hem een nieuw
ministerie laten vormen, dat geheel gelijk is aan
het oude, behalve dat de behoudzuchtige
grootgrond-bezitter Von Kanya zijn portefeuille van
buitenlandsche zaken heeft moeten afstaan. Hon

garije zal zich weer nauwer bij Duitschland moeten
aansluiten, nog nauwer dan reeds het geval was.
Tsjechoslowakije dat thans ook over een nieu

wen neutralen president en een nieuw ministerie
beschikt is tijdens deze jongste crisis uitermate
kalm geweest. Geen wonder: het wist zich door
den grooten broer uit het Noorden gedekt. Dat
het voor de hulp moet betalen, ligt voor de hand:
op deze wereld niets voor niets. De Tsjechische
districten die Duitschland ter afronding" van het
reeds verworven gebied noodig had, zijn reeds over

gedragen. Men kaatst elkaar tegenwoordig de
landstreken toe in Midden-Europa. En dit spel
wordt dan gespeeld door hen die de vredesverdragen
van na den wereldoorlog gebrandmerkt hebben als
in strijd met het zelfbestemmingsrecht der volkeren.
De macht heeft beslist, ook in Roemenië.
Koning Carol, blijkbaar geheel verkwikt en
opgefrischt van zijn reis naar Londen en München
teruggekomen, heeft met de fascistische Ijzeren
Garde", die hem in doelstelling en methoden vaak
scherpe concurrentie had aangedaan, korte metten
gemaakt: de leider, Codreanoe, en zestien aan

hangers zijn, gelijk meer en meer gebruikelijk
wordt, op de vlucht doodgeschoten" ....

Poolsch-Russische toenadering
EINDE vorige week vierde het
Anti-Kominternpact gelijk men weet, het ideologische scherm
waarachter Japan en Duitschland, met Italiëmeer
als aanhangsel dan als Dritte im Bunde", den
strijd tegen de Sowjet-Unie voeren zijn tweeden
verjaardag. Ter gelegenheid daarvan is tusschen
Duitschland en Japan een cultureel accoord"
geteekend, dat de verbindingen tusschen beide landen
wil versterken. Zelfs werd reeds de mogelijkheid
van het sluiten van een militair pact met een al
heel weinig verholen agressieve strekking over

wogen. Het is duidelijk: zoowel te Berlijn als te
Tokio acht men den gemeenschappen j ken grooten
strijd tegen de Sowjet-Unie nog slechts een quaestie
van tijd. Heeft Hitler het niet duidelijk gezegd:
de Oekraïne moet bevrijd" worden?
Dit streven heeft te Warschau reeds lang ernstige
bezorgdheid gebaard. Polen heeft tenslotte een groote
Oekraïnische minderheid binnen de grenzen. Deze
bezorgdheid heeft zich nu ook in een daad ge

manifesteerd en wel in een verlenging (tot 1945
maar liefst) van het Poolsch-Russisch
niet-aanvalsverdrag. Tevens worden de economische betrek

kingen tusschen beide landen uitgebreid.
Over-enweer wordt in de pers veel vriendelijks gezegd.
Beteekent dat nu, dat Polen zich aan de zijde van
de Sowjet-Unie heeft geschaard? Wij meenen van
niet. Polen zal zich wel hoeden zich aan den kant
van een van twee straks strijdende partijen te
plaatsen. Polen wil links en rechts te vriend houden.
Het heeft met Duitschland een non-agressie-pact
gesloten waarom dan ook niet met de
SowjetUnie ? De wereldoorlog heeft van Polen een woestenij
gemaakt waarom dan niet te pogen, bij een
tweede conflict tusschen de twee machtige buren
buiten schot te blijven? Wordt er toch oorlog ge

voerd, dan maar liever in het Zuiden, bij de
Roemeensche grens.
Intusschen zijn de berichten van deze
PoolschRussische toenadering te Berlijn weinig vriendelijk
ontvangen. De Poolsche regeering acht zich echter
door de gebeurtenissen van de laatste weken tekort
gedaan. Zij is in er het bijzonder gebelgd over, dat
de verdeeling van Roetheniëop het laatste moment
is afgelast, zoodat de geliefkoosde gemeenschap

pelijke grens met Hongarije haar den neus voor

bijgaat. Vandaar dit voor Berlijn weinig vriendelijk
gebaar. Het is merkwaardig dat de as-partner vrij

wel niets van zich heeft laten hooren. Ziet Itali
soms met graagte, dat de anti-Duitsche krachten
in Midden-Europa sterker worden? Poogt Rome
via Belgrado en Warschau een brug te slaan naar
Moskou, uit vrees dat de Duitsche penetratie op den
Balkan tenslotte de Italiaansche belangen zal
schaden? Reeds in het begin van dit jaar doken
herhaaldelijk geruchten op, dat er een toenadering
tusschen Italiëen de Sowjet-Unie werd voorbereid.
Men verwerpe deze toenadering niet aanstonds als
een onmogelijkheid ! Ten tijde van den moord op
Rohm c.s. heeft Mussolini zich over de regeering
van het Derde Rijk minder vleiend uitgelaten. De
staatkunde kent geen vaste allianties.
Tweka pullovers en
Tweka ondergoed.
Een zeei groote collectie.
Alles even mooi.
PAG. «, DE GROENE No. 3209

</text>
<image timestamp="2002:10:03:00:25:20.00" size="253681">D1000975.TIF</image>
</page>
</document>
