<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19030628</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
f., •
f; V
10
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 1357
F K » V JB O 97 W JK W.
Bet wordt steeds moeilyker zich van het vertrouwen van het publiek te
verzekeren ? Waarom ? Omdat het in dit vertrouwen maar al te dikwijls wordt
teleurgesteld. Men brengt mrtikeknin den handel, waarvan niets als goeds wordt
gexega, die in waarheid echter volstrekt niet deugen en dan ook meestal even
spoedig weer vet dwünen. Als een artikel echter dertig jaar lang xich in de gunst
van het publiek verheugt, mag men toch waarlijk wel aannemen, dat het
deugdimam is. Eet onder den ingeburgerden naam beroemd gewordenpharmaceutische
preparaat Anker-Pain-Expeller heeft reeds meer dan dertig jaar lang xyne
deugdzaamheid bewezen tegen Jicht, Rheumatiek, Verkoudheden, en is in vele
hutsgezinnen steeds in voorraad. Verkrygbaarinflessehen f 1.25, 75 en 50 Cts.
Ie Amsterdam by: CLÉBAN,Beüigenweg; v.7UYLL,Paleisstr.;FRANSEN,
Prmsengr. 246; SANDERS, EoUnS; f. Ad. RICHTER &lt;&amp; 00., Rotterdam.
Attentie! j
Gratis en franco wordt u op
aanvraag toegezonden een uitvoerige
Prijscourant over in natuurgetrouwe
olleverfkleuren geschilderde portretten

Peinture-Bogaerts.
Geen dankbaarder geschenk denkbaar
voor gelegenheden, geen aangenamer
herinnering aan overledenen, on i door
den dood ontrukt.
Volmaakte gelijkenis zoowel als hoogst
artistieke uitvoering worden steeds ge

waarborgd (xie hieromtrent pagina l
nieuwen Prijscourant met een aantal
ongevraagde getuigschriften).
H. BOGAERTS &amp; Co., Boxtel.
HOFF010GRAAF.
Galerij 48, achter het Paleis voor Volksvlijt.
DAGELIJKS gelegenheid tot photografeeren.
VERGROOTINÖEN NAAR OUDE PORTRETTEN ZEER BILLIJK.
Algemeene Maatschappij van Levensverzekering en Lijfrente
gevestigd te AMSTERDAM, Damrak 74.
Goedgekeurd tij Koninklijk Besluit van l November 1880, No. 28.
DIK3SCTBÜSBN:

fc. S. K. J. T. SCHEÏICHAVES, K. W. SCOTT en J. V. L. BLAMEÏBEBG.

Secretaris der Directie: UT. J. T. SCUEV1C1IAVKN.
VolteeVend Maatschappelijk Kapitaal	ƒ l.OOO.OOO.
Verzekerd Kapitaal (Maart 19031 ruim 1O8.OOO.OOO.
Verzekerde Umte (Maart 1903; ruim 2.O5O.OOO.
Ontvangsten in 1901 ruim	7.973.OOO.
Keaervea &lt;~p 31 December 1ÖOJ ruim	26.23O.OOO.
Ouderdom.
25
3O
35
•to
45
5O
JAAIII.I.IKSCHK premie roor f 1000.
bij orerlijden
nit te keeren.
ƒ 18
20
23
2S
, 34
42
_
30
80
20
40
60
na 20 Jaren | na 15 Jaren
of dadel Uk bij orerlljden
nit te keeren.
ƒ 41 l 10
41 | 60
42', 40
43 ' !&gt;0
.. 46 71)
.. 61
ƒ 57
,, 67
68
., 59
.. 61
30
30
10
20
40
C4 80
Ovdmdom.
45
£0
55
60
65
Dadelijk timede
Jaarltjkirh* lUtrrnle mor
/ 1UU irentort kapitaal.
roor mannen. 1 «**r Trenwen.
f 6
, 7
»
,. «
u
7O ! ., 13
83
64
39
57
18
51
f «
7
7
a
10
13
66
24
a9
10
7i
03
FOH6EES RIJWIELEN
Leeainriohting
Amsterdamse!. Leeskabinet"*
Lidmaatschap ƒ &amp; pet* jaar.
Vraag Prospectus bij de Boekhandelaren SCHEPPER &amp; Co., Spuistr. 46.
VKAAG de Ontbijt-, Sukadekruid- en Gemberkoek
van B. J. LINDEBOOM &amp; ZONEN,
Fabriek de Nederlander",
Prinsengracht 579,
AMSTERDAM.
ftonden

Medaille Brussel 1891
Verzending na»r alle Janden. Vraag
Prjjscourant. Gouden Medaille Amsterd. 1895.
B ADEN B ADEN
Wereldberoemde badplaats, gezond en heerlijk gelegen aan den ingang van het Schwarzwald en door dichte
bosschen tegen ruwe winden beschut. Door de Heete bronnen" van 45—69X°C. en door de prachtige
badplaatsinrichting is het in ieder opzicht een bidplaate van den allereersten rang van den tegenwoordigen tijd.
Compleete moderne geneeskundige inrichting In den herfst Drnivtnkunr. Proap. gratis. Das Siadt Kur-Comité.
Zoo juint verschenen:
Onze Bloemen in den Tuin.
De mooiste en meest gebruikte TUINBLOEMEN,
afgebeeld en beschreven door F. J. VAN ILDRIKS en Dr. VITÜS BRÜINSMA.
Met gekleurde platen. Prijs gebonden ƒ 3.SO.
Het derde werkje eindelijk een keurig
prachtbandje heet: Onze bloemen in den tuin,
en houdt in de mooiste en meest gebruikte tuinbloemen,
afgebeeld en beschreven door den bekenden botanicus
F. J. van Uildriks en door dr. Vitus Bruinsma. Niet
minder dan 160 keurig gekleurde afbeeldingen van
bloemen versieren het werk.
De bedoeling der schrijvers is geweest bezitters van
een tuin of tuintje een handleiding te verschaffen om

trent de dankbaarste en mooiste bloeiende platten en
heesters en, door aard en groeiwy ze te beschreven, tevens
de wjjze van behandeling bekend te maken. De over

eenkomst van vele gekweekte planten met b\j ons in 't wild
groeiende, dat zulk een mooie studie is, is niet vergeten.
Met belangstelling hebben we van dit bandje kennis
genomen. Wjj kunnen met volle overtuiging zeggen, dat
Eet niet alleen van de 160 afgebeelde planten, maar
ook van dévariëteiten en verwante soorten alles zegt,
wat de liefhebbers te weten noodig heeft, en bovendien
kan het aanleiding geven om met vele plantentamilies
kennis te maften en het ook met deze eens te
probeeren. Gaarne erkennen we, reeds dadelijk persoonlijk nut
van het mooie boekje getrokken te hebben by het
determineeren van een in 't wild groeiende bloem.
De literatunr der botanie wordt gelukkig langs hoe
uitgebreider; dit boekje neemt er een waardige plaats
bjj in. Het is ook om zjjn smaakvol bandje en natuur

getrouwe, fraaie afbeeldingen een uitnemend cadeautje
aan botaniseerende meisjes en jonge vrouwen.
Aardig is dat de schrijvers de Hollandfche volksnamen,
waar mogelijk, naast de wetenschappelijke hebben ver

meld. Zoo treffen we aan het Kooltje-vuur, het
Juffertjein-'t-groen. het Mennistenzusje, Druipend hartje en
dergeIjjke oude bekenden. Het boekje zal grif worden gekocht."
(Da'fbl. van Z.-JL. en 's Oravenh.)
Een mooi boek, vooral ook wat de uitvoering be

treft. Het is geschreven door F. J. van Uildriks en dr.
Vitus Bruinsma en draagt tot titel: Onze bloemen in
den tuin." De mooiste en meest gebruikte tuinbloemen
worden er in beschreven. Aan iedere bloem is een blad

zijde gewijd en daarnaast staat dan de plant, of een
gedeelte er van, in de natuarUjke kleuren afgebeeld.
De platen zjjn zeer fijn.
De prijs van het boek is ƒ 3.60, wat niet duur kan
genoemd worden, als men er op let, dat er 160 bloemen
in beschreven zijn en er dus ook 160 platen instaan.
Aan bloemen lief hebbers bevelen we dit boek dan ook
ten zeerste aan." (N. Pr. Gr. Ort.)
In de eerste plaats beoogt het boek hen, die een
tuin of tuintje b\j hun woning hebben, in de gelegen

heid te stellen, over de daarin te planten en te zaaien
bloemen een en ander te lezen, wat hen interesseeren kan.
Daartoe wordt van de afgebeelde bloemen het be

langrijkste medegedeeld omtrent hare geschiedenis en
de wijze, waarop zy het best kunnen worden aangewend
en gekweekt, de verschillende soorten en variëteiten
die ervan bestaan, en den tyd gedurende welken zy
bloeien. Voorts wordt de wetenschappelijke benaming
en de volksnaam vermeld en de naam der plan
tenfamilie, waartoe de bloem behoort.
De uitvoering komt geheel overeen met die van
Plantenschat", waarin dezelfde schrijfster en schrijver
in 't wild groeiende planten beschreven, en waarvan
het vorige jaar reeds een tweede druk verscheen.
Evenals dit laatste bevat het thans uitgegeven werk
een 160-tal met zorg iu kleuren gedrukte af eeldingen,
waardoor de aantrekkelijkheid zeer wordt verhoogd.
(De Courant).
Dit werkje ziet er keurig uit. 't Is rijkelijk voorzien
van waarlijk schoone afbeeldingen van bloemen, en
geeft ons zoo goed als alles wat wij omtrent onze
bloemen wenschen te weten. Voor hen die bloemen
beminnen, en zij zijn gelukkig velen, een zeer aanbe

velenswaardig boek." (De Nederlander).
Het is een boekje, dat de velen, die niet voldoende
op de hoogte zjjn van de planten in hun eigen tuin,
die niet weten van de variëteiten welke ervan bestaan,
ook van de wijze van behandeling, wel zullen doen te
koopen en bij de hand te houden." (Alg. Handelsbl.)
AMSTCROAM.
PORTORICO
BB 12°per pakje
Zijn niet te pvertreFFen
Voor fijnere soorten zie
de prijscourant in elk pakje
DordrectLtsche
Hypotheekbank,
te Dordrecht.
niMu.t™.»». .
Directeuren:
Mr- F' N- SICKENÖA.
C.VRIESENDOEP Jzn.
Verkrijgbaar in eiken boekhandel of bfl den uitgever P. SOORDHOFF te Groningen.
OÉrlinge Levensverzekering van Eigen

Hoofdkantoor: 's-CJravenliage, Kortenaerkade 3.
BIJKANTOREN: Amsterdam, Rokin99; Rotterdam, Wijnstr.49; Groningen,Heerestr. l.
Directeuren: J. C. VAN GOENS en Mr. E. A. SMIDT. Adjunct-Directeur: Mr. C. J. SNIJDERS WiskwAig Adviseur:
Prof. Dr. A. J. VAN PESCH te Amsterdam. Geneeskundig Adviseur: Dr. D. L. VAN WELY, te 's-Gravenhage.
Verzekerd Kapitaal	/18.5OO.OOO.—Premie-Reserve	ƒ 7.5OO.OOO.
Verzekerde Rente	725.OOO.—Overschot aan de verzek. teruggegeven OC5.OOO,
Zekerheidsfonds	/4OO.OOO.
De O. L. T. E. H. sluit tegen vaste premiën alle soorten van levensverzekeringen en lijfrenten. Iedereen, hetzij
kQ al of niet lid is der Vereeniging E. H. kan zich bij haar verzekeren.
Voorbeeld van een verzekering en winstuitkeering over het tijdvak 1879/1900:
Iemand, oud ruim 35 jaar, sloot in 1880 een verzekering tot uitkeering van ƒ 1O.OOO, na 30 jaren of b« «\jn
«verlijden (Gemengde Verzekering). Hij betaalde daarvoor tot einde 1900 aan premiën ƒ 6583.67 en ontving in dien
t$d als winst terug ƒ 1ÖO4.64, zijnde 23 pCt. der betaalde premiën.
Somatose
is een smakeloos gemakkelijk oplosbaar
Albumose-preparaat in poedervorm, dat
uit vleesch vervaardigd is en de voe

dende bestanddeelen daarvan (Eiwit en
Zouten) bevat.

Voortreffelijk versterkingsmiddel
voor verzwakte personen die bft de gewone voeding geen baat vonden
(kinderen, volwassenen) herstellenden etc.
&lt;§0matost wekt ut hoogt matl dut tltitut op. W4F Verkrijgbaar bij apothekers.
De bank leent Geld onder eerste
Hypotbekair verband tegen bil»
Itftie voorwaarden en geeft 4 pCt.
Pandbrieven ntt van ƒ 1OOO, van
/5OO, van /1OQ en van ƒ 5O.

Inlichtingen worden verstrekt door de
Bank en door de H.H. W. A. VAN DEN
BROEK, Prinsengr. 814 en JARMAN &amp;
ZOONEN, te Amsterdam.
op 25 Angnstus a.s., ten behoeve eener

School voor Huishoudkunde en Kookkunst
in de MAATSCHAPPIJ VAN WELDADIGHEID waar voor reeds 1000 prijzen,
waaronder van /6CO.—en ƒ300.—tentoongesteld worden. Op 11
nummer»n pr(jsi.
Prijs der Loten: l Lot ƒ!.•—, 11 Loten ƒ10.—. Verkrijgbaar b\j het
COMITÉvoos DE VERLOTING te Frederïksoord en bij hen die zich met
den Verkoop belasten.
L. GANTVOOKT,
'Broodfabriek, Deventer.
Brood, Beschuit, Eüwitmeel 602.

voor Suikerzieken.
Aanbevolen door H.H. Dokteren.
c^i.„i+-. - Bi„.i+„^n&gt;„. ) Brood en Beschuit 80 pCt.
Gehalte en Eiwitstoffen: f Eiwitmeel 60 pCt&lt;
flOOLBAD
ROTHENFELDE
JLl' Tentobnrger Wald.
Spoorwegstation Dissen—Rothenfelde, tusschen Bielefeld en Osnabriick.
Duur van het seizoen van half Mei tot half October.
De sterkste Itoolzure SOOLE" van Duitschiand, uitstekend
middel tegen rheumatiek en allerlei verlammingen, scrofulose en neus- en
oorziekten in hunne verschillende ziekte-vormen. Inhalator. Nieuw ingericht zijn
de electrische Lichtbaden (systeem Roode Kruis) Fango, Kefyr en drinkkuren
in alle bekende geneeskundige wateren. Gelegenheid om te Jagen en te Visschen.
Alle inlichtingen geeft de baddirectie.
Badartsen: Dr. KANZLER en Dr. GALISCH.
nacht*
«n
Cbcclicbtcn
(25 Cents per Doos).
De Koninklijke Fabriek
De tearine=Kaarsenfabriek 6ouda.
KINADRUPPELSvanDr.DEVRIJ,
Het krachtigst werkend middel tegen
Malaria (binnenkoortsen) algemeene
zwakte, bloedarmoede en bleekzucht.
Prijs per flacon / 1.—. Men eische steeds
mijn naam buiten op de roode doos, daar
goedkoope namaaksels in omloop /ijn.
Bij overmaking van een postwissel a
ƒ 1.15 volgt franco toezending door de
Chemische Fator-iek

van H. NANNING, DEN HAAG.
Eerste Nederl. Rijralfabriet, voorteeii H. Burgers.
Dei-enter.
Filialen en agentschappen in de meeste plaatsen.
BURGERS' Ketting-, Acatène- en Motorrijwielen.
Eijkman's Physiatriselie Inrichling MTIRA SANAT".

PARKWEG 16, SGHEVENIltfGEN.
Gtezondlieidsétabllssement tste klasse: Hydrotherapie,Massage,
Zweedsche Gymnastiek, Electriciteit, Haute Fréquence, Radiographie, Lucht-,
Zonneen Diëetkuren voor Zwakken en Lyders aan Bleekzucht, Zenuwzwakte, Chronische
Katarrhen, Hartziekten, Maag- en Ingewanrfsaandoeningen, Stofwisselingsziekten,
VerkrommiBgen, Gewrichtsziekten, Kanker. Prospectus Op aanvrage gratis.
SMITS &amp; SCHULZ,
Tuinat'chitccten,
NAARDEN en BUSSUM,
belasten zich met den aanleg en de
verandering van kleine en groote
Tuinen, Parken en Buitenplaatsen.
Gouda zeeppoeder, merk DE HAMER",
van de Stoom-Zeepziedcrii ,,DE HAMER" GOUDA. T. P. VIRULY &amp; Co.
BAD HAKZBURO.
Hotel Bellevne.
Vanouds bekend huis van den eersten
rang. Hooge vrye ligging tegenover
het nieuwe Bad en Kurpark, in de
onmiddelijke nabyheid van het bosch.
Groote tuin, talryke balcons en
veranda's.
Pension incl. Kamer vanaf 5 Mark.
H SCHLEMM. Eigenaar
•worden gefabriceerd door!
RICH. MAIJNE, Dresden-Lobtaur.
Catalogus gratis.
Monsters: Berlijn, Dresdenerstr. 34/35.
ERCURIUS
BRAND-ENi
INBRAAK
VERZEKERING
Aöies ei GOD!
in Financiëele- Handels- en Parti

culiere Adminis ratie.
D. STIGTER, Amsterdam,
71 ar H ixs t raat 4O9.
Typ. Amsterd. Boek- en Steendrukkery,
v/h. Ellerman Earms &amp; Co.

</text>
<image timestamp="2002:08:19:19:53:15.00" size="353548">D2001X2.TIF</image>
</page>
</document>
