<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19280630</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
. 266$
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 30 JUNI 1928
Voor Vrouwen
GATHARINA COOL
Gebrekkige kinderen als padvindster
door J. L. Redeke Hoek
door
Prof. Dr. Joha. Westerdijk
MET Catharina Gooi is een bekwaam keiister der
natuur te vroeg uit ons midden gegaan. Tot de
.-studie der levende natuur kwam zij, toen zij volop
genoeg had van het typische jongemeisjesleven,
dat een dertig jaren geleden, vooral in de provincie,
nog algemeen geleefd werd. De bals en d inert jes
zeiden haar niets en zij zette zich tot de
natuur, studie. De paddestoelen kregen al direct haar volle
belangstelling en in zeer korten tijd, wist zij zich
een groote kennis eigen te maken. In tal van
af• doelingen van de toen reeds sterk groeiende Natuur

historische Vereeniging trad zij als leidster van
paddestoelenexcursies op. Men en ook ae meeste
botanici wisten toen zeer weinig van deze eigen

aardige planten, en dat deze langzamerhand popu

lair zijn geworden, is voor een goed deel aan haar
invloed te danken.
Een universitaire opleiding heeft zij nooit ge

noten, maar toch maakte zij zich universitaire
.kennis eigen, door de colleges en een practicum van
Hugo de Vries aan de Amsterdamsche Universiteit
te volgen. Ook werkte zij gedurende eenige jaren
in het Phytopathologigch Laboratorium Willio
•€ommelin Scholten" te Amsterdam, waar zij zich
met veel succes toelegde op het kweeken van
hoogere zwammen in reincultures.
De inmiddels opgerichte Nederlandsche
Mycolo..•gische Vereeniging benoemde haar tot haar
cemservatrix; het materiaal door leden der Vereeniging
bijeengebracht, werd door haar bewerkt en
be• waard, en al spoedig verrichtte zij uit werk op
's Rijks Herbarium te Leiden, dat aan de Vereeni

ging gastvrijheid aanbood. Later werd Mei- Cool
tot vaste assistente aan 's Rijks Herbarium be

noemd en deze functie heeft zij de laatste jaren van
haar leven bekleed.
Degenen, die zich Cathai'ina Cool voorstellen,
• denken zich haar echter moeilijk tusschen de pa

pieren en de spiritus van een herbarium, maar zien
haar in de natuur, en bezig met haar rijke konnis
aan anderen mede te doelen. Dit opwekken tot do
studie van zwammen was zeker een van haar liefste
bezigheden. Zoowel mycologen, als jonge natuur

studenten en niet te vergeten de huisvrouwen, wist
zij, elk op andere wijze, van haar kennis te doen ge

nieten; haar enthousiasme verflauwde nooit, ook
niet als haar gezondheid te wenschen overliet. Zij
' was mycoloog met hart en ziel, maar daarnaast
was zij ook mycophaag. Gul deelde zij, op de ten

toonstellingen van de Mycologische Vereeniging,
van haar rijken voorraad ingemaakte paddestoelen
uit. Vooral van de nauwe verwanten van de
doodelijke zwammen, die zij zoo uitstekend kende, kon,
. zij op haar glundere manier de smaak aanprijzen.
In haar paddestoolenboekje, dat zij met Dr. van
der Lek schreef, is ook de paddestoelenkeuken niet
vergeten. Dit boekje, waarvan de laatste uitgave
• zelfs uit 2 deelen bestaat, is in handen gekoman van
elk die belang in paddestoelen stelt.
Men kan wel zeggen, dat zij in Nederland het
middelpunt was voor de zwammenstudie; alle
hoogere zwammen werden aan haar opgezonden en
elk jaar gaf zij een overzicht van de belangrijke
paddestoelen-vondsten in Nederland. Haar groote
verdienste was zeker, dat zij niet schematisch re

gistreerde, maar dat haar opmerkingen ieder tot
. hernieuwd onderzoek aanspoorde.
Buitengewoon belangrijk was voor haar een reis
naar de Canarische eilanden, waarvan zij door haat'
rijke kennis heel veel genot had.
Het is hier niet de plaats te wijzen op alle
publi• caties die van haar hand verschenen zijn; maar wol
-op de plaats, die zij cnder de studenten der natuur'
innam.
Haar aanstekelijk optimisme, haar grondige
kennis, zij zullen gemist worden, overal waar de
paddestoelen naar voren worden gebracnt, op de
tentoonstellingen, op excursies en zeker het aller

meest in milieu's, die zij zich op vele plaatsen in
&gt;±iet land geschapen had.
E EX Engelsche leidster van padvindstors, die
een groep van uitsluitend invalide! meisjes
heeft, vertelde het volgende van haar werkzaam

heden :
Deze kindoren kunnen nooit bij elkaar komen,
zij worden gedeeltelijk in ziekenhuizen en inrich

tingen verpleegd, de overigen zijn bij de moeder
thuis, maar gebonden aan bed of rolstoel. Zij willen
alles doen wat zij kunnen om goede padvimlsters
te worden, maar zijn uiteraard volkomen afhanke

lijk van wat haar leidster of oen andere padvindster
ze komt leeren. Verder lezen zij allen hot tijdschrift
..the Ciuide" en laat do leidster lectuur bij ze;
circuleereii.
Deze leidster had het plan opgevat om haar groep
een week naar buiten te bremgen. Gewoon
kampeeron was natuurlijk uitgesloten, maar zij zorgde
voor onderdak bij verschillende gezinnen in het
dorp en had overdag de beschikking over een groote
tuin met een flinke schuur om bij reigen te verblijven.
De voorbereiding kostte enorm veel tijd en in

spanning. Niet alleen moesten alle moeders worden
bezocht en was het vaak een heel ding om
ttx-stemming van ze te krijgen en me&gt;est elan precies
ge:notoerd worden hoc? het kind behandeld behexirele
te worden, maar als dit in orele was word ouk meit
de behandelende geneesheer het geval bespre&gt;ken
en zijn toestemming verkregen en worden zijn voor

schriften genoteerd. Maar ten slotte was het toch
gelukt om ve&gt;or 10 van de l (J meisjes permissie te
krijgen en e&gt;p een me&gt;e&gt;ie elag werden zij afgehaald
door hulpvaarelige auto-bezitters en naar hun be

stemming, een de&gt;rp ongeveer 25 mijlen buitem
Londe:n e;n werkelijk geheel buiten gedegen,
ge:brae;ht. De rit op zichzelf was al een emvergetelijke
en opwinele:nele gebeurtenis ve&gt;or de; arme:
stakkertjes. Een maaltijd van brextel en thee; stond voor zo
klaar, en daarna werden ze naar ele ple-ege meiers
gebracht, die voeir logies en ontbijt zevrgelen.
Direct na het ontbijt werden ze ieeleren dag.
geelee;ltelijk por auto, gedeeltelijk in haar rolste&gt;e:le:n,
gehaald on ze&gt;o bleven ze; toch den geheelon dag bij
elkaar. Ze: Weifelen in twee roneles iiigeelewld, e&gt;lk
mot e:e;n remele:leielste:r e:ri eesn assiste:nte'. De e-e:n&lt;&gt;
roneleleidster hael e:e:n hartkwaal, ele anelere! e'on
zieikte aan ele: we:rvelkole&gt;m. Ue laatste' was e:e'ii kle-in
eling van 15 jaar, niet gre&gt;e&gt;ter elan een kind van i).
Zij zat geïliee'l in e:e:n gipscorset, maar /,ij kon loope'ii.
Twee vriendelijke: de&gt;rpsme;isjes waren be-ivid om de;
rolsteielpatientjes te duwen e:ri zoo we-rel ge-re-golel
kampwerk en padviiidsterswei-k geelii;t?i. De; dfig
besgon mot vlaggeparaele:, ge:he:el zooals he:t
bi-he&gt;ort. Zelfs ele rolste&gt;ele:ii stoaeleii keurig in elo rij
ein allen salue:erelon 011 resageerden e&gt;p: geel' acht''
en op ele plaats rust". Daarna we:rel&lt;-n ele huise

lijke werkzaamheele?n mest elkaar verriesht, e:lk kre-e'g
een taak naa,r haar vermogen. Kokeva, afwasschori,
opruime;n, alles geschiedde e&gt;nelci' elkaar. Alle:
maaltijden werden buitenshuis genome-n eui ele
dage:n vlogen e&gt;m.
Op een gle&gt;rieuze elag kwamen ele: padvinelste-rs
van. hot elorp e&gt;p bezoe:k e:n worde?n er e&gt;p algomoeri
verzoek wedstrijden gehemden. Hot was eloor de:
leidster zorgvuldig uitgedacht, zoe&gt;, dat alle;n
ke&gt;nele:n meedoen en er in 't ge:heel niet hard
ge:lejejpen behoefde? te worde:n. Het was aaneloerdijk
e&gt;m te zien hejo ele: ge:weme: padvinelste:rs haar bost
deden om zich in te leven in ele tex'stanel elor
gobrekkigen en b.v. net doelen of het vanxe:l£ sprak,
elat als ele leidster floe&gt;t, ioelereson kwam
aanstremipelen e}£ aankruipen. Na ele these was er e:on echt
kampvuur, wat reusachtig bowe&gt;nde;rd we:rel. De:
kinderen leerelen elkaar over en weer verschillende!
liedjes en beide partijen gingen uiterst ve)lelaan naai'
huis terug.
De laatste elag werd er een pic-nic ge:he&gt;uele'ii,
waarbij e&gt;nele:r intense belangstelling buiten e&gt;p e:eii
hejutvuur gekoe)kt werd. Daarna worel elo terug

tocht naar Londen aanvaarel on het was opvallonel
hele vorschillenel het uitzien der kiiieleren, elo
ste-mming en elo aarel der gespre'kke:n was, vergeleken
bij ele heenreis. Te&gt;en we:rd er meest eive-r ele: kwalon
ge:sproken. wat ele moeider of elo elokte-r geszegel had
en er was e:e:n soort van zie:h besroomcn wie er wel
hot ergst aan toe was, nu werd er druk gereele-ne-e-rel
over insignes en wat het moeilijkste was van lu-t
2de-klasse-exam;?n.
Het spreekt vanzelf, elat ele: kindeu-eii e'en hee-rlijkei
week gehael hebbon, m-iar neig voel grexiter zijn elo
indirecte voordeeleii we'lke zij van de behandoline
als padvindsters ondervonden. Iedereen weet hog
nux'ilijk het is ee:iiige tucht eip te leggen aan invalide
kineleren zonder onvriendelijk te zijn e:n allen die
veel met ze: te de&gt;en hebben weten, dat ook voor
hem discipline noodig is. In elo huizen der
onontwikke&gt;lele:n worden de invalide kinderen vaak
afwissolonel he:e-l erg verwend en dan, als ele moeder
overwerkt e:n prikkelbaar is, geplaagd. Maar he&gt;t
ele:nkbe'e:lel van alle'ii samen onder dezelfde regels
te&gt; leven maakt het alle:s gemakkelijk. Oeik de
moe-ilijkhe:ele:n bij ele voeding verdwijnen als bij
tooverslag. Kieskeurige meisjes, wier eetlust thuis moet
worden opgewekt door blikjes zalm on dergelijke
heerlijkheden, overwinnen spoedig hun tegenzin
te:geii stamppeit en pap als zij he&gt;e&gt;ren elat dit echt
kampeten is. Maar ele gre)otste winst voor allen is,
te voe:le:n dat zij dingen kunnen doen evenals ge

wone kineleren e-n daardoe&gt;r vergoten zichzelf als
interessante gevallen to zien.
Bovenstaande is vrij verhaald naar de G. G.
Gazette.
Ook in ons land zijn wij klaar om tot eleze
uitbreiding van de paelvindstorsbeweging over te gaan.
He:t is mooi en dankbaar werk, maar vraagt veel
toe:wijding en vrij veel tijd. Ile:t heeft n voordeel
voor bepaalde categorieën van vrouwen, het legt
geen be:slag eip ele avonduren. Daarom hopen wij
elat e&gt;e)k in het Nederlandsche Me:isje:sgilde vele
emtwikke-lde: em beschaafde vrouwen zich hiertoe
aangetreikken zullen voelen en dat ook wij vele
invalide meisjes zullen kunnen voorthelpen 'door
ze te brengen in dit dex&gt;r de kinderen ze&gt;ozeer
begeerele milieu.
MUZIEK D STRIJKINSTRUMENTEN D SNAREN
Q H D A H D Achter St- Pieter 4 n
Q 11. I\/\l IIX Utrecht D Tel. 443 Q
PIANO'S D D VERHUREN Q D VLEUGELS
Over boeken en tijdschriften

XiY/'/i'H/i.f/ en Vriniirt'nldfcdtni/. door C. P roos
Jini'ii/c. II'. L. en J. 7&gt;V«.s-.sr'.s l'ili/. Mij. Jiotlcrciani.
Dit boe'kje: maakt e'e&gt;n ele-e-l uit van. ele' Sorie
De ten-gepaste! kunsten in Xe-elcrland". He-t is e-e-n
der laatste ele-c-lt je-s. elie- ine-e&gt;i'ste:iielnik vorsediijne-ii.
e:n zt'keT nie-t lie't ge-miikke-lijkste samen te; siellon
ge!woost. Ile:t We-ergeivein en in plaat Im-nge-n. van
vrouwe-nkloceling is he&gt;e&gt;gst moeilijk. Kloe:eling
teie;h is beirekeüid in hoe&gt;l'el/.aak op e'e-n
hanuome-u/.e kle-ure-iiweirking e'ii hot teitiial ge'inis van
kleur eloot zit;h elus in ele: re-pi'oeluotios altijd
7,&lt;V-i' ge!Ve)e-le?n. Daarbij is elo perseiem die: ele: kleeding
elraagt lang geen bijzaak, van eloze: hangt me'deeen
greiot ele&gt;e'l van he-t e-ffe-.e:t af. Deze; fae:teire'n eloe-n
zie:h in elit kle-eelingbeH'kje ze'-e'-r govocle'n. Het
plate'nmatoi'iaal schijnt ons toe: niet gchoe:!
geslaagel te' zijn. Ton ele-e-lo ge-vein ele' re-pmelurtiese'on
te' fe'lle' vergre)e&gt;ting (zie ei.a. blz. l ."&gt; e-n I!)) zoeida.t
ele charme? van lie't kli-eelingsüik verelwijnt e'ninhe't
ge'he'el vallen J.eckeiiinge'Ji als op blz. 1)5 e'n 11
uit ele lijn, /.&lt;: geve-n. illusie-, gc(«n woi'ke-lijkhe'iel.
In ele keuze! elor kinelci'kle'ceüng is de-se-hrijfste'i'
het ge'lukkigst gowe-ost. Ook ele' ge-weven kle-eeling
van Mie'S van Os, die' wij re-e-els in perioelii-kcti
'/age-ii. is hie-t' volkomen op haar plaats.
Do te-kst sleüt zieth bij ele' afbe-e-lelingeül vaag aan.
Ze: geeft e'e&gt;Ti kle-in stukje- gese:hie-ele-nis. Me-e-i- kon
he&gt;t eiok in elie e-nke-le: blaelzijele-n nie-t zijn. .Mevr.
l'rems he-e-ft in eüt se-i'ieele-e-ltje: Viislgele-gel wat
altijel meieii blijft e-n nie't Ve-i-üiiele-rt. Laat emshiVïr
elaarveieir dankbaar zijn. K. .M. H.
De Hofstede OUD-BUSSEM"
zendt U eerste keur

Roomboter metRijksmerk
per postpakket.
TELEFOON 139. POST-ADRES NAARDEN.

</text>
<image timestamp="2002:09:04:20:54:21.00" size="229828">000006PR.TIF</image>
</page>
</document>
