<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19280630</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
JNo. 2665
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 30 JUNI 1928
AANTEEKENINGEN

V Het gebeurde in een van die rustige gemoede

lijke commissievergaderingen te Genève, waarin
anen zich met het voorbereidende werk voor de
-Assemblee bezig houdt. De Italiaansche woord

voerder richtte zich met een hoffelijk gebaar en in
•den meest aangenamen toon tot Steven Raditsj,
«dien hij toesprak als mijn geachte collega, de
vertegenwoordiger van Servië." De aldus
toegesprokene werd op eenmaal bleek, daarna rood van
woede, scheen bijkans van boosheid te barsten,
terwijl hij den armen Italiaan toebrulde, dat hij,
Raditsj, betiteld wenschte te worden als represen

tant van het Koninkrijk der Serviërs, Kroaten en
•Slovenen, na welken uitval hij in het lommer van
•den tuin van het Volkenbondssecretariaat naar
lucht ging happen. De verklaring van zulk een
pijnlijke beroering? Wel deze is gelegen in het feit
«dat formeel Joego-Slaviëeen eenheidsstaat genoemd
ian worden, maar dat in werkelijkheid de geeste

lijke eenheid daar verre te zoeken is. Kroaten en
Slovenen mochten gedurende den wereldoorlog in
hun haat tegen de hen onderdrukkende
Donaumonarchie aan de zijde van de Serviërs staan,
voortdurend hebben zij zich bezwaard gevoeld
«door de plannen tot vorming van een
GrootServisch Koninkrijk, waarin zij niet een
zelfstan•dige plaats zouden verkrijgen En ook na den
••oorlog hebben 7.e zich, de Kroaten voorop, hard

nekkig verzet tegen de Grondwet, die een zgn.
eenheidsstaat schiep in plaats van een federatief
Koninkrijk in het leven te roepen, wat nog altijd
liet ideaal van Raditsj en zijn vrienden is. De
Kroaten, die niet alleen een anderen godsdienst
&lt;de Roomsch-Katholieken) hebben dan de
GriekschKatholieke Serviërs, voelen ook een groot verschil
in cultuur, kortom het is Agram een doorn in het
oog, dat Belgrado, dat de Serviërs de eerste viool
in het Joego-Slavische rijk spelen. Vandaar de
voortdurende oppositie der Kroaten, welke
som-wijlen voor een korten tijd even tot bedaren kwam,
als zij deel van een coalitie-Kabinet uitmaakte a,
maar die tekens weer heftigen vorm ging aannemen,
wanneer Raditsj en zijn aanhang, niet in het
Regeeringskasteel en.... aan het laadje zaten.
.Nu de Serviërs in het politieke Jargon der
Kroaten is dat feitelijk een scheldnaam geworden,
•die zij hun mede-burgers te Belgrado naar het hoof d
slingeren • van zins waren de overeenkomsten
van Nettuno door het Parlement te laten
beirachtigen, kende der Kroaten woede geen grenzen.
Door die overeenkomsten verzekert Italiëzich van
.economische voorrechten (gelijk die wel meer in
vestigingsverdragen plegen te worden opgenomen)
in de Kroatische kuststreek. Vandaar de ver

ontwaardiging van Raditsj' partijgenooten en
bovenal van hemzelf. Men is van den ouden
Steven, wiens neef Paul meermalen gematigder
pleegde op te treden, heel wat gewend, doch thans
'maakte hij het in zijn opgewonden scheldpartij
in de Skoepsjtina zoo bont, dat men op een gegeven
oogenblik schreeuwde, pas op, de oude Raditsj
is dol geworden". Het werd een ontzaggelijke her

rie, en ziet, toen trok op eenmaal een lid van de
radicale partij zijn revolver, schoot den jongen
Raditsj dood, verwondde diens oom Steven en nog
•een fractiegenoot van dezen. Er zijn Parlementen,
-waar men de inktkokers heeft vastgezet om te
voorkomen, dat de volksvertegenwoordigers elkaar
in het vuur van een debat hiermee, in plaats van
anet argumenten bestrijden, maar het schijnt nu
DEN HAAG
AMSTERDAM
ROTTERDAM
AXMINSTER
KARPETTEN
2x3
METER
2.20x3.30 55.50

ZICHTZENDINGEN
FRANCO DOOR GEHEEL
NEDERLAND
wel hoog tijd te zijn
omin de Skoepsjti

na het dragen van
wapenen te verbie

den.
Dat hierna de
stemming tusschen
Agram en Belgrado
er niet bepaald aan

genamer op is ge

worden, ligt voor de
hand. Welke
birinenlandsche ver

wikkelingen de ra

dicale schoten ten

gevolge zullen heb

ben, valt thans nog
niet te overzien,
doch men kan er
staat op maken,
dat zij ook uit een
internationaal oog

punt bijzondere
aandacht waard
zijn, al was het
alleen maar, dat
Rome verre van in

genomen zal kun

nen wezen met een
zegevieren der Kro

atische verlangens.
In Duitschland
heeft aanvankelijk
na den oorlog
revolverpolitiek ook
een belangrijke rol
gespeeld, doch te

genwoordig gaat
het er op staatkun

dig terrein weer
veel rustiger toe.
Daarmee zij echter
niet gezegd, dat er
zich geen politieke
moeilijkheden
voordoen. De lang

durige
Regeeringscrisis met haar veel.
vuldige verrassen

de wondingen, die
men thans weer
aanschouwen kon.
wijst wel op het
tegendeel. Na den
ruk naar links, die
bij de Rijksdagverkiezingen
gekomen, kon het burgerlijke
De nieuwe nota van Kellogg
Teekening voor de Groene Amsterdammer" door Joh. Braakensiek
Kellogg tot Marianne: Kan dit zoijsje je nu vermurwen:
tot uiting was
Kabinet, waarin
de Duitsch-nationalen zitting hadden, niet langer
aanblijven. Zoo kreeg de sociaal-democraat
Hermann Muller, als lid van de sterkste partij, die
trouwens de groofste overwinning geboekt had,
opdracht een Ministerie samen te stellen, wat
echter niet zulk een eenvoudig werk bleek te zijn.
Hij is, tenslotte, na veel moeilijkheden geslaagd.
Van socialisten tot en met volkspartij, do groote
coalitie, was het gezelschap, waarop hij eerst een
Kabinet trachtte te doen steunen, doch bij het
interfractioneel overleg wilde het niet boteren.
De volkspartij stelde o.m. als eisch, dat nu ook
in Pruisen, do grootste bondsstaat, de daar aan
het bewind zijnde coalitie van Weimar-socialisteii,
democraten en centrum tot groote coalitie zou
worden uitgebouwd, maar daartoe waren de
Pruisische sociaal-democraten niet bereid. Waar
er bovendien nog op allerlei andere punten tusschen
de Rijksdagfracties, van wie Muller het wilde
hebben, geen- overeenstemming te bereiken was,
gaf hij den moed al bijna op. Hij zou nog even
probeeron, of er in het Rijk een coalitie van
Weimar te fabriceeren viel, maar lang heeft
hij zich hiermee niet hoeven te vermoeien, want
plots wees Stresomanri den weg aan, hoe er ten

slotte toch een Kabinet uit vertegenwoordigers
der partijen, die samen als de groote coalitie te
boek staan, gevormd kon worden. Laat vooraan

staande persoonlijkheden uit de partijen in kwestie
een gemeenschappelijk programma opstellen, waar

mee zij voor den Rijksdag willen staan of vallen
en trek er u niets van aan. dat de fracties het onder

ling niet geheel en al eens konden worden.
Best, zei Muller, dat is eigenlijk een heel goed idee
en zoo viel hij van het eene uiterste in het andere:
nu immers niets meer van interfractioneel raad

kanieren. Bijna zat het aldus te f ormeeren Kabinet
l in elkaar, toen er ter elfder ure een nieuwe
moeilijkheid rees. De in het Centrum als zeer rood
beschouwde Wirth, die nog vlak voor de verkie

zingen in het hoekje zat waar de slagen violen.
moest vice-Kanselier worden. Doch Muller had
goon lust om dien post in te stellen, waartegenover
het Centrum dezen eisch handhaafde, en Muller
besloot zijn opdracht terug te geven. Beider stand

punt is zeer wel te verklaren. De socialistische
formateur voelde er niets voor, een in zeker opzicht
voor hem concurreerende figuur als Wirth bij wijze
van schaduw achter zichtelaten,terwijlhetCentrum
door middel van een aan zijn wasechten
republiekeinschen kampioen toe te kennen
vicc-kanselierschap toch weer meer duiten in het
Regeeringszakje hoopte te kunnen doen, dan aanvankelijk,
mede in verband met het stembusresultaat, mo

gelijk scheen.
Te elfder ure wendde Muller zich, op een
nieuwen grondslag, tot het Centrum. De bespre

kingen droegen oen vruchtbaarder karakter: een
kabinet werd gevormd, waarin Von Guerard als
Centi umvertegenwooi'diger zitting heeft.
Dinsdag a.s. val de nieuwe regcering een ver
klaring afleggen.
Terwijl de gedelegeerden tor Democratische
partijconventie zich in den letterlijken /.in des
woords in het zweet huns aanschijng werkten, hooft
Minister Kellogg oen nieuwe nota in zee gestuurd
ter begeleiding van oen eenigszins gewijzigd
ontwerp voor een multilateraal verdrag tot buiten
de-wet-stellen van den oorlog, dat hij aan veertien
hiervoor in aanmerking komende staten deed
toekomen. Bij lezing van. een on ander kan men
moeilijk den indruk van zich afzetten, dat de
Amerikaansche Secretaris van Staat er vooral op uit is
geweest, zoowat alle tegen zijn oorspronkelijke
voorstellen geopperde bezwaren te ondervangen.
Als een tweede Kokadorus prijst hij zijn waar aan.

</text>
<image timestamp="2002:09:04:20:42:06.00" size="347667">000006PL.TIF</image>
</page>
</document>
