<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19280728</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 28 JULI 1928
No. 2669"
Beschouwingen over de Olymp. Spelen
door H. A. Meerum Terwogt
III. (Slot)

De pers en hare verzori/in;/.
Het Nederlandsch hockey- en voeibalclttal.
De opening en ivat ons daarna rent; een
weiwig-yelukkige strophe in het Olyinpisch
protocol.
BIJ de vele besognes, die het Comité1928 te
verkerken had, behoorde ook de verzorging
van de pers. Vooral zij, die in de Olympische
Spelen een nationale propaganda zien, kunnen
beseffen, dat goede verzorging van de pers klem

mende eisch was. Keeds drie jaar geleden heeft
men ter regeling van de perszaken van de zijde
van het Comité1928, een commissie van advies
geïnstalleerd, die samengesteld was uit sport

redacteuren van groote bladen, die dus al ver

schillende Olympische festijnen in het buitenland
hadden bijgewoond, voorts uit vertegenwoordigers
van de vereeniging De Nederlandsche
Dagbladpers en van De
Amsterdamsche Pers. Voorzitter van deze commissie jé^*
was de heer A. B. van Holkema en nadat
men eerst een anderen functionaris op
proef had gehad, werd Mr. Aug. Baar ^
. haar secretaris en tenslotte assumeerde
J~de commissie zich den heer P. E. Peaux f '
als trait d'union, met den titel perschef, '*»\
tusschen de journalisten en het Comité.
Deze commissie heeft zich belast met de
inrichting van de perstribune, de outil

lage wat telegrafische-, telefonische- en
radio-kopijverzending betreft, de foto

grafische reportage, de huisvesting dor
buitenlandsche journalisten,h in nieuws

voeding door middel van een centrale
in de stad, kortom, d"ze commissie heeft adviezen
gegeven, geleid door de praktijk, die tot resultaat
hebben gehad, dat de buitenlandsche vakbroeders
althans in de eerste periode van de Spelen niet
ontevreden zijn geweest.
De, zoozeer geroemde, fotografische dienst is in sa

menwerking van het N.O.C, en de Vereeniging .,Do
Nederlandsche lllustratiepers'' totstandgekomen.
De commissie heeft voor moeilijke vraag

stukken gestaan en vooral het driemanschap van
Holkema—Peaux—Baar heeft voortdurend moei

lijkheden te overwinnen gehad. Het aantal pla,atsen
voor de journalisten bedraagt (500; de aanvraag
overschrijdt dit getal aanzienlijk en nu is het de
taak van bovengenoemd driemanschap, om de
plaatsen billijk te verdeelen en om elke aanvraag
critisch te beoordeelen; want hoe vaak komt het
niet voor, dat plotseling een beunhaas zich
legimiteert als vertegenwoordiger van een buitenlandsch
blad met een goedklinkenden naam; hij komt met
een of andere aanbeveling, met een brief, eischt
een perskaart, zonder d%t er ooit n woord over
de Spe}en van zijn hand naar zijn blad gaat. Het
driemanschap moet verder de beteekenis van de
Spelen voor het blad, dat een aanvraag richt, be

oordeelen en naar die beoordeeling beslissen of het
blad aanspraak kan maken op n of meer pers

kaarten.
Tot nog toe is alles uitstekend gegaan; maar
ook de regelaars van de pers krijgen het in de
tweede periode van de Spelen heel wat zwaarder,
dan ze het tot nu toe gehad hebben.
* *
*
We mogen nu nog even een blik slaan op de
sportieve resultaten van de beide toernooien, die
in de eerste periode gehouden zijn.
Dan is het resultaat van het hockey-tornooi
alleszins verblijdend van Nederlandsch standpunt
bekeken.
De Nederlandsche hockeyploeg is uit hot strijd

perk getreden als tweede na het fenomenale team
der Britsch-Indiërs en vóór Duitschland. Het
hockeytornooi is volkomen beheerseht door de
Britsch-Indiërs. Zij vormden een klasse op
zichzelve en waren ongenaakbaar voor alle andere
ploegen. Zij hebben een walk-over gehad van hun
eersten wedstrijd af tot de finale toe. Het kwam
niet aan de orde, wie er zou winnen, van belang
was slechts met hoeveel de tegenpartij der
BritschIndiërs geslagen zou worden.
De strijd tusschen de andere naties was evenwel
boeiend en spannend en menige partij is oen
* \
A. B. v. Holkema,
Voorzitter Perscomniissie
ton
sieraad voor het tournooi geworden. Over de
prestaties onzer landgenooten mogen wij tevreden
zijn. Zij hebben met eere gestreden en met
verloren en het eindresultaat heeft groote
diging gewekt.
Door dit tournooi is het hockeyspel in
Xoderland plotseling in een totaal andere phase ge

komen. De menigte heeft het ontdekt, hot is ont

rukt aan zijn isolement en het publiek hooft van
hockey gesmuld. Maar de hockeyers zelf zijn daar
heelemaal zoo blij niet mee. Zij beseffen maar al te
goed, dat die populariteit zeer gevaarlijk is. Hot
voorbeeld van het voetbal is er; de intimiteit, die
dit spel voor zijn beoefenaars had in de vorige;
eeuw, is totaal weg. En zou hockey denzelfden
kant op moeten? We kunnen ons zoo voorstellen,
dat de hockeyers er heelemaal niet van gediend
zijn en dat zij niets liever begeeren, dan in October
hun competities te beginnen, onopgemerkt, zonder
publiek en zonder intensieve
persbomoeiing, die wel propagandistisch is,
maar die toch de charmante intimiteit,
de bekoring van het onderonsje
hinderlijk stoort.
Het hockey-tournooi heeft n ver

velende kwestie aan de orde gebracht.
Een Oostenrijksch speler is n.l. betrapt
op het gebruik maken van een stok van
een vorm. die bij reglement verboden
is. En dit heeft alom nog al bevreem

ding en ergernis gewekt, vooral ook
door de weinig elegante
gedachtenwisseling, waartoe dozo overtreding aan

leiding gaf en die zoo KOOI- in strijd
bleek met het cachet van voornaam

heid, hetwelk de hockeyers zich zelf
opzichte van beoefenaren van andere
takken van sport zoo gaarne vorlooiion.
Het voetbal-toumooi heeft twee prominente
ploegen naar voren gebracht; beide
Zuid-Amerikaaiische elftallen, de teams van Uruguay en
Argentinië, die den eindstrijd bereikt hebben op
een even overrompelende als eclatante wijze en die
in dien eindstrijd dusdanig aan elkaar gewaagd
bleken, dat eerst na \\\ nur spelen de beslissing
viel, welke beslissing ten gunste van Uruguay was,
waardoor deze Zuid-Amerikanen voor de tweede
rnaal den titel van Olympisch kampioen ver

worven hebben.
Uruguay en Argentinië, onder

scheidenlijk als eerste en tweede
het toernooi beëindigend, hebben
vol}edig recht op deze onderschei

ding, wijl zij naar het oordeel van
eiken neutralen bevoegde, het
beste voetbal vertoond hebben
van aUe zeventien deelnemende
naties.
Het Nederlandsch elftal heeft
reeds in de eerste ronde tegen
Uruguay geloot. Het was daarom
geen schande voor onze nationale
ploeg, dat zij daardoor al dadelijk
uitgespeeld aan den kant zat. Do
onzen, verloren met 2—O in een
volkomen gelijkwaardigen strijd,
wat niet wegnam, dat de winnaars
het beste van het spel hadden.
Over dien strijd is na afloop nog veel te doen ge

weest. Den aanvoerder van het Xed"rla,tidsch elftal
en den doelman schoot' men dingen in de schoenen,
die een willig oor vonden bij lieden, op sensatie
belust.
Dat Deiiis en van der Meulen tegen Uruguay
een gereserveerd'; houding aannamen, wars van
het aanvaarden on uitwisselen van overbodige
hoffolijkheidjes. was hun recht. En Denis kan
straks, als hij den eed af zal leggen, daar staan,
zonder dat zijn reputatie ook maar in het minst
geschaad is.
Den derden prijs kreeg Italiëon hij kwam ook
dezen Eatijneii volkomen toe.
De wedstrijd Duitschland—Uruguay was de
eenige met een uitgesproken onaangenaam beloop.
Do Egyptenaar Voussof Mahomed was met de
leiding belast en was of te naïef om te beseffen,
dat hij niet te midden van 22 gentlemen toefde of
het haperde hom aan den tact om dusdanig in te
grijpen, dat hij den wedstrijd onder zijn controle
hield. Spelers van beide partijen misd''oegen zich n
de Duitschers rauw en plomp, d'; Urugueozeri met
het verfijnde raffinement, van hetwelk zij het
monopolie schijnen te hebben en dat zij ook in
den wedstrijd Ned'-rland—l'ruguay te Parijs in
1921, ten koste van de enkels en schenen onzer
landgenoot en. wisten te taleeren.
De wedstrijd werd een aanfluiting. Xaar onze
meeiiing ligt de kern van de oor/aak in hot feit.
dat de Duit schors gelijk zij dat ook bij het
hockey-tornooi hadden met te groot o ver

wachtingen waren begonnen en toen. bemerkend.
dat zij gingen verliezen, de spijtige teleurstelling
niet koiid'-n verkroppen en daarna, baloorig ge

worden, op alleronhaiidigste wijze reageerden op
hot scherpe on nu en dan wel eens gniepige spel
van de Zuid-Amerikanen.
O vel1 het algemeen is toch het
ondanks de/.e incidenten, een
geworden.
* *
vootbal-tournooi
sportief succes.
P. E. Peaux,
Perscommissaris
En wat rest ons thans?
Eenige uren, nadat dit blad den lezer bereikt..
zal d&lt;; openingsplechtigheid ^ an do Spelen plaats
vinden.
Een openingsplechtigheid. nadat een belangrijk
deel der Spelen reeds verwerkt is? Ja, dit is.
protocolair vastgesteld. Het Olympisch protocol
is een heilige zaak, het is de wet der bezadigde
hoeren van het ComitéInternational Olympique.
die dat protocol in hoogo wijsheid hebben neer

geschreven.
A'oetbal en hockey zijn wiriterspelcn. die men
niet in. de hondsdagen kan houd"n. Zij moeten
dus de zomorspolon voorafgaan, x.ooals hier. in
Antwerpen on in Parijs: of men had zo moeten
laten volgen in October, zooal.s dat in Eond"n in
190S gebeurd is.
Xu beginnen de eigenlijke Spelen pas. de Spelen
der .Modei'ne Olympiad", d'o ook bij de oude
Olympische Spelen op het programma stonden.
Do opening zal niet geschieden door II. .M. de
Koningin, maar namens haar door don Prins der
Xcdorliind 'il. liet protocol schrijft, wol voor. da.t
het staatshoofd van het land, waar do. Spelen
plaats vinden, de/.e zal openen, maar in .Nederland
is men tot de conclusie gekomen, dat dit proto

colair dictaat in zijn imperatieven vorm niet
gelukkig geredigeerd is. omdat er nog staatshoofden
zijn. die zich niet gebieden laten, zelfs niet dom
een verzameling van jiehtctiswaardigo, bejaarde
baronnon on. graven, markiezen on joiikhoeroii.
Als een protocol plus royalist que Ie roi wil zijn
is liet toch wol 0011 goed koninklijk gebaar van ceti
Koningin, om hot naast zich neer
-~^^ te leggen en voor kennisgeving
te aanvaarden.
Dat hot Kamervotum—dom
het verwerpen van het
voorstelDe Visser van invloed zou ge

weest zijn op de weigering van
H. ,M. mooiion wij te moeten ont

kennen.
Onze Koningin zal in de ko

mende weken gelegenheid hebben:
van haar sympathie voor d&lt;'.
Spelen blijk te geven.
Kn wat nu de gebeurtenissen.
die ons wachten betreft . . . . ?
Och. laten wij er niet op
vooruitloopen. Wij hopen, dat ook
do tweede periode van de S] elen
in alle opzichten succes zal heb

ben, dat: zij organisatorisch en
sportief zal slagen, dat a.lle functionarissen huil
plicht zullen weten on dat Nederland op don avond
van Zondag 12 Augustus, als de Spelen ton einde
zijn, 0011 gunstig juditium kan verkrijgen.
De hoor Sehimmelpeiminek, die, als
generaalvertogemvoordiger van Sport-Nodorland, het eerste
gedeelte van zijn examen mot gunstig gevolg heeft
afgelegd, moge ook het tweede deel met succes
bekroond zien en zoo mogelijk een ..cuiii lande''
behalen.
BRANDBLUSSCHER
HOLLANDIA"
SPAN J AARD «CS
FABRIEK ESPANA
UTRECHT

</text>
<image timestamp="2002:09:04:23:49:21.00" size="227917">000006SE.TIF</image>
</page>
</document>
