<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19280728</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2669
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 28 JULI 1928
Productie-beperking
door G. A. Klaasse
Is restrictie een economisch kwaad?
Volgens een star vrtjhandelsprincipe
zeer zeker. Maar beperking kan op meer
gebieden worden toegepast dan op dat der
zuivere productie".
I I ET woord restrictie" is ten huldigen dige een
l l ieder die rechtstreeks of zijdelings geint
resseerd is bij do prijsontwikkeling van bepaalde
grondstoffen of producten welhaast in de gedachte
.gegrift. Het is nauwelijks overdreven wanneer ik de
stelling poneer, dit er geen dag voorbijgaat, of in
een of andere tak van bedrijf over .veegt men de
voortbrenging te beperken. De restrictie, ten d'iel
liebbende de kunstmatige opd"ijving van de prijzen
in de betref ende tak van productie, lijkt wel tot
een epidemie te zijn geworden. Niet dat in vroeger
jaren zulk een maatregel geheel en al onbekend was.
De Braziliaansche koffievalorisatie werd reeds
jaren geleden toegepast. Nu is er wel eenig verschil
tusscheii het zuivere beperkingsbegrip en de mani

pulatie die onder leiding van de regeering de
Braziliaansche koffieproducenten sinds jaar en
&lt;ii3 hebben doorgevoerd, maar de grondgedachte
is wel dezelfde. De valorisatie is echter meer
toe.gespitst op nivelleering der prijsontwikkeling door
vporraadvormüag en voorraadsafstooting, dan op
inkrimping van de voortbrenging over een reeks
van jaren.
De zuivere beperkingsidee is vooral in d &lt; laatste
jaren gepropageerd en in toepassing gebracht. Ik
moge in het kort de voornaamste voorbeelden
releveeren. Toen in de jaren 1921 en "22 de
rubberprijs tot een niveau was ged ia!d d it den planters
verliezen bracht, heeft de Kngelsche regeering
maatregelen genomen, die een zeker verband
legden tusschen mbberuitvoar uit de koloniën en
&lt;le rubberprijzen. Om verschillend" red 'iieii werd
voor enkele maand"n besloten, om d'e restrictie met
ingang van Octobcr a.s. op te heffen. Pogingen
destijds door d'&gt; Kngelsche regeering aangewend
•om niet de Xede-rlandsche tot overeenstemming te
:geraken nopens een gezamenlijke actie zijn gefaald.
Maar moet men de jongste berichten uit d"n Haag
igelooven, dan zou op instigatie van onzen Minister
van Koloniën door de Indische regeering een
ond"i'zoek worden ingesteld naar de mogelijkheid om
iets te ondernemen ten gunste van d"
rubbernijverheid. Ook in dit verband wordt weer d"
restrictie als n van de middelen genoemd. Is het
fiasco van d ' Kngelsehe maatregel niet voldoend:
•afschrikwekkend voorbeeld? Al behooren d" tijden
van orthodox Manchesterisme tot het verled"H. zal
ni"n toch erkennen, dit regeeringsingrijpeii in
:zulke gevalle i wel de laatste toevlucht moet zijn.
* *
*
Kr zijn trouwens genoeg voorbeeld"n van be

perking, d;e in gemeen overleg der producenten tot
stand kwam. Al gingen de onderhand Mingen steeds
met wrijving gepaard, en al bracht de uitwerking
d-»!' schooiie plannen dikwijls een d"ceptie. De
suikerindustrie kent sedert eenigen tijd een restric

tie op een beperkt terrein (Cuba) en daarnaast een
ietwat losse, maar tocli niet geheel illusoire, samen

werking tusschen internationale groepen. Al laten
&lt;1? Ver. Staten de tanden zien wanneer productie

beperking wordt toegepast met betrekking tot
voortbrengselen ilre hun bodem niet oplevert, zelf
•zijn zij er geenszins wars van zoodva het producten
aangaat, d'e zij wel uit eigen bronnen putten, of
waarvoor zij zelfs een overwegende plaats in de
wereldvoortbrenging innemen. De katoeiioogst
wordt ird^rdiad ge-maiiaged, zij het minder
opnlijk dan de petroleum-productie waarmee wij
in onze beschouwing een geheel ander ..productie

gebied" aansnijden.
Hier heeft de regeering der V.S. actieve
med"Werking verleend aan de stappen welke te dien
aanzien door de producenten werd"ii genomen:
•zelfs ging het initiatief te dier zake van d" overheid
int. De petreoleuimiijverheid belooft trouwens.
ind;en niet onverwacht een spaak in het wiel
wordt gestoken, een voorbeeld te worden van ver
doorgevoerd" productie-reguleering. De concen

tratie van deze voortbrenging bij enkele zeer
machtig»; groepen is natuurlijk voor zulk een
overeenkomst een goede voedingsbodem.
De voornaamste cultures en delfstofindustriën
kon ik reeds opsommen als onderhevig aan pro

ductiebeperking of plannen daartoe. .Slechts de
steenkoolproductie kon ik in het lijstje niet op

nemen. Men conclud 'ere daaruit echter niet, dat
daar nimmer pogingen in d'e richting zijn gtdian.
Integendeel! De moeilijke tijd welke dize industrie
thans reeds eenige jaren d &gt;ormaakt, heeft onop

houdelijk toenadering tusschen de producenten van.
verschillende land"n gebracht. Maar tot resultaten
is het nog niet gekomen. De macht is daarvoor te
verdeeld; instede van concentratie vindt men daar
versnippering. Xoodat de voorwaarden voor het
bereiken van overeenstemming uitermate on

gunstig zijn.
Het vraagstuk dei' productiebeperking opent
zich op mér dan n gebied. Niet alleen op dat van
d"n landbouw, maar ook zooals wij gezien hebbeu
op het terrein d 'i' d-lfstoffen.
Hierin zit een principieel verschil. Het gewas,
dit ondergespit wordt, de grond die ongebruikt
gelaten is, de arbeid waar niet van is geprofiteerd.
is ,.verloren". De zoa heeft voor niets geschenen
een verlies dat niet «ver kan word-ri ingehaald.
Petroleum, kool. ertsen. . . . men kan ze voor later
bewaren. Daarmee is d" economie in geen enkel
opzicht geschaad
M aai'ook in d" industrie blijkt soms het rest riet
ieprincipe doorgevoerd, '/.ij bet dan dit men daar het
kind niet zoo openlijk bij d"ii naam noemt.
Rationalisatie, trustvorming, kartelleeriiig en
andere begrippen dienen d-iar om een doelwit aan
te duiden dat bed"nkelijk veel op beperking lijkt.
Hebben niet de nveste van die combinaties een
semi-monopoüe op liet oog. en wat heeft in d"ii
grond monopoliseering voor ander doel d'in juist
de beperking van h«-t aanbod van goederen?
Ku 7.00 zou ik niet voorbeelden door kunnen
gaan. Ik maakte nog geen melding van koper.
zink. cenvnt, kurk. d'e in min of «ver uitgestrekte
gebied'n gekartelleerd zijn. Ku al is het d'reet c
doel van d'e combinaties in hoofd'.aak d"
contingenteering van d • afzet, indirect leid"ii /ij vaak lot
restrictie voor zo-.iver betreft bepaald" streken of
bepaalde soorten. Maar m'jii doel in dit artikel is
niet een zoo volledig mogelijke opsomming te
geven van alk' bedrijfstakken, d'e oiid'Twerp uit

maken van beperking d"i' productie of projecten
d lartoe. Ik wijdd" over enkele voorbeeld"!! slechts
uit om de aandacht te vestigen op d" zeer ruime
verbreid'ng van d" rcstrictie-id"«'. en d" veelheid
van vormen waarin zij gegoten is. Men ziet daaruit
hoever de toepassing wel is doorgevoerd, en welk
een groot aantal goederen daarbij betrokken zijn.
Ind'en wij in aanmerking nemen dat d" boven
vermeld" producten, grondstoffen zijn d'e aange

wend worden voor d" fabricage van een zeer groot
aantal voortbrengselen van dagelijksch gebruik,
dan realiseeren wij dit wij voortdurend d"gevolgen
van beperking oruV-i-viiid-'n.
Dat wij in het licht van d'. • feiten ons eens af

vragen wat w&lt;4 liet economische effect van al d'&lt;'
restrictie-maatregelen is. ligt dus voor d" hand.
Vooral omdat, bij oppervlakkige beschouwing, iii"ii
geneigd is het oord"el uit te spreken, dat. maat

schappelijk gezien, natuurlijk elke beperking een
nadeel voor d' welvaart bet eekent. Kii dat d"
beperking slechts ten doel heeft om het inkomen
van d" betrokken producenten op zoo hoog mo

gelijk peil te brengen. Kn d'e conclusie ligt '/eer
voor d" hand. Wanneer d" suikerprod'icenteii
besluiten een d -el van het te veld; staand" riet
onvermalen te laten, of. d" graanexporteereiid"
land."ii. om een d "el van. liet koren niet te dorschen.
dan gaan suiker en graan teniet. Kn goederen, d'e
reeds aanwezig zijn, ongebruikt te laten, terwijl
daaraan hier en daar nog behoefte, zelfs nijpend"
behoefte bestaat, is voor d" maatschappij als
geheel beschouwd toch een onmiskenbare
beixad"eHng. Kn dat veelal d'e restricties als een onsociale
daad, als een economisch monstrum word"ii be

schouwd, is dan ook begrijpelijk.
Maar indien iivn de kwestie op d" keper be

schouwt blijkt, dat men zich voor generalisccrende
Van Houten's Pinguïn
Bonbons geven iets bij

zonder f ijns in een een

voudig doosje. In iede

re doos een bon voor
, ,Ons Eigen Tijdschrift'.'
3Pinguinsf 1.20; 2 Pinguïns f i.oo
i Pinguïn f 0.80
VAN
HOUTEN'S
PINGUÏN
conclusies d'ent te hocd'-n. De hiervoren afge

schild 'i'd" voorbeelden waren wel zeer sprekend en
vcrleid"iid tot een vernietigend oordeel. Maar is
niet in d"ii grond in eiken tak van bedrijf een
zekere productiebeperking;' Ken voorbeeld. Ind'en
aan een gi'oote stad een nieuwe buurt wordt aan

gebouwd, dan zullen zich daar winkels van allerlei
soort vestigen. Maar op een bepaald punt houdt die
toestrooming va;i winkeliers op. /ij l&gt;c/&gt;ci'!,'eii hun
aantal. Waarom? Om d" eciivoud'ge red"ii dat een
verd'-re aanwas de spoeling te dun '/.&lt;&gt;u maken. Kn
die y.elf-opgeicgd" restrictie is niet het gevolg van
geineen overleg maar vau eigen economisch inzicht.
KH -zoo gaat l u-t in elke i bedvijMak. l let aantal
hakkel'». timni"rlied"ii enz. wordt niet willekeurig
vermeerd"i'd. want voor ecu te groot aantal zou &lt;!••
afzet te gering zijn. KH zou mi 7.\ilk een restrictie
plotseling nad'clig word"ii. indien zij resultaat is
van ond"rling overleg &lt;l"i' betrokken groepen?
Die vraag dient ii\d"i'daad in elk g;'val al'zoud 'rlijk
te \\ord"ii bekeken. Kn dat hoop ik in een volgend
artikel Ie doen.
LE CHAMPAGNE EN VOGUE
JAGER-GERLINGS HAARLEM
Tentoonstellingen

Stedelijk Museum, Amsterdam. Te ittonstelling
Olympische Spelen. Schildo'/ijen, teoke/iingen en
beeldhouwwerk. Tot 15 Augustus.
Arti et Amicitiae, Amsterdam. Tentoonstelling
van schilderijen en beeldhouwwerken, ter gelegen

heid van de Olympische Spelen. Tot 15 Augustus
Nenijto, Kotterdim. Handel en Industrie.
Tot l September.
Atelier Jilaricummcrtollaa» :&gt;], ISlai'icum.
Werke» vaul.oul.o 'beren Dirk Koning.Tot l September.
K. .T. vau Wisselingh en ('o., Amsterdam.
Hollandsche en Frani-'che schilderijen uit de Ule en
2 Je eeuw. Tot l Sej)tember.
J. 11. de liois. Haarlem. Mod'-rne schilderijen en
teekeningen. Tot i Se])tembei-.
Willcm Brok. Hilversum. Seliild"rijeii.
tcckeiiingen, etsen en houtsneden. Tot l September.
yruyNENBUPG MUYSI
SCHILDEESI

</text>
<image timestamp="2002:09:04:23:22:38.00" size="205744">000006S1.TIF</image>
</page>
</document>
