<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19280825</Datum>
<Pagina>12</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
12
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 25 AUGUSTUS 1928
No. 2673
Nieuwe Fransche
boeken
door Joh. Tielrooy
Fruiiz Hellens, (Eil de Dieu, roman, L'arijs,
Emile-Paul, /r. 7.50.

HET slachtoffer der laat-middeleeuwsche rid

derromans werd een tegelijk lachwekkend en
beklagenswaard ingebeeld ridder; het slachtoffer
van de detective-stories der 2()ste eeuw stelt er
zijn eer in om ingewikkelde vraagstukken met n.
•enkelen, goed gemikten blik te ontraadselen; zelfs
wakend droomt hij dat hij indrukwekkend arri

veert, iedere hulpaanbieding afwijst, verklaart- op
-den grond te zullen slapen en nooit anders dan
abrupt zijn. begunstigden te woord staat:
onnoodig zal onderzoeken, morgen, antwoord
n vraag: vóórnaam, bediende van vermoorde ?''
En in afwachting rookt hij de pijp van Sherlock.
De ridder wilde redden de detective; daaren

tegen wil alleen den dadei"vinden. Als detectives
voortaan eens de emgelukkigen zochten en hielpen?
Hun speurelersdeugden vonden dan pas het beste
emplooi. Volkomen redelijk is 't misschien niet:
toch laat 't zich denken dat iemand liever het
kleine mishandelde meisje zoekt dan den ..sater";
manifestanten vanzelf als onschuldigen beschouwt
en agenten van politie als satellieten van. het
behoud, dat is volgens hem van het kwaad;
auto's en ondergrondsche treinen aanziet voor
monsters die een steedsch enstakkerig me-nscheiemi
knechten. En dat hij zijn aandacht geheel wil
reserveeren voor zijn onschuldige en ongelukkige
gelijken.
Zulk een edelmoedig, ofschoon misschien,
wateenzijdig menschenminnartr heeft II el lens zich
gedacht. Wanneer nu zoo iemand jong is. moet
hij verder gepeinsd hebben, en zijn haft zwelt
ongewoon licht en zijn verbeelding richt van
van nature verkeerd; wanneer in zijn geest geen
vermogen tot critiek woont en hij zelf, die altijd
in een heel klein stadje, een heel klein baantje
waarnam, van de wereld geen weet heeft: als hij
nooit nauwkeurig, maar altijd buitensporig reageert
op hetgeen van buiten naar hem toekomt; als een
aangeboren onmacht om het werkelijk-schoone te
vinden en te genieten, verbonden met een
onmatigen leesliejnger. hem vrachten detective-romans
deed verslinden en. hi-m reeds half verdwaasd
heeft; als hij wil gaan ..redden" maar hij weet nog
niet wie: als hij om zijn nuchtere vrouw nooit veel
heeft gegeven; en als hij dan op eens een erfenis
krijgt tot een bedrag van vijfhonderd duizend
munteenheden van zijn land. . . . :
Dan zal hij er zijn oude voedster ongetwijfeld
vijftigduizend van. geven en zijn vrouw verlaten.
Het kan zijn dat hij dan een zwervenden hond tot
zich neemt en in dezen een begrijpend philanthroop
ziet. Arme slapers-op-een-koord, in een logement
van weinige stuivers, zal hij allen een bankbiljet
van duizend in de zakken stoppen. Auto's zal hij
tot stilstand manen en aangereden politie zal hij
tarten en hij zal gearresteerd worden. Een matras die
uit een raam valt zal hij, het kan niet anders,
aanzien voor een vrouw die zich uit rampspoed
zelfmoordt, t n natuurlijk snelt hij dan toe. Ge

vangen vliegen hergeeft hij de vrijheid. Komt hij
ergens voor 't eerst, dan haast hij zich naar 't
venster om de sluiting te verifiëeren; en een gat in
zijn eigen deur maskeert hij vastberaden mei een
papier, dat dadelijk en van zelf weer loslaat. Door
een slimme, baatzuchtige slet laat hij zich inpalmen:
de vrouw kan voor den detective een niet te versmaden
helpster wezen. Ze zal hem bestelen en hij zal een
ongelukkige in haar zien, die gered moet worden.
Hij zal zich vermommen, zijn gezicht met diverse
baarden beplakken, die niemand voor echt houdt.
Zijn oude voedster zal hij lange brieven schrijven
•over wat hij reeds tot stand bracht en dat de triumf
nabij is, brieven die in onderdeelen logisch schijnen
maar alle door n waan zijn ingegeven (en als die
voedster een goede; en schrandere boerenvrouw
van het oude ras is. zal zij in haar antwoorden vol
sappige vergelijkingen en oeroude spreekwoorden
de vergeefse!)e taal van het gezond verstand tot
hem spreken). En hij zal bespot, gesard, valschelijk
verdacht, geëxploiteerd en ten slotte op
aanstichting van zijn vrouw in een krankzinnigen-gesticht
worden opgesloten. Niemand zal voor hem voelen
•dan een eenvoudig meisje en dat goede oudje, zijn
voedster: maar ze zullen niets vermogen.
Dat alles heeft 11 ellens bedacht en bepeinsd en
in zich laten gebeuren. Het Oog Geiels" noemt
zich zijn hoofdpersoon zelf: een stumper, een arme
dwaas in de oogen van notaris en
politie-commissaris, van vrouw en vader en schoonbroer; een
onevenwichtig, een ziek, maar eigenlijk goed
mensch in de oogen van den schrijver. Een man
die met zijn gebrekkig verstand een geniaal onder

zoeker denkt te kunnen worden, maar zich dan
ook in dienst van een mooi doel stelt; wiens hart
meestal klopt voor den verkeerde, maar dan toch
warm. klopt; een slachtoffer van eigen verdwazing.
maar ook van zijn tijd. waarin de argeloozen en
de zuiveren zich bezwaarlijk op huu pla.ats kunnen
voelen, te midden van de dieven, de slimrnelingen
der wet, de overmacht ige machinerie. Kan iemand
bij alk; zuiverheid van hart ele wereld wél aan,
het is zeer zeker beter voor hem en voor de wereld
zelf ! Alleen, het is zeldzaam. Lieden genoeg.
natuurlijk, die de wereld denken te verwinnen met
hun ordenend verstand; maar hun hart verderft,
hun daden zijn, gering en hun laatste gedachten
niet benijdbaar: het is een grauwe holte waarin
zij zullen terug zien. De anderen echter, zij die
streven als de held van II ellens, ze mogen sterker
zijn dan hij en meer evenwichtig: in wezen zijn ze
van gelijke geaardheid. Ongevoelige; irvterx mogen
(Eil ele- Dieu belachen, juist zijn
krachtige;!kame-raelen zullen zich daarvan onthouden, omdat
zij &lt;&gt;r zichzelf mee' zemele-n ve;rlex&gt;chenen. Niet zij
zullen Don Quiehe&gt;tte hoemeri en hun elie; zich
ge-roe&gt;pen achten vragen: wie; rie;p u ? Want zij
jeiist kunnen het inzie-n: beklage;ns\vaai-eligei- elan
I)e&gt;n Quie:he&gt;tte in ele- macht de&gt;r spotters is elo
lerende doode elie enkel maar we-et.
Jose/ih Delteil, -leiinne d'Are, Parijs. Grassct,
ir. 7.r&gt;0.
In ele onlangs op ele-ze plaats aange;koneligele
Aiitlioloi/ie van K ra komt Delte-il ve&gt;e&gt;r als e-e-n ele-r
25 be-ste jongere- se'hrijve-rs. Tot buiten Frankrijk
ele&gt;et hij van zich spreke-n en e&gt;ver zie-h schrijven.
Zijn Jean»e d'A n- verkreeg ele&gt;n prijs
..Fe-minaVie lle-ure-use". He-t is be-stre-de-n en verdeeligel.
lle-t weirelt ge&gt;ed ve-rke&gt;cht. lle-t is ..l'lionni-ur ele sa
vie''. al ze-gt hij het ze-lf. Het ge-e-ft zijn
le-ve-nsopvalting wee-r, zoo;ils hij eiok al zelf ve-rklaard
he-eft. Ile-b ik einge-lijk e-e-n poging te eloen om
Delteil ee-ns te.... dete-mime-cren en zijn Jcinnic
d'Are, daarvoeir te- ge-bruike'ii 'i
Men kan nie-t ze-gge-n elat hij het onderwerp.
een van ele mooiste' elie zich lale-n de-nke-n. ge-he-el
hee-ft be-elorve-n. Dat is ook nage-ne)e-g ondoenlijk.
Ondanks De-lteil's voortelurenele-. we'l wat-
emvoorzichtige; zorg e&gt;m zichze-lf te- zijn. he-e-ft hij 7Üe-t
kunnen nalaten ele- hoofellVite-n uit he-t le-ve-n van
Je-aime te vermelele-tx e-n e-e-n aantal van haar
sublieme geze-gele;n aan te ha-le-n: he't is volelocnele om
ze-lfs ele-n lezer van elit be&gt;e-k af e-n toe te emtroe-re-n.
Maar men kan gerust beweren elat al he-te-igeiie
wat Di'lteil e-r in ge-le-gel heeft, of e&gt;nbolangrijk e&gt;f
onaangenaam is. Daar he-l ee-n auteur be-trcft. elie
eie)k in Neelerlanel elre-igt ve-rmaarel te worde-n e-n.
he;t e)verige-ns te allen tijeie zijn nut heeft ele-n goeele-n
smaak te verde-eligen tegen luielrue:htige en
ge-zeichte- e«&gt;rspre&gt;nke-lijkhe-iel. meige e-e-ii korte- aan

duiding van hetgeen De-lteil van anele-i'e- schrijvei's
onderscheidt hier ve&gt;lgen.
Onaangenaam is liet natuurlijk nie-t elat De-lte-il
een sterk geve&gt;e;l heeft voor he-t zintuige-lijk le-ve-n,
elat hij het onbedorven instinct prijst, elat hij ele;
daad verheft boven ele weifelende e&gt;verwe-ging.
Het ze&gt;u belachelijk zijn een kunstenaar te ver

wijten elat hij het leven ge-tremw wil blijve-n.
Alleen, eleze trouw schijnt mij toe ze&gt;e&gt; iets als e-en
minimum te vertegenwe&gt;e&gt;relige-n. De vraag is juist,
altijd heje wij een fijn vertakt en sterk
gedachtenleven zullen verze&gt;enen me-t ele e)ne)ntbe-erlijke aan

dacht voor het leven van hart en zinnen: e-nke-1 dit
,.Leven" de eer van een hoe&gt;fellette-r waard te;
keuren, ne&gt;e;m ik de moeilijkheid met een luchtige-n
slag van het roer omzeilen. Op elie manie-r worelt
de kunstenaarstitel ge)edke&gt;e&gt;p verkregen e-n
eletalloe&gt;zen elie in de we&gt;rste-ling met dit vraagstuk
hun se:heppingskracht verle)]-e-n e&gt;f riie-t tot ont

wikkeling lieten ke&gt;me-n, ge-ve)e-le;n zich tere-clit
gedupeerd. Omdat zij hun ele&gt;e-l veel heie)ge-r ste-lele-ii
elan Delteil de&gt;et, schiepe-n zij tensle&gt;tte nie-ts; en.
e&gt;melat De-lte-il bij elen aanvang bleef staan, zal hij
gerechtigel zijn op hen te smale-n ! Want elat ele&gt;e-t hij.
Be&gt;ve;nelie-n hee-ft elit tyrannieike gevoel van
De-1teil aan het le;ve&gt;nsve-rhaal van Je-anne-. zoo nie-t
ge-he-el onre'clit geelaan, elan &lt;eich ie-ts emmiskenbaar
vulgairs ge-ge;ve;n. ("ifvoe-rig te; be-toogen elat e-n
waarom eieik ele- kleine- .le-atme; el'Arc te^ zijner tijel
luie-rs ne)eielig gehael he-e-ft; te&gt;t in bijze&gt;nele;rhe'ele-ri
haar le-ventje; van e&gt;pgre&gt;e-ie;nel dorpskinel te
se-hile.ere-n. e)f te verven - het is nog alle-e-njniaar
nutteloos. Maar bepa.ald onfijn wordt het e&gt;m, in
afwijking van ele beste geschiedschrijvers. e^e;n
be;gin van minnarij tusschen Jeanne; e;n Karel V11
te ve]-/,inne;n en haar een opzichtig duel te late-n
he)uele-n me;t een zekere miss Malcolm, ve&gt;or ele;
pe&gt;e&gt;rte-n van l'ai-ijs. Vulgair e&gt;e.&gt;k is het mem leze;
e.r Shaw en prof. Iluizinga op na e&gt;m elen rechter
('aue;he&gt;n als he-t zuivere; Kwaael te be;schrijve-n.
mele)elramatisch be-lage-r van het zuivere («oed.
Vulgair tenslotte zijn al die plaatsen waar .Te-anne;
als e-e-n stevige boereiime-id we&gt;relt. . . . gekle&gt;dde-rd.
De-lteil mag elan beweren dat hij meent he-den
te;n elage; de; e-e-nige man te zijn. in staat euii elit
meisje- te; be-grijpe-n (l'rcfaoc), ik hemd lie-t- lien er
met prof. Jluizinga, elie- e-e-u he-e-1 wat fijne-r,
ge-veH-liger e-n te-nslotte; waarschijnlijker sche-ts van
haai- gee;ft (Tien Studicn). Kn eieik me;t Anateile
France'. wie-ns emivangrijk ve-rliaal - - er mogen elan
enke'le- be-zwaren te;ge-n zijn uitste-kenel
ge-eloe'Ume'nte'e-i'el is e-n e-en zachlen, ge-leiele-lijke-n gimghe-eft.
Van Delte-il's be-ginse-le-n e-n me-theiele; kemit men
vanze'lf e&gt;p De-lte-il's schrijftrant: e&gt;e;n man uit e-én
stuk is hij we'l. . . . Overelaelig. eigenzinnig,
em.smakelijk i.s nl. zijn vocabeilair. grof e-n zenuwachtig
zijn rhythme-, ze)owe'l in 't groot als in ele'
afzemderlijke- alinea's: vulgair te-nslotte- alle;be'i. Of luie;
vindt men (blz. li) ele-n ple)tselinge-n uitre&gt;ep:
mystère, mystère;", vijf regels verder ge-volgel
ele)e&gt;r huile. huile. huiles", naar aanle-ieling van
Jearme's gebe&gt;e&gt;rte ? En eleze passage;s uit e-e'ii
hymne- aan ele Melk: ..Lait, lactance, lactate-,
alle-lnia" (blz. 11) en ..Lemg, largo et lakiste (!)
Lait" (12) ? Of die niest, geejualit'iceerd als
rothse-hileleTne-nt riche en principes cemstitutiemne-ls"
(27)? En elat haastig overspringen van Demirémy
naar Orléans, in 't begin, elat schokkerig (hoi-we-l
sche)kkenel beele&gt;elel) verhalen van het pre&gt;ce-s 'i
En dat he;rhaalel gebruik van he-t enkele \veiorel
..miss" emi elie- miss Male-e)lm aan te- eluiele-n me-t
wie; Je-anne: ge-ve&gt;chte;n ze m hebben ? ...Miss
e-stble'ssée-. . . . miss e-hancelle." (1!)S). Voelt men ele
volksgrappigheiel omtrent Engelse-lie; elame-s, in 't
bij/.einde-r gouve-rnante'S? Kn wat ze'gt men van elie
moelerrie uiidrukkinge-ii in ee;n ve-rhaal uit
ele15e; e-euw: apére), pinarel. cae)ute',he)uc, euibisle-.
elaelaïste. cinéma van ..sans blague" in elcii
monel van Jeaime-, ..ah inine-c" in haar geelae'liteii 'i
Wat ze-gt me'ii. ervan dat Je-anne; op e-en. }&gt;aa-ltjc
le-est Deunrémy 120 Km." e-n elat ele- muziek
tijele-ns ele; ki-oniiigsple-cht igheiel te- Re&gt;ims de'
Marse-illaise- spi-clt- ?
Men zegt e-r \ e-rrnocelclijk niets van e-n haalt zijn
se-lioeiele-i's op. Me-ii \ve-e-t \ve-l elat De-ltc-il elat alles
e-r natuurlijk om eloe-t. elat hij het ilarelig vinelt om
gclccrelcn te- tarle-n, elat hij. koi-toin. zie-hzelf erg
aurelig \inelt. Kn men gunt he-iu he-t genoegen.
Ze-lfs als men de-ze- passage- aanti-e-t't, elie- zeker we-l
e-en heieigte-])unt van wansmaak veü-te-ge'tiwoordigt :
..Le; genie- ne s'e'inbarrasse pas de-fie-e-Ile-s. .le-anne- e-st
elu e-ótéele- l'ascal, elu e-e")(éele- Dariton, elu e-otéele
Nie-tzsche-. .Je-atiiie-el'Are1 fait ses batailles
e-omnie-.loseph De-lte-il fait se-s reduans: va, va. va !" (ISO), dan
troost me-ri zich me-t ele ge-elachte; elat immers nie-ts
e&gt;ns elu'ingt, e&gt;e)it we-e-r e-e-n beie-k te; le-ze-n A'an e'e'ii
se-hrijve-r elie-. naar ele; ge-estige- formule; van De-gas,
..travaille; dans Ie ge-nre- génie-" e-n elie-n me^n eins
ve'ilige'i' ve&gt;e&gt;rtiian e)ritle)e)pt.
De-lte-il zie-t in zichze-lf e-e-n Habe-lais. (interview
me;t Lefèvre) maar het lie-e;ft er niets van: oe&gt;k bij
ele;n scheppen- van (Jargantua was ovorelaad. maar
te;ve&gt;ns was e'f gelest, hume&gt;r. e-en hoe&gt;ge; en
ge-he-inubedeie-ling. De elame'S van elie; prijze-n-jury wa-a,nelen
lie-ni ee-n genie; en het half- e&gt;f kwart ge-let t erel
publiek ze-i 't haar na; maar ze- zijn e-r allen
ingelempen. Me-n begrijjjt ze-lt's wel ve&gt;eir e&gt;e-n ele'e'l
heiedat kemit. Di-lteil ve-rhe-e-rlijkt ele- jengel, e-n e&gt;r zijn
ve;e-l jonge- le-ze-rs; hij prijst lie-t- hart e-n e-r zijn \e-e-l
me-nschen elie geelae:hte-n lastig vinele-n; hij eleie-t
een be;re&gt;e;p e&gt;p he:t ..ge-zemel ve:rstaiid" e-n ge-e-ii
oppervlakkige elie; zijn denkve-rmeigesn niet voejr
,.ge-ze)nele;r" hemelt elan elat van we-rke-lijke
genie-ën. Ken'temi, men hee-ft hier e-ige-nlijk te- eloe-n
umi eveiizeiejVe'e-1, min elf me-e't' bewuste. c«(itttfioiit.'N
be»rroh&lt;idiae, eleieir ge-aelre'sse-e;rele-n nie-t als
zoodanig herkenel.
BRANDBLUSSCHER
.HOLLANDIA"
SPANJAARD&amp;C2
FABRIEK ESPANA
UTRECHT

</text>
<image timestamp="2002:09:05:03:23:43.00" size="240141">000006UQ.TIF</image>
</page>
</document>
