<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19280721</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 21 JULI 1928
No. 266$
AANTEEKENINGEN
V Secretaris van Staat Kellogg is den Koning
te rijk. Op zijn. uitnoodiging om een verdrag tot
uitbanning van den oorlog aan te gaan, stroomt het
thans gunstige antwoorden binnen te Washington.
Ook de sta'tea, die aanvankelijk ee.n wat gereser

veerde houding hadden aangenomen, hebben
meegedeeld, dat men op hen kan rekenen. Nu zijn
ongetwijfeld de bezwaren, die er aanvankelijk te
Parijs, en in zeker opzicht eveneens te Londen
gekoesterd waren, grootendeels uit den weg ge

ruimd. Zeker, de artikelen van het
ontwerp-verdrag, zooals dat op 13 April uit Amerika in
zee ging, liet men ongewijzigd. Deze houden alleen
de simpele verklaring in, dat de verdragsluitende
partijen het toevluchtnemen tot oorlog, ten einde
internationale geschillen op te lossen, veroordeelen,
dat zij van dit middel als instrument van nationale
politiek in hun onderlinge betrekkingen afzien en
dat zij overeenkomen alle mogelijke geschillen,
van welken aard en welken oorsprong ook, die er
ooit tusschen hen mochten rijzen, uitshlitend door
vreedzame middelen te zullen regelen.

Men zal zich wellicht herinneren, dat in Frank

rijk, waar ruim een jaar geleden het initiatief tot
een tractaat ter uitbanning van den oorlog onder

nomen werd doch dat betrof toen alleen een
overeenkomst tusschen de Fransche en de
NoordAmerikaansche republiek onmiddellijk, nadat
Kellogg op een multilateraal verdrag had aan

gestuurd, allerlei moeilijkheden gemaakt werden.
*Het Volkenbondshandvest, Locarno, het recht tot
zelfverdediging, zoo gaf de Quai d'Orsay te kennen,
dwingen ons in geval van een veelzijdig tractaat
tot reserves en ook (doch dit laatste werd slechts
fluisterend opgemerkt) bepaalde garantieverplich

tingen, die we met name tegenover Polen en de
Kleine Entente, op ons genomen hebben. Zoo
begon Parijs, toen het Washington ernst scheen te
zijn om het in den ban doen van het zgn. recht tot
oorlog algemeen te laten aanvaarden, terug te
^krabbelen.
Kellogg liet zich hierdoor niet van den wijs
brengen, hij ging kalm zijns weegs en ver

raste de wereld in April van dit jaar met het voor

stel, waarvan zooeven de inhoud in korte trekken
is weergegeven. Behalve de Fransche Regeering
bleek ook het Britsche Kabinet eenigemiate te
aarzelen. Hoor eens, om je voor goed te binden
niet tot oorlog over te gaan, is toch wel heel veel
gevergd van een voorzichtigen Britschen conser

vatieven staatsman, die er nu eenmaal niet erg op
gesteld is zich vandaag aan den dag, ten aanzien van
wie weet welke situaties, die zich op een of ander
oogenblik eens kunnen voordoen, vast te leggen.
En dan, als gij het hebt over het oorlogsverbod
als instrument van nationale politiek, dan wilt
ge natuurlijk wel zoo goed wezen er aan te denken,
dat er zekere gebieden in de wereld zijn (Egypte,
Irak), die formeel niet tot het Britsche Rijk
behooren, maar welke ons toch zoozeer ter harte
gaan, dat wij nooit of te nimmer eeiiige bemoeiing
daarmee, van wien ook, zouden dulden, dat dus
bijv. aanranding daarvan ons tot .... zelfverdedi

ging zou nopen".
Zoo ongeveer redeneerde Chamberlain, die
bovendien in zijn beduchtheid voor algemeen ver

plichte arbitrage of rechtspraak, wat n.l. het on

misbaar complement van het in den ban doen van
het recht tot den oorlog zal moeten zijn, neiging
gevoelde om zeker terrein nog eens als uitsluitend
voor het Britscho Rijk gereserveerd af te bakenen !
In hoeverre nu is er, zonder dat de artikelen van
het ontwerp-verdrag verandering ondergingen, toch
aan de hier aangestipte bezwaren in belangrijke
mate tegemoet gekomen? liet antwoord op deze
vraag vindt men in de jongste nota door Kellogg
ter nadere weerlegging van die bezwaren gepubli

ceerd. Daarin toch toonde hij aan. dat van strijd
met de bepalingen van het Volkenbondshandvest
geen kwestie is, aangezien de Volkenbond zijn leden
tenslotte niet de verplichting oplegt ten oorlog te
gaan, dat Locarno geenszins een belemmering
hoeft te wezen, omdat de Locamist tegen wien,
wegens schending van de door hem aangega.ne
verplichtingen, met wapengeweld zou worden
opgetreden, zich dan toch eerst zou moeten hebben
schuldig gemaakt aan een daad, die een
schending van het verdrag tot uitbanning van den
oorlog zou zijn. En wanneer een der
ondorteekenaars van het Kellogg-tractaat zijn boekje te
buiten gaat, houdt voor de rest het in dit verdrag
bepaalde automatisch op te gelden, dus dan kan
men zulk een staat-misdadiger wel degelijk met
behulp van den sterken arm more j" leeren.
Na deze toelichting van den Amerikaanschen
Secretaris van Staat, die hier voorts nog aan
toevoegde, dat uit den aard der zaak het recht tot
zelfverdediging in vollen omgang blijft bestaan,
kon Briand met een gerust hart het jawoord uit

spreken en met hem konden zulks allen doen, die
in een soortgelijke positie als Frankrijk verkeeren.
Terwijl deze aanteekeningen ter perse gaan, is
nog niet bekend in welken vorm Engeland heeft
medegedeeld, dat het eveneens van de partij zal
wezen. Het ligt intusschen voor de hand, dat het
aan een toespeling op de specifiek Britsche belangen
waarvan hierboven gewag gemaakt is, niet zal
ontbreken.
Menigeen zal zich wellicht afvragen, of, gezien
juist de verschillende reserves, die er tenslotte toch
in het oog gehouden moeten worden, het heele
verdrag nog groote waarde heeft. Als men
intusschen bedenkt, hoe bij deze overeenkomst het recht
tot den oorlog, dat door het Volkenbondshandvest
wel in belangrijke mate aan banden gelegd was,
maar geenszins opgeheven het Handvest Iaat
nog tal van gaatjes open, die het mogelijk maken
oorlog te voeren, zonder dat men daarmee volken

rechtelijk iets ongeoorloofds doet nu wordt
afgeschaft, als men dan verder overweegt, hoe
langs dezen weg eindelijk de Vereenigde Staten
het hunne willen doen ten einde door samenwerking
met anderen den vrede tusschen de volkeren te
helpen verzekeren, dan valt het groote belang van
dit gebeuren niet te ontkennen. ITet in werking
treden van het tractaat tot uitbanning van den
oorlog als rechtsmiddel zal echter terstond door
twee andere maatregelen van niet te onderschatten
beteekenis gevolgd moeten worden, willen de
volkeren toonen. dat het hun ernst js met dezen
stap. Vermindering van bewapening op grooten
schaal mag nu niet langer achterwege blijven en
voorts zal men de Voreenigde Staten voorop
het rioodige moeten doen om tot een deugdelijke.
algemeen werkende procedure voor hot oplossen
van geschillen langs vreedzamen weg te komen.
Bestaat er voor dit nieuwe verdrag begrijpelijker

wijze in broeden kring bijzondere belangstelling,
ook oude verdragen trekken weer pens de aandacht.
En wol de zgn. eenzijdige verdragen, in het midden
van de vorige eeuw door do verschillende groot o on
kleinere mogendheden mot China gesloten, dat
zich toon moest laten welgevallen, dat het in
eigen huis niet zoo baas kon zijn als met die
Wostorsche lauden het geval is. Ingevolge die trad aten
vallen de vreemdelingen in het Chinoesche Rijk
niet onder de Chineescho jurisdictie; zij genieten
zgn. extra-territorialiteitsreehteu, voor hen geldt
do consulaire rechtspleging. Mot andere inperkingen
van de Chineesche souvereiniteit de aanwezig

heid van vreemde troepen op China's bodem, liet
gemis van volledig eigen behoor over de
rijksinkomsteri, die immers voor een deo) direkt dienst
doen ter kwijting van China's schulden aan de
Westersche staten zijn do ongelijke of eenzijdige
tractaton don nationalisten uit den aard der zaak
altijd oen doorn in hot oog geweest. Vooral ook
het feit, dat China aan die tractaton vast zit,
zoolang do wederpartijen zulks willen, aangezien
deze alloen hot recht tot opzegging bezitten, heeft
meer en. meer wrevel veroorzaakt on nu schijnt het
geduld van Nanking, dat het heft in handen ge

nomen heeft, uitgeput te zijn. Vandaar rto
mededeoling aan de mogendheden iri kwestie, dat men
genoeg hoeft van deze tractaten. dat herziening
dient plaa,ts te vinden, onverschillig of de termijn
voor opzegging, die bovendien slechts door de.
anderen kan plaats vinden, aangebroken is of niet.
Onverwachts komt deze stap geenszins. Van hun
kant waren do landen in kwe.stie al bezig geweest.
vooral sinds de conferentie van Washington, in l !)22
voorbereidende stappen te doen om een einde aan
don ouden toestand te maken. Doch de chaos in
het Chineesche Kijk had voltooing van den onder

nomen arbeid verhinderd, (ielogenheid om de
vereischte hervormingen, in rechtspleging, op het
stuk van wetgeving, politie- en gevangeniswezen
tot stand te brongen, die noodig werden geacht,
eer men bereid was de extra-territoria
liteitsrechten van de Westerlingen in China geheel eri
al tot het verleden te doen behooren, om zich te
vergenoegen mot precies de/.elfde rechtspositie,
MOET
CHAHDOH
WHITE
STAR
die op hun beurt do Chineezen in de
Westerschestaten genieten, is er niet geweest. Nanking heeft
daar echter maling aan, het wil nu korte metten
maken. liet schijnt, dat de eenzijdig bevoordeelde
landen niet bereid zijn, onmiddellijk voor de ver

langens van het nationalistische bewind te, zwichten.
Of zij echter nog lang- hun verzet zullen kunnen
volhouden, valt te betwijfelen, want de feiten zullen
hen op don duur toch moeten dwingen mede te
werken tot het laten verdwijnen der oude, ontegen

zeggelijk verouderde, ongelijke verdragen.
(iiolitti is niet meer. Met hem is oen der
laatstevooraanstaande figuren uit het liberale kamp irt
Italiëverdwenen. Voor den oorlog heeft hij m
Italië's binnenlandsche politiek een groote rol
gespeeld on herhaalde malen zag hij zich met het
7'remierschap vereerd. Nadat hij, aanhanger van
hot drievoudig Verbond, gedurende; den
wereldkrijg eerst aan populariteit heel wat had ingeboet
door zijn vergeefsch verzot tegen deelneming van
Italiëaan (Ion oorlog aan de zijde dor vijanden
van de vroegere bondgenoot en Oostenrijk en
Duitschland, zag hij zich in 1920 nogmaals niet do
leiding der Regeering belast, maar hij bleek niet
meer opgewassen tegen den chaos, die er toen in
zijn land heerschte en bleef y.oowel tegen communis

tische als tegen fascistische gewelddaden al te
werkeloos. In Mei 1021 ruimde hij hot veld, en als
dan di'fascisten naar Rome optrokken, behoort bij.
(ot degenen, die het toenmalige bewind ad viseerden.
voor de zwarthemden te wijken.. Eerst in 1!)21
brengt &lt;le moord op den socialistische?!
al'gevaai-digde Matteoti en de bedenkelijke rol door Mtissolini
en de zijnen, in die aangelegenheid gespeeld, den
ouden liberaal er toe zijn aanvankelijke houding
van welwillende neutraliteit tegenover het fascis

tisch bewind te verlaten voor een parlementaire
oppositie. Xi.jn zwanen/.ang. een wa.nrdig protest.
in het begin van dit jaar. tegen de door Mussolini
doorgezette afschaffing van een vrijelijk geko/.eit.
volksvertegenwoordiging, liet hem wel op y.i.jn best
a,!s kampioen, voor de liberale geda.ehte. Het is de
kracht van liet huidige regime, dat vandaagaandeii
dag het liberalisme in Italiëzoo zwak is. dat hot
althans niet schijnt te beschikken over leiders in
staat om eenmaal het heft in handen te riemen.
BERGT UWEN INBOEDEL
BIJ VOORGENOMEN~VESTIGING IN
DEN HAAG OF IN HET BUITENLAND
BIJ DB FIRMA BATENBURG &amp; FOLMER
TE 'S-GRAVENHAGE,HuiJGENSPAEK22
TELEFOON 11030
EIGEN GEBOUWEN. Bespreking kosteloos
SPEC. BlNNENL. EN INTERN. TRANSPORTEN

</text>
<image timestamp="2002:09:04:22:48:07.00" size="238737">000006RI.TIF</image>
</page>
</document>
