<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19280721</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No..2668
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 21 JULI 1928
Oostersche momenten Hoe men zich in Mexico een politiek teekenaar voorstelt
door Mr. H. G. Koster
MAUBITS Wagen voort, de Nederlandsche
veteraan-globetrotter, heeft weer een uit

nemend reisverhaal geschreven: Oostersche mo

menten aan den N ijl. 1)
U't korte, kernachtige schetsen is dit verhaal
saamgesteld. Hier een litteraire moment-opname
van een landverhuizerstroepje op een scheepsdek;
daar van een oud straatje in Kaïro, ginds van een
Nijllandschap of van een jonge vrouw met een
waterkruik. Alles even fraai, raak en scherp.
De fotografische opnamen doen voor de letter

kundige niet onder: zij deelen in den lof. Dit reis

verhaal is geheel in den derden persoon geschreven.
Zóó deden ook de Ouden. Zóó schreven Caesar
en Xenophon het verslag hunner tochten. Mauiits
Wagenvoort heeft die antieke traditie in dit
antieke land gevolgd- Hij duidt zich zelf aan als
Peregrinus. Dit is de schuilnaam, waaronder hij
reeds meer dan dertig jaar geleden brieven schreef
in het Nieuws van den Dag. Hoe vertrouwd klonk
den lezers van dat blad dzee naam, even vertrouwd
haast als die van Ypsilon ! Peregrinus (d.i. vreem

deling): zóó heeft Wagenvoort zich toch immer
gevoeld, als hij de oppervlakte van onze planeet
in alle richtingen doorkruiste.

Oostersche momenten aan den Nijl is een beschrij

ving van Egypte. Het werd in twee deelen gesplitst:
het Egypte der Islamieten en het Egypte der
Pharao's. Het eerste deel is het heden; het tweede
brengt ons naar het verre, verre verleden. Te
Constantinopel gaat Peregrinus scheep en stapt te
Alexandriëaan wal. Drie boeken hebben het won

derbaar aroom dezer oude hetaerenstad uitge

dragen over de moderne wereld: Thais van Anatole
France, Aphrodite van Pierre Louys en Antiek
Tourisme van Louis Couperus. Peregrinus kert ze
alle goed en deze litteratuurherinneringen doen het
weelderig Bhacotis voor hem opleven in veelkleu

rige schittering en zwoelen geur. Maar hij toeft
niet lang en trekt naar Kaïro. Hij leeft intens het
oostersch leven mee. Hij laat zich masseeren door
een Nubiër in een hamman" (massage-badhuis)
en zich scheren door een hasjsjam", een Egyp

tisch volksbarbiertje. Hij bespiedt een
dag-ennacht geopend lokaaltje van gastvrije Kaïro'sche
dames: deze nakomelingen van Thais en Chrysis
hebben een papagaai in de vensterbank gezet, die
den peregrini een noodend come in" toeschreeuwt.
Maar deze Peregrinus laat zich door den slimmen
vogel niet verlokken. Hij reist spoedig
NijlopwaartsHij kent de pyramiden reeds lang; toch wil
hij weer ontroerd worden door haar
eeuwigheidsboiiw. Maar hij is geen achter Baedeker aanhollend
toerist. Hij ziet de dingen met het oog vaa wijsgeer
en levenskunstenaar.
Hij aanschouwt het beeld van lemnon", dat
eens geluid gaf, als de eerste zonnestralen het
beschenen. Den Lybischen woestijn ziet hij in
zonnebrand en in maanlichttoover, als de jakhalzen
huilen. Dan voert de tocht naar Assoean, waar
moderne cyclopenarbeid te zien is: de Nijldam.
Eindelijk over Wadi Halfa en Beiber door het
negerland naar Khartoem, naar de vereeniging van
Witten en Blauwen Nijl. Naar Khartoern is het
einde, want het is de hel; het heete seizoen is
aangebroken en de midden-afrikaansche zon teis

tert den armen Peregrinus met haar verterend
vuur. Peregrinus keert terug, om weer andere
tochten te ondernemen als polytropos dios
Odysseus, als Ahasverus de eeuwige wandelaai.
Wie Egypte gaat bezoeken, mag niet verzuimen
dit uitnemend werk te lezen. Wie het te eenzijdig
wereldsch" of wellicht zelfs oppervlakkig vindt,
leze er naast het boek van een anderen Neder

lander, die onlangs Egypte bereisde: prof. Obbink's
Op Bljbelschen Bodem. Obbink en Wagenvoort
zijn mannen van geheel verschillend temperament
en volkomen uiteenloopende levensbeschouwing.
Toch | is beiden veel gemeen . Evenals in
Obbink leeft in Wagenvoort ofschoon op
andere wijze diep religieus gevoel. In beiden
ook treffen ons de deugden onzer
oud-vaderlandsche reisbeschrijvers: eenvoud, kundigheid, eerlijk

heid.
l
Le ridicule qui tue ... /
1) Maurits Wagenvoort. Oostersche momenten
aan den Nijl (Oostersche Bibliotheek) Uitgave van
C. A. Mees, Santpoort 1928.
POOLONDERZOEK
(Slot van pag. 1)
Zal de strijd tusschen het zwaarder of het
lichtere dan de lucht gewonnen worden dooi' het
vliegtuig of het luchtschip? Zal het zijn het water

vliegtuig of het landvliegtuig, de groot e en zware
vliegboot voorzien van meerdere motoren, het
groote 3-motorige landvliegtuig of liet lichte sport
vliegtuig met een landingsgestel op skis? Zal het
kleine luchtpchip met relatief geringe snelheid en
kleine werkingsstraal den strijd winnen of ver

liezen van de groote en kostbare, doch bij zijn
groot oppervlak ook meer kwetsbare Zeppelin.
die straks het exploratiewerk ter hand zal nemen?
Ziedaar een reeks van vragen waarop het antwoord
nog gezocht zal moeten worden. De taak van het
luchtvaartuig zal tweeledig moeten zijn. liet /al
de topografie van onbekende streken door middel
van luchtfotografie moeten bestudeeren en verder
zal het zich in dienst moeten stellen van en moeten.
samenwerken met vaste basisstations, die moeilijk
anders of alleen door de lucht tn l ereiken zijn.
Door de lucht werd de eerste! hulp verleend aan
de gestrande Italianen op het poolijs: door de lucht
werden Nobile en Lundberg gered. Het luchtvaar

tuig kan slechts een snelle redding brengen indien
de antenne va,n een vaste post in het poolgebied
het S.O.S. sein uitzendt. Terwijl de radio afleiding
brengt in de eentonigheid van het dagelijksch be

staan zal het denkbeeld bereikt te kunnen worden
ingeval van nood en de mogelijkheid va.n
hulpverleeningden wetenschappolijken werkers inliet pool

gebied ten niet te zeggen moreeion steun geven-..
De economische mogelijkheid van
luchtverkeeivan continent tot continent langs den kortsten.
weg via de poolstrekcn, kan hier buiten beschou

wing blijven, liet eerste noodigo is ervaring PI»
degelijke kennis hoe de luchtocoaan boven dt
Poolstreken bevaren dient te worden. Er lijrt Jieel
wat tusschen de vaarten van Columbus,
Magelhaons en Cornelis Houtman en het huidige
trans.oceanisch scheepsverkeer.
Heeds zijn er slachtoffers gevallen bij het grootcr
drama, dat zich thans in de omgeving van
Spitsbergen afspeelt. De gezellen v; n Nobile
werdengered. Kullen de andisven die wellicht op hel
pmilijrnog naar redding uitzien er ook loven afbrengend'
Zullen zij, indien redding niet mogelijk blijkt
of te laat komt, tevergeefs gevallen zijn? Elk.
doordringen in wetenschap of techniek rraap(
materieele en persoonlijke opofferingen. BogE-nc
fouten worden woggorodenoerd indien zo het
resultaat niet- in den weg stonden.; ze worde;:
zwaar geteld indien ze een catastrofe ten govolfv
hadden. /ij die hun leven, laten, in dienst van be

reikbare idealen ongeacht of de/o omniddelli k
economisch of alleen wetenschappelijk effekt
teoogen, vallen niet voor niets.

</text>
<image timestamp="2002:09:04:23:00:50.00" size="216344">000006RQ.TIF</image>
</page>
</document>
