<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19070331</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
10
D E' A M S T E R D A M M E R WE EK B LA D VOOR NE DE R L A N D.
No. J53
8,750.000 Aand. Humbnrg—-Z'iid-Araerika
Stoomvaa rt-Maatsrhap pij.
8.000.000 Oblig. der zelfde Maatschippij.
Daarbij kan voor 't ten einde spoedend
trimester nog worden vermeld:
R M.
7.500.000 4 pCt Leening Darm-tadt.
29.000.000 Groothertogdom Baden.
25.00).000 Miinchen, en
60.000.000 Hamburg.
De Amerikaansche Spoorwegen hebben
onder den druk der hpoge geldk persen hunne
enorme eischen gewijzigd en zich, ten koste
vaw vele voorgenomen verbeteringen, tot
de meest noodige uitgaven beperkt, in af

wachting van betere tijden.
"Want nagenoeg tegelijker tijd werd ook
van andere zijde een beroep op 't kapitaal
gedaan, waarvan o.a. op den voorgrond
treden de
&amp; 3.000.000 Siameesclie Leening.
{n. 95.000.0(0 41/2 pCt. Servië.
£ 23.000.000 5 pCt. Jajan.
10.000.000 5 pCt. Brazilië.
» 650.000 5 pCt. (,'hineesc-he Spoorwegleen.
frs. 16.665.000 3Vg pCt. Zwitserache Spoorw.l.
en 145.000.000 41/2 pCt. Bulgarije.
Wat bepaaldelijk Nederlandsche uitgiften
betreft, biedt- 't eerste trimester des j aars
eveneens de noodige verscheidenheid aan
en heeft, nien zich door den hoogen geld

koers blijkbaar niet laten afschrikken.
Wij noemen de voornaamste emissiën
eedert de intrede van 1907:
Tabak-leeningen:
ƒ 250.000 Aandeelen Krapolc.
3.500.000 Bindjey.
500.0 O Amsterdam-Senembah.
600.000 Sennah.
, 350.000 Paya Msbar.
Btoomvaart-Maatschappijen :
ƒ 1.000.000 Aanleelen Nederland.
- 1.000.000 RotterJamsche Llojd.
Spoorwegen:
/ 3.000.000 4 pCt. Ned. Ind. S.joor.
9.000.000 4 pCt. StaaiS3|&gt;0!&gt;r.
, 1.000.000 4 pCt. Deli S;&gt;oor.
Stedelijke Leeningen:
ƒ 890.000 3'/g pCt. LeiJen.
1.650.000 4 pCt. Haarlem.
, 600,000 31/2 pCt Dordrecht.
10.000.000 4 pCt.' Rotterdam.
600 000 4 pCt. Watergraafsmeer.
Bankinstellingen :
/ 2.000.000 Aandeelen Incasso Bant.
1.000.000 Ontvanp- en Bctaalkas.
Hieruit blijkt, dat bij ons tot dus ver duur
geld geen beletsel was voor het uitbrengen
van nieuwe leeningen.
In sterke mate echter doet zich de terug

verlang daarvan gevoelen op den omvang
der affaires en het teruggaan van het
koersniveau.
Vooral was dit in deze maand het geval
b\j de Amerikaansche Spoorweg- en
Industrieele shares.
De vergelijking tusschen het einde van
1906 en de laatste dagen van het nu ein

digend trünesiêr is zér ongunstig. En dit
laatste, vergeleken met het einde van het
eerste trimester van 1906, geeft eveneens
meerendeels overweldigende nadeelen te
zieji, doch toen was de prolongatie-koers
slechts 2% a 3 pCt.
iiiiuiniliiiiiil	ill	ittiliiiiriilliiiiiiiilliiiilii	HUI	Minimin

Mms Praltelman Brommejjer.

Ik heb een heer

lijke week beleefd,
als christen, als
mensch, als staats

man, als vaderlan

der; een week, zoo

als ik geen enkele
mij herinner. Na

tuurlijk met het de
Ruijterfeest, dat wel
in n' da? afliep,
maar dat mij door
de steeds strakker
opwinding, waartoe
de dagbladen al hun
krachten inspanden,
minstens zeven da

gen in een voortdu

rend stijgende stem

ming heeft gebracht.
Evenals Michiel
Adriaansz. een goed
zanger en een lief

hebber van psalmen,
zong ik 's morgens,
het hoofd op mijn kussen, Julia wakker
met vers l van den 146sten, waarop zij
Zichtkens asem begon te geven met den
honderdsten, baar Ipiedje ook bij
niet-kerkelijke blijde gebeurtenissen.
Opmerkelijk, met de Rembrandt viering
heb ik mij veel moeite gegeven, maar ge

lukte het mij in 't geheel niet den hoogen
f raad van geestdriftig medejuichen te be

ereiken. Tot eenvoudig ne iriën ben ik
toen zelfs niet gekomen. En voor mijn
\rouw ging die geschiedenis zoo goed als
onopgemerkt voorbij. Alleen Therèse ier
mondje stond haast niet stil. Telkens had
zij 't over de doctoren, waarvan zij de
promotie had bijgewoond. Of zij misschien
een begeerig oog-je had laton vallen op
Bredius of Hofstede de Groot, ik weet het
niet, maar ik houd het er voor, zoo'n schil

ders-doctor had haar best aan den haak
kunnen slaan. Jammer dat het niet
ge• beurd is, want dan waren Julia en ik
Rembrandt allicht iets nader gebracht. Wie
weet welk een andere vader nu nou dit
voorrecht zal beleven!
Nu, met de Ruijter, ging het als van zelf.
Maar de zee is ook iets anders dan een
verfkist, en een schip op stapel iets meer
dan een schilderij op een ezel; een palet
haalt niet bij een vuurmond, en een kwast,
hoe dik ook, kan je moeilijk vergelijken
met een bezem, die den oceaan schoon veegt.
Laten ze beiden, Rembrandt en De Ruijter,
genieën geweest zijn, bij zoo'ri verschil in
de middelen zal de een bij don ander af

steken, als een dwerg bij een reus. Meer
zef ik tot verklaring van het geval niet;
het zal, hoop ik, voor den verstandige ge

noeg zijn. ..
Nu mag ik met verzwijgen, dat er ook
tusschen mijzelven en de Ruijter veel meer
punten van overeenkomst bestaan dan
iusschen mij en dien schilder, die net als
"Vondel, die' met het rijm werkte, van de
gunst en de gift aan zijn end moest komen.
Als je van lijnbaansjongen opklimt tot
iemand, die met potentaten aan tafel zit,
zooals ik dit ook meermalen deed op
iet Loo en in de residentie en dien ze
Eerst na Mei kwam in het afgeloopen
jaar de aanhoudend betere stemming voor
Aroerikaansehe shares doorbreken en
ondanks de hoogere geldkoersen in de laatste
maanden des jaars bleef deze stand
houden.
Niet onmogelijk, dat na de jongste ge

weldige stormen, welke de Amerikaansche
markt hebben geteisterd, de lucht zuiverder
is geworden en het verdere verloop van
1907 nog gunstige verrassingen brengt.
Wij late a hier de koersen van het einde
van dit trimester volgen, (e midden van
die van het laatst van 1906 en van einde
Maart van dat jaar.
Einde
Shares. 190)
Car foundry	437',$
Ste l trust	497/g
At&gt;-bi3on	1041/4
Baltimore &amp; Ohio	1221/2
Cbesapeake &amp; Ohio.	56
Di-rmr	421/2
Einde
Maart
1907
Erie
Gulf.
Miss iuri
2e Mex. National
ntario
Norfolt
Koek Ishnd
Southern Ricific
Smthern Rails
Union Pacilic
431/4
871/2
9f&gt;7'8
3SM/4
SJSi/4
Einde
Maart
1906
445,'8
40~&gt;'s
93' '4
221/2
34
21
361/4
751/2
201/4
4 13/4
411/g
281/2
35Vg
21
51
S 7 1/4
27 7 's
1351/2
14
40'/4
159
15
40 Vg
27 1/8
47 1/8
94
29 :'s
921/2
33
1801/3
Waba,h ................. 181/2

Een pleister op de wonde vormt de
Tabakafdeeling, niettegenstaande o)k in deze
waarden in de laatste maand nu en dan
flink werd gerealiseerd en de omvang der
affaires minder levendig was dan in het
laatst van 1906.
Koers

einde einde
Aanleelen. einde Maart Maart
1906 1907 190.)
Amsterdam Deli ......... 827 790 817"s
Langkat ...... 180 219 83
Padang ....... 115 135 99S/4
Aremtsbnrg ............. 835 930 675
Mi Batavia ............ 900 906 7031/2
Cultuur ............ 1431/2 l'.O 83
Maatschappij ........ 577;i/4 5'.)3 524'/2
Padang ............ 1193/4 122 90
Langlat A' ............. 103 1 2 H/a 74
Medan ................. 3491/2 3741/2 322
Nieuwe Asahan ......... 1891/3 ' 80 lfi9
Padang ................ 198 206 168%
Rot.erJam Deli ......... 521 468 388
Senembah ............... 559 595 423
Serdaug A .............. 2141'2 218 189
Soekowono .............. 115' 120 1171/4
Suinatra Cultuur ......... 425 406 3671/2
United Langkat .......... 4j91/g 495 413
V. I). S.
MIMMUIinflIiniHIHIIIIIinilMIIIIUtmilllllHIIIIHIIIMflIIIIHIIIIMHI

Ramp Yan ie Benin."
Behalve de reeds in een vorig nummer
van uw Wad vermelde giften, ontvingen we
Voor de fam. Prinselaar nog van: Benige
ambtenaren bij de al&gt;;emeene comptabiliteit
der SS. te Utrecht ƒ9,60; Mr. E. D. te Mid

delburg f l; Mevr. V. O. te Utrecht f 2.50 ;
N. N. te Arnhem f 2.50; N. N. te Locheta
ƒ l en door de vriendelijke medewerking van
ter aarde bestellen ah Hertog, Ridder,
Luit.-Admiraal-Generaal, mag daarbij ge

dacht worden, aan de godzaligheid die de
belofte heeft des tegenwoordigen en des
toekomenden levens; en, helaas, hoe dik

wijls wordt juist deze bron van welstand
bij de rijkelijkst met gaven bedeelden niet
gemist!
Nu wil ik maar zeggen, dat hoe verder
de kranten mij thuis brachten in de historie
van onzen zeeheld, hoe meer ik gevoelde,
dat ik in hem een bijzonder aan mijzelf
verwante ziel mocht zien, want de eene
deugd na de andere, die in hem schitterde,
vond ik in mijn eigen persoon terug. En
zoo kwam het dan ook dat ik, ofschoon ik
er niet licht toe te bewegen ben getuige te
zijn van het slijmerig gewurm, waarmee al
dat kleine goed gewoon is tegen het voet

stuk van een groot man op te kruipen
ditmaal een uitzondering maakte, en mij
naar de Nieuwe Kerk begaf. Ik had er een
voorgevoel van, dat, als in symbolische taal,
Charles' rede mijzelf gelden zou, en toen
ik naast Gijs en v. Leeuwen plaats nam,
den blik regelrecht aaast het voor
vangersbordje gericht, ontging het mij niet, dat er
een lichte schok voer door de heele ge

meente, van de allerhoogste tot de aller

laagste, ook door den feestredenaar zelf. En
werkelijk heeft Charles mij later ook bekend,
dat mijn verschijning ter kerke en mijn
plaats nemen juist daar, voor hem een
oorzaak van bezieling is geweest, waarop
hij niet had durven rekenen. Want, zei hij,
hoe je je ook indenkt in de historie, historie
blijft maar historie, het leven en het heden
geven eerst warmte en licht. Hoe bleek mij
dat toen hij liet wezen zoogenaamd van
de Ruijter begon te schetsen; steeds mij
aanziende, teekende hij mijn portret als
dat van een der meest groofsche figuren
in de geschiedenis." Hoc begrijpt men
zijn karakter, als wij staan voor zijn por

tret," zoo begon hij. Zijn eerlijk, open,
trouw gelaat heeft een bevelenden trek en
drukt zelizame geestkracht uit. Hij is van
middelbare lengte, vlug, en als tot arbeid
geboren." Zijn voorhoofd is breed, .zijn
aanschijn blozend van kleur, [n zijn door

dringende bruine oogen blinkt de schran

derheid van zijn geest... een trouw en lief

hebbend echtgenoot, een voorbeeldig vader...
die nooit verlegen was te midden van prinsen
en koningen. (Juist!) De Kuijter maar
dat is Holland op zijn breedst en grootst
en hoogst! Type van den echten Neder

lander, onafhankelijk, vrijheidlievend, goed

moedig en godsdienstig." liet moment,
waarop hij dit uitsprak, was als een van
mystieke zielewerking tusschen Charles en
mij wij genoten elkander samen : dit
was na eens het leven en het heden, terwijl
zijn gehoor zichzelf in de oude historie
verloor en vergat.
Nu is het wezenlijk niet hot ziele-apartje,
dat ons telkens geschonken werd, waarom
ik Charles redevoering met lof mag- ver

melden. Ze heeft me bijzonder voldaan.
Het is al mee van het beste, dat ik van je
gehoord heb," zei ik, bij de eerste ontmoe

ting na het feest. Je hebt bij een zoo
moeilijk onderwerp als dit maat weten te
houden, zelfs in de slot periode ging het maar
even boven de schreef." Charles lachte be

scheiden, en daarop vervolgde ik: dat
is een groote verdienste. De grootste die
den heer S. te Bloemendaal een bedrag van
ƒ591 van verschillende ingezetenen aldaar,
n), van J. E. S. ƒ50; A. S. ƒ100; v. d. L.
ƒ 50; J. C. L ƒ 25 ; C. M. ƒ 25 ; G. R. ƒ 25 ;
H. C. ƒ25; A. M. ƒ25; E. S. ƒ25; T. H.
ƒ25; H. en Co. ƒ20; J. H. d. W f 10; U.
K. ƒ10; F. d. J. ƒ 0.50; X. X. ƒ 10; F. L.
f 25; J. C. W. f 10; J. H. L J. f 10 ; J. M.
f 25 ; Y. Y. f 25 ; d. B. ƒ 15 ; J. M. ƒ 20 ;
J. S. ƒ2.50; M. A. C. V. v. H. f 25 en H. ƒ3.
We betuigen onzen hartelijken dank aan
de milde gevers en aan u, waarde Relactie,
voor de gastvrijheid, ons in uw blad verleend.
Namens hel personeel der school aan de
Vlietilraat te 's (rravenhage :
K. G. HOUWEN.

Vereeniging tot Bastryding der
Tubercu'ose.
B'ijkens een annonce in dit blad, vraagt
de Vereeniging tot Bestrijding der Tubercu

lose te Amsterdam wijkdamff, wier huisbe

zoek ten doel heeft, in de huisgezinnen van
de patiënten, bij de Vereeniging ingeschre

ven, hygiënische maatregelen in te voeren,
waardoor de besmetting van de huisgenooten
wordt tegengegaan en de toestand van den
lijder wordt verbeterd De werkkring neemt
van iederen werkdag de helft in beslag, en
aan de betrekking is een salaris verbonden.
Wij twijfelen er niet aan of menige dame
zal zich opgewekt gevoelen dezen nutligen
arbeid te verrichten
4e Jaargang. 31 Maart 1907.
Bed.: C. H. BBOBKKAMF, Damrak59, Amst.
Verzoeke alle mededeelingen, dezerubritk
betreffende, te richten aan bovenstaand adres

Bladprobleem No. 5 van W. J. A. Matla,
Haarlem; voorgekomen in een spelende partij.
(7 fcbyven.)
Wit (7 schijven.)
Na 8 dagen geven wij de oplossing.

Probleem No. 81 is goed opgelost door:
J. de Bree, J. Cauveren, J. J. Delcano, H. J'
Jolink, K. C. de Jonge, A. D. Querido, J. Swart,
A'dam; K. Bouwea, N. Bouwe.*, D. Kikke,
Edam; J. Luteiju, Groede; W, van Daalen, W.
ik ken," heeft Böhrin^er mij wel eens ver

klaard, een geestdriftige speech te houden
en dan bij het na leren van het einde niet
al te dol door te slaan. De toepassing van
een feestpreek is allicht een verzameling
van leege gedachten en holle geluiden, omdat
de Satan altoos er op uit is je ten val te
brengen vóór je amen zegt." Ja, Böhringer
wist het wel en toch ze'f heb ik hem
in dat opzicht nooit het loodje zien leggen.
Maar, n ding had je in je voordeel. Je
moest voor het voorzangers- bordje staan.
Hot leek wel of Cüarles dit niet zoo grif
wou toegeven. Maar hij kon mij toch niet
tcgeaspreken, toen ik voortging: Ja jongen,
dat was een voordeel van geweld. .." ook
al weer volgens mijnzelfien zegsman van
zooeven. Ik herinner me nog heel goed,
dat hij eens uitriep: Mijnheer Brommeij'3r,
als u eens wist wat een knip zoo'n kansel
is, die daar aan pilaar of muur hangt,
gevull met de verlokkende spijzen van
hetgeen een leege geestesmaag zoo gaarne
lust: eigendunk en eigenwijsheid!" Daarom,
Crurles, laat dat ding den heeren gees

telijken over. En al zou er voor jou,
dien enke'en keer, als je van dat aas pikt,
geen vrees behoeven te bestaan, dat je aan
verwaandheid zou kunnen gaan lijden
je blijft toch liet veiligst in je oratorie, als
je je zoomaar beweegt als ik en een
ander laag bij den grond.
Ik zou over deze zaken, betrekkelijk van
minder gewicht, niet spreken, had ik niet
nog iets anders te zeggen. Waar ik me
al sterker n met den grooten Mich'el ge

voelde, ontstond er deze zelfle dagen een
n' iging bij rne, om ook eens te denken aan
mijn eigen geboortedag over twee- drie

honderd jaar. "Wat ik ook dee.1, ik kon
de vraag maar niet van me afzetten, hoe
zullen ze ;///;' dan vieren en wie vau
liet zoodja thans levenden zal er dan
noy genoemd worden met mij'r Maar ik
moet eerlijk zeg jen hoe ik ook gezocht
heb, niet n mocht ik vinden aan wie de
herinnering zou blijven. Ik liet al mijn
vrienden de revue passeeren. Gijs, Sioerd,
Willem, Tobi, Sam, Alexander, Bram, Klaas,
om nu de besten maar te noemen, wie ziet er
n onder naar wien men nog vragen zal
over twee- driehonderd jaar: en wat erger
nog is, daar de kerkhoven het tegenwoordig
op zijn langst een halve eeuw uithouden
hoe zal er zelfs een zerk met hun naam
zijn aan te wij^ii, of het zou moeten wezen
ergens op een steonhoop of in een sloot, in
de nabuurschap \an den geruimden" akker''
Wat mij zelf betreft, ik twijfel er geen
oogenblik aan of er zal dan wel een De Booy
met een hoopje anderen zijn, die een
Commissie vormen. Maar zal deze er een
wezen van gelijke voortreffe ijkheid als die
wij nu aan 't werk hebben gezien? Niet

waar, hoe liecft zij zich van haar taak
gekweten! Wie herinnert zich een
ro//,xi'eest zoo echt als dit de Ruijterfeest-1 Het
mooiste stuk van het programma was wel
die plechtige inkomste van Bestevaer, als
overwinnaar na den zeeslag bij Kijkduin,
hier aan het IJ, en zijn tocht naar zijn
woonhuis op de Kade	Ah! hoe leefde bij
het glansen der fakkels, het Honkeren en
vonkelen der vuren en vlammen, onder de
blijde klanken van liederen en gejuich, daar
weer de bevolking van de oude zeestid en
haar eilanden ! En dan die overvloed van
J. A. Matla, Haarlem; J. Fortgens, Helder; G.
Bakker Wz., Hilversum; J. Meijer, Nijmegen;
J. H. Makkink, Utrecht; J. Rem, Zaandam.
Allen ontvangen 2 punten.

2e opl. van eindapel No. 78, ingezonden
door A. D. Querido, A'dam. Stand: wit drie
dammen op: 13, 40 en 45; zwart sch. op 17 en
dam op tl.
W 13-2 . 211 .11-50 .401 en 45-23;
Z 11-öA, 17-21gtuw., ^1-2001?, ™
.40-23 ,45-34 . 34 48 _
A 11-10, Ib 2ia.r&gt;.c., 2L-ltij,e7i, 17-22g.h., ~
_ 23-7 , 48-26 enz.!
~ 1Ö-21J,
. 7-16 enz, of/ ,7-40, 4^-30 en?.!
j 10-27, i LB-49,
.. ,23-7 enz.! / ,216 ens.!
h 17-22, l s 16-21 of?,
34-48 .2-16eny.'/ , 23-12 orl9j
f 21-20, 2Ü21 otï, /;21-27of49,
.34-48	,48 26 . 26-21 enz, l
d 17-22, VI 27 i.2.0.4.0,, i l-10 ui Y,
, 48 26 enz.l / , 4S-25 enr.!
5 'ITÏT, /4 21-3,
, 23-4. 48-30 ens.l l ., , 2-16en?-.I
3 2l-49, /2 2J1.-27,
, 23-7 enz, a's hij A!
l 21-lB,
,. , 2-11 en'.l / ,. . 23-7 enz.!
c 17-22, /b 17-2i,
. 23-12 ens. of 45-40, 23-19 enz.!
a 16-27 0149,

Partg No. 56, per correspondentie gespeeld,
tugschen de heeren J. Meijer, Nijmegen, met
wit en W. van Daalen, Haarlem, met zwart,
1906—07.
KOKTE VLEUGEL-OPENING'.
Wit Zwart. Wit Zwart.
1.3480 1721 34.4440 232913)
2. 30 25 21 26 35 80 25 gedw. 20 24
3.31 27 20 24 36 31 27! 22:31
4.33 28 18 23 37.36:27 11 16
5 39 33 12 18 38.43 39 3 9!
6.44 39 1) 14 20! 39 38 32 17 22!!
7. 25:14 9: 20 40. 27: 18 33: 22
8:37 31 2)26 37 41.32 27 22:31
9.42:31 4 9 3) 42. 26 37 16 21!
10.47 42 30 14 43.37 31 8 13
11.41 37 5 10 44.48 43 19 2314)
12. 46 41! 20 25 4) 45. 43 38! 6 11
13. 31 26! 5) 15 20 46 38 32 13 18
14. 40 34!! 6j 10 15! 7) 47. 31 27 21 26!
15.45 401 7 12! 48 40 84715)29:40
16.36 31 l 7? 8)49.45:31 11 17
17.41 36! 11 17ged«,50. 27 21 18 2216)
18. 50 45? 9) 7 11!! 51. 21: 12 21 27
19. 34 29 10; 23: 34 52. 32: 21 26:8
20. 39: 30 25: 34 53. 25 20 2*: 15
21.40:29 20 25711)54. 39 33 15 20!
22. 29. 20 15: 24 55. 42 37 20 24
23. 27 2H 16:27 56.3732 812!!
2431:22!! 18:27 57.8227 1217
25.3-2:21 1318 58. 34 29 gcdw. 23 34
26 37 31 9 13 59. 33 28 34 40
27. 49 44 18 22 12) 60. 28 22 17: 28
28.3329 24:33 61.2721 4044!
29. 28:39 14 20 62. 21 17 44 49
30. 21 16 12 18! 63. 17 12 49 16
iiimiiiillumiii
gelegenheden het volk geschonken, om zich
feestelijk op allerlei wijs te vermaken ter
eere van de nagedachtenis van hem, die
eens beroemd medeburger was... Gijs,
dien ik daags daarna met Van Leeuwen
ontmoette, was ook getroffen door de gul

heid van het stadsbestuur en de vindingrijk

heid der Commissie, maar de kosten, die
voor dit volksfestijn gemaakt waren, scheen
hij wat hoog te vinden, want met iets van
hét accent van een gedeputeerde in zijn
stem, zei hij tot Van Leeuwen: de gemeente
is, dunkt me, wel wat boven haar middelen
gegaan. Maar Van Leeuwen, als burge

mees-ter, liet zich die opmerking en aan

merk ing niet welgevallen. 7oo,antwo)rdde
hij, bogin jij, nu je Commissaris bent, ook
zuinig te worden;1 Als een wereldstad een
admiraal huldigt, om wien de halve werel l
ons eer komt bieden, denk je dan dat we
op een kleinigheid mogen zien P
Goed. Maar over twee- of driehonderd
jaar, als er zich een uitbarsting van liefde
en trouw, van dankbaarheid en ontzag voor
Brommeijer zal voordoen, zal er dan ook
zoo'ii commissie en zoo'n stadsbestuur zijn?
Hoe dit zij deze vraag houdt me niet
het meest bezig.
Be*t mogelijk, dat over driehonderd jaar
het volk totaal uitgestorven is, en er niet
meer dan de upper ten zijn overgebleven.
Van een volksfeest kan dan natuurlijk
geen sprake zijn. Neen, ik denk er^in de
eerste plaats over, gelijk ik al zei: hoe
mijn vrienden over een eeuw of drie nog
in de herinnering der dan levende
menscliheid te doen voortbes'aan.
Ik sprak er Quack over, maar die be

kommerde zich daar ganscbelijk niet o-n.
Och, zei hij, ik beschouw me zelf, naar het
woord van de Schrift, als een bloem des
vclds de wind blaast er over en men
kent haar standplaats zelfs niet meer! Ik
ben daar mee te vreden. Nu zeggen
maar weinigen, geloof ik, dit hem n i.
Quaek's ziel is inderdaad een bloem, van

daar ook zijn stijl zoo bloemrijk. Toch,
hernam hij na even nadenken, mij dunkt
van al onze vrienden heeft Lovy de meeste
kans. Ik geloof niet dat Kant in het ver

volg ooit genoemd zal kunnen worden
zonder Levy, en Kant houdt het zeker nog
een eeuw oi' wat uit. Xeen, schudde ik,
dat is het toch niet wat ik bedoel. Je wilt
zeggen, dat het best mogelijk is, dat ze op
den duur Kant met Levy \erwarren, en
dat een filosoof, die wat crgsiest, Kantin
Levy verdoopt maar op die manier zou
ie er meer, zooal niet do onsterfelijkheid,
'dan toch een lang nabestaan kunnen ver

zekeren : zoo bijv. zou het geval /,ich kunnen
voordoen, &lt;lat ze Sa m in de beeldspraak de
plaats inruimden, welke tot nu de cameleon
bezit, of de koekoek door een Goeman ver

vingen, als ze wilden spreken van een vogel
die zijn ei in eens anders nest heeft gelegd.
Do'zaak is waarlijk zoo eenvoulig rmt.
Ik heb er Charles eens over gepolsd ...
en hij stemde mij toe, dat bij ook zelf van
zijn feest over 2 a 3 honderd jaar lang niet
zeker was en ik wou hem^daarbij niet
misleiden, tro)sten wél. Kom, zei ik,
trek je dat niet al te erg aan. want ik
geloof niet, dat zooals de zaken nu staan,
er &lt;:én is die er beter zal afkomen.
Eén toch wel, knilïte Charles, en op miju
vraag, wie dan? antwoordde hij: Kuyper.
31.16:7 2:11 64.12 8 9 18
32.35 30 25:34 65. 8:30 16 2
33. 39: 30 18 23 *) Opgegeven.
*) Stand na den 38en zet van zwart.
Zw. 3. 6 8.11 13.17.19. 20. 22. 23.
W. 26. 30. 31. 36. 38. 42. 43. 44. 45. 48.

1) Bg het ontwerpen van deze opening,.
maakten wij ook een grondige studie van den
6en zet, en dit bracht ons tot de overtuiging,
dat het beter is eerst af te ruilen met 37 31
enz. en hierna, dus als 9en zet onmiddellijk
met 44-39 te vervolgen. Nu is het waar, dat
by corrtc'e voortzetting ea beantwoording,
44-39 als 6en zet ook kan geschieden, als
hierna onmiddellijk 37-31 enz. volgt, z oa!s
zulks meer gebeurde, b.v, bij de korte cen

trum opeging". waarin als 4e zet wordt aan

gegeven 39-33, terwijl bügoed spel als 2en
zet dit ook zou kunnen geschieien, of waarin
als Sun zet voor zwart. 7-12 wordt aangegeven,
terwijl, bij correcte vooitzettiey, hier 14 20
ook zou kunnen volgen, als na 31-26 van wit,
maar onmiddellijk 7-12 vol^t, Het betere van
de aangegeven zetten, komt echter te voor

schijn bij foutieve beantwoording of, bij
af vvijking van de theorie, zooals in de analyse
dikwijls aangetoond wordt.
2) Op dit moment noodzakelijk, omdat bij
elke andere voortzetting, zwart de beter»
stelling krijgt.
3) Eerst 7-12 laten volgen, om het centruaa
sterk te maken, en daarna met 4-9 enz.
voortgaan, verdient de voorkeur.
4) Nu moert 7-i 2 volgen, om beter in de posi

tie te staan, bij foutieve voortzetting van wit.
5) Zeer goed!, hoewel met 40 34 ook een.
best spel wordt ontwikkeld. •
6) Op dit moment beter dan ?6-31, oia
straks vrjje zetten voorradig te hebben.
7) Wit dwingende, om met 45 40 te
vervo'.gen, daar anders de afru'ling met 24 30
enz. zou geschreden.
8) 11-17 moest nu beslist volgen, om
tenpo- of vrije zetten te bekomen.
9) Wit verzuimt hier te p^ofiteeren van de
beste afruiling met 27 22 enz. Dit wa3 de
juiste voortzetting geweest, terwijl hu nu zelf
in het gedrang komt.
10) Een slecbte afruiling, ter oorzake vaa
de foutieve 18e zet.
11) Waarom speelt zwart niet 2-7, waardoor
een schijf wordt gewonnen of, aan wit een
nog meer gedwoneen stelling wordt verschaft?"
Dit was toch veel beter geweest.
12) Hier schuilt e^n klein addertje onder
het gras; z 12-&lt;8, w 21:24, z 11-16, w 28:17,
z 19.50!
13) Om aanstonds met de afruiling 19-24
enz. een attaque te krijgen op den korten
vleugfl van wit. Als positie zet, meenen wy
dat 22 27 enz. beter i?. Het is altijd ge

vaarlijk, zich te ver in het vijandelijk kaïn p
te wagen.
14) Z:e de analyse bij 12, z2l-27en 23 28.
15) 40 35, brengt een goed eindspel voort.
Met 40-34, heeft wit zich zelf een vrij wel
verloren stelling bezorgd.
16) Met z 24-29, w 21:12, z 18:7, w 34 30
of?, z 9-14 enz., was o. i. de winst nog sneller
verkregen.
Wij maken de spelers van deze serieuse
partij, ons compliment voor hun prachtig spel.
Het deed mij goed dit te hooren, ais een
bewijs van zijn kloeke grootmoedigheid.
Hij is wel, hernam hij, geen vlootvoogd,
wat ik tot dusverre in mijn leven voor het
hoogste kenmerk van superioriteit heb ge

houden, maar dan toch kerkvoogd en
staats voogd, en heeft al heel wat kunsten
op zijn zee vertoond, staande met zijn eene
voet in een waterschoen en met den andere
op een hobbelende ton en nu met zijn
uityindirg van de antithese ...! Kom, voegde
ik hem toe, noem je dat nu een uitvinding?
Die antithese is immers zoo oud als de
godsdienstoorlog. En wat voor antithese is
dat dan nog! Niet eens een echte. Op zijn
bast een grog van een antitlipse... Een
oprisping, zooals je die hebben kunt na het al
te gulzig gebruik van het een of ander, waar

voor je maag te zwak was. Ken antithese
waar bij alles voor over heeft, behalve een
goed leventje en zijn corpus! De hemel zal
me bewaren! om drie eeuwen in's menscheu
heugenis te blijven met je antiihese moet
je iets and'-rs doen. Kijk eens, Jantje van
Leiden heeft hem dat gelapt. Zijn ijzeren
kooi hangt nog aan den toren te Munster.
7oo een wordt niet vergeten. Maar Kuyper...
waar heeft bij in deze booze wereld, altijd
babbelend over zijn geloof, zich met zijn
Knipferdolling ooit in een gevaar voor
zijn beurs of zijn lijf gestoken? Toch
een aardige kerel; ik mag hem wel, en
zou hem evengoed als jou een ietsja
onsterflijkheid willen bezorgen. En weet j •
wat ik nu gedacht heb? Aan jelui zelf
overgelaten, komt er niet veel van terecht,
maar -ik draag jelui de eeuwen door. Zoo
is mijn plan : ik laat mijn levensgeschiedenis
sihrijven en daar komen ze allemaal ii',
zooals ik er al eon stuk of wat heb ge

noemd, allemaal, jij ook.
Juilie staan dan om mij heen, niet om mij
beter te doen uitkomen, och neen, juilie
behoeven je zelf volstrekt niet kleiner te
maken dan je bent, maar opdat ik van mijn
glans iets op juilie kan laten afstralen.
Dat toch beschouw ik als de ware roeping
van een groot man; je omgeving te doen
rij/en.
Kn wie zal dat boek schrijven? vroeg
Charles.
Vraag je dat nog? Jij en niemand
anders. Jij zult mijn Brandt zijn en na
mijn en jou dood, 20ven je zonen het uit.
Eii dut boek verschijnt dan ondor den titel
niet: Het II-MH, maar Het Testament van
JultKS Pntttflmiin llrniiniieijrr.
't Is zoo. het publiek zal daarin niets van
een testament vinden, maar toch is het
mijn errlating. Ik geef dan al de lui, die
om mij heen geloopen hebben, het hoogste
legaat! waarnaar een man mét een betame

lijke eerzucht kan verlangen : de zekerheid
van over drie eeuwen nog als een burger
van beteekenis te worden herdacht.
Verder zei ik: zinspeel daar nu niet in
je Van dag tot dag" op. .. .
Ken vriendelijken knik ontving ik tot waar

borg, dat de overeenkomst en hare
richtigenakoming, zonder verder spreken, ten volle
verzekerd was.

</text>
<image timestamp="2002:08:12:07:43:58.00" size="549007">000000SA.TIF</image>
</page>
</document>
