<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19070317</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
1551
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
MAGGI's Soepen in tabletten,
merk Krnisster,
magen het mogelijk om in den kortst
mogelijken tijd (10—25 minuten), slechts
met water, voortreffelijke krachtige
soepen klaar te maken. Per tablet voor
2 flinke borden
Fransehe soepen . ... . . 10 Ct.
Pikaate soepen	18
MAGGI's Bouillon-Capsules,
merk Kruisster,
geven door oplossing in kokend water
oogenblikkelijk een voortreffelijken voor
het gebruik gereed zijnden bouillon. Per
capsule voor 2 koppen
Consommé(extra sterk vleeschnat
zonder vet) 12 Ct.
Bonillom (vleeschnat met vet) . d
MAGBI's Aroma,
merk Kruisster,
geeft aan zwakke soepen, sausen, groen

ten, hutspot zoowel aan allerlei
vleeschgerechten oogenblikkelijk een verrassenden,
fijnen smaak. Zeer toereikend, derhalve
spaarzaam te gebruiken.
Yerkrjjgbsar in flaeona vanaf 80 Ct.
vrouwen, die slechts een comitévoor Vrouwen

kiesrecht bezitten, daar paragraaf 30 der
Oostenrjjksche wet op het recht van vereeni

ging den vrouwen de toetreding tot staat

kundige vereenigingen verbiedt, nog getracht
in deze dagen van algemeene politieke
belangstelling van de regeering vergunning
te verkrijgen tot de oprichting eener Nationale
Oostenrijksche Vereeniging voor
Vrouwenkiesrecht. Ook dit is haar geweigerd. Maar
zjj geven den moed niet op. I4et
krachtigen drang maant Marianne Hainigch hare
landsvronwen aan, om zoodra de nieuwe
Volksvertegenwoordiging- bijeenkomt aller

eerst den aanval te richten tegen dat nood

lottige; artikel 30 en dan zoo spoedig dat
artikel is gewijzigd een Ooatenrijksche
vereeniging voor Vrouwenkiesrecht op te rich

ten. Karakteristiek is zeker het feit, dat de
daartoe strekkende oproep van Marianne
Bainisch verscheen, daar waar men dien niet
zoude gaan zoeken, namelijk in de Wiener
Mode," een der toongevende groote
Europeesche modebladen.
In, Zwitserland is de Nationale Vrouwen

raad nog steeds werkzaam om eene kraam

vrouwen verzekering voor te bereiden. Deze
werkzaamheid vordert langzaam, maar geeft
hoop op eene voor velen gezegende oplossing.
In de Vereenigde Staten i) het vraagstuk
van den kinderarbeid aan de orde gesteld.
De Duitsche Vrouwenraad hield dit jaar
hare vergadering te Neurenberg en kon daar
verslag uitbrengen aangaande eene zeer
omvangrijke werkzaamheid. Daar de Dnitsche
regeering eene herziening van het Wetboek
van Strafrecht voorbereidt, had de
Vrouwenraad zijnerzijds mede eene commissie benoemd
om te onderzoeken welke strafbepalingen
de vrouw en het kind betreffende herziening
eischten, een veel omvattende arbeid die,
begrijpelijkerwijze, slechts langzamen voort

gang heeft, zo &gt;als die der regeeringscommissie
trouwens ook, gelijk de verslaggeefster be

richtte. Toch kon deze commissie uit den
Vrouwenraad met voldoening terug zien op
bet feit, dat reeds nu eene door haar voor

gestelde wijziging van de artikelen betref

fende de verleiding van minderjarigen onver

anderd door de staatscommissie werd
overgenomen. By den Rijksdag drong de
Baad er op aan, dat de werkgevers, die nu
reeds wettelijk verplicht zijn den jongens
tijd te laten tot het volgen van
herhalingsen voortgezet onderwijs, daartoe ook ver

plicht zullen worden gesteld tegenover de
meisjes. De commissie belast met het onder

zoek der woningstoestanden in den arbeiders
Btand, had bij het instellen harer enquête
reeds meermalen gelegenheid gehad om
dadelijk reformatorisch op te treden, daar
vele misstanden niet zoo zeer het gevolg zijn
van sociale nooden, dan wel van onwetend

heid, onnadenkendheid -én sleur; een ver

manend ^n ,oa£erwijlend; woorcfc', bij heli
plaatselpronderzoek bleek der Commissie'
meermalen voldoende om verbetering van
ventilatie, -van slaapgelegenheid en dergelijke
te verkrijgen, ook zonder, wettelijk ingrijpen
der bevoegde machten. Algemeen is de
wensen om pok vrouwen aangesteld te zien
bij de woning-inspectie en warm werd op
nieuw gepleit voor de aanstelling van
politie-matronen voor de bewaking, het
onderzoek en het vervoer van door de politie
aangehouden vrouwen en kinderen. Met dit
alles wordt' bier 'nog slechts een greep gedaan
uit het vele dat bet jaarverslag van den
Dnitschen Vrouwenraad vermeldt.
Uit Noorwegen komt de klacht, dat de
positie der gehuwde vronwlijke ambtenaren
büPost en Telegraphie zoo heel onzeker is
en wordt gevraagd, waarom de vrouwen
«elven zich op dit punt niet eens mogen
uitspreken, waarom men oordeelt over hare
belangen zonder haar zei ven te hooren?
In Rusland doen moedige vrouwen wat
zij kunnen om betere tijden voor hare kin

deren te helpen voorbereiden. Het is als
eene bespotting om hier te willen spreken
van eene verkiezingscampagne", schrijft
Illllllllllllllllllllllllllllllimillimmillllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllll

UIT DE NATUUR

CCXVI. Eerste Lenteteekenen.
. Nog is de witte winter niet voorbij en de
kou niet van de lucht, of overal dringt
't nieuwe leven al weer door. Uit de hoogte
valt 't op ons neer en trekt 't oog naar boven
naar de toppen van de kale boomen waar
de merel zijn zonaerlied instudeert, de zang

lijster zy'n volle klankenrijkdom uitstort en
waar de dijende knoppen de fijne
twijgenkant vol nopjes zetten Zacht, heel zacht,
bescheiden neuriënd, trillert degroenling; de
vink zet schuchter in, hu is den vollen slag nog
niet meester; maar de meezen, de boom

klevers, roodborst en winterkoning zijn al
op dreef, zij hebban ook de heelen winter
geoefend; hun heldere hooge toontjes glijden
langs de donkere stammen neer op 't eerste
nieuwe groen tusschen 't oude. gele gras.
Uit de aarde stijgt het naar ons op ; groene
omgebogen steekjes tilleu de bruine
bladerlagen op en wringen zich tusschen twee dorre
blaadjes door, glimmend-groene blaadjes ont

plooien, groengele kelk]es ontvouwen, goud

gele sterretjes glinsteren : 't mooie, altijd even
welkom lentebloempje is er weer, 't speenkruid
bloeit, 't Bloeit overal, waar maar de zon de
aarde warmen kan, en de losse voedzame grond
.niet wordt beploegd of bebouwd. Nog een
paar weekjes en de dijken aan de zonzij
zien er geel van, 't heele vaderland door;
bet maaien deert 't kruidje niet, want als
de man met de zeis komt, heeft 't zijn
tijdje al uitgeleefd; dan zijn de bloempjes wit
van ouderdom, wit van droogte, 't weefsel
zit vol lucht in plaats van kleurstof, net als
onze haren als de oude dag komt. Het plantje
kan zoo kalm den maater wachten, al is er
nog geen zaad gevormd; want onder en boven
den grond heeft 't voor een nageslacht
gezorgd, en al voedsel geschonken aan de
kinderen, die in 't volgend jaar geboren zullen
worden; de bruine speentjes onder den grond
zijn volgestopt met spijs voor de jonge
plantjes; en in de bladhoeken boven den
grond zitten ronde witte knopjes, die bij
Zenaide Mirovitch in het Maandblad van
den Wereldbond voor Vrouwenkiesrecht. De
regeering onderdrukt ieder vooruitstrevend
element met geweld en werkt de reactie in
de hand, waar zij kan." Toch volharden de
Bussische vrouwen om ook in die schijnbaar
hopelooze omstandigheden te doen wat hare
hand vindt om te doen. Zij hebben eene
verklaring aangaande de rechten der vrouw
opgesteld om te worden ingediend als de
Douma weder zal zijn bijeengekomen en zij
hebben zich gevormd tot comités ter onder

steuning der politieke gevangenen, opge

sloten onder omstandigheden, die, wat
het afgrijslijke daarvan aangaat, zich niet
laten indenken. Een ander comitéverzamelt
gegevens omtrent den voortgang der vrou

wenbeweging en houdt zich bezig met de
bewerking v.an biografiën der voornaamste
leidsvrouwen. Een propaganda-comitéheeft
de zorg op zich genomen om die lectuur te
verspreiden in de groote steden en op het
platte land. Tal van vrouwen zijn ook bereid
ten alle tijde op te treden als spreeksters of
cursussen te leiden ter bevordering der alge

meene volksontwikkeling; maar telkens
stuiten zij op den onwil der plaatselijke
autoriteiten, die met ondenkbare willekeur
optreden, en toen de Vereeniging voor de
rechten der Vrouw eenige vrouwen uitzond
om in het zuiden des lands, waar een hevige
hongersnood woedt, hulp te gaan bieden aan
de ongelukkige vrouwen en kinderen, die er
wegkwijnen van ellende, werd haar van
hoogerhand den toegang tot de noodlijdende
districten verboden.
Een overzicht der berichten, die van her
en ginds bij het pers-comitévan den Inter

nationale Vrouwenraad inkomen, vestigt de
overtuiging, dat de Nederlandsche vrouwen
leven en werken onder bijzonder
bevoorrechte omstandigheden; maar al moge de
vergelijking van Hollandsche toestanden
met toestanden elders in dat opzicht al gun

stig uitvallen, de vrees is toch ook gewettigd,
dat die groote bevoorrechting, welke ons deel
is, leidt lot een roekeloos verteeren van kracht
in persoonlijke quaesties en onderlinge
verdeeldheden, die aan de propaganda van het
groote beginsel, waaromtrent allen het toch
eigenlijk hartgrondig eens zijn, onbereken

bare schade toebrengen.
JOHAKNA W. A. NABEE.
• Afgev. v. Nederl. i. h. Perscomit
van den Int. Vrouwenraad.
Een brief orer het Stemrecht van Ellen Eey.
i.
Daar
overal
waarvan :
het missen
imrecht voor de vrouw nu
tot de groote vraagstukken,
oplossing verwacht wordt, za}
" den een en ander interesseeren
als ik hier mg n indruk geef over den
socialistischen strijd voor het stemrecht der vrouw
in Engeland.
In Venetiëontmoette ik twee juist uit
de gevangenis ontslagen leden van The
Women's Social and Polïtical Union."
Beide dames mochten de gevangenis ver

laten vóor.de eerst vastgestelde tijd verstre

ken was. De eene wegens ziekte, de andere
omdat het vonnis verzacht was; haar straftijd
werd verminderd. Beiden waren in hechtenis
genomen omdat zij woorden gesproken had

den, die de publieke orde verstoorden, toen
zij den 23sten October 11. naar het Lagerhuis
gingen om er het stemrecht te eischen.
Daar dit feit in het buitenland bekend
gemaakt werd door dat deel van de Engelsche
pers, dat het vrouwelijk stemrecht vijandig
gezind is, wil ik de ware toediacht der zaak
hier even releveeren.
Dat het de ware toedracht der zaak is,
daarvoor staat gedeeltelijk de alleraange

naamste indruk borg, die de beide dames
maakten, welke het feit te Venetiëvertelden,
en gedeeltelijk mijn kennis met een van de
honderden op den grond liggen, als 't speen

kruid gevallen is. Door den regen worden ze
naar binnen gedrukt; ook daaruit kunnen
nieuwe plantjes ontstaan, de soort zal niet
uitsterven, en de dijk, die al einde April
gemaaid wordt, staat een volgend jaar toch
weer geel van nieuwe speenkruid-sterren.
Er is nog zoo'n geel boterbloemachtig
plantje, dat nu al in vollen bloei staat, dat
is de winter-akoniet; maar die blijft, net als't
sneeuwklokje, liefst binnen 't hek van buiten

plaats of 't boerentuintje. Dat is meer een
limiMIIIIIIIIIIIIMIUmillllllimilMllllinillllllllllUIIMIIIIUIMIIIMUMIMUIM

eerste leden van bovengenoemde Union, Mrs.
Cobden-Sanderson. Zij is een dochter van
Bichard Cobden en haar man hoorde tot de
intiemste vrienden van William Morris. Zij
is een even waardige als beminnelijke per

soonlijkheid en iedereen, die haar kent, weet
dat waar zij zich aan 't hoofd stelde van de
een of andere beweging, s lies volkomen or

delijk en kalm in zijn werk gegaan moet zijn.
Een van bovengenoemde dames is schil

deres, de andere medewerkster aan het
socialistische blad The Labour Becord",
waarvan haar man de uitgever is.
Zij vertelden mij het volgeads:
The Social and Politica! Union" had het
noodzakelijk gevonden handelend met hun
propaganda op te Ireden, da*r de weg, die
tot daar aan toe ingeslagen was, tot geen
resultaat leidde en van langen duur scheen
te worden. Enkele vrouwen hadden zelfs
geweigerd belasting te betalen, maar dit had
niet de minste uitwerking op de stemrecht
kwestie alleen had het onaangename ge

volgen voor hen zelf.
Daarom besloot de vereeniging een ander
middel te beproeven en wel een direct beroep
op het Lagerhuis.
Het geschikte oogenblik voor dit appèl
vo»d m,en den 23sten October, den dag dat
het Parlement zyn zitting opende. De ge

heele vereeniging kwam voor het Parlements

gebouw bij elkaar, maar daar alleen goed
gekleede dames een plaats in the lobby"
kunnen krijgen, kwamen er niet meer dan
een tiental vrouwen het gebouw binnen.
Een paar van hen gingen naar een van de
liberale leaders" en vroegen hem of hij
ook wist of de prime minister" van plan
was het vraagstuk van het stemrecht voor
de vrouw op het tapijt te brengen.
Hu verwijde-de zich om het den minister
te gaan vragen en kwam terug met een
negatief antwoord.
Toen vroegen de dames of er geen hoop
was voor een volgende zitting. En toen hij
ook op deze vraag een beslist neen" ant
woordde, gingen de dames zelf naar de zaal
waar de zitting plaats had, richtten zich
daar tot de dichtst bij zijnde leden van het
parlement en verzochten met luide stem.
dat deze werken zouien voor. het stemrecht
der vrouw. Het geheele geval duurde niet
langer dan de tijd dien het mij kost om dit
te vertellen want de dames werden
direct en zonder tegenstand de zaal
uitgebracht. Zij gingen onmiddellijk naar de
menigte, die vóór net gebouw wachtte en
deelden den uitslag mee en in minder dan
geen tijd maakten de vrouwen zich gereed
tot een hevig protest, dat ondei tusschen
dadelijk door de politie^ afgebroken werd.
Daarop werden er willekeurig eenige vrou

wen naar het bureau van politie gebracht,
waaronder er enkele wafen, die alleen
stilzwijgend hadden toegekfken en andere die
VÓor of in net gebouw wiet "woord gevoerd
hadden.
Voor het gerecht werd er afgegaan op wat
de politie mededeelde. Want de beklaagden
weigerden verdedigingen aan te voeren tegen

over wetten, die zij niét vastgesteld hadden
en tegenover een rechtbank, die uitsluitend
bestond uit manlijke leden. De rechter be

loofde hun vrijstelling, indien zij beloofden
de volgende zes maanden de publieke orde
niet te storen. Annie Cobden-Sanderson ant

woordde uit aller naam, dat zij van plan
waren den strijd vojr hun doel voort te
zetten; De vrouwen moeten stemmen over de
wetten, waaraan zij moeten gehoorzamen en voor
de belasting, die zij moeten betalen.
Daarop werden er tien veroordeeld tot
gevangenisstraf. Zij hadden, zooals Herbert
Gladstone zeide, gewenscht als mannen
behandeld te worden en nu werd er aan
hun verlangen voldaan."
Doch dit gezegde is maar half waar: De
vader van Herbert Gladstone behandelde
zelfs een Parnell als een politieke gevangene,
en andere voorbeelden zouden kunnen wor

den aangehaald, waar beschaafde mannen een
wil strooien, mret in 't najaar bij een
bollenkweeker de wortelstokken kooppn; dat lijken
wel stukjes dood hout. 't Zyn vaak rare
onooglijke dingen, waaruit onze mooie
planten opgroeien.
Wie in 't, vroege voorjaar geen eigen of be

vriende buitenplaats tot zijn beschikking heeft
om er vrij bloemen te zoeken, kan ook daarbui

ten, behalve speenkruid, nog meer in bloei
vinden. Op boomkweekerijen, in stadsparken,
op losse goede gronden onder 't kreupelhout,
groeit een mooi maar o zoo nietig plantje, de
Bloeiende Gele Kornoelje. (uit 't Wandelboekje voor Natuurvrienden, Uitg. W. Versluys).
gouden bekertje dan een sterretje, een beker die
op een groene scnotel van donkere diep
ingeschulpte bladeren staat. In de gele bloembeker
die door de botanici de kelk wordt genoemd,
kunt ge eenige smalle huisjes vinden, die de
eigenlijke bloembladeren voorstellen; d9 kelk
doet dus de dienst van bloemkroon, en die
kroon zelf is tot honingbakjes vervormd. Wie
in 't volgend voorjaar op zijn buiten zoo
vroeg wat goud tusschen de sneeuwklokjes
voorjaarsvroegeling.Ge kunt midden in een bed
van die dingetjes staan, zonder ze op te mei

ken, maar wie ze eens in 't oog heeft, ziet
ze overal; de witte bloempjes zijn heel tenger
van bouw, en staan meestal in en wijd ver

takt trosje bijeen op heel fijne steeltjes; plat
op den grond ligt een aardig rozetje van spitse
blaadjes, die soms rood gekleurd zijn, maar
meestal grijs-groen blijven.
Wie dezer dagen in 't ijle bosch op lente'
lichter straf ondergingen dan deze categorie
gewoonlijk vereischt.
Maar deze beschaafde vrouwen werden
geheel behandeld als gevangenen, die wegens
moord en misdaad veroordeeld werden.
In de gevangenis waren zij een nummer
zonder naam, hadden de gewone
gevangeniskleeren aan en moesten gedwongen arbeid
verrichten. Eigen boeken en schrijfgeree
1schap werd hun geweigerd. Zij kregen de
gewone gevangeuiskost en aan alle hygi

nische eischen, frissche lucht, reinheid enz.
werd zeer slecht voldaan. Wat dit was voor
vrouwen, die gewoon zyn aan een dagelijksch
bad, frissche lucht en goed toebereid voedsel,
is licht te begrijpen!
Maar de beide dames spraken slechts ter
loops over eigen lijden, al was de eene e r
ook ziek door geworden. Zij leglen veel meer
den nadruk op de slechte condities naar

onder de gevangenen in 't algemeen gedoemd
zijn te leven.
Is er iets ongeremder dan dat gevangenen
evenals dienstplichtigen gehard worden op
onhygiënische wijze?
Zon de gevangenistijd, evenals de diensttijd,
niet een school voor de gezondheid moeten 7-iJn,
zoodat men overtuigd werd van de groote
waarde die frissche lucht, het bad, reinheid
in 't algemeen en gymnastiek voor de gezond

heid hebben?
(Slot volgt.)
Modebericht.

Het bekende Zijde-stoffen-export hais
Schweizer &amp; Co. te Luzern schrijft ons:
Zijden weefsels verheugen zich in een van
jaar tot jaar stijgende gewildheid voor straat

toiletten. De Zwitsersctie zijdefabrieken
hebben daardoor allen zóó druk werk, als
in lang niet 't geval was en men schrijft
deze enorme vlucht terecht toe aan haar
door de mode zoo bezunstigde artikelen. Als
bijzonder gewilde stoffen gelden vóór alles de
zachte weefselsoorten, zooals Echizen en
Ha'mtai, Louisine, Crêpe de Chine, Eolienne,
Moire Mousse ine, Taffetas lustre, enz., en
wel in effen zoowel in gestreept, geruit,
schotsch, bedrukt, en vooral ook door oroken.
In den re^el genieten kleine dessins de
voorkeur boven groote. Modekleuren zijn:
wit, zwart-wit, grijs-wit, dan de groenachtige,
blauwachtige en roodachtige tinten in uni"
of gemengd".
Modes.
Het groote nieuwtje dat madame Mode
ons brengt, is: het lint. Lint sedert lange
jaren in ongenade gevallen, thans in eere
hersteld. Lint voor hoed, mantel en
japongarneering. Lint in alle tinten, in alle afme

tingen, in alle prijzen. Lint ter breedte zelfs
van b5 centimeters, voor sjerp-ceintuurs en
voor hoed-garneering. DUB, soepel lint. Zwaar,
gebrocheerd lint. Effen en gebloemd lint.
Dit laatste, het onvervalschte genre
Pompadour, zal la note gaie brengen op de effen
blankheid der teere tinten bij wit-af. Breede
ceintuurs met lange ter linkerzijde
afzwierende uiteinden. Fluweel lint in alle breedten,
en in alle kleuren, staat ook in hooge gunst
bij de naderende en tegenwoordige mode.
Glad en lichtelijk gefronst zu len fluweelen
linten als rokgarneerins: gebruikt worden.
Wijde balloumou wen zijn letterlijk gemaakt
door de samenvoeging van bandfluweel. Wat
op een plaatje" wel doet, valt soms tegen
op een Japan. Ons oog zal aan't lintgewirrel
moeten wennen en erdoor gepakt" worden.
Gebeurt dit niet, dan zal dit modetje van
korten duur zijn.
Hoeden van fijn stroo met groote lussen
van zacht en mooi gekleurd lint, staan altijd
goed. Die gaan een blijde, verzekerde toe

komst tegemoet.
De opvoeringen van La Savelli" in het
theater Béjane, te Parijs, hebben er het
hunne toe bijgebracht de modes uit den
teekens let, merkt stellig ook flinke spruiten
op van een bijzonder mooi en sappig groen;
dicht opeengedrongen zit 't fijne blad, als
wortelloof gesplitst; dat wordt binnen een
maand een hooge plant met witte
schermbloemen: de wilde kervel; de binders van
vijfcents-bouketjes gebruiken ze nu als varen"
achter een paar vroege tulpen, roode
duc-vantolletjes meestal; jammer dat 't loof zoo gauw
slao wordt; 't is haast net zoo mooi als varen.
Tusschen hoog en laag, in 't gebied van de
heesters ontspruit ook al leven, de hazelaars
en lage elzen strooien hun stuifmeel in de
lucht en de lentewind voert 't mee naar de
kleine roode stempels, die 't opvangen en 't
den weg wijzen naar de zaadknoppen, waar't
verwacht wordt. Jong blad is er nog weinig,
wel schuiven de knoppen van de bloedroode
ribes en van de chineesche klokjes als uiteen,
zoodat er iets rood j en wits schemeren gaat
in 't groen; de elzeknoppen krijgen hun heer

lijke, mat violette voorjaarstinten, alleen de
kamperfoelie en de vlier maken al blad, al
gaat 't heel schuchter en bedachtzaam in dit
voorjaar.
't Is een lange en bange winter geweest
voor de vogels en ook voor de teerste
planten; de gele kornoelje, die anders om
dezen tijd al in vollen bloei staat, laat nog
maar even wat geel in zijn knoppen zien, ze
heelemaal te openen, waa&lt;*t hij nog niet, 't
kon nog eens weer gaan vriezen, zooals ver

leden week, en dan zou 't mis kunnen loopen.
Ook aan den waterkant gaat 't niet
voordeelig, wel blinken hier en daar als altijd om
half Maart de eerste witte katjes aan de
waterwilgen, maar 't gaat o zoo langzaam
van 't jaar. Of dat komt door de lange late
winter of door het lange en late zomeren in
't vorig jaar, durf ik uiet zeggen. Vaklui
zeggen: dat komt er van als de winter te
lang uit blijft, dan groeit de boel uit zijn
kracht en in 't voorjaar laten ze op zich
wachten; 't was al half November, vóór de
eerste koude kwam, die den nagroei stop
zette. In October moeten er een paar feoude
dagen komen, met 's nachts een graad of zes
vorst, dan staat op eens alles stil, en de
glanstijd van het tweede keizerrijk te doen
herleven. Kleurige linten, gebrocheerde zijde,
breede, gebloemde sluiers door keizerin
Eugénie, haar vriendinnen en hofdames ge

lanceerd, zijn op 't oogenblik het nieuwste
van het nieuwe.
Japan wordt nog steeds door de mode
gehuldigd op gecostumeerde bals, en door
het dragen van schel-gekleurde zijde:
kanariegeel, hel-blauw, fel-rood, gras-groen. Menige
vrouw is dezen winter gekleed in bonte kimono,
en gekapt met gouden sieraden en welriekende
bloemen, als Japanse hèin de danszaal ver

schenen.
De geheele gamma van grijs is te pas ge

komen bij het kleuren der nieuwe
voorjaarsstoffen. Dikwijls zijn twee tinten op
hetzelfde weefsel aangebracht. Grijs gestreept
materiaal zal voor wanteltoiletten veel gezien
worden.
Bij een opvoering^ &lt;of beter gezegd bij de
generale repetitie van les Jacobines" in 't
Vandeville-theater, te Parijs, heeft een sma

ragd-groene zy'de rok, door de elegante
Gabriëlle Dorziat, zulk een opwinding onder
de toeschouwers verwekt, dat de actrice, als
Juffertje in 't groen" moeite had haar aan

dacht by haar rol te bepalen.
De zijde rok was groener dan groen. Ieder
kent het sprekende smaragd-groen. Ter
grootte van een smaragd, is de tint wel een
beetje brutaal, maar de afmeting der bruta

liteit geeft geen aanstoot, omdat de'groote
van dezen gekleurden steen bescheiden van
omvang is.
Maar, een heele rok van smaragd-groene
zijde, brengt een ander effect teweeg, dan
de juist nu zoo modieuse preciosa.
Mejuffrouw Dorziat, lang en slank, droeg
in het derde bedrijf, op de soiree van me

vrouw Ie Mesnil, een glad om de heupen
gespannen, naar onderen zich verwijdende,
smaragd-groene rok, zonder nig garneersel.
Haar slank figuur was in hard-groen
gemouleerd. Uitroepen, hoofdschudden, af keurende
gebaren, spotzieke glimlachjes onder de toe

schouwers. Enkele vonden het tóch mooi,
anders zou la Dorziat" het niet dragen. Doch
de inschikkelijke bewonderaars legden het af
tegen het protest der meerderheid. Het
groenzijden rokje was opeens historisch. Iedereen
sprak er over. Men spitste zich op de première
van les Jacobines" om het sensatie oogen

blik, wanneer mej. Dorziat zoo buitengewoon
schel aandoet in haar groener dan groener
gewaad. De première bracht de emotie van
een verrassing. De smaragd-groen e robe
speelde niet meer mee l deed boete in donkere
garde-robe voor haar onbezonnenheid.
La Dorsiat verscheen op de soiree in een
toilet van zacht-blauwe zijde, vél en vél
mooier, maar niet gevend den
kriebeligmakenden indruk van het smaragdje, dat in
den ban was, en op wier rentree men zoo
vurig hoopte !
CAPRICE.
* *
*
Bijst met appelen voor pi. m. 8 personen.
Benoodigdheden: 12 appelen (lielit renet

ten), 250 gr. rijst, 2 Liter melk, 250 gr. suiker,
75 gr. boter, 3 eieren, kaneel en citroenschil.
Neem 12 renetten. Snijd ze in tweeën. Kook
de stukken ongeschild, bij 6 a 8 stuk tegelijk
in een platte kookpan, waarin l Liter water
(of Bijnwijn) l pijpje kaneel, l citroenschil
en 100 gr. suiker. Keer de stukken tot dat
ze zacht aanvoelen. Haal ze dan met
schuimspaan uit het kooknat, laat ze op een zeef
uitlekken, en doe er voorzichtig met een lepel
de schil af. Kook 250 gr. rijst, met 2 Liter
melk en een ietsje zout gaar. Niet in roeren.
Korrels rijst moeten gaaf en heel blijven.
Als de massa stijf gekookt is, voegt men er
150 gr. suiker plus het tot siroop ingekookte
vruchtennat en 50 gr. boter bij. Neem een
beboterden pan. Leg er laagjesgewijs rijsten
appelen in, 't laatst rijst. Strijkt de opper

vlakte glad. Klop 't wit van 3 eieren stijf.
Voeg er 100 gr. poedersuiker bij, luchtig er
mee vermengd. Strijk hiervan een laag op de
rijst. Half uur in matig verwarmde oven.
boomen en heesters kunnen rusten en kracht
opdoen voor 't volgend groei-seizoen.
Anderen, die 't ook weten kunnen, gelooven
er geen woord van en wijzen op 't zuiden.
waar de groei haast geen stilstand kent, en
de struiken al weer in Februari nieuw blad
maken. Maar hoe 't ook zij, als we een mooie
groene Paschen zullen hebben, moeten er geen
naloopertjes van den winter meer komen.
In elk geval, zoo de landplanten geen vertra

ging leden door den langen winter, de water

planten, wel en de waterdieren ook. Ik heb
midden Maart al meer dan eens de bruine
kikkers hooren knorren en ook de padden; de
mooie salamanders met hun warm oranje
buikjes zijn er ook nog niet of heel schaarsch;
dat komt stellig van de ijskorst, die gisteren
nog hier en daar op de slootjes lag. Alleen
de sterkste waterplanten zooals, waterlelies,
fonteinkruid, vertoonen wat groen op den
bodem; maar dat is dan ook prachtig van
tint en vorm.
De meeste en duidelijkste teekenen van 't
vroege lenteleven geven toch maar de vogels
en vooral de merels, de meezen en de
houtduiven, 't is een drukte en gevlieg en
gezang in mijn tuintje van belang, al in den
vroegen morgen, lang voor 't dag is; men
zou gaan meenen dat 't al volop lente was.
Een teleurstelling is 't telkens als ge dan
vol hoop opstaat en uitkijkt op de daken,
en de boomen ziet, die wit besneeuwd of
berijpt zijn, en merkt hoe de aucuba en
rhododendon de bladeren laten hangen om, dat
't weer eens een paar graden heeft gevroren.
Maar hoe lang kan dat nog duren ? Elke
lente is een nieuwe jeugd, ook voor ons
ouderen, als wij maar met de natuur mee

leven, en al blijft de winter dit jaar ook wat
lang, binnenkort moeten toch weer de
anemoontjes bloeien.
E. HEIMANS.
Mej. A. K. De boomen in 't Leidsche
Boschje, die u bedoelt, zijn platanen, die
houden dikwijls tot Mei hun bolletjes-vruchten
op lange stelen.

</text>
<image timestamp="2002:08:12:06:35:22.00" size="558432">000000RQ.TIF</image>
</page>
</document>
