<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19300517</Datum>
<Pagina>18</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 77 MEI 1930
No. 2763
Schopenhauer's Aphorismen van Levenswijsheid
bewerkt door Gharivarius
TWEEDE DEEL. IK HEB
Drie soorten van behoeften hinderen den mensch,
Schoon niet gescheiden door een duidelijken grens.
Vooreerst onmisbaar goed, als voedsel en kleedij,
Onnoodig, als tabak en lichte lekkernij,
Ten derde goederen, die zuiver weelde zijn,
Bijvoorbeeld diamanten, dons en dure wijn.
Hoeveel 't geluk verhoogt, is niet bepaald, begrensd,
De kwestie is niet wat men krijgt, maar wat men wenscht,
Een vraag, waarop ons geen geleerde antwoord geeft
Wat is een breuk, die noemer mist, maar teller heeft?

II

Wie zonder leed of last een zeker voorwerp derft,
Kan zeer gelukkig zijn, indien hij 't niet verwerft;
En d'ander, die 't verlangt, maar 't niet verkrijgen kan,
Is, schoon hij rijker zij, een ongelukkig man.
Wie zijn bezit verliest, voelt, na den eersten schrik,
Niet veel veranderd in het wezen van zijn ik,
Omdat hij binnenkort, juist door gebrek a.in geld,
Aanmerklijk lager eischen aan het leven stelt.
De tijd van overgang mag pijnlijk zijn geweest,
Het komt terecht gelijk een wonde die geneest.

III
En eveneens, valt plotsling u fortuin ten deel.
Ook dan verandert in uw innerlijk niet veel.
In d'eersten tijd gevoelt gij u verruimd, versterkt,
Maar spoedig raakt die vreugd verzwakt en uitgewerkt,
Omftat gij dan uw eischen hooger hebt gesteld,
Biïs evenmin bevredigd wordt door al uw geld.
Déontevredenheid, die ons geluk verstoort,
Komt uit een onverbroken wanverhouding voort,
Indien men met zijn wenschen aldoor verder gaat,
Schoon tot vervulling dier verlangens niet in staat.
(Einde van het Tweede Deel)
IV
Wij zien dat d'arme man. die plotsling rijkdom krijgt,
Gewoonlijk veel meer tot verkwisting is geneigd,
Dan wie zijn leven lang aan weelde was gewend,
En broodsgebrek alleen van hooren zeggen kent,
Daar hij 't verliezen van zijn schat zoo hevig ducht,
Alsof 't zijn dood zou zijn, gelijk gebrek aan lucht.
Den armgeboorne heeft zijn vroeger lot geleerd.
Dat men in leven blijft, desnoods geruïneerd.
Zijn vrees voor geldverlies is dus veel minder groot
Een bedelaar te paard," zegt Shakespeare, rijdt het dood.

V

Ook, als een arme vrouw huwt met een rijken man,
Vergooit ze gul zijn geld, en leeft er lustig van;
Dit is alweer dezelfde menschelijke trek
Ervaring maakt haar minder bang voor geldgebrek.
Maar heeft een vrouw een rijke bruidschat meegebracht,
Dan leeft ze in den echt voorzichtig en doordacht,
Omdat zij voor dien tijd al grondig heeft geleerd,
Hoe men zijn eigendom het veiligste beheert.
Vermaak uw arme vrouw, bedachtzame gemaal,
Dus enkel vruchtgebruik, en nimmer kapitaal.
VI
Slechts wie vermogen heeft, gevoelt zich waarlijk vrij,
En daaglijks juicht hij: ,,Deze dag is gansch voor mij !"
De een besteedt zijn tijd aan kunst of wetenschap,
De ander, niet weetgierig, artistiek of knap,
Doet aan liefdadigheid. Maar zorg in elk geval,
Dat g' inziet welk genot uw goed u geven zal.
Toen Socrates een stapel weeldezaken zag,
Die op de markt gereed voor grage koopers lag,
Toen sprak hij, zijn adepten leidend uit 't gedrang:
Wat is er, vrienden, veel, waar ik niet naar verlang.

MUZIEK
door Constant van Wessem
Hongaarsch mannenkoor

ALS gasten van Apollo" kwamen hier Dins

dagavond de Budai Dalarda"-zangers, uit
Budapest in het Concertgebouw zingen en zoo
kregen wij gelegenheid kennis te maken met n
voortreffelijk Hongaarsch mannenkoor. Het
verschil met het zingen van een soortgelijk koor
als dat van Apollo" was opvallend. Waar het
Hollandsche mannenkoor, dat, zooals bekend, door
Roeske wordt geleid, zich vooral op
eensymphonisch ensemble-zuigen toelegt, blijft in het
Hongaarsche koor het zingen meer individueel gehouden,
hoort men de stemmen meer op zichzelf, minder
sonoor, maar fantastischer, speelscher, volkscher
zou ik haast zeggen. De toonhoogte is iets minder
vast dan bij de Hollanders, opgegroeid onder de
Toonkunst-cultuur", die Mengelberg in den
koorzang heeft gebracht. Het zittend zingen der
Hongaarsche zangers verwonderde even als minder
ibevorderlijk voor de klankontwikkeling en de
vastheid van de stem (en bleek dat een enkele
Zeist als Woonplaats.
BOUWTERREIN TE KOOP in net centrum
van Zeist, aan den verkeersweg Utrecht
Arnhem, in de onmiddellijke nabijheid van
net Raadhuis, de Hotels Hermitage en Flgl
en het Slot van Zeist. Prachtig opgaand
geboomte, stofvrije wegen, voorzien van
rioleerlng, gas, water en electriciteit.
Nadere gegevens worden verstrekt door de
N.V. PARK KERSBERGE1V,
Montaubanstraat 4, Zeist.
maal ook), maar men kreeg daardoor een spon

taner en speelscher effect, dat bij het karakter
van dit zeer nationale soort zingen paste. De
dirigent Alex Szeghögaf bij het begin van ieder lied
op den vleugel op improviseerende wijze hoogte en
inzet voor de zangers aan.
Wat deze zangers presteerden, het was alles
even gemakkelijk en virtuoos zonder als zoodanig
opvallend te wezen. De articulatie, de stemming,
het rythme, het bleef alles nog dicht bij den
nationalen volkszang, bij het nationale volkslied met
zijn vaak melancholische, donkere intonatie.
Wij kregen een groote verscheidenheid van
liederen, zoowel kunstliederen als volksliederen,
liederen van Kodaly, van Szeghözelf en volksliede

ren of bewerkingen er van door Bartok en anderen.
De pianist Lajos Heimlich droeg stukken voor
van Liszt, Bartok, Kodaly, virtuoos en klankrijk
gespeeld.
Het succes van het eerste optreden van dit
Hongaarsch koor, dat reeds een paar maal
..prijszong", was ook in Amsterdam groot. Er waren vele
kransen eu er was veel applaus.

T
'entoonstellingen
Kunstzaal D. G. Santee Landweer, Heerengracht,
Amsterdam. Fransche prentkunst. Tot 18 Mei.
Kunsthandel Aaiderink, Amsterdam. Werken
van A. J. van Dyck uit Veere. Tot 25 Mei.
Kunsthandel Hofstee Deelman, Amsterdam.
Werken van de Zarate, Kvapil, Adr. Lubbers.
Tot l Juni.
Rotterdamsche Kunstkring, Rotterdam.
Hollandsche en Franscho schilderkunst (collectie van
Wisselingh en Co). Tot l Juni.
Kunstnijverheidshuis De Distel", Rotterdam.
Werk van P. W. Bulthuis. Tot l Juni.
T. B, BENNER 6 ZOON |
PIANOHANDEL
DEN HAAG 97 NOORDEINDE
Parijs, Galeries Durand-Ruel, 37 Avenue do
Friedland. Schilderijen van C. J. Maks. Tot l Juni.
Kunstzaal Unger en van Mens, Rotterdam.
Meesteiwerken der Fransche en Ilollandsche
schilderkunst. Tot l Juni.
Kunsthande ,,Sena", den Haag. Schilderijen
en aquarellen door Herman Heuff. Tot l Juni.
Kunsthandel N. Eissenloeffel, Amsterdam. Schil

derijen, aquarellen, teekeningen en lithografieën
door Odillon Redon. Tot 5 Juni.
Stedelijk Museum, Amsterdam. Tentoonstelling
van naakt, door leden van De Onafhankelijken"
en Fransche en Belgische Surrealisten. Tot 10 Juni.
Stedelijk Museum, Amsterdam. Beeldhouw

werken en teekeningen door Auguste Rodin.
Tot 12 Juni.
Frans Buffa en Zoon, Amsterdam. Schilderijen
van Corot, Oezanne, Degas, Millet en Renoir.
Tot 12 Juni.
Kunstzaal
Rokin 126
van Lier
Amsterdam*
Oostersche &amp; Europeesche antiquiteiten
Oude en Modarne schilderijen en plastieken
Negerkunst &amp; Ethnographlca

</text>
<image timestamp="2002:09:25:16:09:46.00" size="204243">0000097S.TIF</image>
</page>
</document>
