<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19180302</Datum>
<Pagina>13</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
2 Maart '18. No. 2123
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
13
AMERIKA HEFT HET UITVOERVERBOD NAAR NEDERLAND OP, MAAR LEVENSMIDDELEN HO MAAR!
Teekening voor de Amsterdammer" van Joh. Braakensiek
DIE GOEDE OOM SA M!
RIJM-KRONYCK
LEVE DE WAR TRADE BOARDS
Opgedragen aan mijn vriend
den Krekelzanger
Nederland heeft zwaar geleden
door het woeden van den strijd
en geen mensch krijgt, voor den vrede,
nog een ei bij zijn ontbijt...
Aldus dacht men, doch, o weelde,
onlangs kwam het zoet bericht
dat Amerika weer heel de
stroom der gaven op ons richt.
Nu 't embargo opgeheven
is voor knoopen en voor wijn,
kunnen wij weer rustig leven,
kunden wij tevreden zijn,
films, piano's, fonografen,
valsche tanden en mental
pelterijen, tandenschuiers
marmer, speelgoed, amidol
schilderijen- reproducties
vaLche bloemen, ammoniak
pen en, veeren, diamanten
stroomen weer in onzen zak
strooien-, vilten- dameshoeden,
aardtwerk tn s-ilversaan
komen weer bij groote massa's
ut f den vreemde bij ons aan
Zaad, MMhezer kant en kralen
arsen -bi'lon ai glas
en ook Oostersclie tapijten,
.,. waaraan zoo'n behoefte was.
Bridge en Royal

Aüction Bridge

Mijn laatste artikel bezorgde mij enkele
brieven, waarin werd bestreden, dat, indien
bij Royal Aüction Bridge na een doublure,
door den troefmaker toch aan het contract
werd voldaan deze aan zijn winstzijde 100
mocht boeken.
Inderdaad was dit van mij een uitspraak
die nog lang niet algemeen wordt aangenomen.
Veelal wordt aangegeven, dat voor het
toch voldoen aan het contract na een doublure
slechts 50 punten worden geboekt aan de
winstzijde en bovendien 50 punten voor
eiken slag boven het geannonceerde aantal
behaald, doch ons bezwaar daartegen was,
ddt een ongewettigde doublure daardoor te
laag gestraft werd.
Wel wordt daartegen aangevoerd, dat de
troefmaker toch reeds het dubbele aantal
trekken noteert en daardoor veel kans heeft
om de manche te winnen doch de vrees
voor een doublure, al is die eigenlijk niet
gewetligd, weerhoudt dikwijls vele spelers
een hoogere annonce te doen, al zou die ook
alleszins juist zijn.
Een te hooge annonce daarentegen wordt
nu toch reeds vrij zwaar gestraft.
Ik laat daarom aan de spelers over hierin
een beslissing te nemen, waarbij ik echter
gaarne erken dat de meening van mijn be

strijders tot nu toe de meest gangbare is
geweest.

In mijn laatste artikel merkte ik ook op,
dat bij eene annonce van 3 trekken van
dezelfde waarde als 2 trekken in een andere
kleur de eerstbedoelde annonce den voor

rang heeft biiv. 3 trekken in klaveren is
hooger dan 2 trekken in kroonschoppen.
Hetft echter een annonce van 2 trekken een
hoogere waarde dan eene van 3 trekken in
een andere kleur, dan gaat de annonce van
2 trekken voor, m. a. w. de meeste punten
gaan boven de meeste slagen dus 3 sans a
(out gaat boven 4 ruiten en wanneer een
der spelers bijv. 4 klaveren heeft geannon

ceerd kan een der eerstvolgende spelers 3
kroonschoppen aankondigen aangezien 4
klaveren slechts 24 en 3 kroonschoppen 27
punten gelden.
Nog dient hierbij te worden vermeld, dat,
wanneer na een doublure wordt overgegaan
in een andere kleur slechts rekening wordt
gehouden met de enkele waarde der
gedoubleerde troef; zoo kan na een doublure
van 2 sans a tout overgegaan worden tot
3 ruiten.

Voor wat betreft het opteekenen, wordt,
indien door een der beide partijen een manche
is gewonnen, onder de in die manche door
de tegenpartij behaalde punten een strtep
geplaatst. De nieuwe manche begint dus
blanco voor beide partijen en de vroeger
behaalde punten rekenen niet mede voor de
nieuwe manche.

In het vorenstaande heb ik de mij ge

dane vragen beantwoord en ik wil nu nog
OELOF AITR
Kalverstraat 1
= Opgericht 1850
TELEFOON 658 N
Paarlen, Brillanten

Goud, Zilver en Horloges
Uitsluitend eerste kwaliteit
Dank u, lieve overburen,
Nederland ia int den nood
van albast en salicvïzuur
maken wij wel oori"gsbrood.
Wat je zelf ni t kunt gebruiken
nemen irij hier gretig an.
On:e clist'ibutie stopt er
nog wel ciihcidswüisten van!

M t: LIS S T o K E
Vleiend (London Opinion)
even wijzen op het belang om op geoor

loofde wijze aan zijn partner zooveel mogelijk
inzicht te geven in het eigen spel.
In mijn vorig artikel over Royal Aüction
Bridge gaf ik reeds aan, dat door de ver

schillende annonces te baseeren op goede
kaarten waardevolle aanwijzingen worden
gegeven aan den partner en dit geldt na

tuurlijk zoowel voor het eventueel opbieden
tegen een hoogere annonce door de tegen

partij gedaan als voor het spelen tegen den

gene, die door het doen van de hoogste
annonce het spel speelt; maar ook gedurende
het spel kan men den partner aanwijzingen
geven omtrent zijn kaarten.
Heeft men van een kleur aas, heer en een
of meer lagere kaarten, speel dan eerst de
heer, dan de aas. Hebt ge aas, heer, sec
(alleen) speel dan eerst de aas, dan de heer,
dat is voor uw partner eene aanwijzing dat
ge geen andere kaarten van die kleur in
handen hebt. Hebt ge twee kaarten van eea
kleur onder de boer en die kleur wordt ge

speeld, werp dan eerst de hoogste kaart
weg, daarna de laagste; uw partner weet
dan, dat ge renonce hebt in die kieur.
Hebt ge heer, vrouw en een kleur en ge
most uitkomen, speel dan eerst de heer;
in het andere geval dat ge bij moet spelen
de laatste kaart van de suite, dus van heer,
vrouw de vrouw, van heer, vrouw, boer de
boer enz.
Hebt ge vrouw en boer met of zonder lagere
kiarten speel dan als regel de vrouw.
Hebt ge boer en tien met of zonder lagere
kaarten speel dan als regtl de boer.
Moet ge renonceeren als uw partner een
vrije kaart uitspeelt werp dan een kaart weg
van uw zwakke kleur; het is voor uw partner
een aanwijzing niet in die kleur uit te komen.
Het kan ook goed zi;n om van een hooge
suite bijv. aas, heer, vrouw, boer, het aas
weg te werpen. Men geeft daarmede te
kennen dat men nog meer hooge kaarten
van die kleur in handen heeft.
Het is echter niet altijd aan te bevelen
de eenige kaart van een kleur, die men iri
handen heeft weg te gooien; men moet dan
al de eerste maal, dat die kleur gespeeld
wordt renonceeren en de tegenpartij weet
dan reeds dadelijk naar welke zijde hij kan
snijden.
Moet men uitkomen en mist men elke aan

wijzing van het spel van den partner en is
in uw eigen spel ook geen bepaalde sterke
kaart, die gij spelen kunt, speel dan van
een kleur als gij er althans vier kaarten
van hebt op drie na de hoogste kaart.
L'w partner weet dan dat er groote waar

schijnlijkheid bestaat dat ge nog drie kaarten
hebt hooger dan de gespeelde, hij ziet de
blinde en zijn eigen kaarten en er is groote
kans, dat hij daardoor ook een inzicht krijgt
in het spel van den gever, dat hij, wanneer
gij zelf vóór den blinde zit, daardoor in
staat is te snijden of met een lage kaart
een hooge kaart van den gever kan
forceeren. Speelt ge dus een twee, dan weet uw
partner, dat ge van de gespeelde kleur
hoogstens vier kaarten in handen kunt
hebben. Speelt ge de drie en uw partner
neemt den slag, terwijl de 'l ncch in den
blinde ligt, noch door den gever wordt
bijgespeeld, dan moet uw partner er mede
rekening houden, dat ge 5 kaarten in die
kleur kunt hebben. Bij sans a tout kan die
wetenschap van gewicht zijn om te beslissen
of hij moet trachten door hooge kaarten
weg te gooien U weer aan siag te laten
komen om nog een vrije kaart van uw serie
te maken. Wauneer een kleur truef is kars
dit een reden zijn om die kleur niet te
spelen, omdat de gever, door af te troeven,
aan slag kan komen en dan htt spel in
handen kan nemen.
Bij het nagaan van de vorenstaande
wenken moet men echter de algemeene regels
niet vergeten, zooals ce speler, die voor den
In het Hjspitaal (London Opinion)
i; i

Afgewezen minnaar: Nu zal ik nooit kunnen
trouwen.'1
Z ij: Waarom niet 'f'
Hij: Ais;;/ me niet neemt, wie zal 't dan doen?"
Tommy (met de thermometer): Wat
mot ik nou met dat ding in m'n mond,
zuster? 'k Heb 'n kogel door m'n been!"
blinde zit speelt door de krach! var; den
blinde heen en de speler, die na den blinde
zit, speelt naar de zwakke kleur va;; den
l blinde toe,
H bt ge zelf in uw spel geen sterke harten,
liggen die ook niet ir. don biinde en laat
de gever het over, (Jan beitaat tr groote
kans, dat uw partner een sterk hartenspel
hetft. Laat de gever het over eti heeft hij
twee azen bij gespeeld, dan het f; u vv partner
de azen, die gij nii-t ziet in uw eigenspd
of in den blinde. Anders zou de gever wel
sans a tout hentien gemaakt.
Speelt de gever teen troef, dan is het
waarschijnlijk, dat hij niet krachtig daarin
is of uit het spel, waaruit geen troef gemaakt
Is, kleine troeven wil maken op renonce;
de tegenpartij moet dan niet aarzelen troef
te spelen, het iefst'-atuurli;k door den troef

maker heen. Vermijdt de gever te spelen
in een kleur, waarvan bij den Winde eenige
hooge kaarten liggen en hebt gij zelf slechts
enkele kleine kaarten van die kleur in uw
bezit, dan is de waarschijnlijkheid groot,
dat de overige hooge kaarten in handen
zijn van uw partner.
Let niet alleen op de kaarten, die uw
partner weggooit, maar ook op die weg

gegooid door uw tegenpartij.
Speel als tegenpartij van een gever nooit
een misleidende kaart. Meestal brengt gij
er uw partner nog meer mede in de war
dan uw tegenpartij. Als gever kan het daar

entegen wel voordeel brengen, zoo'n kaart,
d.i. tegen de regels van het spel, te spelen.
Bovengenoemde algemeen aangenomen
beginselen gelden zoowel voor gewoon
Bridge als voor Royal Aüction Bridge. Voor
het spelen van het spel ais uw partner
gedoubleerd heeft, is dit echter niet het geval.
Nemen wij het geval, dat uw partner
gedoubleerd heeft, na een sans a tout annonce
van de tegenpartij.
Li ij gewoon Bridge moet ge, wanneer ge
vooruit, dan onmiddellijk uw hoogste harten
kaart uispelen, want algemeen wordt
aangenomer1, dat dat doubleeren wijst op een
zeer st« rke harten kleur of een zeer sterke
an;'ere kleur met Parten aas.
Hij R \ a! Aüction Bridge heeft men
aanwij/ingen gekregen door het opbieden en
zou het zeer verkeerd zijn zonder verdere
aanwijzirf; harten te spelen.
Hetft hij gewoon Bridge uw partner
gedouDleeid bij een Uoeidec'aratie van den
gever, dan moet ge, als ge voorzit, uit

komen met uw hoogste troef, althans wan

neer ge door den troefmaker heen kunt
spelen.
Want bij het doubleeren van een
troefkaart bij gewoon Bridge, moet degeen die
doubleert ok kracht in troef bezitten, want
om v:\n de doublure profijt te hebben moet
met den trek maken.
Bij Royal Aüction Bridge moet de speler
het aantal slagen aan trek maken, dat hij
aangekondigd heeft en voor het geval hij
bijv. 4 slagen in een kleur heeft aangekon

digd, is het voor de tegenpartij al voldoende
om 4 slagen te maken om de strafpunten
aan hun zijde te boeken.
Het maken van slagen is dan hoofdzaak
en de annonce van uw partner moet U dan
aanwijzingen geven welke kaart te spelen.
Blijkt er in den blinde een renonce te zijn,
waardoor het dezen mogelijk zou zijn een
kleine troef te maken, dan moet de speler
na den blinde dadelijk een troef spelen als
hij aan trek komt en kan het ook aanbe

veling verdienen dat de speler vóór den
blinde die troef of troeven er uit haalt.
Speelt degeen die het spel speelt geen
trotf, dan bestaat er alle aanleiding voor
de tegenpartij om het te doen, het liefst
door de kracht heen.
BRI DO ER

</text>
<image timestamp="2002:08:22:22:03:29.00" size="399521">D10002QC.TIF</image>
</page>
</document>
