<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18851206</Datum>
<Pagina>14</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
: u
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERL A N D.
No/441

-.,straat, wien het was overkomen dat hoogstdeszelfs echtkoets met
dorBelver schoon en inhoü.d op .een a&lt;gezaagden boomklonip was hlijven
•taan, terwijl het geheele overige hnis en huisraad heel kalm den geheelen
nacht was blijven naar beneden dooien, haastte zich na bevrijd te zijn
uit züne precaire situatie, de reeds gedane kerkberstelling ta herroepen.
Booh nadat men het phenomeen eerst tot op den grond toe had
door, zien, of beter gezegd; op deszclfs grond was gearriveerd, begon men de
tad weder recht op te zetten en op hare plaats te schuivep, benevens
-• 4e thnns overal den weg versperrende, en op de onpa^sendste plaatsen
opstekende' boomstompen te verwijderen; en daar terzelfder ty d do ver

wachte volksverhuizing naar de Coeur d'Alène-m^nen. langs de Northern
JPacifie Spoor, zoowel van 't Oosten als van 't Westen, begon toe te
stroomen, bleef Belkoap, zelfs gedurende haar plotselinge vernedering1, eene
• Stad die, daargelaten nog de personen die doortrokken naar de mynen,
'Orde Indianen die er dagelijks hnn wild kwamen verkoopeD, tegen het
«inde van Maart 1884 haar 3000 inwoners telde.
Be kerk en de school prijkten sedert lang aan de Eerste straat en
waren zelfs döpr de witte verflaag waarmede men haar had bedekt, reeds
'• fan verro zichtbaar. Daar haar stichter Methodist was, had een
aanbanger der Episcopaalsche kerk die van d en eersten niet alleen in 't kerkelijke,
maar ook in 't grondbezittelyke een conpurrent was, reeds in de Tweede
straat eene tweede kerk van zijne geloofsbelijdenis laten kernen, welker
'toren 10 voet hooger was dan die der Methodistenkerk. Gaarne had hij
haar aan een der hoeken van de hoofdstraat der stad geplaatst, wanneer
ipetalle viere twintig Gornerfoaildings", ten tijde van den grootsten bloei
-der plaats i rt handen van deu Wine and Lignor" handel waveh geweest.
:; Doch juist om dezen tijd wilde het toeval dat de stad, die :oo pas haar
tferkelyken grond van bestaan had gevonden, werd bezocht door zekeren
Thompson uit Colorado. Thompson had intertijd, toen Learlvülc werd p
enaakt, zijne hand in het spel gehad en daarom was het nir.ts vreemd» dat
ha ook beproefde in de Belknapsche Stichtinga-Corapagnie opgenomen te
worden. De scheppers van Belknap wezen zijn aanzoek echter van do hand
en begingen daardoor hun eerste feil. Zy hadden Thompson met oyen
armen moeten ontvangen en: hem door een gesclieck va» dri-? of vier
blocks" of bouwterreinen onafscheidelijk aan hunne belangen moeten
'tieVbinden. In plaats van zoo te handelen, lieten zij hem on verricht er zaka
vertrekken, waarop hij zonder verder een woord te verspillen, met den
eerstvolgenden trein acht mijlen terugreed, zich daar liet uitzetten en direct
eene eigene nieuwe stad stichtte.
' tg het eerst lachten natuurlijk de Belknnpsche gromltezitters en
handelsgrootheden daarover; zij hadden immers de belofte dei1 dueciie van
de Nor t her u Pacific Spoor, dat de passagiers voor de Ccenr d'Al
ne-mijnen naar Belknap zouden worden gezonden; wat bekommerden a ij er
. sicb. dus over al kwamen er een dozijntje nieuwe steden langs de
spoorJijo uit den grond op, die trachten het Cosur d'Alono- verkeer te trekken.
• ... Maar zij konden nog al wat op hunne Spoorweg directie-houwen;
Thomp. spn liet doodeenvoudig de Directie links liggon en wendde zich tot de
&gt; Hoofdconducteurs der treinen, aan ieder van wien hij ia of tivèe raóoie
bouwterreinen op de hoeken der straten ten geschenke gnf. Hij maakte
bén daardoor zoo zeer tot mede-belanghebbenden in zijne bc-langcn, dat
zg" alle 'Cóeur d'Alène psssagiers, niettegenstaande al hun kaartjes
Belknap aanwezen als bestemmingsplaats, ja zelfs of zij wilden of niet,
'af, zettede.n aan de,, naar haar stichter gedoopte stad, Thompson Falls, onder
voorwendsel, dat deze plaats het eenige verbicdingspunt met do Cceur
4'AJène-mijnen was.
Met behulp van deze, op eiken trein loopende van 't Weeten of v.in
'tQosten, aanwezige leden van het spoorwegachtigo missionarisaencorps,
kreeg hij het binnen veertien dagen zoover dat Thompson FaHs feitelijk
de halte voor de mijnen wal en dat eene maand later minstens
twee' df rden van het verkeer van Belkoap naar Thompson Falls was over

gebracht. En het laatste derde ware zeker ook gevolgd, wanneer niet
(terzelfder tijd een noodlot, dat beide steden beschoren was, wave 'te
voorschy'n getreden.
De Coeur d'Alène-mijnen blaken, met het begin der werkelijke lente,
bedrog te zijn; een zeepbel, een zoo al niet geheel valsch dan toch ge

weldig overdreven goud-alarm. Ware niet de harde en lange winter
tnsschea de eerste opgewondenheid in den herfst en de werkelijke ont

ginning in het voorjaar getreden, dan had het uiteenbarsten der
begoo«helende zeepbel veel vroeger plaats gegrepen. Nu had dit wel is waar
Jater plaats, maar daarom ook des te meer onverwacht.
• De speculanten in grondeigendommen van Thomson Falls en Belknap
zafeu erg in den .brand, maar Thompson en zijne spoorweg-ambtenaren
hadden nog meer weerstandskracht ais de reeds uitgeputte Bellinappers.
; Terwijl ginds eene trapsgewijze oplossing volgde, die bijna eene maand
duurde, eindigde Belknap met een paniek van sleohts drie dagen, en
waarvan de slotscène was dat een opstand tegen de grondvesters, van
•igenaars, wier stukken gronds plotseling waardeloos waren geworden,
ontstond, en men de stad zoo zorgvuldig in brand stak dat niet alleen
zg en een gedeelte vaa het aangrenzend wond door de vlammen werd
verteerd; maar zelfs de waterreservoir van de spoor groot gevaar liep.
2ij bleef echter, hoewel aan de eene zijde erg verkoold, staan om,
tenminste voor zoover een groote waterbak, allén, daartoe in staat is, den
naam Belknap te vereenigen.
Van .Thompson Falls is iets meor overgebleven; d. w. z. den vorigèn
herfst was er nog iets van. Wat echter de schrikkelijke noordweste

lijke sneeuwbuien van den winter '84, die nog grimmiger en zwaarder
waren dan die van den voorafgaanden, er mede hebben gedaan, daarom

trent zoude men alleen informatiën in loco kunnen nemen en daartoe
hebben mijne lezers waarschijnlijk weinig lust.
S VAtf E WEEK.
HU. J1M. de Koning en de Koningin zijn van plan op een iler eerate dagen B»
E»r«tm!s van Set Lov naar de fiesidentie «arug te
Bij de behandeling van' het ontwcrp-Lohman gaf do WinJstar van BinnenlandBcbe
Zaken de »tellige verzekering, dat hij niet zou overgaan tot de behandeling der
Btaatsbegrooting,indien liet ontwerp werd aangenomen. . •
Art. l werd -verworpe-a mot 53 tegen 32 stemmen. Tegen stemde do linkerende
en de hoeren A. van Deciein. Buija, A. Mackay, Oorver Hooft, Schimmelpeittin'ok van
der Oye, Vermeulen, Scbiumielpeutiinck, Kolkman, Borret eu Beelaerts. .
Avt 2 werd verworpen tnet 43 togen 42 stemmen, de rechterzijde, behalve d«n
heer Hubert. Daarna werd het ontwerp door den voorsteller ingetrokkeji.

Dorr de fiepeerïng is vporgeatold Hoofdstuk Vllb der staatsbegrooting voor 1886
alsnog te vei-iioogen ihet een liedrag van f 102.525 als voorachot aan do directie v»n
bet Entrepotdok te Amsterdam, ter voldoening der rente van de geldleemng, ton
behoeve van dat: Entrepotdok aangegaan, en dus diea post voor n jaar uit ta
trekken op t 182.5:5, z\inde de volle retr.e over de aangegane geldlaening. DB
badoeling ia om de directie van het Entrepotdok in etaut te «teilen tot herbouw d«r
ingeatorto eu af.tübvek&amp;u 11 pakbuiaen.

Uit Tiol !g s.&amp;n do Tweede Kamer der Staten-Generaal ten adre» verzande»,
behelzende list vev/ioek om het binnenkort in behandeling komende zalmtractaat met
haie gcedkearing ta behrachtigen. Het adres draagt de bandteekeningen virn 33
eigsnaars en pachters van viachwater in de Waal. Bovendien hebben een,aantal
aalmvisschers uit Boasoni,, Leeuwen, Tiel, Dreumel en Heerewaardsn zich bij dat
adrea aaigoalotfn.

De Nederlandaeh'e en Duitache Telegraaf-administvatiën z\jn met de Yereinigte
Drutxe.be Teligrap'fieyi-GeMliehiift overeengekomen om met l December op hst ver

keer tiiBBchen Nederland en Amerika via Emden de bepalingen Vat kracht t
verkjavon, vei-fiit in art, XXIV van het Internationaal Beglement van .Berlijn, paatrent
teïegrsmrnou tot- navraag of herhaling, welke in voorgeBchrevcn vorm moeten gesteld
es aia bfcta»lcle di«:i|rttelegran&gt;men behandeld worden.
. Geuoe;ad reglemeftt treedt l Juli 1886 in werking,

Bjj KoninWiik Boslu'it van 25 November 1.1. is, het algemeen reglement voor den
die:iat op de spoorwegen aangevuld met de bepaling, dat sneltreinen, rijdende met
grootere sneUiej4. 3at&gt; .d.i$ van 60 kilometer per uur, of die zonder, ophbadea. eea
•Rlataiid vaii' mceV daütwintig kilomctev afleggen, moeten voorzien z\in v»n
inrichtincea, waardoor het'mogelijk is, getorende den rit v'ah nit iedere T^tuig afdeeling
bet sein tot stilhouden aan het trein- en locomot'efpersoneel kenbaar te malcén.
Trc-inen, die met ge«ne grootere snelheid dan van CO kilomater p«r uur ryden,
2'illcn mede vaa deze inrichtingen moeten voorzien worden, wanneer dit door dsn
minister van waterstaat, handel en nijverheid wordt voorgeschreven.
Kuiz'gora, die buitea het geval vaa gegrond vermoeden van gevaar, van bedoeld»
toestellen gebruik maken, zullou uit doe trein worden verwijderd, onvsrinijaderd. ds
strai op de overtreding geatsld.

Hoewel het aan v-.&gt;le bekend zal zijn, achten wij het toch niet overbodig nogifaaali
op liot volgend» de aanüaoht ie vestigen.
Voor h&lt;?'t csraen vna esn (jpaarbankboekje by de Bijkopostopaarbank is het niet
noodisr, dut de ger.-oon. t&gt;o wieus nauie raen het boekja wenseht gaateld te zien,
zrff arm hot posiKantoor vcrs^hijue.
Vt.oral vooi- hea. die tor gelegonVU van Sint N&gt;colaas of op den ieuwjaawldag
iemand met e^d spaarbankboekje wil verrassen, i» deze bepaling Van belang.'

In f.o vorige maand passesrjen 1695 atoom- en zeilschepen de Keulseh» vaart
laüya trcjlit. .

E. en W. van 'a-Gravonhage hebbon afgewezen een verzoek tot oprichting van
e«n abittoi,1 »Ma»r door particnliaren.
l "J
Ta IionlrecUt zal don lOüu December e. k. eeno vergadering van het bond tégen
vai',,:';iü-'lw»m; Kehou ieu kirden. Vo;gens de agonda znllen de volgende ouderworpaa
buhamteld wurdoa: lo. het houd^a van een anti-v-ftocino-dwanï-congres; 2o. het
bsvordorou v»u huia-on-lcfwijs voor niet-gevacciaoeyde kinderen, en 80. .ophaÜlB^K
vuu art. 17 der wet van 4 Eocomber 1*72, Staatsblad 131.

De O'-id-hoojleeraar Harting in te Ama sfoort overleden.

NOOD OP AEÜBA.
Op verzoek dor commissie plaatsen wij gaarne onderstaande bede om hulp:
. LaudffeiiüOlen !
Da bewoners van h't arme Aruba, een deel dor cilfuvlan van de Nederlandach*
r kolmiia Cv.varjo, ijn langzamerhand geheel tot armoede vervallen, vooral dool- den
ach eruitganjj; vaa 'ie Aloü-cu'.tuur, het staken van de werkzaamheden door de
Go'diniwng (lainpaiiy en de verminderd» ontginning van Phosphorzure kalk op dat
e.land. Daarbij komt, dat aanhoudende droogte de oogat geheel heefi doon mislukken,
tengevolge waarvan eea groot gedeelte dezer bewoners voor het oogenblik goheal
buitan stnst vorkeoran in-eigen' levensonderhoud t^ voorzien.
renrig y.ijii do tijdingen die van daar tot ons komen. Duizenden lijden sebrst
Niet to vergiefsi dus laadgonooten zullen wij een beroep doen op uwe betonde
qpensc.hlioi'cndbeid. Voor?e,ker, do bede om brood, door da iowonsri van het
Nederla^ilsch» Araba tot u gericht, zal Biet onverhoord blijven.
Qaarne belasten w\j OBS roet de ontvangst van giften, die onmiddellijk naar Aruba
zullen worden overgemaakt en waarvan wij later in do nieuwsbladen bericht zullen
geve:).
Th. B. Kip, Ond-Oouverneur van CuraQao, 's Gravonhage, Hallstraat 80.
D. Gaersto; "Wz., Gezaghebber van Aruba, met verlof, '» Gravenhage,
Amsterdamseho Vearkade 87.
C. W. R. Schollen Jr., Directeur van den K. W.-L Maildisnst Amsterdam,
T»»sclielaehadestraat 9.
Mr. HaiTy :barg(j, lid van het hof van justitie on van den raad van bestuur in d»
kolonie Curacao, Amsterdam, Nieuwe Heerengracht 101.
G. A. B. Hellmund, oud lid van den Kolonialen Baad, Amsterdam, P. C.
Hooftstraat 162. - •'	•	'

FA IL L 'ïTSElYNTFN.

Arrond. Amsterdam. Failliet verklaard (op eigen aangifte) de firma A. L. van
A.meringen, waarvan ledea zijn A.' L. van Ameringen en M. Wessel, kleermakers en koop

lieden in gemaakte kleederen, B. C. mr. 8. Sleeswijk, curator mr. F. J. G. van Tricht,
advocaat; A. Heespolink. achofnmaker, aan de Koestraat 18, recht-comm. mr. Teding
van Berkhout, car. mr. C. F. Vreede, adv. en proc.; M. van Stuijvenberg, metselaar
en koopman in bouwmaterialen, aan de Utrechtschedwsrsrtraat, recht.-comm. mr.
eiing van Berkhout, cur. mr. I. H. Muller, adv. en proo.;E. M. Kleerkloopsr,
comrüissionnair ia diamanten, aan hot Bapenbnrg 22, recht.-comm. mr. Teding van
Berkhout, cur. mr. L B Nijkork; (op verzoek van crediteuren) P. dassen,
koffl*huishoudev. ten name van P. A. G. Classen &amp; Co., aan dan Singel440, recht-comm.
mr. H. N. Teding v»n Berkhout, our. mr. G. Uaggerman, adv. en proc.; G. Bihn,
, koopman, aan de Lijnbaacgvacht 44, recht.-comm. mr. Teding van Berkhout, cur.
mr. D. Mesritz, adv. en proo.
Akkoord gehomologeerd: N. J. Hejjn, koopman en winkelier, oonc. ered. 5 pOt.;
C. S. van Aartsen, koopman in leder, oonc. cred. 5 pCt.; E. J. Loterijman, koopman,
conc. cred. 8 pCi.; A, M. Eahn, wed. A. Fromm, winkelierster in manufacturen, conc.
cred. 6 pCt.
Insolvent verklaard: H. Kruimer. sigaren fabrikant en winkelier te 8'oten.
Arrond. 'a-Gravenhage: f. K. Wolf, banketbakker en winkelier, te Del t,
rechtereomrn. jhr. mr. J. 3, de la Bassecour Caan, cur. mr. P. A. Tukker, te Dellt; W, 8.
F. Maartense, tnodisto, oehtgen. van G. Oosterhuis, rechter-comm. mr. P. W. van
Houide, cnr. mr. W. W. Wichers Wierdsma. Noordeinde 50.
Arrond. Haarlem: M. Fonds, koopman en winkelier, reohter-comm. mr. W. J. B.
Besior. cur. jbr. mr. F. W. van Styrum. Ripperdastraat 11; C. de Wit, winkelier to
Purtnerond, recMar-comm. mr. W. J. B. Besier, c«rr. mr. A. J. van Tiet, Jaus.weg 21.
Arrond. Leeuwarden: J. B. Bruinsma, broodbükker en koopman, to St.
Anna-Parochip, rechter-coaim. mr. H. D. van Ketwich Verschuur, cur. P. H. Boos, deurwaarder
te Dronrijp; F. Dijkstra, meubeliflttker, rechter-coian). mr. C. W. de Yriese, eur.mi1.
J. van Leeuwen.
Arrond. Middelburg: J. vaa Eenannaam, brooctljakker. winkelier, tapper en slijter,
te Oost- on West-Soriburg. recht.-corma. mr. Ph. J. Callcnlels. cur. mr. C. Lucasie.
Arrond. utrecht: J. i-'telHnga. kofftüishouJeij r«clit,-com» mr. B. Melvil baron
, «i)r. Kil'. M. J, TAB Oosterzee.

</text>
<image timestamp="2002:08:18:23:54:42.00" size="301347">D10001H2.TIF</image>
</page>
</document>
