<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18851129</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
10
DE A M ST E R DAM MER, W ESX B L A B V O O ^ N^OER L A N D.
t

V" "Thans volgt de beschrijving der smart, bezoek aan het kerkhof,
levensTnoeheid, verschijning in den droom, wilde wanhoop, zachte herinnering»
het zoeken en vergeten in bedwelming, vertroosting door den aanblik der
natuur, vaarwel aan Sicilië, sonnet aan Rome, ode aan Rome, opgaan
'in de kunst, musa mystica", en een zeer schoon slotzang, waarin de
dichter het mysterie van den dood, de ydelheid des levens en de heiligheid
'«ter kunst .bezingt, .
^ De verzen, waarin deze geschiedenis gekleed is, zijn voor het
meeren&lt;fleel seer schoon. In iedere phase van het verhaal is de meest passend
'dichtvorm met meesterschap gekozen; de afzondelijk gedichten hebben
iets geacheveerds. Ik haal als voorbeeld hiervoor aan: Klaehte.

Ik zeg niet, dat voor mij de myrte groeit,
Die Jonge minnaars in hun lokken weven,
Maai de asphodel, die op de weide bloeit,
Waar droeve schimmen heen en weder zweven.

Mij voegt de teêre oranjebloesem niet,
"Noch roode roos, noch lanwer om de slapen,
Haar rosmarijn, en alles wat men ziet
In donker gloeien, waar de dooden slapen.

Of al Sicielje's bloemen om mij staan,
Ik mag er geene van voor mij verwerven,
v ft zie ze geuren, welken en vergaan,
•"' '-''"•' '••'"•	En 'zou zoo gaarne toet de laatste sterVefll., j

.Ö«k Schemering, Slyde veroadeningï-ZomernacM, tonden als voorbeeld
dienen. Voor de Eruidsstonde zijn terzinen gekozen, eene zeer goede keus;

Wy gaan en't wilde rennen van de rossen,
Stemt mei mija bonzend hart «n de ijd'ie vrees,
\Taarvan geen sterflijk woord mij kan verlossen....

Maar 2i«! de vlekk'loos witte tempel rees
''.'"Zoo schoon, en 't is of tegen 't eindloos-eflea :
Azanr die slanke dom ter Godheid wees;

Mijn zwaar gemoed voelt zich opeens ontheffen
Van aardache zorg en drang, en zalig-klaar
Ontwaakt de ziel en zwelgt in 't zoet beseffen.

Dat daar de'Godheid troont op't hoogaltaar,
...... Hn nos geheim, om straks, op 's priesters bede,
Zich te openbaren aan de ontgloeide schaar.:..

De terzinen gaan voort als de dichter op den Etna wandelt.
O God! dat was de vuurpoel, die bewoog!..,

Ylnchtl vlucht t De gansche lucht is als een looden
Gewelf, dat op ons instort, en daar, hoog,
gie ik, een golvenzee l den bloedig roeden,

Ontzet'bren Etna-fakkel opgeroeid,
•Triomfvlam van ons sterfunr waar gevloden?..;
De bliksem flikkert en de donder loeit.,.J	; •

^ Gaarne zou ik nog een groot fragment van den slotzang Laatste strijd
Apokalupsis" aanhalen; een kleiner gedeelte geve een denkbeeld vwi
den krachtigen, zuiver vloeienden stroom van vers en gedachte.

O Dood! Ik slinger n vergeefs mijn vloek
In dat geheimnisvol gelaat, waarvoor
Des levens wisslend-bonte sluier hangt!...
Wij zien uw handen slechte, die rustloos «laad -•
Als. van, een blinde, tastend zonder steun
En wien zjj treft, die zinkt voor eenwig neer.".. •
Maar 't hoofd verbergt go in den dichten nacht
Va» nevelen, door geen sterveling gepeild
1 En niemand weet, of niet die oogen lachen :
En minlijk neerzien op der handen daad,
Dan of zij eeuwig onbeweeglijk staren
Als doode steenen, waar geen licht ia gloort;.*

Gaido's taal is meestal correct, eenvoudig en verstaanbaar
negentiendeeeuwsch Nederlandseh; hij dwaalt noch -af tot het precieus-gekunstelde,
aoch tot het .verkiezen van klanken boven woorden; slechts zeer enkele
«alen, minder dan eenig dichter van den dag, veroorlooft bij zich eene
verminking of een incorrect woord, een opgeroeide" fakkel, ^verblotó".
i/eze eerbied voor de taal is vooral opmerkelijk, wanneer men eênébe-,
•chrjjving als van de Etna-uitbarsting met eene dergelijke .van Hofdijk
en andere ouderen vergelijkt, diéde taal' mishandelen, zonder een even

redig krachtiger indruk te maken. Guido drukt dit streven naar juist

heid en eenvoud, alsmede zijn vermijden van ijdelen klinkfclank zonder
gedachte, zeer juist uit in deze woorden van de canzone die als
vooreang dient:

Wel menig waagt in klinkende sonnetten,
Andre Marini, met de taal te spelen,
En rede en rhythmus om een rijm te tarten. •»
Maar fty zal 't kunstig kwelen
Dier bonte zangen te alien tijde zetten
Ondor den roerend-waren kreet des harte»
Om echtgevoelde smarten.
Scaramouche, XXXVIII.
NEMEA.
Dof, driemaal 't oord doordaavrend, dreunt zijn donder..

Vej rijst., met rauw gebrul, in 't bloedig licht der kimme,
Daar slingerstaarteud, somber-zwart, zijn monstersclrimme,
Zich beurende als ter wolken op basalten rots.
Pïots
Heel de Aarde trilt..: De Held, in nvérstoörbten trötB,
Treedt toe, schoon vlamroe op vlam den blik des leeuws ontglimme,
Schoon gruwbaar, wyd als d'afgrond, hem diens muil begrimme,
Treedt toe, en klieft er d'ether met zgn reuzenknots.
Maart '85.
Louis Conpenw.
CHLOE.
Gaêr mij, ontblaêr mg die blinkende rozen,
Schud van haar af al die schittrende paerlen,
Vouw met uw glanzende vingren, o Chloël
Zachtkens ze glad!

Spreid me in de luwte des lommers een sponde...
Geuren! O, zweeft en bezwgmelt mijn zinnen....
Lang mij, o lieve, geen lier, maar een beker,
Wjjnlofomrankt !

Golve uw gewaad uit den glinstrenden gordel0
Elaatre uwe hand met haar schelle cymbalen;
Zwier op de tippen der rozige teenen
Zwevend me rond!

Zweef! En, o, mengel m&amp;Y maagd, ia n* zwieren '__
Zinnen ver voerende vreugde der druiven,
Zjeleverrukkende weelde der rozen, .
Tot gü, versmacht,

Neer aan mijn zijde, o, mijn ziele! zult zijgen,
Neer op mijn mond met uw murmlende- lippen,
Nektar er nippende uit purperen beker...
Zweef dan niet meer....
Jan. '85.
Louis Couperas.
BERICHTEN EN MEDEDEELINGEN.
De talentvolle redactrice van Lelie- en rozeknoppen",-Mej. Cathaiina Alberdingk
Thjjm, thans ook conservatrice van de Internationale Kunst voreeniging, hesft nog
den tijd gevonden, een Album 'voor Nederlandsche dames sainen te stellen, dat door
den uitgever A. van Klaveren, te Aissterdam, in een keurig bandje gedost eu «p fraai
papier gedrukt is. ledere datum is van een welgekozen citaat voorzien ea van
eenige woorden die verheffen, veredelen, althans voor een oogwenk stof tot over

denking geven;" men kan daaronder eene herinneiiog, een viiendsehapswenscbj
eene handteekening plaatsen.
In de citaten wisselen de beste buitenlandsche dichters en schrijvers af met
Nederlandsche moralisten, «Is: ten Kate, de Geneatet, Beet', Louiee
De uitgever H. D. jeenk Willink, te Ha»rlem, deed weder den
Almanak verschijnen, die in vele huisgezinnen tot vraagbaak dient. Met fraaie
iLlustratiën voorzien, bevat hij van alles: een Btaats-almauak in 't verkort; twee kaarten
van Nederland; biographiën met portret (naar clichés uit Eigen Haard) der Neder

landers van beteekenis, die dit jaar overleden zijn; al de bijzonderheden van den
Eukhuizer; de telegramtarieven, een novelle, versjes en tal van bijzonderheden, die
men op een cogenblik gaarne zon wetec en niet zoo spoedig ergens anders vinden kan.
Bij den uitgever W, HuUcher te Deventer kwam van de pers: Flonkerstippen Aet
Historiën, of geschiedkundige lessen, in lierdichten en spelingen des woords, door Den
Oude van den Berg. De schrijver neemt als motto Le i&gt;nn rirt gaulote tui- Ie tot
batave; zijn model zyn eenigzius de gedichten van den Schoolmeester geweest. Ce
onsterfelijke Schoolmeester U echter niet gemakkelijk DU te volgen; slechts zelden
gelukt het den Oude van den Berg eene vrij geestige woordspeling te maken. Zga
toon t» doorgaans deze:
Een huiselijk man, van nature bedeesd,
Die niet te standvastig van geest is.
Moet duizelen, als hij in de oorkonden leest,
Waar zoo'a Alexandei* geweest is;
'"k-'Koem Gedrosia,; waar by \erzandde, -" "
En Persepolis, dat hy verbrandde.
Het geheel maakt den indruk, alxof een rector, de viaclitelooze pogingen moed»,
om zijnen gymnasiasten de oude geschiedenis te leerou, b&lt;p:oeid heeft of de namen,
in.Hollandsche jamben en anapaesten verstopt, hun beter in het geheugen zonden
blijven, en alsof hij, na het mislukken dezer poging en toch pleizier willende heb

ben van zijn arbeid, hem aan de vratige pers beeft overgeleverd.
Onder de kinderboeken voor St. Nioolaas neemt Sprankjes en Vertellingen dooi
Kelly, uitgave E. J, Erill, eene afzonderlijke plaats in.' Da uitgever heeft voor eau
buitengewoon mooi bandje gezorgd en vier zeer fraaie platen van Steelink vergieren
den bundel, maar ook zonder dat zouden de fraaie sprookjes zich spoedig een
dankbaren kring van lezers verzekeren. Men kan zien, dat Mevr. Nelly ze het .eerst
aan haar kleinen Max verteld, en aldus beproefd heeft, boe zjj voldeden; de ver

halen zijn vi ooi ijk, soms dichterlijk, soms eenigszins leerzaam, maar niet te erg;
er zijn er veel en zij zijn niet te lang- Een enkel, b.v. dat van het muzielimaimetje,
zou voor menigen kleinen Max nog «at veel vreemde namen bevatten; maar sla
mama er, iederen keer dat het sprookje gelezen wordt, een vin uitlegt, is z{j «r
spoedig door.
Nelly'B bundel verdient in de handen van alle kleinen te bomen.
Eo Amatel-EOtel Maatschappij geeft aan de bezoekers van het Hotel dit jaar
ahnji.nalsjes cadeau, dio door beknopthe'd en sieiMjkhcid uitmunten. Op een geglaceei'd
ktir.r!je ia de kleuren van donker groon of rood leder, zijn in gouaeojlettersde datn
t; het gelee!, Engelsch fubiikaat. is zeor portatief, zeer soliede en duióellj .

</text>
<image timestamp="2002:08:18:23:00:32.00" size="197579">D10001GI.TIF</image>
</page>
</document>
