<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18851025</Datum>
<Pagina>16</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
f
l
"f «
AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No.
435£
VEILING VAN VASTE GOEDEREN.


Op Maandag 26 Oot., das middags te 12 uur.
In de Brakke Grond."
Een Bouwmangwoning met stalling enz., en een partij
Weiland, gt. 69 a. 10 o., gelegen in den Nieuwkooper

polder, aan den Rienwen Zevenhovenschenweg gera.
T« Aar.
Vier Peroeelen Wei- en Hooiland, als voren, gr. 6 h.
4» ». 60 o,
Vier Peroeelen Wei- en Hooiland, aio voren, gr. 7 h,21 a.
Zéa Peroeelen Wel-en Bouwland als voren gr. h. 7'„a. 40o
TPWee Perceelen Bouwland in den Hontrakpolder, gem.
awlemmerliede en Bpaarnwoude, te zamen gr. 6 h.
19 a. 10 0.
Twee Perceelen Bouwland als voren gr. 5 b. 85 a. 10 c.
Ben party Bouwland, als voren, gr. 4 h. 36 a. li o.
£ea pattij Bouwland, als voren, gr. 2 h 65 a. 90 o,
Dei avonds te 6 uur.
Koopmanehuis en Erve, Keizersgracht, 160.
In Frascaii."
Drie Wiakelhoizen en Erve, Czaar Petewtrsat. 70. 72,
en 74.
Drie Wlnkelhuizen en Erve, Blankenstraat, 69,71 en 78.
Vier winkelhuizen en Erve, Spaarndammeratraat, 19,
B», 83 en 28.
1 Een Heerenhnie en Erve, Heerengracht 625.
Ben wlnkelhuis en Erve, Begnltersgracht, 39.
Esn Boerenhuis en Erve, Oost Einde, 21.
Twee pakhuizen en Erve, Korte Bleekerspad, 19, 21.
Een Koopmanehuis en Erve, Bokio, 73.
Etn Koopmanshuis en Erve, N-Z. Voorburgwal, 56
SM Koopm»nshoiB en Erve, Heerengraoht, 621.
Eea winkelhuis en Erve, Lindenstraat, 26.
Ben winkelhui» «n Erve, Damrak, 40.
EenHeerenhuiB en Erve, Ringkade, 28,gem. N.-Amstel.
JB»B Huis en Erve, Overdmstelkade, 8, gem. N.-AmBtel.
Twee Huizen en Erve, Egelantiersgracht, 213, en 215.
Ben Huis n Erve, Slootstraat, IS.
Een Boerenhuis en Erve, Keizersgracht, 323.
Ben Huis en Erve, Prinsengracht, 658.
Een Soopmanshuis en Erve, Keizersgracht, 75.
£ejl Hui» en Erve. Marniikade, 66.
Op Woensdag, 28 Oct.. des avonds 6 nur.
In het Oudezjjds Heeren-Logemeut"
Een Eeerenhuis en Erve, Heerengracht, 479.
Twee Koetohuizen en Erven, Begulieradwarsstraat, 32,34.
TE HUUB
Onder de rubriek TE HUUR" worden voor onze
pbenóéa grntis gedurende n maand opgenomen
Woningen, kamers enz. welke vóór Vrijdag n uur
Opgegeven zijn, niet vermelding van Btand, Lokaliteit,
iHuurprijs en wanneer te aanvaarden. Opgaven hieraan
Biet Voldoende kannen niet geplaatst worden.
ftettlingttraat
ff. Etn net gestoft. voorkamer 3e et. f 15 p. m.
18. Etn iMtóhoten vierkant onderstuk 150 K. M. f 400.
10, Een bovenlmis, geheel vr«, bevattende 3 kamers,
2 alcoven, keuken en ruime zolder. Gaswaterleiding
Huurprijs f125. Aanvaarding l Dec. '85.
Brvtttversgracht
% 60. Holt, 3 kamers, keuken, binnenplaats, f 2,30. Terit.
: Burmanttraat.
•yi» Twee gem. zit- en dito slaapkamers, f 40 per maand.
• 15 September.
Bamrals
14. »n geheel vrg bovenhni» riant uitzicht f 650.
60. Eea gem. kamer met alkoof f 15 p. m. terstond.
70, Een gem. voork. met alkoof f 35 terstond.
W. Ben gem. kamer met alkoof f 20 terstond.
70. Ben gem. kamer geschikt voor twee heeren f 20.
«tover* flinctittraat.
67. Ocm. Voork. met aparte ilaapk, f 18 p.m. terstond.
,152. Een huil voorz. van alle gemakken f 330 p. j.teret.
162, Ben bovenh. voorz. van alle gemakk. f 260 p. j.teret.
Ctroeneburgival
9. Kantoorlokaal 2 vertrekken f 250 terstond.
Haarlemmerdijk
tOl. Een vrij bovenhuie f 450 terstond.
148. Eea net gemeub. kamer f 16 p. m. terstond.
Maarïemmerptein
M. Een 8e bovenhnis met keuken f 16 p. m. terstond
IS. Een 3e bovenh. met alkoof en keuken f 200 teret
15. Een huis met tuin f 22 p. m. terstond,
*f*ideitttraat.
80. Eea winkelh. 2 kam. open plaat», kelder, enz. te
bun* of te koop. l Aug. te aanvaarden.
Jfacotf vait Campenstraat
J8f bovenh. S) net gem. kamers f 16 en f 18 p. maand.
Keixertgracht
182. Een koopmanshnis, 10 kamers en gr. tuin f1900 teret
Kerkttraat
832. Tw*e fljn gemeub. kamers en euite, ie et. f 25 p. m.
; Klovemtertüurgtval
00. Een gem. voorkamer met alcoof, f23 per maand.

13. Een woonhuis bevatt. 4 groote en 3 kleine kamers,
Keuken en zolder, gaz- en waterleiding t 730. Te
Devr, bt) L. W. Stam Koningsplein 20.
ytarnixstraat
B81, Een groote, nette voorkamer met balkon, benevens
_ vollen kost voor 2 hesren a f 80 p. m.
til. JM&amp; bovenh., groot 8 kamera, keuk. en ruime zolder.
ST. X. Voorburgwal
B98. Twee kantoorlokalen f 15 en ƒ 10 p. m.
Hfietnue M,eliettraat
B3. Een achterkamer met gemakken f 6.50 p. m, terst.
Oude Waal
L Een géstoff voorkamer met alkoof f 14.
O. X. Voorburgwal.
£08. Twee net gem. voork. in een stil gezin f 25 met
bediening achriftel. en persoonl recoinmand. voorh.
Prinsengracht
Een gemeub. kamer f 10 p. m. Liefst eene juffrouw.
Te bevragen Pricsengracht 108 3e etage.
256. Een bovenhnia bevatt. 4 kamers, keuken en zolder
f 400. Te aanvaarden l November.
Print Mendrtkkiiae .
476. Een fcoopmanshuis net groote aoWer £ 850 terst. j
Plantage Kerklaan,
47. Een dubbel bovenhuis zeer droog, 9 kamers, Alcoof,
zolder f 650. Dagel. bezicht. tueschen 10 en 2 uur.
Plantage fftiddelaan
87. Twee gem. kamera en suite t'BO p. m.
Regnliertltreëttraat
11. Een gemeub. zit- en slaapkamer aparte opgang.
Singel
83. Gem. voor- en slaapkamer, t 20 p. m. Terstond.
Gem. voorkamer. 2e etage, f 12 p. m. l Nov.
Spuistraat.
171. Een net gem. Zit- en Slaapkamerdea verkiezende
voor l of 2 personen, (Bovenhaisi
251. Een zolder tot bergplaats f 2.—w terstond.
Van OtdelHtrnevelaMraat
9. Onderste bovenhuis, bevattende 3 kamers en alkoof
met zolder. Huurprijs f 21 per maand.
Warmaefttraat
123. Een Ie bovenhuis groot en kleine voorkamer, alkoof,
achterkamer, keuken en zolder met
dieiistbodenkamertje, f 400 p. j. l November te aanvaarden.
151. Een huis f 500. Te bevragen Warmoesstraat 149
Ie Weteringdtvarfftraat
44. Een onderste bovenbuia t' 275 p. j. terstond.
AI&gt; VKRTEJV
L. GIJSELMAN, P. BAAIJ, A. B. ROUMEN, J, F.
NOLLET, D. C. MOLENKAMP, F. A. VERBEEK, J.
CARELS, A. J. DE HAAN, S. M. CANTER, A. C.
EDIPER, O. J. LANDBE, J. JUL8ING en D. C. MOLEN

KAMP Jz. Makelaars,zullen op Maandag 2 Novem

ber 1885, des avonds na 6 ure, in het verkooplokaal
Fratcati ten overstaan van den Notaris T. H.
OLDENBOOM. tn veiling brengen:
No. 1. Een hecht, sterk en zeer solied gebouwd
Koopmanshuis, met open Binnenplaats, Achter

huis, Tuin, en Erve aan de
Heerengcraclit Wo. 415
Kad. Sectie F. No. 44, groot
2 Aren, 76 Centiaren.
No. 2. Een hecht, sterk en weldoortimmerd Woon

huis, met twee afzonderlijke verhuurde Bovenhuizen
en Erve aan de
Bculinjestraat RTo. H.
Ead. Sectie F. No. '58, groot

81 Centiaren.
De Perceelen worden afzonderlijk en gecombineerd
geveild. Bezichtiging: Dinsdags, Donderdags
en op den Verkoopdag van 2 tot 4 ure, met Bewijs van
Toegang bij bovengemelden verkrijgbaar. De bewijzen
van Eigendom en de Veilconditiën liggen op den ge

wonen tijd ter lezing ten kantore van bovengenoemde
Notaris Prinsengracht 303.


Door sterfgeval te Imiir:
met November a. e., tegen billijke voorwaarden, een BUIS,
gelegen in de Grenestraat, aan de Weesperzijde, No. 12.
KAS-VEREENIGINb,

Rente voor gelden &amp; deposito
liet n dag vooraf opvragena . , , , 11/4 P&lt;3 t.
tien dagen » . . . . l1'»
TOOT langere termijnen op nader overeen te komen
voorwaarden.
BEWARING VAN WAARDEN
volgens Eeglement aan bet Kantoor verkrijgbaar.
Amsterdam, 25 Oetober 1835.
DE DIRECTIE.
(Doelenstraat 22.}
Deposito-rente op beden
met n dag opvragens . • • . 11/4 pCt.
tien dagen .... l'/3
Hetvarlne vnu Waarden tegen 1/1 &gt;6r Mille por 6
maanden.
Beglementen gratis verkrijgbaar.


Door bijzondere omstandigheden
TJK Htrtrit
te Nienwer-Amstol, b$ den Amstel, in de onmiddellijke
nabijheid vau Amsterdam, een BENEDENHÜIS met
TUIN, bevattende 5 Kamers. Keuken, Meideukamer en
Provisiekelder. Huurprijs f 850 'ejaars, primo November
te aanvaarden.
Desverkiezende ook het geheele HUIS UIT DE HAND
TE KOOF. Franco brieven adres Hoedemakerekade 06.


T K HUI R
een wij BOVENHUIS, bevattende 4 Kamers, Keuken,
Zolder met Meidenkamer, gelegen nabij 't Leldseheplein.
Huurprijs ƒ500 per jaar. Te bevragen bjj J.J.PEETEKS,
Ferdinand Bolstraat 43.


TER OVKRIVAJIE
aangeboden een nette Winkelopstand met
gasornamenten; te bevr. Ferdinand Bolatr. 76.


Een sedert meer dan tien 5aren gevestigd Comissiehuis
in Coupons en Effecten zoekt met iemand in kennis
te komen, in staat twee a drie maal honderd duizend
gulden aan te brengen, ten einde een uittredend Ven

noot, hetzij als COMMANDITÉOF ALS DEELGENOOT
TE VEBVANGEN. Voor eerieuse aanvragen zjjn prima
referentieu en afuoende inlichtingen beschikbaar.
Administrative kennis strekt tot aanbeveling. Franco brie*
ven onder lettere A. Z. bij den Kantoorboekverkoopors
VAN TÜBERGEN &amp; KRUIJSMULDEB, Rokin 3 alhier.
Bij 6. &amp; W. N. VAN NOOTEN te Schoonhoven verschijnt een
nieuwe, oorspronkelijke Roman,
getiteld:
De l! n n o i «i i! den Oldenbor
door

Mevrouw ZWAARIJEJIAKEK-VISSCHEB.

Twee deelen, in royaal 80. Prijs 6,90.
DAGBLAD VOOR NEDERLAND,

is het goedkoopste groote blad van Nederland,

Het geeft dagelijks acht a tien bladzijden, met een rijken inhoud.
Het bevat hoofdartikelen, Algemeen Overzicht van Staatkundig buitenlandeen nieuws, Particuliere correspon

denties, Reuter- en particuliere Telegrammen, Buitenlandsche nieuwstijdingen, Binnenlandsche berichten,
dagelijks Persoverzicht, Stadsnieuws, Berichten nopens Kerk, School, Leger, Vloot, Land-, Tuinbouw en Veeteelt,
Bechta- ec Politiezaken; Kunst en Letteren, Wetenschap on Nijverheid ; Vergaderingen, Openbare vermakelijkheden,
Financieele berichten. Gemengd Nieuws, Weerbericht. Water- en Thermometerstand ; zeer uitvoerige Telegrafische
Handelsberichten uit Binnen-, Buitenland en Nederl.-Initic, de Blotkoersen van de New-ïorker fondsen

en goederenmarkt en de volledige opgaaf van de Katoenmarkt over geheel Amerika.
De werken van de meest populaire schrijvers worden nis feuilleton opgenomen. In het nommer
van 4 Octeber J.l. ig begonnen als feuilleton, hot zeer boeiend verhaal van
r»r.
STIIVÜE,
DE FAMILIE BUCHHOLZ;

terwijl er geregeld in voorkomen: Loase Schetsen" door Justus van Maurik Jr.

De prijs van dit blad, per kwartaal f5 in Amsterdam, is zóó gesteld, dat men, door zich or op te abonseren»
een blad in eigendom ontvangt vóór donzelfden of voor nog lager prijs dan men voor andere bladen in huur uitgeeft.
Zij, die met dit blad kennis willen maken, hunnen het op aanvrage gedurende eeiilgen tijd grati»
ontvangen.
Uitgevers-Directeuren : ELLEKMAN, HABMS &amp; Co., Singel 811, Amsterdam
Stoomdrukken) ELLEKMAN. HARMS &amp; Co

</text>
<image timestamp="2002:08:18:19:09:59.00" size="247129">D10001EF.TIF</image>
</page>
</document>
