<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18851108</Datum>
<Pagina>14</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
f'1
u
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR K EDE RL A N D.
No. 437
Het is ook zoo aardig als een blond of bruingelokt kinder

hoofdje zich vertrouwelijk tegen onzen schouder legt, als een
klein handje vleiend in de onze gestoken wordt, of een paar
reine kindeilippen de onze zoeken te ontmoeten.
En die arme tweeling had waarlijk niet te veel liefde ontmoet.
, Hare gouvernante hingen zij als een afgod aan, en het was
lsof zij mij dubbel dankbaar waren als ik ze niet weerde, wan

neer zij op mijne knieën trachten te klimmen om mij hare
kinderrerhalen te doen.
• Ik werd dan ook dadelijk uïtgenoodigd om mee in het bosch
denoppcls en beiikenootjes te gaan zoeken, en ofschoon Etienne
; beweerde, dat zij het mij op den eersten dag niet zoo lastig
mochten maken, ging hij toch mede, toen ik de uitnoodiging aan

genomen had.
Zoo zochten wij dart een schaduwrijk plekje in het naburige
, bosch op, en terwijl de kinderen om ons heen bezig waren,
zalen Elienne en ik op eene mosbank en spraken over onze erva

ringen in den laatsten tijd. Het was een ouderwetsch gezellig
:uurtje en toen het tijd was om huiswaarts te keeren, schoen het
, dal «lijn vriend een zucht niet onderdrukken koe, loea hij zeide:
»En morgen komt Ada hier!"

Ada kwam. Zij was nog even schoon en koud als vroeger,
en het was alsof niet hare komst ook de gezellige vertrouwelijk

heid verdween, die den eersten dag van mijn verblijf bij Elienne
zjo aangenaam gemaakt had.
Daar mijn vriend zich natuurlijk het meest met zijne aanstaande
bezig hield, voegde ik mij bij de kinderen, en maaiden wij zamen
met hare gouvernante wandelingen in de omstreken.
De kleine meisjes, die nu een jaar of negen ware», konden flink
meêloopon en als het niet te vlug ging, schrikten wij voor geen
afstand terug.
Zoo waren wij ook weder eens het bosch ingegaan, en vertelde
juffrouw Lize de tweeling een sprookje, terwijl wij in het gras
zalen, en ik eene sigaar rookte.
Ik was half in gedachten verdiept, en luisterde soms naar de
belangwekkende geschiedenis van een prins, die zijne bruid zocht
.maar by ccnc tooverprinses in, een kiistüllen slot belandde, die
lie;n bij zich wilde houden.
Het wus den prins van vleesch en bloed echter te koud in het
toovcrpaleis en hij wilde liever heen trekken.
In zijne plunncu word hij nu ondersteund door een paar
nardinannetjes, die in vijandschap met de prinses leefden, en hem
ochten te' verlossen.
Zoover was het verhaal gekomen, toen wij eensklaps Etienne
met Ada Zügen aankomen, die flink voortstapten.
»Zie jelui die onweersbui niet aankomen", riep Etienne ons toe.
»Wij mogen wel maken dat wij thuis komen, anders krijgen
'' wij een nat pak.1' k
- Ik zag rond, en waarlijk, door het incengcgroeide geboomte hadden
1 Wij niet bemerkt, dat achter ons donkere wolken zich opgestapeld
&lt;r.3-!den en alleen een klein gedeelte van de lucht nog blauw was.
• De kleine meisjes wenschten wel liever eerst het eind van het
sprookje te hooren, maar wij moesten op weg. Niet ver van huis
meer zijnde, begon het echter reeds te weêrlichten, en daar een
der meisjes, dat ik aan de hnnd had, verklaarde haast niet meer
'voort te kunnen, nam ik haar op en zette haar op mijne schouders.
De andere wilde echter nu ook wel zoo gemakkelijk te huis komen
en ik zag hoe Lize beproefde haar te dragen, maar de kleine meid
was te zwaar voor hare krachten en toen Etienne het opmerkte,'
Het hij Ada, die hem een arm gaf, los, nam aan Lize zijn zusje af
en droeg haar zeif. Ada scheen dit niet aangenaam te vinden, ten
minste zij zeide vrij scherp: »Kan dat kind niet foopen?"
Etienne gaf geen antwoord, maar kuste zijn zusje, dat hare
armen om zijn hals had geslagen.
Ada zweeg eenige oogenblikken en ver volgde toen knorrig:»Als
zij moe is, kan, dunkt mij, de juffrouw haar weleen eindje dragen.
Ik houd niet van dat gesjouw mcl kinderen."
Etienne keek naar haar om en zeide alleen: »Ik wel!" maar
voor verdere discussie was geen tijd, want de bui kwam nu met
yolle kracht los, en wij moesten ons haasten om het huis te bereiken.
Wij waren wel wat moe door den overhaasten terugtocht, maar
gelukkig niet erg nat.
De kinderen wilden toch gaarne het sprookje uit verteld heb
'ben en zoo hoorde ik, dat de prins door de aardmannetjes op
den rechten weg gebracht werd, zijne, ware bruid vond en met
haar trouwde. Natuurlijk bleef hij de aardmannetjes altijd dank

baar en konden zij zoo dikwijls zij wilden op zijn fraai kasteel
komen.
Wat Ada, en Elienjie. betreft, de .weinige, maar scherpe, woor

den, die zij gewisseld hadden, deden hun invloed gelden, zij waren
den geheelen verderen dag gedwongen met elkaar.
Etienne Stoorde'er zich het minst aan en, toen de kinderen later
naar bed' waren, gegaan, yon.d ik.hem in een druk gesprek met Lize.
Ada zat schoon, en trolsch onder de veranda, waar bet na de
bui heerlijk- was, mei een handwerkje, en ik kon, toen ik's avonds
op mijne kamer kwam, niel nalaten aan Etienne's engagement te
denken en aan het sprookje van den prins, die het in het
kristallen paleis der schooiie tooverprinses te koud vond.

Wie veel houdt van afwisseling, van groote partijen, fijne diners,
en eene drukke omgeving, moet niet op een stil buiten in het
Gooi gaan logeeren, maar voor hem, die tevreden is met kleine
uitstapjes in den omtrek, rustige uurljes op een schaduwrijk
plekje en gezelligen kout in den familiekring, voor hem verstrijkt
de tijd veel te snei.
De dngen van mijn verblijf op Rustenburcb waren reeds tot
eene maand aangegroeid en ik moesl aan verlrekken denken.
De stemming tusschen de bewoners van het buiten was niet
beter geworden sinls den dag, dat Ada en Etieune die paar
scherpe woorden gewisseld hadden.
Telkens kwam het voor, dal die beiden het oneens waren, en
waar Elienne vroeger toegaf en zweeg op de onverschillige manier,
die hem voor mij zoo onaangenaam maakte, beantwoordde hij de
uilvailen van Ada nu zoo kras, dal ik elk oogenblik vreesde voor
eene openlijke breuk. De kinderen waren gewoonlijk de oorzaak der
kleine twisten en hare gouvernante deed haar besl om ze zooveel
mogelijk uit de nabijheid van Ada te houden, maar, hel was alsof
hij het met opzet deed, Etienne bemoeide zich buitengewoon veel
met de tweeling.
Eeus zeide hij: »Ik kan mij geene vrouw voorstellen, die niet
van kinderen houdt of zij rnoet «een hart hebben!" en daarbij
vergat hij zeker, dal hij tol vóór korten tijd zich ook al heel
weinig orn zijne zusjes kekommerd had. Ik was dan ook zoo vrij
hem daarop opmerkzaam ie maken en hij kreeg eene kleur. Hij
antwoordde echter lachend: »Ik ben geene vrouw, amice, en dan
eerlijk gezegd ik wisl niet dat die kinderen zoo aardig
waren." Toen slond hij nadenkend voor zich en stond eindelijk op.
Ik zag hem in den tuin op en neer loopen, terwijl hij
werktuigelijk een takje in taüooze stukjes brak.
(Slot volgt.)
XIEVW8 VA* H&gt;E WEEK.
Volgens den regenraeter der Itijks-landbouwschool te Wapeningen, is in de maand
October gevallen 5 CC mM. regen, tegon 71 mM. in dezelfde maaud van het vorig»
jaar. Allleen iu den nacht vau 6 op 7 October viel 43 mlT.

Blijkens de verschenen dienstregeling voor den Spoorweg Leeuwarden—Stavoren,
die 8 November in werking treedt, zullou zoowel van Leeuwarden als van Stavoren
dagelijks drie normaahreinen loopen. Bovendien zullen tusschen Leeuwarden en
Sneek Dinsdags en Vrijdags eeii narkttreio en dageiijks twee
speeiaai-personeutreieen in dienst komen.

Door de IJsaoIstoomtramweg-Mij. zijn in de afgeloopen maand Qctober vervoerd
14102 reizigers op liet traject Utrecht—Vreeswijk.

De Stielitsche tram heeft over de maand October 20.560 personen vervoerd.

De gemiddelde stand van bet-provinciale boezemwater in Friesland, welke in da
nuand Augustus van dit jaar 20 cM. benoden zomerpeil was, is thans, hoewel mot
al de zeesloizen der provincie wordt gestroomd, geklommen tot 26.5 cM. boren
dat peil.


Ta Leeuwarden kwamen do vorige week 22 gevallen van roodvonk voor, terwijl
4 lijdeis aan die ziekte overleden.
Te Utrecht zjjn in de afgoloopen maand voorgekomen Cl gevallen van mazelen,
12 van roodvonk, 2 van 'djphtheritis en l van febris typhoïda.
Te Zevenhuizen is in de ,week van 26 October—l November óén peraoon deor
de pokken aangetast.

Te Zevenbergen heeft, zich een tweede geval van pokken voorgedaan, en wel in
de woning onmiddellp grenzende aan die waarin het eerste geval (22 Sept. IK)
voorkwam.

To Maastricht, waar de vleeachprijzen onveranderd blijven, worden pogingen aan

gewend tot het oprichten van eene coöperarieve vleeschhouwerij.

Te Wijk aan Zee hielden dit jaar 734 vreemdelingen verblijf tegen 640 in 1884 en
581 in 18S3. C453 zeebaden werden geuomen tegen 6970 in 1884, en 4354 in 1883.
Het mindere aantal zeebaden was een gevolg van het aanhoudend koude weder.
Kindeiziukenhais ea Herstellingsoord werden dit jaar voor het eerst betrokken.
Door de toenemende vraag naar huishoudelijk ingerichte zoruerverblijven, wordt
met den aanbouw van nieuwe huizon eu aanleg van tuinen flink begonnen.

</text>
<image timestamp="2002:08:18:20:30:17.00" size="232829">D10001F9.TIF</image>
</page>
</document>
