<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19320430</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
De Groene Amsterdammer van 30 April 1932
N o. 2865
Nederlandsche boekenweek
&amp;
v
y.
R""
k
tt.
f
f'
l?
tr
door Melis Stoke
Teekeningen door Haringen van Beek
Uit hartelijkheid
f Op ons allen rust de plicht aldus wendde ik
mij tot Mathilde • om ook daadwerkelijk mede
te werken aan het grootsche plan om een week
geheel in het licht te stellen van de Nederlandsche
letterkunde. Wees dus zoo goed en besteed er die
dagen aan om alle boeken die we aan kennissen
hebben uitgeleend, en nooit hebben teruggekregen,
per briefkaart op te vragen. Het is meer dan
schande dat lui die je uit hartelijkheid hebt laten
meegenieten van je bibliotheek altijd in gebreke
blijven om die beleefdheid tenminste te
reciproceeren door het boek terug te sturen. In gemeen
overleg besloten wij de volgende gedrukte circulaire
in onzen kring van kennissen en vrienden te laten
rondgaan:

NEDERLANDSCHE BOEKENWEEK.

Beste Boekenvriend-(in).

Ter gelegenheid van de Nederlandsche Boeken

week waarin gij en wij ons in den geest vereenigd
mogen achten als waarachtige liefhebbers van het
boek, hebben wij de eer U uitdrukkelijk en thans voor
de allerlaatste maal te willen doen toekomen het
werk ........ van den schrijver ................
(gebonden ingenaaid nieuw ingebonden
gekaft ontvlekt • gedesinfecteerd) (n.b. wij
strepen door wat niet verlangd wordt) dat U van ons
hebt geleend en dat nu al geruimen tijd Uw biblio

theek siert.
Dit bericht geldt dis laatste waarschuwing. Bij
niet terugzending voor afloop van de boekenweek
zullen maatregelen genomen worden.
Met hartelijke groeten,
Uto U toegenegen mede-enthousiasten
voor de Nederlandsche Letteren.
MELIS en MATHILDE 8TOKE

Wij zijn thans in gespannen verwachting van
hetgeen de Nederlandsche Boekenweek ons zal
opleveren aan restitutie van ons onthouden doch
ons van rechtswege toekomende goederen.
Als tweede maatregel hebben wij besloten tot
een deugdelijke controle van het voornaamste boek
onzer bibliotheek, namelijk het huishoudboek.
Hoewel het niet in de rechtstreeksche bedoeling
van deze week ligt om ook de Nederlandsche boe

ken betreffende de administratie in beschouwing
te nemen leek mij dit een wijs plan. De fiscus en zijn
knechten zorgen er voldoende voor de boeken
met haar treurigen inhoud die dagelijks worden
geschreven in alle takken van onze noodlijdende
samenleving ook gedurende deze feestweek discreet
doch duchtig in de gaten te houden. Daarnaast
echter bestaan die millioenen boeken van vrouwen
die slechts in n enkel exemplaar verschijnen (wat
helaas niet gezegd kan worden van bijna evenveel
boeken van schrijvende dames die aan de
multipliceerende drukpersen worden toevertrouwd) en die
het kenmerk vormen van onzen d egelijken vol ksraad;
Ieder voor zich volge dit voorbeeld na en
onaerwerpeindeze week, die aan het boek gewijd is, ook
het huishoudboek aap een duchtige inspectie. Hij
zal er ontroerende en verrassende passages in
aanMeest uiteenloopende sensatie

treffen die, in zoo sobere woorden ja, dikwijls
slechts in een enkel cijfer, al het leed uitdrukken
dat onze fabrikanten en on?e boerenstand in dit
tijdsgewricht ondergaan. Hij zal ontroerd worden
door de prij s v an de eieren.. .. hij zal gesticht worden
door de prijs van de melk. . . . tranen storten bij
de prijzen d;e de handwerkslieden blijven rekenen,
in opstand komen tegen de tarieven van meubel

makers, loodgieters en slotenmakers. ... en
naDe fiskus met zijn knechten
Telefoongidsen
peinzen over de logische draad die door dit werk
loopt en welke op consequente wijze uitdrukt hoe
het indexcijfer voor levensmiddelen daalt en dat
der loonen constant blijft.
Kortom, het huishoudboek zal hem een reeks
van de meest uiteenloopende sensaties geven, zoo

als geen roman dat kan doen. Het zal den
waarachtigen liefhebber van gedocumenteerde historie
innig bevredigen door zakelijken en boeienden
inhoud.
Boeken die gedurende deze Nederlandsche Boe

kenweek niet speciaal gepousseerd worden aijn de
twee producten van onze vaderlandsche markt die
reeds in de overige weken meer ergernis dan genot
opleveren. Het zijn de spoorboeken en telefoon

gidsen. Indien het mogelijk ware deze verwarrende
en onmogelijk gedrukte werken een week terzijde
te leggen dan zou daarmee reeds een humane facet
geslepen zijn aan de kristal onzer letterkundige
vreugde. . . .
Gesterkt en gekalmeerd
worden Uw vermoeide en overprikkelde
zenuwen door het gebruik van
Mijnhardt's Zenuwtabletten
Glazen Buisje 75 c'. Bij Apoth. en Drogisten


Boekbespreking

Plasland. Een watergeschiedenis door Kees
van Bruggen. Uitg. Mij. C. A. J.
vanDishoeck. Bussum, 1932.
In de vaderlandsche courantenwereld wordt
eindelijk de-man-die-aardig-schrijven-kan zoo'n
beetje naar zijn werkelijk waarde dit is: naar zijn
artistieke of handelswaarde en dit is op z'n best:
naar zijn artistieke n commercieele waarde
geschat. Dat wil zeggen, dat het nu eenmaal een
feit is, dat wij met ons allen te aanvaarden hebben
misschien is het wel erg droevig, maar
ondertusschen: het is zoo dat negen er negentig'
procent van de dagbladlezers liever een humoris

tisch, of een cynisch, of een sentimenteel entre

filet lezen, mits dat dan goed geschreven is en
tot wat men pleegt te noemen liet hart
spreekt, dan een zeer ter zake kundige beschouwing
over de wet op de winkelsluiting of de zones van
Opper-Savoye en het Land van Gex. In de
Ferdinand Bol-, de Boekhorst- en. de Jonker Fransstraat.
heeft men meer belangstelling voor Maurice
Chevalier, het leven eener haremdame en do
dagindeelingvan Rockefeller dan voor de opening van een
Maastrichtsche brug, de Kamerrede van mr.
Kortenhorst en het jaarverslag van de Leidsche
Grof'smederij.
Ik bedoel maar, dat ik Kees van Bruggen een
eerste-rangs journalist vind. Een man die schrijven
kan, die geestig is en gevoelig en een stijl heeft.
die u, met de oogen dicht, de punt van zijn vulpen
doet proeven.
Zoo heb ik dan zijn tocht van zooveel man in
een boot mét een oude-snik-hikkenden en
patienceleggenden kapitein en een
zonderling-op-z'nschuit-verteederden stuurman-zwager met echt
veel plezier gelezen. Al is dan ook hier en daar de
humor wat krampachtig en de beeldspraak nu en
dan wel een beetje gewild-origineel, iemand die van
zulk een gewoon ding als een watertocht door dit
tochtige eii waterige land, zoo'n gezellig verhaal
weet te schrijven, is een goed journalist, dat wil
zeggen: iemand die een kleurtje en een juichend
geluidje brengt in den baaierd van al maar nieuws
en beurskoersen en portretten van Colijn en Wibaut
en Mussolini, die twee maal daags onze vreedzame
huiskamers binnen spoelt. "
En dat is een niet geringe verdienste !

E. ELIAS
l
ANTIQUARY WHISKY
AT LAST l HAVE FOUND IT
P. C. C. JACOBI HAARLEM
l
Boekverkooping
Burgersdijk en Niermans (Templum Salomonis)
te Leiden houden weer een groote boekeiiveiling
gedurende de dagen van 13 Mei. De catalogus
bevat boekwerken uit de bibliotheken van Ir- W.
Massink c.i. Oud-Directeur d. Gem. H.B.8. 5-j.c.
te Leiden, Mr. Joh.Corn. v. Briel Sasse, Oud-Kan

tonrechter te Nieuwveen, Ds. A. K. E. Horst.,
Emeritus Predikant te Velp, E. P. v. Steenbergen.
Notaris te Tiel, Prof. Dr. M. J. v. d. Meer.
Hoogleeraar in de Nederl. Taal- en Letterkunde aan
de Univ. te Frankfort a/M. Directeur Holland
Instituut, benevens een medische verzameling.
Kijkdagen zijn Maandag, Dinsdag en Woens

dag 2—4 Mei van 9 tot 4 xiur, bovendien 's avonds
van 7—9 uur.

</text>
<image timestamp="2002:09:26:22:37:30.00" size="234935">00000A7P.TIF</image>
</page>
</document>
