<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19320423</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2864
De Groene Amsterdammer van 23 April 1932
Spreekzaal
..Pas de femmes, pas de femmes!"
Dr. Hugo Eckener, eeregast der afdeeling
Verkeer en Verkeerstechniek van de Kon. Vereen.
voor Ingenieurs heeft op 14 April gesproken in
de Aula van het Koloniaal Instituut over de moge

lijkheden van het verkeer door middel van
luchtschepen. Vele honderden ingenieurs woonden deze
populaire, aantrekkelijke voordracht bij. Onder
de aanwezigen bevonden zich geen vrouwen,
noch vrouwelijke ingenieurs, die, evenals haar
mannelijke collega's, zich voor de problemen van
het luchtvaartverkeer mogelijkerwijs interesseeren,
noch de echtgenooten der ingenieurs, die blijkbaar
geen belangstelling mogen bezitten voor het werk
van hun man en ook verre behooren te blijven
van een buitengewone vergadering.
Krachtens Art. 2 der Statuten van de Kon.
Vereen, voor Ingenieurs. Anno 1932.
Art. 2. der Statuten: Geen vrouwen kunnen
lid worden van de Kon. Ver. voor Ingenieurs
noch mogen zij de vergaderingen dezer Vereeniging
bijwonen.
R. VAN OVEN

Kinderen van dezen tijd
Prof. Goudriaan schreef in Nov. en Dec. 1931
een vernietigende critiek in de Socialistische (&gt;ids
op Kinderen van dezen Tijd"", waarbij hij het
stuk verkeerd interpreteerde en toen afmaakte. Tal

rijke blad en vermeldden die critiek met instemming:
en nog steeds, nu ruim een jaar na de opvoering
(op het Lustrum 1930 van den V.C.S.B.) de spre

kende bedoeling van het spel reeds grootendeels.
vergeten is, schrijft men klakkeloos Prof. G.'s
oordeel na en maakt men zich op deze wijze ge

makkelijk van het stuk af.
Onderwijl heeft de V.C.S.B., om een onvrucht

bare en vaak unfaire discussie in de pers te ver

mijden, een persoonlijke gedachtenwisseling met
Prof. G. gehad, waarin de misvatting en daardoor
ontoereikendheid van zijn critiek duidelijk werd
en de denkbeelden van Prof. G. en de V.O.S.B.
(ook in het spel) in veel bleken overeen te stemmen.
Men zal dus het overgenomen oordeel over
Kinderen van dezen Tijd" moeten herzien en op
iets zelfstandiger wijze vormen.
Hiervoor kunnen wij, als auctor intellectualis
van dit spel, wellicht eenige aanwijzingen geven;
wegens de beperkte plaatsruimte ons gegeven,
moeten deze bij eenige korte opmerkingen blijven.

Allereerst is het verstandig elk niet litterair bezwaar
en vooroordeel tegen de schrijfster, mevr. R. Holst,
terzijde te stellen, daar de zakelijke inhoud van het
stuk geheel door den V.C.S.B. zelf bepaald is. Alle op

merkingen in de richting van ,,Het opruien van stu

denten" zijn kinderachtig en dom. Bij voorlichting
staat de V.C.S.B. even critisch open voor Prof. G. als
voor mevr. R. H.; alleen voor het schrijven van een
stuk zoeken wij een dichterlijk talent.
Echter démeeste critiek vindt zijn oorsprong in het
bezwaar dat dit spel, volgens het zeggen en nazeggen,
een geheel foute voorstelling van dezen Tijd geeft en
daardoor een onreëele en onvruchtbare gezindheid
tegenover de maatschappelijke vragen bij de jongeren
aankweekt ! De feiten zelven toonen aan, dat er geen
enkele grond voor deze vrees bestaat; van een ,
.schwarmerische" opstandigheid tegen de ontwikkeling van
de techniek of het bedrijfsleven is geen sprake. Daaren

tegen toonen juist vele medespelers, door dit stuk, met
een versterkt vertrouwen en optimisme in het bedrijfs- •
leven, in de practijk, te gaan. Er is dus alle reden om
van ons aan te nemen, dat deze critici noch het spel
noch degenen, die het gemaakt en gespeeld hebben,
kennen en begrijpen.
De cardinale fout, die bij deze beoordeeling gemaakt
wordt, is zeer kort aangeduid, de volgende: Men be

schouwt het spel als een historische beschrijving, waar

uit dus elk bedrijf, elk onderdeel afzonderlijk gelicht
kan worden en becritiseerd. Inderdaad moeten dan
sommige voorstellingen en uitbeeldingen als verouderd
of overdreven worden afgekeurd en geven aanleiding
tot de vrees voor een simplistisch revolutionnairen
geest.
Dit spel mag echter niet in zijn onderdeelen
uiteengelegd worden; het is uit n alles beheerschend
geTooneel in Nederland
Teekening door B. van Vlijmen
Kerkhofgieren
GTDDINGB
TUYN E N BU RGMUYS
zichtspunt geschreven, n.l. uit het religieuse oor

deel, waarin het verleden uit de schuldbelijdenis,
de toekomst uit de geloofsverwachting gezien
wordt, alles, donker en licht, wezenlijk verbonden in
het fascineerende moment van de bekeering, van de
gcloofsvernieuwing, de omslag in het spel.
Tenslotte zouden wij niet getracht hebben het stuk
,,Kinderen van dezen tijd" te beschermen tegen alle
pogingen om zijn klare bedoeling te vertroebelen, indien
wij er niet van overtuigd waren, dat onze na-oorlogsche
generatie, coi|uetteerend met Stervend Kuropa, juist
deze radicale vernieuwing van zijn gelooi in de toe

komst noodig heeft. Kn daarom moet een misvatting,
die andere in dit opzicht geloofsgenooten tegenover
ons stelt, zoo snel mogelijk hersteld worden.

HKT BESTUUR VAN DEN V.C.S B.
Nieuwe Uitgaven

Prof. Di'. K. Zellweker, (ioelhe, tJe.in Lcben uni/
Wtrkcn. Geïllustreerd. Uitgave van .Johannes
Meulenhoff Verlag. Leipzig u rul Amsterdam.
A. J. W. ITai'loff. AVn rund r//n e.i'ftt'i'lx i'itor
Nede.rlarulxch-overzec, D. A. Daamen'.s Uitgevers
Mij, 's Gravenhage.
\VcrkloozK Jcui/il. Bemoeiingen, en ervaringen.
Uitgave van de Arbeidei-sjeugdcenf rale, Amster

dam.
Hotel DUIN EN DAAL" - Bloemendaal
Rustige ligging modern comfort.
Speciale arrangementen voor langer verblijf
('oudenhoven—Kalergi, Stat In en Co.,
J'aneiiropa-Vorlag, Leipzig-AVicn.
K. ('. \V. Solner. Ken o(&gt;l(»ssinr/ van de
iverfhl(•rixix. Serie Problemen van dezen tijd. Uitgave
A. .1. (i. Strengholt. Amsterdam.
Dr. K. Diets. Jan Fratits Mi/jcf. Uitgave van
O. Anteunie.
Johan Ijindenberg. /'eyyi/ xcltenlit thee.
Tooneclspcl in n bedrijf. Uitgave N.V, van Ilolkema en
Wjirendorf's Uitg. Mij, Amsterdam.
,ZUFEB§cCO
II KALVEBSTPAAT f O
AMSTERDAM
MEUBELEN
APART . DECELUK. BI L LU K
GEMAAKT IN EIGEN FABRIEK

</text>
<image timestamp="2002:09:26:22:11:01.00" size="220851">00000A72.TIF</image>
</page>
</document>
