<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19330527</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
iPestbestrijding in Indiëen bevolkingsmentaliteit
K. W. L. Bezemer
Slecht onderhouden inlandsche woning

Blijkt wel uit iets zoo zonneklaar hoe pijnlijk
moeilijk het voor een Westersche mogendheid is,
een tropisch volk te besturen en te leiden, als
uit het werk van de pestbestrijding in Indië?
In honderden inheemsche gezinnen op Java wordt
ieder jaar weer rouw gebracht door de pest en
de bevolking staat zelve volkomen machteloos
tegenover deze gevreesde ziekte, die zich sinds
ongeveer 1910 over geheel Java, vooral in de
bergachtige gedeelten, heeft vertoond. Eerst door
de systematische bestrijding van
gouvernementswege wordt de zwarte dood" geleidelijk en zeker
teruggedrongen.
Wij Westerlingen zijn blij en ook trotsch, dat
het Hollandsch bewind, gebruik makend van de
gegevens en resultaten door noeste wetenschap

pelijke werkers te velde en in het laboratorium
verkregen, kans ziet met zulk een evident succes
vpor de bevolking zegenrijk werk te verrichten.
Maar die bevolking denkt er geheel anders over.
De angst voor de pest en de overtuiging (bij ons
heerschend), dat het prachtig werk is een
gemeengevaarlijke ziekte te bestrijden, worden bij deze
menschen met hun merkwaardig fatalisme, hun
typische mentaliteit, volkomen overstemd door
geheel van de onze afwijkende overwegingen.
Och mijnheer de controleur", klonk het uit den
mond van een Javaansch echtpaar, of we nu aan
de pest doodgaan of aan een andere ziekte, dat
blijft ons allemaal precies hetzelfde, laat ons nu
maar in 's hemelsnaam net zoo in ons huisje
blijven, en bespaar ons de soesah van het afbreken
en opnieuw bouwen van ons stulpje".
En daar zit 'm de kneep. De doorsnee-Inlander
ziet het nut van de pestbestrijdingsmaatregelen
niet in en beseft noch apprecieert, dat deze maat

regelen in zijn eigen bestwil worden genomen.
Onwaarschijnlijk gedwee als het grootste deel van
de bevolking op Java langzamerhand is geworden,
voeren zij echter de maatregelen, welke wij hun
opleggen, ter uitvoering van de bekamping der
pest, berustend en gewillig uit en de thans telkens
binnenkomende berichten over moeilijkheden be

treffen niet de eigenlijke pestbestrijding, (welke
iüWoningverbetering bestaat) maar de milt

punctie, die door ,,inlichters" wordt verricht.
Een hunner is kort geleden vermoord en ook uit
andere berichten blijkt, hoe hoog de bevolking
deze kwestie zit en hoe er niet uitsluitend ge

dacht mag worden aan bepaalde opstekers.
* »
*
Men moet zich den gang van zaken als volgt
voorstellen. Blijken er in een bepaald onder

district op Java veel pestgevallen voor te komen,
dan wordt er een inlichter te werk gesteld, die bij
alle overleden personen in zijn ressort een milt

punctie verricht. Het verkregen praeparaat wordt
gezonden naar het laboratorium van een gouver

nementsarts, waar de diagnose, al dan niet pest,
iicroscopisch gesteld wordt.
: Het werk van den inlichter is verre van aan

lokkelijk. Na dikwijls zeer zware ritten te paard
betreedt hij slechts huizen, waar droefenis heerscht
ea waar hij in koel vijandige houding wordt ont

vangen, omdat de punctie door de nabestaanden
CHAMPAGNE KRUG&amp;CO
REIMS
IK KWALITEIT AAN DE SPITs!
AGENTEN FONNES &amp; ZOON GRONINGEN
als een schending van den overledene wordt be

schouwd. Niet alleen .piëteits-overwegingen, doch
ook bezwaren van godsdienstigen aard gelden hier

bij, zooals uit de omstandigheid blijkt, dat juist in
West-Java het verzet sterker aan den dag treedt,
dan men reeds gewend was. In West-Java is immers
het Mohammedaansch godsdienstige vernis als
een dikkere laag gestreken over de (tenslotte
hoofdzaak zijnde) kern van magisch-animistische
begrippen en gevoelens, dan in overig Java. De
Islam voorgangers en geleerden naar wie de bevol

king opziet, hebben blijkbaar hun diepgaande reli

gieuze bezwaren tegen de miltpunctie overgeënt op
de bevolking, zoodat men zich in vele streken
hardnekkig en solidair tegen de punctie verzet.
Dergelijke acties met Mohammedaansch gods

dienstigen inslag zijn zeer pijnlijk en vergen in de
behandeling veel tact. Indien het verzet blijft
smeulen, moet men tenslotte dwang gebruiken,
omdat de religieuse bezwaren welhaast onmogelijk
zijn weg te praten".- Wanneer ik me niet sterk
vergis kunnen de nabestaanden niet middels
directe maatregelen gedwongen worden de punctie
van een overleden familielid toe te laten. Op de
weigering staat nergens straf of een sanctie voor

geschreven. Bij voortgezette weigerachtigheid
voert de overheid een tegenoffensief uit door alle
huisgenooten en contactpersonen te isoleeren.
Deze isoleering kan wél worden afgedwongen en
wordt tegenwoordig alleen nog maar toegepast bij
de uiterst besmettelijke, gelukkig niet veel voor

komende gevallen van longpest (welke ziekte een
mortaliteit heeft van practisch 100 procent). Is
het echter onmogelijk geweest punctie op den
overledene te verrichten, zoodat niet met stellig

heid kon worden uitgemaakt of deze wellicht aan
longpest was gestorven, dan is isoleering dus in
ieder geval geboden. En aan deze isoleering in
afgelegen barakken heeft de inheemsche bevolking,
die sterk aan desa, huis en hof hecht, zoo'n broertje
dood, dat men bij eenigszins ruime toepassing
ervan, gewoonlijk vrij spoedig eieren voor zijn
geld kiest.
Met dat al zal het verstandigst zijn de pest zoo
snel mogelijk geheel van Java te doen verdwijnen
middels daadwerkelijke bekamping. De
inlichtingsdienst werkt n.l. gewoonlijk reeds jaren in een
streek vóór men met de eigenlijke bestrijding der
pest begint. Deze vergt zulke financieele offers,
dat niet dan geleidelijk en systematisch de
pestbesmette streken kunnen worden afgewerkt en
men wel genoodzaakt is achter de pest aan te
loopen".
Men mag niet vergeten, dat de woning-,,ver

betering" in 95 van de 1,00 gevallen op nieuwbouw
neerkomt, zoodat in feite alle desa's waar de
eigenlijke pestbestrijding begint, volkomen tegen
de grond gaan om vernieuwd te herrijzen. Een
andere oplossing is niet mogelijk, gezien den toestand
der Inlandsche woningen. In zijn huis doet de Ja

vaan de infectie op en het juiste begrip van de wijze
waarop zulks plaats vindt beheerscht het geheele
pestvraagstuk in Indië.
Tegenwoordig wordt algemeen de
rat-vloomensch hypothese aanvaard om te verklaren
hoe de mensch met pest besmet raakt. Het
bewijs hiervoor werd vooral, welhaast onweerleg

baar, aangedragen door de 2de Britsch Indische
Pestcommissie, die het resultaat van haar vijf

jarige nasporingen (1905—1910) in Britsch-Indi
neerlegde in de magistrale Reports on plague".
Hieruit bleek hoe de menschenpest steeds vooraf

gegaan wordt dooi' rattenpest. De ratten hebben
vlooien bij zich, die na den dood aan pest hunner
specifieke gastvrouwen, deze noodgedwongen ver

laten, menschenvlooien worden en zoo
pestbesmetting bij de menschen teweeg brengen.
Het is de groote verdienste geweest van professor
van Loghem, dat hij de beteekenis van de in de
Reports on plague" medegedeelde feiten, voor
Java klaar doorschouwde. Wanneer de besmetting
met pest inderdaad op de bovenaangegeven wijze
tot stand komt, is hiertoe een nauw contact tusschen
mensch en rat noodzakelijk en waar is dit contact
zoo gemakkelijk mogelijk als in de Inlandsche wo

ningen, die door bouw (o.m. gebruik van holle bam

boe, plantaardige dakbedekking) en wijze van be

woning als het ware gepraedisponeerd zijn een dichte
Verbeterde woning, met pannen gedekt

huisrattenbevolking te herbergen? De moderne
wijze van pestbestrijding die op Java wordt
toegepast bestaat nu hierin, dat de woningen
dusdanig herbouwd worden, dat den ratten binnens

huis de pas wordt afgesneden. Alle gelegenheid
tot nestelen en onopgemerkt verblijf wordt hun.
ontnomen en daar de huisrat een obligaat huis

dier bleek te zijn, d.w.z. door levensvoorwaarden
onafscheidelijk aan de menschelijke bewoning ge

bonden, is haar lot bezegeld bij een nieuwbouw
volgens het rat-proof" systeem. Het contact
tusschen de ratten onderling wordt aldus ver

broken, met het verblijdend resultaat, dat de
oorzakelijke en ons alle narigheid brengende
rattenpest in de kiem is gesmoord.
De Inlander begrijpt van dit alles niets en
voelt" geen van de woningverbeteringseischen.
Hij heeft zijn huis ingericht op de wijze, die hem
goeddunkt en men moet honderden Inlandsche
woningen zijn binnengegaan om te kunnen be

seffen hoe vuil en donker, onhygiënisch en rom

melig het inwendige zich aan onze Westersche
oogen voordoet. De woningverbetering grijpt met
zijn eenvormige technische eischen dan ook wel heel
diep en rigoureus in, maar de resultaten zijn (in onze
oogen alweer) stellig verblijdend, zooals uit
de foto van een pestvrije woning overduidelijk
spreekt. Hoezeer deze verbeteringen echter buiten
de eigen wil en het begrip van de
bevolkingomgaan, blijkt ook hieruit, dat het bereikte
resultaat in enkele jaren tijds te niet zou zijn
gedaan, indien geen woninginspectie blijvend
waakte voor het op peil houden van de tot stand
gebrachte veranderingen. Laat men de zorg voor
de huizen en de behuizing weer aan de bevolking
over dan wordt in een ongeloofelijk korten tijd
allerlei ongerechtigs aangebracht en binnen

gesmokkeld en na slechts luttele jaren zou iedere
woning als voorheen een dorado zijn voor de
ratten.
BANK - 2 F « PT E U l j. S1
TAFEL
r&gt; O D
S "E E L

FI.39.XHDER
ZOMEN
; (T

</text>
<image timestamp="2002:09:27:00:37:40.00" size="295523">D10008KP.TIF</image>
</page>
</document>
