<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19321015</Datum>
<Pagina>19</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
£
.*.
Ho. 2889
De Groene Amsterdammer van 15 October 1932
19
Croquante croquetjes Uit Jantjes kladschrift
door Alida Zevenboom
Ons acteurtje kwam thuis met een
jo-jo en gaf het ding mij, als een
bewijs van zijn hoogachting", zooals
hij zei; onze kaptein van de Burger

wacht kwam ook met zoo'n ding thuis
n gaf het mij en zei er bij: Voor
Vaderland en Vorst" of zoo iets en me

neer Stanislafski kwam er met eentje
thuis en overhandigde het mij met
een vriendelijk woord en wenschte mij
nog vele jaren", waaruit u kunt af

leiden dat ik van de week jarig ben
geweest, mijn zooveelsten verjaardag
herdacht" heb, maar dit laatste zeg
ik om meneer Charivarius een beetje
te plagen. De neVen zijn er 's avonds
geweest met de nichten en kleine Ali
die een handwerkje gemaakt had en
een versje heel lief voor Tante op zei
en toen ik een rijksdaalder in haar
hand stopte en zei, dat zij er wat voor
koopen mocht en vroeg waaraan zij
het geld zou besteden zei ze: aan
sigaretten !" Dat komt allemaal van
de vrije opvoeding die nicht het kind
geeft. Het gaat eiken Zondag maar
op stap met zoo'n troep jongens en
meisjes en je moet maar afwachten
hoe je ze thuis krijgt. Nicht beweert
dat ze haar kind blindelings vertrou

wen kan en haar nog nooit op een
leugen heeft betrapt, maar antetje
heeft haar oogen niet in haar hoofd
voor de statie en weet wat ze weet.
Van den zomer heeft het kind zoo
maar in een badpakje gezwommen
met jongens bij Loosdrecht en ze
heeft natuurlijk ook gekampeerd,
nou.... Ik ben vijf en zestig gewor

den en met eere, dat mag gezegd wor

den, al zeg ik het zelf, maar heb ik
ooit in een badpak met heeren ge

zwommen of heb ik gekampeerd met
jongens en meisjes onder elkaar? Ik
weet nog heel goed dat de Inwendige
op een Pinkster-Zondag, dat wij bui

ten waren, ergens boven Haarlem,
het er op aanlegde dat wij den trein
zouden missen en hij gaf mij vrij dui

delijk te verstaan dat wij best eens
een etmaal in het hooi konden door

brengen en wat deed Aal toen? Is zij
in het hooi gaan liggen? Neen, zij
heeft de beenen genomen en nog net
den trein gehaald en als zij dien niet
had gehaald, zou zij zijn gaan loopen
ABONNEMENTSPRIJS


van' De Groebe Amsterdammer"
per jaar, bij vooruitbetaling
franco per post: •

Voor Nederland . . . f
10.
.. Ned.-Indiëp/mail . 13.50

.. p/zeepost 10

ab. binnen Europa ,, 11.50

uitgezonderd.

» Engeland-Itali

Zwitserland

,i Amerika	, 13.50

Zuid-Afrika. . . 11.50
talie )
&gt; 13.50
Postgiro No. 72880

Gemeentegiro ., G. 1000
naar Amsterdam, want zoo zat het
fatsoen er bij ons in. En kom daar nu
eens om ! Dat de wereld op haar end
loopt, staat bij me vast en dat komt
nergens anders van dan dat de jeugd
veel te vrij is opgevoed. Hebben zij
nog ontzag voor grijze haren en la

chen ze iemand niet uit die nog eer

bied heeft voor den ouderdom? En
wie houden de wereld en de maat

schappij in het goede spoor? De ouder

dom ! Vroeger stelden de menschen
er een eer in oud te zijn en waardig
en bezadigd en het ging goed in zaken
en op de Beurs en ik weet nog dat
wijlen meneer, toen hij nog geen vijf
en dertig was en meneer Pierre nog
een bengel van een jaar of twaalf, al
bakkebaarden droeg en nooit zonder
gekleede jas uitging en zijn hoogen
hoed had hij met r op dan dat hij hem
af had en mevrouw zaliger kleedde
zich navenant en was als vrouw van
dertig al een bedaagde moeder, hoe

wel zij maar twee kinderen had en
dacht er niet aan zich met bloote
schouders of een bloote hals te
vertoonen en zelfs in haar slaapkamer
was zij nog gekleed. En tegenwoordig?
Iedereen probeert zoo jong mogelijk
te zijn en te blijven en doet als een
spring-in-'t-veld, ook al kan hij bijna
geen voet verzetten van de
rheumatiek of de jicht.
Bedaard en waardig staat den
mensch niet meer, bakkebaarden die
knappe mannen nog knapper maak

ten ik wil u wel bekennen dat ik
den Inwendige nooit zou hebben aan

gekeken als hij niet zulke zijige bakke

baarden had gehad zijn heelemaal
uit de mode en ik zag van de week een
begrafenis-stoet en ik telde maar n
hoogen hoed en moet op zoo'n manier
niet de wereld ondergaan ? En hoe
kan de Beurs ooit weer de hoogte
ingaan als er geen hooge hoeden meer
gedragen worden door de heeren die
er naar toe gaan ? Ik weet nog wel dat
wijlen meneer die lid van den Baad
was omdat hij in de Bocht woonde
nu wonen de raadsleden driehoog in
de Muiderpoortbuurt ontdaan thuis
kwam op een wihterschen namiddag

en wat was het geval? Tusschen de
pelsjassen in de garderobe van den
Baad, had een gewone duffelsche jas
gehangen en hij vond dat een teeken
dat de revolutie op komst was en ik
geloof, als u mij vraagt, dat hij toen
al niet zoo mis heeft gezien.
Ons verjaar-partijtje was erg ge

animeerd. Het acteurtje heeft voor

gedragen uit dat Italiaansche stuk
waarmee meneer Louis de Vries in
Rome de ridderorde verdiend heeft,
zoo mooi moet hij het gespeeld hebben,
maar ik moet u zeggen dat ik liever
Dreyfus" hoor met Barend Barendse
of De man met de wassen beelden",
dat ik nog van mevrouw Kleine ge

zien heb en ik krijg nog altijd tranen
in mijn oogen als ik aan het stuk denk
en overkomt u zoo iets met de tegen

woordige stukken? En wanneer krijgt
meneer Louis de Vries nu eindelijk
eens een Nederlandsche ridderorde
omdat hij in het buitenland zoo mooi
speelt of is dat niets waard dat zij
over de grenzen ook weten dat wij
nog tooneelspelers hebben die tooneel
kunnen spelen, wat heelemaal geen
hatelijkheid is aan het adres van ons
acteurtje, want hij krijgt nu hoofd

rollen als maar eerst de twaalf of
dertien gezelschappen, die met elkaar
vochten, over den kop zijn. zegt hij,
en er eens een behoorlijk gezelschap
te voorschijn komt.
Op mijn verjaardag hebben wij
's avonds ook nog gepandoerd. De
Inwendige was er erg sterk in en ik
heb wel eens de zondige gedachte ge

had of hij misschien ook valsch speel

de want hij won altijd en ik vond het
ook wel vreemd dat hij zoo terecht
kon met 's duivels prentenboek, maai'
hij zei altijd dat je om toegang tot een
zondaar te krijgen, op de hoogte van
de zonde moest zijn nou. dat was
ie, daar kan ik nu van mee praten !
Ik heb van hem goed kaarten geleerd,
dat moet, ik «eggen en ons acteurtje
heeft me gezegd dat ik best eens m?e
kan doen met een van die internatio

nale wedstrijden in het kaarten die ze
tegenwoordig houden, want wie
pandoeren kent, zegt hij, kan ook bridgen
en is het nu zoover dat neef Bertus
en ik een koppel zullen vormen en &lt;le
heeren Goudsmit gaan uitdagen. Dat
is ook al zoo'n veeg teeken (U-s tijds
dat de menschen zoo dol zijn op kaart
wedstrijden en er heele middagen en
avonden bij zitten en de kranten er
kolommen over schrijven. Als de In

wendige dat beleefd had, zou hij nu
wereld-kampioen in liet pandoeren
zijn als zij hem tenminste niet gesnapt
hadden want dat het geen zuivere
koffie met hem was, daar ben ik van
overtuigd.
Op het eind van het
verjaar-partijtje zijn de neven wat erg vroolijk
geworden en hebben woorden gekre

gen omdat neef Bertus zei dat hij-alleeii
in het testament van Tantetje stond
eri zoo lokte het eene woord het andere
uit en drie van mijn beste glazen zijn
gebroken en het is goed dat ik mijn
positieven bij elkaar hield want het
acteurtje begon wel wat erg vrij te
doen met Ali en dat nest.. .. neen,
die heeft, jammer genoeg, niets van
Tante.
DRAlSIÏlA-vAtM-VALKEMBURQ'S

</text>
<image timestamp="2002:09:27:10:34:06.00" size="249821">00000ANF.TIF</image>
</page>
</document>
