<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19321105</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2892
De Groene Amsterdammer van 5 November 1932
15
De positie van het tin
door C. A. Klaasse
Modelteekenen.
H. Ykelenstam, Kunstschilder en W. Schimmel, Leeraar
M. O., geven een cursus in teekenen, gedurende de avond

uren, in de bovenzalen van Kunsthandel Aalderink. Even

tueel ook opleiding voor Rijksadmissie-examens en Akte L.O.
Nadere inlichtingen en aanmelding bij Kunsthandel
Aalderirk, S ne«l 348, A'darn (C.) Telefoon 35533.
Goede verwachtingen
Geen enkele grondstof van beteekenis is ont

komen aan de prijsafbraak van de laatste jaren.
Maar dat wil nog niet zeggen, dat dit verschijnsel
voor allemaal dezelfde oorzaken heeft. Feitelijk
moet men te dien aanzien scherp onderscheid
maken tusschen twee categorieën producten:
die welke in de misère zijn geraakt door ,,eigen
schuld" d. w. z. doordat de productie destijds
werd opgeschroefd tot boven het peil van de be

hoefte, en die welke zijn meegesleurd door de
crisis, mede veroorzaakt door de overproductie
der eerstgenoemde categorie grondstoffen, ten
aanzien waarvan dus ook overproductie ontstond,
doch eerst nadat de algemeene inzinking in het
bedrijfsleven het verbruik had omlaag gedrukt.
Naar uiterlijke verschijnselen te oordeelen is er
dus weinig verschil, want in beide groepen is er
nu tenslotte een onevenwichtige verhouding pro

ductie-consumptie ontstaan, hetgeen vaak in
beide gevallen hoeft geleid tot opeenhooping van
voorraden. Maar toch is het van bela.ng dieper in
de geschiedenis terug tegaan en. te zien waar de
crisis ,,originair" is, en waar secundair. Vi ant
eenerzijds is men geneigd een herstel uit de depres

sie te verwachten van die takken van nijverheid
die er destijds de aanleiding toe waren, anderzijds
is er aanleiding om de marktsituatie van een product,
dat een secundaire crisis doormaakt, gunstiger
in. te zien dan van n met gelijke statistische
positie, ten aanzien waarvan overproductie vee-leer
dan acht?ruitgang van het verbruik den prijs heeft
doen dalen.
Nu is de toestand aldus: dat er maar heel weinig
producten zijn aan te wijzen, die niet zelf mede de
crisis hebben veroorzaakt, en dat is misschien
wel de voornaamste verklaring van de ongekende
hevigheid (en langzamerhand ook langdurigheid)
van deze crisis. Ik heb er al meer op gewezen, dat
allerlei producten die vroeger getroffen" plachten
te worden door een crisis, nu daarbij zelf de drijven

de krachten zijn geweest. Zoo bv. petroleum,
verscheidene metalen, rubber. Uzer is misschien
een van de weinige voorbeelden van inderdaad
gedupeerde" producten (hoewel men ten aanzien
van de Amerikaansche ijzerproductie dat ook al
moeilijk kan volhouden).
Tin neemt in deze een middenplaats in. Het werd
niet door de crisis overvallen in een opgaande lijn,
of zelfs in een tijdvak van stabiliteit. De Londensche
tinprijs, die in 1926 gemiddeld £291 was geweest,
in 1927 gemiddeld £ 289, daalde in 1928 al te t een
middenprijs van £ 207 om in het laatste het meest
uitgesproken haussejaar 1929 te zakken tot een
niveau van £ 204. De oorzaak van dat verloop
was de sterke uitbreiding der productie als uit

vloeisel van de aanmerkelijke prijsstijging in de
jaren 1924—27. Die uitbreiding op zichzelve
behoefde nog geen bezwaar op te leveren, omdat
in het tijdvak l927 29 ook het verbruik belang

rijk toenam. Terwijl in 1927 rond 154.000 werd
verbruikt, was dat cijfer in 1929 opgeloopen tot
181.000 ton. Maar de productieuitbreiding was
nog sterker geweest dan de wassende consumptie
kon verwerken. Dientengevolge steeg de
werelrttinvoorraad van 15,000 ton eind 1027 tot 2-1.000
ton eind 1928 en tot 32.400 ton ultimo 1929. Die
voorraad was echter in verhouding tot het
jaarDe BESTE VARINAS
lijksclie verbruik nog niet groet, en gevaarlijk
was de situatie toen dan ook nog niet. ('alamiteus
werd echter voor de tinmarkt de terugslag die
de algemeene depressie had op het verbruik;
terwijl in 1929 zooals gezegd per jaar 181.000
ton tin werd verbiuikt. daalde dat cijfer in 1930
al tot l (il.000 ton. in het daaropvolgende jaar tot
130.000. en in het tijdvak l October 193] tot ulti

mo September van dit jaar werd niet meer dan
85.000 ton verbruikt. Zoodat men inderdaad kan
eonstateeren dat, hoewel ook bij tin primaire
crisisverschijnselen niet te loochenen zijn, de
secundaire reactie op de algemeene depressie
allicht van vee! groot e-r belang is geweest.
Zooals de prijs van verscheidene producten
is ook de tinprijs in de tweede helft van dit jaar
aanmerkelijk opgeloopen. Terwijl op (&gt; Mei een
noteeririg werd gehaald van £ 102 beloopt de'/e
nu 4- 152. In dit verband moet er natuurlijk reke

ning mee gehouden werden dat de fluctuaties
van de pondenkoers op die noteering mede van
invloed zijn, dat althans die factor geëlimineerd
moet worden, wanneer meti de beteekenis van de
prijsbeweging voor de producenten wil nagaan.
De K. H. B. geeft in zijn prijsstatistiek de op goud
omgerekende noteering. Voor April van dit
jaar komt deze statistiek tot een noteering van
£84.15,0. en voor 23 October tot £104.0,- .
Zelfs hier in elk geval een stijging van bijna 25 ":,.
Vrage: is er in de statistische positie van dit
product een verbetering gekomen welke die prijs

beweging verklaart of is het ook hier de
..vertrouwerist'actor", die de stimulans is geweest:'
Op den voorgrond zij gesteld dat tin behoort tot
de zeer weinige producten ten aanzien waai van
betrekkelijk vroeg in de crisis de producenten
onderling afspraken hebben gemaakt, ten doel
hebbende zooveel mogelijk de productie aan het
verbruik aan te passen, en de opstapeling van voor

raden te vermijden, liet feit dat de productie
geconcentreerd was in een beperkt aantal landen,
en daar weer in handen was van een niet te groot
aantal ondernemingen, is daarbij natuurlijk van
groote steun geweest. Nog belangrijker was mis

schien de omstandigheid, dat alle producenten
grootendeels werkten voor export, voor de ..we

reldmarkt" (een begrip dat helaas ten aanzien
van steeds minder producten bestaat), zoodat
elk van hen zich niet veel krachtiger voelde dan
zijn concurrenten op grond van een bescherming
op een belangrijk afzetgebied binnen eigen lands

grenzen of op bevriend gebied", waar
preferentieele rechten werden genoten. liet bestaan van de
belangrijke beschutte markten is immers in vele
andere bedrijfstakken oorzaak geworden, dat de
eene producent voor den ander zijn quotum niet
wilde verminderen beneden de bestaande pro

ductie. De afspraken hebben zich eerst beperkt
tot den omvang van productie en export, later
(Augustus van verleden jaar) werd een pool
opgericht waarin een deel van de wereldvoorraad
werd ingebracht onder beperkende bepalingen voor

den verkoop. Tot een gemeenschappelijke
verkoopspolitiek is het niet gekomen, maar deze beide
maatregelen, respectievelijk beoogend de over

productie te doen verdwijnen en een deel van de
voorraden uit de markt te houden, waren toch
reeds van groote beteekenis.
Tiitusschen is althans aanvankelijk het doel:
verbetering van den tinprijs niet bereikt, integen

deel. De ooi zaak daarvan was dat zelfs de sterk
ingekrompen productie nog niet werd opgenomen
door het bij sprongen terugloopende verbruik.
Weliswaar daalde de productie in 1930 met 19.000
ton. en in het volgende jaar zelfs met 2S.OOO ton.
docli het verbruik daulde in die jaren met rcsn.
20.000 en 25.000. De voorraden namen nog
steeds toe. t'ltimo 1929 beliepen deze 32.400 ton,
eind 1930 Hi.OOO ton, en ultimo 1931 reeds 5».200
toni Sedertdien is nog een lichte stijging ingetreden
waardoor eind April van. dit jaar de zichtbare
voorraad een record haalde van (50.500 ton.
Daarna is in .Mei een daling met rond 1000 ton
ingetreden, in Juni wederom met ruim 1000 ton.
in Juli steeg de voorraad weer met 1000 ton. om
in Augustus met ruim 3000 ton terugteloopen.
in September met 400 ton. en tenslotte in October
met 1000 ton. Zoodat in vergelijking met het
hoogtepunt per eind Apiil nu een vermindering is
ingetreden met bijna 4000 ton of wel (i1/,, p('t.
van de toenmalige voorraad. Dat resultaat kon
slechts worden vei kregen door steeds ingrijpender
restrictiemaatregelen, want terwijl in 1929 het
gemiddelde verbruik per maand 15.000 ton beliep.
in 1931 rond 11.000 ton. is dat cijfer begin van dit
jaar gedaald tot 8500 ton. terwijl in de laatste
matmdvn uemiddeld 5200 ton. weid verbruikt.
In de situatie y.ijn dus inderdaad eenige
bevregende momenten aan te wijzen: het feit dat dit
jaar de productie niet meer het veibruik overtreft.
eerder omgekeerd, vooits de pooling van een deel
van de voorraad die dus niet steeds als een dreiging
boven de markt blijft hangen, en de omstandigheid
dat een opleving in de conjunctuur allicht een zeer
belangrijke verbeteiing zal brengen (wat men niet
kan zeggen van producten waar veeleer overmatige
productie dan achteruitgang van het verbruik
tengevolge van de conjunctuur oorzaak van de
prijsdaling is. zooals bv. bij tarwe, koffie, tot op
zekere hoogte ook suiker het geval is), terwijl
tenslotte de samenwtiking tusschen de produ

centen een factor van zeer groote beteekenis is.
Dat op het oogenblik productie en verbruik rniu
of meer in evenwicht zijn. is natuurlijk een ge

lukkig verschijnsel, maar men moet toch de
beteeki'iüs ei- van niet overdrijven. Dat
evenwichtsherstel wil n.l. allerminst zeggen, dat (wanneer
men nu ook eens even de groote voorraad wegdenkt)
een belangrijke prijsverbetering kan intreden.
want al moge dan niet de productie meer het ver

bruik overtreffen, met de potentieele productie
is dat des te meer het geval. Kn een geringe prijs

verbetering kan al weer potentieele productie
daadwerkelijk doen verkeeren ! Het duidelijkste
bewijs daarvoor is wel: dat producten, waarvan
voortbrenging en verbruik vrijwel in evenwicht
zijn, en waarvan ook geen overmatige voonaden
bestaan (hetgeen men van ijzer tot op zekere hoogte
kan zeggen) wel degelijk de prijs sterk is gedrukt,
omdat.... er nog een ernorme leegloopende"
productiecapaciteit gereed staat om bij de eerste
opleving het tekort aantevullen.
Maar in zooverre mag men bij tin misschien
een gunstiger positie verwachten, dat indien het
verbruik niet verder terugloopt, en de voorraden
niet verdei- stijgen, een prijsverbetering kan worden
bedongen omdat er zulk een nauwe samenwerking
is bij de producenten. Van bijzondere beteekenis
is het daarbij &lt;tat die samenwerking is tot stand
gekomen in een tijdvak van depressie: zoodra de
toestand beter wordt heeft men dan kans dat de
band nog hechter wordt, althans niet zwakker.
De meeste kartells vallen immers uiteen in een
depressie, de band wordt weer aangehaald in de
hausse.
Voor weinig geld veel gezelligheid.
Voor weinig geld veel
Muiselijkheid. Voor weinig geld 'n prettige,
intieme sfeer in Uw huis. Dat
doet een lamp van Jaspers.
CEINTUURBAAN 308 - AMSTERDAM
Er is maar n Jaspers op de Ceintuurbaan.

</text>
<image timestamp="2002:09:27:12:15:08.00" size="214318">00000AP9.TIF</image>
</page>
</document>
