<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19321112</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
De Groene Amsterdammer van 12 November 1932
No. 2893
fc
T
4
f

II
Kapperscongres
door Melis Stoke
Teekeningen door Harmsen van Beek
Te 's Gravenhage is een internationaal kappers

congres gehouden. De stad is er als het ware voor
aangewezen, gezien het feit dat zij de hoogste
rechtbank ter wereld herbergt die zich zoo fier
permanent" noemt.
De burgemeester, die uit hoofde van zijn
physiolagische gesteldheid geenerlei belang heeft bij
de kunstenaars in het haarverfraaiingsbedrijf,
heeft het congres ontvangen, en de daarbij
behoorende tentoonstelling werd geopend door een wet

houder die er, onder hilariteit, de aandacht op
vestigde, dat aan zijn schedel de kunst der kappers
niet besteed kan worden.
Deze laatste opmerking schept, door het eigen

aardig zelfbespottend karakter er van, een gevaar

lijk precedent.
De magistraat toch die, uit kalen hoofde van zijn
functie, een congres opent, heeft tot dusverre nooit,
bij ons weten althans, zijne persoonlijke aangele

genheden daarin betrokken.
Het gelach dat geklonken heeft toen de heer
Marchant, doelend op zijn schedel, verzekerde dat
aan hem door kappers geen eer te behalen viel,
moet veeleer bedoeld zijn als een kiesche demon

stratie van vergevensgezindheid, waardeering en
onbaatzuchtigheid, dan als een commentaar
op de woorden van hartelijke instemming die hier
namens de gemeente (hoe kaal deze dan ook zelve
in deze tijden moge zijn) gesproken werden.
De eenig mogelijke conclusie is dan ook dat de
wethouder aanleiding zag tot het plaatsen van
een persoonlijk woord aan eigen adres in den meer
officieelen tekst van zijn redevoering.
Deze laatste liet geen twijfel over omtrent de
vraag of het kappersbedrij f inderdaad een der
dragers is van onze maatschappij: van alle zijden
werd die bij deze gelegenheid bevestigend beant

woord.
Maar hierbij, en bij de conclusie dat de verfraai

ing van het hoofd ons leven veraangenaamt, is het
gebleven.
Het is merkwaardig hoe kortzichtig de
menschén zijn. Want dringt zich hier niet onmiddellijk
een tweede vraag op: hoe kan de wereldorganisa

tie der kappers, gelijk die zich te 's Gravenhage
heeft gedemonstreerd, nuttig zijn voor de verbe

tering der economische en politieke toestanden
van de wereld? Voor alle groeps- en belangen

organisaties is die vraag in het geding gebracht,
doch bij de kappers kwam ze zelfs niet ter sprake.
En toch zouden ze zoo oneindig veel kunnen
doen om het lot van de wereld 'te verbeteren.
Kappers immers treffen staatslieden aan op het
oogenblik dat beslissend is voor hun humeur van
dien dag, en als zoodanig voor de resultaten van
hun onderling verkeer en overleg.
Ze zouden zich bij die gelegenheid ook kunnen
wijden aan de inwendige verzorging van de tot
CHAHPAGHE R RU G &amp; CO
REI MS
IN KWALITEIT AAN DE SPITs!
AGENTEN FONNES 5, ZOON GRONINGEN
Tcekenïng door J. F. I&gt;oeve
De Dirigent van de Horse Guards"
dusver slechts voor het uitwendige aan hen toe

vertrouwde hoofden.
Hier een ijs-friction, daar weer een weldadige
hoofdmassage zouden, mits goed toegepast, won

deren kunnen verrichten.
En er is geen enkele reden om aan te nemen
waarom niet een internationaal kappersbureau te
Genève een. doelmatig geleiden dienst zou kunnen
openen voor de behandeling van de staatshoofden
van de oude en. nieuwe wereld op bepaalde belang

rijke morgens.
Het radio-station van den Volkenbond zou op
een vast uur een bericht kunnen uitzenden, zoo
ongeveer als volgt: Attentie, kappersbureau van
den Volkenbond. Hedenmorgen niet opscheren.
Alle huidprikkeling vermijden. Champoneeren
dringend aanbevolen. Algemeene tendenz: zachte,
snelle behandeling. En op een anderen dag:
Kappersbericht: alle behandelingen in de lengte trek

ken. Hoofden zooveel mogelijk vermoeien. Extra
bericht voor Amerika: staatshoofd weerhouden
van eenigerlei ingrijpen voor elf uur hedenmorgen.
Hiermede ware de ideale regulator gevonden voor
het bewegen van de internationale machine.
p]en doelbewuste leiding van dit internationale
bureau, gerecruteerd. uit kapperskringen doch met
een goede kijk op de internationale diplomatie, zou
inderdaad wonderen kunnen doen.
Zijn aanwijzingen zouden geenszins het karakter
dragen van ingrijpen in de aangelegenheden der
staten als zoodanig, maar ze zouden, in overleg
met de competente instanties, doldriftige acties en
maatregelen kunnen verhoeden en aldus werkzaam
kunnen zijn ten behoeve van de veiligheid.
Het bureau zou uiteraard een ondergeschikt
orgaan blijven dat intusschen van alle mogelijk

heden van het kappersvak gebruik maakt, des

noods snijden gelast of zoodanige mutilaties in het
hoofdhaar, dat een staatshoofd zich eenige dagen
niet vertoonen kan, dan wel op een gegeven mo

ment door ongevraagd millimeteren voorkomen
kan dat men elkander in de haren vliegt. Aldus
zouden de vruchten van dit congres kunnen wor

den gerangschikt onder liet traditionecle vredes

werk van Don Haag.
Muziek
door Constant van Wessem
Kleine orkesten
De populariteit van de kleine orkesten, van de
concerten in kleine orkestbezetting, neemt toe

liet is ongetwijfeld een tijdsverschijnsel. De eisch
der economie is er zeer zeker niet vreemd aan..
maai' hier geld tevens: a quelqne chose
malheurest bon", want de kleine bezettingen voor werken,
die oorspronkelijk in hun eigen tijd ook voor kleine
bezettingen geschreven werden, komen een juistere,
klankverhouding bij de uitvoering ten goede en
handhaven het intiemer karakter van zulke
muziek.
Wij hebben ten onzent reeds verscheidene van
diekleine ensembles, die zich kamerorkest" noemen.
Vooral het particulier initiatief deed hier reerls
•veel. Het eenige wat bezwaarlijk kan wezen i»
dat zulke geconcentreerde ensembles ook een
geconcentreerder musiceeren noodzakelijk maken,
een uiterst nauwkeui ig en gevoelig op elkaar afge

stemd zijn der spelers onderling, die wat hun par

tijen betreft feitelijk als solisten op hun instrument
in zoo'n ensemble optreden. Niettegenstaande de
vereenvoudiging verzwaart dit soort musiceeren
de eischen aan ieder der spelers afzonderlijk ge

stel l, eischen, die terugvoeren naar die aan ieder1
ander intiem samenspel, trio, quartet, quintet,
enz. te- stellen en onverbiddelijk komt alles' aan
den dag wat niet van een volkomen ingespeeld
zijn getuigt.
Ondertusschen hebben deze kleine orkest-con

certen veel liefhebbers onder Viet publiek als
toehoorders tot zich getrokken en de fijnproevers
vinden veel genot aan zulk musiceeren. Als tijds

verschijnsel gesignaleerd zijn deze concerten dus.
niet alleen een eisch der economie, maar zij voldoen
ook de behoefte aan intiem muziekgenot.
Het is daarom niet te bevreemden, dat het
Concertgebouw, zinnend op middelen om aan de
economische crisis, waaronder deze instelling even

eens te lijden heeft, het hoofd te bieden, liet be

sluit nam ook dit soort mu/.iekliefhebbers tot zich
te trekken door het instellen van een geheele serie
van zulke kleine orkestconcerten, Het zijn er een
vijftal en hun programma's beloven tot de inter

essantste van het seizoen te zullen behooien.
Mengelberg dirigeerde het eerste, dat select
samengesteld was uit Strauss' Burger als
Rdelmann"-euite, het concert voor piano, koperblazers
en harpen van Hindemith en het c-dur piano

concert van Mozart, met Walter Gieseking als
solist. Dat de serie geen waag was bewees de uit

stekende opkomst van het publiek, dat de zaal
goed gevuld had. Ongetwijfeld gold de belangstel

ling ook den formidabelen pianist, die zich in het
fijnere en intiemere musiceereii een evengrcot
kunstenaar toont als in het geweldige en
brillanteOp dit eerste kleine orkestconcert beheerwhte hij
Hindemith even voortreffelijk als Mozart. Aan
het merkwaardige en verrassend goed geschreven
concert van Hindemith gaf Gieseking zich met
een toewijding, die zelfs den meest van het moderne
atkeerigen luisteraar moest meeslepen. Hindemith.
die anders nogal eens den indruk maakt van non

chalant te componeeren en zich weinig om zijn
vorm te bekommeren, bracht ons ditmaal
de verrassing van een uiterst zorgvuldig over

wogen en afgewerkte partituur, mooi van
klankverhoudingen de harpen steunden liet klavier
zeer gelukkig tegenover de blazers -- sober van
effecten, markant \an lijnen, een Beschrankung"'
waarin hij zich der Meister" betoonde. Gieseking's
spel droeg waarlijk ook geen gering deel tct het.
succes bij.
Het concert van Mozart werd in den strakken.
afgeronden voordracht gespeeld, die pianistiscli
bewonderenswaardig was en toch de teederheid
niet ontbeerde zonder welke muziek van Mozart
nooit goed kan worden uitgevoerd. Samen met
Mengelberg's orkestleiding ontstond nu iets. dat
terecht groote ovaties van bewondering uitlokte.
Rust, kalmte en
zelfbeheerschïng
keeren weer terug na het gebruik van
Mijnhardt's Zenuwtabletten.
Glazen Buisje 75 et.
Bij Apoth. en Drogisten.

</text>
<image timestamp="2002:09:27:13:06:52.00" size="223320">00000AQ9.TIF</image>
</page>
</document>
