<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19310221</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
"' l

DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 21 FEBRUARI 1931
No. 2803
Kantteekeningen bij de
litteratuurgeschiedenis
Mooi en leelijk
TIJDENS en vooral na de
oigentlijke beweging van tachtig lag de
tornt mooi en goed schrijven in ieders
mond bestorven. Men sprak bij alle
mogelijke en onmogelijke gelegenhe

den van de schoonheid, soms niet een
kleine, meestal tnet een groote S.
Tegenwoordig zijn alleen nog maai*
aftandsche dames aan die schoonheid
verslingerd; en geen mensch interes

seert zich nog voor goed en slecht,
voor mooi of leelijk schrijven. Wat
ons interesseert, en dat bovenal, is de
authenticiteit van een geschrift. Wan

neer een stuk proza liet accent van
een volkomen en hartstochtelijke
waarachtigheid heeft, dan aanvaarden
wij het, en wij bekommeren ons niet
over de zuiverheid, nog minder over
de sierlijkheid van de constructie der
perioden. In den zin van tachtig
schreef Stendhal slecht, heel slecht.
Hetgeen niet weg neemt dat hij een
van de belangrijkste, rijkste, indruk

wekkendste schrijvers van de geheele
internationale litteratuur is en blijft.
Bovendien schrijft hij naar óns be

grip niet-slecht. Hij schrijft misschien
leelijk" (eenijdel, aesthetisch begrip),
maar hij schrijft ook heel goed, d.w.z.
precies zooals hij, zijnde als hij is.
schrijven moet.
De leelijkheid" wordt echter niet
alleen over het hoofd gezien en ver

geven, om der wille van.andere, essen

tieeier eigenschappen. Neen, wij zien
terecht het leelijke in tal van
situaties als een deugd, als een aan

trekkelijkheid. In de schilderkunst
is de charme van het niet-mooie zoo
indringend en zoo algemeen bekend,
&lt;dat er zelfs een formule voor bestaat.
Die Schönheit haszlicher Bilder" is
ielfs al tot gemeenplaats geworden.
n onze omgeving is de schoonheid
door de belachelijke en burgerlijke
aesthetica Van ,,binnenhuiskunste

naars"—onverdragelijk geworden en
wij hunkeren naar de bekoring van
een leelijk intérieur.
En in de litteratuur hebben wij
voorbeelden van de lieve lust van het
leelijke voor het grijpen. Telkens wan

neer ik lees dat Slauerhoff wel een
aardig dichter zou kunnen worden als
hij een beetje beter en zuiverder
een beetje minder slordig" leerde
schrijven, moet ik grinniken en vloeken
tegelijk. Die schoonheidsfrikken be

grijpen niet en zullen nooit leeren
begrijpen, dat die slordigheid, dat
slechte schrijven, juist mede de waarde
en de beteekenis van Slauerhoff's po

zie bepaalt. Zonder zijn kaduke
strophen, zonder zijn foutieve constructies,
zonder zijn onzuiverheden en
smakeloosheden zou Slauerhoff Slauerhoff
niet zijn. Nergens zoo sterk dan bij
hem bespeurt men de diepe zin, de
onschatbare waarde van alles wat de
aesthetisch welopgevoede burgerman
leelijk" noemt. Wanneer men Slau

erhoff gaat corrigeeren verkracht men
hem. Een opgepoetste Slauerhoff mist
gour en kleur; erger nog, mist het
beginsel van alle ware litteratuur:
authenticiteit.
Ik heb wel eens liooron zeggen: óls
Slauerhoff, die een interessante jonk

man is, nu ook nog eens goede"
verzen schreef, dan zou hij een groot
dichter zijn. Mispoes! Slauerhoff's
verzen zijn juist goed naar mate ze
niet goed zijn. Dat wil zeggen: ze
zijn heel goed in hoogeren zin, zelfs
wanneer ze volgens de ijdele regels
van het litteraire spelletje defectueus
zijn.
Wanneer ik van een schilder hoor
zeggen: hij kan niet schilderen, dan
roep ik a priori al: goddank ! Want de
schilderkunst" heeft veel belang

rijke schilders gedood. En als ik ver

neem dat een schrijver niet schrijven
kan dan gil ik: hoera ! Want de hemel
en ik weten welke ravages het goed
en mooi schrijven al heeft aange

richt.
Behoorlijk, ja fraai schrijven kent
tegenwoordig de eerste de beste
litterator. Wat we hebben moeten zijn
mannen met een hart en een wil en
desnoods met een keukenmeidenstijl.
Want aan het misselijke fabeltje dat
..mooie" gedachten en gevoelens
vonzelf een mooie" vorm aannemen
gelooft gelukkig niemand meer.
Laten wij leelijk, maar met ons
bloed schrijven....
En J. Slauerhoff schrijft een leelijk,
maar een goed vers !
J. GRESHOFF


Opening Nederlandsch*

fabrikaten-huis te Utrecht

J N een oud woonhuis aan de
Oatharijnesingel, hoek Moreelsepark te
Utrecht waarvan het binnenhuis onder
leiding van H. Piec/e geheel werd
verjongd, is Woensdag 1.1. het
Nederlandsch-Fabrikaten-Huis voor het
publiek opengesteld. Voordat daartoe
echter werd overgegaan is in tegen

woordigheid van vele genoodigden,
vertegenwoordigsters van verschillen

de afdeeHngen van de Ned.
Verccniging van Huisvrouwen, de B.K.
Vrouwenbond, talrijke industrieelen en
belangstellenden in het
JaarbeursKestaurant een korte inleiding ge-,
geven omtrent het doel dat met de
oprichting van het Huis wordt beoogd
De lieer J. P. J. Born, Oud-Directeur
van het Indanthren-Huis te Amster

dam, is de leider hiervan.
In hoofdzaak gaat het om de pro

paganda voor vaderlandsch fabrikaat
In dit opzicht beslaan de werkzaam

heden dus eenzelfde gebied en zij
hebben ook dezelfde strekking als
die van de bekende Vereéniging Ne

derlandsch Fabrikaat", waarmede ech

ter het
Nederlandsch^FabrikatenHuis" geen verband houdt. Doel
is allereerst de voorlichting van het
koopkrachtige publiek in zoo groot
KIEST
LOV
OOS TER&amp;EEK.
voor uw
WOMIMCIMUCHTfMC
STEUNZOLEN
SYST. PROF. HOFFA/
MAAR MAAT'
FA J.A.M ASSING coHti.vnit
O.Z.VOORBURGWAL 33* AflBtirtan
Va HET BinnCIIGASTHUIS
DE GROENE AMSTERDAMMER
Weekblad vaor Nederland
kost slechts f 2.70 per kwartaal (f 0.20
voor incassokosten) of fio.—f er
jaar t&gt;ij vooruitbetaling
Sea-fforse
de allerbeste
n Jenever
M.P.POUEN 6- ZOON ROTTERDAM
KWATTA'S
Manoeuvre
- MELK EN PUUR z
MEI GELDIGE KWAUA-SOIDAAIIES
Slecht» n afdoende hulp: I»E AC'OI ST1CON t
f*
r Vraagt ons gratis 80 pp boek over dit onderwerp,
RICAN ACOUSTICON - Nieuwe Plein 34 - ARNHEM
N.V. AMERICA
tKuia WilElom IY
U SCOTS WHISKY
VERTEGENWOORDIGERS:

Ni HOOGEWERFF, CHABOT &amp; VISSER's
WIJNHANDEL
DEN HAAG - ROTTERDAM - ARNHEM
mogelijken kring; het scheppen van
een gelegenheid tot het toonen van
velerlei f abriekmatig verkregen voort

brengselen van Nederlandschen oor

sprong; het houden van tentoonstel

lingen en voordrachten in verschillen

de plaatsen van ons land. Het huis
aan de Gatharijnesingel bevat ver

schillende toonkamers, door Picck in

gericht, die de, wanden met Celotex
bekleedde en eenvoudige,' in rood
spuitlak geverfde meubels en
toontafels, alsmede een aardig bureau-ont

werp, waarop vooral het mooie, glas

werk van de fabriek Leerdam"
zeer fraai uitkomt. '
Men ziet hier echter wat te veel
kleuren bijeeni want roodémeubels
met in de nabijheid een hard-eiergeel
scherm, op blauw linoleum vloerbe

dekking kan het tegendeel heeten
van een neutralen
tentoonstellingsachtergrond. Beperking zij hier aan

bevolen, hetgeen ongetwijfeld aan de
tentoongestelde voorwerpen ten goede
zal komen. ;
In een der vensterbanken zijn de
vierkante G raniver-bloempotten "van
Copier, aaneensluitend, toegepast; er
is pottenbakkerswerk van de
plateelbakkerij Zuid-H olland", er zijn ta

pijten van de Kon-Vereenigde
Tapijtfabrieken; allerlei geweven en ge

drukte stoffen van verschillende her

komst; moderne boekuitgaven, ma

tras- en badhanddoekstoffen,
heerenshirts, eau de cologneflesschen en
tandpasta-tubes, blikjes verf enz.
Dat men in zulk een verscheidenheid
van artikelen tot eenheid zou geraken
viel niet téverwachten, doch men
heeft gedaan wat men kon en natuur

lijk, er zijn naast veel goede, ook
leelijke dingen.,..
Doch men talie niet dadelijk de
uitslag, doch waardeere vooral het
goede doel.
• O. v. T.
Tegen roode handen: Crème Leodor ;

De verkoelende en geneeskrachtige werking van de sneeuw-witle Crème Leodor komt vooral tot haar 'recht, wanneer de handen en het gezicht ten
gevolge van de koude in den winter zeer rood geworden zijn. Ook wanneer de huid gevoelig is en openbarst, bewijst de crème voortreffelijke diensten
tegen de zoo lastige jeükprikkeling en tevens als onderlaag voor poeder. Tube 35 cent en 60 cent, waarvan de werking nog verhoogd wordt door
Leodor Edel-Zeep, 30 cent per sluk. Verkrijgbaar In alle zaken, welke Chlorodont verkoopen.
ISfo, 2803
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 21 FEBRUARI 1931
Uit de Natuur:
EENDENKOOIEN
door F. Drijver
IN Duitschland, Denemarken, Engeland en
Belgiëworden nog steeds enkele eendenkooien
-aangetroffen, doch het totale aantal moet ver
onderdoen voor dat in Nederland. Een kleine
150 kooien zijn hier nog steeds in bedrijf, en dat,
^terwijl er reeds zoovele verdwenen zijn door ont

watering, uitbreiding van de bevolking en nog
-andere oorzaken.
Ook Japan bezit nog vele eendenkooien, doch de
inrichting en de vangwijze wijken daar zoo sterk
•af van die, welke in West-Europa in zwang zijn,
•dat beide soorten kooien vermoedelijk onafhanke

lijk van elkaar zijn uitgevonden.
Met zekerheid kan ook niet nagegaan worden,
uit welken tijd het kooikersbedrij f stamt; zeker
ia het, dat in het begin van de zeventiende eeuw
vele eendenkooien, destijds vogelcoyen" genoemd,
zijn opgericht. Dat die vanginrichtingen algemeen
voorkwamen, blijkt nog wel uit vele familienamen,
als Kopyman, Kooiker, van der Kooy, op allerlei
•wijzen geschreven.
Veelal wordt gedacht dat een eendenkooi zoo iets
s als een gewoon vogelkooitje of als een
eendenkorf. In wekelijkheid evenwel beslaat zulk een
kooi een groote oppervlakte, soms van n of
•enkele H.A., meermalen ook van 20 H.A. of nog
meer. Er mogen kleine plaatselijke verschillen
.zynteconstateeren, de inrichting is overal in hoofd

zaak gelijk en is vermoedelijk nog net, als eenige
•eeuwen geleden. Wel een bewijs, met welk een
.kennis van zaken de oude kooien zijn ontworpen.1
ledere eondenkooi bestaat uit een plas of wed",
nu eens gegraven, dan weer uit een ouden poel
ontstaan.. In het eerste geval is het wed vierkant
of langwerpig, in hét andere veel grilliger van vorm.
De plas ligt verscholen in houtgewas en is omlijst
&lt;loor rietschermen of aarden wallen. Uit den plas
loopen gebogen slooten of pijpen" in verschillende
richtingen; aanvankelijk zijn die breed, doch zij
'worden gaandeweg smaller. Deze pijpen zijn over
vrijwel de volle lengte overdekt met netten of met
ijzergaas; aan de beide oevers staan rietschermen,
waarvan de afzonderlijke doelen eenigszins schuin
..geplaatst zijn n zooveel ruimte openlaten, dat
een man er tussch endoor kan gaan. Alles ia zob
ingericht, dat de vogels op het wed niet kunnen
asien, wat er zich in hun nabijheid afspeelt.
Tot de inventaris van een kooi behooren nog
tamme lokeenden, terwijl een behoorlijk aantal
inheemsche wilde eenden, de zg.n. staleenden, ook
loninkl. Innkniklrq lilbilaina,"
Charles f an Oinnekenfr Zoon, Zondert, N.Br:
Het van ouds gunstig bekende adres voor
JDennen,ter bebossching (uitsluitend inheemsch zaad)
^.Exotische Dennen- en Sparrensoorten,
Bosch- en Haagplantsoen,
Boom'en en Heesters.
Catalogi op aanvraag gratis en franco. ,
Tel. Interc.No. 1. Telegr.-Adr.: Wühelmina, Zundert
onmisbaar zijn als lokkers. Veelal wordt ook van
een hondje, wit of geelachtig van kleur, bij de
vangst gebruik gemaakt.
Een eendenkooi is pas dan als volwaardig te be

schouwen als zij kooirecht" bezit, d.w.z. het recht
om een cirkelvormig gebied af te palen. De grootte
van dit gebied loopt nog al uiteen; in den regel
bedraagt de straal van den cirkel 800—1500 M.
De eigenaar kan zijn kooi ieder jaar laten
registreeren en pas door deze formaliteit wordt het
kooirecht van kracht. ledere vorm van jacht,
met uitzondering van het kooien, is er, dan ver

boden. Het oude recht heeft zich onverzwakt tot
in onzen tijd weten staande te houden; worden
in het gebied van een eendeukooi wegen aangelegd,
kanalen gegraven,. enz. dan komt den eigenaar
deswege schadevergoeding toe.
* *
Bij de opening der jacht houden de eenden
zich verspreid op in de polders en op de plassen,
doch nauwelijks knallen de eerste geweren, of zij
zoeken het gebied der kooien op, waar niet ge

schoten mag worden. Heel den dag vertoeven zij
daar om tegen den avond hun fortuin te gaan
zoeken op wei- en bouwland, of wel op zee. In de
ochtendschemering vallen de eenden met gevulden
krop weer bij de kooien neer. Het is om d ie o ver

vliegende vogels, dat de jagers zich op den trek"
begeven, in de hoop ,,een bout omlaag te kunnen
halen."
Natuurlijk is ook de kooiker er op uit zijn slag
te slaan en vooral in den aanvang is de tol zwaar,
welke voor een zekere mate van veiligheid en rust
geheven wordt. Het is maar goed, dat eenden vele
eieren uitbroeden; het zou er anders slecht voor
hen uitzien l Voor hoe dom men de eend ook
scheldt, zij is slim genoeg om het gevaar der kooien
spoedig te leeren kennen en ook te ontgaan.
Wat de wetenschap ook moge beweren over het
slecht ontwikkelde reuk vermogen der eenden, de
kooiker zweert bij zijn smeulende turf, welke d«
nienschenluQht moet verdrijven. Met zoo'n turf
in de eene hand en met den voerzak in de andere,
gaat hij op weg, om achtereenvolgens alle pijpen
&amp;t te werken.
Door een spleetje inde rietschermen neemt de een

denvanger op, wat het wed herbergt en is er kans
iets te vangen dan. begint hij zachtjes te fluiten.
De lokeenden komen daar op af, wétende, dat een
paar handen, vol voer huti loon zal zijn en de vilde
eenden volgen.
Zijn de vogels in het overdekte gedeelte van de
pijp terechtgekomen, dan verschijnt de kooiker
plotseling achter hen, tüsschen een paar rietscher

men. Wat vliegen kan, fladdert op, weg van het
gevaar, dus verder de pijp in. Aan het eind van
ieder rietscherm wordt de kooiman weer zichtbaar
en de vervolging gaat zoo snel, dat de eenden geen
kans zien terug te vliegen. In enkele seconden is
het smalle einde van de pijp bereikt, waar de riet

matten door gewoon kippengaas vervangen zijn,
zoodat de gevreesdejraensch geen oogenblik meer
KRONIEK
I&gt;e liefde tot xljn Land
VAN WEG K DE VAN SPEYK-herdenking is de
Vaderlandsliefde in den laatsten tijd nogal
over de tong gegaan, wat datzelve gevoel inhield,
hoe het een deugd was voor wie het bezat en een
laakbaar gebrek voor wie er van gespeend bleek,
enz. enz. En bij die verklaringen en definities werd
het duidelijk, hoe de natuur van het
nationaliteitsgevoel (want zoo heet hut ook wel) nog lang niet
algemeen werd ingezien door onze medeburgers.
Hetgeen toch van groot, en zelfs nationaal, belang
mag heeten, wijl de misverstanden ten deze gansch •
niet zonder gevaar zijn.
Immers, wil men dat over 't algemeen als een
,.edel" gevoel beschouwen, zuiver" en onbaat

zuchtig", essentieel on-egoïstisch, altruïstisch, hu

manistisch en zeker verwant aan de universeele
liefde, die van eenig beperkt zelf niet meer weet.
Het is dan de liefde voor ,,de gemeenschap", die
de natie is en waarvoor men goed en bloed",'
leven en vrijheid" veil heeft. Gelijk Van Speijk en.
de talrijke duizenden, tenminste in den aanvang
van den oorlog, afdoend bewezen hebben.
Helaas echter, is zelfs de dood ten deze geen
afdoend argument, omdat de ervaring leert,
hoe de mensch zich offeren kan voor allerlei
ook de zonderlingste, wanen en men heel goed,
gelijk de huiselijke term luidt, sneven kan in dienst
van eigen brandkast."
Nu is er, om te beginnen, een gehechtheid aan
den geboortegrond, aan. de plek, waar men geboren
en getogen" is, waar vrienden en magen wonen,
die wel bijna ieder bezit als deel van het eigen
leven, de eigen herinnering, en die geen sterveling
daarom anders dan gewoon en on-verheven zal
noemen. Daarover zijn wij 't eens. Die vaderlands

liefde lijkt natuurlijk en onpretentieus. Züheeft
niets met landsgrenzen en nationale eer te maken,
zij gaat niet verder dan. het eigen nest en zal zich
om verlies van nationaliteit zeker niet druk maken.
Gelijk die andere, welke precies verwijde ik-liefde
is. Alle familie-stam-nationaliteits-partij-gevoel be

zit dat element, dat er misschien zelfs het grootste
deel van is en dus vanzelf niet zonder ijdelheid en
baatzucht. Haat tegen de andere stam of natie
of partij, trots op de verrichtingen derstam-enz*
genooten, exclusieve, onredelijke voorkeur voor
het eigen complex, jaloezie en minachting voor de
andere, maken de componenten dezer meest zeer
rumoerige vaderlandsliefde, en er bestaat in 't
minst geen reden daar iets verheven menscbelijks
in te zien. Wel het tegendeel, n.l. het primitieve
kuddegevoel van. mieren, bijen en bijv. schapen of
andere gezellige en nuttige dieren. Wie dat ver

heven noemen wil, forceert de term, en wie voor
dit gevoel sneven wil, doet het voor zijn eigen zelf.
En zoo hij bij geval 't doet voor anderen, bedoelt
hij 't niet, want die en dezen zijn de gemeenschap".
niet. Ofschoon zij doen alsof en hem het hoofd op
hol brachten met zeer baatzuchtige bedoelingen;
waarmee zij 'bij gelegenheid en ter eigen stichting,
dan ook weer het vaderland identificeeren.
F. C.

onzichtbaar wordt. De vogels fladderen een soort
van ren binnen; met behulp van een lang touw
wordt een klep dicht getrokken en de laatste kans
op ontsnapping is verkeken. Van heel het drama
krijgen de eenden op den plas niets te zien, dank
zij de sterk gebogen pijpen.
Komen de eenden niet de pijp in, dan wordt het
hondje aan het werk gezet. Een schuif je in een
' rietmat wordt opgetrokken; het goed gedresseerde
dier loopt er door, komt aan het eind te voorschijn
om direct weer door de opening te gaan. ,
Dat alles gebeurt, zonder dat de hond eenig
geluid geeft, en zonder bijzondere aandacht aan
de eenden te schenken. Het telkens verschijnen en
verdwijnen van den kooihond prikkelt de nieuws

gierigheid der eenden en allengs komen zij verder.
Vooral talingen worden op die manier in het
verderf gelokt.
Zeist als Woonplaats,
BOUWTERREIN TE KOOP In bet centrum
van JE«lst, aan den verkeersweg
UtrechtArnhem, in de onmiddellijke nabijheid van
bet Raadhuis, d« Hotel» Hermitage en Figi
en het Slot van Zetet. Prachtig opgaand
geboomte, stofvrije wegen, vopraien van
rloleering, gas, water en electricitelt.
Nadere gegevens worden verstrekt door de
N.V. PARK KERSBERGEtf,
Montaubanatraat 4, Zeist.
i.;

</text>
<image timestamp="2002:10:26:13:55:51.00" size="640965">D200A7C.TIF</image>
</page>
</document>
