<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19310221</Datum>
<Pagina>8</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
I.
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 21 FEBRUARI 1931
. 2803
Een polis der
LEVENSVERZEKERING
My. ARNHEM"
schept kapitaal voor moeilijke tijden.
HOLLANDSCHE
HYPOTHEEKBANK, H.
gevestigd te AMSTERDAM.
MAATSCHAPPELIJK KAPITAAL
ƒ6,000,000,verdeeld in 10.000 aandeden elk groot ƒ 600.
waarvan geplaat«t 3800 aandeelen elk ad ƒ 600.—, . . f 2,280.000.
waarop gestort ƒ 100.—per aandeel	. ,, 380,000.—'
RESERVES op ulto. December 1930, . ƒ 1471,739.
UITGIFTE van 600 AANDEELEN,
staande op naam,
elk groot/60O.-, waarop te storten/1OO-.
De Directie der HOLLANDSCHE HYPOTHEEK

BANK, N. V., gevestigd te Amsterdam, bericht, dat zij pp

DINSDAG, 24 FEBRUARI 1931
van des voormiddag^ 9 uur •tot des namiddags 4 uur
ten kantore der Heeren VAN LOON &amp; Co. te Amsterdam
en bij de Agenten der Vennootschap de inschrijving
openstelt op bovengenoemde aandeelen, tot den koers van
ISO pCt. voor inschrijvingen met recht van voorkeur en
170 pCt. voor vrije inschrijvingen.
Prospectussen en inschrijvingsbiljetten zijn verkrijgbaar
bij de kantoren van inschrijving, alsmede ten kantore der
Hollandsche Hypotheekbank, N.V. te Amsterdam, Regu

liersdwarsstraat 60/62.
Amsterdam, 7 Februari 1931.
Gemeente
AMSTERDAM.
UITGIFTE
VAN
,- 4 pCt. Obligatiën
De Heeren HOPE &amp; Go., de NEDERLANDSOHB
HANDEL-MAATSCHAPPIJ, N.V. en de
AMSTERDAMSOHE BANK N.V. berichten dat zij op
Woensdag 25 Februari 1931,
van des voormiddags 9 tot des namiddags 4 uur,
ten kantore van de Heeren VAN LOON &amp; Co. alhier,
de gelegenheid openstellen tot inschrijving op bovenge

noemde Obligatiën tot den koers van 08 put.
Aan houders van de per 20 Maart 1931 aflosbaar gestelde
ƒ7.750.000,—5 pCts. Obligatiën der Gemeente Amsterdam
1915 wordt bij deze inschrijving een recht van voorkeur
toegekend.
Prospectussen en Inschrijvingsbrieven zijn ten kantore
van de Heeren VAN LOON &amp; Co. verkrijgbaar.
. AMSTERDAM, 19 Februari 1931.
ƒ. .
. V.
ALGEMEENE
HYPOTHEEKBANK
Ofepl HMtscb. Kap. 13 Out. 000
Resami ruim l 100 000
Ptndbrletomloop ±28 milliowa Gld.

41 / 2 Pct. P ANDBRIE VEN
" ™ / te*«v baankMn.
Btboonn w d« bet«gglngttonds»n
dtr RUKSPOSTSPAARBANK

niP.,«.liriB.J Mr. L.). Vin Toulontin dir Int
Oinctiunn.J «r.|.$jMiiW«.
Ni Insulaire Hypotheekbank

te ZIERIKZEE,

geeft uit
4} % Pandbrleven a 1OO* %.
Aan Pandbrleven In omloop
voor ± f 21.0OO.OOO.
De HolL Voorschotbank
HAARLEM, KRUISWEG 70.
De Bank verstrekt gelden tot rik bedrag
met een minimum van ( 1000.—op zake

lijk onderpand en onder borgtocht, met
In pand ge ving eener polis van levensver*
zekering van gelijk bedrag, en verkoopt
5% schuldbrieven in stukken van f 1000
f 500.—en f 100.—tegen Beurskoer*.
..&lt;s EERSTE ?ïs
HOLLAHDSCHE
LEVENSVER2CKERINCS-0ANKN.V. !
AMSTE RDAJN*
KEIZCRSCRACMT IT-t.tTO
N. V. Rotterd. Hypotheekbank
voor Nederland
Opgericht in 1864
Maatschappelijk Kapitaal f 10.000.000,
waarvan geplaatst f 8.400.000,
waarop 10 pCt. gestort.
Verstrekt geld op eerste hypotheek.
Voor inlichtingen wende men z5ch tot
het kantoor der Bank, Sthiedamsche
Singel 89 te R'dam of tot hare Agenten.
De Directie;
Mr. Th. Reepmaker, Mr. N. P. Q. v. Wijk,
Mr. B. van Rossem.
N.V. STANDAARD
HYPOTHEEKBANK
te ROTTERDAM
Directie:
Mr. H. H. C. CASTENDtJK en
l. MOSSELMAN

De Bank geeft onder controle van het
Algem, Administratie- en Trtutkantoor
44 % Pandbr. tegen beurskoers uit.
SIP.
UIT DE PERS
SOCIETE INTERNATIONALE

===== DE PLACEMENTS
Eenige internationale llxed trust


FINANCIAL TIMES 30-8-'30

. . . . Een nieuwe trust, de Sociét
Internationale de Placements, is
opgericht te Bazel, met de
Schweizerische Bankgesellschaft als trus

tee. De gevolgde methode zal
ongetwijfeld zeer velen aantrek

kelijk voorkomen. De risico's zijn,
zoowel internationaal als over be

drijfstakken, zeer goed verdeeld.
DE KERNGEDACHTE van' de persbeóordeelingen,
voorkomende in een 17 .tal der' voor

naamste binnen-en buitenlandsche
bladen, laat zich samenvatten in
de woorden:
V E l tl G H E l D DOOR UITSCHAKELING VAN
E X T R E M E RISICO'S
' EN DUS AANGEWEZEN VOOR
WELOVERWOGEN BELEGGING

VRAAGT BROCHURE WAT DE PERS ZEG T"
Op aanvraag verkrijgbaar bij de

BA N K-AS S O C l AT IE
No. 2803
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 21 FEBRUARI
KENTERING?

door C. A. Klaasse

WELISWAAR is in do paar laatste dagen de
stemming weer eenigszins wankel, maar
wanneer men de tendens der voornaamste beurzen
voor do afgeloopen halve maand overziet, dan is
ontegenzeggelijk de algemeene indruk veel gunsti

ger dan sedert geruimen tijd het geval is geweest.
Het verloop geeft blijk van een absolute verande

ring in de mentaliteit, zoowel van de
beroepshandel als van het publiek. Alleen al het feit, dat
het publiek weer in de markt komt" beteekent
trouwens al een verbetering, di'e niet onderschat
kan worden. Zoolang in de markt de
beroepshandel de boventoon voert (hier te lande is dat
«ver het algemeen niet in zoo sterke mate het geval
•als elders) blijft het een strijd tusschen bulls en
bears, waarvan de uitslag meer een machtskwestie
is dan een die op reëele zuiver economische ver

houdingen, op de intrinstieke waarde der fondsen,
i» gebaseerd. Maar wanneer het publiek weer be

langstelling gaat toonen, vermindert de macht
~v&amp;n de baisse onmiddellijk, omdat het publiek
zelden a la baisse georiënteerd is, bijna steeds reëel
•verkooper (en dat is afgezien van gedwongen liqui

daties op dit koerspeil moeilijk meer te ver

wachten) of wel kooper. En in de laatste kwaliteit
beginnen thans beleggers in grootere getale dan
•voorheen optekomeu.
Wanneer men zich nu afvraagt, wat wel de
oorzaak is van deze opleving aan de beurs en de
daardoor in het leven geroepen algemeene koersstij

ging, en men zoekt in de eerste plaats naar sympto

men van een verbetering in den economischen toe

stand en het bedrijfsleven, dan vindt men daar al
heel weinig houvast. De werkeloosheid isnog immer
langxaam stijgende, de achteruitgang schijnt in ver

schillende bedrijfstakken nog geenszins tot staan
te zijn gekomen, de prijsindex is tot nu toe nog
voortdurend gedaald, en er schijnt nog geen
oplpssing van, de economische nooden in zicht. Vooral de
toenemende weikoloosheid is een van de meest
^larmeerende symptomen van het huidige
coujuuctuurbeeld, omdat elke toename van het leger
der arbeidsreserve de consumptie weer verminderd
on dus de malaise nog dreigt te verscherpen.
En, zooals gezegd, men kan nog geen uitkomst
aion. Omdat beide wegen die in het huidige stadium
tot herstel konden leiden tot op zekere hoogte
^versperd zijn. De eerste weg is de vermindering
van het aanbod, doordat op het geldende lage prijs

peil de zwakke producenten afvallen. Dat proces
-wordt in hooger mate belemmerd s.oo niet geheel
geëlimineerd door de allerwege toegepaste
regee.rmgasteun, waardoor de vrije concurrentie haar
ajaneerende weiking niet kan uitoefenen. Aan de
andere kant blijkt ook de samenwerking tot be

perking van het aanbod: restrictie in de moest,
bedrijfstakken op vrijwel onoverkomelijke moei

lijkheden te stuiten. Kunstmatige inkrimping der
productie door afspraken vindt dus niet plaats, wol
wordt kunstmatig de voortbrenging op het te
hooge peil gehandhaafd, door beschermende poli

tiek. Het tweede middel om het evenwicht te
herstellen: aanpassing der kosten (speciaal do
arbeidskosten, dus de loonen) bij he£ verlaagde
prijsniveau stuit al eveneens op heftige tegenstand.
Het valt niet te ontkennen dat loonsreductie alge

meen economisch beschouwd bezwaren heeft die
men niet licht kan wegen, omdat de consumptie
rechtstreeks afhankelijk is van het loon. Maar men
vergete niet dat door een rendabüiteitsherstel
in die bedrijfstakken waar geen rechtstreeks ver

band tusschen loon en afzet bestaat de omslag in
de conjunctuur geïnaugureerd kan worden. Op den
duur beschouwd is het huidige loonpeil waarschijn

lijk niet te hoog (en h.et is zelfs de vraag of n
van de factoren, die de depressie verhaast hebben
juist niet de gebrekkige aanpassing van het bestede
inkomen aan de verhoogde productiviteit is ge

weest), maar tijdelijk zal een aanpassing van het
loon aan de sedert eind 1929 ingetreden deflatie
wel noodig zun, onl de zaak weer op gang te bren

gen. Intusschen hebben de jongste ervaringen wel
geleerd, hoe moeilijk het zal zijn om de verlaging
door te voeren. Zelfs in' de landen waar het water
de arbeiders het dichtst aan de lippen staat, Enge

land en Duitschland, blijkt het op het oogenblik nog
practisch onmogelyk om tot een vergelyk te komen.
En onder die omstandigheden vraagt men zich
wel af wat toch de aanleiding kan zijn tot de ge

wijzigde beursstemming, uu de meest voor de
hand liggende oplossing: gunstiger aspect der
vooruitzichten voor het bedrijfsleven niet opgaat.
Zou de heele beweging wellicht gebaseerd zijn op
de verwachting dat binnenkort de kentering in de
conjunctuur komt? Maar dan zouden toch ook
allicht de goederenbeurzen daarop vooruitloopen!
En de prijzen staan vrijwel alle (behalve nu b.v.
tin, waarvan de noteering in verband met de
hangende restrictieafspraken een rijzing heeft
ondergaan) op laagterecord-peil. Nu is het wel
waar dat de effectenbeurs altijd het eerst vooruit

loopt op een verwachte verbetering, maar nu zou
de speculatie toch al een heel fijne neus moeten
hebbeu om al de omslag te kunnen speuren.
Het moet dan ook wel wat anders zijn. Wanneer '
men een effect koopt dan behoeft dat niet altijd te
berusten op de overweging dat binnenkort het
betrokken bedryf zal vooruitgaan. Men kan een

voudig van ineening zijn dat de prijs laag is, en dat
de kans op daling in de naaste toekomst vrij gering
geacht moet woi-den. De beurs pleegt steeds te
overdrijven, in de hoogconjunctuur naar boven, in
de depressie naar beneden. En wanneer men nu
maar denkt dat de overdrijving haar diepste punt
heeft bereikt dan kan men daarin aanleiding
vinden te koopen ook al ziet men nog geen directe
aanleiding om een koersstijging te verwachten, uit
hoofde van verbetering van de bedrij f stoestand.
Maar wanneer maar voldoende beleggers die
opinie huldigen en in practijk brengen dan is dat
op zichzelve reeds een oor/aak van koersstijging.
' Die stijging heeft dus niets te maken met
oogenHotel Duin en Daal0 - Bloemendaal
Str, kond en warm water op alle kamers
PRIVÉBADKAMERS - LIPT &lt;~ Telefoon 22223
blikkelijke verwachtingen omtrent winstkansen.
Maar zulk een beweging heeft als noodzakelijke
voorwaarde: herstel van vertrouwen in de toe

komst, zoo niet in de naaste dan toch in de meer
verwijderde toekomst. En hoe is dat herstel er nu
gekomen? Het klinkt misschien naïef, maar de
beantwoording van die vraag is naar alle waar

schijnlijkheid deze: omdat de daling is opgehouden,
en eerst recht nadat de eerste opleving zich een
week kon staande houden is het vertrouwen wat
algemeener geworden. Het tot staan komen van de
daling, en de meening dat de koersen zoo laag zijn
gevallen dat er niet heel veel meer af kan is op
zichzelve een zeer belangrijke steun voor de markt.
Zoo lang nog telkens baisse-aanvallen en daardoor
uitgelokte geforceerde liquidaties herhaalde koers

inzinkingen teweegbrengen kan men de
nietspeculatieve koopers nog niet voor de markt
intresseeren. Maar zoodra algemeen de overtuiging
begint te heerschen dat de bodem in zicht is,
wordt het voor de baissiers gevaarlijk spel om door
te gaan. De ,,reactionnaire stijging" is dan in aan

tocht ! In elk depressie heeft men dergelijke re

acties-naar-boven-toe", vaak zelfs twee of drie
keer alvorens definitief de opgaande lijn weer
wordt hervat. De eerste van die golven hebben wij
verleden voorjaar meegemaakt (niet zoozeer hier
als wel in New-York). Die van thans wordt naar
het schijnt door de technische positie van de
markt gesteund, veel meer althans dan verleden
jaar. De speculatieve hausseposities zijn zeer sterk
ingekrompen, en de zwakke daaronder schijnen nu
toch langzamerhand wel vereffend te zijn. En juist
de ,,technische positie" van de markt is in dit
stadium van kardinale beteekenis voor de vraag
of het verhoogde koerspeil al dan niet blijvend
zal zijn. Natuurlijk kan ook de algemeene politieke
situatie in deze nog invloed uitoefenen. En ook die
factor heeft men op het oogenblik nogal mee, al
dreigt hier en daar de rust maar van zeer korten
duur te zijn. Maar toch....: in Britsch-Indië, in
Duitschland, in Australië, het ziet er iets minder
onvriendelijk uit dan een paarjnoanden geleden,
toen de Ronde Tafelconferentie nog op springen
stond en het .kabinet-Brüning op vallen.
Nogmaals: de economische toestand is nog niet
of nauwelijks verbeterd. Wat intusschen niet wil
zeggen dat een koersstijging als reactie niet
rationeel en tendeele zelfs blijvend kan zijn. Alleen
reeds de verzwakking van de baisse door een
krachtiger marktpositie, en het mede door de ver

wachting dat men niet zoo ver meer van de bodem
verwijderd is, toenemend vertrouwen, kunnen vol

doende aanleiding voor een vrij krachtige stijging
zijn. De belegger kan op dit peünog altijd koopen
(hij heeft nu bovendien de psychologische steun
van de -•„opgaande markt"), maar de speculant
moet niet geleend geld op zijn qui viv'e zijn.
Nederlandsche

Handel-Maatschappij, N.V.
AMSTERDAM.
AGENTSCHAPPEN te ROTTERDAM en VGRAVENHAGE
Vestigingen in Nederlaadsch-Indië, Straits-Settlements,
Britsch-Indië, China, Japan en Arabi
ALLE BANKZAKEN
SAFE-DEPOSIT. KOFFERKLUIS.
OnderL Glas-Verzekering-Mij*
GEVESTIGD TE AMSTERDAM OPGERICHT 1876
Kantoor: KERKSTRAAT No. 69 Telefoon 42163
Directie: Mr. K. F. A. VAN DER BREGGEN
Verzekeringen tegen vaste Jaarlijksche premie, voor schade door breuk aaa
w SPIEGELRUITEN, SPIEGELS of andere RUITEN M M
i-t
IJVERIGE VERTEGENWOORDIGERS GEVRAAGD
V, Residentie Hypotheekbank
's-GRAVENHAGE Anna Pattlownastraat 97
TRUSTEE'S EN ACCOUNTANTSCONTROLE.
Hypotheekbtieven in circulatie ƒ 15.300.000.—•.

4lj2 pCt. Hypotheekbrieven tegen 100J/2 pCt.
Dteectie: K. E. ABBING. D. VAN OORDT.
l KI Maatschappij voor Hypothecair Crediet in Nederland, j
gevestigd te 's-Gravenhage, Nassaulaan No. 23,
waarin opgenomen de Maastrichtsche Hypotheekbank voor
Nederland te Maastricht, St. Servaasklooster 8.
BIJKANTOREN: Amsterdam, Westermarkt No. 2,
Utrecht, Boothstraat No. 15.
Groningen, Turfsingel 9.
De Directie.
ftfiffjtuaraiarara^^
i *
l
-i

i
f
•v
'&gt;.(

</text>
<image timestamp="2002:10:26:14:11:37.00" size="547896">D200A7G.TIF</image>
</page>
</document>
