<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19310131</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 31 JANUARI 1931
No. 2800
Fransche Boeken
Franz Hellens
door Jan van Nijlen
D K literaire figuur van Franz
U ellens, die vroeger reeds in

teressant, inaur oenigszins vang was.
heeft eerst in de laatste jaren een
vast ere u vorm gekregen. Vroeger leek
deze auteur een gehallucineerde, van
alle aardsche aangelegenheden ver

vreemde geest, of laat ik liever zeggen,
een man. die. door de werkelijkheid
ontgoocheld, nog maar alleen ver

trouwde op zijn fantasie om de door
hem verfoeide wereld te herscheppen.
Waarom dit vroeger werk als lite

raire realisatie niet geheel in harmonie
was met de betrachtingen des schrij

vers, werd ons hoe langer hoe duide

lijker toen wij L? .Y&lt;nï, Le Coeur
parturièen zijn jongste werk Les
Fillat dit (/m&gt; l) lazen.
In al de boeken van Franz Hellens
is altijd iets van de bittere opstanding
van den dichter die met het leven
Franz Hellens

niet alleen met liet hedendaagsche
maatschappelijk leven, maar met alle
leven in zijn aarschen vorm geen vrede
kan hebben. Dit gevoelen i.s den
schrijven eigen van in zijn kinder

jaren..!^ talrijke bladzijden waarin hij
over zijn jeugd schrijft, soms met een
zekeren wrevel, vaak niet een somber
enthousiasme, kan dit blijken. Het
ligt dan.ook voor de hand. dat zijn
werk aan kracht en persoonlijkheid•
won. wanneer hij, zich niet langer ver

trouwend op de fantasie, terugkeerde
tot den gemoedstoestand zijner jeugd
en. als titan, weer wou zijn wat hij was
geweest als kind: iemand voor wien
alle aardsche verschijnselen een raad

sel zijn en die. in de eerste plaats,
klaar wil zien in zichzelf.
Wat F. Hellens, in zijne laatste
werken betracht is de kennis van het
eigen wezen en nooit wellicht was
hij minder objectief dan in desie
Filles dn désir. Men kan het boek
beschouwen als, eene soort galerij
van vrouwentypes, van wie elke de
'karakteristieke belichaming is van
eene bepaalde gevoeligheid, een ka

rakter, een hartstocht. Maar aldus
beschouwd, geeft het boek niet den
volledigen zin dien het in zich ver

borg en l:oidt. Om dien zin w^rkelrk
te begrijpen moet men Les Filles du
ili'sir beschouwen als de diverse
phase van een enkel geval: de wijze
waarop een jonge man op de ver

scheidene vormen der liefde reageert.
Men zal mij niet uit het hoofd praten
dat deze verhalen, althans in hunne
voornaamste gebeurtenissen, autobio

grafisch zijn, iets wat eigenlijk niets
ter zake doet, maai' ons moet inte

resseeren in verband met de
menschelijkheid van den auteur. Als wij
nagaan welke de reactie van den
jongeling op het gevoel dat hem in
de vier gevallen, welke in het boek
worden behandeld, overweldigt, stel

len wij vast dat zij steeds wordt be

paald door eenige eigenschappen, die
voor een deel eigen zijn aan het
kinderlijk gemoed in het algemeen:
de schuchterheid en de
eenzclvigheiden, voor een ander deel, de karakte

ristieken zijn van den jongen held,
die in het boek aan het woord is:
de twijfel, de vrees voor de algeheele
overgave, en, misschien, een zekere
hoogmoed. Kn zoo krijgen wij een
vrij volledig beeld van het gemoeds

leven van den jongen man. die ons
diep in zijn ziel laat kijken, terwijl
voor zijn eigen illusie alles nog zoo
raadselachtig is. Wij zien hem zoo
goed en wij herkennen hem
dien jongen man die, geboren in een
donkere provinciestad, opgevoed door
eon strenge familie, zich een vreem

deling gevoelt te midden van de zijnen,
en soms ook voor zichzelf, en die plots
de lichtende wereld ontdekt der liefde
en de mogelijkheid der bevrijding!
Maar hij laat zich niet bedwelmen:
hij Ls te schuw, te achterdochtig.
Sommigen zullen hem te gecompliceerd.
misschien te egoïstisch vinden, en
nochtans is hij zeer eenvoudig in
zijne naïeve belijdenis, als men een

maal den aard begrijpt van zijne kin

derlijke opstandigheid. Wat er ook
gebeur'e, hij blijft altijd de man. die
niet kan scheiden van zijne jeugd, het
kind dat niets vermocht te grijpen
van zijn droomcn en toch met wel

behagen droomen'blijft.
* ' *
• *

Hoe interessant de vrouwenfiguren
11 it Les Filles il u désir ook wezen,
staat na lezing van het boek ons geen
enkele levendig Voor den geest, omdat
al het innerlijke licht alleen op de ziel
en het karakter van den jongenman
valt en ook omdat de schrijver blijk

baar niets voelt voor het weergeven
van visuëele impressies. Heel duidelijk
ziet men ook wat een werk als dit
had kunnen zijn als de auteur de
heldinnen meer op den voorgrond had
gesteld, iets wat hij gedaan heeft in
het verhaal dat afzonderlijk ver

scheen. Le liendez-vóus dans une
vtjlise 2). en dat ook in den eersten
persoon is geschreven. Djt is, in zijn
grijzen, weemoedigen toon, een mooi
verhaal en het zou mij niet verwon

deren dat het een overgang is van
den auteur naar een meer objec

tieve beschouwing van de wereld en
de nimfen die. haai; bevolken.
1) Fmnz Hellens. Les Filles dudésir.
Pari». Editióna de la Nouvelle JRevue
1ranc,aise lÜ.'JO.
2) F. Hellens, Le Rendez-vous dans
une fjllse. A. A. M. Stola. Bruxellea
MaeaMcht 1031.
D E
DESKUNDIG
MEUBILEER!
f» F. SINEMUS
Leltf»ehe*traat 20-22
AMSTERDAM C.
Overhemden
naar maat vanaf f 9.5Q
PRIMA COUPE
Eigen Atelier.
Sea~Horse
de allerbeste
wever
M.P.POUEN G- ZOON ROTTERDAM

STEUNZOLEN
SYST. PROF. HOFFA'
NAAR MAAT'
No. 2800
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 31 JANUARI 1931
FA J.A.MASSING cwin.vtm
O ^.VOORBURGWAL 334 AwtrdMi
*/• HET BINNENGASTHUIS
In den Boekh- en na
S n e l s c h rif t o*
RIENTSBALT *
_ « -- ' . tnrt
Zclfond 95 Ct. fr. •* * m Daguerre8traat 23.
DEGELIJKE OPLEIDING, mond. en schrift aan bovenstaand adres.
ONZE SCHITTERENDE COLLECTIE
RIJN- &amp; MOEZELWIJNEN
STELT ONS IN STAAT IEDER
TOT VOLLE TEVREDENHEID
TE BEDIENEN
Prijscourant wordt op aanvrage gaarne toegezonden
Ni NOOGEWERFF, CHABOT UISSER'S WIJNHANDEL
DEN HAAG
ROTTERDAM ARNHEM
^ ».
U ZULT VERMAGEREN
op welk gedeelte van het lichaam II ook wenste h t zonder gymnastiek,
«onder dieet, zonder geneesmiddelen In te nemen, zonder baden. Uit

sluitend uitwendig gebruik. Het resultaat Is na den zesden das zicht*
baar. Schrijft aan Mme COLENBItANBlSlt, Overtoom 4M5 B, Anmterdam,
die 17 gaarne gratis het eenvoudige en doeltreffende recept zal zenden,
dat zij zelf met veel succes heeft toegepast.
P E N S I O N Ier R A N G
POUR JEUNES FILLES
DE BONNE FAMILLE
excellente nourriture
Belle situation, chambres confortables
Mademoiselle DE BROT
Villa Grammont 14 Ave des Alpes
LAUSANNE
Facultc de recevou l'tnseignement du franpau et de
ianglaw a Ui matton, ou. de suivre leécourt de
l'Univerjitc et deó ccolcó de mustque.

Ren teigne mentó:
Atademouelle N. Ji, Middelbeek
Flatgeb. Zorgvliet LA HAYE
VICTORI A-WATER
Opwekkend en
gezond
OBEHIANHSTCIM
Natuurlijk
Bronwater
Uit de Natuur:
Het Vliegend Juweel
door F. Drijver
Ijsvogel (foto A. Burdet)

NA de strenge vorstdagen van Februari l!)2:&gt;
is het mij maar enkele kecren overkomen, dat
een ijsvogel mijn weg kruiste. Toch beginnen
dergelijke ontmoetingen den laatsten tijd minder
schaarseh te worden en daaruit meen ik te mogen
afleiden, dat ook deze vogelsoort zich eenigszins'
begint te herstellen van de zware verliezen, in
enkele weken tijds geleden.
Aanvankelijk scheen hot wel. alsoïgeen enkele
ijsvogel aan het noodlot had weten te ontkomen;
in ieder geval waren de berichten ovei' dood gevon

den exemi-laren toen ernstig genoeg. Het gold
hier een soort, die geen groote verliezen lijden kon,
om de eenvoudige reden, dat dit dier, voor zoover.
wij kunnen nagaan, nooit talrijk bij ons geweest
is, en omdat het aantal daarenboven toch reeds
van jaar tot jaar afnam.
Xu komt het herstellingsvermogen van de natuur
onze vrees reeds logenstraffen; er zijn nog ijsvogels.
er zijn er zelfs meer dan een jaar geleden, liet
komt er nu maar op aan, dat wij de eerste jaren
van felle vorst verschoond'blijven. Dank zij ons
zeeklimaat is het gevaar niet zoo bijster groot;
was het anders, kwamen lage thermometerstanden
veelvuldig voor, onze vogels zouden zich stellig
sedert eeuwen aan dien toestand hebben aangepast.
Vele soorten, welke nu in onze streken overwinteren,
zouden, zich dan tot echte trekkers ontwikkeld
hebben, fcoo is liet te verklaren, dat dj;
spreeuwbij v. uit Noord-Europa wegtrekt voorliet invallen
van den winter en op onze breedte reeds voor een
groot deel standvogel geworden is.
Wij mogen er dankbaar voor zijn, dat de ijsvogel
weer eenigszins in aantal toeneemt, (jeen enkele
inlandsche soort kan hem in kleurenpracht even

aren; niet' zonder reden draagt hij den bijnaam
van vliegend ju, weel" l. G e moet hem gezien hebben,
als hij laag over het water, in pijlsnelle vaart, weg

schiet, liet is haast, alsof er eert lichtende
hlauwgroene streep door de lucht getrokken wordt;
lang v6ór ge van uwe verbazing bekomen zijt, is de
rappe vogel reeds uit het oog verdwenen.
•Ge' kunt er van op aan, dat het dier terugkeert,
want de ijsvogel houdt er in den regel weken lang
vaste plaatsen op na. waar hij zijn voedsel zoekt
machtig te worden. Wie'deze gewoonte kent, heeft
een goede kans den kleurigen vogel nader te leeren
kennen. De nieuwe kennismaking baart wellicht
CHAKEL
*I-17«AMST£QOAM
naarntaat
Bij ons xerkrllQbaar N.R.V. MONTA SCHOENEN
eenige teleurstelling. Is dat lompe vogeltje niet
den weinig vieven vorm, den ongewoon langen
snavel, de korte pootjes en het nietige staartje
de/elfde verschijning als het vlugge dier, een licht

straal gelijk? Wacht slechts tot het opvliegt, tien
tegen een, dat ge andermaal ouder de bekoring
komt van de kleurensuhittering.
t'as als de nood op het hoogst is, zoekt de ijs

vogel zijn fortuin elders, maar dan is het dikwijls
reed.s te laat. Al het voedsel moet uit het wutor
opgedicpt' worden en zoo is het duidelijk, dat
strenge en langdurige .voi«t hem leelijke parten
kan spelen.
Sommige verhuizen in tijden van nood van onze
beeken en vijvers en slooten naar brak water;
andere zoeken zelfe den zeekant op, waar uittcraard
het voedselgebrek niet xoo groot is. Misschien zijn
het wel die zwervers geweest, die twee javen geleden
den stand voor algeheelo uitioeiing hebben kunnen
behoeden.
Het is voornamelijk visuh. waarop de ijsvogel
aast en hij bemachtigt zijn prooi door zich in het
water te wei-pon. Ken handig duiker is hij niet, hij
kan zich daarin niet meten met eenden, futen en
nlkt-n. Wa;t hij aan duikkunst mist. wordt'evenwel
veiigoed door de weergaloo/t» snelheid, waarmee
hij zijn prooi overvalt en door de wisheid van zijn
greep. Behalve met visuh voedt hij zich ook met
allurlei ander wntergodierto, kevei-s. larven,
dondurpaddon, enz.; van y.ijn uitkijkpost, een
ovcrhangonden tak, eon paal ol' den rand van een boot.
spiedt hij naar buit en kiest hij het juist*» oogenblik
voor den o\"erval.
Ken enkele maal komt hut voor, dat hij de
vischdiet'jes nadoet en onder het vliegen zijn voedsel
zoekt. Met snellen vleugelslag houdt hij zich in de
lucht staande, om zich d in op ijn prooi te werpen.
Ken ijsvogel, kleiner nog dan een spreeuw, kan
zich natuurlijk «iet vergrijpen aan visuh, die voor
m.-nschelijk voedsel in aanmerking komt. Houdt
men daarbij nog in liet oog. dat de natuur bij de
vermenigvuldiging'der vischsoorten een geweldige
overdaad aan den dag legt. dan blijkt wél, dat
de schade van ons vliegend juweel niet groot kan
y.ijn. (Jeen visscher ook, die den blauwgroenon
vogel een kwaad hart toedraagt; houdt men reke

ning met de afwisseling in zijn spijzenlijst, dan is het
zelfs nog do vraag, of wel van schade kan
worden gesproken.
Kr bestaan evenwel inrichtingen in ons land,
waar men op den ijsvogel niet bijstor gesteld is;
dat zijn de vischkwe,t;kerijen, zooals men die op de
•Velviwe, in NoorxMüutbant en in Limburg aantreft.
' Daar houdt men in vijvers groote hoeveelheden
pootvisch, waaronder kostbare soorten als forellen.
De ijsvogel vindt doai'r den disch gedekt en het
schijnt wel. dat een belangrijk percentage van
onze lijsvogels dat luilekkerland weet te vinden,
bij de omzwervingen na.den broedtijd.
Het moet niet alleen terwillo van «Ie' enkele
vischjés zijn, welke door de kleurige vogels opge

slokt worden, dat de eigenaai-s der kweekcrijen zich
genoopt voelen maatregelen tegen hen te nemen.
Men beweert soms, dat vogels ook de verspreidng
van schimmelziékten in de hand werken, omdat
zij soms vischjés verwonden zonder die te dboden.
Speenleerqnde op de voorliefde van.de ijsvogels
voor palen in het water, wordt op den kop daarvan
een klenimetje geplaatst en tulvan vogels vinden
daarin den dood. liet behoeft geen betoog, dat dat
lot niet alleen ijsvogels treft, doch dat de klemmen
ook den dood van gj-aHpiepers', kwikstaarten &lt;-n
nog andere soorten veroor/aken.
De Nederlandsche Heide Maatschappij heeft
zich reeds bereid verklaard op hare
vischkweekerijen geen ijsvogelklemmen meer te plaatsen.
Met eenigen goeden wil moet het toch ook
mogelijk zijn het nadeel op andere wijze af te
wenden. Men mag niet uit het oog verliezen, dat
hier het behoud van een Nederlandschen
broedvogel op li«t spel staat en zvilk een inzet is wel een
offer waard. Te meer, als het een soort betreft,
die kleur en licht en vreugde schenkt aan ieder,
v^en zij onder het oog komt.
KRONIEK
Het &lt;iiuolMche Reservaat
MKX kan niet zeggen, dat het kalf geheel
verdronken is. nu dit (ïooische reservaat
is.... gereserveerd. Er zijn trouwens hier en daar
nog wel enkele landelijke kalfjes, d il* men voor
verdrinken zou kunnen behoeden door reserveeren,
maar over 't geheel is het (iooi toch niet meer te
redden. Die gemeenten hadden hun schoon ide

alistisch gebaar ten minste vijfentwintig jaar vroe

ger moeten maken, toen er wezenlijk nog iets te
behouden vi»l. Kn -jf was eenige bittere waarheid
in het verwijt van dien Huizenschen opposant.
dat de gemeente Bussum aan het reserveeren en
conserveeren slaat bij anderen, nu zij zelve het
vaderlijk erfdeel grondig heeft verbrast. Dit
geldt trouwens evengoed voor l^aren. Hilversum
en Naarden. Het ..landelijk schoon"' trok al die
stedelingen aan, toen de spoorweg het forensendom
mogelijk maakte. Laan bij laan. villawijk na
villawijk werd bijgebouwd en zienderoogt-n slonk
het .,schoon", dat de oorspronkelijke aantrekking
was geweest, /onder dat de trek naar buiten echter
ophield. Het duurt altijd heel lang eer de menigte
..zienderoogen" wordt en bemerkt, dat er eigenlijk
nergens meer boomen en enkel huizen staan.
Het ..Bosch van Uredius," het landgoed ..Crailo".
de mooie Laarderweg. de ..Bussumsche Eng".
het verdween alles onder winstgevende bebouwing.
En zoo was het in Laren en vooral niet minder in
Hilversum...... Tot men. eindelijk, ontdekte, dat
er eigenlijk n grootu villa'tjesstad bezig was te
ontstaan dwars door al die (ïooische dorpen heen.
en men haastig hier en daar nog een paar boomen
of een stukje hei ..reserveeren" kon. Voor de
mensclten met veel fantasie en goeden wil. Natuurlijk
vermindert het niet de verdienste van wie deze
vezeltje's ..natmirsehoon" nog trachten te be

houden, dat hun voorgangers zoo heb'zuchtug
ei» kortzichtig waren, doch onze vreugde over dit
schamel behoud kan toch maar matig zijn. liet
mooiste is al lang verdwenen, met de illusie, dat
men daarginds nog ergens .,buiten" woont. Ter

wijl de wetenschap, dat over het gansche land de
toestand ongeveer eveneens is. en men. inliet beste
gevtiK nog hier en daar een put der hebzucht dempt
om een onnoozel beestje voor 'Verdiinkru te be

waren, het geval ook al niet plei/ieriger maakt.
Te minder wijl overbevolking en democratie, de
eigenlijke bewerkers van den toestand, zich
voorloop ij; wel niet veel van een contra-actie zullen
aantrekken..'IVu hoogste zal men zulke zonderlinge
proeven van goeden wil zien. als de stad
Amsterdan nu geeft, die zoowaar in den • polder een
fonkelnieuw ..bosch" gaat aanleggen. Kon het
landelijker? Als de toekomstige wandelaars
maaigeen natte voeten krijgen, want dan moet er nog
een dure gemeentelijke kliniek, voor rheumatiek
aan worden toegevoegd.
F. r.
In vogelkundige kringen was men reeds lang
chmeening toegedaan, dat de laug/.auic. maar ge

stadige vermindering, van de ijsvogels in de eerste
plaats aan de klemmen op de vischkweekerijon
te wijten was.
Als nest plaats kiest onze kleurige visschor bij
voorkeur een hoogen en stellen' beek- c f slootkant:
soms ook neemt hij genoegen met een zanderij, al
is die ver van water gelegen, '/elf graaft hij het
nesthol, twee tot drie voet lang; aan het einde
daarvan worden de glanzend witte en vrij ronde
eitje*8 gelegd, y.cs, zeven of acht bij elkaar. Nest

materiaal heeft de, ijs'vogel niet noodig. doch n'
spoedig komen de eieren te liggen op een laag van
visehgraatjes n -schubben, het onverteerbare deel
van het voedsel, dat door de keel verwijderd wordt.
Erg smakelijk is dat niet, noch lijkt het ons in
overeenstemming niet het goed verzoi-gde uiterlijk
van den ijsvogel. Maar wie dezen vogel eenmaal
zijn blamvgroene lichtstreep boven onze wateren
heeft zien trekken, zal die kleine ongcmanierdheid
stellig met den mantel der liefde willen bedekkeji.
VAM HELLES
TABAK
IS

</text>
<image timestamp="2002:10:26:11:33:08.00" size="566977">D200A6F.TIF</image>
</page>
</document>
