<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19310418</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
jjMÉikiiiiffriifor^"•".if-T^ i'i"- 'i'fl'• ivy-'iT-!':'-'-'j-;^'-•
ibC-^VVi
^^msterdimmcr
eckblad voor- Nederland
Kleine Adver ten tien
50 cent per regel
Aanbieding
vóór Woensdag 10 uur
ONDER [HOOFDREDACTIE VAN A. C. JOSEPHUS JITTA

Redacteuren: L J. JORDAAN, F. G. SCHELTEMA EN

M. KANN. Secretaris der Redactie: C F. VAN DAM

KEIZERSGRACHT 355, AMSTERDAM C.
Telefoon 37964
Postgiro 72880
Gem. Giro G. 1000
OPGERICHT IN 1877
No. 2811
ZATERDAG 18 APRIL 1931
DE GLAZEN URN
door Dr. Jan Romein
De Gemeenteraadsverkiezingen In
Spanje DeRepubliek bij 's konings
genade

DE troonsafstand van Alfonso XIII on de pro

clamatie van de Spaansche Republiek zijn
ongetwijfeld gebeurtenissen van belang, maar men
zou o.i. toch verkeerd doen, er zijn aandacht door
te laten afleiden van de verleden Zondag in geheel
Spanje gehouden gemeenteraadsverkiezingen, die
«r de directe aanleiding toe geweest zijn. Bespie

gelingen over den val van de oudste monarchie in
Europa, die ruim 1200 jaar geleden in het kleine
Asturië(later Leon) gevestigd werd, kunnen heel
interessant zijn; beschouwingen over den onder

gang van het oudste sinds 1508 regeerende konings

huis, dat der Bourbons, die nu den weg der
Romanows, der Habsburgers en der Hohenzollerns
gegaanzijn, mogen bij wie ze schrijft en leest de illusie
wekken iets van den fatalen gang der geschiedenis
te beseffen, in werkelijkheid zijn dergelijke bespie

gelingen en beschouwingen slechts een kort en ver

blindend vuurwerk, eerder geschikt om de drij

vende krachten der historie te verbergen dan
om ze te ontdekken. We zullen daarom hier
maar niet voor de kinderlijke bekoring van zulk
vuurwerk af te steken, bezwijken en liever trachten
dopr een analyse van den uitslag der verkiezingen,
te zien hoe het op dit oogenblik in Spanje gesteld
is en wat, op grond daarvan, de toekomst brengen
kan.
Gemakkelijk is die taak al daarom niet, omdat
op het oogenblik, dat wij dit schrijven, de
volle«iige uitslagen nog niet eens bekend zijn. De cijfere,
die bekend zijn, zijn daarentegen wel voldoende
om zich een algemeen beeld van de situatie te vor

men. Doen we dit, dan moeten we aanstonds vast

stellen, dat dit beeld er veel minder rooskleurig
uitziet dan men op grond van den troonsafstand
des konings en do proclamatie van de republiek
verwachten zou. Het is waar, dat het
republi.keinsch-socialistische blok Zondag aan den stem

bus een overwinning behaald heeft, die do ver

wachtingen der overwinnaars zelf overtrof, maar
daarmee is geenszins gezegd, dat die overwinning
ook beslissend was. Het is waar, dat in de 47 pro

vincies, waarin het Spaansche vasteland verdeeld
is, nu in 43 provinciale hoofdsteden een min of
meer groote republikeinsche meerderheid in de
gemeenteraden zetelt, doch overziet men het land
m zijn geheel dan blijken de verhoudingen voor
de regeering van Zamora veel minder gunstig. Van
de in totaal 27.975 zetels waarvan de bezetting nu
bekend is, zijn er 22.100 door monarchistische
candidaten, en slechts 5.875 door republikeinen inge

nomen. Het zou ook zeer verwonderlijk geweest
zijn, indien het anders warö: de candidaatsstelling
moest geschieden door 2 gemeenteraadsleden of
oud-leden; bijna overal op het platteland, behalve
daar Waar de landarbeiders invloed hebben, was
en is de eigenlijke macht in handen vanden cacique,
een figuur, die zich nóg het best met den
Amerikaanschen boss" laat vergelijken, en bijna overal
ook is de macht der geestelijkheid ongebroken.
Daaronder zijn er zooals b.v. alle priesters van
de parochie St. Maur in Madrid, die hun stembiljet
zelfs open in de glazen urn geworpen hebben
welke vóór de rep.-soc. candidaten stemden, maar
'die houding is, ook al zou zij uit oprechte overtui

ging en niet uit angst zijn voortgekomen, uiter

aard allerminst toonaangevend voor de Kerk als
.geheel. En hetzelfde geldt, mutatis mutandis, voor
het leger. Er mag dan een jong luitenant geweest
zijn in Barcelona, die boven op een auto gezeten,
de republikeinsche driekleur gezwaaid en de voor
deze gelegenheid van Spaansche woorden voor

ziene Marseillaise gezongen heeft, er mogen dan
in Madrid bij de groote betooging op de Puerta del
Sol enkele agenten zich met het volk verbroederd
hebben, het is evenmin aan te nemen, dat leger en
politie in. t'n nacht van koningsgezind
republikeinsch geworden zijn. als dat men dit van de gees

telijkheid als geheel verwachten kan.
Doch er is meer. Al kan men het uiteraard uit de
cijfers niet aflezen, de veronderstelling is toch niet
te gewaagd, dat er onder degenen, die j.l. Zondag
republikeinsch gestemd hebben, duizenden en wel

licht tienduizenden monarchisten schuilen en
juist, hoe paradoxaal het klinkt, de ergste: de
stemmen van hen n.l. die hun afkeer over de wei

felende politiek des koninps op dezo wijze hebben
willen uiten. Deze veronderstelling vindt steun in
de lauwheid, waarmee de verkiezingsstrijd in het
algemeen door de reactiounaire groepen is gevoerd,
iets wat alle berichten getuigen en er schuilt
zeer waarschijnlijk een korrel waarheid ircxde uit

spraak van den afgetreden koning, dat de verkie

zingen zich gericht hebben niet tegen de monarchie,
maar tegen Zijne Allerkatholiekste Majesteit per

soonlijk.
Om kort te gaan, de situatie schijnt ons deze.
dat de eigenlijke strijd tusschen het moderne Spanje
en het voorbije, wel verre van Zondag volstreden
te zijn, dien dag pas aan de orde gesteld is en wij
voor ons twijfelen er niet aan. of dit zal ook blijken,
zoodra de eerste geestdrift wat geluwd zal
zijnMen maakt geen revoluties met een stembiljet. Die
aangename mogelijkheid iseensociaaldemocratisch
droombeeld, waarvan de geschiedenis, tot dusver
althans, geen enkel voorbeeld heoft aan te wijzon.
We willen hiermee de beteekeriis van wat er in
de afgeloopen week in Spanje heeft plaats gehad,
niet ontkennen, slechts tot o.i. juiste verhoudingen
terugbrengen. De verkiezingen van Zondag zijn
ongetwijfeld, van een bepaalden kant gezien, de be

langrijke uiting van den wil van het vooruitstrevend
deel van het Spaansche volk, waaraan krachtens
die vooruitstrevendheid de toekomst behoort
in dat opzicht waren de wanden der glazen urnen
doorzichtig genoeg maar zij waren geen over

winning, waarvan geen terug meer mogelijk is. De
krachten der reactie zullen zich onder den indruk
van hun nederlaag een tijd lang schuil houden,
maar züzullen even zeker na korter of langer tijd
het hoofd weer opsteken en het is zeer de vraag, of
de nieuwe regeering op den duur in staat zal blij

ken, de reactie er onder te houden. De ervaringen,
met de twee vroegere Spaansche republieken
die van 1808 en van 1873 opgedaan, zijn niet
bemoedigend. Dit zou weinig zeggen, als men kon
aannemen, dat er intusschen in Spanje zooveel
veranderd was, dat de pas geboren republiek slechts
haar naam met de beide vorige gemeen had, maar
het Spaansche probleem bestaat juist hierin,
zooals wij in vroegere artikelen over dit land al eens
hebben trachten aan te toonen, dat er in wozen
7,00 weinig veranderd is. Aanwijzingen, dat er ook
nu niets wezenlijks gewijzigd is, zijn er te over.
Zoolang we den tekst van den troonsafstand niet.
kennen, is de vraag zelfs gewettigd óf Alfonso for

meel wel afstand heeft gedaan; tot nog toe lijkt de
situatie in dit opzicht veel op het beroemde decreet
van 12 Febr. 1911, waarbij de keizer van China
Inhoudsopgave staat op pag* 20
aftrad, en tegelijk zijn soevereine rechten als het
ware overdroeg op zijn vertrouweling Joean^Tsi-kai.
Zoo schijnt ook Alfonso de macht a. h. w. over

gedragen te hebben aan Aznar, die haar op zijn
beurt aan Zamora heeft doorgegeven: een eigen

aardige procedure, maar typeerend niet zoozeer
voor het oude, als wel voor hot nieuwe bewind.
Even typeerend lijkt het feit. dat er al vel
gezantenposten zijn verruild, doch dat Sanjurjo, de chef
der gendarmerie, gebleven is en zich ter beschikking
houdt van de nieuwe regeeringr, om. zoo noodig, de
orde te bewaren.
Maar naast de mogelijkheid van een reactie, of
liever achter en door die mogelijkheid, moet men
evenzeer rekening houden met de kar.s op een ver

dergaande revolutie, omdat de voorwaarden voor
een sterk gewortelde burgerlijke republiek in Spanje
nu eenmaal niet bestaan, ook al wordt zij door du
sociaaldemocratie gesteund, die er trouwens
en om dezelfde reden eveneens zwak i?. Ook
daarvoor zijn aamvij/Jngen: er is een bericht.
dat van straat ge vechten in Barceluna rept. Heel
merkwaardig ook is in tlit verband de uitspraak
van het clerieale dagblad ..ElDebate", dat .,het do.
plicht van alle Spanjaarden" noemt,1 de nieuwe
rcpeering met alle kracht te steunen, omdat zij
moeilijke en voor Spanje belangrijke vraagstukken
zal hebben op te lossen, waarbij zeker vele krachten
die haar geholpen hebben bij de omwenteling, haar
niet langer zullen steunen". Het blad doelt natuur

lijk op de radicale arbeidersbeweging, waarvan het
verwacht, dat zij eigen wegen gaan zal en stelt
daarom reeds nu.de krachten dei' reactie in dienst
van de burgerlijke Republiek.
De kleuren van de nieuwe republikeinsche vlag
zijn. dunkt ons, als het ware het symbool van de
periode van verwarring, waarin Spanje verkeerde
en waarin het j ondanks de gebeurtenissen van deze
week, zal blijven verkeeren tot de machten van het
verleden werkelijk getroffen zijn: het purper van
de kardinalen, het geel van het rep.-sóc. blok en
het rood van de massa van het Spaansche volk,
welks nooden door de monarchie niet gelenigd zijn
en door do burgerlijke republiek niet gelenigd zul

len worden. De kranten schilderen den nieuwen
minister-president Seftor Zamora af als een advo

caat van grooten naam en een befaamd spreker.
•-—Dat was Kerensky ook. '
Naschrift,* De twijfel hierboven aan den troons

afstand van Alfonso uitgesproken, is, nog vóór
het ter perse gaan van dit nummer, niet alleen
volkomen gewettigd, maar zelfs overbodig gebleken.
De koning heeft, blijkens het na zijn vertrek door
hem gepubliceerde manifest heelemaal geen afstand
gedaan. De Spaansche republiek bij 's konings
genade is haar leven met een leugen begonnen
en ook in dit opzicht derhalve een voortzetting
der monarchie.
• \

</text>
<image timestamp="2002:10:26:19:31:45.00" size="360389">D200A9N.TIF</image>
</page>
</document>
