<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19310124</Datum>
<Pagina>8</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 24 JANUARI 1931
No. 2799
LEVENSVERZEKERING
Mg. ARNHEM"
beschermt Uw gezin in moeilijke jaren.
OnderL Glas-Verzekering-Mij*
GEVESTIGD TE AMSTERDAM OPGERICHT 1876
Kantoor: KERKSTRAAT No. 69 Telefoon 42163
Directie: Mr. K. F. A. VAN DER BREGGEN
Verzekeringen tegen vaste jaarlijksche premie, voor schade door breuk aan
w M SPIEGELRU1TEN, SPIEGELS of andere RUITEN M M
IJVERIGE VERTEGENWOORDIGERS GEVRAAGD
iStfamr.iflf.iJMiRJMi^

H.V. Maatschappij nor Hypothecair Crediot in Nederland,
gevestigd te 's-Gravenhage, Nassaulaan No. 23,
waarin opgenomen de Maastrichtsche Hypotheekbank voo
Nederland te Maastricht. St. Servaasklooster 8.
BIJKANTOREN: Amsterdam, Westermarkt No. 2,
Utrecht, Boothstraat No. 15.
Groningen, Turfsingel 9.
Verkrijgbaar: "H % p a n d b r i e v e n tegen beursnoteering,
aflosbaar door uitloting binnen 25 jaar.
De Directie.
I
FWRKfiSMSiRfttfiHiHMtf^^
Nederlandsche
Handel-Maatschappij, N.v.
AMSTERDAM.
AGENTSCHAPPEN te ROTTERDAM en 'a-GRAVENHAGB
Vestigingen in Nederlandsch-Indic, Straits~Settlementa»
«~ Britsch'Indié, China, Japan en Arabi
~ALLE BANKZAKEN
SAFE-DEPOSIT. KOFFERKLUIS.
N.V. Residentie Hypotheekbank
'a-GRAVENHAGB ~ Anna Paulown&amp;sttaat 97
TRUSTBB'S BN ACCOUNTANTSCONTROLE ~
Hypotheekbrieven in circulatie ƒ 15.300.000.-*.
l\2 pCt. Hypotheekbrieven tegen 100]/2 pCt.
Directie i K. B. ABBING. D. VAN OORD7
No. 2799
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 24 JANUARI 1931
Adverteert in: ~ •* ~ ~ w
De Groene Amsterdammer
4
De HolL Voorschotbank
HAARLEM, KRUISWEG 70,
De Bonk verstrekt gelden tot elk bedrag
met een minimum van f 1000.—op
rakeIflk onderpand en onder borgtocht, mei
In pand^eving eener polls vaa levensver

zekering van gelijk bedrag, en verkoopt
5 % schuldbrieven ia stokken van f 1000.—.
500,- en f 100.- tegen Beurskoers.
II Insulaire Hypotheekbank

te ZIERIKZEE,

geeft uit
4} % Pandbrleven a 100i %.
Aan Pandbrieven In omloop
voor ± f 21.000.00O.
N.V. STANDAARD
HYPOTHEEKBANK
te ROTTERDAM
Directie:
Mr. K. H. C. CASTENDIJK en
L MOSSELMAN
De Bank geeft onder controle van net
Algem. Administratie- en Trustkantoor
4|% Pandbr. tegen beunkoers uit.
N. V. Rotterd. Hypotheekbank
voor Nederland
(Jpgertcht in 1864
Maatschappelijk Kapitaal f 10000.000,
waarvan geplaatst f 8.400.000,
waarop 10 pCt. gestort.
Verstrekt geld op eerste hypotheek.
Voor inlichtingen wende m;n zich tot
het kantoor der Bank, Schiedamsche
Singel 89 te R'dam of tot hare Agenten.
De Directie:
Mr. Th. Reepmaker, Mr. N. P. C.v. Wijk,
Air. B. van Rossem.
Adverteert in De &lt;»roene"

* . . . goede propaganda
is de halve verkoop."

Nevenstaande grafische voorstelling brengt
de gecontroleerde resultaten in beeld van den
verkoop van een artikel—niet te duur en van
goede kwaliteit ondersteund door een reclame

campagne.
Het zijn de verhoudings-cijfers van de adver

tentie-resulraten, die hiernevens zijn aangegeven.
De onderlinge verhouding van de resultaten,
bereikt met de drie meest vooraanstaande
dagbladen en die, bereikt met

ADVERTEEREN IN DE GROENE

Het verhoudingscijfer van De Groene is
hooger dan het gemiddelde van de kranten.
Drie Dagbladen
l **&lt;&gt;
De Groene
De gegevens, die tot deze statistiek geleid hebben, liggen te onzen kantore open
voor eik accountantsonderzoek. Zij zijn ter inzag? verstrekt aan het bureau van den
Bond van Adverteerders en beschikbaar voor ieder erkend advertentie-bureau.
Schadelijke zuinigheid
door G. A. Klaassen
WANNKEH men geen krant kan inzien
zonder een verhaal over de malaise te ont

waren, wanneer men de werkeloosheid gestadig
ziet groeien en de prijzen nog steeds ziet
teruglooperi. dan is het alleszins begrijpelijk dat als
reactie op al dat zwarte nieuws over vermindering
&lt;ler welvaart een drang tot meerdere zuinigheid
zich baanbreekt. En voor velen is dat streven zelfs
niet alleen een psychologische reactie op
malaiseberiohten. Zij. die hun inkomen trokken, hetzij
geheel of gedeeltelijk, uit dividenden en tantiénves
«uilen onvermijdelijk de terugslag van de crisis
op hun inkomsten in meer of minder sterke mate
voelen. En wanneer deze groep de tering naar de
nering wil zetten zal vermindering der uitgaven
•dus een noodzakelijk gevolg moeten zijn. Maar
feitelijk kan men in die gevallen ook niet spreken
van grooter zuinigheid. Want aan dat begiip ver

bindt men immers een inkrimping der uitgaven
ten opzichte der inkomsten. Zuiniger zijn beteekent
van het inkomen een geringer deel verteren, en
«lerhalve inpliceert meerdere zuinigheid dat er
relatief meer wordt gespaard.
Maar ook dat is over het algemeen in een periode
van malaise het geval. Men denke slechts aan de
fondsenbezitter, die de beurswaarde van zijn ver

mogen danig heeft zien achteruitgaan, lloevelen
onder hen zijn er die zich renliseeren dat een daling
van de beui-skoersen een regelmatig terugkeerend
verschijnsel is dat zij aan zich kunnen laten voorbij

gaan, en dat zichzelve in de toekomstjweer herstelt ?
Vlij zijn er maar in geringe getale, die deze mentali

teit bezitten. De meeste fondsenbezitters beschou

wen de koersdalingen als reeele
vermogensverHezen, welke willen zij weer hun oude plaats
herwinnen moet worden ingehaald door bespa

ringen. De zuinigheid welke in die kringen wordt
betracht is niet slechts een gevolg van de achter

uitgang der inkomsten, maar mede uitvloeisel van
«Ie wensch om liet vermogen toch weer cenigszins
bij te lappen. Vóór zooverre betreft kapitaalbe

zitters: die- nimmer meer fondsen bezaten dan zij
uit eigen.middelen konden .betalen b* zulk een be

spal ing feitelijk ongemotiveerd. Want wanneer
straks de kansen in bedrijfsleven en beurs keeren,
herstelt zich liet vermogen vanzelf weer op liet
oude peil (behalve dan voor zoover blijvende
kapitaalsverliezen in de door de crisis getroffen bedrijfs

takken ontstaan), en wanneer c-r dan intussehen
extra gespaard is blijkt dat er minder is verteerd
&lt;lan men had kunnen doen. wanneer men niet
de malaise voor een eeuwigheidsversehijnsel had
gehouden, l nderdaad'gaat er in elke crisis vermogen
verloren, of juister: in elke crisis treedt
vermogensverlies, dat in de voorafgaande hausse feitelijk
reeds is geleden, aan den dag. Maar dat verlies
is veel geringer dan de beurskoersen, en de prijzen
voor 'onroerend goed zouden suggereeren. Men
overdrijft dan zwaar onder de druk der
oógenblikkelijke vooruitzichten omtrent het rendement.
Maar ook onder hen die geen of geen
noemenswaard vermogen hebben, en die een vast inkomen
genieten is een streven naar meerdere zuinigheid
waar te nemen. Immers indien de ongunstige be

drijf stoestanden nog eenigen tijd aanhouden is de
kans op uitbreiding der werkeloosheid zeker aan

wezig. En wanneer die tijd onverhoopt aanbreekt
•dient men toch een appeltjevoor den dorst te hebben.
.Nu is het waar dat in de kringen waar die kans het
meest dreigt, nml. in die der lagere arbeiders de
vooruitziende geest het minst ontwikkeld is. En
in de hoogere regionen waar die mentaliteit wel
hearscht is de kans op werkeloosheid veel minder
groot, omdat de staf ook in slappe tijden wel wordt
aangehouden. Maar wel bestaat daar natuurlijk de
kans op loonsverlagingen, terwijl in elk geval de
periodieke verhoogingen in het gedrang zullen
komen. Zoodat uit dien hoofde het opzij leggen
van een deel van het inkomen, alleszins begrijpelijk
is. En naast de .hier genoemde factoren is er' nog
eene diémet zuinigheid wel niets heeft uittestaan,
maar die op dit oogenblik toch voor de consumptie
CHAKEL
UGEWES -H-17» AMSTEQQAM
Kleermakerij
', BQ ons verkrijgbaar N. R. V. MONTA SCHOENEN
hetzelfde effect heeft. Hoewel de daling der
detailprijzen tot nu toe zeer sterk tenaehter bleven bij de
groothandelsprijzen is er toch in de laatste maanden.
een daling te constateeren. Kn juist omdat er
nu nog een vrij groote marge is venvacht men dat
die binnen afzienbaren tijd minder zal worden. Voor
zoover de gewone dagelijksche, uitgaven betreft
heeft die verwachting natuurlijk geen invloed.
Niemand zal een tijdlang minder brood eten omdat
hij verwacht dat over eenige maanden de brood

prijs zal dalen. Maar hij die van plan is een auto
aan te schaffen, of zijn wagen door een nieuw
model te vervangen zal allicht nog eens het
prijsverloop een paar maanden aan/ien. En hetzelfde
geldt voor alle grootere uitgaven, die niet het
dagelijksch levensonderhoud betreffen. De aankoop
van een duurzaam gebruiksgoed" kan eenig
uitstel lijden, en wanneer men prijsafbrokkeling
verwacht is men allicht geneigd het nog eens even
aan te zien.
En het gevolg van dat alles is, dat er minder
wordt geconsumeerd, niet alleen omdat het maat

schappelijk inkomen is tcruggeloopen. maar
bovendien omdat een geringer deel daarvan voor
verbruik wordt aangewend en een relatief grooter
bedrag wordt bespaaid. Met het gevolg dus dat
in de verbruiksgoederen-industrieën de depressie
ook weer verder voortwoekert, meer nog dan
noodig zou zijn geweest, en met-r dan past in het proces
van evemvichtlH'.vstel. integendeel, dat proces
wordt erdoor verzwaard'-en verlangzaamd. Want
de theorie dat de splitsing tusschen consumptie en
besparing er niet zoo heel veel toe doet. omdat teil
slottc ook de bespaarde gelden worden..besteed''.
gaat juist in ec-n tijdvak van laagconjunctuur nic-t
op. Kt' zijn vrij omvangrijke bedragen, die geen
bestemming vinden en tijdelijk op de geldmarkt
«•en onderkomen zoeken. Kr is daar een overvloed
die geen emplooi vindt, wanneer het niet kan wor

den aangewend tot aflossing van crt-dit-t bij &lt;lt&gt;
cireulatiebank. Ware liet niet dat lu-t omvangrijke
bedrag overheidsleeningen &lt;-en belangrijk d w l
van het aangeboden kapitaal'absorbeerde dan zou
do Converteerde" ovei vloed nog aanmerkelijk
grooter zijn. Kn al dit onbesteede kapitaal betee

kent koopkracht immobiliseeren. en als zoodanig
werkt liet crisisverseherpeml.
Ziedaar de motieven waarom in de laatste maan

den door verschillende eet «nomen van naam
daarbij heeft zich kortelings ook Keynes gevoegd
hebben gewaarschuwd tegen al te groote spaar

zaamheid. Want, aldus de strekking van hun voor
leekenooren inderdaad paradoxaal klinkend betoog.
die zuinigheid '/.al ouder de heerschende omstan

digheden de tendens hebben viw maatschappelijke
welstand te vermindeven instede van te vermeer

deren. Want hoe meer sparen, hoe meer leegloop"
van koopkracht, hoe meer kapitaalsvernietiging.
Dit probleem is er trouwens niet een. dat van
vandaag of gisteren is. het is niet slechts van
beteekenis in een periode van depressie. De zuinig

heid, de besparing, de kapitaalvorming zijn allang
verschijnselen die lang niet 'door. allo economen
onverdeeld- gunstig worden opgenomen. Door velen
worden zelfs de omvangrijke besparingen welke
de toename der productiviteit zonder evenredige
loonsstijging met zich bracht als een der oorzaken
van de huidige crisis beschouwd, l leeft niet Ford
door zijn campagne voor hooger loonen feitelijk
ook het nut van kapitaalvorming in twijfel ge

trokken? Met staat nu eenmaal vast dat er een
zekere verhouding tusschen besparing en consump

tie moet zijn; wanneer men te veel spaart is er

voor het kapitaal geen uitweg meer, want tenslotte
heeft kapitaalvorming toch ook slechts het doel
om dienstbaar gemaakt te worden aan het Verbruik.
En dat in een periode van depressie die
evenwichtsverstoring dubbel gevaarlijk is spreekt wel vanzelf.
Maar veel verder dan tjieoretiseeren zal men
nauwelijks komen. Want wie zich laten beinvloeden
door een campagne geef meer uit" wanneer hij
meent salarisvermindering in het vooruitzicht te
hebben? En hoe de aandeelhouder te overtuigen
dat dlles straks vanzelf weer terecht komt, zoodat
er niet de minste aanleiding is om meer te sparen
teneinde l)et gat te vullen? Te meer omdat de
nadeelige gevolgen van het sparen zich niclt voor
elk individu direct geldend maken. En wanneer
alleen de collectiviteit de consequenties onder

vindt van de handelingen van elk individu dan is
elk geneigd het; bezweren van de nadeelige gevolgen
R. A. i.
CAPI
Een chauffeur vóór 40 jaar
In jacquet( met manchetten
en hooge hoed!
EERSTE AUTOMOBIEL
IN 1888
ZIE ETALAGE
CAPI
Kalverstraat 115
AMSTERDAM C.
maat' aan xijn buurman over te laten. Deze kwestie»
draagt een uitgesproken sociaal karakter, en aan
de oplossing zullen wij voorloopig nog wel niét
tot- zijn. Het is alleen jammer dat de Staat die wel
voor de collectiviteit•'opkomt ook meedoet aan
de vullens velen onnuttige t*n zelfs schadelijke
spaarderij N ia de ouderdoms- en invaliditeits

verzekering. Of men nog tijdig wijziging zal kunnen
brengen in liet svstecm der fondsvorming?
VERLANGT BU UWEN Wl J N H AN DELAAR
EN IN UW RESTAURANT:

CHAMPAGNE KRUG&amp;CO
REIMS
IN KWALITEIT AAN DE SPITS!
Nieuwe Uitgaven
Jozci L'ohcn. Ahrtard en ll'loï*e. lïoinun
lieid'.'. Bu'irn 1SKIO. H
"Nieuwe büwivkmgea van de • verhalen der vele
klassieke Uvïde-paren blijven in de moderne lit

teratuur de aandacht vragen. Die verhalen zijn
allemaal zeer. oud. xoo oud. dat alle realiteit er
in vermolmd i&lt;. en alleen de algemeenheid over

blijft van den trouw der 'gelieven. de ..alte (
ieschiehtv." Maar die blijft immers altijd nieuw en juist
'daardoor heeft elke kunstenaar het recht, zoo'n
oud verhaal weer met litterair schoon te omkleedea
en het o]) zijn wijze te tvansformeeren in zijn eigen
tijdelijkheid. Van da^ vocht heeft Jozef Tohen
gebruik geninakt . door den r&lt;«man van Abélard
on Ilèloise ti? motlernisoeren. liet woord
..modernise?ren" is wellicht maar ir«'deelt;»lijk juist. Want
.de schrijver heeft /.ij n best i;eda:m. het kroniek
matige. dat de middeleeuws! -hè. verhalen over hot
algemeen kenmerkt, zoo goed mogelijk na te vol

gen. en hij is daar bijzonder in geslaagd. nu en dan
zelfs zoo goe&lt;'. dat hij haast net zoo vervelend
wordt, als die ovule verhalen, met hun onno'odige
uitweidingen, vaak zijn. Maar ik moet hier dadelijk
bijvoegen, dat deze vermeld ing niet bedoeld is
aU karakteristiek van het boek. Want er is heel veel
goeds in; doorgaans is de schrijftrant van een
eigenaardige.' go^d-volgehouden ingetogenheid, die
indruk maakt: een zekere distinctie kenmerkt dit
proza, zoo." dat men onwillekeurig het rustige
rhvthme aanvaardt, en men leest door, en,
rellecteorend. ,zegt men: ja. dat kan toch wel zoo
geweest zijn in die oude tijden.... Al moet ik
vr hier bij vermelden, dat ik een enkele maal
toch wel uit de sfeer gerukt ben door zekere
., moderne" '.wendingen, die ik graag vervangen
had gezien door een stevig archaïsme.
B. MIDDENDORP.
l

</text>
<image timestamp="2002:10:26:11:00:56.00" size="497910">D200A68.TIF</image>
</page>
</document>
