<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18950407</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 928
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
Jabres en gaskronen worden vermomd; van de
schilderijen blyft maar zooveel te zien, als de
koningin wil toestaan. Men gaat dus door een
reeks van half ledige, half gemaskerde
pronkvertrekken; de fantasie moet zich een goed deel
van de pracht er by denken. En wat de bijzon

dere vertrekken der koningin betreft, deze blijven
voor het publiek gesloten, en alleen door particu

liere gunst kan men er binnendringen en ze
beschreven.
Men komt in de vertrekken door een winter

tuin, 500 meter lang, die de koningin tot wan

delpark dient. De wanden van den corridor
bevatten schilderijen van verschillende meesters,
landschappen van de verschillende streken waar
de koningin gaarne vertoeft. De zitkamer en
het boudoir hebben tapijten en meubels van
karmgnrood damast met gouden strepen ; op de
deur van het boudoir is een opschrift, eigen

handig door de koningin geschreven : »ieder stuk
in dit vertrek heeft mijn diepbetreurde ge

maal in het vierentwintigste jaar van mijne
regeering voor my uitgezocht." Rondom een
groot boogvenster zijn medaillonportretten van
al de Engelsche soevereinen sedert Willem den
veroveraar. De leeskamer bevat een groote ivoren
buste van den Prins-gemaal; tapijten, lambrequins
en kleedjes zijn door de Koningin en haar dochters
geborduurd. Ook in- dit vertrek is een opschrift
van de koningin: «Terwijl wij den draad door het
stramien trokken, verheugden onze oogen zich nu
en dan, terwijl wjj den edelsten echtgenoot en
vader aanschouden." In de slaapkamer zijn de
fraaiste gobelins ter wereld, een geschenk van
liet Fransche hof in 1779. Onder glas ziet men
in die kamer den eersten bouquet dien de prins

gemaal aan zijne bruid gaf, en ook haar
bruidskrans; op uitdrukkelyken wensch der koningin
werd hier het oudste kind van prinses Beatrice
gedoopt. Rondom een kleine ottomane is
eengeheele kring kleine portretten; al de koninklijke
kinderen toen zij n jaar oud waren.
In de eetzaal vindt men een paar eigenaardige
stukken; in eene vitrine ziet men het eetservies
van koning Lodewyk XVI en Marie-Antoinette,
dat terstond na hun executie door de Engelsche
koningsfamilie werd aangekocht, en op een tafel
staat een beroemde punch-bowl, door George IV
nagelaten, dien de koningin uit eerbied daar laat
«taan, maar dien zij wegens de bacchantengroepen
waarmede hij bedekt is, geheel in sluiers heeft
laten hullen.
Andere kamers zy'n nog: de kleedkamer der
koningin met schilderijen van enkel Nederland
sche meesters; twee kanten van het vertrek
bestaan geheel uit Venetiaansche spiegels; de
toilettafel heeft alles van goud, met versierselen
van rose koralen en opalen. In de theekamer
vindt men het servies, van doorzichtig Saksisch
porselein, dat de koningin bij haar 50jarig jubi

leum bij inteekening ontvangen heeft; op ieder
stuk is een tooneeltje uit het leven der koningin
geschilderd.
*
* *
Te Leipzig is een van de meest begaafde
strijdsters voor vrouwenrechten overleden, mevr.
Louise Otto-Peters. Zij was in 1819 te Meissen
geboren, schreef in 1848 in revolutionaire tijd

schriften en begon eerst vijftien jaar later aan
de «vrouwenbeweging." Zij stichtte te Leipzig eene
vereeniging tot bevordering der economische
zelfstandigheid der vrouw; de vereeniging breidde
zich weldra ook buiten de stad uit, kreeg ver

takkingen en was de eerste vorm van den lateren
»Deutscher Frauenverein."
Scnaaêspai
5de Jaargang. 7 April 1895
Redacteur RUD. J. LOMAN, adres: Stonehaven,
Hitherfield Road, Streatham, Londen.
Verzoeke alle mededeelingen, deze rubriek
fcetreffende, aan bovenstaand adres te richten.

1ti:iflfllllllMlllllllllllllllllllllllllllllllllllMIIIIIIIIIIIIIHIIIIIMIltllllllHIIIIIIIIII

Van dr. Sam. Gold, New-York.
Vervaardigd voor den Internat. Probleemwedstrijd
in dit blad.
To. 282. Mat in vier (4) zetten.
a b c d e f g h
Wit: K g7, D g8, P e6; b4, d2 en f3 = 6.
Zwart; K d5, T f l, B gl, P al en a8; bS, b5, bG,
06 en dl = 10.

In probleem N). 281 (Mendes) staat abusievelijk
-een witte pion op h5, moet zijn M.

Oplossing van No. 280 (Kuilers).
l Th7, K f i 2 D d5 enz.
K fO 2 D d5
K d6 2 d4
K d4 2 D b5
Opgelost door C. T. v. Ham, Gor.-edijk (2). W
v. H., Delft (3j. Wara-Atti, 's-Hage (1).—G.A.C.,
Parijs (2). J. Zier, 's-Hage (2). L. L. F. Franse
jr., A'dam (4). Cl.rus, Utrecht (2). J. Eebelly,
A'dam (4). J. L. Hooftman, Beetsterzwaag (1).
H. C. Beets, 's-Hage (2). - E. H. v. Woelderen, Rot

terdam (1). C. Koekelkorn (1).

B -ioordeelingen.
Na K d6 of d4 zijn de mats van huis uit te zien;
dat na K déwordt door T h7 zuiver. g5 alleen noodig
Onder de nieuwe artikelen in de prijscourant
van de firma de Gruyter merken wy op :
Een «ophanger voor schilderijkoord"; een geel

koperen ring met een boogje onderaan, waar het
touw doorloopt, zoodat dit niet op den haak stuk
schuurt. Kleine «wiggen" met kettingjes er aan,
om het rammelen van schuiframen te voorkomen.
Een Engelsch-Fransche dictionnaire met loupe
om als breloque.te dragen.
Een nieuwe zeswielige kinderwagen; het groot
aantal wielen dient om het keeren en het op

en afrijden van trottoirs minder schokkend te
makken.
Een nieuwe tochtlat, onder aan de deur te
bevestigen, met de deur meedraaiend en toch op
den grond rustend.
Een aardige plant om als vulling te gebruiken,
waarin men afgesneden bloemen zet, is de gewone
asperge. Men neemt een bloempot, mand of vaas,
vult hem voor drie vierden met aarde, zaait er
vrij dicht het aspergezaad in, en bedekt het met
2 centimeters aarde. Als men in den winter zaait,
moeten de bloempotten in de warme kas blijven
tot het zaad ontkiemd is; in het voorjaar kan
het onder glas, in het licht. Als de fijne
stengeltjes met hun dunne takjes dicht opkomen,
vormt het een aangenaam en zachtgekleurd bed,
waar men rozen, anjelieren en alle andere bloemen
tusschensteekt.
E-e.
MMIMMHHimilinilllMMIIIIIIMlIMIII
ijimiiiiimiiiiiii
Een Auril-Yiscli,
Op den morgen van den len April ontving ik
een schrijven van den volgenden inhoud: *&gt;In de
Amsterdammer, weekblad van 31 Maart, komt voor
eene veroordeeling van uwe vertaling van Legrands
werk, door dr. Nijhoff. Lees die eens; erger u
niet, maar lach er om, want dat zal ieder doen,
wegens de waanwijsheid, die er uitspreekt. Om

dat ge zi/jn book niet hebt aangehaald, deugt
uw werk niet en wat er nog van deugt, zal de
heer de Beaufort u wel in de pen gegeven heb

ben ! Kan men zich zelf erger in het gezicht
slaan? Het is vermakelijk en belachelijk. Wat
moet die man zich zelf voelen, om niet te voelen
hoe hij zich op de kaak stalt! '
Het bedoelde artikel daarna lezend, heb ik
mij niet geërgerd, doch er evenmin om gelachen.
Ik heb mij eenvoudig verbaasd over de licht

vaardigheid waarmede iemand, diüals dr. Nijhott'
een eervollen naam heeft te verliezen, zich tot
schrijven zet en zoo maar klakkeloos, zonder
eenig nader bewijs, te verstaan geeft dat wat
door mij als eigen werk wordt aangeboden, niet
het mijne is; dat »de meest beteekenende
aanteekeningen", door mij als vertaler onderteekend,
»mij door den heer de Beaufort in de pen zijn
gegeven," als ware het de natuurlijkste zaak t&lt;r
wereld dat wij beiden tot dergelijke karakterloos

heid in staat waren.
Kent dr. Nijhoff het spreekwoord van den waard
en zijn gasten ?
Tot zijn naricht diene, dat ik voor mij niet
gewoon ben te pronken met vreemde veeren,
zonder tenminste de herkomst te vermelden, zelfs
iiiiimiiiiimiiiiiiimiiiiiiiiiüiiiuiiiiiiiiiiiiiiinmiii
na K f4 2 D d5, K g4 3 D f3 f, bekoort mij niet.
Clatus.
Problème honEÜte n'exigeant pas une grande dose
de patience. Il ne vaut pas Ie problome précódant
du même auteur, No 271. G A. C.
Eenvoudig maar fraai. W. v. H.
Een zeer goed prob'eem, doch slechts n
matstand van de vier is zuiver. Daarom 2, anders zeker 3.
C T. v. Ham.
No. 280 ist nicht mehr als 1. Dass l D c4 an K cG
scbeitert ist ein besserer Witz als der ganze luhalt
der Lösung. C. Koekelkorn.
De koning 4 velden, doch van de 4 raatstanden
fclechts n zuiver; pion f6 werkt ni^t mee. Een var.
met dubbelen matzet. E. H. E. v. W.
Te veel gedwongen zetten, vooral de 2de zet van
Wit snijdt te v^el vluchtvelden af.
H. C. Beeta.
TWEEDE NAT. CORBESP.WEDSTEIJD.
Zevende zet van Wit.
A
d4
dt
0-0
0-0

R f4:
P f3
R c4
B
dl
0-0
Kd7:f
P e4
c3
h3
0-0
C
f4
R at
e
0-0
P fZ
D
(U
0-0
de5;
de5
R d3
cd4
c3
R b3
1)3
P c3
E

0-0
R d2
R b3
0-0
b3
d4
ed6: -f
R d2
P bd2
F
0-0
P f5
P bd-2
R d-2
D »15 f
d3
0-0
P g5:
0-0
de&lt;5
P e2 I) e2 D c2
R b3 ! h4 de
De e zet van Zwart was in C 5 h5, in E l en E 5
B el.
P. d. M. te H. Uw zet in B8 (D d4:) is onmogelijk,
daar op d-i uw eigen paard staat. Zend s.v.p. direct
verbetering aan uw tegenpartij.
W. F. te S. Is uw bedoeling in F 3 niet P bd2,
verzoeke direct verbeterde opgave aan nw tegenpartij.
Het veiligste is bij paardzetten liet veld te vermelden
hetwelk verlaten wordt.
B. J. L. te L Vriendelijk dank. De moeilijkheid
was reeds Zaterdag opgelost. Hoe denkt u orer mijn
vraag omtrent overzicht '.-*
J. J. S.

UIT DE SCHAAKWERELD.
Taubenhaus speelde op zijn terugreis van Havana
een kleine match met Mieses te Glasgow. Uitslag
M. 2, T. l, 2 remises. Taubenhaus bevindt zich thans
te Londen, hij is voornemens aan 't congres te
Hastings deel te nemen.

Op 't jaar], tournooi der New-York State Chess
Association", waaraan alle stirko Amerikaansche scha

kers (Steinitz en Lipsehütz uitgezonderd! deelnamen,
wonnen de prijzen: I D. G. Baird, IC Showalter, LI
en IV Hodges en Ryan. Taubeuhaus eu Delmar be

vonden zich ook onder de deelnemers.
niet met de schitterende pluimage van iemand
als mr. de Beaufort, en dat deze, hoe welwillend
ook, te hoog staat om verdacht te worden van
zich aan de verantwoordelijkheid van eigen werk
te onttrekken.
Hetzy goed of slecht, «meestal nutteloos en
overbodig, soms waanwys, my'n aangehaalde
correspondent is blijkbaar bij dr. N. in de leer
geweest, zeer dikwijls ook zonder genoegzame
kennis van de bronnen," alle aanmerkingen zijn
mijn werk, uit eigen pen gevloeid, en buiten mij
draagt niemand daarvoor eenige verantwoorde

lijkheid.
Waaruit blijkt evenwel dat ik geene genoeg

zame kennis bezit van de bronnen ? Geen ander
voorbeeld wordt door Dr. Nijhoft' genoemd, dan
dat ik zijn boek over den Hertog van Brunswijk
niet heb aangehaald.
Een groote fout, eene onverantwoordelijke ver

onachtzaming, ik erken het ten volle, en terecht
noemt Dr. N ijhoff iemand die deze omissie pleegde,
een waanwijzen ijdeltuit.
Maar volgt daaruit dat ik het boek niet ken,
waarover het oordeel van »de meest bevoegden"
trouwens ook wel eens anders heeft geluid dan
de schrijver schijnt te willen doen gelooven ; is
de mogelijkheid buiten gesloten, dat ik zijn boek
stilzwijgend voorbijging, omdat de vermelding
daarvan niet in het cadre van dit werk viel ?
Voorts zou ik geen gebruik hebben gemaakt
van de werken van Sillem over Valckenaar en
Gogel, noch van het weekblad De Democraten;
dit zou mij geheel onbekend zijn. Maar waaruit
blijkt dit ? Toch alleen uit het feit dat zij niet
door mij worden geciteerd. En dat schrijft nu
dezelfde man, die mij hard valt over »de massa
aanteekeningen," en mij op grond daarvan waan

wijs, ijdel en de hemel weet wat al meer, scheldt
Ik zou dat alles dus niet zijn geweest, wanneer
ik dr. Nijhoff's boek had genoemd en de »massa
aanteekeningen" nog met eenige van Sillem had
vermeerderd.
Als ik dat nu maar vooruit geweten had!
»Als oud-uitgever", schrijft dr. Nijhoff, had ik
smoeten weten dat men door zoo'n massa aan

teekeningen een werk ontsiert." Dat ben ik vol

komen met hem eens ; maar als schrijver moet
hij weten dat wanneer men zich op verzoek van
den uitgever belast met de vertaling van een
werk, «vermeerderd met aanteekeningen", men
zich daarnaar heeft te gedragen.
Welnu, schoon »zonder eenig gezag", heb ik
mij zoo goed mogelijk van die taak, waarvan ik
het zwaarwichtige volkomen begreep, willen kwij

ten, en daartoe gelezen wat over dit tijdperk
eenig licht kon verspreiden, dat ik ook de
bro hures, in het Rijksarchief aanwezig, ten deele
althans, raadpleegde, zij hier gememoreerd,
en uit de vele aanteekeningen koos ik die, welke
het nauwst in verband stonden tot den tekst.
En juist omdat ik geen »gezag" heb en mij
daarvan volkomen bewust ben, stelde ik als voor

waarde, dat mr. de Beaufort, »de kenner onzer
achttiende eeuw," zijn oog over mijn werk zou
laten gaan, waartoe hij zich, met zijne groote
veelwetendheid, bereid verklaarde en waarvoor
ik hom mijn weigemeenden dank herhaal.
De heer de Beaufort verklaarde zich tevreden
en onderschreef door zijne goedkeuring, het oor

deel van een anderen »kenner onzer achttien Ie
eeuw," die mij wel wilde schrijven: »uwe ver

taling heeft op zich zelve reeds groote waarde
door uwe aanteekeningen	in den regel kan
ik mij met hare strekking zeer wel vereenigen."
Dr. Nijhoff denkt er anders over; hij beschouwt
ze als voorbeelden van waanwijsheid, ijdelheid
enz. Welnu, al moge hun oordeel te gunstig
De Iledakteur heeft op 't oogenblik niet minder
dan 3 matches onder handen! Huiler l, Loman 4,
2 remises; Ward Higgs O, Loman 2, l remise; Blake
l, Loman 0.
In den wedstrijd der Metropolitan Club'' is 't ge

luk hem minder gunstig, uit 9 partijen won hij slechts
3. Jackson is vermoedelijk overwinnaar in d &lt;zen wed

strijd. Treuchard of JVIichell hebben de meeste kan

sen op de premie.

De match Blackburne-Von Bardelebon zal op 22
April te Londen een aanvang nemen.


Dr. Tarrasch heeft zich bereid verklaard met
Walbrodt een revanche-match te spelen, onder dezelfde
voorwaarden als de vorige. Waarschijnlijk in Juni te
Neurenberg.


FRANSCHE VERDEDIGING.
Uit den clubwedstrijd Utrecht versus Hilversum.
Wit.
G. H. B. Hogewind,
Utrecht.
l e4 e6
2 d4 do
3 P e3 P f
4 R go de4:
M'er gebruikelijk is
B el.
P e4: R e7
6 R f6: R f G:
7 P f3 1)6
8 e3 R b7
!) R d3 P d7
10 D u42 0-0
11 0-0
Een aanval met hl en
gl ware hier beter aan

gebracht.
11 R e7!
12 T fel f ?
Deze zet bewerkt niets
anders dan verzwakking
van den e-pion.
13 P cd2 T f6
14 T c3! f4.'
10 T c2 P f8
16 T ael R (16
17 P go
Zeer in aanmerking
kwam hier 11 cl waarop
niet l! do kan volgen
wegens K du: en T e8.
17 T h6!
18 P df3
Wit mag natuurlijk niet
P eö; spelen, wegens 't
Zwart.
J. Peet jr.,
Hilversum.
antwoord D h4. De partij
wordt nu zeer boeiend.
18 R f3:
't Is moeilijk iets beters
voor Zwart te vinden.
19 P f3: g52
Zwart gaat te spoedig
tot den aanval over. Hij
had zich tot de verdedi

ging moeten beperken,
bijv. door K h3 te spelen.
20 h 3 I) f6
21 R cl
Beslissend!
'21 D f5
22 D b5 K g7
23 P go: o5
24 P e(&gt;: f K Ii8
25 D o,öT h3:
Zwart weert zich nog
200 dapper mogelijk,
maar Wit is
inperturbabel.
26 g-h3: f3
27 D (16: P d7!
28 T e3 T g8 f
2ï&gt; K hl T -•&gt;
30 P fl
/ivart geeft op.
De heer Peet beging
in deze partij de strate

gische fout van steeds
aan te vallen , waar ver

dediging de aangewezen
taktiek was. Door dit ge

luiden, ik houd my bij voorkeur aan deze beide
«kenners" !
Dat mijn werk fouten aankleven, geloof ik
gaarne, maar Dr. Nijhoff zou beter hebben ge

daan door deze aan te wijzen, wellicht ware hij
dan ook het goede niet onopgemerkt voorbij
gegaan. Tot dat goede reken ik het weergeven
in den oorspronkelijken tekst van alle aanhalingen
uit brieven, proclamatiën, stukken enz. De ver

taling moge hierdoor nu en dan wat mats en
stroefs hebben gekregen, de geschiedkundige
waarde is er stellig door verhoogd.
Door in mijn arbeid niets dan gebreken te
willen zien, wijl ik, vreemde eend in den bijt,
een taak op mij nam waarvoor mij het »gezag"
ontbreekt, heeft dr. Nijhoft' zich een brevet van
onbevoegdheid uitgereikt als onpartijdig beoor

deelaar, en eigen ijdelheid	Nu, daarover heeft
mijn correspondent reeds het noodige gezegd.
PYTTERSEN.
"'"""" ..... mniniiii ........ iiiiiiiiin ........... iiiiiiiiriiiiiiiiiiiiniiiiiiiiii
40 cents per regel.
Smaakvolle leubileering.
HUIZEN, VILLA'S. APPARTEMENTEN
YOS &amp; LE GRAND, Kalverstraat.
in pakjes van 17 1/2 en
35 cents_
voor de bereiding van
smakelijke en sierlijke schotels.
Zie de Recepten in ieder pakje.

m GENEESMIDDEL VOOR ASTfllI
Dr. R. SCHIFFMANN'S Middel tegen Asthma
geeft onmiddelijke verlichting in ds ernstige
gevallen en geneest waar andere middelen falen.
Verkrijgbaa* bij A. VAN TUYLL, Paleisstraat,
Amsterdam, in pakjes van fl. 1.50 en fl. 2.75.

Magazijn KEI/E RS HO F", Nienweudijk 198.
Zij den s t offen. Grojtste sorteering zwarte
en gekleurde, effen, gewerkte en gedamasseerde
Zijde, Satijn en Surah. De nieuwste des

sins en kleuren steeds voorhanden.
SCHADE &amp; OLDENKOTT.

HlTR AH R te Utrecht.
Pianofabriek.
Binnen- en Buitenl. Muziekhandel.
Amerikaansche Orgels.
Ruime keuze in Huurpiano's.
iiMuiiuMiiiiiiiiiiiiiilMiumuiiniMiuini
brek aan doorzicht en j correct en logisch spel.
positiekennis werd de over

winning van Wit van vele
bezwaren ontheven. De
heer Hogewind verdient
echter alle Ijf voor zijn
Wij hebbon met genoe

gen in hem een sterken
speler doen kennen, die
veel voor de toekomst
bel joft.
AVEDSmiJDPAIlTIJ TE LONDEN.
Wit.
E. M. Jackson.
l e4 «6
•2 d4 d5
3 P c3 P f6
4 R g5 R c7
5 R f6: R K:
6 P f3 0-0
7 R d3 eö!
S e
Wij hebben in alle va

rianten, die ontstaan die
na afruil op i'fi, weinig
vertrouwen. De vroegtij

dige afruil van raadsheer
tegen paard wreekt zich
gewoonlijk in 't
middenspel.
8 R e7
!) dc5:
hi en op cd4 : dan P e2
houden wij voar beter.
&lt;) R eö:
10 0-0 P c6
11 a3!
Hiervoor is geen tijd.
11 ft&gt;'!
12 D c2 feö:
J 3 P e5: D f6
11 P f3
Tot zoover is de partij
gelijk aan een consult
partij tusschen leden der
Borlinor
Schachgesellschaft en Borliner
Schach'-•luu. Ook in die partij
zegevierde de
verdediFi-ansche verdediging.
Zwart.
W. Ward Higgs.
dan niet wegens 18 D el
17 D f4
18 g3
P f3? dan P dl! en
wint.
18 D h6
19 U4 P d4
20 D e3 D f6
21 D go R b7
22 f4 T ae8
23 D f6: gf6:!
Juist gezien, 't Cen

trum wordt hierdoor aan

merkelijk versterkt.
24 P e2
20 R c2;
P e2;
e5
T e7
feö:
K f8:
K Sl
26 R
27 feö:
28 T f8: f
2!) T f l f
30 K f2
De
niiddenpionncnnaoetennuden doorslag geven.
30 d4
31 K c2.'
Beter was P f3.
31 e4
32 P 1)3 R do
33 P d4:
Of 33 T gl, d3 f 31
K d2, dc2: 35 P dl enz.
33 R c4 f
34 K f2 e3 f
30 K gl R fl:
36 P föf K 16
14 6
10 T ucl R dti
l (i Ii3 b5
17 P d2J
Piaadzamer was P dl
en P eo. 17 d4 gaat
37 P e7: c2
3S P do f K gl
3!) R c2:
K f 2 dan 11 g3 : t. 't
Overige kan men zich
gemakkelijk denken.

</text>
<image timestamp="2002:08:20:11:36:12.00" size="377844">0000039Y.TIF</image>
</page>
</document>
