<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18950317</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 925 DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDEREAND.
zen Malaga en flacons vlugzout noodig waren om
ze op de beenen te houden, maar als Worth vol

daan was, kon men zeker zyn, dat het toilet
sensatie zou maken. Hy had een wonderbaar
instinct om de idiosyncrasie der vrouw; haar
ideaal type te vatten en daarna op te werken.
Als bij daartoe geen kans zag, zond hy de'vrouw
•ook weg; maar als hy een type er in zag, wist hy
alle onvolkomenheden te doen vergeten. Hy hield
.niet van magere vrouwen en watteerde nooit; een
•van zjjn ideale modellen was keizerin Eugénie,
•zjjn toiletten mouleerden haar vormen als een
handschoen van Jouvin.
Worth liet niet enkel in zyn eigen fabrieken
werken, maar bezocht ook andere fabrikanten en
kocht van hetgeen hem beviel gedurende drie cf
zes maanden het monopolie. Men kon dus zy'n
•klanten zoowel aan de stof als aan de coupe
kennen. Een van zyn beste vriendinnen was
koningin Maria Pia, die nooit te Parijs kwam,
zonder uren met hem te babbelen; de keizerin
van Oostenryk en haar zusters kleedden zich
alleen voor hofcoetuum bij hem en hadden haar
gewone kleeren by een ander; maar bij leverde
aan alle Eliropeesche hoven. Toen Zuid- Amerika
rijk was, bracht hem dat een verbazende massa
•bestellingen; en na iedere drawing-room by ko

ningin Victoria, als de bladen vermeld hadden
van wie dit en dat costuum was.kwamen er
telegram•uit New-York van de dames wier maatcorsages"
in zy'n atelier hipgen. Aan eene dame in de
Fifth Avenue te New-York leverde b\j eens voor
275.000 francs japonnen tegelyk. Met keizerin
Eugénie had hy een geheel eigenaardig stelsel
edacht. Men kon de souveraine niet aan het
slecht succes van eene mode blootstellen. Als hy
dan met haar iets nieuws verzonnen had, moest
men eerst eene andere dame overhalen het
te dragen. De dame moest sympathiek zijn,
zoodat het costuum voordeelig uitkwam, en toch
niet zóó triomfantelijk schoon, dat de keizerin
haar niet kon overschaduwen. Men vindt dit ver

haal (apropos van de japonnen van lichtgrijs
satin de laine met zwarte fluweeltjes, die een tijd
lang mode zijn geweest) in de mémoires van mad.
•Carette, maar het was geregeld de gewoonte. Eens.
in '65 of '66, waren de dames van het keizerlijk
hof zóó diep in de schuld bij hem. dat hy be

sloot zich failliet te geven, om het geld binnen
te krijgen, maar de zaak is toen in orde gebracht.
Worth had in uiterlyk en manieren iets van
Bismarck; ook bjj hem was eene brusque open

hartigheid een diplomatiek middel. Hij laat een
zoon na, die even gepolijst is als zijn vader ruw
heette te zy'n. Zooals een Engelsen blad zegt:
«Czarina's begrepen eerst wat autocratie wil zeggen,
•als zy aan de voeten van Worth zaten."
*
* *
Om struis veren schoon te maken. Men laat
•een stukje witte zeep (zoo groot als een noot)
in water koken en dan dit bekoelen. Als het
Jauw ij, dompelt men er de veeren in, houdt
ze by den steel vast en wryft er zacht
met de hand het stof uit; dan dompelt men ze
•weer in lauw water, zoo dikwijls tot ze schoon
.zijn. Den laatsten keer doopt men ze in koud
•water en laat ze in de zon of voor het vuur op
•een witten doek droogen. Al» ze droog zijn, klopt
men ze op de hand en beweegt ze voor het vuur;
•dan zwellen ze terstond, en men behoeft ze alleen
met den rug van een warm gemaakt mes op te
-krullen.
Ommelette mowae au fromage. Men breekt de
«ieren stuk, en houdt witten en dooiers
afzon«lerly'k. Voor eiken dooier neemt men een lepeltje
geraspte kaas (gruyère en parmezaansche) mengt
bet er goed door, kruidt het met peper, wat
nootmuskaat, en heel weinig zout; dan klopt
men het eiwit, mengt het vlug door de dooiers
•en giet het in de pan waar de boter reeds in
gewarmd is. Men bakt dit als een gewone
ommelette en disch terstond op.
E—e.
iiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii
64' Jaargang. 17 Maart 1895.
Redacteur RUD. J. LOMAN.
Veranderd adres van den redac

teur : Stonehaven, Hitherfleld Boad,
Streatham, London.
Verzoeke alle mededeelingen, deze rubriek
betreffende, aan bovenstaand adres te richten.
iKiiumii	iiiiinniiiiiiiiiiiiiiNiiiiiiiiiitiiintHii
iiiiiiiiiiiiiiiiniin
CORRESPONDENTIE.
J. L. te IJ. Partij ia dank ontvangen.
O. te U. Gaarne zullen wij nog n probleem van
u plaatsen, liefst een driezet.

Errata. In Kockelkorn's beoordeeling van No. 276
staat: Springerstellungen; lees:
Springerverstellungen (= Zuatellungen).

Van H. Mendes da Costa, te Amsterdam.
Tervaardigd voor den probleemwedstryd in dit blad
"No. 279. Mat in drie (3) zetten.
d e f g
LLERLEI
Niezen.
Het Journal d'Hygiëne geeft een interessant
artikel over het niezen, een historische beschou

wing, die ver in de eeuwen terugloopt. Een
paar wetenswaardigheden nemen wy' er uit over.
»Men salueert u wanneer gy niest," zegt Aristoteles,
»om u te toonen dat men respect heeft voor uw
hersenkas, den zetel van het gezond verstand en
den geest." Tot by de barbaren strekt dit
beleefdheidsbetoon zich uit Wanneer bijvoorbeeld,
de keizer van Monomotapa niesde, werden zijn
onderdanen door een apart signaal daarvan ver

wittigd, en heel het land bracht den koning zy'n
groet. De pater Famien Strada beweert dat de
oorsprong van dezen groet bij Prometheus is te
zoeken : de rabbynen gaan nog verder en brengen
hem tot Adam terug. Het meest waarschijnlijk
is, dat hy' ligt in de dagen van het pausdom van
Gregorius den Groote. Er was toen in Itali
een pest, waarvan een der verschijnselen een
hevig niezen was. Wie proestte, was by'na zeker
aangetast, en de omstanders trachtten het slechte
omen te bezweren. By de ouden werd het niezen
als een goed of als een kwaad voorteeken opge

vat al naar gelang der omstandigheden; het
diende hun by hun waarzeggingen, en zy bouwden
theoriën er over op, de «ptarmoscopie". Een
geleerde der zeventiende eeuw nog schreef een
verhandeling »de sternutatione''. Hy' verhaalt
daarin onder meer, dat de Grieken een volmaakt
mooi mensch plachten te roemen als iemand bij
wiens geboorte de liefdegoden hadden geniesd.
Tegen aardbevingen gewaarschuwd,

De Japanners, zoo meldt het Italiaansche tijd

schrift Nature ed Arte, laten zich op de meest
eenvoudige manier waarschuwen tegen
aarbevingen. Zy' verzekeren dat eenige oogenblikken vóór
de eerste schokken worden waargenomen, de mag

neet haar aantrekkingskracht verliest, en hangen
dus in hun huis aan een y'zeren staaf een mag

neet boven een gong, en hebben op deze wijze
althans gelegenheid hun huis te ontvluchten en
het gevaar te ontkomen van levend te worden
begraven. Voor de Europeesche geleerden een
even belangwekkende als gemakkelijk te contro

leeren theorie!
Een zonderlinge wedstrijd.
Een wedstryd voor lieden op houten beenen
heeft plaats gehad te Nogent-sur-Marne, onder
den toeloop van een groot publiek. De baan was
200 meter lang en de winnaar, een zekere Roulin
heeft die afgelegd in drie en vijftig seconden.
Roulin is dertig jaar oud; hy woont te Orleans,
en heeft in '70 een houten been gekregen. De
prijs was een bekend brons, »La Renommée", en
een houten »eerebeen".
Een wedloop van kinderen had daarna plaats
waarby een jongen van elf jaar de 200 meter in
63 seconden liep, en 's avond zag
Nogent-surMarne de meeste deelnemers aan beide races
rondspringen in de balzaal.
Invoerrecht op de Joden.

De duitsche volksvertegenwoordiger von Langen
heeft in den Ryksdag beweerd dat de invoer van
joden uit Rusland, »die toch ongetwijfeld russische
voortbrengselen zy'n", behoorde te worden ver

boden. Evenals volgens de agrariërs het graan.
De heer von Langen weet zelf misschien niet,
hoe reactionair hy wel is. In een werk van Züpfl
over de »Kleindeutsche Handels- und
VerkehrsWit: K gl, D g8, T g6, B al en a8, P b2 en
d4 = 7.
Zwart: K f4, D b8, R al en h 5, P a2 en h2; e6,
f5 en f6 = 9.

Oplossing van No. 277.
l P e6 enz. Nevenopl. l D a2 f.
Opgelost door J. Schoonbeek, Weiwerd (4).
WaraAtti, s-Hage (1). W. v. H., Delft (3). J. L.
Hooftman, Beetsterz*aag (2). C. T. v. Ham, Gorredijk
(—l, wegens neveuopl.) E H. E v. Woelderen,
Rotterdam (3J. Zier, 's-Hage (3). H. C. Beets. 's-Hage
(2). G. A. C., Parijs (1). Toegekend cijfer 2 ƒ8.
Wegens nevenopl. komt dit probleem, eve als No. 274,
natuu lijk niet voor een prijs in aanmeiking. Zooals
bij alle prot'leemwedstrijden worden alle incorrect
bevonden problemen buitengesloten. Dat No. 274 een
neveuopl. toelaat is zeer jammer, 't was 't eenige
probleem dat genade vond bij de st enge Duitsche
beoordeelaars. De heer v. Ham merkt terecht op
Clarus heeft Pech."
Oplossing van No. 276 (Schwann).
l P g5, P g6 2 D b5 f enz.
P f 7 2 D e2 : f
g6 2 R f2
K d4 2 D dtf f »
al oo 2 D al: f *
b3 2 R c3 f
matOpgelost door Clarut, Utrecht (1), C. T. v. Ham,
Gorredijk (3). Zier. 's-Hage G. A C., Parijs
(2). J. v. Wijhe, Zwolle (4). - J. L. Hooftraau,
Beetsterzwaag (3). H. Mendes da Costa, Amsterdam
(3). H. C. Beets, 's-Hage (3 . E. H. E. v. Woel

de en, Hotterdam (3). Wara^Atti, 's-Hage (3).
Prof. Berger (3j en Kockelkorn (2). Toegekend cijfer
2 8/11.
BEOOMDEELIXGEN (No. 276).
Ce problème est trèa ingenieus, surtout les deux
variantes du Cavalier, quel dommage que la variante
2 K e3 n'est pas correcte puisque les Blancs peu •
ven' donner Ie mat par 3 D d2 ou P f4. G. A.. C.
Mooie constructie. Vele varianten en bijna alle met
zuivere matst^ndan, echter een paar met dubbele
matzetten en n var. in 2 zetten. E. H. E. v. W.
Matstellingen niet al te best verzorgd. Clarus.
Sieutelzet niet moeilijk te vinden. Heeft echter
mooie reiue matstanden. De combinatie van D en 2 P
komt wel veel voor. C. T. v. Ham.
De Daitsche beoordeelingen verschenen in vorige
rubriek.
De heer Kockelkorn schrijft oos: Die
Nebenlijssung zu No. 274 ist interessant und hat mich
berpolitik der vergangenen Epoche" staat te lezen
dat in den tyd der Aufklarung van joden tol,
invoerrecht werd geheven. Het tarief verschilde
naarmate zij te paard, te voet of per ry'tuig binnen
kwamen, by den laatsten gang dien de mensch
maakt, moest ook recht worden betaald voor den
jood: een uitvoerrecht dus, dat wisselde naar
gelang het een oude of een jonge doode was.
Ook hadden verschillende plaatsen verschillend
tarief. By Uitzingen lag een kerkhof, waar niet
alleen een doodgiaver, maar ook een officieele
tollenaar voor het regelmatig binnenkomen van
deze inkomst zorgde. Er was bovendien een
»bruidstol" hier en daar, en sommige staten joegen
hun «invoerrechten op joden" tegen elkander op.
Wat zal de heer von Langen in zijn schik zijn,
als hij dit hoort; het «klein Deutsch" standpunt
zal hem ongetwijfeld zeer begeerlijk schijnen.
Hoe de Spanjaarden zich het
NoordOostzeekanaal denken.

Ook Spanje zal by de opening van dit kanaal
worden vertegenwoordigd. De regeering heeft de
pantserschepen Ptfayo, Alfonso XIII en Reina
Mercedes aangewezen om de »show" mede te
maken Zoo gaat althans het gerucht, en El
Heraldo de Madrid acht het noodig, aan zijn
lezers duidelijk te maken, waarheen 's lands zonen
ter feestviering zullen stoomen. Een verbinding
tusschen de Baltische en de Zwarte zee, zoo
roept deze heraut, is tot stand gebracht, en dat
was een toer, want het niveau van beide zeeën
loopt zoo uiteen....


De leeftijd der Pausen.

Den tweeden Maart is Leo XIII 17 jaar Paus
en 85 jaar oud geweest. Niemand had dezen grijs

aard, toen hij werd gekozen, nog een zoo lang
leven toegedacht. Van de 203 Pausen, die er zijn
geweest na Petrus, hebben maar elf langer dan
17 jaar geregeerd, en na den terugkeer uit de
ballingschap te Avignon (1378), zijn er maar zes

tien ouder dan 80 jaar geworden. Het jongst is
van hen Gregorius XVI gestorven (1846), inden
ouderdom van 80 jaar en 8 maanden. Dan ko

men Gregorius XII, Calixtus II en Benedictus
XIII, die 81 jaar werden. Alexander VIII en
Pius VI werden 82; Gregorius XIII,
Innocentius X, Benedictus XIV en Pius VII 83; Paulus
XIII 84, en Pius IX, Clemens X en Clemens XII
85. Clemens XI werd bijna 92 jaar oud; Paulus
IV werd Paus op zijn 89ste jaar, en stierf in zijn
93ste. Van Leo XIII wordt verteld dat hij er vast
op rekent, negentig jaar oud te worden, omdat
hem dit in zijn jeugd is geprofeteerd. Vroeger
werd algemeen aangenomen dat geen Paus langer
dan vijf-en-twintig jaar zou regeeren; zoolang
is Petrus het hoofd der gemeente te Rome ge

weest; maar Pius IX bracht het tot 32
regeeringsjaren. Bij het ceremonie der kroning placht
een kardinaal den nieuwgekozene toe te roepen:
Non videbs annoi Pe.tri: Gij zult de jaren van
Petrus niet zien; maar van Benedictus XIV wordt
verhaald, dat hij daarop heeft geantwoord: Hoc
non est di fide: Dit is geen geloofskwestie. Dus
kon de kardinaal zich vergissen, wat in het tegen

overgestelde geval onmogelijk was geweest.
Illlllllllllllllll	IIIIIIIIIIIHHIIIIIIIIII	IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIM
40 cents per regel.
"Mimi	ii	iiiiimiiiui
Complete Kantoorinrichlingen.
PRIMA EIGEN FABRIKAAT.
VOS &amp; LE GRAND, Kalverstraat.
IIIHIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIHIIIIIIII4IIIIIH1HIIMIIIIIIIIIIIII
rascht. No. 277 ist ebenfalls nebenlössi/, aberdasist
leichter zu sehen. Nach meinen Turniererfahrungen
sind es in der Regel 1/3 aller Einsendungen, die
incorrect nebenlössig oder unlösbar sind.

TWEEDE NAT. CORRESP.WEDSTRIJD.
Vijfde zet van Zwart.
A BC DIE F
l R a5 R a5 deó: R c5 ! R f5 ed4:
2 g5 P ge7 R g7 R d6 j R a5 R d7
3 dc6: cd4: gf3 P d6 &gt; ed4: P f6
4 ai R f6: R b6 P d6 ! a6 ed4:
5 e6 d4 d6 D d5:! d5 de?:
6! d5 R e6 R c5 P e4: R d6 Pbd7
7 P fd7 R e3: h6 D bö! R c5 ed4:
8 P h6 ed4: P d6 R c5 P g4 P c6
9 0-0 c6 P f6 P c6 ed4: R e6
10 R e7 R g6 i P a5 ed4: R d6 '• R e7
De vijfje zet van Wit in E 10 was R d3.
G. A. C. te Parijs. Is uwe bedoeling in E 4 geen
a6 zendt dan s. v p direct uw zet aan den heer J.
Hooftman te Beetsterzwaag.
J. J. S.

De volgende interessante partij werd 24 Febr. jl.
in de Brit. Chess Club te Londe:i gespeeld.
SPAAN3CHE PARTIJ.
Wit,
J H. Blake.
l e4 e5
2 P f3 P c6
3 B l&gt;5 p fe
4 d3 R c5
Deze verdediging wordt
door llosenthal en
Taiprasch ut ik aanbevolen.
Zwart moet echter mst
de Rosenthalsche analyse
goed bekend zijn om door
de opening zonder kleer

scheuren heen te komen.
5 c3 D e7
De zet houdt R voor
noodzakelijk.
6 0-0 0-0
7 dt R 1)6
8 R c6: I&gt;c6:!
9 P e5: d6
Zwart.
B. J. Loman.

10 P c6: D c4:
11 P 1&gt;4 c5
12 P c2 R 1)7
Tot zoover zijn de zet

ten gelijk aan de be

kroonde partij
SteinitzRosenthal van 't
Londensuhe congres van'83
Indien ons geheugen ons
niet bedriegt, geschiedde
in bovengen. partij R a6
13 T el, D h4 waarna
Steinitz op een gegeven
oogenblik g3 verzuimde,
wat Rosenthal gelegen

heid schonk 't spel op
de meest brillante wijze
te winnen.
13 f3 D g6
14 P d2 R a6
TRADB
MARK.
MARTELIS COGNAC,
Dit beroemde merk is verkrijg

baar bij alle soliede Wijnhandelaars
en bij de representanten
KOOPMANS A BRUINIER,
te Amsterdam.
Prijzen m af ƒ2.50 per FlescL
in Soep is een
Delicatesse,
met melk is het
volmaakte voedsel voor

Kinderen, Zwakken en
Herstellenden.

STOOKT:

BRUINKOOLBRIKETTEN
maar neemt vooial
liet goede merk.
Merk JU in een Ifriehoek.
Verkrijgbaar bjj Brandstoffen-Handelaren.


Geldersche Hammetjes
in 't gewicht van 3 a 4 Kilo a /"O.IO per
Vu Kilo.
GEROOKT RUNDVLEESCH
voor de Boterham,
in stukjes van pi. m. 3 Kilo a /'O»67V» per
1/2 Kilo.
Franco Rembours.
A. J. DE GRUIJTER,
Deventer.

Ma§azjjn KEIZERSHOF", Nienwendijk 198.
Zy d en stoffen. GroHste sorteering zwarte
en gekleurde, effen, gewerkte en gedamasseerde
Zyde, Satijn en Surah. De nieuwste des

sins en kleuren steeds voorhanden.
SCHADE &amp; OLDENKOTT.

H. RAHR te Utrecht.
Pianofabriek.
Binnen- en Buitenl. Muziekhandel.
Amerikaansche Orgels.
Kuime keuze in Huurpiano's.
iiiiiiiiitiiiimiiiimiiiiiimmii
iimnitiiimitimiimimmt
15 T f2!
T el had den
geofferden pion teruggewonnen.
15 T el, B d3, gevolgd
door cd4:
15 R d3
16 P b3
Wit weet zich door 't
moeilijke middenspel zeer
handig heen te slaan.
IA ft*k
.10 ****
c4 dan 17 P el enz.
a5 houdt de ontwikke

ling van 't witte spel 't
meest tegen.
17 P el R f5
18 R f4 a4
19 P cl P d5
20 P e2 T fe8
21 R d2
Zwart dreigde T e2:
21 cd4 :
22 cd4: D f6
23 R c3 P e3
24 D d2 d5
25 P g3 R c7
E g6 dan 26 P e4,
D f4 27 T e2 (beter dan
27 P d3, D hC) enz.
26 P f5: D fö:
27 D d3 D h5
28 g3 T e6
29 P g2 T ae8
30 P e3: T e3:
31 D fl fó
32 T cl f4
33 g4 D f7
D g6 had remise ver

zekerd.
41 D c2 T g€f
42 K h3 D gl
43 T g2 T h6 f
44 K g4 T gr6 f
45 K h3 T h6 f
46 K g4&gt; D e3i
Hier had Zwart op de
volgende fijne wijze de
winst kunnen forceeren.
46—Dfl! 47 D e2, D bit
48 D c2 (D e8 f helpt
evenmin), D a2: enz.
47 D f5?
En hier slaat Wit de
plank mis. 47 D e2 had
tot remise geleid.
47 D e7
48 D d5:f K h8
K h7 dan D e4 t ea
wint.
49 D aS f R d8
50 K f4:
Zwart had nu slechts
2'/2 minuut bedenktijd
voor zijn volgende 5 zet

ten, vandaar dat de juister
voorstelling hem ont

ging. Hij kon op
tweeó'rlei manieren in weinige
zetten Zwart tot overgave
hebben gedwongen. De
snelste weg was T eü51
d5, D f8 f (D d6 t dan
52 K f5 en Wit orils'iapt)
en op K g3 wint R h4 t
de dame. Ook da
gees34 D b5 h5 i tige voortzetting 50
35 gh5: D h5:
36 D a4:
Een gevaarlijke
expeQ(&gt; T e2
OO *• ^^
37 T cf 1 D g6 f !
38 K hl T f2:
39 T f2: D bl f
40 K g2 T e6
T f6 t 51 K g4, T au!:
52 D a6:, D g5 t 53
K h3, D h4 f. bleef on

opgemerkt. Zivart gaf op
eenverkeerd veld schaak,
met dit gevolg, dat Wit
wist te ontsnappen en ten
slotte met zijn
pionnenovermacht 't spel wonl


</text>
<image timestamp="2002:08:20:09:55:09.00" size="368626">0000038V.TIF</image>
</page>
</document>
