<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18950428</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
N°. 931
DE AMSTERDAMMER
A°. 1895.
WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
Dit Nummer bevat een Bijvoegsel.
Onder Redactie van J. DE KOO en JUSTÜS VAN MAÜRIK Jr.
Het auteursrecht voor den inhoud van dit Blad wordt verzekerd overeenkomstig de wet van 28 Juni 1881 {Staatsblad No. 124).
Verschijnt eiken Zaterdagavond.
Uitgevers: VAN HOLKEMA &amp; WARENDORF, te Amsterdam,
Singel b;j de Vijzelstraat, 542.
Zondag 28 April
Abonnement per 3 maanden ....
Voor Indiëpsr jaar
Afzonderlijke Nummers aan de Kiosken verkrijgbaar
Advertentiën van 1—5 regels ƒ1.10, elke regel meer
Reclames per regel
ƒ1.50, fr. p. post ƒ 1.65
mail
10.. 0.12'
. . 0.20
• 0.40
I N H O 17 Di

YAN TEEBE EN VAN NABIJ: Een onbeduidenc
verslag, door B. Het Knebelgesetz". SOCIAL]
AANGELEGENHEDEN: De Vrouwenbeweging
Duitschland, door Pro Socio. TOONEEL EN MU
ZIEK: Kroniek, door T. d. G. Muziek in de hoofd
stad, door Van Milligen. KUNST EN LETTEREN
Ethnographie en Konstkroniek, door S Muller Fz.
Boekbeoordeeling, door Z. Z. Z. WETENSCHAP
Arische levenswijsheid uit het oude Indië, door Di
H. C. Muller. I. INGEZONDEN. NEDERLAND
IN BEELD EN SCHRIFT: Dagbladpers, door J. H. G
FEUILLETON: Augustin Robespierre, door Dr
Jan ten Brink. I. SCHAAKSPEL. VOOR DA
MES, door E-e. RECLAMES. VARIA. AL
LEBLEI. PEN- EN POTLOODKBASSEN. AD
YEBTENTIEN.
iiiiiiitttiiiiiiiiiiiiiiiifiiiiiiiiiiiiii
Verschillende hoof d ambten aren eji takken
van den publieken dienst hebben ten plich
ieder jaar aan de regeering een verslag uit
te brengen, betreffende de aangelegenheden
tot hun ressort behoorende. Het valt niette
ontkennen, dat sommige dezer rapporten zeer
geschikt zijn om een blik te doen slaan in
verschillende toestanden en de oeconomische
verhoudingen der bevolking. Anderen echter
schijnen met opzet ingericht om niets te
zeggen, of te verbergen, hetgeen men in de
eerste plaats zou meenen te moeten vinden.
Tot deze laatste soort behoort het dezer da

gen bij de Tweede Kamer ingediende: Ver

slag omtrent den toestand van het Kroon

domein.
Dit domein bezit in verschillende deelen
van Nederland uitgestrekte eigendommen,
bestaande uit bosschen, weiden, losse
bouwperceelen, tienden en geheele hofsteden.
Het zou van belang zijn te weten, hoe
op deze goederen de toestand is der pach

ters, welke de huurprijzen zijn en of bij
het bepalen der pacht rekening is gehouden
met den achteruitgang der prijzen van alle
landbouwproducten, waarover allerwege in
ons land wordt geklaagd. Slechts een en

kele opgaaf vinden wij, wat de hoogte der
pacht aangaat en wel van twee hofsteden
in het rentambt Middelburg, die voor f 48
per H.A. en voor den tijd van 7 en 10 jaren
opnieuw werden verpacht; of eenige afslag
van pacht werd toegestaan wordt niet ver

meld, alleen wordt gezegd »dat de
pachtconditiën naar de behoefte die zich daartoe
deed gevoelen, waren herzien" en de veron

derstelling, dat eerder verhooging dan verla

ging heeft plaats gehad, komt minder gewaagd
voor, wanneer ik een pachtcontract uit een
ander rentambt van het kroondomein, dat
voor mij ligt, nazie en vind, hoe zelfs dit
jaar, bij nog ongunstiger verhoudingen inde
landbouwwereld, een pacht van f 4000 werd
verhoogd met ƒ 200 per jaar.
Een lange reeks van opgaven is in het
rapport opgenomen omtrent den toestand
der schuren, woonhuizen en andere gebou
wen, tot de bezittingen van het kroondomein
behoorende, omtrent den toestand van de
landbouwbevolking op deze goederen werk

zaam, van de welvaart of den teruggang der
pachters vinden wij geen enkel woord. Toch
is het genoeg bekend, dat in vele streken
de oogst in 1894 zoo ellendig was en de
prijzen van vele graansoorten zoo verre be

neden de meest middelmatige markt, dat
bijna de geheele pacht uit eigen middelen
moest worden betaald.
Dat in een der rentambten de gezamen

lijke pachters zich daarom tot de admini

stratie hebben gewend met verzoek om de
aanzienlijke schade te willen doen nagaan
door de overvloedige regens veroorzaakt en
in verhouding daarvan eenigen afslag toe te
staan, wordt niet in het verslag vermeld en
dus evenmin, dat zij op dit verzoek een wei

gerend antwoord hebben ontvangen.
Bij al het weinig zeggende omtrent de
domein^ac/iters, naast de gedetailleerde op

gaven omtrent alle rampen door vuur, water
of wind, die de doEaeingebouwen en
domeingronden hebben getroffen, geven toch een paar
zinsneden in het verslag ten duidelijkste aan,
hoe ook hier, waar men gaarne anders had
gehoopt, de grondeigenaar verre staat van
het wel en wee van den landbouwer, die
den grond voor hem bewerkt. »In het rent

ambt Hulst, zoo wordt gezegd, werd belang

rijke verwoesting veroorzaakt door den hagel."
De pachters echter, zoo wordt er bijgevoegd,
waren lid van eene onderlinge verzekering

maatschappij, zoodat het verlies bijna geheel
werd vergoed. Het domeinbestuur zelf staat
buiten deze verzekering, de vermelding in
het verslag van deze onvoorziene ramp zou
alleen dan van beteekenis zijn, indien de
premie door het domein werd betaald of
althans het »bijna", dat aan de vergoeding
te kort kwam, door kwijtschelding van
pacht of anderszins werd bijgepast. Hier

van is echter geen sprake omdat de gewone
restrictie, waartoe het Burg. Wetb. uitlokt,
om ook bij onvoorziene rampen in geen ge

val vrijstelling van pacht toe te staan, ook
is opgenomen in de huurcontracten vanwege
het besproken domein.
»Op n hoeve, zoo lezen wij elders,
gele»gen onder het rentambt Arnhem, brak
on»der het vee het miltvuur uit en leed de
»pachtster groote verliezen."
Geen enkel woord zegt, dat zij eenige te

gemoetkoming ontving!
Nog een zonderlinge omissie bevat dit ver

slag evenals dat van het vorige laar. De
inkomsten van het kroondomein, zoo wordt
gezegd, waren aanmerkelijk lager, ten gevolge
vooral van de steeds mindere opbrengst der
tienden en de uitgaven hooger door de
noodzakelijke herstellingen aan gebouwen.
Er wordt echter niet bijgevoegd, hoeveel
daartegenover de vermeerdering der in

komsten bedroeg tengevolge van de ver

hooging b. v. der pachten van eenige «be

langrijke bouwhoeven, gelegen in het rent

ambt Roosendaal", waarvan in een
vorioverslag wordt melding gemaakt en evenmin
vinden wij met een enkel woord gewag ge

maakt van de vermindering van uitgaven,
als een gevolg van de aanzienlijke verlaging
van de grondbelasting, twee jaren geleden
door de peraequatie dier belasting verkregen.
In een enkel rentambt bedraagt dit min

stens ƒ 500 per jaar; toch heeft geen enkele
pachter aldaar of elders, om deze reden
eenige vermindering van pacht ontvangen,
zoodat geheel dit bedrag kan worden geboekt
als een extra voordeel, het domein in den
schoot geworpen, door eene wijziging in de
wetgeving, zooals men meende ten bate van
den landbouwer.
S. B.
Het Knebelgeselz".

«Onzekerheid is de karakteristiek van onze
&gt;olitiek", schrijft de Frankfurter Zl.ui/. aan
den vooravond van het weder samenkomen
der afgevaardigden tot den Rijksdag. Juister
con de nieuwe koers die wordt gevaren sedert
de nu tachtigjarige loods aan wal werd gezet,
niet worden aangegeven. Van een vast pro

gram, doorgevoerd tot in zijn
allerschadelijkste consequenties is de Rijksregeering
gekomen op een program van toevallig

heden, waarin nauwelijks nog een systeem
valt te ontdekken, een program zoo over

laden tevens, dat de Rijksdag, ook al
bleef hij tot in het hartje van den zomer
bijeen, het niet zou kunnen afwerken. Maar
bekend genoeg is het, dat de vergaderingen
die na Pinksteren worden gehouden door
slechts de kleinste helft der leden plegen te
worden bezocht, zoodat de onbevoegdheid
om besluiten te nemen dan aan de orde van
den dag is. Een lijstje van wat de Rijksdag
onderhanden heeft, zal den lezer medelijden
inboezemen om den langdurigen, ver van
normalen arbeidsdag, waaraan de leden zich
hebben te onderwerpen. Aangekondigd, maar
nog niet ontvangen zijn de ontwerpen tegen
onedele concurrentie en op de suikerbelasting;
die op den brandewijn en de beursbelasting
wachten op de eerste lezing; de tabaksbe

lasting en de met haar verband houdende
financieele hervorming zijn door de com

missies behandeld; de eerste was begraven
geweest, had het centrum er niet de reddende
hand naar uitgestoken. Verder liggen nog
een hervorming der rechtspraak, van het
proceswezen, van de fabriekswet op behan

deling te wachten, moet de beroepstelling
worden voorbereid, moeten de juridische
bepalingen voor de binnenscheepvaart worden
herzien en de handelsovereenkomsten met
Spanje. Om nu van een vijfligtal voorstellen,
uit den boezem van den Rijksdag zelf o. a.
het voorstel-Kanitz, een aantal
petitionementen en aangevochten stembusuitspraken
te zwijgen. Het voornaamste hebben wij bo

vendien voor het laatst bewaard: de
»Umsturz-vorlage'', of het »Knebelgesetz", gelijk
het thans niet alleen in de dem-cratische
bladen wordt genoemd.
De afgevaardigde tot den Rijksdag worde
echter niet te luide beklaagd. Meer en meer
wordt het gewoonte, den eigenlijken arbeid
over te liten aan de commissies van voorbe

reiding die uit de leden en naar de verhou

ding der partijen gekozen, vóór de ontwerpen
in de volle vergadering komen, ze nauw

keurig onderzoeken, en dikwijls belangrijk
wijzigen. In die commissies nemen speciali

teiten zitting, en overigens de degelijkste
leden der partij; de zieltjes zonder zorg heb

ben dus bij de stemming alleen op het advies
hunner voormannen af te gaan, om zich als
waardige leden hunner partij te gedragen.
Bovendien beslist het »Seniorenkonvent" over
de volgorde bij de behandeling der ontwer

pen, in overleg met de regeering; de ballast
wordt dan overboord geworpen, en alleen de
onderwerpen die zich het meest naar voren
dringen worden afgedaan.
Ditmaal zal de»Umsturzvorlage" den hoofd

schotel vormen van de parlementaire discus

sies. »Ik heet de heeren welkom bij hun
weder opgevatten, naar ik hoop vruchtbaren
arbeid"; deze korte maar krachtige ope

ningsrede van den heer Von Buol, mag wel
in de eerste plaats op dit ontwerp haar in

vloed oefenen. Want het staat te verwachten,
dat het tot een zee van woorden zal aan

leiding geven, met een resultaat dat wel door
een kinderhand kan worden omvat. Men
weet, dat de stemming over het gelukwenschen
van Bismarck aan het «Knebelgesetz", dat
door bijna iedereen voor onmogelijk was ver

klaard, nieuwe kansen heeft gegeven.
Intusschen hebben de democraten van de vakan

tie van den Rijksdag gebruik gemaakt, om
een laaie, dag aan dag opnieuw aangevatte
agitatie er tegen te verwekken, met het ge

volg, dat langzamerhand de wél trage publieke
opinie is wakker geworden. Kunstenaars en
geleerden, eenvoudige burgers en
hooggeplaatsten hebben er tegen gepetitioneerd; de
magistraat van Berlijn en de gemeenteraad
hebben zich in de beweging geschaard trots
ongenade van boven, en de vereeniging van
geschiedkundigen achtte een verklaring van
harentwege misplaatst, maar buiten de katho

lieke en officieele kringen waren zij bijna de
eenigen die niet protesteerden. De couranten
hebben voor een reuzenpetitionement hard

nekkig propaganda gemaakt, zoodat niet al

leen de nationaal-liberalen terugkwamen van
hun ingenomenheid met het ontwerp, die
van Baden onderteekenden de verzoeksch'.
iften, en de Jjdi/i.ic-lte Xntionul-Liliei-ale
Korrr.^ioin/cii'.- gaf den naïeven raad,
protestvergaderiugen te houden »na de tweede lezing,
als het lot van het ontwerp met zekerheid
is te voorzien" maar zelfs de conserva

tieven gingen wankelen. De
duitsch-conservatieve partijdag, te Nürnberg vergaderd, nam
eenstemmig de resolutie aan tegen de
»Umsturzvorlage". De regeering van het altijd
liberale Würtemberg zal, zoo heet het, in
den bondsraad tegen stemmen
Hiermede is echter over het lot van het
ontwerp de teerling nog niet geworpen. De
afkeuring der conservatieven vindt voorna

melijk haar grond in de wijzigingen, door de
commissie aangebracht; de bepalingen ter
verscherping der discipline in het leger ko

men hun gewenscht voor; zij nemen echter
aanstoot aan het ontbreken van bedreiging
met straf tegen het boycotsysteem ; zij achten
de bepalingen ter bestrijding der sociaal

democratie niet scherp en sluitend genoeg;
naar hun meening zijn de belangen der
katholieken te veel op den voorgrond gesteld en
behoorden ook de kerkhervormers door de wet
te worden beschermd. Luther, van wien nota
bene menige uiting leeft, die hem onder den
wrekenden arm dezer wet zou brengen !
Een wijziging hier en daar zou dus de
»Rijksgetrou\ven" gemakkelijk uit hun oppo

sitie terughalen, te meer, daar de keizer op
de aanneming van het «Knebelgezetz'1 schijnt
te blijven staan, het moge dan worden ge

wijzigd of niet. De Norddcutxche Allgemeine
Ztng. heeft dan ook geen oogenblik geaar

zeld. Haar imponeerde, zoo verzekerde zij,
al het vergaderen en al het petitioneeren van
het »Volk der Denker und Dichter" rondom
haar niet het minst. Juist het lawaai tegen
het ontwerp gemaakt, de schimpnamen
eraan gegeven, bewijzen zijn noodzakelijk

heid ; de professoren en kunstenaars deden
beter met in hun studeerkamer en atelier te
blijven, en wie op straat ging schreeuwen
bewees eenvoudig zijn onkunde met den
tegenwoordigen toestand van het Duitsche Rijk.
Het is ten slotte gebleken dat dit orgaan
beter dan alle anderen op de hoogte is van
de stemming in de «allerhoogste" kringen ;
zijn weifelende partijgenooten draaien wel

licht nog bij, evenals de nationaal-liberalen,
die kunnen zwenken als een garderegiment.
Het centrum, oogenschijnlijk niets willende
laten vallen van zijn nog niet bezegelde
verovering, blijft van alle regeeringspartijen
het meest consequent. »Wil men een
christelijken staat," zoo redeneert het bij monde
van de Kijlniwhc Volkztntj., »dan moet men
niet toelaten, dat hij door atheïstische pro

paganda wordt ondermijnd." Woorden, die
zeker door Wilhelm II, die zich zoo sterk
gevoelt als »König und Kaiser von Gottes
Gnaden", met volle instemming zullen zijn
gelezen. »Men kan de kroon niet beschermen,
wanneer het altaar vogelvrij is. De liberale
professoren hebben het atheïsme uitgevonden,
de sociaal-demokraten brengen het in de
wandeling." Het ontwerp is a prendre ou
a laisser, zegt het blad; van een vergelijk
willen wij niet weten. Het centrum is nog
altijd de partij die zij was bij het leven van
\Vindthorst: zonder haar krijgt geen regee

ring in Duitschland iets gedaan, en zij kan
dus gemakkelijk een hoogen toon voeren.
Maar het is niet de hooge toon, doch de kunst
van geven en nemen, zij het dan ook van
nemen vooral, die het centrum sterk moet
maken. Er zal dus op de woorden van de
K. Volkxztng. wel wat zijn af te dingen.
Volgens het jongste nieuws echter is ook
voor het Centrum de vreugde van het ont

werp af.
De laatste berichten luiden, dat de regee

ring tevreden zou zijn indien alleen op het
socialistisch drijven in leger en vloot strengere
straften werden gesteld. Er zou dan van het
»Knebelgezetz" niet veel overblijven. Het zou
met een kapitulatie gelijk staan. Van meer
dan n kant is trouwens in de laatste dagen
de vraag gedaan, of het niet beter was door
eigen voorbeeld, dan door wetten den eerbied
voor de gestelde machten te onderhouden.
Freiherr von Kotze is door den keizer zelf
aan de burgerlijke rechtspraak onttrokken;
vrijgesproken, is het eerste wat de keizerlijke
ceremoniemeester gaat doen, duelleeren: hij
stelt zich dus »nach berühmtem Muster1' boven
de wet. Hij duelleert op den stillen Zaterdag,
en als hij gewond wordt, is de keizer een
der eersten die met bloemen hem de bewijzen
zijner sympathie komt brengen. Kan in de
oogen van wie aan wet en godsdienst houden
zulk voorgaan meer goedkeuring vinden dan
een zoetelijk echtbreuknovelletje?

</text>
<image timestamp="2002:08:20:12:38:30.00" size="349451">000003AM.TIF</image>
</page>
</document>
