<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19131123</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
23 Nov. '13. -- No. 1900
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
3
Pour [vos
Cadeaux a
l'occasion de
S T. NIjCOLAS.
visitez ]
l'Art Décoratif.
Het
l verblijf



Zuid-Zwitserland.
Belangrijkste centrum voor uit

stapjes. Zacht klimaat. Seizoen
het geheele jaar.
KTJRZA.AL, GOLF, TENNIS.
Greïll. gidg van Lagano gratis Intern.
Verkeersbur. Raadhnigatr. 16, Amsterdam.
PRIJS Fl. I.- in apotheken en drogitierijen.
Monsters .»Brochures: «tenRcrjp Sarprittistr. 34. Amsterdam
iiiimiiiiliiiiii minimum	1111911111	umi	umi	m

als een berglandschap, 'dat in den nevel van
teer-blauwende verten naar mat-opalen lucht
glooit. De mystieke wijsheid van zijn be

spiegelend wezen en de contemplatie zijner
matte traagheid kunnen wij met onzen zin
voor nuchterheid maar moeilijk benaderen.
Maar ons past toch voor het innerlijk van
Oostersche volken den eerbied, welke men
voor zeer oude sproken vol van heimelijk

heid heeft, en het lijkt mij de bizondere
verdienste van mevr. Kooy-van Zeggelen,
dat zij den jongen lezers van haar boek
iets van deze sprookjesschponheid bloot
legt. Zij heeft den inlander in zijn diepste
wezen gezien en uit haar warme belang

stelling en haar gespannen aandacht moet
dit mooie boek gegroeid zijn.
Het is de geschiedenis van Din, een
inlandsch slaatje, dat later, gevlucht uit zijn
land, !'h een boomdorp groote dingen doet
en Mehara (de wijze) wordt genoemd. Een
bovennatuurlijke, goede macht bestuurd zijn
handelingen en openbaart zich in den vorm
van een vogeltje, Soedara, aan hem. Later
trekt hij met Hollandsche soldaten naar zijn
kampong terug, waar hij het, voor zijn
jeugd en afkomst, tot hooge eer en aanzien
brengt, zonder trotsch te worden, want zijn
zinspreuken zijn: een rein hart, een open
oog, een goede wil.
Met fijne mystieke trekjes doorweven,
levend van waarlijke menschelijkheid, is dit
verhaal een diep-geschakeerde weergave van
het kampongleven en het tropische landschap.
Misschien zullen onze jongens niet den
eersten keer alles begrijpen, maar een goed

geschreven en warm-gestemd boek als De
schat van den armen jongen" zal niet slechts
de gewenschte aangename verpoozing bren

gen, doch ook, en dat is meer: een schat"
voor den geest en het gemoed.
De naam van den illustrator werd op den
binnentitel niet vermeld. In dit geval een
wijze voorzorg, want de plaatjes zijn on

beholpen en stemmingloos.
HESSEL JONGSMA
8*8
sommen geboden, indien zij hem in hun
plaats het toestel wilden laten bedienen
en ik geloof, onder ons gezegd (voegde de
dokter met het eene oog knippend hieraan
toe) dat enkele plichtvergetenen voor de
verzoeking bezweken zijn.
Buiten deze slecht geregelde begeertes
kan men zeggen, dat zijn waanzin is van
een goedaardige soort, daar zij zich toch
ook alleen botviert op personen, daar

toe al eenigszins aangewezen door de Wet.
En afgezien van die bepaalde geestelijke
afwijking heeft de Baron de H*** den roep
van iemand van rustige levenswijze en, zelfs
aangenamen omgang. Nu en dan zeker zendt
zijn onheimelijke minzaamheid de menschen
die hem kennen, en op de hoogte zijn van
zijn gruwelijk plezier, zooals men zegt, een
koude rilling door de leden. Maar dat is al.
Toch spreekt hij dikwijls met heimwee
van het Oosten en zijn verlangen er heen
terug te keeren, schijnt aloverheerschend.
De teleurstelling over het diploma van kapi

tein-geweldige der geheele aarde heeft hem
ondergedompeld in de lijmige poel van
zijn giftig leed. Stel u de droomen van
Torquemado of Arbuez, van de Hertogen van
Alva of York voor. Zijn monomanie verergert
van dag tot dag. Telken keer, dat er eene
terechtstelling zal plaats hebben, wordt hij
daarvan onderricht door zijne heimelijke
boden, nog vór de Grootmeesters van
de Orde van de Bijl zelve! Dan snelt hij
toe, doorvliegt en verslindt den afstand die
hem scheidt van het tooneel, waar hem een
plaats is gereserveerd. Nu op dit oogenblik, is
hij daar; hij zou het eigen hoofd niet rustig te
slapen leggen, zoo hij den laatsten oogopslag
Sokken welke zes maanden gedragen kunnen worden
ZIJN GOEDKOOPER
dan sokken welke na twee maanden versleten zijn.
Verlang daarom nog heden een half dozijn

AVIATA" GARANTIE-SOKKEff
van Uwen leverancier.
Fil d'Ecosse TL 4.25 en Fl. 5.10
Merino M 6.00
per half dozfln.
Utrechtsche Tricotage Fabriek
WICHER JANSEN, Utrecht
GRANDS VINS DE CHAMPAGNE

^Perrier-Jouet
• -.;• ;.• Epöirnay.
Concessiönna'ireSi'
Sauter &amp; Polis. Maastricht.
NIZZA
HOTEL SUISSE
Heerlijk beschut gelegen. Lift. Centr. verw
Groote tuin. Prosp. Intern. Verk.burean,
Amst., Kaadh.str. 16; den Haag, Papeatr. 5.
N. i mm mm. mm VAN
Martinit".
MARTINITPLATEN zfln:
brand-, trek- en
krimpvrfl.
Vraogrt prjjzen en monsters.
ADRES:
Cruqiiuweg 113, Amsterdam.
Ongelukken
Aansprakelijkheid
OCEAN
OUDE TURFMARKT 16 - AMSTERDAM
Ziekten
Automobiel
DEUONAT BELLEVILLE
AUTOMOBIELEN.
J. LEONARD LAIG,
114
BOUWT TE HUHSPEET.
Mooie boBohrüke terreinen.
Spoor, Tram, Electrisch licht, Telephoon.
Inlichtingen M.ü,DE YELüWE",Nun»peet.

VORMEN.
Een Handboek voor Dames.
BBWÏKKT DOOB
JOHANNA VAN WOUDE.
lit liennta « vtlMigsto hwüMk te BijMtte.
In praohtband ƒ2.60. In satijn ƒ8.90.
uitgave van'Van Holkema &amp; Warendorf, Aaut,
Dïv»m _ ._ m • F^^.vXVik.1 II 1*1 XV f* M 4d(V*G
•M ;,tV/CiDNniUY5 Ik
AMSTERDAM. Stfë ARNHEM fS
VIJZELSTR AAT-HEEREHGRACHT.- .ttOGGESTR AAT.,
j COMBIMATIE

f
f25OO.4|SAÜQN-HUl5KAriE.V
SLAAPKAMER-LOGEERKAMER
m VIER VOOR
IMGERSCHT
DITrOOEL SPE.CÏAAL
Wij ontvingen bericht^ dat een

20 P. K. SPIJKER-TORPEDO
belast met 4 personen en bagage, de

MOEILIJKE HELLIIB . *,. POENTJAQ,«., 28 %
gelegen tussehen Huitensorg en Sindanglaja {JavaJ gemakkelijk
beklommen heeft.
Mndustrieele Maatschappij
Amsterdam.
iriHHiiiiiiiimiiii iiimnii
Berichten
OSCAR WILDE AND MYSELF, door Lord
Alfred Douglas, is de titel van een werk
dat dezer dagen zal verschijnen, en dat een
aantal nog niet te voren gepubliceerde por

tretten, illustraties, teekeningen en
photographiën zal bevatten. Vroegere biographen
van Wilde kenden hem slechts oppervlakkig
of in het geheel niet. In hunne geschriften
maken zij echter alle melding van Wilde's
relatiën met Lord Alfred Douglas.
Het werk verhaalt van de zware onheilen
welke zijn vriendschap met Wilde over den
schrijver heeft gebracht, en bevat een analyse
van de zuiver literaire gezichtspunten van
Wilde's werk, alsmede een groot aantal
anecdoten en gezegden van hem, welke nog
nergens zijn vermeld.
MACAULAY GEÏLLUSTREERD. Het eerste deel
is verschenen van een geïllustreerde editie
van Macaulay's History of England. Het
van den terechtgestelde in zijn oogen niet
weerspiegeld had gevoeld.
Welaan, mijne dames en heeren dit is de
gentleman, met wien gij van nacht den tijd
hebt gekort. Ik voeg er aan toe, dat hij, be

zien buiten zijn zielsziekte of het verband
met de maatschappij, is een
man-van-dewereld zonder blaam of vrees, de meest
meesleepende, vondstrijke, dartel-dolle caus...
Genoeg, genoeg, dokter! Verschooning!"
riepen Antonie en Clio de Aschblonde, die
door het schrijnend satanisch gespot van
Florian met een ongemeene ontroering
werden aangedaan.
Maar die is de sigisbévan de Guillotine,"
mompelde Susannah: de dilettante van het
Foltertuig."
Werkelijk, dokter, als ik je niet zoo goed
kende..." stamelde C***.
.,Zou je mij niet gelooven?" viel Les
Eglisottes hem in de rede. Wel, zelf heb
ik het langen tijd niet willen gelooven; maar
wanneer je er plezier in hebt, kunnen wij er
heen gaan. Ik heb een kaart, die ons door
de haie van cavalerie toegang verschaffen
zal. Ik zal je alleen vragen gedurende de
voltrekking van het vonnis naar .zijn gezicht
te zien, meer niet. Daarna twijfel je niet meer."
Neen, neen, dank je wel!1' riep C.*** uit
dan geloof ik je maar liever zoo, on

danks de aan het mysterieuze grenzende
ongerijmdheid van het geval.'
Ah. Jullie baron is wel een type"... ging de
dokter voort, terwijl hij een portie kreeft
entameerde, die tot dat oogenblik wonder

lijker wijze onaangeroerd was gebleven.
Dan, ziende dat wij onder den somberen
indruk zijner woorden bleven, zcidc hij:
werk zal compleet zijn in zes deelen, Welke
met een tusschenpooze van drie maanden
zullen verschijnen. Behalve 900 illustraties,
zullen worden opgenomen 40 gekleurde
platen en een portret in photogravure van
den schrijver. Professor Firth, hoogleeraar
in de nieuwe geschiedenis aan de Univer

siteit te Oxford, die aan het eerste deel een
uitvoerige inleiding toevoegde, heeft de zorg
voor de geheele uitgave op zich genomen,
welke zal geschieden op de manier van
Green's Short history of the English peopie.

EEN BAEDEKER VOOR iNDiË.Eene belangrijke
nieuwe aanwinst voor de serie Baedeker's
reisgidsen is het zooeven verschenen deel
over Indië. Het behandelt niet alleen Indië,
maar ook Ceylon, Burmah, het Maleische
schiereiland, Siam en Java, en bevat een
schat van belangrijke bizonderheden en
wetenswaardigheden voor reizigers; een
Hindostaansche spraakkunst, een hoofdstuk
U moet niet al te zeer ontstellen, noch ook
vooral te veel zedelijke verontwaardiging
toonen over de mededeelingen, die ik deed.
Het monsterachtige van het verschijnsel ligt
nergens anders dan in den bijzonderen aard
van zijn monomanie. Want voor het overige:
een gek is een gek, en niets meer dan dat.
Lees wat ons van krankzinnigen bekend is:
daar vindt u gevallen van haast even ver

bijsterende vreemdsoortigheid. En wees er
van overtuigd dat wij de lijders aan die
ziekte dagelijks rakelings voorbij gaan op
straat, zonder er het minste vermoeden van
te hebben."
Chers Amis" besloot C*** na een oogen

blik van ontroerd stilzwijgen ik zou, ik
beken het geen onoverwinlijken afkeer heb

ben om mijn glas aan te stooten, tegen
'n ander, dat me over tafel toegestrekt wordt
door den wereldlijken arm, zooals men zeide
in den tijd toen de arm van den scherprechter
ook geestelijk zijn kon. Ik zou de gelegenheid
niet zoeken, maar bood ze zich aan, dan
zeg ik zonder erg-doen (Les Eglisottes zal
mij begrijpen) dat het gezicht of zelfs het
gezelschap van hen die de doodvonnissen
voltrekken op mij geen bijzonderen indruk
zou maken. Het verschrikkelijke van romans
over zulk soort onderwerpen is mij altijd
ontgaan.
Maar het gezicht van een man, gek ge

worden, omdat hij de bevoegdheid tot de
wettige uitoefening van dat beroep niet
krijgen kan, ja, ik geef het toe, brengt mij
in verwarring. En indien er onder de men

schen wonen schimmen van de verdoemden
der Hel, dan is onze gast van vanavond
zeker een van de gedroclitclijkste. U kunt
over de Indische beschaving, godsdienst en
kunst. Het werk bevat 22 kaarten, 33 platte

gronden en een aantal diagrammen.
Voorloopig zal het boek alleen in het
Duitsch verkrijgbaar zijn.
FRANSCHE LITERATUUR. Tot de belang

rijkste nieuwe Fransche boeken welke ter
verschijning zijn aangekondigd behooren een
nieuw werk van Pierre de Coulevain, Le
roman merveilleux en van Henri de Regnier,
Le plateau de Lague.

* 9 *
Tentoonstellingen en Veilingen
Bij DE FIRMA BURGERSDIJK EN NlERMANS,
LEIDEN, Nieuwsteeg l, zal van 25 November
tot 8 Dec. een boekenveiling worden
gehouden,bevattende periodieken, standaardwerken,
curiosa op het gebied van geschiedenis,
ethnographie, taalwetenschappen, enz.' De boeken
zijn 22 en 24 November te zien.
hem natuurlijk gek noemen, maar dat ver

klaart niet den eigenlijksten aard van
zijn ziel. Een werkelijk beul zou mij onver

schillig laten; maar deze verfoeilijke maniac
doet me huiveren van een vreemde kou!"
De stilte, waarmede de woorden van C**'"
werden aangehoord, was zoo plechtig alsof de
Dood zelf onverhoeds zijn kale schedel tus

sehen de candelabres omhoog gestoken had.
Ik voel me wat onwel", zeide Clio de
Aschblonde met een stem, die de zenuw

achtige overspannenheid en de koude van
den opkomenden dageraad, bedauwden.
Laat mij niet alleen: kom mee naar m'n villa.
Laten we probeeren dit onbehaaglijk voorval
spoedig te vergeten: kom: er zijn baden,
paarden en bedden om te rusten (zij wist
nauwelijks wat zij zeide). Het is midden
in het Bois, wij zijn er in twintig minuten.
Begrijp me goed, bid ik je. De gedachte
aan die mijnheer maakt me bijna ziek, en
als ik alleen was, zou ik angstig zijn hem
binnen te zien komen, met een lamp in zijn
hand, die zijn bleeken vreesaanjagenden
grijnslach verlicht."
Ja, dit was wel een raadselachtige nacht!"
zei Susannah Jackson.
Wij belden ; Joseph verscheen. Terwijl wij
het geld op het porceleinen bordje telden,
zeide de Schotsche haar wangen met een
klein poederdonsje bettend, zachtjes tot
Antonie :
Heb je Joseph niets te zeggen, kleine
Ysolde ?"
O ja!" antwoordde het mooie en nu
zér bleeke kind: je hebt het geraden."
Dan zich tot den kellner wendend:
Joseph", ging zij verder pak deze ring
IN VAN STOCKUMS ANTIQUARIAAT, DEN
HAAG, Prinsegracht 15, wordt van 15 tot
26 November een veiling gehouden van
boeken, etc. op het gebied van
geographie, geschiedenis, schoone kunsten, rechts

geleerdheid, theologie, belletrie, enz.
IN PULCHRI STUDIO, DEN HAAG, Lange
Voorhout 15, zal de firma E. J. van
Wisselingh en Co. (Amsterdam) een tentoonstel

ling houden van schilderijen van den Hongaar
Oscar Mendlic, werk van T. N i e
uw e n h u i s en etsplaten van W. W i t s e n.
IN DEN KUNSTHANDEL J. H. W. KEVER,
AMSTERDAM, N. Doelenstraat 8, heeft van
18 November tot 18 December een tentoon

stelling plaats van bloemstillevens door
J. S. H. K e v e r.

* * *

Correspondentie
Voor wat betreft abonnementen, adver

tenties, bezorging van het Weekblad,
uitbetaling van het honorarium e. d., wende
men zich uitsluitend tot de ADMINISTRATIE
van De Amsterdammer, Keizersgracht 333,
Amsterdam.
Men gelieve bij opgave van adres

veranderingen te vermelden of deze van
blijvende of van slechts tijdelijken aard
zijn. Bovendien niet alleen de nieuwe maar
ook de oude woonplaats op te geven.
Voor wat betreft artikels en ingezonden
stukken, uitsluitend tot de REDACTIE en
aan hetzelfde adres.
Om teleurstellingen te voorkomen is het
gewenscht, dat de inzender lederen keer,
dat hij een bijdrage zendt zoowel op zijn
brief als op zijn bijdrage zijn volledig adres
duidelijk leesbaar vermeldt,
dat de inzender een voldoend bedrag in
postzegels toevoege (los in den brief)
indien bij niet-plaatsing terugzending ver

langd wordt.
Op anonieme zendingen of berichten
wordt geen acht geslagen.


* * *
van mij aan; de robijn is wat te donker
ervan. Vind je niet Susannah ? Al die
brillanten lijken wel saam te schreien, rond
den druppel bloed. Verkoop hem, en ver

deel het geld onder de bedelaars die hier
voorbij het huis gaan".
Joseph nam de brillant aan, boog zich
met die bonzen-onverschilligheid waarvan
hij alleen het geheim bezit en ging heen
om de rijtuigen voor te roepen onderwijl de
jonge vrouwen heur gewaden plooiden, zich
in de lange domino's hulden en heur mas

kers voor het gelaat deden.
Het sloeg zes uur.
Een oogenblik", zeide ik, terwijl ik met
de vinger wees naar de pendule: dit is't
uur dat ons allen in zekere mate tot de mede

plichtigen maakt van den waanzin van dien
man. Zijn wij op dit oogenblik niet menschen
van dezelfde grijnzende wreedheid als de
zijne ?"
Onder deze woorden stonden wij nu allen
overeind, in een diep stilzwijgen.
Susannah keek mij van onder haar masker
aan. Ik zag haar oogen lichten, als glanzend
staal. Zij wendde het hoofd af en opende
vlug het venster.
Uit de verte weergalmden de slagen van
al de torenklokken van Parijs.
Bij den zesden slag beving ons een zelfde
huivering en ik zag in sombere gedachten
verdoold, den grinnekenden kop van een
bronzen duivel die in een schaal het neer

gutsende bloed opving, dat vloeide uit de
roode gordijnen.

* * *

</text>
<image timestamp="2002:08:20:09:33:23.00" size="406572">D400010M.TIF</image>
</page>
</document>
