<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19260904</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
roene
.
voor Nederland
, W. A. URBAN
AUTOSTALLING Frankenslag 12
Handel in auto's en toebehooren
TELEFOON 50049
SCHEVENINGEN
ONDER HOOFDREDACTIE VAN G. W. KERNRAMP
Redacteuren: H. BRUGMANS EN TOP VAN RHIJN-NAEFF
Secretaris der Redactie: C. F. VAN DAM KEIZERSGRACHT 333
Uitg.: N.V. DE GROENE AMSTERDAMMER AMSTERDAM
KG.iaMrr.OM:
TOE AND HEEL
OPGERICHT IN 1877
No. 2570
ZATERDAG 4 SEPT. 1926
HET WERK AAN DEN
WINKEL VAN GENÈVE
HET is alles weer Oenève, wat .de klok slaat: de
commissie voor de reorganisatie van den
Volkenbondsraad heeft er al eenige dagen vergaderd, de
Volkenbondsraad zelf is zijne zittingen ook reeds be

gonnen, en de aanstaande week zal de
Volkenbonds*• vergadering bijeenkomen.
Esn correspondent van de Groene" te Genêve zal
: in de volgende nummers hare lezers op de hoogte
houden van het voornaamste, dat daar Wordt
ver, handeld. Eïn kwestie treedt daarbij op den voorgrond:
hït zitting nemen van Duitschland in den Volken

bond, en Wat daarmede in verband staat. Om het
. geheugen van onze lezers op te frisschen, zullen wij in
" dit artikel de voorgeschiedenis, van deze kwestie
nog eens ophalen.
Men zal zich herinneren, dat reeds in Maart van dit
, jaar een 'buitengewone vergadering van den
Volken• bond was bijeengeroepen om te beslissen over
Duitschland's verzoek tot toetreding. Deze vergadering moest
tinverrichter zake naar huis gaan; niet omdat die
toetreding zelf niet de vereischte meerderheid van 2/3
der leden van den Bond kon verwerven, maar omdat
een voorwaarde, door Duitschland daarvoor gesteld,
een crisis in den Bond verwekte.
. Het had n.l. den bepaalden wensch te kennen ge

geven, dat het bij zijne opneming in den Volkenbond
als groote mogendheid zou worden behandeld en dus
een permanenten zetel in den Bondsraad zou krijgen.
Te Locarno had het van de andere groote mogend

heden de toezegging verworven, dat zij dezen wensch
zouden ondersteunen; ook de overige in den Bonds

raad vertegenwoordigde mogendheden schenen
aan' vankelijk geen bezwaar daartegen te zullen maken;
toen echter puntje bij paaltje kwam, bleek het, dat
sorrtmige Staten, met name Brazilië, Spanje en Polen
van de gelegenheid gebruik wilden maken, om ook iets
voor zich zelf te bedingen; de beide eerstgenoemde
Staten, die reeds een tijdelijken zetel in den Raad
hadden, verlangden een vasten zetel te krijgen; Polen
wenschte dat eerst ook, maar zou zich tenslotte
tevreden stellen met een tijdelijken zetel; een van de
Staten, die zulk een tijdelijken zetel innamen, zou
dien dan ten gunste van Polen ontruimen.
Na veel geharrewar stuitte ten slotte elke schikking
af op de hardnekkigheid van Brazilië, dat aan Duitsch

land geen vasten Raadszetel wilde toekennen, indien
het dien zelf niet kreeg. Daar Braziliëeen tijdelijken
/zetel in den Raad had, en de besluiten van dit college
tot vermeerdering van het aantal zetels met eenparig

heid van stemmen moeten worden genomen, maakte
de weigering van Braziliëhet onmogelijk, de voor

waarde, die Duitschland voor zijne toetreding gesteld
had, te vervullen. De Duitsche afgevaardigden, die
reeds te Ganève aanwezig waren om straks als ver

tegenwoordigers van hun land zitting te nemen in de
vergadering van den Volkenbond, konden hunne
koffers weer pakken; deze vergadering zelf ging uiteen
zonder dat het voornaamste punt van de agenda: de
opneming van Duitschland in den Bond, aan de orde
kon worden gesteld.
De jammerlijke verdeeldheid over de bezetting of
de uitbreiding van het aantal Raadszetels gaf aan het
toch reeds wankele vertrouwen in den Bond weer een
flinken duw. Toen wij in het nummer van 20 Maart
1.1. over dit onderwerp schreven, besloten wij ons
artikel met deze Woorden: ,,de organisatie en het
apparaat van den Bond hebben blijkbaar een flinke
reparateur noodig; maar vóór alles zal de atmosfeer
van Genêve moeten worden gezuiverd van politieke
smetstoffen".
Of dit laatste reeds grondig is geschied, zouden wij
betwijfelen; maar de kopstukken in den Volkenbond,
hebben begrepen, dat aan Duitschland een herhaling
van het in Maart gebeurde moest worden bespaard
en dat vóór de Volkenbondsvergadering van Septem

ber 1926, waarin opnieuw de toetreding van Duitsch

land aan de orde zou komen, de samenstelling van den
Volkenbondsraad moest worden gewijzigd, ten einde
tegemoet te komen aan enkele gerechtvaardigde be

zwaren, die daartegen waren ingebracht.
Er werd een commissie van 15 leden benoemd ter
bestudeering van de reorganisatie van den Bonds

raad; 10 daarvan waren vertegenwoordigers van de
10 Staten, die hetzij een vasten, hetzij een lossen zetel
in den Raad hadden; de 5 overigen vertegenwoordig

den resp. Duitschland, Argentinië, China, Polen en
Zwitserland; de opneming van Argentiniëin deze
commissie was een concessie aan de aanspraak, die de
Zuid-Amerikaansche leden van den Bond, bij monde
van Brazilië, hadden laten gelden op grooter invloed
in den Bond; die van een afgevaardigde van Duitsch

land bood aan dit Rijk de gelegenheid reeds vóór zijne
toetreding tot den Bond deel te nemen aan de beraad

slaging over een onderwerp, waarbij het in hooge
mate geïnteresseerd was.
In de vergadering dezer commissie, die in Mei te
Genêve werd gehouden, werd in principe een voorstel
van den Engelschen afgevaardigde, Lord Cecil, aan

genomen, om het aantal tijdelijke zetelsan den Bonds

raad te vermeerderen van zes tot negen, en voor ten
hoogste drie van deze zetels de onmiddellijk herkies

baarheid mogelijk te maken, wanneer n.l. een meerder

heid van 2/3 der leden van de Volkenbondsvergadering
daartoe besloot. Bovendien zou deze vergadering ten
allen tijde het recht hebben, over te gaan tot een
nieuwe aanwijzing van de staten, die de tijdelijke
zetels in den Bondsraad innemen.
De bedoeling van dit voorloopig accoord was om
tegemoet te komen aan den wensch van een aantal
Staten om vertegenwoordigd te zijn in den Bondsraad;
de commissie gaf bovendien als hare meening te
kennen, dat drie tijdelijke zetels aan Latijnsch Ameri

ka moesten worden toegewezen. De bepaling omtrent
de herkiesbaarheid schiep eenige los-vaste zetels en
kon voldoening geven aan de eerzucht vanStaten,
die eigenlijk een permanenten zetel begeerden. Einde

lijk werd door de bepaling, dat de Volkenbonds

vergadering ten allen tijde kon besluiten tot een nieuwe
bezetting van alle tijdelijke zetels, voldaan aan het
meermalen geuite verlangen, dat de suprematie van
deze vergadering boven den Bondsraad zou blijken.
Het accoord-Cecil, zooals wij het maar zullen noe

men, is wederom behandeld in de vergadering van de
commissie, die in deze week heeft plaats gehad, en
werd daar in hoofdzaak aangenomen; op enkele onder

geschikte punten kunnen Wij hier niet ingaan.
Nu heeft de Bondsraad te beslissen, of hij zich met
de voorstellen van de commissie vereenigt, en in
laatste instantie heeft de Volkenbondsvergadering
er hare goedkeuring aan te hechten.
Het aantal vaste raadszetels zal niet worden ver

meerderd, behoudens dan dat het van vier op vijf
wordt gebracht, omdat ook aan Duitschland een zetel
zal worden ingeruimd.
Op den tegenstand van Braziliëkan dit voorstel
geen schipbreuk meer lijden.
Braziliëheeft zich immers reeds eenige maanden ge

leden aan de Werkzaamheden van den Bond onttrok

ken. Toen zijn aanspraak om als vertegenwoordiger
der Staten van Latijnsch Amerika een vasten Raads

zetel te verwerven niet ingewilligd werd, heeft het
afstand gedaan van den tijdelijken zetel, dien het in
den Raad innam. Tegelijk zegde het ook zijn lidmaat

schap van den Volkenbond op; volgens art. l van het
INHOUD:
4.

5.

6.
7.

9.
10.

11.
12.

13.

15.

ie;

17.

18.

20.
Prof. Dr. O. W. Kernkamp, Het werk aan den
winkel van Genêve.
Mr. E. van Bolhuis, Arts en Apotheker.
Mr. R. P. J. Tutein Nolthenius, Directe Volks

vertegenwoordiging Joh. Braakensiek, Toe

nemende liefhebberij om overhel kanaal te zwemmen.
Mr. H. O. Koster, Uit het panopticum der cri

minologie Spreekzaal.
H. J. M. Walenkamp, Bouwkunst L. J.
Jordaan, Dictatoren-Dammerung. ,
Annie Salomons, Bijkomstigheden.
Dr. Jac. P. Thijsse, Uit de Natuur Jan D.
Voskuil, Toegepaste Kunst.
Elis. M. Rogge, Voor Vrouwen.
H. K. Teune, Het vijftigjarig bestaan van het Ned.
Tooneel. l
Wybo Meyer, Handel en Poëzie.
J. W. F. Werumeus Buning, Kroniek van den
Dans Kumgra Nosalis, Gelouterd.
H. Scholte, Tooneel B. van Vlijmen, Valsche
Bankbilletten.
Jhr. Mr. H. Smissaert, Op den Econ. Uitkijk
H. Verstijnen, Dierstudie
Alida Zevenboom's Croquante croquetjes
Piet Kloppers, De Charleston.
Uit het Kladschrift van Jantje Charivarius,
De Geschiedenis des Vaderlands.
Herman Middendorp, Om zestig millioen, met
teeken, door Prof. J. H. Jurres en G. Westermann.
Charivarius, Charivaria Cel 2, Telefoontje.
Omslag: Problemen.
Bijvoegsel: Joh. Braakensiek, Duitschland op
weg naar den Volkenbond.
Volkenbondsverdrag kan een lid van den Bond echter
eerst twee jaren, nadat het zijn voornemen tot uit

treden heeft medegedeeld, daaraan effectief gevolg
geven; ook al woont Braziliëdus voortaan de vergade

ringen van den Volkenbond niet meer bij, van zijne
verplichtingen als lid van dien Bond is het voorloopig
nog niet ontslagen.
Braziliëzal dus geen roet in het eten gooien en door
zijne oppositie in den Bondsraad de aanneming van
de voorstellen der reorganisatie-commissie niet ver

ijdelen. Ook bestaat er geen vrees, dat de Volken

bondsvergadering zelve hare goedkeuring er
aanzalonthouden.
Maar geheel zeker dat de reorganisatie van den
Bondsraad haar beslag zal krijgen, en dat er dus ook
niets meer in den weg staat aan de opneming van
Duitschland in den Bond, is het nog niet.
Tot de Staten, die een tijdelijken zetel in den Bonds

raad innemen, behoort ook Spanje; daar de Bonds

raad met eenparigheid van stemmen tot de wijziging
van het aantal zetels moet besluiten, is ook de stem
van Spanje daarvoor noodig.
En al heeft men de laatste dagen kunnen vernemen,
dat Spanje zijne stem niet afhankelijk zal maken van
het al of niet inwilligen van zijn eisch, om Tandzjer
en omliggend gebied bij de Spaansche zone van Ma

rokko in te lijven Wie zich herinnert, hoe ook in de
vorige Volkenbondsvergadering nog op het laatste
oogenblik een spaak in het Wiel Werd gestoken, zal
ook ditmaal eerst het welslagen van het werk van
Genêve gelooven, wanneer hij leest dat het volbracht
is. Vooral nu bericht wordt, dat de studie-commissie
het reorganisatie-plan wel is waar met algemeene
stemmen heeft aanvaard maar dat de Spaansche
afgevaardigde zich van deelneming aan de stemming
onthield !
KERNKAMP

</text>
<image timestamp="2002:09:26:02:12:45.00" size="260645">D10007W3.TIF</image>
</page>
</document>
