<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19250103</Datum>
<Pagina>22</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
H AM^l'LHLJAMMtlK, WtHRBLStTT
No. 2482
T7IT
FC&amp;^
TELEFOONGESPREK Dus als ik goed tel bestaat de partijraad
_ uit hoevee! Kamerleden?
P HAVANA 12 CENTS SIGAAR
•—Spreek ik met den secretaris van het Partij- En de Kamer-fracties bestaan uit 31 leden? Vraagt monster met adres van Uw winkelier
bestuur? Het ontbreekt werkelijk niet aan veelzijdigheid bij FLEVO UTRECHT
in den partijraad. Nog n vraag. Hoe raak je als
Met Cel 2. Mag ik een oogenblik van uw kost- S.D.A.P.'s Kamerlid ooit je zetel kwijt? ,,,._,
baren tijd in beslag nemen? Zal dc mensen den mensen dan tegentreden,
:	-, Daar had ik niet aan gedacht. U heeft gelijk. waar een jaar te wachten staat,
Dank u. Een enkele inlichting slechts. Ik Sterren van de een te grootte verduisteren niet. m]\ een toekomst-wensen en zegenbeden i
lees daar dat de groslijst van de candidaten voor de Eens gekozen, altijd gekozen. Net als met dat	hlcdt een goede wensen hem baat.'
Tweede Kamer is opgemaakt door den Partijraad. hoe heet dat goedje tok weer? Lens gebruikt, wemeh met, Mensen (zooals zoovelen deden):
;	altijd verkouden...'. " "P«n met een goede daad
Ja, ja van harte gefeliciteerd. Een uitgezocht ;; • • •	,	," Y,"è,V ",', ", 'V l" "
stel. Concurrentie niet mogelijk. -^ Maar laten we het dan samen roepen. Eén, Voorts, o lezer ( t bleef voor t allerlesfe)
.'	twee, drie, daar gaat ie: Leve de veelzijdige wenschen w'u dit jaar het allerbeste !
^ Mijn compliment. Alles eerste klas. Geen democratie !"
uitschot. Ci i. 2. K u M n R ,\ N o

. Precies. Ieder die een baantje hebben moest,
een baantje. Wat een organisatie ! De Katholieken
verbeteren het u niet. ALS HET JAAR NIEUW IS ...

' '—'Maar' Wié'zou' Jantje' dc' Roöde een Kamer- , Individueel werk en liet nallonplan door A. j.
zetel misgunnen? Alleen een neetoor, meneer. k™C"'«.T,r &lt; ,.bcwc.rkt d(""\J-.h
Hij brengt er alles voor mee. Wenschen zijn als broze klcurenbellen, Prms-Vv illekes Macdonald, met een voorbericht
...	die de adem van een kind van Prof- Kohnstamm - - Haarlem, H. D. 1 jeenk
Volkomen juist. Het kan niet democratischer. uit een kalken pijpekop doet wellen, ^i,1!in.k,^n,iZ()&lt;"V , . • ,, ,
Dus de Partijraad maakt de lijsten? tot het kind zijn vreugde vindt . »&lt;* Da ton-,,Laboratonum -p an ,s een
orga.... in het kletir-doorvloeide helle-zwellen: nisatie, uitgedacht door Miss Helen Parkhurst te
Dat is enorm. Alle waarborgen dat het trilvlies, dat den adem bindt. -. Ncvy y°rk- '&gt;'" het beginsel van individueel
netjes toegaat. En die raad bestaat uit? Wenschen zijn als 't vloeiend kleiirg-wenu'l, werk door te voeren voor de groote aantallen
f	stijgend naar een gouden zonnehemel ! leerlingen, waaruit de klassen voor lagere en
- Wacht u even. Niet zoo gauw. Dus voor deze middelbare scholen bestaan. Het is minder een
gelegenheid bestaat hij uit het Partijbestuur.... Wenschen zijn als trillend-opgezweefde methode om te onderwijzen dan een middel om
bellen fonkelend in licht • een school geheel of gedeeltelijk te reorgamseereii,
"-^.'ja,"jiiist'.'Dat'zijn'zoówat'allemaal'Kame'r- kleur-omgloeide, zonneglans-döorheefde met het doel om betere resultaten te verkrijgen
leden? ijlteri, flonkerend in 't zicht; en m dar opzicht is het dan te onderscheiden van de
. .. wichtelooze waerelden; volleefde leer van Dr. Montesson. Het is, volgens de
grondEn uit de Kamer-fracties. Dat zijn natuur- stanza's uit het Scheppingsdicht. legster, een eenvoudige en economische
reorganisalijk allemaal Kamerleden. Wensch is: kleurig Niets, dat in 't verglijden tie van de scholen, waarbij zoowel leerlingen als
. . .. .. ruimte slechts van Ruimte schijnt te scheiden ! onderwijzers beter tot hun recht komen. Bij beiden
- En twee vertegenwoordigers van'elk partij- ' js Het verlies van tijden en ergie tot een minimum
gewest. Ook Kamerleden? Wenschen zijn als kleuren, opgedreven beperkt.
naar een wolkeloozen trans,
En twee vertegenwoordigers van de stedelijke zoetjes-varend, zwenkend onder 't zweven, JOAN _ CONQUEST tf/i Helde• in ae Woestijn.
partij-federaties. Ook Kamerleden? op een lichten wind-cadans; Oeatuonseerde vertaling naar het 100e
duizendmikrokosmen, tot het licht geheven |al,der Engelsche uitgave van Hennette Kappard.
Interessant. En twee vertegenwoordigsters in een bloei van kleur en glans: 'sOravenhage, J. Philip Kruseman.
van den Bond van Vrotiwenclubs. Ook Kamer- bellen, die een wereldruim omvatten,
leden? doch bij 't eerst concreet contact verspatten !

• Wat een waarborgen ! En verder de ofticieele Wenschen zijn de broze kleiirenbellen,
partij-propagandisten. Ook Kamerleden? die een adem, die een zucht
spant, en vloeiend, bloeiend uit doet wellen
Dat spreekt. Het is bijna communistisch van in een gouden znnnelurht; •
democratie. En dan nog de vertegenwoordigers bellen, die een ademtocht doet zwellen
der partijbladen en van het partij-maandschrift. tot een bonte hemelvlucht.
Ook Kamerleden? Wenschen zijn de luch.te ephemeren,
kleurig spiegelend het licht der sferen !
DE KON.FABR.F.W.BRAAT-DELFT
VERZIN KT,VERLOODT, VERKOPERT
ONAFHANKELIJK VAN VORM EN AFMETING
TEGEN BILLIJKE PRIJZEN.

LOONSCHOOPEERAFDEELING.

</text>
<image timestamp="2002:09:02:23:28:41.00" size="156270">0000058M.TIF</image>
</page>
</document>
