<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18950106</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 915
DE AMSTERDAMMER, WEEKBÜAD VOOR NEDERDAND.
schenken er aan de uitverkorenen de genade der
verworpelingen.
Brunetière mag het in een verleidelijken vorm
zeggen; in het protestantsche Nederland vooral
zullen er tal van niet eens al te diepzinnige
filosofen deze wel wat al te gemakkelijke op

lossing van het eeuwig blijvende vraagstuk met
•een te licht bevonden op zijde leggen.
vo
DAMES.
Mude. Visitekaartjes.
Nieuwj'iarscideaux. Farola. Monogrammen.

De firma Kirsch en Co., aan het Leidscheplein,
beeft in de ree's salons, die boven haar
magazyn, de belendende huizen en het CaféHollandais
loopen, een expositie van oorspronkelijke toilet

ten voor bal en soiree geopend Verschillende
kunstwerken van mousseline chiffon, satijn, moir
antique, kant, gitten, kralen en pailletten staan er
in zachte kleurenharmonie geschaard; dungeregen
juffrouwen, mooi gekapt, trekken ze op verlangen
aan en paradeeren er de reeks van salons mee door,
van tjjd tot tijd stilstaande, opdat de plooien in
behagelyke dwarskreukels vallen en het licht
er op breekt. Gedetailleerde beschrijving is dit

maal eigenlijk niet noodig, omdat de vorm in
't algemeen eenvoudig is: gladde rok, demi-traine,
•enorme mouwen, het décolletévan het corsag-i
omgeven hetzij met gedrapeerde kant, hetzij met
een berthe van gepailleteerd passement, lint
of borduursel met paarlen. hetzij met een
klein fluweelen corsage, dat uit het andere
corgage schijnt te komen. De variatie zit in de
stoffen en hare aanwending; bv. 1. rose glac
zijde, waarop groote ijsbloemen van gouden en
zilveren pailletten zijn geborduurd, gegarneerd
met dentelle de lierre, die zoowel het corsage
«n de mouwen, als den onderkant van den rok
omgeeft; 2. bleekrose taf, met sabelbont bezet en
met tallooze kleine margueriten en paarlen
bestrooid, zoowel over de stof en door de kant
als op het bont en de sabelkopjes; zes of zeven
rijen groote fantasiepaarlen als ceintuur; 3. tatt'etas
fleuri, waarbij kleine rozentakjes op de schering
der stof gedrukt zijn, vóór dat de inslag er door
gewerkt wordt, dit heeft het effect van hit oude
Chiné; 4. ivoorwitte zijde, geheel met kleine
pareltjes bedekt, gegarneerd met bleek crème
kant en groote strikken oranje fluweel;
deepauletten gevormd uit een reeks van groote bloemen
in nuanceerende kleuren, van robijnrood tot
oranje en bleekgeel, een paar bouquetjes blauwe
vioolijes vormen het einde. Viooltjes zijn nog
evenveel in de mode als de nu opkomende
chrysanthemums; wij zagen wel een paar dozijn kleine
bouquetjes violen verborgen in het transparant
mousseline chiffon waarmee n rose satijnen
mouw bedekt was.
Een zeer kostbaar costuum, maar dat op een
afstand niet naar evenredigheid toonde, was van
prachtig geel broche ; het was (jammer voor het
iiiMiMHiimiiiiiiiiiiliiimiili
5de Jaargang. 6 Januari 18&amp;5
Redacteur RUD. J. LOMAN.
Adres: Myra Lodge 49 Deronda Road, Herne Hill,
Londen S. E.
Verzoeke alle mededeelingen, deze rubriek
betreffende, aan bovenstaand adres te richten.
IIIIIIIIIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIIIIHIIIIIIIIIIIIIIKIII
Wir bitten die Auslündischen Schachredactionen
höfhch'jt ber dieses perpetuelle Internat.
Problemturnier i.i Ihrem resp. Blattern zu belichten.
Halbjiihrige Preisen van 20 Mk., 10 Mk. und 5 Mk.

Editors of foreign Chess Columns are kindly
re•quested to report m their papers the nnuouncement
of this perpetual Internat, t roblem tournament. Half
yearly distribution of prizps (£ l, 10/ and 5/1.

CORBE8PONDENTIE
L. H. D, te G. In da nneste gevallen maakt 't
weinig verschil of men met cl, dl of P f3 opent.
Op l cl kan echter e5 volgen.
J. J. K. te Arnhem. Zoodra wij tijd hebben, zullen
wij de corresp. partijen nazien. Vriendelijk dank
voor toegezegde berichten.
A. G. O. te U. Gaarne zullen wij interessante
partijen opnemen.
J. F. H. te S. Uvv bericht kwam helaas te laat.
Wij hadden anders gaarne aan UT wenscti voldaan.
Wij hebben spelers uit een zelfde plaats zooveel
mogelijk gescheiden. Wij konden slechts bij bena

dering de krachten beoordeelen.
J. H. te K. Uw bericht verschijnt in de volgende
rubriek.
J. J. f. te B. Wat gij voorstelt was steeds onze
bedoeling en iöuitdrukkelijk i» 't reglement vern eld.
E. v. D. te A. Aan uw verzoek zullen wij voldoen,
zend ons s. v. p. de laatste nummers der L'trlud.
Mëdvdeelingi'n. Wij hebben sinds Sept. geen P. M.
ontvangen. Bij vo rbaat dank.

De beroemde probleemdichter Jos. Pospisil te
Praag heeft zich b -reid verklaard in ,,/lata Praha"
een korte beoordeeling te geven van allo problemen
van ISederl. amateurs, die voortaan in deze rubriek
verachij'ien. 't Oordeel van zulk een groot meester
kan ouzen Ned. probleemliefhebbers zeker niet on

verschillig zijn.
Bovenstaand probleem verscheen in The FirTd van
22 Deo. met 't volgende verzoek:
The Dutch composers who have contributed their
problems to thf Field request in return the favour
to hear the opinions of the English solvers on their
Compositions."
Mochten er opmerkingen in komen, dan nemen wij
die steeds woordelijk over.

Wij verzoeken heeren oplossers aan elke oorspron

kelijke bijdrage een aantal punten toe te kennen, en
broche) b\jna geheel bedekt met wit gaap, waarop
in de lengte op afstanden van een paar centi

meters, smalle valenciennes waren aangebracht;
de modiste was er in geslaagd 500 meter valen

ciennes hieraan te besteden. Om deze japon
tot haar recht te doen komen, zal men er mee
moeten walsen. Veel minder kostbaar zeker en
zeer goed kleedend, was er een van dun gestreept
gaas ver'-du-Nil, met touffes, kleine rose
chrysanthemums, en lange afhangende linten van
breed wit satijn.
Maar niet alles is licht gekleurd; wij zagen
een prachtig kleed van satin duchesse, van het
roodachtig prune, dat lie-de-vin heet; corsage
en rok met rand en motieven van gepailleteerd
borduursel, application en kant; een ander van
een nieuwe stof, rooin Empire, fluweeliger van
uiterlijk dan het moiréantique, bleek staal

blauw met geappliceerde punten van dentelle
Renaissance op gele zijde; een ander zwart, met
gepailleteerde tulle en lange gitten franje bedekt
De modekleuren zijn vele ; een der opzichtigste
en die men toch langzamerhand mooi gaat vinden,
is het Franfois Ier, het paarsachtigrood, waarbij
oude kanten zoo goed staan. Voorts het bleeke
staalblauw, allerlei tinten van paars, rose-mauve,
hortensia, alle viooltinten, steeds nog geel, oranje
en mandarin, steeds nog het donker rose van Mad.
Sans Gene's matinee, evenzeer als het bleekste
en teerste; voorts veel crème, ivoire en zelfs
wit. Om nog de sorties te bespreken, bij deze
costumes behoorend, is onze ruimte te beperkt
Te Parijs woedt in haar hevigsten vorm de manie
der visitekaartjes op Nieuwjaar ; in andere hoofd

steden tracht men er zich op verschillende ver

nuftige wijzen aan te ontworstelen. Gelukkig dat
de postambtenaren te Parijs in de eerste week
met millioenen kaartjes overstelpt, geen
tijd hebben om de qualificaties na te gaan, die
de afzenders zich toekennen, anders zouden zij
curieuse dingen zien. In vaudevilles is wel eens
gelachen om de »leden van het algemeen stem

recht1', of van de »Union des pétitionnaires de la
France", maar er zijn historisch niet minder
grappige. Een dame ontving van haar kruidenier
een kaartje met: »lid van het comitétot verbe

tering van de rue Monsieur-le-prince en aan

grenzende straten." Een ander noemt zich niets
dan «abonnéop de Oosterspoor'', dat kost 200
francs en is dus niet voor iedereen. De «officiers
d'Académie" hebben wel eens de brutaliteit zich
»rnembres de l'Académie" te noemen ; het is waar
dat Dumas fils en zijn collega's »de l'Insütut"
heeten, maar menigeen weet dat nog niet zoo
precies.
Op de visitekaartjes van dames vindt men
zelden veel qualificaties ; er zijn natuurlijk tien

duizenden »artistes dramatiques", want al wat op
een estrade speelt, zingt, danst en springt, noemt
zich zoo. Ook danseressen als &gt;La Goulue" noemen
zich «artistes" ; de partner van deze laatste,
Valentia Ie Dcsossé, een soort van caoutchoucman,
zet er bij : »Lauréat des concours chor
graphiques de Mabille et de l'Elysée ilontmartre."
* *
*
Voor Nieuwjaar-cadeaux heeft men te Parijs
vooreerst de massa bonbons gehad, in zakken,
donzen en bloemenmanden, zoo sierlijk, dat ze
tienmaal meer kosten dan de inhoud. Men kan
de doozen later als bijouterie- en
postpapierdoozen, de satijnen tasschen als reticules, als
waaierwel aldus: l = zeer mooi, 3 = zeer mooi, 2 =
middelmatig, l ~ slecht.
Wij loven drie piijien uit van ƒ 12, ƒ G en f 3,
voor de drie problemen waaraan 't hoogs'e aantal
punten gedurende 't loopende half jaar wordt toege

kend, 't Cijfer dat wij toe ennen ontst.-.at door 't
gezamenlijk bedrag der punten gedeeld door 't ge

tal der oplossers. Door deze regeling worden wij in
staat gesteld een grooter aantal problemen op te
nemen, dan bij de oorspronkelijk voorgestelde regeling
't geval kon zijn. Wr) twijfelen niet of d^ze
verande'ing zal algemeene goedkeuring vinden. Aan dezen
perpetueeleu halfjaarlijkschm wedstrijd kamen ook
buitenl. auteurs deelnemen. Composities van Neder

landers, die ons belangrijk voorkomen, genieten echter
Hteeds den voorrang bij publicat e.
Wij verzoeken onzen oplossers f]i'i'&lt;&lt;jend hiervan
nota te nemen.

Van C. T. van Ham te Gorredijk.
(Vervaardigd voor'tWeeklilad »de Amsterdammer")
No. 270. Mat in twee (2) zetten.
a b c d e f' g h
Wit: K bS, D g8, T c5, B aS, P e8 en hl; c2 en
c-7 = 8.
Zwart: K dl, T f7, It fl en hö, fG = 5.

Oplossing van No. 268.
l l' (-1 enz.
Opgelost door W. Albiegts te Amsterdam, G. A.C.
te Parijs W. v. H. te Delft, C. T. v. Ham te
(lorredijk, L L v. d. Stadt te Amsterdam, S\v. te
Appinged.im, Wara Atti te 's Hage, A. E. Williiig te Am

sterdam, A. Wgbrands to Amsterdam, J. v. Wijlie te
Zwolle.

Oplossing van No. 269.
l D 18, T g7 ! 2 D c") : f, T c5 : 3 T dl f enz.
K cl : 2 D f7 : f. K c3 3 U el f
K b5 3 D b3 f
P g3 : 2 P e3 f, K e5 3 D b8 f
Opgelost door C. T. v. Ham te Gorredijk, Wara-Atti
te 's Hage, A. Wijbrands te Amtterdam.
tasschen, als binocle-tasschen, enz. gebruiken,
de manden als jardinières. Zelfs heeft men voor
25 francs bonbons verstopt in hoeden van 200
a 300 francs, die de ontvangste; gerust dragen
kan.
Het geliefkoosd ornament is de chrysanthemum
geweest, zoowel voor de hoeden en bloemenman

den als voor de borduursels en het schilderwerk
op de stoffen. Maar ook voor de bonbons zelf
heeft men chrysanthemums, rose en gele, geconfijt
(evenals men wel met viooltjes, rozebladen en
oranjebloesem doet); wy zouden intusschen niet
durven verzekeren dat zoowel geur als kleur er
niet afzonderlijk bijgebracht was.
Een zeer gezocht cadeau waren ook de breede
halsruches van gazen en tullen strooken, met
lint, veeren, bont en bouquetjes er tusschen;
men maakt ze zoo groot als capes, en voegt er
dan een mof van dezelfde strooken en bloemen bij,
zoo groot, dat hij tot aan de dofmouwen reikt;
het cadeau wordt dan een waar kleedingstuk.
Proeven zijn dezer dagen rondgezonden van
de nieuwe meelspijs »Farola", een zeer fijn ver

deeld tarwemeel, en wij kunnen getuigen, dat de
pudding, volgens het recept dat op de pakjes
staat (melk, suiker, een stukje boter en vanille),
er van gemaakt, blank en smakelijk is. De overige
goede eigenschappen die het prospectus vermeldt,
gemakkelijke verteerbaarheid, verst' rkende wer

king, zijn niet van onze competentie ; maar de
Farola kan in smakelijkheid gerust met maizena,
sago, stijfsel, griesmeel, enz. wedijveren.
Fabriekant is James Marshall te Glasgow, debitanten
de voornaamste comestibleshandelaars.
Bij de HU. van Holkema en "Warendorf is een
Album van monogrammen in den krui(--)steek
verschenen, dat zeker zijn plaats zal vinden. Al
heeft het borduren van monogrammen bij velen
het merken, teekenen of letteren vervangen, er
wordt toch nog genoeg in den kruissteck gewerkt
om de behoefte aan zulk een album steeds te
doen gevoelen ; en menigeen die aan haar uitzet
beginnen zal, moet door het gezicht van de hon

derden fraaie lettercombinaties bewogen worden
dit procédéte kiezen. Maar ook voor cadeaux
is een monogram een welkom motief van ver

siering, te meer nu men alle kleuren van garen,
linnengaren, wol en zijde waschecht verkrijgen
kan. De meeste patronen kunnen zonder veel
moeite ook voor borduren gebruikt worden, als
men de kruissteekpatronen doorprikt en de letters
naar de behoefte van het borduurwerk bijwerkt;
er is intusschen kans, dat een album met mono

grammen voor wit borduursel volgen zal.
E-e.
iiiiiiiiiHiifiiiiiiiiiiiiiiiiiiMiiiiiiiiMiiiimmimiiimiiiiiiiiiiMii
40 cents per i e g e 1.
nillHllltllHIIMIIIIttllllllllllllllMIHIIIIIII
IIIMtttlllllilllllllI
Smaakvolle
HUIZEN, VILLA'S APPARTEMENTEN.
VOS &amp; LE GRAND, Kalverstraat.
iiiiiiiiiiiiiiiiiimiimiiimiiiMiiiMiiiimiiiiiiiiiiiiiMiimiiiiitiiiiiiiiiiiiimiiiii
CORRESPONDENTIEWEDSTKIJD.
A l B | E
dl
cl
l P
i
f3
dl
6 dl
In alle overige partijen is de eerste zet van wit E 1.
Heeren deelnemers worden, in 't belang van 't ge

regelde verloop van den weds'rijd, op 't dringenst
verzocht hunne zetten uiterlijk Dinsdags met de
Engelsche mail, die Woensdagsmorgens te Londen aan

komt, te verzenden.
Voorts wordt men verkocht tteeds op do brief

kaarten de nummers der partijen en letter der groep
te vermelden.
Spelers, die met de notatie in deze rubriek niet
volkomen vertrouwd znn, worden verzocht, bij zetten
met paard of toren, steeds 't veld te vermelden van
den toren (resp. paard) die niet verzet wordt Inden
vorigen C. W. kwamen hierdoor ht rhaaldelijk ver

gissingen voor.
Over 't algemeen zij de grootst mogelijke nauw

keurigheid bij 't opteokenen en ttiptheid bij 't ver

zenden allen deelnemers ernstig aanbevolen.
Wij weuscb.cn allen strijders van harte succes '.

SPAA.NSCHE PAKTLI,
gespeeld op den wedstrijd uitgeschreven door de
uitgevers van dit blad. Amst-rdam 29 Juli 1891.
Wit.
C. C. W. Jlann.

l «4 e5
a P t' 3 P c6
S K, 1»5 R !•:&gt;.'
Deze verdediging is
niet aan te bevrlen. 't
Geeft aan Wit gelegen

heid met c3 en dl een
aanval in 't centrum te
openen.
4 c3 15
Foreest koos dez-i bi

zarre verdediging
wa.arscbijnlijk om den plat

getreden weg te
oiitloopen en zoodoende 'i spel
een meer pikant karakter
bij te zetten, l—dG was
o. i. wel zoo vi orzichtig
geweest, maar Zwart is
dan op de verdediging
aangewezen en dit strookt
niet met den speeltrant
van Jiir. Arnold.
5 dl
In aanmerking kwam
hier 5 11 cG:, dcG : G
P e5:, D hl 7 0-0, fel:
8 D b3, D e7 9 dl met
goed ontwikkeld spel.
5 fel:
edl: ware ontegei
zeggelijk beter geweest.
Zwart.
Jhr. A. E. v Foreest.
O dc5: ef3:
7 D f3: P f6
8 R cl Ii6
Stciker was D c7.
!) cl&gt;6: al)6:
10 R g5 R b7
11 II d5 P dl
Dit oftieiev's offer is in

correct. Z.vart had zich
uit zijn benarde positie
kunnen bevrijden door
T f8 te sp'-len (dreigt
P do:) 12 D g:!, D e7
waarna hem aliijd 0-0-0
openstaat ingeval van
nood.
1-2 cdl: R d5s
IS R f i: R f3:
U R d8: K d8:
15 gf3:
Indien gevaar aan 't
nemen van den raads

heer verbonden was, zoo
stond aan Wit nog een
andere weg open om
zijn voordeel te handha

ven, nl. 15 0-0, B d5 16
P c3, B cl 17 T dl.
Minder voordeelig was 15
de5:, B g2: 10 T gl,
E cG 17 T g7 : al brengt
deze combinatie Wit ook
een pion in.
TRADE
MARK.
HARTELUS COGNAC,
Dit beroemde merk is verkrijg

baar bij alle soliede Wijnhandelaars
en bij de representanten
KOOPMAXS «fe BRUINIER,
te Amsterdam.
Prijzen m af ƒ2.50 per neuk.
BRUINKOOL-BRIKETTEN
maar neemt vooral
liet goe«lc merk»
Merk K in een Driehoek.
Verkrijgbaar bij Brandstoffen-Handelaren.
Depots te AMSTERDAM:
UL TH &amp; Co., Zeedijk 16.
A. v. TUYLL, Paleisstr. 13.
CLÉBAN, Heiligenweg 42.
ScALOSGNE.Kattenb pl.13.
HüLswiT, Vondelkade b9
DE CAST.IO, Muiderstr. 14.
A. STABK, Mauritsstr. 5
SPAARKOGEL,Marn.str.125
QUERIDO, Roetersfraat 92.
v.tlEMERT.Utrecht str.ll
SCHAFFEKS,Ferd.Bolstr.il
MAKNETTE, Wagenstr. 40.
V.WINSEN Jr.,Vijz'!lstr.28.
Scim.iT, aarlem.str. 140
KOCK P. C. Hoof-str. 130.
D. STORK, Leliegracht 44.
A. BARNEVELD, Overt.419.
ELSMANN, Van Woustr.56.
HOMULLE, Leidscbestr.55.
J. D. STEEN, Singel 176.
Magazijn KEI/ERSHOF", fienweudijk 196.
Zijdenstoffen. Grofste sorteering zwarte
en gekleurde, effen, gewerkte en gedatnaaseerde
Zijde, Satijn en Surah. De nieuwste des

sins en kleuren steeds voorhanden.
SCHADE &amp; OLDEXKOTT.
15 ed4:
16 0-0
Deze zet verraadt wei

nig oordeel De koning,
die een gewiebüga rol
ia 't eindspel te vervuilen
heeft, wordt hierdoor
buit n t gevecht gesteld.
Wij hadden hier T gl
gespeeld en dan op g6
bijv. 17 T g-i, c518Pa3
enz.
16 c
17 P d'2
P a3 zou Wit in staat
hebben gesteld de open
e-lijn met zijn toren te
bezetten, of wellicht nog
sterker P b5 en al.
17 T e8
18 P cl
Hij had met 18 P el,
da 19 P g3 kunnen be

letten dat do toren de
2de lijn bezette.
18 K c7
19 MJ
De heer Mann, die zich
in dezen wedstrijd als
een sterk speler deed
kennen, is, door gebrek
aan ervaring, nog niet
in de behandeling van
een moeilijk eindspel
tegen zijn tegenstander
opgewassen, Foreest toch
mag in dit departement
als eeti HollanJschen
Blackburne worden
besehouwd. In plaats van
b3 had Wit moeten trach

ten zich van zijn zwak

ken a-pion te ontdoen.
Bijv. 19 ai, d5 20 P a3 !
T e2 (T ai : ? dan P b5 +)
21 P ba f, K d7 22 b3.
Wit heeft ook dan met
allerlei moeilijkheden te
kampen, maar te verlie

zen behoefde hij 't spel
niet.
19
•20 P 1(2
21 T n» i
2-2 K f l
23 P al
2i T 1)2
25 P b2:
26 bel:
27 K e2
d5
T e2
K d6
T c2
1)5
T 1)2:
cl
bc4:
K c5
T a3 zcu Wit nog meer
hebben ingeëngd.
28 a3 T eS t
29 K dl d3
30 P d3: t'.
Wit heeft niets beters,
daar Zwart dreigt met
T e2 en K dl.
30 cd3:
31 K d2
't Nu volgende
mo-iIn'ke gedeelte wordt door
beide pa' tijen voortreffe

lijk gespeeld.
31 K dl
32 T el T aS!
33 T al T f8!
34 T gl T 13:
35 T gl t! K c5
3G T S7: T 12: f
Deze combinatie werd
door enkele der omstan

ders reeda op den Sisten.
zet als de beste aange

geven.
37 K d3: T h2:
38 at T h3 f
39 K o2
K c2 houden wij voor
sterker.
39 K dl!
10 «5 T h2 f
41 K dl U5
12 a6 lil
43 ii7 K d3
44 K cl T a2
45 T R! T n7:
46 T h4: T al f
47 K b2 T el
18 T U5
18 T h3 t dan T t3
en Wit mag niet afrui

len daar Zwart met zijn
pion dam haalt.
IS dl
49 T cöK d 2
50 T c2 f K e3
Wit geeft op.
Deze parlij en die
welke Foreest van Van
Lennep won (zie rubriek
van 1G Dec.) zijn de be.
langrijkste die op dezen
wedstrijd voorkwamen.
Dat Foreest den eersten
prijs won was dus wel
verdiend.

</text>
<image timestamp="2002:08:20:03:20:27.00" size="382596">0000035B.TIF</image>
</page>
</document>
