<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18950120</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 917
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
'richten in de Engelsche dagbladen is deze proef
volkomen gelukt. Niet slechts worden de ultra

violette stralen buiten gesloten, maar de kleuren
der schilderijen doen zich veel beter voor. Dit
is verkregen door bovenlichten samengesteld uit
eene combinatie van groene, blauwe en gele glazen.
Het invallend licht is geheel wit en de kleur
der schilderyen is er onder, gelijk die, naar het
rapport eener commissie van kunstenaars behoort
ie zijn.
Het zou zeker de moeite waard zyn, dit eens
door deskundigen te laten onderzoeken en uit
•te maken, of door toepassing van dit stelsel niet
b.v. de Rembrandt-quae&amp;tie kon worden opgelost.
BOEKAANKONDIGING.
De Lombok-Eqpeditie door W. COOL
met illustraties van G. B. HOOYEE.
Den Haag, G. Kolff &amp; Co.
Al moge het een stout bestaan heeten reeds
nu eene geschiedenis van de expeditie naar
Lombok te schrijven, zoo die taak aan iemand
kan worden toevertrouwd, is het zeker aan
den schrijver van «Eene schoone bladzijde uit
Atjeh's geschiedenis", den kapitein der genie W.
•Cool, die tot het Indische leger heeft behoord en
thans als leeraar aan de hoogere Krygsschool
•werkzaam is.
De moeielijkheden van zijn taak geenszins ont

kennende, vraagt de schrijver in zijn voorbericht:
«Moest men dan echter wachten tot de aandacht,
de belangs'elling, de deelneming in het lot onzer
troepen juist nu zoo opgewekt, allicht weder
verflauwd zouden zijn ?'' Met den heer Cool
-»vermeenen wij van niet" en al zal nu deze
bydrage tot de geschiedenis onzer expeditie op
Lombok voor de krijgshistorie van slechts
betrekkelyke waarde blijken, voor het groote
putliek, hetwelk belang stelt in Indiëen in het
Indische leger, zal het werk van de heeren Cool
«n Hooyer een groote aanwinst zijn. De dui

delijke kaart en de vele fraaie gravures ons reeds
in de Ie afl. geboden, doen verlangend naar de
volgende afleveringen uitzien.
Spoedig hopen wij op dit werk terug te komen.
Moge intusschen een groot aantal inteekenaren
den uitgever toonen, dat de moeiten en kosten
«an een dergelijk werk besteed, door het publiek
wo-rden gewaardeerd.
Een enkele opmerking ten slotte: bij vergissing
schijnt een rijmoefening, met Lombok tot onder

werp, tusschen de copy geraakt en daarna vóór
het voorwoord afgedrukt te zijn. In de compleete
uitgave kan die fout worden hersteld. F.

Cowboy* en Goudzoekers uit het Engelsch van
•C. A. Henty, bewerkt door H. T. Chappuis, uit

gave van G. J. Slothouwer te Amersfoort. - Een
•onderhoudend boek voor onze jongens, vol avon

turen. Jammer dat de uitvoering zoowel boek

druk als illustratie zooveel te wenschen
•overlaat.

IIIIIIIIIIIIMIHIlllllllllMllltltllUIIIIMIIIIIIII
vo
Mode. B il-mis^ué. G-lazen
weefsth. Patti. Lady help's. Czar en
echfgenoote.
Als de mode houdt, wat zij beloofr, zullen
TIU eens de arme kleine vogels gespaard worden.
Tegen het voorjaar zullen de hoeden vol bloemen
of »van" bloemen zijn. De kleine capotes ge

heel van viooltjes, hetzij dan violettes de Panne,
violettes Russes, bonte violen of zelfs witte violen
en daarbij de donkere Bengaalsche rozen. Van
veeren zal er hoogstens een aigrette mogen zijn ;

iiiiiimiiiiiiiiiiiiiiinniiiiiiriiiiiiiiiiiiiMiiiHiiiHmiiiiiiiiiiMiinumiiiiiiiiiin

voort, zonder op mijne wederlegging acht te
slaan en zich andermaal opwindend. »Nog
geen acht voet kan ik voor mezelf hebben
zonder dat jullie komt praatjes maken en
mij aangapen, en brr... jullie kunt alle

maal st'kken!" hij balde de vuisten boven
zijn hoofd in een nieuwen aanval van drift.
»Je hebt een vreemde opvatting van gast

vrijheid," zei ik, vastbesloten bedaard te
blijven, niet wetend wat hierop te antwoorden.
Tot mijn verbazing hadden mijn woorden
een wonderbare uitwerking. Hij scheen geheel
overbluft toen ik dat, waarover hij zich met
zooveel vuur weerde, onmiddellijk als iets,
dat van zelf sprak, beschouwde namelijk
dat het vertrek, waarin hij zich bevond, zijn
eigendom was.
»Pardon," zei hij, »het lag niet in rniju
bedoeling onbeleefd te zijn. Wilt u niet gaan
zitten?" en hij wees op een houten bank; die
het hoofdeinde van zijn brits vormde.
Ik ging zitten, eenigszius verbaasd over
deze plotselinge verandering. Ik geloof' niet
dat Maloney mij in dezen nieuwen vorm
gunstiger voor zich stemde. Wel is waar
was de moordenaar voor het oogenblik ver

dwenen, maar iets in den zachten toon
en vleierige manieren deed den verklikker
kennen, die zijn makkers in de boosheid
aan de galg had gebracht.
»Hoe is je borst?1' vroeg ik met een
doktersstem.
»Kom, dokter, laat dat nou maar loopen,"
antwoordde hij, terwijl hij weer op het bed
zitten ging en mij twee rijen witte tanden
toonde. »'t Is niet uit bezorgdheid voor
mijn gezondheid, dat u mij opzoekt; met
die praatjes behoeft u bij mij niet aan te
komen. U komt eens kijken naar Wolf Tane
Maloney, valsche munter, moordenaar,
galeiop de groote hoeden zal men kleine hangende
tuinen, met strikken doorzaaid, aanleggen. De
groote bloemkransen, die Gismonda en haar hof
op den Paaschmorgen dragen, wijzen reeds naar
deze bloemrijke richting der mode heen. Op de
bloemtuinen kunnen kapellen van oude kant
fladderen, zelfs verscheidene op een hoed.
Een verdere voorspelling is, dat de ballon

mouw, die niet schijnt te willen scheiden, zal
moeten plaats maken voor de jockey-mouw, uit
den tijd van Louis Philippe. Hij toont de schou

ders in hun natuurlijke gedaante; het bovendeel
is verder klein gebouillonneerd en geplisseerd
en vormt een soort epaulette; op den elleboog
komt een ba'lon, daaronder weer een bouillonné,
dat steeds versmallend naar den pols loopt en
daar met een porseleinen knoop gesloten wordt.
Voorloopig lij;-:t het niet verlokkend. Ook zullen
de Medicis- en Stuartkragen, die dezen winter
steeds nog op eenige zeer elegante costumes
voorkwamen, plaats maken voor een klein vierkant
uitknipsel; een overgang vormen dan de veel

soortige »tours-de-cou", de bekende ruches van
verschillende dunne stoffen met lint en bloemen.
De meest geliefde kleur is nog violet, in allerlei
nuances, en onder allerlei benamingen; maar men
ziet ook veel andere tinten. Bij het
schaatsenrijden in den cercle des Patineurs werden ge

noemd : Lady Terence Blackwood, rok van beige
laken, bolero van otterbont, toque van zwart
fluweel; prinses de Chimay en prinses Ghika,
rok van zwart fluweel met sabelbont, bolero van
astrakan, tour-de-cou van violet, toque van dezelfde
kleur met zwarte aigrette; marinezin d'Hervey
de Saint-Denys, zwart satijn met sabelbont, toque
van viooltjes met zwarte aigrette. Sarah
Bernhardt droeg bij een liefdadigheidsfeest antiek
brokaat, de prinses de Sagan Russisch groen
velours-miroir. Dit groen en een bruin, dat men
*pain brnlé" noemt, worden als kleur der toekomst
genoemd.
Bij het schaatsenrijden in het Palais de Glac
merkte men de prinsessen der demi-monde op,
bv. Diane de Pougy, in rok van smaragd-groen
fluweel met randen bont, corsage van fluweel
met schouderstuk en mouwen van otterbont, hoed
van dit bont met groene aigrette, en hoogopstaande
groene veeren.
Te Nizza, waar het wel geen winter, maar
tosh tegenwoordig geen mooi weer is, worden
steeds nieuwe voorjaarsmodellen opgeworpen.
Het is er nu het rijk der paületten; de tooi der
circuskunstenaars is er die der mode geworden,
bij tienduizenden ziet men ze, in goud, zilver,
staal, brons, git en paarlemoer. Zware fluweelen
mantels worden er mee bezet; het patroon van
broche wordt er mee overgenaaid, zelfs ziet men
moiré, waarvan de aderen geheel gevolgd zijn
in paületten.
Een tweede rage zijn er de chrysanthemums;
eene mooie actrice van het Casinotheater wan

delde een dag met een groote chrysanthemiim in
de ruche onder het linkeroor; den volgenden dag
droegen de meeste- dames er een; eene week
later waren alle boa's, ruches, lichus, dassen, etc.
met chrysanthamums volgestoken. Ze vervangen
ook de twee rosetten rechts en links, die men
aan kragen ziet, en di; zoo weinig dames goed
staan.
*
* *
Het nummer van l (j Januari van Voor Ome
Dames bevat weer, als ieder jaar, eene reeks
bal-masquécostumen; van alle zijn de
knippatronen verkrijgbaar. De voornaamste zijn:
»0udWeenen". Noorweegsche, Het «Meisje uit den
Vreemde", Pierrette, Viooltje, Vleermuis,
OudIlollandsch XVilde eeuw, Sprinkhaan,
Clirysanthemum, Oud-Duitsch, Vlinder. Incroyable,
domino-Rococo, Oud-Fransch 1780,
fantaisiedomino's, domino-duit', zonnebloem, alles met
beschrijving; een aantal van de platen zijn
gekleurd
•'.'- #
Figwo heeft een artikel over glazen weefsels.
In het vroegere restaurant Bignon, aai de avenue
de l'Opéra, kan men een vjf-en-twtntig
werkboef, gouddelver en verklikker. D.iar is de
lijst zoowat mee vol, hè? Xu weet u alles,
zonder omwegen; een lage kerel ben ik niet."
Hij zweeg, als verwachtte hij dat ik iets
zo« zeggen, maar daar ik bleef zwijgen, her

haalde hij nog een paar maal: «Ean lage
kerel ben ik niet."
«Waarom zou ik niet?" gilde hij mij plotse

ling in het oor, terwijl zijn oogen vuur schoten
en hij wederom een satan gelijk werd. »\Ve
moesten toch hangen, allemaal; voor hen
kwam het er niet op aan of ik al vertelde
wie ze waren. Ieder voor zich. zeg ik maar,
en de duivel zal verder zorgen, U hebt niet
een pruim tabak bij u, dokter-'"
Hij griste mij de tabak, die ik hem aan

bood, uit de handen als een wild dier. 7e
scheen zijn hersenen ietwat tot bedaren te
brengen, althans hij g'mg rustig op het bed
zitten i u zijn gewone houding.
»U zoudt het zelf ook niet plezierig vinden,
dokter," hernam hij, ••-'t zou den beste uit zijn
humeur maken. Ik ben nu weer voor een
half jaartje ingerekend, eu 't zal me genoeg
spijten hier vandaan te gaan, dut, kan ik u
wel zeggen. Ik voel me hier op mijn gemak ;
maar als ik er uit ben, 't zij om de politie,
't zij met Getatoeëerde Torn rust heb
ik tonh niet"
»Wie is dat0" vroeg ik.
»De broer van Jim (Jrinsthorpe, die op
mijn getuigenis veroordeeld is; 't was me
een rakkert, hoor! Duivelskindereti, allebei!
Die getatoeëerde is de grootste schavuit van
de twee; hij heeft er een eed op gezworen,
toen de uitspraak gedaan was, dat hij mijn
bloed hebben zou. 't !•* nu zeven jaar
geleden eu nog volgt hij me overal; ik weet
het, al houdt hij zich koest en al komt hij
nooit voor den dag. In '~~&gt; kwam hij naar
sters stoffen zien maken van glazen draden. De
stof wordt dik en toch souple, is glanzig, als
men wil doorschijnend en soms prachtig genuan

ceerd. Zij wordt voor sachets, parasols en lampen

kappen verkocht. Voor kleeding zal zij minder
geschikt zijn; ons is bij een costumier een prach

tige blauwe tabbaard bekend, met groote gouden
bloemen van gesponnen glas gebrocheerd, die den
drager veel last bezorgt, omdat het knappende
glas als zand in oogen en ooren dringt. De arme
werksters zullen daarvan ook wel last hebben.
*
* •*•
Adeline Patti bracht deze week een paar
dagen te Parijs door; zij moest er zestig costumes
passen, en begint nu aan een concert-tournee
door Oostenrijk en Duitschland. De volgende
maand komt zij terug en zal dan in het Zuiden
in eenige operas optreden. In de season zal zij,
zich te Londen in Covent-Garden doen hooren;
zij sleept daarna de verdiende ponden weer naar
het prachtige kasteel Craig-y-Nos in Wales.
* v
*
In Amerika en Engeland is men een nieuwe
en zeer practische instelling aan 't invoeren, die
ook aan weelderige Parisiennes aanbevolen wordt.
Een jonge vrouw, die in haar leven wat ge

nieten wil, heeft niet veel tijd om voor haar
huishouden te zorgen. Een Parisienne bv. gaat
tegenwoordig al vroeg het huis uit om te paard
of per bicyclette een toertje in het Bosch te doen;
om elf uur thuis gekomen, gaat zij zich verkleeden
en ontbijten; om half twee komt het rijtuig voor,
om haar naar naaisters en leveranciers te brengen;
met eenige visites en een live o'clock is de tijd
tot het kleeden voor het diner al te gauw om.
's Avonds bal, comedie of ontvangen ; hoe zal zij
met dat alles tijd vinden om haar keukenmeid,
kamenier en huisknecht na te gaan, alles in orde
te houden en niet te worden bestolen ? Dit te
meer omdat alle mannen, zelfs de rijkste, er een
eer in stellen, een ernstige bezigheid te hebben,
en dus de visites en beleefdheden van zelf de
taak der vrouw worden.
In Engeland en Amerika heeft men er dit op
gevonden: dames van leeftijd en energie, meestal
dames die het beter gehad hebben en als weduwen
zonder fortuin zijn achtergebleven, komen in de
gezinnen van deze jonge vrouwen tweemaal diags
een half uurtje doorbrengen, het werk regelen,
keuken en boekjes nazien. Men noemt ze »lady
help," maar zij moeten niet verward worden met
de »lady help's", burgerjuffertjes die ineidenwerk
komen doen. Deze bejaarde kloeke »lady help's"
worden door een agentschap geleverd, en hebben
tien of twaalf gezinnen voor haar rekening; zij
moeten de details van een groot diner kunnen
regelen, verstaan zich met de vrouw des huizes
over allerlei bijzonderheden en geven haar niet
den last en de kosten van een vaste huishoudster,
wier positie soms moeielijk is.
*
# *
Keizer Alexander III gaf gaarne aan zijn
familieleden cadeaus, en de czarina was daar
altoos zeer dankbaar voor. In het najaar, toen
de keizer zich wat beter gevoelde, was hij met
de keizerin een geschenk gaap. uitzoeken voor
de toekomstige grootvorstin-troonopvolgster. De
keizerin zag toen tevens een zeer eenvoudiger),
maar srnaakvollen armband, en vestigde er de
aandacht van den keizer op; maar deze merkte
aan, dat men nu alleen gekomen was om cadeaux
voor de schoondochter te zien. De keizerin zweeg.
De keizer werd zieker en stierf. Volgens den
wensch der keizers bepaalde Nlkolaas II den
verjaardag van zijn moeder, l t November, tot
zijn huwelijksdag. De ochtend brak aan en de
keizerin betrad in de droevigste stemming de
woonkamer, waar zij •_&gt;!) maal door den keizer was
gelukgewenscht. Altoos lag er als eerste geschenk
een ruiker frissche bloemen, waarin een kleinigheid
verborgen was. Ook nu zag zij den ruiker liggen
en als altoos bevatte hij een klein etui. De
keizerin opende het en vond er den armband
in, dien de keizer destijds terstond gekocht
en voor dien dag bestemd had.
E-e.

iHiiininiiiiiiliiiiiiiiillniiilllliiiiiiiiiillMliliiiiiiiiiimimiiiiiiiimiiliiiHHiii

me toe in Ballarak: kijk, op den rug van
mijn hand kunt u nog zien hos de kogel er
langs geschuurd is. In '70 heeft hij 't weer
eens geprobeerd, in Port Philip, maar ik ben
ook niet van gisteren en heb hem leelijk
gewond. Toch heeft hij me in '7üeen mes

steek gegeven in een herberg te Adelaïde;
wij zijn dus t/nüln. Kn nu dwaalt hij weer
om me heen en wil me 't hoekje om sturen,
tenzij tenzij het geluk wil dat een ander
't hem doet." Er speelde een akelige
glimlach op Maloney's gelaat.
»Xiet dat ik me over hem beklaag," ver

volgde hij. «Als je 't zoo beschouwen wilt,
't is een familiezaak waar niet veel anders
op zit. 't Is de politie, die mij verveelt. Als
ik denk aan 't geen ik voor dit land gedaan
heb, en wat het land voor mij, dan word ik
woedend daar, dan ken ik mezelf niet
van drift'. Er is geen dankbaarheid meer
in de wereld, dokter, je kunt niet eens reke

nen oj) een fatsoenlijke behandeling !"
Hij zat eenige minuten over zijn veron

gelijking te peinzen, en ging toen voort met
ze mij mede te deelen.
»I)aar hebt u negen man," zoo vertelde
hij, »dio een jaar of' drie de menschen ver
moordden, een in de week zal het zoowat
gemiddeld geweest zijn. Het gouvernement
pakt ze op, bet gouvernement neemt ze
een verhoor af, maar kan niets bewijzen,
en waarom niet? wel, al den getuigen is
den nek omgedraaid en het heele zaakje is
zoo netjes als 't kan opgeknapt. Wat ge

beurt ? Er komt een gewoon burger, Wolf
Ton e Maloney. die zegt: -&gt; Het gouvernement
heeft mij noodig; goed, hier ben ik." En
meteen legt, hij de getuigenis af, doet ze
allen veroordeelen en stelt die kerels in staat
hen op te hangen. Ziedaar. Een lage kerel
wzon&lt;.
iiiiiiniiiiiiiiiiiiii	iiiniiimiim	iiiiiim	iiin	urn	i


Merlantt Tooneelverlmil
In no. 916 van dit blad werd door v. d. G.
overgenomen uit Het Tooneel, orgaan van het
N. T. V., nr. 7, het vergelijkend overzicht van
den staat van dat lichaam, gedurende '92, '93 en '94
De afdeeling Amsterdam wordt vermeld met
6% leden in 1893, dit moet zijn 59G; het totaal
der leden in 1S1V2 bedroeg niet 1727 maar 1737.
Daar vooral de eerste drukfout een valsch licht
werpt op den toestand, verzoek ik u beleefd deze
rectificatie te willen plaatsen.
Arasterdam telde in de vermelde jaren succes

sievelijk + 600, 59(i en 57-4 leden.
Met dank, Uw dv.
I. VniESENDonr Ju.,
Redacteur van Het Tooneel.
» ....... ""n ......... iHiiiiiirniiiiiiiii ..... i ..... iiiiiin ......... mi ......... ......
40 cents per tegel.
miiiiiiiiiimimiiiiiiiii ......... iiiiin ....... i ..... i ............. nu, .......... iniiiin

Salon- Ameublementen,
PRIMA EIGEN FABRIKAAT.
VOS &amp; LE GRAND, Kalverstraat.
TRA D B
MARK.
MARTELUS COGNAC,
Dit beroemde merk is verkrijg

baar bij alle soliede Wijnhandelaars
en bij de representanten
KOOPJIAXS &amp; BRUINIER,
te Amsterdam.
Prijzen van af ƒ2.50 per Ftecl
Magazijn KEI/ERSHOF", Nieinvendijk 196.
Z ij d e n s t o f f e n. Gro itste sorteering zwarte
en gekleurde, effen, gewerkte en gedamasseerde
Zijde, Satijn en Surah. De nieuwste des

sins en kleuren steeds voorhanden.
SCHADE &amp; O L D E N K O T T.

Geldersche Hammetjes
in 't gewicht van 3 a 4 Kilo a /"0.40 per
V- Kilo.

GEROOKT RÜNDYLBESCH
voor de Boterham,
in stukjes van pi. m, 3 Kilo a / O.O7]/&gt; per
V, Kilo!
Franco Rcmbours.
A. J. DE GRUIJTER,
Deventer.
ben ik niet! En wat doet het land uit
dankbaarheid ? Het laat me geen oogenblik
met rust, meneer; bespionneert me nachten
dag; keert zich tegen den man die er zoo
hard voor heeft gewerkt. Dat is laag, zeg
ik rnaar, niet dat ik verwachtte dat ze me
in den adelstand verheffen, of minister van
koloniën maken zouden, maar, ze hadden mij,
verd...d wel met rust kunnen laten!'
»Mij dunkt," wederlegde ik, »als gij de
wet wilt overtreden en onschuldigen aan

valt, kunt gij niet verwachten dat men dit
verschoonen zal wegens vroeger bewezen
diensten."
: Ik zeg niets van mijn tegenwoordige
gevangenisschap, meneer," viel Maloney mij
op hoogen toon in de rede! »'t Is de manier
waarop ik, sedert dat vervloekte rechtsge

ding, heb moeten leven, die me alle plei/Jer
! beneemt. Gaat u eens hier op die brits
zitten, 'k zal 't u allemaal vertellen, en
zegt u mij dan eens of dat een mooie be

handeling is van de politie."
Ik zal trachten de ondervindingen van
den boef in zijn eigen woorden weer te
geven, en, zooveel ik mij herinneren kan,
j ook de kluchtige manier waarop hij goed en
kwaad dooreenhaspelde. Voor de waarheid
van de feiten kan ik instaan, wat men ook
zegge over 's mans gevolgtrekkingen. Maan

den later deed de heer Haun, vroeger direc

teur van de gevangenis te Dunedin, mij een
| blik slaan in de boeken, die mij alles beves

tigden. Maloney deed het verhaal met doffe,
eentonige stem, het hoofd op de borst, de
j handen tusschen de knieën. Het glinsteren
j zijner slangenoogen was het eenige teeken
j van aandoening, door de herinnering van de
gebeurtenissen welke hij mij vertelde, bij
hem opgewekt.
(Wordt vervolgd).

</text>
<image timestamp="2002:08:20:04:34:38.00" size="380166">0000035Z.TIF</image>
</page>
</document>
