<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19090711</Datum>
<Pagina>12</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
12
DE
WE K BLAD M O | N E&amp;iMtti A N D.
9 &amp; } i ' " •' -s •
-•- '" ~* f l j, »' - ..« -. •
No. 167-2

"LevensverzekeringKapitaal:
KEU M l L L I O B H «U L, D B H (roltoeltend).
Simt LeTttunrerxekeringaa M Ljjfirenten op boender
ver*elterlttg»v*«rwMr«to» «n tegen «eer billijk*
foor Notaris- of EffectoBkantoor.
Op het fraaiste deel der grachten te huur
een ruime Suite-Parterre met Tuinkamer
en BrandkluiS. Huurprijs ƒ1000.
Brieven lett. XYZ, bureau van dit blad.
Dl Züffl-HOLLAHDSCHE

Maatscfeappg Tan Verzekering op het Leven en bfl Ziekte,
Heerengraoht 12, 'a-Gravenhage.
Maatschappelijk Kapitaal 'i.ooo.ooo.
COMMISSARISSEN: Mr. M. M. SCHIM VAN DER LOEFF, Pret.;
W. B. VAN LIEFLAND, Dr. A. TEN OEVER, Mr. A. 8. MIEDEMA, A. M
VAN EMBDEN, Dr. P. H. J. BERENDS, Mr. J. W. DE KANTER, Secr.
' DIBECTE1JB: Mr. J. W. KONING.
E1KELCACAOÊM
VERSTERKENDE DRANK
VOOR
.KINDEREN EN ZWAKKEN
«RUW BEPAALD ROOOE BUSSEN MET DIT HANOf LSMERK l
BUS J. X»K? f0.50&gt; /&lt; K« FO.9O.A '/i K» P J.7O
1°Hei verscheen aflevering I van den 4en
jaargang van

DE VROUW EN HAAR HUIS

Geïllustreerd Maandschrift
.-...:.• ONDER REDACTIE VAN
KLIS. M. ROOOE.
De Nieuwe Courant schreef over dit nummer:
* «Het gunstig bekend* geïllustreerd maandschrift De Vrouw en haar
Huit («tg. Van Hplkema &amp; Warendorf) onder ledactie van EliseM.
Rogge heeft een aitbreidiug ondergaan. Bij de verschijning van den
4sn jaargang ia het maandschrift vergroot, waarmede gepaard gaat
"een vermeerdering van het programma. Thans zal ook meer aandacht
gewjjéworden aan vraagstukken van opvoedkundigen en hygiënischen
aard. In bet Meinummer, dat aanvangt met een sympathieken heil

wensen van de redactie, getiteld: Vorstin en Moeder", is reeds
opgenomen een opstel van Margot A. J. Sannes De vrouw en de
hygiëne"; voorts bevat het de eerste van een reeks paedagogische
artikelen dooi mevr. O. M. van der Wissel—Herderscbée, onder het
opschrift Moeder en kind". De schrijfster gebruikt daarbij
eenigs| 'rins als leiddraad het boekje van Caroline Sonthwood Hill Notes
in Edncation". Als steeds, thaas nog op ruimer echaal, wordt veel
werk gemaakt van onderwerpen betreffende de versiering van de
woning. Onder de rubriek Ons Huis" geeft Albertine de Haas een
kort en helder overzicht over Hollandse h aardewerk; A. C. H. Kelly
geeft nuttige Wenken over Tafelversiering". Op het gebied van hand

werken en kleeding vindt de vrouw in deze aflevering ook de noodige
j -gegevens, waarbij als altijd het artistieke op den voorgrond wordt
|. gesteld. Recepten, mondaine berichten en nieuwe uitgaven zjjn niet
j .vergeten, terwijl een paar lieve rerfjes en een enkele causerie verder
voor afwisseling zorgen.
De uitbreiding van dit maandschrift, dat van den aanvang af in
alle opzichten zoo degelijk en artistiek werd opgevat, zal zeker welkom
zjjn aan allen, die belangstellen in alles wat de vrouw en haar huis
betreft, en die vraagstukken gaarne zoo veelzijdig mogelijk bezien.
De prijs per jaargang is ƒ4.50, franco per post f 5.
Proefafleveringen zendt de boekhandel ter inzage en
fraaie uitvoerige prospectussen zijn te verkrijgen bij
de Uitgevers,
VAN HOLKEMA &amp; WARENDORF.
P. SLUIS' Ochtendvoer
voor MMoenders

wordt thans het meest gebruikt,

Volgens den hedendaagschen stand der
wetenschap proefondervindelijk het beste en
goedkoopste Kippenvoeder der wereld. Meer
eieren dan met eenige andere voedering.
Gehoogstens l cent per dag. Postwissel 3. ƒ 1.
Handelsmerk.
heele v,oederkosten per
Kip
5 Kilo franco thuis, met brochure 40 pagina's en desverlangd opgave van
naastbijzijnd depot.
P. SLUIS, N. Z. Voorburgwal 258, Amsterdam.
Qevettigd sedert 1823. Tekfoon 3006. Bekroond m(t 262 medailles.
• MONOGRAM STEIPELEil •

CEBR.SIMONS
KAJLVEBSTRAAT 124.
HEILIGEtfWEO 34.
N. VIDE NEDERLANDSCHE STAAL-INDUSTRIE y/h, H. E, Ovirig Jr.
CONSTRUCTIE WERKPLAATSEN
£t o 11 e z* cl a. na.
j Ijzeren Bruggen, Ijzeren Gebouwen, Ijzeren Over

kappingen, IJzerCOnStrUCtieS van eiken aard.
Complete aanleg van Fabriekssporen.
aan de Binnenhaven O.z.
TEBV1ARDI6T:
SPOOB'S MOSTERD
(ii flacm «ft bgnUpu glam stoppen, zender lurk N Itk.)
MKLKSIBOPKN. LlfflOHADKSIMOPKJL
W. A. Bpow Jr, Fabrikaat,
In de onmiddelgke nabgheid van het Vondelpark
wordt TE HÜDE AANGEBODEN een fraai, uitstekend
onderhouden HEERENHÜIS met TUIN. Huurprijs
f1400.-. Br. onder lett. L E, bur. v. ff. blad.
" op het BESTE, het meest practische, fraaist
nitI) gevoerde en daardoor het GOEDKOOPSTE
mm Nederlandsche Dames-Mode-T^dschrift •:- -:•
•:

De Gracieuse.

47ste Jaargang. •:• Oplaag 25,000 Exemplaren.
Prijs per 3 maanden f 1.375, LUXE-EDITIE 50 cents meer.
DV" Bij dit kwartaal ontvangen alle Abonnees Gratis een extra
Kindernnmmer en eveneens gratis een rijk uitgevoerd Blousennmmer.
Vraag Uwen Boekhandelaar het nieuwe Proefnummer en het uitgebreid^
geïllustreerd Prospectus.
Uitgave van A. W. SIJTHOFF'S U1TG.-MIJ., Leiden.
Dr, A, Kuyper in de Caricatuur,
Een kwarto Album niet 15O platen van
JOHAN BBAAKEXSIEK, AL.BEKT 1IAHN, RAEMAEKEK» e. a.
Het een Voorrede van Dr. A. KLYPER zelf.
Se druli.

Prijs «O Cents.
Voorhanden t&gt;y i e &lt;1 e r e 11 Boe lt handelaar.
UITGAVE VAN VAN HOLKEMA &amp; WARENDORF, AMSTERDAM.
»
VULPENHOUDEH,

geschikt voor elke hand
ia Wereldberoemd als DE
BESTE.
Verkrijgbaar by alle
soliede handelaren in
schryfbehoeften. j

STTAN"PEN ALBUM
op aanvrage gratis.

Wacht u Toor
namaak!

Hoofd-Agenten


GËBRs. POLAK,
LOTISICO

Bet welbegrepen eigenbe

lang van lederen deel

nemer aan de Nederlandsche
Staatsloterg gebiedt het aan

schaffen eener polis op lan

gen termijn.
W* Volgens het nieuwste
tarief verbindt men zich
slechts voor ne loterij.
W* Op schriftelgk ver

zoek aan het adres van
LOTISICO, Juliana van
Stolbergplein Ho. 11, te
's-Gravenhage, worden pro

spectussen met bpehoorende
documenten gratis en franco
per post toegezonden.
Hoe wg een huis volledig meubileeren met inbegrip van gordijnen, tapjjten, beddegoed,
enz., voor / 935.—, ƒ 1O6O.—, ƒ 1285—, /1950—, / 215O.—, ƒ 815O.—enz., is in ons

MODELHUIS, SCHIEDAMSCHE SINGEL No. 9,
te zien, en wordt afdoende omschreven in ons geïllustreerd Album, waarvan franco
toezending, op aanvraag met duidelijke opgaaf van adres, volgt.

Firma KAM A VAN IC H M V
Fabriek en Kantoor
DELFTSCHE VAART 28.
Telephoon 3384.
WoninginricMingen.
Modelhnis
SCHIEDAMSCHE SINGEL 9.
Telephoon 7144.
1 Wandelen en Waarnemen.

n. Met Kijker en Bus.
Geïllustreerde Schetsen uit het Leven van Planten en Dieren,
door

E. HEIMANS.
Pry's per deel / 1.50, fraai gebonden /1.90.
Uitgaven van VAN HOLKEMA &amp; WARENDORF, Amsterdam.
UITGAVEN VAN J. B. WOLTERS TE GROSIN6EN.
Zoo juist verschenen; ^

K. ten Brnggencate, Nieuwe Engeleche Grammatica, ten behoeve
van allen, die Engelsch onderwijzen, of zich voor een der examens
in deze (aal bekwamen	3e druk ƒ 1,00
B. J. Doiuves, Prettig Zingen. Een leergang voor 't zingen van
't blad op de lagere scholen in 3 deeltjes, voor het 3e, 4e en 5e
leerjaar. Derde stukje	2e druk ƒ 0,30
P. H. van Gestel en G C. F. van der Laan, Het Schoonschrift.
Methodisch gerangschikte schrijfoef. voor Kweek- en Norm.scE.,
inricht, van voortgezet onderwijs en zelfouderricht. Compleet in
5 cahiers en een algemeen oefencahier. Toelichting in Schrijven
en Schrijfonderwijs"	No. 3 ƒ 0,80
P. H. Tan Gestel en G. C. F. van der Laan, Schrijven en Schrijf

onderwijs. Algemeen geechiedkundig en methodisch overzicht, met
een. bijzondere methodiek voor den schryfcursus voor Kweek, en
Normaalscholen: Het Schionschrifi". . ing. ƒ 1,90, geb. ƒ 2,25
P. H. Heijnen, Leerboek der Natuurkunde, ten dienste van onder

wijzers, en leerlingen van H. B. 8. en Gymn. Eerste deel. Mecha

nisch gedeelte en warmte. Eerste cursus. De waargenomen verschijnselen
en hun onderling verband. Met 182 fig. en 5 gek), pi,
ingen. ƒ 1,70, geb. Ze druk f 2,00
C. Honigh en (J. J. Vos Azn , Van Eigen Bodem. Uit velerlei pen.
Leesboek voor de lagere school, B IV . . . .Se druk ƒ 0,30
M. Koenen, Verklarend Handwoordenboek der Nederlandsche taal,
(tevens woordentolk) vooral ten dienste van het onderwijs, bevat

tende ruim 60 duizend woorden en uitdrukkingen op allerlei gebied,
eigene en vreemde, met aanduiding van het accent en uitspraak; ver

klaring van figuurlijke beteekenissen, van zegswijzen, spreekwoorden,
voor- en achtervoegsels ; bewijsplaatsen uit onze dichters en proza

schrijvers; een aanhangsel in zes afdeelingen, alsmede een
alphabetische ly'st van synoniemen, geb	8e druk f 2,75
G. C. F. van der Laan, Schryfcursus (Schuinschrifl) No. 7 2e dnik ƒ 0,10
Jan Ligthart, H. Scheepstra en W. Walstra, Het volle leven. Zes
platen voor het zaakonderwijs voor het Winterhalfjaar. Metselen.
(Groote 60 bij 80 cM j, naar oorspr. teekeningen van W. K. de
Bruin ƒ 5,00, opgeplakt op zw. carton	ƒ 7,50
HAKDLHIDINC. hierbij	0,90
Hilversum.
Voor nitroerige inlichtingen omtrent
te koop en te b n n r zijnde
Villa's, Heeren- en Winkel»
huize B, alsmede Bouwterrei

nen, v rage men den Makelaar A. J.
READERS, Stationsstraat 20, aldaar.
Maandags 12-1H CaféPolen",
Kalverstraat, Amsterdam.
11

DEL
LUIERMANDEN,
HIWELIJKSUITZETTEN
vindt men in grootste sorteering
bij allerbeste kwaliteiten tegen
de voordeeligste prijzen in
Ealverstraat 221-223,

Amsterdam.

Zicht zendingen door- het
geheele land franco op
aanvrage.
R. Koordhoff, Nieuwe wandkaart van Nederland, in 6 bladen, grootte
1,85 X 1.66 M., in losse bladen ƒ 10,00, opgeplakt op linnen aan
lollen, ongevernist	ƒ 18,00, gevernist ƒ 19,00

H. Scholte, Hoeveel en Waarom? Rekenboek voor de lagere school,
met aanwijzingen voor de opl. VA. . • . . 9« druk f 0,15
Hoeveel en Waarom? V B	Se druk 0,15

Van alle Tyden ond «• redactie van C. G. Kaakebeen en Jan Ligthart.
No. 3. Remaert de Vos	ƒ 0,90

G. C. Weeren, Liederkeur voor de school en het leven. 100 Liederen
van Nederl. dichters en componisten, 208 bladz., ingenaaid ƒ 0.50.
geb. in heel linnen	3? druk ƒ 0,65
riTGAVEN VAN J. B. WOLTERS TE GRONINGEN.
OPGERICHt,
1870
GEVESTIGD
E HAARLEM
Grafzerken en Monumenten,
AMSTERDAM -ROTTERDAM- UTRECHT. (j.&amp; J. COOL, FAB*"&lt;ANTEN.
. Aast. Eoek- en SteeidralUerjj, v/h. Eli er man. Harma &amp; Go.

</text>
<image timestamp="2002:08:16:10:36:22.00" size="309961">000001Z4.TIF</image>
</page>
</document>
