<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19090606</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
J667
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
komeet de zon passeert (een pooa hiervoor
en hierna ia de komeet voor- ons zichtbaar)
op 2 dagen na-precies uitkwam loopen nu
de berekeningen nogal uiteen. Drie onder

zoekers vonden respectievelijk 8 April, 13
April en 18 Juni 1910.
Voor de kometen-zoekers is dit een onaan

genaam- ding, maar wy°overige mengchen
zullen tevreden zy'n als er in dat jaar weer
eens een prettige, ouderwetsche, duidelijke
komeet verschijnt, waarvan de bakers ver

tellen, dat ze pestilentie en oorlogen" ver

oorzaakt.
HIIIIIIIIIIHIIIIIIIIIIIIIIIIIINIIIIIIIIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIMIIIIIMIIIIIIMIimilllll

linie ouwen,
Dr. T. en prof. W. SÖDERHJELM, De
Italiaansche Renaissance. Utrecht, H. Honig.
E. W. MOES, FTOIM Hal», sa vie et son oeuvre.
Bruxelles, G. van Oest &amp; Cie.
Dr. Kuyper in de Garicatuur, met een voor

rede fan dr. KUYPER zelf. Amsterdam, Van
Holkema &amp; Warendorf.
HELBNB LAPIDOTH SWARTH, Verzen,
Ansterdam, G. N. van Kampen &amp; Zn.
EDUABD BBOJ£ Verzen. Amsterdam, C. L. van
Langennuyeen.
P. N. VAN EYCK, De getooide doolhof. Zeist,
Meindert Boogaerdt^Jr.
MAÜBITS SABUE, Een ifei van vroomheid.
Bassum, C. fe. J. van Dishoeck.
FRANS BASTIAANSB, Gedichten.
Dr. C. J. WIJNAENDTS FBANCKEN, Benjamin
Franklvn. Amsterdan, My. v. Goede en Goedk.
Lectuur.
JOH. W. A. NABEB, Wegbereidsters. Gronin

gen, G. Bömelingh &amp; Co.
TH. VAN MERWEDB, Thuiskomen. Utrecht, H.
Honig.
J. JURRIAAN KOK, Het Fredespaleis. 's
Gravenhage, Mart. Nijhoff.
H. 8.S. KUYPEK, Hendrick Hudsonin Hollands
dienst. Rotterdam, D. A. Daamen.
• Dr. H. F. HELMHOLT, Wereldgeschiedenis,
afl. 12/L3. Amsterdam, MÜ. Vivat.
P. V/D. VLIET JB. en W. C. J. PASSTOOBB,
Over Staatspeniionneering. Leiden,
Uitgevergvenn. Fntura."
Kaart der Kiesdistricten in Ne Ierland, Am

sterdam, Seyffardt's Boekhandel.
J. ST. LOE"STRACIIEY. Vraagstukken engevaren
«. h. socialisme. Gorcum, J. Noorduijn &amp; Zn.
E. VAN DIEREN, Het socialis'Asch gevaar. Am

sterdam, Maatschappij Vivat".
Prof. dr. WEBNEB SO.WBART, Het Socialisme
en de sociale beweging. Haarlem, H. D. Tj een k
Willink &amp; Zn.
G. G. GIJBES, De verhouding tusschen de
commiezen en de klerken bij den dienst der
Posterijen en Telegrafie. Assen, Laurens
Hansma.
H. E. B. SCHMALHAUSEN, Oier Java en de
J&amp;vanen. Amsterdam, P. N. v. Kampen &amp; Zn.
A. J. H. EIJKEN, De werkkring van den
Contraleur op Java. Den Haag, M. v/d Beek's boekh.
Dr. J. H. F. KOHLBRUGGE, Is grondverhuur
aan suiker fabrieken een zegen o f een vloek voor den
Javaan?. Haarlem, H. D. Tjeenk Willink &amp; Zn.
CHARLES BOISSEVAIN, Tropisch Nederland.
Haarlem, H. D. Tjeenk Willink &amp; Zn.
Mr. J. D. VEEGENS, Schets van het Neder

landsen Burgerlijk Recht. Haarlem, H. D.
Tjeenk Willink &amp; Zn.
Merr. L. BELINFANTE AHN, Kinderbelangen
tófêna een volksbelang, Gfroningen, P. Noordhofl.
Deensche Wet, houdende bepalingen be

treffende Buitenechtelijke kinderen en hunne
ouders, vertaald door E. A. de S. Den Haag,
Avondpos t drukkerij.
De Doofoot m iet Damtiak.
II. (.Slot.)

Ja, laat eens zien," ging Piet voort, en hij
bladerde in z'n boek, Sanders zegt van het
plan van v. d. Meij : Het voldoet aan
aesthetiache eischen van den tweeden rang. Stelt
men de «ischen zoo dat het verkeer ook tot
zijn recht komt, dat dit ook duidelijk uit het
plan 'spreekt, dan is het veroordeeld, ook
het gewijzigde plan. Het is met wijzigingen
niet geschikt te maken. En dan zegt hij
wat ik boven al aanhaalde. Zie mijn plan
vervolgd Piet, lees mijn memorie, dan
zul je zien dat dit standpunt ook mijn
standpunt is geweest; va a den beginre
af heb ,ik geroepen: geef me een inge

nieur, een architect «n een schilder, in n
persoon, en die zal de Damprijsvraag kunnen
oplossen, dat is wereischte. Wat heb je nu
gezien? Dat ze maar allemaal aanvaard hebben
wat de tram hun voorzettej Jury zoowel als
prijskampers. Ik zou je danken! War.
hoorden we nog meer verkondigen" hij
sloeg een blad terug bij die vragen aan
de Jury gesteld? Alweer citeer ik hoor,"
waareciuwde hij, Je moet niet denken dat
ik dat alles maar uit mijn duim zuig;" het
kringlijntje dan om het beursterrein de
directeur der gemeentetram beweerde: de
bedoeling is om, wanneer te eeniger tijd de
wenschelykheid wordt ingezien aan de tram

wagens van eenige lynen op drukke uren een
begin- en eindpunt in den omtrek van den
Dam te verschaffen, daartoe de gelegenheid te
hebben." Mooi zoo, maar wat is daar nu
w«er op aan te merkeli," moest ik zeggen.
Nu, hierop nog niets," zei-die, maar er
volgde nog dat dése oplossing de eenig
mogelijke geacht werd door de directie. Zeker
ook het ry'den tegen den draad in hè. Nou
ik vond die plannen wel wat te ingewikkeld,
en toen ik my'n jegevens thuis kreeg heb ik
dien eigen avond het zaakje totaal veranderd.
Kijk maar" hij wees me aan op zy n platte

grond, alle trams komen van rechts, gaan
naar links, om den Dam, behalve die eene
naar het Rokin, en daardoor is de Dam veilig
te bewandelen. Wat schreef ik ook weer in
m'n memorie (citeerend): waar verlangd werd
ruimte tot opname van stationneerende trams
heeft ontwerper gemeend niet te kunnen
volstaan met twee sporen, n het thans be

staande monument, doch heeft drie sporen
aangenomen, welke elk afzonderlijk voldoende
ruimte bieden voor eenige tramwagens.
Het doel dat hiermede bereikt wordt, is bij
'groote menschenmassa's (vermoedelijk voor
het Paleis verzameld) het tram verkeer achter
om die massa's (over het derde spoor) te
kannen leiden aan de buitenzijde van den
Dam, daarmede het plein geheel vrij van
trams houdend. Wanneer men de aangegeven
pijltjes volgt zal men bemerken dat alle
trams ne richting volgen: die komend van
het Centraalstation, gaan rechts om of rijden
over het midden van den Dam, terwijl alle
trams, gaande naar het Centraalstation, of
een keerpunt hebben op den Dam zelf, van
rechts naar links om het Damplein heen
rijden. Het publiek weet zeer spoedig dat de
trams zich om den Dam heen bewegen
M. A. P. C. POHLHHKKE, Taalbloti, II.
G, ELGEBSMA, Lezen en verwerken.
Dr. A. VANBERKUM, Iransch-Duitsch-Engelsch
leesboek voor handelsscholen, alles te Groningen^
bij J. B; Wolters.
Pn. KUYPEB, Nederl. Taaloefeningen,Ijll.
L. DE VRIES, Eenvoudig Taalwerk voor de
L. School, II.
H. DE RAAF, Verecheidenheden, II.
OLIVER GOLDSMITIC, The Vicar of Wakfiïeld.
Prof. dr. OTTO JESPERSEN, Engel. Leerstukken.
C. GBONDIIODD en P. ROORDA, Poets of the 19
century.
Petites poeiies, pour JEAN et JEANNE.
W. H. DE GROOT. Zangoefeningen.
R. Bos en C. H. STEENBEEK, Mijn teekenboek,
No. 4, 6, 8.
R. Bos', 3e aardrijkskundig teekenboek.
W. H. WISSELINK, Kern van de algebra.
P. WIJDENES en dr. D. DS LANGE, Leerboek
dtr algebra.
Prof. D. HÜIZINGA, Nieuwe uilstapjes in het
rijk der natuur.
3. MULDER, Examenvragen en -ap~aven over
natuurkennis.
Dr. J. E. ENKLAAR, Vraagstukken ten dienste
v. h. onderwijl in chemie.
P. BOSSEN en D. MARS Zeevaartkundige tafelen.
H. HEÜKELS, Geïll. Schoolflora, alles te Gro

ningen bij P. Noordhoff.
P. A. DB LANGE, Hel fiatco van het onderwijs

stelsel in Bengalen.MiiantiT, Herm.Coster &amp; Zn.
Dr..R. A. KOLLEWIJX, Mannelik of vrouwelik.
Zwolle, La Rivière en Voorhoeve.
J. WÉBY, Leerboek der Nederl. Stenographie.
Amsterdam, Schalekamp v/d. Grampel en
Bakker.
J. BOL, H. DOUMA en M. H. LEM, Door spreken
tot lezen, I, II.
M. J. KOENEN, Verklarend Zakwoordenboekje
der Nederl. taal. Groningen, J. B. Wolters.
C. BROERS DE JONGE, Liederen ter gelegenheid
van de Heuglijke gebeurtems. Gron. P. Noordhoff
SCHIDLOF'S Taalmethode praxis, afl. 6—7.
Amsterdam, H. Meulenhcff.
SciiiDLor'éTaalmethode-Praxis, afl. 8—9, De
Man en de Vrouw. Amsterdam, H. Meulenhoff.
Groote Denkers. No. 6, Hegel, door dr. A. H.
DE HARTOG. Baar n, Hollandia-drukkerij.
Paedagigische Vlugschriften, No. 4, A. J.
SCHREUDER, Bezwaren tegen gemengde scholen
voor voortgezet lager onderwijs. Baarn,
Hollandia-drukkerü.
Paedagogische Vlugschriften, No. 5, JAN
LIGTIIART, Vrijheid en discipline in de opvoeding.
LevensTragen, No. 9, dr. C. J. NIEUEYER,
Kan men christen zijn zonder de Godheid van
Christus te belijden. Baarn, Hollandia-drukkerij.
Kerk en Sectie, No. 5, M. BEVERRLUIS, Spiri

tualisme en spiritisme.
Levensvragen. No. 10, HENRY DRÜMMOMT,
Natuurwetten in de geestelijke wereld.
Uit onzen Bloeitijd, Serie I, No. 4, mr. D.
SIMONS, Strafproces en Strafrecht. Biarn,
Hollandia-drukkerij.
Vit onzen bloeitijd, No. 5, Dr. H. BBUOMANS,
Da post in deXVlIeEeuw.
Onze politieke partijen, No. 6, Dr. W. O. A.
baron VAN VREDENBURCH, De Nationaal Histo

rische partij.
Onze politieke partijen, No. 6, Mr. H. P.
MARCIIANT, De vrijzinnig-democratische partij.
Idem, No. 8, A. P. STAALMAN, De
christendemocratische
partij.Pro en Contra:', N o. 4, Hecht van oorlogster

klaring der Staten Generaal, Pro: E. Kempe,
's Gravenhage, C o n t r a: v. d. Mandere. Baarn,
Hollandia drukkerij.
JAN v. D. ZEE, Snu'Jjes, namens de afd.
Amtegengestdd aan de richting der horlogewijzers.
Daardoor is het gevaar van overreden te worden
door trams, uit een NIET verwachte richting
(tegenwo &gt;rdige toestand) geheel vermeden.
Bovendien is thans hec publiek niet meer
voor alle trams aange wezen op den gevaarlijken
vluchtheuvel op het midden van den Dam
(tegenwooidige toestand) doch wordt verdeeld
naar mate van de te nemen richiing. Tevens is
voor het rijtuigverkeer een breede weg vrij

gekomen, dwars over den Dam, vrij van
sporen, en welke het zwaarste verkeer op

nemen kan, zonder het voetgangersverkeer in
gevaar te brengen." Nu me dunkt", zei
ik, dat zoo iets toch waard is, besproken
te worden in een rapport dat de uitkonst
behandelt van een prijsvraag voor een al

gemeen plan van aanleg ..., dat beantwoordt
aau de eischen van verkeer en» welstand..."
citeerde ik uit Piet's plakboek.
't Was Art. l van het programma der
prysvraa?. Piet stoof op: denk je nou dat
ze maar even daarop gelet hebben ? Nonsens,
er staat in het heele rapport bijna niets over
het verkeer!" Hè, zei ik", leg me dat eens
uit, dat kan ik haast niet gelooven. Da toe

stand is nou toch teroerd, en zou dat zoo
moeten blijven?" Waarachtig niet," zei Bak

steen, als ze me niet hooren willen, zal ik
het van de daken schreeuwen, 't ij een
schande zooals 't nu is; en dat rapport"
hy bladerde weer ik zal je laten hooren
wat ze zeggen. Ja, 't is gek, maar 'c is wel
wat in strijd met Sander's meening. Orer
het aangenomen plan heet het: Ook met de
eischen van het verkeer is ten volle rekening
gehouden. Da's brutaal zeg ik... van die
Sanders om dat te dor yen tegenspreken, en
hoe I Sanders zei immers: stelt men de eischen
zoo dit het verkeer tot zijn recht komt, dat
dit duidelijk uit het plan spreekt, dan is het
veroordeeld, ook bet gewijzigde plan. Stel je
voor, hoe durft hij." Nou maar hij zat niet
in de jury, hoe kan hij nou beoordeeler..."
Wat een gesloten plein is", sneerda Piet,
ja da's waar. Maar er zijn er meer die zich
aan die zaak gestooten t ebben, luister maar
wat De Bouwwereld van 29 J ili 1903 zegt:
Maar niet onopgemerkt kan blijven dat de
eigenaardige vluchtheuvelaanleg een ernstig
beletsel is voor het drukke doorgaand verkeer,
in de richting Rokin—Damrak dat nu genoopt
wordt op dit zeer drukke kruispunt tweemaal
de tramrails over te steken. Op
verkeerseischen is bij dit ontwerp weinis; acht ge

slagen." Zei je wat zeg?" vroeg Piet, toen
ik peinzend de drukte van twaalf uur op het
kruispunt gadesloeg, een fraaie studie
voor de jury hè, achteraf, zoo hier in de
Bisschop de zaak eens nader te beky'ker."
smaalde Piet. Zie je nou, als straks het ge
wijzigde plan uitgevoerd wordt, dan blijft de
Dam «03 gevaarlijk, die dubbele sporen doen
het 'm, en die heb ik in mijn plan een beetje
beter gelegd, dan heb je geen last van de
rijtuigen meer. En dan het tweede stuk Dam
dat nu ongebruikt ligt, daar komt dan leven
in maar wat zanik ik tcch, mijn plan
voeren ze immers niet uit, ik was zoo stom
om niet te bedenken dat de Dam een breedte

plein is!"... Breedteplein, hoe meen je dat?"
vroeg ik ietwat verwonderd. Nou da's
dnidelyk, de Dam, zegt men, is breeder, dan
sterdam v. d. Ver. de Dageraad'', alles te
Baarn, bij de Hollandia-drukkerij.
De Man en de Vrouw, afl. 35. Amsterdam.
H. Meulenhoff.
Veilingscatalogus, R1 W. P. de Vries te Am

sterdam.
WOUTER COOL, Luchtschip en Fliegmachine.
Deventer, A. E. Kluwer.
J. KNOITERS W.Kzn , Herinneringen aan ons,
vorstenhuis. Baarn, Hollandia-drnkkerij.
G. B. VAN KRIEKEN, Wees Welkom (Volkg

uit ?ave). Rotterdam, J. M. Bredee.
BETSY, Aan ons Prinsje (Prinsesje).
J. B. HEUKELOJI, Van de Rotte tot de Schelde.
Rotterdam, W. L. en J. Brusse.
Catalogus van Bukman en Sartorius'
Briefrangschik en kaart systeem Fortuna". Am

sterdam, Bukman en Sartorius.
Mededeelingen der Nederl.
Alpen-Vereeniging 1908, No. 2. Rotterdam, Nijgh en Van
Ditmar.
Vragen van den Dag, afl. 6: Dr. H. Blink, Het
rundvee naar zijn geografische verbreiding en
economische beteekenis bij onderscheiden
volken.. Dr, R. G. Ryks, uit de geschiedenis
der slaapmiddelen. William
Davids.Wereldhnlptalen en Esperanto. Handschrift en
familie, enz.
De Ploeg, No. 11: L. Simons, Willem Kloos
en onze letterkundigen, Wat de tachtigers
brachten. Van onder den kouter.
De Nieuwe School. P. J. Bol, opleidig, IV.
Ph. J, Thijssen, De Gastronoom Pedagogen,
III, enz.
Jeugd, afl. 5: Onnk-Soer, Achtergeble

ven. Maufr, In een auto de wereld rond.
M. E. v/d. P„In 't Berner Oberland, enz.
Op de Hoogte, Mei '09 : Voor onze Jeugd.
Feiten van den Dag. J. J. Hof, Van
Orchideeën. Sport. Uit het Kattenboek,
naar het Italiaansch van dr. Rajberti's Snl
Gatto." Mej. Repelius, Reproductie van
de Gang n 'ar het Klooster. Maurits Sabbe,
Hoe Jean Baptiste • Peter werd ran 't vijf

tiende. S. G. Reddingius, Van Harlingen,
Lenteliedje. Talam Hadal, Eetbare Vogel

nestjes. Discipulus, Dilemma. 'Uit de
Natuur. R. V. H., Adolf Wilhelm
Krasnapolsky. Op den Uitkijk. L. Bückmann,
Oe Kinder wieg in den loop der tijden.
J. H. Rössing, Van en op de planken.
Het Nationale feest. Baarsta, Blijdschap.
W. ten Bosch, O eer den kunst van tuinaanleg.
Eigen Haai d, No. 20 : Annie, Haar Ie
rensdoel. In het Bollenland, II. Nany, Het
ergste. Als men oud wordt, naar Jozef
Israëls. Cuculus Canorus, Het Geschie

denisboek. H. J. van Dijk, Blokzyl.
Een goed voorbeeld, enz.
No. '21 : Eenzame, door Fokke Bos, I.
Nederland voor honderd jaren, door Ganeraal
Wüppermann, met af b. Hoe jong Holland
z'n feesten vierde, door J. N. van Hesteren,
I. Herder met kudde schapen op den
Odijkerweg. Oude korenmolen bij Neer

langbroek. Langs de Langbroeker Wete

ring, door J. Adel, met af b. Verscheiden

heid. Feuilleton. Sollanders te Lourdes.
Nelerlandsche Tentzendhig. De Feesten,
alles met afb. ,
De Aarde en haar Volken, No. 23 : M.
Mendell, Op den Tarn. De jachtluipaard als
huisdier in tuinen en parken. Hoezee,
hoezee, de Tram rijdt op Flakkee. Hen

drick Hudson in Hollands dienst, ens.
iiitmiiiiiiiiiiiirmHhi
lang, de as loodrecht op het Paleis is de
kortste en d&amp;irom. . . ." Daarom moet die
andere kant ever het Paleis bebouwd wor

den," vulde ik aan. Maar is het wel zoo, vroeg
ik, en ik keek eens naar buiten. . . Verdui

veld zeg, als 't eens niet waar was," riep ik.
Piet lachte hoonend en triomfantelijk: ,,'lisniet
waar, ik heb 't gemeten, 't is een fictie, 't is
juist omgekeerd. Ga mee," en hij trok me
naar buiten, nou afpassen." En c f ik al
tegenstribbelde en riep dat. ik 'm wel ge

loofde afpassen" zei-ie, je moet je
proefondervindelijk overtuigen van deze
enorme waarheid : de Dam is langer dan
brt(d. En hij ooievaarde vooruit en ik ne

geerde hem zoo'n beetje, want de menschen
keken zoo raar naar hem. Maar mee zou ik,
en tellen alejeblief. Nou, hij had gelijk en
als hij nu maar niet zoo driftig was
weggeloopen, bedacht ik me, dan hadden we 't
even goed op den plattegrond kunnen méten.
Ai, de Dam gén breedteplein, wie had 't
dddrover ook weer zoo druk gehad, piekerde
ik, 'k had er toch van gelezen, zeker ook
weer iets van dien meneer Sitte. Piet herin

nerde 't zich ook, maar 't stond niet in z'n
plakboek. Maar invloed héft 't gehad," ver

zekerde hij, je kon zoo merken aan alles dat
de lui die niet zoo dachten, nul op 't request
zouën krijgen. Als de kopstukken zoo'n idee
aanhangen doe je 't best maar gauw je
meen!ng te herzien, ook al blijkt achteraf de
premisse fout... je bent ven! at woord." Ik
begreep hem wel, hy is altijd zoo sarcastisch
in zijn uitingen.
Het begon net te regenen en we zoch

ten een schuilplaats op in Polen. Piet
vond dadelijk aanleiding hierin om over
zyn plan door te gaau. Daar heb je
't nu", zei hij, als ze nu mijn Passagebouw
hadden gezet" ____ dan hoefden we hier
niet neer te strijken'', vulde ik aan. Maar
wat bedoel je eigenlijk, Passagegebouw, waar
dan?" Wel, op 't ouwe beursterrein natuur

lijk, kijk dit ding", en meteen hield hij me
een foto voor m'n neus, dit dingetje van
'n anderhalf miljoen, met kantoren bovenin,
luxekantoren, man, voortzetting van de beurs,
vlak by, pantoffelparade als 't regent." Ik
begreep nu. 't Was een reuzengebousv wat
hij liet zien. En hij lachte maar.
Fantasie, man, gén platte grond, hoor,
onnoodig, zie program na, allén opstandjes,
aesthetigch stadsbeeld en zoo, zuiver lucht

kasteel. Wie zal 't bouwen? Ikke niet ikke.
Ja, kijk maar raar", zei-ie tegen me, want
ik begon weer te twijfelen en dat zag-ie,
ja, fantasie-architectuur; denk je nou dat
ik daar voor m'n waarde collega's, ideeën ga
fokken, en hun die laat er?en, dank je,
kunst is onbeschermd in ons land, je mag
je op alles inspireeren" wat je goed lykt
ze maken je niks. Daar willen ze een
aesthetische bebouwing en geve a gén waar

borg dat je plannetjes uitgeroerd worden I
Je hebt eigenlijk vooruit de zekerheid dat ze
de doofpot in gaan, net als de rest, ja, jong
de doofpot, de groote doofpot van het
Damvlak, dat is 't. De opzet deugde al niet. De
B)uwwereld zei 't alweer. Moest 't een bank

gebouw worden of 'n hotel, of 'n warenhuis?
Dat vooiuit te voorspellen is natuurlijk niet
mogelijk en niemand kan dan pok een verwijt
No. 24: Jacques Tournadour d'Albay, De
verwoeste steden aan de straat van Messina.
Kerbela, Het tweede Mekka. Voor vreem

delingenverkeer op groote schaal aan het
werk, enz.
Revue der uitvindingen en ontdekkingen, No. 1:
De Zuidpool-expeditie van Shackleton, De
jongste opgravingen der stadsmuur van
Jericho. Fundeeringen van hooge gebou

wen. De fabrikage van Robijn en
Sapphier, enz.
De Lever.de Natuur, afl. l: Jac. P. Thy'sse,
Een inbraakstudie. Dr. H. W. Heinsius,
Een merkwaardige plant, E. Heimans,
Gesteenten, enz.
Mokichott, No. 43: Prof. B, Metschnikofi,
De natuurlijke verdedigingsmiddelen van het
organisme tegen infectieziekten. Eerste
Hulp bij ongevallen, enz.
No. 44:- Prof. E. Metschnikoff, De na

tuurlijke verdedigingsmiddelen van het orga

nisme tegen infectieziekten, enz.
No. 45: Dr. Ch. Bles, De blijde Gebeur

tenis, Een goed voorbeeld. Dr. H, Pinkhof,
Herman Boerhaa7e. Andreas Otto, Bittere
aman ielen.
N o. 46 : Dr. Ch. Bles, Traumatische Neu

rose. Dr. H. Bijlsma, De oorzaken der
doofstomheid.
iiii'.pr.MiiiiimiHiiiuiiiiiiimiiiiimiiimiMimHiimniimiii lliiiiiillliiiiiliiiiiiiiifliiiiiiiiiilliMiiiiiitliiiiiiiiliiiiii
HnisloMelijke Wetenschap.
Het dienstmeisje, wiskundig
toegelicht.
Leerstelling: Indien twee mogelijkheden
bestaan, kiest een dienstmeisje steeds de
verkeerde.

Expositie: Ik heb twee pantoffels a en b.
Zij staan onder mijn bed, waarop matras y
en piluw z. Zy kunnen er op eene wijze staan,
die het mij mogelijk maakt ze te vinden, en op
eene wyze, die het mij onmogelijk maakt ze
te vinden.

Stelling: Ik zal ze niet vinden.

Bewijs: Noem ik het' dienstmeisje M
en trek ik in gedachte twee lijnen M a
en M b zoo duwt M de pantoffels a en b zoover onder het bed, dat zy tegen den achter

grond komen te staan. Daar zoek ik ze niet, daar ik niet gewoon ben onder het bed rond
te klavieren. Bijgevolg vind ik ze niet. Hetgeen te bewijzen viel: quod erat demonstrandum.

Leerstelling: Indien een cirkel-rond maar
recht-geaard dienstmeisje op een waschtafel
een vloeistof vindt, die men niet kan missen,
giet zij ze weg.

Expositie: Op de waschtafel W bevindt
zich het tandwater G.

Stelling: Ik zal mij zonder tandwater moe

ten behelpen.

Bewijs: Het tandwater G kost l gulden 50.
Wordt het uitgegoten zoo zal de waarde van
dat tandwater G worden tot o. Daar M,
wanneer ze staat voor twee mogelijkheden,
steeds met mathematische- zekerheid (deze
mathematische zekerheid vindt men bewezen
naast fig. 1) zich wendt tot de verkeerde,
zal zy het tandwater uitgieten. Bijgevolg zal ik mij zonder tandwater moeten behelpen.
Hetgeen te bewijzen viel: quod erat demonstrandum.

Leerstelling: Plaatst men in een vierhoekige
slaapkamer naast een gordijn een dienst

meisje, zoo is de slotsom vierkant een onge

luk.

f.xpositie: Vóór het venster F bevindt zich
een gordijn, dat daar uit zichzelf niet van

daan gaat.

^^ Sttlling: Het dienstmeisje M trekt net zoo
\^9 _—^ ^L l rï)«^ l ^ang aan ^et gordy'ntouw S, tot het gordijn
Ly^3y~i J l VS.cC» l het niet meer houdt en naar beneden valt.

^J^SL^^Vl V | *fCJcJ Bewijs (uit het ongerijmde): Ware S sterker
* *^^ •• • l dan M, zoo zou het touw, het dienstmeisje
omkringelehd, dezelve in tweeën deelen. Daar
evenwel Mientje sterker is dan het
gordijntouw, gaat helaas niet het meisje maar het
gordijn kapot, en het ongeluk is gebeurd.
Hetgeen te bewijzen viel. Quod erat demonstrandum.
treffen over deze onvolledigheid van het
programma...." Zoo, nou daar denk ik anders
over. Moet je in Duitschland probeeren, kom
'sinMiinchea, daar vertellen ze 't je wel anders.
Hier kan de gemeente niet ingrijpen, het
particulier initiatief doet hier alles l"
Of niemendal," zei ik langs m'n neus weg.
Juist dal is 't, denk je dat er lui hier een
millioenengebou v durven zetten,
particulierweg? Hebben ze niet de Beurs net zoolang
beknibbeld en beknabbeld tot hij scheurde
van ergernis ? En wie legt 't loodje dan ?
Déarchitect, die heeft 't gedaan. In Berlijn
durven ze wel een restaurant van anderhalf
miljoen zetten en't gaat! Maar hier ? Ik geef
geen duit om dat particulier initiatief. Maar
wat zei De Bouwwereld ook nog meer?
Daarmede stond de geheele prijsvraag van
meet af aan op losse schroeven snap je
nu " vroeg Piet en hij staarde me door

dringend aan, snap je nu dat ik den nadruk
legde op de verkeerseifchen ? De rest islarie,
wie zal een kooper dwingen aeathetisch te
bouwen ? Als je verkaveling bruikbaar is,
vooruit dan maar, als de duiten er maar
uitkomen is immers Amsterdam gered. En
op die blouwblokken kan alles gezet worden,
wat geeft 't of we al schetsen en
aquarelleeren, daaraan hebben de geldmannen toch
lak, ze bouwen lekker zooals zy 't willen.
Maar 't programma wilde toch wat aeathetica"
wierp ik er tusschen. Jawel, 't staat erin,
twee perspectivische sche.sen van het
aeattutisch stad ibeeld, je mocht ook aquelleeren
erbij. De rest van het programma handelde
over de verkeerswegen ... dat leek mij de
hoofdzaak toe. En verduiveld hij sloeg
zich tegen 't voorhoofd ik was gek genoeg
dat te denken. Neen man, hoofdzaak waren
de mooie prentjes mét lijst alsjeblief en
koperen plaatjes, de rest was maar bijwerk.
Ik had g-!en lijstjes en wel schetsen en de
anderen wél lijstjes en geen schetsen maar
volledige teekeningen. D in leg je 't af, hè,
dat zien ze dadelijk, die vent deugt niet l"
Ik trachtte hem te kalmeeren, sla toch zoo
niet door, hoe kan je nou zooiets onder

stellen", mau- jawel, hij raasde door. Denk
je dat je met engelen te doen hebt, 't
zijn maar gewone menschen hoor, het oog
wil óók wa-, hebben, je kunt toch niet
diinkomen met 'n schets in zwarte lijnen
alsjeblieft anders ben je er dadelijk uitge

schift neen dan moet je doen als de
prijswinner die de eerste prijs niet won maar
wel kreeg, vogelperspectief meneer. Stom dat
ik daar niet aan dacht toen, ik teekende die
schetsen uit 't handje, eu als je nou een
driehoek had genomen, was 't gauwer klaar
geweest maar de jury wou 't wel zoo
zien want wat zeien ze: de schetsen in vo

gelperspectief geven van het ge lachte stads

beeld een goede voorstelling. Da's toekomst

muziek man, als de Zeppelin I over Amsterdam
vaart, kun je als je d'r in zit, 't controleeren
als 't dan staat, wat Van der Mey dacht."
Je hadt rekening moeten houden met de
luchtvaart," lachte ik, dat hoort bij
luchtkasteelen." Nou, je houdt me voor den gek,"
zei Piet boos, ik dacht heusch niet zoo zwaar
over die architectuur, maar dat dat is
kras hoor. En de jury zei nog vooiuit: door
het programma is ter beoordeeling van
het uiterlijk aanzien twee perspectivische
schetsen gevraagd, mér niet. Daaraan
heeft men zich te houden. Uit den aard der
zaak zullen de schetsen, door de kleine schaal,
al zeer weinig van uitgewerkte ontwerpen
hebben enz". Ik peinsde hoe 't kon dat men
dan tenslotte hierop de ontwerpen beoor

deelde en zei dat aan Piet. Je hebt gelijk,
ditmaal", was 't antwoord, ik snap het óók
niet of eigenlijk ... je moet bedenken, 't
waren architecten die oordeelen moesten, en
't bloed kruipt waar 't niet gaan kan zegt
't ouwe spreekwoord. Dat is 't denk ik. Ik
denk dan ook dat de aquarel 't 'm gedaan
heeft, want die vogelperspectief als je 't
gezien hebt, ben je 't met me eens, je
ziet er niets aan. 't Is net of je je portret
laat maken loodrecht boven je hoed, dan
kry'g Je een bol en 't puntje van je neus er
net op. Maar 't mooiste heb ik nog voor 't
laatst bewaard pagina 6 van m'n plakboek,
heb je 't, lees dan eens". En ik las :
Bij de keuze uit de hierboven besproken
tien laatste plannen is de Jury geleid
door de volgende overwegingen :
Ie. dat het Damplein in verband met de
eischen van het programma waarbij de ont

eigening niet mag worden overschreden, een
zoo eenvoudig mogelijke, gesitueerde afslui

ting van het plein moet krijgen (bedoeld is
zeker een zoo eenvoudig mogelijk gesitueerde
afsluiting) ;
2e. dat aan de eischen van het verkeer op
voldoende wijze moet worden voldaan;
3e. dat het stadsbeeld een aangenaam en
tegelijk monumentaal aanzien moet krijgen;
4e. dat de finantieele uitvoerbaarheid zoo

veel mogelijk is gewaarborgd.
Nu, en ?" vroeg ik. Wel, je kunt nog
niet lezen," zei Piet. Zie je dan niet wat
ik zie? De jury heeft zich bij de laatste keuze
laten leiden door overwegingen, als volgt. En
bij de rste keuze vraag ik nou, is daarby
óók gebruik gemaakt van déze overwegingen,
of niet? Of is daar runt overwogen op deze
wyze, maar geschift, hè? Da's gemeen hè,
maar 't staat er en. . . ." Nou val je me
tegen, Piet," zei ik, dat te denken, je be

grijpt toch dat de jury niet alle ontwerpen
kan bestudeeren en memories lezen, kom
dat zou jij ook niet doen, je ziet toch dadelijk
wie 't knapst is." In 't aquarelleeren of de
vogelvlucht?" spotte hij, .,kom je vaart in
mijn schuitje man, je zegt 't zélf. Maar ik
vind 't geen manier om een stadsplan te
beoordoelen, da's goed voor schilders,
maar dat is hier ook al mie, want platte

gronden en gevelteekeningen vielen niet
te beoordeelen, 't was fantasie man, de
heele boel, lüeht, lüht en wie nou
maar aesthetisch voor den dag kwam was
de man. Of je al op het groote plein een
paar tramhuisjes plakte, kwam er niet op
aan . . . overreden voetgangers, niemendal
hoor we varen toch straks per luchtschip,
de vogelperspectief is déperspectief van de
toekomst ---- "
Meer hoorde ik niet, ik was buiten Piet's
bereik en liet hem maar praten. Wat kan de
vent je doorzagen!

P. J. W. J. v. D. BUKGII,
Ren k u m, 16 Mrt. '09.
. Ingr.

</text>
<image timestamp="2002:08:16:07:43:05.00" size="542594">000001XX.TIF</image>
</page>
</document>
