<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron></Bron>
<Datum>19330819</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Passagiers- en Goede
Ir. H. E. VERSC
l * •&gt;
t**n
- ^
Bijna een eeuw geleden werd de spoorweg tugschen Amsterdam en Haarlem in dienst gesteld, en
wel tusschen de Haarlemmerpoort te Amsterdam en de Amsterdamsche poort te Haarlem.
De reistijd van vier paar treinen bedroeg een half uur. Dit beteekende een belangrijke
versnelling in vergelijking met diligence en trekschuit, en leidde tot eene betrekkelijk snelle
uitbreiding van het nieuwe verkeersmiddel. De aanleg van door particulieren gebouwde spoor

wegen (Hollandsche Spoor, Rijnspoor, Centraal Spoor) werd in de tweede helft der vorige eeuw uitgebreid met Staatsspoorwegen in h(
Noorden, Oosten en Zuiden des lands, benevens iniNoord-Holland ten Noorden van het IJ. In 1890 werd de Rijnspoorweg door het Rijk genaas
en aan 8.8. in exploitatie gegeven; het net vaniH.S. werd met grootendeels minder belangrijke lijnen uitgebreid'. Bij deze concentratie ble(
de concurrentie bestaan en werd het medegebruik op verscheidene baanvakken ingevoerd, zooals Amersfoort-Utrecht-Rotterdan
Rotterdam-Esschen (grens) erx Almelo-iSalzbergen. Bij de fusie in 1917 hebben de beide Maatschappijen haar exploitatie vereenige
Het net bestaat thans uit 3639 km. spoorweg, waarvan 2435 km. hoofdlijnen, 963 km. locaalspoorwegen en 251 kn
tramlijnen. Daarvan hebben de twee Maatschappijen in eigendom 834 km., terwijl 1887 km. van het Rijk en 917 km. va
anderen gehuurd worden. Onder laatstgenoemde zijn er eenige, die (althans wat het reizigersverkeer betreft) catemiteu
geworden of gebleven zijn, maar waarvan de met medewerking der Regeering gemaakte contracten slechts b
betaling der aanlegkosten kunnen vervallen.
Na den oorlog is het reizigersverkeer sterk gestegen, daarna vond een inzinking plaats tot 1926; i
1930 was het verkeer grooter dan ooit, het was ruim anderhalf maal zoo groot als in 1913, terwijl d
bevolking 30 % was toegenomen. Ook met gewone plaatskaarten is het reizigersverkeer gesteger
echter veel minder dan met abonnementen. Laatstgenoemd verkeer werd van 1913 tot/me
1930 bijna driemaal zoo groot, terwijl de opbrengst ruim viermaal zoo groot werd. He
verkeer van abonné's bedroeg in 1931 40 % van hft totale verkeer (reizigerskilometers
en 23 % van de totale opbrengst. In 1930 en 1931 werden gemiddeld per dag 10 millioei
reizigerskilometers afgelegd, d.w.z. eene totale reislengte gelijk aan 250 maal den omtre",
der aarde, doch bij 8 millioen inwoners slechts 1250 meter per inwoner en per dag.
De totale opbrengst van het reizigersverkeer bedroeg in 1930225 % van 1913; hc
reizigersverkeer (reizigerskilometers) zonder abonné's steeg slechts 20 %. De geringer
stijging is ongetwijfeld aan auto's en autobussen toe te schrijven, en aan auto's misschiei
tweemaal zooveel als aan bussen. Sommige buslijnen zijn aanvoerend voor den trein;
zij kunnen dit geheel worden, indien zij niet trachten, het verkeer transiet de stations
alwaar de sneltreinen stoppen over te nemen. De gemiddelde afstand, door treinreizigers
afgelegd, bedraagt slechts 34 km.; afstanden tot ongeveer 10 km. zouden op den duur
aan de bus kunnen worden afgestaan. Voor de bediening van dagelijksch spitsverkeer
(forensen met trajectkaarten) toont echter de bus veelal geen belangstelling.
Met het reizigersverkeer houdt het vervoer van rijwielen nauw verband. Het bedroeg in
1932 4 a 5000 per dag, waarvan in Augustus gemiddeld 11000 per dag. Van 1932 op 1933 daalde
het aantal in het eerste kwartaal van 267000 op 220000; in het tweede kwartaal steeg het
echter van 375000 op 395000. De gunstige invloed van de verlaging der reizigerstarieven was
hier dus sterker dan de voortwoekerende crisis.
Van de moeste spoorwegen in Europa is de opbrengst van het goederenvervoer twee- a drieinaal
zoo groot als van het reizigersvervoer. Door het goedkoope vervoer te water zijn echter in Nederland
beide opbrengsten nagenoeg gelijk. Bij dit betrekkelijk geringe goederenvervoer naar schatting
gemiddeld 2000 ton per km. spoorweg en per werkdag had dan ook (naar de meening van
N.S.) het aan het Julianakanaal en aan het Twente-Rijnkanaal besteedde geld beter kunnen
worden benut. (Ook de toevallige totstandkoming van den verkeersweg over den afsluit

dijk van het IJsselmeer heeft de econ. positie der spoorwegen geenszins versterkt). In den
loop der jaren is dan ook weinig winst gemaakt; het vervoer heeft plaats tegen den
kostenden prijs. De kosten van reizigers- en van goederenvervoer kunnen bezwaarlijk
worden gesplitst. Bij de Duitsche Rijks- spoorwegen worden daarvan
echter sedert jaren onverbeterlijk nauwkeurige gegevens ver

zameld, en deze toonen aan, dat • ^^MBk^ bij Duitsche verhoudingen
de verhouding van de kosten ^^^^^T vancenreizigerstrein-km.
tot eeri goederen- ^^^^^M^^^ trein-km. 2 : 5 be

draagt. Aldus ^^^^^^^^^^^^^f±_ berekend komt een
'SM
&amp;&gt;"
»:••
1Ü^S
li.^*-/-1

** 'j
•«i,

••&gt;iv
"* ,

</text>
<image timestamp="2002:09:26:16:55:22.00" size="242932">D2006RT.TIF</image>
</page>
</document>
