<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron></Bron>
<Datum>19330819</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
MarniX'Zangers
«--4, l i
De Groem Amsteritammw van 26 Augustus 1888
No. 2934
Melis Stoke
Teekenlngen Haringen van Beek
verlüierde lichamen
t»
f1

l¥,
' Zij die hebben deelgenomen aan de jongste
Noorsche reis .van het mailschip Marnix van
"St. Aldegonde dragen de herinnering in zich om aan
'een weergaloos natuurgenot, aan een paar zeer lieve
oogen waarin men, .gebogen over de reeling, heeft
•gestaard, aan lange, feestelijke avonden en eene
'opeenvolging van boeiende gebeurtenissen.... en
'aan. de Marnix-zangers.
; Niemand wist tot dusverre wat Marnix-zangers
; waren. ~
Tot op zekere hoogte zijn wij allen, Nederlanders,
trouwe Marnix-zangers voor zoover wij gaarne en
«it vollen borst het aloude Wilhelmuf.-lied plegen
aan te heffen wanneer zich de gelegenheid daartoe
.maar eenigszins voordoet. Maar er zijn nog andere
Marnix-zangers.
En dat zijn de hofmeesters en koks,
bar• bedienden en patissiers en wat al meer die
be. hooren tot het veelhoofdig civiel personeel van
j een naailboot.
., Op een avond, toen het cabaret aan boord de
reizigers vermaakte, werden ze aangekondigd.
En ik vergeet niet de verheugde
verrassingwaarmee men een stoet van mannen gekleed in de
;tmiform hunner waardigheid, het podium zag
bestijgen.
Daar waren de correcte hofmeesters die onze
stoelen aanschuiven en ons de spijs- en wijnkaarten
voorleggen.
Daar waren de koks met hunne witte kleeren en
hooge mutsen die in het verborgene van den scheeps

romp hun verfijnd genot fabriceeren.
Daar waren de mannen van wie men gemeenlijk
alleen de bovenste helft ziet, aangezien de onderste
door een houten bar-tafel aan het menschelijk oog
onttrokken is....
Daar waren ze allen en schaarden zich tot een
groep voor de verbaasde oogen der toeschouwers.
En ze werden ons voorgesteld als de
Marnixzangers, de dienaren van de vocale kunst zoowel
als van de gastronomische en restaurant-technische.
Het werd stil en men staarde in de ernstige en
onbewogen gelaten.
Ernstig ingestudeerd

Do kapelmeester fluisterde de tenoren en bassen
eenige i.iatste waarschuwingen in het oor, en het
werd een moment van spanning toen de leider de
armen ophief.
Wat toen geschiedde is eigenlijk te ingewikkeld
om te beschrijven.
Alle koorleden deden tegelijk de monden open,
en reeds na de eerste klanken die er uit voort

kwamen, opende ook het publiek de monden....
Niet om mee te zingen of te gapen, doch uit
loutere verbazing.
Want dit was een goed, een ernstig ingestudeerd
a-capella-koor. ../'
De hofmeesters en koks, de bannen en patissiers
zongen een lied van-de arbeidsvreugde, waaruit
ik mij herinner dat ze niet klaagden noch morden,
dat ze huu vreugde vonden in deze uiting van
kameraadschap en saamhoorigheid en dat ze
trouw naast elkander stonden voor hetzelfde doel..
Dit doei nu, de verzorging van mijn in deze
ssheepsatmosfeer wel eenigszins verluierd lichaam,
kon mij niet anders dan sympathiek zijn.
Doch juist die gedachte, de wetenschap dat al
deze mannen samenwerkten en zwoegden teneinde
mij op de aangenaamste wijze vadzig en lui te
doen zijn, beschaamde mij uitermate, temeer
waar ze zich naast hun arbeid nog weer een tweede
ingespannen werk getroostten door het genoegen
dat zij in hun streven bleken te scheppen in zoo
harmonieusen samenzang ten mijnen opzichte te
uiten.
Er zijn dienaren die, na het gedane werk, een
zucht loozen en den meester trachten te vergeten
met alle verstrooiingen waartoe hun loon hen in
taat stelt. -Sf
tfcör
in ndbungïkoffiehuizen


Er zijn ook dienaren die in de uren van hun
ledigheid vervuld blijven van de gedachte aan hun
plicht en verantwoordelijkheid.
Maar dat er bovendien nog dienaren zijn die hun
vrijen tijd besteden aan het oplossen van het
moeilijke vraagstuk hoe de arbeidsvreugde op de
schoonste wijze kan worden geuit, ziehier iets dat
nieuw voor mij was.. ..
En nieuw moest het ook voor mijn mede

passagiers zijn, want hun applaus was spontaan
en frenetiek.
De verwende en vertroetelde passagiers brachten
hulde aan hun verwenaers en vertroetelaars die
deze activiteit verre uitstrekten buiten de grenzen
van de normale en gehonoreerde plicht.
En dit was een mooi moment.
Te fraaier nog was het doordat de koorzangers
tenslotte hun arbeidssfeer sublimeerden door
menus a capella te zingen.
Vaak heb ik keukenmeiden hooren zingen over
liefde, matrozen over begeerlijke vrouwen en
soldaten over drank.
Maar nimmer hoorde.ik advocaten zingen over
de vreugde van de toepassing van het Burgerlijk
Wetboek van Straf recht,Notarissen over de schoon

heden van het kadaster, artsen over leverziekten
en ingewandsstoornissen.
Ditmaal hoorde ik koks en hofmeesters in samen

zang getuigen, niet van liefde of teleurgestelde,
onbeantwoorde, vergeefsche en hopelooze liefde,
doch doodgewoon van het heerlijke van malsche
kippen, saladen, versche groenten en prachtige
vruchten.
En dit nu, de sublimeering van de beroepsplicht,
maakte het optreden van de Marnix-zangers in
hun pretentieloos doch stellig goed koor tot zulk
een vreugdige verrassing
Verbijsterender echter nog was het om, eenige
uren later, deze zelfde lieden weer in de correcte
afpassing van hun beroepsplicht aan te treffen.
Denk eens aan hoe het zou zijn indien, na afloop
van het Mengelberg-concert, eenige leden van het
orkest in hun rok biertjes zouden aandragen in
naburige koffiehuizen, indien de acteurs van de
schouwburg plaats hadden genomen achter de
bars van hotels of indien ge hen bezig wist in de
verborgen keukens van de gelegenheden waar ge
uw souper gaat nuttigen.
Het is alles te onwezenlijk om te kunnen bestaan.
En toch bevat de romp van het mooie mailschip
de verwerkelijking van dit denkbeeld: de werke

lijke artistieke prestatie als hoogste collectieve
uiting van arbeidsvreugde en saamhoorigheid....
Bravo, Marnix-zangers....
Trekt lang nog zingend langs d? oceanen, waarop
meer mogelijk is dan wij te land, in deze moeilijke
tijden mogen verwachten aan te treffen....



Nieuwe uitgaven

Vlieg-handboekje van den A. N. W. B.
De Algemeene Nederlandsche WielrijdersBond,
die er slag van heeft om met den tijd mede
tegaan, soms zelfs dezen vooruit te loopen, heeft
de laatste jaren ook het vliegwezen onder zijn
breede hoedende vleugels genomen. En wat de Bond
aanpakt, doet hij goed. Dat bewijst ook weer heb
thans verschenen Vlieg-handboekje, ten dienste van
militaire en burger-vliegers, sportvliegers en andere
belangstellenden, waarin vele wetenswaardigheden,
staan, die elke vlieger moet kennen of in elk geval
weten te vinden, en die nu hier bijeen Is.
Het handige, practisch ingerichte boekje bevat
een alphabetisch register van Nederlandsche lucht

vaart- en noodlandingsterreinen vóór
landvliegtuigen, met vermelding van de magnetische koersen.
en de kilometerafstanden tusschen deze terreinen ;
verder aanwijzingen bij noodlanding voor vliegers
van de Nationale Luchtvaart School (N. L. S.),
instructies bij noodlanding voor vliegers van de
Luchtvaartafdeeling; een alphabetisch register
^van de letters voorkomende op de gashouders in
Nederland en een kaartje, waarop alle in dit.
register beschreven landingsterreinen zijn aan

geduid.
Van elk der 21 luchtvaart- en noodlandings

terreinen geeft het boekje een schetskaartje ert
een kaartje in driekleurendruk van de omgeving,
met opgaaf van de punten van aansturing, de
grootste afmetingen, de omgeving, bodemgesteld

heid, ev. vermelding van windaanduiding, en
van waarschuwing, de plaatselijke ligging, opgaaf
van telefoon, post- en telegraafkantoor, hotels*
medische hulp (met vermelding van telefoon

nummers), ev. gelegenheid tot het doen van her

stellingen, tot het verkrijgen van weerberichten;
en van bedrijfsstoffen (olie, benzine, enz.), de al
of niet aanwezigheid van douane en van
vliegtuigloodsen en vermelding van de verbindingen
(auto-verhuur-inrichtingen, autobus- of
bootdiensten, taxi's, enz.).

Mensch-Techniek-Arbeid, door Prof. Ir. W.
Schermerhorn. Uitg. Vrijzinnig
ChristJeugdcentrale, Utrecht.
Dit werkje is No. 3 in de serie Pinkster '33".
In kort bestek wordt verdieping gegeven aan het.
inzicht in de verhouding tusschen de tegenwoordige
mensch en zijn techniek. Een zakelijk en klaar
betoog waarin vaak op eenvoudige wijze een
einde gemaakt wordt aan critiekloos navertelde
overleveringen en stokpaardjes, waaraan schrijvers
van technische en maatschappelijke verhandelingen
zich graag schuldig maken. L.
KLEURECHTE
CRETONNE
12O cM.
BREED

0.75
PER Mtr.
XNDER
ZONEN
ft.

</text>
<image timestamp="2002:09:26:17:24:27.00" size="278804">D2006S6.TIF</image>
</page>
</document>
