<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18870109</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Het auteursrecht voor den inhoud van dit Blad wordt verzekerd overeenkomstig de wet van 28 Juni 1881 (Staatsblad No. 124.)
S*-. 's*-*r
Verschijnt eiken Zaterdagavond.
Uitgever: Tj. VAN HOLKEMA, te Amsterdam,
Keizersgracht 436.
Zondag 9 Januari.
Abonnement per 3 maanden ...... f 1. . fr. p.
Afzonderlijke Nummers aan de Kiosken verkrijgbaar . .
Advertenliën van 1—5 regels f 1.10, elke regel meer . .
Reclames per regel ....... . ..... . .
ƒ.1,15»
O.tft.
0.2Q.
I S H O V D:
DE PACHTWAARDE VAN DEN BODEM.
"FEUILLETON: Zjj houdt zooveel van kinderen,
naar het dnitsch van Max Eretzer, I. VAN
OVER DE GRENZEN, door E. D. Pgzel.
Brieven van een gerepatrieerde, u, door Baron
Th. B. UIT DE BISSCHOPSTAD, door H. v.
t Sticht. KUNST EN LETTEREN: A. van
loer. Het Tooneel te Amsterdam, door Alb. Th.
Muziek in de Hoofdstad, door H. C. P. D.
Egmont, Een nabetrachting op een
Nieuwjaarsrepliek", door Justus v. Maurik Jr. Over
boeken, u, door W. P. C. K. Engelsche let

teren, Aotsr Agnes van Egmond. Een nieuw
W«rk v*p Sully Prudhomme. Nederl. liederen
-uit Troflfaren t\jd, door Alb. Th. • VARIA.
SCHAAKSPEL. De ploert, naar Arthur
Heulhard. ALLERLEI. RECLAME.
HAN, DEL. BEURSOVERZICHT, door E. B.
TE HUUR. ADVERTENTD3N.


De pachtwaarde van den

bodem.
Het Statistisch Instituut, gevestigd in het
"Universiteitsgebouw te Amsterdam, onder

scheidt zich door grooten werklust. Het heeft
iet oog gevestigd op de vele leemten die
ten onzent in de statitiek bestaan, en tracht
zooveel mogelijk die aan te vullen. Zoo blijkt
reeds uit de inhoudsopgaaf van het jongst
verschenen Nr. zijner Bijdragen. Men leest
daar onder anderen: Het nut van beroepstel

lingen. Arbeidersbudgets. Statistiek der pacht

en koopwaarde van den grond, enz.
Terecht schrijft het omtrent dit laatste
pont; «Het mag verwonderlijk heeten, dat
•een zoo gewichtig economisch feit als de
waarde van den bodem betrekkelijk zoo wei

nig statistisch bewerkt is, dat wij nevens zoo
goed als volmaakte, prijsstatistieken van
alle «anigszins belangrijke artikelen, nevens
arbeidsloon-statistieken, die in veel landen
«Ik jaar beter en vollediger worden, nog
slechts schaarsche gegevens bezitten om ons
een heeH van de fluctuatiën der
bodemwaarde in verschillende landen te geven."
Doch, zoo blijkt uit het vervolg van de in

leiding tot de statistiek der pacht- en koop

waarde van den grond, het is zeer moeilijk
de noodige gegevens te verzamelen. »Vele
koop- «n huurcontracten komen onder de
oogen «der ontvangers van de registratie".
»Men kan het grondmaterieel niet fraaier
en vollediger wenschen. Maar wie den loop
der achtereenvolgende pacht- en huurprijzen
van a zelfde perceel, of van een aantal
perceelen, wil nagaan, vindt daarvan geene
voor het publiek toegankelijke
aaiiteekeningen of registers."
Voor Nederland konden de bewerkers van
Feuilleton.
Zij lonit zooveel van Mm.
naar het Duitsch

VAN

MAX KRETZER.
Mevrouw R. is in de salons van zekere
kringen der Berlijnsche samenleving, waarin
men met voorliefde zich wijdt aan letteren en
kunst, een zeer bekende persoonlijkheid. Een
Depaald deel der mannenwereld fladdert in 't
bijzonder om haar heen, ten einde zich hare
gunst te verwerven. Men kan haar eigenlijk
niet rechtstreeks »schoon" noemen, ze heeft
geen Juno-gestelte die reeds door hare ver

schijning alleen den blik der mannen weet
•te boeien en daardoor de jaloezie der vrouwen
opwekt.
Neen, Mevrouw R. is een zeer sierlijk ge

bouwd, fijn schepseltje en hare voortdurende
beweeglijkheid heeft niets gemeen met de
waardigheid van sommige eerbied inboezemen

de persoonlijkheden van haar geslacht; maar
zij heeft het voorrecht bij uitstek «interessant"
te zijn. Zij is geestig, lieftallig, koket en le

venslustig, ze heeft steeds een goed humeur
en mist eindelijk alle preutschheid, wat aan
hare aanbidders het recht geeft, haar nog be

geerlijker te vinden en zich de grootst moge

lijke vrijheden te veroorloven. Hierbij komt,
dat hare lotgevallen in een zeer geheimzinnig
•waas zijn gehuld, wat er zeer toe oijdraagt om
de belangstelling voor haar grooter te doen
worden. Een allerongelukkigst huwelijk ligt
achter haar en fluisterend vertelt men elkan

der daarover allerlei bijzonderheden, zonder
echter het fijne van de zaak te weten. Een
deze statistiek over niets anders beschikken
dan over opgaven door eenige grondeigenaars
en door de administratie van het
Nederlandsch Staats- en Kroondomein verstrekt."
Zoo kwam men tot pachtprijzen voor 't
meerendeel over kleine bundertallen, uitgezonderd
N.-Brabant en Overijsel, ten opzichte van
welke provinciën de cijfers »loopen over be

langrijk uitgestrekkende grond''.
Wij hebben met bijzondere belangstelling
deze eerste proeve eener statistiek der pacht

waarde van den grond begroet en ons oog
laten gaan over de verschillende staten
daaraan gewijd.
Voor hen, die met de genoemde Bijdragen
verhinderd zijn kennis te maken, deelen wij
het een en ander mede, dat door de cijfers
van het Statistisch-bureau wordt verkondigd.
Gelijk men weet is in de laatste tien jaar
de koopwaarde van den grond over 't alge

meen zeer sterk gedaald. Het is daarom van
beteekénis de huurprijzen van 1875—1879 met
die van 1885 te vergelijken.
Doet men dat, dan leert men uit deze
statistiek dat op den N.-Brabantschen
Meigrond in dat tijdsverloop de gemiddelde jaar

lijksche pachtsom van owwland per H. A.
van f 80.68 verminderd is tot ƒ 70.65. maar
de pachtsom van het wei- en hooiland in
dezelfde provincie nog van ƒ62.65, (in
1875—1879) gerezen is tot ƒ63.68. Een on

verwacht voorrecht ook bij de «gemengde
perceelen" genoten, welker gemiddelde huur

prijs van ƒ62.43 tot ƒ63.68 klom.
Voor den zandgrond had een sterkere
daling plaats: de cijfers der gemiddelde
huurwaarde per H. A. over de genoemde
jaren waren ƒ65.56 en ƒ45.94 voor bouw

land, en ƒ70.65 en ƒ63.63 voor weiland.
De gemiddelde huurprijs van bouw- en
weiland te zamen op alle gronden was
18751879 ƒ69.72 en in 1885 ƒ65.34. De huur

prijs voor bouwhoeven per H.A. op
kleigrond en zandgrond was ƒ56.46 1875 1879
en ƒ56.67 in 1885.
Zoo leert men dus uit deze cijfers, dat. in
het gelukkige N.-Brabant de pachtprijzen
der hoeven thans nog even hoog staan als
tien jaren geleden het geval was; dat wei

en hooiland op den kleigrond (ƒ63.68) niet
meer waard is dan op den zandgrond (f 63.63)
en dat bouw- en weiland te zamen op alle
gronden (de slechtste dus daaronder begre

pen) bijna evenveel huurwaarde doet (ƒ65.34)
als bouw- en weiland op den kleigrond
(ƒ66.35.)
Na zooveel bevredigends omtrent Brabant
vernomen te hebben, vestigt men den blik op
Gelderland en vindt zich tot tevredenheid ge

stemd. Wel daalde daar de gemiddelde
jaarlijkfeit is het, dat haar echtgenoot een aanzien

lijke som heeft vastgezet, die het haar moge

lijk maakt om met hare kinderen, een jongen
van vijf en een meisje van drie jaren, zeer
fatsoenlijk en ruim te leven zonder dat zij
zich met iets anders bezig behoeft te houden,
dan met de opvoeding harer lieve kinderen.
Maar de kleine, lieftallige, door de heele we

reld vertroetelde en verwende mevrouw streeft
naar _een hooger doel. Evenals alle vrouwen
die zich in de enge omgeving van haar hui

selijk leven ongelukkig en onbevredigd voelen
zocht ze afleiding hiervoor ea vond die ook.
Ze greep naar de pen en vermeerderde het
aantal schrijfsters, minder uit liefde voor de
kunst, dan wel gedreven door brandende eer

zucht om in hare nieuwe rol in de salons te
schitteren.
Ze was nog in twijfel, waaraan ze zich op
letterkundig gebied in 't bijzonder zou wijden,
aan den roman of aan de novelle, toen ze
zich eensklaps herinnerde, dat ze niet voor
niet moeder van twee kinderen was, wier
uiterlijk en innerlijk leven ze eiken dag kon
bestudeeren. Na een paar maanden was ze
dan ook reeds in het goede vaartpater geko

men en het succes bleef dan ook niet uit. Ze
begon kleine aandoenlijke
kindergeschiedenissen te schrijven, die in verschillende tijd

schriften werden geplaatst en blijk gaven van
een buitengemeene opmerkingsgave, waardoor
de aandacht van velen op naar naam werd
gevestigd. Mettertijd vond haar eerzucht be

vrediging; men wenschte haar geluk met haar
sncces op letterkundig gebied, overlaadde haar
met complimentjes en bewonderde hare kennis
van het zieleleven der kinderen, die zij in zoo
boeienden ee volmaakten vorm wist weer te
geven. »Ik heb uw laatste verhaal gisteren
gelezen en ben er verrukt over; wat voelt u
toch fijn!" zei mevrouw X haar, en mevrouw Y,
die bij een aandoenlijk verhaal al heel spoedig
tranen stortte, nam elke gelegenheid te baat,
sche pachtsom op den kleigrond van ƒ 84.52
tot ƒ69.06; maar het bouwland op den zand

grond rees in dien slechten tijd van ƒ20.80
tot ƒ22.86. Terwijl deze- provincie even
ah N.-Brab., met statistische oogen bezien,
• ket eigenaardige, men zou bijna zeggen won

derlijk verschijnsel, oplevert, dat in 1885,
het wei- en hooiland daar op »alle soorten"
van groad, hooger pachtsom (ƒ69.50) deed,
dan.net bouw-, wei- en hooiland op den
..
Vooral treffend is hetgeen men omtrent
Noord-Holland leert. Ofschoon in
Zuid-Holland de gemiddelde jaarlijksche pachtsom
voor weiland op kleigrond in 1885 even hoog
Was als in!875—1879 (ruim86gulden),deed het
Noord-Hollandsche weiland op den zandgrond
vóór verleden jaar niet minder dan/ 124.09.
Noord-Hollandsche grondbezitters verheugen
zich echter niet al te zeer, want uit een vol

gend staaltje blijkt, dat »zand- en
kleigrondhofsteden, bouw- en weiland" (van veengrond
neemt deze statisticus geen notitie) in 1879
slechts een gemiddelde pachtsom gaven van
f 30.82, in 1885 gestegen tot / 39.52 en in
1886 tot ƒ43.47. Dit is, in vergelijking van het
gemiddelde cijfer voor Brabant (ƒ65.34), Gel

derland (ƒ56.41), Zeeland (ƒ63.30), Utrecht
(ƒ56.94), niet veel. Blijft echter de statistische
aanwas, waarvan wij mochten gewagen, nog
eenigen tijd voortduren, dan zal onze
noordeljjke provincie toch ook langzamerhand
een bloeiend gewest worden. Wij zouden
deze opmerkingen nog kunnen vermeerde

ren, doch wij meenen dat deze voldoende
zijn, om den lezer de overtuiging te schenken
dat deze statistiek vol raadselen is, onop

losbare raadselen. Immers wie zal de ver

klaring geven van het zonderlinge feit dat
in Zeeland de hofsteden op Wet'grond in
1885 per Heet verhuurd werden voor ƒ 47.68
maar »op alle soorten van grond" voor
ƒ49.10. Wij meenden dat tot dusver klei-,
ook in Zeeland, meer waarde had dan zand

grond.
Wanneer wij zonder omwegen zullen zeg

gen, wat wij van deze Statistische gegevens
en de daaruit afgeleide «gemiddelden" den

ken, dan moeten wij erkennen, dat ons dit
alles voorkomt te zijn: Statistische onzin.
Men heeft niet behoorlijk onderscheid gemaakt
tusschen de grondsoonen, men heeft niet gelet
op de bijzondere oorzaken waarom de opge

geven perceelen een hoogere of lagere waarde
moesten hebben, men had niet de noodige
opgaven, om iets wat op statistiek gelijkt,
samen te stellen. Van het laatste maken wij
den bewerkers dezer tabellen geen verwijl
Iets anders leggen wij hun ten laste. Mei
wil dat de statistiek eene wetenschap zi:
om haar het volgend compliment te maken
»Ik heb zitten schreien toen ik dat allerliefste
schetsje van u las; hoe aardig en toch zoo
diep aangrijpend hebt u daarin het leven var
die kleine hulpelooze schepseltjes geteekend!'
Mevrouw de barones v. Z., die zelf twee aller
liefste kinderen bezit, die ze met de grootste
teederheid liefheeft, was gewoon altijd het

zelfde te herhalen: »0, slechts een moeder, die
zelf kinderen bezit en ze innig liefheeft, kan
met zooveel gevoel over dat kleine goedje
schrijven als gij, lieve vriendin."
En zoo kon zij er zich dan op beroemen
bewonderd en gezocht te zijn op een wijze,
zpoals men dat slechts vrouwen doet, die een
sieraad der salons zijn. Men achtte zich ge

lukkig wanneer ze een uitnoodiging aannam
en wanneer zij niet verscheen, ontbrak er iets
aan het feest. Voortdurend had ze afleiding
en ten slotte vond ze het zeer verklaarbaar,
dat eene vrouw, die zich met letterkundigen
arbeid onledig houdt, ook die afleiding noodig
had. Alle zedelijke bedenkingen werden over

wonnen door het woord, dat nu haar gansche
levenstaak scheen aan te geven en haar een
schild tegen alle aanvechting harer deugd
scheen te zijn:»Ze houdt zooveel van kinderen."

Een winterdag, 's morgens 11 uur.MevrouwR.
is laat opgestaan, want ze was, zooals dat
bijna altijd in de laatste weken van het seizoen
der feestelijkheden en ontvangdagen gebeurde,
eerst laat in den morgen moe en afgemat
thuisgekomen ofschoon ze reeds 's avonds 8
uur haar huis had verlaten. Ze zit in haar
morgenjapon, die van voren onbedriegelijke
teekenen_ van inktvlekken vertoont, voor haar
schrijftafel zonder veel toilet gemaakt te neb

ben en begint eenige brieven en andere
dinfsn, die de post gebracht heeft, te openen
aast haar op een tafeltje staat de koffie. Zij
is gewoon om 's morgens onder het werk veel
koffie te drinken.
maar dan worde zij ook beoefend met
tenschappelijken zin. En met alle wetensch_.
pelijken zin achten wij het in strijd, deftii
tabellen te leveren over de huurwaarde &amp;*••&lt;;
landerijen in verschillende provinciën, en 4wK,
voor geheele provinciën de berekeninr' •*"•*
twee, vier, tien of twintig perceelen te '
berusten. Wij vragen in allen ernst, ^
mensch, die zijn tijd gebruiken kan, zal zie
er toe zetten om met geen andere gegev
dan die waarover het bureau kan besc'-^.»,
ken, uit te rekenen, welke de gemiddelde
huurprijs voor grond is of was in alle dB
provinciën te zamen? a
Het is waarlijk te hopen, dat onze boeren
deze statistiek niet zullen lezen. De naïveteit
waarvan zij getuigt is al te groot.
Men berekende de middencijfers der pacbt-^
som voor alle grondsoorten en provinciën;
en de slotsom is dat in 1885 de gemiddelde
jaarlijksche pachtsom per heet. is ƒ79.22.
Mocht het zoo zijn!
Maar hoe komt men nu aan die cijfers?
Men leze: »Zij zijn uit de middencijfers der
provinciën getrokken, dus gemiddelden v4a
gemiddelden, zouden inachtneming van de
grootte der gronden waarover elk midden

cijfer loopt. Wij meenden in casu deze
iacorrecte wijze van berekening te moeten vol

gen, omdat anders Overijsel en Noord BrO-.
bant waarvan ons van veel grooter opper* a
vlakte opgaven werden verstrekt dan van
a'ndere provinciën, deze laatsten in het alge

meen gemiddeld verreweg zouden overweg$%'"
terwijl het toch nog zeer de vraag is, orde
loop der pachtwaarde in die beide provin-"
ciën (gesteld dat deze cijfers die juist weer

geven) met den loop der pachtwaarde -ilfcc
Nederland geheel overeenstemt.''
Overijsel is dus in die berekening opge

nomen. Overijsel niet, maar Kampereiland.
Dit stukske grond van hoogst eigenaardige
conditie doet in deze statistiek voor heelde
provincie dienst!
»De lezer, wien onze wijze van rekenen
mishagen mocht, vindt bovenstaand het ma

teriaal om de berekening op andere wijs te
verrichten" zegt het Bureau. Die wenk is
duidelijk, maar wie kan lust gevoelen met
dergelijke gegevens een berekening te maken!
Inderdaad het doel: »het zoeken van de
pachtwaarde van den bodem'' is aller sym

pathie waardig. • Maar die pachtwaarde te
zoeken en hare fluctuatiën gedurende een
geruim tijdsverloop, vereischt een veelom

vattende voorbereiding. En zoo lang men
geen betrouwbaarder cijfers heeft dan deze,
die zelfs over het laatste tijdperk, dat men
kan nagaan, een valsch licht verspreiden,
is het beter zich van berekeningen te
ontEerst leest ze de brieven door. Daar is er
een, geschreven door een redacteur van een
nieuw letterkundig weekblad, met het be

leefd verzoek om aan het blad eenige harer
»vportreffelijke kindergeschiedenissen, die on

middellijk zullen worden beoordeeld en ge

honoreerd" , af' te staan. De brief bevat nog
allerlei vleierijen, die naar het schijnt even
zoo wel het mooie vrouwtje als de schrijfster
gelden. Gestreeld leest mevrouw R. den brief
voor een tweeden, voor een derden keer over
en legt hen daarna geopend voor zich neer
en alvorens ze begint te »dichten" dien brief
onmiddellijk op de vriendelijkste wijze te be

antwoorden.
Het tweede schrijven maakt haar tege

lijkertijd verdrietig en toornig. Het komt
van haar echtgenoot, van wien zegescheiden
leeft, die haar in korte woorden en op zake»
lijken toon weigert een paar wenschen, die z:j
hem nog gedaan had, in te willigen. Ze be

handelt dit papier niet bepaald zacht, ver

frommelt het, knijpt het in elkaar en begint
het daarna zoo klein mogelijk te verscheuren
en in de prullemand te werpen. De derde
brief, m een kleine enveloppe, die een
alleraangenaamsten geur verspreidt, gesloten, stelt
haar volkomen schadeloos voor den inhoud
van den vorigen. Reeds toen ze hem opnam,
wist ze van wien hij kwam.
»Van hem!" Twee maanden geleden had
ze hem in den salon van een harer kennissen
voor het eerst ontmoet. Hij was schilder,
doch behoefde het niet om den broode te
doen, had veel gereisd, was volkomen onaf

hankelijk en behoorde tot de wijd en zijd
verspreide klasse van beschaafde leegloopers,
die het dilettantisme als een soort van ver

maak beschouwen, waaraan zij zich slechts
jvijden om in de wereld van kunstenaars en
letterkundigen een rol te spelen. Doch hij
yas geestig en een bij uitstek aantrekke

lijke verschijning, en een vriend van dames;

</text>
<image timestamp="2002:10:01:19:31:56.00" size="535814">00000AWG.TIF</image>
</page>
</document>
