<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18870102</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
I&gt;E AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
-r
f f^
JT
'
[*•

R'
.	tftt k het dwcfe ea vierde
or«r den hekel te halen, deed dezen het vaste
ftwaen om nooit, onder wette
omatandig&gt;rf{, getti%eni» in eenige zaak af t e leggen.
berk feit lang en breed: besproken was,
de J»dvofcaat zich tot de jury zette. HU
zelfe de getuigen veor meineedigen,
c itt de staatsgevangenis thuis hoorden,
e&amp;delp over een zeer eigenaardig
«a spreken; Jiet was nog volstrekt zoo zeker
^~*-'~"»if^ dat dei verdwenen man werkslijk
hy frees op tab-ijke gevaflen, waarbij
die VOL reeds jaren lang doad
badgeHwund, tftotifé&amp;Dr weder te voorschijn waren ge^
ItNtten en hssldfe menig voorbeeld aan van een
ttMrédien de rechterlijke macht op haar
gewett/t* had* door onschuldige menschen ter dood te
vWWrdeeten, TOOT het feit dat ze iemand
yerrtufcrd hadden die later bleek nog in het land
^Bt" levenden en slechts verdwenen te zijn. En
mijne heeren," riep hij ten slotte met
donstem, laat m?j er u nog eenmaal voor
dat niet «p een gegeven oogenblik
«ifr verniste Toor u moge optreden, om zelf de
van mijn cliënt te bewijzen. Ik weet
als door een ingeving des hemels voel ik
die man is niet dood! En wanneer gij
«kètegenstaande dit alles den beschuldigde tot
(fe|~ smsdelijken dood veroordeelt, welk
anttUWtt- «fait g(j dan geven, wanneer zijn onschuldig
kldOd mt z^n vroegtijdig graf u om wraak schreit ?"
' ^» dit oogenblik trad een man de gerechtszaal
Mteeff en baande Zich onstuimig een weg door
..;«&gt; ineöigte bijna ieder kende hem: het
Mlr d«r zoogenaamd gestorvene, als wiens
moor:«ftüutr der beschuldigde daar gevonnist zou
worlÉHr. 't-Cfaf een heerlp effect, en Mr. Flay, wiens
meUt natuurlijk onmiddellijk uit de hechtenis werd
«•telteen, ging van dien dag niet alleen door
«wFdttr besten advokaat, maar ook vrij wel voor
«W pro/eet".
Dus die heele moordgeschiedenis was maar
«ammdig een ongeluk?" vroeg Torn Greening.
Ben je mal!" zei Joe. Later werd het
algj»ften bekend, dat die misdadiger en het
pseudo«fecb'toffer goede, oude vrienden van Old Ish"
varen, en met dezen een komplot hadden
geMneed, om den laatste door eene cause célèbre"
MOt eene goede praktijk te helpen."
(Naar Adöiph Kohut.~)


Allerlei.

DB &amp;PEÈLGOEDFABBJJCATIE.
Ta. d«n tijd van St. Nicolaas en Kerstmis, in
Frankrijk dien de t rennes, is het speelgoed aan
de orde van den dag. Een der Fransche bladen
\ hfteft alleraardigste bijaouderheden over de
fabrikaüe van deze artikelen, waarvan Frankrijk
jaarlift» voor millioenen francs uitvoert. Het dure
wordt meer in den loop van het jaar
_ &gt;lev«rd, bet goedkoope vindt vooral zijn debiet
B~de Nieuwejaarsweek,
Onder de meest verspreide artikelen behooren
het konijn dat op een trommel slaat, de doozen
met verschillende spellen, de dieren van
papierroaché, de horloges met beweegbare wijzers, enz.
Het trommelend konijn ol ook het konijn dat
vo een schel slaat, is een courantartikel, dat
Steeds bygemaakt wordt en altoos aftrek vindt.
Er worden ruim 500,000 stuks 's jaars van
verTaardigd. De gewone soort wordt door den fa

brikant roor 4 francs het dozijn geleverd ; in den
winkel kosten zij 60 centimes.
PQ vervaardiging kost niet veel; alles komt
Tan afval. De wieltjes zijn afval van de olie- en
aanstellen, de assen afval van oude
paraplustelen, de klokjes afval van oude pendules, de
kflnünenvellen hebben ook gewoonlijk reeds voor
moffen of iets anders gediend.
Dezelfde dieren, konijn, schaap, muis, paard,
kat, die op een kleinen blaasbalg staan, en aldus
geluid geven, hebben nog grooter debiet.
Heit paard van papier-machéwordt gemaakt
Van ond papier, dat in water geweekt wordt. Dit
deeg wordt in twee halve vormen gedrukt, ge

droogd, débeide helften aaneen gelijmd, en het
product in eene compositie van lijm en ver
gestopt, die tegelijk, vrij soliede en behoorlijk ge

kleurd is Dan de noodige tatouëering, een
stukje leder voor de huid en een geel ot rood
koordje voor den teugel en het dier is klaar. De
groothandelaars koopen deze paarden voor 40
centimes het dozijn.
De groene kikvorschen, die op een houten veer
springen, komen niet uit Parijs, maar uit Tyrol,
•Waar de herders ze onder het schapenhoeden
. Tervaardigen.
Houten kanonnen, harken, schoppen, komen uit
YÏers-Cotterets; dominospellen, dobbelsteenen,
fiches uit Méru, in het departement Oise. Kegels,
tollen, bilboquets, kienspellen, worden gefabriceerd
téCapelle, te Saint-Claude, te Nantes; de fluiten
komen meest uit den Jura. De smeden die om
.beurten op een aanbeeld slaan, de ruiters zonder
Ifeenen, de kleine roode molentjes, vindt men te
Xdesse, in het departement Aisne.
&lt;Een schijnbaar onbeduidend voorwerp, maar
'wit handelsoogpunt zeer belangrijk, is het
speeljgbedhorloge. Er zijn te Parijs een tiental fabrie

ken, die gemiddeld honderdduizend kinderhorloges
3&gt;ér dag fabriceeren; meest voor uitvoer. Het
horloge, dat voor een sou verkocht wordt, komt
in het groot op 2 centimes te staan. Deze
goedkoopte is bereikt door de verbazende snelheid
der vervaardiging, toch gaat dat horloge van een
«óu door de handen van twintig werklieden. Het
kostbaarder horloge van een halven franc, met
raderwerk en beweegbare wijzers, met ring en
ketting en sleutel, vordert den arbeid van
tweeek-dertig werklieden.
Eene specialiteit is de blikslagerij voor
kinderspéelgoed. Alle oude sardinenblikjes en andere
Missen uit de mesthoopen, worden daarvoor be

steed; de voorwerpen konden anders niet voor
10, 15 of twintig centimes verkocht worden. Deze
tak van nijverheid is in handen van drie of vier
groothandelaars; vele honderden werklieden en
werksters vinden er hun brood in, terwijl, daar
er slechts een klein kapitaal toe vereischt wordt,
een aantal werklieden nog voor eigen rekening
fabriceeren- Met wat werktuigen en wat afval
maakt deze man weegschaaltjes, die zij a 25
centimes per dozijn verkropen, fluitjes a 10 centi

mes het dozijn-, trompetten, serviesjes, kofflekannen;
zijne vrouw maakt het doosje, met glazen deksel,
plaatst er watten in om te garneeren", dat wil
zeggen, opdat het met minder voorwerpen toch
gevuld zal schijnen, en de doosjes worden voor
zestig of zeventig centimes het dozijn verkocht.
Sedert eenige jaren is de caoutchouc als artikel
voor speelgoedfabrikanten zeer op den voorgrond
gokomen; men maakt er poppen, dieren, ballen
van, en alles goedkoop; de bébës en ballen gaan
ieder jaar bij honderdduizenden dozijnen over de
grens.
Vroeger kostte het beweegbaar speelgoed veel
geld, maar hierin is men het binnenwerk steeds
eenvoudiger gaan maken, zoodat de wandelende
muizen, en paarden met rijtuigen, die vroeger 12
a 15 francs kostten, nu voor 5 of 6 francs te
krijgen zijn.
Duurdere voorwerpen nog, en die niet tot het
gebied van den eigenlijken speelgoedfabrikant be

hooren, zijn die, welke met electriciteit werken;
men maakt ze met kunstig en sierlijk verborgen
elementen, die vr\j groote werking kunnen uit

oefenen; de prijs van deze is echter nog altoos
hoog en is niet voor veel vermindering vatbaar ook.

De Amerikaansche geleerden Nichols en Bailey
hebben merkwaardige proefnemingen gedaan om

trent het zintuig van den reuk. Zij vulden
fleschjes met verschillende oplossingen, van knoflook,
van kaneelolie, van citroenolie, van blauwzuur in
allerlei graden, en lieten den geur door vele
menschen waarnemen. Zij merkten toen vooreerst
op, hoe verbazend uiteenloopend het reukvermo

gen van verschillende personen is; drie mannen
roken blauwzuur nog, ofschoon n gram in 2000
kilogram water was gemengd, terwijl voor anderen
de reuk bij een honderdmaal sterker vermenging
niet meer waarneembaar was. Men meende dat
vrouwen een fijneren reuk hadden dan mannen,
maar dit bleek b;j 44 mannen en 38 vrouwen
juist omgekeerd. Geen der vrouwen nam .blauw

zuur meer waar in de verhouding van l op 20,000
gewichtsdeelen water; de meeste mannen nog van
l op 100,000. Citroengeur roken de mannen nog
b\j eene menging van l op 250,000; de vrouwen
nauwelijks bij eene tweemaal zoo sterke oplossing.
Het algemeen begrip is waarschijnlijk ontstaan
doordien de vrouwen meer op odeur gesteld zijn
dan mannen; de HH. Nichols en Bailey schrijven
dit toe aan de omstandigheid dat vrouwen minder
sterk aangedaan worden door de geuren, en er
dus minder spoedig een tegenzin in krijgen.

De rechtbank in de voorsta'd Leopoldstadt te
Weenen had zich deze week met een proces over
een melancholiek varken" te vermaken. De ci

viele partij, eene oude vrouw, wekte reeds ter

stond de verbazing der rechters door te vertellen
dat de beschuldigde haar armen onschuldigen man
met een steen doodgegooid had. Deze rechtbank
miste de bevoegdheid om een manslag te beoordeelen,
het bleek echter spoedig dat een mannetjes zwijn be

doeld was. In den zomer van dit jaar brak de
waschbaas Jozef Ghocolatti, uit wraak tegen vroy*'
Anna Antonowitz, die hem de huur had opgezegd,
het dak van haren, varkensstal af, en wierp daar

bij op den rug van een der bewoners, een won

derschoon" zwijn, een grooten blauwen steen. Is
het varken terstond door den worp gedood ge

worden? vroeg de rechter. Neen, mijnheer de
rechter, antwoordde Anna Antonowitz, het
varken is in onmacht gevallen, daarna werd
het zoo zwaar ziek, dat\ het een halven
dag niets heeft gegeten en toen hebben wij het
moeten slachten, en toen .... en toen ....
(snikkend) toen hebben wij het opgegeten. Nu,
Chocolatti, wat heb je daar tegen in te brengen ?
vroeg de rechter den beschuldigde. Alles gelogen
mijnheer de rechter I Het varken is van zelf ge

storven, het heeft zich vergiftigd! Toch waar ?
Het varken zou de gedachte aan zelfmoord ge

koesterd hebben? •—• Zekor, mijnheer de rechter,
het dier waggelde reeds drie dagen lang zoo
melancholiek en zwaarmoedig rond, dat iemand
het hart in het lijf er van breken moest. Toen
het dier dan niet langer wilde leven, heeft het
zijn snuit in de loog gestoken en is morsdood
gevallen.
Deze roerende geschiedenis klonk zoo weinig
waarschijnlijk, dat het getuigenis van de andere
bewoners van het huis noodzakelijk bleek. Deze
wisten alleen van het beschadigde dak. niet van
het melancholieke zwijn, en Jozef Chocolatti werd
veroordeeld wegens kwaadwillige beschadiging
van een anders eigendom, maar wegens hot zwijn
vrijgesproken.

Op Vrijdag 24 December gaf de Hoer David
Tobias Bamberg, Hofmechanicus van Z. M. den
Koning, op H. B. op het Loo eene soiree voor 't
kleine Prinsesje. De toeren van den Heer Bamberg
werden zeer toegejuicht en na afloop bedankte
Z. M. persoonlijk zijn Hofmechanicus voor do zeer
voldoende wijze, waarop hij zich van zijn taak
had gekweten.
Reclames
40 cents per regel.
Speciale inrichting voor Schoenen naar
maat, in gips afdruksel voor gevoelige, pijn

lijke, gebrekkige voeten, knobbels,
etc. etc. ANTON HUF Jr.,
Kalverstraat 200.
Ingezonden.
Aan boord Zr. Ms. Artillerie Itistrttctieschif
Het Loo".
NiEtrwTEDiBP, 27 December.
Hooggeachte Heeren Redacteurs!
Mag ik voor het onderstaande beleefdelijk een
plaatsje verzoeken in uw eerstvolgend nummer?
In het Weekblad van 26 December wekt A. B
zijne landgenooten op tot het lezen van een nieuw
werk van den heer M. L. van Deventer: Ge

schiedenis der Nederlanders op Java."
Van harte onderschrijf ik den wensch, dat deze
gelegenheid, om een blik te slaan in onze kolo

niale geschiedenis van vroeger tijden door velen
zal worden aangegrepen; maar het doet mij leed,
dat A. B. geene andere richting heeft gevonden,
om de gedachten van den lezer heen te leiden
bij de toepassing van het gelezene!
Hij noodigt ons uit, ons te gaan afvragen, wie
en wat de schuld is van zooveel, dat in ons na

tionaal en koloniaal bestaan geheel anders is dan
voorheen, maar dan heeft hij in eenige kolom

men al eenige aanbeveling gegeven, als uitslag van
zyn voorloopig onderzoek, en 't is zoo aanlokke

lijk voor den lezer, daarop al dadelijk een vonnis
te gronden. Ziet: Zegevierende admiraals
wij kennen ze niet meer	"
Vanwaar verlangt A. B. zegevierende admi

raals, wanneer hij sedert 70 jaren de genietingen
van den vrede smaakt? Maar wij voerden toch
oorlog," zal hij zeggen, met Atjeh." Ja, zeker,
sn daar was onze zeemacht, nu 14 jaren lang.
Daar was de rol, haar toegewezen, doorgaans eene
vermoeiende, eene ondankbare, slechts zelden eene
roemvolle. Ik hoorde haar totnogtoe daarom wel
beklagen, maar nog nimmer bespotten of gering

schatten. Het gezegde: onze Marine excelleert
in het schade toebrengen aan zichzelf' bewijst
alleen, dat A. B. zoo min de vergelijking met
onze eigene zeemacht van vroeger tijd, als met
de tegenwoordige van andere natiën ooit gemaakt
heeft.
Op het onderzoek naar de voortreffelijkheid
van onze krijgs- en scheepsbevelhebbers ben ik
gerust. Men moet vaeemdeling zijn in de ge

schiedenis van zijnen tijd, om de namen niet te
kennen van hen, wier persoonlijkheid volkomen
vertrouwen inboezemt voor alle gebeurlijkheden.
Men zij echter voorzichtig met de
krijgsmansdeugd der individu's te beoordeelen naar het
succes van het geheel. Het totaal van zulke
deugd en zooveel daden, als waarvan Kielstra's
Beschrijving van den Atjeh-oorlog de eenvoudige,
maar aangrijpende opsomming is, gewogen tegen
de treurige uitkomst van het heden, geeft de
onzuiverheid van die balans reeds aan.
Ten slotte moesten wij aan de hand van A. B.
tot de slotsom komen, dat in onze krijgsmacht
mannen als Wolfert Harmensz. en de zijnen niet
meer te vinden waren, welk nut zou het hebben,
nog naar een Koen, een Matelieff, naar heeren
Zeventienen te zoeken ?
Daarom, waar we elkander opwekken om beter
te willen, laat ons in geen geval 't geloof onder

mijnen aan wat we Jcunnenl
Dankzeggende voor de verleende plaatsruimte,
met de meeste hoogachting,
Uw Dienaar
W. J. COHBN STUAKT,
Luit. t. gee.
Handel.
De Goederenhandel kenmerkte zich in de af

geloopen weck door grooto kalmte: voor de meeste
hoofdartikelen sluit de markt vast en blijven de
vooruitzichten gunstig.
Suiker bleef stil, niet weinig verandering in de
noteeringen; op levering was weinig aanbod, om
reden betere prijzen verwacht worden. Geraffi

neerd bleef nagenoeg zonder zaken.
Koffie. De omzet was in de afgeloopen week
zeer klein, daar in de eerste hand weinig
aan _de markt kwam. In de tweede hand ging
weinig om, men wacht echter na afloop van dit
jaar opnieuw betere vraag en hoogere prijzen,
welke beterschap door de gunstige statistiek en
veelbelovende vooruitzichten gewettigd, volmaakt
gewettigd schijnt. Goed ordinair Java is thans op
39 X c. aan te nemen.
Tabak in onveranderde stemming, in 1ste hand
ging niets om. Er vond nieuwe aanvoer van Java
plaats.
Tin was flauw en prijzen iets gedaald, de om

zet bleef zeer beperkt wegens gebrek aan kooplust
zoowel voor consumtie als voor levering.
Katoen ondervond vrij geregelden handel, tot
onveranderde prijzen, de vooruitzichten blijven
gunstig daar algemeene afneming der receipts
in Amerika verwacht wordt en dientengevolge
hoogere prijzen.
Specerijen steeds vast en goed gevraagd vooral
noten en foelie. Afdoeningen uit de 1ste hand
vonden niet plaats, de omzet in 2de hand was
echter vrij levendig.
Granen. Rogge was vaster gestemd vooral op
levering, voor loco boston d weinig vraag, toch
werd in enkele gevallen iets hooger betaald.
Tarwe bleef ook vast on werd iets hooger betaald
echter zonder belangrijken omzet.
Oliën. Lijnolie, onveranderd en steeds met goede
vraag de stemming op levering is vast. Raapolie
bleef stil en zonder zaken. Petroleum was in loco
iets lager mot ruimer aanbod, op termijn bleef
de stemming zeer lusteloos.
Beursoverzieht.


Van 25 tot 31 Dec. 1886.
De laatste •week van het jaar, dio oven als de
vorige, een beursdag minder telde dan andere,
was zeer onbeteekenend. Het gebrek aan affaire,
dat de laatste dagen des jaars pleegt te kenmer

ken, reduceerde ook thans omzet en variatie tot
een minimum. Daarbij kwam dat tengevolge van
den sneeuwstorm, de telegrafische communicatie
met New-York en Londen gedurende een paar
dagen gestremd was en nog niet geheel is her

steld, waardoor de Amerikaansche markt hier
tamelijk kleurloos was, en de variatiën welke de
Londensche ultimo-rescontre. die weder vrij
moeielijk was, zon hebben kunnen teweeg brengen, voor
onze beurs verloren gingen.
Eerst in de laatste dagen bleek de stemming
op beide plaatsen ten slotte gunstig te zijn, en
zoo besluit dan ook de Amsterdamsche beurs het
jaar 1886 in willige houding.

De schaarschte aan beursnieuws doet ons. van
zelf eene aanleiding aan de hand, om een terug

blik te slaan op het afgeloopen jaar.
Het jaar 1886 was zoowel voor de effecten

handelaars als voor de effectenbezitters vrij be*
vredigend, en onderscheidde zich daarin gunstig
van zijne onmiddellijke voorgangers. De talrijke
conversiën en nieuwe uitgiften, die van de lang

durige geldruimte en den vermeerderden onder

nemingslust het uitvloeisel waren, verschaften aan
de effectenkantoren heel wat drukte, en waren
oorzaak dat de omzet ter beurze ook in andere
fondsen zeer aan uitgebreidheid won. Wat de
effectenbezitters betreft, zoo oefent de sterk ge

stegen prijs van de meeste fondsen een zeer
verbindenden invloed uit op de cijfers der op te
maken balansen.
Gaan wij de prijzen van een jaar geleden ver

gelijken met de huidige, dan zien wij dat degenen
die in tijden van malaise al te angstvallig waren,
en zich bij voorkeur bepaalden tot gemeentelijke
leeningen en de bligatiën van erkend soliede
industrieele ondernemingen, van hunne te groote
omzichtigheid weinig voldoening hadden; terwijl
integendeel zij, die den moed bezaten zich te
wenden tot de lager genoteerde tweede-rangs

fondsen, hun optimisme of meerder doorzicht be

loond zagen door hooge rente en belangrijke aan

winst van kapitaal.
Vele gemeentelijke en andere corporatiën toch,
met den Staat der Nederlanden aan het hoofd,
maakten van de gunstige gezindheid der effecten

bezitters ook wel een weinig van hunne ver

legenheid gebruik om de rente op hunne
schulden te verminderen. Nederland converteerde
zijne 4 pets. Staatsschuld in een 3K pets. fonds;
spoedig daarna noopte het succes waarmede deze
operatie bekroond werd, de gemeenten Amster

dam, Rotterdam, Breda, Deventer, Dordrecht,
's Hage, Maastricht, Schiedam, Utrecht en
Zutphen, om hetzelfde te doen, en werd het voor

beeld van Staat en Gemeente gevolgd door de
Amsterdamsche Droogdok-Maatschappij, de Kon.
Ned. Stoomboot-Maatschappij, de Stoomvaart Maat

schappij Zeeland, de Amsterdamsche
OmnibusMaatschappij, de Rhijnspoorweg-Maatschappij, de
Maatschappij Krasnapolski, het Genootschap Na

tura Artis Magistra, terwijl ook de Hypotheek

banken hunne pandbrievcn op groote schaal uit

lootten of aflosten, en die vervingen door andere
van lagere rentabiliteit.
Ook België, Noorwegen en Zweden converteer

den hunne schuld in 3 % pCts. fonds. Laatstge

noemd rijk slechts gedeeltelijk, en wel een paar
leeningen, die hier te lande niet verhandeld wer

den, tengevolge waarvan ook de nieuwe 3 3-2 pCts.
Zweden niet op de Amsterdamscho noteering
voorkomen.
Ook Oostenrijksche en Russische fondsen, daar

onder van de laatste hoofdzakelijk de
spoorwegwaarden nog met voorliefde door onze geldbeleg

gers werden gekocht, bereidden hunnen koopers
teleurstelling. De dreigende wolken, die zich in
de laatste maanden des jaars aan den politieken
horizon zamenpakten, waren oorzaak, dat de in
de eerste helft des jaars bereikte hooge prijzen
niet behouden bleven, en de meoste dier fond

sen komen heden op de prijscourant voor met
een verlies van l tot 2 pCt. op de prijzen van
een jaar geleden. De roebelfondsen, als Russen 5de
Serie, Hamburger Russen, 5de leening '47,
Oostersche leeningen, en aandeelen Zuid
Westerspoor, leden tengevolge der voortdurende
depreciatie van het Russische betaalmiddel, een grooter
verlies, en wel vau 4 a 5 pCt.
Turken sluiten na eenige variatiën op juist
dezcllde prijzen als een jaar geleden.
Daarentegen behaalden Portugeezen e» Span

jaarden eene winst van 10 en 12 pCt., Egypte
ruim 10 pCt, Hongaren pi. m. 2 pCt.
Mexico, dat eindelijk eene zeer bevredigende
schuldregeling wist tot stand te brengen, zag
zijne fondsen een zestal percenten rijzen. Nadat
eene nog hangende kwestie over de coupon-cer

tificaten zal zijn opgelost, zal dit land, dat twin

tig jaren lang in gebreke bleef, weder in de
rij der credietverdienende staten zijn getreden.
Van de Zuid-Amerikaansche Staatsfondsen won

nen Brazilianen l a 2 pCt. terwijl de 4K pCts.
van 1879/83 een avans maakten van 5 en 6 pet.
Venezuela voldeed, ondanks de moeiclijkheden
waarin deze Republiek nu en dan verkeerde,
trouw aan zijne verplichtingen, en zag zijne
Buitenlandsche Schuld, die verleden jaar slechts 29
pet. waard werd geacht, tot 40 rijzen. Comrnbia,
dat tengevolge der herschepping die het land door
het Panama-kanaal ondergaat, behoefte heeft aan
herstel van zijn staatscrediet, onderhandelt over
eene schuldregeling, in het vooruitzicht waarop
de staatsschuld dezer republiek een twaalftal per

centen rees. In hot belang der Peruaansche
fondsenhouders zal de Engelsche Regeering eerst

daags bij de Republiek Chili tusschenbeide
treden, terwijl de Peruaansche Regeering berci_ds
verklaard heeft voor hare schuldeischers te wil

len doen wat in haar vermogen is. Dientenge

volge beleefden ook Peruaansche fondsen eene
prijsverhooging van een paar percent. Van al
de Zuid-Amcrikaansche landen was Ecuador het
eenige, dat zich volstrekt niet om zijne schuld

eischers bekommerde.
Eene andere afdeeling waar wij belangrijke ver

beteringen aantreffen, is die der Amerikaansche
spoorwegwaardon. De bligatiën -werden hoofd

zakelijk voor geldbelegging, de aandeelen voor
speculatie gekocht. Van eerstgenoemde rezen
de dure soorten: Central, North-AVestern,
Nashville, San Frandsco, Manitoba, Union Pacific en
Prior lien van 5 tot 10 pCt., andere van
minderen rang, Adjustment bontls Nashville,
Alg. Ilyp. en Income bonds Missouri,
ChesapeakeSouth, Toronto's, Chicago Grand Trunk, des
Moines en 2de Hyp. Canada South, respectivelijk
13, 10 en 18, 18, 10, 20, 15 en 14 pCt,
Van de aandeelensoorten stegen sommige aan

merkelijk; Nashville 18, Clcveland Columbus 12,
Isto, 2de en 3de San Francisco 20, 18 en 10,
Michigan 17, preferred Erie 26, Canada South
ruim 20 pCt; andere minder belangrijk, als:
_Chicago North Western 7, Lake Shore 9, Erie 7,
Pennsylvania 6, Union Pacific. Denver Rio, Akrons,
Wabash en Canadians elk 4 pCt.
Van de vroeger in gebreke gebleven spoorwegen
volvoerden de Denver Rio en St. Louis en Caï'ro
hare regelingen; de houders van incomebonds der

</text>
<image timestamp="2002:10:01:19:13:15.00" size="529079">00000AWC.TIF</image>
</page>
</document>
