<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19270115</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND

DE BURGEROORLOG

IN N I C A R A G U A
DOOR DR. JAN ROMEIN
Wal hel lijkt Wal er achter steekt
Het Panama-kanaal Humboldfs profetie
Wal de Monroe-leer werd Het
Nicaragua-kanaal President Calles
Mexico en de Ver. Staten,

T OONT het wel de moeite zich er in te verdiepen?
*-' In een burgeroorlog, waar ter eenre 1500 en tei
andre 1300 man in strijd gewikkeld zijn, met bijna
komieke trouw aan een wet van het einde der vorige
eeuw, 'die de legersterkte op ten hoogste 3500 man
vaststelde ?
Een burgeroorlog in een landje nog niet vier-maal
zoo groot als het onze, wat voor andere weielddeelen
liliput-verhoudingen zijn? En toch is het zoo in
Nicaragua. De in opstand gekomen liberalen onder
leiding van Dr. Sacasa bescnikken over de eerst-,
de regeering met president iaz aan het hoofd over
laatst-genoemde legermacht en het kan, zoo op het
eerste gezicht, ons bitter koud laten, welke van beide
partijen dezen operette-oorlog wint.
Niettemin zijn er arie zeer gegronde redenen, die
ons, die heel de wereld dwingen om, Wel verre van
onverschillig of zelfs glimlachend toe te zien, de ont

wikkeling der gebeurtenissen in het
centraai-Amerikaansche republiekje met de meeste nauwlettendheid,
ja met bezorgde spanning te volgen.
* *
*
De eerste reden is, dat sinds het doorsteken van de
landengte van Panama de Vereenigde Staten van
Amerika bij de controle niet alleen van Panama zelf,
maar ook van de ten Noorden daarvan gelegen
republiekjes Costa Rica en Nicaragua een eminent
belang hebben, soortgelijk en zeker niet geringer dan
Engeland heeft bij het Suez-kanaal.
En evenmin als de wensch en het streven naar
onafhankelijkheid van de huidige Moslim-wereld
Engeland heeft kunnen bewegen anders dan in naam
aan Egypte.die begeerde onafhankelijkheid te geven,
evenmin wenschen de Ver. Staten de Centraal
Amerjjkaansche republieken een mér dan
naam-onafhankelijkheid toe te staan. De profetische geest van
den genialen Alexander von Humboldt heeft goed
gezien, toen hij in 1814 al voorspelde, dat groote
politieke omwentelingen het gevolg zouden zijn van
de "doorgraving van den isthmus van Panama",
al was het ge volg niet wat hij dacht: de ondergang van
de onaf hankeliJKneid van Oost-Aziëdaarvoor kwam
het kanaal te laat maar wel was het gevolg een
geweldige toename van de macht der Ver. Staten
en een nog niet voltrokken, maar zich voltrekkende
verplaatsing van het centrum van het wereldverkeer
van den Atlantischen naar den Stillen Oceaan,
njet ongelijk, maar van veel formidabeler afmetingen
dan de verplaatsing van het wereldverkeer aan het
einde der Middeleeuwen van de Middellandsche Zee
naar de Atlantische.
De belangen van de Ver. Staten bij het
Panamakanaal zijn het in de eerste plaats, die de bekende
Monroe-leer van een negatieve in een positieve hebben
doen omslaan, die het geen Eufopeesche inmenging
in het werelddeel Amerika" hebben doen omslaan
in het inmenging der Ver. Staten in het werelddeel
Amerika, waar en wanneer het hun goed zal dunken".
Bij het eeuwfeest in 1923 van de Monroe-leer
héft -de toenmalige secretary of state" Hughes
dien Omslag geformuleerd. Moeilijkheden in de Caribi

sche streek", verklaarde hij, waren van bijzonder
belang voor de Ver. Staten, omdat wij een waterweg
tussclïen de Atlantische en de Stille Oceaan hebben
gemaakt. Wij zijn van plan onder alle omstandigheden
net Panama-kanaal te beveiligen en kunnen ten
aanzien van eenigen anderen waterweg die tusschen
beide zeeën gegraven zou worden geen andere houding
aannemen". En zijn opvolger Kellogg, de huidige
secretaris van Staat heeft het onlangs op even
onbubbelzinnige wijze met betrekking tot de
Nicaraguaansche gebeurtenissen herhaald.
De inmenging der Ver. Staten in de aangelegen

heden, ook van Nicaragua, is op zichzelf dan ook niets
nieuws. Van 1912 tot 1925 is de hoofdstad Managua
aan het gezicht van Noord-Amerikaansche marine

soldaten gewend, en onzichtbaar maar niet minder
dreigend hangt den Nicaragueezen een bevolking
van Indianen, half bloeden en luttele blanken sinds
1916 het verdrag met de Ver. Staten boven het hoofd,
at dezen laatsten het recht geeft desgewenscht ook
door Nicaragua een interoceanisch kanaal te graven,
aan den ingang waarvan het een vloot-station zal
mogen bouwen en in welks buurt het twee der Cari

bische eilanden zal mogen bezetten. Dit verdrag is de
tweede reden, die het conflict van en om Nicaragua
van zoo bijzonder belang maakt.
* * *
Hun eigenlijke beteekenis, verleent den gebeurte

nissen in Nicaragua echter een derde factor: de
, huidige regeering van Mexico en haar politiek.
Men denlct bij het noemen van den naam van
Mexico's tegenwoordigen president Calles gewoonlijk
aan diens nog altijd voortdurenden strijd tegen de
Katholieke. Kerk. .Die strijd, hoe zwaar ook, vult
echter maar n bladzijde uit het geschiedboek van
dezen merkwaardiger] man, in wien het oude cultuur'
land eindelijk een leider schijnt gevonden te hebben,
CHINA
Teekening voor de Groene Amsterdammer" door Jor, Braakensi'ek
JOHN BULL: WANNEER ZAL DIE BOM BARSTEN?'
die uitsteekt boven het gewone type van
MiddenAmerikaansche presidenten, die gemeenlijk het mid

den plegen te houden tusschen een rooverhoofdman
en een zetbaas. Calles is anders. Calles is een politicus,
wiens naam, vergissen wij ons niet, op^den duur de
wereld vertrouwder zal klinken dan thans. Bij de
doorvoering van de constitutie van 1917, van welk
streven ook zijn anti-kerkelijke politiek een uiting is,
behoort namelijk eveneens het uitsnijden van._die
Amerikaansche en Engelsche
petroleum-ondernemingen, wier concessies verkregen zijn na 1917 en in strijd
met de toen aangenomen grondwet, wier integere door

voering, het doel is van Mexico's president.
In den daarover ontstanen stillen oorlog nu ge

bruiken zoowel Mexico als de Ver. Staten de bakke

leiende partijen van Nicaragua als spionnen. Dat
staat vast. En daaraan verandert pok niets, dat het
met de ons ten dienste staande middelen niet uit te
maken is of wellicht de heele beweging in Nicaragua
niet ter wille van dien strijd is ontketend, noch, indien
dit waar zou blijken, welke van beide partijen dan het
initiatief tot die beweging heeft genomen. Van de
teekenen die er op wijzen, dat de Ver. Staten in dezen
de stokebrand zijn, is de meest sprekende hun wei

gering om de zaak voor het Haagsche Hof te brengen,
gelijk Mexico heeft voorgesteld. Zeker is echter, dat
Calles den liberalen pretendent Sacasa steunt. En, niet
hij alleen, maar met hun sympathie althans, ook die
groepen in heel Zuid-Amerika, die in Calles den voor

vechter zien van de werkelijke
onafhankelijkheidsbeweging in wat de Angelsaksers Latijnsch Amerika
noemen, dat is Zuid- en Midden-Amerika. Maar even
zeker is ook, dat de Ver. Staten, die in hun
ZuidAmerikaansche politiek nu eens de regeeringen, dan
weer opstandelingen steunen, al naar het in hun
economischen kraam te pas komt, dit keer de conserva

tieve regeering van Diaz schragen, die hun in dit geval
betere waarborgen van inschikkelijkheid biedt.
* * *
Zoo gaat de schijnbaar ridicule strijd tusschen],de
1500 man van Sacasa en de 1300 van Diaz. in werke

lijkheid tusschen Mexico en de Ver. Staten, terwijl
de strijd tusschen deze beiden uiteindelijk weer gaa.
om de politieke en economische onafhankelijkheid
van Midden- en Zuid-Amerika of de hegemonie der
Ver. Staten over het Amerikaansche werelddeel.
De Ver. Staten willen geen veroveringen", schreef
in een particulieren brief dezer dagen nog een
profeSsor in de Slavische talen aan een der Noord-Ameri

kaansche universiteiten. Na den wereldoorlog heeft
het Frankrijk en Engeland half Afrika laten opeten
en zelf niets genomen. Zelfs de Philippijnen wil
het weg doen, zoodra de U.S.A. er zeker van zijn,
dat dit land gelukkiger zal zijn zonder hen."
- Amerika is groot en de bedoelde Universiteit
ligt ver van de neutrale zones" waarmee admiraal
Latimer in Nicaragua Sacasa's successen hoopt
te breken en Diaz' nederlagen te maskeeren. Ge

woonlijk stelt een regeering er prijs op de publieke
opinie op haar hand te krijgen. Die van de Ver.
Staten heeft er op het oogenblik^alle belang bij haar
burgers te laten in hun naieven waan van Ameri

kaansche vrijgevigheid en democratie. Het boven

staande kan een aanwijzing zijn, dat zij daarin,
helaas, maar al te goed schijnt te slagen.
KALVERSTRAAT
AMSTERDAM
GEOPEND
NIEUWE ETAGE
ttORDIJNSTOFFEN
TAPIJT EN
KARPETTEN
DEKENS
LINOLEUM
XHDER
ZOMEN

</text>
<image timestamp="2002:09:20:21:20:06.00" size="261108">D100064S.TIF</image>
</page>
</document>
