<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18790126</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
2 ,
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
spieken m den Rijl sdag beletten Dat tiookt
dan ook nieei met Kgn k uaktei en de
\ oht eke gednoj liin die de igk kanselier oj
elk anelei gebied vol0t
Wordt \eikd ]k het ondei\veip een punt
lan li cu e m den ryk^dig, din aal de op
po i ie nog vinnige zijn dai vooi pemtentijd
l u d? l eb.1" del n&amp; dti *o&lt;*iaH ten pt Hpt ge\ al
vt\ liet pui i ch Hui6- T in afc,^ T, mlie^len
althans heeft een motie aanöenomen die 1001
hft l i ^en ^ m Bi maick poging zeei nocd
lottito k-m zijn Jïeis^ \eiwieip7ijeenvooislel
"v n Heeiennn dat het Tirum eb tnim tene
7n,I t ^en htt wet ontwetp zou'verklireu maai
daain-1 kemde zij een motie goed volgens
v elki* het Hms dt LP iaAiidöTvsarboigen vooi
de Mjjheid \ in preken de zelfstandige legt
hn^ T°n de b hmdelng dei zaken m het T u
lemen t en te handl tving de discipline o^ei
de ledQri d ui henself eikent de unmi'-biie
gloilligen \"n d°sti^t mr ebt ng zccvffel
lin Pi ui en il-, \an het DrnKche Knk "Uci b
wo dt in de mohe cie veïklmrig tfgeïegd dit
U1 hijd mei het 11] den loiitsind ingediend
wet UB t-w ip de dm* cheujk dig in het behoud
dei enten welke hij \ol_,en de constitutie
be?it m goed leitiotu en not,t woidengel tten
Fieirn e i^ lolstiokt n&lt;"a met bewaz u, dit
het en wei p ^piuoi[en /il \\otden Bi mur1
ov i M n^t een \veini*., nnii hj \seet alt e b jfcd
dit htt duit che j wlement lot ze,ei \eel i te
k ij eu i mneeib.B.71 h onveizt/tehjl betoont
Eciisro \iizigiugen \\oiden dooi de te beLoe
De
T e vei houding der p 11 tijen De len \\ij den heer Wasseneer -san Gatwgek met
kithoheken m den landt. De openhue goas
Eem veibod
yais tei Oppeueiettioniemce&amp;tei.
et en
Lii DU uilen wi]
3o i P*» ,an Wi
De Op Pireiemom^mee tei de heei Euon ma^
ontzeggen J&amp;.vif dat is
ook een Kalt btziWen
baie l efde vooi het ceimomeele niet liet ge

niet genoe&lt;r -Hij moet
il hij V&gt;ï) rnn
\eiklaarland in rouw verkeert door het verlies van
hunnen Landvoogd,
Mijnheer de Redacteur, ik wil geen misbruik
maken van de r»ij afgestane ruimte, maar veel
voel dei mht zonde dit hij z*&gt;lf het weef-, 'sonde ik noc, kunnen aimoeien
ommijnleed,
wegen, en ik geloof ook dat mnnei
landgenoool tie31 metbeweien, dat ten, kenbau te maken
•l &amp;PI ge n U^ t ben', L tal- Zatpidi?
land sluiten eerd r aanspraak op hulp d,
kleingeestige tegenweiking mogen hebben;
wat beteefeenen de extra onkosten te mak'
om eene verbinding tussehen het Tolhuis .
Amsterdam. te onderhouden tegenover h
groole voordeel dat eene 'opeïi vaart tussch
van Wi senaei van Citwijek—heeft tot ]
toeinzii e'oegeboedaaighe lm tit daiiktiir
heicl d&lt;=i n^deiHud the natte weten te veiwei
i^n tlsivaa de Tiitel i jek met Bonden stieep
dooi l em den hjfbt^oek is v oige^chieven
is althans voor Nederland een nieuw
denkbpfld PI bewijst dat d Opp Ltei^rajmeaif'fst^i.
jïijn taal met ^edacnteljos \eivult de, leui
nu,t wenscht te volgen het zijn lust is een
wtimg p lieMoimpnd 0} te tieclen
Wtii chijnbjk -\MJ zipi in deze zaken mm
dei telmib \ is. het noodi0 N] deNedeilai
dei s het ge\oel te vnle^ndiqen dat het hun
plicht i dooi e n gepast toilet hun Vol t te
aoigen r|]
dutd lijk
behoe len
IJmuideii en Amsterdam voor Handel &lt;
den daQ, &lt;\ei \ luchtige' verheid geeft'. Baarlijk voor de eer oila
wii ^eloovei1 dat het ondei de begiafpins, gehf-^l Nedeilmd in lonw ;ijn, en ' Handelatad hopen wij, dat'wij verkeerd z:
rijn l eti l-Kin., hem bant, te on- \ooial ledei bui g ei 7ithzelf meestei blijven, ingelicht en zulk eene tegen het-belang d
aetkt, om hem voor h\a.LDgpn te opdit gv-en eigfljjke touneelen op dien dag scheepvaart en handel iridruischêtide ord
plaats hebben,; dafc aal het'waardigste bewijs
Ut 7e bf
tot Z 'M ialeis te \void ntoegeliten
Zijn weigering van het verzoek der Sieeoffi- zijn van deelneming in het'zwate verlies dat
eieren oni een kiiïs op nei giaf van prins ons land treft.
Hendnk ne L te leoöen \\ekt bij ons "dat ver- U dank zeggende voor de plaatsing' dezer
monden regelen, teeken ik mij roet de meeste
hoogWij weten net of er een ^et bfstaat, die achting,
zulke eeibewij^eu kan buitfn^lmten dan toch i UEds. dto. dwiiam\
zou de opp icei inoi len eesiei in ijnrechtge-j JACOB J. YAH VOLLENHOVEH.
wee t ^im Ma n ^ i b t\ ijtelen het ten sterkste. ; -^.„.i. ...,„.-„., ~-„,
Zoo ie dwia&amp; k^n biem\iivi ^elfs elecererno- •
meel te min m ^ ooig-ts hie t n hebben. Meer j
dan de h OD te plechtigheid is de openbaring.!
ook zijn dit u mo&lt;le op dit ^ebied b t- taat
waarvan n ituuihjk een Oppereeiemomemetstei j weu \
llp!" IS dei zmvei e hutulijl had -Uleen ingenomen- j
tK%nheid met den ov lieden pi n&lt;. die ieders hart
"
l j
dm ee i Bewoon on , a(^m
'l pd du o fic P en dp vloofc den"!
uitc n op het gi t± &gt; an hun gestorven j
?sja 'wellicht ijot,ei en ki lohtigti be
:• j;e^cii \ in de^ heei en \ Catwijcls
hofdig ut 111 Men denke slecht^ nn
de 201^, iaimee de teöenwooidige
Oppeiin^ïi coai ut ie a tn aen
en ten '-lofte \voir
Et i opa \emeeL
VQ eng tn chen Ru luid en Tuikve ge!~te
leid is of m 01 gen g steekend zal woidcn Li
\oorgesteld' fe*-eiiomeaee lei dies vooi de ple liti^e oit
dchiofdziik nn^enoiLen l T*n?»t m het hnd en de hoofdstad
f: itd-ïn das dit het emd l ^d Vooi zoo^ei db oudste lieden bekend
tal een teekoa huiinLi icreeimg neer te;
. en het \ieid nun eibo^tn als ware het
Het Kanaal naar Lfüiafden
Ml strenge vorst.
niet gegeven werd.
Gelukkig dat de wakkere bevelhebbers dt
engelsche booten het belang hunner reede
begrepen en "onvermoeid op hun doefafgioge
Wat dus nu is, hebben wij alleen aan de'
felschen te danken, en daarom vinden wij 't ni
overbodig eens de vraag-te stellen: wat is r
door. ons ^Nederlanders, wien de zaak toch h
meeste ter harte gaan moet, gedaan om vo
open vaart te zorgen? Yoor .zoover .wij ve
nemen gaat de zorg der Kanaal-Maatschap]
niet verder dan open vaart bij de Noordze
sluizen te houden, das het schutten- uit„&lt;
naar 2ee geregeld te-doen plaats hebben.
Is het .onbescheiden diè-Maatsehayp^ in ave.
weging te geven of hot ook niet mogelijk wai
maatregelen. te treffen om de "door, ds stóon
Was m den laateen tyd gedung de aandacht | booten losgebroken ijsschollen zooveel j
et m hiim&gt;mt met de plpcht^heid." ; P OI1S Dieuw kailaal en de haven vaa IJmui-;uit liet- waler te verwijderen teu oinde"eéi
In u elk Und let en wi\' den gevestigd toen er geruchten gingen dat|open geul te fc,ijgell welfce-,-hoe iiard hefc oo
Zal het Oe\cel niet m ei nioöea spreken bij het veilig binnenkomen van groote stoom- en j vrie2eümog6) gemakkelijk open te houde
giaf bij het giil van een Prins, die zeilschepen door een kunstmatig verwekte; ZOU[ie ^ wanneer dagelijks slechts "e
M i-aink Pin* ^
hipeit
htt d^
NT as h-» d
progl im bij
De
met
etiquttte
tuten
'
neg nimmei eeu zoo doonMocht |zicn te phit
Uehts ee«
ledictie mi
ite bint
Nu Uet gn&lt;i be
Pu Hnd t aleize
intrede \»u een voi t met zijn
zi n Alleen lee 1= de cou fpn
p ocvelf noiid idpn mens hen
_
zou het ut tut \in Beilijn ih oude gebchi t , volgens a^nschnimg zotltn hebl en moeien
a n ait ^ in Co„t uit nu}, el beschoa^d willen | t chg ien zo i ion o &amp; L*nl en mhul
htbbfn AIQ het tot stand komen van dt^e wekkend schouwspel zijn gtvet- t Het b d ten
Ec1iiitie'i]ke oveie nkomst Lehoeft men e\en hoic \
•Rtl net te twijiclen !•= htt wair difKuslmd, den l
vooi deiliaf *enooiloöae,ht i negen hondtiH | met- *e:
»t l1 0011 i jtbtl nu; i i^cb( \en dan z^ïc^e
v iso dn g vooi h°t ondfcihjud lei gevangen
e ei vuiiua M*I cl it op dt lekpiüug m
ie l(/r u J? is^ \\i^ jmst dit het
eens.., uu da ntg be piekingtn tub^chen IP
l esde i ij tii \ luk
rT i iluai che mm t 11^ he^ft in Kiiiti
f,n h naat /u,n kunnen hvndhiven Het ti
ti-at T, n. B iiiju i Je gtond^Ha /yiei 0( &amp;
ter c ie, j clptelf Aan lunexitie TS uidt n tt
"eüIA.M. to \HÏ, &amp;enoot de vo ji etn p,»u
in den l its s n tijd z u aeld ame eei van e
pie?en te ^oiden dooi een
ItOO m vit at PS wii en \eizon
i e on l tt de Oppei uereraonie
oo\e.el i ogehjk 'vtoi den lui tei die
looiirt hoolöl &gt;-l"iooi te uinrin0cn
e -(v ditfftn t 11] znn tieven ^ooizit
Bn toch de nttie blijlt kond en koel ]^geiis
chtei bhj\ enden
\\ï) Nedeilmdei
mittsc-h wij lechtcii
Zoe is t ook th&lt;*ns
Daar sterft
,1 uuvi TC« &amp;Llu.^t„ls ,C1 «CjvW, zouc(e Zl^ wanneer dagelijks slechts • ee
belemmerd werd, was de geuoegdoe- j paar bootén er dooi. heen gingen; wftimeer c
bpen Nedeilander die haar n'n£ groot toen geruststellendste berichten om- j kanaal-maatschappij 'geen aanleiding zouc
«aunefcl sn\ den moed heeft tyetii deze gewichtige zaak werden vernomen, j hebben om dit voor hare rekening alleen l
tus chen den doode en de met minder js thaus de.aandacht gevestigd op doen, waren dan door haar geen -overeenkomt
te treffen met onze reedei -s, handelaren en alle
die bij open water -belang hebben, ten eind
dit vcor gezamenlijke rekening te doen,
Wie kan zeggen hoe lang de vö.rst.nog aar
i houden zal, en of de engelsche gezagvoerder;
'anneer hun eigenbelang iien niet dadelijk te
sefdhei
zee te
1 ons havenkanaal, zoowel door het buitenland
ziiii iiozaisch en fleg- a^s O11S Nederlanders, nu het geldt de proef op
u,-u^« v.y ^„«^11 «enne aan ymbolen... de som te icvei'en dat hot Koordaeelcanaol bij
dt tnkele müen dat wu ei behoefte aan ge-, strengen winter bevaarbaar zal blijven.
voeieu km men ei dan ockzeku van sdjn dat] .l^^^T T!JÏ^^^T ™£ T
htt \\eilelyk e^n bi hoef t e d^s harten is, -en
l ara sterdam* che dagbladen bericht, dat de
zelden een man, van
schee};-en stoomvaart do„r het Noordzeekanaal: handelen aanapoovt, wel steeds de belee
als gegoten was te beschouwen en werkelijk; zllllen hebben om oüs Jomftftl Mar
had dit allen schijn, toen eene hollandsche, onzen bate open te houaen?
,
wien mimaHd 3 v nd spieeU een Torst, door stoomboot, a-a vergeeiache pogingen aange- j Hoeveel ongerief zoude ei- niet ontst
wend te hol)ben het eterke ~
dezpn nsan \ in j ichr
Waaraan i-&gt; dit toe ie soliii^en?
"\Yij ^elojve.!, T.XU eei l uüteitiek ^ai het
nedeiland eh ^ol wolke een op^ei eiemcnip
m c- tei cl 10 wat heel steik nu het reiemomeet
een reinig in dfn ^ e-, izal taan
:aan i
alle t benunel j wenu te ™'™™n Jies eterice -en gezonae ys : handel en nijverheid wanneer de vaart va
Op uil ifti biaf b hooien kiansen, hon-;door te rckeu, den moed het zakken en in • Ymuideu uaar Amsterdam eens werkelijk ge
deiaen dui ende.n t-n al de domen van deu ^ terugkeerde. • stremt! wt-rd, vooral nu de zoo vaak besm-oke
S dfl eld^i oen t «n zullen ij afgedragen ! Gelukkig kunne., wy nu evenwel me'Jeeleelen, en oamiabare spoor van Ymuiden naar Amstn
morden noo lufl„nader dag dei ter aarde- dat • het toea gemelde bericht, onjuist is en. dam ouder gewoonte nog wel langen tyd te
e te" n ondanks de strenge vorst de vaart tusschen ,-de Tronfó WQnsciieil aal ];}ijV0Ii VehooMn.
De vloot het kger, de gan&amp;che natie wilde W^den eu Amsterdam voor stooraschepen j Indieu het m0g(ijyk is dat ee
:„-~.v.i	j.„i, r, i,ei. initiatief der j '
eu Amsterdatn
leThLr've'bTod'-^hy moge Pï&gt;en is 'gebleven, dank
bij t n \oeit_n \in z^n plannen en t out wei Op| eicMemomemee&amp;tei heeten hij handelde Engelschen, die ook ditmaal weder toonden,
dat :-.ij niet licht voor hinderpalen terugdeinzen
Het n.deihnd che \olk is niet bijzondti aan "" " * "" " en met volharding hun doel trachtten te
beu ic c&lt; eeiemoni^el geheeld ' Is T*at eenv nidig De witte pantalon met gouden streep en reiken. Hadden e Hollanders zich roeda
gem peisuoüm het piilemw t De mit^de van and tl wel boitclijk n 111 th &gt;urlt niet Ke] dool, locht pl gl ,m hierboven besproken, schikt m bun lot, zoo met de Engelschen, aie
•l ui Z II weid deübi elnjp n tot vooi vfe) ^n Teitoo^mgen well e liet gedwongen heb l e» de natie koud Blaten maar déze daad »let een trotsch never mmd^ alles wat hunnen

.d hefle koiut hieilnj m t
er door ervaring iets leert, dan hopen wij da
[.ieze strenge winter den Staat en'da hoofd
il
Ooed
i zin m de
ce'iVied cu zim U idr te j] eu ai e u !•&gt; ia die dlëht" mi iets te" onthuudcn, wiaiop zijn leven Houtnaven te stoptoen doordien een vm v
inj zijn vfkeei ^ den d, le.t ^^ £\ ge^en? E«L pkhSgV begra- ^n de schroef door het ys wa, stuk ,™neer men kngs .^eie straten SWh b.weegl
wxarop
hc. i &lt;- tel l
Ii i.t h-ini txii woiddïde, fci]öd'3fi i md s h
ti iai \Loitdu pnd d 01 d« h i_ timmen
\ei nUu f hieuwt ^ in eeuipr ^twah VbiLsaiH
ui i in t
n SL toie neid ntt\\etr-out«eip op het !\&amp;PI
ond( i wi; 111^,0 liend 3 ett-r wd,iiboi„en vooi
de bek iimheid dei ou't-iwijzei af^cjiifunj,
dei ^iiueibpM iiiplm en ^ uicacleiing -\ m
ht aan'il (holen st^eugei toezchtopbtt niet aan ongehooiza imheid chuMigm^en
onlciujjb h^\\ell mef Hui,ei aiu de ^ce maai ak hq oftchoon zija FOM ie in don b aat Btuk vooi
en heb l en de nitie koud fclaten maar deze ciaael '"^ UCI' "««^ n^-- "••"- «««^ »»« ««"« ^
m^kfc laai w^m fl -ib i sUjgt liAir hefc bloed weg versperde met ijzeren kracht verbraken.
!~ n^j ht-t hoofd- an veiontwaaidiyingna- De Cygnet die jl. Woensdag van
Umm..... '
m znu md k, Wie dmfde ^n Pnnb H«udrik's
nage,_ den kwam werd verhinderd, vereier dan de
stad totmfïor voorvarendheid mog
prikkelen
M. H.
De Burgemeester van Amsterdam heeft to
de burgerij de uitnoodiging gericht "hun l&gt;ij
'
dragen te
nken' oin den nood. de:
ar'm.en te lenigen. Al is het niet 7Ac
is het \\ it de o^peiceimon emee t i een fPnis w ^ m fc g
; ^eigeet
Te^enovei zyn Yci t deu ifitammelin^ uit
een deelnemende zijn
, Het moe f een Kwtelijke, «e-lagen., Dit hacl ten gevolge dat de,boot
"een volle kracht meer werken kon. Maar
e Leithboot Osborne, die inmiddels
DonIn de ff Bott Go it art MM Yujdag komt decdagavond ' van Umuiden opstoomde . en
omuent de*e zaak hefc volg&lt;nde ingezonden Vrijdagmorgen by de Hoiithaven kwam, heeft
teljken ad \voidrin tooeitiouwd, terwijl he-n vol bekt (h n toe met aawiibt ~ een ain
TOOI h i godsdienst oni.iwj df "chuolloeilen &amp;t,hriïvm^ on vmgt om het ^ekiuoiele Jiooid j
ct 2fkr c -tnl&amp;n aan dr ^e tebjkeii ten gs z^n hul ie tp l omen be^uzen, nullen PI bp |
bi il t weid naanotbodei zijn de ^ooiuaan s te denkingen bij nem inaen Niet omdat hij ei
unt n ^TWdooi di ouUeip i*n de we^öfi «n twijfelen ?ou of het een eer is Z BI te
lt-i ^ i chili: mogen i_e loeteii nian dewijl allicht liet ie l
'"ïTig dunen wij mtde te deelefl dat de Tui moeden bij hem ontstaat dat met de koning
Un ei Gi el ui van de *-jn is ie t i f, en dxl1 dien oppeicei_emomemeestei ^ijn ainye
met hare groote stoomkracht alle hinder nissen
het hoofd geboden en des middags ten l ure
MTynlicet de Scdactcur' • düor het dikke" sterke ijs, wel meUnosite maai
Yneidebik vprz^ek ik u \-ooi hefc onder- met goed succes, heenbrekeude, gevolgd dooj
txandt. een ] l&lt;ttt je m het eerstvolgend num- de Cygnet, het Oosterdok bereikt.
iner van uw veelgelezen blad.
Wij kunnen dus met grond zeggen, dat de
Zekei /il iedei lechtgeaaid Nederlander scheepvaart naar Amsterdam'nog
steeds o
'pen
nau een dcip 11 Epiius teitiolk-en
i d ir nun tuk aiu te \in0eu

b&lt;yail
met vpiontw\aidibmg m liet Iweede Blad der is en hopen tevens dat dit zoo bïyven zal bij
aan__ ]$ Ji C &gt;an heien ^ek/en hebben, dat door. houdende vorst, aangezien de bewuste boofen
.ee^t Wint de Yoiöten uit het den oppeiuei^moniemees ei iin eenige zeeof- weder dadelyk na gelost en geladen te
heb" nje hielden nn c ui hei dien ficioieu t,ewei^eid i een l ians op "de lijkkist ben vertrekken zullen en dus de communicatie
tiek van een\oud met de nntic geineen en ^tn van hunnen oveiledm en dicpbetieurden Ad- onderhouden.
Wille m IIJ weet men dat bij ervarih
De een iale kie vaeemging %oor het hoof l Het ^ fc %ln Oppeiceieiuomemeestti is on
k^aistuct Ameisiooitheeittotkancudaat%oor twljteld moeielnl, en delicaat Del
het hdmiatschip dei tweede l iraei gesteld an ^^ opde /eiMÜn^ het wel-1
Debetiekking
mnaal te
Kaar wij vernemen was door het Dagelijksch
H O
dei KOURÖU van Oordt
De d ghliden l evattt,n
Htt HanctüHad Indit, m 1878
JÏd Vidntancl. Mi&amp;biuikunsteikendiank
Ije G m eni nad &gt;an \msteidim eu de Ge

Nituus Kin dm Daa De Indigo cultum oo
Ji\a De ITnïe -\\&amp; Ijtnoht Len haien die
geen naven ib
bondc
dei etique
zoo men„e plecht gl c d "il an&gt;,t !&lt;• me*
lenijdi-nswiu tïa Veel hoofdbiel ens zal ei am
M l oekdeel
iehetl^nt
nstindi_,he
den of vitopei- eni P!P dt,t\ds die op hei ge
wichtig oogenblik niet mochten \en inloosd
w 01 den &gt;
De op; eiceiernonieniee?tpi loor^ekei inoet
een man me een heidei hoofd, zijn Dit zul
loitehngs ncid wijlen pims HENDEIK Bestuur onzer stad eene vreemde arbitraire
tot den hooien laug-van -\eldmairschalk van .order gegeven, om namelijk het doorstoomen
het Ifg r en adnmaal dei vloot verheven, en der booten voorbij het Tolhuia te beïetten,
ji wie kent het l
volkomen en 'svi
sum i-ultn ovei teg
/oidt het kurp
v tn de waardige ten einde zonder extra kosten communicatie
oieil Itne het hoofd ^ i geweigerd hunnen tusschen Amsterdam eh het Tolhuis over het
c-h f do laatste -eei te ben ijzen
ijs te kunnen behouden.
Wat zal nU buitenland v\n een dergelijke Wanneer zulke order inderdaad door het
daad zeggen
stedelijk bestuur gegeven is, mogen wij wel
Het Neleilond che volk ia sis een vrij volk vragen of dat strookt met eene ernstige op

bel end ei toth zm zulke daden mogelijk. vatring van de taak die men aan het hoofd
Moet Nedeiland zich met tegt-noyer Luxem- eener Handelsstad geplaatst, te vervullen heeft.
bui schnne i ^aai den emmaen overledene ' Ons dunkt dat de belangen van Handel en
"ooveel eer bewegen woidt, j het geheèle . Nijverheid de voedende bron van het geheele
liet kan niet ontkend worden dar, er veel
brek in dese dagen wordt geleden. Heed
sedert maanden loopen een groot aanta
fverklieden leeg, ten gevolge van de minde
gunstige tijden, ook omdafc de groote openbar
werken minder arbeiders noocïig hadden da:
ia de vorige jaren.
Het is -niet in de eerste plaats de gestreng
koude, welke in de laatste dagen heerschi
waarom een beroep op de gegoeden wensche
lijk is, al zal aij er tos hebben bijgedragen da
de roepstem van hst hoofd der gemeente juis
tlians wordt vernomen. Gebrek aan werk is
de bron van nijpende ellende. Vele nijvere, oppas
sende lieden zien zich. van de gelegenheid ver
stoken om het brood te verdienen, dat zi
Qügaatne om. niet ontvangen. Iüaulfe eii tijt
en onder dergelijke omstandigheden zal .eer
beroep op de weldadigheid, onzer medeburger!
niet te vergeefs gedaan worden.
Spraken wij in ons laatste nummer het \
itelijke -intocht var
de koningin v-ooi
moeden uit, dat de fe(
HH. MM. den kon
langen tyd zou zyn uitgesteld, het Wicht if
inmiddels, verschenen dat de hoofdstad in April
de vorstelijke personen mag verwachten.
De .feestcommissie kon -derhalve Haar taak
niet nedeiieggen en heeft dat ook met gedaan.
Met algemeeue stemmen besloot zy een
afbkJit een ing 7ie ik ei zo uit dat IA
lemu •&gt; hut ?ou kannen veio^eien^
Ja PI il volmondig ei wijl ik hall \oöi
hèp ut c P du zacht blozende wanden ku te
Ik ben u zoo dirkbnr JufEiouw linden
g l y,eet met l oe gehikkib t mij maakt dat
ik ei m^ gek of +eiugM:ootei.a uit zie' bpnk
gij vol -v ui i
Dv, inieien daags bchieef ik aan een be
k^nde m^lt&amp;tp m Koning l pufei eu liet alles
ionicn v&lt; i ei vooi I lanohe s toilet noodig
va*. Hoeveel die LeWmg bedrieg duif ik
110 -ei t IUn
x i reien l^ei vn* het iets on^elooüijks
dar (t "bel ooiljke sjati\.\ol gekleede meïje
h clil «! ek ongelukkige wezen wa dat
p r 31 i "dede i hid leeien kennen j
^ Miead k *,n %oo komend m haai
ma111 i LI ca de zw nruiOLdigf buien Wfidenhoe
Iai0 i ho^ ?eldz« ei
EPII^ op een choonen lenteavond zaten wij
aii het sti-ind Mijn gedachte» waren bij
Bi in j en tij mijn tiflte Keedb meeimilen
v s ik in db erzoekuig g«wee=;t om Bhnche
mijn ^cicjuktem edv, te dee^en, wet*&gt;nlp
lof-vtd laing z)j ei m telen cu Ik hwld
uu oo^epl ^anhiai dit m ]n E.eïieimhoudin-, mij
hmeleide Op dien «oud ^fcltelde ik hm alks
Ik hoop ooh ni=-t dit gij my dit meer^Jt
o-Lit -il pUr hebt Bij tt w U enJ vioe^
&amp;\3 Het f'i -, 01 -\ai^ciiiikteii toon
"N^eJ di i aenk ik vol tiekt met t&gt;vei
mi-w ik houd nieus vin &amp;ev eimzmtiigheaen en
beji hèl T nj da^ gij na allcb v eet en ik ei
H| u\i ti., mcfc u over jii-ten kin
P jtb hu, hïe4 TV het l oo(tf op en sloeg een
on e ^oekenuen blik op mijöOeliit O hoe
~ia ne ^oo ik u oo\ maj-n verti^^en v-i^ea
schenken en u mijn vreemdsoortige geschiede

nis vertellen. Gij zoudt mij. misschien goeden
iaid kunnen geven
Dat kunt ^y irameis Blinche ik Iwb i
mij a geheim meegedeeld en het- uwe zal bij
mij even veili0 znn
Ik hè! mu^plve gezworen dat ik \ooi de
weipld dood wilde zijn spiak zy geen men
chtiijk t,^oel zcu ooit meel toegin^ vnden
tot mijn hut ik «ilde m mets LÖLSI belang
«tellen Lingzaim mur zekei is h"t a Oeiukt
om uij wcei met nieuwe lei ens\ i eugde te
veivuUen H. kan niet meei terug jk km mij
niet meei zcoals ik twee jïai lang £,Ha n
heo m iflrijüVetmci op^aiten eti 11 ar den do'ïd
veilatigen Biijn %*dachtenging is andet, ^e
\i r i den il im dof beid en hopeloosheid /i]n
eidfteien let ]e en lokt m j ain, ofschco i
ik v,ejonitiïi noen geketend beo Eris^eon
dioe\i^,ei lot te bedenken dan het miji.e1'
Zij liet hei, boofd op de huid russen en in
hair oo^eii keeide de zw dimuedige uitdml
km y teiu0 d_,e mif vioe0ei z&gt;o bezorad liad
gemaal t
&amp;i' znt zoo goei v^oi m&gt;j t^ewee t gubeb
gehindeld al of ee niijn zn &gt;eïwant,hetktn
niet ve keoid zi&gt;n dat ik te&amp;eno ei u een uit
zendeling maak
Zei ei jnet spiak iL fk^ouuzoo oaine
tne lid l en daad willen bg taan min (ht
kin il niet doen ooid t de =&lt;lui« die «w
gelïin ) ed^kt GJ geheven is
Op ei hï0^ïi tt^on g ne ^y fooi Tl heb
nooit ten\iet mlenutsit ambFümt,:a nfiionw
Linden omdi ik eUi niet D&amp;hoei.de te doen
IL be i BI iit hèvan Dennei bet eunge kind
don en e leden Laion Fl^hr ea de
itw 'van, Am&amp;ld VAÖ. Deaner
Wit! nep ik mt, is het mogelijk dafc gij
leeds g hxiv d zyt1
, Ji, seueit due jaien bijni Ik was toen ter
uauwernooiïzestien. Ik heb inijn man na onzen
trouwdag nooit meer gezien; ik heb getracht
hem te haten, maar te vergeefs."
Ik len hpoi zrt ik vol veibizmg; ik heb
hem in Berlijn meer dan eens gezien."
,Kent pj 11)11 ma*1 ej htbt gij hem gezien?"
nep zij opspiin0end
TÏ?u ik ik heb hem een paar maal op
een bal ontmoet en 't is een van de knapste
minn n die ik ooit heb gezi n
Zij bo ^ Tich o-*ci mi) heen en bedekte mijn
^tlin, m c 11 sseii
I li illet. i ondvt w l em wel eens
ontoutmoe heb ^ vi &gt;e \ lat- eüd
Ja •mt»ooiddb ^ij blozeul Hoe jong ik
ook beu ik nt.b hem zoo vurig liefgehad, dat
ik voor eeü- vriendelijk woord mt zija mond
mijn leven zou Wïlïea %eVen *
M t ir Blinc\ 201 ik mij eea Berlijnsch
piaatje te binnen liengenl, ,ik heb wel eens
gehoord dat Baron vonDeaner voor de schoone
CKbnello Lellino wiai heQl Btilunmee dweepte,
iQt^ meel dan M enci^fh0]. ge\ jel^e. •" .
,0 dïe mjoie blonde GabiMl&amp;l" riep zij.
Hoe bitter heeft die nu) cioen lijden! Hebt gij
naai wel e nb gezitn'''
Ji was mgn ntwooid, eens o-p een avond
in de operi ik heitnnei hei. inïj nu.heelgoed.
Mijii tvnte die Leel ve4 ui'gait en iede/een
V nt L eit PIJ ha 11 to^n gcy^zfU1'
Is 7ij hteïmooi1' \roeg Blanche op
droevi^.0öboon ^Marii nne zeg het mij eerlijk,
is .413 led mooiei dan -—dan gij vroeger
gezegd hel t dat ik wa^&gt; ^
Netn zekei met1 -vtxtwoordde ik. flAl3 gij
op uw gezondheid past, zijt gij over een jaar
schoonec dan. Gabiielle Belling.''
Zij zuchtte en "zweeg een poos. Daarop ver

volgde zij: Ik zal u niijn .geschiedenis van
het begin' af aan" vertellen. Mijn vader, Baron
Flohr, was een - zonderling'man. Hij had een
hooge betrekking, en iedereen meende dat hij
ongehuwd was. Omtrent de familie van mijn
moeder weet ik niets; waar en hoe mijn vader
haar leerde kennen heb ik ook nooib vernomen.
Ik weet alleen dat zij een 'Italiaansche was,
vaa fatsoenlijke familie maar heel arm. Zij
waren in een klein kerkje te Napels getrouwd;
het afschrift van hun trouwakte heb ik zelve
gezien. De naaüi mijner moeder ;was Bianca
Falerni. Hst huwelijk werd geheim gehouden;
geen van mijns vaders vrienden of bloed ver'
wanten werd er van .onderricht. Hoe mijn
moeder dat vond weet ik niet, maar zij is
nooit ia Duitacliland geweest en. hee£t ons
landgoed • nooit gexien. Kort na hun huwelijk
kocht mijn vader een bekoorlijke villa aan het
meer van-- Como. Daar werd ik geboren en ben
er tot mijn tiende jaar gebleven. -Mijn vflder
zagen wij slechts zelden; alleen 's zomers kwam."
hij ons bezoeken en bracht dan een paar maan

den bij • ons door. In ,het najaar -keerde hij
naar Duitsehland terug. Mijn vader beweerde
dat het ruwe noordelijke klimaat niet geschikt
was voor haar teeder gestel;, maar de ware
reden was dat hij haar.liever niet naar
Duitschland wilde brengen. Ik begreep het. Mijn vader
was trotscli. Door hartstocht verblind want
liefde wil ik dat gevoel niet noemen huwde
hij mijn mooi, jong moedertje en het berouwde
•hem zijn laven lang. Hij zou eïe hand der
voornaamste Dtaitaehe dames hebben kunnen
vragen, en nu. -was hij voor goed verbonden
aan de armöItaliaansehë, wisi' wonderbai'6
^schoonheid hij maar al té-ras moede wercL.
Onze villa was zeer eenzaam gelegen. O,
Marrianrie, mijn heele leven was eenzaam; og
verlangen van mijn vader veïmeed mijn moeder
elke kennismaking; wij leefden geheel afge

scheiden van de wereld. Ons dienstpersoneel
bestond uit Italianen, op eene uitzondering na,
en dat was juffrouw Heine, mijn tegenwoordige
huishoudster. Kort na mijn geboorte zond'mijn
vader haar uit Duitsehland tot ons, en van dat
oogenblik af aan ieeffc zij mij nooit verlaten.
Zoo leefden wij voort in ongestoorde'.kalmte,
De bezoeken van mijn vader waren onso eenïge
afwïsselirig.
O hoe vurig, hoe hartstochtelijk lief hadik
mijn 8cho,on&amp;. moeder! Ik kan niet aan haar
denken of van haar spreken zonder dat mij
het hart bijna breekt. Hoe geheel anders zou
roijn lot geweest zij», irtdien zij was blijyea
le.ven! Niemand heelt mij ooit liefgehad of
verzorgd voordat gij gekomen zijt, Marïanne,"
Bittere zuchten ontsnapten haar ea ik was
ook aangedaan; • '
Spreek er liever niet over, mevrouw; die
herinneringen zijn al te -pijnlijk," zei ik.
Neen, hernam zij, ik wil u--alles
rneded.eelért, maar als gij mij liefhebt, Marianne, blijf
mij dan Blancne noemen; m^'n titel is "niets
dttn een bittere satire,"
Ik zal het niet meer doen als grj het zoo
onaangenaam viudt," antwoordde ik, glimla

chend bij de gedachte hoeveel meisjes voor diea
titel van Mevrouw de Baronesse,"-.e1oor Blanche
versmaad, alles over zouden hebben.

(Wordf vervolgd.}

</text>
<image timestamp="2002:10:24:15:20:26.00" size="537637">D1000JVQ.TIF</image>
</page>
</document>
