<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19391223</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Si-i
p'
Evacuatie in Frankrijk
De geheele Elzas is ontruimd - Zevenhonderddüizena
menschen zijn in n etmaal vertrokken - hoe? waarheen?
TUSSCHEN de Maginot-linie aan de eene, en
de Siegfried-linia aan de andere zijde grijnst
Niemandsland. Een door de menrchen verlaten
smalle strook Fransch en Duitsch grondgebied,
bezaaid met landmijnen, prikkeldraadversperringen
en betonnen asperges". Aan de Fransche zijde
ligt, uitgestrekt langs den Rijn, de Elzas, Ie beau
jardin de la France", de bloeiende tuin van Frank

rijk, het vruchtbaarste en, tot voor enkele maanden
het dichtst bevolkte gebied i a.-i het land. De geheele
Elzas is geëvacueerd. De hoeven en wijngaarden
liggen verlaten. De huizen van de groote en bloeiende
stad Straatsburg staan leeg. De beroemde univer

siteit is gesloten. De klokken van de cathedraal
zwijgen. 7oo-duizend menschen zijn uit den Elzas
weggetrokken, en hebben zich in het midden van
Frankrijk neergelaten. Hoe heeft deze moderne
volksverhuizing zich toegedragen? Hoe vond deze
geweldige menigte een nieuw onderdak, in een zoo
korten tijd?
- Bij iedere evacuatie is het van het allergrootste
belang dat de nevenomstandigheden zoo geschikt
zijn, dat zij er wezenlijk toe bijdragen het onver

mijdelijke massa-leed tot' een minimum te beperken.
Wij zagen Straatsburg, een stad van 200.000 in

woners, evacueeren. Wij hebben de wanhoop gezien
van gezinshoofden, vaders en moeders, die spontaan
uit de menigte omhoog sloeg toen het schokkende
nieuws 's morgens om zes uur door aanplakbiljetten
bekend was gemaakt. Bij alles wat er verder om
dit evenement gebeurd is, blijft n hoofdgedachte
domineeren: hier heeft de Fransche regeering een
staal van haar kunnen geleverd, waartoe menigeen
die Fra jkrijk en het Fransche volk kent, noch het
het gouvernement noch de massa in staat had
geacht.
Het bevel tot evacuatie kwam volkomen plotseling,
en dat was van de leiding uitstekend gezien. Het ging
hier zooals met alle geweldige slagen die plotseling
komen, zij treffen diep, maar geven spoedig ruimte
tot bezinning. Toen het evacuatie-bevel eenmaal
een voldongen feit was, trachtte men zich op de
komende dingen zoo goed mogelijk voor te bereiden.
Die voorbereiding nam de slachtoffers zoozeer in
beslag, dat zij voor de gebruikelijke en vaak scherpe
'critiek op het overheidsbeleid den tijd mistten. En
zoo begon er weldra een exodus, waarvan men elf
maanden een kleine voorproef had gehad; met dit
verschil dat toen de overheid adviseerde om heen
te gaan, nu gebood zij het.
Wat de verplaatsing van 200.000 menschen,
binnen 24 uren! aan dramatiek met zich
brengt, is onbeschrijflijk. Massale problemsn stellen
zich, en moeten in een ommezien tot oplossing ge

bracht worden. Wat moet er gebeuren met de inva

liden, de gebrekkigen, de kleine kinderen? Wat met
de bevolking van de ziekenhuizen, de kraamvrouwen,
de acute ziektegevallen? Op al deze overstelpende
vragen moet de technische leiding der evacuatie
een dadelijk en practisch antwoord geven. En,
zij heeft dat ook gedaan. Zij heeft een staal van
organisatie te zien gegeven, die tot in de puntjes
af was.

V OORZOOVER dit maar eenigszins mogelijk
was, heeft de regeering er zorg voor gedragen
voor de geëvacueerden een milieu te kiezen, dat
aan het hunne beantwoc rit. Dat bij een getal van
700.000 koppen, waarop de afgevoerde bevolking
van Elzas-Lotharingen wordt geschat, zulks maar
bij benadering mogelijk was, begrijpt een ieder.
Toch is er van overheidszijde ernstig naar gestreefd,
het den evacuatie-slachtoffers zoo dragelijk mogelijk
te maken. Een zeer ruim gedeelte van deze taak
viel ook toe aan de Gasccgners, die op een zoo onver

hoopte wijze de gastheeren der Elzassers zijn ge

worden. Natuurlijk was het bij het eerste treffen
ook hier niet alles rozengeur en maneschijn. .. .
De Elzassers zijn verslaafde dialect-sprekers.
Vooral onder de ouderen zijn er zeer velen die zoo
goed als geen Fransch spreken. Maar. .. . ook de
Dordogne en Gascogne hebben hun dialect. Ook
daar zijn er, vooral onder de plattelands-bevolking,
velen die zich met moeite in het Fransch uitdrukken.
Zoo was het een Babylonische spraakverwarring,
die er tusschen de Elzassers en hun gastheeren
in Zuidwest Frankrlijk in den eersten tijd hunner
nederzetting heerschte.
Ook viel er ten aanzien van de Elzassers een niet
bepaalde vriendschappelijke houding waar te nemen.
Men vertelde ons dat dit te wijten was aan het feit
dat deze laatsten door heel Frankrijk als fanatieke
BROCHES
2*2*^25 C0^
genie kan geven. Inderdaad is Stalin een eenling, omdat
hij het eenige politieke genie van onzen tijd is. Temidden
van de politici in andere landen, een collectie
hopeloosheden die geen van allen weten wat zij willen en in
welke richting zij de wereldontwikkeling willen
stunen, staat daar 'Stalin met een rust en zekerheid, die
haast huiveringwekkend is. Daarom noemen de
comiftunisten Stalin den leider der volkeren, dat is precies
het tegenovergestelde van een dictator. Stalin heeft
immers geen enkele bijzondere bevoegdheid, geen
enkele macht, hij heeft alleen maar invloed, zooals
het genie steeds invloed zal hebben.
Het moet ons van het hart dat wij in de of f iciëele
Russische mededeeling dat de Sowjet-Unie niet in
oorlog met Finland is, tevergeefs naar de Stali

nistische eenvoud", klaarte" en diepte" gezocht
hebben.
VREEMDE geschiedenis: anderhalf jaar geleden
zijn vijf-en-twintig Nederlanders in Spanje
gevangen genomen. Nog steeds zitten zij in een
concentratie-kamp te Burgos opgesloten. In de
Spaansche koude zijn zij slechts in lompen gekleed.
Merkwaardig genoeg, zijn deze Nederlanders de
eenige krijgsgevangenen uit democratische staten
die nog niet zijn teruggezonden. Zij hebben dringend
behoefte aan warme kleeren en levensmiddelen. Wie
iets kan missen in geld of goederen ten bate van
deze strijders voor de democratie, wordt verzocht
het te zenden naar de commissie S.O.S., Konings

plein i, Amsterdam, postgiro 311600, gem.-giro
S. 8944.
En kan Den Haag niet nogmaals in deze zaak
intervenieeren?
i
DEZER dagen is te Rotterdam met medewerking
van het onvermijdelijke Nationaal
JongerenVerbond door de tooneelvereeniging Kunst na den
Arbeid" opgevoerd de Revue (sic !) Luchtgevaar".
Met spanning wachten wij op de revue
Mosterdgas", Brandbom" en dergelijke blijspelen.
HET is met De Wacht" een vreemde geschie

denis. Men weet dat dit het officieele weekblad
is voor de gemobiliseerden. Het spreekt dan ook
vanzelf dat de uitgeefster poogt, zoo mogelijk alle
soldaten tot abonnéte maken. In het vierde nummer
lazen wij deswege:
Het is uitermate dienstig als de uitreiking van De
Wacht" plaats heeft bij de wekelijksche betaling der
soldij. Het abonnementsgeld van drie cent per week
kan dan tevens per nummer worden voldaan.
Ook een methode is, den commandant te laten
vragen, wie zich als abonnéopgeeft. Een proef
met een sectie infanterie van 27 man leverde als
resultaat op, dat bij een vraag van den compagnies

commandant persoonlijk, zich 25 man als abonn
opgaven !" Het uitroepteeken is van de redactie van
De Wacht". Wij onderschrijven het.
Zou het niet beter zijn dat men De Wacht" voor
zichzelf liet spreken?
EEN vader liet dezer dagen zijn vier-jarig zoontje
een Memlinc-reproductie zien waarop Maria
met het Jezuskindje was afgebeeld. Het had een
appel in de hand. Vraag van het zoontje: Pappie,
is dat een mijn?" KANTEKLEER
Ook de Venus van Milo is naar veiliger oorden geëvacueerd


Hitler-vrienden beschouwd werden. Daarenboven
deed halsstarrig het verhaal de ronde, dat de Fran

sche regeering tot evacuatie op zoo uitgebreide
schaal gïnoodzaakt was geweest, omdat zij goede
gronden had aan de aanhankelijkheid der
grensbewoners ten opzichte van het Fransche vaderland
te twijfelen. Geheel juist is deze opvatting zeker
niet. Wel verzekerde men ons, dat de overheid een
zoo breed opgezette evacuatie heeft ondernomen,
om mogelijke pogingen van separatistische elemen

ten hierdoor voor te zijn.
Het hart der evacuatie, om eens een levend beeld
te gebruiken, slaat in Périgueux. Daarheen is een
zeer groot gedeelt; der bevolking van Straatsburg
overgeplant. Daar bevinden zich de administratie
en alle gecentraliseerde overheidsdiensten. Ook
de verschillende afdeelingen van het Stedelijk
Ziekenhuis zijn daarheen overgebracht. Enkele
andere afdeelingen bevinden zich onder den titel
van Médicale A" in Clairvivre, op 50 Km. afstand
van Périgueux.
De beroemde Straatsburgsche Universiteit vond
een onderdak bij haar zuster-instelling te
ClermontFerrand. Daar zetten de gezamenlijke professoren
der beide universiteiten hun onderwijs voort.

HET sterke heimwee naar hun verlaten vaderland
is de droeve ondertoon van alle gesprekken
die wij met de Elzassers in Gascogne voerden. Zelfs
zij die zich in korten tijd op werkelijk meesterlijke
wijze in hun nieuwe omgeving hadden aangepast,
vroegen zich met beklemming af: Hoe zullen wij
ons land terugzien?" ledere uitgewekene liet er
tenslotte het grootste deel van zijn bezit achter.
Hoe eenvoudig van conditie de menschen er ook
mogen zijn, in dat vruchtbare land, Lodewijk XIV
noemde het: Ce beau jardin de la France",
bezat zelfs de eenvoudigste boer zijn stuk vruchtbare
akker, zijn weiland en zijn wijngaard. En dat alles
weet hij thans onverzorgd, ofschoon nauwkeurig
bewaakt door de zorgen der overheid, die ook hier
niets verzuimde om de bannelingen, zooals de
Elzassers zich noemen, gerust te stellen. De
komende maanden worden voor hen stellig zeer hard.
Nu Kerstmis nadert moet de Elzasser, of hij wil of
niet, terugdenken aan zijn geboorteland, dat ook
het vaderland van de Kerstboom is. Des te roerender
is daarom de heldhaftige houding waarmee zij al
hun zorgen en leed gelaten en berustend aanvaarden.
Een moeder die vijf zonen in de eerste gevechtslinies
had, zeide mij: De oorlog heeft ons zijn leed zeker
niet gespaard, maar nog is het mij niet te veel,
als dat alles er toe bijdragen kan, de wereld een
blijvende vrede, en ons zwaarbeproefde Elzas-land
een mooiere en gelukkigere toekomst te verschaffen"

J. DE PHICHELINE
PAG. 7 DE GROENE No. 32M

</text>
<image timestamp="2002:09:13:10:15:27.00" size="370657">D2004K8.TIF</image>
</page>
</document>
