<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19391230</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Engeland in oorlogstijd
Boven : Lid van de speciale Londenscbe politie.
Onder: Granaten voor het Westfront..,.
DE Engelschman is, ondanks zijn diep inge

wortelde individueele rechten, een
massamensch met een vrij gestandaardiseerde denkwijze.
Daarom is niets zoo veelbeteekenend voor zijn
tegenwoordigen gemoedstoestand als de nu in de
mode zijnde slogans, waarmee de openbare meening
gedrild wordt. Zooals een firma het publiek
inhamert dat: ,,de X tandpasta toch de beste is", worden
door de fabrikanten der openbare meening abstracte
zaken aangeprezen. De laatste maanden voor het
uitbreken van den oorlog brachten twee
veelbeteekenende voorbeelden hiervan.
De groote (in particulier bezit zijnde) spoorweg

maatschappijen verlangden gunstiger voorwaarden
tegenover de concurrentie der auto's. In hun
strijd vonden zij de heel eenvoudig klinkende zin:
The railways ask for a square deal", de spoorwegen
verlangen een rechtvaardige behandeling. Men kan
zich in het buitenland nauwelijks voorstellen met
welk een kracht de uitdrukking square deal" is
ingeslagen. Deze wordt nu bij alle moeilijkheden
tusschen werkgevers en -nemers, echtgenooten of
ook tusschen leeraren en scholieren gebruikt.
Een andere slagzin diende ter voorbereiding van
de nationale defensie; van alle reclamezuilen en
schuttingen, winkelramen en auroruiten sprong ze
in het oog en ze weerklonk uit tallooze loudspeakers:
We have got to be prepared", Wij moeten voor

bereid zijn." De huidige groote bereidwilligheid ter
verdediging van Engeland bewijst, dat deze reclame
werkelijk succes heeft gehad.
Niet zoo zeker kan men beweren, dat een ander
parool, dat in het begin van den oorlog ontstond,
algemeene geldigheid verkreeg. Het luidt: Business
as usual", De zaken worden op dezelfde voet
voortgezet." Zeer veel is uit het oude spoor geraakt
en indien waardige theehandelaren en bankdirec

teuren het beeld van groene boomen zouden ver

oorloven, dan zou men eerder kunnen zeggen dat
handel en financiën de aanmaning van Rousseau:
Retournons a la nature", volgen. Tallooze kantoren
in Lombard Street en Mince Lane, waar men
gewoon was den polsslag van het internationale
zakenleven te voelen, staan spookachtig leeg en
verlaten, terwijl hun bewoners ergens in een land

huis in de (voor luchtaanvallen) veilige gebieden
hun kantoorbedrijf trachten te installeeren.
Maar dit is slechts de eene zijde van de volks

verhuizing naar buiten. De zaken zijn door de
reeds genoemde ontwikkeling en nog meer door de
evacuatie der schoolkinderen en vele burgers, op
een andere manier ontspoord. De groote steden
zijn gedeeltelijk ontvolkt (men schat dat er uit
Londen een millioen inwoners zijn weggetrokken)
buiten is het op vele plaatsen overvol. Dit beteekent
natuurlijk slapte in zaken voor vele winkels in
Londen of Birmingham, maar hoogconjunctuur
voor de zakenlieden in de provincie. De slagers
in Londen zijn plotseling zeer beleefd en voor

komend geworden, terwijl de landelijke groente

boeren zich sterk bewust geworden zijn van hun
belangrijkheid voor de nationale levensmiddelen

voorziening, waardoor hun zelfbewustzijn geweldig
is gestegen.
Een andere advertentie luidde: Het kapitalisme
speelt op zijn laatste snaren. Daarom wens ik U
een leeftijd van ior. jaren." Kameraad Stalin",
heette het uit Oudkarspel, dat je nog vele jaren
de kapitalistische varkens uit de Sowjet-moestuinen
moogt houden" („Kool" groeit in die tuinen
althans in overvloed !). J. M. te Groningen zond
in: Het zijn niet de slechte leiders waaraan de
kapitalistische wormen knagen." Naast dit lugubere
vonden wij ook poëzie. Pachter Lamberts bij
Meppel schreef: Lieve Stalin, weest gegroet, Gij
zonlicht voor de goeden, en nachtmerrie voor de
kwaden." J. B. te Uithuizermeeden noemde hem
de geliefdste mens van de wereld."
De pagina's met deze advertenties zullen naar
Moskou gezonden worden. Wat iammer dat Stalin
geen Nederlandsch kan lezen ! Hij heeft misschien
wel behoefte aan een opvroolijking.
UIT Amerika wordt bericht dat de isolationisten
aldaar tegen de deelneming van de Vereenigde
Staten aan den oorlog een groote campagne zullen
beginnen onder den slagzin: Let God save the
King."
•
DEZER dagen bezocht een van mijn kennissen de
Openbare Leeszaal te Amsterdam. Hij vroeg
de eerste halve jaargang van dit jaar aan van het
weekblad Volk en Vaderland. Wat werd hem boven
gebracht? Der Völkische Beobachter.
De eerlijkheid gebiedt, mede te deelen dat hij de
merkwaardige vergissing terstond opmerkte.
ZATERDAG vóór Kerstmis. Propvolle trein.
Tegenover en naast mij twee rasechte
Amsterdamschen die familie in het Oosten van het land
gingen bezoeken. Amsterdam tot Amersfoort: uit

blazen van het geren. Van Amersfoort tot Apeldoorn:
critische bespreking van verschillende familie-leden.
Het gesprek kwam op de godsdienst. Een van beiden
was Katholiek, maar gehuwd met een
Protestantschen man (die zijn Zaterdagmiddag-slaapje gemist
had), Kootje, het zoontje, was ongedoopt". Me
man wilde niet dat hij Katteliek werd, en ik niet
dat hij Protestant werd. Nou mot-ie zelf maar
kiezen, als-ie groot is".
Verdraagzaamheid, simpel en doodgewoon aan

vaard: zoo is Nederland.
AAN een stationsboekhandel lag het Britsche
Blauwboek over de omstandigheden die tot
het uitbreken van den oorlog hadden geleid."
Celophaan-omslag er om. Keurig rood strikje.
Kaartje: Uw geschenk voor Kerstmis.
Voor het welbehagen?
KANTEKLEER
De koopman buiten heeft meer employé's noodig
en grootere werkruimten, terwijl zijn collega in
Londen zijn bedrijf moet inkrimpen en in vele
gevallen zelfs geheel sluiten. Het platteland is op
deze wijze een soort O Weeër" geworden. Maar
de sociologen, wier ongerustheid over de geboorte

vermindering in de groote steden door den
mannendoodenden oorlog gestegen is, hopen ook, dat den
stadskinderen de oogen zullen opengaan en dat de
tegenwoordige vlucht naar buiten inderdaad een
terugkeer tot de natuur zal bevorderen.

MEN moet weliswaar toegeven, dat het tegen

woordig zelfs den meest verstokten stads

bewoner gemakkelijk valt, van het asphalt afscheid
te nemen en op landelijke paden te gaan wandelen,
want vanaf zes uur, en met het wederingaan van
den wintertijd vanaf vijf uur 's avonds, kan het
in het afgelegenste provinciestadje niet donkerder
en uitgestorvener zijn, dan in de grootste stad der
wereld.
A propos nacht en duisternis: de tijd is welis

waar niet romantisch,maar buitengewoon geschikt
voor verliefde paartjes. In geen enkele bioscoop
kan het zoo donker zijn als buiten, nergens zit
• men gezelliger en ongestoorder dan in de bekleede
coupé's van sommige volkomen verduisterde
voorstadstreinen, waarin men urenlang voor een penny
kan rondrijden, omdat de controle alleen maar
aan den uitgang plaats vindt. Deze loffelijke voor

zorgsmaatregelen der Londensche transportmaat

schappij mag weliswaar niet tot de verleiding
voeren, een loflied op den directeur van de under

ground en de autobus aan te heffen. Wie de rustige
gelatenheid van den Londenaar op de plaats zelve
wil bestudeeren, behoeft slechts het gedrang aan
de halten gade te slaan. Het queuen", het in de
rij staan op de met zorg uitgezochte meest tochtige
en winderigste hoeken, is een kwelling voor
menschen, die geen auto bezitten.
En wie bezit er heden ten dage nog een auto?
Niet eens de menschen die er een hebben, want de
elegantste Rolls-Royce is een onbewegelijk ding,
wanneer men haar niet voldoende benzine toevoert.
Juist de arme auto's zijn echter ondervoed. Terwijl
er genoeg levensmiddelenvoorraad is om alles te
kunnen koopen wat hart en maag begeeren, en
geen enkele voedingswaar zou behoeven te worden
gerantsoeneerd de ingekrompen geldbuidel en
de prijsstijgingen der winstmakers zorgen er wel
automatisch voor dat de voorraden niet al te vlug
afnemen , is benzine het eenige gerantsoeneerde
artikel. Dat heeft overigens ook zijn goede zijden,
afgezien van het natuurlijke leedvermaak der
beroepsvoetgangers. Een gemechaniseerde, met
haar auto opgegroeide generatie merkt tot haar
verwondering, dat men ook zijn eigen beenen als
voortbewegingsmiddel kan gebruiken; de voet

ganger krijgt weer reden van bestaan. Wanneer
Daisy echter 's avonds niet meer met haar George
naar de schouwburg kan rijden, omdat ten eerste
de schouwburg gesloten is, ten tweede de auto
wegens de noodige benzinebesparing hetzij slechts
voor de zaak beschikbaar blijft, hetzij misschien
tot een volledige winterslaap op de garage werd
opgeborgen en ten derde ten gevolge van vrijwillige
dienstneming er in het geheel geen George voor

radig is, dan heeft men geen plezier meer in de
stad. De kring sluit zich en men evacueert naar
buiten. En blijft daarmee trouw aan een van de
meest gebruikte Engelsche slogans: Safety first!"

NOG strikter echter wordt gedurende den oorlog
een ander gebod uit vreedzamere tijden in
acht genomen: keep smiling", blijf opgeruimd !"
Zeer zeker is ook het Engelsche volk de lust tot
onbezorgd lachen, dat tot een van zijn bekoorlijkste
eigenschappen behoort, vergaan. Er zijn echter
sombere blikken, noch verbitterde gezichten te
bekennen: zelfs de meest opgewonden Hyde Park
sprekers hebben voor hun tegenstanders vaker
geestige dan pathetische antwoorden gereed. Men
glimlacht wanneer er op de ambtsverrichtingen
der ontelbare nieuwe functionarissen diensttakken
met hiëroglyphennamen (A.R.P.: luchtafweer,
A.F.S.: brandweer, W.V.S.: vrijwillige vrouwelijke
hulpdienst) aanmerkingen zijn.
Maar deze houding heeft niets uitstaande met
de eeuwige glimlach van een operette-pose, doch
ze behoort tot het parool, dat een ijzeren bestand

deel vormt van het moreele wapeningsprogramma:
chins up", moed houden I"
ZIE DE BON
OP PAG. 23
PAG. 7 DE GROENE No. 1165

</text>
<image timestamp="2002:09:13:10:44:44.00" size="423604">D2004KW.TIF</image>
</page>
</document>
