<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18930625</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 835
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
plisseur geeft en ze in iedere fijnte geplooid kan
krijgen, is het eene gemakkelijke versiering. Men
heeft di&amp;plis indéplissables in verschillende soorten,
de gewone platte plooi (pli plat), de pli paille,
aldus genoemd omdat men ze vroeger maakte
door stroo onder het batist of mousseline te leg

gen, het vochtig te maken en te strijken, de pli
vague, golfachtige plooien, die men meest voor
mouwen gebruikt, en de pli byou,
miniatuurribbetjes, voor overhemdjes en plastrons.
Een paar nieuwe costumes, style 1830. Een
uit moire antique, de rok van onderen met vijf
ingenaaide cordons, waarboven een gladde
entredeux van lersche kant. De rug dwars geknipt,
dwars, opdat hij zonder naad zich goed naar de
taille voegt; het corsage tamelijk ver gedecolle

teerd, met berthe van lersche kant. Ceintuur en
rozet van cerise fluweel.
Een ander : geglaceerd foulard, groen en violine.
De rok met breeden volant, ingenaaid cordon
aan den rand ; daarboven drie ruches van foulard.
Corsage renaissance met ceintuur van lila fluweel.
Men ziet hoe langer hoe meer costumes zonder
mantel, ook te Parijs, waar men er anders niet
gauw toe komt. De mouwen worden dan wel
uit een reeks van kleine volants gemaakt, vooral
uit andere stof dan het kleed, bijvoorbeeld zijden
mousseline of tulle. Ze worden zoo wijd geno

men, dat ze in de rijtuigen, door den tocht opge

blazen, de draagsters als een wolk omgeven.
"Witzijden en geelzijden blouses ziet men ook
•wel. In plaats van mantels of jacquettes is geheel
•voldoende een kraag van zijden moire, tulle of
kant, liefst zooveel mogelijk 1830.

Uit Parijs wordt aan een Weener blad
geschreyen: D.e toiletten van de dames-bicyclisten be

ginnen in de modewereld hun rol te spelen; wij
hebben reeds eenige kleermakers, die zich uit

sluitend met deze specialiteit bezighouden, en
de Parysche modebladen stellen, een weinig
schoorvoetend, voor deze nieuwe afdeeling eene
rubriek open. Wat de aesthetici er ook tegen
hebben, de dames-velocipedisten worden met den
dag talrijker in het Bosch; zoowel die, welke door
haar broeders of eehtgenooten begeleid worden,
als die voor welke de bicyclette een welkome
gelegenheid is om in 't oog te vallen. In het
Bois de Boulogne heeft ieder der beide
categoriën zich een afzonderlijk oefeningsterrein uit

gezocht, en nooit verdwaalt een der aangewezenen
voor de eene afdeeling op het terrein der ande

ren. Ook in het costuum is de afscheiding vol

komen. Op het eene terrein tracht men het korte
bicycle toilet zooveel mogelijk met het gewone
costuum in overeenstemming te brengen en weinig
te doen opmerken; op het andere maakt men er
gebruik van voor werkelijke travestis. De politie
schijnt 'zich onbevoegd te verklaren om op deze
matroosjes, koorddansertjes en andere jongetjes
de gewone bepalingen toe te passen; het meest
gezien costuum bestaat dan uit een wijde broek,
een overhemd van wit mousseline met een
geplisseerd befje, en een soort jacquette, van voren
openhangend, van achteren de taille markeerend.
Hierbij een chapeau Girardi, stroo met Schotsch
lint. De ernstige dames dragen ook de wijde broek,
maar daar over heen een rokje, geplisseerd,
gegauft'reerd; of de blouse Busse met lange panden
en leeren gordel; of wel een lichte blouse met
Figaro-jakje van de stof van den rok, altoos
grijs, beige, marineblauw of bruin. Kousen zwart,
met slobkousen van leder of stof; handschoenen
van geel leer.
Men is het er overigens over eens. dat de
bicycliste er alleen gracieus uitziet, zoolang zij
niet op de bicycle zit.

De directie der Nederiandsche Oliefabriek te
Delft heeft eene som van 1000 gulden aan prij

zen uitgeloofd voor een schrijven, waarin een

voudig, voor elkeen bevattelijk en tevens zoo
beknopt mogelijk wordt uiteengezet het gebruik
van Delftsche sla-olie in de keuken.
De verschillende antwoorden welke op deze
prijsvraag inkomen, worden ter beoordeeling ge

steld van een jury bestaande uit: de dames
directrices v. d. huishoudschool te Amsterdam,
de kookschool te Den Haag en de kookschool te
Rotterdam, benevens een cuisinier te Amsterdam,
een restaurateur te Den Haag, een restaurateur
te Rotterdam en een cuisinier te 's Hertogenbosch.
tiiiiiiiiiiiifiiiiniuiiii
miimuiimiiiMiiimmiH
iiiiin	MIIIIIIII	iiiiiiu	iiiiiiimiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiimm

41e Jaargang. 25 Juni 1893.
Redacteur RUD. J. LOMAN te Londen.
Adres: Mira Lodge, Deronda Road, Herne Hill.
Londen. S. E.
Verzoeke alle mededeelingen, deze rubriek
betreffende, aan bovenstaand adres te richten.
HiiliiniliniiiiliiiiMiiiiiiiiiliiiiiiiililiiHiiiiii
miiiiuiiiiiiimui
Van Sam. Loyd te New-York.
No. 198. Zwart 13 stukken.
a b c d e f g h
Wit (10 stukken) geeft in 3 zetten mat.
Bij de beoordeeling van de ingekomen ant

woorden zal in het bjjzonder worden gelet op
degelijke uiteenzetting van de veelvuldige toe

passing welke de Delftsche Sla-olie in elke huis

houding verdien^.
De prijzen zjjn aldus te verdeelen: Afdee

ling I. Voor huismoeders en voor vrouwen, die
aan het hoofd van een gezin of eene instelling
de keuken beheeren, een hoofdprijs van ƒ200,
twee prijzen van f 50 en vier prijzen van /'25.
Afdeeling II. Voor dienstboden en voor hen, die
de kookkunst als bedrijf uitoefenen, een hoofd

prijs van ƒ200, twee prijzen van f 50 en vier
prijzen van ƒ25. Afdeeling III. Voor anderen,
belangstellenden in of deskundigen op het gebied
der kookkunst, een hoofdprijs van / 100 en vier
prijzen van ƒ25. Alle antwoorden moeten voor
l Augustus e. k. franco worden toegezonden aan
de directie der Nederlandsche Oliefabriek te Delft.
N.B. De antwoorden mogen niet worden
onderteekend met den naam van de schrijfster. De
naam en het adres van de schrijfster behoort in
een gesloten enveloppe gel.i/jktigdig met het
antw/&gt;ord te worden ingezonden. Ter herkenning
voor de Jury dat een antwoord en eene gesloten
enveloppe bij elkaar behooren is het nooflig dat
beide eenzeltde woord, cijfer of dezelfde zinspreuk
dragen. Voor de bekroning wordt bovendien ver

langd dat de schrijfster zelve aangeeft in welke
Afdeeling naar eenen prijs door haar wordt ge

dongen. De eenvoudigste aanduiding daarvoor is
Afdeeling I of II of III op het antwoord en
buiten op de gesloten enveloppe met naam te
vermelden. De Directie der Nederlandsche Olie

fabriek behoudt zich het recht voor, de inge

komen antwoorden geheel of gedeeltelijk publiek
te maken. Z\j noemt echter de schrijfster niet
zonder van deze daartoe toestemming te hebben
verkregen.
* *
*
Engeland ontving dezer dagen een bezoek van
den heer David Wilson, expert voor boter- en
kaas-fabrikatie van den Australischen staat Vic

toria. Onder invloed van de grootste veehande

laars en rapporteurs van boter en kaas, is het
departement van landbouw in dezen Australi

schen staat een der belangrijkste. Zes jaar ge

leden werd daar een kleine uitvoerpremie toe

gestaan voor ieder pond boter dat naar Engeland
ingescheept werd, en de uitvoerhandel is er in
reusachtigen bloei. De heer Wilson bezocht ach

tereenvolgens alle botermakende koloniën, orga

niseerde tentoonstellingen, zond op
dievanMelbourne een geheele model-boerderij in en heeft
zijn gelijke niet als expert. Hij heeft uit Enge

land rapporten te zenden orrkrent boter, kaas
en margarine, en als bijvakken, over geconserveerd
vleesch, koloniale wijn, bevroren schapenvleesch,
ingemaakte vruchten enz.
Over de landbouw-machinerieën in Europa was
zijn meening niet gunstig; maar hij verklaarde
de grootere volmaaktheid daarvan in Australi
door de grootere schaarschte van arbeiders en
dus de grootere behoefte aan machines op de
uitgebreide boerderijen. In het kaasmaken daaren

tegen scheen Schotland hem voortreffelijk. Wat
landbouwscholen betreft, leek hem het Engelsch
systeem, berekend op kleine boeren, kinderachtig ;
hij kon alleen in de productie in het groot,
fabriekmatig, heil zien; dan alleen kan men
zekerheid omtrent qualiteit met lagen prijs ver

eenigen.
De heer Wilson zal na Engeland ook Denemar

ken, Nederland en Frankrijk bezoeken, dan naar
Canada gaan, en over de Vereenigde Staten zijn
land Victoria weer opzoeken. Tegen dien tijd
zal juist de periode van de uitvoerpremie ten
einde loopen, zoodat men dan eerst over den
bloei van den boter- en kaashandel in de kolonie
kan oordeelen. De lieer Wilson achtte een eerste
noodzakelijkheid eene verscherping der wetten
op margarine, zoodat bijvoorbeeld verboden werd,
haar dezelfde kleur als boter te geven. E—e.
Hllllllllllimil	IIIIIIIIIIIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIIMIIIIII1IIHIIIIIII
LLERLEI
Verdi, Mazzini en de
Garibaldi-Hymne.öe (J-azette
delf Emilia te Florence publi

ceert een interessanten brief van Verdi aanMazzini,
waarvan het origineel in het bezit is van graaf
Pier Francesco Albizini.
Paris 18 Oct. 1848.
Waarde Heer Mazzini.
Tegelijk met dezen brief verzend ik u, hoewel
wat laat, de Hymne. Ik hoop echter dat gij die
niet te laat ontvangt. Ik heb mijn best gedaan
zoo gemakkelijk mogelijk en geheel in den
volkstoon te schrijven, doch wanneer gij de compositie
te onbeduidend vindt, geef ik u volle vrijheid,
haar dadelijk te vernietigen. Wordt zij echter
uitgevoerd, tracht dan den dichter te bewegen
het tweede en derde couplet hier en daar te
wijzigen. Het zal het beste zijn een frase van
vijf lettergrepen te kiezen, zooals in de andere
coupletten te vinden is, die een op zichzelf af

gesloten zin vormt, zooals b. v. Noi lo giuriamo,
(wij zweeren) en Suono la tromba (de trompet
klinkt) de woorden, waarmede de beroemde
Garibaldi- Hymne begint, om dan natuurlijk met
een woord uit korte lettergrepen bestaande, het
vers te laten eindigen.
In de 4e versregel van het tweede couplet zal
men het vraagteeken moeten laten vervallen. Ik
had deze gedeelten ook wel kunnen componeeren,
doch dan zou de muziek minder bevattelijk en
dus minder geschikt voor ons doel geworden zijn.
Moge deze Hymne onder het gebulder van de
kanonnen spoedig door de Lombardische vlakten
weerklinken.
Ontvang den hartelijksten groet van hem, die
u ten hoogste vereert.
G. VEKDI.
P.S. Wanneer gij dit muziekstuk wilt laten
drukken, moet gij u tot Carlo Pozzi te Mendrisio,
den correspondent van Ricordi, wenden.
miiiitiiimmmniM
iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiMiitiiiiia
CORRESFONDENTIEWKDSTRIJD.
(Adres: Marnixkade 43, Amsterdam.)
35e Zet van Wit.
B : 8 L h4. C « 2 wordt opgegeven door den heer
Gecerding, 8 De heer Okken neemt het aangeboden
remiae in C 8 aan. D: 6 T f l, 10 T e6 : E: 3
K el, 4 Kei, 6 K e4, 7 (33. T f,3, T eti 34. ai, Ktf)
35. b4, 8 Zwart 34—, K g6, 10 K f2. F . l K f2
(na 3t—, D eS .), 4 L e2 (na3i—,De8.) De heer Abas
geeft zijne tegenpartij m F 10 m overweging, te
abandonneeren op grond van de volgende voortzetting: 35.
T h8 t, K. e7 36. D b4 : t, K fö37. D b6 f, K »7 (op
L e6 volgt T f7: t, K f7: D e6: t, D eS:
fe6: f en wint.) 38 f6 t, D fö: 39. D c5 f, D (16 40.
T f7: f, K f7: 41. D d6 :, T h8 : 42. D d7: t. ad lib.
43. D do: en wint. Op andere tegenzetten vol^t in
minder zetten mat.
H. J. d. H.

Oplossing van So. 196 (Frankenstein).
l T g5! enz.
Opgelost door A. Wijbrauds alhier, W. v. H. te Delft,
Bobby te Parijs, A. Ie Comte te Delft, J. v. d. Hulst
te Oud Ade, S. J. A. te Woudsend.
Goede oplossing van No. 195 van E. Thesingh te
's-Heerenberg.
UIT DE SCHAAKWERELD.
Van welingelichte zijde vernemen wij, dat 't Co'
lumbian Cliess Conyresn in September a. s. te
NewYork zal plaats vinden. De juiste datum zal bekend
gemaakt worden zoodra 't comitéeen geschikte zaal
gevonden heeft, 't Fonds voor de prijzen zal ongeveer
4000 dollars bedragen; de gouden medaille, door pre

sident Cleveland uitgeloofd, is voor den eersten
prijswinuer bestemd. Op de laatste vergadering van 't uit

voerend comitéwerd bepaald, dat de beslissing omtrent
't stellen van remise-partijen aan de deelnemers zal
worden overgelaten. Er zal waarschijnlijk over drie j
of vier verschillende voorstellen, remise-partijen be

treffende, door de deelnemers gestemd worden. Ook
is door 't comité't verstandige besluit genomen den
duur van 't congres zooveel mogelijk te bekorten, ten
ofwqtzonbm.
iiiiiiiliiiiMiimiinmiMniiiiiMiiitiiiiiHiiiiiniiiiHiiiiiiiiiiiiitfilitfii

De Haagsche Vierschaar.

Toen, geruimen tijd geleden, naar aanleiding
eener voordracht van B. en W. van 's ravenhage
aan den Raad dier gemeente, betreffende de
restauratie der xroegere Vierschaar, in het
Bouivkundig Weekblad een berichtje was opgenomen,
volgens hetwelk deze restauratie zou plaats heb

ben in den geest van het adoe,«, door de com

missie der Maatschappij, op uitnoodiging, aan het
gemeentebestuur verstrekt,meende de heer de Stuers
deze mededeeling in vrij sterke bewoordingen te
moeten logenstraffen. Volgens zijne meening
zoude de voordracht van H. en W. veeleer geba

seerd zijn op de voorstellen, die door hem in
zijne critische nota op het advies der Maatschappij
aan B. en W. waren aan de hand gegeven, en zou
de uitvoering hiernaar plaats hebben. In een in

gezonden stuk, geplaatst in het Weekblad van
17 December 1802 verklaarde de heer Dr. P. J.
II. Cuypers, dat hij de meening van Jhr. Mr. de
Stuers deelt, »daar de herstelling niet geschiedde
overeenkomstig het advies der Commissie der
Maatschappij", maar in overeenstemming met dat
van den Referendaris.
Tevens verraste de heer Cuypers, die met de
heeren C. Mnijsken, J. U. de Kruijtï, F. J,
Xieuwenhuis en C. T. J. Louis Rieber deel uitmaakte
van de Commissie der Maatschappij, zijne me

deleden door de fraaie onthulling »dat hij overi

gens bij het opmaken der teekening voor de
uitvoering (door de bouwkunstigen der gemeente
's Gravenhage) steeds a/s adviseur is geraadpleegd."
Na aan het advies der Commissie door zijne
naamteekening adhaesie te hebben geschonken,
verleende de heer Cuijpers, dus na de oppositie
van den heer de Stuers, buiten medeweten zijner
medeleden, zijne hulp bij een ontwerp naar den
zin van den heer Ret'endaris.
Nu weinige dagen geleden, na voltooiing van
het restauratiewerk, de vroegere Vierschaar we

derom voor het publiek toegankelijk was gesteld,
achtte de heer J. W. II. Berdin, teekenaar op
liet bureau van binnenlandsch zaken, zich ge

roepen, het werk zijnerzijds in een stuk, voor

komende in het weekblad Archüectura van 10 Juni
jl. aan eene over 't algemeen zeer afbrekende
critiek te moeten onderwerpen.
MUIIIIIMIIIIIIIIMIMIMIIIIIIMIIItllllMMIIIMIIIIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIItlllllllllllnN

einde de onkosten voor de vreemdelingen niet te groot
te maken, 't Comitéhoopt door dezen maatregel de
deelneming van sterke amateurs, aooals dr. Tarrasch,
Max Weiss eu Burn, te verzekeren, waardoor 't con

gres zeer aan beteekenis zal winnen.

De Leidsche en Hilversumsche afdeelingen van den
bond hebben weder resp. 4 en 5 leden gewonnen.

TWEEPAARDSPKL IN DE NAHAND.
Uit den. C. W. groep F No. 3.
"Wit. /wart.
Reeders, Amsterdam Van Eelde, Zwolle.
T "4 e5 ' Onmiddellijk P do lijkt
o V «•«* T» «R ons sterker- Zwart dreigt
/£ f l f» * t o , (ian met e3 een
gevaar3 Jj fijt f i'ö! lijken aanval in te leiden.
4 P "5
P
13 3! c5
, pt d5 was nog altij(i '*

*e""
L .

1G D d2
17 C(U.
ie n n
18 w'w
1&lt;1 P i«'l
Jirl l ^O
...,
C(U:
f.
r fris
l lu~
6 L 1,5 t
7 d,6:

oïVn f s
Of 81) f3.
8
q p f-I ,il
' 1&lt;
1rtT&gt;- T l/&gt; Jir
10 P eo L (16
Sterker is o. i. D c7 , o ,.., , , .
en op 11 f i kan dan L c5 ! 2ÜP e2, «kt «a beter
volgen aangebracht.
11 (U 20 . P e?:
f i ia hier de eenige -1 L cj&gt; : L e5:
goede voortzetting. 11 22 (Icö: 1) CO :
P g4, L g4: lïL g4:, 23 T ad l '. T dl:
0-0 gevolgd door P d5 24 l' dl: T eS
en f5 is ook voor wit min 25 J) a7:'
of meer nadeelig. , Wlt la 'te guizig. rje
zet kost de kwaliteit.
2
11
D C
12 L f4 25 L (13
12 f4 dan ef3: e. p. , 26 j) f2 L fl:
13 P f3:, P g4 met ster- en &gt;von na eemge ver.
ken aanval. i dere zeUel).
Een gewoon mensch zou nu tot de conclusie
komen, dat de schuld voor het gebrekkige der
restauratie in de eerste plaats aan Dr. Cuypers
moest worden geweten, die volgens zijne eigen
verklaring bij het opmaken der teekeningen steeds
als adviseur is geraadpleegd.
Verre van dien!	Voor hem, zoo verklaart
de «deskundige schrijver", is de hoofdschuldige
voor het minder geslaagde bij deze restauratie : . ..
de Maatschappij tot bevordering der Bouwkunst
omdat ze in haar commissie benoemde de eerste
de beste bestuursleden, op dit gebied, zooals uit
haar rapport is gebleken en duidelijk is aan te
toonen, grootendeels onbevoegde architect-restau

rateurs !
Naar aanleiding van de kwestie Warmenhuizen
werd in dit weekblad de manier van strijdvoeren
van den heer Referendaris terecht genoemd listvj
en brutaal. Het betoog van den heer Berdin komt
mij voor wel brutaal, maar noch listig, noch zeer
schrander te zijn.
Wat volgens den schrijver goeds is aan de restau

ratie, is het slechts, voor zooverre het advies van
den heer de Stuers invloed heeft gehad (natuurlijk !)
terwijl alleen de materieele uitvoering onberispelijk
is, wat het houtwerk betreft. Als bijzondere
verdienste van den heer de Stuers wordt door
den schrijver aangemerkt, dat de wandbetimmering
is uitgevoerd lager clan de halve zaalhoogte zooals
deze in zijne critiek betoogde, en niet hooger dan
de halve zaalhoogte, zooals door de Maatschappij
werd geadviseerd. Wanneer het mij vergund is
tegenover de appreciatie van de restauratie door
den heer Berdin bet oordeel te stellen van iemand,
die ook eenige studie in het vak achter den rug
heeft en in de wereld nog al wat gezien heeft,
dan moet ik bekennen, dat mijn eerste indruk
bij het zien der gerestaureerde Vierschaar deze
was, dat de lambrizeering juist te laag, en daar

door veel bedorven is, eene meening die ook door
anderen werd gedeeld. Het
halve-kamer-hoogtebeginsel van den heer Berdin en de opmerking
van den heer de Stuers in zijne Nota »dat de
bouwmeesters der XVIe en XVIIe eeuw zulke
betimmeringen bij zalen van de afmetingen der
Vierschaar (5 Meter) niet hooger maakten dan
ongeveer 2,20—2,35 M., zoodat het vertrek rijzig
scheen", komen mij voor van die theorieën te zijn,
die sommige «deskundigen", als het hun te pas
komt, met bijzondere handigheid weten op te
werpen !
Een der fraaiste Nederlandsche typen uit dit
tijdvak is zonder twijfel de in 18G9 te Dordrecht
gesloopte kamerbetimmering, welke later in het
bezit van jhr. E. Heemskerk is overgegaan en
vervolgens door het Rijk is aangekocht. Eene
nauwkeurige opmeting daarvan treft men aan in
de »Af beeldingen van Oude gebouwen", uitgegeven
door de Maatschappij tot bevordering der Bouw

kunst, Plaat -LXXX.. De betimmering is hoog
2,5 meter: de hoogte van den wand boven de
lambriseering bedroeg 1,4 M., dus de geheele
kamerhoogte 3,il M. Waar blijven dan daar die
fraaie theorieën 'l
E.
titiuninniiiiMHiiininnitinnnnimmimiiuminiinnuutimiKHii
40 cents per regeL
BMiiMarnmimiitNuinuHimiimiim
HüffiEMüLLEE LEX1S,
Corsets Francais,
Leidschestraat 103, Amsterdam,

Grootste sorteering CORSETTEX in
alle mogelijke genres voor Dames en
Kinderen. Speciale Soorten voor
corpulente Dames tot 100 cM. taillewijdte.
Magazijn KEIZERSHOF, Nieuwendijk 196/207.
Grootste sorteering Zwarte en gekleurde
JAPONSTOFFEN, Soieries, Mantels en
Nouveautés.
SCHADE &amp; OLDENKOTT.
iiiiiiiiiiniiHiii	i	iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiriniiiiiiiii	mum

De volgende aardige partij werd de vorig&lt;
de St. Georges Club te Londen gespeeld.
H\MPE ALLGAIEE GAMBIET.
Wit.
E. M. Jackson.
e4 e
P c6
ef4:
f4
f3
l
2 P
3
4 P
5
6 P ga
7 P f7:
8 d4
O L et f
h6
K f7:
&lt;!(&gt;
K g6
Beter is waarschijnlijk
K eS of K g7, hoewel ook
die zetten nauwelijks toe

reikend zijn. De Franeche
analyse, die in 't Tijd

schrift van den bond ver

scheen, heeft o i, slechts
betrekkelijke waarde,want
wit kan evengoed, zoo
niet heter, den aanval
met L c3 zoo spoedig
mogelijk gevolgd door
Q-0 O in plaats van e5
voortzetten. Wij hebben
nog geen afdoende ver

dediging tegen dezen
Zwart.
J. Gunsberg.
schijnbaar onschuldigen
zet kunnen vinden.
10 L M: P ge7
11 00 L g-7
12 ea deö:
d5 dan 13 Ld3f, Kf7
(K h5 dan 14 P e2 en op
13—L f5 volgt 14 Dg4: f)
14 LhG:f, Kg8 15Lg7:,
K g7: 16 D d2 gevolgd
door T f6 enz. en wint
't Beste was wellicht
12- L f5.
13 L d3 f K ha
14 P e2!
Mooi gespeeld.
14 ef4:
15 P f4: f K h4:
16 g3 f K go
17 P e6 f!
Op dezen zet was de
combinatie gebaseerd,
17 L e6
18 D d2 f K hó
19 D h2 f K ga
20 » hi f.
Vereenigd Amst. Schaakgenootschap CaféBootls
Lfeuw, Vijgendam. Speelavonden Woensdag en Za

terdag, 8—12. Jaarl. contributie / 6.
't V. A. S. geeft voortaan toegangkaarten uit a ƒ 3,
welke een jaar lang geldig zijn.
Amst. Schaakclub Caf
Wiederhold,Damrak,'sMaandags, 8—12. Contributie ƒ 3.
College Zeemanshoop (Dam) alle middagen van
1-5 uur en Zaterdag 's avonds voor ge
ntroduceerden en buitenleden.

</text>
<image timestamp="2002:08:21:18:45:50.00" size="429094">D10002BO.TIF</image>
</page>
</document>
