<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18930618</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 834
Uit Dr. GANNEF's Studeerkamer.
(Het auteursrecht voor den inhoud van deze bladzijde wordt verzekerd volgens de wet van 28 Juni 1881 (Staatsblad No. 124).
De militaire hindernis.
(Dwtsch verkiezings-strooibiljet).
Vow CAPEIVI. Zoo, wil de rakker niet ? Dan zai ik het weer met een ander moeten
probeeren	of het rijden moeten opgeven.
! zal in het »dichterhoekie" de abdij naast het
nnmiHiiiiniiuiiiitiiiiiiiii	iiiuniuiiiiiiiiiiiiiiiiiiHiiiiiiiiniui i ju u TT 11 i , , ,1
standbeeld van Haendel geplaatst worden.

Een New-Yorker blad geeft het volgende «nieuw
restaurant reglement", als gevonden op de achter

zijde van een menu bij Delmonico, het beroemde
restaurant te New-York.
»Bespreekkantoor voor gereserveerde plaatsen
aan de tafeltjes bij de ramen, geopend van 9 tot
5 uur. Ze moeten een maand te voren besproken
worden. De kellners aan die tafeltjes rekenen op
vierdubbele fooien.
Als men champagne bestelt, gelieve men er bij
te voegen of men die open getrokken wil zien
met een tien-tons-bons of met een
Boston-kusgesuis en naar verhouding te betalen. Onze
honderdton-kanonnier was vier jaar lang bottelier
bij Krupp en is in den dienst stokdoof geworden.
Wie bloemen bestelt om op tafeltjes te zetten,
gelieve op te letten, dat er geen nota's van 't
vorige jaar aan zitten, daar ze altoos gelezen en
besproken worden door de voorbijgangers.
De jury zal tweemaal klinken bij het binnen

treden van een echte bruid en bruidegom; drie
maal voor een van de vierhonderd hoogst
getaxeerden ; vijt maal voor een echten vicomte of
baron, of andere geringer buitenlander; twaalf maal
voor een graaf en twintig maal voor een hertog.
Voor een kleine fooi houden de kellners u op
de hoogte van het juiste merk, jaartal en tempe

ratuur van de wijnen, zoowel als van de namen
der spijzen die de gedistingeerde gasten bestellen.
Kurken, kluif]es, broodkorsten en tandenstokers
zullen later bij opbod worden geveild onder de

genen die souvenirs van aanzienlijke personen
•tlllllltMmilHliilillimiitiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiimiiiUHiiiniiiniiniiiiiliiMi

Een buste van Jenny Lind in
Westxninster-abdü- Voor de beroemde zangeres
Jenny Lind zal het eervolste monument worden
opgericht, waardoor de Engelschman zijn liefde
voor de dooden kan uitdrukken. Men zal aan
hare nagedachtenis eene plaats inruimen in
Westminster-abdij. Een comité, onder voorzitterschap
van prinses Christiaan van Sleeswijk-Holstein
had eenigen tijd geleden tot den deken der
abdij eene petitie gericht, waaronder ook de na

men voorkwamen van den hertog van Edinburgh,
den lord-kanselier, den speaker van het Lager

huis, lord Salisbury den heer Balfour, den pre

sident der academie Frederick Leighton, den
bisschop van Londen en andere welbekende
persoonlfliheden. In dat geschrift was het verzoek
tot 1»et oprichten van een monument gemotiveerd
niet enkel door den roem van Jenny Lind als
opera- en oratorium-zangeres, maar ook vooral
door verwijzing naar haar talrijke werken en
Stichtingen van liefdadigheid. »De naam Jenny
Liad," werd gezegd, »is in ieder Engelsch gezin
bekend, verbonden met al wat in de vrouw rein,
onbaatzuchtig en vereerenswaardig is." Deken
•Bradley heeft nu ook beloofd, aan het verzoek
gevolg te geven, en de buste, met de woorden
»eene groote kunstenares en eene edele vrouw",
De terugkeer van Sarah Bernhardt.
(Triboulet).
De droom van een eigen schouwburg.
De gevaren van het bimetallisme.

(Judge).
Een »achterwiel", dat niet deugt.
bewaren. Gewone stervelingen mogen bij hun
binnenkomen n gongslag laten klinken, als zij
aan den ingang een certificaat van goede repu

tatie laten zien, met vier dolllars er bij.
Plaatsruimte voor de ramen te huur,_ voor het
voorrecht een echten graaf in het rijtuig te zien
stappen en zijn schoonmoeder rook in het ge

zicht blazen.
Voor een extra fooi wikkelen de kellners wel
een halve flesch in een servet, zoodat het een
heele lijkt.
Een bestelling mag gelden voor twee personen,
maar voor twee dozijn nooit. Menschen die n
consommébestellen, een halve flesch, beschuitjes,
en tandenstokers voor vier personen en dan
weggaan en de keuken critisecren, zijn niet
gewenacht. Als zij hun zwakheid aan het
bespreekkantoor belijden, zal men hen gul betalen om
ergens anders te gaan.
Menschen die pillen of andere medicijnen
moeten innemen, vóór of na hun diner, worden
verzocht niet aan de eerste tafeltjes voor de
ramen te gaan zitten.


sMaar 't is toch een heele risico het kostgeld
van de commensaals twee of drie weken te laten
oploopen ?"'
»Ja, er is wat risico bij. Maar dan maken ze
zich er ook zoo angstig over, dat ze geen eetlust
hebben, en op den duur is het dus voordeelig."


In Engeland heeft men weer iets nieuws be

dacht om te adverteeren; er zijn firma's, die op
lucifers in de lengte een kleine reclame laten
zetten.


Dat moeder en dochter op n avond dezelfde
rol spelen en zingen, zal niet dikwijls voorkomen.
Te Ilanover zong Frau Koch—Bossenberger, de
vrouw van den kapelmeester Bossenberger, een
gewaardeerd lid van de hofopera, de titelpartij
in Alda op denzolfden avond, dat hare dochter,
I Maria Bossenberger, te Dresden in dezelfde rol
debuteerde. De jonge zangeres was tot dusverre
soubrette, maar' zal zich aan het dramatische
wijden.
Een Engelsch blad geeft als premie een assu
rantie-coupon van 5 pond, voor wie den coupon,
met zijn naam onderteekend, bij zich heeft en
dan met football of velocipèderijden een arm of
been breekt. Men heeft zeven dagen tijd om den
coupon in te leveren ; maar hij geldt ook slechts
voor zeven dagen. De volgende week moet men
uit het blad den nieuwen coupon knippen en de
vorige is vervallen.
De nieuwe Académicien.

(Triboulet).
&gt;T)e degen van Scribe is te kort voor u,

Mossieu de Bornier".
Het Engelsch Aardrijkskundig Genootschap.

(Judy).
illier zijn alleen hecrer. op hun plaats, juffrouw'

</text>
<image timestamp="2002:08:21:18:20:51.00" size="284467">D10002BG.TIF</image>
</page>
</document>
