<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18900525</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
ffTtfl" *, ' • &lt;{r&lt;™*™ •
fiS tfonwluéttgen geboden wxwdt,
op' * pwriken, waartan Dutnas ia ie
«cmntMMJl gjBéekt, (te #&amp;*«* d quinzg saue,
«oogeniBchynlijk even mooi als de kostbaarste, maar
alle met een klein vlekje of wormsteekje. Het
Jeven en bieden omtrent de vlekjes in het verle

tten der aanstaande en bet vergoeden daarvan
•door een grootere huwel^jksgifc, moet wel het
'treurigste tooneel zijn, wat iemand kan bijwonen.
Bet overleggen van den man, in hoeverre hij het
geld als compensatie neemt voor de eerloosheid
•waarmede hij zich en zyne kinderen voor hun
heele leven verbinden zal, moot een diep
bekla• genswaardigen zelfstrijd vormen. Al niet veel
ach'tenswaardiger is zeker de achtbare père de familie,
die zich door de agentuur laat bezoldigen om
soirees en recepties te geven, waarop zijn vrouw
«n dochters de te koppelen personen aan elkan

der voorstellen; men vindt doze echter in alle
kringen, zelfs in dien der aeadéitnciems, zelfs in
•den adellijken faubourg, en het is verbazend welk
•«en handigheid en tact eenige gastvrouwen ir. dit
opzicht ten toon spreiden. Zij kunnen zoggen als
Molière's Frosine: si je me l'étais mis en tête,
|e marferais Ie grand Turc a la république de
Venise."
(
*
Te Weenen had Maandag een tweegevecht plaats,
"Waarever de bladen vol zijn. Een jonge dame
Van negentien jaar duelleerde met een jong dokter,
-die een van haar vrienden beleedigd had en
weigerde excuus te maken. Zij liet op gewone wijze
• de uitdaging overbrengen door tweu secondanten,
-een student en een reserve-officier, en toen de dokter
toet het geval den draak trachtte te steken,
dreigde het meisje hem in het openbaar met de
paardezweep afterangelen. De uitdaging werd toen
-aangenomen, en de ontmoeting had. met
secon•danten en dokters, in een gehuurde kamer in een
-der voorsteden van Weenen plaats Al de regels
voor een dnel op de sabel werden strikt in acht
igenemea. De dokter bepaalde zich eerst tot ver

dediging, maar werd spoedig verplicht ernstig op
"te treden, en moest zich na het tweede trekken
gewonnen geven met een wond in de linkerzijde,
•die echter niet gevaarlijk is. Het meisje is eene
'€roatisclie, Svava von M., die in Zuid-Amerika
'opgevoed is; de secondanten verklaren haar voor
de beste schermster of schermer, die zij ooit zagen.
Na haar tegenstander gewond te hebben, verliet
«ij de plaats zonder hem met een blik te
verVaardigen.
E-e.
Allerlei
Tdedoktewtn. Wanneer men Toledo verlaat en
voor het hospitaal St. Yago Foera het veld over

steekt komt men bij 4e wereldberoemde fabriek
•d«r Totedoklingen. Met bereidwiUigfeeid wordt
•men in de verschillende werkplaatsen rondgeleid.
Eerst komt men in eep vertrek waar al het te
bearbeïden staat i*«»i*«g&lt;5n -aen.gefajpkwnfcel
.En^elsch staal van de beste hoedanigheid. In een
andere kamer toont men u den voorraad tot ver

koop bestemde luxe-wapenen en wanneer men de
•stilzwijgende uitnoodiging volgen wil er een te
.koopen dau kan men voor den geringen prijs van
140 realen (± 18,20) en-fraaien-dotk met
verKulde greep en rijk versierde kling krijgen. In de
'werkplaats smeedt men gaarne voor de oogenvan
«en bezoeker van beteekenis eene kling,
iets wat anders slechts in den loop van eenige
daeen geschiedt. De toledo-klingen hebben alle,
«m het springen van het staal te voorkomen een
kerntie van gzer. Eerst wordt er een ijzeren bout
gesmeed • hieromheen wordt een staten staaf zoo
«msjeboaen dat h\j tusschen twee stalen platen
ligt • dan wordt alles in het vuur gestoken en
«eindelijk tot den vereischten vorm gesmeed. Oin
n te toonen dat de ijzeren kern werkelijk tot het
uiterste puntje in den dolk is mtgesmeed, wordt
•een oude.klin" gebroken en men ziet met verta

ling hoe egaal het «zer er overal duar .Sieen zit.
De ijzeren bout wordt gesmeed uit oude
ttoefvjzers Is de kling gesmeed, dan wordt zij m een
ander vertrek gepolitoerd en geslepen, m een derde
getrempeerd. Maar dat trempecren waarop het
geheiinder Toledoklingan berust toont men liever
niet Th von Benhardi die de fabriek bezocht
schrijft • de kling wordt bijna witgloeiend gemaakt
«n dan'in een ketel water afgekoeld, die^in een
hoek van de werkplaats is gemetseld. i»on Lnrique,
de artillerie-officier die mij rondleidde, deed zijn
best mij van den ketel verwijderd te houden; de
.arbeider die de gloeiende kling m het water
doopte keerde mij toen hij er haar uithaalde den
rug toe en hield de kling zoo, dat zij bijna aan
mitn blik werd onttrokken. Ik zag echter dat zich
in het oogenblik, dat de kling in het water was
gedompeld, slakken erop hadden gevormd, wat
niet gebeuren kon indien er in den ketel zuiver
water ware geweest. Er moeten chemicalieen. m
opgelost geweest zijn. De arbeider wiesen wel de
slakken er al en toonde mij toen de kling, die,
zoo onderrichtte mij de officier, door de plotselinge
afkoeling zoo hard en broos geworden was, dat
zij licht zou springen. Om dit te verhelpen moet
zij nogmaals in het vuur en tot aan een blauwen
gloed worden verhit. Dan komt het er op aan den
misten warmtegraad te treffen. Wordt het wapen
niet genoeg verhit, dan blijft het broos; wordt het
aan een te sterken gloed blootgesteld, dan wordt
het lam, d. w. z. buigzaam zonder elastisch te
wezen Er'bestaat daarvoor geen vaste regel,
alles hangt van den tact en den blik van den
smid af.
De gereede wapenen worden nu met de punt
in een, in den grond zittende looden plaat ge

stoken en dan herhaalde malen heen en weer
gebo«en ; zij moeten telkens haar vorm hernemen. De
laatste proef of het wapen aan alle eischen die
men stellen mag voldoet, is dat men er drie slagen
mee geeft op een ijzeren helm die op een lederen
kop zit. De kling moet met eiken slag het ijzer
klieven, maar zelve onbeschadigd blijven.
Een militaire werkstaking. In Hobort, de hoofd

stad van Tasmanië, heeft men onlangs het zeld

zame schouwspel Van een strike onder het staande
leger der kolonie kannen zien Evenals ovenal ia
geheel Australië, heeft oe&amp; in Tasratmiëjaar

lijks ter herinnering aan het verkrijgen van
den normalen arbeidsdag van acht uur een op

tocht van werkliedenvereenigingen plaats, be

geleid door muziek. Aan dien optocht heeft nu
dit jaar ook het geheele muziekcorps der artille

rie in parade-uniform deelgenomen, en nog wel
tegen het uitdrukkelijk bevel van den
commandeerenden officier. Elders zou zulk een m corpore
handelen tegen de krijgstucht natnurlyk streng
gestraft zijn geworden, in Hobort vergenoegde de
commandant zich echter, de gezamenlijke muzi

kanten eene boete van twee dollars per man op
te leggen. Maar nu komt het mooiste. De heeren
muzikanten weigerden eenvoudig, het geld te be

talen, en dreigden met een werkstaking, als de
boele niet ingetroken werd. Tegelijkertijd berie

pen zij zich op den chef-secretaris, die, behalve
dat h\j minister-president van Tasmaniëis, met
den militairen dienst der kolonie niets te maken
heeft. Het is dan ook gebleken dat de kapelmees

ter, toen hij van den regiments-coinmandant een
weigerend antwoord ontvangen had, naar den mi

nister is gegaan en van dezen verlof tot spelen
gekregen heeft. Het einde van het liedje was, dat
er eene conferentie tusschen den minister, den
overste en afgevaardigden van het muziekcorps
werd gehouden, waarin de laatste er eindelijk in
toestemden eene boete te betalen, doch op voor

waarde, dat die tot twee shilling zou verminderd
worden. Het behoeft niet gezegd te worden, dat
die voorwaarde is aangenomen.
Onder de regimenten vrijwilligers in Australi
aijn werkstakingen overigens geen zeldzaamheid,
nu eens striken de officieren, dan de
manschap,pen, dan weer allen tegelijk. Bij de geregelde
troepen had de geest des tjjds echter nog niet
zulke vorderingen gemaakt, en aan Tasmaniëwas
. het voorbehouden, der kameraden" te toonen,
dat de tijd van striken nu ook voor de soldaten
gekomen is.
Omtrent het hof te Peking vinden wij in de
Osta.fiatische Lloyd de volgende interessante
mededeelingen.
Keizer Kwang-Hsue, de achttienjarige
beheerscher van een vierde der geheele menschheid, be

woont hetzelfde gebouw, dat aan zijn voorvaderen
sedert de stichting der dynastie in het jaar 1644
tot residentie gediend heeft. Het draagt den
naam Yang Hsien Tien, en is even ver van de
Oostpoort, als van de westpoort van Peking, onge

veer 4000 schreden. De vertrekken des keizers
zijn ongeveer 90 voet lang en 30 voet breed en
in drie afdeelingen verdeeld, waarvan de middelste.
de troonzaal vormt. Door hooge vleugeldeuren
komt men van buiten in de beide aan de troon

zaal grenzende kamers. Het bovenste gedeelte
dezer deuren bestaat uit kunstig gesneden figuren,
hoofdzakelijk gelukaanbrengende schriftteekens en
bloemen voorstellend. De deuren staan het gebeele
jaar open, -maar 's winters hangen er dikke,
rijke geborduurde damasten tapijten voor, die
door hun zwaarte vlak tegen de deurposten af

hangen en zoo de koude tegen houden. Des zomers
wordt dit voorhangsel door tapijten vervangen, die
uit dunne bamboesregcls en bonte zijden draden
gewerkt zijn. Aan weerskanten van deze groote
vleugeldeuren zijn kleinere deuren, door welke
men gewoonlijk in- en uitloopt. De vloer is be

dekt met Europeesche tapijten ; stoelen vindt men
niet in de vertrekken des keizers, wel divans,
hier kang genoemd, die twee voet hoog en met
rood vilt bedekt zijn; de troon is overtrokken
met een gele stof, waarop draken en feniksen
geborduurd zijn. Die beide vertrekken die aan
de troonzaal grenzen, zijn weer in verscheidene
kleinere kamers verdeeld, van welke er een als
slaapvertrek dient. De keizer slaapt in een groot
zoogenaamd Ningpo bed, dat rijk versierd is met
beeldhouwwerk en met ivoor en goud. Dit is
hetzelfde bed, waarin de edelaardigo keizers
Kang Ilsi en Tschien Lung van den dagelijkschen
arbeid plachten uit te rnsten. De maaltijden
houdt zijne Majesteit altijd alleen, en wel het
ontbijt om 8 uur. liet middageten om half drie,
het souper om 6 uur; de ectstokjes, die hij
daarbij in plaats van lepel en vork gebruikt, zijn
van ivoor, met gouden punten.
Een groote menigte fraaie en uiterst kostbare
Cbinecïclie on buitenlandsche curiositeiten en
kunstvoorwerpen vullen deze vertrekken. Langs
den negentig voet langen gevel van het gebouw
loopt een overdekte stoep van vijftien voet breedte ;
het dak dezer veranda rust op twee rijen
scharlakenroode zuilen de zuilen, waarop het dak
der binnenvertrekken rust, hebben dezelfde kleur
en gedeeltelijk geverniste versieringen.
De hofetiquette eischt dat de ouders van den
keizer, als zij hun zoon een bezoek brengen, bij
de eerste ontmoeting nederknielen; later wordt
de samenkomst natuurlijk vertrouwelijker. Aan
dezelfde ceremonie moet de broeder van den
keizer, die ongeveer 10 jaar oud is, zich onder

werpen.
Het is misschien niet algemeen bekend, dat
keizer Kwang Hsue ingeënt is. Die operatic ge

schiedde op zijn tweede jaar, toen men er nog
niet aan dacht dat hij later den troon zou be

stijgen ; want daar de persoon des keizers heilig
is, zou geen lancet hem hebben mogen aanraken
als hij door erfrecht van zijne geboorte af aan

spraken op den troon had gehad; doch dit was
met den tegenwoordigen keizer niet het geval.
^^»^^^^f^W,.™ra[p-w.;'w^gswf^-B!-«' :i'^p,i,'«««v:;&lt;fi^^^H!m^iK;^''Vf,^.^^J
1^-&gt;^;«.jJ*!^».:'ï»2^
Wfl vonden «r «Hèreden t»e, a*t tfeJie
monnmentate fcatsin zich ut era a&amp;owdwtflfee
wffigheidswacQt verheugt!" Met desen laatsten zia
wordt door de brave uidjes opzettelijk de
vernielzucht van het plebs geprikkeld, en het zou'
goen woader zijn, als er een aanslag werd
geileegd op de arme Galathea.
Reclames
40 cents per regel.
Speciale inrichting voor Schoenen naar
maat, in gips afdruksel voor gevoelige, pijn

lijke, gebrekkige voeten, knobbels,
stc. etc. ANTON HUF Jr.,
Kalverstraat 200.
Dr. JAEUER's Orig. No.-m. Wolartikelen,
K. F. DÈUSCHLÉ-BENGtR,
Kalverstraat 157, Amsterdam.
Eenige specialiteit in deze artikelen in Nederland.
Confection pour Dames Coupe
garantie.
Grand choix d'Echantillons
fantaisies.
KUTTEN VINCENT, Leidschestraat 10.
W. J. J. DE JONG,
&lt;English T.ailor.
22 St. Luciënsteeg. 349 N". Z Voorburgwal.
First el a ss House.
Te Stuttgart is op de Eugensplatte een monu

mentale fontein opgericht, een geschenk der
koningin. De fontein is gekroond met een Galathea
in brons, die om haar weelderige vormen en bijna
totaal gemis aan kleeding een storm van veront

waardiging heeft verwekt bij de preutsehen en
schijnheiligen. In de vrome Reiclispost roepen
eenige Tartuffen wraak over de ontuchtige
Grieksche sirene. Weinige schreden nog, en wij ston

den op de Eugensplatte, voor ons verhief zich
Galathea's achterdeel in de lucht; sommigen ston

den het aan te gapen, anderen wendden zich af,
blozend over de openlijke tentoonstelling van zulke
indecente, het schaamtegevoel kwetsende vormen.
Beursoverzieht.
Van 17 tot 23 Mei '90.
Metalliek M/N
J/J
Goud Hongaren
Pap.
Russen 1880
. 1889
2e Oriënt
Douane Turken
Leening 1888
Gep. Turken
4 pCt nieuwe
Gec. Turken
75% 76 %
75ÜSJ 76%
88^ 889tf
84?ó 8514
92 K
67% 67%
85% 86 X 84%
&lt;)OK 90% 8SH
98 K 98 M 97%
79 80 79
19 - 18%
De gunstige stemming waarin de fondsenmarkt
reeds eenigeu tijd verkeert, was ook deze week
nog geregeld waar te nemen. Vooral gedurende
de eerste dagen wedijverden de buitenl. beurzen
in het opnemen der staatsfondsen en kon het
rneerendeel dan ook andermaal aanzienlijk hoogere
prijzen bedingen. In de laatste helft deden
realisatiën, hoofdzakelijk voortspruitende uit het
nadeien der vacantie- en feestdagen, de koersen wel
eeï^igzins reageeren, dooh deze teruggang stond in
ge&lt;jn verhouding tot de eerst bedongen
voordeeleff' en valt o. i. ook niet aan te nemen als een
bewijs dat de strooming innerlijk is gewijzigd.
De conversie leening der Gep. Turken deed
de animo voor die soorten aanvankelijk nog
voortbestaan. Niet alleen dat de oude -5 pCt.
Geprivil. Schuld in groote sommen werden opge

kocht, met het doel om ze direct ter conversie
aan te melden, doch werden ook van andere zijde
enorme inkoopen gedaan bij de Leening 1888 en
de Douane Schuld. Beide soorten staan wel is
waar in soliditeit ten achteren bij de Geprivil.
Schuld, doch het vertrouwen in de Turkschc finan

ciën is, dank zij de nauwkeurige behartiging der
Europoesche commissie dermate verbeterd, dat
menigeen zich den rang van tweede crediteur
gaarne getroost, terwille van de meerdere rente
die zij dan ook genieten. Door de aanzienlijke
vraag voor beide soorten waren de pryzen ruim
2 pCt gemonteerd en toen daarna de kooplust
was bevredigd en Parijs tegelijkertijd met hare
aanbiedingen op grooten schaal aankwam, was de
teruggang tot n percent beneden de vorige
koersen het directe gevolg. Voor de Conversie
leening wordt inmiddels hot succes als volkomen
geacht en voor vrije inschrijvingen zal wel zeer
weinig zijn overgebleven.
Een tweede fonds dat boewei hier weinig ver

handeld, op de Buitenl. beursen een levendig ver

loop hadden, waren Italianen. Men sprak daarbij
van eene sterke bankierscombinatie die zich ten
doel stelde de prijzen te doen stygen ten einde
de uit het pensioenfonds loskomende obligatiën
een botere markt te doen vinden. Ook de
Spoorweg-obl. waren zeer gunstig gestemd in verband
met de ontbinning van het Syndicaat dat de laat

ste emissie had overgenomen.
Voor Russen bleef de markt steeds aangenaam
en ook de valuta kon zich te Berlijn aanmerke

lijk verbeteren. Men introduceerde her de nieuwe
4 ]4 pCt. Binnenl. leening 1890 (stukken van Zr.
10()__500 en 1000 rente 13 Mei/13 Nov. met be

lasting) tot ileu koers van 64 a G4X. In verhou

ding tot de hier bekende Ooster-leeningen die bij
f) pCt. rente circa 67% noteeren, is dit ongetwij

feld te hoog om tot ruilingen over te gaan en zal
de opneming wel niet groot worden.
Metallieken en Hongaren waren weinig bewo

gen doch sluiten doorgaans ferm.
Spanjaarden en Portugeezen maakten eerst nog
verdere vorderingen, doch zakten daarop weer
iets in, in aansluiting aan Parijs.
Egypte stationair. De Conversie plannen die
eerst als geheel afgesloten waren voorgesteld en \
daarna weer als afgebroken, schenen nu toch ein- '
rlelijk te zullen tot stand komen; men wil zelfs
weten dat de keus zal bestaan tusschen eene
nieuwe 4 of ?&gt;1A leening en de Daira-leening
daarbij ook betrokken zal -zijn.
Wij noteeren :

Egypte 9&amp;J6 ~r
Bpwije 71% 73 72K
Van onze Nationale Scbaldbriwen
vooral Integralen een goed figuur; zij
oeden omzet &amp; pCt.
Voor Stoomvaar taan doelen -was zeer
gen de vraag, waaraan voor alle goede ^
hearing verbonden was. Nederland o.a. 11
112 Lloyd 106 n» 101 K, Kon. Stoomb. .
ex 12 pCt dividend na 12®. Voorts trokken., j
deelen St. Zeeland zeer de aandacht op g
van verbeterende exploitatie ea stegen
preferente van 45 tot 58K. Ned. Am. St«
103M na 99.
De Spoorwegmarfct verliep onveranderd' *art.
Ook de Indische afdeeling was weinig g
meerd en slechts in Handel Mij of Indische
aandeelen kwamen geregelde omzetten p
Daarentegen waren Tabakswaarden met goeden
handel. Aanvankelijk nog gevraagd en hoqgw,
kenmerkten zich de laatste dagen door meerdere
verkooplust in verband met de in Amerika 'aan

hangige wet tot het heffen van een invoerrecht
van D 2. Het publiek schijnt zich in deze maer
ongerust te maken dan de iigewijde personen,
die toch werkelijk den toestand beter kunnen
beoordeélen. Het meeste leden aand. Deli Mfl, tpa
620 tot 585, Senembah 310 tot 294.
Van Isïijnwaarden hadden de diverse schuldbr.
der Gec. Kopermijn een levendig verloop;!; TOOT •_
obligatiën valt een avans van 254 pCt »in te
wijzen, doch aandeelen gingen l pCt lerng. . •
Salamancas liepen onder aanhoudend aanbod
4 pCt terug.
Goud Shares iets beter gewild en van Ji a }&lt;
hooger.
In Maxwells werd gedurende de laatste dEagtn
de affaire zeer uitgebreid; reeds eenige dagoa:
was van geïnteresseerde zijde het aangeboden •be- •
drag, vooral der Prior. Leen. Obl. geregeld opge

nomen en toen zich daaraan geruchten pauopb
dat de a. s. coupon toch in geld zoude WJïdi»
voldaan, deden particuliere koopers het hunne om
de koersen aanzienlijk te pousseren. Eerst heden
kwam eenige reactie, meest door aanbod van
cantramine-zijde.
6 pCt Ob). 63—703/4—68, Inc. BdsJ.5—17^J
17, Aandeelen 10%—13M—12ü.
Op de Russische spoorwegmarkt bleef het kals»,
en hoewel de tendenz doorgaans vast bleef, had
de willige strooming voor roebels te Berlyn niet
dien invloed, dien men had kunnen vorwachtan.
W.-Weenen bleven 3ink en stegen ten slotte
IK pCt. Ook Baltis. waren somtijds zeer gezocht
doch liepen daarna weer tot vorige noteeringen.
Zuid-Italianen 60 na 59%,Nieuwe Ital. Sporen
55 % na 54%.
De gunstige neiging die zich reeds eenigen tijd te
Londen voor ZuidAmerikaansche Staatsfondsen ver

toonde, loste zich eindeüjk op in eene zeer willige
beweging, waarin alle soorten min of meer deelden.
Vooraan stonden Brazilianen, waarbij trouwens ge

forceerde inkoopen de hoofdrol speelden en verdet,
Mexicanen, ook in verband met een bericht dat
de regeering de goedkeuring tot kapitaliseering
der spoorwegsubsidies had verkregen.
Voorts verliepen Venezuela, Uraguay en ten
slotte ook Peruanen in zeer ferme stemming.
In Brazilianen kwam reeds gisteren reactie,
nadat de door ons genoemde gedwongen
terugkoopen waren opgehouden.
Zij noteeren 78—82%—81, Mexico
SubsidiBBds. 63%—64H, Binnenl. Schild 33—34,
t»guay 86—87%, Mexico Goud 97—98 Voorts:
Carenero 86% na 85. Merida 66% na 65%.
Eene vergelijking der tegenwoordige koenen
van Amerik. Spoorwegwaarden met die d» vorige
week valt in afwisselenden zin uit. Over het ge

heel evenwel was de handel niet zoo geanimeerd
als in de vorige week en ofschoon de grondtoon
der meeste soorten gunstig bleef, kwamen toch
enkele oogenblikken voor dat men aan bet begin
der reactie zoude gaan gelooven. De laatste dag^n
was de neiging weer beter al bleef ook toen dft
handel minder uitgebreid en het is daaraan ook
toe te schrijven dat onderstaande tabel der
slotprijzen geen ongunstiger figuur maakt. Tot de
begunstigde soorten behooren thans de diverse
Pacific Shares, vooral Canadians als uitvloeisel
van het schitterende jaarverslag en Union of
Centrals waarvoor men de naaste toekomst als gun

stig voorspelt. Van de lokale soorten waren Cairo
St. Louis en Western Pensylvanie zeer gezocht
voor binnenl. rekening. Daarentegen waren At- _
chison Topeka aand. en de diverse Missouri-,
soorten meer aangeboden en ten slotte gevoelig;
laser.
Wij noteeren:
Central Pacific
Union Pacific
Canadian Pacific
Denver Co-mm ons
Denver Preferred
Eries
Nashville
Canada South.
35%
66 J^
79%
19X
55
28 M
90 K
35X
80X
19
54
28%
908/4
61 K
22
YS
9 K
Ontario
Cairo St Louis
Western Pensylvanie 11%
Voorts Missouri 22, 21 M, Inc. Bos 551/4,
pref. Shares 31, 30, Topeka Shares 50, 48%, Inc.
Bos 69 na 70.
Bij de Ncd. Bank verminderden de discontoa
met ƒ11/.-. millioen doch de beleeningen groeiden
/4;r, millioen aan. Aand. Goud werd ƒ65 mille
meer verkregen, terwijl van zilver andermaal ƒ 44
wegvloeide. De rek. saldos namen toe met ƒ 4
millioen circa en de eire. bankbilj. waren b^BA
ƒ \1A geringer.
De Engelsche Bankstaat onderging weinig ver

andering; het grootste deel van het inkomende
goud ging naar het vasteland. De verhouding der
reserve tot de obligo's stelde zich van 42 op 42/4

</text>
<image timestamp="2002:10:02:04:44:08.00" size="481753">D20077H.TIF</image>
</page>
</document>
