<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18900525</Datum>
<Pagina>2A</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
JEOT GKOS.
HEEREN MODE-MAGAZIJN,
EOT
Rijke sorteering in de nieuwste soorten
EICtE N GEMAAKTE
Heeren- en Kinder-Demi-Saisoos.
COSTUMES EN PANTALONS,
ran af de goedkoopste tot de fijnste kwaliteiten.
ELEGANT3E KEUZE IN
Engelsche, Fransche en Duitsche
NOUVEAUTÉSTOFFEN,
voor kleeding naar maat.
1ste ETAGE.
EIrEGfANTB COUPE.
Voor het goede passen garandeeren «'IJ.

PEEK &amp; CLOPPENBURG,
A.MSTEFLDAM.
16S-17O Nleuwendflk 16S-17O,
tegenover het Tapijt-Magazijn der firma A. SINKEL
Rotterdam - Utrecht - 's Hage - Leiden - Groningen.
DUWAER'S Pianohandel
l

Hofleverancier.
AMSTERDAM.
Vertegenwoordiger van .•
Rok i n 86.
o
o
02
PIANOFABRIEK opgericht in 1823.
De instrumenten uit deze fabriek worden wat aanslag, vollen en nobelen toon betreft, door geen fabrikaat ter wereld overtroffen.

De Pianino's
ICO, B runs wij k,
wereldberoemd door hnniie soliditeit en vorm van zaïigbodeni, bewijzen ten volle welke enorme resultaten, geestkracht gepaard aan
uitgebreide kennis op gebied Tan gelnidsleer, opleveren.
E. K APS,
heeft evenzeer door zijn systeem resonnateur een eereplaats ingenomen onder de gerenommeerdste fabrieken van Europa.
Ook is in bovengenoemde magazijnen steeds voorradig een groote keuze pianino's en vleugels van STEINWAY &amp; SON, New-York, BECHSTEIN ERARD, UEBEL en
LECHLEITER, BLUTHNER, ADAM, etc.
alsook Occasie Pianino's.
CD


o
o
f*

CD
P
PLEIJEL WOLFF &amp; Co., Parijs,
oudste fabriek Tan Europa bekroond met de hoogste onderscheiding op de tentoonstelling (Grand Prix) te Parijs 1889, heeft daar zjjn ouden roem niet alleen gehandhaafd
[doch door talrijke verbeteringen zljjne instrumenten aan fijnheid van toon doen winnen.
CD
Boschviooltjes.
VOORTREFFELIJK REUKWATER.
Men lette steeds op den naam: J. C. BOLDOOT.
ASPHALTE
VOOR
Rijwegen, Trottoirs, Kelders, Gangen, enz.
Adres: NEUCHATEL ASPHALTE Co.,
Amsterdam.
W. PATOi\ WALSH, Dir.
M JOOEÜITGAE",
Prinsenstraat 11.
Govert Flinkstraat 45a.
Ie Goudblbemdwarsstr. löa.
AMSTERDAM.
GEURIGE GRÜISTHEE ƒ0.60.
GROVE - 0.60, ƒ 0.80
ƒ1.00
SOUCHON - 1.25enhooger
PUIKE KOFFIE ... - 0.70—ƒ 0.75
Koloniale Waren, Comestibles enz.
Dagelyksche opname en bezorging a/huis.
FETTER
ZONEN
Amsterdam, Gasthufemotensteeg
SPIEGELMSIKANTEN
(Speciale inrichting voor het schoonmaken van Platen).
J. VAN VORSTENBERG &amp; ZoON.
Spiegelfabrieken.
Grootste en Goedkoopste MAGAZIJNEN,
g«»W«:»dt|k 12O,
AMSTERDAM.
.1 IL 1 1 LJllUlUlli
Ameublements
Complets.
15,
AMSTERDAM.
BOLTEN'jg

Schotsch HAVERMEEL,
uitstekend voedsel voor Kinderen, Maag

lijders en Zwakken, geeft wegens het
chemisch onderzoek (Laboratorium Kuyt
en Farensbach") waaraan het onderwor

pen is, de grootste zekerheid tegen
vervalsching.
Prijs 25 Cts. per pakje (1/2 KG.).
Verkrijgbaar bij de meeste Winkeliers
in Grutters- en Kruidenierswaren. In
het groot by J. J. BOLTEN BN ZOON,
Amsterdam.
Thee Departement

Kemp* No. 730, Amsterdam,
In het bijzonder vestigen wij de aandacht op de geurige, waterhoudende
soorten
FIXE SOUCHON THEE,
ad ƒ0.95 per y2 Kilo.
FOTE SOUCHOtf COÜTGO THEE,
ad ƒ100 per }J2 Kilo.
bij 4M Kilo franco huis. Prijscouranten en Monsters gratis en franco.
schijn was ... de slang was vroeger reeds
in den Hofschouwburg als actrice geënga

geerd geweest . . ."
»En nam ze toch nog tooneellessen ?" vroeg
ik, om toch wat te zeggen, met ongelooflijke
inspanning mijn vroolijkheid bedwingend.
»Welneen. In het huis waar ik haar ge

regeld heenbracht, werd volstrekt geen
tooneelschool gehouden, zooals ik later ontdekte,
maar er woonde een vriendin van haar. Zij
gebruikte het als doorgang; wij scheidden
aan de voordeur, maar aan de achterdeur
werd zij opgewacht door een mijnheer, die
precies dubbel zoo oud was als ik en wien
zij hetzelfde sprookje op de mouw had ge

speld. Terwijl ik de gunst genoot haar weg
te brengen, was hem de eer vergund haar
af te halen."
»Dus gij betaaldet de onkosten van haar
ontwikkeling, terwijl een ander . . ."
»0, de oude heer liet haar ook ontwikke

len, wat dat betreft hebben wij aan onze
illusiën beiden dezelfde offers gebracht," ant

woordde mijn ongelukkige vriend, terwijl hij
zich met een langzamen teug uit het fijn
geslepen glas voor zijn vertelling beloonde.
Een oogenblik later begon hij weer:
»Nu, en die geschiedenis, die me in Passy
is overkomen, kent ge die?"
Ik schudde ontkennend.
»Luister dan. In Parijs leerde ik een we

duwe kennen, een vrouw van een charme,
zooals men ze slechts daar aantreft; een naar
de aarde afgedaalde godin der liefde, een
onbetaalbaar model voor een schilder van vrou

welijk schoon; ik wilde haar verloren echtge

noot vervangen, haar zijn gemis vergoeden. Zij
woonde in een villa te Passy; 't was er zoo
nauw als in een scheepskajuit, maar ge weet:
ruimte is in 't kleinste hutje, enz. Zoodra
de zon achter het eenige goddelijk Parijs
schuil ging, moest ik het nestje verlaten,
natuurlijk, om haar goeden naam niet in
opspraak te brengen, want Passy is een bab

belnest. Wat mij in onzen anders zoo zeer
vertrouwelijken omgang hinderde, was de
eeuwige rouw over haar man en haar eeuwige
bezigheden, waardoor heel wat tijd, die aan
liefde en geluk gewijd had kunnen zijn, ons
werd ontroofd.
«Eigenlijk alleen waren wij nooit, dan wan

neer wij samen naar Parijs reden; haar ge

liefkoosde uitgang was een wandeling door
de Kue de la Paix, waar zooveel bijoutiers
wonen." De verteller verzonk eenige
oogenblikken in stil gepeins, en streelde daarbij
mijmerend den voet van het voor hem staande
glas; misschien rekende hij in zijn herinne

ring na, hoeveel hij in die bijouteriewinkels
voor haar had uitgegeven. Daarna vervolgde
hij: »Ja, dat waren de heerlijkste uren, want
zoo dikwijls ik in Passy kwam was er altijd
iemand om haar te spreken: de steenhouwer,
die over het grafmonument kwam beraad

slagen, de notaris, die haar mans nalaten

schap regelde, een directeur van het levens

verzekeringgenootschap waar hij aandeelhou

der van was geweest, de opzichter van het
kerkhof, die zich speciaal met het onderhoud
van de graven bemoeide ... en altijd wa

ren het elegante heeren met verlegen gezich

ten. Op een goeden middag was ik alleen in
haar kamer, waarvan de muren vol kransen
hingen 't waren rouwkransen van haar
onvergetelijken echtgenoot, had ze mij ge

zegd. Ik weet niet, hoe ik er zoo toe kwam
Tan Veen's THEE, 'tfljnst en 't goedkoopst 5 aanbevolen Mélange C. a 125 et. Damrak 9O, Amsterdam.

</text>
<image timestamp="2002:10:02:04:12:12.00" size="267295">D20077B.TIF</image>
</page>
</document>
