<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18920724</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No.787
l)6wegen. Afgryselijke illustraties zyn het, en even
talr'jk als afgrijselijk! Elke positie van een gehangene
is nauwkeurig bestudeerd en natuurgetrouw na

gevolgd, om de met bloed dooraderde oogen van
de beschonken beschouwers te vermaken. De grove
uitvoering der afbeeldingen verhoogt nog hunne
walgelijkheid. Rondom de afbeeldingen is de ophel

derende text gedrukt. Ieder detail van de misdaad
wOrdt met groote nauwkeurigheid beschreven. Het
zÜn waarlijk leerryke voorbeelden voor den .dief,
den inbreker, den struikroover! Bestudeert ze
maar nauwkeurig, g\j, die uw gastheer vermoorden,
den voorbijganger wurgen en berooven wilt. De
beschaafde echter, dien de nieuwsgierigheid
som' tjjds byna tegen zyn wil aanspoort, eenige dezer
voorstellingen te bekijken, ondervindt daarbij
spoedig iets als verdooving vermengd met afschuw!
Hu schuift de afschuwelijke bladen terzijde, waarin
zich zooveel slechte menschelijke instincten open

baren, en- gelijk een vogel zijne vleugels schudt,
wanneer bij uit een ongezonden nevel wegfladdert,
*oo schudt zich de lezer, om zijne gedachten
spoedig uit deze ongezonde van brandewijn door

trokken atmosfeer te bevrijden, waarin zich hier
en daar spookachtig de silhouet van een gemar

telde afteekent.
VOOR DAMES.

Modes te Weenen. Londensche recep

ties. • Ruches en mantels. De taak
der mouw.
De tooneel- en muziektentoonsteüiug te "\Veonen
heeft tengevolge, dat men er zich voor hot toilet
bijzonder moeite geeft en er zich, in aansluiting niet
de tentoongestelde thoatercostumen, allerlei
exeentrieks en ouderwetsch veroorlooft, dat men anders
nauwelijks zou durven dragen. Te "Weenen is ook
veel meer dan te Parijs, de strenge Empire-vonu
doorgedrongen, waarbij het ceintuur vlak omlei

den boezem, of eigenlijk bijna op den boezem
gedragen wordt, en de taille van daar naar be

neden geen eigenlijk corsage meer aantoont. -Ver

toont", want het spreekt vanzelf, dat onder deze
schijnbare ongedwongenheid het eorset niets van
zijn rechten verliest; een bijvorm van dit Em

pire is dan ook een dubbel ceintuur, eene dub

bele afsluiting, de eene alleen uit lint oi' iets.
dergelijks bestaande en eene buitengewoon korte
taille makend, de tweede heel laag, als onder

aan een lang keurslijf a pointe.
Dit staat niet enkel lange, slanke vrouwen
goed, het is ook voor de kortere en meer gevulde'
goed te arrangeeren. Van veel beteekeuis hierbij
zijn de zware hooggedofte thiweelen mouwen, die
dit jaar bij de zomercostnmes bohooren en die
het corsage met zijn becleksel van kanten tielius,
rravates en jabots te luchtiger en «raeelijker
doen uitkomen. Ken postuum van licht mousseline.
waarvan de twee sluitpunten in een strik oji den
boezem en een noettd Watteau op don rug
sohijnen te bestaan, en dat van daar los met langen
sleep schijnt neer te hangen, met mouwen van
licht fluweel, aurore, fleur depêcJter, bleek blauw,
bleek holiotropo, changeant, is een der moest
gracieuse drachten, die sinds lang Kokend zijn.
Voegt nieu er den parasol met langen stok en
strik bij, den heel kleinen of heel grooten hoed,
de lange handschoenen en laag uitgesneden schoe

nen op a jour gewerkte kousen. men kan do
.origineelen van de portretten uit den tijd van
Mad. llécamie of die van Laurence eu
(iaiusborough meenen te zien.

Te Londen, op de partijen in de sernton. zijn
thans de Tyroler zangers zeer gezocht. Zij zingen
b.v. achter een boscbje in den salon, en er zijn
eenige nummers met echo-effecten voor hen ge

arrangeerd, die clan door eenigo leden van het
koor, boven of •- beneden in liet huis verborgen,
worden uitgevoerd. Dit kan in Londen heel ge

schikt en zou ook in Amsterdam heel geschikt
kunnen omdat, men er niet, zooals in l'arijs.
verdiepingen, maar heele huizen bewoont en deze
voor die gelegenheden bijna geheel ter beschik

king gesteld worden. Er is b.v. oen small and
early, »klein gezelschap, vroeg komen en vroeg
naar huis;" men neemt dat niet al te letterlijk
-op, want er worden houderdvijftig mensclien ge

vraagd, die niet voor tien uur verschijnen en tegen
twee of drie uur heengaan. Dan wordt het heele
huis in beslag genomen, twee of drie verdiepin

gen; beneden vestiaire, buffet en een paar kamers
om te babbelen, platen on kunstvoorwerpen te be

kijken, boven balzaal, met de andere salons en de
portalen een geheel vormend, eu nog eene ver

dieping, waar alles verlicht en gearrangeerd is.
Deze verdeeling is uitmuntend voor het heen en
weerloopen, de afzonderlijke gezellige gesprokken
en de Hirtation: er is dan ook met reden gezegd.
dat in den laatsteu tijd de meeste huwelijken op
de trap tot stand gekomen zijn.
Ook degenen, wier salon niet groot genoeg is
om te dansen, openen lam huis op de/.elt'de manier
en geven dan een mout, hier kan men dan
nog meer mensclien vragen; men neemt dan
gvwoonlijk twee orkesten', een boven en een bene

den, die zich beurtelings laten hooren. of men
wisselt af met dilettanten en solisten. Dank zij
de vele vertrekken, kunnen degenen, die niet \au
clilettanton-ninziek of van muziek in het alge

meen houden, deze /onder opzien te baren
ontloopen. Hetgeen bij deze raonts vooral niet
min:ler wordt, is de volledigheid van het buffet: men
eeft er behalve de tallooze snoeporijou, die ge

presenteerd worden of te krijgen zijn. volkomen
soupers, volgens menu, en wie het goed bevallen
.s, soupeert nog weer eens van voren at' aan.
Iets geheel anders zijn natuurlijk de «route
'eesten, zooals do hoogv aristocratie of
de-groottandel ze geeft. Onafzienbare reeksen van /alen
«evatton geheele tropische bosM'lien (bamboes.
n sang, palmen), perken vaurhodoil end rum s.
struik•ozeu, seringen; alle leuningen, deuren (-n ramen
:ijn omboord met klinijasmijn enclematis: onder
Ie enorme schoorsteenon smelten te midden van
irchideeën en varens de groote ijsblokken. \an
&gt;ndoron met rood of groen licht gekleurd:
tu-chen de kronen hangen lantarens van bloemen.
raar de electrischo tongen tussohon ballons van
lortensia's en rozen stralen. Drie orkesten doen
ich hooren: in de vestibule de grenadiers der
•arde, in de groote galerij de tziganen, eu in de
serre, anktor de hoschjes, zingen de bovenge

noemde Tyrolers. liet souper wordt aan tafeltjes
gediend, gedirigeerd door twaalf maitres d'hótel,
in zwarten rok, korte zwart satijnen broek en zwart
zijden kousen; terwijl een heirleger van lakeien
in groot liverei. de kleuren van het huis, bv.
crème jas, broek en vest van oranje pluche, wit
zijden kousen mot klink van gouddraad en wit
en oranje schouderstrik, voor de bediening zorgen.
* -v. *
De ongewachte koude van eind Juni en begin
Juli heeft aanleiding gegeven tot bet aanwenden
van allerlei omhulsels en beschuttingen, en de
mode, zich daarbij aansluitend, is aan het uit

vinden gegaan. liet vraagstuk' was, een zomopsch
uitzicht te vereenigen met feitelijke verwarming,
en men beeft cravates, h'chns en ruches,
tours-decöu, boa's verzonnen, die inderdaad warmte geven
en er toch luchtig uitzien. liet zijn boa's van
kant of tulle groc. met tluweolen moucbes, zeer
dicht ingehaald, dicht gerucheerd en die vooral
smalle gezichtjes uitmuntend staan, tours-dc-cou
van een dubbele niche breed lint of uitgeslagen
of uitgerafelde dunne zijde; ruches van zijden
mousseline of tallooze metors ruban cornëte in
kleine lussen geplooid. Heel mooi, maar duur,
zijn lange breede cravates van krip of zijden mous

seline, waar zwarte of witte kant in geappliceerd
is; de einden worden dan gedrapeerd als jabot
of breede strik. Ze zijn daarom duur, omdat do
stof heel teer is en met het vaststrikken en weer
.losmaken veel te lijden heeft; een gemaakte strik
is dus beter, maar niet zoo warm om den hals
en niet zoo elegant.
Zwarte ruches van tulle grec met fluweeleu
mouches blijven lang frisch en staan goed bij ieder
toilet'; ook vooral bij de heel korte pélcrines, ,die
dit jaar gedragen worden; de rncho vormt, als
zij goed gemaakt is, met den kraag van het
manteltje iets als een col Médieis.
De mantels en pélerines in accordeonplooieu
neerhangend, duiken weer meer op; de rok wordt
er nu in denzelfden trant bijgenomen, met cor

sage of blouse van iets anders er tusschon, van
dunne zijde qf dunne wollen stof, linnen, katoen
enz., in het najaar zal men de/e corsages van
fluweel nemen, tusschon de pélerine en rok van
dezelfde kleur stof, en er een halsnicho en cein

tuur van lint in dezelfde kleur bijgedragen.
Tets nieuws en gemakkelijks, dat eerst voor
kinderjurken, nu ook voor dames zomercostnmes
bijval vindt, is: eenvoudig een glad schouderstuk,
van fluweel, kant of borduursel, en daaraan de stof
in haar geheel vastgeplooid tot onderaan. Om het
middel vat men de stof bijeen met een ceintuur
of corselet; de japon sluit van achteren of van
'voren, zooals men wil. J)o gariieoring wordt dan
geconcentreerd op het ceintuur e:i het schouderstuk.
* *
Jules Simon ontleent aan hot woord van Mlle
Dr. Cbauvin: Madame lieymond zal worden
vrijgesproken, als zij mooi is," den tekst voor
eene preek over de taak en de vermogens der
vrouw.
Schoonheid is een argument zoo oud als de
wereld. Eeno mooie vron'.v te Athene, van eene
misdaad beschuldigd, nam geen advocaat en ver

dedigde zich niet; zij liet zich zien en werd
vrijgesproken.
Kr zijn op dit oogenblik verscheidene dames
die pleiten willen. Mij dunkt, zij moeten in baar
verzoekschrift aan den prcxsidont, wanneer zij er
het recht toe hebben, zetten: ::ik ben leelijk".
Kene mooie vrouw toch zal altoos een gevaarlijk
advocaat zijn; zelfs bij do examens is het oen
voordeel. MIIo Chauvin, die niet kan schrijven:
•ik ben leolijk", hoeft bet ook misschien al in

gezien; althans zij hooft reeds bekend gemaakt,
dat zij niet zou pleiten, maar op het bureau van
een anderen advocaat werken, en schriftelijke con

sulten geven.
In de historie worden eenige vrouwen aange

haald, die «roote schriftgeleerden waren, llypatia
bijvoorbeeld. Zij sprak achter een gordijn. Men
hoorde dus wel de argumenten die zij sprak,
maar zag niet bet argument dat zij was.
Onze dames willen nu conférences houden, niet
achter bet gordijn. Verbeeld u dat ze ons «aan
bestrijden in de kiesvorgadoringou, of persoonlijk
visites gaan maken hij invloedrijke kiezers. Kn.
eenmaal in de Kamer, zonden ze achter ecu gor

dijn spreken, zooals Hypatia'/
De vrouw kan geen gelijkheid vrage-n, niet
omdat zij zwak', maar omdat zij mooi en inne

mend is. Ik vind wel. dat zij 1111 onrechtvaardig be

handeld wordt, maar hot middel om haar toestand
beter te maken is niet. baar in het publiek te
laten optreden, maar baar te eeren en te
\\aardeeren. De gelukkige vrouw, de geoorde en ge

liefde vrouw, is de echte vrouw. Die-zal niet door
bet Hot worden vrijgesproken om bare schoon

heid ; maar zij zal er niet komen. om hare
deugd."
K—e.
Allerlei.
-. lltms i. J'liilon: en de Ttuolzure jonl;rroinr. De
Jicrlincr j\ntiontil;eihi&gt;i(j «ooft bericht omtrent
een m&lt;Th \vau.rdig'o artistieke correspondentie.
die llaiis \. lüibiw niet een zoogenaamde
koolzure jonkvrouw" te lierlijn, d. i. (h- juffrouw
van oei, kiosk voor het schenken van spuitwator
n het verkoopeu van couranten, moet onder

houden. De bedoelde kiosk staat aan de
I'otsdaiiierbrug. Op do smalle toonbank lig«on «arische l
bergen couranten. Wellicht draagt de gunstige '
ligging ei- toe bij, dat do verkoop van eenramen
hier le\ end i«or «aa t dan op and ore plaatsen, li'oud om
opent zich de muzikale wereld van lleriijn.
Overal conservatoria, muziekscholen, juist tegen

over de lloogosohool VOO]' muziek, vele
muziekhaudcls. iiislrumenieiimakers. de
coiicert-agentsohappen. do pensions voor de leerlingen dor
muziekscholen. ,\1 deze meiischon bobben er
gedurende ilon wint e-r hot moeste behing bij. te' weten,
wat de couranten in do concert-\ orshiyen omtrent
ben. hunne -in-cessen on hunne vrienden bevatten.
liet eerste «rijpen van den kunstenaar is na

tuurlijk 's morgens naar de critiok. Mejuffrouw
Marie is intelligent gonoog. om don kunstenaars
dit \\erli gemak kol ijker te maken; boe velen
er dan ook 's morgens op de kiosk toeloopen, zij
vinden niet alloen de couranten 'die hen in

teresseeren reeds uitgezocht, maar ontvangen
ook gelijktijdig een mondeling bericht.
Volgens de stemming volgt dan de bestelling
van grootere- of kleinere partijtjes van de
ge'noemde, couranten. De kunstenaars hebben inde
vindingrijke koolzuurtbime behagen gevonden; er
is nauwelijks een onder hen, die niet lange ge

sprekken met haar aanknoopt en die haar niet
uitnoodigt, .om zijn concerten te komen bijwonen.
Om 7 uur 's winters pleegt in dekoolzuur-kiosk op
de l'otsdamerbriig eene phiatsvervangster baar in

tocht te houden. Dan gaat mejuffrouw Marie naar de
Sing-acadomio, de K'hilharmonie of do Opera. Van
deze unieke onder de damesdorspuitwatcr-kiosken
had nu ook Hans von Bülovv gehoord, (ioen wonder,
dat hij nieuwsgierig was, baar ook tr loeren kennen.
Zij schikte zich naar zijn manier v.m gesprekken
voeren en ton laatste noodigdo hij zooals allo
kunstenaars haar uit, zijn concerten te komen
bijwonen. Zij beeft nauwelijks bij een ontbroken,
on don Hen April', den laatsten avond van de
Bnlow-woek, met do vermaarde' Eroïca-rede, die
nog in aller herinnering is gebleven, woonde zij
omdat alle plaatsen verkocht waren het
concert in de logo der directie bij. waar Von Bülovv
haai1 ook aan zijne vrouw voorstelde. Het publiek"
vergezelde op dien avond Von lïiïlow eerst naar bet
hotel, en vervolgens trokken honderden naar hot
station. Bij dozen behoorde natuurlijk ook onze
kunst-enthousiaste, en hier gebeurde het, dat hij
ovenals Joseph II eens een meisje bij een
dergelijke gelegenheid in de tegenwoordigheid
van het geheele volk en van zijne echtgonoote mejuf

frouw Marie en hiermee in zekeren zin hot
gansche volk k'usto. Deze kus is een historisch
feit, en hieraan on aan de aanleiding hiertoe her

innert oen photographie, die Hiiiow zijne vrien

din geschonken hoeft en welke het opschrift
draagt: De burgeros van lierlijn, mejuffrouw Marie
Itnilolf, IFanschon's beschermvrouw, tot een vrien

delijke herinnering aan clou lidon April l Hui.
Dr. Hans von L'iilow, burger van Hamburg." En uit
deze kennismaking' is thans eene correspondentie
voortgesproten, die belaas (volgens den wenscb
on wil van -de geadresseerde) niet zal worden
openbaar gemaakt. llanschon'" schrijft geregeld
alle 1-t dagen, en de juffrouw antwoordt gevogeld.
Hooggeëerde mejuffrouw" luidt do aanspraak in
hot eene geval ; Hooggeëerde hoor Doctor", in
bot andere. .Maar hoe weinig men anders ook
omtrent den inbond kan medi'deelon. dit staat
vast: buiten berichten aangaande'1 den gezond

heidstoestand, bepaalt do inbond zich uitsluitend
tot muzikale zaken. Men meent dat do gal, die'
zich bij Biilow ophoopt, en dan ook weder do
bitse opmerkingen en do goestigheden, die hij
anders niet kan kwijtraken, hier oen ontlading
vinden, dat do/.o brieven dus oen soort
bliksomalle-iders of veiligheidskleppen zijn.

liet seliool-rnpport tan een Jconinij. Xaar men
LUI het Ntue IKïencr Tar/blutt uit. Kelgradn
schrijft, hebben de onderwijzers van koning
.\b-xaiiclor van Serviëna afloop van liet
exa'iii ,: ondei hot presidium van den «oevernonr
o"U verg'adoring gehouden, waarin bot volgende
rapport omtrent don koninklijken leerling werd
uitgebracht : Z. Majesteit Koning Alexandor
hooft hot examen in eb' studie-vakkou als volgt
afgelegd: K Moraal-theedogie. voorgedragen dooi

den rector Kirmilian, wekelijks een uur. uitmun

tend ; '2. Kranscho taal, professor Magroch. weke

lijks een uur. uitmuntend ; •'!. Stcreomelrio on
trigonomotrio. professor Stojkovios, wekelijks drie
uur. uitmuntend : 1. Eiigolseho taal, professor
.\edics. wekelijks ecu nnr. uitmuntend ; 5. Logica,
professor Sohlivies. wekelijks een nnr. uitmuntend;
• i. Dnitseho taal. professor liömer. wekelijks twee
uur, uitmuntend ; 7.
Al«o!iioeiiolittcratiiur-gosehiodenis, professor staatsraad P. (ioorgovics. twee
uur wekelijks, uitmuntend : s. Itomeins.-b recht,
profi'ssm' staatsraad (iorsehios, vier uur por week,
uitmuntend ; i', vostingbonw kunde-, professor ma

joor Stankovios. oen uur pi-r wee-k, ze-er g'oed ;
III. Servische litteratuur-geschiedenis, profes

sor Boskovics. oen uur per week, uitmuntend ;
11. taktiok. professnf majoor Pavlovics. drie uur
per wee'k. U'.tiHUHt'Mui ; 1*2. algemee HO
weM'eSd«e'schiedeinis. professor ('oiiosov ics, twee' nnr per
week. uitmuntend; K'!, lutipisohe taal. professor
J. (ieorgov ics, oen uur por-week, uitmuntend.
He-t examen had in do bovenstaande volgorde'
plaats 011 duurde voor elk vak oen uur. liet exa

men w erd bijg'ewo'ind door de- regenten, den aartsbis

schop, den president van den ministe'rraad, den
president on do ^ iee-presidenton dor Skoopehtina,
den minister van onderwijs eu justitie', don pre

sident on don vieo-prosidonf van den raad van
State, de voogden van Z. M. eb'n Koning en
den rector van d'- hoeig'eschool. Belgrado, 'J.) .1 uni
(7 Juli) IS!ii'. Do «oeveriienr van Z. Majesteit clou
Koning: overste hij don goiioralon staf' .lohaii
Mi'sohkovies." - Dus l-J uitmuntend", ecu /.oor
goed" ! Klink-, Ah'xander." ze«t do Jr'naikfurte.r,
uil alleen no-j mauree'!! bootje v e'~h ng'houwkuiide
hijgvniokt. opdal ook de hoer ma)oor Slankovies
wat toegeven kal: vn de- v ordei'iilg'en( van zi;n
kweekeüng niet allee]] ;-ror goed" maar
uitmiuiéeiid" vindt, on •.! - ' : &gt;::soholijko
voimaaktlii'id nestelt in do si'li.u!.. ,•• van den Servisehon
koningstroon !"

De Herlinrr Mnzïxituny geeft een muziokaal
allerh'i. waarin voorkomt :
Wat is klaviiTli'ehniok V -- De' juiste vingers
tl' juiste:' tijd op de juisfc' toetsen zotten.
Kit liet eind-examen van eene' Berli.jnsche
mn/.ioksi'bciol (historisch). Lc-oraar: kunt n mij
zegden, lioovc'i'l symphonic'ë'ii Boetbov en
gese-hroveii heelt? - Leerling (na lang nadenken) Drie!
- • Zoo ? Drie'.' welke- zijn elaf dan ? De
Ki'o'iVa, de Pastorale en de legende'. |
Van he't oom-ort toriigkeoroml: Ik begrijp mij
niet. waai'oin 'iie lui zoeivi'el op hebben met
i 'e'ethov en. Hij zou gehe-el cJiibekend e'ii onpopu

lair zijti. als he't niet was om die paar malen.
Wir wii'ib'ii dir don Jnngfe-rnkran/". O maar,
pardon, dat is \aii MYher ! Zoo! Heb ik dan
«een ge-l ij k mei Boothoven V Dat beeft hij nog
nii't oen-- zelf .gecomponeerd !
Mijnheer A'oieiimeior is zoo muziekgek, dat
hij zijn tloc'hters Lina, Lena en_ Jette nooit
anders noemt dan Vio-Line, Canti-Lima en
Castau-Jotte.
Het gezang der schoolkinderen in de oude
dorpskerk werkte in zijn eentonigheid slaapver

wekkend. Het was een echt koraal-hydruat.
Ingezonden.
Meneer Loffelt.
F doet aan schrijven, kunstcritici-:, in 't Vader

land. Daarover wou ik u 's hebben. K zegt
in uw laatste stuk of critiok, als u 't zoo
noemen wilt dat de tentoonstelling in Arti
iedereen teleurgesteld hooft, dat zij zeer magei
is, en tlat de commissie erkent dat zij vrij wol
mislukt is. Als u nu meneer David van. de'i1
Kollen was, zou ik het. niet zoo heel erg vinden.
Maar u, meneer Loffelt u is óók wol een
meneer als de Heer van der Kollen maar u bout
bovendien inkonsekwent, ontypisch, en veel be

lachelijker. Ik zal u zeggen waarom u zegt
zulke' enorme dingen, dar zelfs een tamelijk ge

matigd mensch als ik bon die altijd glim

lachend uw bewoginkjes in do verte heb opge

merkt, op 't laatst zich niet meer goed kan
houden en 't uitschatert. Bij.voorbei'ld : K ze«t,
dat de tentoonstelling in Arti onbelangrijk, mis

lukt, on mager is, maar dat (loed
verteaeniuoordigd zijn o. a, Joseph Israëls, J. Maris, W. Maris.
Daardoor hebt u indien dat nog noodig
was hot allerlaatste en allertreurigste be

wijs geleverd, dat u even onbevoegd bent om
uwe goedkeuring te stamelen, als om uwe
afkeurin« uit te insinueeren. Een tentoonstelling
namelijk waarbij deze' drie artisten goed ver

tegenwoordigd zijn is per se al geslaagd
in plaats van mislukt heel gewichtig iu plaats
onbelangrijk en van een heerlijk, 'volblooiend
leven in plaats van mager. Dat u de jongere
artiesti'ii niet begreep en daarover de dolste'din

gen zou gezegd hebben, was te duidelijk vooraf
«oziou om er verwonderd over te^ zijn, maar dat
n de artiesten, die u u verwaardigt te bewonde

ren te weten do Marisson on eb' Israëls zon
laag schat, dat n eeiie expositie, waarop zij goc-d
vertegenwoordigd zijn, mager eiioubelaugrijk noemt,
bewijst dat u even miniem en pieterig zijt in uw
afkeuring als in uw bewondering.
Zelfs hef weerzien van op andere tentoonstellin

gen goed gezien werk blijkt u onwelkom to wezen.
T* bent dus even ver in uwe liefde voor schil

derijen als een type bourgeois, die oen boek niet
koopt, als hij 't eenmaal gelezen hooft, omdat de
aardigheid er dan af is.
Ook' woef u in het geheel niet, wat
oomkonze-tontooiistolling is. Dat zal ik n dus eens
e-ven vluchtig aanduiden. Zulk een tentoonstellinii
is daarom goed, omdat or"do schilderijen geplaatst
kunnen worden in oene omgeving van hun rang
en stand, zoo ongeveer als oen gozelsehap^ \au
goed ontwikkelde, vertromvhare meuscboii. die -
hoewel niet gelijk toch rein van intentie zij;,.
liijvoorboolil hef is hinderlijk, om .lacc.b
Maris naast Korolmati of ilor«elijke nieiie'ereii te
zien bangeu ••-- maar niet om hom in gezelschap
van even booge- aristocraten te zien als Matthi.js.
Israëls of Wilh-m. Hot feit, dat n ander gezel

schap e'von «oed voor hom vindt -- - zie' uwe
gewone stukken, of zoo u wilt oritioken ----- be

wijst alweer uw totaal gebrek -aan lijn .artistiek
gevoel.
Eu uu no« iets anders. Xiot alle-en hebt u
u in uw stuk belachelijk gemaakt, maar boven

dien insinueert u, voor do zóóvoelste maal.
I' bobt geschreven, dat do Commissie mot zoo

veel laisser-allor do /aak aan hot toeval hooft
overgelaten". Hier schrijft u e(vor dingen waai
u niets van weet. Om oen voorbeeld te noemen.
u vraa«t oi&gt; uw gewone onkiesche manier waarom
men niet -hot Konkonnioisjo"' van Mathijs Mans
hooft zien te laij«en uit do eoilectio II. \\ .
Mosda«. Daar «c'iaten de vraag, of u iu staat
bent. dit schilderij mooi te vinden (welke vraau
voor velen onnoodig is), kan ik u hierop ant

woorden, dat e-r door de commissie wel degelijk
pogingen zijn gedaan om hot voor de expositie
te' knj«en. 'imiuv dat de' lieer Mesdag redenen
bad, om het niet af te staan, \raag n het maa;
aan don hoor Mesdag zelf. ik weet dat u hom
kent. want n bobt in ditzelfde' weekblad geducht
kennis met hem gemaakt. l'wo srliijubiui' on

schuldige' vraag omtrent dit schilderij blijkt
i\noono «owildo, door batelijkhoid in«o'.!i'von insi

nuatie te zijn: even als uit uw «oheele stuk
blijkt, dat het niet fo doen was om als een eerlijk
criticus uwe indrukken van deze' tentooiiMolliiiu
te zo«üou. maar alleen' om uwc' woede te koelen
over do wijze waarop u over uw stulc naar aan

leiding van Verwoij's lezingen in 1'iib'bri bent
terecht «ezet. O. a. door douzolfdeu se bildor op
wien u n daarin beroepen bad.
Dit feit «ooft mij aanleiding om te' veronder

stellen, dat u do geheele tentoonsti'llin« hebl
gezien door het oog dat no« blauw
wavau don «i-duchten slag! u iu dit zelfde
weekblad toegebracht. En mot. blauw «eslageii
oeigou is het al boel slecht schilderijen zien. l
kunt er zelfs niet 1111""' lozen, want n bobt niet
in de voorrede' van den catalogi^ gelezen, dat
ondanks de pei«in«en door de .•ommissie gedaan.
er niets van Tholon te krijgvii was. torw ijl u toi-h
insinni'orend in uw stuk deed uitkomen, dat ei
niets van Thob'ii gevraagd was. van een artiest.
voor wion de commissie zér groote achting1 heeft
II. HCIÜKI..

Reclames
•l O c en t s p e r regel.

Magazijn Keizershof",
I&gt;e Filiale XieuwendBk 2O7
is steeds ruim gesorteerd in gemaakte
Damesen Kinderondergoederen cm alles tot hoi
Liuge-1'i.' ou Iti-odoriovaU behoorende1.
S C HAD K &amp; O '; D K \ K O T 'l'.
HOO ..'•UIJKfOT van
Dr. JAEGER's urig. Norm. Wolartikelen
K. F. DEUSCHLE-BENQER,
Kalrerstraat 157. Amsterdam.
Eenigo specialiteit in deze artikelen in .Nederland

</text>
<image timestamp="2002:10:04:07:06:42.00" size="383026">D2007Q8.TIF</image>
</page>
</document>
