<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18771104</Datum>
<Pagina>8</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
I.

l
DE AMSTERDAMMER.
Postkantoor Amsterdam.
n
n
tt
f
tt
ONBESTELBARE BRIEVEN.

Verzonden nit AMSTERDAM in de eerste helft der maand October.
B. D. Weijland, Amsterdam. Gebra. Esmans, 's Gravenhage.
. TV1 " TV-1 t»
A. van Dugheron,
Van Dongere,
A. M. van Gorkum,
Spiegelberg,
W. Zoort,
P. Lagemnn,
Herfst &amp; Helder,
Perveen,
G. Kornaat,
P. van de Kol,
J. Reimder.*,
Groenen vel d,
J. C. Stevens,
A. T. Könninke,
H Smit,
W. Deneker,
P. Vcrbruggen,
G. Wij.tijk,
W. S. Wierdo,
W. G. B. Wauster,
Mej. Schu,
van der Weide,
Kreraer,
A. van Boom,
J. E. Sierig,
H. Kuijper,
n Sluit,
A. Dutz,
L. Spijkcrmnns,
M. W. Schollen,
C. v. d. Linden,
n
ti
i&gt;
»
de Vlaming,
M. Tebbeu,
tl
n
u
H
n
n
ti
n
n
n
n
n
n
H
H
n
n
*•
n
n
n
H
n
w
a
n
Del. lloo,
F. van den Burg,
G. Hsrchholtes,
P. Wildschut, '
P. M. Priedrichs, 'sGraveland.
P/ Zimons, , Groningen,
W. Adriani,
D. ter Steegc, ff
S. Bakkens, ,
Breicr, Haarlem.
J. Hoogveld,
J. Schouten, •»
G. Greup, n
W. van der Horst, Harderwijk.
A. Berger,
N. de Nooy,
Mej. J. Oomen,
J. Kalkhoven,
Dijkman,
K. de Boer,
L. Boonen,
J. P. de Boer,
J. Schuuriuk,
n
n
Hel huizen.
's Hertogenb,
n
Hilversum.
Holthem.
Hoorn.
Leiden.
Criatal,
A. Bruins,
A. de Boek,
D. Boomhof,
a Br and j
A. Brouwer.
Wed. Hermans,
Prikkel,
Taverski,
J, Nieuwenhuizen, n
do H aas-van
Bel,
J. Steenbeek,
Francettc,
J. Roemer,
J. Veltstru,
Broek,
R. Voet,
J. van Linders,
Schevexsma,
de Haan.
Amersfoort,
u
Apeldoorn.
Arnhem.
Balkvccn.
Bodegraven.
Breda.
Dubbeldam,
Dragten,
Edam.
Mej. A. Willemsen, Enkhoizen.
C. F.Nuetour, 's Gravendeel.
Mej. C. van der Poll,
Korps, v
Raynand Euleches Maastricht.
C. Datnraerman, Marken.
Mevr. Reuer, Medemblik.
J. van Straten, Niéuwe-Diep.
W. J. E. Helmking,
Frowt, n .
H. W. W. Haukainp, &gt;n
Maria Piekort, »
M. Bonman, Nijkerk (Dokkum.)
Wed. Rimders, Piet Gijzenbr.
J. .LeensW, Botterdam.
S. V. P. Cits,
Anna Westers,
Ingneraen,
Mej. A. J. Leedekerken,
J. Prins, de Bijp.
P. Dijkstra, Sappemeer.
E. P. Wielenga, Sneek.
J. M. Vermoolen, Streefkerk.
Mei. J. W. Boland, Ubbergen.
Ursim. Ursum.
Butselaar, Utrecht.
Mej. J. Zwaaf, *•
A. ten Sandc,
Wed. D.N.Geelhocd,Wageningcn.
de Jong, Zaandam.
H. Verhoef,
N. Attiraans, Zoutkamp.
Mevr. Coers-Uber
gen,
Zutphcn.
Musea. Tentoonstellingen.
's KIJKS MUSEUM VAN SCHILDERIJEN.
Tripponhui*,. Kloveniertburgioal, 29.
Dagelijks kosteloos te bezichtigen. Van l Mei tot 31 Augustus
van 10—5 uur; van l September tot 30 April van 10—4 nnr.
Op Zon- «n Feestdagen echter eerst van af 121/s wur.
MUSEUM VAN DER HOOF.
Voormalig Oude Mannenhui*.
Dagelijks te bezichtigen. Van l April tot 80 September van
10—5 uur, Zondags van 12—5 nur. Van l November tot 38
Februari lederen werkdag, (behalve den laatiten Woensdag der
maand) van 10—3 w, Zondags van 12—8 nar. In Masgrt en
October van 10—i nor» Zondags van 12—4 nor.
MUSEUM FODOR.
Keizersgracht t*j de Fijtchtraai, 000.
Geopend in de maanden Februari—Ootober in de week dagelijks,
behalve dts Diusdag», MD 10—4 uur, Zondags van 11—4 uur.
Ia de maanden November—Januari dagelijkf, behalve des Dinsdags,
van 11—8 nor. De toekeningtn en gravuren in omslagen zyn
tweemaal 's weeks op afconderlyke totgangkaarten, tegen betaling
van /l.—per persoon, te bezichtigen.
MUSEUM VAN OUDHEDEN.
Sfwir^at tij d* Uohteig, 18J.
Geopend dagelijks van 10—4 uur. Katréegeld 25 cent,
des Zondags 10 eeat.
ZOOLOGISCHE TUIN i NATURA ABTIS MAGISTRA,
.Jtagelyks den geheelen dsg geope&amp;d voor de leden. Entree (alleen
voor vreemdelingen) 50 oenl
TUINBOUWSCHOOL LINNASU8.
Watergraafsmeer. Entreegeld 50 eent.
BURTU8 BOTANICUS.
Planttge Middenin**.
Dagelijks geopend. Entree 25 cent.
PALEIS DEO KONINGS*
Dagelijks te bezichtigen. Ingang aan ds aehtenyde (N.Z, Voorbirgwal,)
, PALEIS VOOR VOLKSVLIJT.
Zondag Matinee Mosieale }l/S uw. JBntree 99 cent.
Concert 8 » , 49 ,
MUSÊE LOUIS UUINZE.
Nieuwe Ueeretyraqht*
Verzameling van kostbaarheden tn aAtiquiteiten, kunstprodooten
nit Sèvres, Sak«en, Japan en China. Dagelfikft te beziehtigen (mei
uitzondering van Zaterdag en Zondag) van 9 tot 6 nar.
INSTITUUT TOT ONDERWIJS VAN BLINDEN.
Heerengracht, 270.
Gewoon wckelpsch bezoek, Woensdag van 10—12 nre voor
H.H. Leden en hunne Geïntroduceerden. (Lidmaatschap / 5.
PUBLIEKE VERMAKELIJKHEDEN.
Zondag
maandag»
Stadsschouwburg.
•
4 Nov.
5
6
v
n
n
n
Kfarla Btuart,
Jan u» Tulp.
Pransche Opera lies Hugenots»
Tulp.
Woensdag ?
Zaterdag 10
Aanvang 7 Va nar
Grand Tlieatre A. van JLier.
Ariittelstraai.
Zondag 4 en maandag 5 November. Franschc voorstel

lingen. Eerste opvoeringen van; Mo» in tl mee. Comédie en 5
Actcs de Victorien Sardou.
Aanvang 8 uur, Gewone prijzen.
Frascati.
Net. Directie PEOT &amp; KISTEMAKEB.
Zondag 4 November, frccloaa, of liet Spaanaeli
Held|imetje« Romantisch, Tooneelspel in 5 Tat
Woenedag 7 Nov., Oe Ruïne van Elven of de
lotgevallen van een arm Jong edelman* Too

neelspel In 7 Taf.
Aanvang 8 nnr. Gewone Prijzen.
Salon des Varietés.
AuMlcltiraat. Directie van N. Judeli en L. Bouwmeester.
Zondag 4 Nov., Bapliaël de Waanainnige, be

roemd Drama in vijf bedrijven.
Verwacht Ulaandag 5 Nov. Hatze van de Water*
leiding,
Aanvang 8 uur. Entree 60 Cent.
Théatre Tivoli,
Nfft. Directie W. PIEBBB DB BOXR.
Zondag 4, Maandag 5 en Dinsdag 6 November,
\Vlllem de Bedelaar» Drama in 9 ' Pau. realen.
In studie r Ken liui» te koop? Nieuw Blijspel.
Aanvang 8 uur. 'i'ocgang 60 Cents.
Eiken Zaterdag na* afloop der Tooneclvoorstelling, Grande
Vdte de fust.
Aanvang 13 nnr. Toeging 99 Cents de persoon. Dames vrij.
Keizerskroon.
Buitenstnt/el. Directie W. PIERBE OE BOKR.
Eiken Zondag van l 4 uur, Oronte matinee
Ufissieale en CaféConrertt Eiken Zondagavond
8 uur, Soiree Vansante* Toegang. 23 Cts.
N G E Z O N D E N.
Aan de redactie van 9de dtruterfammcr"
Waarde Redactie!
De tijd is weer daar waarin wij een overvloedige mate van
regen te verwachten hebben en nog steeds loopen onze
mclkverkoopers met ongedekte emmers eu vangen in dank de daarin
terecht-komcnde regen droppels op. Dat hierop geen Politie-verorde

ning komt verwondert mij niet, immers wij Amsterdammers hebben
geen melkbeschermcndo maatregelen noodig, wij weten dat wij dit
artikel voor 6, 8 en 10 centen per liter kunnen koopen en dat,
zooals de verkoopers ons trouwens ronduit verklaren, de hoeveel

heid water die in het mengsel aanwezig is den prijs aangeeft.
Of de melk van 10 centen onvermengd is, durf ik niet te beslis

sen want de vraag of zij wel «uiver en on vermengd de boerderij
verlaat is van teederen aard. Het i» echter eeu merkwaardig voor

beeld vun naïviteit dot wij willens en weten» wet water verdunde
melk koopen en de een of ander schrander toerist zal dit bij ge

legenheid wel eens in zijn reisverhaal aan zijn Engelsche, Pransche
of Duitsche landgenooten, wier levenswijs het meest met de onze
overeenkomt, mededcéleu.
Die melkbcwassehing dus is ons allen bekend en wy vinden
haar zeker zeer prijzenswaardig anders zou zij wel reeds lang tot
het verleden behooren; maar wat wy niet weten en wat ik geloof
dat onderzocht moet worden is dit: of onze luelkvcrkoopers, vooral
zij die op grooter afstand vau een publieke waterleidingkraan dan
van een der stadsgrachten wonen, in het genot zijn van een water

leiding in hun eigen woning. Is'dit niet het geval, en met het
oog op de vele door hen bewoonde kelders is dit mogelük, dan
loopen wij gevaar dat de wassching met grachtwater geschiedt en
dat althans i» iets waartegen in het belang der openbare gezond

heid moet gewaakt worden.
W. M.
TOONEELNIEUWS.
"'t Was geen, WQnder dat ik niet dan met groote woei te eene
plaats kon veroveren bij do voorstelling van »De Hle§ves&gt;
eenlfjlngr te Stellend ijk". Een bekroond oorspronkelyk
Tooneeistnk is heden ten dage een //rara avis", en daarom zal het
niemand bevreemden, dat de Schouwburg van den heer VAN LIEE
U. Donderdag te klein wès «m alle belaigstellenden to bevatten.
«Do Kles?eneniging van Stcll«n4ijk" is een geestig en pnnlig
gcschrevea blijipel in 4 bedrijven dooi Lodewiik Mulder, oUmnnn
tend gedialogterd en verdeeld. Zonder eigentlyko intrige of reis
wikkeling, biedt tat toch zóórscl waarlijk komische ^es^nden^
dat M, der n&gt;oeit« ovemwdig is te «orde* geei^» en geiwUn,
4 ware be\ ook nuuur door er uit U zien dat onze
Kiesvereenj,Ri&amp;ffen, en Kieswet vele z.srskk^ nnnten heU&gt;en. Ben jonge vroaw,
Lonlse I«using wier echtgenoot een liberaal is tot, sphrDc en ervemis
van, haar erfoom» den ryken grondeigenaar Markiteeo* dieiicb vol*
bloed conservatief noemt, beeft van schrik dat de SteUendijksthe
kiesvereeniging de politieke kompasnaald*' baar echtgenoot
candidaat voor de Tweede Kamer zal stellen. Oom Marksteen is in
ayne conservatieve gevoelens zoover gegaan dtt hij zijne nicht wil
onterven indien haar man zich met politiek bemoeit. Om nu dat
gevaar te koeren, neemt zij haar vriendin Caroline van Bnstwijk,
met wien zij samen te Stellendyk logeert in haar vertrouwen en
zoekt door kaar invloed by den Secretaris der Kiesvereeniging
Valburg, die op Caroline verliefd is, te bewerken dat Lausing niet
tot candidaat wordt verkozen. Dit gelukt haar maar do^r een zon

derlingen aamenloop van omstandigheden, voornamentujk door de
allerdwaoste stemming der 3 kiezers, Schor, Valburg en HaspeUtok,
waarvan 2 in blanco stemmen en de derde als president zich bij
de meerderheid voegt wordt in plaats van Lausing, Marksteen, els
candidaat gekozen, die gestreeld door de hem bewezen eer de be

noeming aanneemt
Valburg, de Secretaris der Kiesvereeniging, heeft echter willens
en wetens de vergadering cn dag te laat aangeschreven wuardoor
de afwezigheid .der overige kiezers wordt verklaard en waardoor.
zich de stemmen der 8 aanwezige leden op Marktteen vcrcenigden."
De president Schor heeft de vergissing bemerkt, en verklaart de
verkiezing voor onwettig omdat de vergadering niet naar behooren
was te samen geroepen. Markstcen's candidatuur wordt ongeldig
verklaart, 't Is een pak van zijn hart omdat hij er nog al wat
aan vast vindt." Marktteen is blij er zoo goed tf te komen, en
Lausing wordt in zijne plaats benoemd. Oom trekt zijne bedrei

ging io en Valburg ontvangt tot loon voor zyne medewerking uit

zicht op Carolins's hand. * :
Zoo is ongeveer de hoofdinhoud van Lodewijk Mulders Blijspel,
waarop ik alleen aan te merken heb, dat het 2* bedrijf wat te
gerekt is, maar dat overigens m. i. allen lof verdieut die er aan
wordt toegezwaaid.
De vertolking was uitmuntend, de koven alles aan formaliteit
hcchtenden president en ex-procureur Schor werd uitnemend door
den Hr. J. Haspels weergegeven, 't was een echt Hollandsen tijpe,
ook Valburg, do Hr. D. Haspels was bijzonder goed in zgne rol als
iugenieur en secretaris der vereeniging, vooral in het alleraardigste
toonceltje in het 3e' bedrijf tussehen Caroluu en Valburg kwam
zijn talent als tooneclspeier uit, 'l was een bravo waard.
Onbeschrijfelijk komisch, was Haspelstok. Rosier Paassen, die
telkens de orde der vergadering verstoort on van de Notulen niets
verstaat, fijn genuanceerd en volledig was zijn spel, vooral daar
waar hij de gemocdsbezworcn van Markstecn niet begreep Mark*
steen, de grondeigenaar werd door den Hr. Le Gras verdienstelijk
weergegeven alleen scheen hy mij nu en dsa wat te pblegou»
tisch toe. '
De koddige kastelein Steekamp, met zijn verwerd/ begrippen
omtrent nutsvergaderüigen, sprekers en stoelen, vond ettn uitmun

tend vertolker in de Hr. van Zuylen, die ook hier weder toonde
dat hij weet te tgpfereu«
De dames Catharina Beersmens en S. de Vries vervulde hare
minder belangrijke rollen coa a more en vulden door haar voor

treffelijk stil spbl vél aan dat in die rollen ontbrak*
'Het samenspel was voortreffelijk en geloof ik gerust te kunnen
beweren, dat een tweede dergelijke ensemble hier in Holland
moeielijk te vinden is. ' jEQUUS.
A D T £ B T
T I £ NT.
Men vrage te PAEIJS
(473)
Aan de Orooie famsHnen »Ati I*rlnfempsjf»
het prachtig GEILLUSTREERD ALBUM bevattende
36 gravures der nieuwste modes, door de eerste Parjjsche
artisten geteekend, * en 30 bladzijden met inlichtingen
omtrent de stoffen en de kleuren, welke het aanstaande
seizoen zullen worden gedragfin.
Dit Prachtig Album wordt franco en gratis verzon

den aan ieder, die daarom de aanvrage doet aan de
Groote Magazijnen Aa Prlntemp»" Parij».
De ondergeteekende, benoemd tot NOTARIS te
Amsterdam, heeft de eer te berichteu, dat hu zijn
KANTOOR heeft gevestigd op den Singel lirj hot
KoningBplein, No. 462 en dat onder zyne bewaring de
minuten van wijlen de Notarissen A. B. ZUURE en
Mr. J. P. F. J. DE KÜIJPER berusten. (474)
J, WIEttMAK,
Notaris.
Te Huur aangeboden..
Terstond te aanvaarden een vrij Boven!»*!»» voor
een klein gezin, in het midden der stad, an alle
gemakken voorzien. Huurprys f S8O.—'sjaars. Adres
met franco brieven onder lett. A. B. aan het Bureau
van De Amsterdammer, Roten, 2. (475)
Muziekschool
VAK
C. L. MATTERN.
De ondergeteekende heeft de eer door deeen te berich

ten dat er Maandag den 5den Kovember nog eene IIH
sohrijving zal gehouden wprden ran Nieuwe LeeHkiQeii
voor den pas begonnen Cursus van l November.
Be schoolgelden bedragen voor Zang f 25.—Solo

zang f 80.—, Piano f 55.—, Solopiano ƒ. 70.
.Pianoen Zang / 65.—, Viool f 60.—, Ruit f 70.—,
Violoncel f 60.—en Compositie f 60.—'sjaars.
Woensdag en Zaterdagmiddag bestaat er eene
ZtugCursus voor Dames boven 4e 18 jaren." .
C. KI. MAT!
Directeur.
'V»»

</text>
<image timestamp="2002:10:24:01:54:15.00" size="424021">D1000JO3.TIF</image>
</page>
</document>
