<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19360717</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
'A*
J»

i
HET PAARD VAN TROJE
Mr. M. Kann
WIE een berg bestijgt, komt wanneer hij
steeds hooger en hooger in sterk
geaccidenteerd terrein is gestegen aan een punt
waar hij zich wat wil verpoozen om op zijn
gemak te genieten van de heldere luchten en om
zich, terugblikkend, eens nauwkeurig te oriënteeren.
Hij zoekt zijn punt van uitgang over boomtoppen en
groene valleien naar beneden blikkend en hij ver

baast zich al ras over den afgelegden afstand.
Wie de historie van den dag te boek stelt en
teekening tracht te ontdekken in de ontwikkeling der
gebeurtenissen rondom, pauzeert ook eens een
oogenblik om zich te oriënteeren en terug te zien op
datgene, dat zich de laatste maanden onder zijn
oogen heeft afgespeeld.
Het Duitsch-Oostenrijksch accoord, waarover
naieve politici (en van dezulken zijn er helaas in het
nog democratische West-Europa veel te veel) zooveel
goeds weten te zeggen, kan men slechts dan overzien,
wanneer men terugblikt naar den historischen
datum van den 7den Maart. Dat is de dag, waarop de
troepen van Hitler het Rijnland binnentrokken en
waarop Duitschland feitelijk het Verdrag van
Locarno verscheurde. Maar dat is ook de dag, dat het
Abessynische pleit voor Italiëgewonnen werd, want
van dat oogenblik af werd het te gevaarlijk om op
Italiëdruk uit te oefenen.
Ook dit behoeft weer iets nadere toelichting, want
het is alles slechts geconditionneerd" waar. Het
was zoo, omdat Engeland en Frankrijk vast besloten
waren niets te beginnen dat op een werkelijke inter

ventie leek. Engeland althans wilde tot eiken prijs
een militair conflict met Duitschland vermijden,
zelfs een dat het kon beschouwen als door
Duitschland's optreden uitgelokt Frankrijk tot eiken
prijs een treffen met Italiaansche strijdkrachten,
zelfs dan, wanneer dit slechts voort zou vloeien uit
een daadwerkelijk Italiaansch verzet tegen de eco

nomische sancties.
Het is later bekend geworden dat, wanneer zelfs
Frankrijk allén zich actief zou hebben verzet tegen
de eenzijdige opheffing van de demilitarisatie van
het Rijnland, en wanneer er Fransche troepen aan
de Duitsche grenspalen zouden zijn verschenen, de
Duitsche Rijksweer order had terstond terug te
trekken. Men had het in Duitschland niet op een
daadwerkelijk conflict willen laten aankomen.
Pertinax (AndréGiroux) heeft daarover eenige
interessante bijzonderheden gepubliceerd, o.a. in
het tijdschrift Foreign Affairs van Juli; wellicht
zou er in Duitschland daarop een intern conflict
zijn uitgebroken, waarbij de Rijksweer het heft in
handen had moeten nemen. Hoe het ook zij, een
energiek optreden op dat oogenblik had de wereld
een zee van ellende kunnen sparen. De hypothese
is in ieder geval niet ver gezocht dat, wanneer n
dictator plotseling een versperring op zijn weg had
gevonden en het veld had moeten ruimen, ook een
andere dictator daarvan den terugslag zou hebben
bespeurd. Het was dus zelfs toen nog niet te laat
om het Abessynisch conflict op een fatsoenlijke wijze
te beëindigen.
Nu is er echter niets meer aan te doen. Het is
ijdel om te twisten over schuld". De film der ge

schiedenis is geregisseerd en bij de opname onherroe

pelijk vastgelegd. Nu verschieten voor ons oog de
beelden in niet te stuiten consequenties.
Het is duidelijk dat Duitschland Italiëeen zeer
grooten dienst bewezen heeft, door op het critieke
oogenblik Frankrijk en Engeland te bruskeeren.
Zonder een schot te lossen is het de Duitsche soldaat
geweest, die de Abessynische oorlog gewonnen
heeft in het Rijnland. Voor wat, hoort wat.
Men mag veilig aannemen dat een hechte
DuitschItaliaansche samenwerking dateert van dien tijd.
Er is ontzaglijk veel geschreven over de onmo

gelijkheid" van zulk een samenwerking. Ik geloof
ook niet, dat die samenwerking bijzonder har

telijk is. Maar dat die bestaat, dat is duidelijk.
H*t Hort van oni Noord'
zee-itrand... het bekoor

lijke NoordwUk met het
HUIS TER DUIN. Een
prachtige omgeving • en
•en beschaafd en
vrooMjk verblijf l
Openluchtrestaurant De Brug".
Vwuf t 6.- per «fag
Weekend venef t 12.50
HUIS TER DUIN
MOORDWUK AAN ZEI
En zij dateert van de dagen vóór den yden Maart'
toen Italiëvooraf mededeeling kreeg van de aan

staande bezetting van het Rijnland. Voor mijzelf
twijfel ik niet, of latere publicaties uit de rijks

archieven zullen bewijzen dat deze tijdige
mededeeling in werkelijkheid een verzoek van Hitler was
om Mussolini's fiat. In ieder geval: beider belang
was er mee gediend.
Daarna ontwikkelden zich de gebeurtenissen in
versneld tempo. De Duitsche gezant te Rome, Von
Hassell, vloog onophoudelijk heen en weer. Na de
successen in Abessyniëwerd Graaf Ciano belast
met de leiding van Buitenlandsche Zaken. Het ge

gons over een Duitsch-Italiaansche overeenstem

ming hield aan. Intusschen roerden zich de
nationaal-socialisten in Oostenrijk opnieuw. Door allerlei
financieele schandalen in de eerste plaats door de
gebeurtenissen met de
Phoenix-verzekeringsmaatschappij stond de regeering alles behalve stevig.
De onverzoenlijke anti-Hitleriaan en goed katholieke
Starhemberg werd uit het kabinet gezet. Hij ging
naar Italiëom zich bij zijn grooten broer te be

klagen, maar Mussolini's steun kan niet bijster groot
zijn geweest want Starhemberg moest
onverrichterzake terugkeeren. In hoeverre had Mussolini
Weenen aan de nationaalsocialisten overgeleverd,
tot dank voor 't aangenaam verpoozen"? Natuur

lijk niet in militair opzicht. Daar heeft Mussolini
eenvoudig niet over gedacht l (En dat is ook nu nog
het eenige lichtpunt.)
Het is dan ook met de onderhandelingen die
in werkelijkheid onderhandelingen tusschen Itali
en Duitschland waren, en niet tusschen Oostenrijk
en Duitschland allesbehalve vlot gegaan. Mus

solini wilde niet meer geven, dan een zekeren, van
Duitschland onafhankelijken, binnenlandschen in

vloed, dien de Oostenrijksche nationaalsocialisten
mochten uitoefenen. En daarbij wilde Mussolini,
door zijn in Oostenrijk zoo machtige
tusschenpersonen, zelf de controle in handen houden. Hitler
daarentegen wilde alles of niets.
Het verloop van zaken heeft Hitler gedwongen om
toe te geven, maar niet dan nadat hij er n gewich

tige concessie uit had kunnen slaan: practisch ge

sproken hebben de nationaal-socialisten, mits zij
Oostenrijksch" blijven, daar nu vrij spel voor hun
intriges. Het is weer een dier ironische buien van
de godin der Historie, dat het Von Papen was, die
was aangewezen om in Weenen de onderhandelingen
te voeren, Von Papen die als een aan banden gelegde
minderheid de nationaal-socialisten introduceerde in
het kabinet waarvan hij vice-kanselier werd, om
later, op dien gedenkwaardiger! dertigsten Juni, op
uiterst onzachte wijze, en ten koste van zijn gebit,
te merken dat het Verstand geen recht van spreken
heeft, daar waar de Vuist regeert.
Hitler heeft tenslotte toegestemd in Mussolini's
voorwaarden om tot een gezamenlijk
CentraalEuropeesch blok te komen. Wat er ook met Oos

tenrijk mag gebeuren door den wassenden invloed van
de nationaal-socialisten, militair heeft Hitler daar
nog niets te vertellen. In dit verbond hoedt Mussolini
de hegemonie. Men kent elkander. Waarom zou
men elkander vertrouwen ? Voor Italiëis er nog geen
reden om den Brenner prijs te geven.
Dat Hitler voorloopig op deze voor hem zoo be

zwarende voorwaarden inging, is heel begrijpelijk.
Duitschland vleit en ducht Engeland en is ongerust
over den omkeer die, jammer genoeg zoo laat, in
de Engelsche politieke zienswijze plaats grijpt. En
tenslotte: wat deert dit toegeven? Men kan met den
ondermijningsarbeid beginnen. En dan zien waartoe
men komt. Dat is een beproefd recept.
Weet Mussolim dat dan niet? Wel degelijk.
Wanneer het hem niet langer bevalt, zal hij, mocht
zich daarvoor een reden voordoen, dit contract we

gens wanprestatie" kunnen opzeggen. Hij houdt
voldoende invloed te Weenen. Maar zoolang het niet
is opgezegd, is het een schitterend wapen tegenover
de langzamerhand arrogant wordende Westersche
democratieën.
Zoo is er een groot anti-democratisch blok ont

staan. Daarin bespeelt Mussolini, al naar de
politieke behoeften, het klavier der Duitsch-Itali

aansche sympathieën en tegenstellingen. Accoorden
en disharmonieën moeten het Westen imponeeren.
Om dat te bereiken is een stuk Europeesche
cultuur opgeofferd Weenen. Dat onder het
beheer van deze trustees de vrede niet veilig is,
is duidelijk. Daarom kan het vredesgeschenk van
de Oostenrijksch-Duitsche vriendschap wel eens
hert Paard van Troje blijken.
PAC. l DE GROENE Nb.306
Steun aan Kunstenaars
ER wordt den laatsten tijd aan allen kant
gesproken over steun die aan de kunste

naars, speciaal de beeldende, zou moeten worden
verleend.
Men kan ze niet beter steunen dan door de
belangstelling van het publiek voor hun vak te
stimuleeren.
Zonderlinge metafoor
•.«••••••••^•••^••^•••^^^^^••IHiH^^^^^^^^^^BV
/"NVERIGENS is de door Vora gekozen
me\J tafoor ietwat zonderling. De aanhang der
N.S.B, is juist in de kringen der kleine drank

handelaren, caféhouders en kroegbazen verhou

dingsgewijs zser sterk. Dat is geen wonder.
Eenerzijds is aan deze bedrijfsgroep hier te
lande van Regeering en Wetgever niet bepaald
Waarom wordt dan in een tijd, dat men metl«en Wandeling ten deel gevallen,' die tot veel
een Engelsche tentoonstelling stadgenooten en
vreemdelingen in grooten getale naar het Stede

lijk Museum tracht te lokken, juist vrijwel al
het, toch al schaars in het Museum, aanwezige
werk van de levende kunstenaars, speciaal van
z.g. jongeren (in Nederland blijft men dat tot
zijn vijftigste jaar en langer) weggemoffeld en
opgeslagen in de kelders?

Ken U zelf

VOVA deed een poging tot parodieering van
het Groene-Referendum in mislukten
KleineKrant-stijl.
I Er zou een referendum onder drankhandelaren
zijn georganiseerd Waarvan de uitslag als een
klinkende overwinning op de geheelonthouders
zou zijn voorgedragen. De geheelonthouders zijn
natuurlijk jonge fascisten, de drankhandelaren
de met veel zorg uitgekozen groepen, die geacht
kunnen worden actief aan de gedachtenvorming
van het Nederlandsche volk bij te dragen.
Er zij gaarne acte verleend dat Vova haar aan

hang beschouwd als daartoe niet te behooren.
.rkentelijkheid voor het systeem stemt.
Anderspeelt de borreltafelwijsheid en achterklap
ven Dslangrijke rol in de N.S.B.-poliek, het

geen haar uiteraard van de sympathie van achter
het buffet verzekert.
Voor deze groep trouwe volgelingen lijkt de ge

kozen rolverdeeling niet vleiend.

Gevaarlijke Ijver
OP smokkelaars wordt den laatsten tijd wel
zeer energiek en te letterlijk jacht gemaakt.
Er wordt maar raak en ook raak geschoten.
Laatstelijk in Maastricht, waar men er n in
een auto, die in volle vaart door de stad reed,
doodschoot. Het is bloot toeval dat de onbestuurd
doorrijdende wagen niet aan andere
menschenlevens een einde maakte.
Ter overweging zij gegeven, dat op het smok

kelen hier te land nog steeds niet de doodstraf
is gesteld, en voor anderen dan de smokkelaars
ook moeilijk zal kunnen worden gesteld.
Zou men het niet liever eens probeeren met
een verbstering der preventieve grensbewaking?
,
D
Indiëeirfederland
E pogingen om den beroemden band tusschen \°f -Argentiniëzouden hebben gebracht: het mooie, het
Nederland en Indiënauwer aan te haten, zijn vxjzondere, niet het gewone. En op dat gewone komt
weer begonnen, de fraseologie gaat opnieuw \^ juist aan. Films van sawahs en bergen, van den
hoogtij vieren.
laatste jaren.
Dit genoegen dateert niet van de
Het is begonnen met den vliegdienst, wierp zich
later op de radiotelefoon en ten slotte op de versnelling
van den vliegdienst. Vervolgens kwam weer de
radio: een wekelijksche-radiocauserie van hier uit zou
Nederland beter omtrent de nooden en behoeften van
Indiëop de hoogte moeten brengen. Bij oppervlakkige
beschouwing lijkt hier werkelijk wat voor te zeggen,
dat is', voor de causerie. Tal van gebeurtenissen zijn
Boroboedoer en oude tempels, van oerbosch en
inlandcrs in hun doen en laten kunnen ongetwijfeld
intertssant zijn, zij geven in geen enkel opzicht een denk

beeld van het leven van den Europeaan in Indië.
J tist over dat leven moet het groote publiek in
Hollind worden ingelicht.
Waarom geen films gemaakt van Pasar Ikan (de
v;schveiling), van een groentepasar, van de drukte
winkelstraten op koopdagen ?
Het Hollandsche van Indiëmoet den Hollander
«»i*» •&lt;?. txwf 1*0 buMocïf ic. 4 ui uu/t £CC/et&lt;trlefCla*Cfi £ljfl • ***» «.«v»»*»..«ww*»» vwit drtute «ffrvct ucfl &lt;K4U(CUr CCtvr
werkelijk van voldoende belang om door het gesprokefmpder worden gebracht, wil hij belangstelling gaan
woord naar Holland te worden gebracht, maar hetu^}oelen. Hij moet eerst begrijpen dat hier ook iets
houden van een wekelijksch praatje voor de microoonf
over Indiëlaat de groote menigte van radioluisteraars
in Holland volkomen onberoerd, omdat hun bekend

heid van het z.g. tropisch Nederland" waarom
spreken wij hier eigenlijk niet van gematigd Indië"
als wij Holland bedoelen? zoo beneden peil is,
dat zij voor een luchtrede over het wel en wee van dat
land met den besten wil van de wereld geen belang

stelling kunnen gevoelen. De een of andere rede van
den Gouverneur-Generaal moge al eens luisteraars
vinden: het meerendeel van hen schakelt alleen in
om den G.G. te hooren spreken en niet uit belang

stelling, uit zucht naar vermeerdering van kennis.
Het is gebeurd dat tal van Hollanders hun ver

wondering te kennen gaven dat de G.G. Hollandsch
en geen Maleisch sprak. Het is hier in alle kalmte en
rust vernomen. Het was slechts een bewijs te meer van
de onkunde in Holtand wat Indiëbetreft.
Is het nu aan te nemen, dat dit manko-aan kennis
verdwijnen zal als van hier uit een mijnheer over
Indiëgaat praten, vertelt van de tekorten op de b&amp;
grooting, van den economischen toestand, desnoo*
van de beslissingen van den Volksraad?
OuaIndischmenschen in Holland zullen ongetwijfeld
luisteren, maar het groote publiek gaat zoeken naaf
een golf, waarop een jazz téhooren valt.

TTET beste middel om Holland, wat dit betreft, op U
" voeden, biedt de bioscoop. Eerst zien: het meer
instructieve onderricht kan later volgen.
Indien elke week in de theaters in het moederland
in het journaal een klein stukje Indiëkon draaien,
zou dit telkens iets weg nemen van de pijnlijke on

kunde, die thans aanhoudend te constateer en valt.
Er zijn films van Indiëgemaakt. Ochse deed
omstreeks 1025, Mullens wat later, doch voor
invai hemzelf leef t. Iets, want veel mér is het niet.
Het is de algemeene en groote fout in Holland, dat
in Indiëeen tropische provincie van het moederland
wordt gezien, waar Hollanders wonen. Niets is min

der waar dan dat. Er wonen menschen, die heel spoe

dig, nadat zij hier zijn aangekomen, den invloed van
het klimaat, de andere levenswijze, van de zeden en
le/aoonten ondergaan. Zij raken los van Holland,
wginnen zich in te burgeren en indien zij na een half
jaar verblijf eens rustig bij zichzelf nagaan, hoe zij
denken over vraagstukken, waarover hun gedachten
naar zij meenden volkomen bezonken waren, dan
tullen zij tot hun verbazing bemerken, dat zij thans
ie dingen onder een Indischen hoek zijn gaan zien.
Vandaar dat het toehalen van den genoemden band
) moeilijk gaat. Gevaar dat het zien van een f Urn
van het Hollandsche leven in Indiëde boven aange

duide fout zal accentueeren, bestaat slechts in geringe
mate. Het ontdekken dat juist het gewone anders is,
vijst op een verschil, waarvan de meesten zich thans
' bewust zijn.
'ft verschil maakt, dat wij den band" nauwelijks
er voelen. Zeker, wij kunnen telefoneeren over de
'ft van den aardbol, het vliegtuig brengt ons in 13
gen antwoord op een brief, maar verdere voordeelen
'staan er niet. Onze gedachten blijven Indisch.
De slagzin het nauwer aanhalen van de banden"
*x&gt;rdt dan ook eigenlijk alleen in Holland
aangehe. Hier zijn wij te nuchter voor opgeblazen
enthoume. De wekelijksche causerie uit Indiëvindt dan
vrijwel alleen instemming bij hen, die zich reeds
&gt;r de microfoon zien staan om met hun stem, nadat
n naam, in de eerste plaats hun naam en niets dan
'•n naam, in Holland bekend gemaakt zal zijn,
voor'iting uit Indiëte brengen. Mogelijk worden zij,
'atrieeren zij eens, in het moederland dan wel voor
- -T»-- •wr.^» m, ~p^ jy »-«*•**» w uw *w»w »*»w*r* » MWf» WWff »» • B f»*w »*rw* Vf » *•*/ »»»*«*) *'» f»»* f •*%
structieve doeleinden waren zij ongeschikt, omdat zij jhdische specialiteit gehouden.
van Indiëte zien gaven, wat zij ook van AustraliëPATAVIA-CBNTRUM.
C.
QUATORZE JUILLET, de Fransche nationale
feestdag, is zonder incidenten van belang
achter den rug; een indirect bewijs dat de
regeering vast in 't zadel zit. Vaster dan de Spaansche
volksfrontregeering. Van haar is het moeilijk aan
te nemen dat zij lang zal duren, wanneer er geen
einde komt aan het regime van door de politie toe

gelaten en bedreven gruweldaden. Het is waar dat
de reactie ook niet voor daden van terreur terug

deinst, maar het is nu eenmaal de plicht van het
gezag om de orde te bewaren.
Maar om op het zooveel huiselijker Frankrijk
terug te komen: langzamerhand keert de rust
terug in het bedrijfsleven. De zorgen, die de regeering
kwellen zijn niet in de eerste plaats van econo

mischen aard. Het is de buitenlandsche situatie,
die haar met kommer vervult. Met leede oogen
ziet zij hoe Mussolim de conferentie der
Locarnomogendheden een spaak in 't wiel tracht te steken.
Zonder Duitschland wil hij niet naar Brussel.
Maar Frankrijk blijft er toch op aandringen.

DB CONFERENTIE TB MONTRBUX heeft nU toch
tot een resultaat geleid. Wanneer in een onder

stelden oorlog Turkije neutraal blijft, mag het de
Dardanellen sluiten.
De doorvaart is geregeld en, behoudens eenige
beperkingen, voor een ieder toegestaan. Turkije mag
de fortificatiën weer inrichten.
Bulgarije is niet tevreden. Ook Japan heeft lang
gemopperd, maar zijn belangen zijn hier wat ver

gezocht. Wanneer de tegenwoordige constellatie
van de oeverstaten der Middèllandsche Zee geen
principieele verandering ondergaat en
SovjetRusland een ijverig voorstander blijft van de collec

tieve vredespolitiek, kan behalve Turkije ook En

geland zich met dit resultaat gelukwenschen.
De Middèllandsche Zee baart intusschen den
Engelschen zooveel zorg, dat zij trachten met
Egypte tot spoedige overeenstemming te komen.
De Britten zullen zich nog wel met de verdediging
van het Suezkanaal blijven belasten, maar zij zullen
het leeuwendeel van hun troepen uit Cairo weg

nemen. De Staf zal daar echter gevestigd blijven
men wil zich altijd gaarne in den rug dekken. Boven

dien kan men aan de zanderige oevers van het
kanaal of aan de zoutwaterpoelen bij Ismailia of
Suez moeilijk een Generalen Staf huisvesten.
Wat de Soedan betreft, welk gebied nominaal
onder Britsch-Egyptisch codominium staat, is er
nog geen overeenstemming gesignaleerd. Engeland
zal hierin wel niet toegeven en geen daadwerkelijke
inmenging van Egypte gedogen.
In Palestina heeft het Britsche gezag nog steeds
de handen vol. De Engelschen moeten er hun aan

vankelijk weifelmoedig optreden bekoopen met een
ongewone ontplooiing van militair machtsvertoon.
Óf het veel zal helpen? Och, er zal wel een einde
komen aan de ongeregeldheden, maar de moeilijke
vraag is: wat daarna?
Door opruiing en noodeloos gestook, en door
niets anders, is er een Arabische kwestie" ont

staan, die iederen reëelen grond mist. Maar zij is er
nu eenmaal en zij zal in den Zuid-Oosthoek van de
Middèllandsche Zee voorloopig wel een blijvenden
•haard van onrust en gevaar vormen.

MAAR OOK VAN DEN KANT VAN JAPAN dreigt
gevaar. Om zijn oppositioneele en zelfs ob

structieve gezindheid tegenover de internationale
solidariteit nog eens duidelijk te laten uitkomen,
verzette Japan zich op de conferentie te Montreux,
tegen eenige schappelijkheid inzake de Dardanellen,
want het zag niet graag, dat Russische schepen
zoodoende in de Middèllandsche Zee zouden kunnen
komen. Maar de Japanners moesten wel toegeven.
Zij konden op geen bijval van anderen aanspraak
maken.
Nog kort geledan hebben Amerika en Engeland
te Tokio scherpe protesten laten hooren omdat
Japan ten detrimente van China en van alle
handeldrijvende volkeren het smokkelen bevorderde en
zich niet veel van de douane-rechten aantrok. Zelfs
is daarover een klein incident ontstaan: Chineesche
autoriteiten zagen zich genoodzaakt gewapender

hand tegen een Japansch handelsvaartuig op te
treden. Onder Japansche bescherming maakte de
regeering van Mantsjoekwo het al even bont. Er zijn
tallooze klachten over opium-verbouw en
opiumexport. Ook bleef Mantsjoekwo in gebreke de gewaar

borgde pensioenen te betalen aan de vroegere
Russische beambten der Oost-Siberische spoor; Het
zijn wel is waar nog maar kleinigheden, maar zij
PAG. 3 D6 GROENE No. 3065
zijn tenslotte verre van geruststellend. Verder heeft
Japan onlangs definitief neen" geantwoord op het
eenige en overigens uiterst zwakke voorstel (inzake
kaliberbeperking) dat men nog als gunstig resultaat
van de Londensche vlootbesprekingen van dezen
winter zou kunnen aanmerken. Ook dit is wel

licht een punt van ondergeschikt belang, maar het
wet alweer de scherpte van den bewapeningskarnp.
Het is in de eerste plaats China, waarheen Japan
den blik richt. Geen wonder; eeuwige verdeeldheid
maakt de penetratie gemakkelijk. Reeds lang
heerscht er twijfel in het Hemelsche Rijk aan de
oprechte trouw van Tsjang Kai-sjek. Toch hoeft
het feit dat hij zijn militaire leerschool onder Japan

sche leiding doorloopen heeft, vele jaren geleden,
niet te bewijzen dat hij aan Japan verkocht is. En
zijn Chineesche politiek, die er op gericht is om het
niet tot conflicten te laten komen, bewijst dat ook
niet. Maar desalniettemin staat hij bij zijn broeders
in den reuk van Japansche gezindheid en de
Kantonneesche leider Tsjen Tsji-tang maakt daar op
dit oogenblik gebruik van om tegen de z.g. centrale
regeering te Nanking te ageeren.
De Chineesche eenheid lijkt verder af dan ooit!

DB S.D.A.P. BAARDB BBN NIBUW BEGINSEL

PROGRAM; d.w.z. de sterk gedifferentieerde
commissie maakte een met algemeene stemmen
aanvaard ontwerp. Het nieuwe program legt op een
groot aantal punten de ontwikkeling van de S.D.A.P.
in democratischer en nationaler zin vast en weer

legt daarmee de beschuldiging dat de huidige poli

tiek dezer partij slechts conjunctuurpolitiek is. Van
orthodox marxisme is er weinig meer in te beken

nen: de strijd dezer partij wordt als
gerechtigheidseisch gefundeerd; de Verelendungstheorie" en de
automatische overwinning zijn geschrapt. De ar

beidersklasse is bijna overal door de massa van het
volk vervangen, terwijl toch duidelijk de verschil

lende posities van arbeiders, plattelanders nieuwen"
en ouden middenstand onderscheiden zijn. Nieuwere
economische verschijnselen als het monopolisme en
het toenemende gewicht dat de vaste lasten in de
schaal leggen, worden nauwkeurig geformuleerd.
En als remedie, zij het zonder internationale per

spectieven slechts als gedeeltelijk remedie, worden
de hoofdgedachten van de plan-politiek ingevoerd.
Principieel wordt ook het oorlogsvraagstuk be

handeld, waartegenover de internationale rechts

orde als doel wordt gesteld. En erkenning van de
waarde van de staats- en de volkseenheidsgedachte
bekronen dit voorstel.

DB NATURALISATIE VAN DEN HEER
MANNHEIMER is er nu door. Er is nog een beetje na

gepraat in de Eerste Kamer. De heeren van Citters,
Briët en de Gijselaar hebben eenige bekrompen op

merkingen ten beste gegeven. Wij zijn echter over

tuigd van hun goede trouw. Dat de heer Van Vessem
afwezig was en ausgerechnet" zijn partijgenoot
de Marchant et d'Ansembourg over deze zaak aan het
woord liet is een van die vermakelijke gebeurtenissen
die ons met dezelfde vroolijkheid van het parlemen

taire jaar afscheid doen nemen als er vroeger over
ons vaardig werd toen wij voor den tijd van de
groote vacantie de schoolbanken vaarwel mochten
zeggen.
Voor een handelsland als Nederland is
Xenophobie uit den booze. De ministers Van Schaik en Oud
wezen hier op. Ook burgemeester Fortuyn, die in

zonderheid nog eens wees op het internationalisme
van den bankwereld. Dat zoo iets sinds onze Gou

den Eeuw nog toelichting behoeft l
Van banken en bedrijf gesproken: alom wordt er
gewezen op een langzame, maar toch merkbare en
in haar geaardheid duurzame verbetering in onze
economische positie. Balansen, jaarverslagen en
statistieken wijzen uit dat op een zeer breed terrein
gezondere toestanden heerschen. De staalproductie
in Amerika bereikt een recordcijfer. Veilingen bij
Christie geven ongekend hooge prijzen te zien.
Ook in ons land klinken er meer optimistische
stemmen. Zou werkelijk de depressie voorbij zijn?
Het kan evenwel niet anders, of het zal nog heel
lang duren, voordat er in Nederland Weer een
redelijken graad van voorspoed heerscht. Wij mogen
nog geen Victorie roepen.
Uw beste tochtgenoot
is Purol. Deze verzacht en geneest zonnebrand, door

zitten, schrijnen en stukloopen van huid en voeten;
Tube 45 et. Doos 60-30 et. Bij Apoth, en Drogisten.
U1'.
! 'i
i
'

»/v

:-r'
t "•ƒ/••*
77
Vjl

</text>
<image timestamp="2002:10:29:19:28:44.00" size="708401">D3000K2U.TIF</image>
</page>
</document>
