<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19360725</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
•&lt;£»•"n
&gt; •*
ERKENNING VAN SOWJET-RUSLAND
De volkenrechtelijke zijde van het vraagstuk
PROF. MR. DR. J. H. W. VERZIJL
Hoogleeraar in het Volkenrecht te Utrecht
H
| ET onderwerp der
erkenning van nieu

we staten en regee

ringen behoort tot de
verwardste en duisterste van
het volkenrecht. Alles werkt
hiertoe samen:
fundamenteele verscheidenheid van
opvatting van de interna

tionale rechtsorde, een
v.rrni wisselvallige diplomatieke
verzyi praktijk, een onstandvastig
spraakgebruik, groote onzekerheid in de recht

spraak, grondige vermenging van recht en politiek.
Er kan geen sprake van zijn, in een kort artikel
als dit aan het geheele complex van vragen ook
maar bij benadering recht te laten wedervaren.
Wat ik hier doen wil, is dan ook alleen, de
naar mijn schatting belangrijkste kwesties aan

roeren.
Het instituut der volkenrechtelijke erkenning"
kan • behalve een lange reeks van andere objecten
(occupaties, annexaties, vestiging van protecto

raten, enz.) betreffen: hetzij het optreden van
een nieuwen staat, hetzij het aan het bewind
komen van een nieuwe regeering in een reeds be

staanden staat. In het eerste geval (men denke aan
Tsjechoslowakije, Finland en de andere Russische
randstaten, IJsland) zal de erkenning van den
nieuw ontstanen staat die van de daarin optredende
regeering in den regel insluiten. In het tweede
geval (waarvan de vele nationale revoluties
sprekende voorbeelden zijn) geldt de erkenning uit

sluitend de nieuwe regeering, immers de staat zelf
bestond al als internationaal rechtssubject en
daarin bracht de regeeringswisseling geen wijzi

ging.
Wat beteekent nu de erkenning van
SowjetRusland" ? Men zou kunnen beweren, dat het hier
gaat om de erkenning van een nieuwen staat.
Men herkent inderdaad in de U.S.S.R. het oude
Rusland nauwelijks meer, want zoowel de inwendige
staatsrechtelijke structuur (nu federatie), als de
regeeringsvorm en de sociale bouw van de Russi

sche volksgemeenschap zijn radicaal gewijzigd,
van de aanzienlijke territoriale afbrokkelingen nog
maar afgezien. Het antwoord op de vraag: nieuwe
staat of niet?" is van groote volkenrechtelijke
beteekenis: bij ontkennende beantwoording is de
Sowjet-unie rechtens nog altijd identiek met het
vroegere Tsarenrijk en dus bijv. zonder verbreking
van de continuïteit schuldenares «wan de oude
Russische staatsschulden gebleven; bij bevestigende
beantwoording daarentegen kan er ten hoogste
van gedeeltelijken overgang van die
schuldplichtigheid van het oude op het nieuwe Rusland bij wege
van successie" sprake zijn, zooals ook na den
uiteenval der Donau-monarchie met de
opvolgerstaten het geval was.
Laten wij echter aannemen, dat er tusschen het
Rusland der Tsaren en dat der Sowjets identiteit
bestaat in den volkenrechtelijken zin van het
woord. Dan is alleen de erkenning van een nieuwe
regeering in het spel, bij voortdurende erkenning
van het eeuwenoude Russische Rijk als inter

nationaal rechtssubject. Dit beteekent eenerzijds,
dat in beginsel alle bestaande volkenrechtelijke
verbintenissen, ook tusschen Rusland en Neder

land, zijn blijven voortbestaan, voorzoover zij niet
uit anderen hoofde (bijv. door opzegging, tijds

verloop en dergelijke) zijn tenietgegaan. Maar
anderzijds, dat de normale werking dier verbin

tenissen, en van alle verdere rechtsbetrekkingen
tusschen beide landen volgens het volkenrecht,
alleen tijdelijk is verlamd, als gevolg van het feit,
dat de regeering van Rüsland's wederpartij zijn
nieuwe regeering negeert, in het bijzonder door te
weigeren, met deze in diplomatiek verkeer te
treden, ook al is zij, zooals dat in de Sowjet-unie
het geval is, nóg zoo vast geworteld.

ERKENNING" is nu, in dit verband, een term
van zeer twijfelachtige beteekenis. Gewoon

lijk onderscheidt men erkenning de facto" (feite

lijk) en de jure" (rechtens), wat allerlei ver

warring te weeg brengt, omdat men daarnaast
onderscheid maakt tusschen de facto regeeringen"
en regeeringen de jure". Deze laatste tegen

stelling ziet op het revolutionnaire of het
constitutioneel-regelmatige karakter der nieuwe regeering,
de eerste ziet op heel wat anders, n.l. vooral op het
voorloopig, respectievelijk definitief karakter der
erkenning, in het bijzonder wat betreft de opening
van diplomatiek verkeer met de nieuwe macht

hebbers.
De facto" is de U.S.S.R. of haar regeer ing
natuurlijk al lang, stilzwijgend, door Nederland
erkend". Daartoe dwingen de feiten ook onaf

wijsbaar: men kan in de internationale samen

leving een vastgewortelde regeering van een groot
rijk nu eenmaal onmogelijk jarenlang blijven
negeereri, als bestond zij in het geheel niet. Dat
deze de facto" erkenning reeds lang een feit is,
kan uit allerlei gegevens worden afgeleid. Ik doel
daarbij zoowel op de rechtspraak als op de houding
der regeering zelve.
De rechtspraak overal ter wereld heeft zich vaak
in de onmogelijkste bochten moeten wringen om de
zonderlinge fictie vol te houden, dat een
nieterkende" vreemde regeering geen juridisch be

staan voert. Nu laat ik nog daar, dat een rechtbank,
die deze houding aanneemt, zich op gespannen
voet stelt met het volkenrecht, dat in het inter

nationale verkeer elke feitelijk met gezag
bekleede regeering tot de eeriige wettige represen

tante van den staat verklaart, onverschillig of zij
een in oorsprong regelmatige regeering is of niet,
en onverschillig, of de .regeering van het land van
de betrokken rechtbank diplomatiek verkeer met
haar wenscht te onderhouden of niet. Alleen reeds
de zonderlinge consequenties van die afwijzende
houding veroordeelen het stelsel als onhoudbaar:
zoo zijn er rechters geweest, die nog na jaren het
al lang afgeschafte tsaristische recht bleven toe

passen, al lang afgedankte diplomaten nog als de
officieele Russische vertegenwoordigers bleven be

handelen, zich net gedroegen, alsof het Russische
land n groot juridisch luchtledig was, enzoovoort.
De Nederlandsche rechtspraak heeft gelukkig n
juridisch n praktisch juister gehandeld.
Toegegeven moet echter worden, dat de houding
van de rechterlijke macht een andere beteekenis
heeft dan die van de regeering zelve. Maar ook
deze heeft de U.S.S.R. en haar tegenwoordige
regeering al lang, en niet alleen maar feitelijk,
erkend". In het Staatsblad kan men collectieve
internationale verdragen vinden, waarin gevol

machtigden van Nederland en gevolmachtigden
van de U.S.S.R. in allen vorm verklaren, eikaars
volmachten (natuurlijk als vertegenwoordigers van
hun staat, als zoodanig benoemd door hun staats

hoofd) te hebben onderzocht en in goeden en
deugdelijken vorm te hebben bevonden. En zou er
dan toch geen erkenning" hebben plaats gehad?
Bovendien, sinds 193415 de U.S.S.R. lid van den
Volkenbond. De toelating van Rusland tot den
Bond heeft, zelfs voor de vóórstemmers, zeker niet
den rechtsplicht medegebracht om nu ook tot
erkenning de jure" over te gaan, maar zij heeft
wel tot onafwijsbaar rechtsgevolg gehad, dat alle
Bondsleden, ook de tegenstemmers bij de beslissing
over de toelating, voortaan in alle
volkenbondsrechtelijke betrekkingen de Russische regeering te
woord moeten staan, of zij het aangenaam
vinden of niet. Dus: heeft de Sowjet-regeering
klachten over Nederland, die zij voor den Raad
wil brengen, dan neemt de Raadsprocedure haar
normalen loop, niettegenstaande de niet-erkenning;
het preventieve art. n of het sanctie-artikel 16
zouden ook ten bate van Rusland in werking
moeten worden gesteld, enz. Zou Rusland alsnog
de obligatoire rechtsmacht van het Internationaal
•• Gerechtshof aanvaarden, dan zou Nederland even

tueel ook mét Rusland, vertegenwoordigd door zijn
niet-erkende regeering, moeten procedeeren, en
dergelijke.
PAG. ;4 DE GROENE Ne. MM
WAT is er dus ten slotte van dien toestand van'
niet-erkenning overgebleven? Heel weinig.
Alles is eigenlijk ineengeschrompeld tot de blijvend*
weigering om in normaal diplomatiek verkeer nu t
de Sowjet-regeering te treden, met wat daaruit
onmiddellijk voortvloeit. De Nederlandsche
regeering is volkenrechtelijk volkomen vrij om in de?«
houding te volharden, al wordt dit met het jaer
vreemder, maar op den duur is de laatste stap,
de ook diplomatieke erkenning van het voldongen
feit der Russische revolutie en het berusten in nor

male betrekkingen met de nieuwe machthebber
van het moderne Rusland, toch niet te vermijden
Men kan alleen met eenige nieuwsgierigheid af

wachten, hoe lang de tegenwoordige onregelmatige
toestand nog duren zal.
Dat de definitieve erkenning" van iets, dat dt l
facto al lang erkend is, in de rechtspositie veelj
wijziging zou brengen, kan ik niet inzien. Ent
zouden over en weer gezanten worden aangesteld, l
gewapend met hun normale volkenrechtelijke
onaantastbaarheid en voorrechten. Deze gezanten
zouden voortaan de onderdanen van hun staat in
het rechtsgebied van den ander diplomatiek kunnen
beschermen, wat nu niet mogelijk is. Oorlogs

schepen zouden over en weer naar de normale
regelen toegang tot de havens hebben. Zoo is er
meer. Maar beteekent dat veel ? Ik zou meenen van
niet. Is men bevreesd voor communistisch gewroet,
bijv. in Nederlandsch-Indië, in strijd met formeele
toezeggingen bij de erkenning", en zou dat onder
dekking van het officieele verkeer moeilijker tegen
te gaan blijken dan te voren, zoo blijft altijd nog
afbreking van de aangeknoopte diplomatieke be

trekkingen mogelijk. Deze afbreking zou de
erkenning" niet meer ongedaan maken, maar wat
heeft het ook voor zin, te volharden in een officieel
negeeren van wat feitelijk en volkenrechtelijk toch
al vast staat, n.l. dat de Sowjet-regeering sinds vele
jaren de eenige wettige vertegenwoordigster is van
het tegenwoordige Rusland?
DE BETEKE
voor onze
MR.C.CGISCHLER
Lid Hoofdbestuur
Ned. Maatschappij
voor Handel
en Nijverheid
EEN STEM TEGEN
J***USLAND dus voortoopig de Soviets
rr en het Bolsjewisme erkennen, staat
" * gelijk met het uit lafhartigheid vergeten
van het door hen verkondigde principe, Wij
wenschen wereldrevolutie", met andere woorden
hun het doorzetten en eventueel slagen van de
verwoesting van alles wat nog heilig en opbou

wend is, mogelijk te maken.
Wil men gemakshalve
vergeten ook het door hunne
leiders verkondigde principe
Lieg kapitalisten maar voor,
alles wat ons helpt hen van de
wijs te brengen is o.i. gerecht

vaardigd?"
De Soviet belofte aan Ame

rika gegeven, zich van commu

nistische propaganda te zullen
onthouden, is evenmin nage

komen als de belofte aan Enge

land gegeven om de handels

balans tusschen beide landen
meer gelijk te zullen maken.
Onthoudt u van vriendschap
te willen sluiten met iemand,
die tevoren verklaard heeft uw
vijand te willen blijven" en de
bourgeoisie veracht en vernie

tigen wit; zonder een goede bour

geoisie kan de wereld niet leven,
zeker niet vooruit gaan.
Derhalvs Weest niet dom"
en houdt dezen permanenten
vijand verre. Een vijand respecteert allén hem
die dien vijand doorziet, doch zeker niet hem, die
ter wille van losse beloften zich laat verleiden zijn
vijand in zijn huis als z.g. vriend toe te laten.
Si r Hen r/ Deterding,
Directeur Generoof der Kon. Ned.
Petroleum Maatschappij
Duitschland begrijpt wat de Soviet in zijn
schild voert, de meeste andere landen hebben het
paard van Troje vergeten; daarom respecteert
Soviet Duitschland en veracht Spanje.
De Soviets maakten een contract met de Lena
Gotdfields met de door de Soviets onderteekende
clausule, dat eventueele disputen onderworpen
zouden worden aan een arbi

trage. Toen een dispuut
plaats vond en de beslissing
van den arbiter de Soviets in
het ongelijk stelde, kwamen
deze de uitspraak eenvoudig niet
na en zij confisqueerden zelfs
alle machines, etc. die na de
tot stand koming van het con

tract in de goudvelden waren
opgesteld. Is dat geen voldoende
waarschuwing voor wat men ver

wachten mag, wanneer men zich
opnieuw door hen laat lijmen!
Weest op uw hoede/
Het signaal staat op on

veilig"!
Bolsjewisme beduidt niets an

ders dan slavernij der massa ten
gerieve van enkele heerschers.
Houdt dit verdorven principe
van de slechtste dictatuur uit
uw land en verruilt niet uw eer

lijk principe van niet-erkenning
van een verklaard-permanenten
vijand" tegen een looze belofte van
meerderen handel, die alleen zal worden nage

komen wanneer het den beloftegever past.
Dit is de raad van
H. W. A. DETERDING
NIS DER ERKENNING
handel en scheepvaart
opgesteld, nog steeds met de phrygische 'muts
getooid. En heeft ook in dat Frankrijk van het
einde der achttiende eeuw de wereldrevolutie niet
op het programma gestaan?

l i OE het zij, de wereld wordt niet door sentiment,
HET oude Rusland was door Nederland erkend.
Het was corrupt en vermolmd. Het heef t de
wereldoorlog niet vermogen te overleven. Ineen
apotheose van bloed en bestialiteit is het oude regiem
te gronde gegaan. Nieuwe leiders grepen met ijzeren
hand de macht. Elke band met het verleden braken
zij af. Met koud cynisme werden waarden en on

waarden verwoest, czarendom, godsdienst, moraal,
zeden en gewoonten terneer geslagen. Een nieuwe,
geheel andere samenwerking zou worden opge

bouwd, opgebouwd van de grond af volgens rigide
ideeën van sociale rechtvaardigheid", in het
brein van vergramde ballingen uitgedacht. Zo
werd de nieuwe republiek geboren, of liever de
bond van republieken, de U.S.S.R., sikkel en hamer
als embleem, de wereldrevolutie als programma
voerende.
De wereld huiverde en keerde zich vol ontzetting
van Rusland af. Een ogenblik scheen het of eel
eenheidsfront tegen het aanstormende bolsjewismife
kon worden gevormd. Maar de wereld is met
eenheidsfronten nooit erg gelukkig geweest. Of was
's Werelds Bestel verstandiger dan de mensen ?
Was het bekoord door dékoenheid der ideeën,
welke de Sowjet-leiders in het uitgestrekte land in
. . maar door harde werkelijkheid geregeerd. Het
J^owjet-regiem heeft meer stabiliteit getoond, dan
^e wereld had verwacht. Het heeft zekere weerklank
gevonden in de ziel van honderdzeventig millioen
mensen, die verspreid over een gebied van 444 maal
dat van Nederland leven. Dit moet voldoende zijn.
De wereld heeft zijn conclusie uit een en ander
getrokken en het ene land voor, het andere na, is
tot herstel der diplomatieke betrekkingen met
Sowjet-Rusland overgegaan. Alleen drie bleven
achter, drie kleine landen, Nederland, Zwitserland
en Portugal. Zij bleven achter hun horren gluren,
wakende over religieuze en culturele belangen".
Wat de Sowjets gedurende de korte tijd van hun
jestaan op economisch gebied hebben verricht,
/erdient ongetwijfeld onze grootste bewondering.
Het is of zich voor onze ogen de industriële opkomst
'an de Verenigde .Staten bezig is te herhalen.
Alleen moet het werk in Rusland worden verricht
mder vee! moeilijker omstandigheden, met geen
•f weinig financiële hulp van buiten af, vooral in
&lt;ien beginne, en de voortdurende dreiging van
'.wee sterk agressieve machten op de beide flanken.
Allereerst moest een.zware industrie uit de grond
orden gestampt. Om de talloze lichte
industrieroducten te kunnen voortbrengen, waarvan de
mechanisatie van de landbouw, de zorg voor de
verdediging, en de vervulling van zoveel dringende
behoeften afhankelijk waren, had het land aller

eerst de sleutelproducten van node. Het is ontzaglijk
v/elke offers het Russische volk zich in zijn
onmidtoepassing trachtten te brengen, alle actieve en
passieve wederstanden ten spijt? Of herinnerde
het zich de ontwikkeling van een andere republiek,
die het welbehagen en het fatsben der wereld thans
allerminst meer verstoort en niettemin in gelijk

soortige orgieën haar uitgangspunt heeft gevonden?
De tegenwoordige Franse republiek is de republiek.
van Robespierre niet meer, al is de buste van dr j
Franse genius, die in alle openbare gebouwen is
dsllijke behoeften voor het bereiken van dit doel
heeft getroost, of heeft moeten getroosten. Want
het buitenland vroeg baar geld, baar geld voor vrij

wel alles wat Rusland voor de opbouw van zijn
zware industrie van over de grenzen nodig had,
baar geld in de vorm van graan, uitgevoerd tot
op de hongersnood van het eigen volk toe, baar
geld in de vorm van hout, petroleum, kunstschatten.
Ik herinner mij, hoe wij in het jaar 1930 kopers
zochten voor ons s.s. Kieldrecht". De Russen
boden ons een prijs, welke meer dan het dubbele
was van die der wereldmarkt. Maar zij vroegen
vijf jaar crediet, en dat weigerden wij. Wij onder

zochten de mogelijkheid, de wissels der Russische
Staatsbank te verdisconteren. Geen instelling vonden
wij bereid. De mogelijkheid bestaat wel, zeiden de
Russen en zij noemden ons een bank in Engeland.
Het bleek een Russische bank te zijn, haar disconto
vermocht ons weinig baat te brengen. Wij onder

zochten de mogelijkheid het crediet te verzekeren.
Geen instelling vonden wij bereid. De mogelijkheid
bestaat wel, zeiden de Russen, en zij noemden ons
een assurantiemaatschappij in Frankrijk. Het
bleek een Russische maatschappij te zijn, haar
polis bood weinig zekerheid. Wij trachtten de
Kieldrecht" op compensatiebasis te verkopen,
tegen graan, hout of petroleum. Niet mogelijk
zeiden de Russen: Getreide, Holz und Kerosene
sind Rohwaren und Rohwaren ist bares Geld für
uns. Wir kennen nicht mit barem Gelde zanten,"
In die dagen ontmoette ik toevallig in de trein een
bekend Rotterdams koopman, groot kunstverzame

laar tevens, dien ik over het geval sprak. Hij zeide
mij: De Russen verkopen hun Hermitage" uit.
Vraagt een paar goede schilderijen in pand." De
suggestie klonk redelijk. De Russen verwezen mij
naar een bureau in Berlijn, dat met de verkoop der
Russische kunstschatten was belast. Men legde mij
verschillende catalogi voor en vroeg welke schilde

rijen ik prefereerde. Italiaanse misschien of stukken
uit de Vlaamse of Nederlandse school ? Ik antwoord.
de dat mij een Rembrandt of van Dijk zo gek niet
leek. En wat de voorstelling moest zijn, vroegen de
Bolsjewistische heren, wier artistieke zin weinig
ontwikkeld was. Wij werden het eens over de
stukken; zij zouden mij uit Moskou gestuurd wor

den. Slechts de wijze van betaling moest nog
worden geregeld. Daarvoor was een andere instantie
nodig. Ik vroeg haar of ik met wissels van de
Russische Staatsbank kon betalen. Zij vroeg
instructie aan Moskou, maar het antwoord luidde:
Nein, leider nicht, Gemalde ist Rohware und
Rohware ist bares Geld für uns." De Kieldrecht"
werd niet aan de Russen verkocht. Achteraf is het
dom geweest, want steeds heeft Sowjet Rusland
nauwgezet zijn accepten gehonoreerd.
DE toestand is voor Rusland sedert 1930 belang

rijk gunstiger geworden.
Het eerste stadium, dat van de opbouw van de
zware industrie, is thans afgesloten. Nu is het
vervoervraagstuk aan de orde. Het reusachtige land
moet worden opengelegd, om de grote landbouw

bedrijven te kunnen ontwikkelen en de producten
dier bedrijven te kunnen distribueren. Juist ook in
Nederland werden de laatste jaren op grondslag
van dit program grote bestellingen geplaatst.
Toch is het nog steeds moeilijk voor de wereld,
zijn houding tegenover het Sowjet-regiem te bepalen.
De Sowjets hebben hun oude ideaal, dat van de
wereldrevolutie, naar de vorm nog altijd niet afge

zworen. Bij destructieve convulsies in andere landen
worden steeds betrekkingen met Moskou bespeurd.
Maar is het met dit revolutie-ideaal werkelijk nog zo
ernstig gesteld? Wat wij, alle communistische
leuzen en nationaal-socialistische • obsessies ten
spijt, in feite in Rusland zien, is een arm, primitief
volk, met schier onbegrensde potentiële mogelijk

heden, op eigen bodem moeizaam bouwend aan
een nieuwe en betere toekomst. Een volk dat zo
naarstig voor de toekomst bouwt, zo naarstig
kapitaliseert", houdt op een revolutionnair" volk
te zijn, houdt op een voor anderen gevaarlijk"
volk te zijn. Het kan slechts verlangen met rust
te worden gelaten, opdat het eens de vruchten
van zijn arbeid zal plukken. De waardering van het
Sowjet-stelsel op zijn historische betekenis blijve aan
de toekomst voorbehouden, maar de bakermat van
een wereldrevolutie zal Moskou niet meer worden.
Veeleer wordt het de smidse van de nieuwe Russi

sche volkseenheid.
Ik zou thans een aantal cijfers kunnen geven ter
illustratie van Ruslands buitenlandse handel en van
de plaats welke Nederland daarbij inneemt. Maar
zulke cijfers hebben betrekkelijk zo weinig betekenis.
In het economisch bestel van Sowjet Rusland ver

vullen buitenlandse handel en verkeer niet de rol,
welke daaraan in andere landen toekomt. Zij blijven
slechts middel, op 's lands eigen economisch op

bouwen gericht. Naar de stand van dit proces zal
de handel van karakter veranderen. De waarde van
de officiële erkenning van Rusland voor onze handel
en verkeer is dan ook geen andere, dan dat het
schept de vereiste gunstige atmosfeer. De Commissie

van Walree heeft voor de propaganda van de handel
met Sowjet Rusland in de afgelopen jaren zeer nuttig
werk verricht. Maar zij is, als ik het wel zie, au
bout de son latin" gekomen. Rusland begrijpt de
houding van officieel Nederland niet. Het heeft het
laatste jaar belangrijk meer uit Nederland inge

voerd dan het daarheen uitvoerde. En toch, terwijl
Nederland kennelijk prijs stelt op Rüsland's bestel

lingen, weigert het Rusland te erkennen, weigert het
de diplomatieke en consulaire betrekkingen te her

stellen, de nodige credietfaciliteiten in te ruimen,
handelsovereenkomsten op grondslag van weder

zijdse wensen af te sluiten,
contingenteringsbelemmeringen voor de import van verschillende Rus

sische producten op te heffen.
Het is met de Russen goed zaken doen; ik spreek
hier uit eigen veeljarige ervaring. Het is met Rus

land beter zaken doen dan met tal van andere
landen, waarheen Nederland in deze jaren wanhopig
poogt zijn export' in stand te houden. Nederland
heeft tot bestrijding van zijn werkloosheid aan ver

groting van de uitvoer van zijn goederen en diensten1
dringend behoefte. Nederland heeft steeds een be

langrijke plaats in verkeer, scheepvaart en handel
van Rusland ingenomen. Maar ondanks al deze
factoren volhardt officieel Nederland in zijn pas

sieve houding. Het blijft achter zijn horretjes
gluren.
HOOFDSEIZOEN 1 JULI-31 AUG.
KAMER MET VOLLEDIG PENSION
mtUSRfDUCTUES KUtZAAl . ftUITINIADEN . MM
PAG._5 DE.GROENENo.SOW
m f* mm *±

l X 5O »
• • %J U ^F ^&amp;
/a!
7
£
-.-V
f i,

</text>
<image timestamp="2002:10:29:20:27:05.00" size="661476">D3000K36.TIF</image>
</page>
</document>
