<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19360626</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
NIEUWS UIT DE VROUWENBEWEGING
T
ERASMUS VERMAANT
Goede manieren voor kinderen"
'E Rotterdam, te midden van Erasmus uitspreken als ze bij het
verhet gewoel van den Coolsingel- stoppertje-spelen het beroemde versje
Luister, mijn zoon!
ER /S G££N WfiG TERUG
boulevard, die de eenige
Parijsche trots van de Rotterdammers
uitmaakt, omdat de-taxi's er wel eens
driedik naast elkaar rijden, staat, op
zijn ijde-eeuwsche grondvesten het
aloude Gymnasium Erasmianum, be

stemd, om eerlang naar een andere
stadswijk te verdwijnen. De mokerende
hijmachine-dreuningen van de Beurs*
in-wording, vlak bij, doen het oude
huis denderen. Trams tjingelen er
zingen van Eras-semus, Eras-semus
kom uuuuliit je hoek.... !", weten
waarschijnlijk geen van beiden dat de
groote humanist van Rotterdam ook
een goed kindervriend is geweest en
Naar MUtleiaing van Mr. C. I«.
Torley Duwel t Audi Fllla, een
opwekkin* tot terugkeer naar het vol

maakt vrouwelijke (Sljtnofr, Lelden)

TT UISTER mijn zoon, gij hebt
j j daar veel dingen beweert in uw
streven, ons vrouwen te helpen
dat hij zelfs een boek heef t geschreven den weg naar het volmaakt vrouwelijke
terug te vinden. Gij meent te weten
dat de vrouw niet geschikt is voor de
vrije beroepen en dat zij geen rol in de
staatsambten behoeft te vervullen, dat
ter opvoeding van jongens, dat ge

titeld is De civilitate morum
puerilium". Het verscheen in 1530 en het
bevat een schat van goede raad

gevingen, die misschien heden ten
Deze dingen hebt gij nadruk! y
gezegd en met klem, maar zot
bewijzen. Mij dunkt, den draak &lt;
gij noemt van al- en onwetend
heeft ook u parten gespeeld. En v
gij ons werkelijk helpen, zoo ni
gij weten dat wij niet gesterkt wor
door ongestaafde verklaringen. I
gij niet te snel uw stem verheven
hebt gij wel eerst zelf geluisterd?
hebt gehoord dat de vrouwen thans
in een moeilijke periode van t
E eerste keer dat het nieuwe
Fransche ministerie werd
aanesproken met Mesdames et Met'
ie.irs verwekte dit algemeene
hitariin de Kamer, vermeldt de Paris
o1 r, dat thans evenals de meeste
a'bladen beschouwingen over de
l
zuiver wetenschappelijke lectuur voor bewustzijn. Zij hebben de oude r i
dat het Engelsche feminisme een
echec is en de vrouwen geen enkel
voordeel heeft gebracht, dat de
Franfaise niet zonder kiesrecht zou kunnen
verkrijgen, terloops echter erkennende
dat de Engelsche vrouw wat betreft
de zeggenschap over haar kinderen
uwenbeweging ten beste geeft. De en de beschikking over haar ver

mogen de gelijke van haar echtge

noot geworden is. Deze overwinning
op eeuwenoud onrecht hebben tot nu
toe de Fransche vrouwen zónder,
en de Nederlandsche vrouwen mét
haar kiesrecht niet weten te be

reiken.
nomalie van vrouwelijke
onder\i.atssecretarissen in een land, waar
vrouwen noch kiezen noch ge

ren worden, brengt vele pennen in
oeging, waarbij de meest
uiteenw pende meeningen worden

ver:o idigd. Zoo schrijft de Paris-Midi
Jaap en zijn kopeken
bokking of bloemen uit. Maar binnen
heerscht de klassieke deftigheid, leert
de jeugd klassiek denken en den
grooten geest van den humanist, die peet

vader over deze inrichting aller eeuwen
is, waardeeren.
Erasmus van Rotterdam staat met
zijn kalot op en met zijn opengeslagen
boek in brons vereeuwigd op de Groote
Markt van Rotterdam, waar overigens
niemand naar hem omkijkt. De jeugd
van nu, die een Buick kan onder

scheiden van een Hispano Suiza op den
eersten blik, gelooft geen sikkepit
meer van het aloude fabeltje, dat hij
een blad zou omslaan van zijn metalen
om je neus te snuiten met behulp van berust, maar op de natuur, dat
deelhoed of jas l Dit te doen met den arm name der vrouw aan de politiek het
of den elboog behoort tot de zeden der gezin ontwricht. U vrijelijk door het
^«*«.i,.,. »..«.:	L. .1 i.* i domejn der historie bewegende, van
worstmakers en het is ook al niet veel
netter om het met de hand te doen en
die dan aan de kiel af te vegen....
Netjes is het om den neus te snuiten
in een doekje en, als
hoogergeplaatsten daarbij aanwezig zijn, het hoofd
een weinig af te wenden. Moet men
niezen, terwijl een ander in de buurt
is, dan wendt men het lichaam wat om.
Is de niesaanval voorbij, dan maakt
men snel het kruisteeken over den
mond en licht, dankend, den hoed .om
degenen daarmee te danken die proost
gij ook begrijpen, waar het om gld zou men kunnen zeggen: C en A
Wij willen de richtsnoeren vinden Ie h voordeeliger. Prettig is het niet,
te komen tot de ontplooiing van cifu hoeveel te aangenamer is het dan
eigen vrouwenlijken geest. Hoe
den val van Rome af tot aan het Sovjet ontplooiing zal zijn, weten wij nog t
ta.._i j ------ o u. t *. ••
boek als hij de klok hoort slaan. Daar is zeiden of hadden kunnen zeggen I
een aoste eeuwsch kind, al of niet
Montessoriaansch opgevoed en van een
deugdelijk stel moderne complexen
voorzien, volmaakt boven verheven.
Maar de zich-voelende leerlingen
van het Gymnasium Erasmianum, en
de minder geleerde jeugd van Rotter

dam die niet meer naar het standbeeld
omkijken en hoogstens den naam
Het is niet behoorlijk te smakken
met open mond, maar men moet zulks
aan voorname en volwassen lieden
weten te vergeven. Voor hen past alles.
Wij zijn er echter om de kinderen op
te voeden...."
Voorts leerde Erasmus, dat men een
Rusland van 1928, hebt gij en uw in

leider tal van uitspraken gedaan over
den aard der vrouw.
schoon water bij het opstaan en dat de
vijf vingers er niet waren om als kam
te dienen. Onaangename geluiden
moeten vermeden worden, desnoods
met een lichten hoest verbloemd.
Als Erasmus nu leefde zou hij er
waarschijnlijk een hoofdstuk aan toe
hebben gevoegd over schoolkinderen
in de tram en een diepgaand onderzoek
hebben ingesteld over de vraag of het
gewenscht is dat de rijpere jeugd, die
de zegeningen van het M.O. en het H.O.
deelachtig wordt, op vrije middagen
in en om de groote warenhuizen
omzn
overeen*
met het mannelijk ideaal daarvan,
kan zijn dat uw geest en uw intuïtie
zuiver gesteld zijn, dat gij reeds t h
in staat zijt dit aan te voelen, dat g
machtswellust, geen egoisme, g c kan het niet helpen maar op zulke
angst uw zintuigen hebben vertroeüenbükken, en vooral als ik naar
Het kan ook zijn, dat gij dit volnu
vrouwelijke nog niet weet. Maar hi
aan ons, aan ons vrouwen om
ideaal te vinden; uit onze oprecht) «eitjes guldens, rijksdaalders,
tiendiepste overtuiging moet het grce , al de paperassen en laatjes en
Daartoe behoeven wij in de ee
plaats de rust en stilte om ons heen
vrijheid om zelf te zoeken, te bepro;
te ontdekken. Wij zouden verheugd
te kunnen rekenen.
Gij hebt tot nu toe, behoudens
tandenstoker netjes moest hanteeren, hangt met periodieke aanvallen op de waardige uitzonderingen, deze n
dat men den mond moest spoelen met snelbuffetten..
ERICA werking niet gegeven. Toen wij s
UITERLIJKHEDEN"

en wlfy
Jullie zwak voor streng getailleerd ken

nend stuur ik ten snelste deze zoo juist ver

schenen zomertailleur van Mr. Creed; de
rok is bijna wit, de jas van grijze wol naar
geel toe gegradeerd, moeilijk maar mooi/
Het effect is van een sobere distinctie, die
vernietigend is voor een aantal
concurreerende zomerjurken l Het witte ensemble is plus
factie d porter en in de combinatie van de
groene f oulard-bhuse, groene ceintuur van
koorden en groene tasch, handschoenen en
hoed heel zomer sch en frisch. Slim als jullie
zijn, hebben jullie waarschijnlijk
al lang opgemerkt, dat jasjes met korte
of halve mouwen veel vlotter staan,
dan die Waarvan de mouw lang is.
voelden dat de maatschappij, er
alleen het gezin, onze krachten n
had, toen hebt gij voor ons ve,
om toelating slechts hoon en
gehé.d en geen middel te laag g
om ons tegen te werken. Vóór alles
gij ons voorgehouden, dat wij nie
de eischen, den man gesteld, zou
enken aan al de indecente" lieden
j j vroeger gekend hebt !
i t ging door me heen toen ik van

gen in een Haagsch postkantoor
c hen een rij Haagsche Mevrouwen
M eneeren voor een loket stond te
hten.
min of meer verstarde uiterlijk van
earige persoon achter het loket kijk,
k ik aan Jaap. Ik zie al de keurige
j. s en wér denk ik aan Jaap; van
i ideeën te menschen die ik gekend
c e allenndecentste. Om het anders
z;ggen: een van de goddelijke
daarbij op uw bijstand en uw bijden van een ras dat bijkans is
uiterven, weggevaagd toen
giroirners, stalen meubels en Krüschen
intrede deden.
aap dan had een tante en die tante
•zóó sterk dat enkelen van ons :« r. Heelemaal geen tragisch geval
een geheele wereld dorsten in te gaa n ze was acht en zeventig en de
tien
dwongen voortdurend dit bewijs
prestatie gelijk aan die van den t
te leveren en blijft ons maar we
,K
K.
schappij den weg te vinden tot ontpl
ing van onze vrouwelijke. inzichU
Gij schrijft voor: Zóó zult gi.
en dit moogt gij doen. Maar dacht
ons daarbij te helpen, mijn
Wat gij opnoemt, is ook ons bel:
de auteurs van vroeger eeuwen
ook tot ons gekomen, maar voor
tijdperk als het onze is hun wi;sl
niet meer toereikend. De eeuwige '
heden behoeven in nieuwe tijden
nieuwe gedaante. Onze problemen
andere. Uw raadgevingen zijn ent
doende, zoo onvoldoende alsof g;j
révérence hadt willen leeren aait
kleine heldin, die om een broek en
sabel vroeg, en vloekte als een so'
En zoo gij werkelijk meent, c
ontwikkeling van de wereld ligt
handen der vrouwen en der moei
slaat gij dan met eerbied de moe
geboort van een nieuwen tijd
Bespaar ons uw soüvereine afke
of, zooals anderen, uw kleinzielig
sve tien jaar had ze alleen met
:&lt;n geconverseerd omdat ze
stokf was en geen familielid meer zien
Katten malen niet om doofheid
; milie-veetes. Katten zijn levens

enaars en halen uit het leven
er uit te halen valt. Dies leefde de
te gelukkig met haar katten en de
kunnen voldoen. Wij moesten veel ten gelukkig met de tante. Toen
om de kans, het tegendeel te bewij ri ze. Iedereen dacht dat haar geld
Nog steeds worden wij door uw sch
critiek op onze tekortkomingen
vas vrij gefortuneerd) naar een
eaniging voor Dierenbescherming
naar een kattenasyl zou gaan.
eap zat in Blaricum. Het Blaricum
vijf en twintig jaar geleden, met
gelegenheid in een manlijke nu ders, dichters, jonge en oudere
uwen die aan spiritisme en theosofie
en en bijloopers die aan alles tegelijk
i en dus niets uitvoerden.
f midden van deze goddelijke en
gewone dwazen leefde Jaap. Hij
mnoemelijk het land aan wat hij
r. stellers" noemde en rekende
daarf- bijna alle aan theosofie doende
uwen, veel dichters en nog meer
e^a's. Hij woonde op z'n eentje in
gedeelte van een boerderij en als
Ion schilderen smakte hij de deur
e deel dicht en liet geen sterveling
n. Op een keer toen de deur weer
icht zat alsóf ze nooit meer open
kastje met een vriendelijk dik
waar gemeenlijk zijn theeblad
petroleumstel op stonden en
zei: Ik heb de heele mikmak in tien

tjes en vijf en twintigjes laten uitbe

talen, en nou zit het in dat laatje."

TAAP leefde verder zooals hij altijd
) geleefd had. Hij schilderde en als
hij niet schilderen kon had hij stierlijk
het land. Hij dronk zijn zelf gezette
thee en koffie en at zijn brokkie
brood" zooals hij het noemde.
Als hij heel erg het land had schoof
hij de la open, haalde er een tientje
of een vijf en twintig j e uit, al naar
gelang de draagwijdte van het land,
en verdween voor een paar dagen naar
Amsterdam.
Met het zelfde gemakkelijke gebaar
ging de la open als J aap's vrienden in
den knoei zaten.Dan,,leende" Jaap,
,,zoo'n vod, zoo'n vuil papiertje waar
kruideniers zich het bloed voor uit
hun nagels werkten".
Niemand, ook Jaap zelf niet, heeft
later precies kunnen vertellen hoe lang
de inhoud van het laatje bestand bleef
tegen in den knoei zittende vrienden en
reisjes naar Amsterdam. Het einde
kwam, zooals Jaap later zei, nóg
sneller dan hij gedacht had".
Op een morgen zat Jaap in zijn
atelier en maakte penseelen schoon.
Of het op de meest gangbare wijze
gebeurde weet ik niet, maar schoon
werden ze. Jaap kwakte een klodder
groene zeep op de palm van zijn enorme
hand, nam een penseel en wreef dit
herhaaldelijk en hevig door de klodder,
zette het penseel in een gemberpot met
water en de zaak was voor elkaar.
Terwijl Jaap aldus bezig was kwam
er een kennis binnen. Een van die
kennissen waarvan je vroeger altijd
zei: ,,Hij is niet onaardig maar het is
zoo vervelend dat hij allén komt als
hij geld noodig heeft." Deze kennis
was van Zondag tot den volgenden Zon

dag doorloopend bezig bezoeken af te
leggen. Hij komt dus bij Jaap binnen
vallen, gaat zitten, kijkt naar de
klodder groene zeep en dan naar het
vierkante, goede gezicht van Jaap.
Zeg Jaap	"
Alweer?" vraagt Jaap, kerel,
waar laat je het l" Hij veegt zijn han

den af aan een kopjesdoek en staat op.
Hij loopt naar het kastje, schuift de
la open en maakt de werktuigelijke
gonisme. Geef ons den tijd te kol c /oor mij.
'i' ,
)
v
'.f ,,
in een toekomst, die misschien
verre is, tot onze volmaakte vrou
slaat.
,?. . -o
f, .*
i V t. t
•&gt;',
PAG. 12 DB GROENE N»
lijkheid en werkt gij aan de ver mand van de vrienden ooit geweten.
making van uwen manlijken g&lt; (n we op een avond met zijn vijven
opdat eii dan zelf eeen oooverfif zeisen bii hem in zitn atelier zaten
beweging van de laatste maanden. Hij
voelt niets. Zijn gezicht wordt wakker.
g aan kreeg J aap een nuchter brief j e Hij kijkt eerst naar de kennis, dan
*.en ongetwijfeld nuchteren notaris naar de la en grijpt nog eens. Dan
in hem werd meegedeeld dat hij schuift hij de la zóó wijd open dat ze
luizend gulden van zijn tante had er bijna uitglijdt, kijkt met een raar,
i- ongeloovig lachje van de leege la naar
k wét wat Jaap zei toen hij de den ander en zegt vijf woorden die mij
f gelezen had, maar ik zeg het niet duidelijker zijn bij gebleven dan alles
dat mag toch niet gedrukt worden wat ik op dure scholen geleerd heb.
Jaap zei: Verdomme Hans, 't is óp!"
Dit is de ware geschiedenis van een
tante die meer van katten hield dan
van menschen en een man die meer
om zijn vrienden gaf dan om geld....
En wie uwer zonder zonde is werpe
den eersten steen....
G. J. WBMJMBUS BUNINO-BNSINK
ten slotte zijn kopeken kopeken,
en wanneer Jaap zijn erfenis
ontvangst heeft genomen heeft
sen bij hem in zijn atelier zaten
UNB FEMME Nouvs telde hij het ons. Hij wees naar een
'3 DE GROENE No. Mtt
VOORKOM FINANCIEELE ZORGEN
met een polls der Verg. voor Zlekenhulsverpl. in de Ned. Herv. Dlac. Inr.
VERZKKERINQ TEQEN ZIIKKNHUI8VERPLIQINQ
EN OPERATIEK08TEN
Vasto premies Duidelijke polisvoorwaarden
Inlichtingen: Kantoor der Verg.: Overtoom 283, Amsterdam-W. (Dlacon.
huls) Telefoon 80202 - 82002
Htt
VM 4*
NBDERLANDSCHE VROUWENCLUB
KEIZERSGRACHT MO-WJ, AMSTERDAM C,
h wegen» vacantie gefloten tot M»«n&lt;Ufl 7 S«pttmb«r ».».
De Zwitsersche School met
individueele opleiding
Handeliopl. Elndex. Bymn. en H.B.S.

Cursus voor Hollanders
voor het aanvullingsex. aan de Techn.
Hoogeschool ia Zürich, begin 3 Aug.
Nieuwe opleiding
voor jonge vrouwen.
n-jarige cursus ter vorming van
arts-ass., afgesl. door ex. onder
staatstoez. Uitn. geschikt óók voor hen, die
aanvull. hunner opl. wenschen door
lessen in anat., physiol., verbandleer,
psycholog., administr. en talen. Uitst.
Holl. referenties.

Instituut Minerva Zürich
lul.: Drs. W. F. Miertense,
Scheveningen. Kortrijkschestr. n. Tel. 556859
VAN RUN S
SSMOSTERD
De trotsche vader
van de jonge aalscholvers
m
Quwehand's Dierenpark
Rhenen
op den Grebbeberg
ZIE onze puzzles
' l P pagina .16'
Ringers'

Chocolade
Bloemen
Dikwijls nagebootst,
nimmer in kwaliteit
geëvenaard.
VIOLEN (pittig)
Orchideeën
(zeer pittig
Margrieten (zacht
ChrysanJen (melk
Voor elke smaak een bloem
RINGERS
i/'

</text>
<image timestamp="2002:10:29:15:43:34.00" size="712083">D3000K1R.TIF</image>
</page>
</document>
