<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19270625</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Mo. 2612
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 25 JUNI 1927
UITSLAG
van de Prijsvraag om een
Prijsvraag.
Ie Pri/'s (flOO.—).

"Des eerste prijs is toegekend aan Jhr. J. C.
BB MAREES VAN SWINDEREN fe Bilthoven
•voor:

Boeven'jacht.'"
De misdadiger Prof. Moryarty reist in Nederland
snet een abonnement op de spoorwegen. Hij vertrekt
.Maandag l Augustus e.k. met den eersten trein uit
Utrecht naar het station van'bestemming van dien
trein. Daar aangekomen stapt hij over in den
-eerstvolgenden trein, die van dat station vertrekt
•en reist daarmee wederom tot het eindpunt. En
taoo vervolgens neemt hij telkens den eersten trein,
•die beschikbaar is, onverschillig waarheen. Heeft
hij de keus tusschen twee treinen, die volgens den
sspoorgids op dezelfde minuut vertrekken, dan
.neemt hij dien trein, waarin hij den langsten tijd
kan blijven zitten. Grensstations zijn voor
Mory.arty eindstations, want hij kan en mag ons land
•niet verlaten. Ook verlaat hij nooit eenig station,
•dan enkel per trein. Zoo kan hij bijv. in Baarn niet
van het hoofdstation naar het buurtstation
wan•delen. Overigens gelden voor aansluitingen voor
3iem de bepalingen op blz. 3 van den Officieelen
Heisgids.
's Avonds met den laatsten trein ,aan eenig
station aankomend, overnacht hij op het perron
•en reist 's morgens weer met den eersten trein
•verder. Aldus tracht hij zich gedurende een geheele
•week op het Ned. spoorwegnet te blijven bewegen.
Echter zijn denzelfden dag, l Augustus, vier
•detectives vertrokken uit de stations Roodeschool,
Nieuwe Schans, Eysden en Vlissingen; het zijn
respectievelijk de heeren Holmes, Gul, Wilson en
ITather Brown, die op precies dezelfde wijze reizen
«als Moryarty, dus ook telkens per eersten trein
"vertrekkend enz. enz.
Indien een .van deze detectives ergens in een
trein stapt waarin Moryarty zit of als hij aankomt
op een station waar juist Moryarty, of diens trein
aich ophoudt, wordt de misdadiger herkend en ge

arresteerd.
Gevraagd wordt:
Door wien, waar en wanneer geschiedt deze
.arrestatie? En waar bevinden zich op dat
oogentolik de andere detectives?
Of zoo Moryarty de geheele week reizende
Ican blijven zonder herkend te worden waar
bevinden zich dan op Zondag 7 Augustus 24 uur
«de vijf heeren?

He Prijs (f50.-)

aan Mevr. WIERING VAN KESSEL, Ie Amster

dam voor haar inzending:

Plaatpuzzle

Laat Joh. Braakensiek een ontwerp maken
-voorstellend een politiek gebeuren van den dag,
•waarbij onderschrift eventueel bovenschrift enz.
'weggelaten is. Uw lezers moeten voor de goede
bijschriften zorgdragen.

Ille Prijs (f25.—)

aan R. V., te A., voor zijn

Charivaria-Prijsvraag

Gevraagd wordt een verhaal of verslag van
hoogstens anderhalf of twee kolommen, waarin
zooveel mogelijk de door Charivarius gewraakte
uitdrukkingen en stijlfouten voorkomen.
R.V. te A.

IV e en V e Prijs, elk f 10.

zijn gezonden aan A. v. H. te Arnhem en J. K. R.,
te Amsterdam, voor hunne inzendingen, die van
gelijke gedachten uitgaan als de opgaven die met
de He en Ille prijs zijn bekroond.
J. S. MEUWSEN, Hofl. A'dam-R'dam-Den Haag.

DE BESTE HOEDEN IN HOLLAND
Als de Roode Lap op den Stier
Teekening voor de Groene Amsterdammer" door L. J. Jordaan
UM GOTTES WILLEN ! HIJ KAN MIJN STAHLHELM-JURK NIET UITSTAAN
De winnaars van tweede en derde prijs worden
verzocht hun adres bekend te maken aan den secretaris
der redactie van DE GROENE AMSTERDAMMER,
Keizersgracht 333 AMSTERDAM Centrum.

Tegelijk schrijven wij hiermee voor
onze abonné's de eerste prijsvraag
uit, getiteld BOEVENJACHT!"

Prijs TWEEHONDERD GULDEN

eventueel te verdeelen over de eerste vijf inzenders
van goede oplossingen.
Antwoorden worden NIET ingewacht vóór
l SEPTEMBER. Wij willen ieder een gelijken kans
geven, ook onzen buitenlandschen lezers. Oplossingen
die wij vóór dien tijd ontvangen, zullen wij dus terzijde
leggen.
Neemt dus voor een regenachtigen dag in Zwit

serland deze prijsvraag mee en vergeet het
Nederlandsche Spoorboekje niet!
ALLEENVERKOOP VOOR AMSTERDAM
En als ge nog geen abonnézijt, abonneert U dan
terstond om
aan deze waar

lijk schitte

rende en origi

neel e prijs

vraag mee te
kunnen doen.
OMPACTOM IS DE IDEALE
OMPLETE KLEERENKAST
MDAT KLEEREN, BOORDEN
VERHEMDEN, SOKKEN ENZ.
AAR TE QRIJPEN ZIJN
EN HOEFT NIETS TE ZOEKEN
ROBEERT U EENS DEZE KAST
RIJZEN VANAF
(260.AN T IJ D EN ERGERNIS
LLEEN AL BESPAART
OMPACTOM.
O M PLEET OVERZICHTELIJK
O IJ FEL NIET, DIT IDEAAL
ONEN W IJ U GAARNE
VERAL B IJ PASSEND
VERZOEK CATALOGUS
OOIVAN AFWERKING
ATIG VAN PRIJS
VOOR NEDERLAND
EGGERS &amp; WARENDORFF
ZOMIN

</text>
<image timestamp="2002:09:21:11:51:06.00" size="257726">D10006M7.TIF</image>
</page>
</document>
