<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19270625</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 25 JUNI 1927
No. 2612
De Strijd over Zuid-Afrika's Vlag
door Mr. PAUL CATZ
tJ ET is woelig in. Zuid-Afrika. Br is roering in
den Dietschen stam. en die roering deelt zich
mede aan de gansene bevolking, blank en zwart,
doch blank bovenal. Zij betreft een symbool, een
zinnebeeld van een herrezen, onafhankelijk, een
vereenigd Zuid-Afrika. Om dit zinnebeeld, die
nieuwe eigen vlag wordt gestreden, een vurige ver

bitterde strijd, als gold het meer dan een symbool,
als gold het 't leven. Die strijd splijt Zuid-Afrika
in twee vijandige kampen en zoo schijnt helaas de
schoone opzet, een vereenigd Zuid-Afrika te scha

ren onder n vlag, van den aanvang aan reeds tot
mislukking gedoemd.
Juist een kwart eeuw geleden kwamen vertegen

woordigers van Boeren te Vereeniging bijeen, om
in een stormachtige beraadslaging te spreken over
het vraagstuk van vrede of oorlog. En het werd
vrede. Door wapenen overwonnen behield de
" Boerennatie echter haar eer, haar ziel en haar ver

trouwen. De Boerenoorlogen bouwden, ondanks
het groote leed door hen veroorzaakt, een nieuwe
basis van rotsvast vertrouwen in eigen kracht.
Toen kwam de regeering van de Union Jack. Zij
kwam als overwinnaarssymbool en deed velen
pijn, griefde talloozen. Met angst in het hart, soms
in stilte wrokkend, soms openlijk uiting gevend
aan hun wrevel, traden de Boeren het nieuwe tijd

perk binnen. Doch de Britsche diplomatie goot
balsem, in de geslagen wonden, trachtte te her

stellen wat was afgebroken, hielp waar hulp noodig
was, voldeed aan rechtmatige begeerten, deels uit
plichtsbesef, deels uit welbegrepen eigenbelang.
En tenslotte gaf de Union Jack, door veel Boeren
stilzwijgend geduld, door velen gehaat, in 1910
TTnie en zelfbestuur. Zij toonde zich niet langer de
vlag van overwinning, doch werd een symbool van
hulp en vriendschap, al was zij dit ook niet geheel
uit-zuiver altruïstische motieven.
'\ De proef op de som was 1914. Een deel van het
oude Afrikanervolk volhardde star in zijn ouden
trots. Het hing aan zijn idealen van vrijheid en
onafhankelijkheid, weigerde onder de Union Jack
te vechten en trad in openlijke rebellie. Doch het
grootste deel schaarde zich onder de Britsche
banier, vocht dapper in Zuid-West, in
OostAfrika, in Vlaanderen en Frankrijk. Was dit een
soort lakschheid, een schuchterheid om uit te
komen voor eigen opinie? Het wordt beweerd,
doch ik moet het betwijfelen. De Afrikaner is niet
iemand die zijn gevoelens op den bodem drukt;
en generaal Hertzog heeft onlangs nog te Delville
namens het Zuid-Afrikaansche volk getuigd van
eerbied voor de Zuid-Afrikaansche helden die onder
de Union Jack gesneuveld zijn.
Na den vrede van Versailles verrees het
ZuidAfrikaansche volk plotseling als een natie, met
eigen idealen en een eigen wil. Het was het groote
keerpunt. Zuid-Afrika teekende het Verdrag, ver

kreeg Volkenbondsrechten en een mandaat. De
Nationalistische Partij, reeds te voren onder
Hertzog's markante leiding doelbewust georgani

seerd, zette zich thans schrap, trachtte naar ver

wezenlijking harer programpunten, greep onder
ontzaglijke geestdrift in Juni 1924 het roer in
handen en stuurde met volle zeilen af op volledige
onafhankelijkheid. De afschaffing van het
Nederlandsch en invoering van het Afrikaansch als
OPRUIMING
3 kamers
eetkamer
slaapkamer
salon.
officieele taal naast het Engelsch was een der eerste
middelen: bolwerk tegen al te sterke doorsijpeling
van Engelsche invloed en cultuur. Het Hollandsen
element zette de borst omhoog en wierp den kop in
den nek. Steeds verder streefde het en steeds
fierder en hooger klom het op de ladder, wel eens
vergetend, dat het de Union Jack was, die het bij
de eerste, moeilijkste schreden had geholpen. Thans
was het 't Engelsch element, dat zich gekrenkt en
bedreigd gevoelde. Het verzette zich tegen elke
nieuwe poging tot verdrijving van den Britschen
invloed, doch het verzet bleek vergeefsch te zijn.
In October 1926 behaalde generaal Hertzog zijn
laatste en grootste overwinning. Hij wist op de
Rijksconferentie te Londen de erkenning van
ZuidAfrika's onafhankelijken status te verkrijgen. Vol

gens velen een dubieuze overwinning, die slechts
vastlegde wat reeds lang in de practijk gold. Niet

temin een overwinning,die in Zuid-Afrika's annalen
een belangrijke plaats zal innemen. Met langer was
Zuid-Afrika aanhangsel van Groot-Brittannië, niet
langer was het in tal van opzichten ondergeschikt
aan de regeering te Londen, het was thans naast
Canada, naast Australië, doch vooral naast
GrootBrittanniëeen zelfstandig lid van het Gemeenebest
van Britsche landen, slechts onder elkander ver

bonden door de kroon en door banden van traditie
en opportuniteit. Gelauwerd en bewierookt, door
partijgenoot zoowel als door oppositie keerde
Hertzog terug. Hij had zich een waardig vertegen

woordiger getoond van zijn natie. Met ijzeren wil
had hij doorgezet en met tact had hij alle
programpunten der Nationalistische Partij weten te ver

wezenlijken.
l- Op n na. En op de verwezenlijking hiervan
wierp hij zich thans met al zijn energie en zijn taai

heid. Vrij en onafhankelijk was Zuid-Afrika. Die
onafhankelijke natie wenschte hij een symbool te
geven, een symbool van den nieuwen status: geen
Union Jack, geen Vierkleur, daaraan waren te veel
droeve herinneringen verbonden. Neen, een nieuwe
vlag zou boven Zuid-Afrika wapperen, als zinne

beeld van vrijheid en onafhankelijkheid.
• En hier berstte de bom.TMet'te'vluggen tred
waren hij en zijn volgelingen vooïuitgeschreden. Zij
hadden den aard van het Engelsche element mis

kend. Zij hadden vergeten in hun overwinnings

roes, dat dit element thans niet meer mee kon gaan
met hun grootsche plannen. Het stil verzet der
Engelschen werd thans openlijk. Want de Brit
blijft Brit, waar hij ook vertoeft, en nooit zal hij
zijn Union Jack afvallig worden. Van alle zijden
deden zich protesten hooren. Het jingoistisch
Natal ging vooraan. Speciale grootsch opgezette
regeeringscommissies, met het doel een
compromisontwerpvlag uit te kiezen, vielen uiteen of konden
niet tot overeenstemming komen. In den
Volksraad is de atmosfeer geladen. Heftig zijn de de

batten. Doch waarom sleept Hertzog zijn vlag niet
door den Volksraad, zooals hij dit met tal van
andere ontwerpen heeft gedaan? Zijn partij, ver

bonden als zij is met Labour, heeft toch verreweg
de meerderheid? Een element van vrees sluipt hier
binnen. Is het wellicht tot hem doorgedrongen,
dat hoe schoon en eerbiedwaardig ook het denk

beeld zij, Zuid-Afrika nog niet rijp is voor een
eenheidssymbool, omdat die eenheid nog verre is?
Was hij, de schrandere, scherpzinnige nationa

listenleiderdan verblind? Zag hij dan niet, wat elk
onbevooroordeeld bezoeker van Zuid-Afrika moest
opvallen, dat, niettegenstaande den dekmantel
van eensgezindheid, de klove door de Boerenoor

logen geschapen, nog niet is gedempt? Of was
het er hem wellicht om te doen, die antithese in al
haar felheid aan het licht te doen treden? Wij
zien daar een man als Smuts, die eens als een der
eersten tegen de Union Jack streed, thans vooraan
in het front van hen, die diezelfde vlag, het koste
wat het wil, wenschen te behouden.
Vergeefs roept Hertzog de Sfinx aan, het raadsel
op te lossen. Hij kan voor- noch achteruit. Hij heeft
zijn talrijken aanhangers, zeker de helft der be

volking, een nieuwe vrijheidsvlag beloofd en wil,
ja moet die belofte houden. De onweerswolken
stapelen zich vóór hem op. Thans heeft hij zijn
toevlucht genomen tot een nieuw compromis:
een vlag, waarin de vlaggen van van Kiebeeck,
Transvaal, de Oranje Vrijstaat, en de Union Jack
N.v.v/„F.VANDERHEIDE
HILVERSUM
t ORAVELANDSCHEWEO, TEL. 1150.
VRAAGT U EENS TEEKEN INGEN
EN PRIJSOPGAAF VOOR HET
SMAAKVOL INRICHTEN VAN
uw LANDHUIS OF VILLA.
BEKNOPT PROSPECTUS FRANCO,
Toegepaste Koest

Moderne Engelsche textielen en
houtsneden in de Sietkunst" te Amersfoort
Arbeid uit andere landen te leeren kennen, heeft
een dubbele bekoring, wanneer hij veel schoonheid
bezit. Zulk een aangename verrassing bracht ons de
tentoonstelling van moderne Engelsche textielen
en houtsneden in den kunsthandel Sierkunst" te
Amersfoort. Deze met de hand gedrukte stoffen,
waarvan de beschaving voor het bizarre geen.
plaats gelaten heeft, kenmerken zich door een
gezonden levenslust. Het zijn eigenaardige motie

ven, waaraan de ontwerpers zich gewaagd hebben.
Ik denk hier allereerst aan een kleurige doek,
een synthese van Amsterdam gevend, in hooge
gevels, water en hier en daar een visch, helder
groen, geel, blauw en bruin getint, rythmisch
in de bonte aaneenschakeling van kantige vor

men. Deze lap is met die van Bico Capey Het
Venster" een der moeilijkste opgaven, die de
kunstenaar zich heeft gesteld en tot een geslaagd
einde wist te brengen. In eenige lappen, waarop
huizen en boomen staan afgebeeld, lijkt mij het
onderwerp te veel als een plaatje behandeld en
althans voor veelvuldige herhaling weinig geschikt.
Van een fijne conceptie is de in teedere kleuren
gehouden doek van Paul Nash.
Eenige houtsneden, door een drietal Engelschen,
sluiten zich goed bij deze textielen aan. De onder

houdende verhaaltrant van het meestal amusante
onderworp, is kalm en met overtuiging in zwart en
wit weergegeven. Resumeerend merken wij op, dat
deze tentoonstelling van typeerend Engelsch werk,
volkomen waard is, voor een talrijker publiek in
de groote steden herhaald te worden ! J. V.
vertegenwoordigd zullen zijn. Dit ontwerp, waarin
de Union Jack slechts een zeer klein oppervlak
beslaat, is zoo juist door den Volksraad aange

nomen en wacht thans op de beslissing van den
Senaat, waarna tot een referendum zal worden
overgegaan. Welk een stof zal dit opwerpen, welk
een noodelooze onrust, welk een verbittering teweeg
brengen! Kan Zuid-Afrika zich dit veroorloven?
* *
*
Vijf en twintig jaren geleden is het, dat
ZuidAfrika verrees uit diepen nood. Sindsdien heeft het
zich in vlug tempo opgewerkt, ondanks de over

weldigende moeilijkheden, die de ontwikkeling in
den weg stonden. Nog lang niet is het daar, waar
het, gerekend naar anciënniteit, rijkdom en schoon

heid behoorde te wezen. Daarom is elke poging,
die ontwikkeling tegen te houden, op zijn minst
genomen uit den booze.
Zuid-Afrika heeft thans slechts behoefte aan
eendracht. Een eigen vlag, hoe verheven ook de
bedoeling ervan mag zijn en hoe gewenscht zij ook
moge schijnen voor de toekomst, is op het
oogenblik pernicieus. Het ware beter geweest, na de
politieke herrijzenis, die thans is voltooid, aller

eerst te gaan werken aan economischen en
cultureelen opbouw, waaraan nog heel wat steentjes
mankeez-en, alvorens een symbool in het leven te
roepen, dat door een groot deel der bevolking, ook
al zou het door Volksraad en referendum worden
opgedrongen, althans nu niet zal worden aanvaard.

</text>
<image timestamp="2002:09:21:11:49:36.00" size="252926">D10006M6.TIF</image>
</page>
</document>
