<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19111119</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Na 1795
D E A M S T E R D A M M E R WEEKBLAD VOOR.NEDERLAND.'
Mei fey in lm mm
SIM" te Aliastra,

Ellen Key.

Blanw glinsterend als rein gletcher-ys,
melodisch bruisend als trotfobe orgel-muziek,
wit schuimend als doorzichtige
kristalfonteinen, 160 lag het Wettern-meer in al
•dn oneindigheid Toor my n'tgestrekt te
Vadstena...
Ik bleef er genieten een paar dagen lanp.
Toen. vertrok ik naar Alvastra, waar ik Ellen
Key bezoeken zon, de groote schrijfster, die
voorgangster, die wij allen in haar werken
kennen. Het nar in den trein viel eindeloos
lang; men hondt stil by allerlei kleine stati

ons, waar niemand nit- of instap*.
Eindelijk het met ongeduld bereikteAlvastr*.
Ellen Key met baar grooten Sint Bernbards
bond stond mjj op het perron al wuivend
op te wachter. We legden den weg naar
haar huls te voet af, een heerlijke wandeling
beschaduwd door groote benken en eiken;
«la het borch ophield, uitgestrekte akkers,
waar de boeren aan bet werk waren; of wel

varende boerenhofsteden rood geschilderd,
rustend op een stevigen steenen onderlaag,
waar kinderen rondliepen en bonden blaften.
Op eens vlak voor ons de laatste, trotfcbe
overblijfselen van wat vroeger het schoone
AIvastra-klooster was.... En met de edele
Ellen Key naast mjj dacht ik aan de Heilige
Birgitta, de schoone strenge vrouwe",
zooall Heidenstam haar noemt, die zes
een wen geleden zich huisvestte in het klooster
waar de abt haar een onderkomen aanbood.
Reeds toen herberg ie Alvastra een vrouw,
diéuitblonk onder allen, door haar vroom

heid, goedheid en verstand. En zes eeuwen
verliepen, een wen waarin veel veranderde in
Zweden... Het rcaoone klooster
derCistencienser monniken te Alvastra, met zooveel lief

de opgebouwd door den Franschman Bernhard
de Clalrvaujc, werd verlaten en verwoest. De
Heilige Birgitta stieif ver weg van baar va

derland. Van haar leer wil het Lnthersche
Zweden niet meer weten, al eert het de
gedachtenis van deze hoogst begaafde vrouw,
uk nog na bijna »»honderd jaat....
En nu, b?jna zeshonderd Jaar* lal er,
een andere vrouw haar intrede te Alvastra.
Een vrouw, die ook uitblinkt onder allen,
door haar, vroomheid, goedheid en verstand.
Geen godsdienstige vroomheid zooals die der
eilig» Brigitte, maar een zielen-vroomheid,
waarvan een ieder onder de bekoring komt,
dïe haar werken met ernst leest. Ook haar
goedheid is een andere dan die der Heilige
llllllllllimilMIIIIIIIIIIIUIIIIIIIIIIIIIIIIIMIHIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIHIIIIIIIII

UPT DB NATUUR.
CDLII. Gips.

Gips ef zwavelznre kalk is, op steenzout
na, wel het meest bekende van de zachte
gesteente*, waaruit on se aarde is gebouwd.
Het komt maar op weinig plaatsen aan
de oppervlakte; waar het echter open en
bloot ligt, daar geeft het witte gesteente
aan het landschap een- zeer bijzonder ka

rakter.
Hoe gemakkelijk zelfs versche gipjbrokken
zich ook laten breken, krassen, kneuzen en
vermalen, veel gemakkelijker dan de meeste
andere natuurlijke kalkverbindingen toch
lost gips in water, al is het koolzuur hoedend,
voel. moeilijker op, dan gewone kalksteen, nog
moeilijker dan dolomiet. Daardoor is het
gipslandschap nreestal een zeer geaccidenteerd
terrein; daar echter deze steenso &gt;rt by zonder
zacht il en gemakkelijk breekt en brokkelt,
zijn de gipiro'sen en giptbergen in den
r£gel niet hoog; ook niet zoo sprekend of
indrukwekkend van vorm als de bergen die
nit kalksteen of dolomiet bestaan. Geweldige
kammen, graten en spitsen vormen de
gipabergen naar zelden, wel hobbels en bobbels
van de allargrilligste vormen. In het klein,
bfl wijze van miniatuur, ay'n er echter de
vormen van het b ar de kalkgebergte in te
herkennen; het is .meer een schilderachtig
dan er n imponeerend landschap.
Evenzeer als de aanwezigheid van
steenzont getuigen de gipglagen, dat de tourist
die ze betreedt, op een ouden zeebodem
wandelt. Al is daar nu geen zeezout dat
in steenzout veranderde, meer te vinden,
het heeft toch eens op het gips gelegen; het
hemelwater en rivierwater evenwel waarin
immers het kenkerziut zoo gemakkelijk op

lost heeft het al sedert een wen weggespoeld.
Alleen in s'epi en en woestijnen, waar het z
lnit de Middeleeuwen, omdat de tjjdgeest een
andere is. En al werd Alvastra haar niet
aangeboden als huisvesting, het gouvernement
stond haar toch als groote gumt toe een
deel van het kroondomein, dat Ellen Key
zich een lange jarenreeks verzekeren kon.
En Ellen K&lt; y bouwde er haar villa, door haar .
Strand" gedoopt, omdat na vele jaren rond

zwerven in het buitenland daar eindelijk het
strand was, waar sjj aanlandde om er haar
verder leven te slytet. Strand ligt aan den voet
van den Omberg, aan het Wettern-meer, dat
hier even blauw-glinsterend,
melodischbrnisend en wit-schuimend is als te Yadstena.
De Ooiberg is begroeid met een dicht boscb,
waar dennen, beuken en berken om den
voorrang strijden.. Een echt oerwoud, waar
geen menschenbanden boomen gekapt, of
paden aangelegd hebben. De by'l is gedncht
gezwaaid en het honweel heeft sterk moeten
kappen om plaats te maken voor het woon

huis dat Ellen Key zich gedroomd had.
Heel steil is het pad dat van den landweg
naar de viila voert. En gernimen ty'd ziet
men niet anders dan een lood giy» leien dak
en een paar ronde, lage vensterp. Eerst als
men aan den voet van de helling gekomen
is, staat Strand voor ons in al z$n witte
heerlijkheid. Het huis is gebouwd gedeeltelijk
in den stijl van een oud Zweedsch heeren
landgoed, gedeeltelijk in dien van een
Italiaanscbe zomer-villa. Nieuwsgierig ky'k ik
rond, overal hoog geboomte, order my het
brnisend Wettern-meer, dat als een zee zijn
golven tegen de knat aaaklotst.
In het voorportaal, vlak boven den ronden
boog van den hoofdingang Goethe's woerden:
Memento Vivere". Aan de muren rechts en
links een kaart van Zweden en een van het
Wettern meer, waarboven toepasselijke vers

regels. Het plafond van het voorportaal is
beschilderd met een fries van eiken bladeren
en roode linten, hetzelfde motief dat de
banden van baar boeken siert. En de boeken
hebben het huis gebtuwd," zegt Ellen Key.
Boven in de lange gang staan boeken

kasten, een groote tafel en stoelen en
aan den muur hangen fotografie en van be

roemde kunstwerken. In de kamers vele
schilderijen en etsen, geschenken van be

roemde vrienden. Een ets van Israëls hing
er onder. Op de tafel in de voorkamer
liggen tijdschriften en kranten van, meazon
zeggen: alle moderne landen. In de kasten
boeken, die bestemd zyn voor de leesbiblio

theek, die Ellen Key voor het dorp zal in

richten. Op vasten dag zal een ieder vrije
toegang hebben om boeken te l een en, tijd

schriften in te zien en fotognfieën te be

wonderen. De fotografieën zullen iedere week
verwisseld worden. Voordat men de deur
nadert van Ellen Kt y's eigen werk-en slaap

kamer, ziet men' een eenvoudig
boekenhangertje aan den muur en daaronder een
platten grond van Strand. Het
boekenhangertje is het eerste wat ik als klein kind
gekocht heb voor zelf opgespaard geld,
Strand is het laatste wat ik door zelf opge

spaard eigen verdiend geld verkregen heb,"
vertelde de gelukkige eigenares van Strand.
Ellen Key's eigsn kamer is een mnienm van
dierbare souvenirs. Daarin vinden we veel
terug wat herinnert aan haar eigen kinder

jaren, aan haar eigen gelukkig ouderlijk huis.
En dat is haar individueel eigendom. Het zon
heiligschennis zy'n daar verder over nii te wei

den. Be logeerkamers zijn gezel i g en friach
ingericat, met lichtgeschilderde meubelen. Op
zoo practieche wijze is van al ie ruimte ge

bruik gemaakt, dat ik nog nooit ergens ge

logeerd heb, waar ik zooveel kasten, laden,
planken en haken tot my'n beschikking had
in een betrekkelijk kleine kamer. Een gast
moet zich geheel op zy'n gemak gevoelen",
zegt de vriendelijke gastvrouw. Daarom ont

breekt op de logeerkamer oek noch
Echiy'ftafel, noch gemakkelijke stoel, zoodat een
gut zich des geweneeht geheel kan terug

trekken. Maar dat is zeker niet wat de gasten
op Strand wenschenl Een ieder wil zooveel
mogelijk genieten van het gezelschap der
gastvrouw. Ellen Key is vroolük en gezellig
en altijd in de weer. De tuin vooral eischt
veel van haar trjd. De groenten en vruchten
verzorgt zy zelf. Dit gaf vooral dezen drogen
zomer veel werk en het is vermoeiend om
de steile belling af te gaan en water te putten
uit het Wettern-meer. Maar mijn planten
zy'n zoo dankbaar", zegt Ellen Key stralend
van genot over haar zonnebloemen en veel

kleurige asters. In den tuin voor het huis
zijn twee putten met natuurlijk weiwater,
dat plotseling-vit den grond opsprong toen
de metselaars naar water zochten. Het is
het heerlijkste drinkwater dat men zich
denken kan.
Een Italiaantche trap, opgebouwd nit
cement en steenen van het Wettern-meer,
leidt naar een soort Griekschan tempel die aan
het water grenst. De Uoruche zuilen zy'n
half geel en half wit geschilderd en in den
tempel het f C men een verrukkelijk uitzicht
op het water mat Heat hol men aan den linker
en Viutert t!and aan den rechter kant.
Daartu&amp;che* golft het meer in eindelooze
uitgestrektheid.
Villa Strand van Ellen Key te Alvastra.
den regent, kan zont aan de oppervlakte
blijven.
Om een gipsbodem te vinden, behoeven wij
zoo ver niet te gaan. In n dagreis met boot of
spoor is het te bereiken. In Noor i-Frankrijk,
o.», om Parus, in Zuid Engeland en in
MiddenDnitschland liggen een aantal oppervlakkige
gipsbeddingen, die door de vrienden der na

tuur met ijver worden bezocht, veoral om hun
merkwaardige, vaak mooie bodem-vormen
en bon ry'kdom aan zeldzame planten, dieren
en on ge wo ie gesteenten.
Wühebben ook in ons landje wel
gipsbeddingen ; ons tegenwoordig vaderland
vormde wellicht het centrum van het voor

malige groote zontmeren-gebied; maar de
bodem er van ligt EU honderden meters diep
onder onze zanden en venen bedolven. Ik
heb verscheidene stukken gips, deelen van
boor kernen uit de buurt vrn Winterswijk,
die op 600 tot 700 meter diepte zijn
uitgeboord.
Wy zien het gips meestal in den vorm van
poeder voor verbanden, en als kitmiddel;
nog vaker gegoten tot de goedkoope beeldjes,
waarmee vroeger de I alianen liepen te
veeten ; als teekenmodellen en afgietsels van be

roemde beeldhouwwerken; ook als
doodenmaskers. Maar dat is niet de natuursteen;
dit gips uit den handel wordtt verkregen
door natuurlijk gips tot 120°te verhitten.
Daarbij verliezen de brokken, de platen en
de klein* kristallen bun water en vallen tot
poeder nitean; maar dit neemt met graagte
het met geweld ontiomen water weer op,
zoodra het maar kan; daarmee wordt let
weer het oude gteenha-de gips.
By deze hernieuwde verzadiging met de
begeerde hoeveelheid water zet de aaaesa uit,
terwijl ze verhardt. Juist op deze eigenschap
berust het gebruik van gebrand gipspoeder
voor afgietsels en modellen. Immers door de
uitzetting tijdens het vast worden van de
vloeibare gipspap, vult deze stof den heelen
Een brokje geplooid streepjes-gips nit de Barbarossa grot.
IIIIIIMIII1IIIIIIIIIIIIII11IIIIIIIIIII
hollen gietvorm of omsluit ten nauwste het
voorwerp, waarvan men een afdruk wenscht.
Het dringt in de fijnste gaatjes, aderen of
spleetjes en geeft zoo doende een getrouw beeld'
van het in- of uitwendige van andere voor

werpen.
Het is ditzelfde verschijnsel, dat uitzetten
by het wateropneman, dat op het gipsland

schap zy'n eigenaardigen stempel drukt. Hat
geeft er zulke zonderlinge vormen aan de
gesteenten, dat deze een natnnrvriend soms
doen twijfelen, of hij met natuur dan wel
met menschenkuDgt te doen heeft.
Ook de wy'ze van ontstaan werkt hiertoe
mee. By let uitdampen der zontmeren of
zilte binnenzeeën slaat eerst het gips, de zwa

velznre kalk neer; lang voor het komt tot
afzetting van het zoo eel beter oplosbare
keukenzout. Nu tchynt dit n eerslaan van het
gips op vele plaatsen niet onafgebroken, maar
by getijden of althans periodiek te ayn ge

beurd; misschien door regelmatige afwisseling
van droogte en hitte met koelere of iets
vochtiger getijden, die het zy eens of meer
dan eens per jaar voorkwamnn.
Daardoor zeite zich dit lichtgrijze gipi bier
en daar in dunne laagjes op den bodem af;
en twee laagjes zy'n Dyna alty'd gescheiden
door een dun vliegje, dat uit een andere don

kerder, soms zwarte stof bestaat, 't la een
slib of een slik met organi «:he stof er in; een
stukje van dit gips ziet er ait of het bestond
uit dunne blaadjes grauw of zwart papier,
door dikkere, witte of lichtgrijze bladen kar

ton gescheiden.
Dit gips heeft zich zeer waarschijnlijk op
tamelijke diepte en daardoor, onder druk
afgezet, of het is nit zeer sterk gipshondend
zeewater uitgekristalliseerd. Het heeft daarbij
geen water in syn microscopisch kleine
kristallen opgenomen. Het is watervry' gips,
dat meestal anhydriet genoemd wordt, een
woord dat dnidelyk genoeg zy'n beteekenis:
wattrloos verklaart.
Dit anbydriet kemt in dikke lagen in onzen
bodem voor; maar, zooals gezegd is, op zoo
groote diepte, dat het niet loonend is, het mi

neraal naar boven te halen; althans als het
alleen om dit gips te doen is. Want waar
tegely'kertyd landbonwzonten, chloorkali e. a.
gedolven kunnen worden, miatchien ook s een

kool, wat by ous wel het geval zal kunnen
zy'n, dan zal ook mettertijd het anhydriet
wel en passant meegeno «en worden.
Maar wie denkt, als by in Twente of de
Graafschap over hei of velden wandelt aan
gips? Wie er zonder mijngang, zonder inde
aarde te moeten afdalen, wat van zien wil,
die moet naar den Znid- Harz gaan, waar van
Osterode tot Stolberg het gips aan de opper

vlakte komt; beter, althans gemakkelijker
nog, is alles wat gipsvormicg en
gipsverweering betreft, te bestndeeren op de
zui'delyke af hellingen van het
Kyffcausergebergte.
Daar heb ik heele stapels van prachtige
{Jpsbrokken zoo maar langs den weg zien
In Juli heeft Ellen Key een feest gegeven
voor alle werklieden die a»n Strand gewerkt
hebben. Een ieder mocht toen het huis en
de geaeele inrichting er van bezichtigen en
*ich verhengen over zijn eigen aandeel er
ir." Bij die gelegenheid heeft Ellen Key
bekend gemaakt dat na baar dood Strand
dienst zou doen als onderkomen voor onder

wijzeressen, of andere werkende vrouwen die
behoefte hadden aam goede luchfe en rust.
Alle maatregelen zy'n door de menschlievende
schrijfster genomer. Er is plaats voor vier,
meer niet, want Strand moet geen gesticht
zijn, maar den indruk maken van een tehuis,
waar de gastvrouw afwezig is."
Laten wy hopen dat de gastvrouw nog heel
lang aanwezig zal ayn. Dat het dikke
goudenboek", waarin de gasten met een sierlijke
panwenveer- penns-houder bun naam schrijven,
nog te dun zal blijken voor al de gasten,
die de bewoonster van Strand bezoeken. Er
staan al veel beroemde namen ia, al woont
de Echiy'fster eerst sinds December op Strand.
Iedereen wil zien, bewonderen, mee gelukkig
zy'n met Ellen Key over haar heerlijk, wel

verdiend eigendom!
Strand, Alvastra,
12 September 1911.
D. LOGEMAN VAN DIB WILLIGEN.
ADÜEI^DEI.
Koopje».
Dure tijden l.. jawel,.. maar er is toch nog
geld genoeg beschikbaar voor weelde, en'dit
oly'kt wel het best nit de geweldig hoog
opgevoerde prijzen der diamanten, die niet

temin nog steeds een meer dan voldoend
afzetgebied vinden.
Het land, dat den grootsten voorraad van
diamanten oplevert, is tegenwoordig
ZnidAfrik». Het is thans ongeveer 50 jaren ge

leden, dat men begonnen is dezen fabelachtig
rijken bodem te exploiteeren, en van dien tijd
aan tot het jaar 1908 toe, heeft een knap
rekenaar uitgemaakt, dat door de wereld voor
diamanten betaald is de duizelingwekkende
som vu 400 millioen pond sterling of bijna
5000 millioen (5 milliard) gulden. Uit Afrika
alleen kwamen gedurende dien ty d niet minder
dan 90 millioen karaats aan diamanten, die ter
bewerking naar Europa en Amerika gezonden
werden, en voor een zeer groot gedeelte in Am

sterdam werden gereed gemaakt om te schitte

ren en te verblinden, en aldus hun wereldreis
aan te vangen. In den eersten ty'd werd er
bovendien nog heel wat gestolen en gesmok

keld, en we mogen dus gerust aannemen dat
de Afrikaansche bodem in een halve eeuw
meer dan 100 millioen karaats heeft opge

leverd, die te samen in ruwen staat reeds een
waarde inbrachten van 1800 millioen gnlder.
Met de grootte- van een diamant stygt ook
de waarde per karaat, en het is interessant
om te hooren, welke sommen er voor enkele
dezer kostbare steenen betaald zy'n. In 1853
werd door e en negerin in Braziliëde diamant
gevonden, die thans den naam draagt van Da
Ster van het Zuiden." Haar meesier schonk
aan deze vrouw (een slavin) als belooning
voor haar vondst de vryheid en een levens

lang jaargeld. Zelf verkocht hu 't kleinood
voor 36.000 gulder. De nieuwe eigenaar,
die bet op de bank te BLO Janeiro
depo•eerde, ontving er een voorschot op van
360000 galeen, dus tienmaal zooveel als hy
er voor gegeven had. Vervolgens werd de
steen verkocht aan een syndicaat, dat er in
Amsterdam voor de som van 6000 gulden
een ovalen brillant van liet slypen. Een
Etgelsch-Indische Rad j ah bood er toen dadelijk
ll/i millioen gulden voor. Dit bod werd
eebter te laag geoordeeld en van de hand
iiiiiNiiiniiiiiiiiiiii
liggen; er wordt daar nog al gegraven en
gebouwd, het aanleggen van wegen is er in
vollen gang, zoodat er versche bandstukken,
zender smet of breuk, uitgestald liggen, als
in de toonkasten van een handelaar in
mineraliën. *-;
Wat het eerste in het oog valt, is het ge

streepte aanzien van verreweg de meeste
p atte stukken. Ga denkt aan de boogjes- en
streepjesarceerin g, waarmee op landkaarten de
grenzen van de zee worden aangeduid. Vcor
den kenner zijn die afwisselend zwarte en witte
streepjes, of de op andere wijze du'dely k afge

scheiden laagjes, de aanduidcrs van de vor

ming nit waterige oplossingen. Ge ziet dadelijk
dat hier een herhaaldelijk gestoorde of ge

staakte afzetting nit een vloeistof geschiedde.
Ook by agaat en sommige gewone
vuursteen-knollen hebben wy het aelide ver

schijnsel; by deze echter was de vloeistof,
waaruit da steen zich afscheidde, geen ver

dampend zeewater, maar een sterke oplossing
van kiezehunr.,
Beide stoflen, gips en kiezel znur, heeten
zeer moeilijk oplosbaar. Dat zy'n ze ook: in
het laboratorium en onder gewone omstan

digheden. Maar de natuur beschikt over
twee dingen, werkt met twee machten, die ons
menschen nitteraard ontbreken: een ondenk

baar langen ty'd en groote massa's materiaal.
Al is gips eerst oplosbaar in zy'n 400 vondige
hoeveelheid water, de natuur heeft er zee

bodems mee belegd tot honderden meters
dikte en over de lengte van half Europa.
Komt zoo'n zeebodem met
streepjesanhydriet of fijngelaagd water vry gips
droog te liggen, dan is die meestal gedekt
door dikke lagen steeizont, gewoon gips en
leem of kalk. Het anbydriet ia dan gevrij

waard tegen het indringen van het
sype'.water. Zoodra echter de bovenliggende of
hangende zout- of gipslagen grootendeels
zy'n weggespoeld of weggeknaagd, dan komt
o;k het anbydriet met regen- of rivierwater
in aanraking. En »u begint er een merk

waardig sloopingsproces.
Het hemelwater sijpelt door, volgt
ondergrondscbe hellingen, dringt in alle spleten
en komt zoo bij het in de diepte verborgen
anbydriet. Nu. doet dit hetzelfde als bet
gebrande gips onzer werkplaatsen, het zet uit,
bet zwelt en vult de beschikbare ruimte.
Er is echter geen ruimte in den grond
en in de gesteenten; de witte anbydrietlaagjes
liggen opgesloten tnsschen de donkere
slibof klei- of veenlaagjep. Maar de
uitzettinggkracht vraagt daar niet naar, wat niet wil
wijken wordt, of inelkaar geperst of verbogen
en verbroken. Om ruimte te krijgen leggen
de vlakke, witte anbydrietlaagjes, die nu
langer en dikker moeten worden, zich in
plooien of golven, terwijl de donkere partyen
veen of ia elkaar geperst worden of mee
moeten golven door den druk.
Zoo ontstaat een gesteente, dat er op de
dwarsbreuk uitziet als in bijstaand figuurtje.
uit dit gesteente bestaan nu de wanden van
geweien. Ten slotte kwam het juweel tcch
in Indië; maar de prijs, die de Gaekwar
van Baroda" er voor gaf, i» een
ichatkistgeheim van desen potentaat gebleven.
Vele der grootste en prachtigste diamanten
gaan naar Engelsen Endië, want de schatrijke
Indische vorsten zijn dol op de kostbare
steenen. Ee&amp; der hoogste prijzen die in
dit land van kleur en schittering een diamant
opbracht werd betaald door den Nizam van
Hyderabad". Hy saf voor dit wonder van
glans, dat in 1884 aan de Kaap gevonden.
werd, 400.000 pond sterling = by'na 5 mil

lioen gulden. En dat is geenszins de kost

baarste diamant van de wereld: want de
,,Culliran:', die thans in de Engelsche Ko

ningscepter brilleert, is onberekenbaar veel
meer waard, maar ze werd nimmer verkocht.
* *
«
J)} Egoïtt.
Een Groningsche vriendin van mij heeft
't me verteld, en 't gebeurde dezen zomer
in den warmste» ty'd. Een eigenaar van een
fraaien moestuin te P... zag, dat z'n'
tuinknecht gedurende een regenbui, die na vele
dagen den drogen grond verkwikken kwam,
bmiten bleef, en onverstoorbaar doorwerkte,
Driftig liep de baas naar de deur en riep:
Hé, Eduard."
Wat is 't meneer?"
Waarom blijf je in den regen doorwer

ken 1... Waarom kom je niet binnen T"...
Wel, meneer, ik ben er op gekleid, ik
kan er best tegen l"
Maar je zult binnen komen, zeg ik jet
Ik wil, dat je binnen komt I... Die regen
M niet voor jon, die is voor m'n planten t
Ik kan er geen druppel van missen l"...
***
Oetprek.
A. Watl... die twee witte kippen van je
leggen niet meer ?
B. Geen van heiden l ;
A. En de oorzaak? :
B. Een automobiel l

***
Rtutüch
Pas op uw woorden, lezereejee, die uw
beter-ik" in Rusland hebt, en over de gren

zen in het Czarenryk uw biilets-doux uit

zendt. In Rusland is namelijk de censuur
op brieven nit het buitenland bizonder streng.
Aan de grenskantoren is een afzonderlijk
bureau voor briefonderzoek, waar elk
schriftstuk, dat maar in 't minste of geringste de
achterdocht der censuur opwekt, zonder vorm
van proces geopend en gelezen wordt.
Men verricht dezen spionnage-dienst echter
op zeer listige wy'ze, want de adressant mag
niet weten, dat men 't stuk gelezen heeft.
Allerlei methoden worden daarom uitge

dacht, voor 't geheim en onzichtbaar openen
der brieven. In de gewone gevallen wordt
de enveloppe door middel van stoom
losgeweekt, vervolgens weder gesloten en zorg

vuldig gepers*. By licht oplosbare inkten
echter levert deze methode bezwaar op. Be
zijkant der enveloppe wordt dan met een
Echerp en zeer fy'n mesje doorgesneden en
later met een stuije go», zoo dun als een
haar, weder-toegemaakt. Óók zegels ontziet
men niet. Voor het openen maakt men dan,
't iy in brooddeeg of in fijn plastiek een
afdruk, die sterk gedroogd wordt en dient
om 't zegel opnieuw op den brief te brengen.
Denk" er dus wel om, wanneer ge uw hart
uitstort aan iemand, die in Rusland woont:
n onverschillig woord, n schempschentje
op den Czaar en zy'n familie... en den ge

liefden man bedreigt een mynslavenlot in
Siberië. Ik verneem, dat men in't by zonder
verdenking koestert tegen rose briefpapier
en geparfumeerde enveloppen.
r ALLEQRA.
IIIIIMIIIHIIMIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIHIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIMII
de Barbarossagrot, die een vijftig jaar geleden
is ontdekt; dat gebeurde door mijnwerkers,
toen zy hun molsgaugen groeven, o a naar
het kopererts te zoeken, dat dikwijls onder
het gips te vinden is.
Deze grot venchilt in zooverre van de
drnipsteei grotten, n wel bekend, dat er geen
pegels in hangen en geen stalactietenen
sialactmieten gevormd worden. Toch is de zoldering
even zonderling bekleed. De vorming van
waterhoudend gips uit anhydriet, gebeurt
hier ook met doorsijpelend water onder druk;
terwijl nu by' koolzure kalk de doorgesijpelde
droppel verdampt en zijn te-veel aan koolznro
kalk afzet, zet het doorgezweete gipswater aan
de zoldering zy'n surplus aan waterige zwa

velznre kalk af.
Maar niet in droppels; het vocht volgt de
witte laagjes van het gesteente, niet de zwarte
zeesliblagen; die worden immers in elkaar
geperst by de uitzetting van de gipsvorming.
En nu groeien bly' (baar de witte laagjes uit
de grotwanden naar buiten, want in de grot
is ruimte voor uitzetting; en langs .die plaatjes,
die nu eerst als lange dunne strookjes te
voorschijn komen sijpelt het water door en
zet ook daar, en steeds verder zy'n te-veel
aan gips op af.
Zoo groeien er lappen en flarder, dunne
platen spek, zon men zeggen, van de zolde

ring naar beneden. In een hol van dertig
meter lengte was de heele ruimte al bijna
gevuld met zulk een af hangende
lappenmassa. Dat deed denken aan een versteende
huishoud wasch; maar de touristen hebben
er elk een klein si uk j e van afgebroken of
afgeslagen en ... nu hangen die versteende
lakens weer boven mans-arma bereik.
Prachtig is de spiegeling (by electrisch
licht) van de zebra-wanden in de ongelooflijk
heldere waterplassen die op den bodem van
twee zalen" van deze gipegrot gevonden
worden. Op enkele gedeelten is de gips vor

ming nit anbydriet al zoover gevorderd, dat
er dikke witte banken zy'n ontstaan van baid
gips of albast. Van deze soort gips werden
vroeger wel beeldjes gehouwen of eigenlijk
gesneden; ook wel knikkers gedraaid; ik
herinner my' nog wel dat wy jongens de
albasteringen met vier pottebakkers (knik

kers van klei gebakken) betaalden.

E. HEIMANS.

COKRESPON DENTIE.
S.B. Dank voor de prachtige kristallen.
Ik zal er een stukje over schrijven.
K. B. Medan. Deli. Uw gading vindt n:
vonr de gekleurde teekeningen in Haake en
Kühnert's Tierwelt; voor de groote foto's
met Hol), tekst in : De Dierenwereld in Woord
en Beeld, (by Van Holkema en Warendorf).

</text>
<image timestamp="2002:08:26:04:06:54.00" size="580115">0000055U.TIF</image>
</page>
</document>
