<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19111112</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 1794
mpeivlakte werd met 544,600 hectare
uitfebreld. Voor dit product neemt Ontario
••t een oppervlakte van 1,257,000 hectare
4e eerate plaats in.
Voor dit jaar zijn de oogitverwachtingan
mnr gunstig, men echat de hoeveelheid tarwe,
T»r export 'beschikbaar, op 160 millioen
boahete «n rekent voorts op 45 millioen
fttuhels haver, 12'/5 millioen bushels gerst
•n 7V4 millioea busbels vlas voor uitvoer.
YBf jaren geleden bedroeg
Canada'g-tarweBnroer bijna 66 millioen bushels en was
9e hoeveelheid haver, gerst en vlas nog
onbeteekenend. Voor de e. v, 5 jaren wordt
•en BOK sterkere toename vaa de: and boa
wopferragit verwacht.
De waarde van Canada's tarwe-oogst be

droeg in 1905 ruim 143 millioen, in 1910
bjjna 220 millioen gulden. Voor 1911 wordt
al op ruim 423 mUliaen gulden geschat.
10/ll'll. v. D. 8.
^•niiiiiiiiiiiiiiiiiiniiiiiiMiiiiiniiiiiiiiHiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii

Boomsche rijkdom.

Hetgeen de heer Boisaevain gedurende
dezen zomer in Ierland opmerkte aangaande
den vredigen eenvoud der katholieken aldaar,
mocht ook de schrijver dezer artikelen in
xjjn vacantie in Spanje ondervinden. Ge

noemde journalist spreekt over een zeer
chantabel geloof, zonder ei gen gerechtigheid
•n geestelijke hoovaardij, zonder wrok over
geleden onrecht en bedoelt daarmede tevens
«•ne tegenstelling tusschen de toestanden
ginds en hier. Dat deze vergelijking niet
gunstig uitvalt voor de Nederlandsche katho

lieken, hangt wel samen met landaard en
geschiedenis, doch mag ook vrq geweten
worden aan het onnatuurlijk en geforceerd
drijven der laatste jaren en niet minder aan
de alaafache, kleingeestig-partijdige en pro

pagandistische houding der katholieke pers,
waarvan geldt: Da waarheid stiuikelde op
ia straten".
Hoe deze pers steeds draait en wringt om
toch, alles maar te doen pleiten voor geloof
en kerk, hoe ze op allerlei gebied hoofd

en bjjzaken dienstbaar maakt aan reclame
«B wederaqdsehe aelf-adoratie, hos bjj elk
onderwerp een zinnetje gesleept wordt, dat
S.oe zot en onmogelijk vaak ook) moet
geigen van eigen voortreffelijkheid, is genoeg
bekend en verafschuwd, doch levendig en
met ergere ia wordt men daar aan herinnerd
wanne ar man de lenden bezoekt waarover
de Tijd en andere katholieke bladen altijd
maar voortgaan, met eene partijdigheid van
«eer ongunstig allooi, onwaarheden te ver

halen aangaande personen en toestander,
om met eenig recht hun geliefd» bezigheid
te kunnen voortzetten van te hakken op
•lies wat niet katholiek is, hetgeen dan weer
neerkomt („Haruspcx eto.") op vermeerde

ring van eigenwaan en vermeende glorie.
Hoe geheel anders is de werkelijkheid b.v.
ih Spanje, dan mem zou opmaken uit de
opstelletjes van de verwaande en Biecht inge

lichte buitenlandsch-overzicht-schrijvers van
&lt;te Tijd en de rest.
Vooral, wanneer men in de gelegenheid
wsa te worden binnen geleid in sommige
centra van paanech katholiek en politiek
teven, men in staat gesteld werd personen
van invloed en beteekecis te ontmoeten, de
i$d lang genoeg was, om niet te behoeven
te zien op een paar weken langer verbly'f
bier of daar.
Dan vooral valt op: het chantabele van
het geloof, het gemis aan eigendunk en
geestelijke hoovaardij l
'-, Is dit meer psychisch onderscheid voor
«en middelmatig opmerker al spoedig te
onderkennen, by de uiterlijke doening treedt
het verscbütueechen daar en hier nog veel
•cherper naar voren en waarlijk niet in ona
voordeel.
Eigenaardig, een Spanjaard is deftig zonder
het te willen, een katholiek landgenoot doet
•l zijn best om deftig te zy'n of te echynen
«B bereikt het maar zelden. Rijkdom aan
itoomsehe deftigheid is zonder twijfel een
-dankbaar en onuitputtelijk onderwerp, doch
ook gevaarlijk, omdat de kans van te worden
misverstaan hierbij allesbehalve denkbeeldig
ie. Bij verder lezen zal de noodzakelijkheid
van nadere omschrijving misschien niet meer
blijken.
Bnrgei" en deftig", eertijds samengaande
begrippen, zijn thans aan elkaar tegenover
gesteld, ofschoon maar zeer weinige defiige
katholieken" van tbans naar de fierheid
kunnen dingen van Paulns' Civia Eomanus
au m", en iog minder zonden kunnen worden
gerekend tot Bcbaepman's ... forsche
bnrgerijer, edel door hun eigen kracht", want de
eenvoudige moed van een Panlns schijnt
CE der de katholieken, althaas onder de
deftige, verleren, en de edelheid bernst niet
meer op eigen kracht, doch wordt geacht
voort te komen uit een naam of wat ge.d
•uit verwaande manieren en een pedant
gcBicht. Deftig in dezen zin, is de katholieke
burgerman, wieu s echt genoote b. v. in ge
oorteannonces Vrouwe" heet, wiens optrekje te
Aerde&amp;htnt Huize" genoemd is, die zelf
altijd minstens Weledelgeboren" is, tenzij
hy büpauselijke onderscheiding begiftigd
met het Romeinsch graai zijn of advocaat
van 8t. Pieter" op syn visitekaartje Comte
et Comtesee" laat drukken, en dan heeft bij
een boerderijtje ergens in Gelderland, en dan
spreekt hu van zijn landgoed op Warnsborn.
Waarom deze algemeen-menechelyke
merkwaaidigheden nu juist in Roomsen milieu
geheven worden, wordt gemakkelijk beant

woord door er op te wy'zen dat hce kleiner
een kring, des te duidelijker de eigenaardig

heden der daartoe bahoorenden aan het licht
komen, en wijl nu onse katholit ke maatsc aappij
een kleiner geselschap in het algeneeoe is,
en dat gezelschap door zekere geslotenheid,
door iets piccolo- mondoachtigs, i ei s huiselijke
en kletserig-gezelligs, meer aaneen hangt,
0Br dus een b» sloten kring vormt, en biet
100 wegsmelt in het grooter getal niet- katho

lieken, wordt van zelf de aandacht meer op
bepaalde petsenen of ie stellingen vastge

houden, zijn in werkeiijkteid de eigenaardig

heden sprekender, minder afgesleten. Voor
fcns land geldt dit in hoogere mate, het
verleden draagt er toe by, dat wij meer een
«oort uaaikraESJe of bitterclnb vormen,
VBLasr ran ook wellicht het militante en wan

trouw ize naar buiten, het kinderachtig pralen
«a def.ig willen zijn naar binner, zoo geheel
Anders en minder verheffend dan h.1/, in
Spatje, waar men uieh meer Spanjaard en
mii d, r R &gt;omsch voelt, voelen iu de
beteokenis van iemand die zich voelt. In zu k een
geze-ll'g kracejfc is meer ruzie of valt ze meer
&lt;Jp.meerBaijver,me!er ijdelheid,grooter vertoon
vooral van deftigbeid en dik nerf met beter
CJP, omdat het geringer aantal k:einen zich
eer blind staart op dien aengroote. Doch
gelukkig bq lén groot e blijft het niet, de keus is
ruim genoeg, elk Beomsch gedeelte vaneen
provincie-stad heeft haar eigen deftigheid
(liefst met twee namen b v. Heerkene-Thgssen),
met aanspraken op titels zonder tal, verrijkt
met r f Ie postjes welke meer loos verworven
eer brengen dan vruchtbare bezigheid, zelf
somtijds in welstand, zoo niet, dan in het
bezit van een goed-werkende credietjas, in
alle geval dikke vrienden met Deken of
Pastoor (achter zijn mg wordt veiklaard dat
men op het gebied van katholieke werkzaam

heid veel meer heeft aan den eenvoudi&amp;eu
burgerman van het genre collectaater,),
bovenaan op alle lijsten die voor katholieke
doeleinden circuleeren (wat een heel ge

zellig Wuf bedrijf is en met graagte beoefend
wordt als een soort van gezonde sport) doch
let wel enkel wat den naam betreft, zeer
onderaan wat betreft de grootheid der gift,
neerziend op al wat winkelier heet, echter
vergeetachtig genoeg om niet meer te weten
dat Papa achter de toonbank of in den
timmermanswinxel stond, goedaardig en neer

buigend jegens den oppasaenden" weikman,
welk praedicaat in zijn eigen stand niet zoo
veelvuldig te pas schijnt te komen. Mevrouw
is lid (of presidente) vaneerecomitéj; o, die
eerecomités, welk een heerlijke en streelende
uitvinding voor fancy- en vanityfaii I Walk
een ovemhoone gelegenheid om onder het
mom van liefdadigheid en memckenmin,
vriendinnen de oogen uit te steken l
Onder hooge goedkeuring (met dat hoog"
begint het al) van den Deken zal er een
weldadigheidafeest gegeven worden, het uit

voerend comitéis spoedig bijeen: ijverige
mengchen die tyd en arbeid in dienst stel i en
van het goede doel; maar c u het
eerecomité, ook ijverige lieden, met dit onder

scheid echter, dat zij het goede doel in dienst
stellen van hun naamsvereering; meestal het
vaste clubje (zooals b.v. van den laatsteu
Roomschen bloemendag te Amsterdam, liefst
broers en zusters ouder elkaar), somtijds met
een of ander duidelijk bijdoel een e outsider
er bij gehaald (een c n bek end renpaard, buiten
de kliek, dat daardoor (sic/) weinig kans op
winnen heef') en dan begint de paradepas.
Gaheel het eerzame hofjesjufferendotn wordt
door de van het pralen als het ware af

gesleten namen, toch nog zoodanig geïn

timideerd, dat er in deze en andere kringen
opnieuw de roep gaat: Oh, wat doet me

vrouw X. toch ontzettend veel goed",
doch bedoelde dame tieki zich na het wel

willend afstaan van haar doorluchten naam
van de gacsche beweging niets meer a-n,
leeft rustig veider haar futiel lever, maar
aan de eer is voldaan I Het ia zooals met
wijn of sigaren: wordt er slim en onafge

broken reclame gemaakt, dan gSat het merk
wel, al moet het tiquet soms liegen en het
dekblad de waarheid verberger.Twee wrakken
volstaan om een vloot te vormen en het
motto van Grïane houdt nog steeds zijn
beteekenis; doe a de groote hilariteit over de
ti aditioneele Roomsch e eei e- comités zal za
wel doen verminderen of oprechter maker.
Om al die stedelijke Roomeche grootheden
hangt een dikke, gelukkig
moeilyk-doorzichtige wierookwolk, door domheid en baatzucht
telkens opnieuw hun toegezwaaid, tot ze zich
half-goden waner, en zich schamen voor de
zaken, waarop hun wel sta t d en bestaan
grootendeels rust.
De beer v. A. o. a. wordt voor zeer deftig
gehouden, omdat men zegt dat hij rijk ge

trouwd is doch niemand kan zijn eigenlijk
bedrijf achterhalen, zóó verbergt hy het, v. B.
maakte zich onsteifeiijk door het nitleenen
van broeken, v. C. geldt als eerste aristo

craat en houdt zich onledig met op een duf
kantoortje de vermogentjes van oude
juffionwen te beheeren en het zijne te vermeer

deren.-De familie v. D. wordt gewoonweg in
meerdere kringen aanbeden, dcch de grond
zinkt weg onder hun voeten, wanneer Kenau
Wigman haar Sobrietas leger met groeiend
resultaat blijft aanvoeren. En hoe vele
anderen prijken met blazoenen en titels,
terwijl ze eigenlijk ridders van de druif en
de alcohol zijn. EIK bedrijf kan eervol worden
beoefend, ze; f s een gec etend kattenmepper
het f t zijn vaktrote, doch voor niemand zal
hij verbergen dat hij katten mept in donker.
De Tijd heeft onlangs meerdere malen
hevig afgegeven op den gestorven Minister

president Monig, en dan kon men er telkens
bülezen, in min of meer geringschattende
bewoordingen: 't was maar een
cognachandeiaarl" O wee, als a!ie hooggeachte"
katholieke cognac etc.-handelaars hun abonne

menten eens opzegden; dan zon er aan de
redactie wel een glaasje minder moeten
gedronken worden l Afgezien hiervan de
vraag: zou de Tijd-redactie het aandurven
in ha» kolommen achter de namen van
alle Roomeche lieden die dat vak beoefenen
een tirade ten beste te geven,
humoristischgeringachat end duidend op hun bedrijf?
Zij za'l het niet doen, want boven alles
geldt: de Roomse hèdeftigheid moet worden
ontzien.
En al prikkelt en grieft den werkman
allicht niet j zoozeer dan domme
hooghartigheid en slimme neerbuigendheid, beiden
spruitend uit vertoon zonder baai?, aan
de weledel- en hoogwelgeboren, de
hoogeerwaarde en hooggeleerde, de weledel- en
hocgedelgestrenge katholieke heeren zij eer en
lof in eeuwigheid.
Op lerschen eenvoud en Spaanedie groot

heid moeten wij wachten in silentio et spe.

NOCTUA CATHOLICA.
Het leheim in den Oorlog.

BERLIJN, 23 October. (E'ym Strichi). De
Corritra delta Sera oefett zeer scherpe kritiek
uit op het besluit van da Italiaassche
reg ering om geen oorloge-correspondenten toe
te laten en hare bedreiging, dat de corres

pondenten, die per bruf oorlogsberichten
zenden naar naburige postkantoren in Tunis
of Malta, om van daar den inhoud
telegraphiich verder (e verzegden, uit Tripolia te
zetten. Het blad zejjt: Nooit heeft een
regeering zich zoo'n daad ;an geweld tegen
de pers veroorloofd. De I.a'iaanscbe kranten
waren juist bewonderetsKaurdig discreet ten
opzichte van de oorï.&gt;gsH&gt;er&gt;&lt;-ïeidselen. De
Italiaanscbo redering be-iiiipt stellig niet,
dat .zij niet alletn da rechten van de pers
met voeien treedt, doch ook de rechten van
hst publiek, dat er aanspraak op mag maken
niet alleen op de hoogte gewacht te worden
van de oorloBseebeurteiiissen door de weinige
k'eurlo''se c.ffiüie-!e bericht er,".
Uaa.dtltblo.iJ, £4 Oct. '11 Ochtendblad.
De houding der Italiaancche regeering met
betrekking tot het waarborgen van het ge

heim in den oorlog, heeft den militairen
medewerker van de Gnuloïs aanleiding gege

ven, hierover zyne meening te zeggen. H\j
schrijft het volgende:
In 1859 gaven de Fra«che dagbladen uit

stekende inlichtingen over de troepenbewe

gingen, die, dank sij de telegraaf, spoedig
in het bezit van de Oostenrijkers kwamen.
Gedurende den oorlog van 1866 ontving de
chef van den generalen atsf van het eerste
Pru:'s;gcbe legerkorps geregeld uit Londen
de depêches, die een verslaggever van de
T met, die zich in 't Oj&gt;,tenrijkeche leger
bevond, aan zijn blad seinde; hij ontving
zelfs gedurende &lt;*in slag bij Sadowa (K
aiggiati) via Landen een b»rieh*, dat volkomen
klopte met een door zijn eigen kavalerie
overgebracht benen*.
Uit den Duitsch-Franscben oorlog kan men
eveneens twee klassieke voorbeelden aan

halen. Op 23 Augustus 1870 ontving het
Duitfche hoofdkwartier een telegram uit
Londen, intoudende een nauwkeurig plande
campagne der arméa van Cl alonp, 't welk
aan Fransche dagbladen ontleend was. Het
bericht gaf echter geen inlichtingen over de
bestemming van dit legerkorps dan enkel
tot Reims; het vermoeden werd er in uitge

drukt, dat het tot taak 5 ad, Parijs te dekken.
In den avond van 25 Augustus rukte echter
het legerkorps van Ctd'.ons, rechts van de
beide Duiteche legers, en zonder dat deze
daar iets van vernamen, in een geheel andere
richting verder. Langzamerhand ging echter
den Duitechert een licht op; dank zij
mededeelingen in onderschepte prité-brieven, maar
bovenal, dank zij een telegram uit Londen,
dat de volgende, aan een Parijsch blad van
23 Augustus ontleende plaats bevatte: Ik
heb den dag van gisteren doorgebracht in
de legerplaats in de vlakte van Reims ...
Deze lust is echter maar tijdelijk. Terwijl ik
dit eehrijf, wendt zich het leger van Mac
Mahon near het Noorden, ten einde zich in
het Oosten met Bazaine te vereenigep. Men
gelocft, ('at de beide legerp, wanneer zy zich
eerst maar met elkander vereenigd hebben,
den vijand een vasten voet zullen bieden,
aangezien wij dan op den vierhoek Montir
.'yVerdun-Thionville-Metz kunnen steunen".
Konirg Wilhelm keurde c'aielük Moltkb's
voorstel goed, den £6 Augustus, om de beide
Duitiche legers naar het Noorden te doen
oprukktu.
Het tweeie geval betreft P/ins Friedrich
K ar l, die den 24 December uit Fransche
dagbladen vernam, dat de Oost-armee op
Belfort en op het legerkorps van Werder
aanrukte.
Interessant is rok het vo'gende feit: In
1892 besloot bet Frac«che parlement in zijne
zittingen van 11 en 13 April tot de expeditie
tegen Dabomey. Van die belangrijk besluit
ontving de negerkonicg Bahanzia eerder be

richt, dan de overste Dodds, die aan't hotfd
dezer expeditie zou staan.
Napoleon gebood bij het beein der veld

tochten van 1800, 1805 en 1806 den dag

bladen over den oorlog te zwijger, en
maakte enkel van tiunnp tuasc lenkomst
gebruik om onware berichten te verspreiden,
die din v\jand op een dwaalspoor brachten.
En hoe de Japaneezen het in den grooten
Japanfch-Rnssischen oorlog rr aak t en, ligt
nog versch in 't geheugen. De Japaneche
pers mocht over de troepenbewegingen zoo
goed als niets melden, «n ;6o kon het ge

beuren, dat van de formatie van het vijfde
Japansche legerkorps zelfs in Japan zoo goed
als niemand iets wiet, laat staan de Rus

sische generalissimus. De buitcnlandeche
verslaggevers, die de eerste drie Japan e c h e
legers vergezelden, verklaarden later een

stemmig, dat zij met de grootste chicaneste
kampen en bü't volbrengen van hun taak
veel t» lijden hadden. Nadat men hen maan

denlang bad laten wachter, gaf men ten
eindelijk &lt;?erlof de krvg-operaties by te woren.
Dit verlof was echter zoozeer door allerlei
clausules beperkt en ging met zooveel be

dreigingen gepaard, dat zij slechts in staat
waren over onbeduidende bijzaken te be

richten. Alle berichten waren onderworpen
aan een onverbiddelijke censuur; belangrijke
depêches werden dagenlang teruggehouden.
De ideen", in werkelijkheid bewakers, die
den verslaggevers toege oegd waren, en van
welke geen verslaggever zich mocht ver

wijderen, legen dat zij blauw zagen, om de
pers te bedrieger. Zy hadden uitdrukkelijk
last, de verslaggevers te arrmseeren, hen allerlei
dwaze uitstapjas en wandelingen te laten
maken, hen onbeduidende dingen te toouen
en hen byX gefit geerde voorposten als wer

kelijke voorposten voor te stellen. Geen
wonder, dat velen prefereerden het einde van
den oorlog niet af te wecaten, maar raar
huis gingen.
P. M. WA.
E- n steieiot
is het ninu^ste product van e»n stadsbestuur
in de Vereenigde Stater. Da stichter, de
heer Haana, burgemeester van Des Moines
in den staat Jo a («preek uit Ai-oe-ee)
verklaart, dat alle c-lietten dezer nieuwe
inrichting, die in esn lang geveelde behoefte
der moderne maatfchappvi" voorziet, geheel
kosteloos in het huwelijk kuunen treden.
Da leiding van het bureau is opgedragen
aan den ee^retari?, met den titei
directeurgeneraal. Volgens de in de dagbladen ge

plaatste oproepingen, worden vrouwen, die
ev. weesopen te trouwen, verzocht aan den
directeur- generaal hun naam, beroep, leeftijd
en verdere bijzonderheden op te geven, onder
bijvoeging van eene photographie. U/t de
ingekomen aanvragen wordt dan eene lijst
opgesteld, waarop de vrouwen cagenoeg als
volgt worden ingedeelt : n. Vrouwen van
18—25 jaar; b. vaa 25—35; c van 35 en
onder. Mannen, die eeu vrouw zoeken,
moeten opgeven in w^lke leeftijds klasse
Hen aanvragea worden in handen gesteld
van een huwelijks- .'ommiaeie, die eike aan

gelegenheid dan verd' r discreet behandelt.
Het dïnkieeld, hoe ongewoon het ook
moge schijnen, hei ft niet vei-1 vóór, Bij den
eersten oogopsleg iijkt het eeuigsams
indeiicaat, doch in den grord der zaak is het dit
niet althats niet als zoodanig. Alles hangt
af, van de manier hoe. On:e vrou'.vemnarkten
(bal?, badplaatsen, weilren en, etc.) hebben
voor velen hetzelfie doel, maar met m niet
opi echtheid V-üscooter opcfforing vau tyd
en geld, en daarbij werken zij oma! chtigen
niet doeltreffend l
T. M. WA.
1. Vuil water mag men op straat uitstortet.
Wil men de straat met schoon water reini

gen, dan moet daarvoor extra betaald word «r.
2. Auto's mogen steeds zoo hard rijden
dat het straat •vuil de voorbijgangers om de
ooren spat en de vitrines der winkeliers
bevuilt. Glazen lappen mag men slechts op
bepaalde uren.
3. Een auto mag 's nachts na 12 uw rog
zooveel leven maken als 't den chefi' nr be

lieft Hondjes se ogen 's avonds na 8 uur niet
meer b'affjc1.
EKN NEDERLANDER,
(bijgevolg etn rnopptraar).
Aan de Redactie van Let Weekblad
De Groene Amsterdammer'.
Oeachte Redactie,
Beleefd verzoek ik u tot opname der vol

gende regelen. In het nummer vaa j.l.
Zaterdag, schrijft de heer Matthijs Vermeulen
orer de eenzijdigheid der
Concertgebouwprogramma's en geeft als zijne meeuing te
kennen, dat enkel de dirigent E/ert Cornelis
in staat i», de moderne frantche muziek ta
dirigeeren. La ds heer Vermeulen dan geheel
en al vergeten de heerlijke uitvoeringen
van La Mir van Claude Dabusty, onder
Mengelbergs leiding? En dau eeltige jaren
geleden de fymphocicën van hel helaas te
weinig bekende genie: César Fraock? Voor
mij liggen de programma's van het Concert

gebouw van de jaren 1901, '02 en'03, en dan
kom ik tot de conclusie, dat in die jaren
een keur van franEehe muziek werd
uUgevoe;J, ouder Mengelberg's leiding. Hoe komt
het dan, dat deze dirigent zich nu uitsluitend
aan Danachlanl wijdt? Door de schuld van
het publiek, mijnheer de Redacteur. Over
het a'gemeen weet dit K iets van den
teganwoordigen stand van het muzikale Franr.rijk
af. De mooist9 fransche muziektijdschriften
hebben hier zoo goed als geen abonné's.
Het tijdschrift 8.1. M. b.v. geeft elke maand
de prachtigste beschouwingen over de mo

derne Fransche meesters. E/enzoo: La
Monde Muaicai", Mudca", etc. Maar al ia
de prijs dezer bladen nog 100 laag, niemand
abonneert zich daar op. Mijrs inziens komt
dit hoofdzakelijk, doordat het publiek te
weinig op de hoogte wordt gehouden van
wat er in Frankrijk op het gebied der kunst
omgaat. Als de redacteuren van hier
verschijner.de iijdechrifien en kranten eens ar

tikelen schreven over Franeche componisten
en hunne werken, mij dunkt, aet publiek
zou verlangend worden met die werken
kenuis te maken.
En M^ngelherg zon zjjn talent weder be

schikbaar stellen voor de werken van
Debusfy, Ravei, Guy de Ropaitz en meer van
die meesters, waarvan men hier ternauwer

nood het bestaan weet. Dit zou de eenige
weg zijn om eens een beetje uit de Duitsche
muziek te komen. En misechien beginnen
onze Hollandsche componisten dan ook eens
een beetje anders te componeereo.
U, mijnheer de Redacteur, dank zeggen!
voor de verleende plaatsruimte, ondertusschen
hoopend, dat deze regelen ieta bij zullen
dragen tot meerdere bekendheid der jorge
Fransehe schcol, noem ik mij:
Hoogachtend :
Fn. BROIKMAKS JR.
* **
Vt len sullen (met my) den heer Broekmans
hunne hartelijke instemming betuigen. Bij zijn
passus over Evert Cornelis veroorloof ik my
de volgende rectiflca ie der lezing van den
inzender. Daar het schynt alsof Willem
Mengeiberg geen Fransche meesters wil diri

geeren dan hy" uitzonjeiing na zy'n eerste
periode (1903) Dopper 't niet kan, bleef
er maar n over: Cornelic. Ik geloof ook
niet dat enkel 'i publiek de gehuld draagt
aan Mengelbergs hoogst betreurenswaardige
verwaarlcozing der Fransche meesters. Is
Mengelberg niet de kunstenaar van het
actieve leven, waartoehy zich beperkte en daar

door eenzijdig werd? De moderne Franfchenen
ook de ge-niale Franck zyn contemplatieven;
meditatiever, niet begrepen in Duitsc^en z:n
&amp; la Fanst (wien een
FranEchmac-Barlioztrouwens weer romaniseerde en teiugbracht
naar 't oertype van Calderons toovetaar!)
dcch schoener, zinnelijker en mer.'dionaier;
eene richting naar vetfijnirg, waar Mengel

bergs uitdrukkingskracht ook ten opzichte
der Duitec&amp;e muziek slechts bij kan.winnen.
Dat de regelen van den inzender ook bij

dragen tot ver betering dtr journalistieke
misstalden, en dat Mengeiberg deze vcx popuii
(sy' is polyphoor) aven willig gehoor leeae
als hij andere stemmen beluistert!
M. V.
ran Tlscbriften.
Onzi Eeuw, Nov. '11 : D. Logeman-v, d.
Willigen, Van ten Madonnabeeldje. Pre f.
dr. Tn. Busaemaker, J«anne d'Arc, II, slot.
Mr. J. d'Aulnis de Bourouill, mr. N. G.
PierEOD, I. Dr. J. de Zwaan, Ban dichter uit
den tijd der Apostolische Viders. Geerten
Gossaert, Buiten). Lstterkunde, I (Francis
Taompsot) enz.
De, Beweyi'.g, Nov. '11: J. Koopman?, Van
Kist tot aalberg (vervol?) J. P. B)rn,
Gedichten. Prof. dr. T. J- de Boer, Van
1001 Nacht. Dr. C. G. N. de Vocys Re

volutionaire Stromicgen in de opvoedkunde
van het jonge Duitelatd J. O. Bloem,
Twee GtrUtalter. Prof. Is. P. de Vooy?, Aan
de Gren.et der Economie (vervoU) enz.
Elsivier's Gtïustreerd Maandschrift, No. 11:
Pol de Mont, Hendrik Luytan. K. J. B jmli,
lets'over Ou I-Parijs Jan J. Bruna, Da?id
Edslrom. Dr. M. W, de Visser, Japansche
kleurend ukken in het Ryks Etboographisch
Musturn tei L^den, III. Karel van de
Woestijn", Oe Vliegende Man, I. Ju;riaan
Zoiitmnldor. IQ Retraite (vervo'g). P. Ot

ter;, L- 1 dj*, en?.
De Ploeg, £ o. 5 : Frans Vermeulen, De
mod rne Kunstkring in het Rijksmuseum.
'• . Simocf, ie -.;e van Dönaiges eiA Ferdinand
LiSallfe, oy' G o r ge Msrediih. J.
Redding:uj, Vurzejj, enz.
GJi'uKtisi'fdf. Ptriodiek vcor het Alg.
Kinrtvn zi'u, i fl . VI : U . dfl Boer, Albert Roiuof»,
Ed*ard B 5o-U-r, Boursnkunsr. - Mr. H.
F. W. Jtltes, J-w f Israëls o?er &lt;i« schil
dersop'fiflin?-. Museuraberichten, enr.
Htt heaier, Ho. 31 : Op 't omslag : Portret
vtm mev. Terrooy Ajè. T. R., De
Hollatdiche Sebouwt.-nrg te Amsterdam. v. D ,
De maatschappelijke posiüo van den
toontelspeler. Terakoja, i£nde h«t belangr^kst
bedrijf alt een geschi'f kundige tragedie, door
Soegavara Demjoe Tenen BCaggmi, uit Jt
Russisch vertaald, door A Saalborn.
Ovfraickt van de Week. en".
Op de Hoogte, Nov. '11: Feiten van den
Dag. Frans Vmmenlen, leonardo da
Vinci. J. v. H. P»nt .Ir., leta over Itali
in 't Algemetn en C*tania in 'c bijzonder
Hoe Johannes en R'ith na r de grenzen gin

gen, Vertelling van Ernst Zahn. J. Daal

der Di., Ameland. E^ri cpel kazrten.
Zyn geechiedeEiseen, legenden en
overleverlnzen, enz.
Fragen ran den Dag, N&gt;. 11: Dr. K. H. E.
de Jong, De Ketke ij-e ric*r'ngen in
Nederlard. Alberiine L«s, Atchmatieatie van
Blanken in de Tropen. - Dr. H, Blink, Uit
de geschiedenis van vrij l-ar dol en betoner*
ming («lol). - T.rgïy SegcTêtedf, De oor

sprong der Zielsïerrjuiïirg^leer, II (;!o!).
Van Maand tof. Maand, enn.
D? Vrouw (n haar Huis, No. 7: F. W.
Drijver, Otze Pad7icder . O m» M
.lenfe'd, Het aardbei ier Vrouw in de Biblio

theek. Walter Crai.e, Gmleujd
torduurwerk en da behandeling der klem en. S.
Gruys-Kiüseman, K niöilecinur. L. de
Busfy-Kruysse, H«* omgaan met on w zie

ken. Bd?. M. R&gt;/g^, Mindenwe'k.
G J Volker, Bladwijzers in Gombatik
Tachniek, en?, enz.
IIMMHIIIMIIIIIIMimiUIIMIIII
8e Jaargang. 12 November 1911.
Red,: C. H. BBOBKKAMP, Oamrak 59 Amst.
Verzoeke a!le me ledeeliugen, deze rubriek
betreffende te rich'«"&gt; wn bovenstaandadies.

CORRES f UNO SNTIE.
J. L. te G. Vriendelijk dack voor uwe
royale aanbieding. Ik ecbrif U hierover nog"
wel rader. Hat eioispel had U met veel
studie behandeld, mair wij meenen, dat langs
dien weg geen winst moxeiy'fc ie. Gaarne
willen WÜhet nog eens erns'ig bestudeeren.
J. M. te H. De l&lt;-n zet was juist! Jammer
dat U hierua ging afwijken. Wat is allts toch
eenvoudig, als je hut maar eerst wordt
aangetoond, n:.et waar?

Blaiprobleem van den beer B, de Leeuw
Amsterdam.
Zwart (7 schijven).
Wit (ti suuyveii).
Op te lossen van het blad, zonder bord of
schijven. Ha 8 dagen geven wij de oplossing.

IVobleem No. 200 is goed opgelost door:
K. Bouwes, N. Bouwes en D. Kikke Edam
en I Presburg, i'da-jo.

Match liroekkamp contra deHaailerasche
Damc'ub. Daze maten van 10 partijen is
geëindigd met 8 gewornen, l verloren en l
remise. Daar ook remise als gewonnen telde
voor Haarlem, werd de stand 16 4 punten.
De heeren P. J. fyje won de partij en
Fr. Tb. Timmer maak: e remise. De heeren
G. P. Heek, A. Fort gen?, J. Meijer, C.
Serodini, W. J. A. Ma! ia, B. Ganriel, M. ten
Brink en H. C. van Oort veriortn.

Dinsdag- en Wopnsi.agavond had een
vriendechappelüke ontmoe in« plaa&lt;s tuatchen een
19 tal spslera van het dam genootschap E.
van Embden" en een ge ijs aai tal van de
damvereenigicg Amsterdam". Da uitslag
was: het damgenootfc^ap 21 en Amsterdam"
47 punten. Vier pan ijen zijr nog cangende, die
Dinsdagavond 14 November a.", worden
afgespeeld.
21 November a.s. begint de belangrijke
match tusgchen eendu'ibeital van 7 der s e ksfe
spelers uit beide geroemde verenen gingen. De
ma'ch wordt in rocd.-pel voortgezet elke
Dinsdag- en Woensdaiia.-ocd in ce damzaal,
van de Nieuwe Karseboorr, Amstelstraat
hoek Rembracdtplein, waar aan belar
pstellenden gaarne introductie wordt verleend.

Zondag 5 November a.0, heeft de
returnmatch plaats tusecben D J. O. van den Haag
en Constant van Rottewdam.
SP. pariüuit de match Baets
gespeeld te Wormerveer 31 October 1911,
GEWIJZIGDE CENTRUM-OPENING.
7.
8.
9
10.
11.
H
13.
14
15.
1G.
17.
18.
U).
20.
23
24.
25.
Wit
33-28
31-27
34-30
39-35
37-31
31-26
2G17
3027
40 20
44-39
41-37
45-40
40-34
31-30
40-41
41-30
37-31
31-26
2i i 17
3(5-31
47-41
41-36
5041
39 30
41-39
31-26
2G 17
3627
Beet» Zwtirt
18-23 29
20-24
17-21
12-18
14-20
20-25
1131
25 31
15 24
7-12
10-14
6-11
11-17
17-21
1-6
2-7
5-10
10-15
1221
30,
31.
32.
33.
3 i
35
G
37.
38.
39.
40.
41
42
43
4 i.
45
4(1
47
7 l in-ü48.
14 20
20-25
25 H4
1E-20
4-10
10-15
11:31
49
50.
53

5455.
-42-37
37-31
31-20
2GI7
2718
30-25
4944
35-30
33 13

43-39
44-40
?9 50
32-27
38-32
25-20

4842
42-37
5"-44
4 'i -39
28-2-2
39-:ï4
2920
22-17
2-i-H
14-9
12-! 7
17-21 il-ai
23-29
18-2-2
13 11
914
11-17
21:35
20-24
16-21
6-11
3544
'21-26
11-16
14-19
198
15-20
8-13
13- 8
3-9
17-21
'.) 13
20-24
l*-23
2! 12
13-18
2-2-17
8-121)56. 33-28 opge^ven.
]) Stand na den 28 n net van nwarf.
Zw. 3, 6 9. 12, 13, 15, 16, 18/20, 23,24.
W. 27, 28', 30, 32, 33, 35.38,39,42.43,48; 49.

</text>
<image timestamp="2002:08:26:02:40:03.00" size="588975">0000055A.TIF</image>
</page>
</document>
