<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19111001</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 1788
DE A M S.T E R D A M M E 'II W E E K 'B L 'A D V 'O O 'II N E D E R L A N D.
melodieën ia ban hoofd, die zij, de
tegenwoondig Miifl annf , tMohaideitheid hezater,
niet eg&gt; Ae edhifrteii tti ail&amp;»p.
En msto ;gék&gt;cf ,ïk aefcar, dat zjj het ook den
heer SsstS Qs&amp;am wöjk «rillen menen anet
gchisr oirbaaaarTifke spraakzaamheid over
hen te fafetoen ge?&lt;ftrre&lt;»er. Temeer daar itqj
zelf blijkt aan "hun grootheid ntuwtyks te
geloo*en, gelijk «en verlicht man uit de
e eenw betaamt, die wee*-, dat heide
legenden hoogstens Aardige dingen van folk

lore zijn en overigens materie voor dikke
(omans, die niet teer de pretentie hebben
knust te willen heeten.
PEANS COENBN.
Aho fprach Zarathuttra.
Deze Tondichtung" van Richard Strauss
is de vorige week opgevoerd ouder Willem
Hebben we Zu-attmatra niet zien danseii ?
Hij sprong op als als een dolleman, schreeuwde
met scl: rik kelyke stem (tram petten en
houtUazei»), pakte toan met fij a- gespitste
daimea- vinger een pand van z'n Capncyner-pü,
gooide srün rechterbeen haakseh en deed een
paar zwierige ronden op 't andere by klank
van de'icieme trivialiteiten. Die
los-voetigh*id is zeer aarsteeklijk" en zelfs de
Hintorweltlern (M^ndelssohn, Hiller, Jadawohn,
fiefi, Max Br net) dansten mee in den
luidfaeotenden optocht". Wat e«n heerlijke charge
van glusandi, wals-rythmen
enorgue-de-barbarie-wijfjei tegen dan loggen Al fan f ar on,
maar wat een worstelfog voor bierbuiken om
•dien barbaarse!: en Oei si der Schuier e" onder
de knie te krg^en. Hoe jammer dat Don
Qnixote en Heldenleber, niet minf er
Nietzjraheaansch" (en niet meer!) dan dit epos,
nog gevolgd zijn, boa jammer ca deze gran

dioze verdoemenis van den Ekei" en van
de voor- wereldlijkheid. Fhiloaophie heeft met
iet leven toch maat weinig uit te staan.
Het werk is Frti nach Fr. Nietzscht,''; neem
het den Bidder dus niet euvel, dat ge by hem
min der genie en minder nienwe ideeën vindt
dan by' tyn f childknaap. Daar komt het ook niet
op .aan want dan boeide hy geen een Dnitscher
(het lot van César Fracck bijv.)- Het spijt
me dat deze Tondichtur g" zoo klas r en helder
van vorm is, anders zon ik ook nog spreken
over haar on Helleenechen aard. Nabegrëpt
men mq niet. Went dat Dievyiitche Darsli«d
is toch wel Griektch? En Zsrathuitra's
hemelwaartsche G«illaide
....„ik lech..,. en met een vaart
Stoot ik de wereld weg in de e'ndeloosheid,"
z^jn transfi,uratie en omhels! n g der Deir
Thees (instrumentaal idee uit Berüps'
Requiem: Memoriam f&amp;cimu&gt;). Dat alles riet
Griekech ? (dus barbaaKch T). Hobo,
Lachlie rende Kroniden"! ka'm-fan ter wille van
de zotte por pen", ook al staat Riekard
Strauts even ver van de Grieken, van
F-fiedrich Nie'zsche en ran Richard Wagner als
de Kleine Johannep. (Titulatuur.)
***
Mon Dieu, donnez-moi la médiocritf.
(Mirabeav).
Brabms stond op 't niveau van den
operttte-cempocist.
Hce gaat deze, psychologisch bekeken, te
werk? H$ neemt een rythme, een melodische
wending van een groot meester over en
neuriet daarop verder. Zoo populariseert hu
het «choone. Controleer dit by den eersten
den 'betten draaiorgel om te merker, hoe
alle graag-gehaorde wiisjes (dit is ook de
rt&amp;eji fcusner a»Bgb»at4ieiö) Bestaan uiteen
voortdurend vaiieerend herhaaUJjEchema van
meestal twee maten, ivttmiEche of
melodicohe figuur, ontnomen aan thema's van
Beethoven, Mendelssobr, Wagner of andexee.
Dit geschiedt ratunrlyk onbewust. Het over

komt soms beroemden componisten ; vergelijk
msar ie R'cherd 8tr*u?s' Raseckavalier het
tythme waarmee by' den kleinen oeger ty

peert met hetzelfde lythtne van Wagner's
originele Hunding- motief. De liederen d«r
Troubadours, de operette-mnsici der middel

een ir er, geven de Gre^oriaanEche melodie in
eeo luchtiger timbre.
• Braanu vo'gde dit procédé, dach in om

gekeerde richting: bij verzwaarde 2Jfn voor

beeld. Zoo heelt hu Bacb, Beethoven, Hayin,
Mozart, Schubert om beurt aangerand en
gerchondtn; of anders 't Dutteche volkslied.
Daarom is de phyaionomie zijner thema's
cnpencorly'k en docd.
Het masikale Weeuen heeft Mozart laten
verhongeren en Kaf zijne voorkeur aan Sa

lie n; bet vergat Beethoven om Rogsini; het
verjoeg Mahler en applandisaeeide Lshar r. ».;
het verstikte de kunst van dea genialen
Brnokner, hét -knakte de geestkracht van
den gaBkklen Hngo Wo f uit puretympathie
voor firahmp.D.e smaak is niet te vertrouwetl
Als aaen eens psychologisch verklaarde,
waarom de tsrts- en 'atxt-paialiellen van
Exakms en iEichard Btzauss altijd zoetelijk
en sentimenteel klinken en niel die van
BaethoTBD, Mozart, Beriioz?
Als Burlioi (of een ander groot meeste?)
eens zulke langdradige, eentonige dingen
gemaakt had als Biatms; hoe ve, fobilyk (au
vindt -men hem on-klassiek) zou men hem
vinden!
Brahms zal men nooit verouderd kunnen
noemen; Lij heeft nooit naar het nieuwe
getiaoht.
Leg Eusses copient les moenrs frai siises,
mals to u jours a ciiqaante ans de distaace"
las ik ergens. Het past op de verhouding
van on» mnziek-ieven tot het Dnitsche.
Het deed me een buitengewoon pleuier ta
zien dat de eente Serenade van Brahms
Zondagmiddag niet het minste aucces haalde.
Mengt Iberg zelf, die zjjn bewonderaars gaarne
genoegens doet, heeft zijn menscten weer
overschat l Onbfgrypelijk. 't Vorig jaar viel
Brahms' tweede Serenade.
MATTHIJS VERMEULEN.
De Kiiemtogratf gis Heryormor.
Als een groote merkwaardigheid vertelden
onlangs de blader, dat in het bioscooptheater
te Leeuwarden een voooretelfing voor school

kinderen gegeven WAP. Da films hadden een
di iet al hoofden van scholen uitgezocht; de
voorstelling had groot succes en men drong
erop aan, de bioscoop als een vast nimmer
op bet schoolprogram op te nemen met be

paaldelijk daarvoor vervaardigde film?.
Ik behoef den geest van Ben Atiba niet
op te roepen om u te verzekerer, dat soo'u
voorstelling zulk een groote bijzonderheid ge

lukkig niet meer is en dat ook in Nederland
de kinema reeds herhaaldelijk voor de school *)
vooral tot het weergeven van tafreelen «u
het dierealeven gebruikt werd. Intusccben
bleek uit bedoeld berichtje hoe weit i g ver

trouwd men hier eigenlijk nog met de bios

coop is. Kom in Earlijn, waar de kinema's
in iedere straat welhaast, zoo'n heel en mid

dag tot diep in den nacht doordraaier, en
waar men even inloopt om adem te schep

pen tnrschen twee blokken zwaar werk door.
Zoo populair dat het bijwonen van
kicemavoorsteilingen gerekend kan woiden tot de
meest geliefkooade vermaken te hooren, is
de bioscoop hier niet en vooral 's middags
klagec de bioscoopdireeteurei?. In tet heele
land zijn er niet meer dan ruim veertig
bioscooptheaters: negen te Amsterdam, vi&gt;f
in den Haag, negen in Rotte:dam, drie in
Utrecht en in Arnhem, twee in Haarlem,
twee in jSTjjmeger, drie in G. oningen, twee in
Leeuwarden en een in Tilburg, Eindhoven en
Enscheré. Waarbij komen de rondreizende
Ntda latdsche of Fransche kinema's, die'in
den kermiesentijd ook de provincie ingaan en
daar da verbazing wekken der bnitenltp.
In ons land blijfc een nieuwigheid lang
nituw". Zoo ook deze. De gemiddelde Neder

lander is daarbij te huiselijk, te zuinig, en,
voor zoover uit Dor d t onderwezen, te veel
een heilige om dikwijls in een schouwburg
te kcmer. S u hèDben deze soort van theaters
ook Acg veel dat den beschaaf ien toeschouwer
jafdchrlkt, zonder dat bij jaist een heilig
boontje behotft te zy'r. Toen ik voor'tceret
een bioscoop zag heel in 't begin ; de
beelden rilderden ' rog 200, dat ge bijna
de fjto'd kondt zien verspringen waa ik
n en al veibazicg en verrukking over het
daar vóór my stil gebeuren van wat misschien
my'len ver en maanden geleden wa?. Maar
kort da&amp;rop kwamen de moppen, de in elkaar
gezette vertooningen, en weg was de
betoovering. Het werd te grof, overduidelijk, iets
voor den huzaar en zijn lieJj &gt;. Ach! de
bioscopen kuncen bezoekers van dat slag
nog riet missen. En toch toch doen vele
direcieoren htldhufoige pogingen, niet om
zich aan dat publiek te ontworstelen, maar
om het op te voeden en smaak te geven in be

schaafder vertooEingenj wel b!y'ven kluchten,
penny dreadfals ge?raagd; maar sinds eenigen
tijd vertoont men ook lichte Duitsche
blij
*) Te Berlijn hield de Vereeniging tot
bevordering van voltsopleiding onlangs ten
vergadering met het doel, de oprichting voor
te bereiden van een instelling tot bevordering
van een algern. ener gebiuik van den kine

matograaf voor opvoeding en onderwijs. Een
commissie zal de plannen daartoe uitwerken.
spelen en dramaV, ze'f a klasskte, als Racine,
Molière, Sbakespeare (Macbetb) waErdeorhier
en daar de bioscoop waarlijk een bee'je met
de gewone schouwburgen gaat concurreeren,
die trouwens op dat punt niet zoo heel veel
verdragen kunnen. Zoo gaf het Apollothealer
in Den Haag al twee malen met Pasohen de
passiespelen van Oberammergau, waarbij het
Amtterdamsche a capella-kcor meewerkte;
het gaf een reeks van voorstellingen uit het
leven van Napoleon; af beeldingen van de bede

vaarten naar Lourdes en ook opc ra's, waaronder
een geamerikaniseerden Faust", die met zijn
scènes uit the wild weit een vreemde, verwar

rende uitwerkiig op den toeschouwers moet
hebben geotfcnd. Dirgtn uit de sportwereld
trekken altijd belangstelling en het meest in
trek zyn aetueeleaf beeldingen; minder even

wel wetenschappelijke fllmp. 'Van de
kinematografie in Nederland kan men dus alleen
zeggen, dat haar populariteit toeneemt.
Met het wetenschappelijke gebruik van deze
wonderbare uitvinding kon het zonder twijfel
veel beter gesteld zyn. De kinematografhche
vaktijdschriften (bijv. de E ste internationale
Film-Zeiteng" te Ber JJD) brengen daarover
herhaal lelijk by'zocderncdep.
Ben kicematografi jch museum zooals Kopen

hagen er een he^ft, wie denkt daar bjj ons aanl
In at der e lenden wordt de bioscoop in de
geneeskunst gebruik'; de Parijsche chirurg
dr. Dtytn en prof. Bergmann in Duitschland
hebben operaties kinematcgrtfisch doen
opnejutn ten einde daarmede hun colleges te
k urnen toelichter. Voor het groo'e publiek
zijn zulke vertooningen wej wat al te
Eenfationeel. Van groot nut daarentegen is de
Böntgen-kicematogrrfie, die de voordealen
van den bioscoop met het microscoop
vereenigt. Dr. Cjmaudon te Pary's atelde ons
daarmede in siaa*, het leven der bacteriën
waar te nemer, den bloedsomloop, de bewe

ging der maag by' de spijsvertering en
eoortgelyke bewegingen.
Niemand, die voor lut'ele jaren voorspeld
zou hebber, dat men d'ze dingen eenmaal
in het levend beeld op het tooneelzouziei I
Prof. v. Bergmaun was het ook,,die de kinema
in dienst stelde vau de sociale l ygiëne, de
BerlynEche RettungsgeEellschaft aan het werk
vertoonde en by deze levende beelden, voor

drachten hield, die groote belangstelling
wekten. En aanstonds ging de Hjmburgsche
geneesheer dr. Fü'st een stap verder en stelde
zich in verbinding met de kinema-indnstrie
tot het vervaardigen van sociaa'lyiiënische
films. In Amerika is een reeka van films
betrifljnde de bestrijding der tuberculose
vertoond: hoe deze vreeaelyfce volksziekte
ontstaat, hoe zij bestreden wordt, wat baar
bevordert en hoe men haar kan genezen.
Voorts is de kinema gebruikt voor de
techniek en de natuurwetenschapper. In het
levende beeld zy'n de gewoonten der dieren,
seifs van wilde dieren vastgelegd. Want
moderne wetenschappelijke expedities trekken
er tegenwoordig ook al met kinema'd op uit.
Het Itven der bijen, het leren in den mieren

hoop, het uitkomen ven kuikens in
broedmachines en a lerlei ar. der e meer cf minder
intieme gebeurtenissen uit het dierenleven
kunnen wij tegenwoordig op het verlichte
doek veraanschouwelijkt zien.
Wat de kunst betreft, kan da kinema
het spel van beroemde acteurs voor het
nageslacht bewaren zooals de gramophoon
de stem der zangers on vergat kely'k maakt.
Eu «n vernuftig franech industrieel heeft
th«E8 beide tot den chrotcfxn" vereeni^d.
Waarlyk, de kinema verdient v«el grooter
weaideerin?, haar ontwikkeling en toepassing
meer aandacht dan haar in ons land alsnog
ten deel viel.
Den Haag. v. W. CR.
EEN VERBOND TEGEN HET BOEKEN UITLEENEN.
Twee jonge Fransche auteurs, Paul Rabonx
en RecéBlnm, yn op het geniale denkbeeld
gekomen een Verbond tegen het uitleecen
van boeken" te stichter. Zij hebben een be

zielende circulaire de wereld in gezonder1,
waarin zij in gloeiende woorden de erger

nissen en wantoestanden schetsen, die door
het boeken leenen ontstaan voor boeken

liefhebbers, bezitters van bibliotheken en
voor den boekhandel. Misstanden, die be

kend zy'n tn moeilyk kunnen teatreden
wordtn.
Uit overweging dat de bezitter van een
kostbaar boek, dat hem ter leen wordt ge

vraagd, gemakkelijker neen" zal kunnen
zegge», wanneer by zich ian verschuilen
achter een veieenigiog van gelijkgezinde
SPIJKER AVTO MODEL 1911
Industrieele Maatschappij TROMPENBURG,
Amsterdam.
Indnstrieele Maatschappij TROMPENBIJRG,
Amsterdam.
illiiMitjimnniiiMiiitilmiillHiiiiiuiHliillWmmmniVfmimiiiiliMiiiii
relaties met htt tooneel, ota'r ik hoop, ge

lukken ia'.
Mooi! 291 de kapitein, zich vergenoegd
de handen wrijvend. Ik wilde namelijk zelf
gaarne de première van my'n stuk b g'wonen.
Die kleine zwakheid zult o zeker wel kunnen
plaatsen.
Natuurlijk l U wil er by zyn, als het
schip van stapel loopt, zoo te zeggen, bij
den doop. Welnu, ik zal al mijn krachten
i n spa t nep, om den gloeienden ijver van onze
ceheuwtmrgdirectie te Beteugelen. Verlaat u
op mij l
^- Ik dank a zeer l zei de kapitein en hij
diukfa mij tot afscheid zoo stevig de hand,
dat ik drie weken met my'n arm in een doek
m oost loopen.

Maarden kwamen en gingen. Na den
strengen «inter deed het voorjaar zyn
intceat in 't lat d. En op een mooien Meidag,
terwijl ik op niets kwaads verdacht was,
verscheen een beer, die er op 't eerate
geri«lt uitzag als de vliegende Hollander uit
de opera van Wagner. Toen ik scherper toe

keek, herkende ik hem echter weer. Het was
mijn scheepskapiteip, die tegen alle
verw»«hH»/ tee.haida teruggekomen was. Maar toch
tal bij blijïbaar averij gehad. Hij zag er
bWi;t vervallen nif, compleet een ruïne.
Ook bleek my spoedig, dat bij niet meer
bahoorlyk spreken kg»; bg stottwcU».
M... m... mijnheer, ik kom hier om ..
CHB.. . nu, u weet we).
Zeker weet ik b,e*. U komt om... Ja
waarom of om wat komt u eigenlijk hier?
Ik k,.. kom, om... om...
Hij moest zich bedenken, ec ik maakte
gebruik van deze pauae om te L for meeren,
hoe 't hem cpzijn re's naar Centraal Amerika
gegaan was.
Mi... mi .. miserabel, stotterde de vlie

gende kapitein. Er was in Gen'raal-Amerika
net een groote re.., re... re....
Hij gaapte naar lucht en woorden.
Een revolutie, bedoelt u zeker.
Ja, precies Eea re... re... revolutie
Nu, zei ik, dat ia voor Cettraal-Amerika
de normale toestand, nietwaar? Za revol

teeren daar altijd door.
Zektr, maar deza keer werd ik er in
tetrokken. Toen ik namelijk in het Grand
Cafévan Honduramala myn mokka dronk,
ontstond er een tevige herrie, aan het
taf el) je raast tiet mijne, waar de President
van de Rapubliek met twee van aijn miuistera
zat kaart te speler. Da president werd ge

dood, de minister van oorlog, die niet mee

gedaan had, maar enkel toeschouwer was,
vloog door dy,.. dy.., i'ynamiet in de 'ucht;
de minister van financiën verloor zyn beide
beeaeo. Ik wou de vechtende partijen schei

den, en kreeg bij die gelegenheid mei een
Centraal- Amerikameche wandelstok zoo'n ge

weldigen slag op mijn- hoofd, dat ik veertien
dagen onder het bi., bi... biljart bleef
ligger.
Heel interessan1', zoo lang onder een
biljart te lig?er&gt;. En hoe liep dat zaakje af?
-r Ei... ei... eindeUjk kwam ik weer bij,
en het gaat mij o/erigens goed. Van de
republiek Honduramala kreeg ik een schade

loosstelling van vyf millioen re ... re ... reh l
Wat blieft? Vijf millioen? Hoeveel is
dat in ons geld ?
Naar de koers van den dag toowat twee
honderd gulder. Eerst wilden ze my pre...
pre ... president van de Republiek maken ;
ik had de keus, tusschen het presidentschap
en de vu f millioen re ... reip.
D 3 tweehonderd gulden, bedoelt u.
Juiet. Ik dacht, i.,. i... ik neem 't
zekere voor 't onzekere en kcos de twee

honderd gulden. Maar 't ergste is, dat ik
sedert dien tijd mijn geheugen verloren heb.
Vooral namen kan ik mij niet herinneren.
Met my'n schip voer ik naar Hamburp, in
plaats van naar Gibraltar.
Hm l Dat is heel leely'k voor een
scheepikapitein. Maar hoe heeft u mij dan gevonden?
Door my'n zakboekje. Ik had uw naam
en adres genoteerd. En nu kom ik om ...
om ... om ...
Jawel, om uw drama! liet ik my onvoor

zichtig ontvallen.
Precies! Drama! liep de kapitein met
van vreugde stralende oogep.
Ik waa bepaald met de naak verlegen.
Ja, kük eens, zei ik. Dat is een gek
geval. U wenschte, vóór dat n naar Amerika
reisde, dat uw drama niet zou opgevoerd
worden, en n kunt u niet voorstellen, wat
een moeite het my gekost heeft, de opvoering
te beletten. De Directeur was woest. Hij wou
en zou geen ander stuk geven. Miar ik gaf
l
personen, zal het Verbond voor hare leden
een klein perkamenten etiket ter beschikking
stellen, dat op elke plank van een boeken

kast kan aangebracht worden. Dit etiket,
getfekcnd door den bezitter, zal voor hem
de zedely'ke verbintenis zyn, aan niemand
een boek uit te leeaer.
De stichters van het verbond gelooven
dat het voor de boekenbezitters voldoende
zal zyn op het etiket te wijzen om op fat

soenlijke manier van da lastige boeken-leeners
af te komen. Hat Verbond zal echter hare
leden ook kuistige e-x-libris leveren, weke,
behalve hun naam. ook zul'en vermelden dat
zy lid zijn van hst verbo.d tegen het
uitleenen van bseken. Het lidmaatschap der
vereenifcing ko t 8 francs, zonder mew.
FBEDEKIK VAN EEDEN. Binnen enkele weken
zal de derdr druk verecbynen van Else
Ottet'd duitache vertaling van Van Seden's
Kleine Johannes.
BJÖRNSOS'S NAGELATEN WERK. In dezen
aerfst wordt de uitgave verwacht van een
door Björcson nagelaten werk. Het is een
vertaling van Victor Hugo's Légende des
s-ècles, in noorsch bery'md proza. Björnson
had een groote vereering voor dit werk van
den grooten fianechen dichter, en hy' mocht
er gaarne, zoowel in kleinen kring als in
het openbaar, uit voorleden. Hy' bewaarde
echter het manuscript van zyne vertaling
zorgvuldig en wilde niet dat het tijdens zyn
leven door anderen geleiea werd.
FEN MEÜWE BÜENETT. Van mrs. Francea
Hodgfon Bufnett, wier bekende boek Little
Lotd FauntUrty, de kleit e Lord," menigeen
een traan gekost heeft, verschijnt eerstdaags
een nieuwe roman onder den titel The tecrtt
gard'.n,


Mond ran TiflscMfleB.
Venlcgtn der Theost fiiche Opvo'pings
F~ereeniging, Ie jaargang, No. l, onder redactie
van J. J. Hoogawerfi, A. E. Thierens en
mfj. M. C. Dénier van der Gon. Uitgeven
te 'sGravenhega door de drukkerij j,Luctor
et Emergo'. Verschijnen voorloopig iedere
8 maanden. Abonnementsprijs ƒ l per jaar.
Voor leden gratis Aanvragen, enz.
Easchenweg 29, Rotterdam.
Vegelarifc.he Bode, No. 9 : Naar aanleiding
van het X'II Congrea tegen het alcoho

lisme. G. &amp;. Ootmar, Over
K'ndervoedicg, I. tïenri van Bjver, Op een Ma
boot, en*.
Moleschott, No. IL: Da ziekte van
Basedow. Copieën van Rscepter. Veikoop
van eetwaren, enz.
De Indiiche Kroniek, No. 24: K. Noodlot.
Mr. Hen, Een Interview. M., Lafheid en
Moed. V., P.-ychischo verschijnselen.
C. L. D., Sugg'iatie. M. Buy-man, Bijdra

gen tot de kennis der oorzaken van het kli

maat, II etz.
Weekblad toor Ind 'é. No. ;6 : M. van Geuns,
Een Sohandaal. Louis B. M, Lammers,
Gelukzoeker t f Koningszoon? Amateur,
Da expeditie raar Timor, en'.
Avia, No. 9: P. K., Ofer het Kanaal.
De Vrouw en de 4 iatiek. Nieuwe
Hoogterecorde. Da Post doT de lucht, en?.
De Aarde (n hiar Vo ken, No. 41: B. de
Jaudin, Van Tr;«si taar Korfoe. Timor.
Jubel over den Hardgngeifjoid. enr.
Den Gulden Winckel, No. 9 : D. Fnldaner,
Zuil-AfrikaanEcLe Getclriften. Ger. v.
Eckeren, Kattteekecinsen bij t?e Literatuur
van den Dag. J. P. C. van Dokknm,
LtxlcogLaphiscbe mededcelirgen.
Het Theater, No.'21: Op 't omslag: Ko van
Dijk als Cyrano de Bergere c. J. H.,
Credo." M. K., Het openlucht-natuurspel
Willen van HollanH." _ g. B. Stokvis,
Naar aanleiding van htt 20 jarig jubileum
van Eduaid Jacobf. 0?erzicht van de
Wefk, en*.
Weekblad vcor Ind , No. 17 : V. d. M., Uit
het oceanisch onderzot k. M., Da Nestor
der Midden-Jasasche p'anters (H. D. Mac
Gillavry). L., De Cultuurschool te
Buitetzojg. De minderwaardige vrouwe»?, door
een vrouw die hoogere aspiratks heeft dan
kousen stoppen", en', enz.
40 cents per regel.


BOUWT te NUNSPEET.
Inlichtingen bij het bouwbnrean Ar t i"
aldaar.
geen krimp en kreeg mijn zin,... maar nu
ben ik totaal met de Directie gebrouilleerd,
en de Directeur zwoer bij hoog en larg het
stuk nooit ofte nimmer te zullen opvoeren.
De zaak is dus afgeloopeu. Niets meer aan
te doen....
De kapittin scheen niet voldaan.
Dat hindert nief, 'zei hy. Ik heb een
vriend, die in scheepsvictualiën deed, maar
zyn zaak aan kant heeft gedaan, en na
schouwburgdirecteur is te Rozendorp. Hy'wil
my'n stuk geven, hij wilde het tenminste
inzien. Ik dank u dua voor uw moe...
moe... moeite, en nu verzoek ik u om mij
de ... het... de ...
Hier bleef Lij steker.
De •« a'. ? vroeg ik ?
De ... het... de ... stotterde hij.
Wel kapitein, hoe waa de titel van uw
stuk ook wee; ?
I... i... ik moet bekennen, c^t ik...
werkelijk niet meer weet... ziet u, sedert
dien slag op mijn hoofd in Ho ,.. Ho ...
Honduramalf....
Nu, weet u wat, zei ik. Bedenk u maar
eens en kom dan terug. In diea tusschentijd
zal ik het stuk tien op te sporen.
De kapitein met het verloren geheugen
waggelde weg. Ik peinsde over den titel
van zijn stuk ; maar, al herinnerde ik mij
dien titel, waar zou ik dan nog het stuk
vandaan halen? Ik moest er wat op vinden,
om geen onaangenaamheden te krijgen met
den kapitein, en besloot eindelijk een stuk
uit de diepte van mijn papiermand op te
mm
Hoofd- Agent voor Kederland :

J. LEONflüD LANG,
114
AMSTERDAM.
5AM50N
Eenige
Fabrikanten
W.BengerSöhne
Shittgart
HoofddepOt te AMSTERDAM: Kalverstr. 186
K. F. PEPSCHLE-BENCrEB.

Piano-, Or^l- en Uekhandd
ifleyroos itf Ciaishoven,
ARNHEM, KONINGSPLEIN g.
Interc. Telefoonnummer 913.

VLEUGELS en PIANO'S

in Koop en in Huur.
REPAREEREN STEMMEN RUILEN.

T Tjrj. A TCr| Een van de mooist
gele•" «J Wxl.1;™ \/« gen knurpl. v. Zwitserland.
Zeer vele wandelw. en uitstapjes. Zacht, gema

tigd klimaat. Temporat, i. d. winter gemiddeld
2.6°C. Gaen mist. HeerUike verblijfplaats v. d,
H» rfst en Winter. 70 hott-ls^n pensions m. meer
dan 4500 beddec. Op ver), gr. en fr. gtï.l. gids
No. 18, door bet off. Verk.bnr.inLuKanocf door
het Interp. Verk.hur. Amst., Raadhuisstraat 16
Verkrijgbaar te Amsterdam by :
AU BON MARCHE"

J. G. HERBERMAN, Damrak.
JACOBSON &amp; MANÜS, Kalverstraat.
H. MEYER, hofl., Koningsplein.
ADR. SCHAKEL, hofl., Heiligenweg.
SCHADE &amp; OLDENKOTI, Nienwendijk.
KE1&gt;. INUIE:
Heeren Kleeding Mag. M. DE KONING,
Batavia.
Winkel-Mij EIGEN HULP", Batavia.
W. SAVELKOUL, Soerabaja.
Verdere adressen verstrekken wij gaarne
delven en hem dat op goed geluk te gever.
Daar hy ziek toch niets herinnerde, kwam
't er niet op aan, wat stuk hij kreeg.
Na drie dagen kwam hij weer
aanzw&amp;bberen, zeilende op zyn zakboekje als compas.
Ik overhandigde hem plechtig een
vijfbedrijvig stuk : De zenen zonden van Cicero.
Den raam van den auteur: Alfred Bruno
Wittenfels had ik fijn weggeradeerd.
De kapitein was in den derden hemel,
toen Ly zyn drama" terug had, en wou
haastig wegschommelen, om het aan zijn
vriend, den ex-victualie-handelaar te
Rozendorp ter hand te steller.
En hoe heet uw vriend? vroeg ik,
nieuwsgierig.
H... hij... heet Alfre J Brnno Wittenfelf.
Als de kapitein niet dadelijk weggegaan
was, had hy moeten zien, dat ik doodsbleek
werd, daarna my'n bewustheid voelde weg

zinken en op een stoel neerviel. Neen maar l
T At zal een spektakel zyn, als de kapitein den
zondigen Cicero" als zyn eigen werk aan
dien Wittenfels ter hand stelt. Ik had wel
lust om zelf in my'n papiermand te kruipen.
't Ergste staat mij te wachten. Esn beleedigd
victualie-verkooper-dramaturg en een ge

hoond seheepskapitein van de groote vaart
zyn tot alles in staat. Als 't te erg wordt, ga
ik er van, door, misschien wel naar
CentraalAmerika, naar Honduramala, het gezegend
land, w»ar de permanente revolutie bloeit
en waar de menechen geeu tijd noch ge;
legenheid hebben om tcoteslstukken t
schrijvep.

</text>
<image timestamp="2002:08:25:22:34:33.00" size="533322">0000053K.TIF</image>
</page>
</document>
