<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19020223</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
1287
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
.llllHIIIIIIHIIIIimilltimilltlltllllllltlllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllMIII
lïiiiiiiiiiiiiimiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiimiiimmiiiiiiiiiiiiiimiiiiiiiiiiNiim^
YOO^ DAMBjS.
BIT, SALOMONSON-WERTHEIM, t

Deie week werd het stoffelijk overschot
.ter aarde besteld van mevrouw Salomonson
Wertheim.
Een van die vroawen welke haar leven
wy'dde aan een doel, behalve aan de zorgzame
•opvoeding van een talry'k kroost.
Dat doel was niet minder dan de organisatie
en de verbetering der ziekenverpleging.
Haar vry'en t\jd heeft z\j grootendeels daar
«an geofferd, daaraan haar geheele persoon
gegeven, haar zorg, haar talent, haar liefde ...
ook haar welsprekendheid; want almede ten op

zichte van deze laatste droeg mevrouw
Salomon«on met eere den Wertheim-naam.
Zy' was een moeder voor de verpleegsters,
waarvan coo vele haar beloonden als met
kinderlyke liefde. Hoe menig ziekbed heeft
haar lof verkondigd, en in welke mate is ten
gevolge van haren arbeid het lyden van zoovelen
door een goede verpleging verzacht l
Zoo werd zy, als een toonbeeld van hetgeen
een goed hart en een vaste wil vermogen,
gely'k zy het verdiende, met ware droefheid
begraven: bekranst en beschreid.
Ook" een wintergenot.
Be 20ste eeuwen laten zich op winteravonden
amnseeren, zooals ze dat zich in de eeuw, die
voorafging, hebben laten doen, in schouwburg

en concertzaal, op vriendschappelijke avondjes
met kaartspel en muziek, aan den
gemeengchappelytcen middagdisch en in de balzaal, by
schaaktafeltjes en trictracbord, met puzzles en
geduldfipelen en thans ook met het moderne
ping-pong, alle, genietingen voor binnenshuis.
Van buitenluchtvermaken heeft men afstand
gedaan. Wat zouden de wintermaanden in dat
opzicht bjj ons hebben aan te bieden ? Er wordt
geen tennis gespeeld en weinig aan voetbal
gedaan; er wordt niet geroeid en weinig gefietst,
geen paard gereden en weinig getuf-tuft en
tot het wintervermaak by uitnemendheid, het
Bchaatgenrjjden, wordt ons in ons .land zoo
zelden de gelegenheid gegeven.
By deze optelling van winterverntaken noemde
ik niet de beste en waarschy'nly'k in alle kringen
het meest in den winter als uitspanning be

oefende bezigheid, het lezen. De bellettrie viert
in dezen ty'd van het jaar haar hoogty, ingeleid
als dat leesseizoen is geworden door wat tegen
het feest van den Sint uit Spanje en dat van
den Sint uit Palestina op de boekenmarkt is
gebracht.
Ik mocht, van dat vele, enkele boeken by de
lezers van dit blad inleiden en diende hun
daarby naar my'n beste weten van advies; maar
zonder de zekerheid te hebben, of zy, den raad
opvolgend, ii.derdaad zouden vinden, wat zy
in een boek verlangen; er moeten teveel factoren
samenwerken, om iemand van lectuur een
sterken indruk te geven, dan dat men ver

wachten mag, dat velen door een boek op juist
dezelfde manier worden aangedaan.
Maar dezen keer wil ik in deze zelfde
kolommen u zien te winnen voor een ander
genot dan 't leesgenot, en al weet ik, dat,
wanneer ge c u my'n raad opvolgt, ge vast en
stellig wél hetzelfde zult genieten, als wat ik
genoot, nu vrees ik toch, dat er slechts zeer
weinigen my zullen volgen op het winterwegje,
dat my' nu twee winters lang zoo groot genot
heeft geschonken. Maar die weii.igen zullen
my dan ook voor 't advies heel dankbaar zy'n,
zooals men is aan iemand, die onzen kyk op
de wereldsche dingen heeft verhelderd, die ons
in een prettige stemming heeft gebracht en
ons physiek welbehagen op «en hooger peil heett
doen stygen.
Onder Amsterdammers en Hagenaars zy'n er,
die 't eerst iets zullen voelen voor my'n nieuw
wintergenot, omdat zy' een flauwe afschaduwing
van 't vermaak, dat ik bedoel, kunnen genieten,
de Amsterdammers aan den Heiligenweg en de
Hagenaars in de straat, waar hun badinrichting
staat, die ook in den winter tot het houden
van zwem- en badoefening in stroomend water
in staat stelt.
Wat heb ik hen eerst beny'd om d»t kostbare
bezit l Jaren lang was het telkens weer een heel
ding, om afscheid te nemen van die heerly'ke
zomerbaden en zwemoefeningen, die meestal
werden volgehouden tot onverbiddelyk 't uur
van sluiting der inrichting op l October sloeg.
En hoe stelde ik dan die vier of vier-en-een
halve maand van watervermaak boven de acht j
van droogte, tusschen October en Mei, die
tartend met hun 2 X 4 my aanstaarden.
En nu waren er plaatsen waar men ook in
den winter kon zwemmen, in op temperatuur
gehouden water I Dus de acht tot nul geredu

ceerd, en 't heele twaalftal gepromoveerd tot
schenkers van het dagelyksche, verkwikkende
zwembad! IK hoop, dat de groote stadsmenschen,
mannen en vrouwen, dit hun voordeel op hoogen
pry's stellen, ze zouden het zeker doen, ah ze
wisten, hoe dorpelingen hen erom hebben beny'd.
Maar nu k n ik my niemand voorstellen, die
in dit opzicht meer gebenedijd zou zy'n dan
ik! Ik neem geen afccheid meer in October;
ik heb my'n sleutel gekregen, en stap nu alle
dagen van het jaar ter Berkelbadinrichting heen,
om alty'd maar weer aan die vriendelyke rivier
te vragen, om de verkwikking, waaraan zy' 't !
my nog nooit heeft laten ontbreken, de ver

kwikking, die den levenslust opwtkt en de
werkkracht vermeerdert, die over al, wat reeds
schoon en heerly'k was, een nog veel stralender
licht van zegen werpt, die u zou willen doen
zingen den lieven langen dag, als men niet toch
ook scbryven moest, en die kracht geeft tot
opoffering van 3 X 30 minuten van dat kost

baarst materiaal, dat 't leven heeft, den ty'd,
eiken dag weer opnieuw, om het bad en de
volstrekt vereischte, daarna volgende wandeling
behoorlek te voltooien.
Maar zegt ge, hoe afgryselyk koud, nu,
terwy'l het dag op dag vriest, te gaan zwemmen l
Loeren er geen verkoudheden en geen
rheumatiek op u en zult ge geen erger kwalen opdoen;
is het geen roekeloos spel, dat ge speelt? Als
ik niet zoo vast overtuigd was, dat juist al
die kwaaltjes en kwalen op een afstand werden
gehouden door dit geregelde zwemmen, zou ik
waarlyk zelf zoo dwaas niet zy'n, my eraan te
wagen, en nog minder zou ik de kans willen
loopon, iemand ter wereld op hygiënische dwaal

wegen te leiden.
Maar Vrouwe Hygieia heeft my' in dezen tot
nu toe zoozeer haar vriendelyksten glimlach
getoond, nadat ik van my'n zy'de haar had
doen bly'ken, hoezeer 't my met den wensch
naar een gezond leven ernst was, dat ik niet
anders kan gelooven, of deze hygiënische maat

regel valt geheel in haar grooten en goeden geest.
Hy sluit zich trouwens aan by groote licht

en lichtvereering ook in daden; by' een gezonde
leefwy'ze, in zake kleeding, woning, spy's en
drank, en ook zonder hem viel er niet veel te
klagen, maar toch, in dezen winter wordt het
my duMelyk, dat er in 't gezond zy'n graien
bestaan.
Het ia een oud en afgezaagd beeld, dat 't
leven by' een leerschool vergelykt, maar sta my'
toch toe, het even te bezigen, 't komt my zoo
goed te pas. Wy' krygen allen in die school
les van verschillende meesters en wy' kunnen
niet in alle klassen evenzeer uitmunten, maar
nu zou ik u willen raden, doe toch vooral goed
uw best in de klasse van .Hygieia; als ge daar
goed oppast en een eereplaatwje kry'gt, zooals
ik my verbeeld, in de klasse der vrouwelyke
leerlingen te hebben veroverd, bjj dint of work,
zeg ik u, want van huis uit, was ik in 't minst
niet met een robusten aanleg begiftigd, dan
valt in alle andere klassen, by' meester Arbeid
en juffrouw Geduld, by' den leer aar Verdraag

zaamheid en by juffrouw Zachtzinnigheid en
in de klassen van Moed en Volharding en
Blyheid, tot in de hoogste klassen 'van
Bewondedering en Liefde toe, u 't leeren gemakkelijker.
Zy' is wel eene strenge juffrouw, die Vrouwe
Hygieia, maar zoo rechtvaardig, dat weet ge
niet. En zy heeft altijd het beste met u vóór.
Zn' was het, die my dan ook dit wintergenot
bezorgde van 't zwemmen in 't koude water,
dat by voorbeeld in de strenge vorstdagen van
13 tot 18 Februari alty'd eerst opengeklopt
werd, omdat een y'slaag het telkens weer be

dekte, en zy' schonk mij de heerlijkheid van de
opwekkende na het bad steeds volgende wan

deling in 't wintersch landschap Om haar te
huldigen en velen voor haar dienst te winnen,
moest ik deze levenservaring even ten papiere
brengen.
Lochem. F. J. VAN UILDBIKS.
Raadselen der Iet.

Daar ligt het officieele, ministrieele, koude
stuk met zy'n onverbiddely'ken inhoud :
De minister van Binuenlandsche Zaken,
krachtens machtiging van de Koningin van
31 Januari, No. 36, beschikkende op het adres
van	kweekelinge aan de Kweekschool voor
onderwy'zers en onderwijzeressen te Amsterdam,
daarby verzoekende, dat zy die op den 5den
April 1902 den acbttienjarigen leeftyd zal
hebben volbracht, worde toegelaten tot het
aanstaande examen ter verkry'ging van de akte
van bekwaamheid, vermeld in artikel 56, onder
a, der wet op lager onderwy's, van welk examen
het schriftelijk deel op l April eerstkomende
zal worden afgenomen,
Geeft adressante te kennen, dat haar bezoek
niet voor inwilliging vatbaar is.
's Gravenhage, den 8n Februari 1902.
Is geteekend: Kuyper.

De by'na achttienjarige heeft met bevende
vingers het couvert losgemaakt, heeft met tril

lende stem haar vonnis gelezen, nu zit ze
gansch verslagen, terwy'l de kleur van op

winding verbleekt, met saamgenepen lippen
de handen voor het hoofd gesloten, zonder
traan of klacht, te staren naar het beslissend
document.
Hare moeder ziet meely iend raar het kind,
dat zoo jong reeds de teleurstelling van het
leven moet dragen.
Troostend spreekt ze trek het je niet te
erg aan, wy' zullen ons er wel doorheen zien
te slaan.
Het is jammer voor jou, nu een jaar lang
nog weer hetzelfde te moeten leeren ...
Och zegt de verslagene als dat alles
was... Maar hoe lang moet het nog wel duren
eer ik myzelf kan redden en dat u zoodra ik
achttien ben voor my geen pensioen meer kry'gt
dat is het ergst en ... de tranen beginnen te
vloeien.
Stil kindje bedaar nu, en draai vast die
tweede limp eens uit, dat is n bezuiniging
om te beginnen, dat moest H. M. eens weten
dat we nu voortaan in half licht zullen werken
zy poogt te glimlachen lij die scherts, maar
de dochter blyft ernstig; zy heeft gelukkig
tot na toe niet geleerd kunstmatig te lachen.
De moeder zwy'gt: voor een poos wykt het
meely met het kind, wykt het verdriet der
teleurstelling, voor het spooksel der zorg.
De zorg over de toekomst van dit kind.
Wat zou er van haar worden indien hare
moeder plotseling stierf? Wat moet deze halve
wees beginnen. Zy die van kind afgestudeerd
heeft in ne richting zon niet dadelyk in
iets anders kunnen slagen, zou evenmin met
handenarbeid het brood kunnen verdienen ...
Men staat hier voor een sociaal raadsel!
Er zy'n wetgevers geweest die by bet
verJeenen van kinderpensioenen zy'n uitgegaan
van de hypothese dat jonge lieden van eiken
stand en aanleg in eigen onderhoud kunnen
voorzien op achtierjarigen leeftyd. Er bestaat
ook een wet die voorschrift: Let wel. Tot
het verkrygen van akte voor bekwaamheid tot
het geven van lager onderwy's is noodig de
volbrachte achtienjaiige leeftyd. Let wel: zeg
ik nogmaals. Er staat niet in de Wet tot toe

lating voor het examen is noodig de volbrachte
achtierjarige leeftyd. Tot verkrygen van de
akte en die wordt pas verkregen na het slagen.
Na het geheel verloop van het examen.
Ofschoon het tweede gedeelte van dit examen
plaats vind 9 April weigert men toch aan een
halve wees, aan eene. die van huis uit voor
het onderwijs roeping heeft, aan eene voor
wie het kinder-pensioen als dochter van wylen
een Hoofdonderwijzer, met haar achttienden
verjaardag 5 April volgens de pensioenwet
moet vervallen, deel te nemen aan het examen
l April e.k. op grond van een raadsel der
»wet".
Mag die wet zoo opgevat worden?
Mag die leemte bly'ven waardoor men op
volwassen leeftyd een jaar of langer moet
bestaan van niets.
Komt deze misstand doordien Staat en
Stad hun eigen wetten smeden ?
Hoe is dit alles bestaanbaar?

In raadselen wandelt de mensch op aard,
O Kuypar of ge 't ons verklaard ?
NOUA.
De parade der CuOonMd in Engeland.

Dat is waar de aan staar, d 9 kroning van
koning Eduard de Zevende feitely'k op neer

komt. Heel de adellijke wereld van Engeland
breekt zich thans het hoofd met de zorg voor
de uiterlijke verschoning. Niet het minst in
betrekking tot het gelaat. En waar de natuur
tekort schoot in het vormen van een
aanminlyke facie of de schoonheid daarvan door
ouderdom deed afnemen, daar wordt de hulp
der kunst ingeroepen.
Ean zwerm beoefenaars van kunstmatige
schoonheid is expres voor deze gelegenheid
uit het buitenland overgekomen. In de
aristokraÜBcbe wyken van Londen, zooals Bdgravia
en May-fair, hebben zjj tydelyk weelderige
salons geopend en met bombastische adver

tenties in de zoogenaamde »Society" bladen,
kondigen zy de nieüy&amp;e Alddelwn en methodes
aan om het leely'kste gezicht een ietwat snoe

per i g uiterlijk te geven.
Twee voorname specialiteiten op dat gebied,
steeds hier gevestigd, z\jn de dames Delia
Watson en Pomeroy De laatste is een Egyp

tische kunstenares Beider salons, in Conduit
Street 53 en Old Bond Street 29, worden zelfs
op gewone lijden, druk bezocht door men hier
noemt de Smart Set. Tegenwoordig hebben zy'
baar handen vol met de bediening dertalryke
patiënten.
De een komt voor de verwijdering van een
onderkin. Da behandeling duurt eenige dagen.
De kin wordt iederen dag eenige malen op

waarts naar de ooren gemasseerd, met de
band zoowel als met een speciaal glazen in

strument, &gt;the plumber" geheeten.
Een ander komt om van overtollige haren
op het gelaat ontdaan te worden. Met ge
lectriseerde naalden worden de wortels daarvan
verwijderd. Een py'nlyke operatie. Doch de
dame verdraagt die met devote gelatenheid.
Ijdelheid doet de smart vergeten.
Een derde met een gelaat door
zomersproeten ontsierd en die daarover heete tranen
schreit zoo dikwyls zy in den spiegel ky'kt,
wenscht dturvan verlost te worden. Madame
Watson heeft een medelijdend hart en wil
met haar geheim middel de arme ly'deres
gaarne uit haar ly'den helpen als deze bereid
is om vijf guitvjes te betalen voor elke sproet
door haar verwyderd.
Een vierde, wier hals en wangen het ken

merk van verloren jflugd dragen, zoekt
d&amp;arvoor een remedie. Wel au, madame Pomeroy's
ivoren hamertjes doen wonderen. Met een
klopkuur van eenige dagen brengen ze op de
wangen een schijn van jeugdige frischheid te
voorschy'n, die ook het hart weer jong doet
worden. Dan nog een wryfkuur op den hals
toegepast om hem zacht, blank en tfi'jn rond
te maken en... de patiënte, ze mag zoo oud
zy'n als ze wil, verlaat Old Bocd Street 29
zoo charmant en aanbiddelyk als een
tooverprinces.
Doch ook de handen vereigchen veel zorg.
De nagels dienen artistiek gevormd en fraai
gepoly'st te zyn. Ddilrin is Miss Sybil Hilliard
een specialiteit. Zij maakt bovendien de huid
der handen fluweel-zacht en lelie-blank.
En monsieur Lys, Regentstreet 279, legt de
laatste hand aan het uiterlijk der schoenen,
door zoowel heur wenkbrauwen als het haar
naar de laatste mode te friseeren.
Het is ongelooflijk, hoe druk deze
schoonheids-specialiteiten het tegenwoordig hebben.
Het spreekt van zelf, dat zij de gelegenheid
waarnemen, om zich goed voor hunr.e moeite
te laten betalen. Maar voor zulke zaken
zaken ontzien de ydelen der upper ten een
handvol goud niet.
Menige Pteress ondergaat thans een be

handeling die haar minstens op vy'f a zes
honderd guiijes komt te staan. En dan r.ö*
heeft zy misschien de ergste pynen te verduren.
Al te corpulente lichamen worden, na een
krachtig stoombad, gemasseerd met stalen bal

len door electriciteit bewogen met een snel

heid van homlerde omwentelingen per minuut.
Daardoor worden huid en ledematen zacht en
lenig gemaakt. Is die massage afgeloopen, dan
wordt het lichaam in een elastiek harnas
gewrongen waardoor van lieverlede alle vou

wen uit de huid met het overtollige vet
verdwy'nen. Ofschoon het dragen van zoo'n harnas
zeer pynly'k is, gaan sommige dames er zelfs
mee naar bed. De rimpels aan het voorhoofd
worden door middel van elastieken kappen
weggeperst. Ingevallen wangen en borsten
worden door krachtige guttapercha zuigers net
zoo lang naar boven getogen totdat het vleesch
in dezelfde positie bly'ft. Behoudens dat, wordt
de huid dier bejaarde dames met allerlei
middeltjes, tot zelfs met room, ingewreven, om
daaraan een frisschen glans te geven.
Diezelfde menschen zullen spotten met de
huidversieringen der onbeschaafde volken l
Westminster zal, derhalve, by' de groote
parade in Juni heel wat onechte schoonheid
te zien krijgen. En vele trouwlustige ry'ke
Amerikanen, die zich al voorbereiden om by'
duizenden Londen te bezoeken, kunnen als
het ware een kat in de zak koopen als ze
zich door den uiterlyken glans eener schoone
laten inpalmen. Per slot van rekening is dat
toch een der voornaamste berekeningen van
vele kunstmatig-schoonen.
In den tegenwoordigen ty'd wordt de klank
van goud hooger geschat dan dien van een
nobelen naam. Zag men niet dezer dagen den
gewezen werkman Schwab aan den koning voor

gesteld en met dezen een half uur lang
gemoedely'k praten, allén omdat hij de bestuur

der is van de grootste indnstriëele combinatie
der wereld: de amerikaansche staaltrust?
Menige bezitter van een adelly'ken naam zal
hem die eer beny'd hebben. De tyden veran

deren en den geest der menschen tevens. Die
onderneming is zeer onpleizierig voor
Engelsche blauw-bloedigen, van alle adelly'ken het
meest prat op hunne voorrechten. Doch zy'
worden wel genoodzaakt met die veranderin

gen rekening te houden. Daarom, als er fortuin
mee te verkregen is, zouden zy er geen be

zwaar in zien het echte blauwe bloed hunner
dochteren te vermengen met het puur roode
van ryke Yankees. Ei de arme jonkvrouwen
zelve, ach, zy zullen wel reeds menigmaal
ervaren hebben dat men in den tegenwoordigen
ty'd als bezitter van veel geld zonder adeldom
meer gezien wordt dan als bezitter van een
grooten naam zonder geld. En zoo zullen zy' aan
Gretchen gedacht en met deze geweeklaagd
hebb'.n:
«Nach Golde drangt
&gt;Am Golde hangt
«Doch alles."

Voor de Engelsche vrouwen met hoogere
levensidealen en een fijner gemoedsleven is
al die fratsenmakerij der hoogste klasse op zy'n
minst afkeerwekkend. Zy gevoelen niets voor
kunstmatige schoonheid. Hare opvattingen van
het schoone zy'n onafscheidelijk van bat ware
en natuurlijke. Buitendien senten zy den t{jd
uitermate ongeschikt om zooveel geld aan
feestvreugde te ver morsen. Zwaar drukt haar
het besef van het ly'den der duizenden vrouwen
en kinderen in de moordkampen, wier bestaan
met )i' der kroningskosten heel wat verbeterd
kon worden. En het grieft haar, de ry'ke
vrouwen van het West-end zooveel aan
ydeltuitery' te zien besteden, terwyl de arme zusters
van Oost-Londen in ellende tot den laatsten
sport van menschely'ke degeneratie vallen.
Zeer vele dezer beter denkende dames, die
sedert maanden met schijnbaar gering succes
tegen den oorlog y'veren, zullen de weken der
kroningsfeesten in het buitenland doorbrengen.
Van verschillende vernam ik dat persoonlek.
Zy zouden de misplaatste vreugde niet kunnen
aanzien. Pessimistisch gestemd, verklaren zy'
tdisgusted with tJie whole business" te zijn.
Verscheidene zullen gedurende dien lijd Holland
bezoeken.
Het zy'n voornamelijk de hoogste en de
laagste klassen die zich het meest voor de
komende pret interesseeren. Dat is gewoonly'k
zoo. De aristokratie vindt in the man r*f the
street haar besten en trouwste vriend. En gelyk
men dat ten tijde der Mafeking-jool zag,
zal men het ook in Juni weer zien, dat de
deftige Primrose Leaguer naar hartelust danst
met den sjovelen pinny-toy hawker.
Londen, Febr. 1902.
J. K. v. D. V.
IHIIIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIIUinUIIIMIIIMmilHUIIHIIMUIIIIHUIIIHlII
IHIIUUUUIIIIIIM
Huishoudelijke wenken. Modes.

Schadelijk email. Dr. Lescoeur te Ryssel
heeft vergiftigingen geconstateerd door het
gebruik van spy'zen welke in zinkhoudende
pannen gereedgemaakt waren. Men eische
derhalve, vooral by een zoo gewichtig artikel
als kookgereedschappen, steeds de noodige
waarborgen van den leverancier en bedenke,
dat het buitenland dikwyl&lt; hierheen zendt, wat
daar onbruikbaar werd verklaard.
Surrogaat voor poetspoeders. Men deelt ons
mede dat wanneer zil verwerk eenige minuten
opgekookt wordt in water, waarby een paar
handen vol zemelen gevoegd is, de kleur fraai
blank wordt. In ieder geval beter dan de aan

wending van zoovele schadelyke
(kwikhoudende) poetspoeders !
* Schoonheid*'-laden. Men neme twee pond
gepelde gerst, drie pond poeder van lupinen,
acht pond zemelen en late dit mengsel koken
in acht liters goed water. Wassching daarmede,
moet volgens een Fransen blad, een
zeervtrfraaienden invloed op de huid uitoefenen.
Tegen de mot. Tegen dit euvel, dat zoo
verwoestend op pelterijen kan werken, kan met
goeden uitslag worden aangewend, een hand»ol
kamfer in wyngeest met wat coloquint in poe

der of peper.
Men zet dit mengsel op een kachel of in
de zon totdat de kamfer is opgelost en be

sprenkelt er de voorwerpen mede, die men
beschermen wil, pakt ze daarna ia katoen of
linnen en sluit ze in een doos
wegEen middel tegen kiespijn Dit moet volgens
genomen proeven, de kruidnagelolie zy'n. Deze
olie heeft de eigenschap, om de gevoeligheid
der tandzenuwen te verminderen. Ook
kaneelolie werkt goed.
(Maandblad, gewy'd aan Hygiëne en
Industrie van dr. van Hamel Roos en
Harmens).
Het wordt ty'd eenige
voorjaars-mode-berichten onder uwe aandacht te brengen.
Met den schrillen overgang van vilten en
fluweelen hoeden op den «Chapeau de paille
d'Italie" hebben wy sedert geruimeu ty'd afge

daan. Het in alle variaties en kleuren gefabri

ceerde panne, liberty, taf, chiffon en mousseline
de soie wordt gebruikt tot het maken van nuffige,
zeer flatteerende hoofdbedekkingen. Breede
hoeden versierd met chiffon en plat neerge

legde strnisveeren of een profnsie lentebloemen
schuil gaand in de sonpele plooien der chiffon,
is het nieuwste van het nieuwe. Zoo ook
groote hoeden van tafzyde gegarneerd met
fluweelen applications, chenille,
paarlen-borduursel, geknoopte franje en echte kant.
By het fleurigst voor j aar s-hoedj e kan men
de bonte boa bly'ven dragen. Een combiantie
die zelf zeer coquet is. Vindt men de bonten
kraag of boa te warm, dan komt de nog steeds
moderne lange charpe van
mousseline-despie aan de beurt. De sonpele das moet in
tint faarmonieëren met het kostuum dat men
draagt. De uiteinden der das garneert men
by voorkeur met lersche guipure, application,
of zy'den borduursels met pailletten doorwerkt.
De korte jacquettes en de statige lange
paletots laten zich niet van de baan schuiven.
Zij zullen in de lente evenveel gedragen
worden als nu. Dames die werkelijk met de
mode mee willen gaan, zullen onder de wande

ling geen sleep dragen. Van den grooten last
ons te trousseeren zy'n wy', helaas, nog niet
bevry'd. De mode schrijft voor korte, maar niet
voetvrye wandelrokken.
Japonnen die juist den grond raken moet
men tóch in de hand nemen, wanneer men
pry's stelt op zindelijkheid. Voor robes d'int
rieur en gekleede toiletten blyft de sleep zich
gelukkig handhaven. Een lange rok kleedt
iedere vrouw beter dan een korte. Een klein
dikkertja lykt &gt;court-vêtue" nóg breeder en
dikker dan zij feitelijk is. Een lange, slanke
vrouw ziet er kortgerokt uit als een kip op
hooge poten.
De nieuwe japonstoffen zy'n zacht, mollig en
in gedekte tinten. Men blyft de rokken
onge1 voerd dragen op een zijden of moir
voeringrok by' voorkeur in de tint van het kostuum,
De allernieuwste kleuren lyken een beetje
groezelig * o, wee ! ons »teint" zelfs helle
en sprekende tinten zy'n van dit mode-euvel
niet uitgezonderd. De namen openbaren reeds
die gewilde groezeligheid: «Chanvre", »Ficelle".
iCastoor", .Vantour", .Chocolat". Zér zacht,
by'na onmerkbaar «changeant" doet zy'n jeyouse
rentree.
Sattoilet voor jonge vrouwen. Wit crèpe de
Chine. Gladde rok met rozen-guirlanden van
boven naar ben eden, die den rok oogenschynlyk
in banen verdeelt. Hoog aangezette volant
waarboven een smalle biais van mousseline de
soie. Corsage van het décolletétot aan de
ceintuur ook bedekt met smalle biais van
mousseline de soie. Wit satyn met goud gebor

duurde ceintuur met achterwaartsche, gouden
puntvormige sluiting. Om het décolletérozen
grootendeels tusschen kantgarneering verscho

len. O/er de schouders een by'na onmerkbaar
strookje van kant of chiffon, de
bloemgarneering van rok en corsage valt lotjes over den
bovenarm. Voor dit modetje moet men niet al
te &gt;chatouilleuse" zyn!
Eóbe ^intérieur. De mondaine, er pry's op
stellend haar gasten te ontvangen volgens het
laatste mode-voorschrift, zal zich kleeden in
zwart fluweel. De japon wordt zoo eenvoudig
mogely'k gemaakt, met langen sleep, de eenige
garneering bestaat in een kraag van lersche
guipure, Mechelsche, Brusselsche of
Venetiaansche kant.
Baltoilet voor jonge meisjes. Wit tulle d'esprit
op wit satynen 01 derkleed. Tulle van rok en
corsage geheel geplisseerd. Onder aan den rok,
dubbele ry rozen van wit gaze de soie Baby

ceintuur met tulle, waarvan de large uiteinden
versierd zy'n met rozen van gaze de soie. De

zelfde rozen-garneering omly'st het puntvormig
décolletéen de kleine pofmouwtjes.

CAPBICI.
Hóchis portugais. Ingrediënten: 800 gr.
gebraden bosuf, 3 gr. peper, 5 pr. zont, 2 dL.
glacéde viande, 30 gr. boter, 30 gr. geraspt
parmezaansi'.he kaas, paneermeel.
Bereiding: Maal het vleesch h'j n en vermeng
het met peper, zout en glacéde viande; laat
deze massa even doorkoken en plaats ze daarna
pyramidaalsgewyze in een vunrvasten schotel;
plaats hier en daar een klein stukje boter;
bestrooi het geheel met paneermeel en
pannezaansche kaas en plaats het schoteltje ongeveer
1/2 uur in den oven om bruin te worden.
Plaats rondom het vleesch op den schotel een
tomatensaus, waarin witte wyn.
Vanille melk. Ingrediënten : l L. melk, l/g
stokje vanille, 80 gr. suiker, 12 gr. eago.
Bereiding: De melk met de vanille minstens
n uur laten trekken; daarna de melk aan
de kook brengen, de suiker en de aan ge

mengde sago toevoegen. Even roerende laten
doorkoken.

</text>
<image timestamp="2002:08:17:09:25:44.00" size="500614">D20019C.TIF</image>
</page>
</document>
