<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19160102</Datum>
<Pagina>13</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
- D E A-M.-S-T.ERBA M ME.R,,. WEEKBLAD v o o R . NEDERLAND ...
(Teekening voor de Amsterdammer" van Joh. Braakensiek)
De Oorlogsbegrooting
13
CORT (te hulp snellend): DAT is OP HET KANTJE AF, VRIEND BOSBOOM, EN REEDS DE TWEEDE MAAL !
i*«.
GEVANGEN DUITSCHER: Gij vecht voor geld, wij
voor eer l
DE ENQELSCHMAN: Zeker, zeker... helaas krijgen
wij geen van beide wat wij wenschen! (Punch)
De soldaat die alles heeft, wat onont

beerlijk genoemd wordt (Punch)
Gewaarschuwd (Bystander)
De Italiaansche Kamer (Kladderadatsch)
Miss COLOMBIA: Ik zou nu maar
uitscheiden zeg! Woodrow haalt anders
zijn schrijfmachine weer te voorschijn!
Betrapt (Punch)
Lang leve Servië... Evviva, Evviva l


De schoone blauwe Donau (Le Rtre)
De Keizer droomt.
Frans, dit is een pijnlijke verrassing.!



De zaak verhuist (Simplicissimus)\\
Van Qallipoli naar Salonica.
In de loopgraven geweest?
Neen... naar een vergadering voor
den vrede! (Bystander)
Mllimiliiiiiiliiiiiiiiiii
imiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiY.miiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii
Redacteur: Dr. A. G: OLLAND
Predikheerenkerkhof l, Utrecht
Alle berichten.deze rubriekbetreffende.gelieve
men te adresseeren aan bovenstaand adres.

EINDSPELSTUDIE No. 30
VAN C. C. W. MANN
(Tijdschrift Ned. Schaakbond)
ZWART "
a bede
WIT
Wit: Ka3, Dh2, Lb3.
Zwart: Kcl, Dg2, pionnen d7 en h3.
Wit speelt en wint.
Oplossing over 14 dagen.

OPLOSSING EINDSPELSTUDIE No. 29
VAN W. EN M. PLATOFF
Wit: Kf3, Lh3, Pe8, pionnen a6, b4, c3 en e5.
Zwart: Kd5, Dc6, pionnen a7, c4, d6 en f7.
!.Lh3-d7, Dc6—b6! 2. Pe8-f6f Kd5Xe5,
3. Pf6-g4f Ke5-d5, 5. Pg4-e3f Kd5-e5,
5. Pe3Xc4f en wint de koningin.
Een klein vlekje is, dat ook 4. Kf3—f4
(dreigende Pf6f) onmiddellijk wint.
Goede oplossing ontvingen we van: J. S.
te Zeist en J. Rietmann te Dieren.

(In iets verkorten vorm geven we hier
onder een Schaakverhaalde, dat door den
onlangs overleden bekenden schaker Max
Hofschlager eenige jaren geleden in de
Hamb. Nachrichte" werd gepubliceerd.)

DE OUDEJAARSNACHT VAN EEN
SCHAKER
Mogen alle schaakspelers uit het volgende
verhaal leeren hoe zij zich te gedragen
hebben, wanneer zij in de omstandigheden
komen, als door mij hieronder geschetst, en
welke ik gelukkig slechts eenmaal in mijn
leven doormaakte.
Op een stormachtigen oudejaarsavond zat
ik gebogen over mijn schaakbord en deed
tevergeefs alle mogelijke moeite den
sleutelzet te vinden van onderstaand probleem.

ZWART
a b c d e
WIT
f g h


Wit speelt en geeft mat in drie zetten.

Ik werd ten slotte zoo verdrietig en had
zoo het land, dat ik er warm van werd en
in een zoodanigen overspannen toestand ge

raakte, dat ik niet behoorlijk meer kon
nadenken. Daar sloeg het twaalf uur van
den toren en onmiddellijk begon een
oorverdoovend lawaai van de stoomfluiten der
schepen in de haven, vermengd met vreugde

kreten der menigte op straat. Het nieuwe
jaar werd verwelkomd.
Nu was het geheel onmogelijk nog na te
denken. Woedend wierp ik bord en stukken
op den grond. Dat mag de duivel oplossen!"
riep ik uit in vertwijfeling.
Nauwelijks waren deze woorden mijn lippen
ontvloden of zwaveldamp vulde de kamer,
vergezeld van een scherpe brandlucht. Van
alle kanten klonk zulk een hoongelach, dat
ook nu zelfs mijn ooren er van tuiten.
Ik was perplext en meende, dat de aarde
op het punt stond mij te verzwelgen.
Toen de zwaveldamp opgetrokken was
stond daar met grijnzende lach de duivel
voor mij, wijzend op het schaakbord, dat
weer op de tafel stond met het probleem,
dat ik maar niet kon vinden.
Het spijt mij vreeselijk dat ik niet vroeger
kon komen," zei hij beleefd, maar ik ben
zoo juist uit een champagneflesch ontsnapt,
die om klokke twaalf werd ontkurkt. Op
uw roep ben ik echter zoo gauw mogelijk
gekomen om u te helpen natuurlijk op
voorwaarden, dat gij mij daarvoor iets in de
plaats geeft," grijrisde hij.
Sprakeloos hoorde ik hem aan, mijn schrik
was ontzettend. Maar langzamerhand her

stelde ik mij en geprikkeld in mijn
schaakeerzucht, had ik den moed te zeggen:
Wanneer ge mij de oplossing toont van dit
probleem ben ik tot uw dienst, maar... op
enkele voorwaarden.
Schön" zeide hij. Ik zal niet onredelijk
zijn." Ik toon de oplossing en vervolgens
spelen we samen een partij. Wint gij deze
partij, of wordt zij remise, dan zijn we
quitte; win ik echter de partij, dan en
daarbij lachte hij echt duivelsch krijg ik
uw ziel en gij wordt de eerste schaak

meester van de wereld.
Ik weet niet meer hoe ik te moede was.
Ik zag mij in den geest als overwinnaar
van dr. Lasker, om niet te spreken van
schakers als Schlechter.Tarrascb, Capablanca,
bewonderd door de geheele wereld, en in
alle dagbladen geprezen als iemand, die
zelfs Morphy, wat genialiteit betreft, verre
in de schaduw stelde.
In mijn hoogmoedswaanzin riep ik: top l
aangenomen! en nu de oplossing."
De duivel grinnekte en zei: Ziehier de
zet. 1. De5—al f.
Onmogelijk! antwoordde ik, een modern
probleem begint nooit met schaak.
Doet er niet toe," lachte de duivel, het
komt er maar op aan den tegenstander om
hals te brengen. Zie verder: op 1. Kal: volgt
2. Pb4: La2, 3. Pc2:=f en op 1... Ka3 volgt
2. Dc3f Ka4 (of a2) 3. Db4f. Stimmt es?"
Ik kon niet anders dan ja zeggen.
En nu onze partij," hernam de duivel,
veel tijd heb ik niet, ik heb meer te doen."
Mijn ijver was reeds bekoeld. Met be

zwaard gemoed plaatste ik mij aan het
schaakbord, bevreesd voor den afloop. Ik
nam mij echter voor zoo taai mogelijk mijn
ziel te verdedigen. Een geweldige strijd
ontbrandde. Duivelsche listen en lagen
werden mij gelegd, doch met schier
bovenmenschelijke inspanning gelukte het mij de
worsteling vol te houden en een, naar ik
meende, gewonnen spel te krijgen. Onder

staande stelling was bereikt. Ik overwoog
torenafruil en stelde mij alles voor van mijn
vrij-pionnen en een aanval op den ontblooten
witten koning, waarbij de witte dame, die
buiten spel stond, moeilijk ter hulpe kon
snellen, toen de duivel aan al mijn
overpeizingen een einde maakte door met donde

rende stem mat aan te kondigen in zeven
zetten.
Een nevel kwam voor mijn oogen. Het
bloed steeg mij naar het hoofd, om vervolgens
plaats te maken voor doodelijke bleekheid.
Het was mij onmogelijk kalm te overwegen
of de vreeselijke mat-aankondiging juist was.
Toon nu," sprak de duivel hoonend, dat
ge van schaken verstand hebt en zeg, dat
ge het mat in 7 zetten ziet." Geprikkeld
door zijn vernederende manier van optreden,
deed ik als had ik reeds lang de geheele
mat-combinatie als foutief erkend en zei
barsch : speel maar door l
Vooruit dan bulderde hij: 1. Tg7:f Kf6,
2. Dc6:f Tc6: 3. Tc6:f Dd6, 4. Td6:f cd6:
5. Pc7. Mechanisch speelde ik, ten prooi
aan de diepste wanhoop, verder, 5... d5,
6. Pd5:f Ke6, en nu hief de duivel Tg7 op
om den koning op e7 mat te zetten. Mijn
noodlot was beslist, de duivel zou mijn ziel
meevoeren. Deze gedachte ging bliksemsnel
door mijn hoofd. Ik stond op het punt in
elkaar te zinken, toen ik plotseling bemerkte,
dat het kasteel de hand mijns vreeselijken
tegenstanders ontviel en een helsch klinkend
woedend gehuil de kamer, ja het geheele
huis deed schudden. Wat beteekendèdat ?
Was dit de wijze, waarop de duivel zijn
zegepraal genoot? Maar, waar was hij ge

bleven ? Ik zag noch hoorde hem. Hij was
vefdwenen. De stukken lagen op het bord
door elkaar.

(Ik)
ZWART
a b c d e f g h
WIT
(De duivel)

Nieuwsgierig, waarom de duivel mij met
Te7 niet mat gezet had, speelde ik de partij
na en toen ik den laatsten zet van het
7-zettige mat Tg7—e7 gedaan had, vielen
mij de schellen van de oogen. Den duivel
was het onmogelijk geweest den laatsten
zet te spelen, omdat dan een kruis zou
gevormd zijn door de stukken. Als door
een wonder was dus mijn ziel gered, want
had ik inderdaad, zooals de duivel eischte, de
partij opgegeven, toen hij mat aankondigde,
dan zou ik thans... in het hellevuur braden.

</text>
<image timestamp="2002:08:22:02:32:08.00" size="575755">D400024Q.TIF</image>
</page>
</document>
