<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19190510</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
10 Mei '19. No. 2185
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
Vrouwen In de Provinciale Staten

Tukenlng voor ,de Amsterdammer" van E. Woutersen-van Doesburgh
V
Noord-Holland; Mevr. L. J. KUIJKHOF—KOEDIJK (S.D.A.P.)
Van Vrouwelijk Doen en Denken

Wij leven snel op elk gebied. Het is nog
niet zooveel jaren geleden, dat de meesten
van ons er niet aan dachten vergaderingen
te bezoeken, waar over andere belangen
werd gesproken, dan die, welke in onmid

dellijk verband stonden met het gezin of
het kind als onderdeel daarvan. Arbeiders

vrouwen zag men nooit op eenige vergade

ring, behalve misschien op huishoudelijke
bijeenkomsten van de S. D. A. P., en dan
waren ze nog makkelijk te tellen. En de
enkele die er was, zat bescheiden in haar
hoekje te luisteren naar de dingen, waarvan
ze eigenlijk nog zoo weinig wist, omdat zQ
in haar druk bestaan van huisvrouw en
moeder nooit tijd had kunnen vinden om
zich met andere zaken bezig te houden.
Totdat haar man lid werd van de S.D.A.P.,
en er haar van vertelde. Als ze nu hoorde
over verbeterde toestanden van het gezin,
loonsverhooging en verlichting van den
arbeid, begon er zoetjes aan iets in haar
wakker te) worden en beetje bij beetje be

gon haar belangstelling te groeien In de
maatschappelijke dingen. Als ze's avonds
te verstellen zat, wanneer de kinderen slie

pen, en haar man las in boeken, waarvan
ze geen verstand had, vertelde hij haar
telkens een en ander, legde uit. wat ze niet
begreep, las haar soms kleine stukjes voor.
En naarmate ztj meer begon te weten,
breidde ook haar belangstelling zich uit. Zoo
wist ze langzamerhand op hare dagen* een
half uurtje uit te zuinigen, om wat te lezen
in de boeken, die haar man mee naar huis
.bracht. Zoo kreeg ze ook een kijk in de
maatschappij, leerde zij vergelijken, begreep
ze weldra, wat In het oeconomische bestaan
verbetering behoefde. Toen hoorde zij van
vrouwen-vereenigingen en bonden, vernam
iiiiiiiiiiiiimminiiMiiiiiiiiiiimiii
ze het werkdoel van al de vrouwen, die
zich vereenigd hadden. Hare belangstelling
bewoog zich op steeds ruimer veld, en ein

delijk, nadat zij een paar maal haar man
had vergezeld op een vergadering der
S. D. A. P., ging ze naar een vrouwen

bijeenkomst om er kennis op te doen over
de maatschappelijke rechtstoestand der
vrouw. '
Zoo heeft onlangs op een vrouwenverga

dering een arbeidersvrouw frank en vrij ge

sproken, en hare meening geuit, en het
ronduit gezegd, wat zij hield voor de groote
kanker in de maatschappij voor de vrouw
in de arbeidersklasse : het militairisme en
de prostitutie knaagden aan de welvaart van
het volk, omdat het zooveel vrouwen ten
verderve sleept, en het militairisme werkt de
prostitutie in de hand. Dat heeft men in de
mobilisatie maar al te goed kunnen waar

nemen.
Ik laat daar, of de door deze arbe ders

vrouw getrokken conclusie geheel de juiste
is; maar het feit Is bizonder verheugend,
en daar wilde ik hier den nadruk op leggen,
dat ook de arbeidersvrouw zich bewust
gaat worden van haar recht op een men

schep k bestaan, dat ook zij begint te voe

len, hoe noodig het is den strijd aan te
binden tegen wantoestanden in de maat

schappij, en hoe dit alleen mogelijk is, indien
de vrouwen zich vereenigen in grooten ge

tale. Ik laat daar, of de strijd tegen mili

tairisme en prostitutie, bei Ie instellingen zoo
oud als de wereld, ooit zal kunnen uitgaan
van de vrouw, waar de mannen tot nog toe
van 't eerste roem en eer, en van het laat

ste genot hebben geoogst, al is dan het
gehalte van een zeer bedenkelijke soort;
wij hebben ons te verheugen dat de
proletariërsvrouwen gevoelen de noodzakelijkheid
nu zelf mét de andere vrouwen de handen
aan de ploeg te moeten slaan, zullen ze in den
strijd tegen het onrecht sterk staan en kans
van overwinnen hebben.
Er is nog meer. Als straks de vrouwen
het kiesrecht krijgen, maar daarmee kies

plicht haar wordt opgelegd, zullen ze niet,
zooals men vroeger dat noemde, als
stemvee" naar de stembus worden geleid. ZQ
voelen wel, althans de meesten, dat die
iiiiiiniiiiiiiiiiiii
LIJSTERBES

Al heeft de lente lang gemard, ze is
dubbel schoon verschenen." 't Is een heel
oud liedje, op zeer verschillende wijs ge

zongen en onder allerlei bewoordingen
herhaald. In deze Meimaand zingen we het
al met evenveel reden als- in 1917 en als
zoo vele malen eerder. Onze inlandsche
planten hebben alweer een voorbeeld ge

geven van geduld en gehardheid en ook
van voorzichtigheid. Trouwens veel buiten

landers eveneens, Wat hebben de kastanjes
na het verlaten van hun knoppen dadelijk
stop gezet, ze lieten dag aan dag zonder
merkbare verandeiing hun bladeren lood

recht neerhangen. In de eiken, beuken en
esschen geen werking als anders in de
tweede helft van April. De planten van den
bodem, die anders in 't begin van Mei al
haast meterhoog staan zooals pijpkruld,
brandnetel, koekkoeksbloem hebben het op
de meeste plaatsen nauwelijks tot een voet
.hoogte gebracht. Doch laat na den regen
de thermometer maar eens boven 10°C.
komen, dan is slles meteen in volle actie.
Zeer belangwekkend is het, om na te
gaan, hoe onder al deze voorzichtiger, enkele
soorten en ook enkele individu's afwij

ken door voortvarendheid, juist onder
de sterkste soorten ziet men enkele plan

ten die een paar dagen, een paar weken
voor hun soottgenoten het wagen, om on

danks de guurheid voortgang te maken.
En doorgaans bekomt het hun goed; zij
behooren tot het ras der pionieren. Bijzon

der sterk is dat verschijnsel op te merken
bij de lijsterbes, een van onze allermooiste
boomen en die voor geen klein geruchtje
vervaard is. Hij groeit door de geheele ge

matigde luchtstreek van de Oude Wereld
tot aan de boomgrens toe en in de N.euwe
Wereld wordt zijn plaats ingenomen door
een soort, die door den leek van de onze
haast niet te onderschelden is. Hij klimt in
de bergen tot tweeduizend meter hoog
zonder onderscheid van grondsoort. Bij ons
vinden we de lijsterbes even goed in de
duinen en op de vlakke hei als op de hooge
venen of in het laagveenmoeras. Ook be

woont hij met plezier oude muren en in
het bijzonder ziet men hem veel op de
stoven'van oude knotwilgen. Juist in deze
dagen, nu die wilgen weinig of gelig blad
hebben is het een lust, om midden in hun
ijle twijgen het frissche groen en de veel

belovende bloemproppen te zien van een
voorlflke lijsterbes. Op 20 April vond ik er
een, die zijn bladeren al ging ontplooien,
zijn bloemknoppen vertoonde, naast een
andere, die nauwelijks zijn bladknoppen
had geopend. Daar zat wel veertien dagen
verschil tusschen. Later haalt nummer twee
wel een beetje op, maar bij het begin van
den bloei is hij nog wel tien dagen achter
en bij het einde een week.
Het bloeien van de lijsterbessen is een
van de eerste overvloedige uitingen van de
Meimaand. Zoo'n boom kan vijf tien tot acht

tien meter hoog worden, maar zoo vind je
er in ons land niet veel. De meeste, die ik
ken, zijn niet hooger dan een meter of acht
en dan zijn ze ook-al heel mooi, met een
breede, ovale kroon. De bladeren zijn fijn
verdeeld, gevend, iets dat bij onze inlandsche
boomen nu niet zoo heel veel voorkomt en
daardoor neemt de lijsterbes in het land

schap al dadelijk een bijzondere plaats in.
Daarbij komen dan nog de talrijke, groote
bloementuilen, die het groen haast verbergen
met hun ontelbare witte of roomkleurige
bloempjes, elk een tamelQk klei' e, maar
toch duidelijk appelachtige bloem. Ze ver

plicht meer inhoudt dan 't zwart maken
van een wit hokje, dan het aanduiden van
een naam, zij zijn zich wel bewust gewor

den, dat een door vrouwen gekozene een
schoone, maar zware taak op zich neemt.
Waarlijk, het is geen gemakkelijk werk
de bedden te verleggen in den tuin, waarin
tot. nog toe alleen mannen hadden gespit,
om planten te pooten, waarvan de vrouw
de schoone bloemen en zoete vruchten zal
plukken, die zij tot nóg toe eerbiediglQk
en bescheiden aan den man overreikte, terwijl
*H zich met bladen en steeltjes vergenoegde.
Maar het komende geslacht moet anders
worden dan het huidige, het eischt zijn
rechten, en voor die rechten zal de vrouw
en de moeder van heden strijden. Zij is
ontwaakt en zij zal wakker blijven, want
haar dag zal weldra komen.
E. C. v. D, M.
llllflllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllll

Penteekeningen
IV De eerste schooldag
Klein meiske is voor het eerst naar school
geweest en nu ze aan de koffietafel achter
haar boterhammen zit, staat haar mondje
niet stil en moet ze eerst al haar wederwaar

digheden vertellen. De juffrouw was z
aardig; en eerst hadden we lezen en er
was toch zoo'n domme jongen. En de juf

frouw zei het hem vór en dan kon hij het
niet eens nazeggen. Erf toen werd de juf

frouw boos en toen moest hij uit de bank
komen en in den hoek staan. En toen begon
hij te huilen en toen had hQ geen zakdoek.
En toen heeft de juffrouw hem naar huis
gestuurd. En toen hadden we rekenen. En
ik was de.knapste van allemaal. En toen
gingen we op de lei schrijven, allemaal
schuine streepjes en dat was zóvervelend
en daar werd je zómoe van." Kindje,"
zegt moeder bedarend, nu moet je eens
stil zijn en gaan eten, anders kom je niet
klaar". Na eenige trage hapjes zegt het
kleine meiske i O ja, moeder, de juffrouw
zei dat ik het pukkelpapiertje moest
meebrengen?"
Wat?" vraagt moeder, die bezig is koffie
in te schenken.
Och," zegt Fransje, het oudere broertje,
op een toon van meerderheid, ze bedoelt
het pokkenbriefje, moeder".
Klein meiske krijgt een blos van schaamte
en ij verig gaat ze voort met eten van haar bord
met boterhammen. Als ze klaar is,'schuif t ze
haar bordje weg, maakt haar servetje los
en van den stoel glijdend loopt ze naar
haar broertje en terwijl ze al haar bravour
van straks aflegt en de school in al haar
strengheid en straffen weer voor haar ver

beelding oprijst zegt ze smeekend: Fransje,
ga je mee naar school?" Met hem durft ze
beter door al die spelende kinderen en
stoeiende jongens. Ja, straks hoor," zegt
Fransje, het is nog veel te vroeg, je loopt
er in 5 minuten, heen en het is nu nog half
twee." Ja maar, als ik te laat kom, heeft
de juffrouw gezegd . . . ." Je komt niet te
laat," stelt hij gerust, maar niettemin blijft
ze pal bij hem staan en wacht tot hQ klaar
is. Zijn hand pakkend troont ze hem mee
naar de gang en den kapstok. Treuzelig
zoekt hQ zijn jas, kan zijn pet niet vinden,
terwijl zij al vlug haar manteltje heeft aan

gedaan en haar mutsje heeft opgezet. Ze
begrijpt niet waarom hij nou niet voortmaakt
en trappelend van ongeduld om zijn zoeken
naar zijn pet, jammert ze zacht: Toe nou,
toe nou!" Ongeduldig geworden om dit
aandringen en driftig omdat hij niet vindt
wat hij zoekt, roept hQ ineens op zijn dorpsch:
Smeert 'm maorl" Aarzelend gaat klein
meiske naar de deur en verdwijnt. Maar op
de stoep blijft ze staan, zeker als ze is, dat
Fransje wel dadelijk komen zal. En geen
minuut later verschijnt hQ met de gevonden
pet, neemt zijn zusje bij de hand en op een
sukkeldraf je gaat het tweetal de dorpsstraat
door naar school.

A. W. B L A A U W-H BERING
Veertig jaren van Toewijding en Liefde

De huldiging was maar uiterst bescheiden.
Zóbescheiden als de vrouw is, wie zQ in
allen eenvoud werd gebracht; maar dan
toch ook weer omgekeerd evenredig aan hare
verdiensten.
Het is verleden week gebeurd, dat me

vrouw Quack—Van Heukelom het belangrQke
feit herdacht, dat zQ, veertig jaren terug,
bestuurderesse werd van de Amsterdamsche
spreiden een heerlQke geur, die echter ver

keerd beoordeeld wordt door wie de bloeiende
takken in huls zet. In sommige boeken kunt
ge vinden, dat ze naar wantsen ruiken,
andere zeggen oude kaas, maar op stuk van
zake is het ongeveer dezelfde geur als die
van Meidoorn, de chemicus spreekt van een
trimethylamin-geur. Ik weet wel dat ik
zeer tevreden ben wanneer ik met mQn
bootje in de plassen lig onder den wind
van een dammetje met een stuk of drie
iijsterbessen en als het zacht zonnig weer
is, dan zit ik al gauw met mijn neus boven
die bloemen ook. Niet om den geur, alleen
De bloemenweelde van lijsterbes
Mevr. Quack—van Heukelom


Industrieschool voor vrouwelijke jeugd.
Zeker is dat feit van het grootste betang
geweest voor de School, die door al die
tientallen van jaren heen, de speciale zorgen
heeft mogen hebben van deze vriendelijke,
hulpvaardige, tactische vrouw, die met het
klimmen van haren leeftQd volkomen heeft
begrepen, dat andere principes naast of in
stede van de hare recht hadden van bestaan
en van zógroot aanpassingsvermogen
blijk gaf, dat zQ, bQ het nemen van besluiten,
die van eenigszins vooruitstrevenden aard
waren, het groote, verstandige inzicht had,
aan den jongeren over te laten, wat zQ niet
van haren tijd vond.
Professor Van der Wielen, die
bestuursvoorzitter is van de School, heeft in een
huishoudelijk speechje eraan herinnerd, dat
Mevrouw Quack 40 jaren lang haar liefde
en zorg aan de School heeft gegeven.
Veel is er in de afgeloopen jaren ook in
de inrichting der School gewijzigd, niet
alles met de instemming der jubilaresse,
maar wat er ook veranderd moge zijn,
onveiflauwd bleef Mevrouw Quack's toewijding.
Evenals eenmaal Erasmus den reeds be

jaarden Reuchlin toewenschte, dat hQ voor
ouderdom gespaard zou blQven, wenschte
de voorzitter ook Mevrouw Quack toe, dat
zQ, niettegenstaande haar hoogen leeftijd,
haar belangstelling voor het werk der School
op dezelfde wQze nog vele jaren mag geven.
Uw liefde voor de School is door het
bestuur met liefde voor de persoon van
Mevrouw Quack beantwoord; in blijde en
droeve dagen hebben de leden van het
Bestuur met Mevrouw Quack meegeleefd",
zei professor. Onder heel wat moeilijker
omstandigheden voor Mevrouw Quack dan
voor 15 jaar het zilveren herdenkingsfeest,
herdenkt de school thans het 40-jarig jubileum;
maar de waardeering van allen is er echter
grooter door geworden."
Als bewijs van deze waardeering bood de
voorzitter aan Mevrouw Quack, die
vicevoorzitster van het Bestuur en voorzitster
van het dames-comitéwas, het
eere-voorzitsterschap van het Bestuur aan.
Toen is de grijze bestuurs-vrouwe in hare
qualiteit van eere-voorzitster toegezongen
door een leerlingen-koortje, waarover de
directrice, juffrouw Steinen, den staf zwaaide.
En daarna hebben al de jonge meisjes, die
hare opleiding aan de School krijgen en de
leeraressen, die dat uitnemend onderricht
geven, hare weldoenster persoonlijk mogen
complimentecren.
En wel even ontroerd, toen zQ stond
tegenover de bloeiende, huldigende jeugd,
heeft Mevrouw Quack hare kinderen bedankt.

J o B.

IIMlIlIIlllllllll'IMIIirmilIllllimilMIllllllllieiMIMIIlllimillllllllllJIIMIIII


Nog eens Moederschapszorg"
Een nieuw bewijs, dat Mevrouw Suze
Groeneweg het bQ het rechte eind had,
toen zQ beweerde, dat bQ groote volksbe

langen, waarbij de wenschen van de meer

derheid naar voren komen, de partijstrijd
zwijgt, is wel het volgende:
Toen op 24 April door den Nationalen
Vrouwenraad een onderwerp moest gekoren
worden voor de Avondvergadering in 1920,
werd dit bQ meerderheid van stemmen het
door hetBestuur voorgestelde Moederschaps

zorg". En dat wel in een bQeenkomsr,
waar dienzelfden dag door alle aanwezigen
het leedwezen werd uitgesproken over het
feit, dat noch Roomsch Katholieke, noch
Sociaal Democratische
Vrouwenvereenigingen zich bQ den Nationalen Vrouwenraad
echter maar om te zien, wat er al zoo op
af komt.
Soms zie er geen enkel dier op, maar op
goede dagen is het een heel circus, dan
wandelen allerlei insecten over den vloer
van prachtige bloemblaadjes, door de dui

zenden meeldraden in allerlei stand en
stadien van ontwikkeling en over de ruige
stempeltjes. Daar zijn zweefvllegen van al

lerlei soort, die sabbelen aan de helmknoppen
of zoeken met hun slurf naar het beetje
honing, dat op den bloembodem glinstert.
Handiger doen dat kleine vlugge graaf bQtjes,
sommige blinkend in mooie metaalglans
andere gehuld in prachtige pelsjes van
velerlei kleur. Met hen komen er die op hun
met mooi oranje of geel afgezette zwarte
huid haast geen haren hebben, dat IQken
wel wespjes, maar het zQn parasietbQen, die
Nomada hèten. Een ander dier, dat als een
wesp gekleurd is, blijkt een kever te zQn,
hQ vreet meeldraden evenals de dikke breede
gouden tor en nog een paar andere kevers,
waaronder we de langwerpige kniptorren
herkennen. Ook ontbreekt nooit de vuilgeel
'met vaalgroene vlieg, die in Mei overal te
zien is en waarvoor we een nieuwen naam
moeten bedenken, daar hij ook veel op drek
voorkomt. Misschien likt hQ hier op de
bloemen honig, maar meestal tapt hQ uit
een ander vaatje en ge kunt zien hoe hQ
de andere vliegen bespringt en ze uitzuigt,
want eigenlijk is hQ een echte roover.
Vleeschvliegen,keizers,zelfskamervliegenen muggen
kunt ge op die lijsterbes-bloemen zien ver

schijnen en er zou een heele verzameling van
te maken zijn. De meidoorn heeft ongeveer
dezelfde gasten en later in het jaar vinden we
een dergelQk gezelschap op engelwortel en
berenklauw en andere groote
schermbloemen. De bloei van de IQsterbessen duurt
niet lang, na een paar weken valt het laat

ste witte blaadje neer, de groene rijpende
vruchljes zQn in den zomertijd tusschen het
gebladerte haast niet te zien, maar in Juli,
gaan de takken buigen onder den last der
Kleeding van de Maand

Teekenlng van Roosje Bakhuis
Japon van bedrukte Llberty-zijde en
groene charmeuse. Jersey van wit zQden
trlcot en gestreepte omslagen in dezelfde
tint groen en wit. Groene strooien hoed met
wit lint en een toefje kleurige bloemen.
wenschten aan te sluiten. Er werd zelfs
beweerd van een kant, die het meende te
weten, dat de kans groot was, dat de
Katholieke vereenigingen nog eens haar
vooroordeel zouden overwinnen; van de
Sociaal Democratische werd dit in twijfel
getrokken.
En toch	werd een onderwerp van
het strijdprogram van de Sociaal Demo

craten gekozen als onderwerp voor een
bQeenkomst van den Nationalen Vrouwen

raad, omdat het hier geldt een volksbelang.

A. B. SCH. B.-H.
Lenteliedje

Daar gaat door 't teere, jonge loover
Een lied van lente, wonderzacht,
Het doet de knoppen zwellen, groeien
En breekt dan uit in volle pracht.

Daar ruischt door verre wijde luchten
Een lied van vrede, eerst nog zacht:
Maar 't klinkt steeds blijder dieper, voller,
En 't breekt dan uit in al zQn macht.

En als daar heel de wond're schepping
In bruidstooi wacht haar heerlijk lot,
Dan daalt er vrede in de harten
En danken duizenden hun God.

P. A. E. O O S T E R H O F F
Verzoeke alle stukken voor de

rubriek Voor Vrouwen" in te zenden

Koninginneweg 93, Haarlem.
:: VERHUIZEN ::
MEUBELS BEWAREN
E. J. VflN SCHflICK
BOOTHSTRflflT UTRECHT
koraalroode of oranje vruchten, een sieraad,
haast nog mooier dan de bloemen.
In sommige streken van ons land ver

dwijnen die vruchten als, zij nog maar
nauwelijks rijp zijn, in andere blijven ze
aan den boom tot in den winter, dat hangt
af van de vogelbevolking en van den
vogeltrek. Het zijn de vogels ook, die de zaden
verspreiden, en die de lijsterbessen zaaien
in dakgoten of op de knotwilgen. De zaalerQ
valt niet altijd even goed uit. Op het Loo
heb ik eens een zeer groote eik gevonden,
daar kwamen zeker in het najaar alle spreeu

wen en lijsters rusten en nu was de
grond onder dien boom bezet met duizenden
kiemplantjes van lijsterbessen, die daar
natuurlijk elkander den groei beletten. Maar
in andere gevallen komt het beter uit, van

daar dat, op ongestoorden grond altijd
lijsterbessen genoeg staan.
WQ planten de lijsterbessen nog te wei

nig in onze tuinen en haast niet langs
de wegen. Tegen dit laatste bestaat
net bezwaar dat in het najaar de afgevallen
vruchten de grond slipperig zouden maken,
maar elders stapt men daar over heen,
zoodat ge in het heuvelland van Duitschland
en België zeer mooie lijnterbes-alleeën te
zien kunt krijgen met vrij forsche boomen.
De vruchten hebben voor den mensen
weinig beteekenis.. Er bestaan
lijsterbesrassen met vrij groote, zoete eetbare vruchten.
Bij andere rassen zijn de bessen bitter en
vergiftig, doordat ze blauwzuur bevatten.
In tijden van nood zijn ze nog al eens ge

geten en er is ook alcohol uit gestookt.
Maar eigenlijk zijn ze toch van de vogels
en het voornaamste gebruik dat de mensch
er sinds eeuwen van gemaakt heeft is, dat
hij zich er van bediende om vogels te vangen.
De wetenschappelijke naam is dan ook
Sorbus aucuparia, de boom der vogel vangers.

JAC. P. T H ij ss E

</text>
<image timestamp="2002:08:23:12:23:02.00" size="502646">D40002XW.TIF</image>
</page>
</document>
