<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19240913</Datum>
<Pagina>11</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
•pp
No. 2465
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
n
C. SANDERS—HUIDEKOPER f
Tot de lichtende figuren in de Vrouwenbeweging
heeft ze ongetwijfeld behoord. Een jarenlang
samenwerken in het hoofdbestuur van Onderlinge
Vrouwenbescherming was wel geschikt haar groote
toewijding, haar nooit wankelende overtuiging
te doen voortleven onder de beste herinneringen,
die het feminisme me heeft mogen laten. Sans
peur et sans reproche. Nimmer heb ik haar in
urenlange gedachtenwisseling met tegenstanders
een voetbreed zien wijken, maar ook nooit een
hard of bitter woord uit haar mond vernomen.
Hoe goed staat me nog den dag voor den geest,
dat onze vereeniging zich in zake het ontwerp
van wet tot onderzoek van het vaderschap tot
den minister van justitie zou wenden. Zelfs was
ik toen zóó sterk onder den indruk van de persoon

lijkheid van mevrouw Sanders, dat ik haar opdroeg
bij onze audiëntie het woord te voeren, overtuigd
dat dat vriendelijke gezicht, die lieve stem mér zou

den vermogen te bereiken, dan wanneer ik zelve me
in het vuur van m'n betoog wllicht zou laten
meesleepen. De vrouwenbeweegsters stonden toen
nog in zoo'n bitter slecht blaadje ! En bij haar
had immers alles meegewerkt in het leven om even

wichtigheid te kunnen bezitten. Een echtgenoot,
die haar volmaakt begreep en met haar
samenvoelde op het sociale gebied waar ze haar krachten
wilde geven.
Wat een rustige, gelukkige sfeer was er altijd op
,,'t Stort", het vriendelijke buiten te Amersfoort,
waar geestverwanten en tegenstanders, beiden,
altijd even hartelijk verwelkomd werden.
Ook in onzen Nationalen Vrouwenraad vervulde
Cateau Sanders jaren lang een van de moeilijkste
baantjes: het secretariaat en haar uitvoerige,
nooit iets te wenschen latende notulen toonden de
trouwe Raadsleden altijd te waardeeren.
Een deel van haar leven bracht ze eerst ter
wille van het werk van haar echtgenoot, veel
later ter wille van zijn wankele gezondheid, op
Siciliëdoor, in haar geliefd Taörmina en onge

twijfeld heeft ook dat bijgedragen tot verruiming
van haar blik en haar prettige, rijke, algemeene
ontwikkeling.
Politiek trad ze niet op den voorgrond, toch wist
in 1918 de Liberale Unie waarbij ze aange

sloten was zich de eer te verzekeren haar, al
was het niet hoog, op de gemeenteraadslijst voor
Amersfoort te plaatsen. Want zooveel wist men
overal wel, dat deze naam steeds een vlag
beteekende op iedere lading. En van een ,,stille in den
lande" zegt dat op zich zelf reeds veel.
W. WIJNAENDTS FRANCKE N
DYSERINCK
KANTKLOSSEN
kregen door 't op den letter volgen
van handslagen en werkpatronen,
waarin onze klostechniek nu
eenmaal schijnt vastgeroest te zijn,
in tegenstelling met ons
naaldwerk dat zich uit dien sleur van
patronen nawerken en op den
voet volgen, reeds aardig ont

worsteld heeft. Hoe frisch doet
ons modern borduurwerk aan,
vrij uit de hand uitgevoerd en
toch gebonden door evenwicht
van kleuren, van vormen, van
technische uitbeelding.
Die vrijheid wil mei. Van
IJsselstein ook in de klostechniek
bereikt zien. Haar handleiding is
er geheel op ingericht, de weten

schap van het kantmaken niet
aan te leeren" doch te leeren
verstaan", om zoodoende te
komen tot werk dat onder de
handen leeft en groeit, dat
scheppend tot stand komt en
bovenal eigendommeJijk.
zelfdoordacht werk is.
De schrijfster heeft haar boekje
kort en krachtig ingericht. Het
is verdeeld in zeven hoofdstuk

ken, lessen, en heeft twee losse
patroonbijlagen. In deze lessen
is de te behandelen leerstof
afgedeeld in een aantal punten, zoodat
overzichtelijk en als van zelf de
kennis en het begrip der
klostechVERKLEINDE TEEKENING VOOR EEN KANTRONDJE
Illustratie uit Nieuwe leergang in het kantklossen"
Er is een belangrijk boekje verschenen: Nieuwe
leergang in het Kantklossen, door M. van
IJsselstein. Uitg. Van Holkema en Warendorf, Amster

dam. In onze Nederlandsche taal bestaat geen
handboek op kantgebied als dit van zoo oorspron

kelijk gehalte. Het is ingericht op zelfonderricht
door begrijpen en nadenken, ! et brengt dus ont

wikkeling dieper en hooger dan|kan worden
verniek in de hersenen doordringt. Elke les, voorzien
van het daarbij onontbeerlijke, verklarende platen

materiaal, moet volkomen begrepen en beheerscht
zijn,eer tot de volgende mag worden overgegaan.
En als dan zes hoofdstukken aldus doorwerkt
zijn en de kanttechniek in alle onderdeelen ons
eigendom is geworden, dan geeft het laatste hoofd

stuk aanwijzingen over het maken van patronen
en wat daarmede verband houdt.
Zoo zullen wij dan na oefenen en nogmaals
oefenen in staat zijn, onze kantdessins zelf te
scheppen naar vormen die in de natuur en onze
eigen omgeving zich in menigte voordoen, en staat
&lt;?'t aan onze eigen fantasie en werkinzicht, in hoe
verre ons kantwerk zal zijn een levend kunstwerk,
een stuk van onzen tijd, of volgen zal de traditie.
die het ten doode zal opschrijven ondanks al de
daaraan besteedde arbeid.
Het handboek van mej. van IJsselstein heeft
voor zelfonderricht groote verdienste. Wij bevelen
het warm aan elke beginnende kantwerkster aan.
E L i s M. R o (; (i E

TREASURE SHOP ,,DE LOTOS"

Het eenige uitheemsche aan deze Treasure Shop
is wel de benaming, want wat men er vindt is
enkel origineel werk van Hollandsche kunstenaars.
Mejuffrouw de Loos is er in geslaagd in haar
toonkanier aan de Antonie Duyckstraat 112a
te 's Gravenhage, een aantal grootere en kleinere
schatten" bijeen te brengen, die het oog ver

kwikken en het hart verheugen. Rondom in dit
smaakvolle interieur, op tafels, kasten en schoor

steen, zijn de theemutsen, kleedjes en kussens
tentoongespreid, alle werkstukken van Hollandsche
vrouwen met smaak, distinctie en artistiek ver

mogen. Aan de muren eenige frissche schilder

stukjes van Adr. Pieck: veel groen, veel paars
en veel beweging ! Van deze jeugdige kunstenares,
evenals van haar zuster Betty Pieck, treft men
hier ook batikwerk op fluweel aan. Hoofdzakelijk
kleedjes van verschillende afmetingen,
pianoloopers en een mooi groot kussen, geheel in herfst

tinten gehouden. Al deze stukken zijn zorgvuldig
afgewerkt en maken een prettigen, rustigen indruk.
Opvallend zijn hiernaast de kussens en theemutsen
van een oude Hollandsche dame te Rome woon

achtig, die, allerlei kleurige lapjes zijde willekeurig
samenvoegende tot kleine bloemenschilderijtjes,
werk levert van een eigenaardige, romantische
bekoring. Dit werk, waarover soms een bijna parel

moeren glans ligt, herinnert aan het gedicht van
die rote Rose" van Li-Tai-Po:

Am Fenster sass ich trauernd, stumm geneigt
Uber ein seidenes Kissen, das ich stickte.
Da stach ich mich, und rotes Blut rann auf
Die weisse, weisse Rose, die ich stickte,
Und eine rote Rose ward daraus.

Maar er is nog meer batikwerk op fluweel. Hoe
voornaam van ontwerp en uitvoering zijn de mooie
taschjes, theemutsen en kleedjes van rrevrouw
Reiseger-Eck uit Apeldoorn ! En dan het batik op
zijde van de jonge Amsterdamsche kunstenares
Fréde Jong. Prachtig zijn deze sjaals en lappen
van kleur en teekening, een heerlijk bezit zoo'n
sierlijke, soepele sjaal van zware ciêpe de Chine !
Op een klein tafeltje treft men enkele oude
bekenden aan, d.w.z. aardige, kleine
gebruiksvoorwerpjes van de hand der^,,Stille Werksters",
Koopt U een gouden ring
zonder merk?
Waarom dan wel boter
zonder Rijksmerk?
Hofsteda Oud-Bussem''
Kerks'raat 187. Tel. 49344.
zooals men ze ook reeds sedert enkele jaren in de
Zonnebloem" kan vinden. In een modern kastje
aan den muur bewondert men verder beschilderd
glas, mooie lijsten, doozen, keurige portefeuilles
en bindwerk. Men kan n.I. in de Lotos ook boeken
ter inbinding geven en is er dan van verzekerd
mooi, artistiek en buitengewoon verzorgd werk
geleverd te krijgen.
Ter aanvulling heeft niej. de Loos tusschen de
handwerken eenige fraaie stukken aardewerk
geplaatst: kleurige Engelsche kop-en-schotels en
vazen. Gunstig komt daaronder uit, het zuiver
witte aardewerk, op aanwijzing van den heer
Muller gebakken op de Zuid-Hollandsche
Plateelfabriek te ouda. Deze eenvoudige vaasjes,
bakjes en kommetjes zijn geheel kleurloos en toch
ook weer niet, want altijd is het smetteloos wit
o verbloosd door den hoofdtoon der kamer: of
rood of paars of groen of wat dan ook! Hoe
buitengewoon moeten in deze smaakvolle komme

tjes onze Hollandsche bloemen staan, dotters,
violen en zelfs het vergeet-mij-nietje ! Allerleukst
is ook een kandelaar, was-wit als de dikke kaars
zelve. Ook een paar zwarte stukjes aardewerk
met diepe glanzen trekken de aandacht.
Dan, op een ander tafeltje, prachtige kloskant
en ragfijn kantbreiwerk, waaronder een paar
origineele Friesche mutsjes.
Behalve de schilderijen van Adr. Pieck, bevat
de Lotos ook een keurcollectie etsen, litho's en
linoleumsneden van van der Valk, Heuff,
Haverman, Julie de Qaag e.a. Van de hand van mej
de Loos zijn de aardige lampekappen, vervaardigd
van een nieuw soort papier in gezellige kleuren en
patronen en de genoegelijke, bontbeschilderde
spanen manden, zopals die, waarin Hansje in 't
Bessenland voor zijn jarige Moeder bessen ging
zoeken: mooi rood en mooi blauw!
Nadat mejuffrouw de Loos twee maanden in
Bilthoven gevestigd was geweest, heropende ze
op 8 Maart j.l. haar Treasure Shop te 's
Gravenhage. Naar het schijnt heeft de Lotos van deze
overplanting geen nadeel ondervonden. Wij troffen
haar tenminste in volle fleur aan en kunnen niet
anders doen, dan een ieder aanraden, haar ook
eens te gaan bewonderen !
BEF VAN DER HARST

~SCOR5ETIERE IË~
^|B|
KEIZERSGRACHT JJ2 AMSTERDAM
1TELEF. 57151 E	!	1
L*-- ATELIER5VOORREPARATiËN
IN DENHAAG LKEN VRIJDAG MOTELCENTRAL

</text>
<image timestamp="2002:09:03:17:05:00.00" size="266678">D2003W3.TIF</image>
</page>
</document>
