<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19240906</Datum>
<Pagina>17</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2464
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
17
UIT DEN GEMEENTERAAD
In vroegere jaren leek de Raad in de eerste
zitting na de vacantie altijd min of meer op een
zigeunerkamp. De koppen waren door de
vacantiezon bruingebrand, de oogen stonden vurig en de
gebaren waren levendig. Maar deze natte zomer
heeft het gezelschap bleeker doen terugkeeren dan
het ging en het eenige, dat opviel, was de slanke
lijn van mijn vriend Arpad Weiss, die in allerlei
Hongaarsche, Tsjechische en Joego-Slavische
badplaatsen zich liet vermageren, zoodat zijn
fractie aan gewicht verloor, wat zij aan manne

lijk schoon won.
B. en W. zaten achter hun tafel als ietwat mis

troostige musschen op een telefoondraad en ik kon
niet nalaten bij hen na te vragen, waar zij hun
vacantie hadden doorgebracht.
U ziet er zoo betrokken uit, zei ik tot den
Machtige, u is toch niet naar het Mekka van het
Marxisme geweest? En hebben ze u daar de graf

tombe van Lenin laten zoenen, zooals ze in het
waarachtige Mekka den zwarten steen laten zoenen ?
Hij schudde zijn vochtige manen.
Een conferentie met Ebert?
Ook dat niet.
Een nieuwe lezing op Montmartre, ter be

studeering van het bandenvraagstuk?
Hij lachte droefgeestig.
Dan waart gij in Londen, zei ik, plotseling
een ingeving krijgend.
Hij knikte.
In de City.
Hij knikte.
Om
Juist, zei hij." Daarom.... Ik had.'me nog
altver'momd met een Engelsch petje en een pijp,
maar ze hebben me gesnapt, net toen ik, u weet we'

En....? informeerde ik verder.
Ik weet het nog niet.... Morgan wil me wel
hebben als financieel dictator van Duitschland,
maar Kuhn,^Kahn, Loeb, Schwab en Co vinden
me onder ons gezegd niet democratisch genoeg,
maar ik heb ze mijn begrooting voor 1925 gestuurd
en ik wacht nu....
Ik drukte hem bewogen de hand. De oorlog heeft
ons geen enkelen grooten man gekost, maar nu
verliezen wij ze, den een na den ander, aan den
vrede en de valuta.

En hoe gaat het met Monne? vroeg ik den
wethouder voor de levensmiddelen.
Reusachtig ! zei Monne. Ik heb mijn vacantie
besteed om een brochure te schrijven over wat er
het eerst was: het ei, de kip of het gemeenteyoer.
Exemplaren zijn te krijgen in al mijn
vischwinkels. Ze pakken er zoute haringen in en ik
moet zeggen, dat, sinds dien, de verkoop met
sprongen naar boven gaat.
En jij Jan? vroeg ik.
Jan lachte met zijn mond scheef.
'—Ik zat in het^Bosclrvan Bredius, hoog en nat,
maar ik ben naar Amsterdam terug gegaanjen heb
het Rembrandtplein voor jullie ontdekt. Jaren
lang zijn jullie, Amsterdammers, er overheen
geloopen en nooit heb jullie geweten dat je op een
ivereldplein liep. Ik ben te bescheiden'om mij
de ontdekking als een eer aan te rekenen maar toch
.... vraag het Solkesz.,.. hij is er vandaag niet, .
.. is nog wat slap in zijn beenen van Koninginnedag
en de speech, die hij verleden week afstak, een
roerende speech, die'ze op heel het plein hadden
moeten aanplakken. Ik heb Jan Yeth een exemplaar
gestuurd. Ik vraag u is'het plein niet schoon?
Er is iets van een Moscovisch gebak in laat
Lisser het niet hooren -- en als ik mijn zin had
gehad, had ik in het graslapijt een of andere spreuk
in kiezelstccn-mozaik laten leggen, bijv.:
Jeremias 25 : 27.
Drinkt en wordt dronken" en gij bevordert het
stadsschoen want u weet dat ik het verband
gevonden heb tusschen het stadsschoen en het aan

tal potjes bier, dat er gedronken wordt. Laat Jan
Veth het me eens nadoen.
Wierdels zag er meer dan ooit uit als een natte
kip.
Man, ik ben niet weg geweest. We hebben
wat nageboomd over het Eucharistisch Congres en
het Georganiseerd Overleg.... niets schoeners dan
de herinnering aan iets schoons. . . . wat zei Her

man Gorter ook weer, niet wien ik op het Gymna

sium geweest ben: ,,herinnering aan een ding i?
schnoner dan het ding".. . . en ik heb me voorge

nomen rondborstige!' dan ooit te spreken.... en ze
zullen me gelooven, ook. Let op wat ik je zeg.

Eitje had niet veel tijd. Hij moest direct in het
vuur en zijn secretaris-generaal was nog niet terug
en de velletjes lagen door elkaar. Hij kon het woord
zandspeelplaats" maar niet goed uit zijn mond
krijgen en sprak dan weer van de sandzeelplaats"
en dan weer van ,,plantzeelzand" en zou bij een
test-examen als een baksteen gezakt zijn wegens
een hardnekkiger) aanval van begripsverwarring.

De eenige die glunderde, was dokter Vosje.
Hij is in Zandvoort geweest.
Als het buiten nat is, zei hij, is het binnen
Levensverzekering Maatschappij
H A A R L B JU"
Wilsonspleln II
DE VOORDEELIGSTE TARIEVEN
droog. Ik heb veel gedanst. ... de nieuwste tango's
.... met juffrouw Crielaerts. ... /e had hetzelfde
matrozenbluusje aan dat ze vanmiddag draagt....
Furore. . . . en op een van mijn tochten langs het
strand heb ik de langgczochte en gevreesde
gezondheidsbacil gevonden. Ik heb hem mijn hak op
zijn kop gezet. Zoo hoeft het
Tesselschade-ziekenhuis niet gesloten te worden. Wat zou er van mijn
wethouderschap overblijven als alle ziekenhuizen
dicht gingen? En wat van den Geneeskundigen
Dienst, als er geen zieken meer zijn? Het eenvou

dige gebouwtje, dat wij pas ingewijd hebben, zou
doelloos daar staan en ik doelloos in mijn stoel
zitten. Abrahams snuffelt al	Maar de
gezondheidsbacil heb ik te pakken. Het dier is gevaarlijker
dan je denkt.
En. hij lachte witjes, onderwijl de drie aanwezige
communisten een beurtzang aanhieven, die in het
pas geopende muziek-seizoen reeds tot een gebeur

tenis werd. Het geluid is krachtiger dan een paar
maanden te voren, al is Dorenbusch'borstregister
wat afgezakt en al heeft Lisser in zijn tong een
extra krul gelegd. Het Don-Kozakkenkoor, dat
gekomen was 0111 ze te hooren, hield ze voor dra

gonders van den Houtkoopersburgwai.Jj


B A K B A R O S S A
H EEREN -SCHOEISEL
BERNARD ELIAS,
51 LEIDSCHESTRÖAT A'DAM

</text>
<image timestamp="2002:09:03:16:39:44.00" size="168638">D2003VK.TIF</image>
</page>
</document>
