<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19180406</Datum>
<Pagina>12</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
12
DE AMSTERD-AMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
6 April '18. - No. 2128
l
De werkelijke waarde
van een FONGERS rijwiel
is in overeenstemming
met den prijs.
Van hoeveel (of liever
van hoe weinig) andere
merken kan dit worden
gezegd.
DefironingerRiiwielenfabriekA,FOHGERS
ittiiimiimiiiii

Den Haag van uit een Eéndekker

Het spijt me, maar het is niet langer te
loochenen, den Haag wordt Snobbish, onze
van ouds zoo arlstocratisch-deftige residentie
krijgt O. W.-'er allures, verliest het voor

naam cachet, dat zelfs de machtigste han

delsstad haar vroeger benijdde.
De pleinen, straten en lanen, waar huizen
staan, met de streng-oud-Hollandsche
achttleneeuwsche gevels, die van ouder tot ouder
bewoond werden door adellijke of patriciër
families worden nu verburgerlijkt tot .win

kelstand".
Drie huizen van het Palels der
KoninginMoeder, op het kostelijk Voorhout, zoo
schoon door Constanten Huijgens in zijn
Batave Tempe bezongen, lezen we met
protserig, dik-vergulde letters den naam van
een kleermaker op den gevel. Op den Vijver

berg, die 19 hulzen telt, zijn in tien daarvan
bank-kantoren gevestigd. De eertijds zoo
deftige Kneuterdijk ondergaat een zelfde lot.
Begeer beheerscht daar nu met de firma
Kühne de situatie. Op de ne hoek een
kleerenpaleis, op de andere een vier ramen
breede goudwinkel. De etalage-kasten zijn
afgesloten van den eigenlijken winkel, pardon,
men spreekt tegenwoordig van magazijn,
door heel dure kantgordijnen, niet minder
dan point d'Alenc.onda's wijsheid, die mijn
dochters me vertellen, want lederen dag
staan ze de satijnhouten kaptafel te be

wonderen, waarop het heele garnituur van
goud ligt uitgestald.
Mensen, wa fijn, om van te watertande"
hoorde ik een O. W. .dame" naast me zeg

gen met briljanten in haar ooren zoo groot
als kiezelsteenen. Waarlijk, er zijn firma's
die wonderwel de behoeften der tijden ken

nen, en er van weten partij te trekken. We
leven in het teeken van de O. W., van de
kostbare bluf, van grootdoenerfj met geld.
C'est la galette qui gouverne Ie monde.
Eilacle, aristocratisch den Haag heeft haar
. schoonen titel verkocht voor n bom duiten.
Ze heeft haar ziel versjacherd aan den
geldduivel. En 't is een besmettelijke ziekte die
buis na huis binnen dringt. Het schijnt
moeielijk te zijn er aan te ontkomen. Ari schreef
in zijn vleugje Haagsche wind, .dat hij nu
voortaan ging thea-ea in .Ie Vieux Doelen"."
Ik heb mijn oogen niet kunnen vertrouwen,
toen ik 't las. Dit aloude, oudste, beste, def

tigste hotel uit onze resident!*, dat hotel
was, en niets anders, dat slechts gastvrij

heid verleende aan graven en prinsen en
gezanten, en wereldberoemde artiesten (ik
heb er Sarah Bernhardt nog een serenade
zien brengen). Dit hotel, waar een gewone
gast niet meer dan een nummer was en met
nederige hooghartigheid werd bediend en
behandeld, zoodat hij zelf begon te voelen
niet te passen in deze hótelomgeving van
voorpame gasten, dit .oude, gerenommeerde
huis", niet waar, zoo luidt immers de uit

drukking, is bezig zich teencanallleerentot
een gewoon restaurant, richt zijn zalen in
tot gebruik van afternoon tea's met een
strijkje, laat toe, dat O. W.-'ers, die tien jaren
iiiHiiiiiiiJiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiitiHiiHiiiiiiiiNiiiimiiimtiNiiimiiiiiiMiiiiii
LIEDEN
VI
Melis Stoke stelt den lezer voor:
geleden uit het hotel zouden zijn
weggekeken, er nu grove vertering maken en met
een nonchalant gebaar een gulden fooi aan
den kellner geven, als waren zij gesproten
uit de hoogst adellijke kringen. Ik heb zelfs
vernomen, dat er dames van zekere repu

tatie ... .Maar h' donc, George, zag, heb je
dat geheurd, dat is toch een horreur, vin
je niet, George, een horreur zag, nu ook
Vieux Doelen zulke allures aanneemt. Je
kunt nu nergens meer een fatsoenlijk kop
thee drinken, zag...." De jonker, die van
het uitstervende geslacht, stoot het winkel

deurtje open bij van Veen en klimt naar het
klein Japansche theesalonnetje, waar hij z'n
geurige thee wipt uit een broos Chiieesch
kopje. Er is geen strpje en er zijn geen
O. W.-'ers, en fooitjes zfjn er zelfs niet ver

plichtend
VLIEOENIER
IIIIUIIIIIIIIIIIIMIIIIIIllllllllllllllllltllllllllllllflIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIII
den Heer R. A. D. Draayer,
Ridder P. P.
Uitvinder van verschillende E r zat
z"middelen.
Ja, lezer, die slanke, sierlijke man, met
witte slobkousen, dien ge lederen middag in
Trianon kondt zien, die dagelijks deduurste
spijzen en dranken tot zich nam in de pre

tentie u se eelzaaltjes van 'Monlco, Bagatelle
en het caféde Paris, die 's Zondagsmor

gens een vurig tweespan mende, langs den
Amstel, en die benijd werd om zijn modieuse
kleeren en om de beeldschoonejvrouwen,
die hij aan zijnarm schouwburgloges en café's
binnenleidde—die man, lezer, was ik....
Helaas, ik was het—ik ben het niet
meer....
Ik zit nu in 't gevang... haha! de wereld
bewijst den besten harer schepselen onbe

wust een goede daad, door ze op een ge

geven oo^tublik uit te stooten
VRAOENRUBRIEK
voor
Algemeene Wetenswaardigheden
Men gelieve de vragen voor deze rubriek in te
zenden aan het RedactTebureau, met op den omslag
het motto .Leekenspiegel", en onder opgave van
naam en adres (die als vertrouwelijk zullen worden
beschouwd.)

E. d. B. te d. H. Bijgaand zend ik u een
zoo getrouw mogelijke weergave van een oude
munt: de voorzijde omsluit in een half
boo%vormigen krans het jaartal 1623 en daar

onder tusschen 2 G's een sterretje met een
epaulet. Op de achterzijde ziet men tusschen
de letters S en C een gekroond poppetje,
vermoedelijk gezeten en in de hand een staaf.
De munt heeft een onregelmatigen vier kan

ten vorm, terwijl ze de kleur heeft van een
gebruikt zilverstuk.
Zoudt u mij aan de hand van deze gege

vens nader kunnen inlichten, eventueel met
opgave van dt waarde, die het geldstuk heeft?
Het bewuste stukje is geen munt of pen

ning, maar een muntgewichtje, zooals in
vroeger eeuwen door de gezworen wisselaars
werd gebruikt. Die gewichtjes werden steeds
van geel koper vervaardigd, op de bovenzijde
vertoonen zij in hoofdzaken, meer of minder
vrfj voorgesteld, het beeld der munt, wier
zwaarte zij vertegenwoordigen. De letters
i(iiiiiiiiiriiiiiiifiiiiiiiiiiiiiiiifiiii(iiifiiii(iifiiiiiiiiiittJiiiiiifiiiiiiiiii)(iiii

DROOMBEELD
II
Jf^"^~~^' ) ^5^öJi«5^«^^r^^fe^-^'2^^^^S^' ^^/^
^?^? /^fe~^	, ^x^^rT^ ^ ~

Hllllllllllllllllllll IIIIIIMIII	Illllllllllllllllllllllllllllllll II l II
En er vielen bommen op de kerk!
iiiiiiiiiiHiiiiiitmiiiiiiiimiiiiiiiiiHiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiimiii

Oscar Wilde—Napoleon—Rousseau....
en IK
Zouden wij voor het nageslacht half zoo
belangrijk zijn, indien de wereld ons niet
in staat had gesteld in stille afzondering te
zijn.... om een De Profundis te schrijven,
en de Balad of Reading Goal—of om op
St. Helena te leven—of om bekentenissen
te doen.... zooals Jean jacques eenmaal
deed tot eigen droefenis en verheffing
en zooals ik het zal ondernemen... daartoe
in staat gesteld door den
schietgat-redacteur... ? Neen, lezer, ik neem het de wereld
niet kwalijk, dat ze mij afzonderde, ir. het
beste gezelschap dat ze mij schenken kon...
in dat van mijzelven,
Nu ben ik gelukkig, maar niet
hoovaardig... ofschoon ik weet, dat ik beter ben
dan zij, die mij verguisden. Het is niet met
de gloeiende vlammen der wrake in mijn
hart, dat ik mij hier, voor een wankele,
houten gevangenistafel te schrijven zet aan
mijne mémoires	integendeel... ik glim

lach zacht en vergevend	en met eere,
en een zekeren zwier zelf s, draag ik het grauwe
pak der uitgestootenen dezer verdwaalde
samenleving. Ik zwelg niet in zelfbeklag...
want wat ik deed was welgedaan en
beter dan 't geen zij allen deden die, daadr
werkelijk of passief, mede-gedogen en dat het
menschdom in eigen vernuft stikken gaat.
Ik was een uitvinder... maar geen
vernufteling.
Vroeger, ja, toen verwachtte men van een
uitvinder vernuft—Maar heden... ?
Ach, hij zou zich door die eigenschap
bitter weinig onderscheiden van de simpel

sten zijner medemenschen... die, voorzoover
ze geen vlammen werper bedienen of monster

kanonnen uitvinden en afschieten... ham

steraars zijn, of kettinghandelaren, of
levensmiddelenvervalschers
Wat men mij ten laste heeft gelegd, was,
dat ik een Ersatz-veryalscher was.
Haha! Tegelijk met mijn vonnis, werd
voor het Berlijnsche gerechtshof het bekende
monsterproces gevoerd tegen dien eminenten
Schulze... dien men uitkreet voor...
... Ersatz-Surrogaten- Verfalscher
Ja, lach maar lezer... ik lach met u...
en hoe bitterlijk! Het feit teekent de toe

standen van dezen tijd....
Wie de verdraaide waarheid, die de
officieele is, durft te verdraaien... is een
valsaris
Alsof het omkeeren eener officieele
vervalsrhing niet een terugkeer ware tot de
latent-sluimerende, ojficieuse waarheid.
Arme verdrongen waarheid....
Er is maar ne waarheid ... doch er zijn
op de keerzijde van uw gewichtje zijn de
Initialen van den Amsterdamschen maker
duizenden Ersafsen en surrogaten van....
Ach... het is de bekende vicieuse cirkel
En wie heeft het recht, te verklaren dat
dit-of-dat punt van een cirkel het
aanvangspunt is	?
* *
*
In deze, mijne vrome afzondering, durf
ik te lachen om de dwaasheid uwer samen

leving	Dat mag ik nu... ge hebt er mij
het recht toe gegeven door mij uit te
stooten—Ik lach om de duizenderlei godjes,
die allen meenen, dat hun waarheids-Ersatz
het eenige en beste is
...En ik kan betrekkelijk vrij en veilig
lachen... al klinkt het ook wat luguber
tusschen deze vier kale wanden... en al
blijft de kans bestaan, dat een verkeerdelijk
van een vliegtuig uitgeworpen bom het dak
dezer gevangenis treft, en mij doodslaat in
een mijner eenzame lachbuien....
Maar dat zou dan ook het eenige zijn,
dat mij kon herinneren aan het feit, dat ik
nog tot uw on-edele samenleving behoor....
* * *
Maar: Ter zake'' roept de
schietgatredacteur, schiet op met de beloofde
mémoires"
Welaan dan ... ik weet geen begin...
althans geen begin wat ik u zou willen
aanbieden	Ik heb van mijn leven veel
mémoires gelezen... ze waren alle min of
meer zelfgenoegzaam gesteld
Zoo zouden deze ook worden.,. hun aan

hef zou niet anders kunnen luiden dan:
Ik was beter dan G ij
Dit nu, lezer, wil ik u besparen... want,
al staat het er niet in zooveel woorden in...
alle rood ... wit.,. blauw ... en verdere
spectraalkleurige-bocken, die uw schrijftafel
overstroomen, zijn op dat stramien gebor

duurd.
En het zou u ook bitter weinig aangaan...
zelfs wil ik alle polemiek daarover ver

mijden ...
Ik ben een doode voor u... ziedaar l
En mijne mémoires geef ik den vorm
eener necrologie:
* * *
R. A. D. Draayer f.
Ik ben gesneuveld. Op het veld van de maat

schappelijke eerloozen. Als oorlogsslacht

offer.
Van mijn leven is niets te zeggen, tot
aan de annulatie der Russische schatkist

papieren.
Voor dien tijd leefde ik... ziedaar...
ge weet toch niet wat dat is, want gij
vegeteert. Ge vergeet in uw dollen handel
dat leven genieten is. Ik genoot. Ik was rijk
van deze gewichtjes Gerart Geens, die
woonde in de Calverstraat, In de Balans".
iiiMuiiiiimimiimiiiiimiiiiiiliiiiiiii	HUI	iiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiii

en ik behoefde mij niets te ontzeggen dan ...
den arbeid.
En die heb ik nimmer gemist, want mijne
geestelijke bronnen waren rijk genoeg om
dit kunstmiddel-om-levend-te-blijven te kun

nen ontberen.
Door de annuleering der Russische waar

den werd ik... een Nouveau-Pauvre. Ik
behoorde tot die menschen, die met alle
ervaring om te genieten straatarm zijn, ter

wijl dwazen, die niet eens weten dat n
glas champagne heerlijker is dan een heele
flesch, in overdaad belachelijk en onge

lukkig zijn.
Toen wierp ik mij in den Erzatz-handel
Maar niet, zooals de vieze knoeiers die
boombast branden tot iets wat in de verste
verte niet op koffie gelijkt, of die uit planten
een product persen dat een bespotting mag
heeten op het begrip thee—Neen, ik
was ik zeide het u reeds beter en
eerlijker dan zij.
Ik besloot de dorstige stakkerds, die thee
behoeven, daaraan te helpen; ik begreep,
hoe groot het gemis aan dat
conversatieErsatzmiddel is, voor armen van geest, die
tezamen slurpen, omdat ze elkaar niets te
zeggen hebben
Goed, ik kocht thee	echle thee
voor mijn laatste tien duizend gulden kocht
ik vijftienhonderd ponden echte Javathee.
De man, die ze mij verkocht zit nu niet
in de gevangenis. Maar ik geniet van het
feit, dat hij tot aan zijn dood gedoemd zal
zijn te verblijven in uw slecht gezelschap,
o mede-menschen!
Mijne vijf tienhonderd ponden thee... zette
ik.... Ja, lezer, ik maakte er een sterk af

treksel van... liet dit in fleschjesdoen,met
een etiquette erop	mijn Ersatz-middel
was gereed.... En men kocht het... leder

een wilde het hebben—En in weinige
dagen verheugde ik mij matiglijk in het
bezit van honderd-vijftien-duizend gul

den, ik ontwaakte, en bevond, dat ik een
beroemd man was geworden—Duizenden
brieven kwamen met eiken post, men bood
mij schitterende betrekkingen aan.... aan
knoeifabrieken
Haha.... de wereld huldigde mij, omdat
ze meende met een genie te doen te hebben,
dat haar geniaal bedrogen had—Maar ik
weende, want ik was geen genie
Ik was alleen eerlijk	ik had echte thee
gegeven	ik had niet bedrogen
En het binnenstroomende geld bracht m{]
meer bitterheid dan vreugde ....
Op zekeren dag kwam een politie-ambte

naar mij bezoeken.
Ge bent een bedrieger,'' zeide hij. Ik
Uw exemplaar is denkelijk van den gouden
reaal.
arresteer u!"
Wat?" zoo lachte ik ge wilt zeg

gen, dat ge mij arresteert omdat ik niet
bedrogen heb!"
Uw thee," ant woordde hij, was niet
vervalscht l"
.Dank u," stamelde ik ontroerd, gij zijt de
eerste mensch die mij waardeert!"
Toen sleepte hij mij nuênaar de gevan

genis ____
En onderwijl lachte ik ---- zoo hartelijk
als ik van mijn leven nog niet gelachen
had!....
verhaal. ... O, het is
ge weet het ---- de
Lezer, dit is mijn
veel langer Maar
papierschaarschte
Maar wanneer er een uitgever is, die mfjn
volledige Mémoires van een Nouveau-Pau

vre" het licht wil doen zien ____ hij schrijve
mij ____ en hij zal er een goede en
oorlogswinstelijke daad mee verrichten.
*
* *

O, wereld .... ik was beter dan Gij. . . .
Ik ruste in Vrede .... terwijl gij de
onrusten des oorlogs kent. . . .
NASCHRIFT
De heer Melis Stoke, zoo schreef een
Dierenarts, is een weerzinwekkend individu.,.
Hoe komt die heer daarbij, dacht ik, ge

troffen.
Ik ben namelijk in 't geheel niet weerzin

wekkend, zooals enkele vrienden mfj ver

zekerden.
Toen bedacht ik, dat de Dierenarts zich
getroffen gevoeld moet hebben over mijne
mededeeling betreffende den bedelenden
Veterinairen student (zie de Amsterdammer
van 14 dagen geleden).
Deze was echter juist.
Het gevaar is, dat een feit niet met eene
generalisatie verward moet worden.
Dit niet alleen ter voorlichting van den
Dierenarts maar tevens voor alle handelaren
in thee-vervangingsmiddelen, die boven

staande regelen mochten lezen. Maar dat zal
wel niet hinderen... want wie hunner ver

koopt nu echte thee en praatjes voor
valsehe.... dan:
MELIS STOKE

</text>
<image timestamp="2002:08:23:01:56:12.00" size="485271">D10002S8.TIF</image>
</page>
</document>
