<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19180601</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
S-0. 2136
Zaterdag l Jnni
1918
DE AMSTERDAMMER
WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
ONDER REDACTIE VAN Prof. Mr. J. A. VAN HAMEL, Prof. Dr. H. BRUGMANS, Mr. E. S. OROBIO DE CASTRO Jr., Dr. FREDER1K VAN EEDEN en H. SALOMONSON
| Prijs per No. f 0.20. Per 3 mud, f 2.25. Abonn. loopen per jaar | | UITGEVERS; VAN HOLKEMA &amp; WARENDORF, AMSTERDAM | | Advertentiën omslag f 0.35 p. regel, binnenpag. 10.40 p. regel |
INHOUD s Bladz. 1: Esn vr(j konvooi van
Nederland naar Indië, door v. H. Buitenlandeen
Overzicht, door dr. O. W. C. Byvanek. J. A.
Tours f, door prof. dr. H. Brugmans. 2: De
Spanning in OoetenrtJk, teekening van Jordaan.
Krekelaaog, door J. H. Speenhoff imbaehtenen
Beroepen", door O. Voüte.—Feuilleton: De Verloren
Zoon, door J. W. Welbergen. 5: Voor Vrouwen
(redactrice Klie, H Bogge) door JoHonwing—Ariette
en W. Pétülon.-Uitde Natnur.doorJao.P. ThQsse.
7: Hér,Mécr,teekening van Oeorge v. Eaemdonck.
Bohilderknnstkroniek, door A. PlasBohaert. Boek

bespreking, door prof. H, Brngmans. Edgar
Qninet, door W. van der W(jk. 8: De Vereeniging
'Boedi Oetomo, door Ibnoe Mataram. Financiën
en Economie, door J. D. Bantilhano. 10: Uit het
Kladsehrlft van Jantje. De Tweespalt in de
Voetbalbetreging, door Leo Laner. Ontboeze

mingen van een Candidaat-Kamerlid, door Van
Daekingham. 11: De Nieuwe Brandstapel van
Amerika, teekening van Joh. Braakensiek.
Boyal Anotion Bridge, door Bridger. 12: Het
Katten, .door W. A. W. Droombeeld, teekening
van O. Dolnay.
Bijvoegsel: Nederlandsche Schepen onder konvooi
naar Ked.-Iudië, teekening van Joh. Braakensiek.
minimin imiimimiii
imiimummiimnnmiiiii
EEN VRIJ KONVOOI VAN

NEDERLAND NAAR INDI

De Tabanati van de Rotterdamsche
Lloyd, die in vervlogen vredesjaren als
eerzame koopvaarder zoo menig reisje
heen en weerom naar Java heeft gedaan,
wordt thans uitgerust om als hulp-kruiser
de reis om de Kaap te ondernemen. Hij
zal varen met de Nederlandsche
marinevlag in top, onder commando van een
Kapitein ter zee en lichtelijk van
scheepsgeschut voorzien.
Met hem is een werkelijk oorlogschip
voor de reis bestemd, en voorts de
Noordam, die 't karakter van
handelsschip behoudt, alsmede, om de kolen
voor de reis mede te voeren, de
Bengkalis.
De lading? Zal geen koopmanslading
zijn. Gouvernementspassagiers en Ko

loniale militairen;
gouvernemeritsgoederen, d. i. dus:
regeeringsbenoodigdheden, aan den Gouverneur-Generaaf
geconsigneerd; voorts militaire artikelen;
ook geen mail. Aan documenten en
papieren alleen regeeringsstukken.
Indien alles goed gaat, steekt de
flottille wellicht over eenige weken in zee
en loopt 2 maanden later weder eens
een koppel schepen direct uit't moeder

land met lading, zij 't alleen eene gouver

nementslading, te Tandjong Priok binnen.
Het doet ons leed, dat dit plan van
sommige kanten weer deels met be

nauwdheid, deels met afbrekende kritiek
is ontvangen.
Wij hebben er van den aanvang af
niet anders in kunnen zien dan een
flink en verstandig plan, zoowel uit een
oogpunt van nationale, als vooral ook
van koloniale politiek.
nmmnnmiiini
niiimmimmiiiiimiiiimiiimiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiirf
LLOYD GEORGE SPREEKT

Gaat het wel aan belangstelling te vragen
voor dingen van het verleden, al ligt hel
nauwelijks een paar weken achter ons,
wanneer onze gedachte geheel wordt ge

vangen gehouden in het oogenblikkelijk ge

beuren, zooals nu, daar de groote strijd aan
den gang is bij de Aisne, en de zware slagen
neerkomen ter beslissing van het wereldlot?
Maar ondanks alle op en neer van deze
jaren, en er is zooveel meer geweest dat
neerdrukt dan dat opheft, ondanks alle
spanning en teleurstelling, zijn er toch eenige
hoogten gebleven, vast opstekend uit de
veranderlijke toevalligheid der feiten. Daar
moet ons vertrouwen zich aan houden. Ik
voor mij, heb mijn geloof aan Lloyd George
niet verloren.
Nog niet.
En ik zie geen reden waarom ik het zal
behoeven te verliezen, wanneer ik bemerk
hoe de Engelsche minister telkens aanvallen
van zijn landgenooten heeft te verduren en
telkens weer met het hoofd opgericht uit
het gewoel te voorschfjn komt. Hij heeft
zich nog steeds meester getoond van de
omstandigheden, omdat hij met zijn talent
ze heeft weten te fatsoeneeren en tegelijker

tijd z!ch er heeft weten aan te passen.
De kleine man met zijn slimme
vriendelijkondeugende oogen is zijn charme over de
dingen niet kwijt geraakt.

Wonderlijk. Lloyd George die thans reeds
anderhalf jaar de verantwoordelijkheid torst
voor de regeering van het Britsche rijk en
die al zoo veel jaren vroeger den last van
het bestuur en van den strijd om het be

stuur had gedragen, de man die dadelijk
bij zfjn optreden als eerste minister een re

volutie heeft te weeg gebracht in de regee

ring van Engeland door de Instelling van
het oorlogskabinet en die aanhoudend stond
voor de moeilijkste problemen, hij behield
veel van het oorspronkelijk frissche en
elastische van zijn ongerepten aard. HQ mag
Lord Milner en Lord Curzon tot
bondgenöoten hebben en de hulp aannemen van
't Is waarlijk te begrijpen, dat er
behoefte werd gevoeld, tegenover
OostIndiëwederom eens een daad van zelf

standige verbinding te toonen. Men moet
zich den bedenkelijken invloed, dien het
wegvallen van het directe scheepvaart

verkeer op den band van Nederlandsen
Indiëmet het moederland uitgeoefend
heeft, niet licht voorstellen. Men is zich
daarginds vanzelf losser gaan gevoelen,
schouderophalend ook over een metro

polis, die in geval van oorlog zoo weinig
vermag om zelfstandig eenige
scheepsverbinding in stand te houden
.Gevaar voor eene dergelijke stemming
is in Indiëallesbehalve illusoir.
En zoolang het voor ons vaderland
nog een levensbehoefte blijft, 't vertrou

wen van de koloniën zoo hoog mogelijk
te houden en den band van onderling
verkeer te verzorgen, zoolang onze positie
als mogendheid pok versterkt wordt door
onze mogendheid in Indië, zoolang
is het een goede en nuttige gedachte,
de ons ten dienste staande middelen aan
te wenden, teneinde frank en vrij over
den Oceaan van het eene deel
van Holland n aar het andere
deel van Holland te kunnen
varen.

Het middel daartoe is het varen onder
de marinevlag, als vlootcomplex, i n
militair konvooi.
Als zoodanig moet het konvooiplan
met sympathie worden begroet, en kan
men alleen betreuren, dat 't niet reeds
veel eerder is toegepast, en op ruimer
schaal, ook tot behartiging van andere
Hollandsche belangen! Maar hopelijk
komt dit nu later wel, als de eerste
proef goed is verloopen en deze schepen
ook weer veilig ferugkeeren, misschien
tevens. met een retourvracht, want dit
licht voor de hand, voor de voeding van
ons volk. Vooral vetstoffen uit de tropen
zullen binnen onze grenzen uiterst wel

kom zijn.
Wij meenen dus, dat het uitvaren van
't konvooi met voldoening moet worden
gezien, en dat slechts brommers of klein

moedigen er de beteekenis van kunnen
miskennen.
Het is o zoo zeer in het belang van
ons vaderland, ons niet zwakker te
maken dan wij hebben te zijn. En voor
een blijk van wilskracht mag deze kon

vooi-onderneming gelden.
Is 't nu goed, te klagen, dat 't
noodeloos veel geld kosten zal ? Neen,
omdat het beoogde doel iets waard is
en niet op andere wijze kan worden
bereikt! Want wel zou men allicht, na
de toestemming der verschillende mo

gendheden te hebben gevraagd, gewone
vracht- of passagiersschepen naar Indi
kunnen expedieeren. Zoowel de Geas

socieerden als Duitschland zijn denkelijk
bereid te verklaren, dat zij ons hierin
gaarne ter wille zullen zijn. Maar met
hoeveel oneindige afhankelijkheid en
moeilijkheid zou dit steeds gepaard gaan,
Lord Northcliffe, een machtig man maar
van grove stof, geheel zichzelf gevoelt hij
zich pas in den Intiemen kring van zijn
bekenden. Daar luistert hij nog wel naar
den wijzen raad van vrome vrienden uit de
dagen van weleer, daar laat hij zich gaan,
daar opent hij zijn geest. Waarlijk niet ver

vuld van haat tegen den vijand, maar diep
begaan met het leed van den krijg.
Voordat hij raar zijn werk tijgt in
Downingstreet, is hij gewoon enkele kennissen
of ambtgenooten aan het ontbijt te ont

moeten. Daar worden de zaken van den dag
besproken en informeele besluiten genomen
HQ overziet den toestand rustig en hij is
er zich van bewust hoe geheel verschillend
Engeland uit den oorlog voor den dag zal
treden, in vergelijking met het Engeland
dat in den oorlog ging. Welk een taak
wacht den staatsman als hij het land zfjn
democratische toekomst tegemoet zal leiden!

Heb ik gezegd dat hfj in intiemen kring
zich eerst thuis gevoelt, ik had misschien
beter gedaan door te zeggen dat Lloyd George
daar het best uitkomt. Want zijn gevoelige
Celtlsche natuur heeft dit eigenaardige dat
zij veel indruk wil maken, maar ook veel
indrukken ontvangt en op veel indrukken
weerklinkt. Hij is wat bedorven door zijn
talent om gemakkelijk de menschen en de
dingen te winnen. Hij komt allicht daardoor
onder hun invloed.
Plaats hem voor een vergadering; en hij
neemt direct den toon aan waardoor hij
meent dat zij zal worden overreed, breng
hem bij menschen van verschillend gehalte,
hij zal met zijn ideeën in hun ideeën willen
opgaan.
Dat was een groot voordeel voor den
staatsman die zijn steun zocht in een coalitie
van partijen, unionisten, liberalen en arbeiders,
maar het verschafte hem geen vertrouwen
bij de hardnekkigen onder de partijgenooten.
En was hij de man om een nadere aanslui

ting van Engeland bij Frankrijk te bewerken,
het insulaire Engeland van zijn kant had
moeite om hem hierin te volgen. Hij zou
het gewaar worden.

Oorspronkelijk heeft Lloyd George zich
dezen wereldoorlog voorgesteld als ieder
rechtgeaard Engelschman het deed. Het
Britsche rijk zou daaraan deelnemen door
expedities: expedities naar Antwerpen, naar
Frankrijk, naar de Dardanellen, naar Saloniki,
naar Syrië, naar Mesopotamië.
met Geleitschein" en visitatie in
Amerikaansche havens, met oponthoud en
formaliteiten!
Dat wij het hierbuiten willen doen,
is toch een heilzame stap. Nu moet eens,
noch naar links of rechts worden gevraagd.
Wij kunnen onzen eigen gang gaan.
Een bewijs van wantrouwen tegenover
eenige andere regeering, waar «n hoe

ver deze de zee moge beheerschen, valt
onzerzijds in de uitzending van zoodanig
konvooi niet te zien. Al zou Neder

land ook door gewone vrachtvaarders
zijn koloniën kunnen bereiken, 't
blijft nu eenmaal waar, dat zulk een
vaart thans altijd slechts onder permissie
en toelating, als concessie zou plaats
vinden. En dan verkiezen wij, uitsluitend
in ons eigen belang, het nu eens waar

diger en onafhankelijker te doen.
* *
*
Kan het uitzenden van zulk een kon

vooi worden opgevat als een daad
van oorlogzuchtigheid, een uittartend
stuk ? Wij zien het er niet in. Het is
slechts 't gebruik maken van het vreed

zame recht der neutralen, dat door het
internationale gebruik gewetttigd is.
Wat beteekent het varen onder ma

rine-konvooi zooals thans bedoeld?
Dit: dat de regeering van een neu

tralen, souvereinen staat, zich sterk maakt,
dat met de schepen, die onder de
vlag van haar vloot varen, gén contra

bande hoegenaamd wordt vervoerd, noch
eenige andere dienst, welke ook, voor
een der belligerente mogendheden wordt
verricht.
Tegenover deze verzekering, waarvoor
de neutrale regeering instaat, staat haar
recht om dan ook ongehinderd haar
schepen te zien varen, zoodat de oorlog

voerenden zich moeten onthouden van
aanhouding, onderzoek en andere maat

regelen. Wel zijn hunne kruisers bevoegd
bij ontmoeting op zee inlichtingen te
vragen; maar het antwoord van den
konvooicommandant, diens inlichting op
de hem gestelde vragen, moet door de
wederpartij als afdoende worden aan

vaard.
Zoo opgevat heeft het recht van kon

vooi in de 19de eeuw vrijwel algemeen
instemming gevonden. Ook bij de
Londensche Zeerechtverklaring en bij vrij wel
alle schrijvers, de Engelschen niet uit

gezonderd.
Het is waar, dat de geschiedenis van
den zeeoorlog ook nog een ander soort
van konvooi kent. Dat is 't konvooi,
door neutralen uitgerust juist als't ware
om de regels der oorlogvoerenden te
trotseeren, om den neutralen handel a la
barbe van de oorlogvoerenden, onder ge

wapende bescherming te blijven door

zetten, en tegenover de macht der oorlog

voerenden een neutrale machtsdaad, al

thans een machtsvertoon te stellen. Dan
kan 't konvooi een vorm van stillen oorlog
worden, die gemakkelijk tot incidenten
ItllHIlmlIllllltlllllllllllllmlIIIMI	IMIIIIIIIIIIIIMIIIllll HIMHMWUtMI
Eerst langzamerhand kwam het denkbeeld
van samenwerking op aan een enkel groot
groot front, dan van de nheid van het
front. Maar in Engeland hielden de tradities
van den grooten Napoleontischen tijd nog
overwicht.
Hij heeft zich verleden jaar met hand en
tand moeten verdedigen, de minister tegen

over het Parlement, toen de instelling van
den raad van Versailles scheen te raken
aan het militaire prestige van het land. Als
een persoonlijke daad van den minister zag
men dien maatregel aan. Het was niet zoo.
Maar zoo sterk spreekt nu eenmaal de per

soonlijkheid van den man.

Nu, vijf maanden later, is het een tweede
aanvat geworden. Men wilde zich niet aan
de gedachte gewennen van een Foch als
opperbevelhebber over het gtheele leger
der bondgenooten aan het Westfront. Het
had niet behoeven te gebeuren. Immers
waren er fouten begaan door het Engelsche
commando in den grooten slag op het einde
van Maart, zij waren het gevolg van de
versmalling der Engelsche linies door de
uitbreiding van hun terrein ten gunste van
de Fransche armee. En zoo had de fatale
raad van Versailies bepaald.
Haig, de Engelsche opperbevelhebber en
Robertson, de chef van den generalen staf,
hadden zich moeten onderwerpen aan de
beslissing van dien raad, maar waren de
troepen bij St. Quentin geweken voor de
Duitsche overmacht, het was geschied
wegens hun gering aantal. Daaraan had de
raad van Versailles schuld.
En niet alleen de raad, ook Lloyd George
die hem zfjn steun gaf. Waar was het Parle

ment om den Minister te dwingen dat hij
bleef binnen den kring van zijn politieke
taak en zich niet moeide met oorlogszaken?
Waar was Asquith om den eersten minister
te interpelleeren en zijn ministerie door een
votum van wantrouwen omver te werpen?
Asquith, wel geen geniaal man, maar een
bij wien men zich secuur kon voelen, als
hij het bewind overnam, geen bemoeial die
geen ding onaangeraakt Het! En Lansdowne
zou zijn collega zijn!

Dat was de stemming, dat was de be

schuldiging. Zij ging uit van de radicalen
die vroeger de nauwste aanhangers van
Lloyd Gerorg zijn geweest; zij werd onder

ling besproken, en zij werd uitgesproken en
bepleit in de weekbladen. Eerst 'n veertien
Prijsvraag voor een Teekening
met het ondenworp

De Tweelingen uit Louis Couperus' laatste werk

DEJKVMEDIANTEN"

De Amsterdammer" stelt beschikbaar een
Isten prijs van f 150.—en een
2den prijs van f 50.
voor de beste twee teekeningen met het onderwerp de Tweelingen"
CECILIUS en CECILIANUS uit DE KOMEDIANTEN", van Louis Couperus.
De teekenaars zijn in opvatting en compositie geheel vrij.
De beoordeeling zal geschieden door een jury, samengesteld uit de Meeren
M. BAUER, LOUIS COUPERUS en Prof. dr. W. VOGELSANG,
die zich daartoe welwillend hebben bereid verklaard.
De inzendingen moeten aan het adres, Keizersgracht 333, inkomen, uiterlijk
l JULI a.s., en^ vergezeld gaan van een gesloten couvert waarop een
motto en waarin gesloten is een kaart met hetzelfde motto en den volledigen
naam en het adres van den inzender.
De twee bekroonde ontwerpen zullen met den naam van den inzender
onderteekend, in De Amsterdammer" gereproduceerd worden, terwijl ook het recht
tot verdere reproductie voorbehouden wordt.
De niet bekroonde inzendingen zullen op aanvrage onder het gegeven motto
worden geretourneerd met insluiting van het ongeopende couvert met motto en naam.
itiiiiiiiiimMiiMiiiiiMiiiiiiiiiiiiiiMiiniiMiiimiiiMiiMimiMiiiiiiimiimiiiimiiimiiiiiiiiimiiimmiiiniiiiim
iiilllllltiiiiiiiiiiiiiiitiiiiiiiiniiiiiiim
en vervolgens tot openlijken strijd leiden
zal, zooals ons eigen land en ook andere
staten in vroeger eeuwen herhaaldelijk
hebben ervaren.
Tegen dit konvooi hebben wij ons b.v.
in den Eersten Engelschen oorlog zelf
tegen de Zweden verzet; en na 1756
steeds op erkenning ervan aangedrongen,
maar bij Engeland tot in 't begin van
de 19de eeuw oppositie ontmoet.
Maar nu mag juist de nadruk er op
gelegd, dat de konvooyeering zooals die
thans ten onzent beoogd wordt, van een
geheel verschillend karakter is. Zij is
gén daad van uitdagende macht, doch
alleen van rustig recht.
En dan kan er moeilijk twijfel aan
bestaan, of de bekendmaking (notificatie)
aan de verschillende regeeringen, welke
naar 't gebruik eischt vooraf aan elk
der zeevarende oorlogvoerenden door
onze regeering zal worden gedaan en
die zoowel de aard der schepen als van
hare lading vermelden moet, zal door de
verschillende admiraliteiten als geheel
correct moet worden verstaan en ge

respecteerd.
Wordt de zaak van onzentwege zorg

vuldig en beleidvol behandeld, dan zou
het alleen bij kwaadwilligheid van den
een of den anderen kant werkelijk tot
verwikkeling kunnen komen. Maar zulk
een kwaadwilligheid, als ze er was, zou
waarlijk niet op deze aanleiding behoeven
te wachten!
Laten dus wij liever de politieke ge

varen onder de oogen zien daar, waar
ze wél zijn, en ze niet oprakelen,
waar rnen ze eerst veraf zoeken moet.
Geheel gevaarloos is trouwens deze
geheele tijd nu eenmaal nergens, en die
mogendheid raakt pas recht in 't moeras,
die niets beters meer weet te doen, dan
dagen later werd de aanklacht scherp ge

formuleerd in den brief aan de Times van
generaal Maurice van 7 Mei. This is
not correct", werd er herhaaldelijk van de
verklaringen van het ministerie gezegd.
Daar had men de stem van het leger zelf
bij monde van een zijner bekwaamste hoofd

officieren. Van een man die het weten kon,
die zoo niet in den raad, dan toch in de
buurt van den raad van Versailles was ge

weest. Van een die zijn geheele toekomst
op het spel zette om getuigenis Ie kunnen
geven.
Asquilh stond dadelijk gereed om te
interpelleeren in het Lagerhuis.
Het was een perfide aanval.
Hij viel niet alleen de verhoudingen aan
in het Ersgelsche leger, maar vooral de
betrekking tusschen de legerleiding der
Fransche en der Engelsche armee.
Het vorig jaar reeds, en zeker al vroeger
ook, zijn er krasse aanmerkingen gevallen
van Fransche zijde op de Engelsche manier
van oorlogvoeren.
De Franschen kunnen de Engelsche mode
niet uitstaan om de fouten van hun zorge

loosheid te vergoelijken met een : op 't eind
slaan wij er ons toch door. Zij kunnen niet
verdragen dat in een lange linie hun jonge

lingschap wordt opgeofferd en dat Frankrijk
verbloedt, terwijl de Engelschen hun man

schappen opeenhoopen, om het er, zooals
het heet, op hun gemak van te kunnen nemen
Die klachten zijn, zooals al wat het leger
betreft, geheim gebleven, maar men kent
hun bestaan. En hoe van die geheimen af
te blijven, wier openbaring niet anders dan
naar alle kanten kan wonden, wanneer men
de intieme geschiedenis van den raad van
Versailles en van zijn besluiten wilde nagaan?
Het moest uitloopen op een vernedering voor
Engeland of op verdeeldheid mit Frankrijk.
Dat was het dilemma.

Zoo groot was de moeilijkheid waarvoor
men werd geplaatst, dat een deel der regee

ring besloot de publieke opinie en het Par

lement tevreden te stellen, door de opdracht
der zaak aan de beslissing van twee rechters
die de geheime regeeringsdocumenten voor
oogen zoudrn krijgen. Aan hun uitspraak
wie gelijk had: generaal Maurice cf de
regeering? had men zich te onderwerpen
zonder verder te vragen.
De partijgenooten van Lioyd Q^orge zelf
kwamen er openlijk voor uit dat men niet
door het toevai van een uitdrukking van
overal alle verzinbare gevaren uit den
weg te gaan!
Men denke b.v. ook eens aan het te

leurstellende figuur van onze
torpedobooten, die niet uit mochten varen om de
Noorddam in de vrije geul hulp te
bieden; en, erger nog, aan de onwaardige
omstandigheid, dat onze
regeeringsgezanten paar Londen in de stilte van den
nacht met een Engelsche frampstoomer
moeten overvaren, in stede dat wij ze
onder Nederlandsche marinevlag durven
overbrengen.
Mogen zij, die van verschillende kanten
de bezwaren van het konvooi-plan breed,
te breed hebben uitgemeten, die nog eens
herzien.
Reeds door hun hoofdschudden wordt
de onderneming anders weer op lager
peil geplaatst.
Zou het zoowaar soms niet lijken, of
wij reeds zoozeer alle vastberadenheid
hebben verleerd, dat wij schrikken, zoo

dra de gedachte maar rijst, van nog
eens iets zelfstandigs te kunnen
doen?
v. H.
iiiMiiimiiiiiiiiititiiiiiiiiiiiiiiiiiimiiimiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii!
J. A. TOURS f

Met Tours is een man heengegaan, wien
het hooge geluk is ten deel gevallen, zijn
idealen goeddeels in praktischen vorm ver

wezenlijkt te zien. Idealisten heeft onze
tijd gelukkig te over; maar ongelukkig ont

breekt het hun aan den praktischen zin om
met hun idealen iets anders te doen dan
er mede te dweepen en er over te praten.
Niet alzoo Tours. Was het misschien juist
zijn krachtig, scheppend idealisme, dat hem
van den predikstoel af en de groote maat

schappij in dreef? Als predikant had hij de
volksnooden waargenomen en middelen be

raamd om althans in de allerergste te voor

zien; maar zijn ambt gaf geen voldoende
den minister, zoo hij zich in een parlemen

taire redevoering wilde verdedigen, de
hoogste belangen van Engeland op het spel
wilde zetten.
Arme Lloyd George, belaagd door zijn
vijanden die vroeger zijn vrienden waren
geweest, verdedigd door angstig zorgende
vrienden, die morgen wellicht zijn vijanden
zouden worden.
Maar hij, toen Donderdag 9 Mei Asquith
zijn interpellatie deed in het Parlement,
en Asquith was zwak, ja slap en bijna zeurig,
als ik het zeggen mag, gelijk steeds wanneer
hij een verkeerde zaak voorspreekt, hij,
de kleine Welshman heeft al die
spinnewebben en Lilliputbanden verbroken en heeft
zich getoond den echten Lloyd George in
zijn gevoelige oprechtheid. Grootsch en klaar
en onweerspreekbaar heeft hij het verhaal
der gebeurtenissen opengelegd zonder iets
of iemand te kwetsen dan alleen den aan

brenger ; hij, de staatsman die de regeering
torst in dit moeilijkste oogenblik van
Engelands bestaan, nu niet er op uit om de stem

ming van zijn gehoor te raden en daaraan
te voldoen, maar staande voor de vergade

ring der mannen om getuigenis af te leggen
van de waarheid van zijn werk en de waar

heid van zijn persoon.
Hij wist waarom het te doen was, hij
kwam daar als een strijder, niet overmoedig,
maar gereed om de nederlaag te dragen.
Ge'ust in het bewustzijn dat de macht der
echte gedachte van Engeland met hem
samenging.
Hij overwon door de betooverende energfe
van zijn geest.
Het was een triomf.

Hoor hem veertien dagen later (24 Mei)
in Edinburg spreken als h^t eereburgerschap
der stad hem wordt verleend.
Met welk een vriendelijkheid wist hij in
de Inleiding zijner rede te beduiden wat
verpoozing het voor hem was in zijn werk
om daar in de beroemde hoofdstad van het
Noorden te zijn en wat bemoediging het
hem schonk om zich erkend te zien als
ee'eburger van Edinburg.
Om daarna zijn gehoor krachtig met zich
mee te nemen en te wijzen op den ernst
van den onverbiddelfjken, maar
noodwendigei strijd, hij sprekend in Europa, zooals
Wilson ginds spreekt in Amerika!

W. G. C, BIJVANCK

</text>
<image timestamp="2002:08:23:07:44:53.00" size="514324">D10002V5.TIF</image>
</page>
</document>
