<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19150808</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
, 8Aug.'15. No. 1989
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
Wij Vrouwen
Heeft de sinds eenige jaren zoo bekende
zuidelijke zanger het niet weer opnieuw
gezegd, het leven is kort, wij hebben
nauwlijks tijd iets te begrijpen of te grijpen,, laat
staan het te verfrommelen en weg te gooien!
Het leven is kort, zegt Raben danath Tagore,
it yields but a few days for love. The hours
trip rapidly away, hiding their dreams in
their skirts."
Neen, niet altijd verbergen wij menschen
onze droomen en verwachtingen, of laten
wij ze wegvoeren door de voorbijsnellende
uren. Neen, ook zelfs wij vrouwen weten
onze droomen om te zetten in daden, wij
ook weten wat wij willen en durven het
mcedig uitspreken en volvoeren. Ja, het leven
is kort, a|s het geldt verwachtingen in daden
om te zetten, maar juist omdat het kort is,
hebben wij hef lief dat leven dat wij nooit
volkomen overzien door al den rijkdom van
vormen, de, schoonheid en wijsheid die wij
nooit tot volmaaktheid brengen, de illusies...
Slagvelden, smarten, pijnen overal! wie
spreekt nog van illusies ? ... Maar toch zij
zijn er, de illusies, trots alles. Heeft het
Internationale Vrouwencongres bijvoorbeeld
het niet getoond ? Velen trotseerden gevaren
ter zee en te land pm, ja waarom? Om haar
illusies uit te spreken anders niet. Om
samen te zijn met vrouwen, met hun zusters;
om elkaar in de oogen te zien en de be

vestiging te vinden van haar geloof en ver

wachtingen, om elkaar de hand te drukken
en te voelen, dat wij werken voor hetzelfde
doel, al scheiden ons honderden loopgraven
en zeeën en lijken en brandende dorpen.
Wij voelen ons de moeders der menschheid,
zij die de koestering willen geven.
Wat men ook moge zeggen tegen het con

gres, het heeft plaats gehad; een vloedgolf van
idealisme, van troost is gegaan over al die
vrouwen en mannen die het mede hebben ge

maakt. Gelukkig l Want nog, altijd is hij er,
die oude drang, om de cultuur te ver

zaken, om het heden met al zijn ellende
te ontvluchten. Vluchten? Waarheen? Er is
geen uitweg; wij moeten mede leven, mede
sterven desnoods, maar toch, neen, er is n
uitweg, zich zelf geven.
Prof. Huizinga heeft het zoo goed gezegd
in zijn rede over Historische levensidealen".
Wie het heden met zijn zwaren last der
historie verzaken wil, moet het leven ver

zaken, maar wie die last wil dragen en toch
omhoog klimmen, vindt n weg open, die
van den daad; zichzelf te geven is het einde
en het begin van elke levensleer. Niet in de
verzaking der cultuur, maar in die van het
eigen ik, ligt de bevrijding."
Zeker, dat is de groote waarheid door alle
tijden heen, rhaar wat tevens een waarheid
is geworden in de nieuwere tijden, de vrouw
heeft geleerd de vrouw te waardeeren, te
bewonderen; dat hebben wij in ons leven
veroverd!
Wij vrouwen hebben elkaar noodig voor
ons gevoelsleven, voor versterking van die
vriendschap, die even groot er ruim kan
zijn als de vriendschap der mannen. Wij
hebben behoefte aan samenwerking met
vrouwen, behoefte om te trachten samen
onze illusies te verwezenlijken. Er is een
groote vreugde in deze ervaring, in deze
bewondering, die men alleen door mede
leven begrijpen kan. En wat een troost ook
in deze tijden, nu de mannen wegvallen bij
duizenden!
Voor mij ligt het jaarverslag van onzen
Nationalen Vrouwenraad. Het is een zeer be

langrijk verslag en met blijdschap en dank

baarheid denken wij aan het internationaal
verband met de Vrouwenraden over de
geheele wereld.aan hun krachtige samenwerking,
al erkennen wij ook dat de. directe invloed
der vrouw op internationale bewegingen
zich eerst krachtig kan doen gelden, als de
vooruitgang (want die is er trots alle ellende)
de vrouw medezeggingschap gegeven heeft
iiiiiiiimiiitimiMiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiimiiiHii
PEEN
Wanneer de vlijtige en vernuftige generaal,
die te Munster in Westfalen het militair
commando voert nog eens verlegen mocht
zijn om nieuwe hulpbronnen voor het onder

houd van vee en volk, dan kan hij altijd
nieuwe inspiratie vinden bij het aanschouwen
van dijkbermen en wegranden. Daar groeien
een aantal planten, die het, wat voedings

waarde betreft, nog best kunnen opnemen
tegen aardappelschillen en broodkorsten en
waarvan de inzameling vrij wat aangenamer
is. Hij moet er echter nog wat mee wachten,
want ze staan nu in vollen bloei; eerst
tegen het najaar of in 't vroege voorjaar
kunnen we de wortels delven van de plan

ten, die 't volgend jaar zullen bloeien.
Het zijn namelijk in hoofdzaak tweejarige
of overblijvende planten, die hun voedsel

voorraad tegen den winter ophoopen in de
wortels en 't is nog niet zoo heel lang ge

leden, dat in tijden van nood de arme be

volking die wortels uit den grond opgroef.
Daar lees je wel van in oude historiën.
Sommige van die planten zijn ook werkelijk
b_evorderd tot echte moesplanten, andere
zijn zelfs van vreemden oorsprong en uit
moestuinen ontsnapt. Ik behoef maar te
noemen de peen, de pastinaak en de cichorei,
die op 't oogenblik de hoofdmassa leveren
van den bloementooi die onze dijken siert.
Op sommige plaatsen groeien zij met hun
metgezellen zoo dicht, dat het grasgewas
er niet tot zijn recht kan komen en zulke
stukken worden dan niet eens gemaaid.
Daar is het thans mooier dan in menigen
goed verzorgden bloementuin. Boven ^op
den dijk hebben de schermbloemen de over

hand, daar bloeit de bereklauw met witte
of lichtroode schermen van wel twee deci

meter in middellijn op hooge ruige stengels
ontspruitend uit grof maar sierlijk blad.
Fijner zijn de pastinaken, wel recht en stram,
maar ijl van stengel en de bloemen malsch
groengeel in kleine vlakke schermen. En
in de wereld, in alle landen, alle staten.
Zooals ik zeide, het is een zeer belangrijk
verslag van onzen Vrouwenraad en gaarne
kom ik later, op enkele besprekingen en
mededeelingen er in terug.
Alleen voor het oogenblik een korte
mededeeling uit het verslag van de vertegen

woordigster in het Internationale Comit
van Vrouwenkiesrecht. Als iets, dat zeker
velen die de heftigheid, de opofferingen der
suffragettes met belangstelling of spot volg

den, zeer treffen zal, is zeker de belang

rijke mededeeling dat de Wereldbond voor
Vrouwenkiesrecht in Londen, .zender den
gewonen arbeid te verwaarloózen," het
bureau gemaakt heeft tot een interna

tionaal Steuncomitévoor vrouwen. Duizen

den en nogmaals duizenden vrouwen en
meisjes uit Duitschland, Oostenrijk en Honga

rije zijn door de hulp van dat Steuncomit
en steeds onder goed geleide, veilig naar
haar vaderland teruggebracht en evenzoo
vonden vele duizenden meisjes, die Engeland
niet konden verlaten, hulp, steun en ver

zorging door dit internationaal bureau.
Toen in Oct. 1914 ons land overstroomd
werd door Belgen, was het dit bureau dat
de eerste zending voedsel en kleeding en
geld zond voor de Belgische vluchtelingen.
Ook was het nogmaals het Bestuur van
den Wereldbond voor Vrouwenkiesrecht dat,
toen de wereldbrand, dien wij nu beleven,
op het punt stond uit te breken, zich on

middellijk met een schrijven naar de in
Londen aanwezige gezanten van alle mogend

heden richtte om hen met alle macht te
inspireeren dit groote onheil te voorkomen.
Het mocht niet baten, maar er zijn illu

sies, en de vrouwen hebben reeds geleerd
ze in daden om te zetten.
Earth's flowers of illusion are kept
eternally fresh. Keep that in mind and rejoice."

C. A. WORP—ROLAND HOLST

* * *

De Fransche Vrouw en de Oorlog
Zeker is er geen volk dat, zooals men
weet, meer den naam van luchthartigheid,
om niet te zeggen lichtzinnigheid, heeft dan
het Fransche.
In de romans, vooral die van het ancien
régime en ook nog van veel later datum,
worden de Fransche vrouwen voorgesteld
als bij uitermate coquet, en onvatbaar voor
hoogere indrukken dan het mondaine leven
met zich brengt.
Zeker is er geen tijd dan die waarin wij
leven, meer geschikt om ook de andere en
betere zijde van het vrouwelijk karakter
onzer Fransche zusters te leeren kennen.
Zoodra de droevige mare weerklonk van
den vreeselijken oorlog, toonden de vrouwen
in Frankrijk een moed en opofferingsgezind

heid die aan het wonderbare grenst!
Ik was onlangs in de gelegenheid uit den
inhoud van het tijdschrift Ie bien Public!"
de vele soorten van werkzaamheden te ver

nemen, waarmede de Fransche vrouw den
maatschappelijken, physieken en moreelen
nood tracht te lenigen.
Natuurlijk viel bij het uitbreken van den
oorlog de keus van de flinksten onder haar
op de verplegingsdienst.
.Maar niet ieder is daarvoor geschikt, en
velen kwamen teleurgesteld terug van de
hospitalen, waar zij zich hadden aangemeld.
Toen kwam de gedachte aan de uiterlijke
verzorging bij haar op en al mochten ze dan
niet bij de ziekbedden waken, de gezonden
hadden haar hulp van noode.
En overal ontstonden de tricoteuses.
Een groot contrast met die van een eeuw
geleden, die dien naam in het leven hadden
geroepen door met de breikous post te vat

ten in de nabijheid van de guillotine, om
den doodstrijd der ontelbare slachtoffers uit
dit vreeselijk revolutie tijdperk te verzwaren!
De elegante en wufte Parisienne breidde
thans mutsen en sokken en buikgordels en
polsmoffen !...
Maar de gewonden in de ziekenhuizen
vroegen ook hun aandeel in de zorg der
vrouw!
En zoo togen des morgens de tricoteuses"
naar de hospitalen en gingen naar de bedden
der gewonden en spraken met hen.
IIIIIIIIMMIIIIIIIMIIIIMMIIMIIIlHIIIIIIIIIMIIIIlllllllllMIIIIIIIIIIIIIIIIIMMIln
Bloeischerm van peen, bovenzijde.
In 't midden het raadselachtige purperen
omwindsel

nog fijner is de peen, met zijn smal
grijsgroen gebladerte en bloemenmassa's als
kantwerk, die we straks meer van nabij
zullen bezien.
Bij dit wit en rose en lichtgeel komen
nu de sterkere kleuren: helder blauw van
groote stralende cichoreibloemen in donker

blauw bij violet af van de veldsalie met zijn
lange pluimen van zonderling gevormde
groote lipbloemen. Cichorei en salie zijn
planten, die de Hollanders zelden of nooit
echt wild te zien krijgen, doch langs onze
groote rivieren groeien ze in milde overvloed
en nog ver van hun oevers wijzen ze soms
de plekken aan, waar in lang vervlogen
tijden een rivierarm zijn weg vond. Dezelfde
beteekenis heeft ook het stalkruid dat graag
aan den buitenberm van den dijk zijn talrijke
frisch roode vlinderbloemen vertoont. Daar

naast komen weer groepen van de grijze
kruisdistel, den bleeken verwant van de
Klee.ding van de Maand
Teekening voor de Amsterdammer"
van Rie Cramer
A Tennispakje van fijn, wit lersch linnen
met festons in matgroen. Rok van vijf banen,
onder en boven gefestonneerd, en om 't
middel ingehaald met groen zijden lint.

B Sportkostuum van breed-gestreepte
stof. Witte spencer opgemaakt met dezelfde
stof en bijpassend ceintuur. Muts met witte
rand en roosjes in kleur.
En als deze naar een der geliefden thuis
wilden schrijven, maar machteloos waren dit
te doen, dan zette de bezoekster zich nee
en schreef hetgeen de gewonde dicteerde.
Velen komen er ook de couranten voor

lezen, en als ze een photo van de woon

plaats der verpleegden kunnen machtig wor

den, dan brengen ze die aan den, ach, zoo
dikwijls voor zijn leven geknakten jongen
man.
Nog een taak heeft de vrouw uit een land
door den oorlog geteisterd te vervullen.
Hoevelen zijn er die als gevangene een
troosteloos leven lijden, en ver van
bloedverwanten en vrienden, niet bij machte zijn
hun betrekkingen te melden waar zij zich
bevinden. Ook hier treedt de Fransche
vrouw op als trait-d'union. Zij gaat naar
de gevangenkampen en door haar ko

men de geïsoleerden met hun betrekkingen
in schriftelijke aanraking.
Maar ook zijn er vele moeders, zusters
en echtgenooten die, o zoo graag eens een
postpakket zouden zenden met versnaperin

gen voor de soldaten aan het front, maar
niet weten hoe dit te doen.
Welnu de dame" die ze bezoekt zal voor
alles zorgen en de eenvoudige vrouwen die
vaak zelfs niet schrijven kunnen, vertrouwen
hun schatten," gekocht voor de geliefde
strijders gaarne aan haar toe.
Ook de brieven die van het front komen
moeten beantwoord worden, en ziet, wederom
staan handen gereed om de eenvoudige
woorden gevloeid uit het hart neer te zetten
op het papier!
In de dorpen, alwaar de dienst gestaakt
werd omdat de pastoor mede is uitgetrok

ken, voelen de eenvoudige bewoners zoo'n
iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiitiiiiimmiiiiiinii
beroemde blauwe zeedistel, die zooveel van
dagjesmenschen en domme bloemenplukkers
te lijden heeft. Die grijze kruisdistel mist
de fijne blauwe kleuren, maar hij is 't be

kijken toch nog altijd dubbel waard, al was
't alleen om zijn mooi regelmatige vertakking.
Nu komen nog kruiskruiden van allerlei
soort, hoog van stengel en rijk bloeiend
met groote tuilen van gele stralende bloe

men, het boerenwormkruid of reinevaar met
zijn h'jnverdeeld blad en gele
knoopjesbloemen, duizendblad in twee soorten, het
hooge sorbenkruid met roode bloemhoofdjes
en vooral niet te vergeten de weegbree met
zijn prachtige lange fijn gekleurde aren. Ik
weet plekken langs onze rivieren, waar al
die bloemen en nog meer in grooten over

vloed bij elkaar staan op een oppervlakte
van enkele honderden vierkante meters en
't ziet daar zoo bont als op de mooiste
Alpenwei. Als nu de generaal voor zijn
varkens de wortels van peen en pastinaak
en cichorei liet opgraven, dan veranderde
zoo'n plek al licht in gewoon grasland, wat
nog voordeelig zou zijn op de koop toe,
maar ik prefereer de bloemen en hoop, dat
wij nooit tot zoo'n schraperige opvatting
behoeven te vervallen.
Het spreekt van zelf, dat op zonnige
zomerdagen die bloemen een menigte in

secten aanlokken. Den heelen dag, vooral in
de morgenuren wemelt het er thans van
vlinders, vliegen, bijen en wespen in velerlei
soort vooral thans, nu van verschillende
vlinders de zomergeneratie juist aan den
pophuid is ontsnapt en nu de bevolkingen
der hommel- en wespennesten op hun tal

rijkst zijn. Al die bloemen, behalve de salie,
hebben honig, die gemakkelijk of zelfs zeer
gemakkelijk te bereiken is. Een scherm van
bereklauw of peen krijgt bezoekers van allerlei
soort. Die vinden daar een waar luilekkerland,
het heele bloemscherm vormt een vloer, waar

van iedere tegel een drinkbak bevat. Daar wan

delen ze dan: weekschildkevers met roode
en met zwarte vleugels, geelgroene haantjes,
kleurige vliegen en vlugge wespen, aardig is
het, om te zien, hoe ze de honig lekken
van het dikke schijfje op den stamper en
hoe ze al rondwandelend de helmknoppen
aanraken en stuifmeel aan hun lichaam krij

gen. Elk peenbloempje heeft vijf meeldraden,
die ontwikkelen zich achtereenvolgens; als
't bloempje pas open is strekt zich de eerste
leegte, omdat zij elke geestelijke toespraak
missen!
Welnu, vrouwen van goeden stand,
behoorende tot de Ver. Les Amies de la Jeune
Fille," komen des Zondags toespraken hou

den voor de eenvoudige zielen die, bij zoo

veel ellende toch nog hun Godsvertrouwen
niet hebben verloren, en gesterkt door den
dienst het harde leven met meer moed aan

vaarden.
Ook voor de kinderen werd op vele plaat

sen een Zondagschool geopend, die druk
wordt bezecht.
Lijkdiensten worden op verzoek van de
familieleden van de afgestorvene vaak bij
afwezigheid van den pastoor door de Amies"
gehouden.
Het is eigenaardig en bewonderenswaardig
op te merken, hoe flink en snel het aan

passingsvermogen der Fransche vrouw is.
En steeds gaat het voorwaarts!
De ijver verzwakt niet door den langen
duur van den oorlog; integendeel iederen
dag, ieder uur komen nieuwe hulpkrachten
zich aanbieden. Als de stelregel voor de
vrouw: Haar plaats is aan den haard, en
al wat daar verre van is, is uit den booze!"
nog van toepassing was geweest, dan zouden
vele wonden ongeheeld, velen door ellende
zijn omgekomen, en menig stervende een
harden dood hebben gehad! Als er een
tijdperk in de geschiedenis is, waarin de
krachten der vrouw die veel te lang door
den druk der tijden sluimerend werden ge

houden, schitterend als een kapel uit haar
windselen zijn te voorschijn getreden, dan
is het wel in dezen droeven tijd!
De vrouwen ten minste hebben tot stand
gebracht en brengen nog dagelijks offers,
die men, naar het heet, van de luchthartige
en van die voor het genot levende sekse
nooit zou hebben verwacht!

H. VAN DE MOER

* * *

Klompjesdag
Iedereen zal zeker met genoegen vernomen
hebben dat er in de maand Augustus weer
een klompjesdag komt; 't is te hopen dat er
weer voor een heel grootbedrag aan
miniatuurklompjes verkocht worden zal, omdat dit
geld dan weer ten goede komt aan ons arme
schoolkind. Wat wordt er reeds veel voor
onze arme kleinen gedaan en toch nog steeds
niet genoeg. Want bij die klompen die aan de
kinderen worden verstrekt, behooren toch
in de rste plaats wollen kousen.
Daarop wil ik nu even de aandacht ves

tigen.
Toen 't vorig jaar de oproep kwam aan
onze Nederlandsche vrouwen en meisjes om
voor onze jongens, die in 't leger waren,
sokken te breien, toen stond heel jong en
oud Holland op en beijverde zich zooveel
mogelijk paren sokken te sturen aan de
dames van de verschillende comités. Zij die
vroeger nooit breipennen hadden gehanteerd,
zag men nu overal met de kous gewapend,
op avondjes, thee's, ja zelfs aan de
koffietafel heb ik gezien dat dames en meisjes
bezig waren, om toch vooral ieder oogenblik
te gebruiken. En wat was 't resultaat l 't Was
in een woord schitterend! Bij duizenden
paren werden de sokken ingeleverd.
Zouden nu diezelfde comité's niet kunnen
werkzaam blijven en in plaats van sokken,
schoolkousen verzamelen voor onze kinderen
van 2 tot 10 jaar, want na die leeftijd kun

nen de kinderen uit 't volk reeds zelf de
hand uit de mouw steken. Wat zullen we
dan een massa gelukkige kinderoogen kun

nen zien, want wat is heerlijker dan warme
voetjes.
Komt moeders en dochters begint in uw
vacantie aan wollen kousjes, laat ook nu
weer geen oogenblik uw nijvere handen
rusten, maar voorziet in een heel groote
behoefte en zend duizenden paren kousjes.
Alle hoofdonderwijzers der 1ste klas
scholen zullen zeker met blijdschap uwe
gaven in ontvangst nemen en verdeelen
onder de kinderen die ze 't meest noodig
hebben. Nu niet enkel met Sint Nicolaas
of Kerstmis maar zoodra 't natte, gure weer
aanvangt, moeten ze klaar liggen.
Van harte wensch ik dat er aan mijn
verBloeischerm van peen, onderzijde,
met het groote omwindsel

mceldraad, de vier andere zijn dan nog
ineengerold verscholen tusschen de
kroonblaadjes, die ook al gekromd zijn. De bui

tenste kroonblaadjes van de buitenste bloemp

jes van 't scherm zijn grooter dan de andere
ze stralen." Dit verschijnsel komt min of
meer bij alle schermbloemen voor, bij de
bereklauw sterker dan bij de peen en wordt
opgevat als een middel, om de schermen
beter in 't oog te doen vallen, wat vooral
bij alleenstaande planten van nut kan zijn.
Volgens de blijmoedige opvatting van
honderd jaar geleden zou ieder verschijnsel,
iedere bijzonderheid van 't planten en dieren
organisme zijn bijzondere beteekenis hebben.
Sprengel ging zoover om te beweren, dat
ieder haartje zijn doel had. Tegenwoordig
denken de geleerden daar anders over, en
het rechte weet niemand er van, we wan

delen nog steeds in raadselen. Een van de
aardigste raadsels is het purperroode bloempje
midden in het peenscherm, soms ontbreekt
zoek zal voldaan worden; menige moeder
zal daardoor den winter met minder zorgen
tegemoet gaan.
ILNA
'v
(s?
Ons Kookboek

VERFRISSCHENDE DRANKEN.
SlNAASAPPELENAZIJN.
De sinaasappelen afborstelen, daarna met
een scherp dun mes het oranje afschillen,
zonder iets van het wit mee te nemen. Deze
schilletjes telkens als men er weer eenige
heeft in aen goedsluitend stopfleschje doen.
Hierop een scheutje wijnazijn gieten van
zeer goede qualiteit en zorgen, ook als het
fleschje vol is, dat de schilletjes steeds
onderstaan. Zomers heefjt men op deze
wijze een frissche essence in voorraad, waar

van een theelepeltje in een glas suikerwater
voldoende is om een lekkere limonade te
maken.
A. R.-N.

KARNEMELKKOEKJES.
l liter karnemelk, l pond
zelfrijzendbakmeel flink met elkander vermengen tot er
geen klontjes meer in zijn.
Daarna heel dun in de koekenpan in
reuzel bakken.
T. B.-B.

SCHUIMPJES.
Men gebruikt voor schuimpjes alleen eiwit,
en op ieder ei rekent men 50 gr. poeder

suiker
Op 5 eiwitten neemt men 250 gr. poeder

suiker. Roer het wit door de suiker na deze
te hebben gezeefd en klopt het gedurende
ongeveer een half uur heel regelmatig op
de kachel, tot het goed stijf en mooi wit is.
Een platte blikken bakplaat wordt inge

wreven met boter. Daarop legt men met een
lepeltje kleine hoopjes eiwit, mooi gedraaid,
zet ze in den matig verwarmden kacheloven,
en laat ze daarin staan tot ze droog zijn.
Lekker is, als het stijfgeklopte eiwit ge

reed is, er wat stukjes gepelde noten of
hazelnoten door te roeren (niet onder het
kloppen). Op elk schuimpje kan men vór
ze in den oven gaan, een zilver-pilletje leggen.
T. W.
**? ^tf ^C*

Verzoeke alle stukken voor de
rubriek Voor Vrouwen" in te zenden
Koninginneweg 93, Haarlem.
IMIIIIIIHUHIIIUHHIIHIMIIIIIIIIIIIIHIlllllllllHnHIMHIIIIIIUIIHHIIIIIIIH
No. l ƒ 88.
No. 2 / 129.50
No. 3 / 195.

H. MEIJER,
Koningsplein,
Amsterdam.

l Baby-Artikelen.
het, soms vindt ge er meer dan een, zelfs
wel een heel schermpje van die purperen
bloempjes. Op onze foto is het ook heel
duidelijk te zien: een donker bloempje mid

den in het scherm.
Dat bloempje heeft al wat hoofdbrekens
bezorgd aan de liefhebbers van verklaringen.
Waarvoor zou dat nu dienen. Veelal bevat
het goede stampers en meeldraden, maar dik

wijls ook is het nog rudimentair en kan dan
natuurlijk op zichzelf niets uitwerken. Som

migen meenden dat de zichtbaarheid van 't
scherm erdoor bevorderd werd: een cirkel
met een stip in 't raiddenpunt zie je makke

lijker dan een zonder, 't Is alleen maar jammer
dat 't purperen bloempje meestal onder de
naastliggende witte verborgen is. Een ander
bedacht weer, dat dat donkere dingetje een
spin of een insect moest nabootsen en dat
daardoor andere insecten zouden worden
aangelokt of afgeschrikt, maar uit niets blijkt,
dat die peen voor bepaalde insecten voor

keur of afkeer zou koesteren. De eene ver

klaring is al even futiel als de andere en
ik vrees dat elke andere, die wij erbij zou

den kunnen bedenken al even weinig waarde
zou hebben. Dat neemt niet weg dat ik altijd
met bijzondere belangstelling naar dat
bloempje kijk evenals naar de prachtige
groote omwindsels die het peenscherm aan
de buitenzijde omgeven. Die omwindsels
en omwindseltjes zijn bij de schermbloemen
zeer verschillend, bij sommige ontbreken ze
;eheel, bij andere gedeeltelijk, soms zijn ze
lein, soms zeer groot en de peen heeft de
mooiste. Tijdens de bloei maakt het scherm
bewegingen, eerst is 't omlaag gebogen, dan
omhoog gericht, soms uitgespreid, dan weer
ineengerold en 't is zeer interessant om na
te gaan welke invloed de wisseling van dag
en nacht, de weersgesteldheid en het verloop
van den bloei op deze bewegingen uitoefe

nen. Zoo wordt die peen dan, in plaats van
minderwaardig varkensvoer of een gede

classeerde moestuinplant een bron van
studie 'en genoegen gedurende zonnige
vacantiedagen en warme zomeravonden.
Wanneer hij met al de gasten die hij lokt
nog geen afleiding genoeg verschaft, dan
rest nog altijd de uitkijk over de bloemrijke
dijkberm naar de kronkelende rivier.

JAC. P. THIJSSE

</text>
<image timestamp="2002:08:21:17:19:33.00" size="537695">D40001VW.TIF</image>
</page>
</document>
