<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19251024</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2524
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
N.V. PAERELS'
M«ublleoring-Mq.
AMSTERDAM
OOMPLCTE
MEUBILEERING
BETIMMERINGEN
Rokln 128 - Tel. 44541
DE GROENE AMSTERDAMMER
Weekblad voor Nederland
kost slechts f 3.—per kwartaal
of l 10.—per jaar bij vooruitbetaling.
GONDUITE-INTÉRIEURE
10/15 P.K., 4 Zitplaatsen, Ballonbanden,
SchokbrekersUIT VOORRAAD LEVERBAAR.
Zonder voorwielrem f 4600.—| Met voorwielrem f 4750.
De Importeur:
J.LEONAROLAN6,Stadhouderskade 114,A'damjel 27100.
l
l
Oe Drie Zwarte Penny's
door
JOSEPH HERGESHEIMER
Uit het Amerikaansch vertaald
door CL. BIENFAIT
Geïll. omslag van IS. VAN MENS
De H en W-Serie Deel VII
Ingenaaid ƒ2.90 Gebonden / 3.75
Uitgave van
VAN HOLKEMA &amp; WARENDORF
Amsterdam
MEYENDEL

door Dr. JAC. P. T H ij s s E
De naam alleen is al een verkwikking. Natuur

lijk is het Meyendel van thans niet meer het
Meyendel van vroeger. Maar het geeft nog heel
veel schoons te zien in groote verscheidenheid en
er bestaat kans op, niet alleen, dat dit alles be

houden zal blijven, maar ook, dat de Hagenaars
en andere Nederlanders de gelegenheid zullen
hebben, om tot in bijzonderheden bekend te
raken met de belangrijke wetenschappelijke en
aesthetische waarde van het duinlandschap.
Dezelfde oorzaak, die eertijds Meyendel van
veel schoons beroofd heeft, bewerkt thans het
behoud van wat er nog is overgebleven. De
Haagsche Waterleiding heeft de waterspiegel in
het gebied doen dalen; ter wille van diezelfde
waterleiding heeft thans Den Haag het heele
duinlandschap onteigend, met de bedoeling, dat
er niet zal worden gebouwd. Er is een groot
offer gebracht. Des te beter, want nu zal Den
Haag er ook wel op bedacht blijven, om het
terrein zijn waarde te doen behouden, niet
alleen als winplaats voor de Waterleiding, maar
ook als edel ontspanningsoord voor de bevolking
van de residentie. . __
Zoodra het waarschijnlijk leek, dat Meyendel
behouden zou blijven, hebben eenige energieke
natuurvrienden zich vereenigd, om zoo snel en
uitgebreid mogelijk een wetenschappelijk onder

zoek in te stellen naar de Flora, de Fauna en de
natuurlijke gesteldheid van dit duinlandschap.
Onder leiding van Dr. A. Schierbeek organiseerden
zij, zooals zij het zelf noernden, een expeditie in
eigen land". Het ware te wenschen, dat meer van
zulke expedities ondernomen werden en dat ze
hun resultaten fluks publiceerden, want we
kennen ons lieve landje nog veel te weinig en wat
meer algemeene bekendheid met de belangrijkheid
van onze bosschen en heiden en venen, oevers en
stranden, zou zeer te pas komen bij het opmaken
van gewestelijke plannen en het projecteeren van
land- en waterwegen.
Toen de expeditie-Schierbeek haar gebied
betrad, bevond zij zich al spoedig in onbekend
gebied, want de kaarten bleken de duinreeksen
en duintoppen nog al onvolledig en onjuist aan
te geven. Een lid van de expeditie, de heer Obbes,
heeft daarom een nieuwe1 kaart ge teekend en nu
kunnen de verschillende onderzoekers hun vond

sten precies localiseeren. Met groote nauwkeurig

heid kan nu de plantengroei en de dierenwereld
van 1925 worden vastgesteld en van jaar op jaar
kunnen we nagaan, hoe die zich wijzigt en ook,
naar wij hopen, hoe die wijzigingen onderling
samenhangen en het gevolg zijn van veranderingen
in bodem en klimaat. Van tijd tot tijd deelt het
comitétot onderzoek van Meyendel zijn bevin

dingen mee en zoo kunnen dan de wandelaars hoe
langer hoe meer vreugde, leering en stichting
vinden in deze duinen.
Evenals wetenschappelijke expedities naar de
binnenlanden van Afrika, naar Guyana, naar
Borneo thuis komen met nieuw ontdekte planten
en dieren, zoo heeft Schierbeek's expeditie naar
MeyendeJ ook reeds daar tal van planten en dieren
aangetroffen, die voorheen in Nederland niet
waren gevonden: een soort van oorworm, een paar
heel mooie graafwespen, een slakje, eenige padde

stoelen. Zij ontdekte nieuwe groeiplaatsen van
de Vogelnestorchis en van het Stofzaad. De
vogelkundigen vonden er eventjes 151 soorten van
vogels, waarvan er ruim zestig op Meyendel
broedden. Dat is ongeveer de helft van al onze
Nederlandsche vogels. Alles met alles is dit Meyen

del dus nog heel interessant en wel de moeite
waard, om er de hand aan te houden.
Het is te hopen, dat de Hagenaars dit schoone
duinpark zullen ontzien. Wanneer honderden
wandelaars het duin doorkruisen en in
begrijpelijken ijver en leerlust gaan zoeken naar planten en
dieren en vogelnesten, dan is het met de heerlijk

heid spoedig gedaan. Men kan echter van bloem
en plant volop genieten zonder ze te plukken en
het loont meer, om de dieren in hun bedrijf gade
te slaan, dan ze te vangen. Ook kun je van het
vogelleven nog op heel wat andere Wijzen genieten
dan door het zoeken en veelal verstoren van hun
nesten en wel door te letten op zang en spel en
maniertjes en hun gaan en komen in den loop
van den dag, in den loop van het jaar.
V.ROSSEFTS
OP MEYENDEL
(foto van J. Postma)
Het comitéis zich van al deze dingen \vel
bewust en heeft daarom aan Burgemeester en
Wethouders van 's Gravenhage verzucht:
Ie Maatregelen te nemen, dat de planten- en
dierenwereld zich ongestoord kan ontwikkelen en
het gebied dus een zoogenaamd natuurmonument
te laten worden, voor zoover dit vereenigbaar is
met de belangen van den dienst der waterleiding.
Het zal dus niet tot plantsoen of bosch gemaakt
moeten worden, doch zooveel mogelijk in den
natuurlijken toestand blijven. Het is naar meening
van adressant en zijn medewerkers in hooge mate
van belang, dat een ongerept duingebied in de
omgeving van den Haag bewaard blijft, zoowel
uit een oogpunt van natuurschoon als voor weten

schappelijke onderzoekingen. Wat dit laatste be

treft, meent adressant te mogen verwijzen naar het
BESTEVARINAS
'p.half ons pakje J
artikel in De Levende Natuur van l Juli 1925.
2e Met het oog op den vogelstand, die naar
meening van adressant en zijn medewerkers van
grooten invloed is op de beplanting en van een
buitengewoon aesthetisch belang, een drinkbak
voor de vogels te laten graven, waarin ook bij
droge zomers water blijft staan. Het wateropper

vlak zoo pl.m. 10 bij 10 vierkante meter moeten
bedragen, den rand liefst van struikgewas voorzien.
Hierdoor zal naar de meening van adressant de
vogelrijkdom van het gebied nog toenemen, vooral
in het aantal individuen. Geschiedt het niet, dan
is te vreezen, dat, wanneer de nieuwe sprank ge

graven is, de Waterstand in het terrein zal dalen
en het weinige water, dat voor de vogels beschik»
baar is, zal verdwijnen. Een geschikte plek is
wellicht de Kijfhoek.
3e Verschillende gebieden, liefst van een grootte
van minstens 500 bij 500 M2. te omringen met
prikkeldraad en deze terreinen alleen voor houders
van wandelkaarten onder bepaalde voorwaarden
open te stellen. Adressant is gaarne bereid, aan
te geven, welke terreinen naar inzien van hem
en zijn medewerkers het meest hiertoe in aan

merking komen en welke regeling h. i. het meest
geschikt zou zijn voor het systeem der wandel

kaarten. Geschiedt dit niet, dan is te vreezen,
dat het natuurschoon van Meyendel spoedig tot
de geschiedenis zal behooren."
Ik behoef niet te zeg-gen, dat ik mij over dit
Meyendel-avontuur van harte verheug. Het ge

meentebestuur van Den Haag mag blij zijn met
den goeden raad, die het ontvangt van Dr. Schier

beek en de zijnen, en bovenal met de aanwijzingen
die het mogelijk maken, om het rendement van
Meyendel als wandeloord zoo hoog mogelijk op
te voeren. Er zijn niet veel steden, die zich kunnen
verheugen in het bezit van een park, waar meer
dan zestig verschillende soorten van vogels
broeden, een park, dat door mannen van weten

schap met gegronde hoop op goede resultaten
gekozen kan worden voor het terrein van nauw»
gezet en modern onderzoek. Daarom hoop ik, dat
het gemeentebestuur het verzoek van Dr. Schier

beek zal inwilligen. We kunnen dan binnen enkele
jaren heel aardige dingen beleven. Het mooiste
wat ik er van verwacht is, dat de behandeling
van Meyendel een aansporing moge wezen voor
andere steden en corporaties, die er
waterleidingduinen op na houden, om ook hun terreinen te
verheffen tot natuurmonumenten.
Door eenvoudige
behandeling met ABIS
garandeeren wij abso

luut afdoende bestrij

ding van Kakkerlak

ken en andere schade

lijke insecten,
muskieten, \\andgedierte,
enz.
Vraagt inlichtingen
en prospectus voor
schepen,gebouwen en
particulier gebruik
aan

N.V. A.B.I.S.,
Mij. ter Afdoende Bestrijding van Insectenschade,
Heerengracht 281 Tel. 32281 Amsterdam


</text>
<image timestamp="2002:09:03:21:28:57.00" size="212164">0000060S.TIF</image>
</page>
</document>
