<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19251017</Datum>
<Pagina>17</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2523
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
17
Teekening voor de Groene Amsterdan.mer"
door B. van Vlijmen
CHAR1VARIA
UIT HET KLADSCHRIFT VAN
JANTJE
COR RUYS IN DE HAAN IN 'T'HOK"
TELEFOON GESPREKKEN
door CEL 2
den Haag?!., ja, juffrouw., ah .... ben
jij daar, Doetje?....

Doetje!.... Je verstaat me toch wel?

Kom, doe niet zoo gewichtig. Ben je Doetje
of niet?

Nou ja ! Kan ik het helpen dat je zoo van
voren heet....

• Alleen je intieme vrienden?.. Maar daar
reken ik me ook toe. . Maar als je liever wilt dat
ik je voluit bij al je kwaliteiten noem? Mij ook goed!
Meneer Doetje Hans, voorzitter van den
Nederlandschen Journalisten Kring ! Is het zoo beter?

Heeft u het zoo druk? Wat ik eigenlijk wou?
In twee woorden zal ik het u zeggen. Heeft u
gelezen dat Dr. de Visser zich aangemeld heeft
als lid van den Kring?

• Wat dat zou? Nou, wat een eer !

Voor wie?	Jullie had zoo'n opkikkertje
wel noodig. Vind je ook niet? Sinds Kuyper weg
ging, is er eigenlijk een tikje de klad ingekomen..

Maar jullie had toch eigenlijk niemand om
mee voor den dag te komen.

Colijn? Is die nog lid van den Kring of niet?

Maar die laat niet met zich geuren. En die
heeft het veel te druk. En verder was er niemand..
Vroeger wemelde het van groote mannen bij jullie...

• Krijgt die arme democratie daar ook al de
schuld van? Maar ik zie nog een raar ding ge

beuren, Doetje.

• Dat zal ik je zeggen. Dat ze beginnen met de
Visser vice-voorzitter of zoo iets te maken.

Dat zou alleen dit, Doetje, dat de maan van
den vice-voorzitter de zon van den voorzitter zou
gaan verduisteren.

Zeg niet neen" en spreek niet van dankbaar

heid, Doetje. Journalisten raken gauw hun kop
kwijt en van een ex-Minister en nog wel een van
het kaliber van een de Visser tusschen je in....
neen, Doetje.... ik geef geen oud kwartje voor
je leven als voorzitter en als ik jou was	Hij
is weg.... Gek dat menschen nooit naar goeje
raad willen luisteren .... en wat nog gekker is,
dat Professor Casemir ex-Excellentie de Visser
nog niet in de Telegraaf" verwelkomd heeft als
collega-journalist. Of zou die ook	Ik zal hem
toch eens opschellen....
DE WONDEREN DER TECHNIEK

Als een aeroplaan zeilt de expiess-trein op zijn vaart
van 500 kilometer naar de overzijde." f Vr. Bladen}
Te Zuilen schreef men in Jan. ten stadhuize den
SOOQsten inwoner in, thans is men reeds de 6000 inwo

ners gepasseerd. Daar zal de fabriek van Werkspoor
wel niet vreemd aan zijn." (Vad.)
DE WONDEREN DER WETENSCHAP

Acht expedities nemen aan de zoneclips op Sumatra
op 14 Jan. 1826 deel." (N. Ap. Ct.)
HET LEVENDE LIJK

, De echtgenoote van den Weenschen acteur Schmidt'
die^enkeie'dagen^baron von Hirech heeft doodgeschoten'
en zich vervolgens van het leven beroofd, is gisteren
eveneens overleden. Haar man had gisteren zijn GOsten
verjaardag gevierd." (N. K. C.)
Bij de conferentie met het lijk betwistten de daders
elkaar de grootste toegebrachte wonden." (Hbl.)
HET GEVARIEERDE PROGRAMMA

Een deputatie van drie congressisten heeft de begra

fenis van Bourgeois bijgewoond. Enkele feestelijkheden
en'excursies wachten hen nog." (N. R. C.)
SCHRILLE TEGENSTELLINGEN

De vleugel van het toestel bleef intact, doch werd
beschadigd." (Hbl.)
Alle hotels ziftten vol en bovendien hebben tal van
families tijdelijk verblijf genomen in hotels." i Vliss. Ct.j
MEDISCH ADVIES
Op advies van dr. D. werd hij met een hè,;»...- ., ., (
schudding naar het ziekenhuis vervoerd." (R. Nbl.) ^\
MAATREGEL TEGEN HET ZOEKRAKEN VAN SCHOOL

KINDEREN
B. en (W. van Rotterdam verzoeken u bij de eerst

volgende verzending van dienststukken in te sluiten het
vaccinebewijs van den leerling X. die is geplaatst op de
school voor l.o., in een enveloppe, voorzien van den
naam en het adres van het hoofd dier school." tdrc.i
Reeds Sophocles zong: Viel giebt es des Ungeheuren
Doch nichts ist ungeheurer als der Mensen." (Hbl.) |gg|
Alleen in den huiselijken kring zong hij wel
eens liedjes in zijn moedertaal.
Als Charivarius het woord naast" ziet, houdt
hij zijn hart vast. Dat loopt haast nooit goed
af. Br.:
Naast de aanmerkingen en klachten onderling over
het publiek, en bespreking van de wijze om aan schade
en ongerief te ontkomen, volgen vaak beschouwingen
van meer ideëelen aard." (H. P.)
ONZE ADVERTEERENDE HUMORISTEN

Darne, doordrongen van het mysterieuze en vooruit

ziende in de toekomst, biedt zich aan." (Hbl.j
Jonge man met eigen zaak wenscht in kennis te komen
met een flinke boerendochter. Wegens drukte geen tijd
om 't een of ander te zoeken." (Wbl. de Boerderij)
..Bolapoeder, Het beste middel tegen huidverpleging."
(Leven)
NIEUWE UITGAVEN
HET ZILVEREN GETIJ. Gedenkboek uitgegeven
bij het 25-jarig huwelijk van H. M. de Koningin,
onder redactie van Prof. Dr. H. Brugmans.
Amsterdam, van Holkema en Warendorf.
Het eerste stuk van dit driedeelis; gedenkboek
is verschenen. Het bevat, naast talrijke merk

waardige illustraties, een facsimile van de
huwelijksacte, een artikel van den redacteur over de
Prinsessen van Oranje, een bijdrage van J. F.
L. de Balbian Verster, getiteld Koningin
Wilhelmina, een bijdrage van Jhr. A. W. G. van
Riemsdijk over Prins Hendrik en het wordt door
Jhr. J. Feith gesloten met een opstel over de
Koningin Moeder.
De volgende twee deelen zullen vóór l Februari
a. s. verschijnen.

Radio. Telegrafie en Telefonie, door Dr. M.
HELLINGMAN, leeraar M. T. S. te Dordrecht.
Dit werkje, dat in twee deelen zal verschijnen,
is ontstaan naar aanleiding van een reeks door
Dr. M. Hellingman gehouden voordrachten voor
de Volks-Universiteit te Dordrecht. Bij den lezer
wordt geenerlei bekendheid met het onderwerp
verondersteld. Ook de elementairste grond

beginselen worden uitvoerig besproken, en
daaruit geleidelijk door combinatie der begrippen
de lastiger kwesties ontwikkeld. Zooveel mogelijk
PADOX HOUTBOUW
Houten Scholen, Winkels, Directiekeeten
Levering in korten tijd. Fabrieken Warmond
wordt de natuurkundige ondergrond naar voren
gebracht en het gebruik van wiskunde tot een
minimum beperkt.
Voor zoover er enkele, noodzakelijke for

mules in voorkomen, is er steeds naar gestreefd,
het inzicht daarin door natuurkundige beschouwin

gen en getallenvoorbeelden te vergemakkelijken.
Verder is de Theorie met toepassingen voldoende
ontwikkeld, om ook aan den eenigszins of meer
gevorderden amateur ten goede te kunnen komen.
GRANDS VINS DE CHAMPAGNE
POL ROGER &amp; Cie.
Agent General: JAGER GERLINGS, Haarlem

</text>
<image timestamp="2002:09:03:20:55:46.00" size="185390">000005ZX.TIF</image>
</page>
</document>
