<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19251024</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
X1

No. 2524
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
PAULINA JOHANNA WILLEKES MACDONALD
REYNVAAN f


EEN ONZER

door ELISM. ROGGE
't Was 20 October de sterfdag van Paulina
Willekes Macdonald-Reynvaan, de vrouw die te
Haarlem en elders in de vrouwenbeweging een
zoo goeden klank had. De ziekte was toegenomen
week aan week. Toen kwam er een tijd van be

rusten, van wachten tot de krachten niet meer toe

reikend zouden zijn en de rust zou zijn ingetreden
en eindelijk	't heengaan.
Een onzer ! Hoe zal 't zijn in de vrouwengroepen,
waar nu de ledige stoel staat en de hartelijke be

langstelling van die ne vrouw voor alle
vrouwenbelangen zal worden gemist? Want van Mevr.
Macdonald ging uit, de bezieling die kracht tot
handelen geeft. Haar steun en hulp, ze waren van
zooveel waarde omdat ze zuiver altruïstisch nooit
gepaard gingen met eenig eigenbelang.
Langzaam groeide haar taak. In steeds ruimer
kring werd gearbeid, in meer colleges werd zitting
genomen, 't Ging boven de krachten ! Vrouwen

werk zóó met volle liefde gedaan, stelt hooge
eisenen !
Mevr. Macdonald was een stoere werkster, die
als 't er op aan kwam, waar ook, op de bres stond
voor haar beginselen. Toch zag en vond men in
haar altijd de beschaafde, echt vrouwelijke
vrouw".
Zou dit 't toch niet zijn, wat ons 't liefst in de
herinnering zal blijven?
MEVROUW P. J. WILLEKES

MACDONALD-REYNVAAN f
door Jhr. J. C. MOLLERUS
Toen mij het verzoek bereikte eenige woorden
te wijden aan de nagedachtenis van Mevrouw
Willekes Macdonald-Reynvaan heb ik me meer
dan eens afgevraagd of ik de aangewezen persoon
was die moeilijke opdracht naar behooren te ver

vullen. Tal van Haarlemmers die deze eminente
vrouw zooveel langer kenden dan ik, die haar doen
en laten, na 1885, toen Mevrouw Willekes Macdo

nald zich in de Spaarnestad vestigde, beter kunnen
beoordeelen, zouden daarvoor m.i. eerder in de
termen vallen. Toch waag ik het enkele regels op
schrift te stellen, omdat ik uiting wil geven aan de
groote bewondering voor de vriendelijke, gastvrije
en goed-doende vrouw, die van ons is heengegaan.
Zonder overdrijving meen ik te mogen spreken
over: wij. Niet alleen dat Haarlem haar in de
meest verscheidene geledingen zal missen, dat
tal van armen en behoeftigen haar opbeurend
woord niet meer zullen hooren, neen, ook haar
meest felle politieke tegenstanders vrouwen
zoowel als mannen zullen niet kunnen en willen
ontkennen, dat een hoogst beschaafde vrouw aan
de samenleving is ontvallen. Vóór allen zal het
kind Mevrouw Macdonald hebben te betreuren.
Zij toch had een liefde voor het kind opgevat, die
zij op alle mogelijke manieren aan het toekomstig
geslacht ten goede liet komen.

Het kind en de vrouw hadden haar zeer bij

zondere sympathie. Als voorzitster van de
afdeeling Haarlem van den Nederlandschen
Kinderbond heeft zij door daden getoond de kinderen
lief te hebben. Bij haar zeer drukke werkzaamheden
vond zij bijna altijd nog gelegenheid de kinder

tuintjes te bezoeken en het werk gade te slaan,
hetwelk in de kinderclubjes werd gedaan. Ik ben
meer dan eens daarvan persoonlijk getuige ge

weest en hij, die ook maar iets voelt voor jeugd en
blijde kindergezichten kon daar zien, wat Mevrouw
W. M. tot stand heeft weten te brengen en op
welke wijze de jeugd haar lief had.
Is het niet verklaarbaar, dat zij ook daardoor
haar belangstelling in zoo hooge mate toonde
voor het onderwerp en is het niet begrijpelijk,
dat de plaatselijke Commissie van Toezicht op het
Middelbaar Onderwijs in haar een der meest voor

aanstaande leden vond? Daarnaast ijverde zij
voor de belangen van het huishoudonderwijs en
bewaarschoolonderwijs. In den gemeenteraad was
zij een geziene figuur. Haar redevoeringen ken

merkten zich niet door lengte, maar wel door
inhoud. Zij sprak alleen dan, wanneer zij het onder

werp beheerschte en wist bij de replieken meer

malen opnieuw met waardevolle gegevens naar
voren te komen. Vervuld met de gedachte om de
idealen, welke zij had, te doen verwezenlijken,
deed zij zich kennen als de vrouw, die de zonzijde
van het leven naar voren wist te brengen. Met
groote, van tijd tot tijd bijna ongebreidelde blij

moedigheid verdedigde zij de belangen, die zij
meende te moeten voorstaan.

Haarlem zal Mevr. Willekes Macdonald missen,
maar buiten den kleinen kring van personen, die
haar meer van nabij kenden, zullen velen in den
lande treuren om haar heengaan. Haar plaats zal
zoo meteen door anderen worden ingenomen,
maar haar blijmoedigheid zullen wij niet meer
kunnen bewonderen en in menig huisgezin zal
voor het groote publiek onzichtbaar een traan
wellen in de oogen van de vrouw en het kind, die
zij zoo innig lief had. Zich zelf op den achtergrond
stellend en anderen, die zij apprecieerde op den
voorgrond plaatsend, dat was een der kenmerkende
eigenschappen van deze vrouw, die inderdaad op
juiste wijze verstond het algemeen belang te
dienen. Een der invloedrijke personen uit de
vrouwenbeweging is ons allen ontvallen, maar
onomstootelijk staat vast, dat zij in onze her

innering zal blijven voortleven, als de vrouw,
zooals wij die in den meest idealen vorm gaarne
zien.
HET BLOEIENDE CEDERTJE
door T i N E C o o L
WJ7 \g
De Cedrus atlantica glauca bloeit!
Vreemde boom, wie bloeit er in den herfst nu nog,
een ieder heeft toch gezorgd, dat straks als de
winter komt, alles tijdig klaar zal zijn en rijp de
vruchten en veilig het zaad.
Welke boom bloeit er nu nog als het begin
October is !
Zie ze daar nu zelf eens staan te pronken !
Uit de verte, van den weg af, was het al opge

vallen, dat er iets vreemds gaande was daar in dien
tuin, een grijsblauw boompje leek overpoederd
en lichter van tint dan anders men het wist, en
eigenaardige, opstaande gevalletjes waren er vele,
zoo op de takken van onder tot aan den top.
Kwam het door de versierde dennen, die hoog
boven het Cedertje uitsteken en van hem terug
getreden, ruimte latend, de ook al niet alledaagsche
omgeving vormen. Kwam het door hen, dat men
stil bleef staan? De dennen die daar laaiend rood
lieten druipen van hunne eerbiedwaardige kruinen,
of het ten deele verstopten om het felle te ver

zachten, angstig toch temperend tegen het blauw
van de lucht, die vreemde kleedij van wingerd
welke den dennen niet betaamt!
Alleen in die tuin stonden zij zóó, men dacht
in een ander land te zijn, waar de wingerden, de
klimmers geen maat meer wisten en alles
overgroeiden, van de huizen, de muren, van de boomen
de kronen om dan daar boven geen vat meer
vindend, het wilde feest van kleur toch niet te
staken, maar voort te zetten door in guirlandes
naar beneden te vallen zoo van de boomen.
Was het voor hen dat men de stap inhield en
wachtte?
Och, boompje, was al dat geflonker zoo
aanstekelig, dat zonder tooi van bloei een Cedertje
er moeilijk tusschen kon staan?
Mij leek het juist of op het grijzige blauw van je
verschijning de omringende boomen te wijzen
hadden, zoo bizonder toch was je in mijn oogen
en ik ben dan ook dichterbij gekomen.
Moest daar het gras niet voor worden overge

stoken, dat fluweelig overdauwd zijn gewone
kleur verloren had en in den vroegen ochtend,
zacht en vochtig lag? Moesten niet de vele rag

fijne kanten kleedjes, die lagen gespreid in de strui

ken en onder het streelen van de eerste zonne

stralen, glanzend overwaasd leken met teere
regenboogkléurcn, moesten al die spinnewcbjes niet
worden voorbij gegaan?
Om dan toch heusch te zien, dat het de waar

achtige waarheid was en dat je werkelijk te bloeien
stond en de naaldengroepjes bepoederd door het
stuifmeel waren.
Boompje in den herfsttuin met al de witte
astertjes in de nabijheid, hoe was het toch een
verkwikking die zonnige morgen, och wis, hadt je
in den zomer er zoo geen gevonden.
iDROSFE
Caramel
Mou
chocolade

metpoomcapamel
OVER BOEKEN EN TIJD


SCHRIFTEN

MlJN AQUARIUM."

Een nieuw Verkade albuml Uitgave van de Ver

kade-fabrieken Zaandam.
Met veel vreugde zal deze aankondiging worden
gelezen. Tien jaren liggen tusschen het verschijnen
van het laatste plaatjes-album en dit. Is het wellicht
door de blijheid van het wederzien, dat alles in
dit nieuwe werk ons zoo frisch, zoo mooi voorkomt,
of overtreft dit nieuwe werk de vorige uitgaven?
Mijn aquarium". Zooals 't daar reeds volge

plakt vóór ons ligt, is 't in waarheid een boek om
te willen bezitten. De zoo genoegelijk populair
geschreven tekst is boeiend voor oud en jong. Geen
wonder, 't is van de daartoe bevoegde pen van
den heer A. F. J. Portielje, Inspecteur van de
levende have van Artis". Jac. J. Koeman en
J. Voerman Jr. teekenden in aquarel naar de
natuur de in- en uitheemsche bevolking van het
aquarium. Hoe gevoelig-wazig zijn die onder-water
tafreeltjes, hoe hebben de plaatjes door het z.g.n.
offset-procédévolkomen het karakter van de
aquarel behouden met haar zachte ineenvloeiende
verven, hoe bijzonder geslaagd is ook de band

versiering van den heer C. Rol met het mysterieus
vischbeweeg, in de aquariumtinten fel groen,
zwart en wit.
Mijn aquarium" is een boek van een leerzaam
ontwikkelend genot, dat langzaam maar met
vreugde door oud en jong zal worden geïllustreerd,
om ten slotte te bereiken de voltooiing. Wellicht
gaat deze samen met het houden van een eigen
aquarium in eigen omgeving. Dit ware zeker het
hoogste succes.
E. M. R.
De Verzoening

Lief, ons bloeden rauwe wonden
en ons schrijnen felle pijnen ,
en de dag ging openschijnen
en zijn goud raakt U ten monde.

Zie, ten luiden hemel hangen
leeuw'riks, rap omhoog gevaren.
drijvend op hun eigen klare
fijn-veranderende zangen.

Lief, het leed heeft ons gebogen
en wij bukken in zijn boeien ,
en de dag kwam npenbloeien
en zijn goud vlamt in Uw oogen.

Heel een woiid're wijde aarde
ligt in bloemen uitgebroken,
en wel duizend milde roken
wolken op uit blonde gaarden.

Lief, ik kan niet eenzaam blijver,,
langer wranger pijnen vreezen ,
want de dag staat schoon verre/ei'.
en zijn goud stroomt aan onz' lijvvi:.

Lief, hoe zuudeii wij nog haten
midden deze liefde-landen....?
Kom, reik mij Uw trouwe hand;;:
en vergeet dat wij vergaten ."

J A &gt;; l f. L L K i! o u T
Wie YOGHURT van

OUD BUSSEM
eet, wordt oud, maar blijft jong.
Kerkstraat 187. Tel. 49344.

</text>
<image timestamp="2002:09:03:21:31:37.00" size="200266">0000060U.TIF</image>
</page>
</document>
