<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19251010</Datum>
<Pagina>18</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
18
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
No. 2522
TJIT1 HET
"V^JST J-AJSI'J.'J .b]
TELEFOON-GESPREKKEN
door C E L 2
Rembrandt-Theater, juffrouw!

Juffrouw, heeft doctor Royaards de hoofden
van Lebak al ....

Wat blieft n?	Maar dat zeg ik niet.
Dat zegt u .... Ah .... dank u .... is de doctor
daar al?

Bonjour, Willem! Hue gaat liet je?

Wat een uitkomst, zoo'n bioscoop! En dan
wil de Christelijke Regeering ze nog wel gaan
sluiten!

Dat begrijp ik. Ze kunnen de stem toch maar
niet missen	En net als Louis de Vries, ken
je Indiëvan aanzien .... Ik heb je voordrachten
gehoord .... wat een warmte .... ik heb er lui
bij zien zitten transpireeren

En hoe staat 't nu met je schouwburg?
•—• Kom, kom, niet somber.
Door eenvoudige
behandeling met ABIS
garandeeren wij abso

luut afdoende bestrij

ding van Kakkerlak

ken en andere schade

lijke insecten,
muskieten, \\andgedierte,
enz.
Vraagt inlichtingen
en prospectus voor
schepen, gebouwen en
particulier gebruik
aan
N.V. A.B.I.S.,
Mij. ter Afdoende Bestrijding van Insectenschade,
Heerengracht 281 Tel. 32281 Amsterdam
•—Ze zijn in den Raad veel te dol niet je. Ik
sprak van de week nog met Abrahams over je.. . .
och, man, n brok waardeering .... Wat een
werker, die Royaards, zei hij tegen me. Hij heeft
zoo gewerkt, dat het onnieiisclielijk zou zijn hem
weer in de gelegenheid te stellen te werken. Hij
moet nu maar eens Wat rust nemen en daarom
behandelen we in den Raad zijn schouwburg

kwestie niet met den Franschen slag, voor zijn
eigen best-wil ....

Niets verdrietigs. Wij geloovcn in Royaards,
zei de Burgemeester nog tegen me aan 't diner
in de Burgerzaal, en daarom haastten we ons niet.

Daar heb je weer je oude fout. Gooi al die
waardeering niet in je pet. Neem een voorbeeld
aan de hoeren van het opera-gebouw.

Tut! Tut! Kalm, doctor. Wind je niet zoo
op. Het is toch heel logisch. Die hebben al de
fractie-leiders een eere-loge beloofd van waaruit
ze een eerste-klas gezicht op het ballet hebben,
met speciale toegang tot de kleedkamers, ten
einde na te gaan dat er niets onzcdelijks gebeurt.
En wat heb jij hun beloofd? Dat je ze uit je
schouwburg zou werken als ze lastig werden!
Daar heb je 't verschil.

Ja, man, dat is politiek. Maar waarom
associeer je je niet met die opera-menschen?

Wees nu eens niet zoo eigenzinnig. Je hebt
tegenwoordig van die practische toeklapbare
schouwburgen. Je draait aan een knop en Zondags

avonds speel je er de Carmen" en je draait aan
een andere knop, 's Maandagsavonds zijn zaal en
tooneel tot op de helft ingekrompen en speel je
er de Violiers" of De 5 Frankforters", want
om daarvoor een specialen schouwburg te zetten.

Wat zeg je? Moet je weer aan 't Lebakken?
Succes. En ik zal de hoofden van Lebak op 't
Prinsenhof allen zeer van je groeten. Vooral
,,zeer!" ....
PADOX HOUTBOUW
Houten Scholen, Winkels, Directiekeeten
Levering in korten tijd. Fabrieken Warmond
Leekenspiegel

VRAGENRUBRIEK

voor

Algemeene Wetenswaardigheden

C. M. B. te A. Wanneer ik in mijn tuin
rnichtbuoinen wil zetten, ben ik dun genoodzaakt deze te
plaatsen op een bepaalden afstam! van de scheiding,
o/ is daaromtrent niets \rettelijks bepaald?
In het Burgerlijk Wetboek is hieromtrent
bepaald in de artikelen 713 en 714:
,,Het is niet geoorloofd hoog opschietende
noomen of heggen te planten, dan op den afstand
welke bij de tegenwoordig bestaande bijzondere
reglementen, of ten gevolge van vaste en'erkende
gebruiken bepaald is, en bij ontstentenis van
reglementen of gebruiken op den afstand van
twintig palmen (alzoo 2 Meter) van de scheidslinie
der beide erven, Voor zoo verre de
hoogopschietende hoornen betreft, en op den afstand van vijf
palmen, ten aanzien der heggen.
Ui nabuur heeft het regt om te vorderen dat
de hoornen en heggen op oenen korteren afstand
geplant, worden uitgeroeid".
Bingham &amp;^Lugt - Slepersvest l
r MOTORBOOTEN
Rotterdam

</text>
<image timestamp="2002:09:03:20:25:10.00" size="175202">000005ZD.TIF</image>
</page>
</document>
