<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19251107</Datum>
<Pagina>22</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
22
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
No. 2526
CHARIVARIA
UIT HET KLADSCHRIFT VAN JANTJE.
ONZE KUNSTCRITICI
Die Walchensee-landschappen uit zijn laatsten
tijd, die onder een titanischen storm gebogen
schenen, die waren als een kermen van aarde en
water en boomen onder de stormbeladen luchten,
waar de wind doorheen scheen te gieren, waar de
kleuren een kleiachtig matten of vreemd giftigen
toon gekregen hadden, die bloemstillevens, waar
men steeds iets modderachtigs aan laken kon,
maar Waar het opbloeien, het leven, het ontluiken
zoo essentieel in uitgedrukt was; die portretten,
waar de mensch als een paars-rose spookverschij

ning als in een rukwind overeind gezet werd".
(N. R. C.)
En Wat een veelal subtiel en zuiver
atmospherisch element is daarin de typographie
Mallarméenne". Niet het minst.... de onbedrukte blad

zijden. Hier zeker behooren deze tot de innerlijke
rythmiek van 't gedicht. Men merkt zeer sterk bij
het lezen, dat een vers, een beeld, geen mooi stil

staand" iets is, maar dat het een menigte elemen

ten inhoudt, die, stimulantia der fantasie, neiging
hebben zich voort te bewegen, om zoo tot ruimer
werkelijkheid te worden. Daarom kunnen deze
pages vierges" vol zwoelheid zijn, vol teederheid,
vol beklemming en verschrikking, vol tastbaarheid.
Zij zijn als de ruimte, waarin de klank voortrolt,
nadat een knal gehoord is of wel, waarin een teedere
glans ons volgen blijft, nadat een blik op ons
gerust heeft. Zij zijn soms als de stilte op 't tooneel,
van expressieve volheid; zij bezitten la force du
silence", een sterke dynamische Waarde. Maar,
deze pagina's aanwijzen, kan niet in absolute ge

schieden, want hun aanduiding zou zijn aanduiding
van zeer bepaalde poëtische suggestie, van
onuitgedrukt gevoel, onuitgesproken klank, onbe

schreven beweging. En dat lijkt mij te zeer samen
te hangen met toevallige persoonlijke aanvoeling".
(Het Fr. Boeit)
ER LOOPT EEN STREEPJE DOOR

Deze afgevaardigde is een zeer-eigenaardig man. Die
vraag is niet zoo heel-gemakkelijk. Deze zeer-eigenwijze
senator. Een zeer-opmerkelijk symptoom. Een der
meestvernuftige, meest-intelligente leden. De ridder die h
zwaard gereed-houdt." (O, H. C.)
De nogat-slobberige hemden. De sterk-gelanceerde.
mogelijkheid, Om de handen vrij te hebben tot tegen
stem-men.
HOFBERICHTEN

De Prins van Wales vermist een zilveren inktkoker
waaraan hij zeer gehecht is. Bij het uitpakken van zijn
koffers bleek dit voorwerp te ontbreken. Sindsdien doen
de recherche en het hofpersoneei hun uiterste best om
het terug te bezorgen." (N.R.C.)

Het wrange van dit drama wordt eenigermate
getemperd door de ongeëvenaarde hartelijkheid
van de recherche en het hofpersoneei.
AANEENLIJMSELS
De Jansstraathuizen." (H. D.)
Een Streuvels-hulde." (O.H. C.)
De fatsoenlijke Londen-wereld." (Gr.)
Het Spitsbergenverdrag." (N. K. C.)
Oeheugenzwak Griekenland." (Tel.)
De heer Jansen is benoemd tot hoofd der
school te Oudkarspel, het Noordelijkste dorp van
den Langendijk," meldt de Kweeker. Prettig is
het vooruitzicht niet, maar het blad overdrijft
door boven dit bericht te plaatsen Necrologie."
Zoo kennen we nog wel een poosje doorgaan." (L.D.)
Liever niet.
De kantonrechter had hem tot 3 maanden hechtenis
veroordeeld omdat hij geen hulp had verleend, terwijl
hij In etn roeiboot aan het visschen was en een jongen
verdronk," (Tel.)

Als wij ingespannen aan 't visschen zijn, hebben
we geen tijd om jongens te verdrinken.
ONZE OPENHARTIGE MIDDENSTANDERS

Smit's meubelen zijn de goedkoopste en de beste en
geven nooit geen teleurstelling." (Adv. H. D.)
ONZE WELVARENDE MIDDENSTANDERS

Oroote uitverkoop wegens uitbreiding van een der
firmanten." (Adv. O.H.C.)
PADOX HOUTBOUW
Houten Scholen, Winkels, Directiekeeten
Levering in korten tijd. Fabrieken Warmond
TELEFOON-GESPREKKEN

door C E L 2
Hallo! Hallo!	Ja!	Spreek ik met
Misstick Schrijfmachine Company?

• Juist, meneer. U spreekt met Cel 2.

- Een reuzeklant van de Miss-Tick, meneer !
Een klant op afbetaling. Sla uw boeken maar op.

Dank u. Als u soms mijn laatste kwitantie
wil zien?

• Ook goed. Maar waarom ik u opschel? Ik
wou u vragen: heeft u niet onlangs aan uw agenten
een circulaire rondgezonden?

Die circulaire Waarin u het heeft over
acteurs en journalisten....

• Ik zal uw geheugen even opfrisschen. Er
staat boven: Het innen van rekeningen" en
onder punt 3 wordt gezegd:
Er zijn onder de menschen twee klassen,
die om de een of andere eigenaardige reden
nooit geld schijnen te hebben. Dat zijn acteurs
en journalisten. In het Misstick roode boek,
dat ongeveer 20 jaar geleden aan onze Mana

gers is uitgegeven, werd dit feit vermeld en
werd er speciale nadruk opgelegd dat aan
deze twee klassen geen crediet gegeven mocht
worden. Tenzij de betreffende personen zeer
goed bekend zijn, moeten zij contant betalen
en zelfs als zij wel bekend zijn, geven wij er
de voorkeur aan dat zij contant betalen".
Herinnert u het zich nu? Vertelt u me nu eens in
vertrouwen: Is het werkelijk zoo erg met mijn
afbetalende collega's?

Met mij niet-afbetalende collega's ! ....
Heel aardig. Maar veertien dagen geleden zei
dr. Ritter van het Utrechtsch Dagblad" heeft
die ook soms een Misstick op afbetaling? •—• nog
dat het den journalisten in dit land zoo goed ging,
dank zij den Voorzitter van den Ned. Journ. Kring.

• Hebben ze wel altijd uitvluchten maar nooit
geld?
Zonderling. Ze zijn toch anders zoo solide
als de Bank. Maar ze hebben veel aan hun hoofd.
Vandaag schrijven ze over Muylwijk en morgen
over den Shah van Perzic, dan Weer over de zege

ningen van het afbetalings-systeem en zoo vergeet
je je materieele verplichtingen wel eens.

Wat zal ik niet willen gelooven?

• Neen ! Zelfs bestuur stellen....

Maar tegen n ding moet ik toch opkomen:
dat u journalisten en acteurs in dezelfde klasse
onderbrengt. Dat is een beleediging voor ons
mooie vak. Er is een nuance, meneer! Een acteur
is wan-betaler uit gewoonte, of omdat hij het niet
heeft. Maar een journalist, die is het uit dilet

tantisme, uit liefhebberij, uit principe, uit....

Schaam u, meneer! Eén woord van mij,
en u levert geen enkelen journalist meer een
MissTick !


Dank u, meneer. Na u, meneer!....
TIWOIT Mij. l B LU N D",
Weesperzijde 94, AMSTERDAM
Telefoon 51271. Tel.-Adres Transport'
VERHUIZINGEN, ook per gesloten auto

verhuiswagens met aanhangwagen. Binnen
een rayon van 8O Km. bespaart men
Hotel kosten.
BEHANGERIJ en STOFFEERDERIJ
Machinale Stofrelnlglng.
Bewaarplaatsen voor Inboedels

</text>
<image timestamp="2002:09:03:22:11:29.00" size="198113">0000061V.TIF</image>
</page>
</document>
