<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840210</Datum>
<Pagina>14</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
BE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
eele waarden gingen Aandeelen Nieuwe Afrikaansche
Han, • terug) Kon. Nèd. Stoomb. M8. %%; Aandeelen
Stoomvaalft' Maatschappü.Nederland'! 4 %, terwijl Aandeelen Amsterdamsdie
'"t "iK t$i Handéisvè.reèniging Amsterdam" l %, Aandeelen Nederl.
HaÉideisbank 2 %, Park,Schouwburg VA % opkwamen.
lo's onveranderd. • Maxwells stegen in den loop der week
aandoch blijven ten slotte ongeveer als de vorige week. Men tracht
in dat fonds, door het uitstrooien van het een of ander gunstig
waarvan de bevestiging zich steeds laat wachten, een
voorwaarti- beweging op touw te zetten, de verhooging van koers houd dan ook
nooit aan, en eindigt'zelfs dikwijls nog met een grooteren teruggang.
i^Wterlandsche Spoorwegwaarden flauwer: Rijnshares K % en
Cen'' * Aandeelen zelfs l % % lager. West Siciliaansche
Spoorwegobliga~ gingen, i % vooruit, Zuid Italiaansche Sporen 1A %.
ussische Spoorwegaandeelen en Obligatiön vaster, Iwangorod 1% %
hooger.
, Aandeelen en ObligatSën Gooische Stoomtram stegen beiden VA %:
Rotterdamsche tramweg 3 % en Zuider Stoomtram 2 % lager.
Ofschoon eenige Amerikaansche spoorwegsoorten eene koersverhooging
aanduiden, blijven de meeste soorten beneden hun vorigen koers genoteerd.
,Vó(?r.de volgende soorten valt vooruitgang te noteeren: Canada
Sou'tnefri Ja ?«, Gabadian Pacific % %, gecons. oblig. Denver &amp; Rio Grande
stoor l %, Illinois shares l %, 5 % algern. Hyp. obl. Missouri Kansas &amp;
Ttóss spoor Vi ?ó, Manitobashares 2% %, Unionsharesl&gt;i % enWabash
preferred % %, daarentegen daalden preferred Buffalo IK %, Centralshares
\K%, Cairo ncomebonds l*i %, Nashvilleshares VA'%, Ortarioshares
K ??, débvefige soorten wijzen b\j de vorige week geen aanzienlijk
verecbfl aan.
fBe 5 % alg. Hypoth. Obl. Denver &amp; Rio Grande Spw. M. werden deze
week uit Amerika ontvangen. De pr^js liep door de levering iets terug
«B.*lutt 47H pCt. Bij de affevering der stukken aan hen, die b;j de jongste
uitgifte dezer Bonds en Aandeelen hadden ingeschreven, verlangde het
adniinistratiekantoor onder Directie der Heeren HubrecM es. van de
in8 vergoeding van'den halven coupon per l April 1884,
nfettegenio de advertentie dd. 24 October 1883 uitdrukkelijk was gezegd,
inschrijvers tegen betaling van $750,—, te storten in drie
terzoudön" ontvangen ne Obligatie Denver &amp; Rio Granda Spoor'-'
met coupon per l April 1884 en $ 1000 Aandeelen dier Maatschappij.
'elen niet ot' de heeren Hubrecht c.s. zullen inzien, dathuneisch
is met bovengenoemde advertentie, en daarop terugkomen.
'•(J .vernemen, 'dat eenige belanghebbenden zich reeds tot het bestuur van
d* ;Vereeniging voor den Effectenhandel gewend hebben, om in die kwestie
eene beeJissing te nemen.
,!Ïqt,ï&gt;oyreorndt ons, dat men hier niet de gelegenheid heeft open

gesteld, om Ontarioshares tegen Certificaten van hot Londensche Comit
te verwisselen; te Londen zal men vanaf 28 dezer slechts Certificaten
verhandelen, tenzij anders wordt bedongen. Waarom geeft de
Amsterd«ftscbe;beurs in dat/opzicht weder geen teeken van leven?
' |Jat' epnfge Amerikaansche Spoorweghares benoden hun waarde worden
verhandeld, b'Hjkt ons weder uit een artikel in the Clcronide van 26
Januaj!i''"óVèr de Louisville en Nahsvillo Spoorwegmij. Die maatschappij ver

diende toch Over de zes laatste mapnden van 1883 een netto bedrag
gelijksta^dp; &gt;net 4s/'io % over haar aandeelen-kapitaal. Evenwel verwacht
m«ri,.óver de zes volgende maanden de laatste van het loopende
bookjactr,' niét zulke uitkomsten, daar de tentoonstelling to Louisville en hot
enorme katoenvorvoer voel tot die grooto ontvangsten bijdroegen, en
ttvttjjJH&amp;ott niet uit hot oog verliezen dat de maatschappij nog steeds onder
n groot bedrag aan vlottende schuld gebukt gaat.
it'èoïirlaatst gepublicëerden Bankstaat blijkt, dat de disconto-rokening
weder .ƒ "1.500,000 afnam, terwijl do overige mutatiön niet van belang
wanen... ..Ook gelooven wij niet/dat de goudvoorraad de afgeloopen woek
verminderde. '
.,,. Dp.geldrnai'kt. blijft ruim voorzien; prolongatie blijft a ?SA
%goedverVVIfrvKflOT" Tï'tt'inf rüf^rinfn ^ W 0/f
; v s .
* Kbri. besluit van 4 do?.er werd de Ministor van' Financien gemach

tigd, tot uitgifte van ƒ10.000.000 schatkistpromossen. AVij vernomen, dat
rijedS; ƒ .2.0,00,000 daarvan onder do hand, zonder publieke inschrijving
geplaatst, tot ongeveer S% ?üdisconto. S.
AMERTKAAXSOHE SPOORWEGEN.
• JBe CJii'Onii-lf van 2fl Januari II. bevat het volgemïe omhvnt &lt;1« Louisville Nasnvi])?:
Bij aridiTo gunstige npgavt?n van ontvangs-ii-n en inkomsten in ISS3 moeien t'ians
die'van--«e-l.-o«isYilki N'sslnüic over het halljaar, '&lt; imigend l Januari 188 1, gevnegd
^onien. .Do .yoorar.5ii.sta cijltr.s. iu de/en opgaaf zijn eene vtvmjtrdering van
Ds,'!|0i,iü&gt;7 in l.nno onhangsieu en \r,n Urf. Miïb")l in netto ontvangen vergeleken
blj'heft Jaitste halfjaar van 1882, i'.ijncle de ni'tïo ontvan.usr-on Ds. ;.&lt;,239,923. Daarbij
reaMstenïe ' 'tïe Jfaatseïi. nic anderen hooide Ds. 139,452, vraaivtoor liet totaal dar
rtitto &gt;inl&lt;pniSioii op' Ds. 3,370,405 gebracht wordt. De lasten wegens rente en pai-ht
gedöTenda dezen- uj'l- heJroc-gcn Da. 2.12U,P62 en voor bolastinijon moest Ds. 170000
«!or4ê, b«jta«i&lt;;(, na alirok van welke Bommen er een zuivere winst of surplus van
• D?.1 V#73,4a3 overbhjlt. of iueer Jan -t pCt. op de Ds. 20 UUO.OOO uitstaande
aanileelen -r- een uhUumst, uie ongetwijfeld niet ^eL•l bnvredigiug zal wonlen waargenomen
&lt;ï- r 'ieiltr', flie iu ilezo oijdfjueiiiing bc-iajjg lieeit, vooral omdat in dezelfde maanden
Tati bet jaar 1882 liet snn.iiiis sSoJiis Es. SM. 101 bedroeg of minder dan ll/a pCt.
en in- bet geheclc boekjaar 1882—83 slci-hta Ds. 722, G97 of nog geen 3 pCt. "
jBó'WofJe helft vou het loopende boekjaar ul natuurlijk niet ligt zulk een gunslig
resxil'a'at ^dplcvoTcn. In de oorsre C inaamien had de maatai-happij twee
omsb.Ti'ligUedti).;l9,.ti{iar voordeel, i^imelijt de teatoonstelling te Louiaville en een belangrijk
isf o«n vervoer. "
,T^i&gt;^:inxisii ,vün kot katoenvervoer moet eene vermindering in de volgende maan-jen
bij bet' . roi'igéjaar vergeleken worden venvaelit, daar niefa van de verminderde
ofbrengst' gels'.oken uit het bediag. dat tot den Isteri Januari aan de markt is gebracht;
eïn k e ner overschot v»n Jen oogst dan gewoonlijk blijft dientengevolge over voorde
reik Y»ii i! et jn'ar en dit zal vergeleken mcetcn worden met Januari tot Juni 1881»
toen de oifrlva-ngïlen uit katoenvervnev toog waren. Bovendien is het misschien billijk
«p eeiugen. nadeelvgen invloed ta rekenen van de gedruktheid in zaken. Tot 1882 3
b.odên de -eerste en tweede helft van het boekjaar der JVij. nagenoeg dezelfde
resnltatVn ij&gt;n. . 7n 1882,3 celiter was er een belangrijk verschil tegenover de laatste zes
. ms"art'Teiu */OQ -als liet volgende staatje zal aantoonen.
«Ttren.
1880,1
ISjSi.'
}*bÖ;S
18S3.4
Eerste 6 naanden.
Bruto.
Ds ~&gt; 434.134
'p 5.SB6.3'46
. (i.tii'-U ó!14
' .7.7.ÏU.41 (
Juli Dec.
Netto.
Ds. 2.187.812
2.2-11.050
• 2.072.072
, 3.23i&gt;.y23
Tweede 6 maanden. Jan. Juni.
Bruto. Netto.
D». 5.477 517
C.120.899
C.374.382
Ds. 2.010.707
2.S17.H24
2.4C3.21S
Hieruit zién:vrtj, dat de IVfastschappij in 1852/3 in de tweede helft van haar
boekJ»'sr'-'-..&lt;|a\. ia va.ii -Janu-iri tot juni een half millioen minder bruto en Ds.200.0üO
juïnU'i petto oa'.ving, dan'ia de eejate helft van het loopende boekjaar; om deze
rêc.U:n ?-»! de Maatschappij klaarblijkelijk bevredigend werken indien zij de
eerstvolgèi, Je zes maantfen evenveel verdient als van Januari—Juni 1383. Als bijdrage tot deze
ate!l-;ngv hebben" wij déontvangsten vnn de tot nu toe verstreken weken van Jatmaij,
aa'ptoo'hende.ee'n verliea van Da. 31940 in de eerste week van Dé. 38840 ind«\W»^e
w«èk «n Ds. 20740 in de derde week, die hoewel misschien niet nauwktttli"*,
»an«Ijzenif, wat volgende wek«» ssulleu o^levetea tQ&lt;jJi ge»ch.li. mogen ^«BKb»' eelf
te leveren,
-.
dezelfde
te- geven van een minder bevredigenden staat van zaken en het
dat het vervoer waarschijnljgk niet. .onafgebroken zal stggen. : ...
Haar verondersteld , dat de uitkomst van de loopende zes maanden
zullen zijn, als die van 1883, wat zal dan. het tegenwoordige boekjaar a
Van Januari—Juni 1833 bereikten de netto-ontvangsten , zoöals uit bovenstaand
staatje te zien is, Ds. 2.463.248. .Hoeveel hier bijgevoegd moet.. worden aan ont

vangsten nit diverse bronnen, •Wet'efi wtj niet, maar wij onderstellen :van . weinig,
daar in de zes maanden loopende. tot l Januari 1881 Ds. 130.482 uit dien hoofde ia
gaedgeschreven, tegen slechts Ds. 134.770 voor het geheele vorige boekjaar. Het be

drag uit beleggingen gerealiseerd was weleer vél hooger, maar de Maatschappij
heeft ongeveer een jaar geleden 'de methode aangenomen om de meeste .dezer ont

vangsten op (e nemen onder de maandelijksche bruto-ontvangsten, zoodat er betrek

kelijk weinig overblijft om er bij het eind van het boekjaar bij te voegen.
De toename bij het vorige jaar vergeleken in de zes maanden,loopende tot l Januari 1884
komt zonder twijfel op rekening van bet dividend van 2 pCt. in October 11. uitbetaald
op de Ds.B.C70.000 Aandeelen Nashville Chattanooga en St Louis, waarvan, zooals bekend
is, de Louisville Nashville iets meer dan de helft bezit. Aannemende dus, dat de
gezamenlijke ontvangsten uit verschillende bronnen in het loopende halfjaar dezelfde
zullen zijn als in 1883, stelle. ds. 62jBOO,..dan zouden de netto inkomsten in het loo

pende halfjaar ds. 2 525.000 bedragen. Wat de lasten voor rente en pacht betreft,
deze zullen waarschijnlijk niet veel verschillen van wat zij in het halfjaar eindigend
l Januari 1884 bedroegen namelijk ds. 2.12G.9C2 en het bedrag der belasting
kan ook veilig op hetzelfde bedrag vau ds. 170000 worden gesteld. Deze twee som

to amea. aftrekkende vaoi de Ds. 2,525,000
men to amea. aftrekkende vaoi e s. ,5,00 netto inkomsten, zouden wij eea
surplus verkrijgen van ongeveer Ds. 225,000 welke eom gevoegd bij het surplus vau
Ds. 1,073,443 hier boven opgegeven voor de eerste helft van het boekjaar, het ge

heele surplus voar het jaar 1883/4 opvoert tot Ds. 1,300,000 of iets meer dan 5 pCt. op
da aandeelen. Mocht het vervoer belangrijk minder worden dan in 1883, dan zou dit
bedrag natnnrlijk verminderen. Mocht er aan den anderen kant een toename in het vervoer
zijn _s en mon zij indachtig dat bij rnin gunstige voorwaarden voor het vervoer de
Mij. ook het hoofd heeft te bieden aan vermeerderde concurrentie, vooral door de vol

tooiing en het openen van den New-Orleans en North- Western Spoorweg en mocht die
toename in het vervoer een overeenkom&amp;tige vermeerdering van netto
ontvangstenmét zich brengen, dan zon de uitkomst ook zooveel gunstiger zijn, dan waartoe wij
hierboven kwamen.
Toch mag een surplus van Ds. 1.300.000 of om bovengemelde reden een surplus
niet hooger dan reeds verkregen is (Ds. 1.073.443) in de eerste helft van het boek

jaar, .zcodat alle netto-ontvangsten in het loopende halfjaar voor rente, pacht en be

lasting worden overgelaten niet anders dan bevredigend genoemd worden. Hoeveel
van het surplus werkelijk beschikbaar zal wezen voor dividend aau de aandeelhouders
ligt natuurlijk minder voor de hand. Wij kunnen alleen zeggen, dat Jn uet vorige
boekjaar, toen het surplus Ds. 722.697 bedroeg, Ds. 397.481 göbtuikt werden voor
ainortisatietondsen en Da. 250.065 voor nieuwe werken."
Eene verklaring van instemming hiermede is niet overbodig nu men mij, om mijn
vovig schrijven verwijt pessimist te zijn geworden.
Nimmer, ook nu niet, heb ik het vroeger uitgesproken vertrouwen verloren in de
toekomst van vele Amerikaanache Spoorweg Maatschappijen, maar dikwijls en ook
verleden week, heb ik mij over do spoorwegkoningen en de geldmannen in
,ongnnstigen zin uitgelaten. De tinancieele verwikkelingen van eene mij .dacht duide

lijk aangewezen Maatschappij gaven reden tot. bezorgdheid en al zal de vèrwaelte
Imip van het Gouvernement hierin verandering kunnen brengen, toch zal het
tfanbehesr var. enkelen waardoor de zoo noodigehulp van het publiek vooreerst
verbeurd is vt^fn ten val kunnen brengen.
Amsterdam, 7 Februari 1884.
J. T. d. Burg.
B U R G E R L IJ K E S T A N D.
Ondertrouwden 7 Februari 1884.
C. H. Armee en M. J. H. Spars.
C. J. J. Auerbacb. en J. C. M. Knapsmjdor.
lï. J. van Beek en Vv. J. Liedermoo5J.
W. van Berkelaar en P. J. Bennema.
J. A. Beukering en J C. vau Looy.
A. Brouwer en G. Brasser.
O. J. Engel ea C. A. P. Seslt.
F. L. Essera en A. M. Goosen.
F. W. Halekor en E. M. Koning.
A. C. Hartman on H. J. Botterruan.
H. J. van Hoogland, en A. Dank.
J. D. Janssen en E. Vrederika.
L. Kall en I'. Gr. Denekamp,
J. B. de Klonia en M. de Leenvr.
.T. H. F. Koevoet* en W. L. Steup.
N. II. Lansdorp en A. II. vvisterling.
J. W. A. van der Meer en J. B. Schutte.
C. Metz en A. E. Lüaing.
B. Paddinge en A. K. Vis. '
J. A. Pelser en H. M. Slief.
A. I'ietevs en H. T. J. Bogaard.
M. Polak- en J. Pol»k.
W. A. Ejimmelt en M. Dnller. '
A. van Tiossum. en F. de Smit.
J. D. Rupaioaa, en C. Krebs.
N. F. van Buth en W. C. Hekfcenoerg.
W. T. Scheffer en A. C. M. Vi«tor.
H. Snel en S. Meijer.
J. Spreekmeester en B. Ab»e.
A. Ij. van Seen en A. S. r. d. Braak.
A. van Yeen en H. Meijer.
H. F. J. ter Veen en L. B. Eïesing.
C. Vermeer en C. M. H. Schoemsker.
P. Wensel en W. H. Scboltea.
J. H. Wienesen en J. van Dansik.
VEILING VAN VASTE GOEDEREN.
Op M&amp;andag 11 Peb., 1884 des voormiddags 12 uur,
In De KrakkeGrorid".

Een Zomer- en Wintemr'olijf en Erve, genaamd Xoiv Coitagt, gem. HilTersuoi, 33,
aan den Yaartschsuisreg.

Des avonds ten G uur.

Twee Pakhuizen, gen. titfilf, en Etnflracht, Brouwersgraeht, 197, 199.
Vier Pakhuizen,Realeneüand, gen, jLzia,18, Bochel, 17, Luik, 10, Baars,ongenummerd.

In Frascati.

Twee Woonhuizen, Elompvfeg, 27, met Gronden en Wég te Weesper-Karspel.
F,en Erf of Bouwterrein, met weg en Kadijk, als voren, gr. 8 a., 30 e.
Een "Woonhuis, als voren, ongenummerd. - :
Een Erf of Bouwterrein, als voren, gr. 3 a., 50 o.
Esn Dito, als voren, gr. 3 a, 35 e.
Een Woonhuis, als voren, 37a.
Een Woonkuts met Weg en Kadijk, »ls voren.
Een Woonhuis als voren, 24.
F.on Heerenhuis en Erve. Prinsengracht, 630.
Een Pakhuis en Erve, met 2 Achterhuizen, Bloemgracht, 173, 177.
Een Pakhuis en Erve, enz., St. Anthonies Breestraat, 18.
Tut Amntif: Houtzaagmolen (Bovenkruier), gen. Hei Bonte Kalf, met vaste en loss
gereedschappen, Middenweg, 88 buiten de E»»mbarrière.
TwéHouten looi'sen, als voren, 88n.
Een Houten 'Woonhuis, als voren 80, als mede Twee Gebouwen.
Twee Winkelluiizen en Erven, Danit'l Stalperstraat, 96, 98.
Een Huis en Erve, 2e Lindendwarsstraat, 11.

Op Dinsdag, 12 Fob., des avonds C uur.
In De Zwaan".

Een Kooprn&amp;nshuia en Erve, Singel. 261.

Op Woensdag. 13 Febr., des avonds ten 6 uur.
In fftt Oudezijüs Hetren-Loyfmenf'.

Een Huis en Erve, Keizersgracht, 588.

</text>
<image timestamp="2002:08:17:05:28:26.00" size="329530">0000027E.TIF</image>
</page>
</document>
