<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18880805</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 580.
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
Nog eenige bywnuterneden omtrent honorarium
-aan schrijvers in vroeger tjjd, Eene zeer karak

teristieke en echte bijdrage vindt men ia. een
briefwisseling tussehen de directeuren van het
Hoftheater en het Nationaltheaterte-Berlijn. Men
is daar verre van den toestand der tantièmes.
-Prof. Engel schrijft aan prof. Ramler: Zeer
waarde collega l Aanstaanden Vrijdag loopt het
tooneeljaar ten einde, en wij hebben nog niet aan
het douceur voor den heer Von Kotzebue gedacht.
Het genot, dat wij van zijn nteuw ingestudeerd
stuk zullen hebben, is nog niets in verge

lijking van dat, wat Döbbelin er, toen het
nog nieuw was, van gehad heeft, Het is te Ber

lijn 9 maal, te Potsdam, waar de koning er 65 thaler
voor betaalde, eens gegeven geworden. Ondanks
dien slechten dag, heeft het stuk midden in het
zomersaisoen en de hitte, 2203 thaler en 2
groschen opgebracht. Is nu niet hot allerminste, wat
wij den schrijver, die nu eenmaal niet in die om

standigheden is, dat hij zijn stuk cadeau kan
doen, kunnen aanbieden, eene som van 20
Friedrichs d'orj? HU schrijft mij gisteren, dat hij waar

schijnlijk den 4den Augustus naar Berlijn komt,
«n ik geloof, wanneer wüden man wat gunstig
stemmen, dat hy ons dan nog menig goed, ja
voortreffelijk stuk zal leveren. Om uwe meening
vraagt in weinig woorden nw toegenegen dienaar
Engel. Berlijn 25 Juli 1788.
PS. Morgen gaat voor het eerst te
Charlottenburg Claudine van Villa-Bellet."
Het antwoord luidde-:
Als ge zeker weet, dat deze man van stand
ook geld aanneemt, of, al vraagt hij het niet,
het ook niet afwijst, dan houd ik de 20 Friedrichs
d'pr voor een zeer gepast douceur. Ramler."
Onder den titel Hef Buitenland is alhier eene
vereeniging opgericht, die den heer jhr, mr. A.
P. C. van Karnebeek, oud-minister van
buitenlandsche zaken, te 's Hage, tot eere-voorzitter,
den heer J. D, Hooglandt Azn tot voorzitter en
den heer G- M. Boissevain tot secretaris heeft.
In het bestuur hebben verder zitting de HH.
mr. M. Mees te Rotterdam, penningmee-ter, C. T.
Stork, lid van de Eerste Kamer der Staten-Gene

raal te Oldenzaal, mr. J. P. R. Tak van Poortvliet,
lid van de Tweede Kamer der Staten-Generaal te
's Hage, D. Cordes, President van de Kamer van
Koophandel, lid van de Prov. Staten te Amsterdam,
P. T. C. Driessen, Directeur van de Leidsche
Katoen Mij„J, Hudig Dzn, Directeur van de
Koloniale Bank te Amsterdam, G. Menalda Azn,
President van de Kamer v. Koophandel te
Leeuwar'den, M. M. de Monchy, President van de Kamer
v. Koophandel te Rotterdam, P. N. Muller, koop

man en lid van de Prov. Staten te Amsterdam,.
mr. E. N. Rahusen, Koninklijk Commissaris van
de Ned. Bank, Lid van'de Prov. Staten te Am

sterdam.
In een circulaire, door het Bestuur verzonden,
wordt als doel der Vereeniging genoemd, de ves

tiging te bevorderen van Nederlanders als koop

lieden in het buitenland en inzonderheid in vreemde
overzeesche gewesten.
Zij tracht dit te bereiken door jongelieden, die
zich naar het buitenland wenschen te begeven en
die geschiktheid hebben om zich daar een nut

tigen werkkring op handelsgebied te scheppen, bij
hunne verplaatsing daarheen behulpzaam te zyn.
Zij verstrekt aan dezen, voor zooveel noodig,
bij wijze van voorschot eene geldelijke toelage ter
tegemoetkoming in hunne reiskosten en gedurende
een korten tijd in de kosten van verblijf.
Wie aldus den steun der Vereeniging wenschen
te erlangen, moeten blijken geven van voldoend
onderwijs te hebben genoten voor de door hen
beoogde werkzaamheid, en verder zich daartoe
in de praktijk te hebben voorbereid door reeds
gedurende ecnigen tijd aan een handelskantoor
of op eene fabriek werkzaam te zijn geweest."
Het uitbreiden onzerbetrekkingon in den vreemde
is zeker geen onverschillige zaak; het kan zoo

wel den Nederlandsche handel als de
Nederlansche industrie ten goede komen.
Het middel om daartoe te geraken is do vesti

ging van Nederlanders als handelaars in den
vreemde. Maar om aan jongelieden den weg
daartoe te openen, is het noodig hun eene be

hulpzame hand te bieden. Aan die jongelieden
moet de gelegenheid gegeven worden ter plaatse,
waar zij zich wenschen te vestigen, aanvankelijk
werkzaam te zyn op een bestaand kantoor. Doch
hun ontbreken dikwijls de connectiën om hierin
te slagen. De Vereeniging zal, zooveel dit in
haar vermogen is, hun die gelegenheid tot plaat

sing verschaffen,
Voor velen zal echter deze hulp alleen niet
voldoende wezen. Menigeen, die den lust heeft
om zich in den vreemde te begeven en die ook
de bekwaamheden heeft en de geschikteid om
daar te slagen, zal niet de middelen hebben ter
bestrijding der reiskosten en om in den allereer

sten tijd in zijn onderhoud te voorzien, terwijl
meestentijds eene genoegzaam gesalarieerde be

trekking niet dadelijk te vinden is.
Wil dus de Vereeniging kans hebben om met
•vrucht werkzaam te zijn, dan moet zij in derge

lijke gevallen ook geldelijken steun kunnen
verleenen.
Het zal veelal aan knappe en ijverige jongelieden,
die in overzeesche gewesten eene geschikte plaat

sing gevonden hebben, niet moeilijk vallen zich
in betrekkelijk korten tijd op te werken en eer

lang zich zelfstandig te vestigen of in bestaande
zaken opgenomen te worden. Maar vóór zij ge

toond hebben wie zij zijn en wat zij vermogen,
kan een korte doch moeielijke tijd doorgemaakt
moeten worden, en daarbij moet de Vereeniging
hun te hulp komen."
De Vereeniging denkt in die behoeften te voor

dien met behulp van jaarlijksche contributiën a
ƒ 25,—, en giften in eens a ƒ250. Als voorbeeld,
hoe men ook elders het nut van zulk eene uit

breiding inziet, wijst do circulaire op het ver

strekken- van reisbeurzen in België, op het op

richten van soortgelijke vejeenigingen als : liet
Buitenland, in Oostenrijk en Frankrijk.
Wie do verslagen van de Engelsche Enquête

commissie on the Depression of Trade lazen,
werden allen getroffen, door do getuigenissen af

gelegd omtrent het persoonlijk optreden van
Duitsche handelshuizen in het buitenland, als de oor

zaak van het zich daar meer en meer eene plaats
veroveren van den Duitschen handel en van de
Duitsche Nijverheid naast die van Engeland. En,
talrijk aijn de andere bronnen, die van hetzelfde
verschijnsel melding maken.
Ook voor Neerland's handel en nijverheid is
naast die van Engeland en Dnitschland overal in
dea vreemde plaats. Maar onze jongelieden moe

ten zelve weder onzen ouden handelsroem in de
overzeesche gewesten gaan ophouden, daar de
producten onzer nijverheid bekend maken, en te

vens de nopdige kennis opdoen om onze fabrikan

ten in te lichten, hoe deze nog beter dan. reeds
nu in den vreemde met goed succes tegen ande

ren in concurrentie kunnen treden, hunne pro

ducten naar den smaak en de wenschen der af

nemers afwerkende.
Doch blijft Nederland achterwege het voetspoor
der Engelschen en Duitschers in deze te volgen.
dan wordt inderdaad de toekomst van handel,
nijverheid en scheepvaart ten onzent steeds moei

lijker en duisterder. Zeker, in de koloniën ligt
bij ons voor handel en nijverheid een ruim veld
voor nuttige en voordeelige werkzaamheid, maar
daar buiten niet minder; en wij moeten juist
ook door te zoeken ons op nieuwe wegen baan te
breken onze werkzaamheid vermeerderen, op

dat ons land tot nieuwe welvaart en bloei kome
en in den strijd met het buitenland op het gebied
van handel, nijverheid en scheepvaart het hoofd
omhoog houde."
Wenschen met dit programma in overeenstem

ming, zijn in de laatste jaren van verschillende
zijden zoo herhaaldelijk, en met zooveel kracht
uitgesproken, dat het de Vereeniging Het Bui

tenland zeker niet aan steun zal ontbreken.
Operabezoeker in de entr'acte tot zijn buur

man: Wat een ellendig libretto is dat van die
nieuwe opera! Weet u te verklaren, waarom de
heldin na hare groote aria naar de gevangenis
gebracht werd?"
Buurman: Waarschijnlijk omdat de aria ge

stolen was!"
Ingezonden.
IN DE RESTAURATIE VAN HET RIJKSMU


SEUM TE AMSTERDAM.


(Historisch},


Kellner!
Interval van twee minuten.
Kellnerrrr!
Dito interval.
Kellnè-è-è-errrrl
Interval van drie minuten.
Donnerwetter! ist der Kerl taubstumm?" zegt
een dorstig en hongerig Duitscher, die met tel

kens grooter verheffing van stem den heen en
weder loopenden Jan heeft trachten te bewegen
tot hem te komen.
Als u ereis aannemen!'' riep roepen sie mal
aannéme! misschien helpt dat," zegt een tegenover
den Duitscher zittend, goedig uitziend burgertje.
Ah so! Aan-nehmèrrr ....!"
Assieblief! "
Sind sie taub? Ist dass hier eine Bedienung?'*
Jawel, u kan hier bediend worden, verkiest
u bier?"
Ah! das begreift er Gott sei dank doch? Ja,
bier!"
Assieblief!" antwoordt het snelvoetig individu,
dat in de restauratie van ons Rijksmuseum, hoog

stens op den naam van Jan" kan aanspraaak
maken. Terwijl hij naar 't buffet gaat om een glas
bier te halen neemt hij nog een paar andere,
natuurlijk Hollandscho, bestellingen op en brengt
eindelijk aan den dorstigen Germaan den laafdronk,
waarop deze circa een kwartier heeft gewacht.
Was giebts zu essen?"
Eten? o, alles wat u wil, hier is de
spijskaart
uringen sie mir Roastbeef rait Kartoffelen."
Broodje rosbief, assieblief!"

Een kwartier later vindt 't volgende gesprok
plaats:
Ein belegtes Brödchen ? .... habe ich nicht
bestellt !
U zei toch: broodje rosbief?"
Roastbeaf habe ich gesagt."
Dut is rosbief, pas gebraaie, lekker!"
Kaltes Fleisch esse ich nicht!"
Hé! Hé! He! wou u dan warme rosbief op 'n
broodje eten?"
Schafskopf Kalbskopf!"
Kalfskop? Hebben we niet."
Nein Sie Schafskopf! begrcifen sie nichts?"
Ik vat het niet, wat wou u nou eigenlijk? U
bestelt: broodje rosbief en dat breng ik, en nou
is 't nog niet goed dat is me te geleerd, wil u 't
broodje niet, iu Godsnaam! dan zal ik 't wel
weer meenemen."
Ich wil! ein warmes Roastbeaf mitKartoffeln."
Dat hebben we niet." Jan schudt hot hoofd.
Da auf der Speisekarte steht es doch: Portion
Roastbeaf 70 cents."
O! had u dat maar eerder gezeid 'n portio
rosbief met aardappelen... ziet u maar die heb

ben we ook niet."
Was? Nicht!"
Do Jan schudt nogmaals het hoofd on vertaalt
haben wij nicht! moes gebraaien worden."
Gotts donnerwetter'."
Neemt uwe % biefstuk of spiegeloitjes met
ham, dat 's ook heel lekker."
Neen! Bah! was iür'n Wirthschaft, Ach
gehen sic weg. Sie hum!...,"

Een aan 't naaste tafeltje zittend heer ontfermt
zich nu over den Duitscher en dank x.ij zijne
bemiddeling, krijgt do hongerige man eindelijk na
Isng wachten en tobben een portie Roastbeaf en ge

bakken aardappelen echter niet voordat de
buffethouder zelf zich als tusschenpersoon is ko

men voorstellen en verklaard heeft dat voor
't braden van Roastbeaf een 10 minuten noodig
zullen zijn.
Als de Jan de zoo moeielijk veroverde portie
rosbief" aan den gast brengt, ziet deze
eenigszins wantrouwend het vleesch aan, dat zware
vermoedens opwekt van koud te zijn opgebraden.
Gelukkig! •—de Duitscher heeft 'n goed gebit,
en als het een en ander voor hem staat vraagt
hij: Auch etwas Brot bitte?"
Brood? en eerst wou u geen brood!"
Brot beim Couvert O! heiliger Gott was'n
Esel...."

Zou het in 't belang van de vele vreemdelingen
die ons, waarlijk eenig schoon, Rijksmuseum komen
bezoeken, niet zeer wenschelijk zijn, in de res

tauratie van dat museum, behalve een Jan" voor
de landgenooten, ook een kellner" aan te stellen die
weet dat bij een couvert brood of een broodje
behoort en die vreemde talen machtig is?
Gewoonlijk kennen Duitsche kellners er nog wel
een mondje vol Fransch of Engelsch bij, zoodat
men tragisch-komische tafereelen als 't boven be

schrevene niet meer zou behoeven aan te zien.
En buffethouder n gast zullen zeker door
een betere bediening profijt trekken, al is het
inderdaad jammer dat men bij eventueele veran

dering niet meer zal kunnen genieten van de
Jocrissiaden des droog komieken Jan's" uit de
Restauratie van 's Rijks museum.

J. E. J.
Reclames
40 cents per regel.
Speciale inrichting voor Schoenen naar
maat, in gips afdruksel voor gevoelige, pijn

lijke, gebrekkige voeten, knobbels.
etc. etc. ANTON HUF Jr.,
Kakerstraat 200.
Beursoverzieht.
Van 28 Juli tot 3 Aug. 1888.


Het verloop der fondsenmarkt was gedurende
c'eze week vrij bevredigend. Wel waren de zaken
niet druk, doch het had voor dezen tijd erger
kunnen wezen, daar nu en dan in een enkel fonds
de omzet flink geanimeerd was.
•"•"V/ij hadden goed gezien toen wij in ons vorig
overzicht te kennen gaven, dat het scheen alsof
voor den teruggang der prijzen het ergste geleden
was. Na afloop der liquidatie te Berlijn, toonde
zich aldaar groote kooplust voor Roebolnoten en
voor aandeelen der Duitsche bankinstellingen en
spoorwegmaatschappijen, naar aanleiding van
gunstige rapporten over den uit Rusland te ver

wachten handelsexport en over het na ophanden
zijn van nieuwe emissies o. a. van eene
Portugueesche leening. Voorts zond Weenen om de
vroeger reeds vermelde redenen steeds fermo koer

sen en daarbij aanzienlijke kooporders vooral van
Metallieken en Hongaren: de valuta onderging
oeno sterke verbetering (20.47 % na 20.20). Op

merkelijk was het verschil der houding van deze
beide beurzen tegenover die van l'arijs.
Deze na een oogenblik de vaste stemming te
hebben gedeeld, werd daarna onmiddelijk gedrukt
door belangrijke realisatiën, waaraan de naderende
liquidatie zeker niet vreemd was; doch ook na
afloop daarvan kwam do rechte stemming nog
niet terug en bleven o. a. Turksche soorten steeds
zwak.
Londen bleef voor Staatsfondsen bijna
werkekeloos; de prijzen van het vasteland ontvangen
misten wel niet geheel hunne uitwerking, doch
het ontbrak geheel aan eigen initiatief. Vrees
voor duurder geld vooral tengevolge van te ver

wachten groote goudafzendingen naar
Zuid-Amerika blijft aldaar bestaan, hoewel do met-ver

hooging van het bankdisconto haar deze week
nog logenstrafte. • Bovendien schijnen de En

gelsche beursbezoekers zeer gevoelig voor het
weder te zijn, want bij de minste ongunstige
wending der temperatuur blijft direct een groot
aantal der gewone bezoekers thuis.
Onze beurs als getrouwe volgeling, schonk slechts
aan die fondsen attentie, waarvoor de
uitheemsche markten zich interesseerden. Men zal uit
het bovenstaande gereedolijk opmaken, dat dit dus
de Russische roebelsoorten, Oostcnr. Hongaren en
Turksehe fondsen waren.
Als voornaamste variatiën noteeren wij :
Russen 2e Oriënt 54 -K 56% 5G3/ie
5c Serie !MH M1A 57
1872 95% 961A 96
1873 97 l,n% &lt;&gt;J%
4 pCt. Goud Hongaren 82 X 82%S 82%ó
5pCt. pap. 72V5 TVA 1VA
Metaliek M/N G4-% (&gt;(&gt;% 05%
J/J 66 07 66%
Gcc Turken \^A 14 % 14 &gt;»
Buit. Spanje 081A G8% 68-%
4 pCt. Egypte 83 8.3 Jï83%
In onze Nationale Staatsfondsen werden op
enkele dagen, voornamcllijk in Integralen, vrij
grooto verkoopen uitgeroerd, waardoor de prijs
tot ca 77% gedrukt werd: heden was de stem

ming geheel gewijzigd on sloot de koers 78% pCt.;
de beide andere schuldsoorten varieerden weinig
doch bleven ook zeer ferm.
Van de Indnstrieole waarden, valt alleen voor
do aandeelen der Kon. Stoomboot mij. en der
Stoomvt. mij. Nederland op eene gunstige stroo

ming te wijzen; omtrent beide maatschappijen
blijven do verwachtingen steeds beter, in verband
met do vooruitgaande handelsbeweging en daaraan
hoogere vrachten. Aandeelen, Koninklijke
Nederlandsche Stoomboot 78 na 73; Nederland 81 %
na 80^, doch sedert tot belangrijk hooger prijzen
gezocht, zonder aanbod.
Spoorweg obligatiën goed gevraagd en iets hoo

ger; Gest. Centraal 78 na 771A. In Boxtels was
de handel vrij uitgebreid en de koersveranderin

gen daaraan evenredig; 61% G3/4 61 Ji
slot vast op 62.
De loop der Indische fondsen duidt aan, dat d»
minder goede berichten over de beetwortelcultuur
in het algemeen invloed hadden. Blijkbaar ver

wacht men daardoor eene stijging der suikerprijzen,
die natuurlijk aan onze Indische ondernemingen
zoude te goede komen; voorioopig is daarvan
echter weinig te bespeuren; de zwakkere houding
van heden, na de juist ingetreden geringe wijzi

ging in de weersgesteldheid, bewijst dat de bewe

ging grootendeels eene speculatieve was,
Aand. Ind. Bank 49, 52X,51 V»,koloniale44%t
45, 44 X. Gewone cultuur aandeelen 47, 47%,
47%; Winst aandeelen 17%, 18&gt;i, 17M.
Voor aandeelen in de Tabaks Mij. was de stem

ming gedrukt. Certif Arendsburg verloren 5 pet.
Amst. Deli 5 pet. en Deli Mij. 15 pet. Aand.
Oost. Sumatra golden 88 a 71 pet.
Ten behoeve der Zuid-Amerikaansche Staten
hadden deze week twee emissies plaats. De eerste
was eene 6 pCts. leening groot pd. st. 770,000
der republiek San Domingo aangeboden, tot 83 H
of bij volstorting tot ongeveer 83%; volgens het
prospectus voor Amsterdam door de heeren Wes

tendorp &amp; Co. uitgegeven, wordt pd. st. 294,520
voor conversie en aflossing van andere schuld

brieven der Republiek, aangewend,terwijl het restant
moetdienen tot uitbreiding der verkeerswegen en ont

wikkeling van diverse takken van beheer des lands.
Het vermeldt voorts eene gestadige vermeerde

ring der ontvangsten van de tolkantoren (in 1887
beeragende 1.485,177 Mecikaansche dollars) waar

van de opbrengst onder beheer eener speciale
caisse, tot waarborg dezer geldleening dient. De
annuïteit der leening bedraagt circa 348,000
Mexicaansche dollars. De inschrijving, mede te
Londen, Hamburg, Antwerpen en Brussel geopend,
bedroeg ruim tweemaal het aangeboden bedrag,
zoodat eene reductie zal moeten plaats vinden.
Vooral voor Belgische en Hamburgsche rekening
(welke laatste plaats in vele handelsrelatiën met
San Domingo staat) was de deelneming belang

rijk. Te Hamburg moet de officieele noteering
reeds verkregen zijn.
Voorts vraagt eene Fransche maatschappij der
A'-gentijnsche spoorwegen inschrijving op 112000
5 pet. hyp. obligatiën, groot 500 francs tot den
koers van netto 90 pet.; door de regeering wordt
gedurende den geheelen termijn der concessie eene
jaarlijksche annuïteit groot frs. 3.00G.250 betaald,
terwijl de compagnie de Fives-Lille tijdens den
aanleg der werken, voor rente en aflossing aan

sprakelijk is.
In verhouding tot de prijzen, waarvoor andere
schuldbrieven van spoorwegen in de Argentijnsche
republiek te Londen verhandeld worden, kan de
koers dezer uitgifte als laag aangemerkt worden.
Van do Russische spoorwegaandcelen waren die
der Zuidwestelijke Mij, weer geregeld voor Peters

burg gevraagd; Brussel en Berlijn kochten om
strijd de Warschau-Weenen en aandeelen Gr. Russ.
spoor werden door plaatselijke inkoopen gesteund;
de verbetering der valuta en zeer waarschijnlijke
groote graanverzendingen steunt de markt dezer
soorten ten zeerste. bligatiesoorten gingen vau
% tot 134 vooruit.
Zweedsche sporen nog steeds kalnior en ten
slotte }4 lager.
Maxwells behielden de eerste dagen nog de
goode vraag, maar verzwakken, aan het einde der
week, ondanks dat men berichtte dat de president
weder zeer gunstige rapporten had geseind.
Op de Amerikaansche Spoorweg markt was het,
vooral gedurende de eerste dagen der week, nog,
zeer bedrijvig Bij de blijvende goede oogst be

richten on betere verhouding der Noordwestelijke
lijnen, voegden zich toen nog de gunstige ver

wachtingen voor de regeling der Union Pacific
kwestie met den Staat, waardoor die maatschappij
4 pCt. op haar aandeelen kapitaal zoude kunnen.
uitkeeren. Voorts werd eenige uitkeering op
Reading Shares als waarschijnlijk voorgesteld, eene
verhooging dor dividendbetaling van Lake Shore
aaudeolen van 4 tot 5 pCt. per jaar verwacht en
voor de Wahashlijnen binnen korten tijd gun

stige berichten. Een en ander deed de Engelsche
en Berlijnsche speculatie tot verderen aankoop
besluiten en eene verdere verheffing intreden.
Naar mate evenwel voor eerstgenoemde, wegens
do goud- en geldkwestie, de animo verflauwde,
trad de realisatielust meer op deu voorgrond.
waarbij ook onze plaatselijke speculatie zich
aaasloot, zoo dat het einde der week minder aan

genaam was, dan het zich eerst had laten aan

zien en de prijzen slechts weinig met de vorige
slotkoersen verschillen.
De Augustuscoupons der 7 pCt. Missouri bleef
onbetaald en heeft zich daarom direct een comit
gevormd ter behartiging der belangen van obli

gatiehouders. Door den president van het Amerik.
comitévan algem. hyp. obl, is verzekerd dat een.
verslag der commissie van onderzoek in de vol

gende week gereed zal zijn. De bevinding van dea
weg wordt als betrekkelijk gunstig vermeld en
eene gunstige overeenkomst met de Missouri
l'acitic waarschijnlijk geacht.
7 pCt. Missouri verloren incl. coupon ea. 3i)Ct.,
5 en G pCt. kwamen l pCt. op Chesapeak Uhio
verbeterden \1A pCt.
De Bankstaat wijst op nieuw eone vermindering
aan van f \''A millioen aan disconto's, ƒ181 wille
aan beleeningen en ƒ ls t millioen aan
bankbilletten in omloop. De goudvoorraad was bijna
«'S ton en de rekening courant saldo's -waren ruim
/ 3&gt;4 ton grooter. In aandeelen der Bank v-as
minder handel; na eene verheffing tot '235 r,( t.
was het aanbod overwegend en liep de koers tot
228J4 terug.

</text>
<image timestamp="2002:08:20:15:25:13.00" size="440737">D10001ZO.TIF</image>
</page>
</document>
