<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18881007</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEEBLAD VOOR NEDERLAND.
No.ó89
y-./
'bekend geworden: Thomas Talmage en John
Hall, de eerste te Brooklijn, de laatste te
NewTort De grootste der Amerikaansche
kanselredenaars, Henry Ward Beecher, is het vorige jaar
«tesleden. Thomas de Witt Talmage, de eerste
predikantr^an den Brooklynschen tabernakel is
/een zonderling. Den 7den Januari
1832teBoundbrook .in den staat New-Yersey geboren, bezocht
tdj bet Brooklijnsche priesterseminarie, werd reeds
in 1856 geordend, in 1859 te Syracuse, in 1862
'to Philadelphia en zeven jaar later te Brooklyn,
waar 'hij nog steeds als zielverzorger werkzaam
is, beroepen. Tot 1870 moest Talmage in een
Onaanzienlijk godshuis preeken. De nieuwe taber

nakel was toen nog niet geheel voltooid, en bo

vendien rustte er een schuld van 50000 gulden
op. Deze som werd gedurende een enkele gods

dienstoefening, op initiatief van Talmage bijeen

gebracht. Nauwelijks had hij namelijk zijn preek
ten einde gebracht hij draagt op den preek

stoel een 'zwarten rok en witte das of hij
nam een hoogen hoed in de hand, hield een
krachtige aanspraak tot de vergaderden, waarin
li$ hen aanspoorde het genoemde deficit van
50000 dollar terstond te dekken en hield daarna
persoonlek met de hoed in de hand eene collecte.
Hy zelf wierp in den hoed een check ten bedrage
tv*n een yierde gedeelte zijner bezoldiging, en
Bloedig werd zijn hoofdddeksel gevuld met checks,
diamanten, groot en klein papiergeld goud en
dollars enz. Twee uur later kon de behendige
collectant met opgewekte stem meedeeleu, dat
dfi collecte 48000 dollars had opgebracht.
-Men wordt hij Talmage niet slechts gesticht,
men • amuseert er zich, men lacht er ook. In
-woordspelingen, in gezouten scherts is hij
onovertreffeJijk, een transatlantische Abraham a Sancta
Clara in levenden lijve. Hij preekt over alle
'mogelijke onderwerpen, nu eens over Amerikaansche
echtscheidingen, acht dagen later over het arbei

dersvraagstuk, een derde maal over de opvoeding
van kinderen, maar steeds op een geestige, tref

fende wyze. Bijna iedere zin is een gedachte,
i een waarheid of een stoute hypothese.
Detaber• nakel zelf gelijkt, evenals zoovele Amerikaansche
kerken, op een circus of een schouwburg.
Geen schilderijen, nergens eenige andere ver

siering, dan de kostbare beschilderde glazen
De acoustiek is uitstekend, zoodat elk woord ook
op de verst verwijderde en hoogste plaatsen dui

delijk verstaanbaar is.
Ofschoon Beecher niet meer onder de levenden
vertoeft, zou deze schets onvolledig zijn, wanneer
er omtrent hem ook niet een en ander in werd
medegedeeld. Er behoort in de rustelooze, ver

anderlijke Amerikaansche maatschappij veel toe,
een menschenleven lang en nog langer de gunst
zijner toehoorders in zoo hooge mate to blijven
behouden. Beecber heeft het verstaan, de toe

genegenheid zijner gemeenteloden voor hem van
jaar tot jaar te doen toenemen, en gedurende de
veertig jaar (1847—1887) dat hij onafgebroken
in de Plymouth-kerk werkzaam was, heeft hij
''steeds de volle sympathie van alle standen en
van heide geslachten genoten.
Wel is waar was hij de streng kerkelijke rich

ting toegedaan, maar hij had zulk een schit

terende welsprekendheid, zulk een groot talent
van voordragen, zooveel kennis ter zijner beschik

king en was zoo aangenaam in den gezelligen
omgang, dat ook menig rationalist en vrijdenker
vol verdrukking naar zijn predikaties luisterde.
Z\jn schandaal-proces in het jaar 1875 heeft hem
in de oogen zijner gemeente niet in het minst
ienadeeld. De hooge proceskosten (meer dan 50000
dollars) betaalden zijn volgelingen gaarne voor hem.
Beeoher was ook een bij uitstek practisch Ameri

kaan en door zijn tusschenkomst werden talrijke
inrichtingen van liefdadigheid in het ieven geroe

pen. Hij wekte de Brooklynscbe millionairen
op, daarvoor aanzienlijke giften af te staan en zijn
predikatiën werden bij voorkeur door de
plutocratie bezocht. De couranten van Maandag en
Dinsdag, die geregeld over Beechers preeken,
evenals over het optreden eener tooneelspeelster
. van den eersten rang. kolommen lange recensies
bevatten, meldden dikwijls, dat Beechers predikatie
den vorigen Zondag door 1800, 2000 of 2500
millioen dollars bijgewoond was, d. w. z. dat het
vermogen van hem, die daar waren, bij elkaar zoo
groot was.
Eiken Zondagmorgen om 10 uur begon de voor

naamste godsdienstoefening van dien dag. Maar
reeds Zaterdagsmorgens bevatten de New-Yorksche
en Brooklynsche couranten een groote advertentie
over de godsdienstoefening in de Plymouth-kerk.
Het onderwerp van do preek, het programma van
het kerkelijk concert, de namen van de kunstena

ressen en kunstenaars, die daaraan meewerkten,
dit alles werd daarin vermeld, en het slot der
advertentie was gewoonlijk: Visitors icelcome",
(gasten zijn welkom). Vijftien tot twintig minuten
voor den bepaalden tyd vulde de uitgestrekte
ruimte zich. De plutocratie der beide hoofdsteden
aan den Hudson nam in de eerste loges plaats.
De godsdienstoefening begon met een concert.
Beroemde zangers en zangeressen, dio vroeger
deel uitmaakten van de gezelschappen der eerste
opera's en soms ook weer daarheen terugkeeren,
zijn voor het koor in de Plymonth-kerk ge
nga'geerd. Winter en zomer, zelfs in do ijskoude
maand Januari lagen op de tafel, waarachter
TSppcher sprak, prachtige ruikers, geschenken van
zijiiövereersters en vereorders.
Zoodra de Mok half elf sloeg, verscheen Beecber
zonder priesterlijk gewaad, in een eenvoudigen
zwarten rok. Het orgel zweeg. Aller oogen ves

tigden zich op hem. De tribune in de
Plymouthkerk is groot, maar zij was te klein voor Beecher.
- Toen ik hem in April 1885 voor do laatste maal
hoorde, sloeg hij plotseling mot gebalde vuisten
en rollende oogen naar het eene uiteinde or van
en vervolgens voorbij de tafel naar het andere,
Een minuut lang kwam er geen geluid over zijn
lippen, toen een diepe zucht en eindelijk het
vroord 56000!!!", dat hij vier maal herhaalde.
Eerst daarna voleindigde hij den zin die aldus
luidde: 56000 echtscheidingen zijn gedurende het
laatste jaar in do Vereenigde Staten voltrokken!"
En nu sprak hij over het huisgezin, den echt, de
echtscheidingen, den kinderzegen, oudervreugde
«n Mndergehik, en de tooneelspeler veranderde
in een redenaar, de redenaar in een dichter, zoo
schoon, zoo zuiver en lieflijk vloeiden de woorden
van zijn lippen. Hij zeide de dames vleierijen,
hij gispte hare gebreken, hare koketterie de
dames giegelden en bloosden, de heeren lachten
en de preek, die zooals gewoonlijk nauwelijks drie
kwartier geduurd had, was uit.
Tegelijk met Beecher en Talmage wordt steeds
John Hall genoemd. Hall is thans de predikant bij
uitnemendheid der plutocratie en zijne in Ne w-York
aan de 5de Avenue en 55ste straat gelegen kerk
de plaats van bijeenkomst des voornaamste mo

nopolisten," spoorweg- en mijnkoningen," van de
matadors" van de beurs, van de vorsten" van
den handel enz. John Hall is een Schot van ge

boorte (hij zag den Sisten Juli 1829 het levens

licht) en kwam eerst 21 jaar geleden (in 1867)
te New-York, waar hij zich al spoedig de gunst
der beste kringen wist te verwerven. Zijn preeken,
zorgvuldig uitgewerkt en flink gememoriseerd,
worden door hem op waardigen, ernstigen toon
voorgedragen.
VOOR DAMES.

Schoonheidsconcours. Dames-passagiers en
conducteurs. De Haagsche Kooksehool.
Het schoonheidsconcours te Spa is afgeloopen.
Op den avond van de uitspraak, Vrijdag 28 Sep

tember, waren de sclioone bewoonsters van het
Hotel de l'Europe in een toestand van buiten

gewone spanning. De jaloezie had haar toppunt
bereikt; de engelen hadden in hare oogen allen
eene min of meer duivelscke uitdrukking, en Bertha
Sougaret, de Creoolsche, aan wie ten slotte de prijs
van 5000 francs werd toegewezen, heeft hem zeker
wel voor een deel door hare zelf behecrsching en
natuurlijke distinctie verdiend. Een der andere
dames heeft eeiie concurrente een tikje met deu
waaier toegebracht, dat aankwam; ook wordt er
gesproken van op de teenen trappen eu van deze
woorden: als zij het won, zou ik in staat zijn om
haar vitriool in het gezicht te gooien!"
De negentien pretendenten zaten tegen half
tien in de balzaal in het Casino gereed om haar
vonnis te hooren. la afwachting van de komst
der jury, gingen do discussiën over hare verschil

lende verdiensten onder het publiek druk voort,
en er 'werd gewed als bij de levendigste Derby.
Daar bijna al de dames werkelijk mooi waren,
vond ieder eenige bewonderaars, alleen over Bertha
Sougaret waren de opinies bijna eenstemmig
'loon de jury binnenkwam, heerschte er plotse

ling een diepe stilte. De hoeren traden do open

gehouden ruimte binnen eu het rapport werd
voorgelezen. Van de 460 punten, die als maxi

mum bepaald waren, werden er op Bertha Sou

garet, van Guadeloupe, 440 uitgebracht, de prijs
van 5000 francs was voor haar. Op het oogenblik
van stilte volgde een lang applaudisscment en
eenig gefluit. Montrez! Montrez!" riep men, en
juffrouw Sougaret trad, aan de hand van een der
juryleden, even naai- voren om eene buiging te
maken.
Tweede prijs, 2000 francs, aan Mlle Delrosa,
uit Ostcnde, met 387 punten". T)e geestdrift, voor
eene Belgische, was nog grootcr; een der juryleden
bood aan Mllo Delrosa (wier ware naam geheim
gehouden werd) den arm om haar de zaal rond
te leiden.
De volgende prijzen waren: 1000 francs, Maria
Stevens, uit Weenen ; 500 francs, Erl. Stuckart,
uit Weenen; Xadia Lodz, die in luid snikken uit

barstte en door haar vrienden moest worden weg

geleid, toen haar naam genoemd werd; ,'iOO francs,
Wilrna Ararii van Budapest, Olga Nadiaska van
Stockholm, Marthe Vilain van Parijs.
Deze laatste dame ontving mede eene ovatie van
het publiek en dankte hare bewonderaars. Eens
der niet bekroonden, ziende, dat hare kans voorbij
was, werd zoo woedend dat zij mcj. Sougaret iu
het gezicht spuwde; men verzocht haar de zaal
te verlaten.
La lielle Fatma, die liors concours was, en wier
onvergelijkelijke schoonheid zeker den prijs zou ge

wonnen hebben, ontving van de jury een gouden
medaille; do president bood toen aan de andere
dames diploma's en bouquetten a.an. maar ver

scheidene van de dames trapten de bloemen onder
den voet.
De avond liep onder verschillende aandoenin

gen af; Berrha Sougaret had haat' balbockjc
zeker honderdmaal gevuld kunnen krijgen, maar
ook de andere dames vonden dansers en troos

ters genoeg. De bekroonde Oeoolscho is achttien
jaar; haav vader, een Eransch advocaat, is te
Point-a-Pitre met eene Creoolscbc getrouwd;
Bertha's schoonheid bestaat, behalve uit haar
blond haar, zwarte oogcu en uiterst fraai teint,
uit duizend kleinigheden, die ecu werkelijk
betooverend geheel vormen ; haar handschoenr.unin.ier
is 51/;, haar voetje is 17 centimeters lang.
Mllo Delrosa, uit Ostcnde, is pas zestien; haio
schoonheid is veel opzichtiger dan die der Cre

oolsche en velen zullen, vooral, naar de portretten.
vinden, dat zij veeleer den prijs verdiend lud.
Zij doet aan de typen van Hubcns denken, groot,
gevuld, harmonisch, een standbeeld in bare rust;
zij is nog op kostschool to Chatcauduu en zal daar,
als zij niet geschaakt wordt, nog ecu jaar blijven.
Men kan te Philadelphia, in de vrome stad der
quakers en der broederliefde, tegenwoordig do
elegante dames ontmoeten met een groot insigne
voor hot voorhoofd, noli me tanr/ere'' genoemd,
of op zijn goed Amcrikaansch: tbr God's sake,
don't touch me!" Het insigne en de krachtige
betcekenis die bet heeft, is weer oen voorbeeld
van de energie der Amerikaausche dames. Dezelfde
dames van Philadelphia, dio weinige maanden
geleden wisten gedaan to krijgen, dat de gedwon

gen vaccine niot op den arm, maar aan den enkel
of de knie zou plaats hebben, orn geen
leolijkmakendc likteekens er van te houden. bobben
thans een wet in geheel anderen zin verkregen.
De dames hebben zich er over beklaagd, dat de
spoorweg-conducteurs der stadslijnen de gewoonte
hadden, de dames-passagiers met min of meer ver

liefde blikken aan te kijken of haar zelfs
beleefdheden te zeggen; velen hadden zich zelfs veroorloofd,
de dames, die zij bij het uitstappen behulpzaam
waren, zacht de hand te drukken. Een geheim
comitévan deze dames heeft toen alle lijnen eens
langsgereden, en zelfs door een eenigzins aanmoe

digend gedrag dus echte agents provocateurs
de conducteurs op de proef gesteld. Het resultaat
was bijna altoos toenadering van do zijde der
conducteurs geweest. Zij waren niet van steen.
In het belang van hare beschermelingen nu
vragen de dames afschaffing van alle knappe con

ducteurs en aanstelling van onschadelijke oude
mannen in hun plaats, en daarenboven een streng
reglement, waardoor geen beambte eene dame
mag aanspreken of aanraken, zelfs niet met haar
wil. Dit laatste hebben de spoorwegmaatschappijen
terstond toegestaan, en aan de beambten verboden
eenige dame, welke ook, oud of jong, mooi of
leelijk, de behulpzame hand te reiken. Boete en
onmiddellijk ontslag is de straf.
Er wordt echter beweerd, dat niet alle dames
het niet dit besluit eens zijn ; er is eene petitie
tegen ingekomen van de zeer fashionable
ladiesgom-kauw-club"; ook de dames bicycle-club" en
andere zullen zich bij liet protest aansluiten.
Den lOden September zijn aan de Haagsche
kookschool de lessen weder geopend. Voor de
damescursussen waren er zeer veel aanvragen,
zoodat er van deze drie parallel-cursussen geopend
zijn, elk met 14 leerlingen in plaats van 12,
zooals oorspronkelijk het maximum was. Als as

sistente der directrice Mej. C. Manden, is benoemd
Mevr. de wed. Wilderink; deze dam-e, die verleden
jaar hare opleiding aan de school voltooide, zal
weldra waarschijnlijk zelve een der cursussen kun

nen leiden, een bewijs dat het onderwijs vruchten
draagt.
Voor do dames-cursussen zijn nog 30 aspiranten
ingeschreven, die nog niet geplaatst konden wor

den. Het programma omvat: vier maal 's weeks
's morgens en tweemaal 's middags cursus voor
dames. Vrijdagsavonds burgerpot; Maandagsavonds
privaatles voor keukenmeiden a f l; Dinsdag van
2—3Yi uur en Donderdags van 10—\VA
privaatles a ƒ 1,50; Woensdags van 2—4 uur kindercursus.
Voor de cursussen, dio vier maanden duren, is
de eerste lijst van menu's, 32 in getal, opgemaakt,
zoo, dat op de eerste les do dames ondersteld
worden niets van het koken te weten. Steeds
worden de menu's moeiclijker, zoodat de leerlin

gen in dio vier maanden een overzicht ontvangen
van de gchcele kookkunst; in de eerste reeks
hebbon zij natuurlijk bet voordeel dat er ook op
wild gerekend wordt; maar de volgende vier maan

den geven weer andere schotels.
Onder de industrieën, die de werkelijke kunst
het meest to hulp roepen, neomt do eerste plaats
in dio der verlichtingstoestellen. Candelabres,
lampen, kandelaars, zij hebben sedert Egypte en
Griekenland de vindingskracht dor kunstenaars
op de proef gesteld, eu de negentiende eeuw heeft
met gas en petroleum de behoefte aan prachtige
en kunstvollc ornamenten eer doen toe- dan af

nemen.
De lirma Kloosterhnis, yieuwcndijk 1.11. is in
dit opzicht bijzonder goed ingericht, In haar ver

bouwd en nieuw ingericht mag azijn bevindt* zich,
zoo tentoongesteld, dat mon gemakkelijk alles van
alle kanten bezien kan, een wouderfraaic ver

zameling ornamenten, bronzen beelden, cuivre poli,
Parijscbe en Wocner lampen, porcelein van
Budapest, Bohecmsche faïence, zijden en gazen
lanipekappen, ballons en lantarens, in aiie artistieke
modellen, kaaierki'onen eu gimgoniamonten ten

toongesteld. Ook do bailtoo.stelieii, waarvan men
eenige der beste iu werking kan zien PU onder

ling vergelijken, voldoen aan de steeds grootere
eischen van hygiëne en comfort. De collectie is
geheel op do hoogte van den tijd en met het
komen van den ivinter ook geheel ecu «dualiteit.
Op het Rokin is ook ecu der fraait; winkels
verbouwd, bet welbekende kristalmagazijn dor lirma
Muller. Wie zijn dessert-servies wil vernieuwen,
vindt er prachtige nieuwe modellen iu Uoheemsch
en liacoural; wie het oude detscrh;oed.
/'aniiliestukken, wil completeeren, kan er do oude lood

zware ruitjeskristallcu met hun honderde facetten
in allo patronen bijkiïjgen.
Een bekende zaak in geschilderde meubelen, die
van den heer F. Holst in de lïartenstraat, heeft
oen nieuwen eigenaar, den heer C. Vcrwey. en oen
nieuw domicilie, l'rinscnslraat l i—12 gekregen.
Deze tak van industrie is nog in zijn opkomst.
Het is nog niet zoolang- geleden, dat geschilderde
meubelen min of moer versmaad werden; thans
geven velen voor slaapkamers, werkkamers, huis

kamers, do voorkeur aan het fraaie wit met blauw,
het crème met bruin, het nagemaakt paiissander
o£ notonhout, dat zich met do spons laat afnemen
en na eenige jaren gebruik zoo noodig weer als
nieuw laat maken, liet magazijn in do
Prinsenstraat is van nog grootcr keus voorzien dan hot
vroegere.
* *
Eeno Kngelscho huismoeder heeft, op reizen
belust, niet gewacht tot de kinderen groot waren.
'Mrs. Acton heet C eene reis van Londen naar
Glasgow, 500 mijlen, gemaakt, te voet, met man,
zes kinderen c u twee dienstboden. Het oudste
kind was twaalf jaar, het jongste twaalf maanden,
dit reisde per duwwagcn; de kindcrmeid. die
met liet voortbewegen van dit vervoermiddel be

last was, had, naar Mrs Acton aan clc reporters
verklaarde, den zwaarsten post van bet geheele
gezelschap. De reis duurde vijf weken en twee
dagen; men wandelde 12 a 20 mijlen per dag,
de Zondag was rustdag.
In den beginne," vertelt Mrs. Acton, droegen
wij ioder oen klein valiepjo in de hand, maar dat
hebben we spoedig moeten opgeven; wij haddon
toen ieder alleen een rcgcnmautel en een nacht

japon bij ons. Een kam en borstel diende voor
mij en al de kinderen. Maar, daar mijn man zoo
op goede thee gesteld is, bobben wij al de thee
van huis meegenomen, met een platten ketel en.
een spirituslampje : en dan, daar baby de tlesch
heeft, een tinnen melkkan.
Wij aten matig en steeds lichte kost; 's mor

gens gort. Een paar maal hadden wij een goed
diner, en konden daarna niot goed meer wandelen;
wij aten dus in 't vervolg minder, en vooral min

der vleesch. Brood, eieren en melk aten wij veel;
voor ons diner kochten we gewoonlijk 's morgens
in een stad vleescb in blikjes, en brood,
endroegen het mee, tot we een mooi plekje aan den
weg vonden. Daar aten we dan; in de eene of
andere boerenwoning gaven ze ons gaarne voor
een shilling een theeservies in gebruik en een
ketel water.
Voor schoeisel zijn we, na veel proeven, het
best geslaagd met strandschoenen, zeillinnen met
caoutchouc zolen, wij smeerden onze kousen
's morgens met zeep in, en geen onzer heeft last
van blaren gehad. Het wasschen was lastiger;
wij hadden geen tijd om in de logementen een
groote wasch te laten klaarmaken, cu lieten dus
lederen avond n stuk wasschen, dat ging wel.
Paraplu's hebben wij niet meegenomen ; wij had

den onze regenmantels, maar ik moet bekennen
dat wij er, van modder en regen en stof, zoo uitge

zien hebben, dat wij ons schaamden do stad bin

nen te komen. Zaterdags avonds kochten wij al

toos een bloempje of strikje of rncbe, om den
volgenden morgen een weinig versierd naar de
kerk to gaan.
Wij gingen altoos, regen of geen regen, 's mor

gens om half acht, na ontbeten to hebben, op
weg; dan rustten wij eenige uren op hot heetst
van den dag, en vervolgden ia den
namiddagonzen tocht .Wegens de kinderen moesten we
's avonds vroeg, om zes a zeven uur, onder dak
zijn; daarom kozen wij ook altoos den grooteu
weg, orndat alleen in groote plaatsen men terstond
logies voor tien personen kon krijgen. Hiermede
hebben wij toch een enkele maal moeielijkbeid
gehad; te Rothwell, in Schotland, kon men ons vol

strekt niet herbergen; wij zijn toen naar eene
andere plaats gespoord, een eind terug. To Wolmrn
Vilde men ons ook niet opnemen ; wij hebben toen
in don donker, onder een stortregen, nog twee
mijlen moeten loopen. Gelukkig vonden wij toen
te Woburn Sands prachtig logies; door brachten.
wij onzen eersten Zondag door. De tweede Zon

dag was te Matlock, toen te Settlc, te Gretna. te
Mauckline on te Glasgow. Van slechte ontmoetin

gen onderweg hebben wij geen ondervinding. Mijn
man had op raad van vrienden een pistool en een
degenstok meegenomen; zij zijn ons gelukkig niet
te pas gekomen".
Do mevrouw en haar zestal zagen or, naar de
reporter verzekert, kapitaal" uit. Geen van allen
had op reis zelfs koude gevat eu allen hadden
veel pleizier gehad.
E-o.

^_ Allerlei.

MILITAIR GENIE.
Het September-nummer der Jfurtiiif/Jttly-.llericu:
bevat een merkwaardig artikel over Militair
Genie", van den band van den gcncraal-adjudant
Lord Wolsoloy. Tot de veklheereu uien, naar
Wolseley's meening, dit predikaat toekomt,
beliooren Caesar, Ilannibal, Marlborough. Napoleon en
Leo, terwijl Wellington en Molike slechts voor

waardelijk tot de militaire genieën van den eer

sten rang mogen gerekend worden. Over .Moliko
in bet bijzonder luidt bet oordeel van den
Eugelschen generaal als volgt: 'Iet karakter van
den veldmaarschalk vou Moltke is zoo
eenvoud!';en innemend, zijn militair genie is zoo groot, dat
Let waarschijnlijk is, dat hij een groot" veldheer
zou geworden zijn indien hem ooil ec&gt;n dergelijk
komniando was te beurt gevallen. Jbar liet is
tevens ook mogelijk, dat Moltke niet in bot be

zit is van die eigenschappen, die oorzaak waren,
dat het tiende Legioen'" zooveel van (,'e^-ar hieu'.
en die den Romein tot een van do weinige groote
velbeeren maakten, die de v&gt;;,-reld ouit heelt
aanschouwd.
Een groote mate van geestkracht en kalmte
moet de generaal bezitten, wiens wei k het is in
hot veld ver.-chillcnde grooto legers in
bewegingte houden, die elk Imn eigen weg' vuige;]. u;a;!i
toch ook, evenals de lignren op een sciuiakbord,
zich allo voortbewegen naar eenzelfde doel. l;-e
ijzeren vastheid, ik zou bijna zeggen
onverbiuuelijkheid van karakter, die een man in staat stelt
zijn dagtaak te volvoeren, ongevoelig voor do vreugde
van den goeden uiblag zoowel als voor de ont

moedigende invloeden van voorbijgaande misslagen,
is een zeldzame gaaf. Het is echter zeer wel mo

gelijk dat znik een strateeg, wanneer hij uit bot
veilige hoofdkwartier zich te midden van liet
krijgsgcwool en bet dreigend go\aar moest bege

ven, die sneue opvatting en dat juiste oordeel zop.
missen, die alleen een man in zijn positie in staat
si ellen de omstandigheden te overwegen, deu toe

stand te anaiy.seereu en terstond tot een juist
besluit komen."
Niet zonder bezorgdheid ziet generaal W-j'.sole-,
j den ziu voor bet militarisme bij de En.uelscheii
| meer en meer dalen. .,!)e anarchis'Jsch-doiaocra
! aclie strooming die in den iaatstcn tijd over Engeland
! gekomen is, moet ton slotte bet gehaelo gebouw
i van Engeland-s militair» macht to Jam! en ter zee
j vernietigen. Is dit geschied, dan zullen honderden
niillioenen aan geld, die thans in ru-che
ondcr\ nemingen gestoken zijn, overgaan naar een ander
land, waar do Regeering krachtig- genoeg is om
de orde te handhaven, bet eigendomsrecht to
baschermen en zich tegen vreemde invallen te vrij

waren. Tengevolge vau de laatste oefeningen onzer
! vloot zal zeker geheel Europa de (jnaestio van do
i sterkte on/er zeemacht ter sprake brengen, al
j zullen ook daardoor de oogen onzer oppositie
nog niot opengaan." In hoeverre Lord Wolselev's
inzichten aangaande de toekomst der groote leger

machten gerechtvaardigd is, zal aan bet oordeel
i der vakmannen moeten worden overgelaten.

l De lioth^childs toonen over het algemeen vee!
! smaak voor kunst en letteren en houden er ook
van, hun talenten practiscb uittcoefencn. Een der
Parijschc l'othschilds is bibliograaf; Mad. Alphonsc
de Rothschild maakte de bekende aUerlielste mu

ziek op Victor Hugo's romance : Si vons n'avez
' rien a me dire". Baron Nathanael von JJoth.schiltl
woont te Weenen; bij maakt café-obantant
cou| pletten, die niet zonder geest en vroolijklieidzijn,
in Wcencr dialect. Ze worden echter nooit
gcI drukt, niet voor een millioen!
j Zooveel honorarium betalen wij uit principe
l niet", zegt bet Wiener l'lfJrablalt, wij hebben
] ons dus een couplet van den dichter langs den
goedkooperen weg der indiscretie verschaft Een
der gasten in de woning der Rothscbild's bad de

</text>
<image timestamp="2002:08:20:21:11:19.00" size="486030">D100021W.TIF</image>
</page>
</document>
