<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18980605</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No, 1093
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
Telen. Er heerscht ever het geheel die distinctie,
welke de stteek tusschen Amsterdam en Rot

terdam zoo zeer kenmerkt.
In de portretkunst is niets bijzonders voort

gebracht. Zeer goed echter is het werk van
Théièse Schwartze eendaiiiesbeeltenis, eigendom
vau den heer Engels te Godesberg; met recht
hangt deze creatie, waarmede wij de kunstenares
geluk wenschen, in de eerezaal, en wel naast
Gabnel's landschap.
Jozef Israels is herstellende; zijne laatste
ziekte is wel oorzaak, dat de groote kunstenaar
met een oud werk vertegenwoordigd is. Het
is het bekende indrukwekkende schilderij »Het
late uur'', dat, niettegenstaande dit stemmige
landschap onder des meesters beste werken mag
geraugschikt worden, nog altijd geen kooper
gevonden heeft.
Onmiddelijk in de buurt ontmoeten wij de
doeken van gemiddelde grootte van Jacob Maris
en Neulmys. Het stadsgezicht van den eersten,
eigendom van den heer F. J. G. Bosman te
Rotterdam, staat niet geheel op de hoogte van
den kunstenaar, die anders bewijst aan inzicht
en ernst niet at te nemen. Interessant en diep
gevoeld als altijd heeft de krachtige kolorist
ditmaal geen voldoende kritiek op zijnen arbeid
uitgeoefend- Zijne phantasie heeft niet tot het
einde van zijn creëcren die kracht en die vlucht
behouden, welke onherroepelijk vereischt worden
om een pittig geheel te doen geboren worden;
wij genieten van de vele onderdeelen, die
wederom op zich zelven meesterstukken van
opvatting en weergave zijn, maar derven den
grooten, vollen greep die geleid door onver

zwakte kracht een volledig kunstwerk het licht
doen zien,
Gelukkiger is Neuhuys in zijn interieur Des
zeeman's vrouw". Wij bewonderen fijn bespied
zielenleven en pittige koloristische uiting; ook
zijn de figuren zeer karakteristiek, Hoe geniet
die kloek gebouwde zeemansvrouw van het
lezen van den brief van haren man, en hoe stil
en ingetogen luisterend aanschouwen wij hare
dochter, die met het kind op haren schoot, aan
de andere zijde der tafel gezeten is. Dit, goede
kunstwerk zal gewis weldra zijnen bezitter
vinden, die gaarne de ietwat te sterk sprekende
lllllllllllllllliniMlIlHIIIIMIIMIIIIIIIIIHMIIMIIIMIlMIIMIIIII
lichtwerking: tegen liet venster, waarvoor de
personen geplaatst zijn, zal overzien, daar hij
rijke voldoening vindt in het aantrekkelijk en
krachtig, schilderachtig weergegevene binnenhuis.
De genoemde doeken zijn bijna als de pièe^s
de résistance der collectie te beschouwen;
tegenover deze hangt het groote, schilderij van
Mesdag Nacht aan het strand te Sclieveriingeu",
dat in 1897 voor het eerst op de Brusselsche
tentoonstelling, verscheen ; over de kalme, groote
watervlakte, kom n eenige schepen huiswaarts,
waarvan een een licht vertoont; hst maanlicht
breekt door de wolken eu werpt, een fliuw licht,
over de zee. Een indrukwekkend doek is ook
deze creatie van onzen zetschilder, ofschoon het
niet zoo onmiddelijk op den beschouwer inwerkt,
als zijne twee schoone zeestukken in het
Suassomuseum te Amsterdam. Mesdag is verder nog
met een klein doek, een zijner nieuwere werken,
vertegenwoordigt.
risch en piHig, vol leven en tinteling is
Van der Waay's stadgezicht. Bij den aanblik
van dit schilderijljs gevoelen de ouden zich
jong; uit de volle behoefte tot creëeren is het,
ontstaan, ea daarom werkt deze schepping zoo
sympathiek, gezond eu opwekkend. De kunstenaar
doet een flinke greep uit de rijke verlichting,
die onze grachten dikwijls vertoonen; het
zoulicht fl kkert |door de boomen op de huizen en
straten, deze spclijig van het licht is uitstekend
op het doek gebracht. Jammer dat de boomen
langs de gracht slechts als schets behandeld zijn.
Dit doet, als het mogelijk ware, ietwat af breuk
aan het geheel.
Breitner behandeld met talent het motief, dat
gelijkt op zijne schoone waterverfleekening in
Arii tentoongesteld. Apol geeft een waardig
beeld der Zuiderzee in haar winterkleed;
Künkenberg een schoon stadsgezicht uil, hetzelfde
jtargetijde; Sadée illustreert, verder, maar
schildert niet; Ter Heulen laat ons eene gra

zende kudde schaprn in liet duin met herder en
hond aanschouwen; Wilh-m Maris geeft een
den in het riet.
In den aankoop van het groote schilderij
Najaarsmiddag" van Th. de Bock is men
niet gelukkig geweest. Do kunstenaar creëert
een geouduleerd terrain, waardoor eene kleine
beek stroomt, met boomen in hnnne
najaarstiuten. Het werk heeft' schoone en fijn
bewerkte gedeelten, maar daartegenover bevat
het, partijen, waarin het de Bock niet gelukt,
zich aan het onstoffelijke geheel te onttrekken.
De Duitschcrs hebben hiervoor een goede uit

drukking : alles is niet durchgeistigl.
De derde aankoop i* eene pastelteekening van
P. Dupont te Parijs. T&gt;a jeugdige kunstenaar,
die ongetwijfeld toekomst heeft, daar hij uitmunt
door hem eigene persoonlijke opvatting, geeft,
zonals hij dit meestal doet, Iransche
werkpaarden te zien. Wij betreuren het, dat men
zijne kleine zwartkrijtteekening niet aankocht,
daar deze meer intimiteit, heeft en zeer boeit.
Hij geeft hierin slechts twee panrden te zien,
die stilstaande, den hals laten hangen; maar deze
zijn met zulk pittig temperament geteekend,
dat het, eene lust is deze dieren te aanschouwen.
De Duitsche inzendingen maken een slecht
figuur; al valt dit schilderwerk bij het onze
steeds af, mag hier toch worden aangestipt, dat
aldaar betere zaken gemaakt worden als de
hier tentoongestelde.
Ongeveer driehonderd kunstenaars en kunste

naressen zonden werken in.
J. H. S.
Internationale Tentoonstelling
te Barcelona.

Door de jnry der internationale
tentoons'elling te Barcelona zijn dd. 22 Mei 11., in
de Nederlandsche afdeeling de navolgende
onderscheidingen toegekend. Ie Medaille:
Bart van Hove, Louis Apol, Bisschop, Theo
de Bock, P J. C. Gabriël, M. v. d. Maarel,
Mesdag, E. Pieters, Tiiérèse Schwartze,
Srortenbeker. 2e M n d a i 11 e: G. H. Brekne^,
John F. Huik, El. W. Jansen, J C. . Legner,
Willy Marlens, W. J. Schütz, C. A. van
Waning, 3d Medaille: El. Frankfort,
van Hamel, J. G. Heijberg, D. de la Mar,
H. M. Krabbé, A. F. Reicher, E. R. D. S-haap.
Eervolle vermelding: Mevr M.
BiHersvan. Büsse, A. Briët, II. A. C. Dekker, II. J.
Haverman, mej. C. Pruys v. d. Hoeven, D.
Wiggers, J. M. Graadt van Koggen en J.
Taanman.
immmrimimu
imfmfitfifiiifffimiiiimimrmiffinifn
De Panische herinneringen m Irs, Simpn.
Mrs. Simppon is niet de eersfe de beste.
Zy is eene dochter van den onlangs overleden
Engelschen econoom Sanior, en heeft in ge

zelschap van haren vader en hare moeder van
zeer nabij kennis gemaakt met de mee t ont

wikkelde en beschaafde kringen, Zes
intellectuels, zou men tegenwoordig eenigszins
schamper zeggen van de Europee&gt;che hoofd

steden. Vooral te Parijs was zij tusschen 1847
en 1880 eene trouwe bezoekster, en wat zij
daar zag en hoorde behoort blijkbaar tot hare
aangenaamste herinneringen.
De familie Senior werd goed geïntroduceerd :
bij haar eerste bezoek aan Parijs, in 1817,
namen de Tocqueville's, de Guizot's, en de
heer en mevrouw Horace Say de honneurs
der hoofdstad voor haar waar. Op een avond
woonde men gezamenlijk eene
tooneelvoorsteliing bij in het Gymnase waar Mlle Plessis
eene erg pathetische rol speelde en de geheele
zaal tot tranen geroerd was. »Ik hoorde een
snik achter m\j, draaide mrj om, en zag.onzen
goeden vriend Horace Say, wiens gezicht van
aandoening vertrokken was en die trachtte
zich goed te houden door pralines te knab

belen. De English Philistine werd dadelyk
in my' wakker en onwillekeurig schoot ik in
den lach, hetgeen M. Horace aanleiding gaf
om met eene nokkende stem te zeggen:
sMadcmoiseüe n'a pas de sentiment \"
In dien tijd maakte zij kennis met
Lamartine, wiens schoonheid zij zeur merkwaardig
vond. Twee prachtige witte hazewinden lagen
aan de voeten van den dichter. Dirfhazewin

den hadden hem de vriendschap gekost van
een zyner meest dweepende en goedgeefsahe
beschermsters. De zanger van Jocelyn ,w«s
indie dagen van alle middelen ontbloot, en de
bewenderende oude dame deed hem dikwijls.
allerlei geschenken, onderstand in naliim
toekomen. Maar toen zy' op een goeden dag
bemerkte, dat de door haar vereerde dichter
een delicieuse ham, die zy'. hem had gezonden,
m't zijn honden deelde, kwam er aaa hare
vrijgevigheid plotseling een einde.
Onder het keizerrijk kwamen da Seniora
zeer dikwijls te Parijs. Daar hunne vrienden
allen tot de oppositie behoorden, zagen zjj
weinig van de officieele wereld. Een enkele
maal bracht Prosper Mérimée Mrs. Simpson
en hare moeder op een bal in de Tuilerie».
Napoleon III viel niet in den smaak van
de Engelsche jonge dame; zij vond, dat
hij er uitzag als een zieke papegaai. Daaren

tegen beschrijft zy de keizerin als
ee;;egracieuse en bekoorlijke vrouw. De «beginselen"
van de beide dames beletten haar echter,
zich aan de souvereinen te laten voorstellen^
Prosper Mérimée, ofschoon imperialist, werd
in gerade aangenomen en was een onschat

baar Cavalier en een ervaren en geleerd leids

man. Zoo bezocht hy' met Mrs. Simpson;
Saint Germain en Versailles, en maakte haar
daar, ouder meer, .op het feit opmerkzaam,
dat er eene mode is voor de schoonheid even
als voor de kleeding. «Onder Louis XIV'
zeide hij »zy'n de vrouwengezichten rond.
Zie eens, hoe zy zich onder de regeering van
zijn beide opvolgers verlengen. Later nog zal
een spitse kin in de openbare meenicg eene
onvergelijkely'ke gratie bezitten."
Soms vielen de cele briteiten in gezelschap
niet mede. Zuo ontmoette Mrs. Simpson op
een diner Mignet, Cousin en Prévost-P-iradoL
Zy had zich voorbereid op het hooren van
een even belangrijk als geestig discours; miar
niinmitiiminiliiiimtiiiiMiiiiiMiiiiiiiitiiiiiiMiMiMiiiiiiiiiiiiMniiiiiMiii
DAMEj3.
Ds fiets on fle pop.

Behoedzaam stapte het zevenjarige meisje
den stoomtram in, een groote, een zér groote
pop, een jongen al» matroos gekleed, tegen
zich aandrukkend. Daar zat zij, naast haar veel
oudere, misschien twintigjarige, zuster. Het
kleine meii-je schikte een en ander terecht aan
het toilet van den matroos, die kennelyk, vol

gens verlangen van zyn moedertje, een
middagfslaapje moest doen. Zij drukte het gezicht van
de pop tegen haar rechterschoudertje en liet
den zeeman behagelyk iu haar rechterarm rus

ten. Met het linkerhandje streek zy' de blonde
krullen van den knaap glad, ze'te zyn muts
nog eens recht, trok een mouw van zyn buis
naar beneden en staarde een oogenblikje wel
gevallig op haar slapenden jongen. Toen sloeg
f ij haar linkerarmpje over hem heen en vouwde
haar handj-s; zóó groot was de pop, dat zy
slechts mei inspanning haar vingertjes doorén
kon strengelen. Wat was zy lii-t, met haar
vroom gezichtje van gelukkig jong moedertje;
de pop rustend in haar armpjes en zij doodstil
zittend om bet ma'roosje niet uit den slaap te
wekken. Das ewig Weibliche zieht uus
hinan". Het'meisje met haar groote pop, welk
een bneld van echte vrouwelijkheid. Het lieve
kind vermoedde weinig my'ne gewaarwordingen.
Zich oefenen met de pop voor c!» groote, ernstige
taak dia haar later wacht, is dat niet het ware
voor onze meL-jes? Moedertje spelen om
later moeder te zyn. Ik vrees echter dat het
getal meiges dat met de pop speelt aan het
verminderen is. De rijwiel-fabrikante:i zullen
bedenkelijke concurrenten worden voor de
poppen-fabrikanten. Om niet de pop te spelen
is tyd en rust noodig, twee dingen die schaarsch
worden. Het kleine meisje heeft hulp noodig
van moeder of van een ouder zusje om kleertjes
voor de pop te maken, de verschillende
kleeding^tukken van de pop te wasschen, om de
pop aan en uit te kleeden, enz. Maar het
twaalfjarig zutje bedankt voor die
poppenlief hebbei ij, wat zij een kinderachtig en ver

velend spelletje vindt. Kr is een ander voor

werp waaraan zij denkt: de tiuts! Da;e'ijks
wordt in haar het verlangen versterkt, zelf eens
op zoo'n wiel te rijden. Zyo'n fiets te bezitten.
Fietsen! dat is wat anders dan met de pop spelen.
In by'na alle gezinnen hoort men over de
fiets. Zér jonge meisjes bijna nog kin

deren jncge dames, getrouwde vrouwen
jonge en oude jongere en oudere moeders
s- orren langs straten en wegen. Er worden
tochten beraamd en ondernomen, ra rkwaardig
veel kilometers in merkwaardig weinig tijd
afgelegd. Weg ijlen onze meisjes, vrouwen
en moeders. Met groo'e snelheid verwijderen
zij zich uren lang van huis en haard, van
kinderen en dienstboden. Huis, haard, kinderen.
dienstboden, wat is dat al es bij het rijwiel
'vergeleken? Genot is op de fiets en di'uir alleen.
Het huis is saai, de haard ongezellig, de kin

deren zijn lastig en de dienstboden onuitstaan

baar. Natuurlijk is het huis saai en als
uitgestorven wanneer de huisvrouw, de bezielende
kracht,- afwezig is. De haard kan niet g- zellig
zyn, wanneer moeder zelden op haar post is,
wanneer zij haar kinderen niet door eigen
voorbeeld inpre ,t dat eigen haard goud waard
i». De kinderen die de grootste gezelligheid
derven moeder thuis te vinden worden
lastig en de dienstboden worden er niet beter
op, door het uithüizig zij i Nan haar meesteres.
ten huis zonder to zicht der vrouw is gelijk
aan een schip zonder stuurman. Beide verkeeren
in gevaar.
Tóch verheffen zich steeds meer stemmen
om den lof van het rijwiel te verkonden, juist
voor onze meisjes. Zij worden zelfs an.lig,
zij leeren haar land kennen, haar geographiscue
en topographische kennis wordt met den dag
grooter, haar oog wordt geoefend, zij leert
scherp zien, haar hand wordt vast, haar kuit

en teenspieren en andere spieren ontwikkelen
zich krachtig, wat al voordeelen voor de aan

staande vrouw, de aanstaande moeder! Oaze
moeders en grootmoeders waren niet zulke
bolleboozen in geographie. Zelfstandig waren
zy genoeg, maar met vrouwelijke kieschheid
zochten zij n'et haar glorie in die zelfstan

digheid maar in een bescheiden optreden tegen
haar echtgenoot, den vader van haar kinderen.
Das ewig Weibliche" is der vrou ven kracht,
is haar element. Een rechtschapen man heeft
dat echt vrouwelijke lief met al de teerheid
die in hem sluimert. Zooals vroeger moeder
de bezorgdheid uit zijn oogen lai, most de
echte vrouw in dat opzicht voor haren man
l een moeder zijn; zy moet zien eu raden wat
er in hem omgaat. Haar zachte stem en
vriendelijke woorda.ii troosten hem en sterken
hem in den moeielyken strijd om het bestaan.
Ouze jonge meit-jes, vrouwen en moeders ver

toonen tegenwoordig dat eigenaardig p'kante"
dat wij vroeger alleen kenden van soubrettes
en café-chantant heldinnen. Tailor-made jaquet
met koite tok of wijde pantalon ('U,ided skirt)
overhemd met zyMtn das en klein hoedje schalk
en ietwat uitdagend op het blonde of zwarte
kroeshaar gezet. Zóó zien wij haar op de
fi;ts in de houding van een ruiter te paard.
De pop, het kind, het vrouwelijke en het
moederlijke worden door bo'rijwiel veidrongen.
Gaarne huldig ik de nieuwigheden van onzen
tijd. Het is bekrompen de vele en groote
veranderingen die sedurt onze vroegte kin

derjaren in het maatschappelijk leven plaats
grepen te veroordeelen. Oimoemlijk veel ge

makken zijn wij verschuldigd aan de rustelooze
bedrijvigheid van het menschelijk venuft, het
past ons, dit met dankbare bewondering t s
erkennen. Maar zoolang de wereld bestaat
is de roeping der vrouw vóór aLe dingen,
vrouw te blijven en mocht het zijn moeder te
worden. Van machinale geboorten en electrische
voeding is totdusverre niets bekend De
moederborst voedt helaas thans ook zooveel
minder dan vroeger de raoe-.leraand leidt
en streelt, de moedermond ku t, vleit en ver
maant. De kloek b'ijtt bij haar kiekens tot
ze geheel voor zich zelf kunnen zorgen. De
ooiemoer blijft op het r,est. en beschut de
jongen waarover zij waakt, terwijl de ooiovaar
statig door weiden en langs s'ooten stapt om
later op het n. st terug te komen met een
goeden voorraad to'.lsche kikkertjes, waarop
inoeder-de-vrouw en de jongen untha.-ild worden.
De man moet werken en de kostwinner zijn
voor vrouw en kinderen, maar tijdens zijn
afwezigheid is de plaats van de vrouw, van de
moeder in huis en hof bij do kinderen en niet
op de fiets. Hoe zullen de geestelijk? gesteld

heid en do lichaamsbouw, het geheele
or;&lt;ai.isme zijn van een koraei.d geslacht dat
wielrijdende ouders bad? De tijd zal 't, leeren.
Een veel gelezen geïllustreerd Duitsch blad.
gat or.langs een fijne satyre op den rijwielgoest
van onzen tijd. Een klein kind stamelt hél
onbeholpen zijn gebedje; en voegt er aan toe
dat Oïize-üeve Herr" maarniet boos moet xijn,
dat bij zoo op zijn eigen ma: ier bidt, niaar
Maatje'' kau uern 'savonili i.iet meer U- . Ip^n
want zij fietst nnd Valer &gt;;i Icrt danebrn"
Zou Maatje'' vroeger rnet de pop gespeeld
hebben? En ons opgroeiend vrouwelijk gci-l.ïrut
l dat reeds zoo vroeg hunkert raar e ;n ti'.-ts,
l zal het rijk zijn aan zorgzame, lieve, echte
• moeders? A.
i
HliliiillllliiililiniiiiiMiiiin u minimi	mum minimi	iiiiitiuiii


Doi/cotten. U(tHicxlï'&lt;/i*cl. Dr. T^/dta
Itiibinoicitixh. Ft'«nx&lt;:!ie hakken.
('linnen Si/lni's teiilvviistclliiii/.

('ucu-u'ijiicn. De /Mfdintnil der
zeeën. • Recepten

Van het boycotten der Parijsche modiston
door de Amerikaansche dames, wegens de
sympathieën der Pary'sche pers voor Spanje,
schijnt niets te komen. Kr is eene enquête
naar ingesteld ; men is overtuigd dat de Ameri

kaansche dames toch ergens anders niet vinden
wat zj willen; originaliteit met nieuwheid,
chic en kostbaarheid vereenigd. De overzeesche
millionnairs stellen zich ook niet tevreden rnet
de modellen die uit Parijs gezonden worden;
zij moeten modellen voor haar zelve gemaakt
hebben. Eene rijke Amerikaansche is gewoon
's jnars 250,000 il iiOO.OOO francs voor haar
toilet te besteden ; da helft daarvan gaat aaa
japonnen, de andere helft aan hoeden, lingerie
en schoenen. Als men de prijzen der toiletten
hoort, kan men bijna niet begrijpen dat het
zoo oploopt; receptietoilet 1SOO a, 2000 francs,
baltoilet 1200 francs, dinertoilet 1500 ii 2000
francs, straattoilet UW) francs. Volgens de
enquête waren de bezoeksters nog eve:i talrijk
als voorheen en de bestellingen uit Amerika
kwamen regelmatig in.
In Punch vinden we eenige «suggf-sties voor
nieuwtjes in het dameskapsel", waarschijnlijk
op hun beurt gesuggereerd door de thans
geldende coiffures; ze zouden ongeveer zoo
betiteld kunnen worden: de broodpudding,
de Itomeinsche lamp, Kommer 8 of de krakeling,
de douche of het stortba;!, de ilisch en de
gondel.
Over de nieuwe prufessorin aan de univer

siteit te Philadelj'bia, Fi-l. Dr. Lyilia
ll-ibinowitsch, heeft Dr. M;ix Nassauer te München
een aardig artikel',] &gt;.
«Diepzwarte oogen in een allerbekoorlijkst
gezichtjn keken mij aan. II t zwartharige
koj j« znt op een harmonisch gevormd niet al 1
groot lichaam van de teerste lijnen. Een zwart
hoerljf, zeer smaakvol; een zwart toilet, zeer
gedistingeerd, zoo zat zij naast mij.
11 H was verleden j 'ar. te Moskou, bij de
openirg van het medisch congres, in het
prachtig" operagebouw. Ik had mij n potlood
aaviTfppunt om voor de Frnnkfiirttr de
begroetingssjieechen uit alle landen op te
teeker.en. Maar toen ik de lieve verschijning
naast mij zag g'imlachte ik ; een bekende,
een collega uit Berlijn, zat aan de andere zijde
naast haar en stelde mij voor. Zij droeg een
Kiissischen naam, dien ik niet goed verstond.
Maar ik glimlachte om mijn verstandigon
collega, die voor zijne reis naar Moskou zulk
een gezellin had uitgezocht.
De redevoeringen begonnen, in allerlei
Fransch, ook in het Latijn, op zijn Kussisch
uitgesproken; ook in het Russisch zelf, en
dikwijls was het vrij moeilijk, de sprekers en
hun onderwerp»n goed uit elkaar te houden.
Misschien merkte mijn buurvrouw, dat zij een
weinig schuld had aan mijn verstrooidheid,
althans zij achtte het haar plicht mij te helpen.
»Dat is de Russische minister ; dat is prins
G-ditzin''; en als iemand Kussisch sprak, dan
gaf zij mij kort den inhoud weer, ongevraagd ;
zij wees mij de dames in de loges aan, wist
alles, waarom de Franscbe rede van zeker
Engelscbman zooveel sens itie maakte, wat de
Italiaan bedoelde, enz. Ik begon haar niet
alleen heel lief te vinden, maar heel interes

sant, heel knap, en ik vroeg nog eens haar
naam.
Toen hoorde ik van dr. Kompner, dat het
dr. Ly.lia Ilabinowitscb was, van wier arbeid
aan hét instituut van dr.Koch ik wel gelezen had.
Een volgenden dag, in de Club van den Adel,
op een bal, zag ik haar zoo bescheiden in
haar wit kleedje tusschen al de trotsche,
opzichtige, rijk gekleede Russische dames;
ik zag haar ook dansen en vond haar, zoo
bescheiden, een van de liefste en jor.gste.
Later dacht ik nog dikwijls aan haar, tot
ik van haar mooie ontdekking hoorde. Zij
heeft namelijk bewezen, dat de
tnbrrkelbacillen die men tegenwoordig in melk en
boter zooveel ontdekt, g»Pn echte
tuberkelbacillen zijn; zij heeft ook de methode aan

gewezen, waardoor men ze van echte
tuberkelbacillen onderscheiden kan en daarduor de
industrie en het publiek gerustgesteld.
K u lees ik in de 'Frankfurter Zu'diuui dat
dr. Lyiiia Rabinowitsch te Madrid verloofd is
met haren collega dr. Kempner.
* *
*
Een tijdlang mocht men meenen, dat de
beruchte «Kransehe bakken" en de smalle
schoenpunterr voor goed tot het verledene
zouden behooren. Halaas, de mode gaat inzien,
dat de platte schoen een leelijken voet en
een leelijken gang geeft, en verkiest weer
keurigheid boven gezondh. id. T ,ch is er
eenig verschil. Vroeger moest de voet vooral
klein zijn, als die van eene Franchise; men
nam dus den schoen te kort en te nauw. Het
nieuwe ideaal is nu de voet der
A-nerikaansche, smal rnaar lang; rasn neemt dus de
laarsjes niet meer te kort, maar enkel te smal.
De punt is bijna nog spitser dan vroeger.
Wat de hakken betreft, is mon van de platte
Engelscbe, die trouwens lang niet voor
alle voeten pasten, tot de hooge Fransche
teruggekomen; 3 h 3l•• centimeter is weer de
hoogte van den hak; bet puntje dat op straat
komt, is niet grooter dan e.-n gulden.
Wat de soort van schoenen of laarzen be

treft, zijn rijslaarzen zoowel voor dames als
voor heeren dit j-iar hot meest mode;
knooplaarzen het tveede; schoenen met elastieken
het derde. Ook lage schoenen met twee of
drie banden over den voet zijn mode; de lage
bruine schoenen voor den zomer hebiien als
concurrenten donkergroene grkreuren; dames
nemen ook wel lichtgeel eii zelfs wit che.vreauleer.
* *
*
Voor de popponte.ntoor.stelling, die de
koningin van Rjemeniëop het slot te X:;u\vied
organiseert, stroomen de cadeaux. Volg.'ns
het blad D,:r Co»/', dionaif zijn drie wagons
met de fraaiste volksdraJiten uit Bakarest
aangekomen, ei n geschenk van de Rumeensche
dames, »ait C.irmen Svlva's koninkrijk''; ook
de koningin van Italië, dft koning van Servië,
de kroonjiriiises van Zwe.len zonden kisten
vol. Van een aantal l'unj&lt;che dames van de
hoogste aristocratie is ojk een spoorwegwagon
vol kostbare poppen met volledige trous&gt;seiiux
naar Neuwied onderweg.
* *
Eene inrichting rnet eer.igzins langen en
onduidelijke!! titel, maar eigenaardig f-n nuttig,
is te Berlijn geope; d. liet is de
&gt;Serni:iarKoch- und Ilaushaltungsschnle" van het
»l'estallozzi-Fiö:&gt;e!haus':, directrice Mevr. llodwig
Heyl. Het onderwijs is bedoeld als niet een

zijdig, maar naar alle kanten zoo in elkaar
grijpend, dat men bij eiken cursus als bijvak

ken andere nuttige dingen kan leeren.
Vooreerst is er geleg-nheid voo: jonge
meisjes om zich tot huisvrouw in Duitschen
zin te bekwamen. Hiervoor d'.ent du vorming
in burgerlijke en iijne keuken, bakken, tran

cheeren en garneeren, inmaken en bewaren
van vruchten naar allerlei methoden. Cursussen
van 3 maanden, met verschillend tarief'.
Voorts wasschen en strijken, verstal-, kleer

makers-, modiste en handwerk-cursuss^n, elk
20 a 24 mark.
Cursussen ter vorming voor onderwijzeres
in koken en huishou ien voor instituten enz.
duur anderhalf jaar; honorarium met pension
1000 mark.
Cursussen als «Siütze d T Hausfrau'', duur
zes maanden, honorarium 150 mark; voor
dienstboden, duur zes maanden, honorarium
3 mark 's maands en de kost
Men kan aan de kookscbool middageten krij

gen om half twee en om zes uur u 65 pf. en
k 1.10 mark.
Nog zullen er bijgevoegd worden cursussen
als ziekenverpleegster met les in het koken
van ziekenkost, en cursussen in het koken voor
schoolkinderen. Bij de kookcursussen behoort
natuurlijk een klein chemisch laboratorium;
zij die een diploma als leerares willen halen,
moeten einddiploma van een hoogere burger

school, levensloop, gezondheidsattest, bewijs
van goedkeuring der ouders overleggen en
20 jaar zijn.
Directrice is Friiul. Martin, Be-run W.,
Barbarossastrasse 74, Haus II.
Het tijdschrift The Lady's Ttealm voor Mei
bevat een verhaal over zus rijke dames. Da
zes rijkste vrouwen van do wer ld moeten
zijn senora Isidora Cousino, Mrs. IIa&gt;riet
Ilowland Green, de barones Burdett-Coutts,
madame Barrios (rnarquise de R &gt;da), miss
Miry Garrett en madame Woleska. Deze rijke
dames zijn over de heele wereld verspreid;
de senora Cousino bezit voor 500 millioen
gulden aan mijnen in Zuid-Arnerika; Mrs.
Green heeft 130 millioen in Noord-Amerika;
de barones Burdett-Cjutts is eigenares van
u'tgestrekte landgoederen in Enge'and, madame
Woleska is een grondeigenaren in Rusland, zy'
komt met haar 50 millioen gulden op vry
grooten afstand van de anderen. Een arme
studente heeft uitgerekend, dat als de senora
Cousino, die ongeveer 56.000 gulden daags
inkomen heeft, en de vijf andere dames zich
ieder met een jaar/ijksch inkomen van 2 iO 000
gulden tevreden stelden, en de rest il 4Vg
percent uitzetten, ujt deze rente 18.000 j &gt;mg8
mannen of jonge meisjes 1500 gulden 's jaars
konden krygen om aan een universiteit te
studeeren.
De senora Cousino zou kunnen antwoorden,
dat er dan nog maar meer proletariërs van
de wetenschap zouden zijn, terwijl van haar
51') 000 gulden daags waarschijnlijk nu ook
honderden menschen meeleven.
* *
*
In Engeland komt een oppositie tegen de
coca-wynen ; deze hebben de dubbel slechte
eigenschap, dat zij tot misbruik van cocaïne
en van alcohol leiden. Dit is te erger, omdat
de term »coca-wijn" in verschillende landen
een ongedefi lieerde beteekenis heeft; men
maakt coca-wijn van de versche of gedroogde
bladen, van vloeibare extracten, van
chloorhylraat van cocaïne; maar meestal met een
sterk alcoholhoudenden wijn, soms met
Spaansche wijnen die 20 pCf. alcohol iuho;i!en.
Weg-'-ns bet leveren van zulke coca-wijnen
aan dames, die hij er mee aan den drank
gebracht bad, is onlnngs een Engelsch apoth ker
veroordeeld. In A;ner;ka doet men eigenlijk
nog erger, daar wordt coca-wijn gemaakt, naar
het Bi-itish Medicinal Journal verm.-ld, van
een ons cocy-exfract, een ons alcohol, een
ons suiker en l l ons zoogenaamde bordeaux
of claret Dd gevolgen der cocaïnemanij zijn
zenuwstoringen, bevingen, slapeloosheid, ge

brek aan eetlust, neurasthenie. Zeer verder

felijk is het, dat coca-wijn vaak als huismiddel
gebruikt wordt en door moeders aan haar
kinderen gegeven om eetlust op te wekken
en slapte tegen tögaan. Deze wsrking is
enkel schijnbaar en tijdelijk.
* *
*
Er is indertij l gelachen toen Zjla in een
roman geschreven had van een meisje dat
garnalen ging visschen en «trois petites
crevettes j-oW ophaalde. Z &gt;la kende g^rnalsn
enkel gekookt en dacht dat ze zoo rooskleurig
in zee zwommen. E-n dichter had op d/zelfde
wij/ie de kreeft »le atrdinal des m.-rs" genoeml
en was er ook om gehoond. Deze laatste beeld

spraak intusschen haeft recht van bestaan ge

kregen. Te Wight is een kreeLenwijfj'e van
het prachtigste kreeftrood gevangen; zij ligt nu
nog levend in de vitrine van een
vischharidelaar vet to worden, alsof zij al in gekookten
toestand in mayonnai e lag.
* *
*
Ithdbrii'Jjer-compi'jtc. Moes of compóte van
rhabarberstelen is meestal te zuur. E„;ne
smakelijke bereiding is de volgende: men zet
de kleingesneden stelen met water baddkt, op
het vuur te smelten; voegt er de noodige
suiker bij, en zooveel bicarbonas sodae als op
de punt van een mes gaat. Is de rhabarber
zacht, dan bindt men ze met wat aardappel

meel, roert er een eierdooier door en mengt
vóór het opdisschen het tot schuim geklopte
wit onder de afgekoelde rhabarbor. De compóte
of het moes is dan zachter, luchtiger ea fijner
dan volgens de gewone bereiding.
Aardbeien in blik. In blikken bussen legt
men mooie aardbeien, op een dunne laag suiker;
bedekt ze dan met eene laag suiker, dan weer
aardbeien en zoo verder. Men laat de bussan
dichtsoldeeren en zet ze in koud water te
vuur. Als het water een oogenblik gekookt
heeft, laat men het koud worden alvorens er
de bussen uit te halen. Aldus bewaard, be

houden de aardbeien al hun geur.
E—e.

</text>
<image timestamp="2002:08:13:00:58:54.00" size="550941">100001MD.TIF</image>
</page>
</document>
