<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18980515</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 1090
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD V«0 O R NEDERLAND.

Da Vereeniging tot verbetering van den volks

zang heeft eenige liederen voor het
kroningsfnest uitgegeven, waaronder als No. l voorkomt:
Kroningslied, woorden van F. J. Haverkamp.
Het doel dezer uitgave wordt als volgt
om•schreven:
»De Vereeniging tot verbetering van den
volkszang te Amsterdam wenscht een poging
te doen om eenheid te brengen in de keuze
der liederen, die bij de aanstaande Kronings

feesten door het Nederlandsche volk zullen
worden gezongen. Ocgetwijfeld zal allerwege
&lt;le behoefte gevoeld worden aan gepaste lie

deren voor die heugelijke gelegenheid en even
zeker is het, dat het niet aan pogingen zal
ontbreken om op velerlei wijze aan die be

hoeften te voldoen. Doch juist de
verschei•denheid, welke hierdoor ontstaat, acht de
Vereeniging een groot nadeel. Wanneer een
beperkt aantal goede Vaderlandsche liederen
allerwege door jong en oud gezongen werden,
zou daarmede voor ons volksgezang een groot
voordeel bereikt zyn."
»0ndergeteekenden roepen de medewerking
in van allen, die met het streven der Ver

eeniging instemmen. In de eerste plaats wen

den zy zich tot de onderwyzers aan openbare
en byzondere scholen met dringend verzoek
*an hunne leerlingen deze liederen te leeren."
Het loont dus de moeite dit Kroningslied,
5&gt;estemd om door jong en oud, allerwege ge

zongen te worden, en aanbevolen aan onder

zij ers zoowel van bijzondere als van openbare
•scholen, eens te lezen. Het eerste ceuplet
luidt:
Wees begroet met jubeltonen,
Wees gezegend, groote dag,
K imt ons heerly'k feest nu kronen,
Geurend loover, zonnelach !
Grooten, kleinen, grijsheid, jeugd,
Allen gloeit de borst van vreugd,
Juichend strekken wy de handen:
H-iil U! ruischt door Hollandsch tuin,
Hiil U! jubelen strand en duin
K mingin, Koningin der Nederlanden !

Dat »oud" dit zingen zal, gelooven wij niet,
maar rn^n mag aannemen, dat »jong" door
onderwyzers geleerd zal worden aldus zijn
feestvreugde te uiten... m. a. w. dat de jeugd
deze omhaal van woorden zal worden opge

drongen, om te «jubelen": Koningin wij zijn
^oo blij!
Natuurlijk de kinderen zyn blij, gely'k
op el &lt; feest maar wat moeten zij nu denken
by' jubeltonen, bij den grooten dag, by het wees
iïegroet en wees gezegend van dien grooten
dag.... waarop dan volgt de bede: komt ons
heerlijk f^est nu kronen geurend loover, zon

nelach. Zulleu ze dit ook zingen onder een
regenbui ? Dan geurt misschien 't loover,
maar waar bly'ft de zonnelach? Een gebedje
orn mooi weer we begrijpen het, maar een
.gebedje om 't geurend loover.... of is het
geen gebedje en een meer ingewikkelde ver

klaring, dat er groen is gemaakt wy'l het
feest zou zyn, en dat om die zelfde reden
de zon moet schijnen ?
De kinderen juichen voort. »Groote, kleine,
grijsheid, jeugd .... allen gloeit de borst van
vreugd, juichend strekken wij de handen."Men
is geneigd te vragen: Wat gaan nu die kin

deren de grooten en de grazen aan? Zou het
niet natuurlijker zjjn, dat zy', als blyde kin

deren, zich tot zichzelf bepaalden ? En wat
voor taal is dit nu op kinderlippen : Allen gloeit
de borst van vreugd, juichend strekken wij
de handen. Als hier dan toch om op Neder

landen te rymen, handen noodig waren, was het
dan niet eenvoudiger: die kleuters van pret
in de handen te laten klappen dan ze zoo
plechtig te laten oreeren en manoeuvreeren,
by de welaangename opmerking: Heil u!
ruischt door Hollands tuin, Heil u l jubelen
strand en duin? En waartoe hierby dat raad

seltje, wanneer het rijm op tuin een duin
eischt dat het strand en het duin alweer
jubelen: terwy'l het in den Hollandschen tuin
. maar ruischt!
Wat is dit alles, welbeschouwd, anders
dan klink-klank?
Hit tweede couplet is heelemaal voor kin

deren onmogely'k:
't Vast verbond is thans gesloten,
Tusschen Volk en Koningin,
Laat ons stil het hoofd ontblooten,
Kinderen van n huisgezin !
Wilhelmina siert de kroon,
Gouden jonkheid stygt ten troon,
Vastgeknoopt zy'n de slste banden,
Heil u ! wat bezwyken zal,
Heil u! onze trouw staat pal.

Dat »stil het hoofd ontblooten", die »gouden
jonkheid", die «êalste banden" en die «trouw"
welke »pal staat", voor het gevoel bij deze
uitdrukkingen ondersteld, en dat ze slechts
beteekenis kan geven, wordt minstens een
meerderjarige leeftyd, een zeer ontwikkeld
brein en een extra wei-opgevoed hart
ver«ischt. Eer een kind begrypt, dat de elste
band op aarde die is, welke een constitutioneele
koningin aan haar volk verbindt, om van
't overige maar niet te spreken, zal het nog
heel wat moeten leeren, dat niet in de hoogste
afdeelingen der scholen aan de orde komt.

HntHIIIMIIIIIIIIMIIIIIIItlllllllllltnlIIIIIIIIIIIIIIIMUIIIIIIIIIUlMIIMIIIIIIMII
8ste Jaargang. . 15 Mei 1898.
Redacteur: R u d. J. L o m a n.
15 Arena e Road, Regent's Park,London N.W.
Verzoeke alle mededeelingen, deze rubriek
betreffende, aan bovenstaand adres te richten.
•MllllllllllllllllllllllllllHIHIHIIIIIIIIIIIIIIllllMltniUIIIHHIIIIIIIIIIllllHIH

Probleem No. 431.
Mat in vier (4) zetten.
abcdefgh
Wit 13, zwart 9 stukken.
Ook met het derde couplet komt de dichter
allerminst den kinderen nader.

Voer uw scepter tal van jaren,
Tooverstaf die allen trekt.
Rast gebiedt in 't wösn der baren,
Frisscher leven, vreugde wekt.
Groen' de olijftak van de vröe
Welvaart deel haar schatten me a,
Vrijheid wone aan deze stranden.
Heil U op der Nassau's troon.
Heil U! zeegne God Uw Kroon.
Dat deze tooverstaf niet allen trekt, weet
de dichter, zoo goed als wij; hoe die »scepter"
rust gebiedt »in 't wöan der baren", zal hem
wel even zeer onbekend zijn als ons. De
hemel moge weten, wat hij daaronder verstaat!
Dat die scepter «frisscher leven" wekt, dan
toen hy in handen van Willem I, II of III
was, is almede moeilijk te onderstellen.
Geheel in den toon van het hoogdravende
is, de «afgezaagde" «olijftak van de vree,"
waarop als 't maar gekund had, de hoorn des
overvloeds en de vryheidsmuts zouden hebben
moeten volgen ; de eenige vergoeding, voor het
gemis dier beide symbolen ons geschonken,
is het dichterlijke »aan deze stranden," een
metaphoor, die ons alweer onthouden zou zijn,
als we niet tot zingen waren genoodigd ter
eere van de Koningin der Neder/a»&lt;üe«.
Hoe was het den heer Haverkamp mogely'k,
dit soort van verhandeling, in dicht te brengen,
en het als een Volkslied aan te bieden, maar
ook, hoe kon de Vereeniging tot verbetering
van den volkszang het tot prijsvraag uitkiezen;
eenige regels in rym, waaraan alles ontbreekt,
wat onmisbaar is om het tot een Volkslied te
maken: eenvoud, waarheid, klaarheid, kracht
van gevoel en plastiek.
Het eenige Oranje-Volkslied, dat het in
Nederland heeft gedaan en nog doet, is het
Wilhelmus, 't Is te begrijpen. Daar staat hij :
Wilhelmus van Nassouwe
Ben ick van Dietschen bloet
Den Vaderland! ghetrouwe
Blijf ik tot in den doedt.
Men zag hem, de sympathie ontwaakte, de
eerbied sprak, de geestdrift sloeg uit men
was gegrepen door den held en nog, als de
figuur van 't Wilhelmuslied bidt bidden
zelfs de ongeloovigen me:.
In onzen tijd is Heije de man geweest, die
iets heeft gemaakt, dat op een volkslied gely'kt
in zijn Vhggelied, »Gij schitterende kleuren
van Neêrlands vlag, wat wappert gij fier langs
den vloed, hoe klopt ons het harte van vreugde
en ontzag, wanneer het uw banen begroet."
Daar ziet men die heilige vlag en het
zinnebeeld van geheel ons rijk verleden
spreekt tot het gemoed. het zijn de
schitterende kleuren van het rood, wit en
blauw, die Heije's vers het leven hebben
verzekerd, ondanks zijn geredeneer in het
tweede couplet, dat het voor een goed
deel van zijn frischheid beroofc. Maar ondanks
dat tweede couplet moest het nog iets
exceptioneels zy'n in ons land, waar by de kronings

feesten, niet alleen een versje als dat van
Haverkamp werd uitverkoren, maar zelfs een
Marschlied voor die gelegenheid in een keur

bundel wordt afgedrukt, dat als volgt begint:
»'t Is plicht dat iedere jongen, aan d'
onafhankelykheid van zijn geliefde Vaderland, zijn
beste krachten wijdt". Ei, ei, zoo zou men
willen vragen: is dat plicht ? ja antwoordt
dan het liedeke: 't is plicht dat iedere
jongen enz.
't Is inderdaad opmerkelijk, dat' er van een
krachtig gevoel, van geestdrift en gloed in
de voor het volk vervaardigde poëzie zelfs by'
deze gelegenheid geen sprake kan zy'n. Wat
ontmoet men anders dan versleten beeldspraak,
opgeblazen frases uit de oude doos; een bombast
diegeen bombast meer durft zijn, en het toch is;
wel wat magerder, maar niet minder ongezond
dan weleer ? Bij de algemeenheid van deze
kwaal past het de Vereeniging tot verbetering
van den volkszang zeer zacht te beoordeelen
en ook by' de poging van den heer Haver

kamp veel door de vingers te zien. Daar is
bovendien voor den dichter van het Kronings

lied op nog een verzachtende omstandigheid
te wyzen. Zy'n lied is blijkbaar ontworpen om
het voor alle kinderen, die van byzondere en
openbare scholen, geschikt te maken. Het moest
zijn een neutraal-oravjelieüen dit heeft hem
ongetwijfeld eenigen dwang aangedaan. Eerst
in den allerlaatsten regel van het laatste couplet
heeft hy het gewaagd van God te spreken.
Heil U, eeegne God uw kroon \ een stichtelijk
woordje, om er zoo over heen te glijden, opdat
het vooral geen aanstoot zou wekken.
Waarschynlijk heeft de dichter in den tweeden regel
van het eerste couplet by het «gezegend groote
dag" ook al aan het Opperwezen gedacht, en
niet minder in het tweede couplet by het
,laat ons stil het hoofd ontblooten," maar
achtte hy het toen nog noodig niet al te dui

delijk te zijn met de bedoeling, waarmeó deze
ontblooting zou moeten geschieden. Dit is
jammer, dunkt ons.
Wij toch zijn het allerminst eens met
de Vereeniging, welke de verscheidenheid van
feestliederen «een groot nadeel acht." Immers
niets heeft o. i. minder kans van slagen dan
een met opzet vervaardigd neutraal
koninginne- of kroningslied. En wel om deze
reden: De roomsche en protestantsche
gelooOplossing van No. 429 van Ottmar Xemo, Weenen.
l D a8 enz.
Opgelost door C. Kockelkorn, Keulen (3); L. A.
Kuijera, Amsterdam (!• 5) ; H. Hendes da Costa,
Amsterdam (H.'o); A. Korst, Bergon-op-Zoom ('21/s):
Joh. M. Keuning, Beetsterzwaag ('2' •&gt;) ; R. S. te
Appingedam.
Beoordeelingen.
Einfach und leicht aber recht hübieh.
C. Kockelkorn.
Een goede compositie, maar te ove:laden, daar
Zwart slechts 3 zetten heeft om 't mat P c6 te
pareeren.
L. A. Kuijers.

TWEEDE NAT. CORHESP. WEDSTRIJD.
Overwinnaarsgroep.
Drie-en-twintigste zet van Zwart.
Partg Partij Partij
No. No. No.
10
11
12
13
14
15
16
18
19
20
P e3:
T as
D c4
D h5
R dS
D g&amp;
R e6
P c4
21 D a2:
23
25 P c5
27 c5
28 R e3
29
30
31 T c6
32 T c8
33 P bila
34
35 D fl:
36 R e6
37 K h8
••••••
39 K c7
40 P g-6
42 f4
43
44 ......
Partij 26 wordt door Zwart opgegeven.
Van den heer F. geen opgave ontvangen. In
partij 23 is gespeeld 22—D c7.
J. J. S.
vigen koesteren ten gevolge van hun geloof
een andersoortige liefde voor een gekroond
hoofd, dan de liberalen en radicalen. Voor
hen is het gekroonde hoofd wel geen boven

natuurlijk wezen, maar, regeerende by de
gratie Gods, kunnen zy het zich niet anders
denken dan als door God aangewezen om
een door God gewild werk te verrichten.
Hoe natuurly'k, dat die geloovigen een koning
of een koningin van harte eeren en dus zóó
warm voor het in te huldigen koninginnetje
gevoelen, dat liefde een niet te sterk woord
is om hun genegenheid uit te drukken.
By liberalen en radicalen is dat niet alzoo.
Zy' zien hun koning of koningin niet in ver

band met het bovennatuurlyke. Tot dat hooger
gevoel, hetwelk met recht liefde kan heeten,
zullen zij het niet brengen. Indien zy van
liefde spreken, dan is dat meer op de wy's,
zooals de koningin in de troonrede gewaagt
van de vriendschappelijke verhouding, waarin
Nederland tot de overige mogendheden staat.
De woorden vriendschap en liefde gebruikt
men dan by wy'ze van spreken. De liberalen
en radicalen komen langs den weg van ge

wone redeneering tot de slotsom, dat het
wenschely'k is door een koning of koningin ge

regeerd te worden, zy achten dat beter dan het
tegendeel; voorts kunnen zy in het
OranjeHuis het historisch monument zien, dat hun aan
veel goeds in lang verleden en latere tyden her

innert; het is zelfs mogelyk, dat zy' de monarchie
als een krachtig wapen beschouwen in den strijd
voor hun eigen of voor hoofere belangen
maar dat innige, vrome, om zoo te zeggen,
devote karakter, waardoor by de geloovigen,
het gevoel voor een gekroond hoofd tot liefde
wordt gestempeld bly'ft hun ontzegd.
Hoe zou het onder deze omstandigheden
denkbaar zijn, dat men een Koninginnelied
schiep voor geloovigen en ongeloovigen, gelij

kelijk aan de behoefte beantwoordende ? Wij
liberalen en radicalen zuilen het, bij afwezig

heid van een godsdienstige overtuiging en van een
daardoor gewekt diep gevoel, niet licht verder
brengen, dan tot de met een feestely'ke krul ge

draaide frases van den heer Haverkamp, die Onze
lieve Heer haast niet durft noemen ; wij komen
niet tot een uitstorting des harten, met een
hymne, een gebed, of' een danklied. Wy, als
wy' ons niet onthouden willen, moeten ons
tevreden stellen met grog van poëzie. Maar
de geloovigen ... V Zullen zij zich onbetuigd
laten ? Hebben zij nog geen lied gezongen,
waarin een hart klopt dat van geestdrift trilt ?
Slaat zelfs nu bij hen de vlam niet uit
hoe prozaïsch moet dan ons volk wel zy'n !
Waar blijft Schaepman, waar, ja wie is
de dichter der Calvinisten ... ? Indien er
een Oranjefeest-lied zal komen wy wachten
het van hen. D. K.
inancieele en oecdHiclie Ironiel.

Levensverzekering. De eerste
Rotterdamsche. De amerikaansche sporen.
De Spanjaarden. Boxtel- Wezel. •
De nedcrl. Centraal. Turken.
Brazilianen. Petroleum. Grapjes
over de koninklijke. Correspondentie.

Niets wisselvalliger dan de dood, zegt men
dikwyls en terecht. Hoe menigmaal laat hij
zich schier onduldbaar &gt;lang wachten waar zijn
komst aan het oude Vigetobde lichaam en
den zwakken levensgeest een gelukkige ver

lossing zou zijn. En waar hy' 't minst ver

wacht wordt, ja, waar aan zijn komst nimmer
nog ernstig gedacht werd, daar verschijnt
hy dikwijls even onverwacht als een geweldige
aardbeving op een zoelen namiddag. Kinderen,
die springen en dartelen op de frissche gras

tapijten, j ongeliën, die invertrouwely'ke geheim

zinnigheid en geheimzinnige vertrouwelijkheid
in de kronkelpaden tusschen het dichte hout
grootsche plannen voor de toekomst bespreken,
volwassenen, in hun volle kracht, die op de
rustbanken in den levenstuin zich hebben neer

gezet en, starende in het doorzichtbare
spiegelheldere vijverwater, reeds in gedachte
de vervulling zien van de beloften van het
naderend verschiet, in al die groepen bespringt
de grijnzende dood zijn slachtoffers even
plotseling, onverwacht en onmeedoogend maar
zeker, als de verraderlijk loerende slang het
onbewust in hare nabijheid trippel-end ge

vogelte.
Tegenover dit onzekere van 's menschen leven
staat, althans wat de nadeelige materieele
gevolgen betreft: de levensverzekering.
Aangenaam is het mij dan ook te mogen
constateeren dat, sedert ruim tien jaren
toen ik door practischen arbeid op het gebied
van de levensverzekering tot schrijven daar

over verleid werd, de dure plicht der levens

assurantie reeds veel meer algemeen begrepen
wordt. Dat is een belangrijke vooruitgang voor
verschillende kringen.
Voor den grooten koopman en voor de ge

goeden is de levensverzekering, door de wissel

valligheid der fortuin, niet minder raadzaam,
hun hoogere stand stelt hun achterblijvenden
ook hoogere eisenen. Deze zijn dan ook over
't algemeen minder nalatig. Bovendien vergete
men niet, dat de levensassurantie het meest
passende en ook het eenige zekere middel is
MtnlIIIIMMMIIIII
CORRESPONDENTIE.
H, Mendes. 't Is hem niet bekend. Hartelijk
gegroet.
L A. K. 't Zwarte paard moet op b2 staan.
Onze excuses voorde vergissing, wat ons zeer spijt.
R. S. te A Wij noodigen u uit punten aan de
problemen te willen toe te kennen.


CORRESPONDENTIE WEDSTRIJD.
I D 4opening Petersburg (Wit) Weeuen (Zwart).
l d4, d» 2 c4, P c 3 P c, de 4 d, P a 5
D af, e 6 b4, b5 7 D a:, D a: 8 ba. b 9
P d, cd lüei, e(j 11 P e3. P f 12 ed, ed 13
R b, K e6 14 U f:, gf 15 P e2, T c 18 P f4,
T c5 17 T d, c 18 au, H d 19 P fd:, c 20 T c,
B d: 21 P d:, T d: 22 T c:, K e2 23 g3, Ta
24 R e, R e 25 0-0, T d8 26 f4, R c3 27 T f'3.
T d6 28 K g, f 29 T e f, K f8.

II E vansgambiet Petersburg (Wit) Weenen (Zwart).
l e4, e5 2 P f, P c 3 R c, R c 4 b4, R
b5 c, B a5 6 0-0, d6 7 d4, R b6 8 a4, P f 9
R b5, a6 10 R c, b c: 11 a, R a 12 D a, ed:
13 cd, R d7 14 e5, P d 15 B a, 0-0 16 D c4,
P f4 17 K hl, R c6 18 D cl, P g:! 19 K g:,
E d5 20 K g3, f5 21 P bd2, f4 f 22 K g2,
D g f 23 K h, D 1)5 24 D c3, B d: 25 D d,
B a: 26 T a:, D e: 27 T g, T ab 28 T g2, Dn
29 K gl, B f: 30 P f ; D d 31 D c3, T b j 32
P el, D d4 33 R b2, c.


UIT DE SCHAAKWERELD.
In plsats van door Hanham en D. G. Baird zal
Amerika op 't as. Congres te Weenen door
Pillsbury en Showalter vertegenwoordigd worden, eerst

genoemde echter onder voorbehoud dat hij den
eersten dag niet behoeft te spelen. Ojk J.W. Baird
ter bereiking van meerdere doeleinden dan
waarborg voor het huisgezin tegen armoede
na den dood des verzorgers, als:
Vermeerdering van het vermogen ten bate
der kinderen of verwanten.
Waarborg voor een deel van het vermogen
tegen de wisselvallige kansen, die, inzonder

heid in den handel, dikwijls groote verliezen
veroorzaken.
Dekking van schuldbekentenissen.
Vermeerdering van persoonlijk crediet.
Verzorging van eigen ouderdom.
Gelijkmaking van het vermogen der kinderen
bij erflating of overdracht van goederen of
van het bedry'f, waardoor tevens aan n van
hen de overname van het goed of van het
bedrijf mogelyk of gemakkelyk gemaakt wordt.
't Komt my voor, dat er weinigen onder de
lezers zullen zijn, die in hunne omgeving
geen voorbeelden kennen van personen, wier
toestand thans beklagenswaardig is door de
nalatigheid van den overleden echtgenoot en
vader, om een verzekering, betrekking heb

bend op een der genoemde gevallen, te sluiten.
Hoe ik zoo op dit onderwerp ditmaal de
aandacht vestig? ^jf -4
Omdat ik nog te bespreken heb het ont

vangen verslag over het eerste boekjaar van
de eerste Botterdamsche Maatschappij van
verzekering op het leven, tegen ongelukken en
invaliditeit.
Het uitvoerige, duidelijke, ik zou willen
zeggen openhartige verslag wijst op treffende
wyze aan, dat deze maatschappij ook durft
te wonen in een glazen huisje en dat ook
deze solide maatschappij de gelukkige ervaring
heeft opgedaan de meerdere plichtsbetrachting
van het publiek ten opzichte der levensver

zekering en van de assurantie tegen de
geldelyke nadeelen van ongelukken.
Vermelding verdient vooral: Ie dat de mij.
voor hare rekening en verantwoording, zooveel
mogely'k de modellen door de staatscommissie
van 1883 ontworpen, heeft gebruikt.
2e dat zy de eerste is, die tot grondslag
harer berekeningen de sterftetafels uit de
statistieken der volksstelling van 1880 1890,
opgemaakt voor geheel Nederland, heeft
geroinen.
3a dat zij de eerste in de rij is geweest
die zich in den accountant een onafhankelijk
en volledig toezicht op het belangrijk onder

deel: »de administratie" verzekerd heeft.
Gaarne geloof ik dat de mij. op ondubbel

zinnige wijze mocht ondervinden, dat het pu

bliek de aanstelling van den onaf hankely ken,
zelfstandigen, kundigen accountant waardeert.
De lijst der effecten waarin de mij. hare
fondsen belegt, vermeldt slechts schuldbrie

ven, wier sohditeit tot de eerste klasse behoort.
Het ga haar en haren solide zusteren voort

durend goed !
*
Hoe het met de koersen der Amerikanen
staat? 'k Zal den nieuwsgierigen lezer het
overzicht gemakkelijk maken.
5 Mei. 12 «ei.
Atdiiscm Top. ('ert. g. aand. 121/4 131'g
ditu pret', aand. 2T»:± 311/2
ditu 5'Yo alg. hyp. obl, SS 89 Vs
Central Pao. aand. 1~'/4 13:5g
ditu /0 Cal. oreg. l(^'/4 K'3
Deuver Kio (Jrunde pref. aand. 45 47 Vs
Erie eert. Ie 3-11/3 3tJI;j.
Fl. Ceutr. &amp; P. 2e 8Li',4 31
Loaisville Cert. van aand. 51 551/4
St. Luuis &amp; San Fr. 2de pref. aaud. 251/3 271/2
ditu 4''/o Gec. hyp. 72'14 73
Missotiri Kansas T. pref. aaud. 11 ll-V^
ditu 4% late liyp, obl. b01/4 8G1/8
Xort &amp; West. Om. 4 pCt. Adj. pr. St. 4S 5'.)l':±
St. Paul &amp; .Man gec. Sch. obl. 122 1221/4
Union Pac. Ort. v. aand. 217'8 231/2
dito pref. 551/2 58*/4
dito 4^0 obl. goud 921'3 92
Al is de stijging niet zoo groot als die der
vorige week, toch zou ik den gelukkigen be

zitters ook nu nog willen toeroepen: Let your
profits run on!
Behalve de gelukkige oorlogsberichten
komen de nog steeds voortdurende gunstige
opgaven der ontvangsten den Amerik. Sporen
ten goede.
De rate-war schijnt geëindigd te wezen.
De Great-Northern heeft haar personentarief
van St. Paul naar Minneapolis tot zeven dol

lars verhoogd wat door de Canadian-Pacific
dadelijk nagevolgd is. Gewoonlijk volgt het
goederentarief spoedig de wijziging van het
personentarief dat, in verband met de leveran

ties voor het leger en de vloot, bijzondere
beteekenis kan verkrijgen.
De Canadian- Paci/ic zou ook geen bezwaren
meer gemaakt hebben tegen de regeling der
Great Northern, waarbij voor haar geen gun

stige uitzonderingsbepalingen omtrent het
vervoer op de lijnen over het grondgebied van
de U. S. zijn gemaakt.
In Washington heeft men bereids
eenfinancieele regeling getroffen voor eer. oorlogsduur
van negen maanden! De reeds toegestane
leening hoopt de haute finance in Amerika
zelf wel te kunnen plaatsen. Voor mogelijke
latere uitgiften is men hieromtrent zoo zeker
niet; daarom waarschijnlijk hebben onderhan

delingen met het duitsche huis Seligmann
und Speyer omtrent den 3)4 rentevoet plaats
gehad.
iiiiiiiiiiiniMiMMiiiiiiiiiiniiiiiiiMiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiniimilinilllI

wordt onder de deelnemers genoemd, wij nemen
echter aan dat dit bericht niet otüeieel is. 't Comit
zou o. i. verstandig handelen met de deelneming
te beperken tot spelers die reeds hun sporen op
vorige internationale wedstrijden verdiend hebben.
Door zwakkere spelers toe te laten wordt de wed

strijd, die reeds lang genoeg duurt, slechts
onnoodig verlengd. Voor een wedstrijd van onderling
twee partijen i» 16 deelnemers (= 30 partijeni
meer dan voldoende en 't is zér te betreuren
dat 't Comitéaan Lasker's rationeel verzoek geen
gehoor heeft gegeven. Zonder Lasker zal deze
wedstrijd noodzakelijk bij de jongste tournooien
van Hastings en Neurenberg moeten achterstaan
en dit kan toch bezwaarlijk de bedoeling van 't
Comitézijn. Wij hopen dat ook andere
schaakorganen bij 't Comitézullen aandringen nog in
tijds dezen misgreep te herstellen.


GEWEIGERD DAME GAMBIET.
Wit.
O rel.
d4
d5
Tschigoiine speelthier
P c6 en op 3 P f3 ver

volgt hij met 3 B g4
4 cd5:, R f3: 5 dcö:,
B cS: enz. Of, zooala
in de
correspondentieparty
Weenen-Petersburg, 3 P c3, dc4: 4
d5, P a5, 5 D a4 f, c6
6 b4, b5 7 D &gt;5 : D a5:
8 ba5:, b4 en 9—cd5:
3 P c3 P f6
4 K ga R e?
6 P
7 T cl
8 cd5:
P e5
Zwart.
Riga.
e3
P ad7
K b?
ed5:
0-0
10 f 4?
Deze verzwakkende
zet moet achterwege
blijven zoolang deRfl
niet ontwikkeld is.
Wie de vraag in my'n vorig artikel: »Zou
in Spanjaarden reeds a la hausse wat te ver

dienen zijn ?" toestemmend beantwoord hebben,
die zullen met byzonder veel genoegen kennis
nemen van de volgende koersvergelyking:
5 Mei. 12 Mei.
Spanje. Buit. groote stukken 31 33!4
dito » kleine » 29 32 3i
Een verbetering van beteekenis. Let your
profits run on!
Hier en in Z lid-Duitschland was nog al
veel belangstelling voor de Spanjaarden. Velen
gelooven, dat Spanje nog heel wat schatten
in zy'n bodem heeft, die tot grondslag van
leeningen zouden kunnen dienen.
Bovendien zouden de grensrechten heel wat
meer kunnen opbrengen als het beheer hier

over verbeterd werd. Voorzichtigheid, be

hoef ik 't wel te zeggen blijft steeds aan

geraden. Het goudagio is nu lli put!

Earopeesche Staatifondsen overigens weinig
of niets veranderd ; dit geldt zelfs ook voor
de Italianen!
Turken iets w'lliger. De Sultan ziet met
verlangen uit naar de penningen der grieksche
leening die, naar ik in het Fin. News las,
23'/s maal volteekend zou zijn.
Volgens het prospectus vindt de uitgifte van
£ 5.004.900 deel uitmaken van de gegaran

deerde 2i/2 pCt. Grieksche Goudleening van
1898 groot £. 6 800.000 den lOJen dezer a
lOOVa pCt. plaats, voor '/s te Londen, te
Parys en te Petersburg. De leening is gega

randeerd door de regeeringen van
GrootBrittannië, Frankrijk en Rusland. Het op
Frankrijk vallende bedrag is fr. 41!/2 millioen,
dat door de Banque de Francea 100 Vj pCt. (even

als te Londen) ter inschrijving wordt beschik

baar gesteld. De aflossing begint 1903 en zal
in 48 jaren plaats hebben. Opzegging der
leening is vóór 1918 buitengesloten.
Brazilianen weinig en uiteenloopend veran

derd. In engeische bladen wordt bericht, dat
de braziliaansche regeering van .haar voor

naamste schuldeischers in het buitenland zal
trachten te verkrygen een Funding Loan
voor den rente- en aflossingsdienst der
natianale schuld; in ruil voor deze belang

rijke concessie zou een nieuwe bank te Rio
Janeiro worden opgericht, belast met de
controle op de beschikbaar gestelde ontvangsten
en op de vermindering van het in omloop
zijnde papiergeld.
*
* *
Van de ewopeesche spoorwegw^arden vragen
Boxel- Wezel de by'zo..dere aandacht.
Deaandeelen klommen van 12 '/4 tot 15, de gestem

pelde oblig. van 81 tot 841/2 ! Gunstige ont

vangst-opgaven.
Nederl. Centraal iets zwakker. Toch geen
ongunstige mededeelingen.
Naar men verneemt zal in de op 21 dezer
te houden algemeene vergadering van aan

deelhouders dezer maatschappy, worden voor

gesteld het dividend over 18Ü7 te bepalen op
f 1.75 per uifgegeven aandeel en het aantal
uit ie loten bewijzen van uitgestelde schuld
op 40). Over 189G bedroeg het dividend/1.50
en weiden toen 394 bewijzen van uitgestelde
schuld uitgeloot.
* *
Petroleum algemeen hooger in verband ook
met den klimmenden pry's van deze brandstof.
De »koninklyke" konden zich zelf ± 20 pCt.
verheffen ! 't Is alsof ze bekomen zy'n van
de schrik der berstuursvoorstellen die allengs
meer bestrijders vinden. En terecht. Men zegt
wel eens: niets nieuws onder de zon; zouden
hierop de bestuursvoorstellen der
»koninklijke" werkelyk niet een uitzondering maken ?
Ik geloof het wel. Voorloopig wacht ik op
nader bericht omtrent de nieuwe voorstellen
van de zelfstandige aandeelhouders.
Sommigen beginnen al grappen te maken
over de »koninklijke" als:
Men zegt: dat de insiders der verschillende
Petroleumwaarden bezig zy'n een nieuwe hausse
voor te bereiden, waarvan vooral aand. Konink

lijke Petroleum, Moeara Enim en Sumatra
Palembang zullen profiteeren.
Dat de koninklijke petroleum-maatschappij
altijd geld leent tegen den tijd, dat het dividend
betaald moet worden.
Dat de oudste zoon van Rockefeller zich als
Kederlander zal laten naturaliseeren, om te
kunnen deelnemen in de nieuwe uitgifte van
preferente «koninklijke".
*
* *
N., alhier. De raad van uw oom verdient
gevolgd te worden. Ge kunt ook koopen B pCt.
oblig. gemeente 's Gravenhage die ik toevallig
in het weekblad van Broekman &amp; Honders
voor 103 zie aangeboden.
Solide adressen zijn : De Twentsche Bankv.;
de Amsterdamsche Bank; H. Oyens &amp; Zn.;
Labouchere, Oyens &amp; Co.; Kerkhoven &amp; Co. ;
Th. Gillissen enz. enz.
Dank voor uwe waardeerende woorden.
J. W. alhier. Het bezwaar acht ik over

dreven. U kunt gerust vertrouwen dat ook
daar wel zal toegepast worden: Le roi est
mort, vive Ie roi.
Niettemin is het verstandig slechts een ge

deelte van zijn vermogen in die papieren te
beleggen. Het kan niet ontkend worden dat
ze wel wat hoog staan. Dank voor uwe mede

deelingen.
Amst., 12 Mei 1898. D. STIGTEB.
10
P e5:!
Deze fijne zet, die
schijnbaar een pion kost,
ia 't begin van een
ver berekende
ofl'ercombinatie.
11 dea:
14 I'e5:? zou een pion
hebben gekost. 11 I'e5:,
P d7 12 R el:, D e7:
13 H (12, f6 enz.
11 T c8!l
Prachtig gespeeld. De
combinatie ia, zooals
epoedig blijkt, volko

men correci.
12 R b5:
Wit neemt zeer te

recht 't offer niet aan.
Bijv. 12 ef6:, B c5!
(niet B f 6: 13 B f6:,
D f6:) 13 B d3! B e3:
14 D h5, g6 15 D h6,
E f6: 16 Bf6:,Bf4: f
en B h6 : en Zwart heeft
3 pionnen tegen een
officier met sterke stel'
l ing.
12 c6
13 B d3
13 ef6: dan E c5 14
P d5:dancd5:15BeS ,
D e8: 16 D e2, B e3;
17 T c2, dl met sterk
spel.
13 P 47
14 R e7: D e7;
Schijnbaar staat 't spel
nu gelijk, maar Wit
heeft een zwak punt,
iil. de pion e3. De wijze
waarop Zwart zich dit
nadeel ten nutte weet
te maken is hoogst
leerrijk.
15 D c2
0-0 zou
pionuenverlies ten gevolge hebben.
15 D h4 f
16 D f 2 D h6
17 0-0 f6!
18 ef6:
19 P dl?
20 h3
21 b3
22 T c2
23 D el
Dreigt d4.
24 D g3!
25 bet:
P f6:
T e7
ca
T ae8
P et
P d6t

c4!
del:
B c4:? kost de kwa

liteit. P cl: 26 T C4:,
B a6 enz.
b
26 R e2
27 R g4
28 T b2
29 T f3
30 T b4;
Opgegeven.
R e 4
Rd3
b4
R e2

</text>
<image timestamp="2002:08:12:22:04:22.00" size="557955">100001LM.TIF</image>
</page>
</document>
