<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18980522</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 1091
UllillllIlllMIIUMIMIIIIIIII
c/'atillcl'cu.
Sie verstrooi! is.
DOOK.
JEROME K. JEROME.
christelijk sociaal congres in 1891 gehouden
ia de»e woordeo:
»Is al verder, niet enkel door den
colketivist maar ook door de mannen der
landnationalisatie, een afzonderlijk geschil

punt gemaakt van den Bodem, dan voegt het
ons ook hier, als christen niet, om of alzulk
denkbeeld laatdunkend te belachen.of, als
gaf Godswoord ons ook hier geen leiddraad,
over zoo netelig vraagstuk de eenouders
op te halen."
»In 's Heeren wetgeving voor Israël
vindt ge voor het landbezit dan ook wel
ter dege een geheel afzonderlijke regeling.
De vruchtbare akker is door God aan heel
het wik gegeven, opdat alle stam in Israël
er op wonen en er van leven zou; en elke
agrarische regeling, die met deze stellige
ordinantie niet rekent, verderft land en
lurjden".
In f en der vele zaakrijke en van buiten

gewone groote belezenheid op qeconomisch
gebied getuigende aanteekeningen, zegt
dr. Kuyper minder gereserveerd: »dat de
regeling van het gebruik van den bodem
niet onder het gemeene recht van den eigen

dom kan vallen. Dit nu blijkt uit den
eigen aard van den bodem, die geen pro

duct van menschelijken arbeid is en door
den mensch slechts wordt bewerkt".
«Immers nog in strenger zin dan
dit bij roerend goed geldt, is God zelf
Sigcnaar van den bodem '.
«maar wel maakt zich aan opper

vlakkigheid en ongeloof schuldig, wie hoog

hartig al zulke plannen en denkbeelden
(JaDdnationalisatie en van Houten's
voorestelde wijziging van onteigening worden
tdoeld) bespot en als socialisusch brand

merkt".
De meerdere aandacht die nu, ook aan
die zijde, door de arbeiderskringen aan het j
grondbezit wordt gewijd, blijkt uit het pro

gram van actie dcor den frieschen bond
van Patrimonium voor de a. s. verkiezing
van leden van de provinciale staten vast

gesteld, waarvan een gedeelte luidt: .
De Prov. Bond van «Patrimonium'1 in j
Friesland, van oordeel zijnde, dat het nood

zakelijk is dat de woeste gronden worden
ontgonnen, ter bevordering van de welvaart
en ter bestrijding van de werkloosheid in
onze Provincie en overtuigd van het belang
dat dfxe gronden blijven in eigendom der
gemeenten, opdat de voordeden komen ten
algemeenen nutte:
vraagt u, of u, als lid der Staten van
Friesland gekozen zijnde, wilt medewerken
dat dit sociaal belarg worde behartigd,
en de gemeentebesturen, die deze zaak ter
hand nemen, ivilt nleurten ?
Ligt in de door mij gecursiveerde woor

den niet een toenadering tot de richting
van George en St&lt; tfel 'i Mij dunkt, ja.
't Zou niet erg te verwonderen wezen als
de patrimoniumers, in verband met de woor

den van den grootmeester, over eenigen tijd
rondborstig zich verklaarden voor volge

lingen, ten opzichte van landnationalisatie,
van wijlen den geloovigen Henry George
en diens navolger, den heer J totfel die
meermalen voor den door hem verlangden
maatregel streed met den bijbel openge

slagen bij Leviticus 25 : 23: »Het land
ook zal niet voor altijd verkocht worden,
want het land is Mijn, dewijl gij vreemde

lingen en bijwoners bij Mij zijt".
***
Aanstaarde Zondag is 'n gewichtige dag
voor Belgiëen Frankrijk. Dien dag worden
in het land van den wijn de herstemmingen
.gehouden ; in het rijk van Pieter de Coninck
en Jacob van Artevelde hebben dan de ver

kiezingen voor het parlement plaats. De
verkiezingen worden allengs meer een soci

aal onderwerp; de strijd daarvoor, is op
sociale en oeconomische belangen steeds
meer gericht.
De staatsvorm, de rrgeeringsvorm isdan
ook van minder beteekenis dan de burger

lijke wetgeving in den staat, hij zij monar

chie of republiek, groot of klein.
Die les geeft ditmaal de ervaring van het
verefnjgd Italië, waar honger-oproer spot
met staalkundige vrijheid en staatkundige
eenheid. Ook daar is de politieke her

vorming niet als een VQOJ afgaanden maat

regel voor sociale en oeconomische verbe

teringen beschouwd, maar als einddoel
Gij vraagt hem a.s. Donderdag bij u ten eten
met een paar andere vrienden die graag kennis
met hem zouden maker.
Maar onthoudt liet nu eens," drukt ge hem
op het hart, en kom niet Woensdag.''
Hij lacht hartelijk om die veronderstelling en
zegt, terwijl hij rondkijkt i aar zijn notitieboekje:
/k Zou Woei sdag niet eens kunnen; dan
moet ik in 't Ahwsion lloute zijn, om de toilet

ten op te nemen voor the Grap/tic; en Vrijdag
ga ik naar Schotland, 't is Zaterdag opening
yan de tentoonstelling, .deze keer is er dus geen
sprake van vergissen of vergeten. \Vaar drom

mel is toch m'n boekje! Maar 't komt er niet
op aan; 'k zal 't hier even noteeren. Nu ben
je er getuige van dat ik 't opschrijf."
Gij ziet met eigen eigen oogeu dat hij uw
nitnoodiging op een stukje papier noteert, en
dit met een speld tegen zijn bureau vaststeekt.
Gerustgesteld neemt gij afscheid.
»Ik hoop dat hij komt...'' Zegt gij Donder

dagavond ouder' 't kleeden tegen uw vrouw.
»Je hebt het hem toch wel goed gezegd?
antwoordt «ij ietwat wantrouwend, en een vaag
bewustzijn komt over u, dat ze u de schuld
zal geven, wat er ook gebeuren mag.
Het is acht uur ; de andere gasten zijn er.
Te half negen verdwijnt uw vrouw op een
wenk van het linnenmeisje en wordt haar uit
naam van de keukenmeid meegedeeld, dat deze
(figuurlijk gesproken) haar handen wa?cht over
het eten als ze nog langer wachten moet met
opdoen.
Uw vrouw komt weer binnen en stelt voor,
al vast aan tafel te gaan. Iets in den toon
Larer stem zegt u, dat ze u verdenkt van niet
goed met hem afgesproken te hebbeu en dat ze
't royaler van u gevonden liadt als ge er ronduit
mee voor den dag gekomen waart.
Onder de soep en de visch houdt ge uw
geprezen en toegejuicht. Teleurstelling kon
niet uitblijven. Vóór eeuwen reeds is dit
ook op Italie's grondgebied gebleken. Op
de partijen der patriciërs en plejebers
volgoen immers die der optimaten en
populares.
In Frankrijk hebben de socialisten goeden
moed. Zij hopen op ongeveer 45 afgevaar

digden. In de oude kamer telde hun partij
32 leden. Het stemmen aantal is grooter dan
ooit te voren. In Parijs en omstreken
het departement der Seine kregen de
candidaten der verschillende socialistische
vereenigingen van de 5G1079 stemmen er
210038. derhalve 37H pCt. Over het
gehcele Fransche rijk werden bijna een
millioen stemmen uitgebracht, tegen COO.OUO
in 1893.
Ze verhelen echter niet het verlies der
twee bekende leden Jauiès en Guesde.
Dadelijk is de partij, door het terugtrekken
van een anderen candidaat die in her

stemming komt, in de gelegeheid gesteld
Jaurès een andere candidatuur aan te bie

den. Hij heelt evenwel geweigerd. De
socialistische redenaar schrijft o. ra.: &gt;Gij
weet dat ik aan den verkiezingsstrijd en
aan de werkzaamheden in de kamer groote
waarde hecht, maar het zou gevaarlijk zijn
het volk te doen g 'ooven dat zijn vrienden
het alleen in de k, uer kunnen dienen. Er
is een onmetelijk &lt;rk van socialistische
opvoeding te voibre gen. Vele jonge lieden
der arme burgerij: g&lt; trden, scheikundigen,
ingenieurs, toekoms i^e onderwijzers, zijn
van het socialistische denkbeeld doordron

gen; zij zijn evenwel niet voldoende toe

gerust om het te ven-preiden. En hun kennis
blijft vruchteloos omdat ze met de revolu

tionaire wilskracht van de welbewuste en
strijdende werklieden niet in aanraking
komt. Aan dit organisatiewerk, aan de
samensmelting der werkliedenpartij, met de
bedoelde intelkctueele krachten, wil ik
thans mijn krachten wijden."
Omtrent de neerlaag van Jauiès te
Roubaix, zegt La Pelile Republique: «Sedert
eenige maanden zijn al de patroons
vereenigd in de Union Sociale et Patriotique.
Men noodigete de werklieden uit er deel
van te maken, zonder hen te dwingen.
Maar al diegenen die weigerden zich te
laten inschrijven, werden onder het een of
ander voorwendsel ontdagen.
Deze vervolging was mogelijk omdat er
een geweldige crisis in de nijverheid
heerschte. De vervolging was zoo erg, dat
onze partijgenooten zelve'n aan de werk

lieden moesten aanraden lid te worden dtr
Union Sociale et Patriotique, om ergere
vervolgingen te voorkomen.
Allen, beloofden toch voor de socialisten
te zullen stemmen en de vlag gtUouw te
blijven.
Zij hadden helaas gerekend zonder den
waard.
Zondagmorgen werden zij op een zeker
uur, vóór dat ele verkiezing begon, naar
de fabriek geroepen. Daar verdeelele men
ze in groepen van. 4 a 5 werklieden, die
in hetzelfde bureau moesten stemmen en
aan hun hoofd werd een korporaal geplaatst,
een oudburgtr van Koubaix.
Allen moesten hunne steinkaart toonen
en daarin wtrd een stembiljet gevouwen
met den naam op van Motte of
Montalembert en dat stembiljet tm ciiten zij niet
openen, alvorens het in de stembus te
steken."
Als dit waar is, dan 13 het niet te ver

wonderen dat La Reveil elu Nord spreekt
van: de onteigening van het algemeen
stemrecht door het kapitalisme.
* *
*
Ook in Duitschland is het werk, ten bate
der verkiezingen op 10 Juni voor de rijks

dag1, in vollen garig. Einstiger wordt van
reactionaire zijde op beperking yan liet
algemeen kiesrecht, door verhooging van
den leeftijd o. m., aangedrongen. Niet te
verwonderen. De statistische geographische
atlas van het duitsche keizerrijk, door prof.
Hickman ea . engesteld, bevat een
graphische voorstelling van de ontwikkeling eler
verschillende politieke partijen van 1871
tot 1803, aangaande het aantal leden van
den rijksdag en dat der uitgebrachte
sternman. De vordering der sociaal democra

tische partij wordt door de volgende wel

sprekende crjfers aangewezen:
gasten bezig met eenige anecdotcs omtrent zijn
vergeetachtigheid. Als de entree wordt binnen

gebracht, heelt die ledige stoel reeds een minder
opgewekte stemming gegeven, en als de
ossenhaas rondgaat is het gcspiek ongemerkt op
begrafenissen gi komen.
Den volgenden dag, Vrijdag, houdt er te kwar

tier over icilt, een rijtuig voor uw huis stil eu
er wordt hard gesclcld. Daar ge zijn stem iu
de gang hoort, loopt ge hem te gemoi t.
//k iien 'n beetje laat, hr ':" galmt hij u tegen,
die stomme-rik rijdt me waarachtig ^naar .Uj feil
Place in plaats van ..."
Wat moet je hier'r . . . om dezen tijd van
den dag::' valt ge hem alles behalve vriendelijk
in de rede. Daar hij et u oud vriend is, kunt
ge gerust lomp zijn.
Hij lacht zijn gullen, hartelijkeu lach, slaat
u op den schouder eu zegt:
//Ik moet hier eten beste vriend, en goed ook ;
ik heb honger als 'n wolf."
//Hm," bromt gij. Dan zou ik je raden zoo
gauw m-'gelijk naar een restauratie te gaan,
want hier krijg je niets !"
Ben je gek, kerel r" barst hij uit. En je
hebt mij ten eten gevraagd !"
Geen quaestie van ! wederlegt ge. En, met
nadruk; Ik hèb ]tDoinJef/Jiig gevraagd, niet Vrijdag.
Hij ziet u ongeloovig aan, stil voor zich heen
prevelend :
//Hoe kom ik dan aan Vrijdag ? . .."
mdtt jij je gedachten nooit bij mekaar houdt,
eu ze komen laat waar ze niets te maken hebben,"
zegt ge ontstemd, 'k Dacht dat je Vrijdagavond
naar Edmburg moest," voegt ge er bij.
Groote goden! dat 's waar ook l" roept hij.
En zonder verder een woord te spreken, rent
hij de deur uit, de straat op en gij hoort hem
de vigilante terugroepen die juist omgekeerd is.
Terwijl gij naar de huiskamer gaat, stelt ge
u voor hoe hij de lange reis naar Schotland
moet maken in het fijne lakeuschc pak eu zoo

dra hij in zijn hotel aankomt voor een ander
costuum zal hebben te zorgen, wat hij, vindt
ge, verdient.
Veel erger is 't als hij zelf gastheer wezen
moet. Ik herinner me dat ik hem eens opzocht
op zijn huisboot. *)

*) In den zomer brengen de Engelscheu we

ken en maanden door op een huis-boot, waar
zij geheel huishouden als tuin den wal, waar de
Jai'er.
Aan'al ledeD.
1871-74 2
1874-77 9
1877—78 12
1878-81 9
1881-84 12
1884—87 24
1887-90 31
1890- 93 35
1893-98 47
De vier sterkste partijen
1893-98:
de sociaal-democraten 47
het centrum loO
de conservatieven 01
de nationaal-liberalen 49
Aantal stemmen.
124,000
352,000
493 000
437 000
312,000
550,000
703,000
1.427,000
1,786 000
behaalden in

l 780,000
1.408,000
1038,000
997,000
Totaal 257 5,289 000
Deze cijfers zijn zeer belangrijk. Zij
tooren aan dat door toepassing van het pro

portioneel kiesstelsel, de sociaal-democraten
85, in plaats van 47, zetels in den rijksdag
zouden bezetten.
De amerikaansche socialisten hebben een
kamfraadtchar-pelijk schrijven tot hun
spaansche geestverwanten gericht, waarin
ze aldus spreken : What quarrtl have you
with us, or we with you? None.
Ruskin schrijft in de Coming Kation,
naar aanleiding van d&lt; n oorlog : «America
is so rattled over the Maine question, that
she forgets the main question is industrial
justice at home, and r.ot a brutal and
degrading vengeance upon Spain."
*„*
De werkstaking der mijnwerkers in
ZuidWales duurt nog on veranderd voort. Geene
van beide partijen is tot toegeven geneigd.
De werkgevers blijven e.ischen dat de com

missie, die met Jien zal onderhandelen,
eene onbeperkte volmacht zal krijgen tot
het sluiten van eere overeenkomst.
De arbeiders hebben echter reeds twee

maal geweigerd eene volmacht aan de
commissie te geven.
De bereidwilligheid om de stakers te
helpen, is grooter dan bij den aanvang van
den stiijd werd verwacht. Maar het is meer
dan onzeker of' wel voldoende middelen
bijeengebracht zullen kunnen worden om
de stakers en tevens hen die door de sta

king werkloos zijn geworden, tegen den
nood te vrijwaren.
Er moet voor 150000 werklieden met
hunne gezinnen worden gezorgd en dan
zijn zelfs zeer aanzienlijke bedragen als
een druppel water op een gloeienden steen.
De stakers moeten alles uit vrijwillige bij

dragen krijgen.
LitusEchen heeft deze loonsirijd hen de
onmisbaarheid vaneen weerstandskas doen
inzien en mag men, naar de verklaringen
der woordvoerders, als zeker aannemen
dat een der gevolgen van de werkstaking
zal zijn ele vorming van eene geregelde
vakvereeniging ondtr de ruijnwcikers van
Zuid-Wales.
Het pas verschenen verslag van Ons Huis
wijst op den on verflauwden ij vtr waarmede
de dinctie volhardt om die «utiige sociale
iusttlling steeds meer ten bate der
misdeelden vruchtbaar werkzaam te doen zijn.
Belang en Tiecli! vraagt, door interessante
artikelen, in toenemende mate de aandacht
van ontwikkelde vrouwen die in sociale za

ken belangstellen. Met bijzonder veel genoe

gen las ik daarin het hoofdartikel van de
hanel van mr. M. Jaeq. de Wilt Hamer
te Middelburg, getiteld : Bescherming van
minderjarigen. Daarover de volgende week.
Mocht dit opstel van den heer H. bekend
o. m. door zijn dissertatie : Over coöpera

tieve vereenigir gen, door zijn
»Allemanssterarf cht," niet te vergeefs de verwachting
opwekken, dat deze logische denker de soci

ale zaken wederom gaat behartigen.
Aan zulke mannen is groote behoefte in
onze dagen. Zijn tijd is gekomen. Kome
ook hij.
-X
W. alhier. Met genoegen zal ik U maan

dagavond hall' rif gen wachten voor de
bespreking der Kamers van Arbeid.
«MuMtiitiiiiiiiiiiiiiitimnmmiiiiiiiiiiiiiMi
lUltlllllMtllllllllllllllllll
't Was even twaalf uur; we zaten op den
rand van 't vaartuig, de voeten bengelend in
het water, 't Was een verrukkelijk plekje, halver

wege Day's Lock en Walliugford. Op eins zag
ik twee roeibootjes een hoek om komen, beiden
met zes personen, allen keurig gekleed, /oodra
zij ons zagen, begonnen zij als gekken met
parasols en zakdoeken te wuiven.
//Zeg eens," maakte ik hem opmerkzaam, daar
zijn lui die een groet van je willen hebben."
//O, dat ge wuif zie je hier altijd,''antwoordde
hij, zonder op te kijken; zeker van 'u
vacantickolonic of zoo iets."
De schuitjes kwamen dichterbij. Toen ze een
paar honderd meters van ons af wan u, stond
een oudachtig heer, die voor.in het eeiste zat,
O]) en riep ons aan.
Mac Qnae hoorde zijn stem en schrikte zoo
geweldig dat het wtiuig scheelde of hij was iu
de rivier gezculd.
(iocie hemel! 'k Had't heelemaal vergeten l"
Wat vergeten':" vroeg ik.
//Wil, 't zijn de PalmVrs en de Graliams en
de llendersous! 'k Had ze gevraagd om te
lunchen en 'k heb niets aan boord dan dat stuk
koud vleesch en wat koude aardappelen. En de
kuecl.t heeft vrijaf. . . ."
Iedereen zei dat hij nooit trouwen zou, dat
het de giootste ongerijmdheid wezen zou te
denken dat hij n den eïag, cu de kerk, en het
meisje, alles op n morgen, onthouden zou;
dat, gesteld hij bracht het tot voor den preek

stoel, hij vergeten zou hebben de reden waar

voor hij kwam. Haüvard, een vriend van ons
beiden, geloofde dat'hij reeds getrouwd, maar
dat het feit hem door 't hoofd gegaan was. Wat
mij betreft, ik hield me overtuigd dat, zoo hij
al trouwde, hij 't den volgenden dag vergeten
zou zijn.
Maar allen hadden we misgerekend. Door een
wonder liep alles goed van stapel en werd het
huwelijk behoorlijk gesloten, zoodat,a's Ilallyacd's
vermoeden bewaarheid wordt—wat ik volstrekt
niet onmogelijk acht lu m nog heel wat te
wachten staat. Overigens voor hetgeen ik
gevreesd had, hoefde ik niet bang meer te zijn,
zoodra ik met zijn aanstaande kennis maakte.
't Was een alleraardigst, vroolijk schepseltje en
ze scheen niet te be'iooreu tot het genre van

bakker en de slager komen vragen enz. enz.
Verveelt het hen, dan varen, z;j verder.
Vuursmid. Uw brief is mij niet duidelijk.
Durft ge uw naam niet noemen, gij, een
vuursmid ? Een beetje kwaad geweten ?
Amst. 18 Mei 1898. D. STIGTEK.
Müzicfc in fle Hooltad.

Met de geweldige Gotterdammerung" heeft
de Waguervereeniging bare tweede uitvoering
i 11 dit seizoen gegeven en daarmede tevens liet
dramatische gedeelte van OLS muziekleven vóór
den zomer, afgesloten.
Aanvankelijk zou »&lt;lie Meistersinger" opge

voerd worden, t'och de ernstige ziekte, die den
heer Viotta verhinderde ook de vorige uitvoering
te leiden, belette hem thans de veel omvattende
voorbereidingen Ie houden welke voor die
Meistersingei" gebiedend noodzakelijk zijn.
In alle opziihten mag men de
WagnervereeLiging dankbaar zijn, dat zij ons daaiv orin
de])iaats eene uitvoering der Gütterdiimmeruug"
aangeboden hetft, waut dit werk is slechts een

maal hier uitgevoerd, verleden jaar en kwam
door zijn grooten omvang en buitengewone
beteekeuis in de Hing-trilogie, zeker het eerst in
aanmerking voor eeue herhaling. Men weet
dat //Siegfrieds Tod" hot oor-sproukelijke drama
was, waaruit Wagner Jater de geheeie trilogie
ontwikkeld heeft.
De lieer Viotta is gelukkig geheel hersteld,
doch mocht van zijne krachten een zoo groote
inspanning, als de leiding van een dergelijk
\verk vordert, nog niet vergen. Wien zou hij dus
beter zijn taak kunnen opdragen, dan zijnen
vriend \\illem De Haan uit, Darmstadt, die ook
de vorige iegfiied-uitvocriug met zoo enorm
groot succes heeft geleid.
Bij de bespreking dier uitvoering heb ik in
het breede aangetoond, dat het artistieke wel

slagen voor het grootste gedeelte afhangt van
den directeur. Ik kan thans dus volstaan met
te verklaren dat l.et groote genot, hetwelk allen
bezoekers ongetwijfeld is ten deel gevallen
voornamelijk te danken is aan Ue liaan,
die, toegerust met groote keunis van het
werk, overal de juiste tempi wist te kiezen
en met bewonderenswaardige zekerheid elke
nuance van den grooteu meester wist weer te
geven en buitendun alles zoodanig beheerschte,
zoowel iu het otchest als op het tooneel,
dat men zieh ongestoord kon oveigeven aan
het genieten van het reusachtige werk. Uf er
dan niets gebeurd i.«, dat de absolute
aardacht vuil het werk wel eens afgeleid heeft?
O, zeker; vlekjes zijn er voorgevallen in liet
orchest, zoowel als op het tooi. ei l; doch die
leeren ons, dat niets volmaakt kan zijn en
buitendien, kleine vlekjes zijn op eene zoo hoog
staande reproductie slechts van voorbijgaandeu
invloed, /ij doen geen ufnn.uk aan den geest,
die het werk tot heerlijk leven verwekt!
i)e twee hoofdrollen Siegfried en Biüiinhilde
werden vervuld door den heer Alois
Burgstaller en mevr. Ellen d'ulbrauson.
De eerste is een goede bekende van vroeger;
Lij zong ook ;leu //Siegfried" bij de eerste voor

stelling in dit seizoen. Zijne voortreffelijke
eigenschappen kwamen ook tüans op zijn
voordee-ligst uil; als daar zijn: ecu elastische, jeug

dige gestalte, goed&lt;', duidelijke ui!spraak en het
ongedwongeue, losse in spui zonder hetwelk
rnen zich nu eenmaal geen goeden Siegfried
dei.ken kan. Ditmaal viel het mij op dat het
leyiilo zingen thans meer op den achtergrond
trad, dan vcor die partij wenschelijk is. De heer
Burgstaller stoot dikwijls zijn woordenen klan

ken uit, zonder ze de noodige draagkracht te
verleer.eü. lu den Siegi'riud," waar de jonge
held dol overmoedig is en waar ook de muziek
met zijn sterke accenten en korte rl.ytlimen zich
tot zulk eene wijze van ingeu eerder leent,
mag men zulks kunnen plaatst 11; inde
»(.ottcrdiiiiimerung" moet de rijper geworden held de
melodische phrase in zijne partij meer recht
laten wedervaren, ok mist liargstaller die
gernakkelijklieid in de hoogte nog steeds, waar

mede b v. de ./Kivii'ilung" in de tierde acte be

hoort gezongen te worden; hiervan staat mij
nog steeds als een heerlijke herinnering voor
den gr est, de creatie van den münchener zaager
Heinrich Vog'. Ware het fauet van Burgstaller
wat beter ontwikkeld en voller, dan zou hij
hierbij voortrtffeiijk partij kunnen trekken ; thans
begint hij menigmaal te fistuleeren en ......
daarmede vermag geen enkel zanger grooten
indruk te maken.
De stem van Mevrouw Gulbranson bezit alle
eigenschappen om eene prachtige Biünnhilde te
vertolken. liet valt echter niet te loochenen,
dat hfcre armzwaaiingen, l are standen en weinig
gracieuse bewegingen op de planken, met wee

moed de herinnering levendig roepen aan vroegere
Biünijhildes, die met hare stemmen den tol moes

ten betalen aan den onverbiddelijken tijd. Hoe
jammer dat zij niet, al ware het maar voor een
gedeelte, den adel b.v. van een Rosa Sucher
wist aan den dag te leggen; want indt rdaad
haar s'em en voordracht waren bijzonder frisch
en warrn en aan hare uitspraak kom men
evenmin iets len laste leggen. De slot-mono

loog Starke Scheite schichtet mir dort" heb
ik nog zelden zoo schoon hooren weergeven.
Mevrouw Gulbranson heeft, sedert ik laar in
'90 te Bayreuth hoorde debu'eeren in deze
paitij, nog belangrijke vorderingen gemaakt.
In ieder geval mag men haar beschouwen
als een belangrijke aanwinst onder de jeugdige
Wagnerzangeressen.
Hatr land^man Elmblad zong, evenals de
vorige keer, //den grimmen Hagen". Als type en
vrouwen, dat zich vergeten laat.
Ik had hem sedert zijn huwelijk, dat in 't
voorjaar had plaats gehad, niet weer gezien.
Ik wa* op de terugreis van Schotland cu bleef
een dag of wat in Scarboro'. Na de table d'höte
sloeg ik mijn regenjas om en ging er op uit.
't liegende dat het goot, maar wie een maand
in Schol land geweest is, let niet op slecht weer
iu Engeland en ik had behoefte aan frissche
lucht. '/Ma tegen den wind in langs de zee
loopend, viel ik bijna over iemand die tegen
den muur als een bal ineengedoken zat.
Ik verwachtte een stroom vloekeu of
verweuscliiiigen, maar hij scheen te versuft om zicli
Over ieV of iemand te bekommeren.
//Pardon," zei ik dus," ik zag u niet."
Hij liet hooren van mijn stem vloog hij over

eind met een luid;
//Hemel, ben jij dat!"
Mc. t|iuuu!" riep ik verbaasd.
//Goeie hemel, uooit van mijn leven heeft het
zien van een oud vriend, me zoo'n plezier
gedaan!" zei hij, en 't \vas of mijn hand er af
moest, zóó werd hij gedrukt en geschud.
Haar wat in 't hemelsnaam voer je hier uit ?
Je bent doornat, kerel I" Hij had 'u ilanellen
pak aan en zijn tennis-jas.
Och ja, ik dacht niet dat het zou regenen.
't Was 'n prachtige morgen."
Ik begon te vreezen dat hij zich overwerkt
had en overspannen was.
//Waarom ga je niet naar huis?" vroeg ik.
Dat kan ik niet, v/as het antwoord.
//Ik weet niet waar ik woon. Ik heb 't adres
vergeten. Maar neem me als je blieft mee,"
vervolgde hij," en geef me wat te eten. Ik
verga van den honger."
Is je geld dan' op r" vroeg ik, terwijl we
naar mijn hotel liepen.
,,'k Heb geen cent meer. Zoowat om elf uur
zijn wc hier aangekomen, mijn vrouw en ik.
Wc hebben ODZG bagage aan 't station gelaten
en zijn op kamers u'tgegaan. Ik heb me direct
verkleed, en ben gaan wandelen; zei aan Maud
dat ik vóór 't lunch thuis zon zijn. Maar ezel
die ik ben! ik heb vergeten den naam van
den straat eu 't No. van !t huis te vragen, heb
er zelfs niet op gelet van welken kant ik ge

komen ben . ..
't Is gek genoetr," ging hij voort. Hoe ik
haar ooit terug zal vinden, 'k begrijp het
niet! Ik hoopte dat ze tegen den avond
hicr40 cents per regel.
HIMMMHIIllltlllMllimilll
TRADE
MARK.
MARTELIS COGNAC,
Dit beroemde merk is verkrijg

baar bij alle soliede
Wijnhandelaars en bij de representanten
KOOJPJIAXS A BKUOFIER,
te Amsterdam.
Prijzen ian af ƒ2.50 per Ftal
MEIJROOS &amp; KALSHOVE»,
Arnhem.
Piano-,, Orgel- en Muziekhaadel.
Ruime keuze in Huurpiano's.
Dagelijks vertrekt van de ROYTERKADE
naast de Kettin^boot 's morgens 10 uur een
Stoomjacht r.aar MAKIiEX via HROKK.
IX WATERLAIW en
MOTVMKEXI&gt;A*I, en teriid OV.T de ZUIDERZEE.
Aankomst AMSTERDAM ca. 430 n.m.
DE HAVËNSTOOMBOOTDIENST.

Uitgave van S. L. VAN LOOY, Amsterdam.
Blijspel in 3 Bedrij ven,
HOOR

DOCTOR J U RI S.
TWEEDE DRUK.
Prijs ƒ 1.
Voor leessezelseliappen bij

zonder aanbevolen.
»mnMnnm((ifninim[rHni{m(innnfftmmnn(nttrnmiit(tMiinmtlfU

heen zou komen om wat frissche zeelucht te
happen, daarom bleef ik bij dien muur zitten.
Van zes uur af ben 'k hier al."
//Maar heb je dan geen de minste notie meer
van het soort van straat of huis, waar je in
geweest bent?" vroeg ik.
«Niets, niemendal weet ik er van," kiosk
zijn antwoord; //'k heb-"t hcelemaa! overgelaten
aan Maud; 't kan mij niets schelen."
//Heb ju al eens hier en daar geprobeerd, waar
ze kamers verhuren? vroeg ik!
//Geprobeerd? riep hij, met een uitdrukking
van wanhoop op zijn gezicht. Den ganse'ien
middag heb ik niet anders gedaan dan
aausehellen en vragen of Mrs, Mc. Qaae hier woont,
maar ze gooien je de deur voor je neus dicht.
Ik heb zelfs een politieagent in den arm ge

nomen, in de hoop dat hij er iets op zou weten
te vinden, en waarachtig, de kerel deed niets
clan lachen; ik werd zoo razend, dat ik den
vent in mijn drift, een slag in z'n gezicht
gaf; ik moest dus maken dat ik wegkwam.
Ik wed dat zo me zoeken. .."
Nadat hij wat gegeten en andere kleercn aan

getrokken had, werd hij kalmer en kon ik de
zaak rustig met hem bespreken, maar het was
wezenlijk een ernstig geval. Zij hadden hun
huis gesloten, en alles wat zijn vrouw aan fa

milie had was op reis. Er was niemand wie
hij op 't oogenblik schrijven kon, niemand tot
wien hij vermoeden kon dat zij zich zou ver

voegen om raad of hulp. Hun kans om elkaar
in deze wereld weer te zien scheen hoogst gering.
Ook kreeg ik den indruk dat, hoeveel hij
ook van zijn vrouw hield en hoe verlangenel
haar terug te vinden, hij niet weinig tegen dat
wederzien mocht liet ooit plaatshebben opzag.
Ze zal 't zoo vreemd vinden. . . prevelde hij,
terwijl hij, op den rand van het bed zittend,
zijn sokken uittrok, »ze zal er niets van
begrijpen. . ."
Den volgenden dag, 't was Woensdag,
togen we naar het Commissariaat van politie
en vertelden haarlijn het geval; er werd een
onderzoek ingesteld in alle mogelijke pa/nioas,
en liet gevolg was, dat Mc. Quae Donderdagmid

dag kon terug keeren tot zijn huis en zijn vrouw.
Den eersten keer toen ik hem daarna weer
ontmoette, vroeg ik wat zij gezegd had.
Och, net wat ik dacht," antwoordde l ij.
Maar hij voegde er niet bij \\ at hij gedacht had.

</text>
<image timestamp="2002:08:12:22:27:58.00" size="531555">100001LS.TIF</image>
</page>
</document>
