<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19350309</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
LORD HALDANE'S REIS NAAR BERLIJN
Dr. E. van Raalte
H KT loont wel de moeite oen historisch
geworden bezoek van een lid van het
Engolaehe Kabinet nan Berlijn eens op to
Imlen. liet bezoek van llnldnne die den Keiy.er,
den Hijkskansolier Von Hethmann Holweg en
V on Tirpitz wonsehtc te ontmoeten, had plaat»
in Februari 1012. De rei* van den .Britsehen
minister van oorlug beoogde slechts een persoonlijk
eontiict tot stand te brengen, dat tut doel zou
hebben, een toenenienden bewapeningswedloop
tussehen IHiitachlnnd en Engeland, alsmede ver

scherping der betrekkingen tusschen die beide
landen en daarmee toespitsing der verhoudingen
in Europa'in het algemeen, te voorkomen.
Naast punten van vergelijking vallen er ook
heel'wat verschillen tusschen toen en nu waar te
nemen. Tv wcnsehon ware. dat dit laatste eenmaal
in allo opzichten niet betrekking tot de resultaten
der ontmoeting va u nu gezegd kan worden.
Pe opzet van liet rcndoz-vous' van 1012 was in
belangrijke male andois. Want via den Engelschcn
.bankier van Duitseh-.loodschon bloede Sir'Ernest
('assol en den al evenzeer niot-Arisehen tUtitachor
.'illin. )ei«ler der Hamburg-Amcrika-lün.
persoon'••k vriend van Keizer Wilhelm U. via twee
•particulier" M dus. was d«- brug goU'gd. \vanrovu
/iel» eo» Kngolseb 3M luister met het oog op het
contact niet de l Htitseho '.Regeerders, nnar Berlijn
y.ou begeven.
Een lid Van liet Kabinet, maar niet de minister
van Huitcnlaiulsclic /.aken .Sir Edward Grey.
zou d-« rob ondernemen, want dat zou onmiddellijk
een !•• officioi •!•• tint aan hvt bezoek geven. Boven

dien, do porsiiiin van Ualdane, die in tegenstelling
mot zijn vriend (Jrey met het Duitsc'he volk on de
taal door on &lt;l«mr vertrouwd was (in zijn studenten

tijd had hij hot zelfs tot lid van het duelleerendo
corps ..Hildosia" gebracht !). leende zich voor de
t o voeren besprekingen wol bijzonder.
Hoofddoel va n. heel. het bezoek was te probeeren
verbetering .in do vrjj gespannen Engelsch-Duitsche
verhoudingen tot .«tand te brengen, waartoe dan
met name zeer veel zou kunnen bijdragon, als
do Duitselic lU-georing er toe to bewegen ware
haar plannen tut opvoering van den vloot bouw
te matigen.
Haldane ging in opdracht van de Engelache
Regeering, niet om een verdrag met de Duitache
Regeering to sluiten, doch alleen om het terrein
te verkennen en door mondeling contact den weg
voor toenadering, althans voor ontspanning,
tusschon de beide landen te banen. HU mocht
de hoeren in Berlijn polsen, zijnerzijds natuurlijk
ook suggesties doen. een volmacht voor het aan

gaan van bindende afspraken kreeg hij echter
niet mee. Dat lag ook voor de hand, aangezien
anders Grey zelf wel zou zijn gegaan, die eerst
eens moest afwachten wat voor resultaten
Haldane's reis zou opleveren.
Natuurlijk zorgde Sir Edward er voor Frankrijk
duidelijk te maken, dat het zich over deze excursie
niet ongerust hoefde te maken. Do goede relaties
met de Republiek (en hetzelfde kreeg Rusland
te hoorcn). zouden in geen enkel opzicht hier

onder te lijden krijgen.
Grey wilde intusschen débuitenwereld niet
laten weten wat de bedoeling van Haldane's reis
was. Vandaar de overigens nog niet zoo vreemd
schijnende voorstelling van zaken, dat hij naar
Duitschland ging om er het universiteitswezen
te bestudceren. Op dit gebied had Ualdane, in
wien zich de merkwaardige combinatie van
politicus-minister-geleerde vereenigde (hij- was
behalve een scherpzinnig jurist tevens een uit

nemend ph'ilosoof), thui* zijn sporen verdiend.
En dus behoefde het geenszins verbazing' te
wekken, dat .hij niet als Minister van Oorlog,
'.maar als voorzitter van ,.the University
Cotnmittee'Y uit interesse voor het zooeven genoemde
onderwerp, een reisje naar Berlijn ondernam,
waarbij hij zijn broer, hoogleeraar in do physiologie.
als particulier secretaris meenam!
* *
*
Van-8 tot en met 10 Februari 1012 heeft hij
'- ' -» us: i~
President Masaryk185 Jaar
HET WANKELENDE POND STERLING
l
Prof. Mr. J. A. VAN HAMEL
Lord Ho/dcne
» «U f HJV V»« *».v *. ,^, _	&gt;__.
in de Duitsehc hoofdstad vertoefd, waar hij in
Hotel Bristol zijn intrek nam en niet bij den
Engelschen gezant, vaangezien daar Beresford.
admiraal 'van het Kanaaleskader, logeerde.
Op het «tuk van. ijveren voor vlootuitbreiding
on zich verzetten tegen inkrimping, daarvan
waven inmiers do Engelsche en Duitsche
marineleiders elkaar niet» toe. Het Britsche kabinet
zag intusschen welk gevaar er in een bewapenings

wedstrijd stak. Het lag voor de hand, dat Von Tir

pitz. -de chef van het departement van Marino
van het Duitschc Rijk. allesbehalve gesticht wan
«•ver Haldanc's komst. Van den beginne af is het
een strijd tegen en voor de sterke vlootuitbreiding
geweest tusschen Bethmann en Von Tirpitz, dien
de laatste gewonnen heeft.
Tot schade .en schande van zijn land. Want
dit doorzetten d«*r vlootversterking bevorderde
het wantrouwen van Engeland, dat zich thans
op zijn beurt van een krachtiger marine ver

zekerde. Von Tirpitz ware alleen tot een tegemoet

komende houding bereid geweest» als hij de zeker

heid had kunnen verkrijgen, dat Engeland zich,
in geval Duitschland in oorlog zou zijn, (b.v. met
Frankrijk) neutraal zou houden. Over een derge

lijke nt'utralitcjtsholoftc is door Haldané, evenals
over mogelijke Britscho bereidheid toe te stemmen
in uitbreiding van het Duitsche koloniale bezit,
•zoowel met «*• M Hijkskansolior. «ils ook bij hol
onderhoud dat hij met Keizer Wilhelm en Von Tir

pitz gehad heeft, gesproken. Doch zooals te ver

wachten viel. kon Ualdane onmogelijk in een
absolute noutralitoitgbolofto treden. Indien toch
..Frankrijk.'door Duitschland werd .aangevallen,
zou Engeland zich niét afzijdig kunnen houden.
Haldano en v. Bothmann Holwog wei-den het '
' tenslotte eens omtrent do formuleering voor een
• uitwerp «ener politiek»; overeenkomst, die Britachu
tegemoetkomingen aan Duitschland op koloniaal
gebied inhield en waiirin dan werd. vastgelegd
dat geen der beide partijen tot een onvutgelukten
aanvul op den ander zou overgaan, terwijl indien
oen van de twee in een oorlog betrokken zou rakenj
waarin hU niet beschouwd kan worden do aan

valler te z^n, do ar.d'^v tenminste n welwillende
onzijdigheid in ^htzal nemen en zijn uiterste
• best .voor localiscering van het conflict zal doen.
Aangezien men het over de ylootkwestic niet eens
kon worden, i k wam men \*ereen, dnt indien
tusschen Londen n Berlijn een politieke over

eenkomst f«»T. stand moeltt k«»jn'-ü, &lt;|e Kv/or
tei •:&lt;.i\tn 7RtUl -het Lnul*Hi« v '.;»v k.'-nbiuir zou
dut 'uit totaal c5euv.&gt;» »&gt;ilii,m
IOEN6 NV.
ONDER de werkelijk groote figuren, die
Europa in onzen tijd heeft opgeleverd,
moet zeker Tomas G. Masaryk, de President
van Cze^ho-Slowakije, op een eerste plaats worden
genoemd. Ware onze wereld eenige mannen
meer van dit kaliber rijk geweest, zoo zouden
(de .zaken wellicht heel wat bevredigender zijn
geloopen. Het is het opmerkelijke van. een man
als Masaryk, dat hij zijn werk heeft kunnen doen
als denker, en practisch werker tegelijk.. Wee de
belangen, die aan demkers zijn toevertrouwd.
wien de gave tot -practisehe werkzaamheid ont

breekt» Maar omgekeerd, de practische werkers
verbeelden zich vaak te zeer, dat men het zonder
nlgemeene beginselen en zonder grondig door

dachte inzichten af kan.
Reeds in dit opzicht is Masaryk een man van
merkwaardig evenwicht. Evenwicht is de sterke
indruk, dien hU aanstonds bij de ontmoeting
op u uitoefent. Evenwicht is ook de slotson
welke een langduriger gesprek o ver de vragen van
des. presidenten levcnsarbe'id bij den bezoekei
nalaten.
Masaryk is van oorsprong een philosoof, eer
denker, een bespiegelaar zelfs. Van zijn eerste op
treden als geleerde en docent af, heeft hij d«
dingen in het algemeen weten te bezien, geelas
socrd, geconcludeerd. 'Zoo is hij, 50 jaar geleden
aan de Czechische' universiteit werkzaam geweest
Zoo ademen zijn verschillende wetenschapp»
lijke publicaties, op wijsgeerig, op historiscl.
op sociaal gebied, denzelfden geest'. Zoo heeft h i
ook weer tydens den oorlog aan King's Oqlleg"
te Londen onderwezen.
Terwijl echtende meeste denkers zich bewegoi.
en moeten blijven bewogen, in de sferen d- '«•
onwerkelijkheid, zijn voor Masaryk alle ondei
werpen der bespiegeling tevens voorwerpen v •
de meest levende ervaring geworden. Ik h- •
nooit veel geloof gehad in Plato's opvatti-
omtrent het goede van regeering des staats d- '
de wijsgeeren. Geluk een ngelschman van h- -'
aanzien mij eens zeide: The worst of great tl."
kersr is, that they generally think wrong."
een staaltje te meer, waarom de Engelsd .
zoo'n angst voor intellectucelen hebben !
President Masaryk evenwel is een.' voorbi -l
v»n de waarheid, dat een intellectueel voorüv •
lijk, en dan ook bijzqrider voortreffelijk lei; t
van de staatszaken kan zyn, mits zijn geest m •&gt;
op de juiste wijze is gemengd.
''
Igke wenschen in zake de vlooiwet gewijzigd •"'
en uitstel van aanbouw conform het in Fubi »•!••
besprokene zou geschieden. In dit opzicht bi •!&gt;»
Haldane al een heel mageren oogst mee naar I '•
Keeds de eerstvolgende maand na zijn b« •
taan Berlijn bleek, dat er geen overeenstem n
te bereiken viel. Tot de factoren, die haar in
weg zaten behoorden zeker ook p.ra. de qpgobl;
houding van eim deel van het Duitsche volk. l
indruk van machtswellust, versterkt dank 'i
Keizerlijken redevoeringen, wanrin Engeland all» v
dreigende geluiden te hopren kreeg l». . n«i-«
twijfcld Ucc-fi ui belangrijk»- 'mnte l«'l : de ,»•*"••
lukking meegewerkt, de nntitlu-se tnsselivi» I
diplomaten, door Wilholm II «Is ..olondo ,'/\\\
listen" beütold, on de" marino-maiinon. Hoe •,•'•••»&lt;
trouwens do oneenighoid tusschon de &gt;'..i
yuii het Keizerrijk was, mocht lluldano er\ • &lt;••'&gt;
toen de gewezen I Vut sche, legatiosocrotait
Londen, Von Stiii^tn. hom op (don laatst ei.
van zijn verblijf "to Herlijn aanried don. l
kansulier tip oen bepaalde wijze togehV«»nT
nog verder in het harnas to jagen !
In this highly organised uation, wlioi.
have usconded Uw thévory top story you fiif
1 ouly confusioti but chaos" 2). /oo was het. V.«.-i
de poort van liet Auswfirtigu- A int maak ; '•'•
organisatie * rechtsomkeert. .Slechte raadt- *• &gt;'"
snoevende militaristische fantasten overste»i »&gt;'•'
diegenen die nog een waarschuwend geluid .''ct«'i
hooren. Von Tirpitz wint het' pleit. Twee .i*'
later blijkt dat de wereldramp niet meer te keei •• &lt;•

. 1) Lord Haldanc'a ronding naar Oerlii&gt;' "
l 012", door B. D. E. Kraft, blz&lt; 3*5.
2) Bc/ore Uie If'arT 'door ••Ftooitn'f. //«'•' :"
l'lz.71. ': ••"' ..' ' , •
.• i t '• • "
"I ' '
. ; ' ' i. ' ; ' ;
""
Hom hehlien alle stoffen van zijn
donken geleid tot uitkomsten van hoogst nuttige
staatkundige werkelijkheid. En als gevolg daar

van staat heden ten dag*1 zijn schepping. «Ie
C/echoslowakische staat, als een der meest geslaagde
nieuwe staatsformatie's. in .Midden-Europa.
Daar is eerst geweest, het begin van zijn jeug

digen arbeid. de studie van de xluiitirhi' wereld.
on van haar byzondere boteokoms onder do volken.
Van lang voor den wereldoorlog heelt hij daardoor
de karakteristieke eigenaardigheid vanden
Hussischon geest, en van den geest tier kleinere
slavisehe groepen, toen nog groot endeels niet tot
eigen onafhankelijkheid gekomen, gevoeld.
Dan zijn daarbij gevoegd de gedachten over
het vrije en bozonkone ndliuniiHinne. waardoor
Masaryk gekomen is tot hot zcljbnn'hikkïnijitrerld
der natiën. en ook tot meer dan dat: tot don
l tl'n-ld der natiën, om in het internationale gezin
oen nuttige en ordelijke rol te vervullen. Met
deze gedachten is hij gedurende den wereldoorlog
do andere, landen, en bij andere regeeringen
.roiulgetrokken. Hij heeft een afzonderlijk C/.cehisch
leger .weten te doen erkennen, nog geriiimen tijd
• ••!• or van een C/ecliisch -grondgebied uospiokon
•vorden kon! Hij heeft de overtuiging weten
• loop te zetteru dat het C'/echiHche volk tot oen
u-on politiek bestaan moest worden erkend.
Xa Frankrijk en andere Europoesc'lie
inogond. -den. heeft hij daarin ten slot t o in Ameiika
Wil•n ontmoet. ,
Kn eindelijk waren daar. voorden verderen
' vonsgang van de jong herboren natie. zijn
"lachten over rogeeringsvorm en sot-iale
verhonngon. Uver don rcgceringsvorm: een
nauwui tg doordacht domocratisrh stelsel, geloof
• lo iioodxakelijkheiil om van hot volk '/.elf uit
. legeeren.. Een doordacht stelsel ook voor de
ilemontaire instellingen: tegen hiireaueralie
« iste-maclit. Doch daarnevens oen niet miinler
• •Igozion begrip van do gevaren van
partij•«•n on van demagogie. Kon -/ér sterk begrip
•t do beteokeiiis van hot li'iilir*i-lmii in den
en zin des, wonrds. on do bij/ondeie. speciale
uaamhedeii die liet Veroisehl : niet hoersolu r.
dienaar. - maar vc-ranl woordelijk en onzclf-.
hiig leider. ICoti /ér nauwkeurige opval t ing
vande nooilyakolijklioiil. i&gt;m Int v« Ik in al
lagen van gord staalkundig in/iolit to
dooiuen en don staat vooral een geestelijke kraehl
loon zijn. " :
Maivan is hot lesjillaat. dal do
('/oehoslova:.o slaat op 't oogeiiblik op liij/ondor
ovcn.lig«&gt; wijzi' voortschrijdt.
'•••eg daarbij nog ton slotto .Masaryk's sociale .
• Hingen. die sterk van «Ion luimaiien en
i 'tanitaireti grost zijn doortrokken: • cirhiod '
M '• hot individu. Togen een wereld v roemden
•- i.lioidswaan. maar niet /een hooggestemde
v •ti-jdslicfdc on gemeenschappelijk
saamhoorigI) i-gevoel. - waarvan óók weer lu'l
staats•• ~&lt; van zijn natie do goode vrnohten plukt.
•• is do histiiiiseho figuur, die thans in volle
&gt;• nlheid «Ml geestelijke kracht zijn. S'wten
•i'lodag viert. -.- Jenig van geest i-n lenig van
•' .-in: «lio gelu'iiiinl van manmoedige tpgoxvokl*
'" • n tegemoet kan treden 'en tot oen rit te
1 • : iiitiiooiHgen. - en die aan zijn land gegeven
wat 'hij zolf in zich draagt. Evenwicht.
maat dor dingen. •Afkeer van olko overmacht
: t&gt; elk absolutisme, (ieon romantiek, maar
e. Jioogstaaiulo werkelijkheid. Plichtsgevoel
1 vi ris'vrcugd. E c n h'c i d t u s s c h c n
• , "• on d en k o n.
/.ij do
M'!
slof/in van «lit kort woord:
gelukA.
n
INZENDERS
VAN ..MANÜSCRIPT'EN
xvordt v&lt;r/.«»chi- l»ij luui bi
«•en gerrankoeid briofoniHlag nu-t
itdres van don ur/oiitler in te sluiten.
&lt;!p liet iidn-s vi:n stukken, voor de
loiluotie besteir.d. Vornioldo nieligceli
namen vun personen.
Teekening voor ..De Groene Amsterdammer" van W. v. d. Efzen
John Buil: Wat drommel... hoe zal ik stuur kunnen houden als dat zoo doorgaat?
i •
1 . • • *

.Door ordening tot verdere verarming

Ir. H. J. KEUS
IJllinilllllllllllllllMIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIMIMIMIiniHIIIIIIhlIIIIMIIIIMIIIII

\ inleiding van onze hoofdredacteur, het
p/e»dcoi voor ordening ven Prof. Tinbergen en |
| de skeptische beschouwing van Ir. Stoffel /eten wij |
| thans den dt'rectqur van een onzer belangrijkste =
| bedrijven.de HEEMAf te Hengelo, can het woord, i
| die zich scherp tegen de ordeningsgedachte kant I
..ll-i'st essontiol d'affiinier ' et
n'ostoo point lii lo foiul d'uno doel rino
d'linniaIlisnio? - - qilo los. Ilieilleiiros ent re

prises sollt celles qui donioiil'ont dnus
mie liinito raisonnalilo. eellos i(irun
lionmie pont ej'footoniont eoniiüUr*- a
fond et dirigor par lui-inónió: t-nr il'
n'rxl fiirr ilniujff ifiif ili' nn'ftinixi'r In
io dirig.-e.»
&lt;A. S1E(!FU1EI&gt;. I/ó
IN zijn brochure .\iiur lUniliiiilii- fint tli-n
IHM ft t|o iioer v. W«hoe het in t\i ijfol g«*ti«kken
...of oen moderne genio«'nscli;ip nog wol «|e kiaoht
zou k'umen vinden om hot aanpassingsproces
to doorstaan": En hij hóeft daan in do vi.orkour
gegeven aan een verschuiving dor lusten deur
dovnlunt ie hoven aanpnssi(ig. '
Ordening b(&gt;|oek(&gt;nt ovomons een ovcrlioveHng
van lusten, hier coiic. die do twee groept ii van
hot bedrijfsleven do 'Werkgevers on werknemers
-, niet moor kilnnon of willen dragen, '/i.iiden
ook i hier niet do/elfde redenen klemmen, dio den
ln'i'r v. \\'alreo bewogoti' zich, als. voorstander
van dédovaliiatie op ie werpitii:* , '
Hij devaluatie (enkelvoudige verschuiving)'
liooogt 'de voorst anil|&gt;r-werkgovor n. in. een
autoinatisclio daling van liet loonpeil, liioiinodc dus
erkennoiMl. dat zijn próducüvkost.oii in di» g«-gevon
omstandigliodoii te hoog zijl'. fn «lal hij geen
anderen weg /iet do/o op kotten tolmijn te \'&lt;&lt;r*
lauon. .
hij «Ie ordening (saniongostolde verschuiving)
lichtten do beide groepen uit liet lieilrijl.-leveli
gezamenlijk 4*011 aanVal np de deins van dr n steeds
arii^-r wordeiidon con'simion). Immers onloning
.houdt in restrictie mot als guvolg: ln
inimml&lt;tr. (Xoo hooft ook' Mi'- .Molenaar volkomen
PAG. 5 OE GROENE No. 3014
toli-eht gezegd': wlo ovo|- prij/.-h -|&gt;l cekl . S|i|&lt; .-K t
over lniHK'li.)
Anngi&gt;/ieii do voorst a ndti-s dei* ordening vu. i
een gfoot gedeelte Ie vinden zljll bij die,
\vo|kgovei-s. ilie in do nioening vorkoeio.n liun v«-ijioy.on
«joor aanpassing niet !«• kunnen beperken «.) 'm
winst te kunnen doen \ei krcivn. en l»ij de
vakvereoiiigingen. die in de ordening lul middel /.i.-ii
«•m looiisverl:iging« n. die van do aanpas«iiiu
liet goyolg /Illlell /ijll. to Vool-Uomeii of/.oo Illouelijk
in do toekomst looiisvi«rlioiigini'en lo boioikon.
•/oo is her ook van dit gezichtspunt liezien dnido.
lijk. dat i-én kost prijsvi-rliooging hot 'onafwend

bare gevolg van do/e voisojmivint; van Inslon
•/al zijn.
Molookeride^lo devaluatie tenminste een zij het
ook kunstmatige en daarom ongezonde verlaging
van hot kost prijspeil, «lo ordening onder Staats

toezicht zal door \\i'[ iliinnli'f worden dor
prodtioten juist, hot tegengestelde brengen va»t w«t li.-n
liodrijfsloven in doy.o tijden Voor oen o\ ••ntvit-ht....
lioi'stol tiissolion luiten en lasten y.oo&lt; /••.•! •—&lt;•••.
llitnilt' heeft. ' .
Sedoit do depressie • • die l hans r&lt; . .. I
jaren duurt haar'inl rode dood. looft hoi ;..
.:,!-leven teg4MI /ijll Wil met do Wet Van Vlllll'l; . :
luid op viièt van oorlog en heeft do «... •
niet alleen ill Nederland maal- ook elders 'a , ? tl
om polilieko liexveegicdeiieii getraelil do uitwer

king Van do/e •economische wet dóór
hriil lo voliziiclltoii.
Hot g«'Vulg «iaarvan is geweest, dal datgene.
wat aanpassing bolioordo to y.ijn. als ..ovorltr lig

ging" werd binnengeli id. /ondel- dat, men besefte.
dat aan dio overbrugging een afnemende
hotookonis «lionilo te worden Ineyekelld om lo Voorkomen.
dat haar uit.working sleehls verst a H ing t
engevolgir ymi lielilien.
l Ie depressie vloeide ill bolaiigrijki* mate
voortuil hot vei-lirokeii evenwicht Insselion de pi ij/en
voor indiistrii e|o product t n eener/.ijds en
agrariSi-ho proillielen el i gl oudst oliën aildcr/ijds. Xillks
inedo ion gevolg van do ló sterke divergentie
llis.-eheii iinlnst l ieele en ;igia'l isehe l:i looningon.
dus Van een oveneens verliii»ken even\violit
InsSilhoil lielooliingen voor nagenoeg gelijke diensten.
Konden do t^ionilsl oliën over hel .algemeen do
wil van vraag en aanliml oiihoperkl volgen, do
KROP
lé's

na 2:
lic m
»yii-
sIfls.hi,
hier, -^
Duyi
klfii
x3at l,
no
p«
Hl
»er
Ml
••n
ui
ar
i!
l"
n
r.
.'••
s
i

</text>
<image timestamp="2002:10:26:02:07:29.00" size="605743">D3000JFO.TIF</image>
</page>
</document>
