<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19040117</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No.1386
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
MAGGI'8 AROMA
OIH t 6 K r U l Cl 6 II is een eenlg beproefd middel
om gerechten, groenten, vleezen, soepen, sausen, ragout?, oogenblikkeltjk een krachtigen aangenamen
geur en smaak te geveii. Weinig druppels
u voldoemde.
Verkrijgbaar bij alle soliede kruideniers en comestibleshandelaren.
MAGGI's onderscheidingen: 4 groote Prijzen, 28 Gouden Medailles, 6 Eere- Diploma's, 5 Eere- Prijzen, zesmaal buiten mededinging, o, a. 1899 en 1900 Wereldtentoonstelling Parijs.
nilllllllinillllllllllllIIIIIIIIIII
lllllltlMIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIHIIIIMIIUIIIirilllllllllMHnil
HllllllMliniMIIMIMIMMIIIMIIIIIIiniMMIIIUIMIMIIIIMIIIIIllllllluniMIIMII
IHIMMIMMIinilinHIMIIUIIIIIIIMHUMIIIMll
Naar aanleiding van 't proces Dippold
den huisonderwijzer die zijne twee, aan hem
toevertrouwde, leerlingen op schandelijke
wijze mishandelde, tengevolge waarvan n
der jongens overleed werd onlangs in de
Duitsche bladen mér dan eens de meening
geuit: dat men wél iu 't oog moest houden,
dat 't hier 'n buitengewoon geval, 'n uitzon

dering gold en als zoodanig beschouwd moest
worden."
Dit is helaas, eene dwaling, waarin het
grootste gedeelte van 't publiek, waaronder
ook doktoren en pedagogen, verkeert. Het
is mogelijk, dat de bij-omstandigheden
buitenjgewoon waren; 't zal niet dagelijks voorkomen,
dat 'n perverse huisonderwijzer den zoon van
een bankdirecteur dood martelt... maar
overigens is deze hjdens-geschiedenis slechts
n der dagelijks voorkomende gevallen van
kindermishandeling, die als 'n
afschuweIgke smaad op onze hedendaagsehe kuituur
drukken.
Een storm van verontwaardiging wordt in
de publieke opinie opgewekt, wanneer eens
bij gelegenheid 'n kras geval van
kindermarteling voor het gerecht komt; maar slechts
el te spoedig is de ergernis bedaard en men
stelt zich xelf en anderen gerust met de
meening, dat het 'n uitzondering was.
Niet genoeg kan er op gewezen worden,
dat allén onbekendheid met de feiten aldus
doet denken en overal waar
Kinderbeschermiiig-vereenigingen bestaan, de ontdekte en
bekendgemaakte gevallen op schrikbarende
wijze toenemen.
Een lang niet genoeg verspreid, maar al
te rijk materiaal aan getallen is daar, om die
bewering te staven, waarbij zeer vaak blijkt
dat geen vreemde opvoeders, maar de eigen
ouders zelf, de kinderbeulen zijn. In een
brochure getiteld Ontaarde Moeders", heeft
de Italiaansche .Rechter Ferriaui 'n reeks van
geconstateerde gevallen van gruwelijke mis

handelingen vermeld, waarvan doorgaands
de treurige oorzaken te zoeken waren in:
alcoholisme, haat, ruwheid, jalouzie,
perversiteit, enz. Daarin wordt aangetoond de
namelooze ellende van een kinderwereld, diein
onzen modernen staat onbeschermd ten prooi
kan zijn aan martelingen, die niet onderdoen
voor die van de middeleeuwen !
In Engeland werkt sedert vijftien jaar een
vereeniging om kinderen voor mishandeling
te beschermen, in navolging van een derge

lijke philantropische inrichting, die in 1875
te New-York opgericht werd. Het verslag
dier vereeniging, dateerde van 't jaar 1000,
geeft de volgende ontroerende, afgrijselijke
beschrijving harer beschermlingen, na een
strijd van tien jaar: Laat een schaar van
428.000 kinderen in uw verbeelding voorbij
u trekken, aan n stuk, gedurende .SI uren,
een 203 mijlen langen stoet van mishandelde
kinderen l
Eerst 322.000, rillende van kou en ont

bering, met uitgehongerde, skeletachtige
lichamen, in lompen gehuld, met ingevallen,
holle gezichten die slechts met moeite en
inspanning sommigen reeds half stervend
voortkruipen ... het zijnde slachtoffers
der verwaarlooziug !
Dfcn 01.000 nog afgrijselijker om aan te
zien, want ze zijn bedekt met bloed en builen,
door wonden en brandteekens zijn hun ge

laatstrekken misvormd, de huid isvolroode
Striemen, hun ledematen zijn gekromd, ge

zwollen of gebroken, de oogen hebben een
uitdrukking van onbeschrijfelijke angst. Ge
ziet vóór u de martelaartjes van ruwe mis

handeling met zweepen, poken, kolenschop

pen, gloeiende tangen en kokend water....
Daarop volgt 'n schaar van 15.000 kleine
bedelaars met opzettelijke, gewelddadige ver

minkingen e"n over de 11.000 geschandvlekte
kleine meisjes l Het einde van die sombere
stoet vormen 18.000 kleine zwarte
doodkistjes ... in elk ervr.n rust een
jcmg-vermoord of dood-gemarteld kindje. . . ."
Dat zijn geen overdreveue, maar statistieke
cijfers die zelfs in de laatste jaren, nadat de
Vereeniging zich uitgebreid heeft, nog
gestei
gen zijn
De jaarlijksehe uitgaven dezer Kngelsehe
inrichting bedragen ruim (iuo.ooo gulden;
200 bezoldigde inspecteurs zijn er o. a. werk

zaam ; het resultaat der dooi- hen uitgelokte
processen was over de 4000 jaren aan
gevaugenisstratl'en. oeii de Vereeniging pas hare
werkzaamheden met bescheidene middelen
begon, hield men 'n mishandeld kind voor
'n uitzondering, totdat men weldra tot du
ontdekking kwam dat zulke misdaden in
schrikbarend aantal bestonden, maar veelal
verborgen gebleven waren. De meesle trage

dies worden afgespeeld binnen de vier muren
van het ouderlijk huis. waar de slachtoffers
zichzelf niet verdedigen kuunen. daar de
meesten onder de b' jaar oud zijn!
Zoowel door Ferriaiii, die 232 'processen
onderzocht en tal van wreedheden gepubli

ceerd heeft, als door de Kngelsehe
Vereeuigiug wordt nog speciaal de aandacht er op
gevestigd dat een groot gedeelte der schul

digen tot de beschaafde, ontwikkelde standen
behoort; men vindt daaronder: elegante
dames, diplomaten, geestelijken, dokters en
onderwijzers.
Voor deze op Engeland en Italiëbetrek

king hebbende cijfers en gegevens, doet
Duitschland niet onder. De nog jonge
Beriijnsehe Vereeniging tot bescherming van
kinderen voor mishandeling, heeft gedurende
1002, 2157 kinderen in bescherming genomen
*'n 37 gevallen bij het gerecht aangegeven,
terwijl het aantal der iu de inrichting opge

nomen Berlijnsche kinderen zich in de vijf
jaren van haar bestaan vervijfvoudigd heeft.
Hier moet das ook aangenomen worden, dat
het dieper doordringen en scherper toezicht
op dezen socialen kanker, vél wat verborgen
was aan 't licht heeft gebracht. Men moet
niet denken dat hier sprake is van onbedui

dende gevallen, die opzettelijk vergroot ol'
verergerd zijn; de rubriek va;i mishande

lingen in de boeken der Veroeniging toont
misdaden en martelingen aan, die zóó wreed
en geraffineerd zijn dat een folterknecht van
beroep ze niet erger zou hebben kunnen
uitdenken. De ruimte ontbreekt om do be

schrijvingen weer te geven, waarvan ont

stoken wonden, met striemen overdekte
lichamen en gebroken ledematen nog de
zachtste vormen zijn. Wie er belang in stelt,
kan ze te Berlijn in de Inrichting zien, die
kleine ongelukkige stumpers, met hun bleeke,
uitgeteerde gezichtjes en ellendige, ziekelijke
lichamen die, uit het ouderlijk" huis weg

gehaald, nogjuist tijdig den dood ontworsteld
werden, maar vaak reeds voor hun leven
ongelukkig of verminkt zijn ; hier heeft men
gelegenheid de vóór-geschiedenis van jeugdige
misdadigers te bestudoereu, die later soms in
de gevangenissen terecht komen. Kr zijn kin

deren, voor wie de gevangenis als'n paradijs
voorkomt, vergeleken bij 't jammerlijke thuis
met de pijnigingen, waarvoor ze gevlucht
zijn om als vagebonden, hier en daar stelend,
rond te dwalen ....
Wat de kleine zelfmoordenaars, betreft,
allén in Pruisen hebben zich, in verloop
van 10 jaar, 1700 kinderen van 't leven be

roofd ! Hoeveel jammer en ellende moet hier
eerst gek den zijn en hoe vaak moet waan

zinnige angst voor straf of wreede, ruwe be

handeling die jeugdige levens in den dood
gedreven hebben !
Het mag niet als 'n indringen van vreemde
macht iu den vaak ten onrechte als geheiligd
beschouwden familiekring gelden wanneer 'n
mishandeld kind in bescherming genomen
wordt. Iu Engeland heeft, sedert langen tijd,
elk aangestelde bij de
kinder-beschermingvereenigmg, en lk particulier met behulp
van een politieagent het recht om een mis

handeld kind aan zijn pijnigers te ontrekken
en het omuiddelijk in ecu der asielen te
brengen, waar het blijft, totdat het verdere
gerechtelijk onderzoek do beslissing brengt.
In Duitschland is men nog niet zoover en
geschiedt de tusschenkomst meestal eerst in
uiterste gevallen wanneer vaak reeds onheil
gesticht is. De meest toegepaste tuchtiging
van 't kind bestaat in slaan, dat nog veel te
veel als heilzaam (!) opvoedingsmiddel wordt
beschouwd. Men kan niet scherp genoeg te
velde trekken tegen dat geheele slageiisysteem!
Laten ouders nooit uit 't oog verliezen, dat
kinderen gén eigendom, maar heilige, hen
toevertrouwde panden zij u. Door hun weer

loosheid, hebben juist kinderen meer dan
volwassenen recht op onze bescherming. Hoe
meer de wetten en zeden van een staat zich
ontwikkelen, hoe veiliger het recht der zwak

ken is; alleen de tegenwoordige sociale toe

stand van het kind toont aan, hoe ver wij
nog van dat ideaal verwijderd zijn.
Wut is het spel der kin&lt;l&lt;'i-en.', doorjonx
STRATCHAN M. D. 1877. vertaald door
mevr. H. C. SiEWERTt-z v. KÜ&gt;EMA
DE GRAAF. Uitgave van Holkema ifc
AVarendorf, Amsterdam.
In aansluiting aan de reeds door Schiller
in zijn brieven over opvoeding ge-geve-n
opvatting over het spel, geeft de schrijver
in het aan gedachten rijke, zeer lezenswaar

dige boek, een aantal belangrijke beschou

wingen over het spel der kinderen.
Aldus zou in 1877 zér zeker eun bespreking
van dit boek aangevangen zijn ; een boek, dat
na Spencer's beschouwing over het spel der
kinderen en die van anderen, zér zeker ver

ouderd is te noemen, en als zoodanig is het
jammer, dat de vertaalster op grond van
latere theoriën, het werk niet dienovereen

komstig gewijzigd en aangevuld heeft.
Ik kan mij voorstellen, dat de vertaalster
in 1878, het boekje lezen.l, getroll'en werd
door den aan gedachten rijken inhoud en
telkens en telkens heb ik het bij het doorlezen
betreurd, dut dit werkje -i-vui- 25 jmir niet
meer aandacht geschonken is, want hot had
de basis kunnen v\ orden, voor een geheel nieuwe
beschouwing over hot spel van het kind.
Wij vinden er a. h. w. den voorlooper in
van de heden zér zeker niet meer algemeen
gehuldigde theorie van Spencer over liet spel
«lor kinderen (n.l. dat het naüpeii zou zijn
van hot werk Aan volwa-senen;.
Op pag. 87 zegt de schrijver ".a. :
In den natuurstaat dor samenleving, zoo

als onder wilde stammen, of in kleine ge

meenten van ons land, zooals b.v. in
vissehersi plaatsen, waar alle mannen aan hetzelfde
j werk be/.i.; zijn en alle jongens daarvoor wor

den opgeleid, komt do leehtstreeksche invloed
van het spel op de voorbereiding van het
werk meer uit. .Jonge \\ildon zullen, we kun

nen er zeker van zijn, in hun spel allo do
j kunsten, die zij van hun ouder- zien.
boool'eI non, nabootsen, l'ijl on booi;- is hun speelgoed,
nagebootste jachtpartijen en gevechten hun
spel."
Kn juist in het zooeven aangehaalde zien
we, hoe de schrijver steun zoekt voor zijn
bewering door hot. spel bij wilde \olkeii te
beschouwen, cil wij moeten bet betreuren.
dat hij iiet slechts bij oen oppervlakkige ver

melding liet. Bij een diepere studie over hot
onderwerp ware gewis do kiem gelegd voor
een heden ton dage opkomende beschouwing
over het spel tier kinderen n.l. als nood

wendige factor in de geestelijke evolutie van
het kind.
liet is dan ook mot oen gevoel van piéteit,
dat wij de fouten en onjuiste beschouwingen
van hot hoek stilzwijgend voorbijgaan.
H a a r Ie m, 20 Doe. 'u3. O.
MIHlIIIHIIUIMIIlnlIlltlIllllltilllllUMMUIMIEMIMIIIIIIIIIIIIlnl
IAI pr&gt;iïtd uri'fH'ti/t'HS
yi'ijr'i. G'!.ni'il-:i;.-inr i,«&gt;.!&lt;.'tj&gt;'.
M»lti'itliont. 7 ƒ,&lt; ;&lt;;,-,• i;ii:i,i ,,i Mniilii'
A n&lt;lr&lt;'i''s.
In het De-ceniber-nummer van de L'II.!"III'.
J'\'inii/hiili' staat een vrij uitvoerig artikel over
Mcj«/,•::«• &lt;le Aili-&lt;il;'ii ' van Dorp. die als la
prima avvocates-a d'Oianda word! aangeduid.
Kvenals in ,le spei'inv '!'•!• N'e'lerlandsche
woorden, i- iu dat uommer-én" een kleine
onjuisheid. Niet mejuUVouw K. van Dorp,
maar mejuffrouw A. K. Kok, wasonze eerste
Nederlandsche vrouwelijke advokaat, Het
beëedigen en installeeren van onze eerste
advokaat ging vlot en grif van-de-hand. Bij
uommer twee had 311 en het Keitsma-incident.
Het hoogst aantrekkelijke kantje voor femi

nistische organen, om iu velerlei talen en
tongvallen op voort-te-borduren. Zoo ook in de
l'nione Femminile. Do heer Keitsma moest
heel wat hooreu, over zijn weinig ridderlijke
houding la sua poco cavalleresca
attitudine -r tegenover de jeugdige advokaat, die
met veel gratie en natuurlijkheid de toga
droeg, la giovane avvoeatessa portava la
toga con uiolta leggiadria e naturalezza. Zelfs
de warmbloedige Italianen zijn van oordeel,
dat mejuffrouw Van Dorp's zwijgen op den
onverboedschen aanval, het beste antwoord
was dat ze kon geven.
De achttienjarige jongeling, beschuldigd
van bankbiljetten te hebben ontvreemd aan
ziju patroon, werd vrijgesproken, zegt de
l'nione l'tmm'mile, dank zij het duidelijk,
helder, streng-juridisch betoog van zijn
verdedigster.
-* #
*
In hetzelfde Italiaansche maandschrift is
een schitterende redevoering te lezen, ge

houden door de bij ons welbekende dichteres,
Ada Negri, het arme onderwijzeresje, thans
gehuwd met een schatrijk koopman te Milaan.
Ada Negri's hart klopt warm voor allen
die zwak, bekommerd, arm en ziek zijn. Den
13den December l OOI!, was het juist een jaar
geleden, dat te Milaan het Asilo Mariuccia"
werd geopend. Dit feit herdacht Ada Negri
in haar rede: Uit anno de (•aniinino, deu weg
iu n jaar t ij ds afgelegd.
* *
*
In Amerika en Engeland, krijgen de bruids

meisjes mooie geschenken vanden bruidegom.
Ken herinnering aan de blijde dagen doorleefd
met het bruidspaar, en een beloouing voor
de kleine zorgen en attenties, door de meisjes
bewezen aan het bruidje.
.Meestal bestond het souvenir in een ring,
broche, armband, horloge, ceu-of-ander uit
den juweliers winkel.
Bij de lieerscheude bont-rage, worden nu
veelvuldig mollen aangeboden.
Pracht-exemplaren van marter, hermelijn, blauw vos,
sealskiu, skongs. Op den trouwdag wanneer die
niet midden in den zomer plaats heeft, dra

gen de bruidsmeisjes haar mof, die voor de
trouwplechtigheid in een bloemen-mof wordt
veranderd. Kou netwerk van kant geheel belegd
en doorstoken met levende bloemen, wordt over
het bont gespannen waarvan dan niets meer
te zien is.
Op mollen maakt men een verwoede
jacht. Keeds wordt zestig cents uitbetaald
voor n molleiihuidje. Zouden de boeren
nu nog langer mollen voor kruizen aanzien?
Koningin Alexandra heeft, in Sandringham
haar terreinen zoo veel mogelijk doen zuive

ren van de vlugge, geestige groiidoimvoolcrs.
Van de b'uit werd een kraag en mof voor
hare majesteit gemaakt. Ken Eransche
modiste achtte dit zulk een opperbest plan,
dat zij ijlings in Parijs het mollen-modetje
lanceerde. Iu Erankrijk worden verba

zend veel huidjes verwerkt tot hoeden,
toques, mollen en mantels. Het inolltnbont
is zeer iu trek voor motor-pelzen. Zulk een
kleedingstuk is zeer duur, omdat heel \vat
gravertjes moeten gemold" worden, oin
den motorist tegen kou te schutten. Het
molleiibont schijnt voor auto-rijders het groote
voordeel te hebbeu, minder stof te vangen en
in zich te sluiten. Wanneer een vrouw als
koningin Alexandra, bekend om haar gratie en
uitmuntenden smaak, iets nieuws bedonkt,zijn
haar iiabootsers legio. Oogverblindend van
pracht zijn de avondtoiletten van Kngolaml's
koningin. Haar reis- en wundelcostuums van
strengen eenvoud.
•"• .... -- i
Haidee Guun en Maidio Andrews zijn twee
jeugdige tooncelspeelstcrs, die door haar ;
buitengewoon talent de aandacht op zich
vestigen. J
llaidee Gunn, een Tersche, is een meisje
van even twintig jaar, en eerst sedert een
paar jaar aau 't tooneel verbonden. In haar
begroet men .-/,- Shakespeare-vertolkster bij
uitnemendheid. Aan haar lersehe afkom-t is \
zij de heerlijke gaven verschuldigd die de
bewoners van hel. smaragden eiland typeeren: J
schoonheid, verstand, ijver, temperament. De
wijze waarop Kaidoe haar ,/ulia- en Ophelia- .
rollen uitbeeldde, doen van haar veel voor
,1e toekomst verwachten. !
Maidie Andrews is een beeldig kindje van
elf jaar. Ken geboren toonoelspeclster, geheel
levend en opgaand in haar kunst. Twee jaar j
geleden, debuteerde zij in de l'.abes in the
Wood". Nu vervult '/.ij 'net onnavolgbare j
gratie, rust en zekerheid de hoofdrol in
' ..Aliee through the I.ooking Glas&lt;". j
Kif jaar oud een iitelrol spelend die de '
grimmigste kritiek ontwapent en dwingt te j
bewonderen. ca prumet ! (,'AL'KICI;. .

' Iin/i.if/ii' /i.'dt-i/ni'.i-: Hiii'loa:
Benoodigdhedeii : .\mbon-sago, Java-suiker, dikke, zoete
room.
Bereiding : 2 stukken Ambon-sago den
avond te 'voren in koud water zetten. De
stukken circa drie vingers breed onder water.
| Den volgenden dag sago koken in hetzelfde
water. Anderhalf stuk Java-suiker iu kokend
water smelten; deze donkerbruine siroop door
een zeef gieten en vermengen met &lt;le gekookte
sago. De stevige, donkero massa in een
pnddingvorm laten af koehm. Deze Boeboer, een j
verrukkelijk gerecht, eet men met dikke zoete ;
room, waai- men vooraf een weinig zout door- j
. roert. Op J4 liter room een klein theelepeltje •
zont. Dit gerecht wordt ook warm gebruikt.
,' Men giet de Boeboer dan niet in een
puddiniivonn maar in een gewone clekschaal.
UIT DE NATUUR.
XLVIII. Onze wintervogeltjes.
Voor wie buiten de stad of bij een stadspark
woont, is er geen mooier tijd om die vogeltjes
te leeren kennen, dan het hartje van den
winter. Vooral als het er een is zooals deze,
afwisselend strenge vorst, sneeuw en dooi
weer
Dan hebben de diertjes 't zoo armoedig
dat de schuwste bun meiischenvrees laten
varen en tot vlak bij de huizen komen.
/onder scrupules van politiek.-econoniischen
aard kan ieder dan aan de wenschen van
zijn medelijdend harte toegeven en wie er
pereboomen op na houdt, behoeft in 't geheel
geen hart te hebben, eigenbelang is dan vol

doende motief.
iiimiiiiiiiiiiiMtmiiniiiiiimiiiiiiiiiiiiiiiiiMttMiiMiimiiMtMiiiiMmiiiliri

Aardig is het, hoe vooral de roodborstjes, ook
bij strenge koude, zich lekker baden in don nap,
als ze genoeg gegeten en gedronken hebben. Ze
vliegen en schudden zich gauw weer warm en
gaan dan met opgezette veeren, dubbel zoo
dik als gewoonlijk, in de luwte op n poot
zitten ueuriën.
Heel spoedig kiest zich elk van onze
wintergasten een vast zitplekje en dan is 't
zoo heel moeilijk niet ze te kieken. Maar
eerst moeten ze aan de camera, die op zoo'n
plekje scherp is gesteld, wennen; dan kan
binnenshuis met behulp van een lange slang
op 't juiste oogenblik de sluiter in werking
worden gebracht. Als er een groene huls om
de camera is geschoven, wat voer erop is
gestrooid, zijn de vogeltjes al heel spoedig
vertrouwd met 't rare ding, dat zoo vlak bij
hun lievelingshoekje is geschoven. Op die
manier heeft een van mijn kennissen werke

lijk mooie foto's van roodborstjes, vinken en
meezen klaar gekregen, wel wat klein van
beeld, maar scherp genoeg voor vergrooting
of om er naar te teekenen.
De meeste aantrekkelijkheid door hun drukke
doen en door hun haastige altijd rukachtige
bewegingen, geven de meezen aan den
voedertuin, rimpel en koolmees zijn er vaste
klanten; die doen heelemaal of ze thuis
zijn; ook de andere komen van tijd tot tijd
eens kijken; maar er zal niet gemakkelijk
een voedertuintje aan te leggen zijn, zoo stil en
geriefelijk, zoo gunstig gelegen, dat de vogel

vriend er het compleete half dozijn
Nedcrlandsche meezen kan zien smullen.
1'impi'liM'cs.
Diep in dun zak tasten is trouwens niet
noodig. Met een paar walnoten, eeii
cocosnoot, een stukje ei of spek met hennepzaad,
een pakje Sluys' vogelvoeder of anders wat
meehvormen komen we al een heel eind ver.
De noten moeten gehalveerd worden,
cocoseii hazelnoten ook ; dan opgehangen aan j
touwtjes en wie onder de coeosnoot-schaal i
een paar kruislatjes spijkert, net als do kinde

ren deden, van wie ik in mijn vorigeu brief
sprak, maakt het voor de diertjes al heel
verleidelijk. Keu huisje van langwerpig
sigarenkistjes getimmerd, groen geschilderd en naar l
Zwitserschoii trant met een overhangend !
dak voorzien, dient als voerbak, liet moet j
tegen 't inklimnieu door katten op een Hinken i
stok worden gezet. Den paal omwikkelen j
met hulsttakken is uitmuntend; nog beter is
liet, den stok met 't voerhuisje midden in
een breed, struikje hulst ie zetten. Niet te j
hoog evenwel, l'it de vensters moeten de i
kinderen er in kunnen kijken, anders hebbeu •
die geen voldoening van hun werk. l
Voor de vinken is in strenge winters een
korenschoof op een bezemsteel als een villa
met du'ubele vensters. Als er geen sparren
of ander wintergroen in de. buurt groeit,
komen er ook wel insecteneters nachtverblijf
zoeken; maar, is de woning eens door vinken
en mussehoii betrokken, dan ontstaat er
groote ruzie, zoodra de schemering komt.
Bij strenge vorst, a!s er nergens in den omtrek
open water meer is, hebben de vogeltjes,
vooral de meezen, groote behoefte aan drink

water, dan moet de cocosnoot 's morgens vroeg
binnen gehaald worden om te ontdooien.
en van tijd tot tijd met water worden gevuld.
Ze zijn niet moeilijk uit elkaar te houden,
ook voor wie geen vogelkennis heeft of
plaatwerken bezit. Op de bijgaande zes
schetsjes, die ik naar foto's geteekend heb,
zijn de in 't oog vallende en onderscheidende
kenmerken, 't duidelijkst aangegeven. De
kopjes alleen zijn eigenlijk al voldoende. Bij
de prachtig blauw, geel en witte pimpel,
steekt de groote, zwart met gele koolmees
al heel sterk af. De zwarte mees, die van
de zeldzamere gasten nog't meest in den tuin
komt, is van alle andere te onderscheiden
door den witten vlek iq, den nek. Het
zwartkopmeesje komt niet vaak bij 't voer, pikt
daar meestal een paar zaadjes op en
vliegt er snel mee weg om ze te verstop

pen ; 't zijn de beste acrobaten van de
meezeni'amilie; gewoonlijk zijn ze met hun
beiden, ze zijn bruin, en de witte wangen
die bij koolmees en zwarte mees al van verre
in 't oog vallen, zijn zoo goed als niet aan

wezig.
Kuifmees en staartmees zijn wel de mooiste,
de meeste begeerde meezen aan het lokvoer,
ook al omdat, ze maar zelden willen komen.
Verloden jaar werd mij een levende
kuifmees gebracht, die bij 't voer was gevangen.
liet diertje schikte zich best in zijn kooi
op school; ongelukkig bevroor op een Zondag

middag 't drinkbakje ; Maandagmorgens was
hij dood. zijn kooigenooteii pimpel on staart

mees hadden ;t overleefd. De volgende week
komen de zes andere insecten-vogeltjes aan
de beurt, die met de meezen het dozijn vol

maken, dat wij in gunstige gevallen 's winters
te gast kunnen krijgen.
E. Huiuxs.

K. K., Assen en M. W. Uw brieven komen
de volgende week aan de orde, als 't kan.


iimmtimmmijtijiiimijiRiffiiiiiiiiiimmmiiJiinmmiiMttjmiiiiiimiiii
Armlastige stnnurril cf nntlii mensen?
j Ontvangen Liefdadigheid naar Vermogen"
i te Valtermond, van den heer L'hlenbroek te
Luik do somma van 20 gulden; van M. N.
l te GoeS een baal manufacturen.
| Met hartelijke dankbetuihing,
] A. Ki.EixEXjsEiic—ZEVEX,
Verloskundige te VuÜermond

</text>
<image timestamp="2002:08:14:13:53:15.00" size="467895">D1000086.TIF</image>
</page>
</document>
