<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19040117</Datum>
<Pagina>8</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
8
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 1386

22 Y* 2&lt;
20 20%
deze, over 't algemeen wat hooger zijn ge

noteerd. Het meest stegen de c. v. a. Mich.
Central; en de pref. Gulf. Voor de overige
soorten geven de volgende cijfers het verlangde
antwoord. Januari.
7 14
h. k. h.k.
Atchison Topeka c. v. a. ... 66 H 67
Pref. • . 92 92 K
alg. hyp. . . 98% 97%
• adjustinent .87 88
ZBalti&amp;ore &amp; Ohio c. v. a. . . 76% 781A
Cbes &amp; Ohio c. v. a	31% 32%
Bock Mand c. v. a. . . , . 21% 21.%
Clev. Akron c. v. a	107 K 108
Colorado Southern c. v. a. . . 16% 18
c. v. Ie pref. 53% 55 K
c. v. 2e
Denver Eio c. v. a
c. v. pref .... 71 69 Ju
Erie commons	27% 28%
Grand Trunk Western Ie hyp. 95% 94 X
Illinois Central c. v. a. . . .130^ 129
Kans.1 City Southern commons ISJ-é193s
• •„' pref. . . 32% 35%
Ie hyp. . 6S?6 68%
Mich. Cent. c. v. a	113 120
Miss. Kans. Texas c. v. a. . . 16% 17 K
c. v. pref . 39% 38%
2e pref. . . 76 Ti%
Nat.Railw. of Mexico eert. afgest. 15 M 17 %
. pref. . 33% 38%
5e pref. . 17 18%
Norf. &amp; West. c. v. a	56^ 57%
Reading c. v. a	45% 43%
South. Pacific commons . . . 46% 48%
Bailway afgest	lü*S» 20%
.Union Pacific c. v. a	76 78%
com. goed bonds 93% 94%
Wabash c. v, pref.	36 M 37 K
6 pCt debt. bonds . . 62 H 641A
Ten slotte voor de houders van
Barlettaloten de aangename ineedeeling dat de stad
hare betalingen van de uitgelote stukken
schijnt te willen hervatten. De aflossingssom
van een stuk bij de later ingehaalde Mei

trekking uitgeloot, werd behoorlijk betaald.
Amst., Marnixstr. 409. l
Buseuia, Borneo". |
14 Jan. '04. D. STIGTER.
Rembrandt-theater.

Gedurende eenigen tijd heeft de nieuwe
directie (Henri Verstraete) door het Weener
Gezelschap Die Fledennaus op het repertoire
gebracht. De voorstelling wordt voorafge

gaan door eenige uitstekende specialiteiten

nummers die het publiek ten zeerste voldoen.
Wat de opvoering van Die Fledermaus betreft,
die korten tijd op het repertoire blijft, zoo
kunnen wij met genoegen verklaren dat daar

aan, zoowel wat monteering als mis-en-scène
betreft, de grootste zorg is besteed. Het losse
spel der Wieners en Wienerinnen, niet te
vergeten, verdient allen lof.
SNUIFJES.
Het gaat mij aan mijn hart, als ik zie,
hoe onder onze protestantsche rechtzinnige
Christenen er een zoeken naar ruzie nu en
dan valt waar to nemen, wat m. i. heelemaal
niet christelijk is. 7oo las ik dezer dagen
een stukje in den Chri-sten-democi-aa-t, dat
blijkbaar geen ander doel had dan den
Christen-aristocraat te pesten. Het begon zoo:
Tal van eenvoudige, oprechte geloovigen
zjjn er, die u wantrouwend en boos aanzien,
wanneer ge hun meedeelt dat ook on/e
Christen-Staatslieden er heel niet tegen op
zien, deel te nemen aan wereldsche feesten,
die in de toongevende kringen in Den Haag
worden gegeven.
Zy worden verbitterd en verontwaardigd
wanneer gij hun vertelt,.dut ook on/e Christe

lijke Ministers en Kamerleden rondzwieren
met tot de borst outbloote dames in de bal

zalen vau het Paleis.
Zij gelooven u niet.
Hoe zou dat kunnen? Onze grootc mannen
die zoo ernstig kunnen spreken en bidden en
voorgaan op Christelijke vergaderingen en
bijeenkomsten ?
Hoe moeten deze een v oud i gen toch worden
ontnuchterd en wat moet er wel omgaan in
hun gemoed, wanneer zij in de Dagbladen
lezen, dat geheel als de ongeloovigo ilinisters
en Kamerleden, ook onze C h r i s t e l ij k e
Ministers mee aanwezig waren op het Hofbal
INGEZONDEN.

CaMnistisclie Beneeskmtie?
GeacJtte Redactie,
Naar aanleiding van het stuk : Iets over
Calvinistische geneeskunde" van den heer
Helper Sesbrugger in 't vorige nummer zou ik
gaarne iets in 't midden willen brengen. Van die
soort geneeskunde valt, voorzooverik zien kan,
in de praktijk weinig te merken. Onder de Cal

vinistische geneeskundigen in ons land zullen
er wel uiterst weinigen zijn, die de abnormale
meeningen van enkelen der hoofden der
antirevolutionaire partij op geneeskundig gebied
voor hun rekening nemen. Wel zullen zij in
theorie er minder af keerig van zijn dan hun
overige ambtsbroeders, om in den keten van
ziekte-makende oorzaken, bovennatuurlijke in

vloeden op te nemen, maar in de praktijk bren

gen ze eenvoudig de middelen in toepassing,
die de wetenschap aan de hand doet. Hunne
geneeskundige kennis geeft zonder twijfel iii
dezen den doorslag en niet hun godsdienstig
geloof. Wel hoorde ik in mijn studietijd op
een vergadering van christelijke studenten
een hunner beweren, dat hij als medicus
later in de praktijk aan het ziekbed zijner
patiënten zou gaan bidden, om hulp en voor

lichting en dat hij het geneesmiddel zou
aanwenden, dat hem na het gebed zou inge

geven worden, maar zoo iemand is onder de
eigenlijke Calvinistische geneeskundigen wel
een onbekende. Daarvoor zijn over 't algemeen
de Gereform. in het dagelijksch leven te natuur

lijk, te gezond van opvatting. Zij zullen zich
w. s. wel verklaren tegen lijkverbranding
en tegen sanitair toezicht op de prostitutie";
mogelijk zullen ze den stervenden den na

derenden dood aanzeggen", maar zich te
verzetten tegen vivisectie of tegen
verdoovende middelen voor krankzinnigen" zullen
zij wel niet, als dit voor het beoogde doel
noodzakelijk is, evenmin als tegen 't
narcotiseeren bij moeielijke verlossingen en 't is
niet overbodig naar het schijnt, te zeggen,
dat zij volstrekt niet tegen vaccinatie zijn,
zelfs niet Dr. Schouten, hoe verbaasd de heer
Helper Sesbrugger daarover wellicht ook ml
zijn. Gene heeft in zijn antirevolutionairen
ijver slechts het voorschrift opgevolgd van
den heer De Savornin Lohman: bestrijdt
niet alleen den vaccinatiedwang, doch be

strijdt vooral de vaccine-vereering", als den
grond, waarop die dwang rust.
Dat is de reden, waarom hij in zijn bro

chure zich voorgedaan heeft als tegenstander
der vaccinatie en hiervan allerlei kwaads opge

somd heeft. Op een vergadering van genees

kundigen bleek hij vrijwel dezelfde meening
over de vaccinatie te hebben als zijn overige
collega's. Daar bleek hij van oen briesenden
Saulus veranderd te zijn in een Paulus, die
nog wel niet vroeg wat hij moest doen, om
zijn verkeerde daad goed te maken, maar
toch erkende, dat de vaccinatie
tijdelijk-beschutting geeft tegen de pokken; dat de ge

varen er aan verbonden niet groot zijn en
dat in tijden van pokken-epidemiëu vacci

natiedwang noodig is. Ik ken verscheidene
gereformeerde geneeskundigen persoonlijk en
moet verklaren, dat zij volstrekt niet
vereeu
•iiiiiiiiiiiiiiHiMiiiiiiiiiinmmiiiiiuiu
van Zaterdag en dansten dezelfde quadrilles
en walsen als de ongeloovigen van weleer,
allén met dit onderscheid/ O BITTKRISX
SPOT, dat de danspartij nu met het oog op
den invallenden Dag des Heeren, eindigde
te half twaalf ure."
En om dan de maat vol te meten, ver

meldt dan De Standa/ml dat den volgenden
morgen, Zondag, H. M. de Koningin, Z. K. H.
de Prins en H. M. de Koningin-Moeder, de
godsdienstoefening bij woonden inde Klooster

kerk, onder gehoor van Ds. Cramer.
Jammer dat ds. alma de preekbeurt
niet had.
Maar om nog eens terug te komen op die
danspartij, is het voor een eenvoudig
antirevolutionair niet verschrikkelijk hier te lezen,
nog wel eervol vermeld, onze Christelijke
Minister Melvil van Lijnden, ook al een
Minister van de Christelijke kleine luyden ?
En wat zegt men van den President
deiEerste Kamer Baron Schimmelpenniiick van
der Oye van Hoevelaken'.' Hij, de voorzitter
nota bene van de Unie ,.Keii school met Gen
Bijbel" eervol vermeld in den quadrille daiis!
Heusch, het wordt ons te machtig."

JSTu is do Standaard gelukkig te christelijk
opgevoc s om op zulke veiiijnigheden vuur
te vatten. Hij weet maar til te goed, dat
Kuyper het pianospelen onder de duivelsclie
uitspanningen heeft gerangschikt, opdat het
wereldsche in do huiskamer niet zou kun

nen doordringen, en een antirevolutiouair
zijn deugdzaam leven alleen door te orgelou
vermaken zou ; maar hoe lijn^evoelig ook
ten opzichte vau het afkeurenswaardige vun
al wat spel mag houten toch bo/it hij,
als hoogste christelijke deugd, /ijn
/elf'l/eheerseliing, geeft geen enkel gvot'\voovd at',
zelfs waar er met tot de borst ontbloote
dames" gedanst wordt. Kntin, als blad van
Kuyper zelf, mag het niemand verwonderen
dat /ijn opvoeding rn/tooid is.
Niets gaat in zulke gevallen boven den
man zelf en daarom laat ik hier /iju
eigen woorden volgen :
liet Hof beeft tot, heden niet kuuueu
breken met gewoonten en gebruiken, die voor
den Christen ongeoorloofd zijn. Ik heb daarbij
ook het oog op het décolleteoren bij de dames.
het gedeeltelijk ontbloot zijn van schouders
en armen door een min of meer laag
ingezelvigd mogen worden met de heeren dr.
Kuyper en mr. De Savornin Lohman bij
dezer vaak gansch buitengewone beschouwin

gen op geneeskundig gebied. Ik betwijfel
of wel n hunner deelt in de liefde van
dr. Kuyper voor de homoeopathie of instemt
met de manier, waarop mr. Lohman de vac

cinatie zoo af en toe tracht te bezoedelen
met smetten, die niets met haar te maken
hebben. Over dit laatste wil ik het nu eens
hebben. Geen enkel calvinistische genees

kundige hier te lande is een tegenstander
der vaccinatie, voor zoo ver ik weet. Als
enkelen hunner wellicht tegen den bestaan

den, zijdolingschen vaccinatiedwang zijn, dan
zal dit wel niet berusten op medische be

zwaren", maar met het oog op de befaamde
verkorting van het onderrecht", dat overi

gens op allerlei manieren in 't belang der
kinderen verkort is in verschillende wetten.
Nu heeft de heer De Savornin Lohman in
de vergadering der Tweede Kamer van 11 Dec.
j.l. bij de bespreking van den post der be

grooting: Bijdragen in de kosten van ver

pleging of behandeling van behoeftige lijders
aan tuberculose ƒ 10,000", ondanks het drin

gende verzoek van den voorzitter om toch
vooral zoo beknopt mogelijk te zijn bij de
redevoeringen en bij het onderwerp te blij

ven, de verzoeking niet kunnen weerstaan,
om de vaccinatie in verdenking te brengen
van mede schuldig te zijn aan do versprei

ding der tuberculose in ons land, waar
steeds meer de inenting wordt toegepast".
Zoo waar, zoo staat het er. Dat lumineuse
denkbeeld was bij hem opgekomen bij
het lezen van een boekje van een
Duitschen dokter, die door quasi-bacteriologische
onderzoekingen tot den klinkklaren onzin
gekomen was, dat de pokken auf das engste
ursachlich verwondt, wenn nicht gleich sind
mit Tuberculose, Genorrhoe und Siphilis."
'k Zou zeggen, zoo'n bewering is zelfs door
een ontwikkelden leek als onzinnig te erken

nen eu alleen daardoor te verklaren, dat die
dokter evenals dr. Schouten onbewust den
raad van den heer Lohman heeft opgevolgd.
Maar al wilde deze uit voorzichtigheid, die
hem anders niet kenmerkt in zijn uitlatingen
op dergelijk gebied, geen oordeel uitspreken
over dezen bacteriologischcn onzin, die alles
overtreft wat er zoo al onwaars eu onzinnigs
uitgekraamd is over do vaccinatie door hare
tegenstanders, dan had hij toch evengoed als
prof. Drucker kunnen begrijpen en bewijzen,
dat de vaccinatie niets te maken hdeft met
do verspreiding der tuberculose hier te lande.
Aan de bewijsvoering van prof. Drucker
behoeft niets toegevoegd te worden, om deze
verdachtmaking voldoende te weerleggen.
Ten overvloede kan er alleen nog bijge

voegd worden, dat noch in Duitschland noch
in ons land ook maar n enkel geval zich
heeft voorgedaan van overbrenging der tuber

culose op den rnensch door de inenting.
Ontbrak het den heer Lohman daarvoor
aan scherpzinnigheid, of aan kennis vau het
onderwerp, waarover hij sprak of was het
slechts te doen, om de vaccinatie verdacht te
maken ? Waarlijk geen enkele mogelijke ver

sneden kleed. Deze m. i. wansmakelijke ge

woonte is van het Fransche hof in alle landen,
ook hier, ingevoerd, eu hoewel de democratie
nu reeds jaren lang haar invloed heeft doen
gelden, zoo is dat hof-gebruik uit den tijd der
schier onbeperkte vorstenheerschappij toch
bestendigd.
Laat ik mijn Calvinistische lozers al dadelijk
goruststellen, dat zoo'n avond, soiree zeggen ze
hier, volstrekt niet is een dans-avond zoo

als het woord gala-bal zou doen vermoeden.
Och neen. De genoodigdeu boeren en dames
in prachtige costumes komen negen uur
ten paleixe. Zij voegen zich in kringetjes ; elk
naar hun stand, want bet standen-verscbil
Iaat y.ich op mik een avond geducht voelen.
De heeren on dames praten met elkander,
maken nieuwe kennissen, spreken over du
politiek, over de modes, over het weer
precies als in alle andere kringen, ook in
onze eenvoudige dorpen.
Ken half uur daarna komen de Koningin
en de Prins in de feestelijk versierde en schit

terend verlichte zaal. Ku na de voorstellingen,
waarmede heel wat tijd heengaat, begint dan
du dans, die door de Koningin met ccn der
hooggeplaatste!! wordt geopend, meestal das
oen oude van dagen. Dat wijst er reeds op.
dat bier geen sprake is van dansen in dun
j gewonen zin. Men noemt zulk een dans oen
j quadrille, die hierin bestaat, dat de Koningin
i'luui den arm van dun hooggeplaatste.!! buur
OH een ander aanzienlijk paar elkander nade

ren, daarna eenige passen achteruit treden
i om dan met sierlijke buigingen en met de
tentoonspreiding van veel elegantie elkander
te passuureu. Kn onderwijl speelt du muziek.
l.'at is al. Andere dansen worden door du
Koningin niet uitgevoerd.
Nu xal men van mij. als goed Calvinist,
wel niet verwachten, dat ik het nut en de
waardij van zulk ..dansen'' xal bepleiten.
Verre van daar. Maar om verkeerde en sterk
overdreven voorstellingen van dergelijke
(falnbals to voorkomen, meende ik, dat het wel

licht niet uiidioiistig was, om daarover ccn
enkel woordje, zou onder ons, to schrijven.
Laat ik er HOL; bijvoegen, dat liet gala-bal
van Ziiterda'_ravond, met het oog op don na

derenden Zondag, reeds om half twaalf
geoindigd was."

Ik noem dat oon moilel van Christelijke
klaring is hier vleiend voor den heer Lohman.
Evenmin is dit zijn verdachtmaking van de
leden van den centralen gezondheidsraad.
De heer Lohman had bezwaar tegen
bovengenoemden post als zijnde z.i. een nieuwe
staatszorg voor de armen. Maar die ƒ10.000
had hij wel over voor een onderzoek naar
de waarheid, der genoemde bacteriologische
euormiteiten, als middel om de tuberculose te
bestrijden.
De minister kon volgens hem de moeite
echter wel sparen, om dit onderzoek te laten
doen door dien Kaad, omdat de leden daar

voor volgens hem geen tijd hebbon en wij
weten nu reeds, lioe de Rand denkt orcr de
vaccine" m. a, w. de moreele betrouwbaarheid
dezer hoeren in dezen maakt zoo'n onderzoek
door hen voor te voren reeds waardeloos.
Hoe is het mogelijk, dat een der invloedrijkste
mannen in ons land op die manier verdacht
durft te maken, de grootste ontdekking, die
ooit op geneeskundig gebied gedaan is en
tevens ook oen otlicieel staatslichaam als den
centralen gezondheidsraad. .
Is de uitdrukking vormorsing van den
nationalen tijd" voor zoo iets nog niet veel
te zacht ? Tcrwille van het belang der zaak
wil ik den heer Helper Sesbrugger eens
nauwkeurig inlichten omtrent de meeniug
der artsen over de inenting, die door nagenoeg
alle geneeskundigen met de beroemdsten
vooraan gehouden wordt voor de schitte

rendste parel, die de geneeskunde siert. In
Engeland in 1889, in 1898 in Duitschland,
voor een paar jaar ook in ons land zijn com

missies van deskundigen benoemd, om de
beweringen der tegenstanders der vaccinatie
weer eens uitvoerig aan de ervaring te toetsen.
Hun aller uitkomst was : de vaccinatie geeft
tijdelijk beschutting tegen de pokken (gemid

deld 10—15 jaar); de gevaren er aan verbon

den zijn ititerxt gering.
De gevaren zijn nagenoeg uitsluitend, die
van wondinfectie, zooals bij iedere speldeprik
kan voorkomen, De sterfgevallen er door ver

oorzaakt zijn buitengewoon zeldzaam.
In 189östierven op de '2% millioen ingeente
kinderen in 't geheel er twee aan wondroos
(erysipelas). De vaccinatie is dus oneindig min

der gevaarlijk dan welke nietige operatie ook.
Als de lieer Lohman daartegenover be

weert, dat die gevaren groot zijn; als hij
verder in bovengenoemde zitting orakelt,
dat men een volkskwaal maar op twee
manieren kan bestrijden: hetzij bij de bron,
hetzij bij de openbaring dor ziekte zelf. Dit
laatste kan men b.v. doen bij de lepra en
bij do pokken; de lijders aan die ziekten
zijn niet zoo talrijk of de y.iekte duurt zoo
kort, dat mm f.üwel allen kan isoleereii.
Dit heeft inderdaad een goed gevolg." (de
pokkencpidemie in Glasgow van l'.'OO—1.902;
die te Leicestcr in 1892—93 en vele andere
ervaringen hebben het geheel onvoldoende der
afzondering der pokkenlijdei's getoond); als
hij zich opmaakt, om met allerlei gegevens
voor -zich, nu eens duidelijk uit te maken,
wie gelijk hebben de overweldigende meerder

heid der geneeskundigen in hun vereering
van Jenner of de tegenstanders der
vacciiiiiiiiiiiiiiilliiiiiiiiiiiiiiiiiimiiiii
ingetogenheid, van waarheidsliefde en van
iiiliehtingsdienst.
Eerst de ruiterlijke verklaring: Hare
Majesteit deed iets wat voor den Christen
ongeoorloofd is.
O, Hofpredikei' on Synode !!
Zou het dan geen tijd zijn 11. M. als
Christin te wijzen op haar fout V Ik bun te
weinig bekend met de tegenwoordige ge

strengheid van de censuur in de Nfed.
Horv. kerk , matir als iemand iets gedaan
heeft, in 't openbaar en dat met vele
anderen, wat een Christen ongeoorloofd
is" .. . mag lui dan nog wel aan 't avondmaal
komen;1 Of hebben de hofprediker en
Je Synode eeu ander inzicht nopens wat
den Christen geoorloofd is 'i
Dit zij zoo hut wil, maar ik vind het
juist zoo beseheiden van den Sliuulnni'tl, dat
hij uitsluitend het feit aanwijst, zonder
over do consequentiën daarvan te spreken.
Vervolgens een gelijke ingetogenheid bij
de ([ualificatie van het baleostunm. liet
gedeeltelijk ontbloot zijn van schouders en
armen" noemt hij een wansmakelijke
gewoonte"; niet dat hij het geheel ontbloot
zijn beter /on achten, hij wil alleen maar
zeggen dut uit een ilennn-rali-xcli" oogpunt
dit christelijk ongeoorloofde ook wansmake

lijk is. Hoo licht had nu b.v. Kuyper /rif,
in zijn goeden tijd, niet het woord sata

nisch of humeltergend gebruikt ! Kn dan,
met hoeveel waarheidsliefde maakt de
schrijver melding van den in v lood der
democratie op het Ilo-Hevoii, waarbij y.icli
zelfs op foostavondjos hot standonverschil
geducht laat govoelou"; -••• alsof hij heel
fijntjes te kennen wilgoven, bij /oo'n
demo(Tiitischo opvoeding als hot Hof tegen

woordig; onder ons ontvangt, begrijp ik er
niets van. dat er op een galabal nog bloote
boezems, schouders on a ruien, nog steken on
istiitievokke.il, en st;mdeuverscUüwaai' te
nomen zijn.'
Maar vooral zijn h;il-beschi'i|ving is goed.
Allereerst, dat Hare Majesteit met oen hoog

geplaatste danst, meestal ecu oude van
dagen. Als wil hij /ijn boorcnle/ers zeggen,
denkt toch niet, dat het ton i'aleizo gaat,
als bij juilie ongegeneerde lui, dat jong niet
.jong hier dunsv ... 't heeft er niets vau !
Wol niet altijd, maar dan toch. meestal"
danst H. M. met oon ouden man.
natie; of als dr. Kuyper zich geroepen acht de?
profijtelijkheid der vaccinatie aan de verkregen
uitkomsten te toetsen (waarvan hij zich voor

alsnog wenscht te onthouden, totdat deze
zaak in de Kamer ter sprake zal komen),,
dan is dit alles m.i. doodeenvoudig beunhazerij
dier heeren op medisch terrein. We hebben
dus in ons goede landje niet zoo zeer te
spreken totnogtoe over Calvinistische genees

kunde, als wel te klagen over beunhazerij
op geneeskundig gebied van enkele hoofden,
der Calvinistische richting in ons land.
Ontvang rn'n dank voor de plaatsing en
de betuiging mijner hoogachting.
C. VAN- GELDER,
N. T on g e, 21. 12.'03, Mul. docls., Arts,

Me mten au der Leine neflllirt werden"..
Eergisteren wachtte ik te Leiden op een
trein. Deze komt aan.
Een losloopende hond, reizigers
toebehoorende, is op het perron, blaft tegen den
aankomende» trein, komt er te dicht bijr
wordt door de zuiging meegesleept en ge

raakt, eer iemand het verhinderen kan, ouder
de wielen. Een aanblik om van. te rillen,
die mij een slapeloozen nacht heeft gekost
en mij nog telkens huiveren doet.
Ja," zeurt Jan Salie: 't is een beroerde
geschiedenis, 't Gebeurt telkens. Niks an te
doen, dat is 't ongelukkige. Zoo'n stom dier
weet niet beter. M'n neef z'ii vrouw heeft
er een paar jaar geleden een schrik
vangekregen, dat ze voor niks niet meer deugt.
Arme kinderen! Maar wat zei je doen, hu ?
't Is niks as stommigheid van de eigenaars,
Ik hou m'n hond an 'n touw. Laat ze dat
ook doen! dan is 't uit, zeg ik maar, glad
uit."
Niets aan te doen ? En in Duitsobland
dan ? Daar hebben ze niet gewacht, tot alle
menschen verstand en -hart zullen toonen.
Dan kun jo wel tot in alle eeuwigheid wachten.
Daar is 't uu al uit. Daar is al dat ver

schrikkelijke onmogelijk gemaakt."
Ja," zeurpiet Jan Salie: dat weet ik ook
wel, maar we bennen hier niet in Mofl'rika.
Jij wil zoggen, dat ze 't hier ook maar
verbie'en mosten, dat losloopen. Och, man! daar
hebben we hier 'n broertje an dood.
Yerbie'en? Nee hoor! En hoe verbie'en ze dan.
nog? Dan richten ze 't zoo mooi in, dat ze
er toch niet de band an liouen kennen. Nee,
wij bunnen hier in Holland vrije menschen;
dat heeft z'n goeie zij, KOU 'k meeneii; nou
mot je de kwaje maar mee in don koop
nemen. Mijn vrouw heeft, geloof ik, sterker
zenuwen; da's n goed ding. En 'ik hou
rn'n hond an 'n touw. Laat ze dat ook doon;
zeg ik maar. Dan is 't uit; dan 's 't uit,
wat ik je zeg."
....O Jan! Jan! jou geest, hij schijnt
alloen wat ploertig en dom, maar hij is
deduivel van onze natie, die toch anders zoo

veel goeds heeft; en hij waart overal rond;
hier, en daar, en overal'.
Domme, arme honden! Arme
dummcmenschen!
B., 14 Januari. T.
En dan heet het wel dansen, maar dansen
is liet niet; ze loopen eenvoudig eerst voor

uit naar mekaar toe, 011 dan weer achteruit
van mekaar af', om vervolgens, niet zooals
.juilie togen mekaar aan of voorbij mekaar
te hotsen, maar mekaar te naderen, met
sierlijke buigingen eu een tentoonspreiding
van voel elegante, al$ zijn ze ook nog zoo

om!, stijf, dik of' vet.
Deze ophelderingen waren zeker niet
overbodig om Schiiimiolpeuriinek en Melvil
van Lijnden's pachters en dcrg-elijken oen
goed begrip van een hofbal to geven ; lui
die met hun ruige kop allicht aan Jan
Toerlesjonr, do boenen, de boenen, do- boe

nen van de vloer!" denken, als zij vau
dunsen lioorcn spreken. Ook juich ik het toe.
dat hij als goud Calvinist"daar dan bijvoegt:
En onderwijl speelt do muziek; dat is al'1.
want nu zullen de bravo lezers althans
kunnen vermoeden, dat er op oen
serah'enorgeltje bij wordt gespuuld. Maar het boste
is nog wol de medodeeling, dat de
danspavtij al p m half' twaalf geëindigd was.
opdat Schiiiimolponninck, Mevil on wie er
moer aan quadrille of wals mochten heb

ben deelgenomen ... zich nog behoorlijk
konden voorbereiden voor do viering van
den dag dos Heeren - wat m. i. aan de
quadrille /elf' reeds iets van eon stichtelijk
karakter geeft.
Toch verwondert liet mij, dat eon zoo
nauwgezet schrijver eon opmerking on.
mij dunkt, voor zijn vromo christenen Viel
de voornaamste hoeft achterwege
gehonden. Waarom tor verkoming van erfe

nissen bij do lezers, ver/.\vcgon, dat Melvil
on Schimmulponnick c. s. daar eenvoudig
als Franschen waren gonoodigd - mot oen
kaart als volgt: It'nprès los ordros do Sa
Majostó la Koiuo ot do Son Altusso lioyale
Ie 'rince dos l'ays-Bas, Ie Grand Maréchal
de la Couv a l'hoimeur d'invitov
uu Hal (iala do Samedi 2 Janvier, a f' hoiires",
"Want welk Fransch Calvinist hooft nog
ooit togen oon dansje opgezien ? Hu ui zal
ik mij nio.t laten voorstaan op mijn theo

logische wetenschap of' op mijn theologisch
instinct, ik geloof toch to mogen verzeke

ren, dat hij do grootu afrekening ook op
den volksaard /.al worden gelet.
Kunstzaal A. PRKYER,
Ftokin 32, Amsterdam.
Tentoonstelling- van. Schilderijen,
door
J. !*. 11. KEVEI1,
gedurende Januari en Februari van 1O—l nur.
Opening 16 ./««««»•*. Min tree f O. jf.ï.


Aan de abonnés!
Twee kleuren litho's'versieren den Wandkulender, die door de bekende
schilderes Jo KOSTKU ontworpen en op steen gebracht is en die dank /ij
het succes met den eersten jaargang van
^^^B&amp; ^^BB^B ^VZ^W^- 4Ê^~^L ^sy^^fc.
«3r «üa iLïr dr -El1 i
den abonnés op dit Geïllustreerd Maandschrift roor jongens en meisje.-: ten p1- i
schenke wordt aangeboden. Elke aflevering bevat een Kiinst- on v on
Slöjdbijlage. Prijs /1.5O per halfjaar, l Januari begon d- ni, nvo
jaargang. Vraag proui'anevurin^ iuu\ uw boekhandelaar ol' ;utn de t 'i1;;, ;• i- j e\ort "t.
De EKVEN J. J. TUL, Ztvolle. particulieren,
stiet
dat gij uw grijs geworden haar door
W. Seeger's Haarverf
de vroegere kleur der jeugd teruggegeven hebt.
Door H.I). Chemici volkomen onscha

delijk bevonden. Verkrijgbaar in blond, bruin
en zwart in alle Kappers- en Parfunieriezaken.
Gevestigd te utrecht. Kantoor: Bilislraat no,
i - - - -• j. ..
•:::u';uidccrd vevsvHï'"* ' r«ii in iedere hoeveelheid, ook aan
tegen concurrourende prijzen.
UK O PK XI) de h'liaal van de

Eerste Slaarl. SlooniYtirvcrjj en Chemische \Vassehery
van C. HOEIX&lt;«, Vijzelstraat IO5.
Alle goederen worden buslist binnen enkele dagen als nieuw afgeleverd
Leest de xccr gunstige recensies in alle llaarlemsche couranten over (k.
nieuwe fabriek.\vulke door autoriteiten een M Oflel-inrichting genoemd Wordt.
l!ij underjivteekendüis verschenen:
Eene oorspronkelijke roman
van
Saiisja Jffarajah,
getiteld:

Iwait ff e Boetvaardige".
Prijs ingensaid /'t.»"? gebonden /'S.StK
Verkrijgbaar bij don Uitgever of bij c-lken Boekhandelaar.
i Apeldoorn. Januari 1!&gt;04. J. H. SÏKGllGKb'S II. J.zn.
Ie qualitfit Ivoor met garantie; alsiiitdi- l.al.et&lt;i,
Qvciitii, i''.'iiiiiii-rnn:en en verleru l '
"r-'-Arii1,-clcn, Kn-p-os bij A. OYIvRKS. V//., ;&lt;&gt;.;. «ijsc-A.*
Koopi oude baHt-n teyin lioogen )&gt;njs.

</text>
<image timestamp="2002:08:14:14:21:19.00" size="541705">D100008B.TIF</image>
</page>
</document>
