<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19040313</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
to
DE AMSTE'EiDAMME'K WEEKBLAD Vt&gt;&lt;ï&gt;ïl
L AN B.
1394
millioen dollar. Ook voor 4e Miss. Kans.
Texas is de Ie helft van 't loctpQnde dienst

jaar wat minder "gunstig door verhooging
van de exploitatiekosten. Belangrjjk echter
asjjii ,de veranderingen in de cijfers van de
bedrijfsresultaten betreffende het 2e kwartaal
voor den loopenden dienst yan de Erie. Hier
verminderden ook de bruto's en vermeerder

den tegelijk de exploitatiekosten, zoodat het
surplus voor dit tijdvak in 1902 groot 1.300.000
dollars veranderde in deficit van 78.000
dollars. Vermindering van aetto's zie ik
verder voor :de Baltimore and Ohio, over de
eerste zeven maanden van den loopenden
dienst, tot een bedrag van 250.000 dollars;
van 28.000 dollars voor het Ie halfjaar van
de Cleveland Cincinnati; van 157.000 dollars
voor iet Ie semester van de Illinois; van
anderhalf millioen' voor het Ie halfjaar van
de Rock Isl. Overigens zie ik meer of minder
belangrijke .verbetering der netto's in het loo

pend dienstjaar voor de Atchison, voor de Ches.
and Ohio, voor de Minneapolis, voor de Central
Pacific, voor de Grand Trunk of Canada,
voor de Nashyille, .voor de Mexican Central,
voor de jtfexican International, voor de
Missouri Pacific, voor de Norfolk, voor de
Peftnsylvania, voor de San Francisco, voor
de Southern Pacific, voor de Southern
Railway, de Union Pacific en last but not least
voor de Heading.
De Chicago &amp; Northwestern heeft een
kwartaalsdividend van 2 pCt. op de prefe

rente geannonceerd.
In de groep der europeesche
spoorwegleeningen vraagt de Ned. Indische Spoor de
vermelding van de uitgifte van ƒ 5.000.000
van de leening 1901, groot 15 millioen. De
Ned. Handelmaatschappij heeft deze 5 mil

lioen 4 pCt. obligaün overgenomen en stelt
. Maandag, den 21en dezer, de liefhebbers in
de 'gelegenheid om op die stukken van ƒ 1000
. ten' kantore van de heereii Ovens en Zonen,
en Wurfbain en Zoon, te Amsterdam, in te
schrijven tegen den koers' van 100 M pCt.
De toewijzing zal geschieden allereerst aan
de oprichters en houders van
eerst-uitgegeven aandeelen, daarna aan de overige
inscb.r(jvjjrs. De laatste koers der 4 pCt.
obligatiën 9r01 is 101 %. :\ 1011A. Al is de gevestigde
schuld met betrekking tot 't uitstaand
aandeelen-kapitaal nog al groot en ofschoon in de
prospectus niet wordt medegedeeld, hoe 'tgeld
- zal worden besteed, toch geloof ik niettemin
dat deze uitgifte wel succes zal hebben. De
Ned. Indische Spoor heeft een gunstig ver

leden gedurende de jaren 1898,1899,1900,
1901 en 1802 werd achtereenvolgens 10.1,
10.—, 11.1, 12.2, en 12.4 pCt. dividend uit

gekeerd en ook de Ned. Handelmaatschappij
en ,de betrokken bankierskantoren zijn van
den eersten rang. De koers der aandeelen
retir.eerde, on4er den invloed van deze aan

staande uitgifte, in de afgeloopen week van
184 tot 180.
In de amerikaansche diversen zie ik alleen
een ongunstige verandering voor de Int.
Landsyndicaten, zonder gegrond motief, en
voor Am. Car en Foundry. Voor de Mexico
/Syndicaten, waarvan nu een uitvoerig bericht
van den leider is verschenen, zie ik een
koersverbetering van 57 tot 61, in overeenstemming
Jïvet de opmerkingen van de vorige week. ,
Aan dat bericht ontleen ik, de jongste
mededeeling die ons hieromtrent bereikte luidde:
nearly all estiinates outstanding in Mexico
are paid and finances are comfortable". Toch
moeten de middelen om het werk te voltooien
voor een deel nog gevonden worden. De
ondernemers van het plan hebben bewezen
het moeiélijkste werk op finantieel gebied
nl. bet vinden van het geld om de onder

neming op touw te zetten en om een flink
gedeelte van den weg te bouwen en in ex

ploitatie te brengen te kunnen verrichten,
nu men eenmaal zoover is gevorderd is er
geen reden om aan te nemen dat ze tegen
de geringere taak het vinden van de mid

delen tot voltooiing van het werk, niet zouden
zijn opgewassen. Van oöicieele zijde onder

vindt de onderneming voortdurend nieuwen
steun in Mexico. Ken bewijs daarvan was
net telegram in het najaar van den ministor
Juliys Prnltelman Broïimejjer.
Een interessante
tijd toch!
Niet zoozeer om
hetgeen er in 't
buitenland voorvalt;
al moet ik zeggen,
dat je tenminste wee'
met een zekere be

langstelling ook daar

om naar j o ochtend

en je avondblad grijpt;
maar vooral doe jo
dat dan toch om wat er
in je dierbaar vader

land zelf gebeurt.
En waaraan zal jo
dan eer denken dan
aandiengrootenstrijd,
nog altijd daar op het
Binnenhof gevoerd,
met zijn veertien
dagen vol van do
hoogste welsprekend

heid en de verbazing

wekkendste donk-gymnustiek! Juist toen er
verleden week oen pauze was ingetreden,
om in de gelegenheid to zijn, ook wat van
die kleine zakelijkheden af to doen, kwam
Böhringer bij me, die maar geen woorden
kon vinden, om zijn gemoed een weinig te
ontlasten van de extase, waarin een trouw
bijwonen van de kamerzittingen jiem had
gebracht. Als emeritus-dominó, zei hij,
kan je, wanneer je althans ecnig gevoel
voor de eloquentre hebt, onmogelijk ergens
nuttiger en aangenamer den tijd
passeeren... dan in 't Haagje Ik kon hem
hierin niet geheel ongelijk geven, maar
maakte een bedenking, en gaf hem te ver

staan, dat wij kooplui weer aun zaken
hechtten dan aan woorden en spoedig
genoeg ons meer dan voldaan zouden
betoonen. Je beste preek, vriendlief, duurde
maar zelden langer dan oen paar halve
uurtjes en dat was immers dan toch nog
lang genoeg, al stelde je je niet minder ton
doel dan mij en mijn mede-zondaren voor
Ae eeuwigheid gelukkig to maken.
En nu bleek het me weldra, dat Böhringor
zelf toch ook niet zoo heolemaiil tevreden
•was. Voor Kuyper had hij niets dan lof. Ah,
riep hij uit: Welk een liohuuins-, wolk oen
geesteskracht! U moet dat bijwonen; hot
van justitie ontvangen: Governrnent will
incre.ase Subsidy .when hundred kilometers
cpmpleted".
De bankiers der onderneming te Londen
hebben ons ^oegezegd, dat zij ons voor de
in April e.k. door ons syndicaat te ontvangen
waarden te weten 22.590 dollars 4 pCt. gold
bonds en 15.060 dollars 4 pCt pref. aandeelen
een nader vast te stellen bod zullen uit

brengen."
Voor de hypotheekbanken werd ditmaal,
in verband met mijne bespreking van een
aantrekkelijke combinatie op dat gebied, mijn
aandacht gevraagd voor den magnetischen
werkkring van de Nationale
Scheepsverbandmaatschappij te Amsterdam. Plaatsruimte
gebiedt nüj evenwel de bespreking tot de
volgende week uit te stellen.
Bij de koloniale credietinst. en
cultuurondernemingen zie ik wat beteren koers voor de
aandeelen Vorstenlanden, voor de Ned.
Handel Maatschappij, de Ned. Ind.
EscomptoMaatschappij en voor de Ned. Indische
Handelsbank.
Vrij algemeen zwakkere koersen wijst de
Tabaksgroep aan. De vorige week schreef ik :
ik hoop dat 't pasgenoemde voorbeeld van
samenwerking spoedignavolgingmoge vinden,
om de daarbij genoemde reden. Dezer dagen
las ik nu dat de aandeelhouders van de
Tatoakmaatschappij Sakoeda, weldra zou len
beraadslagen over een fusieplan van deze
maatschappij met de Tabaksmij Namoe Djawie,
Langkat Soekaranda en de Langkat Cultuur.
Voor de petroleum zie ik wat hoogeren
prijs voor de Int. Bumeensche, voor de
Java petroleum eu voor de Kussian. De be

richten omtrent de groote plannen waarbij
de Int. Rumeensche een belangrijke plaats
inneemt, worden allengs stelliger. Volgens den
Bucharester correspondent van de B. B. C.
zou de Internationale behooren tot die voor

name groep, welke waarschijnlijk geroepen
zou zijn, om binnen kort een belangrijke
pluats in de rumeensche petroleum nijverheid
iu te nemen.
Ih de mijnbouwmaatschappijen munt de
Redjang Leboug uit door een belangrijke
verbetering van 255 tot 263, in verband met
gunstige jaarcijfers en te verwachten uit

keering.
Voor de Madoera Stoomtram een klein
zonnestraaltje aan den bewolkten hemel.
Volgens de Soer. Courant zou zij verleden
maand een acte hebben gepasseerd voor het
vervoer van zout in briquettenvorm van af
de zoutfabriek te Kaliangat naar de verschil

lende pakhuizen in de residentie Soerabaya.
In Februari zou de zoutverkoop in bri

quettenvorm in dut gewest begonnen zijn.
De bespreking van vele ontvangen verslagen
moet tot de volgende week worden uitgesteld.
Amst., Maruixstr. 409. l 1n ,r . ,„. -T.
Bussum, Bornco". j 10 Mrt" 4' D' STIGTER'
iiiiiiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiitiniiiiiiiiiiuiHMHiiniiiiiifiiiiiiifiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii
SAMUEL FALKLAND (Ilerm. Heyermans Jr.)
Sclwtacn. Zevende bundel. Amsterdam,
H. J. W. Beent.
De uitgever, de pers en het publiek hebben
hun. oordeel over de Falklandjes alvoorlang
gezegd of getoond, 't Publiek leest ze met
steeds klimmende belangstelling; de pers ik
citeer uit het blaadje voor den Franschen titel
waardeert daarin den humor en de satire,
de scherpe opmerkingsgave, 't fijne sentiment,
den geest, het overweldigende van den stijl,
het machtige realisme, het zacht dichterlijk
gevoel en nog heel veel meer; de .uitgever
constateert, nu o. a. te hebben verklaard dut
het geheim van Heyerman's kunst in zijn
grooten eenvoud bestaat, dat de Falklandjes
zijn van alle tijden. Zonder, als deze uitgever
op het oordeel der nakomelingschap", waar

aan Van der Palm een bijna overdreven
gewicht hechtte, te willen vooruitloopen,
onderschrijf ik, op een enkel voorbehoud na,
al die uitspraken on getuigenissen. Anders
zou ik mijn gevoel en mijn gevoelen kunnen
uitdrukken misschien, beter allicht niet.
Heyermans' pen is une plume qui va", de
is in n woord verbijsterend. Die
tooyerdans van denkbeelden on gevoelens in fijne,
l kleurige, glimmende woordschoentjes 't
herinnert mij zoo dikwijls aan een prima
donna in hot ballet, waarbij je telkens
donkt: schepseltje, schepseltje hoo houd
jo het uit"! Maar wat do overigen
betreft, dat zou nog beter kunnen zijn.
Weet u, wat ik nog wol eens betreur:'
Dat er zoo weinig dominós in ons
parI lemeut zijn, wien do gave van het woord
j werd toevertrouwd. Als ik dan Kuypcrs
krachtproeven mag waarnemen, zeg ik:
hoe jammer, dat Oosterzee niet oen dertig
jaar later geboren en begraven is, en hij
mot zijn wetenschap, zijn geloof, zijn
beoldenrijkdom, zijn Ipngoiikracht, zijn
lippenbewcgclijkheid on zijnhandengewichf,den strijd
voor do JS'od. Herv. Kerk hooft mogen voeren
togen de vaderen van do doleuntie. Och,
wolk een schouwspel had dat kunnen zijn!
I-In zoo komen mij nog wel andoren te binnen.
Niet dut ik v. d. Vlugt geringschat, hij is
mij moer nog dan lirunimelkump
of-Uoes• sing het type van een denker; muur stel u
voor, dat wijlen l'antokoek hot woord
eens had mogen voeren over deze voor
de wetenschap on het vaderland xóó ge

wichtige zaak; of als u, in plaats van Visser
tegenover Idsinga, den nog levenden
Laurilhird had kunnen hooreii.
Kom, zei ik, Laurillard. Niet dut ik hom
niet hoog stel als redenaar. Ik zelf heb do
heerlijkste herinneringen, zoowol aan zijn
preeken, nis aan zijn voordrachten en
nutslozingen; muur zoo zou jo even goed jo zelf
kunnen noemen wat jo zeker al hing ge

daan zou hebben, als je niet uitblonk door oon
bescheidenheid, die ik altijd eer een beetje
te groot dan to gering heb gevonden.
Neen, antwoordde hij, wij kan u iu dit
j verband onmogelijk noemen, want ik ben
l niet Hervormd, nietwaar; Luthersch maar,
zooals u. Wij, u en ik, hebben met do
groote zaak, waarover tegenwoordig Uo
debatten loopon, rechtstreeks niets te maken,
tenzij als belangstellende toeschouwers. Zij,
j die hot vaderland, do wetenschap, de volks

eenhoid zullen redden . .. ziju Iterrormdc
predikanten cu daarom zug ik zoo gaarne
er een paar dozijn van in ons parlement •-••
! on Laurillard wel allerminst in de laatste
plaats. Wist n dat niet hij is al oon dor
! voormannen. I jij heeft met 24 andere
do! mines den strijd geopend. En daar begon
• Böhringer mij hot een on ander uit een
adres voor te lezen, dat ik, tot mijn s -bande
j moet ik het erkennen, overgeslagen had.
auteur iemand. Oorspronkelijk dus. Humo

ristisch, met zin en ziel voor het tragische
en oog voor het komische. Met phantasie
begaafd ook, phantasie door gezond verstand
bestuurd. De pbantasmagorische, of wil men,
allegorische schetsen zijn echter, uit 't oogpunt
van kunst altijd, de beste niet. Maardat-ligt
aan 't genre vervelend over 't algemeen,
omdat het tot voortdurend transponeeren
dwingt. In hun soort zijn evenwel ook
Stalverschrikking, Vegetarische droom en
Keerzij mooi. En leerzaam, met verloi gezegd.
Wat laag bij den grond: Herr Doctor
Falkland, Salon de coiffure, M'n vriend en het
hemd en een enkel ander. Het laatste op 't
kantje af van onwelriekend. Voor 't overige
niet dan meesterstukjes. Klokken, Voeteneind,
Oogenspel, Nieuwere tijden, Besje, ik weet
niet, welke daarvan het mooist is. Ik geloof
Oogenspel. Dat is het leven, veelzeggend in
zijn kortheid. En voor zoo menigeen hét
leven . . .
Utrecht. W. PIK.
1ste Jaargang. 13 Maart 1904.
Red. : C. H. BEOEKKAMP, Damrak 59, Amst.
Verzoeke alle mededeelingen, oplossingen
enz., deze rubriek betreffende, te richten aan
bovenstaand adres.

Probleem No. 3. van Jb. Meyer, Amsterdam.
Zwart.
Wit.
Oplossingen moeten binnen veertien dagen
worden opgezonden aan bovenstaand adres.

Oplossing van probleem No. 2.
Wit: 38—33,19—14, 28—23, 20—21, 37—31,
33 : 4.
Zwart: alles gedwongen.

Probleem No. l is goed opgelost door:
J. P. Berkhout, Helder; J. Blankenaar,
Rotterdam; J. van Daalen, Haarlem; A. v.
d. Dool, Deventer; J. Fortgens, Haarlem;
L. Goudsmit, Amsterdam ; II. A. J. de Grebber,
idem; P. Kalbfleisch, Haarlem; F. H.
Kernkamp, Edani; Jb. Meijer, S. J. Budelslieim,
Amsterdam; W. Vijn, Hoogewoud.

DE DAMSPELER".
- II.
Bij verplaatsing van de schijf, verandert
deze gelijktijdig van nummer.. De ruit blijft
hetzelfde nummer altijd behouden.
(De pasbeginnenden en zij voor wien het
noteeren vreemd is, worden aangeraden liet
bord te nummeren of oen genummerde dia

gram te gebruiken bij de oefening, dan is men
in korten tijd het noteeren geheel meester).
Het bord wordt verdeeld in 2 korte en 2
lange vleugels, hiertusscheii bevindt zich het
centrum.
De korte vleugels zijn van 17 naar (l en
van 34 naar 45, de lange vleugels van l'J
naar 5 en van 32 naar 4G,
Zij wenden zich tot hen die geroepen zijn
de nationale belangen in het Parlement te
behartigen, en in de/en kring in de eerste
plaats tot hen, die nog iets gevoelen voor
de beteekenis, die de Volkskerk voor het
volksleven had en heeft."
,,Zij zien in de bepalingen der wet, die
blijkbaar de cardo re rum uitmaken, en die
hctrckking hebben op den etl'ectus civilis en
de bijzondere leerstoelen, eene zoodanige be

voorrechting van eene bepaalde groep van
ons volk, dut hierdoor aan de Hervormde
Kerk en het wetenschappelijk gehalte van
hare predikanten, muur niet minder aan de
Theologie, de Universiteit en de eenheid van
ons volksleven gevoelige slagen worden toe

gebracht."
Zij (de kiezers) hebben stellig niet bedoeld
beginselen in ons volksleven in te dr.'gen,
die niet alleen rechtstreeks, maar vooral zij

delings, niet alleen in hunne voor de hand
liggende toepassing, maar ook in hunne meer
verwijde! do gevolgen voor de nationale een

heid tdleri'firdi'i'fi'l'jkxl zijn en een antecedent
j scheppen, dat bij logische gevolgtrekking heel
d e toekomstige wetgeving op het punt van
het onderwijs en hiermede de toekomst van
' land en volk zou beheerschen.
i Alles wat in de voordracht inderdaad het
| karakter van eene partieele wijziging draagt
; ter zijde latende, vragen zij, den ell'ectus
l civilis niet aan de Vrije Universiteit toe te
kennen, en althans niet bij wijze van ver

goeding voor de hiermede verleende rechten
bijzondere leerstoelen te helpen oprichten,
zoo lang de Universiteit zelve in een
abnorinalen toestand verkeert.
Fr is voor de vrije kerken, in deze, waar

lijk geen periculum in mora.
Indien er voor dezen van rechtsherstel
sprake moet zijn ook dit laten zij geheel
in het midden - mag blijkens de historie,
in de eerste plaats do Hervormde Kerk, de
Theologische Faculteit, en in haar de Uni

versiteit zelve hierop aanspraak maken."
De omzetting van de Theologische Facul

teit i u eene Faculteit van godsdienstweten

schap was de uitdrukking van een beginsel,
dut &lt;le Universiteit en hen die zich van haar
hebben te bedienen, in eene valsche positie
brengt.
Op te komen voor het herstel van de
faculteit is derhalve rechtsJicrati'l te vragen
niet alleen voor de kerk, die zij dienen,
'nxtiu' nok i'nttr de irefeiiKfhdp die C'/' erren en
de riilkxeenheid. dn' ?''/' {/elirr/id'iifi/'/ ii'iUtit :!en.
Men veroorlovo hun den nadruk ti'leggen
op het feit dat dit herstel, welke waarde het
Onder centrum wordt verstaan: De krach»
van het spel geplaatst op het middenbord.
Dit centrum kan zich bevinden, zoowel
voor de witte als zwarte schijven tusschen
het veld 4—7—44 en 47.
De schijven 3 en 48 noemt men
kroonschrijven", omdat zij de sterkste plaats in

nemen en hoofdzakelijk dienen om de zwakste
vleugel of het centrum te versterken. Men
mag deze schijven niet te vlug in werking
brengen, doch te lang laten staan is ook
niet goed. In de praktijk zal men spoedig
leeren deze schijven op de juiste tijd te ge

bruiken.
Een schijf wordt dam als zij de tegenover

gestelde damlijn bereikt. Hiermede kan men
schuiven in schuinen richting zoover men
wil, als zij niet door andere schijven verhin

derd wordt. Bij het slaan mag zij ook meer
open ruiten passeeren. Dit is het eenige
recht wat de dam is toegestaan.
Kan men een gelijk aantal schijven slaan
met dam of schijf, dan is men vrij in 't
gebruik maken hiervan. De meeste schijven
moeten geslagen worden. Als slaanbaar stuk
heeft een dam niet meer waarde dun een
schijf.
Een attaque uitoefenen", wil zeggen, een
aanval doen op een der vleugels om door
te dringen tot de damlijn. Deze lijn is voor
wit van l tot 5 en voor zwart van 46 tot
50. Ook kan een attaque uitgevoerd worden
op het centrum om dit te verbreken.
Onder dam of dammenkronen" wordt
verstaan; als men in het eindspel staat met
n dam tegen twee dammen en een schijf
of een dam en twee schijven. Nu mag hij,
die n dam heeft de schijf of schijven
.kronen, dat wil zeggen tot dam of dammen
maken, zonder dat deze schijven van plaats
veranderen.
Deze kroning kan goed, maar som? ook
verkeerd zijn, b.v. wit heeft een dam op 5,
zwart 2 dammen op 16 en 27 en een schijf
op 18. Nu kan wit aan de beurt van spelen
zijnde, (anders niet) deze schijf kronen. Het
kronen wordt ook als een zet gerekend, dus
hierna moet zwart spelen. Men ziet nu dat
de kroning nadeelig is geweest, door de
volgende zet 18—23. Had wit nog een tempo
gewacht, en eerst gespeeld 40, daarna
zwart 18—12 of 13, dan zou de kroning voor
hem voordeelig geweest zijn omdat wit hier

na in 3 zetten de partij moet beslissen, wat
onmogelijk kan gebeuren.
(Wordt vervolgd}.


UIT DE DAMVVERELD.

Ook te Hilversum wordt veel moeite ge

daan om een Damvereeniging tot stand te
brengen. Het zou wenschelijk zijn dat daar
eens een Simultaan Séance werd georgani

seerd, omdat meermalen is gebleken dat zulk
een. Séance de beste manier is om. de. ama

teurs bij elkander te brengen.

De heer Ph. L. Battefeld, lid van liet V.
A.. D. hield Dinsdagavond j.l. een Simultaan
Séance in het speel-lokual, waaraan 13 leden
en 2 introducé's deelnamen.
Na een zware toch niet minder interes

sante strijd, was de uitslag voor den heer
B. als volgt: 9 partijen gewonnen, 3 verloren
en 3 remise, wel een bewijs van groote
kruchsontwikkeling bij deze betrekkelijk nog jonge
amateur.


CORRESPONDENT] F.
J. M. K., te B. In de rubriek van 7 Febr.
vindt gij reeds wat gij wenscht, en in die
van 28 Febr. nogmaals het genummerde bord.
Genoteerde partijen naspelen is even nuttig
als nood i g.
'L. L. P., te G. Van No. l behoeft gij de
winst, niet te betwijfelen. Xa 48 : (i is zwart
gelijk een vogel, .die na aangeschoten te zijn
nog wel kan spartelen, maar ten slotte in
de pot terecht komt.
Uw toegezonden stukje is geen pr. w.
kan reeds op 2 manieren slaan zonder iets
te verzetten. Dit mag nimmer gebeuren.
lied.

iiiitimmtMinmiiiiiHiiimiiiiiiiiiiiiiiuiiiiiiiiiiiiiiiimmiHiiiiiiiiiiiitiiiH

ook voor de Kerk moge hebben, in het
beinni; der ire/e-iisctiit/i if.
Dat herstel toch, waardoor de Theologie
i u het middenpunt der wetenschappen, wordt
geplaatst, maakt eene geloofsbelijdenis voor
den Staat en eene professie van beginselen
voor de Universiteit overbodig.
Beide liggen in haar opgesloten en komen
zooveel mogelijk tot haar recht in den invloed
die van baar uitgaat."
Zij uchteu het. onuoodig hier uiteen te
zetten, waarom dit zelfs op het standpunt
van de grondwet en den modernen Staat
niet onmogelijk noch ongewenscht is.
Dit eene slechts. Indien aun de Openbare
Universiteit geeno plaats is voor do Theolo

gie, dan is zij er evenmin voor de caricatuur
die de Wetgever van haar heeft gemaakt,
en indien de Theologie moet verdwijnen,
clan moet dit op denzelfden grond van de
.Juridische Faculteit worden geëischt.
Dat de Theologie een ILermruid karakter
moet dragen, ligt in den oorsprong van onze
natie, in hare geschiedenis, alsmede in over

wegingen aan de praktijk en het belang der
Universiteit ontleend, en duet iiii'ts te, kort
(nin den eiseh der orij"n't'jil i/heid,
/ij vragen daarom dat aan de openbare
Universiteit niet zal worden onthouden wat
een bijzondere Hoogeschool kan bezitten :
een Theologische Faculteit.
De plaats die de Hervormde Kerk in het
volksleven inneemt eischt dit."

Nu, wat zegt n daarvan, vroeg Böhringer.
"Wat zee; jij daarvan zou ik willen
vragen; waarop Böhr'mger weer: ..Mijnheer
Brommoijer, dit stuk geeft een nieuwen
kijk op de dingen .... Toen ik 't voor liet
rst lus, stond ik er vnn versteld. Dat
begrijp ik, ik sta er ook versteld van
maar zijn dat nu de ideeën van Lunrillard r1
.Ia, knikte Böhringer, en ook de ideeën van
Berlage	wie weet of' zij niet samen zoo'n
logisch stukje hebben bedacht....
Dus, 7,ei ik, om de volkseenhoid, de
volkskerk, de theologie, de wetenschap en
het christendom te redden .... moeten de
professoren, die nu theologie doceoren, to
samengebracht worden in een ouderwetsche
Hervormde theologische faculteit.. .. Welnu
wat kan daar tegen zijn;' Het middel
is wel het goedkoopste dat je maar denken
kunt. Aangezien do Staat uu toch reeds
alles betaalt, kost het het land geen cent.
Waarom zou je 't niet beproeven 'i
Neen, antwoordde Böhringor, -dat weet
ik ook niet. 't Is eenvoudig ecu geniale
greep. Zooals zij schrijven; de natie heeft
het onrecht reeds lang veroordeeld do

natie, dat is het volk van de volkske-rk..
En wat mij 't meest genoegen doet ? Dat
er nu eindelijk eens een eind aan de
lasterwordt gemaakt. Want die heerlijke volks

kerk werd een tijdlang maar van alles
beticht. Het heette dan, dat de menschen
er in te samen leefden als de kat en de
hond, die van n bordje moeten eten ; dat
zij zich aan geloof noch beginselen gelegen
lieten zijn, en elkaar eenvoudig duldden
van wege de rijksdaalders, die zij elkaar niet
gunden ; dat die volkskerk in ontbinding
verkeerde, en het volk alleen gezond kon
worden, als het dat ding in mekaar trapte ;
dat opleidingsmiddel in karakterloosheid.
En wat blijkt nu ?—Dat juist die volks

kerk de volkseenheid heeft gebracht, en dat
zonder haar als leidster de natie uiteenvalt..
en de theologie haar ondergang te gomoet
gaat, met de wetenschap er bij.
Wij spraken nog eenigen tijd in opge

wekte stemming over dit onderwerp door,
zonder tot eeuig beteekenend verschil van
appreciatie te komen. Alleen meende ik te
moeten afdingen op de juistheid van het
woord Volkskerk zelf'. Als je, zoo zei ik,
al het volk bij elkaar telt, dat buiten d«
volkskerk leeft, dan is hot toch zeer de
vraag of de roomschen, de joden en de
geloovige en ongelooyjge protestanten niet
veel talrijker zijn dan het volksdeel, dat
onder 'de Synode staat; maar Böbringer
lei me dit anders uit. Ik heb er met Berlag»
over gesproken, zei hij, en die verzekerde
mij, dat Laurillard ook eerst iets voor
zulk een objeetie had gevoeld. Maar
broeder Vos. Komijn en Klap hadden hem
ten duidelijkste onder 't oog gebracht, dat
het niet aanging bij een zoo heilig instituut
als de Volkskerk te tellen op de manier
van Bartjes; daar diende je je rekening te
maken naar de historische methode, en dan
bemerkte je dadelijk, dat niet alleen het
Kijk in Europa, maar ook dat in Aziëen
waar 't verder mag liggen, tot de Volkskerk
behoort, on daardoor de volkseenheid heeft
verkregen. Ik kon dit moeilijk tegen

spreken, doch 't eind van ons discours was.
toch, dat Böhningor mij het niet al te kwalijk
uaut, toen ik hem verzekerde, dat de rechten
van de Koomsehen en van de rest mij koud
lieten, maar ik er toch op zou staan, als deze
poging tot redding van het ATaderland in de
Kamer steun vond, dat we kregen niet een
Herv ormde, maar een Luthersche Hervormde
theologische faculteit, daar het Luthersche
geloof toch eigenlijk de kern van alle waar

heid en wetenschap is. Böhringer's gedach

ten gingen echter een anderen koers uit;
want zonder mij rechtstreeks hierin zijn
steun te beloven, sprak hij in vervoering:
Wat een heerlijk gevoel, mijnkeer
Brommeijer, dat er nu weder zoo'n kracht van on*
domino's uitgaat, en vooral, dat je een
geestverwant-modern-theoloog als Berluge,
in die richting ziet schrijden; en het
moet succes hebbon. Nu de lui eenmaal te
weten komen, dat zij Kuypor met zijn Vrijo
Universiteit maar behoeven to nokken, om
ons allen de eenheid, de waarheid, de god

geleerdheid en de wetenschap torug to
geven... zouden er verdwaasden in de
Kamer moeten zitten, indien zij zich daar

van afkeering betoonden. Jawel, zei
ik, maar de politiek! je weet niet wat voor
parten dio de wijsheid kan spolen. Maar
Böhringer hield vol, dat wc nu zoo goed
als aan 't eind van ons lijdon waven; ik
zou or op durven» wedden zei hij, dat ook
de Iloomsc'hen zich even hartelijk voor de
Volkskerk zullen verklaren, als ik.
Wij keuvelden nog een weinig voort, en
toen E. weer vertrokken was, las ik op
mijn gemak het adres eens over; telde,
de vijf en twintig namon, dat hoele domi

no's-ministerie, en tot mijn spijt bemerkte ik,
dat ik met de moeste van die zeer geloerde
mannen voor 't eerst in mijn leven kennis.
maakte. Inderdaad goede kennissen er onder
waron alloen Berlage on Laurillard. En daar
begon ik onwillekeurig mij te verdiepen in
hetgeen er in die beiden moest zijn omgegaan,
vóór zij tot hun kloeke reddingsdaad liet
besluit huilden genomen. Ach, wat kun je
jo toch in de menschen vergissen, ducht ik
toen. Daar pas nog volgde ik Laurillard
bij zijn afscheidsrede; alles wat ik hoorde,
de gezangen en psalmen niet uitgezonderd,
het getuigde van tevredenheid en gemoeds

rust, sprak van opgewektheid en levenslust,
zoo dut ik nog bij me zelf' zei: wat heeft
zoo'n man het goed gehad in zijn lang
loven, en hoe bevoorrecht zoo blijjjoestiy
en monter het bijltje or hij neer te mogen
leggen; nu hij gereed staat naar zijn
fauteuil te wandelen, om zijimvond-pijpje to
rooken, ligt hem geen strootje in den weg.
Hu wat zie je nu 1J Daar heeft do man al
maanden, misschien wel jaren, lang zitten
tobben, over liet steeds ernstiger wordend
gevuur; over do Nederl. hervormde theolo

gische faculteit, over de waarheid, do we

tenschap, de volkskerk en de nationale
eenheid i daar schrijft hij oen adres aan Jo
Tweede Kamer als oen wanhoopskreet!
En niet anders is 't met Borlage; zoo'u
goeio oude heer; modern in hart en nieren :
bedaard, degelijk, deftig; on zóó zeker van
zijn toekomst, dut, als ze hem het aau»
staande zijn van don dag des oordecjs
kwamen aanzeggen, hij ternauwernood ten
teeken van niet volstrekt ongevoelig daarbij
te zijn, misschien zijn rechterbeen oven zon
opheffen om 't over zijn linker to loggen.
Maar jawel al lang 't hart vol van do
rampen, over de geliefde kerk en over 't
beminde vaderland uitgestort, door de ont

kerstening der universiteit, bij gebreke van
een licrconnde theologische faculteit; dage

lijks met Hoedemaker, liühr, Göpkor en
Liijge aun 't overleggen, hoe tussehenbeide
te komen in dit vreesolijk geval! Want
hoeveel is Or niet geleden, vóór tot de daad
word overgegaan!
Dat zij thans het zwijgen verbreken, is
geen teeken van eene ter elfder ure ontwaakte
belangstelling in de materie van liet llooger
onderwijs, maar een bewijs hoe noode zij zich
begeven op een buiten den kring van hunne
ambtelijke werkzaamheid gelegen terrein, om
hunne stem daar in het openbaar te verheffen.
j\ls gevaren dreigen, rust op ieder de plicht
er tegen te waarschuwen."
/oo is hot mot dozo vijf en twintig uil.0.
Do nood dwingt hou. Daar staun zij. Zij
kunnen niet anders. Maar welk oon boven

natuurlijke zolfberusting daarbij! Als jo zo
tegenkomt, zoowel Berlage als Laurillard.
ik ben or zokor van, dat je niets van hun
groote smart zal bespeuren; zoo zijn nu
eenmaal do holden in ons tranendal.

</text>
<image timestamp="2002:08:14:21:48:27.00" size="597311">D10000AO.TIF</image>
</page>
</document>
