<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19071229</Datum>
<Pagina>8</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
. 8
DE A M i T L R D A M M K II WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 1592
De flnancieële nood van Amsterdam.
penteekeningen er maar eventjes bij gekrab

beld zijn.
CORNKLIS VETH.
illuliuiiimiiiuiuiiituiiimitiitiuiinitiiiiiimiiiiiiMiitiiiiiiiiimiMMiiu
Het eerste duneesciie oorlogs-lnclitscti,
Wethouder HEEMSKERK tot Minister EINK (in zijn goede dagen!}: Zou je er niet eens eindelijk wat indoen?"
iiiHiliiiiuiiiiiiiiiMiitiiiiiiiimiiiiniiiimiiiimimiMmiiiiiiii	n minimum
stadsgezicht in groote partijen gezien maar
daarom grootsch? grootsch is alleen zoo een
schilderij ieta in groote partijen geeft, maar
deze tevens volop verzaad zijn van meening.
Mij dankt dat dit hier niet het geval is.
Het geheel is te leeg, en tevens is de groot

heid acha gedaan door de manier waarop de
balustrade op een huis, een rij zuiltjes gegeven
is. De omnibus, en de menschen daarop met
de open parapluies is een aardig stukje in
het geheel daarentegen. De Zwart's groote
aquarel van Montmartre heeft een ruimer
apel van licht maar is in sommige gedeelten
eveneens wat leeg; een stndietje van W.
Roelofs, een schuit en water laat zien dat Tholen
soms verwante dingen maakt. De beele oude
Hart Nibbrig, zwarterig van kleur, is een
interieur met moeder en kind en (gewoon
soort in dit interieur) houten driepoots
tafeltje er by. Het heeft in het lampje dat
er hangt iets dat even aan de lampjes van
Vincent van Gogh bij zijn Wevers doet den

ken, maar is verder onbelangrijk. Ten slotte
na de Muhrman (een rots met aan de onderzij
daarvan huizen en schepen) en een studie
van Gabriel (schuiten) en een soort vaart
met boomen (die hij in groocer formaat
eens schilderde, maar dan met een man met
bootje er in (meen ik) twee Jacob Maris:
een stadsgezicht, en een figuurstukje uit'68:
Snoepstertje. In een stukje als dit
enoepatertje is de superioriteit van Jacob Maris
boven een Allebéklaar bewezen. In de ge

zonken schuit is juist buiten het schilderen
om naar iets gezocht dat de kijker moet
aandoen, een zoo geheeten gedachte" maar
die voor mij geen gedachte" (uiting van
persoonlijkheid is) maar slechts een nieuwtje"
een buurpraatje", in dit snoepstertje is een
uiting van een persoonlijkheid, is een ge

dachte dus, heeft de ziel van de maker zich
zonder omwegen duideljjk gemaakt. Het is
. niet van een aller-eerste belangrijkheid (ander
spelen- en-zingen van den geest is dan noodig)
maar er zjjn zeer schoone stukjes kleur in,
die vol persoonlijkheid zjjn. Want wat is
anders in het spiegeltje dat er hangt met
de pauweveertjes er by ? In de vaste, volle,
innige kleurtjes van dit gedeelte en de teere
wijze waarop de voeten van het kind op de
rooie plavuizen staan, in enkle verdere ge

deelten van dit werkje waarop het kind «en
wel groot hoofd meegekregen heeft, zit iets
van de diepere ziening die den fransche
op een stilleven eigen is. Het andre schilderij
is een groot langwerpig stadgezicht. de stad
lang en eer laag langs het water, met enkele
partyen er in die apollinisch, weemoedig
tevens, zyn. PLASSCHAEHT.
iliiiiiilliiillMllinimiimim iiimmmmmnii
Mr. A.. A. DE PIKTO
fOlaf Gulbranssons illustraties voor
Ludwig Thoma's: Tante Frieda,
eine Lausbuben-geschichte".

Frank Wedekind zegt in zijn Marquis von
Keith", dat men de menschen in twee groote
klassen kan verdeelen, de eene soort is hopp,
hopp!" en de andere is ete-petete". De klank
van de woorden zegt voldoende, wat ze
beteekenen.
De beide bekende medewerkers van den
Simplicissimus", Ludwig Thoma (de hekel

dichter Peter Schlemihl') en Olaf
Gulbrangson hebben in dit vermakelijk boekje het btteld
gegeven van een milieu, dat in hooge -mate
etepetete", of laten we zeggen; prenterig,
dufjes, stijfjes, is, doch waarin vooreerst de
held, de Lausbub en dan tijdelijk een aardig
nichtje uit Indiëwat frisschigheid brengen,
maar ook stoornis.
Dekwajongensstreken van den z.g. schrijver
der geschiedenis zijn dan ook slechts het
voorwendsel van den geestigen auteur om
een satire te leveren op de kleine burgerij
in een Zuid-Duitsch provinciestadje. Niet
zelden herinnert zijn luchtig sceptische toon
aan dien van Thackeray, waar deze zijn eigen
landslui
portretteertEn de knappe illustrator draagt niet weinig
bij tot het vermakelijk karakter van het boekje.
Zonder zijn manier" het woord bergt reeds
allen blaam dien ik hier gepast acht uit te
spreken steeds sympathiek te vinden, kan
men toch de wijze, waarop Gulbransson de
moeilijkheden van het noodzakelijk eenvoudig
en beknopt grafisch werken oplost slechts
bewonderen. Door zijn al of niet getinte, scherp
omschreven vlakken verkrijgt hij telkens een
geheel van groote duidelijkheid en dikwijls
van zeer veel charme. Slecnts een enkel maal
is de wijze van doen wat te opzichtig, een
algemeene fout van de moderne Dnitache
teekenaars.
Een grootere verdienste van den illustrator
is echter nog de fijne en frappante karakte

ristiek, waarmee hij die van den auteur in
zijn teekeningen onderschrapt.
Die goedmoedige, doch prenterige moeder
en zuster van den bengel, de zure tantes en
ooms, de typisch Beiersche, buikige notabe

len, de ongracieuse kieinsteedsche geurmakers,
die vrijen om het jolige nichtje, de loome,
vette provinciale ambtenaartjes, getitelde
onbeduidendheden, gewichtig en onbeholpen,
allen grotesk in hun pontificaal bjj
gelegenheiëvan het liedertafelfeest, waar bier ge

dronken en gedanst wordt, het is alles hoogst
karakteristiek voor den aard van het leven
in die omgeving. Kostelijk zijn de détails van
deze scherpe typeering, die van veel studie
getuigt. De pantalons dezer heeren op hun
Zondags zijn alleen het bekijken alleszins
waard.
Een van hen, een provisor, die in het
salon" van des Lausbubs" moeder zit te
wachten, is een prachtexemplaar van
burgerjongene-deftigheid. Goed Is ook de stem

ming van de hoogst ongemoedelijke
koffievisite, met ooms en tantes, die volstrekt
geërgerd willen worden door het onbevangen
Indiaansche" nichtje. Een volkomen kluchtig
genoeg i» de figuur van den ondeugenden
held, oreral waar hij optreedt. Hij is niet het
bewegelijke hantworstje, dat men uit derge

lijke verhalen kent, de kwikzilverige onrust

stoker die telkens de poppen aan het dansen
brengt. Zyn guitenstreken zijn het niet,
waarop de meeste nadruk is gelegd door den
teekenaar. Deze heeft vooral in hem den
stillen opmerker vol humor gezien, die in
stiat is, alles binnenskamers op te schrij

ven, wat hij aan kleine botsingen,dwaasheidjes
en ijdelheidjes in dit duffe milieu te zien vindt.
Een rustig malicieus kereltje, uiterlijk bijna
behoorend tot het zoetsappig,
temperamentloos slag van menschen om hem heen, waar
zijn woelige geest zoo tegen in opstand komt.
De krasse wyze, waarop al deze zeer chte
typen zijn neergezet tuaschen den tekst, heeft
niets van het zwaarwichtige, dat in illus ratie,
vooral van luchtige litteratuur, dikwijls zoo
hinderlijk is. Men behoudt, hoe studieus dit
werk ook is, iets van de illusie, dat die knappe
Het in 1894 reeds door een Chineetch gemaakt
ontwerp voor een bestuurbaren luchtballon.

Te Honkong, zoo meldt London News, is
men bezig een vereeniging op te richten,
die zich ten doel zal stellen een reeds dertien
jaar oud ontwerp van een bestuurbaren lucht

ballon, door een zekeren Tse Tsan Tai ge

maakt, ten uitvoer te leggen. De ballon,
ook de sigaarvormige, met gas gevulde koker
zelf, zal, met het oog op de vijandelijke
kogels, bijna geheel van aluminium vervaar

digd worden. Het principe der beweging en
besturing (en zelfs van het stijgen en dalen)
van Tse's luchtschip berust geheel en al op
de werking van metalen wieken. De eigenlijk
gezegde ballon (de koker) doet alleen dienst
als een soort boei", d. w. z. houdt het heele
gevaarte stabiel.
Om vooruit te komen zullen zich op dek"
horizontaal bewegende luchtsoheppers be

vinden, die, door een uurwerk geregeld, het
gevaarte voortstuwen. Het sturen zal niet
geschieden door luchtroeren, maar door naar
buiten slaande stalen vlerken, op 't achter

schip" in de kiel" verborgen.
M. C.
•mMimmillllllHIMMHIMMIIIHIIIIttlllltHllllltlllHtmilllMIIMIIIIIIIIIIIIMft

NIEUWE UITGAVEN.
Pukjes Droom. Verteld en geteekend, door
DINAH KOHNSTAMM. Amsterdam, Maas &amp; Van
Suchtelen.
CYRIEL VAN DER STRAETEN, Dorpelinske.
Antwerpen. De Vos &amp; Van der Groen.
Bibliotheek Russische literatuur," No. 6 en
7: MAXIM GORKI, Zonnekinderen, door JOSINE C.
TERMAAT.
No. i: J. 8. TOERGÈNJEF, Klop, Klop, Klop,
door Z. STOKVIS. Amsterdam, Maas &amp; Van
Suchte.en.
Briefwisseling tusscben Multatnli en S. E.
W. Eoorda van Eijsinga, uitgegeven door M.
DOUWES DEKKER, geb. HAMMINCK SCHEPEL.
Amesterdam, W. Versluije.
Klassiek letterkundig Pantheon," /. van
Vondei's Maeghden, uitgegeven en toegelicht
door dr. C. C. VAN DE GRAÏT. Zutphen, W.
J. Thieme &amp; Cie.
Principes de lingnistique Psychologique.
Essai de Synthese, par JAC. VAN GINNEKEN.
Amsterdam, E. van der Vecht.
Handleiding voor het kweeken van fraaie
kanarievogels en bastaarden, inhoudende ou

der meer de techniek der kleurenteelt, de
verfraaiing en de erfelijkheid der kleuren,
alsmede het gebruik van kleurvoedsel, geïl

lustreerd door C. L. W. Noorduijn. Haarlem,
Vincent Loopjes.
Fransche Handelscorrespondentie." Vol

ledige leiddraad bij de studie voor praktijk
en examens, volgens een geheel nieuwe
methode, door J. F. ENGELHARD. Amsterdam,
C. -L. G. Veldt,
De Samenvoeging der gesplitste inkomsten

belasting en de organisatie van onzen
finantieelendienst in verbaad daarmede beschouwd,
door A. G. A. ELIAS SCHOVEL. Den Haag,
Martinns Nünoff.
Haagsche instellingen van weldadigheid. Uit

gave der Vereeniging Armenzorg."
Rapport der commissie, ingesteld bij besluit
van den Baad der gemeente Haarlem, van
23 Januari 1907, No. 10, tot het instellen van
een onderzoek naar het al of niet bestaan
van gedwongen werkloosheid in de verschil

lende bedrijven binnen de gemeente Haar

lem, het beramen van middelen tegen ge

dwongen werkloosheid, indien zij blijkt te
bestaan, alsmede tegen de uit die werkloos

heid voortvloeiende geldelijke nadeelen.
December 1907.

Inhoud van Tijdschriften.
Tijdschrift, voor Wijsbegeerte, 4e afl. Dec. '07:
Psychologie en logica, door dr. Ph.
Kohnstamm. De weg tot de idee. (Een denken
dat zich zelf denkt), door dr. J. D. Bierens
de Haan. Verweer, door K. J. Pen. De
Natuur, door J. Clay.
Den Gulden Winckel, No. 12: Onze Schrij

vers : Bij Johanngs Eeddingius (een interview)
door J. D. C. van Dokkum (met 2 portret

ten) ; Boekenschouw door Gerard van
Eckeren, J. Everts Jr., Daan van der Zee, 1. Esser,
Edmond van Offel, e. a. (met 3 poitretten);
De uitgever van Piet Paaltjes (met portret);
Letterdieverij; Boekbeschrijving; Letterkun

dig Leven uit de Tijdscgriften ; Leestafel.
Op de Hnogle, Dec.-afl.: Op het omslag : De
ster van Bethleaem, naar eene schilderij van
F. von Uhde. Bijlage : De wereld is wit,
naar eene foto van den heer E. A. Loeb.
Over de Maand, die heengaat (tnet af b.)
'n Casa Christophe Colomb (met foto's) door
Theo de Veer. Madonna met kindje, naar
B. E. Murillo. Van de verzoenende Liefde
(met opnamen »an tafreeltje?), Hylle door
Marie Metz Koning Le Cabaret du Lapin
a Gill" (me- reproducties), door Torn
Schilperoort. Het sterrenkind, door Carl Ewald.
Aristocraten, slot, door J. de Meester.
Diabolo (met af b.), door W. Pottnm.
Kerstfeest in Dnitschland (met af b.), door
ds. S A. Baljon. Zon- en Noorderlicht
(met reproducties), door A. J. van Pesch Jr.
Oudejaarsavond, teeken, door L. Laodr
Het oude en het nieuwe jaar, door J. C. W.
Fotografie als een kunst: Winterstemmingen.
Karl Larsen (met portret), door A. Verster.
Pech. door Jo Sernée. Robert Schumann
(met portret), door Gustaaf Hermann. Van
onze Boekentafel (met portretten en af b.)
Nieuwe uitgaven. Voor onze Vrouwen, enz
De Aarde en haar Volken, No. 4 : Van Peking
naar Parijs per auto, uit Barzini's reisver

haal. Een leven voor den Mont Blanc.
Bergongelukken. Nederlandsche volksna

men van planten. Gefopt. Oscar II.
Nieuwe Indianenstam in Aljaska. De Bona

parte?. Overeenkomst tusschen Parijs, een
ijsbeer, den hertog der Abruzzen en
Francesca da Rimini. Feuilleton.
Eigen Haard: Het zonnige uur, door A.
Peaux, II slot. Waar heide eens was, een
reisje door de Groninger Veenkoloniën, door
R. H. Her wig, II, slot, met af b.
HetAmsterdamsche Burgerweeshuis hij het bezoek
van Z. M. den Duitschen keizer, met af b. De
regenten van het Burgt r weeshuis te Amster

dam, naar de schilderij van Jacob Adriaensz.
Backer. Voor het middagmaal, naar de
aquarel van prof. N. van der Waay, Het
aftappen van het Kraiermeer van de Kloet op
Java, met afb. Fin de saison", door M. J.
Salverda de Grave-Herderscheê, II, slot.
Verbetering. Sluiting des jaare,
(Middernachtsgedachten), woorden van dr. J. P. HeiJe,
muziek var dr. E. D. Pijzel. Feuilleton.
Amsterdamsche schouwburgslemp en soezen.
Oudejaarsavond vreugdedans der Eskimo's,
ter vieiing van de niet-ontdekking der Noord

pool door Wellman. Een diabolovondst.
Russische toestanden. Het spookhuis.
Een bezoek in volle zee. Zilveren nieuws
van den Dag Bal. Kerstgeschenk vooreen
keizerlijken kleinzoon, alles met afb.
SinirnaenPraMapijten.

Ter gelegenheid van het bezoek van H.M. de Koningin
en Z. E. H. Prins Hendrik aan Zeeland, en van Z. M. den
Keizer van Duitschland op 13 December j.L, werden door
ondergeteekende diverse versieringen aangebracht en ontvang

salons ingericht, waarvoor gedurende enkele oogenblikken
een prachtige collectie
S 911 I* N A-, PERZISCHE TAPIJTEN
en l O V K II K- A \ T l 9 l U
(alle onbeschadigd) in verschillende grootte, gebruikt is
geworden, welke thans tegen uitrrst lage prijzen worden
'. Dagelijks te bezichtigen.
P. C. PAERELS,
TKL.RPHOON 4541.
R O M IN 138.
COMPLEETE METJBILEEBESGEN
tegen vooruit vastgestelden totaalprijs
franco ter plaatse gesteld met garantie
Uitvoerige gefll. prijscouranten. Vele Mcdelkamers.
DE PHOENIX"
Hoofdmagazijnen : 234 Spuistraat,
Filiaal: 76 Damrak,
Fabriek: 43 Looiersgracht,
AMSTERDAM.
MAISON DROVOT
•* -i- WKSSEtt &amp; Co. 4- •*•
* LANGE HOU1STRAAT 1 &amp; 2 *
. . TEI.KFOOX IMr.K». 374 -
GROOTSTE INRICHTING VOOR

COMPLKTK MKUBJI.KKKINCi =

IN ALLK STLJLKX = =

A N T l Q U l T E l T K N = =

E I G E N M K U B K L F A B R I K K
Een natuurgetrouw Portret
l»
• i L U AU &amp; U A W U\J VI U.J_IXI. * W •
naar iedere foto
geschilderd,
is een
allerdankbaarst ge

schenk voor
elke gelegenh.
JPrijscounuif yi-uli*.
H. BOGAERTS &amp; Co.,
B O X T E l,.
vooe
EILEP5&amp;WOLF:
5S*C AMSTERDAM.'*'^" *
KUNSTHANDEL
Wed. G. DORENS &amp; Zn.
Rokin 56, Amsterdam.

itopn
iluull.
at
Ptioto's i. tos.
Figuren in tatenirort. J.C.I.1H
r
Kunsthandel
KRÜGER&amp;Ca.
37a Noordeinde.
's-Gravenhage.
Hummtttttn H tnttm m
Permanente Tentoonstelling
v: Schilderijen en Aquarellen.
I D, tr, Fakriel m Zilveiwten, I
= Hofjuwelier. =
l Oudegracht E 17, Utrecht, j

ZEG El, B ING E».—|
J

</text>
<image timestamp="2002:08:13:15:59:52.00" size="407071">0000016N.TIF</image>
</page>
</document>
