<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19071124</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Na 1587
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
T 7
i f f
r f
11
en lobben van een bloem-ryk vercierden rok.
Zeer - fraai lyn ook de grillige oude huisjes,
met luifels, uitspringende gevels en uithang

borden, in de straatjes waar de snijder en
xg'n kat door loopen. Op weer een ander
prentje vindt men smaakvolle en geestige
afbeeldingen van mooi Chineesch porcelein ;
en dit alles is op zoo ongezochte wjjze te pas
gebracht en doet zoo goed mee in de
gegeschiedenis, dat het een vreugd is* er naar
te kg ken. Heerlijk" is ook opeen der prentjes
een muizendametje in het uitvoerig, breed
en mooi-o ver laden kostuum van den tijd;
pronkerig als een ijdele douairière. En dan
die njjvere muisjes by het werk zij maken
zich bjj afwezigheid van den kleermaker
verdienstelyk door zyn werk te doen om een
paar kaarsjes gehurkt en de verheugde dito's
die gered worden uit de omgekeerde kopjes,
•waaronder de poes ze bewaarde.
Haar het eigenaardige van dit boekje naast
de andere gezien, is, dat er en dat is toch
ook wel iets waard een fijn, teer sentiment
uitspreekt. Dat arme kleermakertje, zoo
echamel tusscben de prachtige pakken die
hij voor anderen maakt, zyn moeizaam naar
huis schuifelen door de besneeuwde straten,
zyn dommeling voor den haard, en scharrelen
tusechen huisraad, alles vinden we met zekere
verteederde genoeglijkheid meegedeeld, die
mg coowat het nobelst en mooist gevoel
«chgnt, waarmee men in een kinderboek kan
te voorschijn komen. De poes waarvan
de omzwervingen in het complex van oude
straatjes, op den voet gevolgd worden door
de prenten, speelt hier de rol van berouw
.hebbend zondaar, en in zyn expressie na de
bekeering is iets heel fljns.
Als frontespiece geeft het boekje een tafreel,
dat eigenlyk luttel met het verhaal te maken
heeft, en ook valt buiten de gevoelige stem

ming, doch dat zeer gracelyk is. De wande

ling van heeren en dames in het
rococokostuum, dat het goede snydertje pleegt te
maken, over de straat. Een preciens prentje,
-dat aantoont, hoe de se zeer begaafde dame
ook wel menschelyke figuren met charme
teekenen kan, al ligt haar grootste kracht
in de geestige diertjes en het rijk détail.
COBNELIS VETH.
fweieelfi en noisÉe troml
Onze voorspelling, dat de verbetering van
geld en fondsenmarkt in de Vereenigde Staten
vermoedelijk een zaak van langen adem zal
worden, blijkt meer en meer te worden
verweienlykt; ondanks de geruststellende be

richten, die men van den aanvang der crisis
*f, kwistig heeft rondgestrooid, is de toestand
nog altijd gespannen, zien tal van groote
•werkgevers zich gedwongen de productie in
te krimpen, of geheel te staken, en blyft de
premie op baar geld nog altijd bestaan. Wie
zich rekenschap geeft van de oorzaken der
debacle, zal dit trouwens gereedelyk
begrypen. Al een jaar lang is er in de Groene"
«p gewezen, dat het economisch leven in de
unie de natuurlijke grenzen, die door geld

en kapitaalmarkt worden gesteld, verre te
buiten was gegaan. Voor nieuwe obligatiën
-warea byna geen koopers meer te vinden.
De koersen der aandeelen daalden voort

durend, ondanks den bloeienden toestand in
handel en industrie, en zelfs de voortdurende
dividendverhoogingen, die ten doel hadden
met kunst en vliegwerk een vaste stemming
ter beurze in het leven te roepen, teneinde
iet onderbrengen van nieuwe waarden te
•vergemakkelijken, bleken niet in staat het
gehoopte resultaat teweeg te brengen, hen
dergelijk verloop, moest voor oppervlakkige
beschouwers, die zich weinig rekenschap
gaven van de dieper gaande stroomingen
der geldmarkt, iets geheimzinnigs
telenrctellends hebben, en langzamerhand een
toestand van wantrou wen in de economische
kracht des lands scheppen. Allerlei andere
factoren werkten het on'staan en voortwoe

keren van dat wantrouwen in de hand. Daar
•waren de onthullingen betreffende de mis

bruiken by de
levensverzekeringmaatschappgen, de vervolgingen tegen de Standard-Oil
en de Harrimanlynen. Het heftigeful mineeren
van President Roosevelt tegen de groote
corporatiën, de vijandige wetgeving in zake
de spoorwegen en korten tijd geleden de
•onregelmatigheden bij de New-Yorksche
verkeerstrust. Toen eindelijk de boom" losbarstte,
na de staking van betaling van de
Nickebocker-Trugt-Company, en het publiek zijn
igeld bij de banken begon op te vragen, was
dit de druppel, die den emmer deed
overloopen. Men was er al zoolang toegekomen
.alles en alles te wantrouwen, zij het ook
geheel ten onrechte" en kan er thans niet
gemakkelijk toe komen deze ongerustheid
•van zich af te zetten en zyn geld weder toe
te vertrouwen aan instellingen, waar men
•iet niet volkomen veilig waant. Natuurlijk
is een dergelijk wantrouwen, dat alles over
•een kam scheert, onzinnig en zal na ver

loop van tijd de kalmte wel terugkeeren,
maar men dient er zich op voor te bereiden,
•dat daarmede een vrij.langen tijd gemoeid
kan zyn. Het oppotten van geld duurt trou

wens thans reeds meer dan een volle raaand.
De geruststellende berichten, die de
hautefinance in het begin liet verspreiden, teneinde
de crisis zooveel mogelijk te stuiten, hebben
per slot van rekening, nu zij zoo ialikant
*ij n uitgekomen, het misnoegen nog verscherpt.
Een der groote buitenlandsche bladen ver

haalt, dat de heer Morgan, na het dicteeren
•van een paar zijner optimistische verklarin

gen voor de pers, gezegd zou hebben: Zoo
althans hoop ik het, al geloof ik het
Bist! Se non vero !...
Eenige verbetering is niet te miskennen.
Zoo is het gouiagio van 3 op \% pCt, ge

daald. Na den enormen invoer van goud
oit het buitenland had deze daling der goud

premie echter feneller dienen gaan, om moei

lijk heden in handel en industrie te voorkomen.
Ka lang aarzelen heeft de regeering dan ook
gemeend thans den knoop maar te moeten
doorhakken en de markt opnieuw te hulp te
moeten komen, door het uitgeven eener
leening, waarvan de opbrengst bij de bank zal
worden gedeponeerd. In Europa heeft men
zich van dezen maatregel in het begin heel
veel voorgesteld. New-York nam hem daar

entegen kalmer op, en het liquidatie-proces
heeft trots deze aankondiging verderen voort

gang gemaakt. Niet alleen aandeelen maar
vooral ook obligatiën hadden het in de laatste
dagen zwaar te verantwoorden. Dit bewijst
voldoende, dat de toestand nog niet gezond
is. Aan een terugkeer tot normalen omstan

digheden moet een daling in het goudagio
en een koersverbetering in obligatiën voor

afgaan en zoolang deze uitblijven behoeft
men zich nog niet te haasten met het
aankoopen van speculatieve aandeelen, temeer,
omdat de thans ingetreden reactie in de in

dustrie haar invloed nog wel op den koers
der Shares zal doen gevoelen. Aan innerlijke
merites doet dit echter niets af en wij blijven
bij onze opinie, dat men op den duur zijde
zal spinnen by aankoopen op het huidige
niveau. Dit is echter vermoedelijk een kwestie
van vry langen tijd, allicht van minstens
eenige maanden Inmiddels komt het ons
voor, dat verschillende der in de laatste we

ken zoo scherp gedaalde obligatiën veilig
voor speculatieve belegging mogen worden
gekocht. Pennsylvania Convertibles, die 2
jaar geleden op een 334 pCt. basis zijn uit

gegeven, rendeeren thans 6 K pCt., 6 pCt.
Topeka-Convertibles, die in Juni jl. ti pari
werden geplaatst, zyn thans t 80 pCt. te koop.
Behalve een uitstekend rendement, geven
deze fondsen de speculatieve kans op
voordeelige conversie in aandeelen, zoodra de
toestand der markt begint te verbeteren,
terwijl het risico van verderen teruggang,
na de reeds plaatsgevonden fenomenale
daling, niet bijster groot meer kan zijn.
Van de meer speculatieve fondsen mag de
aandacht wel eens op 5 pCt. Sleelbondsen 4 pCt.
Rocks worden gevestigd. De eerste zyn aan

zienlijk gedaald door verkoopen van partici

panten in den Tennessee-Coal-„Pool", maar
zullen zich op den duur wel van dit verlies her

stellen. Op den tegenwoordigen prijs bedraagt
dit rendement 6 M pCt. 4 pCt. Rocks zyn
door het opruimen van een groote specula

tieve positie tot 51 pCt. gevallen, een
koers, die zou doen veronderstellen, dat de
maatschappij wanhopig failliet is. In werke

lijkheid is echter van faillissement of zelfs
van geldelijke moeilijkheden geen sprake.
In het op 30 Juni j.l. geëindigde boekjaar
verdienden de Rock-Islandlijnen f 8.750.000
boven vaste lasten, wat gelijkstaat met 11 pCt.
op de aandeelen der oude Railway-Company,
die als onderpand voor de 4 pCt. Rock-bonds
zyn gedeponeerd. Nu zyn weliswaar de
nettoontvangsten sinds het begin van het nieuwe
boekjaar vrij belangrijk verminderd, maar ge

steld, dit het surplus daardoor een paar milli

oen dollar lager wordt, dan nog zal dit ongeveer
8 pCt. op de oude aandeelen vertegenwoor

digen, d.i. het dubbele, van wat voor rente

betalingen op de 4 pCt. bonds noodig zou
zyn, indien deze bij een eventueel faillissement
het onderpand zouden executeeren. In deze
oude shares, waarvan nog enkele millioenen
dollars in omloop zijn, werden hier ter beurze
enkele dagen geleden affaires afgesloten a
78 pCt. Aangezien voor elke 1000 dollar
4 pCt. Rockbonds een gelijk bedrag dezer
shares als onderpand liggen, blijkt reeds
hieruit, hoe ongemotiveerd de lage prijs der
bonds moet worden geacht. Op de oude
aandeelen wordt 5M pCt. dividend betaald,
terwijl, zooals gezegd, het dubbele erop wordt
verdiend.
Voor industriëele en spoor «regaandeelen
was de stemming in Wallstreet minder on

gunstig dan voor bonds, al is de tendenz
in de laatste dagen wederom bepaald flauw
geworden. Hier ter beurze werkte deze nieuwe
daling ontstemmend en de handel kromp
aanmerkelijk in, al bleef men voor Steels en
andere lichte fondsen koop'ust aan den dag
leggen.
Van de locale markt valt bitter weinig
nieuws te vertellen. Zij stond geheel onder
den invloed der reactie in amerikaansche
fondsen. By stillen handel l.epen zoowel
Tabakken, als Oliesoorten en
Cultuuraandeelen eenigszina in prijs terug. Mocht de
stemming voor Yankees iets verbeteren, dan
zal zich dat ongetwijfeld dadelijk ook op
binnenlandsche waarden weerspiege'en, daar
de grondstemming voor deze aandeelen thans
niet ongunstig is.
Behalve de heftige reactie in Amerikaansche
obligatiën, trok ook het treurige koersverloop
der 5 pCt. Underground-Notes de aandacht.
Van hun reeds zoo lagen koers &amp; 43 pCt.
ging door aanbod in executoriale verkoopen
opnieuw bijna 10 pCt. verloren. Uit dit
niveau blijkt voldoende, dat van aflossing
op den vervaldag, nl. l Juni 1908, geen
sprake zal kunnen zijn. Voor vele
Nederlandsche beleggers, die de Notes ongeveer
a pari hebben genomen, omdat zij meenden
een absoluut zekere geldbelegging te ver

krijgen, is dit ongetwijfeld een zeer hard
gelag. Toch kan den emittenten, en hen,
die de onderneming hebben opgezet, geen
blaam treffen voor de ontgoochelingen die
de zaak tot nu toe heefc opgeleverd. Toen
de firma Speyer enkele jaren geleden het
reuzenwerk aandorst, Londen van een
net van ondergrondsche electrische spoorwe

gen te voorzien, echeen geen redelijke twijfel
mogelijk, dat dsze lijnen die een aantal der
drukste verkeerspunten zouden verbinden,
uitstekend moesten rendeeren. In elk opzicht
heeft men evenwel ,,pech" gehad. De
aanlegkosten vielen tegen. Geld kon niet tot de
oorspronkelijk verwachte condities worden
verkregen, in verband met de algemeene
spanning op de beleggingsmarkt gedurende
de laatste jaren. Electrische motorcabs en
andere nieuwe vervoermiddalen, wier invoe

ring bij het ontwerpen der oorspronkelijke
plannen niet voorzien was, hebben een deel
van het verwachte verkeer tot zich getrokken.
Terwijl dan ook de kosten de aanvankelijke
taxaties hebben overschreden, zyn de inkom

sten vooralsnog lager geworden dan geraamd
was,zoodat de vaste lasten op het oogenblik lang
niet worden gedekt. Bovendien zal het op

nemen van verdere gelden tot delging van
vlottende schuld, etc., noodzakelijk zyn, al
is dit voor emitenten en houders der Notes
uiterst teleurstellend, toch zal er onder deze
omstandigheden niets anders opzitten, dan
^ LEVENSVERZEKERING-BANK
AMSTERDAM"
Oirccteurem M? N.aMSMITS vui OU EN.- dUBONNlKE, Adj.-Dit D.A.AEUELTS.
tot een reorganisatie over te gaan, waardoor
de vaste lasten worden verminderd. Indien
de shares indertijd als basis waren uitge

geven, zooals dat zoo vaak o.a. by Amer.
ondernemingen het geval is, dan zou men
de aandeelhouders tot bijstorting kunnen
aanspreken, op-de sbares is echter reeds 100
pCt, in contanten gestort en zullen de houders
misschien tot eenige concessie geneigd zijn,
teneinde hun belang bij de onderneming
niet geheel en al te verliezen, toch zal het
onvermijdelijk zijn, dat ook de houders der
Notes zich eenige opoffering zullen moet n
laten getroosten. Naar ik van goede zijde
verneem, was reeds een reorganisatieplan
ontworpen, dat vóór het verschijnen van den
Decembercoupon aan de houders zou worden
voorgelegd. Door den gang van zaken op
geld- en fondsenmarkt is het doorvoeren van
dit plan echter eenigen tijd verdaagd. Thans
is er eenige sprake van dat de heeren Speyer
de &amp; 175.000, d. i. 11. 2.100.000, die voor
deze couponbetaliug noodig zijn, uit eigen
zak zullen betalen, iets waartoe zeker
weinig emittenten geneigd zouden zijn.
Waar deze heeren wellicht bly'k gaan geven
hun verantwoordelijkheid als emittenten te
voelenen tot zulke persoonlijke offers geneigd
zijn, daar ligt het op den weg van de
houders der Notes den loop der zaak kalm
af te wachten en zich aan te sluiten bij de
heeren Speyer, indien deze binnen korten tijd
de houders zouden uitnoodigen hun stukken
tot een regelingsplan bij hen te deponeeren.
Bij het vele donkere, is er toch n licht

punt, dat zeker een hoofdfactor is, namelijk
dat het verkeer zich, hoewel zeer langzaam,
in de gunstige richting ontwikkelt, en de
ontvangsten gaandeweg verbeteren.
ALEX. J. HEKDEIX.

** *
Ter elfder ure.
Het heuglijk nieuws van Maandag 1.1. om

trent de uitgifte van 50 millioen dollar 2
pCt. Panama-bonds en tot 100 millioen dollar
3 pCt. Schatkist-O bligatiën heeft slechts een
voorbijgaand vleugje van verbetering kunnen
brengen. Reeds den volgenden dag verviel
de markt weder in de ongeanimeerde stem

ming, die nu reeds sedert de intrede van het
laatste trimestre des jaars nagenoeg onafge

broken hare sloopendeterugwerkingop handel
en nijverheid maar al te zeer doet gevoelen.
Afgescheiden van de verschillende mee

ningen omtrent het al dan niet afdoende
van deze door de regeering der Vereenigde
Staten ter elfder ure genomen maatregelen,
is het toch onbegrijpelijk, dat in een land
als Amerika, waar business schering en inslag
van aller doen en laten is, eerst thans de
overheid een eenigermate krachtige poging
in het werk stelt, om hulp te bieden bij
den hoogst ernstigen toestatd, waaronder
land en volk reeds sedert luim zes weken
gebukt gaan.
Eerst nu ook wordt in de voornaamste Staten
der Unie door de gouverneurs de vertegen

woordiging tot een buitengewone vergadering
bijeen geroepen om middelen te beramen
tot bestrijding van den financieelen nood.
Wat had er veel kunnen worden voorkomen,
zoo de regeering eerder den juisten stand
van zaken had getoond te begrijpen en meer
tijdig maatregelen had genomen om hulp te
bieden.
Tot dusver bestond bare hulp slechts in
eenige uitbreiding der Schatkist-deposito's
bij de Nationale Banken, die gedurende het
meest ernstige gedeelte van de crisis, d.i.
tydens de geheele maand October van 170
millioen tot 220 millioen dollar toenamen.
Duidelijk is intusschen gebleken, hoe
onOman- en
Rentevergoeding voor gelden deposito:
Met n dag opvragens	4 pCt.
(Bedragen tot ƒ 1O.OOO terstond betaalbaar).
Met tien dagen opvragens . . . 4X pCt.
Voor n jaar fix	4 pCt.
Voor andere termijnen op nader overeen
te komen voorwaarden.
Open en gesloten bewaargeving volgens
reglement.
SAFE DEPOSIT-INRICHTING.
Loketten van ƒ 2.50 per maand (ƒ 10.—per
jaar) en hooger te huur voor bij de Directie
bekende of geïntroduceerde personen.
Reglementen gratis ten kantore verkrijgbaar.
Mij. HAMBURG",
Levens-, Uitzet- en Rente-Verzekerlngem.
(Onderlinge Maatschappij te Hamburg).
Kantoor voor Nederland in het gebouw der
Mij.: Amst., Heerengracht 450.
De My. sluit pp voord. cond. verzekeringen op
het menschelyk leven met uitk. by overl. of b||
het bereiken van een bepaald levensjaar.
Prospectussen en inlichtingen worden dooi
H.H. vertegenwoordigers gaarne verstrekt.
Oranje -Nassau- Hypotheekbank
Kettingstraat 16, 's-Graveiihage.
Maatschappelijk Kapitaal . ƒ3.000.000.
waarvan uitgegeven 2 serieën - 1.200.000.
Reserves	- 122.536.02fc
Verstrekt gelden op Eerste Hypotheek op
concurreerende voorwaarden en geeft 4 pCt.
en 4&gt;i pCt. Pandbrieven uit.

Hypotheekbank voor Nederland
Opgericht 1889. Amtt. Singel SI»
Koers 4 pCt. Pandbrieven.. .98 pCt.
Behalve door de hypothecaire verbintenis
sen, ten behoeve der Baak gesloten, zy'n d«
Pandbrieven nog bovendien onvoorwaardelijk
voor renten en aflossing gewaarborgd door d»
Algemeene Waarborgmaatschappij,
Mr. A. H. VAN NIEROP. Mr. P. PEELEN, Direct,
Maatsch. Kapitaal (geheel gepl.) ƒ 2,000,OOC
Reserves	ruim 179,001
Pandbrieven in omloop . 14,600,00*
De Twentsche Bankvereeniging

B. W. Blijdenstein &amp; C°.
Kapitaal f 13.638.485.—j Reserven ƒ 8.78O.506 58,
HOOFDKANTOOR: Spuistraat 138/144.
BI J K AUTOREN (voor wier engagementen DE TWENTSCHE
BANKVEREEN1GINO, B. W. BLIJDENSTEIN &amp; Co ten volle aansprakelijk is):
AMSTERDAM, Prins Hendrikkade 139.
LONDEN, B W. BLIJDENSTEtN &amp; Co., Threadneedle Street 155/156.
ENSCHEDE, B. W, BLIJDENSTEIN Jr.
AL.MEL.O, LEDEBOER &amp; Co.
Rekeilna-Courant met Rentevergoeding.
!•- en Verkoop Wissels in Binnen- en Buitenland, Vreemde Munt, Couptas,
lieasseerlng op Binnen- en Buitenland.
Relswlssels en Credletbrleven.
In- en Verkoop Effecten. Sluiten van Prolongatie.
Uitzetten van Gelden op Prolongatie met bewaring van het onderpand by de Tweiticko Trilt MQ.
Bewaring van Waarden. Safe Deposito.
Voorschotten op Fondsen, Goederen, tegen borgstelling, Crediethypotheek of andere cekerheid.
Crodleton aan handelaren en Industrleelen bij hare afdeeling CRED1ETVEREENI6IN6.
Rente voor DEPOSITO'S.
Een dag opzegging	4 pCt.
TIen Dagen opzegging	4&gt;i
Een maand vast	Vs pCt. beneden den gemiddelden prolongatie-koers.
Drie Maanden 4 pCt.
Zes Maanden 4
Een Jaar opzegging *)	4
*) Van den dag der opzegging af wordt /4 pCt. minder rente vergoed.
C/%
xm.
A in s t e r d a tn SS o 11 e r d a tn A. l tn e l o.
Volgestort Kapitaal ƒ S,OOO,OOO.—. Reserve ƒ 1,037,589.12
DEPOSITO-RENTE.
Met l dag opzegging (Bedragen tot ƒ25,000 zonder opzegging) 4 pCt. 'sjaars
1O dagen
l maand
6 maanden
Accountant,
Amsterdamsch Accountant
sKant oor
onder Directie van Mr. E. J. KORTHALS ALTES.
: : : \ : :
• • • ^* u n
De Dlrecllt,
K. G. GOEDEWAAGEN.
Mr. F. FOEKENS.
C. T. GOEDEWAAGEN
ToorsÉoMÉM
Kortenaerkade 3, 's-Gravenhage.
Agentschappen: Amsterdam Rokin 99; Rotterdam, Sleepers vest 1.
Verleent op billijke voorwaarden :
Voorschotten op langen termQn met 2 borgen en eene polis van levens

verzekering ;
Handelaeredieten; Hypotheken.
EST B.. 1848.
Levensverzekering-Maatschappij te LONDEN.
OPGERICHT I N 1848.

Merlantt AfdeeUng: AMSTEEDAM, SFCJZ 23-27.
Directeur: M. JÜDELL.
STAND 31 DECEMBER 1903 :
Actie! ................. ƒ 104,258,905.
Jaarlijksche inkomsten .......... 15,985,560.
Uitbetaald aan de verzekerden ........ 234,588,672.
Residentie Hypotheekbank
gevestigd Ie 's-Graventtage.
Directie: K. E. ABBING. Jbr. V. BOREEL.
Kas-Vereenigmg

Heerengracht 196.
Rentevergoeding voor Deposito's:
Met l dag opzegging .... -t pCt.
(Bedragen tot ƒ 2O,OOO zyn
op vertoon betaalbaar.)
Met 10 dagen opzegging . . . 4 M
Deposito's voor n jaar ... 4
Andere termijnen op nader overeen te
komen voorwaarden.
Safe-loketten te huur.

Bewaarneming van waarden.
AMSTEBDAM, 21 November 1907.
te
»p*«rlsi&lt;* Utt.
KelxerMgraelit
Hemonylaan 2.
Verleent credieten tegen eene rente in
verhouding tot het disconto der Nederl. Bank,
Neemt gelden a deposito, rente thans :
met l dag opzegging ..... 4 pCt.
voor l maand vast ...... 4&amp;
3 maanden vast ..... 4J£
langer volgens overeenkomst.
Belast zich metincasseering,uitbetalingeni
Yerhnnrt Safes voor berging van waardes
bi hare brandklnicen. De Direetie.
De flollandsche Yoorschotbanl
HAAKLEM, JAN8WBO 4S.
Bijkantoren: Amsterdam, Damrak 99.
Rotterdam, Wynstraat 50.
Nijmegen, Berg-en-Dalscheweg 61.
De Bank verstrekt gelden tot elk bedrag,
met een minimum van ƒ 5OO en verkoopt
4&gt;i pCt. Schuldbrieven in stokken van
ƒ 1000, ƒ 500, ƒ 100 en ƒ 50.

BoitenlanaschelsankvereenigiBi
bworgt den IN- en VERKOOP VA*
EFFECTEN op de beuien van
Anuterdam, Londen, Parjjs, Berlijn.
Frankfort, Brussel en New-York.
Premieaffaires
Rott. Hypotheekbank v. Nederl
Volteekend Maatsch. Kapitaal /5.000.00C
Reserve ƒ 502.487.42X.
Geeft geld op eerste hypotneek londei
vooruitbetaling van rente. Inlichtingen to
bekomen ten kantore der Bank, Gedempt*
Bierhaven 25, cf bil hare Agente».
De Directie:
Mr. B. Mus, ED. HOTBB. Mr. W. v. EOBBIM,


NED.-INDISCHE
CREDIET
en BANKVEREENIGINI.

HOOFDKANTOOR AMSTERDAM,
Keizer-sg-raelit 48SL


DEPOSITO-RENT!
voor bedragen met l dag opzegging 3 pG-'.
l maand 5
gedurende 3 maanden 41£ ,
n » u o 4 k
, » l jaar 4 »
Stelden op langen termttJB
gndeponeerd kannen elften ding tiu»
•caentjjd* worden teruggevraagd,
In welk geval «orregpondeerend»
renten vergoed worden.


De RESTE-CASSA
Heerengracht 179 (geb. Aesociatie-Catia).
AMSTERDAM.
Kapitaal .... ƒ1,000,000.—.
Reservefonds • 1,050,367,93.
De Rentevergoeding voor gelden Deposito.
Met l dag opzegging (bedragen
tot ƒ 5000 direct te ontvangen). . 4 pCt.
Met 10 dagen opzegging ...... 4J£
Voor l maand fixe ......... 4&gt;i
2 en 3 maanden fixe ..... 4&gt;f
l jaar fixe ........... 3X
Prolong.-conditie (tot beperkte bedragen )
V» pCt. onder den crolongatie-koers.
verstrekt op billyke conditiën en tegen elk»
soliede waarborg DE! NEDERLAND»
SCHE CREDIËTBANK, Haarlem,
Nieuwe Gracht 11.
Agentschap te Amsterdam, Keizersgr. 471.


Znider Hypotheekbank
te Breda.
Directie:
Mr. H. R. V.MAASDLTK en E. J. M. DE BKUIJH .
Gelden onder Eerste Hypothecair verband
en 4 pCt. PANDBKIEVEN in atckkw
ƒ1000.—, 500.—en 100.—.

</text>
<image timestamp="2002:08:13:11:53:18.00" size="478479">0000014V.TIF</image>
</page>
</document>
