<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19220701</Datum>
<Pagina>11</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
l Juli '22. No. 2349
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
11
DE VRIJHEIDSBOND BIJ DE EERSTE KAMER-VERKIEZINGEN
Teekening voor de Amsterdammer" van Joh. Braakensiek
Hans-kijk-in-de-lucht
IIIIIMItlllIIIIIMMlMMMtllllMIMIIItltlllllllllH
SCHIETGAT

CONFERENTIE-KRABBELS
(Teekeningen voor de Amsterdammer"
van Bernard van Vlijmen).
TWEEDE WEEK

,.. .„Zou 't houen ....?"
Dat is de vraag die men zich, met kloppend
tiart, stelde tegenover het preliminaire getim

merte van de conferentie.
Het latwerk zit logisch in elkaar. Bovenop
staat de groote commissie ad-referendum,
gedragen door drie oommissies, die allen
;stevig verzekerd zijn op een, naar men alge

meen met nadruk hoort verklaren, strikt
zakelijken grondslag.
Op dat toestel is als een soort regulator
de presidenten commissie bevestigd, en daarop
troont weer, als een klein haantje op den
toren, heel alleen te midden der opstekende
-.stormen, de heer Patijn.
Ten slotte waait als een geslaagde versiering,
anaar ook als hulde aan de eigenaars van het
Zij zouden het namelijk kunnen opvatten
als een schavot, een schietschijf, een pijnbank,
een monument, een brug en een
muizenvalvoor-groot-wild.
Aangezien de heer van Karnebeek hun reeds
eene telegrafische beschrijving van het toe

stel heefl laten toekomen, zullen ze waar

schijnlijk wel materialen meebrengen waarvan
ze of een gelijkvormige tegen-stellage kunnen
opslaan, of een stormram.
Er zijn echter nog allerlei mogelijkheden,
die ons ademloos van spanning maken. Wat
o, duivelsche Oenueesche symboliek voor
de conferentie-journalisten opvoerden.
Mooie meisjes! waarde lezer, mooie meisjes!
de moeite waard.. ! Maar botte mannen,
met uitsluitend decoratieve of carricaturale
capaciteiten.
Men fluistert dat er mér achter die mannen
zit, en dat de vrouwen ze om verholen
charmes en gecamouffleerde passiën beminnen.
Er wordt ook beweerd, dat het verwachtte
Russische gezelschap volgens een dergelijke
recept gecomponeerd is.... d.w.z. zonder
de mooie meisjes, lezer.
Het is nu maar zaak te weten in hoeverre
de heeren au sérieux te nemen zijn, en het is
de algemeen e opinie dat men ze daartoe even
als immers eene eventueele bruid het beste
thuis, in hunne natuurlijke omgeving, kan
gadeslaan.
Dit brengt de conferentie in de richting der
studie-commissie ter plaatse, en zou mis

schien een voorloopig advies van de heeren
v. d. Velde c.s. gewenscht maken.
De tweede week culmineert in deze vragen :
Waar is Joffe. ... ? wat deed Joffe?.... en,
bovenal Wie is Joffe. . . . ?
De analogie met de indertijd brandende
vraag: Wie is Jansen....? is treffend.
Maar ook hier zwijgt Wijnkoop. Hij heeft
het te druk met de verkiezingen.
Prof. Dr. A. A. H. Strnycken (Nederland)

bijvoorbeeld wanneer er reeds hier of daar
aan het Noordzee-strand een soort
Rapallistische mijn ware gedeponeerd..? Wat,
indien een geheimzinnige Rus, noemde
men niet hardnekkig Joffe reeds hier
geweest ware om zekere voorbereidende
maatregelen te treffen voor eene verrassing
waarbij ons partieele erkenningen de jure en
de fact'i als gierende granaatscherven om de
ooren zouden vliegen. . ? Wat blijft er dan
over van ons stellage. . ?
De Russen komen. . . . Welk een romantiek
zweeft hun vooruit. . . . !
En toch hoe zullen ze ons tegenvallen, in
hunne op de doorreis te Berlijn gekochte
confectiepakjes.
Indien ze nu nog gekleed waren als de leden
van het Russische tooneel, dat dezer dagen
een spectacle coupé- afgehakt schouwspel,
A. C. de Sousa Santos Bandeira (Portugal)

'bouwterrein, de eere-wimpel van den heer
Karnebeek.
Zooals het toestel hier beschreven is, zat het
vrij gauw al in elkaar.
Men vertoonde het eerst aan de menigte,
-en gebruikte de rest van de week om in
koortsachtigen ijver overal nog schroeven
en spijkers en touwversterkingen aan te
brengen.
Maar dat geschiedde weer binnen de
bouwheining, want het is niet goed dat men de
heeren in hun hemdsmouwen aan het zwoegen
ziet. Het is namelijk een bekend verschijnsel
dat werklieden elkander, in het heilig vuur
van den arbeid, nu en dan wel eens een
snauw of een duw geven.
En indien iemand dat eens hoorde dan
zou dat een verkeerden indiuk kunn m geven
van de in den troep heerschenden geest, die
toch, vór alles, zoo bijzonder uitnemend is.
De portier van het vredespaleis heeft dan
ook de strengst mogelijke orders wat betreft
het toelaten van de politiek.

Aan het einde van de week richtten zich
aller oogen naar het Oosten, vanvraar de
Russen, gelijk eenmaal de wijzen, verwacht
worden.
De groote vraag is, welken indruk zij van
.het stellage, waarop wij zoo t&lt;'recht
•.trotsch zijn, zullen krijgen.
Jhr. Mr. H. A. van Karnebeek (Nederland)
Charles Benoist (Frankrijk)


Overigens vreest men zeer dat de komst
der echte bolsjewiki zijn prestige zou kunnen
schaden. Hij heeft zooveel gesnoefd op zijne
voortreffelijke relaties met de familie,
en hij verbergt gén stille charmes of passiën
achter een placide, Slavisch tooneel-masker. .
Neen, zijn gelaat is ruig en behaard als dat van
een moujik.
Te midden van de algemeene spanning
ontspant zich de pers op excursies. En te

recht....! Zij had zich te veel, en te vroeg
ingespannen.

DERDE WEEK

De aankomst van de Russen had weinig
meer sensationeels dan b.v. die van den
kameel van de Stelio-cigaretten. Met een
echt hoera-optochtje, waar Dempsey of
Chaplin hun neus voor opgehaald /.ouden
hebben, ging het naar het hotel, zonder
kruiers en met den hoofdcommissaris van
politie als gedelegeerde van de officieele
appreciatie aan het hoofd.
Onmiddellijk volgde op deze weinig
sensationeele entree en mntière. een slag op de
groote trom van Finkelstein, die een zestig-tal
journalisten ontving, en zoodoende de opge

warmde atmosfeer gebruikte om de publi

citeit te krijgen die Wijnkoop c. s. hier zoo
langzamerhand al niet meer in sterke mate
genieten.
De Fin kelstein-komeet voerde in zijn staart
een Hollandsen-sprekend element dat de
pas-aan gelegen heden behandelde met zijn
vroegeren chef uit het concentratiekamp,
waarin hij gedurende eenige jaren van den
wereldoorlog was opgeborgen geweest. Na dit
welkomst-incident werd de reis voortgezet
via den Haag naar Scheveningen, alwaar
S. E. Baron Romano Avezzano (Italië)

een zeer welkome storm was opgestoken,
die aanstonds door de hoteldirecties werd
aangewend als motief tot een negatief
vlaggesaluut. De hotels streken namelijk de kleuren
der vertoevende delegaties, om niet voor de
noodzakelijkheid te komen van een roode
vlag, waaiend over Hollands vrije duin.

Zooals gezegd werd, aanstonds klonk een luide
slag op de Russische trom. Zestig journalisten
werden ontvangen en zestig pennen haastten
zich om ter kennis van de wereld te brengen
dat Rusland nimmer zoo hecht en eensgezind
was als thans, en dat het als n man riep om
credieten in natura en, desnoods, ook wel in
contanten.
Wij zullen ongetwijfeid nog wel meer ver

nemen omtrent het optimisme onzer Russische
debiteuren. Zij hebben een heer Levidoff in
hun gevolg, die dr.artoe speciaal is aangesteld.

Credieten .... Daarom gaat het thans.
Het stellage der procedure staat voor twee
derden ongebruikt, en de president der com

missie heeft voorloopig geen verband te
bewaren tusschen de snel oprukkende
onderafdeelingen.
Zoo is de mooie procedure-machine bedreigd
door het feit dat de Russen zich blijkbaar niet
Max Litvinof (Rusland)


gehaast hebben om op het oriëntatie-telegram
van den heer Kar.-.ebeek, aanstonds hun
opmarsch te arrangeeren naar het hier met
algemeene stemmen het best geachte procédé.

Maar het zon de algemeen goede en aan

gename stemming 'slechts bederven om de
nieuwe conferentie-gasten aanstonds te stellen
tegenover verwijten betreffende dit verzuim.
Toen zij aankwamen waren de afwezigen, en
de heer Krassin waarschijnlijk in het zeer
bijzonder, misschien bezig met het voor

bereiden van zeer gewichtige zaken in eigen
huis.
Men mag wenschen dat het geen
bommenfabricige is, of wel voorbereidingen op het
gebied van verrassende kamervuurwerken als
die welke de avonden aan de Italiaansche
Riviera zoo onvergetelijk deóen zijn.
Men kan nooit weten.
Er zijn misschien al aar. ige nummers in
den Ha.igschcn bodem begraven.
FONGERS-Rywieleii
Een slechte weg

wordt op een

FONGERS goed
Eigen Filialen te AMSTERDAM, Nassaukade 500;
Arnhem, Groningen, Den Haag, Leiden, Middel

burg, Rotterdam en Utrecht.
Agentschappen over het geheele land verspreid.
P De Russen zijn veelschrijvers, en iedereen
die in Genua geweest is weet dat en maakt
zich weinig bezorgd over hunne brieven,
die in de eerste plaats bedoeld zijn om indruk
te maken op het groote publiek, en dan
voorts ook voor een deel om dengene aan
wien de brief volgens de enveloppe ge

richt is, een beetje onaangenaam te zijn.
De eerste Russische brief is Dinsdag gearri

veerd en het zal wel de eerste van een lange
serie zijn.
Men behoeft zich niet ongerust te maken
over den agressieven toon er van. Dan had
men maar eens het meesmuilende gezicht
moeten zien van den heer Levidoff toen hij
het afschrift van den brief kwam overhandigen
Felicien Cattier (België)
aan de persvertegenwoordigers op het Binnen

hof. Hij bromde er iets bij in half onverstaan

baar Engelsch, dat half excuse half toelichting
was, en dat men het beste had kunnen ver

talen in :	Ja heeren, nou beginnen we..
Het is nou eenmaal onze opdracht om lastig
te zijn, en nu hebben we het er op gevonden
om eens te kijken of er geen ontevredenheid
onder de Franschen en Belgen te vinden is..
Waarschijnlijk zal de brief het omgekeerde
resultaat hebben en de verklaring uitlokken,
nuchterweg, dat de aanwezigheid der dele

gaties beteekent dat zij het eens zijn over de
zes punten van de Qenueesche slotvergadering
die het leven schonken aan de Haagsche
conferentie. De Russen zijn lastige heeren en
ze hebben er zelf pleizier in om verschrikke

lijke momenten te scheppen.
In dat opzicht zijn ze echter misschien wel
de beste opvoeders die de moderne diplomatie
zich wenschen kan.
Het is er mee als met de gedachte die een
ruiter nimmer verlaten mag, en die is:
,,Wanneer ge te paard zijt, al is het met uw
lievelingsrijpaard en in het liefelijkste stille
laantje ter wereld.... wees op uw hoede en
bedenk dat ge uit zijt met uw natuurlijken
vijand, en dat hij geboren is om zijsprongen
te maken	"
Thans is de hindernis in zicht.... de
sprong moet gedaan worden. Dat het zij zonder
merkbaren dwang, met een kalmeerend
klopje op de hals, zoodat beiden tevreden zijn.
en het paard met de gedachte den ruiter
gedragen te hebben.
MELIS STOK E
•Illllll	IIIIIIIIIIIIIIIIIII	IIIHIIimmmiHHIIIIIIIIIimitllllltlllllll

RIJM-KRONYCK

PRUISISCHE FUSILLADES
H. Krestinsky (Rusland)
. . . Aucli Rathenau, der Walter,
Erreicht kein hohes Alter,
Die Rache die ist nah,
Hurrah-Hurrah-Hurrah ....
(Duitsch-N'ationalistisch jeugdlied van v&gt;
den moord op Walter Rathenau).

In 'veertien trok de horde
in tadellose orde
door België, en bracht moord en brand
•—voor Keizer en voor Vaderland
en joeg de burgers na....
Hurrah-Hurrah-Hurrah. . . .

Zij lieten in de landen,
waar hunne benden brandden,
voor Vaderland en Keizer
van Luik tot aan den Ijzer,
een spoor van lijken na.
Hurrah-Hurrah-Hurrah....

Zówas eenmaal het grootsche heir
dat -- zwetsend over krijgsmanseer
met 't slagersmes nog in de hand.
voor Keizer en voor Vaderland
geranseld werd naar Spa....
Hurrah-Hurrah-Hurrah.. . .

De mare van een nieuwe daad
van ploertig Pruisisisme gaat
de wereld door. De monarchie
verlangt het bloedig lijk van wie
daarginds, in 't land van Schwert und Schweir
geen krijgsman, maar een mensen durft zijn.
MELIS S T o K E

</text>
<image timestamp="2002:08:25:16:20:45.00" size="465103">D4000438.TIF</image>
</page>
</document>
