<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19220805</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
5 Aug. '22. - No. 2354
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND

REGENDAGEN
Mijn vacantie begint in Baden-Baden.
Het hotel waar ik verblijf, ligt op den berg.
Als ik voor mijn open venster sta, zie ik
omlaag in 't liefelijke Badische land. Ik
ben hoog boven de stadshuizen, zelfs de kerk

torens zijn ver onder mij. Een onbeschrijfelijk
schilderachtig vergezicht ! Groepen boomen,
pyramidale sparren, bloeiende wilde kas

tanjes, bruine beuken breken het te een

tonige van de daken; op den achtergrond
lijnen in bochten omhoog de wouden van
het Schwarzwald. De atmosfeer is vochtig,
witte nevelwolken vlijen zich zacht tegen de
bargen aan en dekken ze met haar sluier.
Ze zijn speelsch die teere nevelvlokken.
Straks komt de zon, dan vluchten ze ijlings
en heel het landschap verkwikt zich in dien
zonneschijn.
De zon ! Heden schijnt zij niet. Bij tijden
klettert en plast de regen als telegraaflijnen
omlaag. Wat te beginnen? Een slechte
reizigster die zich door regen laat ontmoedi

gen. Zoo wordt over de dunne zomerblouse
het dikke wollen manteltje aangetrokken.
Wij gaan een bezoek brengen aan Palais
Stourdza.
Volgens Qrieben's Reiseführer leefde in
de vorige eeuw een familie Stourdza, die was
van vorstelijken bloede. Zij liet zich een
aanzienlijke woning bouwen in klassieken
stijl, zooals dit betaamde. Doch de tijden
verkeerden, de familie kon de adellijke woning
niet meer behouden, deze kwam in handen
van de firma Friedmann en Weber die er
in stichtte een: Galerie für Kunst
undAntiquitaten, Mode und Kunstgewerbe. In 't
Hollandsch gezegd, een kunstzaal van oude
en nieuwe kunst, op den verkoop berekend.
't 'Is een gebouw van verfijnde smaak en
weelde. Beneden zijn de antieken opgesteld,
de Renaissance interieurs; er staan mooie
ingelegde meubelen, kasten, tafels, alle in een
passend milieu; er zijn kostbare oude bor

duurwerken en stoffen, porcelein, miniaturen,
schilderstukken en al wat met een luxueuse
inrichting uit vroeger tijd samengaat.
Boven is de moderne kunst. Een
allergenoegelijkst bibliotheek-leeszaaltje noodt al
dadelijk tot rusten uit. Ik duik in een
gemakkelijken zetel, laat de regen maar lustig klet

teren en grasduin in de smakelijkste
boekenschat, die men zich denken kan. Van alles
wat, ,,nur Diutsch natürlich" Albert Verweij,
Kloos, Upton Sinclair, Dostojefsky en met
hen vele Duitsche jongeren prijken in een
hoogst modern kleed van batik-,
stempelWassen pop van Lotte Pritzel
Wassen pop van Lotte Pritzel

en mannerbanden. 't Is de jonge kunst die
zich hier uitleeft boven al de oorlogsellende.
Langs de wanden staan lage boekenkasten
vol literatuur op verschillend gebied en er
zijn tal van gezellige tafeltjes met boeken in •
frissche boekbandjes, alle ter inzage noodend.
De vorige regendagen, want er zijn er helaas
vele, bracht ik door in het Stadtlïches
Verkehrsamt met zijn kaarten en boeken over
plaatselijke en landswetenswaardigheden. Ook
in de Kurhausleeszaal met haar menigte
couranten waaronder ook onze Nieuwe Rot

terdammer een plaats vindt. Doch deze
onverwachte vondst in Palais Stourdza was
verrassend.
Aan het bibliotheekzaaltje grenst de in

tieme theesalon en het vertrek mei de ten

toonstelling van moderne grafische kunst
Verdere bovenzalen zijn gevuld met nieuwe
Duitsche kunstnijverheid in de ruimste
uiting. Veel Oostenrijksch werk is er op dit
oogenblik, alles van een uiterst fijn en ge

voelig gehalte: batikwerk, kantbreiwerk,
rietwerk, porcelein, glaswerk. Lotte Pritzel
heeft voor haar waspoppen een apart salon

netje. Elke pop staat in een electrisch be

licht nisje. 't Zijn werstukken van gratie en
zwier, teere waskinderen mooi van lijn,
doch broos van wezen in hun wazige, fijne
kleedij. Deze popjes steken in opvatting
en standen gunstig af bij de decadente juffers
en pierrots die overal op stoelen en kussens
zijn geploft. De porceleinen poesjes, die
zich op de donzen voetkussens een heerlijk
warm slaapplaatsje kuilden, kunnen er nog
mee door, maar liet poppenvolkje dat met
holle oogen de overlange beenen omlaag
over de sofaranden slingert, kon geen aan

doening van kunstgenot bij mij opwekken.
Voor de mondaine vrouw zijn de toiletzalen
in Pf.lais Stourdza het eldorado bij uitnemend

heid. Men ziet er liet allerinodieuste door
Duitsche of Weensche modehuizen gecreëerd.
Ze vragen een goede beurs die japonnetjes,
maar.... Marken.... niet waar? Treurig!
Blijkbaar heerscht hier overal groote zorg
om het bestaan. De dalende geldswaarde
veroorzaakt stijging der prijzen van levens

middelen en spaarzamer distributie.
Regendagen doen daarover wel eens na

denken !

E i. i s. M. R o c n i:
BIJKOMSTiGHEDEN
XXXV

Er is zeker geen seizoen, waarin zooveel
onbenullige, overbodige en onware woorden
worden g .'sproken, als in het gezegende
reisseizoen", waarin we op het oogenblik
verkeeren. De lucht suist van: Wat zijn
je plannen voor dezen zomer?" ,,Is je zuster
al bij jullie geweest?" Wanneer komen je
ouders uit Zwitserland terug?" ,,Heeft n al
berichten van uw kinderen?" Heeft de
zeelucht hem goed gedaan?" Hebt u al de
toestemming uit Beieren?" en het ergste
is, dat, als de aangesprokene naïf genoeg is,
om wezenlijk ernstig op die vragen in te
gaan, en uitvoerig uiteen gaat zetten, dat
zijn plan is, om van 2—26 Augustus in
Wiesbaden te gaan logeeren, in het Kaisershof,
dat, naar hij van betrouwbare zijde gehoord
heeft, heel goed moet zijn; of: dat Marietje
14 Juli had zullen komen logeeren, maar dat
haar kleine jongen toen juist de mazelen
kreeg, zoodat het nu maar uitgesteld is tot
de tweede helft van Augustus, omdat het
anders niet goed uitkwam met de vacantie
van het keukenmeisje; de ander dan al
lang niet meer luistert, omdat hij zelf
propvol zit met data, en ook allerlei dingen
in elkaar heeft moeten passen, voordat hij
met een gerust hart zijn kaartjes kon gaan
koopen.... Daarom zijn al deze gesprekken
zoo zinneloos en van zoo'n slechte onein

digheid". Want ieder mensch heeft moeite
genoeg om den weg te vinden in zijn eigen
reis-schema; zoo houden we ons binnenste
hermetisch gesloten voor de gecompliceerde
projecten van onze medemenschen, terwijl
onze oogen belangstelling veinzen, en onze
lippen automatisch: ach, dat doet me
plezier;" prevelen; en daarom kunnen ze
ons altijd opnieuw uitleggen, wanneer hun
schoone wasch thuis komt, en hoe /;««D-trein
aansluiting heeft op de boot, wij weten
toch alleen maar van de briefkaart aan
onzen waschbaas en de besproken plaatsen
in onzen trein.
Er is maar n nienschensoort, dat zich
in al die van-hnn-reis-bezetenen; in al die
in-eigen - plannen - vast-gebeten maniakken
moeten verdiepen, alsof iedere onderneming
op zich zelf hun ter harte ging, wie ihr
eignes Haar." Dat zijn de mannen van de
reisbureaux: laten we hen in eerbied en
sympathie gedenken....
" Dat begint 's ochtends al om negen uur,
als een gehaaste Amerikaansche, die juist
aangekomen is, aanwijzingen voor een reis
naar de middernachtzon wil hebben; dat
wisselt tusschen vragen over de beste ver

binding met Wladiwostok en een kaartje
derde klas naar Zoetermeer-Zegwaard. Nu
eens is het e-en dood-zenuwachtig Duitsch
dienstmeisje, dat met haar mevrouw ge

kibbeld heeft, en daarom coiïte que coüte
onmiddellijk naar de Heimat teiug wil; dan
een sportieve, jonge man, die Zwitserland
afgezaagd vindt, en het binnenland van
Bosnië' wil gaan verkennen. Oude heeren
leunen lijzig tegen de toonbank en hebben
vijf minuten noodig, vórdat ze zich ge

decideerd hebben, ol ze naar enéve rooken
of niet-rooken willen reizen; voortvarende
jongeren beginnen in dien tijd te schelden,
dat het hier ook gén inrichting is, en dat
je e r ui en van je kostelijker! tijd aan verdoet... .
Ondertusschen kunnen de trouwhartigen niet
nalaten in het relaas van hun tocht het
een of ander persoonlijk detail te vlechten:
, Ja,in Frankfort trekt mijn man metdekinderen
verder naar Nürnberg, maar daar zou ik nog
een paar dagen bij m'n vriendin blijven."
Of: neen, liever achteruit rijden ; mijn vader
kan zoo slecht tegen tocht"... Waarna de
zakelijken, die dat femelende geleuter vór
zich tandenknarsend hebben moeten
aanhooren, als reactie hun verlangens zoo energiek
kort-af te berde brengen, dat het denken
doet, aan de oude Duitsche kazerne-toon.
Al deze gemoedsstoornissen, al deze
reisgejnagdhLid, deze (in meerdere beteekenissen)
dringende en opdringerige begeerten naar
voorlichting en biljetten moeten de mannen
achter de toonbank verstaan en bevredigen
van den vroegen ochtend tot het late mid

daglicht, en als het sluitingsuur heeft ge

slagen, staan de drommen vertrek-lustlgen
soms nog in dichte rijen om hen heen
geschaard.
Ik weet niet, wat die menschen voor zenu

wen hebhen en hoe hun :.achten er uit
moeten zien, als ze in hun droomen van
Koo'.wijk naar Tun.s worden geschommeld;
maar als ergens het woord kracht naar
kruis" toepasselijk is, dan is het op deze
helden, die zich met een glimlach van de
beste verbinding met Spanje op de prijs van
een retour naar Valkenburg werpen; die
iederen dag nieuwe menschen met nieuwe
plannen langs zich zien circuleeren, die alle

maal weg willen, terwijl zij zelf alleen onwrik

baar blijven staan als een pilaarheilige.
|a, we willen allemaal weg; dat is het,
waar ons vacantiegevoel op neerkomt; wie
aan de zee zit, wil naar het bosch; wie in
het vlakke land woont, verlangt naar bergen,
en omgekeerd; de stadsbewoner zoekt de
stilte buiten; de buitenmcnschen komen zich
aan den praal van de groote stad vergapen;
en als er hier en daar eens een enkele uit

zondering bestaat, die z'ch toevallig juist
behagelijk voelt bij de zee, die hij heeft;
of bij het bosch, waaraan hij woont
met mi&gt;\\ afwijkend sentiment kan geen
rekening worden gehouden ; het huis
moet worden gesloten; de dienstmeisjes
moeten hun vacantie hebben, de hond moet
naar het asyl, de portefeuille bij de buren;
alles rolt, alles wordt door elkaar geschud,
zooals een flesch, waarin bezinksel is gekomen.
Maar ik verheug me in stilte op September,
als iedereen het weer heel van-zelf sprekend
en bevredigend vindt in zijn eigen huis
tewonen en bij zijn eigen stad te behooren,
terwijl we dan eindelijk weer eens over
andere dingen zullen kunnen praten, dan
over elkaar's zomerplannen, die ons, als we
heelemaal eerlijk zijn, toch eigenlijk maar
bitter weinig kunnen schelen.

ANNIE SA i. o M ONS
DE MODE IN 'T BUITENLAND
Teekening voor de Amsterdammer"
van P. Haigliton
iiiiMiiiiiiimimiiMiintii
•iiiimiillill
AAN DEN VELUWERAND
Van aankoop tot aankoop is ons Natuur

monument aan den Veluwerand nu bijna
duizend hektaren groot geworden. Het strekt
zich uit van den Geitenberg tot de Kaap,
van Maupertius tot aan den Imbosch. De
Onzalige Busschen behooren er niet toe,
ze vormen een enclave met een vrijen kant
naar de Worth-Rliedensehe Mark, maar zijn
even goed vrije wandeling als die Mark zelf
en als 9(1 pCt. van de heele buurt, uren in
het rond.
Er is hier zooveel gewandeld en sinds zoo
langen tijd, dat zich allengs vaste banen hebben
gevormd naar enkele beroemde punten en
buiten die banen zie je haast nooit iemand.
De Rijwlelbijnd heeft er nog alweer een vast

gelegd; er loopen nu ook weer geriicksackte toe

risten van pijltje tot pijltje. Dat is nu alle

maal goed en wel voor iemand, die ns in
zijn leven eens een ,,wandeling" wil
afloopen, maar wie werkelijk wandelen wil
en zijn land lief heeft, doet het toch heel
anders en zwerft graag wat op avontuur.
Dat kan men hier aan den Veluwerand veilig
doen, wan f het landschap zelf wijst den weg
met zijn afwisseling van bouwland, heide
en bosch, met Kaap en Rouwenberg en koepel
van Viruly, den karakteristieken top van den
Elsnerg, het blinkend zand van Signaal
Imbosch, het witte gras van de Soaunsche
dennen en nog zoo menig andere peiling.
Je hoeft er maar tweemaal te verdwalen,
om er voorgoed den weg te weten.
Ik houd er van om ineens te loopen van den
IJseloever naar den Imbosch, de rijwegen
schuwend, 't Is heel plez'erig om hij den
Engel het poortje onder de spoorlijn te
nemen en dan te beginnen met het voetpad
langs Rhederoord, dat zoo mooi beplant
is met lijsterhessen. Links heb je clan den tuin
en boomgaard van het landgoed en dat alles
maakt het laantje in Juli en Augustus tot
een geliefkoosd verbluf van allerlei vogels.
Natuurlijk zit het er vol met merels, veel
jongen in hun eersten rui, die nu het vlekkig
pak verwisselen met een effen kleed. Wat
kunnen ze er potsierlijk uitzien als hun romp
al in deftig gewaad is gestoken, terwijl de
kop nog heelemaal kinderachtig is. Maar
wat ik het liefst iu dat laantje vind, dat
zijn de goudvinken, vogels, c ie we in Holland
zelden zien, maar die voor ons een van de
grootste aantrekkelijkheden vormen van
Gelderlanu. Ze zitten in den nazomer bij hcele
families in die lijsterbessen, de mannetjes
nog in volle pracht van pikzwarten kop,
steenrooden borst, prachtig grijzen rug.
En allemaal, oud en jong, vertoonen bij het
opvliegen een groote spierwitte rugvlek voor
een donkeren staart Ze pikken de lijster

bessen van den boom, schillen bast en vleesch
er af en vreten de pitjes op. Zij verschaffen
dus aan den boom geen voordeel. Dat doen de
lijsters en spreeuwen wel, want die vreten
het vleesch en zaaien de onverteerbare
zaden. De groenvinken en de schildvinken
BABBELTJE

KLEINIGHEDEN OM ONS HEEN

De kleinigheden om ons heen, zijn ook al
aan mode onderhevig. Wie zou het nog wagen,
met grootmoeders-parapluie, een
hedendaagsche tram te betreden, of met oitd-tante's
reticule plaats te nemen in een
spoorweg.coupé, speciaal wanneer u van uit deze tram,
of van uit deze spoorwegcoupé, een aantal
moderne vrouwengezichtjes aanstaart? Ver

andering bezoekt alle dingen. En wanneer wij
Engelsche kunstmenschen gelooven mogen,
zal de uitdrukking: oogen opzetten als thee

schoteltjes" eerlang uit onze spreektaal ver

dwijnen. Om de eenvoudige reden, dat de
ronde vorm der theeschoteltjes veranderen
zal; en plaats zal maken voor het vierkant.
Het vierkant" zoo schrijft een be

vriende en artistieke hand ons uit Engeland :
het vierkant is buitengewoon populair
tegenwoordig. Ik lette eens op, hoe

veel vierhoekige en vierkante dingetjes ge
alom thans te zien krijgt. Waar u vroeger een
rond tafelmiddenstuk, een ronde d'oyley, een
rond waschtafeldek verblijdde, daar ontwaart
ge thans den vierhoek, of het vierkant. En in
het vorstelijk uitzet van prinses Mary, be

vindt zich een stel tafel-dekjes, voor een
lunch bestemd; geheel vervaardigd uit
fijnlinnen met Cluny-kant afgezet; en alle vier

kant i u plaats van rond. Vierkante kussens,
en peluws winnen het in alle meubels en bed

den-winkels van de ronde, en ronde thee

bladen bestaan er in 't geheel niet meer!
Men vraagt u, of ge uw theeblad uit een
besjes-huis geleend hebt, wanneer ge het
waagt, op een rond blaadje thee te servee

ren. Vierkant, precies, aan alle vierde kanten
gelijk, zoo moeten ze er uitzien, en een man
met artistieke zenuwen zal nog liever zijn
kopje thee zien aankomen" op een geïmpro

viseerd " theeblad, dat de omgekeerde deksel
van een biscuit-blikis, dan op een ouderwetsch
zilver ovaal of rond model. De allernieuwste
thee-bladen zijn van laqué, van groen of
bruin vernisd hout of van wit riet, terwijl zeer
vele thee-bladen, die zich respecteeren, over

dekt verschijnen met glazen plaatjes, welke
gemakkelijk schoon te houden zijn, en geen
..brand merken" verraden !
Lach niet ; men doet in Engeland alreeds
aan vierkante borden ook, en het heeft er veel
van, of een troepje zoete schoolkinderen van
schoone leien voorzien worden, wanneer dt
tafeldienende knecht, zoo voor een schare
van gasten een aantal van die nieuwe vierkan

tjes of vierhoeken, die borden zijn, op tafel
neerlegt. Dankbaar moet ik nog vermelden,
dat de soepborden gelukkig nog rond zijn ,
maar overigens, is de upper ten hier al lang

zamerhand aan de vierhoekige-borden gewend!
Het is natuurlijk allervoornaamst, om de'o
middags en des avonds thee te drinken uit
vierkante kopjes, staande op vierkante
schoteltjes, en de trekpotten van het oogenblik
zijn machtige kubus-achtige gebouwtje i, in
zeer levendige, felle kleuren. Moet iknogzeggen
dat de allernieuwste voetkussen ook al vier

kant zijn. De ronde vriendelijke kussens,die
zoo soepel zich onder den vermoeiden voet
voegden, zijn verbannen, naar de kinder

kamer, waar Jantje en Pietje ze bij hun
indianengcvecht mogen gebruiken! Het nieuwe
voetkussen is niet meer rond, of langwerpig,
het is vierkant, hard en stevig, en gehouden in
een houtkleur, welke met dien van het
ameublement overeenkomt, en waarvan het
bovenstuk in zeer felle kleuren (met zijde)
geborduurd is, of wel geheel met
kralenhandwerk is bedekt, zoo als dat in den ouden tijd
veel gezien werd. Aldus wordt het antiek weer
modern. Het allerlaatste voetkussenmodel is
meer een voetbankje een schemel" en men
zou bijna zeggen, dat we naar de tijden terug

gaan , waarin minnezangers en eerbiedige pages
aan de voeten der hooge vrouwen op dergelijke
bankjesnederdoken.... Of de moderne
sportsman zich evenwel op dien nederigen zetel
thuis zal voelen?
Onder de kleinigheden-om-ons-heen ver

schijnen nog twee noviteitjes, waarvan we
iets vertellen willen. De eerste nieuwe kleinig

heid is de mascotte-kurk, afkomstig uit
AmeDe groote berken van Rhederoord
(Toto A. Oepkes)
in het laantje doen al net ais de goudvinken.
We houden het hek van Rhederoord links
en komen dan al gauw aan een openstaande
witte barrière met daar op geschilderd....
Natuurmonument Rhederoord". Dat ding
staat altijd open, want iedereen is hier welkom,
maar we hebben het er geplaatst om iedereen,
die hier wandelt, er aan te herinneren, dat hij
fatsoenshalve lid behoort te zijn van de
Vereeniging tot Behoud van Natuurmonu

menten, Heerengracht 200, Amsterdam. Het
roggeveld op den voorgrond behoort reeds
aan de Vereeniging en ook de prachtige
berken aan de overzijde, die wel mogen
tellen onder de grootste van Nederland.
Straks zal blijken, dat wij hier zijn in een
berkenlandschap bij uitnemendheid. Maar
de natuur is niet aan zichzelf overgelaten,
men heeft hier dennen geplant en beuken,
die opperhest gedijen en juist als wij het
huisje Maupertius voorbij zijn, kunnen we
ons verlustigen in den aanblik van hooge
dennen, zooals er niet veel in Nederland te
vinden zijn.
Nu verlaten we het hek en gaan de hoogte
in, het komt er niet op aan, langs welk pad.
Als we niet meer hooger kunnen kijken we
even in het rond naar peilingen en zien dan
naar rechts een vierkant beukentaosch, dat
is de Groene Bedstee, waar je je altijd mooi
op kunt oriënteeren. Wij houden echter links
en komen dan vroeg of laat, steeds het hoogste
punt zoekend, terecht onder de zware beuken
op den top van den Rouwen berg. 't Is jammer,
dat dit hosch zoo open ligt want nu heeft de
wind vrij toegang tusschen de stammen en
schudt en strooit en droogt de dorre bladeren,
zoodat die niet kunnen vergaan, wat voor
een beukeblad toch altijd nog heel moeilijk
is. Nu heeft de heuvel geen humusdek en
Zomerjapon van citroengele zijden crépe
met zwart laklint versierd.
llllllllllltlllllllltllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllltlMIIIIIIIIIIIIII
g ZONEN

NIEUWE DESSINS
CRETONNE
vanaf f O.85 per Meter
Illllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllltlllllllllllllllllllll
rika. Grappig, vroolijk en bont versieren deze
kurken een gedekte tafel, en zetten" den
disch vol met een vertooning van kleine,
bont-gecostumeerde pierrots, geisha's, matro

zen, bad- en bal-juffertjes, chineesche en
japansche afgods-beeldjes. Op elke kurk zijn
twee of drie van die fleurige figuurtjes
vereenigd. Handige, smaakvolle vingers kunnen
ze zelf maken. Eenigszins herinneren de
poppetjes aan de Nenette en Rintintins die
in den oorlogs-tijd zoo populair waren. De
laatste noviteit is.... het weer in de mode
komen van schutten en tochtschermpjes in
alle grootten en fatsoenen. Zeer in de gunst is
een groot, drie- of vierdeelig schut,—dat men
dan laat overtrekken met sits, cretonne, of
meubelstof in harmonie met stoffen, die in de
kamer aanwezig zijn. Hoevele oude
kamerschutten op eens, dank zij die mode-noviteit
van zolder zullen worden gehaald en over

trokken? O, 't zal zoo gezellig staan. Men ver

haalt zelfs reeds wonderen van een kamerschiit
overtrokken op de manier van een bonte,
zijdelapjes-deken,enelders vaneen kamerschiit,
dat eenvoudig overtrokken wordt met een
eenvoudige neutrale linnenstof, waarop dan
kleur-borduursels worden aangebracht, die
men slechts met een strijkijzer op de stof
aan te brengen heeft. Zeer kleine schutjes
voor tafel-gebruik, of in een gezellig hoekje
bij een lamp, zijn van glas met een
tusschenvoegsel van kant, of uitgeknipte bloemen van
cretonne. Bont-kleurige hógopgewerkte vo

gel-patronen. ... zijn voor de zijden scher

men het allernieuwste. Werkelijk.... de
antieke tijden schijnen zoo een heel klein
weinig te herleven !....
Y V N N E DE T E S S A N
Drinkt
SIPKES' Limonades.
Smeken zuiver en verfrisschend.
we stappen hard en nuchter over zand en
kiezeltjes. Lager wordt het wat beter, daar
komen mos en varens en paddestoelen, (ie
moet hier aan de noordzijde van den berg
ook eens uitzien naar een valleitje, begroeid
met berken en adelaarsvaren. Op het laagste
punt is een klein vijvertje lang geleden aan

gelegd voor de jacht, want deze lieele streek
is nog altijd zeer arm aan water. We ver

schuilen ons in de varens en binnen tien
minuten komen de vogels al opdagen, want den
heelen dag verkeeren hier de drinkers en de
baders en we krijgen al heel gauw den indruk,
dat er hier toch nog al veel vogels zijn, al
kan de Veluwerand ook lang niet halen
bij het binnenduiii van Keiinemerfand. Op
een heeten Augustusochtend zag ik aan het
vijvertje van den Rouwenberg in n uur
tijds drie soorten van lijsters, drie soorten van
vinken, vijf soorten van meezen, een
heggenuisch, een paapje, een groenen specht, rood

borstje, boompieper en braamsluipertje. De
Vereeniging heeft op verschillende plaatsen
nog meer van die drinkvijvers aangelegd,
want hoe meer vogels wij in onze bosschen
krijgen, hoe voordeeliger en aangenamer.
Het heeft reeds geholpen.
Aan de westzijde van den Rouwenberg
ligt een zeer schilderachtig roggeveld, dat
ons naar rechts de richting geeft naar een
breeden,nieuwen, geelwitten, kalen weg met al

weer eenlustigen opslag van adelaarsvarens en
berkjes. Aan gene zijde van dien weg ligt
een laag bosch van eiken- en berkenhakhoiit
met wat hooger sparren en dennen er in.
Dat is het Asselt of Anselt, ook een bezitting
der vereeniging en daar moeten wij nu door
heen.
(Wordt vervolgd.)
J A c. P. T n ij s s r

</text>
<image timestamp="2002:08:25:18:35:56.00" size="557923">D400044Z.TIF</image>
</page>
</document>
