<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19220805</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
5 Aug. '22. - No. 2354
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
K, XX IN l
Zoo juM verschoon :
EEN SLMF VAN HET LEVEN
DOOR
JONAS LIE
Uit het Noorsch vertaald door Jhr. L. OP TEN NOORT
Prijs in linnen band met geïllustreerd
omslag van IS. VAN MENS f t.SO
De Haagsche Courant schrijft:
Onder de buiten land sche literatuur is wel het meest de Noorsche,
die onze Hollandsche nabijkomt. Dit komt weer sprekend naar voren
in Een Slaaf van het Leven", dat in het kader van onze volksbuurten
even goed op zijn plaats zou zijn als daar in het Noorden, werwaarts
de auteur onze aandacht heenvoert. De held van den roman, Nicolaas,
is een natuurlijk kind, dat, reeds bij de geboorte misdeeld, door tegenslag
in al zijn streven ondergaat in de misère van het noodlot. In zijn jeugd
overgelaten aan de willekeur van zijn opvoerders, wien 't alleen om
het kostgeld te doen is, terwijl zijn moeder eerst min, daarna kinder

meid in dezelfde voorname familie wordt, werkt alles mee om het
weinige goed, dat in hem schuilt te verstikken. Het is een knap boek,
psychologisch zeer sterk. De vertaling, vlot en vloeiend, doet vergeten,
dat we niet met oorspronkelijk werk te doen hebben.

Uitgave van: Van Holkema &amp; Warendorf, Amsterdam
WHITE
uit voorraad leverbaar.
NIEUWE en GEBRUIKTE 2 TONNERS
-:• beide met volle garantie
-:N.V. Gebr. NEFKENS' Automobiel
AMSTERDAM - UTRECHT
B.
Dtf
EENIGE SPECIALITEIT
m . '" .*••$•
gg KRIMPVRIJE g}
SI GEZONDHEIDS- |S
gfONDERGOEDEREN^g
BH Nederlandsch Fabrikaat |n

««TRlCOTHUlSlg
REG.BREESTRAAT.35 |g
TEL. 5066 N. |g
O».
DE AMSTERDAMMER

Weekblad voor Nederland

kost slechts f 10.—per Jaar
CHENARD&amp;WALCKER
N A S H M. A. N.
Automobielen en Vrachtwagens
N. V. Automobiel Mij. HET CENTRUM"
Parkstraat 91a - 's-Gravanhaga
Tel. Haag 3569
Lunch f 21 • Diner f
5.Salons voor aparte Familie-Diners
Motor- en Zeiljachten
TE KOOP, In diverse groottenen prijzen.
Lijst van In commissie staande vaar

tuigen gratis en franco toegezonden.
Binctmn &amp; LUGT
AFD. JACHT AGENTUUR
Slepersvest 1 Rotterdam
Ei.
20 LEIDSCHESTRAAT 22
AMSTERDAM
TELEFOON N. 6812
HEMDEN
HAAR HAAT
MICHELIN
Spoor*
WA spoörjr_ culemborci
RIJWIELBAMOEM
HEBBEN EEN
WERELD-REPUTA TIE
Zo daarom
van Uur
RijwiolhandoiaaH"
EN LAAT U NIETS ANDERS AANPRATEN
Zij zijn de SNELSTE, SOEPELSJE, STERKSTE
BUITENBAND NIEUW MODEL CABLÉ/ 6.
BINNENBAND DE ONVERWOESTBARE ROODE	3.2B
m v ^mmm &lt;•»•*••? mm m* m w
EISCHT
MEESTER OF DOCTOR ?
Uit Indië ontvangen wij, naar aanleiding
van de in ons blad verschenen artikelen
over het onderwerp Meester of Doctor?
de volgende bijdrage. Wij meenen, dat deze
brief uit de Koloniën alsnog een plaats moet
vinden zonder dat wij daarmede de discussie
over genoemd onderwerp weder openen.

In Indië wordt aan den titel Toean Meester
zoowel door den Inlander als den vreemden
Oosterling groote beteekenis gehecht. Die
titel leeft onder de bevolking. Zij begrijpt hem
en associeert hem met dien van pleitbezorger,
vertrouwensman, rechtsgeleerde. Is onze naam
moeilijk te onthouden, dan wordt op brieven
aan ons geadresseerd eenvoudig geschreven:
Kepada toean Meester, op onze kwitanties
van Chineesche brood-, vleesch- en
melkleveranciers staat steeds: soedah terima dari
toean Meester. De toean doctor is daarentegen
de man die geneest, die medicijnen geeft,
die in zijn autootje de stad rondrijdt om de
zieken te bezoeken. Wanneer wij nu in dit
land van titel gingen veranderen kunnen wij
er verzekerd van zijn, dat wij zoo nu en dan
een Chinees, Arabier of Inlander in onze
voorgalerij zouden aantreffen die ons vroeg:
,,minta obat" (ik vraag om medicijnen).
We zouden dan zoo goed mogelijk moeten
trachten hem den nieuwen toestand duidelijk
te maken en hoofdschuddend zou de man ver

dwijnen, iets mompelend over die Westersche
onbegrijpelijkheden.
Ik hoop door het bovenstaande aangetoond
te hebben, dat de wetgever bij het vast

stellen van het nieuwe voorschrift niet alleen
tegen de piëteit handelde, doch ook de be

langen eener belangrijke categorie (de In

dische juristen) over het hoofd zag, daar het
voor die menschen op practische overwegingen
onmogelijk is hun ouden titel te laten varen.
Het oordeel over die verandering in de wet

geving werd zeer kernachtig samengevat
door een onzer vrienden, advocaat en
procureus te Soerabaja, ook op proefschrift gepro

moveerd:,,Dat is alles Hollandsche poppen

kasterij, waar wij zoo vrij zullen zijn jns
niets van aan te trekken. De toean Meester
moet ir Inöië blijven bestaan desnoods
malgrc den wetgever".
MK. J. H. H E s i- i N G A
BEHOUD VAN STADSSGHOON
In het nummer van 22 Juli 1.1. vestigt
de heer Walenkamp de aandacht op de
Adviescommissie voor Bouwontwerpen en
Uitbreidingsplannen in Noord-Holland; hij
is vair oordeel, dat deze commissie uitmun

tend werk doet, doch waar zij zich beperkt
tot n provincie, en bovendien niet werkelijk
is ingesteld, doet haar invloed zich nog
betrekkelijk weinig gelden. De schrijver
meent, dat de eenige wijze om te voorkomen,
dat we nagenoeg allerwege de nog be

staande schoonheid zien verwoesten in de
wet Welstandsbepalingen tot behoud der
schoonheid van stad en land moeten op

nemen". Daargelaten de vraag of eene for

muleering te vinden zou zijn, welke het
beoogde doel doet bereiken iedere stad
immers heeft haar eigenaardige schoon

heid, zoodat bepaalde eischen moeilijk
te stellen zijn komt het ons voor, dat
er een veel eenvoudiger weg bestaat. Het
is bekend dat :n verschillende gemeenten in
HUI	immuun	i
H e tl er l. Munt
Hollands beate IO cent sigaar
ons land z.g. schoonheidscommissies" zijn
ingesteld; wat er gesproken en geschreven
is naar aanleiding van het weigeren der
bouwvergunning door Burgemeester en Wet

houders van den Haag aan de
Nederlandsche Handelmaatschappij tot het oprichten
van een nieuw kantoorgebouw, ligt nog
versch in het geheugen; het heeft het
instituut echter waarschijnlijk niet meer po

pulair gemaakt.
Zeer juist lijkt het ons dan ook, dat in
de bouwverordening der gemeente Leeuwarden
de bepaling is opgenomen dat, indien een
beroep wordt ingesteld op grond van weige

ring eener bouwvergunning wegens het niet
voldoen aan eischen van welstand, de raad
zich (kan) doen voorlichten door een perma

nente commissie van drie leden, bij voorkeur
buiten Leeuwarden woonachtig, waarvan drie
door den Raad aan te wijzen vcreenigingen
ieder n benoemen." Deze vereenigingen zijn
thans: de Bond Heemschut" ; de Maatschap

pij tot Bevordering der Bouwkunst, Bond van
Nederlandsche Architecten" en de
Vereeniging Architectura et Amicitia", alle te Am

sterdam. Van deze commissie maakt o.a. de
heer Weissman, lid der Noord-Hollandsche
commissie, deel uit. Haar bestaan heeft mede
het voordeel, dat men in deze commissie,
welke geheel belangloos haar werk doet, in
andere gevallen welke het stadsschoon
belllllllltlMMIIIlllllllllllllMIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIHIIIIIIIIIIIIIIIIIIIItlllllllll
treffen, een commissie van advies bezit.
Zoo is het mede aan haar te danken, dat
afgezien is van het dempen van een onzer
stadsgrachten.
Terwijl het aantal gemeenten, dat schoon

heidscommissies bezit, toeneemt, bestaat voor
zoover ons bekend is nergens dan hier eene
bepaling gelijk boven is geciteerd. Het komt
ons voor, dat het instellen van eene derge

lijke commissie van beroep op de adviezen
eener schoonheidscommissie n dit laatste
instituut meer populair zal maken n^ mits
bij voorkeur eene zelfde commissie voor ver

schillende gemeenten als hof van appèl dienst
doet, mede zal werken tot het meer syste

matisch behoud van ons stedenschoon.
Leeuwarden.
Mr. J. H. OOSLINGS
IJ. lolopap tóipel"
's Gravenhage
Gedipt Personeel
miimiiiiii	iiiimiiiiiiiiiiiiiiinmi
lllimiiilllimiiliiiiiiiiiiiilllliiiiiiiiiiiiiiiii,!,,,,,,
Illllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllltllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllll 'KllllllIlllllllllllllllMIIIIIIIIIIIllllllllllllIlllllllllllllllllIlllllllltltllllll
ONS JONGSTE STAATS

BEDRIJF EN ZIJN
CONCURRENTIE MIDDELEN
De Ouderdomswet 1919 (de vrijwillige
ouderdomsverzekering) is een mislukking.
Dat wil zeggen: de gratis ouderdomsrenten,
die krachtens art. 28 der wet toegekend wer

den, zijn door de belanghebbenden dankbaar
geaccepteerd. Maar de renten waarvoor
premie te betalen is, zelfs al is c ie premie
ook noe zoo veel lager dan de bruto-kostprijs,
zijn slechts in onbeteekenende mate geaccep

teerd, met uitzondering dan van n enkele
categorie die de rente bijna gratis kregen,
waarover hieronder nader.
Voor wie van die mislukking nog niet
overtuigd mocht zijn heeft de heer Ploegsma
in het Maart-No. van het maandschrift
Sociale Voorzorg" gegevens bijeen gebracht,
clie een duidelijke taal spreken. Deze mogen
hieronder volgen; zij hebben betrekking
op den toestand op l November 1921.

Leeftijds

groepen

0—9
10—19
20—29
30—34
35—39
40—49
50—59
60—65
Aantal
personen
dat zich
had kunnen
verzekeren
1.628.278
903.347
468.096
295.930
266.473
447.765
334.900
131.115
Aantal
personen
dat zich In procenten
inderdaad
verzekerde
13.184 rond 0.8 pCt
7.976 0.9
7.546
6.451
2.665
17.961
62.287
109.186
1.7
2.2
1
4
20
80
Totaal 4.475.904 227.256
Nu staat het aantal personen, dat zich
had kunnen verzekeren, niet zóonherroepe

lijk vast, dat men niet tot een eenigszins
andere schatting zou kunnen komen dan hier
geschied is. Toch staat wel vast dat de ouder

domswet zich tot eenige inillioenen Neder

landers richt en dat slechts luttele duizenden
zich verzekerden. Bovendien blijft rog altijd
de hoogst belangrijke vraag open: hoevelen
van die verzekerden, vooral van de jongeren,
houden op den duur de premiebetaling vol?
De ervaring in België bijvoorbeeld stemt in
oit opzicht verre van hooovol.
Een uitzondering maakt alleen de groep
60—65 jarigen, maar dat is dan ook maar
al te begrijpelijk. Voor luttele jaren van
premie betalen, en dan nog wel de zér lage
premie die voor den 34-jarige past, heeft men
een levenslange rente van i 3 per week. Wie
echter meent dat onder die omstandigheden
de belanghebbenden als muggen op een kaars
op deze goedkoope verzekering af kwamen,
heeft het danig mis. Heel veel van deze ver

zekeringen worden betaald door armbesturen,
diaconiën of andere filanthropische instellin

gen, die dezen Rijkssteun gaarne aanvaarden
met het oog op de vermindering van hare
toekomstige lasten.
Deze magere resultaten zijn dan nog be

haald niettegenstaande het feit dat deze
verzekeringen allen ver beneden den
ruio-kostprijs worden aangeboden en niettegenstaande
een intensieve en in elk geval vrij kostbare
propaganda-campagne van den kant van de
Raden van Arbeid.
Dat de Nederlander niet warm is geloopen
voor deze verzekering is niet zoo heel erg
wonderlijk, als men weet dat niet minder
aan ruim 1/4 millioen ouden van dagen een
gratis rente van den Staat trekken en alle
loonarbeiders in het genot zijn van een
verzekering voor zulk een rente, waarvoor
zij zelf, op directe wijze althans, geen cent
betalen. Dat zijn geen praemissen om de rest
van de bevolking tot zelf betalen op te
voeden, ook al is het dan nog maar zoo'n
klein beetje dat men van hen vraagt.
OELOF O'TROEN
KALVERSTRAAT 1
Amsterdam
OPGERICHT 185O
TELEFOON 658 N.
DEN HAAG - PLAATS 23
firma M. J. GOUDSMIT
PAARLEN, BRILLANTEN
Goud, Zilver en Horloges
en
Uitsluitend eerste kwaliteit
Als men nu zou vernemen: naar aanleiding
van deze mislukking overweegt de Regeering
liquidatie van de Ouderdomswet, was men bij
de belastingbetalers zeer waarschijnlijk niet
op een massaal verzet gestuit. Het ideaal
van enkelen, die nog wel eens hoopten op
zelf-betalen der sociale verzekeringen door
de belanghebbenden, is al lang grafwaarts
gedragen.
In stede echter van een eervolle begrafenis
van deze twijfelachtige vrucht onzer sociale
wetgeving heeft de scheidende Kamer ons
met een niet onbeteekenden uitbouw van het
instituut der vrijwillige verzekering opge

knapt. Feitelijk is nu een
Staats-Verzekeringsondernemir.g geschapen, die de concurrentie
niet het particuliere bedrijf zal opnemen.
Reeds bij een vroegere gelegenheid (Econo

misch Statistische Berichten van 19 Aprill922)
heb ik uiteengezet op welke gronden ik dit
besluit voor den Nederlandschen Staat uit
finantieele overwegingen niet toejuich.
Toch is natuurlijk op zich zelf concur

rentie gezoid, als men maar met een eerlijke
concurrentie te doen heeft, die zich van
kronkelpaden en zijwegen onthoudt. Con

currentie op het gebied van pensioen-ver

zekeringen ziet het particuliere bedrijf in
ons land zelfs tot op zekere hoogte tamelijk
onverschillig aan. Het betreft hier toch een
branche waaraan gewoonlijk weinig te ver

dienen valt, zooals oe ervaring leert. Onder

nemingen die zich op pensioenverzekeringen
specializeeren gunt men dus gaarne het leven,
als men tenminste maar zeker is, dat er
iemand met een breeden rug achter staat, die
bereid is om de tegenvallers te dragen.
Een Staats-instituut op het gebied van de
pensioenverzekering kan dus wel nuttig
werk verrichten, als men dit instituut maar
kan opheffen tot een toonaangevend instituut.
Maar daaraan kan men met zeer veel recht
twijfelen.
Reeds nu zijn de concurrentie-middelen
van dit Staatsinstituut niet toonaangevend,
en dat, terwijl men nu nog maar allén een
product heeft aan te bieden, waarop de
Staat zooveel toebetaalt, dat de prijs verre
beneden den kostprijs en dus ook verre bene

den dien van de particuliere concurrenten
blijft.
De meest iguobele middelen die men zich
in den concurrentiestrijd denken kan /ijn vage
verdachtmakingen van den tegenstander.
In het particuliere levensverzekeriugbcdrijf
SPAAHSGH, EHGELSOH,
FRANSOH, DUITSOH etc.

Borlitz-School
Hoerengraoht 481 H. 3286
Pract. Onderwijs door baltenl. Leeraren
voert men hiertegen al jaren lang strijd,
met het gevolg, dat de toestanden in dit
opzicht voortdurend verbeteren.
Maar wat doet nu het overheidsbedrijf?
Dat grijpt de betreurenswaardige gebeur

tenissen bij enkele Nederlandsche levens

verzekeringbedrij ven dankbaar aan om het
vertrouwen in het geheele Nederlandsche
bedrijf te ondermijnen. Dat is niet allén
onrechtvaardig maar ook on-sociaal, gezien
de belangrijke en onmisbare positie, die het
levensverzekeringbedrijf in de samenleving
inneemt.
Een zeer kras en sprekend staaltje van
zulk een onrechtvaardige verdachtmaking
komt mij zoo juist wederom onder oogen.
In de Alkmaarder Courant van 8 April
lees ik een verslag van een lezing die een zekere
heer Vas Dias, ambtenaar van den Raad
van Arbeid te Alkmaar, aldaar hield ter
verheerlijking van het overheidsbedrijf. Zulk
een verheerlijking is ieders recht, maar dat dit
ten koste van het geheele particuliere bedrijf
moet gaan, is in hooge mate onrechtvaardig.
Op zichzelf kan men dezen ambtenaar
zijn houding niet zoo heel erg kwalijk nemen.
Want zijn superieuren gaan hem daarin voor.
In hun orgaan, de Sociale Verzekeringsgids,
treft men daarvan voorbeelden genoeg aan.
Zelfs propaganda blaadjes, op ruime schaal
door de Raden van Arbeid verspreid en die
den naam dragen van een aan het departement
van Arbeid verbonder.hooggeplaatsten ambte

naar, wijzen allereerst weder op het,, geschokte
vertrouwen".
Was dit geschokte vertrouwen" nog
gerechtvaardigd, ja, dan was e toestand
anders. Maar ik herhaal wat ik al meer
gezegd heb onsland kent
levensverzekeringonderneniingen die zich met de beste waar
ter wereld ook kunnen nieten.
Het is misschien wat moeilijk voor het
publiek om deze ondernemingen van de minder
'goede te onderscheiden. Maar juist daarom
is voor de overheid een heel a.idere taak
aangewezen dan het wantrouwen vergrooten,
wat zij nu doet. Dan moet zij de aanhangige
wet op het Levensverzekeringbedrijf ten
snelste den weg naar het Staatsblad effenen !
Waarop berust ten slofte de volstrekte
zekerheid van het Staatsbedrijf, die men zoo
gaarne naar voren blijkt te schuiven, anders
dan op het belastingbetalende vermogen
van de burgerij?
Ik ken particuliere spaarbanken aan welke ik
met dezelfde gerustheid mijn spaarouiten
toevertrouw als aan de Rijkspostspaarbank
en evenzoo ken ik talrijke particuliere ver

zekeraars bij wie ik met dezelfde gerustheid
een pensioenverzekering sluit als bij de nu
geschapen Staats-onderneming.
Wil men zulk een Staats-onderneming,
het zij zoo, maar dan moet men als eerste
eisch stellen dat de Staat in alles een voorbeeld
geeft, ook in zijn manier van propaganda.
Dan hebben wij althans iets gewonnen:
het goede voorbeeld !

Dr. A. O. H o L w ER D A
MYl*
J WGDnMUYS
inPICMTIMG
VOOR•HET
MEUBILEEBEh
EnVEQSIEREn
DER-wonlno
AM5TERDAM
W1SQ16R-7091M3
LEIDSCME STRAAT 73

</text>
<image timestamp="2002:08:25:18:31:40.00" size="401981">D400044X.TIF</image>
</page>
</document>
