<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19220624</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
10
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
24 Juni '22. No. 2348
-cq—R-I rri
_EzL _t!i JL
"VUILST
J'S
s
v*
u
l	Illlllllllllllll IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIMIIIIMIIIIIIIIIIIIHIIIIIIIIIIIIIIIHIIIIIIIMIIIIIIIMIMIIII	IIIIIIIIIIIIIMIIMIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIIIII l
CONFERENTIE KRABBELS
Mff teekeningen voor ,,De Amsterdammer"
van Bernard van Vlijmen

EERSTE WEEK
Den Haag is de drukke dagen ingegaan.
De internationale treinen brengen elk
oogenblik nieuwe bezoekers aan, en, wanneer er
al eens een delegatie van een ver land niet
tijdig aanwezig is, nu, dan is er in het oude
den Haag altijd wel een gezant van zulk
een land voorhanden om voorloopig aan de
conferentietafel te gaan zitten en present"
te roepen.
Maar het groepje menschen dat zich in
afwachting van sensationeele verschijningen
verdringt om de agenten die de toegangen
van het vredespalcis bewaken, zien al heel
weinig bijzonders.... hoogstens een
glirnmenden hoogen hoed of een automobiel meteen
niet-Hollandsch vlaggetje.... Binnen het
heken achter de gevels van de Scheveningsche
hotels speelt zich de ouverture van het komen

de gebeuren in alle stilte en vereischte kalmte
af.
In het antieke pershuis loopen journalisten
van alle hoeken der wereld af en aan, een beetje
ongewend en opgewonden door het feit dat
zij nergens hou-vast krijgen.... Maar hoe
kan het anders	De Hollanders weten
niets, zij zijn tenslotte niet anders dan be

leefde en voorHomende hotelhouders; wanneer
men hun vraagt naar een goed hotel, kunnen
ze eerder antwoorden dan wanneer men hen
aankomt met allerlei vragen over de proce

dure van de conferentie.
K Het is de moeite waard eens na te gaan wat
de verschillende persvertegenwoordigers al
reeds aan hunne dagbladen geseind hebben.
Voor zooverre wij dat hebben gelezen, is
de oogst de volgende geweest:
De vertegenwoordiger van een belangrijk
Engelsch blad seinde dat men hem in zijn
hotel te Scheveningen niet minder dan /2f&gt;
gerekend had voor een kamer niet bad.
De correspondent van een aantal
OostenMr. J. H. Patijn (Nederland)

rijksche bladen loopt wanhopig rond en
houdt iedereen staande voor inlichtingen.
Hij moet iets leveren voor de vele duizenden
kronen die hij hier laat rollen. Nadat hij een
reeks feuilletons over de onmiddellijke om

geving van de conferentie heeft geschreven,
is hij absoluut uitgeput,en leeft pas op wanneer
iemand hem het denkbeeld aan de hand
doet om eens wat over de zwanen van de
hofvijver te vertellen. Dan snelt hij naar
zijn schrijfmachine en verhaalt met zeven
doorslagen aan zeven kranten hoe de zwanen
zwemmen.
De Fransche journalisten zijn het actiefst.
Terwijl niemand nog iets weet, seinen ze
reeds lange telegrammen aan hun bladen,
over bijeenkomsten die reeds in alle stilte
gehouden zouden zijn.
Het is interessant om op te merken hoe
vreemd al die persvertegenwoordigers staan
in de kalme sfeer van den Haag. Het zijn
meerendeels drukke mannen, velen met
monocles en witte slobkousen, ingeschoten
op politieke doelen, en die geen raad weten
tegenover het rustig en weinig wisselend
aspect van het Vredespaleis en zijn wijde
stille tuinen.
Ze zijn meer gewend in de sfeer van groote,
politieke conferenties, waarbij het er op aan

komt een oogenblik eerder dan een ander een
richtingsverandering of een partieel succes
te signaleeren, en de nuchtere communiqués,
die een brave Hollandsche ordonnans nu en
dan van het gesloten Vredespaleis naar het
persgebouw komt brengen kunnen hen maar
matig bevredigen.
Reeds op den openingsdag heeft zich een
aantal van die heeren, in naam van de pu

blieke opinie van de halve beschaafde wereld,
toegang verschaft op het verboden gebied.
Het was een heele consternatie, want,
behalve tot vergadergelegenheid voor de
conferentie, dient het vredespaleis ook tot
oord van beraadslaging voor de wijze ouden
van het Internationale Hof van Justitie.
Ook bij hen gaat het rustig rustig toe.
Dat bleek reeds bij de publieke openings

zitting, waar voorlezing werd gedaan van een
magere agenda, waarop als pièce de r
sistance een vraag van den secretaris-generaal
van den Volkenbond fungeerde. Een
dagbladtechnicus noemt zooiets een stopper",
d.w.z. een reclame-advertentie die men zelf
plaatst|.omdat er geen andere ingekomen is.
He tj hoogte punt van de bijeenkomst was het
oogenblik waarop de tolk zich verhief om de
toespraak vanjSir Ernest Pollock te vertalen
Ednard Montpetit (Canada)


in het Fransch. Deze uitteraard vage toespraak
culmineerde namelijk in een citaat van
Shakcspeare. De ge heele vergadering zat nu in de
grootste spanning voor dit letterkundig eve

nement. Het is niet iedereens werk om zoo
maar a bout portant Shakespeare Ie ver

talen.
De tolk zette de ge heele rede in rad Fransch
over, maar op het beslissende moment wierp
hij een wanhopigen blik op de internationale
rechtbank, en, goddank, een knikje van den
voorzitter gaf hem de dispensatie van het
hoogste gerechtshof dezer wereld.
Shakespeare bleef onvertaald, en de ver

gadering werd gesloten.
Men weet al uit de dagbladen welk een
vreemd incident het toegangsverbod voor
de pers in het vredespaleis tengevolge heeft
gehad.
Het geheel droeg een dramatisch cachet.
Een Franschman had de leiding en presen

teerde zijn borst aan de Hollandsche bajo

netten. Van alle zijden hoorde men, in alle
talen der wereld, Luthers groote woord.
De buitenlanders spreken al van The
Battle of the Press. Het feit dat zij plaats
had in het Vredespaleis demonstreert wel
bitterlijk dat er gestreden zal worden zoolang
er menschen en journalisten zijn....

TWEEDE WEEK

Er zijn menschen die onrustig worden van
de stilte. Ze zijn als paarden die -zich rustig
gedragen in het meest oorverdoovende
stadsrumoer, maar die op den landweg schichtig
worden, en zenuwachtig	omdat er toch
wel plotseling in die stilte .... iets zou kunnen
gebeuren. Zoo is de stemming deze week onder
de journalisten. Den Haag is hun te stil
f
P. Dinicherd (Zwitserland)

en stilte is voor hunne overspannen zenuwen
analoog met dreigend gevaar.
De eerste man die hun te ge moét-gekomen
is, en ze op den schouder heeft geklopt, was
de heer Stuart van de Engelsche delegatie.
De heer Stuart heeft zijne zorgen zelfs over
de arme Nederlandsche journalisten uit

gestrekt. Hij spreekt heel aardig Hollandsch
en geeft adviezen chez nous, sur nous et saus
les nótres....
Intusschen is de groote mal-content van de
persmenschen, de heer S. van de Matin, even
een uitstapje naar London gaan maken,
misschien om op adem te komen van zijne
gecompliceerde sensatie-berichteiV waarin pe

troleum en de ex-Keizer ten tooneele gebracht
werden, terwijl de beneden-hall van het Vre

despaleis een rheumntiek-kekler werd.
Dit is de week van den technischen
voorbereidingsarbeid, en men is die ingegaan met en
we'ifelig week-end voornemen. Er was nog
wel wat heel weinig gedaan om van uit te
rusten. Enkele menschen zijn uitstapjes
gaan maken. Een Amerikaan heeft een regen

jas gekocht, en is een eenzaam en treurig
uitstapje gaan maken. Dat is de man die ziet
S. E. M. Francisco Giannini (Italië)

en afwacht. De meer bewegelijke elementen
zoeken elkaar voortdurend. Het is eene ont

stellende gedachte dat hun accoord nog over
twee schijven geleid moet worden, en dat
het daarbij allerlei kansen op scheuren te
doorstaan heeft, voor het veilig in de wereld
staat, en zijn rol vervult in de machinerie.
Kr wordt weer doorgeweven aan den draad,
en de onvermoeide journalisten jagen achter
de plukjes en draadjes aan die van het werk
at'vliegen.
Sir Sydney Chapman (Engeland)
GOEDKOOP WOHEN
gem. HEEMSTEDE, buitan da
annaxatlaplannan
Bouwt op Leeuw en Hooft" d/d
Haarlemmerhout gemeente Heemstede Lage belasting,
billijke prijzen. Watersport; uitsteken cl on d
erwijs ; Centrum van 't land, onder den rook
van Amsterdam. Vraagt geill. brochure, die
gratis wordt toegezonden.
Bouwtarralnan LEEUW &amp; HOOFT",
Haïti Blauwt Brug. Tiliftai 28039.
-:- J. H. DE BOIS
-.HAARLEM, KRUISWEG 68
Tableaux - Estampes - Editions D'art
WEEK-END

Eigenlijk heeft deze week maar anderhalven
dag geduurd. Wanneer zulks in de macht
der conferentie-leiding lag, zou men hiermee
de week voor gesloten verklaard hebben.
Want er is tot nu toe geen ruzie van belang
geweest, en men weet in de politiek ncoit
waartoe zes dagen van overleg voeren kunnen !
Kr is nu gedeeltelijke toegang tot het
vredespaleis verleend aan de publieke opinie.
Dat kan men regelen met een systeem van
toegangskaarten. Maar thans dreigt een ander
gevaar. Men vreest voor een wezen, dat in
de geheimzinnige staart van de Russische
komeet meegevoerd zal worden, en dat men
den toegang zal moeten weigeren, zal niet
de atmosfeer van vrede en overeenstemming
er door vergiftigd worden. Dat is de politiek.
Wanneer de heer Karnebeek dat zou kunnen,
dan zou hij de wacht bij het hek last geven de
politiek strenger te weren dan hij liet de
pers gedaan heeft.
Geen politiek in de conferentie"....
dat is de hoeksteen waarop het voorloopig
stellage gebouwd is. Met dat woord staat en
valt de conferentie, en dat zullen de Russen
f /
v
F. Calice (Oostenrijk)
wel weten ook. Thans heeft men linn een soort
keur-patrouille a la rencontre gestuurd,
bestaande uit de presidenten der
sub-commissies. Deze patrouille heeft tevens de taak
om de onderlinge richting en het verband
tusschen de commissies te bewaren. De
tactiek zit zeer vernuftig in elkaar.
Kr zijn sceptische coiifereiitie-hyenas, die
de schouders ophalen en den heelen prelimi

naire bouw beschouwen als een stelsel van
latten, waaraan straks een grootsch politiek
vuurwerk zal gaan knetteren. Laten we hopen
dat hunne voorspellingen niet bewaarheid
zullen worden. De sensatie van een paar
uur knetteren en knallen weegt niet op legen
de mogelijkheid van de kans van de waar

schijnlijkheid, dat het niet uitgesloten zou
zijn, dat een rste stap gedaan zou kunnen
worden in de richting, die zon kunnen leiden
A. Oalopin (België)


tot een begin van contact tusschen Rusland
en de overige mogendheden.... neen, tegen

over de vertegenwoordigers van de vertegen

woordigingen van de Russische en andere
volken ....
Oef
M r. ]., i s S T o K E
RIJM-KRONYGK



DF- WATERSNOOD

DRAMA IN VERZEN

Een mijnheer:
Hallo... .Juffrouw, de waterleiding!
want ons fonteintje is weer lek,
en 't druppelt aldoor zoo vervelend.,..
l let nummer. ...?.... Zestien .... !
.... In gesprek

I-'en mijnheer:
(leeft n mij dan maar vier-en-tachtig,
den loodgieter A. van der Spek.
Kr ligt waarachtig al een plasje....
Juffrouw.... ik smeek u....
.... In gesprek....

Een mijnheer:
Het druipt al door....wel allemachtig,
daarboven komt een natte plek....
Och	juffrouw. ... geef me nummer zestien
de waterleiding. . ..
.... In gesprek....

Ecu mijnheer:
Nu laat ze mij een half uur wachten....
Pardon, juffrouw, als ik u uek,
maar 'k won graag nummer vier-en-tachtig,
liet staat al blank hier. . ..
.... In gesprek....

Hen mijnheer:
Vrouw. . .. breng de kinderen naar den zolder,
liet water stijgt.... Ik word nog gek....
Juffrouw. . . .ik smeek u. ... vier-en-tachtig,
of zestien....
.... beide in gesprek....

['.en mijnheer:
Het water staat me tot de knieën,
en 't stijgt al langzaam tot mijn nek....
mijn stoel orijft weg.. Juffrouw., ik smeek U
Hulp .... wij verdrinken ....
.... In gesprek. ...

I-.en mijnheer:
Er liggen boven oude planken....
Vrouw. . bouw een vlot. .O. . God . .daar ga 'k
Brrrrrr. . Hulp.. Juffrouw.. )k kan niet
zwemmen..
(Grijpt in doodsangst hel toestel vast).
De Jnffniim1:
Blijf met uw vingers van de' haak....
(l h' mijnheer verdrinkt....)
M E i. t s S T o K E
l!I	Itlll	IIHIIIIIIIIIIIIIIIII
iiiiiiiiiiiiiiiiiiu a
~; !, i;; -- ,/f A

H. A. Bornhnft (DruMtiarken)
),S. MEUWSEN, Hofl. A'DAM-R'DAM-ÜEN HAAQ

DE BESTE HOEDEN IN HOLLAND
Typ. Amst. Boek- en Steendrukkerij, voorheen Ellerman, Harms &amp; Co.

</text>
<image timestamp="2002:08:25:15:54:12.00" size="456790">D400042W.TIF</image>
</page>
</document>
