<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19220715</Datum>
<Pagina>11</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
15 Juli '22. No. 2351
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
11
MISLUKTE BEZUINIGING

Teekening voor de Amsterdammer" van Joh. Braakensiek

(Door den Gemeenteraad is verworpen het voorstel van B. en W. om f 21,650.
beschikbaar te stellen voor aanschaffing van een in den Stadsschouwburg
onmisbaar oprolbaar doek, dat, wanneer het ontplooid is, het beeld geelt van
een verren horizon, waarbij behoort een toestel, dat den horizon verlichten
kan in diverse kleuren, naargelang een avond-, dag-, land-, zee-, storm-, of
Alpen-horizon enz. moet worden gecreëerd).
FONGERS-Rijwieleii
Wat door vakkennis, smaak
en goede zorg, steunend op
50 jaar ervaring, op rijwiel

gebied is te bereiken, DAT
koopt de kooper van een
-:- FONGEBS
-:Eigen Filialen te AMSTERDAM. Nassaukade 500;
Arnhem, Groningen, Den Haag, Leiden, Middel

burg, Rotterdam en Utrecht.
Agentschappen over het geheele land verspreid.
HIHIIIIIIIIIIIIHIIIIIIIIIIIIIIIIlllMllllllMlllnillllMUIIIIIIHIIIIIIIIIIIIIIIIIIII
mededeelingen was natuurlijk dat men 't
rekenraampje als een soort niet te begrijpen,
voor geen Europeeschen geest te bevatten
wonderwerktuig begon aan te zien ; weer een
der zoovele Oostersche mysteriën.
En tóch is niets verder van de waarheid.
Het systeem, en ook de toepassing van het
rekenraampje is zoo oud als,.... nee ouder
dan de weg naar Rome; zoo oud als Rome zelf.
Reeds de Romeinen kenden hun rekentafeltje,
ongeveer zoo ingericht als het huidige
Chineesche rekenraampje. De Russen hebben het
nog, en in Russische winkels in Siberië wordt
het nog veelvuldig gebruikt. Over het alge

meen is echter het Chineesche rekenraampje
het meest bekende, en het meest volledige.
Het bestaat uit een plat, langwerpig doosje,
eigenlijk een lijstje waartegen een achter

kant gespijkerd is. In dit raampje bevinden
zich, in de breedte, een aantal houten staaf

jes waarlangs een 6-tal balletjes op en neer
kunnen schuiven. Tusschen het eerste en
tweede balletje bevindt zich een dwarslatje,
zoodat daarboven aan elk staafje een, daar

onder 5 balletjes zitten. Het aantal staafjes
is niet bij elk raampje gelijk. De Chinees
kent 3 rekenraampjes in zijn pidgin-Engelsch:
a little one" met 9 a big one" met 13 en
a very big one" met 21 rijen van 6 balletjes.
Het gebruik der verschillene raampjes is ge

heel gelijk ; alleen, hoe grooter het raam, hoe
grooter de rekencapaciteit.
De Belastingbetaler:
Een woordje, alstublieft! Had je met dit onmisbare apparaat ook
onze' donkere' financieele' horizon rooskleurig kunnen maken?"
«iiitiiiiiiintiiiiimiiitnii
iiiiiiiiiiiimiifiimiiiiiiiii
r IIIIII1I1III1IIIIMIII11IIMI111I
imillllMMItllllllMIIIIMIIIIIIIIHIIIIIIIIIMIIIIIIIHI
EEN CHINEESCHE REKEN

MACHINE
leder die, 't zij in China, 't zij in Engelsch-,
't zij in Nederlandsen-Indië, gedurende lan;
ger of korter tijd geleefd heeft en dat
zijn er, wat laatstgenoemde landstreek aangaat
in ons land niet weinigen heeft zeker kennis
gemaakt met den, in het Oosten alom
tegenwoordigen Chineeschen handelaar. En de
met korter of langer verlof in het vaderland
teruggekeerde Indische" huisvrouw, her

innert zich nog wel, wanneer zij aan 't einde
der maand haar rekening kwam betalen, hoe
die Chineesche koopman of winkelier, daar aan
zijn lessenaar zat, te midden van stapels no

ta's en paperassen, druk bezig zijn berekenin

gen te maken. En bij dit maken van bereke

ningen gebruikt hij een eigenaardig voorwerp,
een soort telraampje, lijkend op het instru

ment waarmee ons, in onze kinderjaren, de
eerste beginselen der arithmetica werden bij

gebracht. Overal waar de Chineesche
kleinof grootkoopman zich nederzet om zaken te
•drijven, kunt ge ook dat rekenraampje
vin.iiiiiiiiiiiiiiiiiifiiliiiiiitiiiiillHiiiniiiiiiiilllllllllilllireiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii
den; in Shanghai zoo goed als in Londen, in
Batavia zoo goed als in.... Amsterdam;
want ook door de Chineezen in Amsterdam
heeft niet elke wereldstad haar
chineezenwijk? huizende in Binnen- en Buiten
Bantammerstraat en omgeving, wordt het reken

raampje gebruikt. En nu is het eigenaardige,
dat juist van dit instrument, wat zoo over de
gansche aardbol verspreid is, wat door
zoovelen gezien, en in het gebruik aanschouwd
wordt, de werking slechts aan zeer, zeer wei

nige nief-Chineezen bekend is.
Ik ken menschen, die jarenlang China be

reisden, die op den meest intiemen voet van
verstandhouding stonden met Chineezen, die
van hun gebruiken en gewoonten meer af

wisten dan menig Chinees zelf, en die toch dit
rekenraampje als een soort goochelinstrument
beschouwden. En zelfs Smith, in zijn Chinese
Characteristics", verhaalt hoe, tot zelfs in de
Chineesche banken dat rekenraampje wordt
gebruikt, waarmee de Chinees allerhande
berekeningen maakt, vlugger dan wij Europe

anen op papier, 't Gevolg van dergelijke
Afb. II

En nu de manier waarop zuik een reken

raampje wordt gebruikt. Het geheel berust op
hetzelfde, tientallig-stelsel waarnaar ook onze
deelingen en vermenigvuldigingen met Ara

bische cijfers worden gemaakt. Op het
middenbalkje van een laam met 21 rijen ko

men boven elke rij, van links naar rechts de
volgende cijfers, voor : 10; 100; 10; 100 ; O ;
100 ; 10 ; vervolgens twee teekens die een
ge9YYY?YYYllYY?
-L _J	l	f l l T I I T
" . O ^ 3 . f 8 9 10 11 13.1?,
Af b. I
Afb. III
wichtTaangeven, oan een teeken voor cash
(Ch. geld); de elfde middelste rij heeft
geen teeken. Rij 12 is gerrerkt met: 100.000;
en verder : 10.000 ; 1000 ; 100 ; 10; dan een
teeken, wat het best door het woord eenheid"
is te vertalen ; weer 10; terwijl de laatste 3
teekens dezelfde zijn als die der rijen, 8, QenlO.
Deze teekens nu, geven de absolute
waarae aan van een balletje van de rij waar

bij het teeken hoort. Hieruit blijkt dat elk
balletje 1/10 waard is van een balletje eener
rij links daarvan ; juist dus als bij onze ge

tallen. De Chinees gaat nu als volgt te werk.
Gesteld hij moet opteekenen het getal 123456
en dit door b.v. 2 cieelen. Hij neemt nu het
rekenraampje zoo voor zich dat de rijen
balletjes naast elkaar liggen, met de door het
dwarsbalkje afgescheiden balletje naar bo

ven, (zie Afb. 1.) Hij schuift nu alle, boven het
dwarsbalkje liggende balletjes naar boven,
alle andere naar onderen. Om nu b.v. het cij

fer 2 aan te geven schuift hij 2 balletjes en
in de praktijk komt het meestal hier op neer
dat de op het dwarsbalkje staande cijfers
totaal genegeerd worden tegen het midden

balkje aan. Om 't getal 4 op te teekenen wor

den 4 balletjes omhooggeschoven; bij 5
worden de 5 onderste balletjes naar beneden
geschoven en het eene bovenste balletje,
tegen het dwarsbalkje aangelegd. Bij 6 wordt
n der onderste balletjes hieraan toegevoegd,
bij 1, twee, enz. Een getal van meer dan l
cijfer wordt opgeteekend door eenvoudig
alle cijfers naast elkaar op te teekenen, in
de zelfde volgorde als waarin wij dit doen.
Het getal 123456. wordt dus opgeteekend
zooals dit in afb. I, op de rijen 5 tot en met
10 te zien is. Van links naar rechts staan hier
l, 2, 3, 4, 5, en 6. Moet nu dit getal door 2
gedeeld worden, dan gebeurt dit volgens het
tientallig stelsel, waarbij een balletje links,
10 x zoovee! waard is als een balletje rechts
daarvan Een half wordt aangeteekend, door
op de rij, rechts van de bedoelde, 5 aan te
schrijven. De Chinees begint nu zijn deeling
aan den linkerkant; deelt elk cijfer, apart door
twee, en schrijft de uitkomst, van elke dee

ling op de rij, links van de rij waarop het te
deelen cijfer stond. Allereerst wordt dus l
op rij 5; deze nummering der rijen is door
mij slechts voor een gemakkelijk overzicht
gedaan door twee gedeeld. Uitkomst:
i; moet worden aangeteekend op rij 4,
maar waar slechts 5/10 van een balletje
van rij 4 moet worden opgeschreven, wordt
dus op rij 5, door het bovenste balletje
omlaag te schuiven, een 5 aangeteekend.
Aan de beurt is nu rij 6 waarop staat
aangeteekend 2. Gedeeld door 2 = 1;
aangeteekend op rij 5 ; geeft aan de rijen 4,
5, 6, en 7 het aanzien van afb. II. De 3 van
rij 1 gedeeld door 2 = \\. De l wordt aange

schreven op rij 6, de i als 5 op rij 1. Wanneer
nu nog rij 8, 9, en 10 aan de beurt zijn geko

men, staat de uitkomst opgeteekend als in
afb. 111 op de rijen 5 tot en met 9. Het spreekt
van zelf dat zoodra een rij afgewerkt is, alle
balletjes op hun oorspronkelijke plaats wor

den geschoven, d.i. de vijf naar beneden ;
het eene, boven het dwarsbalkje naar boven.
Dit laatste gebeurt natuurlijk niet wanneer
- aangeschreven moet worden.
De hier beschreven handeling is wel een
van de meest eenvoudige, maar tevens de
grondmanipulatie, volgens welke op het re

kenraampje gewerkt wordt.
Vermenigvuldigend begint men met hetmeest
rechtsche cijfer, terwijl alles aangeteekend
wordt op de rij, rechts van de behandelde rij;
hierbij worden natuurijk lOtallen op de rij
zelf opgeteekend.
Zooals ik reeds zei wordt in de praktijk geen
acht geslagen op de reëele waarde der ver

schillende rijen ; meestal wordt de rechter

helft gebruikt om te rekenen ; de linkerhelft
om de uitkomst op te teekenen. Dat de Chi

nees, die van jongs af er mee leerde omgaan, wel
een zekere routine in de behandeling heeft
verkregen is waar. Maar dat het grondprincipe
zeer eenvoudig is, is eveneens waar. En per
slot van rekening hebben wij toch ook onze
rekenachines, waarbij deze Chineesche
wondermachine" nog wel wat ten achter
staat. G. H. KNAP
IIII1IIIIIII11UIIIIIII111IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIII1IIIIIIIIII1IIIIIIII1IIIIIIIIII1IIIMIHII1IIIIII11IIII illlllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllll
CONFERENTIE-KRABBELS
Kussischc Persconferentie.

Ik heb getracht, de vorige week, om een
proeve van een psychologisch portret van
Litwinof te leveren.
Maar niet minder verdient zijn collega
Sokolnikof, finantieel en economisch expert,
de eer om hier van nabij beschouwd te worden.
Wij zochten de geboden gelegenheid eener
Russische persconferentie uit om den heer
Sokolnikof eens in actie te zien.
De couranten geven zoo vaak verslag van
dergelijke persconferenties, dat het de moeite
waard is er eens een te beschrijven.
Vór de Russische vleugel van het
Oranjehotel drentelt een burger, die er zóburgerlijk
uitziet dat hij niet anders dan een
gecamoutfleerde gewapende, m.a.w. een agent van
politie kan zijn.
|Een tweede beambte verifieert in de vestibule
de perskaarten. Hij is een Nederlander in
een gewoon pakje, geen portier, maar wellicht
een rechercheur.
Dan gaat men een trap op, en komt door een
smalle deur in een antichambre met
ouderwetsch-mooie hotelmeubeltjes. Op een der
stoelen zit, breed uit, de heer Wijnkoop,
blijkbaar wachtend op een onderhoud, en met
aandachtig schuingeheven hoofd a la h i s
master's voice.
Wij gaan een gang door en komen in een
tamelijk ruime zaal. Er staan kleine gedekte
tafeltjes, dan is er een lange groen.-bekleede
conferentietafel met stoelen rondom. In alle
hoeken, op alle stoelen en sofas liggen stapels
hoeden, regenjassen en stokken van journa

listen, overal slingeren Russische kranten
met on-ontdjferbare letterteekens.
Achter een kamerscherm staan twee
WestEuropeesche kelnerinnen en kijken nieuws

gierig naar de Amerikaansche, Fransche,
Italiaansche, Nederlandsche, Engelsche en
andere persvertegenwoordigers die een beetje
gemelijke en ironische gezichten zetten, praten
en er eigenlijk met voorbaat al wat slaperig
en ongeloovig uitzien.
Zij rooken cigaretten en staan in groepjes
- bijeen, en een enkele, zeer ijverige en nog niet
sceptische, heeft al een goede plaats aan de
tafel uitgezocht en een bioc-note voor zich
gelegd. Maar de meesten binden zich niet;
zij zullen hoogstens een of twee acten van de
propaganda-voorstelling bijwonen, en de ach

terkant van een enveloppe of van een rekening
zal voldoende zijn om een of twee merkwaar

dige uitlatingen of een getal op te schrijven.
Tusschen allen door gaat, eenzaam, haastig
rooke.id of op zijn nagels bijtend, de Rus

sische perschef, Lcvidof, de schuwe Oosterling
met het oude-aapjes gezichtje. Maar de onge

geneerdheid waarmee hij opeens iemand dien
hij volstrekt niet kent, met een gebaar om een
lucifer vraagt, opent gezichtspunten omtrent
's mans durf en aanspraken.
Dan komt Sokolnikof binnen: een kleine,
donkere man, lenig en luchtig. Hij groet en
gaat rechtuit naar de stoel aan het hoofd
van de tafel. Dan kijkt hij om zich heen en
begint op zachten toon, en zoekend naar
zijn woorden te spreken. Hij heeft een
bijnavrouwelijk regelmatig gezicht, wat mat van
teint en van een ivoorachtige bleekheid, waar

op zijn kleine :ikje en snor als met krijt
geteekend staan. Zijn oogen blijven half bedekt
door lange zwarte wimpers. Zijn pak is van een
Haagschen kleerenmaker en zit hem onbe

rispelijk. Overigens is er geen fantaisie in
zijn optreden of uiterlijk, eerder ingetogenheid,
ook in zijn licht gesluierde stem.
Desniettemin is er spanning in hem. Want
ik zie onder tafel zijn voeten om de pooten
van zijn stoel geslagen, en zijn hand maakt
nu en dan, onder tafel, een krampachtige
beweging langs zijn jas.
Boven tafel is Sokolnikof een en al rust en
ironie, maar daaronder vol ingehouden
spanning.
En het is ook geen kleinigheid. Het nieuws
dat hij te spuien heeft bereikt, via de vijftien
a twintig menschen om deze tafel, de ge

heele wereld. Ik zie de vertegenwoordigers
van Reuter, Havas en Belga, die straks
hunne telegrammen over de geheele wereld
zullen zenden. Ik zie den vertegenwoordiger
van de Associated Press of America die,
heel alleen, vijftienhonderd Amerikaansche
bladen van nieuws voorziet en misschien dus
millioenen en millioenen lezers. Sokolnikot
praat. Hij praat als een rustige, zelfbewuste
man die geen hulp vraagt omdat zijn volk
zich desnoods wel zelf kan helpen. Hij draagt,
licht-superieur glimlachend, zijn geval voor
als een handelaar die u, indien ge daar zeer
veel prijs op zoudt stellen, desnoods wel zou
willen laten profiteeren van zijn laatste par

tijtje .... mits ge u natuurlijk haasten wilt....
De Russische oogst belooft voortreffelijk
te zijn. Rusland kan er in twee jaren door eigen
kracht bovenop komen. DJ roebelkoers wordt
gestabiliseerd. Hij is zelfs al gestegen ....
^i|jlk zie ongeduld op de gezichten der Ameri

kanen en ik denk aan hun .iefdadigheidsstenn
in Rusland. Het zijn dezelfde menschen die
voor het gesloten Vred'espaleis geroepen heb

ben dat hun geld dat paleis gebouwd heeft.
Sokolnikof glimlacht.... hij weet dat men
hem niet gelooven zal. Nu zijn delegatie in

lichtingen verstrekt verdenkt men haar van
propaganda. Men stelt hem vragen en hij
buigt zich licht over tafel om ze te beant

woorden en vouwt zijne handen, regelmatige
goedgevormde handen, rustig voor zich op het
groene laken. Maar de voeten blijven kramp

achtig om de pooten van zijn stoel geslagen, en,
terwijl zijn stem nog wat gevoileerder wordt,
en zijn glimlachje nóg superieurder, neemt
hij het offensief.
Men heeft hem verweten dat zijne regee

ring zich meer en meer genoodzaakt ziet tot
liet aanvaarden van Westersch-kapitalistische
economische maatregelen.... en, terwijl een
volle lach op zijn ivoor-kleurige gezicht komt,
zegt hij dat ook de kanonnen van het roode
leger van Westersch fabrikaat zijn, en goed
werk verricht hebben tegenover de militaire
actie der kapitalistische niogenheden. Deze
zacht-sprekende, zelfbewuste mensen heeft
een hongerend volk achter zich en een voor

treffelijk leger. Het eerste legt hem geen ver

antwoordelijkheid op tegenover het Westen
en liet laatste is een factor om zoo eens even,
quasi-en-passant, op te wijzen.
Dan ontwikkelt zich de discussie op tech

nisch gebied. Naarmate de aanvallen talrijker
en knellender worden, wordt Sokolnikofs
stem zachter en beslister. Hij heeft niets
te verliezen en schijnt een beetje bedroefd
en gelaten den algemeenen tegenstand te ver

duren.
De aandacht verslapt. Er zijn al menschen
opgestaan en weggegaan. Anderen doen hun
jassen aan en spreken onder elkaar, maar
Sokolnikof spreekt en de ijveriger! blijven aan
tafel en noteeren.
Hij is de laatste die zijn post verlaat. Zoo

lang er nog n man noteert, zoolang de lezers

kring van n blad nog onder het 'oereik van
zijn vuur is, blijft hij betoogen.
Men heeft hem stellige economische vragen
gesteld, en, in zijn antwoord, roert hij even.
glimlachend en als terloops, bronnen aan ot
speelt hij met een citaat...: zijdelingsch
krachtvertoon van n, die daarmee de veronder

stelling van absolute zekerheid wil teweeg
brengen, zooals een jongleur die, terwijl hij
zijn glimlachende buiging tot het publiek
maakt, spelenderwijs een wandelstok viermaal
om zijn pink laat draaien.
Sokolnikot'. . . . expert en econoom, met
achter zich onnoemelijke rijkdommen en
bronnen.... dat wil hij schijnen.
Maar de krampachtige voeten om de
stoelpooten en, telkens weer, liet gebaar langs
zijn jasje, onder tafel, toonen hem anders:
een gecompliceerde slaaf.... een dweeper
zonder scrupules.... een politicus zonder
moraal en een geslepen opportunist met een
eindeloos geduld en merkwaardige
zelfbeheetsching.
De persconferentie is verloopen. Wanneer
we weggaan door de gang zien we een paar
Russische meisjes met placide gezichtjes
en sloome jongelui met cigaretten scheet
tnsschen hun lippen geklemd.
In de antichambre zien wij den heer Wijn

koop niet meer. Er zitten weer andere men

schen te wachten.
Buiten, voor liet hotel, drentelt nog steeds
de burger, die ons, ik weet niet waardoor,
eene sensatie geeft van gevvapendheid en
kracht.
Engelsche Persconferentie.

Bij de Engelsche peiscont'erentie is de stijl
zakelijk. Da heer Stuurt,perschef der delegatie,
deelt , na de zittingen, in klaren, dnidelijken
stijl het verloop er van mede.
Vernomen door zijn stem en in de sfeer van
ernst dezer bijeenkomsten, lijken de
enormiteiten der Russen zonderling van verhouding.
Hoewel de rapporteur zichtbaar vermijdt
om de uitspraken der Russen op tendentieuse
ot critiscerende wijze over te brengen, krijgen
ze reeds door het feit dat een nuchtere Brit
ze herhaalt, iets onweerstaanbaar komieks.
Nu en dan, wanneer hij een bijzonder
absurd antwoord van Litwinof of Sokolnikof
overbrengt, en de heele vergadering glim

lacht, trekt er nok, heel even, een zweempje
van geamuseerdheid over zijn gezicht, maar
dan slaat hij snel een blaadje om en vervolgt
weer zijn : Mr. So-and-su asked .... Litvinof
leplied ....
De conferentie ontaardt in een vraag- en
anwooru spelletje dat nog wel maanden duren
kan. DJ Russen antwoorden meer volgens hun
principe dan volgens de waarheid. Zij beant

woorden ook vooral die punten die hun d;'
gelegenheid geven de ,,galerie" te bereiken.
In de vergaderingen moet men dat wel sterk
gevoelen. Men slaapt er reeds, en het is ver

wonderlijk dat een zoo groot aantal mannen
van verdienste het geduld hebben om de
Russen aan te hooren, want, als deze niet
draaien, dan maken zij stemmingals kinderen.
DJ journalisten vernemen dit alles uit de
tweede hand, maar de sfeer eener conferentie
dringt overal door, tot zelfs in de gewelven
van het Vredespaleis, die ondertusschen zeer
comfortabel zijn ingericht. Zoodra de zitting
is afgeloopen, komt de heer Stuart daar met
zijn notitieboekje binnen en begint zijn re

laas. ... dat eigenlijk niet anders is dan een
oneindig aantal variaties op hetzelfde thema
van :
,,.... Mr. So-and-so put the question . .. ."
,,.... Sokolnikof replied .. .."
,,Then Mr. Whatshisname asked...."
,,.... Litviuof replied
Het wordt een eentonig gezang, op een
dreigenden ondertoon echter, en dat elk
oogen blik kan overgaan in een wild rythme.
Ge kent die Russische liederen toch wel?
Voor een Westerling zijn er maar twee
mogelijkheden: of hij wordt gek van het een

tonig rhytme en is verloren, of hij slaapt er
bij in.
Het laatste lijkt ons, vooralsnog, de verstan

digste tactiek.

Haastig naschrift op Donderdag:
,,. . .Krak.. " zei het conferentietoestel
Woensdagavond laat, en tegelijk begon het
lang-gevreesde kamervuurwerk dat in^ dezt,1
kolommen reeds was aangekondigd, taaar
nog niet zóspoedig verwacht werd.
Intusschen werd het nog eens morgen en
avond alvorens men ook het groote publiek
mee liet genieten van het schouwspel van
de ontmaskering der Russen. De heeren
hadden inderdaad niets in hun zak en het
is een raadsel dat ze hier zoo goedkoop
terecht dachten te kunnen. Een bijgeloovige
zou het keukenbrandje dat deze week in
het Russen-kwartier van het Oranjehotel
heeft plaats gehad als symbool en
voorteeken kunnen beschouwen. Inderdaad is
daar bij eene voorafgaande intieme bijeen

komst de vonk gewreven o ie het vuurwerk
hèei t doen ontbranden.
De verbijsterende mvdedeeling dat er heusch
gejn e.ikele zekerheid van Russische zijde
disponibel is en het verregaande cynisme
waajmede deze mededeeling geponeerd wordt,
flankeeren het middenstuk: de vroolijke dief:
DJ eenige die op het oogenblik dat wij
deze regelen schrijven lacht, is de Haagsche
rijwielhandelaar, die nog juist tien fietsen
aan de Russen heeft mogen leveren.
Enfin.... de Russische gasten hebben de
halve zakenwereld van deze wereld leelijk
..gerold"., laten ze op hun beurt ook zelf
eens rollen..
Ook in dit opzicht is de firma Litvinof
en Cie der symboliek getrouw gebleven..
tot in hare laatste actie in de Haagsche
zakenwereld
MELIS STOKE

</text>
<image timestamp="2002:08:25:17:13:04.00" size="500036">D400043W.TIF</image>
</page>
</document>
