<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19220603</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
10
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
TJIT "HIIET
3 Juni '22. No. 2345
V -A. Isf J ^ HST T ,J IE
aCe.
iiiiiiiiiiiiiiiiHiiiiiMiiiiiiiiiiiiiiniiiiiuiiiiiiiiiitiiiiiiMiiiiiiiiiiiiiiiiiJiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiMiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii
R,],,. &amp;
. ,.Z5 pB, ,|,8ch
IIMtllllllllllllllllllltlllllHlllllllllllllllllllIllllllltlMllllllltlllllllllllllllllHtlMII llllPillIlllillllllllilllllllllllllilllillllllllllilililllllllliiiiiliillllllliigiiiltlllllliiii 'iiiiiu
KUNSTBRONS &amp; METAALGIETERIJ Onze teekenaars
De buitenlandsche politiek te Lon- ie vai, OKK.^,,^^ ,,„.u^,, ft^, i,.^,., ,.M,, v,.,., ,„.,„...„_ __ __.., _
|^P KRAOM" den staat op het oogenblik geheel in Bern. HEEMSTEDE, bultin dl annaxatieplannan- niet geheel duidelijk. In het rentebeoekje WIJNHANDEL DE BARBANSON AlüStel 51
ff"'™ •VaTCWWavw het c/1 van het herstel". Bouwt op Leeuw en Hooft" d/d Haarlem- behoorende bij de Invaliuiteits-rentekaart Amsterdam.
HOUTMARKT 23 - HAARLEM (N. v. d. D.) merhout gemeente Heemstede Lage belasting, van onze dienstbode schreef de Raad van Arbeid
Rrrm-7on ReolHen en PlarniiP+tpn billijke prijzen. Watersport ; uitstekend onder- ....ƒ 181, welk bedrag wordt afgerond """""	'	'"""	""""•"	'	•—••
•••Bronzen Deernen en riacqueuen wijb . Centrum van 't land, onder den rook tot / 181 23 (veelvoud van 26 cent)" liefheeft, kan hem dat berouw niet
i	u	i	ti	i	•	m De N. R. C. heeft den oud-voetballer Van Amsterdam. Vraagt geill. brochute, die '	ontnemen". (Holl. Lelie).
Hirschman geïnterviewd. Maar deze zette gratis wordt toegezonden. = : Zou hij misschien een e flauwe vermoeding
de boel op z'n kop. Want terwijl gewoonlijk Bouwtirralnan LEEUW &amp; HOOFT" (;'' dc lw°Sfsclwo1 dcr Journalistiek hebben dat Elisabeth's liefhebbing niet
de interviewer een aantal dwaze vragen doet, u.i*. BI.",». R".- Tlllft»58039' "HL'1 gin!? dus uitsluitend om het premier is?
^OEDKOOP WOHEN
CHARIVARIA
stelde hier de geïnterviewde n verstandige
vraag, r:.L: Geven de bladen tegenwoordig ••	'	"	nnmn	"&gt;	•	«	mm
VADEMECUM VOOR DEN VERKIEZINGS- njet 'n beetje te veel ruimte aan de voetbal- ^Qok de salon van dc Batavier V,
REDENAAR verslagen?" waarmede de Koninklijke familie d
(Herplaatsing wegens dringende tijdsom- De interviewer gaf geen antwoord. Maar de rcis naar Noorwegen doet, heeft onder
standigheden). bladen wel. lederen dag. Kolommen lang. voorlichting van prof van de Velde
Het gaat om pal staan als n man :—een geheefe wijziging ondergaan. Er
scharen om de vaan de vitale belangen ;• k vienpemiino en een
toelaatbaar - stopzetten - uitschakelen De oproep van Liefdaoigheid naar Ver- ^Soon geplaatst'' (N. R. C.)
schouder aan schouder het parool mogen neett tot motto: n- *. t \ i- M- .1
de handen inén slaan - wij staan in het Men kan geen leed verjagen, . -J»1'"* Roiitchcn en Anton Noggerath, van

Maar troost en hulp in 't leven.
Heeft menig hart verblijd.
Is dat niet van Vondel?
hhetin den Oosten - een nieuw lente,
een nieuw geiuia.
(Wonlt vervolgd)
gelijktijdig mogen plaats .hebben.
,	lllllllll	Illlll	Illllllllllllllllllllllllllltlllllll	MIIIIIII1II	Illllllllll	r. tllMllllllllllllllllllMIIIIIIIIIIIIIIIII &lt;	HU	III1IIIIIIIIIIIIIIII

(Lomion Opinion) ^

Het Moderne diner
(Passing Slimr)
bezien van het allerbelangrijkste wat
er voor de doorsnee getrouwde vrouw
bijna is: haar moreele al-of-niet recht
op onbeperkt moederschr'V. V&gt;
(Tel.)
In dc XXIHstc Irish Buil (Amst. no. 2344)
staat een hinderlijke zetfout. Chanvaiius
_____ ___ -s (]]^ vacantie te Ellecom, en moet
gedeel,,Daarom heeft Tannhauser, nadat telijk telefonisch corrigeeren ! Men leze het
hij Venus verlaten heeft, daar spijt van, tweede couplet:
en'l'zelfs dejweting, datlElisabeththem Fatrik Schoot niet heel bizonder,
"m	t	in&gt; Meestal mikte hij niet goed,
"""	""	'	"" En de kogel 't was een wonder •
Ging door Mike z'n hoogen hoed.
(Bystander)
,'n Beetje meer gevoel, heeren! Liefelijk! Con Mag ik dc soep-dans hebben?" Za je wat zachies rije 'k het
ore staat er toch? En jullie speelt net of 't Spijt me wel, maar ik ben al bezet tot eiere in me mandje!" ,,Da's waar ook. Jan: denk je aan de
amore
jullie lang getrouwd waren !"

n	i	in	u	n	n	nu	i	""	"l	uiitim
de chatreuse."
belasting morgen?"
Chanvarius ontvangt dikwijls knipsels,
zonder vermelding van de bron. Die kan hij
niet plaatsen.
iiiiiiMumiiii	IIIIIIMII nu	mui

CORRESPONDENTIE
W. te S. Heeft u in uw tweede zang van de
Geschiedenis des Vaderlands niet
verkeerdelijk dilenma gespeld voor dilemma?
&amp; Antn'. Ja, inspres. ,
mmm &amp; FOLMEI
l Den Haag •:• HuijgensparkZZ.j
SPEC IALITE IT:
Verhuizingen onder Garantie
Bergplaatsen voor Inboedels
iiiiiiiin	iiiiimiiiiiiiiiiir	i	i
D_E R D E Z A N O

BRINIO. Dr: VOLKSVERGADERING IN HET HEILIGE WOUD. DE
INNUMING VAN CASTRA VETliKA.
Geen mes of schaar, die 't hoofd n:ij raakt,
Ken 't Vaderland is vrij gemaakt.
Vuti l.enncp

Het plan van Claudius, waarin ik laatst bleef steken,
Zal 'k nu, met uw verlof, beknoptelijk bespreken.
Hij had in Rome deze wijsheid opgedaan,
Dat eerlijkheid en oorlog kwalijk samengaan.
Zoo kwam hij op 't idee, zijn plannen te verdoezelen,
Om met den vijand wat te kunnen blijven smoezelen ;
Aan Rome bleef hij trouw dat is, hij hield zich 700,
En koos zich hier een strooman, zeekren lirinio,
Den populairen leider der Kaninefaten,
Een vurig patriot, gemaklijk om te praten.
Vol moed op goed succes besteeg de held zijn ruin,
En reed naar des konijnen vangers hut in 't duin.
Dan, nauwlijks is 't gewichtig tweegesprek begonnen,
Of Brinio is voor het stoute plan gewonnen.
Geen wonder, dat ze 't spoedig eens geworden zijn:
Hij was niet, wat je noemt, een vurig pro-Romein !
Het kwam er nu op aan, geen tijd meer te verliezen,
En Brinio met spoed tot hoofd te laten kiezen.
Een samenkomst van 't volk werd ijlings voorbereid,
In 't woud, dat aan den dienst van Wodan was gewijd.

In 't eeuwenoude bosch, geweldig om t'aanschouwen,
Stroomt man en macht te saam, bij 't schijnsel der flambouwen;
De dierenhuid om 't lijf, geschut door schild en speer,
Zit men, in spanning, op de zodenbanken neer.
De eeredienst begint. De stemming wordt onrustig.
Het outer is gereed. De vlammen laaien lustig.
In 't wit gekleede priesters voeren geiten aan,
En 't offer wordt gebracht ter eere van de Maan.
De rook trekt langzaam weg door 't bladerdak der boomen,
Maar nog is 't oogenblik van spreken niet gekomen.
Luid hoorngeschal verkondt een nieuwe plechtigheid:
Een wit en smetloos kleed wordt op den grond gespreid;
Een grijze wichlaar werpt de rijsjes, handig, kunstig
Hij legt het teeken uit. Het blijkt toevallig gunstig.
Nu vangt de maaltijd aan. Men vult de hoorns met bier;
En 't pleit der plechtigheid maakt plaats voor het plezier.
GESCHIEDENIS DES VADERLANDS

Toen nam Civilis 't woord voor zijn beroemde rede.
Ik deel u, op verzoek, 't voornaamste daaruit mede.
O, mannen-broeders," sprak hij, ,,luistert naai
Bewaart het in uw /iel, en /.egt het verder voort.
liet zal er thans om gaan, een leider te verkiezen.
Die u den kampstrijd kan doen winnen of verliezen.
Hoort dus aandachtig toe, neemt straks een wijs beslui!,
En wie de orde stoort, die gaat er lusschen uit.
Waar dat het hier om gaat, behoef ik niet te /eggen;
Dat hoopt u Brinio zoo aanstonds uit te leggen:
Het gaat er heden om, als n man pal te staan,
En u, met Wodan's hulp, te scharen om de vaan.
Verscheidenheid van volk bewoont de lage l,uiden,
Maar, volgens Wodan's wil, verknocht door hechte banden
Aan de gewijde plek, waar onze wieg op stond,
Waar eens ons graf zal staan - den vaderlandschen grond
Die thans bedreigd wordt door een volk met stalen helmen
Een Wodanloochnend ras van Thorvergeten schelmen !
Het gaat, gelijk gezegd, om een vitaal belang,
liet gaat om recht of macht, om vrijheid of om dwang.
Kiest Brinio. Kiest hem. Nu stemme niemand tegen !
Hij zal u redden, onder Thor's onmisbren zegen.
Een kerel uit n stuk. Geen werk is hem te zwaar;
l lij knapt het voor u op; hij bokst het vór-mekaar.
Vergeet niet: ik geloof nog vast in de mirakelen,
En 'k acht het niet toelaatbaar Wodan uit te schakelen,
Vandaar dat ik mij tot een slaapster heb gewend:
Velleda, en die is premier, gelijk bekend.
,,Zet alle twisten stop; strijdt schouder,'' sprak /.' ,,aai
Kiest Brinio dan, want ik word al een dagje ouder.
Maar 'k zweer u, dat ik snor en baard zal laten slaan
Totdat het ons gelukt den vijand te verslaan.
Verkiest dus Brinio, er kome van, wat kome,
En blijft getrouw aan uw parool: Thor strafe Rome !'
Hij zweeg. Een zilte traan ontweld' aan menig oog,
Toen stond de massa van haar zetels op, en toog
Ter stem-urn, als n man. De stroom was niet te s
En Brinio verkreeg op n na alle stemmen.
Nu klom de nieuwe leider op een zodenbank,
En sprak een enkel woord van welgemcenden dank.
,,Ik dank jelui beleefd," sprak hij, ,,Kaninefaten.
En and ren, die mij koost uit al die kandidaten.
Ik reken op u allen, dat gij pal zuil staan;
Ik hoop, dat gij begrijpt, waar om het ihaus /al gaan
Als wij, om Wodan's wil, den reuzen strijd aanvaarden.
Dan gaat het om de hoogste cultureele waarden;
Kan gaat het niet om goed, dan gaat het niet om geld,
Dan gaat het om te strijden tegen bruut geweld.
Wij staan in 't teeken van verpletterende tijden,
l-aat ons de handen dan in-een slaan om te strijden !
Wat Claudius daar straks naar voren heeft gebracht,
Daar gaat het heden om; de vrijheid wordt verkracht,
De zonen van hoogstaande, vooraanstaande mannen,
Die worden momenteel gekneveld en verbannen,
De dochters worden van de moeders losgescheurd,
Haar \\aardevolste goed, haar reinheid, wordt besmeurd....
Maa; 't daghet in den Oosten, 't leed heeft welhaast uil;
Daar komt een nieuwe leute en een nieuw geluid!
d'untvoogdingsdrang begint beslist al door te dringen
Vanaf de laagste tot de allerhoogste kringen,
'l'otdat, door hel gevoel van die saamhoorigheid,
d'Omvorming zich voltrekt, in 't raam van onzen tijd.
liet gaat hier om...." toen werd hij op een schild geheven,
En van dien lijd dateert de term: Lang zal die leven !"
Toeu werd er door de plakkers nog wat nagepraat,
Wat eindigde met mot, zooals dat meestal gaat.

/oo was 't begin. Doch van den vcrdren gang van zaken
Ben ik van plan me maar een beetje af te maken.
Ik zwijg dus over Bonn, Maastricht, et cetera,
l'Ji schets u slechts den val van Castra V etern,
Een machtig vestiugwerk, beschut aan alle kanten
Door wallen, meters dik. 't Heet tegenwoordig Xttnlen.
Civilis sloot het in, en eerst na langen tijd
Verloren de Romeinen dezen heeten strijd:
De honger noopte hen het eindlijk op te geven.
Civilis stond hun toe om, met behoud van 't leven,
De vesting uit te gaan. Hij gaf zijn eerewoord,
En toen zij buiten kwamen, werden zij vermoord.
Zij smeekten: Claudius!" Civilis stak geen hand uit;
Hij was Oost-Indisch doof, en keek een andren kant uit.
Toen klom de groote Leider boven op zijn paard,
En draafde spoorslags naar zijn huiselijken haard.
Maar vooraleer zich tot de zijnen te begeven,
Bezocht hij zijn barbier, en kwam terug clean-shaven.

(Wordt vervolgd)

C H A R i v A R i u s

</text>
<image timestamp="2002:08:25:14:24:56.00" size="390275">D400041V.TIF</image>
</page>
</document>
