<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19160923</Datum>
<Pagina>12</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
12
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
23 Sept. '16. No. 2048
TJIT IHIIET
LL1 l l 7-Tlrff
!S^&amp;'^ltS% afes^oi. ^/^.^^g/^f
iT^ïir^^^frj^f
CENSUUR OP WALCHEREN

Van de militaire censuur, waaronder Walcheren zucht, hadden wij wel meer
merkwaardige stukjes vernomen! Onder den schijn van neutraliteit, schijnen sommige
autoriteiten daar allerlei gelegenheden aan te grijpen, hunne pro-Duitsche gevoelens
aan 't publiek op te leggen.
Als een van de ongelukkigste en jongste voorbeelden laten we hier afdrukken het
trio uit een Holland—België marsch, gecomponeerd door den waardigen muziek

directeur, die reeds sinds meer dan 20 jaren te Middelburg werkzaam is. Van
militaire zijde is thans dit stukje er uit verboden, omdat er motieven van 't Wien
Neerlands Bloed en de Braban^onne, het Belgische volkslied, in en door elkaar
gewerkt zijn!
Er zijn er zoo.
Dit geval moge ook dienen als materiaal voor de Tweede Kamer, wanneer aanstonds
in de ontworpen Oorlogswet nieuwe censuurbevoegdheden worden gevraagd.

Uit de: De Holland—België Marsch

gecomponeerd door JAN MORKS

(Uitvoering op Walcheren verboden)
Trio.


VRAQENRUBRIEK
voor
Algemeene Wetenswaardigheden
Men gelieve de vragen voor deze ruDriek in te
zenden aan het Redactiebureau, met op den omslag
het motto Leekenspiegel", en onder opgave van
naam en adres (die als vertrouwelijk zullen worden
beschouwd.)

H. T. R. te A. Gedistilleerd water heet te
bestaan uit zuurstof en waterstofgas. /s dit
zuivere zuurstof of zouden uit deze gassen
andere vast te leggen of af te zonderen zijn?
Gedistilleerd water is eene verbinding van
zuivere zuurstof (88.87 deelen) en zuivere
waterstof (11.13 deelen).

W. V. te d. H. Bestaan er ook middelen
om chloorgas met water te verbinden, welke
in bepaalde verhoudingen onschadelijk zijn
voor hel linnengoed?
Een dergelijke verbinding kan misschien
door een deskundige in de juiste verhouding
tot stand worden gebracht. Daar het doen
van proeven met chloor echter volstrekt niet
ongevaarlijk is, raden wij u aan u te wenden
tot een scheikundige.
Een Vleugje Haait sche Wind
ONZE ZANGERES
Parijs heeft Sirah, die van Hollandsche
origine moet wezen en in Amsterdam ge

boren. Waarom zou dan onze Haagsche
operaster geen uitheemsche zijn?
Den Haag heeft Zorah.
Zcrah is bij het uitbreken van den oorlog
meteen ezelw*gen'je naar hier komen rijden
om ons gelukkig te maken.
Ze kwam, ze zong, ze overwon.
Ze veroverde de harten der Hagenaars
stormenderhand. Met bloemen werd ze over

laden.
Bij een voorstelling van Carmen" in Het
Gebouw" moest ik denken aan een roman

heldin uit mijn jeugd, die zich van het leven
beroofde door haar geheele slaapkamer met
bloemen vol te zetten en ook haar kussen
er mede te bestrooien. De bloemen bedwelm

den haar en ze stierf een wonderschoone
dojd.
Na hoeveel tijd de dood ingetreden is,
weet ik niet, maar nadat ik Zorah Dorly
bijna levend onder bloemen zag begraven
en ze steeds opgewekter en levenslustiger
ging buigen en knikken, geloof ik van het
geheele verhaal niets meer.
Den Haag heeft Zorah Dorly, maar als
het geen operaseizoen is moeten we er
haar maanden derven.
We behoeven haar echter niet geheel te
missen. Zoo hardvochtig is onze zangeres
niet voor hare vereerders. Meermalen trad
ze dezen zomer in het Kurhaus op, en in
Scala gaf ze zelfs een buitengewone voor

stelling. Gedurende het geheele seizoen
werden er geteekende portretten van haar
geëxposeerd in de kunstzaal Arti", eens
zelfs acht tegelijk.
Op koninginnedag gaf ze een buitengewone
matinee in het Kurhaus, waar ze het Wien
Neerlandsch bloed" zong in nationaal
costuum. Groote advertenties kondigden dit
aan met letters die zoo dik gedrukt waren,
alsof elk hunner wilde uitroepen: Al wie
nog een druppeltje van dit bloed bezit, ga
dat hooren."
Ze zong voor een eivolle zaal en het
applaus en gejuich deed bijna de wanden
scheuren en de ramen springen.
Geen wonder. Nooit of te nimmer hoort
men toch zoo iets nationaals van iemand
die er geheel buiten staat, van een
Spaansche, die een Scheveningsch costuum heeft
aangetrokken en wier uitspraak van vreemde
smetten lang niet vrij is.
Zulk een eer genoot tot dusverre nog
geen ander land.
Heeft Caruso, die in Amerika verheerlijkt
geworden is, ooit in New-Yotk op een
nationalen dag met roodgestreepte broek een
grijzen hoogen hoed met sterren en een
aangeplakte sik het Yankee dood'le dandy"
gezongen; of een opera beroemdheid in
Berlijn op keizers geboortedag als Michel
met een slaapmuts en een pijp Die Wacht
am Rhein" ?
Wij zijn tot dusverre eenig in zulk een
attentie en nog veel dankbaarder had het
publiek moeten wezen. Door een dichte haag
jubelende menschen ging Zorah in haar
nationaal costuum naar haar auto. Tot haar
verwondering reed ze daarin heen. Niemand
had er aan gedacht de benzine af te ta pen
en de auto voort te duwen, gelijk men toch
vroeger van de rijtuigen van beroemde zan

gers en zangeressen de paarden afspande.
Achter haar kwam een auto, met bloemen
volgeladen.
Den dag na deze hulde mochten we in
onze ochtendbladen lezen, d4 onze Zorah
aan het hoofd van een Nederlandsche opera
gezelschap komt te staan dat zal optreden
in Scala.
Thans treden daar gedresseerde leeuwen op.
ARI
PRIJSVRAAG
De Platen van Braakensiek gekleurd
Omtrent onze prijsvraag ontvangen wij
verschillende vragen.
Het antwodrd kunnen de correspondenten
vinden in ons artikel op pag. 12 van het
nummer van 16 September j 1.
IIIIIIIIIIIIIMlmlMMIIIMIMMIIIIIIIIIIlmlIlmlIlllmlIIIHIIIIIIIIIIIMIIIIIIIIHIIIIIIIHIIlIM

</text>
<image timestamp="2002:08:22:20:20:33.00" size="378750">D40002K1.TIF</image>
</page>
</document>
