<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19281201</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN i DECEMBER 1928
No. 2687
Engelsche Verkiezingen
door Dr. Jan Romein
l'eitcn en voorspellingen
WAT de groöte moderne democratie™ ook
aan het meererideel harer burgers onthouden
mogen, met stembiljetten zijn ze scheutig. Van den
zomer nog is het Fransche en Duitsche voJk ter
stembus getogen en zoowel de Amerikaansche
presidents-, als de Kngelsehe gemeenteraadsver

kiezingen zijn pas achter den. rug.
Terwijl in Frankrijk, Duitsohland en de
Vereenigde Staten ..de zaak" in hoofdzaak ..is gebleven
wat zij was", hebben de verkiezingen in Kngeland
een verschuiving te zien gegeven, die on om
ziohzelfs wil n om wat zij voor de toekomst kan in

houden, een beschouwing in deze rubriek meer dan
verdient.
Het voornaamste resultaat is namelijk een scherp
verlies voor de conservatieven. Aangezien deze de
sinds eind-192-t rege?rende partij zijn. is dit
opzichzelf niet zoo opmerkelijk.
Twee dingen Verdienen echter in dit verband
niettemin de aandacht, ook internationaal. Dat is
Ie. de grootte van het verlies tegenover de 21
zetels, die zij wonnen, staa,t een verlies- van niet
minder dan 201 zetels en 2e. hot feit. dat de
winst, die daar natuurlijk tegenover staat, in
meerdere mate dan vroeger, niet door de liberalen.
maar door Labour is opgestreken. Terwijl de
liberalen n.l. zelfs nog iets verloren tegenover
een winst van 40 zetels staat een verlies van 40
won Labour niet minder dan 212 nieuwe gemeente

raadszetels, terwijl zij er slechts 53, die zij bezet
had, aan de andere partijen moest afstaan.
Xog een tweede feit, naast het verlies van uiterst
rechts, verdient de aandacht, nl. het poovero resul

taat, dat uiterst links behaald heeft. De commu

nisten, die voor het eerst op grooten schaal in
Engeland aan verkiezingen hebben meegedaan,
zagen zich geen enkelen zetel toegewezen. J Iet in
teekenend, om het ongunstigste resultaat te noe

men, dat b.v. in het industrieelc Manchester de
twee communistische candidaten slecnts .!!&gt;.'{
stemmen behaalden, tegenover 4180 stemmen op
den daar gekozen Labour-candidaat.
Doch, gelijk gezegd, deze uitslagen zijn niet
alleen om zich zelfswille belangrijk, voorzoover zij
in vele gemeenteraden een ietwat andere politiek
ten gevolge zullen hebben, zij zijn het vooral &lt; n
vooral voor den niet-Engelschman als graad

meter van de in 1929 in Engeland te houden
Algemeene Verkiezingen.
* *
*

Doch alvorens wij ons met den mogelijkeii
uitslag daarvan zullen bezighouden, eerst een
enkel woord over den datum. Daarover zijn talrijke
gissingen, in en buiten Kngeland, opgesteld, zonder
dat men daarbij tot een definitief resultaat is
gekomen. Toch is het niet zoo moeilijk dien datum
te bepalen, althans bij benadering niet. Eenerzijds
toch moeten zij gehouden worden vóór
middenNovember 1929, want dan zit het huidige parlement
5 jaar en dat is in Engeland de wettige termijn,
waarbinnen het zittende par

lement ontbonden en verkie

zingen voor een nieuw uitge

schreven moeten worden.
Anderzijds dient de nieuwe
kiezerslijst opgemaakt te wor

den, wat, met het oog op de
uitbreiding van het kiezers

corps niet jonge vrouwen, meer
tijd dan anders vorderen zal.
Engelsche experts schatten
dat die lijst niet vóór einde
Juni klaar en de stembiljetten dus vóór dien tijd niet
gedrukt zullen zijn. Bovendien moet Churchil! zijn
finantieele begrooting nog opstellen en er door
halen, hetgeen, volgens anderen, ook niet voor
eind Juni gebeurd zal zijn. Bedenkt men nu, dat
verkiezingen in den zomer niet populair zijn en die
in den herfst beslist onpopulair, omdat men er
schokken in het economisch leven van vreest, en een
Uw Zenuwen
komen tot rust en worden gesterkt door
Mijnhardt's Zenuwtabletten
Glazen Buisje 75 et. Bij Apoth. en Drogisten
kabinet tenslotte niet verstandig doet zijn leven
zoo lang mogelijk te rekken, dan blijft er als ver

moedelijke datum voor de verkiezingen wel
nauwelijks iets anders over dan de eerste helft
van Juli.
* *
*
Wat za! die eerste helft van Juli nu voor Knge

land brengen;' Kil daarmee voor de Kngelsehe
buitenlandsche politiek en daarmee dus weer
voor Kuropa en de wereld;'
Dit te zeggen is niet gemakkelijk. Voorspellingen
aangaande verkiezingsuitslagen zijn nooit ge

makkelijk, maai' iii K'ngeiaiid, dat geen evenredige
vertegenwoordiging en dus veel grootere ver

schuivingen kent. is het bepaald lastig. Kil bijzonder
lastig in dit geval en wel door zes factoren. a!s wij
goed zien. Dat zijn ie. de driehoeksverkie/.ingen.
die nu overal zullen plaats hebben, aangezien.
sinds de resurrectie der liberale partij onder Lloyd
(.ieorge's leiding, ook deze derde, vroeger tweede
partij, nergens het pleit van te voren gewonnen zal
geven., zooals in de beide verkiezingen van 192 L
wel het geval was. 2e. spelen ook bij algemeene
Verkiezingen allerlei van buitenaf niet: te over/.iono
plaatselijke belangen een rol, die den uitslag kunnen
beïnvloeden, 15e. kan er weer een soort
ooup-detheatre komen als in I!)24 de befaamde
/inowjcfbrief, al zal dezelfde truc niet tweemaal opgaan.
Maar de mensch is nu eenmaal vindingrijk, vooral
als het er om gaat, zijn tegenstander een hak te
zetten; 4e. is er de onzekere factor van de uit

breiding van het vrouwen-kiesreeht. \Vehswaar
heeft de ervaring geleerd, dat vrouwen over het
algemeen conservatiever stemmen nog pas in
Duitschland is dit gebleken waar men zin voor
statistiek genoeg had. om de vrouwen en. mannen
apart te laten stemmen maar het is de vraag
als het alleen om jonge vrouwen gaat. zooa-ls in
het Kngelsehe geval, of deze stemmen in meerder

heid den conservatieven, dan wel aan Labour
zullen toevallen. Kn 5e. is er de ook. onzekere,
factor van de huiselijke oiioenigheid in alle drie de
groöte partijen. De conserva

tievenzijn verdeeld in militante
en gematigde protee.tionist en.
de liberalen in een moor radicale
groep om Lloyd (leorijt' heen
on een meel' gematigde, die
naar de conservatieven Helt.
terwijl in de Laboui'partij
eveneens een radicalere minder

heid schuilt, waarvan het nu
nog niet. te zeggen is over
hoeveel invloed zij het vol

gend jaar zal beschikken, al is
de kans uitgesloten, dat zij alsdan de meerderheid
zal vormen. Hiermee hangt de (&gt;&lt;• factor samen n.l.
of de communisten in staat zuilen zijn in 1929 oen.
al is het maar oonigcrniate, belangrijk
stemmenaantal tot zich te trekken. Want de debacle van
thans bewijst nog niet. dat het het volgend jaar
niet anders gaan zal.
* *
*
Overweegt men al deze factoren, alsmede den.
uitslag der gehouden gemeenteraadsverkiezingen.
zorgvuldig en zonder vooroordeel, dan laat zich.
dunkt ons. onder alle voorbehoud, het volgende
toch reeds zeggen. Labour zal de meeste stemmen
krijgen, niet zoo heel ver daarvandaan zullen de
conservatieven komen, terwijl de liberalen, zich
met de rol van het hinkende paard zullen moeten
blijven vergenoegen.
-Legt men aan deze verwachting nu do bij do
vorige Algemeene Verkiezingen behaalde stemmen
cijfers ten grondslag, toen de conservatieven
7.8ó'S.225, Labour 5.423.580 en de liberalen
2.925.142 haalden, dan zal de voorspelling van
Snowden blijken niet zoover van de vermoedelijke
waarheid af te zijn. Snowden heeft u.l. voorspeld.
dat van de ongeveer 20.000.000 uitgebrachte
stemmen Labour er omstreeks S millioen, d.)
conservatieven 7 millioen en de liberalen dus
5 millioen zullen krijgen.
Wat men noemt een ..working majorif.y",
zooals de conservatieven ze nu hebben, zit daar
niet in. Samengaan dan van conservatieven en
liberalen:' Het is niet waarschijnlijk. Do, kloot'
tusschen protectie en vrijhandel, tusschen. een
imperialistische on wat zoetsappige!' buitenlandsoho
politiek, de traditie, die samengaan tusschen. de
beide vroegere hoofdtegenstanders niet of nauwe

lijks kent, is daarvoor te groot; zou daarvoor zelfs
te groot zijn, indien Lloyd (ieorge niet juist al zijn
redenaarstalent zou hebben aangewend om die
kloof te vergrooten. Dan oen samengaan van
liberalen en Labour 'i (Want dat tussehon Labour
en conservatieven is om tal van redenen uitge

sloten). liet is denkbaar, maai1 evenmin waar

schijnlijk. omdat de liberalen verklaren het experi

ment van 192-1, toon zij zonder voorwaarden
Labour steunden, niet te willen herhalen, terwijl
er anderzijds evenmin teekenen zijn. die ei- op
wijzen dat Labour bereid is. zijn onafhankelijkheid
in eeliig opzicht prijs te geven.
* *
*
Kvcn - betrekkelijk ---- zeker, als dus do iiil.-lag
is. even onzeker is wat dan verder volgen za,!. T'.vee
dingen echter mogen wij toch al wel zeggen, het
eerste op grond van dien-- -betrekkelijk zekeren
uitslag en het, andere juist op grond der onuv\\ isse
toekomst, liet eerste is, dat hef zeer waat-sehij/f lijk
is. dat na, 1!I2!) de reactionaire Imitenlandsi-ho
politiek van Kngeland
voorloopig niet za! worden voortgezet,
hel geen een igszins op weegt tegen
hot aanblijven, in Frankrijk
van J'oiticdrc. En het andere.
het blijvende, is. dat nu weer
gebleken is. dat ook in Kngeland
het eigenlijke parlementaire
stelsel zijn tijd gehad heeft, dat
alleen goed j'unct ioneeren kan
bij een twco-partijen-stelsol.
maar bij een drie- of meer

part ijenstelsel onvermijdelijk
wordt ondermijnd. Men constateert dat i ..... -r.
alloen maakt men daarbij dan gewoonlijk de fout
uit de onmiskenbare crisis van bet parlement a.ri-&lt;ni c
ook. den 011 vermijd el ij ken ondergang der domoeral ie
af te leiden, als zoo vaak ook hier hot gevolg
bet. pa.rlomentaj'isnie - met zijn oorza,ak de
democratie ver\va,rrend en verwisselend.
Overigens zullen wij nog gelegenhi id ^onoeg
hebben op deze za.keii terug te komen, \\ant.
gelijk gezegd, mot verkiezingen zijn de moderne
du'iioeraf ioé'n scheutig genoeg.
Nieuwe Uitgaven
Nu in don. loop der jaren al reeds zoovele
boekjes verschenen zijn. welke allo do bedoeling
hebben den naar Indiévertrokkenden
Kuropeanon. de eerste grondbeginselen in te prenten
van hot .Maleisoh. zooals men hot daa,rgiuds in het
algemeen spreekt, mag het wel een waagstuk
hooien om nu nog weer eens met een nieuwe
pennevrucht op dit gebied te voorschijn te komen. De
markt is van dergelijke boekjes wezenlijk wel wat
overvoerd on of dus hot nu verschenen, werkje be

paald 11 og in eo7i behoefte voorziet l' .Maar in ieder
geval bezit hot zeer goede eigenschappen: hot is
uitstekend verzorgd en handig van formaat, ter

wijl het kort. zakelijk en duidelijk meedeelt, u'at
men weten moet, zonder te veel af te dalen in
allerlei taalregels. Natuurlijk zoudon er wol enkele
opmerkingen Ie maken zijn: zoo had ik bijv. de
aanteekeüirgeii geste'd omtrent do
meervoudsvormhig van zelfstandige naamwoorden, welke in
les l en V voorkomen, liever in n noot samen

gevoegd 011 zoo is ei' nog wel iets te vinden, wat.
misschien boter anders had kunnen zijn. ---althans
naar mijne meoiiing maar ton slot te zijn dat
toch maar kleinigheden. Over hot geheel genomen
lijkt mij dit een goed boekje. .). (-. SLS'IA
Kon. Meubeltransport-Maatschappij
DE GRUYTER 6 Co.
». ~ ~ DEN HAAG ••*•*•
AMSTERDAM ~ ARNHEM
Verhuizingen per Auto-Trein

</text>
<image timestamp="2002:09:05:18:29:37.00" size="203588">0000074P.TIF</image>
</page>
</document>
