<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19281117</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 17 NOVEMBER 1928
No. 2685
Moet de forensenbelasting weg?

(Vervolg van pag. i)
Dit compromis werd door vele forensen als een
hardheid gevoeld. In den laatst.cn tijd sterker dan
vroeger. Want in den laatsten tijd werd de geneigd

heid tot forens-zijn sterker. De verbetering der
vervoermiddelen maakt het kiezen van een
woongemeente buiten de werkgemeente mogelijk voor
velen, voor wie deze keuze vroeger niet openstond
Onder deze velen zijn er velen, aan wier begeer

te om belasting te betalen ten volle is voldaan,
wanneer zij in n gemeente de volle inkomsten

belasting zouden betalen. liet geldbedrag
deiheffing van 2/3 door werkgemeente en
woongemeente beide,was in guldens veelal /.eer ongelijk.
Maar het kwam toch veel voor, dat die 2 maal 2/3
met elkander meer bedroegen dan de 3/!5 zou heb

ben bedragen in de gemeente, waar de inkomsten

belasting het hoogst is. En dan zeiden die belas

tingbetalers: waarom moet dat nou? Velen zeiden
er bij: wij zijn waarachtig niet voor ons pleizier
forens. Wij moeten het zijn om allerlei redenen.
Het is voor ons bittere noodzaak. Moeten wij dan
nog door extra-belasting worden getroffen?
* *
*
Zoo stond sedert eenigen tijd voor velen vast', dat
indien het parlementaire oogenblik ware aan

gebroken, dat over wijziging van liet gemeentelijke
belastingstelsel moest worden gedacht, tenopzichte
van de heffing der forensenbelasting wijziging
moest worden overwogen. Dit parlementaire oogen

blik is door de regeering gekozen bij de indiening
van haar ontwerp onder den titel: ..regeling der
financieele verhouding van rijk en gemeenten''.
De omvang van het wetsontwerp ware ook beperkt
op te vatten geweest. De regeering echter brengt
ondel' dezen titel een wetsontwerp, dat nietmin der
omvat dan de volledige omwenteling van liet ge

meentelijke belastingstelsel. Kri daardoor ook sterk
ingrijpt in het rijksbelastingstelsel. De regeering
achtte voor deze omwenteling h&lt;-t moment, dat de.
parlementaire leiders reeds bezig zijn in hun agen

da's de data voor de verkiezhigsvergadering'en te
noteeren, goed gekozen. Zij heeft wellicht gelijk.
Er zijn voorbeelden, dat een parlementaire behan

deling van belangrijke wetsonwerpeii in een vloek
en een zucht goede uitkomsten heeft gebracht.
Het wetsontwerp van de regeering omvat ook
het ontnemen der bevoegdheid aan. de gemeenten
tot het heffen van. belasting van forensen. Van
forensenbelasting in welken vorm ook. Het staat
vast, dat indien de forensenbelasting wordt op

geheven van zelf iedere hardheid m dr heffing
komt te vervallen. Kr is echter een spreekwoord.
waarin van het kind en het badwater wordt ge

rept. De vraag rijst: als er aan het badwater van
de heffingsmethode der forensenbelasting iets
ontbreekt of het kind dan ook weg moet?
Ja, zeiden de specialisten op het gebied van be

lastingheffing tot de Ministers, die het
wetsimtwerp hebben gemaakt. Die forensenbelasting is
voor ons altijd een nachtmerrie geweest. Al die
ingewikkelde bepalingen, wie forensen K ij n. enz.
enz. Indien Gij. dierbare regeering, dan toch een
omwenteling in de belastingheffing brengt, peuter
dan niet verder aan verbeterde heffing van de
forensenbelasting, doch hef ze hecleniaal op.
* *
*
Wij willen echter met het bovenstaande betoogen,
dat de heffing der forenseiibelasting, hetzij als eigen
inkomstenbelasting va,n werkgemeente en
woongemeente, hetzij als opcenten op een nieuwe
rijksinkomstenbelasting, zooals liet. wetsontwerp wil
brengen, in beginsel volkomen rechtmatig is.
Rechtmatig en doelmatig. Rechtmatig en doel

matig, voor de werkgenjeente. Rechtmatig en doel

matig voor de woongemeente. De methode van
heffing, de maatstaf van heffing echter behoeft
verbetering. Zooals het forensenwezen zich heeft
ontwikkeld is heffing van tweemaal 2/3 van het
belastingbedrag onredelijk geworden. Indien echter
de gemeentewet zou bepalen, dat van forensen
wordt geheven het volle bedrag, dat aan
inkomstenbelast'ng wordt betaald door de gewone ingezetenen
in de gemeente, woon of werkgemeente. waar die
heffing het hoogst is, dan ware alle onredelijkheid
opgeheven.
Indien men toegeeft, dat het redelijk is de foren

sen geen extra-heffing op te leggen, dan volgt
daaruit niet. dat het redelijk zou zijn ze in een der
gemeenten, waar zij thans aangeslagen zijn, geheel
van belasting te ontheffen. Wordt de heffing terug

gebracht tot de hoogste aanslag voor een dier
gemeenten geldend, dan blijft nog slechts over de
regeling van de verdeeling van het geheven
De Sovjet- Unie en het Litwinoff-schandaal
Teekening voor de Groene Amsterdammer" door L. J. Jordaan.
De zoon van het jonge volk: Ja, wat zal je daar als fatsoenlijk heler
van zeggen, . . ./"
bedrag tusschen werkgemeeiït e en woongemeente.
Voor die verdeeling is gemakkelijk een maa.ts(a)'
te vinden. Klke gemeente de helft /.ou wellicht lic(
eenvoudigst zijn. Ycrdeeling in verhouding tot de
hoogte der heffing van de gewone belastingbetaler
in elke gemeente kan worden overwogen.
I.ailgs dezen Weg zou worden bereikt, dat de
Werkgemeenten der forensen xieli niet meer l e be

klagen hadden. Dat de woongemeeiiten zich niet
te beklagen hadden. Dat beide soorten werden be

schermd tegen, gulzigheid. Wij zouden dus wat de
forensen betreft geraken tot den besten toestand
in de beste der werelden.
Dies worde de opheffing der foreiiseiibelasling
als onrechtmatig afgewezen. Als ondoelmatig voor
het gemeentelijke leven. Doch worde wijziging in
de hef f ing der foreiisenhelast ing, recht matig en doel

matig, tot stand gebracht.

Nieuwe Uitgaven

L. M. Moii/i/iinii'ri/. .Kinih/'s J^ci'.'-iii'hl.
1'crt. uil het J^inj. t/. A. K. de i'ricx.
UiHirlem 1028. U. 1&gt;. 'l'iccnlc Willink.
Een vorig werk van de/.e schrijfster, ook uit de
serie van ,,Kmily" karakteriseerde ik indertijd in
dit blad als onschuldige ouderwetsche Engelsche
romantiek; nabloei van The Lumplighler en The
wide. wide World''. Dit boek is van het/elfde ge

halte. Er wordt geen enkele moderne gedachte in
uitgestoken en liet is voor een bewust levend
ineiiscli waardeloos. Maar liet heeft zekere
negiifieve kwaliteiten, die het v;;n beteekeiiis doen zijn
voor iemand die niet. of nog niet. als een volwassene'
leeft. Voor veertien- a vijftienjarige lezeressen is
het een charmant boek; ze '/.uilen Kmily zeker een
snoes vinden eu vol spanning met haai' meeleven
doorhaar verliefd lied en heen tot aan haar huwelijk.
liet boek is voor dien leeftijd ook bij/onder ge

schikt om de bli[moedigheid van den inhoud: da.t
dit optimisme min of meer berust o]) lucht, is voor
het eritische inzicht, van een 11. H.S.-leerlinge uit
de middelklassen nog geen &gt;&gt;ey.w;i;:i-.
1IKKMAX MIDDKXDORP
Kon. Meubeltransport-Maatschappij
DE GRUYTER 6 Co.
ro CXB cv&gt; DEN HAAG Gxf&gt; '•*&gt; cva
AMSTERDAM - ARNHEM
Internationale Transporten

</text>
<image timestamp="2002:09:05:16:22:54.00" size="231405">0000073B.TIF</image>
</page>
</document>
