<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19281201</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2687
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN i DECEMBER 1928
Onze buitenlandsche hypotheekbanken
door G. A. Klaasse
BEURSSPIEGEL
DE Hollandsche belegger staat er voor bekend
steeds angstvallig ervoor te hebben gewaakt
om alle eieren in n mandje" te leggen. Een
zeer intensieve risicoverdeeling, duizend gulden
van dit en vijfhonderd gulden van dat, is immer
hier het parool geweest. En slecht is men daarbij
niet gevaren. Trouwens, deze neiging, die
grooten&lt;deels aan sentiment wordt toegeschreven, heeft
p.ls de meeste dergelijke verschijnselen, een
histoi isch-materieelen ondergrond. Ware ons land niet
steeds rijkelijk met aardsche goederen bedeeld
geweest, dan zou de prijs die in het eigen land voor
kapitaal geboden word wol zoo hoog zijn geweest
dat weinig of niets over de grenzen ging. Maar de.
groote kapitalen welke hier in de laatste eeuwen,
:sedert Holland's economische hegemonie, zijn
verzameld zochten natuurlijk een uitweg. Voegt
men daarbij de omstandigheid dat een wijdvertakte
wereldhandel overal den Hollander een pied a
terre bezorgde, dan is de keten gesloten. Aanvan

kelijk kwamen vreemde potentaten hun berooide
buidels hier weer vullen a raison van een behoor

lijke intrest; daarna ging het Xederlandsche
kapitaal ook zuiver commercieel emplooi elders
•zoeken. De lange lijst buitenlandsche fondsen, die
reeds voor den oorlog dus voordat door bijzon

dere omstandigheden een aantal Kuropeesche
landen plotseling aan kapitaalarmoode werden
prijsgegeven onze beursprijscourant sierde, is
een bewijs te meer van deze strooming.
Do wijze waarop de kapitalen naar buiten af

vloeiden we.s in hoofdzaak tweeërlei. Of de buiten

landsche kapitaalbohoevonden boden hier hun
leeningen of aandeelen aan (men. deiike aan de
Amerikaansche spoorwegen). Of wel een
Nederlandsche financieelo instelling dood een beroep op
de inheemsche kapitaalmarkt en plaatste de opge

nomen, middelen zelve in liet buitenland. Dat
laatste deed zich b.v. voor bij de in het buitenland
werkende hypotheekbanken, die in het eind van de
vorige en vooral in den aanvang van deze eeuw het
levenslicht zagen. Vooral omstreeks 191(1 ontstond
een ware Gründer-periode voor die ondernemingen.
Het meerendeel zocht zijn arbeidsterrein in Noord
Amerika, hetzij in do Vereenigde Staten of in.
Canada.
Die instellingen bestaan thans nog. maar in do
laatste jaren zijn daarnaast soortgelijke bedrijven
ontstaan, die echter zich hoofdzakelijk richten
naar onze Oostelijke naburen. Die beide
categoriën hypotheekbanken met elkander te verge

lijken, is het doel van deze beschouwing.
Hebben beide op het oogenblik in gelijke mate.
reden van bestaan, is de eerste vraag die zich
•daarbij opdringt. Een oppervlakkige beschouwing
zou ons suggereeren dat zulks niet het ge

val is. Bij de oprichting van de in Amerika
werkende instituten was het doel even ratio

neel als die van de nu opkomende in Duitschland.
In Amerika heerschte een kapitaalrente die boven
de hier geldende lag. Daarom bracht Amerika hier
•zijn spoorwegwaarden, daarom zagen. Hollandsche
financiers er een belang in een bank op te richten
die in Nederland opgenomen geld aan gene zijde
van den Oceaan zou uitzetten. Maar hoe is hot
daarmede nu gesteld ? Do oorlog hoeft de f inancieele
verhouding van Europa tot Amerika radicaal
gewijzigd. Van debiteur zijn de Vereenigde Staten
tot crediteur geworden, en de rentevoet is dan ook
«venredig gedaald. Amerikaansche staatspapieren
brengen ten huldigen dage nauwelijks 4 p('t. op,
en goede spoorwegobligatiën ongeveer 1| p('t. In
ons land is het gangbare rentetypo voor
overheidsloeningen 4^ p('t. Kn toch /.ion wij in do jaarver

slagen der in Amerika werkende hypotheekbanken,
dat nog steeds hypotheken worden gesloten tegen
Paviljoen Vondelpark"
Tel. 24190-27595
Groote en kleine Zalen voor Déjeuners,
Diners, Soupers, Bals en Recepties
Huize ZOMERDIJK BUSSINK.
een rent/e die enkele percenten ligt boven het hier
te lande gebruikelijke rendement. Op die wijze is
het voor deze bedrijven loonend de zaken gaande
te houden, de uit aflossing vrijkomende middelen
te herbeleggen, terwijl door sommige zelfs kleine
posten nieuwe pandbrieven worden ondergebracht.
De eenige verklaring voor de relatief hooge hypo

theek-rente is, dat hypotheken in Amerika een
riskante belegging worden geacht. K n niet ten
onrechte. -Bekijkt men de koersen van de pand

brieven der in Amerika werkende hypotheekbanken
dan is het duidelijk dat de meesten er niet zonder
kleerscheuren zijn afgekomen. De agrarische toe

standen in Xoord-Amerika zijn sinds jaar en dag
deplorabel, en landelijke hypotheken zijn juist het
meest talrijk geweest. En al is nu nog een margo te
behalen tusschen te bedingen hypotheekrente en
de intrest der uitstaande pandbrieven dan nog
moet het oneconomisch heeten het bedrij f duurzaam
op die basis voort te voeren. Onder de huidige
omstandigheden zijn deze ondernemingen een
finaacieele anomalie, die slechts met onderschat

ting van beleggingsrisico gemotiveerd kan worden.
Kn hoe staat het met de in Duitschland werkende
hypotheekbanken? Die hebben, ongetwijfeld een
rentemarge uit te buiten, die niet steunt op het
bijzondere risico van een speciale belegging. De
algemeene rentevoet in Duitschland is ongeveer
een drietal percenten hooger dan hiel' te lande.
Maar nu komt er een andere vraag naar voren, ik
vermeldde hierboven al dat op tweeërlei wijze
kapitaal naar hel buiti'nland kan vloeien, liet
buitenland kan hier mot fondsen aan de ninikt
komen, of een inlu -einsche financieel;1 instelling
kan zich als intermediair tusschen de beide kapi

taalcontra .schuiven. Het hypot heekbankwezen
was in de aanvang van de/e eeuw in Amerika zeel'
rudimentair ontwikkeld, /oodat het voor de hand
lag. hier een instelling te civëeren. die zich met «hit
bedrijf zou ga.an be/ighouden. -Men vestigde dr.n
ook bijkantoren tel' plaatse waar het operatie! ei rein
wei-d gekozen, /oodat feitelijk die bedi ij ven uit
groeiden tot een organisatie in het
kapilaalvragciide land. -Maar wat nu Duitschland betreft lig! de
/.aak heel andei's. Men heeft d;-;ir sinds eenige tien

tallen jaren een geporl'oet ionnoerd systeem van
hypotheekbanken, die. dooi- ervaring gesteund, in
de materie volkomen govorseord zijn. Die instel

lingen hebben zich een uitnemende reputatie
verwol.veil. staan ondel- staatstoezicht, en genieten
zoowel in Duitschland als elders volkomen ver

trouwen.
liet doet dan ook eeiiigermate vreemd aa,n dn!
daarnaast nu lloliandsehe vennootschappen zijn
opgericht die zich eensklaps moeten gaan inwerken
in hel hypotheekbedrijf in Duitschland. dat toch
niet geheel van voetangels en klemmen, ontbloot is.
Vooial niet nadat de valorisatie'Wetten juridische
moeilijkheden hebbon geschapen, en ook do taxatie.
in verband met hiauwetgeving e.d., bij/oude,'o
eischen stelt.
Ken aantal grooto Duitsche hypotheekbanken
heeft trouwens reeds paudbrieven hier ter markt
gebracht, en vele beleggers prefereeren die fondsen
hoven de pandbrie\ en van de l I&lt; dlandsche i u Duitsch

land welkende instellingen. Want niet aileori zijn de
bedoelde banken jarenlang doorkiieed in het vak,
maar zij bieden een hooger rendement aan. Kn
toch is el' n factor, die spreekt in het voordeel der
,,l lollandsch-Di-itsche" banken. De inflatie-periode
dit; op den oorlog is gevolgd heeft tot gevolg gehad
dat men liet munt verval-risico is gaan
oveischatteii. .Maat anderszijds is daardoor hel pi.bliek
bekeerd van onderschatting waaraan men vroeger
mank is gegaan. -Men zie de ervaringen niet do
Donau-hypotheekbank. Tegen hot valulai-isieo
van Duitsehe beleggingc-n is nu de houdt r van oen
pandhriof eeiier l li •llandsohe in Duitschland Wel

kende bank in zoo\ ,-rre gevrijwaard al* het
nietgestorte dokkingi-kapiti'al in gulden.- reikl. Ken
enkele bank heeft zelfs een as-m oiiüe loopoii t eg.-n
vaiul •] risico '_.'pa;M'd ;!;m een ver/.ekering ti-nii
(Tedii't :-i--;i-o. Ho! bonool'! w -i g vn betoogd;1.!
zulkifondsen een bij/.ondi i-o plaats bokl-.'odeii. b t-,
dorgelijks i loei /iel, b.\ . ;,«",• bij e.ell del' ] , "d:- \ ;' l,
tooi- den ooi log stammende instellingen uit de/.'
i-at.'j.iri.'. Ook II -l b. zw:" r '. .-&lt;ii de k, i:-i--i i .ndi- •
e! • \. n i 11 L.' . ;:! s 11 i i •: \ 111. • 11 \-riiu-id. L. &lt; i d i d ." ; i i • :;.!
luurlijk
iiauv.vlijk-Donderdag, Z» BEcrvember
MEN" krijgt den indruk dat de markt voor
petroleumwaarden zich door niemand en
niets wil laten afhouden van de optimistische
stemming, die daar nu reeds eenige maanden
heerscht, en die nog steeds de koersen, geleidelijk
omhoog voert. Wanneer een jaar geleden de
berichten omtrent de vorderingen dor synthetische
benzineproductie waren gelanceerd, die nu op de
brandstofconferentie te Pittsburg bekend zijn
geworden, dan zou dat de koersen een flinke duw
omlaag hebben gegeven. Maar nu heeft het publiek
•zich er zoo goed als niets van aangetrokken. Waar

uit men al weer kan. opmaken dat ook de
effectenmarkt in hooge mate afhankelijk is van sentiment.
Dat men voor do aandeden dor mineraal-olie

maatschappijen o]) het oogonblik geen vrees
koestert in verband mol deze vooruitgang van de
kunstolie-nijverheid is toch wel begrijpelijk. Aller

eerst is in den jongst on tijd duidelijk gebleken dat
er nauwe samenwerking tusschen beide groepen
bestaat. Van oen vijandige houding is geen sprake.
11 et-.',,".•11 ons niet behoeft te verwonderen. Do
groot e olie-concerns zijn geen te vorwaarloozeii
concurrenten. 7ij hebben trouwens zorg gedragen
oen vasten voet te krijgen in de chemische olie,
on do patenten aan zich te binden. Waarbij nog
een factor komt. die misschien wel oen der
voornaamste is.
Do oliemaatschappijen hebben in de laatste jaren
•zich oen distributie-organisatie geschapen, die
nauwelijks in een anderen tak van bedrijf haar
wedei'ga vindt. Do benzinepompen zijn overal ver

spreid, en dal wapen, zal men misschien nog meer
hanteeron dan da! der prijspolitiek. De producen

ten van het kunstproduct zijn alleen reeds uit
dien hoofde aangewezen, samenwerking te zooken
met de groo(e o-liegroepen. Ken va.n de i edeni'ii
deienorme uitbreiding van het pompstelsel is juist
geweest zulk een. gewapende vrede 1 e handhaven.
Hel bestuur van de Xed. Mij. tot Ontginning van
Steenkolenvelden, waarvan do obligatiën. voor
eenigeii tijd plotseling een duikoling v;m oeiiige
tientallen percenten maakten, heeft oen communi

québekend gemaakt, /ooa.ls Ie verwachten was
/.ij n do tegenslagen in de laatste jaren groot
geweest. Veel wijzer is men dooi- do niededoelingen
niet geworden. Krg overtuigend is de mot ievcoring
van liet achterwege laten der b'ilo-nspublieat ie
niet. M au r men krijgt in elk geval den indruk dat
de best minieren de behingen dor obligal iohoudors
\oortdurond hebben overwogen. Kn die overwe

gingen zijn all hans voor liet' oogenblik niet van
dien aai-d. dat de hoop op integrale betaling van
hoofdsom en intrest behoeft te worden opgegeven.
Wel zal van het aandoelenkapitaa,! oen groot deel
verloren blijken. Maar na ernstig beraad is het
bestuur \ an mconing voor het komende jaar do
ronlebelaling op de obligatiin Ie moeten voort

zetten. Door do vele uitbreidingen word
cenorzijdsde waarde der hypotheek voortdurend grooter
zoo lozen wij. terwijl ook de kans steeds beier werd
om op don duur uit de opbrengst van de mijn rente
en aflossing op de obligat ioloeiiing regelmatig (o
kunnen betalen. Hopen wij thans dat spoedig do
moeilijkheden, om de balanscijfers, mot benaderend
juiste waardeoi'ingen. te pubüceeren. zijn over

wonnen.
Duitsch'and begint weer moer en meer een
beroep te doen op do buitenlandsche kapitaal

markten. \\ el is de omvang dier emissies nog niet
aangegroeid tot het peil. dat voor do beperking in
don herfst van I!t27 werd bereikt, maar do hangende
overeenkomsten zijn weer aanzienlijk belangrijker
dan voor eenigon tijd. De Berat ungsst olie schijnt
we,-r wat liberaler in haar opvattingen te worden.
Do klank van (olbert's waarschuwende stem is
weer wat verflauwd, on men is dus geneigd weer
gauwer het verband tusschen oen leening en haar
export-stimuleerende werking te zien. Voor klaar

blijkelijk improduetievc leeningen kan weliswaar
ipnder de huidige omstandigheden de goedkeuring
il'P:; niet worden verkregen. Maar /.ooals ook in
andi'i'e op/.iehleii do strenge lijnen wat vervaagd
zijn zal hot wellicht c PI pk hieru'aan. Heeft
DuiisoliJand ei- niet politiek on l'inanoiccl belang b,j in hol
buitenland zo.pvoi'l mn^eiijk in het krijt te staan'.'
Kn .''l /j:lh-n vnorloippii; 1-1-1 ht-t reek~clio
i_-emoon1 el 'eliingi-li Mi i_ Wel t i n d i • ' H i /.on 11 •'H 11 uell behoorell.
i,ii gillen \;0i L.il'1 i-e.-n! '.:• !i-i! die illdilvi-t toch a,II).

/.•dl.'H ,•!• U "l ''. "e! i 'l'iiu'i'l di " 'l-i.lippi li
C. K.

</text>
<image timestamp="2002:09:05:18:15:41.00" size="218880">0000074J.TIF</image>
</page>
</document>
