<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19281117</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2685
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 17 NOVEMBER 1928
Wetenschappelijke Varia
KRONIEK
De rechte weg: niet steeds de kortste
door Dr. P. van Olst
l
N een der voorafgaande ..varia" besprak ik
eenige nieuwere methoden ter opsporing van
delfstoffen, o.a. langs niagnetischen weg of met
behulp van een wring-balans, waarmee kleine
wijzigingen in de aantrekkingskracht der a.arde
werden aangetoond, die volgden uit de aanwezig

heid van ertsen e.d. Op deze
geologische-iiatuurkundige methoden van onderzoek kom ik mi nog
eens terug, want er zijn nog een paar zeer vermel

denswaardige systemen bij. Vooral
het gebruik van een st-i smograaf
bij het zoeken van zout als indi
:atie van petroleum is interessant.
Wat is een seismograaf? Ken
toestel, dat aardbevingen voedt en
registreert nog zelfs op zér verren
afstand van het centrum der aard

beving. Het is heelemaal geen
kunst om een aardbeving te voelen
als men er middenin zit en het
eenige. dat voor ons bet symbool
is van vastheid, n.l. de grond on

der onze voeten, ons in den steek
laat. Maar wel is het een heele
kunst om als er geen vuiltje aan
de lucht is. te kunnen zeggen:
thans heeft er een aardbeving
plaats waarvan het middelpunt
ongeveer in Klein-Aziëligt; en dan
nog door berichten, die er wekeïi
over doen om ons te bereiken, in
het gelijk gesteld toTvorden. Dit bereikt men met den
seismograaf. Als men een gewicht aan een. touw
hangt aan don zolder.heeft men een slinger gemaakt.
die voorloopig in rust is. Als 11 i het huis. dus ook
cle kamer een aardsehok krijgt, verplaatst de zolder
zich een eindje. Het slingergewicht echter heeft
door zijn traagheid (of inertie zooals de natuur

kundige dit noemt) den schok niet meegemaakt,
daar het niet onwrikbaar aan het huis vastzat.
Het is daardoor achtergebleven en hangt even niet
meer verticaal onder het ophangpunt. Dit komt op
hetzelfde neer alsof er geen aardsehok was geweest.
maar iemand het slingergewicht iets terzijde uit
den evenwichtsstand had getrokken. De slinger
zal daar door iets
gaan slingeren.
.Stel dat iemand
na de:i aardsehok
in de kamer komt.
I lij zal j dan aan
het zwakke of
sterkere slingeren
van den slinger
kunnen zien dut
er een scho'v ge

weest is, en ook
of de sclw&gt;k tttci'k'
ui ziruk was.
De seismograaf
is ook zoo'n slin

ger, alleen van
een ander type om ook de allerzwakste schokken
nog te voelen, die de bovenbeschreven slinger zelfs
niet in beweging zouden brengen. Men maakt het
toestel zoo dat het óf horizontale schokken voelt,
Of verticale schokken, want met beide appa

raten tegelijk kan men dan. iedereii willekeurig
gerichten schok aantooiien. Immers een schuine
schok is te ontleden deels in een horizontaal.
deels in een verticaal bestanddeel. De
verticaalseismograaf (fig. 1) bestaat uit een stevige stang
O I), die bij C draaibaar aan den muur zit en bij
]) een 7, ware n nietaalmassa M draagt. De stang
met gewicht wordt gedragen door den
spiraa.lveer S. die van boven vastzit. Krijgt 't toestel
een verticalen schok omhoog, dan blijft h -t door zijn
inertie even achter zoodat de veer iets uitgerekt
wordt en het toestel pas mi.
gaande schommelingen weer (
De horizontaal-seismogi-aaf (
uit een zwaar gewicht M. dat
lange stang zit. die recht l
verticale stang A 15. die bo
kan dra i en dus de as is. waarom M en de hori zont a.Ie
slang kunnen draaien. Krijgt hc.t toestel een
horizontale schok dan blijft het weer even achter. Maai'
van schommelen is thans geen sprake. Om dit te
bereiken moet het toestel, zooals da.n ook in wer

kelijkheid gebeurt, iets anders opgesteld worden,
n.l. met de slang AH iets schuin. J let toestel zal
dan bij een schok in slingering komen om den
e\ enwichtsstaiid. Hoe minder de schuine stand
verschilt van (h; verticale, des te gevoeliger is liet
toestel: maar-men moet oppassen dat de- stand niet
weer zuiver verlico^il wordt. wa.nl
dan krijgt men geen schommelin

gen meer. zooals ik reeds zei. Hoe
langer de horizon ale stang en
boe zwaarder het gewicht .M, des
te grooter wordt ook de gevoelig

heid voor zeer geringe schokken.
(iewoonlijk maakt men hel toestel
zoo, dat het zijn eigen schomme

lingen automatisch opteeke it.
Men laat nu in net te onderzoe

ken terrein een lading dynamiet
springen, die een paar nieter in
den grond is ingegraven. Op deze
wijze ontstaat een miniatuur aard

beving, die een tiental kilometers
in het rond te voelen is. tenminste
met de beschreven gevoelige
seismografen. De schok van de ont

ploffing plant zich mi met zeer on

gelijke snelheid voort in velschil

lende stoffen. Door de lucht gaan
de trillingen met een snelheid van ongeveer .5.511 M.
per seconde, maar door rotsgrond. di ht bij de
oppervlakte!, niet een snelheid van l SIM) M per sec.,
en nog vlugger op groot er diepte. In ondcrgri nidsche
zoutmassa's gaan de trillingen nóg veel vlugger,
want de snelheid neemt in het algemeen toe naar

mate de dichtheid afneemt en de veerkracht toe

neemt. De snelheid in zont kan wel ISIM) M. per sec.
bereiken, l Fel is dus mogelijk (fig. o) dat de ont

ploffingstrillingen, die ten deele door den
bovengrond ga.au van S, waar de ontploffing geschiedt.
naar W. waar de scismngraaf staat, luti'r arriveereii
dan de trillingen SAHW. die- door diepere grond

lagen gaan en daar van A tot 15 door een zoulmassa
lieeiigaa.ii. De langste weg wordt dus in kort eren
lijd donrloopeii; vandaar dat ik begon met 1e
zeggen: ilt' r.chie tre.ii ia niet uteetls ili' k'irtxtc. Als
men dus op verschillende plaatsen me{ deii
seismograal' noteert waar de mi r natuur-aard hèving gevoeld
wordt en vooral iKdiiiieer zij gevoeld wordt na het
gegeven ontploffingssein. dan kan men in sommige
gevallen als de trilling bijzonder vlug arriveert, uit,
de/.e abnormale vlugheid conclndeeren dat er een
zout massa inden grond zit, die dan als een indicator
van mogelijke petroleum gebruikt kan worden.
Maar de/.e metingen zijn alleen mogelijk met zeer
gevoelige toestellen, die de zeer geringe, kunst

matig opgewekte aardschorshevingen tienduizend
keer verst erken; tegel ijk niet de/.e groot e gevoeligheid
komt het onvermijdelijk gevolg, n.l. dat bet toestel
op een zeer stevig voetstuk moet opgesteld worden.
De windstoot, die een boom doet schudden.
brengt daardoor tegelijk den grond in zwakke
eelllge op- en
neer&gt;t rust is gekomen.
g. -1} bestaat ook
aan een horizonla e
ekig vast zit ajin &lt; en
•n en onder in een tap
trillinu": branding op de verre kilst ^ kan [vel- in
het binnenland nog voelbaar zijn en bovendien
kunnen allerlei voorwerpen door terugkaatsing de
a.ardt rillinu'en bein\ loedeii. Al deze kleinigheden
worden natuurlijk voor het zoo zeer gevoelige
t rest el even zooveel bronnen van ernst ige storingen .
Alleen herhaalde [proefnemingen geven dus een
betrouwbare uitkomst, en da.n is weer de geoloog
onmisba.ar om met zijn praktische ei-\arinu de
na.t uurkundige feiten aan te vullen en uil te leggen.
tiirtiiigrnis «lor waarheid

~\ K mort het nogeens hebben over liet
..rechts-* plegel)".
Nu naar aanleiding van de wel heel lang geleden
('nlemborgsche moordzaak, waarvan thans liet
vertraagde tweede deel voorde; Tielsche rechtbank
..dient." Ofschoon het waarlijk tol niet vet&gt;l dient.
l )e/.e Tielsche rechtbank liad de verkeerde ver

oordeeld op getuigenissen, die. na een moeizaam
en volhardend onderzoek van de Verdediging,
later volkomen valsch bleken. Met het voor de
justitie logisch gevolg, dat nu de valse h e getuigcrs
wegens nx'ineed moesten terechtstcia.il en wel
veroordeeld zullen worden. Zulk een rechterlijk
college is als een hakmachine, wat er onder geleed
wordt, gaat ei' aan. bedoeld of niet. kostbaar of
niet. Want zoo ondersehe.idingloos als het eerste,
zal ook dit tweede oordeel zijn, dat, welbeschouwd,
een eigen ooi-deel inhoudt. Het is immers gebleken,
dat Mier op uiterst zwakke basis recht gesproken
is, nu men de beide hoofdgetuigen opnieuw ziet
verschijnen: allerprimitiefste zielen, nauwelijks liet
dierlijke ontstegen, voor elke suggestie vatba.a.r,
die hun stomp egoisme voordeel belooft, of hun
a:igst voor de gestelde machten helpt verminderen.
Wat weten de/.e menschen van de waarheid", of
hoe /.ouden /.ij hun eigen indrukken of gewaarwor

dingen kunnen verstaan en ontkomen aan de
kh.derlijke fantasteneen, die, als verlengstukken
van die indrukken, in hun verwarde hersens ter

stond opstijgen;1
Ken enkele wenk naar den kant van hun veilig

heid of voordeel is dan voldoende om bun de
..feiten" in dien zin te doen plooien, en eenmaal
zoo vastgesteld, groeit die interprctat ie in zeker

heid, tot de getuigei-s inderdaad niet anders weten
of het is de zuivere waarheid, die /.ij spreken.
Ook ;•,! waren /.ij in liet begin daar niet zoo heel
zeker \;i».
Aldus in de/.e armoede van begrijpen, voelen
en zich herinneren, verschenen /.ij in hel kabinet
va.:i den rechter van instructie, die enkel ..de
w.i.'i.:-hcid ' zocht, hetgeen hier eenvoudig zeugen wil
de bevestiging va.n zijn constructie en opvatting
der feilen. w;1..;.1 ::t oe. de/.e zielige wezens vanzelf
sprekend. het kneedbare materiaal leverden.
Natuurlijk beïnvloedde hij hen niet bedoeld of
bewust, ma.iir hij miste de menschenkeiinis. om ge

tuigenis en zijn eigen oordeel daarin, naai- waarde
te schatten en was denkelijk ook een ietsje te veel
overtuigd van /.ijn inzicht in crimineele zaken.
/oo bouwde deze rechter, met vaste en vaardige
hand. het gebouw des misdrijfs op, tot eigen en dei
rechtbank tevredenheid, en had daarbij maling
a.a,n dwaze psychologische bezwaren en subtili

teiten.
Waarvoor tha.ns deze onnoozele zielen zullen
boelen, /oo wil het Wet en Justitie. Op hun
hoofd komen de onwetondhedeii, licht vaardig

heden, ijdelheden en vooroordeelen dei' heeivn
rechters. Kn er was ook nog een advokaa.t. die
niets Ier \erdediging te zeggen vond. bij dit
rechts-plegen ....
K. C.
BRANDBLUSSCHER
HOLLANDIA"
SPANJAARD&amp;C2
FABRIEK ESPANA
UTRECHT

</text>
<image timestamp="2002:09:05:16:48:21.00" size="177380">0000073L.TIF</image>
</page>
</document>
