<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19300111</Datum>
<Pagina>12</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
12
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN n JANUARI 1930
No. 2745
SCHILDERKUNST

door A. Plasschaert
Mint lueas, Stedelijk Museum, Amsterdam
Het Stedelijk Museum te Amsterdam is door
zijn tentoonstellingszalen, onophoudelijk gevuld
met tentoonstellingen van schilderijen en beeld

houwwerken van verschillenden aard zeker een
belang in Amsterdam, en wie de geschiedenis
eens zal moeten schrijven van een aantal jaren in
Amsterdam eind negentiende eeuw, begin twin

tigste eeuw, zal deze instelling niet kunnen
voorbijgaan, noch hare actie kunnen
verwaarloozen. Het is te hopen, dat deze gastvrijheid
jegens de plastische kunsten zal blijven, dat
de gemeente Amsterdam hare lofwaardige ge

woonte zal volhouden, zoowel in internatio

nalen, als in nationalen zin want het
is een goede gewoonte n die van een
wezentlijke stad. Ge zoudt kunnen zeggen: niet alle
tentoonstellingen, daar gehouden waren voortref

felijk, noch werden de voortreffelijke, die er
gehouden konden worden, alle gehouden maar
zijn dit niet de mankementen, alle menschenwerk
eigen ?
Nu huist Sint Lucas er. Eén der afdeelingen van
•deze uitstalling vormen de portretten. In Arti
portretten, in Lucas" portretten! In geen van beide
nog de tentoonstelling der Portretten, die ik voor
mij zie, maar toch reeksen portretten. Het is
of we tegenwoordig college loopen in portret

kunst, al is het nog geen college voor de studenten
van het laatste jaar. Dat op Arti is belangrijker
dan dat op Sint Lucas; dat op Arti is meer histo

risch tegelijk; dat op Lucas eer teleurstellend;
ik zou vragen: waar komt het wezeritlijk college

uur? Maar al is dat op Sint Lucas niet van groot be

lang; er zijn toch enkele verrassingen, en enkele
dingen, die de meesten vergaten, en die toch de
moeiten zijn zich te herinneren. Tot de portretten
die in de herinnering zullen blijven (zóó zij bij mij
ooit daaruit gingen) zijn die van Reus uit Dordrecht
in hun schamele lijsten, in hun nietgansch verzorg

denstaat. Ik heb reeds lang-geleden op het werk van
P. M. Keus gewezen; en het is al jaren weer oud,
dat ik er op duidde, dat deze ongelijke schilder een in
bepaalde opzichten miskend talent is. Deze meening
wordt bevestigd door de schets naar zijn zuster
en door het portret van Doezer. Er is daar een
natuurlijk en groot-ziend, sterk-impressionistiseh
schilder bezig; het zijn twee persoonlijk-gegeven
koppen in een kleur, die klank heeft. Levend zijn
eveneens die van Coba Ritsema. Vooral dat van
Van Raalte heeft den diepen toon en de vloeiende
breedheid en ruimte, die deze schilderes steeds
hebben gemerkt met een voornaam teeken. Lizzy
Ansingh kon beter werk hebben gezonden. Het beste
Tiarer inzending, en typisch voor haar aard van
observeeren, is het damesportret (No. 3); dat van
den Dokter, dat ook hier hangt, is voor mij een
groote teleurstelling. Een ander portret, dat van
deze verzameling te noemen blijkt, is dat van Me

vrouw Boom—Pothuis, zóó ge wilt dat van de
Haarlemschen Boot, zeker niet die van Krabbé(alle
portretten), zeker niet Luns' zelfportret,
eenigszins dat van Philippi, eenigszins dat van ter
Weeme, etc.
Het spreekt van zelf, dat ik hier alleen de portret

ten bespreek op het oogenblik op Sint Lucas te zien.
Daardoor kunnen bij sommigen mijner lezers
meeningen ontstaan, die onzuiver zouden blijken,
wanneer het ging, om de waardeering van het
geheele werk van de besproken schilders. Dat is niet
te vergeten. Er bestaan portretten door Lizzy
Ansingh, die belangrijker zijn dan een aantal
portretten die ik thans noemde; het portret van
Coba Ritsema's Moeder overtreft dat van Van
Raalte bij verre. Hoc; de stand wezentlijk is der
tegenwoordige portretkunst, dat is na te gaan, noch
op Arti noch op Lucas ik herhaal wat ik schreef.
En het is iets, dat toch de moeite waard is, te
weten. Ben balans, een overzicht heeft ook hier
zijn nut, vooral daar de belangrijkeren der Laatren
een stabiliteit vertoonen, die zoo'n belans niet
ontijdig kan doen schijnen. De revoluties, de stor

men zijn op 't oogenblik voorbij. Ook dat gebeurt
van tijd tot tijd. Zelfs in de 20ste eeuw.
D. G. SANTEE LANDWEER
KUNSTHANDEL-Heerengracht 396, AMSTERDAM
Van 15 Januari tot 15 Februari Tentoon

stelling Litho's H. de Toulouse Lautrec
Algemeene Vergadering
Een ernstig gemeende schets
liet tooneet stelt voor het kantoor der
Xaanilooze ^'ennootschappen ttovwmaatschapiiij ..Mis

schien Luid Het L II, 111. IV, V. VI. VII. VIII,
IX e» X.". (jevestigd Derde A-njelicrsda'ai'Kstraat !&gt; 1-7
ticee /tooi/ vóór, in de huis-, slaan-, zitkainer-keiifcen
van den a.a&gt;ideel!iondcr-d i re&gt;-!e u r-voorzitter.

Dramatis personae:
AandeeUioitrlc/' Jannen de heer Jongejan.
Directeur Jansen de heer .Jorigejan.
Voorzitter •luimen de heer Jonge jan.
Stoel X voor den aandeelhouder.
Stoel }' voor den directeur.
Stoel Z voor den voorzitter.
Keti, keukentajeltje.
Ken timniermunshamer.

(Als het scherm opgaat, zit voorzitter Jansen
op Stoel Z achter het tafeltje. Aan zijn rechter

hand de directeurszetel Y, aan den anderen kant
der tafel stoel X voor den aandeelhouder).

Voorzitter Jansen (yeeft een tik met den hamer):
Ik open de vergadering en heet alle aanwezigen
hartelijk welkom. Mag ik de heeren verzoeken de
presentielijst te teekenen? (Teekent).
Ik constateer, dat behalve de directeur aanwezig
zijn n aandeelhouder, eigenaar van twee
aandeelen van ƒ 100.—, uitmakende het geheele ge

plaatste aandeelenkapitaal.
Met genoegen merk ik op, dat dus alle aandeel

houders hebben begrepen dat het hun plicht was
hier heden aanwezig te zijn.
Ik stel voor. de vergadeiing van alle maatschap

pijen gelijktijdig te houden. Is iemand hiertegen;'
(Alle stoelen zwijnen).
Dus dit voorstel is met algemeene stemmen
aangenomen. Mag ik den heer Jansen uitnoodigeii,
straks de notulen met mij te onderteekenen ?
Aandeelhouder Jansen (gaat van stoel Z over in
stoel X) : Met genoegen meneer de voorzitter.
(Voorzitter Jansen na zich weer in de&gt;i
presidodszetel genesteld te hebben): Thans geef ik het woord
aan onzen directeur voor liet uitbrengen van het
jaarverslag.
'Directeur Jansen (tript fan stoel Z in stoel l ) :
Meneer de Voorzitter, geachte aandeelhouders
en verdere aanwezigen.
Laat ik beginnen met eenige zakelijke
mededeelingeri. Het is ons mogen gelukken de hand te
leggen op eenige erfpachtsterreinen, die oorspron

kelijk in handen waren van den heer Jan Gok.
Deze heeft het recht op het erfpachtsreeht met
f 1000.—winst per huis afgestaan aan den heer
Piet Gokker en deze weer met / 500.-- winst aan
den heer Klaas Gokst. Wij hadden het zeldzame
buitenkansje, van dezen laatste tegen betaling
van slechts / 250.—winst per huis, het recht te
verwerven om de terreinen van de gemeente in
erfpacht te mogen krijgen. Hiermee hebben we dus
bijzonder geboft. Wel wordt elk door ons te
stichten huis daardoor ƒ 1750.—duurder dan strikt
noodig was, doch dit beteekent niet veel op de
totale bouwkosten, te meer omdat het zoo overal
in Amsterdam gaat.
We zijn al met den bouw begonnen, al hebben
we door geldgebrek wat moeite met het
bouwcrediet en verder met den heier, den metselaar, don
houtverkooper, den steenfabrikant en don lood

gieter, on ook met de arbeiders. Overigens gaat
alles naar weiisch.
Het is ons gelukt een hooi mooi bouwcrodiet
van een ton te sluiten, mot oori paar soliodo borgen
't Was wol wat duur, n.l. 2.5 pOt. afsluit provisie,
1| pCt. voor 2iiakolaar Snijder. lp('t. voor
makelaar Nemer, y pOt. voor makelaar Raker on.
-% pCt. voor makelaar Grijper, ^ pCt. taxatie

kosten, J pCt. voor do akto, !! pl't. voor do
borgen on dan nog een paar honderd guldon
voor kleine kosten, maar 't is dan. ook 0011 mooie
post en boter duur dan mot te koop. on na aftrok
van alle kosten hielden we na hot tookonou dor
erfpachts-akte nog voldoende ovor van do som
die op rekening van het bouwcrodiet is uil betaald,
om 's avonds op waardige wijzo don aanvang v«n
onzon bouw te kunnen vieren.
Later hooft de crediotbank ons herhaaldelijk in
den stook gelaten, zoodat we tot ony.eii spijt onze.
verplichtingen tegenover de leveranciers der
bouwstoffen niet regelmatig konden nakomen.
Grootendeols echter was dit do schuld van do leve

ranciers zelf: Zij leverden niet omdat wij niet
beSmalfilm-Amateur-Kinematografie
onder Kino-technische
leiding van Joris Ivens
Vraagt brochures
en demonstraties
CAPI
115 KALVERSTRAAT
Amsterdam C.
BIJ OACt vakkundige raad en voorlichting.
taaidon, wij betaalden niet omdat de credietbarik
geen geld gat', do crediotbank gaf geen geld omdat
do bouw niet vorderde en de bouw schoot niet op
omdat do leveranciers niet leverden.
\Vi.j hebben echter geprobeerd iedereen tevreden
te stellen, mot het resultaat dat op ons bouwwerk
thans enkele hypothecaire inschrijvingen rusten,
nnil.:
T loo.ooo.
; 20.000.
f 15.000.
i «.000.
i 12.000.
f 15.000.
'i 10.000.
i 7.500.
bouwcrediot.
inschrijving houthandelaar.
inschrijving steenfabrikant.
inschrijving heibaas.
inschrijving loodgieter.
inschrijving stucadoor.
inschrijving timmerman.
inschrijving metselaar.
Vorder is ons bouwerediet aan eenige leveran

ciers gecedeerd, doch overigens hebben we geen
andere schulden dan een aantal accepten, waarvan
het bedrag thans nog niet geheel vast staat.
Ik heb echter alle hoop, dat bij het sluiten van
de vaste hypotheek allo leed geleden is, mits du
vaste post hoog genoeg zal zijn om alle schulden
te betalen, wat ik betwijfel.
Laat ik hier do beroemde woorden van onzon
Jan Piotersy.oon C'oen aanhalen: Dispereert niet !"
Wij allen, geachte vergadering, wij leven nog
on wij hopen nog jaren te blijven leven on. te blijven
bouwen en. . . . na ons de zondvloed !
Aandeelhouder Jansen ijlt naar stoel X en
uppluudisseert he/ti;/. Daarna naar stoel Z).
Voorzitter Jansen: Ik dank onzen geachteu
directeur zeer, teil eerste voor zijn doorwrocht
verslag, ton tweede voor zijn kundig beleid, waar

door het hom gelukt is -zonder een cent kapitaal
tien huizon neer te zotten en waardoor hij hot
van gewoon arbeider (kijkt iit het raam naar
heneden) reeds tot zoo'n hooge hoogte hooft ge

bracht. Kn (en laatst»', maar niet in do minste
plaats, dank ik hom uit uw aller naam voor zijn
prachtig optimisme. Wenscht iemand naar aanlei

ding van het verslag nog hot woord?
Aandeelhouder Jansen (reed s weer in stoel X):
Ja. meneer, de voorzitter. Hoeveel bedraagt de
uitkeoring?
Voorzitter Jansen : (van f loei Z ) : De uitkeering?
Maar'meneer Jansen, er is nu toch nog geen faillis

sement !
Aandeelhouder Jansen (stoel X) : Ken afschu

welijk misverstand meneer do voorzitter. Ik bedoel
hot dividend.
Directeur Jansen (uit stoel Y): Ik stel voor,
uit do volgende uitkeering van het bouworediet
10 p(,'t. dividend uit te betalen.
Voorzitter Jansen (stoel Z): Ik breng dit voor

stel in stemming. Niemand tegen?
(Al ir eer t/een t/elnid uit de stoelen).
Dan is ook dit voorstel met algemeeiio stemmen
aangenomen.
Mijne Heeron. wij hebben de agenda afgehandeld.
Wij danken l" voor uw talrijke opkomst en onze
leveranciers voor bun bijna onbegrensd vertrouwen.
iS'-lientl ).
I'oor df.trhrijt:
ARXOI.D VAX DKX K K KG M
Kunstzaal van Lier
Rokin 126 Amsterdam,
Oostersche &amp; Europeesche antiquiteiten
Oude en Moderne schilderijen en plastieken
Negerkunst &amp; Ethnographica

</text>
<image timestamp="2002:09:20:20:08:23.00" size="233148">000007SU.TIF</image>
</page>
</document>
