<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19300111</Datum>
<Pagina>17</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2745
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN n JANUARI 1930
K A T \1 ' A IV 1VT P T Zelf s bij onze Protestantsche Kerken een merkwaardige overeenkomst!

DE CONFERENTIE!
door Melis Stoke
D;
en Haag zoo kunnen wij weer in de meeste
kranten lezen is weer Conferentiestad !"
Deze fiere conclusie is om zoo te zeggen de sluit

steen op iedere opsomming van de internationale
vlaggen, welke uithangen van de weinige en kleine
hotels in de bedoelde gemeente, de verschijning
van eenige mooie autos tusschen die aan welke
men gewend is geraakt en eene opstopping van
slenteraars op de plaatsen waar, redelijkerwijze,
een aanzienlijk vreemdeling zichtbaar zou kunnen
worden. Voorts is een extra-drankvergunning
verleend, terwijl vier koffiehuizen later dan tot
half een mogen openblijven. En hiermede is dan,
zij het met schending van ons nationaal geweten,
voldaan aan de eischen der wereldschheid.
In den loop der laatste jaren is, voor hetgeen
internationale conferenties betreft, een zekere,
als normaal beschouwde, gang van zaken gaan
heerschen welke begint met de ontruiming van
eenige openbare gebouwen en vergaderzalen en een
vinnige gedachtenstrijd in de rubriek ingezonden
stukken over het al- dan - niet beschikbaar zijn van
voldoende hotelruimte. Zonder dat men weet hoe
deze brandende kwestie opgelost is staat men dan
vervolgens plotseling voor het feit dat de vreem

delingen zullen arriveeren. Aanstonds ontstaat
een zenuwachtig gehol van het eene station naar
de op enkele honderden meters afstand gelegen
tweede buurthalte van de Metropolis, waaraan door
een aanzienlijk deel van de bevolking wordt
deelgenomen.
Een groote politiemacht is noodzakelijk om
de aldus te hoop geloopen drommen
gedesoeuvreerde plattelandbewoners zoodanig opzij te
duwen dat eene smalle opening ontstaat waardoor
de aanzienlijke gasten kunnen ontsnappen naar
het inwendige van de bebouwde kom. Sommigen
worden zelfs onder persoonlijke leiding van onzen
Minister van Buitenlandsche Zaken langs
dienstuitgangen en achterdeuren geëvacueerd. De heer
Beelaerts van Blokland, die in den loop der tijden
eene groote behendigheid heeft ontwikkeld in de
strategie der corridors en enclaves, vervult daarbij
met bewonderenswaardige onbaatzuchtigheid een
taak, welke ook de journalisten jegens hunne lezers
verschuldigd meenen te zijn.
Want deze melden met groote ernst en oen held

haftig alhoewel m.i. geheel misplaatst betoon
van toewijding feiten als: wij moesten ons thans
haasten om dadelijk hierop bij de aankomst van
de Italiaansche delegatie tegenwoordig te kunnen
zijn. ... !" In gedachten ziet men den voorlich

ter der publieke opinie met gevelde Penkala en
fladderende jaspanden van buurthalte tot stopplaats
galoppeeren, teneinde te kunnen bevestigen dat
de Italianen inderdaad aankwamen, en in welke
volgorde zij uit de trein stapten, en hoe welwillend
glimlachend ze poseerden (een nader bewijs vindt
U op de fotopagina).
Wanneer aldus de buitenlanders vast en zekei'
zijn aangekomen, wanneer nog eens is vastgesteld
dat ons station eenigen tijd de allures heeft aange

nomen van een internatoriaal knooppunt, wanneer
het hotelhoudorsbedrijf en de politie gehuldigd
zijn, vangt het spieden eri loeren aan doormiddel
van hetwelk elke verplaatsing van een aanzienlijk
vreemdeling wordt bekend gegeven. Want niet
slechts do groote lijnen der internationale
marchandages brengen ons in spanning doch niet
BRANDBLUSSCHER
.HOLLANDIA'
SPANJAARDfrCS
FABRIEK ESPAMA : ,.
. .'• UTRECHT
Nieuwe Gereformeerde Kerk te Pijnacker
van architect Plooy te Amersfoort
Gereformeerde Kerk te Bergen in 1927 ge

bouwd door architect Boeyinga te A'dam
minder de sluikwegen waarlangs die gevoerd wor

den. Binnen enkele dagen is uit elk behoorlijk
persoverzicht af te leiden waar elke vreemdeling
eiken dag zijn maaltijden tot zich heeft genomen
en in wiens gezelschap. Zijne verschijning in het
openbaar is een vette kluif, vooral als hij
zoomaar ergens bij de thee-dan.serij zat te kijken of
indien ..onze correspondent hem aantrof, vreed

zaam, genoegelijk en belangstellend kuierend". . . .
zoo-maar, in het wild. . . . !
Een felle jacht op het edele wild ontstaat,
zoowel sociaal als professioneel. De belangstelling
der professioneele jagers concentreert zich tevens
op die der sociale, liet gesol vangt aan. Wie het
begeerde wild niet aan zijn tafel lokt tracht het
in de professioneele taal te pakken te krij

gen" in de draaideur van een hotel, op de
treeplank van zijn automobiel of in een hoek bij een
rijkvoorzieii buffet.
Zwermen wilde canards stijgen met. afgrijselijk
gehuil uit de wemeling op, tuimelen aangeschoten
neer, verheffen zich wederom hardnekkig en wor

den tenslotte toch gretig verslonden.
Als we eenmaal zoover zijn wordt het .jacht

seizoen voor de certificaten geopend. Dit bedrijf
houdt de verzameling in van uitspraken welke
vleiend en aangenaam voor ons zijn. Hieromtrent
heb ik echter reeds eerder in deze rubriek bericht.
Wanneer intusschen de jacht op deze vinken een
poosje aan den gang is beloof ik mijn lezers eene
bloemlezing van gepubliceerde uitspraken, welke
hun de overtuiging zullen schenken, dat Den Haag
inderdaad (Ir aangewezen stad is voor het houden
va.ri internationale conferenties. . . .

*
Kn inderdaad, om nu toch ook een* ernstig te
zijn. waarom niet 1J
De wijsheid Woonde in een put. V werelds
grootste wijsgeer in eer) ton, liet grootste ongeluk
kan in een heef k!ein gaatje; schuilen	waarom
zou dan 's werelds lot niei worden bepaald verre
van het gedaver van boven- en ondergrondM-he
en langs-de-gi-ondsclie treinen, de wemeling van
lichtreclames, de uitgestrektheid van a^l'a U Lanen.
de sfatioMskappen waaronderde ,.,.ne luxe-trein
na de andere Iminei,daver!. de sïra'emle
i,i"-htsfoden. de paleizen va'i vreugde. . . . zooi;;i:u &gt;•••
ergeii'. ter wereld in.:.; y.oo'n pul. /.o., n ton. /&lt; .. i.
e.a-dje a.!s u \vilt !•• \inuei is.. .'
.Ma-i,r laten we d"!' ook i.ief /.o..'u diukte ,,„•. ke&gt;:
doch fl'ii.sferei- : .-.-.s-hi... . :/&lt; maken on.!er
,•!;..;,.-i.al hen-i" -ei	u en y.e l). !,ben allen,;,,'l /o,.'!, i i&gt;:
noodi-. Thuis hel,l	[ie ine.isehen h. t ook ni.-l
^•makkelijk. . '. S.s-,1,1 ...'.'.
P. F.
Wij plegen in- hei nieiare jaar
een zekere mildheid te betrachte»
leii aanzien van de t/oede lieden
die ons gedrukte icen.teh.en bieden,
rii voor die vriendelijke i/edaehte
hun loon rertrix'/ilen.

Hij die den haardon iulxoi nerrl.
en hij die 't dagelijkse/t, brood kond reiken.
nj 't vlecM'h, de krant, door xtorni en regen,
ze. u'enxrhen a.Uen /teil en zr'jen ....
Maar elk bepaalt tot. /-ante wijken
zijn rriendxrliavisbl ijken.

/too deelen n:ij, zij t xtrcinj rn'deeld
naar de eriteria. ran relatie.
ni n ntuilforijk, handelaar rn ironhiy,
in deze hartelijk'heidxlietoonintf.
ran Hieificejftai'XteHritat te
}\'ant iree &lt;i1# t/' o/&gt; het zilrireii Mud
niet niee-Ktort, aan den (/K/dr/ix-ret/en.
ojtrrl een kaartje inocht negerren ....
Daar kan de rrieinlue/K'ii run (Ie 'heercti
rn hun n/iontane Heil rn Zci/en
niet Inj^lr,/' tet/rn .............. • .............
M E. Lift STOKE


Nieuwe Boeken

l Jij ,). l 'h il i p Krnseman te den Haag is verschenen
een geschiedenis der letteren door S. W. V.
Margadant. genaamd ..De Wereldliteratuur". Ken lite

ratuur-lexicon. Dat is geen kleinigheid: in 5&lt;i(t
bladzijden een historisch overzicht, der gehcele
literatuur, van alle tijden en volken, met korte
schetsen van de belangrijkste schrijvers en uit

treksels van de bekendste werken.
Als zoodanig, als ...Nachschlagebuch". zooa-ls de
voorrede /.egt. dus als inhoudsopgave, moeten M, &lt;
het beoonii elen : maar da.u bemerk ik mei schrik
dat de naam van Fra.nkrijks -rooien schrijver.
l.éon liloy. ontbreekt.
lie( was (och ('amille l.emonnier die
p-tuigd-...... |/hyperholi&lt;|iie ,", sirandioso l/ on l'.lo- .
Ie -enie. Ie plus ciasMi , uemeiit lal in &lt;!&lt;•,
lettr,' pi;i- troi&gt; &gt;;eeies. je Ie iirocl-une."
. die e: il heelen nacht
geween'Meiü'iie". \v;l a --v:;.' l m i|j;

ie 1 roe i' \ 'M. (ie l!, i U. e' Die!
l rancaises
lui l!a"!
Leel'i over ..!;! &gt; ie i

\\'el \ inden we i ,-;i
\ &gt; '•} '/&lt; " :.' ;:'•!•&gt; j&gt;i odn
; ,-, ki Mu.^oli'.i ,„,i. ;
i i el /i i i i n h'': r ei

</text>
<image timestamp="2002:09:20:20:23:41.00" size="205616">000007SZ.TIF</image>
</page>
</document>
