<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19320611</Datum>
<Pagina>11</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
i van 11 Juni 1932, No. 2871
11
*"»
Door den


BALANCEERENDEN MOTOR
(Floating Power), die thans door de Citroen Fabrieken in haar nieuwste modellen gemon

teerd wordt, is radicaal afgedaan met alle hinderlijke trillingen en gebrom, die een
snclloopende automobiel-motor veroorzaakt. De eigenaar van een nieuwe viercylinder Citroen
heeft thans de sensatie een 8-cj//ittJer te rijden, maar hij profiteert dag in, dag uit van de
onvergelijkelijke zuinigheid, die allén maar een viercylinder Citroen kan verschaffen. De
Balanceerende Motor wordt ook gebouwd in een serie prachtige, luxueuse zescyl. Citroen modellen.

De lage prijken blijven gehandhaafd, de buitengewone degelijkheid, wegvastheid en
zuinigheid zijn eveneens gelijk gebleven; de gemiddelde prestaties zijn 10 K.M. per uur
hooger geworden; het rijgenot t's met geen woorden te beschrijven.

Alleen een proefrit J^an U overtuigen - wendt U zonder verplichting Uwerzijds
tot n der 140 Citroen districts- en service agenten. De nieuwe catalogus en de complete
technische beschrijving over den Citroen Balanceerenden Motor worden op aanvraag
omgaand toegezonden.
Meteen Balanceer enden Motor:
een %achte, geruischloo^e gang,
als het glijden van een %waan
over het water
INPLEIN - AMSTERDAM(Z)
orodont
mondverzorging
vitte en gezonde tanden te krijgen wordt II!'
meer dan 6 millioen menschen gebruikt III'
Spreekzaal

Zij, «lic niet betalen kunnen!
Het onderschrift bij de teekening van de heer
van Vlijmen Lente in Holland" in het nummer
van de Groene Amsterdammer van 21 Mei 1932
geeft mij aanleiding tot volgende regelen.
Evenmin als uit genoemde persiflage op de in
het buitenland reizende Duitschers zal men echter
uit mijn woorden gevolgtrekkingen mogen maken
ten opzichte van het vermogen tot betalen van de
oorlogsschulden van het Duitsche Rijk. Toch meen
ik, dat mijn indrukken meer de werkelijkheid van
de tegenwoordige toestand weergeven, dan die,
waarbij het voorhanden zijnde kapitaal geschat
wordt naar het aantal min of meer luxueus reizende
ingezetenen. Door mijn werkzaamheden aan een
van de groote Universiteitsklinieken in
Duitschland ben ik in de gelegenheid een blik te werpen op
het leven van een groote groep intellectueelen, die
hier de wetenschappelijke instellingen bevolken.
Zoowel de studenten als de doctoren, in casu de assis

tenten, docenten enz. leven hier van een bestaansmini

mum, dat een communistische gemeenschap zich niet
beter zou kunnen wenschen.
Een student, die zich weelde in welke vorm ook kan
veroorloven, behoort tot de uitzonderingen. Velen van
hen moeten zich wenden tot de Vereinigung für
studentische Familientische" om tenminste n of twee

maal per week een warme maaltijd te kunnen genieten.
Echter ook die andere groep, die ik noemde, van de
assistenten, docenten enz. aan klinieken en laboratoria
leven onder omstandigheden, die bij ons tot op heden
nog weinig voorkomen.
De specialistische studie ik heb nu vooral het oog
op de medische vereischt vele jaren. De jongste
assistenten zijn reeds de dertig gepasseerd. Hun salaris
varieert van R.M. 200.—500.—per maand. De aftrek
voor belastingen en de loonskortingen, tengevolge van
de noodverorderningen bedraagt ± 30%. Voor voe

ding en woning moet men minstens 40—50% aftrekken.
Het overblijvende moet worden besteed aan kleeding,
vakliteratuur enz.
Deze omstandigheden verbeteren niet bij de vesti

ging als arts. De ziekenfondsen nemen vrijwel allen op,
zoodat althans in de eerste jaren voor de arts weinig
van een particuliere praktijk te verwachten is.
Het bovenstaande handelt nog over die gelukkigen,
die door een betrekking in hun onderhoud voorzien.
Hoevelen echter van de intellectueele werkers in welk
vak ook zijn hier door werkeloosheid van verdiensten
verstoken !
Dat onder deze omstandigheden een huwelijk tot
de uitzonderingen behoort, spreekt van zelf. Velen
moeten van hun karig salaris ouders of andere
werkelooze familieleden ondersteunen.
Dat de nood onder deze klasse der maatschappij, die
der winkeliers en kooplieden verhoogt, spreekt van zelf.
Het viel me bij een uitstapje in de omgeving op, dat
men in een uitspanning soms een geheel gezin van n
enkele vertering ziet genieten. De kelner bedient echter
met even groote welwillendheid als vroeger.
Hij weet immers, dat zij niet betalen kunnen !
Dr. J. B. EBBINGE

Zekei', dokter, ook hier zal niet ontkend worden,
dat de nood in Duitschland groot is. Dat realiseeren
wij ons wellicht beter dan de Duitschers zelf. De
houding der Duitschers steekt scherp af bij die van
het Engelsche volk in crisistijd, dat er niet aan
dacht zijn geld elders in veiligheid te brengen. In

nerlijke verdeeldheid en vermogensvlucht naar
het buitenland zijn juist de oorzaken dat men ter
andere zijde aarzelt om Duitschland te hulp te
komen. De heeren, die hier en in Parijs of aan de
Rivièra goede sier maken, overtuigen de
buitenlandsche schuldeischers niet van de noodzaak tot
inschikkelijkheid. R.
Tentoonstellingen
Am tudamsche Ateliers van Binnenhuiskunst,

Amsterdam. Foto's van I.lse fr'eifert. Tot 15 Juni.

Kunsthandel van Meur.3, Amsterdam.
Oud-rus
sitche iconen. Tot IS Juni.

De Bijenkorf, Amsterdam. Kïnderfoto's Tot

15 Juni.

Kunsthandel Huinck en Scherjon, Amsterdam.

Schilderijen door Vincent van Gogh, J. B. Jong


kind en Floris Verster. Tot 18 Juni.

Knnstzaal Vecht, Amsterdam. Beeldhouwwerken

van Moissi Kogan. Tot 19 Juni.

Kunsthandel Vecht, Amsterdam. Schilderijen

van Jack Hamel. Tot 22 Juni.

</text>
<image timestamp="2002:09:27:01:09:14.00" size="156163">00000AB8.TIF</image>
</page>
</document>
