<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19400330</Datum>
<Pagina>16</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Een verhaal van De Groene
U wilt geld besparen? Goed, maar het is niet
altijd het goedkoopst. Vaak ook tamelijk
onaangenaam.
Ik wilde bij voorbeeld onlangs, om hotelkosten
te sparen, twee dagen bij mijn vriend logeeren,
en het geluk wilde, dat hij juist met zijn vrouw
op reis was, zoodat ik dus een mooie, nette woning
heelemaal tot mijn beschikking had. Ik kwam
's morgens vroeg, haalde den sleutel bij een
gemeenschappelijken vriend en ging toen naar huis",
waar ik me het een beetje makkelijk maakte. Ik
zette koffie, ontbeet en maakte toen een bad klaar.
Nauwelijks heb ik me uitgekleed of er wordt
gebeld. Beneden bij de huisdeur. Misschien een
cliënt van mijn vriend. Hij is namelijk advocaat.
Nu, denk ik, hij zal wel merken dat er niemand
thuis is. Maar er wordt weer gebeld. Bij de derde
keer valt mij in, dat het misschien de melkboer
of de slager is, dien men, om mij een plezier te
doen, niet heeft afbesteld. Ik loop naar de gang,
druk op de knop, waardoor beneden de huisdeur
opengaat, en vraag wat er is.
Nee, het is toch iemand voor mijn vriend. Maar
de man beneden is vreeselijk omslachtig. Ik moet,
over de trap geleund, alles uitleggen. Eindelijk gaat
hij weer weg en ik in mijn Adamscostuum wil
gauw naar mijn .badwater terugkeeren. Op dit
oogenblik sluit de man beneden de buitendeur,
zoodat het door het heele huis tocht, en voor mijn
neus slaat de deur van de gang dicht.

DIE is en blijft dicht' Ik kan schudden en duwen,
zooveel ik wil. Een veiligheidsslot is een
veiligheidsslot. De deur beweegt geen centimeter. Het
beste zal zijn, een slotenmaker te telefoneeren,
om het slot te laten openbreken. Misschien is er
beneden telefoon. Verder heb ik niets anders om
me aan te kleeden dan het ochtendblad dat toe

vallig voor de deur ligt. Tenslotte kan men niet
volkomen naakt in een vreemde woning rondgaan.
Ik klop beneden aan. Een dienstmeisje doet open.
Nauwelijks echter heeft ze me gezien of ze gilt
afgrijselijk en slaat de deur dicht. Zelfs dan
schreeuwt ze nog door. Ik geef haar den tijd om
kalm te worden en begin dan mijn toestand uit
te leggen, en verzoek haar beleefd te telefoneeren.
Maar het is hopeloos. Zoodra ze merkt dat ik
steeds nog buiten sta, begint ze opnieuw te gillen,
terwijl ze me uit alle macht uitscheldt. Blijkbaar
is ze alleen thuis.
Wat nu ? Op straat gaan in dit costuum ? Ik loop
alle trappen op en af om te zien of er geen deur of
venster is, waaruit ik kan roepen zonder gezien te
worden. Misschien hooren mij voorbijgangers of
menschen van hiernaast. Maar er is alleen maar
een heel hoog venster niet gebroken ruiten, waaraan
ik die ellendige tocht wel zal te danken hebben.
Bovendien vind ik nog een kleine deur, op zolder.
Die wordt ook niet geopend. Er is een bordje op
de deur. Winn &amp; Co. Heel druk schijnt deze firma
het niet te hebben. Maar met eenig optimisme zal
ik er toch op kunnen rekenen dat in de loop van
den middag een bediende of meneer Winn-zelf
zal verschijnen. Misschien heeft ook dat gekke
dienstmeisje beneden iemand gealarmeerd. Is ook
goed. Zoo kan ik toch niet blijven staan.
Heeft U wel eens naakt op een trap gewacht?
De tijd kruipt, hij schijnt stil te staan. Ik begin het
langzamerhand koud te krijgen. Onophoudelijk
peins ik hoe ik me hieruit kan bevrijden. Zal ik
me in de traplooper rollen? Kon ik maar door dat
hooge venster op het dak klimmen. Van daaruit
kon ik probeeren door het raam in mijn woning
te klimmen. Natuurlijk verschijnt nu voor mijn
vriend geen enkelen cliënt meer, nu ik ze zoo
noodig heb. Ik erger me daarover, ofschoon ik
. van hieruit de huisdeur niet open zou kunnen
krijgen als iemand belde. Stel je voor: de telefoon
gaat achter mijn deur. Nee, dat zou te veel zijn.
Hoor ik daar niets? Komt er niet iemand aan?
Ja, de huisdeur wordt geopend. Het is de slager
die voor de eerste tage kalfscoteletten brengt.
Hallo, hallo, wilt U mij een groot plezier doen?"
roep ik naar beneden, zonder me te laten zien.
,,In hemelsnaam, hij is er nog!" schreeuwt direct
het meisje, vlug haal de politie." Boem, slaat
de deur weer dicht en ze begint daarachter me weer
uit te schelden. Luistert U daar niet naar", roep
ik zoo zacht mogelijk naar beneden. Ik heb alleen
maar de deur van mijn woning achter me dicht

geslagen, zonder dat ik aangekleed was. Wilt
U misschien een slotenmaker halen of me een
jas leenen, zoodat ik zelf op straat kan gaan.. .."
Wie bent U dan", vraagt de slager, boven
zijn ze toch op reis.. .."
Ja, dat klopt. Maar ik ben hun vriend en ze
hebben mij de sleutel achter gelaten, om hier te
overnachten."
Waarom staat U dan hier als U de sleutel hebt",
antwoordt de slager argwanend en komt naar
boven. Ik verschans me achter mijn krant, maar
het helpt niet veel, hij staart me aan, snuift kwaad

aardig en holt naar beneden.
Bevend van kou sta ik daar en wacht. En wacht.

NU komt 't. De huisdeur gaat open. De politie
dus, denk ik. Maar het is een jong meisje.
Schrik U niet", roep ik weer, zoo beleefd moge

lijk. De tocht heeft mijn woningdeur dichtgeslagen
en ik ben nog niet heelemaal aangekleed."
O", zegt het jonge meisje verwonderd en komt
de trap op, nu iets vlugger.
U moest maar liever niet verder gaan," zeg ik.
Ik heb een slotenmaker noodig of in ieder geval
een jas,"
Een jas?" herhaalt ze en lacht. Hoe kom ik
aan een jas met dit weer?"
Nu is ze er en ziet mij. Wat beteekent dat?"
fluistert ze verschrikt.
Neemt U mij niet kwalijk, het is afschuwelijk.."
Beneden brult weer het gekke dienstmeisje. De juf

frouw schrikt, neemt de vlucht en begint samen met
het dienstmeisje te schreeuwen. Het is om gek te
worden. Nu hoor ik weer den slager beneden en
andere stemmen. Dan een barsch geluid. Buiten
blijven, doorloopen. Wie niet in dit huis thuishoort,
heeft er niets te maken." Een complete volksoploop.
Met woedende stappen komt een agent naar boven.
Doch zelfs deze gewichtige man verliest zijn tegen

woordigheid van geest als hij mij in mijn luchtige
kleeding ziet, die door het lange wachten er niet
beter op is geworden. Voor de vierde maal zet ik
mijn toestand uiteen.
Maar zoo kan ik U toch niet meenemen," bromt
hij ten einde raad. Ik verzeker hem dat niemand
dat van hem verlangt. Alles wat noodig is, en
waarom ik hem verzoek is: een slotenmaker te waar

schuwen om mijn deur open te maken.
Maar daartoe heb ik geen recht," zegt hij kla

gend. Uw deur? Is het wel Uw deur? Hoe kan ik
alles gelooven? U hebt niet eens een identiteits

bewijs." Nee, dat had ik jammer genoeg niet bij me.
Maar als ik geweten had dat ik hem hier op de trap
noodig had...'." Ach maakt U geen grapjes,"
zegt hij bars en denkt over het geval na.
Hm," zegt hij eindelijk, Hier kunt U niet blij

ven. Ik zal zien dat ik een bedekking voor U krijg."
En terwijl hij naar beneden stapt: Maar niet van
Uw plaats komen." Ik hoor nog hoe hij de menschen
voor de deur wegjaagt en iemand om een auto weg

stuurt.
De politie werkt snel. Na korten tijd is hij weer
hier, begeleid door een collega, en deze draagt
zooiets als een plaid onder de arm. En nog een paar
anderen in uniform zijn er. Iemand moet een zieken

auto hebben opgebeld. Een heftige ruzie tusschen de
beide instanties begint, daar de ziekenauto niet met
leege handen terug wil gaan. We zullen het direct
zien. Als hij gek is, moet hij mee," zegt een van hen.
Mijn agent zegt dat ik mee naar 't bureau ga. Voor
het gesticht zullen de advocaten wel zorgen. En on

der zulke gesprekken komen ze langzaam naar me te e.

NOG voor er een oplossing voor de ruzie gevonden
is, hoort men opnieuw beneden het dienst

meisje gillen, zoo mogelijk nog harder dan daarnet:
Help, help, de halve woning is overstroomd!" O,
denk ik, mooi, mijn badwater loopt.... Nu is er in
ieder geval een reden om die vervloekte deur vlug
te laten openbreken. En dan vind ik gelukkig het
identiteitsbewijs in mijn kleeren die als natte lappen
op het water drijven.
Dat werd een dure grap. Een half uur werk voor
den slotenmaker, een nieuw veiligheidsslot, een pak
stoomen en strijken, reparatiekosten voor de vloer,
twee tapijten, een dozijn beschadigde meubelen,
electrische leidingen, schilderijen enz. enz.
Nog daarvan afgezien hoe de vrouw van mijn
vriend het geval opnam toen ze terugkeerden. Na

tuurlijk was ik flink verkouden geworden zoodat
ik meer dan een week in een hotel te bed moest lig

gen. Ook moest ik de ziekenauto betalen. Ik kon
nog blij zijn dat de politie gratis was.
Kan ik nog wat voor je doen?" vroeg mijn
vriend, toen hij op bezoek bij mijn bed zat, je bent
toch voor zaken hier gekomen?" Ik dankte hem
hartelijk. Voor de zaak, die ik moest afhandelen,
was het te laat geworden. Maar zeg dan maar tot
je zelf dat je voor je plezier op reis bent geweest."
HEINZ GRAUMANN
Paindeluxe-brood
CHARIVAR'IA
,,Dit is een gevaarlijke val, waar
men niet in mag loopen." (R.)
Zijn hoed, dien hij had afgenomen,
in de hand, slenterde hij langzaam
naar het park." (H.)
,,L)e wijdschheid van de verschie

ten." (R.)
Wie den schoen past . ." (E.d.D)
Bolkestein, schiet op !
Een vermenigvuldiging
,,Op het tienvoud, het
honderdvoud mindere was gerekend."
(Za/tenw.)
,,Yele ingenieurs spreken vloeiend
Amerikaansch of Kngelsch." (f!.)
Enkele ingenieurs spreken zelfs
beide talen vloeiend.
Onze adverteerende
humoristen
\Velke xakeman van formaat of
concern heeft emplooi voor dynami

sche allroimdkracht met spirit en
doorzettingsvermogen, aead. gev. ':"
(\. R. C.)
Gevraagd een flink al'waschbaar
meisje voor de middaguren." (L.DM.)
Deze zienswijze is inderdaad niet
van onwaarschijnlijkheid ontbloot."
f.V. r. d. D.)
Dat het N. v. d. D. het tegenover

gestelde bedoelt, is inderdaad wel
van onwaarschijnlijkheid ontbloot.
Ongeveer duizend vrouwen cri
kinderen werden bewusteloos ge

slagen." (H.)
't Deed dus gelukkig geen pijn.

Het geheele kwartier van Ztitphen
heeft hij gebaat." (H.)
Kun je nog baten, baat dan mee.
De gevel van het gebouw dat
thans aan Keizersgracht 103 staat
heeft geen waarde van betekenis."
(Radio-bode)
Waar stond het vroeger ook weer ?
Hij beweert dat het zelfstandige
naamwoord Christelijk vele menschen
op een dwaalspoor brengt."
(De Chr. Ambt.)
Zij denken misschien dat het
een bijvoegelijk naamwoord is.
Correspondentie

Gij hebt mijn zin: l-'ather Divine
gelooft niet in banken" een anglicisme
genoemd voor ,,/ircf/ geen -ctrtroji'^en
m."
7"o lielici'c in kan inderdaad iiet
laatste beteekenen en wordt dikwijls
verkeerdelijk. door geloo;'&lt;:}i in ol aati
vertaald. Dat is hier niet gebeurd.
Ik heb deze uitdrukking met opzet.
gebruikt om den naïeven geest te
kenschetsen van dezen kinderlijken
negerleider, die werkelijk niet aan het
bestaan van die instellingen geloolt.
De \'.R.C.-rorrcïpontient in de l'..S.
PAG. 16 DE GROENE No. 3278

</text>
<image timestamp="2002:09:13:03:08:23.00" size="244594">000007FG.TIF</image>
</page>
</document>
