<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19400303</Datum>
<Pagina>16</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Een verhaal voor De Groene
PLUKKER'S beroep was: het uitvin

den van automaten. Hij was uitvin

der uit roeping; zijn overtuiging was
dat de wereld niet compleet kon zijn
zoolang het niet mogelijk was, alles
en nog wat per automaat te koopen..
Een wereld zonder automaten was vol

gens hem iets even onbestaanbaars
als een huis zonder deuren. Zijn
carrière was begonnen met de uit

vinding van de bloemenautomaat.
Vervolgens had hij een machinale
schoenpoetser en een automatische
manicuurjuffrouw gemaakt. Hij had
robot-menschen geconstrueerd die na
inworp van een kwartje konden scheren
en haarknippen. Hij had verder auto

maten gemaakt die in alle denkbare
menschelijke behoeften voorzagen:
levende wormen voor hengelaars,
witte boordjes voor heeren,
vitaminedieet-koeken voor schoothondjes. En
dan had hij nog zijn automaat-auto

maat, dat was een groote automaat door
middel van welke hij allerhande kleine
automaatjes verkocht.
De meest sensationeele uitvinding van Plukker
was de huwelijksautomaat. Dat was een enorme
kast met een kaartregister waarin namen, foto's
adressen en allerlei bijzonderheden over meisjes
d'e trouwen wilden, waren opgenomen. Een ieder
die de wensch koesterde met een meisje kennis te
maken teneinde eventueel met haar te trouwen,
behoefde slechts een gulden in de gleuf te gooien
en aan een paar knoppen te draaien, waarop de
machine een brief tevoorschijn bracht, welke de
gewenschte inlichtingen bevatte. Maar iemands
keus werd niet door het toeval bepaald. Aan de
voorzijde van het apparaat waren allerlei knoppen
met schaalverdeeling, die men kon instellen op de
qualiteiten welke men van zijn toekomstige vrouw
wenschte. Men kon kiezen uit veertien verschillende
haarkleuren, van platinablond tot gitzwart. Er was
een leeftijdsknop, die leeftijden van 16 tot 70 aan
kon wijzen. Er waren schaalverdeelingen die de
talenten en neigingen aangaven, zooals bij voorbeeld:
muzikaal, litterair, zwemsport, schouwburg, koken,
breien, mode, moederlijkheid, ping-pong, slagroom,
bioscoop, schilderkunst, wetenschap. Er was zelfs
een knop voor de hoeveelheid geld die men van het
meisje verwachtte. Met deze knoppen kon iedereen
de vrouw van zijn droomen uitzoeken.
Deze automatische huwelijksmakelaar werkte
perfect. Een onnoemelijk aantal mannen had er
een gulden voor over om op zulk een discrete en
practische manier kennis te kunnen maken met
een meisje. Massa's meisjes zonder connecties
lieten zich in de automaat inschrijven. Ze moesten
drie gulden betalen voordat hun foto en inlichtingen
in het apparaat werden opgenomen. De automaat
was in korten tijd dusdanig overbelast dat Plukker
er nog twintig nieuwe naast moest zetten.

HET dient opgemerkt te worden dat het uit

vinden van automaten niet een theoretisch tech

nisch stokpaardje van Plukker was. Hij was een zeer
practisch man, en hij verheugde zich over de diensten
die de machines hem bewezen. Zijn zakken, zelfs
die in zijnpyama's, waren altijd gevuld met stuivers,
dubbeltjes en kwartjes die hij in zijn dagelijksch
leven voortdurend gebruikte. Zijn wekker liep
's ochtends slechts af, als hij er de vorige avond een
stuiver in had gegooid. Als hij 's ochtends wakker
we-d, gooide hij eeri.dubbe'tje in een gleuf in de
wand, en dan kwamen langs een rail zijn pantoffels
aan zijn voeten geschoven. De waterkraan gaf pas
water na inworp van een stuiver, voor warm water
moest hij een dubbeltje gebruiken. Verder lijt hij
zich dan bedienen door toestellen die de pagina's
van het ochtendblad omsloegen en die zijn hard

gekookte eitje pelden. Zijn machines weigerden
nooit dienst, zij maakten het leven van hun meester
gelukkig.
Toen Plukker al zijn automaten tot in het
einder gispen
/ l woninginrichting
i meubelen lampen
amsterdam den haag rotterdam
looze had geprobeerd en gebruikt, besloot hij zelf
eens gebruik te maken van de huwelijksautomaet.
Hij begaf zich naar het dichtstbijzijnde toestel en
wierp een gulden in de gleuf. Hij draaide aan alle
knoppen: leeftijd 20 a 22, lichtblond, slank, lengte
1.70, gewicht 58 kilo, hartstocht voor dansen en
koken, in het bezit van 50 mille. Al deze
hotdanighpden bij elkaar moesten volgens hem de volmaakte
vrouw opleveren. Hoewel hij van zijn automaat

machines al zoo veel wonderen had ondervonden,
beefden zijn handen toen hij tenslotte de brief
uit de klep tevoorschijn haalde. Hij scheurde hem
open, en zag de foto van een heel knap meisje.
Ze heette Patricia.

TOEN hij haar voor de eerste keer ontmoette,
scheen ze nóg mooier te zijn dan ze op de foto
was. En het was hem een pak van het hart dat haar
uiterlijk en haar karakter zoo minutieus overeen

stemden met zijn wenschen die hij op de wijzerplaten
kenbaar had gemaakt. Hij vond het doodgewoon dat
hij verliefd op haar werd. Misschien werd hij ver

liefd omdat zij zoo beeldschoon was, misschien
omdat hij haar zag als het perfecte product van zijn
perfecte uitvinding. Wie zal het zeggen?
Op haar beurt bewonderde Patricia zijn vinding

rijkheid, en ze was de machine dankbaar dat hij
hun bij elkaar had gebracht.
Omdat ze vrijwel geen sterveling op aarde kende
accepteerde ze hem als haar aanstaanden man.
Onder deze omstandigheden was het niet te ver

wonderen dat ze bij wijze van spreken, automatisch
verloofd waren. Enkele weken nadat ze elkaar
voor 't eerst hadden gezien, trouwden ze.
Het bruiloftsdiner werd in een automatiek ge

houden. Patricia was hierdoor wel een beetje te

leurgesteld, maar dat liet ze niet merken. Plukker
ergerde er zich bij het begin van de huwelijksreis
over, dat hij de spoorkaartjes niet per automaat
kon koopen. En gedurende de heele reis was hij
uit zijn humeur omdat hij veel te weinig automaten
zag. Bij hun thuiskomst voelde hij zich weer ge

lukkig in zijn gemechaniseerde wereld.
Hij had er niet op gerekend dat zijn vrouw minder
enthousiast dan hijze If zou zijn over zijn machinale
huishouding. Patricia was in het begin verbaasd,
en tenslotte kwaad, toen ze tot het besef kwam
dat ze vrijwel niets kon doen zonder muntstukken
te gebruiken. Het strijkijzer werd niet warm omdat
ze vergeten had er een dubbeltje in te doen. De ver

warming werd koud, de boterpot kon niet geopend
worden, haar nachthemd was in haar linnenkast
gesloten, omdat ze geen kwartje bij de hand had.
Toen ze over dit alles klaagde, gaf Plukker haar een
prachtige doos poeder als geschenk. Toen ze de
deksel op wilde lichten, lukte dat niet. Ze bespeurde
een klein gleuf je in de zijkant, en was ontroostbaar.
Haar echtgenoot construeerde voor haar een toestel
dat briefjes van tien omwisselde in kleingeld,
maar zij haalde slechts haar schouders op.

VAN dien dag af werd haar leven een protest
tegen de automaten van haar man. Toen ze
i izag dat het ondoenlijk was hem er van te overtui

gen dat hijzelf tenslotte de oorzaak van huisvrede

breuk zou zijn, begon ze te saboteeren.
Overal waar ze een geldstukgleuf ontdekte,
maakte ze deze onbruikbaar. Op een ochtend kon
hij zich niet scheren omdat er gips in de gleuf zat.
Den volgenden ochtend liep de wekker niet af, en
hij ontdekte dat er zand in gestrooid was. Weer
een andere keer zaten zijn pantoffels aan de grond
vast, er bleek koffiedik in het mechaniek te zitten.
Langzamerhand werden al zijn kostbare uitvindingen
onbruikbaar.
Het behoeft niet gezegd te worden dat een ge

lukkig moederschap in dergelijke omstandigheden
nogal onwaarschijnlijk geacht moet worden. De
protesten van Plukker wisten Patricia's activiteit
die hem het leven moeilijk maakte, echter niet tot
bedaren te brengen.
Hij voelde zich als in een wespennest, hij was diep
gekrenkt en teleurgesteld. Maar hij gaf de moed
niet op; hij begon aan een nieuwe uitvinding: Een
automaat die na inworp van een vrouw een gulden
gaf. ERNST BEHRKNDT
illiiliniiigiiiitiiii
iiiiiiiiiiiiiiiniiiii
Paindeluxe-brood
Het bock zal werk bevatten van
bekende Nederlandsche dichters pro

zaschrijvers en beeldende kunstenaars,
die hun medewerking voor dit doel
hebben toegezegd." (II•)
Hoe gaarne hadden wij hem ook
lieden weer in ons midden gezien om
hem ook mondeling nog eens te zeggen,
hoezeer zijn benoeming tot minister
ons allen heeft verheugd."
(Lerende Talen)
Als
bevaren, dal
,,l)e Finn
t zoozeer haar euvel te
vel den anderen." (G.)
n zijn tienmaal minder
in aantal dan de Polen, terwijl de
Russen tweemaal zoo groot in aantal
zijn dan de Duitschers." (R.)
Taaiverrijking

Zij begon met te benadrukken
dat Frankrijk niet wordt begrepen."
(Tijd)
Zij ijveren alleen maar wettisch
tegen den oorlog." (Kerk en ]'r.)

Dat lastige Hollandsen

Door van Beinum werd den edelen
aard van de muziek gehandhaafd."
(H.)
Door de woestijn waarin de Joden
veertig jaren rondzworven, loopt nu
een autoweg." (G.)
Dan
Hel militaire huishouden vormt
een nog meer gecompliceerd geheel
als dat der burgermaatschappij."
(A uto-h ctinf*. )
Hij staat op een andere plaats aan
het firmament als onze stier."
(\Vctcti, He^r., II.)
Dit verschil is te gewichtig als dat
het kan verdoezeld worden." (M.^b.)
duim en op de knieën te krijgen;
de Britten zullen, eensgezind in
hart en nieren, met gebalde vuist
schouder aan schouder staan
oog om oog en tand om tand
en zich liever de tong afbijten dan
zich bij den neus te laten nemen,
de ooren te laten wasschen, den
mond te laten snoeren en zich zon

der een vinger uit te steken met
g bogen hoofd de voet op den nek
laten zetten of de beenen te nemen.
En die moeilijke vreemde
woorden

Dat was Kuwe's derrie nederlaag
in concessie." ('l'.)
,,Xa de periode van hevigen ont

wikkelingsgang volgde een inzinking,
een latente periode. Dat wil niet
zeggen, dat de techniek latent bleef;
integendeel, deze ontwikkelde zich
vlug." (Syllabus)
Ons geheugenstreepje
,,l)e commandant heeft de viering
van carnaval verboden, doch de raad
vond dat de tijdsomstandigheden geen
beletsel vormden om een optocht te
verbieden." (H-)
De vraag is of het mogelijk zal zijn
om de noodzakelijke grondstoffen te
kunnen krijgen. ff/in. C.)
Het Weekblad voor Gymnasiaal
en Middelbaar onderwijs behandelt
het bevattingsvermogen van den
niet ,,al te middelmatigen leerling".
Dat is de leerling die niet onmatig
middelmatig is, maar matig middel

matig middelmatig middelmatig.

De gustibus, etc.
Na dit geestelijk gedeelte van de
avond werd ook de aandacht gewijd
aan het materiele deel van den mens
en werden de keurig verzorgde
fruitEngeland heeft er genoeg van
Duilschland, dat het recht met de
voeten treedt, telkens weer de andere
wang toe te keercii; het zal niet langer
vechten met n arm op den rug
gebonden." (If.)
Duitsehland zal dus zijn handen
vol hebben om Engeland onder den
Het ijs wil hier en daar niet be

vriezen." ('W'Yy
Gelukkig wil het water nu overal
ontdooien.
Naar deze danseres gaan wij niet
luisteren.
PAG. 16 DE GROENE No. 3274

</text>
<image timestamp="2002:09:13:01:31:56.00" size="258788">000007D8.TIF</image>
</page>
</document>
