<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19371211</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
f,
C t")
'&gt;. - .V*
Een verhaal van De Groene
V ii
ZDRAVKO, HETTREKDIER
DE KRALIA PETRA
is de hoofdstraat van
Kassaba. 's Zaterdag*
middags en 's Zondags is er
promenade. De upper ten uit
Kassaba loopt er dan rond en
kijkt naar de mooie kassa van
den slager Jaga Gussmann.
De upper ten: drie ambte

naren van de secretarie, de
hoofdveldwachter, soms een
paar militairen met verlof,
een stuk of wat mensen, die
op de bank werken, n van
de verzekering, en dan de
jongens, die de kranten ven

ten, de Prawda", Politika"
en ,,Vreme".
In de week hobbelen de
karren over de straatkeien
van de Kralia Petra, de eenige
straat, die geplaveid is. De
rest is n modderpoel, maar
de hoofdstraat dat is wat
anders, want daar heb je twee
of drie restauratsia", een fi

liaal van Bata met een knappe
verkoopster, den slager, den
fotograaf, een apotheker en
' dan het consulaat van Albani
(voor spionnage, zeggen ze) en het postkantoortje,
waar ze nooit behoorlijk wisselgeld hebben.
's Zondags loopt er wel eens iemand door tot de
kade. Pakhuizen vind je er niet, alleen groote sta

pels hout, waar sjouwers en schoenpoetsers en de
rest, die niet getrouwd is, een plaatsje vinden om te
maffen, want waarom zou je een kamer nemen, als
je toch maar alleen slaapt?
Om den anderen dag komt er een schip in de
haven, vanmorgen nog was er een vrachtboot....
Uu liggen reuzen stapels ruw behouwen stukken
boomstam voor het Albaneesche Consulaat. Albani
wou hout hebben voor den winter.... Dat moest
droog binnen gehaald worden, voor het weer
omsloeg.
DimtzéKoenia stond te tieren op de stoep, want
hij wachtte al een kwartier lang. Wat zou hij ze d'r
van langs geven, dien slampampers, want de eenige
voorwaarde van Albaniëwas, dat ze het hout voor
den avond binnen wilden hebben.
Maar eindelijk kwam de zaagmachine opdagen,
met Yoeréen Milan voorop, en Djoevo en Zdravko
achteraan. Zdravko Svrzo was de eenige die geen
klap uitvoerde, want hij vond dat hij er door Koenia
niet voor betaald werd, om die machine over de
hobbelige keien te zeulen.
Koenia barstte los: Ik sta hier al een uur te
wachten...." En zij: Goeie morgen!" ,,Maar voor
vanavond moet alles klaar wezen L..."
Nou, dat zal het ook...." zei Zdravko. En Koenia
ging er tevreden van door. Zdravko was een sombere
bruut van een kerel, maar wanneer hij met z'n
smerige pet op,zijn kop gezegd heeft, dat het voor
mekaar zal komen, kan Koenia gerust zijn, want
hij kan werken als een paard.
Wat is hij venijnig !" zegt Milan lachend.
Hij heeft altijd zoo'n grooten bek," zegt Zdravko,
en met n armzwaai zet hij de machine in bewe

ging. Even werden de gordijnen op zij geschoven,
en n oogenblik werd er geluisterd naar het ge

ronk van de zaag. Twee reusachtige stapels hout
'voor Albanië; dat liedje zou dus wel tot 's avonds.
laat duren...."
En voor het schijntje dat hij ons betaalt kon
hij waarachtig wel meewerken aan zijn zaag, die
Koenia....''
Jij bent ook nooit tevreden, Zdravko." Lang

zaam aan kwamen ze goed op gang.
En jij hebt een
even grooten bek als
hij." Ze begonnen
5 A CMA
alle vier te lachen, want
dat was een compliment.
Had ik maar net
zooveel centen!"
Een voor een gaf Djoevo
de houtblokken aan. De
zaag sneed erin. Zdravko
hield zijn hoofd wat achterover,
want het vochtige zaagsel spatte
hem in de oogen. Hij boog zijn kop
over naar Djoevo:
En toch is Koenia de kwaadste niet."
Aan ons verdient hij anders een flinken bom.
Hoeveel betaalt hij aan jou?" kwam Milan. Zdravko
deed of hij niets hoorde, hij hield zijn oogen strak
op de zaag.
Djoevo goot water over de machine, die warm
werd. Vijf en twintig dinaren," zei hij.
Zdravko vermeed een antwoord, want hij verdien

de vijf en dertig, omdat hij de zaag bediende en in
de grootste hitte bereid was te werken.
En jij Zdravko?" Ik ook," zei hij tegen zijn
zin, want hij wist wel, dat hij er van Koenia niet
over smoezen mocht.
Nou, en wat zegt je vrouw daarvan?"
Zdravko had allang van Darinka gehouden, maar
nu zijn ze net een paar maanden getrouwd. Ze
hebben een heel klein huisje in de bergen boven
Kassaba, in Mala Rat ka. Daar heb je gelukkig
geen kroegen.... denkt Darinka.
Zdravko vindt het niks prettig als ze zijn vrouw
erbij halen. Als hij met haar in Kassaba komt,
gaan ze samen ergens wandelen, waar ze niemand
tegen komen.
Er zijn wat menschen om de mannen heen komen
staan.
We lijken net op een stel filmoperateurs," zegt
Yoeré.
Uit het postkantoor komt een marechaussee, die
Zdravko gezien heeft. Het is alsof hij bij hem wil
komen staan. Maar ze zijn zoo druk aan het werk,
dat hij doorloopt. Nauwelijks is hij een paar meter
verder of Yoerébarst los:
Dat is me ook n mooie. Je wist zeker niet,
Zdravko, dat hij gisteren Yoerai Bibitch dood ge

schoten heeft, omdat die tabak smokkelde?"
Nou gelukkig zijn niet alle rijksveldwachters zoo
als die lamme kerel van een Ristitch."
Zdravko herinnert zich den vent nu weer, hij
komt ook in Mala Ratka. Zijn oogen kijken star
naar de zaag. Het is alsof deze op hem toekomt en
hem het natte zaagsel in het gezicht spettert.
Zeg, Zdravko, zou jij ook geen marechaussee
willen worden?"
Altijd door draait de zaag, Zdravko komt met
Uitgestoken duimen het stuk hout er tusschen
steken.
Nou, en waarom niet?" Hij draait zijn hoofd af
om het geronk niet te merken.
Zou jij zoo'n arme drommel van een Bibitch
nou dood kunnen schieten?"
De zaag is door het stuk hout heen, heeft het in
tweeën gespleten. Maar Yoeréheft zijn arm op, die
nog langer schijnt door de bijl in zijn hand en hij
slaakt een kreet.... Zdravko kijkt. De machine zit
onder het bloed. En Zdravko's rechter hand ook.
Het is hem net, alsof hij een hand met vier vingers
heeft. Djoevo sleurt hem bij zijn arm mee naar den
apotheker Gospodin Mark'o. Er loopt een
bloedstreep over de straat. Nog altijd draait de zaag, en
door Zdravko's kop dreunt het: Zou jij een kerel
als Bibitch nou dood hebben kunnen schieten?"
De apotheker zegt tegen hem:,, Kijk maar niet naar
je hand/' en als hij buiten komt zit er een groot
verband om. Het heeft lang geduurd voor het bloed
PAG. 18 DE GROENE No. 3IS8
gestelpt was en Zdravko snapte ook niet waarom
de apotheker vroeg of er vuiligheid lag, waar hij aan
het werk was, maar nu voelt hij alleen nog een
stekende pijn. Boven zijn hoofd, staat de zon te
branden op de Kralia Petra, en de zaag ronkt altijd
maar door. Zou dat geronk
eeuwig blijven doordreunen
in zijn kop ?

TOEN Zdravko Kassaba
verliet om naar Mala Rat

ka te gaan, keek iedereen al
naar zijn arm, die hij stijf te

gen zich aan gedrukt hield.
Niemand hield hem staande.
Ze kenden hem niet, maar
ze wisten allemaal wel, dat
hij daarboven woonde.
Ze hebben Darinka zelfs al
gewaarschuwd, maar die heeft
ze eerst niet durven gelooven.
Daar staat ze in de deur van
het huisje. Hij voelt, hoe ze
naar zijn hand kijkt. Ze heeft
nog drie vrouwen bij zich.
Een van hen zegt:
Wat is er met je gebeurd, Zdravko?"
Ik heb er niets van gevoeld, toen het gebeurd is,
Darinka," zegt hij tegen zijn vrouw.
Heb je pijn, Zdravko ?"
Nee."
En waar is je duim?"
Ja, dat weet hij niet. De vinger is toch niet op
de machine blijven liggen, want dan had Djoevo
hem toch moeten zien. En hij is ook niet op straat
gevallen, maar Zdravko weet toch heel goed, dat
hij maar vier vingers had, toen hij zich bij den
apotheker liet verbinden.
Eén van de vrouwen neemt zijn arm op haar
schoot en maakt het verband los.
Het ziet er niet mooi uit, Svrzo, maar het zal
wel gauw helen."
Zdravko's handpalm schijnt nu grooter, Op zij
van zijn hand, even voorbij de levenslijn, wellen
een paar bloeddruppels op uit het vleesch, die
grooter schijnen door de jodium.
Wanneer Darinka de rokerige lamp op tafel zet,
zijn ze met zijn beiden.
Doet het pijn, Zdravko?"
Waren die vrouwen allang bij je?"
Nee, Zdravko.... En.... en.... De marechaussee
Ristich is ook gekomen, en hij heeft gezegd, dat
je naar de verzekering moest gaan en dat ze je de
dagen, dat je niet werken kunt, moeten uitbe

talen.'*
Wat heeft die Ristitch hier te maken? Hij heeft
Bibitch doodgeschoten, toen hij tabak bij zich had."
Hij had ook geen tabak mógen smokkelen,
Zdravko!"
Maar, Darinka, wat moest hij dan beginnen?
Hij heeft toch drie kinderen. Zeg, hoor es, ik wil
niet dat die vrouwen hier over den vloer kornen.
Die hebben het gemakkelijk genoeg."
De eene had werk voor Darinka en de andere is
wat melk komen brengen, toen ze hoorde dat
Zdravko een ongeluk had gehad.
Ze gingen hun pap eten. Svrzo had ook geen
macht over zijn linker hand en hij morste bij het
eten.
Ik geloof, dat ik mijn rechterarm heelemaal
niet meer zal kunnen gebruiken, Darka."
Daar had je het al: Zdravko begon zich allerlei
rnuizenissén in het hoofd te halen. Hij was ook zoo
ontmoedigd uit Kassaba terug gekomen. En de
paar woorden die hij zei waren als nachten, waarin
de maan spookt en maar niet verdwijnen wil
achter de bergen, aan de kust....
Tob daar toch niet over Zdravko, morgen ga
je naar de verzekering en dan zul je wel verder
kijken!"
Ze hadden vroeger gegeten dan gewoonlijk en
na het eten wou hij een luchtje scheppen.
Darinka, wat zeggen ze van dien Ristitch?"
Hij is zoo kwaad niet, Zdravko, Hij is me dat
van die verzekering komen vertellen, zoodra hij
gehoord had, wat er je overkomen was." Ze paste
wel op, dat ze hem niet vertelde, dat Ristitch gezegd
had, dat Zdravko grappen stond te maken, toen hij
door de Kralia Petra kwam en ze verzweeg ook,
dat Prevorchek', de winkelier, niet geloofde, dat de
verzekering iets uit zou betalen, want op den Balkan
gaat het anders toe dan in een gewoon land. En
ze wou ook niet meer denken aan Zdravko's eigen
woorden, toen hij het over de rijken had gehad en
de verzekerings-maatschappijen voor dieven had
uitgemaakt.

DE maan stond nog niet aan den hemel. Alleen
kwam uit de zee een zachte lichtschijn, waar

door je de lage huisjes van het dorpje kon onder

scheiden. Ze klommen nog hooger, Zdravko en zij.
In de diepte zagen ze een paar lichtjes van Kassaba.
De lucht daarboven is frisch. Zdravko pakte de
hand van zijn vrouw, en een heelen tijd spraken ze
geen woord.
Darka," zei hij eindelijk, ik geloof toch, dat
ik mijn rechterarm niet meer zal kunnen ge

bruiken."
Hij wou, dat ze hem antwoordde.... Hijkonmaar
niet zoo botweg zeggen, dat het gemis van zijn duim
voor hem gelijk stond met het verlies van heel
zijn arm.
Darka, Dimtzéheeft wel gezegd, dat ik toch de
stukken hout op de machine kan leggen en water
over de zaag gieten...."
Moest Dimtzéje niet meer, Zdravko?"
Och, Darka, het zal lang duren, voor ik met mijn
linkerhand hout kan zagen."
Nu begreep zij het. Zdravko zou de zaag niet
meer kunnen bedienen. Met een duim er af kon hij
het hout niet netjes recht onder de zaag brengen
en dat had Koenia tegen hem gezegd ! En Zdravko,
die juist zoo trotsch was, dat hij de machine mocht
bedienen....
Morgen ga je dus naar de verzekering, h
Zdravko?"
Een stukje van Kassaba werd al door de maan be

schenen, morgen zou je hem hoog aan den hemel
zien staan, hooger dan de zon, die. op scheen te
komen uit de zee.
Ja, ik zal er heen gaan." En toen begon hij haar
te vertellen, wat hij dan tegen de heeren zou zeggen.
Zij hielp hem bij het uitkleeden en kroop toen
bij hem in bed, om zich te warmen. Hij had ook
koude voeten. Zij voelde hoe zijn linker hand eerst
haar hals en toen haar borst streelde.
Maar later, toen de arm allang moe was, leek
het net of zij Zdravko hoorde, die onderdrukt snikte,
omdat hij niet wilde, dat zij merken zou, hoe hij
huilde om zijn verloren duim.
Heb je pijn, Zdravko?"
Haar mans hoofd kwam op haar borst. Zij vroeg
niets meer en hij was haar dankbaar voor dat
stilzwijgen.
Den volgenden dag haalde hij zijn Zondagsche
jasje voor den dag, waar pas twee stukken bijna
van dezelfde stof ingezet waren. Ze had zijn
broek versteld en ze zei hem, dat ze die dagen uit
werken zou gaan, steenen rapen bij Jeraïtch. Samen
gingen ze de deur uit; zij liep mee tot het dorpje,
waar uit enkele schoorsteenen een rookpluim op

steeg en hij daalde verder, in de richting van
Kassaba.

DE Algemeene Verzekering heeft een heel klein
gebouwtje vlak bij het gemeentehuis, hoewel
het een groote maatschappij is, die overal haar kan

toren heeft. De beambte hoort Zdravko rustig aan
en presenteert hem een sigaret. Hij vertelt hem op
zijn beurt, dat er toch zooveel gestolen wordt in
Kassaba, en in Kraik. Eindelijk zegt hij, dat hij
het eens aan den directeur zal gaan vragen, dan
kornt hij terug met de boodschap, dat zij er niets
aan doen kunnen en of hij nog pijn heeft.
Marko is anders wel de beste apotheker...."
Ze hebben me er tusschen genomen, denkt Zdravko
Svrzo! Die rijksveldwachter heeft gemaakt, dat
ze me voor een stomme hond hebben gehouden,
want het staat toch buiten op het raam geschreven,
waar de verzekering zich niet mee bemoeit. Maar die
Ristitch heeft toch ook op Bibitch geschoten, die
zijn vrouw nu met drie kinderen is blijven zitten....
Terug naar huis. Voor hem uit een stel zingende
jongens, die even verheugd waren als hij toen hij
zijn tien vingers nog had. Hij voelde zich moe.
Darinka was er nog niet. Zdravko ging naar den
barbier, Prevorchek. Die zit er warmpjes in. Je
kunt er zelfs op de pof wat halen, en je kunt er
wat drinken ook.
Hoe gaat het er mee Zdravko?"
Het zal wel voor mekaar komen, maar ik houd
maar vier vingers over en ik kan niets uitvoeren
mijn linker hand, Prevorchek...."
Je kunt je glas toch oplichten...."
Dat is niet genoeg voor iedéren .dag."
In den winkel stond de weduwe van Bibitch, met
zwarte doek om.
Wat hebben we al een beroerdigheid van die
Ristitch beleefd in de Zes maanden dat hij hier is..."
Ja, Bibitch was een goeie kerel...." en in ge

dachten zag Zdravko hem weer voor zich.
En ik heb je nog niet eens verteld, dat die
Ristitch zijn mooie merrie, die hij pas zes weken
heeft, met een bajonet geprikt heeft...."
Hij verdient zijn rijksveldwachtersplunje niet."
Het is niet zoo'n gemakkelijk baantje, Svrzo."
Nou, ze zijn toch niet allemaal zoo. De comman

dant uit Kassaba, die is heel anders."
Het wettig gezag, Zdravko.... Ristitch is het
wettig gezag."
Zdravko bleef daar zitten wachten op Darinka,
want thuis zou hij zich toch maar vervelen.
Toen zij kwam was haar eerste vraag, wat ze
op de verzekering gezegd hadden.
Ik moet nog eens terugkomen, Darinka."
Maar thuisgekomen verweet hij haar, dat zij
haar mond voorbij gepraat had.
Wat heb ik dan miszegd, Zdravko?"
Ik ben bij de verzekering geweest, maar dat
bestaat niet, Darka. Ristitch heeft ons voor de gek
gehouden. Weet je dat hij zijn paard met een
bajonet gestoken heeft, met een bajonet?"
Dat hebben ze me verteld, maar misschien dacht
hij toch heusch, dat de verzekering iets zou kunnen
geven. En wat zeggen de anderen, Zdravko?"
Joerézegt, dat ik Koenia vermoorden moet, als
hij me geen geld geef t....Maar die Ristitch, die heeft
ons beet gehad."
Hij komt immers niet uit onze streek. Hij dacht
zeker, dat dat hier bestond."
Nee, Darka, hij heeft ons beet gehad." En toen
ze naar bed gingen, zei Zdravko nog eens, alsof
Ristitch hém gestoken had:
Dat kun je toch niet doen, Darka, een paard
met een bajonet prikken."

HET is Zondag in Mala Ratka. Zdravko doet
een dutje en zijn vrouw maakt haastig het huis
schoon. Zoo vierden zij hun Zondag niet dikwijls,
maar waarom zouden zij naar Kassaba gaan?
Daar vroeg iedereen maar naar Zdravko's hand.
Tegen het vallen van den avond gingen ze een eindje
omloopen, maar ze liepen niet langs den winkel.
En hetritcht-was al vroeg uit bij hen. Zdravko wist
niet wat hij zou gaan doen. Zijn vrouw had hem
al lang aangeraden, eens op te loopen bij Jeraïtch.
Die had misschien wel een karweitje voor hem.
En toen, op een morgen heel vroeg, vond ze den
oudsten jongen van Bibitch. De jongen was klein
met donker haar.
Zoo, wat kom jij zoo vroeg doen?" vroeg
Darinka.
Gisteravond heeft het paard van Jeraïtch zijn
poot gebroken. Ze hebben hem met z'n allen thuis
weten te krijgen. Maar nu kwam hij maar direct
vragen of Jeraïtch ook hulp gebruiken kon.
Huilend kwam vrouw Jeraïtch op ze toe. Wat
een ramp had ze nu getroffen, hun eenig paard
en zoo'n flink beest! Haar man was in den
paardenstal. Hij zag er ontdaan uit en had blijkbaar niet
geslapen. Toen kreeg hij de kleine Bibitch in het
oog. Wat is er?"
Hebt u geen werk voor me? Ik ben een jongen
van Bibitch."
Nee, jongen! Maar wacht es even." En toen
tegen Svrzo, die meegekomen was: Wat heb jij
te doen vandaag?"
Niets," zei Zdravko.
Je zou geen steenen kunnen rapen, daar heb je
je twee handen voor noodig, maar ik heb wel werk."
Een karretje, dat door een paar mannen werd
voort getrokken, bracht den ploeg in het veld.
Het ploegijzer werd in den grond gezet.Vooruit!
Bibitch spande zijn spieren en ook om Zdravko's
borst lag een zeel. Doorzetten !" En daar gingen
zij, onder den hemel. Svetislav Bibitch kwam maar
met kleine passen vooruit en Zdravko moest zich
naar hem richten. Zij trokken den ploeg,
want een akker moet worden omgewoeld,
zoolang het mooi weer is. Op diezelfde
plaats had het paard getrokken. Een
lange vore doorploegt den akker.
Een tweede gaat van boven den
heuvel af. Naar beneden gaat
het iets makkelijker. Stap voor stap.... Een derde
gaat weer naar boven. Met gebogen hoofd, en lood

zware dijen neem je een kei in het oog, waarheen
je gaan wilt. Daar boven is het einde van den akker!
Daar raakt de aarde het hemelsblauw. Maar hoe
verder je komt, hoe verder de hemel ook weer weg
schijnt.
Heb je het warm, kleine Bibitch?"
En jij, Svrzo...."
Ze lachen mekaar eens toe. Aan het einde van
de vore, draaien ze om net als de trekdieren. Dan
blazen ze even uit.
Verderop loopt Darinka steenen te rapen. Vrouw
Jeraïtch ook, maar als een van de manden vol is,
laadt de boerin die op de schouders van Darinka,
die hem naar den weg moet dragen voor ze hem
leegen kan....

DEN tweeden dag komt de kleine Bibitch niet
weerom, 's Morgens heeft hij tegen baas Jeraitch
gezegd, dat hij er genoeg van had om voor trekdier
te spelen en dat zijn moeder het ook vond. Ik wil
geen paard meer zijn," had Bibitch geroepen en
misschien hoopte hij dat iemand hem een antwoord
zou geven. Maar als het om een stuk brood gaat,
helpt roepen niet, dan moet je vooruit. Dan moet
je je alles laten zeggen, en je moet maar hopen,
dat je spieren het weer zullen doen. De baas zelf
zal vandaag de ploeg berijden en hij heeft al ge

roepen, dat er niet meer geluiwammesd moet
worden. Hebben ze dat gisteren dan soms gedaan?
Of zou hij daar de kleine Bibitch mee bedoelen?
Je had ook niet altijd een antwoord klaar, wanneer
je toch eigenlijk wat terug zou moeten zeggen.
Maar ja, als het om je broodje ging....
Zoo loopt Zdravko bij zichzelf te mieren. Soms
snakt hij er naar om er van door te gaan. Maar
waarom eigenlijk? Schaamt hij zich soms? Die
snotaap van een Bibitch heeft zich als een man ge

dragen. Hij is vanmorgen alleen maar even naar
de boerderij gegaan en hij heeft tien dinaren ge

kregen voor zijn werk van gisteren. Net zooveel
als Darinka: een schijntje voor een man. Hoeveel
zou Jeraitch hem geven? Twintig toch zeker....
En Zdravko voelt dat hij óók had moeten zeggen:
dat is geen werk om door een mensch gedaan te
worden !" Bij iedéren stap voelt hij die woorden
op zijn lippen komen. Bij iedéren stap in den grond
die wegzakt, onder den zwaar neerkomenden voet....
Zal baas Jeraïtch dan nooit moe worden? Voelt hij
niet hoe de zon overal op brandt? Dat is geen
werk...."
En toch zal hij niets zeggen. Soms vangt hij een
blik van Darinka op. Zij zweet ook, aan het einde
van de vore zal zij zich het gezicht eens afwasschen
en ze zegt tegen Zdravko: Heb je het niet te
warm?" want die Jeraitch moest toch begrijpen,
dat ze es even uit moesten blazen. Zdravko's armen
jeukten, hij is niet moe, alleen zijn lendenen zijn
stijf.
Maar als er weer een vore gemaakt is, besluit hij
opnieuw er een eind aan te maken. Een ploeg
trekken ! Wat zullen de anderen er wel van zeggen ?
De lange ochtend-schaduwen zijn verdwenen.
De middagrust is weer voorbij, want baas Jeraitch
heeft zijn handen op den ploeg gelegd.
De ploeg is gloeiend," zegt Jeraitch. Wat heeft
die zon er op staan branden !"
Denk je soms dat wij het niet warm hebben?"
Jeraitch neemt hem
es goed op.
i,Kom, kom,
Svrzo."
Nee, Jeraïtch. Jij
staat te klagen over je
ploeg, en wij kunnen
loopen te zweeten...."
Ik sta niet te klagen, Svrzo."
Dat doe je wel. Je ploeg en
je paard, dat lag te krepeeren.
je vrouw griende er alom. Maar wij,
wij kunnen krepeeren, hè?"
Zdravko," fluisterde Darinka, het werk
is bijna gedaan."

(Slot op pagina 20)
\
\
\
PAG. 19 DE GROENE Ne. 3158

</text>
<image timestamp="2002:10:31:02:20:50.00" size="633030">D200BJU.TIF</image>
</page>
</document>
