<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18940415</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 877
Uit Dr. GrAJSrNEF's Studeerkamer.
(Het auteursrecht voor den inhoud van deze bladzijde wordt verzekerd volgens de wet van 28 Juni 1881 (Staatsblad No. 124).
Idlinokalani, koningin vanHawaii.
IHliillllllHIIIMIIIIIIIIIIIIHHIIIIIIIHIIIIHIIIHItimillllimitlHI
vumttnummmtiiiiii
iiiimiiiiiiiiiiiiiiiimuiJUHiiiiiiiiiimuiiii
Oscar Blumenthal en Tolstoï.
Oscar Blumenthal, de tooneelschrijver en direc

teur van het Lessing-theater, is thans te Moskou,
en heeft daar met Tolstoïgesproken. De corres

pondent van de Frankfurter vertelt het heel
genoegelijk: aDe directeur van het Lessing-theater is
door den als schrijver gunstig bekenden graaf
Tolstoïgeïnterviewd geworden. Dit is geen
scherts, want Oscar Blumenthal constateert in
zyn bericht aan den Börsen-Cowrier zelf het
feit: »Ik was gekomen om te interviewen en ik
werd geïnterviewd." »Alles interesseerde graaf
Tolstoïbijzonder, en het scheen hem goed te
doen, uit mijn woordenr^ke antwoorden een
frisschen journalistischen tocht zijn stille studeer

kamer te laten doorwaaien." Dat was een groote
dag voor graaf Leo Tolstoï! Lange jaren reeds
had hij zich afgetobt om tot de moeielijkste en
•wonderlijkste verschijnselen van zijn.tijd in een
redelyke betrekking te komen, en vergeefs brak
hij er zich in de stille studeerkamer het hoofd
mee; het wilde hem volstrekt maar niet lukken.
Och, wat kon hij nu diep uit de borst eens
ademen, toen eindelijk mijnheer Blumenthal zich
zijner erbarmde en een journalistisch tochtje bij
hem liet binnenwaaien!
Daar was bijvoorbeeld een zekere Ibsen, die
stukken schreef, waarmee Tolstoïmaar niet kon
klaar komen. Nu echter, nu mijnheer Blumenthal
daar tegenover hem zat, aarzelde Tolstoïnatuur

lijk geen oogenblik, om deze gelegenheid, die
zich misschien nooit weer zou voordoen, aan te
grijpen, om de volle waarheid over den grooten
Koor te vernemen. »Zeg u mij eens," voegde
graaf Tolstoïer snel ontwijkend bij, «welken in-,
druk hebt u dan eigenlijk van Hendrik Ibsen en
zijn laatste werken gekregen?" Men voelt hier
de zenuwachtige spanning, waarmede Tolstoïaan
de lippen van zijn gast hangt. Met superieure
kalmte, vol tegenwoordigheid van geest en schalk
heid tegelijk, laat Blumenthal terstond den jour

nalistischen tocht bij Tolstoïbinnenwaaien: »Van
zijn laatste werken, van lledda Gab'er en
Baumeister Solnesa;?... ja, eerlijk gezegd, mijnheer
de graaf, ik heb ze opgevoerd, maar nooit goed
begrepen... En bijna had ik den indruk, alsof
Meester Ibsen deze geheimzinnige werken alleen
met die hoop heeft in 't licht gegeven, dat hij
van zijn critici hooren zou. wat hij er eigenlijk
mee bedoeld had..." Verlichtend als een blik

semstraal moet deze openbaring op Tolstoïgewerkt
hebben."
Lord Rosebery's debuut.
( Punch.)
Het is nog niet zoo gemakkelijk, met dat
bijltje te hakken.

Wie voor anderen een kuil graait

Leoncavallo, die weer te Milaan is, en daar
in het tentoonstellingstheater een deel van zijn
nieuwe opera Bohïme zal laten opvoeren, vertelt
een aardige anecdote uit zijn leven. Het was
te Forli. Niemand wist dat hij aangekomen was.
In hot theater werd Pagiiacci gegeven. Wat was
natuurlijker, dan dat hij het ook wilde zien in
dien kleinen schouwburg. Hij ging naar het
bureau en kocht een plaats. De comedie was
De socialistische Schoone Slaapster.
(Ulk.)
De droom is werkelijk aardig, n.aar het wakker geir.ai\t worden '.
vol, niemand kende hem. Hij zat dus te luis

teren, en te midden van het luide applaus, be

woog hij geen hand.
Naast hem zat een knappe jonge dame met
levendige, stralende oogen. Zij klapte in de
handen alsof ze er voor betaald was. «Mijnheer,"
zeide zij plotseling, zich tot Leoncavallo wen

dend, »waarom applaudisseert u niet 'i Bevalt
misschien de opera u niet?"
&gt;Neen," antwoordde de componist, die er
pleizier in kreeg, in »in 't geheel niet. Het is
het werk van een .... beginner, om geen erger
woord te gebruiken."
»Dan hebt u geen verstand van muziek,"
zei de jonge dame.
»Toch wel", en om haar te bewijzen, dat
hij wel iets van muziek weet, begon liij over
contrapunt en al wat er bij behoort te praten
en haar haarfijn te bewijzen, dat Leoncavallo's
muziek geen oortje waard was. En dan oorspron

kelijk? (Jeen spoor ervan. »lloor eens, dit motief
is daaruit. . . ? en hij floot haar zacht, zoodat
zij het hooren kon, een korte melodie voor.
Deze aria heeft hij van Bizet gestolen, dat daar
is van Beethoven". Kortom hij liet geen stuk
heel aan de geheele partitie, en zijn buurvrouw
luisterde maar en keek hem spottend en mede

lijdend aan.
Eindelijk, toen de voorstelling uit was, vroeg
zij hem nog: »En is dat wat u daar hebt gezegd,
nu werk&lt;Jijk uw meening en overtuiging ?"
iZeer zeker!
»Goed!" en met een knikje ging zij heen,
niet zonder den musicus nogmaals met
eenboosaardigen blik te meten.
•'.Den volgenden morgen," vertelt Leoncavallo
verder, »lag ik nog in bed, toen de knecht mij
met het ontbijt ook de Stadscourani bracht. Ik
Kaiulani, kroonprinses van Hawaii.
keek blad het vluchtig door, toen mijn oog viel op
een artikel: »Leoncavallo over zijn I'agliacci."
Ik las, en hoe voelde ik mij, toen ik woord voor
woord weervond hetgeen ik den vorigen avond
mijn schoone buurvrouw over mijn werk gezegd
had. Het was de muziek-critica van het blad
geweest; zij had zich op mij gewroken. Ik heb
echter gezworen, nooit meer kwaad te spreken
over mijn eigen werk, vooral niet tegenover dames.
De dorpsschooljuifrouw voorheen en thans.
(Punch.)
De droom der over-vermoeido.
Julius Pruttelman Brommeijer.

't Loopt toch ver

keerd.
.Ja wel, lïotterdatn
en den Haag hebben
zich goed gehouden.
Utrecht ook , en
Haarlem en Leiden ;
je kunt zien daar be

grijpen ze ten minste
waai' de schoen 'm
wringt. Maar 't heele
land door, en hier in
Amsterdam nog wel
het meest, geven zij
Tak zooveel steun,
dat er niets anders
] dan een kieswet, zoo

als hij die wil, kan
tot stand komen. In
plaats van hier de
Takkianen er uit, te
gooien, zijn die er al
vast ingelileven. en
van de vier anderen
worden er minstens
drie gewipt. Wat zal je nu met die nieuwe
Kamer uitvoeren? 'tEenige wat, er overschiet
is een kieswet te maken, waardoor zij weer
ontbonden wordt, en waarna er alweer een
grooter meerderheid van democraten naarden
Jlaug wordt, gestuurd	't, Gaat, dus uet
andersom dan ik gehoopt hr.d.
Maar had ik het eigenlijk w l gehoopt ':
Om de waarheid te zeggen, «lat het mis zou
j loopen, heb ik dadelijk gevreesd, toen die
j verdoemde kamerontbinding kwam. Dat had
i de -Regentes niet moeten doen. Waarom
heb! ben zij mij ook niet geraadpleegd als in ixnl !
Ik zou gezegd hebben : Majesteit doet u dat
niet. U kan er wel slechter maar niet, beter
van worden. De Kamer is als een stilstaand
water, zoo u daarin roeren gaat. u zult het
zien, komt de modder boven." En nu is
de modder dan werkelijk boven gekomen
Want, al stellen de bladen, waar ik het
meest, van houd, de zaak ook anders voor,
het is een feit, dat, er ten tien of twaalf

tal Takkianen meer gekozen zijn dan mij lief
is, en dat dus dit soort van troon- en land

verraders hel roer in handen houdt. L'n wat
nu te doen? De Kamer nog eens ontbin

den? Natuurlijk niet. want daardoor kreeg
je, er L'O in plaats van 1&lt;) van die deugnieten
bij; op de Eerste Kamer rekenen? Nu

</text>
<image timestamp="2002:09:03:04:39:01.00" size="511768">D100043L.TIF</image>
</page>
</document>
