<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19200918</Datum>
<Pagina>8</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
18 Sept. '20. - No. 2256
J. S. MEUWSEN, Hofleverancier, A'DAM—R'DAH
DE BESTE HOEDEN IN HOLLAND



IN DE SCHATKAMER VAN MARS

Teekening voor de Amsterdammer" van George van Raemdonck
H. T. COLENBRANDER. Historie en leven.
Derde en vierde deel. Amsterdam,
P. N. van Kampen. 8°.

Toen prof. Colenbrander de eerste twee
deelen van Historie en leven" in het licht had
gezonden, schreef mr. W. H. de Beaufort
daarover o. a. het volgende : Wij zijn er zeker
van onder de lezers van dezen bundel niet de
eenigen te zijn, die den schrijver onzen dank •
aanbieden voor de ons geschonken gelegenheid
om deze opstellen uit vroeger jaren te herle

zen. Dr. Colenbranders geschriften zijn het
herlezen waard ; men vindt dan altijd nog een
en ander, dat bij de eerste lezing onopgemerkt
was gebleven, een zinsnede, waarvan de strek

king verder reikt dan wij aanvankelijk meen

den, eene uitdrukking, waarvan de juiste
beteekenis ons was ontgaan. De lezing van deze
twee deelen vordert bij den lezer eenige ge

lijkmoedigheid. Reden te meer om er thans
naar te grijpen, nu de geschiedkundige letter

kunde van den dag ons die gelijkmoedigheid
zoo gemakkelijk zoude kunnen doen verlie

zen." ., i-^jj» "«W -f"* 'i' W *&gt;*•
Wat mr. De Beaufort hier zegt van de
eerste twee deelen, geldt evenzeer en ten volle
van de twee volgende, die thans voor ons
liggen. Alleen de laatste tirade zouden wij
liever niet voor onze rekening nemen ; er
is sedert De Beaufort schreef in dezen wel
een en ander veranderd. Maar voor het overige
is zijn woord nog ten volle toepasselijk, nu
er vier bundels Historie en leven" voor ons
liggen. En, merkwaardig genoeg, geldt dat
van het levensbericht van De Beaufort zelf,
dat Colenbrander voor de Koninklijke
Akademie heeft geschreven en waarmede de derde
bundel opent.
Dat levensbericht van De Beaufort is een
uitnemend werkstuk ; het geeft den
edelmanstaatsman-historicus, zooals wij hem hebben
gekend in zijn fijne hoogheid, scherp verstand,
ruime menschelijkheid, objectief oordeel,
een man, die in den tegenwoordigen tijd in de
Tweede Kamer zou detoneeren. Het staat af

zonderlijk en is door Colenbrander niet geru

briceerd met andere studiën. Niet geheel te

recht ; onder het hoofd : Studiën over geschied

schrijvers, zou het levensbericht van De Beau

fort stellig niet kwalijk passen, al was deze
niet in de eerste plaats historicus. Maar met
Sillem b. v. zou De Beaufort stellig wel kun

nen flankeeren. Sillem vinden wij nu weer
niet onder de geschiedschrijvers geordend,
maar onder de rubriek : Menschen en boeken.
Wij wijzen daarop, omdat dat alles wel karak

teristiek is voor deze bundels ; het is moeilijk
een beginsel te ontdekken in de rangschikking
der verschillende stukken ; de grepen schijnen
wel hier en daar gedaan onder vertrouwen
op den bekenden zegen.
Ook nog in een ander opzicht treft ons iets
in de samenstelling van deze bundels. Het
spreekt van zelf, dat collectiën als deze altijd
een bont uitzicht hebben ; wij krijgen altijd
te genieten wat men in den variété-stijl een
gevarieerd programma noemt. Al dadelijk
merken we den uiteenloopcnden omvang der
verschillende studiën op. Er zijn groote stu

diën bij als het levensbericht van De Beau

fort en de inleiding over de patriotsche partij

dagen, die bijna vijftig bladzijden meten. Er
zijn kleine stukjes bij als de herinnering aan
Bakhuizen van den Brink en aan Quack, die
slechts drie, vier bladzijden tellen. Bij die
laatste stukjes rijst zelfs de vraag, of een her

druk noodig was ; dat over Bakhuizen van
den Brink is weinig meer dan citaat.
Die zeer verschillende omvang accentueert
meteen het afwijkende karakter van de ver

schillende studiën. Blijkbaar is bij de keuzei
niet steeds aan denzelfden kring van lezers'
M ars: Nu er in het gewone bedrijf niets meer te doen valt
zal ik aan mijn spaarpotten moeten beginnen!"
gedacht. Menigeen, die het levensbericht van
De Beaufort is het toeval, dat wij het tel

kens noemen? met belangstelling en genoe

gen zal lezen, zal wat opzien tegen de lectuur
van de studie over de patriotsche partijdagen.
Geen wonder waarlijk : deze laatste studie
is eigenlijk de inleiding op de uitgave van de
notulen der vergaderingen van de
vaderlandsche regenten, indertijd verschenen in de
Bijdragen en Mededeelingen van het Histo

risch Genootschap. Deze bundels nu, hoe
belangrijk ook voor de deskundigen, plegen
door de leeken niet stukgelezen te worden
en zij hebben gelijk. Een lezing over ras en
volk omspant gansch andere gezichtsvelden
dan de bijdrage uit de geschiedenis der Unie,
die den indruk maakt van een fragment uit
een groot, degelijk, maar wat droog werk
over het staatsrecht der oude Republiek.
Zoo zou men meer tegenstellingen kunnen
miaken. Hoever staat niet de studie over
hedendaagsehe geschiedschrijvers, waarin de
warme polsslag van onzen tijd klopt, af
van de brochure over de afkomst der Boe

ren, thans hier herdrukt, met haar nuttige,
leerzame, maar natuurlijk onleesbare tabellen !
Men zou verkeerd doen met in dat alles
bezwaren van groote beteekenis te zien. Maar
bij de beoordeeling van bundels als deze
treedt van zelf de samenstelling meer op het
voorplan dan de componenten. Dat is ook
het nieuwe ; de componenten zijn oude, goede
bekenden. Ten minste grootendeels. Ons al

thans waren enkele studiën, b. v. die over de
geschiedenis der Unie onbekend, misschien
ontgaan. Dat te verifieeren, is echter niet ge

makkelijk ; prof. Colenbrander heeft niet
steeds de moeite genomen aan te geven, waar
een bepaalde studie vroeger is gedrukt. Zoo

danige nauwgezetheid had men van een uit

gever mogen verwachten.
Onwillekeurig hebben wij al een en ander
gezegd over de thans samengevoegde arti

kelen afzonderlijk. Dat deze, op enkele uit

zonderingen na, van beteekenis zijn en het her

lezen stellig waard, behoeven wij zeker met
zooveel woorden niet te zeggen. Wat prof.
Colenbrander over oudere en nieuwere, zelfs
over de nieuwste geschiedenis te zeggen heeft,
is even belangrijk als wat hij over algemeene
historische gezichtspunten in het midden
brengt. Zijn persoonlijken stempel heeft hij
op deze studiën gedrukt ; hel is niet zoozeer
wat men vroeger onder onpartijdige geschied

schrijving verstond als wat eeu scherpzinnig,
der zaken volkomen kundig man ons over de
historie van den ouden en den nieuwen tijd
heeft te zeggen. Het is werkelijkheid, gezien
met onbevangen oog, maar stellig ook door
een fijngevoelig temperament. En onpartijdig
stellig ook, al wordt nergens het persoonlijk
oordeel achtergehouden. Geschiedschrijving
dus, zooals men ze in dezen veelbewogen tijd
mag verwachten. Moge die tijd daarvan
kennis nemen meer dan zij gewoonlijk pleegt
te doen van historische onderzoekingen.
Goed overwogen en scherp geformuleerde
historische leering kan onze zoo weinig his

torisch denkende en daarom soms zoo weinig
logische tijd uitnemend gebruiken.
H. B K u (i M A N s
iiiiiliiiiiiliiinu	ui	nu	minimin	miiuimi	mm

SCHILDERKUNST-KRONIEK
HIJ n'AlUlKIJTSCII.
Toorop blijft levend, en eigen, welke in

vloeden van een periode hij ook verwerkt.
(ie ziet dat, wanneer ge weer eens een
heekreeks werken uit zooveel verschillende jaren
kunt bezien, en kunt erkennen. Wat ik nu
Hfiiiiiiiiiiimini, iiiiiiiiimiiiiiiiiiiiiiiimiiiiiiimiin
IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIl	llllllll	i1UIIIIII1llllllll1IIIIIIIII1llltllllll1lllllllllllllll1llllllllllllllllllllll&gt;llllllllllllMIIIIIIIHIIIIIIIIIIII&gt;1ll
iiiimiiiiiiini
: HALF WOLLEN-.
KATOENEN-TRICOT-:
RAMEH-EN NET-!
ONDERGGEDEREN'
TRANSPORT
IS EEN VOORNAME FACTOR IN UW BEDRIJF
HIEROP KUNT
DOOR HET
GIJ BESPAREN
50
, CO W AM SYSTEEM
"
IN GEBRUIK TE NEMEN
H. V. HOLL. IMGENIEURS-MIJ.
HOLIMA
P. H. KADE
AMSTERDAM
TEL. C. 3:46 - C. 3148
DE COWAN" IS IN DEMONSTRATIE
TE ZIEN OP ONZE SHOWROOM;
ROKIN No. 1
TEL C. 2110
Dissertaties
WEEKBLADEN
MAANDBLADEN
VERSLAGEN
PRIJSCOURANTEN
HANDELS-DRUKWERK
BOEKDRUKKERIJ

GEBRS.MOOIJ
HARDERWIJK
TELEF, 27 TELEF. 27
delwasscherii JE LELIE"
Asferweg over het Y, AMSTERDAM
VRAAGT PRIJSCOURANT Tel.» N. 9479, C. 3408
Eléctrotechnisch Installatie-Bureau
PETERS EN BOER
Burgemeester Reigerstraat 60, UTRECHT, Telef. 2469 en 3564
is het beste en soliedste bureau voor aanleg
van LEIDINGEN voor LICHT en KRACHT.
Tevens ingericht voor complete
FABRIEKSINSTALLATIES met levering van drflfwerk enz.
Huize 1. ZOMERDIIK BUSSINK
PavilioenVondelparyïel.Zuid4l90en7S95
Restaurant a la carte
Lunch,Afternoon-tea, Diners enSoupers
Dagelijks muziek door het Huis-orkest
iimililililiimiiiiiiiilllliiiiiliiiniillliliiiiiiilHliiiiliiiiiiiiiiiiiiimiiuiiM
juist van hem zag, begint met '82, en eindigt
met dit jaar. Niet van ieder jaar was er iets
in deze serie teekeningen, maar toch was er
continuïteit. Uit 1882 was een aquarel van
een stoet ossen (?) gaande over een wiphrtig.
Er is dan ietslevends, levendigs, maar nog niet
bizonder. Uit '89 zijn de vrouw met de ge

kruiste armen (krijt) en de tweede, een vrouw
en profil, met twee anderen. Dramatische he

vigheid is daar. Uit 18(J4 zijn de Dalende
gelooven, een symbolische teekening, zwart en
wit, met een kleurtje groen. Hier vindt ge
de portretten o.a. van Kloos en van Van
Deyssel, te midden van de bewogen, doch
niet onrustige compositie. Uit 1906 is een
Zie de dienstmaagd",- een zeer verfijnd
teekeningetje. (Slecht ingelijst toen ik het
zag, omdat op een randje er rond de kleuren
van het sqraffito waren aangegeven, waar het
niet de bedoeling ooit was, dat die bij inlijs

ting in het gezicht zouden komen); uit 1907
een krabbel van een laantje te| Domburg ;
een boerin met twee kindertjes loopt daar in.
Het is een van de vele notities, die Toorop,
onophoudelijk, tot scholing van oog en hand
heeft gemaakt. Uit 1909 is een teekening in
inkt, met geel : Roeiers". Deze teekening
werd gemaakt naar aanleiding'van het dreu

nen der stemmen, wanneer ze in een kerk den
Rozenkrans opzeggen. Uit 1910, misschien,
was de maagd en het kind (en profil) met de
vrouw knielend, en de boerinnetjes ; gekleurd.
Uit 1917 een cubistische teekening in potlood :
3 figuren in eeii kerk, en drie kruisen ; even

eens uit dat jaar (inktteekening) een Heilige
familie ; en gekleurd, een heilige met rad.
Uit 1919 een portret vol innerlijke actie van
een juffrouw Strüber, een der dingen, die
n bijblijven van de Teekenmaafschappij.
Uit 1920 is daar de teekening Rosa Mystica,
potlood (de geheven hand is hier fout) en
een grootere van hetzelfde geval, H. Maagd
met kind, waarop bijna uilgewischt een titel
staat : Goddelijke Schoonheid". De twee
groote teekeningen zijn de Herder met Scha

pen, in den stijl van Toorop's Dante's maar
niet zoo sterk, eu de andere, Inspiratie ol'
Visioen, de groote kop die aanvaart als een
wolk, waarbij een engel zieh buigt, die achter
dien kop met de hand in de snaren van een
harp slaat, terwijl de linkerbovenhoek der
teekening nog gevuld wordt door 4 de tuba
stekende engelen. Deze teekening is door
kracht en vulling belangrijk.
Om volledig Ie zijn moet ik nog vermelden
(bij d',\ndretseh), een brug uit Southwark
(krijt) en een zittende vrouw, met haar goud

geel haar, die leest.
Van af de krijtteekeningen van '89 isToomp
in deze serie onmiskenbaar als persoonlijkheid
met zoo zekere merkeu, dat een verwarring
met wie ook niet meer mogelijk blijkt. Zijn
wijze van het vlak vullen is gewis, en niet
theoretisch ; zijn dramatischen geest bespeurd
ge overal ; zijn tragische beschouwing, zijn
geknakte lijn, |orseli en feitelijk eenvoudig.
Hij blijkt van daar een teekenaar van men

sehen, met het aceent op de ziel.
l' i. A ss c u A i: K T
Electrische Lampvoeten
in Potterie .LIMIT"
Papestraat 24 - 's-Gravenhage
ZONNEBLOEM-ROMANS
DE NIEUWE SERIE
Uitgave van N. V. Uitgevers-Maatschappij De Zonnebloem1'
Apeldoorn
Na het succes met onze Zonnebloem-hoekjes", kleine, smaakvolle uitgaafjes van uit

nemende lectuur, bieden wij thans het Nederlandsche publiek een nieuwe serie aan, die
evenals onze Zonnebloem-boekjes", iets nieuws poogt te geven, iets van het beste in
keurig gewaad.

EENVORMIG MAAR NIET EENTONIG!
We hebben het altijd als een bezwaar tegen overigens uitnemende serie-uitgaven gevoeld
dat zij, als ge er vél van aanschaft, aan Uw boekenkast iets eentonigs geven door
hun uniformiteit. n kleur, n teekening voor alle banden. Juist wisseling van kleuren
en tinten geeft aan Uw boekenverzameling zoo iets levendigs, niet waar?
ONZE nieuwe serie is herkenbaar aan een eenvormig omslag. Het omslag, waaraan
e de ZONNEBLOEM-ROMANS" herkent, waarborgt U dat ge koopt

VAN HET BESTE!

De banden-zelf van de boeken zijn verscheiden van kleur een leekeiiing, zoodat een

tonigheid vermeden wordt.
Vraagt Uw boekhandelaar ze Utetoonen! Vraagt hem of den uitgever uitvuerig prospectus
van de afzonderlijke deelen.

</text>
<image timestamp="2002:08:25:00:13:12.00" size="406893">D10003D7.TIF</image>
</page>
</document>
