<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19161028</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
28 Oct. '16. No. 2053
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
Agathe Wegerlf—Gravestein en
haar werk
Agathe Wegerif Gravestein is geen on

bekende. Wij zagen haar batiklappen te
Apeldoorn in de batikateliers, van de vroegste
creaties af, tien jaar wellicht langer geleden.
Eerste zelfstandige arbeid, frisch van op

vatting, wellicht wat brutaal in zijn op

treden. Later verfijnt de techniek, er komt
iets gevoeligs in, een tinteling van kleuren,
van verven, van lijnen, zoetvloeiend zich in
elkaar oplossend. In die richting werd
voortgewerkt. Thans staat de kunst van Agathe
Wegerif op de middaghoogte, zij geeft haar
oeuvre" in 't Stedelijk Museum, dat tot 31
October de benedenzalen voor haar heeft
opengesteld.
IJ.V
Agatha Wegerif—Gravestein
teekening voor de Amsterdammer" van Is. van Mens
Het duizelt ons een oogenblik als wij
binnentreden. Welk een exotische kleuren

pracht! Welk een weelde van doeken, van
kleurenharmonie. Een vrij, geheel persoon

lijk kunstzinnig voelen en denken heeft
zich baan gebroken na de eerste schuchtere
weifelachtige schreden van jaren geleden.
De aanvankelijk ruwe, grove ornamentiek
is opgelost in een subtiel, etherisch lijnen

en kleurenspel, dat de vlakken vult op
fluweelen ondergrond. Meesterschap is be

reikt in een kleurweelde, die geeft zeld

zame schoonheid van tinten, fel
contrasteerend of in elkaar opgaand.
Gloeiend laaien ze op, het rood en het
geel in de composities Flamboyant,
Gpudvisch; stemmig maar rijk doen ze in Orchidee,
in Moeras, in Herfst vooral. Steeds zien we
meer tinten meer kleurschakeeringen naar
den val van het daglicht op het doek en
onzen stand te dien opzichte. Dit werk even

aart de kleurverbeelding van De Winter, het
is zér expressionistisch. In volle vrijheid
laat Mevr. Wegerif zich in haar werk gaan,
en geeft haar kunst zooals 't haar persoonlijk
invalt ? Zal de kunstenares de lijn van het
fonkelend kleurenspel blijven volgen, zal
deze kleurenmengeling tot nog hoogere ont

wikkeling kunnen komen?
Naast die kleur-lappen ziet men kussens
en groote doeken: spreien, gordijnen,
portières, op zijde, op pluche, op laken, die
aan het Indische batikprocedéherinneren.
Er zijn zér fraaie werkstukken onder.
De gebatikte boekbanden kunnen ons niet
bekoren. Het onkreukbare papier vraagt een
band van even onkreukbaar materiaal, waarbij
zich harmonisch en sierlijk de gouddruk
van den titel aansluit. Boekbanden met stof
en nog wel gedecoreerde stof overtrokken,
waarop de goudstempels doezelig afsteken,
vervolg van pag. 3.
Je kon het geen knal noemen, of een
geloei of een slag: het was een vreeselijke
scheurende, schuddende geweldige
knal-slaggebrul-gedonder-aardschok-slag, als het eind
van de wereld. De keizer meende een mo

ment werkelijk, dat hij binnenste buiten
gevlogen was, want soms doen bommen
menschen binnenste buiten vliegen, al raken
zij ze niet direct. Toen hij opstond wist hij
niet of hij op zijn hoofd of op zijn voeten
stond; inderdaad stond hij op geen van
beide, want hij viel weer verschillende malen
om. En toen hij er eindelijk in slaagde op
zijn voeten te blijven staan door ergens
tegen aan te leunen, toen merkte hij, dat
het een boom was, die ergens heel ver weg
gestaan had, toen de bom viel; daaruit wist
hij, dat hij door de ontploffing dat heele
eind ver weggeslingerd was. En het eerste
wat hij tegen zichzelf zeide was: Waar is
het kind?"
Hier," zeide een stem in den boom boven
zijn hoofd. Het was de stem van het meisje.
Gott sei dank!" zeide de keizer,hetgeen
de Duitsche uitdrukking is voor: Goddank.
Ben je gewond, mijn kind? Ik dacht dat
je in stukjes gevlogen waart!"
Ik bén in stukjes gevlogen," zeide de
stem van het meisje. Precies in tweeduizend
zeven en dertig stukjes ben ik gevlogen,
heele kleine fijne stukjes! De granaat kwam
precies in mijn schoot. Het grootste stukje
dat er over is, dat is mijn kleine teen : die ligt
daar ver weg, een halve mijl wel; en een
van mijn nageltjes is daar, een halve mijl
den anderen kant op; en er zijn vier oog

haartjes in dien krater waar de vier mannen
hun lichaam hebben achtergelaten : een voor
ieder: en een van mijn voortandjes zit
tusschen den riem van je helm. Maar dat vind
geven geen schoonheid, ze doen o. i. zelfs
aan den inhoud van het boek schade.
Neen in de gedecoreerde doeken ligt de
kracht van Agathe Wegerif's kunstuiting.
En deze zijn het aanschouwen zeker ten volle
waard.
ELIS. M. ROGGE

IIIIIIIIIIIIIIJUHIIIIIIIIIIIIIIIIHHIIIIIIIIIIIIIMIIIIIimilllllimilllllllllllMIII

Bij het begin der Grondwetsherziening

Hoe zal ik u beschrijven den indruk van
de betooging die door de vrouwen werd
gehouden op 18 October jl., bij het begin
van de openbare beraadslaging over de voor

stellen tot Grondwetsherziening! Zoo iets,
dan was deze demonstratie in staat om de
overtuiging te vestigen dat de beweging
voor vrouwenkiesrecht niet is beperkt tot
eenige groepen van vrouwen, maar dat de
wensen om politieke rechten te verkrijgen
diep is geworteld bij een zeer groot
deel van de bevolking, en wel onder alle
rangen en standen.
In den Dierentuin te 's-Gravenhage zou
men bijeenkomen; omstreeks n uur stroom

de alles daarheen wat
de treinen uit de ver

schillende deelen van
het land aanbrachten.
Daar kwamen de
vrouwen, bij heele
drommen, gewoonlijk
vergezeld door eene
der Haagsche leden
van de Vereeniging
voor Vrouwenkies

recht, die aan de sta

tionswaren geposteerd
om als gids en
geleidster te dienen.Oude
en jonge vrouwen wa

ren het; zij die ruim

schoots haar deel had

den gehad aan de
levenszorgen en daarvan
de sporen droegen op
het ernstig gelaat, en
daarnaast de jeugd, die
nog alles van het leven
heeft te wachten, doch
die zoo goed moge

lijk
toegerustdelevenstaak wil aanvaarden.
Elegante dames.
vrouwen uit de arbei

dersklasse, uit de ge

goede burgerij, pleeg

zusters, onderwijzeres

sen, gegradueerden,
huismoeders, boerin

nen, allen trokken zij
op naar den Dierentuin
en gevoelden zich
vereenigd door gemeen

schappelijke belangen
en wenschen. En allen
droegen zij de geel

witte kleuren als sym

bool van deze
saamhoorigheid, als symbool tevens van de zui

verheid en het rechtvaardige van haar zaak,
en hare zekerheid van de eindelijke zegepraal.
Het was geen pleizierreisje voor zeer velen
van die vrouwen. Die uit het
verstverwijderde Noorden en Zuiden, die welke uit
Zeeland kwamen en van de Wadden-eilanden,
waren reeds vanaf zes uur in den morgen,
ja zelfs vroeger, op reis, om eerst na mid

dernacht weer thuis te kunnen zijn. Toch
hadden zij vrijwillig gehoor gegeven aan
den oproep van het hoofdbestuur van de
Vereeniging voor Vrouwenkiesrecht om dien
dag mede te getuigen van haar ernstig ver

langen om als staatsburgeres ook deel te
hebben aan de staatsburgerlijke rechten en
plichten. En het waren niet enkel leden der
vereeniging die ditmaal samenkwamen, maar
ook andere vrouwen, om de eene of andere
reden niet aangesloten, waren aanwezig.
Zoo was er een eenvoudige boerenvrouw
uit Oldeberkoop, die bij geen enkele veree

niging voor vrouwenkiesrecht was aange

sloten. Zij had in de couranten echter over
de zaak meermalen gelezen en gevoelde er
warm voor; ditmaal greep zij de gelegen

heid aan om mede te getuigen en trok moe

derziel alleen uit haar dorp naar de resi

dentie, waar zij natuurlijk onmiddellijk in
in de gelederen werd opgenomen, getooid
met een ruikertje van witte en gele bloemen.
Er kon geen muis meer bij in de groote
Dierentuinzaal, zoodat er een tweede zaal
moest worden bij genomen. Wie binnentrad,
ontroerde bij den aanblik van die groote
massa en kwam onder den indruk van den
ernst en de standvastigheid waarmede deze
duizenden hare burgerrechten vragen aan
Regeering en Volksvertegenwoordiging.
Voorwaar, het moeten wel zeer ernstige
redenen van Staatsbeleid zijn, die na een
ik niet gek, want hij begon al los te zitten.
En al het overige van mij is verbrand en
als stof weggeblazen."
Ich habe es nicht gewollt," zeide de keizer
op een toon, die hem door iedereen zou
hebben doen beklagen. Maar het meisje had
heelemaal geen medelijden met hem: ze
zeide alleen: O, dat kan hier niemand
schelen! Wat moest ik lachen, toen ik je op
je buik zag vallen in je mooie uniform. Ik
lachte zó, dat ik den granaat niet eens
voelde, hoewel hij mij toch een reuzen-duw
gegeven moet hebben. Je ziet er nu ook nog
gek uit; je houdt je zoo vast aan dien boom,
en je zwaait net zoo als grootvader wanneer
hij dronken was!"
De keizer hoorde haar lachen; maar wat
hem verwonderde was, dat hij ook andere
menschen hoorde lachen, net als mannen
met ruwe stemmen.
Wie lacht daar nog meer?" zeide hij.
Is er iemand bij je?"
O, een heele hoop" zeide de stem van
het meisje. De vier mannen die in den
krater waren zijn hier. De eerste granaat
bevrijdde ze."
Du hast es nicht gewollt, Willem: was?"
zeide een der ruwe stemmen; en toen lachten
alle stemmen, want het was mal om een
gewonen soldaat Willem te hooren zeggen
tegen den keizer.
Jullie moet mij niet de achting onthouden,
die ge mij geleerd hebt als mijn recht te
beschouwen" zeide de keizer. Ik maakte
mijzelf niet Keizer. Je hebt het mij gemaakt,
en hebt mij de natuurlijke gelijkheid en het
onschuldige spel van den gewonen mensen
onthouden. Nu beveel ik jullie mij te be

handelen als den afgod dien jullie van mij
gemaakt hebt, en niet als den gewonen
mensen, dien God van mij maakte."
zoo nadrukkelijk uitgesproken wensch van
die vele duizenden, vertegenwoordigende
tienduizenden anderen, de machthebbers in
ons land er van zouden doen afzien om
hare wenschen te vervullen!
Hoe daarna een schier oneindige slinger
van geel en wit, ia groepen van 25 vrouwen
door de stad trok, in de grootste orde en
zonder eenige luidruchtigheid, totdat zij op
het Binnenhof gekomen, dit geheel vulden;
hoe zij daarop geduldig wachtten totdat
hare in een adres vervatte wenschen aan
den voorzitter der Tweede Kamer waren
overhandigd, om daarna rustig en zonder
eenige verwarring, als ware het een dood

gewone wandeling geweest, weer naar huis
te gaan, ik zal het u niet beschrijven.
Men moet zooiets hebben gezien, om het
volkomen te kunnen begrijpen en waar

deeren. De Kamerleden die dit alles hebben
aanschouwd, moeten toch wel begrepen
hebben, dat het hier heilige ernst was.
Intusschen zijn de besprekingen over de
Grondwetsherziening in de Kamer In vollen
gang, en hebben de verschillende sprekers
ook het vrouwenkiesrecht aangeroerd
voorzoover dit bij de Algemeene Beschouwingen
reeds mogelijk was. Steekhoudende argu

menten er tegen zijn tot nu toe (het is 21
October nu ik dit schrijf) niet gehoord.
De heer van Idsinga is echter met een
geheel nieuw plan voor den dag gekomen,
waarvan hij hoopt dat de vrouwen het in
ernstige overweging zullen willen nemen.
Deze afgevaardigde wil de vrouwen niet
laten meedoen aan het gewone politieke
leven der mannen, omdat hij vindt dat de
vrouw een te hooge zedelijke roeping heeft;
hij wil haar daarom houden buiten den
stembusstrijd, haar daarvoor sparen. Toch
wil de heer van Idsinga aan de vrouwen
invloed toekennen op de wetgeving, omdat
hij daarvan veel goeds verwacht en ook
omdat hij erkent dat er belangen zijn die
speciaal de vrouwen ter harte gaan. Als
voorbeelden noemt hij de opvoeding der
jeugd, de openbare zedelijkheid, de gezond

heid, en dergelijke.
De heer van Idsinga zou willen instellen
een Vrouwen-Raad van State, bestaande uit
25 leden, onder voorzitterschap van H. M. de
Koningin. Deze Raad zou alleen door vrou

wen worden gekozen. Hij zou hebben het
recht van initiatief, bijgevolg wetsvoorstellen
kunnen doen, zooals ook de leden van de
Tweede Kamer dit kunnen. Die voorstellen
zouden behandeld worden zooals alle andere
wetsvoorstellen, dus ook eerst in voor

onderzoek gaan bij den gewonen Raad van
State. Tijdens de openbare behandeling
zouden dergelijke voorstellen in de Kamer
verdedigd kunnen worden door een com

missie uit of door den Vrouwen-Raad van
State gekozen.
Dit alles klinkt op het eerste aanhooren
lang niet kwaad. Werd dit voorstel wet, zoo
zouden de vrouwen niet kunnen zeggen dat
haar deelneming aan het Staatsbestuur wordt
onthouden. Die deelneming zou ook geens

zins zoo beperkt zijn, want in de practijk
zou al spoedig blijken, dat er geen zaak in
onze volksvertegenwoordiging komt welke
ook niet de belangen der vrouw raakt, en
waarover zij niet hare meening wenscht uit
te spreken. De belangen van mannen en
vrouwen loopen te zeer ineen, dan dat men
precies zou kunnen afmikken : dit zijn nu
vrouwenbelangen, dus daarover moogt gij
meespreken, of: hier behoort gij u buiten
te houden.
De vraag doet zich daarom voor, wat de
heer van Idsinga zou bereiken met zijn af

zonderlijken Raad van Vrouwen.
Zou hij de vrouwen houden buiten de
politiek? Dit is niet denkbaar; de practijk
zou het weldra anders uitwijzen.
Zou hij haar houden buiten den
stembusstrijd ? Al evenmin; de vrouwen zouden
immers het actieve kiesrecht verkrijgen voor
dien Vrouwenraad en bijgevolg als kiezeres
ter stembus dienen te gaan. Zeer waarschijn

lijk zouden door een instelling, zooals de
heer van Idsinga beoogt, de vrouwen nog
veel meer in het politieke leven worden
betrokken, dan wanneer men haar gewoon

weg op gelijken voet behandelt als de manne

lijke ingezetenen.
Waarom dan dien omhaal, zouden wij
willen vragen. Het parlementaire leven zou
er omslachtiger en kostbaarder door worden
en het is niet te voorzien dat of de gemeen

schap f de vrouwen er meer profijt van
zouden hebben. Misschien denken andere
vrouwen er anders over, doch naar mijn
bescheiden meening behoort het plan van
den heer van Idsinga tot die zaken welke
men theoretisch wellicht zoude kunnen ver

dedigen, doch practisch onuitvoerbaar moet
achten.
F. S. VAN BALEN- KLAAR
Den Haag, 21 October
Het helpt je niet, al spreek je tegen ze",
zeide de stem van het meisje. Ze zijn alle

maal weggevlogen. Ze gaven niet genoeg
om je om naar je te luisteren. Er is niemand
over dan ik en de Boche met den bril."
Een mannenstem klonk van boven uit den
boom. Ik ga niet met ze mee, want ik wil
mij niet met soldaten ophouden", zeide hij.
Ze weten dat je mij professor gemaakt
hebt, opdat ik ze leugens over je grootvader
vertellen zou."
Dwaas", zeide de Keizer ruw: heb je
ze ooit de waarheid omtrent je eigen groot

vader verteld ?"
Er kwam geen antwoord; na een korte
stilte zeide de stem van het meisje: Hij
is k weggegaan. Ik geloof niet, dat zijn
grootvader beter was dan de jouwe of de
mijne. Ik moet nu ook weg. Het spijt mij
erg; want ik vond je aardig, totdat de bom
mij bevrijdde. Maar nu schijn je er om de
een of andere reden niet meer op aan te
komen."
Mijn kind", zeide de Keizer, gegriefd
omdat ze hem verlaten wilde, ik kom er
er even veel op aan als vroeger."
Ja", zeide de stem van het meisje. Maar
mij kan je niets schelen. En nooit, zie je,
behalve toen ik dwaas genoeg was om te
denken dat je me dooden zou. Ik dacht dat
het pijn zou doen, in plaats van mij te
bevrijden. Nu ik vrij bén, en dat veel pret

tiger is dan hongerig en koud en bang te
zijn, laat je me koud. Nou dan, tot ziens l"
Wacht even", zeide de keizer smeekend.
Er is geen haast bij; en ik ben erg een

zaam."
Waarom laat je niet door je soldaten een
groot kanon op je afschieten, zooals ze het
op mij deden ? Dan zal je bevrijd worden,
en dan kunnen we samen precies zoo
rondOver boeken

De Commissie van Enquête naar de werk

zaamheid der Nederlandsche vrouw
gedurende den oorlog heeft thans
haar rapport gepubliceerd. Naar bekend is
werd deze commissie samengesteld op ini

tiatief van den Nederlandschen bond voor
Vrouwenkiesrecht, die ook de uitgave van
het rapport in handen nam. Hoewel een
dergelijk verstrekkend onderzoek nooit op
het verkrijgen van volledige resultaten kan
rekenen, geven de verschillende hoofdstuk

ken toch belangrijke feiten te constateeren,
zoodat over den aard en hoedanigheid der
door vrouwen tijdens de mobilisatie ver

richte arbeid thans een overzicht is gege

ven, dat zich zelfs uitstrekt tot het werk
van de Vrouwen in Ned.-Indië. Wij kunnen
het rapport aan alle vrouwen ter lezing
en overdenking aanbevelen, die belangstellen
in het aandeel dat vrouwenarbeid in onze
maatschappij heeft, en er het gewicht van
gevoelen voor ons sociale leven. ?

Opvoeder en Kind, door I. Kooistra,
uitg. P. N. van Kampen &amp; Zoon, Amsterdam,
is de titel van een serie paedagogische voor

drachten en schetsen. De voordrachten wer

den op uitnoodiging der Vereeniging van
moderne Zondagscholen in Nederland te
's-Gravenhage gehouden. Evenals in de
vorige werken van de schrijfster gevoelt
men ook hier, hoe met groote liefde voor
het kind ernstig de richting van vorming
en opleiding is bestudeerd, en uit rijke er

varing is geput om te schetsen welke
resultaten bij een nauwgezette kinderop

voeding te bereiken zijn. Het boek kome
in veler handen.
Eigen zorg voor eigen bijen
Onder deze titel verscheen in het nummer
van 22 Juli een artikel van de hand van
mej. van Uildriks naar aanleiding van het
boekje van Remlof Bijenteelt op beperkte
ruimte". Mej. van Uildriks wekte daarin
hare lezeressen (en lezers!) op om studie
te maken van het bijenleven.
Men vestigt er onze aandacht op, dat
daartoe thans gelegenheid bestaat. De
afdeeling Amsterdam der Vereeniging ter
bevordering der Bijenteelt in Nederland"
organiseert dezen winter een cursus in
bijenteelt. De cursus, gehouden onder leiding
van mej. Greta Jonges in het gebouw
Krasnapolsky, vangt aan Woensdag l Novem

ber a.s. en duurt 20 achtereenvolgende
Woensdagavonden, telkens van 8l/s tot 10
uur. Na afloop van den cursus worden in
voorjaar of zomer van 1917 een viertal
praktische lessen gegeven in het bijenpark
der vereeniging. Het lesgeld voor de geheele
cursus bedraagt f 2.50.
Nadere Inlichtingen verstrekt de secretaris
der vereeniging, den heer J. Roelofs,
Rustenburgerstraat 369, Amsterdam.
Mededeeling

Wij ontvingen naar aanleiding van onze
rubriek van 21 Oct. het verzoek van een
dienstbode om zonder overdrijving, haar
persooniijke meening over het
dienstbodenvraagstuk eerlijk te mogen weergeven." Wij
stemden hierin gaarne toe. Mochten meer
dienstmeisjes haar persoonlijk inzicht in het
dienstboden-vraagstuk wenschen kenbaar te
maken, zoo kunnen stukken van hoogstens
300 woorden vór Dinsdag 31 October,
Koninginneweg 93, Haarlem worden inge

zonden. ELIS. M. ROGGE
Ons Kookboek

KOUDE RIJSTPUDD1NG

1/4 kilogr. rijst koken met twee flesschen
water. Als het kookt, doet men er een
1/2 kilo witte suiker en de schil van een
halve citroen bij. Is het gaar, dan er het
sap van 6 citroenen aan toevoegen. Dit in
een steenen vorm koud laten worden. Men
maakt de pudding den vorigen dag en geeft
er rijnwijnsaus bij.
Dit recept is berekend voor 7 a 8 per

sonen. E. D. M.


TOMATEN (recept uit Denemarken)

12 kilogr. groene tomaten worden
afgewasschen en in vieren gesneden. 6/10 kilogr.
suiker, 1/2 glas azijn, nog al veel
kruidnagelen en pijpkaneel worden tot stroop ge

kookt. Wanneer de stroop goed kookt, dan
de tomaten er in doen en langzaam ruim
12 uur laten koken.
Dit gerecht wordt gebruikt bij rijst, maizena
of griesmeelpudding. E. D. M.
iiiMMimiiiiMtiiiiiiiitiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiMiiiiiiiimiiiiiiiiiimii

vliegen als we willen. Als je dat niet doet,
kan ik niet bij je blijven."
Ik mag niet", zeide de Keizer.
Waarom niet ?" vroeg de stem van het
meisje.
Omdat het geen gebruik is", zeide de
Keizer: en een Keizer die iets
ongebruikelijks doet is verloren: want hij is heusch
niets uit zichzelf dan een... gebruikelijkheid.
Dat is een heel lang woord: ik heb het
nog nooit gehoord" zeide de stem van het
meisje. Beteekent het een klomp aarde,
dat niet van den grond weg kan komen,
hoe hij het ook beproeft ?"
Ja"" zeide de Keizer. Precies!"
Dan moeten wij wachten totdat de
Tommies of de Poilus je een duw geven
met een grooten granaat", zeide de stem
van het meisje, wees niet bedroefd, het
zal wel gebeuren, als je maar rechtop in
het licht blijft staan. Nu zal ik je vaarwel
kussen, want je hebt mij zoo lief gekust
vór ik bevrijd werd. Maar ik ben bang dat
je het niet zult kunnen voelen."
En zij had gelijk: want hoewel de Keizer zijn
uiterste best deed het te voelen, gevoelde hij
niets. En, wat het te onbereikbaarder maakte:
hij zag wél iets, want hij hief zijn hoofd
op naar de plek van waar haar stem zeide
dat ze hem kussen zou; en daar zag hij
een allerliefst klein rose lichaampje van een
gevleugeld meisje uit den boom neerkomen,
heelemaal schoon en zonder eenige schaamte
dat het niets aan had: en het sloeg haar
armpjes om zijn hals, en kuste hem voor
zij wegvloog. Hij zag het heel duidelijk;
en dat was heel vreemd, want er was geen
licht, behalve vaag maanlicht, waarin het
grijs of wit, als een uil, zou moeten
uitzien, in plaats van rose en aardig. Hij
gevoelde een harden steek van verdriet
VAN ALLES WAT
De Mode door een vergrootglas
De ton-rok
teekening voor de Amsterdammer"
van Hanna Lamberts
APPELMARMELADE
Schil zure appelen, verwijder de klok

huizen en snipper de appelen fijn, weeg ze
en neem hetzelfde gewicht aan suiker. Kook
de suiker met een weinig water, het sap en de
schil van 2 citroenen tot een dunne stroop,
voeg daarbij de appelen, en kook dit tot de
gelei dik is. E. D. M.
Verzoeke alle stukken voor de

rubriek Voor Vrouwen" in te zenden

Koninginneweg 93, Haarlem.

IIMIIIMIIMIMIIIMIIIIIIIIIIIIIlnlMIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIlhlIIII
prima u a u lucht geklenrd U
ID verscnn
alle maten f6.50
bij haar weggaan; maar dat was ineens
bedorven door een paar heusche mannen,
die hem aanspraken. Hij had heelemaal niet
hun komen bemerkt. Het waren twee van
zijn officieren; en zij vraagden hem met
grooten eerbied of de granaat hem getroffen
had. De kleine engel verdween bij het eerste
woord dat zij spraken. Hij was zóboos,
dat zij haar wegjaagden, dat hij het zich
gedurende een minuut niet toevertrouwde,
hen toe te spreken; en toen was al hetgeen
hij hun toevoegde een ruwe vraag naar den
gevangenis. Toen, ziende dat ze hem niet
begrepen, en dat ze hem aangaapten alsof
hij gek was, vraagde hij opnieuw den weg
naar zijn kwartier, naar zijn tent bedoelde
hij. Zij legden het hem uit; en hij liep voor
hen uit, tot hij er was; alle schildwachten
riepen hem aan, en groetten hem wanneer
de officieren hun roep beantwoordden.
Daarop zeide hij, zeer kortaf, goeden-nacht,
en wilde naar bed, toen een van hen hem
heel verlegen vroeg, of ze eenig rapport
moesten opmaken van het voorgevallene.
En alles wat de keizer zeide was: Jullie
bent een stel... ezels," en dat... was een
vreeselijke vloek.
Toen staarden ze elkaar aan, en een van hun
zeide: De Allerhoogste is zoo dronken als
wat." Gelukkig dacht de keizer aan het
meisje, en hoorde hij niet wat de officier
zeide. Maar eigenlijk zou dat ook heelemaal
niet gehinderd hebben; want alle soldaten
zeggen leelijke woorden, zonder dat ze er
iets mee bedoelen.

</text>
<image timestamp="2002:08:22:23:25:59.00" size="520632">D40002MT.TIF</image>
</page>
</document>
