<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19060225</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
W
1496
DE AMSTERDAMMER W E E K B L A D VOOR NEDERLAND.
Poëzie. Maandschrift voor jongeren, gewijd
aan Nederlandsehe verskunst, No. l, lejaarg.
Deventer. P. Beitsma.
Kort woord van protest tegen de voorstelling
van officieele zijde gegeven van ons aftreden
als leden van den kolonialen raad. Curapao,
Bethencourt.
Ter Repet'-lif, leiddraad der onderlinge oefe

ning voor het examen vrije- en ordeoefeningen
der gymnastiek, bevattende o. a eeniee vol

ledige examen-verslagen,verzameld en gerang

schikt door A. WEKTERHOF.
.Ter Icdhaliug, studie- ea examengids voor
aanstaande onderwijzers en onderwijzeressen.
bevattende o. a. al de schriftelijke
examenopgaven, van af 1894 en verslagen van mon

delinge exainena, verzameld en gerangschikt
door A.'WKSTERHOK.
Het opkumertje tanden oridern''jzer,
Taalstudie voor de hoofdacte, II, Lezen, door B.
SCHEI.TS VAN Kl.OpWKBHUIS.
De examens Nederlanduch M. &gt;, door TACO H.
DE BEER Culemborg, Blom &amp; Olivierse.
Toestanden en gebeurtinissen, eenvoudige
lessen over de vaderlandsche geschiedenis
voor het vijfde of zesde leerjaar, door B.
LAABMAX, 2e deeltje, 4e geïllustreerde druk.

IIIIMIIlMltlMMItlllHIIHHIIIIIIIIIIIIIHIIIIIHMIMHmlIMIIIIimlHIIIlll
VOOR DAMES.

Een EU? meiyeslioel
Nicol'itf. door STELT.A M.M:E, bij J. C.
Dalnu'yer, te Amsterdam.
Weer een meisjesboek"! Ofschoon meer
dan n .ernstig paedagoog tegenwoordig zijn
stem tegen aparte lektuur voor jongens en
meisjes laat hooren, hoewei meer en meer
de meening veld wint, dat vooral de geijkte
boeken voor bakvisschen", die meestal wél
sterk op 't gevoel werken, maar den geest
niet verheffen en versterken, eer schadelijk
dan opbouwend werken, toch verschijnen er
nog telkens en telkens weer nieuwe op de
boekenmarkt.
Eén troost is het, dat Top Naeft met haar
Schoolidyllen" en Tweelingen'' ten minste
een beetje meer frischheid en natuurlijkheid
in dit dolle gebied he&lt; ft geïmporteerd. Haar
tallooze navolgsters doen nu ook haar best,
in denzelfden toon te schrijven, en het
ondeugende, massa's taartjes ver-lin lende en
de juffrouwen op school plagende bakvisebje
is al een type geworden dat ons vrijwel
begint te vervelen!
Ook dit nieuwe boek van Stella Mare kan
een ernstig mensch niet bevredigen en
dat is toch wel de norm dien men aan een
werkelijk goed jongemeisjesboek mag stellen,
nietwaar?
Ook hier vindt men in het hoofdpersoontje
het traditioneele type, dat we al kennen,
nog eens weer geschetst. Xicoline is geestig,
schalksch, tamelijk ondeugend op school, ze
leert zelfs dikwijls haar lessen niet en slaat
zich er dan op de brutaalste manier door,
maar is toch het lievelingetje van de
meeste juffrouwen, en litterarisch begaafd.
Van de/.e laatste eigenschap verwacht men
i i 't begin zelfs wel «at. maar er
komt, niets van terecht. liet kind gaat naar
een Diiit-che. kostschool, en stelt zich als
hoogste levensideaal het huwelijk voor.
Ze doet niet mee aan de. verliefdlieidjes
op allerlei leeraars en artis'en, waaraan haar
kameraadjes /.icii bezondigen, maar koestert
een ernstige liefde, die dan ook, na de.
noodige tegenspoeden, ten glotte tot een verlo

ving leidt.
En juiit dr* is nu mijn grootste grieve
tegen dit boek, hoewel ik ook op de
karakterteekeniug nog al aanmerkingen zou kunnen
maken de schrijfster toch doet wèTmoeite
om ons typen te geven, maar slaagt daarin
niet erg best. Wat een onmogelijk wezen
is b.v. Nicoline's moe Ier, in wie men nooit
eens een enkel sprankje echt moederlijk ge

voel ziet opflikkeren !
Maar die liefdeshistories van bakvisachen,
waard tor kinderen op dien leeftijd al inden
waan worden gebracht, dat ook zij zelve al
rijp zijn vo'ir een liefde voor het leven''
daartegen moet ik hél ernstig prolerteeren.
Natuurlijk gebeurt het maar a: te dikwijls,
da' jongelui van 14 en Jözich al zulke
dingen in 't hoofd halen, ja, soms leidt zulk
C, J. ITUIJING, J. J. DE WAAL
en B. H. LOG G EX, Makelaars.
zullen op Maandag \~ Maan
10OO, des avonds na zes uur, in
Frascati", ten overstaan van dei)
Notaris W. KRANENBURG; in
veiling brengen:
Het Hiiis, met afzonderlijk
ver' huurd BovenJiuis, Pakkelder, Open
Plaatsje en Erve, aan den

Groeneïiburgwal43,

groot 50 Cciiliaren.
Te bezichtigen Maandag eii
"Woensdag van 2 tot 4 uur.
OPGERICHT.
*I670
GEVESTIGD
E HAARLEM
Zooeven verschenen bij de Drukkerij en ritgevers-Mij. Voorburg", te Von?l,u.ïy: j
Het ongeteekende Stuk",
. v. IFIGrNES c.s.
politieke OMtlmlling, door rX\ XI.
ƒ
iO.
VEILING TE HILVERSUÜ.
De Makelaars J. W. H. VAX STAA, J. J. K R MüT/LER, W.
LAX(JHOUT Gzn., H. J. J. X. L. SlR&lt;i\U'ND, I. MKXDK.S DA COSTA S/.;i.,
te Amsterdam, en P. C. LASOSDKR .Ir., A. K. m'VVALUA en ,1. VAX
DER SMIT J'r., te Hilversum, zullen ten overstaan van de Notarissen K.
J. PERK te Hilversum PU KKMl'KRS &amp; KVKNBUJ te Amsterdam, op
IMnsdag 13 Maart 19O6, des avonds te 7 uur, in Hotel De (Jouden
Leeuw", aan do Kmrnastraat te Hilversum, in veiling brengen:

De foyzomler gnnsli? gelegen


Buitenplaats OÖSTER-ESGH",
bestaande uit een kapitaal Hcerenhiiis, Koetsliui«» met Stalling,
Koetsiers- en Tuiiiniaiiswoiiing, (Jranjerie, Plantenkassen en fraai
aangelegden Tuin, waar.in fraaie Vijver, veel opgaand Hout. Vruchten- en
Moestuin raet kassen enz., ter geheele oppervlakte van 2 Hectaren 5a8
Aren 96 Centiaren, alles gelegen aan den Soestdijkerstraatweg te
Hilversum, strekkende tot aan den Ouden Amersi'oortschen weg.
Te veilen in:
PERCEEL, I:

het Eeerenhuis met Tuin en Erven,
aan den Soestdijkerstraatweg, kadaster Sectie K, no. 2577 geheel en
c no. 2692 gedeeltelijk, ter gezamenlijke grootte van ongeveer S3 Aren,
; 80 Cöntiaren. .
; . Het Huis bevat,, behalve de Zaal, met kostbaar bewerkt en geschil

derd plafond, vele Salons, Ket- en Slaapkamers en is voorzien van
gas. .en waterleiding, centraJe verwarming enz. enz.
PERCEEL, II:

Het Koetshuis met Stalgebouw,
Koetsiers- en Tuinmanswoning, Bloemenkas met verwarming, Bloem

bakken, Schuur, Vruchten- en Moestuin, TJskelder enz. Kadaster Sectie
• E, no. 2652 gedeeltelijk en 2693, 2352, 1754, 1725 en 1726 geheel, ter
. gezamenlijke grootte van l Hectare 69 Aren en 16 Centiaren.
• De perceelen zijn op het terrein door piketpalen en kielspitten
uitgebakend en zullen eerst afzonderlijk bij opbod en afslag geveild en daarna
in combinatie in afslag gebracht worden.
• Te bezichtigen iederen werkdag van 2—5 uur.
Nadere inlichtingen bij den Makelaar A. R. BUWALDA, Hilversum.

Verzekering-Maalschappjj 10LDA".
Kantoor: KEIZERSGRACHT No.290, Amsterdam.
Gotdgtkeurd bij Kon. Betluit van 8 December 1805, No. 88.
Sluit alle soorten Verzekeringen op het Leven M
van Lijfrenten, met of zonder ophouden Tam premi*»
betaling ingeval van Invaliditeit.
Werkkracht-Verzekering, al of niet In verband tut
lieven*verzekeringen of Lijfrenten.
Vraagt de meuux Protpectvttai.
m^^m^^m^mi^^^^^^^^^mmi^^^^^m^mmi^^m^^^^mtm^^m^^^^^^^fm

Eerste Eotterdamsche
Maatschappij van Verzekering op het 1^ e v e n tegen
Ongelukken en Invaliditeit.
Sluit Verzekeringen op het I/even in verschillende vormen,
Lijfrenten, Pensioenen enz.

Eerste Rotterdamsche
Maatschappij van Verzekering tegen O n ge vallen.
Verzekert tegen Ongevallen over de geheele wereld. Neemt
het risico van werkgevers over volgens de Ongevallenwet.
Beide Maatschappijen zijn gevestigd:
Oudehavenhatle iVo. I, M* l tin C.
KINADRUPPELSvan Dr. DE VRIJ.
Het krachtigst werkend middel t°gen
Malaria (ijiiinenkoortseii) algemeene
zwakte, bloedarmoede en -bleekzucht.
Prijs per flacon ƒ0.7."). Men eische steeds
mijn naam Imiten op de roode dOOS, daar
g\ii'd!coope lüuuaaksels in omloop /;}.).
Bij ovennaking van een post\vi,~-sel a
ƒ0.75 V(i!i&gt;t franco toe/ending door de
O li o 111 i s^ c li e l-1"1 ti V&gt; r i e lc
H. NANNING, DEN HAAG.
Vraar/t X
per 1/2 liter.
Ehcttsiud! a /l. 25 per littrflesch en /'0. 70
Sluit uw
bij de
Keizersgracht 547=549.
Directeuren:
P. E. MEES.
J. F. WESTERBERG.
Voor Toilet,
Kinderen
en Bad,

De fijnste Toiletzeep. ZEEP.
De eenige zeep die gebruikt kan worden door personen met gevoelige
huid en voor kinderen. Heerlijk geparfumeerd.
VINOLIA Co. LTD. (Leveranciers aan Koning Edward VII). Agent
Mr. S. KORIJX, Amsterdam.
II K lïM A. IV T K I It L I IV C K.

DE nOOLAGE,.
Bandverfiering van den Schrijver. Prijs ƒ Si.75. Geb. / 3.25.
Naar aanleiding van zijn lezingen, waaruit in hoofdzaak dit werk bestaat,
schreven: Het Vaderland: Een boek vol weemoed"; D.', Kiandaard: Daaruit
spreekt onmiskenbaar talent"; Het Centrum: eirlinck is een fijne geest";
Het Algetn. Handelsblad: Zijn proxa is klankrijk en zoetvloeiend"; De
Leeiiu-firdensclte Crt.: Dichterlijke en wijsgerige gedachten verdringen zich hier keer
op keer"; Da Utreclilxche Crt.: Hij en Streiivels zijn de twee grootste Vlaam-che
prozaschrijvers"; Prov. Ovcrïjs. en 'Airolsciie Crt.: Om te zeggen... om met
gesloten oogen en in den schoot gelegd hoek te herzeggen"; JOH DE MEESTER
in de oV. R. Crt.: Een aandachtig publiek heeft hij geboeid, voor het ge

schonken genot werd hij met een welgemeend applaua beloond."
Uitgave van HEINDERT BOOGAERDT Jnn., to Rotterdam.
STOOKT STKKDS

ENTREMAWR
Vraagt prijscout-ant 60 | Attt/tntciet.
.A. DBOICHEL Ac Oo-,
Telefoon 5623. Reguliersbreestr. 45.
Verschenen de 55e Jaargang van
onder redactie van W. DE VEER S. J. en J. F. M. STERCK.
Prijs ingenaaid ƒ1.85; franco per post 12)4 cent hooger. Uitgave van
L. C. G. MALMBEEG, Nijmegen.
Uitgaven van JE,. E. KLUWER. Deventer:

Populaire boeken, alle met beweegbare Modellen:

ANATOMIE.
Anatomische Atlas van het Paard en de Koe, met 2 modellen. Prijs /'0.90.
Dr. D. J. BLOK, Het Menschelijk Oog. Bouw, verrichting, verzorging, met
model ƒ 1.75.
Dr. ALKTÏA H. JACOBS, De Vrouw, bouw en inwendige organen, met
model, 3e druk /'l.7,5.
H. M. KROON, De Koe, lichaamsbouw en inwendige organen, met veel
rasafbeeldingen en beweegbaar model, Ke druk, ƒ1.50.
H. M. KROON, De Koe. Half levensgroot model, met handleiding, ƒ15.—.
Het Lichaam van den Visoh. Beweegbaar model, met verklaring en uitvoerige
geil). Determineerlijst, door E. HËD1AXS. 2e druk, ƒ0.90.
QUADEKKER, Het Paard, lichaamsbouw en inwendige organen, raaafbeel

dingen en beweegbaar model, 3e druk, ƒ1.50.
QUADEKKER, Het Paard. Half levensgroot model, met handleiding, f i
Dr. H. SOHMIDÏ, Het Menschelijk Lichaam, bouw en inwendige organen en
beweegbaar model. 3e druk, ƒ1.25.
Het Menschelijk Lichaam. Levensgroot beweegbaar model, met handleiding, f 15.—.
W. S. STUYKN, De Hond, bouw en inwendige organen, met veel
rasafbeeldingpn en beweegbaar model, ƒ1.10.
Geïllustreerde Catalogus gratis en franco.
W.-B.
W.-B.
W.-B.
• Traag list GEÏLLUSTREERDE PROSPECTUS m Je •

WERELD-BIBLIOTHEEK
aan den Uitgever G. SCIIIIEUDEUS, Amsterdam.
W.-B. W.-B. W.-B.
Uitgaven van F, VAN HOSSEN, AMSTERüAM.
Prol'. I&gt;r. f&gt;l KOI*. Over «««-11 invloed van den
«;&lt;•«•* l op liet licliaaiii.
Het tt&gt;p&lt;&gt;teiiiiiiiiiu: van «lea «clirijvcr in li«-t !%*cilei-lnii&lt;Nrli
verfaulil «&gt;ü&lt;ls-i' tofziclst VHII en itn-t «• 11 &lt;Miort\ oiinü&lt; o-i
izien iloor Str. A. tl'. \' \\ llKVriiKfiillKn. l" r ij» /•Ö9..'i9&gt;.
I&gt;r. AI.KTTA II ,IA(O!ÏS. Uit liet leven van»
f&lt; (i portrt'tttfii. I" P J* iil l&gt; sllii.jf /7'dJ.J.».
Dr. A. W. VAW KK^TKIt«3IK.tl, Mort begrip
der l'.svehisHie &lt;»ene«'swijze.
I&gt;r. fi, KWAAB, flciie-voordracJIit. over Veiitil:itii&gt;.
I'rij.» f&amp;.S».

l&gt;r. B. SWAAH. Yeiililafie van N
«•rijs ftt.Sa.
nAATSGHAPPELUK KAPITAAL fMOODDDa
ie
n
en
te
'©HEEKEN GRACHT 12.
Goedgekeurd bij Koninklijke besluiten.

Maatschappelijk Kapilash

Eéa Millioen. Gulden.
Commissarissen: Mr. M. M. SCHIM
VAN DEK LOEFF (P-resident}; W. B.
VAN LIEFLAND; Dr. A. E. TEN
OEVER; A. M. VAN EMBDEN; Dr.
P. H. J. BERENDS; Mr. J. W. DE
KANTER; Mr. A. S. MIEDEMA (XeeretarisJ.
Directeur: Mr. J. W. KONING.
Wiekundig Adviseur: Dr. A. v. ELDIK.
Geneest. Adv.: Dr. C. M. DE JONG.
•*« jlaiiiMf,uapt&gt;ij «luitalle mHirteu l*v«na-.Werkkracht-en ZiekteYerzeherinjrui
NEDERLANDSCHE BANKINSTELLING
roor waarden belast met vruchtgebruik en periodieke
nitkeeringen, gevestigd te 's-Gravenhaf/e.
verstrekt gelden ter leen op Grootboekkapitalen, Onroerende Goe

deren, Hypothecaire Vorderingen, Nalatenschappen, Fondsen enz., belast met
Vruchtgebruik of periodieke uitkeeringen.
De Bank koopt ook dergelijke waarden aan.
Nadere inlichtingen worden gaarne verstrekt door de DIRECTIE, Kort«
Voorhout 18, te 's-Gravenhage.
V&amp;rschenea:
HILLIGENLEI
«IISTAV FRBJJSSKlf, Schrijver van Jörn UU.

Geautoriseerde vertaling.
Bewerking van Dr. C. D. SAX.
(!USTAV FKEN-SSEX wij verkondigen dit hier luide is gedurende
de 5 jaar, die hij gezweaen heeft, grooter geworden in kracht door het
hoogere vraagstuk, het dieper probleem, dat hij zich hier heeft gesteld.
Ook zijn kunst is rijper geworden. Dr. ERNST TKAUMASN.
Een waarachtig, diep ernstig boek.
Een .bloemrein hoek. Maar om het te genieten moet men vatbaar zijn
voor die innerlijkheid", die niet slechts hangen blijft aan de oppervlakte
der dingen en gebeurlijkheden van het leven, maar ver daar voorbij
streeft en de dingen ziet, bestraald door een jonger, heiliger licht dan
de meeste oogen verdragen kunnen.
Of het een kunstwerk is?
De schrijver geeft zich zelf geheel, en wat zal men dan veel aanmerken
en ziften gaan! Het boek leeft. Ciods ad,;m waait ons er in tegen. En
men hoort het ruisehen van de zee en het ruischen van hooge hoornen
door de bladeren van het boek. En de purperen gloed van de
Holsteinsche heide glijdt over de bladzijden heen. En ik hoorde het suizen, het
klapwieken van vleugelen, van zielevleugelen, zoekend het licht.
Alg. Handehblad.
Pry* iiigen. f 3,5O. Gel», f 3,9O.
VAN HOLKEMA &amp; WAKENDORF, Amsterdam.
L. GANTVOORT,
Broodfabriek, Deventer.
Brood, Beschuit, Eiwftmeel 6BI
voor Suikerzieken.
Aanbevolen door E.H. Dokteren.
o i. if vt^t +-&gt;*•«„.) Brood en Beschuit 80 pCt.'
Gehalte en Eiwitstoffen:^ Elwltmeel 50 pct.
Neemt de proef
I met PETTETs C At AO
en CHOCOLADE.

</text>
<image timestamp="2002:08:10:05:29:42.00" size="409397">0000007N.TIF</image>
</page>
</document>
