<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron></Bron>
<Datum>19331209</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
•f'i.
1*0. 2949
De Groene Amsterdammer van 9 December 1933
Wetenschappelijke varia
Destilleeren in vacuo

s''V-, l
,
&gt;•'*
Dr. P. van Olst
Vloerstofmengsels
Gedestilleerd" is zoo'n solide basis van onze
nationale welvaart, dat ik wel veronderstellen
mag, dat men van bet grondidee van destilleeren
op de hoogte is, tenminste bij het destilleeren van
een mengsel van alcohol en water om daaruit een.
mengsel te krijgen met mér percenten alcohol.
Want dit gebied der destillatie wilde ik juist be

treden en niet dat, waar destilleeren gebruikt
wordt om een vloeibaar oplosmiddel te bevrijden
van de erin opgeloste vaste stoffen (dus bijv. om
zuiver water te maken uit zout water).
Bij het destilleeren, dat ik nu wilde bespreken
in een zijner détails, heeft men een mengsel van
minstens twee, maar soms een vél grooter aantal
vloeistoffen, die men gaarne uiteen wil halen.
Men maakt dan gebruik van hun verschil in
vluchtigheid; de eene vloeistof verdampt vlugger
onder gelijke omstandigheden dan een andere,
en bereikt dus ook eerder de temperatuur, waarbij
de vloeistof niet alleen aan de oppervlakte ver

dampt, maar ook in de diepere lagen, zoodat
dampbellen ontstaan, opstijgen en barsten, waar

om deze temperatuur het kookpunt genoemd
•wordt. • Verwarmt men het mengsel tot het
kookpunt van het vluchtigste bestanddeel, dan is
men dus nog onder de kookpunten der andere
bestanddeelen; oppervlakkig gezien verdampt dus
alleen de vluchtigste vloeistof, de damp wordt
weggevoerd, afgekoeld en weer gecondenseerd tot
een zoo apart verkregen vloeistof. Maar helaas
verdampt een vloeistof ook reeds aardig flink als
zij warmer wordt, al is 't nog beneden het eigenlijke
kookpunt. Er gaat dus ook damp mee van de
minder vluchtige bestanddeelen, zoodat geen
volkonaen scheiding bereikt wordt, zelfs al heeft
men hulpmiddelen om een belangrijk doel der
klandestien meegaande dampen tegen te houden.
Een veel ernstiger bezwaar is, dat er vloeistoffen
zijn met zeer geringe vluchtigheid (wat zich o. a.
uit in reukeloosheid !)&gt; die men dus vrij sterk zou
moeten verwarmen eer zij tot koken overgaan.
maar die helaas zoo verschrikkelijk gevoelig zijn
voor verhitting, dat zij hierdoor scheikundige ver

anderingen ondergaan en meer of minder ontleed
worden in andere verbindingen, die men op dat
oogenblik niet noodig heeft. Deze ontleding
dooiverhitting in zeer hooge mate geeft ons bijv. het
lichtgas uit steenkool, terwijl ook het proces van
cracking" hier thuis hoort, om uit ruwe petro

leum bepaalde vluchtiger bestanddeelen te krijgen
die er van nature toevallig niet zoo veel inzitten.
als men in den handel noodig heeft.
Maar deze cracking" is zeer lastig als'men haar
juist niet: wil zien optreden, zooals bij het destil

leeren van zware minerale oliën. Toch heeft men
hierbij destillatie noodig om de oliën te zuiveren
van andere bestanddeelen. De moeilijkheid is dus:
voor het destilleeren is verhitting noodig en door
verhitting worden de oliën ten deele veranderd
in andere stoffen, die men niet wenscht. Deze
moeilijkheid is te ontgaan door te destilleeren in
een luchtledige of tenminste nagenoeg luchtledige
ruimte, dus in vacuo. Bij een vloeistof zijn, evenals
bij een gas, naar men aanneemt de moleculen in
zeer snelle beweging, kris en kras door elkaar heen,
natuurlijk herhaaldelijk tegen elkaar botsende, riit-t
omdat zij zich, als chauffeurs, niet aan de
verkeersvoorschriften houden en alleen bij an

deren strenge gehoorzaamheid daaraan eischen.
maar omdat er geen verkeersvoorschrifteii zijn v
ooide moleculen.
Vraagt men zich af, waarom water in een open
bak dan nog bij elkaar blijft en niet opeens in de
wereldruimte uit elkaar vliegt, dan is het antwoord:
boven het water zit lucht en de moleculen dezer
lucht vliegen harder dan (de water-moleculen.
Willen deze laatste dus ontsnappen, dan botsen
zij al spoedig tegen de luchtmoleculen en als
langzamer-gaande, leggen zij het af en worden
weer in de vloeistof teruggeslagen. Alleen enkele
zijn zoo gelukkig om tusschen de luchtmoleculen
door te ontsnappen, d.w.z. water (en iedere
vloeistof) verdampt steeds iets. Wordt de vloeistof
warmer dan beteekent dit- dat zijn moleculen
sneller voortvliegen, dus meer ontsnappingskansen
hebben, d.w.z.- een warmer vloeistof verdampt
sterker. Is het kookpunt bereikt dan is de snelheid
gelijk aan die der luchtmoleculen en de vloeistof
verdampt in zeer snel tempo, niet alleen aan de
oppervlakte maar ook overal in de vloeistof.
Uit dit kort overzicht volgt vanzelf, dat, als men
de lucht boven de vloeistof weg neemt, de grootste
hinderpaal tegen het verdampen weggenomen is
en de verdamping dus ook bij een veel lager tem

peratuur dan het dagelijksch-leven-kookpurit in
zeer snel tempo geschiedt. Het ligt dus voor de
hand om vloeistoffen, zooals zware minerale
oliën, die geen hooge verwarming kunnen ver

dragen te destilleeren in het hifhtledig. Men zou zelfs
zeggen: destilleer altijd in een luchtledige ruimte.
maar dit is te kostbaar; op bescheiden schaal.
ril. in een gedeeltelijk! luchtledig, kookt men
thans reeds de suiker-oplossing in een suikerfabriek.
in een zoogenaamde vacuumpan.
Maar thans bedoel ik een zeer vér luchtledig
gezogen ruimte. Het is niet mogelijk, zooals men
weet, een volkomen luchtledige ruimte te maken.
Maar men werkt bij destillatie in vacuo toch met.
een luchtledig dat hier zeer in de buurt komt.
nl. met een druk van zoo iets als een. duizendste
millimeter kwik in plaats van de 7(iO millimeter
kwikdruk der lucht om ons heen.
Bij dezen zeer geringen, druk is de ruimte echter
nog lang niet leeg. Terwijl in gewone omstandig

heden (l atmosfeer druk en O gr. Celsius) de lucht

moleculen zoo talrijk zijn dat zij per »e.cnntle vijf
a tien milliard botsingen ondergaan en uitvoeren.
zoodat zij, zonder botsing te ondergaan slechts
een afstand van, ruw gerekend, gemiddeld een
honderd millioenste millimeter kunnen afleggen
(men noemt dit hun vrije weglengte") is in een
zeer ver luchtledig het aantal moleculen tocli nog
wel zoo groot dat de weg niet geheel vrij is, maar
toch is de vrije weglengte" enorm vergroot verge

leken met het normale kleine bedrag. De moleculen
kunnen nu wel eeniye centimeters voortvliegen
zonder te botsen. WTanneer men dus bij dezen lagen
druk destilleert behoeft men maar weinig te
verwarmen om de vloeistofmoleculen tot ont

snapping te brengen, dus tot verdamping. Om het
proces te versnellen verwarmt men zoo ver men
gaan kan zonder scheikundige ontleding te krijgen.
OLS
\V itte C_xtiracao ijec
Clierry Brandy
.M.enthe Glaciale
Curacao Brandy
Koop* Ncderi. fabrikaat!
door de verwaruingsplaats en de afkoelingsplaats
dicht blij ekaar te brengen, op een afsftand, die
van dezelfde grootte-orde is als de vrije w
glengte der moleculen, zoodat zij zonder botsen in
minimalen tijd de condensatie-plaats bereiken. De
destillatie geschiedt dus in een betrekkelijk kleine
ruimte, wat natuurlijk toch al wenschelijk is, daar
het onderhouden van een ver vacuüm reeds dure
luchtpompen eischt, die bij grooter capaciteit ook
des te duurder uitvallen. Het te destilleeren vloei

stofmengsel wordt in een uiterst dunne laag
gebracht op verwarmingsplaten, terwijl op eenige
(vijf)-centimeters afstand evenwijdig geplaatste
afkoelingsplaten liggen, waar de moleculen der
verdampte vloeistof met moleculaire snelheid
arriveeren zonder botsingen, om dan door afkoeling
weer zoo vertraagd te worden in hun beweging
dat zij tot vloeistof worden, die afgetapt wordt.
Ik laat nu rusten hoe men de installatie maken
moet om de botsingen, die onvermijdelijk toch nog
wel voorkomen tusschen damp- en
luchtmoleculen te gebruiken om den luchtmoleculen zoodanige
oplawaaien te geven dat zij eerder naar de vacuüm
pomp dan er van weg gedreven worden, wat
natuurlijk een verbetering beteekent. Dit ligt
hoofdzakelijk aan een vernuftige plaatsing- van
veiwarmings- en afkoelingsplaten.
Men krijgt zoo o. a. uit zware minerale oliën
producten die zér zuiver zijn en van zoo geringe
dampspanning dat zij vrijwel reukeloos zijn en
dus bijv. voor medicinale doeleinden te gebruiken
zijn.
Later kom ik nog eens terug op het spliteen van
vloeistofmengsels, waarbij ook zelfs destilleeren
iu vacuo niet t o gebruiken is.
Nieuwe uitgaven

De Bijbel in de Nederlandsche Letterkunde als
Spiegel iler Cultuur, door 'Dr. K. F. Proost, deel
II l (ie en 17e eeuw. Van Oorcum &amp; Comp. N.V.
lTitgevers, Assen.
Practical Commercial Knglish, Part IV A,
door J. M. C. Juursema en Gilbert d« Zilwa.
I). A. Daamen's Uitgevers Maatschappij N.V.,
'.s-( ravenhage.
Uitslag van het Referendum van de
Nederlandsche Kamer van Koophandel iu. België, te
Brussel. Den Haag, De Gebroeders van Cleef.
Bruxelles, Editioris ..Hobeli" rue du Boulet, 23,
1932.
Boekhouden door A. A. D. Bouwhol', J. C.
Lagerwerff en J.H. A. Krediet. Deel V. P.
Noordhoff N.V. 1933. Groningen-Batavia. '* «
Herleving van de kerkelijke kunst in Katholiek
Nederland door Cierard Brom. Ars Catholica,
Leiden 1933.
Nqderlandsche filmkunst, door Mr. Henrik
Scholte, Rotterdam 1933, W. L. en J. Brussel
Uitgevers Maatschappij N.V.
Une dynastie d'imprimeurs et d'éditeurs depui.s
1583. Librairie Pion. Paris, Les Petits-Fils de Pion
&lt;t Nourrit, imprinieurs-éditeurs. 8 rue Garanci
r*Vle.
KUNSTZAAL
VAN LIER
DOORLOOPEND
TKNTOONQE8TELD
ROKIN
AMSTERDAM
KUNSTWERKEN VAN
J O N Q E HOLLANDSCHE
EN BUITENL. MEESTER*
Als men mi de verdampte vloeistof wegvoert
naar den koeler, en den weg die daarvoor afgelegd
moet worden is nog vele decimeters, dan is de
gelegenheid voor de dampmoleculen om nog
herhaaldelijk tegen luchtmoleculen te botsen nog
rijkelijk aanwezig, d.w.z. hét transport van den
damp wordt erg vertraagd, tetwijl dit bij oorspron

kelijke niet-hooge verwarming toch reeds niet in
snel tempo geschiedt. Men heeft dit verholpen
CHAMPAGNE

1\I\ L/VJF REIMS
QuaiitéincompcneibSe

</text>
<image timestamp="2002:09:27:05:20:00.00" size="233384">D20070T.TIF</image>
</page>
</document>
