<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19130504</Datum>
<Pagina>11</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
4 Mei '13. - No. 1871
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
11
Zoo redeneert men, en millioenen kiezers,
die evenmin democraten als voorstanders
.van vrijhandel zijn, hebben zich in hun
eigen belang bij de opkomende strooming
aangesloten en, door voor de democraten
te stemmen, de uitvoering van het denk

beeld goedkoopere levensmiddelen en
dagelijksche benoodigdheden" mogelijk gemaakt.
De proef wordt genomen, want niets is
bestendig op deze wereld en dus ook niet
in Amerika.
In November 1914 moet weer een nieuw
Huis van Afgevaardigden worden gekozen,
dat dan misschien minder democratisch kan
zijn. Natuurlijk zou dit alleen het tarief
niet kunnen veranderen, maar wél verdere
tarief verlaging kunnen beletten. Twee jaren
later vindt weder een nieuwe verkiezing van
President en Represantenhuis plaats, is dan
de stemming weer meer republikeinsch, dan
kunnen de verlaagde rechten weer verhoogd
worden.
De toestand, zooals die wordt na het in
werking treden van de nieuwe tariefwet, is
dus slechts tot Februari 1917 verzekerd en
in 4 jaren kan zeer goed weer een andere
strooming de overhand verkrijgen.
Gaat men van eenige groote industrieele
ondernemingen de lotgevallen van de laatste
10 jaren na, dan komt men tot de overtui

ging dat, ondanks het trust-stelsel en de
hooge rechten, dit tijdvak niet voor alle een
periode van schromelijk groote winsten is
geweest.
Een der machtigste industrieele lichamen
is voorzeker de Steel Corporation, die
naar men veronderstelt in de eerste plaats
de voordeelen heeft genoten van den
gunstigen toestand, zooals die onder het
republikeinsche régime is geweest.
De ijzer-industrie van Amerika verkeert
in grooten bloei; in de vorige maand was
de productie ongeveer 2% millioen ton, d.i.
grooter dan in eenige maand te voren. Reeds
in 1912 was het productie-cijfer, met dat van
1911 vergeleken, belangrijk hooger.
Maar niettemin heeft de Steel Corporation
in 1912 slechts 5.7 pCt. winst op haar ge

woon aandeelen-kapitaaf gemaakt, terwijl in
1907 bij een veel kleinere productie 15 pCt.
werd verdiend.
De winsten zijn dus sterk teruggegaan en
het is niet waarschijnlijk dat zij ondanks
de grootere productie dermate zullen toe

nemen, dat zij het niveau van 1907 weder
zullen nabij komen.
Maar de economische eischen zijn in de
latere jaren belangrijk toegenomen. Van 1907
tot 1912 is het aantal beambten en arbeiders
van 210.000 tot 221.000 vermeerderd en het
gemiddeld jaarlij ksch loon van 765.—tot
857.—dollar gestegen.
Daarentegen zijn de verkoop-prijzen sterk
gedaald. Voor 1913 worden betere prijzen
verwacht, dank zij de talrijke pnuitgevoerde
orders, die de Steel Corporation hare volle
werkzaamheden tot in den laten herfst waar

borgen.
Maar in 't begin van dit jaar moest zij een
nieuwe loonsverhooging toestaan, die de
uitgaven met ongeveer 12 millioen dollar
per jaar doet stijgen, d.i. ruim 2 pCt. van
het aandeelen-kapitaal. Niettemin heeft de
netto-winst van het eerste kwartaal van 1913
circa 35 millioen dollar bedragen. Blijft die
gunstige toestand gehandhaafd, dan zou dit
beteekenen een jaarlijksche netto-winst van
140 millioen, tegen 108 millioen in 1912.
Maar die meerdere 32 millioen moet in elk
geval worden verminderd met de 12 millioen
voor hoogere loonen en afschrijvingen, die
't vorig jaar moesten worden beperkt.
Neemt men voor 1913 een hoogere netto

winst van 15 millioen aan, dan zou men
komen tot ongeveer 89i% winst van het
aandeelen-kapitaal, dat tegenover de groote
toename der productie en buitengewone
bedrijvigheid, waarop men meent te kunnen
rekenen, toch nog geen buitensporig hooge
winst is te noemen.
Voor dezen tak van industrie zullen de
resultaten van de tarief herziening in dit jaar
nog niet zoo gevoelig zijn, omdat ook de
Europeesche concurrenten nog van groote
bestellingen tot hooge prijzen zijn voorzien
en de lagere tarieven vermoedelijk niet vór
het laatst van den zomer zullen in werking
treden.
Maar later zal men de terugwerking meer
gaan bemerken, want tot de vrijgestelde
artikelen behooren pok rails en deze zijn voor
de Steel Corporation een bron van groote
inkomsten. Bij een minder gunstige conjunc

tuur der Europeesche markt, zal een sterke
druk worden uitgeoefend op de
Amerikaansche industrie, die veel duurder produ

ceert dan de buitenlandsche, met name de
Duitsche concurrentie.
Nog sterker wordt door de tariefverla

ging de Amerikaansche wol-industrie be

dreigd. Steeds werd geklaagd over de hooge
invoerrechten op wol, waaruit naar men
meende de wol-industrie enorme voordee

len trok.
Maar dit blijkt geenszins uit de bedrijfs

resultaten van een der grootste onderne

mingen op dit gebied, nl. de American
Wollen Cy., met een aandeelen-kapitaal van
20 millioen dollar common- en 40 millioen
preferred shares.
Op de common's is van de oprichting af,
in 1899, nog geen dividend uitgekeerd; de
preferente aandeelen, die a pari werden uit

gegeven en thans ongeveer 80 pCt. zijn,
genoten geregeld de verplichte 7 pCt. uit

keering, maar voor reserve is niet veel
beschikbaar geweest.
De heer Underwood verwacht juist van
de tariefverlaging een verbetering van de
Amerikaansche industrie en een uitbreiding
van den handel der Ver. Staten. In hoever
die verwachting juist is, zal de tijd moeten
leeren.
25/4 '13.
v. D. S.
CRAUBÜMDEM
vereenigt door zijn bevoorrechte geografische ligging, zijn grootsch gebergte, zijn groot aantal Kuurmiddelen en Sportterreinen, en
zijn zeer merkwaardige spoorlijnen, welke den natuurvriend in gemakkelijke wagens door schilderachtige landschappen, midden in
de heerlijk schoone gletscherstreken voeren, alle eigenschappen in zich, die het land tot een der nitgezochtste Toeristen-,
Kuur- en Sportstreken van Europa maken. Uitstekende internationale spoorwegverbindingen met aansluiting aan de Bhatischen
Bahn, welker spoornet met het 50 K.M. lange electrische spoortraject Bevers-Schnls-Tarasp verlengd is en hetwelk zoowel
technisch als landschappelijk uitmunt. Directe spoorwegverbinding van en naar Italië met de Bemin a spoor.
BeversSchuls-Tarasp, 50 K.M. Opening in den zomer van 1913.

Inlichtingen jjf (jffjzielle VerkeliïSbureaU lof GraubDnden in Cillir Graullilnden- tf»Kuurplaatsen, Zomerverblijven en Sportterreinen.
verstrekt het ~~ ~.	1 Officieele Gids van den Rhatischen Spoorweg.
waar o.a. de volgende brochures kosteloos verkrijgbaar zijn: Officieele Gids van den Bernina Spoorweg.
ENGADIN
ZWITSERLAND
1250 Meter b/d Zee.
BAD TARASP-SCHULS
HOTELADRbSSEN:
Kurhain, Tara«p, Belvédère, Post,
Park, Vic'orla, Quellenhof* Krone,
Central, VILLEN: Filll, HarLnfels,
Lorenz, Monreal, a Porta
Rosengarten, Stökkenlus, Valentin,
SEIZOEN VAN MIDDEN MEI TOT EINDE SEPTEMBER.
Er bestaat geen andere Badplaats waar zoo vele en onovertroffen genezingsfactoren vereenigd,zijn als in Tarasp-Schuls. Versterkend Alpenklimaat, Glauberzontbronnen: LUCIUS" en
,.EMERITA" gelijk aan, doch met hooger zoutgehalte dan Karlsbad, Kissingen, Marienbad, Vichy; grootste verscheidenheid IJzermmeraalbronnen, Staal- en Zout baden, de beste van dien
aard, door hun onovertroffen gehalte aan natuurlijk koolzuur. De vele voorireft'eljjfce gfcneeskrachten, welke men hier aantreft, veroorloven geheel e Families, de voor enkele leden noodige
klimaat-of balneotherapeutische kuren inTarasp te ondergaan zonder de anders noodzakelijke scheiding. Tflracnor Rarlovaru/altimn i m tfiinhaiie ~ - -
Verdere inlichtingen worden gaarne door elk Hotel verstrekt, benevens door de l dl doper Ddllcrcl WallUlljJ lIII l%UrllaUS
DAVOS
UITVERKOREN ZOMERKUUROORD
l'ïfifl Mpfpr Voor zwakken, Longen- en Zenuwzieken en Herstellenden. l KRO Mpfpr
IODU meiGI Gemiddelde temperatuur: Juni 10.2°, Juli 12.3°, Augustus 11.4°C. la°U melcl
DOVen de Zee. Inlichtingen en Prospectus door de Verkehrsverein DAVOS. boven de Zee.
DAVOS
AROSA
Idyllisch Hoog Kuuroord.
1800 Meter boven de Zee.
Heerlijk gelijkmatig klimaat. Meeren, Dennenwouden.
50 Hotels, Sanatoria, Pensions en
Privé-Woningen met 1500 bedden.
Prospectussen en inlichtingen door de Kurverwaltung.
MORITZ
CAMPFER
en
Men vrage den gids:

Sommertaga in St. Moritz"
aan de Kurverein".
Nieuwste

Badinrichtingen.
ONTRESINA
- 1830 M. BOVEN DE ZEE.
-:Ie RAft G
KUUROORD EN SPORTPLAATS
ZOMER en WINTER
Uitgangspunt voor Bernia Massiv. Uitgestrekte
gemakkelijke Wandelwegen in 't Woud
Brochures en inlichtingen GRATIS door het Verkehrsbureau.
ALVANEÜ-BAD
ZWAVEL- en LUCHTKUUROORD aan de Rhatische spoor.
950M.boven de zee.Groot geneessucces.Prachtig gelegen Kuurarts.
BERGUN
Hotel KURHAUS". :—Hotel WEISS KREUZ". Qe Poort Van
Hooge lucht Kuuroord. Idyl. ligg. Boschrijk. Stofvrij. Windstil.
Zomer- en Wintersport. 1370 M. b. d. Zee. Matige prijzen. Kuurarts. ENGADIN.
CHUR
Hoofdstad van Kanton Graubünden. Hoofdstation der Zwitsersche
Bundeslijnen. Uitgangspunt naar de verschillende Kuuroorden in
Graubünden.
CHUR
Zomer- en Winterkuurooid.
1200 M. b/d Z. Zeer boschrijk.
Ontelbare keus van vlakke
wandelwegen. Uitgangspunt
voor het tourenhooggebergte,
volkomen stofvrij.
VerkehrsBureau
Hotels: Montana (30 bedden), Silvretta (200 b.), Vereina (220 b.), Weiszes Kreuz en Belvédère (50 b.).
KLOSTERS
FLiMS en WALOHAUS FLiMS

gggGeliefd, voornaam Zomerverblijfplaats. Uitgestrekte bosschen met
prachtige, ook vlakke, wandelwegen. 1150 M. b/d Zee. Meermet
BADINRICHTING 140 .hutten. Zwemonderricht. Gen. Prospectus
met opgaaf van Hotels en Villa's door het Verkehrsbureau.
FLiMS
MALOJA
OBERENGADIN Zomerkuuroord en Wintersportplaats l en Rang.
1811 Meter b wen de Zee PALACE HOIEL SCBWEIZEiAUS BD SCBIMTEL HOTEL KDLM
KURHAUSPASSUGGÜS!
Wereldberoemde Geneeskrachtige bronnt n voor
drink en badkuren. Buitengew. genezingen.
Seizoen v. Mei-Oct. Prosp. op aanvr.
SILS
ENGADIN BEVOORRECHT LUCHTKUUROORD VQOR LANGER VERBLIJF.
1812 M. boven. Zeg Rustige Idyllische ligging; uitgestrekte Wandelwegen. Prosp. doorde Kurverein.
SOMVIXERTAL
HOOGLAN
Di/Va'dhauserenTerngerbad.InSsncnhen"
1300 M. b d Zee. Engelsen zout Gipsbron. Station Rabius.
THUSIS
750 M. boven de Zee met zijn wereldberoemde
Beproefd overgangsstation naar en van het Engadin.
Rijk geïll. prosp. gratis d. h. Off. Verkehrsbur. Thusis
Yianialaschloclit
Vervolg Zwitserland. (Zie pagina 12.)
Lausanne.
Hotel Efa
l sten Rang, 2 min, van het Station. Alle
modern Comfort. Apartement met Bad. Men
spreekt Hollandsch. Prosp, Intern. Verkeersbur. Amsterdam.
Prachtig gelegen plaatsje, eind station Electrische
spoorHJn ZWEMMEN—LENK, (Berner Oberland). Zoekt gij een
mooj rustig plaatsje met prachtige wandelwegen, bosch, enz.,
vraagt dan gratis inlichtingen en Prospectus over de plaats en het zeer
bekende Hotel Park-Hotel Bellevue, in het Internationaal Verkeersbureau,
Amsterdam, Raadhuisstraat 16.

Untol TJnifltnl l sten Rang. Alle Comfort. Prachtig
PanonUlül fillMUI. rama van uit het Hotel.
Prosp. Intern. Verkeersbureau, Amsterdam, Raadhuisstraat 16.
Lugano.
l linann ntpl PpTIOinn MplCtPP Met alle Comfort. Groote Hal. Kamers
LUIJ4IIU. DUID! IGllSlUll JJlDlülGl. vanaf frs.2.50. Pension vanaf frs.7.50.
_ (Paradislo.) Prosp. Intern. Verkeersbureau, Amsterdam, Raadhuisstraat 16.
Lugano.

Luzern
l sten Rang. Prachtig inger. Hotel. Heerl. gel.
KlGU JlUlö, Met Bergspoor in 2 min. aan het meer. Geïll.
Prosp. Intern. Verkeersbnr., Amsterdam, Raadhuisstraat 16.
Hotel Continental. Morgartenstr. vlak bij het station. Nieuw
gebouw. Lift. Badkamer. Kamers vanaf fr. 2.50 onder persoonl.
leiding v. d. eig. X. SUTER, die op aanvraag gaarne prosp. stuurt.
Pontresina (Engadin) Zomer- en Wintersport.
Grand Hotel Kronenhof en Bellavista.
. " Hotel Minerva. Nw. Fam. en Tour.-Hotel, a. h. stat. en nJbij Post
L ll7PPn en aanlegpl. d. booten. Gem. en rustig gel. 150 bedden'. Allen comf.
hlitci II&lt; Kam.v.7—6fr.Pens.pr.8.50—12,Juli,Aug.lO—14.Eig.W. *--*-« '
Eerste Rang Zomer- en Winterverblijf.
Prospectus gratis Intern. Verkeersbureau, Raadhuisstraat 16, Amsterdam.
Telefoon 7827 en bij den Eigenaar LORENS GREDIG.
Meiringen. HOTELBAER.
. Oberland.)
Zeer aanbevolen. Matige
prijzen. Prospectus Inter

nationaal Verkeersbureau, Amsterdam, Raadhuisstraat 16.
Luzern ScMller Hotel 6aM,
hllfcVl !!• qu. pr R.rifcampr Prnan
Nieuw, l minuut van het Station.'
Alle Comfort. Kamers vanaf
2Vs31/| Fr. Badkamer. Prosp. Int. Verk.bur., Amst., Raadh.str. 16.' Bern. Oberland.
Central Hotel Löwen. Bij het Station en Post. In 1911 verb.
Comfort, ingericht. Matige prijzen. Kamers van af fr. 2.—,
pension van af fr. 6,—. Aanbev. FR. ABEQQLEN.
Pontresina. Hotel PONTRESINA. Zoffl™ Tter
(- .. ,. Oudbek. voorn. Hot., pr., zonnig gel. 1 50 Kamers en Appart,
(.tngauinj met Baden. Gerenom. Rest. Gr. tuin en eigen bosch. Tennis.
Wintersport. In het Voor- en Naseizoen bill. Pensionspr., H. BECK, Directeur.
Prospectus Intern. Verkeersbureau, Raadhuisstraat 16, Amsterdam.
p
ONTRESINA
B~E R E N G A D

Nieuw geopend
1908.
Voornaam Hotel l en Rang.
SCHLOSSHOTEL ENDERLIN.
Prospectus gratis Intern. Verkeersbur., Amsterdam, Raadhuisstraat 16.
fct Drinkh. i.h. dorp.Alle cximf.Gr.Tuin. Holl.Cour. Prosp. Int.Verk.b. A.

A i flntraflin Hntol briuna 10 min- v&gt; st&gt; Moritz»voornaam
XamoHpn Mplllllj ULCl fiöllllild, Fam. Hot. l sten Rang. Zomer-en
voiiiaucii. wintersport. Prosp. Int. Verkeersbur., Raadhuisstraat 16, Amst.
Wilderwil
IlllUGI Illl»Heerlijke ligging met prachtig Alpen-Panorama. 'Uitge

strekte boschwandelwegen. Stroomend waterbad. 12 Hotels. Spoorwegstation.
Prospectus Internationaal Verkeersbureau, Raadhuisstraat 16, Amsterdam.
Den Haag, Papestraat 5.
Christelijk Familien Hotel Glockenhof. Nieuw gebouwd in 1910.
Kamers van Frs- 2-50 tot Ffs- 4- Fooien 5 tot 10 pCt. der rekening.
prosp |ntern. Verkeersbur., Amst. Den Haag, Papestraat 5.
HOTEL SCHWERT. Eigen. H. GöLDEN. Prachtig uitzicht op
het Meer en de Alpen. Allen Comfort. Lift. Balconkamers vanaf
3 jranc Prospectus Internationaal Verkeersbur., Amsterdam,

</text>
<image timestamp="2002:08:18:12:58:48.00" size="424372">D40000PK.TIF</image>
</page>
</document>
