<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19130525</Datum>
<Pagina>11</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
25 Mei '13. No. 1874
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
-r-f
U
Vervol* Zwitserland. (Zie pagina
Lug
lsten RanS- Pracntig inger. Hotel. Heerl. gel.
«UIA •• ui, Met Bergspoor in 2 min. aan het meer. GeïlL;
BII v* Pr Int Vërk.bnr., Amst., Raadh.str. 16. Den Haag, Papestr. 5.
Hotel Continental. Morgartenstr. vlak bij het station. Nieuw
gebouw. Lift. Badkamer. Kamers vanaf fr. 2.50 onder persoonl.
ieidjng v. &lt;j eig. X. SUTER, die op aanvraag gaarne prosp. stuurt.

§ Hotel Minerva. Nw. Fam. en Tour.-,Hotel, a. h. stat. en nabij Post
l 11701*11 en aanlegpl. d. booten. Ge m. en rustig gel. 150 bedden. Allen comf.
bU£GI II. Kam.v.3—6fr.Pens.pr.8.50—12,Juli,Aug.lO—14. Eig.W. Amstad.
Luzern ScMler Hotel Garal. X
LU46I H. 3Vj Fr Badkamer. Prosp. Int.
Nieuw, l minuut van het Station.
Comfort. Kamers vanaf 2Vs
Verk.bur., Amst., Raadh.str. 16.
H O 'T F R A p P Zeer aanbevolen. Matige
_ ll\JlL*iL*iljr\l~ii\. prijzen. Prospect. Intern.
(Bern. Oberland.) Verkeersbur., Amst,," Raadhuisstr. 16. Den Haag, Papestr. 5.

Central Hotel UJwëïi'. Bij het Station en Post. In 1911 verb.
Comfort, ingericht. Matige prijzen. Kamers van af fr. 2.—,
Bern. Oberland. pension van af fr. 6.—. Aanbev. FR. ABEGGLEN.

Pontresina. Hotel PONTRESINA.
tt A' ~\ Oudbek. voorn. Hot., pr., zonnig gel. 150 Kamers n Appart.
Ibngaam. J met Baden. Gerenom. Rest. Gr. tuin en eigen bosch. Tennis.
Wintersport. In het Voor- en Naseizoen bill. Pensionspr., H. BECK, Directeur.
Prosp. Intern. Verkeersbur., Raadhuisstr. 16, Amsterdam. Den Haag, Papestr. 5.
P
OBER ENGADIN.
Nieuw geopend
ONTRESINA M
Voornaam Hotel l en Rang. 1908.
SCHLOSSHOTEL ENDERLIN.
Prosp. gr. Intern.Verkeersbur., Amst., Raadh.str. 16. Den Haag, Papestr. 5.
Ragaz.
Hotel St. Gallertof.
Wereldberoemde Badplaats voor
jicht, rheumatiek, enz. Opnieuw geres

taureerd. Lift. Pension met kamer van 7—9 francs.
Ragaz.
Hotel TaiitauHotelteBak^^^
Drinkh. i.h. dorp.AHe comf.Gr.Tuin. Holl.Cour. Prosp. Int.Verk.b. A.
«t i ÏTHraflin ntol BpNlina 10 min- v- st- Morltz, voornaam
\am9fl0ll M{JdülU, HUlül JJIJIllllld, Fam. Hot. lsten Rang. Zomer- en
vamaUGH. wintersport. Prosp. Int. Verkeersbur., Raadhuisstraat 16, Amst.
Kuuroord bij Interlaken,
eso meter boven de Zee.
Heerlijke ligging met prachtig Alpen-Panorama. Uitgestrekte
boschwandelwegen. Stroomend waterbad. 12 Hotels. Spoorwegstation. Prosp. Intern.
Verkeersbureau, Raadhuisstraat 16, Amsterdam. Den Haag, Papestraat 5.
_ . . Christelijk Familie Hotel Glockenhof. Nieuw gebouwd in 1910.
Zlirifih Kamers van Frs. 2.50 tot Frs. 4. Fooien 5 tot 10 pCt. der rekening.
•*u' •**•" Prosp. Intern. Verkeersbur., Amst. Den Haag, Papestraat 5.
~ ~~ HOTEL SCHWERT. Eigen. H. GOLDEN. Prachtigliitzicht op
ZllPIPn ne* Meer en de Alpen. Allen Comfort. Lift. Balconkamers vanaf
bill l bil 3 franc prosp intern. Verk.bur., Amst. Den Haag, Papestr. 5.
NAGANT Automobielen
Generale Agentuur voor Nederland en Koloniën
AUTO-GARAGE CENTRAL.
Telefoon 498. Haastrlcht.
Ideaal alpen Bad- en Zomerkuuroord

lf TT I PER A -TARASP
•r u MMjTJuna ENGAD,N (Zwitser|and)

1270 Meter boven de Zee. Spoorwegstation: Schnls-Tarasp.
Seizoen van 15 mei tot midden September.
Geneesmiddelen: De beroemde Glauber zoutbronnen van Tarasp voor bad-en drinkkuren.
Mild hoogebergklimaat. Speciaal Dieet-menu naar voorschrift van geneesheeren.
Hydrotherapie etc. Badkuur en verblijf in de bergen op aangename wijze vereenigd.
Hotel Waldhaus
400 bedden
Hotels Ie rang:
Hotel Schweizerhof
250 bedden
Villa Engiadina
36 bedden
Privé-pensions: Villa Silvana" en Villa Maria".

Doctoren ter plaatse. De kuur wordt in Mei-Juni aanbevolen. Tot midden Juni en in
September gereduceerde Kamerprijzen. Kuur-orkest. Vier tennisbanen. Groote parken.
Uitgestrekte wandelwegen. Prospectus no. 2G zenden de Hotels of het Verkehrs- and
Verwftltungs-Bnreau Vulpera.
YICHY
Wereldberoemde Alkalische Bronnen m oen FRANSCHEN STAAT
AAN DE LIJN PARIJS-LYON-MÉDITERRANÉE
5 UUR SPORENS VAN PARIJS, LUXE-EN RESTAURATIE RIJTUIGEN
Minerale Baden, Douches, Koolzuur- Heete lucht- en Stoombaden;
Zuurstof-lnhalatie; Massage; Electro-therapie; Mecanotherapie


SEIZOEN VAN 15 MEI TOT 30 SEPTEMBER

SCHITTEREND CASINO
Opera- en Tooneeluitvoeringen door artisten der Groote Opera en
Comédie-Frangaise van Parijs, Concerten; Concours-Hippique.etc., etc.
HOTELS EN PENSIONS van af 3 tot 10 gulden per dag.

Geill. Brochures en Voll. Inlichtingen gratis op»aanvrage bij het Hoofdagentschap voer
Nederland . BERGSCHELlAN 212 b, ROTTERDAM.
Ondemanhnispoort 8—3 en
Begnliersgracht 31,
AMSTERDAM. TEL. 8393.
Speciaal adres voor
Corsetten naar Haat
Zooeven verscheen:

Van Texas naar f lorida
REISHERINNERIKBEN
DOOR
HUGO DE VRIES,
, Hitogleeraar aan do Uniyersiteit yan Amsterdam.
Met talrijke illustratiën.
Ingen. ƒ5.50. Geb. ƒ5.90.
Uitgaaf van H. D.TJEENK WILLINK
&amp; ZOON te Haarlem.
Spoor's
Mosterd
\V. A. Spoor jr., Culemborg.
Een half millioen
Het openbaar onderwijs zoo spreekt
de Grondwet, waaraan de Koningin plechtig
trouw heeft gezworen en dus ook Hare
ministers verknocht zijn, is een voorwerp
van de aanhoudende zorg der Regeering
Op dit oogenblik schijnt het openbaar
Teekeningen van Albert Hahn
Naar de Kath.'school, of je bestaan
gaat er an.
(Oudernummer van de Bode, Orgaan
van den Bond van Ned. Onderwijzers)

onderwijs alleen nog een voorwerp van de
aanhoudendeYzorg der
Bondsleden-onderwijzers
Het is niet alleen een anti-grondwettelijk,
Ons je kind, vrouwtje, of jij geen
wintergift!
(Oudernummer van de Bode, Orgaan
van den Bond van Ned. Onderwijzers)
het is bovenal een reactionair en droef ge

zicht: die openbare school aldus te zien
verlaten van andere regeeringszorg dan de
vijandelijk-kerkelijke, die wij ondergaan. Mr.
S. de Vries Czn, Kuyperiaansch kopstuk in
de hoofdstad, is er, bij gratie van een buiten

gewoon slap stel vrijzinnigen", de
wethouderlijke behoeder van de openbare school;
hij heeft haar lief; hij omklemt haar zelfs;
het wordt haar benauwd van zijn liefde.
De openbare onderwijzers, en met name
hun Bond, hielden zich steeds wakker op de
bres voor de belangen van het algemeen
niet-sectarisch volksonderwijs. Deze meeren

deels jonge mannen, wien men, als ze eens
een wild haar hadden, niet het tiende deel ver

gaf van wat in met zorg opgevoede, meerder

jarige studenten getolereerd wordt, toonden
en toonen een vurige geestdrift voor de
zaak van het aigemeene, Nederlandsche
onderwijs, en hebben, weinig rijk als ze zijn,
er zoo royaal geld voor over, dat men hun zijn
bewondering niet ontzeggen kan, ja dat zelfs
het orgaan der hoofden van scholen (en
men kent den ouden strijd der Bondsleden
tegen het ambulante hoofd!) zijn respect
niet verbergt.
Het is dan ook geen kleinigheid. Een half
millioen oudernummers" heeft de Bond van
Ned. Onderwijzers gedrukt en aan de
afdeelingen gratis beschikbaar gesteld. En deze
afdeelingen hebben alle deze 500.000 exem

plaren binnen enkele dagen tijds opgevraagd
en ze individueel op eigen kosten verspreid,
hetzij over de post, hetzij gaande van huis
tot huis, of zich opstellend aan den uitgang
der fabrieken en der kerken. Men kan zeggen,
dat het heele Nederlandsche volk aldus be

reikt is. De som van toewijding, van gelde

lijke opoffering dezer mannen en vrouwen,
die door dagelijkschen omgang met hunne
kinderen en met dier ouders, grooter be

lang stellen in de volksontwikkeling, dan
wij buitenstaanders, ook al hebben wij onze
kinderen op de openbare school daarvoor
gevoelen kunnen, is treffend.
Het oudernummer is een uitstekend voor

beeld van voor ieder begrijpelijk betoog.
Het zal, voorzien van een viertal illustraties,
waarvan wij er twee zeer in 't klein hier
reproduceeren, zeker ingang vinden: tot
denken stemmen over de plannen, die de
z.g. Christelijke regeering met ons volk en
zijn onderwijs heeft.
Wij vinden in dit nummer artikels, die
uitvoerig aantoonen hoe gewenscht het voor
de kinderen is, dat zij op school een milieu
vinden, waar zij op geen enkele politieke
gedachte, op geen enkele kerkelijkheid worden
af gericht,waar zij eens niet leeren wat de groote
menschen in de maatschappij verdeelt en tegen
elkaar opzet, waar zij dus een basis van ver

draagzaamheid kunnen opdoen, waarop het
maatschappelijk leven, de strijd om het
bestaan, de predikant en eigen geestelijke
neigingen later de overtuigingen nog kunnen
opbouwen, die dan misschien van binnen
versterken maar zeker naar buiten verdeelen.
Naast die artikels staan korte entrefilets.
Twee ervan mogen hier volgen:
Drie vijfden van alle inwoners van ons
land ontvingen hun onderwijs op de Openbare
School. Wij vragen die allen, zijt ge daar
niet opgevoed in rustige en heerlijke onbe

wustheid van wat de groote menschen zoo
verdeelt op het gebied van godsdienst en
politiek ?
Vindt ge dan die scheiding, die men tegen

woordig al reeds tot bij de jongste kinderen
maakt, niet hoogst verkeerd?"
En dit:
Drie vijfden van alle inwoners van ons
land ontvingen hun onderwijs op de Open

bare School.
Wij vragen die allen, zijt ge daar opge

voed tot ongeloof en revolutie?"
Dit zijn krachtige woorden. Het antwoord
ligt ieder verstandig mensen op de lippen.
Het is te verwachten dat deze ouderbladen,
bij honderdduizenden onder het volk ver

spreid, hun werking zullen hebben.

* * *

Handigheid" op het Tooneel.
De geniale maar lichtzinnige Karel Devrient
speelde eens te Hannover den Othello en,
daar hij in deze rol in 't laatste deel van
't eerste bedrijf en in 't begin van het tweede
niet behoefde op te komen, had hij 't zich
in de garderobe gemakkelijk gemaakt, zijn
baret afgezet en zijn zwartbruine mooren

handschoenen uitgetrokken. Plotseling
het tweede bedrijf was al lang begonnen
wordt hij geroepen: Mijnheer Devrient, u
moet optreden, gauw, gauw!"
Ja, ik kom!" antwoordde Devrient, ik
volg u al!"
Na weinige oogenblikken valt het slag

woord; hij treedt op en begroet zijne
Desdemona: O, schoone strijdster! enz."
Sapristi!" mompelt hij daarop, met schrik
ontwarend, dat hij zijn moorenhandschoenen
in de garderobe heeft laten liggen. De mede

spelers, die de fout natuurlijk dadelijk op

merkten, grinnikten van pleizier, en ook het
publiek glimlacht over den Moor met blanke
handen. Maar, wat was er aan te doen ? Er
zat niet anders op, dan dat Othello 't heele
bedrijf met blanke handen ten einde bracht.
Aan verwijten van den regisseur ontbrak
het natuurlijk niet. Devrient ging daar echter
niet op in, maar gaf ontwijkende antwoor

den, als: Spaar je beleefdheid!" en derge

lijke. Vór het slot van 't tweede bedrijf
ging hij weer naar zijn garderobe, waar hij
een kort gesprek had met zijn kleermaker.
Vlug! Haast je! Je vindt me aanstonds
in de conversatiekamer."
De kleermaker weg, komt terug en
vindt Devrient in de conversatiekamer, zoo

als afgesproken was.
Het derde bedrijf is begonnen. Ook Othello
moet weer optreden. En weer treedt hij op
met blanke handen ! De regisseur geeft achter
de coulissen lucht aan zijn woede, en ook
het publiek wordt onrustig, daar het in die
nonchalance een blijk van minachting ziet.
Maar dit duurde niet lang. Want kalmpjes
trekt Othello de door zijn kleermaker ge

haalde, een paar nummers grootere
vleeschkleurige handschoenen uit, en wat ziet men
nu? Natuurlijk een paar zwarte handen van
den moor Othello. Een algemeen opluchtend
Ah !" gaat door het publiek. De regisseur
keek bedremmeld voor zich. Othello werd
dien avond daverend toegejuicht!
WA.
IHIimMimMIIMIIIIIMimMimMimnillmMIIIMIIIIMIimilimillimilMIIII

Damspel
u	i	IIIMIIII	i	in	"""i	"	"

10e Jaargang 25 Mei 1913

Redacteur: J. DE HAAS
Graaf Florisstraat 152, Amsterdam

Verzoeke alle mededeelingen, deze rubriek
betreffende, aan bovenstaand adres te richten.

ONZE CURSUS

Wij zullen thans een meer ingewikkelden
slagzet gaan behandelen. De waarde van
dezen slagzet bepaalt zich in hoofdzaak tot
den slag, dien men in een partij wel eens
zal kunnen toepassen, hoewel dit systeem
van spelen onze instemming niet heeft.
De schijven op het bord geplaatst en
gespeeld als volgt.
Wit Zwart
1. 33-28 17-22
2. 28:17 12:21
3. 31-27 8-12
Dit is nu juist geen sterke zet. Wij zouden
in dit geval 19-23 spelen trachtend wit te
beletten op 28 een schijf te plaatsen.
4. 39-33 2-8
5. 34-30 19-24
6. 30:19 13:24
Slaan naar 24 is wel erg fantastisch ; 14:23
is veel beter.
7. 40-34 9-13
8. 33-28 4-9
9. 43-39 11-17
10. 34-30 13:19?
Nu is de slag mogelijk. Logischer was
hier 14-19, dan kan wit ook damhalen, doch
dan wordt de dam afgenomen. Onderzoekt
dit zelf maar eens.
ZWART
&amp;
ZWART
WIT
Wit heeft als laatste zet 40-34 gespeeld
en nu volgt de behandelde slag.
Wit Zwart
1.
2.
3.
4.
5.
33:24
24:15
15:24
32:14
24-29
15-20
14-20
23-28
9:49
VAN ALLES WAT
Tijdens de lezing, door de redacteur van
deze rubriek in het V. A. D. gehouden, over
de "problematiek werd de volgende stand
vertoond. Dit is een stand, die wel eens
in een onregelmatige partij kan voorkomen.
De leerzame slagwending moet men kennen
om haar in de partij te kunnen toepassen.
ZWART
WIT
11.
12.
13.
14.
15.
27-22
36-31
37-31
28-23
42:4
18:27
27:36
36:27
19:37
Een aardige slag. Het leuke van den slag
is voornamelijk gelegen, in het offeren der
3 schijven door wit om ruit 37 vrij te maken.

Nu een voorbeeld van denzelfden slag
aan de partij ontleend, doch dezen keer
toegepast door zwart. Zie hiervoor
onderstaanden stand.
WIT
Stand:
Zwart 12 schijven op 3, 6/8, 11, 13, 15,
18/20, 24, 25, 31.
Wit 12 schijven op 22, 29, 30, 32/35, 38'40,
44, 47, 48.
Zwart's laatste zet is 12-18. Wit heeft nu
gelegenheid den volgenden fraaien zet uit
te voeren.
W. 32-28 28-23 33:22 48:26 30-24 34:1
Z. 18:27 19:28 24:42 27:18 (a) 20:29
(a) Het terugslaan op 18 is het fraaie van
den slag.
Een slag die ook de sterke dammers vooral
dienen te onthouden.
v

</text>
<image timestamp="2002:08:18:14:24:16.00" size="379877">D40000QT.TIF</image>
</page>
</document>
