<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19320312</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2858
De Groene Amsterdammer van 12 Maart 1932
Klare" ia zilver
liols is goud !

BOL
ELKEN DAG N til.AAH.IK
Uit de Natuur
Bergheide in
den rotstuin
door Dr/Jac." P. Thijsse
Bergheide in bloei
Alweer een veel te droge winter. Het water in
onze duinputten staat nog weer een decimeter
lager dan den laagsten zomerstand. Gelukkig is
de Noordooster, hoe gestadig ook, toch nooit heel
sterk geweest en daardoor was de verstuiving
slechts matig. Maar de bovenlaag van den grond.
waar het leven huist, bleef kil en droog, ondanks
den zonneschijn en de sneeuwklokjes, die in het
begin van Februari uit de bloei-scheeden buitelden,
hebben zich maar zelden geopend en staan nu nog
gereed om hun eigenlijken bloei te volbrengen.
Ook de crocussen vorderen maar heel langzaam.
hebben nu voor het meerendeel al wel de bloemen
uit de scheeden, maar openen zich toch ook maar
telkens voor een korte poos. Ook de kleine witte
wilde lentebloempjes, voorjaarsvroegelirig en kleine
. veldkers, vertoornen w;-l hun kroonblaadjes. maai'
spreiden ze nog niet uit. Het wachten is op een
paar graden temperatuurstijging en wat vochtig

heid. Licht hadden we in overvloed en dat is de
winteraconietjes te pas gekomen, die meel i&gt;m
licht geven, dan om warmte.
De vlinders bleven slapen, maar de honigbijen
konden het niet al te best houden en zijn op ren
paar stille zonnige dagen uitgevlogen. Het was
nog al naar om te zien hoe ze tobden aan de nau

welijks geopende sneeuwklokjes en crocussen.Maar
ze profiteerden van het villadom, dat in /.ijri tuin

tjes veel meer en meer do zoo fraaie en geriefolijk.
rotspartijen laat aanleggen en daar staat al sinds
Nieuwejaar de Bergheide in vollen bloei, een plante
die staat voor niets, en die dan ook dikwijls ge

noeg zijn medebewoners van den rotstuin in een
hoekje weet te dringen. Bij ons iu de duinstreek
probeeren sommige liefhebbers wel eens om onze
gewone struikhei en dophei in hun tuinen te kwee

ken, maar dat lukt nooit, want die planten zijn naast
al hun genoegzaamheid waar het de voeding betreft
toch nog heel lastig en kiesehkeurig. De Bergheide
echter is om zoo te zeggen met alles tevreden,
maar bijzonder dankbaar voor licht, vochtigheid
en een beetje kalk, en bloeit in zijn vaderland van.
December tot Juli. En wanneer men nu nog weet,
dat de gewone struikhei bloeien kan van Juli tot
December, dan lijkt het mogelijk om er voor te
zorgen, dat de bijen jaar in jaar uit het heele jaar
door de een of andere heidebloem tot hun beschik

king krijgen, 't Is echter meer een aardigheidje,
dan een ding van practisch nut. Toch wel onder

houdend voor botanische tuinen en stadsparken.
De Bergheide zien we het mooist in Zwitserland
en ook daar vertoont ze haar veelzijdigheid, want
ze bloeit er van de oevers der meren tot boven de
sneeuwgrens en er zijn niet zoo heel veel planton,
die daartoe in staat zijn. In het kalkgebergte komt
ze meer voor dan op gneiss en graniet en daarin
verschilt ze van onze struikhei, die van kalk niet
gediend is en dan ook een goede aanwijzer is van
al of niet kalk in den bodem. Soms lijkt de Berg

heide dicht opeen groeiend alle ruimte voor zich
alleen in beslag te nemen, maar in den regel gunt
zij ook toch anderen een plaatsje en dan is zoo'n
Bergheide-helling 'n onvergelijkelijk mooie
bloementuin. Wij hebben in de buurt van de Dïablerets
eens op zoo'n helling gelegen en vonden er de heide
vergezeld van de prachtige vleugeltjesbloem van
de Alpen (Polygala chamaebuxus), het
Mannertreue orchideetje (Nigritella nigra). Beerendruif
(Arctostaphylos Uva TJrsi), Zonneroosje
(Helianthemum alpestre), Melige Sleutelbloem (l'rimula
farinosa) en Arnica.
Wie nu in zijn rotstuintje aan de werkelijkheid
herinnerd wil worden, moet liefst eenige van deze
planten tusschen zijn Bergheide zien te krijgen.
Met de Vleugeltjesbloem en de Berendruif wil dat
wel gelukken, en dat zijn allebei prachtige aan

winsten, vooral voor die Vleugeltjesbloem heb ik
een groote vereering.
Toen wij daar in Juli naar de Bergheide keken
werden de bloemen niet bezocht aoor bijen, maar
voornamelijk door vlinders, 'onze gewone vosjes,
maar ook vreemde zandoogjes en damborden. In
het Engadin zagen wij er de beroemde
Apollovlinder op. De meeste natuuronderzoekers zijn
schoolmenschen-op-vacaritie, daardoor kennen we
het zomerleven beter dan het lenteleven. Zoo heeft
men aanvankelijk dan ook de Bergheide beschouwd
als een bijzondere vriend van de vlinders, daarin
voorgegaan door niemand minder dan Ilermann
Muller. Maar al spoedig bleek het, dat de
Bergheidebloem voor vlinders niet eens 'zoo heel gemakkelijk
te bewerken is, en juist bijzonder goed is ingericht .
op bezoek van bijen, zooals men nu ied,jreA dag
kan zien. De helmknoppen steken als een donker
kegeltje buiten de rood a bloemen uit eri hebben in
hurt open spleten het stuifmeel al gereed om dat
uit te storten op den kop van de bij, zoodra die zijn
slurf in de bloem steekt. Met die kop bepoederd de
bij dan de stempels, die alweer buiten die
meeldraden uitsteken. Wanneer de insecten niet komen
dan is de Bergheide ook alweer niet verlegen, want
het stuifmeel is nog al droog en fijn en kan ook
door den wind worden verspreid, juist als bij onze
struikhei. Maai' de bijen komen wel, want er is
zoo veel honing te halen, dat /.e er juist in de
voorjaa.rsmaanden groote voorraden kunnen inslaan.
De bloemen van de Bergheide vert.ionen allerlei
tinten v?n rood. rose, vleeschkleurig, lila. bloed

rood, steen rood. Witte Bergheide is zeerz.-ldzfiam;
houd die iu eere.
Toegepaste Kunst
Tentoonstelling H. Pander &amp;
Het is voorzeker een goede gedachte om in dezen
tijd van versobering ook meubelen verkrijgbaar te '.
stellen welke uitmunten door soliditeit en toch i
billijk in prijs blijven. De firma Pander heeft
ongetwijfeld in dit opzicht een naam te verliezen ;
en zij geeft aldus blijk van de tijds-invloeden te
verstaan door thans serie-meubels verkoopbaar te
stellen onder den veelzeggenden naam Multi-pro";
want daar is immers, indien althans deze meubels'
goed zijn, dus fraai en duurzaam veel-voor en1'
niets-tegen" !. . . .
tMij bepalende tot hetgeen de bekende binnenhuis

kunstenaar H. Wouda voor dit productie-systeem
heeft ontwoi'pen (er is ook een eetkamer, een
zitkamer en een slaapkamer van niet genoemden
tentoongesteld welke voorzeker heel wat minder
zijn, ook door dat zij weinig eigens vertoonen) is
dit er van te zeggen: Wie Wouda's werk kent zal
de meening kunnen onderschrijven dat zijn een

voudige, strakke meubel-vormtypen eigenlijk voor ,
machinale aanmaak als het ware voorbestemd zijn!
En zoo kon hij in een slaapkamer ameublement
in de Multi-pro-fabricage, zich instellend op den
alles beheerschenden eisch van bezuiniging toch
heel en al zichzelf blijven, d.w.z. den Dudok van
de vaderlandsche meubelkunst, zooals wijlen Just
Havelaar hem eenmaal zoo aardig kenschetste.
Versobering, vereenvoudiging dat ligt sterk in
zijn aard, wars als hij is van allerhande noodelooze
versieringen welke de functie van het meubel als
zoodanig slechts schaden. '\ hans hervindt men in
hetgeen is tentoongesteld eenzelfde neiging
tot strenge en rustige, hoekige vlakken in twee
laaggehouden bedden met bijbehoorende nacht

kastjes, een toilet-tafel met opslaand spiegelblad
(zeer practisch gevonden !), een twee deurs-kast
(of drie-deurskast met spiegel) en twee stoelen.
Hiervan is de rugleuning van zwart eboniet ver

vaardigd. Alle meubels, in licht satijnhout (fineer)
hebben zwarte banken of dekbladen, zooals men
dat bij Wonda's licht-eiken meubilair gewend is.
Hoewel ik de uitvoering dezer slaapkamer

inrichting liever in laatstgenoemd materiaal gezien
had omdat ik mij principieel kant tegen het gebruik
van fineer anders dan daar waar dit door groote
afmeting gerechtvaardigd kan heeten, dient gezegd
dat hier voor lagen prijs iets bereikt is dat, door het
binnen veler budget beschikbaar komen, propagan

distische waarde heeft voor de nieuwere inzichten
inzake woning-inrichting, waarmede dus alreeds
veel gewonnen is !....

Kunst-Glas van A. 1&gt;. C'opier. Kunst'
zaal van L,ier, Amsterdam
Mijn eerste liefde voor het glas (d.w.z. glaswerk!...)
dateert van heel lang geleden toen ik een prachtigen i
knikker bezat waarin een wonderlijke, veelkleurige
spiraal, op voor mij zeer geheimzinnige wijze,
kronkelend lag besloten. Onwillekeurig moest ik
aan dat kostelijk bezit terugdenken toen ik weder

om voor allerlei door Copier verzorgde glazen sier

en gebruiksvoorwerpen kwam te staan. Daar zijn ,
ware meesterwerken en museumstukken bij als .
uitkomst van een voortreffelijke samenwerking van
den vorm- en kleur-inspirator Copier met zijn,
willigen glasblazer en schoonheids-verwerktlijk'er i
Vroeg. Ook laatstgenoemde doet zich kennen als
een beheerscher van velerlei mogelijkheden en dit
dient gezegd :. wat daarbij eenvoudig blijft en rustig
wint het van dat waarin men zich tot experimenten
liet verleiden en de grenzen der virtuositeit over

schreed. Ik houd van den echten Oopier waar hij
Hollander blijft, met iets stugs enkoels misschien,
maar hij valt van mij weg als hij zich tot een
salonkunst keert.. Kn daarom is hij naar mijn smaak het
best op dreef tusschen het te zware en al te brooy.e
!n !
Houdt Ctiftier zich aan dien gulden middenweg dau
zal hetgeen hij in zoo rijke mate weet te scheppen
hem zelf qp den duur ongetwijfeld het meest vol

doening schenken. Kn wij, die dit alles dankbaar
aanvaarden, zullen er zeker gelukkig om zijn. . . .
•O. v. T.

</text>
<image timestamp="2002:09:26:18:53:43.00" size="216505">00000A2W.TIF</image>
</page>
</document>
