<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18850315</Datum>
<Pagina>8</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 403
De bestolen» is bezicr met getuisrenis af te leggen.
De Voorzitter, Wees zoo goed, mijnheer, om do icitcu zoo duidelijk
mogelijk aan de heeren leden der Jury mede to dealen.
Het slachtoffer. Nu dan.... ik bezat twee honderd duizend francs
aan bankbiljetten	Die had ik in mijn brandkast gedaan.
De Voorzitter, hem in de rede vallend: Hoe onvoorzichtig, mijnheer!
A. B.
LETTERKUNDE.
GERBRAND ADRIAANSZ. BREDERODE.
I.
ZIJN LEVEN.
Nu de dag begint ta naderen, waarop het Broderode-feest zal worden
gevierd, zal het den lezers van het Weekblad misschien niet onaangenaam
zijn, aan het een en ander aangaande hut leven en de werken van onzen
grootsten blijspeldichter te worden herinnerd.
Bijzonder nauwkeurig zijn wij ingelicht omtrent 's dicht era
gouoortcen sterfdag. Onder zijn portret toch, dat een bundeltje met etui dertigtal
Lijck-dichten" op zijn afsterven" versiert, lezen wij: Gerbrand Admensz.
Brederode, Amsteldammer, is geboren in 't Jaer 1585, den 10 Mac; t,
ghestorven den 23en Augusti, des Jaers 1G18, op d' uer sijns gheboortes,
tnsschen 9 ende 10 uren, 's voormiddaghs." Hij bereikte dus den leeftijd
van drie en dertig jaren.
Dat Brederode niet van aanzienlijke familie was, is bekend. Adriaon,
zjjn vader, was een eenvoudig schoenmaker, wiens huis naar eeu uit

hangbord of gevelsteen, waarop Hendrik van Brederode was voorgesteld,
Brederode werd genoemd. De dichter toekende zich dan ook nu en dun:
Gerbrand Adiiaensz. In Bredero; maar gewoonlijk liet hij In weg.
Reeds vroeg had hij de dichtkunst lief. Zijn vriend en uitgever C. L.
?an der Plasse bericht ons daaromtrent: Sijn lust heeft van jongs been
aen, gestrookt naar de soete rijm-kunst, endc alsoo hem die onbewust
was streelende, heeft hij de spitsvinnige Schilderkunst omhelst, die hem
daer nae met kennisse tot de Poé'sye broeht". Brederode werd lid van
de rederijkerskamer In Liefde Bloeiende en kwam vooral ook daardoor ia
aanraking met de voornaamste Amsterdamsche dichters en begunstigers dor
Poëzie. Hij werd bekend met P. Cz. Houft, aan wicn hij een brief richtte.
die in zijn werken is afgedrukt; met Roemer Visscher en diens dochters;
met Hugo de Groot, aan wien hij een stuk opdraagt, met den Zweedsclr.'.n
gezant Jacob van Dijck, met Samuol Coster en Vouuel en zeker niet
alle andere Amsterdammers, die in 't begin der zeventiende eeuw oir/.e
letterkunde beoefenden. Zelf getuigt, Brederode, dat zijne lieiee voor ei e
poëzie hem gelijkgezinde vrienden heoft doen zoeken om niet haar. in
plaats van andere ongheoorlofthedcn, te onderhandelen, waar in ick
wnarIgck soo ghsluckigh ben gheweost, dat ick tot, tcghenwoorJigh toe der
bester gheselschappe hebbe ghenoten, so wel van kunstigh en &amp;in-rijck
lijmen, als van trefflijckheijdt van staat."
De omgang met zoovele uitnemende mannen was voor Breilerodo onge

twijfeld een bron van het grootste genot; do omgang met het i-ehooi.o
geslacht daarentegen schijnt hem menigen levensdag te heibon verbitterd.
Brederode heeft veel bemind; hij heeft geblaakt, zoowel voor eerbare
maeghden" als voor deucht-rijcke jonghe weduwen". Tot de eorötea
bahoorde Maria Tesselschade. Maar de Minnegod Lichte hem niet, toe:
eene z\jner aangebedenen schonk hare hand aan ceu zceofiieior, ceno
andere schijnt aan een bruynen Brabander" de voorkeur to hebben ge

geven. De bedroefde Gerbrande", zooals hij zich zelvon noomt, vond
geene wederliefde en heeft misschien nu on dan g;,tiacht zijn sm-irt ia
vrooljjke gelagen te vergeten. Toch zou men zich vergissen, als men ia
Brederode een losbol meende te zien. Wel heeft men meermalen verkofcüigd,
dat hij zich op het laatst van zijn leven bekeerde en, vroom werd, na
eerst bandeloos to hebben geleefd, maar ten onrechte. Niet alleen in
zijne laatste levensjaren, maar reeds zoodra hij a's schrijver opirecdf,
kan men bij hem een godsdienstigen trek opmerken, die trouwens al
sprekender wordt. Den brief, dien Brodercdo ia 1C11 aan zijn vriend
Carel Quina zond, zon men eerder voor het- epistel van een orthodox
predikant dan voor dat van een aan-^lmnd blijspeldichter houden. Men
oordeele over het slot: Eyndelick bidd' ick den Alwetende, Alniogendo
Hartenkenner, dat hij u beschermc voor aile ongheluck, on dat hij u
zegene met goede tytelicke en eeuwige goederen, en onendelickw
snligheyt, Amen." Die godsdienstigheid vindt men in zijne brieven, opdrachten
en gedichten telkens terug, zoodat er van eene eigenlijke bckcrt»y bij
Brederode geen sprake kan zijn. Ondervonden teleurstelling en ziekte
waarschijnlijk tering maakten hem nu en dan somber; de gedachte aan
den dood wordt levendiger; de godsdienstige ontboezemingen treden,
vooral in de Aendachtige Liedekens, meer op den voorgrond en eeu
gewoon verschijnsel bij een gemoedsstemming als de zijne! hij begint
zijn vroegere levenswijze to bejammeren.

In 't luchtigh Bingen en springen
Heb ick mij vaeck verblijd....
Mjjn kostelijcke tijd
Heb ick tot quaed begeven;
Dies 't beste van mijn leven
De wraeek der stralie lijd.

Wat mijn lief plach te schijnen,
Is mijn nu doodlijck leyd,
Mijn quelling eet met pynen
Mijn rif en ingeweijdt;
Mijn ziel haer nu bereyd
Om d' aertsche vrolijckheyden
Te schiften eu te scheyden
Wt al niyn eiolijckheyt."
Soms s liet oordooi ovrr rlat, vroogere ijdele leven nog veel strenger.
T.Taar :ils Bredeiodo in een Lisilekcu verzeker.': Mi.in z.iei is t=oo
hebloet, dat icker sMf of scburek'' (d. i. r,i); iils hij spreekt vau «ju mis

daden en gvouw'leu onbepaelt", als hij 'neweevt Een lichaam trants vol
qualen Mee ft, Vei.us on de kroi s &lt;)i se'ls d;e leyde droes ilij diekwils.
do-.n behaion" dan /-uilen wij goeddoen hom niet al te nauw aau
ijn woord te nemoii. De vroomheid heeft haro eigene taal, hare eigene
beeldspraak.
On.'/e'Uviid'id hooft Th'oderodc in K ij n vroeliji'on tijd mot genoegen achter
cou kan 'uier yez: ten c n &gt;'. ax l dj vuur du b-;koui lijkheden der vrouwen
Keer ontvankelijk: do-h, fdiï' hij eeu losbandig loven xou hebben geluid is
daardoor nog volstrekt niet. bewezen. Wanneer wij zien, dat hij een paai'
maanden vóór sijn deun! ^Iju vermakeiijkste blijspel, den Spaajischcn
Brabander, in hot licht ir ooft een word Tot den Leser" is gedateerd
van den (ien Jr.hi llüb «n de diehtor stierf den Si'sten Augustus van
ho!"e!i'de j.aar !.o;_:'r:;r&gt;i'ii w;i, ei:;; ?iJMe zwaai moeiujre zoli'be-'Cnuldiginc'on
het. uitvlncisel nijn van dmcui o- figrt bliii-n en dat Brederode in don giund
deiioUde vr.n vrooi-er fdiL-ven is. Vrou'nbeid on :.d*i. voor het komische
j giniton bij hen) nu eens h:1 v,d aan ha'i'.i, 011 siicdei; dan weer met elkander
j o;a den voovra.'.". In de opd;'.K'!:t van d.3u h-'oaanschon Brabander noemt
| de dichter clou voor ons oiiivniefbiueii loizting vau Daniël Ilcinsius oj)
| Jezus Chri'itr.s a Ij n hcoghsto I'oo.-io: daar (hij) (z)ijn) opperste ghenoegcn
| m gheliadt (hooit) van (:-:Jijn ieveiil"
Wij heblien r.'cou :odon i;m te 'viih".-len aan do woorden van Van der
Plfisse: *I ij h c o ft c o n o e r i ij o k o N a a m ia den T o m pel
der g h o h e u g h e 11 i s p; h e l a ten, die w ij ia e t g o u d e let

teren i u o is s &gt;'. L e r t o a ho o i1 cl e u t o schrijven, hom
e e r c n d e a l s G r i e c k c n - i a n t h a c r ll 6 n ander, c n d e
R o m on 1: a o r 'i C r ..• n 11 u .9 doet. B ij n l o i l'c l ij e k c 7, o d e n
h a cl d en hèm h o t V a e n d r a g o r schap v a n o n s o J; t; r g e r y
doen ver v; •„-/ven, d i h y a e h t b a c r p, l:t e v o e r t h e e i t,
e n d e is l • l b f&gt; h c s i o r v e n."'
(Slof l-tfr/f.) 'C
i; NATURALISTEN;
ui.
L'ólöve endi'cvm,
van
ROEEVC CAZE.
Hot eci'stüwü.'k, u-.it ik van 'lezen sclivijvor lul) gf-le/!e;i is do rooirs
schotse!) g'.:!iic!J: Dans ITiitimilii" wi-iko in &lt;löRevue Ipdepeudantt''
s'aat. lijo.is d;id;'liji; bij do ie-/.Ing vau Ni'. I i.oa bouches d'oreillcs"
vuoiue i!-: u1.ij tut uez-a mvcur a:vB£rctroki:i;!.i. Uit uo^e schots spreken
d-in ouic ::tiü(u!r;._;i!eaej;, du Ca,:y -".is OCH óc:iuiiii do r.ioo doen kunnea.
Jlot ij eli':ve (-• tiJrevin" heelt hij zich ut; ecu ruimer veid bog'-vou. cii
met au i i: e-i 11 chitfoicii leu uitslag, du,t ik gerust durf vooïipcile;;, i'at
llobort Cazo een t&gt;;rooto toekoinsl heeft.
l&gt;ii'. S.;e.ek vo.(!i-jut T.iet aiiecn, niünr moot p;e'ezeu wcirJon iloor ;uioii,
i! i e bi-i.aif.; :-t-:il'.'ii i", d'j gr.',o'e moileriif; beweging ou 'etierkuivJi';' ;-'u:,,vJ..
Hot oiuisrvi'or;!. dat \vordt behandeld is ecnve-uui-;', zoo teuvouu1;'. dat
incni^eéi), u-e aiU:en lijeiondo roma.ia vol hraui::; s;;aui^elui:joiï;o ca
}o^:("!;:iMl;te iütri.-;i-.c;i lee-;!:, de Kehoudi ''S i:ii;i;vjIiVciul ::a! oj.iütu-ii.
L'et 'cv-n van oen juii;.^!), totdr.t hij do school verlaat, zii-.Lui-
\v.ui.rinedi; e;::i i.iii i','ok(]ec:i wcvi'.t ^cvu'd, e.i \vard v,in i:lio mop.eiijk
l:un;,ttrtukkeü. \;'::t de aulyiir alloe.ii on,:e 1:&gt; l:m v&amp;a-li'r,g düM' do Sobere,
talen' v.die \v'\y.-; v.'."v.sop h:j Jo allci'eeuv judig.-ito z.ikua vo.'telï;.
.;l,i'vvo (.'cr.i!:'cviii" vu'.ti'jcid i'i dri;&gt; drie si.ukkoa ;;l,a Crisj, L i'nfaa'rj
en ,.ÏM iUue'', boj-unt met csn tooiiee'i'jo, hetwelk sterke gelijkenis hooit,
mot den aanvang vau Madame Uovary".
De lezer komt op eens in een oproer!-;'e los op eeu dor lyeoa te Parijs,
en maakt k-mnói wet een der jongens, lienéGeudrevin, eoii iijiiyevo::l:::'.'3
doch in K;O!I zelfgeiiecruu natuur. LVze wordt onreciitva.irdig gc.^lrarr.,
en oiKuitt iiy het hooi'i niet buigt rmav een der straioeilen ^f')i\':eht,
oiidei' bodre-'^iü'*, dat hij naar hui:; z.d \i-orden gcxoEcten, e's hij biüLen
vier on iv/is;':;^ uur uioïoio. waarheid ::o;;t.
iteüó, die ;:iea ziek .';üvoelt, moot oehtor roous na ocr.JLje ure:! np.sr
do fiiekeczaiil worden g^l,racht. Düa vo'^oiuloa dag coustatoertde'Joktor,
dat hij crust:;,' ongesteld Is, e;; aan rc,odvo:;k lijdt.
iermoao eiii'iigt uit, .^edesito van het weck, hctivelk een ju';,t inzïcïi
geeft, hoo het op de frrusdie Eo!i«!un tocrnat.
De schrijver uoet, nu op eou'; eau grow,."- sehrede achterwaarts, en £ar,t
terug tot &gt;;o prilsi-Q jeugd va:i lienéL''J^iifauce wordt gegeven, en op
wolk ueue wi.:;:e! Dit gedeelte \an het werk kan gorustelijk geleed wor

de:! naast de In-rto blad/djdou door Aiphonse Dai-det aan kinderen gewijd
Men voelt, (iat de schrijver een ernstige studie van hot kinderlei on
heelt gemaakt. Ai; nienschkundig document is .,.Li'èluve Genurevin" dan
ooi? even belangwekkend als Chérie" van Ediaond de Goucourt.
C-m dit Lv,et e sa voorbp.eld ie staven, als Kenégaat pnrclien, ma.ïT hij
aan de tafel zijner ouders inodoëten, hotseen Caze ris voi^t verhaalt:
Ga l'admit ;i Jw tablo O.-.i iaiciile durant Ia diner de midi. 11 y sat sa
place ti un bout. L'rcssésur luie petitc chaiso. dont un I:arreau transvri^al
place f&gt;. Smureur des rcins i'empêchait do c'.ioir, il maiigoa aveo les uoigt" danr
uno assiei'e on ruola et b ut &lt;i:ms une timbale son c'Uiii're. Il a-.ü-t de;
tressautements de gaietéi'urieuse i l'arrivóe de certains plats, uno repulsion
cuarcjiiée par des peut, foui, caca pour quelqaes autrcs. Lafoiede veaalui
tait instiuportubio, et les pieds do moutou sauce poalette i'indisnaie'it.
Sos nianjues d.;- roprohiition taient arrotóos tout court alors par un clmt;
tr. s sec, (ji.10 rtii":;:t aussd'Jt son père, Ie jeune iiouimo, anx allures ('v
i'obiu. iu;ui; ievaic aloi'ij des ycux S'iforis vors les ioii!;s i..\oi'j-', Ju ?-..
de;](irr\di;. (t h:;n n .7 a n! indGr-aii par rencovitror lo IV-CIM.Ïna'ei ":!•!. j!
tr-'uva.t HOU:; ir,i j'ro^t iegércmout pli^sédolix reilets m: t,.d;qut:s cui
seniLiuiciit vouicir i'a;i:eiache, ot stias rcinarquor les lovres du Ji. (jeudrevin

</text>
<image timestamp="2002:08:17:12:43:51.00" size="239097">D100010F.TIF</image>
</page>
</document>
