<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18850405</Datum>
<Pagina>13</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 406
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
Da raming dar Uitgaven bij de indiening der Staatsbegvooting voor 1885 bedroeg
1136,172.740.87. Na de schriftelijke en mondelinge gedachtenwisseliug ia de be- ,
grooting thans vastgesteld op f 135,220,555.871/3, zoodat het totaal verminderd is met
f 952,184,491/9. De raming der middelen voor het dienstjaar 1885 bedroeg f 120,764,170.00,
eoodat het tefeort f 14,456,379.871/3 bedraagt.
Thans is in druk rondgedeeld het wetsontwerp tot aanvulling dor middelen voor
1885. Het «trekt om tijdelijk 10 buitengewone opcenten ti beffen op de personeele
belasting, geraamd op f 921,600, en machtiging te geren tot uitgifte of beleenins
Yan bewijzen van vlottende schuld to een bedrag van t 14,400 000.
D» Ifcaliaansohe rogeering heeft een decreet gepubliceerd, tot tan nitroerlcgging
ran do overeenkomst tussclien Italiöen Nederland, otrcf.'entlo den kosfcloozcn
getechtelijken bijstand aan benoeftigcn,
De gemeenteraad van IJzendijko heeft aan de Tweede- Kamer on adres gozondon,
betreffende hot wetsontiverp tot liet verleenen van con Itijfcs-subsidie van /'dOO.GOJ
Vcor de stoomtram Breskens-Maldeghem.
Zonder dat do Baad geacht wil wordon de aanneming van dat wetsontwerp te
Willen tegenwerken, ai-ht hij zich nochtans in bet algemeen belang verplicht to
verzoeken, dat onder du voorwaarden, waarop hot subsidie vrotut verleent), ir.oge
worden opgenomen, dat ook de lijn Schoondijke, IJzandpe, Watcrvliet of Waterland
ndeman moet worden uitgevoerd, te meer daar de nieuwe concessionarissen bij
het verkrijgen van gnbsidiüa en het behouden der reeds door de polders en ge

meenten verleende bijdragen, meer dan noodzakelijk in staat znllen gesteld zijn,
om beide lijnon aan te leggen, ea zo &gt;doende niet alleen een gedeelte, maar liet
geheele 4de district uit don ngod te helpen.
Ingezetenen der gemeenten Adiiard en Zaiiiliorn'hobben aan do Ttvoc-la KruMr
der Stat&amp;n-Generaal een adres gezonden, waarin zij ecrbiejig doch dringend da
Kamer verzoeken zoo spoedig mogelijk eer.e wet op do invoerrechten der
landbouwproducten vast ts stellen en in werking te doen treden.
7,. M. da Koning heeft den niouwbenoemclen president v.ia den Hoorren luind
mr. J. Pr. Kist. in audiëntie ontvangen, bij welks gelegenheid deze rechterlijke
ambtenaar, door den Minister van Justitie aan Z. M. voorgesteld, in liandnn &lt;lci
Konings de gevorderde amMsceden heeft afgelegd.
Kr. G. Van Tienliovon, Tjurgomec-ater v.-.n Amsieivlam, l.\ door Jon kcize: van
Oostenrijk begiftigd met het grootkruia van de Frans-Jezyfiorüe,
De gemeenteraad van Amsterdam heeft de gewijzigde Dninwater-ocoK-; -ssie aangenomen.
De heer E. A. W. Sluiter heoft de hem door da Kiesvereeniging Do Grondnvi"
te 's-Grav-enhage opnieuw aangeboden candidatunr tot lidmaatschap van de Twee ds
Kamer aangenomen.
Niettegenstaande de uiterslo zorg, die hot gemeenlel&gt;e.sliiur van Groningen aaa
den dag leg* om do verspreiding der pakken tegen te gaan, lieefr. zich tof h weder
een geval voorgedaan, en wel bij een der personen, dio ia eeu volkomen gedoleerd
gebouw met de verpleging van den eersten patiOnt belas: waven.


De Groninger Wcrklicdcnvereenigingen hebben zich tol den Raad gewond mot liet
Verzoek een som uit do gemeentekas beschikbaar Ie stellen tot IKI; zonlcn van
afgevaardigden naar de tentoonstelling te Antwerpen,


Te Middelburg worden door ecnigo ingezetenen pogin™:n gedaan, on to geraken
tot afschaffing der kermis. Men wcnscht daartoe een adros van dïrgciijke strekking
te doen circulceren en aan den gemeenteraad te verzenden
De gemeente Leiden hooft een treffend verlies geleden door hot ovorlij icn van
baren archivaris jhr. V,'. J. C. Rammolman Elsevicr, op 7 i-jarigen leeftijd.
De Harlingor Zeil- en Rooivereeniging heeft besloten in .Tnli P.\:. haar 23javig
bestaan ta vieren door eon luisterrijken, internationalen zeil- en roeivredstrrd. Van
verschillende zijden, zoowel buiten- als binnenlands, zijn reeds toezeggingen van
deelneming ingekomen,


Volgens de nieuwe dienstregeling der Nodcrlands^ho Provinciale
SpoorwegMaatschappij"' (Veghel—Uden—Kistelrode—Heesch—Osch) zulle a met 7 April geregeld
dagelijks asht treinen loopen op het doel der lijn Veghol—Uden en vijf treinen op
het deel uden—Osch.
Tot het doon van herstellingen znllen de Zuid-Willerasva&amp;rt en het zijkanaal naar
Huik van 19 Juli tot 1G Aug. e.k. afgesloten worden.
Do Ked. rijnspoorweg heeft tegen de Paasehdagen den maatregel genomen, dat
cle tweedaagache' retourbiljetten, in binnenverkeer afgegeven op 4 en 5 April 0,8.
Voor de terugreis geldig zijn tot en met 7 April d.a.v.
De veroeniging AJffemcsne Behingen to Dordrecht, heeft in hare laatste vergadering
besproken bet onbillijke dat men voor antwoorden, betrekking hebbende op reclamen
bij de Mimsteiiën van algemeen bestuur wegens te veel geheven belastingen etc.,
behalve dubbel briofporto, ten gevolge van ongefrankeerde afzending van het ant

woord en buiten zegelkoaten, ook nog legesgelden heeft te voldoen.
Zij dringt bij de Kamer aan op verandering in dezen toestand.
De te Leeuwarden gevestigde HmiSeUrtreeniglng heeft zich tot alle Kamers van
koophandel en Fabrieken in Fïienland gewend, om adhaesie te. verzoeken aan het
door haar aan Ged Staten der provincie toegezonden adres, inhoudende net verzoek
om dit jaar het water in de provincie niet weder zoo vroeg op zomerpeil te doen
brengen, als ten vorigen jare is geschied.


Volgens den reganmeter der Eykslandbouwschool te WageningêD, is in Maart jt,
18.5 jn.M. regen gevallen, tesod 30.5 m.M. over dezelfde maand van het vorige jaar.
In de vorige maand kwamen te Utrecht vooi',2C gevallen van besmettelijke ziektOD,
als 21 van Koodvonk, 4 van Lingina diphtheiina, l van Fobris Typhoidea,
FAILLISSEMENTEN.
Arrondissement Amstc.tdata. Failliet verklaard: (op verzoek van crediteuren) D. Goed

hard, commissionair en importeur, handelende onder de lirma Goedhard, van Straaten
en (V., kantoor houdende a. d. Keizersgracht 1C5, recht, commissaris mr. H N. Teding
van Berkhout, curator mr. J. H. Muller, adv. en proc. kantoor houdende a. d.
Keizersgracht b. d. Spiegelstraat; H. Spoor, winkelier o. d. Haarlemmerstraat 38.Eecht.-comm.
mr D. Binger. curator mr. S. Mulder adv. en proc. (op eigen aangifte) F. Höckel,
winkelier in parapluien in do Eceronstraat 3. recht. comm. mr. H. N. Teding van
Berkhout. Curator mr. Th. v. E ij U Bijleveld, adv. en proc.
Insolvent verklaard: C. Stnber wed. J. Zandbergen, vroeger pachstcr van het buffet
in het verkoopkikaal Frascati.
Arr. Alkmaar. G. ten Kleij, firma L. ten Kleij, koopman en winkelier,
recht.coinm. mr. G. Wttewaal, cur. mr. J. A. Middelhofï'.
Arr. Aesen. H. de Groot, koopman te Vledder, recht.-comm. mr. W. Gorter, cur.
Mr. N. Pelinck.
AÏ. •'a-GravcLUagc. A. Sclialke, bvoodbakke en winkelier, te Wateringen,
recht.comm. Jhr. mr. J. J. do la Bassecour Gaan, cuv mr. P. A. l'oat Uiterweer, te Delft.
Arr. Groningen. S. do Vries, kleermaker en ujannfacturier, recht.-comm. mr. J.
ilc fcSitter, cur. mr. W. J. Kuppius.
Arr. Haarlem. C, H. van Duiju, wed. A. Lakemond, winkelierster en koekverkoopster,
te Monnikendam, recht.- comm. mr L. E, A. baron Sloet tot Oldhuis, cnrr. mr. Z. W.
Straatman, te. Zaandam
Arr. Ilcerenveen. D. Woiida kleermaker ea winkelier, rcclit.-comm. mr. D, J. Pu
Jlinnitó, cnr. tnr. J. M. van Bcvma thos Kingma.
Arr. '"s-Hertogeubosch. l'. H Hamers, huissehilder to Kaatsheuvel, recht.-eomm.
jhr. mr. Van Meeuwen, cur. mr L. A. Kits; W. van der Naa, winkelier ia
manufafinren en lirnideniersivarrn ea broodsiyter, te Rijswijk aan de Maas, reeht.-comm.
mr. Sassen, cur. mr. A. van Sasse van Yssolt.
Arr. Leeuwarden. H. J. van Seijen, timmerman te Snrhaisferreen, recht-comra,
mr. Gi'.".;aina, &lt;nr. IT, van der Wonde.
Arr. fioltcrdam. II. M. Voogd, grof-, hoef-, seheeps- en kachelsmid te Vlaardingen,
recht-comra. jhr. mr. J. IJ. J. X: ridder do van der Schuer, cur. Joh. Scboll,
cand.nitari;;, ie Yiaardingen ; II. van Haersolte, agent, en oommi63ionna.ir, firma H. vaa
Hacr.iollo i- Go, reclit.-eomm. mr. .'E. Croockewit. cur. mr. P O. BijUtra; F. Moreau,
winkelier, recht.-comm. T. Feith, cur. L. C. Driebeek; W. l'et, molenaar en koop

man, t? "Vlaaidingen, recht -c^mm. mr. A. H, van Tienhoïen, cur. mr. &gt;T. Lechner,
to Hc'hic'.lam; -T. WrJle, fabrikant en koopman, Noordainjjol 5, reeht-comm. mr, Ph.
A. J. Bciuviu, cnr. mv. J. j'ombach, \Vijnhaven 80.
A;r. r"iel. o. Sipman, bakker en herbergier, te Dodewaavd, rccht.-conjnj. mr. M.
T. Booij, cnr. mr. V,'. F. TJ Kpieripg.
Arr, Z-,r&lt;'Il3, w. vau 3'ivten en T. .T. rrins, koopliodijn en fabriekanten in tahal: en
nigaren, l!rm:i Piins on van Putten, recht.-comm. mr. Van Hengst, cur. mr- J-
Kannin;;a Uitterdijk, te Kampen.
OVERZICHT VAN DE EFFECT ENMARKT.
28 Maart-3 Apriï.
Do fli;mvo stommii-i£r v^anvin do vorige weck sloot, maakto wat do
rn;-opocscho waarden' betreft bij hot begin der week reeds voor eeno
])u;ero jjkuit.s. tt-rv.-ijl do y,nj;;eu der vei^chiliende l'ondssoorten zich op
liun verhoogd standpunt goed konden handhaven.
Aanvankelijk maakren die soorten die bijna geheel door de Panische
markt v.'oi'den belieer.si.-ht, daarop eeno uitzondering. Het bericht dat
ilo l-'ransr'ho troopcn in China een gevoelige nederlaag hadden geleden,
en geuoranl Kégrier zvraar gewond was. ontstemde da Parijsche
l)ours goheei on al. i)e loop der zaken in China maakte dat het Fransclie
ministerie xicli genoodzaakt zag bij do Kamers een krediet van
fi-i:s. '200,000,000 aan to vragen, dat slechts gedeeltelij!; word toegestaan.
Hot kabinet, .Inlos Forry trad af, de ongunstige berichten uit China.
maakten plotseling plaats voor goruchten dat de vrede op hot punt'
v,-as gesloten to worden, terwijl do gevaarlijke wond van generari
NOgrii.T gelukkig niet 700 gevaarlijk bioek om niet spoedig te_kunnen
vorden genezen. Een on ander deed do stemming aan de Seine Teel
verliotevi-n, en een groot deel van het geleden verlies herwinnen.
Berlijn bleef weder koopen in Russische waarden. Ofschoon de ver

houding tiBschen Engeland en Rusland bij het einde der vorige week zeef
gespannen ydieen, zijn dt» berichten dio in de ioop der weck werden
gepubliceerd, meer geruststellend en zoude men meer tot liet geloot'
óver gaan hollen dac de geschillen langs minnelijken weg Kullen wor

den opgelost. Ons publiek bracht nog steeds Russisch fonds ter markt.
?\"iet ten onvechto clit men het bezit van Russische fondsen tot da
iegemvoordige koersen gevaarlijk. Du laatste weken deden dit ge

vaar aterk uitkomen.
De Amorikaansche markt, was voor de meeste soorten iets flauwer
gestemd. Wij kunnen echter goeno bepaalde redenen voor die
koersveraging aangeven. De Central Pacitic-shares, die aanvankelijk ook sterk
terugliepen, konden zich echter bijna geheel weder herstellen. Aanleiding
daartoe was eorsi het gerucht en later do bevestiging daarvan, dat de
Contra l Paciti c Sp w. zul verpacht worden aan de Southern Pacific waarvan
een groot deel weder aan de Central Pacific Spw. is verpacht en dat
op zekere voorwaarden, waarvan voor de aandeelhouders van belang is,
dat do S. P. Spw. een minimum dividend van g 1.200.000 en een maximum
dividend van PS! 3.COO.OOO (het laatste cijfer wanneer het ir, verdiend)
over het aandeelenkapitaal der Central Pacific Maatsch. garandeert. Wordt.
ilio som gerekend over liet geheelo aandeelenkapitaal, dan zoude het
dividend laagstens l1/.-, % en hoogstens 3a/r, % kunnen bedragen. Rekent
men het echter over het uitgegeven bedrag, dan kunnen dio cijfers tot
2 % en 6 % worden verhoogd.
Onze Nationale fondsen liepen, wat Integralen en Drieën betrof, li %
terug, terwijl de 4 % soorten op do vorige koersen genoteerd bleven.
Hongaren ongeveer onveranderd. Italianen blijven tot tien vorigen

</text>
<image timestamp="2002:08:17:15:23:58.00" size="244003">D100011H.TIF</image>
</page>
</document>
