<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18850329</Datum>
<Pagina>11</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 405
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
-11
gonen behoeft men niet van tinderen tot mensahen op te voeden, voor
sjj hun voeding en gage waard zijn, men behoeft hun geen handgelden
te geven als zij in dienst komen, eindelijk verlaten slechts enkelen den
dienst met pensioen.
Op de Duitscha oorlogschepen, die thans medewerken om deie uiogencN
lieid koloniën te verschaffen, vindt men een aantal müit.iepliclitigen.
Deze wijze van bemannen der vloot is dns veel goedkooperdan de onze.
Art. 182 der voorgestelde grondwetsherziening luidt aldus: .., Do
jilitieplichtigen ter zee zijn bestemd om te dienen in of buiten Europa," In
verband niet het voorgaande juichen wij dit artikel zeer toe. Het bevat
de kiem in z,ch, waardoor men kan komen tot een minder dure wijze
om onze vloot te bemannen.
De laatste jaren zijn de uitgaven voor pensioenen bij de Marine steods.
gestegen. Deels komt zulks door den Atjeh-ooiiog, en deels door de nieuwe
bepalingen omtrent het pensioen. Wanneer iemand in dienst van den
lande gebreken heeft gekregen, of wel door ouderdom ongeschikt is ge

worden, vinden wij het zoer billijk dat hij een redelijk pensioen ontvangt,
en niet tot den bedelstaf veroordeeld wordt. Do hoogere pensioenen van
den laatsten tijd hebben echter een nadeel. Zoowel onder de minderen
als onder de officieren (tot onzen spijt moeten wij zulks verklaren) vindt
men soms personen, die hun gebreken veel broeder uitmeten dan werke

lijk het geval is. Zijn zij eenmaal gepensionneerd, dan merkt men niets
neer van hun kwalen. Niet te zeer kan mon te velde trekken tegen der

gelijke kwade practijken, te meer daar deze enkele misdrijven een aan

leiding zouden kunnen worden om van allen de pensioenen te vermin

deren.
Het komt ons voor, dat men bij ons te weinig Eijksbetrekkingen aan
gepeusionneerden geeft, en aan verdienstelijke militairen, die uit gebrek
ean geestesgaven geen hoogeren rang kunnen verkrijgen. In Daitschland
vindt men gewezen militairen in allerlei betrekkingen.
Onze tegenwoordige Marine is duur, en de toestand, evenals die van
bet Leger, lang niet zooa'.g hij behoorde te wezen. Men moet dit niet
aan bepaalde personen wijten, 't is alleen een gevolg van den algemeenen
toestand.
Wij kunnen ons hier te lande geen Minister voorstellen, die niet hart
en ziel zijn hooge betrekking waarneemt, niet opziet tegen de tal van
moeilijkheden, die er aan verbonden zijn zelfs kleine verbeteringen tot
stand te brengen. Vooraf weet hij niet to zullen oogsten wat hij gezaaid
heeft; terwijl bovendien zijn opvolger dikwijls met een pennestreek al zijn
arbeid vernielt.
Om bij ons verandering in den algemeenen toestand te brengen heeft
men een Hercules noodig, een soort Bismarck, die boven de partijen ver

heven alleen werkt voor het heil van den Staat en dit jaren achtereen
kan vei richten.
Moge ook een dergelijk phenorueen spoedig schitteren aan onzen Ma

rine-hemel ! X.

HET AANLEEEEN VAN VREEMDE TALEN.
Om de kennis van vreemde talen bij het korps zee-officieren te bevor

deren, is door de Engelsche admiraliteit bepaald geworden dat voor
OO verre de dienst zulks veroorlooft aan ieder officier, die zulks ver

zoekt, een verlof van drie maanden kaa verleend worden, tsn einde ecno
reis van drie maanden naar het vaste land van Europa t o doeu. Bij het
nomen van dezen maatregel had men voumamculijk in het oog de vermeer

dering van de kennis der Fransche, Duitsche, Spaansche en Italiaansche
talen.
De officier, die dit verlof wenscht te erlangen, moet, ia zoo verre hij
niet het diploma van hefc Uoyal naval-College" bezit, voor ecne com

missie proeven geven van voldoende grammaticale kennis der taal, die
hij verder wil gaan bestr.deeren; na afloop der reis doet hij weder een
examen, om te onderzoeken in hoeverre hij van zijn verlof geprofiteerd
heeft. Is het resultaat van dit onderzoek bevredigend, dan behoudt hij
voor de drie maanden, die hij met verlof was, zijn volle traktement ea
wordt hem zijn vcrloftijd als gewone dienst (harbour time) gerekend.
Voor eene en dezelfde taal kan slechts eens ten verlof van drie maanden
verleend worden, maar voor ieder der genoemde talen kan het verlof van
drie maanden, ouder dezelfde gunstige bepalingen, verleend v/orden.
(Deutsche Heeres-Zeltung). gt •

PROEVEN MET TORrEDO'S.
Kort geleden heeft, naar de Popoio Eomano mededeelt, aau de oostzijde
van de bocht van St. Bartolomeo eene zeer interessante proef met torpedo's
plaats gevonden. Men wilde namenlijk het weerstandsvermogen beproeven
van schepen naar het type dor Italia tegen torpedcvs. Daartoa liet men
de kiel van een schip zinken, in constructie en sterkte geheel overeen

komende met da Italia. Zrj was kompleet tot op de met kolen gevulde
batterijen, de gepantserde corridors en do dekpantsering. Door een
duiker werd de met 25 KG. schietkatoen geladcne torpedo onder da kiel
bevestigd en de ontsteking er van bewerkstelligd. Hot resultaat was
gunstig voor het schip. Wel werd de pantsering wat gescheurd en ver

bogen, wel drong water binnen, maar het schip zou toch in staat gebleven
zijn, zee te blijven bouwen. De kolen waren vergruizeld en verhinderden
daardoor het binnendringen van het water. St.a

OVERZICHT VAN MILITAIRE ARTIKELEN IN DAGBLADEN,
Beschouwingen over de Oorlogsbegrooting II (ÜtrecJitsch Dagblad vm
26 Febr.).
De Oorlogsbegrootrng (Eet Vaderland van 2 Maart).
Schutterijen (Dtrechtsek Dagblad van 3 Maart).
De Oorlogsbegrooting (Niemoe Kotterdamsche Courant van 4 ea 6 Maart).
Het adres van den Engelschen scheepsbouwmeester sir E. J. Reed door
B. J. v. d. Mandel» (Het Dagblad de Amsterdammer van 6 Maart).
De zaak Willink Ketjen door S,, Officier van het Kederlandsche leger.
. (B&amp;t Vadtxlanti ja» iO Maart),
Militaire overdenkingen van Vuurpijl. (De Amsterdammer van 9 Maart).
Een pleidooi voor de plaafsvervanging doar C. B. Spruyt (Nieuwe
Hütta'clrtmsclic Courant van lü, 17 o;&gt; lb r&gt;Ia;irt).
..Ken tuttclooze uitgave (ILniilc'slLul vuu 17 ilaarl).
Bevelhebbers in de militaire ai'deelin«*en door Mars (Handclsb'rtd van
18 Maart).
Geen nutteloozc uitgave door dr. Gori (Ittt»&lt;lc!-jl&gt;tttfl van 18 Maart).
Een definsio ea legerbelang door Hars (jfantfcULUu' van 10 Maart).
Ileserve-officicren van Gezondheid cluor K. (IIa ik'''hikt:', vau 22 Maar t).
Het amendement Ruosobooci (Haiidclil'ad vau ±3 Maait).
De kleediug administratie bij hut leger (Ifisuxc lïoifcrdanischc Courant
vau 17 Maart).
SCHAAKSPEL.
No. 13.

Van O. MES3EJLUCEIÏ, te Gouda.

ZWART.
d 8 f
WIT.
•Wit speelt voor en geeft in 3 zetten mat.
(Wit 7 en Zwart 3 met K. B 2).
OPLOSSING VAN SC H A AK PBOBLEE M No. II.
D l A 4 (a i Verleiding.
Willekeurig, \ Bij l G 8 D 8 volgt B 1 B 6
i 2 D 8 nt 13 G E, E 3
Niet mat,
G S - A 8!
A 7 B
Daaie geelt mat.
C»)
(l
A 7 ut C 5 +
Dame set mat.
l», anders.
E. ut K.
J. ....
a D 5 Et B
3 Siet oiut.
F i F 3
G 7 E6
KGEZOXDEN OPLOSSINGEN.
Juist is cpi:oloat door W. St. te	110 10; Pronti CJuartet te Amsterdam no
UYY. v. H. te IMlt uo 12; l', ie utrecht no 11.
Verder 3,'oedc oplossingen ontvangen van E. ta A. no 11: Henri te AfflBterclaai
no 11, cu i-I, insgelijks Do ., V. en B. to Kaatsheuvel, en lüdoor v. d. M. te N.N.
en 11 en 12 door Jlci" te Rotterdam, Over do ncvenoploseiug vaa uo 12 de vol*
goncle week.
Suhaakstudie van Lolli.
Wit: K. e 5, T. o 5. P. b 6. Zwart: K. a 6, P. b 3.
Wit beslist in zijn voordeel m drie zetten.
Motto SNEEUWWITJE" ingezonden in 't probleem tornooi to Kingston, in do
Try-Weekly Gleaner, ta Jamaika:
Wit: K.'f 2, D. g 6, T. e 4, Pd. d 7, P. g 4. Zwart: K. d 5, Pd. g 7, P. c7, fïTit
5, :',wait o met K. a 2). Wit yeelt in twea zetten mat.
APÏUL-UI van E. H. E. Van \Voelderen, te Rotterdam:
\Vit: K. a 2, D. a 3, T. a O en c 4, Pd. a 4 en c 5, E. c 3, P. b 2, f 5, g 5, h 5,
g 4 on s; o.
Zwart: K. c 2, D. g 2, P. d 3, o 4, e 3 en f 3. (Wit 13, zwart 6 met K, c2) Wit
maakt in ten zet MAT.
NOVELLE
VA??
OSSIP SCHÜBÏN.
Do kunstenaar zweeg en bleef peinzend voor zich e-laven. Oe
herinnering aan de schoone Gualtieri was klaarblijkelijk deeenige
gevoelige plek in zijn hart. Bewogen zag Gesa naar het veranrf
derde gelaat van zijn vriend.
»Hoe koa zulk eene vrouw er dan toe besluiten, mijn armen
pleegvader te huwen?" vroeg hij.
»Hoe'.'.... ja, hoe?	Zij had haar stem verloren, haap
minnaars haar gezondheid. Zij was acht en dertig jaar oud.
Hij was van goede familie en bezat nog de overblijfsels van een
aanzienlijk vermogen, dat hij vroeger voor het grootste deel aan
philanthropische ondernemingen verspild had. Hij heeft haar be

dorven en verwend, alsof zij een prinses was en zij zij is een
half jaar na de geboorte van haar kind	uw bruid	van
hem weggeloopen, met een Pool geloof ik, een onbekenden avon

turier. Delileo heeft haar later in de diepste ellende
teru«_r9P &lt;$» zolderlsamerije waar zij doodziek lag! Hij he,ek.

</text>
<image timestamp="2002:08:17:14:12:47.00" size="230732">D100010Z.TIF</image>
</page>
</document>
