<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18850322</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
\J
f.
-M°. 404.
DE AMSTERDAMMER
WEEKBLAD
A°. 1885,
Verschijnt eiken Zaterdagavond.
e: DAGBLAD VEBEENIGING HOITZ &amp; Co.
Kantoor: Singel 211.
Hoofd-Agenten: ts Bitavis, G. KOLFP * Co.
Zondag 22 Maart.
Abonnement per 3;m	ƒ 1.—. Jr. p. p. ƒ 1.13.
Afzonderlijke Nummers aan do Kiosken verkrijgbaar a, 0.10.
Advertenties van 1—6 regels f l,—, elke regel meer . 0.15.
tuasohen den tekst per roge]	j._t
I N H O V Da

BUITENLAND. BINNENLAND. Warme kadetjes, een Zaterdag-avondpraatje,
LXXI door A&lt;l«ariue, Uit het Haagje, XXV, door Pasquino. E una t: Het
Amsterdamsch Tooneel, door Alb. Th. Musicalia II, dour Sib. Uit België,
door M. A. Uit Parijs, door A. B. Letterkunde: Gerbraud Advi.
aanez Brederode, II, (slot) door K. 16 Maart, door Alb. Th.
BredorooComm ssio, (Uodedeelingen van den Secretaris). Moeder en Kind, door A. B. W.
Berichten en, Hededeelingen. Inhoud van Tijdschriften. Nieuwe Uitgaven. «
Militaire Zaken: De Duivenpoat voor Oorlogsgebruifc,• door Bataaf.
Feuilleton: Da geschiedenis van een Genie, Novelle door Ossip Sehubin, V.
Schaakspel.. NIEUWS .VAN DE WEEK Faillissementen. Overzicht van
d« Effectenmarkt. Veilingen. Te huur. Advertentiën,
BUITENLAND.

De Fransche Kamer voltooide haar protectionnistisch stelsel,
door aan de verhoogde grondrechten de verhoogde invoerrechten
op vee toe te voegen, een maatregel, met de beginselen van een deel
van het kabinet geheel in strijd, eene concessie aan de kiezers
ten platten lande gedaan, en die tot ecnig gevolg verhooging der
brood- en vleeschspijzen en verlenging der arbeklscrisis kan heb

ben, zonder de boeren belangrijk te bevoordeelen.
De Senaat besloot de begrooting voor 1885 zooals zij door de
Kamer, na de wijzigingen door den Senaat er ingebracht, hersteld
is, nogmaals in overweging te nemen.
Om van haren goeden wil blijk te geven, berustte de commis

sie uit den senaat in het schrappen van eenige credieten; om de
rechten van den Senaat vol te houden, raadde zij aan, ten tweeden
male eenige der tweemaal geschrapte kredieten te herstellen. De
Senaat besliste nog niet; men houdt het er echter voor, dat het
conflict ook ditmaal weder vermeden zal worden.
De Kamer verklaarde, op verzoek der regeeriog, de groote
quaestie van den tcrutin ofs liste voor urgent, en begon reeds de
discussie daarover.
De verjaardag der Commune, 18 Maart, is zonder ongeregeld

heden afgeloopen. Op twintig plaatsen in Parijs waren banketten
georganiseerd; overal hebben zich de manifestatiün binnen de
muren der zaal beperkt.
Belangrijke nieuwe berichten uit Tonkin of Formosa zijn niet
gearriveerd. Admiraal Courbet nam een Engelsen schip, dat lood
naar China zou vervoeren, in beslag, maar de reederij stelde cau

tie en het schip werd losgelaten; het lood werd echter door de
Franschen in bewaring gehouden.
Te Saigon in Cochin China maakte men zich ongerust om eenige
onlusten die aldaar en in Cambodja plaats haddeu; tot dicht bij
de stad Saigon werden dorpen verbrand en uitgemoord. De au

toriteiten zonden echter zooveel troepen als de legerbevelhebbers
in Tonkin hun nog overgelaten hadden, en de roovers of rebellen
werden gestraft.
•
&gt; •
Tn de verhouding van Engeland tegenover verschillende moei

lijkheden is in de laatste dagen werkelijk verandering ten goede
gekomen. De scherpe toon die tegenover Rusland en weerkeerig
werd aangeslagen wordt niet meer gehoord, en in plaats daarvan
is een* schikking tot stand gekomen tusschen den Russischen kan

selier**!! "den Engelschen eersten Minister, waarbij bepaald is dat
men wederzijds voorloopig zich van verder voortrukken aan da
Afrikaansche grenzen zal onthouden, dus dat de Russen niet
zuidelijker en de Afghanen niet noordelijker zullen gaan dan zij
op dit oogenblik zich bevinden. Deze schikking moet een voor

loopig karakter dragen, omdat zij niet de basis kan vormen tot
eene grensregeling; beide partijen toch hebben, de eene door
naar Pendjeh te gaan, de andere door Ak-Robat te bezetten, de
eerste stappen reeds gedaan.
De Poll Malt Gazette en andere bladen dingen thans aan op de
tusschenkomst van eene derde mogendheid: » waarom zouden wij
ons «iet tot den eerlijken, makelaar wenden T vraagt het genoemde
blad, natuurlijk Bismarck bedoelende. Deze wending in do quaestie
klinkt thans zoo onwaarschijnlijk niet, nu de gespannen verhou

ding tusschen de Engelsche en Duitsche regeeringen heeft opge

houden 'te bestaan. De zending van graaf Herbert Bismarck naar
Londen heeft goeden invloed gehad, en de Rijkskanselier verklaarde
openlijk in den Rijksdag, dat alle quaestie met Gladston was
opgelost. Het zegel op deze verklaring wordt gedrukt door de reis
van den prins van Wales, die met zijn broeder en zoon Woens

dag naar Berlijn zijn vertrokken om Zondag den grijzen keizer
Wilhelm met zijn 88sten jaardag geluk te wenschen. Men fluistert
reeds, dat de prins van Wales eene ontmoeting van Gladstone
met Bismarck gaat voorbereiden.
Dezer dagen had men gevecht in Soedan verwacht, doch tot nu
toe is het zoo ver niet gekomen. Generaal Graham, die kort
geleden te Soeakim aankwam, zou nog deze week de benden van
Osman Digraa aanvallen. Donderdag nu zijn de Engelsche troepen
Ilaskin binnengerukt; de vijand trok zich daarop terug. Na eenige
schermutselingen tusschen de tirailleurs en een verkenningstocht
keerden de Britten weer naar hun kamp terug en de rebellen
namen hnnne vroegere positie weder in.
De overeenkomst tot regeling der Egyptische financiën is door
de vertegenwoordigers van Engeland, Duitschland, Oostenrijk, Frank

rijk, Italië, Rusland en Turkije onderteekend. De voornaamste be

palingen zijn: eene door Egypte te sluiten leening van 225
rnillioen francs wordt door genoemde mogendheden gewaarborgd,
n het beginsel der vrijheid van het Suez-kanaal wordt voor
altijd vastgesteld.
*

De tweede lezing over het bekende regeeringsvoorstel tot het
verlepnen van subsidie aan overzeesche stoomvaartlijnen, naar
Oostelijk Azië, Afrika en Australië, is door den Duitscben Rijks

dag ten einde gebracht. De discussies waren in vele opzichten
belangrijk, en de Rijkskanselier zelf is herhaaldelijk in het vuur
geweest. Hij trok met scherpe woorden, meer dan met kracht
van argumenten, tegen de heeren Richter en Windthorst, die het
voorstel bestreden, te velde. Richter had beweerd dat. nu de
regcering verklaard had, zelfs met n stoomvaarllijn tevreden te
zullen zijn, men hoogstens de Oost-Aziatische lijn kon Toestaan;
de beide andere zijn om verschillende andere reden overbodig; en
bij vermindering van het voorgestelde subsidie tot 1.700,000 mark
kon het land alleen baat vinden. Bismavck stelde wederom het
groot belang in den regeeringsmaalregel in het licht, maar wijdde
verder meer zijne aandacht aan de persoonlijke bestrijding zijner
krachtige tegenstanders.
Hierdoor dwaalt men herhaaldelijk van het onderwerp af. De
verhouding der regecring tot de DuiEsch-vrijzinnigen, de verhou

ding van Duitschland tot Engeland, ja zelfs de KuHurkampf vorm

den onderwerpen der discussie; totdat eindelijk het oogenblik der
beslissing was genaderd. Deze was, dat de Afrikaansche lijn ver

worpen, maar de beide andere aangenomen werden; de Austra

lische lijn evenwel slechts met eene meerderheid van elf stemmen.
Voor de beide lijnen is een som van 4 millioen mark toegestaan.
Ook werd de zijlijn Triëst-Brindisi-Alexandriëgoedgekeurd.
De derde lezing van het ontwerp zal waarschijnlijk Maandag of
Dinsdag plaats hebben. De vrijzinnigen hopen bij deze eindbe

slissing ook de Australische lijn te zullen doen vallen, wijl dan
wellicht da helft der sociaal-democratische partij, die nu met op

zet afwezig was, zal medehelpen. Aan den anderen kant koestert
men evenwel de verwachting (zoo de Kölnische Zeitung). dat bij
de derde lezing ook de Afrikaansche lijn zal worden toegestaan,
*
i *
De Belgische Kamer zond den Koning een adres van
gelukwensching met het vestigen van den Congo-staat, van welk adres
de koelheid zeer opgemerkt werd. De Koning heeft nog geen
voorstellen van de Kamers gedaan omtrent de wijze waarop Jjij

</text>
<image timestamp="2002:08:17:12:55:29.00" size="248044">D100010H.TIF</image>
</page>
</document>
