<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18890120</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
D-E AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No.604
•
"t* genezen." Daarop werd hij medegenomen naar
Iwt paleis en in korten tijd was de knaap
her'Mtoid. De koning was thans zeer verheugd en
•verlaadde den jager met geschenken. Nu
verhaalde de jager, waarom hij in de
gevange•BÏs .gezet was, zonder kwaad bedreven te hebben.
En ~de koning werd zeer vertoornd en beval den
,' göjjdflmid te roepen. Toen deze gekomen was,
mde de koning tot hem: Vergeldt gij aldus
de goedheid uwer medemenschen met laagheid,
«p «taanden voet zult gij gedood worden" en de
: goudsmid werd onthalsd.
Zoo worden zij, die goed doen jegens anderen,
beloond en zij die boos zijn, gestraft.
__ P.

',) Deze vertelling werd uitgegeven door Dr. H.
N. v. d. Tuuk, onder den titel van Hikajat pandai
mas dengan orang berburu".


SCHNEIDIG!

'Sekneidig!', schrijft een Berlijnseh blad, is het
wachtwoord van onzen tijd, en wanneer iemand
•iet ickaeidig is, dan mag hij overigens het meest
talentvolle, bekwame, geestige, standvastige, hu

mane, welwillende, enz, wezen ter wereld zijn,
«jne waarde kan op het koersbericlit der conside

ratie onder onze aangename tijdgenooten toch
slechts beneden pari genoteerd worden. Wat
tchaeidig beteekent, is niet gemakkelijk te zeggen,
want wanneer dat niet moeielijk was, dan was het
jttüt niet schneidig. De Schneidigkeit, zooals zij
. thans in de mode is, wordt samengesteld uit
lompheid, onverschilligheid voor alle gevolgen,
grofheid, blind er op los gaan, en toch een zekere
elegantie. Woorden die vroeger gebruikelijk waren,
als bijvoorbeeld ik vraag excuus," of .pardon,
bet was zoo kwaad niet gemeend", of ik heb mij
vergist" zijn in het Conversations-lexicon der
Sckneidigkeit niet te vinden. De Schneidigkeit moet
in iemands uiterlijke verschijning zoo blijken, dat
men hem reeds op vijf pas uit den weg gaat.
Wan•neêr men als bezoeker van een bierhuis vier
sekneidige jongelui tot buren heeft, dan passémen wel
op voor ieder luid woord in het gesprek, zoowel
als voor iederen blik op deze onaangename buren,
anders zijn grofheden onvermijdelijk.
Schneidige studenten zijn in don kring hunner
geestverwanten alleen dan eenigzins geacht, wan

neer zij zich in alle omstandigheden des levens, met
terzijdestelling van hoofd en hart, alleen met liet
duelpistool weten te behelpen. Officieren moeten
in de voortdurende bezorgdheid leven, dat men
hen ooit op een gemis aan Schneidigkeit zou
kunken betrappen. Ambtenaren der Ost-Afrikanische
Oesellschaft meenen de liefde en het vertrouwen
der negervolken, die voor vele zegeningen onzer
nieuwste soort van beschaving nog niet ontvanke

lijk zijn. het best te kunnen winnen door de
Srhneidigkeit in de scherpste beteekenis des woords toe
te passen. In onze salons geldt op de bals alleen
nog die jeugdige held voor een uitmuntend danser
die. zijne dame, bij wa'.s of polka, zoo schneidig
mogelijk links of rechts in het rond weet te smijten.
Wanneer twee heeren»elkander voorgesteld worden,
meenen zij elkander wederkeerig niet genoeg ach

ting te bewijzen, wanneer zij voor de gebruikelijke
buiging, niet met hoorbare SchneiJiykeit de hakken
hunner laarzen tegen elkander hebben laten klappen.
De kleine schoolknaap is diep rampzalig, als
mama hem niet, behalve den tot profaan g-ebruik
aangewezen zakdoek, nog een tweeden geeft, met
bontgekleurden rand, om daarvan een puntje uit
den borstzak van zijn buis te laten steken en er
alsdan sckneidig uit te zien; en de hoogere
burgerfeoholierster, die haren oom te Potsdam gaat op

zoeken, moet een klein, tot niets dienend tasclije
eau een verlakten riem over haren stofmantel
dragen, omdat dit sckneidig staat.
Wie echter de grootste Schneidigkeit bewonderen
:wil, zie eens naar onze Berlijnsohe jongelui, hoe
zij bij acht graden vorst en scherpen oostenwind
in een open droschke eerste klasse door de straten
rijden l Dat is gewoon kolo saai! Men moet hen
zien hoe zij, bij eene temperatuur, die andere
menschen doet klappertanden, en waarin geen
jaskraag hoog genoeg reikt, met onberispelijke elegance
in hui) karretje zitten, en schijnbaar van niets be

wust, naar alle zijden rondkijken.
De koetsier heeft hun, vol voorzorg, het warme
dekkleed voor de voeten gelegd, voor het geval
dat zij het wenschten te gebruiken, maar wanneer
men zich daarvan bediende, zou men wel eens
in de schandelijke verdenking kunnen komen,
niet schneidig te zijn' Dus weg er mede! Liever
bevriezen, zoodat men op zijn eigen bloed zou
kunnen schaatsenrijden, dan niet schneüg te schij

nen \ 't Is waar, in open sleden rijdt men wel,
maar men hult zich dan in pelzen en dekkleeden.
Men versmaadt er zelfs de oudvaderlijke km '\ niet,
om goed gekoesterd en beschut te zijn. Bah! schnei

dig is alleen de jonge Berliner, zooals hij Thans
in zijn droschke zit; in het knoopsgat een roos,
puntige verlakte schoenen aan de voeten, en de
gracieus in den schoot liggende handen met dunne
glacés bekleed. Leve de Sckneidigkeit\ . . .
Verwonderlijk is het, dit stuk in een Berlijnseh
blad te vinden; hetgeen vele onzer Duitsehe na

buren zoo onaangenaam doet zijn op reis en op
openbare plaatsen, wordt hun anders door de
landgenooten meest enkel als eeue deugd aangerekend.
VOOR DAMES.

KinderTioeden. Hooge jurken. Bruiden
en bruidsmeisjes. Handschoenen.
Blondverven. Japansclie kapsels. De Mormonen. •
Trouw na den dood. Een fancy-fair.
Eene. les.
De mode komt nog niet in reactie tegen de
reusachtige Kate Greenaway mutsen, grannies"
noemt men ze in Engeland, waarmede men de
kinderen toetakelt. Toch protesteeren de dokters.
De massa fluweel, gewatteerd satijn, soms bont,
staat heel aardig om het kleine kopje dat er
nauwelijks doorheen kan kijken; mama vindt zelfs
soms, dat hoofd, ooren en keel heerlijk ingestopt
zijn. Maar het kind blijft niet onbewegelijk ; het
loopt soms hard, of speelt en is in een oogenblik
geheel gestoofd onder de gewa f teerde kap. Dan
gaat de kap af, de gebroeide deelen zijn gevoe

lig en het gezondste kind, dat zich het meest
warm gespeeld heeft, vat de hevigste verkoudheid.
Daar deze capotes intusschen allerliefst staan,
zullen ze nog wel eenigen tijd in de mode blijven.
Het beste en op dit oogenblik meest geliefde
hoofddeksel voor meisjes is overigens de bonten
muts, of de toque van sealskin, of fluweel in de
kleur van het costuum.
* *
Voor avondpartijtjes die geen bals zijn, en zelfs
voor bals, laat men de kinderen voorloopig nog
meest een hooggesloten jurk met mouwen tot
onder den elleboog dragen. De gelegenheid moet
al zeer gekleed" zijn, als men hun een
gedecollotteerd costnum met bloote armen geeft. De voorzich

tigheid tegen tocht vatten houdt het hierin uit tegen
de zucht om met de poezele armen van het kroost
te pronken. Hoe ging het toch vroeger, toen de meis

jes niet enkel op partijen, maar op school, in huis, in
den tuin, den geheelen dag met blooten hals en
armen liepen? was men meer gehard, of kwamen de
longontstekingen en bronchiten bij honderden
voor? Het blijkt niet, dat er zooveel meer waren,
dan thans; maar de oplossing zal wel daarin ge

legen zijn, dat harden", hoewel een gevaarlijke
proefneming, toch mogelijk is, en in allen geval

len niet zoo gevaarlijk en verderfelijk is, als drie
maanden goed bedekt zijn, en twee of drie avon

den gedecolleteerd in den tocht te loopcn.
Wat de stoffen betreft, wijkt men nog steeds,
en het is te betreuren, van den eenvoud af, die
kinderen zoo goed staat, lachte zijde, fijn
cachcmire, met een zijden charpe, borduursel in ko

ralen en floszijde, gebrocheerde stoffen, zijn voor
kinderen even algemeen als voor dames; crêpe
de Chine en kant, waarin een kind toch niet be

koorlijker is, dan in tulle, neteldoek of tarlatan,
hebben deze eenvoudige stoffen vervangen. De
kinderen amuseeren er zich niet minder om,
maar de ergernis over een costuumpje in n
avond bedorven, is er toch te grooter om. Onderde
fraaie kindertoiletten der laatste maanden werden
opgemerkt: witte pongee zijde, met koraalroodo
figuren uit de hand geborduurd en charpe van
dezelfde kleur; zeer bleek vert tilleul zijde met
goudgeel satijn in breede strepen afgewisseld;
bleek groen mousseline de soie met kleurige,
schuine charpe over den schouder, en laag han

gende gordel van schotsch geruite zijde.rood en groen
tartan. Een veel gezocht model voor jonge meis

jes, als de stof zacht en dun is, bestaat in zeer
smalle vouwen, van den schouder naar voren
elkander kruisend eivonder de charpe eindigend.

In de groote Engelsche wereld behoudt men
voor bruidstoiletten nog hot wit en den eenvoud.
Deze week trouwde Lady Alice Montagu, do jongste
dochter van den hertog van Manchester, met den
oudste zoon van Lord S'.anley of Preston; de
bruid was enkel in witte gekeperde zijde, met
mousseline de soie gedrapeerd; zij had een smallen
tak oranjebloemen en tulle sluier, en geen juweelcn.
De toiletten der bruidsmeisjes echter waren weer,
naar de steeds meer veldwinnende modo, ware
balmasqué-costumen; het gekozen model was
Cherryripe, naar de bekende gravure. Het bestond uit
wit pouti-de-soie, fichus van wit neteldoek met licht

blauwe strikken, mutsjes van 't zelfde, met een
licht blauw lint er over, wit zijden mitaines,
bronskleurige kousen en schoenen. Elk droeg eene
broche van opaal en diamant, oen geschenk van
den bruidegom, en een boaquot van
le'icn-vandalen met lichtblauw lint.
* ... *
Men heeft opgemerkt, dat het gemiddelde num

mer der handschoenen rijst, en zelfs zeer bedui

dend. De fabrikant, die het aan eene ehroniqueuse"
mededeelde, schrijft het feit daaraan toe, dat de
tijden slecht worden en de dames het gevaar van
gescheurde handschoenen niet willen loopen. Zeer
waarschijnlijk intusschen ligt de reden in den steeds
broederen kring der maatschappij die handschoenen
draagt. Het is in sommige wijken een vermakelijk
gezicht, de bruiden in 't wit, met wapperenden
sluier en grooten bouquet, uit de water- en
vuuren stokvischkelders te zien stappen, en om den
bouquet eene hand te zien, die 9:i,4 chausseert,
met witten handschoen en vuurrooden pols.
* *
De heeren mogen aan de dames niet meer het
rooclverven der haren verwijten, dat een tijd lang
de mode is geweest, of het zwart verven, dat wel
lang in gebruik zal blijven. In Engeland bleeken
de heeren hun knevel. Een maïsblonde knevel
staat gedistingeerder dan een roode of bruine;
hij staat ook .jonger. De kappers verkoopen het
bleekwatcr reeds veel; een enkele wassching geeft
weinig, maar op den duur wordt de knevel be

koorlijk blond. Het goed is min of meer vergiftig,
zoodat men den knevel, na het verven, goed
uitwascht; voor het haar is het niet te gebruiken,
omdat het op den duur zeer nadeelig werkt. Men
moet dan den knevel afscheren en hem op nieuw
tot de vereischte lengte laten groeien eer men weer
aan 't verven gaat.
23 c2 c4 f
24 f4 f5
25 e3 X f 4
2G c4 X W!
27 f4 X e3
23 dl d7 '.
2S&gt; b'2 c4
30 fl dl
31 c4 e5
32 gl hl
33 e5 f3
34 d7 do
35 d6 eG
36 opgegeven.
g8 h8
g&lt;5 _ f4
e5 X f *
e? e3f
e8 X e3
e3 X b3
c7 cG c
h8 - g8
bl a5
a8 f8
f8 f7
b3 e3
f7 e7
a) Deze zet is mi hier volkomen op zijn plaats. Eenigo
zetton vroeger is f3—hl of t'6—h5 niot aan te raden.
b) Schijnbaar dreigend oen pion te winnen.
r) Men xiet dat piou b7 niet genomen kan worden daar
M—c5f toreuverlies ten gevolge hoeft,
ERRATA.
Probleem No. 8 moet zijn No. l ; in ditzelfde
probleem is een zwarte looper op c7 uitgevallen.
In de Partij Schallopp Minckwitz is 17de zet
zwart b7 b5.
CORRESPONDENTIE.
WelEd. zeer Gel. Heer Prof. A. B. te Alost in België.
Hartelijk dank voor uw wt-lmecncnd schrijven. Uwe bij

dragen zullen door ons dankbaar aangenomen worden.
Den Heer C. T. v. H. te G-orredijk: willen, wij eene op

roeping in deze rubriek plaatsen 'l
Ondanks het indringen der Europeesche mode,
kan men nog in Japan naar den vorm van het
kapsel met vrij veel zekerheid het een en ander
omtrent stand en persoonlijkheid der vrouwen op

maken. Eene Engelsche reizigster schrijft:
Mijne vriendin toont door de schikking van
haar haren, dat zij weduwe is, en niet meer her

trouwen wil. Men kan leeftijd en sekse van het
kind uit den haarvorm opmaken ; het heeft of een
bosje haar boven den nek, of een ring van haar
op de kruin, of een bosje op het voorhoofd, ter

wijl de nek gladgeschoren wordt. Het haar
van een meisje van 8 of 9 jaar wordt van
achteren met rood krip opgebonden, van voren
afgeschoren. Jonge dames maken een zeer uit

voerige coiffure; van voren wordt het haar hoog
opgemaakt, van achteren in den vorm van een
grooten vlinder met goud en zilverdraad en plui

men doorvlochten, ook worden er wel gouden bal

len en andere opzichtige versierselen in geplaatst.
Zeer elegante jonge dames maken er wel een
halven waaier van, ook met versierselen opge

maakt. Een getrouwde vrouw moet het haar in
den vorm van een waterval dragen.
Een weduwe nu, dio wel hertrouwen wil, draagt
het haar gevlochten en dan om een groote schild

padden haarnaald gewonden, die horizontaal tegen.
het achterhoofd geplaatst wordt; deze
haarnaalden zijn soms in 't oogvallend groot, afin que
nul nen ignore. Wanneer de weduwe vast be

sloten heeft, niet te hertrouwen, knipt zij het
achterhaar kort af en kamt het voorhaar plat
naar achteren ; dit staat zeer leelijk en rnen ziet
het niet veel. Gelukkig groeit het haar ook weer
spoedig bij, als de weduwe van meening ver

andert.
* *
De Mormonen, uit de Vereenigde Staten ver

dreven, hebben zich een gemakkelijk tehuis inge

richt in het Noord-Westen van Canada. Men had
hun daar alleen verlof tot vestiging gegeven op
voorwaarde, dat zij de veelwijverij zouden vaarwel
zeggen, en zij deden dit dan ook, maar ontdui

ken de wet, door de eerste vrouw die zij getrouwd
hebben vrouw" te noemen, en de rest aunties,
tantetjes." De Canadecsche bladen maken zich
er zeer boos over.
*
* #
Lady Florence Dixie, een zeer aanzienlijke,
zeer rijke, maar eenigszins geëmancipeerde Engel

sche dama, heeft onlangs beproefd, bij een feest
op haar kasteel iets nieuws in te voeren. Z'j be

paalde namelijk, dat niet de hecren de dames
ten dans zouden vragen, maar de dames de hee

ren. Het is ook geschied, maar gelijk eenigszins
te verwachten was, werden eenige der minst
presentablo hecren het eerst gevraagd, en een
paar der meest begeerde, naar men meenen zou,
bleven muiirbloemen. De jonkvrouwelijke schaamte
won het van den lust om met de knapste man

nen te dansen.
Het denkbeeld was niet nieuw ; reeds veertig
of meer jaren geleden word het door Aiphonse
Karr geopperd; deze had er vooral race op bet
oo-f, de hecren, die spoedig last van duizeligheid
hebben',, of bet liever eens aanzien'' voor de
moeilijkheid te plaatsen, dit eene bekoorlijke
danseres in het gezicht te zeggen Ook om de
dames den schrik te besparen, door de onhandige
jongelieden, die liefst op sleepen walsen, of met
hun dames languit over don dansvloer rollen,
gevraagd te worden en deze niet te durven wei

geren, zou deze nieuwheid diens! i u kunnen zijn.
* *
Da automatische machines ora pakjes chocolade,
drupjcs eau-tle-cologne en dergelijks te verknopen,
zooals rnen ze hier ook aan de stations ziet. ziju
te Parijs thans toepasselijk gemaakt a's
sensationeele tooverlantaarris. Mon werpt twee sous in de
bus en ziet de terechtstelling van Prado. Even
vernuftig,maar op andere wijze treffyr.il, had eene dame
de uitvinding in eene func.y-fair in Amerika toe

gepast. Het was ton voordeele oenor nieuwe kerk,
en de uitnoodiging luidde: Worp er een dollar
in en gij zult den dominee zien glimlachen." De
dame kende hare zusteren; de bus was in eon
oogenblik vol.
*
Te Wilmington in Massachusetts woont een
trouwe en excentrieke weduwe, lederen morgen
rijdt zij naar bet praalgraf van baar overleden man,
klopt zachtkens aan de deur, vraagt: Mag ik bin

nen komen ?" en treedt, geen belet ontvangend,
binnen Dan vraagt zij: Goede morgen, lieve, hoe
hebt go den nacht doorgebracht ?" beschouwt
de doodkist, legt versche bloemen in plaats van
verwelkte, en rijdt naar Boston, ora haar man's
nalatenschap, een hospitaal, te administreeren.
Ook betaalt zij een oppasser dagelijks een dollar,
om 's morgens om, zes uur in het graf te gaan
zegge». Goeden morgen, dr. Hiller," en's avonds
ora zes uur het graf te sluiten met Gooden
nacht, dr. Hiller, wel te rusten."
Haar eigen doodkist staat in ccne loods bij
het praalgraf, en van tijd tot tijd gaat zij. in
wit satijnen doodkleed, eens probeeren of de kist
nog wel past.
* * *
Mevrouw V.... vertelt het Neue Wiener
Tageblatt de jonge en bekoorlijke vrouw van
een zeer rijk en bekend burger van Weenen, is,
of liever was tot aan haar trouwen, eene hartstochte

lijke musicienne. Nog als bruid had zij met ijver hare
studiën voortgezet, en terstond na de huwelijks

reis deelde zij haren man den wensch mede, nu
eens van een der eerste meesters les te mogen
nemen. Op aanbeveling eener vriendin werd kort
vóór Kerstmis een der eerste piano-virtuozen bij
haar aangediend, men praatte wat, en de virtuoos
was bereid om les te geven, maar" voegde hij er
zelfbewust bij, ik vraag tien gulden per les, is
u dat niet te duur?" Het was de dame niet te
duur, en de studiën begonnen.
Spoedig echter bleek het. dat de pianist, een
talentvol en vurig musicus, voor zijne schoone
leerlinge eene meer dan paedagogische belang

stelling koesterde, en toen dezer dagen beiden
een smeltend adagio a quatre mains speelden, liet
hij zich vervoeren tot het drukken van een kus
op de wang zijner medespeelster. Een klinkende
oorveeg was het antwoord en dien dag speelden
zij niet verder," zooals de dichter zegt.
De pianist echter, die op een finale gesteld was,
had de brutaliteit, de zaak voor het kantongerecht
te brengfin, waar dezer dagen de gestoorde kunst

voordracht haar klinkend besluit ontving. De
rechter vond zich genoodzaakt de schoone damo,
die de objectieve en subjectieve toedracht der
zaak niet tegensprak, en met verontwaardiging
een vergelijk van de hand wees, volgens de wet
tot eene boete van tien gulden te veroordcelen.
Als •1" straf u te zwaar voorkomt", voegde de
recl . er aan toe. kunt ge in appèl komen."
O neen," antwoordde de dame met een glimlach,
ik heb mijnheer den aanklager reeds terstond,
toen ik hem engageerde, gezegd, dat de prijs van
tien gulden voor eene les mij niet te hoog voorkomt."
E-e.
Allerlei.
Van Sarah Bernhardt verhaalt men de volgende
vermakelijke geschiedenis, welke, zoo al ukt waar,
in elk geval aardig verzonnen is.
Tijdens haar laatste verblijf te Constantinopel,
weigerde de Sullan, zooals bekend is, xich iets door
haar te laten voorspelen, wijl het gevraagde hono

rarium hem te hoog was. Thans schrijft een cor

respondent uit Alexandrië, waa; heen Sarah Beruhardt
uit Turkije vertrokken is, het volgende:
Volkomen bekend zijnde met de Fransche taal,
kwam ik op den inviil mij als laudsmaii bij de
tragédicmie te laten aandienen. In gansch
Alxandrie, zoo begon ik met goed verholen
Schadenfreude" verkeerde men in spanning omtrent den
indruk, welken uw spil op den padischah zoude
maken. Zooveel te grooter was de teleurstelling,
toen de Sultan zich hit genot, om u te hoorcn,
ontzegd had, wijl hem de eisch van uweii impre

sario te hoog voorkwam.
Bij deze woorden richtte Sara zich in hare gansehe
corpulentie op. /Hoe, mijnheer", riep zij, gelooft gij
werkelijk het bakerpprookje, dat de gevraagde som
den beiieerseher van het machtige rijk der Osmanen
te hoog was ? Neen, aan de handelwijze van den
Sultan ligt ccue geheel andere reden ten grondslag.
Bismarck vreesde, dat de naar wraak dorstende
Fraufchc vrouw nieuwe triomfen zou voegen, bij
die, welke men haar in de Slavonische landen be

reid hoeft. Byzantiiim althans zou. het door Praag
gegeven voorbeeld niet volgen en Abdul Hamid,
van alles onderricht, wilde liever bij de gansche
wereld voor een vrekkigeu barbaar gelden dan zieli
het ongenoegen van Bismarck np den hals halen.
Ik zag dadelijk, hoe de zaken stonden en hoezeer
ik het betreur, de gelegenheid gemist te hebben,
den edelen beheerscher der Turken eene proeve
mijner kunst te geven, ben ik er niettemin trotsch
op, dat de man, die sedert het vierde deel eener
eeuw het wereldtooueel behccrscht, zich door een
nietige tooneelspcelster vrees laat aanjagen.'1

Stuirers-photographieën roor Tie.t volk. Een op

vallend verschijnsel van de laatste jaren zijn de
zelfwerkende machines, aau de ingangen van open

bare gebouwen, in groote hotels en drukbezochte
musea geplaatst, w&lt; Ike tegen betaling van een drie

tal centen ons vertei'en, hoeveel wij in den
Jaatstcu tijd aan gewicht in den eigenlijken zin
gewonnen of verleren hebben.
/oovcr wij weten, zijn die ons wegende auto

maten de eerste machines van dezen aard. Sedert
heeft dit kind de 19e eeuw verscheiden broertjes
en zusjes gekregen, welke alle wat voorkomen en
werking betreft op de eersteling gelijken. Daar zijn
er reeds die ons, nadat we drie centen in de ste

reotiepe gleuf geworpen hebben, meedcelen, hoeveel
spierkracht onze armen kunnen ontwikkelen; weer
Eimlstolling eener partij gespeeld t3 Winschoten
tusschen de hecren J. D. Tresling, wit, en L.
Beniraa in consultatie met A. Woldondorp, zwart.
ZWART
.1
\
A
^
«TV
a b c d e
WIT
Hier volgde e5 06! c7 X 6! do eonigst
sterke zet waarop wit de zekere overwinning
afdwong. Hoc?
VOOIl MINDER GEOEFENDEN.
Evans Gambiet.
Wij zullen nog eens terug
langwelikendcn gambiet daar
daaruit voortvloeien die alle
te worden.
Tot en met den oden zet als in de vorige partij
zie WecJMad van 12 Jan.
komen op dezen
bcecn reeks varianten
waard zijn nagegaan.
n o
l d2
o c3
'.) d4
i') cl
11 ei
12 bl
l;) c3
14 al
15 e2
i G f3
17 f2
18 d3
19 el
20 gl
o
d4
X «14
- d."&gt;
b'2 n
- d3!Z&gt;
X
cl
el
f4
bl
f3
hl
d7
eó
cöb6
c(5 a5 !
gS e7
o o
e7 gG
c 7 co
b6 c7
aS b8
b7 - b5
có c4
17 - f6
c7 b6 f
a) Men ziet dat bij a5 X c4 door dl at t en a4 X &lt;-'!
het stuk terug gewonnen wordt.
b) Het nemen van g7 is doodelijk voor wit daar hS gS
g7 «i a5 X c-t dl a^ t dS - d7 a4 X «4 g$ X f.2 ''
gl X g2 d7 M t g2 hl b3 X 13 t bl gl e8 h:i.
Er zijn nog varianten maar alle ten gunste van zwart.

</text>
<image timestamp="2002:10:02:21:11:13.00" size="476644">00000B9D.TIF</image>
</page>
</document>
