<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18871211</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
'
&lt;en 90« kwam het, dat de boekverkooper
Him•ïrarg 'la Berlijn, die Goethe's werken had laten
.nadrukken, zich van den dichter afgemaakte door
lem eene verzameling aan te bieden van het
koninklyk porselein dat de Berlgner Joden
natuurijjk tot eiken prfts trachtten kwijt te raken.

Bismarck treedt tegenwoordig lederen avond op
• de planken van het Alexander-theater te St. Pe

tersburg op, en wordt door het Russisch publiek,
-dat anders den Duitschen Rykskanselier alles be

halve gunstig gezind is, luide toegejuicht. Het
is de geliefde komiek Warlamoft, die zich een
Bi&amp;marck-kop gemaakt heeft. Het stukje, waarin
hg optreedt, een klucht, heet Op voet, van oor

log". '. De man van eene komische vrouw, gelijkt
sprekend op Bismarck, en de vrouw,
eenechSuvinistische Russin, verlangt dat hy deze gelgkenis
- zal verminderen, door zijn baard af te scheren.
De man weigert dit, en wordt na de voorstelling
iederen avond met Bismarck voor!" teruggeroepen.


Dezer dagen had op de Parijsche beurs een
voorval plaats, dat te midden der spanning eenige
afleiding gaf. Een der beroemdste beursmannen,
. op wiens operatiën iedereen met de grootste op

lettendheid het oog hield, bevond zich op de
beurs in de beste stemming en deed talrijke
inkoopen en verkoopen. De kleine speculanten
zochten met al hun scherpzinnigheid te raden,
-«rat eigenlijk de richting was, waarin Jiij kocht
of verkocht.
Midden in deze bezigheden ontving hij een
"brief. Hij opende dezen, las, en het anders zoo
onverstoorbare gelaat van den grooten
financiebaron werd betrokken, zelfs bleek en ontdaan.
rWatkan de brief ingehouden hebben ?" fluisterden
de kleine speculanten elkander toe. Op het voor

hoofd van den bankier trokken zware onweers

wolken samen. Hij riep een zijner bedienden en
fluisterde hem een paar woorden in. De bediende
ijlde pijlsnel heen. Zeker een opdracht van het
uiterst belang! Wie die woorden kende, diens
fortuin zou gemaakt zy'n! Maar de bedienden van
den bankier N. zijn onomkoopbaar, zij worden
goed betaald. Hij roept een tweeden bediende en
geeft ook dezen een geheimzinnigen last. Men
ziet dezen in eeu huurrijtuig stappen, dat hem
mede snel wegvoert. O, wie dien brief bezat, kon
millioenen winnen! De heer N. heeft hem in de
haast en in de ontroering niet in zijn portefeuille
geborgen, hij heeft hem maar zoo bovfcn in de
borstzak gestoken. Wie thans de vlugge, lange
vingers van den pickpocket bezat! Slechts drie
-seconden dien brief te bezitten!
Thans naderen de handelsvrienden de heer N.,
z\j spreken van Spaansche papieren, hij schudt
het hoofd, van Italiaansche hij trekt een
ongeduldjg gezicht, van de Russische geldleening,
hij keert zich om, hij is verstoord, en zucht,
h\j wil geen zaken meer doen. De brief is dus
belangrijker dan alles! Daar tast de geldkoning
in zijn borstzak en neemt er de portefeuille uit,
om iets te noteeren. Het papier valt. Een van
de kleine speculanten, die hem met valkenoogen
aanstaarden heeft het gezien en zet er den voet
-op.-Om een kapitaal zou hij zich nu geen duimbreed
van de plaats verwijderen. Maar hy heeft het
niet alleen gezien; zijn buurman fluisterde hem in:
Ik heb nw manoeuvres gezien; wy doen de opera

tie samen en doelen de winst, anders verraad ik
je!" Helaas, een derde heeft het bemerkt en dringt
zich mede in de compagnieschap.
Den armen gelnkkigen vinder wordt het be

nauwd onder dezen concurrentie. Hij wil condities
maken, hy' biedt 1000 francs voor het
alleenbezitten, 2000,3000; vergeefs. Nu gaan de anderen
bieden, 10,000 francs samen. Ook niet! 20,000
francs!" Nu dan", antwoordt de eerste vinder,
een weinig contanten komen mij nu juist te pas:
maar ik neem den voet niet weg voordat ik de
biljetten in handen heb." Geaccepteerd; ieder van
de- concurrenten betaalt 10 bankbiljetten van dui

zend francs, en de man, die het geluk den voet
x&gt;p den nek gezet had, trekt den voet weg, hij
ziet den schat verdwynen.
De beide anderen maken zich nu met het papier
uit den weg, en gaan het in een hoekje lezen.
Uit de verte ziet de eerste vinder hen ook
verbleeken en beven. Op hen maakt het dus den

zelfden indruk als op den b ankier! Het briefje
luidde: Waarde vriend! Er is werkelijk voor ons
diner van heden geen vettere getruffeerde kalkoen
te vinden, dan die van onlangs. Bij Véry, Véfour,
overal zijn ze even mager. Eerst tegen aanstaanden
Vrijdag worden de vettere exemplaren verwacht.
Ge verliest dus uwe weddenschap."
De heer N. 4iad namelijk gewed, dat hy' een
vetteren dindon aux ttuffes op tafel zou brengen,
dan een dien hy onlangs bij een zijner vrienden ge

geten had, en die de bewondering van alle kenners
had opgewekt.

Een klein plaatsje in Munsterland is dezer dagen
met een telegraafkantoor verrykt.
.Kort na de opening vertoonde zich een boertje
aan het loket. De beambte, die juist bezig was
een telegram op te nemen, wenkte den man met
de hand, dat hij "even geduld moest hebben. Het
boertje, begreep de b -doeling van het teeken niet,
en ging naar het aangrenzende hnisvertrek, waar
de vrouw van den beambte met de kinderen zat.
Goedenavond saam! is meneer de postdirecteur
niet tehuis?" Zeker" antwoordde de huis

vrouw hy zit op het kantoor te werken."
Neen," zei het boertje dat is niet waar ;
ik heb al in het kantoor gekeken, maar daar zit
alleen een snijder met een naaimachine, en die
wees mij, dat ik hierheen moest gaan." De
postbeambte werd geroepen en beproefde den man
duidelijk te maken, waartoe het instrument
diende, dat deze voor een naaimachine had ge

houden. Maar het resultaat was schitterend.
Naaimachine of telegraferij" zei het boertje
dat is precies hetzelfde ; het een is zoo goed
hekserij als het ander."

Een agent van den negus van Abyssiniëis
voor eenige weken in Aden aangekomen, om daar
onder meer, de noodige laarzen voor het
Abyssinische leger aan te koopen. De Europeesche
fabrikanten behoeven op deze bestellingen niet
ijverzuchtig te zijn. want de negus liet in 't
geheel maar drie paar koopen: n voor zich zelf
en n' voor elk zijner opperbevelhebbers Ras
Aloela en Ras Agoz. De overige krijgslieden moeten
blootvoets ten strijde trekken
Als de rest van de uniform op dezelfde wijze
door moeder natuur wordt geleverd, zal de be

grooting van den Abyssinischen minister vau oorlog
niet hoog zijn.

Amerikanen zy'n, zooals bekend is, meesters op
het gebied der reclame. Hoe moeielijk het ook
zijn moge, hierin telkens iets nieuws te verzinnen,
de vruchtbare geest van den Yankee laat hem niet
spoedig in den steek. Zoo had in de vorige week
te New-York een groot magazijn van gemaakte
kleeren in de bladen aangekondigd dat het op een
bepaalden dag aan duizend arme jongens over

jassen zou leveren voor den prijs van 25
dollarcents (f 0.62"1) per stuk. Een concurrent kondigde
dadelijk aan, dat hij voor 1000 arme jongens 25
cents per hoofd beschikbaar stelde, om hun ge

legenheid te geven, van het royale aanbod van
zijn collega gebruik te maken. De beide firma's
hielden woord. Het is te hopen, dat de reclame
ten slotte voordeel zal opleveren, al is zij tamelijk
duur; voorloopig echter zijn duizend arme kinde

ren aan een warm kleedingstuk geholpen.


Reclames
40 cents per regel.

Speciale inrichting voor Schoenen naar
maat, in gips afdruksel voor gevoelige, pijn

lijke, gebrekkige voeten, knobbels,
etc. etc. ANTON HUF Jr.,
Kaherstraat 200.

Aan Dooven.
Een persoon door een zeer eenvoudig middel
van eene 23jarige doofheid genezen, zal er eene
kostelooze beschrijving van in het Engelsch, in
het Fransch of in het Duitsch, aan reflecteerenden
verzenden. Nicholson, 4 rue Dronot, Parijs.
opvolger H. SIKKES,
ttlvertstraHt 1O3.
eett toei cpve»K-cfb op bc-ii

Singel achter 't Spui m.
Speciale inrichting voor
veigtootiagea ia. &lt;§[lieverf en jjooldruk.

BeursoverziehtVan 3 Dec. tot 9 Dec. 1887.


De spoedige eu naar het scheen voor alle par

tijen zeer bevredigende oplossing der Fransche
regeerings-crisi kon door de flnancieele wereld
wol niet anders dan gunstig opgenomen worden.
Gedurende de laatste dagen toch waren alier
oogen op Parijs gericht en hoewel men uit de
vrij ferme houding der beurs aldaar, weinig vrees
voor ongeregeldheden scheen te kunnen opmaken,
bleven de overige Europeesehe markten minder
optimistisch gestemd en namen eeue zeer gereser

veerde houding aan,
Tegelijk met de benoeming van den heer Sadi
Carnot trad evenwel eene flink verbeterde stem

ming in en werd ook op Maandag voor alle
hoofdbeurzen een zeer geanimeerde haudel ge

seind waartoe inkoopen der contramine partij,
die zieh natuurlijk weer niet onbetuigd had gela

ten, zeer veel bijdroegen.
Intusschen was het ook thans weer de, politiek,
die aan alle hoop op bestendige verbetering den bodem
zoude inslaan. Reeds Dinsdag werd vernomen
dat in den Duitsehen Rijksdag door de regeering
niet zeer bemoedigende beschouwingen over het
voortduren van den Europeschen vrede waren gehou

den, terwijl daarna het bericht van het concentreren
vau groote Russische legertroepen aan de Zuide

lijke grenzen als eene indirecte bedreiging aan het
adres van Oostenrijk werden beschouwd. De
Weener markt gaf toen het eerst den stoot tot
eeue algemeene verflauwing, hetgeen natuurlijk
niet, naliet op de andere beurzen ongunstig te
influenceeren. Het meest werden de Oostenrijksche
en Hongaarsohe Staatsfoud.sen getroffen, doch ook
de Russische waarden verloren niet alleen het
pas behaalde avans, doch liepen nog circa % ]&gt;Ct.
onder den slotkoers der vorige week, waarvan
eerst heden voor de £ soorten het grootste deel
werd herwonnen. De Parijsche stemming bleef
nog het langste gunstig en slechts naarmate de
vorming van een nieuw kabinet moeielijker scheen,
deelde zij, vooral heden, ook in den algemeenen
teruggang.
hoogste koers
2 Dec. der weck. 9 Dec
Sussen 1872 93 93% 92%
, 1873 94VS 94%
1880 75 Y± 76
, 1875 87% 8SX
, 1883 ]02 102^
, 2e Oriënt. 50% 51^
Mettall. M./N. 64% 65
, J./J. 65%B 65% 6434
4pCt. Goud Hong. 79% 79 M 78 1A
4pCt. Spanje. 63% M'A 63 K
Gep: Turkije. 67% 68 Y» 67 Y,
Voor onze Nationale Staatsfondsen was er deze
week meer kooplust, waardoor de diverse soorten
ongeveer % a % pCt. kouden vooruitgaan. Op de
ben'.e laatste dagen kwam echter meer aanbod on
iiepon Integralen ruim % pCt, terug, terwijl 3
en 3 M pCt. soorten op vorige prijzen sluiten.
De binueulandsche foudsen-afdecling bleef zeer
verlaten en iu geen enkel fonds kwamen af

doeningen van cenig belang tot stand. Daaren

tegen genoten de Indische soorten meer attentie
en waren ook deze aau belangrijke koers-slinger

ingen onderhevig.
De inschrijvingen op 100 aandeelcn Deïi Maat

schappij door de Ned. Handel Maatschappij ge

houden, had tot resultaat dat 76 aandeden a
800 pCt. werden gecodeerd terwijl sedert liet
restant nog a 810 pCt. plaatsing vond. Dit succes
had een algemeenen kooplust voor aandeden der
Handel Maatschappij ten gevolge, ook steeg de
koers van 111% op 113 1/4 om echter heden tot
112 pCt. terug te loopen.
Doch ook voor de waarden der andere Indische
instellingen*' was in verband met de steeds stij

gende suikerprijzen de markt nu eu dan zeer ge

animeerd, bij sterk opgaande koersen, ofschoon
ook hier aau het eiud onzer beursweek de
aandeelcu het gemaakte voordeel geheel of gedeelte

lijk moesten missen.
Zoo noteeren wij:
Certif. Dorrepaal 41 \i 42 K
Aaud. Indische bank 39% 42 1A
Koloniale bank 40% 43K
idem preferente 53% 56
Aand. Intern. Cnjdiet-Vg. 68% 70
75 %

101 K
50%
Hand.-Vg.Amsterd. 70 71
41H
41 y,
40%
ca. 55
70
71
Oblig. Koloniale Bank verbeterden 1J£ en
Landbouw K pCt.
Ondanks de somtijds voorkomende zeer
koers variatiën was de omzet, zoowel in . ,
Tin Certif als in Obhgatiën Zweedsche Sperea v«nC,
weinig beteekenis. Wel beproefde men 14 eerst- ."
genoemde soort de willige Tinmarkt aifc
*»utóiding eener hausse beweging te gebruiken, &lt;tobk
het publiek toonde zich hier totaal onverschillig.
Maxwells gedurende de gansche zeer verlaten^
werden heden nabeurs door goed geïnformeerde
personen sterk gezocht en daardoor liep de prijs
iu een oogenblik l a IX pCt. omhoog. Hoewel
niets met zekerheid was te vernemen, liepen toea
geruchten dat het geld, voor de reorganisatie
benoodigd, verkregen wa's.
(IncomeBouds24—24K, aandeel en 1 3 Ji—13M). '
Van de Zuid- Amerikaausche staatsfondsen onder

gingen Peruanen eene verdere reactie van }4 pCt.
ten gevolge van liet definitief afbreken der relaties .
tusscheu den Chileensclien gezant en' het Comit
der fondsen. Columbianen bleven voor
Londensche rekening gevraagd en ook Mexicanen
toonen Ha eenige koers-sehommelingen een avans aan
van circa % pCt.
Voor Russische spoorwegsoorten is hetresaltaat
der koersbeweging minder gunstig, daar het
meerendeel van K tot % terugging. De omzet was .
daarbij uiterst gering en bepaalde zich voornamelijk
tot aaudeelen der Groote Maatschappij, waarvoor
de buitenl. vraag weer bevredigd scheen; deze
uoteeren 110% na 100% en 112%.
Op de Amerikaansche Spoorwegmarkt was de
stemming gedurende de eerste dagen geheel-ge

wijzigd en zoude men, afgaande op de aanzienlijke
kooporders die hier in de Pacific-soorten
enNashvilles voor uitheemsehe rekening werden uitge

voerd, eene algemeen sterke verbetering hebben.
mogen voorspellen. Intusschen bleef die vraag
zich uitsluitend tot Union en Central
PaciSeaaudeelcn bepalen. Eerstgenoemden verhuisden
naar Amerika, waar rneu zeer gunstige verwach

tingen schijnt te koesteren van het eventueele
besluit der commissie van onderzoek en eei
voordracht aan het Congces om. de betaling der
schuld aan den Staat over een groot aantal jaren
te verdeelen.
Voor Nashvilles trad Londen weer als afnemer
op, waar door groote belanghebbenden een request
tot de Maatschappij gericht, is, waarbij
g«durendo drie jaren uitdeeling der winsten wordt
gevraagd iu den vorm van Scrip-divideud.
Ook Canadian Pacific shares waren voor die
plaats gevraagd en bleven zeer willig. Overigens
trad nu de gcheele lijst, heden eenige reactie in.
De overige soorten verliepen stil en zelfs som

migen flauw o. a. Wabash, naar aanleiding eensr
oppositie tegen de reorganisatie, en Missouris
wegens de onzekerheid waarin men omtrent den.
toestand der Maatschappij verkeert.
Dooreenige invloedrijke huizen hier is aan het be

stuur der Eff. Vereen.een adres gezonden, waarvan de .
op Maandag a. s. te houden vergadering van aan

deelhouders der Missourri Maatschappij het gevolg
is. Het plau bestaat alsdan een comitéte be

noemen, dat zich met de Maatschappij in directe
verbinding moet stellen, teneinde de toestand der
te onderzoeken eu zoo noodig de belangen
aandeel- eu oblisatiehouders te behartigen.
voornaamste veranderingen noteeren wij :
van.
Als.
62
56 K
35%
18
315/i»
57
Nashvilles 601J;ie - 63 X
Uiiions 56 59 K
Ceutrals 32% 36%
Missourri 1SJ4 !&lt;)•%
Wabash 32
Canadians 54 H 57
Voorts 5 pCt. Missouri obl. met voortdurende
biuuenl. an^stverkoopen 6ÓM na 68!^ ; 7 pCt.
dito 103% "na 105 K Chieago Atlantic 77Ji n»
78"*; 6 pCt. Florida 92% na 90K.
Onze bank toont op haren weekstaat een ver

mindering aan van bijna l millioen in
disconteeringen, terwijl dB beleeningen 4% ton hooger
waren. Ook nam de billetten circulatie met l"/i».
niillioeu af.
Geld iru en dan meer gevraagd; sluit 3/4
Te Huur.
Onder de rubriek TE HUUR" worden
voor onze abonnés gratis gedurende
«•&lt;*» kn:t«n&lt;l opgenomen woningen, kamers
enz, welke vóór Vrijdag n uur opgegeven
eijn, met vermelding van Stand, Lokaliteit,
Huurprijs en wanneer te aanvaarden. Op

gaven hieraan niet voldoende kunnen niet
geplaatst worden.
98. Een dubbel koopmanshuis, f 1100, te
aanv. I Mei 1888.
Aatftel, (Hintten)
190. Huis, f 1100 Te bevr. Prinsengr. 729.
310. Bij de Prinsengracht. Gestoffeerde
kamers, geschikt voor l of 2 heeren
met of zonder kost.
(over de Tolbrug)
Huis en tuin, benevens eenige andere
•woningen (gr. 1400 Are), gez.huurprijs
f 30 p. w., Tevens te koop.
Itatllaan
13, 15, 17, 19. Vier onderste bovenhuizen.
Hunrpr f280 en f 990 p. j. Te bevragen
bij den makelaar Drogïiorn, Heeren

gracht 27.
ft ar entstra at.
Bovenhuizen van f 8 tot f 6 p. w. te
bevragen Barentstraat 23.
tiaattgracht.
Gen, Vrij Bovenh. 4 kamers,badk.keuken
zolder en verdere gem. aauv. Mei a. s.
hunrpr. f 375. p. jaar. adres H. A.
Hassink O. Z. Voorburgw. 132.
Itikkei'ffraat.
TJd. Een Ie en 2a Bovenhuis f 3 en f 2.75
p. w. van alle gemakken voorzien.
beide met zolder. Te bevragen bij S.
G. Ylieken, Makelaar, ,Nassaukade 8.
Hintten nroniver.t.rtrarit.
38. Een 3e bovenwonlng modern ingericht
hunrpr. f250 p. j.; een Pakhuis, 2 zold,
met onderstuk, 'voor alles geschikt.
hnurpr. f 300 p. j., ook gedeeltelijk.
Te z. en te bevr. b d mak. J.Happ
,Nicolaas Berchemstraat 3.
Itui-manttmaf.
33. Een Bovenhuis van alle gemakken
voorzien, f 15 p. m. Te zien dagel. en
te bevragen bij K. Ooms, Mauritskade70.
15. Huis met tuin 6 kamers keuken kol

der enz. Huurprijs f425. Te bevragen
Weesperzijde 45.
11. Vrij Bovenhnie. 4 kamers, zolder enz.
Huurprijs f 280. Te bevragen
'Weesperzijde 45.
ninnenkant.
2. Een Huis te huur met Mei te
aanvaarden. Te bevragen aan huis en
Kromme Waal 19.
32. Een benedenhuis, f 1100, te zien
dagelijfts van 2 4 uitgezonderd Zaterdag.
112. Een Huis f 475 p. j terstond.
Ceintuur ttaan.
243, 247 en 249. Vrije Bovenhuizen b/d
Amsteldijk. Elk bevat 8 kamers keuken,
zolder enz. Huurprijs f 600. Dagelijks
te bezichtigen. Informatiën, Wetering

plantsoen 1.
Prachtige bovenhnizen, f 450, te be

vragen Amsteldijk 29.
nam.
2. Vrij bovenhuis, bev. 7 kamers, keuken,
zolder, enz. f 900 p. j. Terstond te
aanv. Adres de Architect W. Langhout
Gzn. Weesperzijde 45.
It ti mr tik.
89. 2 Gemeubileerde Kamers.
51. Vrij bovhuis, f 500 p. j.
71. Een Hnis met achterhuis en tuin, elf
kamers, 2 keukens en zolder. Huur

prijs f 1400 p. j. En een Bovenhuis
6 kamers, keuken en zolder. Huurprijs
f 700.
86. 3e bovenhuis, f 228 p. j.
FoleXre Sinutn.rstrnnt.
32 en 36. Een 1ste en 2de Bovenlmis, huur

prijs f 4 en f 3,50 per week.
fielt f (l xamler en&lt;l.
3. Drie zeer lichte zolders geschikt voor
werk of bergplaats tegen f 15 p. m.
f*overt FHnclestraat.
206. Winkellmip, f 7 p. w.
474. 2de Bovenhnis f 225 p. j. te bevragen
bij P. J. de Visser, Stadhouderskade 65.

fmrensstraat.
12. Huis met tuin, 6 kamers, kenken. kel

der enz. Huurprijs f450. Aanvaarden
l Mei a.s. Te bevragen Weesperzijde 45.
101. Huis met tuin f 500 p. j. terstond.
ttaarlemmerttrunt.
149. Een Bovenhuis, bevattende voorkamer,
alkoof, achterkamer, keuken en verdere
gemakken, f20 p. m. aanv. l Januari
te bevr. bij E. T. la. Houze.
Haarlemmei-ivefi.
13. 2e Bovenhuis f 3.25 p. w. terstond.
tfeerenfirafltt
355. Gemeubileerde en ongemenbileerde
kamers, desverkiezende mot pension.

ffufdenxfraat.
1. 2 gestoffeerdek. terst te aanv. f 25 p. m.
!7&lt;cn Camftenstraat.
b;d Ruisdaeikade. Te koop gebodon
2 solide perceelcn koopsom f 26000.
To bevragen bij H. de Bruin, Make

laar, Amstel, 47.
90. Een huis, bevattcndo 3 kamers, aleoof,
keuken, tuintje, kelder aanv. l Sept.
a. s. f 380 en oen 2o bovenhnis f 27,
bevattende 3 kamers, alcoof, keuken.
enz. aanv. l Aug.
.fan van der ISfifttfntfraat.
196. Een Hnis met tnin. bev. 6 kamera,
alcoof, keuken, provicio-kasten enz.
Hnurpr. f 450.
196. Een Bovenhms bev. 3 kamers, alcoof,
keuken, meidenkamer, zolder. Hnurpr.
f 230. Adr. D. W. Vennemans,
Hecrengracht 355.
fansteenatraat.
255. Onderste bovenhuis, S kamers groote
alcove, keuken, dienstbodenkamertje
en gedeelte van den zolder ;
desverkiezende terstond te aanv. f400 p. j.
met inbegrip van belasting, dagelijks
te zien.
263 Bij de Amstel, twee groote en nette
bovenhnizen, elk 4 kamers, keuken,
groote alkoof gas en waterleiding, enz.
Te zien Maandag en Woensdag van 1 1
tot 3 uur, l November te aanvaarden
te bevragen bij B. P. Wijsman
Rustenburgerstraat No. 63.
Kalverftraat.
185. Huis met achterhuis en vrij boveah,
groote kelder en keuken en suite, dagel.
te bez. van 10—2 uur f 3200.

Keizersgracht
4. Een geheel vrij Bovenhms van alle
gemakken voorzien. Huur f 700 p. j.
Te bevragen bij J. H. Nieuwkamp.
Prinsengracht 407.
6. Huis tot l Mei a. s. voor goedkoopea
prijs terstond.
102. Een Winkelhoekhuis en een vrg Bo«
venhms, dadelijk te aanvaarden.
Kerkstraat
110. Ie Bovenhuis, 4 kamers, keuken,
dienstbodenkamer met alkoof enz. Huur

prijs f 350. Dagelijks te bezichtigen.
van 11—4 uren. Primo September t*
aanvaarden.
127/129. Een gemenbil. kamer en een ban-.
toorlokaal te bevr. bij B. Zegger Jzn.
Kerkstraat 127.
271. Hnis met 7 kamers, kenken, entéldef.
f 600 p. j.
K i n k e r straat
28. bij de Da Costastraat. Een ruim tmia
ook zeer geschikt voor een affaire.
Terst. te aanv. bij den Makel. J. J. Pas.
Kar xje f poort steeg.
7. Een nette gemenbil. zit- en slaapkamer
Terstond, f 18 per maand.
Korte W^eiAtcheAtvnr.t straat
25. Een 1ste en 2de Bovenhnis, voor- 9H
achterkamer, alc. met bedst. en kenke»
en van alle gem. voorzien, huur p. w.
f 4,25 eu f 4.—Te z. en te bevr. bij &lt;le%
Mak. J. Happó, Nio. Berehemstr. 8.

</text>
<image timestamp="2002:10:02:19:32:11.00" size="470877">00000B8M.TIF</image>
</page>
</document>
