<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18890120</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 604.
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
-an3ere werpen ons na eenige manoeuvres en nadat
we een dubbeltje geofferd hebben, een pakje cho

colade of suikerwerk toe.
Het nieuwste op dit gebied is ongetwijfeld wel
de photographieëu-automaat. Zoover oiis bekend is,
komt deze in ons land nog niet voor, maar in En

geland wordt hij reeds bij honderdtallen gevonden.
Tegen betaling van een penny kan men daar het
portret van een of ander beroemd staatsman, groot
tooneelspel.-r of ander held van den dag verkrijgen.
Men stelle zich voor, dat deze automaten ook in
ons laad ingang vonden en ons de portretten le

verden van sommige populaire personen! Het zou
dan blijken, dat wezenlijke verdiensten nog niet
altijd gelijken tred houden met populariteit; we
zouden zelfs durven voorspellen, dat er meer vraag
naar eene Jannetje Struik zoude zijn, dan naar
eenen Hofdijk en dat een bekend tooüeelspeler
meer aftrek zoude vinden dan een onzer eerste
staatslieden of geleerden.
Willen we sommige profetische geesten gelooveu,
dan wacht dezen photographiëu-automaat eene toe

komst, zoo schitterend, dat hij alle andere
uitvindigen van dien aard in de schaduw stelt.
Snuggere geesten opperen rseds het denkbeeld,
om dezen automaat zoodanig iu te richten, dat
hij tegen betaling van een klein bedrag ons eigen
conterfeitsel te. voorschijn brengt. In den antomaat
zal zich namelijk eene donkere kamer bevinden,
voorzien van een p ipier, dat het lichtbeeld opvangt
en bewaart en door de machine afgesneden wordt.
Elk, die zich wil laten portretteeren, gaat maar
voor den automaat staan, en nadat men den
automaat-photagraaf met 3 of 5 centen betaald heeft,
verricht deze zijn werk.

SoUaten-Wylle. In zijn onlangs verschenen werk
Liefde en leven der liefde; in do dierenwereld"
vertelt de geleerde Ludwig Biichner iets van de
beroemde regimentsgans" uit het Zwabenland,
waarover reeds veel geschreven is.
In het voorjaar van 18S3 zag de ook door
dichters gevierde het eerste levenslicht te
Eszlingen, en werd aldaar dagelijks met hare kamera

den naar de Neckar gejaagd.
Weldra zocht zij den schildwacht der nabijge

legen kavalleriekazerne op ; vruchteloos trachtte men
haar te verdrijven en toen de wachtpost naar het
binnenplein van het kazernegebouw verlegd werd,
vloog de gans over de gesloten poort van de bin

nenplaats en voegde zich opnieuw met luidruchtig
gesnater bij den schildwacht.
Een officier van het regiment kocht nu de gans
en gaf haar een hok naast het schilJerlmisje ;
tevens word zij nu als regimeutsgans erkend en
deed zij haar best eene militaire houding ain
te nemen. Personen in burgerkleeding werden door
haar aangevallen, als zij te dicht bij haar kwamen
en zelfs de kolonel moest zieh gedwee in de laar

zen laten pikken, als juffrouw gans meende, dat
hij te dicht bij den schildwacht kwam. De op wacht
staande soldaten vergolden de gans hare aanhan

kelijkheid door haar bij elke voorkomende gelegen

heid bescherming te verleeneu eu zulks te meer,
wijl de gans de nadering van den dienstdoonden
officier of van de patrouille steeds zoo vroeg aan

kondigde, dat de schildwacht moeilijk verrast kou
•worden.
Toen het regiment van Eszlingeu naar
Ludwigsburg werd verlegd, werd ook de regimeutsgans
Biet vergeten en getrouw was zij ook in haar nieuwe
woonplaats op haar post. oeu evenwel iu 't jaar
1840 het regiment vertrok, om deel te nemen aan
de groote manoeuvres, moest de regimcntsgans
tot haar groote teleurstelling achterblijven en '/.ocht
zij daarvoor vergoeding in het gezelschap van den
schildwacht bij het naburige arsenaal en bij hot
postkantoor. Honderden ooggetuigen zagen, hoede
gans juist bij het postkantoor op schildwacht
stond, toen zich de muziek van het tcrugkoereni'e
regiment liet hcoreh en de gans terstond in de
grootste opgewondenheid geraakte.
Klapwiekend rent zij een tindweegs liet, regi

ment tegemoet en roept dit luid snaterend haar
welkomstgroet toe; vervolgens liep zij met opge

heven 'kop en iu trotschc militaire houding voor
het regiment uit tot in de kazerne. In haar zes

tiende levensjaar volgde zij het regiment naar Ulin
on bleef ook hier de trouwe vriend in van den schild

wacht. Met andere sauzen wilde zij niets te doen
hebben. In 't jaar 1853 eindelijk, nog voor zij vol

uit twintig jaren oud was, stierf onze gans, even
rocmvol, als zij geleefd had, als een trouw soldaat,
op haar post. De geliecle stad Uhn toonde haar deelne

ming bij liet vernemen dezer treurmare en het re

giment bewaart nog steeds de herinnering aan de
waardige nakomeling van de roemrijke verdedigers
van het Kapitool.
Ingezonden.
WelEd. H. H. EvlaclKuren l
In De Amsterdammer, Weekblad voor Neder

land van 13 Januari komt de hoer Vfd. X. op
tegen inijue critick en critiokvocring in zake:
Opera. Vergunt mo dat ik zijne opmerkingen
eens n voor n naga.
lo. Is het niet juist, dat ik in de opera's, die
de heer F. d. N. liefheeft, enkel op het min of
meer berispclijke gewezen heb. Integendeel heb
ik van de muziek van Carmen" en ook die van
Ie Roi d'Ys'' veel goeds gezegd, en zoo blijven
van de tot dusver door mij besproken opera's
alleen de Jérusalein", die ik met den besten wil
niet mooi kan vindon en de Catharina en
Lamberf', die de heer F. d. N. niet gehoord hoeft.
Van do andere opera's, die in de lange lijst,
die do heer F. d. X. daarvan goeft, voor

komen, heb ik absoluut niet-i gezegd. Ik vat
niet hoe de. hoer F. d. N. togen een oor

deel, dat ik niet heb uitgesproken, reeds bij
voorbaat in verzot kan komen. Want hot was
voorbarig van den heer F. d X. uit de stellingen,
die ik hier en daar ton opzichte van De Opera
of liever Den Tekst to berde bracht, af te leiden,
dat al deze door mij onbesproken Opera's (tekst
en muziek incluis!) evenwel door die stellingen
zclvo reeds ten val gedoemd zijn! 0;ndat ik b. v.
ergens verklaard heb het jammer te vinden, dat
de muziek zich ooit in dienst heeft gestehl en
nog stelt van m. i. weinig verlichte en hooge be

ginselen (als dat van het geboorterccht), volgt
•daaruit volstrekt niet, dat ik de geheele Fidclio
zou moeten leelijk vinden aangezien daarin
nl. een oogenblikje een minister" voorkomt. Ik
heb slechts die plaatsen in een tekst veroordeeld
waarin (als in Catharine en Lambert") de aris

tocratie (burggraaf Charles d'Obernay) zich op
hare afkomst beroemt zonder laten geleerd te
worden, dat b. v. deugd nog iets mér is dan af

komst! ....
Ik begryp in gemoede niet, hoe door de eischen,
die ik aan een goeden tekst stel, de heer F. d. N.
zich genoopt zou kunnen voelen al zijne lievelin

gen (ik herhaal : tekst en muziek incluis \) over
boord te werpen. Nergens heb ik gezegd, dat de
muziek, waar zij zich bij een mij onsympathischen
tekst aansluit, daardoor noodzakelijk ook
onsympathisch wordt. Integendeel heb ik overal en steeds
myn meening verdedigd, dat muziek en tekst
ieder op zichzelf een analyse moeten kunnen
velen ! Maar al badde ik beweerd, dat de
schoonheid van de muziek onder een onschoonen
tekst lijdt zou dit dan nog zoo verwonderlijk
wezen ? Zou Mozart op een beteren tekst dan
Figaro's Hochzeit" misschien niet nog schooner
muziek geschreven hebben ? Zekere Richard
Wagner meent van wel. En het zou ook niet meer
dan natuurlijk zijn, indien de muziek bij een
Verloren Paradijs" van Milton een hooger vlucht
nam dan die, vervaardigd op een tekst, waarin
de deugd (liefst die der vrouw !) bespot en de
verleider van die deugd verheerlijkt wordt.
Maar stap ik van dit punt af en begeef me tot
het volgende.
Dat: de muziek een diepen afkeer heeft van
onwaarheid en intrige" volgt mogelijkerwijze daar

uit, dat zij het ware" en eenvoudige" liefheeft.
Niemand of niets kan misschien tegelijkertijd au
fond" het ware en onware, het gecompliceerde en
eenvoudige liefhebben. Hoe het zij de hoogste
geestdrift, waartoe de mensch vatbaar is en welke
de muziek kan uitdrukken heeft tot voorwerp rn.
i. niet onwaarheid en intrige. Ik beklaag hen,
voor wie deze wel het voorwerp van die hoogste
geestdrift zijn. En al moeten er in een kunstwerk
contrasten zijn toch nooit in den zin van
tegenover het schoone het onschoone!
Maar wat de heer F. d. N. omtrent mijn op

merking a propos van den God des Christens
zegt, houdt in 't geheel geen steek. In de Roi
d'Ys" verlangen hcmehche stemmen, d. i. de
Hemel of God zelf zoenoffers en ik heb dit met
het oog op de bekendheid van do personen in dit
stuk met Christus gelaakt, voornamelijk wijl dit
een anachronisme is. Is het dit soms niet V
Maar in de Hugenoten", Tannhüuser" enz. is
het de mensch, die zich zoenoffers oplegt.
Ik heb nooit beweerd, dat God en de mensch
hetzelfde zijn, en mijne opmerking trof dus geens

zins do Hugenoten en welke werken de heer F.
d. X. verder verkeerdelijk als getroffen
bijeenvergaart.
Volgt mijn stelling : dat men in een drama
m. i. geen bovennatuurlijke en daarom uitwendige
middelen mag bezigen tot ontwikkeling van psy
chischo toestanden." Geestverschijningen, die op
de handeling invloed uitoefenen, vind ik misplaatst.
De mensch moot uit zich zelf handelen, althans
schijnbaar ik voeg dit
duar men mij
anders misschien met het vraagstuk van don
vrijen wil'' komt bestoken. Zoodra do handelin

gen in een drama door sichtbuar geweld worden
bestuurd, verliezen zij voor ons alle hoogere
betoekonis. Ging men deze methode van gewold
toch eenigszins ruim toepassen wat zou er van
het toonoel dan anders \vorilc:i als ccuc poppen

kast, waarin Jan Klaassen slechts door draadjes
in beweging kan worden gebracht?
Volgt: ,.in hot drama moet m. i. niet op vorige
toestanden worden teruggekomen". Wanneer
eenmaal do personen in het drama getypeerd zijn,
mag er m. i. verder slechts van voortgang (hetzij
dan ten goede of ten kwade) sprake zijn Aan
de beginselen, welke de personen vertegenwoor

digen en waaruit zij handelen, moet getrouw
worden gebleven; door terugkomen op vroegere
besluiten enz. verschijnen zij niet juist geteekcnd
en brengen don toeschouwer in zijne voorstelling
van hen slechts in de war Terugkomen op vroe

gere toestanden beduidt m. i. retrogrossie en kan
slechts geoorloofd zijn wanneer het dient om een
bepaalde eigenschap in eene (b- v. zwakke) figuur
in het licht to stellen waarioe het dan echter
reeds tijdig, en niet soms eerst aan hot eind van
een stuk, moet plaats hebben.
Dit noemt niet weg. dat ik in 't alycmceii vind,
dat berouw geen invloed op do omwikkeling van
hot stuk mag hebbon. Maar daarom behoeft de
heer F. d. N. den Jeruzalem'' nog iiiut te laten
vallen. Want Roger heeft geen berouw over zijn
aanslag op Gaston, maar hij betreurt hot, dat in
plaats van dozen zijn broeder gedood (na.ir hij
meent) is Over de oprechtheid van zijn berouw
zou men slechts kunnen oor.leelen indien hij wer

kelijk Gaston gedood had. Want hot spreekt wel
van zelf, dat ook de moest verharde booswicht
spijt zal gevoelen wanneer hij iu plaats van zijn
vijand bij vergissing zijn vriend vermoordt. Hot
gevoel, dat Roger na hot ontdekken \an zijn ver

gissing bezieit, kan men dus geenszins voor de j
uitdrukking van berouw" aanzien. Met hetzelfde j
recht zou rneu van berouw kunnen spreken als j
door een ongelukkig toeval op de j.ii-ht. uw geweer
afgaat eu uw vriend dooik eu gij daar spijt van
hebt.
Ik herhaal nog eens do vraa-r: Wat zon er
van het drama in (junestie (Ie Roi d'Y.-&gt;) worden
als ook Karnac eens bcrou-.v kroeg, Mylio en
Rozenu elkander begonnen vervelend te vinden
rn Margared ton slottc Karnac toch niet zoo'n
heel sL-chte partij oordceMe 't"' Wanneer men het
mot mij eens is, dat daardoor Let drama oen
groot misbaksel zou worden, een siec'üle grap ton
kosto van hot publiek 0,1 louw p.ozot, dan beeft
men daarmede iu principe ook reeds het terug

komen op vroegere toestanden" veroordeeld.
Trouwens ik heb hiervan bepaal lelijk ten op

zichte van Margared gesproken, li; heb g.'/ogd: ., i let
middel van do verschijning des Heiligen Coront jus
blijkt on terecht i.iot proef lumdond, daar -Mar

gared spoedig deze verschijning en haar daardoor
opgewekt berouw vergeet" Dat M.irgarod door
berouw terugkomt op haar wraakzuchtig plan
het zij zoo voor het oogenblik maar straks
komt zij door jaloezie weer terug op haar berouw.
Zoo zou men aan don gang kunnen blijven en
een bepaalden cirkel van tegenstrydige gevoelens
aldoor opnieuw ronddraaien! Ik heb dit stilstand,
onnoodig ophouding genoemd, en zou wel eens
willen weten hoe men het anders zou moeten
noemen. Dat in Jérusalem" daarentegen Roger
in zijn berouw volhardt en niet ook daarop nog
eens terugkomt, maakt het geval van Roger tot
een geheel ander als dat van Margared, en deed
daarom den heer F. d. N. verkeerd uit mijne af

keuring van de figuur van Margared te besluiten
dat ik daarmede ook ongeveer het geheele reper

toire der groote opera" moet veroordeelen.
Wat eindelijk het verwijt des heeren F. d. N.
aangaat, dat ik niet tair" zou zijn, een
partipris" tegen de opera" heb enz. hierop zal
ik, daar deze beweringen weinig bewijskracht
voor mij in de behandelde zaken bezitten, niet
antwoorden.
*
* *
Als ik dus wel naga, dan werden door mijne
vroegere opmerkingen voornamelijk slechts som

mige plaatsen van sommige teksten getroffen, en
niet de geheele teksten van alle mogelijke Opera's
benevens al de daarin vervatte muziek. De heer
F. d. N. die reeds vreesde op mijn gezag zijn
geheele lijst van geliefde Opera's te moeten schrap

pen voorshands weinig mér dan de eerste twee
acten van Jérusalem". Hij wachte af wat ik met

tertijd over al zijn andere lievelingen zal zeggen,
en moge hij al sommige plaatsen van som

mige teksten getroffen wanen hij trooste zich
met de gedachte, dat hij zoolang de muziek seloe
mooi mag vinden tot ik hem uitdrukkelijk zal
hebben verzocht hiermede op te houden.
Onder dankbetuiging voor de mij verleende
plaatsruimte
Hoogachtend, Uw dw. dn.
16 Jan. F.
Correspondentie.
Kaar aanleiding van eenige opmerkingen van
onze lozers deelen wij mede, dat jKrtusbesse» vrij
naar het Fransen bewerkt was van Gust. Droz.'1
Reclames
40 cents per regel.
Speciale inrichting voor Schoenen naar
maat, in gips afdruksel voor gevoelige, pijn

lijke, gebrekkige voeten, knobbels,
etc. etc. ANTON HUF Jr.,
Kalterstraat 200.

^^ Probeert een paar en gij blijft dragen
0=1 Système Prof. MEIJER
p=^ eenig Schosnwerk, dat aan alle eischen
S-i van gemakkelijk gaan voldoet. Prijzen als
£^o alle ander solied Schoenwerk voorhanden en
Si op maat. Fabrieksinerk voor echtheid
gede'—J poneerd.
. 108 Kalvarslraat. B. J. ME03ENS &amp; Co.
Beursoverzicht.
Van 12 tot 18 Januari '89.

Het voorbeeld der Engelsche en Fransche Ban

ken in do voorgaande weok gegeven werd spoedig
door eenige continentale zusterinstellingen ge

volgd, daar zoowol do Duitsche als de
Oostenrijkscho en Belgische oftideele disconto koersen
lager worden gesteld. AUerwege heerscht dus
overvloed van geld en de angst die nog korte

lings voor een mogelijke goudcrisis bestond, kan
althans vooreerst als verdwenen worden geacht. |
Aannemende nu, dat juist de geldmarkt do hoofd
factor was geworden, welke do ioudsoumarkt
boheorschto eu niet alleen voor de baisse partij een
geschikt wapen was geweest, doch tevens voor
vele voorzichtige fondsenhouders de reden zoo
niet tot realiseering dan tocu voor eene afwaeli- j
tendo houding, dan valt het niet to verwonderen
dat voor de aigeloopoii beurswook op eene alge- !
meen gunstige stemming kan worden gewezen.
Zooals gewoonlijk gedurende de laatste tijdon,
werd do hooldtoon weer aangegeven door Russische
fondsen, welke onophoudelijk, zoowel voor Fransche !
als Engelsche rekuiiing. bij aanzienlijke bedra

gen van de markt werden genomen, w:aarbij
Londen zich vooral weder door do oude voor

liefde voor Kussen 1873 onderscheidde. Aan j
du steeds stijgende roebelwaarde, gingen daarbij ]
verdere kooporders voor Petersburger rekening j
gepaard, hetgeen niet alleen do waarde dor Oostor- j
leeningen maar vooral die dor spoorweg aandeelen j
ten goede kwam. |
Op do overige fondsen, vooral dio van Woonen
on Berlijn afhankelijk, had do gunstige tendenz
der Russen ecu weldadigen invloed; immers beide
plaatsen gaven steeds blijk van groote goneigheid
tot verzwakking, daar de realisatiën voor winst- J
neming steeds beduidend bleven en zouder boven- |
s'.aand tegenwicht ongetwijfeld tot koersvcrlaging j
zonden hebben geleid. Nu dienden zij grootendocts
om do onderlinge transactiën to vergemakkelijken. ;
Do prijsverbetering van Spanjaarden is modo '
aan voortdurende iukoopen voor Londenscho re- j
kening te danken, zonder dat men vernam of dit i
mot lina'.icieolo plannen in verband zoude staan.
Voor Turken was Parijs moor gunstig gestemd.
terwijl Egyptenaren door beide plaatsen werden
gefavoriseerd.
Onze notoeringon zijn thans aldus:
Russen 1872 99% looi/,,
., 5873 101 % 102

l 1880 832» 83&gt;/i
2e (trient GoX G2
Go Serie 8.) 8.&gt;''/j.
Buit. Spanje 09X 70
Gop. Turkije 79"ió 807/s
Goo. 15K 15%
4- pCt. Egypte 83 M 8-fX
Oostenr. J\J (i8% 09Vti
MX 68% 68%
Goud Hongaren 84 % 84 V*
Papier 777/8 77%
3 pCt. Portugal 63 K 64i/4
Met de reeds zoo lang besproken Hongaarsche
Conversie is eindelijk een begin gemaakt. Heden
verscheen bij Rotschild's vertegenwoordiger, hét
prospectus eener uitgifte van 130 millioen florynen
41/2 pCt. belasting-vrije Staats-Spoorweg Oblig^
die o. a. dienen ter conversie of aflossing der
aan onze beurs verhandelde 5 pCt. Spoorweg Oblig.
a°. 1867,68. Aanbiedingen voor conversie z§n
preferent en worden 1867/68er Oblig., aangenomen.
voor ƒ121.36 N C inclusief loopende rente ter

wijl de nieuwe stukken a ƒ115.44 worden ver

strekt (alles per fl 100 nominaal).
Door de firma Broekman &amp; Honders werd voorts
weder de inschrijving opengesteld op fl 954.000
5pct. pref aandeelen Warasdin-Colubovec spoorweg
Mij. te Budapesth; de spoorweg wordt gebouwd
onder toezicht der Hongaarsche regeering en vol

gens overeenkomst voor 40 pet. der
bruto-ontvangsten geëxploiteerd.
Voor de Nationale fondsen was de kooplust zeer
omvangrijk en alle soorten kwamen van K a H
pCt. op. Ook op de binnenl. Industriëele markt
heerschte eene aangename stemming, doch gebrek
aan voldoend aanbod hield eenige verlevendiging
van den omzet tegen. De Kon. West Ind.
Maildienst offreert ƒ l .200.000 4 pCt. obligatiën a 99 pCt.
deels ten conversie der nog uitstaande ƒ413000
5 pCt. obligatiën en verder ter voorziening in de
kosten van twee nieuwe stoomschepen. Uit de
toelichting blijkt dat de voordeelige exploitatie

resultaten van ƒ458. (in 1884) tot ruim ƒ 162.823
(in 1887) dus in vier jaren, zijn geklommen ea.
nog steeds vooruitgaande zijn.
De spoorwegmarkt verliep kalm maar vast; aand.
Deli Spoor 117% na 117, Haarlem—Zandvoort 60
na 56; de 334 Obl. Staatsspoor en Rhijnspoor
bereikten den pari-koers.
Van wege de Holl. Ijzeren Spoorw. vond de
uitgifte plaats van het tweede deel groot ƒ4
millioen der geldleoning groot ƒ6 millioen, ren

tende 3 pCt. tegen den koers van 92 pCt, waarbij
aandeelhouders preferent waren. Hot succes was
natuurlijk groot en ƒ 14 millioen werd ingeschreven.
Onze Indische fondsen aanvankelijk zwak, kregen
weldra een beteren tint, in navolging van aan

deelen Koloniale Bank, waarin de verwerping der
kapitaals-afschrijving met eene hausse van 3 pCt.
werd begroet. Eene sedert ingetreden verflauwing,
word de beide laatste dagen opnieuw ingehaald,
door vrij omvangrijke kooporders van goede zijde,
vooral in aand. Handel Mij., Cultuur Mij. der
Vorstenlanden en Handvg. Amsterdam. Handel
Mij. noteert: 12)% na 1191/*. Gew. Cultuur54}i
na 53 a 53 K Hmdvg. Amsterdam 95% na92M;
voorts Kol. Bk. 40 X na 48, Ind. Bank vast op 75
75X,Ngredj'o 138, Wonokitri 117.
Voor claim"' Deli Maatij. was veel vraag ea
werd ƒ2250 a ƒ2500 besteed.
Het succes dat de Ie Ned. Transv. Goudmyn
verkreeg, was bevredigend, daar het bedrag byna
l K maal werd volteekend; de plaatselijke
realisatiën bewezen dat veel op speculatie was inge

schreven, doch zij vonden goede tegenvraag. Eerst

daags zijn nieuwe dergelijke emissiën te verwachten.
Zweedsche Sporen verliepen vrij kalm en sluiten
na een kleine verheffing, op nagenoeg vorige koer

sen. Maxwells nog verlaten. Salamancis v
rfeetcrden 3X pCt. (54 na 50}£) in navolging der
hausse- in mijnaandeelen te Londen.
Op do Russische Spoorwegmarkt was de han

del zeer uitgebreid; vooral voor aandaelon en
daarvan weer speciaal die dor Zuidwestelijke Mg.
was voor uithcemsche rekening zeer groote vraag
en kon de prijs zich niet minder dan 4 pet. (of
couponverlies inbegrepen 3 pet.) verbeteren; in
elf maanden van 1888 ontving deze Mij, ruim 6J/5
millioen roebels meer dan in donzelfden tijd van
1887 ; do hoogere roebelwaarde brengt alle Rus

sische Mijeu daarbij groot voordcel aan, zooclat de
verwachtingen op een gotd superdividend onge

twijfeld gemotiveerd zijn. Act. de Jouissance gol

den ƒ55 a 56; dito Gr. Kuss. spoor /'75 a ƒ79.
Aan de Gr. Russ. spoor 119%—121; W.-Weenen
111, actions dito ƒ150, doch deze heden iets min

der aangenaam.
Voor \Viasmas eu Sysrans valt mede eene ver

dere vorhcftiiig van ruim l pet. aantetoonen.
Heden werden geïntroduceerd tot 79 a 80 pCt.
de 4 pCt. Geguar. Spoorw.-Ojlig. Wladikawkas,
vrij van belasting; stukken van Z. Rr. 125 ea
625 rente Jan./Juli.
Onder de Zuid-Araerik. Staatsfondsen bleven
zich Uruguay obl., door eene verbetering van 2%,
onderscheiden. Venezuela kwam 1A op, doch Peru
verzwakte eenigszins. Van Mexico zijn spoedig
nieuwe operatiün te wachten, aangezien luidens '
do berichten de consortiumleJen de optie op
de overige 6 pCt. obligatiën hebben uitgeoefend
en dus niet zullen dralen dio hot publiek »~
bieden. Columbia verloor 2% en Dom;
l 'e Aucrikaansche Spoorwegmarkt, oa
vankclijk gunstig goïnflueiicoerd door groo
van Engelscne rekening, vooral iu Centr
en Xaslivilles, verviel daarna weer iu a
lu-stelooze stemming, daar van Ameri
zijde niet de minste steun werd verstrekt. Een
gerucht dat do Topeka geen dividend zoude betalen,
ging to Londen van eene scherpe daling iu die
waarden vergezeld en hielp aldus zeer do
pasontwakcmie animo bekoelen. Inmiddels bleven de
berichten over het handhaven der onderlinge
talïeven bevredigend luiden. Ot&gt; de Central Pacific
aandeden werd weer l pCt. dividend geannonceerd.
De weekstaat der Ked. Bank wijst ditmaal op
eene vermindering van /'2' s millioen aan Discon

to's en Belecningen, van ƒ2/4 mülioon aan Hek.
olclos. Daa' "' was de billjtteu-circulatio
ruim ƒ % ' Le"c en groeide ds goud

voorraad TC "'t.
Do pj-J ••' opnieuw
gunstiger. . 'J-!J£
op 41-A
met £ '
dezer v
plaats
i,
</text>
<image timestamp="2002:10:02:21:16:53.00" size="455704">00000B9E.TIF</image>
</page>
</document>
