<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19231006</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
* . S ' 6 Oct. '23. - No. 2415
i '•
DE\AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND

Nota- n Ziiiactoi
TE KOOP, (n dl verse grootten en prijzen.
Lijst van In commissie staande vaar

tuigen gratis en franco toegezonden.
B1NOHAM &amp; 1AJGT
AFD. JACHT AGENTUUR
SI0persv«st 1 Rotterdam
DB AMSTERDAMMER
Weekblad »»oi Nederland
kost siechti f 10.—pet Jaai
HAARDEN
KACHELS
MEN VRAGE ONZEN
UITGEBREIDEN CATALOGUS
NIMBUS-HAARDEN
LE BIJENKORF
AMSTERDAM
VERWEEGEN &amp; KOK
fltnsterdam Den
IN 10 VERSCHILLENDE MODELLEN
Prijzen van f 90.—af
J. G. KORSTEN
Sanitair Technisch Bureau, Xoninisplein, Amsterdam
Telefoon: 37132, 37133, 37134
1848 1923
CENTRALE VERWARMING EN WARMWATERVOORZtENING IN
KLEINERE WOONHUIZEN DOOR MIDDEL VAN KEUKENFORNUIS
OF WIT GEËMAILLEERDE KACHEL. GEEN KELDER NOODZAKELIJK.
INSTITUUT OVERTOOM
Amsterdam
Overtoom 57 en 93a
Rotterdam
Kruisstraat 40
ypen- Steno- Iiln
BAARN
Bouw- en Woningbureau van di
N.V. Woning-buretu v/h J. D. F .VAN
DER VEEN, Kantoor van Vast*
Goederen,Ted]ngrafl Berkboutstr.I.
HERSTELT OeV PLATVOET U \

O.Z.VOQ.RÖURGWAL 34*. OT&gt;A
KUNSTHANDEL

G. J. STEGEMAN
OVERTOOM 163
TELEFOON 28292
TA Ifflnn on(*er architectuur
geI C ItUU}! bouwde woonhuizen te
SCHOTEN. Bevattende Kamer en Suite,
Erker, Vestibule, W.C., Gang, Keuken.
Voor- en Achtertuin, boven 3 Slaap

kamers met baicon. Koopprijs vanaf
ƒ 5200 tot ƒ 5300. Hypotheek voorradig.
Te bevragen:

C. K AMMINQA, Raadhuisplein 2
BOUWT IN HET
OOSTERPARK
TE
BILTHOVEN
IHIICHTIHÊEH VERSTREKT DE DIRECTIE
TEL. INT. :—No. 6538
iuiiiiiiiiMiiiiiiiiiffJiiiiifrrufffiitifimiimmiiMiiiiiiiiiiiiiiiiiiiuiiiiimiimiiimiiiitintimn
^^
DE INTERN. PÜZZLE
Begin October 1923.
Duitschland gaf het lijdelijk verzet op.
Italiëontruimde Corfoe.
Baldwin verklaarde, dat een nieuwe prrase
van goede samenwerking tusschen Engeland
en Frankrijk is aangebroken.
De Volkenbondsvergadering is niteengegaan
zonder te ontploffen.
Brengt dat alles reden tot verheugenis?
Een opgewekte herfst?
In zooverre ja, naardemaal het vee! erger
had kunnen gaan.
In zooverre echter allerminst, als de groot

ste moeilijkheden nog bloot liggen, ten
deele zelfs eerst nu komen bloot-te liggen.
De stoffelijke noodtoestand waarin al!e
volken verkeeren, jaagt steeds sterker het
staatkundig egoïsme op. Vél welstand maakt
de menschelijke ziel zelfzuchtig. Een matige
welstand maakt haar altruïst. Gén welstand,
nijpend gebrek, doet haar helaas weer feller
het eigen belang zoeken, en niets dan dat.
In deze phase verkeeren de volken weer.
Tegenover de hardheid der feiteii en be

hoeften en nooden schijnt de nigc logisch
beredeneerde poging om de handen in elkaar
te slaan, schijnt de Volkenbond vooralsnog
slechts zeer. matig iets te kunnen uitrichten.
Hij kan, dit is in de laatste dagen tenminste
gebleken, iets helpen afweren. Als orgaan om
een geheel uit den band sprjngenden tegen te
gaan, hebben in het Corfoe-incident de Raad
en de Vergadering te Genève verstandig werk
gedaan.
Wie van de Volkenbondsvergaderingen niet
alleen afwerend, maar ook opbouwend werk op
groote schaal hadden verwacht,zullen teleurge

steld zijn. Gén positief en levensvatbaar plan
nog, om tot ontwapeningen, tot beperking der
militaire uitgaven te geraken. Geen hand aan
't werk geslagen, on) den Dtiitschen baaierd
te ordenen. Geen aanvang met de regeling van
het schadevergoedingsvraagstuk. Wat baat
het dan of gewezen worden kan op den boven
verwachting slagenden reconstructiearbekl in
Oostenrijk? Op het, en dit is inderdaad wel
iets nieuws, aangevangen werk om ook Hon

garije financieel weder in zijn voegen te zetten?
En op de betere verhoudingen die tusschen
dit land en de Kleine Entente op touw zijn
gezet? Op de geheele versterking van het
rustige evenwicht in de gewichtige statengroep
welke de KMne-Entente is?
Dit moge de gewichtigste uitkomst van de
jongste bijeenkomsten zijn, en een uitkomst
die een gewichtige bouwsteen beteekent
voor de verdere just van ons werelddeel,
het is alles wat indirect. Oppervlakkig gezien,
vraagt men om meer, vraagt men ook nooit
om wat wél, maar om wat nog niet verholpen
is. Men vraagt om de groote vraagstukken vlak
naast de deur.
En dan moet het wel voor ieder duidelijk
zijn, dat, van West-Europa gesproken, men
nog grootendeels op de groote mogendheden
aangewezen is. Die houden nog de sleutels der
sloten in hare handen.
Hun staatkunde blijft nog een onmisbaar
element en het allereerste wat de kleinere
mogendheden aan verstandigs kunnen doen, is
er op in te werken om de groote mogendheden
een eerlijke, 't algenieene belang dienende
staatkunde te doen volgen. In dit opzicht kan
inderdaad in onzen tijd van publieke opinie
en volksgeest de invloed ontzaglijk zijn.
Gelijk almede in het Corfoe-incident geble

ken is !
De macht der grooten is daarin, aan het
einde, zeer sterk uitgekomen. De boete,
zonder veel vorm van proces te Parijs aan
Griekenland opgelegd, is een leelijke daad
van macht. Men kan daarnevens slechts zeggen
dat misschien de regeering te Athene ook niet
zeer beleidvol had gehandeld, met narne dat
zij zich te spoedig gewonnen had gegeven, en
het daardoor aan anderen veel" moeilijker
gemaakt, haar te helpen.Maardie onhaudigneid
zelve is toch ook weer slechts het noodlot van
de zwakke geweest; en wanneer de Italiaansche
gezant te Athene niet zoo'n hoogen toon
had kunnen aanslaan 't ongeluk wilde
bovendiendatdezediplomaat felanti-ürieksch
is -—zoo het gouvernement niet zoo aanstonds
zijne troeven uit handen hebben behoeven te
geven.
Een ding is echter zeker: dat het de publie

ke opinie van Europa is geweest, die Frankrijk
belet heeft voort te gaan in de onverkwikke

lijke rol van Italiëte steunen, waarmede het
begonnen was. En die Engeland gepousseerd
heeft om aan zijn eigenbelang het besef van
algemeener belang te koppelen; want de
opheffing der Italiaansche bezetting van een
Middellandse!) zee-eiland was puur Britsch
interesse, maar in het hooghouden van de
moreele rechtsbeginselen, bij de gansche
zaak in het spel, heeft Lord Ceci! de zaak der
volkengemeenschap gediend.
Op het opgenblik blijft dus Italiëdaar
staan als de staat van de egocentrische
politiek bij uitstek, de kwade pier,
die'trouwens van den Tripolis-oorlog af en van zijn
houding in de Triple-Alliantie in 1915 met het
Londensche tractaat af en sinds Orlando's
gestes op de Vredescorvferentie te Parijs, en
steeds sterker weer laatstelijk in de
Fiumekwestie, waar de terzijdeschuiving van het
tractaat van Rapallo schijnt op te zitten, zijn
reputatie niet verbeterd heeft.
Doch Italië, aan zichzetve overgelaten,
schijnt wel tot zulke methodes gedoemd.
Het verkeert ia de noodlottige positie altijd
boven zijn stand te willen gaan. En ieder
weet tot welke bedenkelijke manieren van
doen die zucht te leiden pleegt!
Engeland en Frankrijk zijn weer samen.
Poincaréis aan de winnende hand. Baldwin
is meegegaan. Het zware werk om met Duitsch

land eene regeling te maken, staat voor de
deur. Het is goed gezien van Engeland, daarbij
nu maar niet meer van oude verschillen te
spreken. Zoo ergens, dan is thans eensgezind

heid noodig, in het belang van Duitschland
eveneens, dat anders zich maar in valsche
verwachtingen verslikt.
Het is verkeerd geweest van Engeland,
Frankrijk zoo langen tijd alleen te laten gaan.
De apotheose van die font, Ciirzon's breed
opgezette nota van verwijten, zai ieder nu
ook beter ongeschreven achten.
Het economische verschil tusschen de beide
landen heeft hunne houding beheerscht. Enge

land, aangewezen op handel met den vreemde,
had haast om Europa weer in orde te zien
komen. Het moet verdienen. Frankrijk, wel

gesteld in zich zelf en in zichzelf levend, heeft
den tijd. Het kon afwachten. De Britsche
haast had met 't Fransche geduld niet gere

kend, en heeft nu zelf kostbaren tijd en meer
dan dat verloren zien gaan.
De verantwoordelijkheden, welke de ge

heele Londensche politiek heeft ingehad,
zijn ontzaglijk. Wanneer zij van den aanvang
af, van januari 1923, aanstonds aan de zijde
van Parijs had gestaan, zou waarschijnlijk
de geheele regeling met Berlijn bereikt zijn
zónder occupatie van de Ruhr, en zonder
lijdelijk verzet, en zonder verlies van tijd. En
dieper nog ! .
De mogendneden zien zich geplaatst tegen

over een tiiteenliggend Duitschland. Zal het
weer in den staat van verdeeldheid geraken,
welke eenmaal aan Richelieu, en later aan
Napoleon l, de geweldige continentale over

macht bezorgd heeft, en die Frankrijk op

nieuw zou kunnen maken tot den protec

tor libertatis Germaniae?" Nog in 1918 heeft
Foch zooiets gedacht, en het denkbeeld leeft
stellig in sommige Fransche gemoederen,
hoewel niet in het tegenwoordige
regeeringsbeleid, voort.
Maar de gebeurtenissen in Duitschland zullen
zulk een vaart niet nemen. Men heeft daar vél
wanorde, maar weinig revolutie en weinig
uiteenspatting te verwachten. De noodige
reorganisatie zal, langs den internationalen
weg dan wel kunnen worden bereikt.
Dat, praktische, organisatiewerk wordt nu
het werk van den dag.

B R A N D A R i s
UlIllllllllllilllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllIllllllHIIIIIIIIItllIIltKIIKtllllllllllltlUlHIlllllli IIIIIIIIIIIIIIIIIMIIIIIIIIIMIMIIIIII
tllllllllllllllltllltlltlillllllllllll llllllll
VOL AU VENT

XIX
,(Nader kannen wij het geestelijk voedsel
niet analyseeren. Als we echter aannemen.
dat Het bij de meeste bladen sedert 190K
nog wel meer dan een vierdepart zwaarder
is geworden, dan voelt men toch een zekeren
trots op het intellectueele verteringsvermogen
van een beschaafden westerling."
Dr. C. Easton

Welk eene fel-bewogen week, mijmerde ik
in mijnen zieke-stoel, mijnen voet in verwar

mende watten, doch overigens en in het bij

zonder geestelijk in weldadige beterschap.
Holland, een poos ingeslapen, ontwaakte in
de latere jaren met een potentie, eene energie,
die zich in een reeks daden en
vroeger-ongekende ondernemingskracht omzet. Men zit
bij tijden versteld bij de veerkracht van een
klein volk, dat in bijna iedere richting in
aanzien stijgt. Sportief en intellectueel doen
wij een duit in het internationale zakje. Onze
spieren, onze diplomatie beginnen mee te
tellen, en.de Gulden handhaaft zich voorbeel

dig naast den Dollar. De eenige, die bij deze
ontwikkeling van nationale hit ontbreekt, is
nogthans Wiüem Broekhuis. Ik mis hem, zijne
belangstelling in kunst, zijn phenomenale
daadkracht, ofschoon hij aan den anderen
kant niet vergeefs gewerkt heeft. Soms ver

beeld ik mij zelfs, dat zijn geest, zijn takt om
den doorsnee-Hollander onder een edele sug

gestie te brengen, in aangroeiende mate in
deze lage landen voortleeft.
Neemt bijvoorbeeld den opstand der fabri

kanten in 'Zaandijk, met de sombere plak

katen Ons gemeentebestuur doet de industrie
verdwijnen !" Rechts is hier een ijdel
woord l", enz., gevolgd door den
executorialen verkoop 'van amandelreepen, flikjes,
meubelen en van wat verder met beslag
belegd was. Tot het laatste oogenbük toe
bleven de mannen-fabrikantert op de bres
staan. Het moet een verheugend gezicht lijn
geweest, deze strijd voor recht, die speciale
verslaggevers naar Zaandijk lokte, deze wilde
l iiiiiiufiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiuuiiiuiuuiin
Duin en Daal" «"SS*
Gntnil nrwirad. Vnti wnchtilili, koud- n wirn witii
strijd om kisten chocolade door den fiscus
belaagd.
Bij Zaandijk begint de Victorie. Lang ge.noeg
heeft de Industrie geduld. En ten slot'te is
ook een fabrikant mensch. Het is de vergis

sing, de fatale vergissing der hoofden en lei

ders tot vandaag toe geweest, dat zij zich door
onder- en bovengeschikte!] lieten intimideeren.
Wij kunnen nog rustig eenig import van Fas

cisme verdragen, opdat aan den bedekten
vorm van arbeiderstyrannie een einde kome.
Hulde aan den fabrikanten-sovjetraad, en
mede mijn respect aan den direkteur van het
Amstcrdamsche Wilhelmina-gasthuis, die den
uiterst-gelukkigen inval had het teekenen van
stukken pro of kontra de Vlootwet door zijn
personeel te verbieden, en te gelasten docu

menten v,an dezen aard bij hem in te leveren.
In een Ziekenhuis verpleegt men, verzorgt
men, waakt men, dient men zich van hinder

lijke afleiding te onthouden. Lijsten voor een
volkspetionnement behooren hier niet. In

dien toch, om slechts een voorbeeld te noe

men, een zuster of een broeder tegen de Vloot

wet zijn, en zij van hun positie misbruik ma

ken door de zieken op hun afdeeling
handteekeningen te vragen, dan kan een herstel

lende of een stervende moeilijk weigeren, om

dat het anders op de een of andere manier door
onthouding van versterkende middelen of
medicijnen op oncontroleerbare wijze inge

peperd kan worden. Mij is althans zijdelings
ter oore gekomen, dat een lijder aan insani/t
moralis, die in principe vóór de Vlootwet was,
en derhalve zijne liandteekening weigerde,
van bouillon en half-zachte eieren gespeend
bleef, terwijl een melankoliek marine-ma

troos in het bed daarneven, die karakterloos
genoeg was tegen de wet te demonstreeren, op
extra kippebout onthaald werd.
Aan deze wantoestanden moet een einde
komen. Het verbod van den directeur is een
eenvoudige daad. En, gelijk ik dit zooeven
reeds zeide, het is juist de opleving van daad
en ondernemingskracM, die ons land in deze
tijden zoo voorbeeldig onderscheidt.
Buitengewoon werd ik bijv. gister door een
schijnbare kleinigheid getroffen, die
bockdeelen spreken. Mijne hospita krijgt eerstdaags
familie uit Amersfoort over, eene zuster en
eene nicht, die zich metterwoon te Amsterdam
willen vestigen. Zij ging naar het Bureau
van het Dagblad De Telegraaf, gaf eene
Speurder-annone voor Zitkamer, slaapkamer
en keuken, voor moeder en dochter op, liefst
ongemeubileei'd, daar naar mijne hospita mij
meedeelde de meubelen in voldoende mate in
voorraad waren ik behoef deze
bijkomstighcden niet mede te deelen, doch ik stam uit
de oud-journalistieke school die gcenerlei
coëfficiënt wenscht te negligeeren en wat
geschiedde? Mijne hospita kwam met een
kleur van opwinding mijne werkkamer binnen

stormen, en riep buiten adem: die mijnheer
Holdert is een engel, een schat !"
Ik staarde haar eemgszins teleurgesteld
aanIk hond niet van zulke hevige-expansieve
uitvallen bij eene vrouw boven zekeren leef

tijd.
Uit mijn zwijgen en eenigermate gefronste
wenkbrauwen scheen zij ontstemming op
te maken. Hij is een schat", vervolgde zij,
er de verklaring aan toevoegend: ,,ik betaal
eene annonce van 7 regels en krijg zonder dat
ik om iets vraag, en zonderdat ik de bedoeling
begreep, een veiligheids-scheennes cadeau!"
Ik glimlachte ongeloovig, en terwijl zij meer

dere malen het woord cadeau" met nadruk
herhaalde, liet zij mij de Gillette, die men haarin
de verheugde handen gestopt had, zien. ,,lk
weet niet goed wat ik met een
scheerapparaat moet doen." praatte mijne hospita
geënerveerd : maar ik vind het idee keurig !"
Ik knikte. Het was waarlijk verrassend. En
eerst thans las ik de betreffende advertentie
in De Telegraaf: ik lees zooveel, dat ik geen
tijd heb voor advertentie-kolommen, wat, ik
erken het gaarne, een fout is, omdat
cxploitatief gesproken de advertenties hoofdzaak en
doel zijn, en het product van ons, journalisten,
eerst inde tweede of derde plaats in aanmerking
komt. Wij staan "in principieelen zin het
dichtst bij de kelnerinnen in een Cafémet
dames-bediening.
De surprises van De Telegraaf voor ieder,
die een Speurder" opgeeft en betaalt, acht
ik geniaal van vinding. Hïer uit lich de voor

treffelijke Hollandsche ondernemingsgeest op
zijn best. Het ten geschenke geven van eene
(ïillettc Safety-rasor, waarde ƒ3.50 per stuk,
bij het plaatsen van een annonce, is alleen
daarom zoo verrassend, omdat het hier geen
uitwerpen van een spierinkje is om een kabel

jauw te vangen. Spierinkjes hebben geen
/ 3.50 waarde. Men zou kunnen aannemen, dat
of de Gillettes of de advertenties niet deugen.
Schakelt men dit evenwel onmiddellijk uit,
en blijft men er op gesteld het technische won

der op te lossen, dan zijn er slechts enkele, en
dan nog niet-onaantastbarc mogelijkheden.
Heeft de Curator in het zieltogend faillisse

ment van Willem Broekhuis den voorraad
Veiligheids-scheerapparaten, bestemd voor de
abonnees van wijlen De Dag, aan den heer
Holdert, tegelijk met de hoeren Schröder,
Weremeiis Biining en nog eenige
heeren-juurnalisten vooraannemelijke prijzen overgedaan?
Heeft de AmerikaanscheGillette-Company eene
filiale in Duitschland en heeft De Telegraaf
eindelooze hoeveelheden van de
scheerapparaten tegen een of twee millioen Mark per
stuk ingeslagen?
Is liet gratis verstrekken van scheermessen
het symbool, dat men stellig van plan is
concufreerende bladen cien nek af te snijden?
Of wil men met eene bewonderenswaardige
handigheid de lezers van De Telegraaf door
een 'voorbeeldeloos-schoongeschoren gelaat
eene dadelijk herkenbare distinctie verleenen?
Hoe dan ook, en welke schrandere uitlegging
men voor deze Speurder-Gilette vindt, het hek
is van den dam. En naar menschelijke be

rekening, komt het er niet meer voor.
De Nieuwe Rotterdamsche Courant, Het Han

delsblad, Hei Vaderland, Het Volk, enz. zullen
denzelfden weg moeten inslaan, als zij niet al
hun adverteerders in de Gillettefuik van den
heer Holdert willen zien verdwijnen. Wanneer
Nijgh in de naaste toekomst een scheerriem,
Heidring een pot zeep, Ernst de Lang een
Haagsche kwast en Masereeuw een doekje
voor het bloeden of een aluinsteen, als waar

achtige surprise bij iedere advertentie ten.
geschenke aanbieden, is het heugelijke te
wachten, dat de advertentie-kolommen
zienderoogen zullen groeien, hetgeen voorde Hol

landsche journalisten in dubbelen zin een zegen
zal blijken te zijn, omdat met de stijging der
advt-rfentie-hoeveelheden eene aaiing in de
vereischte quantiteit der redactionee/e copy
plaats zal hebben, en hierdoor in wetenschap

pelijke wisselwerking het loon door minder
arbeidstijd verhoogd wordt.
Daarenboven is het voor ieder journalist
een geestelijk genot, om voor een klimmend
aantal abonnees dichterlijk te werken en te
bedenken: wij helpen mee deze abonnees
te scheren, te zeepen, te soigneeren. Ik acht
dit middel tot verhooging van reputatie en
inkomsten zoo onvoorwaardelijk goed, dat ik
het ook anderen in overweging geef. Wat
vermeent de heer Koopman van de Nationale
Opera van een paar bretels of van een half
dozijn dames- of heeren-zakdoeken, bij
ieder plaatsbewijs. En de heer Royaards van
een pot jam, de heer Tuschinsky van een
pakje Planta, het VariétéFlora van een
doos zeep of een ets van Rembrandt? Er
zijn zoo eindelooze mogelijkheden in het ver

schiet. En het merkwaardige is, dat dergelijke
vernuftige invallen, juist aïtiid op tijd komen.
Men praat somber gestemd over malaise.
Men ziet geen einde aan de depressie komen,
en dan plotseling spreekt een ondernemend
man het verlossende woord door de daad van
een veiiigheids-scheerapparaat.
Geest van Broekhuis, welkom in deze
landen ! I).
HANS L u D 11-' i c o R
Amsterdam. 3 October.
1) Zoo juist krijg ik ter inzage Nieuwe
Tijden, maandblad vanwege de N.V. Spaar

en Beleggingskas voor Katholieken te Utrecht,
onder redactie van Herman Meerkerk en met
medewerking van Felix Rutten, Marie Koe

nen, Dr. Vrijmoed, Mr. Bomans enz. Alle
deelnemers van de Spaar- en Beleggingskas
voor Roomsch Katholieken zullen het Maand

blad gratis ontvangen". Het zal trachten de
spaarzaamheid bij katholieken en tevens den
zin voor kunst, letteren en schoonheid aan te
kweeken". Ik kom op deze eveneens schitte

rende ingeving nader terug. Als de Twentsche
Bank, de Amsterdamsche en de Rotterdarnsche
iets dergelijks voor hun depositos op touw
gingen zetten? Ik kan de verrassende idee niet
ineens verstouwen. Het opent alle toekomst

deuren. . . .
iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiijjiiiimiijjimiiimiijtifimffifiiimiiiiiiiiiiimiiiitiiiiu
3PAAH3QH, EHQELSOH,
Fll AM» OH, DUIT3OH oio.

Borlitz-Sohool
Tel.
Pract. Onderwijl door bnlteal. Leeraren

</text>
<image timestamp="2002:08:26:13:58:05.00" size="497865">D10003VC.TIF</image>
</page>
</document>
