<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18810605</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
f/

D £
AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 206.
worden Dit i» een runt van smaak en over smaak by zeer vroolijkc gelegenheden de
moet men niet twisten. Dat erken, onze eeuw ook; zoon heef, in dit opzicht zelfs eenjeer W*&gt;£«£
daar zii niet do kracht bezit, Zelf een stijl voort to naam ontvangen. Hij is mm at ineor de t&gt;p« van
*u Ut zij u-deren stijl gelden, en streeft er den galanten Hcbreeuwschon minnaar geworden, van
volgens de eisenen van zijn wiens lippen niet slechts wijze spreuken, maar ook
karakter te begrij- zeer verliefde verzen gevloeid zijn. Ecu» is er zeker
breng
naar ieder
"
iets op eenc zedekundige verhandeling of ploi- moeten worden of onvertaald moeten blijven. Over'
.ooi voor den echtélglien staat. Wij hebben hier moeilijke gedeelten en zo zjjn in doze zangen vele
'eeleer Hebreenwscho liedjes als die van Anacreon is geen nieuw licht ontstoken. Doch dit alle» neem, niet
jn Horatiu*, van Petrarca, Bci-angcr, Hooft en' weg, dat het geheel vrij bevredigend is uitgevallen.
Heine. Natuurlijk betuigt .de herder" want De wijze van vertolken doet in de verte aan
het genre i» bucnlisch aan zijne ge) ie Mc wijn- 'die van Ten Kate denkeu, De heer Gunning heeft
gaardenierster," dat hij haar boven alles stelt, een zeer Dichterlijk gemoed, en voert een voor zgn
ge.lyk zg op han&gt; beurt in refereinen verzekert: leettijd buitengewone heerschappij over de taal. Wie
de bezwaren, met welke hij daarbij te kampen had,
ook maar eenigermate beseft, zal zgne verdienste
niol laag aanslaan en toegevend in zgu oordeel zijn.
Door afwisseling in de dichtmaat, heeft hij de een

tonigheid, anders licht aan zulko bewerkingen eigen
vermeden. Kortom, de uitgave i» van dien aard, d*t
nit een lutjonaal oog- mecniug dat Duvid de mccme psalmen en dat Mozcs
i-id noemt hij den den rontatcuch zou gemaakt hebben. Itccds de taa'
imanschen, terwijl dezer zangen levert bezwaren op. Of /.yn aan hu'
erhovonste monu- (Jrieksch ontleende Hcbroeuwscho woorden, zoo
aan
ntoint, do zaak anders op:
punt. Me, ijzeren vasthouden.
gothischcn stijl als den echt-gi

•^^rïtJ^^iï,»™'** Buigen als da, voor rf™^,/. eu IVrzische ,1» ,«**.,
van de grootheid en macht van hel duitsche in den mond van Salomo denkbaar.'
Ruk onder de Saksische vorsten, de domkerken Bovendien pleit do inhoud dcr hcdorcn tegen
van' SDicrs Worm» Mainz Trier. Hildeshcira onderstelling. Niet alleen toch wordt van den koning
enz niet .-„thisi-h maar roiiua'nsch van snjl zijn, en waar hij genoemd wordt, steeds als van een groot vorsl
dat'de gothischc stijl, d. i. de opperheerschappij der in den derden persoon, maar hier cn daar wordt ook m
spitsbogen niet door eone do.iu.chc hervorming, maar den verleden ,ijd van hem gewaagd, b. v. (8 : 11):
door eene fransi-he revolutie is ingevoerd. Naar de
wijze van andere frun»chc revolutivu verbrak ook deze
de natuurlijke ontwikkeling der zaken, wist door
nieuwheid en stoutheid te verblinden, om spoedig tot
iets doctrinair** en fanatiek» te verstijven. De gothUche
stijl is volstrekt niet nioer duitsi-h dan de
Renaisunrc, waarvan de heer
Salomo had eonen wingerd.
In Uaal-Haman bloeide hu.
Om hem vvilig te bewaken,
Woonde er menig wachter b j),
Mrjn minnaar i« do mijne.
En ik ben,de zijne,
Van hem dia daar bij de leliën weidt.

Maar is dit nu zoo bijzonder stichtelijk? I»
t niet het gewone thema, waarop a'.lu minnaars on
mintiedichters zingen, d.i Arcadische, zoowel ala de
gewone? Wie hooft in dergelijke gevallen ooit iets
anders hooren beweren? Van den koning spreekt de
minnaar stoeds met eerbied. Vergelijkt lig zich of
de dichter hem met d«n vorst, dan is 't om te doen
uitkomen, hoe groot des herder* geluk is. Zelfs
Salomo in al zijne heerlijkheid heeft het niet beter
dan hij. Hij voracht daarom de gen.iogcns van het
hof niet: integendeel do herder stelt zo bijzonder
hoog. Hij ziet niot op Salomo neer. omdat die een
harem heelt; want hij weet dat dit een koninklijk
wij zo eene
aanwinst voor onze oud-to&lt;Mamentisehi&gt;
prerogatief ie en dat een sérail veel genot oplevert. ! ^7. 7 _,_,,.
en voor onze vaderlandse'ho letteren mogen achten.
Ten einde hen, die het werk nog niet kennen, in de
gelegenheid te stellen, om er althans eenig begrip
van te vormen, wil ik eene proeve uit den rflkcn over

vloed ,mcdedeelen. Ik «tel daarbij naast ile vrije
vertolking van den Leer U., ocnc onberijiude, die allc.cn
rythmisch is, maar zich di'chter aan het oorspronke

lijke aansluit. Men mogo daaruit tevens zien dat
ook in een ander, meer tekstgetrouw gi&gt;nre wellicht
op dit gebied, nog ieis te leveren zou zijn.
De dichter laat den minnaar, wanneer deze het
toppunt zijner weiischcn bereikt heeft, Jus spreken
beeft studie gemaakt van al die nauw vorbon
vakken, wijsbegeerte, geschiedenis der gudsdienston
indische oudheden, uanskriet, algomeene mythologien
geschiedenis; hu komt, als al de- indologon, met na

druk op tegen de onjuiste voorstellingen, die in het
onwetende Westen voortdurend omtrent de
Hindoebeschaving geldende zijn. Het werk ia vol interes

sante bijzonderheden, men lees bv. omtrent het kasten

stelsel :
De vorst van Blilinf; was oen man uit de itrilr
klasse, die der kooplieden; de invloedriJksU'n onder
do rijksgrooten waren Ciidra'a, do kok dio ons een
overheerlijk speenvarken aan het «pit had gebraden,
was ccn brahuiaah ?"
De geschiedenis van Buddlia komt geheel overeen
met dio van den Heiligen Josaphat; ook van eene
menigte andere oudo legenden wordtons do westcraehe
&gt;t'&gt;tt'r&gt;tiit aangewezen; de huor Uirnie huel't veel gelezen
en gedacht. Alleen do onderstelling aan het einde
van het werk, dat Jezus van Sazareth te Alexandrio
de Uuddhistisehe leer had bestudeerd eu alleen deze
uan zn'n Uiidgcnootcn had willen meedeelen, mag
wel wat gewaagd schijnen.

Junq Vluuiiilrre». Inhoud : l'iirlif, C. Willems. Mina's
VogeUijn; J. O. lioelucn. De kerstboom ; 1V1 de Mout.
Uit Lenleusotternijell ; A. (Vrt/cA1; B, A&lt;tiikttmliyittfffn
Hij wil alleen maar zeggen dat hy op zijn wga even
veel als do koning geniet, al kan hij zich de weelde
van een harem niet veroorloven.
Ik gtdoof wezenlijk dat men er met do verklaring
van deze erotiscbo liederen niet komt, als men ze
uit een ander oogpunt beschouwt. Niet do loinlioid
of de eenigheid dor ware lit-l'.lc, maar den harts

tocht willen zij schilderen. Het is het
mingon o t, waarop hier de nadruk gele„-J, en dat in do
warmste bewoordingen, met soms wel vcat heel sterke ' berijmd:
kleuren, beschreven wordt. Neen waariyk, dit is geen •
platonische idylle; maar oen lied dat van verliefdheid
tintelr. De oude Rabhynen wisten wol wat zij doden
toen zij do lezing van hot Hooglied verboden aan
\Vat zijt gy schoon en bekoorlijk.
Geliefde! bij 'l mingcnot.
l" w gestalte is aan den pahnlioom,
En uw borsten zijn aan druiven gelijk!
Ik sprak: HIk wil dien paluiboon beklimmen,
Ik boud aan zijne takken mij vast"... .

Dit wordt door den heer Gunning in dezer voege
,.„.. -.afkeerg (jalijk Gunning zolf do bedoelde regels vertolkt.
'	iwi. lintste'tocb ook maar ccn revolutionaire Zelta »i nu&gt;cht men de vervaardiging van den go- allen, dioden 30-jarigen leertijd nog niet bereikt haddon.
'"' - '.Ikf door de voorafgegane noodig en hcelen bundel of van enkole zangen in Salomo's eeuw De dichter zingt den lof der liefde, maar hij kent
« ^Ï£ «worden wa- Eerst bad de dnitsche geest .uien stellen, dan kan men zich toch «rel, niet ver- en roemt haar altijd van haar zinnelijkste zijde.
?, rf.£d «n de oudheid in jeugdige kracht en b^jen dat de vorst in eigen persoon aldus gczon- Weelderig is lig en plastisch; hij vermeit z,ch gaarne
het erfgoed "t' m "" '._'	_,.., ,0 _,„..,.,,,. j in bijzonderheden, waarover men gewoonlijk den sluier
' werpt. Ik ontken niet dat deze poëzie in bare sm.rt
Tijheid omgeschapen ( wanneer in ccrien stijl de gen hccflt3 : 11):
go de eigenschappen v«n het d„it,che , volk. ernst
b - - ----- • - -'• - 'i	'••» m«'t - docllter» van Zion,
degelijkheid, fantasie, humor, tot-b vtrlM.n.leti met
een zekere zwaarmoedigheid, ti.t hunne uitdrukking
• 1.'- l ..._1	»
Ziet op koning Salomo,
l
werpt.
schoon, ik beweer alleen maar dat zij stout i», en dat
doet met den dichter bedoelingen op
Gy zijt, mijn teerbeminde!
Een palmboom, schoon cn goed,
l'w borsten, zoete druiven, .
Die 't najaar zwellen doet.

Zijn trossen wil ik grgpen,
UU" takken, ryk liclaan
Met ovcrrypc vruchten
Xal ik beklimmen gaan !...

Dit tffttiii is mat: overigens zyn de aangehaalde
(versrogclcii keurig. Het is, gelijk ik zc'ulc, slechts
_
Op de' krans, waarmede hem zijn moeder versierde, j te 'dringen, die in zich zelve verheven en
voortreffoTen dage toen utf in het huwelijk trad, lijk z(jn, taaar die hem ten oonenmale. vreemd waren. eim(ïklcil"' l'™"'' "i' vele. l&gt;oeh zij geeft, naar ik
Wat ons, ala w(j onpartijdig en onbevooroordeeld B"*», toch een maatstaf in handen, waarnaar deze
«rtalcr beoordeeld kan worden. Bedrieg ik mij niet.
lezen, 't metst treft is, dat lichamelijke schoonheid
Toen hij zich van harte verheugde.

Neon, er is niets, dat recht geeft, Salomo den dich- { on sexvioolo-genietingen hior zoo zeer het een cn het
ter van het Hooglied te noemen. Zelfs het opschrift al zyn, dat hoogere, meer geestelijke gaven cn
genoevoorzeker geen Tan (len bllluU., nk.tj &amp;1 ,uidt dat. ,é[( ((-frf (,( ' - ... ._,....,..	,.
als waarop men in zulke omstandigheden ook
'moest hot proces van het a^imilecrcn van antieke
vormen nogmaals «orden doorloop.-».
De Duitsche Bcnaissancp beeft
schepping''" van di
knnst aan te wijzen.

!^»!,ti.-nde eeuw. cu het dientengevolge heersenen van do i^j Jus dichters, - .
zeventiinae e ^^ ^ ^ ^^ ^ gxt nu zk.h zeivt;n gctlligd hebben dat die anders ook juist met afkec-ng van den hartstocht
non rr.ui , .	,.„, ,.,,,. but B0hoon»te ie, zich zeer verheugt, wanneer zijne schoone hem haar
gemoed ontsluit, en ihro ttedo von nobclster
GosinJan
grootMihei J van &lt;U- Rouiaanscho nH ran Satll,lm Want wi(! V(!,.z(..kcrt ons dat de man,' prijs kan «tellen, niet eens gonoemd worden. Terwijl
•••j	maal' 'll' »'-'':&lt;ild .-aarvan is te dk. be( cr Lovwl 1,katlitC| jl(.t w;_ j nt de stukken' een Latynsch dichter zijne Chloënog prij»t, om.lnt zg.
stai.iliun.ligo gebeurtenis n van^de blijk, immera Jllt ,,y hct niet wistt ^^ Je titt,i M^h.e zeer SL.h„gn, o„k .Inlees- Soda modus et
dat zou iets anders zijn. citharae scieny" is; terwijl ccn Duitsch minnezangcr.
bceriilioiyk" dat men sedert vele jiiren, verzadigd hy het lit.d bij uitnemendheid, d. i&gt;
v-m de af"izaagde nabootsingen dcr klassieken !i(.(1 gejil:1,t hecft?
cn h-'-t ,-C-mis aan, stijl, zich met voorliefde
weder wend, tot eon stijl, die u-cds on-kr den
m,1 van nieuwen- levenswijze cu behoeften ontstaan
'liet gebrek van niet in Buitenland oorspronke- u;gl,nwi„,rjjg _ _
-rocid maar er ingevoerd cn aangekweekt te mium.Jk.ht bediend heeft oui de ware liefde aan te maar
bevelen. .lm Hohenlicde schwebt die Liebs auf der
reinen uud kenschen Hobo dcr Mnnogamu," schrijf,
vloi-l
hik cc-r
deelt bij m'.-t het grootate aantal nul en
sierzijn
planten en wij gelouven niet
Jat de heer
lleichenser-er zich met eiki-ls en haver zal voeden, om de D(.Utzllchi Jo .uitlegger, wien de hoer G. bij zijne
vreemdelingen tarwe en rogge te kunnen missen 'boweAin., ^volgd i»: .Snlamith ist Salomo'» einzigc."
l,, allen 'gevalle zien «ij niet waarom de franscbe S(jch du ,,eai.i,ie.lc-nis, noch hot lied goven recht tot
g kiek meer .germaanscb zou zijn dan de Italiaan- ^ • .	'
L-he IleDaissancc. door
~~ aan de verhalen van hot
Diesu Hüften! Dicso Stirne!
Dlcsc Xase! Die Entfaltuns
Dicses Liu-heina auf den Lippen!
Vad wie gut ist ihre Haltnng!"
nngen; ja men uia^ *.t-in «vbb*.., &gt; ..
gewraakt wordun. Als wy nog eenig geloof ziedaar hetgeen dczo minnaar bij voorkeur in zgn
oudo bock der ko- liefste, cn wat de liefste vccrkccrig in baar minnaar
• dit oordcel over het geheel g""stig luiden.
J. C. M.
tin
tnr Tltt'Drte fn
ƒ'*•«*•tijk, ten itïtn.ite ritu miililflbuff vi-linlrtt en
i'ttit inriflitiiiyrn tut oiiti'itliliff nul otideririj'
ffii, f/ooi' ƒ•', llreirfniiHH, tiFfiitty ann-, */(
ktri-el.-Kcliuiil futti' uiiilrt'irtjz?!'* tn\ oiulei'U'ijz*'
i-eftirii te AiHtttn-iliini. Kei-att tlrrl. tiïOHiiiyni
tij.J. 11. Wultrrn, J(»/.
Tóen ous bovengenoemd werk ter beoor-loeling toe

gezonden werd, hadden wij gedacht, wijl er reeds
-cel goeds door andere sehryvers, om goen namen
te noemen, in dit vak geleverd was, dat wij niet eenc
nieuwo methode tif iet» dcrgclijka zouden kennis ma

ken, omdat wij meenden, dat ten nieuw work dat zich
door niets gnnstigs van andere onderscheidt, geen
raison d'être had cn den schrijver ook niet voldoen

de satisfactie, waar toch ieder naar streeft, kon geven.
Of wy zyn werk dan afkeuren'' O, neen, het kon wel
naast, maar volstrekt niet boven aiMerc leerboeken
voor algebra staan. Tegen bet groot aantal
tot oefening hebben wy nietn, maar wel hadden wjj
, Wagnurantsm ; KuiutHituir*.

UU den Heer W. C', do Graan", te Haarlem, ver.
scheen de Ie art. der briovenvor/ameling rnii t»
in-ti- llftje tt'u/lf yrb. llrkk&lt;;r", uitgegcvon door Mr.
H. H. J. (.iallamlat Huet. DU/.C brieven werpen een
eigonaanlig licht over den krinj,'. waarin juffrouw
\Volrt' haar jeugd heeft doorgebracht. Later
wenschen wij op deze uitgave terug te komen.

Donderdag 2 Juni werd het wetsontwerp tot rege

ling van het auteursrecht door do Tweede Kamer dor
Statuu-Ueneraal aangenomen.

liiH-kfit. Op de verknoping van de bibliotheek
van graaf van Ganay te Farijs worden o. a. do
volgendo prijzen besteed: KHbelni*, cdUro van 1711, in
5 deelcn, 14,000 francs; Itatfluiit, het derde en vierde .
bock van Pantagrntl, oorspronkelijke editie, 14,000
francs; Mollfrt, 1075, 6 dooien, 2,750 francs; niip/inis
"t t'hlué, 1718, band van Pasdoloup, 2.Ü50 franca ;
Liseaiii, 1753, 2 doelen 3,401) franc»; de be

roemde K f » «y^/Mi/i1*1 de Charlornagne, einde der ticndo
eeuw, 30,100 francs.

ƒ&gt;&lt;? Gitl* voor Juni bevat een opstel vnn mr. TV. H.
do Beaufort ovor IfrriHttHHx Mwlrtt cerrtweedo artikel
van L. A. J. W. Daron sloot van den lïeele over litt
rnlksyvltHif aan /tel lntrenitatntii-lükt iit lift rijk dfr
lilniilrli. liet llflil rail Aiit, door dr. H. U. Mejboom,
l'ijftïij j'll'fn l'uf'sit. Itf Ziti'lt-Xftli'1'liiiiitMt'tn' &lt;tit'titfrn,
besproken' door Max Hooscs, 'onzf O&lt;nft-lnditc»iti°dnnt
door l'. S. Muller, een politiek over/icht en
bibl'ograrisch album.

In de 6de atlevering van Xnterlnntl vindt mon:
J-'vi-ttiimHtt \thi'?t .liutréClif'itii-t-t door Cd. lUmkcn
Hiiet, Vtrsurutt, door H. J. Schimmel en een
U'aiul^ tin ff, door Jaques Perk.

De Mci-atlcvoring van de Diiffpffjml, maandschrift
tot bespreking van maatschappelijke en ze.lclijko
vraagstukken op wetenschappelijk gebied, bevat: Hoe
het Christendom ontstaan ia, XS'I, Het
Vrijdenkerscongres te Frankfort. Stututen van den IJuitschcn
Vrijilenkcrsbond: lledevoering over het Atheïsme,
door 'A. v. C'aubcrgh te' Brussel. Engelseh Over

zicht. De Eed. Het ronde Spook. Antwoord
aan dr. Boens.

De Zt-t van Juni bevat :' .V. Rrititiljf*, De Zwerver11
en de Ncd. Vcrcenigtng van Assuradeuren. J. i'.
rait ile l'ull, lloode lottors. Onze
Oost-Indicvaardern, K. J. ritu n?&gt;ttrytt Vcrtieiilc of horizontale
" J.
van wat meer nicuwbei.l
in Amsterdam onverdccldcn lof mocht h&lt;?m t0oken,. Alsof niet reeds zgn vador David hot- godgeleerde, den moed gehad heeft om te breken
en wat de techniek betreft, die ook BcUdc UaJ. gedaan! Behoorde het dan niet tot do met eene exegese, dio meer m- dan uitlegt, en
n in hem prezen, maar ook wat nuodzakelijko weelde van een Ooatërsch monarch, om de willokenr zelve róag hcetcii. Ik ben hot geheel
ttfi' aardrijkAkitHÓf dnttr ƒ'. K.
Rot. Lf-fraar aan tlf Mijten tinoycr
twse gunuemdc tijd
" '
ta
ecTWtc
zgn zonder zum een stoet, als zonucr een paiei» gemcemcu mu u™ »...„...,	-	._ =	, . .
en een leger. Maar dat hij zooveel vreemde niet» heeft willen weten. Men heeft lang geaarzeld, l ''. ^r'Tj.r^t.li,,™!"^', """i ^7'" I""
vrouwen in zijn harem opnam wo? hem euvel of meu hè, g.chrift in do verzameling der h^.^^^^
: ceduia, niet omdat dezen zijne hartstochten opwekten, boeken zou opnemen: en toen men dat eenmaal go-',, , , . .. ,. . ' ... ,. &lt; •• , '
* W,-^e„;m„r mdatzyhemtotafgouerijvonoiddenUKon 11, da.n had, wist mon e, geen weg mee _ tenzy men • ^^ 'vi^'t ^l^XtebLTh
En evenmin als deIsracliotische^d.ue^cn.s^oj.'rt m al ile zmnelijkc achetsen van het aardsche mm-.'. bel|j(|ni, Yof|r (,-. n(,Uc nUvoerinB cn ae kostcn daar.
s die tot k-t repertoire van de grOote opera |
•" verzon, welke in die bladzijde wordt mee
stuurraderen. Antwerpcn's vooruitgang,
Kalxri; Het Kompas van Sir William Tliomson.

/ie /Vni//iVfcu(/c. Onder redactie van de.gunstig be

kende schrijfster Mclati van Java, geeft de heer J. J.
F. van &lt;io\\, te Schiedam, een nieuw weekblaadje
uit: rfe J-'tttHilittiiiff, uitspanningslectiiur. Het blad
bevat het begin ccnor novelle, Oude Schuld; voorts
Een Kcizcrszoon, Twee Javaansche wezen cn Stuif

meel. Het is niet duur en ziet er niet onaardig nit.

Kieuwe Uitgaven:
&lt;.'ILV11LES OI8SEVAIX, In 't behouden Imis. /'•0.25.
Mr. H. H. J. GALLANDAT HVEt, Van cn over
Dctjo Woiff gch. Bckkor. aH. llPer all. f 0.50.
G. C. U. HOETINK, Do noodzakelijkheid cn mo

gelijkheid der grundwctvticrziening tegenover prof.
liuijs verdedigd, f 0:C5:
C. H. HUMMELIXCK cn J. DE WAAL, Handboek
voor den Scdcrliimlschen Soldaat der infanterie, ca

valerie en veld-artillerie, f 0.70.
Alphabetisch llcgister op de Taalgids, do Taal- en
Letterbode en Taalkundige Bijdragen, f 0.50;
J. A. DE BEIIOH, Heagschc l'cnkrassen. Mc.. 28
cn 2». f 0.20.
Mannen van beteckonis In onze dagen. (H. Tuine
door I'. Keenstra Jr.) f 0.40.
Ontwerp van wet tot regeling van den kleinhandel
in sterken drank en tot betcngoling van openbare
dronkenschap, zooals dit den 24 Mei 1881 dóór ile
Tweede Kamer ia aangenomen, ƒ 0.10.
heer G., die telkens het woord en vleeschelijk"
;, waar 't niet staat of behoort ? Bc- minne
In het volgende jaar. in Maart, zal de heer Nen-' mït ,
manu' directeur van bet Victoria-thcattr te JU-r.ijn, ,konill|..
den Loliiuyl" te ,1'arys gaah opvoeren. ,uigt de verliefde minnaar dan niet ergens:
l
Koninginnen
1)10 «"&gt;r. Heb ik vele:
i werk
Mijne maagden tol ik niet;
Hoe te minnen '
't' Hart ook streelo, '
n slechts, die mijn hart gebiedt?
SV«. Dédrie sroote medailles van de
Tcntoon«.tclling 1881 te Parii» zyn toegekend.
ScïIdcrkun'.t is aan don beer liandry (.
wi de vorige week bespraken) toegewezen; die voor
rcUteciiiur, aan de heer Formige, die voor gravure
aan den heer Cliauvi-l.

''.**««» -««I 3M««-.' Saar aanleiding yan de op-', .^^^ ^ '^ ^ _ mair'alleenin Onnning'e
voering van Wagner's trilogie te terlijn, W er ce TCrtaUn met ,n ^t Hebreèuwachj en ziedaar een
allervermakeiykbte SchulWo^ nnd Maller n K.«y *» ^ deSiflng nict zoldzame " - '
XiMuiigtu -verschenen.

'trk "p finrk-i». Eene wntoc
Wautora worden in franachc
alottc do dames G. J. van
ben dan den, godsdienst te bevor.Urtn. uhning gc-dccld.Cli
daarentegen wil den hoog.-ren zin in hot' godieht veer, J birocuoi,
,elf vinden. Al «preekt deze poëzie hem niet van E™"» Hüdobrand,


Hn zon welander» hebben gooordcc'ld, indien Marie Vo» et autre».
- .... l (KltHrn tn ffiillt.)
F.loro n'est plu» emprisonnée,
'Gricefl a votre beau talent! . .
\A b«ll« Baison semblo nee
MIIJHEID VAX DRÜKPEIIS IN BELGIË.
Onder den titel HGerocht»wezcn". bevat de
IVuum•xche Standtiai-it het volgende:
Het vcrbrt'kingshof of hof van hoogste beroep te
Brussel besliste verleden Donderdag do zaak BEHDEN
tegen de CHUOXIQDE. /ooals men zich
/alhcrinno.ren, ontutoml dat geding of proces oK'er t\vce en. een
half jaar ten gevolge van het werk van den heer J.
waarin een
ondaines, i. to Londen goopend. Ben tweedaizendtal
voorwin, meest .oer fraai &gt; geornamenteerd, inn,
ingezonden! een aantal prijzen, zoowel voor Hef heb- ,
berV al» *oor «childere van professie, werden toe-1
gekend, fcenevens tweehonderd diploma's. |
'
Zich had kannen ontdoen van.den waan, dat hetgeen
van Israël komt en in den kanon eon plaats vond, per it
in verband met het geloof moot staan. Daardoor
it ook in de vertaling; dio hij er vtn bezorgde,
•ijl» een veel. süchtelgkcr toon dan dien wij in
v oorspronkelijke hooren. De heer G. is blijkbaar
juiste opvatting den uitlegger parten speelt. Vaüdat ieininij m()t christelijke gezindheden oh hoogo
aapiik, waar 't op aankomt, leest men niet« in het ge- ^y-,, j,,^, hij had daarvan aan don Israelictischon
dicht zelf, en veel. beter i» daarom do Daltacho pa- [„'„ge, niet zooveel mede moeten doelen. Nn
' ' regelen door Morltz Ehrlich: .^ a jg,, Bp0üite" in verloren gogaan, om

dat G. zich niet genoeg mot den dichter vereenzel

vigd en van het 'echt zinnelijk karaktor.dezcr erotische
liederen doordrongen heeft., ,
Zoo zegt om ieta te noemen het meisje (l: 6):
Mijne broeder» lieten m8 andere wijnhergisn hoeden;
Maar mjjn eigen wijnberg behoedde ik niet!
A hon entcnJeur demi-mot Biiftit. Maar rnon 2io OOBB
Sechztg sind dor Kaninginnen
In dcs'KBnigfl Haal,
Achtzig Frauen reichen drinnen
Ihm den • Goldpokal.... i
Eino nor lat ttelne Tanbe,
Meine fromme Braut,
Eine nnr i»t ihror Matter
Anoerwahlt and trant.
,
«at van deze 'en dergelijke trekken onder Gunning's
handen tereoht gekomen is.

En toch, ik zou,onbillijk zijn, indion ik mijno
aanHet u Jois't andersom al» d« heer Gunning meent, kondiging van G.'« eersteling met het bovenstaande
van do vertalin o»
HEI3BEÉFWSCHE MDWEZASGES,
ne^ is juutk BUUCABWUI ••.•» w- ».»-	D	D w
D* verliefde herder, die OM hier geschetst wordt, i» besloot. Want inderdaad kan van do vertaling o
wel van den koning te onderscheiden. Hij doet op poëtische bewerking,1 dia hij lévardo veel goed»1 ge
. .... allerlei wyzcn uitkomen, dat hij den vorst niet» heeft zegd worden. Ik voeg dit er niet by om eon plcistc'
Ittd &gt;l(f H'fit', Sttlo^ H»W«&lt;I. '»-Wht- ^ ^np,,,. Wtnt hoe g,^ en heeriijk dif)M h„cm ' op de WOD(le to ,e),gen. wlknt hiorv(m j,, Kcen
overgebracht Uoór J. H.- GVSNIHG JJzn., ^ ^ hg'(herder) bezit in zijne Galathéa, alias Su- Jfijne aanmerkingen op dezen letterkundigen i
., rtrecht 1880. Itmith, een achat, waarmee hu'Tolkomen tevreden [vloeien alleen, nit verschil van opvatting vo
kan zijn. J doen niets ,te kort aan de waarde der .
nu weer, eind» een e«aw ongeveer, en Hierin ligt volstrekt niet opgesloten dat die herder, f vertaling, die over het algemeen lof
- - • • •» _~j- ..... vam Ae. iiinUtAi- snif. de mono-! Wel zijn er zwakke regel» in; en sommige Hterk
Pour vous, Mcsdames, c'cst charmant!

Ponr VOIÏB Bculc», avee largesse,
Ello pnlse scs dons exquis,
Gracos i voub do sea rïchosses, .
Kous goütom» encor micux Ie prix.

Ces fruita vcrmcila, ces rtcnrs nouvelle»,
C'ust men-eillonx, e'ost ctonnant !
Ou voit-on' des roses si bellps ! .
On sent leur parfum cnivrant. •

Ponr pcindre de pareilles choves
II faut vos pinccaux cnchantours. .
Hans vons tlattor, les plus niuroscs
Doviennent vos admiratonrs.

Et c'est votre art, cnchantercsscs, •
L'art yrai qai produit eet cffot!
Vos fleur» ont de donces careKsee,
Vo» frnits un «tp'dnisant duvel."
Scherponsoel van Brussel,
rfaed irttH tl&lt;
nuk mrt
voor titel dragende: La
IY/*/lt .*itr lit .xituntïtiH Hiilititiï-r &lt;lpf&gt; i'ai/H'Rtiit (ilt /a
Helgifjiif H d*1 la //«//rri^/fj. waarop het embargo was
gelegd, cn SOG IMMEll LIGT IX BELGIË, wyi de.
«chrijver niet de hoedanigheid van Uelg heeft en hij
geen cö'Hutviti- voor ilo t-vHiyiititttre l.y di' iléposititüi"
van het werk heeft kunnen vinden of bt-ter gezegd,
niet heeft willen stellen, wanneer' dat werkelgk mo

gelijk ware geweest.
In 'een zeer belangrijk artikel van den. 25
Dcrcmber 1878 nam do ' l'lifaatqnf do vcrdiging van den
hoer J. Scherpenscol . op zich tegen de onverklaar

bare handelwijze van de geheime politie, aan wiens '
! hoofd de hoer Berden stond, cn door wclkn geheime
l politie do heer J. Scherpenscel wegens zijno voor

drachten cn geschriften, zooaht do Cluwiiijiie schreef,
verscheidene kccren met verbanning was bedreigd
' geworden.
j De heer Berden, aUt hoofd en in haam der
oper^aro politie, beweerde, dat hy den heer Scherpcnseel
nooit bedreigd had, cn dat bij gevolg liet artikel vr.n
déChruitiqitf lastertaal, cttloniiiif, tegen hem bevatte
en vroeg daarom eerherstel cn eene
sobadovcrgocding van 50,000 franken. ,
j Om de waarheid dier zaak te .bewijzen, hail de
t'ltroiiïqiit geen anderen getuige dan den beer
Hchcrpensecl, . wiens getuigenis, natuurlijker wijze,
zeer gemakkelijk kon betwist worden, daar al de be

trekkingen, welke de hoer Hcberpcneccl met tien heer
Borden zelven of met de in zijnen naam handelende
steeds tnssvbeh vier oogen
ambtenaren had gehad,
trrkklH'i i&gt; Jura. door G. Birnio.—Deventer W.' plaato vonden. ',-.,,,
Hnlscher ,' l .Er bleef du» voor do C/irninynf g^en ander mid.lcl
De hoer Birnio heeft in deze twee onderhoudende' over, dan door al de personen, welkf met do handel.
proeven oorspronkelijk lezingen, normaal», maar ' wijze der geheime politie togerrdcn heer J.
Scherper1 Belden aangetoond, hoe onze «eel. sedert meer dan zeven jaar bikend waren, a.»
No.206.
DE AMSTERDAMMER, .* WEEKBLAD V OOR «v NEDERLAND.
De deftigste en meest geloofwaardige burgen van
Brussel eon SOtal verHchencn by die gelegen

heid. Dat getuigenis was doorslaande, rei-pletter* tul,
zooals velen bcwtren. Ook is Jiet zeer jammer, dat
die" getuigenissen Diana allen, misschien voor immer,
in do kartons zullen blijven.
Al_'/i&gt; getuigen waren elffeit.
En wat gebeurt? Hot proces of gcillng wordt an
fond" niëT bepleit: do partij Berden laat
prcscriptioii'' komen, cn woi*dt (.p die wij/e door het hof
van beroep on eindelijk doar het verbrekingshof
pour cau:ic du proscription" veroordeeld.
De zaak van de Clu-uuiijut is gewonnen, maar te

vens blijft de heer Horden, thans gvhcimschrijver
van minister Bara, in zijn recht,
II a perdu lo proccd, parcc que scs avocats, M.
Orta et consorts, out tuit un oubli vraiment
impardonnable l
M. Orts et consorte, M. Berden, ses amis,
protectcurs et détensours, ton» font Ie méme onbli!
et par la plus fatale des coïncidcnccn Ie proces est
perdu! tinon
Ondertnsechcn wetc onze lezer dat de 1.200 exem

plaren van het werk van den lieer J. Scherpenscel
sedert den 23 December 1878 tot op den dag van
bedeu nog immer in beslag liggen, niettegenstaande
de schrijver de drukkosten ervan, sedert den 13
December 1878 (tien dagen vroeger) betaald beeft.
Do rechtbank van Lnik van eersten aunlcg, dwong
den drukker vaji Luik, de betaalde som van 500
franken tc-rug te betalen, wijl hij bet werk den schrij

ver niet kon leveren, maar het bof van beroep in
diezelfde mad büvonnis ••••a -lun 17 Maart 1U81
hervormde het eersto vonnis: kende ileu drukker i
het recht toe, het boekwerk niet te moeten leveren, i
en veroordeelde daarenboven den sehr.jvx r in de!
kosten respcctivclijk 2UO en 221 franken, te zanten
511 frank*.
Den 12 dezer werd den schrijver (die op reis was)
dat vonnis te , BruHsc) aan zijne woning betcckend,
met bedreiging aan zijne vrouw Linnen 24 uren te
betalen, :zoo tiict, Kou beslag op zijn huisraad ge

logd worden.
Mevrouw Scherpcnseel berichte zulks dadelijk aan
haren, man, maar vooraleer deze terug was. kwam j
do deurwaarder met de noodige geleiders politie-:
commissaris, onz?, aan de ^Yonil]g van den heer •
Schcrpcriseel, waar ook oogenblikkelijk mevrouw £• |
ufwozig was, cu de voornaamste vertrekken gesloten '
waren. f
Do gerechtelijke macht dott nu een slotmakcr l
halen om de deuren open te bre-ken. Mevrouw
Sehcrpenwecl was echter oudcrtusKchen verschenen en '
zij opende nu, voor het geweld, gewillig de deuren, l
i Men teekent een aantal meubelen op, genoeg om ;
door hunnen verkoop de koelen te dekken, stelt!
een wachter in die vertrekken cn men gaat henen,!
Zoodra de heer Scherponsoel terug wan, heeft h\j j
zich dadelijk, niet getuigen, tot den deurwaarder
begeven, verklarende bereid te zijn te zullen betalen,
ftottti /'iW/Yi* (/e t-rt*j*n/&lt;«/i; dat gebeurde den lüdezer.
De deurwaarder weigert zulk» echter, maar zelf de
gerechtigheid der zaak inzieüde, zegt hij: Mijnheer
S., de- saisie is van heden opgeheven; ik zal te
Luik vragen ot' ik onder die voorwaarde de kwi

tantie kan geven."
Dat duurt tot verleden , vrijdag, nu biedt men de
kwitantie aan, zooals de heer Scherpenscel ze ver

langd hoeft, die dan ook dadelijk de gevorderde som
mrt ih krwteti dn" ttttitift' betaald hoeft, dat heet
ruim 1UO franken meer dan de gehecle som waarover
geprocedeerd is, en die ook voor S. verloren is. '
Maar de 1,200 exemplaren blijven nog steeds onder
liet embargo in de Adalbart-etraat, te Luik. in België,
dat in 1S31 in zijn grondwet schreef:
LA rilESSE EST LIB1ÏE EX BELOIQUE !"
Zakeu.
EEX ,HASDBOEK VOOR DEX
SEDEIiLAXDSCHEX SOLDAAT".
He! theoretisch onderwijs mijner manschappon
heeft steeds een punt van bijzondere zorg voor mij
uitgemaakt. i
Zelden is het m\j gelukt daarvoor een gf pasten,
practischcn vorm tp vinden.
Hoofdzakelijk is dat toe Ie schrijven aan de
onvoltallighcid van. het korps Olticiercn, waardoor gezegd
detail gemeenlijk in handen moet worden gegeven
van Onderofficieren. De sergeanten nu dcr Mariniers
zijn, met weinige uitzonderingen, niet geschikt om.
met den troep theorie te houden. Dit wordt beter,
naarmate het korp» langer voordcel zal- hebben ge

trokken van den dienst der luitcnants-adjudantcn,
wier aanstelling dateert van l October 1880. Daar

door toch wordt tn de instructie vnn het kader meer
eenheid gebracht, en dio komt ookihet door de ser

geanten te geven tliuorctisch onderwijs ten goode.
n uitnemend hulpmiddel meen ik thans gevon

den te bobben in het dczcrdagen verschenen Hand

boek voor den Xederlandachèn Soldaat, enz" door
(.'. H. Hnmmelinck, Ie luitenant l.ij het regiment gre

nadiers cn jager» on J. de Waal, Ie luitenant by liet
2c regiment \oldartillerio. (Gorinchcm, J. H.
Kniemm.). De schrijvers hebbén daarin op of-ne. naar
niijt.e bescheidene 'niccniiii;, *i:cr oonlei-lknn-Hijo wijze
ille:- sanicrigevoegd, wnarvan. .Ie wetenschap -tien
HO!daat behoort eigen te /ijn. .De dnor hen gi-kozeti vorm
, van vragen cn 'antwoorden komt mij iqcer jnist voor;
althanc, wnnncer de haïidleidïn^ ,.p juiwte v\:j/e wordt
gi--lK?zigd door hem, die niet het ho::.!cii \un theorie
hc!a»t in. . . •
Dat juiste gebruik, tlo schrijvers wjxen f-r op in
hunne voorrede bedoelt, dat bet boekje in werkelijk

heid, dienc als h&lt;imllei&lt;t!n&lt;i, en niet ills rnt\-t'lit\iitiux,
TBéJichillig dus van het behandelde blijft ccn eerste
vereischtc. De min ervarene sergeant cn korporaal
vindt al dadelijk een goeden vorm, .waarin hij zijn
theoretisch onderwijs kan voordragen. Ik kan mij
voorstellen, dat hjj cimlclijk, na ccn voortdurend ge

bruik, het handboekje 7.a\ kunhen missen. Maar zelfs
O'jk dan heeft dit zijne volle '.waarde' behouden voor
hem, voor wien het onderwijs bestemd is.
Deze •. indt in zijn boekje :de hoofdpunten terug der
mondelinge voordracht, on de aangenomen vorm
maakt het hem gemakkelijk, zich zijnoivorpliehtingen
op allerlei gebied voor den grcst to brengen.
Wanneer, van hetgeen ik boven zcido omtrent do
mindere geschiktheid van het kader der Marinier»,
ook maar een gedeelte vaar in, voor zooverre butrelt
het kader van het leger, IK* dan nog geloof ik, dat
het werk der schrijvers a»n ecno lang gevoelde
bchortte voldoet.
Verspreiding van hot boekje onder gegradueerden
i n niet gogra&lt;lnecrden acht ik dan ook in f.ooge mate
gcwcn»eht. Vorm, prfls en wijze, waarop deze voldaan
kan worden, werken samen'om die verspreiding to
bevorderen. Achtereenvolgens worden beharidcld : in

lichtingen betreffende de positie van den soldaat, xjjno
opleiding, inwendige dienst, garnlzoensditm-t, verlo

ven, straffen, mamch- cn transportdienst, vi-lildienut,
draagbare wapenen, munitién, ledergoed, echietén cn
«chattdn van afstanden. Eindelijk nog wordt een en
ander vermeld over dB gezontlhcidslefr; over den
rm, de staatkundige on militaire indceling
van on» vaderland, enz.
Ret voorgedrageno is getrokken nit de betrekke

lijke reglementen en over het geheel komt mij voor,
dat de schrijvers daaraan getrouw zyn gebleven.
Slechts op enkele punten xjjn ze, meen ik, iet» vor

der gegaan; maar aangezien de door mij bedoelde
afwijkingen betrekking hebben op etii|U6&lt;te, aeht ik
ze zelfs niet van zoodanig belang om ze te vermelden.
Het spreekt van zelf, dat voor ons, Mariniers, hot
handboek moer bevat dan noodig i»; maar, zooals
het daar ligt, is hot niet alleen bruikbaar voor on»
korps, maar begroet ik de verschyuing er van met
vrcngde.
Gaarne verecnig ik my dan ook mot den wonach,
door de schrijvers aan het slot der voorrudc uitge

sproken, dat namelyk hun boekje dat nut moge af

werpen, hetgeen er door hen zoo terecht aan wordt
toegedacht. Bedrieg ik mij niet, dan zal die wensch
ton volle vervuld werden.
Mogen zij daarin dan de zelfvoldoening vinden voor
het lastig cn omvangrijk werk, dat ze ondernamen.
K, A. VAN BItAAM HOt'CKGEEST,
Lnitcnant-Koloncl bij het korps Mariniers.
ir,7.V»&lt;KWf/, den 22u Mei 1981,

ZEEBOEIEX VEI1LICHT MET GAS.
Ofschoon het denkbeeld, om loeien in zee op o-eni

gen alsiand van den vnstcn wal met gas te verlich

ten, bij dt-n eersten indruk vreemd voorkomt, zoo is
dit heden ten dage toch ree-Js een voldongen feit,
ilaar eenigo zoodanig ingerichte boc-icn reeds, bestaan
en dienst doen.
Men maakt geen gebruik van stoonkolcngas, maar
van gas gestookt nit olie of vet, volgens het stelsel
gepatenteerd ti.xir Tintsch: hetzelfde svsteem, dat
tegenwoordig toegepast wordt op sommige spoorwe

gen ter verlichting dcr wagons, o, a. op den
Hollandiichcn Ijzeren spoorweg hier te lande. •
De boei fungeert als gashouder, waarin het gas
onder hoogc drukking geperst wordt; daar boven op
wordt de lamp gesteld, welke dag en nacht door

brandt, godtircndc een tjjdsverloop van zes tot twaalf
weken, afhangende van de capaciteit der boei.
In Engeland zijn door de Trinity House" twee
bolvormige boeien in Verliing gesteld, waarvoor het
gas volgen» het Pintsch systeem geleverd werd uit
de werkplaatsen van de Great-Eastern
spoorwegmaatschnppy. Een dier boeien werd gelegd niet ver
van het lichtschip van ^The Mousc": het licht brandde
onafgebroken door van IR tot rt April, toen door het
aanloopen van een voorbijgaand 'schip de boei be

langrijk beschadigd werd.
Volgen» rapport van den gezagvoerder van bet
lichtschip. dat l' j Eng. mijl van de boel verwijderd
was, brandde het licht gedurende gonucmd tijdsver

loop onafgebroken, goed door, niettegenstaande het
gedurende slecht weder enkele oogcnblikkcn onzicht

baar was, terwyl de golven er over .been
sloegen.Te rort-Glasgow is men bezig mot het bouwen
van eon gasfabriek volgons het Pintsch stelsel, ten
dienste dcr lichtboeicn op de Clyde.
Een dcr boeien afgeleverd door de Fintsch's
Ligbtning Company heeft gedurende langen tijd gebrand
op de Koscneath Patch: het gas werd aangevoerd
uit Londen. Dezelfde maatschappij zal binnenkort
zulk een boei afzenden naar l'ort-Saïd, ,tcn dienste
van het Sucz-kanaal.
Deze boei, welke dog cn nacht een rood licht moet
toonen. bevat, by eene spanning van 7 atmosferen
ruim 1000 kub. voeten gas: per uur wordt 'gemiddeld
T iu kub. voet verbruikt, zoo.lat het licht ruim zes weken
kan branden, zonder .lat byvulling noodig is. Do
nitgavcn zyn niet hoog, daar men reken,, dat hot
licht per etmaal 121S cent kost.
De vulling geschiedt in weinige oogenblikkcn; men
verbindt do boei door middel van een
indiariibberbuis met een ketel, welke aan wal gevuld ia uit de
gashouders; des noods kan men door middel vaneen
pompjc de vcreischte spanning in de .boei geven.

In de litutxflie lltrrrr-S!tllnng van !&gt; Maart jl.
wordt door den scheikundige J. Kammen r gewezen
op de noodzakelijkheid om het onderhoud vanlut
schooi scl niet alleen aan den soldaat over te laten,
maar dit onder toezicht te plaatsen, cn als srncor
slechts het goede cn dure te bezigen, dat op' den
duur Veel botcrkoop is dan het «lechto en goedkoope
Voldoende is het de schoenen of laarzen alle acht
dagen goed in to «meeren; het in do magazynen
opgelegde schoeisel behoeft die behandeling slechte
ui 4 ii ti maanden te ondergaan. Aanbevolen wordt
het door Pcltzmann 4 Kammerer te Mannheim ver

vaardigde Deutsche» L'c.Icröl of zoogcnaamdo
Universalschmtorc," verkrijgbaar in blikken bussen
a 45 Pf. cn in blikken tlesecbcn i 11 Mark: per 50
ki.logram 75 Mark (p. m. f ia) franco.
In Spanju zijn er van de (iSOOO d i e n s t p l i c
ht i ge n 431)00 ingelijfd, waarvan:
bij do marine-infuutorie S.UOÓ , .
. infanterie 15.0UU l
, ,. cavalerie 4.000 ' totaal 23.700 man
,' artillerie l.;JOO
, . genie 400
onder do wapenen zijn moeten komen; Je overige
2J,aoo /.yn voorloopig met onbepaald verlof gezonden.
' In ccn ofiiciccl rapport wijst du heer Xürcher, arts
te Aaraii (Zwitserland! op het feit, dat in lipt kanton
Aai-gati het aatital jongelieden, die wegens lichaams

zwakte, tydelgk of definitief voor den militairen dienst
wordï&lt;n afgekeurd, van jaar tot jaar aanmerkelijk toe

neemt, liii acht liet iit---lirn no&lt;&gt;.li)&gt; d.-n ouderdom.
wniirin &lt;lc .1 i c n s t p l i c !: t i g h e i ii (aaavai[gt, ccli
jaur lu'tcr te i*,tcllen, en v.in Maatflxvege t.-iluen oüdi-r-'
Knoken, weilie miiitlclcn te^t-n dit treurig verschijnsel
xoiulen kilniion wonlen gcnuinc-li.
•Volgens «Ie statistieke opgave vali I&gt;r. Wenzt-l. chef
van dun geneeskundigen dienst dcr lluüscho iïariue.
was de sterkte der L) u i r s e h e zeemacht, inliet
lij.lvak April 1HTÜt..t :I1 .Maart 1»HU, lo.Uuil man.
waarvan zich g-.-niid'l.-M 0107 aan Ix.ord en -1!M&gt;2 aan
den wal bevond. Kik man was g-j.lir.-ên.l.- het jaar
-ltr£ maal zi.-k; het totale aantalzlclu-n bv-dr.ieg 13t;tl,7
op de l HO»; dat dcr zieken aa:i bonr.1 r.:»l.'2 en van
diii aan den wal 1.1'.^,l op do l'MU. Het gmotstc
getal zieken kwam voor op de schepen in Azië. liet
minsto op die in de Duitsche wateren. Gestorven zijn
er 7ö. waarvan 43 'door zickh-n (20 aan Ifoord. 2-')
aan den wal), 2U door verongelukken, (22 MUII lioord.) '
3 door /elfinoord (in do Xaid/ec, 'in Wcst-lndic 'en l
Amerika aan boonl.) - . '
'waarde la-schikbaar gestel.), alsoik gon.len, zilveren' merken. De vijgeboomcn worden iu tuinen gekweekt reeks wetenschappelijke Kations langs ile n&lt;Hinl- fit
'en bronzen medaillos voor colhgiale wedstrijden, • en de in het wild groeiende vruchten worden niet zuidpool, voornamelijk met het duel ccn overzicht
te'watronil.-r eon op 300 Meters voor Ncdcrlandsche J genuttigd. Op een vastbepaaldeu tijd vchtor, lang kiygen van don toestand van winti cn weer, het ai
«1' schutterijen ll ol'ticior en 5 minderen per bataljon), j voor de vggen rijp zgn, trekt jong on oud naar bui- magnetisme, Ju zeestroomingen en grftuestandoti in
- ten om onrijpe wild» vijgen in to'zamelen. Siet van die oorden. Dit stelsel zal zoowel dcr wrtvnbcliap
170 adspirantcn hebbon zich aangeboden voor do alle hoornen wordt ingezameld, maar slechts van -lic aU vooral handel en nijverheid ten goede konicn.
70 beschikbaar gestelde plaatsou als cadet by do waarvan wen aan enkele vrachten liueft bemurkt -lat Het N'cderlandschc statioij zou op voorstel vla
Kon. Mil. Academie to lircda. j de fljno opening van boven niet geheel gesloten is. prut Buvs Ballot gevestigd worden ,.j Dic!w.-mucv-'.i
j Als eon goede voorraad daarvan verlircgun is, trek, uan de monding dcr Jenissvi, een belangrijke |.K;at»
Z. M. Schrocfstoomnchip Kitrn;n Kruit, bestemd mon naar do tuinen terug en bindt die wilde vijgen met voor den Siberischcn iiitvoci-handel. Jjo lu-jje.-rin^
om by het volgend eskader als vlaggcschip dienst grashalmon twee aan twee aan elkaar. Daarop begint wa.tht echter op den duidelijk uitgesproken we;i«ch,
tn doen, ondergaat op 's Kgks werf te \Villumsoord een vniolijk spol onder do jotigelie-lcn. Do paren der natie, uit Jo ingekomen bijdragen blijkcmle. Tot
aanmerkelijke veranderingen. j vijs*" worduu op de gekweekte vygebooinen gew-&gt;r- heden bedroegen deze oen fiJUO, waarvnu uo-,'
11.111-pen, eerst zoekt mon de on.lersto takken er mee te woiyks f 100 uit Amsterdam.
Z. M. Schroefstoomschip Ai'ciH'tQi' wordt van eenc behangen, tot dat mon eindelijk door geschikte
w»rgehccl nieuwe batterij voorzien, cn wel: « ntukkcn ' pen ook de hoogste toppen er meo tracht te
b-.-lavan 12 c.M. A. waarvan 4 iu do brccdc zijdo cn 2 don, waarbij het aan lach en scherts over gooJ -••
al» Jaag- on retraitogcschut worden gejdaatst on n slaagdo cn mislukte worpen niet ontbreekt.
stuk vun 15 cM. A. ter hoogte vanden t'okkcmast | Wat is dit voor ccn zon.brling spel y Het is e.-n
in do midechecps. , middel om smakelijke
Toch is er reden op meer te hopen, bijdea
omkr*nomingsgeest die ouk hier «tetds moeren i;.'en p d*.
uo .r-klijke landen gcvestig-1 wordt. Nvlvrtand, v ra\_
Amsterdam, ziet tm-cr cn met r in, dat het t:; l u -rdt
in het Noorden voor standplaatsen te znrgrn .-n
vruchten te krijgt-u, bi-treïikingen aan te kn-.open om te .kelen in .1.)
j een middel dat oonig in de plantcncnlumr is, muur winsten die van daar voor dtn handel te v.-, lit.-u
tnwexige , toch reeds zon oud ,hit l'liniiis er al melding van /yn. Buliingatvlli-ndcn ri.-h'cn zich lot pr.,!'. •'. II.
l Juni in maakt. Het heeft ten d«el om een insect dat in do D. litiys lïallot to Utrecht of tot prof. C. M. Kan,
' wilde vijgen hulst, naar de gckwecktcn over te bn n- Wvosi-«»ijile 2, alhier.
'gen. Een zeer klein soort van wcspje (C'ynips pscncs], .
De Vbornuamste t.,t de marine bchoorcndo gcbou- een milimctcr lung, heeft zijne woonpluuts in Je
wen worikn vun nieuwe blik^ciuatl-jiders voorzien, j wildo \ygen en wordt uu, daar de/e ' afgeplukt zijn
cn verdrogen, naar buiten gedreven on zoekt zijn
woning in de gekweekte vruchten. Daar steekt het
diertje in de /.adin binnen in de vijg, legt er ZIJLIC
eieren, on de uitrrni kleine r cn, daaruit komeiule
. h te voejt-n. Dit schij:it
•• .. j iv-ftvi net-ti tuuj.iei-1 «...r de Vl'Ucllt ell VOor -ie
t\-lrnh ", w"rtV"-°-''Het i k"'l'l'ke"' 'lu&lt;!h "' !.•"'".•«« iets meer. Door de byz.,n- «Il!Jl:'"-_ bjjtc.-ngebraeht
Het thans iu du Middellanls.-he' zee
eakaJer, wordt tegen het einde der uiai
het vaderland terug vcr»«i-ht.
BIULlOGnAPHIE.
M;*th MïtilM,- 'l'{j&lt;ln-hi;(l, So. 4.
De staat van oorlog en beleg in Indic.
Voorschril't op do bewegingen *lcr Vcldartillerio in ver- j beginnen van de vrucht
eeniging met Infanterie, IIT neleitinic in de Link-j Zl.k(,r ^vvn voordeel vo.
HET OF.UOCW .DE HAIIMOXIE" TE I.EKL"V\P.UEN
WAAHIN' DE.V In JL'I.I a. s. L)E NATIOS U.IC
TEN'TOOSSTF.LLlNci VAN XIJVKUHEIli
XAL GEHOUDEN \VOiiDKN.
Dit nieuwe, ruime c:i fraaie gebouw, giitH-tig yi :,..,• .1
&lt;&lt;l&gt; een daartoe door .k- gcinc-cr-'e at;,'i'-iüuA t»:-.• :-n,
host. behalve het m..-:ifjil.iir. d^ so.u v;tn J.Jj7^2
in aun k-ek-ti van lt;»l ^'.,1.
behotul van het Afrikaan-H-he elt-melit bij het
Indcrc prikkeling van het plnntctiduel wnnlt er" een Ul'« is hcstemd tot hut geven van t.iu!i
diuche leger. Ec;i onnverp-fitrafw.-tljock" voor het l grootere hoeveelheid voc.lsel mar de rijpende vnicbt, ''"i'-'", muziekuitvoeringen, het houd,.n van t.-n- .n
krijgismlk te hinde. Vul-:!. llockbcgehuuwing. l gezonden on zwelt Jc/e Z".i sterk cn ma spoedig, stellingen, enz., en ,er bevordering van ht-t gcz-.-.li.
Xo. ^2. l Jut Je aldus beliau.l.-ldc vijg.'n ce-rdcr i-ijp en ^ina
Aan on/c 1-,-zcrs! De gcrtchicJeni'* Jcr Xautische
Astronomie. Um-klit-s-.-ho.lwing. Wetenswaardig

heden: Koelwagens. Verlichting dvr wi-rkplaatscn van
het arsenaal te \N"o.,hvich niet el-'i-trisi-li Hebt. Het
conserveereii van i-ieiue:i o» lederg.ie-1. lta.-1-iscbe
Vestingartillerie. Kartetspati-jiicüvour gewei-cn. O^nicilgde
berichten. Ui&gt;i«icming&gt;.u. Advertt-nticn.
kclijlicr zijn .lan .lic w:k:irNij men het heei't
verkeer Jcr tot lij loe^.-tre-J-.-ti
/.o'.dra men het gebouw liinnenrrecJt, ko:iit "i .-ri
Dit is hetgeen men de kapritlkatic ,.lcr vijgen 'n ccno rninic voiiljulo, w.-urvuor een peri^;;.;. ii
noemt. Dr. U-.idj\v in Pei-leberg deelde Jaaru.cr aangebracht. Aan dv ovne z:J.|« der veMib»:» be-.... It
onlangs nieuwe waarneming.-:! mede en bciichri-el' z'L'h ''&lt;•' kleedkamer: • aan Jen andervn kant -:••
lihc-t iiiHcrt, dat Je bij/ondcrbei.l he/.it Jut het wijfje rcctiekamerj- een daarachter lopende corKl-.r
gevleugeld is cn het mfinnetje de vk-ngels mUt, -,ï:it verleent toegang tot Jo ar-».te /aal, waarin 'i!./«-n .
limit MWÜI'MI- il t'nl„ii:,ile. Mal IhHl. l i,y vele andere insecten juist omgekccnl is. De wcr- zomer de vourwerjien /.iilb.-n tonti.onuo.steM -.u-r t-n,
itances.lunaircs, Ktudc .sur In cnl.iaic Je Mar- i ];inK van Jit Jic.-tje heeft Jus iets van .lic van o':ize ll'°":ln d™ natlimalen tvc.UtnjJ Z'.ll!e;i decliii.:ii	•
"•'""'• """ '" '	'" T' '"" ' ip/w.-llin.wn op de V1-'*6 zaal ia !snï:)1- '"'•-•'-•! l--» -•n'ho-)0' W. i-i- r:
Dis
tiniqne. Ktu.le f*ur la tuctique na\ule. L'ac«dé- ; J&gt;HIW(.S]I
mie royale de marine d* 1773 a 1777. N'otic.-s i._,_, ^
sur Ica 'c.Jonics anglnises. Cietiontiuire d« la marine j
cuira'Hre tunpic. Souvenirs de Ma.lagasear. Ne-;
crologic. Chroni.|Ue. c'oniptesreiiJiisanulytiques.
Dibliogrupliie muritiinc et coioniule. !
Hi'fne uiilitai.-r il'- f-ï.'nug,;; X.i. 527 l Ui Mail. l
Los iita.'nic-.ivTos Je-la c,ivnlerio ulli-niüiiJe en 1*MO. j
Orgatiisiirion Je l:t l;inJv.\-ln-en Autrirlic. llnti^t-ie. j
A 'pnipi.» de» Alinu;.;rc^ ei-pagn.ils pour 1SS1. I.c i
matériel de sii-ge, Je l&lt;;.u-f et Je ci'.t- Jiuis l'ai'tiji-- j
rie allcinanjtv I.a ui'.biU^-ittion iK-s t'osai^ucs tlisj-n-!
iitbles en 1677—l!»7M fX«/'(- it ;i,i&gt;. -- N.mvcll.-s ;
milituircs. . j
&gt;l..or zijn stei-k de opxwi-llin.^cn op Je
takken cn bhl.lcreii van cikenboomcn, de galnuten. ''"''vn l'" ''encJeti kuiüien 14 L 1500 m«iiseher,
doet ontstaan. De hier heen gevooi-Je vijgen worJeti vin-U-n. De vloer .Ier zaal is in zijn
g-.-hi".-!'biiu den rugi-1 niet gokaprillcci-nl daar, men de l.ewcr- rende cn kan. naar verkiezing, in bnrizunïn!
king .-.le.-hts toepast &lt;pp .U- tijnste vruchten, diemt.-st «chuinen stand w..rl-:i geplaat-1..
in hun vaderland wurJen guuntti^d en voor transport JIet toohcel heeft e«n oppervlakte van 21-0
.«.k minder gosi-hikt /.ijn. Dr. Vitu» Urninsma.
;.-rk.
A. W. P. WEITXEL. H e r i n n e r i n •; e n v n n
een o u .1 - v r ij w i l l i ^ e r. Schetsen en bceld'.'n '
uit hel militaire'leven tu«-schcn 1M3U 1«1».
XATVVBKUXDIGE MEDËDEELIXUEX.
Prof. Jtiuli'if orfr ilt- //'fj--',.-//. Ilij Je opening van
do uatioiüilc visscbcrij-tentnnistelliiig te, N.trwieh
heeft de beroemde Elif^t-Iscbi- /.oi.l.nig llü\ley n
voonlracht gehouden ..ver Je buriug, De eoni-lusic's
waartoe hij Jaarbij k.-nn betrelï'eiiJe Jo
bi-rin^vismetcr: by muxiekiiit""ci'itjgen w,,rdt oj. ht
een orchcst-wan.i mi-1 kap geplaatst, A&gt;-li'cf !i--t
-- ti.onei-1 bevinden zich &lt;l&gt;' kiet-i- en stt-tu'!\.t-.i:&lt;:-r-.
Achter de groott- za;tl, t-tj J^arm,-'U- vi-.-lm:! -j.i •! r?
.ïll&lt;'I*lfi. bri-eJe gangen, vin.lt uien het gt-bnuw vrj. r s-itv
teit ingericht. Van uit Je t-illarJ.- cn eoim-i&gt;;iti-,'..,t!..ii
_'_ __ op Je eerste verdieping, heef: mc-n een 'pr.'.ch'.iu
iit"""^^"**' zicht op den tuin, J»? singels, de la:ijcnje:i, et.*.
. .* «FIi-srIIUl'WJH'I!ü^l' vt'rn'arming door warme lucht, liehu!1...- i. -! &gt;
l """ "- ' ' KoCieteUs-Iokalen, e-n ventilatie. g..-so:iii-.l-:i naar'i.-,
l Het ,|ri.-lal potsi,rlijLc -,,niit,,n uil het bn-in stilwl van Genesto en Hersi-ln-r vn r.,, u- I'ar.j..
I. Arronge-lV;. [ii-rs. van Je Iliugsi-he kt-rniis v, i-Jwaai-1 .. . . ,
! naar d.- plantage : Ju- Je toeschouwers deden vragen ]"J 'U' ultvwn"~' van *«»-•'• n.:,;:ioUtuli.&gt;« n : , .(-&lt;
j wat zij ,-r eigenlijk iiitvui-rdcii e,n zeil'het niet recht afgelonpcn week. waarbij Je k-.K:i met Imnne .! • ..-•«.
schenen te weten. Je beide /ft-in'i//.-» en af waren uitgenondig.l. il geb!v!\i-:i. d,at 'll1 accu-i-'i-.-it.
Hi-niilri/i.ni hi-IJ.èn plaats gemiiakt voor/.&lt;i/v/VMn,- iu Je grootc zaal' nibtekwui •&gt; te noeni.-n. .
van Stird.iu. votit-afgi-gaun door .Imti Marie, vi-rta:iïd
Jool- .1. L. \Verthi 11,
lici'le Jeelcn J r voorstelling bel....t'den gi^torc-n
ei-n schitterend si ces te worden. •*.
Vo..ral h'lii'lili-f . w
is Ve|-tri:l|J. Wei-J illiteligcwnoir verjienst.-lijli,
scherij, een be.lrijf Jat zeker v.wr Engeland cn voor • vlugheid en zcberl -id gespoeld.
Mevrouw de 'Vi -s cn .Hen Heer Muriii vielen
Ncdci-lnn.l even behingrijli is, zifii zeer geruststellend.
Niet w:it betrelt Je zekerheid dat uïlijj door de gl'oote
haulJe toejuichingen ten deel.
scholen haring onze' en .k- Si-hot»chc kusten Kullen
hlijvc.-i bezoeken. IntcgonJe.-l, Iluxley wijst op ook j
reeds vroeger bekende plaatsen, zo..als op enkele ]
punten van Je westkust van Schotland cn van do i
zui.lwcstkilst van Scandinavië, waar de haring na een i
geregi-U jattrlijks bex.K-k pl&lt;»ts"eling wegbleef, en moet
crkt-nnc.i dat inch Je oorzuak «laurvan thans even- i
min uit* vroeger kent. Het l-.-gt-luuitigc trekken van Jo :
haring van Noordelijke naar
men vroeger als bewezen beschouwde, wonlt
Huilcy geheel onbewezen genoemd en /
onwaarschijnlijk. Want in de mn'gen van gt-o.
schon kan men het gchccle jaar door ..v
van haringen vinden, .n de gr....tc scholen .lic eens '.,,.,]„,)[( j„0t
of twïeiiiaul 's jaars aan onze kusten i-cn rijke buit ™an ^ijpj^ )
dat

V(HHoewel de »ociet--i!sloka!&lt;-n rveJs in ht-t Le_-:-i i r
maand Mei ingvtirnik -.vcrJen gcn..iui*n. zal-lc f.
•-.-.ijkc opening van de tiroote Zaal eerst in OV-T-V-T.'
P»pillonc door Marie" na atluop der tentor&gt;n-ït-?lling. j'laats behlK.n.
Naar men zegt. zal mon hiertoe niet /.'...iN i! l- r-i
zijn toevlucht nomen tot t"":i"cl- of anlj-rc h--/.
lschappen uit den vreemde, ina.ir zou bij Ji- ,i.r. !-,,i
het goede voorn.-mon bestaan, enUck- .Ier hit r t.&gt;
Leeuwarden bestaande lle'.lvrijker.-kanu-r.-» uit te u
•..&gt;Jigen. alsdan ie.lcr eon t-Hiiiveie-tuk vant-.'n i..f
1.,.,..,''relcphotin-&gt;raat.-.ch;ipp:j stens twcübedrijven ten beste te willen ge
loffelijk plan Jat cn bg ile Kamers.t&gt;h bij
zeer zeker veel by val z'al vinden. Jaar de ei rsi
uitycnoiidigd. zckijr gaarne. bi-rciJ zullen &lt;'\
Welslagen van'het feest bij te dragen en li;mi:e i^-vii
ook eens buiten Jen veelal cngeu kring hunner l- :''-ii
wijlen toonen: terwijl den leden het zelJ/ame
v..t.ris oh een zeor gering aantal recht en het genot zal worden geschonken.
4-ii-'»I." G.

, III llill-Trl'-iili'i'in-^lii'iiffli'ii'/iij. F.ctie hetilolvar.ri
nnar het ccntnmlhu
op Je vijfje en zcsJe. verdieping boven het souu-rn-in
in het gebouw der Gronte &lt;'liib.gi-ln-rbcrgd, l.el...-!if
rtiimsi-Iiootit il.- nn.uite. Het is zeer iutrri'ssint te
te zien Jo..r welk schijnbaar w IIV.MI.lig mcciinismc
de thans reeds aangesloten J.-.-lnenier* uu-t elUan-ler
in . verbinding gebracht worden, en wel zoo, jat
vtibijna
• I.' &lt;!•
employés du toi'*U'llen 7oer wi'l kaii bedienen. Do
voor den visscber Icv.-ren. konten niet yooaccr van
grootc :itV,iinJen als u-cl vuil ^rnute .lieptcn. De ba

ringen trekken naar on.lu-pc plaatsen ..m duar bun
kuit te St-hii-ten.
Gcniststellcnd is Hu\l&gt;-y's voor.lnicht Jour Jo grooto
waarsi-hyiilykhciJ die hij 1&lt;ic&lt;lt Jnt Je jaarlijksehc
vangst van haring nieiuaü.1 bcvrccuJ behoeft te doen
zyn dat daardoor .h-zo bron van voedsel langzaam
tnaar zeker zal uitdrogen. M.-n s.-but het aantal ha

ringen. Jat elk jaar uit de. Nnordzcc .en den
Atlnntischen Ocouan wordt weggenomen tloor .'.e vangst, op
2500 millioeii stiilis, zeker t-e:i respectabel gi-tal, doch
niectlt Jat dit ,ii"g ni'-t .l.jicrci-nt van h«-t
aanwezige aantal kan zijn. Dit s.-bijnt waarschijnlijk
als men bedenkt dat Je haringen in zulke Jichtc cn
uitgestrekte- scholen voorkoiiicn. Jat op ceii vierkante
mijl wel 500 milli.K-n zich moeten bevinden cn Jat
scbyl-.-n van 5 of t! vi. rk:tntc mijlen oppervlak en
zelfs grooteron gi-.cn zrlJ/;i;imheid zijn. Een cnkclc
zo[Hlanigo si-hool zon Jus r* eds de vangst van oen
geheel,, jaar «lekken.
F.n Je tnoriuc vnH-htbii.irheid iler haring is c.n
waarborg dat we vo.»r nitsti-i-vcn van Jcxe vis.-h ons
niet behoeven te. beangstigen. Het aantal eieren 'van
i'-.-ll haring hoeft men wel bvgnmt op :tn,IIOO ei:
av&gt;md met de talenten van verscliilleDde Itedt-rijk»
vtk;imer^ to nmgen kennis maken, een "t_&gt;not d«t ijr. ..&amp;
der lijn.-n KC- kan genoemd «orden, bij de vele, verdiensten en do
, ,i„nl (,ïcrgailn. ,,,„fl,n,-Ml.a goede krachten die enkele dier gezelschap,..:, i:,
hl.t ..^„..„b^a an wn ,„-,„, r;limo mat(. 1)t.zittcD.
., i dmden kruiden elktuider »U de lijr^cnvjin eene rck^i
rblijfsel» nmc)lini,. ,,,,„, ,,.„,,-,,,,,,
föiui*;n
'
nummers aan cn geeft evenzeer lu-t si-in tot .

i.b.-fttrvivftnt!!!
H! ! l Col«»raniii ! !
Deden al dt-xo 8;tHvenir^ nit den tijd van kermis
wijet
Iiitrrunlt-inHlf ,r&lt;irti!t&lt;nl-™,i*t-r;t,y li-'Kleif. lï' i'f-n
gczwollenc cacojjratie die, h.&gt;;-.eh we. :iun Jo ^ - l.&gt;
zaak ge,-n kwaad zal doen. l'pproeft do Cojiiuii-s;..--.
na:in Je geduchte, die geroepi-n is..draagster v.-»n oen
id.-e te worden, door bet woord leven te geven." Po
turkschc trom.; tnegepii'st op het kioskje aan den voet l,&lt;H&gt;HBeb.mwen in Jen Thiergartcn, omgeven. d....r
der hoogcMluis rce.Js uan eene zokero wamvrhoiiding .„,,.,.]„eikenboomen", • gebouwd in .vakwerk m.-t
tusschen aankondiging en Inhoud denken, een hez.wk zwcmHtecn" zijn ree.ls klaar: .hijdrantcn" zij:i n
j.ib.ln.-t gi-bouwtje K.-bra.-ltt geeft aan de vermoede- ,,„n:li„jhei,I der voliéres cn kooien wonlen
vcrv..^nis gelijk. Wat men er ziet is niet veel anjers. (n ji,,,,. het bestuur z.,rgt voor Jo aao»-hatnng van
vooral niet ve.-l merkwaardiger dan hetgeen Je wijze _jaagb:iar" wild
dame van .Londen" of hoc zo boeten mocht. vt-i-tmuiJe.
Men ziet .-enig.- holl? on b.Jlo spiegel», ceüe Catiien. ^straatje van oen jachttcntoonstemnu', te
ObsCnra Jio wel duidelijker en beter verlii-bte beeldt n
mochf geven dan /.g doet, cn een zestal gekleurde
glazen om den Amntel door te boachoiiwon.

I&gt;e nctto-op.brcng.-.t iler Vo.u-iitclling door .ie
\\-ret-niging Hoogcr /ij ons Doel" gogevcn ton voord.-oie
vail de Gewonden iii de Transvaal i» f .'U
, welk
bedrag voor ccnige dagen is gestort in handen van
het AnlHtcrdahisch
lloode Kruin."
dor verceniging .
H.oc hot zij. ieder kent het gezellige Kleef, en heb
openen
&gt;p 12 Juni. niet fraaie honden, wedrennen, paarden*
zeldzamekunstschatten", bewonderenswaardige
v.,or,brengselen van fabrieks- cn handw.
-rksnijverheid^jachtkneipo, valken- ,en dassenjacht, zal.-de familic-s;
vcoral niet afsi-hrikken.'

WIESDADEN.
H-;,rlinile,i, L Mvi.
Onze lieve wereld-kurstad'1. ie reeds in- deur. Do
fraaie : witte magnolia's hij de 'vijvers die vuorho*
den van warmte zyn reeds lang uitgebloeid, het
ont/aggelijkc aantallen vernield, zoowel reeds iu don [al" badplaats van rang to doon gelden. Door de
toestand
a,«an
maar lietgcen de niensch daarvan voor zijn verant

woording heeft is idc'chts een zeer klein • dool van de
d. Want hiirinu'cn zijn «p'olken. leeftijd oen
wclduinen is eon spoorweg
in 40 minuten (al deed do fcosttroin van D.mdcrdug
er wat langer over) van nit je hoofdstad hctstranH
zal kunnen bereiken. De gemakkelijke wagens als
dio bchcpt :;ijt met rheumatiime, jicht o
komt hier cn gij zult genezing vindon door hit
lia. __
IIIXXEXLASD.
Eij het Departement van 3Iarinc bestaat het.voor

nemen om ccno verandering to brengen in do uni

form. Déze zonde hcHtaan in hot doen vervangen
dcr jaa voor do grooto tcnilu dcr officieren door een
rok, zooal»' dio vroeger word gedragen, cn in een
ander model van het buis cn van den zoogonaamden
brani-kraag" dcr achcpolingen, beneden den rang
van onderofficier,

Blijkens mododéoling van hot bestuur dtr K
vvcck«chool voor Xccvaart töLeiden kunnen, in de nia.iml
Juni, dagelljk» in die inrichting worden aangenomen
jongens v»n 13&gt;'.j tot IU jaar, die in s'IIjjks zeedienst
wcnuchcn to trodon. Op franco aanvraag worden door
don Directeur nadere inlichtingen verstrekt.

Do Nodcrlandnehe Schutterijen zijn uitgennndigd tot
deelneming aan den internationalen xchictwctHtqjd,
van 13 tot 21 Augustu» to Antwerpen te houdon door
do Oaide CWqno. Daarbij zijn prijzen van 23000 franc»
komc pvooi voor tal van visschen on liet in neon '"'•' op do N'cckarbalin JimrlooponJc en met bordcsxvR . - .
ZchUalmhcid b. v. in do nmg van oen kabeljauw ] voorzien, maar daarenboven met Ufcls on st^-Ien to,' » '"'""' &lt;ial he"11 to&lt;-'1' nlet • m"r hl)0 «'«&gt;""•i!
5 oii (i ja zelfs 10 on 12 haringen t.o .vinden. Do ka- "alons ingericht, brengen den hózoekor tot aan den
bcljanw alleen doet' zeker meer tot vermindering van , nieuwen aanlog, ren oliid Xoordwaarts van de oude
het aatital haringen Jan de visschor. want Iliivlov ; hotels gelogen. Kier vindt men eon terraa'met
nmziekdcn. Dr^nk maar geen KothkruHntnicnxiitr, want dat
is iriiint, dat helpt toch niet; maar hoe velen h
dio hier nu tien jaar woon in Galiluri- lii-i.
welk badhuis ik mijn landslieden warm aanbevt el, .
iot' relfit heb ik geheel hersteld gezien door heb
De zaak is dat de monsch zich voegt bij het leger , l'lpS»nt i'Wricht. De heer Krolagc hoeft aan eem&gt; i dattr ''« almosphcer dan drukkend ,s, vooral i„.
AIIvan grootc vlssehcn dio op de haringazon, on 1,H Jaar- »ceMcri«e uitstalling van nloemcn en boiu^ettcn Ook j K"8'11"' , "m , • . . h1"' ,w?' "!et '-1"'31"
«'«-londer bij lange na niot het roofzuchligsto dior i» ! MI&gt; "''&gt;'"f' J' &lt;'flHf' verbonden, waar oen veertigtal r","" '"^01T™- rJ1UOn.WIe ee20nj » kan '* ltit-'r te»
Hield hij mot zijn vangst op dan zon er wat meer' «ijdschrifton' uit zijn Varticilliero bibliotheek ten go- , al!en 'tijae bw* ul"loni"!n. en P d«» J"« i» er te.
Hield hij mot zijn vangst op dan zon er wat meer' tijdschriften' uit zijn Varticilliero bibliotheek ten ge-i
vm&gt;r do anderen overblijven; hot gevolg zon zij" dat,riovu lll&gt;r hadgaxton zullen neergelegd worden. Een,,kcr S""" aehooner. aangenamer,
kal.oljanw en'consorten nog iets gemakkelijker hun achttioi.tal villa's zijn in aanbouw, en zoowel In {«ü*U"&lt;*?r v«I'1&gt;1"fPlaat« du 't
uithouden, en op dan dimt i» er
/croyaler,, vrijer on
WiesUdöti
van den overvloed.
Ite tapriflkutir der cljijnt. Wio In Znid-Enropa en
voornamelijk in Griekenland de cnltunr dcr vijgen
nagaat, kan daarbij een zonderlinge bewerking
oponder ook '/.. Exc. de commUaarU de» Koningsonde 'f, «ew6ai't' «eet.»at dat wil zeggen. Drie, vkr-Jin!1l
llurgomecKter van Amaterdam, de nieuwe inrichting \lÜA«e emteti' "dubbel ?T*'J' k?m ' ""rwerlt'
vor»telijk inwüddcn. vnurloopar," ^vuurhert," .bombardement," ;, t ,/Va»
mot Bongaaluh vuur, geïllumineerde eaaeattt* in 't
Wrtevftltapprlijkr Stati'in». Do ouropocacho Staten tioirlinf-preen, luchtballon, corso, wedrennen, bul»
zullen zich aansluiten tot het oprichten van eene
panorama en meer,
J

•jijtf

</text>
<image timestamp="2002:11:02:15:17:12.00" size="976840">D1000K94.TIF</image>
</page>
</document>
