<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18820903</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 271
*


l
s
01
fc
"f
.e
m
tui
tu.
lat
ill
jrt
'M
k,-'
-e
at? V ''•
•t !:•"
)ó
in
«
in»

*
mr
etl
in
&gt;ft
'M
. a
né, f •
.»*!
mi
r v.l ,
nieid i
Ga&gt;l« en eene cantate Grathfta van Sir
Julius Itettcdict. N os woitlen opgevoerd Eliast
Me.*#&gt;i*t, Minsa Ir van Cherubini, Symphonie
in G Mineur van Mbiart, TrininjMied van Brahms
Ift'oiatorium J)tr Oelbtrq van Beethoven. U el
orkest bestaat nit 142, het "koor nit 252 personen
iUn|»eros«u «ijn p. a. de dames Albani, Marie
Koxe, Pntey on Trcbelli; zangers d« UU.
Cumwlngs. Maas eu Santley. Orkcstdirectenr buiten
de couipout»ten is weder Sir Michaol Costa.
11
D« heer Henri J. Sternberg te 's Hage heeft het
goeda plan opuerat Onte htdendaagscht
LetterHuniHycn met biltfhriffen ran Dr. Jan ten JJrink
uittfgeven. Keedj werd een deel van dat plan
verwerkeiykt. De Ie en 2« aflevering verschenen
ge\vyd aau m9vrouw A L. (r. Bosboom-Toussaint,
Goboorterecht en behaalde zegepralen gaven deze
schrijfster aanspraak op de eerste plaats, en het
imlcrhiudscho publiek zoowel als du opsteller der
by'schnftvn zal er zich over verheugen, dat juist
dezer dagen, uu mon mevr. Doshoom by
gelogtnibeid vnn haar r.eventig^tcn verjaardag hulde
wei!s«'ht. te bewijzen, deze nileveringen in Rot licht
kwamen, dio het uiterlyk eener f eest ga v e draeeu.
Do heer Ten Drink, wieus goedhartigheid hem
vr&gt;l i»- us v ei leidt voor de nrderlandsclie «chrijvei's
e« riichti-rs ghnai \jker tcekenen vu n achting en
heworid«rinif to vragen, dan wnnvnoar zy zelf
huukeron, mott, dunkt ons, tevreden zyn, nis hy
bemerkt uiet welk «en mildheid de imagscho uit

gever dit monument voor onze letterkundigen
sriciit. Xeki&lt;r mrvg men niet al te laag neerzien
op de verk.'eefdlieid dpr nederlandschfl natie aan
hftre tclivijfstcrs en schrijvers, wanneer een on

derneming als de*o mogelijk blijkt.
Do beur Stfjinb"rg deed een verstandige keus
toen hy Dr. Teu linuk uitnoodigdrf de bijschriften
te leveren. Weinige» die als deze onderhoudende
caus-ur. in ODZJ Kritische eeuw, ilo gave der
be«•Oüdering aan belfut-iihcid en liefde voor do let

teren part-n. Dr. Ten Brink toch weet niet alleen
te wnardceicn, en de gewiochten -waarvan hij
'•preekt, in do kunststhaal met zuiver wél geijkt
gewicht, te wegen, maor z'jn hart klopt warm
voor dn kunstenares en den kunstenaar, zóó
warm, dat hij met hen meeleeft, «n hun streven
hun liefde en hun gelo'of, althans vooreen
oogenblik, (jn eigen schynen te worden.
Kenschetsend in dit opzicht mug het slot von
het bijschrift, nan Mevrouw Bosboöui-Toussaint's
portret toegevoegd, hevten.
Blk eindi;,' niet een woord vnn mevronw Bos

booms ridd-rlijlistpn vereerder, den reeds genoem

den du tücheti boekenvriend, dr. WilkeifS, d.iar
het mij fohijnt dnt de taal vnn dezen geestver

want een bijzonder goeden klank heeft iu het
oor der waardige, der eerbiedwaardige
vrouw.Wannw" 300 f-chreef dr. Wiikens aan me

vrouw Groen van Frinsterer wanneer zy hier
beneden do eerpalmen moet achterlaten, die
wedijverende Iwvondeiini? en liefdu ge-chonken
hebben, wanneer zij eenmaal af-c'ieid moet nemen
van de (luizende dankbare harten, vonr welko zy
het voorieden iu iiet' en leed tern-rrooverde. dan
is voor haar daar boven nog een krans opge

hangen, met welken der• himmlische Kri'iker"
zijne deemoedige dienstmaagd zal kronen wegens
het heerlijk gel ruik door haar van/zijne gaven
in dienst der geheiligde waarheid en schoonheid
gemaakt."
Kiet waar, wanneer dr. ten Brink, om ton slotte
een loftuiting te doen hooren, waarvan hy'
ver. wachten mag. dat zij een goeden klank in de
ooron van d« waardigu vrouw zal hebben. de
geloufatnal van dr. vVilkenüspreekt dan
bcoeft. het betoog niet g*leveid te worden, dat
onpartijdigheid een te zwakke uitdrukking is
voor het objéktievo karnktrr van zyn bijschrift.
Kanst, htt portret van mevr. Boshooin-Touasairit
in enk-Je bladzijden een welgelijkend beeld van
de Echrijfstor te ceven is voorwaar een zeer
Hioeielijlip opdracht. De pen van. de geleerde
roinanschrijf.-ter is geJurcnde het vijf en veertigjarig
tijdperk, dat zij voor de pers arbeidde,
verwondei lijk vruchtbaar geweest; de stof, die zy haar
schrijver ter bewer king aanbood, verbijsterend
van omvang, en by een blik op de opera omnia
genummerd en naar tijd*orde gerangschikt
moet L'r. Ton Brink, toen hij aan zijn taak zetts.
zich ecn:g(i-ins gevoeld hebben als iemand1
die een luuzemverk gaat. ondernemen. Wannc-cr
hij van deze reeks geschriften eou overzicht wilde
geven, soa hij een boek hebbeu moeten schrijven,
en toch zonder een soort van overzicht kon
Ten Brink rnorielyk mceuen naar behooren zijn
plicht to hebban vervuld. Dat de
bijschriftvcr' vaardiger zelj volkomen tevreden is over de wijze
waarop hij zich duor de niet geringe
moeielykheid heeft heengeslagen, gelooven wij geenszins.
Als nu-n hem van wal ziet steken verkrijgt men
deu iuilrufc, dat hy, zonder een enkel punt over
te sla-.m, een reis oin dezo litternrische wereld wil
maken, doch wvldia, zoo zou men kunnen mèencn,
begon hy ia te zien, dat die tocht te voel tijd moest
Vorderen e.n bekort hy in zyn reisyournal pro me

morie eenige landen en wertlddeelcn te boeken,
waarvan zijn rcispfenooten do vuurtorens niet
hebbo« at.nicl:oinvd. De het-r Ten Ui ink vol opgewekt

heid op weg gog.ian, gevoelde alras dat de bagage
wat zwaar wcr.-i voor de wandeling en wierp op
eens eenige dozijnen boeken, uit zyn ransel. \Vjj
beklacen ons daaruver in 't minst niet. Indien.
m«n een opmerking op zijn arbeid zou mogen
maken, zal zo uiet luiden, dat do heer Ten lirink
te weinig aand'iuht vrangt voor de werken van
mevr. li&lt; sho-im-Tonssaint. Integendeel. Wil men
Avetcn wat deze dame geschreven heeft, de schets
van Ten Drink is een voldoende handleiding;
vraagt men hoeveel lof züverdient, men zal het
in het bij-chrift kunnen lezen. Haar studievold,
het blijkt uit den katalogus harer wei ken en haar
buitengewone begaafdheid, indien men nog in
twijfel verkeerde, zou men mogen afleiden uit de
toejuichingen der schrijvers, die .zich over haar
. scheppingen voor en na .hebben uitgelaten, liet
eenigo wat men mist in het byschrilt is mevrouw
Bosfioom-Toussaint alaschi yf^iter, baar levensgroot
portret, met voste hand en breeden toets geschil

derd, geluk zjj hek verdient. DB levende
persuonItikKetd is afwezig... wülezen alschf-s van
boeken._Men versta ons wel, Wy bedoelen niet dat
Dr. Ten Drink ons niét zou hebben medegedeeld,
wat hem ait het onbewogen leven van de
Alkmaatsehc-IIaagsche dame .bekend is, II y gaf in
dit opzicht wat hy kou. Wy zijn hem er dankbaar
voor. Maar wy zonden zoo gaarne van de hand
des heeren Ten Brink een waarlijk afgerond ge

heel ontvangen hebben, waarvoor do kennis van
merr. Bosbooms verken de bouwstoffen had ge

leverd, en waarvan een niet slechts objektieve,
maar tevens analytische gtestde bouwmeester waro
geweest. Men schetse ons merr.
Bosboom-Tous•aint, de schrijfster; haar studie, haar richting, haar
at$l,—Ie style c' e-t l'hpmme de onderlinge ver
houding harer veelzijdige talenten, haar methode,
haar karakter, haar levenservaring, haar zwak

heid j-n krocht bljjke uit het harmonisch samen

gestelde beeld, dat ons onder de pogen wordt
gebracht. liet stuk dat Dr. Ten Brink over
•mevr. Tonssaint schreef, van eerbied en bewon

dering tintelend, doet danken aan fragmenten van
een lyrisch-leerdicht, maar geenszins, wat het o. i.
had behooren te zijn, als bijschrift voor het portret
van mevr. Bosboom, oen kruchtig, l e venafspiegelend
epos. Den heer Ten Brink gelukte het niet z(jn
rtoffömeester te worden. HU ging gebukt onder
den last. liy worstelde met de folianten, ook
«tonden zijn voorgangers, Zimraerman, Huet e. a.,
zeff* Wiikens, hem te veel in den weg op zijn
tpoor. Maar by heeft vsel liefgehad,
geon titteltjui.... geen onbestellare be- } dood en 't ia te weujchen, dat de uitgêveu zich
v«el zfj hem dus vergeven. Vergeven ook, omdat
men niet zou weteu, wie het hem verbeteren zou.
Men zou het'hem alleen euvel mogen duiden,
althans het ten zeerste moet bejammeren, indi n
minder reusachtige gestalten dan mevr. Bosboom
Tousssint op gelijke wy's door hem werden be

handeld. Dit is evenwel niet te verwachte», want
aan binnen-; eu buitenlandsche modellen ontbreekt
het hem niet. Bovendien het prachtwerk door
Sternberg der natie beloofd getuigt, van een te loffe

lijk pogen, dan dat een letterkundige met hart en
ziel, als de haagsche dokter, weigeren zou al zijn
kracht in te spannen om niet slechts voor do
levenden, maar ook voor 't nageslacht te wei ken.
nee hedendaayschc letterkundigen behoort een
onvergankelijk monument te worden ook voor
ten Brink zelf.

% Patriotttn en Oranje van 1747—1787
door Dr. J. Ilartog, Predikant by de
Doopsgezinden te Utrecht (Premie van
Het Nieuws van tien Dag, jaarg. 1882}
Amsterdam, G. L. Funke, 1802, 80.

De geschiedenis van de liabto tydcn onzer
Ropubliuk vindt in do laatste jaren meer en meer
beoefenaars; dit getuigen de studiën vau Mr. de
Beaufort in de Gids en vnn enkele anderen. Het
laatste boek, dnt dit tydvnk in z\jn geheel be

handelde, was het XVIlde deel van Nuy*ns' Va
derl. Geschiedenis; evenals het Handboek vnn
urnen van Piiusterer keurdo ook dit werk de
handelingen der Patriotten sterk af. Olachoou
dr. Uartog van Groen's boek erkent, dat hij nog
nooit eou Handboek heeft gelezen, waarin het
tijdvak dor Omwenteling met zooveel kennis ouk
van de kleinste bijzonderheden is voorgesteld,"
beschouwt hy het tydnerk toch vnn eene andere
zijdo dunde gevierde nut i-revolutionnaire schrijver.
Groen brandmerkte de Republiek vnn dien tyd
al3 eeno afvallige, pvot', Vreede noemde haar eene
zieke; dr. Nuyoiis lo^t vooral den nndruk op
deu invloed oer Finnsche denklieeklen eu fluit
zich dus in zekeien zin by Groun nan; Dr.
Hartog tracht nan tH tcouen, dat. de Patriottische
beweging iets anders was dan ecna vrucht, van
Fran«ctio begrippen: hij beschouwt ham- nis de
ontwikkeling der gezonde democratische denk

beelden, dio den pn&gt;n&lt;islng ynu ons volk'kiiiakter
uitmaken. Wel ontaardde die beweging, toen d«
aristocraten haar handig gebruikten «Is een mid

del om de ni-iii'ho'it, v.in lienzelven af to leiden
en deu Prins do schuld vnn alle bederf op den
hals t« schuiven, maar men keerde toch later
terug tot- den ooi sprong en de beweging vnn
het midden der 18'le eeuw was de ooizialt van
veel goeds ton onzent, voor eene grooto oprui

ming van allerlei iua:itschappelijko w;uiverhou

dingen. .
Wet erkenning dus van al het goede, dat de
revolutie voortbracht gtuit dr. Uartog voorname

lijk nan de- hand der pamfletten uu, h o o
b»dcnkolijk de toestanden in de butste eeuw der Repu

bliek waren. Ktingfhmdt's Staatkundige gcschriK
ten", do rNngtstu&lt;lie" vnn Justus iJiekt-rs'«ff
(1748 of 4'J), \v(-zen op do nndeelen der aristo

cratische regeeriiig, die vooral van 17U2—1747 hier
bloede. Teien dio Misbruiken kwam verzet van
deirocrntiüirh» zijd*1, een veizet. dat door den
schryvor tui echt selicr» wordt afgescheiden van
bet Revoluijo-ütiiatsrecfit vnn Komst-a» en do
Encyclopedisten: dit echt Calvinistisch»!
be.-iiisel, van volksregciring, vooral in de daRen van
den SO-jarigpu oorlog ontwikkeld en reeds iu de
kiem aanwezig bij du viiju Friezen, den
hooidstam van ons volk, zocht tegeiicver de Regenten
Btüun büden Sta&lt;lliourli&gt;r. Vooral wyst dr. Uar

tog op bet eclit Cnlvinistische' dat erin don neest
der eerste Patriotten lag en pp het dumoerati-che
in het Calvinisme, wnarby hy' vooral het
catechisati'.-liockjc van Potidroyen behandelt.
Prins \Villem IV stiert «poudig on zijn dood
verijdelde de hoop der Patriotten; Willem V was
ecu zwak mnn, opjrevotd in schroom voor de
Heeren" on kon ua evenmin de verwachtingen
des volks bevredigen. Dr. H.iitog legt den vin

ger op de wond, varneer hy oüs opmerkzaam
mankt op die ongeschiktheid der slautioudersom
de volksbeweging te leiden.
Van zyue zwakheid miiakten de Aristocraten
gebruik, zij namen da leiding der beweging op
zich en richiten haar legenden Prins als de eunigo
macht, die hunne hecivchnnpij nog weerstond.
Patriotten en Herenten, de c-eraten teleurgesteld
in hunne hoop, do laatsten tuk on vermeerdering
van njacht, -verbotiduu zich. Wel' hield het volk
zich eerst nog trouw nnn Ornnje, maar uit den
Pruisischen annval van 1767 sloegen de verbon

den partijen munt tegen Willem V: zijn vai in
1795 wns het gevolg vati hunne verceniging.
Dit is dn geest van dr. Hartug's boek: het is
hier niet de plaats om zijn geschrift aan eeno
kritiek to onderwerpen, het is met moeielijk eene
theorie te bestrijden met eene andere mair tot
e'en kritiek, zoonis nien zo niet recht kan eischen,
is eene studie noodig to veelomvattend, dan dat
men haar zou kunnen gevea over een pas ver

schenen werk. Z;il eonu kritiek het boek .waardig
zyn, dun kan men niet volstaan nut enkel» op

merkingen over ttijl en Miineustellinif, eeno
kiitick behoort eene studio te zijn. Dr. mrtug yinde
eeu waardig beoorde'elaar; &lt;ii6 verslag
mog«aiintoonen, dat zyu boek verdient er een te vinden.
Lcideu. Dr. P. J. Blok.


Het Hanclclsllarl van 2 Sopt. geeft in de vol

gende bewoordingen d«u inhoud van de nieuwe
(jirfs -aflevering op.
,De Git]t van Stjjt. bevat: Anna Lotiisa Grertruiila
s/MiOM-J'iiHtauüit, Jli fjit. 3812—IS'-Htjit. 7KSV, Km
an* eau ZtliierLiaf, dojr Chavlci Boiuaevaiu. Prof.
O. PienoD behandelt de lrritcl,e Laxdiert, Op zijüo
gewoao heldere on de(;o!(il:u w(jxo geeft dozo
liopglepraar dia dor Amstoi-tlamvvlie JioojfescJiool tut ocro is,
daar hij van naii«(,'e7utta otndio clf een voorljeold
gevende, don etnjcntun tot werkon lioi'.le en moed «ceft
ocngevcbiedliiindig overzicht van do ierecko ngrariaolie
wotton en van Eugiiland» politiek tegoiinvor Ierland. HH
duidt do Btrekki&amp;g on iuhuud der leraclio Isndwet aaa,
dia inbreuk'makendo op geijkto aiioapmlsclie bosiiiselon,
op bet clffenJoiaareclit, iionlbopr.'ljl! mi* geworden, daar &lt;
da Immano begrippen van auzaa tijd «on m»cht z\ja \
{•Trordon. Mon moot wellicht zalf gepoogd liubben om
e strekking on Inhoud van do leracliu landA'et todoen
begrijpen, om ton volto do bondigo en juiato w(jzo te
waaraooren waarop do lioogleer.iar zijn ta«U volbracht
lieeft. Da wnrrao Bvmpathia, liot loraulie volk getoond,
dook goed, torirjjl bot gruoticho, odelo werk door
GlaJatone oen beid der oouw undernomon, ton volle
gewaardeerd wordt.
.Een andcra hoogleennr der Amntoi-Jamsohe
hon™oichool, wieni kernachtige opstallen den lozers van un»
blad zoo gunstig bekend x|jn, hcdfl asti Maria Antoinett»
epo itudie gewijd, naar aaineiiling Iwrcr Coivetpnntiantt
iniditi en enkele nieuwe bronnen. Prof. II. J. do Opeja
[eofl een belangrrckkond verhaal van ciiitmtitti-titrn
«i Afalir. De lieer J. Eucr Jr. Iwnjircokl doajanfftilnt
•tnnin van Hen Itetr SdiiniHifl on hecht aan dttzo
iauhitlnr(j Oen kran»; mogu dio krana nok minüor het
raniitgöwrocbt golden dan den kunstenaar", geljjlc hy
ten ilotto logt"
Wfl hebben oprechten eerbial voor den
wefonrcbappelyken z:n eu arbeid van den Hooglecraar
Pierson, maar vo roernen, dat het met ae goede
Banieren «tr^df, wanneer men vnn dria
lioog;eeraren «preekt, die zich gelijkelijk door een
ernstig streven om de wetenschap te dienen on

derscheiden, aan «n een bij-jchrijt te geven, dat
lera boven allen verheft.
Waartcbijulijk ia hot nog niet zoo ver geko

men niet de moedeloosheid der itudecrendo
jontplingichap, dat zy Uit het voorbeeld van eenif?
rluocfleeraar den tnoed heeft te putten om te
werken, maar zeker zal een degelyk en be

scheiden man alt Prof. Pierson zelf de (dikke
itroop, hem by het veiacbynen van een
Gidsartikel toegediend, weinig «maken. Voor zoover w^j
weten geven gelukkig vele hoogleeraren hier en
eldert,-en ook vele, die niet hoogleeraar.werden,
«en voorbeeld van nauwgezette «tudie. Een ander,"

i
deHeer Jori'sen.schiyfr, yolffenihet
keruachtixe- opstelk-;i on do lieer de Oooje gaf een
belangwekkend verhaal. Al» men nu cous aan
het toekennen van «eretitels begiut waar zal
h«t eind zyn ? Of heeft bet Jlimltlsbl'td willen
to kennen ({even, dat het zu'k e«.-n «roote uit

zondering is aan de Amsteidamsche Universiteit,
een pro!««or te oi.tmoetcn, die bet voorbeeld
geeft van nnuwt'ezL'lte" studie ? En liyt iiiisschien
in deze verleende ridderorde een fcacbte verma

ning nan hot adres vau Prof. Spruyt, dieonlaugs
zyn iiluicfischo lce&gt;t veil iet om zonder blijk
van studio xich in de politkk te gaan badeu?
Dit zou toch wat kras zijn

liet doet ons penoegen te kunnen vcuckeren
dat he-t weekblad voor meisje*: Ltlie- en R&lt;&gt;te
knoppen onder hoofdreJuktitt van Mej. C
Alberdingk Th|ji!&gt;, aan da {.'unstigj vi&gt;i-wactitiiigen t'io
het eersto ^r. wekt u volkomen Vlyft
bcaiiiwuorrfen. Ook dat het publiek dit weekblad op ))rys
weet te tMlen. De oplage van No. l tot (5 is,
naar wij vernamen, reeds geheel u:tverkocht.
Voor de redaktrice, diu xoo volkomen voor liaar
taak berekend blijkt te zijn, moet het wn aange

name ervaring wczon, dnt zij niet ullee-i den b
val der lazwes-cii voor welko zij arbeidt, maar
ook de »yn:pathio Vilu gchrul'steis en echrijvers
verwerft.
Wniinpcr mrn op &lt;len inhoud vnn hef weekblad
Iet wordt het duidelijk, da' Lelie en
Jlwtk/toppen, ofschoon !&gt;&lt;• vut tol ij k genoeg ook voor .ionjje
meisjes, vooral ffescbrovt'ii wordt voor jongo d.imei
van 15- tot UO-jiii'ïgcn lenftyd. Iliurviin metuigoti
o. n. do opstellen ycwyd una kunstsmaik en kos

tuumleer, die onder ile rubriek nioilf.i, uit een
gescliiedkundift punt beschouwd, behandvM wordt

in het hvüt'dó kwartaal zullen daarenboven
wnpcnkunde en muziek door mannen van het
vak op bcvattelijken trant, worden besproken.
Ann medewerkers ontbreekt het dor rediiktie ni«t
Iy*eds knn r,n bogen oj) de namen der dames
Mi-gin'e Lovflin-j, Mclati van Java eu Louise
bti-atcnus. &lt;-n op d'e der liecren Kncppelhout,
Allwrdingk hym en Justus van Mivunk. De
Lelie en Jïoiff.'&gt;tfippi-n, frisoh vau kleur eu geur
als zij zyu, ulleu zeker uiet spoedig ziju uitge

bloeid.
Inbond van AVf.-fam? Afl. 9: A. de Timer, Hel
ofl'eren nan ziino liui^iuleii. Hot riilt der wijzen. )t.
Jan ten Brliik, 5I«Hl»rna linmüna IV."\Vr/nomi. Jan C.
do Yoa, Spelen ; Als c-i;:i winiu'. Laat mjj l W. T. Jut

ting, Hut guioot' del' vnct4d«ulmi&gt;.

T«n'.*lt&lt;r:;f Ko. O bomt: C. StofM, Thoïio^iiibolus
printt'd. C, J. Voovtin;in, On En^üali itroni; vcrbn, v,
M., Keotti'.'isms r.n'l li.itiivi^m^. C. M. Itobort, Los
fniiüllo» do mots. Frimtzcn, Uebor die Dociiiiiiiion der
Sub-it.llltivft

In afl. 8 van JiCt yfffi-InniinfH Mnyn;!jn Itnnit het
plot voor van Je uavi-Hv Tryen itt lerr, ildOf Catli. l'.
vttn Rei's; eono sclieta van Dr. Guutnf Nncbtij,'.il, Inliet
liart ruit Afrika en In bt-ti-fl-klttg, door Curuelia
ITiiypi'ns. In do rubriek fl-'t.!t.w&lt;tpMe wonlt De l,rlie- en
7;,jj/-A-;io/v'™ benim.lipn divir Vir^inio 'Loroling on frocft
lif StnutsKian amifi-iiitJc op zyu geschrift: i)e tititlti-eiidt
eiii'optcsche revolutie, enz,

Kicnwe Tiltpfavon:
UIENZT, Chriüt^nilom en BOüUliamn. 'n-Orflvenlmse,
Juh, W. Itaailjjtitp Cofuz. l'Oït SU, (12 on 1U lil/.l fi.
Dat Boefk vau dea onrapronek," Ecu liatiilHehrift.
met inlfiiling en annto.pkeningnn, namens het Frlench
Gt-nfioisffhaj) van e*'?lilu&lt;l-. Oud- on Taalkunde,
boworht door G, H. van Boi-attm Waalkcs. Gr. 80. (117
blz. met bijl.isol f 1.40.
GE11A.UD KELXiKIt, De dochter van don barbier.
niijsprl mot zan^ in lièn boJriif. O. Thood. Uom. Post
80. (48 blü.l f .50.
HEND1UK PEETEU9. Twae vronwon. Drama In 3
bedrijven..O. Throil. Bjm. To.»t flo. f 0.40.
A, VEHHOR«T, Ean kostbaar pand. DolfzHl, Jaa
Haan. Poat 80. (82 blz.) f 0.40,
fflilUalro Zakcu.
VAN KWAAD TOT ERGER.

De Minister en de IcrscJie paarde '

Dezer dajren heeft in de dagbladen een bericht
Uuan, dat ongetwijleld verbazing en bij velen
ergernis zal hebben o|&gt;gewoltt. Wij bedoelen de
benoeming vun drie burgerveonrrfcu tot
herkcuriii!? dor iu d,iJanr aangekochte remontepnivrden.
Zonder in het allerminst iets to willen nl'din^eu
op de zeer zeker genoegzaam bekende kuticie en
ervaring der bedoeJde heeren. willen wjj- alleen
onderzockftii of hét een pelukkig deukbeold wn«
vnn den Minister van Oorlof; om epne commissie
te benoemen c-i zoo ja, of deze dnn nldus moest
worden faiiiengcsteld, want dat zulks zou geschied
zijn door do insiiecfeurs der bereden wnp:-ns,
zoonfs ecu inzendt i'in JM Vailerliind doet voorko

men, lykt ons te onniopeHik om langer by stil te
staun. lloc zouden zij, dii jaren ca jarou roet
pa&gt;iiden bobben om£fej:aan on dus weten d;it men
een jon:* paard eerbt goed leert kennen in het
gebruik, dei solijk advies hebben kunnen geven.
Dat de 51ini-ter van Oorlo,!? op cavalcriatUch
en rijkunstig g-bied tiütwiil» faah is uiet te
verwondr-ren; iiumura bij, de techüischo mnn by
uitnemcnfl'ieid, die nooit mot, paarden heeft, te doon
gehad, kan zulk? uict weten, terwyl zijn beide
raadslieden in cnvulcrieünkeu twee intfiidanten
zijn d'e, line bekwaam ook in hun oigen vnk, toch
wel niet de prc.twnt'e zullen Knbben om recht

matig aU s:&gt;eeiulit(!iten iu cavalericzakcn to kun

nen optreden. Tocli i», onzes inziens, het Remis
aun een praktisch orvarcu cnvalurist. in do omge

ving van den 1M mist er van Ourloj? do oorzaak van
da \c!e Awar.a toestind?n w.iarin wij geiiuri;;
verkeeicn, rn is het pok (L' eerste oorzaak van al
het gehaspel mot jonge paaiden, dat wütegen

woordig IjL'Jevojj.
Om de paardrinkwcstic goed te overzien moeten
wy een paar jaar teruggaan en wel naar onze
organisatie. Toi-muaals heult de minister beloofd,
dat hy du cavalerie zoodanig zou or^aniscoron,
dot hu ten allen tydo onmiddtilyk over 15 veld*
eskadrons van 1^0 .pnanlth kon bescliikk'n. Wat
er van die boloite is terecht, ^ekoraen is reeds by
horb din^docrons en anderen beiooffd,en my dunkt
toen d* Minister van oorlog dtMerdagon het 'de regi

ment huzaren Inn^s Kijn ven«tei-s zag raarcheerun,
om tn gaan deelnemen aan de groote manoeuvres
en hu toen in plant g van ó esc.adrons van 120
p.iarden slechts 4 eskadrons van 100 paarden kon
tellen, zal hij toch wel eens gedacht hebben dat
er ergens erne klcino fout schuilde, vooral all
w(j Z.Exc. nog medcilcelendaterp. m. GO paarden
uit Leiden büwaren, diu reeds lanjr voor deu
vtkldienst ongeschikt zijn verklaard.
51 nar waar zijn dan al dio paarden, zal men
vragen, want op het papier is alles present?
Juiüt dit ii zoo, minr daiirom is onzo organisatie
eoiie jiap:'cror2riini.-atie. Wy hebben nog jonge
paarden genoeg, maar die zyn nog onbruikbaar.
De jon.ue pnaritun- Vermoorden onze veldcucadrons.
Dat dit geen geheim Icon lilijvon wait duidelijk
en men zocht dus onar een middel om hierin
verandering te br»npen.
01 lerltind, In u d dnl. zio dikwijl» belaslerd «n
verfoeid zilt, frij zoudt de reddend» engel zijn
voor Nen-land's cavalerie. Gy immers levert
paai den, d. e geheel anders nijn dnn a ndf re paarden,
uw paarden zyn.-.. enz., enz. De minister van
oorlog, op de hoogto jzehrncht van de ichitterende
eigenschappen dier pnavden, riced, om zijne eerste
belofte tfcsrand to kunnen doen, feno turende be

lofte. Ify zou aan het leger eene soort paarden
verschaffen, die vel beter was dnn alli andere;
paarden die, als met een tooveralag gedr«s*.eerd,
weldra de nwakke vcldescadrons op de vereischte
iterkte zouden brengen, et wareu da lenehe
Ook in Nd. llolland', waw in allen gevalle die J
paarden. Waar wns uw cavaUristischo raadsman?
UU lou u behoeil hebben voor dergelijke
onrjjkunstige en otuitvoerbare belofte. Koop uwo
paarden iu Hongarije, koop ze in Ierland, koop
ze in Spanje of Portugal, hut zul altyd hetzelfde
zyn, de jonge paarden moeten wennen aan do
geheel nieuwe levcnswüzo en a..n het klimaat, on
vooral moeten zy in de dressuur met buitenge

woon groote kalmte en geduld bohaudeld worden,
\villen EÜniet half versleten zijn eer ze klaar zijn.
Ook de lercche paarden bljjken in dat c.pz'cht
geen haar beter te zijn dan al do aivlcron, maar,
en nu komt het treurigste van de geheelo
paardongeschiedeni?, er moet toch iets op gevonden
worden, dat do beloftu van 7.. Kxc. eenigeu schyn
van waarheid heeft, en zóó voert ons eene
oncordcflkundige belofte tot don glechttten weg die
er nog kon ingevingen worden, tot de zoogenaamde
sneldivsjuur." Keu vroeger iiooit gekendo drang
zit er by de africhting der paarden voor en, hoe
ook de rannnen vnn hot vak trachten
tegentehoudeu wttt xij kunnen, zij moeien langzamer

hand zwichten voor deu drang van hooscrhand
«•n worden _znodoende geJroiigen modotevvorken
hit het vernielen van het jonge on kostbare ma

terieel, dat nan hnuno zorgen ia toevertrouwd.
Uit de weidw" wgt do itifpecreur van den
genee.d;iiiuligcn dientt, in dressuur'1 roepen andero
deskundigen, en de vernieling is in vollen gang.
/óó s)&gt;ji:dfU do ;::ikc», tüc-n t-r plot«eling een
nieuw licht nan den hemel verschoon en beloofde
een twei-do reddende engel voor den minister te
wordeu. Ditmanl echter slecht* oen Jicht van de
vierde groolte, dat Meent B eon vry vnlschen schijn
van xich zou afwerpen. Maar het oogenblik was
gunstig, eu toun ilun ook de nieuwe en^cl de
stelling Verkondigde, dat bijna allo paarden die
aangenomen waren, gebreken, ja sommige
huofdg el treken hadden, toen w.is mpschien da belofte
vau den minister nog niet BOO vorkoord geurcest,
nirtur laj} de schuld geheel ei al aan do connnissiën
die dit jaar werkzaam waren jroweost. Dit moest
worden nitnnnaakt cti van daar de benoemiug
der comini.-aio vim vee.irtseii.
Juist do samenstelling der commissie uit
veeRitsen toont echter, dut do Minister ich op een
geheel verkeerd standpunt sVelt. Is het den Mi

nister te doen om te weten of die paarden
pobreken hebben, ot' er enkcld onder zijn ipet ab

normaal Ontwikkelde s|&gt;i-ongi»e\vrichtcli, niet
overbeentjes enz. dan behoeft hij zoover niet te gockcn;
wy kiiniicn hem de vni-zekering gttven, dat ioclar
di'skuiuligo zo dadelijk kun aanwijzen. Zou
dit de cummissie dan niet gezien hebben ? Wel
zuker, dat moet zij gezien hebben, doch als w;j
de zaak goed inüieu hcei't do commissie zich op
eon guheel ander »tnndpiint ge-teld on heeft 7.(j
alle^u de vraag behandeld, k«n dift of dat pnarJ,
ook al heeft het een k h? n tebrclc, toch een goed
bruikba-ir flieni-tpnard worden? Dit is, onze» in

ziens, het ware standpunt.
VVaur zij» de pjnrden zondei' gebreken') Wan

neer men duikt, voor f 80 paurden to l;unnen
Itoopnn, waar niet&lt; ann ontbreekt (gesteld dnt dio
pnai-deu bestonden) dun véi-uist men zich zeer.
Naar onze nicetnng knn dus, als een ondoi-zoek
werd noudig geoordeeld, dit alloen gelden de
vraag: KIJII er minder bruikbare dienstpaarden ge

kocht, 'l Kn dan nog, wie eenmaal weet. hoe
moeielijlc het keuren van een paard is, die zal zeker
niet zoo onverstandig zijn om eeno commisfiv,
wciko dan ook, hard te vallen wanneer pen enkel
paard niet nan de billijke eischen voldoet. Kun
ineu esn panrd keuren met maten en mal/en, j*
dan was het gemakkelijk genoeg, maar hier komt
heel wat n i:dei-3 kijken.
Geen nnn vtm hef vak zal dan ook ooit de
eerste vraag: hebben de paarden gebreken V
mamwel de tweede vraag: zijn het goedn bruikbare
dieDsrpflnrden?*tellen. Zij zullen er echter dade

lijk bijvoegen, dat nu het oogenblik nog niet danr
is, om een oordeel nit to spreken over de dit
jaar aangenomen, en dus nog uiet of slechts zeer
kort in dressuur zijnde, paarden. Wil men echter
toch een onderzoek, d;lh mott dit. worden opge

dragen nan do mauncn die junr in jaar uit met
de jonge paarden omgaan, nnn hen onder wier
oogen reeds honderden en honderden paarden
zijn gedresseerd en afgericht.
ity herhaling werd ook ons de vraag fffidnan:
welke_ paarden bevallen beter de lereu of Hon

garen? maar wij .hebben steeds geantwoord, dat
daar no.c; geen oordeel over te vellen viel. Wel
kau men aan de eene soort op het eerste gezicht
de voorkeur geVen boven de andere, wtl kan
uien Inj'v. zeggen, de flonj&gt;artr is "meer type van
rypanrd, maar of deze paarden met hun meestal vrij
abnormaal gevormde boenen zullen blykeu te
voldoen, dat zal do toekunut loeren.
Mochten wy echter den ministor van oorlog
een raad geven, dan zouden wij na afloop der
thans begonnen najanrsninnoeuvres een onderzoek
laten instellen naar di?n toestand der Ilon^aarsche
piardcn, die nu ongeveer 2 i 3 jaren in gebruik
zijn e» waarover het nu mog-elijli begint to
worde-i een definitief oordeel uit te spieken. Eene
onbevooroordeelde commUsie vooral, steun vin

dende in do adviezen der kommandanten van do
eskadrons Hongaren die natuurlijk de aangewezen
ndviseuis zijn, zou dan den minister kunnen voor

lichten, of we weer naar Hongnrije moesten
terugkeercn, ja dan neen. Misschii-n zal dit oordeel
over do Hongaren nog erg meevallen.
Paarden iii ons eigen land te koopcn, ziedaar
het criterium, waarnaar iedereen znt wenschen.
Onzes inziens behoeft men dnar rchter vooreerst
uiet aan te denken. Onze cnkelo goedo
inlandiche panrden zrjn veel te duur. Over het alge

meen beantwoordt echter ons ras- ook niet aan
de veel hoogere efcchen van enelheid en adorn,
dio by de tegenwoordige wüze van oorlogvoeren
gesteld worden. Wy zouden moeten beginnen
mer. door gouverncraent^-hengsten ons raste ver

beteren, door veulenmarkten met premiën den lust
tot fokken aantewakkeren en dan door
i-cmontedepots de vruchten van die betere fokkerij in het
leger te brengen.
Misschien kan de Nederlandscho
hnrddraverijen renvereeniging; wier hooiddool volgens dn
statuten toch ook verbetering va» ons
paardenras is, .hierin medewerken; vooral als dieverceni- '
gin ff niet vergeet, dat ons paard pnras d«
boofdzuak en hot buitenlandsche bijzaak i», end.it het
aan ~onte landbouwers niets helpt, als wy hooge
prijze.i aan buiteolundsche Btucpiechasera en lage
aan inlnndsche harddravers geven. A.

VASTE BEZETTINGSTROEPEN.

. In ean vorig opstel werd de qnaestièbesproken,
of bet goed gezien is om de vesting-artilleristen
van geweren te voorzien en in het schieten met
draaubiiro vuurwapenen te oefenen.
Wij kwatmn diurbij tot het besluit, dat die
maatregel in altromeenen zin toejuiching verdient,
doch voor ons leger nog al aan bedenking onder

hevig is, met het oog op den korten oefeningsty'd.
Wanneer men evenwel de zaak omdraait en
zich de vraag voorlegt, of het niet evenzeer
wenechelijk is, om de infanterie te oefenen in do be

diening van het geschut, komt men, vreemd genoeg,
tot hetzelfde hesluit; allee i nn-t dit verschil, dat
de bewapening der vesting-artillerie met geweren
eou denkbeeld is van den lateren tyd, terwijl
reedi velo jaren het voornemen ii gukoesterd, om
de infanterie in de forten als handlangers der
artillerie to doen optreden., •
Wel is waar werd daartegen van sommige zijden
meermalen protest aangetcnkend en, niet geheel
zonder grond, beweerd, dat walmeer men een
zeker aantal manschappen toch aan de artillerie
wilde afstaan, het wol zoo goed ware, hen een
volkoman artilleristischfl opleiding te geven, daar
z\j alsdan veel bruikbaarder worden, dan met het
dualistisch karakter van half aan h«t geweer, en
hali aan het geschut .verwant te ijn.
Werd aan dezen UaUUn, weuea geUoor
gaUw steun It ons wat d' odeUtsen dn »%er» Land. j
}
No. 271
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD V O O B N E D E R L A N D.
goven, dun ion de oplossing der qunestic hierop
neerkomen, dat Je sterkte der artillerie
v«T.m'etdei cl en dia dtr infanlorie diviioverceuk .«is'.irf
verminderd zou worden.
De jongste orgauiialio ia ovemvel corz.iak, dat
de infanterie niet* meer kau missen.
\Vy twijfelen niet of artillerUtvit zullen mol
ons van gevoelen zyn, dat een kaïun zcrr goed
met behulp van enkele huudl irgors bediend kan
worden, wanneer tlechtsde vcornaaiustefnuclWn,
als die van richter, lader, sluitstukbedicmle enz.
aan artilluriston toevertrouwd woidaii;
ongi»lukkifterwyzüz^ju evenwel de vijandelijke kogels eu
granaatscherven soms zoo onwcïleverd moer
Ksnouuiers dan handlangers tot hnn thichtuffers
te kiezen, eu daarynn luit wol eens het gevolg
zijn, dat op de critieke oogenblikken vau deu
geschutstryd de uoodige geoefeudo kanonnier*
ontbraken.
De logische gevolgtrekking van deze opmer

kingen zou er toe moeten leiden, oiu uurg te
dragen, dut voor al oiuo forten de v ,lle bedie

ning van artillerie en do eomjjliHl} bezetting vau
iiifuiiterio aanwezig y.Jj,
Het is evenwel met xiitfluitond het gebrek aan
personeel, dat zich hiertcgttn verzet; er komt
nog een andere factor in rekening.
htel, dat men byv. voor euii foit denkt iioodig
to hebben 40 ai-tiltcrUten 011 evenveel in
.Ujteriiteti, maar dat uien ook zuu kunnen volutoan
met 30 man van ieder wanen; wanneer wo
lorkeurig gerokt-nd kan worden op 10 man, die
voldoende geoefend zijn, om in t* «pttiijfcn, dus
10 intauteriüten, die het Krsr-hut vrij goed kunnen
bedienen, en 10 nrtilleri-i en, die in hut genieten.
en min of meer in don vrilightid:&gt;dii;i.si geoefend
zgn, dan spaart men op du K'elitek- bezetting 20
man uit. en dut h uen /a:ik v,in gewicht, met het
OOK op ds bomvrye wükjjlanhen.
Moet er beschuttende ruimto aanwezig zijn voor
80 in plaats vnn vuor 00 man (of w el voor 2/3
van deze aantallen, omdat minstens 1/3 in dienst
op do wallen is), d:m wordt het lort groutiT en
duurder. Is omgekeerd tat fort slecht* ingericht
voor een zwakke boze: ting, dim wordt, by luimeie
iudeeling vnu pcisonecl, een godcelte diiiirvnn
noodeloos aan verliezen bloot ijejti-ld; het is du*
wel degelijk snak, om xich met ee» minimum
tevreden te stellen.
Eu nu de tweeledige vraag, nogmaals en mei,
ruimeren blik, overwegende, komen wij to' de
slotsom, dat wij b^honlto hulibcn aan wel geoe

fende vust ingedeeld» beaettinfistrocjini.
Ten deole kunnen wij dnurovcr reeds 1&gt; schiklcen,
m. n. v. zijn de trouwen aangewezen, t#r \i»or»
loopiga bezetting onzer furteu on liu'.ëv, doch dnt
ia ultichts een aanwijzing op het ] apior, diu bo

vendien te zeer op dan vuorloopigeii roc-utand,
tegeu onvcrhoedschon aanval, is g.&gt;(froud.
JJeter waro het d-i bezetting definitief tn be

stemmen, en dun ook j.'iarlijlj» op do besrokken
forten te oefenen; er kan daiiccii gedveitu vniulo
meer algernceno opleiding over boord getvorm-a
en daarentegen meer werk gemaakt wiirdvii,
van hetgeen bij do verdediging \an hut b«'rokken
f»rt te pns kun komen. Op dio vvijX» v&lt;trl;riji&gt;t
men meer ty.l beschikbaar, om ook iets tc.lt-eroii
vnn hetgeen niet tot dm «crkkring van hbt
eificn wapen gerekend kan worden.
Wfnsclrt m&lt;ju don nrtilleristeii alles ta keren
j wat op all* forten kan te pai komen, dnn ont

breekt de tyd voor oefening in lic-t schieten; moet
daarentegen de infanterist afgericht worden voor
den dienst in het veldleger on tevens voor dien
der bezettingen, dan komt. er evenzeer tijd tu kort.
Wy zien geenszins over het hoofd, dat, ook
regen het door ons aangeprezen stelsel bexwarcn
geoi.perd kunnen worden ; doch iets moot er toch
zeker prijs gegeven worden.
Bij geringe Jog-pr-iterkto en korte oefi:ning«fij&gt;l
nog in velerlei richting bruikbaarheid te eisehen,
in «en onmogelijkheid.
Wil men zich met «en minimum van strijd

krachten tevreden stellen dan moet vcrdecling
van arbeid de leuze zijn; op dien grond meenen
wij de vorming vim een werkelijk, niet uitsluitend
op het papier bestaand, beietlinyslegcr te mogen
aanbevelen.
Zal onze schutterij een hoofdbestanddeel van
dit bezettingslsuer uitnukcn, dan wc uit h«t hoog
tijd, ook voor dit onderdeel van ons verdediging
vermogen, meer en meer te lellen op de taak,
welke in coiiogstyd vervuld zal raonten worden.
l F. U. Boogaard.

BiniOGRAPHlE
Militair Jllacl. No. 1(&gt;,
De verdeeling van Amsterdam ajin de Zuider

zee zijde, door A. Kool. Nogmaals onza kruisers
Ie klasse, door Suilor. liet geweer Hobler. Het
gebruik der postduiven tot Ijeveiliging van de
kustvaart, Mil tairo opvoeding der jcusd i 11
Frankrijk. Wederinvoer»])}1 der trommen bjj het
Franscbe Jeger. Gevecht-i-fulcmetor van
Timm»rhans. Schoensmeer van Glafey. Bt-noeniingen euz.

MUTATIËM BÏJ~HET LEGER,
van 24—31 Augustus.
Benoemd: tot ad j. des koning» in buii
nRAwonen dienst do geu. mflj. O. M. H. l'el, comui.
van do 2o divisie ihfunteiie; tot In luitermut. bij
het Ie reg. huzaren de o luitenant J. V.
\Vestenberg van het korps.
Op non-activiteit gesteld in afwncWinj? van
nadere beschikking de ItiiK kol. K. E. I'oreboom
van het Se regiment infanterie.
Weder hier te lande ingedeeld en wel bij het
Ie reg. inf. de Ie luit. ti. D. Uojer, gedetacheerd
gewee»t in Nedeil. Iudi3.
SCHAAKSPEL.


Nó, 38.
T»n 8'Hnclrd.
(Uit d« ondo «nUlema doos'
ZWAKT.
• bc d e f g h
WIT.

'Wit irpaelt voor en geeft in S zstton mat

Oplossing van Schaakprobleem Ho, 34.

l' E6 H 3 + 08 H II
S D 3 P i F 8 E II
8 F 9 B 61 OadwoDgto.
. 4 H 8 O 3 mtt
Nö. 8* Jnltt npgelOit door W. P. J. v. B. op Tcï«l;
O. M. D. to AnMterüura: N. U t. TmorM 8* en 35.
V»n -No. 8J W. v. H. t« Delft; Met «'u Tiert»; Mr
P. A. L. U.; W. &lt;t, V. «n PrtwUs qntrtat, alltn fe Ai«.
•Urdam. L

niiadcr artistiek dan juist, gewoon is ce:i
De Hond van den blinde

UIT HET ITXLIAAMSCB,
OMr
7ITTORIO BERSEZia
ra.
k vu op de hellinff ran e»n icTioonen,
begroeiden berg gelegen; half weg op
, op een opea plek met
ka»tanjebooDe
met bosch w
den heuvel, op een opea p
men omz jomd, schitterde e«n wit huis, geheel al
leen in d4 ion! Daar woonde een ander
beweid»disde van d«u heer Frangia.
Tnddeo, een oud gediende, had nlch na den oor

log in 1046—49 verminkt en onbekwaam om te
werken teruggetrokken, als «enigen rijkdom «en
pensioen vah / 150 's j aar s bezittende. De vrouw
ivj» niet h«el sterk, bet mei'je nog jong en
miniioi- dan tien ituiveis per dag. om raet zyn driein
vun tu )e\en, ui WAI het ook buiten, dat stond
toch i^elyk met honger l|}deu en ia lompen ge

huld (riUUl.
I)e v;ulor van Pietro benoemde Taddeo tot
l-i04eliwuehtttr op de uitgestrekte bezittiugen die
hem op dien borg toobelioorden, gaf hem het
wir.re hiii'jo ttr bawoniuif, kocht hem een geweer
ui-f dubbelen loop, de noodigate meubelen, ean
ji':!iUkti! en betaalde hem iiog bovendien f 20 in
Ju iMI.'llld.
Tiuhbo wal ovargelukkig, h'j vestigde zioli pp
ait lieerlijk-i plekje, tlanterde dagelijks met z\ju
gnwaer en een «tok oui op te steunen, loögs de
oigcndoimuen van zyn metister eu w«rd mynheer
df buschwücliU-r genoemd. Hy bewaarde goed
orde, liet eiken kwajongen, dio takken yau de
boomeu sneed oppakken, maar veinsde nieU te
zi«n, wanneer hy ten onüje zag hout sprokkelen,
doodde heel wac hazen en Ijjstera en zeide tot
allen diu het hooren wilden of niet, dat hy in
ecu aaidsch paradtis zouder «lang leefde.
Maar hiermede hielden de weldaden van den
rijken industrieel nog niet op. De dochter van
Taddeo groeide op, schoon als e«u cupidootje en
liefelijk als een bloem des velds, zn was zoo
nanv.iJ!ig, zoo vroohjk, zoo kinderhjk gelukkig/
dut het onmogelijk waa haar te zien zonder haar
li«f te hebben.
Ue heer Fr&lt;ing!» werd hoog in eere gebonden
•n toen hu eem daar langs kwam, door de ge

lukkige familie met de meeste voorkomendheid
ontvangen. Piet; o's vader was bewegen en be

wonderde de zindelijkheid waarvan het kleine
huisje, zoo te zeggen schitterde, de orde en de
vrede die er ongestoo.d heerschten.
Boven alles ocliter pree J hij de groote verstan

dige oogen de aangeboren bevalligheid, de juist
gekozen woorden en de flinke antwoorden der
kleine Lucietta, die toen ongeveer tien jaren telde.
«Wat laat gy dit meisje leeren'i" vroeg hij,
terwhl hy haar in do wangen kneep.
Wat zouden wij huur laten leerenV arme
onwetendd lieden als wy zyn," antwoorde de moeder.
Zy tnoet maar leercn Uoken en breien."
Wij zullen haar naar d* dorpsschool zenden,"
merkte de vader aan, ik heb haar reeds een
weinig leznn, schreven eu rekenen geleerd."
Een weinig!" riep het meisje grootelyks
beleediyd, dat alles ken ik toch op myn duimpje.
Ik zal u mijn werk eens laten zien."
En eyen vlug en bevallig als een vogeltje, haal

de Lucietta haar boeken, legde ze op de knieën
T*n den heer Friuigia, las een paar bladzijden en
ging toen vier of vyf versjes opzeggen die zU
Beleerd had en daarna in n adem door, de talel
van vermenigvuldiging.
Pietro's vader omhelsd» haar vriendelijk en
ging geheel betooverd weg. Zyn vrouw die hij
nl do wonderen van dit kind vertelde kwam haar
spoedig zien en was nog meer bekoord dan hij zelf.
Zy waren het er spoedig over eens, dat men
«en zoo bizonderen aanleg niet te midden dezer
boBschen mocht laten omkomen. In hot kort, er
werd besloten dat Lucietta bij de directrice der
meisjesschool privaat les zou nemen en dus in alle
vakken onderwijs zou genieten.
Lucietta kw«m; de onderwgzerei wist weinig,
maar het meisje'begreep veel eu raadde nog meer.
JJt; heste boeken werden onder haar bereik gesteld
en daar zij veel van haar t\jd in het huis van
Pietni'a moeder doorbracht, leerde zjj daar meer nog
dnn boeken haar konden onderwijzen, ter vorming
van haar hart en karakter.
Het. (roede wei k van den heer Frangia werd met
dpii l/est c n uitslag bekroond, daar Lucietta het
liefst", welougeyoedste, vriendelijkste meisje werd
uu', men zag.
Atanasio zag haar en kon niet nalaten haar te
beu-onderen. Pietro waa in di«a tijd op studie in
da stud. Aianasio xorgde steeds, wanneer hu langt
de groote ismen der fabriek ging. het meisje te
Z:CD en dut. gebeurde toevallig bij/ia altjjd,
tn zocht, ook sedert dirn tijd Vaak een
voorwendtel om den lieer Frangia in zyn woning te gaan
h)&lt;reken en hij vond hem dan meestal, 't zij in huis,
't zij iii den-tuin, met zijn vrouw enLucibtti. Of
hij wiiB er niet en tnssthen vr.,ag en antwoord
in•• t de vrouw des huizes, gingen eenige minuten
verloten t-n de jongeling wist dan het gurpick zoo
te wcjidoii, dai er weer eenige minuten bij
aangii'iiuoopt werden, en hij gaf daarbij aan Lucietta,
ilie van nature vroolijk wu&lt; en gaurnn schertste,
gelegenheid tot praten en lachen, en hij, de zoon
vnn i ten werkman, kwam dan wér in de fabriek,
tevreden, vroolyk en met een gelunkigenlachom
de lippen.
J)e werkman zag druk uit naar een gelegen

heid om zich in directe vet binding te stellen met
p»pa Taddeo, dio slechts enkel» malen de herberg
tiinnenstapta om een hart'terkiug te gebruiken.
Een goede flesch, ter rechter tyd getracfeerd,
Bloot eind-lyk. de vriendschap die van n zijde
tett minste zoo hartelijk gezocht werd. Atanixaio,
tterk, moedig en flink, openhartig en toch terug

houdend, beviel den ouden solduat overigens bij
uitueinendheid. '
1M werkman dronk en schonk goed; h{} liet
aioh door Taddeo al z(jnkryijs-eu jachfavonturen
\ertellen en zoo duurde h et niet lang of Lucietta's
vader vond Aotanasio den .oungenaamsten kame

raad,
den ouden man tot een bezoek in zyn hui» te
dsen itnoodigen. En de schurk slaafde er in.
Hij begon met er zelden te komen en hjj scheen
daarby op Lucietto's moeder een even goeden
indruk te maken als op den ouden boschwachter.
Ook het meisje scheen hem gaarne te zien ea bet
duurde niét lang of Atanasio verscheen dagelijks
in het huisje en werd met oen vriendelijken
gliraJaeh en een hartel^kün handdruk door allen
ontvangen. .
. .Atanasio dacht den geheelen dag aan het
ge•inkkig oogendlik waarop hy zich naar het hnisje
zou kunnen begeven, aan de schoone, te luoedig
vervlogen uren die hy daarbinnen zou doorbren

gen ; hij werkte met meer vlyt en spood, daar hy
"Oor zijn yver die groote vreugde vroeger hoopte
deelachtig te worden die, terwul ry deu duur van
«On dagwerk verkortte ook den tyd haastiger
vegr hem deed vervliegen.
soms te midden van het «waarste werk, ge

voeld» lij op eem in hoofd en hart een groote
vreugde en dan lachte h(j om niets en stemde
vroolijk met «ijn forsche item een lustig liedje
aan. Zijne kameraden, die gewend waren hem
stilzwijgend en in «ich gekeerd te zien, keken
hem d*a verwonderd aan; wanneer men ham
echter de reden deser onverwachte vrooUjkheid
vroeg, waarvoor men geen uitleg' kon vinden,
lachte h|j iteed* harder, trok de whouderi op
en begon nog vlijtiger te werken. Maar dan zag
h|j in ittlke oogenblikken tuischen rook, a&lt;ch en
vuur en te midden der opitvgeode vlammen, de
onduidelijke vormen opdagen van een lachende
maagd, en hij droomde 'dan duizend zoete duigen
van een gelukkige toekomst. Nauwelijks was zijn
dagwerk verricht of maakte h|j zich netjes, deed
een schoon overhemd en een betere jaa aan en
begaf xich met haastigen tred naar den heuvel.
HO had dan niet looveel geduld om deu rechten
weg te nemen, maar stapte dware door de strui

ken heen, zonder eenig geregeld pad te volgen,
cioh aan de hoornen vastklemmend, tot hy'
eindelyk het vriendelijke huisje bereikte.
Hy kwam er glimlachend biunen en werd
hartely'k ontvangen; selfi het hondje van Taddeo,
een leeiyk diertje, dat de boaohwachter op een
zijner tochten half uitgehongerd aan den weg
had vinden liggen, lelfs dit blafte hem vrien

delijk aan. Atanaeo hielp dm de oude moeder
bjj haar huiielyken arbe.d, kliefde het bout om
het vuur voor het avondeten aan te wakkeren,
nam Lucietta den emmer uit de band om water
voor haar te putten en zeide schertsend tot Taddeo:
Ge zult het niet willen gelooven, maar hoewel
ik nooit soldatenbrood gegeten heb, ben ik toch
in staat de randen dezer emmer zoo prachtig op
te poetsen, dat zelfs de korporaal der week w
niets op te zeggen zou hebben. Het yzer en ik,
w|j keunon elkander en het staat nog muar te
bezien...." En danrop nam hu gereedschap, olie
en poetslappen den oude uit de hand en deed
het werk v«n den boschwachter zoo netjes, dat
deze hem bewonderend aanzag eu dat her, telteen
alsof hy zyn Jevoulang niets anders gedaan had.
Het wat als behoorde, hy' nu «oheel tot de
hungenooten eu men bad er zich niet slechts a*n
gewend hem met vreugde te zien komen, maar
biy iederen arbeid, die moeite of inspanning
vereischte, begon men al spoedig te zeggen: laat
dat staan, dat zal Atanasio van avond zeker wel
voor oiis willen doen."

IV
Dit wafen de oeste uren nit liet leven van den
werkman. Ouder den invloed van zijn edele zui

vere liefde, voelde lüj langzamerhand, als nevel voor
de zou, c|jn hatelyke gedachten, zyn slechte gevoe

lens, ja, al zyn oproengc denkbeelden verdwijnen.
Hy scheen er niet langer toe verooidcrld om
anderen alles te beneden; bij vond dom wereld
niet meer zoo slecht ingericht dat het niet
mogely'k was voor niet-rijken er zich wel op te ge

voelen; des avonds, A'S hy aan de deur van liet
witte huisje zat, en het schooue meisje heen en
weer zag loopen, meende hy va u een lieR-lijke
toekomst te mogen droomeu, van ceu IRVCU met
vrouw en kinderen; en dun erkende hij het recht
van bestna» van eigendom en familie, dacht/ aun
overleg en spaarzaamheid en- verzoenüti zicli in
deu geest met bezitting en kapitaal. Hij reiseiieen
niet meer in de herberg, g*f m«er acht op zich
zelvcn, op zyn kleeding, zyn houding, zijti ge

sprekken; hy werd menschclijker en gedieiuiijjer,
vroolyker en vriendelijker; men kun hem in waar

heid een geheel ander meusch nuomen.
Tot Lucietta noch tot haivr ouders had? hy van
dit allea een woord gesproken. De
wcltprekuiidheid was volstrekt niet zijn fort en hut. koa'te
hem vaak moeite bij Kommige gele^c-nhedfii do
reclito woorden te vindon. Jlaar tocli vreesde hij
niet vuor het gelukken zijner plannen. Hij plnV.ste
zich op pen te hoojj standpunt om ooit te voor

onderstellen dut hy haror niet waardig zuu zyn;
hun stand en fortuin waren gelijk, hij sciieen aan
de ouders aangenaam to zijn, hij zag geeu
schaduw Van een mededinger naar da gunst v.in
het raoioje; hij kon dus. zonder te groot o ver

beelding haar hartelijkheid eu den glhnUch van
zusterlijke genegenheid bij zijn ontvangst ten
zijnen gunste uitlegden. A l led wel bescii juivd,
nam hy zich dus voor by ds cerafe gelogeuheid
met zyn gevoelens voor den da? te komon.
Maar de gezochte poiegenheid bleef uit of scheen
altijd nog niet gunstig eenoog, en in dien
tusjchentyd kwam Pietro na geëindigde studiOn naar liet
vaderlyk hu:a terug om daar de dij eutie der fiibi Jck
op zich te nemen.
Atanasio ondervond by~ dezen torugkrer een
vreemd en tegenstrijdig gevoel. Tijdens Pielro'a
afwezigheid w;n l&lt;ij gaan l e^itjpeii dat hij hem
toch liefhad als den Ka-norna l K^uer jeugd v,m
wien hy' nieti dan goedheid en vrieudely'kheid
ondervonden had en toen hij van Pietfo's terug

keer hoorde, was de jonge werkman, die inlusscheu
van zyn zwartgalligheid zoo pnedaU genezen w.v»,
daar zeer verheugd over. Maar tot n de juii^a
patroon schooner dan unit terugkwam, van zyn
verblijf in de stad dat waas van houding eu
kleeding meebrengende, dut alleen njkttom eu
verkeer met beicliaalde menschen kunnen ceven,
overviel Atanasio een voorgevoel, dnt du terug

komst van dezen zoo dan^eiuiiiieii en vi icmieiijken
jongen man hem misschien wel eens noo.ibttig
zou kunnen worden.
Het eerste verdriet dnt hij er door had, wns
dat hU niet meer zoo dikwijls en zoo Iniiïnaar
hot kleine huisje kon gaan om Lricictia te rien.
De heer Piotro had gioore l&gt;e$Wlii:gen meege

bracht on ecu menigte pluim?» ter uitbreiding
der fabriek. Van nu aan zouden de ftrbi'Mei'M
een honger loon verdienen, nmnr hun vry'e tjjd
werd dan ook zeer bekort, vooral Atatntsio, dien
Pietro nu tot chef der grimt e wrliplaat s be

noemde, kreeg ontzettend veel werk.
Verscheidene dagen gingen dm voorby zonder
dat Atanasio tijd' vonu iirtiir liet, wit.ie liniijc ie
caan; het-gevolg hiervan was dat. liij dik.vijU
droevig, soms wel weer toornig gestjcmd w.K;
en wanneer hij eindelijk door ove:iii.,inning; «"nijT'i
kwartiertjes van zijn wcrkini-n kan iif.^omliMi'ii
om er heen te gaan, w*ron liet zulke korte
onjfen.blikken, dat hut bij zyn yvoot vnrl;i!,^.-n
innuzulk een bezoek, slechts ecu druppel waturtchcau
voor iemand dio van dorxt, dKiigr. te r-trrvei).
Kwam Lucietta 110^ ten huize van deu
pitroon? hy vreesde het, te witcn to komen, ont

week het haar te vnignn «n *ch:uimiit) zich
dan later weer over die vree*. Hij luid -,'een tyd
meer om naar haar komst uit t« zien, cu er kon
nog minder sprake van xiju, ha.ir sn&lt;ior t« roliren
en naar den patroon ta gaan vrnycn. Piotro's
vader had zich nu geheel uit de zaken t o inge

trokken; zyn zoon hitrl liet l n»-tuur der fttbrifk
op zich genomen; hij viM-vvi'.d-rdo zich sleiOit*
zelden uit de werkpl.iatsen, en Irnn ni*&gt;t dulden
dat anderen dit deion, want g-o&lt;»d en odelmoeiliir
als hy was voor den vlytiiivn werkman, zoo werd
ook mder verzuim even btreng en onvei'zoeulijk
gestraft.
Atano'sio maakte zich dikwijls woedend. Dit.
wml nog ergfr, toen hot hen vourkwam nhof
Lucietta; by stijn vluchliio be/ofiko'i aan hot1, witte
huisje by' . znn verrcliijnon, Ktiil^r en stiller
begon te worden. Zy Uclite hem niet meer tne;
de jongeling hoorde-niet inner, als hy nader
kwam, tuKchen -de struiken dooi', hft.tr vroolijke
stem weerklinken die hem do nnbylieid van het
huisje verkondigde; zij «prak weinig, scheen ver

strooid, gaf Atanasio boiler dan anders dtthand,
en vond verschillend» voorwendsels om r.ich in
haar kamertje terug te trekken en verder on

zichtbaar te ulyven.
Voelt ge o niet wel?" vroeg de werkman baar
eeno,
Heel wel," antwoordde zjj. Waarom vraagt
gy mq' dat?"
Atanatio zeide haar daarop, welke veranderin

gen hy by baar had waargenomen. Lucietta
kleurde daarbU. tot over de ooren, zeide niets
meer en verwijderde zich.
Onze werkman dacht hierover dien dag, dien
nacht en nog «en dag lang na, en des avond*, toen
h|j zich een vrjj uur had weten te verschaffen,
ging hy naar Taddeo's woning, met het kloeke
besluit er een eiude aan te maken.
Bi) ging nu niet door het kreupelhout, ook
versnelde nyay n schreden niet hoewel het reeds laat
w«s; hy natu den grooteu weg die met veel kron

kelingen naar het n ui-je leidde en si oud zelf» nu
en dan stil om nog eens goed na te denken. Ja,
hy WM nu wel vast besloten zUn geheim eüideiyk
prijs te geven en Lucietta tot vrouw te vaan
vragen, doe langzaam hy ook liep, eindelyk stond
hy toch voor het gezegende witte huisje'r1 Er
heerschte een diepe stilte daarbinnen en dit scheen
hem een slecht vourtoeken te cyn. niemand ver

toonde zich eu de deur was haji gesloten; een
lichtstraal die door de luiken viel, wees aan,
dat er binnen vuur brandde of eeoig licht ont

stoken wal. Atanasio sloop stil naar het venster
met een kloppend hart en keek door die reet naar
binnen. Taddoo. op zgn ouden Jcêren leunstoel
gezeten, pookte het vuur op, »u'n vrouw was by
den schoorsteen neergehurkt met da koekepau
bozig, Lucietta was er ni«t, Tunschen de beeuen
van den boicuwachter knorde ue leelyke hond.
Atanasio was hyna bly op dit oogenblik het
meisje niet te treffen, hy' weende eóó opeuhartiger
te kunnen spreken, nu lij niet tegenwoordig was.
Zachtjei schoof hij de klink van do deur eu trad
binueu.... Slechts do hond sprong hem te go moe t,
hy t'ing op de aclitm poolen zitten en b«gon te
bliiiïeo, maar toen hy' zag dat het de vriend des
huizes was, kw&amp;oi hU iia»Jti({ en
kwiipelstsartend nnar hem toe. 'laddoo keek op, de vrouw
zette haar pan op zyde eu houtte den binnen

tredende weikom.
Zoo, zijt gy hot Atanisio,11 zeido zy. Ge komt
juist van pa-p, ga maar Kitten, het avoudeteu u
zoo moleen klaar."
(Wordt vervolgd.)
DE ZEVENTIENDE ALGEM. VERGADERING
VAN DE VEKEEXIÜiNüVAN LEEUAKEN
AAN INRICHTINGEN-VAN MIDDELBAAR
ONDERWIJS.

Het Hgt allerminst in de bedoeling van uwen
verslaggever eon uitvoerig relaas te geven van de
verschillende diseussie's die gevoerd zijn naar
aanleiding van du viji' punten van beschrijving,
welke in de vergadering van "2'j Aug. zyn afge

handeld. Liever wen.-tuhi liy die punlen zoo beknopt
mogelyk maar objectief te behandelen, omdat bijna
allen m hut iimUchappelüke leven ingrijpen.
Meermalen is door du docenten hei feit ter sprake
gebracht, dat het niet zelden gebeurt, dat door
iiet deelnemen van collega's ua.'i
exanK-ii-commissiün gedurende den cursus, het onderwijs aan onze
Hoogere burgerscholen groote stoornis ly'.lt. Indien
toch n of meer leeraren gcruiint'ii iyd achter
elkander afwezig zyn wordt de gelijkmatige ver

deeling van werkzaamheden, die hyt ideaal
dient te zyn van het betrokken bestuur eener
middelbare school, onmogelijk en zullen niet zel

den vakken verzuin.d ut' althans verwaarloosd
worden. Welk een nadeeligen invloed dit moet
uitoefenen op het onderwijs, springt in 't oog.
Toch is het mociclijk geheel n al dit kwaud
te ontloopen. Het cxafflinéercnd personeel
voor du verschillende commissies kan niet uit

sluitend uit het ducccrend personeel van het
Hooge-r Onderwijs worden genomen, ook de docen

ten van lift Al. .Onderwijs moeten hun contingent
leveren. Verschillende middelen werden voorge

steld en besproken, die verbetering in den be

staanden toestand konden aanbrengen. Wy noemen
bijv. dat examens alleen zouden worden afgeno

men gedurende de vacantiën of dat de -
cxuininccü-eiicle leeraren slechts de eene helft van de
week zouden examinccren en do andere docecren,
of dat de leeraren aan wieii de eer te beurt viel
in eene dergelijke examen-commissie benoemd te
worden, voor die eer zouden bedanken als de
commissie lungeerdc buiten de vacantiën. Elk
dier punten vond zijne aanhangers en bestrijders.
't Zeli'ile gfcldt voor liet laatste middel: euste
examen-commissies uit examinatoren van beroep
bestaande, zooals dat in Engeland :t geval is. Men
was echter zoo huiverig dat de examinatoren
stokpaardjes zouden gaan berijden en verbazend
vtvmocid zouden worden, dat slechts nan weini

gen dit denkbeeld toelachte. Of er die groote
bezwaren nan verbonduu zouden zijn, welke iuen
zoo breed uitmat, betwijfelen wy ten sterkste.
Op l'J Oclober van het vorige jaar richtte do
Comm. van Toezicht op M. O. te Zullen een
adres lot den Minister van Oorlog, waarin dit
collegic. zijn bezwaren'_ uiteenzette tegen een be

schikking van dezen minister, die geweigerd had
ceii bezitter van hel Diploma van goed afgelegd
eindexamen toe te laten tot de verlmidtenis voor
den geneeskundigen dienst der Landmacht, bedoeld
bij K.. B. v;ui 'M IM. I$ÜO. De commissie meende
dut er eene onbilljjiihcid was tie-juau en tut boven

dien du 11. B. S. meer waarborgen aanbieden voor
een deLigJulijke beoefening der natuurkundige
wetcns'üiiu|&gt;|iett .van deu iwpirant-arls dan de
gytunasiiin. IJL- minister luid besloten alleen tol die
verbintenis toe te latenen, die een
gymnasiaalcursus hebben doorlcopcn.
Vc-i's^hillcude Uoinmisdiüfi van Toezicht, als die
Ie Middelburg, Delft,. Hotterdum, 's (Jravenling'J,
Tilburg, Leiden, Haarlem, Zaandam; Deventer,
Nijmegen, Arnhem, tineek, Gorknm, Amersfoort,
Veendam, Dordrecht uu Goos, betuigden hunne j
adhaesic uauhct adres van Zullen of stelden een
adres op. «Ki,-du-faculteit der wis-en natuurkunde
süuilgeiyk aan do Universiloit te Groningen ver

zond L'en iuii-eH nan tien minister in het belang van
du ouii-icerjiügen der'II. D. Scholen.
Nniir uui:!c'iüiiig van de/.e adressen was de
verbjndtenia' &amp;'# oilicior van gezondheid hij het leger
l' hier- te bilde 'onder de punten van beschrijving

ue« beslui', w.wifliij aan 'hel lióot'ilucsluur werd
upjedl'Ugci) euii. adres te richten aan de Tweede
Kamer waurin zal gewezen worden op de belangen
van hel Middel!»..
U,'iiet is iiiissc'.hien niet van belang ontbloot hier
te lie.-innci-en dat de Geneeskundige Faculteiten
(aan alle Universiteiten-?) aan deu'Minister van
Oorlog hebben gt?a&lt;l.'isccrd de oflicieren' v«n ge

zondheid te rccruteurcn uil hun die eehe gymna

siale opleiding hebben ontvangen, terwijl op de
alg. vei-g. van de leeraren 'umi Gymnasia»! en
H. B. S', na eene uitvoerige discussie werd ge

constateerd, dal door de wet op .het Hooger
Ouflerwjjs liet oiiücrwü* in (Ie natutir.welensciiappen
voor onze.a.uistaamle medici en haluurpnilosopiicn
uitiitfkirHil slecht geregeld is, zoodat hunne voor

bereidende naliüinvelunschappKlijke studiën verre
van voldoende zijn. .
Mtn zou 'daarom- hier gevoegelyk de vraag
kunnen doen: wenschun d.ui de geneeskundige
Faculteiten hunne aanstaande toehoorders met
voldoend* of met oiivnldomtde kennis der
natuurwelcnschnppeu loegerusl? • •
In een pas gcliuuden vcrsadennj van
ondcrwyzers Ie llaarlutn werd door een der sprekers
de aandacht gevestigd op het feil, dal zoovclen.
die Kich aanmelden lot vurkrjjging eener acte als
ondcrwyzcr worden afgeweken. Da spreker meende
de oorzaak van dit verschijnsel to moeten zoeken
in de weinige alijemseut ontwikkeling van den
aspirant-onderwijzer; Ook op deze Vergadering
werd door de Uccrcn A. Huel van de polytech

nische school en dr. G. J. Dozy van Leiden over
die weinige algemccne ontwikkeling gesproken en
in een uitvoerig praeadvics de meeniug verdedigd.
waarom züden aspirant-onderwijzer een drie- of
vyfjarigen-cursus aan de H. B. School wilden
laten volgen. Droeg hun denkbeeld wel de goed

keuring van de vergadering weg, met de wyze
waarop züdat denkbeeld in praktijk wen senten
te brengen kon zich het meercnduel der teden
niet vercenigen. Is liet een feil, dat de onder

wijzers aan de kweekscholen worden .opgekweekt
en daardoor te' weinig met jongelieden van-
hunnen leeftijd in aanraking komen, zoodat iy door
het groote publiek niet zelden als eene afzonder

lijke , kaste" worden beschouwd, dsn zou xeker
een opleiding zooala die door de vergadering
gewenschl werd, zeer nullig ^jn. En opmerkelijk mag
het lieeteu, dat onder de aanwezigen, zjj,dieeene
opleiding aan eene kweekschool hadden verkre

gen en later hunne studiën voor het middelbaar
onderwijs hadden voortgezet, niet de niinst ijve

rige voorstanders van het denkbeeld waren. De
ondervinding heeft bovendien geleerd, dat. eene
dusdanige opleiding zeer goed mogely'k is en
het gehalte van de aldus gevormde onderwazen
niet het geringst is. Er zyn voorbeelden te over
van jonge mannen en ook jonge dames, die eerst
een vijfjarigen cursus bezochten en drie a vier
maanden na hun afgelegd eindexamen hun diploma
ontvingen als hulponderwijzer ofliulponderwu'zeres
met aanteekening voor wiskunde. Hunne oplei

ding langs dien weg heeft bovendien hel voordeel,
dat zy gcmakkelyk en zonder veel hulp zich zelf
kunnen bekwamen voor de hoofdakte.
Het volgende puut van den beschrjjjvingsbrief
sloot zich door de uiteenzetting van Mej. Frederica
Jacobs, van de Hoogere Burgerschool voor meisjes
te 's Gravenhagc, nauw bij het vorige aan. Meer
dan thans het geval is, wenschte de spreekster
eenheid in de programma's dier verschillende
meisjesscholen, opdal later, büvoldoend afgelegd
eindexamen, aan de houdsters dier diploma's
rechten konden worden toegekend ter verkrijging
van betrekkingen in het maatschappelijke leven,
als by het postwezen, de telegrafie enz. enz. Het
resultaat van hare inleiding c:» de daarop gevolgde
discussie was, dal de verg-jidcring de
wenschelukheid uitte by een herziening van de wet op het
M. O. ook de H. B. S. voor meisjes in liet kader
van d;.- wet op te nomen. De vergadering kon
zich echter niet vereenigen met een ander voorstel
van de geachte spreekster om ook It'tfka H. D. S.
voor meisjes op te richten, 9fschoon het van
verschillende zijden ondersteuning vond.
Het belangrijkste advies d.U de vergadering ten
slotte uitbracht was ontegenzeggelijk, dat over de
tegenwoordige regeling der eindexamens van onze
Hoogere Burgerschool. Wilde men dun inleider,
den heer Menaldct van Schouicenbiirg van Rot

terdam gelooven, dan was die regeling zoo slecht
en zoo verderfelijk voor school eu onderwy's dat
zij hoe eer hoe beter diende te worden veranderd
en vervangen door schoolexamens en aan het
corps leeraren hel jus promovendi moeet worden
toegekend. Met kracht kwamen twee der aanwe

zige leden tegen eene dergelijke pessimistische
voorstelling op en hoewel zij meenden, dat de
tegenwoordige regeling niet vry" was van gebreken,
waren de klachten over te hoo^ aantal lesuren,
te veel huiswerk, overlading met leerstof enz. enz..
en al de groote grieven, die worden aangevoerd
schromelijk orerarertn. hetgeen de inleider dan
ook ten slolte toegaf. Het scliynt thans eene mode
te zy'n dergelijke klachten te uiten. Vergelijken wy
de tegenwoordige inrichting der H. B. S. met de
programma's van de vroegere goode gymnasiën, die
eene zoogenaamde tweede afJceling bezaten, dan is
dat onderscheid niet zoo groot. Daarom maakte
de inleider de toelichting van ijn voorstel geheel
en al los van het voorstel zelve en toen kon de
vergadering zich .vereenigón met motie van den
voorzitter, dr. de. Loos uil Leiden, dat in de tegen

woordige regeling van het eindexamen .wy'ziging
noodig was; of züzouden vervangen worden door
school-exarncns of op eenvoudige wy'ze zoudon
worden geregeld, daarover sprak de vergadering
Ivaar oordeel thans niet uit. Zoolang echter aan
de houders van zoo'n diploma, reenten worden
toegekend als daar zijn: vrijstelling van andere
staats-examens, voorbereidende aan de staats

examens voor de polytechnische school, hetO.-l.
ambtenaars-examen, liet arts-examen enz., is het,
naar onze meening, plicht van den staat d:e
diploma's te doen uitreiken uit znnen naam door
commissie's wier programma's door de toet-t^a.
geregeld.
Amst., 29: VIII '82. Dr. J. Tü. G. .
NATUURKUNDIGE MEDE DEELINGEN.
De tunnel onder lief kanaal. Zonder d-&gt; poli

tieke en militaiic kwestie te bespreken, die door
deze voorgeuoraen verbinding van Engeland en
Frankrijk in het. leven is geroepen, willen wij
hier iets mededeelen over het werktuig dat. daarbij
gebruikt wordt, De handelwijze die men by deze
tunnel volgt verschilt zeer veel van dis welke bij
andere groote tunnels werd toegepast. Daar boorde
men in den regel nauwe gaten in'd« harde
gosteeutcn en vulde die met ontplofbare stofi'en
om door de werking daarvan de Fteemnas«a*g los
te maken. Hior omier het kanaal kan, daar het
gesteente veel minder hard il, de tunnel wer

kelijk geboord wórden. Het mechanisme dat hier

voor d ent bestaat uit een horizontaio (iikke stalen
i», die ann het e'iida een zware dwarsbalk ran
ijzer draagt,'.zoodat beid* t* zamen ongeveer den !
vorm hebben.van een liggende letter E* . De ai '
wordt meteen machiDe,dieilooraamengepersteluelit
gedreven wordt, door middel van een stevig rader

werk rond-jedrauid en het dwnrestuk bezit, aan
de tegenoverstelde zijde dan waar de as bevestiad
is, een nnnt.ll dikke etalm messen. Deze laataten
doen het eigenlijke werk en schrapen de
steenr&gt;nssa los. 'Underwijl wordt bet geheelo bovenste
deel vau den tot stel vooruit geschoven en wan

neer ulles bijna anderhalve meter vooruit gegaan
ia moet de nuchine een oogeublik tot stilstand
gebracht wordm en wordt op een bijzondere
wy&lt;o ook het onderste deel verplaatst-. Liet puin
wordt ongenoniBn in. bakken die verecnigd zy'n
tot eeu'soort, kottiiigpom^i, door de tnaclnne ge*
dreven, en die hun inhoud in wagens uitstor

ten welke langs ra Is fcair buiten worden ge

dreven.
Da ontwerper van de geheele inrichting is de
Engehchn kolonel dor genie Doaumont. Bij elke
mud Irnainij drinat da boor 3 tot 12 millimeter
vooruit, afhankeiyk van de hardheid der laucn, en
men kau rekenen gemiddeld een meter par uur
re vorderen. De luiddcllijn vnn het dwars»tuk
met de stalen ine'st-n bfdrangt ruiai 9. meter en
dit is dus pok de miiidullyn vnn de tunnel. Het
dool is om deze luter op een wydte v»n 4 met«r
te brengen; dus zou RUU alle zijden nog l meter
w by m-Ksten weggcnoTien worden; doch men
wensrht. den tcgénwoordigeu bodem van de tunnel
tu houden eu itus Liter excentrisch te boren;
voor dn voltooing wordt dan ean liuig beton van
i-uiiii een halve mfter tegen den wand aange

bracht. Men i.s thans met de eerste nauwe tunnel
2 kilometer gevorderd.

OngebluscMe kalk bff mijnnntginninff. Dynamiet
en andere ontpicfmig-miudelen tijn tegenwoordig
oumisbaar bij het bewerken der inyneD. Het ge

bruik is echter Hltyd gevaarlijk en icenig ongeluk
is er door ontstaan. In hot byconder in steen

kolenmijnen acht men het gevaar groot, omdat
in den la»t«ton tyd gebleken is dat fijn poeder
van steenkool, iu de lucht zwevende, hiermede een
ontplofbaar mengel vormt «u zoo een ontploffing
door dynamiet, grootere uitbreiding kan kry'fren
dan in do heduebng ligt. Nu heeft men in den
jonasten tyd, iu plaats vnn dynamiet of tata dar*
gelyk*, gewone on-jeblmchte kalk asngawend, die
niet kan ontploffen maar by het in aanraking
komen met water zich'daarmede verbindt
en'geIjjktijdig sterk uitzet. Willinm Oalloway g««ft
het volgende verslag van de proefneming die hjj
in een kolenmyn bywoonde.
Er werden een aantal horizontale gaten ge

boord, , een paar meter van elkaar verwijderd,
ter diepte van een meter n met een middelljjn
van 8 centimeter. Daarin werdon cylindervórroige
1 stukken Kalk geschoven, zoodat met een zeven-*
tal •&amp;« opening ffrooteudeeU gevold wai. Deze
bydraaliioho poriing
Elk
stukken warsn door
poedervormige kalk vcrvn»rdifd. Elk Muk
een vrij diepo gleuf en daardoor bleef 01 ruimt»
om een yzeren buis van ruim e? n centimeter
mMdelUJn in de opening te ettk*n. Ten laatnt«
werd de opening geslotc/i met ce."&gt; ]&gt;pia-un prcp
en teen door een pompje in al d;; buizen V.ftt-.
geperst, ongeveer een volume gelyk aau dot vuil
oe gebruik'e kalk, terwyl daarna de buizen door
kranen we, den afgesloten. Spoedig werd een
geluid gehoord alsof stcom onder liooge spanniug
ontsnapt en bjj sommige der gaten werd &lt;!e
sluiting naar buiten geduwd. Daarna volgdo h. t
welbekende geluid van hot werken" der ko:&gt;l,
waarhyzy van de er boven liggende laag wcrJ af

gerukt d jor de uitzetting der kalk, en na weinig»
mioutcu was er een grooto ma- s», op een zekert
en onschadelijke wijze losgemaakt.


De ekct r hche verlicht ing van (kParijichc 7?an)r.
'tb merkwaardig hoeteer doconcuneuuo, dio d«
eens uilvinding de andere aandoet, «trekt om
beide t* verbeteren. Het olectriscli licht heeft v tl o
vei-beterinffen in de gas-branders tengevolge t;chad;
de gaimnchines veroorzaken verb«torinf«n i -J de
kleine soort stoommachine*. Zoo ook z vin de
dyuamoolecb'iache machines, dat lyn de werktuigen vnn
latere vinding, die het meest geschikt zyn om
krachtige olcctrUche stroomen voort te brengen,
de oorzaak dat de oudere middelen daarvoor
n.l. de galvaniiche batterijen, aanmorkelgk r.ija
verbeterd, zoo zelfs, dat misschien dezen in som

mige omstandigheden roet voordeel voor het
electrisoh licht zyn te gebruiken, waaraau mtn
vroeger, toen dat licht slechts als ecu curiositeit
hier en daar werd vertoond, niet zou gedacht
hebben. Tegenwoordig worden de galvaui-ttht
batterijen op groote schaal aangewend om «•
localen van da Parysche liank t« verlichten. In
die localen oen stoommachine met een
dynatnoelectrisch werktuig te plaatsen had veel bezwaren
eu het aankoopen van een naburig gebouw daar

voor was ia een zoo sterk bevolkt gedeelte v»n^
Parys, als waarin de Bank zich bevindt, al t»
kostbaar. De architect van de inrichting de line*
Corroyer besloot daarom volgens het «i elf el van
Grénet en Jarriant galvanifclie batterijen te ge

bruiken, die op de bovenste verdieping van het
gebouw konden geplnatft worden.
De bedoelde iui-ichtiugen zyu zonganaamd»
chroomzuurbatterüen; zü-worden gevuld mot e«u
oplossing van 33 deelennatriumbichroaiaat (go«d&gt;
kooper dan kaliumbichr»m*at) eu 75 deelen
zwavelzuur van tis op 1000 deelen water, terwyl
de positiave pool uit kool eu de negatieve uit
zink bestaat.
Elke battcry bestaat nit 2 rijen van 21 elemen

ten en iudien de g«heele inrichting volledig is.
zullen er 60 dergelijke batterijen vin 4b ela*
meuten zijn. Kik element bustant uit een viert
kante bak van eboniet, waarin tegen den waud
4 met elkaar verbonden koqlplateu zich bevinden
en waarbinnen een vereeniging van b' staven zink
die gedragen worden door een bakje van eboniet,
dat op den bodem een weinig kwikziKer bevat.
De zinkstavou van al de elementrn uit een bat

terij kunnen gezamenlijk naar boven gebracht
worden en daardoor de batterij Luiten werking
gesteld.
De hoofdzaak is b(j een zoodanig inricht ioj
het voortdurend werkzaam houdea van lief
cliroomzanrvocht. Daartoe wordt dit in groot» .
vergaarbakken boven in het gebouw verzameld
en vloeit vau daardoor buizen naar de elementen,
terwyl door andero buizen, met hun opening
geplaatst juist op de hoogte waartoe het vocht .
moet staan, de gebruikte vloeistof wegvloeit
die in een lager gelegen reservoir bijeen komt
en nog een paar maal kan gebruikt worden. Do
versch .bereide oploSMOg laat men toestroomen
met een snelheid van 20 liter per unr en pei
battery; het eens gebruikte vocht met oen van
30 liter per uur en van de 2 maal gebruikte op-1
lossing bezigt men 40 liter per batterij en pel
uur. Behalve bet stel buizen voor het toevloeien
en dat voor het wegstroomcn van het voedingy
vocht, heeft men een dergely'k dubbel stel buizait
voor het aan- en wegvoeren van het waschwater
om de batterijen te reinigen eu bovendien nog.
een stel waardoor in elk rlement voortdurend?
ter bevordering van de werking, een ut room lucht
Gevoerd wordt. Dit alles gevoegd bij de inrich

tingen om het voediugsvocht te berofden en naar .
de noop gelegen, reservoirs op te pompen maakf
de inrichting vrij samengesteld en of zy op deü1
duur met voordeel is aan te wenden zal
grootendïels afhangen van de mogelijkheid om hetf
geheel onbruikbaar geworden vocht weer opnieuw
geschikt voor het gebruik te makelt. De Heeiau
G ren et en Jarriaut verzekeren wel dat zij dit
opgoedkonpëwijze kunnen doen, doch de methode
die zij daarbij volgen is itog niet bekend.
Van de Hu. Roetman Sclieffers on Co.,
Gistfabrikanten te Scliiedum, is 'thans een ka'iitQPl
gevestigd op den O. Z. Achterburgwal 31 Alhier
Hun gist h onderzocht door Dr. vau Hamel Hoos.
den directeur van het bureau voor chemisch en
microscopisch onderzoek, .die haar voor zuiver ea
ouverv-ilscht verklaart. Van hoeveel belang h«C
is, iu een dageiyksch voedsel als brood zeker te
zijn van de zuiverheid van een bestanddeel waarin
du vervali-ching zio voor de lund ligt als in gist,
zullen'consumenten ea broodlo,eranc;ers inzien.

Het algemeen j.tailijksuh verslag van de,Maat-,
schappij vuur den werkenden st-ind, over het
jaar iöl,duor den secretarii, den heer F. Meijlxiom
uit ge hriicht, geeft weer getuigenis van de veelzij

dige bemoeiingen der Maatschappij. Xij liet vooi
ƒ yi,240 een geb mw bouwen op deu uvond v&amp;u
het geiloopte Blauw Jan"; haar afdeelingen i
straatreiniging, Weldadig fonds, a-mbnolit^icliool
iadustrieschnol, verstrekken van naaimnchinen,
volksvoordrachten,koithuizeD,{ederon lor eeueigen
bestuur, bloeiden; zg vermeerderde in le&lt;leur&gt;tt
en ontving don-itiën en legaten, tervrjjl *Üin d»
ineeite gevallen Veel voldoening van harcii
urbeid'mocht ondervinden. •

Bloembollen. Van de heer«n Oroenewegen'i Co.
(Linnaeuittraat 55, Kalverstroiit 75 en Keizers

gracht 523) ii weder een catalogus verschenen.
fraai uitgevoerd als de vorige, dit moal de bloem

bollen opnoemend. Het schijnt wel vroeg, nu reed»
te zorgen voor de hyacinthen, dia met net
voorjaar bloeien zullen, uur hoe vroeger men kiest.
hoe grooter de keai nog is, al bevat de lyst dad
ook 408 soorten. Eyeazoo is het met de tulpen,
de orocussen, narcissen, anemonen, ranoulwla,
gladiolussen, irissen, keizerskronen, lelies, oretiK
deën, bol- en knolbegonia's, oolohicums en
cycUmens, dahlia's, sneeuwklokjes, gloxinia's, eoz^
waarvan Ulryke afbeeldingen den o*talogu i
ver• iefen.

Dinsdag 5 September zal de baszanger C jnra*
Behrens nit Rotterdam, met raad. Trehalli, dea
violist Ovid« Muiin uit Parijs en als
accompagMteur den heer Pickaueser, in het PaM» noot
Volksvlijt een Concert Popnlalre geven. De orkest
vereenisfing werkt mede, onder leiding vau der
heer Joh. K. 'Uoenen. Mad. Trebelli, van
deltaliaansche opera te Londen, dsed *ich reedf meer

malen hier hooren-; z(j is in Kngeland on op
het vasteland nog steeds de gevierd» zangsrai.

De OlTrapte-Vereeni^ing, waartoe de lUI. Mr.
. B. A. Kerkhoven en J. A. Bientjes het initiitu-f
ben, heeft waatscBynlyk hèten ha«*
uuivcu uci
r

</text>
<image timestamp="2002:11:03:15:23:43.00" size="1285633">D1000KAA.TIF</image>
</page>
</document>
