<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18820326</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 248
j i
i
i
n '
\ :
*!•
$ '
aonder eenig loon voor zün onschatbare
den lande bewezen, te lat«n wegkwüneu.
({rond is de natie verplicht haw
aankte bowycen.
Overzicht.
3elft de staathuishoudkundige Raad, die schep

ping van Von Bismurck zelf, beeft niet deu moed
eAad het tebaks-monopolie aan te bevelen. 11
^brvaerp het en durfde allceu als euu pleister
on&gt; de wond zich verklarcu v •&gt;&gt;»• een verliooginu
der tabaks belasting. Eon deerlij'to misrekening
voor deu Hykskanaelier, d e toch d* bchni,deling
vau dit wcts-outwerp-in d&lt;u K^kaiAg schyut te
wiU«n doordrnven.
Titans U ook een bisschop voor Padorborn be

noemd, ii.l. de heer Drobe, en voor deze
bonoeming meent men op-de goedkeuring dur Uo
geerinx te kuuneu rekenen. Op Muns-ter en
LuxoBiburg ua zullou d:iu alle bisdomuieu wedti
becot zijn. Of do aarts-bisduiuiuCU Poseu er.
Keukn ook spoedig weder vervuld zullen wordoi.
weet men uiet. De heer Melchurs heelt, of^choo.
men hem Ueu kardinaalshocd auubood, gewciyoi
aMund van Keulen te doeu.
De 85*ta verjaardag van Keizer Wilhelm is
diet geestdrift in Duitschland gevierd. De Vors1
biêld een vau die toespraken op de receptie, du
• bom als ernstig man doeu konten. De Cza:u
zend hem uit Uatschiua een telegram, w aar i u d
hoop werd uitgedrukt, dat keizer Wilhclm's leven
nog lang gespaard zou bUjvuu iu hot belang vu,
den vrede, vnn Europa. Meu begrypt de
beteekenis daarvan.
De pruisl clie Landdag hoeft het ontwerp to:
aoakoup vaa enkele spoorwegen aangenomen.
Den iSdeu z\jn in de arbeiderswijken van Parij
een aantal feestmalen aangericht door de oud
komniunards, waarop de kotnmune en het nihi

lisme hl gloeiende féestdronkeu zyu herdacht.
De Senaat zette de behaudeling van het w-
tsontwerp op den leerplicht voort, Over strafbe
palingen, aie zulleu toegepast worden op iU
ouders, die hun kinderen uiet naar school zenden
werd langdurig beraadslaagd, doch ook dit
b.ginsel ten slotte met groüte meerderheid aange

nomen, liet geheele ontwerp verwierf 179 tegen
206 stemmen.
De Kamer besloot haar stem to goven tot dr
voorgestelde opruiming der overblijfselen van di
TnUeriöu.
De fransche Minister van Justitie heeft de on
beleefdheid, juist nu de heer Modderman hei
kerkgenootschuppelijk leven wil aanwakkeren,
in de Ropobliök, het zweren vau den
godsdieuatigftu eed voor gezworenen en getuigen bij rechts

zaken niet langer verplichtend te stellen. Dr
Kamer verklaarde zulk ven voorstel zelfs urgent.
Nog werd door de Kauier besloten een
wet--ontwerp in behandeling te nemen, waorbjj
dkerkhoven onttrokken worden aan hetuitsluiteuU
toezicht der geestelykheid.
De outruirning van de abd'j Solesines, waar du
BeiieJiktynen zich weer vereen L'd hadden, ondanks
de wet «n herhaalde waaraciiiiwmg, lietfc dour
gendarmen plaats gehad,
De begrootings-kommissie werd in oen voor de
Keceeriug gunstigeu geest samengesteld.
De geruchten, volgens welke Oostenrijk hei
voornemen zou hebbeu reeds spoedig tot eeiic
annexatie van Bosniëen de Uerzegowina over te
gaan, worden van regeeringswege, zooals van zei i
spreekt, onjuist genoemd. Deze annexatie zai
langzamerhand geschieden. Eene sterkere bezet

ting moet de aan te hechten landen tot orde en
rust brengen en zonder dat men het bemerkt me*r
bepaald onder de oostenrijk^cbe wetgeving. Dat
het daar been gaat betwijfelt uien niet. Hoe meer
BosniS en de Herzegowina aan ruenseneulevens
en geld kosten, hoe minder er sprake van kan zijn,
dat Oostenrijk hen weder vrijlaat. Men ziet Jat
zoowel in Rusland als in Engeland met leede
oogen aan. In het eerste land om staatkundige,
inliet laatste om staat huishoudkundige redenen.
Vau daar allerlei geruchten, ab zou er op voorstel
dier- beide Kijken reeds sprake zij n van een
twee.itBerlünech kougres, om Bvisoiëen Herzegowina
aan de klauwen van den oostcnrijkschen adelaar
te onttrekken.
Onder de vele fantasietjes, _die bij dergelykc
gelegenheden het Icven.-licht ontvangen behooit
deze, dat men Serviëonder voogdij van Oostenrijk
zou stellen, om Ilerzegowina uu Bosnio. op dezv
voorwaarden daaruau te verbinden. Zeker laat
bét nieuwe koninglij k van Vorst Milan nog wel
iets te weuscheu over. De oppositie maakt Eet dn
Regeering lastig en meu vreest, dat zij bij htt
volk meer aanhang heeft dan de reijeeriugspurtij.
In het engelschu Lagerhuis heeft de hct-r At nolii
iijn voorstel tuegelicht tot het iuvüeren van eeii
gelijkvormig kierstebel door het gehbclu küningrijk
eu Cfne nieuwe iudetling van kiesdiütrikicn.
. Oladktone mucnt, dat dit vóur^tel iu het IIuj.s
behandeld behoort te worden voor zijn zittiiijfstijd
verstreken is, ui ziet bij op het oogoublik 'gecu
kans h«t aan de orde te stellen.-Eeti krachtiger
aandeel van dcarbeiderrilievolkingbij de verkiezing
der parlementsleden acht hy nüodiaf. Uitbreiding
vao kiesrecht zou bijdragen tot buvoi dering vau
een goede verstandhuüdin^ tus-.chen du verschil

lende moatsuhnppelijko kluss-n en il in ook tot
versttrkiug der grondwettige instellingen. D.?
motie tot verdaging werd verworpen, nadit
GliiJstone gezegd had, dat hij in het aann&lt;:nit&gt;i&lt;
dier motie emi bewijs zou zien, dat liet liuli d&gt;:
kieskwcstie uiet in Arnoldg get-st wilde oplossen.
Dtr meerderheid, waarmee du mptio vcrw ir[ieu
werd, was niet groot, nl. 192 to^eu.lS'stonimtjn.
doch men mout hierbij in aanmerking nuoicii, dat
verscheidene leden te knnncn Imdden gogovén,
voor do niutio tut vcrdaaing te zullen stemuien,
ofschoon zij zich daarmede niet tegen bet voorstel
Arnold wilden vcrkl;i|en.
Do onüteurijksuho Kiimftr is reeds zoo gulukkig
de kiesbcivpegdhcid van hen, die slechts 5 Jloriju
belasting betalen te hebben goi".lgck&lt;mrd.
De vei houding tuaschcn Italiëen Frankrijk, die
ter zake vau do tunesi^che expeditie een weinig
gespannen is geweest, schijnt \veer verbeterd tu
zijn. BH het bezoek^ van den hcor de NoMllestot
aanbiwlinc; vAn zijn brieven van toruifroepinif
heeft Koning Iluinljurt zich bijzonder
vritmdschappolijk en vrcdoüwvcnd uitgelatBn,
Da Bjiaatischu Curtes hervatten hun zittingen.
Dn wc«sont,we:pen, waarover züte beraadslii^en
zulten heblicri, zij D o. u. dat tot wcderinvoorm^
van het liurgerljjlc huwelijk en haudelstraktaat
m«.t Frankrijk, ua hervorming van het toltarief
voor Spanje en do koloniën en de konversio der
nohuld. Wat het lautsle ontwerp betreft, het werd ••
reedsdoor delondonsche houders VMI buitcnlamlaclia
•pannscho sshulclbiitsven. iiaauucaiclu'k verklaard.
ABEcrici.

Do behandulins; vau de konklusio van betrap*
poit nopens du kon versie vau het grondbezit op
Java, Kul nu plaats hebben pp don dag vol^'ond'j
,&lt;&gt;p dien, waarop het reces eindigt. Terecht drong
»Aa lieer RutgcrB van Itozanburg op hrt vaststel

len van een dag aan, uu de Heer
Schinn»clji«!nainck van der Oyo al wedor uitstel inogclylc wilde
maken, zoo al niet uitstel beoogde. Do leiddraad
ran 35 kolom met een index, waarbij die voor
bet onderzoek dor militie- en schutterij-wetten
ifllochtp een leiddrnadjc mocht heeten,—cun nieuw
ivoorttaeld hoe het guevernemont de nmbteiiarun
^iet hot invullcu van staten afmat, als de
invoejjng van ecu goeden maatrogel moet verschoven
worden, zul het beluiddraad parlement wel
tot de overtuiging brengen, dat men niet op
spoed heeft te rekenen.
7 jaren dacht deze Miajkter over bet nut van
het Hfwhaffen der paatjeudientteu vóór lüjtoteen
besluit kwaui ; hoe 'lang zal hy dau wel moeten
deuken over de konversie-kwestie eer zühem
beider wordt?
Inmiddels heeft de heer Rutgers haast. Hoe
eer hoe liever moest de saak door de Kamer
bebeslist worden, de Kamer moet haar plicht doen,
zeide deze afgevaardigde, zonder zich te lateu
al houden door exceptiëu of bliksemafleiders.
De goede heer van Goltstoin krygt het op die
manier warm. Ware Z. E. niet een toonbeeld
vau langzaamheid, men zou ten zijnen opzichte
kunnen zeggen: Yepl honden is den haas zün dood."
HU een onderzoek iu zake do klachten aer firma
de Jung, tegen don Gouverneur van Suriname,
verklaarde déKamer Z. E., om des heeren van
Goltsteiu's eigen woorden te gebruiken : Onbe

kwaam of medeplichtig." Nadat hu den naam van
generaal v. d. lieijduu dour hulvo medodeeliugeu
in opspraak had g-bracht, komt de Kamer heat
ulweilor in 't ongeluk stellen, dour de
bonchermrnde konkluj&gt;ie van het rapport der kommissie te
verwerpen. Xog alty'd zit /. E. met een bydragc
wet in do manjf, nu knangt do kunversie-kwestio,
oiu met dun yectator to s^rt-keu, aan des ministers
levpr .....
Oudor dergelijke omstandigheden houdt men
het uiet op de been zonder een taai gestel te
hezittea,


Wie mecnen mocht dat l Januari 1883 ons
vestingstelsfl, naar de vroeger aangenomen wrt
voltooid zou ziju eu wy dus, met zekere gerust

heid. voor het minst in de overtuiging onueu
plicht te hebben gedaan, een vynnd koudou af

wachten zal zich door de de;;er dagtm ingediende
herziening der vestiugwet on ouzachte wijs zien
wakker geschud uit een lieflijke begoocheling.
De ministers van Oorlog eu Marino hebben
de plannen van hun voorgangers nog eens aan oen
nauwkeurige herziening onderworpen en niet
minder dun du volgende verdedigingswerken
onnoodig verklaard:
Het fort Krayenhof en de forten boven en
beuodeüLcnt, du vestiugwerken bij Doesburgh en,
heneden deze plaats, aan den IJsel, de stelling
voor het dorp Lithoyen, het fort aau.de Blauwe
Sluis, de verschanste legerplaats bij Hintham,
het verdedigingswerk bij Herwen, het fort ter
rechterzijde van den grintweg van 's
Hertogenboscli naar Crèvecoeur, de bal tergen bij dit fort
op den spoorweg, de forten Sint Autouie eu
liiibclln, do verschanste legerplaats by Vught,
de vesting Geertrujdeuberg, de lunet op den
rechter oever 'der rivier do Doiigc, de stolling
bij Steelhoven, het werk aan het Lindenbergsche
veer, du batterijen aan den mond van den
Roozendaalschtüi Vliet, en de vestiugwerken aan de
West ar-Schelde.
Tot dekking van rivier-overgangen worden
sommige van die werken onnoodig geacht; in
's lands belang wordt het wenschelijk geacht, het
aanleggen van sperforten achterwege te laten eu
dus de daarop bctrekkeüjko bepaling uit de
vestingwet te doen vervallen.
De zuiderwaterliuie wordt prijsgegeven met"
uitzondering vau de forten Nieuw St. Andries en
Crèvecoeur en do werken der stelling van Heusden.
Door de opheftiug dezer linie, de werken aan
de Westersclielde en de sperforten, wordt tien
millioen uitgewonnen, waartegenover slechts een
nieuwe uitgaaf van drie millioen i-laat, noadig om
een defensieve en opname-stelling by Moerdijk te
stichten.
liet doel is, zoo streng mogelijk vasttehouden
aan het stelsel van kouoentratie.
De Excellentie's wenschen dat een aanvang
wordt gemaakt met de werken voor de stelling
Amsterdam, naar een volledig plan, en willen iu
't algemeen de termijnen by de Yestingwet tot
voltooiing der werken geateli met zes jaren ver
lengen.
Waarschijnlijk zullen deskundigen en leeken
gemakkeiyk te winnen zijn voor een vestingstelsel,
dat de niiantieele en militaire ki'achten van liet
land in aanmerking neemt. Bij de tegenwoordige
wijs van oorlogvoeren, is koucantratie vau den
strijd tot dat deel des lands dat het gemakkelijkst
te verdedigen en welks bezit het meeste waarde
h' eft, zeker aanbevelenswaardig.
Een vraag echter die niet achterwege kan blij

ven is deze: Weten de Ministers dot wij nog zes
jaren van oorlog verschoond zullen bl\i ven, ....
zoodut de verdedigingswerken, die l Jau. 1682
geived hebben moeten zyn nog tijdig gereed
zullen zyn, als wij in 1889 of om op den ge

wonen tegenspoed te rekenen in 1891 of 1892
voltooid worden?
Wordt deze minister door een ander opgevolgd,
iets wat niet geheel onmogelijk is dun is het
'denkbaar dat opnieuw een herziening van een nu
goed te keuren Wyzifjing der vcstingwet wordt
voorgesteld: men kun het iemand met een eigeu
opinie niet ouvel duiden, dat hij niet de
voetstappen zijn's voorgangers wenscht te Jl ukken. .
Maar. wat de -nutio recht heeft to ei-c!ien il,
dut du werken voor het stelst-1, dat do mannen
van het vak voor do verdediging des lauds
onmisbaar aclilon, binnen den Jcnrtut nwgel/iken tjjd
u-ordeu" voltooid. Da volksvertegenwoordiging
en de natie hebben de Relden niet goweif-ora,
voor hctgwi noodig heette worde Nederland
in onverdedi^baren toostaml door ci-ii vyVnd
overvallen ' n«ui zijn het de militaire si&gt;ecialiteiten
in du eersto plaats die. danr d« schuld van
drauen. In lfcS3 moest, het vestiucrstolsel t erc-edzyu.
Du vraag ia ol' het dat iu IcUU zal wezen.

Do iln^Mkiluu l:svattcn
Het Jinii'lf!iii!&lt;i'f: Hoog ty-l" (wr.tcrwogoa). Eon
aa:ivra:L-,r ui tuu privjleyo (»'ötsunt\vurp vun don Leer
do S.ivo.T.in Lohlnan).
,V/i •nnv lt&lt;Jtlr&gt;'i!'tm«rhe CuiiraKt: Hot wotaontworp tot
Hit l'tiilerlnii.'l: l&gt;o militie- en ftchiittcrij-wctsontwérpon
on di! tiroiiiiwet. £ou goed doórJacilt wetdontworp 7
Courant :' Eon lïleino n;ikuur van eon grooto
oporatifl (liochtorlijltu orjjaiila.itio).
L'lrrelittflif Courant; Eon aannoniclij'.;- voorstel
(vvctanntvcrp ilo Harurniu LohmaülictrnlTuiidó uitvoering dor
BiiliuühvctJ. Ken verdediging, die geen atcuk houdt
Couraal: Hot tTotaTOoratol-Loliman.
Courant'. Do zuak-vun dur Heijdea.
Uit , do 'Kaïnvr, M&lt;io'ia.tünis dor uitvoerroeliton iu Inillü.
Dagblad van Ziiiil-llallinid en 'a tiratenhage:
KiouwGuinca. KiMwot-liemeninf;. Maltatnli.
titaiitlaaril: Een illuaïro fhool. Xioawo bezwaren
togun ilj Hclioolwct van 1878.
l&gt;t Tijil: GroaavorjnUorins tuüachon Amütcrilam en
EEN

Do gemeenteraad en de gemeente zelf zijn
dezer dagen verrast door een nieuwe
beJasiing-voordraohl, waarin de inkomstenbelas

ting met publiciteit, als het eenig mogelijke
wordt erkend.
De Heeren v. Ticnhovcn, Rö^ll, Pijnappel,
F. S. ?an Nierop, den tex, Fuld cuLuden
die de Commissie van voordracht uitmaakten,
hadden in hun midden slechts 'én lid, dat
de wederinvoeriog van een
verlcringsbelastin^ wenschelijk vond. Blijkens de ver

ordening, waarbij .eeu-memorie van toelich

ting is geschreven, die meer de slrekUfig
schijnt te hebben de bedoeling der voor

dracht te verduisteren dan haar toelelichten,
is de inkomstenbelasting, die. nu zal worden
ingevoerd, in de praktijk geheel dezelfde,
als die welke verleden jnar werd afgeschaft.
Alleen de naam zal iets verschillen; dete
toch moet den indruk wekken, dat
ombtelyke aanslag eigen aangifte vervaugtn zal.
Wij weiden hier over thans niet uit; zoo

wel de raadselachtige memorie, als de glas

heldere nota van den Heer Pijnappel bespre

ken wij bij een latere gelegenheid. Thans
willen wij volstaan met de mededeeling vaa
liet feit, dat het onmogelijke mogelijk is ge

bleken en dat Mr. v. iunlioven publiciteit
aun een inkomstenbelasting meent te moge»
verbinden, waarbij eigen aangilie do basis
van den aanslag zal zijn. Trouwens wie kan
zich een inkomstenbelasting denken in een
stad met 330.000 inwoners, wanneer de be

lastingschuldigen zelve niet de vriendelijkheid
hebben het gemeentebestuur omtrent hun
inkomen in te lichten? Twee zukuu
behuoren wij in het bijzonder te vermelden:
l o. de houding van onzen vroegeren wet

houder van linantiön, den tegenwoordige!)
L-irjjemeester Mr. v. Tienhoven.
Wanneer men bedenkt hoe krachtig hij
steeds inkomsten-belasting met publiciteit be

streden heelt, hoe hij haar meermalen zoo
goed als onmogelijk, in elk geval verderflijk
voor Amsterdam heeft genoemd, zou men
hebben kunnen meenen, dat Z. E. A. liever
zijn burgemeestertijken zetel zou hebben
ingeruimd, dan de hoofdstad, onder ztyu
beheer, aan deze z. i. noodlottige proef te
wagen.
Ue Heer v. Tienhoven, wel verre van
cenige zeer verklaarbare menscheüjka gevoe

ligheid aan den dag te leggen, heelt zich
bekeerd, den moed getoond zijn dwaling te
erkennen en staat nu gereed een voordracht
te verdedigen, die hem een half jaar geleden
nog een monster van onredelijkheid zou
hebben toegeschenen.
Dit moet hem, in aanmerking genomen
den hoogen zetel dien hij in deze gemeente
inneemt, een harden en bitteren inwcndigen
strijd hebben gekost. Eere wien eere toe

komt. tlij heelt over zichzelf gezegepraald.
Wij wenschen hem en de gemeente daar

mede geluk.
Een ander feit, dat op dit oogenblik over

weging verdient, is het sobere loon door die
raadsleden ontvangen, welke nu drie j n ren
lang tegen de- gemeente wet hebben gestreden,
door voor » ieder" » niemand" te lezen. Zoo

dra deze voordracht zal zijn aangenomen,
en wie verwacht dat zij verworpen zal wor

den? bevindt Amsterdam zich op het
standpunt, waarop liet dadelijk aieh had
behooren te plaatsen, en, zich geplaatst zou
hebben, hadden verkeerde raadgevingen het
niet van het goede spoor geleid.
De eenige winst dóór dez&amp; leden behaald,
is de ietwat andefs kÜnkende naam van de
belasting welke .B» wordt voorgesteld, en
een memorie van toelichting, waatvan nie

mand de beteekenis begrijpt. En kunnen
deze tjvee zaken opwegen tegen al het
rumoer dat gemaakt is en tegen at de schade,
die (fe naam van Amsterdam door dit
gehaspel in den lande beeft geleden?
De meeste zelfvoldoening smaken de leden
van den raad, als de Heeren Pet, H
ineken, Tromp, v. Nierop, de Koning,
Metelerkamp, die, gelijk de Heer Smit van Gelder,
steeds de wet de eer hebben willen zien
bewijzen, die haar toekomt.

AMSTELS MAAGD ALS KOOPVROUW".
Wy ontvingen een schryven, waaraan wy' het
volufciido outlcenen:
Gij hebt de vorigo week te recht gewezen op
de bezwaren, welke ontstaan uit het ongeluk

kig systeem van de tegenwoordige stedelijke
regeering om zaken van openbaar uur, zooals
wegen, .uruggen, .enz., als eene zaak van koop

handel te beschuuweu. In plaats vau eeil brutf
welke dti verbinding zal vormen tussohen de.
Utrcchtschezijde eu de oude stad, zullen we nu
krygcn een brug, waarbühet consortium, dat den
t uiu vau-thet Paleis voor Volksvlijt wil expluiteeren,
het meest profijt zal hebben. Een argument 0111
do brug zoo en niet over de S.urphatikade te
leggen, wordt gezocht iu de gesteldheid van de
te verlagen lloogcaluis. Men zegt, dnt deze niet
zoo laag za\ kouieh liggen, dat zyg&lt;;lijk wurdt met
do SarphatiknUe, zooditt er toch geen rechte
verbiudiug tusschcu de Hoogashiia en Sarphatikade
mogelijk zal zijn. Als ik mij niet vergis, voort
men euu groud aan, die een voorbeeld temeer is
van hut verdcrl'clijk stelsel om over alle zakeii te
inarchjindeeren. Immers, bedriegt mgn geheugen
my iiiet, dun is indertijd wel degelüC de
=bedaeling gcwuost om dio brug te brengen op gelijk
niveau met Sarphatikade Ainhtcl-IlöteT, enz. Waro
men aan dtxt plan getrouw gebleven, dan ware
voor de verlaging veel meer te zeggen geweest,
dan vóór die welke nu ondernomen wórdten
eenvoudig strekt iu het bclaug der
AmstcrdamEC'UO Oiuiiibus-Maatschnpp(|.
Ook tegenover deze Maatsch. heefe de gemeente
zich als koopvrouw en uiet al» vertegenwoordig

ster van het algemeen belang gedragen, en wat
daardoor bedorven is geworuuu zal uu dienst
moeten dueii, om opiiiomv iets, wat uiot nau ilo
behoeften voldoet, in het loven to roepen. l)o
tegenstanders van dit verkeerde atelsal hebben
nu gelegenheid daarmede tu breken, door te
bepalon, at do afrit van de Huogosluis u;ijir do
LJai-))hatikndo zoo vyorde aangelegd, dat uien iiiat
zal kunnen lic' weren, dat er gecuu verbinding is.
De niouwo brug, welke uien vau plan is to
leggen, heet noodig te zijo om don toegang te
ranken tot Jo Utreehtsoho straat. Maar daarvoor
dient do brug naar het Westeinde. LM verbinding,
welke hut publiek behoeft, is die van do Utreclitsdie
Kijtlo niet hc-t Kjjusnoorwo^tation, UinnenAmstel
enz. Iu dein buhucttu wardt uiut voorzien."
DE STOOMVAATÏTMAATSCUAPPi:
INSULIJJÜE,"
Bc onlangs hier ter stede opgerichte stoom ,
aartruaatschuppij Insulinde, doet eei\ beroep op de
guldmaikt tot plaaisiug van 1800 aanüoulen
/ 1 000 &amp; pari, ten ciuda h et 'gt tul harer st
onifichenen i-t kunnen uitbreiden.
Behooreu prospectusïen zelden of byaa uopit
tot de aatiffenaaaiBto soort vau lectuur, ziethiur
een, dat inderdaad eene uitzondering mag hotten
on zelfs voor dengene, dio niet hot geluk heeft
zich kapitalist te kunncu noeuieu of j^oen oogen
voornemen*, i*, zy'ti. kajpitaal.aan
ondernemingen toetevertrouwen, de moeite van
het leien beloont
Geen groote woorden, geen algemeene phrasen
worden hier aangetroffen; opzaakryke,bezadigde
wyzöworden htt doel der ondwueuiiug en de
kansen van welslagen, die zy aanbiedt, u eeue
uitvoerige memorie niteengeiet
Wij weusoheu in het belang der hoofdstad, dat
deze onderneming, die tich bijna uitsluitend op
goederenvervoer wil toeleggen, haar doel moge
bereiken. Onze helaas, al te stille haven on kade
knnnen niet anders d«n met vreugde lederen on

dernemer begroeten, die vermeerdering van ver

tier aanbrengt Doodsch is onze haven in
vergelykiuB niet die vau Antwerpen, Havre,
Brenieu, Hamburg, om van anderen uog te
aw|jgeu; en vooral wat de rustige rust helpt verbreken,
eu teekenen van nieuw leven te aanschouwen
geeft, mag men zeker op de volle sympathie van
eiken Amsterdammer rekenen, niet hut minst van
iluijgene, die als belastingschuldige xfju deel draagt
iu ifb lasten der ttad.
Mimr wij wetificheu h&gt;t welslagen der
onderneuiiiig nkt alleen iu het belang onzer gemeente;
wy weoschou het ook in hot belang vau onzen
handel.
Deze kan door vermeerdering van mededinging
niet anders dan gebaat svordiw, lleeds nu ver

minderden d«* andere maatechappijöU, die Ned
i1latid met ost-Iudiöverbindeu, haro vrachten.
£11 welk voordeel vermeerdering vnu
suheepsgelegenheid en lage vrachten voor het handels

verkeer mcdobreiigon, behoeft uiot te worden
gezegd.
Vooral zoo die vrachten wol betrekkelijk laag
zyn, doch niettemin voldoende om met voordeel
te kunnen varen. Konkurrontie tot het uiterste
ftcdreyen, kan voor het nationaal belang
schadelyk yn, tot vernietiging van uationa»I kapitaal
leiden. l)och gelukkig is dit hier niet hot geval.
Het verkeer tusscken Nederland en Java is groot
genoeg om n de Insuliude u hare oudere zus

ters te veeden, getuige het feit dat in het laatste
jaar niet minder dau een 40'»1 stoomschepeu on

der vreemde vlag medewerkten om den oogst vau
Javn naar Europa te vervoeren.
WJJ wenschen iu de laatste plaats het welslagen
der onderneming, omdat wij, waar zich in ons
Yaderlamïondernemingsgeest vertoont, geneigd
zijn to helpen en te steunen. \Vy reiken
mannuu als Felliuger en Hendrichs, kooplieden, waar

op Auisterdaui trotsch mag zijn, gaarne de hand,
waar zij streven en strijden om onzen handel en
scheepvaart te bevorderen. Verre is net van ons,
bestaande maatsclinppyen, die wy gaarne de
door haar verdiende hulde brengen, afbreuk
te willeu doeu, maar wüzouden het nationaal
belang «en slechten dienst bewijscn, indien wij
ter wille van deze, elk nieuw luveusteeken op
haar gebied zouden willen smoren.
Of zy zelven gebaat zouden zijn, is bovendien
nog te betwijfelen. De Insttlinde geeft althans
niet onduidelijk te kennen, dut mocht de mede

werking, die zij inroept, ontbreken, zij liever dan
een teringachtig bestaan te ly'den, reeds na
dadelijk haar werkkring als geëindigd zal be

schouwen en het verlaten terrein aan anderen ter
bewerking overlaten. Wy hebben echter, dus
paat zij voort, stellige aanleiding te vreezen,
dat d:t dan binnen kort door eene ongelscho
reedei il zal worden inge«omen, waartegen Ne

derland" en Kotterdamsche Lloyd" een zwareu
strijd zullen te voeren hebben en waarbij, uuar
het ons voorkomt, de uederlandsche • handel liaar
eu van Java niet Beter, doch wel minder gebaat
zal zijn."
Zoolang het tijd is, droge men zorg dat de
vaart tnsschen Moederland en Koloniün althans
in nedeïlandsche handen blyvel
UIT DE MAASSTAD.
Rotterdam, 23 Maart
Verscholen onder de reeks ingekomen stukken,
in 'het verslag der raadzilting van heden middag
opgesomd, zal allicht door velo dagbladlezers in
onze stad een. voorstel van het uagelijksch be

stuur nauwelijks opgemerkt zijn, hetwelk toch
iu niet geringe niato de aandacht verdient. Te
meer daar dit voorstel, waarvan do inhoud met
zeer bescheiden beknoptheid is medegedeeld, ter

stond zouder debat werd goedgekeurd en daar

door den oppervlakkigen indruk moot maken van
weinig buteekenia te ssijm En toclv ia dit het ge

val niet. B. en W. hebbon namelijk voorgesteld
eene Oo kostelooze school tydelijk" te vesttgon
in do bovenlokalen van het Zeekantoor, hetwelk
thaus in gebruik van de administratie van de
accijoSen, m- en uitvoerrechten, met l Juni a. s.
(vergis ik mij niet) door de huurdereaso wordt
ontruimd eu ter beschikking komt van de eige

naresse, d. i. do gemeente. De tisoile bureaux
worden met dieu datum overgeplaatst naar het
oude paleis" der Jtottertlnnisclie on AWJtaanschc
HtindeUverEenigwyen aan de Hpompjes.
Misschien zullen er ouder niüno gtadgenootcn
zyn, die zich uiijne ingenomenheid niut kunnen
vei klaren uiet euu voorstel en busluit, hetwelk
deze lokalen, dio juist geen bijster vriendclyken
intiruk maken, voor eeue school iu gebruik doet
nomen, vooral omdat zij allerminst aan de eisenen'•
voldoen, wulko bij hot bukeudp koninklijk besluit
vuil 30 Aug. l&amp;tfO aan do iurichting vau scholen
gesteld zijn, en zij voorzeker ook niet licht
daarmede in overeenstemming gebracht kuiinen
worden. Ik beaam uit volkomen eu aarzel
geen • oogeiiblik do voorkeur to geven aan de in

richting iltr ze.i- ii zovcn scholen, naar het model
der reeds bestaande niéuwe scholen, waarvan
du plannen i-etds gereed zijn of weldra geroed
zulleu komeu en dio achtereeiivolgena biuntueen
i twea jaar op vcrschUleudo punten ouzer stad
zullen voi'ry'ïou.
Maar dit aijii nog plannen, en reeds nu wachten
er meer dan 1000 kiudereu te vergeefs op plaat

sing in de openbare scholen; eu daar die kinderen
vóór de voltooiing dier plannen inmiddels ook
weder ua a twee jaren uudcr geworden zullen
zijn, wat voor verreweg ds moesten met even
zooveel kurteren Icoityu gelijk staat, zoo mag
het een wijs en lofwaardig besluit van ons ge

meentebestuur geacht worden, het meerdere niet
ouüet mindere op to oii'ercu cu aail onderwijs
in slechto lokalen du voorkeur to geven boven in
't geheel geen onderwijs. Wel is 'teen bezwaar
dat er zelden maatregelen van ttuiitr levenskracht
2yn dau juist dio welke tijdelijk" genomen wor

den, maar dit bezwaar is onbeduidend t- conover
da treurige- snelheid, waarmede in den laalstcn
tijd hcst cijfer dor niet gopiaatato kinderen
toenterat. Iu een halfjaar tijds, van April tot Oal.uber
1881, was alloen hot cijfui- dor kinderen, vuorwie
to vci'xeefs plaatsing gevraagd was op do open

bare scholen, van ruim UO tot 1000 geklommen,
terwijl buitendien ongeveer eeu JOÜOtal tusschcu
O en 12 jaren iu onze stad rondloopt, voor wie
do ouders ztlfs geen onderwijs vra,!{e,n. Da door
B. on W., volgens do nifau wo onderwij i wet, opge

maakte lyst der kinderen, dio op l Januari geen
onderwijs genoten, is nog niet openbaar gemaukt,
maar al bwtnat et ook gegronde hoop dat dit
cijfer, tengevolge van de inmiddels geopende uieuwo
Echoion, sedert hot vorige jiar uiot zeer veel ver

meerderd zal zijn, zoker zal hot toch nog belang

rijk genoeg wezen om met blijdschap eiken maat

regel te begroeten, waardoor aan ee-n aantal kin

deren, voor wio hot gevraagd i*, gelegenheid ge

geven wordt om onJerwij* te gemeten. Daarom
zou het zelfs te hopen zija dat het heden geval

len besluit weldra aoor nog meer dergolijke tij

delijke" maatregelen gevolgd werd.
liet cem'ge onderworp,' hot welk heden iu den
rand aanleiding tot debat gaf, was het voorstel,
iu de vorige zitting ingediend, waarbij B. en 'W.
gemachtigd worden om, de gezondheidscommissie
gehoord, do overdokking of ver.vaiigiug door.een
riool te bevelen van particuliere wateringen «n
•looten, welke sohadeujk voor de openbare
geloudhcid te achten lyu. De eigenaars van
stlttlt,poelen, open riolen en stilstaande nlooten in het
bebouwde deel der polderstad zullen, volgens he.t
bedeu gevallen besluit, onder bedreiging mét
boete eau dit bevel moeten gehoortamea en tioji
moeten laten welgevallen dat, bij weigering^ da
gemeente op hunne kosten a»n dit bevel uitvoering
geeft. Men moet diestiokende on onoogehjkepoelen
van nabij kennen om sioh de vreugde te verklaren,
waarmode ieder inwoner, die van het zintuig van
den reuk en vau hot allerpiirnitit&amp;tögevoel voor
scHoonheid niet geheel beroofd is, dit voorstel
vau B. en W. on de comm ssie voor de
«trafyerordeuingen heeft toegejuicht.
En (toch, ook deze • medaille heeft zelfs meer
dan ne keerzyde. Gaat het aan, zoo werd door
den heer Baarta niet ten onrechte opgemerkt,
dat zulk diepiugrjjpeud dwangmiddel tegen par

ticuliere eigenaars toegepast wordt door een*
gemeente, die zelve van hare nieuwe singels in
de polderstad iner kwalijk riekende open riolen
gemaakt heeft? Een bezwaar uit hygieniesch
ooifpuntis't zonder twijfel ook, dat met de over*
dekking slechts het oog gehaat is, terwijl da
openbare gezondheid waarschijnlijk er zelfs door
benadeeld wordt, daar de rioolgassen, die thans
ten minste gemakkelijk in de open lucht kunnen
ontsnappen, dan langs de afvoerkanalen in da
woonhuizen wordeu gedrongen. Een derde be

zwaar, naar 't müechter voorkomt minder ge

wichtig, is de onbillükheid tegenover de eigenaars,
wier langs do slooten gelegen panden ongeveer
oen meter lager liggen dac do begune grond,
zooals die iu do door Je gemeente tot straten
vervormde lanon is opgehoogd, zoodat by over

dekking of rioleering dor sloot hun panden
onbewoonbaar worden en weinig meer dan de
afbraak waard zijn.
Hieraan, geloof ik, is 'tin 't algemeen hoofdzakelijk
too te schrijven, en veel minder aan onwil, aïa
de eigenaars geen gebruik maakten van de tot
dusver bestaande faculteit om hun gedeelte sloot
aan do gemeente over te drugen, die dan voor
rioleering en ophooging van deu weg zorg draagt
Het ontbreekt hier dan ook niet aan bestrijders
van hot heden aangenomen voorstel, die daarin
een schandelijk onrecht en eone ongeoorloofde
onteigening zonder eenige schadevergoeding sien.
Geheel onjuist is dit zeker niet, maar toch is de
oubillykhcid minder groot dan züschy'nt, eu wel
om deze reden, dat tengevolge van de
metamorphoso van de vroegere laneu in iuke straten
alleen de grond, waarop het pand staat, om en
by de waarde heeft gekregen van grond eu ge

bouw te zatnen, toen du straat nog een laan was.
Eiudelijk is er neg een bezwaar, dat &amp;ich nog wel
niet op 't oogenblik doet gevoelen, maar voor de
toekomst van groO'e beteekenis is. Overdekking en
doorloopende rioleering in de polderatad roepen
vau lieverlede een toestand iu t leven, welke op
de groote qaaestie van den afvoer vau faeoaliën,
die blijkens de aanstelling van twee speciale
teekenaars het laatste stadium der voorbereiding is
ingetreden-, op uiterst gevaarlijke wyae
praejudicieert. Zyn er eenmaal doorloopende riolen, uitmon

dende in de groote afvoerkanalen, die men de nieuwe
singels noemt, dan is de kans zeer gering dat er een
ander dan een spoelstelsel aangenomen wordt,
hutwelk zelfs volgens de voorstanders nog duurder ia
dan het pneumatisch stelsel, altijd indien men het uit
hygiënisch oogpunt althans uitstekend wil hebben,
zoodat er weinig profetische gave toe behoort
om te voorspellen dat het derhalve hier niet uit

stekend zou zyn, wat het trouwens ook nooit zou
kunnen \\orden by den aanleg en de capaciteit
van een aantal hier reeds bestaande riolen. Er
zou dan ook zeker minder gepraejudiceerd zyn,
indien aan het heden door den raad genomen
besluit, om de zichtbare verontreiniging van slooten
en wateringen te keer te gaan, gevolg gegeven
ware b. v. door een verbod om de privaten langer
in do slooten te laten loozen BK door de eigenaars
en bewoners der huizen in de polderstad te dwin

gen om van de door -B. en W. beschikbaar ge

stelde tonnen gebruik te inakeu. Waarom eigen

lijk niet langs dezen weg de voorloopig» opjosaing
der quaestie is gezouht, is by de schriftelijke en
mondelinge toelichting van het voo.'Stel met. ge

bleken. Ook met 't oog op de grief der onbilly kg
belemmering iu de eigendomsrechten van qe
eigenaren der bewuste panden zou een dergelijke
oplossing misschien wel de voorkeur verdiend
bobben.
UIT DE HOFSTAD.
No. 89.

Te veel om een voor een te noemen.
Leest 't eclf.

Toen ik verleden Zondag in de achterkamer
van mijne nieuwe woning in de Riouwstroat voor
't raam zat, en 't uitzicht op twee kerkhoven te
gelijk, mij ik beken hot, een weinig droefgees

tig stemde, viol mijn oog op 't toih»k aan de
IJankastraat. Weg was de zwaarmoedigheid, en
onder den uitroep:'hoe is het tucU mogelijk!,
proestte ik het in eoii schaterlach uit, en uiut
ten onrechte, 't Was een heerlijke dag en
duizcndeu wandelaars, door do nieuwsgierigheid
naar dit nieuw stadsgedeelte gelokt, moesten
queue vóór 't tolhok makeu. Wat toch is er
weer Rehcurfi? Verbeeld u lieve lezer, dat de
Commissie van fabricage uit onzen -Gemeenteraad
lij ititntinemlhcid, toen onlangs liet tulhuis ge

reed kwam, daar laugs een net verhoogd trottoir
liet aanleggen; waardoor er tueschen het tollmi*
en het berucht geworden af&gt;luithck, over dat
trottoir een oren ruimte kwam van p. ui. 2 M.
't Spreekt van zelf, dat rijtuigen daai'
uiot'zoudeu passeereu; maar ziet, nu ontdekt meu dat er
eeuigo dagen geleden ecu tweetal ruitors
hatuurlyk geen militairen varen doorgereden en
nu, we weten hoe do Gemeenteraad op do klein

tjes past, werden er wederom nieuwe latjes, och
zulko lieve latjes! aan het bestannd oud hüut.u'L'rlc
gespijkerd, opdat toeh geen meusch to pauvd het
toh-echt dat nog niet geitenen iuontt, zou..kunncu
ontduiken. Urn enkele dubbeltjes, die trouwens
tuch niet zouden ontvangen worden, binnen to
smokkelen, maakte meu eeiiigo guldens kusten,
en 't gevolg van ilij busnóftuTiJko kronterigliüid
wtis er dan ook do oorzaak vau, d;it er vorledou
Zondag telkens ocno oustopjiin^ was va:i g.uiido
en komenda wandulaat'd, dio iulidpordoojicriDtf,
berekend uaar ecu niijiiichelij'^ iiohajim va:i 50
kilo, moesten dringon. \Vnt ui zoxüuweiihcünu
stegen er niet op uib dio im;:iig'c, cu hoo intiiiVle
meu om 't hardst het mujovtuuusi», hi.-t'fnxot^che
van dat werk! liaugcndb tuin&lt;;ii \au Süii'iiruuii*,
l'yramiden van Egypte, wuiicWi-n \aii voüiaidïii^;
doorgraviiijz van "iteii mout Cénis, nverbru.u'«ii'g
v uu deu Moeulylc, tunnel tustjclieii Ei:ft-i-i:u;:l en
Frankrijk, wonderen vnn oiitïiiiincn;in.fjiii;iitai, fij
züt niets, ui«t s vtrcoleLüii by die latjes a^n l.tt
liankahek!
't NageshiAt zal 't dun ook enrat vernoinni
hoe du uitvoiTCiulo luauht'otiztr oiiiuonto "i«h
boijverd htctt oin groote dingen tot stuud to
brengen, al was ht-t t^)k ten koste v,\u het vr^
vorkeer ca de uitbmdjiijj vna .flcn lliia;,'.
Laten wo dus daiikbutir zijn, ootmoedig liet
hoofd buigen voor de oostowho xvijflicid van dio
mannen van nessen klaar," en 'toppi-ij'. sl^lh-n,
dat zij een Citl'itliül' seii', die ml tiet ui^er hnigl
't hok kiiu rijden, dwingt om zijn sinivüiljj aan
oen der twee {joopendu tolhui/.cu nf\\-dru/x;i;.
n of zo van pas komen, dio btuivcrtji'»! Jlea
zal zich iiumors noj,' wel heriiiiioi'on, &lt;!.it ilc iu
myn vorig stuk, iu dit bl*d vau deu l:2n dex-jr,
de eigeuuuukoliikhüid'van ons gouicthUibciiuur
tegenover liet lloughoemroadjichaii vun JJatfluncl,
betreffende de aigraving van het hoogo duin
Selnpost" ou van die duiucu, aau do
5o- 248
DE AMSTEEDAMMEB, WEEKBLAD V O O B NEDERLAND,

ten tetfiwAn*: Mnwffd fcauft «a»*da «oo» km
g*Urfn&gt; wui4*i¥fa ach*» .ssajsnu M «tanu» Ar
rrt/'to» lof kti nictttecren aer tuinen af «V»
jjoof «• riatB&amp;uketyUesA urn d* MM
13 AM 't Ga*Ket&gt;i«4ti*tmr of BWMT da
£U«riaig*ojwsü» k tfvttuudujütt mud, «eleli«tiuferrf(*iffi&lt;M«*«
tctf t* *a te Defetat. 4tt IMftiud vutkiNBca
liui »*eht bad eu 't ook deed OM fca*r oj» «i«n
»U'j» titni t* u-Urn, tervBl men tnteUt dovr
wiJekea-- en kt-ÏHjt»««tiah»ia uu dea ••draai)
k»bt t&gt;-kelii ntntffir.i te witaaun. Ho* grappig..•.
ac* M/MITU £n "o-Mhiig, droeviger nanedooUwa.
K n war J nijf dezer dagvti aoor een raadslid
dat Met »l de Uden VUB hut
3eiD««j!ebe*fuur oaniprmkalifk kuonea Besteld
worden v&lt;K»r al de nandeliugoh van d«
fabt-icagooaiiiuftie uit «Jjn midden, en tooi U dit wel
•Jitgt-Ifck 'liet cernl. Schreef ik dan niet reed» in
iit VM van J» Jnn. jl .Ofqtocltccpt uit toe fff»
wet eene commissie van faorieaat, waarin tleehts
•en frmwJh/wrftfl* fitting Ace/?, en heeft daa do
verkiezing tot vervulling der vacature van het
ra«d«-lat&gt;ric*g*ltd Monton. den 16en dezer, ni*t
bowrï.-B, dat T l&gt;y de ruoVleden geen ernst is, om
in dio fpecinl* commüsie* verbetering te brengen?
, Iu pluim van den technicus Schroot, koos men
d«n advocmat en procureur Lisman. Kan het
dwazer? En owr dewm uitslag gaf eene llatvftscbe
correspondentie" iu de Rolt. CL zich noU bene
iu de volgende bespiegelingen lucht:
,|)« W^JZB, waarop een der straks bedoelde
vacaturen werd vervuld, heeft bovendien nog de
by'ïandere beteekenis van een démenti, minder
onn de liberale richting dan aan do liberale
opschroKverQ en caraci adcrie. Met panken en trom

petten werd indertijd de heer Schroot in den
rund binnengehaald door de liberale partij, plus
de ry'ke persoonlijke vrienden van dezen mede

burger. De heer Schroot heette de practicus bij
uitnemendheid, die den Augiasstal" van de bouw

administratie en wat daaraan vast is duchtig zuu
reinigen. Zelden is meer ophef gemaakt van een
candiilatuur en van een verkiezing dan van de
zijne. Mtur do teleurstelling was reeds groot.
De hc"r Schroot onderscheidde zich tot dusver
door volkomen onbeduidendheid; al het markt

geschreeuw bleek dieu uaam ten vollo to
verdieuen; door do ophemeling van zijn groot*
bekwaamheden was het ongelukkig slachtoffer van
liberale anorkery cog meer in de koel gerankt-.
En thans zou or een lid van de commissie van
Fabricage benoemd worden. Ku zou het blijken
bob de colleg.i'üzelvcn dut genie op prijs stelden.
Eu het resultaat? Dat d«praeticusi'ii deskundige
voor de enige commissie, waarin hy de aange

wezen persoon zou zijn, de minderheid van nog
niet het vierde van den raad slechts erlangende,
veelbeteekenend en met voordncht werd
voorby egoan."
Is pet niet onedel, om geen ander woord te
gebruiken, dat een correspondent aldus bet raadslid
Schroot tot de risée tracht te maken van de
kiezers? Zijn de raadsleden, die aldus een
architect-rajdfilid niet waardig keurdon om lid to zyn
der commissie van fabricage uiet veel meer bespot

telijk, nu zij daarvoor een advocaat verkozen, die
wel weten zal wat een IraplaJder is, op de hoogste
sport waarvan hij thans gebracht is, doch dio
ongetwijfeld nimmer vau een trapoo^ zal gehoord
hebben
Had men het Raadslid Schroot in zulk een
commissie benoemd, don zou hy er wel tegen
waken, dat er in 't vervolg niet meer zulko
technische dwaasheden, zulke flaters werden ver

richt dóór die commi&amp;se van fabricage, waarvan
het eenig bouwknudig-lid nog wel do Wys
heet-.... Men moet evenwel niet gelooven, dot
de Raadsleden b\j stemmingen weten wat ze doen.
Iu de zitting van gisteren toch, bracht, by de
benoeming voor een lid in de Raadscommissie
voor do straf ven-ordeningen, eon Raadslid zijn
stem uit op een	onderwijzer 4e ld., (natuur

lijk niet tevens Raadslid), terwijl büeene daarop
volgende benoeming van een adj.-inspecteur der
bouw-politie die zelfde onderwijzer 4e ld. weder
n stem kreeg.
's Gravsnh. 22 Mrt 1682. J. A, de Bergb,
UIT GRONINGEN.
Ik heb lang getwtffeld of Groningen wel een
gewoon" deel van 't heelal it. De wording van
hetzelve", hoofdzakelijk door de vit Ue stoffen van
alles wat is (lees het werkje van den heer Trip!)
de eigenaardige samenvoeging van de atomen,
waar die samenvoeging mensen" heet, kort om
Sinds de laatste twee weken heb ik echter een
viute opinie daaromtrent gekregen: Groningen
is gdyk aan de rei&gt;t!
Ik vond aanleiding tot deze mccning in de twee
laatst gehouden gemocnteraadzittingcn.
Dat colluge steekt in teugellaozo
welaprckendh«id du Tweede Kamer naar do kroon. Djoh,
hef lijdt bovendien aan nog een gevaarlijke kwaal:
ouderlingen nriyver!
Hot doet zich hier niet zelden voor, dat een
e n al; liestreden wurdt, om do persoon die hnor
voorstelt! &gt;
Voor hen dio mnt do Groninger toestanden
bakc:id vsijn, was dit weer duidelijk merkbaar in de
rnitdzitting van 4 Maart, 't gold toen een voorstel
van U, en \V. tot Verkoop vnn 125 iepen hoornen.
Zelden heb ik op duidelijker wijze eon votum van
• wantrouwen houren uitbrengen dan by deze zaak,
«u toch..... zoo iets valt hier meer voor, zonder
tbi-.ig opzien!
Wat was de kwestie? Een aannemer moet enn
werk uitvoeren, daaronder behoort ook: het met
hpumen beplanten van den Holperweg. Hot valt
dien aannemer niet getuakkelyk fraaie boomen
daarvoor te verkrijgen en hij stelt daarom aan
het gemeentebestuur voor, 125 Stuks over te ne

men tegen een zekeren prijs, uit de kweekcry der
gemeente. De te verknopen boomen bleven das
inelk geval feitelijk voor de Groninger burger^ be

staan, want de llelpenveg, waar ze geplant zullen
worden, is eon geliefde wandel weg der Gronin

ger». B. en W. nebben een onderzoek ingesteld,
eu nu U 't hun gebleken, dat de gevraagde
boortjen best gomist kunnen worden, temeer, daar
binnen een paar jaar de kweekerg weer oen groot
aantal boomen van dergelijke dikte zal rrjk l\jn.
't Kan zijn" zegt het raadslid Leoppld
maar als wjj ze verkoopen ztjn wij ie kwijt!" en
hij steld een amendement voor om de boomen niet
te verkoopen dat wordt aangenomen!
E*-n tweede geval betrof de verbouwing van
het bun au der gemeentewerken met do daaraan
verbonden woning voor den directeur.
De heer Leopold stelde hierop weer een amen

dement voor en wel: om niet tot de verbouwing
over to gaan! AU reden gaf lig op: Ie dat nu
in geen geval verbouwd moet worden, doch daar

mee gewacht, tot een nieuwe directeur U benosmd,
danr deze dan over *[jn eigen bureau.kan oor»
deelen. Zeer juist, maar waarom dit dan niet
evenzeer voorgesteld voor de andere aanhangige
werken? De voornaamste werken in de toekomst
«ijn reeds in project gereed, de meeste zelfs reeds
door den raad aangenomen l en 2e zei de heer
Leopnld de woning en de baxwaux zjjn nog
zoo «lecht niet de vorige bouwmeester heeft
het er ook wel mee gedaan, en nooit geklaagd!
Mooie theorie! Het gebouw is. behalve een
toonbeeld van ondoelmatigheid (welke Groninger,
[lie. om déeen of andere reden wel eens op dat
boresu is geweeit, ia dtuurbinnen niet verdwaald?)
b&gt;vendien door ouderdom en vochtigheid
onbewocmbsar; dit is officieel verklaard! En tnJJ dunkt,
us de ipgken in de vloereu nitroesten en vrg
Reregeld om den tien j*r«n de kunnen moeten
«rnievwd worden, dur ie totaal &gt;Qn weggerot,
er wel eentg recht tot khuwn is. Isdie» ik in
tm ru4 ftttm ik tegen Oen mfrine» Leopold
: .Oek, sist IK*
jwiwn«elT»n«HeieKbiaI «ew« *sn! ••ai.ekee die overal in U kort
kuateo, bebalr* in geiMkkel«ldMHd en brtrUafhwd
van dat luMa weten wfi Grontogw* te
praavo, «Ile t aaigwhik fcAbn «bad, to moeten
verb*ttw«i&gt;!) «n to«n.... .da roriga "
keaft net ar ook wel wee gedmaïlf
ven grootar owvang ww da bnprakmtr ovw
ara ven«d«riac •"&gt; * «MUjeaiohool in de
Bol&gt;«Jce eehool. TOOT mettjee tm den Jet&gt;igen sfand.
awr^ts «pbre»«eikk f»«0 Mn schoolgeld, vol

doet m Men eakel opzkbtMmdebfKfjlnt«&gt;ri&gt;&gt;eheQ
op eriMueabouw geeteld. Nu stellen B. en W.
voor MUI dW tehool etuige verbeteringen aan te
krwiff*n tot ee» bedrag van ƒ 1100. CM
bohonde»«e" Mrty gnet aierin met B. en W. mede,
doeb Mtderea, en daarbij ook de oommtMie van
toesadrt «p net onderwas «iet. Liever niets,
en Utor gefteein verbouwing, zeggen tij dat
kun toeh nitt wegbleven.
NH een laegdurig debat werd in vr^iJnnigen
geest besloten, da» geheele verbonwing! De
besprekingen lüerover gevoerd, waren dikwijls
•i&gt;g el ^pikant" en dit kan nog meer worden, nu
prof. Foiker nog eene op die beraadslagingen in
do Grouitger Vwirant i» t«tttgi&gt;«koiuen.
Woensdacf 15 Haart haddwi wij den heer F.
Dumela Nienwenbais van 's Gravtnb»2o in ons
midden. HU sprak, voor een vry talrijk publiek,
over otgeuaeen stemrecht.
De heer D. N. was zeer gelukkig in zijn voor

dracht. Hy «eerde xorgvaldig de anders wel
eens gebruikelijke al?eme«nh«den en was daar

door voor de velen die de richting van dien heer
niet ±ija toegedaan, meer genietbaar. Dat zal de
zaak van het algemeen stemrecht geen k waad doen!
Over het algemenn was meu over het gehoorde
zeer te vreden, ook ztj, die geen ahr. stemrecht
wcnschen om opportuniteitsgronden. Het gunstige
oordeel over en beer D. N. schijnt echter ook
hierin grond te vinden, wijl reien het streven van
den heer Domela Nieuwcnhuis verslijten vooreen
soort van rotter^. Wanneer een omstandigheid ben
dan eens v*n aangezicht te t aangezicht met heat
brengt, is 't gewoonlijk: 't valt nog-al mee!"
Ik geloof dat ik nog verplicht b«n even te ant

woorden op een stukje in het vorige noiumer
door een .werkman" geplaatst en aan mijn adre*.
Mnltfttuli «nebtte meermalen: acb, of men lezen
kou ! Het zon b)jna een algemtene klacht worden.
Moet men dan voortaan onder elk stuk schrijven:
de vurm van dit stuk is humoristisch, of satirisch
of nluiperisc" ?!
Eon werkman" moet het mij ten goede honden
dat ik het hierby laat. J. R.
H.VHTST.
ERNST PQSSART.
. drr
strui

itiiiea litilim. Stilt Eultia iai lloss te in Sfiiatttti."
Nuthan der Wtwo.

Reeds heeft liet publiek wiens amslerdnmschc
tenrglioitdendlicid in den beginne slechts matig
bezette zalen veroorloofde en de eritique &lt;«•
stanhtnée (indien het vergund is de verslagen der
ikgelijksche pers zoo te noemen) met nadrukke

lijke eensgezindheid hulde gebracht aan den be

stuurder van een der beroemdste duitsche
schouwburgen, die als eenvoudig gast bühet gezelschap
des Heeren van Lier, onzen stadgcnootcn eene
openbaring van het genie heeft geschonken, als er
zelden wordt aanschouwd.
Hier is een wondei-rjjke natuur, geleid en tot
volmaaktheid gebracht door een diep, en alle uitin

gen van menschelijkc hartstochten en aandoeningen
omvattend onderzoek. Het gelaat is bjj machte
de verst uitccnloopende uitdrukkingen
terug-tegeven en de kunst der beschilduring tot onher

kenbaar makens toe den meester vertrouwd. Een
natuurlijke bevalligheid en trelTende duidelijkheid
kenteekenen het gebaar; met al de soberheid van
gebruik, doet het in beleekenis niet onder voor
het krachtigst geaccentueerde woord of don
sprckendsten blik.
Kijker nog dan deze rijke middelen is de stem.
De omvang wordt slechts door de zuiverheid
geëvenaard. In oneindige schakeeringen den
kunstenaar ten vollen dienste, suizen klanken
vol teerheid en diep gevoel trillen tonen van
onbeschrijfbare ontroering, van overweldigende
aandoening; in onstuimige stroomen vloeit harts

tocht en toorn; wrake en vcrtwnfeling krijschen
in wilde kroten; hutnor glimlacht; vroölnkheid
schatert. Hier heeft mede de kunst der voordracht
haar laatste woord gesproken. Geen klemtoon
die twijfel wekt; met lij ne en gevoelige hand zijn
licht en schaduw yerduuld; goon tint, hoe zacht
ook aangebracht, die dun toeschouwer ontgaat.
De juistheid der dictie bekoort het verstand; do
harmonie in de veelvuldige afwisseling verrukt
het oor. Een man in de kracht van zijn
kunstenaare-lcven; een kunstenaar iu den vollen bloei
van zijn talent.
Een degclyke letterkundige ontwikkeling stant
den voortrelVi-liJkcn topnw-'lspeU'r ten dienste, en.
geen rol biedt hum de eigenaardige iiHU-iclijkhodon,
waarover ten onzent de beste acteurs vaak
kelen.
Er is niets plotselings, niets plats, niets
in zjjn spel. Du vastheid (hiarin vorbaast bg cun
herhaalde bywoning dcrzclfdc voorstelling. Elku
toon, elke blik, elk gebaar en elke bewuging schijnt
als in marmer gohouwen. De te doorloopcn reeks
van gumoeds-tpesUinden is met schier angstval

lige nauwkeurigheid yan-te-voren vastgesteld j de
overgiuigen, zorgvuldig bestudeerd, worden zóó
gemakkelijk en duidelijk uitgevoerd dat zij inge

vingen van het oogenbhk schynen.
De literaire kunde en de artistieke macht van
Possart hebben in de rol van NatJian der Wfitte
een schepping het aanzijn geschonken,, die geheel
het kunstminnend Duitschland niet moede wordt
te vereeren, en die den naam van den kunstenaar
ook ten onzent voor goed heeft gevestigd.
_ Een veel-bewogen en door de bitterste beproe

vingen aangevochten leven _heeft deze Nathan ach

ter zich. Niet door overpeinzing en onderzoek in
geleerde eenzaamheid heeft hözich den eere-naam
van den W\jze verworven. Zyn onwrikbaar ge

loof m den God zijner vaderen, door een onbe

perkte menschen-lietde tot eerbicd-waardige deugd
verheven, ia, evenals deze. op de hardste proef
gesteld.
Zu. die de vreugde was van zijn leven, is
jammermk -omgekomen: omgekomen te samen met
hen die van dat leven de trots waren en de hoop;
omgekomen door moordzieke Christen-handen.
De duivel in hem, zegevierde vóór n pogenblik;
het volgende was getuige van de overwinning van
den mensch. Het hjden heeft hem gelouterd, zijn
edele natuur gestaald. Eerst thans neeft zu*n ver

draagzaamheid en menschenmin de rechte wijding
en de ware bf teckenis.
De Heer Possart verzuimt niet in zijne vertol

king van den Nafluw dit den toescnouwcr te
doen gevoelen. Zijn kalme ernst is niet de stilte
van een binnenzee; verwoede stormen hebben de
wateren van zijn geest gezweept en «Ift gedreigd
voor eeuwig het evenwicht te verstoren; de flik

keringen van humor zijn als de golfslag en die
nog het element beroeren nadat de orkaan zich
reeds heeft gelegd. Nooit is de herinnering aan
vrouw en zonen tril znn geheugen , en die herin

nering is nooit levendiger t dan wanneer hfl de
vnendeohand reikt aan den apostel en verdediger
van dat geloof, in wiens naam zijne geliefden tot
een jgnrwejnken dood werden geÊracht.
HJJ predikt verdraagzaamheid, verdraagzaamheid
ook tegenover een sekte, die gedaan heeft wat m
naar macht stond, on sijo tafcnsitluk te ver

woesten.
Dit bewustzijn is in ataat I iaat te doen
inkankeren, als bij Shylock: Hj Nathan pfeoit het een
fijne» gtimkca om de lippen en n*uw»H|ki eea
rimpel m het voorhoofd, Dit «bl.de fce«raeU«nxou
»Üeen ander ttsjenover den tensjeüer alle dank

baarheid uitgewisttht «a dien* terncstootende
woorden met sinaadredenen hebben döra beant

woorden; den nxmnk bad Uu al* den dienaar der
gevloekte Iwr gehaat en geschuwd ; en wie bad,
met het schrikkelijk schouwspel voor het geestes

oog, de icodadienst $&amp; beulen o*k m*ar genoemd
in oWeu*«ltn odeiu met hel eigen geloof? De
eciügsiu» humoristisch getinte Toon legen den
ridder, tegen Daja en dcu monnik aangealacca
xietdaar de enige uiting, die spreekt van de
hermering aan een daad die vergeven, doch niet
vergelen is.
Het glanspunt van de vertooning was het ver

haal van de ringen-fobel.
De eenvoudige verhaaltrant werd door het
gehecle relaas rolgeliouden ; alleen een ernstiger
toon aangenomen büde gevolgtrekkingen uil de
toospetingen pp de vraag naar hvt ware geloof.
Dan stond hij daar als cdi w ijsbeer en een uriwlcr;
dan was de ernst zyncr overtuiging
onwfirstaanhaar; zijn welsprekendheid treffend: &lt;x-n Messias
heeft hlijder boodschap nooit wogslepenik-r ver

kondigd.
Van de woorden:
, ....... ....... soll
,Mich blosz entschuldiRon, wen n i; h dio Ringc
,M!r nicht getrau' zu untcrscliciden, die
.Der Valer in der Ansicht m:ichsn liesz,
, Duin i t sie nicht zu untcTscheiiIeii waren."
Van deze woorden, die hel eigenlijke antwoord
op de vraag van Saladin behelzen, klonken de
laatste venten, ak de Itiize eener niuuwe leer,
door een slemine Gods in een apostel gepredikt.
Slechts een uitvoerige beschouwing van de
gehcole rol. zou in staat zijn di* talrijke schoonheden
belioorlijk recht te doen wedervaren maar de
voortrettelijklieden wnarran ik boven gewaagde,
worden door looneel bij tooneel in het helderste
licht gestold.
Hot verhaal aan den broeder, van de
mstandifrh&lt;Klen waaronder hy zich over liet
christenkindje had ontfermd, juist toen hem het offer
zijner geliefdon waspeüisdit, klonk onbeschrijfelijk
roerend, nl bwehikte de droeflieid slechts over
uilingt'ii v0n weemoed; al wns uit deze g'rooto
ziel de wanhoop voor goed pohannen, verheven
teven» boven toorn en wraakzucht.
Gisteravond trad de \wcr l'u^sarl voor hol eerst
op; in do rol van Sliithrk.
Xyne opvatting week niet merkbaar af van do
gcwoonlyk door Duitsche tooneels|)L'ler? gevolgde
traditie. In latere tijden, nadat gedurende de vo

rige eeuw Shylock in handen v.m laag-fcomieke
acteurs wns pdlalen. bobben Enjelsdi j critici wi
tooneelspelers den Jood als oon waan l ipert-n ede

ler karaktor voors;c'stc!d, die hclan{:s'ollirig zoo
niel medi'lijdon opwekte, ui slede van haat en wal

ging. Voortreffelijke Lomlrnschc artislon en letter

kundigen hebben zich zelfs vóór ecnigon lijd met
liot beantwoorden dor vraag bc"7.i£ gehouden, of
Shnkespcaro in den Mercfuwt of
T'e«ii'(?cenpleid&lt;jüi ten behoeve van de Israëlieten heofl {eenou

den. /Condor zoover te willen gaan, als hel 'toe

stemmend beantwoorden doJ.ei' vraag nou voeren,
mogen wy ons herinneren dnt de dichter, naar de
woorden dor oude vertelling heeft \\-illensrhetsen
het «bloeddorstige ecmoed van woekernars". Deze
gezindheid heeft Shakespeare, naar zijn manier,
gemotiveerd door Shylock, als Jood, met de
algerneone verachting, ook" van overigens edel-aardige
personen, te beladen.
De onrechtvaardige bejegening verhardt zijn
hart en wakkert zijn celddorst slechts afin.
Maar wanneer. Shylock onmiddelük on uit

sluitend als een niciswa'ardig en verdorven scha

vuit ten tponeele komt. zonder een spoor van
waardigheid of goedheid te yertoonen.Fcha.idt dit
niet allwn aan de waardeering van Shukespenre's
zielkunili en takt, maar noemt ook de drama

tische "Ticnijgrijkheid van het karakter zeer ^f.
Intusschen hoeft de Heer PosMit zijne opvatting
beter verdedigd dan eenig criticus hot de zijne
vermag. Zijn onovertrefbaar uifosterscliap deed
hem triomf bütriomf behalen, schoon my de
opmerking van het hart moet, dat niet alleen de
beschouwing dezer rol door den Heer Bouwmeester
mij juister toescheen, maar dat in verscheidene
gedeelten de . herinnering, aan zijn vertolking, door
die van zijn Duitschen kunstbroeder geenszins werd
verduisterd.
F. van der Goes.
Amst. 23--3--S2.
EEN JUBILEUM EN EEN AFSCHEID.
Het opera-eeizoeu loopt ten einde en tal van
oorzaken hebben toe meegewerkt om het niet een
der meest schitterende te doen zyu. Toch zal er
b$ veel wat tot miader aangename herinnering
aan dit seizoen zal wekken, nog reden over te züii
om dankbaar te herdenken wat het ons schonk.
De Kotterdamsche opera heeft dit jaar een der
bangste perioden dourjcetd, die zij ooitgckend heeft;
ziekte on tegenwerking van zijden waarvan die
niet verwacht kou noch mocht worden,
nmakteu de tuak der directie moeilijk on dreigden
du &amp;utk iuhu.ir hartader ann te tasten. En dat
dit werkelijk treurige gevolgen had, blijkt nit
bet feit, dat dit jaar voor de eerste maal het
beuoodigde kapitaal door de burgerij nitt werd
bijeengebracht. Toch is voor het volgend seizoen
hut be»ta;m der opera verzekerd, dank zy het
ilink optreden der nieuwe fmancieele commissie.
Ze heet c ons een opera toegezegd die klinkt als
een klok;" levert ze die, dan zal de burgery er
ongetwijfeld prijs op stellen haar taak zooreel
mogohjk te verlichtten.
lic «prak boven van tegenwerking; van welke
zijde, en de Directie n Commissie die moesten
oudervinden, nooit van Ferdinand Gross. Bij
kwam in do volheid zijner krachten tot ons en hy
is OM getrouw gebleven te midden van al de
stormen en gevaren, die de oper» sedert ign o ver
het hoofd gegaan. Ferdinand Gross is niet slechts
nauwgezet kunstenaar, doch hij bezit bovendien die
hoogere beschaving en dat fijn g* voel, die, natuurlijk
gevolg van hoogere konstvorming, verwonderlijk
genoeg toch niet bij alle beoefenaars der kunst wor

den aevonden-Gross is door en door fatsoenlijk man,
geacht om zijn talent, zoowel als om zijn per

soon. Daarvan weitschte men hem getuigenis
tegen toen hy Maandag jL z$n Sojnrig jubileum
als kunstenaar vierde. Van dien tüd had hjj er
een derde gedeelte onder ons doorgebracht.
Publiek, commissie, directie, broeden en zusters
iu de kunst, die sloegen allen de handen ineen
om heai den 20 Maart tot een waren feestdag te
maken.
Koristen en leden van 'torchett begroette hem
m den ochtend met een Standenen; de commissie
bad hem bovendien nog een andere lieve verras

sing bereid, van meer hnislgken s*rd. en des
avond* in den schouwburg was het publiek «*a
het woord.
Bloemen in menigte en in allerlei vormen, waarin
bloemen gewerkt kunnen worden werden den
Banger aangeboden, toen .hij, na de uitstekende.
ttitvoenng v*n het eerste bedröf van die Wddettre,
san de hand van den directeur Ffloging ten
tooneele verscheen. Daar stonden tal van
geeohenken,'t een al fraaier dan't aadew; tastbare bujken
van de sympathie die niet slechts de unger Gross,
maw ook «a vooral de meoech Gross genoot
Daarop voonl legde de directeur Pflifing den
nadruk, ia d&gt;pn«nÜ«e en flinkgevoekk toespraak
waarmede bfl dia. gesckenken den jabikris aan

bood. Dunnte wu eea seboon sUveren beeld
van Eotecpe, nei insenptio tn verges^d vw eea
sjbnm met de namen der gevers; verder fraaie
u)
pervonecl ens. ^^

jybtiek. de toss» r«ek VSMS PJama» Art eüee had
Urees OMnielf*; h| vsjcvecbt gee* wooed satte
fcrs^fe» en kon sjjsbte m gebëresi S^B mmk te
k«nnen geven.
Dat was bet jubileum vnn Gross, tevens zQn
afschirid «ie auger. Keiirtimsii
«wen, vel eerbied v«or de knnsc,
siM&gt; levem en cfa beste kncbten wjdde,
just die eerbied MSB sich *iet lengsc te sebana
onder de iw hater ditMtd«end« frieeters Er
ie een tod v«a koosen, er W eea t^d ven
gaasdat weet Grase. Uw toch _**B i|s) benekad
voorbeeld van i*«rïfe pliubt*betraebittg ea
nauwgezette studw, zon vo«rliebtiD|r vsm degtl^k
kunstenaar voor de oper» uiet verloren, urose
bJUft er al* regisseur OM verhouden; een krach

tig» steun voor direetie en eou&gt;mi**ie beiden.
De van gtooU beeebeid*bhtid getuigend*
vrjjwillige U-rugtrediDg van Uroit noopt juut te meer
tot het uits[ireken van de hoo{&gt;, dit by «Jcb, toeh
niitt ffvliael en «l aan de werkO*Ui«« kunst
ontrekken. Er z\jn nog karakters aan welke
talenten een eigenaardig cachet verlenien.
We maakten di«u avonJ kennis mot Alm-Has*a*,
een werkj.i uit de eeiste periode vau Voo Webér,
een echte Jujif.nd-üpitlcrti viui d«n rotnaatische»
dichter vau Frey-icMtz «n Evrtfinikf, en dm ia
elk geval de kumiümakiiig wel waard.
Na afloop der voorstelling w*cltU« denjubiUri»
nog een huldeblijk. De voorzitter van da vorige
opora-comniisiie, thans lid van deze commueie,
had te zijner «ere «en souper aangericht, waaraan,
behalve duo Directeur, ook de conimiwie, bh.wlwten
vau d«t opera en enige sommiieiteu iu de miunekale
wereld aanzaten.
Rotterdam, 21 Maart *82. E. V. P.


GESCHILDERDE GOBELINS.

Dnt had Gilles Gobelin niet gedacht, toen hij,
voor zün deel, de regeering van Frnncois l' op

luisterde door in de Kuc du Faubonrg S. Marceau
de fraaiste scharlakenkleur uit te vinden, dat
men oog eens eenmaal naar hem die beroemde
tanütwerken noemen zou, waarvoor onder Louis
XIV de grootste kunstenaars van Fr.tnkrjjk de
teekeningen vervaardigden, en die juist iu onze
heriunering leven door de gebroken kleuren, de
gedempte hsrtnaniën, waarmee *y voor ons ten
toon hangen. Al kwam de tapijtweverij uit de
Nederlanden, echte Gobelins nijii toch ook hier
altij-1 een artikel van gronte weelde gebleven, en
de (leschiedeuis van Tulamedcs bekleedde wel
de le^ertfut van Prins Frederik Hendrik, maar
niet de binnenkamer van den man, die den
griekschen held vaderlandsche treurspelbrozen
had aancreschocid.
llanpapütcu zijn voorzeker een zeer
waardeerb)i&lt;ir elenieat vnn verciering.' liet matto van het
offekt, het moznieknclitigo der tintgrenzeu ,] dat
zich volmaakt verstaat met de toevallige ruimten,
die de drapuria aanbiedt, het afüijn van aanspraak
op uiterste volmaaktheid in de opvolging der
wetten van de schilderkunst, maken zulke rapiïten
zeer geschikt voor menbeliug: maar zij zyu duur.
In dit laatste ongerief wordt, onder andereu, voor

zien door den lieer A. II. Traatwein, die isich hier te
Amsterdam nh schilder van Gobelins gevestigd
heeft, en er werklijk in slaagt voorstellingen op

doek te brengen, die in vole opzichten met ge

weven tapijten te vergelijken
zQ11Wij zagen van dezen kuustenaar eene uitmuntend
geslaagde voorstelliriR van de fabel van den Vos
en het Schaap. By aen behanger Jauaon .linngt
eene uitvoering van een boeren-buitenhubjen
(gezolschapsstuk) van Adriaeu van Osttule. Zeer te
waardeeren ia, dat men, in die tafereelen, niet
te zeer naar naturalistische effekten tracht; maar
bgv. de booraen pestylizeerd behandelt en het
onderscheid van licht eu bruin niet te sterk
aanduidt. Ook de bloem- of vruchtranden sluiten
die yoorstelh'nsen doorgaan da op gepaste wijze af.
Bij de veldwinnende smaak, om in
XVIIeeeuwscheii stijl zgn huis te stofieeren, zal men
niet zonder vrucht een bezoek aan don Heer
Trautwein brengen, Heerengr. b. d. Leidschostraat,
Xn r»i •&gt;. A1K TI,
Alb. Th.
KB. In mijn artikel over Fioro della Neve" beeft
men to onrechte: CasteUunaclui" in Ca&amp;tiUMnacho"
Veranderd. De vriandclijlio lez«r brenge dit te-recht.


CAECILIA-CONCERT.
Moeiten wij büons verslag van het vorige
Caecilia-conceit den wensch uitspreken, eene
volgenden keer werken op het programma te ont

moeten, die dan eerst tot gelding komen, wanneer
zy uitgevoerd worden met een orkest als waar

over d,e maatschappij Caecitia te beschikken heeft
diu wensch is niet vervuld geworden.
Het programma diene als bewijs: Ie Sytnphonie
van Schumann, Adagio uit den Proraetheus van
Von Beethoven, Adagio uit de derde fymphonie
van Spolir, Academische Ouverture van Brahms
en C-dur symphonie van Schubcrt.
lliervan zijn lieuthovens wei k en Schuberts
symSTionie cp het vorige Maart-concert uitgevoerd.
pt Adagio van Spohr-was wel ii waar velen
onbekend, doch om de eenvoudige reden dnt de
dyniphome, waar het in voorkomr, ran lieverlede
fin programma's onzer orkesten heeft verlaten,
*rtH^ezifU zij reods lang ah verouderd wnrdt be

schouwd. De beide, overige werken ten slorte z\jn
óf in lang niet óf geheel niet door Caecilia uit

gevoerd, doch zoo overbekend dat men volstrekt
geen reden heeft zich te verheugen over de ver

schijning daarvan op het programma.
Na bovenstaande verklaring achten wij het niet
noodzakelijk eene analyse te geven der werken
en kunnen wüvolstaan met te constateeren dat
alles op uitmuntende wfjze werd uitgevoerd, zoo

dot men werkelyk niet zon weten waaraan de
voorkeur te geven. Nog willen wij een woord
van lof brengen aan de solisten die zich in
Beethoven» Proraetheus, op zeer verdienstelijke
wflce van hunne taak gekweten hebben.
liet is inderdaad zoo jammer dat eena Maat

schappij als Caecilia-, die in baren
lieidadigen werkkring zooveel voor de kamt zou
kannen doen, toch slechts zoo weinig daarvoor
verricht. Het is voor Caecilia niet • voldoende een
schoon concert te geven, bet' moet tevens een
belangrijk concert zijn.

Den 22*ten dezer hield de Heer C. L. Bïattem
liet jaarlüksch examen zijner Muziekschool in
het déon. '
Een- zeer uitgebreid programma,
waaronderwerken van Schnbert, Mendélssohn, RaS, Cbopin,
Liszt e. a., werd door de jeugdige
mnuekbeoefenaren ten geboore gebracht.
Alles bereikte natuurlijk geene even groote
mate van voortreffelijkheid, doch er zjjn er onder
de jongelui, die bq ernstige studie verdieaateljjka
dilettenten kunnen worden.
De talrijke opkomst van bet publiek en de
zichtbare tevredenheid der familiebetrekkingen
is voor don direeteor een streelend bewijs van
WMrdeering.
Wanneer aan de mnziekscbool mannen met het
onderwas z^jn belast als de Heeren: Holkamp,
Corver, Poestkoke, Mattern, Tak, de Joag en
Hamburger kan bet onderwgs seker goede vruch

ten dragen en zal de school bleven bloeien.

Ornbeus in bet Schimmenrijk, Open Bonfte ia
4 Taïerselen, wordt eiken «vond met veel tneee»
opgeveerd in den «ehoawbirg Freectti.
Het stnk met s$a dolle mnsaek is to algemeen
bekend, om daerover vit te weiden: den Heersn
l Prot «a Zn. aaff oek dttauuU de lof
aietootbool dea wordsn, die hun teekomt voor bet pnwhtiM
t
4aooratiaf, wmamude tij het stak gaoiontavA
Ittrnala» VM Ornfca-to Z^Sm^m
v MaoWHan wafcfc» Aetodtrtjai. J» •""^»

•«m en Japlur^^^kWlo^dèjbWt««a»»
4r**g- en presonteerbUd, m«af au vaatlioudca;
SBaVWa kei kua aaMsan sla* af railcUteeftd bat
aojasiaük dmcb**, »wp t| kusma moudifc

Da btJvakbatHfittflie vaa da •&amp;)• v*n Wt
publiek iün overtuigende bewijzen noe «eer Wt
•Uk ia da* awamk vilt.

De twee laatste voorstellingen dar Fnanba
Oper», da drukke Afrieain», da dramathohe ea
weüajdende J**t, dada* wadar d* Ikaerhjke
•temmkUelan dar eanto sujetten nitkomeai. Merr.
VEB dan fiarfhe als Salika en Baohel wist, ato
ateed*,
naaraiia)iha«rkr»cntigMV«(fclBidt«ba•aanahan nt f«h««l ta gaven. Titanx alaaple
voora» als Etaaaw da saai «ede. Dein* WM een
Kalaako all riet vmk nlword werd, Pon» al*
de Bregni saer goed, Mlle. Froatv «Mff «eder
~ riturasi met naar jnathaid daa kradtr, bat
der MhadawaMden VMI haar anploot dat
wnd is maar bewondering d*n sympathie
L„" j- - had vair den optocht
hare fioritar
is een
bet
te wekkea. De directeur
in de AfntairH en bet ballet der Juivt een paar
fraai geamngeerde tefereeiea gemaakt, liet
orlnet, de gemengde koren ea de mannenkoren
voldeden naar vereiscnte.
Op den N. Z. Voorburgwal, alzoo in den om

trek van een aantal scholen , zal de heer Ernest
Appy met l Mei a, s. eeae school voor klazsikaal
onrterwys in zang on pianospel opeoeu voor kin

deren van 5 tot 8 jaar , die er dagelijks een uur
les sullen ontvnn^en, vooral met het doel dat op
het eirste studeeren dor leerlingen meer nauw

lettend toegezien worde en dit volgens de beste
metbode geschiede, hetgeen bg 't thuis alleen
studeeren vaak veel te wenschen overlaat.

Eene herlevende industrie, aan wie, naar wij
hopen, eeae goede teekomst beschoren is, is die
vnu bet Delftsch aardewerk. De firma Tognacoa
en Cossa zal deze woek in haar magazijn in de
Kalrerstraat eene verzameling voortbrengselen nit
de fabriek van den heer t' Dooft te Delft ten
toon stellen, die niet nalaten kannen de belang

stelling te wekken. Men moet er niet in zoeken
eene navolging van het oorspronkelijke; de kleuren
wyien het uit, noch het wit, noch bet bloaw
heeft de mollige tint van bet oude; de teekening
is daarentegen boter. Ook moet men bet niet
vergelijken met ander modern werk; met de
buitenlandsche faïences kan het juist weder in dit
laatste opzicht, de teekening, niet wedijveren.
Als nationale kunst, onafhankelijke opvolgster
van de oudere, heeft het echter sjjn waarde en
juist dit hebben de fabrikanten begrepen. De
tegels, nppliyncs, blaadjes, schotel* vertoonon re

producties van onze vaderlandsche kunstenaars.
Men vindt er in 't blauw Ostade, de Hooghe,
v. d. Velde weer, ook hebben voor de tegelstnkken
enige onzer beste nienweren, Mesdag, ttocbasaen
enz. teekeningen geleverd. Wanneer dit goed
opgenomen wordt, zooals te verwachten is, kan.
hier de grondslag gelegd worden voor een tak
van nijverheid, die lüne eigen» plaats zal weten
te behouden onder de mededöuting der andere
Europeescbe industrieën;- "

Den heer Veltman, den, verdienstelijken marqn
van het L?idseheplein, werd Donderdagavond,
ter gelegenheid van z$n Sdjarig Jnbiléals
tooneelspeler eene welverdiende ovatie gebracht. H{j
trad op in de rol die de type vut zqn emplooi
is, Jago in Ottetto, en het ontbrak niet aan de
kransen, geschenken, lofdichten en toejuichingen.
die by deze gelegenheid behoorem
LKTTJBKKVJVJDK.
DE NEDERLANDSCHE TAAL EN HET
BELGISCH STAATSONDERWIJS.
Waarde Redacteur!
Ik acht het voor de lezers van een blad als
het uwe, dat met een zoo pr^zenswaardigen
ijver zijne kolommen opent voor alles wat kunst,
letteren eu beschaving van het Nederlandsche
volk aanbelangt, stellig niet van belang ontbloot
in enige korte mededeelingen te treden, over
een punt waarvan wellicht voor ons,
Znid-Nedevlamlers, de eindelüke zegepraal der zoogenoemde
Ylaamscke saik afhangt,, en waarven tevens
allen dio de verstandelijke toenadering van Noord
en Zuid behartigen, de beste vruchten mógen
verhopen voor o?ne min of meer van ons ver*
wndcrdc toekemst.
Esnige historische voorafgaandehjke nota's zijn
hier echter eerst noodig.
Toen, op voorstel van den minirter van
Binnenlaudsche /akeu, P. de- Decker, een koninklijk
besluit van Leopold I, op 29 Juni 1856, de be

noeming afgekondigd had van eene comminle,
ten einde de bekwaamste maetregelen op te
zoeken en aen bet steetsbestuer oen te duiden,
om do ontwikkeling der nederduitsche (vlaemsehe)
letterkunde te verzekeren en om het gebruik der
nederdnHsche (vlaemiche) taal'te regelen, inbare
betrekking met de versohilliee gedeelten van het
openbaer bestner," toen werden, in de verscheidene
zittingen derzellde commissie, uitgebreide en
grondig bestudeerde nota's voorgedragen, door
prof. Dnvid over het ondertcgs, door de Corswarem
over de rechtspleging, door Snellaert en
Coascience, over den krygtdttnst, door Rens, over
bcsttturtaJcen, In deze vier punten waren
inder'daad. de vier voornaamste grieven onzer
Vloamsche of Nederlandsche bevolking, tegen den sedert
1830 bestaanden staat vaa zaken, besloten.
Eilaas I Trots zl den ijver der commissie, zonden
niet min dan 17 volle jaren voorbijvliegen* eer
hot staatsbestuur een tent» voldoening geven zoa
aan de klachten van het grootste gedeelte vat
's lands bevolking. In 1873 werd de wet Coremans,
op hei rechtstaten gestemd, waarbij voortaan aan
de keus der pleitende partijen, bet vaststellen der
te gebruiken taal, nederlandieh of Iraaeeh, wordt
overlaten, zoo nochtans, dat, in de Vlaamsen* ge

westen, waar niet gekozen zoa worden, het
Nederlandsch door het gerechtshof »oet gebruikt
worden. In 1878 werd een tweede stap gedotui,
ditmaal door de wet de Laet, op het gebruik der
taal f» de bettmireaHen, In de Vlaamsclie ge

westen BOB voortaan de Nederhndsehe taal nis
•gewone beztauitael, en bet Fransch alleen nog
van een Nederlandsche vertaling vergezeld, moeten
gebruikt worden.
In beide wetten zfla in t'oogspringende leem

ten, reden» om welke het volk «e dan eek m tt
den toenaam vaa .verminkte wetten" beeft
gadoopt. Het was ecbter een begin en wel een
begin van zolken aart, dat het andere en radi

caler bervormingea ten gevolge moeet beoben.
Immers, om aan de twee eerste wttten ia erntt
de beteekeniz van *iigevoerd« wette geven, stond
aog ia den weg, als voornaamete hmderpaal, da
opleiding door rechters, admiaistratie-ledeB ea
advocaten genoten. Wetaigen »«er waren het
Nederlandsen meester «n aten weet bjj «ader*
vizding, dat al te gehoorzame oaderboorigea
gewoonl^k de keaaa der taal aan dea jraedea wM
Ier in 't Nederlaadaob onwetende overheüav«r
«n «p logjbeba w reeatvaaraiisj

</text>
<image timestamp="2002:11:03:06:05:06.00" size="1326843">D1000K9T.TIF</image>
</page>
</document>
