<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18830729</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
•l!
: «'.'i
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND?
No. 318
Da auteur de* .negeUahr*", J«« Paul
(Triedricfc Riehten) zat aan tafel eens naast een dame,
Cto hè» nin kende, naar een vurige
bewondti aar «ter was van itfn werjcen. Hy wai toevallig
diw dag in een minder aangename iteamiag m
bewees tflu buurrrottw al teer weinig
opmerkEMtthdét Daar werd door eea der andere gasten
op sf&gt; fwoadheid gedroaken, «m tea zeerste
verrast keerde de dame zich tot hem met de
wcordea: .Wat, agt g« werkeWk de man, aan
wien tk zooveel genot vol Ie aren te danken heb f"
Betohaamd kost* Jean Paul haar de hand ea
zei: Ja, ik ben de auteur van da .Flegerjahre",
waaruit ik van daag eea paar proefjes ten beate
heb gegeven."

ten ritJke**uis voor dieren. Te Boston is een
dierenhospitaal in aanbouw, dat algemeen belaag*
stclttng wekt en verdient.
Uet bestaat uit twee afdeelingen, het eigenlyke
ziekeahnm in de stad, en eea voor de verstandige
verpleging van zieke huisdieren by'xonder ingerichte,
op vyf molen afstand van Boston gelegen hoeve.
Het eerste is voor paarden, katten en boaden,
het laatst* voor runderen, schapen en varken*
bettend.
Bet ziekenhuis bestaat uit een gebouw van 50
voet lang en 50 voet breed, en dne verdiepingen
met een goed verlicht en geventileerd sousterrain.
Behalve de voor de zieke diereu bestemd* groote
en kleine stallen, de zolders voor voedsel en de
aphotheek, bevat bet gebouw veriebillende
geboonalen, de boekerij, de wouiog van den op

lichter, enz.
Aan de inrichting is een openbare kliniek ver

bonden, waarin zieke dieren gratis, doch tegen
betaling der verstrekte medicijnen, worden be

handeld. Iu elk geval cal de inrichting zeer bij

dragen tot bevordering der veeartgenyknpde. Wy
w.llen immers hopen dat de iu het hospitaal
opgenomen dieren niet alleen al&gt; voorwerpen zullen
worden gebruikt, waarop men proeven neemt,
maar dat *y' wezeuiyk genezing van hun ly'den
zullen vinden.
Frietlrich Fram III, Groothertog van
lenburg-Schtcertn. Den Ion Mei nam, op laat
van Z. M. den Koning, het Nederlacdacbe Hof
gedurende acht dogen uen lichten ronw aan we

gene het overlijden van Friedrich Franz II,
Grootnertog van Mecklenburg-Schwerin. Gedurende
42 jaren was de overledene een vader voor zijn
volk en maakte by cich de trouw en
aanhankoIgkheid ztfoer onderdanen ten volle waardig,
terwyl Dnitscbland groote verplichtingen aan hem
had ali aanvoerder van een dor legers in den
oorlog met Frankryk. Zyn oudste zoon, Friedrich,
Franz III die tot herstel van zyne gezondheid
de laatste maanden te Mentone doorbracht, ont

ving aldaar de treurige ly'diug.
Ifaar den wpn«ch vau zy'nen vader zal hu even

wel niet naar zy'n land tcrngkceren, alvoi ons hij
volkomen genezen is, ten einde zich met fris-die
krachten aan zijuo plichten als regeerend Groot

hertog te kunnen wyden. Hij is de zoon der
eerste gemalin van den overledene, Angatte,
prinses von Rènss- Schlelz-Kostritz en den 19den
Maart 1650 geboren. De prins genoot eeu uiterst
zorgvuldige opvoeding, bracht eenigen tyd door
in net Blockmann's jnstiatunt to Dreaden, waar
ook tyn vader geweest was en kwam later aan
da Hoogetchool aldaar. Hij rn.takt o groote reizen,
voornamelijk in het Zuiden en Oosten, waar op
dit oogenblik ook zijne broeders zich bevinden
en trait daarna in dienst bühet Garde
Kurtvssierregiment in Berljjn. In de onmiddelijke omgeving
van zy'nen vader maukte hu den oorlog mede
tegen Frankrijk en was hij bij de meeste beslis

sende handelingen tegenwoordig, o. a. bjj den
slag van Sédao en tot slot by de Kroning van
den Keizer, te Versailles, Onder den indrnk van
deze gewichtige gebeurtenissen keerdo hy naai'
z'yn land terug en wijdde zich zoowel aan de
staatkunde ala aan don practischeti dienst iu bet
leger. .
Als kleinzoon van de eenige nog in leven
zynde zust-r van den Keizer is hij diens achterueef;
meermalen mocht hij zich verheugen in de sym

pathie van zijnen oudoom.
Op eene reis naar St. Petersburg kwam zijne
verloving tot «tand .met de groot vorstin Auasfasia
Michaelowna van Rusland, de dochter van
Grootvorst Slichael en Prinses Cacile vou Baden, met
wie by den 24en Januari '79 te St Petersburg in
den echt trad. Uit dit huwelijk zy'n twee kinderen
geboren, het laatste den Oden April 1832 in
Palermo, waar de jonge vorst meermalen den winter
doorbracht.
De Groothertog is Kommandant van het
Keizerlyk-Rc.ssisch Kozakkenregimect
Kislaro-Grebenakoi aan den Terek.

Een statistische mededeeling aangaande de
Bigarenfahricnge in da Vcreenigde Staten geef);
de interessante dandzaak dat van de 3,290,109,477
sigaren, die in 1881 in de Unie gerookt werden,
slechts 40,000,000 geïmporteerd werden, de ove

rigen werden binnensland gefabriceerd.

Belgiëzal op de'Amnterdamsche tentoonstelling
onder allo landen de grootste ruimte innemen.
Voor Belgiözijn 9000 Meter, voor Holland 5900,
voor Duitschland 6000, voor Frankryk 6000,
voor Engeland 4000, voor Spanje 2400, en voor
China en Japan te zamen 2800 Meter bestemd.

De beroemde St. Gallensche kantindnstrie bracht
. het in het jaar 1882 tot een export van ongeveer
80,000,000 francs en zal in het jaar 1883 wel
90,000,000 bedragen. De stad St. Gallen is het
middelpunt van den handel vóór de drie kanfoos
St. Gallen, Appenzell, en Tnrgan. In deze drie
cantons zyn 14,032 borduurmachioes in werking
1351 meer dan in December 1881), In de audere
zontons van Zwitserland zijn nog 850 zulke bor
tuur machines bezig, aoodat het gezamenlijk
ledrag nu ongeveer 15,000 uitmaakt. De
concur•entie bezit buiten Zwitserland slechts 7160
borJuurmaohinet, waarvan 2200 ovei Voraxberg, 250
over Bohème; 3260 over Saksen, 1210 over
Frankrijk, 8,0 over Italië, 50 over Rusland en
120 over Noord-Amerika verspreid zjjn. Vroeger
kostte snik een machine gemiddeld 5000 francs,
terwijl zij nn door de ontzaglijke massa op 3000
francs z$h gedaald. De 15,000 borduurmachines
in Zwitserland vertegenwoordigen dus een
aanlegkapitaal van 45,000,000 francs. Uit deze
mededeelingen ziet men, welk een ontzaglijke waarde
zelfs een kleine tak van industrie vaak omvat en
dat niet musea en scholen alleen, maar de
volhArding en de geestkracht van den koopman den
Vtslag geven. De mniea en scholen ifln slechts
hulpaiodelen. In de St. Gallensche kant-indnstrie
rijn op het oogenblik de patronen voorheenchend,
die de oude op de hand gemaakte kanten het
• getrouwcte nabootsen. De bordaormachine* maken
met eiken stoot 600 steken en imiteeren, by voor

beeld Venetiaaniche kant ter breedte van een
meter in weinig tflds enz.
BIJGELOOF DER JAVANEN.

Jaren lang heb ik het eiland Java bewoond,
jaren lang genoten-van zijn tropische pracht, zün
eenwig groene wonden e&amp; velden en in den
dageljkichen omgang met zQn inboorlingen hun
iarakter en gewoonten, de publieke aangelegen

heden en hejt privaat leven leeren kennen; het
neeat eebter mtereseeerdea m« de eigenaardige
voorstellingen, die date halfbeachaafde
aatnvrkmderen vsa&gt; de wercad, haar ontataan en naar
wetten hadden.
Dit d» Ing* rfl atjiur beeeUuwbge» wfl ik
hier een paar trekken mededeelen, waarvan ik
fdoof, dat iQ dea leier origineel i^- &lt;£!e&gt;tra-e$k I
Mtll«n roorkoüMO. J
Steahta lelden •preekt de Javaan met een Eu

ropeaan VHF de zeden en gebruiken van Mja
vout; «ea motfc.eerst syn angstige verlegenheid
aoeken te overwmaen. en slechts na een langere
kan eea reiziger eenige mede

zeden en gebruiken uitlokken.

deelfafen over __ .
Deae laatste s4]n nog te meer
•$ zich *jn&lt;i^ duizenden jaren vtti -.
gealaeht onveranderd hebben voortgeplant
tot
In een der talrjjke dorpon die, acuter hooge
vrnehtboomen verborgen, aan den af hang van het
Djamboe-gebeigte ryzea—mjjn botanische tochten
hadden müdaar eenigen ty'd doen vertoeven,
gelukt het mg, het vertrouwen van mijn gastheer
Pa Idja te wtnnen. Onder een levendig gesprek
rookten w# al spoedig te aamen de gebruikelyke
maisstroo-oigarette ea ons gesprek fiep over de
onlangs plaats gehad hebbende aardbeving.
Waarom riepen toch alle inboorlingen," vraagde
ik eindelijk, toen a$ by het losbarsten der aard

beving uit hun hutten te toorschflu traden, met
zulk een luide stem, ada' ada' (hier, hier) ? Wat
ada' betaekeut, weet ik seer goed. De soldaat
geeft het ten antwoord, wanneer hjj by het appèl
z$a naam hoort roepen. Maar wat beduidt dat
woerd by een aardbeving?"
Gy weet het immers mijnheer, antwoordde Fa
Idja, dat de groote aardbol op den schouder
van een reusachtigen buffel rust. Doze ligt nu
dikwijls jarenlang stil en draagt onvermoeid dien
zworen last; dikwijls echter wordt die hem wel
wat al te zwaar en moet hy zich door verandering
van positie eenige verlichting vembaffen; don
wentelt hy de aarde van den rechter op den
linker schouder. Dan licht hy weder stil. Door
deze beweging ontstaan de aardbevingen, en om
den buffel te herinneren dat wtt ons nog op
aarde bevinden roepen wg, ada', ada'. Dan weet
het brave dier dat wy Javanen steeds aan hem
biyven denken en neemt hij by' al zyne bewegingen
de grootste voorzichtigheid in acht."
Van de aarbeviog kwamen w\j op de schepping
van den menscb en het verschil van de kleur der
huid. Ik bad reeds lang opgemerkt, dat Pa Idja,
op zyn manier een uatuurfilosoof, gaarne mijn
oplossing van die vraag wilde hooren; ik kon
hem echter met den besten wil niot van dienst
zyn. Een medelydend laclije over rny'n
onwetenheid vertoonde zich in het geelbruine gelaat van
den man en niet zonder een uitdrukking van
groot gewicht kwam hy met zy'n verklaring voor
den dag.
Na de schepping dor wereld door het groote
Opperwezen," zeide hy, trad de behoefte haar
met wenschcn te boven. Neen, dnidelük op den
voorgrond. Gindsche groote vuurberg, de Merapi,
die daar voor onze oogen zyn spitse krnin ten
hemel heft, was de oven, leem uit deu
vruchtbaren bodem het materiaal, waaruit de e=rste
moiischen gevormd werden. Het resultaat was
belaas niet bevredigend, want in den vuurberg
geworden, door het grooto Opperwezen, en na
iets ot wat te langen tijd eerst weder aan het
licht gebracht, kwam de eerste mensch geheel
z,&gt;vart en verbrand er uit to voorschijn. Hy werd
dan ook volkomen onwaardig gekeurd om de
gezegende velden van Java to bewonen en daarom
haastig onder de gloeiend beete zon van een
ander land verbannen.... De tweede proef met een
nieuwen vorm viel weder niet gunsbfl uit. Wns
de eerste mcusch door een te lang verblijf in den
vuurberg volmaakt verbrand, zoo beweeg numero
twee dat ook nu de juiste maat niet in acht wna
genomen. Nog geheel wit, geleek deze blanke
man ook geheel niet op het ideaal, dat de groote
schepper zich van het uitstekendste menschenras
gevormd had. Ook deze meosch werd daarom
haastig naar een land gebannen, waar de natuur
Let water en den regen in witte stcenen doet
veranderen en van waar nog steeds de monscheu
met de zieke blecke kleur komen, otu liet groene
Java te zien en to genieten. Pn lilja knikte, toen
ik begon te glimlachen, leveudig met het hoofd
en ffiug aldus voort:
.(let Opperwezen zag zich door deze twee mis

lukte proefnemingen tot grooter voorzichtigheid
genoodzaakt, en bet gevolg daarvan bekroonde
dan ook het werk. Eeu derde mensch kwam uit
den oven to voorschijn, die volmaakt aan alle
eüchen voldeed. Van een aangename bruinach

tig gele tint werd hy dadelyk waardig gekeurd
het moeiende Java te bewonen. Niut do zwart
verbrande, noch de wit gebleven, te weinig
gehakken mensch, werd dit voorrecht waardig ge

keurd; clechts aan den smakeiyk bruingebraden
zonen werd door den Oppersten heerscher de hoogste
gunst toegekend." Hiermede eind'gde Pa Idja zijn
verhaal over bet verschil (in kleur van huid bij
den mensch; ik gaf het u weer, zooals by
het mij vertelde. Zyn geloof daaraan stond on

wankelbaar vast.
Daar myb botanische vondsten hier nu, zoo te
zeggen, ten einde waren gebracht, verzocht ik
my'n huisheer, mij een in ae omstreken bekend
man te verschaffen, die mij met myo bediende
op verdere onderzoekingstocuten kon vergezellen.
Toen ik den volgenden morgen uit de deur mijner
woning trad, hurkte voor de trap der veranda een
eeuigszins bejaarde Javaan, die zich als den voor
mij bestemde gids voorstelde.Sariman was zyn naam,
en door een groot e n ruiker prachtige bloemen
zocht hij zich dadelijk in mijn gunst te drin

gen. Het akkoord was spoedig gemnakt.
Verschillende dagen waren wij reeds samen
door boach en veld gedwaald en steeds had m (j n
gids zich daarbij yroolijk en vol goeden humor
betoond, tot ik eindelijk een vermindering van
y"n welsprekendheid n een trenrigeu trok in
yn trouwhartig gelaat bemerkte.
Sariman, wat scheelt u V Zeg het mij, want
uw droefgeestig gelaat maakt ook my vervelend."
Tevergeefs trachtte Sariman om vraolijk te
schijnen, een diepe neerslachtigheid bleef hem bij
en eerst na veel luoeite gelukte het mij, hem tot
tot de mededeoling van hot volgende verhaal te
bewegen.
Achter in dit dorp,1' zoo begon Sariman,
woonde my'n beste vriend, Wirpdrono genaamd;
hij hield met zy'ne vrouw een kleine winkel, Waarin
zij gebakken pisang, ry'rt, visch en andere voe

dingsmiddelen verkochten. Wy kwamen eiken
avond byeen om liederen te zingen, of over den
wasdom der rijstvelden te spreken; nimmer kre

gen wij strijd, en bok onzen vrouwen was die
vriendschap aangenaam. Voor veertien dagen nu
stierf Wirodrono; ik hulde den doode in een wit
kleed en hielp het l{jk mede naar het kerkhof
dragen; ik maakte in eigen persoon het
bamboeshek boven zün graf, ook had ik hem genoeg ry'st
en visch medegegeven en eenigo koperen mun

ten, ik vervulde dus elkenlvrienaschapsdienst. En
wat gebeurde er nut O, het is haast niet te ge-,
looven en ik had het nimmer van Wirodrono ge

dacht l Reeds vroeger, menheer, vertelde ik o, dat
ik 500 schreden van het dorp verwijderd, links
waar da koele beek haar water over onze rf«tvel

den uitstort eq waar da drie Warinniboomen .
•taan, een kleinen tuin bezit, die müde groote
zoeto aardappel", boonen en uien oplevert, wier
aangenamenen {smaak gMzoozeer,geroemd hebt.
Eenige dagen geleden kom ik nu in ra^n tuin
om de rijpe vruchten te plukken. Maar hoe
vind ik daar een en ander! Alles is er doorén»
gewoeld en plat getreden, de beste aardap

pels zfin stuk gebeten en uit den grond ge

baald. Ik wierp mjj ter aarde, ruktj» mnn haren
Hit ea wa» boos op my zelf, daar ik misschien k t*
misdreven had, waarvoor dit de welverdiende straf
was. En toch was ik mU geen kwaad bewust.
Daar vallen plotaeling myb oogen op de sporen
van een dier, en met weinig moeite ontdek ik
dat een wild zwy"n de verwoester van my'n tuin
is. Nog denzelfden avond ga ik op de loer liggen,
om het booce dier met mttn lans te dooden; ik
behoefde niet lang te wachten, reed* boorde ik
«en dof gesteun en lavga da beek kwam een
wad zwyn dvelct op mfia ftdB toe. Beau»
grijp ik de lans om het dier den doodelüken stoot
toe te brengen, daar verlamde een plotselinge
schrik mijn arm; want in het wilde iw^n, dea
•ehaadeiyken verwoester van myn eigendom, er

kende ik myn ouden vriend Wirodrono. Ja, mijn

heer, het wai myn overleden vriend Wirodrono,
ia d* geitalt* van een wild twJta."'
«Zyt gjj na Mpnrd krankiuinlg, of heeft de
opiumpyp uw zinnen zoo beneveld, dat Rn een
awun, voor ean mensob aanaiet?" zoo vraagde ik
luid lachende. Maar de angstige oogeu van myn
Sariman bewezen mij, dat net onder de Javanen
nog algemeen verspreide geloof aan zielsverhuizing
in hem een gehoorzaam discipel had. Dit zyn nog
de overblijfselen der vroegere
Brahmiueuheer•chappy en onder achttien millioen bewoners van
Java verzekert men mij, zyn er slechts weinig,
die niet aan den invloed vau hooge geesten
gelooven en trots hun Mnhomodaantchen godsdienst
niet vast overtuigd zyn vau het bestaan eener
zielsverhuizing.
Alle pogingen v.u ray'u zjjde, om Sariman van
deze dwaze voorstelling af te brengen, bleven
vergvefr, en een weinig gekrenkt door mjju on

geloof, beriep hy zich op de getuigenis van mijn
gastheer.en noz andere dorpsbewoaors,die gisteren
avond geiyktydig met hem naar den tuin waren
gegaan, on eenparig in het wilde zwyn deu oudeu
Wirodrono herkend hadden.
Sariman" reide ik eiudelyk, ik heb uw ouden
vriend niet gekend, maai- nit uw verbalen kau ik
ra'O zuer good een voorstelling van hem uiaketi.
Laat ons van avond te zamou naar uw huis gaan
dan zal ik zien, of gy mij kunt overtuigen."
Ie huis gekomen ondervraagde ik aanstonds
myn gastheer omtrent bet veriiomene, maar ook
deze brave man verzekerde my mot het ernstigste
gelaat, dat de oude Wirodrono in de gedaante
vau eeu wild zwyn in zjju geboorteplaats terug
was gekomen. 11 y boriep zich daarbij vooral op
drio kenteekenen: de breeda borst met grys haar
bedekt, de ooren en bovenal de oogen. De oogen
de güiykenis was niet to miskennen, en het
gcbeele dorp kou zyu woorden bevestigen. Die
aangevoerde bawy'zcn. vooral wat do oogen be

treft, konden oen schijn van juistheid hebben;
ik kau mij ten minste voorstellen, dat een
oudeJavaan, vooral wanaeer hjj zich nu en dan eens
aun het genot van deu opium to buiten gaat, dn
vergelijking van zyn gezicht Borgaan mot ooa scheef
getrokken wiiacüwynenoog niet al te| vreemd
kau voorkomen; ook de breede borst met grflze
hureii bedekt en do ooren wil ik nog daar laten,
maar het lichaam ia e t do vier pouteu 'f Neen dat
was toch te gek.
De avond viel en in gezelschap vau Sariman
begaf ik mij op wég. Urn den ouden Wirodrono
iu zwyngestalta niet te verschrikken, giug ik
achter een dikken Waringin-boom ttaau, en ver

wachtte het opgaan der maan, den gewonen ty'd,
waarop het wildczwijn verscheen.
Surimau hurkte op do wijze der mlanders aan
den ingang van zyn tuin; hy had Benige gebak

ken pisungs naast zich liggen, waardoor hy de»
lastigeu gast van de vernietiging zijner groenten
wilde afhouden. Mijn standplaats was zoo
gokozen, dat ik opgaan htt der maan niet kon zien.
Toen süchter vcrsaheen, verspreidde zy de volle
macht harcr betuovoriug ovur do diepe stilte
vau hot wonderbaar echoone, tot nu toe in zwarte
duisternis gehulde landschap. Nu gaf ook
Suriman spoedig het tecken dat de verwachte gust
zich op den gewonen tyd vertoonde. Vol
spnnuing keek ik om deu boom hoon en waarlyk
een prachtig wild zwijn vertoonde zich aan mijn
blikken, eeu echte oude knorrepot met grijze
borst en blinkende alachttanden.
Van,, dej aanwezigheid van den eigenaar des
tuin? scheen hy niet de minste notitie te nemen.
Behaagly'k brommende, doorvoelde hij met zijn
breeden snuit de goed onderhouden aanplantin

gen; aan de gebakkeu pisangs, die Sariman hem
toewierp, raakte hu niet; links en rechts vlogen
aardklampcu in de lucht en kraakten de
boonestokken; met den grooteteu eetlust knabbelde hij de
zoete aardappelen op, en bleef dool voor al de
umeekingen die Sariman vertronwèlyk tot hem
richtte. Eindelijk kon dezo echter niet langer
geduldig toezien; luid vloekende over] de| ver

woesting van zijn eigendom, nam hij eenige
stecncn op en wierp ze den ouden vriuad tegen hot
borstelige lyf, waardoor het dier inderdaad tot
de overtuiging kwam, dat het beter zou zyn nu
het strydperk te verlaten. Ik had nog juist deu
tyd om op te merken, hoe hij, vergenoegd mat
zyn vroolijk gckronkelden staart slaande, zich
door deu heg een uitweg baande, en dwars over
de beek in het het boach vcrd-.vecn. Mijn hom
toegeroepen •tot wedorziens" was dan ook zeer
ernstig gemeend.
Onder het na.ir huis gaan, na bctyendezvous
met Wirodrono-wildzwyn. nam ik mij vast voor,
aan dien verdere verwoestingen een einde to
maken. Wildezwynen-vleesch :sj van jongs af,
mijn lievi-lingsgerecht geweest en het genot der
veelbesproken booucn en aardappels wilde ik ook
niet ontberen. Ik verzweeg wijsely'k myn plan
voor Sariman en zond hem dien middag tegen
vier uur, met een btief naar het drie uren van
daar verwyderde poststation. Tot mijn gastheer
had ik ter loops gezegd, dat ik dien avond zon

der dieuaar op do hertejacht wilde gaan.
Even ah den vorigen avond, stond ik dan ook
nu Wt'der achter den Waringinbóom om de aan

komst van het wilde zwijn ai te wachten, slechts
met dat verschil; dat ik nu ray geweer by mij
had.
" Het liet mij niet lang op wacht staan; ik hoorde
al spoedig het bekend plassen over de beek,
daarop was alles weer stil, en zie! daar drong
zijn vet lichaam reeds door de omheining,
WirodronO-wildzwyn was op het toeneef verschenen.
«Wacht maar vriendje" dacht ik. legde aan en
schoot. De roover kromp inén, ds een getroffen
vy'and raasde hy door het hek, vloog in vollen
galop, zonder mij te groeten langs my heen en
fep naar een kleinen nenvel, waar hy aan mijn
oogen verdween.Daarik het aanslaan vnn deii|kogel
duideiyk vernomen had, en rykelijke bloedsporen
my overtuigden, dat hu den dans niet was ont

gaan, liet ik het dier voor dezen nacht aan zyn
lot over, begaf my naar huis. en genoot, zonder
de minste wroeging, de zegeningen van een
weldadigen slaap.
Toen ik met Sariman en vier andere Javanen
don volgenden morgen op ontdekking uitging, en
myn schreden dadelijk naar den bovengonoemden
heuvtl richtte, vraagde mnn Javaanschebediende:
Hebt gy bier oenig wild geschoten, mijnheer?"
Neen, antwoordde ik, maar hoe bedoelt gy
dat zoo?"
-Omdat daar het kerkhof is."
Dat had ik niet geweten en ik moet bekennen,
dat de medèdeeling my alles behalve aangenaam
was. Waarom haf het domme dier ook niet een
anderen weg ingeslagen? De zaak begon nu
noodlottig te worden, en wat ik in stilte vreesde,
geschiedde maar al téspoedig; stram en styïlag
het gewonde wilde zwyn, geon twintig schreden
van den grafheuvel van Wirodrono verwijderd.
O, hemel! welk» oogen zette Sariman op!
Met eon woedenden gil en driftig met zyn armen
rondslaande, vloog hy als een razende den bergaf
naar beneden; de vier andere Javanen volgden
hem op de hielen. Ik liet het doode iwjjn in
den steek, en ging langs een regelrecht pad naar
myn woning, zorg dragende dat ik niet door het
dorp kwam. .
Nanweiyks daar aangekomen, zag ik myn beide
bedienden, die ik van Batavia mede had gebracht.
met de gezadelde paarden reeds nit den ttal
komen; tegelijkertyd hoorde ik ia het dorp het
alarmteeken slaan, dat alle strijdbare bewonen
voor het huis van den aanvoerder roept; ik be

merkte nit al die drukte dat er iete niet plak
wat. Beleefdheid jegens de Europeanen k eea
van de Javaan; wat ara hen ookvnagt,
zy doen het gaarne, maar men moet de redenen
de gebruiken des lands eerbiedigen. Ik beken
gaarne dat ik in dit opzicht gefaald had enn«l&lt;
het nn voor het beate, door eea weinig plechtig
aftcheid elke gedaohtenwiueling met de
dornabewoneri over het thema Wirodrono nit dan
weg te gaan. Sariman'f boodschap had afch echter
•oo haastig in het dorp verspreid; dat Ik geen tfld
meer had dit plan uit te voeren. Eer ik w aan
dacht was myn woning rondom door Javanen
omsingeld, die wel ia waar, bp mijne venohgning
dadelyk hun gewonen eerbied betuigden door
neer te hurken, toch echter levendig schenen te
wenachen dat ik mUn vertrek nog eenige
oogenblikken uiUtelde. Ik ontdekte volstrekt geen
gelegenheid om my op vriendsohappeiyiten weg
uit dezen onaaagenamen toestand te redden
dus te paard!
Deze stonden gezadeld voor de deur: op een
door my gegeven teeken, sprongen wtf in den
radel en nn voorwaarts er op of eronder!
Ik gaf mijn paard aanhoudend de sporen
want ik hoorde nog steeds een duivelaoh geschreeuw
achter my en in woedenden galop vloog myn
vos het steile pad af. Eerst van uit het station
waar ik mfj zeker achtte voor vervolging, zond
ik aan Pa Idja door een bode de bekentenis
rny'ner schuld, terwijl ik tevens om myn bagage
liet verzoeken. Deze werd mH toegezonden en
ik achtte het voorzichtig, voorloopig de plaats
t« vermijden, waar gestorven vrienden m de
gedaante van wilde zwy'nen niet slecht* hun
kennissen, maar ook een rustig vreemdeling
onaangenaamheid en gevaar berokkenen.
WARME KADETJES.

Eon Zaterdag-avond praatje,

XI.

Allervcrschrikkelykst! Wat gingen de straat

jongens ta keer.
Lcn tien- of twaalftal dier snaken vermaakte
z;ch zoo luiddruchtiff mot gillen en schreeuwen
dat al de musscheu uit de buurt van benauwdheid
wegvlogen on de vensterruiten trilden, waarom
ik bes:oot eens te gaan hooren wnt er aan de
hond wus.
Wel jongeheer," dus sprak ik een der grappen

makers aau, ,li{{t er eeu kip te water, of ben
juillie een Chinees op het spoor, dat je zoo'n
heidonsch kabaal schopt V" Neen oome," zeide
de jongen, dat doen we nou reis enkel omdat
het zoo grappig is en om meneer Bons een
handje to heleen." Hoe bedoel je dat f" vroeg
ik uiterst verbaasd. Wat zou het, kan je dat
niet snappen, wo schreeuwen de Amsterdammers
wakker en zorgen er voor dat ze niet weer
indutten." Ha zoo," sprak ik, de zaak begrypende,
en geeft «lie heer je nu onderwijs in het
schreeuwen?" Wel neen ik," sprak do jongen,
dat kennen wa van nölvers wel.hoor maar," en
met een hief hy een schellen oorlogskreet aan,
dien een Indiaan hem benijd zou hebben en
die van alle zy'den weêrklnnk vond.
.,Ik vind de zaïk machtig aardig, vriendje,"
dus repliceerde ik, maar zou je wel iu
DOdenking willen geven om nu ook eens wat anders
te doen; ziet eens het ia nu zoowat vacantie-tyd
en er is recht vadsrlyk voor juiUio gezorgd, waut
hier ligt een groote hoop steenen en daar ginds
een hoop zand en ten overvloede ia men bazig
om de gracht uit te diepen, ten einde juillie
ruimte to verschaffen, my dunkt dus dat jopleizier
genoeg kunt hebhen.
Verdikkie", zij do jongen, dat is waar ook",
en mi Idolerwijl gooide hij een venster-ruit stuk,
gisteren licb ik hier van daan eeu vent, die aan
jongen IQ eeu schaterend gelach uit en gilde:
O, Hein kom reis hier, die ouwe kleskamizool
weet niet wat zyn karsepit is!" -Dat is een
slooma!" «pvftk Hein, die mij nog merkwaardiger
scheen te vinden dim een Chinees, -dan weet je
zeker ook niet wat je kkpbts is, hèV" Ik be

kende mijn onkunde, waarop de eerste jongen
pp doceercnden toon toevoegde: je karsepit
en je klapbes dat is allebei je kop vrijer l cu
meteen onthaalde hij een voorbywandetendeuhond
op een opkatovuder" dat het beest op drie pop

ten jankende, wegliep.
Waarom schop jo dat bofist ?" «Het hoort
van eon diender, en aan de dienders heb ik ver

schrikkelijk het land; gisteren had ik avoutjes
een rot gegooid dat ie fcikhaUde en toen zat zoo'n
koperen bout mij a hterna; 't was.zeker een nieu

we, want anders makcu /.ij zich zoo warm niet
sn ik ben er ook niks niemendal bang voor als
ik er, bijgeval reis een te zienkry'g, maar dat ge

beurt niet dikkels".
Ze leggen die steenen hier nmpart voor ons
neer, oome!" vertelde thans Hein, «en je kunt
je niet begrypen wat we er een leut mee hebben;
vooral dat gooien naar den overkant is zoo grap

pig, waut jo lacht je een bult als iemand pardoes
un steen teugen zen pooten krijgt en dan, zoo
kwaadaardig als e»n spin, gaat staan kijken waar
die vau daan komt".
Ik zou het maar niot al te bont maken
jpnjens'', sprak ik, want anders draait bet op katjes

spul uit en krijgt dezo of gene een ongeluk; ie
zult, en terecht, wel zeggon: wat hebben de
rnenschea aan den overkant te loopen als wy
hier met steenen blieven te gooien ? Maar ik zou
juillie toch in gemoedo willen aanraden om wat
Jager aan t el eggen on liever op de beenen te
mikken!"
Uen je bevroren, vrijer'?" schreeuwde Hein,
,dan zou de heela aardigheid er af zijn,... patsch,
ie is rank!" Ik had, ik moet het erkennen,
thans zelf wel een b»etje schik, want mijn jeug

dige vriend had iemand geraakt, dio op woedende
wifze stond to schelden en te oreéren, terwijl de
jongens, levendig in het geval genietende, tem
pak de leuning" toeriepen en m koor het be

roemde lied Sara je rok zakt of' aanhieven.
Adieu myn jeugdige vrienden", zeide ik
einjk, amuseer je Itosteiyk", en dag ouwo sok!"
rilde het koor. Onschuldige wurmen", dacht
ik al voortwjndelende. Ze moeten toch wat
nebben, niemand gunt ze wat en zelfs de schr
ver der Didoskalia trekt thans tegen ze te velde
en durft zich, notabene op mfy beroepen"; met

een kreeg ik een regenbui etsenen achterna en
bemerkte door een vreemd gevoel aan myn ach

terhoofd en eene zonderlinge kitteling In de knie
lolte, dat ik geraakt wa», maar ik liep glimlach

end door, hetgeen niet het geval was met een
tweeden wandelaar, die evenzeer geraakt was en
nn met verdraaide oogen hemelwaarts keek
toryl hy' iets over een poel van ongerechtihheid
mompelde.
Ik ben een echt Amsterdammer en wanneer ik
emand naar iets «ie kijken dan Irijk ik
natunryk ook; ditmaal echter mocht ik, met al mijn
nauwgezet getuur niets bijzonders ontwaren;
.waar ziet u dien poel?"{vroeg ik dan ook, want
k ben niet nieuwsgierig, maar weet graag alles:
heel Amsterdam is een poel van ongerechtigheid
en eene zondige stad meneer" antwoordde de aan

gesprokene; .0 meent Q zoo" sprak ik terwHIik
nnerlyk dacht dat ik zeker met een
filauw-Katel-ganger te doen had: Ja meneer, «r wonen
lier niets dan zondaren en ik ben een groot zon

daar en u bent ook een groot zondaar1' dat
s volstrekt nitt onmogelijk", zeide ik, maar ik
zon waarUjk liever zien dat a meer «itsluitend
voor je zelf spraakt, terwijl ik verklaar niet te
Migrmea koe de iteenengooierg der jongens ieta
met de zonde t* makea heeft".
-Die jongens zijn allen zoo ondeugend en
balda£( omdit M grfrtaoeneerf aUn, fiatweih ejsjatv
«onde M :" ,CWat»ot»eerd ?" vn«ff Ik verbaasd;
wat bedoelt a daarmede." JSu ja, BMtee«
mes in den arm geprikt, dat veroorzaakt all»
kwaad en fr eene uitvinding der duivebehe libe

ralen l" Ha" meende ik, ziedaar eene merk.
waardige opvatting nat de vaccine alle kwaad
veroorzaakt, dat moet ik by gelegenheid toon
eens aan een doctor vertellen/1
Een medicijn-meester li ook al era zondaar:
net als ik en u?Ubracht onze maat op zal renden.
toon in het midden, maar na werd ik toch kwaad
en voegde hem verbolgen toe: Je behoeft me
geen vyf en twintig-keer te vtrteUen dat ik een
zondaar ben, want dat weet ik nu al overvloedig
genoeg, adieu!" en têgelykertüd draaide ik mS
om en wandelde verder, terwijl hfi my iets over
verhardheid ea Verstoktheld nariep. ,
Mtin weg voerde my door de WarmoMitraat
en het was daar dat een allermerkwaardigst
schouwspel zich aaa min oogen vertoonde: eea'
groot deel dier straat toch was opgebroken en
zoo goed als onbegaanbaar, omdat men er bezig
waa nieuwe rioolleeringawerken aan te leggen;
wat, naar ik op mijne aavrage vernam, ook met'
den Zeedqk, de Niezel, Ondebrugsteeg en andere)
straten het geval reeds was geweest
Nn weet Tk wel dat dewr dagen een oMr ia
Burgerpligt" zyn nood heeft geklaagd, dat men'
juist in tentoonstellings-tiid do stad op stelten'
brengt en door Damrak demping, Station-bouw;
IloogaSluis-verlagingen audere werken ongunstige
indrukken by de vreemdelingen to weeg breugrj
maar ik voor mfj vind die klacht niet enkel over-,
dreven maar ook onjuist; Amsterdam toch is, wat'
men ook moge zeggen, in staat van wording en nu!
vind ik het oene sublieme gedachte om den vreem

deling overtuigend te doen zien dat wy bezig'
zyn grootsche werken te scheppen. Speciaal hel
opbreken en versperren van een hoofdweg en het'
daardoor ontoegankelijk maken van logementen'
als het Bible-Ilotel en Hótel-Krainapolaky is eea'
allcrleopste inval, waardoor menSalomo's.woord:
.Ga naar de mieren, gy' luiaard," enz.
aanmerkely'k verbeterd en tot de vreemdelingen de stilla
vermaning gericht heeft: Ga naar de
Warmoesstraat, o man uit den vreemde, aanschouw daar
hoe wij bezig zyn. en ga te huls verteilen dat
Amsterdam ecue wenld:tad wordt."
Voor het Bible Hotel, of liever tegenover dat
gebouw zoodat het de gastvrye deur er van niet
bereiken kon, stond eeu internationaal drietal}
een Eugelachiunn, kenbaar aan oottelets" en een
braudy-and water-neus" was op versohrikketyko
wijze aan het schimpen en mompelde af en toa
iets over damned Dutchmen" en doublédntch'V
iu welke bezigheid hy getrouw geholpen werq
door een Duitscher, die op satü-ieken toon uitriep:
Diese Amsterdammer wollen auch ibre Ausstel-.
lung haben, ob sie aber reif dazu sind'7 Ii
aam er niet veel notitie van want ik ben er uan
gewend dat Engelschcn en Duitachers ons srneds
belachely'k maken en dat ze, om met den heer;
Hoos te spreken, schreeuwers zijn.
Wat een Erjgelschman is meen ik het bost aan
te toonen door te vertellen wat in eene Keulsche
restauratie gebeurde; een zoon van Albion
had een biefstuk besteld en de kellner vroeg of
hy dio op duitsche of engelsohe nrüze wenschtte
toebereid te zien; wat is Engelsen"? vroe-j da
toerist, en de kellner antwoordde: Englisch ist
roh"!
En een Duitscher	waarom blyft zoo'n vent.
niet in Sprue-Athuna waar hy wijsheid in over

vloed kan verkoopen, in plaats van hier kritiok
te komen geven op daden en handelingen van
de vroede mannen die onze veste regeereu eu
die de zwarte ondankbaarheid genoeg, zelfs vau
gemeentenaren, ondervinden, maar zich
vermoelelijk met de gedachte troosten dat zy alles het
jeste wc t u 11 en het overigens niemand aangaat
wat zydoen of laten willen.
De Fraoschman WM, zooals men dat steeds1
gewend is, zeer netjes en bescheiden; hij stond
n stomme verbazing het werk tébewonderen,
schudde nu on dan het hoofd en mompelde
zachtjes: curieus, très-curieuxl" Ik sprak hem'
lan en hoprdo tol mijne genoegdoening dat hy
iet met my eens was, dat men juist iu dagen eener
tentoonstelling moest laten zien hoe ontzettend
veel men te arbeiden had; ca nous rappello les
jours dn baron Haussmaon, mon chèr monsieur!"
seide de beleefde Fran:chman, die in de wolken
verklaarde te i;ijn over al hetgeen hij hier hoorde
en zag; bovenal vond hij het subliem dat men
alles tegelijk aanpakte en dat men op ver

schillende punten der stad en in do drukste ea
meest begane wijken, grootsche werken kon zien
jeboreo worden; hy aarzelde geen oogenblik om
« verklaren dat Arasterdam eon tweede Parijs
zal worden, en kon zich niet begrepen dat men
de Hollanders wel eens voor suffe» had uitge

maakt ; maïs au contraire,1' riep hy, ila uut
a diable au corps ces braves Hollandais."
By het afscheid nemen hob ik myn Gallischen
vriend niet enkel hartelijk de hand geschud, maar
k deed meer, want ik vroeg in een winkel eene
plank te leen en legde die over den gapenden
tfgrond, zoodat hij rustig en kalm het llótel kon
Dinnenatappen; den Duitscher, die zich juist in
iet vraagstuk verdiepte hoe zijne Damen" die
m eeno Droschke" gezeten, reeds een half uur
op het Dam plein stonden te wachten, nu wel tot
voor het hotel zouden kunnen komen, ontzegde
ik natuurlijk het gratis gebruik myner noodhrug
die ik deu mopperenden Engelschman zelf» op
de cors" liot vallen, hetgeen hem eeu welge

meend damned Dutchmau" ontlokte.
De plank leenendo menschenvriend meende wel
dat de Franschman hem eu my voor het lapje had
gehouden, en hy verbeeldde zich zelfa de woorden
Chinois du Nprd" te hebben verstaan, maar hy
aeeft zich daarin klaarblijkelijk vergist.
Natnurlyk ging ik op het pampleiu eens naar
de Duitsche dames kijken die ik spoedig vond;
zij zaten in oen aapje en wareu erg opprewanden;
Herr Jott wo der Anjnst nur bleibt?" riep d
sene eu de andero schreeuwde: („eine
Bchauderlaite Jejend, Karline, es ist hier entsetzliuh!:'
Welicht zyn zy op het oogenblik nog aan het
'ulmineeren, 't geen ik nietzil onderzoeken, want
zij boezemden mij maar matig belang in en waren
Ie oorzaak dat ik, in aanschouwing verdiept, te
aat de nadering van een man bemerkte die mg
de woorden: Kaartjes, meneer?" toevoegde.
Ik struikelde over den aanbieder been en viel •
zoo lang als ik was in den modder, waarbij mÜa
inker knieschy f eenige kneuzingen opdeed, hetgeen
echter niet belette dat ik met dankbare
bewonlering erkende dat onze stad een gezegend aantal
ramkaarton-verkoopers ry'k is.
Er zün menschen genoeg die deze ny vere mannen
voor dagdieven, luiaard», tta-in-de-wecp en
aas;ieren uitmaken, maar ik ben van eene geheel
egenovergestelde opinie en heb dan ook het
voornemen om eerstdaags een afzonderlijk artikel
te wijden aan het eerzame corps dat ons Dampleia
zoo hoogst eigenaardig stoffeert.
. Aquarius.
Aan allen die lijden aan BpfUptit, Sramptn «B
tHHtektfolfn bevelen w$ ten «eente aan de zoo alge

meen bekende en wonderdadige methode van Prof. Dr.
ALBBET, Pari* 6 PUee da Tröne 6. Laat dos alle
«leken licb met vertrouwen tot hem wenden en velen
van ben, die wanhoopten a*n hunne gezondheid lullen
deie tentg zien komen.
De behandeling geeohledt per brief, a» mededeellnj
van de, loop der dekte in alle bijzonderheden. Pret
Dr. ALBBBT- neen* geen houorvöa» MM dta
emetice itsraltatea B#I
BRIEVENBUS.
In D»
»&gt;Ü&amp; ge
ow A)
&gt; I«MI
'i Redacteur,
ln v, iv. van gisteren (Donderdag) wordt
•iteit aangeteekend tegen mÜne bewering in
.fcatite Weekblad, als zou De Tyd" evenals
u Maasbode" tekeïe auonvme antisemitische
met ingenomenheid hebben begroet.
^ moegon kan ik mijne beschuldiging,
De Tyd" betreft, intrekken. liet
u,g .„-, dat ik ze ooit heb uitgesproken.
bied der Redactie van het genoemde dagblad
jjitn'excuMi aan. Ter mijner verontschuldiging
wr"~ dat ik veel dagbladen lees, dat ik m t
k by Roomsohe couranten dezelfde
antiBmmwW (trekking, welke in Duiticbland by
urkear den orthodox-protestantschen organen
,n is, meea te hebben opgemerkt, eu dat ik
« nu meende te herinneren, de brochure Laster
fMisdaad" in De Tjjd" te hebben zien aanbe

den. Daardoor heb &gt;k mg tot myn leedwezen
gigt Het il my aangenaam dat te mogen
er
Ifotnurljik trek ik geen woord iu, van hetgeen
t over De Maasbode" heb gezegd. Kaast haar
lik nog bat orgaan der Leidscbe ultramontanen
men noemen. Dit laatste verheerlijkt Holding
j's als een geleerde. Sedert wnnueer zyn echter
««teerden gewoon, om op de manier van
markteuwers, bopbittorfabrikanten en
Hollowayjdraaiera prqzen uit te loven aan wie ben
irlegt? Sedert wanneer verlangt men van
rden, dat zy naar zulke pryzen zuilen diugen ?
itt wanneer geldt hu als geleerde, die do
Jtaten toner wetenschap" niet bewijzen, moor

Doch genoeg hiervan l Elk rechtgeaard
Nederunder der 19de eeuw betaald de anti-Semwten
jder zijne laudgeuooten met welverdiende
verehting- Hun toeleg zal niet gelukken.
Met de plaatsing dezer regelen aal U ten zeerste
nrplicbten, Mijnheer de Redacteur, Uwen dw.
Utrecht, SïfJuli 1883. X.
Overzicht van de Effektenmarkt
van al Juli tot 37 Juli 1883.
Büiender «til wis hot wederom dozo week tor beurze on
owel Eoropaesohe als Amerikaansche waarden waren
aangeboden. De Engelsehe markt gaf hiertoe
.„,u««^eUik hst solo voor de BUatsfoniIsen, daartoe
rerkten dan ook de ongunstige Cholera-borichten utt
topte roede, waardoor dan ook do animo voor dit fonds
lieer gering mocht heeten; ovenwol toonen op het lattit
Itter week da koersen eenige verheffing aan door de
«tere berichten omtrent de epldsmio aldaar, van de
tuufondaon waren allceii Butsen vaatgogtemd met veel
mag voor BerUJnscho rekening, ook de Roebolsoorten
ured voor PatersbnrgRche rekening gezocht.
Hollandsche fondsen verloren allen eon fractie,Va*','4
slecht» Intregralen bleven vastgostorad, ook
Entrej)ok l pCt. lager.
Hongaren Iets zwakker, doch Ooatenrykers vast
papiermte «elf» een fractie vaster.
Bussen over het gehool gonomen Va pCt. boter to
itsen, ook Oostorleenlogon gezocht on 3,'s pCt. hoogcr.
nja»rden en Turken lager duor aanbod van Tarya
Londen'; belde soorten 1/4 ft 3/g pCt, gwakker.
jjyptlsche Geunlf. Schuld por saldo sfo pCt. zwakker
docïi'pref. leening 13/4 pCt. hoogor.
llcxicauen waren nog al aangeboden zoowol voor
plaat.eljike al» Loadensche rekening. Men ziet verlangend
tut de offlcicsle borichton to gemoet wat aangaat do
mm te stellen Converato: or komen af'on toe zulke
tjenstrtjdigo berichten, zooals onlang» gemold werd .uit
ieiico dat men daar te lande nog niot zoo geheel en
il aan de conrersleplannen geloofde oriz. Dit bericht,
d»dcl\jk weder in twijfel getrokken, oefende natuurlijk
lijn invloed op de Uoorson uit; lecning 1851 l pCt. en
dito 18G1 Vj pCt. flaauivur.
Ook Zuid-Amerikanen waron allen flmtwer; tot minder
prijzen aangeboden Brazilianen, Peruanen '.'» i V: l&gt;Ct.,
ooit Yentzuolu's J.'io pCt., niettogoneUando er bericht
ontvangen werd, dat er op nieuw circa 400 p. st.
verimlen ia.
Columbianen zonderden zich gunstig nlt en toonon
u 30i'4 put. te hebben genoteerd nog por saldo een
inns 'van'-l'/.j pCt. «an; volgens fferuohten zouden er
pimncn bestaan tot hervatting dor rentebetaling.
InJnstrioelo waarden stil en vele soorten aangeboden.
Zral-AfrikaanHehe Handelsverecnising I, Aand. Kon.
Sei Stoombootmaatachnppy 3, Hundelmaatachappij T/g,
dito op rcacontro 8,'o en Paleis voor Volkxvlyt '^4 pOt.
iiukker. Tot verbeterde soorten behooreb Fanopticum
«n Stoomvaart-Maat«clnppÜ.Java", dio respectievelijk
i en 3 pCt. avanceerden, Notl. Ind. Handelsbank en
Iwmtache Bank raonteei'd«ébeide l pCt.; overigona
vircn de v&amp;riatlün in deze waarden vau weinig of geen
ktcckenis.
Van de Buitenlandsclio noteerden llnsalscho
randbrk-vcu 8*/4 pCt. Jioogor, Louis. Bi&gt;nU dooreensonoiucn
t.t pCt. boter. Aand. Maxwall l'j pCt. hoogor, doch
Inuomc Bond» dito Ij pCt. flauwer.
U:izc Spoorwogwanvdon wavon bepaald flauwer, vooral
•Auulvulcn Ilhya Ma(it»cbapp\j, die duor voortdurend
aantcJ niet minüor dan 4 pCt. vielen; Uaavlom-Zandvoort,
Huil, Uzorjn. Maatschappij, Ge8t. Oblig. Ned. Centr.,
3 l&gt;G't. Obllg. Ned. Ind. Maatseh. en Oeat. Eirsto Hyp.
Dimcl-Wi'zoi, zoo ook Tweeda Ilyp. dito, verminderden
omatrecka l pCt. Aand. E\pl. Mnatsch. l'j pCt. on Aand.
Siil, Ind. MuntBCh»,7^ pCt. williger; dit zyn trouwenu
de ccnigo gunstige TiitznndcrinK&lt;-ii.
WarB.-Broroborg en Aand. Wars.-Wi't-uen 'voürtdurond
tot opgaande prezen gezocht, du laaUte klommen l pCt.
KaHHiacho gewild en do niccato soorten VQ a ^/4 pCt.
Tüutcr.
In do Amerikaanaelio waarden was de handel niat
groot; h'it ncliynt dat ontj publiek eerst wil afwachten
irat Xvw-York vorder wil, want daar U bepaald nog niota
vaii te pruilteurcn, liot. l» slecht» dn vraag of do
contruariu» partij uldsar tevvetlon ia of dat zy nog van plan
is Kruittere baiasobeivc{,^1)S&lt;"1 P /'ctonw to zotten.
l)aar dit oi&gt;n vraag ia moeilijk te beslissen, zoo is
tot op het oogonbltk ratidzaamt om ho verdere
koergwioop s f te wachten. De nicnwc scpnbHceerde
«poor»Cf;o:itvnngaten govcn gvvne rede lot bezorgdheid, i»«
tBji'iidcel, vevacl:cicjcno Hoorton toonen op nieuw
ontVinisatvoriïioorjcringeil aftn.
Van do Sharcs waren Denver Blo en Wabasb Bt. Louis
wier lu.&gt;t gevoeligst iinnfctlaRn en bjj de Ify pet. ten
lloltc minder, do overige soorten allen l'j l pet.
miuder. Ynn du Obligation notoerdon flocons-Cliic Norkbw.
-'''•2 pet. tnindoi- «n 5 pet. FloriJa Centraal 2 pet.
bolilc' nlcchta douv cenig nanbod.
In' il u Tram-Hoortort waa do om^ct verdoold.
AmstcrJam^.'bo ranibufl-Maatsi'h. minderden l pet. Nodorl.
Tram en Ham, Joana Aaudeoloh vom-tdurend gezocht on
Wtlo op nieuw 41'., pch. hooger, Wostlandache konden
nioUi l pek. opkoman, ilaaroutegen verminderden Amst.
%'ii;; Voneniging l pet. Ned. Indische 4 pet. en
Noord•:&gt; /utd-Hollaiuiachó 3 pet, ,
:,!; in promio-loeniiigen was al zeer weinig affaire.
aswkTdanwclie » flCOül/i pCt., dito i. ft007&gt;pCt.
BiinJur, ralelüvoor Volksvlijt door oenig aanbod 21'»
pCt. tlanwer.
Vau ilo Oostcnrijksnlio avnnccenl* alleen leening 1804
3' 4 pCt. BnsBisclio 16C4 noteerde 3/4 pOt lager,
MadridWIP r» pCt, on Zwitserache ','l pCt, vaster. Terwijl
Vcroouigdo Amorikaanscho fondsen lo Serie 31/4 pCt.
'"t p untooren, verloren Voroeuigde AniorlkaMwcbe

i'Llil was ieti hooger gevraagd on a 4 pCt, genoteerd;
•Inch trouwen» goed te- bekomen,
I&gt;cüe week was or veel handel iu de Fark Schouwburg
*&gt;arilcii; de zaak gaat dan ook uitmuntend en boven
'«rwAuliting; er waron enkele dagen dat men zelfs goën
itttutuon uu-or beschikbaar had, zoodat men voilig
tiu aannemen dat or ccn flink dividend na afloop van het
J«r zal uttgokoord worden. De «andeelen liepen óp tot
!0fl pCt. en nog Iets daarboven; ook in dividend bewijzen
*&gt;H voel vraag; zy sluiten 57 a 88 galden.
Confederées \ 22 en 23 gulden verhandeld. Bewezen
Mexico circa 12 golden.


AMERIKAAS80HE BPOOBWEOEN.
XXV.

Knarmate do Aandoelen In Amerikaansclie
SpoorwegbitatHchapptjen hnnne dalende beweging voortzetten,
«urdt het mooielijker geacht nlt de vele soorten, die
ten'ouwoordlg in onze noteering prijken voor aankoop
•en voorzichtige kons te doen. .
. Een leder vraagt zioh nu af waaraan toch de
gestaviüo achtoruitgang is toe to schreven en boe de verdere
loon der prijzen cljn zal.
IIoowol het n&gt;i) fn het algemeen gesproken voorkomt,
fat do tegenwoordig» prijzen niet te laag ZJJD, maar de
^&gt;cgore prijzen voor amndeelen eerder te hoog waren
&gt;wal« ik vroeger trouwens reeds meermalen heb trachten.
w betogen zoo meen Ik toch, dat voor de ingetreden
&lt;Ulwg geene.Toldoende verklaring te vinden is In een«
verandering van den algemeenen toestand In de
Vereenigde Staten.
Uit »lle berichten, die tot OM komen valt af te lelden,
dat de reactie is te wtften aan eone party beweging, die
meer of min belangrijke fel'en eenigen stenn vindt.
Voor de houders blütt bet daarom de hoofdvraag welke
partfl de overhand cal kragen, de baisse of ds b»u«o-part{j.
Belde hebben hare goede en hare kwade kansen.
Zoo de contrmmiae de koenon slechte onder een »*ker
pant weet te brengen, Ml bot groote publUk volgen;
vrees houdt dan aankoop terug of erger nog lokt ver

koop i tout pvix uit; gedwongen re»ll§»tièn en
exeontl€u werken mede en, wat tender andentn grond dan
speculatieve bedoelingen althans londar gewichtige
reden is aangevangen, kan op eene crisis en hare treu

rige gevolgen nltloopen.
O» de stemming van bet publiek te werken is voor
de bansseparty thans een onbegonnen werk. Zy heeft
ilca op feiten te beroepen. Bet geld blijft rnim; de
ontvangsten van bijna alle spoorweg-maatachippiicn ztyn
met bevredigend; met weinige uitzonderingen hebben
do hier bekende Maatschappijen hetEuropeesohocrodlet
niet direct meer noodig om de bezitting rontegeveod
te maken; groote faillissementen kwamen in het tweede
kwart»») van 1889 vrjj wat minder voor dan in het
eerste; do oogst laat xlch over het algemeen vry goed
aanzien beter dan men aanvankelijk verwachtte; in het
kort, alles wat met de maatachkppyen zelve recht'
atroeks samenhangt boezemt goono bezorgdheid In.
Ondanks deze gunstige feiten l» de kooplust gering;
Tersohillonde omstandigheden lijn hiervan oorzaak.
Zoo zyn byr. in deien tyd vele apoorwegmannen on
kooplieden, die gewoon ijjn van groote dalingen gebruik
te maken voor wpeculatieven of ook wel voor vakten
aankoop, nlt New-York naar bulten vertrokken; ook
Is de hausse-uarty steeds bevreesd te vroeg t» wezen
en al hecht zy geloof aan de vooruitzichten, toch gaat
zy met inkoop slechts zeer omzichtig te werk, in de
hoop dst de oontramine haar nog wel lager prtften zat
brengen; eene hauiso-bswoglDg Is er niet. Van de z\jdo
der contramino kan voortdurend aanbod zjjn; van de
liefhebbers nog slechts matige opname.
Het blijft nu de vraag boever men het zal laten komen,
of men de coutromtne gelegenheid zal geven ook ando

ren tegen wil en dank tot verkoop te dwlngon, dan wel
of men spoedig tot aankoop op meer uitgebreide schaal
tal overgaan en haar dan in eigen netten zal vangen.
Komt het zoover en worden dus de blanco-verkoopers
gsnoodza»kt clch te dekken, dan staat oeae snelle ryzing
te wachten welke door do gunstige tuiten den
algemoenen toestand betreffende, nog bevorderd zal worden.
Uit do houding wolke onzo beurs by de Jongste groote
dalingen heeft aangenomen, biykt volduendo boe men
hier met vertrouwen de toekomst te gemoet ziet.
Van verschillende soorten worden hier voor belangryke
•ommen gukocht, niet het minst Aandoolen Denver Ulo
Orando on Aandoolen Lonisville Nashville Spoorweg-Mij.
Myno opinie omtrent beide Maatschappyen, reeds
dikwyis ontwikkeld, biyh geheel onveranderd.
Aankoop van Aandeelon Denver Blo Grande is eene
gewaagde speculatie, zy hadden voor oen jaar of vijf,
dus vóór &lt;lo vergrooting van het aandoelen-kapltaal
volstrekt geen waarde en deelden slechte oen jaar dividend
uit, dat trouwens niet geheel verdiend was. Thans golden
de Aandcclon b^na 40 pCt., hoewel op hot punt van
vrachten, concurrentie en vooruitgang in Colorado, do
toestand stellig niet verbeterd is.
Aandeelen Lonisville Nashvillc bobben vóór de ver

grooting van hot aandeelcukapitaal jarenlang van flütot
100 pCt. gegolden *n borciktou in 1880 zolfs don koor»
van 160 pC't. Van 1Ï63 af deelde de maatschnppy meer
dan 100 pCt. dividend in gold uit.
In Mei 11. heb ik gotracht do hoofdcöfers to bepalen
van do uitkomsten dor exploitatie over hot boekjaar,
eindigend 80 Jfunl 1883 en kwam tot de slotsom, dat
over dat Jaar minsten» 3 pCt. dividend zou worden
verdiend.
Voor zoover controle reeds nn mogelijk is, w dia
becijfering Jnist gebleken, met name wat de bruto en
netto ontvangsten betreft.- De overige punten zullen
vergokken moeten worden met het verslag, dat in dit
eerste jaar van. mat, na ecu wel wat al te grooto
rusteloosheid, zeer bolangryk belooft te zijn.
Amsterdam, 26 Juli 1883. J. v. d. Burg.
Gemeente 'a-Grwenhago. (Loentng 1872. gr. ƒ 230,000.)
Nou. 20 41 101 13* 137 15i 103 181 191 H45. Afloabaar
l October 1883. ten kantore fan den gemeente-ontvan

ger, aldaar.

Bewezen voor uitRCSteUo schuld Nederlmidsche Cea«
traal spoorwegmaatschappij.

BÜde eerste nlttoting in 1882 uitgelote bewezen, die
[nog niet tor aflossing zjjn aangeboden:
317 1178 1003 1924 2036 2629 2632 2529 S039
8033 3089 0090 8130 3195 408G 4320 5307 0222
6373 7009 7419 7805 8021 8273 8399 8453 9263
9744 10930 109iO 11094 11137 12382 12521 12595 12001
12894 12895 13013 13014 13293 13G38 144C9 14839 15479
15673 15942 1S241 10303 16307 163S2 16705 16708 16740
16778 10788 18813 16973 16975 17007 18312 18313 18537
18981 16987 18992 19703 20511 20928 21403 21410 21503
21940 22031 22175 2298S 23088 23103 23126 234*38 23«27
23725 24033 24213 24586 24587 2508U 23314 235C3 26115
nog


494
131
609
OG5
739
850
204
710
374
670
465
539
B09
440
2Ü8
514
208
842
001
531
540
414
355
31C06
197
951
895
925
5 pets. obligatiOn der Algemeene
van Braziliaanscho spoorwegen.
Vroeger, uitgelote obligatie», dio op 18 Mei 1883
uiot tor aflossing varen aangeboden:
12 51 571 714 891 1039 116 488
497 501 572 2388 493 501 612 3129
130 234 35» 144 470 404 501 551
867 060 009 103G 46 310 459 611
700 920 5416 531 C15 Cïi 020 077
8C8 071 993 0043 f&gt;13 021 713 823
7327 463 612 051 695 923 952 8056
624 «17 879 073 985 P234 531 539
744 851 876 016 10093 218 290 11284
GIG 706 12218 290 502 551 651 G54
741 015 022 13071 001 14307 414 41fl
483 427 5C8 582 15129 186 189 32»
84!) 551 080 16010 758 17316 583 039
820 832 HüO «Si 995 18017 179 222
4C8 070 7H4 815 19017 77 08 207
308 593 20mrt f12 100 179 196 UH
577 671 070 H30 836 P02 21023 69
235 2!&gt;3 364 010 705 735 782 809
813 aaiGiï265 52U 503 597 73t 000
030 i&gt;31 933 23098 130 2"i 302 519
713 798 24014 75 12B 190 2rtO 401
048 842 953 25007 136 144 21» 315
440 525 530S -1(10 582 612 779 26338
730 731 27091 l.'fü245 29255 237 30331
949 32126 293 493 922 33251 890 37195
231 304 040 B9347 B49 450 85i 8flO
40507 41377 458 570 018 039 809 813
916 42967 43202 4U85 819 45841 47SÜ1 827
49403 472 50737 51318.
B, WEEKBLAD VOOR NEDEBLANK
Ter anvsslog uitgeloot
Serie. No. Berie.Ho. Serie. No.
40 52 185 100 337 83
w aa aio 78 368 79
W 33 218 81 384 13
110 l 369 36 389 43
149 66 379 31 459 13
Losbaar 10 Januari 1884.
««t Uree 150.
Berle. No. Serie. Ko.
681 18 690 64
esa «7 743 as
097 85 848 61
853 33 849 94
«80 83 809 88
lYomie-lcening der stad Bari.
' 57e «itlotihg, op 10 Juli 1883, to Bari.
Boogsto prijzen tot en met Lires 100.
Serlc.No. Lire». Serie. Nu. Lires. Serie. No. Lires,
17 82 10(1 29:&gt; 85 200 574 65 100
26 77 200 S17 71 100 600 bO 100000
65 98 2000 803 11 100 000 64 100
124 90 100 483 12 10U «53 46 100
138 97 COO 491 10 100 749 » 1000
936 43 100 545 21 100 ,873 74 600
237 78 100 557 66 200
De volgende nonimora met Lires 50.
Serie. No. Serie. No. Serie. No. Seriö, No. Bcrio. No
3 l&gt; 324 7 S30 C2 502 04 70C 26
S 50 228 C4 310 19 G03 61 724 78
6 31 331 62 348 47 509 33 737 96
10 28 233 8 356 40 648 9 735 2
10 32 239 51) 901 !)3 t&gt;64 65 740 16
18 9 93 363 86 B68 43 762 27
29 89 243 43 372 10 570 45 704 38
30 10 251 08 U7Ö6 683 68 782 18
38 04 256 09 300 73 537 CO 780 7
41 89 260 29 391 C4 688 47 788 73
01 45 201 28 73 Bfll 04 793 83
67 77 364 97 400 90 593 35 801 70
79 l 207 23 107 20 001 7 805 33
85 43 34 413 5 603 64 815 74
106 06 380 65 441 25 C09 71 833 37
113 28 2R7 1t, 90 613 90 93
114 34 288 64 446 9 023 3 836 84
UB 67 991 73 447 57 43 849 88
119 83 294 74 453 32 633 16 849 33
131 14 395 20 36 043 75 853 6
1S1 38 397 63 458 23 644 BO. 868 89
153 90 301 99 52 US7 57 871 13
183 03 303 51 465 37 660 31 . 87
188 26 61 470 81 684 8 878 35
193 99 308 95 474 13 665 24 883 77
198 21" 317 35 178 73 680 34 885 16
300 84 44 486 81 606 72 894 44
217 88 • 831 67 497 47 700 85 896 04
BURGEBLIJKE «TAND.
Ondertrouwden op 30 Joll 1883.

8. J. Beneitant en A. 0. Blenne
A. Btiiohop MI A. Feenatrt.
L. J. E. viu dor Bor en D. Boy*.
B. Borgttede on A. C. rtot.
L. Bouwman en O. J. S, A. van TH»*,
B. Brand en E. M. 0. Htuüt.
A. W. Doem» en A, C. W. H. Haje,
J. van Dort on A. M. H, UroothuiaheldkMnp»
B. Eijaten en J. II. Vonuoff.
J, O. Ferber eo A. E, Fontiju.
G. 8. Foriter en A. P. Corneliiae.
8. Franken en H. IlooecUtr.
J. J. R. Oilissen en E. Bunker*.
D. tlartoclng on A. de Onaf.
J. don Uartog en II. E. A. Teppenkamp.
A. Uarttnlker en A. W. Putman.
W. C. van den Heuvel en A. E. Sorvsas.
E. Hoogorboud na S, K Joiwltt.
D. Janaan on B. C. Brn(Jn.
J. A. Jerbor en A. tl. V,
H. J. Kloinhoff en A. U. Teuneu.
J. KogUee en J. F. van Ewen.
J. E. Korte en W. H. Oooron*.
E. Luison en B. Fransman.
B. Lindeman on F. Persoon,
H. Majjkels en S. Hilenm.
O. H. E. Metjeraan en A. Horning.
B. van HUI en U. J. C. van Ootfaa.
B. A. Monfrooty on A. X. Toenen.
F. Moorman en U, J. Tielrooy.
H. J. van JIUDutar en A, Zootjes.
J. H. J. van Keilerbaraolt en 8. E. A. van der Linden.
J. van Outvorat en M. BoomhonveL
F. H. Potenen en H. Damo.
J. van der Pol en B. 8. Wisman.
W. Poatma en J. W. A. G. Aldeirereld.
J. Privéen L. Nijland.
J. Kuiter en W. Boakempor.
J. A. Buholtcn en M T. Smit,
Jan van Schoonoveld en A. Eiuendortt.
J. N. Spook en J. tl. J. Eikke.
O. A. Spruit en H. van dor Vis.
K, Steen en M. Kramer.
J. C. van mraaten en A. Polbarst,
C. H. Bybrant en U. Blom.
J. M. H. Tegedor en . A. W. Kooudor».
J. J. Thomas on H. J. van den Brink.
O. L. de Vries en SI. Dikker.
J, van der Wel en A. J. Albrecht.
O. Q. D. A. van der Werff en E. van Angelbeet
J. 6. Winter en H. L. van Honswyk,
J. Wolf en H. Noab.
O. van der Woudo en M. Soders.
Tellingen.
Op Maandag, 30 Juli, dea avond* ten 6 ure precies.
In Fraicati.

Een Huis en Erve, Ringdijk, 17c/17&lt;*. gom. Watorgraafun.
Bon Huis en Erve, Laurierstraat, 60.
Twee WiukeUraizen ea Erven, Nes, 13,14.
Een Huis en Erve, Water!. Zeedyfc 21o te Bttikaloot.
Een K'xiprnauslmia en Erve, Leidechegraebt, 12.
Eén Winkelhuls en Erve, UUonbiirgerstraat, 13,
Een Huis en Erv«, Bapenburgerstnat, 49.
Een Huis on Erve, Haarlemmer-Houttuinen, 66.
Twee Huizen en Erven, Focko Simonszatraat, 23/25.
Een Winkelbnls en Erve, Nassaukade, 29.
Een Winkelhuia en Erve, Nasaaustriut, 2.
Een Huif en Erve met 2 Achterhuizen, Tulnst. 89,'93.
Twee Winkelh. en Erven, (nog In aanbomv) 4o Boerhaves.
Twee Bouwterreinen Boerliavenst. ioder gr. 2 a., 20 o,
Drie Bouwterreinen, Boerhavenst. leder gr. l a , 12 e.
Een Dnbbel Huis en Erve, Ltjabaanagraclit, 31/34».
Een Huig ea Erve, WynRaardstoeg, 12
Drie Huizen en Erven, Oostonburger Voorsti 23, 25, 27.
Een Hnis en Erve, Kerkstraat, 278.
Twee Huizen en Erven, Korto Leld»cliedwar»str»at, 7/9.
Een WlnUelhuis en Erve, Elandbgtacht, «\,
Een Huis en Erve, Bloemstraat, 100.
In «f» Braklc
Een Hcerenbnis en Erve, Hoerongracht, 122.
TE H U U Bi
Onder de rubriek TE HCUR worden voor onzo abonnós
gratis opgeuomen woningen, kamers enz. wolko vóór
Vrijdag oen t.ur opgegeven zyn, met Tonnelding van
Stand, Lokaliteit, Huurprijs en wanneer te aanvaarden.
Opgaven hieraan niot voldoende kunnen niet geplaatst
Worden.
Beleefd manr Dringend verzoeken wU
b 11 verlinring: der woningen tlanrvian
rtlrect Uennl» 11- peven aan het Bnrean
•van dl* blad, Spuistraat 2IO.
Voor nlet-nbonneés H de pt-U» fenteld
op '-£5 cent» per pegel.
jtcMergrachf.
8. Oest. Zij- en Binnenk. wnt Alk. voor 119 pers.
f70üp. j. Terstond^
39. God.Ucm. Kamer met Zoldcr.Tcrstond to aanvaarden.
4e Itoerhafenftraat.
37 en 33. Ie, 2o en 3e Bovcnhuiacn. Htturpr. f23, f 23
en f 21 p. m.
188. 4o zolder f 70 p. Jaar terstond.
lü. 4o zolder f 70 p, Jaar terstond.
.
9. Gum. Kamer mot Bureau, voor 2 Hcercn, elk f33.
Bverenstr aat,
14. Uuim Gcst.Voorli. Ie Et, en rtaapv. f22 a 28 p.m.Torst.
Jtlauivlmi-f/tval.
IS.^cst. Kamer, f 18 per maand. Terstond.
Commelinttraat.
36, Qem&lt; Voor- en Zijkamer, met kost. Torst.
Daatralf:
70, Een Voorkamer met Alonof, f40 p. m.
70. Eou Achterkamer mot Alkoof, 135 p. jn,
.
30. ZAQ Voorkamer met Alooof, f 30 p. m. JottL
183, Z«er net g*m. Kaaun.
11. Hniüf 350 p. j., zeer geschikt voor een klein gezin.
Dagelijks tu zien.
Mtftftutnfngenttraat.
6. Bt-neiicnlmH, l Kimcrs, Keuken, Zolder enz.
Huur. pvü» f350. Togou An(-.
Front Hallstraat.
30. Gcm. Kamer mot Slaapkamer, 2e Etage, billijke prü«.
80. Gum, Voorkamer met Alkoof f 16 p. m. Terstond.
76, Kim er s pn Sniti-, f 30 p. m.. Terstond.
ftvrard Dou*tra*tt
30. Gottofï. Vuovkniuur mot Aleoof, Ie Etage, Juli.
(tovert MlMcIsttramt.
59, Oom. ERmero, geschikt ook voor gehuwde lieden,
7'J.ri Ecri Kamer mot Alkoof f 20 p. m. Terstond,
79a. Gent. Knmer mot Alkoof, met of zonder kost,
362, 2e Bo-vcnhui», f220 p. J. Nov.
Haarlemmer tto*ttui*e*t
103. Hui», it f 20 p, m. Terstond
15. 3e Bovonbul», f300 p. j. TarstonC
Haat'leutmrrdjtlt.
67. l ruim.net gcst, Voorkamer met aio, f 20 p, m.
313, Gemeub. Kamer met ontbot, gw ea bediening
i f 10 per dag, voor 3 personen. Terstond.
409. l Gom. Kiuner met ko*t, 1 45 p. ra. Terstond.
l Gum. Kamer, f 10 p. m. Terstond.
343 Oagetn. Kamers met KsukenU», f 80 p. m. Tent.
494. Modern Bovenbnis. f1350 p. j. Primo Aug.
84, G«m. Voork. met of «onder ko«t. Pry«
385. G«m. Blupkamer i f3.50 p«r week,
308. Hoi», 6 Kamers, Keuken, plaais en tuin, i 650 J.
16. Oem. Toork. «n aentork. f 14 en f 10 p. m. Tent.
Iimmatftrmmt.
10. Gestoffeerde Kamer- te haar.
Ximmae
145. Bovenhuls bevattend* Voork., Binnenvertr., Keoken,
Zolder enz. f 360 p. J.
860. Gem. Voorkamer m*t Alkoof, l» Etage.
58. Een mime g»m. Voork. met ilaapk. f34 p. a. met Ang.
108. 3 ge». Kamen f25 p. m. l Augustus.
346. Ruime coldera of werkplaatsen met TM! licht f t
f 8 en f4 p. w.
4. Twee gem. Voor- enAohterk. f 85 «n f 35 p. m. Tent
33. Gem. Kamer met Alkoof, Ie Etage, f35 p. m.
S. Een Net Gem. Voork. met Alk. met kost a f 50 p. o.
8. Netto G est. Kamer (voor) mot Alkoof, f25 p. m.
113. Gem. Kamen, rair vorkiexlng mot Koit, 3e EUge.
yfarmtaettramt.
la, 3 of 3 Gem. Kamera met of zonder kott, ook
ongein, te buur.
ar. z. Kor*.
32. Oest Voorkamer f 30 p. m. Tont. Ie EUge 8 ramen.
94. Zit- en slaapkamer voor twee hoeren met d* kost,
f- aeBovenhuU, 3kam.,kBuk.,alk-,zold.,f47Jp.J.tent.
IV. Z. Voortomrgtual.
8, Een Kamer, f 16 p. m. Terstond.
97. Een Zolder F., paku. WestphUen, f 100 p. J. Terst,
79. Gem. Voor- en Achterkamer, f 40 p. m. Terstond.
139. Oem. Voorkamer met Gas, f 30 p. m. togen Ang.
353. Suim Winkoüml», f 1500 p. J. Terstond.
817. a G«m. K*onen tegen l Aug.
Sfietitoe Ketufftgifticht.
13. Kamer met Alk, dètverklezende met kost en bediening
9. Gem. Kamer f 18 p. m. Terstond.
69, l Bovonhuls, f 20 p. u,
O, Z. jtchte
44. Een gem. Voor- en Achterkamer f 18 p, m. Terst.
Oude Mietieftraat,
t. Gest. Kamer met Alkoof f35 p. m. l Juli te atav.
Paletsrtraat.
9. 3 gom. Kamen, f35 p. m. Terstond.
-
Fttrmstramt10. Een tolm Bult met Tuintje, f320 '• j&amp;ars. Tentt
Ftttmtaga Itadlaait.
10. Oogem. Voorkamer met gem. slaapkamer.
10, Ongetu. Achterkamer met alkoof. Augnatua.
Ptautage Dotttaam.
9. Bavonlinia 5 Kamers en Keuken, f 500 p. j. Terstond.
Ftamtoge SSiddeitlmmn.
42. Een deftig gemenb. Ie Etage.
35. Een Bovenhuls: 4 Kamera, Keuken, 3 Zolder», Gat

en Waterleiding, enz. f 750 p. }.
148. Twee Kamers f 45 p, m., groote net gemeub.
179. Huis, f 900 p. J. Terstond.
Prinsengracht.
618. 3 net gom. Kamers, Ie Et., f 45 p. m. tegon l Ang,
782. Drie Kamers, f 75 p. m. Terstond.
Twee Kamers, f GO p. m. Terstond.
Een Kamer, f 20 p. m. Terstond.
9. Onderste Bovenhuls. Huurprijs f300.
9. Gest. Kamer. Huurprijs f 9 p. m. Beidon t«^M ADg.
302. Een YHnkolhuia, i 600. Terstond.
Cl. Bovcnhuia. 3 Kimers, Alkoof, Keuken, Zold. enz. f 200.
Regulterthreertramt.
6. 3 Gem. Kamers, f 45 p. m.
33. Gem. Voorkamer, huurprijs f 13 p. m. 3e Etage.
177. Net gem. Kamer met alkoof, f SU p. m.
409f. Net geetoff. Kamer met Alkoof, Ie Etage.
417. Gem. Voorkamer met Alkoof, f30 p. m. Terstond,
&amp;t. Lüciemteeg.
11. Een Gcm. Kamer met Kost, f 40 p. m.
20,a Ie Bovenhuls f 32D. September,
1. Eén rnim geheel vry bovenhuia, 3 Kamen, Keuken,
Zolder, f 400, l Au;.
Spuistraat.
197. Twee Gem. Kamers per l Juli.
"25i. Een gestort. Voorkamer met Alkoof f25 p. m.
7. Een net Gom. Voork, met S laippl.. f 22 i. d. m., 15 Juli.
Utrechtjchettraat.
26. Twcd gem. Kamer», f 45 p. m. terstond.
35. Twee Gem. Kamers, Ie Etage, f 30 p. m.
90. Een Gest. Voort, met Alk., f 30 p. m. Terstond,
98. Een Gest. Voork. mot Alk., Ie Etage, voor een
heer, met l Juli. /boven.)
fan tt'otitti'aat.
3. Een Bovcnhnis, 7 Kamers, f 900. Terstond.
6. 3e Zolder, Pakhuis, f 275 p. J. Terstond.
6. Gem. Ie Etage. TT» opf»ac, jOp. jB. l tUpi

M. O««toff,KMl&gt;«r met Alooof, UZUgef
Warm» mfmtrmm f •
61. 3o Bovenh., 8 kam., krak., meldeokam., f SM p. j,
180. Een Gem. Kamer met Koet, f 80 p. m.
iy*»*y«r*t&lt;».
45. Een vr(j Bovenhuis, f 47S p. j. Tentond.
16. Een Huls, 10 Kamer», Meidwik, l Zoldsn,
ruim ondentuk-en rnime pU»«a, f 1100.
trmmtt
48. Oem. Kamer met koet, f 00 p. m.
W0t*rtut*c»mM*i
El. Een Hnli, f 1100, dlreoT
U. Een Bovenhtils, f 800, direct
ADVERTENTIES»
ry JU, vmm
Komnkltjke Verèealglngi .BM
Afd*ellng: AMSTERDAM.
Zondag 39 «a Maandag 80 Juill
• I&lt;»WlBKBI&lt;i1»
Drama in 7 Tafereelen,
TUt W. N. PEUPEBS.
A»nvang Un 8
Ia Studie: •*
TMmtr* A., vmm
BOLLAND8CH TOONEELGEZEL9CHAP,

Directie: X TAK L1EB.
TELEPHOON A'a. 230. TELEPBOON Kt. M»
Zood»g 90 Juli:
Be
Volkntnk met zang In 4 Bedrjjvea
door B08IEB FAA88EN.
Op nionw gemonteerd met nieuwe Coupletten
door C. P. T. BIGOT.
Muziek van de EH. LEÜR8 en BENAVANTE.

Maandag 30 Juli:

DE Sf ACH» t&gt;KH DIEX«TBODÊ!&gt;/t

Biyipel met zang in 3 Bedrijvsn.
Aanvang 8 vat.
Prijzen dor plaatsen : StaUei en Balcon f 1,50 Log*
f 1,25, Partorro f l,—, G«*ndertf-Loge 60 OU., Gaandejr
40 Cts.
Plaatsen zyn vsn 10 tot 4 trar aan het Thiaji1» t*
bespreken, i 10 cents eitra per plaat». . j ,
Planiagt Uiiitnlaan.

Directie: G. FBOT ft ZOON.

Zaterdag 28 Juli en volgende dagen!
0E CAXARIICIIE
Operette in 3 Bedrijven of 4 Tafereelen,
naar het Fransrb,
van ALFBED DEVIN en HEKBI CHEVOT.
Gemonteerd in navolging van de opvoeringen in h»
Tlüatrt de» Foliii-Dramatijufi te Parijs.
luzluk van CHARLES LECOCQ.
Nieuwe Decors van GC8TAVE PBOT te ZOON.
Nieuwe Coatumes van A, SEBXEE «ZOON.
Gewone Frezen. Aanvang 8 oor.

Diploma's, behalve die der Per» KIET OELDIO.
eheime Ziekten

worden radikaal genezen door n\)ne methode,
gegrond op de Jongsto wetenschappelijke
enrlrrsKkiHgen, zelfs in de wanhopigste ge

vallen, zonder ecnige storing der levens*
foncticn. Ik genees levenzeer a-t schadelijk»
gevolgen van de bultenaporiffbeden der jeugd,
zenmvziekten en geslachtelijk onvermogen.
Cchelraheiidliic verzekerd.
Verzoeke eeno nauwkeurige omschrijving der zlekta
te zanden aan Dr. B EL A, Pargs C, Place delaN»tion,
Lid van veracbillonde Wotenschappéiyke Vereenigingen.
D
c on.tcktbaan&lt;e, aolleA.te, "«««"^«Vifm-TSraiTrïJSn'
alstneitc «Ie nchoonrte •ortee»lnsj:IIAAs»wljlïSvSmass.a van
worden ve.vaardlird In dat Kleine straatje, wa* maar a huizen lang l» «a
llorte Kiezel Heet, 1»«J E. A*»»IK»8EV. Van «HsjeUamt Maar worden
pracliilge VLECHTE.* fjéinaah*. Voor Haalhoofdlffe afsonderlIJKc Inrtclitlnff, eenlsr
tn Antrterdain. Eie* voed op »t Adre» en KaaiOr	• __
Boelende
Romans.
Rinaldo Rinaldini.
De Spion der Russische kroon»
De Wandelende Jood,
Romans
die
boelen.
Die
VTii kunnen thans voor buitengewone spotprijzen aanbieden 3 «erkwt, op Bomantisch gebled^pnovertroffen.
nSmans worden vonlonden door Uefueb6er« van boeiende lectnor; er komen tooneelen in, dio treffend on
kUwch'ucn, die diep gedacht zyn. Zrj. die een boek willen lezen, dat in hoogo mate , aantrekkelhkhel^t
en den geest gshosl In bntlag neemt, hebben hier slechts een greep te doen; ledere bladzijde van die werkea
bezit de kracht en macht om tot lezen te dwingen.
In plaati flO.flO TOO* •leclit» f ».»».
Eau. Sue. De Wnnielende Jo«d. Beroemde Eoman In S flinke deelen, bon» *OOO pagina1* groot, met

100 D^Bornln'vaïSuI'bïfwcrk, waarvan millloenen eicmpltren over de gebeele wereld verkocht worden, blöft
een van die merkwaardige verschijnselen, Interessant op het gebied der Romantiek. ,
voor «leen!» r».*O.
In plaat»
Da BvIsiebeV. Kolonel Bortsol, da Spion der Busstache kroon, of Vroowenüst en ondankbaar «rmd. Homan

lD 4„K?Ione8l Baoriwf,TderÊu^siatcShïSpion, is de type van eonea met slle listen «n .lagen »&gt;»lwnf« ™™*S££*
Nihillstischo psrttji die va» hunnen kant niets ontzien en de heiligst* banden vernietigen, om bun doel te bereiken.
DotooooelMi , toait ^werk meesterl^k beschreven en voorvallenaTlttlteB Basluid in de giroote wereldsteden, geven
duidelijk de toestanden en intriges van den butsten tijd weer."
In plaat* f 9.—woor •leclitt f l.OO. _
Bln»ld» RinaUlul. Overttèder Booven. Bomantisohe geschiedenis uit de XVÜle eenw, 2 kloeke deelen,
12. Twee net ccw. Xit- en Balon-slMpktmen £ 40 en
25 n. m. Tv^tnnd.
81. Twee Kamers lu JJfaso met Kleeden, Gordijnen en
bediening, t 600 dczelfdo net gemenb. f 660.
ffaarleutmerplet*.
l Ruime Zük.n.Alk. il5p. m. Adr.Brouwengr.803.
20. Groot Winkelhtiis, hnurpr^js f 1300. Terstond,
193. 2 Kalme renaissance geit, Kamers «n Suite. 3e Et.
f SU p. ra. Terstond. Ook afronderlp.
838. Een Voor- en Achterkamer f 30 p. m. tegen l Bept,
Jan r*n aer Hei&lt;te**trm*t.
953. Zit- en sUapk»m*t met bediening f 50 p. m. Tentend.
«»—.- e »*abev«Hnir overbodig en de dniaende Exemplaren, die hiervan reeds tUkcxSt
werdenW» '* rf« *' **•**), bewflaen de hooge aantrekkelijkheid oTerrtoedlg."
WtF* Wie de 11 deelen Boman»: de Wandelende Jood 5 deelen, de Spton Tl
EinaidÏTa deelon, bU elkander neemt, betaalt daarvoor slechts r TM. Enkele werk
f 3,Ï5, f ».40 en f 1.-9O. Franco verzenden wüelk werk overal neen, op ^«njf»^.^ -- _.. «„.v,.., ,
men hot yertangde werk of de werken «ingeeft. »öOefcr. E. 4 M. Cehe», Magas^n van Ooedk. Boeken,
Arnhem of te KUn»(én. ,


Bierlottelary: De MoTisseer.üign,
VAH rOLL&amp;NHOVEN'S
. ooEt&gt; OP 'vfó'Ptéttucm irBRüAimD

E X T R A-S T O U
4 »»i/» tH. yer halve fteMh.

B R O W UT -S T O UT,
• 10 C*, per baï^e feMeh.
Pntehtlff AM«JTEUBEIEB»C!H, p«r Vteteh tl CSJBÜ, f«r lulv* •&gt; C*J&lt;
aUmed* sJle soorten flOLLANDSOHE en DD1T80HZ BOESJOr, tegen concurreer™** f wis
kroiken worden i 5 Cents berekend en teruggenomen. Blflters genieten rabat.

</text>
<image timestamp="2002:11:04:18:11:54.00" size="1252362">D1000KBG.TIF</image>
</page>
</document>
