<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18970328</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 1031
terwijl lasten rondgaan om kleinere bijdragen te
ontvangen. Wie zich wil aansluiten of beschikbaar
stellen, richte zich tot de secretaresse van het
bestuur mevrouw Schol ten-Commelin te Amster

dam, tot de secretaresse van de financieele com

missie mejonkvrouwe M. A. van Hogendorp,
Hallstraat 36, 's Gravenhage, of tot de
penningmeesteresse mej. M. van Dijk, commissionnaire
in effecten, Amsterdamsche Veerkade 27, 's Gra

venhage.


IIIIIIIIIIUIIIIItflllllllllllllllllllllllllllllllimilllllllllllMIIIIIIIIIMIIM
Transparant. Turban en Jlér/uin.
Beroepen voor vroinren. Jtqiansclie
dienstboden. JHoetnen.

Transparant zal, naar men vermoedt, dezen
zomer het wachtwoord zijn; althans er zijn
onnoemelijke hoeveelheden barèges, grenadines,
tamines en andere doorschynende of geajoureerde
stoffen in Frankrijk gemaakt en reeds bv. naar
Engeland in groote massa's afgeleverd. De cou

turiers zullen ze dus wel in de mode moeten
brengen; ze hebben voor den handel nog dit
voordeel, behalve dat ze gauw gefaneerd zijn
en in goedkoope qualiteiten niet kunnen worden
nagemaakt zonder dat men terstond het onder

scheid ziet, dat de draagster voor n japon
er altoos twee noodig heeft, den transparanten
overjapon en het zjjden of satijnen onderkleed.
Verschillende kleuren van lichtgroen zullen de
modekleuren zjjn, en terra cotta; behalve de
bovengenoemde stoffen zyn er oliennes, cr
pesbengalines, gaas, alles dun en glanzig. Er wordt
gesproken van zijden brokaatranden ook aan de
dunne wollen stoffen; met deze zijden randen
zou dan de kleur van den onderjapon moeten
overeenstemmen, zoodat men niet eens met n
onderjapon bij twee japonnen of omgekeerd zou
kunnen volstaan.
*
Te Nice ziet men een nieuwen vorm van
theaterhoed, die den turban, nog pas in zijne
opkomst, gaat vervangen. Men noemt hem béf/iiin;
hij doet denken aan de kapsels uit den
Renaissancetijd; men maakt hem van goud- of
zilverstof en bezet deze naar oude patronen met
turkooizen, paarlen en edele steenen; ook wel
van vieux rose of vieux bleu fluweel, met oude
goudkant bezet of met guipure de Venise. De
béguin heeft van voren in het midden een
versiering, liefst twee witte of zwarte struisveeren,
tamelijk hoog, maar ook wel een hoogopstaand
kanten plisséof een paar camelia's, die weer in
de mode komen.
Van de bloemen begint overigens het bescheiden
viooltje zijn naam schande aan te doen. Hoeveel
jaren zijn de viooltjes al mode en dit voorjaar
zal het weer even erg worden. Uit Parijs gaat
men naar Nice en Cannes, uit Weenen gaat men
terstond na het carnaval naar Abbazia, Jleran en
de Italiaansche meren; maar evenveel viooltjes
als men daar versch vindt, met oleanders, serin

gen en sneeuwbal-laurieren, evenveel vindt men
er op de boeden en aan het toilet, en met het
voorjaar komen ze weer in massa's naar het Noorden.
De Engelschen hebben naar het Zuiden een
nieuwe mode meegebracht. In plaats van de
iiMiuHiiiiNlmiMimmiiinnniiiiiniinnminnniniiiunimmniiiinnniiiinmiiiiMiiimiiHiiiiiiMmiiiiHni
porte-bonheurs in den vorm van varkentjes en
olifanten of maansteenen, draagt men nu sis
porte-bonheur kleine schildpadden, met schild
van topazen in goud-cloisonnéen oogen van
smaragd, of ook wel kleine slangen van gouden
schubben met allerlei edelgesteenten bezet en
saffieren of lapislazuli oogen.
* *
*
In Amerika is men met de nieuwe beroepen
voor vrouwen nog vrij wat verder, dan de
Europeesche, zelfs in de verbeelding, nog gaan.
Boekbinden en kantoorwerk bieden er niets
verwonderlijks meer. Miss Grace Hubbard, van
lowa is civiel ingenieur en landmeetster en heeft
bij contract aangenomen de gronden van den
staat Montana in kaart te brengen. Miss Minnie
Clay vaart als kapitein op eene stoomboot op
het meer Sebago in Maine; zij heeft examen
gedaan als stuurvrouw en loods. Mrs. Anne de
Barr is werktuigkundig ingenieur in den dienst
van Chicago. Mrs Merritield is nachtdirectrice
van de Western Union Telegraafmaatschappij te
Gheyenne in Wyoming. Miss Colfax is
vuurtorenwachtster aan het meer Michigan. Miss
Jennie Hilton is een der gelukkigste
goudgraafsters in Arizona, en de rancho's van mrs. Ilill,
die zij zelve administreert, zijn onmetelijk. »Het
zal niet lang duren," schrijft men, »of de
Amerikaansche vrouwen zullen er over moeten
gaan denken wat er voor bezigheid voor de
mannen te vinden is.;'
In Amerika is men zeer tevreden met een
nieuwe dienstbode, de Japansche. Zij is oneindig
beter dan de lersche, om van de Amerikaansche
niet te spreken, die zich met hare pretenties
en het tentoonstellen van haar ondeugden feitelijk
onmogelijk heeft gemaakt. De Japansche is zin

delijk, vlug en bescheiden ; zij heeft n gebrek,
dat is dat zij meestal alleen komt om Engelsch
te leeren en zoodra zij dit kent weer naar Japan
gaat. Maar meestal doet zij er twee jaar over,
Engelsch te leeren, en het maximum van tijd dat
men anders een meid houdt is daar zes maan

den, dus het is al een heele winst. De Japansche
dienstbode verschilt ook zeer in haar voordeel
van de Chineesche omdat zij intelligenter is, en
niet werktuigelijk alles nadoet of opvolgt wat
haar gezegd wordt, maar overleg heeft. Maar
daarenboven houdt zij van haar werk, want de
Japansche is van natuur verzot op zindelijkheid,
daarenboven zuinig en voorzichtig; zij breekt
niets, snoept en steelt niet meer dan de Chineesche
of lersche, en vraagt niet veel loon. Ook in
Engeland denkt men over Japansche dienstmeisjes.
De firma E. II. Krelage &amp; Zoon, Bloemhof te
Haarlem, verzond het gedeelte van haar cata

logus, dat jaarlijks om dezen tijd wordt verspreid.
Tegelijk verschenen de overeenkomstige, meer
uitvoerige editiën dezer prijscouranten in de
Duitsche, Fransche en Engelsche talen en munt

soorten. De IIII. Krelage beijveren zich om den
naam der Xederlandsche kweekers in het buiten

land op te houden ; zij brengen weder een aantal
nieuwe variëteiten op de markt.
Trademark
THEE-E. BRANDSMA
KOLDEfEIJ &amp; CORBIÈRE,
ilft LK1SCHKSTK AAT.»|
W" AMSruJüUAM. «*
Groot Beddenmagazijn.
Groote collectie Wiegen, Kinderledikanten,
Luiermanden, Bubj tafeltjes, Babybascnles
etc. etc. Vraai/t geïllustreerde catalogus.
Gezusters Schaf f er
FREDERIKSPLEIN 9,
Ateliers voor het Vervaardigen van

Costumes en Mantels,
volgens systeem AU MOULAGE."
\ • X MUMLttJ. Itt/l

33, Amsterdam.

DAGELIJKS CONSULT.
PHILIPPOM KETELAAB,
fournisscur de la Cour.
KA I, VERSTRAAT 166, AMSTERDAM.
GRANDE SPFCIALITÉPOUR

Trousseaux &amp; Layettes,
Sur demande envoi tranco de Devis et de modèles.
Verkade's
Honing
Ontbgtkoek
is door de uitstekende qualiteit
verre te verkiezen boven vele
andere fabrikaten. De nette
verpakking in carton. van
binnen bedrukt met figuren
om te kleuren, met schaduw

beelden om uit te knippen enz.,
houdt den koek stofvrij, versch
en geurig. De prys is 30 cent.
De meeste winkeliers, die de
beschuit leveren, verkoopen
ook den koek.

VERKADE &amp; Comp.,
Zaandam.
Men verzuime niet onze Stalen franco ter inzage te vragen.
Levering aan particulieren rechtstreeks uit de fabriek.
Wegens verbouwing, welke l Mei begint,
worden groote partijen LINNENGOED tot
spotprijzen opgeruimd.
De Stalen zijn zóó groot genomen, dat
Patronen en Kwaliteiten goed te
beoordeelen zijn.

ƒ20Linnen, Halflinnen, Graslinnen,
HKUIIE\li %TOi:\,
Kepers, Flanel, Piqué, Satinstreep, enz. enz.
in de nieuwste patronen.
ENORME KEUZE. LAGE PRIJZEN.

Firma E. TER BRAAKE. Almelo.
Graslinnen Lakens,
laiiK 3' -j EI.
Br. l a-J c.M. . /12.- : Br. 1G5 c.M. .
i:W . U.—', 186 .,
154 . K!.- i 200 .
PER DOZIJN.
SIjOOI'EX van sterke Shirtir.g met bandjes
/ 7. , met overslag ƒ 7.75.—per dozijn.
Handdoeken, Theedoeken, Glasdoekcn
enz., in meer dan 200 patronen en kwaliteiten.
TAFELGOEDEREN
in de nieuwste patronen, van af /'3.—per dozijn.
SERVETTEN.
Uitzetten. Luiermanden.
C. II. IIE L W E W,
Gr a veniv G uilloclie H r,
Reguliersdwarsstraat 82, Amsterdam.
Gravure van Fam. Wapens, Mo

nogrammen, inscnptiën in Gouden
en Zilveren Voorwerpen,
LnxeArtikelen, Ivoor, Cachetten in
Metaal, etc. etc.
De PaascL
VAN
Chocolade en Suikerwerk
VAN
ff. UI, Galerij 14,
is gereed.
«•au»	••••	mii^mm

Coccur
Wordt door de Cacao-kenners wegens hare voortreffelijkheid
en heerlijken smaak boven andere merken verkozen.
Gevestigd te Amsterdam, Damrak 74,
(IwiJflcTtnird lij Jimiiiililijlt Jli'xliiit ruil ", Ili-a
inli
Maatschappelijk Kapitaal ƒ 1,800,000.

Directeuren: Mr. c. L. srmT en .Mr. i'AUl, L. .Mi'LDKl!.
Commissarissen: W. ,). CEKRT^K.MA. Anixtrniinn; JOAX II. SCHMITZ, Amxii'nliim: Or. .In. VAN
(IKI'NS. A/iixti-rdn»/; J. C. VAN »i()KXS. 'xtlrtiri -nl/iir/,-; l &gt;r. S. .1. 11 ALBERTSM A, J lot l r ril n m; l'vol'.
l M1. \V. KAI-TEMX. 'l'li-echt; Mr. J. I,rr&gt;]-:.\. Ainxti-nliiiii; I'rof. !&gt;i. J. A. C'. OUDKMA.NS, 1'fn-i-lit;
.Ihr. F. VAN KI:I:NI«:N. /,-',xt en K. \V. SCOTT, Arnxii-i-ilnm.
__ De Maatschappij verzekert pensioenen, uit te betalen zoo dikwijls en zoolang
de verzekerde door invaliditeit, onverschillig of deze voortspruit uit ziekte of
onfioluk, buiten staat is zijne beroepsbezigheden te verrichten.

</text>
<image timestamp="2002:08:21:14:02:03.00" size="282058">000003PT.TIF</image>
</page>
</document>
