<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron></Bron>
<Datum>19280421</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Ko. 2655
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 21 APRIL 1928
Aanteekeningen
Kellogg's wedesvoorstellen
stoutmoedige, als men wil overmoedige
'^kerels hebben dan eindelijk den tocht per
"vliegtuig van Europa naar Amerika, van Oost naar
West, rolbracht. Al heeft het soms een haartje
gescheeld, zij hebben dit ondernemen, dat in meer
•dan een opzicht als een spelen met het leven te
be•schouwen valt, niet met den dood in de golven
moeten bekoopen. De vliegers Koehl en
Fitzmaurice, vergezeld door den passagier von Huenefeld,
mogen niet terstond het doel van hun uitstapje"
bereikt hebben, het feit, dat ze, door nood gedwon

gen, ergens op een met sneeuw en ijs bedekt
eilandje heel in het Noorden, bij Newfoundland,
veilig en wel aan land kwamen zal
begrijpelijker'wijze aan een feestelijk en gul onthaal te New
York niets afdoen.
Een ietwat bont gezelschap vormde het trio,
•wier namen thans op aller lippen zijn. De Beiersche
dikkop, wiens ega Pietertje blijkens haar
geluk•wens«htelegram de gave eener zienares bezit zij
had het geweten, dat haar man met zijn collega's
zou slagen l de Pruisische jonker n de com

mandant van de luchtmacht van den lerschen
Vrijstaat. De tweede van dit drietal kon, toen men
opsteeg, niet nalaten fluks de politiek er bij te
sleepen: ten bewijze van zijn onvervalschte
monarchietifiche gevoelens, waarvan hij meermalen
op ridderlijke wijze blijk heeft gegeven, o. a. toen
hij den ex-Kroonprins op Wieringen een tijd lang
•de verveling der ballingschap door zijn gezelschap
-trachtte te verzachten, zwaaide hij met de oude
vlag van het Keizerlijke Duitschland een afscheids

groet naar de aardbewoners, die dit (schouw)-spel
in stomme verbazing gade sloegen.
Een mannetjesputter als deze jonker van het
oude slag, kan men tenslotte zulk een op zichzelf
.geenszins gelukkig gebaar licht vergeven, vooral
als men bedenkt, welk een praestatie hij' thans
achter den rug heeft. Maar wanneer we dan zien,
hoe dat soms o zoo foeilijk leelijke eendje, dat poli

tiek heet, het huidegezang, dat deze luchtvaarders
wacht, met zijn weinig bekoorlijk gesnater dreigt
te gaan verstoren, moet men onwillekeurig even
•denken aan de bekende uitspraak, dat alle
euvel•daden zich ten slotte toch weer hier op aarde wre

ken. Voor de zonde van v. Huenefeld schijnt nu de
straf te zijn, dat op hun beurt de Amerikanen een
.al te groote neiging voor politieke demonstraties
-aan den dag leggen. De Ier zou, aldus was het ver

moeden van velen op grond van het feit, dat
Fitzmaurice zich eerder dan zijn luchtgezellen van het
ongenoegelijke eilandje verwijderd had op weg
naar de zich beschaafd noemende wereld, de Ier
zou in zijn eentje vóór hen in New York komen
aanzetten. En nu brak er een titanenstrijd los
tusschen de lersche en de Duitsche burgers van die
stad, van wie de eersten verlangden, dat dan hun
landgenoot maar terstond niet het indrukwekkend
•en luidruchtig huldebetoon moest binnengehaald
worden, waarmee later de achterblijvers ontvangen
zouden worden, terwijl op hun beurt de Duitsche
New Yorksche burgers natuurlijk zijn. beide
groepen tegenwoordig Amerikanen en moet men
dus feitelijk van ci-devant landgenooten spreken
•eischten dat alleen het volledige trio het feestelijk
onthaal te genieten zou krijgen. Samen uit samen
ihuis, was de inderdaad juiste gedachtengang van
dezen groep. Heel lersch en Duitsch New YTork
raakte in de grootste opwinding over deze historie,
de politieke hartstochten maakten zich van de
-aanvankelijk sportieve geestdrift meester en dat
wil wat zeggen, vooral als daarbij een machtige
•organisatie als het lersch getinte Tammany Hall
in het vuur komt.
DE BEREIDINGSWIJZE STAAT OP IEDERE FLESCH
JONATHAN—NOACII: IK HOOP, DAT ZIJ MET EEN GROEN OLIJFBLAD TERUGKOMT !
Onderwijl is er geen gebrek geweest aan lyrische
telegrammen, waarin natuurlijk het tot elkaar
komen der volkeren dank zij de ontwikkeling van
het moderne verkeerswezen het hoofdmotief uit

maakte.
* *
*
De vurige kampioen voor volkerenverzoeriing,
dien de Amerikaansche Minister van
Buitenlandsche Zaken Kellogg zicli wonscht te tooneri, zal
vermoedelijk in de overkomst van de Bremen"
een pracht-reclame voor zijn idealen ontdekken.
Juist nu hij er op uit is in de voornaamste
Europeesche centra kenbaar te maken, hoe gaarne de
Y'ankees den vrede wenschen te bevorderen, is
de Bremen" als een pracht-symbool, niet uit de
lucht komen vallen, doch veilig op het Ameri

kaansche halfrond neergestreken. Ongeveer op het

zelfde tijdstip bestudeeren diplomaten, journa

listen en andere lieden die zich hiervoor interes

seeren, vol ijver de nota door Kellogg aan Londen,
Rome, Tokio en Berlijn toegezonden. Afschaffing
van den oorlog, buiten de wet stellen daarvan, is
hetgeen die nota aanbeveelt en wat dan in een
veelzijdig verdrag zou moeten worden neergelegd.
Nu er tusschen Washington en Parijs hieromtrent
geen volledige overeenstemming te bereiken was,
nu Briand allerlei reserves maakte, die ten gevolge
zouden hebben, dat het mooie van het zoo gaarne
door Uncle Sam aanbevolen tractaat er af zou gaan,
kon hij zijn ongeduld niet langer bedwingen en
hakte hij den knoop door. Hij wendde zich zelf
direct tot de andere vrienden uit den oorlog en tot
den tegenwoordigen vriend sinds den vrede. Op den
Quai d'Orsay zet men naar aanleiding van deze
gedragslijn een ietwat zuurzoet gezicht, Briand
neemt een eenigszins meesmuilende houding aan.
wat hem werkelijk niet heelemaal kwalijk te nemen
valt. Doch vermoedelijk zal hij zich weldra kun

nen troosten met de wetenschap, dat l en slotte,
als puntje bij paaltje komt, de overige
Europeesche collega's, nxedelederi van den Volken

bond, voorbehouden van gelijke soort zullen
moeten en willen maken.
* *
*
Of Mussolini's hoofd momenteel er naar zal
staan rustig zijn aandacht alleen aan het
Washingtonsche plan te wijden? Vermoedelijk niet. want
den Duce houden heel andere; vraagstukken bezig.
Hij zint op allerlei combinaties in Europa, op een
ondermijnen van de Kleine Entente, een steun
vinden bij Polen, bij Turkije en Griekenland,
kortom op een politiek, die op haar beurt Frankrijk
wellicht kopzorgen geeft. Meer nog echter zullen
het binnenlandsche aangelegenheden van weinig
opwekkenden aard zijn, die z'ri gedachten in be

slag zullen nemen. De wreedaardige aanslag op
den koning, die zelf ongedeerd is gebleven, terwijl
echter tal van even onschuldige Italianen de
slachtDccas on. ft u*n vbgel
(Lipp-Kastner), klein mo

del, met rollen, garantie
zeer billijk.
Z Gevestigd 1881
" * Hofleveranciers
97 NOORDEINDE DEN HAAG.

offers zijn geworden van de helsche machine waar

mee men te Milaan Victor Emanuel II heeft trach

ten te vermoorden. En voorts, een tweede weinig
opwekkende zaak, die Mussolini's aandacht ge

trokken moet hebben: de mislukte poging om hem
bij zijn terugreis naar Rome naar de andere wereld
te helpen. Ook wie de methoden van het Fascisme
uit den booze acht, zal moeten erkennen, dat zulke
methoden om een ommekeer in de staatkundige
verhoudingen teweeg te willen brengen, verfoeilijk
en uit den booze zijn. Trouwens, ook in den tijd
van het niet-fascistisch Italiëis meer dan eens toe

vlucht genomen tot politieke sluipmoord en tot
door anarchisten bedreven daden van geweld. Op
zichzelf behoeft men dus de jongste voorvallen
daar te lande; niet toe te schrijven aan het optreden
van de Fascisten, wier geweld op zijn beurt weer
geweld zou hebben uitgelokt. Een andere kwestie
is natuurlijk, dat onder een dwangregime gemeen

lijk de kans op het ondernemen van zulke hande

lingen groot er is. Waartoe ze leiden, hoe zij veelal
mensehen, wien nu werkelijk niets te verwijten
valt, tot slachtoffer maken, heeft het gebeurde to
Milaan weer eens duidelijk en op droeve wijze
laten zien.
BIJ DE TEGENWOORDIGE
EENVOUDIGE VORMEN
VAN HET MODERNE
MEUBEL IS JUIST HET

MOOIE HOUT
VAN ENORMEBETEEKENIS

BEZOEKT DAAROM ONZE
MODELKAMERS
DEN HAAQ
DER
ZOMEN
AMSTERDAM
R OTTERDAM

</text>
<image timestamp="2002:09:04:12:42:46.00" size="255799">000006I1.TIF</image>
</page>
</document>
