<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron></Bron>
<Datum>19280414</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 14 APRIL 1928
No. 2654
Een goede raad, die geen geld kost
door Dr. W. VAN RAVENSTEYN
De grafelijke wijsgeer

TJ ET geval is niet van ironie ontbloot.
Een, zooal niet in de wereld, dan toch in
Duitschland beroemd schrijver, zichzelf noemende
en door andereu beschouwd als niet meer of minder
dan wijsgeer, auteur van onderscheidene natuurlijk
aïtemaal tegelijk zwaarzichtige, degelijke, diep- en
hooggaande werken, bovendien nog rijk, tot de
aanzienlijkste kringen behoorend, met een echt"
gravenkroontje op zijn kaartjes, niet zoo maar
een ordinaire professor, maar man van de wereld",
wereldreiziger, evengoed thuis en ervaren in de
wonderen der Oostersche werelden als in die van
het oude kleine Europa en de groote, ware wereld
in het Westen, hoe zou het anders mogelijk zijn,
of hij vindt in ons land onder het intellectueele
publiek, de elite van de natie, belangstellende,
wjaardeerende, ja v creërende lezers?
'• Is er, sinds Hegel, ja sinds Kant, tot Steiner toe,
opit een Duitsch filosoof geweest, die hier geen
bewonderaars, adepten, ja een kring heeft gevon

den en gevormd, bereid hem te bewierooken en te
pi-ijzen? Wij kennen er geen. En waarom zou Herr
Graf Keyserling aan dit gemeenschappelijk lot
van zijn mede-broeders, voortzetters van de onver

gelijke glorie der Duitsche wijsbegeerte, zijn ont

komen? Het ware een wonder geweest. Edoch,
waarin deze nieuwste representant van de roem

rijke en ook door zoo iets als een wereldoorlog en
den daarop gevolgden politieken val van het
Grosse Vaterland" niet onderbroken keten van
wijsgeeren, zich van zijn eenvoudiger voorgangers
onderscheidt, is, wij zeiden het reeds, de
,panderlust." Die wanderlust" voerde toen de tijd
weer was aangebroken, waarin de Germaan niet
meer als Boche en Hun over het grootste deel der
wereld geschuwd werd, naar alle contreien der
aarde. En, zoo al trekkende en reizende hoe
lapte de groote man het om bij dat trekken de
enorme lectuur bij te houden, die van ouds den
Duitschen filosoof onderscheidt 'i lustte het hem
ook eens een bezoek te brengen aan dit landje,
dat het, moge nog altijd voor negen tienden van de
groote wereld niet veel meer zijn dan een
curiosityahop, dan toch in ieder geval, al ware het maar
om het Rijksmuseum en het Mauritshuis, voor een
cultuurmensch-van-de-bovenste-plank wel een
raisje waard is.
Tot zoover ligt er, men ziet het, in het geval
niets curieus.
De grafelijke wijsgeer of wijsgeerige graaf
de combinatie is, zelfs of juist in onzen
na-oorlogschen tijd aantrekkelijk om het aparte," ja unieke,
zij heeft het enorme voordeel de volstrekte anti

these te vormen tot het vulgaire, alledaagsche en
meer-voorkomende kwam niet alleen. Maar,
gelijk Caesar, hij zag ook en overwon. Of, beter
gezegd, hij won de harten van velen, die hem
reeds, voor hij kwam, hoogschatten en waardeer

den. Gelijk voor generaal" Booth openden zich
voor hem, zij 't ook niet precies dezelfde, dan
toch andere deuren, die tot de beste huizingen
toegang verleenen. Met open armen" zooals
het, wel wat ten onrechte bij Hollanders, maar
enfin, in ieder geval met gulheid en gastvrijheid
werd hij er ontvangen. Holland's geestelijk patri

ciaat ontving hem in de huiskamer en aan den
eenvoudigen, doch zoo smaakvollen disch, alsof
hij er altijd hadde aangezeten.
Ook tot zoover ziet men, is het geval niet wat
men curieus zou mogen heeten, want aanzienlijke
en vermaarde vreemdelingen zijn hier altijd
men leze er de reisverhalen der 17e en 18e eeuw
maar op na in onze deftige kringen als kinderen
aan huis ontvangen. En zelfs in een echte
patricische huizinge kan de gastvrouw niet lederen
dag een waarachtigen graaf presenteeren, die tevens
een beroemd wijsgeer is.
Uw Haar
wordt gezond en sterk
het krijgt mooier glans
het wordt vrij van roos
het blijft beter zitten
hit valt niet meer uit
indien gij des morgens een weinig PUROL
tusschen de handen wrijft en dit door de
haren uitstrijkt, 't Voldoet iedereen.
Goed, doch nu komt het curieuze.
De grafelijke wijsgeer vertrekt. Hij zal allicht
op gracelijke en grafelijke wijze zijn gastvrouwen
dank gezegd hebben voor de genoten spijzen,
dranken en verdere bewirtschaftung". Er
verloopen eenige maanden. Een nieuw werk alweer
een wordt van de grafelijke en wijsgeerige hand
aangekondigd. De boekhandelaar, die speciaal
opdracht heeft gekregen, bezorgt het bij Mevrouw
Die en Die, bij wie de auteur de voeten onder de
tafel heeft gestoken en zoo charmant heeft gecon

verseerd. Zij en nog een dozijn andere bewon

deraarsters verzuimen er een visite of een
show" bij Hirsch om, teneinde zich in
het nieuwe oeuvre van grafelijke diepzinnig

heid en hoogvluchtigheid van ideeën een uurtje
te verdiepen. Het boek een reisverhaal ditmaal,
of liever alweer, dat den geestig-gevonden titel
draagt: Das Spektrum Europas" wordt ge

opend. Mevrouw leest, kijkt natuurlijk 't eerst
naar wat er over dit land men voelt zich toch
een beetje wanneer men als deftige patricische
in Amsterdam, Hilversum of Bloemendaal woonfc
gezegd wordt, is vol blijde verwachting, daar
zij immers zulk een aangenamen indruk van den
charmanten, hoogbeschaafden en aanzienlijken
gast heeft behouden, en ervan overtuigd is, dat
de indruk wederzijds even diep is geweest. En. . . .
naarmate zij leest, voelt zij een onaangenaam gevoel
haar boezem doordringen. Immers wat staat er,
van grafelijke hand, als oordeel over ons land en
wat erger is over haar geboekstaafd:1
,,Ik ken" zóó de charmante gast van den
vorigen zomer slechts n cultuurkring in
Europa het woord zuiver algemeen, volkomen
orthodox bedoeld, dus niet volgens de opvatting

van Fobenius waar een cultuur der leelijkheid
is waar te nemen: dat is de Nederlandsche."
Aai ! En Mevrouw had zich nog wel verbeeld,
dat haar interieur en haar huis aangename men

geling van degelijke en soliede Amsterdamsche
patricische huizinge en de beste, zich daarbij aan

passende specimina van moderne Hollandsche
binnenkunst, beroemd in geheel Europa voor zoo

ver zij wist de vergelijking kon doorstaan met
wat de grafelijke gast aan fraaie behuizingen en
interieurs op zijn vele reizen alzoo onder de oogen
had gekregen !
Mevrouw las verder, en zij stuitte op deze zinnen:
Als alle vreemdelingen kende ik, voor ik met
de meest beschaafde elementen kennis maakte,
slechts het materieele, vette type. In het volk
speelt dit type inderdaad een groote rol. ooA1 in
de adellijke kringen. Bij de beschaafde elementen
viel mij integendeel direct op, hoe weinig zij eten
en ie eten (/even; 's middags zooveel als men in Noor

delijke landen bij het ontbijt krijijt en 's avonds ook
heel weinig,"
Dat was nu de indruk, dien haar zij meende
het tot dusverre en niemand had haar ooit uit den
waan geholpen ! keurig en met Hollandsche
degelijkheid en Hollandschen overvloed voorziene
koffietafel," alsmede dat aardige koude soupeetje,
waar zij nog speciale opdracht voor had gegeven
aan het personeel en waarbij de graaf zoo briljant
was geweest, per slot van rekening had gemaakt !
En, waarlijk, de ironie, die hij er aan toevoegde
was niet geschikt om deze onaangename pil te
verzoeten:
Toen vernam ik Herr Graf Keyserling
dat de zeehelden de Ruyter en Tromp slechts
nmaal per week vleesch plachten te eten. en eigen

lijk steeds als asceten leefden. En toen begreep ik
ook de beteekenis van het Nederlandsche stil

leven" in Nederland heeft men dit genre waar

schijnlijk uitgevonden; men toonde op schilderijen,
wat men in nature niet voorgezet kreeg	"
Maar. . . . het ergste moest nog komen.
De Hollandsche mannen las zij verder zijn
eenvoudig huichelende Puriteinen. Maar aangezien
een huichelende Puritein nu eenmaal in onzen tijd
een onzinnigheid in zichzelf is, hoeft men dat puri

teinisme niet au serieux te nemen. Blijft alleen:
het huichelen, waardoor /,ij zich van bijv. 's gra

ven landgenooten onderscheiden.
Prettig te lezen voor een Hollandsche vrouw
men is dat dan toch is dit nu wel niet. Maar
enfin ! Doch nu het oordeel over de vrouw zelve
over Mevrouw zelf dus.
Het staat er: de graaf heeft bij haar slechts een
NEEMT EEN PROEF MET DE

Caramel en Toffee
van de Lancashire Confectionery Products
ELANDSTRAAT No. 77f DEN HAAG
buitengewone armoede aan Reiz" wat
wij immers het beste met aantrekkelijkheid..
bekoorlijkheid vertalen:' geconstateerd. En
daar volgt nog een heeleboel meer ! Maar is dit
niet genoeg en meer dan genoeg':'
En, in haar heart of hearts" had Mevrouw nog
wel geloofd, dat zij. nu ja dat haar verschijning
dien middag en ze mocht toch waarlijk gezien.
worden: ze had nu juist toevallig, heel toevallig.
haar beau jour gehad en dat nieuwe robetje «•«.».
allerliefst: zóó van De Vries, ze had het daar net
precies uit een aantal uitgepikt ! op den wél
hooggeleerden maar toch ook zoo echten homme
dumonde, nu ja, toch wel een beetje indruk had
gemaakt !
Aai, aai ! Een totale armoede oftewel gebrek aait
Reiz ! Ja, het stond er ! En de rest kon haai-.
eerlijk gezegd, niet veel meer schelen. Maar zij
zou dat nam ze zich voor in 't vervolg nog
voorzichtiger zijn bij het vragen van gasten, ook
al waren ze tienmaal graaf en nog geleerder dan
deze !
Eerlijk gezegd: het gaat ons net als het
Amsterdamsche mevrouwtje- Ons kan het ook niet verder
schelen, wat voor w'ijsheid de grafelijke wijsgeer
over ons en over andere landen nog ten beste geeft
in dit alweer zoo machtig interessante boek.
Maar als wij geloofden dat het iets baatte..
zouden wij onzen beschaafden landgenooten wel
een goeden raad willen geven. Als wij geloofden
dat het iets zou baten. Maar wij gelooven het niet.
Den raad namelijk om in 't vervolg geen geld meer
te besteden aan dikke Duitsche ..wijsgeerige'"
boeken.
Tentoonstellingen
Indanthren-Huis, Amsterdam. Decoratie en.&gt;
Jachttechniek.
Kunstzaal van Lier, Amsterdam. Verzameling
oude Japansche Chablonen. Tot 10 April.
Garage van Vueren. Corn. Krusemanstraat 5lï.
58, 60. 62, Amsterdam. Tentoonstelling van
Auto toebehooren. ter gelegenheid van het
5 jarig bestaan. Tot 21 April.
D. G. Santee Landweer, Amsterdam. Schilderijen.
van Mej. M. E. van Regieren Altena;
Hollandsche prentkunst en teekeningen. Tot 25 April.
Huize Van Hasselt. Schiedamsche Singel 35^
Rotterdam. Werken door J. Lodeizen. Tot 27 April.
Nationale Kunsthandel, Jleerengracht 435 Am

sterdam. Werken van Paul Arntzenius. Tot 28 April.
De Bron, Zoutmanstraat, hoek van Speyckstraat
43, den Maag. Werken van E. V. van
UytvanekTot 29 April.
Galerij van Moderne Kunst, Vondelstraat 10,.
Amsterdam. Werken van B.
Westendorp-OsieckTot 30 April.
Willern Brok, Hilversum. Werken van Suze Bis

schop—Robcrtson en Corry Demmink. Tot l Mei.
De Bron, Zoutmanstraat hoek v. Speykstraat
43, Den Haag. I„ebeau-glas uit Bohemen. Tot l Mei,.
.,l)e la Paix", Coolsingel 103, Rotterdam.
Opbouw", Internationale Architectuur. Tot l Mei.
..Voor de kunst", Nobelstraat 12,
UtrechtWerken van Kinderportretten uit alle tijden.
Tot 7 Mei.
Galerie d'Art Francais, J. P. v. Deene. Keizers

gracht 752. Werken van Jean Bei-sier, Mauricc
Brianchon. Georges Lecarori, Raymond l.equeult-,
Philippe Ie Molt. Tot '•&gt; Mei.
BINGHAM &amp; LUGT
Haringvliet 85
ROTTERDAM

</text>
<image timestamp="2002:09:04:12:02:52.00" size="236909">000006HD.TIF</image>
</page>
</document>
