<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19260123</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
No. 2538
HET SPINHUIS ALS HOOFDBUREAU VAN POLITIE. DAARNAAST TOT DE
VOLGENDE STEEG NOG ENKELE HUIZEN
HET HOOFDBUREAU VAN POLITIE. RECHTS HET VOORMALIGE SPINHUIS.
TOESTAND NA 1910
AMSTERDAMSCHE BIJZONDERHEDEN XXVI
HET SPINHUIS

Wanneer wij onze gewoonte Wilden volgen en onze
lezers ook in het opschrift onmiddellijk wilden ori
nteeren, zouden wij niet moeten spreken van het spin

huis, maar van het hoofdbureau van politie. Want het
is van dit gebouw, van dit complex van gebouwen,
van deze historische plek, dat wij willen spreken.
En dan heeft de oude Amsterdammer liet van zelf
over het spinhuis, al is dit tuchthuis reeds bijna
anderhalve eeuw van deze plek verdwenen. Maar
de herinnering is nog niet verloren en wordt boven

dien levendig gehouden door de belendende straten
de Spinhuissteeg en de Dwarsspinhuissteeg.
Wat was dan het spinhuis? In het laatst der zes

tiende eeuw hield men zich in Amsterdam bezig
met dezelfde vraag, die ook thans nog steeds aan de
orde is: wat is de beste wh'ze van straffen, zoowel
in het belang van den misdadiger a's in dat van de
•maatschappij? Die vraag was des te dringender in
liet Amsterdam van die dagen, omdat de opkomende
Welvaart van de stad een zeer groot aantal bedelaars
en ander gcboefte, zooals men toen zeide, hier deed
samenstroomt!!. Men moest wel iets doen om deze
bevolking niet tot schade en schande te doen komen
van de stad. tien der maatregelen, die destijds
Werden genomen, was de stichting van liet rasphuis
aan den Heiligew'cg, waarover wij vroeger hebben
gesproken. lic n ander Was de opening van liet spin

huis aan den Oudezijds Achterburgwal, waar nu het
hoofdbureau van politie staat. Op deze plaats Wordt
dus reeds sedert meer dan drie eeuwen met kracht
aan de verbetering der maatschappij gewerkt.
De scherpzinnige lezer zal hebben opgemerkt, dat
er hier meteen een scheiding der sexeii Werd beoogd:
het rasphuis was bestemd voor min de r sol ie de mannen,
het spinhuis voor min respectabele vrouwen. In de
beide namen wordt meteen de wijze van werkver

schaffing aangegeven: de misdadige mannen raspten
het braziliehout; de dames, die iiet pad der deugd
hadden verlaten, Werden naar den vrouwelijken
aard aan het spinnen gezet. Tot de oprichting van
het spinhuis besloot de vroedschap in 15'JO. Daartoe
werd het gebouw van het opgeheven St.
Ursnlaklooster aangewezen, dat daartoe natuurlijk een
verbouwing moest ondergaan. Van het klooster is
thans niets meer over. Wat er in de zestiende eeuw
nog van stond, is in 1643 geheel afgebrand. Toen is
het spinhuis naar den stijl van die dagen weer op

gebouwd; het huis op den hoek van den Achter

burgwal en de Spinhuissteeg en dat terecht bij de
jongste verbouwing is gespaard en gerestaureerd, is
van 1645.
De ingang van het spinhuis en misschien ook vroeger
van het klooster was in de Spinhnissteeg. Daar had
een dichter op verzoek van regenten een versgeplaatst,
dat de bestemming van het huis duidelijk aangaf:

Om schamele Meyskens, Maegden en Vrouwen,
't Bedelen, leech-gaen en doolw'ech te schouwen,
Is dit Spin-huys glicstichf, soo men hier sicii mach :
lilck laet sich niet verveeleii noch rouwen,
Uyt charitaet, hieraan de handt te houwen,
Wie weet wat hem oft de zijne noch gcschien mach.

De laatste Waarschuwing w'as zeker Wel
mensehkundig; men weet nooit, waartoe de meiisch vervallen
kan. Maar overigens was het gedicht in /.achten toon
gehouden: van strafbedreiging wa.s geen sprake.
Maar dat werd weldra anders. Waarschijnlijk ook is al
spoedig het uitvaagsel van het vrouwelijk Amsterdam
in het spinhuis opgenomen. Als er in Itid7 een nieuwe
poort w'ordt gemaakt, houwt Hendrick de Kuiser
•'	- - - l i,. l" in ni-it- m /1 r (O i t il.. i . : .• l i t i , . • i +
zijn gading volop vinden. Onze oude stadsbeschrij

vers zijn gewoonlijk zeer breed in hun verhaal.

Het spinhuis was het gewone tuchthuis voor vrou

wen. Het schijnt ook wel, dat het gehalte der dames
in den loop der zeventiende eeuw wat verbeterde.
Wij lezen toch, dat meisjes, die door de ouders of
voogden niet waren te regeeren, op verzoek van de
ouders of voogden door het gerecht in het spinhuis
konden worden geplaatst. Wij teekenen aan, dat voor
deze meisjes met al te vrije levensopvattingen drie
geheime vertrekken waren ingericht, waar zij over de
voorrechten van een zedig en kuisell leven konden
nadenken. Zoo iets zou nauwelijks mogelijk zijn
geweest, zoo het spinhuis alleen door vrouwelijk
uitschot uas bewoond geweest. Inderdaad blijkt dat
ook niet het geval te zijn geweest. Want men kon,
mhs vrouw zijnde, voor allerlei pekelzonden in het
spinhuis worden geconfineerd. In i082 werd doorliet
gerecht een keur uitgevaardigd van de dienstboden",
die voor de kennis van de dienstverhoudingeii van
dien tijd zeer leerzaam is. I laann wordt aan de dienst

boden ook het .juhbekakken" (kwaadspreken)
streng Verboden. Iloorl, hoe mime liecreii van den
gei\ elite van den slede van Amsterdam dat ernstig
en gemoedelijk vaderlijk d. en : Item, da t geen Kiugts
Kameniers, Meyden, Naysters of MiniKinoers iets
van 't neen ten huvse daar zij dienen komt Voor te
daarvoor een relief in marmer, dat de justitie af

beeldt met den geese! gewapend, waai mede zij tv.ee
tuchtelingcn bedreigt. Hn voor wie liet m g niet
begreep, schreef Hooft er de bekende dichtregelen
onder:
Schrik niet. Ik wreek geen quant; maar dwing tot
(gnet;
Straf is mijn hant: maar lieflijk mijn gcmott.

Relief en gedicht zijn in 1782 naar het Nieuwe
Werkhuis in de Nieuwe Kerkstraat overgebracht.
Na de verbouwing van het hoofdcommissariaat van
politie in UU l zijn beide terecht weer op hun oude
plaats aan de Spinhnissteeg aangebracht.
Wie weten Wil, hoe het spinhuis was ingericht, kan
in oudere en nieuwere beschrijvingen van Amsterdam
Kon. Meubeltransport-Maatschappij

DE GRUYTER 6 Co.
-•- ™ M DEN HAAG •-•=&gt; ••-' -s
AMSTERDAM - ARNHEM
Verz. van Tentoonstellinggoederen
HET SPINHUIS OMSTREEKS 1783. PKENT VAN
' HET SPIMICI&gt;, vi&lt;-&lt;n:&lt;,i:i'
j (Di-: CI.ICIIÉS ZIJN OMT.
j TOT |[oolT&gt;e»MM[S&gt;\RN
DAITKR (1&gt;"&lt;&gt;3)
: VAN SCHUIT
N WARENDOK1-)

</text>
<image timestamp="2002:09:24:21:32:10.00" size="395424">D100079I.TIF</image>
</page>
</document>
