<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19140809</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
9 Aug. '14. No. 1937
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
Generaal Bosboom, minister van Oorlog, wordt ondervraagd door een voorbijganger en geeft hem vriendelijk
inlichtingen. Rechts ziet men de opgewektheid der Néderlandsche mobilisatie
De Amsterdamsche volkstaal

III (Slot)
In een ordelijk gezin heerscht regel, niet
in een huishouden van Kéja, d. i. eigenlijk
een Chineesch huishouden, waarin orde ont

breekt. De zegswijze schijnt overgebracht
door onze matrozen, die de Maleiers op
Java den Chinees Orang-Kee, Orang-Kea
hoorden noemen, en daarom gewoon zijn
eiken Chinees met den naam Kea of Kee
aan te spreken.
Menschen uit het volk die een vrij huwe

lijk aangaan, hoort men zeggen: wij hebben
geen boterpapiertje nood i g. Een boterbrief
was, volgens het Ndl. Wdb., eerst een schert

sende naam voor zekere aflaatbrieven, de
vergunning behelzende om in de vasten

dagen boter, kaas, eieren en vleesch te eten.
Verder werd het een schertsende, ironische
benaming van een rekening. Doch in de
beteekenis huwelijksbewijs" komt het woord,
naar ik meen, enkel te Amsterdam voor.
Niet opgenomen in het Ndl. Wdb. is de
daar vaak gebezigde uitdrukking: geen asem
voor geld, bv.: 't is hier een drukke dienst,
geen asem voor geld, d.w.z. er is niet de
minste gelegenheid om eens adem te schep

pen. Van Maurik schreef in het verhaal
van Kobus uit de drie Kraantjes": ik had
geen handen genoeg om haar te bedienen,
geen asem voor geld. Isaak op den Dam
zegt: • De politie kan me gestolen worden,
maar toch zal ze gezond blijven, honderd
jaar," en de uitdrukking verklaart zich zelf:
ik moet er niets van hebben. Iets derge

lijks beteekent: an mijn lijf geen polonaise,
daar wil ik niets van weten (vgl. om den
dood niet, an me nooit niet); een polonaise
was een japonlijf met langen schoot; maar
het kleedingstuk is allang weer uit de mode.
Onverschilligheid ligt in de uitdrukking
iets aan zijn laars lappen, met de bepaald
Amsterdamsche variant: iets aan zijn zool
plakken; ook in de zegswijze nou, mij(n)
'n zorg \ minachting in twee centen, siga

renmakersuitdrukking voor iets van weinig
waarde, een hebbeding, een habbekras;
groote verwondering in: nou breekt m'n
klomp !
In Amsterdam is velerlei gelegenheid tot
afleiding en vermaak, of zooals een Amster

dammer zegt, tot genieten. Het woord heeft
in zijn mond dus een bijzondere beteekenis,
hij "bedoelt ongeveer: uitgaan en alles wat
daarmede in verband staat.
Voor de Amsterdamsche huismoeders uit
de volksklasse is er vooreest het lapjes keer en,
eigenlijk het Maandagsche bezoek der vrou

wen en meisjes aan de Noordermarkt, waar
allerlei stoffen worden uitgestald; vroeger
werd ook het Vrijdagavond-bezoek in de
magazijnen van Sinkel in de Zon" zoo ge

noemd. Op de markten vindt men ook
oudroestbleekjes, waar allerlei nuttige zaken
voor een schimmetje, voor een beginnem
EEN GERUSTSTELLEND BEELD

Met acht van zulke persen, als waarvan hierboven een is afgebeeld, maakt de Utrechtsche Munt zonder ophouden
guldens en rijksdaalders: een munt per seconde, duizenden per uur. Waar bovendien bankpapier tot de kleinste bedragen
in omloop is gebracht, zal de kleine-geld-schaarste en de kleine-geld-oppotterij wel ophouden
(Hebr. beginnom, niets, kosteloos), voor een
schijntje, te bekomen zijn. In de groote ma

gazijnen is het niks gedaan: daar is alles
veel te duur.
De schouwburg heeft zijn besten tijd gehad.
Engelenbak of paradijs heet nog altijd de
geringste plaats in den schouwburg, het
hoogst in het gebouw, in tegenstelling met
den beneden bak, of hét parterre. Een
daaldersplaats is nog steeds een uitmuntende
plaats; eigenlijk is die zoo genoemd naar
den prijs die men oudtijds in den Stads

schouwburg voor zijn lootje" moest betalen.
De uitdrukking mit 't hoeveulste gedrang
bi'je binnegekomme?" heeft echter in onze
dagen geen recht van bestaan meer, en een
dringer is totaal overbodig. Dat was een
man die voor een fooitje ruim baan maakte,
een geweldenaar", een mannetjes-putter",
een ribbemoos. In de Joodsche volkstaal echter
is dit wat een oprecht Amsterdammer een
opschepper" noemt; in de Duitsche
Gaunersprache" was het oudtijds een bijzonder goed
soort van breekijzer. In den Stadsschouwburg
had men de richel, achter tegen den schuinen
wand van de kap aangebracht. Men kon daar
zoowat zitten, maar niets zien van 'tgeen
er op het tooneel gebeurde; daarom moesten
zij die daar plaatsen hadden, gedurende de
voorstelling staan of leunen op de ruggen
van de menschen vór hen. Ze schijnen nogal
lastig te zijn geweest, want nog altijd noemt
men in Amsterdam het minste soort van
menschen, het crapule" of valderappes":
vee van de richel.

}. WOLTHUIS
De gebeurtenissen volgen elkander met
razende snelheid op. Het bleek reeds aan
't einde der vorige week, dat de maatregelen,
die waren genomen om de engagementen
ter beurze te kunnen handhaven, niet doel

treffend zouden zijn ingeval de beurs den
daaropvolgenden Maandag weer heropend
zou zijn gewordeji.
Want eene debacle zou er onvermijdelijk
het gevolg van zijn geweest, er zou, om het
zoo eens uit te drukken, geen steen op den
anderen zijn gebleven.
Men heeft de deuren dan ook maar wij

selijk gesloten gehouden, evenals overal
elders, New-York incluis.
En nu wilde het geschieden, dat datgene
waar zoo weken, ja maanden lang reikhalzend
naar was uitgezien, eindelijk kwam, n.l. de
beslissing van de Insterstate Commerce
Commission in zake de tarieven-verhooging bij
de Oostelijke spoorwegen en dat nu niemand
er meer eenige aandacht aan schonk.
Want de spanning, die den in gansch
Europa ontbranden strijd heeft verwekt, was
te sterk om de belangstelling daarvan af te
leiden naar de, over 't algemeen zeer bevre

digende uitspraak der Commissie boven be

doeld, te eer nog, wijl geen gelegenheid
werd aangeboden, om er van te profiteeren.
Zoo valt er dan van het beurstooneel zelf
niets hoegenaamd te vermelden; te meer
daarentegen van de financieele crisis die in
ons land is uitgebroken en welke, hoe dan
ook, diende te worden bezworen.
Wij herhalen, dat het publiek zelf den
toestand dag aan dag heeft verergerd en
als verontschuldiging mag slechts worden
aangevoerd, dat in de ure des gevaars wel
de eenling, doch nooit de massa zich kan
beheerschen.
De massa ageert naar redelooze instincten
en zoo is de zotte vertooning te verklaren,
die het publiek dagen achtereen heeft gege

ven met z'n hardnekkige pogingen om zilver
van de Néderlandsche Bank te bekomen,
op zich zelve weer een gevolg van de manie
van een ander deel, om dat zilver alleen als
volwaardig te beschouwen en derhalve, voor
alle mogelijke gebeurtenissen, met gierige
handen naar zich toe te grissen en op veilige
plaatsen te verbergen.
En zooals steeds, elke oorzaak sleepte
een gevolg mede, dat op zichzelf weer oor

zaak van een ander gevolg werd. Zoo kwam
men met de behandeling van het bankpapier
tot excessen; de allerdwaaste meeningen
werden verkondigd, helaas ook door functi

onarissen, die het waarlijk toch beter moesten
weten.
Waardoor het ontzinde publiek in z'n
waan werd versterkt, dat de deugdelijkheid
van het bankpapier der Ned. Bank aan twijfel
onderhevig was.
Hier moest gehandeld worden en herhaalde
besprekingen, opnieuw door de leidende
personen in de financieele wereld met de
regeering gehouden, hebben er toe geleid,
dat om in den nood van zilvergeld te voor

zien, tijdelijk biljetten van/1.—ƒ2.50 en
ƒ5.—zullen worden uitgegeven, die met
den naam van zilverbons worden bestempeld.
Vermoedelijk zullen deze bons" Zaterdag
gereed zijn, doch de gemeente Amsterdam,
vreezende, dat zij dien dag nog niet vol

doende of in 't geheel niet in omloop kunnen
worden gebracht en rekening houdende met
de massa's zilvergeld, welke aan 't einde der
week steeds noodig zijn voor de uitbetaling
der arbeidsloonen, heeft besloten voorloopig
zelve dergelijke bons uittegeven, waartegen
eene even groote hoeveelheid bankpapier
in hare kassen is gedeponeerd.
Zoodat wat we zouden willen noemen
de zilvercrisis, als bezworen mag worden
beschouwd. Het is trouwens zeer waarschijn

lijk, dat wat met de uitgifte der zilverbons
niet in de eerste plaats bedoeld werd, zal
geschieden, n.l. dat het zilver weer in de
circulatie terugvloeit.
Maar dit verschijnsel was betrekkelijk van
onschuldigen aard. Ernstiger was de reeds
door ons gememoreerde stormloop op de
banken en onderscheidene spaarbanken.
Evenwel, alle instellingen hebben dien
run" op prachtige wijze doorstaan en het
publiek, tot bezinning gekomen door de
muurvaste houding dier instellingen, heeft
eindelijk begrepen, dat voor de vrees, dat
z'n gelden daarbij niet vertrouwd waren,
geen geldige reden bestond.
De stormloop heeft opgehouden, maar
desniettegenstaande is het bij de particu

liere banken psychologisch juist gezien, dat
zij nog steeds enorme bedragen liquide
houden om voorbereid te blijven op een
eventueele tweede angstbevlieging.
Het laat zich gereedelijk verklaren, dat
die, aan de particulieren banken onttrokken
gelden ergens vandaan moesten worden
gehaald en de bankstaat van onze centrale
credietinstelling wijst dit dan ook wel dege

lijk uit.
Die staat wijst n.l. aan (op 3 Aug. j.l.)
dat de disconto's met f 76'/£millioen zijn
gestegen, terwijl het cijfer der beleeningen
met f 61 millioen (het dubbele) steeg, waar

van alleen ruim f 58 millioen op effecten.
Daaruit echter ontwaart men tevens, dat
de beleeningen op goederen etc. van geene
beteekenis waren en ergo, dat de maat

regelen, welke tot heden waren genomen,
een te eenzijdig karakter droegen. De inder

haast gereconstitueerde Vereeniging voor
den Geldhandel, die haar tenten opsloeg in
het gebouw der Néderlandsche Bank, had
te veel het oog gericht op de
moeielijkheden, waarin de groote geldgevers ter
beurze waren gekomen, doordat deze hunne
gelden tengevolge van de beurssluiting, niet
konden opzeggen.
En te weinig aandacht schonk men aan
den handel, en gros en en detail, die even

zeer in het gedrang kwam nu alle kanalen
verstopt werden.
Vandaar dat men, veronachtzaamd wordend,
zich van zijne verplichtingen voorloopig
ontslagen achtte en maar vast begon met
zijne betalingen op te schorten, met eene
dergelijke vrijmoedigheid, dat we zelfs op
een onbetaald gebleven wissel een gedrukt
strookje vonden gehecht met de woorden:
gelieve na de crisis over dit bedrag te
beschikken".
Zoo mir nichts, dir nichts !
Van alle kanten gingen dan ook stemmen
op om een moratorium, ondanks dat de
Staten-Generaal zich daarover reeds in den
aanvang der week in beslist weigerachtigen
zin had uitgesproken. Een oproep in de
dagbladen echter om eene beweging voor
een moratorium op touw te zetten, is ver

moedelijk aanleiding geweest, dat de regee

ring hierover opnieuw met de voormannen
uit de financieele wereld is gaan confereeren
en daaruit is gebleken, dat men eenparig
tegen een dergelijke maatregel was, als
zijnde niet onverwijld noodzakelijk.
Maar tevens heeft nu de Vereeniging voor
mtnnmMiiiitimniiiiimti
BERNARD DE VRIES
KUNSTHANDEL
N. SPIEGELSTRAAT CB
Tel. interc. 9739, AMSTERDAM
Moderne Schilderijen - Aqua

rellen - Groote collectie Etsen
- Platen - Kunstvoorwerpen
Encadrementen
JAC. DB VRIES 6*.
Kunsthandel
Steenstraat 109. Arnhem.

Schilderijen, Aquarellen,
Eisen, Gravures,
Encadrementen.
Doorloopende Tentoonstelling van mooie
9 D.H.DE BOI5
HAARLEM68KRUI5WLG
TABLLAUX-ESTAMPES
moderne graphiek. Bezichtiging v r ij; van
1O—5 uur.
DAMES, DE MODE
eischt thans een mooie
BROCHE of COLLIER.
Het mooiste en ongemeenste is wel een BROCHE
of H AN GE E van COiRIV^LYlVSTEErv in
een fijne zachte kleur. Een ruime keuze vindt gg hierin
In den Silveren Molenbeecker".

CORHS. SCHOORL,
Kalverstraat 32.
1ELEFOON N. 2149.
CHKMir.RAHSCIIE KUNSTINRICHTING

% DIRK SCHNABEL
C LI C H E'S
EN KI.iaiRl-.NDR
ONS NIKUW PROCliDH IS

KOPERDIEPDRUK
GKSCHIKT VOOR lil.K PAl'IHJ
pqyp"
is^
Luxe-Papier
«EUEFSTEMPEL - ATELIER
Airltaf/efraarfen
| MENU*&amp; BALBOEKJES, enz.
eiierB.van~Mantgem
SINGa 562 hoek Vijzelstr.
N.V. PAERELS MEUBILEERING Mij
Rokin 128-180-182 - AMSTERDAM Telefoon 4541 N.
BETI fl Jl ERIi\GEN
PLANNEN EX ISEGROOTINGEN OP AANVKAGE.
Dir. A. SCHOENAKER.
Genootschap Architectura et Amicitia", Amsterdam,
Afdeeling Voortgezet- en Hooger-Bouwkunst-Onderricht.
Vier-jarige winter-avond-cursus voor de Bouwkunst- en aanver

wante vakken, met uitzicht op Architecten diploma, ge

durende de maanden September tot en met April.
De inschrijving voor de nrsus 1914-15 is geopend tot
1O Augustus e.k. Prospectus en inlichtingen omtrent de voor

waarden voor de toelating verstrekt de administrateur.
(Op aanvrage bij het Bestuur bestaat de mogelijkheid tot kostclooze toelating.)
Het Bestuur der Afdeeling:
Is. 1NGENOHL, Voorzitter. Jhr. Prof. Dr. J. SIX.
-	w M VAN DE WIJNPERSSE.
Rn. ROLAND HOLST.
PAUL J. DE JONGH.
H. F. SIJMONS.
A. MOEN.
Dr. H P. BERLAGE Nzn.
JOS. TH. J. CUYPERS.
C. W. NIJHOFF.
W. KROMHOUT Czn.
JAN STUYT.
Administrateur: G. J. RUTGERS, Nicolaas Maesstraat 123, Amsterdam.
PTAAl±iC.nAPPy
UiïvoERE.N VAM
j a DE. UJQAU
0151 ,
T BINNENHUIS

INRICHTINGTOT
MEUBELEERING
EN VERSIERING
DER WONING
DIRECTEUREN
JAC VAN DEN BOSCH
EN W. GIEBE.N
GE.D COMMISST
H P BERLAGE EN L SIMONS

RAADHUISSTRAAT 48-50 AMSTERDAM

</text>
<image timestamp="2002:08:21:00:11:47.00" size="507155">D40001E5.TIF</image>
</page>
</document>
