<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19140927</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
27 Sept. '14. - No. 1944
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
f l !" l \ f M. l '. l l « l l l l l l l ! t t t l &lt; \ l
De Duitsche Keizer met Von Moltke in de buurt van Nancy
Het lanceeren van een torpedo in de richting van een vijandelijk schip
m	iiiiiini	i	111111111111	in	ui	iiiiiiiiiiiijiiii	IIIMII	mi i	HUI	iiiiiiiiiiiiiiiiini	umi	HUI	n	IIIIIIIHIIIIMIII	u	iiiiiiiiiu	m	HIIIIIIIIII iiniiiii	min	nu	m	i	m	iiiiiiimimni	MUIII	i	i	m	immuun	iiiiiim	mi	mm

Und dann muss Belgien selbstverstandlich
bezahlen, und wenndasChemnitzerTageblatt
schreibt, dass Belgien dreimal bezahlen
muss, so hat es vollslandig recht. Nur
wiinschen die deutschen Einwohner, dass
es noch viel fter bezahlen müsste. Und
was Sie dann noch schreiben, dass belgische
Einwohner von unseren Soldaten
hingeschlachtet worden sind, so kanu ich Ihnen
ruhig erwidern, dass diese Handlungsweise
im deutschen Heere nicht vorkqmmt. Es
ware vielleicht gut, wenn Sieeinmal2Jahre
als Qemeiner im Heere dienen müssten,
dann würden Sie wahrscheinlich anderer
Ansicht werden. Im brigen empfehle ich
auch hierfür die Besichtigung an Ort und
Stelle. Gewiss ist es wahr, dass belgische
Einwohner und zwar auf höheren Befehl
erschossen worden sind. Und das war
Kriegsrecht! Was würden Sie wohl
unternehmen, wenn Sie als Sieger einen
feindlichen Ort besetzen und dann erkennen mussen,
dass plötzlich Einwohner von hintenher auf
die einziehenden Truppen schiessen. Im
Frieden nennt man das Meuchelmord und
an eine solche Tat schliesst sich ein
langwieriger Gericht-pro^ess, der dann in der
Regel mit dem Todesurteil endet. Der Krieg
andert an der Tatsache nichts, nur die
Vollstreckung des Todesurteils geht
bedeutend schneller. Was würden Sie in einem
solchen Falle machen, aber auf Grund Ihrer
Lügennachrichten kenne ich die Antwort
schon. Sie würden an die Brust schlagen
und würden niemals einen Einwohner des
feindlichen Landes erschiessen, sondern
würden sich lieber von diesem hinterrücks
meuchlings ermorden lassen. Ein geistiger
Standpunkt, der vielleicht in den Niederlanden
gang und gebe ist, aber merken Sie sich
das, fur einen Deutschen passt er nicht. Der
Deutsche schlagt mit seiner Faust urn sich
und verteitigt sein Leben bis zum Letzten.
Und dann merken Sie sich noch eins:
Nachdem die Scheusslichkeiten der
EinHet daghet in den Oosten"

Het concept-telegram van den heer Elout
aan den Duitschen Keizer om hem te ver

zoeken de historische gebouwen en kunst

schatten van België en Frankrijk te sparen
heeft niet mogen baten! De zeven eeuwen
oude Kathedraal van Reims, waar de
Fransche Koningen gezalfd en gekroond werden,
volgens Viollet Ie Duc de Koningin der
Gothische Kathedralen", heeft, zoo zij niet
geheel vernield is, dan toch evenals het
schoone gothische stadhuis van
Dendermonde een gruwelijke schade geleden. Dood
als gij niet anders kunt de menschen," riep
R. Rolland den dichter Hauptmann toe, maar
eerbiedig de werken van het verleden . Ook
zijne woorden zijn in den wind gesproken!
Zou dit eene nieuwe en geheel oorspronke

lijke toepassing zijn van eene theorie door
een anohym Duitsch legeroverste uitgespro

ken (zie Figaro van 23 Aug.) dat de oorlog
wreed moet zijn om des te sneller tot den
vrede te geraken?
Dit zou werkelijk de superieur-verfijnde
wreedheid zijn, om den vijand zijn verleden
te ontnemen, datgene waaraan hij zich
moreel weder op zou kunnen richten, de
ziel zijner stad, de panden van natio

nale en psychische eenheid, die de
achtereenvolgende geslachten aan elkaar heb

ben overgedragen! De Duitsche regeering
stelt tegenover de verzekering der Fransche
dat de beschieting der Kathedraal geen
militaire noodzakelijkheid'' was, de ver

klaring dat de Kathedaal op last van
het Duitsche legercommando gespaard zou
worden, zoolang de vijand haar niet tot zijn
voordeel gebruikte, dat echter in den toren
een observatiepost was opgesteld dien men
moest verwijderen, dat er niet met zware
artillerie is gewerkt, dat de commandant
de Hertog van Würtemberg een overtuigd
Katholiek is, dat de aanvallende troepen
slechts zoo ver zijn gegaan als zij beslist
gaan moesten en dat de verantwoordelijkheid
op den vijand rust, die het eerwaardig bouw

werk onder dekking van de witte vlag trachtte
te misbruiken. Niet de geschiedenis", zooals
men vroeger placht te zeggen, maar wel de
naaste toekomst, als de oorlog geëindigd
is, zal hierover het eindoordeel moeten
vellen, zooals over Leuven, Mechelen en
Dendermonde. Dan zal het geweten en het
gemoed der gansche beschaafde wereld"
een onpartijdig internationaal onderzoek
eischen, opdat zij zekerheid moge verkrijgen
in hoeverre het erfdeel van het verleden,
dat evenzeer haar eigendom is als dat van
België en Frankrijk, een offer is geworden
der militaire noodzakelijkheid."
Toch kan ons deze overweging niet ver

hinderen de vraag te stellen of het Duitsche
volk, ondanks dat de regeering blijkbaar de
verantwoordelijkheid van den ondergang
der Culturschatze" onder den invloed der
buitenlandsche protesten begint te gevoelen,
zich wel van deze verantwoordelijkheid
bewust is ? Het antwoord van G. Hauptmann
aan R. Rolland maakt dit niet waarschijnlijk!
Ook deze letterkundige beroept zich ten
slotte op de uitspraken van den Keizer in
het telegram aan den President der
Vereenigde Staten. Hij doet afstand van zijn
kunstenaarsschap en zijn qualiteit van zelf

standig denker, hij onteigent zijn artistieke
en intellectueele persoonlijkheid ten gunste
van zijne nationale. Hij doet dus wat een
vrouw doet die haar kinderen of hare
sieraden offert op het altaar des vader

lands" !
Wat de beteekenis is van den geboorte

grond, van de omgeving die den mensch
in zijn kinderjaren vormde, en die de ge

heimzinnige bron is, niet steeds van wat
hij op lateren leeftijd denkt en gevoelt,
maar wel van hoe hij dat doet, de beteekenis
dezer geheimzinnige macht wordt wederom
ten spijt van lang geliefkoosde democra

tische utopieën gevoeld. In een
FranschDuitsche oorlog, schrijft het Volk van 22
September, botsen verschillen van tempera

ment, geschiedenis, kuituur, levenswijze,
zeden en gewoonten, op elkaar, die aan elke
redeneering ontsnappen en veel dieper zitten
in de menschen dan zelfs de ekonomische
grondslagen van den klassenstrijd, daar zij
het onderbewustzijn, de oer-instinkten der
massa raken. Wie ooit mocht gedacht hebben
dat de oppervlakkige praatjes over
vaderlandloosheid, afkomstig uit den uitdragerswinkel
van het burgerlijk kosmopolitisme, bestand
zouden zijn tegen de werking van deze diep
uit des menschen ondergrond wellende ge

voelens, zoodra de nationale kwestie eenmaal
werkelijk zou worden gesteld, die heeft zijne
vergissing aan zich zelf te wijten."
Van uit dit gezichtspunt zou men in het
sacrifizio dell intelletto van een Hauptmann,
die zich achter zijn Keizer verschuilt, bijna
iets eerbiedwaardigs kunnen vinden, als het
niet voortkwam uit de grondelooze diepte van
den Duitschen Nationalstolz en van het natio

nale egoisme, en als men met de Duitschers
onvoorwaardelijk aan de onafwendbaarheid
van den hen opgedrongen" oorlog kon
gelooven. Wat moeten zij die ondanks
de hevige aanklachten van Bethmann
Holweg tegen den heer \Asquith niet
overtuigd zijn dat de zaak van de
vrijheid der Europeesche volkeren en staten"
door het Duitsche zwaard" het best be

schermd is, die integendeel met Asquith
gelooven, dat de Duitsche leer van de
stoffelijke kracht, die leidde tot de meening,
dat verdragen niets waren dan stukken per

kament een zeer kortzichtige philosophie
was" wat moeten zij als de consequenties
van deze hyperpatriottische stemmingen
beschouwen? Voor meer dan 25 jaar heeft
Nietszche reeds gesproken over das starke,
aber enge Prinzip Deutschland,
Deutschland ber Alles." Hij had het slechts over
de stemming en de nadeelige, versmorende
invloed die dit beginsel op de Duitsche be

schaving uitoefende. Thans zien wij die
theorie in daden overgaan. Tegen dezen
overgang verzetten zich op practische"
gronden de Engèlsche staatslieden. Men kan
hen geen ongelijk geven!
Een hoogstgewichtig moment in den
ontzettenden tijd dien wij thans doormaken is
dan ook de steeds weer opdoemende vraag
naar de onvermijdelijkheid van de uitbreiding
van het Oostenrijk-Servisch-Russische conflict
over geheel Europa. Is er dan geen waarde
te hechten aan het rapport van den ngelschen
gezant te Weenen Sir Maurice de Bunsen
(Handelsblad 21 Sept.) hetwelk deze, han

delende over de besprekingen die hij met
graaf Berchtold op het einde van Juli hield
in het belang van den vrede, aldus besluit:
Ongelukkigerwijze werden deze besprekin

gen te Petersburg en Weenen op eens af

gesneden, doordat het geschil op gevaarlijker
terrein kwam ten aanzien van een
oogenblikkelijk conflict tusschen Duitschland en Rus

land. Duitschland kwam op 31 Juli tusschen
beiden door zijn dubbele ultimatums te
Petersburg en te Parijs. Die ultimatums
waren van zoodanig karakter dat er slechts
n antwoord mogelijk was en Duitschland
verklaarde den oorlog aan Rusland op l
Augustus en aan Frankrijk op 3 Augustus.
Eenïge dagen uitstel (deze woorden zijn
door de redactie van het Handelsblad onder

streept) zou naar alle waarschijnlijkheid
Europa bewaard hebben voor de grootste
ramp in zijn geschiedenis.
Zouden zij, die aan deze nog niet weer

legde woorden waarde toekennen zich de
Duitsche opvatting eigen kunnen maken,
dat de oorlog Duitschland is opgedrongen
en dat het tot het laatste moment getracht
heeft den vrede te bewaren?
Welke onbevooroordeelde toeschouwer zal
kunnen gelooven, dat die Belgische
Neutralitat langst durch die Franzosen verletzt
war, unter Belgische Zustimmung, ehe
Deutschland notgedrungen seinen weg durch
Belgien nehmen müsste," zooals de
Westfalische Mercur in zijn nummer van 9 Sept.
schrijft. Wie hecht er nog aan het sprookje
van de schending der Belgische neutraliteit
door Frankrijk?
Welke reden bestaat er de woorden
van Lloyd George in twijfel te trekken
die hij in Queen's Hall niet alleen voor
de ngelschen maar voor de geheele we

reld gesproken heeft: Frankrijk had aan
België vijf legerkorpsen aangeboden tot be

scherming van zijn neutraliteit. België ver

klaarde ze niet van noode te hebben. Het
had het woord, de belofte van den Keizer.
En zou Caesar een leugen zeggen?""
De oorlog, zeide Koning Albert tot een
correspondent van den Daily Chronicle" is het
rechtstreeks gevolg van den reactionnairen
geest, van het brutale militairisme, en het
ergerlijke materialisme dat onder de
regeerende klassen en in de onmiddellijke om

geving van den Duitschen Keizer heerscht".
Gedurende de laatste 5 of 6 jaren had de
Koning op zijne reizen en bij
gedachtenwisselingen met voorname Duitschers menige
gelegenheid gehad het toenemend minach

tende en aggressieve optreden van de mili

taire kaste op te merken, en hij was dan
ook tot de slotsom gekomen dat een nieuwe
en gevaarlijke geest Berlijn begon te
beheerschen en dat de aanval van den kant
van Duitschland verwacht kon worden"
(de Tijd van 18 Sept.). Zeer zeker heeft de
moedige Belgenkoning in deze woorden
althans gedeeltelijk den oorsprong van
den ramp aangewezen die nu gansch
Europa teistert, en het komt mij voor dat
zij die steeds weder herhalen dat niemand
den oorlog wilde en dat hij onvermijdelijk
was, bij hunne vele zeer zeker juiste beschou

wingen een ding vergeten: de Duitsche
National-Stolz, en een nieuwe vorm van (be

schaafd) barbarisme: de vernationaliseering
der Duitschers. Een sprekend staaltje daar

van behalve de reeds genoemde brief van
Hauptmann aan Rolland vind ik in de re

deneering der Kölnische Volksz." van l Sept.,
die de ontsteltenis van Nederland over de
verwoesting van Leuven's en Mechelen's
kunstschatten tracht te verklaren door de
omstandigheid dat Leuven vroeger een
hollandsche" stad was!
Waarlijk indien de Kölnische
Volkszeitung" zich geen andere sympathie van den
vreemdeling voor het verwoeste Leuven kan
voorstellen dan uit nationaliteitsgevoel ont

staan, dan verwondert men zich ten slotte
niet over de bewering der Frankfurter Zeit."
dat de zoogenaamde" Kultur" in Frank

rijk oppervlakkig en schaarsch is, en geen
waarborg levert tegen dwaasheid en bar

barisme". (Het Volk, 29 Sept.)
De Duitschers schermen gaarne met het
woord Kultur", hetwelk zij even gaarne
met Deutschtum" identifieeren. Indien het
juist is wat de minister Asquith onlangs te
Edenburg zeide dat volgens de meening
van de leiders van het Duitsche intellect,
Duitschland en de Duitsche cultuur de
wereld moesten beheerschen", (18 Sept.) dan
zullen de andere volken die deze weldaad
moeten ontvangen zich van te voren wel de
waarde van dit geschenk bewust moeten !
maken. Men hoeft waarlijk nog geen vijand
van Duitschland te zijn om voor de beden

kelijke zijden dezer nationale zelfoverschat

ting ook voor de Duitschers zelf niet blind
te zijn. Maar zijn dan de moderne, onder
Pruisens Hegemonie opgegroeide Duitschers
van na '70 zoo onbekend met de mceningen
hunner eigene groote mannen, dat zij niet
weten dat Goethe en Nietszche, alsook
Langbehn de schrijver van het
hypergermaansche, maar vele geniale gedachten be

vattende werk Retnbrandt als Erzieher",
van oordeel waren, dat n Duitsche Cultur"
nog niet bestaat. Op den 3 Mei 1827 zeide
Goethe tot Eckermann: Wir Deutschen
sind von gestern. Wir haben seit einem
Jahrhundert ganz tüchtig cultivirt; allein
es können noch ein paar Jahrhundert hin
gehen, ehe bei unseren Landsleuten so viel
Geist und höhere Cultur eindringe, dass man
von ihnen wird sagen können, es sei lange
her dass sie Barbaren gewesen."
Zou Goethe in het tegenwoordige Duitsch

land geen autoriteit meer zijn ? In ieder
geval verstaat hij onder Kultur" iets anders
dan de Frankfurter Zeitung!!
Te Keulen is een vrouw voor den krijgsraad
gebracht, zegt de N. Rott. van 22 Sept.,
wegens een uitlating in een buurpraatje.
Ze had gezegd dat de Duitschers in België
barbaarsch waren te keer gegaan, dat zij
zich schaamde een Duitsche te zijn, en dat
de vijanden meer gevoel hadden dan de
Duitschers.
Deze vrouw die wegens grober Unfug"
tot den burgerlijken rechter is ver

wezen, heeft waarschijnlijk nooit het woord
Kultur" gehoord, en weet niet of men het
met een C of een K moet schrijven.
Het zou echter wel eens kunnen zijn dat
de Duitschers, willen zij Goethe's voorspel

ling waar maken, weer terug zullen moeten
gaan tot het standpunt van zelfinkeer dezer
naïef spontane vrouw. Gelukkig echter staat
zij niet geheel alleen. Volgens Het Volk van
22 Sept. is dr. Liebknecht België gaan be

zoeken en heeft hij zich ter plaatse door
zijne partijgenooten laten inlichten.
Toen hij de plunderingen en verwoestingen
had aanschouwd was Liebknecht van oor

deel dat de handelwijze zijner landgenooten
niet was te verschoonen. Hij sprak de hoop
uit, dat het Duitsche volk weldra met de
waarheid zal bekend worden."
Het daghet in den Oosten!
23 Sept.
At DlEPENBRQCK
* * #
Das können Sie sich gesagt sein lassen
und wollen es sich merken!

Wij ontvingen naar aanleiding van ons in 't
Duitsch gestelde, zooals men zich herinnert
zeer gematigde, hoofdartikel o. a. dezen brief
van den directeur van een Ingenieur- und
Architectur-Bureau" te Chemnitz. Wij ver

talen hem niet, daar hij daardoor verliezen zou:

Amsterdamer Weekblad voor Nederland,
Amsterdam m.
In der Anlage sende ich Ihnen das
Hauptblatt des hiesigen Chemnitzer Tageblattes
und bemerke von vornherein, dass ich Ihnen
deutsch schreibe und wohl annehmen kann,
dass Sie denselben nicht werden lesen können.
Sie werden aber Gelegenheit haben sich
diesen Brief bersetzen zu lassen.
Ich habe darin einen Artikel rot
angestrichen der Ihrem Blatte entnommen ist um
hier veröffentlicht zu werden, was Ihnen
wahrscheinlich eine Freude bereiten wird.
Nur die Kritik wird Ihre Freude vergallen
und das mit Recht, denn ich habe es nicht
fur möglich gehalten, dass die Zeitung eines
neutralen Landes, welches noch dazu so
nahe am Kriegsschauplatz liegt, einen
derartigen niedertrachtigen und verleumenden
Artikel in die Welt setzen kann. Haben Sie
denn wirklich solche Angst vor Deutschland,
oder ist die Angst jetzt erst gekommen, nach
dem Sie diese unvermuteten Leistungen und
die herrlichen Siege der deutschen Armee
kennen gelernt haben. Ich muss dies an

nehmen, wo Sie so nahe am Kriegsschauplatz
liegen, und umso ekelhafter ist die bewusste
Verbreitung der Unwahrheit. Sie werden
wahrscheinlich hauptsachlich von englischen,
französischen und belgischen Nachrichten
bearbeitet worden sein und ich muss ja
zugeben, so grossartig die deutsche Armee
ist, in einem Punkte sind uns unsere Feinde
um ein bedeutendes uberlegen und das ist
die abgefeimte bewuste Lüge. Zu dieser ist
allerdings kein Deutscher und vor allem
kein deutscher Soldat und Staatsbeambter
zu gebrauchen.Bei uns herrscht die Wahrheit,
das können Sie sich gesagt sein lassen und
wollen es sich merken.
Sie schreiben dann weiter, dass wir Belgien
zur Zahlung heranziehen wollten. (Wij had

den geschreven : Gij waart verplicht de Bel

gen schadeloosstelling te betalen, maar nu doet
gij ze nog geld toe betalen. Red.) Nun, warum
denn nicht ? Ist vielleicht Belgien unser
Freund? Fahren Sie doch einmal nach
Belgien und sehen Sie sich die Schlachtfelder
an, da werden Sie mit Ihren eigenen Augen
sich berzeugen können, dass dort keine
Freunde, sondern die erbittertsten Feinde
sich gegenuber gestanden haben. Mirscheint
aber, Ihr Blatt wird jetzt von Lehrjungen
redi giert, denn jeder erwachsene Mann muss
schon aus der Schule wissen, dass es noch
nicht vorgekommen ist, so lange die Sonne
die Erde bescheint, dass der Sieger den
Besiegten auch noch dieKriegskosten bezahlt.
Wenn man so etwas liesst, dann greift man
sich an den Kopf und fragt sich, ob der
Schreiber einer solchen Ansicht denn noch
bei Verstand gewesen ist. Ich empfehle
Ihnen den Urheber dieses Artikels zum
Artzt zu schicken aber zu einem guten,
damit er sich einmal auf seinen Verstand
untersuchen lassen kann. Wir haben gesiegt,
wir wollen siegen nnd wir werden siegen.
immimiiiimmimlt
J.KRUGER
«
47—49 Ncordeinde
:- 'sGRAVENHAGE -:

lotae Sdiildefpn
j1.- en Ipirellu -:
iiniiiiimiiiMimiiimiMiiiiiiiiiiiiiitiiiiiiiiiiliiiiiiiiiiiHi
CLICHÉS

RECLAMETEEKENINGEN

JANDEWIT
UTRECHT
TEL. 2351.
'TBINNENHUI5

INRICHTINGTOT
MEUBELEERING
EN VERSIERING
DER WONING
DIRECTEUREN
JAC VAN DEN BOSCH
EN W. GIEBEN
GED COMMISS?
H P BERIAGE EN LSIMONS

RAADHUISSTRAAT 48-50 AMSTERDAM
N. V, TECHNISCH BUREAU v/h MOENS &amp; BECK,
AMSTERDAM, ROKIN 122.
Importeurs van



aringpatstaal.
Brandvrjj materiaal voor plafonds, vrijstaan de wan

den, trapbeschietingen, enz. in Kerken, Scholen,
Kantoorgebouwen, Fabrieken, Schouwburgen, Woon

huizen, Boerderijen, Stallen, enz.
Monsters en nieuwe prospectus-prijscourant wor

den op aanvraag gratis toegezonden.

</text>
<image timestamp="2002:08:21:01:57:38.00" size="576041">D40001FY.TIF</image>
</page>
</document>
