<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19140809</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
9 Aug. '14. No. 1937
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND

JEAN JAURÈS
Photografie uit den tijd van het Intern. Soc. Congres
teJAmsterdam
Jean Jaurès
Ieder heeft, een week geleden, toen
de wereldoorlog nog pas begon te wor

den, die onwerkelijke geestelijke-atmo

sfeer om zich heen gevoeld, welke alleen
met den benauwenden druk van een
zwoelte vór onweer is te vergelijken.
In zulk een dampkring van niet reëel
wordende gebeurlijkheden wierp de toe

komst zijn zwarte schaduwen vooruit.
De dood van Jaurès, den pionier van
een nieuw humanisme en verdediger van
hpogopgevatte huma

niteit, een vurig strij

der voor den
Europeeschen vrede was
de meest schrik ver

spreidende.
Bij Shakespeare ne

men de groote ge

beurtenissen een aan

loop in gruwelen, die
als voorteekens wor

den aangemerkt. Wie
is er geweest, voor
wien de beteekenisvan
de zeldzaam edele
figuur van Jaurès ook
maar eenigszins duide

lijk was, die geen hui

vering gevoeld heeft,
toen hij hoorde van
dezen moord op dit
oogenblik: deze afmaking, als gold het
een te dooden beest: in plaats van Jaurès :
onder de leiders der menschheid zeldzame,
werkelijke menschen-vriend.
Grooter vertrouwen dan Jaurès uit zijn
oogen lichtte, heeft, in de krachten van
het leven en van de volkeren, niemand
kunnen bezitten. Hij had de uitbundige
levensvreugde van het provenc.aalsche
Frankrijk. Hij was voor een
Zuid-Franschen van der Helst een figuur geweest
om te schilderen, maar niettemin was hij
een uiterst punctueel professor en een
onvermoeibaar, folianten-bestudeerende
geschiedkundige. Hij scheen en hij was
een illusionist, en de conservatieven schol

den hem fraseur" of praatjesmaker; en
toch verbaasde hij door fijne politieke
Jaurès in 1914
berekeningen, die menigeen van die hem
scholden schaakmat hebben gezet. In zijn
breede menschelijkheid was plaats voor
zeer veel meer dan hetgeen in enkele kort

zichtige partijgenooten in de bus van hun
ziel besloten blijft, doch voor hen als
voor de anderen was hij centrum en
vriend: een man met een enorme positie
in Frankrijk en met omgangsvormen van
een ieder-den-arm-gevenden democraat.
Werd hij niet tusschen zijn journalisten
en medewerkers in een klein restaurant
van het quartier der drukkerijen van
straat af neergescho

ten?
Voor den
Vredesvriend werden geen
voorzorgen genomen
als voor den
Vredesczar; en ze waren ook
niet gewenscht.
Jaurès' leven is een
stuk Fransche historie.
Hij is dikwijls Tribuun
genoemd, en in den
besten zin is hij inder

daad Tribuun geweest :
volksman, volksrede

naar, volksleider,
ongekroonde koning. Zijn
eerzucht en
heerschzucht voelde men
ontembaar aanwezig,
en niettemin had hij,
en verdiende hij, dat groote vertrou

wen, hetwelk de zekerheid insluit, dat
de liefde voor de zaak zelve alle
eigen opzicht steeds on,'t goede oogen

blik verre overtref t. //De levens der
S-oote volksmannen jA''t oude Rome en
riekenland zijn beter te begrijpen voor
hem, die Jaurès van nabij heeft ga ge

slagen dan voor philologen met boeken
alleen. Groote redekunst kan velerlei
wezen. Maar de groote redekunst uit
het Zuid-Fransche land van warme zon
en druivenranken moet in de oude vol

ken rondom de Middellandsche Zee
prototypen gehad hebben: ze is
voorloopig in Jaurès gestorven: de rede

kunst van de schijnbaar eindeloos
omhoogstijgende oratorische perioden,
waarbij de gedachten als het ware
een zichtbaren vorm aannemen en de
redenaar, geestdriftig, met die gedach

ten men zou zeggen omhoog streeft,
ze toewuivend en ze grijpende in de ijle
lucht boven hem, aldus over de
menschenmassa's, die hem ademloos aan

staren, een geestelijke vervoering bren

gend, welke zoet is van reëel geworden
hemelschheid en toekomstdroom.
En als het volk in minutenlang geju

bel zijn hart had lucht gegeven en de
vergadering zachtjesaan was verloopen,
zag men buiten, waar de agenten hem
eerbiedig plaats lieten, Jaurès verschij

nen. Hij vertrok, blijkbaar niemand ziende,
van een twintigtal getrouwen omstuwd,
door de nachtelijke straat, waar een
schaars lantarenlicht alle vormen ver

zwakte : de moderne Tribuun, inderdaad.
* *
*
Er zijn demagogen, maar er zijn ook
volksvrienden. Ten eeuwigen dage zal
men in de eersten de zich-zelf-zoekenden,
de koude strebers herkennen, en zullen
de laatsten bij al hun feilen een zoeten
adem van vriendschap achterlaten, als
een ochtenddauw, over een heel volk,
waarmede zij samenvoelden, en waarmee
hun ziel in waarheid was samengeweven.
Wat hierboven van Jaurès is getuigd
kan niet meer dan een gedeelte be

treffen van deze groote figuur.
Zijn innerlijk was liefde voor het
menschelijke, liefde voor een ontplooiing
van dat menschelijke tot een hoogere
menschelijkheid, tot een hoogere en
minstens tot een breedere beschaving.
Niet zonder beteekenis was het, dat hij
het dagblad, door hem gesticht, den
naam gaf van Humanité. Het is voor
l
Jaurès op de tribune van de Kamer

hemzelf misschien een weldaad, dat hij
niet meer beleeft, wat Europa in de
eerstvolgende Augustus-weken voor
onmenschelijks te wachten staat.

* * *

Domburgsche tentoonstelling
II
Het werk van Th. van Rijsselberghe
is op de Hollandsche tentoonstellingen,
eigentlijk sinds lang, een gewilde sier. Ook
hier zond hij, als gast genood, vier werken
heen, drie stadsgezichten en n bloemenstuk
Anemonen" uit 1910. Als bloemenschilder
en als schilder van stillevens heeft hij in
ons land rijker werk laten zien, dan nu in
Domburg. Ik herinner mij van hem in deze
soort van uitingen schilderijen niet zonder
boersche forschheid in de kleuren en niet zon

der stoutmoedigen gloed. In vissche-stukken
is hij op andere tentoonstellingen voor ons
vol geweest, toch met de zéekre beschaafd

heid, die hij zelden verliest, 'k Herinner mij
van hem portretten van zijne dochter en van
zijn vrouw, waarin naast het lichtspel hij
ons een eenvoudige oplossing voor de stof

fen gaf hij een goede gelijkenis. Van die
kracht, van die juistheid, van die scherpte,
van die volheid is het werk te Domburg niet.
De stadsgezichten van Veere zijn, ver

scheiden van licht, positief werk, maar toch
niet van het overtuigendst kleur-moment.
In den Regenboog", uit 1906, is het
bloemepaars der lucht te prijzen en de vastheid
waarmee de boerenwagen, zuiver geteekend,
op den voorgrond staat, maar later zou hij,
ijler van accent, blijder, zuiverder
kleurreeksen, zwaarteloozer gloed gevonden heb

ben voor hetzelfde geval. Wat den Na

middag" betreft, eveneens uit 1906, een dag,
kraalhelder heerschend over hetzelfde stadje,
hij zou nu zulk oogenblik met
meerVergiliniaansche geaardheid schilderen; hij zou
het fijner maken, met weemoed alleen als
verteedering daarin. Hij deed dit reeds
vroeger dan in dezen tijd. Ik ken een ander
Veere van hem, uit 1906. Het is minder een
schilderij dan deze twee, maar het is een
parel" genoemd, omdat het als een parel,
zedig in kleuren, vervliet, en die verteede

ring bezit en fijnvingrigheid der toets, die
mij een gaarn gezochte, blijdgevondene
eigenschap is. Het vierde werk, een gezicht
van de Villa d'Este, is uit 1909. Het is het
werk, dat hier het minst tot geheel wierd.
Th. van Rijsselberghe treedt dus op deze
Domburgsche kleine tentoonstelling niet op
noch met zijn volste kracht noch met het
rijkst oogenblik zijner begaafdheid, maar
ook hier blijkt hij een talent vol degelijkheid.
PLASSCHAERT
* * *
Teekeningen uit het
Prentenkabinet te Amsterdam
De firma gebr. van Rijkom te Amsterdam,
is voornemens een uitgave te bezorgen van
teekeningen uit het Rijksprentenkabinet te
Amsterdam. De volvoering van dat plan
zal afhangen van een genoegzame belang

stelling bij het publiek. Een proefaflevering
werd ons toegezonden, en daar deze, wat
inhoud en verzorging betreft, me zeer
aanbevelenswaard toeschijnt, wil ik gaarne het
voornemen tot deze uitgave publiceeren.
De keuze der platen geschiedt onder toe

zicht van den ambtenaar aan het Prenten

kabinet J. Ph. van der Keilen Dzn. en iedere
aflevering zal twaalf reproducties bevatten.
Ik vind onder dit eerste twaalftal in het
bijzonder te noemen: twee vlijmscherp en
toch delicaat geteekende jongenskopjes van
Hendrick Goltzius, een aangewasschen
teekening van een stadspoort door Rembrandt, een
zeer kenschetsende en doorwerkte landschap

notitie van Van Goyen, de wonderlijke
teekening van een cactus door Herman Saftleven,
een gemoedelijk-intieme voorstelling van een
landschap met molen door Hulswitde helft
19e eeuw) een in het waterverf procéd
sierlijk technisch spel door Bosboom met
een gezicht op ScheVeningen tot motief, een
wat coquette doch niet onbevallige studie
van boomen doorBerchem; en, belangwek

kend om de twee staten van teekening en
gravure, is een vlot en ruim gecomponeerd
landschap van Jac. de Gheyn.
Aan de reproductie der teekeningen is
bijzondere zorg besteed, ze zijn zonder be

denking te prijzen.
In de portefeuilles van het Prentenkabinet
zijn schatten van teekenkunst uit alle scholen
en tijden geborgen, die maar zelden gezien
worden. Een uitgave als deze, is het middel
om die opgeborgen en voor de massa in ver

getelheid verkeerende kunstproducten meer
rendeerend te maken ten behoeve der kunst

zinnige wereld. Het lijkt me zeer aanlokkend
op deze manier een collectie oude teeke

ningen, al is het dan ook in reproductie,
te gaan aanleggen en die van l ie erlede te
zien aanroeien.
W. S.
VROUWENRUBRIEK
muilllllUUIIIIllUlllllllllllllllllllllllHIHUlllHIlUUUllllllllllUlllllltlIiH

De Mobilisatie en de Vrouwen
Wij beleven een tijd zoals Nederland die
nooit gekend heeft: de mannen naar de
grenzen, niet om oorlog te voeren maar
enkel om de vreemden te beletten ons land
tot hun kampplaats te kiezen, het werk in
fabriek en bedrijf nedergeworpen, de vrou

wen eenzaam achterblijvende.
Ik schrijf hier niet om mij te verdiepen
in beschouwingen, wiens schuld dat alles
is, en hoe een handvol machthebbers vaak
van achter de schermen hun wil doen
triomferen en duizenden mensen tot moor

denaars en slachtoffers maken. Ook zal ik
er niet op ingaan, hoe onrechtvaardig het
is dat de grootste ellende van de oorlog
neerkomt op de schouders der vrouwen,
die in geen der krijgvoerende landen recht
van medespreken wel van
mededragen hebben.
Wilhelm II, Keizer van Duitschland,
Koning van Pruisen
Nicolaas II, ^Poincaré, Pres. George V,
Czgar van Rusland der Fransche Koning v. Engeland
Republiek
Frans Jozef, Keizer van Oostenrijk,
Koning van Hongarije
Het is tane slechts de vraag, wat kunnen
wij doen tot leniging der ellende? Niet alleen
ligt de produktie stil en is de handel
lamgeslagen, maar angst en schrik doen ook
nog het hunne om de dwaaste geruchten
te doen geloven en het gewoonste betaal

middel, het papieren geld, zijn waarde te
ontnemen. (Wie zeide ook weer, dat een
huisvrouw nooit met de politiek" kon te
maken hebben?) Gelukkig heeft onze regering
macht en vertrouwen van het volk genoeg om
de mensen ten minste enigszins gerust te stel

len en voor het uiterste te bewaren. Geluk

kig zwijgt tans alle partijstrijd en waakt men
eendrachtig naar kracht en vermogen voor
de algemeerie veiligheid. Maar Nederland
heeft nog meer om het door de krizis heen
te helpen: het bezit flinke daadkrachtige
vrouwen, die georganiseerd optreden. De
grootste vrouwenvereniging, de vereniging
voor vrouwenkiesrecht, die bij de 20.000 leden
telt, zet haar aktie voor eigen doel, het
werken voor haar volkspetitionnement,
tijdelik op zij en wendt al haar kracht aan om
de vrouwen op de ongewone plicht te wijzen,
die de gans bizondere omstandigheden nu
van haar eisen.
De oogst, die te velde staat, het verkeer,
dat gestremd wordt, de afgeslotenheid van
het land, die ons tans in alle opzichten op
eigen hulpbronnen aanwijst, dat alles roept
om werkkrachten, en de vrouwen zijn
hier goddank geen laffe, futloze wezens,
maar flinke mensen, van wie meer dan een
vierdedeel in beroeps- en vakarbeid werk

zaam is. Nu roept de vereniging voor
vrouwenkiesrecht haar 130 afdelingen op
om zo mogelik in de plaats harer inwoning
alle vrouwen te laten samenkomen om te
overleggen, hoe men in de nood der tijden
voorzien kan en in overleg met het gemeen

tebestuur der plaats de allernoodzakelikste
werkzaamheden der voor het leger opgeroe

pen mannen te verrichten. Brood en melk,
gas en waterleiding, tram en spoor, post en
telegraaf zijn voor ons allen, rijk en arm,
even ommisbaar en nu er handen te kort
komen om dat alles beschikbaar te stellen,
zooals gewoonlik, nu moeten de vrouwen
trachten ten minste enigszins in het gebrek
aan werkkrachten te voorzien. Zodoende
blijft het leven voor allen mogelik en de
daartoe nodige gemeenschapsdienst helpen
verrichten, ziedaar de wijze waarop de vrouw
haar vaderlandsliefde daadwerkelik tonen
kan, zij, die niet naar de grenzen kan snellen
om de neutraliteit van ons land in de
wereldoorlog te handhaven.
Het strekt de vereniging voor vrouwen

kiesrecht tot eer, dat zij, eigen doel uitstel

lend, tans aandringt op deze praktiese
plichtsvervulling van de vrouwen, en ze
aanspoort door nuttig werk voor de gemeen

schap haar recht op het staatsburgerschap
te bewijzen.
MARTINA G. KRAMERS

* * e

Tutti Frutti
Op de vraag: hoe moet een vrouw en
moeder zich1 door het leven slaan, wanneer
zij zonder geld of met een klein pensioen
achter blijft, antwoordt in Daheim iemand,
die weliswaar geen weduwe is geworden,
maar haar man toch verloren heeft door
zielsziekte en nu voor zich zelf en haar
zoontje moet zorgen.
Op aanraden van den direkteur van het
gesticht waar haar man verpleegd wordt,
is zij gaan wonen in een dorpje, waar een
groot krankzinnigengesticht is en waar men
naar gezins-verpleging zocht.
Patiënten, die aan de beterhand waren,
maar nog niet genoeg hersteld om weer in
de eigen omgeving te komen of wel zij, die
onherstelbaar zijn, maar op geenerlei wijze
gevaarlijk of lastig voor het gezin, waarin
zij worden opgenomen, zulke patiënten wil
men gaarne buiten de gestichten verplegen,
omdat er meestal plaats te kort komt voor
ernstige gevallen. En zulke patiënten zelf
zijn zoo dankbaar weer in een gewoon gezin
te kunnen leven. Zij blijven toch steeds
l onder observatie van den dokter en, mocht
het noodig zijn, dat zij weer onder strenger
toezicht komen, dan is er gewoonlijk dadelijk
wel weer een andere patiënt, die gaarne
zoo'n plaats inneemt.
De financieele zorgen zijn daardoor voor
de pensionsmoeder" veel minder. Het be

stuur van het krankzinnigengesticht draagt
de moreele verantwoording en verleent in
alles met raad en daad bijstand.
Ern eerste vereischte is natuurlijk, dat een
vrouw die zulk een liefderijke taak op zich
neemt, niet alleen een goede huishoudster
is, maar bovenal door bijzondere karakter

eigenschappen uitmunt en in de haar toe

vertrouwden slechts zieken, lijdenden ziet.
Doordat de vrouw die deze mededeelingen
doet, zelf een man heeft die geesteskrank
is, ziet zij zijn lotgenooten met geheel andere
oogen. Zij prijst den geneesheer-direkteur
Konrad Alt in Uchtspringe, die deze
gezinsverpleging in Duitschland het eerst heeft
geprobeerd, welke methode weldra bij be

sturen van andere krankzinnigen-gestichten
(bijv. Eberswalde) navolging heeft gevonden.
Zooals bekend, wordt dit systeem in het
dorpje Gheel in België ook toegepast. Daar
worden verscheiden Hollandsche patiënten
in gezins-verpleging opgenomen, onder toe

zicht van dominévan Dissel te Eindhoven.

Een praktisch Amerikaan heeft gebruik
gemaakt van de tegenwoordigheid van
Emmeline Pankhurst, die een serie spreekbeur

ten in Amerika vervuld heeft, en haar me

dewerking, verzocht voor een politiek film

drama, genaamd: What women want."
Natuurlijk vond deze militante dame deze
propaganda zeer schoon en stemde toe. De
heer Alexander Plantages in San Francisco,
is thans de gelukkige bezitter dezer film en
maakt daar prachtige zaken mede.
N MANSFEFDT-DE WIT HUBERTS
Protector"
Een prachtig middel om het slijten der
hielen in de kousen te voorkomen, is het
dragen van den Protector". Dat zijn een
paar leeren hieltjes, die met een elastiek om
den voet bevestigd worden. Ze zijn gewoon

lijk in de voornaamste manufactuurwinkels
te verkrijgen en bestaan in 2 maten voor
volwassenen, en in n maat voorkinderen.
Ze zijn gemaakt van bruin en zwart leder.
Ook zijn voor de kinderen kniebeschermers
te verkrijgen, in zwart en bruin. Men be

spaart er zich heel wat tijd mede, daar het
lastige kousenstoppcn van de baan is. C.

</text>
<image timestamp="2002:08:21:00:07:48.00" size="535094">D40001E3.TIF</image>
</page>
</document>
