<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19300215</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
roene
voor- Nederland
Alle Buitenlandsche
Spoorwegbiljetten
I. V. B.
DAMRAK 46
ONDER HOOFDREDACTIE VAN A. C. JOSEPHUS JITTA
Redacteuren: L. J. JORDAAN, F. G. SCHELTEMA EN
M. KANN. Secretaris der Redactie: C. F. VAN DAM
KEIZERSGRACHT 333, AMSTERDAM C.
Alom verkrijgbaar
OPGERICHT IN 1877
No. 2750
ZATERDAG 75 FEBRUARI 1930
De nieuwe lastbrief voor den
Stadsschouwburg
IX don nieuwen lastbrief voor liet bespelen
van den Stadsschouwburg, door B. en W.
van Amsterdam opgesteld, worden den vasten
bespeler verschillende nieuwe verplichtingen
opKei egd.
.De eerste is deze dat ,.hij jaarlijks vóór liet af

sluiten van zijn contracten met de, tooneelspelers
(stcrs) aan B. en W. ter goedkeuring heeft over
te leggen de samenstelling van het gezelschap
voor bet komende seizoen." ..H. on W. verwachten"
aldus heet het. op deze wijze te kunnen waken tegen
fen zoodanige vermindering van het gehalte van
het gezelschap of een zoodanige wijziging van
zijn karakter dat door de gemeente op
voorty.etting van de bespeling van den Stadsschouwburg
dooi- den genoemden vasten bespeler gooi: prijs
meer zou worden gesteld."
Tol dusver hadden B. en W. niet do minste
zekerheid omtrent do samenstelling van den
troep die voor drie jaar den schouwburg binnen

trok. De, schoonste namen kwamen gewoonlijk
voor op het ..tableau de la troupe"; er werden
gas'tvoorstellingeu aangekondigd van een of andere
ster on van al dat fraais kwam meestal niets.
Kon herhaling van het gebeurde van verleden
jaar, toen zoo wat iedereen die tooneol kon spelen.
mot va.nPalsum van het ..Veroenigd Tooneel" ver

dween, hoopt men door do/.e bepaling te voorkomen.
Het komt ook nog wol eens vooi- dat spolendon.
volgens alle regelen der kunst aan het ge/.elsehap
verbonden, er om do een of andere reden. ..niet
a/ui te pas te komen", /.ooals dat heet. i i geen
maanden en maanden zich een rol /.ion toebe

deeld. Do nieuwe bepaling zal daar tegen A'iojm'/i
waken, als dooi1 hot niet-optreden van den geboy

cotte het gehalte van hot gezelschap er danig
door vermindert, gelijk ook al eens is voorge

komen, /al zij er ook voor wak"iii-'
Ken nadeel van de nieuwe bepaling zal zijn
dat do vaste bespeler', a.ls hij oen jaar den schouw

burg' bespeeld hooft, ietwat in handen \alt van
enkele onbaatzuchtigon onder zijn spelers, die.
wetende dat zij voor het op peil houden van het
gezelschap noodig y.ijn. met oonigo vriendelijke
eUohen zullen komen. Ook dit is al eens voorge

komen, naai- ik meen te weten. Kn daarom is do
bepaling, dat de vaste bespeler contracten van
twaalf maanden moet afsluiten, niet zonder
bedenking en zou het aanbeveling verdienen hem
tot liet sluiten van contracten voor do drie jaar,
dat hij den. schouwburg in handen heeft, te ver

plichten. Tenminste voor de kern van zijn
gozelsclia,p. Drie jaar lang opgescheept te zitten
j net jonge krachten, die. na. een paar maanden.
duchtig blijken tegen te \allen. is voor geen
directie prettig. 7ij zouden dus huil en de/.e be

paling kunnen vallen.
Mei een eniitraet van drie1 jaar voor de hoofd

personen, zou het gezelschap een stevig geheel
kunnen worden, wat een nieuw en groot \
nordeel zou wezen. Kn het zou een tweede waarborg
zijntegen het tusschentijdsch weujoopen van acteurs
en actrices.
JCen tweede bepaling die nieuw is wordt onder
art. 4 en 5 genoemd. Voor den aanvang van elk
speelseizoen zal de vaste bespeler B. en W. een
lijst moeten overleggen van stukken welke hij
in elk geval ten tooneele zal brengen, benevens.
een lijst van stukken waaruit hij dit
repertoire;il naar gelang der omstandigheden. za.l aan

vullen. De keuze van de stukken blijft uitsluitend
aan den vasten bespeler ..overgelaten", zeggen
B. en W. nadrukkelijk.
.Deze bepaling heeft de verdienste, dat zij oen
einde maakt aan de. sinds vele jaren bestaan

de, gewoonte dat de directie van het ..vaste
gezelschap" elk jaar het publiek verblijdt met een
opsomming van stukken die zij zich voorstelt
op te voeren en die een gewoon mensch duizelig
maakt. Wij weten dat hot steeds doocle nmsscheii
zijn.
Ken gevaar zit natuurlijk in de Ie verwachten
pogingen der solliciteerende gezelschappen om
elkaar met deze lijst van ..zeker" op te voeren
stukken een beentje te lichten. Wij zullen lijsten
krijgen die klinken als klokken en aangezien zij
in hun gehe.'l moeten gespeeld Worden, zullen
er nog wel eens voorstellingen onder doorloopcn
die mogelijk oen. f ik je minderwaardig /.uilen
aandoen. .Bovendien beslaat het govaar dat het
tusscheii de mededingende directies een wedloop
zal worden om de verschillende fracties in den liaad
te behagen. De gelukkige die een schoon mengsel
van vrome 01 mode stukken den lïaud weet
voor te zetten, heeft a! direct de twee grootste
fracties a.'itiüonaam gestemd on daarmede de
meerderheid. De veiedolonde invloed der politiek
y,al zich op verheugende \\ijy.e hierbij kunnen
doen geld •&gt;!.
J)at Ji. en \V. niet aan het uitoefenen van cen

suur denken, behoeven zij niet met nadruk te
verzekeren. Voor de censuur zal de baad wel
zorgen, zij het dan langs oen min of meer b.-i|oktoii
weg.
De tweede lijst, die de directie heeft over te
leggen, kan een staalkaart worden van sciioone
beloften. Verder heeft zij geen waarde tenzij....
Directies zijn soms erg gesteld op een
vermoerdoling van subsidie eo" monscholijko deugd
en zij koudon wel eens aangemoedigd wolden
de verplicht te spelen stukken niet een ietwat
slap handje te boha.ndelon om do / O.IKlll ,.e\t
ra.s.ubsidie." die hen bij een volgend artikel ..voor
belangrijke v. lorstellingen" iu uit/.ieht wordt.
gesteld, machtig te worden. Ibt schoone dool
dat H. en \\ .. bij het ont\\erpen van de/.e hepa!hm'.
voor oog'u heeft gezwel t'd. zon daardoor in zijn
tegendeel verkoereti.
Onder de ..zeker" e spelen siukken zal ten

minste een HOL; niet opgevoerd stuk moeten voor

komen \:m een N ederla ndsehen t ooneelsehri j\ er.
Is -Vn enkel eenaetertV voldoende of moet het
oen don gehoelen avond vullend stuk zijn'r Kn
hoe aai.'dig zou het geweest zijn als bepaald ware
dat do Xederlandsoho t oonoelsehrijver. wiens
stuk wordt opgevoerd, nog in loven moe! zijn.
Mogelijk zou hij de opvoering niet overleefd hel'bon.
maar dat heeft hij er allicht voor over.
In de laatste verplichting der directie opgelegd.
zien wij een duidelijker poging van het
gemeenteheshiur om het schrijven van oorspronkelijke
,\edi rlandseho stukken aan te moedigen. Hierin
wo7'dt het uit sehrj j ven van een prijsvraag' m het
vooruitzicht gesteld, niet een verplichte opvoering
\ ati het ..bekroonde" stuk door den vasten be

speler. Nog schooner zou het ge\\ees! zijn als de
directie Verpüehi \\erd een aantal stukken, door
de j'.iry voor de prijs\ raag aan te geven, op te
voeren. Dan zouden enkele dol' niet-bekroondeu
ook eens hun werk voor het voetlicht zien eii
eenige ervaring kunnen opdoen. Want hoe wil
een jong toonoelschrii ver. a.l doet hij aan honderd
prijsvragen mede. ooit ('enigen kijk op zijn eigen
werk krijgen, als hij niet in do gelegenheid wordt
gesteld zijn st uk gespoeld te zien l'
l Tof uitschrijven van prijsvragen levert gewoon

lijk weinig schoons op en men stelle zich dus
niet te voel voor van de resultaten van de. op komst
zijnde, gemeentelijke prijsvraag, doch wie weet !
In oei' land da! zich. verheugen mag in het bezit
van een bloeiende vcrceiiging van toonoelsohriivers,
wemelt het allicht van laden vol met manu

scripten on het zon toch wel heel erg zijn als daar
niet oen of meer hij ware!' die het \oetlieht kunnen
verdragen.
Wanneer wij nu alles eens bij elkaar tellen wat
d.' gemeente bereikt met haar bemoeienis me! den
Stadsschouwburg dan vinden wij:
kosten Stadsschouwburg i 5(1(1.0(1(1
inkomsten .. .. 21."&gt;.&lt;K)t&gt;
of ongeveer /'.HMMI. pe|. ..s|&gt;eel"-week !
Daarvoor kiijgt de sta.il een go/.elsohap in haar
schouwburg dat er hoogstens vijf avonden pel'
week za ! spelen en waarvan men maar de y.oete
hoop moet koesteren dat het de s) ukken, die )ic(.
..zeker" moet opvoeren, zoo goed mogelijk
verioont. De oonigo zekerheid die men heeft, i- da! .
onder do op te \o:-ren stukken, iniiislciis n
nov: niet opgevoerd Xederlandsch zal zijn. wat
voor /üdlMi per week niet Ie \ et l is on da! per
ma.and twee voorstellingen gegeven zullen u orden
tegen verminderde prij/.en.
/ouden dergelijke magere resultaten niet te
bereiken yiin niet vrij vva' minder kitsten voor de
gemeen! e ;-' 1 1 1 te /.. tn de rekening worden als men
den Stadsschouwburg eens giati:- ter beschikking
van den vasten bespeler stelde en alleen zorgde
voor (iet ondel hof d '• De \aste bespeler zon (Jan
:eeds dadelijk het \oolTccht genieten baas in eigen
hui;- te zijn. zonder eenigeii kist van gemeen! olijke,
a.mltt eiiaren en personeel OM deze grat is-beschi
kbaaTstelbrc'. zou vorder met behoud van al de
voorgesteld \\ordende bepalingen kunnen
:re-chiedeii. Kn dan zon men. met hel geen men \an
de vier Ion. die de y,aa! straks zal kosten, zou
• &gt;\'erhoi n h n . de belasting op de t ooiiee!\ i
&gt;or-telhngen knnnen verminderen.
Maar dit zijn vrome wensohen.
('eineenteamhtonaren zijn net als vorsten. ..(|iii out toujonrs
de la peme a reiidre ce &lt;{U ils ont touches"
zi-'t n maal' dat. n ze ui) den Sta.dsschouwhurg
kii.jgt ! en. de Kaad . . . . iseral niet een s( roeining,
• in d er aan vi tering van den wet houder' vi M tr de K nnst .
die in de richting gaat vo..n de \orminu; van een
gen le.'iit elijk gezelschap;" !
Dat Wordt dan een niillioenen-dans waarbij
de ..steps" van Kiebcrmann calvi.msehe patertjes
langs-den-kant waren !. . . .

BAIM5 AliOsSA

</text>
<image timestamp="2002:09:21:01:12:01.00" size="169576">000007W8.TIF</image>
</page>
</document>
