<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19021026</Datum>
<Pagina>8</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
8
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 1322
draaiende beweging wordt gebracht. Op de spil
bevestigd b een kleinere houten schijf, waarop
de kleimasaa de bewerking van draaien zal
ondergaan. De vormer steekt de handen uit,
vat de massa tnsschen de vingen en men
riet de kleimassa opgroeien, £1 hooger, al dunner
worden. Van onder naar boven werkend, ziet
klei op klei gebruikt hy: aardewerk wil h\j
maken, geen schilderwerk van bloemen en
vogels, geen ondoorzichtig glazuur, om die aarde
bedekken l Eerlijk laat h\j zien de grondstof
zelf, de kleiaarde; en hjj dwingt haar zich te
vormen naar zyn wil, zonder haar aard geweld
aan te doen.
men een aanzwelling rijzen, verdwijnen aan den
rand, weer een, in snelle opeenvolging. De pot
wórdt, krijgt ronding, hals, wordt eindelijk op
maat gesneden en de schijf loopt langzamer,
staat stil. De vormer duwt even, er is een tuit
aan gekomen. Met een ijzerdraadje wordt ze
van de schijt afgesneden, en te drogen gezet.
Zóó wordt de bonk klei uitgetrokken, opge

draaid, tot een dun laagje nog als bodem over

blijft. Even komt de loomer er langs, om alle
oneffenheid weg te nemen, en daarna komt de
schijf tot rust. De loomer is een plat stukje
ijzer met een strakke rechte kant. Schijf, ijzer

draad, loomer, stopnaald, stukje vilt ziedaar
alle werktuigen! 'c Is wel eenvoudig zoo, om
te zien, maar 't doen vereischt 'n vaste hand l
Hoe draait men nu deksels ? Een klomp klei
wordt kegelvormig opgedraaid. De knop van 't
deksel staat naar beneden en men draait nu
de massa aan den top uit tot een platte schijf,
die langzamerhand hol wordt, tot ten slotte de
gewenschte vorm is verkregen. Daarna snijdt
men 't deksel van den kegel tnost geheeten
met 'n puntig jjiertje, 'n oude haarspeld bij

voorbeeld. Alweer 'n werktuig!! Men noemt
deze bewerking: van den mast afdraaien. Het
deksel wordt opgevangen met 'n vlugge bewe

ging en te drogen gezet.
Na voldoende gedroogd te rijn, vangt de
eigenlijke versiering aan. Deze kan bestaan in
't ingriffen van lijnen in de weeke vormen, of
't afdrukken van een stempel en dergelijke.
Vele van Brouwen potjes missen ook deze ver

siering; het materiaal zelf spreekt dan genoeg
door zijn kleurenspel, gevolg van onregelmatige
menging der grondstoffen, die door 't draaien
zich dikwijls als spiralen van andere kleur om
't vaasje winden, of vlammen veroorzaken,
welke opzichzelf reeds versiering genoeg zijn.
Wie kent niet die kleine groene potjes en
koppen met hun fraaie kleurwisselingen van
bruin er doorloopend, zoo rustig in hun een

voud!
Een andere wijze van venieren is het
tabeeren. De gedroogde vormen worden bedekt
met een dun laagje van een kleisoort, welke
in andere kleur bakt dan 't vooiwerp zelf.
Door het werken in die laag, komt de oorspron

kelijke laag weder bloot en na 't bakken ver

toont zich 't ornament in laag vlak relief van
andere kleur op 't voorwerp.
Brouwer maakt ook wel incrustatiewerk in
klei; h\j was de eente hier te lande die zich
met dit soort werk bezig hield. Reeds in Mei
1900 vervaardigde hy op deze wijze enkele
voorwerpen, die echter niet in de handel
kwamen.
Brouwer beschildert zijn vaasjes niet. Slechts
De Weretó-Toijrist.

Dat de wereld-tourist familie zou zyn van
de Afrika-reizigers, daaraan kon geen twijfel
bestaan. Een Duischland-reiziger, die er zich
toe bepaalt, een toertje langs den Rijn te ma

ken, was hij zeker niet, want ik zag hem afge

beeld op een zwarten kameel rijdende, en door
de tropische zon zóó verbrand, dat hij meer
van een schoorsteenveger dan van een reiziger,
zooals men die zich pleegt voor te stellen,
had. Misschien was hy ook wel een neger.
Gezegde wereld-tourist nu zou een tentoon

stelling houden in het Paviljoen te Haarlem,
en de redactie van dit blad droeg my op die
tentoonstelling te gaan. zien en van mijn be

vinding met een woordje blyk te geven.
Zoo wandelde ik dan op een regenachtigen
October-ochtend door den Dreef, die van zyn
hoornen, dank z\j den ijver der reorganisators,
niet veel meer overhield. Maar wat er was,
prqkte in de schoonste tinten van bruin en geel.
De Amsterdamsche bankier Hope, die in het
laatst der 18e eeuw hier zyn buitenplaats deed
aanleggen, had een fijnen neus, want de ligging
van het gebouw is zoo gunstig mogelyk. Hy
heeft niet gedacht, dat men van den zijgevel,
een eeuw later, het pleisterwerk, dat gehouwen
steen moest voorstellen, zou afhakken en zoo
een stukje metselwerk aan het licht zou brengen,
dat beter verborgen gebleven ware.
Gelukkig is de voorgevel niet aan deze
afhak-kuur onderworpen, doch blinkt die nog
in zyn Italiaansche blankheid. En ik dacht
aan de menschen, ons in 1839 door Hildebrand
geschetst, die .zich in den aanblik van het
Paviljoen verlustigen, en die, om zich te over

tuigen, dat het geen droom is, zich met beide
handen aan de spijlen van het hek vastklemmen,
zich by geen mogelijkheid kunnende verklaren,
wat voor aardigheid of vroolykheid er wezen
mag in de groep van Laoköon maar op dit
De vormen zelf zyn in overeenstemming met
het karakter der aarde, dat smeiheid is: geen
scherpe kanten of hoeken, geen dunne ooren
die afknappen kannen. Flink en stevig, toch
soepel en rond zyn zy; de ooren der kannen
zyn berekend op 't gewicht dat zy te dragen
kragen, de randen zijn rond en 't grondvlak
der potjes is breed. Stevig moeten zy staan,
niet tuitelig. De versiering zelf spreekt de
functie van 't voorwerp duidelijk uit: het oor
dient om de kan op te lichten, van 't oor gaat
dus de versiering uit, is daar het krachtigst
en spreidt zich uit over de kan. Groote, lange
of breede voorwerpen krijgen een bandver

siering die uitdrukt dat de inhoud wordt
samengehouden.
Nu nog even een klein stukje techniek.
Brouwer maakt ook borden en schotels en de
versiering hiervan met. lijnen en spreuken en
relief geschiedt als volgt. Een bord staat op de
draaischryf. Uit een potje gevuld met kleipap,
voorzien van een kurkje met penneschacht,
doet de draaier op 't langzaam draaiend bord
een straal neervloeien, die aldus een ring
vormt op 't bord. Op deze wijze worden ook
opschriften enz. aangebracht Dit werktuig heet
zeer eigenaardig: ringeloor. In oude tijden ge

bruikte men voor 't zelfde doel een koehoorn,
waarin aan den top 't kurkje met penneschacht
was gestoken. (Wellicht heette dit instrument
vroeger ringelhoorn.) Deze bewerking herinnert
aan 't batikken, waarbij op dezelfde wijze de
was op de stof wordt opgebracht.
Brouwers werk munt uit door eenvoud. Hy
is wars van alle effectbejag en dit bracht hem
tot de zuivere techniek die hij nu beoefent.
Al zijn voorwerpen worden uit de klei opge

draaid; stevig, door en door samenhangend
wordt daardoor 't werk. Aantrekkelijk door dat
geheimzinnig overstorten van zijn geest, door
hun eenvoudige, natuurlijke vormen en versie

ring, door hun warme kleuren en de rust die
van hen uitgaat. Men ziet ze om zich heen,
stille, toch sprekende dingen; ze dringen zich
niet op, willen niet mooi-doen, weten niet van
zelf-mooi-zijn. In de stilte van den avond
leven zy, herinneringen gevend aan hun maker,
aan zijn werken en streven in zijn stille werk

plaats by 't rustige Leiderdorp, aan 'l b rug j e
en 't oude huis tusschen de groene boomen.
Zy zyn wat Brouwer wilde, plastische uitdruk

king van reinheid en sierhjkheid; levend in
hem drukte hy ze uit in materie, zond ze de
wereld in zonder schroom. Hy gaf zichzelf
in hen.
P. J. W. J. VAN DBB BDRGH,
Bouwk. Ing.
Haarlem, Oct. 1902.
punt overeenkomende, dat de W in het
frontispies Willem beduidt."
Het hek is er nog, Laoköon trotseert met
zyn zonen weer en wind, maar de W is uit
het frontispies verdwenen.
De vorstelijke rampe ter linkerzijde opwan

delend en mij verlustigend in andere afgietsels
van antieken die men, zeker om het effect
tegen den Griekschen hemel na te bootsen,
van een felblauwen achtergrond heeft voorzien,
kwam ik aan de deur, en in een reeks van
zalen met pleister-afgietsels van allerlei soort.
Waren die door of voor den wereld-tourist
gemaakt? Het scheen haast niet te gelooven,
en de dorpelwachter beduidde my', dat ik naar
de rotonde" moest gaan, om met dien
wereldtourist kennis te maken. In die rotonde, een
schaarsch verlicht, doch naar ouden trant ver

sierd vertrek, waren reeksen fotografiën opge

hangen, door den wereld-tourist vervaardigd,
uit Turkije, Syrië, Palestina, Egypte en
Britsch-Indi
De foto's zjjn fraai, en verheffen zich verre
boven het peil, dat door de meeste touristen,
die kiekjes nemen, bereikt wordt. Er zyn er
by van zóó groot formaat, dat alleen reeds het
meenemen van een toestel om ze te kunnen
maken, den tourist in zyn bewegingen moet
hebben gehinderd.
De boekjes, die by' de fotografiën lagen,
verspreidden meer licht omtrent den reiziger.
Hy is geen neger; dat de teekenaar, die hem
op den kameel afbeeldde hem zoo zwart ge

maakt heeft moet een gevolg van dichterlijke
vry'heid wezen. De reiziger is een blanke, die
er door een Haarlemsche Naamlooze Vennoot

schap op uit is gestuurd, om fotografiën in
verre landen te maken, die gereproduceerd en
van een tekst voorzien, in afleveringen aan de
inteekenaren worden toegezonden. Van een
tourist kan hier dus slechts in euphemistischen
zin worden gesproken, anders zou de eerste
de beste handelsreiziger zich ook tourist kannen
noemen.
Maar hoe dit zy, de foto's zyn fraai, en wie
zich de reproducties er van aanschaft, smaakt
kunstgenot niet alleen, doch breidt ook zyn
kennis van verre landen uit. De wereld-tourist
moge dan niet voor zyn pleizier op reis zyn
gegaan, hij doet een nuttig werk, en de oude
.Aarde en haar Volken" zal de concurrentie
voelen.
Wat zou ik graag hier eens een kijkje ge

nomen hebben in den tijd, toen koning Lodewyk
Napoleon hier verblijf hield I Want wie nu het
gebouw doorwandelt, ziet wel, dat het zich niet
meer in zyn oorspronkely'ken toestand bevindt
De fraaie witmarmeren trap loopt dood, de
zalen, oorspronkelijk van terzijde verlicht,
hebben nu grootendeels bovenlicht, wat ze
ongezellig maakt.
Aardig is de oude keuken van koning Lode

wyk, beneden. Daar heeft het Museum van
Kunstnijverheid, dat nu het gebouw gebruikt,
al het beukengerief, vaatwerk en glaswerk, dat
het bezat, uitgestald.
Zulke vertrekken moesten er meer ingericht
worden. Dan krijgt de bezoeker den besten
indruk van wat men in den goeden tijd aan
gebruikskunst voortbracht De pleister-afgietsels,
nu zoo talrijk, zcu men voor een reeks van
dergelyke kamers gaarne missen.
Lodewyk Napoleon deed ook, of hij een
wereldtourist was, toen hy op een Julinacht
van 1810 uit zyn paleis naar het oosten op
reis ging, omdat zyn broeder hem niet langer
in het bezit van zy'n koninkrijk wilde laten.
HU ging naar Carlsbad, schijnbaar voor zy'n
genoegen; maar het was een gedwongen
fraaiigheid. Hopen wy dat de tourist, die na in het
Paviljoen zyn foto's tentoonstelt, fortuinlijker
zal wezen.
TANIO.
EX LIBRIS
RDINCXER
Geteekend door W. O. J. NIBUWBNKAMP.
Geteekend door W. O. J. NIEDWENKAMP.
lllllllllllllllllllllllllllllllllHIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIHIllltlllllllll
Het Volksbadhuis Sparta".

Zaterdag, 18 October, is het volksbadhuis
»Sparta" aan de Da Costakade bij
dePotgieterstraat geopend, en zoo zullen de be

woners van het dichtbevolkte Van
Lennepkwartier hun lang gekoesterd verlangen
naar frissche douche- en kuipbaden _voor
weinig geld en in een zindelij k, goed inge

richt lokaal bevredigd zien.
Ruim tien jaren geleden reeds werden
in de Buurtvereeniging Jacob vanLennep
pogingen aangewend om een volksbadhuis
te verkrijgen. Door verschil van meening
tusschen bestuur en leden, werd de vereeni

ging Jacob van Lennep, na nog eenige
jaren kwijnend te hebben bestaan, geliqui

deerd en vielen de badhuisplannen in het
water.
Geen water dus! geen baden voor hen,
die niet genoeg met aardsch sljjk waren
voorzien, om zich de weelde van een Geiser
in- of een bad buitenshuis te kunnen ver

oorloven. Toch gaven eenige bewoners van
die buurt den moed niet verloren. In 1897
richtten zij de vereeniging »Volksbadhuis
Sparta" op, en dank zij het doorzettend
vermogen en de groote werkzaamheid van
den voorzitter, de heer K. H. Bos, gelukte
het na vijf jaren van strijd_ en moeite,
het nu geopende badhuis te stichten. Naar
de plannen van den bekenden architect en
directeur van de Badinrichting op den
Heiligenweg alhier, den heer Jos. Ingenohl,
werd het door »de Bouwersbond" met be

kwamen spoed gebouwd en munt uit door
eenvoudige sierlijkheid van vorm en doel

matige inrichting.
De finantieele kracht der vereeniging
«Sparta" liet niet toe om het gropter te maken
dan het thans is, en toch zou dit hun wensch
zijn maar het was al zeer moeilijk om
de voor de oprichting benoodigde gelden
bijeen te brengen en zeker zou het badhuis
nu nog niet verrezen zijn, wanneer niet
een bekend Amsterdamsen philantroop een
belangrijk deel in de geldleening van pi. m. ;
ƒ 20.000 genomen had. De gemeente gaf i
een terrein van 12 by' 30 meters in erfpacht
voor ƒ 540 per jaar, een betrekkelijk hooge
som, omdat het hier een goed,
menschlievend en hygiënisch doel gold, en hoewel i
de deelname in de leening, het plaatsen ;
van het aandeelenkapitaal, niet bovenmatig'
vlot ging, werd het plan toch doorgezet en
het badhuis gebouwd, dat in veler behoefte
zal blijken te voorzien. Een vergrooting
het maatschappelijk kapitaal van
van
ƒ 20000 tot ƒ 30.000 blijkt intusschen
noodig, en daarvoor is nu de nieuwe leening
blind is voor de behoefte aan goede volks

badhuizen en doet hopen dat, als ande

ren elders voor dit doel steun vragen, deze
niet geweigerd zal worden.
' De burgemeester dankte voor deze woor

den en nadat een stichtingsoorkonde was
geteekend, werd het badhuis bezichtigd.
Het Volksbadhuis Sparta" te Amsterdam.
uitgeschreven in aandeelen van ƒ 100. Voor
hen die lust gevoelen deel te nemen, is de
gelegenheid open. De heer K. H. Bos,
Leidschegracht 67, zal met vreugd iedere
inschrijving begroeten.
Wanneer men de sterke bevolking in
aanmerking neemt van het Van
Lennepkwartier, waar geen enkele bad-inrichting
is, kan men veilig zeggen dat door
Sparta" in een lang gevoelde behoefte is
voorzien. Dit zei ook de president-commis

saris de heer A. KoelvinK bij de bezichti

ging van de inrichting Maandag 12 Oct. in
tegenwoordigheid van den burgemeester
mr. W. F. van Leeuwen, den raad van beheer
en eenige leden van den gemeenteraad.
»De belangstelling in dit oogenblik," zei
de heer Roelvink, »is volkomen gewettigd,
want het geldt hier geen stichting van
vermaak, doch eene die in eene werkelijke
volksbehoefte voorziet. Hoevele
stadgenopten zijn nog verstoken van de gelegen

heid zich te*kunnen reinigen in heerlijk
water; hoeveel is er op dit gebied nog te
doen: hoe gelukkig is het feit dat »Sparta"
eindelijk na langen arbeid in haar pogen
is geslaagd." Spreker bracht vervolgens
huhle aan de heeren Bos, Van Haeften,
Bruins, Abrahamsen en Van Hemert, voor
hun onvermoeide werkzaamheid. Lof ook
aan den architect, den heer Ingenohi, en
den »Bouwersbond". Hij eindigde met te
zeggen: »Moge bewaarheid worden wat de
oprichters hopen, dat deze stichting in tal
van gezinnen zal brengen, volksgezondheid,
opgewektheid en levenslust." Den burge

meester bracht spr. dank voor zijn tegen

woordigheid, omdat diens aanwezigheid het
leverde dat het stadsbestuur niet
Het ziet er keurig, net en doelmatig ui t.
Hoewel niet al te groot zoodra er meer
geld is zal er wel een vergrooting kunnen
komen is het voorloopig voldoende voor
de behoefte.
Acht flinke, ruime kuipbaden en elf
douchebaden bieden de gelegenheid tot
reiniging aan. Elk badkamertje is meteen
gasgloeilicht en electrische schel voorzien ;
zoowel de kuip- als douchebadkamers zijn
met tegelwanden en vloeren van
houtcement, practisch, eenvoudig en zindelijk
ingericht. Verder vindt men in het gebouw
de noodige bergplaatsen en droogzolders
voor handdoeken enz. De wachtkamers zijn
ruim en goed	en de prijs van een
kuipbad is slechts 15 van een douchebad
maar 10 cents!
Het zou te wenschen zijn dat in meer
stadsgedeelten dergelijke badgelegenheden
werden opgericht. In ons gezegend Amster

dam beroemd in den vreemde door de
Hollandsche zindelijkheid zijn nog dui

zenden die nooit water over het lichaam krij

gen of ze moeten toevallig eens in de gracht
vallen. Er zijn nog menschen, die zich elke
week wel eens friseh, heelemaal zouden
leillen wasschen, maar die er thuis geen
gelegenheid voor hebben en niet rijk genoeg
z\jn om badhuizen als dat op den Heiligen

weg te bezoeken. Voor zulke lieden is een
volksbadhuis een uitkomst. Zouden er
niet nog meer philantropen te vinden zijn,
die iets, liefst wat veel, over hebben voor
naar lichaamsreiniging snakkende
medemenschen ?
De Vereeniging «Sparta" heeft een goed
voorbeeld gegeven dat navolging verdient.
iiliiiiiiiiiiimiiiiitiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiimiMMiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiimiiMiiiMiiiMiiiiiii
i BINNEN-!
:;.T.::HUIS
INRICHTINGTOT
MEUBELEERING
EN-VERSIERING
^DER-WONING^
I2O • ROKIN • 12©
|12 Etsen van

WILM STEELINK.
Met Tekst van J. F. VAN SOMEREN,
Bibliothecaris te Utrecht.
Gedrukt op zeer fraai papier, de tekst
in rood kader met vele vignetten en
handteekeningen, kost dit prachtwerk
(groot folio fonn.) gebonden slechts
ƒ 12.50.
i KUNSTZAAL
PRINSENGRACHT 872.


GOUOEKET &amp; C°.
(Schilderijen, (Aquarellen,
&lt;gtsen en (gravures.
Telefoonnummer 4455.
FAIENCE
EN TEGEL
PABRIE
HOLLAND
NAAML-VENN-CEV-TE
UTRECHT
Zunstsaal Panorama.
Panoramag-ebouw, Plantage.
4NTIQIJITEITEI.
Bijzonder fraaie KASTEN, BUREAUX,
BUFFETTEN en andere Meubelen,POROELEIN
en AARDEWERK, PERSISOHE TAPIJTEN.
Entree vrij.	Zondag» geopend.

fflEUBILEER-INRIGHTIIG

de &lt;§hoeniz",
234 Spuistraat,

AMSTERDAM.
VerlOGJ i NtiaOt «'••«•t* Inrichting?
•r . voor
IM £ t? CompleeteMeubileering
^' tegen Yoorn.it bepaalden totaalprijs.
}T«lefe*n3978| y0uedige garantie. Voordeelige prflzen.
Levering en plaatsing door eigen personeel door geheel Nederland.

</text>
<image timestamp="2002:08:18:16:08:58.00" size="441285">D2001KT.TIF</image>
</page>
</document>
