<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19030503</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
It
DE AMSTEBDAMMER WEEKBLAD VOOE NEDERLAND.
Ko. 1349
kracht hiervan is in de laatste dagen niet
onbeduidend vermeerderd. En da regeer in g
doet ernstig moeite tot het beramen van maat

regel en om Mexico's muntstelsel, voor een
groot gedeelte kan 't zijn geheel aan de
wisselvalligheid van de verhouding tusschen
de waarde van zilver en gond te onttrekken.
Mocht de regeering hierin kunnen slagen, wat
ik gaarne wil, maar nog niet durf hopen, dan
zouden de gunstige factoren voor Mexico's
voorspoed de bestaande krachtige tegenwerkir g
verliezen. Om de beteekenis hiervan slechts
even »an te wijzen, kunnen de ontvangetcyfers
van 1902 in vergelijking met die van 1901
gebruikt worden. De netto's waren in 1902
b\jna 300 duizend Mexicaansche dollars hooger
dan die van 1901 en toch is het bedrag der
netto's voer 1902 ruim 80 duizend
amerikaanache dollars lager dan die van 1901.
Begrijpelijk ia 't dat alle mexicaansche spoor

wegen een verzoek aan de regeering hebben
gericht om een tarief te mogen toepassen
woarvan de veranderingen in overeenstemming
zijn met de flutnaties in de koopkracht van
het zilver. In de Vereenigde Staten van
NoordAmerika is eveneens de oecoroiniac.be toestand
over het algemeen zeer ganstig, al brengt de
strijd over de verdeeling van de arbeidspro

ducten ook daar toenemende moeilijkheid. Het
vrachtvervoer is menigmaal zoo groot, dat het
der maatschappijen aan het noodige rollend
materieel ontbreekt. Vergrootiug van het obli

gatiekapitaal en dikwijls ook van dat der
aan deel en was hiervan het onmiddellijk gevolg.
Dat is 't nog. Bij dezen atgemeenen vooruit

gang kwam nog de groote invloed van de
toepassing van het beproefd-goede spreekwoord
•Eendracht maakt macht". Die toepassing ging
evenwel in te haastig tempo en om deze
reden kon eenige reactie daarop E ie tui tbly ven.
In die periode verkeert nu het amerikaansch
spoorwegwezen. Maar daarom mag ons geloof
in de zedelijke waarde van bedoelden practischen
levensregel niet geschokt, niet verzwakt worden.
Het beginsel zelf is onweersprekelijk goed.
Het bevat een sympathieke waarheid van de
algemeen erkende zed«ktinde. Slechts een
verkeerde of een te haastige toepassing kan
de waarheid in deze, voor den oppervlakkigen
of den wankelmoedigen, tijdelijk verbergen. Een
andere reden voor vertrouwen in de toekomst
levert de, gegronde verwachting op een buiten

gewoon groote opbrengst van den graanbouw.
Een algemeen overzicht van den stand der
koersen geven de volgende cijfers: April
23 30
Atchison Topeka c. v. a. ... 84 821A
» » c. v. pref. . . 97 98M
» Alg. Hyp. . .100^ 99%
Baltimore &amp; OMo c. v. a. . . . 95% 93 M
Bock Island c. v. a. ..... 45 X 44!%
Clev. Akron c. v. a	49 W 49üfe
Denver &amp; Rio c. v. a	37% 37^6
Erie, commons	35 &gt;2 35%
N.-Y. Penns &amp; OMo Pr. Lien. . HOM 109M
Fl. Central &amp; Penns	1091A 109%
134
31 J*
54
WA
68
94
26%.
57
97
81
31
53
69%
72
93 X
81 K
37 X
T2%
40-%
55
56 %
31%
91 X
Illinois Central c. v. a.
Kansas City South, commons . .
» » •» pref. . . .
» » » Ie hyp. . .
St. L. en San Franse, eemmoES.
Mexican Gentr. gond obl. . . .
Mits. Kans. Texas c. v. a. . . .
» » » pref. . . .
» » » Ie Lyp. . .
» » » 2a hyp. . .
Nat. Railr. of Mexico c. v. a. . .
» » » » c. v. pref..
Hoi f &amp; West commocs ....
Beading c. v. a	55/4
South. Pacific commons. . . . 59!&gt;i8
Soath. Railw&amp;y afgest	32%
Union Pac'fio commons. . . . 93%
Wabash c. v. pref.	49 M 47 J4
De zeer bevredigende ontvangstcijfers in de
laatste dagen van de kolensporer, wekte gisteren
de belangstelling in Wallstreet voor deze, in
groote mate, op. De gunstige cijfers zyn voor
een niet gering deel te danken aan de hoogere
marktprijzen voor de steenkolen. De netto's
over de maand Maart waren voor de Raading
340 duizend dollars hooger, al waren de bruto's
75 duizend dollars lager. Deze maatschappij
splitst hare ontvangsten in die uit den spoorweg
en in die van de kolenmijnexploitatie. Een
aanbevelenswaardige boekhoudkundige methode.
Ook de petroleumprijzen toonen een neiging
tot verhooging. Wat hooger genoteerd vind
ik dan ook de Elzasser, die van 561A tot59&gt;a
mocht vooruitgaan. Het geloof in de toekomst
dezer maatschappij wordt versteikt door het
gerucht van een voorbereiding tot samenwer

king met een petroleumonderneiaing in het
Hannoversche. Voorts kon de grootste verbe

tering behaald worden door de Moeara Enini,
en wel van 83 tot 91. Raada eenige weken
geleden heb ik den lezer meegedeeld, dat ik
wat gunstiger over de Eaim hoorde gewagen.
Wellicht kan ik mij deze week hieromtrent
nader informeeren. Voor de Int. Itumeensche
en hare tweelingzuster du Aurora is rrajrje
gunstige meening na de lezing van de uitvoerige
verhandeling, voorzien van beteekenisvolle
fotografiën, opgenomen in het te Bucharett
verschycend tijdschrift Die Uó'rse in niet ge

ringe mate versteikt. Zalfs een zooveul mo elyk
geresumeerd extract zou meer ruimte
vereischen dan ditmaal beschikbaar kaa worden
gesteld. De volgende week dus.
Fractioneele vooruitgar.g is ook te
constateeren voor de aardeelen Schibsy&lt;ff. Deze
mogen inderdaad zeer gevoelig genoemd wor

den voor de prijsverbetering van da olie, die
voor de Russische niet 't minst ia. Eerst hèlen
ontving ik 't jaarverslag. Daarover dus den
volgenden keer.
De hoogs prolongatierente in Gjsbregt'a
veste veroorzaakte een koeraafbrokkeling van
de N. W. S. en was ook werkzaam om de
koersen der ruasische staattfondaen wat te doen
verminderen. Hierbij moet evenwel ook gedacht
worden aan de donkere wolken in het ooste

lijk gedeelte van den politieken hemel. De
nieuwe Portugeezen konden evenwel de goede
richting wat verder irgaan. Da verbeterirg van
den züverptija, boven besproken, kwam ook ten
goede aan de Chineesche zilverleenir.g en aan
da 5 en G j.Ct. binr.enlandache Mtxicar.en.
De industrieele en fiaancieela ondernemin

gen doen de aandacht vragen van de
koersvermindering van 90 tot 86 van da Alg.
Consignatiebank in verband met het wantrou

wen in de tabakspapieren.
Onder de hypotheekbanken onderscheidt zich
wederom gunstig de N. W. pa«\tie Hypotheek

bank, waarvan da aandselan 154 tot 166 kon

den verbeteren. Algezeene beschouwingen
daaromtrent gaf ik vroeger meermalen. In de
koloniale cultuuror.iiernemirgeii blijft 't nog
stilletjes, 'k Ben benieuwd naar veisahilleude
verslagen; vooral naar dat van da
Vo'stenlandeis, otn een antwoord te vinden op da vraag
zou de koers der aardeelen van die
Cultuurmaatachspprj E iet al te laag zijn ?
Ook voor de houders van aandeelen van
de Wesiertuikcrafficadeiy was de afgeloopen
Over geen enkel product van industrieelen aard is in de laafste tientallen van jaren door j 1. dat Odol als het mondwater moet beschouwd worden, hetwelk op de meest volkomen
de wetenschap en door beroemde en bekende personen zoo overeenstemmend een oordeel geveld
als over Odol en deszelfs voortreffelijke eigenschappen. Terwrjl wij voor deze tegelrjk zakelijke
en welwillende erkenning ook op deze plaats dankzeggen, veroorloven wy ors een kleine
bloemlezing uit een groot aantal oordeelvellirgen en getuigschriften openbaar te maken. Man
zal daardoor tot de overtuiging komen:
w\jze voldoet aan de^tegenwoordige eischen der wetenschap met betrekkirg tot de tardhygiene.

2. dat Odol in alle kringen, zelfs in de hoogste, wegens den beerleken smaak met
byzonderen voorliefde wordt gebruikt.
ADELINE PATTI, de zangeres der beide werelden,
zooals Heine het zou uitdrukken, werd gedurende een reeks
van jaren als de Koningin van den Zang geëerd. Zorder
twyfel is zij het grootste phenomeen op zanggebied, dat ooit
geleefd heeft. Even wonderbaar als haar sttm is hare kunst
om haar jeugd te bewaren. Deze kunst bestaat trouwens in
niets, anders dan in een systematische verzorging van het
lichaam. Het is daarom dubbel belangrijk te vernemen wat
deze groote lever,skun&amp;tensres vcor het onderhoud harer tanden
gebruikt. Zij schrift:
Het is mij e«n gercegen u te burren zeggep, dat ik
Odol heel uitstekend en verfrisschend vind."
Francesco Tamagto is de beroemdste Italiaansche tenor
van den trgenwoordigen tijd en tevens een der populairste
personen in Italië. Kenschetsend zegt men van hem, dat zijn
stem daar begint waar die der andere tenen n ten einde is.
HU heeft zich iu 't bezit van een vermogen van meerdere
millioenen, in 't private leven teruggetrokken en zingt tliars
alleen nog voor liefdadige doeleinden. Door de groote tourcé's
die hem in alle landen der beschaafde wereld brachten, is
hy een internationale beroemdheid geworden.
FRANCESCO TAMAGNO schrijft over Odol: ,.Ik heb
Odol gfprobeerd en het alB een vcortnfl'ely'k mondwater
keren kennen."
ADELAIDE R1STORI die veertig a vijftig jaar geleden
als eerste tragedienne het tooneel der geheele wereld
beheerscht en een internationalen roem genoot, zooala na haar
nog aan geene artistieke persoonlijkheid ten deel viel, schryft
over Odol:
..Met genoegen vermeld ik, dat ik mrj van Odol bediend
heb. Ik heb ondervonden dat het een buitengewoon
aangenamen smaak bezit en een weldadig gevoel van frischheid aan
den mond geeft. Ik gebruik het zeer gaarne."
LEONGAVALLO, de berofmde temporist van Paljas", heeft aan Odol het ron plus ultra vsn erker.nirg
uitgereikt in eene nieuwe compcsitie. Met 5COO(0 ht melkte rente n meet gezongen worden in een overweldigerd
crescendo, zoodat het over de gatsche asrde vcrneembaar is:
(Vertaling:)
LANG L E V E ODOL!

(koor van minstens 500.COO htmekche s'tmmen).
GUISEPPE VERDI, de afgod der Italianen, wiens raam
met vereering over den gar.schen aardbol geroemd wordt, en
die de kuntt verstord om zich zelven tot op zeer borgen
ouderdom frisch en gezond te houden, heeft een der laatste
brieven, gedurende zijn larg leven geschreven, gewy'd aan de
voordeelen van OioJ.
GUISEPPE "VERDI schrijft:
Odol is waarlijk een wonderbare uitvinting en ik gebruik
het dagelijks."
Een der groo'stc maziek-uitgevtrs dtr wereld, G1ULIO
RICORDI, die o. a. ook Verdi's Opera's uitgaf, is een ver

eerder van Odol en schrijft :

Ik ben reeds tir.ds langen tijd een groot b'-wonderaar
geweest van uw uitmuïitend OJol en ik voeg daarbij, dat ik
de eer&amp;te was, die Odol hier in de stad heb ingevoerd. Ik
heb het sedert dien tot mijn groot peroor.Jijk voordeel
gereDat de grijze Psun Leo Xill op zijn beogen leeftijd a'ile
ongesteldfcsacn tot nog toe ?oo glansrijk mocht overwinnen
en zich verheugd in een zoo uitstekende gezor.dheid, is vtor
een r.iet gerirg dtel te dar ken aan zijn benemden lijfarts
Dr. GUISEPPE LAFPOM, die door zijn bchar.delirg vanden
Heiligen Vader, het mc«»t door.-laancl3 bewijs gegeven beeft
van zijn b uit er gewon e geneeskunst en zijn doorzicht.
Dr. Gui eppe Lapponi oordeelt als volgt over Odol:
Nadien ik O.'ol vele malnu heb onderzocht. b.,n ik in btaat
te verklaren, dat dit preparaat, met voile richt ov.dtr de iKbtu
antisepüscho mondwaters gi rokend mag worden."
Indien een autoriteit op rcedüeh gebied, zcoals minister

Guido Bacelli, de president der geneeskundige Academie te

Rome en de netter der Itaüaansche artsen, het goed vindt,
Jol een cnbegrei.sden lef toe te zwaaien, dan mag men

zeggen, dat de voortreffelijkheid van dit preparaat daardoor
bewezen is.

Gl'irO BACELLI schrijft: Odol is een uitstekend, pre

paraat ter lekiging der tanden en van den mond."

Deze wetenschappelijk bewezen zekere werking berust voornamelijk op de
geld gebruikt.

Odol is het eerste en eei ige tand- en mondreiragirgsmiddel, dnt het bedp;f in de ia.ilen
eigenaardigheid van het Odol, dat het ;'n de holle lekken en in de •ilijnbn'd der tanden drii gt en deze in zekeren zin verzadigt.
v5en begïijpe goed het enorme gewicht van d-.ze i ieuwe uitvinding: tcrwij'. a'le nverigo tar.drHriiging^rjidlelen slecht-', werken kunnen, gedurende ds weinige oogenblikken, dat de
tanden gereinigd worden, laat het Odol een ar •tisoptischeri voorraad in de si^jinvl:'ezen en d.: hult- tanden achter, die rog uren !arg nawcrkt. Op deze wijz a wordt een voortdurende ar. tiseptische
werking bereikt, die het gebit tot in de kl. inste onderdeden vin alle tandweg-.retendc '..'(&gt;iïou i-n z-,vamn:e.n zuiv-eit. Hieruit volgt', dat ieaarul, die geregeld dagclrks inond en tanden tnet
Odol reinigd, zijn Uiezen tegen holworden beveiligt.
Men wachte z;ch intuss-chen vi or narraak. Onder den naam Odol worden tal-ijk-:: wsardKÏoozn, ja dik?.ijl? zelfs schadelijke namaaksels in dooien en flcssihen verkocht. Daarvoor zij
men op zijn hoede. Hot ecbte Odol wordt alJcon in de bekende witte patentflwons verkoct-t
week gunstig door een prijsverhooging van
192 tot 197 in veilmnd met de li! pCt divi

dend, die verwacht mag worden.
Het dividend voor de aandeelhouders van
de Nederiandsche Uai:k zal waarschijnlijk /'.'ï.
dividend worden voorgesteld. Do btrekenirg
van den invloed van het voorgesteld nieuwe
octrooi vindt de lez.°r in de Grosse van
vóór 14 dagen.
Ten blotte zij i-og meegedeeld, dit Vrouwe
Fortuna, die voor Ai t»vtrpen 70 milliuer. frar:t:s
had gevraagd, 90 laillioen is anngebüdsn. voor
hare 2 j,CN loten.
De vergadering va.\ de Vereoniging \oor J r;
cfTactenhandei hei ft nog niet vei'l resiilt.' it
gebad. Da opkouist en het rumoer was ;óó
groot, dat velen da zaal verlieten. Inini..il:..s
hoor ik dat bet voorstel tot vermir.dtring VL..I
het reductiegetai voor den Mixicaansehti! /:il
irgstrokken worden. De wenschelijkheid
nitivan sprak de krociek reeds uit.
S N U I F J E S.
Toch is Bcets riog te vroeg g-estoi-vcn.
zeltlzauie eer zijn i:aam in (ie. SkinlHcotiiii
veixeuwigJ te zien, in vtrbacd nu-.t z i^ie
'-^pecuialifcis 'als een bouwmaatschappij,
hem bij zijii levtii ontgaan; beJaas,eti'.-i j
zijn (loot! werd zijn geect in tl^ze richtin
gehuldigd. Maar, zooals zoo dikwijl.-, óii
ook hier de ijverzuchtigen niet uit.gcbievc
daar moest vviór uis gevit worden, en i
ten of andtr, die den afgestorvene /•.-l
KOO'H eenvoudig blijk van sympathie ui
gunde, wist te veitelien, dat het dusdani
gebruik maken va:i Nieoiaas IJjets' j;a,t:
niei te pas kwam. Dal was heiüusehe:!)^
zei de Icepeit. Natuurlijk blo,-i'
uitval niet onopgemerkt, on kwani er vn.l
een noiaiis op deii inval om die ]S&gt;Ur
maatschappij te verzoeken Kich liev
llildebraud dan Nieulaas B.ets te i:ut
doopeii. Ik vermeld dit alleen om te wijz
Groott' Ilicor s F!, l , kleine GO cents.

op «ie oppervlakkigheid, welke een gewoon
meiiïch, ili" zich bemoeit met, zaken, die
• hem niet aangaan oi' ver boven zijn begrip
't,- ]ig-ge;i, \óó.'- hij t v.ett, aan den dag legt.
ai Want al is een iiuisu'k uit, eten aaid van
is zijn vak in den regel vertrouwd met alles
is v,üt kunfet is. in 't bijzonder met blauw
;a porcdeii), antii k koperwerk en duo
raeu:g Le!ei!, in de kunst der letteren heeft hij
}'.'. : het ineesterseüap verworven alleen van dat
n; deel, waaiioe do inventaris, het
testa!o inent en uc- liuuv- en koupactu behooren.
I's (iefcüwon,u-r du.s dat een notaris eu c at
ei , in ue ..Y. /,'• &lt;.'i.. zulk een blunder maakt.
i .K V Ware i/ij eeriigsïiLs op de boogie
ge-i : wees: van irjcts als schrijvcï', hij zou
•-, . in-grepen liehix-n dal de beimmiiig van een
ie , Jj.jU'.vnuiutschüppij Ilililebrand in het go

to ! iiotl geen zin kon hebben ; daar Hiblebrand
- . dii'Jeiijk aan iu.t, opgewekte, liet
humoiisti.-clie eu koiui?c!ie doet denken, terwijl
jaist Jiou vinaalschappijen in liaar schep

pingen schier zonder uitzondering het
magere, schrale, saaie en het taaie
vertoonen, en in 't algemeen maar al te
dikwijls hun kommervol beslaan in de lijn
van het tragifche zich voortzet of een al
te spoedig einde neemt. Ook had hij dan
niet vergelen, dat «bouwen" en «stichten'"
twee woorden zijn, zóó gelijk van zin, dat
zij in het »opbouvven ', men denke slechts
aan &gt;het opbouwend karakter", hun een

heid vinden, m. a, w. hij had niet kuur.en
voorbijzien, dal er bij het kiezen van den
Buam B )uwï:i»atschappij-Nicolaas Beets,
tt-n-cht gtdacht is aan Beets' Stichtelijke
l'rat. Inderdaad men zou een -notaris moe

ten zijn... om in dit velband liever van
den Iliidehraud der Camera Obsciua (e
willen spreken, en dan nog wel een Notaris,
die nooit een cralkt-1 ypoiheek had helpen
gluiten.

</text>
<image timestamp="2002:08:19:13:49:35.00" size="518430">D2001U8.TIF</image>
</page>
</document>
