<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19030510</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
F. 1350
DE AMSTERDAMMEE
WEEKBLA
A°. 1903
NEDEBLAND
Onder Redactie van J. DE KOO en JUSTUS VAN MAURIK Jr.
Dit nummer bevat een bijvoegsel.
Uitgevers: VAN HOLKEMA &amp; WAEENDORF, Heerengracht 457, Amsterdam.
Het auteursrecht voor den inhoud van dit Blad wordt verzekerd overeenkomstig de wet van 28 Juni 1381 (Staatsblad No. 124).
Abonnement per 3 maanden	/'1.50, fr. p. post f 1.65
Voor Indiëper jaar	mail 10.
Afzonderlijke Nummers aan de Kiosken verkrijgbaar	0.121/»
Dit blad is verkrijgbaar Kiosk 10 Boulevard des Capuciaes tegenover het Graud Café, te Parijs.
Zondag 10 Mei,
Advertentiën van 1—5 regels / 1.10, elke regel meer	f 0.20
Reclames per tegel	O.iO

Annonces uit Puitsohland, Oostenrijk en Zwitserland worden uitsluitend aangenomen door
de firma KUDOLF HOSSE te Keulen en door alle filialen dezer firma.
i nr H o r D&gt;

VAN VEEBE EN VAX NABIJ : Hulp voor slacht

offers. De arbei .ersbenxging. Geneeskundige
hulp aan Inlanders, I f, (Slot) door A B.
Een paar politieko penn&lt;Ai'assen uit Rotterdam,
door P. Onier de vroede mannen, door N. v.
D. De verkiezingen voor den Duitschen
Bijksdsg. SOCIALE AANGELEGENHEDEN: Ee:i
Bond van de Kamers van Arbeid, door mr. dr. H.
S. Veldman. KUNST EN LETTEREN: Ten

toonstelling in Aiti, I, door W. Steei.hoff Een
merkwaardig boek, II, iSlot', dojr J Tersteeg
Lentezon, door 1. W. Drijver, beoordeeld door
v. H. •—Pokken, koepi kinenting, v
Iksgezondh:id. door H. Sterneberg, beoordeeld door d'-. G.
Vf. Bruinsma. - FEUILLETON: De juff.ouw die
door den hoepel sprong Naar het Engelsch. (Slo'.)
BECLAMES. VOOB DAMES: Een nieuw arbeids

veld voor vrouwen in Amerika, door M. G. Ghetlo
in Londen geconsterneerd, door J. K. v. d. V.
Phantasie en waarheid, door W. A. W. Moll.
Kunstbloemen. AlU-rlei, door Caprice. KUNST

NIJVERHEID : Moderne Meubelen, III, (Slo1), door
P. J. W. J. van der Burgh. - UIT DENATÜUB,
door E. Heimans. SCHAAKSPEL.
INANCIEELE EN OECONOMI3CHE KRONIEK, d-.or
D. Siigter. Tegen de tering, door S.
SCHETSJES: Komedie." Schets van Liesbeth
BUI. ADVERTENTIES.
llflIllllllllllllllllllllltllMlinillllltlllUIIIHtllllllllllllllllMIIIIIIIIIIIII
Sanders—Huidökoper, van Eeglienstr.
78; Mej. C. P. Asporcn van der Velde,
Sec. Ons Huis, Rozenstraat.
j Ondergeteekenden, bewogen met het lot
der velen, die door de jongste Spoor- en
andere stakingen broodtloos zijn geworden,
en meenende dat bij zóó groote ellende
in ontelbare gezinnen de humanitaire daad
j zich \óór alles moet doen gelden, doen
een beroep op uwe offervaardigheid.
! K. J. L Alberdingk Thym (Van
Dejssel), Ba»rn; Dr. A. Aletrino,
Amsterdam; Dr. Vitus Bruinsma,
Lochem; Cyriel Buysse, Den Haag;
Mr. Frans Oenen Jr., Amsterdam;
j Et h a Fles, Utrecht; Herm.
Hey«r1 mans Jr, Kat\v\jk aan Zee; Prof. (J.
Jelgersma, Leiden; Prof G. Kalft*,
Leiden; Willem Kloos, Den Haag;
Dr. J. van der Kolk, Oegstgeest; Jac
van Looy, Soest; Frans Nels;-her,
Santpoort; W. U. van Nouhuys, Den
Haag ; Prof. B. 11. Pekelliaring, Delft;
Willem Royaards, Bloemcndaal; Frl.
Anna de Savorin Lohman, Den Haag;
J. Thorn Prikker, Den Haag; Jan
Toorop, Katwyk aa&lt;i Zea; Albert
Vervvey, Noordwtfk aan Zee ; Jan Veth,
Bussum; Bernard Zweers, Amsterda n;
Ph. Zileken, Den
Hulp voor Slachtoffers.

Amsterdiimsch Ouderstennings Comité.

Vele zijn de uitingen, die we in deze
dagen te hooren en te lezen krijgen betref

fende de aan te nemen houding jegens de
slachtoffers der treurige stakingsdagen,
stemmen ten gunste van »genade voor
recht/' naast betoogen ter verdediging van
zuivere gestrengheid.
Wij wenschen geenszins het aantal dier
uitingen te vermeerderen met nog eene
onzerzijds, maar eenvoudig afgezien van
eenige oordeelvelling een beroep te doen
op ieders medewerking tot wat ons voor

komt te zijn een eisch van menschelijk
meegevoel zonder meer: tot geldelijken
steun, voor tal van gezinnen in onze ge

meente, waar gebrek reeds heerscht of
voor de deur staat, steun om hen in den
allennoeilijksten. tijd altijd eenigazins tege

moet te komen.
Ieder moge het »schuldig" of «niet
schuldig," over wie de daad bedreven,
uitspreken naar eigen verantwoording, nie

mand, die helpen kan, zal lijdelijk willen
aanzien de ellende, waarin dan toch on

tegenzeggelijk tal van onschuldigen (denken
we maar alleen aan de kinderen) zijn
meegesleept.
Dringend roepen wij daarom aller kracht

dadige hulp in tot steun aan de slacht

offers te Amsterdam, bijdragen worden
liefst spoedig ingewacht bij de 12 laatst
ondergeteekenden, die zich gaarne belasten
met uitreiking der gelden, waar die het
dringendst noodig zullen blijken, daarbij
rekening houdende met de uitkeeringen
door andere bestaande comité's van wier
werkzaamheid zij zich op de hoogte blijven
stellen.

Dr. J. A. Beyerman, Mr H. J.
Bicderlack, Mej. E. Boissevain, Prof. W.
Brandt, Dr. H. Burger, Dr. J. H.
Gunning Wzn., Mr. J. N. van Hall,
Dr. H. W. Heinsius, Dr. C. W. Jans

sen, Prof C. M. Kan, Prof. Dr. C. W.
Kenikamp, Mr. E. J. Korthals Altes,
Dr. Cornelia de Lange, Prof. C. A.
Lobry d» Bruin, Mej. Hel. Mercier,
Mej. Joh. ter Meulen, Mej S. G. F.
Meüboom, J. E. van der Pek, Mevr.
L. van der Pek—Went, Dr. H.
Pinkhof, C. U. Polvliet, Dr. P. H. Bitter,
Th. Sanders, L Simons, Mej. C.
TiiaMUS, Prof. I. M. J. Valeton, P. van
der Teen, N. Versluis, Mr. Alex H.
Wertheim, C. F. A. Zernike, P. H.
Hugenholtz Jr, Willemsparkweg 12,
Ie Voorzitter Comitévan Uitvoering; J.
A. Tours, Rozenstraat, Ons Huis, 2e
Voorzitter Cutnitévan Uitvoering;; Mr. J.
Hingst, Van Eeghenstraat 111, Secr.
Comitévan Uitvoering; H. Wertheim,
Oosteinde 14, Ie Penningmeester Comit
van Uitvoering; Mej. i. A. Hingst, Joh.
Verhulststraat 103, 2e Penningmeester ,
Comitévan Uitvoering; II.P.BerlageNzu., l
Overtoom 365; Dirk lieereuds, Prin- !
sengracht 1089; P. van der Laan, !
Prinsengracht G34; Mej. Henriëtte v. J
d. Mey, van Baerlestraat 28; Mevr. j
Onder den oproep van het »Cbristeljjk
Comité" zijn de volgende adressen opge

geven, leden van een Comitévan Bijstand.
Dr. J. Th de Visser, Keizersgracht
415; Mgr. G. W. Koning.*,
Spaarndammcrstraat; Ds. P. van W\jk,
Leidschekade 82; W. Hovy, Keizers

gracht 452; L. M, Bonnike, Heeren

gracht 118; Mr Frank K. van Lnimep,
Prinsengracht 739; Mgr. A. tx
Schweitzer, Singel 427; Mr. J. G. Schölvinck,
Vy/elstraat 65; E Killem, Paulus
Potierstraat 8; Mr. W. S. J. van
Waterschoot van der Gracht, Heeren

gracht 280.
Voor hen, die bijdragen willen zenden,
aan het Landelijk C&gt;mi(éis het adres:
v. Kuykhof, De Gcnestetstraat 16.
De arbeidersbeweging.

Na de stakings-tragaedie zijn reeds een
aantal verklaringen en beschouwingen ver

schenen, waarin de hoofdmannen der anar

chisten en der socialisten hunne houding
hebben toegelicht en verdedigd.
Onder dezen schijnt ons geen van meer
beteekenis dan die van den heer
Oudegeest in het maandschrift De Nieuwe Tijd,
wijl zij almede een duidelijke voorstelling
geeft van de zwakke zijde der arbeiders

beweging in Nederland, en ook den
moreelen kant der kwestie niet geheel
voorbijziet.
Vooral het slot van het artikel, »De
Crisis', achten wij de overweging waard.

Laat ons het oog rich'en op de toekomst
en zien, welke lessen te trekken zij a uit dezen
dé^le.
Het is van Domela Nieuwenhuis een gelief

koosde uitdrukking: ,Men bakt geen omelet
zonder eieren s!uk te slaan", en in dese dagen
is dat wederom zijn slagwoord geweest.
Wij zouden zeggen: hier zijn eieren stuk
geslagen en is toch geen omelet gebakken.
Dit was te voorzien, ook door D. N.
Heeft hij heel gemakkelijk praten, das.' hij
nimmer onder de stuk te slaan of stukgeslagen
eieren zal behooren, voor hen, die bij staking
hun bestaan in de waagschaal stellen, en dus
wel vernietigd kunnen worden, ia het noodza

kelijk, dat scherp en goed worde vastgesteld:
Dat deze staking is mislukt.
l", door het gebrek ain kracht der vakbeweging.
2'. // u u u inzicht &gt; r
3". i, i, e , organisatie-vermogen.
4'. // // // n leiding der vakbeweging
5". , , , ,i kennis bij de leiders der
vakbeweging.
Schrijver dezes heef c dat meer gezegd en men
heeft hem dan tegengevoerd, dat hij de vakbe

weging een klap in 't gezicht gaf.
Ia het wijzen op iemands zwakte dan eene
beleediging? Zwakte is geen schande.
Maar sc'üaade is wel, als men een zwakkeling
aanhitst om een reus te lijf te gaan onder de leuze:

Wilt ge omeletten bakken,
Sla de eiertjes dan stak.

Schande is, als men half blinde leidslieden
geheel verblindt, door hen te vertellen, dat ze
helderziende zijn.
Schande is, als men, om dan toch eens in zijn
leven, een zijner holle theoriè'n te zien in praktijk
gebracht: het geluk en de welvaart van hon

derden gezinnen in de waagschaal stelt en het
bestaan van talrijke arbeiders opoffert aan eigen
luchtkasteelen.
Wij voor ons hebben nimmer geloofd aan de
mogelijkheid van slagen eener uitgebreide werk

staking ia dit stadium van ontwikkeling der
Nederlandsche arbeidersbeweging, enwijhtbb'n
het ook onomwonden uitgespr jkert, dat aan eenig
succes van deze staking niet te denken viel en
dat op grond van alles, wat wij hierboven
hebbeu gezegd.
AHereerst misken de meeste hoofdbestuurders
der vakbonden de kennis, om de maatschappe

lijke verschijnselen, ook maar eenigszins te kuunen
verklaren en er huane takliek naar te richten.
Dat is niet hunne sctluld, maar wel, althans
ten deele, die hunner leden.
De aloude Hollandsche krenterigheid (gevoed
door de lage loonen) belet den meesten vak

bonden, om eeoe contributie te heff'n, wan van
het mogelijk is, eenige bestuursleden flink te
bezoldigen en hen, door ze niet overmatig met
werk te belaster, gelegenheid te geven, kennis
te nemen van wat in het buitenland, zoowel
op politiek als op economisch gebied voorge

vallen is en nog voorval ; van wat in het
binnenland verwordt; van de wetter, welke bet
gansene leven beheersclien en deu invloed, die
liet leven zelf op de toepassing dier wetten
heeft ; van het eigen bedrijf en het verband,
h t*elk daartusschea en de andere bedrijnen
bestaat; van den geest, die niet alleen de hen
omringende leden, maar de gansche vereeniging
bezielt enz.
Dat zijn diigen, welke mru niet in een dag
en ook niet in een jiar ondsr de kni; krijgt;
dingen, die noch geleerd w )rden op op nbarc ,
nocii ook op ja «vergaderingen, maar dingen,
waarcoor gezette studie in veei tijd ve.'eisclit
wordt, b halve een niet d &gt;or dfii dagelijksclien
ar'oeid vermot id en versuf i hoofd, t n een
kr'.tisc'ien blik.
En wanneer er al ee&lt; s vakb)tdin zijn, die
het van zic'i kunnen verkrijgen een hunner
mannen te bszoldigen met f 12. of ƒ13.
per week een silaris waarbij het onmogelijk
is zonder hui eüjke zorgen te bijven, laat s'aan
dat men er boeken of tijdschriften van koopen
\&amp;i, dsn word;n deze metsclien doorgaans
verlaagd tot sahrijf- en spreekmac'imes.
Dan bebbea ze dag en Lac'it klaar te tt»an
voor alle nesterijen, waarmede ledea of soms
ook afdee'ingfin zs willen lastig vallen ; en wee
Lunner, als ze zich daiiaan omtrekken willen.
De algemeen"; vergadericg zal een onverbidde

lijk oordeel vellen over den luiaard, die b, v.
om tijd ta vindea de boekeu der Webb's door
te werken, een copieerpers zou willen
aanWee hem, hij leest! Wt~e hem, hij denkt!
Ea hij is aangesteld om te schrijven en een
vrisndelyk gezicht te zetten tegui iedereen.,
die hem met zijn praatjis wil komen listig
vallen.
Wij overdrijven niet.' Nog niet lang geleden
wilde i verse dllende ledea in een der
afdeelinen zich afscheiden vau de Ne i. Ver. van
pcor- en Tramwegpersoneel, omdat een der
bestuursleden (die in den lutte'en vrijen tijd,
wel'ie de spoorwegmaatschappijen gjven, een
afdeeling van circa 1ÜOO man te besturen had)..,
»nog wel eens kort aangebonden was, als men
hem kwam spreken."
En als men zoo iemand kiest, welke maat

staf heeft men dan om zijne bekwaamheid te
beoord e'enP
De secretari-sen der Eagelsche vakbonden
moeten, voordat ze worden aangesteld, een
zesr zwaar (ximen afliggen, wairuit moet blij

ken dat ze al'eszins bruikbaar zijn voor de
taak, welke men hen wil opdragen. Wij zijn
geenszins voorstanders van iximehs, maar tog
minder van de wijze, waarop men hjer is lande
aau bezoldigde of onbezoldigde be^tuu sleden
komt.
Men vraagt dan doorgaais naar iemands po

pulariteit.
Wie in de jaarvergaderingen het hardst kan
opsnijden over de organisatie en de meeste
phrazen over de waarde van den arbeid en den
arbeider kau verkoopen, en daardoor de eigen

liefde der leden het meeste wtet te strelen;
zoo iemand is waardig plaats te nemen in het
kantoor, van waaruit over de belangen vai
duizenden wordt beslist.
l)eze msn&lt;chen zouden goed kunnen worden,
wanneer ze tijd hadden zich te ontwikkelen en
de kennis op te doen, waarmede ze leiding
moeten geven aan de massa, welke nog minder
in de gelegenheid is zich op de hoogte te stellen
van wat er buiten eigen bep3rkten kring voorvalt.
Doch door den rompslomp, waarin ze geplaatst
worden en de afjakkenng, waarvan ze de prooi
zijn, worden ze niet de leiders maar de n geleiden" ';
mannen die nooit het overwicht o?er hunne
leden zullen verkrijgen, hetwelk ze uoodig heb

ben om aan hunne woorden *GEXAG" te verbinden.
De leider heeft GEX.VO uvidig !
En dat krijgt, hij alleen door zijne meerdere
kennis, zijn helderder inzicht en zijn stabiliteit
ook tegenover de afwijkende meenmgeii eener
vergadering van duizenden.
Als bij begint te spreken ofte schrijven moeten
de hoorders of de lezers al reeds overtuigd zijn,
dat er iemand aan het woord is, »die het wel
goed weten zal."
Dat heeft men, bij de vrees voor «.gezag",
die onze arbeidersbsweging kenmerkt, steeds
verzuimd te doen, behalve bij den A. N. D. B.,
die daardoor juist is groot en sterk geworden.
Liat vrij nu een storm, neen, een orkaan
losbarsten over mijn hoofd over deze woorden:
de geschiedenis der laatste weken heeft mij
geleerd, dat het meer dan tijd is geworden de
vinger te leggen op de wondtplek.
Men aanvaarde óók in de vakbeweging de
leiders en oatdoe zich van de lijders, die angs'ig
kijken naar hunne leden, of die het wel asje

blieft eens willen zijn met hunne ideeën; men
geve dea bestuurders de gelegenheid, wat ze
aan onderwijs te korl gekomen zijn, iu te halen
en men stelle ze voor de mogelijkheid, zonder
geldelijke zorgen te leven.
Bügint m-m zoo te wecken bij het 5 : der
door mij hierboven opgenoemde punten, dan
komt men niet zoo spoedig tot een werkstaking;
en daardoor ook niet tot eene staking, die
mislukken moet, maar dan komt men wel uit
de periode van innerlijke zwakte, die zich alleen
openbaart in het op'wmelen van eikaars kracht;
dan komt men wel tot een krachtiger werken
in 't waarachtig belang der leden; dan wordt
het werken in de vakorganisatie niet soo roemvol
als wanneer men eene algemeene werkstaking
den leden kan voorhouden; maar dan voelen
de leden wat meer, door kleine veordeelen, dat
ze eene organisatie hebben, die hun noodig is
en hunne levensstandaard weet op te voeren.
Ou ze vakbeweging mist, doordat hare
hoofdbe-tuurders (Ie goeden natuurlijk niet t; na
gesproken) het misser, een overzicht over een
ruim arbeidsveld en, in dagen van strijd, over
een groot gevechtsterrein.
Een groot aantal der hoofdbestuurders zijn
gevet t'gd in Amsterdam, waar ze ten deele nog
mier den invloed van den ^eieren-kloppfr"
Domela N euwenhuis, elkaar zand in de oogen
strooien door te spreken van kracht, terwijl er
nog zoo bitter weinig van te bespeuren is. Ea
men mist den moed om naar de andere plaatsen
des lands te ziea of zich te bekennen, dat nier,
kijkeed ook maar even buiten het kleine kringetje
waarin men zich dagelijks bewet g", van die kracht
al zeer weinig bemerkt.
Misschien ook door de vorengenoemde
oorzak«n missen onze voormannen het verantwoorde

lijkheidsgevoel, noodig om kalm en juist de
gevolgen te wikken en te wegen, welke een
maatregel hebben kar.
Bij het doen van een stap, of zelfs maar van
een s'spjf, die niet alleen voor de organisatie,
maar ook voor het leven der leden zeer groote
gevolgen hebben kan, plaatse de vak-organisator
zich op den zetel des schaakspelers, die geen
stuk vooruit brengt, zonder dat hij dit gedekt
weet. Na' uurlijk komen er bij het spel ook
wel-„gewaagde zetten" voor, maar de algemeene
regel blijve: voorzichtigheid; eene deugd, welke
in de Nederlandsche arbeidersbewegirg vrijwel
onbekend i*.
Doch pa&amp;l men deze deugd toe naar zijn beste
weten, dan ook niet geweieen voor de praatjes van
fljutchnitiglieid e. //., die van de zijde van
roekelooze leden zullen worden opgeworpen, dan, ook f al
geslaun voor eigen meening, die gegrondvest is op
juiste waarneming; dan ook geducht aiin de
veraiitwoordelijk'seic! voor al de ellende, al den kommer,
al den honger, die door een onberaden stap van
een hoo fa'bestuur kan worden gebracht in de Koningen
der arbeiders, voor wier belangen wij strijden 1)
dan ook goed gevoeld, dat, als een deel der
arbaidersbcweging schade lijdt, ook het geheel
daarvan de terugwerkinfr ondervindt; dan ook,
oader dat verantwoordelijkheidsgevoel, gehcuten
den moed der overtuiging, die spot en laster
van oanadenkenden weet te trotseeren, nadat de
Nederlandsche arbeidersbeweging komt uit het
moeras, waarin ze i A de eerste A;jrilaagen dieper
dan ooit is gezonken.
De werkstaking is mislukt, i i't door verraad,
maar door zwakte.
Weg dus met het va'sch gevoel van kracht,
hetwelk ons bezielde, opdat dtze les niet te
vergeefsch geweest zij en opnieuw de vakbe

weging opbloeie, maar dan gelouterd, en geleid
met helder i.zicht en gezond verstand op den
bodem der werkelijkheid."

Zooals wij reeds zeiden, ook de moreele
zijde wordt hier niet geheel uit het oog
verloren; de plicht, om in zekere gevallen
den aandrang tol staken weerstand te bie

den, met het oog op de verantwoordelijk

heid, die men voor de ellende, den kom

mer, den honger der mogelijke slachtoffers
draagt, hij wordt onomwonden erkend.
Maar is daarmede voldoende de nog groo

tere fout aangewezen, die de arbeiders

beweging ten onzent kenmerkt; m. a. w.
heeft niet de arbeidersbeweging, waarvoor
een hooger verstandelijk peil wordt ge

vraagd, allereerst meer behoefte aan een
verlevendiging van het zedelijk besef?
Hoe toch is het te verklaren, dat niet
n der socialistische hoofdmannen zich
zulk een man van karakter heeft betoond,
dat bij met een: &gt;&gt;hier sta ik, ik kan niet
anders," dat dolle bedrijf heeft durven
weerstaan?
Hierin zien wij de grootste nederlaag
voor een liereonningspa.Ttij.
Dit achten wij het droevigste van al.
En wat moeten wij nu zeggen ? Was dit
zoo, omdat de socialisten minder zedelijk
krachtig zijn dan de aanhangers van an

dere doctrinen; of heeft men hunne
houding te beschouwen als de gevolgen
van, althans ia samenhang met, de
algemeene verslapping vaa het karakter,
onder den invloed van het politieke
partijleven, dat, zoowel ter linker- als ter rechter

zijde, de waarheidsliefde verzwakt en de
zedelijke energie van het individu tot
kwijning brengt?
Het antwoord te geven zou moeilijk
zijn. Hoeveel valt hierbij niet te over

wegen ? Toch, deze vraag mag worden
gesteld.
1) Wij cursiveeren.
uitgebreider oefeningen, dan aanvankelijk
waren vastgesteld, het niet den tijd laten
aan het ee:st opgevatte voornemen ge

volg te geven.
Of dit nu werkelijk de reden ig, waarom
de Duitsche zeekasteelen met Prins
Heinrich ons niet bezoeken zullen, weten wij
niet; zeker echter is, dat men in 't
algemeen in Nederland de toegedachte
eer, op dit oogenblik, zonder rouw zich
onthouden zal zien. Allereerst met het oog
op het buitenland, dat aan zulk een
opzieuwekkende vertooning allicht een be

teekenis zou toeschrijven van minder on

schuldigen aard. Onwillekeurig let men
elders op elke beweging, die Düitsehland
in betrekking tot het kleine Holland
maakt, met wantrouwende oogen. En ook
Nederland zelf zou in deze dagen, nu
daar juist in Duitschen trant een gezags

uiting heeft plaats gevonden, het beden

kelijk kunnen achten, door Keizer
Wilhelms vloot zoo warm te worden begroet.
Heeft de Regeering deze attentie weten
te voorkomen, althans te doen terugnemen,
dan zijn wij gaarne bereid haar daarvoor
onze hulde aan te bieden.
AFGEWIMPELD.

Een aangekondigd bezoek van het Duit

sche eskader aan de Nederlandsche havens
is weder afgewL-npeld. Het heet nu, dat
Geneeskundige hulp aan
lulanders.

11. (SM.)
Bezoekt men een zieke meerdere keeren achter

een, om zich op de hoogte te houden vai de
veranderingen in zijn toestand, daa wekt dit
licht wantrouwer. Waartoe die bezoeken? zoo
redeneert de mlander. D, fl sch met o'jat staat
er immers a', l
De kleine ch:rurg'S3he operaties mak'n volgens
den heer Il'gLault buiteugewojn veel opdaag
onder de Chiueezen en Aunamieter, en bezorgen
de Europee.-che geneeskunde tal vaa aanhangers.
Gilukkig lïnd voor medici! A s er iets ter
wereld omen inlander schrik inboezemt, dan is
het wel het mes van den chirurg l A! is hij
zelf door sprekende voorbeelden nog zoo van
het nuttige der kunstbewerkitg overtuigd, al is
hij overigens een gewillig, geduldig en niet
kleinzeerig pat.ëut als ge hem spreekt van
de operatie die aan zijn pijn een einde zal
maken, dur» is zijn antwoord slechts eea zacht
geprevel vaa //akot di polong", (;k beu baug om
gesneden te wotden) en stil m takt hij zich uit de
voeten. Neen, a's we hier te lande vorderingen
maken, dank zij de chinine, de schurftzalf, de
vacc'ne en?., maar het mes draagt voorloopig
bitter weinig bij tut de populariteit van den
Europeesclien geneesheer in de dessa.
Het zij verre van ons, de schuld allesn op
den inlaudsclien pitiënt te schuiven !
De Europeesch; geneesheer hier te laode bezit
in den regel al erminst de hoedanigheden noodig
om aan de eigenaardige bezwaren der praktijk
onder inlanders bet hoofd te kunnen bieden.
Hij staat als geheel vreemde tegenover zijn
patiënten, kent hun taal, hua godsdienst, hun
bijgeloof, hun vo iroordeelen niet. Hoe zal het
hem dan mogelijk zijn om tactvol op te treden
en het vertrouwen der massa te winnen ? Maar
ongetwijfeld zou bet den geheel met (n tusschen
de bevolking levenden en z ch geheel aan hare
belangen wijdenden geneesheer wel degelijk ge

lukken, naar de groot e zegeningen der
Europeesche geneeskunde en g zondheidsleer te doen
inzien en waardeeren. Kunnen niet de ze
idelingartsen in dit opzicht reeds op betrekkelijk goede
resultaten wijzen? Onder waardeering van het
geen zij in hun kring tot stand brachten, achten
wij het evenwel een vruchtelooze poging, bij de
groote massa der bevolking de westersche ge

neeskunde ingang te doen vinden, wanneer deze
slechts moet dienen als lokaas om de bruine
broeders onder de vleugelen van de een of
andere alleenza'igmakende kerk te vereenigingen.
Ook het artikel van den heer R gn&amp;ult kan ons
slechts in die meening versterken.
Stel u eens voor een rechtzinnig Hollandsch
boerendorp. Op een gegeven dag strijkt daar
neer een dokter djawa, tevens hadji, in gezel

schap van een paar lieve tc'itvriendinEetje?.
Diep begaan met de verdorvenheid van zijn
blanken evenmensch, wil hij de dorpelingen van
hun klassieke zuzelingen", «drillighedeu",
//knoeperingen in den hah" ea ^stikkens in de
long" eureeren met inlandsche obat, en zorgt
daarnaast met veel aandrang voor hun zieleheil
door hen te dresseeren op toepasselijke spreuken
uit den Koran.
Of deze proef, afgezien van het daarin g ilegen
hoogeiijk instructieve voor zending enthou

siasten, veel praktische resultaten zou opleveren ?
Wij meenen te moeten vreezen dat de welwil

lende vreemdeling al spoedig als een gruwel in
het oog des Heeren zou worden aangek&lt;lkt.
Het beste bewijs dat geneeskundige hulp
zonder godsdienstigen bijsmaak door onontwik

kelde volken graag wordt aangenomen, werd
gegeven door de ervaring van versciiiilende
medici-ontdekkingsreizigers, zooals Vogel,
Nachtigall en Schwdnfurt in Afrika, en, wil men
een voorbeeld vaa meer recenten datum, van
Nieuwenhuijs op Borneo. Men leze hoe N
euwenbuijs in de beschrijving zijner ontdekkingsreis
dwars door Borneo vertelt hoe hij door nitdeeling
van geneesmiddelen tegen koorts, svphilis en
huidziekten het vertrouwen der inboorlingen
alom wist te winnen.
Nu zijn eehter slechts weinig geneeskundigen
in deze koloniën in eb gelegenheid om een groot
deel van hun werkkracht aan de inlandsche
bevolking te wijden. De offi bren van gezond

heid op de kleine posten zijn te zeer aan
overp'ai.tsirig onderhevig. Bovendien heeft de
o.nwonende bevolking meestal een geheime vrees

</text>
<image timestamp="2002:08:19:14:40:09.00" size="486889">D2001UK.TIF</image>
</page>
</document>
