<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19030426</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
ii
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 1348
van 500 had bereikt, ep geruchten van enorm
gunstige uitkomsten reeds in het eerste kwartaal
van het loopende jjar, staat thans 491 '/n a 494,
Ia de münbouwgroep kon de RedJMgLsbong
de stijging van de vorige week verder voort

zetten waarvoor eenige mededeelingen zyn
gedaan.
Na ten slotte een woord over defnancieele
instelling die onlangs haar gouden bruiloft vierde.
Da Credietvereenijing, maakte in haar 50 j
levensjaar niet zulke goede zaken als in vorige
jvren, hetgeen, blijkens het ontvangen verslag
het gevolg ia van de omstandigheid, dat bjj het
hoofdkantoor en ook te Rotterdam, eenige vrij
belangrijke verliesposten vielen af te schryven.
Ojk de depositorekening wijst, wegens de
doorloopend hoogere geldkoersen, een lager
cyfer aan, terwyl ook de toeneming van het
geren van raoney en call aanmerkelijk minder
is dan in vorige jaren. Het verschil in deze
rekening beloopt nagenoeg 5 millioen. Da di

rectie ziet evenwel de toekomst met vertrouwen
tegemoet, daar zekanmelding maken van den
gestadigen vooruitgang van de credietgeving, het
eigenlijk bedry'f der vennootschap, die in het
afgaloopen jwr is toegenomen met ruim 7 '/a
ton of ruim 5"j pCi. Ia de, op den 14 dezer
gehouden algemeene vergadering van aandeel

houders werd de balans en de winst- en ver

liesrekening goedgekeurd en het uit te keeren
dividend vastgesteld op 5 pC&lt;.
Awist. Dinsdag houdt de Vereeniging voor
den Effectenhandel de belangrijks algemeene
vergadering. Moge het voorstel omtrent den
mexicaanschen dollar verworpen warden en
moge een commissie van prae-adnes benoemd
worden tot instelling van het Clearing-systeem.
Eigenaardig- aantrekkelijk blijft de geschiedenis
van het ontstaan van het eerste Clearing- house.
Amst., Marniistr. 409
Bnnrom, Borneo".
Anr:i'(tt
Apni Orf
iiiitinniiiiMiiMiniiiiifiMtiiiiiitiiif
iiiiHiifiiiiiiiiiitiniiiiitiiiiifiiii
MUTSJES
YoröieDSte ba
Naar het Deensch, van CURISIBNSES.
Ik wierp een laatsten bl-k in den grooten
toiletspiegel en wendde my daarna om naar
Mevrouw Hjort, die achter mij stond.
'tS'aat goed, nietwaar?'' vroeg ik.
Mevrouw Hjort stond in bewondering ver

zonken en antwoordde niemendal.
Kom, mevrouw Hjort," vervolgde ik luchtig,
u staat daar alsof u uw ooren en oogen niet
durft gelooven. Hoe vindt u, dat 'tnuj kleedt?"
Mevrouw H j irt had zich eindelijk genoegzaam
•van haar aandoening hersteld, en zei:
Hoe is dat toch allemaal zoo gekomen?"
Hoe dat zoo gekomen is?" herhaalde ik; ja
dat weet ik tenauwernood zelf. Ik zie alles
ah door een nevel. Maar als ik my elke kleinig

heid voor den geest tracht te halen, zooals die
zich heeft toegedragen, dan komt het mg voor,
alsof er het volgende is voorgevallen: U weet,
lieve mevrouw Hjort, dat ik gewoon ben's mid

dags in het gebouw der Deensche Jachtclub
thee te drinken ; zoo ook Vrydags. Ik dacht
aan niets bijzonders en wel hst allerminst aan
wat er gebeuren z&lt;.u, maar zat aandachtig myn
krant te lezen, toen er eensklaps vyf oi zes
eq n'pages voorreden."
Was het de Duitsche Keizer ?" riep mevrouw
Hjort.
De keizer in eigen persoon," antwoordde ik,
en ik stond op om hem beter te kunnen zien.
II;j bezichtigde de geheele Club van onder tot
boven, door alle vertrekken werd bij rondgeleid
en liet zich alles uitleggen. U weet, mevrouw,
het ligt niet in m\jn aard myzelf op den voor

grond te dringen; myn aangeboren bescheiden

heid heefc zich daar altijd tegen verzet en
daardoor heb ik het in de wereld niet zoover
gebracht, ah men van mijn aanleg en kundig

heden wel had verwacht. Ook dien Vrijdag
verloochende ik mijn karakter niet. Ik weet
daardoor niet hoe het kwam, maar toen de
keizer ongeveer alles in ooganschoujv had ge

nomen, ontdtkte hij plotseling een deur die
hem eerder nog niet was opgevallen en op de
hem eigen besliste wijze tra! hy er op toe.
Voor die deur stond ik. Wat moest ili doen? Het
liefst had ik my uit de voeten gemaakt, maar
het was reeds te lait. want het oog des keizers
was juist op mij gevestigd. Ik boog diep
maar niet onderdanig en zeide: Dat zijn
de toiletten voor haeren, Majesteit." Toevallig
jHiiiiiiiiiiiiilililliiililliiiiniiimmniHimmEiiiiiiiiin	minimin	'
Scfiaaflsp&amp;i
I3s Jaargang. 10 AP-ü1903.
Redacteur: R LOMAN, Ejtnond a j. Hoef.
Verzoeke alle mededeelingen Aeie rubriek
betreffende, aan bovenstaand adres te ticbten.

MuimiiiiuiMMimiuminlinniMmmifiiiiiltmimiiliilliiililtllilllHitiB
UIT DE SOHA.AKWEBELD.
De door prins Dadian vat) Mingrelie nitgeloofle
sclioonhoidapriia dselilen Pill-buiy (voor zijn pai tij
met "Wolf) en Mieses (voor zij» partij met Heggio).
tuiiriiooi. e parten moei on ma e
i-fi. geopend worden. 13e club te \Ve
fc(.')J "kronen voor dezen eigenaardige»
Amerika.
PilUbnry
B.iny
II oei ge ^
Mardhall
IlyEuea
Yüigbt
Nawman
Dclmar
lloweli
llulms
De u'tslag is dezeii ie a's in 19'2.
zei ik toiletten en niet toüettes, ofschoon ik
me uit my'a j r&gt;ngensj%ren nog heel goed herinner
dat ik op school tuilettes geleerd heb. Maar
dit moet my in de agitatie van het oogonblik
ontschoten zy'n. D3 keizer scheen er echter
niet onaangenaam door te zyn getroffen, want
bij glimlachte achter zy'n opwaarts gekamde
snor en vroeg: Is dat Deenseh werk?" Het
werk scheen hem bijzonder te interesseeren,
hy wenkte met de hand, ik trad terzy'de, boog
en Z. M. verdween achter de deur. Twee
minuten later reed hij weg en heden ontvang
ik dü'
Ik bekeek mij opnieuw in den spiegel.
Dit is zeker de hoogste orde die er bestaat ?"
vroeg mevrouw Hjort.
.Neen, dat nog niet," antwoordde ik. Ik
geloof dat de Zwarte Adelaar meer waard is.
Maar de Kroonorde is ook zeer gezien en daar
er vier klassen in zy'n, kan ik nog drie klas

sen hooger komen: Het is erg decoratief en
ziet er op de zwarte frak patent uit. U
weet, mevrouw, nis ooit iemand met titels en
riddero-den den fpot heeft gedreven, ban ik
het wel. Meen Liet, dat ik mijn opinie om

trent die d ngen ook maar in n opzicht ge

wijzigd heb. Maar men wordt ouder en gaande

weg werden aan al mijn vrienden ridderorden
verleend. Ik begin tegenover hen in een
scheeve positie te kouen. Men verwekt in
een gezelschap bepaald opzien, als men geen
lintje in het knoopsgat draagt en u weet, me

vrouw, hoe wars ik er steeds van was, opzien
te verwekken1. Ik zou dus moeten liegen, indien
ik ontkende, dat ik in den grond van mijn
hart met deze decoratie zeer in mijn schik
ben. Net om mij zelf; want my'n opinie over
dergelijke prullen is onveranderd gebleven,
maar om mijn vrienden en bekenden, die my
op hufc byeeükomsten nooden."
En ik besloot myri lange voordracht, die
mevrouw Hjort woord voor woord gretig in
zich opnam, op de volgende wijze :
Ik zou myzelven intusschen onrecht doen,
als ik den schyn wilde aannemen, alsof deze
onderscheiding rcij alleen genoegen deed wegens
ha«r bsteekenis, ten opzichte van my'n eigen
persoon. Neen, deze decoratie is voor mij een
symbool der vriendschappslijke betrekkingen,
die thans tus*chen Denemarken en onze
overmachtige zuidelijke naburen bestaan; en met
alle bescheidenheid kan ik zeggen, dat een
broksfubje van de eer, die betrekkingen aan

geknoopt te hebben, mij ten deel valt. Ik heb
bij den Deiitschen Keizer de belangen van myn
land voorgestaan, ik heb hem iüeen gewich

tig moment ophelderingen gegeven, die hem
anders bezwaarlijk zouden zijn ver. trekt. Ik
heb de toenadering tutschen beide ijken be

vorderd en draag daarom my'n onderscheiding
als ridder van de Kroonorde met ge wettigden
trots!"
Mevrouw Hj»rt a'ortte traner, l
ADVERTEMTIEN.
IIIHIIHIIllilllllHllllttllllllllllllmlMlItlHNIHIIIIIIIllllltllllllllUI
Finantitële en
KronieL
Mijnheer de Redacteur!
Van bevriende zijde wordt mijn aandacht
gevestigd op de rFmaLt eele en oecOLOmische
Kroniek" in uw geacht blad van 5 April, waar
de heer D. Sïigter eene kritiek geeft, op mijn
»Open brief aaii ZEs". dtn Minister vai
Finant.ën". IQ n.iju e, pen blief had ik destellirg
ontwikkeld, dat de K der'andsclie Bank het
Limeldlüithche karakter van oi.s muntwezen mis

kent 1) dcor bare praktijk, om onze goudmunt am
de bintienlandsclie circulatie te ontirekk«n en
ze enkel voor betaliigeu raar het buitenland te
mouopoliseeren, zonder dan bij de afgifte daar

van, tegenover dat monopolie, goudagio in
rckenirjg te brengen.
M. i. bestaat daartegen wettelijk bezwaar,
zooals ik poogde aan te toonen. De heer S'igter
stelde daartegenover, dat die bankpraktijk^oo^
vaardetring verdient, omda* wij economisch niet
den dubbelen, doch ei. kei den gouden standaard
zouden hebben.
Waarop nu grondt de heer S. zijne bestrijding?
Op ccne eenvoudige bewering, als oxi imi voor.
gesteld. ZE, 'reweert, ,/dat !n't anticoord op de
vraag Kelken flanJaard heeft Kederland, spcciu l
een vning it xun octont-hti-clien aard" 2).
Deze bewerng is gemakkelijker gesteld dan
UtllllllllllllllllllllllllllIillllllllHIIIIII
GEW, NOOKSCFIE GAMBIET.
Gespeeld 21 l'eür. j.i. te Motte Carlo.
Wit. Zwart.
J. Mie&gt;es. U. \Volf ,

l e4 t&gt;5 » P &lt;-'5 I&gt; «••
&gt; &lt;I f oi!4- 5) Re3 llt'r&gt;
« .» ,- 10 0-0 P 16
A V.» »•&gt; R 13: u R f3.t p (1i.
Wil Zw. 't Crunbif! dan 1211 eU: on IS D b3
niet a:ui!iemen dan kan \\ J) b U Pd(;
hij, behalve a-el5, ook j &gt; ,, dl. R jj'.
j iid i \ ol^i'» b ti aiUjw^Ki 1 o p « . ,•., j
't be.te) ot 3-d,S 4 U f * «f- ' « •
cl, i-2 (Mieses
(iiitihH D f 7;
l)g'-&gt;
berg, .Mo:itot';ir)ulü'2| l--&gt;KgJ.t ^ü*:
Ot' 4 P 10.' tp-len IüT U&lt;•• l T U(
i ed&gt;: D (15: 17 i) l*:5 I' h5
5 edl: P i-(5 l H h'S I) s?6
C P f:i H -1 10 I' :-.;! I&gt; el.?
7 Re'2 00 O '2.) T cli D d"&gt;
Geva:,i!iil. wrg-'n- de 2( I) a 5 p f,_;
open e l'jn. 7 K l -': d.iii Z\vi;n ov, r/Jet ten
H li fl . D ii-:V i.ill.:!-. e,,n, ,,,.,]„'t d-'ii",''irle
P dl: IU l! b7:, P e2f vorhe, der 1) m^K b3
11 K dl. l' a!: 12 K n*: waa j„zel
en wi:il. y-&gt; P l.(!-»!/w.„p,&gt;rinn
H N. Plll.-blKV.
I «'i c-.ï30 Tel \"


•{ &lt;'!5 «1&lt;'.*-S: d-i'-fi i\u, o.' l'.eter'bin

, 'j: . ,-.,;, ] en IL- spelen.

PiVnjU; 'komt - M,'i;',!M v UukJ.i., wa.u,. i;d7
men \;nr iic- ;;.•••(:!!•. ;- V.-,:'o ^, •i:"'
va1) i-&lt;:i.'i. beiu-h; :H -^ - i*-'»^ ^-*
P ei; 5 P i-y.. r iu ' J «! !^'' ^! &lt;ï'
i; P f; i; i i ••:•/. 11 r :,; f*;
-V-l» t-1!: .:«; »;, i- &lt;•; ,. s-v
C. '.•.': !'«•: ;(.; l n;- iC.j,
'".•'. ' . . 7 i; r -j.K • : i.., , -:
7 ': i;; !' i.;; ... t;,- u.. ..
ei- r, ,K1.; •, p ,.-. ]; ._'i y~:n M 1:-^.
,' .i l- '••],/.. !7 T &lt;!';

i' i t'ö: d""-: Droi.:t T &gt;e t
Odol is het eerste en eenige tand- en
mondreinigingsraiidel, dat het bsderf in de tandsn tegengaat. Deze
wetenschappelyk be*«zen zekere werking berust voorna

melijk op de eigenaardigheid van het O dol. dat het in
de holle kiezen en in de sly'mhuid der tanden diingt en
deze in zekeren zin verzadigt.
Men begriipe goed het enorme gewicht van deze nieuwe
uitvinding: terwijl alle overige taridreïnigingFmiddelen slechts
werken kunnen, gedurende de weinige oogenblikken, dat
de tanden gereirigd worden, laat het Odol een ai
tiseptischen voorraad in de slijmvliezen en de holle tanden
achter die nog uren lang i.awerkt. Op deze wijze wordt
een voortdurende antiseptische werking bereikt, die het
gebit tot in de Heirtste onderdeelen van alle
tandwegvretende ttoffen en zwammen zuivert. Hieruit volgt, dat
iemand, die geregeld dagelijks mond en tanden met 03ol
reinigd, zijn kie en t gen hol worden beveiligt.
Men wachte zich iiitusschen vcor namaak. Order den
raam OJol worden talrijke waardelooze, ja dikwijls zelfs
schadelijke LaiuaaVsel» ia doeizen en fietsenen verkocht.
Daarvoor zy men op zy'n hoede. Het echte O lol worit alleen in de bekende witte patentrlicoi s verkocht. Groote fkcons Fl. 1.—, kleine 00 ets.

\
-V-v
bewezen, docti zij is op eene ze&gt;&lt;5 absolut; wijze
gesteld, zelfs zon der aanvoering van etnigschijntje
van bewijs, dat duidelijk blijkt dat de schrijver
daaromtrent in geen verder debat wenscht 1e
treden. Dan volgt een tweede bewering, nml.
deze, dat volgens de oeconomie de zilveren stan

daard bij ons is afgeschaft, omdat de vrije z
veraanmuatin» er verboden (lees -.geschorst) is 3).
Wel wordt erkend, dat die bewering in strijd
is met, de bestaande wet, die uitdrukkelijk spreekt
van twee sooiteii van tatdpenniiigerj, dccli de
leer der wet 4) moet wijien, vo'gecs stellirg
nummeer i, voor die der economie. Bijgevolg
hebben wij, volgens den heer Stigter, enkel den
gouden standaard overgehouden ,. . en klaar is
mijn gr eerde kritikus met zijn tegenbewijs! 5)
Om hem geen ongewei s?ht debat, in dezeti
cp te diingen, heb ik er tiet op tegen, een

voudig aan het, oordeel uwer lezers over te
laten, M. de Red., of deze bewijsvoering als
overtuigend kan gelden.
Laten wij LU eens zier, hoe de heer S e!e
stelling zijner tegen} a^'ij wetr'e^t, en die weer

legging coctroleereu. ,Mr. V&lt; neer schijnt /r:l
verschil niet te kennen tttsschoi lijnd/ieniiiitycn in
leelte.iijleen en t/ie in oeconomisehen zin."
Wat, de een niet schijnt te weten, weet vaak
een ander. DJ heer Sti»ter i? aan liet woord :
la de entte bfieekenis", zoo schrijft hij, *i's
elk muntstuk een stardpenning, i/ie, vwr hel doen
te niet gaan r/m veruinleiiixxen, als betaling voor
elk bedrag, mug worden gelirnil.tr
Hierin gaau wij accoord, mits in het oog
worde gehouden du voorschriften, die, in Afd. l
T't. IV Boek III B. W. omtrent bdaling ge

steld zijn.
Naar dezen maatstaf can beoor/Jeeling"
aldus vervolgt de lieer S-. thee/'t XederLnid,
na invoering van de vul run '75, den dubbelen
standaard" Volkomen jui^t ! Men kau met den
heer Stigter opschieten, waiit hij erkent liier in
ronde woorden, juist datgene, wat ik in mijn
*0pen brief" heb pogen aan te loonei G). A s ZE.
iu maar de goedheid wil hebben, om zijn oor

deel in dezen hij gelegenheid ook eens aau de
Ntderlai dsche Bank mede 1e deelen ! Dan heb
ik ouder de ^invloedrijke deskundigen" al va4
ren bondgenoot, dm liet met mij eLs is, dat
Kederlevi'! in K(f'dij!c opzicht den dubbelen
tuindeur J lueft 7).
Liteu wij iu eens zien, wat 5ta?.dpennin2Pn
volgers den heer S. dan wtl ziju in
occoxomisclifii zin 'i
uJ'an uetentihiippelijk sta-idpunt evenwel is hel
kenmerk van stonduardmrtnal, de rrijf nnnmuKtitg
door den Staal, voor rekening ven /.tirüciilteren"
Volgens ZE. zijn dus f.lieen die muutfrtukker,
die vrijelijk mogen wo'den aar g. munt,
slandpeiiriingeL 8). T gen dezen rnai'&amp;taf van
beoor-ieeling hi b ik ernstige bedenking. E-irstei s is de
teger s1ell:njr van ntccterischappulijk" m plaats van
nOfconomisi'lï' tegenover wettelijk niet zeer
hofftlijk teu opzic'ite van den wetgever, doch dit
zij slechts ia 'o voorbijgaan gezegd. Mijn groot
bezwaar ii echter, dat dtze diiiaiue veel te
absoluut en bovendien niet meer vau dezen tijd
is. Ili-t recht vau vrije aanmuntirg toch is m. i,
niet het kenmerk vaa standaardaietaal, maar icas,
onder onze vorige muntwegevir-g, ié.ie der ken

merken vsn oüderictc ding ti^sehen
s',nid(i&lt;:r&lt;/munl en pasmunt')). Dit keurutrk van
onderscheidiug nu is evenwel verva'len, sinds de vrije
züveraanniunt ng bij ons geschorst is, terwijl de
andere, uameljk het verschil in gehalte tuvc'ien
HIlulllllllllllllllMlnilllll
18
19 Tedl
20 D a5

'V5
Een grove i
Te8
P 1)8
R f 5
was de z-&gt;t. Bijv. T edS
22 P b7:, K b7.2ïD aGv,
K e7 21 T ii8: enz.

22 DiiTj/n-.ü-eolloi)
KddliSCflK GAMI5IKT.
'2
Wit.
Zivart,
,1 . Mirsiiall.
e
S «sïd 1-3 S H U l'(it s-ti:

5 u b r: d-s
stacdaardmunt en pasmunt, en de beperkirg van
bet bedrag, dat bij betaling in pasmunt mag
geschieden, behouden zijn gebleven. Bovendien
is bet recht van vrije aanmunting nooit een inner

lijk kenmerk geweest van standaardpenningeii 10),
doch een middel om de organische wcrkirg van
hst vroegere internationale bimetallisme in
uUenaliiven vorm te verze-keren.
Toen nu, na het bezwijken van het interna

tionale alternatieve muntwezen, de waarde van
Let zilver in verhouding tot die van het goud
daalde, was het een ehcii van financieel beleid,
om de züvcraanmui/tirg te s^orser, maar
daarom is de zilvermunt volft tkt niet
ftlsstaudaardniutit ter zijde gesteld 11). De heer S. kan
zich biervan gemakkelijk overtuigen, wanneer
bij slecb's in liet oog houd', dat in 1S73 bij
o is de zilveraanmunting geschorst en rerst in
]S75 de goudmunt nevens de bestaande
zilverbtandaarJiriunt ingevoerd is. A's r u tocb de
vrije aanmuütii'g IK t kenmerk van
s-tandaardnietasl ware, dan zouden wij van 1578 tot 1S75
litelemaal geeu staLdiardtnuiit gehad hebben 12)
en zou een groot eise;! van Iv gelsch ludic er
zelfs nu ron; geen hrbbin lo1).
Van 1^/3 tot 1S75 heeft de zilveren
s'ar.daardmunt eeiiig en alleen, en ia 1S75, levt-iis
en niet de goudan1»*, liet prijsniveau lij ons
beheerscht, tot dat de !N ^derlanelsche Bark
oi,derhai.ds en iüstrijd met het begiisel onzer we»,
hare bovergetoemde praktijk in toepassing bracht,
waardoor e p verkapte wijze het goudmonopoLe
werd ii gevoerd 11) -, watten «evo'ge beeft, gel: ad,
dat bij ons een onrechtvaardig stelsel' vau pro

tectie van den iavoerhandel, ten koste van onze
werklieden, boeren en fabrikanten- verweikers
van liirji.eLlandscbe f roiditeii'^n, buiten de wet
om, in bet levt-n is geio'peu 15).
Zoodra de Nedcrlai.dtche B^i.k die onrecht

vaardige praktijk IC) laat varen, ja' men oi'Ze
zilveren. stan'lEardmuijt den haar toekomenden
mede-invloed rp het piijeuivcau van de goederen
en looiieu in Nederland,, weer zien h.'rnemcr.
Nadat t-r tcch weer in Nederlaid met gelrke
maat, genieter, met gelijke munt betaald zal
worden, (m het even of het de betalicg van
eigene landeprcducten of van iEgevoeide goederen
betref', zal er van zelf goudagio ontttaan, omdat
cie vreemdeling cn?.e zUveieri 11.ndaardmunt nie*.
voor volwaardig betaalmiddel iu ontvangst zal
nemen 17).
Dat de lieer S'iptcr ondanks de duidelijke
be]Viü11™ en zelfs onila ;ks de ondubb
Jz'nniae'u;.woor.iiüg der wet, het fe't ontkent,
dalX-'derJai.d twee socr'en van il(iHi'jiciini&gt;igi-n heef', is
haar mijn bescheiden meeLii g, daaraan toe te
Ec'irijvei, dat hij zich op een erg en verouderd
tcoioni-ch standpunt plaatst IS). Klaarblijkelijk
heeft ZE. zich nog i.iet, iigedfccht in de moge

lijkheid, dat het b'Dielalhsme cok iu ander, n
vorm, dan in de.n vooruial gen inteniationaleu 10)
en alternatieven vorm begaanbaar is, tml. in
dien van het c operatieve bitnefallinne,
iiatioiialiter toegepast, waarvan eer.e welt'ge
Bankpia'Uijk de spil moet zijn, zooals de vrije
aaninnntu g die was van het alternatieve
interratioi ale tjiteem. Dat dit g( zichls-punt ZE. neg
vre.mi is, bUjkt o. a. daaruit, r?at hij op alles
behalve Kele&gt;isc/i&lt;iji/"-!ijAe wijze, een eenvoudig
doch duidelijk voorbeeld (,b ;te ibcerevoorbeell")
waann ik wees e&lt;p den invked, dien de rnutt.
stmtnard uito:-ft-Lt ep en;zeu uit- en
invoerhaudei in hunue wibseiwtikii g cp elkander, ui'
het vtrbf.net rukte.
1S T el! 1Ï!'7
ii Dr.» TJ.-S
s.'hij -t di; beter Ie vul- !&gt;'l|ni' 'A a-i cdj: 17 e.l."&gt;-,
d"(ii. ().,ii Tsri,:- ,1-in's K t- l&lt; 'I. C:, l' ,..():
-eVO'irt/eliir',:-; K eTeilcüv"i-"! 'l "'I-T "7 e:iK -S
is in d;»ere het -er.-;tl;t. uu-'1 «°&gt;' ~i&gt;-!
(; p p-&gt; 17 \"t l^t Kd&lt;
I-i i -n laiei-c partij IS l' c',\ fj,"i;
inc-t MniVO a-e: l Ie l i) e!Ï."&gt;; R lK&gt; '.
.M'evc, t! P (.'! 7-vnr1 Uiei'.U' T j^mt ''• spel
kwam na (i l' \'\. l' eüin • &gt; n&gt; \&lt; :•',«-( n. 't Uesti'
7 (i-'J, U eG K i; d5. P M was s o,' i) e-l 2ir dei::t,
'J 1&gt; b:i, 1) e S IüP t;5. P ed: 21 D j-.S:, T
i,'-2:|P di 11 i'-l. 11 .7 1-2 11 22 K x± (22 1\ iil.
(•&gt;'•:, f' '•'-. l:! i*, l' iló 'ïhi':v.. 11 K-lf -3 ''' "•
1-1 D l.:i. !! ;•••: ''•&gt; ''.&lt;•"':. U b''t "'• fiuise
d.j.,1P t'7 l'l e,i(&gt;-.. n -o i;i 't n u»\i^' |
veKii'deel in M.-irci) won ;"(( j) cS| K ('7
in '( e!i,d-i&lt;el -2; l' d.'n|- K hS
!&lt;' i1 ('(i •&gt; i j ir-1 r c(;
7 O O R f (i o 1( T f. . ;H,(..
S !{ d."&gt; J' !'6 o-t T \&lt;{\

10 ? i'i /d-.' ina'-ui.u,';'':"1""
•";l'^V,,-;, i^T,M «,'«•?!
15 D ?3
Jlot D b7: wint Wit
ziln beide
Gambietpioni.c.i terug, decb ten
koste der parliï. lö1) b7:
d-iu O O uu Ii u(i en Wit
heef', gl(.„bevied g( nde
vooi Tzetting.
IüO 0-0
(! O d .in IüT g"i, P tbV
17 T g7.f, P «7: I'i P
li.") en/c.
](&gt; D gl: L&gt; dt!
17 Dgi
17 P d3 i'ia'i l' i!7 met
de di ( i g U) K '-' i(i- '!1
17 'l' 15 d au D bl! m c-1
drie -t.-ike ,lrei&lt;r. inen

ten D el : , I) \jl en D e4.
17 't t^!
Kee d'ep'l"0id:i'-blf'
en \ erra:'--nd ^terKe ze!.
IS !' Q-2
1&gt; D fjf &lt;i ui l' '17

Slot d.T Kl-.roonde p.e
19 T e3, K fO 20 P c3,
T e:J: en wint 't paard,
lei wijl de te'-ïstzel ^leelits
de kwaliteit kost.
)S l'dl!
UI Te7
G ilvvongen.
l» Dc7:
•20 D g'.5 D b t
2i P !'3 T gS
•22 I) lit » t-3!
23 T bl 1) i'.5:
•21 1) h« I' b
Wit ge'el't Op.
M:ehe.-i moet o.i. door
dc.-ze pil i lij wol
eeuigt'zin-, van zijn voorhel'ie
voor 't Xoorsehe Gain
l'iüt 1','liOln n zr,n. l!ij
weiiJ'le \ neig sloebl-,
'T, enkele mn:i! aan
(legen Maivo! d'iell,
'/,'&gt;&lt;&gt;al- wij /:ig' n mot e :en
Weinig Mlee:/s.
10 U (K: !
/•^• !:•:
t 11 •. l
ilal '.i Dn '
•:; v*,-' n i'.'!
•Jl- UntJ: R s3:v
-. .,;,;! iT. l g:: Dn':
,: i:i.-... 'ii - en y.'.ViU't \v'iut.
HHMIII	lllltllHlIlHIIIIIIIMIIIIilllllllllllUlllllllMIUH ;
j Dat, verbREd iu het oog licudeude, zal hij thans
misschitn willen inzien, dat de Nederla^dsche
ixoorteurs, waaronder de boterboeren eene
belangrijlie plaats innemen, die buitenlandse'! goud
ter vtikoop hebben aan te bieden, in \\unrecht
verkort worden; 20) wijl dcor de tegenwoordige
bai.kpraktijk de economische wet van vraag en
aanbod, op het gebied van den rnu-ithanlel, wat
het goudagio betreft, bij ons op arbitrage wijze,
buiten werking wordt gesteld. Deze arbitraire
pracktijk der Nsderlandsche Bank, op een ge'iied,
wsar zoo uiteenloopende belangen op het spel
staan, kan, caar ik blijf meenen, den toets van
etn oi partijdig; oordeel niet, doorstaan. 11 ermede
meen ik de; kritiek van elfn heer S :g'er, wat
haren zakelij ken inhoud btt'efr, te liebb.-u
bsar&gt;twoürd 2 1).
Heb dank M. de Rel voir de verleende
p'aalsruimte.
Leeuwarden, 18 April 1903.
MK. JULICS VI:U\VKII.

Ij Dat wordt niet ontkend. Integendeel. Hat
fsit van het bestaan van zilveren
standp^nningen, die slechts in wettelijken, niet in
oeconomisch wetenschappelijken zin als zooianig
mogen beschouwd worden, naast do gouden
tiettJM, die ei wettelijk a eeonomihch
standpenr.'irigen zijn, maakt de bedoelde bankpraktijk
noodzakelijk.
2) Geen bewerir.g. Het standaardbegrip
behooit tot de oecoTiOmia omdat het
standaardmetaal op het productie- en verdeelirigeproces
ii flaerceert.
3) Geen bewerii g. Wel 'n herinrierirg aan
het cautsal verband tusschen do koopkracht
van het metaal, dat voor rekening van ieder
door den Staat wordt aangemunt m. a. w.
het ttsridaardmetftal en het prijsniveau in het
algemeer, voor hem slthats, die dat verband
hfeft leerer leprijp n.
D.t is de bekende oeconomische wet.
4) Mr. Verwer verwart de beteekenia van
het vroord wet in oeconomiechen met die van
dat woord in staatsrechtely'ken zin.
5) Een gevolg, getrokken uit de bedoelde
verwarrirg van begrippen !
G) Maar die maatstaf van beoordeeling
mocht juist niet gebruikt worden in deza
oeconomiEche quaestie.
7) Dat erkent iedereen. Maar de vraag loopt
oter den standaard in oecoromiscbsn zin.
Wederom dezelfde verwarring.
8) Niet juibt begrepen. Het metaal, waarvan
de vrije aanmurtir.g wordt toegelaten is het
standaareïwetóa/, dat het prijsniveau regelt. De
munten hieruit geslagen zy'n ook standpenningsn
in wetteiyken zin, als de wst ze aanwyst voor
betaalmiddel tot elk bedrag.
9j Hier wordt weer da onderscheiding tus

schen standaard Hctwa! en stand- en pasmunt
vergeten.
10) Maar wél van standaard liniaal, en dat is
de vrije aanmunting nog voor hem, die dit
causaal varband heeft leeren inzien. On deze
reden rekent de Engelsche Staat in bat geheel
geen muntloon en andere staten sltchts een
onbeduidend bedrag.
11; Zie 10.
12) Juist. Dat gemis aan staandaardircetaaf
mocht echter piet blijven bestaan. Daarom werd
het goud al a zoodanig ingevoerd.
13) Daarom zint B.-ittannia dan ook op
nieuwe maatregelen.
14) D'6 praktijk was noodig orn het
goudwisselpari te behouden en 'n enorme
verhoogipg van bet prijsniveau of wal 'n revolutie in
het verdeolings- en productie proces te voor

komen.
15) Een gevolgtrekkirg uit 'n crj'iist uit

ga- gspur.t afgeleid. Z'.e J i
l (i) G?en onrechtvaardige, maar doelmatige
praktijk. Ze 14,
17) Dit zou dan 'n verstoring brengen in
de basis vnn de wisselkoer-en en mitsdien in
hot handelsverkeer.
18) O,) de 2 soorten van Ma -ilj) ~nnii r/m
hee-ft hij juist gswexsn, naast hst bes'.aaa van
i;i) Het internationale bimcta!isriie hteft
rog geen orikcl muntcongres ii geveerd. Het
durven ontbrak by velen, ondanks het causaal
verband heken i als da wet van Newton. Hoe
kan mr. Verwer dan op vroeger bestaan heb

bend internationaal bimetalisme wy'zen !
•20) Ik heb juiit aangetoond dat de
boterbser-exporteur voor de 10 ;sd. sterl'.ï.g. e!ie de
verkocüt'o boter opbrengt, evenveel ir; Nsd.
gouden munt ontvargt als de 10 pd. sterling
bevat, dai.k zij het goudwisseipsri, als bas's
voor eie wisselkoersen, door da baiikpraktijk
gelukkig gehandhaafd.
21) Daaraan ontbreekt het j ii:t Ik heb
asi!j;éto'jnd, dat do grondstollii-g des Leeren
Vtrwi'r : »ie poujen standaard is bij orn rooit
i;: da jdants gesteld van den zil -cr..;n ' o1, j 'list
is: zie de Kroniek van voor 1-1 rlaseri en voorts
i o'.en : "' L';, '.l, 10, 11,12,14 20 Z'.iob.r.i? mr,
Ve:wsr ?!)•&gt; gron'Jsteliirg r.io: bnwiiza''1 kan.
zoiiarg z"al rij tevergeefi deikiii.Jig'ïi; tot
:-,tte;!.ti'.' voor zijre, artiko'en tn c p ..'.': i'.'io.'en
t.-A'UiU.n !:vtT te LL: •:•:'.. Ivi (tu'Cut. i-I ••
fójl:i.rjj wt,chte hij n;et bet opwchkcn -.!••. de
\ur-v:.,"i.i:. p vr&gt;!i r;:n^;:!ijkt! w:;re!düer,'yr^i: j. door
;.ijr, u '!', L ^ •-•(!! teiitcsniidüel.

</text>
<image timestamp="2002:08:19:12:59:01.00" size="557740">D2001TV.TIF</image>
</page>
</document>
