<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19030426</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAW».
No. 1348
den vorm en door zin voor pikante klankef

fecten vind ik zoo erg niet. Men behoeft
echter geen reminiscentien jager (het woord
h aan onze duitsche buren ontleend) te zijn
om toch episodes uit het sextet wel wat al te
opvallend van gelijkenis te vinden met bekende
motieven onzer moderne orchest-litteratuur. Is
dus de uitvoering niet wat men noemt een
succes geweest voor den componist, zoo ben
ik toch in hooge mate onzen kunstenaars der
kamermuziek dankbaar voor de kennismaking
met de toch in ieder geval interessante noviteit.
De beide andere nummers van het programma
waren het e-mol strijkquartet van Beethoven,
op. 59, en Sshubert's klavierquintet (?oor piano,
viool, alt, cello en contrabas) met de variatiën
op het lied &gt;Die Forelle". Eerstganoemd werk
genoot een door en door artistieke vertolking
die ook in het Adagio, ten opzichte der
klankschoonheid, geen enkelen wensch onbevredigd
liet In de andere deelen zou men daarentegen
nog grooter samensmelting der vier instru

menten mogelijk geacht hebben.
Het heerlijke en melodieuse quintet van den
eenigen Scttnbert was een waardig slot van
den avond Zoowel in dit quintet als in het
sextet van Weingartner viel het op, hoe de
klank van den contrabas een diepte en een
fond weet te verleenen aan het geheel. Het
moet echter ook gezegd wjrden, dat de heer
Blazer, trots zy'n groote bescheidenheid, of
misschien wel juist daarom, enorm veel bijge

dragen heeft tot dit resultaat.
Aan het einde van den avond verhief zich
een meer dan gewoon applaus van de helaas
niet talrijke aanwezigen, welk applaus het
karakter eener oratie aannam voor onzen
«Primgeiger" Bram Eldering. Men vermoedt
de oorzaak. Daags te voren hadden de dag

bladen vermeld dat de heer Eldering een eer

vol beroep naar Keulen had aangenomen.
Ik heb te dezer plaatse zoo dikwijls de meest
onbeperkte hulde gebracht aan het talent fan
Eldering; ik wil thans ook hier uitspreken
dat het voor onze stad een schier onherstel

baar verlies is dat deze eminente kunstenaar
ons gaat verlaten. Ik hoop echter nog niet voor
goed afscheid van hem te nemen. Het zou een
goede daad zyn als men een breeden kring
van mnziekvrienden hier in staat stelde den
kunstenaar een hartelijk vaarwel toe te roepen.
Zou de directie van het Concertgebouw dat
niet kunnen bewerkstelligen ? Da ty'd voor
de zomerabonnementsconcerten is toch nog niet
aangebroken l
Met een kort woord wil ik ten slotte nog
vermei en, dat ik 1.1. Zo dag in het Concert

gebouw twee orchestwerken gehoord heb van
A. D Loman Jr. Het eene is een tymphonisch
gedicht »Na de zegepraal", het andere is een
Lirgo Het eerste werk meen ik indertijd eens
gehoord te hebben onder leiding van den heer
Riabe. Het is een werk boeiend van motieven,
maar ietwat vaag van bewerking. Het klinkt
schoon en de componist toont vertrouwd te
zijn met het geheele moderne orchestapparaat.
Een bpschryvirg van den gedachtengang des
componisten ware in het programmaboek niet
overbodig geweest. Het tweede nummer
klinkt eveneens mooi, maar is rhythmüch
ietwat monotoon. De heer Loman zal over
de uitvoering zeker wel tevreden zy'n geweest.
Zy' was klankschoon in hooge mate, gely'k alles
wat door ots orchest wordt uitgevoerd.
ANT AVERKAMP.
Japon»
A thing of beauty is a joy for ever", en de
kunst der Japanners is nu eenmaal nietaiders
dan de zucht naar schoonheid, [n hunne kleeding,
in hou huisraad, in hun tuinaanleg-, in hun
bloemschikkingen, kortom ia alles domineert bij
hen het gevoel voor schoonheid van lijn, voor
harmonie van kleur. En het meest volkomen
spreekt dit alles overheerschende gevoel uit
hunne prenten, waarin zij weergeven de schoon

heid van mensch en dier, van bloem en p!ant.(
met een nauw keurigheid en accuratesse die we
bij onze zevectiende-eeuwsche meesters slechts
teru;vmden. Uit hunne prenten leeren we hun
land en hun volk kennen, hunne zeden en ge

woonten, hunne gebruiken en eigenaardigheden,
want de Japaansche prent of de Japansche
houtsnede liever gezegd, dankt zijn ontstaan
juist aau een kunstrichting die, afwijkende van
toenmash bestaa; den, zich aangetrokken voelde
tot hst, volksleven in al zij a bekoorlijken eenvoud.
Het zou ons thans te ver voeren hier nader
uiteen te zetten hoe omstreeks het begin der
zeventiende eeuw naast de toenmaals heerschende
arisiokratische of Tosaschool ea de oader
Chineescten invloed staande Kanoschool zich de
volksscüool of Ukio-ye riou ontwikkelde, en hoe
zij tevens werd de school der Japansche
houtsnede welker meesterwerken ons zoowel door
technische volkomenheid als door zeldzame com

posities versteld doen staan. Zij is de school
die voortgebracht heefteen Hironfiiyhé, ,1e grand
paysagiste par excellence", een Outamaro die
de vrouwenschoonheid gehuldigd heef», als wel

licht, nuruand anders, of het moesten zijn
Soukenobu en Harunobu voor wie de gracieuse lijn
der kimono waaruit de ronding der hals te
voorschijn treedt geen geheim meer was; zij gaf
ons een Massanobu en een Kiynobu aan wien
we de talrijke tleaterscènes te danken hebben,
zij gaf ons een dierenschilder als Sosen, zij gaf
ons last not least Ilok'saï, »le vieülard fou de '
dessin", de kunstenaar die met onnavolgbaar
talent ons een blik gaf in htt leven rondom
hem, die ons deed kennen het volk in zijn
verschill-nde bedrijven, die ons deed voelen de
schoonheid van zijn heiligen berg, den Fouji
Yams.
Zoo maakte de Kh'o-school ons rrcer dan
eenige voorgaande bekend met de schoonheid
van land en volk en zij deed dit bij monde der
houtsnede, die onder leiding hater meesters een
volmaking verkreeg die wij Westerlingen haar
zouden benijden.
Helaas de Europeesche invloed heeft zich ook
hier doen gelden, en leer'e de Japanners de
zoo billijke maar ongevoelige aniline-kleuren
kennei', en niet het minst de oppervlakkigheid
van den Europeaai', die in vage notie dat
Japansche prenten mooi warer, nu al'es wat
van ginds kwam wel zou slikker, of hij de
schoonheid er van zag of niet.
Nu worden we overstroomd door Japonaiseries
die het aankijken niet waard zijn en waarvoor
een rechtgeaard Japanner zich in zijn hart zou
schamen, en de werkelijk schoone kunstvoort

brengselen, werkelijk mooie prenten, ze worden
zeldzaam, want ook daar tracht men ze te be

houden als herinneringen aan een
glorievoltijdperk. Het is dan ook telkens weer een genot
als we een aantal van die goede specimen der
C/ito-school bijeen IKT&gt;, en de catalogus van een
twee honderd nummers d'Estampes Japonaises
anciennes, die bij de iïrma R. W. P. dj Vries,
alhier den 27en April onder den hamer zullen
komen, was ots dus een reden, om hier nog
eens te wijzen hoe Japansche kunst niet alleen
curieus, merkwaardig is, maar hoe zij in haar
verschillende uitingen een schoonheid bevat, die
een vergelijking met de beste specimen uit de
bloeit ij d perken der kunstperioden in Europa zeer
goed kan doorstaan.
Genoemde catalogus getft ons meteen een
overzicht der meest beroemde kunstenaars uit
het tijdperk van de laatste helft der 18 te en begin
der negentiende eeuw, de bloei der CTw-scboo).
Aanvangende met Harunobu, die nog niet
geheel vrij van Chineeschen invloed is, brengt
zij ons langs Koriousai, S/iunsho, Shunyci en
Shunsen, van wien we No. 2] een zeer gevoelig
plaatje noteerden naar Outamaro, un des maitres
les plus iuisants de la peinture japonaise. Il
est par excellence Ie peintre de la femme, de
la femme elegante surtout. Talrijke specimen
getuigen dit trouwens; in beerlijken eenvoud met
een onravolgbare saupele lijn weet hij de schoon

heid van gelaat, liils, borst, armen, kapsel weer
te geven ; we wijzen slechts op Nn. 25, 27, 33,
37 en 38, een moeder die haar kind zoogt, 39; 47,
les deux amants, 48, 50 en 52, waarvan enkele
geëncadreerd zijn. Langs Yeishi, van wien wij
No. 80, een prachtige kleurcombinatie van
een groen-blauwen robe tegen een
bruinachtigen fond annteekenden. Een "ïeisfto voert
de oa'alogus ons naar Ytran een der meest
bekende leerlingen van Ou'amaro. Niet minder
dan vier en dertig nummers vertegenwoordigen
diens vruchtbaar talent. Het meerecdeel dezer
prenten munten uit door prachtige kleur, als
N?. 85, femme sous la neige, waar men de
witte vlükken mooi tegen parasol en kimono
iijn afteekenen. No. 8i, 88, les tisserands, dat
mooi van compositie is. No. 'JO, 96 deux femmes,
in paarsche en groene gewaden van ztlizame
kleur. Toyokoni, geeft ons een paar courtisanes,
Cirans, gevolgd door haar leerlingen Kamouro's,
en Kunisada. des musiciennes annbulantcs (120) en
mooie kleurenharmcn a in 123, en 134 met een
prachtig verschietje, waar lucht en water in
ifljopende kleur, tegen elkaar komen; een
Sourimono, nieuwjaarswei seh. Na. 137 is even

eens een zeer goad specimen van zijn vrucht

baar pfinseel, dat echter nog wordt overtroffen
door Iloksai, Ie plus puissant artiste de l'é;ole
Ouk;yo-ye. Zijn figuren zijn altijd vol humor:
een klein kereltje dat zit te visschen op No.
139 maakt de geheele prent tot een groote
aantrekkelijkheid, alsook zijn figuren op 141,
een cptocht in draagkoets en te paard. Hoe hij
in zijn teekening het waaien van de wind kan
weergeven bewijst No. 146, terwijl 150 en 151
weer daar zijn om zijn vereering voor de Fouyi
Yama ons mee te deelen, en 152 ons doet zien
dat de beweging en het spatten der golven voor
zijn vaardighiii geen bezwaar np'everden.
De landschappan van Hiroshiyhe zijn als
zocvele voorbeelden om ten duidelijkste te weer

leggen de meening, dat perspectief den Japanners
onbekend was. Zet slechts 157 Le pont de
Riogakou of 161 met bruggen over de Soumida,
terwijl 156 en 172 weer juweeltjes van kleuren

druk zijn. Zijn vogeltjes 184 en 185 munten
uit door eenvoud en zijn visschen 187 en 1SS
door degelijke bestudeering. En zoo zouden we
voort kunnen gaan, daar deze collectie tal van
prachtige specimen uit den gosden tijd der Ja

pansche houtsnijkuust bevat, meerendeels, wat
bij Japansche prenten in niet geringe mate de
waarde verhoogt, in zeer goede afdrukken. Het
is als een kostelijke maaltijd, waar we onmo

gelijk van alle spijzen kunnen gebruiken, maar
ons toch zeker de lekker.t; beetjes niet zullen
laten ontgaan.
R. W. P. Jr.


In de Bratte jToni".
De kostbare inboedel uit het tot v«or korten
ty'd zoo rijk gestoffeerde huis van mevrouwde
wed. Insinger van Loon aan de Heerengracht
deze patricische woning is ook nu nog een
ky'kje ten volle waard wordt in de volgende
week (28-30 April) door de firma Fred. Muller
&amp; Co. (Ant. W. M. Mensing) onder den hamer
gebracht. Zoo wordt dan in &gt;de Brakke grond''
boelhuis gehouden, veelal een treurig
slotbedry'f voor hen, die het huis steeds gekend
hebben in de omgeving: in een groote, holle
ruimte de meubelen als voorwerpen van meer
of minder waarde uitgestald, kasten en 'daten op
tafels uitgepakt, tegen de wanden allerlei schil

derstukken als verdwaald tusschen breed uithan

gende tapijten en gordynen. Da heer Mensing
heeft nu de gelukkige gedachte gehad dezen
inboedel zoo te 'aleeren, dat het geheel, als
een tentoonstelling, een prettigen indruk maakt.
Ia het midden de etalage van Ciineesch en
Japansch porcelein, daar oaiheen tegen de
wanden als kabinetten geheele kamerinte

rieurs, hier en daar zelfs een intiem hoetja
met allerlei mooi's. Enkele vitrines bevatten
waaiers, parures en dergelyke kostbaarheden
of zeer zeldzame voorwerpen.
Wie zich de woning in welstand kan her

inneren vindt hier de glazen-kasten met
Itsdiaansch snijwerk terug, en het ameublement
siyle empire, de kostbare alhoewel niet
zeldzame eetserviezen en tal van a'lerlei
kunstvoorwerpen, welke mevrouw lasinger van
Loon van hare buitenlandsche reizen mede

bracht
In het byzonder trekt de aandacht een
deurbetimmering afkomstig uit het Huis ten
Dvjke (te Pietersburen in de provincie Gronin

ger), evenals enkele mooie specimen van
Vlaamsch en Hollandsch houtsnijwerk uit de
XVe en XVIe eeuw.
Da catalogus bevat meer dan 1000 nummers,
wel is waar over het algemeen niet van zeld

zame kunstwaarde of historische beteekenis,
als die van een oude regentenfamilie, doch
wel zoo fraai en kostbaar als slechts weinige
boelhuizen te zien geven.
F.

Het jongste CrYopMc-nummer geeft in een
mooie teekening van Hnynck van Papendrecht
een kijkje op de wanordelijkheden tijdens den
Maandag der stakirg naby het Cantraalstation.
Dit goed geïllustreerde tydschrift toont zich
ook verder volkomen wp to date.

Prjjsvraag
modern woonkamer-ameublement.
De meubelfabriek «Nederland" J. A.
Huizinga, Westersingel te Groningen, schryft uit
de volgende prijsvraag:
Er wordt gevraagd een ontwerp (intérieur)
te leveren van een modern woonkamer-ameu

blement, met of zonder gordynen. De opper

vlakte der kamer groot pi. m, 25 M'2.
De vorm van de kamer en de plaatsing
der meubelen worden geheel aan den ontwerper
overgelaten.
De behandeling der teekening wordt geheel
vr\jgelaten; de schaal moet zy'n l &amp; 10, terwijl
minstens n détail op ware grootte daaraan
moet worden toegevoegd.
De ontwerpen moeten voorzien zyn van
een motto of teeken en met bijvoeging van
een correspondentie-adres vóór 10 Juni l f 03
ingezonden worden aan de meubelfabr ek
«Nederland" J. A. Huizinga, Westers'ngel ta
Groningen.
E&lt;m prijs van ƒ 200 en een premie van
ƒ 100, ƒ 60 en ƒ 40 zullen worden toegekend
aan die ontwerpen, welke de jury diarvoor
waardig keurt.
Wanneer er door de meubelfabriek «Ne

derland" een ameublement verkocht wordt
naar een der bekroonde of andere ontwerpen,
is de ontwerper verplicht by' zy'n ontwerp
werkteekeningen te leveren, waarvoor hem
7 pCt. van het verkoopabedrag van het eerste
ameublement zal worden vergoed.
De jury zal bestaan uit de heeren: H.
P. B'rlage, architect, Amsterdam; H.W. Mol,
architect, Amsterdam; J. A. Mulock Houwer,
architect, Groningen; W. Penaal, meubel

ontwerper, Amsterdam ; Ant. J. Sanders, archi

tect, Groningen.

iimiiiMiiiHiimmmMiiiiiHiiimiifiiHiiiHlKlMllimilllliiilililiiiiiilllllMI
l ' ~~~~~~^^~^~~~

Het verslag van dr, KeMamii over zijne

nasporiogen in Scandinavië.
i.
Reeds vele jaren stelt onze R^geering gelden
b3fc&gt;iikbaar voor het uitzenden van geleerden naar
Eur peBSchïbibliotheken en trchleven om aldaar
historische bronnen ta te sporen, die voor de
keunis van de peschiedeus van ons land be

langrijk zij". Ia 1SS6 en ]8S7 was prof. Blok
de eerste, die met dat doel Duitschland en
Oostenrijk bezocht en in 1S90 E igeland; prof.
Uhlenb^ck gaf in 1891 ver.-S»» *an zijn onder

zoekingen in de archieven vaa Ilasland en
mr. Bern», archivaris van de prov. Frieslai d,
van wat iuj vond over de Friesche geschiedenis
in resden eu Weener. Dr. Bragm^ns pub
ceerde in 1895 wat wederom in E-igeland door
hem was gevonden, in 1809 verschenen de uit

komsten van het hisior.sch onderzoek door G.
Busken Hu^t en dr. Van Veen te Parijs gedaan
en wederom was bet prof. Blok, d.e in 1901 de
archivalia in Ital.ëvoor de Nederlandscbe g •
schiedenis belangrijk, fn-^amelde.
Voor ons ligt het verslag van dr. Kernkamp,
sedert het, vorige jiar hoogleeraar aan de Uni

versiteit te A'nsterdam, over zijn nasporingen
in de arciiievea en bibliotheken van Zweden,
Noorwegen ea Djnemarki n. Wat het onder

nemen van een dergelijke wetenschappelijke
tocht naar de Noordelijke landen al dadelijk
onderscheidt van de reisp'aanen van ons gewone
stervelingen, ligt voor geen klein deel in de
noodige uitrusting. Vóór alles dient wel te worden
begrip;n, dai men met het Franscb, Engelsen
en Duitscüniet zou toekomen, maar dat het
de talen van de lacden zelven z jn, waarmee
men voldoende vertrouwd moet w zen om in
hun historische arseralen met eeuige vrucht te
kunnen arbeiden. Daarenboven de kennis vau
de. vroegere stiatsinrichtingen van Zweden,
Noorwegen en Danemarken is zeer bevorderlijk
voor de bepaling van den weg waarlangs de
bronaen zija te vinden, die van belang zullen
blijken. Ea voor zoorer de reeds gepubliceerde
geschriften daartoe kuanen dienen, zal men zich
op de hoogte dienen te stellen vaa wat over
onze voormalige betrekkingen mi t die landen
is geschreven. Houdt men een en s n !er in het
oop, dan kan men zich een voorstelling maken
met welk wetenschappelijk bagage toegerust,
dr. Kernkamp in Juli 1900 naar Zwer'e i trok,
In dit, land werden behalve de bibliotheken van
L'ind en L r lüp:ner, te Stokholm het rijksarchief,
het marme-a;cüitf en de Kon. B bliotbeek be

zocht, te Up al» de IImvers!teik-l'ibliotbeek.
Ia Noorwegen het rijksarchief Ie Cimstianif.
In Denemarken t»n slot'e, de Kon. Bibliotheek,
de Uaiversiteits-Bibliotheek en het Hjksarch ef
te K penhager.
Dd hoeveelheid van het materiaal dat,
aangeteekend werd schijnt niet gerh g. Een boekdeel
van bijna '550 pag. vrij coapresse druk vormt
het verslag. Als men nierbij in aanmeik'ng
neemt, dat sltcLti 9 a 10 w. ken tijd was ver

leend (waarover wij den glimlach van verbazing
der Scandinavische heerea kunnen begrijpen), dan
is dj indruk inderdaad niet gering van de werk

kracht die aan den dag werd gelegd.
S.aan wii een blik allhans op het voornaamste
van den ii houH.
Het aanzieulijkst deel van htt verslag hebben
de nasporiogen in Zweden opgeleverd en van
dezïbevatten bijna 130 pi£. de aanteekeningen
in het Rjksarc'iief te S'.okholm, Let eenige ar

chief van Zweden waar tot heden een doelmatige
organisatie van beheer en ordening tot stand
kwam. In de eerste plaats bood zich daar tot
onderzoek de uitgebreide collectie »Hollaud ca",
afzonderlijk g&lt; 'inventarise;rd, waarvan de grootste
afdeeling bevat de handelingen der Zweedsclie
vertegenwoordigers in \jderland vaa de jaren
1592—1SOG. Hieria werden vele uitvoerige be

richten aangettekeud &lt; ver de politieke gebeur

tenis on van o s lied. Het omvangrijkst
protokol is dat van den diplomaat Preis, die vin
ziju 3l5ite tot zijn 923'c jwr in Den Haig heeft
vertoefd, gedurende 170.1 1759. Een tweede
afdeeling van deze Hollandica kop1-, over de
jaren l 75 1S15, die meestendeels verdragen
tussdieii de beide landen inhoudt, vooral den
h'indel aan; ,-unde. Over brieven van het Oranje

huis en graven van Nassau aan de Zweedsche
konirgen gaat eea derde reeks van de jartn
lüG—17t&gt;6. Esa vierde bevat missives van de
S'.ateL-üsueraal een vijfde afdtelms; betreft
de memoriön van de Hollandsche g&lt; zanten in
Zweden van Ifilö1SOO, De twee laatste geven
de coafertn^ëa en de missives van Zweedic'ae
commissarissen, azenten en consuls in Holland
vertoevende vaii 1013 1810. Hierin vele brie

ven van AbraliRm Cabeliau, Tdlkenberp, Michel
Ie Blon, den graveur, die veel spiounendienst
voor Zweden deed. Ook van d-n vjrmaarden
Laurens de Geer, wiens laidelshuis zoo nauw
met Zweden v;u betrokken. Van verschille'dj
c'cwr m'siivts Uiffsn wij uittreksels. Zoolazen
wij dat De Geer bij Karel X aai dringt r p ver

laging c'ci- tollen, zich beroepende op het feit,
dat hij al 10 jaren lang nog geen 2 pCt, rente
van zijn kapitaal mf.aki, dat hij zijne zaken
taihoult pi een ter wille van de arme luyden
in zijn dienst, om ze aan den kost te li mden....
Dezelfde p'nlantropische pr kkel alzoo, wafivan
men ook in onze dagen verneemt, scheen ook
toen (1650) reeds bij d&lt;u liandel te gelden!
Het doorwerken van deze Holiandica, hoe

zeer omvangrijk, werd bevorderd door de in

ventaris dezer verzameling. Bezwaarlijker was
de nasporing vau de volgende afdeelinger, nl.
die der familie-archieven, deels eigendom door
aankoop en schending, deeis in de[ó-, gesteld.
Deze archieven bevatten de stukken afkomstig
van aanzienlijke Zweedsche geslachten waarvan
een of meer leden hooge ambten bekleedden.
De belangrijkste is die van de familie
Oxeastjerna, sedert 1S49 Rijksdomeia geworden en
uit het kasteel idöa-fkomstig. Hieronder zijn
vooral merkwaardig tal van brieven aau den
rijkskanselier Axel O. van de eers'.e helft vau
de 17 J eeuw, uit ons land of van Nederlanders
uit den vreemde. Wij ontmoeten onder dezen
bekende namen als die van Casper Barlaeus,
Van Beuningen, Michel en Corneüs Ie Blon,
Louis en zijn zoon Laurens de Gaer, Tneodoor
G awinkel, Bugo de Groot den Zweedschen
gezant in Frankrijk, Daniël en Nicolaas Heinsiu»,
Prins Maurit?, Fiederik Hendrik, A iriaan H RUW,
Usselincx en van Jacob de Wut uit Dordt.
Van enkelen dezer brieven werden extracten
genomen, o.a. ook van die van den koopman
Blommaert uit Asisttrdam, van belang voor
de geschiedenis van de W. I. Coup. Zio ook
van meerderen der missiven van Lodewijk de
Gser, welke alle werden doorgelezen, dewijl
de gelegenheid om het eigen-archief van de familie
De Geer op het kasteel L'usta bewaard, te
onderzoeker, oidanks de aanbeveling van biron
De Geer te Utrecht, niet kou worden vergund.
Uit de 2; helft van de 17e eeuw wordt een
belangrijke opgave verstrekt van de missiven
gericht aan Juhan Axelson O. Uit de collectie
O. zija tal vaa stukken onttrokken, die met
andere een nieuwe verzameling vormen oader
den naam Extranea: afschriften van staatsstukken
die Zweedsche diplomaten in den vreemde van
bun handlangers en tp oenen wisten te verkrijgen
ten behoeve van hun regeering. Niet tot eer
van ons lajd, is Nederland h&gt;r htt omvang

rijkst vertegenwoordigd. De 21 portefeuilles
gaan over dejvreu!621—Iü92- Een portefeuille
bevtt rapporten alleen van den reeds Benoemden
la Blon tusschen de ja-en 1632—1650 waaruit
de (x'.rac'en ons melden hoe deze over zijn
dieisten en belooiiingen schrijft en over de
fort fijatiën des land», over de W. I. Comp.
e.».- rnededeeiingen doet. Afzonderlijk van deze
is de collectie Handel och Sjöfart, die belang

rijke gegevens raabiedt over onze
urnlelsbc1 rekkingen met Zweden en spechal betr ff.^nde
de koloniale geschiedenis tnff^n wij o.a. een
uitgebreid dossier missiven over ILselinci en
de Zuider compagnie. Behalve vau de familie
O. boden ook de archieven van de familie B-ahe
of zoogeLaanide Siokloster-verzameling veel
aanteekeniiig waardige stukker1, o.a. werd hier
gevonden het copybcek van de uitgaande brieven,
de memoriëa ea Let dagregister van den v
ceadmiraal Witte Corneliss. de With van 1653
1658, 5 Nov. Den S-&gt;n Nov. sneuvelde De
With in den slag vour Kronenburg en werd
zijn schip door de Zweden genomen en daarmee
de genoemde minuten en journalen. De vraag
rijst of deze archivalia niet, wederom aan onze
Regeering kunnen worden teruggegeven en ge

bracht op ons Rjksarchief alwaar zij behooren ?
Behalve de genoemde en voornaamste familie
arohiever, gaven die van de families Sf.egeborg,
Oiivekraiis, Salvius en Von Goertz (18; eeuw)
ook nog vele nrssiven van de ree'ds genoemde
Nederlai d;;rs. Van middeleeuwsche archivalia
bleek niets aanwezif. Volgens verkregen inlich

ting vau den archivaris Hildebrand zijn vele
van deze verloren of gedurende de unie (1397
1523) naar Djnemarkea overgebracht. Voor de
laats'e jaren van de löj eeuw en begin van
de ]7rf eeuw bleek als belangrijke voi.dst een
verzameliig stukken aangaande de oudste
Hollandsche colome ii Gotenburg, ook voor de
Zweedsche historici nog onbekend gebleven. Hier

onder werden vele brieven van den reeds ge

noemden Abr. Cibel-au. aangetr fLn 1006—1609
en vroegere van Rutenburch en Jan Pietersz.
Zoet vaa 1592-1599. Oader de f xtrscten die
slechts van ei kelen dszer konden worden
getomen, vinden wij er een uit, een bii;f van Ruten

burch aan den konirg waar wij Ifzen: c voort
kan ik mijn gnedighen heer niet veibarghen
hoe dat i&lt; al 2 geboo'ea gehadt hebbe om te
trouwer, is een onbesproken maecht, is 25 jaar
out, wilde wel dat tij vijf jaar joagher waer,
dich ik sa'.der mij op dit pas mede lijden, iek
moet dencken dat ick een man van 63 jaren
ben, het salt mij wel doen, wilde wel dattet
alsoo geleghen waer dat mijn gnedighen beer
met 10 ofte ]2 van sijn hofghesin met sijn
gemael op oase bruloft m cht comen'. Oaitrent
deze kolonie Gotenburg wordt nol aacgeteekend
een verzameling wille keu'ei. In de stad zelf
werd niets vaa de oude stukken bewaard. Haar
regeeringsvorm was voornamelijk ontleend aan
die vaa Amsterdam welks ordonaaatie op de
weeskamer van 1563 tot mndfil diende voor de
voogdij regeling aldaar in 1610. Het overigens
geheel afzonderlijke archief vaa het Commercie
Collegium is voor eea klein deel naar het
Rijksarchief overgebracht A leen dit deel kon
worjen geraadpleegd en bepaalt zich tot een
•1-tal deelen, niet ouder teruggaaide dan de
helft van de l S ; eeuw. De tijd ontbrak om een
afdeeliug Biographica waarin veel over Lodewijk
de Geer, nauwkeurig na te sporen.
Behalve het Rijksarchief werden in Stock'iolm
nog het Marine-archief en de Kon. Bibliotheek
bez:cht. In het Minne-archief werden vele bij

dragen aai.g:teekend betn ff;nde onze betrek

kingen tot de Zweed-che zeeoorlogen.
IQ de Kon. Bibliotheek werd de arbt i l be

vorderd door het raadplegen vaa de katalogi
in H.S. waaruit de voor onze geschiedenis
bclaagrijke stukken werden aangeteekend.
Na S'.ockho'm was Zweden's beroemde
Uuiversiteitsstad Upsala aan de beurt. E'ïn 0-tal
dagen werd aldaar het werk gewijd op de
»Carolina Ridiviva", de thliotheek der
Akademie. Uit dea uitgebreiden ka'alogus van de
II.S. verzameling aldaar werden de voor het
doel noodige titels op^eteekend ea vaa de
voornaamste stukken den inhoud nagelezen. Gelijk
op de Kon. Bibliotheek te Stocknolm bleken ook
hier tal van verzamelingen eige'lijk archivalia
te zija die op het Rijke archief alzoo thuis
behoorden, doch waarvan de p'aats vaa bewariag
eenmaal was aaagewezen bij de schenkiog van
W(ga de families waarvan zij afkomstig zijn.
M t name wordt o.c. het archief van Kouii g
Gustaaf III zelf genosm'i. Bïhalve wederom
tal van d p'omatieke bescheiden, werden hier
belangrijke zaken gevonden rakende rnze
handelsgescsiederjis, bijzonder over en sedert bet jaar
106!, alsmede over de Zuider Compagnie. Verder
verschillende brieven van Graswiukel de
He'.nsiussen, Vossiussen en van den gerait Appel

boom, van wien wij ia een brief van 1062 o.a.
vernemea: ,het interest van II"l'and, is het
verontrusten en verstoren van handel en
schcep«•vaart van zijn naburen, iiuu conscientie en
jre'i'ie is bijzonder afhankelijk van den bloei
»van hnn handel, zij hebben mtt al hun macht
,/de Zweden tegengewerkt en de Djn&lt;n tegen
»hen geholpen. Laatst railherde men hitr in
»Holland over de religi; van de Hollanders;
//een lid van de Sf. Gen. zeide toen zelf dat
//wijlen de Koning Karel Gustaaf eens aan de
//ambassadeurs van de Republiek in Denemarken,
toen zij zich rp hun godsdienst beriepen, lachend
antwoordde, terwijl hij hnn een rijksdaalder
«voorhield zie: dat is uw godsdienst en voegde
^daarbij: vous ne servez qu' a votre idole qui
»est Ie Commerce " De tegenwoordige
rijksarI ehivaris Hildebrand besprak met Dr. Kernkamp
i in oen hoogst interressant onderhoud, ook deze
i tegenwerking van Holland door Zweden onder

vonden in 1058, juist toen Zweden nabij de
heerschappij was gi komen over de O as'zee doch
daarin toen bflet is geworden door Van Beu

ningen, dien duivel van Zweden zooals H. ham
noemde.
Uit de bibliotheek te Upsula dient ten
slotte nog vermelding een reeks aanteekenir gen
uit verschillende dagboeken van reizen in Hol

land uit de 18e eeuw.
(Slot volfftj Mr. VEDER.

NIEUWE UITGAVEN.
De TrïpKek genaamd die van den Meester
van d'Oultremont en Jan Oosten »Sf ylder" van
Haarlem, door BERNAKD J. M DE BOST Amster

dam, C L van Lingenhnyaen.
Een wraak of de nieuwe Beurs van Amster

dam, Drama in vijf bedrijven, door JACOBCS
DONCKER Amsterdam, S. L. v Locy.
Levende Steden. Londen. Een dramatisch
gedicht, door C. S. ADAMA VAN SCIIELTEMA.
Amsterdam, S L. van Looy.
Nog eevs: De Milliórnen uit Deli, door mr. J.
VAN DEN BBAND. Amsterdam. IIii itker &amp; Wormser.
Ccöperatieve Winkelvereeniging van het
district 's Gravenbage der vereeniging «Eigen
Hulp." Verslag over 1902.
Mr. S. VAN HOUTEN. Herdrukken betrfflende
Neo-Malthusianis» e en Vrouwenrecht. Haar

lem, H. D. Tjeenk Willink &amp; Zoon.
Aan hit hof van Ragtita. Rjman van Mna
KREMNITZ, met toestemming der schrijfster
vertaald door HELE&gt;E TEN BRINK Haarlem,
H. D. Tjaenk Willink &amp; Zoon.
Natuurindrukken, door F. J. VAN UILDRIKS.
Haarlem, H. D. Tjeenk Willink &amp; Zoon.

Inhoud van Tijdscöriften.
Tydschrift der Maatschappij van Nijverheid.
April 1903: De 1'263 algemeene vergadering
te Groningen. Oommissiën van preadvies.
Adres i. z. bureau voor handelsinlichtingen.
Adres i z. hooger handelsonderwijs. Adres
i. z. St Louis. Tentoonstelling te
Johannesburg. Stoomvaart op Zuid-Afrika onder
eigen vlog. Premie Taiemefonds.
Nederlandsche kunstnijverheid naar Duitschland
Tentoonstellingsagenda. De Dieselmotor.
Is een Nederlandsche staalgietery' levensvat

baarder? Uit de departementen. Uit
binnenlandsche geschriften.
De Natuur. Afl 4: De veUigheidsmiddtlen
aangewend op de spoorwegen, (vervolg en slot),
door J. H. E Rü;kert. De kofflaboom en
zy'n kuituur, (vervolg en slot), door dr. H J.
Calkoen. De postbode in de verschillende
landen, (vervolg en slot), door H. Vreedenberg.
Sponsen, (vervolg en slot), door dr. J. C.
Snijders. Oxylith, (zuuratofi-ysteem), als
middel tot zuurstof bereidirg van dr. L. Bleek

rode. Nogmaals de onderzoekingen van E.
von Behrirg betreffende de tuberculose, door
dr. R G R.ikens. De stofregen van 22—23
Februari 1903, (vervolg), door dr. J Loriê".
Iets over de elektrische bovengrondsche baan
te Berlijn, door J. H. E. Rü'kert.
Sterrekundige opga'en en mededeelirgen. Ver

schijnselen in Mei 1903, door dr Ant Pannekoek.
40 cents per regvl.
alleen echt, indien direct van mij betrok

ken Zwart, wit en gekleurd van OO et»
tot II Il.:t5 per Meter. Aan ieder franco
en vry van invoerrechten in huis.
Stalen ommegaand
G. Henneberg, Zijde-Fabr. (k. &amp; k. Hofl.), Zürich.
FIJNSTE LIKEUR.
Mtépotilairet:

B. A. KIPPING &amp; Co., Amst.
B l HO l LTS
zijn de fijnste.

Piano-, Orpl- en MuMtaiÉl
MEYRIIOS &amp; KALNlIOVEJf»
Arnhem, Konings plein.
VLEUGELS en PIANINO'S in Koop en In Huw.
Bepareeran Stemmen Ruilen
Rijwielen zijn de beste voor ƒ 100
met 2 jaar garantie.
Vraagt gcïllustreerden Prijscourant aan de
Hoofdagenten
A. DRUKKER &amp; Co, Amsterdam.
O. Z. Voorburgwal 242 en 248 b d
DamstraatGRATIS en FRANCO
verzenden wij naar alle
landen der aarde de
nieuwe fraai gtulustr.
Prachl-Catalogus,
met monfters van onze
tegen alle klimaten be

stand zijnde Sport- en
Reiistdffen en echte
Loden voor dames en
F. HIRSCIIBERtl &amp; Co , 3Iii«chen.
heeren.
Veen's Cacao Vla. l liter melk, 8!) gram
Veen's Cacao, 40 gram Mnïzena, 200 gram
suiker, het wit van l eieren.
Bereiding. Kook een gedeelte van de melk
met de suiker; vermeng de Veen's Cacao en
de Mriiera met de rest van de melk; voeg
dit by de kokende melk, kook de massa
roerende vijf minuten. Liat deze massa be

koelen en roer er dan het stijfgeklopt eiwit door.

</text>
<image timestamp="2002:08:19:13:22:28.00" size="568368">D2001U1.TIF</image>
</page>
</document>
