<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19351221</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
r-., .'i
Bo
de oorlo
dacn
yen cie oorlogsgedachte uit


BELIJDENIS VAN EEN VLIEGENIER

A. Viruly
GEZAGVOERDER DER K.L.M.

TOEN ik voor de Groene Amsterdammer
van 18 October onder deze titel een
artikel schreef om getuigenis af te leggen
van een inzicht, waartoe de praktijk van het
werk in de internationale luchtvaart mij had
gebracht, had ik onmogelijk, kunnen denken,
dat ik van zó vele onbekenden uit de meest uit

eenlopende milieu's in Nederland en Indiëzulke
spontaan en .warm geschreven brieven van in

stemming zou gaan ontvangen als het geval
was. Het is mij een behoefte, hen te danken.
Dat de meeste verkeersvliegers, die ik ken
Nederlanders en niet-Nederlanders met
evenveel bewustheid tegenover de oorlogs

gedachte zijn komen te staan als waarmee de
oorlogsgedachte juist hen voor zich zou willen
winnen, is logisch, want het vloeit direct uit
hun levenservaring en levenswerk voort. Dit
is voor mij de essentie van het pilotenvak: dat
enkelen er thans de wereld in leren zien zcals
een ieder die binnen een halve eeuw zal kunnen
zien als n wereld namelijk. De rest is
mooie franje; maar van een mooi uit een
tijd, die onherroepelijk voorbij gaat. De hoofd

steden van Europa zijn, het duidelijkst door
middel van het vliegtuig, reeds thans dichter
bij elkaar gebracht dan Amsterdam, Leeuwarden
en Vlissingen het waren in de periode der des

tijds nog schijnbaar Niet Verenigbare Neder

landen, waaruit toch onweerhoudbaar de Repu

bliek der Verenigde Nederlanden en later een
hecht Koninkrijk is gegroeid. Wie vroeger mocht
hebben gemeend, dat Holland, Friesland en Zee

land tot in der eeuwigheid autonome-gewesten
verdienden te blijven, moet door een historicus
met zin voor de ontwikkelingsgang van het
wereldgebeuren met dezelfde ironie worden be

schouwd als degene, die thans mochten menen,
dat in Europa de toestand van een groot aantal
volkomen soevereine staten en staatjes zich
zo nog lang zal kunnen handhaven. Nadrukke

lijk zal de historie'hen spoedig dwingen
tot het doen van afstand van een zeer groot
deel dier soevereiniteit en tot hergroepering in
grotere verbanden. In een tijd, waarin men,
bijvoorbeeld door de praktijk van zijn werk
• op het net der internationale luchtverbindingen,
duidelijk is gaan zien, dat de verschillen tussen
de mensenharten hier aan deze kant van Europa
vaak ontroerend klein geworden zijn als het om
de essentiële levenswaarden gaat, moet men het
immers wel grote waanzin achten, om nu nog
mensen met voorbedachten rade te gaan of te
laten doden terwille van minder essentiële
waarden als grenzen, nationaal prestige, onbe

perkte soevereiniteit enz., die stervende vormen
zijn, waarin slechts de geest van een voorbije
tijd levensruimte kon vinden. Waarlijk
staatsrnansbelei'd zou thans bewust aansturen op de
tijdige afbraak dezer oude vormen en pp de
constructie van de nieuwe, historisch zo duidelijk
aanwijsbare, nu het nog tijd is, in plaats van de
oude krampachtig te willen handhaven en ver

sterken en aldus op louter rampspoed aan te
'navigeren. Ik citeer uit hét bewuste artikel:
Wanneer het je vak is, om in soms moeilijke
omstandigheden met de grootste zorg te waken
voor het leven van reizigers van allerlei natio

naliteiten en wanneer je dan in menige strijd en
de goede uren daarna klaar hebt leren beseffen,
hoe kostbaar het leven is en hoe waard om te
behouden, hoe volkomen waanzinnig wordt dan
voor je iedere staatkunde, welke van achter zo'n
bedacht grensje menselijk leven in het groot ter
. bereiking van enig doel zou willen inzetten.
Vliegen leert proporties zien: de proporties van
een nieuwe tijd. Je kunt niet maandenlang om de
andere avond aan het andere eind van je lijn door
Parijs, Keulen of Londen lopen zonder er rustigweg
zeker van téworden, dat de verschillen tussen jou
en die lui daar maar rg aan de buitenkant zitten.
• Dat het dus macabere waanzin zou wezen, om in
die verschillen een reden te gaan vinden om de •
Boulevard Montmartre, de Keulse ty&gt;m of Leicester
.Square benevens het beetje levensgeluk van hen,
die daar met mekaar wonen, stuk te gaan gooien."
CHAMPAGNE KRUG
Qualitéincomparable
ffll
zegd: dat een verkeersvlieger in deze
richting gaat denken, is niet verwonderlijk.
Hij weet uit aanschouwing, dat grenzen ficties
zijn en dat het leven in Breda, Antwerpen of
Berncastel zijn eendere, menselijke gang gaat;
hij weet, dat men trouwens staten van een paar
honderd kilometer afmeting reeds in het
luchtvaartjaar 1936, laat staan straks in 1946. niet
eens meer met redelijke uitslag tegen vernieling
en moord zou kunnen verdedigen al wilde men
(wie de cijfers hebben wil, kan ze krijgen). In
de lucht is het niet moeilijk om te leren begrijpen,
dat men van zijn land en volk krachtig en diep
kan houden maar toch Europeeër en wereldburger
zijn kan en, aldus, zijn naaste kan liefhebben als
ztchzelve, welk gebod aan het eerste en grootste
gelijk is. Dat echter in deze tijd zeer vele onbe

kenden, die op geheel andere arbeidsterreinen
werkzaam zijn (een architect, een tooneelspeler,
een grenscommies, onderwijzers, een psychiater
en zo vele anderen) en die daar leidende of ook
• wel in het'geheel niet leidende taken uitvoeren,
na lezing van een dergelijke doodgewone me

ningsuiting de moeite willen nemen, om spon

tane, kameraadschappelijke brieven van instem

ming te gaan schrijven, is iets prachtigs. Want
ook daaruit blijkt, dat, wanneer straks deze
vreemde tijtfsyloed van machtsvertoon en
machtsverheerlijking over onze generatie zal
zijn weggeëbd, een bodem voor ontginning zal
vrijkomen, waarop het niet moeilijk zal wezen
om betere vruchten te kweken, dan in enige
tijd vóór deze mogelijk is geweest. Vele handen
houden zich gereed en vele handen maken licht
werk.

"\TOOR zover mij bekend werd, zijn van een
v twetal zijden bedenkingen tegen het be

wuste artikel gerezen.
In De Trom, het orgaan van het Nationaal
Jongeren Verbond, werd in een uitvoerig artikel.
onder de titel ,,Waar mijn beenen staan, daar
is pok mijn ftaderland" (uiterst grappige ver

taling van Uii bene, ibi patria) niet zeer wel

willend de draak gestoken met bovenstaande
zienswijze. Ik heb per ingezonden stuk aan
De Trom een afdeling van het N. J. V. verzocht
om den schrijver en mij in een door haar te
organiseren openbare bijeenkomst gelegenheid
te geven, onze ideeën nader in een
gedachtenwisseling toe te lichten. Het onderwerp is te
belangrijk, dan dat niet ieder onzer iets te win

nen heeft bij een duidelijker voorstelling van
eikaars inzichten; niettemin stuit het mij tegen
de borst, op zulk een bijeenkomst met mijn zeer
sterke'nationale sympathieën in een schijnbaar'
anti-nationale hoek verzeild te geraken. Maar
óók in zulk een opgedrongen hoek heb ik er geen
bezwaar tegen om te zeggen, hoe ik over oorlog
denk. Wat blijft er van oorlog over, wanneer
de eerste geestdriftige hoofdartikelen gelezen
zijn, als de muziekcorpsen-zijn verstomd en de
eerste treinen met infanterie-naar voren ge

stoomd? Dit :t Men geeft .u een mes in de blote
hand. Men zegt u: Wacht! Straks komt er hier
een mens voorbij i Ga naar hem toe; steek hem,
tot hij dood is gebloed. Dat betekent handelen
in het belang van je eer of je bezit" Maat ik vind
het doodsteken van een mens, die geen schuld
heeft, een misselijk, onterend werk en aan de
soort eer of bezit, die ik daarmee zou kunnen
verdienen, wens ik niet te hechten. Als de ge

meenschap» waartoe ik hoor, mij er niettemin
toe dwingt, zal ik het doen met grote afschuw
in de overweging, ^blijkbaar nog in de verkeerde
tijd geboren -te zijn; een goed ding in dit ver

band'is echter de overweging, oat men als
Nederlander met zulk een overtuiging in een
gunstige positie is, daar men met trots van zijn .
landaard ernst, wil tot bezinning en zin voor
proporties; van een Nederlandse Regering dus
m de laatste plaats lichtvaardige bereidheid tot
oorlogvoering, weet te mogen verwachten.
* • •'&gt;"''.
T\IT artikel zou ongeschreven gebleven zijn,
•*•!? wanneer mij niet een zo duidelijke uitspraak •
was opgedragen. Want ik weet niet, of het wel
veel zin héft, eerlijk zijn eigenlijke mening over
oorlog en vrede te zeggen; misschien is de oorlog
een stoomwals, die toch komt en waarvoor
PAG. 2 Pi GROENE Ne. 5056
lt«?^pï«K«i!
W®m



81 r Samnel Hoare

IMIIIIIIItMIUMIHIHIIIHIIIIIIIIIIIIItlltllllllllllllinillllllllllllllllllllltMIHIIIMIIIIIIttllllMm!


] Licht en donker bij

ET jaar i'93S loopt ten einde. En weinig
jaren zullen zoo algemeen het karakter van
somberheid hebben gedragen als het j aar dat
wij straks gaan uitluiden. Nog knagender vrat de
crisis door, nog meer nam de werkloosheid toe en
de verarming', het tekort in de staatskas was niet
weg te werken en veroorzaakte, nog afgezien van
de politieke onrust, wederom een reeks van harde
en bitter te dragen maatregelen. Als gevolg hiervan
werd het politieke extremisme steeds grover en
verderfelijker voor onze cultuurgoederen. En een nog
ernstiger, nog tragischer stadium der werkloosheid
vertoont zich reeds: dat van volledige afstomping
en peilloos wantrouwen, waarin zelfs de scherpste
prikkels van eenzijdige critiek niet meer in staat
zijn de apathie op te heffen: geestelijke dood na
geestelijke ziekte.
De van maand tot maand stijgende wederzijdsche
bedreiging der bewapeningen was een getrouw
beeld van en tegelijk stimulans voor—de
toenemende internationale spanning] 'en die
spanning vond een uitbarsting in een koloniale
agressie, die op meerdere oogenblikken dreigde ook
Europa in dood en verderf mee te sleepen. En
in Duitschland, maar ook elders, hebben
vervolgingen plaats die spotten met alle begrip van
menschenwaarde en het cultuurbederf, dat in
sommige landen al zeer bloot ligt, heerscht overal.
Het besef van absolute geestelijke waarden is
overal weggesmolten en maakt overal plaats voor
verabsoluteering van.een tijdelijken en
daemonischen afgod.

=
f JffN toch.... toch zijn er naast de schaduwen
f •" van morgen" lichtverschijnselen die op een
eerste ochtendgloren van een n ieuwen dag kunnen
| wijzen. Het aantal landen, waar men over het
| dieptepunt van de crisis schijnt heen te zijn
• neemt toe. De Vereenigde Staten, Engeland,
TllllllllUIIIIIIIIIIIIIHIIIHIIIMIIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIJIIHHHimlIIIIIIHIIIIIIIIIIIIIMIIIIIIIIIHIMMN

alleen Don Quichote niet opzij gaat.
Maar namens den Minister van Staat, Minister
van Defensie a.i. werd mij door den Comman

dant der Luchtvaartafdeling -verzocht, in De
Groene Amsterdammer op ondubbelzinnige wijze
blijk te geven van mijn eventueel bevestigend _
antwoord pp de Vraag, of óp mij 'met betrekking
tot déuitoefening van de mij toegedachte
oorlogstaak ten vofle zou kunnen worden gere

kend. Als reservepfficier vind'ik geen .vrijheid,
de ontvangen brief te publiceren; ik heb, er
echter geen bezwaar tegen om mijn antwoord
.aan ' den betreffenden Commandant hier te
citeren teneinde op de gewenste ondubbelzinnige
wijze van mijn standpunt blijk te geven. "',
... .'beleefd bericht ik U, aal ik op de gestelde
vraa% ja" wil antwoorden. • -,'.••'•;'
Dit bevestigend antwoord zou evenwel..aan de
waarheid tekort doen, indien ik U daarbij niet
vermeldde, dat ik in een aantal denkbare oorlogs-^.
':

Antbony Eden

|'li;mil|||llllllllllflll ItllllllllMIIIIIIIIIMIIIIIMIIIIMItllMIIIIIIIIIHIIHtllllllllllllllllllllHllt


de. jaarwisseling \

Scandinavië, België', Nederland zal niet oij de f
eersten zijn, maar er is toch geen reden, waarom f
ons land niet zal volgen. In ieder geval profiteeren |
wij thans reeds van de opleving in Amerika, die de |
vrijere handelsbetrekkingen, mogelijk maakt. Ver- |
ruiming van den export naar Duitschland, voor |
zuivel, en naar Rusland volgt of is bezig te volgen.
Het Plan van den Arbeid", hoe men er overigens
ook over moge denken, leidt de politieke belang

stelling van een groot deel van ons volk van
Het negativisme naar den wil tot constructieven
upbouw. En dat de rechterzijde de bezuiniging
:nat saboteeren, nu eigen geestelijke waarden even

zeer bedreigd worden als de vrijzinnige in de
laatste jaren, zou men als bewijs uit het ongerijmde
hunnen aanmerken, dat de angstvoor de econo

mische debacle aan het minderen is.
Daar onze benauwenissen het gevolg zijn van
een internationale vertrouwenscrisis, zal de hulp
trouwens niet allereerst uit nationale geneesmid

delen voortkomen. En de internationale vooruit

zichten zijn nog gunstiger. Over. de overwinning
van de internationale solidariteitsgedachte in de
publieke opinie en met name in het Engelsche volk
spreekt ons blad elders. In Frankrijk zal dit na
de Meiverkiezingen ook veel sterker gaan spreken;
tevens is daar het nationalistische gevaar aan het
afzakken; in tal van kleinere staten is men bezig
de heele of halve dictatuur téliquideeren. Dat
alles zal het internationale vertrouwen versterken.
Zou de nood van deze jaren krachten gewekt
hebben, die genezend werken op onze zieke
wer&gt;.ld? De herlevende verantwoordelijkheid in de
kerkelijke wereld voor' sociale en internationale
vraagstukken; en de kracht waarmee zij m. n.
in Duitschland1 het eeuwig karakter van het
Christendom tegenover den tijdelijken staatsvorm
handhaaft, dringt er toe dit te gelooven.
Moge 1036 er iets van toonen. V*
j; l
S
i
f

•''•••. i ' .
^vallen de mij tóegedachte taak zal vervullen tegen
mijn -persoonlijke begrippen van zedelijkheid, rede
•n de waarde van het menselijk leven in, maar dat
'•k .ook' dan zat dienen: ingevolge de eenmaal ge

dane belofte alsmede onidat de wet van het volk,
Daartoe ik behoor, dit zal eisen.
Indien De Groene Amsterdammer" de mij
opgedragen ondubbelzinnige, verklaring .wil op

nemen, zal ik U ingevolge Uw wens een exemplaar
van het -betref fende weekblad doen toekomen; ik
^l daarin deze verklaring letterlijk citeren. •
'•'..' De re,s. eerste luitenant-vlieger,
... A. VIRULY."
*. • t
•Ik verzoek de bladen, die door overname
van, of citerin^ uit hst bewust i artikel van
'hun belangstelling daarvoor blijk gaven, ook
nog enige ruimte te willen geven' aan de ver

melding van boven vervatte omlijning van
standpunt.
WEEKTRDMPET
VAN DEN WIJZEN OLIFANT
SEDERT mijn laatsten trompetstoot is de
wereld volgevloeid met gebeurtenissen. Het
Britsche parlement heeft zich verklaard
tegen de afwijking van de Volkenbondspolitiek, door
Hoare en Laval beraamd, en de volkenbonds

minister Eden is benoemd tot Minister van
Buitenlandsche Zaken van het Britsche Rijk. Minister
Hoare heeft zich ondanks den storm van veront

waardiging die tegen zijn afsprdak in Parijs is op

gestoken, toch nog een eervollen aftocht weten te
verwerven. Zijn vrijwillig ontslag, liever dan een
verloochening der overeenkomst of een nederlaag,
die het Kabinet mee had kunnen sleepen, is alge

meen gewaardeerd. Maar aanblijven kon hij in
geen geval l De kracht der publieke opinie in
Engeland is opnieuw in al haar volkomenheid
gebleken, zelfs tegenover een bewindsman dien men,
ook al is men het met hem oneens, door
betrouwbaren vredeswil bezield moet achten.
Middelerwijl gaat het den Italianen, ook al offert
het Italiaansche volk met een bewonderenswaardige
toewijding en hardnekkigheid, in Abessiniëgeens

zins naar den vleeze. Telkens las men van
Abessijnsche offensieven, en de twijfelaars aan het
Italiaansch succes beginnen hun oordeel bevestigd
te zien. Het zal niet zoo heel lang meer duren
of eennieuwe regenperiode breekt aan en dan.
kunnen de Abessijnen weer een geheelen tijd
ongestoord hun achterstand aan moderne be

wapening aanvullen.
Met de vlootconferentie, die Kerstvacantie heeft
genomen, wil het evenmin recht vlotten als het in
het algemeen goed wil vlotten in de internationale
politiek, en te Geneve, waar men met de nieuwe
situatie verlegen zit. De tegenstelling tusschen Japan
en de Vereenigde Staten over de vlootpariteit is niet
opgelost. Amerika wenscht zijn suprematie niet
prijs te geven, en Japan kan zich op zijn operatie

gebied in het verre Oosten niet veilig stellen.
Intusschen, terwijl de Japansche gezant te Washing

ton verklaart, dat een oorlog tusschen Japan en
Amerika tot de grootste dwaasheden zou behooren,
welke de wereld ooit zou kunnen begaan, bestelt
Amerika honderd-drie vliegende vestingen, en ver

sterkt Japan zijn leger in Noord-China. Dit ademt
geen Kerststemming.
In Duitschland schijnt men nog altijd de Joden

vervolging niet moe te worden. Wanneer men leest
dat warenhuizen worden onteigend en een geheele
wapenfabriek, de wapenfabriek van Simson, wordt
genaast, dan komt men wel op het spoor van de
zeer realistische motieven, waardoor de
antisemietische politiek bij onze Oostelijke buren wordt
bepaald, maar wanneer ons oog valt op een bericht,
dat men de Joden van de winter-bedeeling wil uit

sluiten, dan constateert men hysterische harteloos

heid. De Olifant,is overigens van oordeel, dat alle
wapenfabrieken in de wereld, Joodsche en
nietJoodsche, moesten worden genaast en daarna ter

stond vernietigd en voor goed tot stilstand gedoemd,
maar hij redeneert daarbij uit gansch andere
motieven dan de leiding van het DuitschéRijk.

IN ons eigen land kenmerkten de dagen die het
Kerstfeest omringden zich dóór een mengeling
van droevige en verblijdende gebeurtenissen. We

derom eischte een droevig vlieg-ongeval een jong
menschenleven. Den Nederlandsche historici-en
juristen en de Amsterdamsche Universiteit trof den
slag van het heengaan van prof. Huart, den
hoogleeraar in het staatsrecht en .schrijver van het
standaardwerk over onze laatste twee grondwets

herzieningen. •
Aan den anderen kant echter gebeurden er
dingen, waarover men zich kan verheugen. Het
tnieuwe zender-bedrijf werd in werking gesteld,
een zooveelste loonsverlaging kon hét spoorweg

personeel bespaard worden,, dr. Euwe vierde
op flegmatische wijze en niet een bescheiden

heid die sympathiek was, zijn schaaktriumfen
weder een Nederlander, die de eerste man
.wordt in de wereld op een bepaald gebied l
en ons. volk heeft nimmer zoo veel. belangstelling
gehad in het schaken als in de juist afgeloopen
periode. Wat zal er op Kerstmis in onze binnen

kamers zijn geschaakt l Verder stemde het handels

verdrag tusschen Nederland en de Vereenigde
Staten, waarbij Nederland in vele opzichten de
positie van meest-begunstigde natte won» tot recht

matige tevredenheid. Voorts is de mogelijkheid tot
zuiveluitvoer zij het tegen lager prijzen •—naar
Duitschland verruimd e is er voortdurend sprake van
PAG. 3 DE GROEKE No. 3056
meerderenhandelmetRusland. Zulke&amp;iten zijn licht

bakens in den mistigen tijd. Als wij nu ook maar de
bakens weten te verzetten, en den goeden raad weten
te volgen dien deHeerWiller,
deKroon-onderhandelaar, liet publiceeren in een vraaggesprek in de
Telegraaf", dat het uit moet zijn met verouderde
propagandamethodes in de Vereenigde Staten, dat
wij bij de actie voor de plaatsing onzer artikelen In
Amerika ons rekenschap moeten geven van den
Amerikaanschen geest en moeten weten dat het
Amerikaansche volk deor een doelmatige en ver

nuftige reclame wil worden aangelokt. In het
opzicht van reclame staat de Nederfondsche industrie
helaas l bij de buitenlandsche ver ten achter.

DE positie van onze Regeering werd wederom
bedreigd. Het beeld was ditmaal duidelijker dan
kort geleden, toen de Heer Aalberse den aanval
hidde. Het was thans een nageboorte der oude
coalitie-politiek, die adn de Regeering het leven
onveilig maakte. Onveilig, niet onmogelijk, 'want
de Heer Colijn heeft haastig de bezuinigings

paragraaf, die de concentratie van het bizonder
onderwijs ten gevolge zou hebben, teruggenomen.
Een pacificatie-commissie met een parlementair
karakter en onder leiding van leden der Regeering
zal thans het vraagstuk van het bizonder onderwijs
opnieuw bestudeeren. Met succes? Men mag het
hopen, want hoe er tegen de Regeerihg geageerd is,
de algemeene volksovertuiging houdt in, dat wij
haar niet kunnen missen. Een vervanging van dit
Kabinet op dit oogenblik zou funest zijn, voor het
algemeen belang van het land.
Zij, die kritiek oefenen op het recent beleid der
rechterzijde behooren volstrekt niet tot de tegen

standers van het bizonder onderwijs. Maar zij vragen
zich af, of het billijk is dat thans, nu de nood nijpt
en de bezuiniging het centrale probleem is, waar de
Regeering zich mee heeft bezig te houden, een
bepaald volksdeel moet worden uitgezonderd van
de maatregelen, waartoe heer het volk wordt ge

roepen.
En wanneer de linksche Ministers verklaren,
geen deel meer te willen uitmaken van een Kabinet,
dat toe zou geven aan den eisch der rechterzijde,
dan ligt naar 's Olifants inzien het motief niet in
hardnekkige verkleefdheid aan vrijzinnige politiek,
maar in de begeerte dat de algemeene lijn van
samenwerking zal blijven gehandhaafd, een samen

werking die op de nationale gedachte, niet op de
partijgedachte berust. De Olifant ontmoette
menschen van christelijke beginselen, aan wie de
houding der rechterzijde van het parlement niet
beviel.
Intusschen, onze hoop op een modus vivendi
tusschen Regeer ing en rechterzijde op grond van
.déadviezen der speciale onderwijs-commissie mag
ons niet verhinderen politieke eventualiteiten te
overwegen. En nu zijn er velen, wien, bij gemis aan
overeenstemming, een reconstructie van de oude
anti-these politiek voor oogen staat.
Zou Dr. Colijn in dat geval de geroepene wezen?
Of zou de val van het Kabinet beteekenen de
opening van een geheel nieuwe periode in de
binnenlandsche politiek? Wisselingen thans, zijn
uitermate gevaarlijke experimenten. En de Olifant
meent, dat er op nieuwjaarsdag geen radio-ontvang

toestel (gesloten zal blijven, wanneer de
MinisterPresident het volk door den ether gaat voorlichten.
Dr. Colijn heeft aangekondigd, dat hij zal spreken
over de economische situatie en haar aspecten in
Nederland en Nederlandsch-Indië. Wellicht sche

meren er ook nog andere verklaringen tusschen zijn
woorden door. Dat déMinister de radio te baat
• neemt wijst op belangrijke, dingen. Niemand in
Nederland gelooft dat de Heer Colijn zal ver

sagen. :.'•.'.'.: ...... _'. ; .• .
Maar eer hij zijn moeilijke werk gaat voortzetten
zal hij wat gaan rusten. Hij heeft het verdiend.
. Want de arbeids-prestataties vari onzen
MinisterPresident dwingen aan* vriend en- tegenstander
eerbied af. •
-•••'• i

</text>
<image timestamp="2002:10:28:13:13:20.00" size="772115">D3000JT6.TIF</image>
</page>
</document>
