<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19351026</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
F^ J

J
&amp;,

fEEN WAARSCHUWING
Mr. H. P. Morchont
DEZER dagen heb ik gezegd: *dc
NationaalSocialistische Beweging is noch nationaal.
noch socialistisch; blijft alleen de beweging."
Deze beweging is voor ons Nederlanders een gevaar.
Ik moge daarvoor enige gronden aanvoeren. *)
De beweging beoogt de dictatuur.
Wat is het grote verschil tussen de dictatuur en
het koningschap?
De Koning is de in een levend mens vertegen

woordigde instelling van het hoogste staatsgezag,
de drager van de erfelijke Kroon. Er zijn populaire
vorsten en minder populaire. De aanhankelijkheid
aan den persoon kan meer of minder sterk zyn.
(Maar ook als zij minder sterk is. blijft die persoon
de vertegenwoordiger van hot hoogste gezag, los
van zyn individualiteit, en als zodanig- geëerd.
Hetzelfde geldt, behoudens de erfelijkheid, van den
president dor republiek.
Do dictator is gclegenheidspersoon. Hy is een
tijdelijke verschijning. Krachtens de ervaring der
historie is het met zijn leven afgelopen. Zy*n
pol'soon. zyn qualiteiten zijn hoofdzaak. De aanhan

kelijkheid van het volk geldt niet het instituut..
waaronder het volk zich veilig weet. doch zyn
persoon. Blijft het koningschap desondanks gehand

haafd, dan wordt do aanhankelijkheid aan hét
. instituut verdrongen, geabsorbeerd door de aan

hankelijkheid aan den persoon. De vorst wordt een
aanhangsel, een bijloper, die nauwelijks de aan

dacht heeft. De eenheid van do natie vindt haar
symbool niet in het koningschap, vertegenwoordigd
door den vorst, doch in den persoon van den
dictator, de tijdelijke verschijning.
Het besef van de functie van het koningschap
kan onderwijl voortleven, doch niet krachtens zyn
eigen betekenis. In Italiëleeft het voort, omdat de
kroonprins er toevallig een populaire figuur is.
Zo populair, dat de dictator in hem een lastigen
concurrent.schijnt te zien.
Dat de dictator in het voortleven van de
eenheidsgedachte der natie in het instituut van het
wettige staatshoofd een ongewenst verschijnsel
ziet, bleek in het Duitse Rijk. Zolang in President
Hindenburg nog een eigen wilsoefening realiseer

baar bleek, werd met hem rekening gehouden.
HU heef t nog tegen Hitlcr gedreigd: als gij gekke
dingen gaat doen, dann zich ich mir die Uniform
wieder an." Toen deze moeilijkheid was over

wonnen, bestond, ofschoon Hindenburg nog leefde,
het instituut feitelijk niet meer. En toen hij had
opgehouden te leven, verdween het instituut. Het
heette bescheidenheid, dat Adolf Hitler feitelijk
afstand deed van de grootse titel van President, en
zich met die van Führer contenteerde: in wezen
betekende het de afschaffing van het president

schap, de verwijdering van het wettige staatshoofd
als incarnatie van de eenheid van het volk, en zijn
vervanging door de tijdelijke verschijning van een
persoon, den dictator.
Het was de logische consequentie van de dicta

tuur; naast haar is geen tweede incarnatie van de
volkseenheid to dulden.
Hieruit volgt, hoe vals in Nederland de opmars
is van de dictatuur ouder de vlag dqr Oranjes. Dat
is zuiver misleiding. De manoeuvre heeft geen
ander doel dan om de Oranjegetrouwen over
te leiden van het werkelijk object van hun trouw
op den persoon van den dictator,.naast wien een
vertegenwoordiger van de Nederlandse eenheid in
Oranje in wezen niet bestaanbaar is. De dictatuur
en het instituut van een ander Staatshoofd vormen
een alternatief. Tezamen zijn zij een tegenstrijdig

heid, die zowel in het stelsel van de constitutionele'
monarchie als in dat van de dictatuur onmogelijk is.
Men heeft tussen beide te kiezen. Gelijk het Duitse
volk heeft moeten kiezen tussen do oude Rijksvlag
en het hakenkruis.
De Nederlanders moeten dit alternatief klaar
voor ogen houden: wie kiest vóór Mussert, kiest
tegen Oranje..In handen van Mussert is.de
Oranjevaan n valse vlag. Bracht het volk hem aan het
bewind, dan zou hetzij uitdrukkelijk in. de
Grond&gt;)Men kan tegenover de N.S.B, principiële bestrij

ding voeren. Men kan zich ook bepalen tot maatregelen
ora aan de beweging de wind uit de zeilen te nemen".
De eerste methode is de juiste. De regeringsplicht om
misstanden op te ruimen heeft met de N.S.B, niets te
makem Hij is,dezelfde met en zonder N.S.B. En wie
de N.S.B, houdt voor niets-anders dan een organisatie
voor l^et opruimen van misstanden Vergist zich, al
wMlü»atj*zelf die vergissing-in déhand. •
wet, hetzij door de conventie, do Kroon worden
onttakeld.
In de tweede plaats volgt uit het systeem, dat
by de dictatuur alles afhankelijk is van den.
persoon van den dictator. Wie vóór hem kiest,
kan dit alleen doen op grond van zijn persoonlijke
qualitoiten. Anders heeft het geen zin. De dictatuur
zouder aangewezen dictator is onbestaanbaar.
Alleen de dictator stelt de dictatuur aan de orde.
Daarmede maakt hij ook automatisch 'zijn eigen.
persoonlijkheid tot voorwerp van critick.
De heer Mussert, die op een goeden of kwaden
dag als candidaat-Nederlands Führer is uit
do lucht komen vallen, heeft op geen enkele wijzo.
door geen enkele daad doen blijken, dat hij als
dictator voor het Nederlandse volk aannemelijk is.
Hy mist daarvoor alle qualiteiten, met name allo
oorspronkelijkheid, afgezien nog van zijn gebleken
onwetendheid.
Alles wat hu doet is namaak, II i t Ierse namaak.
Zelfs de partybonzen" en hét journaille" zyn
uit Mein Kampf overgenomen. Het program is
vertaald, de methode der demagogie, door Hitler
in Mein Kamp/ meesterlijk beschreven het H
het enige deel van zyn boek, dat niet beneden
de maat is het vertoon, de poging van don
Führer om zich op te dringen als een genie",
alles is namaak. Soms faalt zelfs de namaak. Hitler
waarschuwt bijvoorbeeld, om vooral niet rijp en
groen tot de party aan te trekken; men moet haar
niet vóór alles groot willen zien. Daarvoor dienen
zij, die men meesleept, buiten de party. De partij
aU kern moet altijd zuiver blijven. Führer Mussert
daarentegen bocht aan het getal alles. Hij werkt
alleen met nullen. Het gehalte schijnt van geen
belang. Maar het aantal nullen imponeert ons
Nederlanders niet.
Laatstelijk heeft de heer Mussert op zijn Indische
reis bewezen, dat hy door zy'u vertoon een be

denkelijk tekort camoufleert; wat alles afdoet is,
dat hij van het tekort zich in het geheel niet bewust
is: hu trok naar Indiëom lauweren te plukken,
en hij gaf zich in al zijn armoede bloot.
Ons Nederlanders imponeert ook niet het ver

toon van kracht. Wij noemen dat in onze nuchter

heid krachtpatserij. De heren zijn er trots op,
wanneer zij menen te bemerken, dat anderen bang
voor hen zyn. Het pleit in het geheel met voor de
qualiteit van de heren, wanneer verstandige
mensen tegenover hen niet op hun gemak zouden
zijn. Wie een knokploeg ziet aankomen, doet
verstandig als hy uit de weg gaat. Een verstandig
mens is bang, wanneer een kind met lucifers
speelt; bang namelijk, dat zijn huis in vlammen zal
opgaan. Ook is een verstandig mens bang voor
een gek, die kans heeft gezien om zich te wapenen.
Die gek is er ook trots op, wanneer hij merkt, dat
men bang voor hem is.
Dit alles zegt dus niets voor de respectabiliteit
van hem, die een ander bevreesd maakt. Het
zegt wel, dat een verstandig regeerder moet zorgen,
dat hij door de heren niet wórde overvallen. Bij
zo'u gelegenheid moet er bloed vloeien. En bloed

vergieten moet men altijd zien te voorkomen.
Temeer, omdat er steeds onschuldigen en misleiden
vallen. Het verdient daarom de voorkeur, de
misleiders tijdig te ^evacueren. De Nederlandse regeer

der wachte niet *te lang een poging af om hem zelf
te.evacueren of te erledigen". Als het hem interes

seren mocht, naar welke methode het Nederlandse.
Hitler-filiaal werkt, waarnaar Oostelijk van ons
is gewerkt en wordt gewerkt, dan leze hy het boek
der boekeu, Mein Kamp f. Hij wane niet, dat het
zou zijn. verouderd. Het is het levensboek van de .
. nagemaakte Hitlers in Nederland. Enige
bloemkens uit de enorme ruiker mogen hier den Neder

landsen regeerder worden aangeboden.
Het voorschrift vau Hitler isf Terror 'gegen
. Terror. Hij bedoelt: het feitelijke schrikbewind
van do marxisten" kan alleeu worden overwonnen
door een schrikbewind onzerzijds.
•Terreur is feitelijke geweldpleging zonder wet

telijke grond. Daarover handelt ook Hitler, waar
hij voorschrijft: Terror gegen Terror. Onze N.S.B.
echter begrijpt onder terreur" het toepassen vau
wettelijke maatregelen tot handhaving van de
orde door de overheid. Dat heeft niets vau ter

reur. Zo zal ook wel weer het iubeslagnemeu van
de rotatiepers van Volk en Vaderland terreur

(Slot. op pag. 19)
PAG.2 DE GROENE No.3048
PROF. DR. HENRI P/RENNE i ^ ROfl£Rr FRU,N

Twee groote /iistonc|,c ons zijn ontvollen
Hier is mijn

IER is mijn hand, pak aan /"
Zoo luidde het onderschrift van een Belgische
prent ter felicitatie .van de Nederlandsche arbei

dersbeweging met het j.l. Zaterdag in de Utrechtschc
Tivolizaal gehouden Plan"-congres. Maar de jonp'
voorzitter van de S.D.A.P., Vorrink, heeft in zijn
krachtig slotwoord krachtig in dubbelen zin, want het
was zonder geluidsversterking van eenzelfde klankvolunit'
als de redevoeringen der andere sprekers mét dit hulp

middel dezen slagzin overgenomen om de houding
weer te geven, waarmee de S.D.A.P. en het Nederlandscii
Verbond van Vakverenigingen het Plan van den
Arbeid" aanbieden aan vrijwel het gehele Nederlandse!^
volk. En deze uitspraak werd onderstreept door da
decoratie achter het podium, waarop de belde besturen
en de makers van het plan gezeten waren: een roode
schijf, met blauwe en roode stralen, waarop in zilveren
letters niet Ons Plan voor de arbeiders", maar Om
Plan voor ons Volk". Nog sterker onderstreept werd
zij door ds. Banning in tiDe Sociaal-Democraat" ;
Het Plan is er niet voor de Partij, evenmin als de
Partij is voor haar zelf. Plan en Partij zijn er voor het
volk." Al maken wij ons geen illusies, dat dit hooft
standpunt onder de socialisten reeds verder zou zijn
doorgedrongen dan in andere partijen.
En de woorden op en achter het podium vonden ook
hun weerslag in de geestelijke decoratie vóór het podium,
waar een zeventlgtal niet-socialistische gasten door hun
aanwezigheid van hun belangstelling -getuigden. Ond&gt;'r
hen politieke figuren als prof. C. W. de Vries, pre/.
Kohnstamm,mr. Schilthuis en mevrouw Bakker—Nort,
experts op het gebied van bedrij f s- en volkhuishouding
als de hoogleeraren Limperg, Kaag en Posthumus,
groote werkgevers als ir. Kessler en prof. Klopptr.
Ook dit verschijnsel wees er op, dat het op dit congrfs
niet alleen om een pariijkwestie ging.
En inderdaad, wie billijk wil zijn, moet erkennen, dat
met dit Plan van den Arbeid" een strekking in de
socialistische beweging is vastgelegd, die een groote
verandering ten goede beteekent; met alleen omdat ://
de overbrugging inhoudt van de twee stroomingen binnen
deze bewegingt de marxistische theorie en de
reformistische practijk, welke wisselende invloed bij den buiten

staander soms den indruk van dubbelhartigheid wekte
en men nu beter zal weten wat men aan de organisaties
heeft, die n kwart van het Nederlandsche volk op
politiek en economisch gebied vertegenwoordigen, m&gt;wr
veel meer nog, omdat deze organisaties hiermee princi

pieel het starre klassenschema" hebben laten valleit.
Het is niet meer een belangenstrijd van de arbeiders
r practisch maar al te vaak alleen als de
industriearbeiders opgevat eenerzijds, tegen boeren, midden

stand, intellectueelen en bedrijfsleiders anderzijds, maar
een samenwerking van al deze groepen, tot versteviging
der gezamenlijke bestaansvoorwaarden, welke beoogd
wordt; en waarvoor ook de arbeiders offers "willen
brengen.
Hiermee is het orthodoxe marxisme radicaal over

wonnen; de bestrijding door zijn laatste vertegenwoor

digers maakt eigenlijk alleen maar n zieligen" indruk;
daarentegen aanvaardden die. jongeren, welke zich
ntomarxlst noemen, het Plan volledig naar strekking en
inhoud. . • ' •••••'
Er zi/n echter meer symptomenvan een koerswijziging
te waardeerden:. ioo was» er geen tibgenblik sprake van
e' tenifenz om dit Plan-door-een minderheid tnti

hand, pak aan!"

rcvolutioimairc middelen op te laten leggen; ook een
..economische dictatuur" wees Albarda uitdrukkelijk af:
..Wij bieden ons Plan van den Arbeid aan een vrij volk
aan om het in vrijheid te aanvaarden en te verwezen

lijken". Dan was er de afwijzing van alle overdreven
centralisatie: van de zes sprekers over den inhoud van
liet Plan r. Vos, directeur van het bureau van voor

bereiding, Drees, Van der Woerden, Van der Sluis,
Van Braambeek en Kupers was er vrijwel geen, die
niet den nadruk legde op de noodzaak van zoo groot
niogelijKe decentralisatie en zoo veel mogelijk vrij
initiatief. De uitwerking bleef nog vaag', ook voor dezen
wirm van ordening zouden bij den grootmeester van
inizc decentralisatiegedachte, Thprbecke, nog wel aan

wijzingen te vinden zijn.
Een vierde verbetering kondigde zich nog slechts aan',
de beoogde conjunctuurverzachting door verplaatsing der
openbare werken naar de crisisperioden, waarin zij
Wdkoop, zijn en de werkloosheid bestrijden, brengt met
:/(•/(, dat men afstand moet doen van het van den
knagen boom leven" van de overheidsorganen in de
laatste periode van hoogconjunctuur, dat vaak onder
socialistischcn druk plaats vond.
De plaatsruimte verbiedt thans op de economische
vóór- en nadeelen van het Plan uitvoerig in te gaan:
het moet duidelijk zijn dat tegenover belangrijke
creditposten, als het met-ongebruikt laten van de zeer bruikbare
werkkracht van de helft der werkloozen, van veel renteloos
kapitaal en veel rendabele werkgelegenheid, eenige
nadeelen niet ontbreken:
vermindering der exportkansen', maar vooral van die
producten welker uitvoerkansen toch reeds zeer dubieus
geworden waren;
mogelijke verjaging van den geldhandel, en
consumptievermindering der bezitters, welker invloed op de werk

loosheid niet voldoende verdisconteerd schijnt in het
Plan;
de risico's der fouten door de nieuwe overheids

bemoeiing temaken;
tic risico's, ook voor de toekomstige kapitaalruimte,
"an het leeningsplan van 600 millioen over drie jaar;
al moet erkend worden, dat wij de op dezelfde
wijze verkregen, dubbel zoo groote en veel onproductievere
mobilisatie-onkosten ook te boven zij'n gekomen.
Tot de vermindering van deze nadeelen moge de
opbouwende critiek leiden, welke Albarda aanvaardbaar
en wenschelijk heeft verklaard. Want de positieve kanten
•2ijn te waardevol, dan dat een eerlijke, kans" er aan
onthouden zou:mogen worden; en niet in het minst om
de hand, door de socialisten hierbij aan anderen
toegestoken. Men zou een en ander graag vroeger hebben
gezien, maar erkend moet worden, dat van socialisten
niet mocht worden geëlscM, dat zij aan een crisispolitiek
"P grond van een artder economisch stelsel zonder
bedenking zouden meedoen. ••••• .
Wie een nederige buiging verwachtte, vindt dit gebaar
natuurlijk onvoldoende. Wij schatten een toegestoken
liand hooger.
Wie een jiu-jitsjü-greep verwacht, zal zijn eigen hand
Kauw terugtrekken. Wij meenen dat wederkeerig ver

trouwen gerechtvaardigd en noodzakelijk is.
Wie zelf zachtere handen heeft en wien déitnoodiging
wat ruw f n de ooren klinkt, zal misschien even aarzelen
voor den harden greep van een belelte hand. Maar wij
meenen, dal dit gén reden mag zijn om een toegestoken
hand te weigeren. Mr. W. VERKADE
WEEKTROMPET
VAN DEN WIJZEN OLIFANT
HOAHK vergezelt Eden naar onève. Wat
wil dit zeggen? Dat Engeland trouw blijft
aan het Pact. Twijfelaars mogen eenige
wankelingen hebben opgemerkt, die aan dit be

sluit vooraf zijn gegaan, maar het is niet ondenk

baar, dat die waren ingegeven door diplomatieke
noodzakelijkheden, met name door deze noodzake

lijkheid, dat aan Mussolini het argument uit de
hand moest worden genomen om het Italiaansche'
volk tegen het Engelsche op te zetten. Maar nu
zet men toch door en het is duidelijk dat men niet
zal transigeeren. al is er toch nog een tydgaatje
gelaten tot 10 November, waarin men hoopt toch
nog een toestand te verwekken, die sanctie-politiek
overbodig maakt. Men hoopt, men hoopt. maar
de olifant is pessimistisch. De Abessynsche tegen

stander van Italiëblijkt niet van gisteren" te
zijn, en zich niet te laten dwingen tot gebieds

afstand, ook al belooft men hem dan een uitweg
naar zee. Mussolini schijnt eenige pogingen tv
wagen, om tot een vreedzame oplossing te komen.
maar zo wijkon niet veel af van de eischen aanvan

kelijk door hem gesteld, die tot den oorlog voerdon.
En daar trapt de Xegus niet in. Men moet overigens
bewondering hebben voor de wjjze waarop de
Abossiniërs hun troepen in bedwang houden. Zij
slaan de raadgevingen hunner westersche instruc

teurs geenszins in den wind en mijden stelselmatig
het open veld, waardoor de Italiaansche voortgang
slechts uiterst langzaam geschiedt.'en de kans op
succes van do Italiaansche legers tot een uiterste
minimum wordt teruggebracht.
** *
Hot Britsche Rijk had in de afgoloopen weok
niet alleen naar buiten positie te nemen, het ver

toefde, ook binnenslands in een spannende periode.
Het verkiezingsdrama is aan den gang en het levert
interessante aspecten. Snowden is liberaal ge

worden! Het ontlokt den olifant dezen
trompetStoot, dat iedereen die lang in de politiek toeft.
op den duur liberaliseert. Hot liberalisme, hoezeer
hot overal Xiit de gunst van de volken treedt, blijft
oon politieke categorie, een begrip waarnaar zich
onvormijdolijk elke pmctische bc wtnds voering
moet wenden. Overigens zyn de Engelsche libe

ralen. hierin is elk liberalisme onverbeterlijk
hopeloos gescheiden en verdeeld. Men heeft nu de
Simonioten. de Samuelieten en de Georgianen. Bij
do laatsten schijnt .Snowden zich te willen aan

sluiten. Men fluistert, dat Cluirchill deel zal gaan
uitmaken van hot ministerie. • .
-.'*.»
s ... . * •
J k treed nog even oon 'stap terug en kom weer
bij do sanctie-politiok terug. Ook in Nederland
hoeft dózo quaestiéde aandacht getrokken, omdat
ze oon onderwerp van discussies was in onzen Senaat.
Do -Eerste Kamer hooft het ontwerp dat
oeconomischo sanctios van Nodorland als uitvloeisel van
ons lidmaatschap van don Volkenbond invoert
bekrachtigd. Het bleek echter, ook in de Eerste
Kamer, dat de opvattingen omtrent'-de waarde
on beteekenis van don Volkenbond, en omtrent
do waarduering van onze Volkenbondspolitiek ook
. in den Senaat verdeeld zijn. Hetgeen met een aan
zekerheid grenzende waarschijnlijkheid was to
voorspellen, is geschied. De behandeling van dit
wetsontwerp lokte uit..wat meestal het
samentreffen uitlokt tusschen den Minister van
Buitenlandschc Zaken en de Eerste Kamer: een nogal
aangespitst conflict tusschen den Minister en Prof.
do Savomin Lohman. Prof. de Savornin Lohman
komt thans zelfs den Minister verwy"ton. dat hij
een tendentieuze verandering zou hebben aange

bracht in het stenografisch verslag. Do olifant wil
over dit allerhotoUgst geschil geen oordeel vellen.
Alleen vraagt hij zich af, of dergelijke onheimclijke
situaties- de sfeer ten goede komen, waarin onze
buitehlandsche politiek wordt behandeld. Aan
Prof. do Savomin Lohman komt do onvergelijke

lijke verdienste toe dat hij met kritischer oog dan
cenig ander parlementslid ons door verschillende
kabinetten al te zeer. veronachtzaamd
buitenlandsch beleid bekijkt. Maar zou het grooto goed
van een zoodanige methodische kritiek niet voor
een deel bedorven worden door dergelijke verper

soonlijkingen welke toch eigenlijk zich bevinden
buiten het wezen der zaak die aan do orde is?
Ik spreek hier geen verwijt, uit aan den Minister,
noch ton Prof. Lohman, maar tracht beide emi

nente mannen van dienst te zijn met een slmpelen
olifantsraad.
PAG. 3 DE GROENE No.3048
De Nederlandsche S.D.A.P. vierde haar Plan
van den Arbeid. Het was grootscheeps en kleurig
ingericht, en de oude Dom Het zich leenen voorhet
spelen van socialistische liederen, waarvoor hu en
de als zeer nationaal bekend staande burgemeester
van Utrecht die evenwel twee rooden by"
zich in het college heeft gekregen door de laatste
wethoudersverkiezingen danig zijn onderhanden
genomen. En ook de olifant, hoewel hij een veel
te bedaard beest is om zich al te hevig te ergeren,
heeft toch wel even zijn loggen kop geschud en zich
afgevraagd of deze sociaal-muzikale bevlieging Van
een burgemeester die zich in 1918 bij het verzet van
de revolutie-Troelstra historisch verdienstelijk heeft
gemaakt, wel een juiste bevlieging is geweest. De
olifant is heelemaal geen socialistenvreter, hij weet
veel opbouwend werk van de S.D.A.P. te waar

deoren. Maar hooren internationaal gezinde liede

ren op oen Nederlandschcn toren, en moet men
niet nu, in dezon buitengewoon-geprikkelden tijd,
alles vermijden, naar links en naar rechts, wat ge

voeligheden kan opwekken?
* «
In hetzelfde Utrecht waar de Koudon hun
triumfdag vierden, gunde een onpartijdig lot ook
aan de N.S.B, haar triumf. Er zyn persen in beslag
genomen, en er is togen redacteuren van Volk eu
Vaderland proces verbaal gemaakt. Zie hier wat do
ietwat verwaterende N.S.B, nu juist noodig'had.
Ziet hier een martelaarschap om van te
likkcbaorden.'—Ziet hier oen reclame. Gelegenheid als'
den Mussertianen in lang niet werd geboden. Van
de sensatie moeten deze heeren. die op het gevoel
leven en niet volgens het denken, het alleen maar
hebben. Als er zoo nu en dan maar eens geschoten
en gevangengenomen en geverbaliseerd wordt, dan
zyn deze heeren allang tevreden l De olifant is
or van overtuigd, dat de Utrechtsche justitie haar
zeersoliede redenen heeft gehad voor dezen inval
met zijn consequenties. Het werd zoo
langzarnorhand godsiiederlijk wat hot nat ionaal-socialist isdi
orgaan uitspoog, en deze van alle verantwoordelijk

heidsgevoel gespeende jongelingen, behoorden voor
hun kwajongenstaai tegen een Begeering die man

non van formaat bezit en die ons volk den dienst
bewijst om het heen te helpen door dezen
ntoeilijken tyd. oen pak slaag te krijgen op het aan
de achterzijde onder het zwarte hemd zich
bevindendo lichaamsdeel, dat bij babiosros* is gck!eurd.
Maar de Olifant zegt toch: kalme, negeerend?
bestrijding, zonder lawaai, is het beste remedie
tegen deze beweging die niet weet wat ze wil. maar
die den brutalen wil heeft der onwetenden. En
'geensocialistische liedoren op den Dointoren die. zoodra
de persen-van Volk on Vaderland weer .vrij zijn.
natuurlijk worden uitgespeeld tegen hon, die dio
persen in beslag namen.
Over het Plan van den Arbeid schrijft een ander.
medewerker in dit blad in een Sympathieke ge

zindheid, waarvan ik veel versta. Maar ik ben
or toch niet ongelukkig over. dat het nog in do
omgeving der vlaggetjes is gebleven, en niet reeds
als wetsontwerp eener roode .Regeering.-ter tafel
ligt. De olifant is nog zoo'n ouwe liberale sukkel.
die niet kan gelooven in de. doctrine eener
eeuwigzaligmakende overheids- of gomeooschap's-stcun.
De lezer wil zich er even rekenschap van geven.
wat het beteekent.in dezen ty'd door leening een
bedrag van 200 millioen por jaar op te nemen.
En wanneer de honderden millioenen niet door een
vrijwillige Icening werden opgebracht ja.'—dan
kan de Staat, dan kunnen de belastingbetalers het
doen. Zal door een crisisplan als te. Utrecht aan de
orde was de koopkracht worden vermeerderd?
Wellicht voor korten tijd, voor zoover er geen
verschuiving van koopkracht is. Maar terecht schreef
de- Nieuwe Rottérdamsche Courant", dat voor
het gedeelte, waarvoor werkelijk geen verschuiving
van koopkracht optreedt, een uitverkoop van
koopkracht plaats heeft. , .
ZEIST
BOUWTERREINEN en. HUIZEN
te keep in het Centrum der' Gemeente.
Inlichtingen: PARK KERSBERGEN
1 Kantoor: Montaubanstraat 4, ZEIST
'il
i i

</text>
<image timestamp="2002:10:28:03:52:20.00" size="744870">D3000JQL.TIF</image>
</page>
</document>
