<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19351019</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
H
Entr'acte in de politiek
Sancties
ER is een pauze ontstaan, door technische
redenen overigens, in de beraadslagingen
te Genèvei Tot het einde van deze
maand hebben de staten gelegenheid om hun
maatregelen te treffen, zoodat per ultimo de
sancties in werking kunnen treden, die tot doel
hebben Italiëlangzamerhand het voortzetten van
den Abessynischen oorlog onmogelijk te maken.
Die sancties zijn van zeer groote beteekenis,
schoon niet-müitair van strekking. Men kan
niet zeggen: enkel economisch. Dat ziet men wel
vaak geschreven, op 't oogenblik, maar het is'
toch duidelijk dat een verbod-om wapens .naar
Italiëuit te voeren niet een strikt economische
aangelegenheid is. Men zou beter doen, ter
onderscheiding van militaire maatregelen, niet
van economische maar van politieke sancties
te spreken. Want dat is het feitelijk, vooral
wanneer men bedenkt dat het wapenembargo
tegenover Abessyniëopgeheven is. Zoo groeit
zienderoogen een nieuwe
internationaal-rechtelijke neutraliteitspolitiek, die met de vroegere
'passieve neutraliteit althans in zooverre nog
iets gemeen heeft, dat deze politiek niet als
anti-Italiaansch bedoeld is, waarom dan ook
het belligerente Italiëdeze maatregelen niet
als een inbreuk op de neutraliteit kan beschouwen.
Tegen het einde van de maand zullen dus
indien er niets onvoorziens gebeurt de
volledige sancties in werking treden. Behalve
een uitvoerverbod van wapenen en belangrijke
grondstoffen tot de fabricatie daarvan (uit

gezonderd petroleum) door de Volkenbonds

staten, is er verder een invoerverbod tot stand
gekomen voor alles wat uit Italiëzou kunnen
worden ingevoerd.
Het mag op 't eerste gezicht misschien wat
vreemd lijken, dat voor een zoo belangrijk
artikel als olie een uitzondering is gemaakt.
Het heeft echter geen zin, maatregelen te
treffen, die onuitvoerbaar zijn. Amerika is een
groot leverancier van benzine en petroleum.
Zoolang de Vereenigde Staten geen lid van den
Volkenbond zijn en dus inzake sancties geen
stem in 't kapittel hebben, zou een olie-embargo
volmaakt nutteloos zijn, wanneer men niet
zeker was van Amerika's solidariteit. .
. Het lijkt wel waarschijnlijk dat ook Amerika
het zijne er toe zal bijdragen om de
sanctiepolitiek te steunen, maar voorloopig is het nog
niet zoover. Want president Roosevelt zal niet
overgaan tot het afkondigen van een dergelijk
embargo, voordat de publieke opinie zich
daarover duidelijk heeft uitgesproken. Die
schijnt intusschen het Volkenbondsstreven wel

gezind.
Maar hoe dan ook, wanneer hier een gat mocht
zijn in den dam, die Italiëmoet afsluiten,, dan
is de boycot van den Italiaanschen export een
middel om dit gat zoo goed mogelijk te stoppen.
Hierdoor zal het immers voor Italiëzoo goed
als onmogelijk worden, geld ter beschikking
.te krijgen (crediet heeft het niet meer), waarmee
het de noodige en nog mogelijke importen zou
kunnen betalen. In feite kan deze toestand een
blokkade dus zeer nabij komen. Welke ernstige
situatie daardoor voor Italiëontstaan kan,
kan men zich gemakkelijk indenken;
De ernst van de situatie is dan ook wel
degelijk tot-Italiëdoorgedrongen. Mussolini
en zijn onderstaatssecretaris, Suvich, zijn ook
niet .doof gebleven voor de vertoogen van den
Engelschen gezant Sir Ene Drummond. Deze
: heeft de Italianen eerst gerustgesteld, betoogd
dat ieder vooropgezet anti-Italiaansch streven
de Volkenbondsactie vreemd was en hun ver

zekerd dat Engeland geen zelfstandig politiek
doel najoeg, derhalve in geen geval zelfstandig
en buiten den Volkenbond om zou optreden.
Het is nu de vraag waartoe de besprekingen
Wttt* Curoao S*c

Ch* t r j Brandf

Aprlcol B&gt;ra»&lt;tf

C«ra&lt;cao Brandy
verder zullen leiden, die overigens niet alleen te
Rome plaats vinden, maar ook tusschen Londen
en Panjs. Zal Drummond, de vroegere
secretarisgeneraal van den Volkenbond, de entr'acte in
de politiek, het respijt dat Italiënog scheidt
van den datum van in werking treden der
Volkenbondsmaatregelen, nu werkelijk in
Volkenbondsgeest weten uit te buiten? Het hangt
overigens niet van hem zelf af, al zullen zijn
talenten als onderhandelaar en meester in het
schikken er wel bij te pas kunnen komen. In
hoofdzaak hangt het van twee mannen af: van
Mussolini en van Sir Samuél Hoare. Diens rede.
Dinsdag in het Lagerhuis gehouden, heeft ons
wel gerustgesteld. Door de hardnekkigheid
waarmee geruchten de ronde deden over een
compromis inzake Abessyniëwas' menigeen
verontrust. Niet omdat het uitzicht op een
wapenstilstand verontrustend was; maar de
voorwaarden waren dat, waaronder een apai

seering zou plaats vinden. Want, zoo zeide
men, het Fransche antwoord aan Engeland
(over den steun dien de Britsche vloot zou krijgen
bij een plotselingen aanval) zou onbevredigend
zijn uitgevallen en daarom niet zijn gepubli

ceerd. Derhalve zou hét Britsche kabinet nu
maar liever zijn terugtocht willen voorbereiden
uit de langzamerhand netelig geworden Volken

bondsinmenging en men zou er alles op zetten
om tot een compromis te komen en tot een zeer
spoedden wapenstilstand. Zoonoodig zou men
Mussolini voor drie-kwart zijn zin willen geven...
Deze uitleggingen zijn niet juist. Ze, zijn kenne

lijk ingegeven door den wensch 'om afzijdig te
blijven, die sommigen koesteren. Zij schijnen
nog steeds niet te beseffen dat in werkelijkheid
de afzijdigheidspolitiek niet meer bestaat en
niet meer bestaan kan. En tenslotte wordt aan
deze interpretatie de bodem ingeslagen door
Hoare's uitdrukkelijke verklaring dat het Fran

sche antwoord wel bevredigend was en dat La val
en hij het volkomen eens zijn over de toepassing
en eventualiteiten van artikel 16 van het Pact.
Dat men overigens tot een oplossing wil
komen en tot een wapenstilstand is geen wonder.
Dat is immers de bedoeling. Daartoe heeft men
de diplomatieke verbindingsdraden intact 'ge

laten. En Engeland heeft La val expresselij k de
gelegenheid tot onderhandelen gelaten. Maar
de schikking zal onder Volkenbondsauspiciën
tot stand moeten komen. Wanneer dus nu reeds
het weinig troostrijk vooruitzicht van een
economische blokkade Mussolini tot nadenken
stemt hetgeen de schrijver dezer regelen niet
voor waarschijnlijk houdt dan is het inder

daad mogelijk, dat de Duce inbindt en tot een
schikking bereid is.
In Parijs en in Genève was hij dat niet.
Kunnen een paar vanzelfsprekende eerste
militaire successen hem werkelijk in het binnen

land den terugtocht vergulden? Hoe welkom
een spoedige schikking ook zijn mag, het zou
een onoverkomelijke ramp blijken, wanneer men
hst met elkaar eens werd ten koste van het Pact.
Overigens kan het door Mussolini verworpen
compromis van de Conferentie van Drie moeilijk
meer punt van uitgang zijn. Het gaat er immers
in den Volkenbond om nu eens voor altijd vast
te leggen, dat een aanval .onwettig is. Men kan
deze stelling moeilijk sanctipnneeren door een
aanval, die eenmaal'gedaan is, achteraf toch te
sanctionneeren. Het is dus duidelijk, dat de
condities,, die voor den Volkenbond en ten

slotte poir voor Abessyniëaannemelijk moeten
zijn, er voor Italiëop het eerste .gezicht niet
apëtissant kunnen uitzien. Het kan zijn dat'
men als einddoel nog steeds een zekere volken-"
bondscontróle over Abessyniëin 't oog vat,
maar men zal nu toch wel een terugtrekken
der Italiaansche troepen en een zekere schade

loosstelling dienen te eisenen. Zonder secun

daire eisenen in een wapenstilstand berusten
zou neerkomen op een wettiging .van den aanval.
Een hoogst ongewenscht precedent.
Wij moeten afwachten, waartoe de 'onder

handelingen zullen leiden, maar het komt ons
voor dat de diplomatieke strijd nog niet uit

gestreden is. Na deze .entr'acte zal daar de
economische strijd, laten wij liever zeggen:
het pressie-middel der sancties nog bijkomen.
En tenslotte kan het strijdperk in Oost-Afrika
nog genoeg -verrassends te zien geven. Wij zullen
zien, wat de volgende maand voor
belangwekkends brengt. r ' . M». M. KANN

FAG. TDE GROENE No. 3047

%£::?•

AKTHUR HENDERSON. de stutvencte kracht der
Ontwa. penfngsconferentfes, over/eed zonder dot de mislukking
van zijn streven hem bewust was geworden.
Hendersons weg

E historie is niet zonder tragiek. Arthur
Hendersons naam zal in de geschiedenis verbonden
blijven met de ontwapeningsgedachte. De daad

werkelijke actie voor ontwapening heeft chter schipbreuk
geleden. Voor Henderson is veel van het bittere van deze
ervaring weggenomen, doordat hij niet meer bij vol
bewustzijn den strijd beleefd heeft, die ontbrandde na het
complete failliet der ontwapeningsactie, den strijd die
Genève nu met zooveel krachtsinspanning nog tracht /•
verhinderen. Misschien is de vroegere metaalbewerker,
leekeprediker, minister van buitenlandsche zaken van
Groot-Brittanii en drager van. den Nobelprijs gestorven
met behoud van zijn illusie.
Want hoe groot ook onze bewondering mag zijn voor
een figuur als Henderson, wij zijn toch tot de erkentenis
gekomen dat zijn politiek streven, dat culmineerde in tic
leiding der Ontwapeningsconferentie, feitelijk was hd
najagen van een illusie.
Wij begrijpen nu wel, dat de ontwapeningsconferenties
tien, twintig, misschien vijftig jaar te vroeg gehouden
zijn en dat zij, voordat hun poorten geopend werden, tfn
doode opgeschreven waren. Het vestigen vaneen
onaantastbarén vrede door ontwapening bleek vooralsnog een
onmogelijke taak. Toch is Henderson zelf aan die
illusie blijven vasthouden. Toen Duitschlandzich uit den
Volkenbond en de Ontwapeningsconferentie terugtrok
en zelfstandig bewapende, was dat een begin van de
militaire aaneensluiting en vermeerdering der bewape*
nlng van de andere staten. Henderson verzette zich sterk
tegen de voorstellen die in Engeland werden ingediend om
vooral wat de luchtmacht betrof, tot een paraier militair
instrument te komen. Het stootte bezien, of hij met deze
actie in het vorige jaar wel gelijk heeft gehad. Waar

schijnlijk niet.
•'-•. Wanneer wij, bij gebrek aan beter, den
vrede-doorovermacht accepteeren en voorloopig ons heil zien in de
militaire aaneensluiting van die landen, die de vrede
garandeeren, dan wil dat nog niet zeggen dat wij gftri
waardeering hebben voor het werk van Henderson. Een
grootte waardeering zelfs. Maar het waardevolle in
Hendersons levenswerk zien wij in het resultaat dat dit
streven zij.ns ondanks moet hebben.
Wat is immers de reden dat wij zoo sceptisch'staan
tegenover het nu reeds in practijk brengen der
ontwaptningsgedachte? Geen andere dan deze: dat het weerloos
zou maken tegenover agressie, terwijl de lust tot agressit
een factor is, die voor den .drommel nog niet dood is!
Die factor leeft overal, waar de machtsfdee de rechtsidtt
in het staatsleven verdrongen heeft. •'."••
Henderson zelf heeft dit, al zag hij het wellicht nitt
in zijn volte consequenties, ireffend geformuleerd, totn

KVr-l
SIR ER/C DRUMMOND, oud Secretaris-Generaal van den
Volkenbond, "thans Britsch ambassadeur te Rome, tracht
een uitweg te vinden in het Abessynisch conflict
tot vrede
hij zeidedat de weg naar Wereldvrede over militaire ont

wapening liep, en de weg naar militaire ontwapening
over moreele ontwapening. Doch de stormachtige vaart der
Geschiedenis heeft wel bewezen dat de .Franschen geen
ongelijk hadden met het wantrouwen dat de oorzaak werd
van het langzaam opschieten der Ontwapeningsconfe

renties. De houding van Duitschland maakte het
inderdaad noodzakelijk eerst op-garanties voor Frank

rijk's veiligheid te insisteeren. Zoo sukkelde men
vrnchteloos door, totdat Barthou in Juni '34 nuchter en
precies zei, waar het op aan kwam. Sindsdien was het
in wezen gedaan met de besprekingen die officieel nog
slechts geschorst'- heetten. Gebleken was, waar hem de
schoen wrong. Mor cel e ontwapening was
een begrip, dat nog niet bleek te bestaan (en hooit be

staan heeft) in een van die landen, die nog tot voor kort
feitelijk ontwapend waren.
, Maar het idealisme van een Henderson werkt dóór,
ondanks de tijdelijke vruchteloosheid van zijn streven.
En dat is zijn verdienste. Als ware het een fakkelloop door
de historie, zoo wordt de practische idee dóórgegeven,
dwars door generaties heen, dwars door de staten, of het
democratieën zijn of dictaturen* En wanneer daar de
verheerlijking der agressie, de machtsaanbidding, ten
onder zal zijn gegaan aan haar eigen destructieve
tendenzen, dan zat de tijd gekomen zijn om de toorts op te
wnien en hel licht te verspreiden, waarnadr Henderson
'tevergeefs gezocht heeft. Dan zal de moreele ontwapening
een voldongen feit zijn-, dan kan de politieke ontwapening,
de militaire m de economische, beginnen.
I Hij, die zoo hartstochtelijk voor zijn ideaal gestreden
'heeft, moest zelf wel overtuigd zijn dat de onmiddellijke
verwezenlijking daarvan binnen het rijk der mogelijk

heden lag. Hoe hij zijn weg tot vrede zag, heeft hij nog
kortelings uiteengezet in een korte brochure, Labours
way io Peace, die eenige weken geleden ook in
Ncderlandsche vertaling bij de Wereldbibliotheek ver

schenen Is en dit als volgt eindigt:
nWij roepen de jeugd van Groot-Brittannil en van
de wereld op om zich rond onze banier te scharen, met
ns uit te rukken en hun steun te geven aan deze groote
onderneming, het heldhaftigste avontuur van de
wereldSfschiedenis, de poging om het groote Wereldverbond te
scheppen als de zichtbare belichaming van de broeder

schapder menschheld."
Stellig zal dit Wereldverbond eenmaal. tot stand
komen, al zullen er vermoedelijk nog vele stormen over
onze oude wereld heengaan, voordat de menschheid de
Westelijke eigenschappen verworven heeft, die Ont'
waPentng mogelijk, maken, tntusschen heeft Arthur
Hen'derson zijn Weg tot Vrede gevonden. K.
WEEKTRDMPET
VAN DEN WIJZEN OLIFANT
HET biy ven nog altijd maar oorlogen en ge

ruchten van oorlogen, waarover wjj ver*
nemen. De Italiaansche opmarsen gaat voor
het oog van hem die de berichten met zorgvuldig

heid leest, lang zoo vlot niet als de Italianen dat
zelf zouden wenschen, en Mussolini geeft er
teekencn van dat ook hU zich den ernst van den inter

nationalen toestand geenszins ontveinst. Er wordt
half voor en half achter de schermen druk
genegocieerd, en men poogt het conflict alsnog op te lossen
alvorens de sanctiepolitiek gevaarlijk wordt, maar
geheel duidelijk is do situatie nog niet. Men
krijgt soms den indruk, dat de Britecho Ministers
gematigd genoeg zijn, maar dat de publieke
opinie" in Engeland wil doorzetten. Over de ge

matigde rede van Hoare, die zich op dit moment
do tradities van Henderson herinnert, den
BritHchen staatsman, die zoo juist voor altoos is heen

gegaan, was de Britsche publieke opinie niet
zoo to spreken als men dat zou wenschen, en de
..Publiek» Opinie" heeft een machtigen invloed in
(irout-BrittanniëJ
.Slechte deze korte olifantskreten over de
Britscho zaken, de Volkenbondszaken en de Abessijnsche
quaestie. die als voer voor een ander dan den
olifant gereed liggen.
De olifant wil een oogenblik verwijlen bij wat
er in Oostenrijk aan het gebeuren is.
De reconstructie van de Oostenrjjksche
rogeering is een belangrijker feit dan zo menigeen,
die met zyn gedachten in Abessiniëen Italiëzit,
bewust wordt. Het is aan Starhemberg gelukt,
zich een macht van beteekenis te verschaffen. De
mcnaclien die hij niet gebruiken kan zijn wegge

werkt, het overwicht van zijn groep is groot, en
tlu verwijdering van Fey bevrijdt hem van den
tegenstander uit den kring der Heimwehr zelf.
De couranten schrijven, dat, nu Starhemberg
in Oostenrijk het heft in handen heeft, hij de
plaats, die hij inneemt, zal aanwenden, in laat*
sten aanleg.... voor do restauratie der
Habsburgers, en dat hij zou gaan optreden als een regent.
die tot den terugkeer van keizer Otto de zakeu
gaande houdt. ^
Dit is een bedenkelijke en gevaarlijke zijde van.
de situatie, die zich in Oostenrijk voor gaat doen.
Monarchieën horstellen is altijd een gevaarUjk
werk, en do wijze olifant is nog immer van mee

ning, dat een herstel der Habsburgers de lont in
het gereedstaande kruit is, dat Europa opnieuw
bedreigt. Bij het uiteenvallen der oude
Habsburg-monarchie is weliswaar het vraagstuk van
dezen vermolmden staatskolos tot een oplossing
gekomen, maar voor de twee successie-staten
bleef de oplossing uit, voor Oostenrijk, dat een
kind is geworden met een waterhoofd, en voor
Hongarije, dat onrechtvaardig-gehavend uit de
prikkelzeef van Versailles te voorschijn kwam.
Men kan zich een restauratie der Habsburgers niet
voorstellen buiten de gedachte eener reconstructie
van een staats-organisme, dat volkomen
ondeugdeUjk was, en buiten het scherpst-denkbare
Europeesche' conflict. En zoo ontstaat er ten gevolge
van de strekking die de richting- Starhemberg
eigen is, een nieuwe haard van onrust, terwijl de
Italiaansche moeilijkheid nog nauwlyks is over

wonnen. ' '
* *
Op die Italiaansche moeiUJkheid of beter gezegd
op de quaestie der sanctiepolitiek moet ik nog even
terugkomen. Nederland heeft spoed gemaakt met
deze zaak, het wetsontwerp is verschenen, en op
het oogenblik, waarin deze regelen worden ge

schreven, ligt het Voorloopig Verslag ter tafel.
Dat Voorloopig Verslag vraagt aandacht om de
positieve wjjze, waarop de minderheden in de
Kamer tegen het wetsontwerp, dat wil dus zeggen
tegen de volkenbondspolitiek van Nederland, in
oppositie kwamen. De lezer wil opletten, ik spreek
van de minderheden in de Kamer, niet van de
minderheden buiten de Kamer.—.Want ook daar
is verzet, en een luidruchtiger verzet dan zich
in een schriftelijke, parlementaire
gedachtenwisseling kan openbaren. -—De heer Mussert en de
zijnen roepen het van tinnen en torens en werpen
dien roep op papier en beplakken er zuilen mee
in de hoofdstad: Geen man en geen cent voor een
oorlog buiten Nederland. Men geve zich
rekenschap van de demagogie, welke in -deze actie ligt,
een demagogie, die speculeert op een oude» bty
de arbeiders vertrouwde leuze, en die poogt de
PAO. 3 »E QROENE N*. 1047
N.S.B, met linksche elementen te versterken.
Want de simpele anti-militairist, die dit leest,
ziet de sanctiepolitiek, waaraan het geen man
en geen cent" hier verbonden is, over het hoofd,
en verheugt zich uitsluitend over het opnieuw
aanheffen van een oud, bekend geluid. En dan
te weten dat de N.S.B. tegeujkert{jd felle ver

wijten aan de Regeering in het aangezicht slin

gert over de verwaarlöozing van de weermacht!
Het zijn schrokken! Ze eten uit alle potjes.
Maar over de N.S.B, wil ik niet langer trom

petteren; ik wilde mijn goedgunstigen lezer
alleen maar wijzen op de omstandigheid dat
ook in de Kamer, waar nog geen N.S.B.er resi

deert, de Volkenbond aangevallen wordt op
een moment, waarin die aanval factisch en tac

tisch eiken rechtsgrond mist en dat ook daar
door die bestrijding" de positieve verklaring van
onze Regeering: wij willen alleen het nakomen van
verplichtingen die wij door onze toetreding tot
den Volkenbond op ons genomen hebben en dus
als fatsoenlijk volk gehouden zijn te volbrengen
volkomen wordt veronachtzaamd. .
Terwijl de Heer Mussert openlijk propaganda
voert tegen de Volkenbondspolitiek der regeering.
trachten de fascistiseerende groepen overal de
democratische betoogingen te critiseeren. Een
merkwaardig voorbeeld geven de schriftelijk^
vragen van den heer Westerman in den Haagscnen
Raad, waarin het feit gelaakt werd,-dat een
sociaaldemocratische betooging gehouden was in een
remise van de Haagsche tram. Het antwoord van
B. en W. was nogal geruststellend: er was in de
gelaakte vergadering niets anders gezegd, dan de
Minister van Buitenlandsche Zaken in de Volken

bondsvergadering gesproken had.
Er vallen in het binnenland nog enkele belang

rijke feiten te vermelden. Ik denk aan de zich
voortzettende kleine opvleugen in onze
scheepsbouw-industrie (thans weer de bouw van twee
nieuwe onderzeebooten aan Feyenoord), ik denk
aan de pogingen, door den nieuwen Minister
van Sociale Zaken in het werk gesteld ter be

strijding van de jeugd-werkloosheid, waarbij de
heer Slingenberg zich heeft gericht tot de ge

westolijke besturen en het beginsel heeft ge

steld eener samenwerking van overheid en be

drijven bij de werkloosheidsbestrijding, ik denk
aan de merkwaardige uitspraak der
steenindustric, waar de meerderheid der ondernemers
van ordening" niets moet hebben, ik denk
ten slotte. aan het antwoord van den Minister
van Sociale Zaken aan het Eerste-Kamerlid
de Savornin Lohman. waarin de
DirecteurGeneraal der Werkverschaffing- en Steun ver

leening* die een rede hield bij de opening van een
door de A. J. C. georganiseerd werkloozenkamp,
werd gedisculpeerd. Het is een tragische omstan

digheid, dat de heer van, Geelen intusschen plot

seling is overleden, en ik wil dit artikel niet
eindigen zonder een woord van weemoedige her

innering aan dezen bekwamen en humanen mensen.
die de welwillendheid en tegemoetkomendheid
zelve was, en een groot vriend en altijd bereid
inlichter van de pers. .
Minister van Lith de Jeude hield een rede op
den eersten verkeersdag van de K.N.A.O. Zie hier
een bewindsman, diéaltijd iets belangrijks te
vertellen heeft, omdat er ook veel van hem te
verwachten valt. De kracht van dezen Minister is,
dat hij de dingen ziet in verband. En het blijkt
uit zijn rede, dat hU ook dezen samenvattenden
blik heeft op de veiligheid. Het. beginsel, dafc aan
z^'n rede ten grondslag werd gegeven is dat der
preventieve veiligheid. En dat woord veiligheid
is een gaarne vernomen woord in onzen tijd.
voor bezichtigen
m o d e l h n .t •
pa u l bromberg*
woninginrichtfnir
bot t icel l is t ra nt 5
te te lef oneer en
amsterdam 24919

</text>
<image timestamp="2002:10:28:02:52:48.00" size="746246">D3000JQA.TIF</image>
</page>
</document>
