<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19351116</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
l
ZET JAPAN ZIJN KANS?
Günther Stein
JAPAN zal het do openbare mccning in Europa
niet kwalijk kunnen nemen als deze zich
met het oog op de Italiaansch-Abcssynische
en -Engelsche crisis afvraagt, hoe Japan hiervan
wel gebruik zou maken. Want in de eerste plaats
heeft de algemeeno geschiedenis de menschheid er
aan gewend dergelijke wederkeerige betrekkingen.
die het geluk van den een tot het ongeluk van den
ander maken, als vanzelfsprekend te aanvaarden,
en in de tweede plaats is de geschiedenis van het
hedendaagsche Japan vóór alles de geschiedenis
juist van zulke kansen, die het van het eeuwig
verdeelde Westen aangeboden kreeg en waarvan
Japan, dat behoeft? aan expansie had, te allen
tyde gebruik wilde en kon maken.
Nu ziet Japan dan ook zyn kans schoon in
Noord-China. Het bereidt een directe
invloed-uitoefening voer op het bestuur van de Noordelijke
Provinciën en het houdt rekening met een daaruit
geleideUjk voortvloeiende automatische, annexatie
van, althans het Noorden, bij het Japansche
Imperium.

•M-IETTEGENSTAANDE dit alles biyft op den
•l* achtergrond de Russisch-Japansche crisis, die
reeds zoo lang duurt en reeds zoo dikwijls acuut is
geweest, onverzwakt bestaan. De belangentegenstel

ling Sovjet-Rusland—Japan overschaduwt andere
antithesen, zooals b.v. de wrijving met het
Chineesche ryk. Indien het Oost-Afrikaansch conflict
zich tot een algemeen •Európeesch conflict zou
uitbreiden is een uitbarsting in het Verre Oosten
zeker. Onbesliste twistpunten tusschen Japan en
de Sowjet-Unie zijn er immers by de vleet. Een
honderdtal prutvstiioto/s wegens grensincidenten
zijn op het oogonblik nog niet geregeld en geven
7.00 nu en dan aanleiding tot min of meer ge

prikkelde* nieuw»' protesten. Japan heeft verklaard.
liet• noordelijke. Russische gedeelte van het eiland
Saclmlin. rijk aan olie on hout. van Rusland to
willen knopen, doch de .Sowjot• Unie heeft' aan
dezen wcusch niet- voldaan. Indien in do voort

durende. discussies over deze' gevaarlijke twist?
puntfii plotseling oen scherpere toon y.ou worden
aangeslagen omdat toevalligerwijs «Ie Sowjet-l'nio
ii i Kuropa de handen vol zou hebben, dan zou in
het Ven-o Oosten licht do lang gevreesde oorlog
kunnen ontbranden, waarvoor Japan tot dusverre
is teruggedeinsd omdat deze oorlog van zoo groóten
omvang zou worden. Dos te minder'heeft Japan
tot dusver kunnen besluiten dozen oorlog to aan

vaarden omdat het -/elfs dóór oen overwinning op
Rusland wel een steun in den rug zou krijgen,
doch niet- de groote bronnen van rijkdom waaraan
liet behoefte hoeft, en omdat het door zulk een
overwinning opniouw uitbreiding van gebied zou
verwerven in noordelijke richting, wat economisch
allerminst voordoelig zou zijn. Want .hot noordon
is arm.
Indien hot westersche conflict beperkt blijft tot
Oost-Afrika of de Middellandsche Zee schijnt liet
gevaar van oen Russisch-Japansclien oorlog niet
acuut.
Doch hoe staat hot met China? De Volkenbond
heeft zich daar toch reeds teruggetrokken en
China onlangs door afwijzing Van zijn eischcn
opnieuw teleurgesteld. Amerika heeft wel is waar
te kennen gegeven dat het bij hot Verre Oosten
wel degelijk belang heeft, maar de Vereenigdo
Staten hebben moeten ervaren dat hun protesten
tegen het sluiten der open deur in Mandsjoekwo •
door Japan ter griffie werden gedeponeerd, vooral
omdat ook Engeland deze protesten niét heeft
doorgezet.
Het is moge] yk dat Amerika in de toekomst
krachtiger optreedt, maar dan moet'het op Enge

land kunhen rekenen. Engeland heeft nu, althans
indèoogender Japanners, de beroemde verklaring
Cur«o*o

C b • r r 7 Br

Aprlcot

C»ra«ee
van Amau, den perschef van het Ministerie van
Buitenlandsche Zaken, waarvan het motto luidt
..Handen af van China", thans min of meer ge

erbiedigd door zijn regeeringsadviseur, Hir
Pre(leriek Lcith-Rose. eerst naar Tokio te zenden
om onvruchtbare besprekingen over samenwer

king te houden alvorens het cenigerlei beslissing
nam betreffende technische hulp bij de reorganisa

tie der Chineesche financiën. Maar het heeft Japan
eerst recht de vrije hand in China gegeven door het
grootste deel van zyn oorlogsschepen uit de
Chineesche wateren terug te trekken en naar de Middel

landsche Zee te zenden. Kort daarvoor had Japan
gelegenheid nog eens te constateereu hoe zwak
China zelf is, toen nl. onder den druk der Japansche.
militaire bedreiging het geheele noorden van
China ontmilitariseerd en aan den Japanschen
invloed onderworpen werd. Doch het had ook
gelegenheid te ervaren hoezeer de Chineezen
meesters zijn in lijdelijk verzet: weinige maanden
na de onbloedige overwinning van het Japansche
leger over Noord-China gleed het verleidelijke
object langzaam weer uit zgn handen.
Zou hier niet gelegenheid en aanleiding genoeg
zijn om nu toch ernst te maken met de bezetting van
Noord-China, Nanking door den drukvan diplomatie,
leger en vloot aan den wil van Japan te onderwer

pen en' zelfs Sjanghai te doen opschrikken en
te dwingen? Ditmaal zou liet felle licht der open

bare meening niet op China zijn gericht. China
is nu nog gemakkelijker te bedwingen dan vier
jaar geleden. Doch er zijn tal van factoren die
met groote stelligheid tegen de opvatting plei

ten, dat Japan een werkelijken veldtocht in China
in denzin heeft: de vrees voor Rusland, zoo lang
dit land niet zelf aan zijn. westelijke grens wordt
bedreigd; de vrees voor de geweldige hoogo
militaire on ander» uitgaven die een nieuw groot
('hineesch avontuur zou meebrengen, uitgaven dio
do financieel» crisis in Japan op gevaarlijke wij/o
acuut zouden kunnen maken j on vóór alles do
openlijk toegegeven teleurstelling, die viel» jaren
Mandsjaokwo hebben bereid aan do tlrooniore van
oon grondstoffen- on emigrantonparadijs on van
do dankbaarheid dor Chinoeseho bevolking voor
do rust on do stabiliteit dor l'ux Japonica.
Noordrhina geldt bij do Japanners weliswaar nog als
hol sprookjesland vol grondstoffen dat
Mamlsjoukwo gebleken is niet to zijn, doch ook ton
aanzien daarvnn zijn reeds waarschuwende stom

men opgegaan dio zoggen dut do onkosten der
overhecrsching van hot land grooter zullen zijn
dan do mogelijke winst. J let Japanscho kapitaal
is niet achter don mUitair-diplomatickcn invloed
aan Noord-China binnengestroomd, en wel niet
alleen omdat het bang is voor de groote risico's
der Noordchmucsche . onderneming, doch vooral
omdat alle spaargelden en reserves worden
opgeslokt door do uitgaven voor bewapening on
beleggingen in Mandsjoorijo. .

OOK in het land van de Rijzende Zon 'spreekt
men thans van de grondstoffcnrcsurvos, die in de
wereld zoo ongelijk on zoozeer ton nadeele van
Japan zijn verdeeld, en waarover dit land de
boschikking zou moeten krijgen door ze te ver

werven van do al to rijk bedeelde koloniale mogend

heden uit het Westen. Na alle teleurstellingen met
arme, dure objecten als Korea, Mandsjoekwöen
Noord-China verlangen de Japanscho realisten
producten, dio gereed liggen en bruikbaar zijn. die
winst afwerpen en do 'Japansche handelsbalans
zouden ontlasten. Zy spreken pok van ruimte vóór '
hun bevolkingsoverschot, welke het overbevolkte
Japan met zedelijk recht zou kunnen verlangen,
en bedoelen dan gebieden die niet zoo koud, niet
zélf zoo overbevolkt zijn, of steeds weer voorposten
in n en dezelfde richting, als Korea, Mandsjoekwo ,
en .Noord-Chihai Zij wenden den blik haar heb
zuiden. Het tooverwpord luidt Zuidzee", waar

mee dan alles wordt bedoeld wat ten zuiden
en ten westen van Formosa in deri vorm van'
eilanden en schiereilanden gelegen is, tot en rae.t
Australië.
Het zou, zacht gezegd, overdreven zyn indien
men wilde aannemen dat morgen aan den dag de
Philippijnen, Indochina en Siam, Malakka, Neder

landsen Indië, Nieuw Guinea of zelfs Australiëeen
aanval van Japansche slagschepcn zouden moeten
vreezen. Het zou wellicht zelfs overdreven zijn
indien men zou zeggen dat de practische politiek
PAG, l DE GROENE No.3051
Mr. f.C.van Tienhoven, voorzitter der Vereenlglng tot Behoud
van Natuurmonumenten, vierde zijn zestigsten verjaardag
van Japan ten doel had zich met geweld in hot
bezit van een of meer dezer gebieden to" stellen
zelfs in het geval van een ver om zich heen gr ij
penden Europeeschen oorlog. Doch niettemin ziet
Japan in de eerste plaats hier zijn groote kans.
Of het nu gaat om concessies, d.w.z. om
gunstig*exploitatierechten. om do mogelijkheid tot vesti

ging van kolonisten, om de mogelijkheden van een
nieuwe, geweldige uitbreiding van den Japanschot •
oxport. om nog grootere kansen voor zijn koop

vaardij, of Japan als concessiehouder, als aandeel

houder of als mandaat mogendheid hier verdoe
kan opdringen dit alles is op hot oogenblik noir
illuster. Dat men echter do hoop gevestigd heel!
op dezu rijke gebieden, dio bot&lt;'r dan allo , ander* •
Japan zouden aanvullen on dio hot op do bost'
wijze xoudon vcistorkon togen Rusland en China
«lat is in don jongst on tijtl vorrassend duidelijk
aan don dag gokomon. Kn dat or wullicht groot ••
kansen zijn om op vi-ootlxainon wog vorder in
do/tgebieden door to dringen, schijnt men togehwoprdf;:
in Japan werkelijk to gelooven. De luidruchtig» •
Italiaansche propaganda voor oen nieuwe
voideeling 'dor grondstoffen- on kolonisatiogebiedou
in de wereld: hét veelzeggende, dreigende zwijp-n
van hot gelijkgezinde Duitschland; de uitlatingen
in denzelfden geest van Sir Samuel Hoaro en don
Amerikaan Kolonel House, zoowel als vele uitingou
der Amerikaanscho en Engelsche pers versterk» •»
Japan in zijn opvatting, leiden zijn aandacht van
hot reusachtige China, waarvan het zich voor «!••
toekomst toch al zeker gevoelt, af naar de
magisch-Zuidzee. En hier doen hot gebrek' aan belangstellin.'
Generaal Badoglio heeft De Bono o/s opperbevelhebber
der Italiaansche troepen In Abessintüvervangen
COLIJN'St&gt;CRI
• ' . • • ' • • ."•..•
ET rettullaut der Enfielache verkiezing^1
heeft ons dezer dagen zeer duidelijk hef
andere ttUersiévoor oogcn gesteld, van oti*
eigen kiesstelsel der evenredige vertegenwoordig i
nuOnze minister-president heeft hierover tongen *•»
pennen in beweging gebracht, door mede te deden.
dat hij dit stelsel verfoeide" . De gedachten r»»
minister Colijn gingen daarbij ongetwijfeld naar
twee dingen, die nu ook in Engeland weer duidelijk
-in:het oog vallen: een meerderheid groot genoeg «*"
er mee te werken en een beperking van het aantal
partijen. Door een' meerderheid -van S-pCt. der
sfetnmen heeft de regeering'Baldwin in het Lage f
huis een meerderheid van 40 pCt^ der zetels' .'ƒ»'•
kregen ; hierbij spreekt echter tevens het onbillijk^
van een districtenstelsel-zonder-herstetnming ir
««ruit zelfs- gemakkelijk een meerderheid kan voort

komen, die in het geheel niet op ccn meerderheid in
het volk berust. Overigens was hier te lande ook i"
1913 reeds geen parlementaire meerderheid te w»'"
| ' men. '.,•.'••" ' • • . ' '
| De differentiatie van óns volk is, nu ee
l zoo groot, dat het aantal partijen toch',. niet.
'i . . • • • '' .•''.'' • •
^IIMIIIIIIIIIMIMIIIIIIIMMIIHMMIIIIMIIIIIMtlllllllHIIIMIMIIIIMMIIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIIIMt»
van Amerika, de klaarbiykeiyke zwakte van
Engeland, het daarmede 'overeenkomende onver

mogen van Nederland en de verre afstand waarop
de hongerige concurrenten Italiëen Duitschland
•Ach bevinden de hoop levendig worden van een
land, dat niet voor niets zulk een groote, moderne
BII parate vloot wil hebben gebouwd.
Met de groote kansen, die de oneenigheid in het
Westen hier voor Japan laat opbloeien, zou het
land zich volgens de opvatting zijner verstandige
expansionisten voorloopig tevreden kunnen stellen.
Vooral ook omdat Japan van een
EuropeeschAfrikaanschen oorlog van welken aard ook slechts
groote economische voordeelen zou kunnen trek

ken. Zulk een oorlog zou juist op tyd komen om
de dreigende overproductie der Japansche indus

trie, de latent sty'gende werkloosheid, de gevaar

lijke crisis der staatsfinanciën en de steeds grooter
wordende gevaren voor de Japansche valuta te
verzachten en aldus de hevigste algemeene crisis
«Ho ooit Japan heeft bedreigd uit te stellen.
Het is dus, hoe onberekenbaar
militaire&lt;avonturen in het algemeen ook zyn, zeer goed mogeiyk
dat Japan in het geval van een vandaag of morgen
dreigend Európeesch conflict zyn kans in de
n liereerste plaats zal zien in rustig toekijken.
Japan heeft niet vergeten dat het, onopgemerkt
door de rest van de wereld, in werkeiykheid de
eenige overwinnaar van 1914—18 is geweest. Het
hoopt dat elke volgende Európeesche oorlog het
dichter zal brengen by de onbetwiste heerschappy
over Oost-Azië, den Groóten Oost en den Pacific.
Tokio, begin November 1935

lllliMIMIMIIIIHIIIIIIIIIIIIIIII	IHIIimilllllltttllMIHIIIIMIIIIIIIillllllllllldlIIIIIIIMk
DE COEUR"
s
s
i
i
beneden de l zou dalen; door eenige combinaties'
die even goed onder E.V. mogelijk zijn, zou het
aantal misschien nog lot S te reduceeren zijn.
Maar is het bezwaar tégen een 10 pCt. der zetels
voor kleine beginsel-partijtjes, diédeels
bruapartijen kunnen 'worden, grooter dan dat van
populaire onafhankelijke" locale grootheden?
Hd voordeel der locale differentiatie en directer
contact met de kiezers kan nu ook door départijen
bevorderd worden. Elijjt het vooraeel der groote
waarschijnlijkheid van een bij elke periode to
selende meerderheid; zoodot de regeering meer dan
thana rekening moet houden met de oppositie.
Doarwasl de meerdere zekerheid voor'den kiezer inzake
'*. toekomstige meerderheidsvorming en het beier
tot zijn recht komen' van het persoonlijk element.
Het getuigt echter van een nationaal tekort
aan verbeeldingskracht wanneer op grond van
**e motieven de discussie zich tusschen E.V..
«w districtenstelsel afspeelt. M aar deze bezwaren
J'jn veeleer kwestie» van politieke moraal en
traditie, die niet van kiesstelsels afhangen.
MB. W. VERKADE

•MlMllllMHMIIHHIIIMIIIIMIHMHIHIIinnilMIIIIHIIIMIMIIII	IIIMlIltinilMIIMMHH
S
s

i
S '
s
WEEKTROMPET
VAN DEN WIJZEN OLIPAMT
ZOO is dan mijn vriendin Gertha aangeko

men in de residentie, en zy schijnt al
verlovingsplannen te koesteren en
huweiyksvoorultzlchten te bestaren, waardoor wij naast
den beroemden Nederlandsche leeuw een
Abessynsche leeuwenfamilie kunnen tegemoet zien. Ach,
leeuwen mogen brullen en zich verloven, een pein

zende olifant heeft een minder eenvoudige roeping.
Er zyn tegenwoordig weinig majeurklanken in
zijn weektrompet, en ook ditmaal heeft zy van
allerlei verwikkelingen te gewagen.
Als ik aan die verwikkelingen denk, verschijnt
niet in de eerste plaats Italiëvoor de spleten mijner
oogon. De groote Fascistische Baad heeft kennelijk
weinig verheugends kunnen mededeelen over zyn
beraadslagingen; uit het communiquévalt nieta te
lezen. Wel is duideUjk dat de Duce over het krijgs

bedrijf in Abessyniëniet tevreden is, anders had hy
zijn ouden kameraad De Bono niet als bevelhebber
door Badoglio vervangen. En dat ondanks den lang.
zamen voortgang in het noorden Bas Seyoum toch
• achter de linies in het Tembienplateau zit, is voor
de Italiaansche positie niet gunstig. Wat de sancties
betreft, hierover is Mussolini misschien minder in
de war dan velen vermoeden. Hy heeft nu tegen
het Vereenigd Europa de beste hulptroepen op

geroepen, waarover een slim strateeg beschikken
kan.... de huisvrouwen. Wat zei vader Vondel
ook weer ovet een vrouw en duizend mannen?
Wanneer de pit er bij de vrouwen in bUjft zitten,
dan is een natie nog niet verloren. En wat zegt Mus

solini: Als u maar zuinig kookt, dan kunnen ze ons
met hun sancties niets maken l De strijd tusschen
Italiëen de Mogendheden wordt uitgevochten ia de
Italiaansche keuken. Het Italiaansche volk heeft
geringe behoeften. Het eet geen vleesch. het
stookt geen kolen, en papier om kritiek te oefe

nen op zyn regeering heeft het ook al niet noodig.
Welnu, zoo roept de Duce uit: met de volks

kracht er tegenin, wy kunnen het uithouden.
Of dit optimisme het by het rechte eind heeft, zal
nog moeten blijken. Het kon wel eens tegenvallen,
vooral wanneer de voortdurende aandrang der
volkenbondsgetrouwen tot uitbreiding der
uitvoersancties met petroleum het van het verzet der
groote trusts wint. En in ieder geval is de klok
van de wereld weer eens een eindje terug gezet
door Mussolini's aanmaning tot een versterkte
autarkie", terwijl leder in deze noodlijdende
en door déeigen dwaasheid van het
menschdom verkrimpende wereld schreeuwt om herstel
van het normale, internationale ruil verkeer.
Maar ondanksthet feit, dat Italiëmij deze bou

tade deed neerschrijven, wüik mtf, zooals ik aan

kondigde, met Italiëvandaag niet lang bemoeien.
Veeleer gaan m^jn bezorgde gedachten naar Frank

rijk uit, waar terwijl deze regelen geschreven
worden allerlei politieke crisis-verschijnselen het
kabinet Laval, dat ce n'es't pas jurer grt»! tot
de stabielste Fransche kabinetten behoorde van
den laataten tyd . ten val schynen te brengen
Het is ergerlijk, wat Limoges te aanschouwen heeft
gegeven. Een socialistisch burgemeester, die zich
aan het hoofd stelt van een der de straat tot een
slagveld makende groepen, en zjjn taak van
gezagsn ordehandhaver volkomen verzaakt. En dat gaat
dan weer politieke gevolgen krijgen, en geeft aan'
de partijpolitiek in Frankrijk een beteekenis, die
onevenredig is met den nood van het land. Men
ziet evenals hier in Frankrijk op tegen do
drastische bezumigingspolitiek, waartoe het kabi

net-Lava! genoodzaakt is, en vindt ook zooals
vaak hier geschiedde bestrijdingspunten in
questles, die eigenlijk volkomen vreemd zijn aan
de kardinale zaak. '..'•'.•
Tegen de wankelheid van het Fransche kabinet.
steekt de vastheid die het Engelsche na de ver

kiezingen heeft gekregen scherp af. Dat het aantal
zetels waarop het steunde verminderen zou -wist
iedereen bij voorbaat, maar het heeft velen ver

baasd, dat dit verlies zoo weinig was, dat zij nog
een'meerderheid van 250 zetels zou. behouden.
Ondanks het verlies der liberalen is een verschuiving
naar het midden merkbaar, of liever juist daardoor;
immers Conservatieven en Labour hebben beide
op de liberale stemmen gespeculeerd. Het gevolg
is, dat er .tusschen de gematigde vleugels van beide
geen plaats voor een derde party meer over is.
Veeleer zou die er zyn aan de linkerz.yde. van
Labour met een program als van Sir Stafford
Cripps. • . .
Hier te lande is men aan heb bezuinigen op
pensioenen, 'salarissen -en wat dies meer zij.
PAG. 3 01 GROENE NO.MSI
Men zou kunnen gewagen van een
gestadig-doorknagende loonsbezuiniging. De kamer behandelde het
cumulatie-ontwerp, een ontwerp tot verlaging der
spoorwegpensioenen. En zoo gaat het by ons,
voorloopig met minder schokkende bij-verschijnselen
dan In Frankrijk regelmatig zyn gang. Of de
olifant de politiek der Regeering in alle opzichten
kan toejuichen? Hij ia en velen met hem zullen
dat zyn geweest teleurgesteld over het vage en
onvoldoende antwoord dat de Minister gegeven
heeft aan de gepenaionneerden van de Kon. Holl.
Lloyd. Is dat nu alle resultaat van wat er in de
pers over deze zaak geschreven werd? Laat de
regeering, die de reedery op de been hield,
zoodat het personeel met verwachtingen bleef ver

vuld, deze zeer ten onrechte gedupeerden nu in
den steek? Iets positief slechts is uit de verklaring
van den Minister nog niet af te leiden. Maar men
had zoo gaarne een royale toezegging vernomen l
De openbare beraadslagingen over de
Amsterdamsche gemeentebegrooting hebben een eigen

aardige situatie ontbloot. De sociaal-democratische
wethouders zullen hun jaren uit büjven zitten-en,
mogen wy de courautenberichten gelooven, een
eigen politiek gaan voeren. Vrage: is deze tyd de
tyd voor politieken op eigen houtje? En geeft
deze zelfstandigheidspolitiek" niet noodeloos voet
.aan de rechte-radicale elementen, die op het
oogenblik bezig zyn op gelukkige wijze ietwat in te bin

den, maar die nu de groeiende tegenstelling in den
Amsterdamschen raad zullen uitbuiten?
Overigens geeft de N.S.B, in haar geforceerd
verzet tegen het talmen met de toelating van de
Marchant d'Ansembourg een aller-onsmakeiykste
publieke vertconing te aanschouwen. De Staten

leden der N.S.B, beginnen nog te hopen, omdat de
Eerste Kamer aarzelt een man in haar midden op
te nemen, die biyk gegeven heeft, de Duiteche
boven de Nederlandsche nationaliteit te verkiezen
(schitterend candidaat voor de nationaal zich noe

mende groep) en die enkel en alleen door een dom

heid van het kabinet Buys de Beerenbrouck op
een burgemeesterszetel werd geplaatst, waar alleen
Nederlanders thuis hooren.
Maar zelfs al waren de N.S.B.-ers volkomen in
hun recht, wat ter wereld heeft het werk der Pro

vinciale Staten te maken met het ai dan niet toe

laten van een Eerste Kamer-candldaat?

CB. vielen in de afgeloopen week in ons land
*• eenige opwekkende feiten vast te stellen. Niet on

vermeld mag de zestigste verjaardag van Mr. P. G.
van. Tienhoven bHjven. Hy is de rustelooze
vechter voor het kleine land en zyn groote schoon

heid." Al wie zich dageiyks ergert aan de voort

gaande ontluistering van stad en land, hy zal den
man zegenen, die, met al wat in hem is, tegen die
ontluistering zich verzet. Het is mooi, nationaal
werk, dat Mr.-van Tienhoven verricht. En de hem
te beurt vallende huldiging is nu eens een huldiging
die volkomen zin-rijk was en gerechtvaardigd.

TEBWIJL Mussolini na Stresa in Februari nog
als candidaat voor den Nobelprijs voor den
vrede genoemd werd is hy thans de hoofdschuldige
aan het niet uitreiken daarvan. Ook de
litteratuurprijs werd een jaar uitgesteld in de hoop op een
betere conjunctuur in de boekenwereld. De natuur

wetenschappen laten zich echter niet door het
wereldgebeuren beïnvloeden en bUj yen rustig door

werken. De dochter van het echtpaar Curie,
mevrouw Joliot, heeft met haar man nu ook den
Nobelprijs voor natuurkunde gekregen, Die voor
scheikunde viel aan Chadwick ten deel.
Er moet den olifant nog n boutade uit de slurf.
Zyn oppasser las in de N.B.Ct. dat te Amsterdam
Duitechera aan Duitsohers raden in Duiteche zaken
te koopen. Dit is van vreemdelingen, die hier gast'
vryheid genieten, onbehooriy k en ontoelaatbaar.
Het is al erg genoeg, dat vele hier vertoevende
Duitachers weigeren zich aan te passen aan onze
taal, en dat men, in een Amsterdamsch caféver

toevende, waant in Berlijn te
on c
erdam den h a n n

</text>
<image timestamp="2002:10:28:07:09:03.00" size="728163">D3000JRI.TIF</image>
</page>
</document>
