<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19110115</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
io
DE A M S T ER D A^M M E R W E E Iv B L A D V O O R NEDERLAND.
No. 1751
tak van nijverheid i» Daitschland geinrend
het vorige jaar geregeld en met volle capa
citeii kon big ven voorttrerken, dank zij h
enorme export en de belangrijke plaats, die
dkr Dttitsche nijverheid zich allenga op de
UWeldttarkt Iweft weten te veroveren.
De nationale industrie van Dnitsehland ia
met rwttzenfebreden vooruit gegaan. De ma
cninefci-acht, waarvan aft zich bedient, wa
itt 1695 3.427.0001 p.k. en bereikte in 1907
reeds da sterkte van 8.827.000 p.k., terwy
het aantal arbeiders, dat in 1882 7.341.00C
bedroeg, thans reeds de 15 millioen heef
overschreden.
Gaat men de cgfers van de buïtenlandsch
handels Beweging na, dan is er niet minder
reden om zich te verbazen.
De in- en uitvoer, die in 1880 een waard;
van ongeveer 5 milliard Rgksmark vertegen
woordigde, was in 1909 verdrievoudigd. Het
aantal geladen schepen, dat in 1880 d
havens binnenliep en 46000 met 7 millioen
ton bedroeg, was in 1908 tot 95.825 met
25.418.000 ton toegenomen.
Het aantal stoombooten van de bandels
vloot is in dat zelfde tijdvak van 414 mei
1216,000 ton inhoud tot 1950 met 2.350,000
ton gestegen.
De biato-ontvangsten der spoorwegen ver
meerderden van 886 millioen Rgksmark in
1880 tot 2420 millioen in 1910.
Maar een juist denkbeeld van de toege
nomen nationale welvaart geeft de gestadige
en zeer aanzienlijke toename van de inlagei
bjj de spaarbanken, die in 1880 een totaal
v«n 2614 millioen Rijksmark aantoonden
en volgens de officieele bronnen 2(
jaren later meer dan 8 milliard en in 191C
het enorm bedrag van meer dan 16 milliard
Rgksmark hadden bereikt.
Voor de toegenomen kapitaalkracht v&amp;n
het Duitpche rok is de metaa!-70orraad van
de Divtickc Rnichsbant een betrouwbare
maatstaf; van 1880 tot einde 1909 was deze
van 522 millioen tot 915 millioen gestegen.
Het totaal der deposito's by de bank

instellingen van den eersten en tweeden
rang, nl. bij lichamen met minstens ,
millioen Rgksmark kapitaal, was in 1883 81
millioen en thans ongeveer "J'A milliard.
Evenzoo is de toename van deposito's en
crediteuren in rekening courant by de voor
naamste crediet instellingen belangrijk en wél
van 433 millioen einde December 1880 tot
4847 millioen einde 1909.
De waarde van de fondsen, door de Duit
sche markt in 1895 opgenomen, bedroeg
1180 millioen,in 1909 3222 millioen Ryksmark
Het bank-wezen in Daitechland heeft zich
schitterend ontwikkeld, getuige de belang

rijke kapitaal-uitbreidingen,wawtoe een aantal
groote instellingen geleidelijk heeft moeten
overgaan in verband met de toename harer
zaken, die, blijkens de dividend-uitkeeringen
over het vergroote maatschappelijk kapitaal,
büvoortduring winstgevend blijken te zyn.
Ean aantal financieel» en industrieele on

dernemingen in Dnitschland werkt met een
kapitaal v?n meer dan 100 millioen
Rgksmark, o. a. de :
mul. R jkem.
Deutsche Bink	2)0
Dresdner 200
Reichsbank	• . . 180
Eriedr. Krupp	180
DiEConto-Gesellschaft .... 170
Darmstaiter Bank	160
Gelsenkirchener Bsrgw. Ges. . 350
A. Sobaaffhausen'ischer Bank rer, 145
Allg. Elektricilatsgee	130
Hamburg—Amerika Linie . . 125
Norddeutscher Lloyi . . . .125
Bsrliner Handeleges	110
Grosse Bsrliner Strassenbahn . 100
Phönix	100
Deutsch-Luxemb. Bsrgw. Ges. . 100
Eveneens zyn een aantal ondernemingen
te vermelden, die met een bijna even groot
kapitaal arbeiden en dit binnen weinige
jaren vermoedelijk zullen moeten uitbreiden,
als o.a.:
Rhein Westpha'. Disconto-Gee. met 95millioen
Siemene-Schuckert Werke 90
Commerz- und Diecontobank 85
Harpener Bergban-Ges. 85
Hohenlohe Werke 80
Nationalbank für Deutschland 80
Uit een en ander blijkt genoegzaam, dat
hè» arme Duitschland tot het verleden
behoort.
13—l—'11. V. D. S.
De yotoneti iöieienteii w
Algemeen
n.
Ziehier de verbeteringen, die de Vereniging
voor Vrouwenkiesrecht aan alle huisbezoekers
voor het S. D. volkspetitionnement voor alge

meen kiesrecht in handen tracht te geven
om die op blz. 40 in hun Handleiding te
leggen, hetgeen nodig geworden is door de
weigering van Het Volk om deae rektiflkaties
volledig te publiceren.
irieven van Oom Jodocus
Waarde Neef'
11,1,'n.
Zoo heeft Theo dan toch mijn raad
niet gevolgd en in plaats van den dikken
Duymaer den mageren Colijn genomen!
Hij heeft er mij trouwens direct in een
allercharmantst briefje excuus voor ge

vraagd. HU had niet anders gekund:
de collega's hadden ervoor gepast. En
Ziende, dat zij wordt aangevallen in de
Handleiding in den kiesrechtstrijd, Wat ieder
weten moet," wil dB Ver. van Vrouwen

kiesrecht door dezen een paar daarin voor

komend» onjuistheden rechtzetten.
De resolntion" op blz. 41 vermeld ie
•IET e«n kongresbesluit genomen door de
Vereeniffing voor Vrouwmkxtrccht maar een
door een komitee van drie personen opge

stelde en door den Wtrtldbondvoor
Vrouwenkiesrecht goedgekeurde verklaring.
Da Vereeniging voor Vrouwenkiesrecht
werkt NIET, zooals op blz. 43 staat, voor het
kiesatelael-van Houten, uitgebreid tot d&gt;
vrouwen, maar zij ontwerpt noch aanvaardt
een bepaald stelsel van kiesrecht, om bij alle
partyen en büiedere gelegenheid ta kunnen
opkomen tegen da uitsluiting der vrouw.
De Vereeniging is dus niet voor bsperkt
vrouwenkiesrecht.
Set besluit van het In ter nationaal Socialis

tisch Kongres te S.uttgart in Aug. 1907
gehouden, wordt NIKT, zooals op blz. 40 ataat,
in alle landen door de Sjciaaldemokratie tot
richtsnoer genomen. Zjj werkt thans ia
Hongarije by v. voor algemeen kiesrecht voor
mannen zonder de vrouwen. Daarentegen
heeft gelukkig in Engeland de Independant
Lsbour Partij, waartoe o. a. Keir Hardie
behoort, een wetsontwerp ingediend en met
groote meerderheid door de tweede lezing
heen geholpen, dat aan 1/6 der meerderjarige
vrouwen, van wie 82 pCc. alt de arbeiders

klasse zijn, het kiesrecht toekent.
Op blz. 43, waar sprake is van gemeente•
kiesrecbt, moet by Noorwegen staan alge

meen", by de Daitsche S:aten beperkt", bij
Zweden: bijna onbeperkt voor gehuwden,
beperkt voor ongehuwden," bij Finland alge

meen," by Engeland, Schotland ea Ierland
voor huursters," by Rusland beperkt en
getrapt,"
Bij het volledig a ttief en passief kiesrecbt
moet nu by de Amarikaansche S:aten ook
Washington komen, waar op 9 Nov. 1910
het algemeen vrouwenkiesrecht is ingevoerd.
Tot den Auatralischeu Statenbond, op
blz. 44 genoemd, behooren de zes staten:
Tasmanië, Queensland, N. Z. Wales,
WestAustralië, Zuid-Amtralie en Victoria, die
allen volledig kiesrecht voor de vrouwen
hebben. N.-Z^eland en Finland zyn zelfstan

dige landen, die datook hebben, en N oor wegen
ree is nagenoeg.
Ten slotle kan de Vereeniging voir
Vrouwenkiesrecht niet nalaten er op te
wyzen, dat in deze Handleiding, die op zoo
uitvoerige, duidelijke wijze de grieven der
van het kiesrecht uitgesloten landarbeiders,
loise arbeiders, enz. uiteenzet, met geen
enkel woord de grieven der vrouwen tegen
onze eenzijdige wetgeving vermeld zijn, by'v.
het beslissen van den vader alleen over loon
en verblijf der minderjarige kinderen en de
beschikking van den man alleen over alles
van waarde, wat er ia huis ie.
De 13a druk der Wetsartikelen en
Koninklyke Besluiten, waaruit blijkt, dat de vrouw
reden heeft over achterstelling te klagen en
op herziening of intrekking daarvan aan te
dringen wordt door de Vereeniging voor
Vrouwenkiesrecht a 5 cents verkrijgbaar
gesteld.
Met bovengenoemde verbeteringen en
aanvullingen zal het boekje Wat ieder weten
moet" allioit beter aaa aijn naam en doel
beantwoorden."
Beschouwen wij nu ook het door de Vr
zinnig-Demokraten opgestelde
petitionnement vosr A. K. en hun wijze »an er voor
te werker. Het is niet, gelijk dat der S.D.A.P.,
gericht aan de Regeering", maar aan
Koningin en Staten-Generaai". Het vraagt
het beginsel van rechtstreeksch en
enkelvouiig, ioor geen zoogenaamde correctieven
verzwakt, algemeen kiesrecht voor mannen
en vrouwen in de Grondwet te schreven",
en d?.t wel omdat de onderteekenaars„meenen,
dat het welzijn van het land, het belang van
regeering en volk beide, een ontwikkeling
eischen van het staatsbestuur in zuiver
democratischen zin en dat daarvoor de invoering
van het algemeen kierecht een onmisbaar
vereischte is." Daarenboven zegt dit adres
duiielik, dat aan geldbezit noch sekse een reden
mag worden onl eend om het kiesrecht toe ie
keniien of te onthouden.
Ten einde nu huis aan huis voor dit adres
ondertekeningen op te halen bedient zich de
Vrij a. Detn. Bond niet van haar gewone organi

satie in kiesveraenigingen voor ieder dist rikt,
maar zij ricat voor dit doel komitees op,
bestaande uit leden van de V. D B., vaa
het Alg. Ned. Werklieden yerbond en tevens
uit mannen en vrouwen van betekenis, die
zelf voorstander sters) van A. K. zijn. Ver

scheiden leden van de Ver. v.
Vrouwnkiesrtcht maken deel uit van deze komiteee.
Ook worden er openbare vergaderingen ge

houden, evenals dat van sociaaldemokratie: e
zijde plaats vindt, om duidelik aan het publiek
uiteen te zetten, waarom het algemeen kies

recht nodig is. Jammer, dat daarbij de voor

standers van de beide petitir.nnementen wei
eens met elkander in k on U i kt komen en
toen hij met mijn eigen argumenten was
aangekomen en over den wind en
deszelfs voordeelen voor een christelijk
ministerie had uitgepakt, toen hadden de
Roomsche heeren gezegd, dat zij geen
zin hadden om in den tocht te zitten.
Bovendien was er nog een verzoek geko

men van de Steenwijkers om hun toch hun
innig geliefden afgevaardigde niette ont

rukken, en een van de Cnristen
officierenvereeniging om hun den wind niet uit
de zeilen te nemen, door de mogelijkheid
op te heffen Oorlog te critiseeren. En
wat de deur dicht deed, toen had hij nog
onder tafel door een steekbriefje, van
Wale-Male den braven zeepzieder
geiregen, of dit nu niet een geschikte
gelegenheid zou wezen om de koloniale
sennis van het ministerie wat op te flikken,
door Colijn te nemen en toen, toen
was, zoo schrijft hij met een glimpje van
dien geest, die hem ook in de Kamer
;oo vaak gelukkig bezielt, toen was
de brave roerenz-»on, het puikje van een
iorpeling ineens een lid van onz' urbanen
mng." Ea al is het daa mijn eigen
candidaat niet geweest, wij hebben nu
;och ook wel een plankje goed
wagenichot in de plaats van een niet zoo
be;rouwbaar stukje: da gelegenheid om
jen christalijk gehalte onzer
bewindsmannen nog wat te verzuiveren is niet
ngebruikt voorbijgegaan.
vooral, dat wij vrouwen (nl. de mate van
kiesrecht, die man ons wil toekennen) daarvan
de onschuldige oorzaak zijn. Het 'u al eens
voorgekomen, dat een V. D„die waar-cbijnlik
niet goed op de hoogte was, beweerde, dat
voorstanders van beperkt vrouwenkiesrecht
gerust op zijn petionnenent konden tekenen.
Zslfs voegde die heer er bij, dat naar zyn
overtuiging de meeste leden der V. D. partij
niet anders verlangden. D.t gaf de voarziiter
van de V. D. B. aanleiding om in Land en
Volk onomwonden te verklaren, dat zyn
partijgenoot het mis had, want dat de termen
van net adres heel anders luiden.
A.!s nu binnenkort de openbare vergade

ringen voor A. K., die de Liberale Unie gaat
hou ien, beginnen, dan zullen wg horen, hoe
die partij ta^s dj zaak inziet, en of zij nog
steeds voor 3lJ/,j van oordeel is, dat de yrouw
bij haar huwelik haar belangstelling en
haar nut voor medejeggenacLa_&gt; in de
openbare zaak verliest.
Van alle kanten ziet men, hoe de
kiesrechtbeweging in ons land opleeft en boe
er klaarheid komt in de hoofden en helder

heid in de party-eisen, ook ten opzichte
van het zo lang achtergestelde of vur&amp;ettm
vrouwenkiesrecht. Za gaat het bijv. tans tiet
meer aan, dat iemand, die brocbu t s echrijft
tegen vrouwenkiesrecht, een eis van ; l der
V. D. Beginselverklaring, lid van d« V. D.
party biyfr.
Met de adressen zowel als met de openbare
besprekingen wendt men zich tot het gehele
Nederlandse volk ten «inde meespreken in da
regering te vragen voor allen, die geregeerd
wordet; en als men dan van duizenden voor

standers door middel van hun handtekenitg
de verzekering hseft, dat zy niet die eis van
recht en bilhkheii instemmen, dan zal men
die bewijzen van de groei der
kiesrechtbeweging met eren grote karrevrachten als die
van deCuartibten in 1839 naar het Haagse Bin

nenhof brengen. Daar inde vergadericgder 100
machthebbers komt de eis A. K. ia botsing
met andere beJaagen; hoe ver men die
doorge/oerd krygt, hangt af van politieke om

standigheden, party bedoelingen en de stuw

kracht buiten bet parlement. Zulke adressen
echter zijn geen ontwerp kies vet, geen
kompromis, maar een beroep op het rechtege «-oei
des volks. Daarom doet het geharrewar over
beperkt vrouwenkiesrecht" en wat het zou
kuitnen inhouden, terwyl nog steeds art. 80
der Grondwet met zyn sekse-slagbooii o
-ereind staat, ons wel eens denken aan de twist
der jigers ovar de huil, voordat zy de betr
gescholen halden. Zo is daar bij?, in Het
Vol ie van 7 JiD. een echrijyer A. B. K., die
zegt, zich geen beperkt vrouwenkiesrecht
te kunnen voorstellen, dat g^en voorrecht
voor het beiit scbept." Da maa heeft blijk

baar, evenmin als de redaktie, oo't gehoord
van het ontwerp van wet, dat zijn
parajfienoot Shiickleton op 14 Junie 1910 ia hè1,
Engelse Lagerhuis heefc ingediend. Maar in
alle geval komt deze kwestie pas aan de
orde bij het ontwerpen van een kieswet, en
zover zijn wij nog niet,
Nu is het de tyd om het volksgeweten te
wekken en op de verwaarlozing en achter

stelling van de belangen der van het kiesrecht
uitges otenen te wyzen. Aangezien de vrouwen
% van dat aantal uitmaken, mogen zij vooral
tans niet stilzitteu. Voor zo Ter zy tot de
petitionnerecde partyen behoren werken zij
natuurlik mede voor het verzamelen van
handtekeningen; maar ook de tot geen parlij
behorende Vereniging van Vrouwenkiesrecht
kan veel doen. Haar afdelingen kunnen ver

gaderingen bijwonen of belevg^n, waar het
vóór en tegen der petitionnementen wordt
besproken, en ook is haar op da jaarvergade

ring in over weging gegeven een adresbeweging
enkel voor vrouwenkiesrecht op t ou w te zettea.
Het is de vraag, of men dat wel zal doen *),
maar zeker kan het opir^den van vrouwen
in de te houden vergaderingen de. zaak van
het kiesrecht der vrouw zeer ten goede komen.
Alhoewel de kerkelike politieke partyen
niet petitioneren, ioen ay toci ook een nut

tig werk voor deze met nieuw leven bezielde
kiesrechtbeweginp. Hun pers nl. y'»ert sterk
om da kerkelike arbeiders te belesen vooral
de airessen niet te tekenen op straffe van
het verspelen der hemelse zaligheid enz.
Alle kerkelike arbeiders en vrouwen storen
zich daaraan niet, en velen tekenen toch,
begrijpende, dat het kiesrecht meer
bepaalelyk met hun aards, lang niet rooskleurig
bestaan te maken heeft. Anderen, die het
*) In Het Volk van 7 Jan. weet n,en a1.weer
beter dan de Vereniging van Vrouwenkies

recht of haar Hoofdbestuur zelf te vertellea,
dat er geadresseerd zal worden voor beperkt
vrouwenkiesrecht. Ook moet ik nog wyzen
op de zonderlinge begripsverwarring in dat
b'ad, dat Eiet uit elkaar weet te hou Ien, wat
Dr. Aletta Jacobs als persoon in haar politieke
party aegt, en wat de politiek neutra'e ver

eniging, wier Presidente zij is, ten doel heeft.
Het S. D.-blad wil de vereniging nu eenmaal
bedoelingen opdringen en toedichten, die zij
niet heeft. M. G. K.
En après tout, de heer Colijn heeft
voor ons die wat langer in de wereld
hebbea rondgekeken tjch ook veel aan

trekkelijks. Zijn opiumspsech bij de be

grooting stond mij machtig wel aan, en
dat hij van soldaat een goed burger

baantje heeft weten te bemachtigen ea
uit dat burfterbaantje weer gauw een goed
plaatsje heefc kunnen veroveren onder het
roemrijk gilde der concessiejiger?, zon

der wie immers al die heerlij ke rijkdom van
onzen O jst braak zou blij veu ligjjen zie
dat toont wel aan, dat zij o christelijk begin

sel inderdaad een zuurdwesem is. Niet
slechte drijvend te getuigen, maar aller

eerst tot doen. Hij is niet een steile
preeker maar een dia zich voeden kan.
EN juist dezulken, mijn jonxen, brengen
het het verst. Het beginsel, bedoel ik.
Dat zul je nu eens zien als je hem en
Johannes Canonicus zult zien samenwer

ken. De laatste met het haast jeugdig
vuur van den bekeerling, met den
dweepzieken zin voor propaganda van een
geheelonthouder-geworden dronkaard,
die zal straks de sta tsdomineés als ver

geef mij de vergelijking een zwerm
kraaien over 's lands oorlo^sbodems
loslaten, om onze Jantjes te bekeeren
tot christelijke jongelingen. Neen Colijn
zal de bekeering van het leger wel heel
anders tracteeren, niet dwingen om in
te gaan" met het zwaard in de hand.

verbod echter wel opvolgen, moeten toch over
deze zaak gaan denken, die hun leven en
ekonomieie toestand zo zeer beheerst; en zy'n
zij ecnmeal aan het denken, dan komt op
den duur toch de eis van het eerste burger

schapsrecht bij hen naar voren.
Wat de leden der Vereenigiüg v. Vrouwen
kiesrecht betreft, voor hen allen is nu de
mooie taak weggelegd om in 't openbaar of
in parlikuliere gesprekken hun rechtvaardige
zaak op bet tapijt te brengen en te bepleiten
Wy leven in een mooie tijd : de velden staan
wit om te oogsten, de vele banden die nodig
zijn om de oogst binnen te halen, moeten
niet werkeloos langs 't lichaam hangen, maar
hun nuttige arbeid juist op tijd beginner
Rotterdam, 9 Jinuarie 1911.
MARTIXA G. KRAMERS.
VerzitriDg \m rep.
In Eigeland b?gint een nieuwe
verzekeringa.-orm te bloeien, die ook in ons land
niet geheel overbodig zou zijn en die tegen
den komenden zomer door onze assuradeurs
mag overwogen worden. Menfchen, die hun
vacanties ergens gaan doe rbrengen, verzekeren
zich tegen het bederf en van hun vacantie
door regenweer. Di assuradeur verplicht zich
ruim / 5.—te betalen voor elke regendag,
meer dan twee per week, voor elke wille

keurige plaats aan de O. en Z. kus'en van
Engeland. A's rcgendag wordt elke dag ge

rekend waarop meer dan 2.5 m.m. regen
valt. Maar niet alleen in dergelijke ge val en
wordt deze versekering gebruikt; ook tegen
het verlies dat regenwesr meebretgt voor
allerlei feestelijkheden, tentoonstellingen, enz.
kan het bestuur zich verzekeren. Wanneer
men zich bovendien verzekeren wil tegen
het verlies dat regen geeft doordat de in
kimsten uit entrees beneden da onkosten dar
expositie blij jen, wordt de premie hooger,
daar hier een groote factor bij in 't spel
komt, nl. de aantrekkelijkheid der feeste

lijkheid, niettegenstaande den weer-toestand
De premies moeten gewoonlijk drie dagen
óor den verzekerden dag betaald worden,
zoodat de verzekerde nog niet uit kan maken
of de weertoestand verzekering al of niet
wen-c'ielijk maakt. DU laatste is een be&gt;
droevend, maar niet onverdiend slecht ge
luipsshril; voor oas Wes--Europeeseh klimaat.
Geen dr .e dagen 't zelf Je weer zonder groote
kaïs c p verandering.
v. O.
Marie zei ik ik heb gadroomd,
Dat ik u kn»te, dezen nacht.
't Biwijst, dat gij 'd nachts wijzer zijt
Dan ovardag" zuchtte zij zacht.
PBERKE DEN BELG.
Ment m TiscHrifleii.
(Ftrvolg van pig. 8).
De Samm'evinff. No. 28 : Prof. G. J. P. J,
Balland, U. P. B. en de zielsverhuizing
Historisch onderwijs. I?. Qaerido, Tgd
spiegelingen. W. van Diedenro ^an, Lili
Green en Andreaa Pavley J. Steyn^D,
L'tteraire kroniek. F. H. van der Kop,
Hindeleantagonisme lusechen A-nerikanen
en Japanners in den Stillen Oce;an
Tooneel. Dr. E, P. Baumann, Sirtor
Rssartu?. J. Steynen, Kleinere bespre

kingen Bjlage: Portret van Eluard Ver

kade, geïeekend door Felix Hes?.
Eiserier't Geïllustreerd Maandschrift, Jan. '11:
Buiten tekstplaat: Oude Vrouw, naar Wally
Moe'. Etha Fle?, Wally Moes (met portret
en 12 reproducties). A. W. Weissman, De
schilderijen in (ie Sf. Liurenskerk te Alk

maar. C. W. Luusingh Scheurleer, Een
verzameling van Grieksche Kunstnijverheid.
J. G. S^nia, Kramat. P. C B jutens, Drie
liedjes Stijn Sireuvels, Morgenstond. •
Ina Bouiier-Bakker, Toovprlantaarn. Peter
Dumaar, Gijsbert en Ada (deel II, l en 2)
Kroniek, Boekbespieking. B. J Kerkhof,
Een fcieuw' ontdekte R^mbrandt (?) Ph.
Ziicben, In memoriam Wim Muller. R.
W. P. Jr., Tentoonstelling van Noordsche
huisvlijt in het Mdsetim ?an Kunstnijverheid
te Haarlem.
De Boekzaal, afl. 12: G. A. Evers, Het
Boebve-kooperseollegie te Groningen. P/of.
dr T J. de Boer, Filognfl crie literatuur.
De Na'ioncher. AU.l L 12. K^rkge-cHiedenis:
H. f. Schouten, Alten be reffende Hoorn.
W. Z, M-&gt;dedeeliDg uit het Camerhoek van
De ff. Krijgsgeschiedpcis : S eenkamp, Ko

ninklijke artillerie Victor de -teurs, Sinte
l! irbara, pa rones der artillerie en dnr
mijnwerkere. Geneeskundige Geschiedenis: J. A.
Putto, Genee;kunst in vroegere dagen.
Ge.-chiedenis : E. E. Gawin, Uit den
Pa'riottentijd Jhr. van Kinschot, Zeden en
gewoonten. 17e eeuw W. Zuidema. Een
gsmeen soldaat als geldschieter ? V-olks
Kunde, Taal- en Letterkunde. Memoranda enz.
Maar alleen werken met het goede voor

beeld, en vriendelijk halverwege tege

moet koinea. Dan officier en den mindere
doen begrijpen, dat het den rnensch slechts
gosd kan gaan, reeds op deze wereld,
als hij zich aanpast aan de christelijke
deugden en zijn hart wendt in de
banen-van-reciits. Met krachtige hand
daarentegen zal hij woeden tegen onge

loof ei revolutie, en offideren en min

deren den laatsten vooral doen
bemerken, dat reedg op deze wereld
slechts tegenspoed en ellende weggelegd
zijn voor hen die Balial volgen en Be
lzebub. Zjo worden den menschen-zelf,
door eigen aanschouwing en ondervinding
de grjote zegeningen des christelijken
beginsels openbaar. Zoodanige self-help,
dat is het oprecht antirevolutionair be

ginsel in den strijd tegeu het paganisme,
tegen de autonomie. Dit kweekt de
zoo gewenschte heteronomen: hen, die zich
geheel stellen onder de leiding van de
daarvoor door Güd uitverkoren leiders.
Gij ziet dat niet, omdat gij den Zondag

morgen als een luie heiden slijt, maar
ik, die hem doorbreng als een man

van-rechts ben in de gelukkige gelegen

heid het te aanschouwen, hoe week aan
week meer de kerkgebouwen zich vullen
met dienaren des lands, of hen die het
hopen te worden. En menige bekeering
daaronder is treffend, onbegrijpelijk voor
Het Theater, Ie Jaargang No. l: E -n woord
ter inleiding van den eersten jiarsjane.
J. H. Röigiyg, GjjsbregeLt vsn Aemste'.
De Bruiloft van Kloiis en Roo;j &gt;. Mar}
J. Te:nooy Apèl, O die Aateurs. Frank
Lans, B schuit met muisje», een familiege

beurtenis in 3 bedrij *en, van Herman Heijei
mans. Berichten, enz.
Di Vrouw en haar Hu.it. Jannari 1911
Johanna Steketee, Winter. Elis M. R'ggt,
Noordsche huis/lijt in de volkskunst. A.
de Hoottu', Bouw en gang van onze
s'aatsmachine. II. Baatrice's, naar Matilde S. rao.
Annie B jom, Gedachten. Eüs M. Rozge,
Een Nederlandsen handweefgetouw. Gsorg
Grünewaldt Ksc., Dorps vrouwtje?. I. M'irie,.
Onze kinderen. A. W., Bloemversiering voor
een tafel Dienkleedja. Deborah Swifc De
Tirannie der mode Oaze kinderkl?eding
2-6 jaar II Over niets en iets Elck
wat wil?.
Schoonhe'd en Opvoeding, No. 1—1911: Dr.
J. D. Bierens de Haan, SchooBheidssin en
zedelijïbewustzijn. Dr. P. H. Suringar,
Teekenonderwijs op de Gymnasia. O. W.
Lunsingh Scheurleer, Een Griekscbe ol:efl ^fch
uit de eerste helft dar vijfde eeuw. N.
van Genderen Stort, Het ontstaan en de
ontwikkeling van het klavier. Dr. M C.
Sabuyiea, Over den kleurenzin bij de
schcolkinderen. enz.
De Nieuwe Tijd. No. ,1—1911: W. van
Rivestejjn Jr., Een en ander over de indn'trieele
ontwikkeling van Nederland. M. Hendels,
Papendrecht. R. Spiekman, Uit het cen

traal verslag der arbeidsinspektie over 19J9.
M. Martca, Da proletarische vrouwenbe

weging in Finland. M. Mirtna, Uit het
jaarverslag der Fmscfce Sociaal-Dem^ cratie,
F. van der Goes, Vrome wenschen III,
W. van Ravesteyn Jr., Nieuwe bijdrage
tot de Nederlandache geschiedenis. P. A.
PjjnappeJ, Een briefje van Professor Quack.
Nieuw Vrouwenleven, Jan. No. l: Premie.
Hoofdartike'. - Rubriek voor Heeren.
Eskimo-brieven. Schopenhauer en da Vrou

wen. Waarom verlangen wij het stemrecht
voor vrouwen. De moderne Wilde.
Schetsje?, enz.
Lotusknoppen, Dec. '10: Katheiine Tiagly,
Da Weg, dien de beschaving dreig' te ne

men. H, P. B!avatsky, Occulte of ex&gt;cte
Wetenschap. Kerstmis. Het uur der
Ki&lt;.derer. • Voor ouze Broederschap-Clubs.
Moleichott, »o. 27: Prof. dr. HectorT.eub,
Over Kwakzalverij." Urine-otdarioek en
Urine-kijkerij, enz.
Molescholt No. 28 : Over kwakzalverij".
De voeding. Leven hoogbejaarden matig
en ing«toge.-. Waar wordt het meeste
vleesch gebruikt.
Di Hollandsche Revue No. 12 : Frontispiece:
Mr. R. J. H. Patijo. Wereldgeschiedenis.
Belangrijke onderwerpen : Het insigne der
wreedheid (de ^.igrettt").—Voor den winter

avond. De Silhouet. Ome
aardt.ppelmeel-industrie. De Broeielete.
Karakteiechets: Dr. H. C R^leke. enz.
Holland Express, No 16 : (Kerstnummer).
J. Greshcff, Mollandseh Winterliedj". Het
Mid-Winterfeest. Raffaël's S.x ijneche Ma

donna. E ine Mare, Kerstmis in Londec!
De Vuurman (Een Veluwsche Legende).
G van Halzen, Het Nestje van Onze Lieve
Heer. A. J. G. v. L v. D., Kerstnacht.
Vluchtige Denksels (Ter Kerstmis) door Pieter
Koomen. Dorothee Buijs, Da Blinde, enz.
Di Aarde en haar Volken, No. 5: Wilde
dieren van Afrika by hen tbuis gefotogra

feerd. Radclyfl'j Dugmore's verhaal (ilot).
War. de sneeuw^ebergte-sxpeditie alzoo mee

bracht. Eerste Kabelverbinding. Een
Be!gisch Koloniaal-Instituut." Het
CongoMuseuai (•slot). Liesone's plannen.
Grooter dan het Koloniaal-Iastituut.
E-gen Haard: 11 den zomer, door Annie
Salomone. Jour, door J. H. Frarc ;&gt;ie, I.
Een Internationaal Sehiiders-Ateiier, door
d. B. V., met afb. Een winlergezichtj".
door Jei°. de Vries, bij de plaat, naar de
fchildfirij van Andreas Schelfhout, ia het
Rgks- Museum te Amsterdam. Heitnansen
Tnijsse, door dr. Joha. Westerdijk, mat af o.
Aquarel, door B. Verscheidenheid.
Feuilleton. Op 'i ITs. Esn zeifopelende
viool. •—De nieuwe Miaister van O jrloy.
A. P. M. Kapteijn. -f W. F. Eggelte.
K. F. Lndwig. P. J. F. Duboig. De eerste
Amsterdamsche Tannel. Nog twee
slaehtoffdrs van het vliegjaar 1910, alle?, met afb.
Jour, door J. H. Frar &lt;; i-i, II, slof.
Het Permanente Hof van Arbitrage en zins
werkin?, door Henri van der Mandere, IV,
met afb. Vucht, door Een Z «erver, met
afb. Mr. J. D. Veegens f, door mr. P.
Tjeenk Willink, met portret. 'n Kijkjain
een ziekenzaal, door Edith Heide. Moe

derweelde, door Jai». de Vries, bij de plaat.
Marmge de raif on", door A. A. van Haefien,
I. Feuilleton. Da Politiegevechten te
Londen. O atwakend China. Jubiiémevr.
Greta Lobo-BraaSensiek. Oud en n.euw
uit Haarlem. W. B. Gael. Mr. A. A.
Land. f Door Liefde SM-ngeMacht",
alles met afb.
hen, die onbekend zijn met de
wondi'rkrachten die van Saulussen Paulussen
maken kunnen. Dit is eea waarlijk ver

heffend schouwspel, iets dat den
r-'chtgeaarden vaderlander met inni^o dank

baarheid vervult (althans vervullen
moest) jagens de mannen die eindelijk
eindelijk sedert de mislukte bekseriag
van Koning Radboud! de juiste sna.ir
in onze Nederlandsche harten hèT ben
weten aan te roeren om zj te bren;;ea
op het smalle pad, dat voert in A bram s
schoot.
En de brave Colijn, wiens linkerhand
het Boek der Boeken omklemt en niet
weet dat in de rechter een koelie....
contract rust, wiens linkerborstzak gevuld
is met een gezangbundel (niet van den
Protestantenbond, Goddank!) en uiet
weet dat in de rechter- een Sumatrasehf
oncessie wordt geborgen, dat is ju'iti
jen geschikt man om de sympathie, de
iefde voor het Christelijk beginsel te
doen wassen in die slechts op den stoot
;ot bekeering wachtende kringen. Want
ialig het land, waar God dienen en zaken

doen zoo innig en zoo verheffend kan
worden verbonden. Daar brengt het zaad
des geloofs inderdaad duizendvoudige
vrucht.
Je Oom JODOCUS.

</text>
<image timestamp="2002:08:24:12:40:35.00" size="571308">000004PO.TIF</image>
</page>
</document>
