<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19090620</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
*(*,»"
ff,
* Jfcx; 1669
D E A kl4Tf E R D A M M E R WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
BET VERTROUWEN
der huisvrouw verdienen ten volle de gunstig bekend staande
MAGGI Producten
Goedkoop, gemakkelijk in 't geH en voortreffelijk van smaal
MAGGl's Aroma

Yérbetort «Ogenblikkelijk
den gfflaak T«H zwakke soepen,
bouillon, groenten, sausen enz.
MAGGI's Gekorrelde Bouillon

dient voor de bereiding van
beerlijken bouillon in iedere
gewenschte hoeveelheid.
MAGGPs Bouillon Blokjes
Deze dienen voor de bereiding

van eenen

beerlijken kop bouillon,
MAGGI's Soepen in Tabletten
geven in korten tijd, slechts

met water gekookt, aangenaam

smakende en voedzame soepen.
i	nu	luium
LIBERTY
1 SPECIAUTIES
• UNOBTAINABL&amp;
LSEWHER
LATEST DESIGNS IN

SILK

SUNSHADES
FROM FL. 4.95 EACH.

LADIES SCARVES
A SPECIALITY
• 4 CT^ O f* f\ LEIDSCHEST*AAT
M ETZ&amp;CO AMSTERDAM

SOLE REPRESENTATIVES IN HOLLAND
flfflllftflIllllflffflttlllfcrtllllffffiillfHlllflfllfffffflHllMiifiiiiiiiirriiiiiiiiii

Wettelijke zorg roor kinderen In Scandinavië,
In Denemarken is in de positie der natuur

lijke kinderen en hun moeders een enorme
verbetering gebracht door een wet, die in
1908 in werking trad en die reeds vroeger
in dit blad is besproken (zie het nummer
van 29 Maart 1907). Nu is echter de toe

stand zoo geworden, dat, door die stap voor

uit, de natuurlijke kinderen in enkele op

zichten een voorsprong hebben op bepaalde
categorieën van behoeftige wettige kinderen.
De vader van het buitenechtelijke kind
was ook volgens de vroegere wet verplicht,
bij te dragen in het onderhond; om te zor

gen, dat die bepaling geen doode letter bleef,
kent de wet van 1908 daarenboven aan de
behoeftige ongehuwde moeder het rechttoe,
het verfchuldigd bedrag voorloopig; door
het armwezen uitbetaald te krijgen, wanneer
de vader niet te vinden is, zich buitenlands
bevindt of overleden is. De gemeente kan
het bedrag verhalen op den man, eventueel
op 2yn nalatenschap; ze kan hem, wanneer
hjj in gebreke blijf i, doen vwvelgen,'en zoo
bjj werkelyk niet in staat is zjjn schuld af
te doen, wordt het aan de moeder uitgekeerde
bedrag eenvoudig beschouwd als aan hem
verleende armenonderstenning. De gemeente
komt dus direct op voor de rechten der on

gehuwde moeder, maar, zonderling genoeg,
niet voor die van de verlaten vrouw wier
man zich aan zijn verplichtingen onttrekt.'
.Ook behoeftige weduwen met kinderen
hebben tot nu toe geen ander lecht op on

dersteuning van overheidswege dan door, ge

wone bedeel»g. Juist sinds het" in werking
.iiiiiiiiiiiiiiiiiiiFiiiiimiiiiiiimiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiitiiiiiiiiiiijiiiiiiiiiiii

UIT PB NATUUEj.

CCCXXVII. Varens.

't Is nu weer de bloeityd van de varens.;
al ligt hun ware bloeiperiode al duizend keer
duizend eeuwen achter ons, in den tijd van
het steenkolenwoud.
In tropische bossehen, waar nog een
tempetour en een vochtigheids-toestand heerschen,
die eenig idee kunnen geven van het klimaat
in de steenkoolperiode, brengen het de varens
ook nu nog. tot boomeu van tien en meer
meter hoogte; eerst in een palmenkas kan ieder,
ook bij pus,, zich een voorstelling vormen van
wat eigenlek een varen is.
, Onze inlandse l» e varens: aderlaars-en
mannet jea-raren, die op gunstige groeiplaatsen
ook nog wel iets willen vormen dat op een
stam lijkt, zyn de tengere nakomelingen van
die oude reuzen. Hun levenswijze en hun
behoeften zijn grootendeels dezelfde gebleven,
al hebben sommige soorten, zooals de
adelaarsvarens zich in zooverre aan de veranderde
omstandigheden aangepast, dat ze het uithou

den op een heete droge duin- of steenheiling,
waardezen ze den heelen dag beschijnt; wel
wordt d»n hun loof iets bleeker en gelig, wat
by die standplaats behoort. Hun stam hebben
ze naar onder verlegd, diep onder de aarde,
waar het grondwater ze voedt en drenkt.Enkele
heel kleine soorten, zooals de fijnvertakte
munrvarene, gedijen best, ook by ons, tegen een
loodrechten muur, waar de wortels diep door

dringen inde kalk voegen. Tot vlak bij Amster

dam groeien ze welig tegen een ouden muur op
het noorden, waar de lucht, die over de
Zuiderzee komt, ze van het noodige vocht
voorziet. ,
Maar het rechte element voor de meeste
varens is nog alty'd het vochtige loofboscb.
Daar, in de koele schaduw van beuk en eik,
ontrollen ze hun groene veeren tot een mooien
forschen plnimtrëehter, daar staan ze man

netje aan mannetje en vormen eea woud op
zichzelf; een varenbosch, dat door zijn friseche
kleur en zyn beralligen vorm ieder bekoort,
die oog heeft voor natuurschoon. Vocht en
schaduw, beschutting tegen windvlagen en
een humusrijken bodem, hun levensvoor

waarden, vinden zrj daar in ruime mate;
en dankbaar vullen zij de leegte van het
boseh, zoodra de voorjaambloemen hebben
afgedaan. '
Gezelligheid ia een karaktertrek van bijna
alle varens en vooral van de soorten, die al bun
groote veeren samenhouden, als een trechter
van groen;dicht opeengedrongen,geen plekje
open grond er. tnsschen, schuift de massa op
«n, brwdt zich uit, kruipt soms tegen de dikke
stammen op, overwelft de oude stompen en
treden van de wet van 1908 is dit probleem
echter meer en meer actueel geworden, en nu
is onlangs door de sociaal-democratische groep
in den Rijksdag een ontwerp ingediend, uit

gaande van het beginsel, dat de zorg voor
vaderlooze kinderen en hun moeders by
staat en gemeente berust.
Het ontwerp is heel kort en komt hierop
neer: Behoeftige weduwen met kinderen, die
niet in staat zy'n door haar arbeid voldoende
voor onderhoud en opvoeding dier kinderen
te zorgen, hebben recht op een bijdrage uit
de gemeentekas, overeenkomend met het be

drag, dat aan moeders van natuurlijke kin

deren wordt uitbetaald, totdat bet kind 18
jaar is. Deze onderstand wordt haar niet als
armenzorg aangerekend.
Tevens beeft ze het recht, haar kinderen
overdag toe te vertrouwen aan een zooge

naamde dagarbeidschool, een instelling die
overeenkomt met de Engeleche Industrial
schools, waar de kinderen goed verzorgd
worden en onderricht ontvangen indegewome
leervakken en in handenarbeid.
Oe staat vergoedt aan de gemeente de helft
der onkosten.
In Noorwegen is voor 't oogenblik de ver

betering van de wetgeving op de natuurlijke
kinderen aan de orde. Onlangs is er een hoogst
merkwaardig wetsontwerp uitgekomen; als
het onveranderd wordt ingediend en aange

nomen, zal de Noorsche wetgeving binnen

kort in dit opzicht de meest humane en
vooruitstrevende van de wereld zijn, daar het
nog verder gaat dan de Deensche wet.
Tot nog toe heeft het natuurlijke kind
tegenover de moeder en haar bloedverwanten
dezelfde rechten als het wettige, maar is de
vader, zooals bijna overal, alleen maar ver

plicht tot een zekere bijdrage in het onderhoud.
Dis orjtwerp kent aan het natuurlijke kind
tegenover beide ouders en hun bloedver

wanten dezelfde rechten toe als aan het
wettige Het zal dus den familienaam van den
vader mogen dragen en vol erfrecht tegen

over hem genieten.
Het kind zal, evenals nu, bij de moeder
blijven, of door haar aan andere mogen worden
toevertrouwd, altijd, wanneer het daar vol

doende verzorgd wordt. Het heeft recht op
een opvoeding, overeenkomstig de positie van
tiengene der ouders, die in de beste omstan

digheden verkeert. Degene die het kind niet
bjl'j/zipb, heeft, is verplicht financieel bij te
dragen in bet onderhoud en de opvoeding
.van ^fr kind
De vader moet de moeder de kosten der
bevalling vergoeden en voor de verpleging
daarna, en bovendien haar financieel steunen
gedurende den tijd, dat baar arbeidsvermogen
door de zwangerschap verminderd is. Hij is
verplicht haar geheel te onderhouden in de
6 weken voor en de 3 maanden na haar be

valling en zelfs, wanneer zij het kind bij
zich houdt, gedurende 9 maanden daarna.
De eanstaande moeder kan 3 maandeneer
ze haar bevalling verwacht, dat meedeelen
aan een dokter of vroedvrouw, met
vermeidaalt af in de greppels en rooikuilen.
Vooral de manneijes- en wyfjesvarens zijn
het, die onze bosschen zoo mooi maken. Die
namen alleen bewijzen al, dat ook het volk,
dat niet aan botanie doet, oog beeft voorde
eindeloos verschillende vormen van het varen

blad. De mannetjes-varen is de meer forsche,
stroeve, strakke plant, onze wyfjesvaren is
een van de fijnste en sierlijkste van alle,
en wordt in schoonheid van loof nauwelijks
overtroffen door de vennsvarens,dechevelures
van de zuidelijke landen.
Waarschijnlijk duiden die benamingen van
mannetjes en wij f j 83 varen nog op iets anders,
op de voortplanting. Want van oudsher heeft
de varenplant de volksfantasie gewekt en
tot uiting gebracht. Over weinig planten is
zooveel en zoo lang gefabeld als over de
varens. Ieder zag en kende hun welige voort

planting, maar de bloem en de vruchten en
ook het zaad bleef onzichtbaar.
Dat raadsel moest een oplossing hebben
Zonder bloem geen zaad, dat begrepen de
oudste volkeren al; en ze schiepen de
varenbloem der verbeelding : de blauwe, lichtge

vende bloem, die plotseling ontlook in het ge

heimzinnig donker van het eiken woud,eens per
jaar op St. Jan, te middernacht en dan snel
verwelkte en verdween. Voor n uur, als
de haan voor het eerst kraaide, was de vrucht
al gerijpt en het zaad gestrooid, waaruit in
het rond nieuwe varens opwiesen.
Wie het geluk had die bloem te zien bloe

ien en het zaad te oogsten genoot van de
wonderkracht, die er in schuilde; hy1 was
Niet populaire
(New York Evening Worla).
Hoe durf', de belasting op bont de dames aan !
ding van den naam van hem, dien ze als
den vader beschouwt. Aan dezen wordt daar

van kennis gegeven en hij heeft 14 dagen
den ty'd om er tegenop te komen. Doet hij
dat niet, dan beschouwt men zijn vaderschap
en zijn onderhoudsplicht als vastgesteld.
In ieder geval is er echter voor gezorgd,
dat moeder en kind niet zonder hulp blijven;
de gemeente, waar de moeder zich bevindt,
moet, zoo noodig, gedurende de 6 weken voor
en 3 maanden na de bevalling de bijdrage
van den vader voorloopig uitkeeren.
Het ontwerp kent datzelfde recht op onder

houd toe aan wettige kinderen en hun moe

ders ; ook hier moet de gemeente gedurende
dienze'fden ty'd en op dezelfde manier hulp
verleenen, en kan natuurlijk de kosten op
den vader verhalen, zoodat ook voorzien
wordt in die gevallen, dat de vrouw door
haar man verlaten is of hij eenvoudig zich
aan zijn verplichtingen onttrekt.
Verder bestaat er tegenwoordig een bepa

ling, waarby het toezicht op buitenechtelijke
kinderen, die ia gezinnen zijn uitbesteed,
onder toezicht der gezondheidscommissie stelt.
Die bepaling zal in de nieuwe wet, onder
dezelfde omstandigheden, ook geldig zijn voor
wettige kinderen.
Stockholm. A. V.
Een vrouwelijke taai-geleerde.
Hongaariche reclame. Eeuwige jeugd. Modenieuwtjei.

De geleerde Frausche chemiste (Fransche
door haar huwelijk, van geboorte een
Poolsche) mevrouw Curie, leerlinge van professor
Curie, bekleedt zooals wij weten, nu het over

lijden .van haar echtgenoot, zijn professorale
positie aan de Sorbonne, te Parijs.
Thans, heeft Frankryk's hoofdstad in de
persoon van het taai-genie, mevrouw Gighera,
een tweede voorbeeld van een vrouw, die haar
man in zyn ambt opvolgt.
zeker, de liefde te zallen winnen van zijn
aangebedene; maar ook maakte het onzicht

bare zaad den bezitter zelf onzichtbaar, zoo
vaak hy dat verkoos; en menig spion uit den
tachtipjarigen oorlog schreef zyn gelukkige
ontsnapping toe aan het wonderlijk varenzaad,
dat hij bij zich droeg en dat hij voor veel geld
van een glimmen kruidenzoeker had gekocht.
Ook rijkdom en de macht en de gave om goud
en water te vinden bracht het wonderzaad.
In de heksenprocessen speelde het varenzaad
een groote rol. Wanneer de heks dat bij
zich droeg, was zij veilig en kon zy de proef
op de weegschaal en in het water doorstaan.
Het was natuurlijk niet gemakkelijk, de
varenbloem te zien en het zaad te winnen;
daar kwam heel wat hocus pocus, bier het gebed
en daar de duivel bij te pas.En dan het ge

vaarlijke middeneeuwsche bosch in donkeren
nacht, waar het wemelde van geesten, die wel
gehoord maar niet gezien werden.
Behalve het zaad, dat geluk en voorspoed
bracht, diende ook de wortel van vele soorten
als talisman. Uie wortels hebben dikwijls een
bij zonderen vorm, ongeveer als een vulstof een
hand met vingers^ dicht bezet met lange
bruine haren ; dat waren de gelukshanden,
talismans, die voor groote sommen werden
verhandeld, of in de familie van geslacht
op geslacht bewaard bleven; ze waarborgden
vruchtbaarheid en beschermden tegen
pestileatie.
De eigenaardige vorm van den wortelstok
van vele varens met zijn talrijke vliezige
schubben en haarvezels, heeft ook aanleiding
gegeven tot het
ontstaan van de
legende van het
Scytisch Lam, dat
in het volksgeloof
tot in de 18e eeuw
en nog later heeft
voortgeleefd. Uit
den wortel van een
varen zou een sten

gel opschieten, die
een klein lammet je
droeg; dit leefde
van de jonge
spruiMevrouw Gighera is bij de Parijsche recht

bank, als beëedigd tolk aangesteld, een be

trekking, die gedurende twintig jaar door
haar echtgenoot, den Italiaan Gighera, werd
waargenomen.
Behalve haar taalkennis, is zij volkomen
op de hoogte van verwikkelingen en
ontwarringen, voorkomende aan de rechtban

ken voor civiel- en strafrecht. Van rechts

zaken maakte zy tijdens het leven van haar
man, wiens medewerkster zij was, een
grondige studie.
Mevrouw Gighera's leven en
familie-omstandigheden hebben er toe geleid, haar
aangeboren talent voor vreemde talen, tot een
merkwaardige uitgebreidheid en hoogte op
te voeren.
Haar vader was Engelsche consul te Parijs,
waar zy werd opgevoed; haar moeder was
een Duitse ie. Hart- en-hand schonk zij aan
een Italiaan; een harer zusters trouwde met
een Spanjaard; een andere met een Noor.
Al die talen kent mevrouw Gigbera op haar
duimpje; schriftelijk en mondeling beheerscht
zy ze volkomen.
Mevrouw Gighera heeft de vacante plaats
van baar overleden echtgenoot niet zonder
moeilijkheden veroverd. Haar aanhoudend
solliciteeren heeft eindelijk den minister van
justitie en eenige andere autoriteiten doen
besluiten, de sollicitante aan een zeer streng
examen te onderwerpen. Een proef, zóó
doorstaan, dat haar aanstelling volgde.
Een industrieel uit Hongarije, heeft al zijn
litteraire, historische en mythologische kennis
by elkaar getrommeld, om in het
Grosswardeiner dagblad een reusachtige reclame te
maken voor de artikelen uit zijn magazynen :
Don Juan's veroveringen vermenig mldigen
wanneer hij onze dassen draagt".
Venua is bekoorlijker, wanneer zij onze
reukwerken gebruikt".
Medea's tooverkracht wordt door onze a,
jour kousen overschaduwd".
Niobe's tranen vloeien niet meer, wanneer
zy onze zakdoeken gebruikt".
Zelfs Macbeth zou in onze nachthemden
slapen".
Lady Windermeere zou by ons haar
waaier koopen".
Damocles zou rustig zijn, wanneer onze
speel goed-zwaarden hem boven 't hoofd
hinden".
De vrouw van Loth zou dubbel-verstijven,
wanneer zij onze billijke prijzen hoorde".
Het geheim om jeugdig en frisch te blijven,
is door een Amerikaansch geneesheer uit
Boston gevonden. Hij richt zijn voorsc iriften
uitsluitend tot vrouwen, omdat hy er van
overtuigd is, dat allén vrouwen, ver'angen
in 't bezit te blijven van een onverivelkte
jeugd.
Misschien heeft de Bostonache medicus
gelijk, en zijn Amerikanen zóó in beslag
geten ; en werd het gevonden en gedood, dan
gaf zijn vlies, de fijnste wol, die er bestond.
De handschoen of het hemd of de borstlap
uit die wol geweven, en geverfd of gedrenkt
met het bloed van het wonderlam, was een
geneesmiddel tegen allerlei kwalen en kon
doode liefde weer leven inblazen.
In al die legenden schuilt een kiem van
waarheid; er bestaat werkelijk een varen,
waarvan de opschietende stengels zoo in
fijne, glanzende wol zyn gehuld, dat ze iets
dierlijks hebben; met een beetje geweld en
fatsoeneering, was er een lam uit te
fabriceeren en inderdaad vloeide er bloed uit de
wond, die het diertje werd toegebracht; want
de wortelstok bevat een donkerrood melksap,
dat dadelijk te voorschijn komt, a's men er
in steekt. In vele oude boeken is het Scytisch
Lam afgebeeld en aan zijn bestaan werd ook
door natuuronderzoekers niet getwijfeld.
Zoo heel lang trouwens is het niet geleden,
dat de ware aard van het varenleven is ont

huld. Nog is de varenwortel, vooral van de
mannetjesvaren een geneesmiddel van
beteekenis, en wel tegen den lint worm. Wurmfarn"
heet bij daarom bij onze buren. En de juiste
begrippen over de voortplanting van de varens
dateeren eerst van 1846, toen door Suminski de
voorkiem, met de eifleschjes en de zaaddiertjes
van de varens, werd ontdekt en beschreven.
Dat is een geschiedenis haast even wonderlyk
als de oude legenden van de middernachte

lijke liefdebloem, Nu zulke dingen in de
schoolboeken staan en elk kind ze leert,
beseffen wij dat zoo niet meer; maar nog geen
honderd jaar geleden kostte het heel wat
moeite de wondere waarheid ingang te doen,
en het oude wondergeloof te verdrijven,
vooral daar het microscoop er bij te pas komt
en het dus voor de meeste menschen toch
weer meer op gelooven dan op zelf zien
aankwam.
Het vreemde van de varen-voortplanting
ligt in de zoogenaamde generatie-wisseling.
Uit da spore, die zich in bijzonder mooie
doosjes op de veeren ontwikkelt, ontstaat
niet onmiddellijk een varenplant, zooals uit
een zaadje een bloemplant; eerst komt er een
klein geheel verschillend plantje en dit draagt
Dwarse doorsnede door het midden van een sporendragende veer
van een mannetjes-varen. Aan weerszijden van den middennerf
staan in het gebogen vliesje de sporendoosjes op steeltjes. Sommige
zijn leeg; uit andere ontwijken de sporen. (Naar KNY.)
Sporen van varens; sterk vergroot; l en 2 van de
gewone Eikvaren of Engelroet. 3. van Koningsvaren.
4. van een uitheemsche soort.
nomen door business", door den drang to
make money" dat het hun onverschillig is,
of hun rug zich kromt, hun haar vergrijst,
hun knieën stijf, bun handen beverig worden.
Dollars zich stapelend in hun safe" maken
alles goed; niet voor de Amerikaansche
vrouwen, want haar schenkt hij het recept
van zijn kostbare vondst.
Vrouwen zegt hij, moeten in alle jaarge

tijden, en, op olie leeftijden geheel in 't wit
gekleed zijn.
Zij moeten zich uitsluitend voeden met
vruchten en-groenten.
Minstens een half uur daags, hél alleen
in een donkere kamer zitten, (om te mijmeren
over 't vergankelijke van uiterlijk, vrouwelijk
schoon ?!)
Slapen in alle jaargetijden, en, bij elke
temperatuur in een vliegenden tocht.
Het navolgen van dit laatste voorschrift
kan van praktisch nut zijn voor oudjes,
die niet oud willen zijn; slapen in vliegenden
tocht" zou een snelle oplossing van 't vraag

stuk kunnen geven.
Uit Engeland zal misschien het aldaar
opduikend, herlevend modetje der kleine
dameshoeden, tot ons overwaaien. Wel gaan
op 't oogenblik de hoofden der Engelsche
gentry-women en niet gentiy vrouwen nog
schuil onder bloembedden, en
pluim-gevaarten, doch de gloednieuwe creaties der eerste
hoedenmagazynen zijn beslist", om 't malle
modewoord te huldigen, een tegenstelling
met de reusachtige Fransche hoeden.
Koningin Alexandra, is in den regel trouw
gebleven aan de kleine, baar geliefkoosde, en
flatteerende toque. Wel heeft Albions
Souvereine de toque soms gewisseld voor den
ronden hoed, maar dan is 't steeds een ronde
hoed genre canotier („matelot" zooals
men hier in Holland zegt) van zeer beschei

den afmeting. Zoo zien wy althans de
eeuwigjeugdige Alexandra, die misschien in vlie

genden tocht slaapt! afgebeeld op sport

terreinen en paddock's, onlangs met haar
tegenwoordigheid vereerd.
Een modieus damestoilet moet in welken
vorm ook, een snippertje zwart aan zich
hebben, the touch of black is onmis

baar voor haar. die de grilletjes der mode
met beminnelyte lijdzaamheid volgt. Een
zwart plissé, een zwart dasje, een paar zwarte
knoopen, smalle zwarte fluweeltjes op de
blanke guimpe", het bekoorlijke wit kanten
of tulle schouderstuk, zwarte voile, breede,
zwarte stiksels van grove, zwarte koordzijde
op lichtgetinte handschoenen, alles is goed
als men maar heel even iets zwarts ver

toont. *
Van de nieuwerwetsche tailor-made
costuums zijn de lange, prachtige revers van
zwart satijn met gekleurd borduursel.


CAPRICE.
de voortplantingsorganen die met de
meeldraden en met de stamper van een bloem
overeen komen (de antheridiën en
aichigoniëc); deze zijn met bet Woote oog niet
of nauwelijks zichtbaar. Uit de antheridiën
komen beweeglijke draden met knopjes te
voorschijn, de spermatazoiden die veel over

eenkomst hebben met de dierlijke zaaddradeu.
Deze zwemmen in een danwdroppel rond en
worden aangelokt door een stof, appelzuur,
die door de vrouwelijke organen wordt afge

scheiden ; de spermatozoïden dringen de
fiescbjes binnen, die het ei bevatten en dit
wordt zoodoend bevrucht. Die voorkiem
is de geslachtelijke generatie; uit de vrucht,
daarop gevormd, groeit de nieuwe generatie
op; dat is wat wy de varenplant noemen, de
geslachtlooze, want deze draagt alleen sporen,
geen geslachtsorganen.
Sommige varens kunnen de geslachtelijke
generatie overslaan; op de bladeren ont

staan zonder voorafgaande voorkiem, weer
jonge varenplantjes. In de laatste j aren is aan

getoond, dat dit vermogen, om, zooals het heet,
vivipaar te zijn, nog in vele soorten schuilt, die
het in den regel niet toepassen. Door kunst

matige behandeling met hitte, koude en
vocht, gelukte het, om den top van een veer
vivipaar te maken, en ook om, zonder voor

afgaande sporevorming, onmiddellijk de voor

kiem te doen ontstaan, en onvertakte veeren
te doen vertakken. Dergelijke proefnemingen
toonen de buitengewone levenskracht en het
aanpassingsvermogen van de varens aan,
en verklaren eenigszins, hoe zij zich uit
den oertijd der aarde, toen de omstandig

heden van luchtdruk, temperatuur en
waterdamp zoo geheel anders waren dan tegen

woordig, hebben kunnen staande houden
tot in onze dagen.

E. HEIMANS.
CORRESPONDENTIE.
O. M. en anderen. Dat de olmen zoo ry'k
bloeiden en vrucht hebben gezet in dit j aar
is geen op zich zelf staand feit; bijna alle
boomen hebben ry'k gebloeid. Voor olmen en
beuken kan periodiciteit in het spel zyn;
voor de meeste zal de reden wel gelegen zijn
in de kracht, het vorig jaar gespaard in de
late, maar niet te late vorst-dagen.
W. K. P. te Amsterdam. TJ heeft wel
degelijk goed gedetermineerd. Het klein
springzaad is inderdaad z. z. z. Twaalf jaar
geleden heb ik bij Gulpen aan den grooten
heer weg naar Aken de plant gevonden en
n kleintje naar Amsterdam meegenomen.
Van het zaad van deze plant stammen de
springzaden in het Vondelpark.

</text>
<image timestamp="2002:08:22:09:05:07.00" size="534988">0000042C.TIF</image>
</page>
</document>
