<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron></Bron>
<Datum>18991126</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
6
DE AMSTERDAMME RW EEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 1170
Koloniale credietinstellingen en
cultuurondernemingen in verband met betere
productenprijzen.
16 Nov. 23 Nov.
Vorstenlanden	62 % 63%
Handelsvereniging Amsterdam . 113 116
Intern. Cr. en Handelsv. Rotterd. 73 74
Koloniale Bank Aandeelen . . 48% 52 l/i
Barge	62K 64
Gending 6 pCt. Oblit . . .108 109
Javasche Bosch Expl. Maats. . 98 97
Javasche Cultunr-Maatschappy' . 96 98
Kalibagor	61 71
In de groep der scheepvaart-mpy en vragen
de pref. aapd. en de 3 pCts. oblig. Zeeland
die sinds mijn voricje kroniek, onderscheiden

lijk 1% en 1% pCt. terugliepen, op droevige
wijze de aandacht. Totnogtoe heeft deze onder

neming die aan den kloeken Prins Hendrik
doet denken, nog weinig rechtstreeks financieel
voordeel aangebracht voor de eigenaars. In

tegendeel. In de aanst. algem. vergadering op
29 dezer zal worden voorgesteld om in over

eenstemmingmet de werkelijkheid het kapitaal
ook op het papier met 50 pCt. te verminde

ren, 'k Hoop dat op de bedoelde vergadering
zal bl\jken dat de directie, door de voorge

stelde wijziging, over voldoende middelen be

schikt om het voortbestaan dezer zoo gunstig
bekende l\jn te kunnen verzekeren.
De petroleum-groep ziet er niet slecht uit,
in verband met den prijs van het product.
De Dordtsehe, de Amst. Rum., de Hollandsch
Rumeensche, Moeara Enim, The Russian en
de Schikaieff gingen beduidend vooruit. Voor
de Moeara Enim kon de noteering van 166 be

reikt worden. Meermalen is in deze rubriek
op de Moeara Enim de aandacht gevestigd toen
de koers nog beneden 135 pCt. stond. Gaat
men nu echter niet wat overdrijven ?
Voor de Dordtsche is de benoeming van den
heer C. L. M. Lambrechtsen van Rittem onge

twijfeld gunstig, omdat hy afdoende waarborg
geeft voor bekwaamheid, toewijding en eerlijke
behartiging van de belangen der aandeel

houders.
Op St. Nicolaasdag zal The Russian Petro

leum of Liquid. Fuel Cy Ld. algemeene ver

gadering houden om vast te stellen de uit

keering van een slot-dividend van 12K pCt.
Met het reeds betaalde interim-dividend van
7 K pCt. wordt dus 20 pCt. in het geheel
voldaan. Bovendien wordt 100 duizend pond
in het reservefonds gestort en 70 duizend pond
op nieuwe rekening over gebracht.
Uit Rumeniëwerd aan de directie van de
Rumeensche Petroleum-Mpij bericht, dat met
de &gt;Electra" de olielaag is aangeboord.
Als reden voor de rijzing van de Schibaieff
wordt vermeld het bericht aangaande een sa

mensmelting met een groote
petroleumonderneming in Batu.
De daling der Java
petroleum-Mpij-aandeelen zou, volgens de directie, geheel onge

motiveerd zijn, daar ze eerstdaags een over

eenkomst zal kunnen sluiten die belangrijke
voordeelen zal aanbrengen. Ik ben wel benieuwd.
Voor de Amerikaansche sporen valt meer
winst dan afbrokkeling te constateeren, dank
zij den voortgaanden grooten vooruitgang in de
ontvangsten. De minder gunstige geldmarkt
bemoeilijkte tot nog toe den loop der koersen.
De Kansas City Pittsburg &amp; Gulf obligatiën
bereikten heden den koers van 72 naar aan

leiding van de wijziging in het
Philadelphiaplan. Op de wenschelijkheid daarvan heb ik
meermalen gewezen. Het New-York comit
heeft nu met het Philadelphia- comitéeen
overeenkomst getroffen. De vaste zullen ge

bracht worden op 785.925 dollars; dit bedrag
is 350 duizend dollars lager dan dat der
vroeger voorgestelde vaste lasten. De houders
der 5 pCts. Ie hypotheek-obligatiën zullen
ontvangen 750 dollars in 3 pCt. nieuwe Ie
hyp. goud-obligatiën en 500 dollars nieuwe
pref. aandeelen alsmede de uitbetaling in geld
van de achterstallige coupons van l April 1899.
Houders van aandeelen zal, tegen storting
van 10 dollars per aandeel, worden uitgekeerd,
een nieuw gewoon aandeel en een tiende ge

deelte van een nieuw preferent aandeel per
elke gestorte tien dollar.
Voor de bezitters der Belt.-aandeelen worden
250 dollar, nieuwe preferente en 750 dollar
nieuwe gewone aandeelen beschikbaar gesteld.
In de reorganisatie worden alle terminals
begrepen.
Voor elke 5 pCts Oblig. Union Terminal
zullen worden uitgekeerd: duizend dollars
nieuwe 3 pCts eerste hyp.-oblig. Gulf en 250
dollars preferente aandeelen.
Een syndicaat zal drie millieen van de
nieuwe obligatiën en drie millioen van de pre

ferente aandeelen koopen en tevens de
by'storting van 10 dollars per oud aandeel overnemen.
Om te kunnen participeeren in de reorga

nisatie moeten de stukken voor of op 20 Dec.
a.s. ingeleverd worden by het Amsterdamsen
Trustee's kantoor of by' de Amsterdamsche
Bank.
Allengs blijkt duidelijk dat de adviezen van
de Groene in zake de veel besproken Gulf,
den houders voordeel kunnen bezorgd en voor
veel nadeel kunnen behoed hebben. Dat doet
my genoegen voor beide partyen.
Amst, 23 Nov. '99. D. STIGTER.
MimiiiiMiiimiiiiiiiiHiii
Cathariiia Beersmans.
Het is een weeruoedvolle gedachte dat deze
machtige stem voor altijd verstomd, en dit
stralend oog gebroken is en het hart voor eeuwig
stilstaat dat wij ons voelden tegenkloppen, als
de gepassionneerde klanken der zielespraak
stroomende waren door de ruimte.
Waar de herfstwind den hof teistert en
plundert en wij weten dat, onze oogen nimmer

meer het voorjaar zullen zien, wat baat het
ons daar tot elkander te zeggen:
Shed no tear, o, shed no tear.
The flower will bloom another year.
Het is inderdaad meer dan een gemeenplaats,
het is een droeve en verbijsterende waarheid
dat de plaats die zij ledig laat, voorshands
niet zal worden ingenomen en deze gewisheid
verhoogt in niet geringe mate het smartelijke
van het verlies.
Er is een achtbare hoeveelheid talent aanwezig
aan ons tooneel en bij bekwamer leiding zou
veel gered en ontwikkeld kunnen worden, wat
thans in de algemeene verwildering ondergaat.
Maar ook bij de besten onder de jongeren is
het een talent van korten adem en kleine
afmetingen, geneigd zich te verliezen in subti

liteiten en door al de boomen het bosch niet
meer te zien.
Groot" is, geloof ik, het woord dat vóór en
na alles ons op de lippen wordt gelegd waar
wij het bijzondere van haar persoonlijkheid
willen vasthechten in onze herinnering. Groot
was zy' in haar gevoelen en groot in de uiting
van dat gevoel, groot in haar willen en groot
ook in haar trouw aan het eens gekozen levens

doel. Groot waren de aandoeningen die zij
wakker liep en groot de verhoudingen van de
schepselen harer fantaisie.
Groot is ook de zegen geweest, dien zij
langer dan het derde eener eeuw met milde
hand om zich heeft gestrooid. De wetenschap
berekent hoeveel warmte de aarde jaarlijks
van de zon erlangt, maar wie zal zeggen hoeveel
verheffing van levenslust, hoeveel verhooging
van levensgeluk duizenden in den loop der
jaren van haar gezegende verschijning is toe

gestroomd.
Men zegt dat zij wel menigmaal den dood
heeft aangeroepen en verlangend uitgezien naar
het eind van een duldeloos lijden; het was of
deze koninklijke geest niet scheiden kon van
het sinds lang gesloopte lichaam. Wat al herin

neringen zullen in die lange nachten voor

spel der eeuwigheid aan haar verbeelding
zijn voorbijgegaan, wat al stemmen uit een
ver verleden zal zy in de stilte hebben gehoord l
Het lied der kinderjaren in het stille Belgisch
stadje zwelt straks aan tot voller, breeder
melodie van jong leven en zalige weelde, van
lief en leed, van durven en derven, van
ontheidsideaal en dit geloof is het verheven rythme
van haar leven geweest.
Hoe wist zy al wat zy aanraakte te adelen !
Nooit was het alledaagsch of onbeduidend wat
zy deed. Nog zie ik haar voor mij als Ella
Rentheim in Ibsens Berkman. Als John Gabriel
gestorven is, dan zien zy'n vrouw en Ella, de
tweelingzusters, elkander aan en half aarzelend,
half vragend zegt Gunhild: Nu kunnen wy
elkander wel de hand geven over hem heen
dien' wy beiden hebben liefgehad". En Ella
antwoordt: Ja, dat kunnen wij, wy, twee
schimmen, over hem den doode heen".
Oaverhankelyk leeft dit moment in myn herinne

ring. Er lag een wereld van weemoed in haar
stem en een wondere mengeling van geestkracht
en berusting in het plechtig handgebaar over
den doode heen, dien beiden hadden liefgehad.

Toen Savonarola verhoord en gepijnigd was,
sprak hy tot zijn rechters: Verwondert u niet,
zoo ik u slechts weinig schyn gezegd te heb

ben, want myn beweegredenen waren grootsch,
maar niet vele in getal".
Van menig groot en goed leven is de ge

schiedenis in deze weinige woorden vervat. Als
moeten en scheiden om ten laatste te stij

gen tot het ruischend en bruisend loflied van
een dankbare gemeente, alom verspreid en trouw
aan haar gedachtenis....

Wy allen die haar gekend hebben, wij weten
dat zy de eenvoud in persoon was. Lag niet
juist daarin het geheim van de bekoring die
te allen tijde van haar uitging? De indruk
dien zy op ons allen maakte was zoo diep,
omdat zy er zich niet op toelegde een of an

deren indruk teweeg te brengen.
En als in haar leven was deze superieure
eenvoud haar deugd en haar kracht tevens in
haar kunst. Zij sprak en bewoog op het tooneel
in de mogendheid van een groot en sterk gevoel
en alle angstvallige, zelfzuchtige berekening van
de mogelijke uitwerking op anderen was haar te
eenenmale vreemd; het volmaakte en volschoone
beeld dat zij in haar binnenste huisvestte, was
haar een heilige werkelijkheid, een heiteres
Wissen waarvan haar holdes Können de echo
en schaduw was. Ook al heeft zy zichzelve
daarvan wellicht nooit nauwkeurig rekenschap
gegeven, al zou zy met een meêwarigen glim

lach bejegend hebben wie haar een aesthetisch
dogma had willen opdringen, zij heeft met hart
en ziel geloofd in de realiteit van haar
schooneen verterend vuur, als de stormwind die de
cederen Libanons zwiept, als de losgebroken
stroom die alles meesleept in zyn vaart, is de
verzinnelijking van het gemoedsleven de groote
hartstocht van haar zelfbewust bestaan geweest.
Zij heeft het disputeeren en philosopheeren
aan anderen overgelaten, gelijk zij, haar konink

lijken weg gaande, al wat klein en nietig was
in den naam eener souvereine minachting ter
zyde liet liggen. Tallooze malen heeft zij in
den loop van haar eervol leven in die hooge,
gewijde stemming verkeerd waarin de
menschelijke ziel alle pudeur van zich werpt en
haar innigste geheimenis niet langer verbergt.
De geluiden en visioenen gaan voorbij, maar
de herinnering blijft en met haar de dank

baarheid die het geheugen is van het hart.
Op een somberen Novemberdag is zij ter
eeuwige sluimering weggeleid over de grenzen
van dit land dat wellieht altijd te eng was
voor den breeden vleugelslag van haar ver

beelding. Er zullen velen zyn die menigmaal
in gedachte ter bedevaart gaan naar dat graf
in den vreemde. En nog lang na dezen blijft om
haar nagedachtenis een wierookwalm van liefde
en veneratie geuren.
23 November 1899. C. F. v. D. HOKST.
Mnziefc in ie Hoofflstail,

Men zag er zeer vele goede bekenden weder;
op de «.Kamermuziek'' in de kleine zaal van
het Concertgebouw. Zeer vele goede bekenden,
die aan de reeds zoo intieme muziek een nog
intiemer karakter geven en waarby' men zich
waant te zijn leden eener groote familie.
Doch n miste men er; n der uitvoe

renden, en wel der allerbesten onder hen ; n
van wien men het zich maar niet voorstellen
kan, dat hy niet meer tot de onzen behoort,
n der nobelste figuren, n der meest
individueele artiesten, dien Nederland ooit onder
zijn uitvoerende kunstenaars heelt mogen tellen.
JOSEPH CRAMER zag men er niet meer !
Van af de oprichting dezer soirees, in de
schoone zaal van Felix Meritis, ik geloof in
'79, tot aan de laatste soiree in het vorige
seizoen, was hy een der persoonlijkheden die
aan de soirees hun cachet verleenen. En wie
dacht er aan by het afscheid nemen in dit
voorjaar, nadat wij elkaar een tot weerzien
hadden toegeroepen, wie dacht er aan dat men
Cramer daar niet meer zou terugzien ? Doch
de dood, de onverbiddelijke, eischt zijne slacht

offers en hij kiest ze dikwijls zeer grillig
en zoo ook werd Cramer weggerukt van ons
op een oogenblik, dat zijn talent op de mid

daghoogte was gekomen en dat hij ons nog
zoo onnoemelijk veel goeds en sehoons had
kunnen bieden ! Wel heb ik reeds indertijd
eenige regelen aan zijne nagedachtenis gewijd,
doch deze woorden moeten mij uit de pen, nu
ik den kamermuziekavond van 18 dezer ga
bespreken, bij de hervatting dus van dat ge

deelte in ons muziekleven, waarbij Cramer
zoo'n groote rol gespeeld heeft.
De heer Bram Eldering, een Nederlandseh
kunstenaar, die in den vreemde de eer van
zijn kunst en land hoog gehouden heeft, was
geroepen de ledige plaats in te nemen. Laat
ik aanstonds verklaren dat de keuze van
Eldering eene alleszins gelukkige bleek te zijn.
Groote eenvoud en weldadige rust kenmerken
zijn uiterlijk optreden, technische afgerondheid
en artistieke voornaamheid, gepaard met groote
warmte in den toon en smaak in de voor

dracht, deden iedereen dadelijk er van over

tuigd zijn, dat men met een waar kunstenaar
te doen heeft.
Met het piano-trio in F. van Sehumann
(op 80) werd de avond geopend. Het kwam
mij voor dat de Beehstein-vleugel, hoe mooi
ook van toon, te groot was voor de zaal, maar
vooral ook voor de beide strijkinstrumenten,
die daardoor eenigszins werden verdrukt; ware
dat anders geweest dan zou dit mooie opus
van Sehumann een onverdeeld genot hebben
opgeleverd, want de elasticiteit in de beweging
en de gloed in de uitvoering waren recht
verkwikkend.
De Kreutzer-sonate van Beethoven gaf den
heer Eldering meer gelegenheid zijne per

soonlijkheid te documenteeren. En... met
n. slag wist hij de harten der
aanwezenden te veroveren. Cramer's erfdeel is
gekomen in de handen van een kunstenaar
zijner waardig! Hij, die zóó de heerlijke
j variatiën (in het tweede deel der sonate)
j weet weer te geven is een uitverkorene!
En Röntgen nu, wy' allen waardeeren
i' hem reeds lang! Juist in de kamermuziek
! en speciaal in de kunst van Beethoven,
1 Sehumann, Brahms is hij in zijn kracht. Als
ik cne bedenking heb tegen de voordracht
: der sonate, dan zou ik in het finale meer
rust, een minder agitato-tempo gewenscht
hebben.
Met het wonderschoone g-mol! pianoquartet
op. 25 van Brahms werd de avond besloten.
• Inderdaad een heerlijk slot! Ieder zal hierbij
wel, en niet het minst in het derde deel, het
Andante, een overgrooten indruk gekregen
hebben. Hierin hinderde mij de sterke klank
; van den vleugel minder, dan bij de werken
l van Sehumann en Beethoven.
De heeren Mossel en Hofmeester hernamen
hunne plaatsen onder de uitvoerenden en
! vormden met hunne collega's do onderdeelen
j van het schoon geheel, hetwelk wij nog lang
j en ounversehrt" in ons midden hopen te be

houden.
j larold Bauer behoort tot die kunstenaars
die hier thuis zijn. Hij heeft zich zijn publiek
veroverd en hij kent dit publiek, terwijl ook
'• het publiek weet wat het van hem mag
verI wachten.
! Als nu Bauer hier is, dan behoort men
hem zijne opwachting te maken. Daar heeft
hij recht op. Zoo deed ik dan ook Maandag 1.1.
en werd opnieuw getroffen door zijn mooie
manier van pianospelen.
Bauer speelde ditmaal Baeh, Beethoven
(op. 111) Chopin, Brahms, Schubert, Liszt;
Voorts Woensdag nog Schamann (g-moll sonate
op 22) Paganini-variatiën van Brahms, enz.
Zal ik nu nog zeggen Bauer speelde dit

maal Chopin bijzonder mooi, of Schubert zeer
fijn en teeder V Wij weten allen hoe Bauer
speelt; laat ik dus liever zeggen dat de pianist
Maandag zijn goeden avond had en dat de
legende van Liszt (St. Francois marchant sur
les flots) my toescheen bijzonder goed geslaagd
te zyn, door de orchestrale effecten die hy aan
den Beehstein-vleugel wist te ontlokken.
De Oratorium-Vereeniging had voor hare
eerste uitvoering hare keuze bepaald op Haydn's
•Schepping." Met het oog op het karakter der
Vereeniging, zeker een goede keuze! Want men
mag aannemen dat vader Haydn's eenvoudige
muze gemakkelijk den weg zal gevonden hebben
naar de harten van hen, voor wie de uitvoe

ringen der Oratorium-Vereeniging bedoeld zyn.
De muziekkenner ziet hier en daar nog al
eens het «pruikje" te voorschijn komen van
den goeden ouden man ; maar kom het staat
hem goed ; wij zien (hooren) hem er nog graag
mede, vooral wanneer het hem zoo goed gezet
wordt, als door de dames en heeren van het
koor geschiedde. Zy zongen namelijk heel
mooi met schoonen klank, vooral de dames.
Het koor kan natuurlyk niet helpen dat de
groote zaal van het Paleis voor Volksvlyt zóó
groot is, dat men niet een indruk kreeg naar
gelang van het aantal koor-leden.
Amsterdam is in acoustisch opzicht nu eenmaal
niet zoo gelukkig bedeeld met zyne concertzalen.
Het orchest van het Concertgebouw begeleidde
buitengewoon mooi. Een waar genot voor het
oor! De solisten, mevrouw Oldenboom en de
heeren Dyker en Spoel gaven veel relief aan
hunne soli.
De klare, heldere stem van mevr. Oldenboom
klonk, vooral in de hoogte, als die van een
echt zangvogelken. Met hare phraseering ben
ik het niet altijd eens! Echter, zangvogeltjes
phraseeren op hunne eigene wyze en daar valt
niet veel tegen in te brengen! De heeren
Dyker tn Spoel zongen vooral met duidelijke
uitspraak en goede zeggingskracht. Den heer
Dyker nog een afzonderlijk woord van lof voor
zy'n mooi mezza voce op de woorden: »Met
zachten tred" enz. De heer Tierie dirigeerde
het geheel op echt muzikale wijze; hy zal
dunkt me tevreden zyn geweest over den uitslag.
Enkele uitvoeringen in den loop dezer week
moest ik wegens gemis aan tijd verzuimen.
Ik wil echter niet onvermeld laten dat me

vrouw Melba in de Fransche opera uit den
Haag, tweemaal hier is opgetreden als Lucie
in Donizetti's werk en als Marguérite in
Gounod's Faust. Het genre waarin mevrouw
Melba uitblinkt is dat der coloratuur en zij
is eene der waardigste vertegenwoordigsters
van dit genre. Opmerking verdient het, dat
het optreden van zulke personen in den regel
meer tot doel heeft, zelf te schitteren en hun
Asterren"-licht te laten schijnen, dan heiwerk
waarin zy optreden te releveeren. Trouwens
meestal zijn die coloratuur-passages, ja zelfs
geheele opera's expresselyk voor zulke zange

ressen geschreven. Men kan er vrede mede
hebben, wanneer een ster van de eerste grootte,
gely'k Melba, ons er op vergast.
ANT. AVEHKAMP.
Komische Voordrachten.
Door de Zangvereeniging »de Lauwerkrans"
te Maastricht is een internationale wedstrijd
in komische voordrachten uitgeschreven, welke
zal plaats hebben op Zondag 11 Februari 1900,
in de Stads-Concertzaal aldaar. Aan dezen
wedstrijd kan door 15 personen deel genomen
worden, welke ieder n nummer moeten voor

dragen, uit een sprekend en een zingend ge

deelte bestaande, in de Nederlandsche of
Vlaamsche talen.

Goudeket &amp; Co., Rokin 50, Amsterdam,
exposeeren deze week: C. Koppenol, Boerderij,
schilderij.
wnininiHiiiiHii
iiiiiimiiiimtimiiiMiiiiiiiiiiitiiiiiiii
BOEKAANKONDIGING.

Onfler Neerlanfls Vlag,"
Het prospectus is verschenen van het ge

denkboek «Onder Neerland's Vlag", album ter
herdenking van het vijf-en-twintigjarig bestaan
van den Nederlandschen Militairen Bond, met
welwillende medewerking van Nederlandsche
schrijvers en kunstenaars. Pry's in prachtigen
stempelband, ontworpen door Lion Cachet,
ƒ G.90. Uitgegeven ten voordeele van den
Nederlandschen Militairen Bond. Uitgave van
Van Holkema &amp; Warendorf te Amsterdam.
»0nder Neerlard's Vlag" is een fraai
prachtwerk in groot kwarto formaat. De titel en de
voorrede van het hoofdbestuur in 8 pagina's
ontworpen door C. A. Lion Cachet, zijn uit

gevoerd in keurigen chromodruk. De schilders :
Jozef Israëls, H. W. Mesdag, P. de Josselin
de Jong, J. H. Toorop, G. H. Breitner, J. H.
Weissenbruch, Geo Poggenbeek, Louis Apol,
J. Hoynck van Papendrecht, David Oyens, O.
Eerelman, mevr. Wuytiers, mej. Hovy, G B.
Hooysr e. a. stonden voor deze uitgave aqua

rellen en teekeningen af, die zeer zorgvuldig
gereproduceerd zijn. De volgende gedichten:
Kthel Ashton, In Praise ot' Amsterdam.
Nicolaas Beets, Moed. E. Laurillard. Te
huis. Ds. H. Pierson, Gedicht. Dr.
Schaepman, Een Lied van Recht, zijn eveneens ver

sierd door C. A. Lion Cachet. Van de Neder

landsche toonkunstenaars komen de volgende
oorspronkelijke compositiën voor : Richard Hol,
Lentelied. Catharina van Hennes, Ons
Neerland. Bernhard Zweers, Volkslied. Inhoud
van hot proza : Kol. F. de Bas, Geen tehuis.
Met tal van illustraties. Dr. H. Bavinck,
Eer. F. H. Boogaard, Roepstem, geïllustreerd
door Wilrn. Steelink. Dr. A. W. Bronsveld,
Een veteraan. Dr. L. A. J. Burgersdijk,
Op den dood. Elisalietb, Uit 't kinderleven.
F. A. Buis, Een extract-strafregister. Prof. J.
II. Gunning, Bijdrage. Dr. A. J. Th. Jonker,
Liederen in don vreemde. M. W. Maclaine
Pont, Toch een koning. Johanna W. A.
Naber, Letizia Ramolino. F. van Rijsens,
Neerlands vlag in het Friesche land. H.
Smissaert, Vive l'armée. Dr. J. Th. de
Visser, De soldaat in dienst der wet.

NIEUWE UITGAVEN.
De uitgever W. de Haan te Utrecht zorgde
evenals vorige jaren voor een flinke collectie
nieuwe en fraai uitgevoerde prentenboeken
(de meeste met tekst van Chr. Doorman en
uitgevoerd op de bekende ateliers van Nister
te Neurenberg) en keurige kalenders. Voor
hen, die meer van deze uitgave wil, dan hier

onder staande opsomming kan verschaiïen, stelt
de firma de Haan op aanvraag een ge
llustreerden catalogus gratis beschikbaar.
Prentenboeken : Christine Doorman, »Sindbad
de Zeeman". Christine Doorman, »Aladin
en de Wonderlamp". Christine Doorman,
»AH-Baba en de veertig roovers". Beata,
«Trompetter Kukeleku"." Voor Peuzels en
Kleuters. Het Boek der Groote Dieren.
Christine Doorman, »Uit de blauwe lucht en
de Groene Wei", gecartonneerd. Christine
Doorman, »Kijkjes over den muur", gecarton

neerd. Joh. Wilh. Tadema, »Madeliefjes",
versjes met illustraties.
Kalenders: Lentebladen, keurige kalender
voor 1900. Onze Trjdgenooten. Maleia,
Scheurkalender in 4 talen. Het
Bloemenjaar. Kalender-vloeiboek voor 1900.
Teékenonderwys in gevaar ? door G. W. KNAP.
Amsterdam, W. Versluys.
MITA KREMNITZ. Uit het Land der
Dumbovitza. 3 deeltjes. Volksuitgave. (Carmen
Sylvaserie, deel 10—12). Amsterdam, L. J. Veen.
Sprookjes van H C. ANDERSEN. Wereld
uitgave, geïllustreerd door HANS TEGNER, uit
het Deensch vertaald door M. VAN EEDEN
VAN VLOTEN. Amsterdam, Scheltema &amp;
Holkema's Boekhandel.
Leiden—Zuid-Afrika Album. Leiden,Eduard
IJdo.
Houd je dapper ! Woorden van X. Muziek
van IJ. Uitgegeven ten voordeele van de
Zuid-Afrikaansche Vereeniging. Groningen.
Electrische drukkerij.
Samen bergopwaarts, door JOHANNA VAN
WOUDE. Amsterdam, L. J. Veen.
Speetatoriale vertoogen, van dr. L. KNAPPERT.
Haarlem, H. D. Tjeenk Willink.
Octo, door ESJEE. Haarlem, H. D. Tjeenk
Willink.
Op Rozenhof, door BEBTHA CLEMENT. Een
verhaal voor jonge meisjes. Uit het
Hoogduitsch door MARIE J. Utrecht, W. de Haan.
Verzen, van JEANNETTE NIJHUIS. Utrecht,
H. Honig.
Uit Amsterdams verleden, door L. C. T. BIGOT.
Hoofd eener school te Amsterdam. Met platen
en plattegrond. Amsterdam, H. J. W. Becht.
De Boeren, gedicht van NICOLAAS BEETS,
met muziek van L. DOORTMONT, organist te
Amsterdam. Amsterdam, W. Kirchner.
THÉRÈSE HOVEN. Vóór alles Vrouw. Tweede
goedkoope druk. Amsterdam, L. J. Veen.
E. J. BLEKKINK. De Deserteurs van 1812.
Geïllustreerd door C. KOPPENOL. Amsterdam,
H. J. W. Becht.
Set gezonken Goudschip »de Admiraal de
Ruyter", naar het Duitsch van HAK s VON
ZOBELTITZ, vertaling door H. BEKTRAXD. Een
lijvig jongensboek met platen. Amsterdam,
H. J. W. Becht.
WILLIAM BLACK. De Macdonalds van Riswaig.
Een roman in 2 deelen, uit het Engelsen
vertaald door ETTA en ELLEN. Amersfoort,
G. J. Slothouwer.
MATHILDA MALLING. Dona Isabella. Een
in 2 deelen, uit het Zweedsch vertaald. Leiden,
A. H. Adriani.
Langs Omwegen, door VEHA (No. 119 van
van Warendorfs Novellen-Bibliotheek). Am

sterdam, van Holkema &amp; Warendorf.
Catalogus No. 7 1899 van een collectie oude
en nieuwe boeken, voorhanden in het magazijn
der firma Scheltema &amp; Holkema's Boekhandel,
Amsterdam.

Inhoud van Tijdschriften.
Eigen Haard, No. 47 : De Stoomtram, door
Gerard van Bekeren. De Zuster-Republieken
in Zuid-Afrika, door J. A. Wormser, met af b.,
VI. 1900 of 1901 ? naar het Duitsch van
Richard Nathanson. Catharina Beersmans f,
door Mr. J. Kalff Jr., met portret en afb.
Een Nederlandseh student in de achttiende
eeuw, door Mr. G. H. Betz. (Slot). Eén
uitvelen, door Th. J. A. Hilgers, met portret.
Feuilleton.
Taal en Letteren, 15 Nov.: Dr. R. A.
Kollewijn, Voorwerpen. P. H. M., Verrekken.
B. H., Kleinigheden uit de spraakleer. VII.
Wat fonetiek. Jacob Ek Jzn., Aanteke

ningen op: sEllen, een Lied van Smart".
Volkslied en Kunstlied. Boekaankondiging.
&amp;
IIIIIIIIIHHIIIIIIIIltllllllllllllllMIIIIIIHHIIIimitllllllllllllllllHIMM
b&lt;m.
c/ng&amp;zcn

BernnlflE,
Men maakt er my opmerkzaam op, dat dr.
W. Zuidema my in de Amsterdammer van 5
November interpelleert en het vermoeden uit

spreekt, dat ik niet weet dat Bernulfus paus
Gregorius VII in den ban heeft gedaan.
Ik antwoord oprecht: »nooit van gehoord".
Ik voeg erby dat, nu ik het van dr. Zuidema
hoor, ik het al is deze zegsman ook een
ex-archivaris toch niet geloof, om de een

voudige reden dat Bernulfus al zoowat twintig
jaren dood was, toen Gregorius paus werd.
Hoe kan een gezond brein dat alles rijmen ?
Ik voeg erbij dat Bernulfus nooit een paus
hoe ook genaamd in den ban gedaan heeft,
zoodat er uit dien hoofde geen troost is voor
de kippevellijders die zijn afbeelding aan het
Museum zien staan.
17 Nov. '99. VICTOR DE STUERS.
* *
Dat Bernulf uit zy'n graf zou gekomen zijn
om het nationale concilie te Worms, 1076, waar
Gregorius VII in den ban gedaan werd, bij te
wonen, mag op zich zelf den heer de Steurs
niet onmogelijk schijnen; want volgens de
overlevering zijner kerk zy'n er eens drie
bisschoppen uit hunne graven gekomen om de
3G5, die de keizer op een concilie bijeen
weiischte te zien, voltallig te maken. Maar
in ernst gesproken: ieder ander dan hij zou
terstond hebben begrepen, dat «Gregorius VII"
een drukfout is voor »Gregorius VI". De heeren
de Bont en Kalff hebben dit blijkbaar wel
begrepen; anders toch zouden ze mij terstond
op nieuw hebben aangevallen. Immers, ik
mag niet aannemen, dat zij de regeeringsjaren
van Beinulf, dien zij zoo hoog vereeren, of
van den (uit hun oogpunt beschouwd) grootsten
paus niet zouden kennen. Ter zake: Tijdens
keizer Hendrik III waren er twee pausen
tegelijk: Silvestsr III en Benedictus IX; een
van hen (wie, is niet zeker) verkocht zijn
pausschap aan Giovanni Gradiani, die zich nu
paus Gregorius VI noemde. Maar toen kwam
Hendrik tusschenbeiden: alle drie werden
afgezet (waarin de ban opgesloten ligt); Suidger
van Bamberg (Tiïemens II) in hun plaats ge

kozen; en den keizer voortaan een beslissende
stem bij de verkiezing toegekend (van een
door den H. Geest bezield kardinalen-college
wist men nog niet te spreken). Dit gebeurde
op de synoden te Sutri en te Rome, 20 en
23 Dec. 1046. Bernulf was toen nog in leven,
daar hij 1054 is overleden. De heer Zeydner
bedoelt nu blijkbaar, dat Bernulf aan deze
afzetting heeft deelgenomen; zijnen zegsman
hiervoor (Moll zwygt) mag de heer de Stuers
hom vragen of er zelf naar zoeken. Ik heb
wel wat beters te doen.
Maar hoe kan een gezond brein rymen,
dat de heer de S. mij ex-archivaris noemt,
terwijl hij beter dan iemand kan en moet
weten, dat ik nooit archivaris ben geweest ?
Kent de referendaris bij 't Min. v. Binn. Zaken,
afd. K. W., het onderscheid tusschen archi

varis en commies-chartermeester niet meer?
Du. W. ZUIDEMA..

Zie vervolg ingezonden op pag 8.

</text>
<image timestamp="2002:08:13:23:12:17.00" size="543613">D2000A7.TIF</image>
</page>
</document>
