<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron></Bron>
<Datum>18991217</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
i'S
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 1173
door mogelijke scustische verhoudingen, meer
draagkracht en grooter 'glans rerkrjjgt, zon
wellicht het dynamische peil voldoende ge

veest i\jn. Heerlijk klonk thans het »Ua
krieg' ich in dem Herren Kraft". Toen
voelde men een plotseling ontwakend leven
uit een toestand van doffe droomerigheid. Doch
er waren meer fraaie momenten, zooals van
onzen uitstekenden en gevierden meesterzan

ger en zqn diep doordachte en gelouterde
voordracht ook wei niet anders te verwachten
is. Ken woord van waardeering gaarne voor
den heer Kroger, die zich in zijn hobo-solo
van de tweede aria als evenknie documen

teerde van den zanger.
In het tweede deel had de heer Messchaert
de medewerking noodig van een ander
instnimentaal-solist; en wel van den heer Blazer,
contra-bassist. Men mag het den heer
Messchaert dank weten, dat b\j de nagenoeg on

bekende concert-aria van Mozart »Per qnesta
bella mano" prefereerde boven een aantal liede

ren, die hem misschien meer den dank van het
groots publiek zouden bezorgd hebben, doch
waardoor ons de kennismaking met het Mozart1
sche werk ontgaan zou zijn. In hooge mate
toch was het interessant de combinatie te
hooren van zang-bas en contra-bas on al
moge het nu gebleken zyn, dat de contra-bas
geen solo-instrument is, iets wat men toch
al reeds kon weten of vermoeden, en al moge
het pu wel geen aanbeveling verdienen om de
muziek-litteratuur te verrijken met een derge

lijk genre van stukken, de heer Blazer was
zyn instrument zoodanig meester en wist zijne
opvatting en vertolking zoodanig te plooien
naar die van den zanger, dat men toch gaarne
luisterde naar dit unicum van den Salzbnrger
toondichter. En Messchaert zelf was bier door
en door de groote artiest, die zy'n beste
krachten wjjdde aan het kunstwerk waarvoor
hy in de bres sprong.
Behalve de tragische ouverture vaa Brahms
werden nog de ouvertures voor Mozart's »Don
Juan" en Beethoven's »\Veihe des Hanses"
door het orchest zeer schoon gespeeld.
Als een buitengewoon goed geslaagden avond
mag zeker de kamermuziek-soiree van 9 dezer
genoemd worden. Het
conservervatoriumqnartet der heeren Eldering, Spoor, Hofmeester
en Mossel was aan het woord en vroeg onze
aandacht voor Haydn, C dur, Schubert, op.
29, a-mol en Beethoven, op. 130, Bes.
Het is waarlijk bewonderenswaardig in hoe
korten t\jd de heer Eldering zich n heeft
weten te maken met het drietal kunstenaars
dat met het verscheiden van Jos. Cramer zjjn
aanvoerder, zijn »Prim-Geiger heeft verloren.
Het was de derde maal in weinige weken dat
Eldering voor het publiek der hoofdstad op

trad, maar het was waarlijk niet de minst
gewichtige rol, die b\j thans te vervullen had.
Thans, nu wij hem ook als quartetspeler hebben
leeren bewonderen en lief krijgen, kunnen
wij met het volste vertrouwen, ook voor dat
deel der muziekbeoefenir.g, de toekomst tege

moet zien. Heerlijk klonken de drie werken
van onze grootmeesters der kamermuziek.
Misschien had ik voor het Adagio van Hsydn
een nog weekeren toon, een nog innigere
cantilene geweuscht. Het 'Finale echter met
zijn razend snel Presto-tempo was een meester

stuk van virtuose uitvoering. Schubert was
in n woord volmaakt. Hier had men »styl"
in de meest omvar.grjjke beteekenis van het
woord. Nergens een te veel of te weinig.
Steeds klaar en doorzichtig en met alle nuan

ceeringen tusschen het fluisterervdste
pianissimo en het geweldigste forte, wisten de uitvoe

renden onze gemoedssnaren te doen vibreeren
van een heilig gevoel voor de hooge kunst
van den meester der melodie. En Beethoven ...
zóó vertolkt, moeten de voor leeken onbe

grepen quartetten van dien heros ten slotte
wel door iedereen' begrepen worden. Het
Andante in Des en het Adagio (Cavatine) in
Es waren voor my mede de heerlijkste mo

menten van den gansenen avond. Doch alles
was zoo klaar, zoo duidelijk, zoo n in
opvatting en wedergave, dat het reuzenwerk
een bron van genot opleverde voor de dankbare
en aandachtig luisterende toehoorders.
Als ik nu eene opmerking heb dan is het
die, dat in de forte en eforzato passages mij de
klank nog ietwat te materieel voorkwam. Onze
acustisch schoone, maar nauwkeurig luisterende
kleine concertzaal eischt hier nog meer subti

liteit van toon.
Het is buitengewoon verblijdend dat de
kamermuziek hier thans zulk een schoon
hoogtepunt bereikt heeft. Met Eldering aan
de spits wordt de taak die met Cramer aange

vangen is op de gelukkigste w ij te voortgezet
Hulde en dank bet viertal kunstenaars, dat
ons zulk een genotvollen avond bezorgd heeft!
Onvolledig zou ik zijn, indien ik niet met
een enkel woord gewaagde van eene uitvoerirg
door het «Klein-Koor a Cappella" onder mijne
leiding, op Zondag 10 dezer in de ronde
Lutberscbe kerk. Natuurlijk bedoel ik uitslui

tend over de werken te spreken.
Verwondering mag het baren dat vele
muziekReschiedgchiijvers o. a. Kiesewetter, Fétis,
Baïci, Kandier, Forkel e. a. op zoo smalenden
en spotachtigen toon schrijven over de meesters
van het tijdperk vóór Palestrina. Mfl dunkt vol

komen ten onrechte. Het Ave lïegina van
Obrecht, het O Salutaris van Pierre de la Rue
en het O virgo genürix van Joequin des Pres,
welke werken o. a. Zondag werden uitgevoerd,
zijn meesterstukken van diep gevoel en stem

ming. Al die componisten leefden in de tweede
helft der XVe eeuw en züdie beweren, dat
hunne werken meer gelijken op kunstig in
elkaar gezette contrapunctische combinatiën
dan op uitingen van waar en oprecht gevoel,
zij die beweren, dat met den eeuw later
later levenden Palestrina eigenlijk de muziek

geschiedenis begint en al wat vóór hem kwam,
niets meer dan historische waarde heeft, be

wijzen slechts dat züniet het vermogen heb

ben gehad om diep genoeg in hunne weiken
te kunnen doordringen en... de roem van
Palestrina wordt er absoluut niet minder om,
groote wegbereiders te hebben gevonden.
Palestrina, waarvan werd uitgevoerd Tu es
Petrus en O magnum mysterium bleek toch
de meerdere te zyn van alle andere componisten
uit de vocaal-periode, Orlando di Lasso niet
uitgezonderd, wiens motet Quam benignus
overigens, die van z|jn beroemden italiaanschen
tijdgenoot op zijde streefde. Met het schoone
moderne op. 73 van Brahms «Warum ist das
Licht gegeben dem Mühseligen" werd het
middagconcert besloten.
Over het buitengewoon genot, dat ons Lamond
met de voordracht van Brahm's tweede piano

concert 1.1. Donderdag-avond verschafte, in een
volgend nummer.
ANT. AVEEKAMP.
lllllllllltlMIIIIIIIIIIIMItltlltllllllllllltlllllllltllllllllllllllllllllllflimiUHIl
Pli. ZMen en Peintres Hollanöais-Moflernes.
De heer Zilcken verzoekt my de volgende
bemerkingen, naar aanleiding van mjjn stuVje
in het laatst verschenen Weekblad, kenbaar
te maken.
De besproken nieuwe (tweede) editie van
Peintres-Hollandais-Modernes werd geheel zon

der gyn voorkennis gemaakt.
Tevens verklaart bij, dat, indien hem van
een voorgenomen nieuwe uitgaaf was kennis
gegeven, hij gaarne veel verbeterd en gewij

zigd had, er openhartig de meening aan toe

voegend, sinds '92. toen de editie verscheen,
wél in z\jn opvattingen te z$n. vooruitgegaan.
Om deze twee verklaringen vooral, voldoe
ik met genoegen aan het gedane verzoek.
Het inzicht van eigen fouten, en het ernstig
trachten naar vooruitgang zijn eigenschappen,
die buiten de resultaten om, reeds een ge

moedelijke stemming van sympathie verwekken.
Ik wensch daarom van harte, van den heer
Zilcken spoedig een nieuwe studie onder oogen
te krijgen, die in alle opzichten zal blijken
een schitterende tegenhanger van het werk
uit '92 te z\jn. W. S.

Goudeket &amp; Co., Rokin 50, Amsterdam,
exposeeren deze week: D. B. Kanninga
«Kerstnacht", pastei. In de Kunstzaal: Ten

toonstelling van werken van D. B. Nanninga.
iiiiiiiiiiiiiiiHiiiniiiiiiiiiiiimiiiiMiimmii
Boet en Tüflsclirift,
De Nieuwe Gids.
Liefdeverzen van Willem Kloos, een ge

deelte Louteringsberg van Dante Alighieri",
door H. J. Boeken, een gedeelte van Broedelet's
blijspel Carnaval" en nog een vervolgstuk van
Bragi", door dr. J. B. Schepers, dit is de
aflevering. Er is met geen mogelijkheid iets
van te zeggen. Het is een aflevering zooals
de vuorgaanden waren. Zelfs de litteraire
kroniek van Kloos ontbreekt.
* *
*
Elzeviers Tijdschrift.
De redactie geeft in dit nummer den uitslag
van de door haar uitgeschreven
novellen-prijsTHEE - E. BB ANDSMA.
Trademark
Trademaris:
Slaapkamer-Ameublementen
in Pitch pin, Noten-, Eiken- en Mahoniehout.
\UT GELAKTE MEUBELEN Eng: genre,
Franco levering door geheel Nederland.
Portretten-Bogaerts
in Olieverf kleuren.
De grootste waarborg: Onze Portretten mogen niet bebouden
worden, indien de gelijkenis niet volkomen bevredigt. Uitvoering in moderne
Kunst-richting op verlangen. Wij leveren een onvergankelijk, volkomend gelijkend,
in olieverf geschilderd Portret naar elke photografij.
B9** H.H Kunstschilders, die hunne Portretten, naar de natuur afwerken
in hun eigen Kunst-richting, besparen tijd door ons te belasten met de eerste
uitvoering naar photografie. Priiscourant gratis op aanvraag.
H. BOGAERTS «fc Co., Boxtel.

Door Geneesh. algemeen aanbevolen.
Met Eere-Diploma en Goud Bekroonde
PKAEPARATEN VAN
Pinnrotton
Viyal CUCII
Olllna.l arftphp de meeBt krachtige en versterkende KINA-WIJN
Ullla*L_al UV/UC tegen zwakte, zoowel by kinderen als volwassenen,
gebrek aan eetlnst, slechte spijsvertering, zennwhoofdpijn, ter verster

king na ziekte of kraambed, koorts en hare gevolgen.
QÜINA-LAROCHE FEKRUGI3EDX in het bijzonder tegen Bloedgebrek,
Bleekzucht. kwalen, van Kritisclien leeftijd, enz. Verkrijgbaar iu flacons
a ƒ1.90 en y l—. __

voedzaam, versterkend, aangenaam van smaak, voor
dagelijks gebruik, vooral voor kinderen, zwakken en
klierachtige gestellen zeer aan Ie bevelen. Als geneeskrachtige drank hy
stoornissen dtr spijsverteringsorganen en diarrhée, ook voor zuigelingen
en kleine kinderen. Prijs p. bus . 1A Kgr. ƒ1.70, a X. Kgr. J O 90, k % Kgr. ƒ0.50.

Chemisch M all/en! I/ar Speciaal vour Kindervoeding. In bussen &amp; ^
zuivere "IBIKoUIMJI Kgr. ƒ0.90, X Kgr. ƒ0.50, y» Kgr. ƒ025.

^et rookeii «ener halve Cigarette is voldoende
ter bestrijding van de hevigste aanvallen van
Asthrna etc. In doosjes , ƒ0.80 en ƒ0.50.

Tamarindp Rnnhons FRTJIT&gt; PURAGATIEF, tegen verstopping,
I ailiai MIUO UUUUli;» AajnbeJe^ Migraine, Congesties KC, vooral
ook als laxans voor kinderen, bewijzen de Tamarinde Bonbons van
KRAEPELIEN &amp; HOLM belangrijke diensten, daar de vorm voor het kind
begeerlijk en de smaak aangenaam is. Prijs per doosje ƒ 0.90 en ƒ 0.50

Pactilloc algemeen erkend als het BESTE
. rdbllllëb huismiddel bij Hoest, Verkond
held en Keelpijn, het is een slymoplossend en verzachtend
middel bij uitnemendheid, uitsluitend in Q fleschjes ver

krijgbaar. Prijs ƒ0.20 per escbje.

_______ rit De Preaparaten van KRAEPELIEN &amp;HOLM te Zeist, zy'n
allen voorzien van etiquetten, waarop de naam en handteekening en
verkrygbaar bij de meeste Apothekers en Drogisten.

KEAEPELIEN &amp; HOLM, Hofleveranciers, Zeist.
167 KALVERSTRAAT 167.
w. VAN DER HULST,
Hofleverancier.
Luxe en Fantaisie Artikelen. Engelsche en Weener Lederwaren.
Struisveeren en Fantaisie Waaiers.
167 KALVERSTRAAT, AMSTERDAM,
Verzekering-Maatschappij HOLDA".
Damrak 74, Amsterdam.

Werkkracht verzeker i n g.
Uitkeeringen bjj iedere ongeschiktheid tot werken, zoolang die
toestand voortduurt.
Omvat ZIEKTEN, ONGELUKKEN, ORGANISCHE GEBREKEN.
A. SINKEL,
Amsterdam, Damrak 63.
Utrecht, Óndegraeht.

Inrichting tot Meubileering van
geheele huizen.

Meubels in alle Stijlen tot zeer
concurreerende prijzen.
Begroot ingeii en tcekciiiiigt'ii gratis.
Franco zending door lift gcheele rijk.

K'NADRUPPELS van Dr. DE VRIJ
Het krachtigst werkend middel tegen
Malaria (binnenkoortsen) algemeene
zwakte, bloedarmoede en bleekzncht.
Vraagt overal de Q verzegelde flacons
a / 1.—, voorzien van nevensstaand
fabrietsmerk. Men lette daarop.
Bjj overmaking van een postwissel a
ƒ 1.15 volgt franco toezending door de
Chemische Fabriek
van H. NANNING, Den Haag
BOEKBINDERIJ.
(Album- en portefeuille fabriek.
KERKSTRAAT 53, AMSTERDAM.
SPECIALITEIT IN
Kantkussens voor Kant borduren.
ELI4S P. VAN BOMMEL.
BEKEND HUIS
voor zijne F IJ N E
Sherry Wijnen.
Port
Malaga ,
Muskaat ,
Tokayer
Marsala

Y1M \ERMOIJTII

MIM1EL FIN
(sec en doux.)
Oeme WUnea »Un ook verkrijgbaar te Amsterdam, 8PCIS1 BAAT 17O.
HERMANDAD" INBRAAKVERZMING.
Kapitaal: EEN MILLIOEN GULDEN.
Commissarissen: Mr. J. H. M. Baron MOLLEROS VAN
WE8T.KERKE; C. W. Graaf VAN LIMBURG STIRUM;
J'. TER MEULEN Jr.; Jhr. Mr. F. HOOFT GRAAFLAND;
G. J. ENGELBERTS; Jhr. G. W. J. HOOFT; Jhr. Mr.
F. X. A. VERHEYEN; Mr. M. Baron MACKAY.
Directie: Jbr. Mr. H. W. VAN ASCH VAN WIJCK; C. H.
HOOFT GRAAFLAND.
Zetel: AMSTERDAM, Heerengracht 2*8 (boven).
PflILIPPONA KETELAAR,
fournissew de la Cour.
K A I, V E K N Til A A T 166, AMSTERDAM.
GRANDE SPECIALITE PODR

Trousseaux &amp; Layettes.
Sur demande envoi franco de Devis et de modèles.
CATZ
SUMIA
FIJNE
(jeima-Olie,
de FIJNSTE
BESTE
zal u bevallen.
Geen beter, solider en goedkooper
adres dan by

J. ELSENBURC,
N. Z Voorburgwal 177.
TELEFOONADRES No. 2699.
Geheele pgnlooze verwijde

ring van Likdoorns.
Voor belanghebbenden aanbevelingen ter
inzage.
Spreekuur iederen werkdag van 9 tot
12 uur en van 2 tot 5 uur.

WILLEM BULMER,
PEDICUSE.
S l u g e l 159.
ARTS AND CR1FTS,
den jjaag, (jjneuterdijk.
van pastels van
D. NANNINGA,
met medewerking van andere artisten.
HOFFOTOGEAAF.
Galerij 48* achter het Paleis voor Volksvlijt.
DAGELIJKS gelegenheid tot photografeeren.
'—VERGROOTINGEN NAAR OUDE PORTRETTEN ZEER BILLIJK.

</text>
<image timestamp="2002:08:14:00:58:05.00" size="430541">D2000B0.TIF</image>
</page>
</document>
