<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19240412</Datum>
<Pagina>21</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2443
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
UIT DEN GEMEENTERAAD
(niet teekeningen voor de Amsterdammer" door
B. van Vlijmen)

. Het is een oud Indische sage: elk voorjaar komt
een klein vogeltje naar den Himalaya gevlogen,
slijpt zijn snaveltje aan den Oaurisankar en als
de berg op deze wijze met de aarde gelijk geslepen
is, is n seconde van de eeuwigheid om.
Zoo gaat er op het Amsterdamsche stadhuis
een andere sage: elke Raadszitting gaat de deur van
de perstribune open, een gemeente-werkman komt
binnen, kijkt op den thermometer, die boven
het hoofd van den Volk-"redacteur hangt en
gaat weer weg. Niemand weet van waar hij komt,
waarheen hij gaat. Als de thermometer het abso

lute zwampunt bereikt .heeft, zegt de Raad: plof.
En verdwijnt de geheimzinnige gemeente-werk

man voor goed.
Er is in den Raad een ander geheimzinnig wezen.
Het zit met den rug naar B. en W. en kijkt nooit
o^. Het is het eenige levend organisme in de zaal,
dat niet praat of niet slaapt. Het is de redacteur
van het Gemeenteblad. Het duurste blad van de
wereld, want elk artikel 'is een voorstel van B. en
W. en nooit is er een voorstel, dat de burgerij niet
een nieuwe zucht kost.
De redacteur van het Gemeenteblad schouwt
den Raad in het volle gezicht en of Dorenbusch
buldert of Carry lispelt of Weiss steunt of Gulden
borrelt of Douwes zalft of Boissevain psalmt of
Ketelaar monkelt of Klaas de Vries chineest de
heer de Boer, zoo heet deze verdienstelijke jour

nalist, blijft er onbewogen bij. Kranten hebben
hem tonnen geboden voor een interview over
zijn meening van den Raad. Hij is niet gezwicht.
Hij weet niet hoe B. en W. er uit zien, want hij
zit met zijn rug naar ze toe. Hij kent ze alleen aaii
hun stem en hij ziet den burgemeester voor zich
als een ravenzwart, dweepziek jongeling met een
briljant aan zijn rechter wijsvinger, een gouden
snijtand in zijn bovenkaak en een gekleurd vest
over zijn buik. De Machtige stelt hij zich voor als
een begijntje, dat aan een kous bveit en Wierdels,
de eenvoudige boekdrukker, als een rozerood en

geltje, dat, over een lichtblauw wolkje, onschuldig
de wereld inkijkt. Ter Haar ziet hij met een neep

jesmuts op en een doorgewerkte doek otn en Vos,
Eitje en de Miranda spiegelt hij zich af als lam

metjes met roze lintjes, huppelend aan de voeten
van het begijntje.
En terwijl zijn eene oog den Raad ingaat, heeft
hij zijn andere oog zoo geoefend, dat het onder een
rechten hoek op de stadhuisklok kan kijken,
waarbovenop hij, dwars door den generaal heenblikkend,
deze als eeu heraldische Necerlanc'scrie leeuw ziet
klauwen, lezend in het zaad dat de Nederlander"
uitstrooit. En het oog nog hooger werpend, ont

waart hij, in n kleurennevel, het spitse torentje op
het dak van het Prinsenhof", dat als een nieuws

gierige wijsvinger de lucht ingaat en waarop de
waaiende winden een vergulde zeemeermin in
alle richtingen doen draaien en zijn blik een nieu

wen ruk gevend, herkent hij in de geschubde
schoone mejuffrouw Crielaers, blazend op haar zeehoorn,
symbool van de fijne Abdullah, welke de altijd
galante Klaas de Vries haar in de koffiekamer aan

biedt.
Terwijl elk van haar gouden schubjes in de
voorjaarszon blinken, zaagt Dorenbusch den Raad
door over uniformkleeding, die het gemeente-per

soneel wordt uitgetrokken, wat een besparing van
/ 80.000 geeft en hij schildert in Rembrandtieke
kleuren hoe het van pet, jas en broek beroofde
personeel zich 's morgens naar zijn werk begeeft,
nagestaard door de kleedjeskloppeiide, geschan

daliseerde dienstmeisjes.
En ook Vader Vliegen is terug, uit het Zuiden,
waar de gezondheid
tot hem terugkeerde
en hij ziet er tien jaar
jonger uit dan hij
ging en ieder was blij
hem terug te zien en
hij zette zich vlak
bij Eitje Polak, ge

reed om hem op te
vangen, als hij onder
de tafel van B. en W. mocht wegglijden.
Er was een discussie over een Noord
rbegraafplaats en Wijnkoop vroeg waarom er geen cre

matorium wordt bijgebouwd. Een pijnlijke vraag
aan een college, waarvan de eene helft de lijkver

branding op aarde heidensch acht en de andere
helft, die volgens de eene helft in het hiernamaals
branden zal, er vrij onbrandbaar tegenover staat.
Wethouder Polak, die bij het, door Colijn begraven
wordende, onderwijs tevens de begraafplaatsen
beheert, maakte er zich af, doch David hield vast
en vader Vliegen kwam in het vuur en deelde uit
zijn wethouderlijke herinneringen mede, dat de
regeering hem verklaard had dat zij elk Raadsbe

sluit om een crematorium te bouwen, zou vernieti

gen. Waarop David concludeerde dat eerst de re

geering verbrand moet worden voor dat lijkver

branding mogelijk is.
De heer Solkesz, Middenstander en aangesloten
bij het pas opgerichte Syndicaat tot levering van
klinkklare redevoeringen voor Kamer- en Raads

leden, las een van de redevoeringen voor, hem
door het Syndicaat geleverd. Hij wenschte
geruischlooze bestrating voor het Burgerziekenhuis,
doch Jan ter Haar vroeg den Raad nu eens ernstig
te zijn, waarop de Raad natuurlijk lachte, en vond
liet dwaasheid af te wijken van de eenmaal vast

gestelde geruischlooze plannen. Gulden viel hem bij
en beriep zich op de twee dokters, tusschen wie hij
gezeten is Willcm Polak en Sajet - die het
eens waren, wat er een deed uitroepen dat er dan
voor den patiënt geen hoop meer was.
De heer Solkesz, die vergeten had zich bij het
genoemde Syndicaat van een repliek te voorzien,
legde het loodje met een voorstel om toch
geruischloos te zijn en Jan ter Haar won. Op zijn sokken.
Er komt vastrecht voor de gasverbruikers die
per jaar meer dan tweemaal zooveel gas verbrui

ken als ze in de zomermaanden verbranden. Te

recht maakte de heer Drabbe de opmerking dat
menschen, die 's zomers buiten zijn, aldus bij een
verbruik van 20 kubiekmetervastrechterkunnen
DEN HAAG
Amsterdam Rotterdam
maken ontwerpen en begrootingen zonder
berekening van kosten onder bekende
leiding van de binnen-architecten

H. WOUDA ) Moderne
PAUL BROMBERG \ Meubelkunst
J. M. MIDDELRAAD
Klassieke Stijlen
Grootste Meubelfabriek van Nederland
worden, wat de Machtige niet bestreed. Maar zijn
nota was nu eenmaal geschreven en hij week er
niet van af, ook al bezwoeren cc communisten oni
den gas prijs op een dubbeltje te brengen. Wel
zal op voorstel van den anti-revolutionnaireii
heer Spier het gas geparfumeerd worden. De
Machtige aarzelt tusschen Mille fleurs" en Der

nier frisson". . . .
B A R B .1, R o s s A
VAN
Dr. ALETTA H. JACOBS

HERINNERINGEN
Met een voorwoord van
Prof. Dr. Mr. J. OPPENHEIM
Met talrijke illustraties
Prijs ingenaaid f 4.25
In Prachtband f 5.50
Uitgave van
VAN HOLKEMA &amp; WARENDORF
AMSTERDAM

</text>
<image timestamp="2002:09:03:05:39:45.00" size="176538">D2003HA.TIF</image>
</page>
</document>
