<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19240329</Datum>
<Pagina>22</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
22
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
No. 2441
DAGBOEK VAN EEN AMSTER

DAMMER
UIT HET KLADSCHRIFT VAN JANTJE
DéOPERA
TE
Zondag
Wat gaat er met de opera in Amster

dam gebeuren? In de debatten over
AMSTERDAM de bespeling van den Stadsschouw

burg heeft de Wethouder alle discus

sies over de opera afgesneden, door te verklaren dat
het hier alleen het tooneel gold. B. en W. gingen
nog verder en hebben zelfs geen plaats .meer ge

laten voor een opera in den Stadsschouwburg
door den traditioneelen Dinsdagavond, die sinds
menschenheugenis voor operavoorstellingen werd
vrijgehouden, voortaan aan het tooneel te geven.
En met dit al weet geen sterveling wat de gemeente
voornemens is met de muzikaal-dramatische kunst
te doen.
Er is behoefte aan een opera te Amsterdam. De
eenigszins geïmproviseerde voorstellingen, die
de directie de Vos «n Pauwels in Carréen den
Stadsschouwburg dit seizoen gegeven hebben,
trokken een groot publiek en hadden doorloopend
succes. Doch hoezeer een opera financieelen steun
behoeft, kan hier uit blijken dat deze voorstellingen
die vrij geregeld een zeer hooge recette maakten,
niettemin verlies opleverden.
De Opéra Comique in het Paleis heeft de ge

meente dit seizoen gesteund met zevenendertig
duizend gulden aan belastinggeld gedurende het
eerste half jaar, welke vriendelijkheid de gemeente
beloonde met een subsidie van tien duizend
gulden.
Het tot dusver gevolgde stelsel van
subsidieering van "Bouwmeesters gezelschap is al even
onzinnig geweest als dat wat voor de
tooneeltroepen gold. Teneinde voor de subsidie in aanmerking
te kunnen komen, moest Bouwmeester een kunst

zinnige daad"doen en voerde daartoe een oorspron

kelijke operette op. Deze opvoering kostte hem
vijfduizend gulden, zoodat met deze kunstzinnige
daad reeds de helft van de subsidie verslonden was.
Zooals gewoonlijk trok het verstandige publiek
zich van de kunstzinnige daad niets aan en bleef
weg.
Hier is een bestaand, populair gezelschap, dat
ettelijke mooie voorstellingen gaf en waarvan de
directie in staat is behoorlijk voorbereide opvoe

ringen te geven, mits zij op flinken steun der
gemeente kan rekenen.
De Nationale Opera had dertig duizend gulden
subsidie. Indien men deze aan het gezelschap van
den jongen Bouwmeester geeft boven de /10.000,
die het dit seizoen genoot, is er alle waarborg dat
men eindelijk in Amsterdam een gezelschap zal
hebben, in staat met nationale krachten de muzi

kaal-dramatische kunst op waardige wijze te
dienen.
Maandag
DE FAMILIE Onlangs hield dr. H. M. Kroon
X. voor een wetenschappelijk genoot

schap een voordracht over Erfe

lijkheid en drankzucht in de familie X".
Na afloop hielden eenige verontwaardigde
toehoorders hem staande en vroegen waarom hij
juist hen bedoeld had !

De heer Wallace, landbouw

minister der Vereenigde Staten,
Werd dezer dagen uitgedaagd
door een senator om uit te maken wie van hen het
best een koe kon melken. De minister won met
verscheidene neuslengten.
Het verdient navolging. Ook bij ons. Waarom
zou b.v. de anti-revolutionnaire vlootspecialiteit
dominévan der Voort van Zijpe en den Minister
van Marine niet een wedstrijd aangaan in het
touwsplitsen of het pruimen?
Dinsdag
VLIEGTERREIN De Rotterdamsche vlieghaven
SCHIPHOL. ' vertoont reeds betere cijfers
dan de Amsterdamsche. Als de
Rotterdamsche cijfers niet geflatteerd zijn in
Antwerpen vertellen ze dat Rotterdam leege
schepen den Nieuwen Waterweg laat op en af
varen om hooge cijfers voor den tonnen-inhoud te
krijgen geven zij te denken, te meer waar uit
een enquête van Het Handelsblad blijkt, dat Schip

hol in een allerdroevigsten toestand verkeert en
't weldra levensgevaarlijk wordt om er te landen.
Nu de twee Departementen Oorlog en Waterstaat
een edelen wedstrijd zijn aangegaan in het
verwaarloozen van dit terrein, komt de vraag op of
Amsterdam zelf geen terrein kan inrichten waar
het de baas is en dat allicht beter gelegen is dan
Schiphol.
Woensdag
LOOPEN ZE Bij de Tweede Kamer is
ingeNIET komen een adres van A. W. Rehm,
LOS? letterkundige, componist, te Utrecht,
betreffende het in de gelegenheid
stellen van kunstenaars, die in een krankzinnigen

gesticht zijn opgenomen, om hun kunstproducten
uit tejgeven, dan wel op andere wijze productief
te maken".
DE MELKENDE
MINISTER.
(„X maakt er zij
veel geld zal opb
:ijn bedrijf van om argelooze lieden te brengen tot liet inrichten van een geheime branderij, die
brengen. Is de branderij eenmaal gereed dan wijst X den betrokken dienst op de overtreding en
neemt de aanbrengpreniie in ontvangst". Verslag Rechtbankzitting)
En onze tentoonstellingen van De
Onafhankelijken" dan? En Het Getij"?
Donderdag
BRIEVEN Waarde Schaper, jij hebt de
AAN vorige week een jubileum
geGROOTE MANNEN vierd. Ik ook. Jij stond toen 25
jaar op een van de bovenste
sporten van de parlementaire ladder. Ik stond toen
25 jaar op een dertigsportige ladder. Jij was huis

schilder. Ik ben het nog. Jij schilderde in de
Tweede Kamer met het woord. Ik deed het in de
buitenlucht met mijn kwast. Jou noemen ze den
vader van den achturen-dag. Ik ben de vader van
acht kinderen. En als ik 's avonds in mijn stoel zit
en rond me kijk, vraag ik me wel eens af wie do
gelukkigste van ons tweeen is, jij die over de
hoeken en brochures gebogen zit, werkdagen
maakt van veertien en meer uren en ik die na acht
uur verven netjes naar huis ga en rustig mijn
krantje lees. En 's Zondags wandel ik wel eens met
vrouw en kinderen langs de gevels, die ik in de
week heb opgefrischt en dan ben ik niet weinig
trotsch. Wandel jij nu, na je vijfentwintigjarigen
werkdag, langs de door jou opgeknapte gevels en
ik wensen je toe even dankbaar gestemd te zijn
als ik.
Ik heb nog wel eens heilige dagen" gemaakt.
Jij niet. Daar ben ik zeker van.
Met een stevigcn handdruk.
JAN KWAST

</text>
<image timestamp="2002:09:03:04:38:56.00" size="193725">D2003FX.TIF</image>
</page>
</document>
