<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19240329</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
No. 2441
VOL AU VENT
XXXIX
S t o c k m a n n Pst! Ihr sollt noch nicht
drüber reden; aber ich habe eine grosze
Entdeckung getnacht.
FrauStockmann. Schon wieder mal?
Stockman n. Die Sache ist die, seht
mal: der ist der starkste Mann der Welt,
der allein steht.
HENRIK IBSEN: E i n Vo l k s f e i n d.
24 Maart 1924	Het klinkt gewoon, nuchter,
normaal een kalenderdag, gelijk een andere, een
datum, die zich door niets buitengewoons in de
wereldhistorie onderscheidt er was geen hevige
wereldramp, geen opzienbarende moord, geen ver

rassende mondaine of sportieve gebeurtenis, en
toch, en inderdaad....
Ik ben er nog zoodanig van onder den indruk,
zoo waarlijk ondersteboven, dat mijne pijp nog
niet algeheel smaakt, en ik moeite heb mijne
gedachten bij n ding, zonder meer, te
concentreeren.
Wanneer het kleine wonder eener hoogere be

schaving, dat mij in eene milde herfst-stemming
gebracht heeft, eene gelijkwaardige als men
ondergaat, wanneer men buiten den juilenden wind
hoort, en bij den haard een boek van wijsgeerigen
aard met teedere gedachten-slurpjes geniet •
indien dit bescheiden wonder, dit brooze, reine,
kristalijne, een gevolg is van den orkaan, dien wij
in Europa beleefden, en honderdduizenden met
den dood bekochten, dan herzeg ik met wijlen
Abraham Kuyper ,,dat elk beginsel de macht er

langt, om een eigen wetenschap uit zijn wortel
te doen opbloeien, maar ook, dat geen wetenschap
het hoofd met eere zal kunnen opheffen, zonder
voor aller oog het vizier te ontsluiten, en met
gulden letteren op haar schild het beginsel te doen
schitteren, waaraan ze haar kracht ontleent en
waarvoor ze leeft" ja ik ga verder, en durf te
beweren, dat eerst na vulkanische uitbarstingen
en ten hemel schreiende
folteringen-der-menschheid, de sfeer en de rust rijpen voor zulke edele
bloesems, als thans geheel onverwacht in ons land
en meer in het bijzonder inde Koninklijke Residen

tie, tot bewonderenswaardigen bloei zijn geraakt.
Op den 24stendagvande maand, die haar staart
pleegt te roeren, heeft de Haagsche Vroedschap,
onder eene lieftallige suggestie, zonder gerucht
ieder geraas zou de nobele geest bedorven hebben
een besluit genomen, dat navolging zal afdwingen.
Elke deugdzame daad ploegt de voren; iedere
toorts van lijdzaamheid wordt op den langen duur
een weldadige lichtbaak.
Ik laat in het midden, of ik mij met dergelijke
bewoordingen op het terrein der rhetorica begeef
hier z w ij ge n deschoone letterenen spreekt
het gemoed !
Immers voor vele eeuwen werd het Hebt uw
naasten lief gelijk Uzelf" gesproken, en het ver

kreeg in de wrangheid der tijden dikwerf eenen
minder-aangenamen bijsmaak, edoch de kiemen
van blijmoedige edelaardigheid laten zich niet
langer verstikken, dan de verlossende zon het ge

doogt, en zoo vermogen wij thans een simpel be

sluit van den Haagschen Raad met enthousiasme
welkom te heeten.
De meerderheid der Commissie
van Beheer over den Schouwburg
zal zich ten allen t ij de moeten
schikken naar de kleins t-m o g
elijke minderheid.
Het staat er.
Zwart op wit.
Nu ik het zelf overgeschreven heb, meet ik het
lezen, herlezen, om het in zijn ontroerenden dee

moed te gelooven.
Tot vandaag gold de schandelijke opvatting, dat
hetschaapske minderheid zich bij den wolf meerder

heid had neer te leggen hier ontluikt, drie dagen
na de officieele Lente-inkomste, het eerste fra

giele knopje van menschenmin, opofferingsgezind

heid, en innerlijkste broederliefde: een
vrouwelijkvoelende, hoog-gestemde Raad beslist met over

weldigende meerderheid, dat de meerderheid geen
meerderheid blijven mag, als n der negen aposte

len van de Commissie van Beheer des Konink

lijken Schouwburgs eene afwijkende meening
heeft.
Dit is de verlossing der geknechte minderheid
uit de klauwen der meerderheid.
Zegt n der negen apostelen, dat hij een stuk
als Hamlet door bijv. de overspelige koningin
ongewenscht acht, dan is dat stuk verboden. Zegt
een der anderen, dat er in Faust geschrapt moet
worden, dan wordt er geschrapt of de resteerende
apostelen buigen zich voor de gewetensbezwaren
van de kleinst-mogelijke minderheid.
Op het eerste gezicht zal men geneigd zijn met
deze glorieuze overwinning der Minderheid te spot

ten, edoch dat is het noodlot van elke baanbrekende
gedachte. Wanneer de voortreffelijke
Tooneelconcentratie alleen dit had bereikt, dat een enkel
burger in de Residentie, het thans in ztjn macht
heeft een stuk in den Koninklijken Schouwburg
te doen verbieden, had zij reeds eene kostelijke
overwinning van uiterste, volkomenste
hyperconcentratie behaald.
Als den Haag begint, verricht het geen half
werk. Het zuivert met onverveerd gebaar den
Augiasstal van meerderheidsmeeningen, geeft den
verdrukten enkeling, die de heilige gevoelens
van een belangrijke groep burgers" vertegenwoor

digt, het recht de meerderheid in een hoek te
dringen, en ik acht dit alles nog bijzaak, want
wat doet het er toe of er spektakel over Monna
Vanna, Der Gott der Rache, Der Pfarrer von
Kirchfeld, Erdgeist enz. ontstaat? n het luidt over
eene geschokte Wereld, die het recht van den
sterkste door verderflijke meerderheidsbesluiten
deed gelden, die eene weerlooze minderheid dwong
zich te wapenen en te dooden, die diezelfde
minderheid naar de folterbank van de Vaccinatie
voerde, die het individu tot slaaf van regeerende
meerderheids-demagogen maakte het luidt
over de vertrapte aarde den nieuwen Lente-tijd
van de kostelijkste der overheerschingen, die van
de kleins t-m ogelijke minderheid in.
In welkeen verrukkelijk land en welke gezegende
periode beginnen we te leven ! Als ik er aan denk,
dat het mij vergund werd dit te aanschouwen,
dat ik de schoonste ontdekkingen op weten

schappelijk gebied mede maakte de ontwaking
der draadlooze gemeenschap, het een vinger in
vijf gaatjes van een automatisch telefoontoestel
steken en langs deze vingerwijzing met Berlijn en
Londen te mogen spreken als ik er over mijmer
hoe wonderbaarlijk de wegen des tnenschelijken
geests zich door de wildernissen der onwetendheid
baanden hoe ik dit alles in mijne jeugd bij de
petroleumlamp en de gas-vleermuis niet vermocht te
droomen dan worden voorwaar mijne oogen
vochtig van dankbaarheid, wanneer ik aan de
Haagsche naastenliefde denk, die het krakeel,
de intriges van vaklieden op Tooneelgebied ver
van zich houdt, en tot de aanbiddelijke opofferings

gezindheid stijgt, om een meerderheid aan een
kleinst-mogelijke minderheid ondergeschikt
te maken.
De theater-exploitant, die weldra als onderne

mer met de meest bevoorrechte positie" het
leeuwendeel der avonden in den Koninklijken
Schouwburg te 's-Oravenhage zal krijgen, is
ongetwijfeld een benijdenswaardig man. Hij
oogst ƒ50.000.—subsidie, en de opdracht om
zich met zijn karakter aan de Lente der
kleinstmogelijke minderheid aan te passen. Het is in
de woestenij der tijden geen gemakkelijke opgave,
maar het is eene voorbeeldig-schoone. Men zal
van dezen man met de bevoorrechte positie" en
de halve ton, in later jaren getuigen: hij was een
held, een gekuischte schoonheids-ziel, een genie
hij had negen vaderen, die hem nimmer
kwetsing van eenig heilig gevoelen verweten, die
met hem tezamen het pad van eer en deugd be

wandelden, en hem in lengte van jaren om zijn
edel karakter, zijne gristelijke buigzaamheid, ter

zijde stonden.
Om den Haagschen correspondent van Het
Handelsblad, dat zich half liberaal, half
christelijkhistorisch uit, heb ik mij waarachtig boos gemaakt.
VANNELLESVARINAS
GOUDZEGEL
5O ets. per Pakje.
n
Een aangename Bezuiniging
een HALF ONS vervangt
vele GOEDE SIGAREN '
II
Deze heer, die met een f teekent, in tegenstelling
met den Hoefijzer-man ik houd niet van deze
teekens-van-overlijden, noch van achteruitslaan
deze heer hoont het jonge, frissche Haagsche geluid
door reeds den volgenden morgen te schrijven:
Het heeft ons alleen danig verwonderd,
dat er van de zijde van den Vrijheidsbond
niet alleen geen bezwaren zijn geopperd tegen
het voorgestelde toezicht der Commissie van
Beheer op stukken, in den schouwburg te
vertoonen, waarbij zelfs de kleinst
mogelijke minderheid naar de
oogen zal worden gezien, maar dat van die
zijde dit toezicht zelfs is geprezen als iets, dat
geen toezicht, geen censuur is, doch een be

wijs van hooge beschaving der andere leden,
die het inzicht van hun medelid niet deelen.
Een politesse de coeur, zoo noem

de de heer Van der Meulen het. Wij zien het
geheel anders, als een bewijs namelijk, tot
welke excessen de gemeentelijke exploitatie
van den Schouwburg voert. In onzen Schouw

burg zullen nu voortaan alle stukken worden
geweerd, welke, naar het gevoelen van een
der negen commissieleden, de heilige ge

voelens van een belangrijke groep" zullen
kunnen kwetsen. Is dit geen censuur? Het is
veel erger dan dat, het is niet een censuur van
een college, maar een vetorecht van de
individueele leden der commissie. Er zullen voort

aan negen menschen in Den Haag zijn, die
het in hun macht hebben, elk voor zich, de
opvoering van een stuk te voorkomen.
Onthutst schelde ik Heidring op. Ik stoorden
directeur van een groot dagblad niet l'cht in zijne
ambtsbezigheden, en klaag evenmin ga;&lt;me een
collega bij zijnen dadelijken chef aan, maar dit

maal was het onverstand, de vernieling van een
pas ontloken bloempje, mij te machtig.
Mijnheer Heidring", zeirie ik: hoeft u dat
aanmatigend stuk van uwen Correspondent uit
Den Haag over de vrijmaking, de ontbolstering
der kleinst-mogelijke minderheid gelezon?"
Pardon, mijnheer Sputterlief," antwoordde hij
beleefd: ik heb voor lektuur van mijn blad, be

halve Zondagmorgen, geen tijd....'
De zaak is deze", sprak ik: dat l
is de kunst vrij te maken, en dat t
kring gebeuren moet op grond van i
wereld- en levensbeschouwing...."
Ik wilde hier aan toevoegen, dat ik Abraham
Kuyper letterlijk uit zijn S t o n e-lezingen 1) citeerde,
maar de heer Heidring zeide, mij in de re^le vallend,
dat hij mij met den Hoofdredacteur, die zich meer
voor tooneel interesseerde zou laten verbinden, en
inderdaad vernam ik reeds de knipooi-irde stem
van den heer Kalff.
U heeft werkelijk gelijk," zeide mijn oude
vriend: we hopen het in Amsterdam &gt;:»k zoover
fliet de opstanding der minderheid te brengen,
ofschoon onze Wethouder persoonlijk •&gt;.; een heel
eind in de goede richting schiet. Maar. apropos,
non u mij toch opschelt: Van Sandick, het lid van
den Haagschen Raad vraagt m.i. terecht al die
Fransche woorden te vervangen. Hoe zou u Cahier
des Charges vertalen?"
Met juk v a n l a s t e n voor G;
bevoorrechten bespeler...."
Merci, dank u wel !. . . . En T a b l
la t r o u p e.... ?
Met Schilder ij van de K u c
En: Répertoire....?"
,, I n v e n t a r i s l ij s t voor de
h e i d, ofschoon we dat woord voor iie toekomst
zullen kunnen schrappen...."
Intercommunaal (het gewone, niet met liet inter

communale der gemeenten-op-tooneeiterrein te
verwarren) stoorde ons.

HENDRIK SPUTTERLIEF Dzx
ren elsch
n onzen
s,elieel-j
t a u d e
Muntplein 26 Maart.
1) Ze s S t o ne-1 e zi n ge n,
nisme en de Kunst". Blz. l •»
Het Calvi

</text>
<image timestamp="2002:09:03:04:45:02.00" size="243423">D2003G3.TIF</image>
</page>
</document>
