<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19240308</Datum>
<Pagina>23</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Na 2438
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
23
TJIT
BRIEVEN

UIT SOETOEKOEKIANDA


DE MAN DIE ALTIJD LACHT

Albedyll en Anastasia tolden uit 's
Landsvergaderzaal van Soetoekoekianda en grepen naar
hun hoofd.
Het duizelt me, zuchtte Anastasia. Zijn hier
al de ministers van de zelfde kracht als deze?
Neen. Deze is de uitzondering. De anderen
zijn doodbidders, met hem vergeleken. In de ge

schiedenis van dit volk leeft een man voort, dien
ze noemen de man die nooit lacht". Zij vertellen
van hem dat hij nooit geheel nuchter was en nooit
lachte. Deze minister is nooit geheel ernstig en
lacht altijd. Zijn voortdurende beschonkenheid
scheen 's mans vermetelheid en zwijgzaamheid te
versterken, zonder zijn verstand te bedwelmen,"
. zegt de geschiedschrijver. Van dezen minister zal
het heeten, dat zijn voortdurend gebrek aan ernst
'smansvermetelheid enwelsprekendheid versterkte.
Hij was onvatbaar voor vrees en vermoeienis en
berouw," aldus schilderen zij den man af, die nooit
lachte. Met dezen is het precies hetzelfde. Elk jaar
treedt hij op dezelfde wijze op. Elk jaar stuurt hij
honderd Kamerleden in het vaderlandsche riet,
waar ze op een kluitje blijven zitten tot hei
volgende.jaar, als .wanneer hij ze op een'ander kluitje
zet. Vermoeienis is hem onbekend. Hij praat
met even veel genoegen tien uur achter elkaar als
tien dagen of tien jaar.
Maar het berouw?
Berouw is niets dan lafheid. Berouw omdat
hij alles blauw-blauw laat?
Ik geleof dat hij er een-eer in stelt, dat zijn de

partement het eenige is waar, sinds zijn optreden,
niets veranderd is. Zoodat in Soetoekoekianda een
rijksveldwachter nog altijd 3000 gulden per jaar
kost.
Dan begrijp ik niet, dat niet half Soetoekoe

kianda Rijksveldwachter wordt.
Dat zouden ze ook wel, doch niet iedereen is
geschikt voor dit eereambt. In de eerste plaats
.moet je een speciaal soort hersenen hebben, dat
in staat is het gewicht van den helm te dragen. In
,.de tweede plaats is het een geheimzinnig beroep.
Reeds sinds jaren zijn vermetele ontdekkers bezig
door te dringen in de geheimen der
rijksveldwachierij'en tot nog toe is het niemand gelukt er iets
wijzer van te worden. Alleen is men er na veel
moeite in geslaagd vast te stellen, dat een rijks

veldwachter nooit in het velu is en nooit waakt.
Wel wacht hij soms op het keukenmeisje van den
ambtenaar van het O. M. of op de werkmeid van
den Officier van Justitie, doch dat doet hij dan
in.zijn vrijen tijd, waarover het Rijk niets te zeggen
heeft. Nauwkeurige nasporingen hebben aan het
licht gebracht, dat de rijksveldwacht meestal
gemobiliseerd wordt als de Officier het op een
warmen dag benauwd krijgt, en, na het uitbrengen
van een ietwat langdradig requisitoir, een tong
heeft als een leeren lap. Dan wordt de rijksveld

wacht uitgezonden om wat koel bier bij den tapper
op den hoek te halen, wat de rechtvaardigheid der
rechtspraak niet anders dan ten goede kan komen.
En volgens verklaringen van veroordeelden, die
eenige uren in de rechtzaal hebben doorgebracht,
hebben zij al dien tijd iets onaangenaams in hun
rug gevoeld en zij schrijven dit toe aan de aanwe

zigheid van een rijksveldwachter, die, ten einde
2Ün teerbesnaard gemoed de marteling te besparen,
die het aanhooren van een requisitoir of van een
vonnis met zich brengen, den slaap des rechtvaar

dige slaapt. Dit is alles wat men in Soetoekoeki

anda weet van het wondere ambt van
rijksveld•wachter.
Als wij dus een rijksveldwachter als een soort
van waardemeter nemen....
Dan is I 2/3 rijksveldwachter gelijk aan l
Kamerlid.
Zoodat een Kamer van 166 rijksveldwachters
gelijkwaardig zou zijn aan een van 100 politici?
De proef zou te nemen zijn en een Kamer
met 166 leden, ieder met een glimmenden zilveren
helm op en een sabel-op zij, zou vrij wat meer op
de fantasie der Soetoekoekianders werken dan de
tegenwoordige, met tweemaal gekeerde colbertjes,
slecht zittende pandjesjassen en broeken van
een kwartje als je er op trapt". En als wij nog eens
dien meneer Verviers tegenkomen, moeten wij hem
de raad geven met deze hervorming te beginnen.
In plaats van dat zij redevoeringen houdt, zou de
aldus hervormde Kamer haar uniformen kunnen
oppoetsen en dit lijkt mij een wel zoo onschuldige
bezigheid en de belastingbetalers zouden er niet
dan wel bij varen. Terwijl het voor de orde- en
gezaglievende burgers een geruststelling moet
zijn te weten, dat in het hart der landsregeering
een tot de tanden gewapende macht aanwezig is,
bereid te aller stonde boodschappen voor den
Minister of zijn vrouw of beminde te doen. In dit
zonderlinge land kost elke veroordeelde, alleen
aan rijkspolitie, een kleine vijfhonderd pop en als
hij het zoo ver brengt dat ze hem opsluiten in een
gevangenis of rijkswerkinrichting, kost hij er per
jaar nog dertien honderd gulden boven op. Laat
ons aannemen dat iemand op 24jarigen leeftijd,
in een al te onstuimig oogenblik, eenige van zijn
al te dierbare familieleden uit den weg ruimt en
deswege tot levenslange gevangenisstraf veroor

deeld wordt, dan kost deze man, als hij de
gevangenisatmosfeer is gezond het tot 75
brengt, ongeveer / 65.000 en doodgewone,
doorde-weeksche boeven, die voor een of.ander kar

weitje 20 jaar hebben gekregen, genieten kost en
inwoning, bewassching en verzorging van hun
geestelijke goederen gedurende dien tijd, tegen een
prijs van ƒ 26.000 en evenals in de eerste rangs

hotels komt er een kellner op 3£ gast en als
het toeval wil, dat ze je onderbrengen in een
bizondere gevangenis, heb je een valet de chambre
tot je dienst, benevens eecn kamermeisje voor
halve dagen. En voor wie van de heercn boeven
het kostschoolgeld voor zijn zoontje niet kan
betalen, bestaat de gelegenheid het jongsken in
den kost te doen in een rijkstuchtschool of opvoe

dingsgesticht, en wil het toeval dat Avereest wordt
uitgekozen, dan kost de op voeding van dezen spruit
den Soetoekoekiandaschen belastingbetalers, wier
goedheid even onuitputtelijk is als hun beurs, een
drie a vierduizend gulden. Doch dan zijn de vruch

ten ook voor het plukken!
Laat ons aannemen, dat een
Soetoekoekiandaasch meisje een Soetoekoekiandaasch ongelukje
gehad heeft en haar kindje ter wereld brengt in
een door Soetoekoekiandaasch belastinggeld op
de been gehouden inrichting, en wij kunnen den
verderen levensloop van het veelbelovend wicht
volgen, dan ontstaat de volgende rekensom:
Verpleging moeder en kind / 1.500
Opvoeding van de zuigeling 3.000
Bestedelingenhuis
Opvoedingsgesticht
Tuchtschool
Militaire dienst
Militaire rechtspraak
Rijkspolitie
Gerechtskosten
Gevangenis en werkhuizen
Reclasseeringskosten
Werkeloosheidsuitkeering
Begrafenis op kosten der gemeenschap
15.000
15.000
18.000
4.000
2.500
3.000
1.000
25.000
2.000
10.000
17
E. J. VAN SCHAICK
MAKELAAR
Korte Jansstraat 25b" - Utrecht
WONINGBUREAU
ASSURANTIES
Krekelzangen

DE K IX"

Weer een mooie onderzeeboot
Voor de goede zaak naar zee...,
Laat ze praaien, keurig scheepje,
Toon je vlag op elke ree !
Weer een wapen naar Oost-In je,
Dat ons erf bewaken gaat,
Weer een eer voor de Marine,
Weer een kloeke zeemansdaad.
Ooejc reis dan, nummer Negen,
Weldra volgt je nummer tien,
Tot daar ginds in de Kolonie
Elke kamer is voorzien.
Op voor onze Volksbelangen,
Op voor arbeid, loon en brood,
Zonder Indiëgeen welvaart,
Holland e/scM daarvoor een vloot.
Geeft uw werven wat te bouwen,
Net zooals in Engeland,
Volgt het voorbeeld van de Labour",
Neemt den Oorlogsbouw ter hand;
Zeelui.... hoofd- en handarbeiders,
Wachtslui, uitkijk.... allehens!

Goeje reis en goeje aankomst
Is ons aller beste wensch.
J. H. S p E E N il o F r
PAST STALEN RAM EN TOE
VAN DE
KON.FABR.F.W.BRAAT-DELFT
SPECIALITEIT; VERZINKTE STALEN RAMEN.
Leekenspiegel
Victor W. te A. Kunt u mij inlichten welke
bladen in het Zuid-Afrikaanscli verschijnen"?
Volgens inlichtingen ons door de Nederlandsch
Zuid-Afrikaansche Vereeniging verstrekt, verschij

nen de volgende periodieken:
Die Volksblad, Bloemfontein. Die Burger,
Kaapstad. Die Ebenezer, Kaapstad. Die (ïoede
Hoop, Kaapstad. Die Huis«;noi&gt;t, Kaapstad. Ons
Land, Kaapstad. Die Afrikaner,
Pietermari.t/bur?. Die Banier. Potchefstroom. Ons Vader

land, Pretoria. De Volkss'em, Pretoria. Die
Buerevrmi, Pretoria.
In het hier ter stede verschijnende maandblad
Zuid-Afrika worden ook zeer vele artikelen in het
Afrikaansch opgenomen.
Totaal .. / 100.017
Begrijp je nu waarom de Soetoekoekiandaasche
Minister van Justitie de man is die ze altijd uit

lacht?
B A R li A H O S S A
VAN NELLE S VARINAS
GOUDZEGEL
i 3O ets. per Pakje.

</text>
<image timestamp="2002:09:03:03:13:53.00" size="211519">D2003DZ.TIF</image>
</page>
</document>
