<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19270212</Datum>
<Pagina>18</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
18
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
No. 2593
AALTJE'S
CROQUANTE CROQUETJES
DOOR ALIDA ZEVENBOOM
Valencia! Valencia!
IK keek meneer aan en hij keek
mij aan.
Toen werd er gescheld. Zelfs een tikje
te hard gescheld. Qonne slofte naar de
deur en deed open.
Wij hoorden een vroolijke stem wat
zeggen en Oonne gichelen.
Een gulden in uw spaarpot, juf

frouw Alida, zei meneer, als dat meneer
Theo niet is.
Hij was het! Kwam regelrecht uit den
Haag, waar hij minister de Visser was
wezen huldigen.
Hij liet zich met een plof op de canap
vallen en lachte.
Waarom lach je zoo, Theo? vroeg
meneer.
•—Omdat ik denk aan het cadeau
dat wij dien anderen Theo gegeven heb

ben. Wat zou jij iemand op zijn
zeventigsten verjaardag geven?
Dat is niet zoo makkelijk, meende
meneer. Waar heeft een mensch op dien
leeftijd behoefte aan? Vooral als hij
geen geldzorgen heeft. Anders is het
gemakkelijk genoeg.
Een canapé, een fauteuil en zes
stoelen ! Heb je er ooit van gehoord !
Wat moet je daar nu mee doen !
Op zitten, denk ik, zei meneer.
Het was echt iets van Jan ter Haar.
Geef hem een auto, had ik voorgesteld,
maar dat vonden ze te modern. Nonsens,
zoo'n kwieke man als de Visser.!
Ik ben ouder dan hij
Ik keek op en hem aan.
Ja, kijkt u maar gerust, juffrouw
Alida. En denkt u dat ik niet achter het
stuur van een auto ging zitten, als de
Partij mij zoo 'n ding thuisstuurde al
was het een Ford je?
Voor een vroom man ...., zei ik.
Wat voor een vroom man, juffrouw
Alida? Is u ook al van dat soort bedacht

zaamheid. Wat heeft benzine met ie

mands vroomheid te maken? Wij moe

ten juist vooruit, hard vooruit en is
een auto daar niet het symbool van?
Een staatsman in zijn meubeltjes te
zetten op zijn zeventigstenVerjaardag,
ik vind het op zijn zachtst gesproken
onhandig. Want wat zal een handig de

bater straks tegen de
christelijk-historischen aanvoeren? Dat hun bekwaam

ste man zelfs op den psalmistischen
leeftijd nog niet zooveel bij elkaar heeft
dat hij zelf voor zijn meubilair kan zor

gen ! En als ze dan uit de zaal schreeu

wen en dat doen ze tegenwoordig:
jullie mannen zitten liefst in een luien
stoel." wat moet je daar dan op ant

woorden? Maar Jan is altijd zoo. Hij
mist elk politiek gevoel en sinds hij zich
technisch ontwikkeld heeft en nu een
kei van een gasbuis kan onderscheiden,
is het heelemaal met hem mis. Nu is hij
wat hij noemt: practisch geworden ! En
daarom moest en zou hij het huldigings

woord spreken. Geen verpolitiekte, zei
hij, anders is het cachet van de plechtig

heid af. Nonsens, Juffrouw Alida, u met
uw scherp politieken kijk op 's wereld
zaken zult het met me eens zijn dat hier
een noch nicht dagewesen gelegenheid
geweest was om tot de Coalitie terug
te keeren. Stel u eens voor als zij mijn
voorstel hadden aangenomen. Eerst een
korte ochtend-wandeling van den jarige
door den Haag, langs de Kamers en de
Departementen. Dan een kopje koffie
in het Roomhuis met een hartelijk woord
van de intiemere partijgenooten en
's middags in de Twee Steden" al de
kopstukken van de in stukken en brok

ken liggende Coalitie om hem te compli

menteeren. Eerst Monseigneur met een
van zijn korte speechjes waarin het, net
als Braakensiek het de vorige week van
een ander zei, kan vriezen en dooien,
dan Fock met een politiek
Vrijheidsbondswoord, dan Professor Visscher
namens de Groote Kerk-Kiezers van
Veenendaal en eindelijk ik als
anti-revolutionnair. Dan had ik het terrein be

hoorlijk voorbereid gevonden en was
van wal gestoken. Eerst een paar nette
grapjes op de Theo's in de politiek en
dan was ik langzamerhand gekomen op
het Nieuwe Duitsche ministerie, dat
model van een krachtige, conservatieve
regeering. Ik zou de zegeningen van zulk
een bewind voor een kalm en rustig
volk als het onze geschilderd hebben in
zachtaardige kleuren, hoe het Centrum
als middenpartij precies in het midden
moest zitten met links de democraten
van den Vrijheidsbond en rechts wij en
nog rechtscher de christelijk-historischen
en gelooft u niet, juffrouw Alida, dat
Kersten en Lingbeek voor hun fatsoen
ons gesteund zouden hebben? Of denkt
u, dat zij het verwijt zouden afgewacht
hebben dat zij rood op de graat waren
door tegen ons te zijn? Op zoo'n middag

fuifje is ieder prettig gestemd, 's Avonds
zijn er nog wel eens die wat je noemt
,,le vin friste" hebben of zelfs een kwaje
dronk" zoodatergeen politiek land met
ze te bezeilen is maar aangezien Jan ter
Haar mij verzekerd had, dat er niets dan
thee en wat allerhanden zou zijn, leek
het mij de aangewezen gelegenheid om
tot een zakelijk en nuchter accoord te
komen. Thee maakt een mensch helder
en rustig en gemoedelijk en ik had in
drie kwartier de heele ratteplan verzoend
en dan had u eens het enthousiasme
gezien als wij ons op de canapéen in
de fauteuils en op de zes stoelen hadden
laten kieken. Ja, in dat geval had er
symboliek in het cadeau gezeten: de
coalitie weer gezeten en voor goed ge

zeten en nog wel in huiselijkheid bijeen !
Dat zou den kiezer vertrouwen geschon

ken hebben en wij hadden met een prach

tige leuze de provinciale statenverkie

zingen ingegaan: Op voor het huisgezin
in engeren kring!" U zou eens hebben
gezien hoe dat had ingeslagen ! De
rooden zoeken het sinds eenigen tijd in
de gezelligheid en zij hebben gelijk. Wij
hebben reeds te lang de politek als iets
aparts beschouwd. Dat is dom. Wij moe

ten haar inlijven in onze zeden en ge

woonten. Zoo als iemand zijn borreltje
drinkt en zooals iemand zijn tukje doet,
zoo moet hij ook aan zijn politiek doen.
ledere dag een politieke borrel dat is
een zetel in de Tweede Kamer in de vier
jaar. Zoo zouden wij moeten
adverteeren. De politiek hier te lande is altijd
te zwaar gesteveld en gespoord geweest.
Wij moeten een politiek op sloffen heb

ben, maar nietttemin vooruitstrevend
metterdaad. Maar er is van mijn plan
niets gekomen. Jan wilde er niets van
weten, die wou er met alle geweld een
onder-onsje van maken maar daarom
niet getreurd, juffrouw Alida, want wat
zingen ze ook weer:
W/e Aan mij vertellen waar woon ik
Wie mij netjes naar huis brengt beloon ik
Ik heb ook zoo n last van die duizeligheid
Het is gek wal ik zeg maar mijn huis ben
ik kwijt.''
En met zijn krachtigen tenor zong hij
dat de theekopjes stonden te trillen.
Maar ik geloof toch dat hij gelijk heeft.
Het was een reuze-kans voor de Coa

litie....
QJASPIBOMMB:
BOEKBINDER
KERKSTRAAT 55
AMSTB^AM
EEN TROPE N-R OMAN
DE BERGGEEST VAN MENDANANG
door J. C. MOLLEMA
Prijs ingenaaid f. 2.90. In prachtband f 3.90
Verkrijgbaar in iederen boekhandel en bij de Uitgeefster:
VAN HOLKEMA &amp; WARENDORF'S Uitg. Mij.
TE AMSTERDAM
AMSTERDAM - DEN HAAQ

</text>
<image timestamp="2002:09:20:23:19:51.00" size="186207">D100067C.TIF</image>
</page>
</document>
