<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19270129</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2591
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
VOOR VROUWEN

D E VROUW ALS
POLITIEBEAMBTE
DOOR N. MANSFELDT—DE WITT HUBERTS
P het Congres van den ,,Wereldbond voor
Vrouwenkiesrecht en gelijke Burgerschapsrechten
voor de vrouw" in Mei—Juni 1926 te Parijs gehouden,
werd ook een speciaal comitébenoemd, dat de
nood.zakelijkheid en het belang van vrouwen bij de politie,
:zou bespreken. Dit werk was reeds lang voorbereid
•door artikelen die in Jus Suffragii, het Maandblad van
dien Wereldbond, waren verschenen, zoodat er
spoedig overeenstemming gevonden werd voor de
•volgende resoluties:
a. Aan vrouwelijke politiebeambten dezelfde positie
•én dezelfde macht toe te kennen als aan haar manlijke
•collega's. Haar hulp voornamelijk in te roepen in
gevallen waarbij vrouwen, jeugdige personen en
kinderen die noodig hebben, bovenal in preventieven
izin, wat de jeugd betreft.
Bij punt b en c werden voornamelijk de Reglemen

teering en openbare huizen van ontucht besproken en
.afkeuring geuit, dat daarvoor vrouwelijke politie zou
moeten dienen. Voor Nederland en meer landen, was
dit gelukkig reeds een overwonnen standpunt.
COMMANDANT MARY S. ALLEN


.hoofd van de vrouwelijke politie te Londen, die binnen


kort in Amsterdam eene lezing komt houden
d. De vrouw: politiebeambte moet een goede
vóóropleiding doormaken, daar vooral practische naast
theoretische kennis vereischt wordt.
e. om haar prestige tegenover het publiek te steunen
maar ook tot eigen beveiliging, moet de vrouw-politie

beambte het recht hebben uniform te dragen.
ƒ. Het is zeer gewenscht dat de vrouw, politie

beambten zich in een eigen organisatie, onder
vrouwe.lijke leiding, vereenigen.
g. Voortdurende samenwerking met Vereenigingen
van Liefdadigheid en tot Maatschappelijk hulp

betoon'is zeer noodig en gewenscht.
Aan de afgevaardigden uit de vele landen die in dit
-comitézitting namen, werd opgedragen te trachten
deze resoluties in haar land tot uitvoering te brengen.
Gelukkig konden de Nederlandsche afgevaardigden
mededeelen dat in verschillende steden van ons land
reeds vrouwelijke politie werkzaam is.
In 1911 heeft de Nationale Vrouwenraad aan Mej.
C. M. Beaujon verzocht een rapport uit te brengen
omtrent den werkkring van vrouwelijke Politie

assistenten. Mej. Beanjon heeft daarvoor voornamelijk
in Duitschland haar onderzoek gedaan. In 1912 heeft
zij (thans Mevr. Mr. Werker-Beaujon) dit zelfde
onderwerp voor haar dissertatie gebruikt.
Veel andere lectuur over dit onderwerp bestaat er
ten onzent niet, behalve eenige artikelen in
tijd. schriften van Mej. Dina Sanson, die in 1911 in Rotter

dam haar werkkring als politiebeambte begon en van
-den heer Hogendijk, commissaris van Politie te
.Amsterdam, chef van (iet bureau Kinderpolitie. Ik
veroorloof mij eenige regels uit hunne geschriften te
citeeren. Mej. Sanson schrijft:
Resultaten van ons werk zijn zeer duidelijk
waarneembaar, doch niet onder cijfers te brengen.
De politiebeambte is tusschenpersoon, geeft
raad, verwijst naar vereenigingen, rapporteert aan
den Voogdijraad en den Officier van Justitie en,
zoo er een is, aan den kinderrechter. Telephoneert
naar de verschillende inrichtingen, opdat de
menschen niet van het kastje naar den muur
worden gezonden.
De resultaten blijken pas, als er van de kin

deren menschen zijn geworden. Door het volk
wordt de vrouwelijke politie zeer gewaardeerd,
naar boven (behalve bij de sociale werkers) is de
instelling der vrouw, politiebeambte en de kinder

politie, nog lang niet genoeg bekend of begrepen.
Het werk bij de kinderpolitie is prachtig, want
mannen hebben (behoudens uitzonderingen) niet
dat geduld voor dit subtiele werk en bijv. niet die
tact die noodig is, om het vertrouwen der moeders
te winnen. *
Daar het bekend was, dat het lot van buiten

echtelijke kinderen, voor weinig geld bij vreemden
uitbesteed, vaak allerbedroevendst was, behoort
het houden van toezicht op deze kinderen ook
tot de taak der vrouw, politiebeambte".

In Rotterdam zijn thans 4 vrouwelijke ambtenaren,
2 beambten.
In Amsterdam 3 vrouwelijke ambtenaren, 4 be

ambten.
In den Haag 2 vrouwelijke ambtenaren en 4 be

ambten.
In Utrecht l vrouwelijke ambtenaar.
In Bussum l vrouwelijk ambtenaar.

De ambtenaren staan gelijk met de inspecteurs, de
beambten met de agenten. Deze worden ook wel
assistenten genoemd en staan sociaal hooger dan de
gemiddelde agent. Zij hebben dezelfde bevoegdheden
als het mannelijk personeel, zijn onbezoldigd
RijksVeldwachter.
Aan de vrouw, ambtenaren worden dezelfde eischen
gesteld als aan de inspecteurs. Zij moeten echter wat
ouder zijn, levenservaring hebben, kennis van sociale
toestanden en sociaal werk. De tegenwoordige ambte

naren en assistenten zijn gerecruteerd uit sociale werk

sters, verpleegsters en juristen. Een speciale opleiding
voorde vrouwelijke politie bestaat nog niet. Sommigen
volgden een politie-cursus die aan de mannen wordt
gegeven.
In sommige steden gaat zij in de rangen der politie
op, wat de promotie betreft, in andere (Rotterdam
bijv.) niet.
De heer Hogendijk schrijft:
Bij dit belangrijk onderdeel van het werk
(klachten van ouders over hun kinderen) spelen
de inspectrices een hoofdrol. Zij spreken als regel
met ouders en kind en geven de maatregelen aan,
die het meest in het belang van het kind moeten
worden geacht; zij brengen dus ook het contact
tot stand tusschen de ouders en de particuliere
kinderbeschermende vereenigingen of instellingen.
Dat vrouwen hier meer kunnen bereiken dan
mannen, zal wel niemand betwisten. Een vrouw
is over het algemeen beter in staat het vertrou

wen van de jeugd te winnen en kan dikwijls
beter de oorzaken van haar verkeerdheden,
onbezonnenheden, uithuizigheid of onhandel

baarheid begrijpen dan een man. En ook spreekt
een moeder, vooral als het gaat over onzedelijk
gedrag, zich gemakkelijker uit tegen een vrouw.
Bij een politie die inziet, dat zij ook op sociaal
gebied een taak te vervullen heeft, kan naar
mijne meening de vrouwelijke ambtenaar niet
worden gemist.
De kinderpolitie werkt preventief, correctief
en als het niet anders kan ook repressief en wil
niet anders zijn dan de raadgeefster, helpster of
beschermster in de eerste instantie.
Niet altijd de sterke arm", maar eerst en
vooral ,,de helpende hand".
De hoofdgedachte bij al het werk der vrouwen n
bij de zeden n bij de kinderpolitie is: voorkomen is
beter dan genezen".
Toen in 1921 op verzoek van de redactie van het
Algemeen Handelsblad de hoofdcommissarissen van
politie te Amsterdam, Rotterdam en den Haag zich
over den arbeid der vrouwelijke ambtenaren hebben
uitgesproken, luidde dit oordeel als volgt:
Amsterdam: Bij het onderdeel der politiezorg, dat
zich op het terrein der Kinder- en Zedenpolitie beweegt,
is voor de vrouw een vruchtbaar arbeidsveld wegge

legd; zij heeft hier hare geschiktheid tot
vruchtdragenden maatschappelijke!! arbeid voldoende be

wezen".
Rotterdam: Bij de politie, een instituut, dat op de
meest ruwe, maar ook op de meest subtiele wijze met
de maatschappij in aanraking komt, zijn vrouwelijke
ambtenaren onmisbaar".
Den Haag: door vrouwen, in het ambt van inspec

teur van politie, wordt inderdaad nuttig werk ver

richt. Het groote terrein, waarop de politie, dag en
nacht staande midden in het volle mcnschenleven, in
aanraking komt met al hetgeen dat leven in zijn ontel

bare schakeeringen beroert, maakt, naar mijn
oordeel, het werk van vrouwen bij de politie onmis

baar".
VOORJAARSPAKJE

Teekening voor t/e Groene Amsterdammer" door
Nelly Humfeld
Middagjapon van beige charmelaine. Ceintuur
en driehoekjes op de mouwen geborduurd met
kunstzijde. Rokplooien op zijde afgemaakt
met vier knoopjes
BOUWT LS HEF
OOSTEKR4RK

IBIITHOVEN
4 INLICHTINGEN VERSTREKT DC DIRECTIE
""*••--••: TEier.INT. Nfl
OVER BOEKEN EN TIJD

SCHRIFTEN
Een klein meisje al/een, door J. P. ZOÜMERS—VER

MEER, eïll. door Freddy Langeler. (Van Holkema
en Warendorf's Uitg. Maatsch. Amsterdam).
Klein Lineke wordt na den dood van haar moeder
door den veearts en zijn vrouw als kind aangenomen.
Vroeger had zij er al eens gelogeerd. Heerlijk had zij
het er gevonden. Hoe vriendelijk waren Oom en
Tante", zooals zij de veearts en zijn vrouw noemde!
En hoe vroolijk en grappig vond zij Henk en Hans !
Toch voelt zij zich er nu den eersten tijd vreemd, maar
langzamerhand wanneer zij naar school gaat en
Oonnie haar vriendinnetje wordt, raakt zij er thuis
en geniet van de vriendelijkheid, die zij van alle kan

ten ondervindt, omdat zij het kleine meisje alleen" is.
DRINK WEINIG MELK
maar goede melk, van betrouwbaar
GEZOND VEE.

HOFSTEDE OUD-BUSSEM,
KERKSTRAAT 187. TELEFOON 49344.

</text>
<image timestamp="2002:09:20:22:32:20.00" size="241028">D100066D.TIF</image>
</page>
</document>
