<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18851227</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
444
WARME KADETJES.
Een Zaterdag avond-Praatje*
CV.

wat kost dat grapje je nu?" vroeg ik.
Welk grapje?" antwoordde Sagittarius verbaasd,
Wel het trouwen in de kerk?"
Ik weet het nog niet precies, maar zoo om en nabij kan ik het je
wel •vertellen; de rijtuigen zullen mij, inclusief de hoogere fooien, drie
grilden per stuk extra kosten—"
Dat is dus voor zes karretjes, achttien gulden!"
Precies! Aan den koster betaal ik voor trouwen in de tweede klasse
gulden	"
Trouwt men 1103 altijd naar klassen?" zeide ik nieuwsgierig,
Natuurlijk; zelfs op het Stadhuis. Men kan wel op het bleekveld
trouwen, maar dat is voor iemand van onzen stand toch wel wat heel
min!"
Je spreekt heden in raadselen Sagittarius," riep ik, wat bedoel je nu
«eer met dat bleekveld?"
Ik doelde op het huwen op Woensdag dat, naar ik meen, geen cent
kost; tien, twintig of dertig pareu worden dan tegelijkertijd in den echt
vereenigd en dat is natuurlijk zoo gemakkelijk als je het maar hebben
kunt."
Ja dat is heel goed bedacht," antwoordde ik, maar vervolg nu je
kosten-opgaaf,... apropos waarin bestaat het verschil, wanneer men in
de kerk, eerste of tweede klasse trouwt?"
De kanapévoor het echtpaar, de stoelen voor de familie-leden en het
kleed op den grond, zijn in de eerste klasse wat fijner dan in de tweede,
dat is het eenig verschil! Het orgelspel kost me, hoor ik, tien gulden.
Moest je met alle geweld met muziek trouwen ?"
Dat is nu eenmaal chic! Het cadeau aan den dominee zal mij, naar
ik denk, plus minus dertig gulden kosten en dan heb je nog diverse
fooien, onkosten voor halen en thuia brengen van den predikant met
rijtuig en zoo al meer."
Het komt mij voor dat velen dus een broodje uit eene trouwpartij
maken."
Jawel, dat is heel bepaald het geval. Op het Stadhuis ben je trouwens
ook niet voor niet uit, want je betaalt zoo iets van zestien of achttien
galden, geeft een mooie fooi aan den man die je papieren in order
bracht, offert op een schaal voor de armen, wordt nageloopen door een
paar lui die ook wel wat willen hebben, kortom daar offer je ook al
«en dertig gulden."
Wat je me vertelt vind ik heel aardig en amusant," zeide ik, maar
waarom ben }e eigenlijk kerkelijk getrouwd, als dat zoo'u dure expeditie
18? Ik zeg dat niet omdat ik anti-kerksch ben, 't lijkt er niet naar! Ifc
kom wel niet veel in de kerk, maar dat ia enkel omdat het er zoo ge

weldig tocht, en...."
Huichel niet," sprak Sagittarius, als je eukel ter wille van de tocht
dfl kerk vermeed, dan zou je ook niet, gelijk je heel vaak doet, naar de
schouwburgen gaan, want daar kan het nog veel harder tochten."
Ik wist niet wat te antwoorden en gaf daarom het gesprek eeae .tndero
wending; ik vind het eene alleraardigste gedachte", zeide ik, dat men
ia verschillende klassen kan trouwen."
Noem je dat aardig?" riep de jonggehuwde man, ik vind het een
Schandaal; je weet dat ik volstrekt nht revoiutionnair ben, dat ik da
maatschappij niet onderste boven wil gooien en respect heb voor het
feit dat er verschil in stand bestaat, maar ik erger mij er over dat bij
het sluiten van huwelijken geen gelijkheid wordt betracht! Ik zal er
mg echter maar niet te boos over maken, want het helpt toch niemendal;
van 't hart moet het mij echter dat ik het dwaas vind dat altijd en eeu

wig in het leven ongelijkneid blijft bestaan! Begraaft men zelfs, de hemel
betere het, op de kerkhoven de menschen niet naar klassen en sorteert
men de dooden niet alsof men met een handelsartikel te doen had?"
Maar dat is heel natuurlijk," antwoordde ik, er moet toch onderscheid
worden gemaakt, je kunt toch een gróót heer niet naast een bedelaar
in den grond stoppen."
Er mankeert nog maar aan," repliceerde Ssgittarins sarcastisch, dat
men ook verschillende soorten wurmen bedenkt."
^Daar zeg je zoo iets," antwoordde ik peinzend, Pasteur fokt, naar
ik hoor, baccillen en.... maar je bent me heusch te ernstig. Sagittarius,
mankeert er wat aan? je hebt toch geen ruzie met ie vrouw gehad ?"
Volstrekt niet, maar ons gesprek bracht mij er onwillekeurig toe om
boos te worden. Ik heb het zelfs bijgewoond, Aquariug, dat bij het
doopen in de kerken, sommige kindertjes, waarvan de ouders het betalen
konden, door de bakers in de consistoriekamer werden gesjouwd, terwijl
met andere kindertjes moeder of baker in de koude kerk, in het
doopbuis moesten zitttu. Heusch ik vhid dat er heel veel dingen
in de wereld gebeuren, die ik gaarne veranderd zag."
Ik verloor, en ieder zal dat begrijpen, mijn geduld. Ik heb je nooit
Sentimenteel gekend, Sagittarius" zeide ik, en ik moet, dus gaaa gelooven
dat je dat door je huwelijk bent geworden. Doe mij het plezier en laten
wij over wafc anders praten; ik ben het zoo geheel met je oneens dat wjj
het maar aan den stok zouden krijgen en dat wil ik vermijden."
Mg wel, vertel dan maar wat anders," bromde mijn vriend.
nlk heb ontdekt dat van gemeentewege pogingen worden aangewend
Om, in deze bitter slechte tijden werk te verschaffen."
Sagittarius keek verbaasd op: dat is een belangrijk bericht," meende hij.
Niet waar? Laat ik je het geval eens vertellen. Weken achtereen
ward de eerengracht, met behulp van twee stoombaggermolens
uitgeoaggerd en in behoorlijken staat gebracht; een beetje later begon liet^e
vriezen en werden bruggen en straten danig glad, waarom men op de
menschlievende gedachte kwam, eittels, asch ea gruis op de wogen te
strooien."
.Maar nu begrijp ik nog niet...,"
Wacht maar! Het begon te dooien en toen daagden nijvere mannen
op, met schoppen en bezems gewapend en veegden en schepten al dat
neêrgestrooide goedje kloekmoedig in de uitgebaggerde Heerengracht".
"Dat is uitstekend bedacht!" riep Sagittarins bewonderend; men bag

gert een gracht uit, smijt haar wederom vol vuil, baggert haar opnieuw
uit, gooit weder vol	"
En zoo gaat men tot in het oneindige door", vnlde ik aan.
Maar dat is het ei van Columtus", jubelde mijn vriend, je moet tocÏJ
maar in Amsterdam komen om grootsche en merkwaardige dingen te zie
verrichten. Er behoeft bier nimmer gebrek aan werk te zft'n, want w
hebben grachten, vuil, faaggermaehines en menschen die wat verdienen
willen genoeg! Kerel je hebt me heelemaal weder ia mijn nopjes gebracht!
Waarom hadt jo zoo'n dwaze bui?" vroeg ik.
Sagittarius keek eens rond en zeide toen min of meer fluisterend: j,i£
had een onderhoud met mijne schoonmoeder gehad	"
Heb je nu al ruzie V" riep ik verbaasd.
Ruzia is het woord niet, maar het mensch wil vijf pooten aan een
schaap. Zij heeft mij aan het .verstand gebracht, dat ik eene woning
moest huren, dw eigenlijk veel te duur voor mij was, zoodat ik dadelijk
naar een commensaal moest rondkijken; dan wordt jij nu gelukkig en dat
is dus een pak van mijn hart, maar wie weet wie ik in huis had kunnen
krijgen! Toen de woning gehuurd was, ontstond er een geweldig debat
over meubilair, inrichting, enz., enz., ik heb meubels in huis van
rozenhout, palmhout en notenhout, ik heb stoelen en tafels van bois antique;
ik bezit voorwerpen van cuivre poli en ik heb oud Delftsch, ik heb
Srairnasche tapijten en gesmeed ijzeren gaskronen, marmeren groepen ea
mooie schilderijen, en..«..''
En wie moet dat allemaal betalen?"
Daar heb je het em juist, ik moet voor alles opdraaien en dat bevalt
mij alles behalve. Toen er quaestie was over het koopen van tafelzilver,
gaf ik als mijne opinie te kennen, dat wij het best met zoogenaamd
Christofle-zilver af konden doen, maar toen hadt je mama eens moeten
hooren! Mijne dochter," zeide zij, is nooit gewend geweest stalen cou*
verts te gebruiken," ik had nota-bene niet over staal gesproken
en ik eisch dat ge zilver aanschaft!" Wat moest ik toen doen 'i
Heb je toen zilver gekocht ?"
Natuurlijk; vier en twintig paar vorken en lepel», van veertien gul*
den het paar. Uit economie moest ik ook een zilveren trekpot en
koffiekan koopen, want die voorwerpen worden naar mama's opinie, als zij
van porcelein of aardewerk zijn, toch maar telkens stuk gegooid."
Sagittarius werd weder zwaarmoedig en ik gevoelde mg, oprecht gesproken,
niet erg op mijn gemak, want ik begon te begrijpen dat het samenwonen
met de schoonmama van mijn vriend wel eens tot onaangename botsingen
aanleiding kon geven.
Wanneer trek je bij ons in?" vroeg Sagittarius die mijne gedachten
scheen te raden.
In de volgende week,"
.,Best! Nu, adieu, ik moet naar huis; mama heeft gezegd dat wij visch
eten en ik dus precies op tijd te huia moest wezen."
Wil je een sigaar opsteken?"
Dank je, ik rook niet meer."
Wat?"
Mama heeft gezegd dat rooken een ondeugd is en hij die het nalaat
heel wat geld voor zijn huishouden uitspaart."
Sagittarius vertrok en ik keek hem hoofdschuddend na; natuurlijk bon
ik wel eon beetje op da hoogte van 's inaiM fmanciëele omstandigheden en
daarom begon ik een hard hoofd over de toekomst van mijn ouden
vriend te krijgen; ik dacht echter maar niet lang over het vraagstukua
en besloot af te wachten wat de tijden baren zouden.
Hoe de trouwplechtigheid was? Ja wat zal ik daar veel van zeggon;
do koetsiers en palfrenicrs droegen groote kaplaarzen naar ik nieen, en
waren voorzien van bouqaetten; de bruid huilde verschrikkelijk, maar
ik weet oiefc of zij dat deed omdat lint nu eenmaal mode is, of omdat
ze zoo'n ouden paai van een man kreeg; de dominee had het over zonne

straaltjes en bloemetjes eu over achting en liefde, kortom ik geloof
dat het eene trouwpartij was precies als elke andere trouwpartij onze?
dagen. Aquarius.
KUNST.
TOONEELVOOBSTELLINGEN TE AMSTERDAM.

Stadsschouwburg: Antigonc.
Grand-Théatre: Ernst Possart.
Het zijn eenigszins pijnlijke oogenblikken op een prijsuitdeelinsr, die
plaats heeft ten overstaan van een aanzienlijk auditorium, wanneer er
stukken door de leerlingen ten gehoore worden gebracht in een
taal, die voor vele der deftige getuigen een gesloten boek is. Zoo'n lid
van het schoolbestuur, zoo'n Uurgemeester, zoo'n vader, zoo'n voogd, zit
daar met neergeslagen oogen een weinig te blozen, en wenschte m«ar,
dat men tot een voordracht in het Hollandsen, of, des nooda, in het
Fransch overging. Wat moet zoo'n man doen? Aan den dag leggen voor
die jongens, dat hij geen Latijn en geen Engelsch verstaat, en dus de
rupeuing uitspreken, dat "er geen mogelijkheid is hem, door eigen aan.
schouwing, het bewijs te leveren, dat zij gemeenzaam met de talen en
hare letterkunde zijn? Of prendre son parti en brave, en in zijne
houding te kennen gevoa, dat hij alleen op krediet die meêdeelingen kan
goedkeuren en toejuichen ? Men moet erkennen, dat zulke
belijdenisEen overhddspersonen, vaders en voogden niet /,oo heel makkelijk val

len, on dat zoo'n jongen allicht tot de gevolgtrekking komt: Cen-jullie
zoo stom, dat je C'omelius Nepos enden Vicarof Waïxfteld niet verstaat,
dan Ir.p ik voortaan je heele wijsheid aan m'n schoen."
Is de gevolgtrekking, door dezen jongeling gemaakt, logiesch ? Het

</text>
<image timestamp="2002:08:19:02:18:53.00" size="256913">D10001IH.TIF</image>
</page>
</document>
