<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18851220</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
j*'

' Nö.
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
15
wbefcörden *6 %. Bjj Jde hoeren "Wertheim &amp; Gompertz en de
Rotterdamsche. Bank wordt op 21 dezer de inschrijving opengesteld op een
deel van 15 millioen lire premie-obligatiën van de Italiaansche
Vereeni' ging Het;roode kruis" in Obljgatiën.a Lires 25 tot dsn koers van
fl. 14.26 ow of ongeveer ƒ 13.60 per etuk. De voorwaarden der leening
a$n uit de.dagbladen bekend.
Ook' Griekenland stelt hier, niot door bemiddeling van een
bankiers•' buis, .'(vraarSQhtJniyk omdat geen huis zich, Griekenland'» financiêele
geschiedenis in aanmerking nemende, daarmede wilde belasten) doch
bij den consul-generaal de inschrijving ópenT op eene premieleening
groot 80 millioen Drachmen. Wfl zouden dit feit niet in herinnering
brengen, ware het niet dat wij daarin een bewijs meenen te zien dat
Wen over den loop der zaken in het Oosten nog niet zoo geheel gerust
fcan z{fn.., Da opbrengst dier leoning toch moet strekken tot verbetering
e)i uit&amp;reiding van leger en vloot. Ook verzekert men dat de aanzienlijke
bedragen goud die in den laatsten tjjd uit de Bank van Engel and werden
gelicht, en de directie dier Bank tot eeae discontoverhooging, nu tot
4 % noopte, hun weg via Berlijn naar St. Petersburg namen. Een en
ander wettigt het vermoeden dat het ontstaan van nieuwe moeielükheden
in het voorjaar van 1885 niet onmogelijk kan geacht worden, en men
zich althans intijds op alle eventualiteiten schijnt voor te bereiden.
. Oostenrijksche fondsen sluiten iets beneden de vorige noteeringen.
Itortugeezen daalden % %.
. •• Russische Staatsfondsen sluiten eene kleinigheid hooger dan de vorige
week. Door de firma S. Bleichröder te Berlijn en twee Bankinrichtingen
te Sb. Petersburg werden door -verkoop aan de markt gebracht-R 20
"l^llióéa KJÏgoudrento, die aftn de belasting vaa 6% ondrhevig zijn. De
. eerste verkoopspiijs was 91&gt;£-%, BarlünsRha usance, welke koars hier.
op ruim 90 ?4 uitkomt, gelijkstaande met 94% % voor een belastingvrij
fonds. Die-prys. mag. duur worden, geacht, in verhouding tot d« leenin

gen van 1872/73, die tot denzplfderi koers genoteerd wonlen, doch bjj
'uitloting eene winst aanbieden^, terwyi deze léening slechts ter keuae
d«r regeering, en wel na verloop van 20 jaar, kan worden afgelost.
' Spanjaarden kwamen K % op.' Turken sluiten ongeveer onveranderd,
Egypteriafóa % % hooger, Oude Mexicanen onveranderd, nieuwe 'A %
•lager: ••• " . .- . . ,
-Brazilianen 1865 Y* % lager, 1883 *A % hooger. Peruanen sluiten tot
iets hoogere koersen. Venezuela K % hooger. Stedelijke leeningon
onveranderd. ' . s ....".'•,
' Van in$ustrieele en financiêele 'ondernemingen waren hoofdzakelijk
dr.Koloniale Waarden in eene flauwe stemming. Obligatiên
Dorrepaalsche. Bank sluiten 4'&gt;ï%'lager, ep geruchten' van geschilen der Maat

schappij O10* da Indische regeering in zake het pandrecht Aandeelon
Koloniale • Bank onveranderd, 5 % Oblig. % % lager. In de heden
gehoudea vergadering werd.de balans, sluitende met een voordeelig saldo,
'gróót••ƒ 80t,45^i goedgekeurd. • Het geringe .overschot • zal menigeen
teleurstellen. In de eerste plaats de Obligatiehouders, die hun bezit
etelljg veiliger achtten .dan na, nu het blijkt dat iets minder winst da
rentebefeling en aflossing in gevaar kan brengtn. Of wanneer de af

schrijvingen blijken te hoog te zijn, en dan zullen de preferente aandeel

houders zich teleurgesteld gevoelen, die dan alleen hunne bijdragon tot
de sterkere' positie der Maatschappij leveren, zonder in de toekomst voor
dit verschil te kunnen worden schadeloos gesteld.
Nog daalden Aand. Nieuwe Afrik. H. V. VA %, Groninger "Waterleiding
% 96, Kas-Vereeniging 2 %, Aand. N. L Handelsbank K %, Obl.
Landbouw-Maatschappi) % %, Panopticum l %, Aandeelen "Wester
Suiker•raffinaderij 8% en verbeterden Aand. Intern. Cred. &amp; H. V. l %, terwijl
AaEdeslea.Jasra, Bank 8 % van het onlangs geleden verlies herw-onnen.
Ook stegen Oblig. Insulinds" 4^ %.
'• Colorado's 2 % lager, Maxwells onveranderd. Van Nederlandsche
Sporen stegen Aandeelen Eollandsche Spoorweg K % en daalden Aan

deelen N. I, Spw. M %, Aandeelen Boxtel K %, VA % Oblig. l %.
Aandeelen Omnibus-Maatschappij herwonnen W&amp; van het onlangs
geleden verlies.
Italiaansche Sporen onveranderd. Warschau Weenen fractioneel
hooger. Russische Spoor weg waarden voor het meerendeeh flauwer.
Aandoelen Groote Maatschappij daalden 2 % op het bekend worden der
ontvangsten over de 10 eerste maanden van hot loopende jaar, dis ruim
E 2 mill. [minder bedroegen! dan over datzelfde tijdvak van 1884. Over hét
algemeen zijn de ontvangsten op Russische Spooi wegen in dit jaar
aanzienlijk lager. De Zuid-Westelijke Maatschappij maakt daarop echter
eene zér gunstige uitzondering. DiöMaatschappij ontving van-l
Januari-80 Sept. R 19,829.639, zijnde R 3,373.400 meer dan overdiezelfde
periode va» het vorig jaar. De Aandeelen dier Maatschappij .konden,
zich ongeveer op den vorigea koers handhaven. . '•
Aandeelen Morsobansk Sysran en Eiaschsk Wiasma blifyen zér aan*
geboden. Beide soorten sluiten ongeveer 3% lager dan de vorige week.
Van Amerikaansche Sporen trokken de Denver-Rio Grande- waarden
zeer de aandacht. De bodenkingen van den heer W. F. Piek tegen het
reorganisatieplan gaven het Comitéder 5 % Obligatiên aanleiding de
houders van Certificaten gelegenheid te geven hun wensen ke'nbaar ftf
maken om de origineele Obligatiên terug te bekomen, waar,aan,on(far
zekere voorwaarden gevolg kan worden gegeven. In do heden gehouden
vergadering van houders van Certificaten van 5 5* Obligatiên,^ waar 626
stuks vertegenwoordigd waren, werd de wenschelükheid uitgesproken
om do belangen van de geconsolideerde en afgemeene schuldhouders
niet meer in een hand vereenigd te zien, en werd besloten deörigmeele
Obligatiên terug te eischen, en een voorloopig Comité, bestaande uit de
heoren W. F. Piek, J. L. ten HaveFz. en mr. A. F. K. Hartogh benoemd
om ,voor de houders op te treden. Da Aandeelen verbeterden VA %,
de 1ste hyp. 4 K %, de geconsolideerde Schuld VA %, do algemeone
Schuld 4%. •-&gt;...
Verder stegen Central Shares % %, Canadian PacifiöShares 2J4 %t
Oblig. X %.
Obl. Chesapcake Ohio daalden l a IK %, Chesapeake Southwestera
l %, Chicago Atlantic 4 %, naar aanleiding van hot bericht dat daexceptie
der Erie-Maatschappij in het hangende proces was toegewezen.
Preferred Northwestern verbeterden VA %, 5% FloridalJi %, terwijl
de 6 % Fiorida Transit VA % daalden. Naar wy vernemen kan débe

noeming van twee afzonderlijke Comités eerlang worden tegemoet
gezien.
Waarschijnlijk door het feit dat de Elinois Central Maatschappij onlangs
eone 4% leening boven pari geplaatst-heeft, ontstond naar'/eoscd line
Stock penige vraag, waardoor dat fonds ZH % verbeterde.
Aandeelen St. Louis -Caïro Spw. stegen J %, Incomebonds l X X
Van de uitstaande IncoméBorids hebben ongeveer M gedeelte zich ter
Conversie aangemeld. De ontvangsten der Mobile &amp; Ohio Spw. bedroegen
van l Juli-81 Oct. $ 140,818, zijnde $ 897 meer dan over dat tijdperk
van 1884. .
Nog verbeterden Nashvilleshares \%%, Missourishares 254)6,5%
Oblig. 8 %, Ontarioshares K %, Unionshares \% % Wabash l %.
Adjustmentbonds Nashviile daalden l %, preferred Francisco % %,
Incomebonds Toledo VA %,
DO Noderlandsch-AmerikaansclieLand-MaatschappiJ stelde op 17' dezer
de inschrijving open op ƒ 600,000, 5 % Pandbrieven a 96^ %. Het ge

vraagde bedrag werd ongeveer 6 maal volteekend.
Da geldmarkt blijft, niettegenstaande de tijd begint te naderen van
gelden ter betaling der Januari-renten vrij te maken, zér ruim. Pro

longatie VA % tegon 2-VA % bij het einde der vorige week. Privaat

disconto 2J4 %.
De weekstaat der Nederlandsche Bank, afgesloten op 12 dezer, toon
eene vermindering der discontorekening met circa 11 ton aan. De Ba
leeningrekening was ƒ 189,750 lager, terwijl de goudvoorraad met ee
gering bedrag werd vermeerderd. ,• g.
VEILING VAN VASTE GOEDEREN.


Op Maandag 11 Deo, des middags 12 uur. .
• In , bet Oadezijd» Heeren-Logement."
4 Kampen Wel- en Hooiliwd,. enz., Overdiemerpolder,
bjj de Tinkenbiog, gem. Dioinca, ta «auien groot
ongeY»er 8 h. 88».,40 e.
5' Dtto »li voren, te zamea groot ongeveer 7 b. 44 a 86 c.
Ben '£oereohp6tede en Erve, gen. .Vinkenhofstede,"
eni„bqek van de Muider Straatweg en Stammeidijk
•brj 'de Vinkenbrng, te zamen pr. 44 a. 82 c.
$ Kampen Wei- en Hooiland, ais voren, te zamen gr.
8. h. 12». 94 c.
4 Arbe.idetswoniDgen, enz., als voren, te zamen gr. 5 h.
8ÓV»761 c. "
3 Kampen Wei- en Hooiland, enz., Stammerdijk bij den
Watermolen, gem. Diemen, te aanjop gj. 3 h. 19 a.

Op Maandag, 21 Dee., d«r- «T«jnd« ten 6'uur in «rrascati."

Twee, Hal?«n„en Jü\ft^ BsKaUeradwarewftrawt 65 en
M»nde«aïi»rBg»nï9." : ' • .''-'-'
•Een Winktlhlls-en BrvSj Damrak 22. .... * .
•Een Heerenhnis en Erve, Harm^nyliade 29.
Een Winkellfnis n'Ei-ve/K^rkstraAt IpS.
Drie Winlielhtiizen en Erveo, Kuiperstraat 99, 101 en 103
gem. Nienwer-Amstel.
.-:_ Brie Wintelb0''*»11 «n Erven, Enetenbnrgerstraat 100,
102 en 23 g«m. N.'AmBteJ."
Drie Huizen en Erven, Tuinpad 49 en 51.
' Tier Halzen en Erven, Eleiae Kattenburgerstraat 6, 8,
10 en 12.
Een Winkelhui» en Erve, Wittenbnrgargracht 9.
Een uis en Erve, Keizersgracht 2.
Een Wiukelhnis en Erve, Kerkstraat 353.
Een Huis en Erve, Leidsche Kraiastraat 5.
Een Huis 'en Erve, Gelderschekade 96.
' Eon Wiokolhuis en Erve, Egelantierstraat, 216.
Een Huis eta Erv«, Weesperztide. 53^
Een Winkelnnis en Erve, Vflzelstraat 45.
Op Woeoadag, 23 Doe., des avonds ten 6 uur,
Een Eoopmanshui» en Erve, Eeizeregracbt 345.


T g H P U B

Onder, de rubriek «TE HU UK" worden voor onz»
ftbonnés grreti» gedurende n maand opgenomen
woningen, kamer» enz., welke vóór Vrijdag n uur
opgegeven zijn, met vermelding van Stand, Lokaliteit,
Huurprijs en wanneer te aanvaarden. Opgaven hieraan
Biet voldoende kunnen niet geplaatst worden,
ttiu-manstraat.
87. Twee gem. zit- en dito slaapkamers, 1 40 per maand.
15 September.
Xtamratt
14. Een geheel vrij bovenhuis riant uitzicht f 650.
davert JPltMcSists'aist,
57. Gem. Voork met «p.irte siaaplr, f 18 p.m. terstond.
152. Een huis vo'orz. van alle gemakken f 33» p. j. ters'.
152. Een bovenh. voorz. van allo gemafck. f 2COp j.terst.
Groenenburg/tval
S. Een kantoonocaal, 2 vertrekken, f250. Teratond.
10..
101.

26.

11.
i
• 15.

11.


20.
~

37

217.

132.
180.

13.



•11.
19. Een bnle en tuin, 8 kamers enz. eaz.;huurpr. f!20o
27. Een g*m. voorkamer met alkoof en balcoa. Voorz.
van gas en alle gemakken.
Binnenkant.
12. Een beecbotwn vierkant ooderetok 150 K.M. 1 100.
. Een vrrj b^venhuis f320. l Mei.
Eén vrij bovenhuis f450. Tejtond.
ftatsi'lemm erp Icia
Een derde boveuh. f 16 p. m. Terstand.
Btaarlemmenveg
Een Ie, 2e bovonh. f 17.50, f 16.67, terstond en 39
bovenh. f 15. l Jsrinaii.
Een huis met tuin f 22 p., m. terstond.
• rtemonykade
Een bovenh,, laag aan de straat, bevattende 6 kam.,
keuken en zolder. Huurprijs t 70.
Huittenttraat.
Een winkelh. 2 kam. open p.aats, kelder, enz. te
huur of .te koop. l Aug. te aanvaarden.
tfacoX» van Cautpenstruat
bovenh. .2 net gem. kamers f 16 en f 18 p. maand.
Kerkstraat
Twee Bovenhuizen, huurpr. f 325 en f 250. l Dec. a.s.
Keizersgracht
Een heerenh. met gr. tnin, f 1900. Terstond.
Een huis 9 ruime kamers etc. f 1400 p. j. terstond.
Koning f plein
Een woonhuis bevalt. 4 groote en 3 kleine kamers,
keuken en zolder, gaz- en waterleiding f 750. Te
bevr. böL. W. Stam Koningsplein 20.
J^auriei'ffracltt
Een vrij bovenhuis, huur 1275. 2. Een Ie bovenh.
voor- achter -slaap- zij- meidenkamer, keuken, ruim
plat; met ol zonder tapijten; zeer aannemelijk ; direct
of later.
1ste Laurierdicarf straat
Een winkelhuis f 5 p. w.; terstond.
Xjeliegracht
Een winkelhuis. l Mei.
Een koopmanshuis, 8 kamers, l Mei,
Ijeidschekade.
Een net gem. voork. met alcoof, bovenhuis. l Jan
yiarnfjcstraat
Een groote, nette voorkamer met balkon, benevens
vollen kost voor 2 beuren i f 80 p. m.
E«n bovenh., groot 8 kamers, keuk. au ruime zolder.
JV. Z. rooröurgical
98&lt;7. Gemoub. vóór- en achterkamer met apart slaap

vertrek te aanv. l December a. ».
fieutve Leliestraat
28. Een achterkamer met gemakken f $,90 p. m. torst.
hoorder straat
90, Een vrij boyenhuia i 275 p. j.
29.

4.
12.

92.

881.

241.
O. Z. dichterburgtcal
44. Een gestoff. voor- on achterkamer f 14 p. m. tere**
O. Z. Voortwrgtcal.
90. Een vrij huis, 6 zoowel groote als kleine kamers,
keuken, f 500. l Mei. ;
Paleisstraal
37. Een vrij bovenhnis f 500 p, j. te aanv. l Hei a. e.
Plantage Keritlaan.
47. Een dubbel bovenhuis zeer droog, 9 kamers, Alcoot
zolder f 650. Dagol. b zicht, tnsschen 10 en 2 uur,
Plantage Middenlaan
37. Twee kamers, 1ste etage l 50. , '
Plantage Hluidergracht
Een bovenhuis, 4 groote en 4 kleine kamers, alkoof
2 ingangen. Te bevragen Worjinggids No. 9591.
Prinsengracht ;
256. Een bovenhuis bevatt. 4 kimers, kenken en zoMer,
f400. Te aanvaarden direct.. •
257. Een vrij bovcnh., 5 kam., keuken en-groote zolder
Huurpr. f425. Te aanv. Mei. Te bevr.-in het hüa,
Print flenürilikade
27. Een onderste bovenh.. 3 gr. kam., keuken, zolder.
meideiikamer enz. Huurpr. f 850. Direct. "
175. Een geheel huis f 8!'0. Terstond. .
Staamgracltt
11. Een vrij bovenhuis, huur f900.
Stegulierstnreêstraat
11. Een gemeub. zitkamer en alkoof, boven, ,
Singel
524. Een bovenhuis f200 p. j. Terstond.
Spuistraat.
171, Een net gem. 2it- en Slaapkamer, desverkiezen*»
voor l ol 2 personen, (Bovenhuisi
Stadhouderskade
48. Gem. kamers en suite (parterre) disporübel; aan
hetzelfde adres een bovenh. a/d Overtoom f 350's j.
77. Een gem. voor- en aehterk. f30 p. m.
136. Een hnis f 1250. Te bez. Dinsdag en Vrijdag v.2—4,
Utrechtschedivarsstraat
86. Een 1ste bovenhnis, geheel nieuw, 2 kamers, keu

ken en zolder; f4.50 per week terstond.
fan Oldebarneveldtstraat
9. Onderste borenhais, bevattende 3 kamers
met zolder. Huurprijs f 21 per maand.
Wrarmoesstraat
92. Een net gem. kam. met alc. v. een heer z. b. b. k.
f 20 p. m. Terstond.
92. Eene gr. voork. met ale. voer kant. of magazijn,
.vrijen opg., voorz. van gasaanl. enz.Terst.p.j. 1JM
123. Een Ie bovenhuis groot en kleine voorkamer, alkoof,
achterkamer, keuken en zolder met
dieqstbodeakamertje, f 400 p. j., direct te aanvaarden.
151, Een huis f 5ÜO. Te bevragen Warmoesstraat 149.
3e Weteringdivarsstraat
i, Een vrij huis, * kamer», keukeu ea plaatsje; f 800.
We e sper zij de
(koek Manriisatraat)
j. Een bovenhnis B kam»rs zolder enz. f 900. l Mei.
Wolvenstraat
99&gt; Ben gem. voork. m«t kont en bed,, t iOp.0.1

</text>
<image timestamp="2002:08:19:01:36:05.00" size="315017">D10001HZ.TIF</image>
</page>
</document>
