<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18860124</Datum>
<Pagina>16</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 448
VEILING VAN VASTE GOEDEREN.


Of Maandag 25 Jan., des avonds ten 6 trar in Frascati".

Een Koopmanahtüs en Erve, Hekelveld, 8.
Een In tweeën verdeeld Heorenhuis en Erve,
leldschekade, 9»
Een Winkelhui» en Erve, Bnnraanstraat, 20.
Een Bnia en Erve als voren 22.
Tweo Bouwterreinen of Erven, Fooko Simonszstraat,
groot l a. 6 o. en p. m, l a.
Toi Amotie: Opstal van een houten loods, staande op
bovengenoemde Erven, ala voren, 30.
Een Winkelhuig en Erve, Lange Kiezel 25.
Een Huis en Erve, Singel, 75.
Een Winkelhnis en Erve, Oude Kennissteog, 9.
Een Eoopmanshnis en Ervo, Gelderschekade, 104,
Ben Koetshuis on Erve, Kerkstraat, 119.
Een Winkelhnis en Erve, O.-Z. Voorburgwal, 10,
Een Hnis en Erve, Heintjehoeksteeg, 3.
Een Huis ee Erve, Bozengracht, 27.
Een Winkelhnis en Erve, Beerenstraat, 24,
Een Winkelhnis en Erve, Vinkenstraat, 33.

In de Brake Grond."

Bg Afslag: Koopmanshnis en Erve, Heerengvacht, 5S2.

Op Woensdag 27 Jan., des avonds ten 6 uur.
In liet Oudezijds Heeren-Logement.

Een Winkelhnis en Erve, Prins Hendrikkade, 49.
Twee, Huizoa en Erren, Nieuweubmgateeg 4 en G.
A.» V E H T E Bi T IE K.
HANDEL EN NIJVERHEID.
Aan Firnw's in Nederland, die voor de behartiging
hunner belangen te Amsterdam een vertrouwd per

soon wenschen te bezitten, v.ordt verzocht van dozo
aanbieding kennis te nemen.
Een sedert jaren flink gevestigde jonge man, met
prima referentie n, bekend met zaken, Handel,
Scheepvaart en Expeditie betreffende, dagelijks
beursb'!xoekcr, en goed bekend met de Amsterdamsche
Handelsfivma'e, alsook met de verschillende vakken, diomct
den handel in betrekking staan, wenscht tot uitbreiding
Zijner zaken zich to belasten met de vertegenwoordiging
van eenige loliede Firma's, tegen een zeer matig
honorarium.
Ook met Firma's die slechts van tijd tot tijd iots te
Amsterdam to behandelen hebben, wil hij gaarne in re

latie komen.
Nadere inlichtingen, alsmede gelegenheid tot nemen
van informatisn, worden gaarne verstrekt op franco aan

vraag onder motto: HANDEL aan het Bureau van dit
Blad.

Tegen liopg Salaris.
j Wordt gevraagd een Bediende volkomen met het
Hoeflen- en Fettenvak op de hoogte en gewoon met parti

culiere clientèle om te gaan. Brieven franco letter B
B f aan het Bureau van dit Blad.
Een bekwaam Machinist (groote vaart), zag zich gaarne
geplaatst op Fabriek of binnenlandscn vaartuig. Franco
brwee onder lett. K R Q Bureau van dit Blad.


Degelijke Vertegenwoordigers
worden gevraagd voor eene bekende Stoomververij en
Chem. Wasseherij, in de Leidschestraat,
Utrechtscheetraat, Kalverstraat, Hoogstraat en Paleisatraat.
Offerten met refeientiën worden franco ingewacht on

der lett. BBL, aan 't Bureau van dit Blad.

" Filiaal of DepötT^
gevraagd door beschaafde bnrgerlieden ; goede
verlcoonen degelijke aanbevelingen. Aanbiedingen letters 11
bureau van dit blad.
ede om Hulp. Een huisvader, een eigen zaakje
hebf bende, doch door werkeloosheid in geldelijke
verlegen1/heid, vraagt f40 ter leen, tegen nader overeen te
koen conditiën; franco brieven motto Hulp", bureau v,
d. blad.


Te Hnnrgorraagd te Amsterdam, oude Stad, een
WINKELHUIS met WONING. Huurprijs hoogstens 700
Galden.
Brieven franco, motto Winkelhnis, Burean dezer Courant.
Te Huur door sterfgeval
een riant gelegen Bovenhuis aan'do Prins Hendrikkade
over het Centraal Station, met gelegenheid tot overne

ming, deaverkiezendo van kleeden ea gordijnen. Direct
te aanvaarden; faciliteiten en aanzien van huur vóór Mei
1886.
Belanghebbenden wenden zicb onder letter BB G Bur.
van dit blad.

TE IIIUU: '
Op den O.Z. Voorbuigwal No. 9ü, een vrij Huis met
6 zoowel groote als kieino Kamers, en vele andero gemak

ken, £ 500 per jaar.
Te bevragen Amstel 1«.

Bjj fatsoenlijke lieden en op goeden ecand worden
tegen lo. Mei a.s.
te linur «gevraagd:
twee &amp; drie ongemenbelde, doch van vloerkloeden
en gordijnen voorziene KAMERS met Bediening. Brieven
franco, letters II E M, Bureau van dit Blad.

' HoTEÈTf!
Ter overname aangeboden een sedert onheugelijke jaren
bestaand en met goed sncces gedreven
HandelsreizigersHotel, allergunstigst gelegen in een der groote steden
Van Z.-Holland.
Benoodigd kapitaal f12.000.—voor den volledigen In

ventaris. Het huis is te huur en voor uiterst billijken
jrrjs te koop.
Brieven franco lett. B B O, Bureau van dit blad.
fllüHT CM B WEB -B I JE K.
iHötel (gia/éRestaurant

WILLEMSEN.
2« HEllJIGrENWEG 26.
TE HUUR voor f800,
het modern ingericht BOVENHUIS van het in 1881
gobowvd prroeel No. löop het Thorbeekoplein,
bevatt nde vijf K.mers met Dienstbodonkamer, Keuken
en zeer ruimen Zolder.
Te Huur,

DIRECT OF MET lo. MEI e,k,
Een HUIS met TUIN. Hmivprija ƒ550, met vijf ofz»s
Kamers, Keuken, Kelder enz.
Een VRIJ BOYENHUI3, mot vijf Kamers, Keukou,
Zolder enz. Huurprijs f 315.
Te beziehliscn allo werkdagen, en te bevrag n bij dou
makelaar H. GROENENDIJK ~Az., Bilderdijkstraat bij da
Vondelkade No. 50, alwaar de perceolen gelegon zijn.
KAS-VEREENIBIN6,
Rente voor gel «l en ft deposito
Met n dag vooraf opvragens . • , , 3U/4 pOt.
tien dagen .... l1-'»
voor langere termijnen op nader overeen te bomen
voorwaarden.
BEWARING VAN WAARDEN
volgens Reglement aan bet Kantoor verkrijgbaar.
Amsterdam, 24 Januari 1836.
DE DIRECTIE.
(DoeleiBstraat 22.)
Deposito-rente op heden
met n dag opvragens • . , . 11/4 pCt.
tien dagen .... 11/3
Bewaring vnn Waarden tegen 1/4 per"Mille per 6
maanden.
Reglementen graüa verkrijgbaar.


H. H. Verzamelaars.
Te koop aangeboden een brief van W. Erfprins van
Oranje, (later koning Willem I) aan W. G. L. &amp; G. C. O.
Kcchol von Kcehlau. Sohönhauson 7 Juli 179S Brieven
motto Antiyuitéburoau v/d blad.
BOUSSOD, VALADON &amp; Cie.

(Ancienne maison GOUPIL &amp; Cie.)
Plaats n". ZO. Den Haas.
Les Lettres et les Arts.

BEVUE ILLUSTRÉE,


Directeur: ANATOLK FBA\CE.


Deze geïllustreerde Eevue verschijnt maandelijks in afleveringen van 130 tot 150 pagina's, met ongeveer 40
illustraties buiten en tvisschaa den tekst. De inhoud zal hoofdzakelijk gewijd zijn aan letterkunde, schopne kun

sten en geschiedenis.
PMjs per aflevering f 15.
De vooruit te betalen atonnemeiitfyrijs bedraagt:
|icr Jaar ,,,,.! 16O.
lialfjaiir	83.5O
H drie inanitdon . - 49,50.
Les Folies de ColÜye.
La Chnrgf.
Les /'dwst'i-s d'un Solitaire.
La Masiniie sacrée et la Mi
Les L'oï* witjes.
profane.
Inhoud van de eerste aflevering, Januari 1886 :
KDOOAED PAILLEGON, de l'Acaduinio francais .
HENBY HOUSSAYE
E. CA110, da l'Auadómie francaise ......
CH. GOÜNOD, do l'Institut .......,,
JDDITH GAUTIEB
TEKDÉrJC 1IASHON ............ Le Daimnc HCMlunt la Sêsoltttion.
JULES SIMON, da rAcadómie frant-aise ...... Les Loyenimity d'Oucriers.
LECONïE DE LISLE ............ Le Calmuet dn S'iclifm.
V3H.-M. V/ÏDOK ....... , ...... ALuséijite sur uit pocme ds Jlf. SullyPi'udhoiume
CLAUDIUS POl'ELIN ............ l'etite lervn uur l' Art de
VciiMilPlEliEE DE NOLHAC . . .......... Cliansoil d'hicei:
AüGüB DORCHAIN ............ A propos des JocoUtes.
CAMILLE BENOIT ........ ..... ie- dit f: l'Oiiéru.
JOSÉ- MARIA DE HEREDIA. ... ..... . La Fleur des belles pées."
HENKY LAUJOL ...... . ....... Tartariu sur les Alpcs."
JULES LEMAITftE ............. Le Prétre de Nemi."
FEUILLETON: Livrea-Estamiies-ïhOutvco.

45 ILLUSTRATIES.
uoor: BOUTET DE MONVEL ED. DETAILLE GKASSET LUO, CICLEI CUILLAUME DCBITE i
KAFFAELLI COÜ3ION LDOIJAED DE EEAU3IOST CLAÜIU3 POPELIN GIACOMELLI KAEM3IEHEK CHiELES
DEJJOBÏeu anderen.
Het nummer van Februari zal artikelen bevatten van: Alexandre Dumas, Maxime Du Camp, Franc.ois Coppée,
de rAcadcmio franvaise; Maurico Bouchor, Chabouület, Pródéric Maaaon. Bamucl Pozzi, Charles Yriarte, une
melodie de il. Charlea Gounod, de l'Institut, enz.

De eerate aflevering, Januari 1880, -wordt aan belangstellenden, op aanvrage, gaarne ter kennisroakin

toegezonden door de uitgevers BOUSSOD, VALADON &amp; Cie., Plaats 20 D e u Haag.
is het goedkoopste groote b!ad van Nederland,

Het geeft dagelijks acht a en bladzijden, met een rijken inhoud.

Het bevat hoofdartikelen, Algemeen Overzicht van Staatkundig buitenlaaclsch nieuwa, Particuliere correspon

denties, Beuter- en particuliere Telegrammen, Buitenlandsche nieuwstijdingen, Binnenlanclsclie berichten,
dagelijks Persoverzicht, Stadsnieuws, Berichten nopens Kerk, School, Loger, Vloot, Land-, Tuinbouw en Veeteelt,
Rechts- en Politiezaken; Kunst en Letteren, Wetenschap en Nijverheid; Vergaderingen, Openbare vermakelijkheden,
Financieel berichten, Gemengd Nieuws, Weerbericht. Water- en Thermometerstand; zoer uitvoerige Telegrafische
Handelsberichten uit fïiniieii-. f{iiil&lt;Mil;uift en \oderl.-liiflie, de Slotkoersen van tle New-Yorkei"
i'ondseuen goederenmarkt en de volledige opgaaf van de Eatocnmarkt over geheel Amerika.
In den jaargang 1885 werden opgenomen als feuilleton, de volgende werken: De Familie Buchliolz van
JDLIUS STINEE, l&gt;aviil de I.nterUiii«n van JUSTüVAN MAU1UK Jr., Kinily van W. OÏO, »e Onteerde
van N., Bob Zcllina van KARL THEOD. SCHULTZK, »»(-lictscn uit het Zeemansleven van ALEX K	,
Aan den Afgrond van HEIMBURG, Oe Erlïante van J. VAN DUVALL, Etianw Bloed van HECTOR MALOT,
De Zecnimf van EMILE ERHARD, Traiisvaaiscke Xahen van BUSKEN HUET, Huisvaders en Huismoeders
van J08TUS VAN MAUBIK Jr.
De prijs van dit blad, per kwartaal f5 in Amsterdam, is zóó gesteld, dat men, door zich er op te aboneeren,
een blad in eigendom ontvangt vóór denzeli'don ot voor nog lagev prijs dan men voor andere bla.den in huur uitgeeft,
Zij, &lt;lic met dit blad Iientiis willen m-ilieu, Iiunr.cu liet oi&gt; aanvrage gedurende ceaigen tüd gratis
ontvangen.
Uitgevers-Directeuren: ELLERMAN, HARMS &amp; Co., Singel 311, Amsterdam.
toomdrukkerij ELLEEMAN, HAKMS &amp; Co.

</text>
<image timestamp="2002:08:19:04:56:20.00" size="222875">D10001K8.TIF</image>
</page>
</document>
