<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18860131</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
"•^Jttt i'-'yvj-rfy.aj' •
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
onbeduidend is.
Over het algemeen konden Europeesehe Staatsfondsen zich weder
ieljs verbeteren. Nederlandsche Staatsfondsen onderscheidden zich door
eene zeer willige stemming. Integralen sluiten VA pCt., drieën VA pCt.
.hooger, terwijl de verbetering bij de 4 pCt. soorten gering is, hetgeen
.te -begrijpen is, met het oog op het gevaar voor aflossing dat de houders
der 4 pCt. leeriingen dreigt. In financiêele kringen wordt de mogelijkheid
eener conversie der 4 pCt.' Schuld sterk besproken, en de uitvoering
daarvan in het belang der Schatkist wensehelijk geacht. Men smede
het zer têr*tjl het heet'is en trachte de conversie uit te voeren, terwijl
de koersen der 21A en SpCt. Schuld groote kans op welslagen daarvan
aanbieden.
•Van. Hongaarsehe fondsen verbeterden de 5 pCt. papierrente 9öpCfc.,
'terwijl de ovprige soorten op de vorige koersen sluiten.
Italianen stegen l pCt. De conversie der aflosbare Schulden, waartoe
t Italiëovergaat, wordt over Set algemeen beschouwd als eene
proefne' m!ng om tot conversie der geheele Staatsschuld over te gaan. Men
dicht den heer Magliani, den minister van Financiën, het plan toe de
Schuld in een 4 pCts. belastingvrij-fonds te convei toeren. Om dat doel
te bereiken.is het noodig den koers tot boven pari, hier ongeveer 96 pCt.,
te dten stjjgön.1 Slechts 2% pCt. rijzing, en die koers is bereikt.
f Van OosteririJksche fondsen sluit de Meirente onveranderd, de Julirente
*A pCt. hooger. Portugeezen konden ditmaal aan de ryzende houding
der markt geen weerstand bieden en profiteerden eene kleine fractie.
• Bussische Staatsfondson sluiten op hoogere koersen. Voor enkele
eoojrtên gedraagt da verbetering 'A pCt.
... Spanjaarden blijven VA pCt. hooger dan de vorige week, ofschoon de
berichtea 'van overstroomingen eene flauwere stemming zouden hebben
doen-verwachten.
Het gezamenlijk optreden der Mogendheden, en het besluit
vanGrie. Xenland om de wapenen af te leggen, werkten gunstig op de koersen
- der. yurkaiehe, fondsen. Be gepriviligiêerde schuld steeg %Y* pOt., de
: groepen. C en D ongeveer l pCt.
Egyptenaren noteeren % pCt. lager. Oude Mexicanen stegen X pCt.,
Nieuwe ^evenzeer H pCt. Het schijnt dat een treffen tusschen
Mexicaanschë' soldaten en troepen der Unie de mogelijkheid doet veronder

stellen, dat de Vereenigde- Staten wellicht met Mexico in een oorlog
kqnnën worden gewikkeld, waarvan de annexatie van laatstgenoemd
R$k een. gevolg zoude kannen zijn. De houders van Mexicaansche fond

sen, aan teleurstellingen gewoon, zullen weldoen pok in dit opzicht
geene luchtkasteelen te bouwen, daar dhV misschien het aantal teleur

stellingen weder met ne zoude kunnen vermeerderen.
, Brazilianen ten naaste bij onveranderd. In Peruanen ontstond een
uitgebreide handel büstagende prijzen. De 6 pGL sluiten l pCt, de
5 pCt. \Y» pCt. booger. De overeenstemming tusschen de verschillende
comités, die wellicht nu reeds verkregen is, meenen wij als aanleiding
dier rijzing te moeten beschouwen. Een gevolg van die overeenstemming
zoude ztjri het dooreen leverbaar verklaren van stukken vóór of na
Februari 188'2 geregistreerd. Tot het bestuur der Londensche Stock
• Exchange werd reeds een aanvraag daartoe gericht. Ook hier verwacht
• wan dat de gelegenheid tot registreeren zal worden opengesteld tegen
• eene kleine vergoeding, waardoor het verschil tusschen de z g. Engelsche
en :Hollandsche Peruanen geheel kan verdwijnen.
Venezuela zond weder de gewone maandelijksclie Eemiso. De koers
verbeterde « pCt. '
Stedelijke leeningen onveranderd, met uitzondering der VA pCt. Obl.
Amsterdam, die VA pCt. verbeterden. Die prjjs van 98% pCt. voor een
- *-&lt;4 pCt. fonds toont voldoende aan, dat de serie onzer 4 pCt. leeningen,
langzamerhand voor uitgiften tot lagere rente zal kunnen plaats maken.
Onze industriêele en financiêele ondernemingen konden zich aanvankelijk
fluik herstellen, doch sluiten, ofschoon hooger dan de vorige week, in
eene flauwere stemming. In Obligatiën en Aandeelen Lens &amp; Bergsma
was op nieuw eenige handel. De koers der Aandeelen daalde echter
vanl2&gt;4 totS^pCt, terwijl de Obligatiën ongeveer 4 pCt. hooger sluiten.
Ofschoon de afloop der liquidatie moeieljjk te gissen is, zouden wil met
het oog op de waarschijnlijkheid dat de Soerabaische Handelsbank zal
f»agen eene leening te sluiten, waardoor vele tonnen gouds in de kas
der Comm. Venn. L. &amp; B. zullen vloeien, de voorkeur geven aan het
aarikoopen van Obligatiën dier Vennootschap, liever dan zelfs tot den zoo
sterk gereduceerden koers Aandeelen te koopen. Daarvoor moet men
0. i.' niet: meer dan een premie van een paar percent betalen.
Aandeelen Nieuwe Afrikaansche Handels-Vennootschap daalden 8 pCt.,
Kas -Veröebieing i pCt., 4 pCt. N.-I. Handelsbank l pCt., 4 pCt.
Stoomvafcrt Nederland" l pCt, tervrijl Obligatiën Dorrepaalsche Bank 3 pCt.,
.6 pCt. Obljg. Koloniale Bank l pCt., Aandeelen Ned.-Indische Handels

bank VA pCt. verbeterden.
Het bericht dat de Maxwell-Maatschappij het proces over den Lanq
Grant had gewonnen, veroorzaakte eene aanzienlijke rijzing in de Waardes
dier Maatschappij, die echter later weder voor eenigen teruggang plaats
maakte. Ten slotte sluiten de Aandeelen K pCt, de Ineome Bónds IX
pCt. hooger. Het Comitédeelde mede dat men verwachtte dat d» Vetv
Staten tegen de uitspraak in dat proces in appèl zouden komen.
Van Nederlandsche Spoorwegen daalden Aandeelen Hollandsche Spoor^
weg H pCt., gestempelde Oblig. Centraal Spw. % pCk, terwftl 3 pCt,
Oblig. Indische Spoorweg l pCt., Rijnshares Ji pCt., dito met 15 pCt,
fournissement l pCfc., gestempelde Obligatiën Boxtel-Wezel IX pCts
verbeterden. ! •
Zuid Italianen verbeterden M pCt., Warschau- Weener Aandealen die»
zelfde fractie.
Van Tramweg-maatschappijen daalden Aandeelen Arnsterd.
Omnibusmaatschappij 4 pCt. en stegen Aandeelen Rotterdamsche Tramweg % pCt.
Met uitzondering van Aandeelen groote Russische Spw.-Mij.,. die op
het gerucht dat de president dier maatschappij ontslag zoude nemen %
pCt. daalden, waren Russische Spoprwegwaardon vast gestemd. Hoofd

zakelijk betrof dit Aandeelen Zuid-Wester-Spw.. die met vraag voor
St. Petersburg, ongeveer l pCt. verbeterden. BÜda overige soorten is
de koersverbetering minder aanzienlijk.
De Amerikaansche Spoorwegfondsen sluiten, wat de meeste soorten
betreft, op hoogere prijzen. De rijzing bedraagt VX. pCt. voor Central»
shares, % pCt. voor Canada Southern Aandeelen, l pCt. voor de 5 pCt.
Obligatiën, 3 pCfc. voor Oblig. Chesapeake Spw., K pCt. voor Gert. Chicago
Atlantic. Tot -ons leedwezen mocht het ons niet gelukken iets naders
omtrent die maatschappij te vernemen.
Verder stegen Oblig. G-rand Trunk 2de hyp. % pCt, Akronsharea
2Ji pCt., terwijl de 6 pCt. Obligatiën tot 102J4 pCt. stegen.
Eene aanzienlijke rijzing ondergingen Oblig. des Moines &amp; Ft. Dodge.
Dat fonds steeg niet minder dau 10H pCt. W$ gelooven dat dezer
dagen de bevestiging van ket gerucht, -door^ns de vorige week mede

gedeeld, zal volgen, en de houders over het vereenigen hunner stukken
in handen van het administratiekantoor der hoeren Broes &amp;Gosmanc.3(
tevreden kunnen zijn.
Voor St. Louis &amp; Caïro 4pCt. Obligatiën en Aandealen ontstond mede
eene zeer geanimeerde stemming. Eerstgenoemde soort steeg tot 66 Ji pCt.,
laatstgenoemde V/i pCt. Wij gelooven deze verbetering niet uitsluitend
aan plaatselijke kooporders .te moeten toeschrijven, doch meenen tei
moeten veronderstellen dat men zich in Amerika voor die waarden
interesseert.
Nog stegen adjustment Bonds &amp; Nashville 2% pCt., 1ste preferente
Aandeelen St. Louis &amp; San Francisco Spw. 2MpCt, 6pCt. Oblig. late
hyp. 2« pCt., Wichita
'
Michiganshares 4*pCt, 4pCt. ToroatO
G-rey '&amp; Bruce 2 pCt., 5 pCt. Manitoba Spw. Col. Maatschappij K pCt.
Buffaloshares sluiten onveranderd. Op 9 dezer werd te Buffalo n»
vergadering gehouden van 1ste en 2de hypotheekhouders, om te beraad

slagen over een voorstel der houders van de geconsolideerde Schuld»
strekkende om de rente der 1ste en 2de hyp. Schuld tot 5 pCt. te ver-^
minderen. Men besloot genoegen te nemen met eene aflossing a 'pari
en loopende intrest, beiden in geld te voldoen, mits het daartoe
benoodigde bedrag vóór April by eene Bank in Buffalo werd gedeponeerd
Wanneer de houders der Obligatiën geslaagd zijn onderling eene schik

king te treffen, zal ongetwijfeld voor de houders der aandeelen eena
uitnoodiging tot storting volgen.
Ongunstige beschouwingen in een Engelsen blaadje, betreffende do
Canadian Pacific Spw. veroorzaakten te Londen, en daardoor ook hier
eene kleine daling in die aandeelen. De koers blijft echter weder
vaster, en sluit slechts l pCt. beneden dien der vorige week.
Verder daalden aandeelen Dauvv Rio Gr. Spw. M pCt., 1ste hypo«
theek VA pCt., geconsolideerde i pi/'t-.. Sinkingfund Nashville l p«t^
Ontarioshares 1A pCt, Unionshares r» pCt.
Aandeeien St. Paul Minnopolis &amp; Manitoba Spw. verbeterden Z% pCt.
Ofschoon het zich liet aanzien dat de stortingen, die deze week en
de volgende week moeten plaats hebben, de geldmarkt iets van den
grooten voorraad zoude hebben ontlast, was daarvan tot heden niets t«
bespeuren. Prolongatie blijft onveranderd a 2K pCt. Plaatselijke dis

conto 2J4 pCt.
De weekstaat der Nederlandsche Bank, op 23 dezer opgemaakt toont eene
vermindering der discontorekening met ƒ 2,334,593.08 aan, terwijl , óók
de beleeningrekening met ƒ710,350 verminderde.
De goudvoorraad werd met ongeveer ƒ 180,000. vermeerderd, en be

droeg ƒ48,203,770,54 tegen ƒ27,273,855.71 op 24 Januari 1885.
S.
TE n v v n
Oneer de' rubriek f^ HUDfi" wórden voor onze
«bonnee gratis gedurendp «é-&gt; maand opgenomen
woningen,, kamers enz. welke .vóór Vrfldag n uur
opgegeven rijn, met vermelding' ran Stand, Lokaliteit,
Huurprijs en wanneer te aanvaarden. Opgaven hieraan
-iiet voldoende kannon niot geplaatit wolden.
19. lea .-huis ,en tufe,:B&gt;»m«rs, jroot aousterrein met
velen gemakken. .
.27. Een gem.' vporka»ji-ni«t »Uwof en balcon. Voorz.
vap gas en alle gemakken. . . .' .
tiniienkant.
12. Een beschoten vierkant onderat.uk 150 E. M. f 400.
Een hui-, gr. en kl. kamers, f 1200. l Mei te a'anv,
47. Eén- bovenhüis, 4 katners, keuken, zolder,
di*nstboienkamer, gas- en waterleiding, f 600. l Mei.
Bloemgracht
4. Ken 2e bovenh. 3 kamers, alkoof, keuken, meidek.,
en zolder1, f 400 p. j. Te bezichtigen Dined. en
2—4.
(niouw gedeelto)
,1. Een .benedenh., f 325, en een bovenh. Ie tage, a,
f 250. Tébevragen Westerdokstraat 27.
• Surmanstraat.
87. Twee g«n. zit- en dito slaapkamers, i 40 per maand.
15 September.
Jtamrat
14. Eert geheel vrij bovenhüis riant uitzicht f 650.
Ferdinanil Itolstraat
46. 2 gem. kamers, l/uarpr. f 20 mst kost en bed. f45
tïrnvert Flinckttraat.
67. Gem. Voork. met aparte elaapk, :f 18 p.m. terstond.
•5. Een kantoorlokaal, 2 vertrekken, f 250 terstond.
Mttarlemmerd^fc
tO. Een vröbovenhnis t 320, l Moi.
101. Een vrjj bovenhuis f. 450, Jerstpnd.
ftaarlemtnerpiein
89. EOD derde bovepli. f 16 p. m.
Haarlemmer SSawttaine»
1. Een hnis, 6 kamer» en verdere gem. f 590 p. j.
3. Een boveuhnis. f 300.
Kaat'lemmenvefi
11. Een Ie, 2e bovenh. i 17.50, f 16.67, terston^
15. Een huis met tnin f 22 p. m. terstond.
SStiiiSemt i-nat.
20. Een winlielh. 2 kam. open plaats, kelder, enz, te
huur of te knop. l Aug. te aanvaarden.
•facoft vatt Camjtcnftraat
37 2 Bet gem. kamers f 16 p. m.
«Jan Steenstraat
257. Gem. kamer met alkoof f L/5 p. m. Terstond.
Ket'kstrnat .
153. Een kamer met kost f30 per maand.
Keizersgracht
132. Een heerenhuis met grooten tnin, 1700 terstond.
Kottingsjtlein
13. Ben woonhuis bevalt, groote en 3 kleine kamere,
keuken en zolder, gaz- en waterleiding t' 750. Te
. bevr. bij L. W. Stam Koningsplein 20.
Lange Eirid.tckerliviit's.tfraat
202. Nette geaj. kamera. Terstond te aauv.
Lauriergracht
11. Een vrübovenunis, huur f275. 2. Een Ie bovenh.
voor- achter -slaap- zij- meidenkamer, keuken, ruim
plat; met of zonder tapijten; zeer aannemelijk; direct
of later.
Xteidfcheffracht
65. Een gehael vrij huis iogericht tot kantoor en ma

gazijn f 750, te aanvaarden l Mei.
Marnixstraat
381. Een groote, nette voorkamer met balkon, benevens
vollen kost voor 2 beuren a f 80 p. m.
211. Een bovenh., groot 8 kamers, keuk. en ruime zolder.
Oaftertcheleade.*
7. Ben winkelhnis f500. l Mei.
Palvitftraat
87. E«n vrij -fcovenhuU i 500.
Prinsengracht
573. Bovenhüis 2 kamere, alkoof, keuken en zolder f360
te annvaardeu l Mei.
Prins HenarileKiule
119. Een vrij huis met tuin, 6 k»mera en ueideak, Terat.
171; Een vrjj bovenh., 6 kamers, gas- en waterleiding.-f 609
per jaar. l Mei te aanvaarden.
175. Een geheel huis f 750, terstond.
185. 3 pracht, gem. kamers Ie etage, l Febr. aanv,
Ie Spanrndatnmerstraat
Een ruim benedenhnis met l Augustus, f
400.le. 2e en 3e tage bovenhuizen, f 225, f 200 en f 150
Te bevragen Westerdoketraat 27.
Singel
Een flinke ongem. zit- en slaapk. flieist voor l of 2
juffrouwen) pr. aitz. Te aanv, l Mei. Te bevragen
Bunstraat 2.
Spuistraat. ..,
101. Kantoor: 3 kamers en magazijn f 1200.
1ste verdieping 3 kamers f 800.
2de 3 4600.
171. Een net gem. Zit- en Slaapkamer, desverlriezeiid»
voor l ot 2 personen, (Bovenhuis'
Stadhouderskade
136. Een buis f 1250. Te bez. Dinsdag en Vrijdag V.2-«i.
Vffxe Igraeh t
11. Gem. kamer, f 16 p. m. Terstond
Warmoesstraat
92. Eene gr. voork. met alc. voor kant. of magazijn,
vrijen opg., voorz. van gasaanl. enz. Terst. p. j. f 100
151. Een huis f500. Te bevragen Warmoegstraat 119.
IVetterstraal
13. Een huis en tuin 3 kamers en keuken f 280 Mei
of eerder te aanvaarden.
Ie Weterïngdtuarsstraat
3. Een huis met tuin, 4 kamers, keuken, zolder e»
kelder f 475.
Weesperxijde
(hoek Manriis straat)
2. Een bovenhnis. 8 kamers, zolder enz. f 900. l 5«U
Westerdotestraat
26. Een bovanhuis, f 425. Te bevr. Westerdokstr. 27.
UTRECHT. .
XttingenivuivrtrHat
A 547. Ben net gem. voor- en slaapk., van alle g»a.
voorzien.; het liefst voor heer z. b. b. i. h. 116 p.m.TerBt,
l»' E E S P.
Hoogstraat
7. Een Iiujs met tuin, 7 kamers, te koop. 17000.

</text>
<image timestamp="2002:08:19:05:32:42.00" size="303981">D10001KN.TIF</image>
</page>
</document>
