<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19221230</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
30 Pee. '22. - No. 2375
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
Op den Economisch e n Uitkijk


Sylvesteriana
Het toeval van de veertiendaagsche toer

beurt voor mijne economische beschouwingen
in de Groene doet mij ditmaal aan het woord zijn
in het 30-December-nummer; ik denk dan
pok dat geen mijner lezers verbaasd zal zijn,
indien ik dezen keer alle gedachten aan deze
of gene actualiteit ter zijde stel, doch op den
uitkijk mijn blik laat rondgaan over het gebied
dat achter ons ligt en het veld voor ons. Zoo
iets is trouwens., bij het naderen van den
Sylvester-avond, actueel.
Nu, wat zien wij dan, als wij achterom en als
wij voor ons uit blikken? Achter ons: malaise.
Voor ons: een dikker mist van onzekerheid
dan in voorbijgegane jaren.
Da malaise, wij weten het, is ten onzent
voor een deel te wijten aan invloeden, die wij
niet keeren of beheerschen kunnen: aan de
ontwrichting over heel de wereld, die, door
den oorlog gewekt, voortduurt omdat men
wel steeds over herstel praat en aan
gedachtenwisselingen daarover conferenties zonder tal
wijdt, maar niet handelt, klaarblijkelijk niet
handelen wil in de eenig-juiste richting, die n.l.
welke bepaald wordt door het sterke besef,
dat boven elk gevoel van blijvende vijandschap
tusschen volkeren staat het onomstootelijk
feit der wezenlijke belangengemeenschap tus

schen de staten. Zoolang men dit feit practisch
ontkent en blijft meenen dat het nadeel van
den een een voordeel voor den ander beteekent,
zal.men niet, kan men niet komen toteene op

lossing van de groote vraagstukken, waardoor
te rugkeer tot we l vaart moge lij k wordt. En zoo

lang door de vooraanstaande leiders van de
Europeesche politiek die weg niet wordt ge

volgd, zullen en kunnen ook wij niet tot wel

vaart geraken, juist omdat ook wij in die be

langengemeenschap betrokken zijn. Als
klein land kunnen wij daaraan niets verande

ren, moeten dit ondergaan: belangstellend
den gang van zaken volgen en er het beste van
hopen, meer dan dat staat niet in onze macht.
Doch ander die ongunstige omstandigheden
moeten wij te meer trachten het hoofd boven
water te houden. Hoe dit te bereiken? Herin

nert gij u dat reeds op een der eerste vande
vele conferenties, op de economische" te
Brussel gehouden bijeenkomst, het middel
als een les voor alle volken werd aanbevolen?
Hard werken en zuinig zijn. Vanzelfsprekend
was dat voorschrift. Hoe anders dan daardoor
kan men den achterstand inhalen en de wereld
weer vooruitbrengen? Ook ons werd die les
gepredikt. Ik weet niet, of wij meer dan anderen
verzuimd hebben haar in praktijk te brengen,
maar ik weet wel, dat wij niet naar dat voor

schrift onze houding bepaald hebben. Wij
meenden aanvankelijk, onder den indruk van
een opleving die slechts tijdelijk kon zijn,
dat wij den moeilijksten tijd te boven waren
en dat wij ons weer meer dan eene weelde
konden veroorloven, o.a. die van niet zuinig
te zijn en van niet hard te werken. Hoe wreed
is de ontgoocheling geweest!
De korte boom"-periode maakte plaats
voor een tijdperk, het huidige, waarin veel
valt van wat vór zeer enkele jaren nog stevig
scheen te staan. Gij kunt geen courant op

nemen of gij neemt in de financiecle berichten
allerlei verschijnselen waar van een zeer diepe
depressie, die over steeds breeder terrein zich
uitstrekt. En ook die uitbreiding is vanzelf
sprekend, alweer door het feit der wezenlijke
belangen gemeenschap van schijn baar onderling
niet samenhangende organen der volkshuis

houding. Ook waar het ingewikkeld spel van
wederzijdsche werkingen en wisselwerkingen
zich aan onzen speurzin onttrekt, gevoelen wij
toch het verband, waardoor de val van het
eene oorzaak wordt, dat ook het andere valt
of althans gaat wankelen. En deze keten zet
zich aanhoudend voort.
Het is dan ook wel dieptreurig en uitermate
bedenkelijk, maar allerminst verwonderlijk,
dat in den huldigen tijd ten onzent zooveel
kapot gaat, waarvait menigeen dacht dat het
tegen strenge stooten bestand was. De stooten
zijn te forsch, te hevig en te veelvuldig.
Niet noodig is het, hier namen te noemen, te
wijzen op frappante" gevallen ; iedereen kent
ze en kan voorbeelden te over aanhalen.En het
zijn niet alleen van den aanvang af zwakke
instellingen, die ten offer vallen aan den over
de zakenwereld loeienden orkaan. Ookhooge
boomen vangen veel wind en tot voor kort
welgevestigde oude huizen" schudden op hun
grondvesten. Van sommige zien wij dat, van
andere niet, maar wij gissen dat ook van die
het bestaan toch niet meer zoo vast kan zijn
als voorheen. Nu en dan openbaart zich onver

wacht een bedenkelijk verschijnsel: men
neemt een barst waar, men hoort kraken in
een hoek, waar alles nog hecht en
weldoortimmerd" scheen. Wat dan den indruk wekt,
dat niets meer zeker is. En die indruk, dat
algemeen gevoel van onzekerheid
werktbuitengewoon verlammend, kweekt wantrouwen en
twijfel. Handel, nijverheid, alle bedrijf vraagt
rust, vastheid, zekerheid, eischt als levensvoor

waarde zoo ongeveer alles wat juist nu ont

breekt. Psychologische invloeden ten dccle,
veroorzaakt door de economische verhoudin

gen, welker vernietigende werking door die
invloeden wordt versterkt.
Zijn deze kleuren te zwart? Is dit een te
somber tijd-beeld? Ik geloof het niet. Natuur

lijk maak ik het, voor den goeden verstaander
overbodig, voorbehoud, dat men een ken

schetsing als deze niet kan beschouwen als
geldend over heel de lijn. En worden nog wel
zaken gedaan en ook nog wel met succes.
Maar oordeelik naarmijn waarnemingen naar
Gillette
HETVEILI6HEIDSSO1
l BU UITNEMENDHEID
IAAT
'U NIMMER IN DEN STEEK; EEN SCHEER
RIEM is OVERBODIG: eu BEHOEFT
OOK NIET TE WACHTEN TOT UW
SCHEERMES VAN DEN BAR
.EJER.BUWIENUt
AANZE.TTEN,TERUGKOMT
EN TOCH SCHEERT V
ZICH ALTIJD ONBE

RISPELIJK GLAD. •
: SNEL EN MET VEEL
COMTORT i) J
'
GILLETTE SAFETy RAZO
1JKEIZERSCRACHT7
wat ik hoor omtrent zaken buiten mijn ge

zichtsveld, dan kan ik toch tot geen andere
slotsom komen dan deze: dat veel is kapot
gegaan, dat veel wankelt, dat de depressie zeer
sterk is en de malaise nog zich uitbreidend
en verscherpend.
En als wij voor ons uit zien?
Hoe zou het perspectief hoopvol kunnen zijn,
waar de voorgrond zoo donker is? Is er niet,
gelijk ik reeds zeide, een dikkere mist dan ooit
te voren, die de toekomst onzekerder maakt
dan ooit? Hebben wij dan na, door de harde
lessen ons gegeven, geleerd zuinig te zijn en
hard te werken? Worden wij geregeerd door
krachtige mannen, die van boven af luide
aan de breede kringen van ons volk in al zijn
lagen het wachtwoord uitgeven, dat wij de
ongunstige omstandigheden,die ons van buiten
af opgelegd worden, zooveel mogelijk moeten
te niet doen door forsch aanpakken, door
soberheid en arbeidzaamheid in vroeger onge

kende mate? Leeft een dergelijk bewustzijn
in ons volk? Kan men met eenig vertrouwen
op dergelijke factoren hopen, dat welhaast het
ergste zal zijn geleden? Wie zou niet met mij
graag een bevestigend antwoord op vragen als
deze willen geven, maar wie ziet daartoe
kans. En als wij niet langs dien weg tot een
minder verontrustenden toestand zullen ge

raken, hoe dan wel?
Behoef ik nog hieraan toe te voegen, dat
men mij niet moet misverstaan? Van nature
behoor ik niet tot de door de Genestet gehe

kelde alarmisten". Wanneer de
buitenla.idsche verhoudingen zich althans niet zoo
toespitsen, dat de van buiten af op ons in"
werkende factoren nog slechter worden dan zij
reeds zijn, zullen wij straks wel weer de lijn
onzer welvaart uit dit diepe depressie-punt
zich zien verheffen en, al is het dan
langzaam en misschien langs vreemde cur

ven", een doorgaande stijging zien vertoonen.
Natuurlijk blijven er dreigingen over, die ook
deze gctemp^rd-hoopvolle verwachtingen op
een wellicht nog verre toekomst onvervulbaar
zouden kunnen maken, wanneer die dreigende
rampen metterdaad een gruwelijke werkelijk

heid werden. Doch nemen wij aan, dat die
ontstellende beproeving ons en met ons
de rest van Europa - bespaard blijft, dan
mogen wij zeggen: Nederland zal aan deze
depressie niet te gronde gaan, maar te eeniger
tijd, hoe dan ook, zich daaruit opbeuren.
Doch niet dat is de vraag. De vraag is: in
welke mate wij ons alleruiterste best zullen
doen om de komst van dien beteren tijd te
verhaasten. Niet alles kunnen wij daaraan
doen; misschien zelfs niet heel veel, want de
wereld-positie beheerschen wij niet en zij
beheerscht ons voor een groot deel. Doch
voorznover wij niet onze hoofden en met onze han

den, door ons doen en ons laten, ieder in zijn
eigen kleineren of grooteren kring kunnen
meewerken aan het herstel, aan den weder

opbouw van onze volkswelvaart, in die mate
zijn wij allen daartoe verplicht. Elk onzer
weet wel, waar voor hem persoonlijk de weg
ligt en waarin juist zijn taak bestaat.
De mate, waarin wij dit verzuimen, zal het
tempo vertragen, waarin een betere toekomst
over ons zal lichten. Men moet hierbij denken
aan de massa der persoonlijke pogingen, aan
het geheel totaal der
stuk-voor-stuk-individueele werkzaamheden, die met haar alle den
arbeid, den van zijn doel zich bewusten en
daarop gerichten arbeid van heel een volk
samenstellen.
De vraag is niet: of wij er ooit weer bovenop
zullen komen. Maar: wanneer? Hoeveel zal
er nog te gronde moeten gaan, eer de lijn zich
ombuigt? Hoeveel zal nog te loor gaan, dat
later hersteld moet worden, maar waarvan het
herstel nieuwen, zwaren arbeid vorderen zal?
Hoeveel zullen wij,elk voor zich en samen, doen
om van de ongunstige omstandigheden de
minst ongunstige uitkomsten af te dwingen?
Wat zal in dat opzicht 1923 ons brengen?
Sylvesteriana.... !

SMISSAERT
Voor 't bezoekuur

Nerveuze blosjes op 't gelaat,
zoo lig je woelend in je ledikantje,
mijn kind, en wacht
vol ongeduld,
tot ns de zaaldeur open gaat
en wordt vervuld
je wijd verlangen
van den lichten dag,
je vragen van den bangen
donk'ren nacht,
je hunkeren van al
de uren, die je eenzaam lag
en jij me reiken zult
je kleine, klamme handje,
en wij weer samen
zullen zitten: wang aan wang....
Ik kom ! maar ben zoo bang,
dat ik niet grót zal
zijn als jij,
en weer me schamen
moet, wanneer ik me niet blij
kan toonen,
doch liever schreien zou,
als jij verheugd
mij kust' om me te loonen
voor 't verhaal, dat 'k deed
van elfjes en van booze toovervrouw.

Want, kindje, in je vreugd
zie 'k scherper nog je leed.

B E R T VAN R E E S T
RDN-&amp; MOEZELWDHEN lanal 11.0.80 pet W
WIJNHANDEL DE BARBANSON Amital 51
Amsterdam.
DE TWBiïSCUE BAK
Amsterdam, Rotterdam, 's-8ravenhage, Dordrecht, Utrecht, Zaandam.
Bestoft kapitaal f 35.500.000.—Reserven: circa f 12.000.000.
ten volle aansprakelijk voor verbintenissen van:
B. W. BLIJDENSTEINdiCo., 55-56 Threadneedlestreet London E.C.
B. W. BLIJDENSTEIN Junior, Enschede.
LEDEBOER &amp; Co., Almelo.
Rekening-Courant met Rentevergoeding.
In- en Verkoop Wissels op Binnen- en Buitenl., Vreemde Munt, Coupons.
Incasseering op Binnen- en Buitenland.
Rembourscredieten.
In- en Verkoop Effecten.
Bewaring van Waarden. Safe Deposits.
Verzekering tegen verlies bij uitloting van fondsen.
Voorschotten op Fondsen en Goederen.
Credieten aan Handelaren en Industrieelen bij hare afdeeling
CREDIETVEREENIGINQ, tenzij tegen borgstelling, crediethypotheek
of andere zekerheid, hetzij in blanco.

Route voor DEPOSITO'S
Direct opvorderbaar -—ji/2%
Tien dagen opzegging _ ___ p/., n
Een maand vast , . l op nader overeen te komen
Een maand opzegging J voorwaarden.
Drie maanden opzegging. . . 3 % ) Vanaf den dag der
opZes maanden . . . 3i [ zegging wordt i %
Een jaar . . . 4 ] minder rente vergoed.
Voor andere termijnen, zoomede voor grootere bedragen
volgens overeenkomst.
ONÏÏAHG- en BETAALKAS
liiyn Doilinitr»! 20-22,
Renteverg. voor gelden a deposito
met l dag opzegging 1^ pCt.
Bedr. tot ƒ20.000 terst. betaalb.
met 10 dagen opzegging l % pCt.
Voor andere termijnen op nader
overeen te komen voorwaarden.
Open en gesloten bewaargeving
volgens Reglement.
SAFB DEPOSIT INRICHTING,
geopend :
op Werkd. v.83/4V.m.tot 4'/2 uurn.m.
op Zaterdagen en
Beursvacantiedagen des morgens v. 83/4 tot 1 2 uur.
Loketten van ƒ2.50 per maand
(ƒ 10. per jaar) en hooger te huur
voor bij de Directie bekende of
geïntroduceerde personen.
Assurantie

kantoor
Billijke premiën
voor alle soorten van
Verzekering.

Heerengracht 124/128,
Amsterdam.
HYPOT«EEKBrtNK
ND,
H'd&amp;m.
Maatschappij voor Hypothecair Crediet In Nederland
Maatschappelijk Kapitaal ( 2.000.000.
Uitstaande Leeningen ...»19.312.000.
Pandbrieven . 18.644.000.
Resems	1.075.000.
Hoofdkantoor: te 'S-0 RAVENHAOE, NAitAUbAAK IJ.
Bijkantoor : te UTRECHT, BOQTHSTSAAT II.
De Maatschappij stelt beschikbaar;
4è% in 5 % PANDBIIEVEK TEGEK BEUISKOE8S In tiukken «in f 1.000.-,
i 500.- in f 100-, MET VEIPUCHTE IAAILIIKSCHE ITLOTilB, imyiniinde 1923.
Di DlrMtlt:Mr. D, VAN HOUTEN. Mr. J. D. TEN BRUGBEN CUE.
Rotten!. Hypotheekbank TOOI Mand
Opgericht In 1864
Voltiakend Maatschappelijk Kapitaal f5.000.OOC
Verstrekt geld op eerste
hypsiheekc Voor Inl. wende men zlcb tit
bet kantoor der Bank, Oed. Blerb
ren 29 te R'damof tot hare Agentii
n de hoofdplaatsen dei Rtjkt.
DeDlr. Mr. W. v. RossEM.Mr.Tn.
REEPMAKER, Mr. N. P. C. v. Wij
tegen 97'/;. pCt
n Kollandsche Voorschotbank
HAARLEM, KRUISWEG 70
De Bank verstrekt gelden tot
elk bedrag met een minimum van
f 1000.—op zakelijk onderpand
en onder borgtocht, met in
pandgeving eener polis van levensver

zekering van gelijk bedrag, er.
verkoopt 6",, schuldbrieven in stuk

ken van ƒ 1UOO.—, ƒ 5Ü.—en
ƒ 100.—tegen den koers van 99%.
's-GRAVENHAGE
ROTTERDAM AM3TEBBAM
'R-QBA7ENHAGE
Handelscrediat^m
Voorschotten in
Deposito'
Cheque-Bekeningoa. mat rente-vergoeding
Gelegenheid tot open en gesloten bewaargeving
AFE DEPOSIT
Levensverzekering Maatschappij

flrribem
Bijkantoren te Weltevreden en te Medan.
Vraagt de nieuwe polisvoorwaarden.
Residentie Hypotheekbank
Anna Paulownastraat 97.
TRUSTEE'i EN ACCOUNTANTSCONTROLE

Hypotheekbrieven tegen 99 %
Opelachbaai- A pari nek W Jai-on*
Directie: K. E. ABBINQ. D. VAN OORBT.
HAARLEM
5 pCt. PANDBRIEVEN a 95 pCt.
Jaarlijksche uitloting a pari van 4 pCt."
Directie:
.( A. E. TH. DE BYE DÓLLEMA^
( Mr. P. FUERI SNETHLAGE.

lEDEIUIDSCIIE HMJtl-lllllLTSCIUPPU
Gestort Kapitaal	f 80,000,000.-.
Statutaire Reserve. . , , . f 19,445,211.—.
Buitengewone Reserve ... f 22,660,000.—.
Hoofdkantoor: AMSTERDAM. Agentschappen te ROTTERDAM en VGRAVENHAGE.
RENTE VOOR DEPOSITO'S:
Direct opvorderbaar	Ws %
l maand vast ol opzegging .... 2 %
3 maanden vast ol opzegging. . . 3 %
6 3% /o
12 41/s %
Voor andere termijnen en groote bedragen nader overeen te komen.

ANK
Amsterdam Rotterdam - Almelo Arnhem ~ Delft Dordrecht
Eindhoven Enschedé's-Oravenhage Groningen
's-Hertogenbosch Hilversum Leeuwarden Maastricht Nijkerk
Tilburg—Utrecht Wormerveer Wijk bij Duurstede—Zaandam
Volgestort Kapitaal 1
25.OOQ.OOOnRtssarwe f 5„361.7OO.-~
Effectenorders il Vreemd Bankpapiar
Coupons Cheques
Prolongaties 11 Buiten!. Wissels
Utrechtschr Hypotheekbank
$ Q
Pandbrieven ruim f 34.OOO.OOO.—.
De Bank stelt beschikbaar:

5'/2 pCt. Pandbrieven a 100 pCt.

In stukken van fWOO.-, 15OO.- en 11OO.-,
met verplichte uitloting a pari in 25 jaren
Dt Directie:
He. A. J. 8. VAN LIER. Mr. l». R. HOORWEG.
Pandbrieven
Opeischbaar na 10 jaar a pari.
Standaard HypotheakbankteRottBrllin
Directie:
Mr. H. H. C. CASPENDIJK en
I. MOSSELMAN
De Bankgeeft onder controle
van het Algemeen Admini

stratie- en Trustkantooi
5% Pandbr. tegen 95% en
voor zoolang de beperkte
voorraad strekt 6% Pand

brieven uit tegen 101%.

</text>
<image timestamp="2002:08:26:03:53:51.00" size="456322">D40004C2.TIF</image>
</page>
</document>
