<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19221209</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
9 Dec. '22. - No. 2372
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
DE ROL VAN DE GETROUWDE
VROUW TE OBERAMMERGAU
TIJDENS DE PASSIESPELEN
'k Was bij Maria geweest en nu was ik bij
Magdalena. En ik vroeg nog wat nadere uit

legging over iets wat Maria gezegd had.
Aan Maria had ik gevraagd, of ze dacht,
dat ze de volgende keer weer Maria zon zijn.
En ze had me gezegd, dat daar geen sprake
van was: Men was maar eens Maria."
't Leek me iets moois. nmaal een groote
rol spelen in het passiespel. En dan teruggaan
in de vergetelheid.
Eén zomer meespelen met volle kracht
en hartstocht en toewijding. En dan niet
meer.
Want een tweede maal is een herhaling.
En als men de eerste maal met toewijding ge

speeld heeft, dan de tweede maal och
elk mensch is een beetje ijdel.
Maar n zomer spelen.
Toch Anton Lang speek al voor de derde
maal de Christus.
Waarom alleen de vrouwen n zomer?
Waarom?
Of zou het alleen zoo zijn voor de rol van
Maria? Omdat men in de rol van Maria wil
zien de groote nieuwe toewijding, die geen
herhaling kan dulden?
Toch de rol van Jezus is niet minder dan
die van Maria.
En ik wist dus niet waarom.
En omdat ik het niet wisr, daarom vroeg ik
het aan de Magdalena, tten ik bij haar was.
En ze antwoordde me, dat een vrouw wel
twee zomers mocht spelen. Maar «eiroaivde
vrouwen spelen niet mee.
Tusschen twee passiespelen ligt tien jaar
(nu was er twaalf jaar tusschen). Men meet
toch wel twintig jaar zijn om een belangrijke
rol te spelen.
Tien jaar later is men allicht getrouwd of
kloosterzuster. Want hier, waar de vrouw
geen beroep leert, is voor de ongetrouwde
vrouw geen plaats.

De getrouwde vrouw speelt niet mee. En
dit in onzen tijd. Dat het zoo was, een vijftig
jaargeleden.dat kan men begrijpen. Maar nu
En toch toch is er misschien juist in het
heden in Oberammergau een groote reden
om de getrouwde vrouw uit te schakelen van
het spel.
Om de toestanden in Oberammergau te
kennen, moet men achter de schermen hebben
gekeken. De meeste bezoekers worden wel
netjes vór de coulissen gehouden.
De gewone gang van zaken is deze: Je
bestelt een kaart voor de passiespelen bij
Cook of een dergelijk reisbureau. En je
krijgt die kaart plus pension teOberammergau.
De spelen zijn van 8—12 en van 2—(i uur.
Je krijgt pension van den avond voorliet spel
tot den morgen na het spel of zooals men het
hier nauwkeurig uitdn kt: avondeten + logies.
+ ontbijt + middageten + avondeten + lo

gies + ontbijt.
Het kan ook zijn, dat je in Miinchen een
kaart neemt.Maar weer zorgt men tevens voor
je ondergang in Oberammergau. Soms kan je
in München of omgeving een kaart krijgen bij
een ai toverhuurder, die dan zorgt voor kaart
-r pension + heen en terugreis.
De groote plaatsen in de buurt zijn hier (wat
de groote hotels betreft) mee annex. Die
leveren je ock kaart + logies iz. Oberammer

gau + zoo noodig vervoer.
Bij het ontbijt te Oberammergau knjg je
de kaart.
Dat is nu alles heel goei. en heel zorg/aam.
En als je op deze manier je kaart neemt,ben je
dankbaar voor zooveel zorg.
Maar achter de schermen zie je dan niet.
En het tooneel is nog wel eens het meest
interessant achter de coulissen. Daar leeft nog
wel eens het heel echte (zij het dan soms
leelijke) leven.
Inzending der Soierie Lyonnaise op de Fransche tentoonstelling.
Inzending van het lHiisf,,Au bon Marché" op de Fransche tentoonstelling.
MllllllllltlllllllllllllIllllllM	Illlll
Dat men pension in Oberammergau +
zitplaats in het theater samen verkrijgen kan,
is natuurlijk heel normaal.
Maar wat niet normaal is: dat er zonder
pension nagenoeg geen zitplaatsen zijn.
Dat wil zeggen, dat het pension in Ober

ammergau nagenoeg gedwongen is. Wil men
een behoorlijke plaats in het theater, dan moet
men in Obcrammergau en pension.
Een goede plaats is nagenoeg niet te krijgen
voor hen, voor wie dat pension te duur" is.
Of voor wie in de buurt wonen of voor wie
in de buurt bij familie of kennissen logeeren en
voor wie dus het persion in Oberammergau
een overdreven luxe zou zijn (en pension in
Oberammergau is voor Duitschers, die hun
geld in marken verdienen, duur).
Het pension in Oberammergau is geforceerd.
Men zegt, dat men dit doet om de heilig

heid van het spel. Het spel begint omachtuur
's morgens. Heeft men dan al gereisd, dan is
men moe en niet in de goede stemming.
Het klinkt mooi, maar het is onwaar. De
spelen zijn op Zondag en Woensdag. Maar als
er veel aanvraag om kaarten is, komen er
naspelen bij.Na het spe! van Zondag komt dus
het naspel van Maandag. Maar nu zit men met
de heele mooie pensionregeling. Want alle
bedden in Oberammergau zijn door het
hoofdspel bezet tot Maandagochtend. En dus
voor het naspel (dat precies gelijk is aan
het hoofdspel) behoeft men niet den avond
van te voren te komen. Er zou dan geen plaats
zijn. Dan mag men wel vór acht uur reizen.
Dan is er geen sprake van vermoeidheid en
stemming. Maar wel moet men dan een
nacht na het spel blijven.
Nog een illustratie. De tram van Murnau
naar Oberammergau (aansluitend op den trein
München Murnau) rijdt 's morgens om vijf
uur. Die tram moet men nemen om op
tijd te zijn. Dj volgende tram is juist twintig
minuten te laat. (En dat voor een tram, die
voornamelijk bestaat om passagiers naar de
passiespelen te vervoeren).
Maar op naspeldagen, dan gaan er twee
extra-trams, die op tijd aankomen op
naspeeldagen behoeft men niet om vijf uur uit
Murnau te gaan (met de tram van 5 uur ia
men om 6 uur, dus twee uur te vroeg in
Oberammergau.) Op de naspeldagen wordt
er ook 's ochtends gerekend op aansluiting
München-Muriiau-Oberammergau.
Maar -- na het spel moet men blijven slapen,
anders krijgt men bijna geen plaats in het
theater.
De opzet: is: Oberammergau moet verdienen.
Met pension. En met de winkels. Want de
menschen, die nu twee avonden in Ober

ammergau zijn, gaan langs de winkels, En
knopen.Bijvoorbeeld houtsnijwerk met Ober

ammergau" er op. (Wat vrij duur is). En het

zelfde houtsnijwerk zouden ze misschien in
DECEMBER
Ik houd wel van die Atlantische depressies.
Gisteren loeide de Noordwester en smeet
zware pakketten regen in de ontbladerde
hoornen en tegen de grijze heuvels. De bonte
kraaien zeilden dwars voor den wind naar
hun speelterrein en toefden er slechts enkele
oogenblikken, want om hun slaapplaats in
het Lange Bosch te bereiken hadden ze nu
wel tweemaal zooveel tijd noodig als anders.
Ook sliepen ze nu op de benedenverdieping.
Lnng voordat het donker werd viel ook al
een heele troep meezen in de lage
buksboompjes, haast niet te onderscheiden van de fladde

rende bladeren, die de wind nog van de eiken
rukte.
Heden hebben we de traclitioneele stilte
na den storm. De zee ruischt nog in de verte.
De lucht is bewolkt, maar rein en rustig.
De blauwige en grijze wolken liggen ver weg
in horizontale lagen gelijk met het duin.
Alles is schoon gewasschen, helder en fleurig:
de witte berkestannnen, de paarse elzen, de
glanzende pikzwarte bottels van de
duinroosjes en daartusschen spierwitte gesteelde
stuifballet jes, grijsblauw krullend rendiermos
met roodbruine pluimpjes en dan overal liet
heldergroene haarmos van het duin. I'at
schiet nu welig op en heeft reeds menige plek
heroverd, die in hel vourjaar nog dood en
leeg scheen. Hoe meer het regenen wil, des
te sneller zal het duin zich herstellen. Nog zijn
hun eigen land ook kunnen koopen, want er
is in Oberammergau een expcrtzaak, die het
houtsnijwerk naar het buitenland zendt.
DJ opzet is: Oberammereau moet verüenen.
En sommigen zeggen het heel eerlijk: het spe!
kost ons zooveel nu behoeven c e plaatsen
in den omtrek niet met de verdienste te gaan
strijken.
Zou het niet zuiverder zijn als men het spel
bet spel liet betalen. Als men de entreé's
niet zoo bespottelijk laag stelde. Als men een
begrooting maakte van onkosten en honora

ria. En die dekte met de kaarten.
Dan zouden er toch nog wel menschen,
diehet betalen konden, in Oberammerghu in
pension gaan.
De honoraria voor het spel zijn laag. Dat
klinkt toegewijd. Maar de meespelenden heb

ben bijna allen een pension, het pension van de
Christus b.v. is groot en druk bezocht.
Zou het niet zuiverder zijn als het spel het
spel betaalde. Als men de honoraria verhoogde.
En de gedwongen pension-nering weg liet?
En nu het resultaat. Ten eerste een bittere
stemming van hen, die het pension te Ober

ammergau niet kunnen betalen eu nu geen
of een staanplaats krijgen. Een bittere stem

ming, die zekere gevaren heeft, omdat de
buitenlanders uit den aard der zaak wel het
pension betalen kunnen en men hier toch al
een sterke oorlogshaat heeft
Het verdere resultaat: De getrouwde vrouw,
nagenoeg elke getrouwde vrouw, in Ober

ammergau is hoofd van een pension, kan inde
zomermaanden van het passiespel koken en
braden voor de gasten en kamers doen. Of als
ze een groot pension heeft, kan ze het laten
doen en contrcleeren en adniinistreeren.
Zaterdagavond komen de gasten voor
het spel van Zondag. Maandag na het ontbijt
gaan ze weg. Bij het middageten zijn de nieuwe
gasten er al weer, die 's morgens al naar het
naspel geweest zijn, 's avonds blijven die
gasten, gaan 's Dinsdagsmorgciis weg; 's
Dinsdagsmiddags of 's avonds, maar nog voor
het avondeten komen de gasten voor het
Woensdagspel - en 't gaat zoo maardoor: Don

derdag is er weer een naspel en Zondag weer
een hoofdspel enz. enz.
Wat is het leven en denken van de getrouw

de vrouw te Oberammergau V Kokenen braden
en kamers doen en lakens wasschen voor
telkens wisselende logé's.
Voor haar is er geen heiliging meer --- in
den zomer van het passiespel.

""VRÏÏCHTENKÖEKJES""
VAN

SIFKES - HAARLEM
zijn voortreffelijk van kwaliteit
en aangenaam van smank
Vliertak met mos, korstmos en Judasooren
sommige richels wit, maar de algemeene
indruk wordt al milder.
Hoe mooi liggen hier in het breedste stuk
van Hollands duin de lange richels achter el

kander, zes tot acht rijen. Sommige verfooneii
witte toppen, maar de meeste zijn grijs of
groen van duindoorn en helm en alle hebben
iets bijzonders van boomgioei, hetzij in hun
valleien, hetzij tegen hun hellingen.' Op het
hooge koninginned'uin is dat mooi te zien,
vooral in den winter, want aan de kleur
deitakken zijn de hoornen in de verte nng gemak

kelijker te onderscheiden, dan aan hun bla

deren. Let maar eens op het vale bruin van
de populieren tegen het paars van de berken,
het zwarte kriskras van de meidoorns. De heel
oude dennen, relicten van duinbeplanting
uit het midden van de vorige eeuw, vormen
groene eilandjes temidden van de stille kleu

ren van de ontbladerde loofboomen.
Heel ver weg in de populieren aan hel
strooperspad zitten een vijftig duiven dood

stil. Ze hebben stevig ontbeten in de
eikenboschjes en genieten nu hun
voordeniniddasjdutje. Een wonder makkelijk leven schijnen
die hoiitduiven te hebbeu. Maar nu flad

deren ze in eens omhoog. Ze zijn zoo ver,
dat het geklepper van hun vleugels niet te
hooreii is. Maar wel hoor ik de wapetikreet
van een bonte kraai. Tw\e kameraden
antwoorden met hun gewonen roep en reppen
zich naarde peppels. Als ze die naderen heffen
ook zij hun strijdlied aan en nu duikelen en
zw.eren alle drie rondom den grijzen roof

vogel, uit op de hoiitduiven heeft gestooteii.
Dan wordt het stil. Ik kan wel vermoeden,
wat er gebeurd is: &lt;Je sperwer of slecht valk'
heeft zijn prooi in den steek moeien laten
en de kraaien .smullen nu aan de duit.
Ik ga wat verder het duin in, misschien
tref ik ze nog.'t Is n u veel si i l Ier d au een maand
geleden, toen al die kramsvogels en
koperwieken doortrokken. Ze hebben nog lang niet
alle meidoornbessen opgegeten, er is nog over

vloed voor de natrekkers, die komen zullen,
wanneer de vorst invalt. Mijn
kardinaalsmutsjes zitten ook nog vol met zaad en met
problemen. Er bloeien nog altijd driekleurige
viooltjes, men zou haast denken dat onder
deze wilde planten nu even goed doorbloeiers
komen als onder de pensees van onze tuinen.
Mijn fa/.antenhaan is er ook nog, hij heeft al
drie jachtpartijen overleefd en nu, niet hei
mooie weer staat hij lustig te kraaien en te
klapwieken en hij krijgt antwoord ook. Ze
mogen wel oppassen, want naar rechts zijn
jagers bezig en die kunnen over een half
En oververmoeid ! zei 't me een getrouwde
vrouw in Oberammergau! Nog enkele da-p
gen en dan zijn de spelen uit gelukkig.'
Ik kan niet meer. 't Is een vreeselijke zomer.
geweest. Telkens kamers opruimen en kamers'
klaarmaken voor nieuwe logees.
Oherammergau komt tekort tegenover de
getrouwde vrouw. En als men het spel liet
betalen door het spel, dan behoefde niet elke
getrouwde vrouw den geheelen zomer, zoolang __
de passie duurt, te koken, te braden, te
wasschen. Dan zou er voor haar ook eens
even rust zijn. Rust - en wellicht heiliging.
De getrouwde vrouw speelt niet mee.
Zoo is de algemeene regel. Er zijn enkele
uitzonderingen.
In Oberammergau wordt niet gegrimeerd.
Men kan dus niet van een jonge vrouw
een oude vrouw maken.
Nu zijn er bij het volk", dat is bij de in

tocht van Jezus en bij Jezus voor Pilatus",
oude vrouwen noodig. Als men een volk
natuurgetrouw wil voorstellen, dan heeft
men niet alleen mannen en jonge vrouwen
en kinderen. Dan heeft men ook oudere en
oude vrouwen.
Oudere en oude ongetrouwde vrouwen
zijn niet in voldoend aantal v	'handen.
Er mag eens een enkele oudere ongetrouwde
vrouw, zijn maar velen zijn het'niet.
Het meisje trouwt - of gaat in een klooster.
Op heel enkele uitzonderingen na. En dus
die oudere vrouw.
En daarom mogen enkele getrouwde vrou

wen meespelen in het spel, bij het volk.
Als figuranten.
Maareen hoofdrol, dat is absoluut verboden.
Een getrouwde vrouw - een hoofdrol.
Maar wie moest er dan bakken en braden
voor al die vreemdè\menschen.
En ik heb een indruk, dat men het heel
jammer vindt, dat men niet ook de jonge
meisjes aan het bakken eu braden kan zetten.
Maar - de rol van Maria door een jong
meisje, dat gaat nog.
Maar door een man
De getrouwde vrouw te Oberammergau
wascht tijdens de passie lakens. En braadt
vleesch. En doet kamers. En dit niet voor
eigen gezin (want dat komt tijdens de passie
uit den aard der zaak in de tweede plaats)
maar voor vreemden.
En om nu ook even te komen op het leven
van het jonge meisje.
In Oberammergau is misschien 81) ",,
van de mannen houtsnijder, 't Is een beroep,
dat ook voor vrouwen geschikt is.
Heel Oberammergau 'heeft maar n vrou

welijke houtsnijder.
Het jonge meisje speelt mee in hel spel.
Maar in het leven wordt ze ook teru»ge

drongen. Een beroer l'-ert ze niet.
Ze wordt buiten hel beroep gehouden,
EETKAMER
SLAAPKAMER. .
HEERENKAMER

525.
590.f 515
Eigen Fabrikaat Speciale Ontwerpen
dat bijna alle mannen beoefenen en dat ook
voor haar geschikt zou zijn.
Dit is niet alleen een levenskwestie voor het
jonge meisje. Het houtsnijwerk van Ober

ammergau is geen fabriekswerk. Het is
handwerk. Een groote mate van individuali

teit is gewaarborgd.
Hoe menig getrouwde vrouw zou juist
in Oberammergau haar leven kunnen ver

diepen door eeiT deel van haar tijd te geven
aan het snijden van beeldjes, doosjes, ja
wat niet al.
Hierin den omtrek buitenOberainmergau
werken de vrouwen op het land. Oberammer

gau heeft nagenoeg geen boeren. Buiten de
passie heeft de vrouw, ook de getrouwde
vrouw, dus meer tijd.
Pensions zijn noodig - en hotels ook.
En ze zijn heel nuttig enz. En het is heel
prettig, dat er menschen zijn, die voor anderen
willen zorgen.
Maar om de vrouwen van een heel
dorp te doemen tot eenzelfde beroep: pension
houden.
hi de winkels hangen de crucifixen en de
gesneden beeldjes staan er als werk van
mannen.
De mannen spelen mee in het passiespel.
En ik weet wel --lang niet allen zullen het
als heiligheid voelen. Maar er zijn er toch
die het als heiliging ondergaan.
En als ze niet spelen -—dan snijden ze
de houten figuurtjes.
De getrouwde vrouw is naast dit leven
de mogelijkheid van heiliging is niet voor haar.
De moeder ods mag niet wort'en ge

speeld door de vrouw, die moeder is.
De moeders zijn thuis en doen kamers"
en koken en wasschen. Niet in de eerste plaats
voor eigen gezin. Maar voor de vreemden,
die komen en gaan in het dorp van het passie

spel.
N i N i-: M i N N i; M ,\
uurtje Nier /.ijn.
Nu het hcrkenbo.-cli in en uitgekeken naar
housnippen, die hier op den duisteren
hcbladerden grond, goede schuilplaatsen vinden,
vooral waar het hnscli leunt tegen de .steile
duinhelling. Er staat ook veel meidoorn in
dit bosch. meidoorn met donkere
takkeiinesten van heksenbezeins. Tegen die donkere
dorens komen heel helder de groene
vlierbladeren uit van jonge loten, elie nog niet
schijnen te beseften dat hel wintert en die
zelfs den vorst van October hebben doorstaan.
Ook een onverwoestbare boom, die vlier.
Hier in het bosch staat hij beschut, maar
buiten op de dninhelling weel hij zieh ook
te handhaven. Daar heeft hij geen bladeren
meer en hij staat er op twintig stammetjes,
vlak tegen elkaar. Op veilige plaatsen maakt
hij maar een stam en wordl dan, als men
hem met rust laat, een flinke dikke boom.
Ik weet er wel een van een meter in omtrek.
Hij is helaas bekapt maar toch nog /.eer in

drukwekkend, al lijdt hij ook al meer dan
twintig jaar aan de zwamziekte der vlieren.
lederen winter, nu ook weer, komen aai;
enkele van zijn oudste takken heele risten van
paddestoelen te voorschijn, sommige zoo groot
als een hand, andere kleiner, tot zoo groot
als een gulden toe, lillerige, vreemd gevormde
dingen, bruin en paars, soms heel mooi lila.
Er zijn erbij, die zeer veel lijken op ecu
ooivan een mensch en omdat ze nu zoo maar
op het dorre hout te voorschijn komen leek
het gepast, om ze Judasoor te noemen. Bij
droog weer schrompelen Y.C licht in, maar
nu staan ze mooi uitgespreid en 't is of de
vlier staat te' luisteren naar alles wat hier
zoo omtrent Kersttijd kan rondspoken. O,
het is er nog levendig genoeg. Behalve de
vogels zijn de egeltjes nog druk in de weer
en denken nog niet aan hun winterslaap je.
De boschnuiizeii graven nog overal versc'he
gaten, enge gangetjes, maar heel diep en er
is nog kleiner gravcrij, je zondt denken van
kevers of graafwespen en het loont zelfs de
moeite nog, dat de kleine vleei muisjes in den
namiddag znndzwieren door de balzalen van
de wintermuggen.
J A C. P. T II l.| S S K
Brengt de pijn

tot bedaren!
Gemakkelijk en zeker met Sloan's
Tviniment alleen maar besmeren •
inwrijven onnoodig—en de pijn
verdwijut. Uitmuntend voor alle
spieren- en zenuw-pijnen. Pro

beert het!
Verkrijgbaar bij alle Apothekers
en Drogisten. Prijs f, 1.
SLOANS
Liniment

</text>
<image timestamp="2002:08:26:02:02:51.00" size="654697">D40004AV.TIF</image>
</page>
</document>
