<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19261127</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
f1" 'F-K "
TV Groene
«bc^/Wcehblod voor Nederland
W. A. URBAN
AUTOSTALLING Frankenslag 12
Handel in auto's en toebehooren
TELEFOON 50049
SCHEVENINGEN
ONDER HOOFDREDACTIE VAN G. W. KERNRAMP
Redacteuren i H. BRUGMANS EN TOP VAN RHIJN—NAEFF
Secretaris der Redactie: C. F. VAN DAM KEIZERSGRACHT 333
Uitg.: N. V. DE GROENE AMSTERDAMMER AMSTERDAM
TOfe AND^HECL
OPGERICHT IN 1877
No. 2582
ZATERDAG 27 NOVEMBER 1926
DE POLITIEK IN 'T SPEL
ALS de vrouw in 't spel" komt, wordt er dikwijls
een factor in werking gezet, die van grooten
anvloed is op de beslissing, maar dit niet behoorde
, te zijn.
Maar evenzeer wordt menig spel bedorven, als de
politiek zich er in mengt de politiek in de ongun

stige beteekenis van dat woord, de politiek, die in
vraagstukken van. .hoogere orde den doorslag laat
geven door overwegingen van partijbelang - of van
•wat men althans meent, dat aan zijne partij ten
.goede zal komen.
Want daarin vergist men zich wel eens.
Zooals de leider der antirevolutionaire Kamer

fractie zich vermoedelijk ook misrekend heeft bij
het schatten van de gevolgen, die het stemmen van
•de overgroote meerderheid der antirevolutionaire
Kamerleden vóór het Nederlandsch-Belgisch tractaat
zal te weeg brengen voor zijne partij.
Reeds nu blijkt, dat er deining en beroering komt
in de antirevolutionaire gelederen. Het artikel van
Jiet antirevolutionaire Tweede-Kamer-lid, prof. Vis

scher, dat onze lezers op de volgende bladzijden van
dit nummer aantreffen, zal de golven nog hooger
•doen gaan.
Wij behoeven hier niet bijzondere belangstelling
voor dat stuk te vragen; het zal genoeg de aandacht
trekken; het zal ook in de antirevolutionaire pers
niet doodgezwegen kunnen worden. Slechts enkele
opmerkingen zij het ons vergund er aan vast te
knoopen.
De heer Visscher is altijd een Einspanner" ge

weest; zoo heeft hij zelf zich ook wel genoemd; hij
gaat moeilijk in het gareel; ook niet in dat van zijn
•eigen partij; hij veroorlooft zich dingen te zeggen
b.v. over ,,de magere en oude paradepaardjes, die
telkens ten tooneele worden gevoerd, als:
vaccine•dwang, staatsloterij en de doodstraf" die som

migen zijner geestverwanten de stuipen op het lijf
zullen jagen ;en hij kan zich dit veroorloven ;hij behoeft
zich er niet om te bekommeren, of de off icieele macht

hebbers in zijne partij de wenkbrauwen over hem
optrekken, omdat hij zich gesteund weet door de
groote meerderheid van het antirevolutionaire
-volk."
Volgens prof. Visscher komt het Nederlandsch-Bel

gisch tractaat in strijd met de principes zijner partij.
Hij haalt daartoe 17 van haar beginsel-program aan.
Wat men daarin leest: kracht tot handhaving van
onze nationale zelfstandigheid zoekt (de antirevol.
partij) in de bevordering van kennis onzer historie,
in de bevestiging onzer volksvrijheden, in de verster

king van het internationale rechtsbesef", zal door
menigeen onderschreven worden, die overigens de
.beginselen van die partij niet deelt. De zaak ligt dan
•ook zóó, dat het tractaat niet slechts vloekt met de
meeningen, die ne bepaalde partij omtrent nationale
politiek koestert, maar dat het afgekeurd wordt door
menschen van zeer verschillende staatkundige rich

ting.
Daarom, zou men meenen, kon de politiek" hier
buiten het spel blijven. Dit nu schijnt het geval niet
te zijn. De heer Visscher wijst er op, dat het hoofd

orgaan van zijne partij maandenlang heeft gezwegen
over een onderwerp, waaromtrent het van voorlich

ting had behooren te dienen. Hij maakt de diagnose
op van de ziekte, waaraan zijne partij lijdt, en komt
tot de conclusie, dat de kwaal is: appendicitis
coalitica! Ter wille van het handhaven der coalitie heeft
zij vroeger het gezantschap bij het Vaticaan niet
bestreden; ter wille van het aaneenlijmen van de
coalitie heeft Mr. Heemskerk onlangs de
medezeggingschap, waarvoor Mgr. Nolens een zwak heeft,
niet heelemaal verworpen; om dezelfde reden, zoo
geeft Prof. Visscher te kennen, heeft de leider der
antirevolutionaire Kamerfractie ten slotte voor het
Nederl. Belgische tractaat gestemd en is dit voorbeeld
door nagenoeg alle leden dier fractie gevolgd.
Dus toch de politiek in 't spel? De heer Visscher kan
beter dan de meesten weten, welke motieven de hou

ding van de antirevolutionaire partij tegenover dit
verdrag hebben bepaald. Indien zij zich daarbij heeft
laten leiden door redenen van coalitie-politiek, ver

dient het dubbele toejuiching, dat (hij zijn
partijgenooten de oogen heeft willen openen.
Toen wij hier eenige weken geleden over het trac

taat schreven, merkten wij op, dat het maar goed
was geweest, dat er na de groote verdedigingsrede
van den heer van Karnebeek nog eenige dagen moesten
verloopen, voordat de stemming zou plaats hebben,
omdat zoo ten minste de kans werd verhoogd, dat
er een wél overwogen beslissing zou vallen.
De kans • maar de mogelijkheid bestond ook,
dat de tusschentijd zou worden gebruikt voor poli

tieke intrigues. Voor dit spel is de gelegenheid weder
ruimschoots opengesteld, nu het vermoedelijk nog
eenige maanden zal duren, voordat de Eerste Kamer
haar votum over het verdrag zal uitbrengen. Juist
daarom moet men zich er over verheugen, dat de
heer Visscher nu den knuppel in het hoenderhok heeft
geworpen. Dank zij hem, kunnen de
antircvolutionairen, die zijne meening deelen over de taktiek van
hunne Kamerfractie, thans daartegen in actie komen.

Toevallig geraakt ons, juist nadat wij het boven

staande hebben geschreven, een ander voorbeeld
onder de oogen van de politiek in 't spel".
Bij een aangelegenheid van geheel verschillenden
aard. Ditmaal geldt het niet een zoo bij uitstek
gewichtig belang als de regeling der betrekkingen
tusschen Nederland en België, maar slechts een
simpele sollicitatie.
Een sollicitatie naar het ambt van chef der
afdeeling Zeelieden van de Gemeentelijke Arbeidsbeurs te
Rotterdam.
In de zooeven verschenen November-aflevering
van Neptunus, het maandblad van de Vereeniging
van Nederlandsche gezagvoerders en stuurlieden ter
koopvaardij, vinden wij het volgende daarover mede

gedeeld.
Een der leden dezer Vereeniging, die den Wet

houder Heycoop op zijn spreekuur opzocht, om zich
aan te bevelen voor een benoeming tot het zooeven
vermelde ambt, deelde aan de redactie van Neptunus
mede, dat hij nooit in zijn leven zoo onhebbelijk was
bejegend als bij deze sollicitatie.
Onhebbelijkheid is voor geen enkelen wethouder
een deugd, ook niet voor een sociaaldemocratischen
wethouder; maar wanneer de heer Heycoop geen
andere zonden op zijn kerfstok had, zou de redactie
van Neptunus hem wel met rust hebben gelaten.
Erger is het verhaal, dat nu volgt, en dat haar
gedaan werd door een ander sollicitant naar dezelfde
betrekking.
Bij het onderzoek, dat de Wethouder persoonlijk
bij dezen sollicitant meende te moeten instellen, werd
geïnformeerd of hij lezer van Het Volk of van de
Voorwaarts (het Rotterdamsch soc. democr. orgaan)
DE GROENE AMSTERDAMMER

Prijs per Jaargang ƒ 10.—bij vooruitbetaling
Per No, 25 Cent. Advertentiën ƒ 0.75 per regel


INHOUD:

1. Prof. Dr. G. W. Kernkamp, De politiek in
't spel.
2. Prof. Dr. H. Visscher, Antirevolutionair dus
tegen.
3. Joh. Braakensiek, De rijksconferentie In Engeland.
4. S. Ritsema van Eek, De onlusten op Java.
5. Dr. B. Raptschinsky, De ontmoeting te Odessa
L. J Jordaan, Het ,,Regeerings-orgaan"
6. Annie Salomons, Bijkomstigheden.
7. Dr. Jac. P Thijsse, VU de Natuur.
9. Red, Elis. M. Rogge, Voor Vrouwen.
11. M Kann-Leembruggen, N. Duitsche boeken •
George van Raemdonck, Fantaisie en Werke

lijkheid.
12, Constant van Wessem, Muziek.
13. L. J. Jordaan, Bioscopy •—• Spreekzaal.
15. Jhr. Mr. H. Smissaert, Op den Economischen
Uitkijk Otto van Tussenbroek, Toegepaste
Kunst.
16. H. Scholte, Comoedia.
17. Barbarossa, Uit den Gemeenteraad, met teeken.
door B. van Vlijmen.
18. Charivarius, Charivaria Cel 2, Telefoontje
Uit het Kladschrift van Jantje.
19. Amber, Nieuwe dansen.
20. Joh L., Mijn Film Schaak-, Dam- en
Bridgeproblemen.
Bijvoegsel: Joh. Braakensiek, Wibaut bij de
begrootingsdebatten.
was. Op het ontkennend antwoord vroeg de Wet
houder, of hij dan niet aan politiek deed, er toen de
sollicitant opmerkte, dat hij als zeeman daarvoor
nooit tijd en gelegenheid had gehad, antwoordde
de heer Heycoop, dat de 4000 door hem georganiseerde
zeelieden er wél tijd voor hadden kunnen vinden.
De daaropvolgende vraag was, of sollicitant lid was
van den Centralen Bond van Transportarbeiders,
en toen deze antwoordde, dat hij stuurman was en
daarom was aangesloten bij de Vereen, v. Nederl.
gezagvoerders en stuurlieden ter koopvaardij, viel
de Wethouder in niet een ah zoo, van die oude
wijvenzooi !"
De redactie van Neptunus en het bestuur van de
Vereen.v.Nederl. gezagvoerders enz. gaan niet over n
nacht ijs; zij zullen dit verhaal niet hebben opgenomen,
als het hun niet door geloofwaardige mannen was
gedaan; in het vertrouwen op de juistheid ervan,
hebben wij het de moeite waard geacht het ook hier
op te nemen.
Als een voorbeeld van misbruik van gezag, waar

aan sommige sociaal-democratische machthebbers
zich schuldig maken.
Als een ergerlijk voorbeeld van de politiek in
't spel."
KERNKAMP

</text>
<image timestamp="2002:09:26:10:01:32.00" size="220312">D1000850.TIF</image>
</page>
</document>
