<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18961213</Datum>
<Pagina>8</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 1016
Parlementaire Porlrellei) (Karikaturen.)
door JAN DE WAARDT.
f. P. A, Mntsaers,
J, van Alphen,
Evenwicht en aantrekkingskracht.
»Kijk, Gerald, papa en kapitein Armstrong geven Ella les op de fiets."
»Ja, mama; maar waarom valt Ella altijd naar den kant van kapitein Armstrong V"
VARIA.


Een jubileum.

De heer F. J. AVertwijn zal op 14 Januari a. s.
den dag herdenken, waarop bij, vijf en twintig
jaren geleden, aan bet tooneel werd verbonden.
Sedert twintig jaren vervult hij de bescheiden,
maar daarom niet minder gewichtige s rol" van
souftleur bij bet Nederl. Tooneel. liet publiek
heelt, /.ij het ook slechts middellijk, aan den
heer AVcrtwijn veel te danken. Moge het die
dankbaarheid bewijzen door een druk bezoek der
vonrstelli, g van Om &lt;/e Kroon, die als benefiet
voor den heer Wertwijn zal worden gegeven.
Eerste uitgaven.
Al zijn de eerste uitgaven dikwijls lang niet
de best verzorgde, de steeds zeldzamer wordende
exemplaren daarvan worden vooral in Engeland
vaak duur verkocht. Xoo werd op H December
de eerste uitgave van Isaac AValtons beroemd
werk '/'/ie fomjilcte Ani/ler, het klassieke boek,
men mag wel zeggen den bijbel der hengelaars,
voor 415 verkocht. Het exemplaar was goed
geconserveerd en gebonden in den oorspronkelijken
band van schapenleer. In het jaar 1879 bood een
Londensch antiquaar een kostbaar gebonden exem

plaar van deze uitgave aan voor k 5'2; de prijs
scheen toen zoo hoog, dat de verkooper zich
verontschuldigde door er op te wijzen, dat deze
uitgave sedert '20 jaren niet meer aan de markt
was gekomen. Tien jaren later bracht een exem

plaar van dezelfde uitgave £ 1S-) op, en bij
volgende veilingen werden prijzen bedongen
van £ O en i olO.
De prijs voor eene eerste uitgave van Goldsmith'
l icnr of' Wu.ln'1'iKld is in 25 jaren gestegen van
i 5 tot £ '.14.
De aankoop van dergelijke eerste uitgaven
blijkt dus lang geen slechte geldbelegging te zijn.
Twintig duizend voet boven de zee.

Over dit zeker niet alledaagsche onderwerp
zal de bekende Engelsche reiziger Edward
Witymper op 17 December a.s in Odeon alhier eene
voordracht houden. De heer AVhymper, voor
wien de hoogste bergtoppen geen geheimen meer
hebben, weet zijne ondervindingen op onderhou

dende en boeiende wijze mede te deelen, en zal
zijne voordracht opluisteren met fraaie licht

beelden.
liet plan is, deze voordracht te laten volgen
door andere van de meest bekende en gevierde
Engelsche Iccturers. Het initiatief hiervoor is
genomen door onze stadgenooten Charles
Boissevain, B. Ileldring, (leorge l'eck, l'. II. llitter,
AV. C. Robinson en AVilliam Thomson.
Bij de llnna E. J. van AVisselingh &lt;t Co., Spui
•2\\, is tentoongesteld een schilderij van A.
Monticelly »Bij de Fontein''; en voor het zijraam drie
teekeningen van AVilliam Estall.
NIEUWE UITGAVEN.

])&lt;n'!i, de geschiedenis van een Hond, door
A. C. G. Coiii-.N S'iuAitT, Utrecht, J. L. lieijers.

De (ltit«le&gt;i l 'limli'i; roman-legende, door
HKXi JIIÜK !)]•: MAÜKI; met teekeningen van Ai.IUKD VAN
l :XKSTK. A. Sift'er, (Jent.
I-'.Kit Vorxh'lijkc ]&gt;ulli)if/, Oorspronkelijke ro~
J man van l'iuxsi:s Ei.SA, twee dln. Amersfoort,
i G. J. Slothouwer.
l J^i IV ff l'ocin'i'e de -fctin I\ttcmi(' lAoturd
i par Ie l'rofesseur En. IIu.Mni.nT et M^. Ai.rnoNsn
! iÏKVii.T.ion il Geneve et Ie professeur J. \\". K.
l 'J'11. VMS ;i Amsterdam. Amsterdam, G. AV. van
Gagh 4o. -!15 blz.


Inhoud van Tijdschriften.
Inhoud van J^ii/cn 11/ianl: Uit het
opzienersleven op .lava, (ioor S. Kaltt'. (slot). Fusains
(Vijver), door Edw. B. Koster. De oude en
de nieuwe Sint Bavo, door ,Ihr Mr. Victor de
Stuers, met afbeeldingen naar teekeningen van
W. O. J. .Nieuwenkamp. De Mammoet-over

blijfselen in Teyler's Mu»eum, door Dr. T. C.
AVmkler, met afbeelding (slot). Aan tafel
(bij de plaat). Aan tafel (naar de schilderij
van Mad. J. C. 1'h.ilippar—Qiiinet). Een
repetitie, naar het Fransch van Louis Leroy.
A'erscheidenhcid.
Julius Prutlelmaii Brommeijer.
Daar zat iets in
de lucht.
Wat kon ik niet
bevroeden.
We waren, als al

tijd op S t.
Nicolaasavond, in de huis

kamer, me vrouw,
Thérèse en ik en
dan nicht van de
Prinsengracht, die
familie heeft op de
Lijnbaansgracht, en
die verleden jaar
bijna dien kostelijken
steen uit Zoar, waar

mee Charles me ver

raste, in den
kachelbak had geveegd.
Daar kwamen wel
pakjes en surprises,
maar minder dan
toen, en bijna in
het geheel niet voor
mij. Ze werden ge

opend, geaccepteerd met woordjes van tevre

denheid, zonder den gewonen .luidruchtige n
ophef; ik kon niet anders denken, dan dat
mijn huisgenooten zich een weinig schaamden,
omdat Ktj nog wel bedacht werden, en het
dus al te duidelijk bleek, hoe ik in den loop
•van een jaar tijds was afgetakeld in achting
en vereering bij de menschen.
Hiertegen pleitte wel, dat nicht, toen^ ik
haar oudergewoonte haar gouden
Willempje toereikte, dat niet \vare_ verrukking
midden op de vlakke hand lei^ en daarop
ziende uitriep: Ntef, gelooft U me, het is
niet om het tientje, maar je maakt me zoo
gelukkig, omdat iemand van Uwes grootheid
me dat geeft; waai bij me vrouw alweer knikte,
alsof ze met ha r vochtige oogen wilde zeggen :
en die grootheid is mijn man! Ook lachte
het drietal, ineeuende dat ik het niet merken
zou, elkaar nu en dan toe, maar dat belette
niet, dat zij zich in mijn oog hoe langer hoe
verlegener met haar positie betoonden, nu ik
er eigenlijk voor spek en boonen bijzat; meer

malen zag ik ze naar de pendule kijken, veel
vaker dan dames, die op 8t. Nicplaasavond
nog iets te wachten hebben, het uit
vervelingzouden kunnen doen.
Het heeft mij altijd een doorslaand bewijs
van mijn degelijke ontwikkeling toegeschenen,
dat ik onder dergelijke omstandigheden niet
kregel word. De "meeste menschen zouden bij
zoo iets blijk geven van gemelijkheid,
kleinzielig zich aanbellen. Maar op mij en het
deed mij genoegen het ook nu weder te mogen
waarnemen had de afwezigheid van
humbugachtige vereering-, in wier onbeduidend

heid ik mij trouwens nooit vergist heb, juist
een kalmeeremle uitwerking. Mijn gezond ver

stand bracht mij aan het redeneeren, en zoo
had ik het voordeel het gezelschap bezig _ te
houden met nuttige kout. Het lijkt wel, zei ik,
dat de menschen van onzen kring toch be

zon nener worden. Er is nu al heel wat meer
bon sens dan verleden jaar. 't Werd ook te
gek. G route menschen die elkaar cadeautjes
geven, snakerijen uithalen, laffe grappen ver

zinnen, versjes maken bij snorrepijpenjen; be

zadigde deftige lui, die voor hansworst spelen;
bah, zelfs de gewone mensch moest zich van
een te verheven oorsprong weten, om aan
zulke frivole dingen mee te willen doen. Ik
geloof dan ook, dat ik in staat zou zijn ge

weest, ja, dat ik het mijn roeping zou geacht
hebben, al die prullaria terug te sturen, als
ze mij van 't jaar er weer mee aan boord
waren gekomen. Want wat is eigenlijk dieheele
H t. Xicolaas? Niets anders dan een uaüperij
van de Uoomschen, die een bisschop hebben
gen'.igeerd voor de kindertjes, om de banket

bakkers en de speelgoedwinkels aan den gang
te houden; al dat kleine goed eet zich een
ongeluk; (ie grooten zetten zich een stuk in
de kraag met champagne of met wat anders.
Ik zou wel eens willen weten hoeveel er van
nacht weer in de jenever zullen slikken!
en wat de teedere sexe betreft, je moet al
tevreden zijn als ze, zooals juilie daar, zitten
te vvauwelen bij een pot chocolade. Zeker, als
er iemand is, die voor het poëetische
oogheeft, dan ben ik het, geloof ik; en als je
maar iemand vraagt, die scheutig is met zijn
giften en gaven, dat weet je: hier is zijn
adres. Maar deuk je dat ik van plan ben me
verder in mijn innigst gevoel te laten binden
door een dooden bisschop nogal! dat ik
mijn weldadigheidszin zal regelen naar den
Enkhuizer almanak; dat ik den sleutel van
mijn hart alleen weet te vinden op St,. Nicolaas?
BEDE OM HULP."

A'oor de Onderwijzers-weduwe, die met vijf
jonge kinderen onverzorgd is achtergebleven, is
door mij in dank ontvangen: van den heer.). K.
/ F—, van G. K. / K).—, van J. E. AV. / ~T&gt;.
Ondergeteekende houdt zich voor de ontvangst
van liefdegiften aanbevolen.

G. SEVEIUJX,
J. V. Lli.N.XKJ'KADK ,'J.
AVat heb ik, wat hebben wij redelijke en be

schaafde wezens te maken met dat heiilensehe
bijgeloof, en dan vraag ik, wat is de diepe
bèieekenis van die onzalige gewoonte om je
portemonmüe te leegen voor al dat, volk, dat
je liever van achter dan van voren ziet? Ver
Jftikerij, larie en bluf, ziedaar het iijne van
de zaak. Je geeft natuurlijk in de hoop van
nog meer terug te zullen krijgen. Waarop
schatten jullie nu de waarde b.v. van den
rommel, die daar voor je ligt, en hoeveel heb

ben juilie er aan gewaagd om dut binnen te
halen? Wat deuk je: is de rekening in je
voor- of in je nadeel! En geloof je dan nog
dat er onder al die vriendinnen van je n
was, die zoo hartelijk er naar verlangd heeft
jou eens gelukkig te niakeu, of hadden juilie
er een voor wie je zoo graag iets kocht? Je
veroorzaakt mekaar maar last, en dat i* nog
tot daareutoe, want juilie hebben den tijd, je
verzuimt niets. Maar wat erger i.s, juilie
voeden mekaar op in de begeerlijkheid ; je
maakt mekaar mal, ijdel, jaloerseh
en_onoprecht. Dat mag ik niet (lalden, verstil je me!
Als twee handen mekaar wasschen worden ze
beiden schoon, maar met juilie St.
Nieolaaswaseh is het precies andersom, bij juilie worden
ze beiden vuil.
Gek hè, daarvan had je tot nog toe niets
begrepen. Ik moest je dat alweer het eerst
\ eens aan het verstand brengen. Maar ik hoop.
j dat je het nu voor goed zult weten. .Eilanders
j herhaal ik het nogmaals: als menscii, als
| burger, als koopman, als Christen, in alle
i «lualiteiten van mijn aardseh bestaan, verbied

</text>
<image timestamp="2002:09:05:07:05:37.00" size="344646">D10004SZ.TIF</image>
</page>
</document>
