<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19040626</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
10
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 1409
het ont rangen verslag -van de Koninklijke.
' Ruim 8 milHoen gakten bruto-winst en
circa 5 millioen netto! Dat is een unicum,
zou ik haast zeggen als ik op de balans zie
dat het geplaatste aandeelenkapitaal slechts
1% millioen gulden bedraagt! Daar de pre

ferente aandeelen voor 4 pCt dividend be

voorrecht zijn, is-hier voor slechts 60 duizend
gulden noodig, zoodat aan gewone aandeelhou

ders 65 pCt kan worden uitgekeerd. Dergelijke
winstuitkeering doet dadelijk ernstig vragen
naar den stand der balang, want daarmede
kan de netto-winst worden vergroot en ver

kleind. De stand van de balans is evenwel
voortreffelijk, al wordt daarop geen
reservekapitasil vermeld. Feitelijk h het wel aan

wezig omdat door de volgende 9 hoofden
eenige tnillioenen worden aangewezen die
evenwel slechts voor een gulden elk onder
de activa zijn opgenomen: Consessiön en
Putten, Tankinstallaün en Pakhuizen, Ge

bouwen «n Machines, Woningen en Meubi

lair, Terrein, Raffinaderijen, Pompstations,
Buizennet, Decouvillespoor. Het grootst is
de opbrengst van het Perlakterreia. De pro

ductie hiervan is 2/3 van het totaal der
verkregen ruwe olie. Dat is voor de houders
van Perlak-aandeelen ook van groote
beteekenig. Met bijzonder veel genoegen zie ik
de samenwerking vermeld tusschen verschil

lende mpijen omdat de Groene daar voor
het eerst gepleit heeft. Opgericht is daartoe
als verkoopmpij The Asiatic Petroleum
Cornpany. De Koninklijke heeft daarin 1/3 der
aandeelen die op de balans voorkomen tot
'n bedrag van ruim 2,4 millioen gulden. Deze
staat onder toezicht van het comitévan
ned.iad. producenten, bestaande xiit vertegen

woordigers der 5 samenwerkende mpijen, als:
lo. De Koninklijke niet de Suin-Pal en
enkele kleinere ondernemingen waarmede de
contracten zijn gesloten;
2o. De Moeara-Enim;
3o. De Moesi Ilir;
4o. De Ned.-Indisch industrie en
handelnipij niet de Shell; en
5o. De Dorische.
Bovendien is nog samenwerking verkregen
niet eenige voorname russische
petroleumexporteurs. Het doel der samenwerking is
om alle markten naar behoeften te voorzien
en de beide krachten, die door vraag en aanbod
worden aangewezen, zoodanig te regelen dat
belangrijke prijsdaling wordt voorkomen. Naar
ik hoor zou de Moeara Eniminet de Konink

lijke worden gefusioneerd.
De winstrekening specificeert niet de op

brengst van de olie en bijproducten. Het
verslag vermeldt evenwel dat de doortastende
werkzaamheid van de bovengenoemde ver

koopmpij de verwachting opwekt van het
verkoopen van de steeds in grootere hoeveel

heid geproduceerd wordende benzine. Het
verleden van de Koninklijke is royal. Sedert
de oprichting toch werd na de eerste 4 jaren
van haar bestaan uitgekeerd, 8, 44, 46 &gt;», 52,
(i, 6, 8, 24, 3585/ioo en 65 pCt, over 1903.
De noteering is sedert de vorige week weinig
veranderd : van 538 tot 530. Van het reëele
kapitaal wordt dus ruim 10 pCt. genoten.
/' Maar men bedenke wel dat het
petroleurnpapier steeds aan ve?l risico onderhevig is.
De directie zegt openhartig: De hoeveel

heden, in den schort der aarde verborgen,
blijven ook bij aanboring van de olielaag
niet te schatten". Mitsdien blijft
petroleumpapier alleen geschikt voor hen die wat
mogen wagen en daarom wat kunnen winnen.
De Moeara Enim verrast haar aandeelhou

ders met 6 pCt. dividend tegen 4 pCt, in 1902.
Over het verslag van de Dordt 4e volgende
week.
In de mijngroep eene verbetering voorde
vroeger besproken Redjang Lebong van 242
tot 250, voorts van 731/2 tot 70 voor de
Transvalia aandeelen, van 90 tot 97 % voor
Müller's Mijnbouw en van 14 % tot 15 voor
de gewone aandeelen Gros.
In den anierikaanschen hoek is 't nog wel
slapjes, maar de stemming is toch over 't alge

meen wat vaster, zoodat de koersen, op een
enkele uitzondering na, wat verbeterd zijn.
Een buitengewoon gunstige uitzondering
maken daaronder de preferente aandeelen
Kans. City Southern (bijgenaamd Gulfj, door
eene rijzing van 39% tot 42!% Ook de
coinlaons verbeterden wederom wat. Ik kan mijn
woorden van de vorige week herhalen: divi

dend wordt op de preferente al verdiend;
liet einde van de voting-trust nadert. De
Amerikanen trachten daarom nu tegen de
gekelderde prijzen de aandeelen van deze
bijMus Prullcliiian Brommejjer.

Ik gevoel zoo dat
ik oud word. Wat
zijn er al een
heeleboel heengegaan,met
wie ik vroeger zaken
deed. De meeste lui
aan wie ik iets
verdiend heb, rusten
al van hun arbeid.
Wat een kapitalen,
voordeelige en
nadeelige saldoos, heb
ik zien opborgen,
op het Ooster- en
Wester-, op Zorgvliet
en zooveel andere
kerkhoven! Het zou
een enorm stel
cylinders van allerlei
fatsoen zijn, als ik
ze allemaal eens bij
elkaar kon zien, die
ik geligt heb, om al
dat volk de laatste eer
te bewijzen, en eerlijk gezegd, er waren onder
die uitvarenden verscheidenen, van wie ik
meer dan n hoogeii hoed gewonnen had,
maar die al tevreden hadden kunnen zijn,
als ik ze met een versleten flambard uit

geleide had gedaan. Enfin, als het je zelf
voor den wind is gegaan, en de menschen
je met hun eerbied overstelpen, zie je pok
bij zoo'n gelegenheid niet op een fooitje.
Van je eisen hulde geef je dan graag, zelfs
den onwaardigste, een kleinigheid, die je niet
in rekening brengt! Althans zoo ben ik.
Maar nu doet zich een ander geval voor.
Mijn vriend Sjoerd maakt aanstalten om
zich te verwijderen; wel niet voor goed,
maar dan toch voor zijn verder leven.
Dat had je niet moeten doen, zei ik hem,
en het /al je niet meevallen. Hier leefde je
zoo tusschen je vrienden en bij je familieleden,
te midden van hetgeen je tot stand hebt
gebracht, en je wandelde onder al dat volk
als een sieraad van de gemeente. Bovendien
zonder gunstig gelegen lijn te bemachtigen. Zij
hebben van hun kant gelijk. Dat hebben ook
de Hollanders, die daarmede van hun kant
ook rekening houden.
Bij de premieleeningen bijna algemeen
hoogere noteering. Dat kan van de
Tramweg-maatechappijen niet gezegd worden. Toch
zijn ook hier verbeteringen te noteeren voor
de Kediri, waarover ik enkele weken geleden
gunstige berichten kon geven en voor de
Haagsche Tram die de vorige week van 185
tot 190 verbeterde, deze week tot bijna 200
pCt. vooruitging. Voor de nieuwe periode
wordt blijkbaar goede verwachting gekoesterd.
J. W. II. F. B. te St. Die aandeelen zullen
niets opleveren. Ook bij do oprichting van
deze maatschappij zijn de commissarissen te
lichtgeloovig .geweest.
Anwt., Marnixstr. 409. l j . ,Q R g
Buwum, Boraeo". l
MIIMIIIIIIIIIIIItlllllllMWIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIItiniMtfIMIIIIMIIIIIItlllHIHIIII

NlEUWi. UITGAVEN.
De v:ei der Psychische verschijnselen. Een
werk hypothese voor eea systematische studie
van hypnotisme, spiritisme, geestelijke genees

kunde enz., door THOMSON JAY HUDSON, van
de 7e Engelsche uitgave 1903, vertaald door
FELIX ORTT. Amsterdam, W. Versluijs.
Verslag over het voorgevallene in de ge

meente. Verzamelingen in 1903. Aan burge

meester en wethouders aangeboden door de
vaste Raads-commissie van Bijstand in het
toezicht op het oud-archiefder gemeente.
Museum van kunstnijverheid Haarlem".
Cutalogvs tentoonstelling der werken van
Privat Livemont.
Kritiek van beeldende kunsi en kunstnijverheid,
Ie jaarg., au. VI, Juni 1904. Amsterdam, W.
Versluys.
Vae Soli, door C. P. BRANDT VAN DOOEXE,
Amsterdam, H. J. W. Becht,
Katharina ran Siena. Eoman uit de ge

schiedenis van Mystiek en Occultisme, door
EMILIE WEI;(.;EM.\NS GUU&gt;E.MONT, Dordrecht,
J. P. Eevers.
Gemeentelijke Ilundverzekereng en het
Haagsche rapport door A. B. VAX DER VIES, Am

sterdam, Brinkman &amp;• Zn.
0-nktl Jochumsen, door JOPIIUS BAUDITZ.
ITit het Deensch, door ANNIE JENTINK. Leiden,
A. H. Adriani.

mMHuiiiiimiiiimiMiimiiiiiMiiniMiiimiiiiiMi
De aüti-MeflboEfl ia Nederland,
De aanhouder wint"!
De juistheid van het spreekwoord dat wij
als motto .kiezen, kwam in de laatste jaren
zelden beter tot haar recht, dan ten aanzien
van de gunstige resultaten, verkregen in den
strijd, welke tegen liet fooienstelsel is aan

gebonden.
Schier geen week verloopt, dat dagbladen
of tijdschriften niet daaraan hetzij direct
of indirect aandacht wijden.
Dankbaar is het publiek voor den flinken
maatregel door den directeur-generaal van de
posterijen genomen, om het quasi
nieuwjaaren kermis wenschen alias fooien bedelarij
te verbieden. Tal vnn personen verklaarden
ons hunne ingenomenheid hiermede; wél
beweerde een enkele, dat men de jongste
kermiswenscb wel eens door die van een
goed voorjaar" had willen vervangen, doch
voor de waarheid daarvan kunnen wij niet
instaan en al ware het zoo, dan nog willen
wij niet aannemen, dat de strekking daarvan
was, om aan den goeden maatregel afbreuk
te doen.
Leeringen wekken,
Voorbeelden strekken.
Het sneeuwballetje heeft in zijn loop
duchtige afmetingen gekregen, want tal van
vereenigingen en bedrijven hebben het goede
voorbeeld gevolgd en fooiengrisserij afgeschaft.
Vermelden wij vooral het besluit genomen
op de jaarvergadering te Utrecht in de
pinksterdagen gehouden door den Landelijker!
bond van gemeentewerklieden, namelijk dat,
om te aglteeren i'oor afschaffing ran ?tet
fooienstelsel .
Eene kleine opmerking daaromtrent moge
hier plaats vinden.
Van een fooien-sMsc/ in den gewonen zin,
kan bij gemeentewerklieden evenmin als bij
rijksbeambten sprake zijn. Immers wij mogen
niet onderstellen, dat er nog gemeenten zijn,
Odol is het eerste en eenige tand- en
mondreinigingsmiddel, dat bet bederf in de
tanden tegengaat. Deze wetenschappelijk
bewezen zekere werking berust voornamelijk
op de eigenaardigheid van het Odol, dat
het "in de holle kiezen en in de slijmhuid
der tanden dringt en deze in zekeren zin
verzadigt.
Men begrijpe goed het enorme gewicht
van deze nieuwe uitvinding: terwijl alle
is het ook een niet geringe schade voor de
lui hier, die nu jo voorlichting zullen mis

sen. Wrat zegt K o den Tex ervan, die in
spoedoischende gevallen je nog alleen
telegrafisch zal kunnen raadplegen; en voor
Van Leeuwen, als burgemeester, is het ook
een tegenslag, nu hij ik laat mij/elf
buiten beschouwing /ijn eersten burger
zal verliezen. Niot om dat beetjo belas

ting dat je opbrengt aan belastingbetalen
zijn wo nu hier al lang gewoon, maar als jij
gaat, zullen er natuurlijk meer uitrukken,
en juist het eêlsto waarop je kunt bogen.
Ik zie den tijd nog komen, dat de Bocht \
leeg loopt, en als ik zoover bon, om ook j
mijn huis aan de paal te slaan, dat or geen
ander bod op gedaan wordt, dan tot afbraak
voor een doleerende kerk of een gevangenis
voor corrupte tappers en slijters .... ])oor
wat jij doet, mijn waarde .Sjoerd, wordt
alles hier eedepreeieerd, en terwijl jij daar
in 't Stichtsche de hand op je zak kunt
houden, klop je ons hier er massaas uit
en dat /al je, ik ben er zeker van, nog
vóór je voor goed don aftocht blaast, om
onzontwil berouwen ....
Intusschen, Sjoerd scheen zeker van /ijn
zaak, hij antwoordde zonder eenig bedenken :
gij zegt dat wel, heer Brommeijer, maar ik
zoudo meenen aan mijn plicht to kort te
doen. als ik u en zoovolen die mij waard
zijn niet nu reeds ging verlaten.. . Daar
is een tijd van komen en een van gaan . ..
Mijn onderdanen gij, weet het, missen hun
stevigheid, evenals de uwen; ik gov«el mij
niet zoo sterk meer, en wensch hartelijk
mijn laatste dagen in rust door te brengen.
En moge hieruit voor u on anderen eenig
stoffelijk nadeel voortvloeien, daar is n
voordeel, hetwelk gij zult weten te waar

deeren : immers langs dezen weg maken
wij den band die ons to samenknoopt oen
weinig losser. Wij bereiden ons voor op de
groote scheiding... Want wat /OH het zijn,
/oo innig als ik mij nu aan u, hot hart
van het hart van Amsterdam, verbonden
heb... .Ik liet hem niet uitspreken, ik ge

voelde waar hij heen wilde; daar schoot
mij iets in de keel, ik lei mijn hand op
waar bij vaststelling van loon, rekening ge

houden wordt met fooienopbrengst; klaar

blijkelijk zal hier bedoeld zijn, te breken met
het misbruik om zich gerechtigd te wanen,
door fooien vragen aanvulling te vinden, voor
een vermeend tekort in loon, doch liever te
trachten door gepaste en minder vernede

rende middelen, tot eene behoorlijke en
billijke toonregeling te geraken.
Vergissen wij ons niet, dan is ook in
sommige gemeenten dat wenschen" verbo

den, o. a. te 's Hage; tóch zagen wij daar
met de laatste jaarwisseling, mannen met een
bus in de hand en een koperen nummer voor
de pet huis aan huis soms tot tweemaal
toe aanschellen, om do bewoners niet die
lastige bedelarij den dag zoo onaangenaam
mogelijk te maken. Zeer waarschijnlijk hadden
wij dus hier met een geval van misleiding
te doen.
De enquête nopens de toestanden van loon,
rust- en werktijden van kellners enz., is
zooal i wij vernamen, thans te Amsterdam in
vollen gang. De commissie zal zeker wel een
nuttig gebruik maken van de onthullingen,
die tengevolge de meetings te Amster lam,
den Haag, Utrecht en Kotterdam nopens het
lot van de arme kellners gedaan werden.
Zoo goed als eenstemmig werd door de aldaar
uitgenoodigde sprekers herhaald, wat reeds
2 jaar vroeger in de bekende brochures van
Mars over dit onderwerp is geschreven,
namelijk dat allén door strijd tegen liet
fnoitnxtelsel, lo'sverbetering voor de kellners
q.s. te verkrijgen is.
De enquête van het publiek omtrent het
oordeel over het besproken stelsel, is reeds
lang afgeloopen, men heeft mér dan genoeg
van die tari-f-agio's, (—alias fooien—) men
begrijpt meer algemeen, dat dit de meest
drukkende belasting is geworden, terwijl men
snapt.dat bij slot van rekening, de kastelein
of aandeelhouder er mégaat strijken
Het is geen groot geheim meer, dat lieden
die vroeger door stand en traditie, met hun
vermogen het nobel bedrijf van landbouw
of de industrie bevorderden, er thans nitt
tegenop uien, het baantje van kastelein bij
de hand te nemen.
Zich te deftig gevoelende voor de uitvoe

ring, belast men er een man van het vak
mede, bij voorkeur iemand die niet te kies

keurig is in het aanwenden van de bekende
middelen, om de bezoekers tot fooien geven
te noodzaken, terwijl beschikking over veel
lichaamskracht daarbij zeer gewenseht is.
Velen worden huiverig die inrichtingen lan

ger te bezoeken, ook al omdat zij bet pijnlijk
vinden, zich steeds omringd te zien door
menschen. die op zoo vernederende wijze hun
broed moeten verdienen.
Strijd om lotsvtrbetering en een behoorlijke
regeling van loon voor arbeid, is aan de
orde van den dag, er bestaat geen enkele
reden, dat de arme kellners daarvan uitge

sloten moeten blijven.
Zij de kellners beklagen zich terecht,
dat zij van het meerendeel hunner patrooiH
geen verbetering te wachten hebben; ui leen
het publiek kan hen helpen en wel door
eene ulyemecne staking in liet fooien geven,
de patroons tot uitkeering van voldoend
loon te noodzaken.
Dat men daarmede aardig op weg is, ver

ineenen wij uit du verschijnselen te mogen
afleiden.
Met daukbetuigkig voor de plaatsing van
dit opstel, Hoogachtend,
Een lid van dt-n (inl':-ji&gt;oienbon&lt;l.
/ijn schouder en zuchtte in eon
aandocnlijkheid, die mijn oude body bij enkele
gelegenheden /oo onbodaarlijk kan doen
schokken on schudden: &lt;_ia. mijn Sjoerd! Kom
uu en dan eens weer, om te /ion of we het
/onder jou ook kunnen uithouden; maar als
het hier nog iets beroerder wordt neem
mij on de Bocht en de Beurs on de heele
ratapliin dan met je mee!...
Ik ben nu al meermalen in do gelegenheid
geweest mijn gesprok met Sjoerd aau an

deren mode to doelen tot inli'diting, daar
velen, die do intieme verhouding, waarin
wij samen verkeercn, kennen, bij mij pools

hoogte kwamen nemen, aangaande de roden
van /ijn,huns bedunkens, onverklaarbaar be

sluit, /oo bleek mij ook dat Trouh, ofschoon
Meines/, vroeger /.oo wat alles met zijn
wethouder ovorlei, heelemaal niet gekend
was iu deze aangelegenheid. - 't Kan toch
niet /ijn, vroeg Tretib, dat Meines/ weg

gaat, omdat hij de Beurs liever niet meer wil
/ion, die ik voor hom heb geprepareerd : zou
hij zich misschien al te erg schamen voor dat
stelletje blunders, dat in ieder geval on/en
naam x.al vereeuwigen:' Ik stelde hem na

tuurlijk dadelijk geriist,oncvcn/ooBoellaerdt,
die op 't idee was gekomen, dat Meines/
zich hoeft willen bergen vóór de schutterij
zou ophouden te bestaan; wijl Sjoerd hem
meermalen verklaard had, dat dit wapen,
sedert het onder Boellaards leiding stond,
hem een lust der oogen was, on hij in do
tegenwoordige oproerige tijden niet rustig
7.011 slapen, als hij niet wist, dat de kolonel
waakte over hooi on/o stad. jS'u was liet
mij ook bekend, dat Sjoerd oen ingescha

pen liefde heeft voor onze burgerwacht, on
in 't bijzonder voor een schutterij te paar.l:
en ik herinner me nog heel goed, dat hij
reeds vóór enkele jaren rondliep met het
denkbeeld om Maatje Eendracht op
stadskoston te doen vervangen door een
schutteri'uiro.rbeelil, omdat dit getuige kon van wol
honderd jaren burgermoed en burgertrouw.
Maar overleggingen, als Treub en
Boollaordt onderstelden, waren niet de
oor/aak geweest.
Kon ongeluk komt nooit alleen, /ei ik tot
overige tand reinigingsmiddelen slechts werken
kunnen, gedurende de weinige oogenblikken,
dat de tanden gereinigd worden, laat het
Odol een antiseptischen voorraad in de slijm

vliezen en de holle tanden achter die nog
uren lang nawerkt. Op deze wijze wordteen
voortdurende antiseptiscbe werking bereikt,
die het gebit tot in de kleinste onderdeelen
van alle tandwegvretende stollen en zwam

men zuivert. Hieruit volgt, dat iemand, die
D AMRUBRIEK,
Probleem Xo. 9 is goed opgelost door S.
S. van Baaien, L. en D. Goudsmit, H. A. J. de
Grebber, G. van Leeuwen, Jb. Meijer, P. H.
Kademaker, 8. J. Rudelsheim, M. Snijders en
A. Verdomen, Amsterdam; W. Verboef, Baarn;
K. en X. Bouwes en D. Kikke, Edam; J. Luteijn,
Groede ; P. Muilwijk, Groot Amniers ; W. van
Daa!en, J. Fortgens, P. Kalbfleisch, A. ,T. F.
Koelen en W. E. de Vriezo, Haarlem; W. Vijn,
Hoogwoud ; M. Lenstra, Lunteren ; J. Keuken,
N. Niedorp en J. Blankonaar, Rotterdam.

Partij No. 9. Korte centrum opening.
Deze partij is gespeeld te Rotterdam, 4 Mei
1!)04, tusschen de heeren Jb. de Bruijn van
Rotterdam met wit en J. de Haas van Am

sterdam, met zwart.
Wit. Zwart. Wit, Zwart,
1.33 28 18 23 12.41 37 II 17
2.39 33 12 18 13.37 31 10 14
3. 44 39 1) 7 12! 14. 31 26 5 10
4.31 27 20 24 15.40 41 17 21
5.34 30 17 21 10.26:17 12:21
(;. 37 SI 14 20 17.41 37 7 12
7. 30 25 2) l 7! 18. 50 44 24 30 3)
8.2514 9:20 19.35:24 20:29
9.31 26 4 9 20.33:21 19:30
10. 20:17 11:31 21.28:19 14:23
11. 36:27 6 11 22. 39 33! 9 14
Stand na den 22ste zet van zwart.

geregeld dagelijks mond en tanden met Odol
reinigd, zijn kiezen tegen hol worden beveiligt.
Men'wachtte zich intnsscbeu voor namaak.
Onder den naam Odol worden talrijke
waardelooze, ja dikwijls zelfs schadelijke
namaaksels in doozen en flessehen verkocht. Daarvoor
zij men op zijn hoede. Het echte Odol wordt
alleen in de bekende witte patentflacons
verkocht. Groote fiucons ƒ 1.—, kleine 60 ets..
L'.'!. 44 I1,!"! 4)30 35? :!S. 4:5 39 10 2! U')
24.39 34 :S5:44 39.22 17! 13 18 13)
25.49:40 3 9 5) 4(1.17: 8 2:1:5
2(i. 47 41 14 2(1 41.39 34! 18 22g*.
27. 43 '.l 914 42. 2S: 17 21:12'
2S. 4S 41! 23 29 (l) 43.34:23 24 3014)
21). 34: 23 1&lt;S:29 44.4035! 3034-gcik,
30.33:24 20:29 45.3329 3139
31. 41. 3l&gt;! 14 9 7) 40. 45 4u! 13 19
32 37 31 Si 10 14 ' 47.40 341.5) 19: 2&lt;S «i&gt;a\v.
33.31 26 ' 19 24? 9)-18.34:43 12 18
34.20: 17 12:21 ' 49. 43 39 14 l!) l (i)
35.3933! 1520! 50.353017) 2(125?? ,
30.27 2210)21 2(&gt; 11)51. 39 33 Opgegeven.
37. 32 28 8 12 j
1) Deze voortzetting is niet goed. Bij de j
behandeling der theorie in de damspeler",
hebben wij het verkeerde hiervan reeds aan

getoond.
•&gt;) 31—2(5 zou een schijf verlies voortbren- j
gen door het volgende van zwart, 24—29 en
aanstond* 29—'.U enz.
3) Dezf zet achten wij minder goed, want
hij verzwakt onnoodig het centrum; 2—7 zou
o. i. een betere voortzetting geweest zijn.
4l 40—;;.ï/ou do partij doen verliezen door
het volgende: z 1:',—19,'w 35:32, z 23—28,

IIIIIUIimilllUIHIIMMMUIIIIIIIMinM
Hoellaard, die in alle eer en deugd hérèso,
pas in de kamer gekomen, even het hof
nmakte. Xauwelijks wisten \ve, dat Sjoerd
ons verlaten '/.on, of daar worden we weer
ontnuchterd door de verandering van het
Duitselie v loot-plan. Van da t do/ij n torpedoos
op liet M komt niets. Kerst /ouden alle
plaatsen, waar maar zeewater staat, worden
aangedaan door de slagseliopeii en kruisers,
en nu zal 't alloen Nieuwediep en
Vlissingen zijn. Kn dat, zooals 't heet, naar den
woiisch door on/o Iiegeeriiig kenbaar ge

mankt. Wat /ijn ze daar in den Haag weer
kleingeestig! Hoe aardig /ou 't Bestaan
hebhen, als er eens een flinke vloot voor
Si'hcvcniugon, hier op het 1.1, en in de
Schelde en Maas Wilhelms vlug had ver

toond'. K e n HollandsHie vloot, die ergens
op lijkt, kan je met den besten wil daar
niet-produceeren, maar de Duitsehe vlag
heeft op een afstand irozieu, zooveel van
de llollands'.'ho, dat het je volstrekt geen
moeite kost om je er in re. vergissen. Je zou
althans eens een paar dagen je groot kun

nen gevoelen. Het duitsclie /wart is /.oovvat
het/.elfde als ons blauw. .Me dunkt, zei ik,
jij bent nu als militair een deskundige, on
je oogen zij» gekeurd, ik twijfel niet aan je
normaalheid en capaciteit, maar ben je niet
hang, dat als, 't werkelijk eeusto' een ooidog
met"dat volk kwam, die vlaggen verwarring
zonden kunnen stichten;'
Boellaard ver/.ekerde, daar bestond in
't milist geen gevaar voor. En neem eens
aan dat een piot een van 't kader /ou
't zeker niet gebeuren zich liet foppen,
zoodat hij voor de duitsehe in plaats van
voor /ijn eigen vlag sneefde, hij /ou daar
voor zijn soldaten/iel geen nadeel van
ondervinden, aangezien er in den hemel
van Mars op geen kleur wordt gelet, daar
alle vlaggen van het begin der schepping
tot op den dag van heden door de ministeries
van oorlog uitgevonden er door elkander
waaien en /ich draaien tot n bonte bol.
I)e/e wijsgeerige opmerking, door Boel

laard waarschijnlijk aan :t oen of ander
veeht-handboek ontleend, scheen Thérèse
maar matig te bevallen, /e verraadt /oo
w 32 :23, z 21 : 41, w 47 : 36, z 12—18, w 22 : 13
of 23:12, z8 : 50!. Deze fijne valstrik doorzag
wit en coupeerde hem met den niet minder
fijnen tegenzet 44—39!.
f&gt;) Een zwakke voortzetting. 14—20 zou
beter resultaat gegeven hebben.
6) Deze zet is fout. Zwart, die weder een
goede positie had verkregen, laat het centrum
nu geheel los. 14—19 had een beste voort

zetting geweest.
7) In deze stelling had gespeeld moeten
worden 13—19 om een betere attaque te krij

gen op den korten vleugel van wit.
8) Wit profiteert onmiddellijk van deze fout.
9) Minder goed. Hier had moeten volgen
19—23, waardoor het centrum weder was
bemachtigd.
10) Deze zet is fijn berekend, want hij be

zorgt aan zwart een zeer ongunstige positie.
11) 20—25, om een attaque te krijgen op
den korten vleugel van wit, was o. i. veel
sterker geweest; te meer, omdat de schijf21
een best veld heeft ingenomen en zeer 'hin

derlijk is voor de goede ontwikkeling
deiwitte schijven bij dien vleugel, terwijl de schijf
op 26 geplaatst, thans een dood punt inneemt.
12) Zeer zwak gespeeld; doch zwart meende
hiermede een valstrik te kunnen spannen,
indien wit met 2ï17 zou vervolgen. Hij
overzag echter de schijf op 14. Het doel was
w 22—17, z 20—25, w 17 : 30, z 25 : 23.
13) 2—8 achten wij beter, want wit zou
hierdoor gedwongen zijn om 42—37? of 40—31
of 35 te spelen, waardoor zwart een groote
remise-kans zou krijgen.
14) 13—9 zou o. i. iets sterker geweest zijn.
15) 29—24, 40—34 en 35:22 zou niets d'an
de remise voortgebracht hebben.
16) 18—22 was beter, want speelde wit
hierna 42—37, dan zon zwart volgen niet
22—27. Nu kon wit niet spelen 38—33, om
liet volgende: z 26—31, w 37:26 (gedw.),
x 28—32 enz. Met elke andere zet van wit,
is de remisekans ook vrij wel verzekerd.
l 7) Een jne strik, van zijde gesponnen; docli
sterk genoeg om„den haas"gevangen te houden.

Aan de damspelers.
Omdat er nog dikwijls verschil van meening
heerscht onder de damspelers, over de wijze
van spelen en de reglementaire bepalingen,
zoo willen de bestaande damvereenigingen
trachten hieraan een einde te maken en
besloten daarom over te gaan tot het vast

stellen van een algemeen uniform reglement
voor het damspel.
De heer J. Brankenaar, secretaiis der
damvereeniging Constant" te Rotter lam.
een bekend poëet, was zoo welwillend hieraan
toe te voegen een gedicht, toepasselijk op
het nobele damspel.
Zij, die in het bezit wenschen te komen
van dit in boekvorm netjes ingebonden
reglement met inliggend gehoon gedicht,
kunnen bet franco ontvangen, na opgave
van naam, duidelijk adres en bijvoeging van
de waai do van 10 cents aan postzegel*, aau
het adres van C. H. Broekkamp, Amsterdam,
Da-mrak 59.

UIT DE DAMtt'ERELD.
De uitslag van de te Haarlem gegeven
simultaan séance, door den heer I'h L.
Battefeld, Zaterdagavond 18 Juni j.l., was als
volgt : er waren 16 deelnemers, meest leden
van de flink in bloei toenemende vereeniging
Haarlem". Van deze 16 partijen werden dooi

den simultaan-speler S gewonnen, 5 verloren
en 3 remise gespeeld.
iiiimmuMiiNiiiniiiiiMi
iiimiMMiiimiiiiumiimiiiii»
gauw haar stemming. En meer nog om
een uitval van haar tegen Boellaard te
voorkomen, die begrijpelijkerwijs tegen
allerlei soort van vuurwapenen zich heeft
bekwaamd, maar niet geharnast is tegen
de scherpte van zoo'n uieisjostongetjo
dan wel om Boellaard eenige satisfactie
te geven, zei ik /oo: je hebt wel gelijk,
kolonel, en evenmin als dien soldaat hier

namaals zal het ons hier beneden schaden,
als wij in die duitsclie zeemonsters voor
een oogtnblik onze eigen vloot aanschouwen.
en ik weet niet, op welke wijs wij on/en
nabuur en zijn kei/er dank moeten' weten,
nu zij ons^ daartoe in de gelegenheid willen
stellen. Wilhelm had b.v. best n of twee
schepen kunnen /enden, als er iets te
spionneeren viel maar 40 of 50 . ... dit is
een eer en een voorrecht....
Boellaard knikte en knikte, maar Thérèse
balde haar hand tot een vuistje . . .. Een
eer en een voorrecht! riep zij uit. Hoe
durft u /oo iets zeggen, papa! Welke
rijkaard meldt /ich bij zijn verarmde
bloedverwant niet een hatelijke tentoon

spreiding van zijn rijkdom aan :j Hoe veel
fijnheid van gevoel is er toe noodig om te
begrijpen, dat het den kleine tot wrevel moot
stemmen, als do groote hom aldus, geheel
onnooli»-, diens meerderheid doet ondervinden.
Ali, wat is dit anders, dan dat u Jacob de
/es laat inspannen om u te rijden naar het
bovenhuis van nicht aan de
Lijubaansgraelit! Zoo'n parvenuac'htige daad zou...
Daar greep ik haar bij den arm. - Wie
noemt hier in mijn huis het woord van
parvenu:'! -- Ik wachtte geen antwoord,
maar duwde haar de deur uit.... en tot
eenig afscheid gaf/ij een zenuwvertrekking
om haar roode lippen, die het midden hield
tusschen een glimlach on een grijns.
Ah, mijnheer Boellaard, verontschuldigde
ik mij: dat was mij te machtig, om u, u
die weet wat een vlag, oen leger en een vloot
is, /ulke profanie uit mijn eigen kinds mond
te laten hooren .... Boellaard /ette zijn
hoed op, sprak nog eenige
vertroostendewoorden en vertrok.

</text>
<image timestamp="2002:08:15:10:58:11.00" size="567519">D10000EU.TIF</image>
</page>
</document>
