<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19190802</Datum>
<Pagina>11</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
2 Aug. '19. No. 2197
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
11
HOOGE PRIJZEN, HOOGE LOONEN
Teekenlng voor de Amsterdammer" van Joh. Braakenslek
r r
fejgfc:-:
De lange-afstand-wedstrijd.
Wie zal het eerst opgeven?
III1IIIIIIIIIIIIIIIIIII1IIIIIIIIIIIIIIIIIIIII1IIIIIIIIIIIIIIIIMIIIIIIIIII1II	i	HIIII	iimmiiiiiiimiiiiiiiMimiifiiiiiiiiiiiiiiiii	iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiHiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiimitiiiii
BOEKETJES SOFISTIEK
XXIII

Toegepaste Telepathie

Er wordt druk gerubinied in Nederland,
maar niet op de goede manier.
De guurheid van deze Hondsdagen moge
als excuus gelden voor de kinderlijke lucht

hartigheid, waarmede eerzame lieden doende
zijn zich aan het telepathie-spel te verslin

geren alsof het een variant van bridge ware,
de ernstige mensch echter vraagt zich af, of
deze wonderbaarlijkneden ons gegeven zijn
teneinde verstopte exemplaren van Het Leven
te doen opdiepen uit fornuisladen, waar ze
Immers niet behooren, of op de bureaux
van het Handelsblad telepathische walsjes
te organlseeren betalen we voor zulke
redactloneele snaakschheden ons dure abon

nement ?
Ach, de Nederlander weet met fijne en
vooral met ietwat mystieke zaken nooit
recht, wat er mee aan te vangen. Als hij
Perks Iris leest slaat hij smakeloozerwJjze
aan 't rijmen:
iiiiiiiiiiiiiiniiHiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii
*8ECHNISCH£RU BRIES

DE DRAADLOOZE TELEFONIE
R Het is een merkwaardig feit, dat het zoo

vele jaren heeft gekost eer de methode van
Pupin gevonden is, die ons in staat hfeft
gesteld om over afstanden van vele honder

den kilometers te telefoneeren, terwijl het
in betrekkelijk weinige jaren gelukt is om
de telefonie zonder draad zoover te ontwik

kelen, dat afstanden van eenige duizenden
kilometers reeds overbrugd konden worden,
zoodat tijdens den oorlog enkele
Amerikaansche schepen op elk punt van den
Atlantischen Oceaan met elkaar en met Amerika
telefonische verbinding konden krijgen.
Voor het opwekken van electrische golven,
geschikt voor het overbrengen van de tele

fonische fluctuaties, zijn reeds meerdere toe

stellen in gebruik, waarvan het allerbeste
voldoet de alternator, die beschouwd mag
worden als een wisselstroornmachine van
bijzonder accurate constructie, die tot 10.000
wisselingen per seconde kan geven. Het
construeeren van zoo'n alternator vereischt bij

zonder goede materialen, zooals ijzer, dat
aan speciale eisenen moet voldoen en
isolatoren van bijzonderen aard. De prijs is dan
ook zeer hoog. Bovendien is het aantal
wisselingen per seconde nog niet hoog ge

noeg voor de telefonie, zoodat erbij behoort
een bijzondere transformator, die de
frekwentie tot minstens het driedubbele kan
opvoeren; ook het construeeren hiervan is
niet gemakkelijk of goedkoop. Het nuttig
efffct is pl.m. 75 pCt.
Voor het telefoneeren moet die wissel

stroom van hooge f rekwentie gewijzigd
worden door electrische stroompjes, opge

wekt door een mlkrofoon. Een gewone
mikrofoon alleen is hier niet toe in staat,
zoodat gebruik gemaakt wordt van een
combinatie van een microfoon en een mag

netische microfoon, die tesamen den modu

lator" vormen. Die magnetische microfoon
bestaat uit een inductieklos van speclalen
vorm, die voorzien is van drie windingen.
De eerste twee geleiden den stroom, af

komstig van den alternator, en hebben samen
geen inductiewerking op de derde leiding.
Die derde winding is in een stroomkring
Ik ben geboren nabij Stavoren
en mijn zuster in Zierikzee;

staat hfj in het Rijksmuseum voor een stil

leven, dan luidt zijn meest vleiende recensie:
dat-ie-d'r-zó-wel-in-wou-bfjte (wij zijn een
bfjterig rasl), en heeft hij experimenten van
een Rubini beleefd, dan zal hij zijn goede
vrouw verontrusten door haar in zijn immer
mislukkende exploraties op dit mysterieus
terrein te betrekken, f hij schrfjft een
ingezonden stuk in de krant, waarin over

tuigend wordt aangetoond dat de telepaath
een oplichter was en de beproefde menigte
een stel verdwaasde warhoofden.
Als wij, Hollanders, op onbegrepen invloe

den moeten reageeren, doen we dit doorgaans
onbehouwen en averechts.

Wat doet intusschen de wijze?
HIJ vangt aan met zich naar Plato's
recept te verwonderen, en overpeinst dan
de grootsche mogelijkheden waarop de ver

schijning den telepathie in onze rommelige
samenleving het uitzicht opent.
Hij droomt zich een Organisatie van
Geconcentreerd-Denkenden, wier magische in

vloed als een machtige golving het denken
iiNiiimiiiiiimniiiiiiiiiiii
Illlllllllllllllllllll
geschakeld, die een stroomgever en een ge

wone microfoon bevat, Wordt nu in dien
microfoon gesproken dan krijgt die derde
winding een stroom van variabele sterkte, die
induceerend werkt op de andere windingen,
waardoor de wisselstroom fluctueert en dus
ook fluctueerende golven uitgezonden worden.
Ook andere systemen bestaan en op dit ge

bied is nog zeer veel te doen.
Het opvangen van
draadlooze-telefonlegolven kan feitelijk met het gewone ont

vangtoestel voor telegrafie zonder draad
gebeuren. Er is echter een versterker noo

dig in de leiding, waarover hierbeneden
verder gesproken zal worden.Natuurlijk moet
men verwachten dat de telegrafie zonder
draad, waarvan over de geheele wereld
voortdurend gebruik gemaakt wordt, storend
optreedt in het ontvangtoestel. Het is echter
een gelukkig feit, dat ons gehoor selectief
werkt en dus veel minder last ondervindt
bij het storen van een gesprek, dan bij het
storen van telegrafische seinen (die ook
door middel van een telefoon merkbaar
gemaakt worden).
Terwijl wij gewend zijn, bij het gebruik
van de gewone telefoon, om de beurt te luiste

ren en,te spreken, kan dit bij dedraadlooze
telefonie niet gebeuren. Zooals uit de hier

boven gegeven hoofdpunten blijkt, is esn
speciaal toestel noodig voor het spreken,
dat niet gemakkelijk te combineeren is met
een ontvangtoestel, terwijl het aanschaffen
van een dubbel stel dure toestellen bezwaar

lijk is. Ook hier is dus nog ruimte voor
onderzoekers. Een ander bezwaar der draad

looze telefonie is, dat het nog niet mogelijk
is geweest om een goed toestel te maken,
dat toelaat het gesprek" langs een lijn direct
over te brengen op de draadlooze toestellen,
zoodat men b.v. in Amsterdam iemand kon
opbellen in Amerika. Het is nog steeds
noodig om het gesprek op te vangen en
het dan weer mede. te deelen in de draad

looze telefoon. Ook dit is een groot bezwaar,
want in verreweg de meeste gevallen is het
een eerste eisch, dat men zelf direct het
geluld" opvangt van den spreker, omdat
uit intonatie en allerlei kleinigheden zooveel
afgeleid kan worden, vooral brj het houden
van zakengesprekken. Het overbrengen van
het draadlooze gesprek op een landlijn is
door middel van de reeds even genoemde
versterker wel mogelflk; zonder twijfel zal
ook het andere genoemde euvel wel snel
verholpen worden.
De hierboven aangegeven toestellen rijn,
zooals reeds gezegd is, zeer duur, vooral
de zenderstations. Ook andere toestellen zijn
ervoor geconstrueerd, waaronder weer
speder menschheld in de richting van het Goede
stuwt. Geen kwade gedachte is bestand
tegen dien stroom van edele ideeën: hij spoelt
onze zwarte aarde schoon van alle boosheid.
De telepathen-garde splitst zich in secties
(ziehier uit het overwonnen militairisme en
net aftandsche Taylor-systeem de goede
elementen bewaard en toegepast!): eene
tegen de inbrekers,eenetegeiidehartstochten,
eene tegen bazelende gemeenteraden, eene
tegen de bolsjewiken. Elk kwaad ziet zich
bekampt en welhaast overwonnen.en de booze
lieden misdaad immers is zwakheid, leert
de wetenschap worden als kinderen, en
eten uit de hand.


Het is iets, dunkt mij, voor de Burger

wachten. Om te beginnen kunnen zfj het
marga-schieten, dat de ruwe instincten maar
wakker roept, staken, en geconcentreerd
leeren denken. Als oud-recruut kan ik ver

zekeren dat vele sergeanten-majoor hunne
forsche gedachten zér geconcentreerd en
op zeer grooten afstand kunnen uitzenden:
hun wil dirigeerde ons werwaarts zij begeer

den, en nog in onze vrije uren en in den
slaap lagen onze gedachten onder het beslag
hunner sterke geesten. Het instructie-mate

riaal is alzoo voorhanden, en bovendien is
telepathie wél zoo aardig als de excercitie.
Ik geef het idee den heer Van Lennep in
overweging ter beproeving met zijn Amster

damsen Vendel", ja zelfs burgemeester
Colijn ten bate zijner gansche baljuwschap
Zuid-Amstelland" (als ik het wel heb).
Mits zij zich haasten; vór Wijnkoop zijn
cohorten organiseert.
En voorts worde het aanbevolen aan alle
politici, en zakenmenschen, en den renteniers,
en, -ja dezen ook, allen curatoren die be

noemingsvoordrachten hebben in te dienen,
en den minnenden harten.
Want de heerschappij der Gedachte, een
nieuw en thans zegenrijk Imperialisme, vindt
duizend toepassingen, en als ik over meer
dan een halven kolom beschikte...
GERH. v. D.
O v&gt;
IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIHIMtllf 111111111111111
Fig. l


l ciale vormen van den versterker, die ver

moedelijk wel zoo zal verbeterd worden,
dat ook kleine en goedkoope zendstations
besch'kbaar zullen komen, waarvan het nut,
vooral voor de scheepvaart en luchtvaart
niet te hoog geschat kan worden.
Het is reeds gelukt om een afstand van
8500 K.M. te overbruggen met draadlooze
telefonie. Men moet echter niet denken.dat
er slechts sen fabriek gesticht behoeft te
worden voor het maken der toestellen, om
ze algemeen in te kunnen voeren, zoover is
het nog niet, maar nu over een vijfde van
den omtrek der aarde goed verstaanbare
gesprekken gevoerd zijn, zal de tijd niet
zoover af zijn, dat zee- en luchtschepen
voortdurend met elkaar en met den vasten
grond in verbinding zullen staan.
De hierboven zoo vaak genoemde ver

sterker" is een toestel, dat in de telegrafie
en de telefonie zonder draad, de gewone
telefonie en als gelijkrichter (natuurlijk tel

kens in gewijzigde vormen) dienst doet en
sterke verbreiding zal vinden. Het berust
op het door Edison gevonden principe, dat
een lichaam, dat tot zeer hooge temperatuur
is gebracht, negatieve electronen uitzendt.
Denken we ons een gewone half wattbrander,
maar zonder gasvulling, dan zendt de
gloeiende spiraal een groot aantal electro

nen uit. Fig. l stelt de doorsnede van zoo'n
lamp voor, waarin B de gloeiende spiraal
en D een plaat voorstelt, die in een lucht

ledige ballon besloten zijn. De spiraal gloeit
door den stroom uit een batterij C, terwijl
de plaat D verbonden is met den pool der
Fig. 2

batterij E, die weer door een gevoeligen
ampèremeter A heen verbonden is met den
negatieven pool der eerste batterij C. Er is
gezorgd, dat D een hoogere spanning heeft
dan de negatieve pool van C. Zendt dus B
negatieve electronen uit, dan kunnen die
naar de plaat D bewegen, die dan den
electronenstroom verder laat gaan, zoodat
de ampèremeter dien stroom kan aanwijzen.
Onderstellen we nu verder, dat in de lamp
(zie fig. 2) een rooster G is aan gebracht
tusschen het gloeilichaam B. en de plaat D. en
dat ook dit rooster geleidend is varbonden met
een draad (S) waarin we wisselstroomen
kunnen ontwikkelen. Dan zal dat rooster nu
eens positief zijn en even later weer nega

tief. In den positieven toestand zal het de
electronen geen hinderpaal in den weg leg

gen en ze zelfs aantrekken, terwijl met ne

gatieve lading een afstootende werking op
de electronen uitgeoefend zal worden. De
plaat D. zal dus in het eerste geval een
vrij groote hoeveelheid electronen ontvan

gen en in het tweede veel minder, zoodat
in de leiding, die met D. verbonden Is, de
wisselingen in de leiding van G. merkbaar
worden. Worden nu in de leiding van G.
zeer zwakke electrische golven opgevangen,
dan zullen deze in de leiding van D. veel
sterkere wisselingen veroorzaken, zoodat
een telefoon, die in de laatste leiding ge

schakeld is, duidelijke geluiden voortbrengt.
De ware vorm van de versterker wordt in
fig.3*) vertoond. Het is mogelijk twee dier ver

sterkers achter elkaar te gebruiken, zoodat
de gevoeligheid van het geheel veel grooter
Hoe eerder men besluit
tot de aanschaffinq van
een

FOHGERS
des te spoediger kan men
profiteer en van de vele
goede eigenschappen, die
dat rijwiel bezit.

DeGroningerRijwielenfaliriekA,FONGEES
INHOUD t Bladz. 1: De Eerste Kamer, door

v. H. Buitenl. Overzicht: Menschen en Gene


raals, door dr. W. G. C. Byvanok. Intern. Tribune:

De aanvallen op Erzberger en de Engelsohe

Friedensfühler" in het jaar 1917, door August

Muller. 2: De Bouwdienst voor de pagrom in

het Oosten, teekening van Hartin Honniekendam.

Gezag, door kapt. W. J. M. Linden. Krekelzacg,

door J. H. Speenhofi. Episohe Kunst, II, door

dr. Fred. van Beden. 3: Feuilleton: Groote

Menschen, door Elis. Zernike. 5: Voor Vrouwen

(red. Elis. IC. Bogge) Wat een bezoekster van L.

n. Verm. vertelde, door E. W. Asscher. -^ Ten


toonstelling: Opvoeding van de Jeugd boven den

leerplichtigen leeftyd", door P.W.M. Hnishoudel.

Wetenswaardigheden. Krabbels, door Bidau

Ehrhardt. Uit de Natuur: Insectenplagen, door

Jao. P. IThjjsse. 7: Wandschilderingen in de

Oranje Nassau Kazerne, door L. Zwiers. Nieuwe

Fransohe Boeken, door Joh. Tielrooy, 8: Het

Vacantiekamp van Volksweerbaarheid, door H. W.

Vliegen. Vaoantie, teekening van George van

Kaemdonok. Overheid en Tooneelkunst, door

Joh. Brandenburg Jr. 10: Op den Econ. Uitkyfc

Arbeid" aan den Arbeid, door jhr, mr. H.
Smis
aaert. Luchtverkeer boven den Haag in 1920,

teekening van B. v. Vlijmen Jr.—Uit het Kladschrift

van Jantje.—Boy al Anction Bridge, door Bridger.

11: Hooge pr(Jzen, hoïge loonen, teekening van

Joh, Braakensiek. Boeketje Sofistiek, door Gerh.

van Djjk. Onze Pnzzle. Techn. Bubriek:

Draadlooze Telefonie, door dr. 3. F. van Oss.

Bijvoegsel: Duitschland en de Schuldvraag,
teekening van Joh. Braakensiek.
ONZE PUZZLE

No. 7
Onze teekening stelt voor twee doode
honden.
Gevraagd hoe men met behulp van vier
lijntjes deze honden leven in kan blazen.
Goede oplossingen in te zenden aan het
redactiebureau, Keizersgracht 333, Amsterdam
vór Vrijdag a.s. onder letters A B.
mtiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiimiiiifiiiiiiiiiifiiiiiiiiiiiiiiifiiiiiiiiii
Fig. 3

wordt. Ze worden ook bij de gewone tele

fonie gebruikt en zullen ongetwijfeld veel
bijdragen om de duidelijkheid der gesprek

ken, vooral voor groote afstanden, sterk te
vergrooten. Vooral in de geallieerde rijken
zijn ze tijdens den oorlog veelvuldig toe

gepast en verbeterd. Ze hebben het nadeel,
dat het rendement gering is, omdat veel
arbeidsvermogen noodig is voor het gloeien
van den draad, terwijl het achterelkaar
schakelen van grootere aantallen niet moge

lijk is, daar ze dan zelf als geluidsbron
gaan optreden. Merkwaardig is dat derge

lijke versterkers tijdens den victory loan"
in New-York dienst deden om van uit
vliegtuigen en luchtballons de menigte in
Victory streef' aan te sporen op de leen ing
in te teekenen. v. O.
*) De gloeiende spiraal (B van fig. l en 2)
is in het centrum zichtbaar als een draad. Het
rooster is een nikkelen spiraal, die hieromheen
loopt, terwijl daaromheen een omgebogen
plaat nikkel zit.

</text>
<image timestamp="2002:08:23:17:33:20.00" size="395596">D4000328.TIF</image>
</page>
</document>
