<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19041016</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
"*' v* : ~' "ft ""&gt;"" &gt;'"' '!'' 5 " '•; * ^** •'* " ** v n""'* * j-T^-^^^"
, _ '	'	^	_	&gt;v_^	^.j_	_	_^.I';.S	:	^^l • .1	\. LA&gt;'''.
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDEÈLAND.
VOOROEELEB
atem
MA66I' AROMA
om te
krniden.
t
aan
onovertroffen.
aanzen,
'
vooral spaarzaam in 't gebrbik, diar 4e
oer gereehten wei verhoogd, d?&lt;&amp; niet .rei-drongen
9» Ilitoret vnnr
* *M»O» O» WUUI

3- 6emafcketijkste in gebruik in
* J !
. Timaf 90 cent per .flacon, '| Agentuur war Ntxlm&amp; m. JToZonö» ttd fcöffl, toteèi.
.
oadamfeeidiagwii 6 groote Prijzen, 30 Gooden Medaille», 6 Eere-Piploiaa'a, 7 Eeré-Frijjgen, ie«maal buiten mededinging, o. o. 1899 en 1900 WereldtentoonateUiifg Par».
•UHHUimilmrailHMUIIUUIIIIIIIIIIIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIHIIIIMIIIVIIIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIMIIIIIIIIIIIIHIIIinilllll
iiiiiiiiiiitiiiiiiiiiuiiiiiiiiiiiniiiii	iiiiiiiiiiuiiiiiiiiiHiiiiiiiiiiiuuiniiiiiHiitiiiiiiiuiiHiiiiiiiiiiitiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiimniiiiiHniiii ni»inn|titiiii&lt;MiiiiHlimiinunuiiiiHiiiiiinuniiiH«i«iuiiiiHliniHuiiinuiiiiiuiuiuiuuiiun

BAMBjg. -fc-sr- ' . '•:' .
'TOP NAEFF.
IIIIIIIIIMIMIIIIIIIIIIIMlIlllllllllUlllllMIIIIIMIHIUlUflIIIIIIIIIHMIIIIIIIinil
' Déolt
La mode de nos jours force tellement
les femmes i se décolleter, que partout
oüelles dolyent tre en toilette, on
est sur qu'elles seront déshabillées.
Notre bonne mére Eve, qui peut, .
! bon droit, se vanter d'avoir invent
• Ie décolletage, serait scandalisée de
I'abug qu'on en fait aujourd'hui.
(XAVIER EYMA).

Ik -geloof niet, dat er voor een schrijver
een rui»er en vruchtbaarder arbeidsveld
gevonden kan worden dan de nadere .be

schouwing van zeden 'en gewoonten en het
ridiculiseeren van perverse toestanden, die
nu eenmaal bestaan en die door de conventie
der aüeg-goed-vindende mensehjes, laks en
lamlendig ale velen zyn, voortduren.
Ia alle klassen der maatschappij :—in de
mindere klasse rijn de menschen nog 't
eerIfkst brengt een zeker gevaarlek-soort
beleefdheid mee, dat men elkaar voelbaar
voor den gek houdt; om eens een kleinig

heid te noemen: hebt ge ooit nagedacht over
het maken van beleefdheida-visites" bezoe

ken, die zoowel voor den actieven als den
passieven persoon verschrikkelijk vervelend
worden gevonden? Beleefdheid l Pas .hebt
ge 't uitgeaehaterd over de ijdelheid van
meneer X, wien het na veel moeite' gelukt
is een of ander ridderordetje machtig te
worden, of met'het officieelste gezicht van
de wereld gaat ge hem met zgn onderschei

ding" gelukwenschen. Die huichelarij wordt
ons met den paplepel ingegoten, ze wordt
ons als kind geleerd! Meestal is het een
gouvernante of kinderjuffrouw, die in haar
onnadenkendheid, in het bewustzijn een les
in de wellevendbjeid te geven, ons de eerste
passen doet zetten op de glibberige baan van
valschheid eo huichelarij in 't kort ook
wel etiquette" geheeten. Jullie moeten
altijd evenveel van papa als van mama hou

den, hoor!" klinkt haar gezeur. Nu is
er visite; mevrouw zus of zoo, niet meer
wetende waarover nu weer eens te praten,
doet Willy of Jane (Hollandsche namen klin

ken zoo ordinair!) in het bijzijn der ouders
de onnoozele en daarbij indiscrete vraag:
van wie houd je nu wel meer:' van papa
of van mama?" En dan klinkt het van buiten
geleerde lesje: van allebei evenveel"
hoewel .het kind wellicht een bizondere at

tractie of voor-den vader of voor de moeder
heeft. Maar: aan de beleefdheid is voldaan;
en. noch papa, noch mama slaat een mal figuur!
De meeste menschen leven hun
huichelleventje voort, zonder te vermoeden, dat zjj
bypokrieten zjjn; ze zijn zoo opgevoed, heb

ben later geen tijd om na te deuken, weten
. feitelgk niet hoe, waarom zij leven. Ze gaan
mee in de sleur, waarin niet meer gedacht
en maar raak geleefd wordt; de grootste
ongerijmdheden doen ze, zonder het onge

paste, het verkeerde hun opvalt, omdat
ieder'een", men" het doet. En dan moet 't goed
zijn! Z66 vuns-rot is de moreele toestand
van onze schijnbaar schitterende maatschappij,
dat een mode, een gebruik, een gewoonte
goed gevonden wordt. Wanneer stelen mode
weid, dan... stal mogelijk de geheele justitie
en elk fatsoenlijk" mensch ; uit een juridisch
oogpunt zon men natuurlek niet meer straf

baar zyn. Als het meest gedegenereerde, hal
onbeschaamdste mode wordt, dan is het
faahon", al moge het wat piquant zijn.
En op gevaar af kleinzielig, conventioneel
of wat ook genoemd te worden, wil ik nu
even m'n meening zeggen over een mode",
die niet bepaald pleit voor de diep-gewortelde
kuischheid van vele dames, maar veeleer
doet denken aan ijdelheid, gepaard met'
schaamteloosheid. Ik bedoel het gedecol

leteerd cqn.
Vóór 'k verder ga, is het noodig, op te
merken, dat 'k een groot bewonderaar ben
van mooie lijnen, mooie vormen; een mooi,
rege}matig gebouwd menschenlichaatn vind
'k even natuurlek als een ondergaande zon,
een bosch- of zeegezicht. Niet het minst
mooi vind ik het vrouwelijk lichaam; zoowel
de uitwendige bouw als de inwendige
conJttrnctie zqn een wonder der natuur. En
niets 'is begrijpelijker, dan dat beeldhouwers
n «childers met zorg en liefde een mooi
vrouwenlichaam trachten "weer te geven,
even goed als zij iets anders moois uit de
natuur voor h.un werk kiezen.
Gij, nette dames, met minachting ziet ge
neer op die arme meisjes, die als model
dienst doen en daarmee wat verdienen?
Schandalig, hé, ze moeten geen fatsoen meer
in hun lichaam hebben, niet ? Nu, laat me
a tot uw geruststelling opmerken, dat hun
fatsoen soms heel wat grooter, maar de
inhoud hunner beurzen wel veel kleiner is
dan van u.
't Is verschrikkelijk, daar met bloote buste
voor 'n schilder of beeldhouwer te zitten!
Toch niet zoo verschrikkelijk als ge wel meent;
zoo'n meisje doet dat nog om geld te ver

dienen en laat ook indirect den artist, voor
wien 3e poseert, verdienen. Daarby: zij staat
voor n man, wiens métier meebrengt, dat
bij a) zoo vaak schoone lichaamsvormen
gezien heeft. Als gij datzelfde, meisje voor

stelt met naakten boezem in het publiek te
verschijnen, waar honderde mannenoogen op
haar bekoorlijkheden zullen loeren, zullen
turen, dan zal zij u bedanken. Maar dat
durft gij wel! Mode, niet waar? 't Is toch
vreemd, dat de mode dan zooveel invloed
heeft op de ideeën ten opzichte van Schaam

tegevoel.
Een jong meisje zal in gezelschap van
heeren zijn; het weerspannige, kraagje van
haar blouse is losgesprongèn, zoodat haar
mooi, blank halsje bloot komt. O je, als ze(
dat bemerkt l Een blos van schaamte (?) be

dekt haar gezicht en kleurt zelfs een weinig
haar blank huid j e, dat anders onder het nu
openstaand kraagje is verborgen. Maar den

zelfden avond verschijnt die snel-blozende
maagd in het bal-salon en toont haar
halfontblooten boezem en haar naakte armen
aan een geheel publiek.
Waar blijft nu de schaamte? •
Men zou tot de conclusie komen, dat
schaamtegevoel in een balzaal geen mode" is!
En dan moet men jonge meisjes
observeeren als zg die zedelijk afgedwaalde mede

zusters zien, die daar opgedirkt, geschminkt
en gedecolleteerd voor de ramen van zekere
huizen zitten.
O, welk een beroep! Ze zitten daar als
lokmiddel voor de mannen. Een fatsoenlijk
meisje haalt er den neus voor op, maar...
verschijnt 's avonds evenzoo in gezelschap.
Immers bij de vertooning hunner schoone
vormen spelen ook wel poudre de riz, rouge
de théatre en atropine een rol! En wat het
lokmiddel" betreft: voor wie onfblooten zij
dan bun bekoorlijkheden? Huichelen zij niet
te weten, dat een man geëxalteerd wordt
door het zien van hun lichamelijke, echt
vrouwelijke vormen ?
Ik herinner mij nog zeer wel, dat ik als
jongmensch van ongeveer twintig jaar steeds
rustelooze nachten, doorbracht na op een bal geweest
te zqn, waar ik meer vleesch zag dan kleeren
en dat mijn fantasie hevig begon te werken,
heviger dan wanneer ik opeens een schoone,
brutaal-naak te vrouw zou hebben gezien; want
juist in dat half-bedekte, dat even-zien-laten
is iets geraffineerds. Het is mér
wellustopwekkend dan het geheel naakte.
Bepaald de goede zeden bevorderen zal
zoo'n vleesch-expositie op bals, soirée's, con

certen of in komedies niet.
Een man, die toestaat, dat zijn vrouw aldus
gedétoiletteerd in het publiek verschijnt,
moet zijn vrouw niet bizonder hoogachten.
Ik ben overtuigd, dat vele dames het niet
met mij eens zulien zijn.
Maar op grond waarvan?

EDOTJARD RÖPCKE.
De opefliög oer Vronw.

In het Handelsblad ik meen in het no.
van 16 of 17 Sept.- stonden twee lezens

waardige dingen, n.l.:
lo. de Van Dag tot Dag, waarin Charles
Boissevain vertelde hoe 't door statistieken
bewezen is, dat o. a. in Engeland de
Jodenmoeder haar kind zooveel beter verzorgt dan
de Christen-moeder, dat voor de Joodsche
moeder in de eerste plaats bestaat het kind,
waarvoor ze heeft te zorgen, dat ze dus haar
werk zoekt om en bij het kind, terwijl de
Christen-moeder in de eerste plaats denkt
aan haar bestaan, haar werk en niet kent dat
alles opofferende zorgen der Jodin. Het is
een groote les voor alle vrouwen, welke zij
ter harte moeten nemen en een spoorslagte
meer om te waken voor de opvoeding van
de aanstaande vrouw en moeder.
2o. Las ik een bericht, dat mevrouw Wierts
van Coehoorn—Stout, de directrice van eene
zeer hoogstaande fröbelschool te Amsterdam.
bij genoegzame deelneming een fröbelcursus
wil openen voor vrouwen en meisjes, die
zich willen oefenen in de leiding van kinderen
van 2 a 3 tot 6 jaar. Laat ons hopen, dat
't stormt van aanvragen.
Vele Amsterdammers weten dat genoemde
fröbelschool verbonden is aan de
WilhelminaCatharina-school; het lagerj onderwijs sluit
zich daar dus bij het fröbelonderwijs aan.
Kan het mooier ? En' wat zou 't niet heerlijk
zijn als nu middelbaar- en
gymnasiaalonderwijs zich ook daarby weer zon kunnen
aansluiten, alles verbonden aan n school,
die staat onder n directie, zoodat het kind
onder normale omstandigheden dezelfde
leiding beeft van zijn vierde tot, laat mij
zeggen, zijn achttiende jaar. Het is een op de
ondervinding berustend oordeel, 't welk be

weert, dat veel verwisselen van school
ten nadeele .is van bet kind. Hoeveel
te meer moet het dua aan het kind ten
goede komen, wanneer het in staat kan
worden gesteld, den gansenen leertijd door
dezelfde school te blijven bezoeken. Het
stoom- en oppomp systeem ware dan tevens
een onding geworden, zoodat ook van over

lading vooral met huiswerk voor kinderen
die van de n e school naar de andere gaan

de, moeten inhalen minder sprake zou zijn.
Waarlijk, als een tweede Carnegie de
edelmoedigheid had, om zijn geld aan het
nationaal onderwijs te offeren, hij zou g-ten
twee jaar behoeven te wachten, eer hij de
verwezenlijking van zijn ideaal kon zien.
In mijne vorige artikelen had ik, zooals
ik ook daar reeds zeide, het schema in zeer
grove lijnen getrokken, en daardoor niet
opgenoemd verbandleer -en eerste hulp b\j
ongelukken. Bijna overbodig om te zeggen,
dat dit een zeer noodzakelijk iets is in het
leerplan, doch er waren 'meer dingen, die ik
niet opnoemde, bijvoorbeeld warenkennis,
voedingsleer, boekhouden, stenografie enz.;
dat alles zou ik op de modëlschool willen
invoeren, wanneer ik daarvan een uitgebreid
en volledig leerplan zou moeten opmaken.
Ik geloof, dat eene vrouw, onderlegd op de
wijze, zooals ik het ray voorstel, haar taak
later misschien slecht kan opvatten .uit zelf

zucht, luiheid, uit gebrek aan energie, maar
nooit uit onwetendheid. Juist het feit, dat
zoo weinig meisjes weten, wat hunne toe

komstige plichten zijn, wat hen als vrouw en
moeder te wachten staat, schrikt menigen
jongen man af om te trouwen.
We leven in een tijd van hoogopgevoerde
weelde, die alles verslapt, enerveert, en uit

zuigt zal ik het maar noemen.
• Men richt zich in met kostbare meubelen,
in nieuwen stijl, want ieder jong huishouden
gaat graag met de mode mee; dat put de beurs
uit. Er zijn pretjes buitenshuis in overvloed
vooral m groote steden, dat put de beurs ook uit
en de krachten tevens. Het jonge mevrouwtje
weet wel zoo. ongeveer hoe men een huishou

den bestuurt, maar om dit nu op de meest
praktische en minst kostbare manier te doen,
neen dat moet ge haar niet vragen.
Winkels en fabrieken komen de huisvrouw
tegemoet, waar zij in kunde en in arbeidslust
te, kort schiet.
Alle mogelijke levensmiddelen kan men
tegenwoordig geconserveerd krijgen; alle
mogelijke kleedingstukkeükan men tegen

woordig gemaakt, koopen, dat bespaart de
huisvrouw veel werk en veel tijd, doch vraagt
tevens veel geld, ook al een reden waarom
de moderne huishouding meer inkomen
vordert.
Zijn er in het huisgezin twee kinderen,
dan doet de kinderjuörouw of kindermeid
haar intrede en komen de zorgen van de
moeder verlichten... of ntk'eflen.
Natuurlijk kan het zijn, dat voor een
zwakke moeder de zorg voor levendige
kleintjes alleen te zwaar is, doch de groote
moeielijkheid ligt hierin dat de kinderjuffrouw
werkelijk is een hulp voor de moeder, en
niet omgekeerd.; dat wil zeggen, de moeder
moet de zorg in hoofdzaak behouden, 't mag
geen overlaten worden, want het geld, wat
de juffrouw of kindermeid kost, moet aan
de gezondheid der moeder ten goede komen,
niet aan haar gemakzucht.
Waar de jongelui nu in zoo vele huwelijken
om zich heen zien, dat niet de moeder, maar
de kinderjnffrouw of de kindermeid de
kirideren opvoedt en hoofdzakelijk verzorgt, daar"
is voor hem het tweede obstakel voor zijn
huwelijk geboren.
Is het voor eene vrouw zoo moeielijk om
de weelde op zij te zetten terwille van de
liefde? Vindt zü't werkelijk prettiger om
te lunchen met geroosterd brood en patéde
foie gras iu gezelschap van een man, die
haar koud laat, dan met een boterham met
roggebrood, aanzittende met den man, dien
zij liefheeft? Neen; het liefdeleven is in d
meeste vrouwen wel zóó sterk, dat zfj niets
liever zouden wenachen dan te trouwen met
den man van wien ze houden, ook al is hij
arm, en het is een niet weten hoe-van weinig
geld rond te komen, dat haar vaak er toe
brengt den rijken man de hand te geven,
inplaats van den armen; en een niet weten,
wat zij met die hand geven, anders zouden
zij zich nog wel tweemaal bedenken. Als de
vrouw het leven kende, zooals de man dat
kent, vóór zijn trouwen, er zouden heel wat
minder ongelukkige huwelijken zijn.
Nog heden ten dage, in onzen realistischen
tijd, trouwen er nog een onnoemelijk aantal
meisjes, onbekend met de toekomst, die zij
ingaan.
Vraag eens hoeveel moederlooze meisjes
er trouwen, zonder iets van het huwelijks

leven te weten, tenzij een tante of vriendin
zoo verstandig was eens met haar te praten.
Ik kep malle moeders, die mt averechtsche
preutschheid een dichten sljiiei hangen over
de toekomst, welke zich straks voor het meisje
zal onthullen. En er zijn moeders, die met
haar dochters eerst over het huwelijk praten,
als de dochters reeds de bruid zijn en dus
reeds half beloofden zonder te weten wat. En
de jonge man, de verloofde, in zekere bedeesde
schuchterheid, heeft slechts zelden den
moreelen moed om de opvoeder te zijn van zijn
aanstaande vrouw. Hij verwacht dus alles
van zijn huwelijk, en komt heel dikwijls
bedrogen uit.
Zie eens om u heen en merk eens op, dat
de huwelijken, waar geen overdaad heerscht,
waar man en vrouw beiden flink vooruit
moeten, waar veel kinderen zijn, waar de
ouders geen van beiden een verwende, weel

derige jeugd hebben gehad, verreweg de
gelukkigsten zijn.
Juist in die gezinnen, waar meer geld
verteerd dan verdiend wordt, waar ieder kan
krijgen, wat zijn hart begeert, daar neemt
men dikwijls waar dat gevoel van overver

zadiging, van van-genoeg-van-èlkaar-hebben,
daar merkt men op de 'aleurlevens, terwijl
iijdien man en vrouw genoodzaakt zijn wak

ker te zorgen voor de belangen van het gezin,
iedere dag wel zijn nieuwe zorgen brengt,
maar ook zijn eigen voldoening, en wordt
de verveling verbannen.
Ik bedoel hiermede niet de gezinnen der
armen,, waar man en vrouw in hun
eeuwiggezwoeg zonder voldoening, omdat ze toch
aldoor in armoe bleven en dus flooit ge

sterkt worden door een'opwekkende emotie,
ondergaan in hun slavenleven, dat wil zeggen:
hun liefde voor elkaar gaat ten onder in
den strijd om het bestaan. Doch ook in die
klassen der maatschappij kon veel anders
zijn, indien de vrouw van staatswege, of
althans van overheidswege ondérwez$a werd
voor haar- taak. Wat helpt leerplicht voor
de armen, diéde meeste kennis in hun later
leven toch niet -te pas kunnen brengen. Zelfs
eene vrouw, die nooit op school ging weet,
dat een dubbeltje' tien centen heeft. Leer

plicht en ontwikkeling is een heerlijk iets,
mits men 't volk ontwikkele in dien zm, dat
't tot verbetering van ajn positie kan leiden.
De vrouw van den ;arbeider moet dingen
leeren, die zij later, huisvrouw en moeder
zijnde, in d« praktijk kap toepassen, En ik
ondervind als huisvrouw -telkens, hoeveel
het onderwijs in dat opzicht nog te kort komt.
Eenigszins welgestelde -burgerouders sturen
:hun dochter naar de naai- of b'reischool.
Waarom leeren ze dat niet voldoende op de
gemeenteschool ? , •
Een mijner dienstboden weet wel de meeste
hoofdsteden van de europeesche landen op
te noemen, doch kan niet de uitgaven zon

der fout op de lei schrijven.
Nu vraag ik u den onzin en de inconse

quentie van zulk onderwijs. ..
Dit is een voorbeeld uit- vele.
Toen ik een verver, die bij mij werkte,
eens vroeg of hij getrouwd ,was,-antwoordde
hy-: goddank niet." '
Hoe dat zoo," vroeg ik.
Wel," zei hij, trouwen is -me .veel te
duur. Een vrouw, die een goede dienstmeid
geweest is en Sus me een lekkere hap kan
kooken, ligt niet opgeschept, en zoo'n half
juflïe mot ik niet hebben. Die haar handen
staan maar krom voor 't werk, en ze laten
je boel verslensen. Ik heb 't aan een vriend
van me gezien, die is heelemaal ten onder
gekommen, en nou hebben me kammeraden
en ik tegen mekaar gezegd: daar motten we
niks van hebben. We hebben een goed
kosthuis, nog een centje over voor de pret,
wat wil je meer."
Zoo wordt er dus ook al in de arbeiders

klasse geredeneerd. Treurig!
Of het ook tijd is, dat er. verandering
komt in de wijze van opvoeding van het
komende vrouwelijk geslacht.

EQB, C.'VAN DEK MANDELE.

T.S. Toen dit artikel reeds ter perse was,
las ik in de courant, dat er in
OostenrijkHongarije van staatswege was opgericht een
thuis voor jonge meisjes, die daar bescher

ming en een pied-a-terre -vonden niet alleen,
doch waar zütevens in de-gelegenheid waren
zich in alle mogelijke vakken te bekwamen
wat de huishouding betreft. De correspondent
juichte natuurlijk deze instelling zeer toe,
die niet slechts alleenstaande vrouwen be

schermde, doch ze tevens opvoedde tot eea
nuttig lid der maatschappij.
Weet iemand ook of er zoo iets van staats

wege in ona land bestaat? •
Modes: Pelterijen. Wandel-toify, model
Paguin. Paletot-sac. Overblousend
corsage. Puntlvjf. Nieuwe mouwen.
Mevrouit) Brown-Potter;
i ...

IJ1, loover-dun, félrwit' is het bevrozen
kantwerk, 's morgens vroeg gespreid' over
bosch-en-veld. De temperatuur daalt; vooral
tegen het aanbreken van den dag is het koud;
in het schuchter licht van den dageraad
wordt de blanke sluier snel geweven om en

kele uren slechts te omhuiven het nog friasche
groen van boomen en weilanden.
Naar warme kleeding moéten wij grijpen,
om ons te schutten tegen de eerste koude,
die ons te meer treft, na den onvolprezen
zomer van 1904, waarin wij ons naar harte

lust hebben gekoesterd ju de blijde s'cralen
van een zon, die niet moede werd, te fon

kelen aan diep-blauwen hemel.
Madame Mode wil dat haar lijdzame vol

gelingen zich tooien met preciosa, kant en
bont. De industrie zorgt voor toevoer; zij
levert de verlangde artikele^n in overvloedige
keuze en voor alle beurzen. Echt en namaak
wordt omgezet en gaat grif vaa-de-hand.
Kostbar* steenen en kantwerk worden zóó
nagemaakt, dat slechts een kennersblik, kaf
van koren vermag te onderscheiden. Wat
bont betreft, ook daarin woeden waardevolle'
en waardelooze artikelen verwerkt, maar,
konijnen- en katten vellen zullen nooit met
bever, sealskin, marter, vosseboht en
hermelijn kunnen wedijveren.
Heel veel bont wordt gedragen, en de dames
doen het gaarne, want pelswerk flatteert.
Bonte kragen met lange stola, pélerines,
boa's, jaqueWe's, moffen, laken costuumsmet
bont-garneering, al-te-gader artikelen, bedacht
op sierlijkheid en wering van koude, zijn in
pelterijen voorhanden. Moffen zijn groot en
rond, of, groot en plat. Geen garneering
van kant, bouquetjes of strikken, sober en
styivol, sonpel en lich't als een veer, is de
nieuwerwetsche mof, die in z,5jn nieuwheid,
lang-vervlogen dagen in heugenis brengt.
Bont jaquettes zijn in den rug getailleerd,
van voren half-los en getooid met w
d-uitstaande directoire-revers en hooe^ wijde
manchetten. De wilde jacht op mollen is
voorbij. Ongestoord kunnen zij hun gangen
onder den grond maken. Het dragen van
mollen-bont is geen-mode meer.
Een der_ nieuwste modellen van Paqu'in,
fransen w'andel-toilpt. vertoont jw'gj dézoo
vtjrig gewenschte', voetvrije rok. De zwié^ge
Francaise gebruikt haar costume-trotteur met
korte" rok, allén in de morgênoren, om vlag l
en ongestoord haar inkoopén te kunnen doen,
of,' om dribböW met permanöge pasjes?'
haar geiondheids-wandeling te maken.. Het
wandal-toilet, dat zij na tweeën "deafcgt, ia
niét om ; te wandelen, rniaar bezoeken af te
leggen. ' ^ , ' ' »
Ziehier Paquin's Beeldig' model, .dat zeker*'
talloos veel malen" aal (^copieerd worden, i
Toilet van lichtgrijs laken. LangeIrok, zonder
ni^ögarneering; niet anders dan vier smalle
plooitjes'in de «übanen; plooien op* ceiiti-'
meter afstand van elkaar, n-dooeloopend
tot kniehoogte. Gor8age**3aoléro, bpepend óver
wit fluweelen vest;' boléro afgezet met zwart'
fluweel; beven aan tien halsen over de buste.
smal en naar onderen waar het 'witte vest
mét de zwarte knoopjes raeerjdchtbaar wórdt,
zich aan. weerszijcte verbréede»d„en dekkend
de uiteinden der ceintuur van grijs laken met
van onderen en vap ioVen een randje zwart
fluweel. Eenvoudige mouw, -waanaan de woe

lige breedte schuil, gaat in zw^rt-fluweelen
opstaande manchet, waaronder een'witte flu

weelen manchet slotend om den 'pols. Het
geheel' -draagt het cachet van. den 'onberig-' '
pelijken ' smaak en eenvoud, waarin Paquin ,
uitmunt, voor 'dames-kleeding bedoeld om
'Op straat vertoond téworden. ' . .
Twee afscheid'üemende modetjeézijn: de
paletot-sac en het óyerblOusenxLcorsage.
PaJetot-sac! Qoede reis fKom *jeblieft niet
terug! gij zijt zoo -tn-leelijfcl Onuitstaanbaar
en ongenietbaar waart ge met'uw
onver'schillig, wat kanrhet-mij-schelen-snii: Vaar

wel! Geen tot weerziens" roep ik u na. •
Die overblousende corsages zullen weleen
beetje tbetreurd worden* Dikkertjes leken
ondanks die gebombeerde maag, niet, for- '•
scher, en slanke juffertjes kwamen dóór die
weelde, van plooien hél voordéelig uit.-' ' •
De mpde werkt altijd met tegenstellingen;'
zij vervalt, liefst Van het eene. uitergte in het '
andere. Nu breekt een gtans-periode aan,-voor .
haar, diémet een onberispelijk figuur geze

gend zijn. He.t nieuwe cprsage eindigt vanr
voren "in een .scherp^ punt.
Van het coquetteeren- "niet 1830,. kan- de
mode maar geen afstand doen. Telkens weer,
zet zij ons een pittige bizonderheid uit dien
tijd voqr oogen. Het' in-punt eindigend
corsage, is .óf geheel glad triomf voor een
schoon^evonnde buste ^ 6f.lichtelijk gerün-.
peld, een vriendelijkheid tegenover de jsér
sohriele'en magere van gedaante. Denieuw%
mouw heeft- 'h^tar wijdte verplaatst; woelig
en breed is z$ aan schouder'en boven-arm;
slank uitloopend naar onder-aqu en pols.
Fluweel zal vél gedragen-worden. Zwart •
fluweel met witte mopjes of'figuurtjes door- •
weven, behoort tot de Fransche, nieuwighe

den. Ook is-een nieuwtje, het garnëeren met
ococo-borduursel met de smalle, veelkleurige
lintjes op, de blanke vestjes glurend uit
paletöt, jaquette óf V&gt;léro. ,- - .-' . • . •
Fluweelen japon. Nieuwste model van de
gezusters Forcillon, te Parijs. Gladde, van
onderen, zeer wijde rok. Van onderen met
zoogenaamd hoofdje" ruime-volant. Oorsage:
puntig met lichtelijk gerimpelde voorpanden.
Het corsage sluit-van bovtn over een purftig;
schouderstuk van wit geplisseerde mo
sseline-de-soie; kanteil kraag. Mouwen boren aan
gjedoft, strak sluitend om den .onderarm.
Dézeldzame pracht in avondmantels, nog.
eqps schitterend door .de Franschéactrice-'
Bartet in herinnering-gebracht, in Ie Dédale"
blijft mode... voor goed-gevulde'.beurzen.
Fluweel-garneering voor costuums wordt
bij voorkeur in twee tinten genomen.' Dat
kleedt bizonder goed. Kastanje-bruin en groen *
zijn de .mbdetinten. ...
Engelsche tooneelspeelsters hebben dikwijïs
vriendinnen oflder invloedrijke en talentvolle
vrouwen der Eijgelsche aristocratie.
Mevrouw Patrick. Campbell overlegde en
werkte samen met lady Lytyelton, in wier
dramatisch werk, de gevierde Patrick Camp-*
bell de hoofdrol vervulde!
Mevrouw Brown Potter opent inJiet Savoie
theater teLoudenhaar winter-campagne, met
een stuk The golden Light". De auteurs een
dame, verbergt zich achter den schuilnaam: «
George Daring. In The golden Light" zal
mevrouw Brown Potter optreden en toiletten
dragen; die sensatie zullen maken, volgen»
de Engelsche pers.. De costuums die Brown
Potter «in dit niéuwe tooneelwerk zaLdragen,
zijn gemaakt door niemand minder, dan lady
Duff Gordan, zuster van de .schrijfster van
The visits of Elisabeth". Later hoop ik nog
eens ' terug te komen op de. sensaüe-gewa-,
den" der ngelsche actrice. •
, ' • . CAPKICJS.
***
Flan aux pommes. . Bak een' feuilleté-deeg.
Vorm als ee^ diepe, ronde schotel. Fijne,
zure appelen 'in' vieren snijden, in platte '
schotel gaar koken in water met een weipig
citroensap. De stukjes appel voorzichtig uit
het water hemen,, op een schuingpaan en het k
feuilletégebak tot a*n den rand meevullejo.
Appelen overgieten met een stroop van sui

ker, citroensap eiseen weinig water. Geklopte.
room 'waarbjj een weinig-suiker en
vanillepoeder gemengd is, in sierlijke figuren.«ver
de fian" spreiden. . •

</text>
<image timestamp="2002:08:16:01:09:50.00" size="695137">D10000K9.TIF</image>
</page>
</document>
