<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18861212</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No.494
EEN SCHEER-A VONTUUR.

't Is bepaald een ongeluk wanneer men zich
niet ael£ scheren kan, en 't zou te wenschen zijn.
dot er bij aankomende jongelingen door de vaders
op- weid gelet, dat zij deze operatie behoorlijk
leeren verrichten zoodra het beslist is of de
uitgpraitsels die zich aan hun kin en bovenlip
vertoonen haar of veeren zullen worden. Die zich
aan een ander spiegelt, spiegelt zich zacht,
daarom wil ik tot leering en nut van de vele
jongelieden, die even als ik uit gemakzucht
of uit een andere oorzaak niet geleerd hebben
zich zelf te scheren een waarachtig relaas geven
van 't geen mij onlangs is gebeurd. O! jongelingen
van Nederland,aankomende baard-en kneveldragers,
neemt er een exempel aan!
Ik moest dan ergens op een kleine plaats van
ons vaderland, waar? ge moet mij ten goede
houden dat ik dat niet zeg, 's avonds lezen op
de Nuts-vergadering. Haastig had 'k mijn valiesje
gepakt en ter nauwernood kwam ik nog tijdig
genoeg aan den spoortrein, om bijtijds de plaats
nnjner bestemming te kunnen bereiken. Goddank!
ik zat, ademloos en zenuwachtig door 't reppen.
in de niet-rook-coupéIe klasse en toen ik
eenigszins tot kalmte gekomen was, herinnerde ik mij
dat ik door de haast verzuimd had mij door mijn
gewonen barbier, (een juweel van een scheer-artist)
te doen raseeren, maar ik dacht: dat is minder;
zoodra ik te Ja hm! een naam moet
ik toch aan 't plaatsje geven, daarom noem ik
't maar Schuimburg, kom, zal ik me laten sche

ren, 't Was afschuwelijk slecht weer en de
regendroppels, door den feilen wind gezweept,
kletterden tegen de portierruiten als of ze er
door heen wilden 't was lekker warm in den
wagon, de waterstoof koesterde mijne voeten on
weldra dommelde ik, moe als ik was door 't reppen,
weldra in, gewiegd door de beweging en in slaap
gezongen door 't eentonige gerommel van de
wagens en werd eerst wakker toen de conducteur
riep Schuimburg! " Een goede bekende, waar ik
logeeren zou, haalde mij af van don trein; 't weer
was ontzettend slecht geworden, 't hagelde, woei
en regende alsof de natuur het er op had toe

gelegd, mijn nieuwen gibus ('k had het ding voor
't' eerst op, notabene) in n avond te vernielen.
, Gelukkig had mijn vriend voor een rijtuig ge

zorgd en kwam ik er dus met een klein stortbad
af. Weldra zat ik met hem en zijn lieve vrouw
in de gezellige huiskamer in een grooten stoel,
die zoo meent men van God en rechtswege
eiken nutslezer, die van elders komt, toekomt.
't Was theetijd, ongeveer zes uur, en de
hupsche huisvrouw had voor een fijn kopje pecco
gezorgd. Door de vriendelijke ontvangst, de
begroeting, en de gezellige huiskamer had ik in
't geheel niet meer aan mijn stoppelige kin ge

dacht, maar ik werd er aan herinnerd door mijn
vriend, die in vollen ernst vroeg: je laat zeker
je baard staan, even als ik?"
Ik, neen waarachtig niet, maar gisteren heb
ik verzuimd me te laten scheren, en vandaag had
ik er geen tijd meer voor? maar 't is nog pas zes
uur, om 8 uur.""'is de lezing; 'k heb dus plenty
tijd om me even te laten
Laten scheren? hier op 't dorp? Scheer
jij je dan niet zelf?
't Is ongelukkig genoeg! maar ik kan't niet.
Kerel! dat 's een fout in je educatie . . ,"
Dat is zoo, maar 't is nu eenmaal zoo en ge

lukkig zijn er barbiers. . ."
Ja, maar niet hier op 't dnrp."
Wat zeg je, geen scheerder?"
Ja zoo'n halve boer, Jalink heet hij, die
Zaterdagsavonds bij zich aan huis de boeren vilt.
maar ,..."
Goeio hemel en ik zie er zoo uit, och! beste
vriend, doe me plezier en laat die vent even
roepen, ik zal me in 's hemels naam aan hem
wagen."
Mevrouw, lachend over mijn verlegenheid,
schelde de dienstbode en gaf haar de opdracht
om naar Jalink, te gaan en hem te verzoeken mij
te komen scheren. We praten gezellig eenigen
tijd voort over allerlei onderwerpen, totdat, 't was
ruim een kwartier later, het dienstmeisje terug

kwam, met de boodschap dat Jalink niet kom

men kon, omdat do vrouwe bickans in de kroam
lag, meheer mos moar bie hum kommen, dan zol
ie meneer wol vekes helpen."
We keken elkander met komisch verblufte ge

zichten aan. Mevrouw zei nog: kom ik zou van
avond maar ongeschoren optreden", maar mijn ijdel

heid sprak een krachtig neen ! en geleid door mijn
zelfopofferende vriend zochten wij baas Joalink
op Met een pet van mijn gastheer op, die
mijn nieuwen gibus veel te mooi vond voor den
geweldigen regen, de jaskraag omhoog en met om

geslagen broekspijpen wandelen wij door modder
en plassen tot aan Jalinks woning die op een
tamelijken afstand aan een zijweg gelegen was.
Druipnat, onze parapluies weigerden dienst
door den feilen wind. bereikten wc de kleine be

huizing we traden binnen en werden door
Jalink in een soort van bijkeukentje of kamertje
gelaten waar behalve een latafel, een stoel stond
en een paar aan den muur opgehangen schoor

bekkens naast een melankoliek portret van
Willem II de ecnigo versiering uitmaakten. Hier
is die lieer die geschoren wil worden Jalink!" zei
mijn vriend.
Loat 'm dan moar gouw goan zitten want do
vrouwe is er zoo aan toe, maar misschien......
Ik was gaan zitten en hij begon mij in te zeepen.
Wat ik uitstond is niet te beschrijven, ik, die
gewoon ben om met '0011 kwastje ingezeept te
worden, netjes zooals 't behoort met tijne
sehcerzecp ik voelde nu een vijftal harde vereelte
knobbcligo klauwen met vies ruikend zcopsrhuiui
ovortogen langs mijn kin en wangen strijken ?
neen ! duwen, knijpen, beuken ! 't was een mar

teling, maar ik stond ze door zonder to kikken.
Jaling begon te scheren: Is 't mes goed" vroeg hij
uit, kracht der gewoonte, en ik zei maar ja, uit
vrees dat hij een ander zou nomen, dat nog
schaardiger, nog botter en harder was mijn
linker wang was afgeschraapt, 't is 't cenige woord
dat ik voor die bewerking kan vinden, hij begon
aan mijn kin. 'k Drukte mijn nagels in den
onderrand der stoelzitting om 't niet uit te schreeu

wen kerel! wat boefje toch", dat moest ik
eindelijk nolcns volens zeggen.
Joa da weet 'k wel, moar 't is ók mien erste,
als 't er moar rst goed en wel was, zie je dan
zó 'k oe wel béter helpen moar " hij had 't
mes op mijn kin en scheerde verder. Daar klonk
eensklaps een schellen kreet uit 't aangrenzende
vertrek en oogenblikkelijk daarop trof het geluid
van een schellen kinderstem ons oor.
Jalink drukte het scheermes een millimeter
diep door mijn huid, liet 't daarna vallen, en
snelde de deur uit.
Half geschoren en bloedend keek ik mijn
vriend zoo onnoozel aan dat deze, het plotseling
uitschaterde en zei: Kerel! je ziet er onbetaal

baar uit met die jaap" in je kin; dat geval
moet je ereis opschrijven."
De jaap bloedde ferm door en terwijl ik bezig
was om met mijn zakdoek die ik in 't
scheerwater had gedoopt de wond af te wisschen stak
Jalink zijn hoofd even om de deur en riep :
't is een jeungske."
Hoe ik het verder gemaakt heb ? och ellendig;
ik heb met Jalinks mes zoo goed mogelijk de
andere helft van mijn wang afgekrabt en dank
zij azijn on poudre de riz, zag ik er iets minder
dan ontoonbaar uit, maar toch vertelde mijn
vriend mij dat iemand hem gedurende de pau- j
seering had gevraagd; zeg souffreert de lezer j
aan uitslag in zijn gezicht ? i
J. v. M. Jr. j


Allerlei.
onderteekening voorleggen. Twee maal 's weeks
geeft de koningin om 3 uur openlijk audiëntie.
welke dikwijls tot G uur duurt; de andere da

gen rijdt zij in gesloten oqnipage en zonder es

corte uit.
Van G tot 7 uur komt weer de jonge koning
bij zijne moeder, van 7 tot half negen is er mid

dagmaal, waaraan de grandes van Spanje van
dienst, de kommandant der paleiswacht en soms
eenigo andere personen genoodigd worden. Om
half negen is de koningin vrij en gaat met de
familie in don kleinen salon. Men speelt kaart,
spreekt over litteratuur en muziek, graaf
Morphy is een uitstekend musicus, en blijft
bijeen tot 11 uur, waarna do koningin ter ruste
De koningin van Engeland heeft van den Sul

tan van Maskate een zestal prachtige Arabische
hengsten ten geschenke ontvangen. Zij ontbood
dezer dagen den stalmeester des Sultans, scheikh
Hassoen- ben- Jaffa, naar Windsor, om hem een
goud horloge met kunstig aangebracht kompas
te overhandigen. Men toonde toen ook den scheikh
do geschenken welke de koningin voor den Sul

tan bestemd had, gouden horloges en kettingen,
prachtige revolvers voor den Sultan en diens zo

nen, een groot bronzen repetitie horloge, en een
kostbaar theeservies voor de favorite.
De scheikh informeerde beschroomd voor welke
dame van zijns meesters harem de koningin dit
servies bestemde, de Sultan had zulk een groote
verzameling favorites. Victoria bedacht zich een
oogenblik. toen zeide zij : Voor de oudste, want
dez,e heeft de meeste hulpmiddelen noodig, om
zich in do achting harer jongere medodingsters
staande te houden".

In de omstreken van Uoulogne-sur-mer, werd
Zondag een landbouwer met zijn gezin ten zeerste
verschrikt, toen, juist op het oogenblik dat een
schapenbout werd opgedragen, de deur openging
en een beer binnentrad, die brommend op de
tafel tocstapte. Alles vlood heen, en do beer
maakte zich gereed om kalm aan het
zondagsgerecht van het arme gezin te beginnen. Intusschcn
had do landbouwer alarm gemaakt, do buren
kwamen toeschieten met geweren.
Een Engelschman intusschcn kwam aanloopen
en verbood den beer dood te schieter.; deze had
zich alleen, zonder verlof, zonder muilband
\cr,-wijderd. Goed", zeidc do boer, ik wil het
gelooven, en zelfs niets rekenen voor den angst,
maar vergoed mij don schapenbout."
Den schapenbout'! Heb ik dien dan besteld?"
Men gaat naar don mairc. Deze haalt de schou

ders op en spreekt van den rechter. Och, wat!"
roept de boer, ik kou een beteren rechter, ik
schiet dien roover neer!" Hij legde op den beer
aan; toen bleek echter de Engelschman toch be

reid om schadevergoeding te betalen.

In Amerika is dezen zomer do weelde in pa

rasols en paraplui's buitensporig toegenomen. Het
overtrek bestond uit zware zijde, meestal zonder
zorg voor harmonie met de kleur van het
costuum, zooals te Parijs en to Londen geëischt
werd; de stok wordt met goud en zilver ingelegd;
do knop, eveneens uit edel metaal, diende als
bouhonnière of als bewaarplaats voor een
rcukfleschjc. Zelfs poudre de riz en hïanketsel werden
er in meegenomen. De merkwaardigste vinding
echter was, dat men binnen in den parasol spie

gels aanbracht, met behulp van welko de dames
dus konden nagaan, wat achter haar rug voorviel.
Zonder zich te compromitteorrn door om te kijken,
konden zij op die wijs zien, wie haar volgde.
Men denkt dat dit practisch denkbeeld de mode
ook wel naar Europa zal doen overslaan.

Maarschalk" liooth, de generaal van bet Ver

lossingsleger, heeft in een dagorder aan hare
i troepen bekend gemaakt, dat zij, na God en haar
i hart geraadpleegd te hebben, besloten heeft met
kapitein Arthur ('libborn te trouwen, en dat alle
geschenken, welke men haar naar aanleiding dezer
| gebeurtenis wil vereeren, moeten worden
ingole1 verd aan bet hoofdkwartier, Quai Valniy 1.S7, te
Parijs, zullende zij deze geschenken tot voortzet

ting van den strijd aanwenden.

j Koningin Christina van Spanje beeft steeds een
• welgevulden dag en tracht consciëntieus bare
plichten te volbrengen. Zij staat om 7 uur op en
ontvangt, na baar toilet gemaakt te hebben, den
jongen koning en de leden dei'koninklijke familie
bij zich, tot halt negen. Van half negen tot lo
uur houdt de koningin zich bezig met baar huis

houden, geeft orders, ziet rekeningen na. opent
hare brieven, beschikt over aalmoezen en gunsten.
leest de couranten en ontvangt te "10 uur den
kapitein-generaal van Madrid, die haar bet pa

rool van liet garnizoen voordraagt.
'; Als niet eeu buitengewone ministerraad, zooals
l bv. iederen Maandag plaats hoeft, hare tegen

woordigheid voreischt, ontvang! de koningin &lt;le;i
minister-president, die haar over de looppndo
zaken onderhoudt, en spreekt met hem tot \~
uur, wanneer de gebeele koninklijke familie weder
aan tafel komt. Gedurende het dcjeuner komt ook
weer de kleine koning, die vooral door de infante
Isabella geliefkoosd wordt.
Om l uur komt de beurt" aan graaf' Morphy,
vroeger particulier secretaris van koning Alfouso,
thans van de koningin: hij behandelt niet de ko

ningin hare particuliere zaken, tot om "i uur twee
der ministers komen, die baar alle decreten ter
Dona Christina is zeer practiscli, heeft ecu oog
voor alle staatsaaugclegenbeden, denkt aan alles,
en begeert slechts cne zaak: niemand ontevre

den te maken en den jongen koning de plaats van
zijn betreurden vader te doen innemen.

Dezer dagen begon te Luik voor de militaire
rechtbank een zonderling proces. Do militaire
student in de medicijnen Kourcz is beschuldigd
van moord door vergif. Hij stal vergiften uit de
laboratoria der universiteit en probeerde ze op
de menschen met welke hij in cafés toevallig aan
n tafeltje kwam te zitten. Hij strooide dan een
grootere of kleinere dosis in hun kop koffie. Zoo
heeft hij in het Palais des Kleurs in de Ene des
Bennes den ingenieur Schanus vermoord ; bij eene
dergelijke poging op een kapitein der reserve
werd hij betrapt en gearresteerd.
Men verwacht wel dat de geneesheeren zullen
bewijzen dat men hier met manie te doen heeft.

Een geëmancipeerd drietal jonge meisjes waren
de dagclijksche plaag ecnor kostschoolhouderes to
Frankfort. De vorige weck ontdekte de dame
dat het drietal ook in briefwisseling was met
jonge mannen. Zij riep al do leerlingen harer
kweekschool voor vrouwelijke deugden bijeen,
hield conc rede vol verontwaardiging over het
schandelijk gedrag der drie meisjes en stelde
voor, dat do schoolmeisjes zelve een comitézou

den benoemen om recht to spreken over de drie
zondaressen. Het comitéwerd benoemd; het be

stond uit vijf der oudste meisjes, eene secondante
eu de directrice zelve. Het begon zijne
zittingop een Vrijdagavond, en was juist goed op
gangtoen een leerlinge ademloos kwam binnen stuiven
om te melden, dat de drie zondaressen zich in
een tuinkamer hadden opgesloten eu zich van bot
leven gingen bcrooven. Men ijlde naar beneden
en belegerde de gesloten deur. Vergeefs, de
boosdoenstei's deden niet open; de dames waren te
zwak om de deur in te trappen en /ouden om
den smid. Weldra verscheen deze met eeu paar
helpers: zij konden het slot niet meester worden,
maar braken do deur open. Hier deinsden zij
echter terug; een der kostmeisjes hield hun ecu
geladen revolver voor, en dreigde den eerste die
een stap nader zou doen, neer te schieten. Een
der smidskuechts wist het meisje het wapen te
ontwringen: het was het ecnige dat zij bij zich
hadden en zij verklaarden zich overwonnen. Men
sloos de deur weder; de zitting begon boven op
nieaw. Toen de zitting afgcloopen was. bleek
bet. dat de meisjes het raam uitgeklommen, en
door den tuin ontkomen waren. Verdere berich

ten ontbreken nog.

Eiken avond verzamelen zich, naar de World
bericht, een buitengewoon aantal leden der hoog

ste Engolsche aristocratie in het Avenue Theater.
om er de voorstelling van Jnrlirnin bij te wonen.
De reden van dezen toeloop is, dat eene jonge, zeer
schoone en in de elegante wereld wolbekende
dame, vrouw van een peer of Euglaiid" zich des
avonds tnsschen de figuranten, in /eer gedecolle

teerd costunm, door vrienden en onbekenden laat
bewonderen.

i De ..eerste Xcderlandsehc
Vcrzekoringsmaatj schappij op bet leven, tegen invaliditeit en on

gelukken", gevestigd te 's Gravpiihagc geeft een
prospectus uit, waarin het nuttige en noodigo
; der l'iif&lt;ïHrer*i&lt;:hcntuti wordt uiteengezet. Het
denkbeeld, dat een patroon of aannemer voor zijn
i werklieden eeue verzekering sluit, of' dat do/e
/elven in de assurantiomaatschappij gaan en
al' dus zicli tegen risico's wapenen, beeft hier nog
j betrekkelijk weinig ingang gevonden. Getuigenis

sen van patroons eu directeuren, die de behan

deling van wege de bedoelde maatschappij onder

vonden, zeer roemen, zijn aan het prospectus toe

gevoegd. Vertegenwoordiger te Amsterdam is do
beer A. C. Hruyn. Singel 21!"».

liet &lt;1ïNtc Jaarverslag van de Noderlandsche
Voreeniging tot afschaffing van sterken drank,
door den voorzitter. Jhr. J. L. do Jonge en de
secretaris Mr. C. C'. E. d'Engelhrouwer, uitge

bracht, is niet in blijnioodigo.n toon geschreven.
De drankwet wordt, in de praktijk slecht gehand

haafd ; het door de Verccuiging gevraagde subsidie
van den Staat tot verspreiding van geschriften
is niet verkregen : de legaten haar vermaakt.
waren niet zoo talrijk als vroegere jaren : de stand
der geldmiddelen was verre van rooskleurig : op
den brief van gelukwenscbing. aan het comit
der ('ciitennial-t'ecstviering te Philadelphia toe

gezonden, evenals op een aantal andere brieven
en verzoeken, aan verschillende onzer departe

menten geiicht. werd uiet gelet : uit een aantal
provinciën zonden de correspondenten berichten.
die van verflauwde belangstelling getuigden ; . . . .
toch moedigt het ijverige bestuur «Ie loden en
correspondenten aan, hunne taak niet opiegpven.
en den strijd tegen den ..kanker van ons
volk&gt;best.ian" voort te zetten.
Handel,
De Goederenhandel mocht zich in de afgcloopen
week over het geheel weer over vrij wat beweging
verheugen.
Suiker herleefde eindelijk uit den staat van
apathie. Of de gunstige omkeer in andere artike

len er aanleiding toe gaf. of wel dat men begint
te begrijpen dat een hoofdartikel als suiker niet
te gronde kan gaan (evenmin als koffie eens zoo
wanhopend slecht staande te niet ging) of dat
er slechts oen vonk too behoorde om herleving to
voorschijn te roepen, genoeg er valt te
coustatcercn dat or beterschap is. en de toekomst er gun

stiger uitziet, voornamelijk doordien de eindcijfers
dor bietoogsten gereduceerd zullen worden, dooi

de laatste ongunstige weerstoestanden, voor de
gekuilde bieten. Op onze markt ging tot ver

hoogde prijzen, zoowel voor ruw als gerailineerd
vrij wat om, en laat zich verdere verhooging ver

wachten.
Koffie beleefde deze weck oenc willige week.
voornamelijk ging er in de goed ordinaire soorten
vrij wat om. opmerkelijk blijft hel, dat blank en
geel nog weinig deelde in de beterschap en de
prijsverhouding met mindere soorten geheel ab

normaal is. De algemeen gunstige statistiek en
do kleine oogstverwachtingen voor Amerika be

vestigen de tegenwoordige positie zeer en doen
zelfs verdere rijzing verwachten, ingeval die kleine
oogsten bewaarheid worden.
Tabak zonder eenigeri omzet uit de 1ste hand,
de stemming is onveranderd.
'l in was in de afgeloopeu weck stil, voorname

lijk omdat de speculatie zweeg; zoowel voor Ijanea
als liilliton valt eene kleine prijsverlaging te
constatecren.
Katoen verheugt zich in groote beterschap,
waartoe de kleinere oogstberïchten uit Amerika
aanleiding gegeven hebben : over het geheel ging
er aan onze markt, zoowol in loco als levering.
vrij wat om en blijven de verwachtingen gunstig.
iïj&gt;i'cei'ijeii zijn voortdurend vast en werden
Noten en Koelie, bij ecne kleine 1ste hands af

doening, zelfs jets hooger betaald.
(!runen. Tarwe veranderde weinig, de kooplust
was minder, doordien Amerika iets flauwer werd.
Rogge was in loco gedrukt door nieuwe aanvoer,
ook op levering bestond weinig animo; op den
laatsten marktdag werd zoowel voor rogge als
tarwe, de stemming iets beter.
Oliën. Lijnolie was doorloopond stil, alleen werd
do stemming Vrijdag iets levendiger en wat hoo

ger, voornamelijk op de zomermaanden, L'aapolie
bleef ook stil tot Vrijdag, toen er wat meer koop

lust kwam op Mei. Petroleum was in het begin
van de week /.eer vast. werd toen slapper op
Amcrikaanschc berichten en ten slofte vaster, voor
loco-goed. wegens gebrek aan plaatselijke voor

raad.
Beursoverzieh
Van 4 tot 10 Dec. 1886.
De kalme stemming, die gedurende onderschei

dene weken voor Europeeschc staatsfiindse.n
heerschomle was, is in de atgeloopon wed; zeer hard

handig versioord geworden door eene gevoelige
daling in do prijzen der Itussische fondsen. On

verwacht kan men deze koersverandering be

zwaarlijk noemen; veeleer is het to verwonderen
dat /ij niet reeds veel eerder is gekomen. Dat
er tusschen verschillende rijken van Europa
([uaestiën en rivaliteiten bestaan, die binnen een
niet te lang tijdsverloop tor ecne worsteling moe

ten leiden, was voor iedereen duidelijk genoeg
te zien en ook vaak genoeg door hooggeplaatste
staatslieden uitgesproken. Nimmer zoo duidelijk
en positief evenwel als in do afgeloopen week
door den Duitsclien minister van oorlog en graaf
Moltke in het Duitsche parlement, ter gelegen

heid der debatten over de zevenjarige
legorbegronting.
Van Berlijn ging de daling dn n ook uit: en
te meer gewicht werd daaraan gehecht, omdat
de lierlijnsche beurs iu de laat--te jaren steeds
het best op de hoogte bleek van de Itussische
politiek, en dan ook den toon aangaf in den
handel in Russische fondsen. Wanneer vroeger
bij oorlogsgeruchteu Jtussischc fondsen door Lon

den en Amsterdam werden verkocht, was het
steeds erlijn dat het materiaal opnam, en nanr
later bleek, de zaken bet best had ingezien. Bij
het voortdurend stijgen der prijzen werd
intu&gt;schen reeds meermalen de vraag geopperd, waar
het boon zou moeten wanneer lieriijn te eeniger
tijd eens tot opruiming of vermindering van zijn
bezit mocht willen overgaan. De daling die in
Reclames
'i o cents ji e r regel.
Sppcialc inrichting voor Schoenen naar
map.t, in gips afdruksel voor gevoelige, pijn

lijke, gebrekkige voeten, knobbels,
etc. etc. A N T O N HU F J r.,
J\(tli'c&gt;'!itriiiif '.'00.
vond, doet epnitrszins vermoeden welko omvang

rijke prijsverlaging men te zien zal krijgen
alverkeiijk het oogenblik aanbreekt, waarop de
Duitsche ministers zinspeelden.
JX'u reeds moesten do liorlijnscho vcrkoopordciv
goeddeels onnitgevoerd blijven bij gebreke nan
voldoend tegenwicht. Holland heeft zijne Itussen
reeds tegen veel lager prijzen dan do huidige aan
Duitschland overgedaan, en is vooreerst niet ge

neigd tot terugkoopon: Londen evenmin. Integen

deel. Londen kwam als naar gewoonte een handje
helpen door eenige blauco-verkoopen in de
Kngelsche soorten. die dan ook hier ter heur/.e ver

krijgbaar waren op levering tot eene fractie be

neden den dagk'Oers.
Russen isso verloren bij de vorige week ~2 p('t..
dito l SS.'! en ISSj 1;}:,. 1NS! CM" V,i; in l 1 ,';
l,1;. 1S72 en '7.'» l ) i a i,1-' p('t. Zooverre sjaal
sfondson niet in genoegzame hoeveelheid plaatsing
, vonden, werden spoorwogv\aarden verknchi.
waar| doei- mik sommige van (loze in zeer tlauw:1 stem

ming verkeerden. Zoo verloren aand. lialtïscb
1. aand. Orol-Vitehsk -!. obligaticn idem 1.
ZuidWpstprsporen en Losowo's l p('t.
In aansluiting met Itussischi; fondsen leden ook
Hongaren en Mt'tallit'ken eenig verlies: doch de
handel daarin is hier in den laatsten lijd zóó onbe

langrijk, dat de variatiën der bnitonlaiids.-he
beurzen (en on/ent te namvernood do aandacht
trokken.
Ook de speculatie-fondsen gevoelden den
terugJ

</text>
<image timestamp="2002:08:19:21:46:10.00" size="430267">D10001R4.TIF</image>
</page>
</document>
