<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18861226</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No.496
Of Apellesmij inspireerde? De pendule wees
reeds tien uur, toen ik opstond van mijn werk
'k wilde nog eens even naar buiten zien
of ik 't venster goed had geconterfeit.
,, Ik schrikte! heusch dames! ik schrikte,
want voor een vrijgezel was de chineesche
schim die ik toen zag buitengewoon vreemd
toch heb ik ze zoo goed en kwaad als ik kon
afgeteekend en 't moment gekozen waarop mijn
buurvrouw aan het einde van haar
Zaterdagayondoperatiekwam. Terwijl ik er nog mede be

zig was verdween licht en schaduw en meteen
mijn lust tot werken 'k trok mijn ulster
aan en ging een glaasje Hackenbrau genie

ten en een paar kennissen ontmoeten, die mij
aan de praat hielden tot 't klokje van ge

hoorzaamheid, middernacht sloeg. Toen ik
thuis kwam ging ik weer met nieuwen moed
aan mijn schrijftafel zitten. Ja, dames ! ik
heb de slechte gewoonte om 's nachts laat
op te blijven en te werken maar of ik mijn
woordenboek ook al raadpleegde, 't hielp mij
niets; de woorden niet &gt;S'. als beginletter
grijnsden mij aan als wilden ze zeggen :
Schrijf maar eens wat over S. »Schranderheid"
die je niet hebt. S. Sukkel. S. Stoffel. S.
Stommercl, S. Slaapmuts.
O trouwelooze Muze! wat ben je van avond
schriel. Halt!... Schriel, Schriellieid,
zou ik daar over... Neen! 't is zoo'n leelijke
kwaliteit van 't rnenschdom, dat er onder de
circa 4400 woorden, die het boek als met S
beginnende, geeft, wel een ander zal te vinden
zijn ... misschien morgen!
Kwart voor nen draaide ik mijn lamp
uit, omdat ik altijd in 't donker slaap eii....
wat zag ik daar? 't Venster tegenover mij
was weer verlicht, de voorstelling der Chi

neesche schim scheen opnieuw te beginnen.
»En profond négligé" ben ik blijven kijken
naar dat huiselijke drama tot l uur 35 minuten,
toen ben ik aan 't teekenen gegaan en
ik heb de eer met mijn beleefd excuus, dat
ik ditmaal geen ander onderwerp voor de S
van mijn ABC kon vinden, u de
potloodschetsjes, die ik van de schaduwen mijner
buurtjes maakte, nederig aan te bieden.
Ingezonden.
Mijnheer de Redacteur!
Vergun mij u er op te wijzen dat onderstaand
gedeelte uit Amsterdamsche Vorscheidenheden"
uit uw No. 493, Zondag 5 Dec.. beginnende bij
verscheen er een ander" minder juist is.
Lange jaren nadat de Martelaar van 't uithang

bord verdwenen was," staat er, verscheen er een
andere, die ten slotte ook dood gemarteld is, liet was
een van de veerschuiten op Zaandam, die wegens
zijne ligplaats in of vóór de Martelaarsgracht den
naam van Martelaar kreeg. Hij heeft geruimen
tijd den strijd tegen den stoom volgehouden en
weerstand geboden aan den tijdgeest maar hij
kon zijn nieuwen concurrent zelfs niet op zijde
blijven, en hij legde het af."

Dit nu is onjuist. Do veerschuit op Zaandam de
Martelaar" is nog steeds in leven en doet trouw
dienst tusschen Zaandam on Amsterdam en heelt
nu als ligplaats Prins Ilendrikkade tusschen ge

dempte Martelaarsgracht en Damrak.
Met achting,
Amsterdam, J. G. VAN DE POLL.
22 December 1886. Haven- en Dokmeoster.
Allerlei.
palmboomen en verstaan de kunst in zeer ver

nuftige vallen en strikken het wild te lokken. Op
de jacht door de hooge grasvlakten springen zij
als sprinkhanen. De gemiddelde hoogte van het
volkje is 1.30 meter, do huidklenr is geelbruin,
wat lichter dan de andere stammen. Hun haar
is kort en wollig; geen Batona of Akka draagt
een baard, maar in het noorden moeten dwerg

stammen zijn, die wel baarden dragen; zij vlechten
deze door middel van vet tot lange, afzonderlijke
strengen. In do bassins van de Ogoouézijn ook
dwergen, zij heoten er Obongos. Al deze vereenigde
stammen vormen geen volk meer; men heeft hier
waarschijnlijk met eon ras van oudsto bewoners
te doen, dat langzamerhand uitsterft.
HET LAND DER DWERGEN. GEEN
SPROOKJE.

Uit do berichten der Congo-reizigcrs is het ;
sinds lang bekend, dat in het bassin van den i
Congo verscheiden stammen van dwergen wonen, j
Keeds toen Dr. Schweinfurth in 1870 het nog j
ondoorzocht Congogebiod doorkruiste, vond hij bij j
koning Mounza van den stam der Monbonttons, j
een grijsaard van 1.50 meter hoog, dio onder zijn \
stam een reus was. Eenige dagen later zag i
Schweinfurth nog meer dwergen, on bij eon vol- :
gend bezoek liet koning Mounza hom oen geheel
regiment dwergen zien, allen met lansen en pij- ;
len gewapend, en waarvan de langste nog geen •
1.50 was. Zij behoorden tot den stam der Akkas j
die meer zuidelijk wonen, en wier gebied nog
door geen blanke betreden is. Schweinfurth gaf
aan koning Mouméri een hond, en ontving van
hem een. dwerg, een zevcntienjarigen Akka, l.iïf
meter hoog, ten geschenke, dien hij naar Europa
medenam. De dwerg, Noevone, stierf echter reeds
onderweg, te Resbar.
Sedert hoorde men meer van dwergen; ook de
zendeling Greenfell zag er aan den chouappa;
maar het geheele volk, in zijn woningen en aan
zijn werk, is eerst beschouwd door den Duitsdien
Congo-agent Dr. Ludwig Wolft', die luitenant
Wismann in zijn tocht naar de bronnen van den
Sanxouron begeleidde en van zijn tocht in de
Brusselsche Gu-.ette, verslag geeft.
Ludwig Wolft' begaf zich tot een bezoek naar
de residentie van Lonkengo, koning der Batouhas.
ten noordwesten van het station
Lontonnabiirg toen hij plotseling geheele dorpen met
kleine mannetjes en vrouwtjes bevolk*: zag. de
langste niet hooger dan 1.40. Hunne hutten
•waren in de open plekken te midden van het
woud gebouwd; zij omgaven de woning van deu
hoofdman en waren door de hutten dei' andere
inwoners ingesloten.
Ook bij koning Lonkongo vond Wolft' een stam
van dwergen; zij hccten allen Batona; zij hou

den zich uitsluitend met de jacht en den oogst
van palrnwijn bezig. De inboorlingen behandelen
hen goed. als een soort van kleine, weldadige
wezens, zegt dr. Wolft', die in hen bepaald
kal)outermaimctjes gezien heeft. Zij ontvangen in
ruil voor hun wild en palmwijn weer van de an

deren maïs, bananen en maniok.
Huwelijken tusschen de twee rassen komen wel
voor, maar zelden. De dwergen zijn volkomen
geproportioneerd; zij klimmen als katten in de
Er moet nu een radicaal middel tegen
katterighcid" gevonden zijn. Do Mcd. Chrunicle bevat
een artikel van een Engclsch doktor, Wathon
Sniith, omtrent de noten, in Midden-Amerika en
West-Afrika voorkomend als Cola- of
Goeroenoten De boom komt, daar veel voor en zal voor
de drinkende menscbheid eon zogen worden. De
Cola-noot, schrijft dokter Wathon Smith, heeft
niet alleen in haar vaderland den naam, bedor

ven water drinkbaar en bedorven spijzen eetbaar
te maken, maar zij moet ook een speciticum zijn
tegen een der grootste kwalen der menschheid,
de kattcrigheid". Een pate van Cola-noten maakt
bimieu een een half uur hot meest bezwaarde
hoofd weer helder. In enkele garnizoenssteden
zitten reeds aan den weg kooplieden, die aan de
voorbijgaande dronken soldaten Cola-noten
verkoopcii: als dan de krijgslieden in de kazerne
komen, zijn zij nuchter als pasgeboren kinderen.
Dit is wel sterk. De Arabieren, vervolgt Wathon
Smith, kunnen voel meer drinken dan de inboor

lingen ; zij kauwen onder hot drinken Cola-noten.
Maar meer nog •. men beweert dat de drinkers de
eerste dagen na het gebruiken der Cola niet weer
zonder zekere walging tot hun borrel kunnen gaan;
dit zou dus eeno moralisoorende werking van de
Cola-noot zijn, die echter ecnigcn wol tegen het
gebruik kon doen opzien. |

Den vorigen zomer werd de zestigjarige we- j
duwo Cecilia Palmo te Londen verliefd op een i
student in de medicijnen, llorace Seymour. De i
jonge man, 22 jaar, ontving do aanvalligheden i
der oude dame met grooten spot, tot eindelijk de ;
weduwe hem rechtstreeks om zijn hand liet ,
vragen. De jonge man, wicn de studie niet bui- .
tongewoon aanlokte, verzocht do weduwe haar i
voorwaarden te stellen, on nadat Cecilia hom
12000 pond sterling beloofd had, liet hij zich
met haar in den echt verbinden.
Het jonggehuwde paar huurde te Putncy een
huisje, midden in een grooten tuin, maar sedert
12 September, den dag van het trouwen, bleef
de man onzichtbaar. Seymour had zijn vader,
dio niet in liet huwelijk wilde toestemmen, (lui

zend pond beloofd voor den bruidschat zijner
zuster Peggie; en toon er nu bijna drie maanden |
verloopen waren en men niets meer van llorace
gehoord had, reed de oude heer zelf naar Londen. !
Nog op den dag zijner aankomst begaf hij yioh
naar Putney; zijne schoondochter Cecilia deed
hem de deur open en zoide, dat haar man niet
t'huis was en ook niets moor van zijne familie
wilde weten. Do vader vond dit alles geheim

zinnig en gaf aan do politie kennis van hot ver

dwijnen van zijn zoon; een ambtenaar drong bet ,
huis binnen en vond den student in do slaapka-
mor, met touwen die zeer diepe wonden veroor

zaakten, aan hot bed vastgebonden Seymour
weende als een kind, en deelde mede, dat zijn
vrouw hem op den morgen na het trouwen,
terwijl hij ten gevolge van de gebruikte cham

pagne nog vast sliep, hier geboeid had. Her

haaldelijk had zij hom gezworen, dat zij hem
te lief vond, om hem ooit los te laten; hare
jaloezie gunde aan andere vrouwen zelfs geen
blik op hom. Seymour werd naar het hospitaal '
gebracht; do jaloersche Cecilia ontving deze week !
hare veroordeeling tot achttien maanden
tuchthuisstraf. Tegelijkertijd sprak de rechter de
echtscheiding uit.

Te Weenen had dezer dagen een voorval plaats.
dat helaas, niet hot eerste in zijn soort is ; oen
der beste ariistcn van bet Carlthoater, de acteur
With, kwam dronken op het tooueel. Men speelde i
een Duitscho vertaling van L&lt;: hoititt.nr coitjn&lt;/&lt;il j
van Valabrègne; With had een der hoofdrollen, j
Uit de coulissen komende sprak hij het publiek toe. !
interpeHeevde, het orkest, in hot llaliaansch.
brulde het refrein van een leelijk straatliedje.
begon al de mooie daines-koristen te kussen en
dacht niet aan zijn rol. :
Men liet do gordijn zakken om een eind aan
de historie te maken en liet contract van den
acteur werd verbroken


Te Frankfort is op 8:! jarigen leeftijd en lid
der familie Fingcr overleden, welke allen een hoo- j
gen leeftijd bereikten. Hieromtrent gaat een
verhaal, in Januarij 1711 word de Judougasse te i
Frankfort door een grooten brand in dr asch
gelegd. Als oorzaak daarvan was de volksmtMiigk:
den rabbijn der toenmalige Israëlitische gemeente
aan. Naplithali Cohen; het gerucht liep namelijk.
dat Cohen. die een Kabbalist was. om eon gerin

gen brand te blusschen do watergeesten had wil

len aanroepen, maar in zijne verwarring zich in
bet formulier vergist en de geesten des vuurs
ontboden bad, zoodat nu aan blusschen niet meer
te denken viel.
De rabbi werd nu van alle kanten aangevallen.
zoowel door do christenen als door do joden.
welke hem allen van de zware ramp de schuld ga

ven. Naplithali ('oliën vreesde voor zijn leven: hij
zocht on vond ccuo schuilplaats iu het huis van
een christen, den eerzamon kleermaker Fingcr,
die hem gastvrij opnam, en hem zoolang verborg
tot do rabbi kon vluchten: later stierf hij te
Constationopel. Vóór het afscheid gaf de rabbi ech

ter zijn weldoener een dubbelen zegen. Voor het
eerste deel van den zegen smeekte de rabbi God
j om de familie Fingcr en hare nakomelingen tot
| in de verste toekomst eon lang, gelukkig leven
j te schonken, haar voor buitengewone, ongelukken
te bewaren en in welvaart en door alle
menschen bemind, te onderhouden. Het tweede deel
van den zegen vormde den wensch, dat het huis
der familie Finger, zoowel als de huizen harer
nakomelingen, steeds vrij zouden blijven van ratten
on muizen. Het eerste deel van den zegen kwam
tot heden uit.

Tot bezegeling van de goede verstandhouding
die tusschen de Franschon en de Hovas bestaat,
heeft do resident, "Le Myre do Villers, de
jaarlijkscho plechtigheid van het bad der koningin"
van Madagascar mogen bijwonen. Hij had de
eereplaats, op eene tabouret tegenover de vorstin.
De vreemde consuls en ambtenaren waren ook
allen bij dit bad tegenwoordig, en hadden den
pas vóór de Malgassische ambtenaren ; zij zaten,
volgens het gebruik, op den grond.
Uit het bad komend, bekleedde de koningin
zich met Aopitrurc van goud en bloedkoraal, die de
president der Republiek haar gezonden heeft. Na
het bad werden, volgens Malgassisch gebruik, de
omstanders besprenkeld met het water uit het bad.
Dit is zeker een zeer gedecolleteerde plechtig

heid; ceno schaduwzijde ervan is het bespren

keld worden met het water uit een jaarlijksch"
bad.

Onlangs werd er bij Gladstone eene soiree ge

geven ; na het souper zotte een der gasten zich
aan de piano en speelde wat voor do danslnstigo
jeugd. Toen stond de grijze staatsman van tafel
o]), trad naar de piano en zcide tot den speler:
laat toch die walsen ; er is maar n wals waar
men op walsen kan". En hij ging zelf voor do
piano zitten en speelde An der schonen blauen
Dimuu. Weldra was de kamer te klein voor de
danslustigen. Gladstone beloofde aan eenige dames,
op hare soirees voor do walsen to zorgen, want,
zeide hij, als minister op non-activiteit, heb ik
al den tijd voor dergelijke vermakelijkheden".
Het verhaal komt in een Weenor blad voor.

Op onverklaarbare wijze werd den 12dcn dezer
op Monnt-Stewart, het farailiegoed van den onder

koning van Ierland, Lord Londonderry, de kelder
opengebroken en honderd dertig manden wijn
gestolen. Lord Londonderry dood in de bladen
de volgende advertentie plaatsen :
Het is niet te onderstellen dat do hoeren
dieven, die mijn wijn kwamen stelen, of ook de
helers, een denkbeeld hebben van de waarde ervan.
Deze wijnen zijn aan mijne familie allen door vor

sten ten geschenke aangeboden ; zij waren waard,
door Keizers en Koningen gedronken te worden.
Ik stel dus voor. dat men mij een man, wien ik op
mijn woord van eer straffeloosheid waarborg.
zendt, en ik verplicht mij, hem zonder onderscheid
van kwaliteit, voor iedere llcsch met ongeschon

den lak, dio bij mij terugbrengt, een guinje con

tant te betalen. Waarom zou men mij niet de
voorkeur geven, wanneer toch mij» wijn verkocht
wordt'/"

Meester: Kan men ongelijksoortige getallen met
elkander vermenigvuldigen 'i
De klasse verkeert iu het onzekere.
Meester: Ik /al deze vraag met een voorbeeld
ophelderen. Wie kan mij zegden wat het product
is van vijf kop aardappelen eu vijf kop appelen?
Een dor leerlingen (triomfantelijk): Heete
bliksem!

Ken afgebroken toast. Tijdens een souper,
gegegeven ter gelegenheid van de verjaardag van
den generaal, slaat de kolonel van het garnizoen
een toast eu eindigt met de woorden:... en nu
hoeren! verzoek ik u allen de glazen op te heffen
en met mij uit te roepen . . . (op dat oogonblik
laat een der kellners mot groot geraas een stapel
borden vallen. Woedend keert de kolonel /Ach om
en schreeuwt met donderende stem den anderen
kellners toe :) Smijt dien ezel de deur uit!"
Reclames
40 cents p c r r e ge l.
Speciale inrichting voor Schoenen naar
maat, in gips afdruksel voor gevoelige, pijn

lijke, gebrekkige voeten, knobbels,
etc. etc. ANTON HUF J r.,
Handel.
J)c (ïot'tlci'Ciif/fnti'cl was in de algeloo];en week
zeer kalm, hetgeen voor dezen tijd van het jaar
niet te verwonderen is.
tiiiïker was stil, de prijzen bleven vrij wel
onveranderd : do prijsverhouding tusschen ruw en
geraffineerd is -locht, daar geraffineerd moeielijk
to plaatsen is. hetgeen natuurlijk op de inkoopen
van ruw terugslaat. Veel liiotsuikor-fabricken
bobben bef werken reeds gestaakt, toch merkt
men niet dat bet aanbod van ruw drukkend is.
| A'o/7"' moest in het begin der week eene kleine
achteruitgang ondervinden. De groote
prijs-lluci tuatiën op de buitenlaiidsche markten oefenden
bier echter weinig invloed uit on het artikel bleef
dus M-ij vast ou met raid ijken om/et: goed ordi

nair .lava noteert men op •"&gt;!* cents.
'I'nlinl'. Er ging dexe weck in de eerste band
niets om. Van bet nieuwe .lava-gewas werden
eenige partijen Krossoh aangevoerd.
'l iii was (looiioopend lianw: aangezien hot
aan; bod grooter was dan de vraag, ontstond er bij
verleden week eene prijsverlaging van ongeveer
/" O.")().
j Jü(/wif was eerst stil en dreigde zelfs meer
flauw te worden. Op do hernieuwde bevestiging
van hot huis Niol IJrothcrs. dat de kleinere
oogstscli.it tingen werkelijk waarheid zullen worden.
word do stomminu: veel beter ei! liet de
speculaliegocs! xich weer gevoelen.
! Si'i/ccriji'ii. Bijna zonder uitzondering in willige
stemming vooral foelic en noten. Keno kleine
1ste band-afdoening van noten en foelie vond
zeer coulant plaais. In zwarte peper ging tot
vastere prijzen een en ander om.
drumt. Itogge in loco ondervond weinig
koop| lust en bleven de prijzen vrijwel onveranderd, op
1 levering werd de stemming iets vaster. Tarwe
l voortdurend vast gestemd en bij partij iets
hoo' ger verhandeld.
Oliën. Lijnolie was zeer willig met groote
zaken ook op levering. Raapolie kwam in iets
betere stemming. Petroleum in loco aanhoudend
vast en met goeden omzet tot onveranderde prij

zen, op levering bestond geen kooplust, hoewel
de aanbiedingen lager waren.
Beursoverzieht.
Van 18 tot 24 Dec. 1886.

Hoewel do beurswoek waarover wij ditmaal te
berichten hebben, wegens het op Zaterdag inval

lende kerstfeest slechts vijf dagen telt. is er toch
in dien betrekkelijk korten tijd vrij wat voorge

vallen. Variatiën en omzet waren van veel grooter
omvang dan men dat om dezen tijd des jaars
gewoon is. en brachten eene in den laatsten tijd
ongewone drukte teweeg.
De naweeën der disconto-verboogingcn te Lon

den en te Berlijn deden zich in do eerste dagen
der week op de markt der staatsfondsen nog
duchtig gevoelen. Russen. Metallieken, Portu

gezen on Spanjaarden liepen met sterk aanbod
voor büiteniandsche rekening, waarbij zich wat
beide laatste fondsen betreft ook het binnenland
aansloot, belangrijk terug.
Wat Russen betreft, schijnt voorloopig het erg

ste geloden. Maandag waren Russen het flauwst,
doch gedurende de weck kwam er eenige verbe

tering, en do slotkoersen van heden gaven blijk
van eene veel bedaarder stemming, Metallieken
vielen Maandag van 65% op G4:K, en herstelden
zich tot ongeveer (55K. Portugal verloor, onder
den druk der voortgezette binnenlandsche
realisatiën, waartegen de gewone Fransche kooporders
ditmaal ontbraken, 234 pCt., van den hoogsten
tot den laagsten koers der week gerekend, en
kon daarvan te nauwernood l pCt. herwinnen.
Spanje liep met zeer weinig affaire terug tot
f&gt;\%, doch sluit bedeu weder op 62%. Turken
hielden zich nog het best. en sluiten na eenige
niet noemenswaardige variatie ongeveer juist zoo

als de vorige week.
Ook de speculatiefoudsen moesten het ditmaal
ontgelden; vooral Venezuela en Columbia, terwijl
Peru en Mexico zich vrij goed hielden.
Bij do Mexicaansche conversie is alweder een
kink in den kabel gekomen, ditmaal niet van de
zijde der Mexicaansche Hegnering, maar van onze
Vereeniging voor den Effectenhandel in aanslui

ting met het Londensche Comité. De obligatie

houders, dio tot heden den Juli-coupon nog niet
eens hebben kunnen ncasseeren, zullen dus ook
den .lanuari-coupon voorloopig iu den steek moe

ten laten, zoo zij het gevaar niet willen loopcn
een fonds te bezitten dat niet verhandelbaar is.
en kans beeft van de notooring te worden uitge

sloten. Ontegenzeggelijk handelt de Moxicaanschc
Rogcoring zeer deloyaal tegenover de houders
van couponbewijzen : maar van den anderen kant
is het bard voor de houders der pd. st. Ki,5O().(IOO
obligatiën 1864 en IcS.Vi. dat hunne belangen nu
reeds zoo laim moeten achterstaan bij die dor
houders van slecht.- pd. st. 180,!»(i() coupon-certi

ficaten.
Onder den druk der flauwe stemming te Lon

den was de handel in Columbiaiien weder geheel
dood, en kwam het in dit fonds eerst boden
weder eens tot zaken, en wel tot belangrijk ver

laagden prijs. liet binnenland was aftrever.
Omtrent de conversie is uic-ts naders te ver

melden : de Parijscho bladen bevatten evenwel
uitvoerige berichten omtrent een banket, dat door
een aantal diplomaten, onder voorzitterschap van
de Lesseps, aan deu Minister-Resident van
Ooliimbia en aan den specialen gecommitteerde der
Col. Rogeoring voor de conversie is aangebo

den: waaruit schijnt te blijken dat er tusschen
de ('olumbiaansche Regecring en de
PanamaMaatschappij iets hangende is.
Venezuela was de geheele week daar aange

boden, doch de prijs van ongeveer 40 kon zich
vrij wel staande, houden tot lieden, toen bet
aanbod te sterk werd, en omvangrijke realisatiën
den prijs tot ^K'ïomlaag drukten.
Vau industrieel^ oudcrnomitigen hadden vooral
de koloniale waarden eene gunstige week. !)e
tnokonist wordt weder zeer rooskleurig ingezien,
en de steun dien de Rogeeiing voornemens
ivoor hot volü'ende jaar aan de suiker-industrie te
verleeneii. deed de in dit jaar gerealiseerde verlie

zen bereids over bet hoofd zien. Deze optimis

tische: stemming bracht de obl. Koloniale l'nni;
op 77: do obl. Dorrepaal op :52. de aand. Ind.
Iland. Bk. op -l"), de obl. Samarangsche
HandolsComp. op ;!(&gt;.
De Dorrepaalsche Hank verzond aan hare cre

diteuren eene circulaire, inhoudende de
ooutravoorstellen dor Directie. Van eeue storting op de
obligaliën. of het uitgeven eener nieuwe looniug..
die onmogelijk zijn gebleken, is afgezien. De
directie vraagt alleen, dat de crediteuren do
surséance-aanvraag, die op l Februari voor don
lloogen l'aad in behandeling komt. zullen steunen,
en na afloop van den termijn, op ."&gt; September 1SS7,
nog eene vrijwillige surséance verioeuen tot
:50 Juni ISiSH. Tengevolge der garantie, door de
Indische Rouwring verleend aan do voorschotten.
die de Ilandolmaatschappij aan de suikerphuifer?
verstrekt, meent de Bank dat dezen thans gemak

kelijk elders geld /uilen kunnen vindon, en daf
voor de kotfiie- en indigo-rela.Hën hare eigen
middelen nou wol voldoende zullen zijn om haar
in staat te stellen at' te zien, of er wellicht betere
tijden zullen aanbreken.
Het komt ons voor dat de/e denkbeelden
«eniakkelijker ingang zouden vinden bij de credi

teuren, wanneer aan de/en in ruil voor de in

schikkelijkheid, die van beu in het belang dor
aandeelhouders wordt gevraagd, eeue of andere
compensatie ware voorgespiegeld. Zooals hot voor

stel daar ligt. is er geen enkel voordeel gelegen
iu do toetreding: wie do plannen der Directie
steunen wil, kan dat doel bereiken door eenvou

dig iiielx te doen ; hij behoudt dan voor zich hot
voordeel dat hij altoos vrij blijft om te handelen
naar omstandigheden.
De obligatiën. die aanvankelijk vrij sterk rezen.
liepen ten slofte terug tot den slotkoers van de
vorige week. Bij nadere overweging schijnen velen
van de circulaire den indruk te hebben
gekregen
</text>
<image timestamp="2002:08:19:23:12:54.00" size="420055">D10001RM.TIF</image>
</page>
</document>
