<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19010602</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 1249
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND,
staat inplaats van moeten, kunnen wanneer ze
het onderscheid van v. Maurik nog niet wisten,
het hier eens deugdelijk bespeuren. De meesten
schynen nog niet te weten dat niet alleen te
Amsterdam, maar door heel het land heen,
slecht gesproken wo;dt.
Marie Marx—Koning h.eft weer een sprookje
voor groote menschen Van het Licht dat niet
gezien werd", getiteld.
Het is heel teer en fijn en men moet
het ook heel teer en fijn laten, zonder eenige
realiteit erbij te willen voelen om het mooie
ervan in zich te laten doorwerken. De werke

lijkheid toch geeft zoo vaak heel andere dingen
te zien.
Van W. v. Overbeeke weer een
kinderschetsje, minder goed, minder naïef dan de
vorigen, te veel gebchiedenisje en met te weinig
echte kinderemotie erin.
Verder een vervolgs&gt;tuk van de novelle
Marieke van Nijmegen" door Lode Biekelmans.
Er staan verhevene diepainnigheden in, erg,
erg plechtig! Te meer te verwonderen waar
de redacteur in «de daarop volgende boekbe

oordeling over de Bmidstiji van Annie de
Boogh'', het mooie boek van Herman Robbers
scherpzinnig oreert, dat zoo weinig scarijvers
beschikken over het vermogen van weerstand
te bieden aan de verzoeking om in de hoogheid
van hun zieltjes, plechtig te doen en goddelijke
woordjes te zoeken.
Wel drommels, hoe komt de theorie in zoo'n
flagranten strijd hier dadelijk met de practijk?
Uok al geven we hier Ed. Verburgh gelijk,
dan nog moeten we zeer voorzichtig zijn, want
in elk leven komen oogenblikken voor, dat
de banaalste mensen plechtig en omgekeerd de
serieuse man banale woorden spreekt, en daar
zyn maar geen vaste regelijes voor te stellen.
* *
Europa.
Ed. Thorn Prikker opent deze Mei-afl. met
een novelle, waarin hij goedmoedig beklonterend
vertelt de lieideskeuze van een ordentelijk
meisje, 't Is een interessante bijdrage voor
beourdeeling van de ontwikkeling-fasen van
dezen litterator.
Verder:
Hij en Zij" door Emergo, schetsachtige uit

puilende hoedanigheden van hy's en zij's
bebchryvende.
Dan een novelle uit het Italiaansch, waarvan
zelfs de naam van den schrijver een geheim
blijft en van de Guy de Maupassant een
van zijn bittere fantasiën. Cenatos bespreekt
dan nog eenige boeken.
* *
De levende natuur.
De Levende natuur is ook dit keer zeer
levendig. Met het voorjaar komt het leven in
ue natuur eerst recht aandruischen, maar wat
dan wordt waargenomen komt uit den aard
&lt;ier dingen eerst veel later in het tijdschrift.
De inhoud van dit nummer bestaat uit:
Da Pinksterbloém (met 7 illustraties door
E. Heimavis).
Een opstel over de Ooievaars door inr. R. Bn.
Saouckaert van Schauburg.
Een April-illustratie van M. A. Koekoek en
van hem nog een teekening getiteld De schat

kamer der Latuurvriendeu.
Een zeer uitvoerig opstel over Leeuwerikken
door J Postma.
Een opstel over houtkevers door J. A. Snijder.
Nog een van B. Boon over
Voorjaar-Vlinderkweekjes, en dan de rubriek vragen en
medetleelingen, dit keer ook geïllustreerd.
De natuurvrienden viudea er wel hun ge

ding in. G. VAN HI/LZKN.

Boekverkoopingen te Leiden.
De firma Burgersöyk &amp; Niermans Ie Leiden
zit tot slot van dit seizoen nog twee belang

rijke boekverkoopingen houden en wel van
10 tot 17 Juni a. s. De catalogi zyn op aan

vrage verkrijgbaar. De eerste veiling bevat
gtizochte werken en kostbare tijdschriften uit
de bibliotheken van wijlen dr. D. E. Siegenbeek
van Heukelom, hoogleeraar in de pathologi

sche anatomie aan de Lsidsche hoogeschool,
d f. G. Fabius, arts te Velp, dr. A. E. van
Kjyen dr. in de chemie en pharmacie te
Haarlem e. a. De catalogus biedt een kleine
1)00 van de beste werken en tydschriften op
bat gebied der geneeskunde, pharmacie, che

mie, rnetallurgie, exacte wetenschappen, na

tuurkunde, electriciteitsleer, wis- en
sterrekunde, ingenieurswetenschappen, zoö.ogie,
botanie, geologie, enz.
De tweede veiling, van een geheel ander
karakter, bestaat o.a. uit de boek- en prenten
verzameling van wylen prof. J. W. Kaiser,
oud-hoogleeraar aan de Akademie voor Schoone
Kunsten en oud-directeur van het Rijks-Museum
te Amsterdam, verder de boekerijen van mr. Ga.
M. Dozy, archivaris van Leiden, C. van Kempe
Valk, leeiaar in het Engelsch en Nederlandsch
aan de H. B. S. te Winterswijk en eene unieke
verzameling over de geschiedenis, letterkunde,
zeden en gewoonten van Frankrijk, vooral in
de 18a eeuw, afkomstig uit de bibliotheek van
een bekend bibliophiel. Deze catalogus, die zeer
interessant is, bevat als voornaamste rubrieken :
Sehooue kunsten, architectuur, schilder- en
graveerkunst, geschiedenis van Frankrijk, zeden
en gewoonten, b'ransche letterkunde, vooral 18e
eeuwsche, in fraaie uitgaven voor bibliophielen,
Nederlandsch, Engelsch, Noordsch, Hoogduitsch,
geschiedenis en aardrijkskunde vooral van ons
land, enz. enz. Tot slot een kostbare
verzar.ieling oudere en nieuwere gravures, portret

ten en teekeningen.
De kijkdagen op 7 en 8 Juni zullen zeker
menig bezoeker trekken.

NIEUWE UITGAVEN,
Iris, Verzen van G. C. VA.\'T HOOG. Amster

dam, Tierie &amp; Kruyt.
Rolert Fruin's Verspreide Geschriften. Afl.
i&gt;0. Dan Haag, Martinus Nijhott'.
Verslag van het Hoofdbestuur der Neder

landsch Zuid-Afrikaansche Vereeniging over
1900. Amsterdam, J. H. de Bussy.
Malin Skytte. Naar het Z weedsch van MATIIILDA
MA.LLING. Uitgave van C. L. G. Veldt te Am

sterdam.
Etectra. Drama in vyf bedrijven door B.
PJ':EEZ GALDÓS. Vertaald door S. Uitgave van
A. H. Adriani te Leiden.
Ons Huis. De huishouding in al haar
onderdeelen volgens de laatste en hygiënische eischen
en met vele recepten toegelicht, door P. H.
SCHREUDER Jr., samengesteld met medewerking
van mej. N. CA.BTOT. Amsterdam, S. L. vaa
Looy.
Mr. S. VAN HOUTEN, Nieuwe Staatkundige
brieven No. 29 van 24 Mei 1901. 's Grajenhage,
Mouton &amp; Co.
Afscheid van de kerk. Rede uitgesproken
door A. DE KOE in de kerk van Nieuwediep
by gelegenheid van zyn aftreding als predikant
en zyn aansluiting bij de Kolonie der Intern.
Broederschap te Blaricum. 's Gravenhage,
drukkerij »Vrede."
SIGÜRD, Septemberion, vertaald uit het
Zweedsch door Pu. WIJSMAN.
TONÏSciraiAt'iiEu, Van Schoolmeisje tot
Grootmoeder. Gedachten over het leven der
vrouw. Uitgave van G J. Slothouwer te Amers

foort.
AXXA, WAIILENEKRG, Met volle zeilen, naar het
Zweedsch doorPn WIJSMAN. Uitgave van
Valkhou' &amp; Co., Amersfoort.

Inhoud van Tydschriften.
Tijdschrift voor onderwijs en opvoeding : Dr. J.
Meyers (Hoorn), Geen splitsing der vijfjarige
Hoogere Burgerschool ; Dr. E Bjnebakker
(Soerabaya), Iets over de eenheid in onze
spelling en verbuiging; R. D. Nauta (Heeren

veen), De bruikbaarheid van het historische
element in de grammaire, bij het onderwijs in
het Fransen op onze Hoogere Burgerscholen
met vijf jarigen cursus ; Dr. M. Valeton (Arn

hem), Ter aanvulling.
Eigen Haard. No. '2 i: IQ eigen Hand, door
Miriam Irgen. (Slot.) Ciiiueesche modes, door
K. A. James, met afbeeldingen. Ean schat
van een jongen, door Victorine. De Koningin
in het land van den Prins- Gemaal, door J. K.
Koch Jzn., met afbeeldingen naar photo's
van de Ba:ensprungsche Hof buchdruckerei te
Schwerin. Terugblik op de jongste tentoon

stelling van Poppen te Haarlem, door Jer°. de
Vries, met afbeeldingen. Verscheidenheid:
Was Polyphemus een gorilla ? De ramp van
Rindwijn, met afbeeldingen. Bacteriën in
melk. Rectificatie. Feuilleton : Haar
Haren, naar het Fransen door Yvette Guilbert.
Advertentiën.

liliiiiiliiiiiliiiiinliiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiinnniniiiiiiiiiiiiiiiiiiiniHiui
PTI flpnntiniyiiüPiiP Ir^
Uil UubUlluliilöbllU li
Ja, schryven moet toch moeilijk wezen. Dat
denk ik by mijn bescheiden journalistieken
arbeid al een kwart eeuw lang. En dat werk
mag volstrekt geen schrijven genoemd worden.
Een dagblad- of weekbladschryver stelt meer
of minder vluchtige opstellen over onderwerpen
van den dag sauien; een auteur geeft een
werk uit, publiceert een geschrift, zendt een
Open Brief de groote wijde wereld in. Als
Zeus op den Oiympos, donderde Zjla zijn
J'accuse door het historisch beroemde land van
Franken eii Galliërs, door Europa, door al de
wereiddeelen.
Wat een verschil tusschen een journalist
en een auteur ! Een of'fi oier verschijnt in de
chambrée : schoenborstels, slappe was, de
scheerkwast, alles ontvalt aan de handen der
aangekleeda boertjes; ze staan dadelijk in
positie, stokstijf.
Veel erger is het in de journalisten-gele

deren. Op de redactiebureaux wordt gn
atroduceerd een buitenlandsche collega • allen zijn
vriendelijk, voorkomend en beleefd. Is de
voorgestelde een auteur: de journalisten ver

geten een oogenblik hun aanteekeningen, hun
uitkiiipseltjes, lyuipot en schaar, om hun op

wachting te maken aan de incarnatie van hun
ideaal. Ue hoofden zijn in de war, de reserve

stukken moeten naar de drukkerij. Is de voor

gestelde auteur een sympathiek bekende, dan
is de bewondering uuvermengd. Jiilousie en
afgunst worden met toegelaten ; ze melden
zich zelfs niet aan. Met beide banden uitge

stoten, snellan de journalisten, feliciteerend en
complimeiiteerend den schry'ver tegemoet.
Dat deed ook ik, zij het dan ook in ge

dachten, bij de ontvangst van den Open Brief,
gericht aan den Hoogedelgestr. heer mr. C.
Lucasse, lid der "2Ja Kamer van de
Staten-Gjneraul. Zelfs meer nog dan het hoogmogende
adres, wekte de titel uizondere belangstelling :
Nöderland's At hankelykheid van het
Baiteulandsch Broodmeel. Niet van tarwe- of
roggemee!, neen, van Broodmeel. Ean prikkelende
titel ; het onderwerp en het taalgebruik, beide
werken mede. Wie de schrijver moge zijn 'i De
vteitiende, reeds de laatste bladzyde, geeft het
antwoord. De heer Max Salberg te Middelburg
doet op die bladzijde 'tevens vermoeden, dat
hy bizonder veel verwachting van zyn «ge

schrift" heeft. In zijn verbeelüing ziet hij het
hoogmogende kamerlid reeds met den minister
van oorlog in ernstig onderhoud
Was het te verwonderen dat mijn verwach

ting hoog gespannen was '? Wel dat hooge teleur

stelling volgde. Van methodische behandeling
geen sprake. Wat te doen 'l De schrijver, een
zeer gewaardeerde vroegere stadgenoot, is een
aangename persoonlijkheid. Niets zeggen dus 't
Dat gaat toch niet aan. Bovendien van ge

waardeerde zijde werd de Open Brief me toe

gezonden. Ik denk aan van Alphens raadge

vende woorden. Toch wees ik slechts enkele
»feiten" aan.
De schry'ver heeft zich, naar aanleiding van
de laatste militaire wetten misschien, ongerust
gemaakt over Nederlands onafhankelijkheid.
Wat baat een goed uitgerust en gedisciplineerd
leger als. . . de boterhammetjes ontbreken. De
soldaat kan dan niet vechten ; de burgers en
burgerressen niet wachten tot de glorierijke
victorie. Da stelling Amsterdam moet gepro

viandeerd zijn en de elf provinciën moeten
ook in oorlogstijd van brood voorzien wezen.
Om bij gemis van de gewone toevoerlijnen
goed geapproviandeerd te zijn hotl'jn
Duusehland en Frankrijk, zegt de heer Salberg, hooge
invoerrechten op graan en meel. Frankrijk
heeft zich door dat middel gaat de schrijver
ongeveer voort reeds zooveel mogelijk on

afhankelijk gemaakt van Baiteiilanüsch m «e l
en Duitschland is dat doel al zeer nabij, volgens
den Openbriefschrijver. En toch wees dezelfde
auteur met nadruk op de voortdurende zorg
die de Duitsche regeering aanwendt om steeds
te weten »den voorraad tarwe en meel die zich
op het continent in banden van groote hande

laars en meelfabrikanten bevindt."
Ook Frankrijk controleert voortdurend den
voorraad van het continent, deelt da schrijver
mede.
Vreemde redeneering: beide landen zouden
voor oorlogstyd onafhankelijk geworden zyn
van toevoer uit den vreemde en toch doen ze
steeds nauwkeurigboekhouden van den voorraad
elders aanwezig.... in verband niet oorlogs

gevaar. 'k \Vys hierop. Da toelichting zoek ik te
vergeefs 'in het uitvoerig schrijven, de vorige
week opgenomen.
Ean andere opmerking werd door mij ge

maakt. De briefschrijver wijst op het gevaar
dat ontstaat door het mondjesmaat importeeren
door nederlandsche graanhandelaren, en ver

meldt op een andere bladzijde: »IIet aanbod
van buitenlandsch meel is zoo overweldi

gend, dat de binnenlandsche fabrikant zich
door den binnenlandschen kooper, prijs en
conditiën moet laten dicteereu, wil hij blijven
leven." Mij dunkt dat is voor de
approviandeering no.jal geruststellend. Wat antwoordt
de heer S : «Aanbod is geen bezit". Een
oorlogsverk'aring komt toch niet geheel on

verwachts. Integendeel. Denk aan der ge

zanten arbeid. De heer Salberg wy'st op de
bijzonder groote graantransporten via Rotter

dam naar het buitenland. Zou de nederlandsche
regeering in oorlogstyd daarop geen buitenge

wone maatregelen kunnen doen toepassen ?
Bij de gemaakte aanmerkingen voegde ik
een opmerking onder verwijzing naar de wel

dadige toepassing van het «Eendracht maakt
macht'' op industrieel gebied. Wat is het
bescheid 't »Dat is hier ondoenlijk mijnheer ! "
En op het onverbiddelijke waarom ? antwoordt
de heer Silberg : »Mijn collega's, zoowel als
ik blijven de persoonlijke vryneicl liefhebben
en wenscheu niet den consumenten de wetten
voor te schrijven". Ejn lesje in het
rechtsbegrip: vrijheid, zou den schrijver niet overbodig
zijn. Vrijheid toch in den zin van losbandig

heid, van te mogen-doen-wat-meu-wil, is noch
een rechts- noch ee.i zedelijk begrip, zegt
Thorbecke zoo treffend juist. Vrijheid bestaat
eerst daar, waar onderlinge willekeur ia ge

weerd. Daarvan ondervinden vele buitenland

sche groot-industrieën de zegenrijke gevolgen.
De heeren »wenschen niet den consumenten
de wetten voor te schrijven". Lief, erg lief,
maar... da lieve vriend doet zijn uiterste best
om.een wet uit te lokken, die de consumenten
dwingen zou het meel direct of indirect duur

der te betalen !
Mij dunkt da heer Salberg zal, na de ge

maakte opmerkingen, ook wel gevoeld hebben:
schrijven is moeilijk. Voor zijn weinig succes
was veel excuus. Daarop heb ik al gewezen.
Dat doet men tegenover mannen, die men
hoogacht en waardeert.
Als inzender van een weekbladartikel mag
hij evenwel niet veel verschooning verwachten.
Daarom nog enkele opmerkingen:
a. Van. alle consumenten, de araosten niet
uitgesloten, geld te vorderen door heffing van
invoerrechten op meel omdat »sen vesting in
optima forma geëquipeerd moet zijn" dat is
een krasse maatregel, een harde wet. Tever

geefs zoekt men, nu nog zelfs in de repliek, naar
een poging om hat nauwe en onverbiddelijke
verband tusschen middel en doal, methodisch
en logisch aan te wijzen.
b. De kwestie van vrijhandel was niet aan
de orde; alleen het belasten van meel in het
belang van Naerland's onafhankelijkheid. Door
deze verwarring wordt het hoofdpunt vergeten.
c Wetenschappelijke beschouwingen om

trent het 1-iissez faire der Pnysiocraten, wat
betreft bet internationaal goederenverkeer,
mogen niet met oeconomische politiek verward
worden. Wie zou Cromwell's navigatie- acte
durven veroordeelen op grond van de interna

tionale arbeidsverdeeling door de natuur zelve
voorgeschreven, door de grillige wyze waarop
klimaat, vruchtbaarheid en bodomgeschiktheid
over de moederaarde is verspreid. Nog altijd
onderscheiden groote duitsche oeoonomische
schrijvers: Volkswirthschaftlehre en
VoikswirthBchaftspolitiek.
d. Kunnen de uitkomsten van de maalderij
ook wellicht geschaad worden door dagelijks
te denken over de approviandeering van circa
een zeventiende gedeelte van het Nederlandsche
volk''? Die vaderlandslievende zorg is den
heer Silberg toch niet opgelegd, voor zoover
ik weet. Ze zou te zwaar zijn voor n raan,
zelfs voor een buitengewoon begaafd koopman
als hij inderdaad is. Waarom het dun te
zeggen: het staat zoo gek; nog vreemder, het
in de repliek vol te houden.
e. Vergelijkingen te maken tusschen Duitsch

land en Nederland is moeilijk. Daarvoor moat
allereerst de statistische wet der groote en
kleine getallen geëerbiedigd worden. Dat is
echter niet door den heer Silborg gsdaan. E3n
andere, ongehoorzame wwrnamer zou nog
altijd wy'zen op het bijzonder groote aantal
kloeke Germanen die het lieve vaderland,
vrienden en vriendinnen verlaten, om in het
»rijke" Nederland op betere kans te hopen.
Honderd duizendtallen hebben succes gehad.
En eiken dag wijst de spiegel van mijn zeer
gewaardeerden, vroegeren stadgenoot hem op
een dier fiere, moedige, scherpzinnige, kloeke
figuren .... die echter te goed zijn of wol
minder talent hebben, voor auteur.
Gaarne hoop ik hem nog eens te ontmoeten in
den bescheiden kring van de Groene. Eene
groote vereeniging van industrieelen volgt
o. m., schreef ze, met belangstelling onze
vriendschappelijke polemiek. We kunnen beiden
waardeerend blijven. Hij denke inmiddels om
de jokkentjes waarvan de Bikkerscourant
durfJe te spreken. Was dat niet een beetje
brutaal V
Zou het ook niet goed zijn tevens enkele
gemaakte gevolgtrekkingen aan betrouwbare
cijfers ta toetsen ?
Voorloopig genoeg, al erken ik gaarne dat
een oaverbreekbaar verband tusicaen arbeid,
industria en hande! eenerzijds er. divi lenden,
coupons e. d. g. aan den anderen kant, bestaat.
Daarvan was ook Je beurs van heden over

tuigd. Nu ds Northern Pacifi :-corner een
extra-ordinaire toestand voor elke vergelijking
ongeschikt voorbij is, vinden in New- Vork,
Londen en Amsterdam, geldbelegger e;i spe

culant beiden, goede basis voor hoogere prijs

bepaling van eenige amerikaa \sche
spoorwegpapieren. De arbeid in landbouw en in de
industrie, in have rijke verscheidenheid, levert
in de Vereer.igde Statan nog steeJ- in kwistige
mate vruchten op. Dat bevordert het vervoer
van personen en goederen. Dit vermeerdert,
op zijn beurt, hot creditsaldo van de reke

ningen : goederentransport en personenvervoer.
Southern l'acilic mag in dit opzieht nu voorop
genoamd worden. In het algemeen worden de
uitkomsten der Zuidelijke en Zuidwestelijke
lijnen schitterend genoemd.
Hut resultaat ten opzichte vun de koersen
geeft de volgende prijsvergelijking: Mji.
'
Atcliison c. v. a. .
li.iltioi.ire c. v. n. .
Unes. Ohio c v. a.
Caic. X W. &gt; pCt. Slnking K.
dito 7 pCt. Menomince
dito 7 pCt. Wmona .
G. Trunk LMe hyp .....
Denver lïio c. v. a .....
dito c. v. p .....
Erie commons ......
dito c. v. Ie pref. .....
Fiorida c. v. a .......
Illinois c. v. a .......
Kansas City S. commons . .
dito c. v p. ...
St. Francisco c. v. 2.1e pref. .
dito gecons. hyp. .
Miss. Kans. Texas c. v. a. . .
(Kitario commons . . . | .
Norfolk c. v. a ......
Southern Pac. Comp. commons
lleading c. v. a ......
2de pref ......
South. Railway Cjmp. commons
dito c. v. p. .
Union Pacific c. v. a. ...
Wabash c. v. p ......
l' U
17 7n
l-'i

127'l H)!.(
7J)
4 -l;'.-,'
!»0-:lju
M):'1
101 v
1G
('tl
501.:
47 'i
4'J"'s
52%
28:s
81
104?.:
40%
Op de waarschijnlijke verbetering der Kansas
City Southern, vooral door buitenlandsche be

langstelling bewerkt, wees de Groene reeds de
vorige week.
Het belangrykste bericht betreffende de
Amerikanen is dat van het consolidatieplan
van de St. Louis en San Francisco. Deze maat

schappij verkeert nog te midden van haar uit

breidingsproces. Dat vordert ook voor het
vervolg nog groote financiëele kracht. Tot
nogtoe kon ze alleen door divisional-obligatiën
te verkoopen, over de noodige gelden beschik

ken. Deze stukken hebben echter slechts een
beperkte markt. Door deze stukken af te lossen
tegen algemeene 50 jarige 4 pCts. Rafunding
Mortgage, worden stukken gecreëerd die een
algemeene en dagelijksche markt zullen hebben
en ook daarom voordeeliger te plaatsen
zijn. Het nieuwe fonds mag tot een bedrag
van 85 millioen dollars nominaal worden
uitgegeven. 02' '.•&gt; millioen hiervan, zullen
voor aflossing of inkoop van bestaande stuk

ken worden gebruikt. De rest zal voor
verdere uitbreiding worden besteed. De hou

ders der verschillende stukken die in de
nieuwe schuld zullen worden geunificeerd,
worden door de verwisseling werkelijk billy'k
behandeld. De bezitters b.v. van G pCts. 1ste
hypotheek Miss. en Western Division ont

vangen voor elke duizend dollars 1282.05
dollars in nieuwe 4 pCts stukken. Hierbij doe
ik opmerken dat de oude stukken binnen 18
jaar afiosbaar zijn tegen den parikoers,
zoodat tegen dien tijd, de koers tot beneden 100
pCt. zou gedaald wezen. Dit belangrijke verlies
nu wordt bij de bedoelde verrekening reeds
gedisconteerd. Om dergelijke reden zullen den
houders van 1000 dollars der 6 pCts alge

meene hypotheek, 13G1X23 dollars in het nieuwe
fonds worden uitgekeerd. Bezitters van G pCts.
St. Louis Wichita en Western kunnen voor
1000 dollars 1179,49 dollars van de nieuwe
soort in ontvangst nemen. Nu nog hat bericht
voor de houders van 4 pCts. geconsolideerde :
zy kunnen 1025,01 dollars in nieuwe stukken
voor 1000 dollars der oude in ontvangst nemen.
Da eigenaren die aan deze conversie niet
wenschen deel te nemen, kunnen hun stuk

kan aan het betrokken syndicaat verkoopen,
tegen den koers der laatste dagen. Wellicht
iiniimiiHHtiiik
AMSTEIIDAMSCHE
Xfcsxaukarte M13, .Atnrterdam.
Verstrekt geld op Ie Hypotheek op ?o»r
aannemelijke voorwaarden. Belegt geld op
Ie Hypotheek cr.der haar specialen waj»rb&lt;-r?:.
VeH-v.opr, zoolang de voorraad strekt, Etf.vt
oiti^ciitltare gewaarborgde 4 pïrt
hypothecaire obligatiën, in stukken van ƒ!(&gt;!:{)
ƒ000 en ƒ100. Prospectus en inlichtingen ver

krijgbaar ten kantore der Mij. en bij hare agenten.
DE DIHECTIB.
goading vosr yeldsn 3 Deposits:
Met i'n cl. f? up;wk"baar ...... i^i/ó pCt.
tïl'&gt; ^ l "' - r' Q *
l-&lt; (V- r' » ...... 3 ,
Voor ten aa^nd fixj Y, pCt. orfor
d;"- pr"k'!!;.-:',*Wcoflrs.
Open en Gf'obten bcv.-s.r.rg-:;v-n;; v)!-:i HU /-v^m,
1.1: •nïii'.'iaatfi-::* i 'v «"e Safe
4^j,-'&gt;sllIv,r.;'iüji.ijr,, 'is:. sn' 3üt«l bew;ire?
Amsterdam, l Juni 1901,
52!\
31 Ji
82
105 %
42 K
Dt AISÏEEÖABSCHE SBCCOÏS1LE Jet

BANQUE DE PARIS

&amp; DES PAYS-BAS.
Heerengraclit 530,
seeft CheiiacH, Wissels en
Relseredietbrieveiiaf op de voornaamste plaat

sen van het binnen- en buitenland;
opeut credfeteii tegen
verschepingsdocumenten, ceelen, courante fondsen enz ;
opent tcliciiiiiy,cn-t'onr;iut met
rentevergoeding;
vo™rt beurrtortlcrs uit op alle
binnenen buitenlandsche markten;
iipemt i»i bewaring ca admini

streert alle fondsen en belast zich met alle
bank- en efi'ectenzaken in het algemeen.

De Rente-Cassa.
Singel 194 196, Amsterdam.
KfMilevcrjfOfiliuy voor jjeliU-ii J»
tt}t'*]Mfr*ii2&gt;*
Met l tlag opzegging (oedragen tot ƒ5000
direct te ontvangen)	2&gt;z pCt.
Mot 10 da^en opzegging . . . . \ .,
Voor l maand lixo	f '
2 o l 3 maanden fixa . . . . U!i
l jaar iixe (tot een bedrag
van ƒ r&gt;0&lt;)0)	3
Prolongatie-conditie (tot beperk e bedra

gen) i-2 pCt. onder den IVolon^atiekoers.
te Aiiuterilinii, Heercufir. 4~&gt;O (Tcleji/i.no. 3-i6.2).
De Bank verstrekt gelden op billijke voor

waarden onder eer.^te hypothecair verband,
tegen inpandgeving van grossen van Ie hypo

theek, alsmede op erfpacht en irooft eene
serie 41 /-• pt't. en 4 pt'1. l'iiudbrievoii uit iu
stukken van ƒ 1001), J 500 on ./' 100, tot den
koers van 101 pCc. ei !)d pCt. respectievelijk.
Kruisstraat 2, Haarlem,
verstrekt gelden onder eerste Hypothe

cair verband, tegen b i 11 ij k e voorwaarden,
zonder vooruitbetaling van rente en geeft
4 pCt. Pand brie ven uit in stukken van
ƒ1000, ƒ500 en J 1OO.
De uitloting^kans der Pandbrieven is zeer
gering, daar volgens de Statuten het door
aflossing vrijgekomen geld zooveel mogelyk
w°,der op 1ste hypotheek wordt belegd.
Inlichtingen verkrijgbaar ten kantore der
Bank en bij hare Correspondenten en Agenten.
te
Rente voor geiden a pesita.
Met n dag vooraf opvragens 2 K pCt.
tien dagen 3 ,
?oor langere termijnen, op nader overeen te
komen voorwaarden.
Bewaring van Waarden,
volgens reglemsnt, gratis verkrijgbaar.
Amsterdam, l Juui 1901.
DE DIRECTIE.
IP /'
LD c Lii
18JSS.
Verleent credieten tegen eene rente in
verhouding tot het disconto der Nederl. Bank.
Neemt gelden . deposito, rente thans:
met l dag opzegging ..... 3 pCt
l maand vast .... 3M .
Belast zich met incasseering, uitbeta

ling enz.
Verhuurt Safes voor berging van waarden
in hare brandklnizen.
De Directie.

NCASSO-BANKT^
Heerengracht 537, b/d Vyzelstr.
Volgestort Kapitaal .... ƒ 5/&gt;OC,000.
Reserve ........ 463,373.20
neemt gelden a deposito:
met l dag opvragens .... 3 pCt,
voor 10 dagen .... 3M
l maand fixe \ 1A pCt. onder het
3 maanden [ promesse-disconto van
6 J de Ned. Bank;
plaatst voor dertien tot den
beursKoers van den dag gelden op
prolongatie onder hare
aansprakelUkheid eu desgewenscht tegen
in depot geving van het onderpand*
der
Bank,
Heerengracht 597-601,
belast zich met den aan- en verkoop van
wissds, fondsen, coupons, buitenlaudcch
bankpapier en muntspecien.
Het is geopend op lederen werkdag van 9
tot G uur.
De Bank verstrekt voorschotten op
landen termfón, tegen billijke, voor den
Geldncmcr gunstige voorwaarden en gemakke

lijke afkssing.
Prospectus en inlichtingen zijn verV'r;;srbaar
Amsterdam, en bij hare Agenten.
Pppfiiöt!^!]^
blülilöiikilL
SINGEL 518, Amsterdam.
DIKECTIE:
Mr. H. W. J. FOCKEMA, J. E. DB GRAAF Jr.

TVerstrekt gelden tot elk bedrag op onder

pand van Polis van Levensverzekering.

BuitcnlandsclicBankvereenigiDg
AMSTERDAM.
bezorgt den IN- en VEHKOOP VAN
EFFECTEN op de beurzen van
Amsterdam, Londen, Parijs, Berlijn,
Frrmkfurt, Brussel eu Ncw-York.

Rotterdamsche Hypotheekbank v. Nederland;
Opgericht in 1SG4.
Volteekend Maatsch. Kapitaal ƒ5.000.000.
Reserve ƒ 414.26(1.33.
De Bank geeft geld op eerste bvpotheek
zor.der vooruitbetaling van rente. De rente
bedraagt thans 4:'-4 pCt. a 4&gt;£ pCt. naar
omstandigheden.
Nadere inlichtingen te bekomen ten kantore
der Bank, Gedempte Bierhaven 25 te Rotter

dam, of bij hare agenten,
De Directie,
Mr. B. MEES, ED. HOYEK, Mr. W. v ROSSEM.

lïSCÖHTÖTMËCTfflBAHKT
A .Tl Ui T K IS n » 71
Neemt pelden a dóponito. Verstrekt voor

schot op oi!gRa"cepteerdhandeispapier. Verstrekt
voorschot tegen persoonlijke e;i zakelijke
zekerh.-id. Koopt en verkoopt buitenlanrische cheques.
Discoüteert b.nnen- en buitenlandsche wisssels.
Koopt en verkoopt effecten op binnen- en
buitenlandsche beurzen. pent cheque-rekening
met en zonder rentevergoeding.
HAARLEM, JANSWEG 42.
B ij kantore n: Amsterdam. Damrak 99.
Nijmegen, Graaischestr. 41.
Rotterdam, Wijnhaven 91.
Pc F~.r.!c vcryi: ekt j;t.l~:- T cl:. 'v-.-Vaf
ir r r. een p'.irir.-u'.r, vr.:: f i.' "' - ;• : .• jia*.
meüjkc voorw&amp;t-rden CT.gern.i ... ,^_. , -;; • U^
niet wiiistdeciitig.
Gevestigd in het Gebouw der
Onderlinge Levensverzekering van Eigen Hulp,
's-Gruvenhage, Kortenuerka.de S.

Vers'rekt Voorschotten op langen
termijn van af ƒ 500.—tot elk bedrag. De
voorwaarden, die zeer voordeelig zijn, worden
op aanvraag gratis toegezonden.
Zich i-echtstreefes te wenden tot de
Directie der Bank.

Zuider Hypotheekbank
te Sretla.
Directie:
Mr. H. R. v. MAASDIJK en E. J. M. DE BRÜ1JN.
Gelden onder Eerste Hypothecair ver

band en 3X pCt. en 4 pCt. l'ANDBIUEVES
In stukken ƒ 1000.—, ƒ 600.—en ƒ 100.

</text>
<image timestamp="2002:08:16:03:06:50.00" size="541091">D2000XI.TIF</image>
</page>
</document>
