<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19280218</Datum>
<Pagina>11</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
3 VAN 18 FEBRUARI 1928
11
3\ October 1927 10.000
l December 1927 11.000
15 Februari 1928 12.000
arbeiders in onze fabrieken te Eindhoven.

werken de Philips laboratoria aan nieuwe uitvindingen.

roducten op Licht-, Radio- en Röntgen-technisch gebied
latig met succes door ons op de markt gebracht.

uwe wegen worden in alle deelen der wereld
gevonn omzet te vergrooten.

toename van het aantal onzer arbeidskrachten illustreert
PHILIPS producten.
abrieken wordt nu werk verschaft aan

12.000 arbeiders.

dochter-maatschappijen in binnen- en buitenland arbeiden
20.000
nenschen aan vervaardiging en verkoop der
PHILIPS PRODUCTEN.
rzekering~Miu
OPGERICHT 1876
o. 69 Telefoon 42163
'AN DER BREGGEN
emie, voor schade door breuk aan
-S of andere RUITEN t-: :-:
)RDIGERS GEVRAAGD
'endules, Horloges,
Stijlklokken, Wekkers,
"Barometers, Gouden en
Zilveren Werken
Grootste Sorteering
Goedkoopste Prijzen
J.V. v/h. Gek. BREEN
NIEUWENDIJK 172
HAARLEMMERSTRAAT 64
ROZENGRACHT 53
Ateliers voor reparatiën aan
Uurwerken, Goud en Zilver
KUNSTZAAL WILLEM BROK HILVERSUM
TENTOONSTELLING
Van Kinderportretten en stillevens door
M. ADAMSE
(schilderijen teekeningen en litho's)
Dagelijks tot 29 Februari 10 tot 5 uur Entree 25 cents
IEÏENSYERZEKERING MAATSCHAPPIJ
Verzekert U volgens het H H7 K l LJ fT M
Dubbele Voorzorgtarief Hl\M M L./M
Billijk Doelmatig.
10.000 RADIO-TOESTELLEN
IN EERSTE KLAS UITVOERING
^ GEEFT GROOTE DÜIISCHE FIRMA VOOR
^T RECLAME-DOELEINDEN
VOOR HOLLAND
GRATIS
TEGEN VERGOEDING VAN DE GERINGE EXPEDITIEKOSTEN
P.P. AF. INTERESSENTEN GELIEVEN NAUWKEURIG HUN
ADRES OP TE GEVEN
VERSANDHAUS E. GRAB, BERLIN-PANKOW, ABT. III (DEUTSCHLAND)
van de vrouw den teekenaar dreven tot buiten

gewone duidelijkheid, en waar hem zijn idee"
zoozeer beving, dat hij den kop gansch-en-al ovaal,.
den vorm van een ei gaf. Hier sloeg voor ons de
subtiliteit door naar het onwezentlijke, en dat
isiets anders dan het abstracte" in de composi

ties". Het onwezentlijke is altijd daar, waar ge
voelt dat uit iets voorop-gezets noodeloos een ding
geweld wordt aangedaan; terwijl in de abstracte?
composities" ge een, zij 't ook schrillen, soms
opgejaagden, staat van den geest kunt erkennen, die in
richting, en in 't wezen van lijnen, een uiting vindtr
die Bendien aan alles superieur lijkt te zijn.

H. van de Velde bij Kleykamp, Den Haag.
Het gevaar is, bij zulke kunst als Van de Velde
bedrijft, dat de innerlijke waarden" door den
inleider gesignaleerd, uiterlijke waarden blijven, en
dat hot werk meer het exempel blijkt te zijn van
daden der phantaisie, die een beeldende kracht, te
gering in innerlijke dracht, niet tot wezentlijkheden
kon formeeren. Want het gaat overal om de
wezentlijkheid; of iemand een stoel schildert of het
lied van den avond; het moet tot een nieuw en
eeuwig bestaan zijn gedwongen, dat lied, die stoel t
Hieruit moet niet, en verkeerdelijk, afgeleid worden,.
dat wij een afkeer bezitten tegen zulke roman

tiek, als Van de Velde ons wil geven. Wij bezaten,
die nooit tegenover de moraliseerende en ironische;
Lizzy Ansingh; wij bezitten die evenmin, tegen wat
H. van de Velde gaarne mocht geven. Maar hij gaf
het niet; niet in de kleur; niet in een van binnen-uit
gespannen vorm. En alle behendigheid, die we
hier kunnen erkennen, baat niet tegenover dat
eene, dat wij vooropgesteld hebben: wezen; dat
beteekent diepte, en geen banaliteit; ware kleur en.
geen kleuren"; 't scheppen van figuren en niet
zooals hier, schijnwezens te laten ageeren in een
niet aanneembaar gemaakte, niet echte" waereld t
PLASSCHAERT
Nieuwe uitgaven
Nicolai Gogol. De doode zielen, of De- lot

gevallen van Tchitchikoiv. Vert. uit het
Russisch d. S. van Praag. Amsterdam
1927. De Spieyhel".
Er bestaat stellig wel verband tusschen den
humor van Gogol's werk en den humor als alge

meen Europeesch verschijnsel in de letterkunde
van de eerste helft der 19e eeuw. Misschien komt
het daardoor, dat do bonte bende van personen,
die dit boek bevolken, ons van moet af gemeen

zamer is, dan de typen uit zoo menigen anderen
Bussischcn roman. Naar aanleiding van Saltikow's
boek De Golowljow's" merkte ik onlangs in dit
blad het wonderlijke op, dat het ons binnenleidt
in een wereld van gevoelens en gedachten, di&amp;
vreemd is aan de onze, en dat het toch hevig
boeit. En dat is zoo met veel Kussische boeken.
Uitzonderingsfiguren schept ook Gogol, maar
uitzijn neiging om er caricaturen van te maken,
blijkt zijn plaats in hot algemeene cultureele
verband. Die plaats is wel zeer hoog. Wat een ge

weldig werk is het eerste dool van dit book, wat
een grootsche plastiek is er in de beschrijving dezer
zonderlinge wereld van schurken, gierigaards,
vraatzuchtigen, kwaadsprekers, sentimenteele
dwazen, al deze vertegenwoordigers van den
verworden landadel, waartusschen de avonturier
Tchitchikow zich beweegt mot zijn luguber be

drijf, het opkoopeii van doode zielen". Grootsch
is ook de tegenstelling tusschen het bittere sar

casme, waarmoe de schrijver het
maatschappelijkeleven uitbeeldt, en de brandende liefde voor zijn
land, zooals die in sommige lyrische fragmenten
tot uiting komt, en vooral aan het slot van het
eerste deel.
De wordings- en verwordingsgeschiedenis van
het tweede deel is een tragisch proces. De kunste

naar ging onder in den ziekelijken mysticus. Tot
hot laatste toe heeft Gogol zich tegen het noodlot'
van zijn natuur schrap gezet. Hij verbrandde het
voltooide tweede deel van zijn werk; hij begon
opnieuw on vernietigde hot woer. Het schrijven
was zonde ...." Eenige fragmenten, die in om

loop waren, zijn bewaard gebleven, on men kan
zich daaruit een voorstelling maken van de wijze,
waarop do schrijver zich de voortzetting van zijn
werk, dat de regeneratie van het riussischo volks

karakter zou weergeven, gedacht hooft. De ver

taler hoeft nauwkeurig aangegeven, op weJkf
wijze hij de fragmenten van hot tweede dool (waar

van verschillende lo/.ingon bestaan) hoel't
aarioorigcscliakold. HlvK.MA.X M 1DDKM Xlltl'

</text>
<image timestamp="2002:09:04:05:29:32.00" size="161006">000006B0.TIF</image>
</page>
</document>
