<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19280211</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
flo. 2645
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 11 FEBRUARI 1928
Aanteekeningen

V Dank zij de onbescheidenheid van een lid van het
.Huis van Afgevaardigden te Washington heeft men
au de afgeloopen week vernomen, hoe de
AmeriJcaansche Minister van Buitenlandsche Zaken over
het duikbootwapen denkt. Als er een algemeen
.internationaal verdrag tot stand te brengen ware,
^waarbij alle staten zouden overeenkomen dit wapen
-af te schaffen, zou de Heer Kellogg bijzonder in
:zijn nopjes zijn. Dat zou ook het geval wezen met
•zijn collega te Londen, maar hiermee houdt
voorsjhands de rij van geestdriftige aanhangers van een
«dergelijken maatregel op. En vermoedelijk moet
iet aan de niet bepaald vriendelijke ontvangst,
«die Kellogg's gevoelens elders ontmoet hebben,
^worden toegeschreven, dat hij nu achteraf klaagt
over de indiscretie, die er begaan is door zijn ant

woord op een hem over deze kwestie gestelde vraag
'te publiceeren. De Secretaris van Staat is zelfa
a-eeds zoover gegaan, dat hij ons wijs heeft willen
axiaken, dat men zijn brief niet goed begrepen heeft
•en zoo geef t hij zich, niet bepaald prijzenswaardige,
anooite om thans wit te heeten, wat toch
over«duidelijk zwart was. Typischis deze gang van zaken
•Koker, zooals het trouwens eveneens bijzonder
merkwaardig mag heeten, dat in 1921 op de
Washingtonsche conferentie Engeland, dat bij monde
van Balfour geprobeerd had de duikboot op den
.militairen en volkenrechtelijken index geplaatst
te krijgen, toen geen medewerking van
Ameriiaansche zijde ontmoette. Het Britsche Eijk had
zelf in den wereldoorlog aan den lijve de narigheden
•van dit oorlogsinstrument zoozeer gevoeld, het
shad daardoor in zulk een benarde positie verkeerd,
•dat het zich gaarne in de toekomst tegen een nieuwe
«duikbootbedreiging gevrijwaard had willen zien.
John Buil kreeg echter zijn zin niet. Het eenige, en
dat was zeker al iets, wat hij bereikte, was een
•overeenkomst omtrent de verplichting voor
duikifcootcommandanten zich aan de regels van de
•oorlogvoering ter zee te houden, zoodat herhaling
~va,n de door de Duitschers toegepaste methode,
«m door middel van onderzeeërs onschuldige
handelsschepen spoorloos te laten verdwijnen,
voortaan achterwege diende te blijven op straffe
•van behandeling der duikbootcommandanten, die
•zich toch niet aan die regels zouden houden, als
aeeroovers.
Wanneer nu de Regeering der Vereenigde Staten,
aeven jaar na Balfour's mislukte poging, bereid
blijkt thans wel het Engelsche standpunt te onder

schrijven, is dat voor een niet gering gedeelte een

voudig toe te schrijven aan de praktische over

weging, dat het momenteel voor Amerika
voor•deeliger uit zou komen, een einde aan de
duikibooten te maken.
* *
*
'Op 6 Februari was het juist anderhalve
«euw geleden, dat het eerste
Fransch-Amerikaansche vriendschapsverdrag bezegeld werd, een over

eenkomst, waarin men elkaar over en weer
beJoofde geen afzonderlijken vrede met Engeland
te sluiten, zonder dat de Amerikaansche
ge~westen, die een jaar te voren hun onafhankelijkheid
«door den Franschen Koning erkend hadden gezien,
&lt;lie erkenning ook van de Britten verkregen zouden
liebben. Het jubileum werd eenigszins feestelijk
rgevierd. in Parijs ging het daarbij natuurlijk
minder droog dan in Washington toe, en de pare

lende champagne maakte de tongen los voor warme
speeches. Als straks de Amerikaansche Senaat het
jawoord zal geven, op het arbitrage-tractaat, dat
Amerika en Frankrijk sloot, zal men precies
.Tcunnen weten wat er in het nieuwe verdrag staat,
-want de tekst is thans nog niet volledig bekend.
Toch weet men er reeds genoeg van, om te kunnen
«onstateeren dat er heel wat reserves zijn opge

nomen, die toepassing van de arbitrage buiten
^verking moeten laten.
* *
*
Met de gebruikelijke schittering en pompa is de
nieuwe zitting van het Engelsche Parlement ge

opend en de even gebruikelijke, doch minder
schitterende discussies over het adres van antwoord
op de Troonrede, zijn hierop gevolgd. Dat adres
kon kort zijn, waar de woorden, die het staatshoofd
op voorslag van zijn Gouvernement heeft moeten
uitspreken om de plannen voor deze
parlementsperiode aan te kondigen, ook weinig in getal, en
het zij met alle respect voor Koning George
ge•zegd zijn schuld ia het trouwens niet; the King
-oan do no wrong ! even gering in beteekenis
waren. De leider van de Arbeiderspartij vond het
•een mager soepje. wat Baldwin had lieten opdienen
•en ook Lloyd George liet namens de liberalen
Jcritiek hooren over het vele, dat in de Troonrede
Amerika's voorstel tot afschaffing van de duikbooten
BOBERT (JONATHAN):

BERTRAM (JOHN BULL
IK STEL VOOR DIT MOORDTUIG IN HET BELANG DER
MENSCHIIEID AF TE HgiIAFFEX!"
WAT 'N KUNST! JE HEBT ER IMMERS OOK NIKS AN!"
niet voorkwam, en het weinige, dat zij wel bevatte.
* *
_ *
\ In Noorwegen heeft het roode Kabinet dusdanig
radicale plannen aangekondigd, dat onmiddellijk
alle niet-socialistische partijen te hoop zijn
geloopen. Met het gevolg, dat de Regeering na
nauwelijks twee weken de ministerieele zetels te
hebben ingenomen, reeds een motie van wan

trouwen naar het hoofd geslingerd kreeg. Had het
er eerst nog naar uitgezien, dat de groep der
burgerlijke democraten zich welwillend neutraal
zou gedragen, toen de mannen van het Arbeiders

bewind niet geneigd bleken ook maar een klein
Kcheutje water in hun socialistischen wijn te doen,
heeft men juist van democratische zijde het
initiatief genomen om een einde te maken aan het
leven van een Ministerie, dat te zeer op eenzijdige
klassestandpunt wenschte te staan. Wel is het dua
voor de Noorsche nieuwe hoeren een heel korte
vreugd geweest.
TENTOONSTELLING
KALVERSTRAAT
AMSTERDAM

SFEER
MEDEWERKERS
FA. L. &amp; S. MULLER
E. J. F. v. DISSSEL &amp; ZN. •
N. V. C. H O Y N G
K O N l N K L. BEGEER
KRISTAL
TAFELLINNEN
FAYENCE
ZILVER
ZONEN

</text>
<image timestamp="2002:09:04:05:14:06.00" size="193431">000006AR.TIF</image>
</page>
</document>
