<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19280218</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2646
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 18 FEBRUARI 1928
Uit de Natuur:
De Plassen
door Dr. JAC. P. THIJSSE
HET NEST VAN DEN SNOR OF
NACHTEGAALRIETZANGER
Uit Burdet's Stereoscoopplaten


TV/I BESTAL spreekt men van de
Loosdrechtsche Plassen, maar beter is het om ze de
TJtrechtsche Plassen te noemen, of beter nog de
Plassen en moerassen van de Vechtstreek. Het
dichtst bij Utrecht liggen die van Tienhoven, het
dichtst bij Amsterdam ligt het Naardermeer en de
eigenlijke Loosdrechtsche Plassen liggen zoowat
middenin. Dan zijn er nog die van Breukelerveen,
van Loenerveen, van Kortenhoef, van Ankeveen
en met elkaar vormen ze een landschap van moeilijk
te onderschatten waarde voor de levensvreugd en
levenskracht van de Nederlanders in het algemeen,
van de Utrechtenaren, Amsterdammers, Gooiers en
bewoners van de Vechtstreek in het bijzonder. Ook
de vreemdeling kent ze: het Naardermeer is nu al
wel wereldberoemd en Noord Europa kent de
Vechtplassen als een van de voornaamste over

winteringsoorden 'voor zijn watervogels.
De Loosdrechtsche plassen in engeren zin zijn
in het bijzonder bemind bij de zeilers en zwemmers.
Op het oogenblik dreigt er gevaar dat de
Loenerveensche Plas zal dichtgegooid worden met
stadsvuil. De steden geven jaarlijks tonnen gouds uit om
hun vuil kwijt te raken en knappe ondernemers
hebben uitgerekend, dat er profijt bij te behalen is
wanneer zij de steden dat Vuil afnemen en het
uitstrooien over de heiden of neerplempen in de
plassen. Zij hebben zelfs reden, om te verwachten,
dat onder sommige omstandigheden de staat hun
bedrijf zou kunnen subsidieeren. De groote steden
kunnen niet telkens hun vuilbedrijf veranderen;
wanneer eenmaal met de Loenerveensche Plas
wordt begonnen dan is er geen houden aan en
komen achtereenvolgens de andere plassen ook aan
de beurt behalve natuurlijk het Naardermeer.
Het is een schrale troost dat er met die opvulling
nog al lange tijd gemoeid is; de plassen zijn uit

gestrekt en diep en er gaat heel wat vuil in een
-kubieken meter. Maar of het nu vijfentwintig jaar
duurt 'of honderd, het resultaat blijft, dat het
nageslacht verstoken raakt van al de schoonheid en
l
EIKEN SCHRIJFTAFEL Gld.
77 x 5o c.M
ARMÖTOEL
CORN VAN DER ÓLUYÓ DEN MAAG
GEMEELE WONINGINRICttTING.
NOORDEINDE 162. TEL. 14762
heerlijkheid, die thans in die plassen valt te
genieten.
De plassen van Loosdrecht zijn al sinds lange
jaren in gebruik genomen door de zeilers, roeiers en
zwemmers en de schilders kennen al lang de venen
van Kortenhoef en het Wijde Blik en zij weten het
best, hoe mooi Loenen is met de Loenerveensche
Plas op den voorgrond En sedert ruim dertig jaren
zijn de Ankeveensche Plassen een geliefd studieveld
geworden voor de natuurvrienden van Amsterdam
en het Gooi, voor de studenten van de
Amsterdamsche universiteit. Hugo de Vries leidde er zijn
jongeren rond en Stomps zwierf er reeds als kleine
jongen. Heimans en ik maakten daar het grootste
deel van ons Door het Rietland", de rest werd
geïnspireerd door de Oosteinder Poel.
De groote beteekenis van die plassen ligt in haar
oorspronkelijkheid, dat wordt ook gevoeld door
wandelaars zonder wetenschappelijke vorming,
misschien zelfs zonder dat zij het beseffen. Nu weet
ik heel goed dat die plasseu het werk zijn van
menschenhanden, die er turf gebaggerd hebben
reeds in de middeleeuwen en dat de eilandjes niet
anders zijn dan veendammen uit den ouden tijd.
Maar dat neemt niet weg, dat de natuur er eeuwen
lang op menige plaats vrij spel heeft gehad en dat
wij daar de wordingsgeschiedenis van een groot
deel van ons vaderland zich zien herhalen en
voortzetten.
Iemand vroeg mij of daar in de plassen zeldzame
planten voorkomen en ik heb daar orakelachtig op
geantwoord nog niet". Daarmee bedoel ik dat,
wanneer de zaken blijven gaan zooals tot nog toe,
binnenkort planten, die thans nog voor vrij alge

meen gelden, tot de grootste zeldzaamheden zullen
gaan behooren, vooral de moeras- en oeverplanten
zooals de slangenwortel, het moerasviooltje, de
tros-wederik en vooral de wondermooie water

klaver. Die vinden we er thans nog op menige
plaats in weelderigen overvloed, maar ze zullen
verdwijnen met de plassen, want langs kanalen is er
voor hen geen plaats en ook niet langs de slooten,
die ieder jaar geschoond worden. |s E
Ik noem er maar eenige, doch zou in de dozijnen
kunnen gaan en wanneer we ook nog op de dieren
letten dan komen we licht tot honderden soorten,
die wij armer zouden worden indien deze plassen
verdwenen, soorten, die er thans voor den eersten
den besten wandelaar voor het grijpen zijn. De snor
of nachtegaal rietzanger, die in heel West Europa
voor een groote rariteit geldt, vervult inden zomer
al de plassen van Ankeveen en Kortenhcef niet zijn
geheimzinnig geruisch, de boschrietzanger zingt er
zijn heerlijk lied. Ge kunt er de groote gekuifde
futen gemakkelijk bespieden bij hun brullend
liefdesspel of ze zien rondzwemmen met een paar
jongen op hun rug. Meeuwen, zwarte sterntjes,
vischdiefjes, kiekendieven, koeten, eenden van
allerlei soort vertoonen zich in groot aantal op en
boven het water.
Doch, waarom aan een opsomming begonnen.
Er zou geen eind aan komen. En dan al die bloemen
van water en waterkant, van het moeraswoud met
al de insecten die er bij behooren. Och, daar zijn wel
zeldzaamheden onder, maar die leggen geen gewicht
in de schaal, de hoofdzaak is de rijkdom en de
overvloedigheid van het gewone, het ongebreideld
leven van allerlei gemeenschappen.
De plassen zijn zoo uitgestrekt en hun ver

scheidenheid zoo groot, dat wij er zich alle moge

lijkheden zien vervullen. Op scmmige plaatsen zien
we in weinig jaren water in land veranderen, elders
zien we een halve eeuw achtereen (ik spreek alleen
uit eigen ervaring) de blanke vlakte onveranderd.
Er bestaat dan ook geen reden orn te verwachten
dat deze plassen vanzelf land zullen worden, zooals
men wel beweert, al mag het voor eerr deel ervan
dan ook wel het geval zijn. Hier liggen nog voor
eeuwen prachtige gelegenheden voor bostudeeiing
van de laagveenvornring in al haar interessante
uitingen. Er is voor elk wat wils, in het kort kunnen
wij deze streek karakteriseeren als een
onovertreffelijk wandeloord en studieveld.
Amsterdam zoowel als Utrecht mogen zich ge

lukkig rekenen, die Plassen zoo in de buurt te
hebben, Amsterdam vooral. Daarom is het toch
eigenlijk ondenkbaar dat die twee steden hun vuil
zouden uitstorten over een zoo kostelijk
oritsparrningsterrein. Veeleer verwachten wij van deze
gemeenten, dat zij al hot mogelijke zullen doen om
het behoud ervan te verzekeren. Waarlijk, de
stedelingen, die rnet zooveel inspanning en op

offering de welvaart van ons vaderland bevorderen
en de schatkist stijven, hebben er wel recht op, dat
zij niet gekort worden in de mogelijkheid van
natuurgenot. Met spel en spurt alleen kom je er niet.
Duizenden guldens aan waardevolle schilderijen
gaan jaarlijks te loor, allén door de onachtzaam

heid der bezitters, die hun kostbaar eigendom ter
restauratie toevertrouwen aan bedilzieke
tusschenpersonen of aan absoluut onbevoegden.
C. B. VAN BOHEMEN
Restaurateur van Schilderijen»
Als zoodanig door de meest bevoegde
deskundigen erkend en aanbevolen.
N. UITLEG 27 - Tel. 12607 _ DEN HAAG.
KRONIEK
Opstandige Jeugd
y7 OO heet het boek, dat de kinderrechter Lindsey
te Denver, in samenwerking mot zijn vriend
Evans geschreven heeft en dat door E. H.
VoogdPull vertaald is. Lindsey lijkt een typische Ameri

kaan, een Amerikaan op zijn best: krachtig, in

telligent, moedig en vrijmoedig, ietwat lichtzinnig
optimist, dan. ook weer practisch, nuchter en helder

ziend. Zijn boek doet hier en daar wat kinderlijk
aan. Hij trapt voor ons nogal eens open deuren in,
als hij zoo voortdurend polemiseert tegen de schijn

heilige moraal van ouders en opvoeders, die eerst
voor hun kinderen het sexueele eenvoudig
ignorcerer, om hen vervolgens te vloeken, zoodra zij in
onwetendheid misdoen. Zoo is hier de gezindheid,
behalve dan in positief christelijke kringen, toch
niet meer. Amerika lijkt in dit opzicht ook een jong
land, een land van uitersten, radicale moraliteit
of immoraliteit. Meer dan de helft zijner jeugdige
staatsburgers, beweert Lindsey, drinken en vrijen
er op los, in alle graden van ergheid", en zij
meenen oprechtelijk, dat dit voor hen zoo behoort,
dat 't hun toekomt. Vandaar telkens hevig
spectakel en onoverbrugbare tegenstellingen.
De ouderen zien den toestand en de toekomst
somber in. Hoe moet het worden met deze
bandelooze jeugd, die om God noch Gebod meer geeft,
die geen norm meer erkent en enkel voor zijn genot
leeft? Maar de rechter Lindsey, die jaar in jaar uit
de ergste gevallen, de schandelijk betrapten, de
weerspannigen vóór zich krijgt, tracht wat verder
te zien en dieper te duiden wat dit alles te
beteekenen heeft. En hij meent inderdaad, dat er onder
het jonge geslacht iets gaande is. Ken begin van,
individualiseering, tenminste een rationaliseering
in het sexueele, zou men zeggen. Liefde, huwelijk.
een kindje en een vaste betrekking behooren niet
meer onverbrekelijk tezaam, als van ouds. En
eigenlijk behoort de liefde hier heelemaal niet'
meer bij. Wat ons allermeest treft in de verhou

dingen dier huidige Amerikaansche jeugd is het
nuchter zakelijke. Deze jongens en meisjes vrijen.
zooals ze snoepen, drinken en dansen. Er is niets
van .sentiment of sentimentaliteit meer en de
poëzie" schijnt^voor goed de poort uit. Is dit een
verval? Hechter Lindsey beweert, dat het enkel
verandering van waarden beteekent, dat de een

voudige sexebehoeften niet meer zoo plechtig on
gewichtig in 't midden des levens gesteld zijn.
Liefde en huwelijk zijn dan zaken van gansch
andere (in niet mindere orde, nu zij niet zoo dadelijk
in dat eenvoudig physiologischo gemengd worden.
Die jonge menschen leven or natuurlijker en op

rechter om, meent deze Amerikaansche autoriteit..
en hij zou willen, dat aldus de geheele verhouding.
der sexen en vooral het huwelijk hervormd werden..
Bewuste regeling van het aantal kinderen, ver

plichte rasverbetering door kinderloosheid van
zieken en minderwaardigen, gelijkstelling van
echte" en onechte" kinderen, maatschappelijke
erkenning j van de vrije" samenleving, ziedaar
eenige hervormingen, die hij van de toekomst
verwacht, als de jongeren" eenmaal recht van
spreken krijgen.
Maar ik denk, dat dit alles voorloopig nog wel
een illusie zal_blijven, zoowel in Amerika als bi.iy
ons. F. C.,
VAM HELLES
TABAK
IS rOX/AJLITEIT

</text>
<image timestamp="2002:09:04:05:59:04.00" size="244229">000006BK.TIF</image>
</page>
</document>
