<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19280211</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2645
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 11 FEBRUARI 1928
Palmentuin met Britsch-Indische kinderen
Kleine landbouwers-perceel aan een kreek
SURINAME EN NEDERLA
door G. J. STAAL
Oud-Gouverneur van Suriname
II.
C TIRINAME wordt in den regel het best gekend
in de vermomming, het kleed van de slechte
faam. De figuur uit het sprookje van El-dorado,
het Goudland, die in de eerste eeuw na de ont

dekking van de Wilde Kust aan den Noordzoom
van Zuid-Amerika (1499) werd voorgetooverd aan
begeerige avonturiers in Europa en hen erheen
lokte; de gestalte, die in later tijd verkleed werd
als een hoorn des overvloeds, waaruit schatten aan
waarden van producten te grijpen waren en inder

daad, vooral door Nederland, gegrepen werden,
is in nog later tijdperk omhangen met het schamel
omhulsel van een griezeligen arme, met de lompen
der armoede en de vunzo lappen van een ver

nederende reputatie, zich bewegend in de onaan

gename atmosfeer van een kwaden reuk. Immers,
er werd zooveel kwaads van verteld: die armelijk

heid, die luie bevolking, dat ongezonde land (gele
koorts !), die tegenslag in bedrijven; er was zooveel
geld verloren; dat dure beheer, zoo duur voor
Nederland, dat elk jaar maar moet bijpassen; al
die onoplosbare problemen, waarvan
ecoriomischSuriname krioelt; het was een hopeloos gedrocht !
Uit en ter na is het ware beeld van Suriname nu
al vertoond, uit en ter na de gelijkende beeltenis
in het licht gezet, doch het schijnt, dat de denk

beeldige figuur er nog niet door verdrongen is; het
is nog altijd Charlie-met-het-hoedje.
Dus: weer laten zien. Maar eerst dadelijk toe

lichten waarom in het beeld niets teruggevonden
zal worden van de toegedichte ongezondheid.
Suriname is voor een tropenland, en nog wel een
grootendeels onontgonnen tropengebied, niet on

gezond. De gevreesde tropen-ziekten, cholera, pest,
zijn er ongekend; gele koorts heeft er inderdaad
eenige malen, met lange tusschenpoozon en in
onbeduidende verspreiding, geheerscht; het is er
geen endemische ziekte; de malaria komt er wel
voor, ook in de ernstige vormen, de tropica en
de zwartwaterkoorts, doch deze kwaadaardige
alleen in het ongerepte oerwoud, niet in het land

bouwbedrijfsgebied, waar het karakter der malaria
goedaardig is. De Europeaan behoeft zich volstrekt
niet te laten afschrikken door het gevaar voor
booze, aan het land eigen ziekten. Meer reden zou
er zijn voor de bevolking bezorgd te wezen met het
oog op de volksziekten, filaiïa en mijnwormziekte,
ware het niet, dat deze bestreden kunnen worden
door behandeling en hygiënische voorzieningen.,
welke laatste zeer zeker intensief kunnen worden
als de economische toestanden verbeteren. Daar

mede hangt alles samen, en de min-gunstige trek

ken, die in het ware beeld van Suriname zichtbaar
blijven, zijn de zorgvolle trekken van een eco

nomisch zwak bestaan. Niet alles, wat de ongun

stige reputatie vestigde, is onwaar; of juister: in
dat alles is iets waar, maar dat ware is verklaarbaar
gevolg van aanwijsbare oorzaken van zwakte en
in versterking ligt het herstel. Inderdaad, Suriname
kost veel geld aan Nederland; inderdaad er zijn
problemen, die onoplosbaar lijken; inderdaad het
bedrijfsleven is er geen warm, bloeiend leven; er
is werkelijk veel verloren. Maar waarom, waardoor,
waarin? Het zijn vragen, het zijn trekken, die goed
en innig bezien moeten worden om er de beteekenis
van vast te stellen. Het is als de zwakke mensch,
mager eri met diepe groeven, die alleen gevoed
moet worden om de gaafheid van den normalen
mensch te verkrijgen. De bevolking is lui, zegt
men. Och, zij is niet luier dan andere tropenvolken,
die, eenvoudig in hunne behoeften, daaraan
moestal wel kunnen voldoen zonder bijzondere in

spanning, en niet luier dan misschien de volkeren
uit de koude luchten en van den harden bodem
zouden zijn, wanneer zij den vinnigen strijd om het
bestaan niet behoefden te voeren, doch een mild
Rivieryezicht niet kabelbaan

klimaat en een goedgeefsehe grond hen te allen
tijde bijstonden. En de bewijzen zijn daar, dat de
creool hier bedoeld als de negerafslainmeling
tegen wien het verwijt van luiheid is gericht, als
hij een werk vindt, dat past bij zijn aard en aanleg,
het verwijt niet verdient.
Het verleden is niet gunstig geweest voor een
krachtige economische ontwikkelingvan Suriname.
In dat land, bijna vijfmaal zoo groot als Nederland.
was, voor zoover de geschicdkeiinis reikt (het
laatst der 15de eeuw), geen autochtoon volk dan
een bij luttele duizenden te tellen Indianen-be

volking, nomaden. Het was een zwak ras; de eerste
Europeesche settlers in de eerste helft der 17de
eeuw konden de roode slaven" niet gebruiken
als arbeiders op hunne plantages en moesten om

zien naar sterker wezens, /ij vonden die op de
markten van negerslaven ter Westkust van Afrika
en toen na de vestiging van het Nederlandsen
gezag in Suriname, dooi' C'rijnssen's verovering van
het fort van .Paramaribo op de Engelsehen in
10(37, het plaiitagebedrijf belangrijk werd uitge

breid, nain de aanvoer van negerslaven aanzienlijk
toe en heel Suriname dreef op de onsolide basis

van de verderfelijke slavernij. Heel Suriname wil
niet anders zeggen dan een smalle kuststreek, de
alluviale strook langs de kust, iets meer naar
binnen dan liet tegenwoordig plantagegebied, dat
geheel tot het alluvium is beperkt-. De plantages
werden aangelegd langs de kust en aa-n de oevers
van den benedenloop der rivieren. Achter, dus
bezuiden, dit stuksgewijze ontgonnen, gebied bleef
het ovei'groote territoir, '10!)/500 van de opper

vlakte, braak liggen.
De teelt van cacao, ka,toen. koffie en .suiker op
die plantages heeft voor de plantage-eigenaren in
Jen slaventijd zeer groot e winsten opgeleverd, maar
voor de Surinaamsche gemeenschap in den grotiu
der zaak niet-. Wanneer dan ook gezegd wordt dat
Suriname destijds in bloeienden staat verkeerde.
dan, beteekent dat niet. da,t het land, de gemeen

schap, economisch op hoog peil stond, want de
groot-e meerderheid van die gemeenschap werd
gevormd door de slaven, die ii&gt; absolute afhankelijk

heid en ondel' /.eer streng, wreed gezag !
geen zelfstandige positie, innamen, niets bezaten
en niets mochten bezitten. Het slavenstelsel liet
geen maa-s •happelijkcn opbouw in den «aren zin
toe; het v; s geen bodem voor een hecht econo

misch l'imd;:&gt;iiie:it. Suriname was eenvoudig exploi

tatie-gebied, en drainage-gebied erbij, omdat de
winsten nagenoeg uitsluitend ten goede kwamen
;v&lt;vn de eigenaren en geldtrekkers buiten Suriname.
in elk geval niet aan &lt;ie gemeenscha]).
l u IStil! werd de sL-'.vernij afgeschaft ; de gansche
slavetibevolking we; d vrij verklaard, behoudens
een zekere arbeidsvei-j'lieht ing onder normale
bedingen, die in lISTI! l/j de volledige emancipatie
verviel. Op het- tijdstip der afschaffing telde de
bevolking ruim 50000 zielen, waarvan ^
35000totden elavensl and behoorden, de Indianen en
Boschi legers (ontvluchte slaven en hunne afstamme"
lingeii) niet medegerekend, die buiten beschouwing
gelaten kunnen worden, daar zij, verloren in de
l (i millioen Hectaren, oerwoud, een eigen leven
leidden, zonder verband met liet leven der gemeen

schap.
(Wordt rercolyd)
N. V.: J. S. MEUWSEN, Hofl. A'dam-R'dam-den Haag
DE BESTE HOEDEN IN HOLLAND

</text>
<image timestamp="2002:09:04:05:18:11.00" size="370796">000006AT.TIF</image>
</page>
</document>
