<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19280303</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2648
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 3&gt;MAART 1928
Voor vrouwen:


Modebrieven uit Parijs
door STÉFAN
lijke,
S.
r\ EZEN winter is de grootst mogelijke vrijheid
gelaten, op het gebied van de mode. De meest
•uitgebreide verscheidenheid van stoffen en mo

dellen die ooit een winter gezien heeft. En hetzelfde
aal voor het komend voorjaar het geval zijn.
Geen vrouw zal kunnen zeggen: deze mode
staat mij niet". De grenzen zijn voor de laatste
seizoenen steeds wijder gesteld en de vrouw kan
zich thuis voelen in de roemrijke gebieden der Mode,
in het eenvoudig gewaad even goed als in het
meest gecompliceerde. De eisch is: persoonlijkheid
«n zelfkennis. Distinctie.
De gecompliceerdheid moet altijd opgelost
•worden tot een algeheele harmonie van het toilet
of het ensemble dat de
vrouw gekozen heeft;
zoodat altijd weer de
edele eenvoud het
laatste woord schijnt
te hebben, moge zij
•dan helaas soms meer
Jiet resultaat zijn van
•een volmaakt raffine

ment eerder dan van
een directe, natuur

voorkeur. Bij
schetsen komt
deze keer een model
voor een luchtige
mid&lt;dagrobe van Henriëtte
Boudreaux, uit een
•collectie waarin ik veel
goeds aantrof, zeer
•draagbare dingen ook,
«n zeker niet overdreven kostbaar. Een zeer
kundige coupe en een allure van waarlijk voorname
soberheid kenmerken de meeste modellen. Mij bleek
dat een Hollandsche zeer kundige jonge vrouw in
dit huis onder de vendeuses is, een reden te meer
waarom Henriëtte Boudreaux in de beroemde
conturiersbuurt der Bue Vignon een begeerlijk
nummer op het program is, van de vrouw die
Parijs bezoekt.
Op alle mogelijke soirees zag ik dezen winter veel
•wit satijn, veel lange onregelmatig gedrapeerde en
puntig neervallende rokken, veel brillanten of wat
•daar op lijkt, veel eng-aansluitende gazen tulbanden,
•eigenhandig geplooid, onregelmatige décolleté's,
groote zwarte zijden shawls. Het haar wordt soms
ets langer gedragen en is dan min of meer enve

loppe, hier of daar vastgehouden door een kam en
.aan de uiteinden omgekruld. Maar alleen de
'werkelijke kunstenaars van het kappersgilde
• bereikten hierin goede resultaten.
De waarlijk besphaafde vrouw gaat haar
ju-weelen al weer beperken tot een enkele groote
broche van diamanten op den schouder en haar
kapsel is zoo aansluitend mogelijk en zoo weinig
.-mogelijk ge-onduleerd. Men draagt geen
schouderbloem meer ! Zeer weinig waarlijk mooie kanten
robes zag ik, met minderwaardige patronen. De
eenvoud van een Vionnet en diens onfeilbare
.smaak is er toe noodig om alle opgedirktheid in
• deze te omzeilen. Overigens overal voor den avond
veel slippen, veel godets, veel souplesse, zelfs waar
zwaardere stoffen zooals taf en lamé's verwerkt zijn.
De heupen zijn overal nauw omsloten, de taille
is iets hooger gekomen, hoewel haast onmerk

baar. Voor de middagtoiletten zijn lange mouwen
nog immer vereischt en ze zullen dat ook dit
voorjaar blijven. Er wordt van de snit der mouwen
zeer veel werk gemaakt en met broderies,
incrussaties of volants worden ze dikwijls nog rijkelijk
•voorzien.
Volants vinden we trouwens overal, uitgezonderd
in het strikte, haast manlijke, sportensemble.
Toch voldoen volants in wollen of Crêpe-marocain
jurken veel minder dan op zijden middag- en
avondjurkjes.
's Middags zullen wij nog veel bedrukte, crêpe do
Chine zien. Het middag-jurkje, model Boudreaux.
van mijn schets met de schuin aangebrachte volants
..is met moezen bedrukt en zoo zijneer vele. De jurk
met groote witte jabot van platte geplooide
Georgettte daarnaast is van zwarte charmeuse.
Verder schetste ik een ochtend- en een middagjas.
De middagrobe van zwarte charmeuse handhaaft
zich overal. Want zij is
buitengewoon chic, ver

veelt niet en is, op den
duur, de meest econo

mische middagjurk die
men zich denken kan.
Ook wordt voor den mid

dag en ook voor den
avond een nieuwe zachte
tint beige gelanceerd,
flatteus vooral voor de
Parisienne, wier teint nu
eenmaal niet haar groot

ste bekoring uitmaakt.
Voor middag on och

tend ziet men haast niet
anders dan ensembles.
Meestal de mantel en robe,
en 's ochtends ook de
sweater, enz. van zeer ver

schillende stof, maar geheel harmonisch van tint
en met toepassing van de verschillende stoffen als
garneering op elkander. Men draagt veel ge
ncrusteerde sweaters, maar dit is een gevaarlijk experi

ment dat alleen in de haute couture soms mooie
resultaten oplevert.
De voorjaarsmantels zullen dikwijls zonder
bontgarneering zijn, eenvoudig van lijn maar veelal
toch weer geïncrusteord, op sobere wijze. En in
veel ensembles zal de jersey verwerkt worden. Ook
de jersey met metaaldraad.
Men ontwerpt voor het vroege voorjaar strooien
hoedjes... . maar denkelijk zullen de vilten het
toch ook ditmaal weer winnen. Er zijn waarlijk
hier in Parijs zoo ongemeen mooie vilten hoedjes
ontworpen in drapeeringen van de grootste be

koring, dat men zich afvraagt of de wereld ooit
edeler hoofdbedekking gekend heeft, waarbij de
individualiteit der vrouw zoo sterk en tactvol werd
omlijnd en voorgedragen. Agnès is in deze kunst
wel de grootmeesteres te noemen. De mantels
vertoonen hier en daar een kort cape-effect op
den rug. Wij treffen mantels in alle mogelijke
lengten aan.
Alle wollen stoffen zullen soepel zijn en de
tuiten van alle stoffen: zijde, lamé, tweed en tricot:
zeer zacht, maar zonder slapheid" in de kleur.
Weinig groen, 's Middags en 's avonds veel zwart,
des middags een nieuw zwart dat een donkerbruine
nuance heeft.
AJle mogelijke gedoofde tinten, vooral van
duister roodbruin voor den middag. En nog veel
wit des avonds. Geen Crêpe de Chine 's avonds,
soepel verwerkt satijn on moiré, tule, mousseline,
kantstof en gaze lamée". Louise Boulanger en
Jeanne Lanvin zullen wol altijd de zeer wijde, zeer
lange robe de style handhaven, mot tallooze kleine
volants, slippen en strikken. Bovenal immers is do
mode vrouwelijk. En de silhouet is altijd en overal
vrouwelijk nu, behalve in het sportensemble.
Maar allereerst is de mode van dezen zachteii
nawinter en van het vroege voorjaar, dat hier al
overal zijn knoppen doet zwellen: jeugdig !
De voeding van een zuigeling
met KARNEMELK van
OUD BUSSEM
'i' kost 30 cent per dag
-:Kerkstraat 67 Telefoon 37344
Margaretha Maclaine Pont f
door GEERTRUIDA CARELSEN
'T* E R WIJL een breede schaar van vrienden
bezig is, haar de laatste eer te bewijzen, op
hot terrein van haar voornaamste werkzaamheid,
te Zetten in do Betuwe, wil ik eenige woorden
wijden aan do nagedachtenis van wie wij, in gewo

nen omgang, Iet Pont plachten te noemen.
Een halve eeuw geledon kende haar een
talrijk publiek als schrijfster van historische
romans. Ik noem. o.a. De Poorterszoon van Hoorn.
Werkelijk waren die zeer de lectuur waard, door
haar nauwgezette studie, weergegeven, in
aantrekkelijken verteltrant.
Het is juist die gave van levendig vertellen die
haar goed te pas gekomen is, bij haar zoo met hart
en ziel aanvaarden arbeid aan de
Heldringgestichten te Zetten.
Haar plaats daar was een heel bijzondere. Na

tuurlijk: doordien zij zelve zulk een bijzonder
persoon was. Met haar verwrongen lichaam, dat
zich moeilijk op krukken voortbewoog, werkte zij
beurtelings aan verschillende afdeelingen, terwijl
hare pen steeds bereid was om de zaak literair te
dienen. Gedurende een aantal jaren was zij
directrice van een opleidingsgesticht, waar zij een
krachtig regiment voerde. Zij kon regeeren, omdat
zij n haar ambt, n haar opvoedelingen zoo liefhad.
Haar grootste sterkte tegenover stugge, weer

spannige of luie elementen, lag in haar eigen doen
en laten, haar strengheid jegens zich zelve. De
sfeer to Zetten was een andere dan waarin zij was
opgegroeid; maar zij had zich, binnen betrekkelijk
korten tijd, geheel daarbij aangepast, omdat zij
inzag dat het doel dat eischte. Door don eenvoud
van de met haar meisjes gedeelde leefwijze, kweekte
zij in deze hot besef, dat beschaving onafhankelijk
is van woelde. En het was door haar eigen be

schaving,dat zij eerbied wekte bij haar kinderen",
en zo daartoe trachtte op te wekken.
Teekenend is de wijze waarop zij de leerlingen
der huishoudschool, na afloop der verplichte
practische lesuren, wat algemeene ontwikkeling
trachtte bij te brongen. Mot behulp van plaat

werken, vertelde zij indrukwekkende episoden uit
geschiedenis en volkenkunde; on wie het wenschte,
mocht een. vreemde taal bij haar loeren.
Toen zij, nu ruim tien jaar geleden, zich te oud
begon te achten en met leed afscheid had genomen
van Zetten, ging zij te Scheveningen wonen.
Maar zonder werk, van de Zettensche soort, kon zij
op den duur niet. ot op het laatst toe liet zij op
geregelde tijden meisjes uit oen llaag.sch Door

gangshuis bij zich komen, aan wie zij op boven

gemelde manier les gaf. . . .
VER. NEDERLANDSCH FABRIKAAT'
TENTOONSTELLING

HEDENDAAGSCHE
HUISINRICHTING
3-12 MAART

ENSCHED

LEZINGEN:
3 MAART: OTTO v. TUSSENBROEK
7 MAART: PAUL BROMBERG
DOORLOOPENDE TOEGANGSBEWIJZEN GELDIG VOOR DEN GEHE*LEN DUUR DFR TENTOONSTELLING
EN VOOR BEIDE LEZINGEN VOOR TWEE PERSONEN F 1.75 AAN TE VRAGEN TIVOLI, OLDENZftALSCHE
STRAATWEG ENSCHEDÉ, AFZONDERLIJKE TOEGaNGSKAARTEN PER P E R S O O N F 0.50. VOOR DE
LEZINGEN ZIJN SLECHTS EEN BEPERKT AANTAL PLAATSEN BESCHIKBAAR. ___«_____^^__

</text>
<image timestamp="2002:09:04:07:13:59.00" size="204216">000006D0.TIF</image>
</page>
</document>
