<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19311010</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 10 OCTOBER 1931
No. 2836
No. 2836
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 10 OCTOBER 1931
\
Ti kb laadj es
door Dr. R. Feenstra
Kon l UK Hi«lii&lt;4
IK weet niet v ooi anders van Ko

ning Midas. dan dat hij een
Phrygische heem-her was, en als loon
voor een gewonnen weddenschap met
den oen of anderen halfgod, het nmlle •
begeertewondor vroeg, dut alles wat
hij zou aanraken in goud zou
ver' anderen.
De stakker ! Ik herinner mij niet
meer of hij dientengevolge
ezelsooren heeft gekregen; of dat hij die
van een andere verloren weddenschap
reeds be«at. Maar voor de ezelsooren
was hij zeker in de wieg gelegd; want
zijn lekker biefstukje werd zelfs tot
goud, 7,oodra hij het nu toucheerde.
De economische mensrhheid van
dit oogenblik. herinnert aan Koning
Midas. Wij lijden allen aan per-acute
Midatitis. En wij mogen ons wel zeer
inprenten, dat de ezelsooren bij de
goud ver vuil ing hooren; en dat het
symbool van het gouden kalf. waar

voor wij knielen, het symbool van de
onbenullige blotterigheid tevens is.
Daar gaan ze. onze jongens, in de
lucht; en 300 millioen francs in
baren vliegen tip n dag van Schiphol
naar Parijs.
Vliegen zij als zwermende voor

posten van onze solvalibiteit ? Vliegen
zij om libellenbegoocheling. te ver

wekken? Vliegen zij om den gulden op
te pompen. Vliegen ?,ij in een
eci.momischen nevel; of zijn /ij slechts de
eerste gele bladeren van den kapi

talist ischen herfst?

* * ,
#
Wie verstaat het kapitalistisch ge

heimschrift van deze dagen, dat
jongens als Deterdihg en I var Kreuger
in liet nekvel neemt? De gladden
van ons zijn er langzamerhand achter.
dat het werkelijke kapitalisme in
hoofdzaak bestaat uit seriewerk in het
confiskeeren. Den eeneri keer wordt
het vermogen der renteniers in.beslag
genomen: den tweeden keer dat van
de industrie: den derden keer sluiten
de banken als bankroete
sigarenwinkeltjes. En waarom zouden thans
den vierden keer niet de
cirkulatiebanken het gelag 'móeten betalen?
Ik geloof: deze periode is aange

broken. Is het een autodafévan het
kapitalisme, of is het zijn sappigste
buit?
* *' • ' ,
*
. Kngelartd heeft Koning Niklas
moediglijk den oorlog verklaard. De rijk

dom van een land bestaat niet uit de
. keldjorschatten in zijn
cirkulatiebankgebouw. Hij bestaat uit de productie

middelen, grond en hui/en, werkplaat

sen en fabrieken, machines en trans

portmiddelen. Dan ook uit de vlijt,
den goeden wil, en het aanpassings

vermogen van zijn menschen. Kn wan

neer wij dat riiot op elk gegeven
. oogenblik als Mjdns in goud kunnen
laten veranderen; zijn wij daarom
soms: perdu?
De Stockholmer professor ('asscl
meent dat hot niet zoo hoeft te zijn.
De economen Bendixen en Knapp
hebben reeds voor. den oorlog een
geestelijke revolutie' onder hun gehoor
bewerkt, toen */ij doceerden, dat de
basis goud te smal was geworden
voor onzon welvaarts-opbouw. Dat
er ook een andere, broedere ba*is kon
zijn; en moest en eenmaal zou komen.
Dat het goud slechts den • scepter
mocht zijn, het ,iutoriteits-..symbool";
maar niet het machtsmiddel. Of in
juistere termen: dat het goud als
..Wfthrungsunterlago'' niet meer
,,unbedingt notwendig" was; maar wel
altijd zou moeten,blijven 'n
WahrungsAutoritnt.
* *

In de natuur- en scheikunde weten
wij dat iedere wet, of (Jalilei. Einstein
of Lorentz of Newton haar vond.slechts
uitgangspunt is. niet slotwoord. In
de natuur en scheikunde kennen wij
de begrenzing der wetmatigheden.
Wij teekenen fraaie curven op het
papier, en zeggen tusschen deze
temperatuurs- en deze
druksverhoudingen bestaat deze wetmatigheid, of
in deze of die oplossing geldt deze
phasenregel. En wij weten, dat buiten
de begrenzing niet diezelfde wet

matigheid geldt, die binnen
uitzonderingsloos moet heersenen.
In de economie is men nog niet
zoo ver als in de natuur en scheikunde.
Men kent er het axioma van den
gouden standaard. Men zweert erbij.
Het is een geloof; het is geen ..weten

schappelijk" axioma.
Wij staan voor de dagen van een
eerste proef op de som. Engeland
heeft nog slechts Scandinaviëin zijn
gevolg. Schiphol kan nog een heele
poos goudvliegen uitsturen: en de
Zwitsersehe Nationale Bank heeft
zelfs meer gouddekking dan papier.
Niettemin kan het Midas-sprookje
nmaal wankelen. Men stelle zich
ec,ns voor: dat Italië. Nederland.
Zwitserland. Duitschland gedwongen
werden tot een keuze. Voor Midas
of tegen^iem.
Dan komt er over alle
gouduitvoerpunten heen een:
goudvvankelpunt. liet goud in de kelders van do
Bancau? de France en de Federale
Bank in Amerika valt net als het
pond sterling, plotseling en abrupt,
en men kan er iederen volgenden dag
minder textiel, minder rubber, minder
metalen voor koopen. Al het nog
beschikbare geld stort zich op de
eonsumptiewaar; een nieuwe hoog

conjunctuur met do verraderlijke
teringblos laait op: de speculanten jagen
als spoken langs alle wegen.
Nog geloof ik in Midas, omdat
ik geloof in alles wat ezelsooren heeft !
Nog zie ik Engelands stap meer als
oen noodzakelijke vlucht, dan als
oen uitdaging. Maar als hot er een

maal om ging, als in een
bokswedstrijd:1 Dempsey-Schmoling .....
Wie wét wordt deze match een
volgend geslacht voorbehouden.


Nieuwe Uitgaven
The courM umi ithascs of ihf
l Tor/r/ Ecónoni ir Di')&gt;rcssiö» , Publ ishnd
bij the Secretariat of the League of
Nations. («enève. IDIiO.
J. .'Polak Kiek, Administratie mor
&lt;1r rrottu'. Uitgave H. Moulonhoff,
Amsterdam.
Mr. F. \V. («oudsmit. De
onacMzuumJicitl en harebestrijtlinff. Uitgave Menno
Hertzberger. . Amsterdam.
Dr. D. van Hinloopon Labberton.
De 3Hfl(tclccuiC8f"hv oorsprong en
tfeftrhinlcnifi win hel Kntjelwh?. I'ürlC'
Hientaire , HU'lMl. Uitgave Martinus
Nijhoff, Den Haag. ' ,
Mr.' P. A. Diepenhorst, De
Nc&lt;lerhinilttchc Arbriilniéeli/et'inf/. Doel H.
Uitgave N.V. (!, J. A. Huys, Zeist.
OSTER&amp;EEK
Leveil uihsluihend aan
parNculieren
RIS/CO
' Het risico is voor U allén
te machtig.... samen

werking met duizenden
anderen is noodig.
Levensverzekering is ge*
zamenlijk risico dragen.
Inlichtingen


NIUHIJ
'sGRAVËNHAGE
Amsterdam-Utrecht-Rotterdam
Sea-Horse
de allerbeste
Mouiwyn Jenever
M.P.POLLEN6-ZOON ROTTERDAM
f F. SINEMUS
L«ld»ohe*traat 20-22
AMSTERDAM C.
Overhemden
naar maat va na l f 8*50
PRIMA COUPE
Eigen Atelier.
de uitkiik
OagellJks2.30J.30,9.30|
FILM EN MODERN
MUZIEK
prinsengracht bijl
da leidschestraatl
telefoon 3746OI
Voor Uw baby het beste:
karnemelk van OUD-BUSSEM
THE AMERICAN LUNCHROOM Cy.
K A L V E R S T R A AT 16-18 AMSTERDAM
RESTAURANT A LA C ARTE
PLATS DU JOUR
King William iv
SCOTS WHISKY
VERTEGENWOORDIGD DOOR:
N.V. HOOGEWERFF, CHABOT &amp; VISSER'S WIJNHANOEL,
DEN HAAG
ROTTERDAM
ARNHEM
VICTORIA-WATER
Opwekkend en
[j gezond
OBCRiANMXTCIM
Natuurlijk
Bronwater
Uit de Natuur
DE ZWALUWEN
door Dr. Jac. P. Thijsse
A l,S de zwaluw ons verlaat, dan reist liij niet
op zijn eentje, maar liefst bij troepen van
honderden en duizenden. Kenter niet in een ge

sloten troep, maar weer in kleine groepjes en
dikwijls genoeg kan het gebeuren, dat een
trektroep van ettelijke honderden op klaarlichten dax
uw tuin passeert, zonder dat ge er erg in hebt.
Ze trekken overdag, betrekken meestal een ge

meenschappelijke slaapplaats, formeeren zich vroeg
in den morgen op daken, telegraafdraden, schut

tingen tot een grooten troep en verdwijnen dan
sectiegewijs. Af en toe onderbreken ze de reis,
om op hun verhaal te komen door intensieve
voeding. Nog dezer dagen kunt ge ze op zonnige
beschutte plekken bezig zien met zich te goed te
doen aan de vliegjes en mugjes, die zich op der

gelijke plaatsen bij wolken vertoonen.
Zoo trekken de zwaluwen uit de landen rondom
de Noordzee en een groot deel van de Oostzee
heel genoeglijk en veilig langs de Atlantische kust
Dalen, bergketens en bergpassen op den weg
der zwaluwen tusschen Weenenen Veneti
Zuidwaarts, steken over naar Afrika tot heelemaal
naar Kaapland t o,-. .
De zwaluwen uit Centraal Europa hebben het
minder gemakkelijk. Hun weg leidt niet langs den
Atlantischen Oceaan, maar dwars over de
Middellandsche Zee. Wie in September de,reis naar Indi
doet, kan daar wel iets van te zien krijgen, want
van Siciliëtot Port Said kruist ge dan de trekwegen
der vogels; er,komen dan allerlei vogels aan boord
en wel voornamelijk boerenzwaluwen. Heel duide

lijk is het te merken, dat het meerendeel afkomstig
is uit de Adriatische Zee, want nergens is het zoo
druk als tusschen Siciliëen Creta.
Om de Adriatische Zee te bereiken, moeten de
vogels de Alpen over en in den regel lukt dat ook
heel best, want ze volgen wijselijk de passen. Wie
Koninkl, Bloemkweekerij Wilhelmina,"
Charles van Ginreken&lt;&amp; Zoon, Zundert,N.B.:
Het van ouds gunstig bekende adres voor
Dennen, ter bebossching (uitsluitend inheemsch zaad)
Exotische Dennen- en Sparrensoorten,
Bosch- n Haagplantsoen,
Boomen en Heesters.
Catalogi op aanvraag gratis en franco. '
Tel. Interc. No. 1. Telegr.-Adr.: Wilhelmina, Zumiert.
zijn vacantieverblijf in Tirol &lt;jf Zwitserland rekt
tot laat in Augustus, of liever nog, wie xijn
vacantiereis stelt in September, kan daar wel het een en
ander van te /.ien krijgen. In het Beneden Hngadiu
ontmoetten wij groote troepen van gewone witte
kwikstuartjes, vergezeld van piepers. Ze hielden
zich dajjen lang op in de moerassen bij
('ampovasta, maar zijn ten slotte over de Malojapas
naar Italiëgetogen. Hij Meiringen in het dal vun
de Aar kunt ge ook dikwijls vogeltroepen zien.
daarbij zelfs nachtegalen, tuinfluiters.
vliegenvangertjes. die zich sterken voor den tocht over
den («riinsel. Ook de (.iotthardt is bijzonder in
trek. vooral bij de zwaluwen en wie maar vroeg
genoeg opstaat kan zien, hoe ze van de daken van
Hospental den Uamsboden in vliegen en zoo over
de pas naar het dal van de Ticino. De zwaluwen
van Hoheme, Oostenrijk en Hongarije gaan meer
oostelijk over de Alpen en bereiken de Adriatische
Zee meest langs de dalen van de Adige, de Piave en
de Tagliamento.
Het komt er nu maar op aan. om bijtijds o\*er
de Alpen te wippen en de gelegenheid te hebben
om eei-st flink op krachten te komen. Dat is
nu in dezen herfst misgeloopen. Abnormaal vroeg
is de koude ingevallen, met sneeuw en hagel, zoodat
de vogels niet verder konden en zich ophoopten
in de Donauvlakte. Ze zochten hun toevlucht in de
huizen, want gelukkig zijn de zwaluwen zoo half
en half huisvogels. Natuurlijk was iedereen met
hun lot begaan en nu nam de Weensche Vereeniging
tot Bescherming van Dieren liet nimmer genoeg
te prijzen besluit, om op waarlijk moderne wijze die
zwaluwen te redden. Zij maakte door middel van
de pers bekend, dat iedereen zwaluwen bij haar
kon afleveren. Een leegstaand huis werd door
middel van latten en draden tot zwaluwenwoon

plaats ingericht. De Oostenrijksche Luchtvaart
stelde gratis haar vliegtuigen beschikbaar en zoo
werden duizenden vogels naar Venetiëgebracht.
Kr gingen er ook per specialen wagen met den
trein en hoewel toch nog een groot aantal vogels,
zoowel in het rusthuis als op het transport om het
leven zijn gekomen, kon het gros van deze vroege
trekkers gered worden.
Het geval is belangrijk genoeg, om te trachten
er nog meer van te weten te komen. Gelukkig
bestaat er onder de vogelbeschermers een zeer
goede internationale verstandhouding en wij
hopen van onze Weener vrinden nog wel het een
en ander te vernemen. De trek der zwaluwen duurt
nog voort tot tamelijk laat in October. Het is wel
mogelijk dat latere troepen betere weersgesteld

heid treffen en nog zonder haperen de Adriatische
zee bereiken. Uit dit geval blijkt ook weer, dat de
vogels niet vooruit gewaar worden, welke moeilijk

heden hun te wachten staan. Hoe en wanneer
ze door de trekdrift overmeesterd worden, is voors

hands nog een raadsel. Vooral de zwaluwen doen
vaak onbegrijpelijke dingen, ook in het voorjaar.
Zoo herinner ik mij, dat een jaar of veertig geleden
een sterke troep boerenzwaluwen in het begin
van Maart, dus meer dan een maand te vroeg
kwam opdagen in de buurt van Amsterdam en
een schuilplaats zocht in de stallen van
Paardenburg in Ouderkerk. Ik heb niet te weten kunhen
komen, wat er precies met hen gebeurd is. Ver

moedelijk zijn ze de een'na den ander verhongerd.
want dat kon wel niet anders. ,
Zwaluwen broeden nog laat in het jaar en
zoo kan het gebeuren, dat de achterblijvers van
de laatst u broedsels niet meer weg komen en
in sehuilhoeken. dikwijls in oeverriet, 's'winters
te gronde gaan. Hieruit en uit abnormaal ver

vroegde voorjaarstrek laat zich verklaren, dat
men vroeger wel gemeend heeft, dat zwaluwen in
slijk en modder zouden ovei-winteren. Dit geloof
heeft zich staande gehouden tot in de vorige eeuw
en vond een, hoewel weifelend, aanhanger in een
der beste vqgelwaarnemers, die er ooit geweest
zijn nml. Ciilbert White.
BOLS
Z.O.CENEVER
ELKEN DAG
N GLAASJE

KRONIEK
Trudcr llurn
"IMTIIC de film ..Trader Horn" gezien heeft, zal
T T zich verbaasd hebben tegelijk over de
verwonderlijke schoonheid en .,durf" der
dierentafereelen «'-n over de verbazende wansmaak en
platheid van het intrigetje. dat maar zoo
onnoozelweg naast die natuurgeweldigheden komt te staan.
Do Amerikanen zijn blijkbaar niet fijn onder

scheidend in hun emotioneel*.* behoeften. Men ver

schaft hun de ongeëvenaarde grootheid, de
allerzeldzaamste bijzonderheid van het dierenleven,
zoo maar op een presenteerblaadje, maar zonder
de lieve lieflijkheid van het snoezige en aanhanke

lijke meisje, dat den edelaardigen jongeling, met
het helder oog. aanbidt, schijnen zij niet te
kunnen bestaan. En zoo trippelt gezegd meisje,
in haar elegant model badpakje, met de lange
sneeuwwitte beenen. trots Afrikaansche tropenzon
en den uitbundijjen kappei-shaardos. daar tusschen
die wilde zwartjes rond. z«&gt;o aanbiddelijk ..frèle"
en smet 1&lt;«is aristocratisch, dat het alles tot een
nare comedie wordt, die -met het eerste deel van
de film niets heeft uit te staan. En toch zijn ook
die latere scènes met de wild«-n indrukwekkend
vanwege de benauwende eentonigheid der tam

tam* en de obsedante herhaling van altijd weer
dezelfde gezongen frase, zoo vreemd dreigend.
zoo heimelijk \ol bedoeling in haar geëxalteerde
opgewondenheid, dat men deze dierlijk impulsieve
menschelijkheid niet zonder beklemming bijwoont;.
Zoo ongeveer, zou dierlijk, zoo kinderlijk moeten
ook bij ons de middeleeuwen (én zelfs vroeger) er
uitgezien hebben, toen de menschen nog bijna.
enkel op emoties leefden en het verstand bij de
minste aanleiding werd xiitgeschakeld. En wie zich
dit realiseert. Verbaast zich over de ontmoeting,
die in deze film plaats vindt tusschen de 20e
eeuwsche blanke beschaving en dit. men kan zeggen
vóór-middeleeuwsch primitieve, negerbestaan. IVee
uitersten butsen hier.op elkaar en het resultaat is*
....een vark'-té-pleizier. mot een flauw roman

tisch aftreksel overgoten. Daar ginds, bij de negers.
is men zeker nug lang niet aan realistische groot

heid en schoonheid toe. maar daarginds, in Amerika.
is men er ook gewis niet aan toe. als aan een zoo
machtig monument zulke bazar-versieringen ge

hangen moeten worden. Het maakt deze gansche
filmvertooning zoo pijnlijk hybridisch, dat men
zich haast schaamt mede te aanschouwen, hoe de
rauwe ontzaggelijkheden van het natuurleven
samengeperst en vernederd worden tot de valsche
lievigheden van een shillingsromannetje om aan
de sentimentaliteit van een grove menigte te
kunnen voldoen
F. C.

CORRESPONDENTIE.

G. H. ie Haarlem. De toren op het schilderij van
Oornelis de Bie is inderdaad de ontworpen, doch
nimmer gebouwde toren van de Nieuwe Kerk .op
den Dam te Amsterdam.
l.'l'_

</text>
<image timestamp="2002:10:27:17:46:10.00" size="502315">D200AHN.TIF</image>
</page>
</document>
