<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19311205</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
II
i
r: »•

£.,
-t
-,i.t
o !•
'V '
.H

i•v .'.
i

De Groene Amsterdommer van 5 December 1931
No.
2844Dies Ater
door Mr. C. Bakker-van Bosse
Da werden Planner zu Hyiuien....
Lord Cecil heeft zijn ont\vapeningseongres gehad.
Het is geëindigd in een zoo beestachtig tumult
als zelfs bij de temperamentvoller zuidelijk»
volken een uitzondering moet worden geacht.
Het is hier niet de plaats om in details te treden:
de dagbladen hebben ze in overvloed gebracht.
Maar het is wel de moeite waard, bij de beteekenis
van het gebeurde een oogeiiblik stil te staan, en
na te gaan. wat de gemoederen zoozeer heeft
opgezweept, dat een xiitbarsting kon volgen die aan
landgenooteH der betoogers tien uitroep ontlokte:
C'est une honte d* t re francais !
Van Frnn'seho zijde schijnt niet het initiatief
te zijn uitgegaan om het congres in Parijs te doen
plaats hebben. Evenmin moet het houden van
een openbare bijeenkomst van dei-gelijken om

vang (er waren naar schatting 5 a OÜmenschen
in de Trocadero-zaal) worden toegeschreven aan
den wensch der Fransche leden van het
regelingseiv voorbereidingscomité. maar uitsluitend aan
dien van den voorzitter. Toen is liet gevoel ont

staan ..qu'on avait plus au moiiis forcéla, mam
de la France"; dat hoofdzakelijk op aanstichten
van Engelsehe en Amerikaansche zijde (het zijn
de lïotarians geweest die in de eerste plaats met
Cecil het congres op touw hebben gezet) een
poging werd gedaan du a.s. verkiezingen, en
daarmede de Fransche buitenlandsche politiek te
beïnvloeden. ..Met de Duitschers kumie-n wij het
wel eens worden," zoo verklaarden enkelen der
betoogers in kalmer oogenblikken; toen omstan

ders hun vroegen naar de redenen van het kabaal;
,,maa,r wij worden verraden en verkocht, en dat
nog wel door onze vroegere bondgenooten.
Prijsgave onzer bewapening, onzer herstelkosten wordt
ons afgeperst; en naar de in uitzicht gestelde
sécuritékunnen wij fluiten."
* *

Is hiermee volledig de oorsprong en de strekking
van het kabaal gekenschetst? De onvriendelijke
welkomstartikelen" die reeds dagen te voren
in verschillende kranten waren verschenen; de
merkwaardig lijdelijke houding der politie, terwijl
vele honderden agenten bij het gebouw waren
gestationneerd, de ophitsende ant i-Duit sche
plakaten in de Champs des Elysées, geven grond aan
de veronderstelling, dat nog een ander parool was
uitgegeven. •
Maar bovendien: bij de meesten der betoogers
was stellig iedere nadere overweging zoek; zij
hebben zich blindelings laten meesleepen en
opzweepen door hun leiders, vooraan de
ungeschminkte Coty", zooals hij niet onaardig door een
der Duitsche gedelegeerden werd genoemd. Ook
de officieele politieke leiders gaan niet vrij uit;
.en wanneer het aanzien van het Fransche volk
een knak heeft gekregen bij de buitenwereld, dan
zijn de kiemen daarvoor gelegd in de tallooze
redevoeringen, die zijn ministers en presidenten
in den loop der laatste twaalf jaren hebben afge

stoken bij grafmonumenten en gedenkteekenen
voor gevallen strijders in den grooten oorlog.
Wie wind zaait zal storm oogsten., ,O est la
politesse franchise?"—• met dezen kreet is het Herriot
gelukt, althans voor eenige oogenblikken stilte
te verschaffen voor de rede van Lord Cecil; en
velen van de aanwezigen, die zijn opgevoed in
liefde en eerbied voor Fransche geest en cultuur,
en die mede hebben gesidderd toen hun'„tweede
vaderland" gevaar liep, hebben zich mei droef

heid en verontwaardiging dezelfde vraag moeten
stellen, toen, volgens het verslag in een der och

tendbladen, lc congres pour Ie désarmement
s'est terminéen transformant Ie Trocadéro en
champ de bataille."
Laten wij niet vergeten dat het verloop der z.g.
studiebijeenkomsten" die aan de openbare ver

gadering voorafgingen «over het algemeen rustig is
geweest. Scherpe controle aan den ingang der
zalen van het Instituut der Coöperation
t Helle heeft blijkbaar het binnendringen vun
oiigewi-nschte elementen belet. Wel droeg het gcheelt»
congres meer het karakter van propaganda d«n
van studie, on een ccnigszins samenhangend»»
gi'dachten'wisseling was in de volgepropte zaal
(er waren moer dun 100U gedelegeerden uit il)
verschillende» landen) n k-t moge-lijk; maar d«» rust
is alleen aan het eind geheel verstoord, toen een
Fransch bestuurslid van den Vrouwenbond voor
A'red i» en Vl-ijheid door vergaande tactloosheid
on gebrek aan discipline den voorzitter Paul
Boncour noodzaakte, de vergadering, en daarmede»
het congres, ónder algemeen, rumoer te sluiten.
Ook hier een strijd van Franschen onderling, dip
zij uitvochten ten overstaan van ren internationaal
publiek ! De spreekster had grieven, ik noem aan:
terecht, te-gen de leiding vnn den veiorzittoi1, wiens
wetsontwerp sur la. mobilisatiem de la populatktn
en tt-mps ele guerre" zij indertijd heftig
heeftbestreden. Als lid der vergadering had zij zich
behooren te» voege^n, persoonlijk enirecht moeten
dragen ter wille der grootere zaak; gebrek aan
zolfbehoersching maakte ook hier. binnen don,
kring der congressisten zelven, de slotzitting van
liet congres tot een fiasco.
Maar voor het overige elroogcn ele bijeenkomsten
een kalm, zij het niet altijd oven interessant
karakter, liet glanspunt was wel de redt» van
den Belg llenri Itolin, elie den moed had datgene
te doen wat alleen een Belg of een Franschman
in dit milieu doen ken: een lans breken veior ele
gelijkgerechtigdheid, op het stuk der bewapening,
van Duitschland en zijn vroegere bondgenooten
met ele overige landen; de bede, meer nog dan du
aanmaning, richten tot het Duitsche Volk om
geduld te oefenen wanneer op dit oogemblik nog
slechts een eerste stap kon worden gedaan om
elieti eisch te verwezenlijken. Zoo groot was ele
indruk van zijn even bezadigd en logisch als wel

sprekend betoog, dat van bepaalde zijde blijkbaar
een tegenbetooging noodzakelijk werd geacht,..en
de vroegere minister van oorlog PainleA*éeen
abrupte intrede ter vergadering maakte, ten einde
in blijkbare onwetendheid van het gesprokene zijn
stem te verheffen tegen datgene wat geen mensch
had verlangd: onmiddellijke, onvoorwaardelijke,
algeheele ontwapening.
Interessant was ook de rede van elen jeugdigen
partijgenoot van Herriot: Pierre Cot, die in aan

sluiting en met aanvaarding van de woorden van
Rolin ons een blik gaf in de mentaliteit van den
doorsnee Franschman"» en aantoonde hoever deze
op het gebied der ontwapening reeds bereid is te
gaan; en waar hij onverbiddelijk halt maakt.
Dit laatste niet -—althans, niet onvoorwaardelijk
-—voor de brandendste aller vragen, die waar

mede ook het lot der ontwapeningsconferentie
ten nauwste samenhangt: de herziening der vredes

verdragen. Dat het woord genoemd, het probleem
onder de oogen gezien mag worden, schijnt ons
de groote winst toe, en met de rede van Rolin
bijkans hét eenige positieve resultaat, waarop het
congres kan bogen.
Dezen zomer vindt» ditmaal op uitnoodiging
van de Frar-sche Volkenbondsvereeniging, te
Parijs het jaarlijksch congres plaats van de Union
des Assiociations pour la S. d. N., in Nederland
vertegenwoordigd door de Vereëniging voor Vol

kenbond en Vrede. De vrienden van Frankrijk
en het heeft er nog velen verwachten daarvan
een schitterende revanche, en een logenstraffing
van het gemis aan tact en zelfbeheersching, waartoe
men geneigd zou zijn te besluiten na den dies ater
van 27 November.
CORRESPC 3v DENTIE

Abonnee, 'a Gravenhage. Gelieve volledige naam
en t dr es op te geven. Bijdiagen van anonimi
kunnen wij niet plaatsen»
KLEINE
MEUBELEN
ALS GESCHENK
EXPOSITIE
Het heerlijk avondje is gekomen . . . .
Tentoonstellingen

Kottei-damsche Kunstkring. Kutteidr.m. W* ik
van Ernst en Karin l.eyden. Tot &lt;J I)« c» niber.

Kunsthandel ...Sena". Den Haag. Wei'k
vanH. Verstijnen. Tot December

Kunsthandel Jiuffa en Zoon. Amsterdam. Werk
van 'M. Wandscheer en Stefan Mrozewsfcy. Tot:
O December.

Atelier van Urk, Blaricum. Schilderijen dooi'
Kees van TJrk. Tot O December.

Kunstzaal Van Lier, Amsterdam. Werk van
Ali (ioubits. Tot (i December.

Pander &amp; Zonen, Amsterdam. Tentoonstelling
van De Trekvogels". Tot U December.

Kunsthandel A. Vecht, Amsterdam, Werk
doorFeder en Hadziwil. Tot 7 December.

Huizo van Hasselt, Rotterdam... Teekeningen
door Hodolphe Bresdin. Tot 13 December.

Kunsthandel Hofstee Deelman,
AmsterdamSchilderijen van Eaymond Kimpe. Tot 19 Decem

ber. .

Kunsthandel Kantee Landweer, Amsterdam.
firafisch werk Edw. Calvert en Sam.
Pahner.Tot 23 December.

Kunstzaal Wagenaar, Utrecht. Werk van Eyck,
Jonas,'' van Eyben, van Rees, Voskuil en Jan
Wiegers. Tot 24 December.

Kunsthandel W. J. t», van Meurs, Amsterdam..
Japansche Houtsneden. Tot 24 December.

Kunsthandel Fetter, Amsterdam. Werk van!
L. W. B. Wenckebach. Tot 24 December.

Kunstzaal van Lier, Amsterdam. Schilderijen.
van Jonas. Tot 24 December.

De Korenbeurs, Arnhem. Tentoonstelling van*
binnenhuizen van L O V" te Oosterbeek. Werk
van Gispen n v. d. Wey. Tot 28 December.

{•Stedelijk Museum, Amsterdam. Jubileum-ten

toonstelling Jan Sluyters. Tot 31 December.
QARDE-MEUBLES DEN HAAQ
BATENBURG &amp; FOLMER
HUUQENSPARK «2, TIL. 11O»0
• IIIQk* T«rl«v«H-V«r»orolng
Teekening door L. J. Jordaan
De crisis-gard

</text>
<image timestamp="2002:10:28:00:40:10.00" size="842463">D200AK3.TIF</image>
</page>
</document>
