<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19310926</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 26 SEPTEMBER 1931
No. 2834
l
\
Tikblaadjes
door Dr. R. Feenstra
O n «•&lt;•!• l ijk
A1! J A AH je komt. waar je gaut.
** waar je stuut: overal in Europa
krijg je tegenwoordig zilvergeld in
handen, dat te blauw /.iet. Over.vl
is het harde geld niet meer vol
patina en respect ab Uit e it; maar het lijkt
zóó uit de Munt gekomen. 'Prach

tige koppen; prachtige teekeningen:
maar de jaartallen dwingen geen ach

ting af. Bij wljnmerken en hard
rinkelgeld zit de kwaliteit heitas in
het jaartal; hoe ouder to meer bouquet.
Er zijn er velen, die de toenemende
muntvervalsching met zorg gade

slaan; een vervalsching. die zich zelf
zal wreken; die, precies het omge

keerde uithaalt, van hetgeen de
acteurs verwachten en willen. De be

drijvers willen sparen en verdienen:
maar terwijl zij sparen en verdienen.
en de buurlieden sparen en verdienen.
vei'armen zij inderdaad elkaar, n
de wereld. Nog zijn er 350 millioen
kilo fijnzilver in onze muntstelsels
zichtbaar voorhanden. Deze zijn van
22J pence liet ons in "20 reeds ge

daald tot 13 pence.
Wanneer de beteekenis als spaar

en waarde-middel geheel zal worden
weggeboord, door de
plombeeringskunstenaars van het blauwzil veren
linkelgeld. dan komt het zilver nood

zakelijkerwijs op zijn
utiliteits"wairde. Deze kan onmogelijk veel meer
bedragen dan de prijs van het nikkel.
die op het oogenblik 1.3 pence het
ons is.
Dat zou een klap beteekenen van
twaalf milliard harde Hollandfche gul:
dens. wat in gewone, tijden al de
helft uitmaakt van een meerdere ge

neraties-bindende Duitsche
herstellast-op-papier; maar wat in deze tij

den nog ontzettend meer zou be

teekenen. Inzakking van de Indische
en Chineesche koopkracht voor zoo

ver zij er nog is; verarming part out;
toenemig van onverkoopbare voor

raden en van wantrouwen.
Overal heeft men zich de laatste
tientallen jaren er voorgespannen de
productie op te moeren. Niet alzoo
bij het zilver. Sinds de Amerikaansche
vrijheidsoorlog is de verhouding goud

productie tot zilverproductie vrij con

stant. Tegen n kilo goud. dat door
den mijnbouw gewonnen wordt: wer

den. 14 kilo zilver te Voorschijn ge

bracht. Et r is hot verhoudingscijfer
de laatste jaren ietwat
teruggeloof» F. SINEMUS
Leid»ohe*traat 20-22
AMSTERDAM C.
Overhemden
naar maat vanaf f 8.50
PR l MA CO U PE
Eigen Atelier.
pen: en het is via UU op zoowat
l : 114 gekomen.
En toch keldert het zilver, omdat
een ..moreel" verval het niet meer
lioudi. Et' worden nog evenveel lepels
e.i vorken geslagen; mnar als waarde
en spaar-object wil men het niet meer.
En de eene muntvervalsching slaat
het record van de andere en vorige.
De tijden zijn niet veraf. divt het
zilver nog slechts in homoeopathische
dosis in het zware geld vertegen

woordigd zal wezen.
Wat is nog de waarde, van het
harde r in kei geld 'i Het was eens pari
tot 80 pCt.; het daalde tot 50 a 00.
Het is constant verder gedaald; en
als wij niet alleen naar onze blauwe
guldens, maar naar het Europeesche
gemiddelde rekenen kunnen wij wel
zeggen, dat men zixwat n vijfde
waarde krijgt voor zijn goede koper
of.... nog-goede papier.
» *
*
Een schrandere economische kop.
een doordenker, en snelbegrijper, dr.
Oottfried Kumvald heeft nu een
brochure geschreven: Ehrliches und
unehrliches Silbergeld.
Hij wil dat we in Europa en
Amerika weer ..fatsoenlijk" worden,
een hooger zilverhoudeiide. desnoods
zwaardere munt uit gaan geven,
die op den standaardprijs 24 d. voor
het tuis zou dienen te worden ge

baseerd; en die minstens drie kwart
zilver en hoogstens een kwart fiducie
zou moeten in houden.
Er zal clan nauwelijks genoeg zilver
op de wereld tegen 24 d. te bekomen
zijn; terwijl op het oogenblik een ton
zilver makkelijker af te sluiten is.
dan een ton visschenschubben.
pailletten, of ander klaterwit.
Daar de Staten het echter zoo be

roerd hebben, dat zij niet uit eigen
middelen, het door een vervallen
staatsmoraal gefnuikte zilvergeld op

eens door bona fide zilvergeld kunnen
vervangen, zou voor het te kort tij

delijk ongcdekt papiergeld mogen wor

den uitgegeven; alles onder nadere
bepalingen van de verdragsluitende
staten, die ook met de 3 pCt.
groeicoëfficiënt van het wereldzilver mot

ten rekenen, die overeenstemt, met
wat in het goud-i-apport van den
Volkenbond wordt genoemd een ..nor

malen" omzetgroei onzer beschaving.
De/.e 3 pC't. mag men samen per
•jaar nieuw aanmunten: dit geldt fok
voor het goud. Oost A/iëzou zoo
zijn Europa-katvr kwijtraken; en
een machtig stimulans zou een
economisch ziek wereldlichaam wor

den toegediend. Inplaats van een
strop van twaalf milliard Hollandsche
guldens, zou een
welvaarts-versterkingsvocdsel van evenzooVeel ons
worden geserveerd.
Als men slechts wilde; als alle
regeerders en economen het maar zoo
zagen. Maar de moraal is er van door.
Alles en ieder kijkt naar de directe
bate en de directe bate lost zich even

zeer als de indirecte verdienste straks
op in......den ondergang.
OSTERBEEK
Sea~Horse
c/e allerbeste
noutwyn Jenever
M.RPOLLENS-2OON ROTTERDAM
No. 2834
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 26 SEPTEMBER 1931
HEROPENING DANCING EN BAR

OP ZATERDAG 26 SEPTEMBER

Ter geleqenbeia *an deze heropening zal een zeei jeioi^necro
JDinei «ejervpera worden &amp; ƒ 3.50 en / 6 -- pet couvert.
Hel orkest bestaande uit NetUrl. musici staat onder
»an den wel belt enden violist Charles Hoeck
Reserveert rijjig uw t.fel Tel. 33 4 17 -3 J41 8-337 l 7

RESTAURANT TRIANON"
AMSTERDAM
Vruchten met room
van OUD-BUSSEM
THE AMERICAN LUNCHROOM Cy.
K Al V E RS T R-A AT 16-18 AMSTERDAM
RESTAURANT A LA CARTE
PLATS DU.JOUR
cKtna WiXCiam W
U SCOTS WHISKY
VERTEGENWOORDIGERS:

II. leiiEHIFF, CHAOOT l VISSER's
WIJNHANDEL
DEN HAAG - ROTTERDAM- ARNHEM
VICTORIA-WATER
Heeft gunstige»
invloed
OBCRLAMMSTCIM
op de spijs

vertering
Witte Tanden: Chlorpdont
de heerlijk verfrisschend smakende pepermunt tandpasta Tube 35 cent en 6O .cent
Uit de Natuur

Zui derzee-Park
door Dr. Jac. P. Thijsse
EIUEMLIJK was het beter om l u-t te noemen
het l'ark aan het Nieuwe. Diep", want er is
daar \an 'de Zuiderzee niets te zien dan &lt;le dijk en
liet 7,00 interessante Uemeentelandshuis en ook nog
iets van het lepeslooter sluisje, waar .la» Haring
vocht, liet Nieuwe Diep is een overblijfsel van het
Dienier Meer, ongeveer «p dezelfde, wijze als de
Westeinder en Oosteinder Voelen dat zijn van het
Haarlemmer Meer. Keuwen lang heeft 1-et d.aar
rustig en stil gelegen en langs zijn lagen oever ont

wikkelde zich de merkwaardige bodem, die geen
land is en geen water maar een mengsel van beide,
bijeengehouden door een \ leehtwerk van planten-.
stengels en wortels en begroeid met een wilde flora,
die tot het bekoorlijkste behoort, wat onze
Nederlandsche natuur kan opleveren. Een stuk daarvan
was bij de biologen van de Amstei-damsche Univer

siteit bekend en geliefd onder den naam van ..het
Eiland" (ge vindt hem nog op de stafkaarten) een
ander stukje, een zeer bibberig schiereilandje. met
moeite te bereiken, was mijn lustoord. waar ik
dagen doorbracht in geurig berken bosch.
doorstrengeld met kamperfoelie en vol met stekelvarens.
moerasvarens, addertong, orchideeën, veenmos.
zonnedauw, boschbes en \eenbes. En dikwijls vond
ik er ringslangen, zich zonnend op het droge riet

plekje, dat ik er voor eigen gerief had aangelegd.
Aan. al die heerlijkheid kwam een eind, toen het
Merwedekanaal werd aangelegd midden door het
Nieuwe Diep heen. De plas word toen gemakkelijk
bereikbaar voor vaartuigen uit de Amst^rdamsche
haven en ze werden weldra uitverkoren,'voor
baggerberging. Alleen de rietzoom bleef in stand tot
op den huldigen dag.
Inmiddels veranderde ook de. omgeving. Het
uitgestrekte groenland beoosten de spoorlijn, waar
eerst niet anders te zien was dan de uitspanning liet
Vosje, het schietterrein, een enkel kroegje en boer

derijtje, de Israëlitische begraafplaats en het
poldergemaal is nu veranderd in een belangrijke
stadswijk met een bevolking van tienduizenden
menschen.
* *
#
Xu kreeg de verlaten baggerbergplaats een nieu

we bet eekenis, want het lag voor de hand, om nu
hier aan de prachtige waterpartij een modern park
aan te leggen, een complex van fraaie beplanting,
wandelgelegenheid, speelvelden en sport plaatsen.
Verleden Zaterdag hebben wij dat park voer het
publiek geopend* Dat publiek bestond voor
hetgrootste deel uit kinderen en dat is volkomen in
den haak, want die zullen er het meest van genie

ten. Het was zeer leerzaam, om te zien hoc deze
kinderen dat park aanvaardden. De georganiseerden
werden braaf rondgeleid mot muziek van trommels
en mondorgels en met wapperende vanen en de
ongeorganiseerden.'verspreidden, zich over speel

veld en grasveld en zaten ook dra in den rietzoom,
om er de glanzige pluimen te plukken. De directeur
van de stadsplantsoenen en de leiders van de b
urtvereenigingen kondon el dadelijk /,ien, waaraan zij
voorloopig hun krachten kunnen wijdon, n.l. de
kinderen aan het verstand te brengen, dat zij volle
•vrijheid hebben op de speelvelden, maar dat de
rest van het park wandelplaats is en vooral, dat er
geen sprake kan zijn van plukken en meenemen.
Ik twijfel er geen oogenblik aan, of dat zal best in
orde komen. Misschien zal het goed zijn, de
rietzoom aan de binnenzijde te beveiligen door een
breede sloot, vooral wanneer We die zoom nog wat
bloemrijker maken door het inplanten van
kattestaart, wilgenroosjes, wederik, poelruit,
moera11-1?» AMSTEQDAM
em de n naar maal
Bij ons verkrijgbaar N.R.V. MONTA SCHOENEN
sandoorn en heggcvvinde. Die slouten kunne» ook
een het-l mooie beteekeni.s krijgen en de rietzoom
moet den heelen zomer door blijven \\e&lt;Tgalmen
van den zang vasi karekieten en riet zangers en
groote groene sprinkhanen, want die hebben er
altijd gehuisd. Do oude begraafplaats znt altijd vol
kleine zangvogi'ls en kan ook nu nog met zijn om

geving tot een groot vogelbosoh worden.
Het park blijft open liggen naar de Xuider/.ee
en naar het toekomstig Ymeer, dus naar het Oosten
en zal, zooals die plek van ouds reeds was .een
aanvliegplaats blijven voor de trekvogels in September
en October. /uterdagmiddag tijdens de redevoe

ringen kwamen al heele troepen kneutjes over

vliegen. Wanneer het park een behoorlijke beplan

ting krijgt met lijsterbes, meidoorn, vlier,
(Jeldersche Hoos, hulst, cotoneaster, rozen, bramen e.d..
dan kan het in zeer korten tijd c.1 bijzonder interes

sant worden niet alleen voor de Indische buurt.
maar voor heel Oostelijk Amsterdam, dat zoo

doende, zooals Wethouder de Miranda niet over

bodig opmerkte, waar voor zijn geld krijgt.
Het is voor den plantsoendienst en de leiders
van de buurtvereenigingen een aangename, of

schoon niet gemakkelijke taak, om dit park tot
zijn waarde te brengen en op peil te handhaven.
Uurwerktentoonstelling

DE Horlogemakers Vereeniging Chiïstiaan
uygens" heeft de gelukkige gedachte gehad
een tentoonstelling te organiseeren van oude- en
moderne uurwerkkunst, die, blijkens het groot e
bezoek, de belangstelling van vakmenschen zoowel
als van particulieren heeft opgewekt. Een der
groote zalen van het Stedelijk-Museum is geheel
ingenomen door uurwerken op allerlei gebied en
voor uiteenloopende doeleinden. Mechanische
en electrische uurwerken toonen den juisten tijd
aan. terwijl een belangrijke inzending van
schakelklokken, n.l. electrisch gedreven uurwerken,
dieóp elk gewenscht oogenblik, zoowel bij dag als
nacht, een handeling doen verrichten, zooalss het
aan- en uitschakelen van het licht, het .laten
schellen van klokken, afsluiten van gaskranen,
kortom alle in het huishouden, kantoren of fa

brieken, op vaste tijdstippen, noodzakelijke bezig

heden !
Een electrisch automatische verkeei-sregeling,
waarbij de politieagenten, zoo niet geheel uitge

schakeld, dan toch tot een minimum beperkt
worden, trekt zeer de aandacht van het talrijke
publiek.
AVij zien verder een groot aantal moderne
klokken met en zonder speel- en slagwerk, elec

trisch gedreven torenuurwerken.
De clou van de tentoonstelling is echter de
bijzonder rijke inzending van de beste Zwitsersche
horlogefabrieken, zooals ..Yachenm en
Constantin". ,,/enith", Omega". .,Longines". Inter

national Watch", Eterna" en andere.
Deze fabrieken hebbon wel getoond, .dat de
liefde voor het kunstvak.nog steeds aanwezig, is.'
De fraaiste horloges, ook voor sportdoeleinden en
andere waarnemingen, zijn vertegenwoordigd.
Horloges in fraaie kastvormen', eenvoudige en.
kostba-.ir gedecoreerd, waaronder uurwerken met
bulletin de marche van'. Observatoria te .Kew eu
Neuehatol. Het armbandhoi loge is in groote ver

scheidenheid aanwezig.
D»? tentoonstelling, die gehouden wordt met liet
doel een demonstratie te geven van het ..betere"
horloge is daarin wel bij uitstek geslaagd.
Ter opluistering van het geheel is. zoowel uit
particulier bezit, als van nritiek zaken een zeldzame
verzameling oude klokken en horloges bijeen

gebracht. Ook de Koningin-Moeder heeft haar
belangstelling in het streven der Vereeniging
getoond, door het in bruikleen afstaan van een
zeer zeldzame zonneklok met speelwerk. Oude
t oren uurwerken, waaronder uit het Koninklijk
paleis te Hoestxlijk, wijzen niet alleen den tijd.
doch tevens op een oud Vadorla.ndsc.hc industrie,
die nog steeds vooruitgaande is.
Permanente lilmveitooningen met filnv« ont

leend aan de wordingsgeschiedenis van het uurwerk
en 'met dat uurwerk zelf als hoofdspeler, trekken
veler belangstelling.
De Vereeniging Christiaan Huygens heeft met
deze tentoonstelling getoond, zooals dit. zeker bij
een dergelijke Veieeniging behourt, met haar tijd
irrjdc te gaan en ook voor hot jongere geslacht een
daad gedaan, waar opvoedende kracht van uitgaat.

J. \l. KIEK
BOLS
Z.O.GEHEVER
ELKEN DAQ
N GLAASJE
KRONIEK
lilj Liiiclituunvitllen
ONS ministerie van Defensie heeft weer eens
een publicatie over luchtaanvallen losgelaten.
...Vanwijzingen nopens de door burger-autoriteiten
te nem"n maatregelen ter bescherming van de
bevolking tegen de gevolgen van aanvallen uit de
lucht", heet het schriftuur. Een gewoon, on

ambtelijk ménsch zou geschreven' hebbon, minder
mal omslachtig: aanwijzingen voor d»; burgerlijke
overheid aangaande maatregelen ter bescherming
der bevolking tegen luchtaanvallen. En overigens
staat in het onderhavige" staatstuk geen ver

standig woord, dat wil zeggen: het verzekert op
gewichtigen tcon allerlei, dat volmaakt van zelf
spreekt. En soms wordt er regelrechte onzin
gezegd. Bijv.
.,IIet staat vast, dat de uitwerking van lucht

aanvallen, vooral indien de burgerbevolking daarin
mocht woi-den betrokken, het grootst zal zijn.
indien de bevolking, door verzuim in vredestijd,
onbeschermd ware blootgesteld.''
Ei ! liet staat ook vast, dat ik in den regen nat
word, als ik mij zonder parapluie ..blootstel". En
wat moet die tusschenzin: ,.vooral indien de
burgerbevolking enz."? Als nu die bevolking eens
niet wordt ..betrokken", en evenwel ..onbeschermd
ware blootgesteld", hoe zou het dan met de uit

werking" staan Ie. óp die bevolking? 2e. overigens?
Dit in een volgende circulaire aan de burgemeesters
uit te werken.
Mam- bovendien worden er ook vule positieve
dingen gezegd. Zooals: wanneer het tot een lucht

aanval komt, ware het gepast en prettig dit voor

uit te weten. Er dient dus een luchtwaehtdienst"
te zijn. Verder moet de brandweer de ontstane
branden blusschen en moet de geneeskundige
dienst de gewonden verbinden. Er staat niet bij.
dat de begrafenisondernemers de dooden moeten
begraven, maar wij mogen de circulaire in dien zin
wel aanvullen. Wijders verdient het aanbeveling
de lichten uit te doen. als 's nachts luchtaanvallen
plaats hebben en ..m»t' gas besmette personen.
huizen en stadsgedeelten" Weer te ontsmetteii.
Dit alles is even duidelijk als eenvoudig. Als wij
dood zijn. of gewond, of besmet, 'of om: boeltje
in brand, dan wordt er met ons gehandeld als
redelijk en behoorlijk/is. Maar zou er ook nog kans
zijn met staatshulp ons aan al die fataliteiten en
eventualiteiten te onttrekken r Ja. hoor eens. zegt
de circulaire ..in beginsel moeten de bewoners
zelf zorgdragen voor het inrichten van schuil

plaats-n tegen de werking van brisantbommen en
van gassen." Dat is geen zaak of taak van de over

heid. Ieder berge zijn eigen huid. Er zijn wel
gas.maskers. ..alsmede bepaalde o'hehiicalieën.. e.d.
ter bescherming, doch het is uiteraard niet
noodig en niet gewenscht. dat voorraden van
dergelijke middelen en chemische stoffen in vredes

tijd in grootere hoeveelheden worden opgelegd dan
strikt noodzakelijk is." liet is ..uiteraard" altijd
onnoodig iets ..op te leggen", dat. niet ..of meer
daarvan dan, noodzakelijk is. Wat ter wereld
beteekent zoo'n deftig zinnetje;' Maar wij mogen.
als 't zoover komt.onseen ..eenvoudiggasmasker"
aanschaffen en zijn wij niet bij kas, dun krijgen
wïj 't op afbetaling."
En dat is dan precies de eenige redelyke zin,
in 't heele opstel.
F. C.
Een goede buur
is beter dan een verre vriend, maar het best
is toch een goede vriend dicht in de buurt
Daarom Purol in huis!
In doozen van 30, 60 en 90 et. Tube 80 et.
Verkrijgbaar bij Apothekers en Drogisten.

</text>
<image timestamp="2002:10:27:15:45:44.00" size="519434">D200AH1.TIF</image>
</page>
</document>
