<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19311128</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
&amp;•*•;;'
De Groene Amsterdammer van 28 November 1931
No. 2843
Een interview
met Mahatma Gandhi
GESCHENKEN:
l&gt;c Invloed van «ij u Idceün,
ook in Ncderlandgch-Indië.
Dat was dus de man, om de woorden van
Romaiti 'Kolland te gebruiken. ..die een kei

zerrijk op zijn grondvesten had doen schudden".
die nu opstond oiu mij te begroeten, toen ik zijn
werkkamer binnentrad voor het interview, dat
hij voor ..De Clroene Amsterdammer" had toe

gezegd, 'n Kleine magere gestalte, gehuld in len

dendoek en sjaal. In rust. een van vele groeven
doorploegd, melancholiek gelaat, waarin gecon

centreerd al de zorgen en moeiten van vele jaren.
maar glimlachend een zielenadel onthullend, als
in weinige gezichten tot uitdrukking komt.
Ken sterke spanning heerschte er in het ver

trek: verschillende secretarissen kwamen en gingen
om snelle, korte opdrachten in o it vangst te ne

men, 'voor Gandhi zat zijn trituv.-,- •• modewerker
Dfsai. Een oogenblik verzocht h i mij hem te
willen verontschuldigen, een belangrijk telegram
moast wor.len verzonden, dat linkshandig met
groote zorg werd geschreven.
Slechts weinige» minuten zou hij mij kunnen
geven; een belangrijke.conferentie was plotseling
vervroegd geworden; de toestand was buiten

gewoon onzeker, het was zoo goed als zeker, dat
hij binnen vijf of zes dagen haar India terug zou
keeren; hij zou slechts zeer onzekere antwoorden
Uw zenuwen
komen tot rust; slaap,kalmte, zélfbeheersching,
arbeidslust en levensvreugde keeren weer door
. het gebruik van
M Ij n hard t's Zenuwtabletten
kunnen geven, die elk oogenblik door de gebeurte

nissen /.ouden kunnen worden achterhaald; on

middellijk -/aten we midden in de groote proble

men.
Neen, hij verwachtte weinig of niets van de/e
conferentie; de verandering van bewind maakte
niet /.ooveel verschil, maar wel do huidige
l'inancieele moeilijkheden; deze zouden de houding ten
opzichte van India zeer ten nadeele beïnvloeden.
Bovendien was er de communale kwestie.
Hoewel de velschillen tusschen de beide groote
volksgroepen, Hindoes en Moslim, in werkelijk

heid niet 7.00 groot waren, als men /,e placht voor
te stellen, xou het toch niet mogelijk y.ijn om tot
een overeenstemming te komen, omdat bijna alle
gedelegeerden ..irresponsible people" waren,
menscheii die niet door de groepen zelve waren
gekozen, maar door de regeering aangewezen en
uitgenoodigdi
Wanneer ge vraagt of liet ook mijn meening is,
dat de tijd niet rijp is voor een definitieve regeling.
dan moet ik daarop eeiiemjds antwoorden ..neen.
want de tijd is overrijp", en anderzijds ..ja. want
vele mijner landgenooten xien de noodzakelijkheid
ervan nog niet in".
,.Wij. het (.'ongres. eischen voor India volle

dige onafhankelijkheid: wij wenschen een vrij
India, met een op democratischen grondslag ge

organiseerde regei-ritig.
Indien wij thans niet tot een bevredigende
oplossing komen, vrees ik. dat wij opnieuw den
strijd zullen moeten aanbinden: dat bet eekent
opnieuw boycot en lïurgerlijke Ongehoorzaamheid,
lmlia wordt ongeduldig.
Tiet is moeilijk te zeggen, welken invloed dit
alles zal hebben op .mdere koloniale .gebieden en
speciaal op NederlaiuU-ch-lndië. Ik be/it daarover
geen ..first-hnnd" gegevens en kan me dus moeilijk
uitspreken over de juistheid van het Neder

landse hèbewind, en evenmin over de vraag, of
«Ut bewind bevorderlijk is voor de toekomstige
sa men werk i j) g der volkeren: maar zeker bestaat
er'een' solidariteit tusschen alle Indische volkeren.
Ik ben ervan overtuigd, dat. in den loop der jaren.
mijn iedalen van aahiu'.irahtt eii afthnNU zich ook
buiten India zullen verspreiden en zich op soort

gelijk wijze als in India zullen ontwikkelen. In
hoeverre deze idealen practisch uitvoerbaar zullen
blijken, en tot succes zullen leiden, valt moelijk
te zeggen, dat zal de tijd moeten loeren; in India
zijn ze in praktijk gebracht geworden en India
l leef t zeker getoond en alle onderworpen rassen
zullen dit te eeniger tijd inzien dat de
overheersching van een volk door een vreemde natie
tegen den wil van het volk in, op den duur een
onmogelijkheid is. al moge het mogelijk zijn om
het een tijdlang gewelddadig in bedwang te houden.
J)e jeugd van India is over het algemeen ge

nomen religieus, niet echter in de orthodoxe
bett-ekenis van het woord; formalisme en dogma
hebben bij hen afgedaan.
Ik kan u geen antwoord geven op de vraag.
of ze sympathiseeren met Itusland zoo gesteld
is dit een heel moeilijke vraag. In zekere kringen
bestaat inderdaad sympathie voor Husland; deze
berust echter niet op een juist begrip en een juiste
waardeei ing. Veel meer is het de idee van een
vrije natie, die zich staande houdt tegen de gansene
Wereld, die tot hun verbeelding spreekt en hun
sympathie opwekt. ,
Xeker is de jeugd geïnteresseerd in mijn idealen,
en velen,' ook buiten het Congres om, zijn het
volkomen eens met mijn pogingen om
zell-regeei-ing te-verwerven, en werken daaraan mede. De
Khaddar-bewëging, de inlandsche huisindustrie
is nog steeds groeiende. Meer dan een millioen
spinnewielen zijn thans in gebruik. Vele
millioenen vinden er gedeeltelijk een bestaan in.
Er worden jaarlijks voor 10.000.000 roepies grond

stoffen verwerkt, terwijl meer dan twee millioen
••roepies kunnen' worden gebruikt om de armsten
extra te steunen." • •
A l D 8
VACHTEN
KLEIN! MEUBELEN
PERZISCHE KLEEDJES
LAMPEN EN KAPPEN
SIERVOORWERPEN
OMEM
(iawlhi moest gaan. Een belangrijke bijeen

komst de laatste van de minderheden-commissic.
wachtte hem.
We namen afscheid:
de sandalen werden aangetrokken, klaar was
hij voor den tocht; enkele oogenblikken later keek
ik de auto nn. die hem wegvoerde.
T. VEKHl l-S'l
Londen. November l
HUI.

Tentoonstellingen
Stedelijk Museum, Amsterdam. Werken van
Leden van De Onafhankelijken. Tot 30 November.
Kunstzanl Willem Brok. Hilversum. Werk
van Jan Visser, Ktha Fles en L. Bogtman. Tot
l December.
Arti et Amicitiae, Amsterdam. Kgger
Lienztentoonstelling van de vereeniging Nederland
Oostenrijk. Tot l December.
Instituut voor Kerkelijke Kunst, Amsterdam.
Zuid-Duftsche becldhouwei-s. Tot l December.
Le Cointre's Meubileerinrichting. Den Haag
Werk van Isaac Lichtenstein. Tot l December
Kunsthandel ...Sena", Den Haag. Werk van
H. Verst ij nen. Tot U December
Kunsthandel Buffa en Zoon,-Amsterdam.'Werk
van M. Wandscheer en Stefan Mrozewsky. Tot
U December.
Atelier van Urk, Blaricum. Schilderijen
doorKees van Urk. Tot O December.
Kunstzaal Van J ier, Amsterdam. Werk van
Ali ( oubits. -Tot'(i December.
Pander «te Zonen, Amsterdam. Tentoonstelling
van De Trekvogels". Tot December.
Kunsthandel A. Vecht, Amsterdam. Werk
dooiFeder en Hadziwil. Tot 7 December.
Kunsthandel S'antee l andweer, Amsterdam.
d'rafisch werk Edw. Calvert en Sam. -I'almer.
Tot 24 December.
Kunstzaal Wagehaar, Utrecht. Werk van Eyck.
Jonas, van Eyben, van Kees, Voskuil en Jan
Wiegers. Tot 24 December.
Kunsthandel W- J. (.'•. van Meurs, Amsterdanf.
Japansche Iloutsneden. Tot 24 December- .
De- Korenbeurs, -Arnhem. Tentoopstelling van
binnenhuizen van L O V" te Oosterbeek. Werk
van Gispen en v. d. Wey. Tot 28 December.
Kon. Meubeltransport-Maatschappij
DE GRUYTER &amp; Co.
DEN HAAG
AMSTERDAM
ARNHEM
VERZENDING VAN TENTOONSTELLINGS

GOEDEREN
Bewapenings-vaccmtie
Teekening door L. J. Jordaan.
\
Japan: Een oogenblikje! Even nog een paar zaakjes opknappen .... T

</text>
<image timestamp="2002:10:27:23:50:15.00" size="679389">D200AJS.TIF</image>
</page>
</document>
