<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19311212</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
18
De Groene Amsterdammer van 12 December 1931
No. 2845
N.V. Amsterdamsche Hypotheekbank
HEERENGRACHT 581, AMSTERDAM (C.)
OPGERICHT 1882
Geeft uit: 5 pCts. P AND BR l EVEN
in stukken van

f1000.-, f500.-, en f
100.«n sluit Leeningen onder 1e Hypothecair verband op
zeer billijke conditiën. DE DIRECTIE.
N.V. Maatschappij voor Hypothecair Krediet in Nederland
gevestigd te 's-Gravenhage, Nassaulaan No. 23
waarin opgenomen de Maastrichtsche Hypotheekbank voor
Nederland te Maastricht, St. Servaasklooster 8 **-*&gt;-*•&lt;*•
Bijkantoren: Amsterdam, Westermarkt No. 2
Utrecht, Boothstraat No. 15
Groningen, Turfsingel No. 9
De Directie
UITSLAG
BEKROONDE MODELLEN:
DAMES
MODEL
No.
19
HEERENMODELLEN
No.
14
No.
5
DAMES
MODEL
No.
15
OMEGA PRIJSVRAAG
Bovenstaande Omega-horloges mochten in onze gehouden
prijsvraag de algemeene publieke erkenning veroveren: dit
zijn dus de modellen die Holland prefereert. Wij zeggen
alle deelnemers dank voor hun moeite: het aantal binnen

gekomen goede uitslagen overtrof al onze verwachtingen.
Het Gouden dames Omega-horloge hebben wij toegekend aan;
Mevr. Ph. Ladan-Diercks, Valkenboschkade 222, Den Haag.
(Horlogerie N.V. H. Th. van Wijk 6 Zn. Lange Poten, Den Haag)
Het Gouden heeren Omega-horloge komt in het bezit van
Den Heer G. A, M. Baar, Valkenburgerweg 75, Heerlen.
(Horloflerie Koen Eijck, Heerlen)

Verdere bekroningen;
Mej. W. L. J. Gimbel, Pieter Aertszstraat 50, Amsterdam
Méj. Johanna Dieker, Sterreschansweg 81, Nijmegen
Mevr. J. J. de Jong-Goedemoed, Mauritsstraat 59, Utrecht
de Heer Ide Bloem, Telefoonstraat 29, Tilburg
de HeerL. J. van Ginkel, Groot Hertoginnelaan 148, Den Haag
de Heer F. M. H. Abels, Boschstraat 80, Breda



OMEGA ^

Uw leven lang den juisten tijd
No. 2845
De Groene Amsterdammer van 12 December 1931
19
Uit het kladschrift van Jantje
Croquante croquetjes
door Alida Zevenboom
Ik schud wel eens mijn oude hoofd
als ik donk aan de dokters uit mijn tijd
net of deze tijd oek niet van mij is
i-a alleen van al dat rumoerige goedje
dat niets anders doet dan ronken en
aan sport doen ! -^ en de hecren
doktoreii van tegenwoordig. -Vis mi een
dokter bij je komt. ruikt hij naar
b^usüne want xij rijden al k maal in hun
auto en tijd hebben ze haast niet en
als 'ze weg zijn, voel je je nog zieker
dan voor dat K ij kwamen. Xij maken je
nog onrustiger dan je al bent en ik
geloof dat ze alles wat je hebt of heb

ben kan, als een bagatel beschouwen.
Kn dan dat onderzoeken ! T k had het
van do week wat op mijn borst en het
staagde on u had eens moeten hooren
.hoe die dokter me liet /.lichten en
ademhalen het leek wel een
stoonidonk en hij beklopte mijn rug en zette
zoo'n holle buis op mijn bqrst en hij
kon zijn opmerking niet voor zich
houden: ;.Mevrouw, u wordt te dik,
u moet minder eten" en dan moet je
weten dat ik me nergens aan te buiten
ga en ik heb nog nooit gehoord dat je
van een enkel rumgrocje 's avonds
dik werd en hij schreef me een- mid

deltje voor dat je zoo ingepakt bij den
apotheker kunt koopen en met een
naam dien geen fatsoenlijk
christenmcnsch kan uitspreken en ben ik er
beter van geworden» dan is u er beter
van .ge\i orden!
Neen, dan waren de dokters in mijn
tijd toch veel rustiger en geleerder.
De dokter van inevrou\v zaliger kwam
in zijn koetsje voor en als hij binnen
kwam. dan voelde je je werkelijk een
heel stuk beter, zoo rustig was hij en
zoo vriendelijk sprak hij je toe en hét
werd bijna een genot om ziek te zijn.
Erl dan kon hij voorover gebogen bij
je bed zitten en op den ivoren knop
van y.ijn wandelstok zuigen vóór hij
zijn recept schreef en als het drankje
kwam, was het altijd nog warm en hij
kon 7,00 belangstellend vragen naar
alles en nog wat en als hij je onder

zoeken moest.... nou dan deed hij
dat niet een zachte hand en ik weet
nog dat ik me eens met de waschma ml
vertild en erge pijn in mijn rug had en
mevrouw zaliger liet de dokter komen
en hij moest me onderzoeken en daar
ik nog al gevoelig van huid ben. ...
enfin, ik moest zoo lachen dat me

vrouw zaliger er op af kwam en dacht
dat er heel wat gaande was, maar de
pijn in mijn rug was weg en dat was
dan toch maar het voornaamste. En
niet wat voor eenvoudige middeltjes
werkten de dokters in dien tijd toen
de bacillen nog niet waren uitgevon

den. 'Voor1-alles, was pap goed - pap
op je buik,'terwijl ze er nu maar direct
het mes inzetten, pap op je wang en
pap in je nek en als een mensch kou
by zich had, dan kreeg je een grauw
papier met kaarsvet besmeerd op je
borst en ze lieten je ijslandsch mos
drinken en ik verzeker u dat het meer
hielp dan al die poespas van tegen

woordig.
En dan al die doktoren van nu, die
meer aan de politiek doen dan aan
gezondheid van de menschen. Je zou
haast bang zijn ze te vragen bij je te
komen, want hoe licht kan hij zich niet
vergissen en als hij je'pols voelt, zeg

gen: ik geloof dat u een tikje
christc1 ij k-historisch is, u moet er maar een
paar dagen inblijven dan is het wel
over en vooral niet in de liberale tocht
loopen" of: maakt u zich maar niet
ongerust u heeft een aanval van Floris
Vos onder de leden en ik zal u eens
flink laten transpireeren, dan raakt
u hem wel kwijt" en toch moet ik
n dftt ik min of JIK-CC «•••n KW i'ik
heb voor dokter Vosje t-u meel- dan
eens op het punt gent»3n heb hem t...
laten komen als ik weer'/u l ke scheu

ten in mijn rechterbeen-heb.1.Wa.nt liij
kan /.oo aardig praten en ik ben li«-l
altijd eens geweest niet dokter Lee

mans, die me v n ui w zaliger behandelde
tot /.ij er aan gestorven is en die 2ei:
h&lt; t praatje van den dokter i* alles
en het drankje dat hij voorschrijft
iiievs" en als dan na nieuwjaar de reke»
n in:? kwam. y.ei wijlen meneer stee

vast: ..en zijn rekening is liet beste
vai; alles".
Van de week zei ni'-neei' Stanislafski
nog,' tegen me: ..heeft u \\el opgemerkt
dat nu er zooveel dokters aan de poli

tiek doen. zij «allemaal moeten toe

geven dat er een ge/omlheidsepidemie
heerscht? Do menschen worden niet
meer ziek en willen niet meer dood en
heeft u ook opgemerkt dat sinds /.ij
zich met d e. politiek bemoeien, het
nog nooit zoo beroerd is geweest?''
. Keen, ik zal dokter Vosje dan maar
niet halen als ik weer pijn krijg en dr.
de Hartogh ook maai niet, hoewel d ie
ine vroolijk genoeg lijkt om een halven
doode er weer boven op t« halen als
hij gaat vertellen hoe hij Amsterdam
eigenlijk een tikje prettiger wil maken
en ik moet u eerlijk zeggen dat ik den
Baad niet begrijp die van
bloemenbakken om de tram- en telefoonpalea
niets wil' weten. Dat staat te/ poppe

rig" zei de wethouder, heb ik gelexen,
want Amsterdam i» een .stad, vol
forschheid" en dan moet je dat
forsche geslacht van_ tegenwoordig zien'!
Neen, .hier en daar een paar
bloemenbakken met bloemeiren hier en daar
bijvoorbeeld ook een paar kooitjes
met kanariepietjes er in en een
graniofoontje in de tram om de passagiers
wat op te kikkeren als het wat erg lang
duurt, dat moest toch wel kunnen,
dunkt me, en ik vraag me af of meneer
de Miranda nooit eens een bloemetje
in zijn knoopsgat draagt of zou hij
daar te forsch voor zijn?
Het acteurtje had van do week eon
mooi idee, dat m&lt;iet ik zeggen. Toen
ik het met hem had uvei het \ieer

lijke ongeluk met de ..Ooievaar" 7,ei
hij: ik weet dat u elke \\v«-k met de
vlietjpost naar Indiëschrijft -- dat
doe ik. want toen de inwendige het
groot e woord er uit bad. zei hij. en ik
zie nog de tranen in zijn oogen: ..Aal.
nu je ..ja" gezegd hebt. wil ik eerlijk
tegenover je st;w.H en moet ik het je
bekennen: ik heb in de Oost een kind
bij xoo'n zwart je"'vil/ooals een vrouw
is. heb ik me zoo'n beetje het lot van.
dat- meisje, want het is een meisje.
aangetrokken en sindsdien gaat er
geen week voorbij of ik schrijf haar en
/.ij mij—- ik weet dat u elke week met
de vliegpost schrijft, zei het acteurtje.
en nu had ik gedacht dat a-1 degenen
die het zoo wajutleeivn dat zij tegen

woordig zoo 'auw bericht van hun
kinderen in de Oost hebben, mi eens
hun dankbaarheid en waardeering
voor on/.e vliegers konden 11 tonen door
gezamenlijk gelden bijeen'tébrengen'
voor een monument voor de gevalle»
nen".
\Vil u wel gelonveii dat ik hem een
zoen gegeven heb voor dat gezegde?
Kn toen heeft hij meteen kans gezien
twee rijksdaalders van me los te krij

gen, want zoo is hij !....

Nieuwe Uitgaven
ƒ•&gt;//&lt;&gt;» en rcrhnh'n. door J. G. Kra

mer en .Tac. van der Klei. met
teekenihgen A*an Isirigs. Tweede deeltje.
Deze uitgave van J-. R.'Wolters bevat
hot geschiedverhaal van ons land in
'/eer befcnopten vorm; zij is bestenul
voor de volksschool.
.Mr. II. .T. Wijtema. Opperbeslunr
en algemeen bestuur over
NcderlandschIndië, Suriname en (7i/r«poo. Uitge

geven door «T. B. Wolters . M..
(Jroningen-^Den Haag.
In een brochufe met den titel De,
nieuwe Drankwet, van de N.V.
Leidsche Uitgevers Maatschappij te Leiden,
geven de hoofdcommiezen ter
algemeene secretarie te loeiden een syste

matische uiteenzetting van denieuwo
drank we t.

</text>
<image timestamp="2002:10:28:01:27:38.00" size="441183">D200AKC.TIF</image>
</page>
</document>
