<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19311114</Datum>
<Pagina>8</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
14
De Groene Amsterdammer van 14 November 1931
No. 2841
Nederlandsche

Handel-Maatschappij, N.V.
AMSTERDAM.
AGENTSCHAPPEN te ROTTERDAM en 's-BRAVENHAGE
Vestigingen in Nederlandsch-lndiö, Stralts-Settlements,
Britsch-lndië, China Japan en Arabi
ALLE BANKZAKEN
SAFE DEPOSIT. - KOFFERKLUIS.
ARNHEM"
beschermt Uw gezin In moeilijke jaren.
N.V. Bataafsche
Hypotheekbank
AMSTERDAM
A n n o 1 88 9
Geeft uit tegen beurskoers:
5 % PANDBRIEVEN
• in stukken van
f1OOO,-,f5OO,-enf1OO,-.
Coupons Januari en Juli



N.V. STANDAARD
HYPOTHEEKBANK
te ROTTERDAM
Directie :
Mr. H. H. C. CASTEND1JK en
l. MOSSELMAN
De Bank geeft onder controle van het
Algem. Administratie- en Trustkantoor
4.$% Pandbr. tegen beurskoers uit.


Provincie Noordholland.
LEENING ƒ 7.500.000.- van 1931,
UITGIFTE van
ƒ 2.000.000.- 4'/2 pCt. Obligatiën,
zijnde het eerste deel van bovengenoemde leening:,
in stukken van ƒ 1OOO.—nom. aan toonder.
:
i:,
Ondergeteekenden berichten, dat de inschrijving op
bovenvermelde Obligatiën tot den koers van 973/4 pCt.
zat zijn opengesteld op

MAANDAG 16 NOVEMBER 1931,
van des voormiddags 9 tot des namiddags 4 uur,
ten kantore van de INCASSO-BANK N.V. te Amsterdam, Rotterdam*
's-Gravenhage, Almelo, Arnhem, Bodegraven, Delft»
Dordrecht, Eindhoven, Enschede, Gorinchem»
Gouda, Groningen, 's-Hertogenbosch, Hillegersberg»
Hilversum, Leeuwarden, Lelden, Maastricht
Nijkerk, Nijmegen, Schiedam, Tilburg, Utrecht,
Voorburg, Wormerveer en Zaandam.
M Heeren R. MEES &lt;£ ZOÓNEN te Rotterdam;
's-Gravenhage, Delft, Schiedam en Vlaardingén.
M M OSCAR SMITS BANK, N.V. te Haarlem.
op de voorwaarden van het prospectus dd. 11 November
1931, waarvan exemplaren benevens inschrijvingsformulieren
bij bovenvermelde kantoren verkrijgbaar zijn.

INCASSO-BANK N.V.
R. MEES &amp; ZOÓNEN.
AMSTERDAM,
ROTTERDAM,
11 November 1931'.
Spreekzaal
Zulderceewerken
Met groote belangstelling en in
verschillende opzichten ook met in

stemming heb ik het artikel van
oudMinister van Ysselsteyn De Zuider

zee moet droog" in het nummer van
31 Ocotober van De Groene" ge

lezen. Tal van argumenten, die voor
cl ooi-zetting der inpoldering pleiten,kan
ik voetstoots onderschrijven en zeker in
de eerste plaats wel die, welke betrek

king hebben op het werkloosheids

vraagstuk, waarin ik zelfs nog verder
ga door te beweren, dat andere landen
ons zullen benijden zulk een voor de
hand liggend object ter bestrijding
van de werkloosheid en dan nog wel
door een op den langen duur
rendeerend immers anders zou men
het werk in 't geheel niet aanvatten
middel.
Ook ga ik volkomen accoord met
andere door den heer v. Y. genoemde
factoren als bijv. het gereed hebben
van een uitstekende organisatie en de
aan zekerheid grenzende waarschijn

lijkheid, dat in de komende tijden van
laagconjunctuur de kosten lager zullen
blijken dan zij in de eerste jaren
waren. Vergis ik mij niet, dan klopt een
en ander vrijwel met de argumenten
door den heer v. d. Waerden in zijn
zeer lezenswaardige artikelen in Het
Volk" gepubliceerd.
Haar wat mij in hevige mate ver

wondert en waarin ik van meening
met beide schrijvers verschil, dat is,
dat beide heeren voorstellen om als
het ware maar op den ouden voet
het werk voort te zetten. De heer
v. Y, zegt zelfs in zijn artikel in uw
blad: De financieele risico wordt
niet veroorzaakt door eenig dubium
betreffende de uitvoeringskosten; de
plannen voor bovengenoemden polder
zijn geheel gereed; de begrootingen
zullen, waar alle prijzen zich in da

lende richting bewegen, geen aan

leiding tot groote tegenvallers geven,,
etc."
Met andere woorden: Regeering,
ga maar door, de kosten kunnen
alleen maar meevallen.
Geachte Redactie, zoo kan het
niet en zoo mag het ook niet. Na alles
water aan overschrijding der ramingen
bij het Zuiderzeeplan al voor den dag
is gekomen, kan ons volk zich niet
meer veilig voelen bij de ambtelijke
begrootingen, en de voorstanders van
' voortzetting der inpoldering als boven

genoemde twee schrijvers kunnen m.i.
aan hun eigen plannen geen grooter
nadeel berokkenen, dan door het
pleiten tot voortzetting op de wjjze
als tot dusver. Zy roepen daarmede
alle principiéele en
gelegenheids-tegenstanders in het geweer.
Ik moge de heeren verwijzen naar
een in Maatschappij Belangen" van
Juni 1030 verschenen beschouwing
vanwege de Centrale Commissie voor
Bezuiniging der Nederlandsohe Maat

schappij vuor Nijverheid en Handel
over het Zuiderzeevraagstuk. In deze
beschouwing, die ook in brochure

vorm verscheen en nog bij het se

cretariaat der Commissie, Nassau*
plein 5, te Haarlem, verkrijgbaar is,
wordt met argumenten aangetoond,
dat voortzettingder inpoldering slechts
kan en mag geschieden door een or

ganisatie in nader vast te stellen op
commercieelen grondslag gebaseerden
bedrijfsvorm, doch die niet moet
worden opgezet als een ambtelijke
dienst of organisatie.
Een aanvulling in bovenbedoelden
zin zou naar mijn meening het artikel
van den heer v. Y. in overtuigings

kracht doen winnen!
Met dank voor de plaatsing.
A. SPANJAARD
Voorzitter der Centrale
Commissie v. Bezuiniging.
's-Gravenhage 5 November 1931.
* *
Laat arbeiden !
Geld is tot op heden een nog onmis

bare factor in. 's werelds huishouden.
Zoolang er tegenover gepresteerde
arbeid niets anders gezet kan worden,
moet men dit aanvaarden. Toch
.schuilt er volgens mijne meening een
groot gevaar in de hedendaagscho
verhouding van geld en arbeid. Ken
ieder die wel eens rustig hierover
heeft nagedacht, zal moeten toegeven,
dat geld vijandiger tegenover den
arbeid staat! dan omgekeerd. Er i»
geld in overvloed, niet alleen in ons
land, maar over heel de wereld. Wat
doet men nu met dit overvloedige
geld ? Inplaat s hiervoor arbeid te laten
verrichten, al is die arbeid dan niet
direct ..winstgevend", houdt men het
vast, gevolg hiervan is, dat zij die
arbeiden willen, hiertoe niet in de
gelegenheid zijn, omdat zij die over
geld beschikken dit vasthouden. Ik
weet wel dat het probleem niet zoo
eenvoudig is, doch dit valt toch niet
tegen te spreken dat er momenteel
geld genoeg is en arbeid te weinig.
De winter is in aantocht, duizenden
menschen, die geheel zijn aangewezen
op zich zelf voor wat hun onderhoud
betreft, hebben een harden dobber
en zien met angst den winter tegemoet.
Onder die duizenden zullen de mees

ten niet in aanmerking komen of
willen komen voor werkloozensteun".
De eenigste steun die men hun geven
kan is arbeid in welke vorm ook.
I^aat zooveel mogelijk arbeid ver

richten een ieder naar zijn vermogen.
Het geld dat men nu opstapelt kan
morgen minder waard zijn. Waarom
dan niet dat relatieve geld omgezet
in arbeid? Of zou het waar zijn dat
geld de vijand van den arbeid is ?

J. J. NIJHOFF Azn.
N.V. Rotterd. Hypotheekbank
voor Nederland
Opgericht 1864
Maatschappelijk Kapitaal f 10.000.000,
waarvan geplaatst f 8.400.000,
waarop 10 pCt. gestort.
Verstrekt geld op eerste hypotheek.
Voor inlichtingen wende men zich tot
het kantoor der Bank, Schledamsche
Singel 89 te R'dam of tot hare Agenten

De Directie':
Mr. Th. Reepmaker, Mr. N. P. C. van Wijk,
Mr. B. van Rossum.
De Holl. Voorschotbank

HAARLEM, KRUISWEG 70.
De Bank verstrekt* gelden tot elk
• bedrag met een minimum van
f 1000.—op zakelijk onderpand
en onder borgtocht, met in
pandgeving eener polis van levens

verzekering van gelijk bedrag,
en verkoopt 5% schuldbrieven
in stukken van f 1000.—, f 500.
f,100.—tegen Beurskoers.
en
No. 2841
De Groene Amsterdammer van 14 November 1931
16
eursspiegel
door C A. Klaasse
11 November.
Men ziet weer vroolyke gezichten op het Dami-ak,
on ondanks het vallen van de blaren denkt ieder
aan een nieuwe lente. Er zijn weer omzetten, en
Jan" komt zy het nog wat schuchter en
ongeloovig weer in de markt, al is het nog niet zot)
erg dat onze juist geïnaugureerde tikkerdienst
het niet bükan sloffen, zooals men van een
rechtgeaarden tikker volgens New-Yorksch voorbeeld
eigenlijk zou verwachten. De koersen van bijna
alle aandeelen geven blijk van deze betere stem

ming: Philips die nog niet zoo lang geleden het
laagste punt van dit jaar bereikten op 56£ % zijn
al tot boven de honderd opgeloopen; aandeelen
H.V.A., die al 168 hebben gestaan, zijn nu weer
boven de 200 %, tabaksaandeelen maakten even

eens een f linken sprong; Deli's komen dit jaar van
110 % af en loopen nu tegen de 200 % aan. Aan

deelen Billiton hebben ook een koersstijging met
ruim 60% achter den rug. Deze ontwikkeling i»
geenszins typisch voor ons land, ook Wallstreet
seint reeds geruimen tijd vastere koersen, en do
andere beurzen sukkelen vrijwel mee.
Natuurlijk zijn de meeningen, zooals bij elke
beginnende stijging der koersen in een tijdvak
van depressie, in twee kampen verdeeld: do
optimist ziet al weer den nieuwen dageraad van een
bloeitijdvak gloren, de pessimist beschouwt do
.stijging als een tijdelijke reactie op de voorafgaande
daling, zooals dia telkens na een peiïode van
scherpe inzinking voorkomt. Dat na de zeer sterke
koersdaling in Augustus en September zulk een
licht herstel zou volgen, behoeft op zichzelf inder

daad niet te verwonderen. Hetzelfde hebben wij,
sedert ruim twee jaar geleden de lawine in beweging
raakte al eenige malen gehad, eerst in Februari
en April 1930 na den eersten val, daarna in lichtere
mate in October 1930, als terugslag op de instorting
van de voorafgaande zes maanden (waarin de
aandeelenindex van het Centraal Bureau voor
de Statistiek van 100 tot 73 inzakte). Vervolgens
trad weer een snelle daling in, die het indexcijfer
van 75 op 63 bracht, en die prompt gevolgd werd
door een reactie tot 68 in Februari. Daarop volgde
weer een daling tot Juli, die den index op 52 bracht.
en die in die maand een herstel tot 55 uitlokte.
Terwtfl tenslotte sedert dien in een paar maanden
ty'ds de index tot 39 terugviel. Zoodat een herstel
dat wij thans zien werkelijk niet zoo wonderbaarlijk
is. Contramine-dekkingen kunnen na een periode
van constanten koersdruk een heele sprong naar
boven toe teweegbrengen, zonder dat men daarin
een reden tot blijvende verbetering hoeft te zien,
te meer omdat toch altijd op dit relatief inderdaad
bijzonder lage koerspeil verscheidene koopers
gereed staan om bij het eerste vleugje van ver

betering meeteloopen met de stijging, waarbij de
aldus gestimuleerde vraag maar heel weinig aanbod
tegenover zich vindt, hetgeen vrij abrupte koers

bewegingen kan verklaren.
Toch kan niet ontkend worden, dat zij die in het
jongste verloop meer zien dan alleen de invloed
van een tijdelijk gewijzigde technische markt

positie daarvoor reden hebben. Reeds eenigen tijd
is er op verschillende productenmarkten een betere
stemming te constateeren. Vooral de tarweprijzen
zijn in betrekkelijk korten tijd sterk gestegen, met
niet muider dan circa 40%. Ook de zilverprijs is
tamelijk snel omhoog gegaan. En het waren juist
deze twee producten, waarvan de prysval zulk
een groote psychologische beteekenis heeft gehad.
Er zijn zelfs optimisten die de stelling hebben
verkondigd dat een herstel van de zilverprijs de
heele crisis zoo goed als zou oplossen; onder deze
groep schaart zich bv. ook een anders zoo groot
landgenoot, die óns heeft getroost met de stelling
dat al wordt zelfs goud waardeloos, olie toch altijd
een waardevol product zal blijven, maar die toch
de dubbele standaard nog boven de oliestandaard
prefereert. En wat de tarwe betreft: het kan niet
ontkend worden dat de lage prijs voor dit
product inderdaad een van de belangrijke oorzaken
is van. de huidige crisis die toch in den oorsprong
in hooge mate is terugtevoeren op de agrarische
depressie en dat een blijvende en belangrijke
verbetering op dit terrein inderdaad al een heele
stap op den goeden weg zouzijn. Maar daarbij is het
niet gebleven, ook petroleum, rubber, koper, tin,
wol, koffie hebben alle meer of minder belangrijke
prijsstijgingen vertoond. Nu mog»&gt; men over do
originaire aanleiding tot de depressie van meening
verschillen, niemand zal willen ontkennen dat
•/y in zooverre van vele vorige afwijkt dat in do
eerste plaats een overprodcutie van allerlei grond

stoffen en ruwe producten daaraan ten grondslag
Hgt, een overproductie die geleid heeft tot een
algemeene sterke prijsdaling van die oerproducten.
Wanneer die daling van het prijsniveau tendeele
ongedaan gemaakt zou worden, dan zou inderdaad
daarmee de kiem voor een herstel gelegd zijn;
er hoeft niet een industrieele opleving aan
vooraftegaan, zooals dat in vorige conjunctuur-bewegin

gen het geval was, omdat toen de ooi-zaak moestal
niet bij de productie dor oerproducten lag, maai

bij het verbruik daarvan door de nijverheid.
Konden de prijzen der voornaamste grondstoffen
weer op loonende basis komen, dan zou dat on

middellijk het algemeene niveau dor
industrieel*activiteit vorhoogen.
* *
*
Is er inderdaad verbetering gekomen in do
positie der voornaamste producten ? Een tijdelijko
verbetering in de marktpositie ongetwijfeld, want
anders zou de prijsstijging er nimmer geweest zijn.
Maar wil hiervan invloed kunnen uitgaan op hot
heele economisch organisme, dan moeten erredonen
voor blijvende verbetering zijn. Dan moot in
d»eerste plaats de productie niet meer voortdurend
het verbruik overtreffen. Wanneer op een zeker
moment een verbetering tusschen de verhouding
van vraag en aanbod te constateeren valt, dan
reageert de marktprijs daar natuurlijk op. Maar
die reactie zal slechts tijdelijk zijn wanneer ondanks
die verbetering in de verhoudingen het evenwicht
nog niet is bereikt. Voor een flinke prijsstijging
is het onder de huidige omstandigheden eigenlijk
noodig dat er een toestand van onderproductie
intreedt, want komt er evenwicht dan blijven de
enorme voorraden hun druk op de markt uit

oefenen. Die ontzaglijke voorraden vormen juist
n van de meest typische verschijnselen voor do
huidige markteonstellatie van bijna alle producten.
Ik heb daarop eenige weken geleden gewezen, on
do stelling werd nog geaccentuoord in een beschou

wing van den heer Belinfanto. Is er nu kans dat
bij de huidige verhoudingen tusschen productio
on comsupmtie oon behoorlijk gat wordt gegeten
uit de voorraad langs den natuurlijken weg van over

consumptie? De prijsstijging voor tarwe is voor

namelijk gebaseerd op geringer exportoverschot
in Argentinië, en in Rusland. De kwestie Rusland
is inderdaad van groote beteekonis omdat dit land
begonnen is mot in den zomer uit de nieuwe oogst
oen veel grooter kwantum te verschepen dan ver

leden jaar, hetgeen de schrik erin bracht en een
scherpe prijs val veroorzaakte. Volgens de laatste
berichten zou echter de oogst zeer zijn tegenge

vallen, zoodat voor export dit jaar minder beschik

baar zou blijven dan verleden jaar, hetgeen voor
do rest van dit jaar (het faatsto kwartaal bracht
in 1930 juist een buitengewoon groote export)
sou beteekenen dat men van Rusland weinig meer
te verwachten heeft. Dat zulke factoren den prijs
beïnvloeden is heel begrijpelijk, maar of die invloed
blijvend is moet minstens kwestieus worden geacht,
bij een voorraad van eenïge honderden millioenen
bushel. Een bly vende verbetering kan men slechts
' verwachten als door de lage prijzen de uitzaai
zoo sterk wordt ingekrompen dat de productie
bij normale oogsten de consumptie niet meer
overtreft. Inderdaad is de uitzaai hier en daar
verminderd, maar aan den anderen kant zijn er
zooveel regeeringen die door eenzijdige tarwesteun
de uitzaai eerder stimuleeren, dat de verhoudingen
nog allerminst overzichtelijk zijn. Natuurlijk is
het mogelijk dat het begin voor een definitief
herstel is gemaakt, maar het kan evengoed een
.tijdelijke reactie zijn.
Wat den zilverpriJH betreft do tweede
dien men zoo belangrijk vindt ik geloof dat
de beteekenis daarvan schromelijk overdreven
wordt. Het voornaamste argument: dat do
koopkracht der Oostersche bevolking op en neer
zou gaan met de zilverwaarde js zeker niet juist,
want die koopkracht hangt af van de waarde
van hun voor export beschikbare producten. Do
zilverprys beteekent alleen iets voor hun koop

kracht wanneer zij meer invoeren dan uitvoeren
CHAMPAGNE K RU G SCO
REIMS
IN KWALITEIT AAN DE SPITs'
N F ONNL
7UUN CiKONiN(
on dus hun geld moeten gebruikon om het buiten

land te betalen. Maar dan hoeft men aan een
verbetering van den zilverprijs zeker niet te denken,
want als de groep, die vroeger de voornaamste
afnemer van zilver was, nu gaat aanbieden dan
kan dat niet anders dan oon ontwrichting van de
markt tengevolge hebben. In elk geval is het geen
normale toestand dat oen volk zijn muntmetaal
moet gebruiken om zijn aankoopen op de wereld

markt te betalen! Voor de overige producten is do
toestand verschillend, voor enkoio is zoo goed en
y.oo kwaad als hot gaat oon productiei-egeling in
elkaar gezot, on daar kan men wellicht op
den duur oon verbetering van verwachten
bv. voor tin. 'hoewel daar telkens woei- moeilijk

heden to voorschijn komen! die eens te meer be

wijzen dat een intei nationale productiereguleering
lang niet makkelijk is. Het C'hadbourne-plan heeft
tenminste b -reikt dat de suikerprijs zich handhaaft
op oon peil dat ongeveer 30 % hoogor i* dan het
laagsto punt; alloon hoeft men daar weer de mis

rekening van do 'cunsumptieaamvas.
De 'koporpr«&gt;ducten gunnen elkaar ook hot licht
in do ougen niet. en do moeilijkheid is dat n
van do gmote concerns do andero wat kostprijs
betreft verre slaat, maar er wordt weer gewerkt
aan oen agreement! Op do oliemarkt zijn de ver

houdingen iets gunstigoi- geworden o.a. door de
bajonetten in Toxas on Oklahouia. maar op den
duur zullen toch allo producenten moeten
samenworken. en dat zal, gezien hot zeer'groote aantal
..onafhankelijke" producten, niot gemakkelijk gaan.
Maar mot hot plan Kessler is weer oon
aanknoopingspunt gevonden, dus do markt zal daarop
wel weer wat vooruitloopen. En voor de rost geldt
nog steeds hetzelfde consigne: de consumptie
daalt harder dan de productio. on de voorraden
groeien eerder dan dat zij slinken. Het
..natujprlijke" proces van afvallen der zwakke producenten
gaat uiterst langzaam en wordt aan alle kanten
tegengehouden. Hier en daar kiimpt de productie
op die manier wol in maar het gaat heel, heel
langzaam.

Tenslotte moet nog dit in liet oog worden ge

houden: bijna alle aandeelen staan op het
oogenblik in verhouding tot de huidige
bedrijfsrendabiliteit te hoog. Men is heel natuurlijk overigens
vooruitgtloopen op oon verbetering van'din toe

stand. Maar wanneer die verbetering komt, dan
behoeft dus do koers niet wederom te stijgen,
want do verbetering was al in do koers verdiscon

teerd!
Alles bij elkaar genomen dus weinig reden oui
aan een definitief herstel op dit moment te denkeu,
hoewel do kans nooit uitgesloten . is: wanneer
er eenmaal beweging in de prijzen zit, dan ken
dat opzichzelf wellicht al voldoende /.ijn om
verbetering to brengen. Wij zijn het er allemaal
over eens, dat de machine maar een stoot je noodig
heeft om weer op gang te komen wanneer wij
plotseling allemaal overtuigd waren dat de ver

betering a.s. was, dan was dat al een heele stap
op den goeden weg—misschien ligt die in een
beginnen van de stijging voor allo producten, of
die stijging dan al dan niet gemotiveerd is, doet
er niet eens toe! Afwachten .is op ^het oogenblik
de'boodschap. Maar de afgeloopen jaren hebben
genoeg teleurstelling gebracht om ongeloovige
Thomassen van ons te maken. Wij moeten het
nog eerst zien dat er schot in komt, dan gaan wij
gelboven!
W
f l
*
S.
\

</text>
<image timestamp="2002:10:27:22:31:28.00" size="602189">D200AJA.TIF</image>
</page>
</document>
