<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19161125</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
-,-r"
25 Nov. '16. No. 2057
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
Tentoonstelling voor Ouders
en Opvoeders

Oedurende de maand November wordt te
Haarlem op initiatief van het jonge
Vrouwengilde een tentoonstelling voor ouders en
opvoeders gehouden. In een aan de gemeente
toebehoorend perceel, een villa aan den
Zijlweg, - is allerlei tentoongesteld op het
gebied van kinderverzorging, hygiëne, kin

derspelen enz., en 's middags en's avonds
toegankelijk tegen zeer geringen entreeprijs.
Na in de hall kinderspeelgoed, waarbij
een van lucifersdoozen vervaardigde
poppenkamer, te hebben bekeken, trekt een
werkelijke keuken en woonkamer de aan

dacht. We zien een goed en frisch ingericht
keukentje, met open hokjes onder den goot

steen en de aanrecht, In plaats van de duffe
kastjes, en met een uiterst practische tafel,
in wier diepe laden de provisie huist. Een
schuine deur in den hoek doet een kast
vermoeden, maar blijkt zoowaar een
douchebad-gelegenheid te bevatten. Kranig, zooals
hier van de ruimte is partij getrokken. Ik
hoop dat de bouwmaatschappijen hier te
lande daar ook eens aan zullen, gaan den
ken- De woonkamer maakt een prettlgeh
indruk. Die is met z'n ingebouwde kasten
ook al berekend op een nieuw gebouwd
huis. Een hoek is afgeschoten door een hek
en daar zit de kleine genoeglijk te spelen,
en vanuit de keuken kan moeder door het
ruitje in de deur een oog in 't zeil houden.
Een kleinere editie ligt in de wieg, waarbij
uit een kostenberekening blijkt, voor hoe
kleeding voor alle leeftijden te vinden is.
In de voeding"kamer trekt allereerst onze
aandacht een tafel met glazen potten en
flesschen, waardoor men een duldelijken
kijk krijgt op de meest gebruikelijke
vervalschingen van levensmiddelen, speciaal
van snoepgoed. Als men hoort waaruit een
en ander vaak bestaat, dan begrijpt men
dat zeer kras moet worden opgetreden tegen
bedriegers, die hun medemenschen tegen
goed geld zulke schadelijke poespas in de
maag stoppen. Natuurlijk is, waar zoovele
kinderen beneden het jaar aan voedings

stoornissen, door ondoelmatige voeding ver

oorzaakt, te gronde gaan, een groot e plaats
ingeruimd aan zuigelingenvoeding en wordt
op allerlei wijzen gepleit voor borstvoeding.
Nagemaakte" goede en slechte luiers en
nagemaakte" kindermaagjes zijn hier aan

wezig; ook wordt verwezen naar de
Haarlemsche instelling Raad en hulp voor den
zuigeling;1', een vereeniging die moeders
met raad en daad bijstaat.
Grenzende aan dit vertrek vinden we de
afdeeling hygiëne, waar voor gezonde en
zieke kinderen veel nuttigs te vinden is en
l waar op allerlei-verkeerde gewoonten attent
l wordt gemaakt.. Zoo het likken aan de
'vingers bij 't omslaan van bladen, 't eten
van rumboonen (én ons bevat een respec

tabele hoeveelheid rum, zooals een gevuld
glaasje ons duidelijk maakt) 't laten dragen
van ondoelmatige rechthouders en nog
veel meer. Ook ligt er een waschbare zak
om in jongensbroeken te knoopen en daar

naast als afschrikwekkend voorbeeld een
Jioopje heterogene zaken, die in een jongens

broekzak zijn te vinden. Ik dacht aan de
geestige (en ware l) beschrijving in de Ca

mera van wat een Hollandsche jongen mee

voert: een touwtje, drie centen, een door

gebeten appel, een stukje glas, een grifje
Ik wil graag gelooven dat de bact'erieën
daarop krioelen, maar ik denk zoo dat een
Schooltje van kartonwerk, vervaardigd door leerlingen van de school van den heer
Van der Wilk te Haarlem
weinig geld men een aardig, sterk en
hySenisch wiegje kan hebben. Een
morsaadje, waarop kroesje en bordje een plaats
vinden als 't etenstijd is, zal menige moeder
bekoren, evenals een stelletje bankjes ten
gebruike van de kinderen, op de wijze van
mimi-tafeltjes ineen geschoven als ze
naar school zijn. De door Belgische vrouwen
bewerkte gordijnen van ongebleekt katoen
met applicatiewerk, die evenals het van jute
gemaakte kleedje op tafel zeer weinig kos

ten, maken een aardig effect en waren na

tuurlijk aanleiding dat 't jonge meisje dat
mij rondleidde, zei: 't Is om te laten zien
hoe goedkoop iets aardigs te bereiken is
met een beetje moeite en tijd." Heel waar,
maar de vrouwen uit werkmans- en
middenstand, waarvoor 't bedoeld is, hebben
dien tijd er niet voor. Wat zou 't echter een
aardig idee zijn om op meisjesclubjes waar
aan huisvlijt wordt gedaan, dergelijke din

gen voor eigen huls te laten vervaardigen.
Een los kastje moeten we nog vermelden,
Omdat het voor iedere kinderkamer een
heerlijk meubelstuk is. Wat een berging!
Vijf diepe laden en twee kastjes en toch neemt
het geheel weinig plaats in. De meubelen
in deze kamer zijn afkomstig van de firma
Jansen uit Alkmaar.
Verder gaande komen we aan de afdeeling
kinderkleeding, waar reform- en gewone
iiiiimiiiiimiiiiiMiiMiiiiiiiiii
3«!%,*.fc. %,%,»*.**.». %.A.*t%Jfc.%.»^^^J\*jf^^-*-*A^^-*^^-'&gt;.
ufroftMjy^
Een Verkenning
In den tijd, dat we onze kleine schatkamer
van natuurschoon doorzocht hadden, was
ook de fietsband weer gerepareerd en wel

gemoed reden we verder, vol schoone ge

voelens jegens den gelukkigen verren naneef,
die eenmaal zal genieten van wat wij thans
met zooveel vlijt en moeite voor hem be

waren. Intusschen zal die vrind een heel
anderen kijk op die dingen hebben dan wij,
die nog een goede herinnering hebben van
de groote weelde en overvloed, waarin wij
al die mooie wilde planten en dieren hebben
zien voorkomen. Zoo zijn wij ook in staat
eenig inzicht te krijgen in de grootsche
beteekenis van hun samenleven, al weten wij
daar ook nog lang niet alles van. En juist
omdat wij er nog niet alles van af weten,
moeten wij onze nakomelingen bebalve
dergelijke kleine schatkamers ook groote
gebieden nalaten, waar hij na .ons kan
navorschen, hoe van den oorsprong af, het
leven zich in al zijn rijkdom ontwikkeld
heeft. Indien wij niet oppassen, zouden der

gelijke gebieden weldra alleen te vinden
zijn in het hooggebergte boven de
weidegrens en langs het strand der zee, wat
allemaal heel mooi is, maar veel te weinig.
Wij vertelden elkaar die dingen onder
bet rijden, want de binnenwegen werden
hier wat beter en we vonden ook .rust, om
rond te zien. Het land was een ietsje hooger,
tusschen de roggevelden kregen we nu
bosschen van spichtige dennetjes. We sloegen
een boschlaantje in, dat klom een paar voet
en leidde 'ons naar een lichte plek, waar
'ineens weer een groot roggemeer zich voor
ons uitbreidde, honderden hektaren groot,
jongen die wel op den koop toe zal nemen
en dat een bacterie-vrije zak wel tot de vrome
wenschen van hygiënisten zal blijven
behooren l
Op de eerste verdieping vinden we een
eroote kamer, gewijd aan handenarbeid.
Wat een geduld en toewijding ligt hier
besloten in al dat werk, met de handen
gemaakt l Een geheele leergang van
meisjeshandwerken, waarbij men om den lust
er in te krijgen zelfs van het eerste breilapje
een aardig poppenmutsje toovert.
Klnderweefarbeïd, stevig rietwerk, koperwerk uit
het Rijksopvoedingsgesticht te Amersfoort,
't een al bezienswaardiger dan 't ander.
Ook vindt men er inzendingen van scholen
voor buitengewoon onderwijs.
Maar verbaasd staat men in 't aangrenzend
vertrekje, waar het onderwijs aan blinde,
doofstomme, gebrekkige en mismaakte kin

deren en de resultaten daarvan, aanschou

welijk zijn voorgesteld. Wat brengt men
niet tot stand: vlechtwerk, naaiwerk, alles
even keurig. Foto's van kinderen zonder
armen, bezig schrijven te leeren, toonen
ons, dat evenals bij de oorlogsverminkten
i handige instrumenten die op de plaats der
armen bevestigd worden, hiertoe dienst doen.
Ook deze stumperds moeten leeren hun
eigen brood te verdienen, al is 't maar door
met den mond te haken. In een volgend
iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiliimiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiimiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii

met slechts een huis er in en dat nog al
nieuw. Rondom verder niets anders dan
bosch en boomrijen. Het zag er zeer aan

genaam en voorspoedig uit.
Natuurlijk viel het dadelijk in het oog, dat
wij hier te doen hadden met een groote
ontginning: een komvormig broekland, dat
men had weten- te draineeren, en toen heeft
de kunstmest net overige gedaan. In de
bocht van de Maas is in de laatste
vijf-entwlntig jaar de landbouw met reuzenschreden
vooruit gegaan.
Maar nu vroeg onze leider de aandacht
voor heel iets anders. Dit broek, zei hij,
was tot voor een paar jaren een botanisch
lustoord van den allereersten rang en de
mooiste groeiplaats van de Zomer-schroef

orchis, een orchideetje, dat overal zeldzaam
is en nergens op het vasteland van Europa
zoover naar het Noorden komt als hier bij
Weert. Het plantje groeit vooral in de landen
om de Middellandsche zee en ook nog in
Ierland. In dit Zwarte Broek stond het bij
honderden en honderden en ook nog op een
paar andere plaatsen in de buurt. Het is
met dit plantje als met de Pilvaren en de
Kranskarwij, het groote publiek kent ze niet.
Het heeft naam noch faam, maar de kenners
en de liefhebbers waardeeren het als een
der merkwaardigste leden van de beroemde
familie der Standelkruiden.
Het bloeit in den zomer in Juli en Augustus
als eerst de dophei en dan de struikhei in
vollen praal staan, tegelijk met Cipelgras
en de groote blauwe Klokjesgentianen. Geen
wonder, dat het nietige gedraaide aartje met
de kleine witte bloempjes dan weinig wordt
opgemerkt. De Orchideeën zijn een draaierige
familie, iedereen weet wtl, hoe bij de meeste
van onze soorten het vruchtbeginsel ge

wrongen is, maar deze schroef-orchis ver

toont een wringing van den geheelen
bloeitop. Hoe en waarom die wringing tot stand
komt, daar weten we nog weinig van. De
bloempjes zelf kijken naar alle kanten uit,
maar ze zijn klein, vooral wanneer ze pas
opengaan. Toch zijn ze voorzien van een
Ingewikkeld bestuivingsmechanisme, zooals
lokaal is fröbelwerk te zien en een groote
tafel is er .ingeruimd voor de leermiddelen
der Montessori-methode, die thans ook .in
Nederland zooveel opgang maakt. Jammer
dat door den oorlog de gelegenheid is be

nomen om te Rome door Maria Montessori
zelve tot leidster te worden opgeleid. Mocht
ook op dit gebied de kwakzalverij worden
bestreden!
Wie verzonnen heeft om, als men geen
speelkamer bezit, een hoekje van de huis

kamer voor het kind af te schieten, kende
zeker de echt kinderlijke manier om zich
met stoelen of voetenbankjes een huisje af
te bakenen. Alleraardigst is het scherm met
een deurtje er in n zoowaar een raampje
met vensterbank, waarop een paar potjes
bloemen, dat een kinderhuisje vormt en
waar zusje plaats heeft voor eigen stoeltje
en tafeltje en poppengedoetje.
In de kamer, waar kinderboeken in groo

ten getale zijn uitgestald, staat ook een
volledig ingericht schoollokaal in 't klein,
vervaardigd door leerlingen van de school
van den heer v. d. Wilk te Haarlem en be

stemd te worden gezonden aan de
Kartinischool teSemarang. In een kleine bibliotheek
van opvoedkundige werken en tijdschriften
hangt een portret van Jan Ligthart, met dit
echt Ligthartsche versje er onder:
Uw hand zacht op zijn hoofd gelegd,
Een enkel woord heel slil gezegd,
En menig kwestie komt terecht."
Nu rest ons niets meer dan de bezichti

ging van het Bijbelsch Museum,
toebehoorende aan Ds. van Nieuburg. Maar dat is
dat ook een waardig slot. Langs de wan

den een enorme verzameling
prentbriefkaarten, betrekking hebbende op het leven
in het Oosten en op de tafels allermerk

waardigste voorwerpen. Men vindt er mo

dellen van een rotsgraf, het
hoogeprlesterlijk paleis, een Alexandrijnsch korenschip,
waarmee Paulus zich op zijn zendingsreizen
begaf, een Oostersch huis met opperkamer,
en tal van zaken die men alleen van
hooren zeggen" kende, zooals een steenslinger
waarvan David zich bediende, allerlei sie

raden, een grafzegel en dergelijke. Hoe gaat
hier voor den leek licht op over allerlei.
Zoo is er, om een enkel voorbeeld te noe

men, een model van een schaapskooi uit
den aanvang onzer jaartelling; in plaats van
een deur bevindt zich daarin slechts een
opening. De herder plaatste zich in die
opening als hij de schapen riep. Vandaar
de beeldspraak van Jezus: Ik ben de deur."
De verzoeking is groot, nog allerlei bij

zonderheden te gaan vertellen uit deze
waarlijk zoo belangwekkende afdeeling. Maar
dat laat dit vluchtig overzicht niet toe, dat
slechts dient om vast te stellen dat deze
tentoonstelling een bezoek overwaard is en,
naar den wensch van allen die er hun moeite
en tiid aan geven, zeker wijde kringen zal
bereiken. A. DE GRAAFF-WÜPPERMANN.
Moraliseeren om Cleopatra heen

We kunnen bij de opvoering van Bernard
Shaw's tooneelwerk („Cesar en Cleopatra")
ons verlustigen in zijn schepping en ons met
een glimlach twijfelend afvragen, of, niet

tegenstaande de historische juistheid van
zelfs details, de echte Cleopatra van een
paar duizend jaar geleden wel dezelfde was
als de figuur, welke de tooneelschrijver aan
zijn publiek te aanschouwen geeft.
Was de wonderschoone Egyptische, aan
welker bekoring geen man weerstand kon
bieden, zókinderachtig, zóbijeeloovig,
zóweinig groot, zóliefdeloos, zówraak

zuchtig, zómoordlustig?
Werd zij slechts beheerscht door twee
drijfveeren: zucht naar macht en naar
sensueele liefde?
De historici zijn 't slechts over haar schoon

heid eens, evenals bij Maria Stuart's
biographie, en deze schoonheid vergeeft wel

licht veel, vooral waar het levenseinde van
beide vorstinnen zoo tragisch was.
Hoe dit ook zij, wij, die toch de bescha

ving van vele eeuwen daarna hebben te
dragen, wij zien Cleopatra vór ons han

delen, denken, spreken, en wij kunnen ons
op een oogenblik voor de innerlijke vraag
zien gesteld bij verrassing mi-schiet!
zijn wij verder dan die half barbaarsche
Cleopatra ?
En half onbewust dwalen onze oogen over
de vrouwen om ons heen, die nu allen
Cleopatra aanschouwen, trachten een blik te
De Zomer-Schroeforchls
we bij de Orchideeën gewoon zijn die in
groote verscheidenheid te vinden. Hier bergt
de aardig gekartelde onderlip aan zijn voet
een heel klein beetje honig, dat voor de
bijen nog al moeilijk te bereiken is, doordat
de bloemblaadjes slechts weinig ruimte
openlaten. Uit den eenen helmknop zakt de
stuifmeelmassa naar een plat blaasje, dat
een kleefvloeistof bevat, die in aanraking
met de lucht dadelijk verhardt en slechts
vloeibaar blijft, doordat zij door een dun
vliesje is bedekt. Dit vliesje is een van de
meest broze dingen, die er bestaan, veel
brozer dan de dunste zeepbel en als nu een
bij naar de honig puurt, barst het bij de
minste aanraking open. De kleefstof komt
te voorschijn, hecht zich aan tong «f haren
slaan op wat leeft in die harten, in die
hoofden in eigen hoofd en hart
En,we twijfelen.
Zijn wij, vrouwen van nu, eigenlijk wel
beter en verder dan de Egyptische, die we
voor ons zien uitgebeeld ? *
Zijn wij minder kinderachtig terwijl we
ons leven zoo dikwijls vullen met beuzelarijen,
uren zoek brengen aan toilet en bezoek?
[Niet dat de mannen zooveel ernstiger en
beter zouden zijn ; hun zaken" hebben toch
dikwijls tot eerste doel om aan de toilet- en
andere eischen der vrouwen te kunnen vol

doen].
Zijn wij grooter in ons leven ? Zijn wij
meer geneigd om geestelijke en zedelijke
hoogheid als die van een Cesar te vatten
en blijvend na te streven ?
Wij, die de bioscoopzaal vullen, naar de
Revues" stroomen?
Hebben wij meer liefde, minder
wraakgevoel ?
Wij die van onze naasten kwaad spre

ken, ons verheffen boven onze minderen,
die met graagte de oorlogsberichten lezen,
als ze gunstig luiden voor de zijde, die wij
voorstaan, wij die van de praktijk des
christendoms nog niets verstaan.
Zeker we begaan geen moorden. Maar
zijn we er voor in de gelegenheid? Wie
weet waartoe we dan in staat zouden zijn ?
Gewis we hebben niet lief als Cleopatra,
die van alle mannen" houdt. Maar, maar
wij bezitten haar schoonheid ook niet, die
met deze neiging toch verband houdt. En
de enkele, die ze wel bezit, doet die anders
dan Cleopatra?
Zou dan, dit alles bedenkende, Bernard
Shdw niet evengoed de vrouw van nu als
van toen kunnen bedoeld hebben?
Beangstigende vraag, omdat we ze bijna
vanzelf bevestigend beantwoorden
Of is al het bovenstaande dwaasheid,
en verheft de vrouw van nu de
Nederlandsche wel te verstaan zich voeten hoog
pp een pedestal van hoogheid, reinheid,
innerlijken adeldom ?
Dan is onze zwartgallige beschouwing
ongetwijfeld te wijten aan oorlogspsychose.
P.
VAN ALLES WAT
De Mode door een vergrootglas
Teekening voor de Amsterdammer"
door Hanna Lamberts
iiiiiiiiimmiiiiiiimiiiiliiiiiiiiiiiiiiiiii
Over boeken
In de bibliotheek Voor 't kleine volkje"
verscheen Vrienden en Vijanden",door
C. M. H. Bauer, geïllustreerd door Tjeerd
Bottema. Uitg. G. B. van Goor Zonen Gouda.
De boekjes uit deze bibliotheek, in fleurigen
band gebonden, geven meest alle echte
kinderverhalen. Dit nieuwe deeltje doet voor
de andere niet onder, 't Is voor kinderen
van 10-12 jaar.
Van Dolly", door Marie Leopold. Uitg.
G. B. van Goor Zonen te Gouda verscheen
de tweede druk. Wel een bewijs hoe het
verhaal van den witten poedel door de be

kende schrijfster zoo boeiend geschreven, In
den smaak viel. De teekeningen en
bandversiering zijn van Mevr. B. Midderigh
Bokhorst.
De Vrouw, de Vrouwenbeweging
en het Vrouwenvraagstuk, Uitg. Mij.
Avondmantel a la Russe"
lllllllllllllllinillllimilllllMlIIIIIIIIIIIIIHINIIIimillimillllllllMMIIIIIIIII
Elsevier, Amsterdam, geeft afl. XXI. De zeer
belangrijke en lezenswaardige verhandeling
over het scheppend talent der
Nederlandsche componiste van den jongsten tijd",
door Marie Berdenis van Berlekom, wordt
in deze aflevering geëindigd. Daarna wordt
Hoofdstuk V geopend met De Vrouw en
de Religie, door Mevr. L. deHartog—Meijes
en voortgezet door Dr. H. L. Oort.
In hoofdstuk VI geeft Mevr. Dr. Chr.
Kroes - Ligtenberg een poging tot
voorloopige krachtsbepaling" van de vrouw op
het gebied der wetenschap. Mevr. Dr. J. van
den Bergh van Eysinga—Elias bespreekt:
De Vrouw en de Wijsbegeerte", welk stuk
in de volgende aflevering zal eindigen.
BERICHT
Door onvoorziene omstandigheden kunnen
wij tot ons leedwezen het overzicht van de
Grondwetsherziening in verband met Vrou

wenkiesrecht eerst in het volgend nummer
plaatsen. E. M. R.
IIIIMIIIIIMIIIIlnillnillllllllnilllllllllllMIIMIIIIIIIIIIMIIIIIMIIIIlnlIllllllllllllllllllllllllllllnlIIIIIIMIIIMIIMIIItllllMMIIIMIIIIMIMIIIIIIIIMIIII
HEEREM
DAS&amp;E.M ^Bsgeamttüwn
FAMTA5lEm
K.U55EH
IIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIllllllll
van 't insect, sleept de stuifmeelmassa mee,
dadelijk verhardend en nu brengt die bij
zonder het te willen of te weten de be

vruchtende massa naar een volgende bloem.
Hoewel het beginsel hetzelfde blijft, ziju de
bouw eu ligging van die merkwaardige
organen bij de schroefpfchis alweer heel
anders als bij zijn familiegenoten.
Toen nu het Zwarte Broek in ontginning
kwam zijn er pogingen gedaan, om ten

minste een klein stukje ervan te behouden,
maar dat is allemaal misgeloopen, vooral
doordat het gekozen hoekje tijdelijk gebruikt
werd als losplaats voor kunstmest, die
meestal werkt als een doodelijk vergif op
de planten van heide of hoogveen, want
die zijn gewoon, om honger te lijden. Met
de andere groeiplaatsen van de
schroeforchis is het ook zoo gegaan; er is er nog
maar n overgebleven en daar reden we
nu heen.
Het duurde niet lang, of we waren aan

gekomen. De leider keek ons angstig vragend
aan, met recht bezorgd over den indruk,
die het natuurmonument in spe op ons zou
maken. Hier geen blijde jubeltonen, zooals
bij het moerasje met de Kranskarwij. Voor |
ons lag een armoedig heitje dat op zichzelf
nog zoo kwaad niet was, wanneer niet
rondom van tal van boerderijtjes uit smalle
strooken ontgonnen grond als 't ware
dreigenp nader kwamen. Ook lagen witte
hoopjes kunstmest gereed, om 't werk voort
te zetten. Als we niet spoedig handelen is
binnen twee jaar de laatste
zomerjschroeforchis van Neerlands bodem verdwenen.
Laat ons eerst eens zien wat er nog staat.
En wij aan 't zoeken en snuffelen tusschen
de heiplantjes, 't Was in 't laatst van Mei,
dan komt de plant pas op met kleine smalle
donkergroene blaadjes, die we dan ook met
eenige moeite ontdekten, alles met alles
een vijftigtal, verspreid over eenige Hektaren,
maar de leider verzekerde ons, dat er later
in den tijd nog wel bij kwamen en dat er
in den bloeitijd stellig wel meer dan hon

derd te vinden zouden zijn. Overigens was
het heitje heel gewoon. Alleen lag in n
iiiiiiiiiitiiiiimiiiiimiiiirtii
Illllllllllllltlllllllllll
uithoek een diepe kolk met moerassige oe

vers, blijkbaar een vennetje, dat bezig is
dicht te groeien en zulke dingen zijn altijd
ook nog wat waard, vooral nu men zich
in de wordingsgeschiedenis ervan begint
te verdiepen. Daar mag ik misschien later
wel eens wat over vertellen.
Onze beraadslagingen waren langdurig.
Ze zijn eigenlijk nu nog niet eens afgeloopen.
Die schroeforchis verlangt vochtige
heidegrond, en als nu de heide rondom wordt
ontgonnen, loopt zij vanzelf droog en krijgen
er naar alle waarschijnlijkheid sommige gras

soorten ten slotte de overhand, terwijl de
schroeforchis een der eerste planten is, die
verdwijnen. Het stuk moet dus zoo groot
zijn, dat er. tenminste in 'r midden geen
gevaar voor verdroging bestaat. Eigenlijk
moet er een struikensingel omheen, om de
stuivende meststoffen tegen te houden. Ook
moet er toezicht zijn gedurende den bloei

tijd, om binnen- en buitenlandsche verza

melaars op de vingers te zien; kortom,
't wordt een vrij dure affaire, en dat dan
nog al voor n enkel vrijwel onbekend
plantje.
Weet je wat, zei de penningmeester, dat
is nu juist iets voor de liefhebbers van
plantkunde, om voor dit doel speciale giften
aan de Vereeniging te doen toekomen, daar

heen moeten we 't maar sturen. Doch haast
je dan zei de leider, want over een paar
jaar is er heelemaal niets meer aan te doen.
Nu, we willen hopen, dat het n»g in
orde komt.
Langs grintwegen en den grooten
straatweh keerden we nu vlug terug naar ons
punt van uitgang en onderweg hadden we
nog op menige plaats de gelegenheid, om
een sterken indruk te krijgen van de mooie
plantenwereld van dit deel van ons land en
helaas meteen ook van de groote snel

heid, wanneer onze heiden en venen totaal
verdwijnen.
JAC. P. THIJSSE

</text>
<image timestamp="2002:08:23:01:31:46.00" size="528284">D40002OL.TIF</image>
</page>
</document>
