<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19090808</Datum>
<Pagina>12</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
12
DE A M S T E RD AM M ER WE K B L A D V O O R NE D E R L A N D.
No. 1676
*
f
5
'#~
OPCERICl
1870
GEVESTIGD
HAARLCM
Koninklijke
Brood- en Beschuitfabriek
LENSVELT NICOLA.
Veenestraat 23,
DEN HAAG.
Luncheon Room.
Pain de Luxe. Afternoon
Tea.
Koffie. Chocolade. Melk.
J. M. SGHMIDT,
Opticien.

Wyde Kapelsteeg N°. 1,
+ + + +

4-4-4Verschenen de 10e druk van:
Atlas TanNeicrlandToorWielrliilers
bevattende elf Kaarten, dus van elke
provincie, met aanwijzing der afstanden
van plaats tot plaats in Kilometers en
vermelding derjioort van wegen.
Deze Atlas zenden wjj franco per
post (na ontvangst van het bedrag in
postzegels of per postwissel aan ons
adres) voor
slechts
Vyf en Dertig Cent.

Amsterdam, v. Holkema &amp; Warendorf.


4» + V V &gt; &gt; 4- 4
's-Gravenhage, 23 Juli 1909,
'g morgens 11 uur, 80 min

VERMEULEN,
GOUDSTEEN,
MAASSLUIS
20 DUIZEND,
NUMMER 15991, SERIE A,
LOTISICO

DE BOER,
GROOTE HOUTSTRAAT 32,
HAARLEM.
20 DUIZEND,
N.UMMER 15991, SERIE B,
LOTISICO.

JUIJN,
WIJNSTRAAT 69,
ROTTERDAM.
20 DUIZEND,
NUMMER 15991, SERIE C,
LOTISICO.

SOUDIJN,
HANG 98,
ROTTERDAM.
20 DUIZEND,
NUMMER 15991, SERIE D,
LOTISICO.

Vit het bovenstaande blijkt,
dat geadresseerden, Vertegen

woordigers van DE EERSTE
NEDERLANDSCHE MAAT

SCHAPPIJ tot VERZEKERING
van RISICO in LOTERIJEN,
Juliana van Stolbergplein No. 11.
te 's-Gravenhage, de Polissen
So». 15091 serie A, B, C en
D onderlianne administratie
bebben, waarop eene
nitkeering van ƒ849.25 verschuldigd
Is, omdat op hetzelfde num

mer in de Ie klasse van de
thans trekkendestaatsloterij
de prijs van nominaal 2O
duizend gevallen is.
tf Op schriftelijk verzoek aan
het adres van LOTISICO, Juïlana
v.Stolbergplein 11,
's-Gravenhage, worden prospectussen met
bijbehoorende documenten eneenige
proefnummers van het Maandblad
ier Vennootschap franco per posi
toegezonden.
tftf Niet de namen der
polishouders, doch allén die der vertegen

woordigers worden gepubliceerd.
EEN NATIONALE ONDERNEMING.
wenschen hiermede de aandacht van het Nederlandsche volk te vestigen op de nieuwe uitgave van het standaardwerk:

HET LEVEN ONZER VOOROUDERS, door Ir. N, DE HOEVER en Dr. G. J. DOZY.

Het Leven onzer Voorouders behoort tot de kostbaarste uitgaven, die ooit in ons land
zjjn verschenen. Een arbeid "van twintig jaren, een medewerking van tal van de bekendste
Nederlandsche geleerden en kunstenaars, een bedrag van hosderd dertig duizend gulden
(alleen de 72 chromo's hebben vijf en twintig duizend gulden gekost) zijn aan dit werk
ten koste gelegd. Het geheel vormt zes zware deelen klein kwarto formaat met
ruim 1000 zwarte platen en 72 chromo's.
Teneinde de aanschaffing voor een ieder mogelijk en gemakkelijk te maken, volgen
wij bij deze inteekening het Amerikaansche systeem, dit -wil zeggen: wij leveren direct
bij inteekening het geheele werk af, terwijl de betaling plaats vindt in 2émaandelijksohe
termijnen.

Wij wenschen dit standaardwerk in ieder huisgezin en om de
inteekening dubbel aantrekkelijk te maken, zenden wjj aan lederen
kooper direct bij de inteekening en geheel kosteloos:

Een Bibliotheek van Nederlandsche schrijvers, bestaande uit zeventig deelen.
Deze bibliotheek vervat: de Romant. "Werken van Jacob van Lennep (12 deelen) de Romant. "Werken van J. J. Cremer (12 deelen). Compl. Werken'
van Multatuli (10 deelen). Compl. Dichtwerken van Nic. Beets (5 deeleo). Novellen en Schetsen van Justus van Maurik (12 deelen). Meester

werken van Vondel geïllustreerd (6 deelen). Meesterwerken van Dr. Jan ten Brink (4 deelen). Gedichten -van Is. da Cos4a, van Bernard ter Haar,
van "W. J. van Zeggelen, van P. A. de Genestet, van den Schoolmeester (9 deelen) te zamen dus 70 deelen.


De voorwaarden van inteekening in 24 maandelijksche termijnen zijn als volgt:

Het Leven onzer Voorouders en de Bibliotheek van Nederlandsche Schrijvers in ingenaaide deelen	ƒ 2.25 per maand.
Het Leven onzer Voorouders in 6 prachtbanden en de Bibliotheek van Nederlandsehe Schrijvers in ingenaaide deelen. 2,60 B
Het Leven onzer Voorouders in 6 prachtbanden en de Bibliotheek van Ned. Schijvers in 70 fraai gebonden deelen. . 3.—B
De inteekening is bij lederen boekhandelaar opengesteld.
Uitgave van VAN HOLKEMA &amp; WARENDORFle Amsterdam.
MaatschappB van Verzekering op het Leven en b£ Ziekte,
Heerengracht 12, 'a-Gravenhage.
Maatschappelijk Kapitaal ƒ 1.000.000.—.
COMMISSARISSEN: Mr. M. M. BCHIM VAN DER LOEFF, Pret.
W. B. VAN LIEFLAND, Dr. A. TEN OEVER, Mr. A. 8. MIEDEMA, A. M
VAN EMBDEN, Dr. P. H. J. BERENDS, Mr. J. W. DE KANTER, Secr.
DIRFCTETR: Mr. J. W. KONING.
Yoor Notaris- of
Op het fraaiste deel der grachten te huur
een mime Suite-Parterre met Tuinkamer
en Brandkluis. Huurprijs /"1000.
Brieven lett. X Y Z, bureau van dit blad.

LevensverzekeringMaatschappij
flrnbem
Kapitaal:
'EEN H1LLIOEN GULDEN (volteekend).
Sluit L«TeiiBveriekeringen ca Ljjfrenten op bijzonder gna&gt;
•tig» T er zekering» v»»*w««rde« en tegen zeer billijk*
premlfin.
Hoe wfl een hnis volledig meubileeren met inbegrip van gordijnen, tapijten, beddegoed,
enz., voor ƒ 925.—, ƒ 106O.—, ƒ 1285.—, / 195O.—, / 215O.—, / 315O.—enz., is in óns

MODELHIIIS, SCHIEDAMSCHE SINGEL No. 9,
te zien, en wordt afdoende omschreven in ons geïllustreerd Album, waarvan franco
toezending, op aanvraag met duidelijke opgaaf van adres, volgt.
Firma KAKI &amp; YAN K H l J V
De Bijbel voor Kinderen
door Dr. J. H. GUNNING J.Hz., Predikant te Utrecht.
Tweede, omgewerkte en vermeerderde druk.
Met 24 illustraties, icaarvan 8 in kleurendruk, luiten den tekst en
'2 kaarten.

De voortdurende vraag naar den KI.YDERBIJBEL van Dr. GUNNING deed
ons besluiten daarvan een nieuwen druk te ^even.
Deze nieuwe druk is geheel omgewerkt, verbeterd en vermeerderd, en
zal ongetwijfeld weer goeden ingang vinden.
Dr. GUNNING behandelt de gansche B|jbelsche Geschiedenis en stelde
zich büde bewerking ten doel om dezen Bybel te doen gebruiken bij de
hniseiyke godsdienstoefening, of om hem met kinderen op een rustig oogenolik
van den dag te lezen. De loon is berekend op jongelieden van 14 jaren en
ouder, terwijl de gemakkelijke stijl van den schrijver, die getracht heeft de
eigenaardige By beltaal zooveel mogelijk in de spraak onzer dagen over te zetten,
wel in den smaak der kinderen zal vallen «n hen zeker zal boeien. Vooral in dit
opzicht wykt deze Kinderbijbel van alle bestaande soortgelijke uitgaven af.
In het byzonder zal ook dit werk voor het catechetisch en
zondagschoolonderwijs te gebruiken zijn, en wij vertrouwen dan ook dat deze Kinderbijbel
aan vele onderwijzers en onderwyzfressen hoogst welkom zal zijn. Ook aan alle
andere personen, die aan de jeugd' de Bijbelsche Geschiedenis verhalen,
bevelen wij de kennismaking met vertrouwen aan.
De prys zal wel niemand weerhouden dit nuttige boek te koopen in
elke huishouding moet deze bijbel aanwezig zijn.
De Bybel voor Kinderen door Dr. J. H. GUNNING J.H?., Tweede druk,
met 24 illustraties, wordt uitgegeven in 10 afleveringen, elk van 24 3 vel druks.
De prijs per aflevering is 25 Cents.
Compleet gebonden in keurigen stempelband f 2.90.
Men verbindt zich voor het geheele werk.
L e i d e n.	A. W. SIJTHOFFS ITG.-Mij.

Wandelen
P. SLUIS' Ochtendvoer
voor Mtoetutertt

wordt thans het meest gebruikt.

Volgens den hedendaagschen stand der
wetenschap proefondervindelijk het' beste ea
goedkoopste Kippenvoeder der wereld. Meer
eieren dan met eenige andere voedering. Ge

hoogstens l cent per dag. Postwissel a ƒ 1.
5 Kilo franco thuis, met brochure 40 pagina's en desverlangd opgave van
miastbijzijnd depot.
P. SLUIS, N. Z. Voorburgwal 258, Amsterdam.
udert 1823. TtUfoon 3003. Bekroond met 262 medaille».
__
Handelsmerk.
voederkosten per Kip
Fabriek en Kantoor
DELFTSCHE VAART 28.
Telephoon 3384.
WoninginricMingen.
Modelhuls
SCHIEDAMSCHE SINGEL 9.
Telephoon 7144.
I.
en
Waarnemen.

n. Met Kijker
en Bus.
Geïllustreerde Schetsen uit
het Leven van Planten en Dieren,
door

E. HEIMANS.
Prys per deel / 1.50, fraai geb. ƒ 1.90.
Uitgraven van VAN HOLKEMA &amp;
WAHENDORF, Amsterdam.
^^••^^^^^•••^•^••IMMHl^^Hi^B^Mi^H^HHM


heerlijk ad erlaod,
Wandelingen door Oud en Nieuw Nederland,
met Kaarten en tal van gekleurde en ongekleurde Platen.
Tekst van Dr. H. BLINK
Onder den collectieven titel 0&gt;~S HEERLIJK VADERLAND
geven &gt;vij een serie van tier praclitwerken uit; ieder prachtwerk
vormt een afgerond geliecl en is afzonderlijk verkrijgbaar.
Verschenen is Deel III:

Langs de Rivieren,
behandelende: Het Nederlandscbe Maasgebied. Door de meierij
van den Bosch, het Peelland en de Langstraat. Gelderland.
Over de Veluwe. Door de Graafschap en de Lijmers. Door het
»ijk van Nijmegen en het land van Maas en Waal. Door de pro

vincie Utrecht.
Vroeger verschenen reeds Deel I:


Het Hart van Nederland,
behandelende: In en om de Residentie. Leiden en Omstreken.
Haarlem en Omstreken. Door Kennemerlands Duinstreek.—Noor

delijk Noord-Holland. Amsterdam,
en Deel II:

Boven en beneden den Moerdijk,
behandelende: Tan de Residentie naar de Maas en ten Noorden der
Lek. Aan de groote rivieren van Holland. Het Zuid-Hollandsche
en Zeeuwsche Deltaland. Noord-Brabant.
Uitgevoerd in kwarto foimaat, op prachtig papier, met gekleurde
kaarten en platen en tallooze illustraties, is de prijs van elk zwaar
kwarto boekdeel slechts ƒ3.—in fraai omslag en ƒ 3.OO in
prachtigen stempelband.
Eveneens verkrijgbaar in 10 afleveringen a 30 cents.
Uitgave van VA N HOLKEMA &amp; WARENDORF, Amsterdam.
JDe C3roeclls.oo;pste
DE HOLLANDER OP REIN.
**** n«Tw met KaartenvanRgn,Moesel
I»K Hfl«IH en E.ffel

DE HARZ met groote Kaart. . . .
DE TAVNUS met groote Kaart. . .
DE ARDENNEN met groote Kaart.
.. Brussel, Spa en de
ZeebadRELGIE, plaatsen met Kaart en
Plattegrond. . .
PRIJS:

6O cis»

60 .,
60 ..
6O
K.I.EEF met Plattegrond

HET
11
6O
TUUR i:\CJ EN met groote Kaart. .
'*u • rwhiti ATVWI met Kaarten en
ZWITSERLAND plattegronden.
PARIJS met Kaart en Plattegrond.
PRIJS:

6O cis.

60

«O

60

60
PKIJS :
RERLIJN met Kaart en Plattegrond. 6O ets.
LONDEN met Plattegrond ..... 6O
WEENEN met Kaart en Plattegrond. 6»
Al deze reisgidsen zijn eveneens A Q/%
verkrijgbaar in stevigen band &lt;*&gt; t-'W
itpffl van TAH HOLIEMA &amp; WABENDDRF. Amsrtain.
In de onmiddelijke nabijheid van het Vondelpark
wordt TE HUUR AANGEBODEN een fraai, uitstekend
onderhouden BEEREtfflUIS met TUIN. Huurprijs
f1400.—. Br. onder lett. L R, bur. v. d. blad.
A.: Kijk's wat een paar allerliefste
' meisjes daar in de loge zitten."
j B.: O, dat zijn dochters van dokter
Schat."
A.: Zoo, ik heb nooit geweten
dat die er zoo'n paar lieve Schatjes"
op na hield!"
Grafzerken en Monumenten,
AMSTERDAM-ROTTERDAM-UTRECHT. (J. &amp; J. COOL, FABRIKANTEN,
Typ. Amst. Boek- en Bteendrukkerij, v/h. Ellerman, Harms &amp; Oo.

</text>
<image timestamp="2002:08:16:13:50:05.00" size="389488">0000020K.TIF</image>
</page>
</document>
