<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18800411</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
•lag zal daartoe zeker op At ee* of aadere
wjje leiden. Oudert us?cheu laat Btsaarck 'zieh
niet zoo spoedig verbiilden. Ook i|u
gezondbeid-iorstaiul zcu een rustiger leven aanbeve

lenswaardig niakou, Keizer Wilhelm heeft zün j
,Nooit" van een \ roegere gelegenheid herhaald ; i
men tu*j&lt; verwachten, dut de zaak zal worden '

Het wetsvoorstel nopens de legorornnisatie
werd door den dnfcchen Hofdag, geljjk men
verwachten moüht, bij tweede Jezing goedge

keurd.
I» Frankrijk wordt de ten aftvoerleggiBg der
bekende di-creten voorbereid. De frai.sehe
bis•chor-prn zullen, onder gordkeuriiig van den
Paus, piote*teeien. Prins Jeróme wendt z&lt;êh
•eer linka, hy btoot in *yubrie.fov«r de jongst*
besluiten n&lt; pens de niet-crkeude geestelijke
orden de kleiikaleu van zicb en ia even libe

raal als d» repuUii-k. Cnssognac eu and ren
rijn Lieriioer teleurgesteld en openbaren' hun
toorn.
Leon Siiy wordt geno?md als aanstaand'
gezant te Londen, in de plaats van Pothuau,
die ijjn om -lat; heeft gevraagd; ook de gezant
te Wci-iicn, ToUdrreuc de Hoi t, wil wegen»
on•eniuheid niet Frt-yoiutt, teruggeroepen worden.
Chili' e.-clie trot-pen trokken de Russische
«rren'.en over. L&gt;e bezetting van Kuldja door
lUulaiid, ofst'Iioon volwnl een gefloten verdratf
geschied, word'. te Peking als eou beleediffing
beschouwd. Inmiddels worden onderhandelin

gen geopcnil, die deu vrede iiiisichieu redden
zulleu. De Ri-getring maakte de stukken
aopenü de Hart tuau-kweutie openbaar. MPU houdt
het voor Leue^en, dat Uartmau-Meyer don
aanslag bij Moskou heeft gepleegd en blyft
de Fianeche regetring v&lt;ui oueei lykheid
lïeschuldigéa.
Bn hot iionxHutsche buis iseen wei&amp;voor*tel
ingekomt-u tot liet sluiten erner leeutng van 40
aullktcn, hiervan zul'en l ï millioen bestemd
zyn vcor den herbouw van Szegcdin en het
overige t"t kiiiuiliseering van de TheH.
Uit Spanje komt liet bericht nopens een ma- '
nifest duo: de progres-sistiache eu demokrati- 1
scbe party, ondcH-eekend door een groot aan- '
tal se nat uren on kamerleden van vroeger en
later dagen. De beide partyen verzoenen zicb
ten einde de demokratische richting in hot|
tUatbbe&gt;tuur de overwinning te bezorgen; de !
meest libtrale unniü-ectlen stellen zy voor hut
rrme Sjaiije in vooruitzicht.

liet af Jecling-.ver.lag betreffende de rente- ;
belast ii:g is rondgedeeld. De disknsie over de
ontwel p-overeenkomst met België betrekkelijk'
het kiiiüiul vau Gent naar Tel neuzen is
auugevanpeti. De Ue»-r De Casembroot beeft een
interpellatie aangekondigd over het beleid dn'
Bcgveiii.g in At joh.

De Pnjrblnden bevatten:
Het I-aHdelM'iil: Ind'sche Watersraat.
(Inttezoiii ei;.) — I)e conventie met Bwlg'ë. —
Schoolwet en Relitebelnstir.g.
lïiraire llotttrilainscltt. Cwirant: De vogels
en (!e landbouw, (onredelijke oppositie). —
Het toekomstig schooltoezicht.
Net Vaderland: Verbetering van den Rotter

dam* cbeu waterweg.— Een vriendschappelijke
raad,' (vau den beer H. Pierson in den
„Standaard". — Het tractaat met België.
Bet Xitv.ws van den Dag: De agrarische
tret voor Java. '•' , •
A,Mi4cr(lumscfa Courant: De overeenkomst
«iet Luxemburg. -^ Toeleg? (schoolwet en
.— De Braziel- koffie.
o. a. van te* derde* gegadigde, waarvan wen
later aiera swer heeft vernomen. Zelfs voor een
kpnkuient schenen de heeren de Bruin en Zonen
niet beducht, zij Weven althans nalatig iu bet
doen van schitteiende aanbiedingen.
Hoe gaarne men het ook anders bad gewen-ebt,
d* mei zooveel iilueb/.i^heid «eoUue onzeKgüg
•oe*t w*w worden injp-troklicD, op nieuw be

sloot men de koi&gt;ce*sie te verlengen... en op
nieuw dreigt men met een gemei-titc-lich' fabriek.
nDnifff' teKRin we want ofV.-huon aaugo
nomen, werd het D.ig. Bestuur uit te uoodigen,
v*
bewgzee. Daar ligt wel iets natunrlyks in dat
onze ru tbewaurdeis aan d«*e levende
linuebecUfan van Waaknumheid ea trouw, aoovcel
redden; welke .hem'
heer Karet van der '
De omstandigheden,
„	-f	p mogelijk dij voorstellen
-welke noodig geacht worden om aonvau'ielyk :
na l Mei lK&lt;2 in een' gedeelte van en na 31'
Angudtui 1887 in da gebeele verst rekking van •
i* niemand minder dtn de'gestelde f lachen gaat toetsen, kan dnn gezond
Linden b!ykt te zyu. worden, dat de sohry'ver, de heer Z. wlslekend
.j .—.	„	n, waarin v. d. L.'» familie {geslaagd is?
hi-riitnfid betoonen,— maar zell'd het natuur- ra bot laillissemaut verkeerde, waren oorzaak, Komt er geen moord, zy het dan een
zedeie beeft soms eeu bcdeukclykt» zij. j dat Marie, de snood verlatene, in eeue „cor.- ly&lt;e moord, in voor?
| ditie" moe^t gaan. Wy begroeten haar daar- &gt; Zy'n de gelukannbreiigenile miljoenen
(duii es——E «. i i in	.iinor nu als gouvernante by do tatuilin Httihw-'l. zendpn) U ou kennen'/
Mevrouw B. beverlt è» papa to kinderen aich Nu'de slotsceoe geen huwelijk of verloving,
to Verwijderen eu mejuffrouw Mariu biuuen te maar eeue oniuoi&gt;Hlykmakitig er van ü,
bolutfn komen. vredig t i.u de oplossing?
Koulbkie.lig scbenrt zü het hart der gouver- M. i. niet. Het stuk laa'. koud en bü bet
imnte op nieuw upen, door op bytcnden toon eiude vraagt men ziab.al: Wordt de uit-lag
n.iar alles te vernemen, waardoor voor Marie van de daden der halden niet aan ons oog
bet leven zoo noodlottig is geworden. Mevrouw onttrokken V
„ . , word' buneden «troepen, Julie komt en zegt Zyu ta karakters in alles geed geteekend.
h«o paar maanden geleden bevatten ver- tut Marie, dat zy h.ior ula vriendin beschouwt, bygevoU natuurlyk?
lü VST.
OD
in About's „Histoire d'un
rave-lieiiilvikiioliH^ en
niet IMUI de
gas tot verlichting en verwarming iu de« ge- schillende dagbladen de aankondiging ceii.-r waarna ook zy, Julie, beneden wordt geroepen en Zyn ze niet, als in
meento te voorziuu — het is daarom vol- |&gt;i y'svraa.:,', uitgeschreven door de SociéttS wij zien Auton terug met ei-ne roos, die liy de brave humme" al te
strekt niet zeker dat d&lt;s beerea 1:9 Uiuiu A;, j.iu-iaiie Advei.do te Uord&amp;tux. Om aan do gouvernante uaatiiedt. Hy neemt juUt eeu aan- schaadt die eigenschap
Zonen uut tot 1837 of langer ons ga« zullen 0'8ch-n, dojrdieSociJ éguateld, te bs^n'woorden loopje om tot eeneïief'lüSverUt.-»ringtekonieu,al3 van bot karakter?
verschaffen. Zy boden 10.000 's jaars u tin do t moest een tooueelstuk gemaakt (!) woi dan, mama onverwacht biniU'nti.vlt. .Trenrijfe no«- Huvft de subr Óver niet direct de fout Ito^aan,
gemeente aan, wamwer bun de koncessw, dat aan de volgend» voorwaarden voldeed: (ie! Antou wordt i!e kamer uitgezonden, Marie door met liefde te beginnen, *n ons later
Reop nieuw en wel tot 31 Autf. lf'87 weid ver- Het moest uit 3 a 5 bedrijven l estaan, in terdeve door mwouw onderhanden gen*- noodzaakt lo vragen: Krijgen de lui, al is het
leenrt, en een hoo«»re som indien met hen duu te^enwooidigm tyd iu Frankrijk (Nodei- men; dan wordt iemand aangediend, die Marie gedeeltelijk, elkaar?
een definitieve regeling kan worden ge'ronen. land) spelen, in drie uren airo-petll kunnen wen-cht te spreken: het is haar broeder. Had hy uiet hater «eilaau, wat
meer'„cau»(/, zoo lerst men in de voordracht, ttchten wordm; g.'cue belangrijke onkosten nan dt-co- „Miimn, ha is bet" spreekt do b'-minnens- serie' in enkele toonecleu tel.jrgeti? Het stuk
dtt aanboil geheel oneoldoetuk en steile* u rat;ef etc. «•ucheu, voorts geene politieke, gods- waardiue Juiie. heeft de tooueeilctteiktiude veirykt: zou deze
MITSWES voor enz. dienst iga ol iumorrele strekking hebben. Da „hem" van straks herkent Julie echter er echter, ondanks den Üiukeu stiil mee gebaat
Wilder de Bruin &amp; Zoutn dus eeu fluik aan- Waie de faomete zoo wijs ge .eest, bet bij niet. -""
c.);id:tiëii te laten, iu!.-.tuli!en had t.iumatij ljy Daleustcin op ^Uuifenlu-t" zyn eenigen De Muze werkt m. i. niet op kooimando. Ik
,-, ,",,., aangetrokken gevoeld; tyd later do kinderen van v. d. Linden {je- hoop niet, deze uitdrukking "oud te hebben
— Het Daj?. Bestuur maar rncii had, behalve de bovenstaande rede- logeerd. De eissenadr is juist bezig, iu zyne yers'aou; „Usn ik koinon slaan ta weten";en
" ' ' ' ' -•'--•-- -'- • • • oru „Heleeraani" (schoolmee.leitje
bod doen, bet tiiitiilicn van de »oorJnteht ..
zou vervallen zyn — want, om de z.iiccn te zich tot. het „concours'
noemen zoo als zü zün
, TL ,, tl* l l'll" L l"l • L ' ' ' ' \ • ' ~ '	r ~,	-" l"***v* **' **w ^.^^H..^. 'V J u. w «^«"g, ." «y..v/ Ivt 19 ....H ,
en de Raad, bue verlicht ook, hebben omtrent ly^e eischeu, no^ ettely e andere, zomieilmg- li.,ednni«h,.i&lt;l, als secretaris der sclioolcoumiis- is htt woord .geleeroani1" (schoolrnoe.leiti
deze lichtkwestie «ecu bepoiilde u^iuif. bespottelijke, iu i oo« t« boud«n, welke be- sie, eeu verslag in orde te brengen, als Verbeek ge.&lt;i&gt;euidl M-el Hullundsch? Wac da opvoBrinjr
Wy kunneu moeilyl; iiiz.en wat de geineen- paunuen om zaak waren, dat de gebeele toouecl- wor&lt;lt aangekondigd. Met recht verontwaar- Petref:, lieb ik opgemerkt, dat de aeteura en
tenaien winnen nullen by het veileeucn van weield ua de ucnoiioe (die ik voor my voor Oigd laat Dalensteiu hem binnenkomen en actrices het verdubbelen of verdrieduhbelen
een koncetsietegen eeujaarlyksfhevergoeiiiig, eeue mystificatie liicldi niet veil-azingveiuan, vnugt hem de r.den vau zyn bezoek. der letter r en enkele spicokwijzea als: „ik
hoe ho g dio ook zy. Wanneer de Kemeonte dat er zich iemand &lt;nu had (/urcen wa^eo. Verbeek zegt dut bij uoi,'steeds onvermengde, vermoedc-fn) het wel" en --«cf iuij(n) dat" m t
met de gasfabrikauten een kout rak t sluit, Hier zyo z : „l:i her. Mu1* mog.-ir niet vour- onveranderde liofde voor Marie koestert,'dat vele huiun-r holland.-che vakKeuooton gemean
' ; Outiouwo echi,'ui,ootou, oiigeojrloofdu hy .dien brief aan de familie v. d. L. schreef, hebben. 01' ze dit misschien nnoi viudeu? Het
»hait"
,
waarby de sUd u«n of tweo touueujou Uzou fcoiuen
" ..... *-—'-- - ..... -.-.
Bm.3 Jn,
Het tuunee! te Antwerpen.
Aan een scbry'ven uit Antwerpen ontleer.en
alleen de eene xgde der rekening ziet. . lyke) karakters, &lt;-cen gecïtijfo ue.lieuden of Do oude heer is echter van een andergevoe-.
Voordeel voor d« gemeente en bursjorijkan boosaardige marqué-rollen i:i te yiuden zyn; K&gt;n volgens In-m, luid Verbeek juist in die
alleen zyn „Ücht vau gemeentewege." aaa de de geluk uanbreugeude miljoenou xyn eveneens ila^en om i.e band van Marie meet en
aauhouinwoners veischaft tegen den kosteuden pry"«. voi-bodeu; personen, die iioor buu onbeschaafd- deu. ll-.-t komt echter zoover d-it Dalen-tein
't Ia waar daardoor vloeit geeo c^nt recht- beid, voorkomeu, gedrag of wijïe van sprekeu, zijue medeworkim,' belooft, om Verbeek's schuld „., .... .„..„...„.
streeks m de gemeante-schat-ist, miardebur- afkeer kunnen mboezeipeu, moeten ook j;o- by de van der Limlen'a te lu'lteu vereffenen. Volgen* iraditie — onnclukkiserwijs houdt
gers, die de behutmg betalon, zulleu niet na- wecrd worden, en. — last not least — de Verbi-ok gaat been, Kurel en Marie komen van men nog al veel aan traditie hier — wns het
laten l&gt;y het offer dut zy aan den fascus bren- slotsc«ne ma}-geen bmvelyk of verloving zyu." een r-tje terug. bestuur van onzeu vaderluudschcn kunHttempel
gen m gedachte van da hootdaóm h*t bedrag U«t siuk, dat aan die a:schen heot te vol- [laleuütein verhaalt aan Karel zyn ge=prek op^edriigeu' aan den heer Victor Driessen»,
ftf te hekken, dat de stad hun al lus bespaart, doen, draagt den naam vau: met. Verbeek. Ook d.-ze is aanvankelijk Beducht zeker geen onbekende te Amsterdam.
Men zal dan aithaus van Amsterdam kunnen „Onwaaidij eu U oen tOjiieeUpel in 4 b&gt; gekreukt door de houding van dat liaer, maar Men kent ook een weiniit b
zeggen, dat het bcht er goedkoop i?. -*"	iv. . . . . ...
uoor net JNoordor-roOneelireze	r
Daar
Mijnheer van der. Linden, koopman en zijni scherm. Om,
voor de laatste mti.il opgelmriid, ( werprnaars, 't ons
in jaar uit maar lieten
De J$(l: Schoolverzuim aan onze
«cadenriën. — Schoolwet en Reiitebehteting. -~ De
wei kir g der wet op het hooger onderwas.
«OIEEKTEZAKO.
Onze gemeenteraad' heeft nogmaAls een
bellnit orr.trei.t ga-tiVirikatie eenomen.
Alles .«cl beschouwd bad liy zich door een
TToeptr. oiidpöi-docbt besluit in een hoogst
moeieljjke positie gebracht. .
Men zal zich herinneren dat het Dag. Beatnur
de adeu October 1878 bfl den Raad een voordracbt
indiende . die ten doel had in beginsel te doen
b«sli.-s&lt;-n, dat aan de ingezetenen van gemeen

tewege licht zal worden verschaft.
Het einde v; u de zaak was dat de Iconcessie
mn de 1111 de Bruin en Zonen tegen Decem

ber 1879 werd opgezegd, maar tevens hun
de gelegenheid weid geopend om met
vooriteli*B tot den Raad ta komen, die tengevolge
kanden lieliben, dat bet gevaar, hetwelk de
heeren garfabrikanten bedreigde,werd aigewoTid.
Den beeren de Brnin en Zonen was een ter

mijn perteld om met. bun aanbiedingen te ver

schijnen : — maar zy bleven zeer kalm on lie

ten niets van zich hooren. Men lokte en dreigde,
het baatte niet. De betren de Braia en Zonen
witten al te goed, dat de opzegging niets te
beduiden kon hebben, daar het kontrakt met
de Engi-Ucbe iabriek voortliep tot 1887 en de
gemeente vooreerst niet in ttaat kon aüo om
de verlicbticg op. zich te nemen. Men sprak
drijven. D. le.i?t hut hem zeor eenvoudig uit, zoodat dieus voorliefde voor al wat tot 't
onmoge, _ , , , Uo0r. h,et &gt;oordor-loOiieeljrezelschap look by voor Verbeek zal stemmpii. lyke ibaakachtise behoort, en
SKItoul-ldefranDe Baad doet al zijn best o:n eon hoogleer- werd dit sHik te Groningen opgevoerd. Daar; Toevallig komen Auton en Julie bet buiten sche bombast van de Porte St. Martin.
aar in het strafrecht te benoeaien. (rjlieiine by;ia alle &gt;oderknid-che bladen vojr het ge- van den heer Dalen'-trin voorly eu kujinen Nu.de beur DritSjcr.s, een bewonderaar van
vergadering op geheime vergadeniiji en i:og booitebcncbt van uit i tuk .-ei.e i Iwits m- niet naluten evrn in te kyken. i L«m»itre en van ecu goed.uevnldo itoudl-euM,
is men niet gereed met de zaak. &gt;\y zullen ruimden, •• — • *•••* '•—-'	-•- •&gt;— « • ..... ... i	. . . =. ^ .
daarvan onzen be9cb&gt;even vaders geeu verwyt ii.'hou.l
maken, want aan welk kollege van 30
pcrsooen zou men mocielijker de benoeming van
een krimir.alrst kunnen
gemeenteraad van
niet verstandig zyn
gc-legenheden een&gt;; o, f „ _ __
deed, om daarna het lot te doen .beslissen? heelt zij zuivere liefde opgevat. N'a een kort stadëêrt'voor~bóofdöndërw'yzerës). * ' ''d-n zak'stok.'Öië"suVsidVew.irdt'zöoffennamd
Aa een lang beraad werden wy de vorige ge.-pn-k (botnigingen vau wedeivijdscbe gene- De eersten bespreken het lot hunner kinde-! verleend: -tot aanmoediging vnn-de kunst!"
maal met den goeden Heer van Toorenenbergen genneid) wordt overleed, da' Willein formeel ren en zyn juist van plan te gaan wandelen, Mnar te veel kan toch te veel üün.
als professor m de Kérkgescbiedcnis begiftigd; de hand zal vragen vau Marie. Mevrouw vau als Dolenstein bir.uenkomt, met de mcdedee- """ .ft~i««...„ ..,;,...- .„..i.«„_ &gt;» .
het zou ons daarom nt«t verwonderen, dat een der L., die in het plau ingewyd wordt, is den \ing, dat • •• - • .......
richtige keus té ouwaavcchijnlijker werd naar- -amant" genegen, en Mana's broeder, genaamd loopen vc
mate men langer beraadslaagde. jKareL wordt insgelijks op do hoogte gesteld handeluzaakT waariTi v. d. L. boekhouder irf,' dikken D'riei-sens
Ook is het de vraag of eeu becoommgby ( van de verloving ; deze alléén heeft o,-ergenomen. j Wat nog zelden was gfbeurd, tuen viel hem
het lot nwt meer m den geest der wetenschap keu oud vnei.d vat» den haize, rentenier Do- Uy verzoekt v. d. L. zija compagnon te'niet alleen aan als direceur, maar oh horror!
zou zyn dan eene door negen en derng Imden^ lenstem, die „en (zarjon'^leeft^betuigt me^e .willen worden, en dringt er tevens opaan,: betwyfelde zfclfs zBn talent als • aelevr, de
too
afwêetT "*"" """"•"" "
Onze

ming van hoojtlenfar«n tot onoveiiomeiyke! hos hij over Willein Verbeek denkt In over' lyk den weldoener ten hoogste dRuïcbaar. ! bestuur werd op de vinger? getikt en wat
moeilijkheden aanleiding geeft. Niet slechts eeno eventuele verbindtenis met hunne doch- l De rentenier vraagt tevens verlof, Verbeek men beoogde, gebeurde: de hear Driessen s
dat liet kollegie te weinig wetenschappelijk H ter; v. d. L. antwoordt ontwijkend, twee hee- [straks te laten binnenkomen, hetgeen na nam zijn .ontsja?.
om in zulk een zaak te beslissen, doch boven- reu worden aangediend, er komt een brief, het gebeurde van zooeven niet kan worden Of er gejuicht werd onder de Vloainsoho
dienkomenrelatién van allerlei aard het oordeel, waarin Verbeek verzoekt, de tot nu toe door j geweigerd. De echtgenooten eu Dalenstein kunstbroeders!
van d(.-n onpartijdigste verduislrren. In een. hem gemaakte visites als ongedaan te beschou- gaan af, en broer en zuster v. d. Linden ko-,. De stad m.iakte eennieuw
klein land als ht* onze, waar, behalve e?n ge-: wen, waardoor moeder, zoon en dochter, die men. Hy verklaart aan Marie, dat by Julie lief- nieuwe plannen worden ge&lt;m:*ei._, . _
meente-universiteit, drie Rdkiakademien pro-! deze haudelins met be-,'ryp:-.ii, iiataürlyk teu , beeft; zij zeat op zyn vraag, datzij Verbeek Acc/f, n«n dongen race naar bet bc-tuur en eindehjfc
fessoren vragen, ia het. getal van waardige kan- hoogste ontroerd zijn: v. d. L. ga.i.1 naar eene liefgphad. Zy wiegt zicb, terloops gezegd, na veel wikken en \vcgen -^rfiliipperenzoa men
didaten natuurlyk hoogst beperkt. Een minis- andere kamer, om den vreemden heeron te [ „in d'ouden droom, dat liefde lyden is." op ''t HaagBcho Jiinnenhof zeggen — kwam er
terio ontsnapt ondi?r dergelyke omstandigheden woord te staan; by komt by na radeloos terng: j lint epne allercharmantate buiging komt Mevr. eene
niet altyd aan het gevaar om toe te geven aan :: V. d. L. (zich aan dou deurpost vastuou-, Kich*rd nog weer op het tooucel en wel
mcdedee- | Den afgeloopeu winter maakten 't een paar
it bg, Dslcngtein, l&gt;ij de zooeven afffe-' jonge strijdlustige vJaanuclu? jo»gen°, die nog
vergaderin;,' vau aandeelhouders der; al scherp de pen wisten te voeren, onzen
7*l«tr tVCLO.!'!-1 V &lt;4 T . It/talrlmllllai* t&lt;J ' ^liL-l^ii-«' l IwiAcbA-Me. £A 1*i»A^J . '
.... ^vu u.	^.MUWA *4.v.~ .»u CMW.» ,v^b. *ytïe u.4^.iuuii,titi^,.. *«*d». _o.— w - ~._.t*.?. A&gt;V|U... ut. **u.iuc&gt; v. 'u M. neb uUiA, ti. ia ay i neui-c juniii&amp;uei ueid^i aicï Hei buca:ci«w ».,i
t. 'eenigo zwarigheid is nu nog toestemming van vroeger heeft gev, .&gt;nd, weer zal bat rakken, d» handelingen van den aolionwburg-beituurder
e tmiversiteit bestaat nog te nauwernood pa»a v. d. L. omdat hy dat juis aeeft teruggekocht. j voornamenlyk ten opzichte van 't repertorium
ans reeds is het gebleken dat de benoe- ] Deze komt binnen, züne vrouw vraagt hem, j Van der Linden en znne vrouw zijn natuur- kreeg er o'ok van mee — zelfs het
stadalistkohier op,
;innon worden ge^m^ed, nieuwe man

den drang van vrienden en bekenden. Hoeveel j dende):
te minder een zooveel t airijker kollegie
vanwetenschappelijk onbevoegden in een tien

maal kleiner kring dan bet Rijk zelf.

Nog altijd geldt de verordening, dat d«hen-j
Jk ben." ...
de kinderen en mama (verschrikt):
jwat bent u?" ...
V. d. L. (wanhopig):
ik. . ..ben.. . .fel. . .Uiet!"
= ._ ... met stand, guvoimd uit de beile :ir;isten van het
het doet, om aan Marie en hare oudera, die oude gezelschap des heereu Di ieSj-en*, die nu —
inmiddels binnengekomen zyn, vergeving te dank zij de traditie alweer — als ffirc Com~
verzoeken voor dd beleedigingen, net ideale nagnon mede in de combinatie is opgenomen.
wezen aangedaan. Even trotsch als zü gekomen Dit laatste had eigenlijk niet zoo moeten zyn,
j i», gftüt zij ook weer weg, na aan Karel, die maarzekere overwegingen —herinneringen aan
'b&amp;ir niet oadaidelük zijne meening over Julie wat Driessent vroegtr voor'trationual tooneel
den cTie zich op ttraat vei1oonen7 van een bc- DU aanstaande bruidegom wordt natuurlijk gezegd beeft, wn Eezoëk te liebbea'toegestaan. gewce.«t was (ook ftemeend vaders kuuuen soms
lastinorpenninB moeten voorzien zijn. Dit belet later beschuldigd alleen Marie's geld te heb-, Slottponeel: De heer T * ' '
, , Or .. i^, •. .	..il Tf J!	l.__1	]_.!.! ;^ l J.. 1^^: __1	*._ 1 ._._ 1 J _. 1._1_ ..... H*	ï
„	„. v—	„ „	-- Verbeek, verwoester gevoelig zijn) nu, gjj begrijpt me, waren
oorechter aiet, dat een groot a»n tal van die diere n ben bedoeld, en wat in logischer? van het geluk van Marie, tracht door een zaak dnt de Veteraan mee aan de
liestuurstelangs den opeubaren weg wandelt, zonder zulk ' In bet tweede, bedrijf, (by deu heer Riehard) flauwe liefdesverklaring-herhaling, alles weer fel zetelt — doch ditmaal toch niet om alléén
— — by zich te dragen. Dit geeft soms zien wg de echtgenooten Hichnrd, mijnheei-zeer goed te maken; Marie bewijst hem op eene baas te spelen. De goede uitwerking hiervan
pobtieagent op post te zien staan die bezig Bijzonder over don te Leiden studeérendën An- had ingenomen, verbeurd beert en zy eini
was met Eg n voet een hond te caresseeren, | ton, die hét studentenleven van zyn vroolijkste ciet de woorden: ,üy zijt mijne liefde —
welke op straat lag to slapen, zonder van een ! zijde schoot te beschouwen, en over Julie, die' waardig."
belastingpenning te wéten. Gelijke beleefdheid juist binnenkomt met de Uüde tijding, dot ze Wanneer men nu de op het prograu	--.-,—
-zatf hu een ander dienaar van Hermandad op .hem" gezien heeft, „hem" die haar drie maan- pry'kende phrase: „Vervaardigd naar aanleiding | dag te oordeelen, ernntig gemeend kanoen
het Rembrandtsplein aan zulk een vrijbuiter den geleden van levensgovaar had wéten te der prij .ru»x etc." leest, en het stuk aan de zyn. Zoo- ola ik dan. ook reeds zeidé, haar
idigt j studeering, deftiger administratie, cnfin! 't vele
on- goeds dat de nieuwe verecniginz* vooral in de
= , , [keuze harer stukken, beloord heeft, zou toch
Wanneer men nu de op het programma! wel eens naar bet klein» begin van 11.
ZonDe oude knikte. „Ja, de juffrouw heeft ook
Mn heel ordelijke moeder, een fataóenHJke
Bloeder, die haar kinderen geen slecht
voorbeeld zal geven."
„Xecn, zek.-r üiet, Carolien, ik heb eenlieva
beste moeder."
De oude had. haar kopje neergezet, en de
tang pegrepèn. ; ' •".
„Ik licb ran morgen een boodschap te doen,"
«prak zy', .terwijl .zij een paar tnrven op het
Tnnr lesde; „niet voor mij zelve, ik doe het
ter wille van andere menschen. Ik zal zorgen
dat de aardappels eerst geschild zy'n."
BGa nw gang mBar, Carolier, ik weit zeker
dat gij er niets om zult verzuimen.
„Neen,' mompelde de oude, „met Godshulp
zal er niets verzuimd.worden." •
En jawel, een aar later had Garolien, die
. anders liijna nooit het hnis verliet, haar
grooten zwarten hoed vastgeitrikti en met baar
blauw getuite parapluie onder den arm, zag
Jolie baar weldra de straat oventeken.
Een minuut of tien daarna keek ook Julles
•ardig gezichtje uit bet zwart flnweelen hoedje
en nadat-zy' de werkvrouw, die in den gang
den gewonen Zatérdagscheu arbeid verrichtte.
aog liet een en ander opgedragen bad, verliet
ook zü het hui», en trad kort daarop een
nannfactunrwinkel op de markt binnen; ter

wijl de beleefde bediende zich met zijn vrien

delijk „wat is er vau UT dientt, dame?" tot
kaar óvc-ibóog, .legde zij den noodlottigen
•" «akdock op de toonbank: „Er ia e*a van bet
dozijn verloren geraakt, kan ik er een met bet
zelfde randje bykrijgen?'
Uy bad zo i &lt;•&amp; niet het zelfde randje, en
•et bevallige vlugheid werd de zakdoek
afge(cheiird en in een papiertje gewikkeld.
Keer, verder bad zij niets noodig; zij etond
al weer op de stoep, blij dat hei geschonden
dozijn weer voltallig was. Een oogenblikje
bleef i'y staan, en keek de straat af,,by zich
zelve overleggend of zy' even een „wipviaietje"
by haar moeder zou durven maken,,die een
eind. verder in een dwarsstraat woonde. Op
eens zag zy Carolien d^n hoek van de dwars

straat omslaan, on naar de markt toesturen,
nog steeds gewapend. met baar reusachtige
parapluie.
• E«n glimlach vloog over haar gezichtje.
„Neen", dacht zij, „nn.gaathetniet,erechijttt
iets aan de band te zijn!" En vlug sloeg zg
den weg in|"noar neef ChrUtiaans woning; die
nu immers haar tehuis was. Zy merkte echter
niet dat een bescbcrmêngeltje met mooie witte
yfenjrelx, haar vriendelijk glimlachend op den
teragweg vergezelde.

Neef Christiaan zat boven, op z\|n studeer

kamer, in .bet volle genot van den vryen
zaterdagmiddag, met een kopje koffie naast
zich en de courant voor den neus, 't Scheen
echter wel dat hy niet heel teel vorderde met
zyn lektuur; beneden in de woonkamer zat
immers sijn lief huishondaterrje, en bordnnrde
zyn naam op bet linnengoed — ja, zelfs de
armetoel, waarin hu taf? was door haar vlugge
vingertjes cp nieuw bekleed,.... Dit en nog
zoo veel meer zweefde tusschen zyn oogen en de
eonrant.
Daar ging de deur open en Carolien meldde
madame Hennefeder aan.
„Laat madame .Hennefeder in de hniskamer
gaan bij haar dochter," zei neef. „Maar zy
wild s u gaarne spreken!" Er was zoo iets
triomf erends in de grove stem van de oude
meid, dat neef haar verwonderd aanzag.
„Waarom ziet gij er zoo vergenoegd uit,
Carolien?" vroeg hy', de courant op tafel leg

gend, „uw ' oogen schitteren van plezier."
„Ik ben niet vroolyker dan anders, dokter.''
„Verzoek madame Hennefeder dan maar boven
te komen." : •
was iets i'i do oogen van haar Chriatiaantje
dat weinig in overeenstemming scheen met do
opvoeding, die hy' van zyn moeder en baar had
ontvangen. Maar het hielp niet, zijn bood

schap moest zij toob overbrengen. En weldra
Hot kleine ronde vrouwtje, dat al lang boven 'vlogen een paar jon#e, veerkrachtige voetjes
wa1, en' op den overloop had stuin wachten, j de trap op en verdwenen binnen de
utudoerwerd met zacht gewald door Carolien in neefs: kamer; de oude Uarolieh bleef beneden, en
studeerkantar geduwd. Zij tchcon ontroerd en dwaalde, .onder bet mompelen van allerlei on

zenuwachtig te zyn en de korenbloemsn op[vei-0tnanl&gt;arè woorden, onrustig door keuken
haar hoed trilden zichtbaar, eu toen neef haar en gang Leen en weer.
verzocht oin plaats te nomen, zette zy zich ep
Daar kwam iemand do trap'afstormen. Het
was de dokter; i:og even zag zy dat ky de
jbui.-Jeur achter zich toe trok; toen was hy
het uiterste puntje van. don aangeboden
stoel.
Cai-ob'en zag wel (lat do arme ziel metj-wetf, eu by zag- het uit t dat zyn getrouwe
baar figuur verlegen was, en wierp haar een [ Carolien i-prakeloos van cchrik op haar keuken

half aanmobdigenden, lialf verwytenden blik stoel eonk. Ijlings snelde, hy de straat op,
toe, maar langer iu de'kamer blijven durfde; sloeg eeitt recht?, daarna links om, en
varzy niet. Zy ging de deur uit, slofte naar de
trap, maar bleef toen weer besluiteloos by de
leuning staan. Luisteren, enkel uit nieuwsgie

righeid wilde zij niet l Madame' Hennefeder,.
aan wie zy alles haarklein verteld had, zoo
haar «oord immers wel weten te doen! Zy°
stond bekend als een flinke vrouw, en zou
het meiije wel zonder veel omwegen ea praat

jes mee naar haar eigen buis nemen. — Ein

delijk werd zij uit haar overpeinzingen opge

schrikt door het geluid van de schel -in de
studeerkamer, die vlak boven haar hoofd hing.
Toen zy na een oogenblik toevens binhen
trad, zat madame Hennefeder nog op
denzetfden stoel, maar haar oogen stonden vol
tranen; de dokter stond nog met het
scheikoord in do hand. .Zog eens aan juffrouw
Jnlie, dat haar moeder haar verzoekt om even
boven to komen," sprak hy.
Carolien trachtte op het gelaat van haar
meester te lezen: Hoe stonden de zaken? Er
dwecu eindelyk in oom Senator'a buis. Zonder
aan te kloppen, trad bij het kantoor' binnen.
„Maar Chris! iaan, my'n jongen, wat
manki ert er ?" vroeg hy, van zijne boeken opziende,"
zyt gy bet waarlijk zelf? uw gezicht blinkt
als de morgenzon l"
Dat weet ik niet. oom, maar ik heb n iets
beel bijzonders te vertellen." .
„Weizoo V Ga dan daar eens zitten."
jXeen oom, dank u, stilzitten kan ik niet."
„Welnu, blijf dan staan, als gij dat liever
wilt! Ik mag bet toch wel zittende aanhooren?
Zie zoo—spreek nu maar op, my'n jongen."
Keef Laaide een paar malen .diep adem.
„Zooals ge weet, oom, ben ik altyd erg ver

wend geweest: my'n goede vader — "
H Ja, ja, Christiaan, dat was een braaf man;
maar wat verder?"
„Ziet ge, oom, rot voor een paar jaar beb
ik mijn lieve moeder gehad, en ook de oude
Carolien heeft het altyd goed met my gemeend."
Oom eprong van zijn stoei cp, legde zyn
handen op Ckriitiaans schouders, én «ei: „Jon

gen, ge zijt een juweel van een mensch, maar
wat nu verder?"
„Alleen maar dat ik nu heeleroaal
eengelukskind geworden ben! Madame Ilennefeder."
„Wat! Die ook al mijn jongen l"
„Maar.luister dan toch. oom! Madame Hen*
nefeder kwam daar straks bij mij; zy wilde.my
in fereoon sproken; ik weet echter tot op bet
huidige oogenblik niet \vut de L-oede vronw
eigenlyk van m\j verlangde; wy hebben wel over .
allerlei dingen xanicu Ropraat, maar ik geloof
zeker dat wij elkander niet lipgrepeu hebben.
Op eens echter zei zij ;— én ik vat nog niet
recht boe zy ertoe gekomen is, om over zoo
iets tegen mü te eprckeu &lt;— dat zy natuurlek
niet. .verwachten kon, dat ik rant een dochter
vau mijn vaders boekhouder zou willen gaan
trouwen, wat toch natuurlijk alleen oj&gt; Julie
betrekking kon hebben." .
„Neen," aprak de oude heer met ceh schelrasch
lachje, „dat kon By' natuurlyk niet verwachten."
Neef zweeg een oogenblik. „Jawel, oom,'1
zei hy toen, „dat kon zy teel verwachten. Want
ik voor mij wist nu genoeg. Trouwen! Met
Julie trouwen! Ziet ge, oom, 't was of de zon
in my'n hart opging; dat was het waarop ik
met al mijn rookeo en peinzen maar niet had
kunnen komen! Met al den overmoed van «en
gelukkig menschenkind trok ik aan de schol,
en op miju verzoek kwam Jalie zolve boven!"
„En heeft liet meisje u geeo l.laawtje laten
loopen, ChristiaauV"
„Ja wel, oom, by'ua!" hernaai neef, wiens
knap gezicht straalde van geluk en levenslust;
„waut toen haar moeder haar de gewichtige
vraag deed of zy conrector Chriatiaan's vrouxr,
mffne vrouw wilde worden, sloeg zy de
1

DE AMSTERDAM ME», PKKKBLAD VOOR NEDERLAND.
de'iat gold 'c ni*uwe stuk v» n du band des
heeren Frans Uittens. KorneentenuUslid vau
Antwerpen ... «n tcouldbt lei tei kundi^o — by u
zon men dit kunnen noemen: een liefhubliereude
letterkundige, liafdi vroeger had de schipvar
v»n ..Jane SAore" (zoo heette zyn tooneelwerk)
een tamelyk groot succes behaald niet een
vaderlundtstuk ,&lt;le Getaen" twti'eid, dut. in
een wariiwn ty&lt;l van politieke op.eivondeuheid
vertoond, dau tchrijvur al dadulyk tot een po- ca . .
palairea man matkte «n de irUielt zelfs out- ' gedragen. Het
wsjpeade om de gebreken vnn diens eersteling
OB tooMebrebiid aan te wnxen
Dank »in diuzelfde populüiriteit eu ook aan
de üLustaudi^beid dat uu beer Gitteug iu de
Stad ï^juer inwouing niet alleen als
gemeeut«nutdülid, muar ook ali haadelsnvui e»-n zekeren
rang inneemt, was min&amp;ch Vaotn- ch Autwerjicn
in dt-u NederiitudEclieu kuaststoiapi;! &gt;tunweiiij
— met dou buri;einnester eu de
ohlie. Ja, dat W.IH Zurdag UaUt weamilijk
eens ren Ylnaniscbe avond!
soiréd speelde do heer Röntgeu senior uit Clara Schumann heeft het voorucmeii oiijKvat, en hunne wecken. Vooral wat Nederland
bel^iuzig «nrttü viool. Hoewel dezu buer deu een nieuwe bio£ra;jhi« vanhaar man te scuryven. treft is de gB^cbiedenis dor kunstenaars, wier
*.-»Al .r..^a»i. «u. /&gt;/...*«.....u:»f..." \	** i.:: l .^^^ i dryfwerk b.v. terecht de bewondering van
geOver FreJerik C!i)[&gt;in it iu den haUtan tijd beel Europa wekt, een schier geheel
onontveel ge-cbreveo. Onze lan Ig^noote, ilej. Ca-. gonneu veld."
tliarina van Hees sclireot' emTiistorisch-romau-; Maar tevens — zoo raag ik er bijvoegen —
t iscb rei-h ia! v*!i üiju leven; Mevr. Aadiey te: is zulk een expositie ook voor onze herlevende
Parys gaf iu het licht: Fi'étléric Uhopin, ta kunstnijverheid van be' hoogste belang. Vooral
vit et se* oeni-rcf, J. Sucher fchi-eefeen boekje j ds zilver-industrie vormt een der voornaamste
niet iio'envnorbi-cldett over den Poolschen kun- ku ustambachten van oua Uüd. Ook de
fabri-tiiuim- «n L- Z'. liet e-j n uinuwea druk vuu zy»' kotie van gouden werken voor lufcieraden en
bek«t:d werk over *jjn vriend en kunstbroe-! weeldeartikelen verheugt zicb in een goeden
titel uttta&lt;;t van „Concert meister," heult hy, l
naar myn bescheiden meeding, uucb de verei-:chte '
techniek, noch den verviiclituii t op u, om
HVorKei-^er" ie zyn. Vandaar dit de uitvoering van
bet quurtet van Scuumano en vau het Andante
van Suhuheit te wenxcbun overliet. Van d&lt;m
beer Köutgen junior werd op dfxe soiiüt «on
ald: Toskaniache Rupelti,
voor. is eeu werk iu de manier der j
JjiebeiUieJef v»u Scbumaiiu, doch
ve.-l uitgebreider. Op grootc originaliteit kwi
.
bet geen aanspraak maken, doch bet it me
tutent. gesuhre van en enkele gedeelte.i voldoen
z^or jjued. Ongetwijfeld zou de indruk dezer
cumiioiitie grouter zün, wiuiueer aii ongeveer
do helft korter was; wy i;eveu althans deu
uomuouiüt in bedenking, om by ecu volgeudu
geluguulteid sJsclit» een ged.;ulte er vuuteugj
boore te brengen.

Op bet philharniouiach concert van
Maantlau' jt. \rei-d bet Requiem (C-muU) voor ge

mengd kooi- eu orkest yim Cuerubini ten ga
lipore gubracb'. Ter wille van deze sch-ione
lijkiuii zou men wouNcheti, dutdttzooitcuaimde
iuuzitkuiis-«u" iu de U. U. kerk niet alge
waren. Iu du kerk toch uutttkt
Of 't stuk succes luid? Kolossaal. Nu gij
weet het, wij Vlaamsen-.' jonden-, zijn U»K al
ginu' tevreden, tils wij zoo eens iets nieuws te
zien krüsen. lin iu die tevredenheid vergeten wy
gemakkelijk op te merken,dut hut niniwestuk
Jaue Shore onder bewerking heil zwak, als
kanücter-be«chouwin&gt;{ teii ceneuiuale vaUcii WHS —	— —
en nieuu; tootieel tegen het tohoouhyids^evoelj ffêlijkn muziek veel meer indruk dan inde
cjuÏBdruiKchte. j eert/aal.
Dei&gt;k uiet, dat ik wil afbreken, In Or, want! NiettegimstatkiuU de algvincean repetitie
achoprecht bekend, oudinks do-ielti velu gobre- terwc^e wa&lt; j{eW«ven, liep do uitvocriujf
zoukeu, is 't stuk vau 'Uittens toch als eun RUU- der ^rooto ongelukken ai'.
winst voor 't Vlaa'uscbe ré jertoriu u te be- j Het. tweede deel vuu hut c jticert bestond uit
schouwen: 't bezit teu iiiinsto din howlani^- de üymphonie (C-dur) v«u Schuiert.
luid dat 't voor om scheUingjn *ltiy[ een siteces
.t. ....... l. _.' l .._••_ i».«. ;_ i^^' é.	...:_.i...
der versctiyi.eu. " l omzet.
•• l Eu waar bet artistiek gehalte der moderne
De A^ademia Potraroa te Areiï) looft. 1000! produutie sous nog te wensch«n over'aa', di»r
Lire» en een gouden msdtille uit voor b-;t ' is juist zulk een tentoonstelling van
goudenbeite I'auaanaoiie «rerk over truidj vau A.-ezeo, len zilveren werken uit vroegere eeuwen de
iu zakereu ziu dun uitviud-r VAO het oiodarue ' aangewezen plaats tot vruchtdragende
stu, die eu veröelijkiug.
Dat ze dat
«otenscbiift. , ... „
Dat ze dat wei-^elyk zyn zal, voorspelt een
De uiauive o^ora vau Uibiusteiu: Dé Koop- onbescheiden kijkje in de „Arti''-zalen.
«JKiwrrt/t A''ifrrii'A/(('A£w,dieuiil»ng8 n^ gi-uoten ^ Kn méér. \\ant ook het grootere
belangIjy'v»! te Pcterj'mrg opgevoeM werd, is op 'stellende publek, wion bet minder om historie
hoos bovfcl vau htt lépürtoire verwijderd. ' of studie, dan wel om bet ttreelend genot der
beschouwing van zooveel edels en ko-t baars
Mej. Anua Verhuist, h 16 Maart jl. met te doen i*, zal ruimschoots voldaan zyn na
een buzook in de moderne „schatkamer van
Alaclii "
opgutreduu ts Aken, waar zjjo. a. voor

droeg eeu concert vau Ililler, eeu Meuuct van
Moi/Kowoki, du Wiilu iu A -dui' van Chopïu
ou Jf-iruifyijeher Bruutjutg van Gi'ieir. O j
Elberluld U««rt ü'ü
coucert iu E-i&gt;w!l
Aun gedreven of g^ci-eleei'de gou len en
zili driiikhuorn-, uan tüfel^erviezen
de tnouchoir zal zijn.
iets dat tellen mag.
Dat. is toe'i ten uiin.ste
U Zondag 4 April jl.
in bet Apollo-theater te Rome oii^evoeid eu
Wat den intioud vaa'tstukbjt.rcft d'iukik-lut | heeft future gemaakt. Van bciude eu verre
de gcncuiedeni.-: v:in „Jane Öliove" o.-ui uwe ' waren meiiscben gekomeu, om het werk te li.xi- ) optreden.
lezeiii t.e over bekend i* om er bier iu langs uit- j ren, en uiettegeuütaande de voorstelling vau i
weidifigun over te vuoo'en tretUsu, trouwen^ ik 's avuudt 8 tut 's nacht* l ure duurdo — een
'
te j veren bukulon ei
do"voordracht.' vau bot &lt;n voorwerpen van huUhoudely''; gebruik, a.in
vau Cbjjjiu zt-er voldiun. nligraanwenc en andere weeld«-artikeleu, aan
geëmailleerde lijfuieraden ook uit de beste
peOle 'Buil, do Xnoi'suh'e -violi.-t, beeft onlangs, noden der versieringskunst, aan schotels, kan

bij gelegtfiihuid vau zyu' zeventigste verjiar- nen en vazen, aan schoone penningen en
kindag eeu uit bloumjn goiu.inktu viool outvungeu. derspeelgocd — te veel om in wriaige regels
te vermelden — b iu de Arti-za'en voor
Twee dochters van mevr. Lemraeus-Sber- duizenden eu nogmaals duizenden aan
kunstrintftou, beideu leerlingen van Jenny Liud, en handelswairdd bijééu gebracht.
zulTen ceratduvgs te Londen al-i zau^ere.i en Vol^aoi-ne dau ook geef ik aan de
uitnoodi§ing der redactie jpehoor, om na de opening,
e luzvrs van dit weekblad roud te leiden door
gevolg van de omstandigheid, dut de ve.'andu-' ga
ring van
op haf. ro:ueiuscae tooaeel &gt; den van Amerika.
ben zeker, dat u ook 't stuk dezen y.ouier ton
ttwent zult ;e liawonderen krijgen, waut. biüi ---0 - -r
—ik goed ingMuuht, d IQ ma-ikt onz« .schouwburg zoar veel tyd kout — klom du geoatdrit't vau
vereouirfiug — «Uvuêi1 e«u tiiiditw v,«i Dries- 'het publiuk by elk bedryt'. ll-ir voorspel eu de = „ ., ,. - ,
setis —• ua doze mo:»iJ eau spaelreis door i scène van d» aankomst viiu Loh~-tt&lt;&gt;rin werduii j it tot profes-or in de muziek a.in de nnitersiteit
Noord-Xejerlaud. j göl)i-.«eei d. Do boofdrolluu waren iu b.iuden i te Cambrid^e beroejieh.
Eu na, jre^root, waarde beer Rtxlacteur! tot vau de duram Qiovanm-Zacchi (Klan) uu
De pianist Rafael Josefly inbakt groo'en op- de tentonu.stellinpri en — iniuder uit een kunst-'
,ng te Nieuw-York, Ijoston eq in auderostc- liistori-.ch, dan:wcl uit een artistieki-u industrieel
n"g jiHij?di!?e K^tilsche violist üompe: tz
oogpunt- — ze te wijxcn op bet vel» schooue,
wat zij bevat.
J. B. DE KKULTFF.
A&lt;in de Tvn ede Kamer is door den Minister
een volenden keer.
Antwerpen, 7 jipi-il 18c*0.
MCLCUIOK.
tOrtmd) en do hee.vn S-;uuo(L'ih-}ut;ri.i
Biutisiiiii (lelramoud) eu Ituveri tKouing; .
ibet orkest w«rd Oi&gt; uitsteke.ide «iJM geiiii- opaetreUüii ia Jcu.-t ik NivMcs en in Htynon.
•&gt;•••• J ! i« .J
Achter de §clu'r&lt;nen.
IV.
,, door Luigi Manciuslli.
Vele critici uit het iiou'dou bebbon, zooals j
UK-U weet, Waguer gebrolc aitil melodie, ver- i
warde baimouiu eu vormuloo-heid verwetuu.!
Gbeii betvr ojwyi voor du ongegroudh.'id \au i
T. . n r i i •/ &gt; i dit verwyt, di-n het volgend ontavang^n oorr |
De schoonc aquarellen dio de b,^r van Zuy.en ; ^ viu,vh(.t volk dur .rae!oa,e i,y uit.iemeud- i
'.heul: // Wanner è seuipn: chitiro, seiitprv MW- l
lo.tico, SC/HI re t'iliMCO (\Vugucr U altijd
hel|d«r, altijd iu-&gt;!o:l:&lt;f!i, altijd rbytbiBigeh). Do'
J Iraliiüinnche blad&gt;:n zlju etui-teu^uig iu buu lo! \
en nouiuuu de uilvo-riti^ van botienf/i'in te j kruolitige wind ruo-.-t
Ruue: „Una vittöriii delf au te" j blaast.
De voniniiiiist, die zich op 'dit oo^enUik te; Na de Fluitini; van elke on nieuw
* 11*1.., i . . . _ . , . .. • • * . •- ,'...,
II. V.
bfl zijn zilveruu fueit ten ;;e-ii:heakeu Iweft
ge
Fiits Kobua in Vriend Fi'iti.
.C.iup«HU in Dt T)raiiK.
De titelrol iu Juf»&gt;.-u« (Je-Snorder.
LuboW'ki iu l&gt;t&gt;tit'-.r Klnm.
Hendrik Hakker iu l&gt;e Wtrtisfnkifiy.
iu de Gefflyai '!"». t'&lt; n Leugen.
Onzo Und^eno^c, ui-j. Mwle T!«n Zv.idt, is ™", blnnonlamlsclie zaken toegezonden het
in drj Ujiérci CoM'^M te Parijs uiettftoat succes verslag om'ren- den toe^a.id d&lt;r
ryks-aoade• " ..... . — ^.f! van ijeeij^uuo kunsten: e Ainst«nlam over
18/U Danruit blijkt, dat het aantal
leerlingt-n, dut' op de lyks-academie onderwijs ont

ving, x&gt;p het «inde van 1870 wederom 54
be(Iroej;. waurvnn- 19 dames. De Commisnie van
touz:cht blyft eene reorganisatie van
deacademiii wenschelijk i-.chteu, M«t ol' zonder
reorganisaiis evenwel, meent de Coin&gt;iii«3:e, zonder
aan c'.e natfrdacht'etiis van deu than» overleden
eorvol ont&gt;!ni.Tpn directeur te kort te doen,
haar vertrouwen to moeten uitspreken, dnt da
„diouil- en Zilver"
sti'lliu^.
i.
- .
iu het. Jlcrlilt-rlecK v/in K.» f. Fic.
_
Jiupuls bevinilt, wiis door lie: guineuulubu-tuur expo'-itio ij er bijna
"
,.\'.ivcê:' een Tejit'&gt;onst'illin^ l"
IJ rele v--rzuchtin^! D*
teatoonstelliji^s-ppiiin:.1 /.it uu eenmaal in de luclr, uu wèlwii be'iieminjf van d. n hooyleeraar All«l-e tut
dilist Zijn, die au ir uit reeteiir, met ingang van l Januari 1S(?0, aan
d-; R iks-academie een krachtigt-n tteuu
vei~i;.'b')u len ^c!&gt;fi!t en op baren bloei een zeer gunstigen
van IvJine uitgoiioodifid, d« uilvuering bij te eeu iinrrn eed z&gt;veer",dit het di' m»al du {aa'.«/ii
iiidu&lt;trieél, die niet invloed zal ui'osïenen.
lliriuikti in rorntenich'iul. l
De vtribimeliu;; zal noff vcrmcerdèril worden i
met het afl ceUUel der litelml in Ttilinrin eu j
van den ond.'ii jio-tiljon in Dn IntttstC Jï'&lt;i. '
Van Znyleu's eerste rul, d'e liij op
zevenjarigen leeftijd vervulde, za! dt; r&lt;:oln sluiren;
een werk diit hier te landi-, voor zoover ik
weet, geheel ééiiij? is. F. v. D. G.
wouen
de eer
te
Uc jsivrlijkschj Uitvocriu? der Vereeniging
tot verbeterittg van d&lt;-n Voiksznuj, onder
BeselvTii)!i-er-ch:ip van den Burze-UBe^er van
•ïjV'll
ILI bet npenen van bet vol

docli uiTiest wegeiH ongesteldheid voor zal zijn, wiaraan bij di.-cl(!«nomen bc«ft. Kn
[«danken. [iedjie inzender tt-v -chonwplnats van
voorweruttKvecr 10 jaren gele.lt n werd Loltèngrin pen vnn kunst hUtorUcheu aard neemt zicb
L!ologn:i, later uok te Milaan, Tiiett en ! urintig voor, zicb e. n volgende maal niet meer Amsterdam, zul «p Dinsdag .13. Aptn a. s. des
uiüiio,.^evoerd. In al d«ze eteJen, uitgea..in-|ïoo jjeKiakkeijjk te latvn brot neai-ii. «vond» ttn tf ureu ui het Lokaal Flancius
d--rd te Milaan, waar du uitvoering beneden l Uevi', verdicnstrlylte uiciueedisjen!
liet middelmatige wa-&lt;, had bet werk grout Uier: do concurien'ip, en daar; de
be'.angsuccea. De sUid Bojogua beuoemde Wuguurtot j stcllii.g in het ulgomcen w.'l/yn d-)eu al die
eerebuiger. , | ernsti^'B voornenicui* itl^ uiet een tooverslag
- -. • i veid.vyneh, waiiiieer — in het. onderhavige geval
Do Gemeenteraad v*n Home bod Pief ro Cos a'- die tui/vuu:-, •,:•-. -p' ^dr fr •Icss-.li'asjtiM'ür- «cïi
dnn tifiaspc-ldicbter, naar KapeU gezonden j allei'j'ntsuenlykite comaii3iii&gt;, die ia véü allur
(Iliintagc) plaats hebben.
I Ï^'B'TPFR fi ï"
•'*' • *•••»'** «'
'. ut vloeiend- U • cirsuliin.e — als nii;t fluweelen
EKX KoxixnsDROOM door JAX HOLLAND.
Deventer, W. llulscher GJzn. 1S60.
geuuemd: Orunje loven?

5'nsioalta,
lectie, die zy zich te SUUIÈU di'Oonnie, en
waarvl)uch il iar hield ik nlwC'T een h'-ele
pri-ek. Gij merkt, titel' dat de oude
iluïret, hoe Ui-griiuiui(t ie heiu ouk
ifichildert-n, itii tocle prater i*, die behoefte
heeft om E^U hurt eeus goi-d uil te storttii."
cotii;juuHt hüeft, eclüm' voor do uitnyodigiug' tèud-1 aan een mnchtelojs naberouw, waai over
beJiukt, op grond dat zyiie zwakke goiond- zij zich 's biunenka.mqra — en de deur ge Juten
i hei.l dergelijke fcruot.ei niet, toeliet; liij tpoudtf | hebbende — behoudeu« alle re^pekt, niet weinig
' zich dankbaar voul' de oudursoliuid.iig hem , vn&gt;lijk maakt.
I^e Evifées voor kurnermu/.i -k, dezen winter i toeaeilsicht en drong er sterk np aixu, dat men Waut haar doel is bereikt! De sehoone
coldoor dn Jliiat.mluipilij to lievor.leriiifr der j in zyue opera • geetie verkortingt-n zou
aaiiT«„..i,„nSt j,, |lor lokttftl feilt Jfrritis avge-
breiiffen.ilevrouw Wagner, uaar
ter vHii-Liszi,^baar«orstufCliti{i;iiqot wasllaii3 • kuustuistorié belooi'Ji',*'*/worileugoüxpwouv.i»., -.-. - • .... ..
vou Hulo\v, — die by het oiiderboud aanwezig .'ertu Weiuuije «eduld siecliti ten behoeve van "oemt, wel een weinig 0|&gt; elkaar (fel.yken. lloe
wnx, iiwrkte eenif?sziii3 si-ijtig aan, dat-dnee.-, de voorbereiding — e«u ourzaggelijke hoeveel- wegrimnnm onze . „meoter droomer zich ook
die men haar echtgenoot ua bewees, wel wat beid zorgou eu moehe, eon groore mate vnn "
de heeren Crainêr Kes, Ilüntg n en Uosmaus.' laat kw.im, d*ir de L'aaeuifriu reed* iu lol!) i overleg eu zelfverloochening, die zy evenwel
Mochten de soirees den volgenden winter her- j gesolireveu werd en muil eerst nu iu Italio de j zidi voUmirae «utrojst — en	:
haald worden, dan hopen wij, dat nan bet | waarde er van begon te erk.miéii. | Uinnen' weinige daaeh zal in do gastvrye
strijkqiiiutct. een groote pla.its op het pro-' De zendingvan Co-isa i.-» du- mislukt en de : zalen van de maatschappij ,Arti et Amicitias'
grainma tieitund zal worden cu dut. het.trium-i Lohi-iigrin moest gejjevcn woi^lt-n zonder du'^rt tetitoo:istelliii« woi-len geopend
vaukuLsl• •• • -• • " "	-'-'---"'-'tegenwoordigheid van deu coui^onitt, voorwerpou, 111 vroegero eeuwen uit ndule
mehebl-en in huo^en mat« do aandacht van
het kunstmiiineiiil publi.-k Kctiokkur. De
uirvocriug der rjiiartdt.ten, tri-&gt;% iluftten enz.,
was over het al^umeeu zo.-r i?oed en
devxueutauten verdiom-n een w»ord van lof, voaral
vau zij zich (jouden bergen voor de ontwikke-' , MiRschien vergis ik nuj, maar Een
Kontngiip men weet oeiie doch-' l'.nij der iiidmtrie of voor de volledigheid der droom maakt deu mdruk op my
dat_JanHoljeclitKuiioot v. as Hans kunst uistorié beloofde, *.&lt;/worde» gujxuosoord; l"ui1 e» Z. Hel&lt;che Miye.t.-it,. die hem ^eef
ee erbote plit.t, op het
pro. zal worden eu dut het
triumviraat ILiydn, Mo/ait en.lli-'ethoyi-ii er dikwijls
op nioue yourkoiuen. Ook hopen wij dut d«
voorl.ereidimieo voor tlto uitvoeringen
Reruimen tijd te voren zullen be^unen, zooilat.
alle ined»werk»i:d«n hun l&gt;artij volkomen
m ester zijn, eu dut er uiet eeu gedurige
voiandfriutr iü f Ijt-üi-f ii;jf'.lei- [miij-n koni.--;
w«nt tiiets «erlit n'tdituli^i1:1. »i' h-.'t uuseuil&gt;l.j
van een s'nj!a|imrier, d-iu dit b. v. di- eerste
viool- ot' Ju alt [,ail ij nu wiii a:iti d-'.ii'ti dan min
genen kuiiïti'i.aar zijn iip^edMi^eii. Uji dn iaatati:
aanstelt — ten slotte i".'by ecu zoete prater,
die telkens weer aan een preek h -udt en be

hoefte heeft Kijn hart een' voed uit ti&gt;storten.
My'n lieve hun'-!, wplk een aantal ff lieven
worden ev in die 3:~&gt;0 bludzijilen gelucht en hoe
breedsprakig wordt de goede man als by
talen vervaardigd.
Ham von Uülovv maakt op dit oogenblik een-J „Hoe lantfer zoo mo-%r wint de overtuiging
veld -r ilus iuutt di :vauhi&gt;f van hot sc'iryvan
d"r C;&gt;mmis-iie d" Novemher '79 — dat.
tensarcastischi «il. zijnl ..,.., . .
•'an Holland droomt dat hy koning is en
kiiu.-treis door üiütrchlati.l" eu zul uuj; deze
maand met Mevr. JJormauu-Xerudu eu (Jliarl-s
zyu Maatje koningin, — en nu wil hij. nis
froed vorsf, zyn volk ^elukki^ maken. Een
zaken moeten hervormd worden,
—
an kttiHtbi^ori^ch.jn.aitril eerst men begrypt bet. voor i.miand die op de gebreken
concerten geveu te -Hanover, waar hij
•' Ll - . J -- ---* — • ".i. .... . . .
neer ou bleei to! mijn 'jroutpn
pooi spüik'floo's'. en :a!-; verbij
zij
ïeeii vouwde
haar
Een oo^'eüblik daarna opende zij „t-lulcki^ de
lipp.'ii, en zacht, maur lü'c! duidölyk klanken
uit baar lief mondje de woorden, die ik zoo
a'ii-ïk, eeu heele
:i-, d .itiiaii; ui-'L/on."' riep zij, „zoo word ik
kleine handje* snroen. juii'.'d! Maar 't ia goad, vau da.ig
uitstrekken naar welken kant liy wildv, ei'was
zij het spraakven:i'-&gt;-.'r::i turujj'e krijiicn. vraa.üf ui-1 altijd vriendelijk en-neemt-heel overvloed van *tot'.
" ' huis uit^-.- vcrl "diiiïoti kwalijk. On de O'idu Carolien Heiaii-!. de ovrvloed was wat al te groot.
rij.lt. hij rond ah Amor op den tygcr, en 't is Jan Hqllnnd. boe yerdi&lt;-nEt,-lijkal.s-tbrijver ook,
7.CS ik
vermocht, het veld niet te overzien, dat voor
len dienst op!" . duidelijk te zien dat hij
— De diuuut word ogh'*cr niut opgezegd.. Was ' te'md beeft! Eu oj
h«t dn macht der fuifon of do liefde voor haur-' tu doen Hat zij eindelijk haar meester govon- de oogen, de lepioenen vaVpndcrwerpe.',
vorm^ , . .. . _ . , , , ,
df h»b^r67el C"ftl8°; hem lag. Het be»jc,n ben,, gc!oo&gt;-en wij,
ok schijnt bet den oude goed j,y Kiii|, aan 't werk zette, te wlienieren
tocn
voor
deu het-fr, zij is or vro»lijk van geworden, en den iu zijn hoofd een chaos, eu mét de groot
korte
vragen: zoivlt gij
't iay kwalijk nüuiün'V" . i J"''» was '" da moederlijke woiiin^ teruggc-! 5j,,ar hel jj ncbt uur! Mevrouw Julie wacht
. . .. „ l • l A- - A _!! ._ l _ /11	!_ L •___!»_ 't ' _ . _. .- _ 't...
„Ik?" K«en wis eu waarachtig uiet, myu
En do ónda luier Kloot zijn neef
geróerd in de armen. „Mnar Christiaan, wat zal
oudtante wel zeggen, en Carolien?"

Tengevolge van ooms verstandige tusschen
keéi-d tot zij als Ch.ristiuan.i- ecllte vrouw don my mu haar theetafol, want ik moet haarhy- ''di*
geliefden drempel weer betreden zou.
j gta(ln .tegen Iwar man, die zich nu ook al
ver~ xug^v . v .{3 v .u.. WV..W' ...-—•—.. — .Q— -.-v»»—.. . -, .
koms&gt;, en van het welgevallen, waarman zij naar binnen; al de cchepen in de haven
vlag. . ' .. a , . . ., /i	i&gt;_ •	j _..i	. i	. .
En toen „lm wundersc'iüuen Monat Mai" j kiegbaw wil stellen als lid van dan raad. Zijn RB„ UTOr
werd er bruiloft gevierd in oom Senators huis. i leven is ^o vol en &amp;ra\i geworden; hy komt opvoeding en wat verder hiermee in vei bai.d
Met «ermgen en gouden re.r?en waren de kamera weri£Clyk oogen en banden te kort, ouzo neef. staa*. Doch hoe jujst de o|imerkin(ten, die de
versierd en het leutezonact^e fjluurdu lachend - * •-.-.-. ... —i—::— _»..i.. —^._ _:.•_ j— _;...._i._:j
't meett in het. oog uioet Vallen, of tot
welke het dageiyksch brood
zielen zijn.
ongetwijfeld de be
chouwinde examen- woede, de
en
Iu deu eenvoud van baar hart vermoedt zijn «Drijver maukt, mogen zijn, door nieuwheid
i„ het minat niet, dat 8y de oorzaak $ÏÏ^^£^g£g&amp;*£
taande in. ooms'huis voorviel; ttoiul de kleine aan den bruiloftsdisch voerde de oude Carolion ! zjch hebben. " " »»'• Ken aantal blaflzyden leest men met h-.it
dikke moeder ilenuefrder iu t.ccfa keuken, nïet, un;t baar zondntfsclie muts setooid, bet opper- Bll du,t ]ieve \MWt vaarwel en tot wederzien t T5!)t5!.0._^1no.e^n%J&gt;iL?'5f!&gt;!!ef.fet..!1^™!! a!l»T
, ,
de oogen vol vreugdetranen tegenover de oude 'bowiiid tot-groote voldoening van oom Senator.
Carolien, wier beide'h'imdon zij gegrepen hnd.l^* 1)rui,(l '«bcbt geen enkelen s-hotel uit een
en zei maar onophoudelijk:: „\lle-i in eer en
deugd, Carolien, alles iu eer eu deugd!" en
dankte baar met een stroom van woerden voor
haar vriendelijke en verstandig» bemjeiiugeu
in deze kiescbu zaak. ' •
Do ou'le vrouw zei niet", mnar haar groot
hoofd begnu boe langer boe hefti er te beven
en te knikken, als werd hét in beweging ge

bracht door allerlei dooreen woelende en gisten

de gedachten, die te vergeef* oplossing zochten
in hat Icvünde woord. Madame lleunufeder be

gon ernstig bang to worden dat zij haar heele
hoofd er nou af zou'knilckc:).'Eensklaps echter
nitdere band dan de hart) ontvangen; verder
echter strekte hare gunst zich niet uit; nan de
kleine madame Ilennefeder, dio ttralend van
geluk aan oums groene zijde zat, wenschte zij
alles goeds toe — maar verder —dat kon nie

mand van haar verlangen!
Vier jaren zyn sedert voortgegaan. • In het
oudo huis huppelt nu weer eeu kleine Chris
t i aan aan moudei s hand door kamers en
ga:igen en 't is eeu alleraardigst ventje. Wel is
hy beel anders dan zijn moedertje, want hy
T
*'
gezcgclun, Hink gcst ijleerde volzinnen, di)
iets te deuken geven. Ook ir er een &gt;oort van hu

mor over
lirtalgeracenaanwezia^diedezènanrenEChakcling van dwaasheden en veisfandigheden
genietbaar maakt. Doch genietbaar zyn en
genot baren is n&gt;et hetzelfde. Ilct laatste doet
EcnKoninfisdroom\n&amp;\ ta geringe mate. Het
boek is niet alleen in één loon gesteld, maar
bepaald, eentonig.. De lyncn waaruit, de
teekening ia samengesteld zijn zoo buitensporig
prof, de denkbeelden zoo- zo.iderling aange

kleed en de weg, dien de snhrijver ons dwingt
al te Ie. gen. is zoo verontrustend lang, dat men
tclkcng een gevoel heelt, alsof men al lezende
zich by den neus liet nemen.
De jien van Jan Holland is uiet fijn gepunt.
Zyne rïlosophie gaat niet diep: zyn aarcaame
U niet snijdend en zien wy wel, dan vindt dit
laatste *y'n oorzaak in des schryvers goed

hartig optimisme. Wut hy ook grommem
mog«, iemand die met Vau Lam, zegt: „dtt
optimisme beljjd ik gaarne." — „hetwelk Tast
gelooft, dat alle wanklaoseo, dia ons fijnl|k
aandoen, zicb eenmaal in een heerlijke
humonie zullen oplossen," ku onmogviyk de «assl
zy'o om met een boos hart het booze t&gt;
aanschouwen. HU mag zucht»n over ds)
onvolkomenheid van het ondnrmaansfthe,
maar to' toorn en baat komt hy niet,
Uy is er te verstandig te kalm toe.
Van Byrons of Heine's bloed heeft Jan
Holland geen druppel in zync aderen. Zyn vechten
tegen het in zyn oog verkeeide i-i hem eea
genoegelyke bezigheid, een nangename arbeid,
een soort van afwisseling onder de gewone
dingen des dagelijks'ben levens. Hij maakt
zyne portretten stelselmatig misvormd — niet
uit wrevel—louter uit goedigtieia, op lat ui-mand
zal moelei) (.el O.en in ien dezer zich zeff
t« zien, (mis chien kunnen wy by de profes

sors benoeming nog aan let&lt; ande s denken)
en even als zyn koning ten Inati-te gevoelt aan
d?n tydgeeat te moeten toexeven, zefjt hij tot
zyu lezers het gebeele bock door: Z&lt;e daar
uu allerlei zuivere ideeele wenschen, waarvan mj
ncch ik geloot en zul', dat wy er o-it een m
deze wereid vervuld knnneii zien.
Jan Holland draa_rt zy'n naam met recht.
(ly is een oude gezellige praatvaar, diVbe
rookwolken omhullen u en beu*, als luj tot n
spreekt. Dit hindert u weinig, waut by houdt
u bezig, en als ny op 't punt staar iets van
verveling te gevoelen, heeft hy reu snaak chen
inval of weet door een grappige wending nw
aandacht op te frisschen.
Het is echter de vraag- of hij niet wat al te
veel praat.. . Ook of by niet in stout zou zyn
iet a beters te vertellen dan droomen, die spoe

dig vteer vergeten worden...
DJ koningsdrpom is een boek dat nat kan
stichten, ongetwijfeld, — naar de ned •rlaniiicbe
natie zou oen zoo be/aafd man danlcbnardor
zijn, Wcneer hy, zooder recliU'rovk^ nuttig
te zyu, haar «en werk tuhotik, dat voor Koed
haar letterkunde verrijkte. Zulk een ^cheppiug
is Een koninyidroom, nuarous Ue cheuieu oor

deel, niet.
SE L in DE DERDE.

Prof. \V. J. A. Joncltblort heeft liet tiidt be

neden zich geacht, pus répmtoire mot de
vertaling vau een Duitsch treurspel te
verrykeu, waarvan da eer-te opvoering den 24en
Mei 1872 in bet k. k Ilofbttrgtftcater te Weenen
plaats grtoj). De titel vuu dit treurspel is
Seltin der Urittc, de schryver Franz von ^ &lt;-ruer,
beter onder zyu dip'opiatischen uaam Murad
Kl'cndi bekend, eu gezant by de Poste to'a
Gravenhage. De inhoud vau het in verschei lene
l'uitgclie tijdscbrii'ten met lof besproken btnk
komt iu hoot'düank hierop i:eéV.
x.len schi-yft 1007. öelem UI z.-felr op den
Turksclicn troon Go.=teund duur ziin trouwen
groot-vizier UMsseiu p-icli:i wil hij de
\Vesterfche tw-cliftviiiir in zijn iandiii.ueren oii vr.icVt
doen afwerpen. Gumtkkelij!: is die tank niet.
liet woeste korps der Janitüclmren 1), uf keerig
als het is vau uiaa'^chappeiyïe üieu-.vigheden,
zet hem met Praeforianen-uveimoovl op uHe
m vuelijke- wyv!-,-n don voet dwars, eu s-meedt,
n.iar aanleiding van Sülim'4 be-lait t-it
opi'ichtinx van eeu gerctflit^hof, eeu snui'ii',.verinjf
waarin o. a. de iuO"d«r do? Sultans eu de ad-.
miraal-pacba betrokkcu zijn. Al .-u ziet dus:
zelfj het uerail ucemt deel aan de oppositie; ^
vooral is Uassein de^ pgr^oon djo 't oiitjtetfleju„ *
ni.^et. lieerj wbiidéF' dal de fuilisöhali
w:dhtrouwig wordt, ca allengs 110^ m:i:iv met. ééns l
üijner oyzitten, de schooue Zuleika, vei-keeren
wil. te meer daar by bet voornemen heel'r
opg vat, ile kadiiie tot zyue wettige gdiaaliu to.
verheffen. •
Dé rol, die d 'ze uitverkorene .«peelt, U iet

wat vreemd. T»&gt;reaOv«r hare oiu^evin^ veinst
zij sympathie m«t deu tegenstand, teuvy'l zy
am den a-uteren k\ut de zaak vau den keizer
steunt door eene innige lisfdo voor iiusseiu.
Intu-sclieil hou It. z.j deze Hulde uelieim, tot

dat men baar bericht dat dou ifroutvizier, die
tot beteugeling vau eeu oproer i-ui'g, zonden,
een liinderlnag gtltgd i-, en h.-iai brOtd^r Awol
zur Leicheofeier de* (jro-Eieziéis keh;eiisuil."
Over d'-ze mare buicliKlt zij vreruu.', cu werpt.
aan Muchtar aua deu boodïchap|jei- tot loon \
beur parel.-n-ier toe, rnvar eeu voUreiid uiouient \
vp;dt de waBT'ieid ha ir te mar ti&lt;r, en liflij It ',
zy die voor hare vertrouwde Fa ui&lt;i, ja, kort ,.
daarop voor Hus.'em-zelveu, al- deze onvry- '•
willii; haar vertrek is binuengekonioii. '
Een felle tweestrijd ontbrandt in llu-scia's
gemoed. Ook hij heeft de aanminnige Zuioika
lief, mnar . . . plicht boven al, en vastberaden
vlucht hy' uit den tempel der bekoring. Nu
verschy'nt de Sultan in hare teuenwoo-.-iltitheid,
en uiaakt haar 't iwwuste besluit kenbaar. Het
laat zich denken. UHt Zul- ika iu !i. m- ha:-t ffeen
ttveedeu duidt. Voor Uu-iteiu, voor ui-, n alit«n
klopt hit, en ujigeivouden. rukt zy' zicli litde]
keizerü omhelzing lo*. '
Inmiddel-i gitat het den vijand nift iic-t,
zoodat de Walidü-sultiine tl- g .iaalM baar invlued
bij den S -Itan heproeft. ^lair g. on \c. Joegen
baten; hnar zoon blijft onvrrlniliJV-lijk, &lt; u
werkeliik Fcliijiit het of' hij zul zt^i:vii.')-cii, als
plotBcliiiK het bericht vau de inneniiuK der
heilige Medeu Mekka eü Medina' door dr;
\Valiabinteu de kans koeren doet. Opnieuw steekt
de oppositi" bet Iu o.'d omhiOjf, eu ditmaal
dreigt lIuiM-'iu-pach-i bet kiuil vau de rekening
te worden. Door tal van kuiperyeh.
inlopenachtige geruchten voelt Stlitn zijn vei-ti ouwen
op den vizier aan 't watikelfii gebracht, en
ciudelyk derst de bom: Ilusseiu üul verhoord
worden. Op dit oogeublik vraagt Zuleika
tueB«ng tot den Sultan, en smeekt hem in roe-eu'de
bewoordingen genade voor den gr-liufdc. S.-lnn's
duistere vermoedens blyken »U-jjo waarheid.
De gebeele toedracht der zaak is hi-m eens

klaps helder, en met de woorden:
..Di-in Bohle «tirbt;
Vfrworfne» Weil) uod Ja ^- mit ihm!"
stoot hy de jammerende maasd van zich.
Hufsein ondergaat zijn vonnis: met den naam
zyns meesters op de lipp .'n sterft hij. Te laat
ziet. deze de onrechtvaardigheid z'jn»r
h.indelwnze in: hy' wendt zich sidderend tot Znleifc:*;
•valt haar te voet, betuigt haar dat de saiuoem,
.welcher (feine) Brast durchra-ite, aa*getubt
is ... alles ver^eel'sch. Geen vurige untlioeze- .
mingen helpen: Zuleika is het leven moede,
zij wil 't gaarne vaarwel zeggen, en gelat en
begeeft zy zich ter rechtj'laate. Weinige
oogenblikken daarna valt de rampziligc Sjliiu zelf
door een sluipichot van eenon der Jaiii^cho-.
ren, even vóórdat do Baïrakdar van Silistria
met troepen tot redding opdaagt.
Alzoo tweeërlei actie, die vau 't politieke on
die van 't intieme leven des Sultans. M s ''lien
zou die omstandigheid volita ii), o;u iW.'» de
Derde als eenbiuteiigewoon stuk té kenschetsen.
Ontelbaar immers zyn de traffoodiüu met dub

bele keten van handeling niet. Daar beh&gt;oi t eia
meer dan middelmatige krocht t.ie, im lang)
den draad dier i eide intriges t &gt;t reu-
ontknoopinj te geraken, zóó e.Tel ali m-n: dii in
het 4e en laatste bedryf aiDschuuiv,. D&lt;
karakrerschilderin!{ der hoofdfiguren, Seliin en
Zuleika, — boe levendig herinnert om deze
.l' -'''

'A'"
/'

</text>
<image timestamp="2002:11:06:08:36:07.00" size="1041402">V000002M.TIF</image>
</page>
</document>
