<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18791109</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Daudei's nieuwe roman.

„Le 101 est mort, mve Ie roiT Men zou
bijna het beginsel der legitimiteit op het denk

beeld van het koningschap zelf in onze dagen
feilen toepassen. Thans, nu de wrreld bedekt
is met republieken, of met monarchiën vol
repubkekemen, iiu men'zou zeggen dat voor
altijd het verbleekt verguldsel-had uitgediend en
in de doos gedaan was,, worden van alle kan

ten de herinneringen aan de vorstenhuizen
met huune traditien en hunne ijdelheden uit
het stof opgehaald; —" en juist daar, waar de
meest scharlakenkleurige, beginselen zegepra

len, ,keeit zich de geest van het publiek het
meest naar de verouderde sieraden. Uit Parijs
komen nog steeds meubelen en kleedereïi a la
Louis SY en a la Pompadour; er is op g"
wezen, hoe het kleine hof van Canada in Ame

rika eene belangstelling heeft gewekt, die eene
natie van republikeinen al zeer vreemd staat;
in een der meest verspreide, amerikaansche
tijdschriften, de Atlantic Monthley verscheen
nog deze maand een schets yan 'bet hofleven
in een der kleinere rësidentiën van Europa,
('s Gravenhage) die niets dan eene causerie is,
en toch algemeen Belezen wordt; .al
deze^teekehen behoeven wel geen hoop te geven aan
den pretendent van „Frohsdorf of een zijner
concurrenten, maar kunnen toch niet onopge

merkt blijven. ' ' ' '
Klopt m Parijs noch steeds de pols der we

reld? Daudet heeft het zwevende denkbeeld
gefixeerd en uitgewerkt; zijn roman ..Les rois
en exil geeft eene schets van al die onttroon

de vorstenhuisboudingén die hunne glanslooze
majesteit in Paiijs komen vereenigen. De
namen van de koningen van Illyrie,
van'Palermo en van Westfalen, de koningin van
Gallieie, de heitogïn van. Palma, hx.verband met
eenige détails, zijn doorschijnend genoeg.-Bijna
al té doorschijnend, zou men kunden zeggen-;
•want wanneer onbewijsbare geruchten door den
romanschrijver opgevangen, en misschien ter
voltoo ing van aijne figuren uit de verbeelding
aangevuld, onder een doorschijnend pseudoniem
vereenigd worden, is dit eene- soor,t cJironique
scandaleiise die onverantwoordelijk is
enevenmin tegengesproken als-bestraft kan worden.
Daar is b.v. m den roman een prins van Axel,
een kioonprms in ongenade, wien' geen epithe

ton gespaard wordt. „Gette Altessedé gradée, ce
sïmstre vwear, iï&amp;puis Mx ans roulant l
les cabarets du boulevard, avec un entrain de
croguemorè, . , . tSaHardant a boire comme
un cocJter avec U premier venu, tutoyant de,
, comécftens dj bas-étage". . . . -overgegeven aan
,4e .kaaiten, . . . auv yzux morts, bordes de
roug&amp;,&lt;-. . . . over de natie die hem wacht.
sprekende aK: wioïi peuple. dé pHogues &amp; ven
tre blanc, .... zijn naam leenend aan iedere
comprömettante ge^hiedenis, om zijn „oom
te ei geren, die eindelijk besluit eene jonge
prmseb te trouwen, .... na afloop van een
dollen nacht op eene ezelin door de rue. de la
Paix strompelende, terwijl zijne lange beenei
den, gionct laken, .... is 'hij eea der meest
mishandelde persunen in, den roman, terwijl a
die détails, met andere, van zelf een naam aar
de hand geven. . : •
Yan dezen nieuwen roman den inhoud te
verhalen zou aan het genoegen van den lezer
slechts weinig afbreuk doen, daar Daudet'f
aantiekkehjkheid niet in verrassingen, maar in
de langzame geduldige ontwikkeling -van :een
maatschappelijke type ligt. De intrige heeft een
bijna epische eenvoudigheid. Een koningspaar
door de revolutie uit hun land verdreven, koar
te Paius betpie tijden afwachten. Niet beiden
echter ZIJQ even edele dragers der vorstelijk
waaidigheid. De man, Ghristiaan II van Illy
rie, laat z&gt;ch weldra in den stroom.der doll
wereld medesleepen, waar zijn naam, en hè
vuur, waarmede hij als een naïef provincial^o'
de vermaken aanvalt, hem gemakkelijke over
winningen verzekeren. De koningin- intusschen
handelt,- denkt en strijdt om de kroon voo
haren zoon, een kwijnend kind met het har
van een koning, te bewaren. De ondergang
van den \ader, die al dieper en dieper zinkt
het lijden der vrouw, die alles draagt en ver
bergt om het prestige, der- kroon niet te doen
dalen, en eindelijk uitgeput en verlaten, der
strijd moet opgeven, als haar kind er onde
i zal bezwijken ; de trouw en teleurstelling de
dienaren, vormen eerder den inhoud van hè
boek, dat m kringen der parijsche maatschapp.
'speelt, die tot nog toe weinig beschreven waren
i Treffend is de viaag van den knaap, als zijn
moeder afziet van de operatie, die hem za
dooutn of het licht der oogen zal terugge
i ven: — Moeder, nu ik geen koning meer zij
'kan, zïilt gb na toch nog van me houden?
Jaaimei dat, m den langzamen achtertui
gang des l ORjngs, met veel uitvoerigheid e
zonder veischbomng de milieus beschreven zij
waai m hij \ au stdp tot stap steeds sneller zink'
Het veikoopen tan de kroonjuweelen en d
grootlviu'zen zjjner lidderorden, losbandighek
Bchaaovteloosheid, tot zwendeïarijea en misd;
den •"an alleiM aai d, vormen eene:weinig ver
kwikkelijke ieck&amp;, waartegen wel is waarsteec
edeler en trotscher het karakter der konïngi
uitkomt; maar ook zonder zooveel schaduv
ion het licht steik genoeg "zijn. Toch ontbre
ken de schoone figuren ook hier niet; de jong
adel van Illyne, stervend vo.or haren koning
die uit zwakheid hare.zaak prijs geeft; Mérau
de overtuigde royalist, man van gedachte e
van geloof, die wanhopend ziet hoe weinig c
dragers van het At oit divin tegen hunne roe
ping- opgewassen zijn;. bovenal de koningin, li
dend en &amp;tujdend tot. het uiterste;. en haa
zoon, het ziekelijk, heldhaftige koningskind de
negentiende eeuw, in zijne aderen het uitgi
putte bloed, m zijn hart den opofferenden moe
van een eeuwenoud geslacht dragend.
Yan de romans door Daudet tot heden ge
schreven, is er nog geen die in vergelijkin
komt met Fromont jeune et Eister o$në\ no
verder dan Ie Nabab staat dez^ er van ver
wijdeid, de qveivloed parijsebe-détails kunne
Jiei. gemis van figuren als de arme Dés
ree, Qlaire en Risler niet vergoeden; toch sta
Hj nog zoover boven de meeste schrijvers va
©nze dagen in opmerkingsgave, frisch gevoe
er natuur en medelijden met wat ijdel en tal van 2,390,116; in 1860 van 2,507,170; in
wak is in het menschenhart, dat even als 11870 van 2,669,157 zielen. Men schat de
beeze, een volgende roman met belangUellrog volMng in 1879 op 2,809,500 inwoners, en. in
al gewacht worden. Parijs van het balcon, 1880 waarschijnlijk op 2,824,762. De
volkstelan het Hotel des Pyramides&gt; het bosch van (ling van het volgend jaar zal de juistheid van
ïncennes op Zondag, de kermis, het bal van deze berekening doen kontroleeren.
Zwitserenera.al Rosen,' zijn tafereelen om er uit te.land 'telt 3052 gemeenten, waarvan 759 met
nippen als voorbeelden van dichterlijke en minder, dan-250 inwoners; 834 van 251 tot
och .realistische, beschrijving; de zitting'der .500; 735 van 501 tot 1000; 312 yan 1001 tot
-cademie, en het kleine hof te'Saint Mande,.1500; 243 van, 1501 tot 2500', 169 van 2501 en
teurige bijdragen tot de zedengeschiedenis onzer .daarboven. De veestapel bestond in 1876 lit:
eüw. . . ., 100,933 paarden; 1,035,856 stuks hoornvee;
. . ' 334,507 varkens; 367,549 stuks wolvée;396,011
Op -den Isten December 1879 zal (Heeren- geiten; waarbij komen 177,120 bijenkorven.
Bracht 329) de verkoop plaats hebben van de. Wat de vertegenwoordiging betreft, zenden
erzameling portretten van geneesheeren, ca- de kantons naar den bondsraad 135
gederiuuur- en wiskundigen en van gravuren die be- teerden, of l op 'de 20,000. Er zijn 642,552
rekking hebben op de medische wetenschap, .kiezers. De lengte der spoorlijnen bedraagt:
fkomstig uit verschillende,eeuwen, nagelaten van algemeen nut 2528 kilometers, van lokaal
.oor. wijlen dr. C. W. H. van Kaathoven. Tan belang 83 kilometers. De ontvangsten op deze
.eze zeldzame verzameling verscheen bij de lijnen rezen in 1877 tot 53,849,000 francs; in
heeren Frederik Muller &amp; Co, te Amsterdam, 1878 slechts tot 51,8öT,000.
n E. J. Brill te-Leiden de katalogus. Hij be* ! De posterijen hielden er in .1878 een aantal
vat meer dan, 1200 nummers, waaronder hoogst van 799 kantoren en 282Q hulpkantoren op na
merkwaardige voorkomen. Voor geleerden en [ met een personeel yan 5391 beambten. Het
:unstenaars beide zal deze verkoop zeer be- aantal brieven in het land vervoerd, bedroeg
angrijk zijn.
47,330,000 (waarvan • 5,282,000 briefkaarten);
Vrijdag en Zaterdag 28 en 29 November van naar óf van het buitenland 20,200,000
(waar0—4 zal men de verzameling kunnen bezich-' van 1,200,000 briefkaarten). Zwitsers,che
dagigeït. , - . . bladen in 185510,735,894 exemplaren, waartegen
' .50,787,000 in 1878. De lengte der
telegraafOok de bibliotheken van wijlen dr. K.aat- lijnen was 6523 Hlorneters, van de draden
loven en dr. 'Rienderhoff zullen onder den 15,960 kilometers. Het aantal dépêches naar
la'mer komen.. En wel het eerste gedeelte het buitenland bedroeg 589,040, het totaal der
den 24sten November 1879 en volgende dagen,' telegrammen 2,476,988. . '
e Leiden, Rapenburg No. 78, ten huiae van; , De 35 zwitsersche.banken hebben gezameu
len heer Brill. . -' lijk '108,870,000 francs aan gestort kapitaal; zij
Werken ' betrekking hebbende op genees-/ hebben voor 108,820,000 francs aan
bankbiïtundë, heelkunde, ^ scheikunde, natuurkunde jetten in omloop gebracht, maar de gemiddelde
wiskunde, natuurlijke 'historie, benevens cirkulatie was in 1878 slechts 85,582,000 francs
Maar terwijl de vroolijke jonge dames zeer, nien&amp;id die er ernstige gevolgen van geleden
zorgelpoze toertjes afwalsten, keken de ouderen j heeft.
niet zonder ongerustheid naar de zoldeïing, . . De heeren • gingen, toen de brand gebluscht
waar de kaarsen onbeschermd flikkerden in den was, nog weder^ in de zaal, om. hun souper, te
tocht, in de gevaarlijke nabuurschap yan 'de eindigen. De kroonprins had zich geweerd als
papieren rozen en de zwevende, licht ontvlam- een brandweerman; hij- had de vlammende
slinbare draperiën.
gers tarlatan van de muren gehaald en zijn
„'t Is een torrderdoos, zeide de Pruisische best gedaan zooveel mogelijk te redden. Hij
gezant; .wezenlijk, er is gevaar; ik maak mij ' was toen nog jong, en men zegt, dat, tóén alles
uit de voeten." En hij schoof -weg naar zijn voorbij was, en hij zich: dapper en koelbloedig
rijtuig, blijde dat hij een bal kon ontvluchten, getoond had, zooals de mannen van zijn-geslacht
dat hem altoos eene straf was; maar terwijl 'in dagen van gevaar altoos geweest zijn, hij
hij • heen ging, fluisterde hij een kamerheer als een kind geweend heeft ; toch schijnt hij
in 't oor: „mon dier, me dunkt ik zie honderd spoedig weer bijgekomen te zijn en aan 't souper
duivels op deze kroonlijst zitten en de vlam- zich als een ander van de vermoeienissen her

men aanblazen." Iedereen wist echter dat de steld te -hebben, ^ - -.
graaf wel eens wat zonderling was, dus niemand Dus eindig ik mijn verhaal in rook en asch.
lette op de waarschuwing.
Yele van de acteurs in dit kleine drama zijn
Wat verder in den avond werden onze ooren verdwenen. De koningin-moeder rust in haar
getroffen door zachte muziek, achter groen statig praalgraf, en geen schildwacht toont meer
verborgen, en hét orkest hield op met spelen, dat op het lieve buiten eene vorstin woont.
Toen hoorden wij. stemmen het schoone volks- Het edele hart der vriendelijke koningin klopt
lied zingen, en de groote gordijnen aan het niet meer, en eene jongere vrouw neemt hare
boveneind der balzaal schoven uiteen, en ver- plaats in. Eenige van de vriendelijke
printoonden ons als 't ware eene betooverde grot. sessen zijn gestorven, andere getrouwd. De
De zachte maanlichtglans van electrisch licht kroonprins is tot zijne vaderen verzameld. De
bescheen dit verblijf, met klimop behangen, vroegere eeredammes zijn uiteengegaan; ;de
waarin, onder de schaduw van palmen en heeren van het hof aijn door andere
vervancamelia's, een koninklijk souper gereed stond. gen. Nog eenige zijn gebleven en vervullen
Op den voorgrond schitterden v in het bleeke hunne oude functiën op de oude wijze.
licht de stralen van eene fontein, die in een '
wit marmeren bassin, welriekend water sproot. •—••-' ' &gt;	..... .——
De tafel was in den vorm van een hoefijzer,
en achter de stoelen van den koning en de
koningin hingen banieren van pui-per flu

weel en goud, in borduursel de wapens van
stad en land dragende.
van 1—7 Wov. 1879.

Zoo door beleggingen der gelden uit de
Een gemompel van toejuiching begeleidde verschillende geïnkasseerde November-coupong,
den kroonprins toen hij zijne moeder naar haren als door tranö-actien der winfitnemers in
amezetel geleidde, en op zijn'verzoek namen om ri^ansche en Warschau—Weener
spo.orwegNieuwe Uitgaven:
A. A.Beekman. Taktie'kenversterMnqskunst. ....
o , , , , n ,,,, . n mmioen. voor' de
&amp;en boek tot naslaan voor officieren van alle ',.., „n Irtf
wapenen. I. Vluchtige versterking. Toevallige
gevechtsterreinen. Gorinchem.' J. Noorduijn en
;en prachtige verzameling chirurgische en'phy- Het .leger had aan linietroepen 119,748 man,' haar en den koning, het hof en de diplomaten waarden, was er in de laatste dagen meerdere
ische instrumenten vormen dit eerste gedeelte, aan reserve 95,430 man. De financiën waren: plaats. Toen. werd snel de balzaal bezet met anCalre- Ook werd de betere stemming
yerKi|kdagen:2,13,en22November,vanlO—Suur'netto opbrengst der kantons 39,300,000 francs, | kleine tafeltjes, door de lakeien binnen ge-' no°Sd&gt; doordien veel oostenrijksche waarden
'bonds-kas 17,200,000 francs, tezamen56,500,000 bracht, waarop een rijk souper werd voorge- doc*" Oostenrijk en Duitschland,, hollandsche
francs, of 1424 X 625 — 2049' per hoofd. De diend. fondsen door Parijs, en bovendien goede rus
uitgaven aijn geweest: voor, de kantons 44 Aan den arm van eenderkamerheerenvond sische spoorwegwaarden van onze m&amp;rkt wer
18,400,000'francs: ik spoedig eene plaats, dicht bij de deur van de den genomen, waartegen amerikaansche Sporen
gezamenlijk 62,400,000 francs. ' - j receptiezaal, een weinig ter zijde van het ge- die no£ opgevoerd kunnen worden, zoomede
-	' woel der balzaal, en vreedzaam bespraken wij «pekulatieve Peruanen in Nederlandsen bezit
van 24 tot en met de verdiensten 'van den patë de Me gras en overgingen. De tijd zal leeren, wie beter doen,
Te Groningen zal . . .. _,_	.... ....	„„
™nn -DT m j • TW , w T 29 April 1880 een tentoonstelling van tuin- bewonderden/het fraaie tooneel, toen een zon- maar de verhouding der meer solide effekten
J?. G. van Bloemen Waanders^ Moet A'eaer- , • •*• ,, i , •, -, j N T ,.-,...' . T dip naar Tipt, hnffpnlimd o-ann f^o-sn hot min
„*„* TvMz^^dirfntin^Min*;**,^ bo™ voortbrengselen gehouden worden door derhng, langdurig gesis m de naa'ste kamer £ep n*Jf ** '^ ^.^ \f?
id, maatsch. v. Tuiabouw en Planten- gehoord werd, gevolgd door het haastig luid- t&gt;uuu.a bpesuiauepapier, aas daarvoor m
, onder bescherming-van Z.M.denKoning. j ruchtig achteruitschuiven van honderden atoe- P1^5 hierneneïl komt ~" kan en zal wel
beHet programma van die tentoonstelling is bij ten, en het geluid van eene vluchtende menigte. mer!i:*;
woro-enDe Nederlandsche Fmincieele en Industrieele
worden? VI. De Javaansche
s .Gravenhage, H. J; Susan CHzn.
Heinrieh Schaumberger, Vader en Zoon. Eene , *V? ij^u5i*"iuj-a - ,
, ' ' i • j • -M- i \-n M. i •» A j 'de hh.-fecheltema en Holkema verschenen.
dorpsgescmedems. JSaar het Uuitsch. Rotterdam,
!Tijgh .&amp; van Ditmar. . , _____
Johannes Scherr, De jeugd van G-Öthe.,"Vrij . ' —===S:H±^*!'K^^	.,.,_,„_.
naar het Hoogduitsch. .'s Grravenhage, Henri
J. Sternberg.
J. Verschueren, Philips van Artevolde, groot
listorisch drama^in vijf bedrijven en zes tafe

reelen. Muziek van P. Heckers. Gent, J.
Vuylsteke (Boekhandel W. Rogghé),
Miss C- M. Tonge, • De spelbrekers, of het
foransje van blouwe Mók&gt;jvs- Uit het Engelsch.
Amsterdam, P. N. van Kampen en Zoon.
A. M. Chumaceiro Az. • JSen wanïelank uit
Oura^ao. 's Hage, Gebroeders Belinfante,
, door

Miss SIDNEY HYDE.
IV.
De dame naast mij liet mes en vork vallen.
„Oh, mon Dieu, gilde zij, lefeuY' waarden — bleven over het algemeen
standZoo was het. Langs de dunne draperiën van vastlfj eD1 de Spoorwegfondsen, voornamelijk
.de muren Ijlende, als een slang zich kronke- der B&lt;&gt;xtel-Wezel met het oog op eyentueele
lend om de kransen van papieren rozen, de overaemmg door den Staat,.m gunstige
stemzoldering teekenend met vreeselijke letters, mm£1
ging het Verwoestend element zijn gang. Ne- Ofschoon de meening voor Russische
waarjder vielen de tafels als ruines, de verschrikte den wederom gnnetiger was, waren de meesten
: meisjes eh hare ijlende cavaliers sprongen er statj°nair&gt; of onbeduidend, verschillend, en van
op en er over. De menigte naderde met bleeke, de Oosferlpeningen vermeldende dat deze
staontdane gezichten. Ik zie nog op 't o'ogenblik tlónair bleven, slechts'verhooging aan te geven
! deze worstelende, angstige, zoekende massa van '3/8 PCt' der Oüde Rue«en, voor 5e series
hoofden voor .mij,, en de gedachte: „waar zijn
3-'*&gt; voor -Russen 1864/66 l pCt, der Kussen
-Terwijl het panoram'a-van deae vroolijke her-; de ouzen?" kwam met onbeschrijfelijke angst 1873 5/8' en d°r 4i/2 pCts Rassen V* pCt., en
T T, 7 ^ ü --T TT - • -, . ^ • innerinffen, in het licht van' ieugd en nieawlieid.' over mij. Ik wist dat zij in de binnenste kamer la£er waren de Nicolai's s/s, de Premie
aandeeJaarooeK derltiiks-Universiteitte Groningen. . , ° .. , i? i • i -1 i , l n- i •- j • Ipn 1864- Il/o Sri ifififi 1 nflf T&gt;0 Qv,nr,^Tn-Q«
iftvft -ift^Q r • T "R W H zicl1 voor miJne oogen ontrolt, bevind ik dat! waren, wij zelf waren bij den ingang, onze Iert 10D* x/2' m- Lü(}&lt;) L li(jï" Ve
bpoorwegib4 . - ïV Tmf\ « W°UerS' ', de 'Bijzonderheden slechts een flauwen weer-' redding was verzekerd. De koning was er bij fondsen waren . bijna .allen in gunstige stem-_
Heinnch Lauoe^ De hoofdman vandenacnt- i .. •&gt;• --, T-I j* • i u f • i, -1.1 i l mina- PU m «t -nH-rn-nde-ri-ntt-Arr- "RaH.'ediP dJo
' ' -1—n geven van dien bewegelijken en afwisselen- teerste sein van gevaar hen gesneld, en had minöï en ^^ uitzouaering aer .öaltiscne me
tijd, te midden van eene omgeving waarin de groote deuren laten openenden vóór ons ^T'3 van "unne rijzing,_en der Zuid- West Sporen
wacht. Blijspel, in twee, bedrijven. Naar het
Purmerende, J, Schuiteraaker. :," —•"-••',,- 'T; . " « ,"i i, "' x &lt;. ^ -f i i' j " i' flip \l± nClt T
, , , - T, • , , TTÏ , , , • -D -r ik spoediff was gaan belang stellen. Toch her- schenen de sterren, en de kalmte van den koe- Uiö l* P , ^
Let op deKommas! Knobtspel voor Rede- £ mij ook levendig een zeer dramatisch \ len nacht kwam den brandenden gloed erbin- Maatsch. 4, de 4i/3 pCts Hypotheek l pCt.,
rijkers. In twee bedrijen. Purmerende, J. Schm-tooneel) ^ ^ der jontogclui in Je Academie^ nen tegemoet. ' . . Brest .Grajewo 3/4 pCt.Charkow Azow3/8, Jel,3
tema&amp;er. t Schoone Kunsten. Door .de deur van de balzaal kwamen ver- Orel ^ Loaowo Sewastopel 1^, Orel'Vitebsk
M'annen-v&lt;m beteetems monze^agen. Le-; werd ^ ^ ^ eeD' schrikte en vluchtende vrouwen in baltoilet * Kiask Wiasma % pCt. beter.
venschetsen en portretten, bueengebracht onder ^ J^ wajn de eene ^ de ' aansnellen. Boven huune hoefden barstte door ^A' Warschau Bromberg waren %,..de '
leiding van N O Balsem; (Fehx Anton^e ^.^ had geëv'enaai,d. fe -luistei. ^ ]eJvefl. den dunnen wand eenö groote roode vUm&gt; Ik Warschau-Weener Sporen 2 pCt. lager.
.FJiüippe uupanioup). digneid. De koninklijke bals waren nauwelijks' stond met beangstigd hart te wachten, tot ein- Oostemrijksche Papierrente varieerde niet,
Juhns Rodenberg, De fam^l^e Grandtdwr, ^ weest Jof.die yan de iasen ^ delijk mijn 0 viel hen die ik zocht: zg maar verloren Zilverrente s/8) gosdrente %,
of de nalcomehngen van een Hugenoot^ Een ^ ^Qn^ en de edelen waren gevolgd. Er' waren veilig! Wij gingen samen naar buiten in aandeelen 1860 l PGr„ en monteerden op de .
roman, vertaald door J. fcepp. £ cün. sneek, ^^ ^^ ggweest en dinerg en danspar. de duisternis, en luisterden bevend naar de a- s' Seriën-trekking de 1864er aandeelen en
tijtjes, en een gecostumeerd bal, en zelfs een hartverscheurende'kreten van ouders en kin-, de Stad-Weener Aandeelen 1874 beiden IpCt.
5 pCt. Hongaarsche Goudleeniug was 5/s pCt.
H. Pijttersen Tz.
Schiller's. Lied van de Klok, door J. J. L.
ten Kate. Leiden, A. W. Sijthoff.
De l en 2 pCts. Spanje Buitenland en de
l pCt. Spanje Binnenlandsche waren '1/4, de
kinderbal op het paleis ter' eere van'den deren, die elkander in wilden angst riepen, _
jongsten prins, dat allerliefst moet'geweest zijn, terwijl wij ons aan elkander klemden in innige J^f' de Theis SPW- Aandeelen l pCt,, Idem
volgens de verhalen van hen die jongere broer- dankbaarheid dat -wij te samen, -waren. • . Obligatiën 1/4 pCt. beter.
^ w ^^ ^.„l,™ ^™^M,„,™, . .YergezeUen. Eindelijk l Gelukkig waren de deuren wijd, de uitgang
is ,het eerste no. van een maandblad verschenen,,^^^ en veilig stormde de menigte naar n .
prins' aan het hoofd, de beleefdheden die zij buiten. De brandspuiten waren spoedig bij de 2 Py*?- Bmnenlandsche % pCt. hooger;Loten
van de familïën ondervonden hadden, te be-. hand, en de brand was weldra gebluscht zon- S^ad Madrid op de verwachtte schikking 2%
antwoorden; en men'beloofde ons een schitte- • der eenige schade aan het gebouw. Maar de P*"1*''
W1l"ger_ , , „ ,, -,-..„ ,.,. rend en geheimzinnig feest, waaromtrent niets keurige versiering, de prachtige meubels, en 't _3 PCt' Portugal verhoogde Vs pCt., de 6
De leden van Yolksoaderwijs_ ontvangen dit btólds bekend werd, maar waarover allerlei ergst van alles, de schoone geleende
schilderblad gratis, .anderen kunnen zich daarop voor gJucMen Hepen; die de nieuwsgierigheid gaande stukken, lagen als eene zwarte, verschrompelde
Bij de heeren Scheltenia en Holkema, alhier,
getiteld Yolksonderwijs, Orgaan van. de Yer
eenigiïig tot bevordering van het
Yolksonderwys en het aoboolbezoftk in Ned'erknd. ,pnder
redactie van het hoofdbestuur der Yereemging
bleven gelijk.
Van de prijsh ouden de Brazilianen waren de
maakten en ons. zeer naar den avond van het, massa tusschen de stevige muren der Academie. ^Va pCts.^1852 2-pCt hoogeiv
feest deden verlangen. De dames waren allen Het souper werd opgeraapt van tusschen de De &amp;«eksche en Turksche fondsen .bleven'
uitgenoodigd in het T
schijnen, om bij de v
ori'pp-n'' J-'"^ •" passen, en wij hoorden vaii aiieriei pracauge . s^uucu. m u-cu icvim, \rv«,«.iciö en ^c*K.uuBJit;ij, - c—' — ™ •	"&gt; ™-*- "'•"-•,
H. U P. i', üen praatje-over de manier van meubelea ^ scbüdeiiien die uit de,paleizen en' bouquetten en handschoenen waren met trufiels niefc wül'S waren&gt; werdeu.de 6 pCt, 1862
werken onzer kinderen, door Dr. S. Sr. Coro- eeBige-parWeiilicretuizen overgebracht wa- dooreengemengd; en de geleien waren versierd P°t. hooger verhandeld.
I U™™*****™ G' A' ^A- *£. ^Beide üm\e^len op 't fraaist-te versieren. 'met verloren krullen en afgerukte strikken. ^e Hederlandsche Staaf sfondsen waren met
met afbeeldingen.) De wieroogst op Wieringe^ H m ^ verwachte' Het ö k van de vol nde d WM ^ tamelijken handel V3 pOt. beter. .
door G. Carelsen. üü de Geschiedenis der J p « OIlS°neder onder aan 'gestoffeerd met vermakelijke en gevaarlijkeavon- Van de Industrieel? en Mnancieele waarden
Spoorwegen (Met afbeelding.) Voorts een por- . ^^8 die ^ ^ ^^ turen_ ^ broeder deg koningg) .eene dew ^ slechts de verhooging van 2% pCt. der Aaud.
tret van Prof. S. Vissering en de gravures . bouw leidd aa/^ariijks de scMlderyea. : naar eene zijkamer leidde voor. een uitgang Amsterdamsche Bank, de teruggang W 3pOt.
Xarquinius Superbus naar een- schilderij van : ^t ^d!j ' gehouden worden. De groote houdende, was opgesloten geweest Achter een d&lt;* Aand.. Omnibusm. te vermelden.
Alma Tadema. Leed der armen _I»e a^ter-, ^ elie^mmm ^ gewoon warenj' der coulissen. De brand achter hem, eu geen ^an de Sporen de rijzing van 1/4 put. der
.-^aDneimetzu. weer,^^ ^.^ ^ ^^ ^ ^ .^ eene. laDge' ontsnappen mogelijk. Hij had met kracht ge- Aand- HoU- SPw-&gt; der Aand' Cenfcr- SPW- 1%,
reeks vertrekken en suite herschapen door losse ' beukt op het dunne beschot. Gelukkig hoorde Gestemp. Obligatiën^ pCt.? Uitgestelde Schuld
wanden, met neteldoek gedrapeerd. De vesti-! men hem en een tiental handen ruimden den 1JA&gt; der Aand. Indische Spw. l]/4, der Aand.
was -gevuld met reusachtige tropische' zwakken muur weg en bevrijdden zijne Hoog- RniJn SPW- -ll^ vaü Aflnd. Boxtel^Wezel IV*
onze hoofden wuifden de pal-: beid. . pOt. te vermelden, in het|bijzonder- van de 4%
«*«, UMUV— ffier takken .gekleurde lampen | De koningin was alleen in de zaal van het P^ts. Obligatiën die zelfs tot 31 pCt. werden
aangebracht waren; en boóinvarens wierpen1 souper achtergebleven, en had rustig'de bal- ged&amp;an 3 pCt., de 5 pOt &amp; Obligatiën tot 79
hunne schaduw" over koele schuilhoekjes. De | zaal zien branden, tot de kroon viel; toen had gedaau 158/4 pCt. en de 2e|Hy;potheek 3 pCt,
zaal waarin wij ontvangen werden was be-. zij aan ontsnappen gedacht. Hare kamerheeren hooger werden verhandeld.
hangea met purper, en gemeubeld met vergulde : waren verdwenen, hare hofdames ontsnapt; De 4 pCt. Amerikaansche Staatsfondsen
vermeubelen uit het paleis, terwijl aan de wanden' de koning zorgde voor de redding; haar zoon beterden Vs pCt.; de Colorados 1/4, Lousiana
eene verzameling schilderijen hing uit eenige'zag zij niet — „'t was als de laatste acte van Citizens Bank 2 pCt., Marwei 1870 met
storder.fraaiste particuliere collecties. Daar achter j den Prophete, zeide zij, ik zal het nooit ver- : ting % idem 1872 met storting IV* pCt.
verrees tooverach'tig de groote balzaal, de be- geten." j. Behalve eenige Amerikaansche Spoorwegr
van wit en rozerood, de candelabres! Eindelijk dacht de chef van het corps diplo- waarden, die of stationair bleven of
onbeduidamsche groenmarkt naar
thuis, naar G. Aroyot—Engelhart, allen met
bijschriften.

In de lle afl. \&amp;ü De.Aar de en haar Volleen,
worden vervolgd: Stanley's laatste reis door,- ^
Afrika, en Columbïa, beide met. talrijke hout-: meD' tossgen wier
* * v l^rt-^Y-ö^l^-nn^ihl- 1Ï7ÖT*QT1 "
gravuren.
De Stat G-esellschaft' m Zwitserland heeft' met rozen omkransd, dfe eenvoudige zolderiug matique om haar,, ging terug, en geleidde haar , dende koersverschillen aanwijzen,- en de Illinois
in haar eersten halven jaargang voor 1879, verborgen achter slingers van tarlatan en kant,; door eene achterdeur uit het gebouw. Hare Sharesi die i/s pCt achteruit waren gingen
' ** o. D', • i _ , n i.._..n__„t^^ f^^t-^. rt^irtv^ T-rt« IV/I rtirto-f-QT-h iiïo^l-it-Tö iTk HO I^OITCTTÜ T-noffi&lt;io£ 4-yv4- -ïmrtvmr • Aflonli^ I-r W l ïhïn l l:* M iQQiQu^-ni
'een statistisch handboek voor Zwitserland ge

geven. Wij leereji er uit o. a. dat Zwitserland
eene oppervlakte van 41,390 vierkante mijlen
•heeft, waarvan 7714 met bosscaen, 305 met
wijngaarden' bedekt aijn; 21,648 met
bouwwaartusschen als hangplanten. festoenen van Majesteit wachtte in de nauwe zijstraat, tot vooruit: Atlantic G., W. Ohio l1/*, Missisippi
kunstbloemen sierlijk afdaalden. De kroónen hetrijtuig van.deneenofdenandervoorbijkwam Ohio 7/8,, Caïro .St. Louis 2 pCt., XDblig;
Calischitterden' van waslicht, en geheel in 'trond, en haar opnam. ^ ""
langs de hooge kroonlijst, wierpen rijen
fornia Pacific 2e Hyp.^1 pCt., Canada South.
Alle jonge meisjes hebben natuurlijk koude s/*, Chicago Commonst. 2Va, Chicagö Prefered
grond, weiden en tuinen: 7161 percent vu» (fe
totale oppervlakte is dus produktief. De be

volking der republiek bedroeg in 1850 een ge

kaarsen hun zachten glans over de wit en roos- gevat, want wie zou gedacht hebben om eene 2 pGt., Chicago K. W. Union l pCt.,
QevekJ^ss^e kleeding der dames. Het was een sortie of capuchon uit de kleedkamer te laten land Mount Vernon T^pGt., Golumbus
Esteneenig gezicht, waarvan het smaakvol effect ge- halen? Allen waren met bloote armen en schou- tion 6 pCt., Eries 1%, St. LouiskSouth Eastern
- ' - ' ' ders de straat opgevlogen; toch weet ik van IVs, Miasouri.Kansas en jTexas es Coup. Va
heel bereikt werd.
~ v

</text>
<image timestamp="2002:11:02:02:14:23.00" size="591238">V000000A.TIF</image>
</page>
</document>
