<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19290119</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
'l
\

VQOT*„Sinds meer dan vijftig
/aar aac de apita der
weekbladen . . . ,"
ONDER HOOFDREDACTIE VAN Mr, A. C. JOSEPHUS JITTA

Redacteuren: H.' BRUGMANS, L. J. JORDAAN, M. KANN EN.

TOP NAEFF. — Secretaris der Redactie: C. F. VAN DAM

— KEIZERSGRACHT 333, AMSTERDAM — C. —
Niet te overtreffen
OPGERICHT IN 1877
No. 2694
ZATERDAG 19 JANUARI 1929
De begrootingsdiscussies in den
Gemeenteraad van Amsterdam
door Dr. I. H. J. Vos
"VT AAST de verslagen van de Tweede Kamer
L * hebben die van den gemeenteraad van Amster

dam de ruime belangstelling van het Xederlandsche
publiek. Tiet is niet alleen, omdat het de hoofdstad
van ons land betreft, dat de weetgierigheid
daar' naar uitgaat; het is stellig ook. omdat elders de
ö,vmeentepolitiek zich spiegelt aan en zich ook ten
•deele richt naar die van de hpofdstad. En ook
omdat in Amsterdam geschiedenis wordt gemaakt.
Vooral in de laatste jaren, sinds de
sociaal;lemocratt-n een grooten invloed uitoefenen op het
gemeentelijke politieke leven en hun beste verte

genwoordigers bestuursverantwoordelijkheid droe

gen, grijpt ons lezend publiek nog gretiger naar de
Kaadsverslagen. En nu — door een incidenteele
mn-zaak — de sociaal-democraten hun vertrou

wensmannen tijdelijk uit het bestuur der gemeente
hebben teruggenomen, is wellicht nog meer dan
vroeger menigeen benieuwd, hoe het nu wel zal
tjaan.
De laatste begrootingsdiscussies hebben inder

daad bewezen, dat het gaat. Over de geheele Unie.
tiet blijkt inderdaad mogelijk, onder de bekwame
;-n bezielende leiding van den burgemeester, met
wn z.g. burgerlijke meerderheid het schip door de
moeilijkheden van den tijd heen te loodsen.
Met een z.g. burgerlijke meerderheid. Want
opnieuw is gebleken, dat de Raadsgroepen, die
niet sociaal-democratisch en communistisch zijn,
•zich volledige vrijheid van handelen hebben voor

behouden en ook meermalen van die vrijheid
gebruik maken. Wanneer voorts de tactiek der
groote socialistische minderheid die andere groepen
wat minder dikwijls op een hoop dreef, dan zou
nog sterker uitkomen, hoe weinig stevig de basis
is. waarop het huidig college van B., en W. heet te
•zetelen. In die basis toch zitten van huis uit al
eenige zwakke plekken. Het valt evenwel niet te
•ontkennen, dat de sociaal-democraten thans heel
andere eiechen stellen als toen hun eigen wet

houders mede achter de. groene tafel zaten. Dat
'was reeds duidelijk geworden bij de behandeling
van de loonen der gemeenteambtenaren en werk

lieden; maar ook tijdens de behandeling der
bc^rooting kwam de frontverandering herhaaldelijk
tot uiting. En het "merkwaardige was wel, dat de
.gewezen wethouders daarbij den toon aangaven óf
&lt;iogenschijnlijk gaarne dé veranderde gedragslijn
aanvaardden. De eisch van den bouw van 10000
nieuwe woningen vormt hiervan, een sprekend
voorbeeld, maar ook de voorstellen inzake ver

laging der tarieven en zooveel meer getuigen ervan.

"Waarom hier zooveel aandacht gewijd wordt aan
de houding der sociaal-democraten? Wel, omdat
.die houding nog altijd de gemeentepolitiek van
de hoofdstad beheerscht.
'' De begrooting, zelve getuigt er het sterkste van.
Men versta ons niet verkeerd.! Het is er verre Van,
dat in Amsterdam het socialisme in het gemeente

lijke politieke leven, op principieele wijze is be

lichaamd. De enkele pogingen daartoe, op het
gebied van de groenten- en vooral van de
melkvoorziening, zyn niet geslaagd. Dat neemt intus-i
schen niet weg, dat het bewind der laatste jaren in
,hooge mate beïnvloed is door de in politicis ge

voelde reëele behoeften van de gemei ntepolitiek
der sociaal-democratische part j. Waarheen men
den blik wendt, hetzij naar het terrein van het
onderwijs of dat der belastingen, overal zal men
den zooeven gememoreerden invloed ontwaren.
Welnu, in de gemeentebegrooting. die schier
onveranderd is aangenomen, is van eenig onder

scheid van beteekenis, laat staan van eenig prin

cipieel onderscheid geen sprake. Dat bewijst
drieerlei en wel:
Ie. dat het beleid der laatste jaren de essentieele
goedkeuring heeft gehad van het ovewrroote de*l
der'burgerlijke groepen.
2e. dat dit beleid in sterke mate de wissel

werking heeft ondergaan van de sociale en fiscale
opvattingen dier groepen, en
3e. dat een principieele verandering in den koers
voorloopig uitgesloten moet worden geacht.
Speciaal met betrekking tot het bezuinigen op de
gemèentebemoeimgeii i * dit alles van overwegende
beteekenis. Ongetwijfeld is er nog .wel het een en
ander, dat zou kunnen worden besnoeid. al moet
men zich daarvan dan ook geen overdreven
vpor. stelling maken. Maar yooral. waar gebleken is, dat
de gemeenteloonen thans vrijwel gefixeerd zijn,
moet eventueel alle heil worden verwacht van een
verbetering der economische conjunctuur. De
vermindering van het aantal werklodzen met
ongeveer 2000 wijst in deze richting, maar een
overdreven optimisme schijnt niettemin toch nog
niet geoorloofd.
Voor de toekomstige ontwikkeling van Amster

dam zal een nieuwe verbinding met den Bovenrijn
niét kunnen worden gemist. Dit besef is tijdens de
begrotingsbehandeling nog eens duidelijk aan' den
dag getreden. Het is te hdpen, dat de Hegeering de
dringende behoeften — men mag wel zeggen de
vitale belangen — van haar eigen volk volledig
begrijpt; het gaat niet alleen om één stad. het
betreft hier ongetwijfeld een landsbelang. .
* *
De onderwerpen, die behandeld zijn, wijken
nagenoeg niet af van die van voorgaande jaren.
Nieuwe gezichtspunten zijn niet geopönd. Eenige,
voor de -toekomst belangrijke, zaken vroegen de
aandacht. Zoo is het groote bosch van meer dan
800 H.A.,, met zooveel enthousiasme door den
vroegereh directeur van' Publieke Werken A. W.
Bos voorbereid en reeds door Wethouder ter Haar
op stapel gezet, in een zoodanig stadium getreden,
dat spoedig een aanvang kan worden gemaakt met
den aanleg. Men zegt wel eens, dat de omgeving
van Amsterdam arm is aan natuurschoon. Dat
is maar gedeeltelijk waar. Er valt wel het een en
ander te genieten, maar de gebieden, waarom het
hier gaat, o.a. De Nieuwe Meer, zijn nog niet „ont

sloten". Ook daarin zal welhaast verandering
worden gebracht.. Het kan evenwel niet worden
ontkend, dat bosschen- in de onmiddellijke
omitbreken en dat een bosch aan duizenden,
verschaffen. Het 'onderhavige besluit
jok onverdeeld worden toegejuicht.
'?stie, die vooral uit een principieel' oog

wat stof heeft doen opwaaien, is de
van het voorstel van, B. en W., om aan
geving
genot k
moet da
, Een k
,punt n-«

aanneriDe inhoud staat op pag, 24
Bonbons
VNGERS
£et~ op den naam
den Haarlemmerweg in het Gebouw „Electra" een
wasscherij voor de gemeente-instellingen te vesti

gen. De heer Boissevam heeft daarover veel moeten
hooren; Ju-t &gt;s zelfs zóó voorgesteld, alsof de liberale
wetgever zijn oude principes zou hebben verloo

chend. Deze meening is niet 'juist: er is van het
stichten van een nieuwe ..volkswasscherij" geen
sprake on het voorstel strekte alleen tot het ver

plaatsen van een eenmaal bestaande en alleszins
tf verdedigen eigen wasscherij voor de ziekenhui

zen. Maar och. een grapje of een kleine pikanterie
kunnen in den kabbelenden stroom van meest il vrij
eentonige bégrootinssdiscussies geen kwaad.
De discussies namen weer een respectabelen tijd
in b^glag. Het schijnt, dat de gemeenteraad van
Amsterdam langzamerhand de richting uitgaat
van een abonnement op minstens vijftig
begrootingszittingen. Het is waar. dat er voor een groot
aantal onderwerpen bijkans maar één gelegenheid
in het jaar is om ze eens ferm overhoop te halen.
maar dat, behoeft dan toch nóg geen reden te zijii
om dat te doen. Vooral niet. omdat het effect in den
regel flink onevenredig is met de moeite, die de
redenaars zich geven.
Een andere oorzaak .voor het rekken der debat

ten is de politieke naijver .tusschen de communisten
van diverse pluimage en de sociaal-democraten.
Deze laatste maken inderdaad, hun sterkte in
aanmerking genomen, in" den regel geen misbruik
van den communalen tijd. De communisten daar

entegen grijpen iedere gelegenheid aan, om hun
minder geavanceerde broeders in moeilijkheden te
brengen of te critiseeren. Zij vinden het van tijd tot
tijd bovendien noodig. duidelijk te maken, dat hun
eigen nuance hen tot' waschechté „Genossen"
stempelt. En waar de hoofdstad bijzonder rijk
gezegend is met drie fracties van meer of minder
echt wagenschot en onder omstandigheden alle
vijf leden dier groepen aan het debat dteelnemen,
vindt men daarin voor een deel een verklaring van
de veelpraterij.
De burgemeester zal na zijn' terugkomst uit
Indië mede als opgave vinden, op welke wijze de
behandeling der begroeting kan worden bekort.
Waar onze burgervader een algemeen aanzien ge- ,
niet en zich Verheugen mag in een groot prestige
en een flinke dosis tact, zal het hem wel niet
moeilijk' vallen, een doeltreffend remedie te
vinden en.. i. te doen innemen.
;* * *
.Met enkele woorden dient ten slotte gewezen op
de eigenaardige positie der sociaal-democraten.
Door hen toch was een felle oppositie aangekondigd
en deze was dan ook met eenige spanning
tegemoetgezien. Het was immers de eerste heusche begroo

ting van het burgerHjke college van B. en W. Ten
vorigen jare kon van de groene tafel den ietwat te
hard van stapel geloopen opposanten tegemoet
gevoerd worden, dat het feitelijk hun eigen be

grooting was en dat het hun e'gén schimmen
waren, die zij'bezig waren te bestrijden. Doch dit
jaar kon deze tactische zwakheid worden
uitgeschakeldV ' '
(Slot op pag. '2.)
iek
l

sie."an
sch
?ng
leb
•een

ogMP.
ijls
ere
zen
t ie.
rVd.

•er
usmij
der.
en,
•to.
lat
.we

,HT

</text>
<image timestamp="2002:11:05:03:44:59.00" size="326029">Z000001W.TIF</image>
</page>
</document>
