<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18941202</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 910
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
5
In einsamer Zelle
Ein atummer Gesclle
Die uhr schliigt elf
•O dass ihm freundlich die Muse helf
Von heimlicheu Qualen, von Schmachten uud Sehnen.
Sein Herz zu enlladen (!) in Licdern und hrïnen.

Hy is ten minste naar huis gegaan. Ik ken
-echter menschen, die onder zulke omstandighe

den zich aan sterken drank te buiten gingen,
•tot ze onloochenbaar beneveld weer naar buiten
gingen, en dien avond lager (in de goot) zonken
dan 't redelooze vee, dat »gewis den mensch ver

achten zou, als 't weten kon hoeveel die mensch
soms drinkt." (MuM.)
Ik ben dan ook tegen de Emancipatie der Koe.

F. C. JB. &amp; H. v. n. B.
De firma Scheltema en Holkema zendt ons
-den nieuwen catalogus van «handboeken,
prachten plaatwerken, dicht- en prozabundels en kin

derlitteratuur," die in haar magazijn voorhanden
zijn. Deze catalogus, waarin alle nieuwe uitgaven
voorkomen, bevat, onder de rubrieken:
Encyclopaedieën, woordenboeken, atlassen, geschie

denis, biografieën, kunst en kunstgeschiedenis,
geschiedenis der letterkunde, geografie, natuur

wetenschappen, natuurlijke historie, philosophie,
stichtelyke lectuur, prachtwerken, poëzie, proza,
•enz. een ruime keuze van lectuur voor iedereen.
De catalogus der firma Scheltema en Holkema
munt uit door fraaie bewerking, zooals alles wat
zij uitgeeft. De en-têtes, keurig gestyliseerde
dierenvoorstellingen, verraden de bekwame hand
van onze beste jonge teekenaars en graveurs.
Om vorm en inhoud verdient deze catalogus
-de kennismaking.
BOEKAANKONDIGING.
Statistique et Observations de
Chirur.gie hospitalière par Ie dr. POLAILOX. Chi

rurgier de l'Hotel Dieu, Professeur agrégé&amp; la
Facultéde medicina de Paris. Membre de
l'Académie de médicine. Paris. Librairie OCTAVE Doix,
diteur. Prix G frcs
Etsen naar het leven, door H. IIOLLIDEE
met teekening van ISKAÉLS. Derde druk. Lei

den, E. J. BEILL.
Zonneheu vel, door BJoRNSTJERXE
BJORXSON. uit het Noorsch vertaald door H.
BEK'TRAND, Amsterdam, H. J. W. BECI.T.
Zes meisjes, door FAXNY B. IRVING. Naar
liet Engelsch. Zutfen, W. J. THIEMIO en Co.
Marcella, door MKS. HUMPHEY WARD, 2
dln. Uit het Engelsch vertaald door Mevrouw
W1LLEUMIER. Haarlem, de Erven F. Boira.
Nederlandsche Almanak voor 1895, prijs
75 Cts. Haarlem, H. D. TJEEXK WILLINK.

«mum	iiiiiiiiiiiiiiiiiiliiiiiiiiiiin	iiiiiiiiiiiiiiiiriiiiiiiiiiiiii
vo
DAMES
Rouwmodes. Bont. Vrouwen

rechten. Menu.
Mode in rouw.... Men zou zeggen dat in
•den rouw, zoowel als in de smart, het denkbeeld
•van mode moest uitgesloten zijn. Maar vooreerst
is niet alle rouw even diep, en zelfs de diepste
rouw heeft gelukkig na weinige dagen
plaats voor eene bijgedachte ; wie gewoon is, ele

gant te zijn, voelt ook in rouw, die behoefte bij
iniiiiilii	iiiimm	iiiMiiiiiiiiiiiiiiniiiii	i	mui
Scfiaalispzl.
5de Jaargang. 2 December 1894
Redacteur RUD. J, LOMAN.
Adres: Myra Lodge 49 Deronda Road, Ilerne Hul,
Londen S. E.
Verzoeke alle mededeelingen, deze rubriek
betreffende, aan bovenstaand adres te richten.
ttiittiittiittiiiiiiit!iiiuiii!!!!tiniliitliiimiittiumitii!iimtitmi!!im!tmni:ii
CORRESPONDENTIE.
J. v. ff. te Z. Wij kunnen geen zet ontdekken,
die inat verhindert.
B. J. P. v. d. H. te B. Oplossingen in goede orde
•ontvangen. De auteur's oplossing is nog niet verschenen.

Van H. Mendes da Costa te Amsterdam.
No. 2G7. Mat in drie (2) zetten.
a bcdefgh
"Wit: K g5, D a2, B a5, P d2 en f6 en f5 = 6.
Zwart: K e5, E c8, P déen tl, b5, b6, eüen hó = 8.
Oplossing van No. 2C5. l P b3 enz.
Opgelost door \V. Albregts alhier, G. A. C. te Parijs,
W. v. H. te Delft, C. T. v. Ham te Gorredp, J. v. d.
zich opkomen. Zelfs in den duur van den rouw
is van tijd tot tijd verandering. Benige familiën
vonden het vroeger kiesch, den zwaren rouw eerst
eenige dagen na de begrafenis aan te trekken,
om niet het denkbeeld te wekken, alsof men vóór
den dood of onmiddellijk na den dood van het
familielid er aan gewerkt had. Tegenwoordig is
die kieschheid niet meer noodig, omdat ieder
weet dat er speciale ateliers voor rouw zijn, die
alles binnen weinige uren leveren, en dat in de
andere ateliers alles moet wachten op rouwgoed.
Maar terwijl de rouwstoffen steeds somberder
worden en boe langer hoe meer op krip gaan
lijken, is het model zoo modieus als van het
elegantst toilet. De monsterlijke shawl van vroeger
is sinds lang afgeschaft; de capes worden met
tal van krippen strooken bezet, zelfs opzettelijk
met veel krip, om ze (bij het vele zwart dat
tegenwoordig gedragen wordt) van gewoon toilet
te onderscheiden. De zwarte trossen besjes en
dofte glazen druiventrossen zijn niet meer nood

zakelijk als hoedversiering; daarentegen zijn er
nu manieren om den krippen sluier te drapeeren,
die den zwaren rouw tot een der coquetste toi

letten maken.
Vroeger was voor weduwen ook de zwarte
wollen handschoen een jaar lang de rigueur;
nu is het zwart suède al heel gauw toegestaan,
en daarbij zwarte zijde en weldra zwart glacé.
Witte manchetten en boorden, hier een jaar lang
uitgesloten, worden door Engelsche weduwen al
een maand na het begin van den rouw gedragen.
In vroeger tijd ook droeg de Engelsche weduwe
anderhalfjaar zwaren rouw, dit is een jaar en een
maand, later een jaar en een dag geworden, en
tegenwoordig is reeds na zes maanden zwarte
zijde toegelaten. Dit te meer omdat men zwaren
rouw bij familiefeesten stuitend vindt, en men
juist het vereenigen van bloedverwanten bij huwe

lijken enz. vrij ver uitstrekt. Dus: een halfjaar
zware rouw, een half jaar zwarte zijde, drie
maanden halven rouw, en ook in dezen laatsten
is verandering gekomen. Vroeger waren daarin
alleen grijs, wit en paars toegestaan; men is nu
in de tinten van lila, violet, mauve,
heltotrope, lilas rose, gris-rose zoover afgedwaald,
dat feitelijk alleen groen, blauw en geel is uit

gesloten. Koningin Victoria heeft daaraan in
Engeland veel gedaan, door aan 't hof bij zwarte
costumes gekleurde bloemen, waaiers, linten en
veeren toetestaan.
By heitrouwen van weduwen was vroeger wit
uitgesloten ; tegenwoordig laat men in Frankrijk
een wit kleed met zwart kanten s]uier toe, en
onlangs hertrouwde een aanzienlijke Engelsche
weduwe in wit satijn met rand van zwart bont,
en hoed van wit fluweel, ook met zwart. Prinses
Alexandra rouwt over den Czar (haar zwager)
in zwart kriplaken, het corsage van geplisseerd
zwart krip over witte zijde, de rok met drie banden
breed wollen tres. Dit is in overeenstemming
met de Russische gewoonte, die zwart en wit
gelijkelijk als rouw beschouwt
*
* *
Een bont, dat sedert jaren een weinig veron

achtzaamd werd, omdat men het te pretentieus
vond, was het hermelijn. IL t was daardoor goed

koop geworden, temeer omdat konijnen en katten
met succes hun vol leverden ter imitatie. Het
hermelijn komt nu weer volop in de mode, en
is, daarmede in evenredigheid, plotseling gerezen.
Voor sorties is hermelijn, capes en kragen
het aangewezene; men voert ze wel met gekleurde
zijde, om ze bij tweeërlei toiletten te kunnen
dragen en voegt er dan een tweede
costuumkraag bij van kostbaar oud point de Vettige of Ma
line?, dien men er los op kan hechten. Door
een dergelijk procédékan men ook een bonten
cape die op straat gedragen werd, tijdelijk in
een sortie veranderen; een tweede kraag van don

kerbruine kant op kleurig zijden transparant, of
zelfs van goedkoopere guipure met goud door

werkt, maakt de bonten herfstcape onkenbaar.
Tegen dat het goed koud wordt, is de cape toch

iiuiiiiiimuiiiimmiumimiuiuummiMHiiiuimmimmimitiimtmnmm

Hulat te Ond Ade, J. G. Klaassen te Spankeren, A.
ffijbrands alhier en J. v. Wij'ne te Zwolle.
Verschill nde oplossers zonden P 1&gt;7 als eerste zet
in, wat in alle varianten opgaat op een na, ril. bi.


UIT DE SCHAAKWERELD.
De schaakclub der afdeeling lïotienlanïvan den
Ked S. Iï-, die in 't Lïf^kabinrf vergadert, heeft &lt;-en
onderlingcn wedstrijd georganiseerd. Twaalf leden
nemen er ain deel, waaronder de beste krachten der
afdeeling. l) i spelers zijn in drie kïassen verdeeld
De deelnemers hebben allen met elkaar twee partyen
te spelen, 't Opschrijven der partijen is verplichtend
gesteld ten einde de zaak meer ernst bij te zetten.
Volgens onzen verslaggever komt der
regelings-commissie aj,ie eer toe voor de wijze, waarop zij haar
(aak heeft opgevat. De liefhebberij bij de deelnemers
laat niets te wenschen over.
Tot ons genoegen kunnen wij berichten, dat l.asker
nagenoeg geheel hersteld is. De vorige week verliet
hij 't ,S7. Tlimiitis Hn/t/H'i/1 en thans bevindt liij zich
te Bournemouth, waar de frissche Zeelucht zeker
spoedig zijn volkomen herstel zal bewerken.


usschen de schaakclubs ,.v. d. f.inde'' te Win

schoten, ..staunton" te Groningen, worden gelijktijdig
vier corresp. partijen gewisseld.
Op !) Dec. a. .1. zal te \Yinsmn (l'rov. Groningen)
een schaakwedstrijd gehouden worden.
Voor dei^ C'. "W. heefr zich verder aangegeven de
heer L. H. Deelman te Groningen.
KCHAAinVEDSTltlJD TE NEW-YOÜK.
niet meer voldoende, en in 't voorjaar kan men er
de kant en de kleurige zijde weer laten afnemen.
Voor ijscostumen zal men van den winter de
Etonjacquets ook wel in bont zien ; hetzij met
bonten of met fluweelen mouwen. Aardig staat
het, ook rok, mof, en baret van hetzelfde bont
te hebben, maar noodig is het volstrekt niet;
men draagt drie, vier soorten bont bij elkaar.
Vooral persiana, caracul en moiré-astrakan, alle
kortharige zwarte bontsoorten, worden met andere
opgemaakt. Ook ziet men baretten wel uit tweeërlei
bont, geheel ongegarneerd of met pompons, ro

zet en of vleugeltjes opgemaakt. Zij staan heel
goed op de nieuwe coiffure.
*
-::- *
In een »0pen Brief aan allen die belangstelling
hebben betoond in het optreden van het comit
ter verbetering van den maatschappelijken en
den rechtstoestand der vrouw in Xederland," le

zen wij o. a.:
»Talrijk zijn de betuigingen van sympathie die
het comitémocht ontvangen; velen eindigen met
de vraag: hoe kan onze belangstelling zich uiten V
Is het uw plan eene vereeniging op te richten,
dan worden wij daarvan gaarne lid; kunnen wij
medewerken tot het maken van propaganda, be

schik over onze krachten, maar zeg ons op welke
wijze ; welke is de, bedoeling van het comitémet
den slotzin der circulaire : »dat velen zich aan

sluiten bij ons streven."
Liefst beantwoorden wij deze vragen in het
openbaar.
Het comitéwenscht voor als nog niet, eene
vereeniging te stichten met statuten, leden en
vergaderingen. Al is tusschen een klein getal
personen verschil van opvatting omtrent enkele
onderdeelen niet uitgesloten, toch is daar eerder
overeenstemming te verwachten en eene snellere
wijze van werken, dan bij eene groote vereeni

ging met plaatselijke afdeelingan. Maar al meent
het comitézich vooreerst niet te moeten uitbrei

den, toch stelt het iedere uiting van sympathie
op hoogen prijs, van mannen en vrouwen uit
iederen stand. Eene tinantiëele bijdrage wordt
door het comiténiet gevorderd; vrijwillige bij

dragen zullen echter dankbaar worden aanvaard.
Wij zijn voornemens ieder, die zijne betuiging
van adhesie inzond of alsnog inzendt, of van
wien ons verzekerd wordt dat hij met ons stre

ven instemt, voortaan op de hoogte te houden
van de werkzaamheden van het comité, teneinde
zoo doende een band van onderlinge
gedachtenwisseling aan te knoopen. Ook zouden plaatse

lijke comités, locale vereenigingen, hetzij uit naam
of individueel van de ondergeteekendon, hetzij
uit naam van bet plaatselijk comité, eventueel
adressen kunnen steunen welke door ons comit
ingediend zijn. Gaarne zullen wij opmerkingen
en voorstellen van hen, die hunne adhesie be

tuigden, in overweging nemen, doch wenschen
wij ons het recht voor te behouden hiermede
naar bevind van zaken te handelen.
Natuurlijk hebben niet alle onderwerpen, op
onze agenda geplaatst, evenzeer ieders instem

ming ; de een acht den tijd nog niet gekomen
om deze of gene verandering voor te slaan ; de
ander zal enkele door ons gebrandmerkte wetten
nog niet zóó erg vinden.
Het comitézal zich in de volgorde meest laten
leiden door de overweging welke plannen bij de
regeering aanhangig zijn, welke znken bij afzon

derlijke wet kunnen worden geregeld, en welke
moeten wachten op grondwets-herziening."
Xamens het comitéteekenen : Jeltje de Bosch
Kemper, Voorzitster, J. C. Overvoorde, Ie Se

cretaris en II. II. Scholten-Commelin, 2e Secre

taresse-]'enningmeesteresse.

Te Wiesbaden in het Kurbaus werd dezer da

gen door een Amerikaan een diner gegeven ; de
gasten waren twee in getal, met hem en zijn zoon
dus vier. De hótelhouder was zoo over zijn menu
tevreden, dat hij het in de bladen mededeelde.
Nutives (oesters), Sherry IS.'U, Amontillado dry;

niiinnnniniiiiliilllnuinnmiiuilimniumMiinnmimiimimmimiimiiii

Wij kunnen niet anders dan do plurk van den
veteraan, na /ijn besliste nederlaag tegen Lasker. van
harte bewonderen. Hij toont door dezen wedstrijd
een speler van geheel ander maaksel te zijn dan zijn
vroegeren tegenstander Zukertort, wiens kracht en
levenslust na de groote match in 188üvoor goed
geknakt was. Zukertort overleed in 1888. Do over

winning van Steinitz kan wel is waar niet gelijk ge

steld worden met die van Dr. Tarrasch te L ipzig,
maar zeer groot is 't verschil met, want onder zijn
legonstanders bevonden zich spelers die op een
Duitsch Mi-iftertiiniifr zeker geen slecht figuur zonden
slaan. Dit is o. a. gebleken uit de nederlaag van
Walbrodt tegen PilUbury.
ffij laten hier een overwicht volgen.

Aanschouwelijk
en volledig over- i
zicht van d-'ii
wedstrijd te X-;W- c \^ '
Vork '22 Dct.—3 •- !
leNovembei- 181)1 &lt; £
Caviar d'Astraehan, Hattenheimer Xussbrunnen
1886. veuve Cliquot; Real turtle soup, fi'ets de
soles a la Bercy, pommes naturelles, Rüdesheimer
Berg 1886 ; Jambon (V York au v n de Bourgogne a
la St. Martin, Oestricker Auslese 1878; Buisson
d'écrevisses a la bordelaise, laté-parfait de foie
gras a la Michel, chateau Clos d'Estournel 1878 ;
Lanaouste a la ravigote en gondole, Marcobrünner
1883 ; truftes a la serviette au beurre d'anchois,
Chateau Latour 1875; Bécasses lóties sur canapé,
fl'mqiiées de mauriettes; salade rm?e et compote
de Nice, Johannisberger Auslese 1888 ; Célcria la
moë/le, Grafenberger Kabinet 1868; Ananas a la
Palerme, Moet et Chandon, cru impérial 1884 ;
Glacévénitienne Fommery et Greno sec am
ricain 1884; Grïteaii Itreton et napolüain, fruits
et dessert, Fransche likeuren; fromages divers,
Cognac courvoisier grande line Champagne reserve
1810; Moka, pousse-café.
Voor zulk een menu en de wijnen van zoo bij

zondere merken, is de prijs, 800 mark, niet hoog.
De waard moet er op gerekend hebben, dat bij
den zevenden of achtsten wijn de gasten niet
streng meer op het jaartal zouden letten.
E-e.

iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiuiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiMnininiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiniHiiii
40 cents per legel.
BiiiiiiiiniimmnHHiiinmiiniitiitiiiniiinimmmniinii7iiiiiiiiiiMiiMiiii

Salon- Ameublementen,
PRIMA EIGEN FABRIKAAT.
VOS &amp; LE GRAND, Kalverstraat.
llalpern
Haallam
llyines
J;&lt;snogrodskv .
Pillsbury. . . .
Jiucamorn . . .
ShmvaUci- . . .
Strinitx
Verloren. .
klinge''. 't \\Yrk beva' een sprekend gelijkend portret
van Dr. Tarrasch en door de uitvoerige antobiographio
kan won /u-h een even sprekend beeld van deze
gclseele persoonlnkheid vormen, die door zijn roem

rijke daden op schaakgebied ze^er geen oninteressante
figuur is. De 300 meesterlijk en zorgvuldig geanaly

seerde partijen verschatïen. door hnn chronologische
volgorde, een good denkbeeld van den
ontwikkelingsnang des meesters, lle prijs van dit 500 blz. steike
boekdeel is 8.50 Mk.
BRUiNKOOL-BRIKETTEN
maar neemt voojal
liet goe-te nierlt.
Merk Jt» in een JLPriehoek.
Verkrijgbaar bij Brandstoffen-Handelaren.
Hoofd-Depöt
VAN
Dr. JAEGER's Orig. Hora.
Wolartiïelei
K. F.
DEUSCHLEBENGER.
Anttt. Kalfft-ttr, IJS f.
Eenig specialiteit in des*
artikelen in geheel Nederland.
M.igaziju KEI/EUSHOF", Nieinvendijk 196.
Zijdensto f f en. Grootste sorteering zwarte
en gekleurde, elfen, gewerkte en gedamasseerde
Zijde, Satijn en Surah. De nieuwste des

sins en kleuren steeds voorhanden.
SCHADE &amp; OLDENK07T.
Zooeven verscheen :
MARCELLUS EMANTS.
Prijs ingen. ƒ 2.50,
geb 2.!)0
V! tijave van VAX HOLKEMA &amp;
WARENDORF, te ArnsUrdara.
»imiiiiiiinmiiiiilmuiniiimiiiiiiinmiuiiinimitumumniiimiminmmi

RAADSHEER GAMBIF.T,
onlangs gespeeld te Graz.
Wit,
Prof. Kerger.

l e4 e5
2 f4 ef4:
3 II c-4 do
4 K d.V. D Ii4 f
5 K fl go
(5 I) f»
Deze zet is van den
Duitschen theoreticus D r. Max
Lange afkomstig ff ij her

inneren ons een interes

sante partij van 't
Pari]sche congres in '78 us

schen ffmawer en
E"glisch, waarin deze zet
aangewend werd.Aan Prof.
Berger komt de eer toe
de waarde van deze voort

zetting grondig getoetst
te hebben.
c &lt;•(&gt;
Dezelfde verdediging
koos Knglisch in
bovengen partij, 't F.enigi
alterr.aüet' is (i—K u7 7 D b;J
('t Doel van D f 3 is de
dame naarden D-vleugel
over te brergcn . D b5
met dreigement I' dl v.
Speelt Wit 7 g:i dan kar,
volgen : D h G 8 h-i'., cG
'3 K 1&gt;3 ('.l h go: dan D gG
10 H b;i, fg:!: enz.!. O g«
10 gft:, gi'i: 11 I) l'i:
P fli 12 D eüt. K t!S en
Zwart krijgt een sterken
aanval op den ontbloo
te'i K-vleugel van Wit.
7 1) &lt;•:'&gt;
7 g3 dan K h3 t 8 K el,
D gl 9 g4:, l! g4: 10
E b3 mot viij gelijk spe).
7 i'
8 (U
ffinawer koos hier de
minder gelukkige voort

zetting 8 K gS:, T g8 :
9 D fö:, E g4 gevolgd
Zwart.
Wimmer.
door f3 met
onweersfaanbaren aanval.
S aS
P e7 was hier de juiste
voortzetting.
!&gt; a3 H l» t
Zwart wint da dame,
doch ten koste van drie
stukken, wat niet tegen
elkaar opweegt. P e7 was
sterker.
10 al)4:
11 T ;i8:
Of 11 t'7:
abi:
K tl 8 12
D b4:. T al: 13 D f s t,
14 D g7 i
enz
I)c3:
cb2:
D h5
t-d:&gt;:
K d7
olie
daar
: 17.
zwart
l' el,
K
i 11
i 12 P i:;
1:5 R b2:
i 14 T bS:
l 15 T cS: f
16 T jrS;
Dit kwaliteits
gedwongen,
dreigt de-i :
f3 '. enz.
! ic.
i 17 P &lt;•'?
is P «l;
1 1;» P (••&gt; f
! 20 P .1:5
| De koning
te ver ii
1 kamp.
| 21 K 12
22 T a l
i! T af»
24 P 1)4 f
De pn^itie is aan een
poblee gelijk, evenals
't mat dal nu volgt.
24 K &lt;4
K c4 dan P
25 P d2 f!
26 «.-3 t i
Prachtig!
T g8:
de4!
I) !*0&gt;
K c«
K d5
waagt 2,ich
't vijandige

T eS

D f 5
d2 T mat!
K W

</text>
<image timestamp="2002:09:04:00:25:19.00" size="392949">D10004C6.TIF</image>
</page>
</document>
