<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19100424</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
G/ i
No. 1713
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
VERLEDEN EN
sjjn het er over eens, dat de

MAGGI Producten
in iedere keuken
voortreffelijke diensten bewijzen.
MABGI's Aroma
verbetert oogeiibllkkelljk den smaak van
zwakke soepen, bouillon, groenten, sausen enz.
Bouillon Blokjes.
Deze dienen voor de bereiding van eenen
beerlijken kop bouillon.
MAGGI's Soepen in Tabletten
geven in korten tijd, slechts met water ge

kookt, aangenaam smakende en voedzame soepen.
iiiriiHiiiiniriliiiiiiii
iliiiiiliiiiiiiiliiiliiiitiiiiliii
EenAraMïclieleisjesscliQol.
Ene El Monastiri No.22; ja, dat is het!
Gelukkig gauw geronde», want een zwerftocht
in de Arabische wijk, wanneer de regen
neerplast op slecht geplaveide straten, is geen
pleiziertjel Ik bel aan, en word langs
een breeda wit marmeren trap het schoolhnis
binnengelaten.
Deze school ('t is eigenlijk een gewoon
Arabisch huis) is nog betrekkelijk jong; acht
jaar geleden werd «e deor de Franechen
gesticht en sinds dien door een Francaise
bestunrd. Ze werd voor de inboorlingen opge

richt, niets dan Arabische meisjes zouden
worden toegelaten. Ondanks veel moeilijkhe

den en tegenwerking kreeg ze veel leerlingen;
wel een bewijs dat ze in een dringende
behoefte voorzag l
Wat was het leven van een Arabisch meisje
tot nog toe geweest ? Een leeg en onbeduidend
bestaan.
In haar mooi huis, vol Oostetsche pracht,
maar o, zoo zorgvuldig bewaakt, bracht het
meisje haar jeugd door; groeide op tot een
dom, onopgevoed schepseltje, nergens toe
in staat dan om, opgeschikt als een kleine
pop, heel vroeg uitgehuwelijkt te worden. De
jonge vrouw (waar minstens 3000 frcs. voor
betaald moest worden, 1) werd dan de echtge

noot e van «en haar geheel onbekenden man,
en leefde voortaan in zjjn har e o?.
Lang nadat de zon is opgegaan over
Tunisla-Blanche, als ha4r stralen reeds warm heen
gloeien door de getraliede vensters, dan pas
staat ze op, de jonge vrouw; zorgvuldig kapt
ze het lange gitzwarte haar; voorzichtig
strekt ze kohl" op wenkbrauwen en oog

leden; heel eventjes kleurt ze de wangen.
Haar bewegingen zjjn bevallig, en ze doet
alles even ruatig; de dag is immers zoo lang-,
en ze heeft niets te doen dan zich op te
schikken voor haar beer en meestert
In haar wijdfl broek, 't keurslijfje strak
langs t lenige lichaam getrokken, de voeten
half geschoeid in de te kleine, hooggehakte
muiltjes, zóó loopt ze met stijve pasjes over
de wit marmeren vloeren, en vlijt zich neer
op een divan. Lang is de dag, o, zoo lang l
Lezen kan ze niet, schrijven nog minder; met
het ouderwetsche borduren en weven houdt
ze zich niet op: dat was goed voor de groot

moeders; das doodt zeden tijd met babbelen
en snoepen.
Vettige wee-zoete gebakjes eten ze, zij en
haar vriendinnen, 's Middags hebben ze ren
dez-rons. Als de zon niet meer zoo fel schijnt,
als de grootste hitte voorbij is, komen ze
tezamen op het platte dak harer gastrronw.
Sommigen sluipen er heen over de straat,
zwaar gesluierd en onherkenbaar in de wijde
plooien van baarbuacan2). Anderen klimmen
lenig en vlug van haar eigen platte dak naar
het huis der vriendin. Ha, nu is 't goed
babbelen! Nu smullen ze van het lekkers,
lachend en jolig ala kinderen l
Tegen den avond verdwijnt de vroolyke
visite op even geheimzinnige wijze als ze
gekomen was; en als de echtgenoot thuis
komt, vindt b}j zijn favorite getooid en ver

sierd en kan hu vrij over haar beschikken.
En de volgende dag brengt dezelfde ge

beurtenissen ; de eene week lijkt sprekend op

1) Dit is 'geen eigenlijke koopsom, maar een
fonds, dat ter beschikking van de vrouw blijft
ingeval van echtscheiding of iets dergelijks.
2) De baracan" of m'laia" is de domino

achtige mantel der vrouwen. Die der mannen
heet bournous".
•iiiiiiiiiiiiililiiiiiiiiiiiiimiliiiHiiiiiHiiniiiiiiiiiMiiimniniMliiimnniiii

UIT DE NATUUR.

Nog eens over die Kieuwpooten en
over Kokerlarven.
Met drie kennissen, waarvan er twee ter
plaatse bekend waren, ben ik verleden Zon

dag zelf eens gaan kijken op de plek, waar
de befaamde kieuwpooten worden gevonden.
Ik mag tot mijn eigen verbazing gerust
zeggen: befaamd; en dat van zulk* uiterst
zeldzame en tot nu toe alleen bij zoölogen
bekende dieren. Dat komt door de kranten,
vooral de lokale bladen, die grif uit de groote
pers de dingen overnemen, welke in een of
ander opzicht hun stad of buurt betreffen.
Het was verrassend daar bg Den Bosch.
Wanneer groote menschen als kleine kinde

ren met een schepnetje in een sloot zitten
te morrelen, hebben ze van het publiek nu
juist geen betuigingen van sympathie te
wachten; ik rekende dan ook op niets anders
dan op fatsoenlijke spot van de
voetbalspelers, die al vroeg op den dag bezig waren
op het veld naast het bewuste
kieuwpootslootje, en van dikkere opmerkingen van
wege de vele andere voorbijganger i.
Maar dat viel heel anders uit. We waren
pas aan den gang of er kwamen eenige jonge
dames en enkele heeren in bonte trai op ons af.
Daar beginnen de flauwiteiten". dacht ik.
Maar neen; de lui wisten wel degelijk wat
wij kwamen doen. Er zullen er niet veel
meer in zitten, meneer, de jongelui halen z»
voor de school böflesschen vol weg." Gister
was er nog iemand die heeft er zes gevangen."
Zonden ze nu niet ergens anders ook te
vinden zijn, anders worden die zeldzame
dieren hier heelemaal uitgeroeid, meneer 1"
Ze wilden helpen ook, maar wij hadden
met ons vieren maar twee netjes, dug hielden
de luidjes zich maar bezig met het bekijken
van de enkele exemplaren van Bianchipus
die wij al gauw in de meegebrachte
stopfiesschen hadden zwemmen. Zij konden elkaar
zoowawr de mannetjes «n wijfjes aanwijzen,
en expliceerden grondig de aanwezigheid
van zwemmende dieren in een slootje dat
maar enkele weken in het voorjaar water
bevat.
de andere; de jaren volgen elkaar op, een

tonig, vervelend...
Zoo tenminste lijkt het ons toe,
Europeeecue vrouwen, die de dagen zien voorbij
vliegen in nuttigen arbeid, in intellectueele
bezigheden; dom komen ze ons voor, onze
zusters nit Noord-Afrika, dom en onbedui

dend, graciense speelpoppen, meer niet.
Maar daar werd de school opgericht; een
gelegenheid tot ontwikkeling dus I Men wekte
de belangstelling der moeders op, beloofde
den Koran in eere te zullen honden, de
godsdienstige gebruiken niet te schenden. En
ja, het lukte! De kinderen werden naar school
gezonden, en nu wordt deze geregeld bezocht
door meisjes van 4 tot 14 jaar. De kleintjes
laten onbevangen de groote fluweeloogen en
de raat-bruine gezichtjes zien, maar de lOjarige
kind-vrouwtjes trippelen er heen gehuld in
baracan en klenrigen sluier.

Het was juist handwerkles toen ik de school
bezocht; want de Fransche directrice heeft
begrepen hoe juist dtze vrouwen den handen

arbeid in eere moeten honden.
'n Heele vlucht van 12en 13 jarige deerntjes!
In de hooge zaal, met haar wit marmeren
zuilen, zaten ze voor baar bordaurtafeltjes
gehurkt, en vlugge vingertjes werkten met
zilveren pailletten op fluweelen ondergrond
de mooiste figuren, 't Waren haar eigen
keurslijfjes die ze daar maakten; trouwens
al haar handwerken mogen ze behouden.
Over»! zaten en hurkten ze; de zon scheen
op beur glanzend haar, en deed het goud
en het zilver schitteren. Nu en dan (als ik niet
keek) staarden de donkere fluweeloogen me
nieuwsgierig- aan, heel eventjes, want ook ik
zag voortdurend rond, en genoot van die
mooie matte huidskleur en die fijn p profieltjes.
Aan haar kleeding was niets bijzonders; groot
en klein stak in een zwart school schort; maar
buiten aan de kapstokken hingen de man

tels en de zrjde-achtige sluiers I Om 12 uur
dus zou, als door een tooverslag, het nuchter
Europeesch costunm veranderen in een
bont, Oostersch gewaad l
Kleine, fijne kindyrouwtjes, hoe gretig
grepen jullie vingers in de schitterpailetten
en hoe handig werkten jullie l Werkt maar,
en leert maar alles, van het fijntte borduursel
tot het eenvoudigste naaiwerk toe, dan zal
de dag jullie minder lang schijnen en zal
jullie leven nuttiger worden l
Een bejaarde Jodin, in wijde roze broek,
op 't hoofd een puntmuts (precies als de
waarzegsters uit den ouden tjjd I) hurkte
tnsschen de' tafeltjes en gaf aan de meisjes
les. Lang bleef ik toeven en bekeek haar
werk, stuk voor stuk. Toen werden de tafel

tjes opgeborgen, de oude Jodin sloeg haar
baracan om, riep haar leerlingen nog een
groet toe in 't Arabisch en de klas begonl

We waren in de hoogste, bestaande uit een
vijftal giebelende meisjes van 14 jaar. Janina,"
(wat Kleine Tuin beteekent) viens devant
Ie tableau l" En de draagster van dezen
welluidenden naam, een vlug zwartoogig ding,
kwam nit de bank, dood verlegen... l
Een dictee begon; 't handelde over een
feëenfeest, waar een oude, dikke fee hard
heen holde; een allerdwaast onderwerp, maar
't meiske schreef alles netjes, zonder aarzelen
op, totdat op eens o wee, k-et hokte l
Moeilijk gevalt was het J'entend«" of
j'entendai ?... 't Kind vlakt uit, kijkt eens voor

zichtig om, tracht het zacht gefluister der
makkertjas op te vangen; en eindelyk, vast

beraden, daar kwam het moeilijke woord te
voorschijn; met groot, duidelijk steihchrift
stond het er: j'enlendai l Bravo l Voor een
Arabische schrijf jij heel vlot Fransch, Janina l
iiiiiiiiiiiiiiiiiiliiiiiiiHiMMiMiiiiiMtniiiMluiiininiiiiiiiinniiiinnnntiii
Toen kwam er een tweede voor 't bord en
zon (op de blinde kaart nog wel!) reizen van
Parijs naar Nimes, zonder de tusschenstations
te vergeten, natuurlijk l
Die groote zwarte stip was Parijs, zeker,
maar N i mes? Ni mes?? De kleine
kluizenaarster, die nooit buiten Tunis rondgekeken had,
die nooit verder zon reizen dan naar de nabij
gelegen Marabont (graf van een heilige), die
kleine kluizenaarster raakt verward in al die
kleine stipjes! De anderen giebelden, hun oogea
schitterden van prat. Ze zaten daar heel hui

selijk, met de ellebogen op de bank geleund...
Zijn we niet in Holland, zyn dat niet óozs
bakviscbjes ? Ja, als de oogen maar niet zoo
geverfd waren en 't haar niet zoo gitzwart 11
K u kwam de gezondsheidsleer. Dit vak is
noodig, want die witte baracan verbergt maar
al te vaak een slecht onderhonden lichaam.
De directrice ondervroeg zelf: Hoe zon jij
je kindje verzorgen? vertel me dat eens I"
(Die vraag trof me: dat jonge ding zou een
kind moeten verplegen ? Maar 't is waar ook,
ze ken met 14 of 15 jaar uitgehuwelijkt wor

den, ook il zyn de bruidjes tegenwoordig
meestal 18 of 20).
In goed FraDSch kwam het antwoord:
Ik zou het eiken dag baden, en 14 maanden
lang melk geven en geen gekruide spijzen,
zooals de gewoonte is en	" 't Miniatuur

moedertje wist werkelijk niet welke verdere
kostelijke zorgen ze haar baby geven zon!
,7t Hoofdje zul je ... ," hielp de direc

trice. 01 ja, 't hoofd goed zuiver houden
en 't mutsje niet te stijf aantrekken!" Want
anders?" hielp men weer... Anders wordt
het kindje idioot l" kwam 't overtuigde
antwoord!
Idioot, dat is wel wat heel kras, klein
ding, maar je bedoelt het goed, en 't is waar,
het nieuwe geslacht heeft zijn volle verstand
noodig om wat licht te brengen in de sche

merige harems, is 't niet?

In de lagere klasse zaten snoezen van 4
jaar, met groote donkere oogen en zwarte
krulof sluikhaartjes. Die hummels kecnen niets
dan Arabisch, en hun twee eerste schooljaren
worden gebruikt tot Fröbelen en het
aanleeren van Fransche woorden.
Van het zesde jaar af begint het ernstige
studeeren; dan moet er geschreven worden
met ingewikkelde Arabische letters; dan moet
eiken ochtend de Koran opgedreund worden;
dan moet men weten wat er bij 7. te
Bordeaux gemaakt wordt, en meer van zulke
moeilijke dingen., »•«••«.
Als ongemanierde, dqrEaie rïteiskes komen
ze op school, maar ze zijn leergierig en hou

den van 't werk; en als ze met haar 14e jaar
klaar zijn, nemen ze heel wat onderwijs en
beschaving mee naar den harem.

Drie scholen zijn er in Tunis; de jongste
is twee maanden geleden opgericht en nu al
flink gevuld! Eén van die scholen kwamen
we juist in 't speelunr bezoeken.
'n Groep hummels had 'n kring gevormd.
Ze zongen een Fransch liedje, waarin iets
voorkwam van Parijs en van dansen. Zoodra
ze ons zagen hielden ze op, maar pas was de
deur dicht, of we hoorden de schelle stemme

tjes zingen, dat er in Parijs gedanst wordt!
Weer kwamen we binnen, weer stoof de
kring uit mekaar, weer begon het lief e
leventje opnieuw toen we weg waren!
Toen we 't schoolgebouw verlieten, kwam
er een kleine mummie binnen in baracan
en sluier. Pas had de negerin die als portier

ster dienst deed, de deur voorzichtig gesloten,
of een bruin handje schoof den sluier weg en
een allerliefst fijn snuitje lachte ons tegen!
Ze kwam van de polykliniek, waar de
Kokerlarven.
Ook de kinderen uit de bnnrt en de boeren
waren op de hoogte; het zoontje van den
baanwachter bad al een methode bedacht
om de dieren ook zonder net te vangen, of
eigenlijk maakt bij er een van zijn beide
handen. Hij steekt de tien vingers schuin
door elkaar, houdt de banden hol, brengt zijn
armen diep in een modderig kuiltje met
water en komt er langzaam mee boven als
met een totebel. Zoo had hij den vorigen
Maandag nog acht ApuBsen" nit het ronde
gat gehaald, dat nog geen drie decimeter
doorsnee mat. Nu zat er niets meer in.
Ook een troep jolige fabrieksmeisjes kwam
er op de Zondagmorgen-wandeling langs en
ze begonnen natuurly' i familiaar te doen met de
rare vreemdelingen; niet met my, en ook niet
met den anderen grijskop van ons gezelschap,
maar met de beide stevige jonge kerels, die
roet ons uit waren. En wat zeiden nu die
glundere dames: Zoeken da heeren kievits

pootjes f" Dat was de comble; volk set ymologie
zoowaar. En nu zijn er nog lui die zeggen,
dat natuurkennis zoo moeilijk ingang vindt
b\j het volk.
Van etymologie gesproken, laat ik dat even
recht zetten, anders vergeet ik het. De let

terkundige van ons gezelsehap, een der jon

geren, had net in den trein mijn opstel
Mollen" in de Groene gelezen, en vroeg mij
met een inquisiteurs-gezicht: Hoe weet jy dat
het werkwoord mollen'' afkomt van mol en
oorspronkelijk mollen-doodslaan
beteekende?" Nu hoe ik het wist, wist ik niet meer.
Ik dacht het zeker te weten. Toen ik vijf
en twintig jaar geleden van mijn
onderwijzerstractementje Sachs en Kerner en Brehm
moest koopen, had ik met veel andere theore

tische litteratuur ook mijn etymologisch
woordenboek van de hand gedaan. Dat was
jammer: zoo'n werk kijk je nog wel eens in
en dat leert je voorzichtig blijven op dit
gebied. Om kort te gaan: waarde lezers,
ik heb u te goeder trouw misleid; want mijn
litteraire mede-branchipusvisscher, schreef
mij zooeven een briefkaart: Dacht het wel;
Mollen" is dieventaal; koeterwaalsch: mul =:
dood; komt waarschijnlijk van het
zigeunerwoord Mulo; c at beteekent ook zooveel als
dood. Zie Kluge. B."
Nu, bij is leeraar in het Duitsch en kon
zijn Kluge das niet overdoen", en ik respec

teer hem geen duit meer om zijn scherp

zinnig vermoeden, want het is zijn
gagneEchoolkinderen dagelijks onderzocht worden.
En nu adieu, kleine kind-vrouwtjes! Mogen
jullie, het verlichte jonge geslacht, het lot
der harembewoonsters verbeteren; en vergeet
nooit hoe je op school zong van 't dansen
te Parijs, en hoe je later les kreeg van de
puntmuts, en hoe je beloofdet je baby niet
idioot te zullen maken door zijn mutsje te
strak over zijn bolletje te trekken l
Wij, jullie bevoorrechte Earopeesche zus

ters, wensehen jullie alle heil toe in je stre

ven naar ontwikkeling l
Tunis, Febr. '10. LILI.
A Lr DEELDE I.
Miss Violet Charusworth, een Engelsche
actrice, was slechts een klein, klein sterretje
aan het tooneelfirmament. Maar.... zij wilde
een schitterende ster zijn en beroemd worden.
Que faire ?... De ingeniense actrice pijnigde
haar artistiek brein en vond ten slotte een
eenvoudige en toch lumineuse oplossing van
het probleem.
Op mysterieuse wijze verdween zij onlangs
plots en bleef verscheidene weken onzicht

baar. Doch een clubje vrienden, ingewijden
in het mysterie-spel, trachtten op elke wijze
de attentie van het publiek te vestigen op
de verdwenen Miss Cbaruswortb.
Hun fantasie lieten ze vrij spel. De
mogelijkste en onmogelijkste gissingen over haar
lot werden geopperd. Zoo zoetjes aan kregen
de niet zoo snel in passie ontvlambare
Engelschen, interesse voor de zaak en... Violet
Charusworth werd een pikant oninteressant
persoontje!
Nu dacht onze vernuftige actrice de gelegen

heid schoon, als een phoenix nit de agch te
herrijzen en kwam op even geheimzinnige
wrjze terug als zy' verdwenen was. Gevolg....
een prachtengagement!!
Willen we hopen, dat de actrice, de sen

satie om harentwille verwekt, waardig is en
een cht genie in haar ontluike!
* *
Nu in Frankrijk de Kamerverkiezingen op
til zijn, roeren zich daar de Feministen meer
dan ooit.
Tallooz* vergaderingen en meetings van
voor- en tegenstanders voor vrouwenkies

recht worden belegd. Groote affiches, waarop
welklinkende namen van sprekers en spreek

sters, roepen allen ter vergadering op en
immer is de opkomst talrijk.
Een bekende en ijverige suffragette in
Frankrijk, die met vuur en verve hare ideeën
uiteenzet, is Madame Marguerithe Dnrand.
Zij is de stichtster van het onlangs opgericht
tijdschrift la Fronde. Dit blad wordt uitslui

tend door dames geredigeerd en is speciaal
voor de vrouwelijke sexe bestemd.
Echter... Marguerithe Durand vergenoegt
zich er niet alleen meer mede, den triomf
te behalen over de mannelijke generatie....
Zij wil eveneens triompheeren o?er.... eene
ontembare leeuwin!! Mg dunkt een meer
feministisch dan wel vrouwelijk amusement!
Sedert eenigeu tijd huisvest Madame Durand
in hare woning bij het park dn Monceau te
Par\js, eene leeuwin. Het diertje" dat zij
(wellicht nit liefde voor den paradox) Tigre"
heeft gedoopt, is tot nog toe zeer lief en
zachtzinnig jegens hare meesteres. Edoch....
zou de suffragette er wel aan denken, dat
de kleine leeuwin eenmaal een groote leeuwin
wordt ?.... Enfin, chacun son gout l
* *
#
De Parasol.... Voici alweer een onmisbaar
Modeartikel voor de coquette dametjes, die
angstvallig haar mooie teint" willen be

schutten tegen de verzengende stralen van
het brandend zo merzonnetje! Bevreesd als
pain; ia het vervolg zal ik bij woord-afleid
kundige bevliegingen aan dat mollen"
denken.
Maar om op onze
voorwereldlijke-dierervisscherjj terug te komen; de buit bestond
na uren baggerens en een dag pjouwens over
de heide, met vischkannetjes en stopflesschen,
nit acht stuks Branchipue; maar de nog an

tieke r e Apui, de Schildvotrende Kituwpoot,
zooals het etiketje in Artis hem gedoopt
heeft, liet zich niet kijken. Het bleek dat de
laatste acht uit het ronde gat, de allerlaatste
van het jaar waren geweest. Zij waren ge

lukkig verhuisd naar het Aquarium van «en
van ons gezelschap, die beloofde er vijf van
af te staan en naar Artis op te zenden*
Het eenige wat wij doen konden, was een
kannetje met bezhiksel uit het merkwaardige
kuiltje mee te nemen, om dat een paar jaar
in Artis zorgvuldig te behandelen, in de hoop
dat zich uit de eieren eens weer de Apus
zal ontwikkelen.
Een glanspunt van de tocht was het feit,
dat wij op een goed uur van Den Bosch op
de heide nog n klein plasje ontdekten,
waarin vier Branchipussen zwommen, man

netjes en wijfjes; we lieten ze natuurlijk stil
zwemmen; en de vindplaats blijft geheim.
Ook n sloot tusschen Heinthem en
Bosma en ten noorden van Den Bosch blijft nog
ongeschonden; die moet als reserve dienst
doen, voor het geval dat de eerste en rijkste
vindplaats eens al te bekend mocht gewor

den zy°n.
Vaak overkomt het mij niet meer, dat ik
met het kleine gehaakte viachnetje er op uit
ga; het kost wat veel tijd en er is zooveel
te doen; toch is dat kleingoed-visschen, in
een mooie heldere sloot op zandgrond, vooral
indien er veel boomblad in valt, een buiten

gewoon leerzaam en niet onaangenaam werkje;
ook voor hen die geen kinderen meer zijn en
andere dan kinderlijke genoegens verlangen.
Om niet met leege flesechen thuis te ko

men, heb ik uit de kieuwpoot -poelljeg allerlei
dingetjes meegebracht, die elk op zich zelf
een stadia waard zijn.
Zoo komen er in dezelfde slooten en plassen
waar Branchipus zwemt, dus in spoedig
uitdrogende poeltjes verscheidene vreemde
zij zijn haar lieftallig gezichtje -door zo mer
sproetjes te zien geschonden!
Ook op het gebied van den parasol toont
Vrouw-Mode haar grillige natuur en geeft
elke season" een massa variaties te zi«n.
Toch tracht zq de paraiol in harmonie
te brengen met het toilette.
Zoo is het up-tc-date de zijde, waarmee
de fragiele baleintjes zyn overtrokken, nog
met tnlle of mousseline te bedekken, al
naar keuze. Behalve deze noviteit heeft de
parasol van de toonaange rende Parisienne
dit jaar een bijzondere lengte. De kortste of
beter gezegd de minst lange is plus minus
n meter twintig. De stok is uit diverse
houtsoorten gefabriceerd en eindigt in een
hoogen, ronden knop van verguld zilver,
style Lodewijk X VI, die van boven door een
veertje kan openspringen.
In de holte van den knop cacheert de
mondaine Franraise een kwastje met
pondrede-riz, een snufje parfum of kleine bonbons
en wat dies meer zij.
* * *
Amélie, koningin-moeder van Portugal,
die t vee jaar geleden zoo zwaar beproefd
werd door den moord op haren gemaal en
den kroonprins vindt veel afleiding in tochtjes
per automobiel.
Onlangs vertoefde zij te Biarritz en maakte
van daar uit een ritje langs het pittoreske
meer van Irieux.
Om van dit schilderachtig oord goed te
kunnen genieten, stapte zy onderweg nit haar
auto. Het bleek nu, dat zij beland was in
een soort kamp van de Fransche
adspirantofficieren in garnizoen te Bayonne.
De jonge officieren, juist teiug van een
zware manoeuvre, hadden hunne geweren in
rotten gezet en strekten hunne vermoeide
leden nit.
Daar herkende de commandeerende officier
direct de koningin en gaf snel een teeken.
Allen rezen op, presenteerden het geweer en
brachten het militair saluut aan Hare Majesteit.
Zeer bewogen door de spontane ovatie
trad de koningin op den jongen offficier toe
en bedankte hem voor het huldebetoon.
Daarop stapte de koningin in hair tuf-tuf, de
Fransche soldaten groetend op minzame wijze.
* *
Een handwerk, dat in alle landen weer
steeds meer en meer in zwang komt, vooral
ook onder de mondaine dames, is het fijne
naaldwerk, een geliefkoosde bezigheid waarin
onze groot- en overgrootmoeders al uit

muntten !
De wedergeboorte van deze kunst uit den.
goeden ouden tijd", Iaat zich makkelijk ver

klaren. Zoo'n kalme bezigheid met degelijk»
rythmieche beweging van de naald doet de
zenuwen weldadig aan, werkt als een
rnstkuur in dezen enerveerenden tijd met zijne
vliegmacbines en wild snorrende auto's!
Ook weer hier: Na actie volgt reactie" l
De vurigste pioniersters van veranderingen
en reformatie op elk gebied, zien we nu de
ijverigste Penelope's van den Staat geworden!
In Italiëis een gilde van dames uit de
chicst» kringen met koningin Helena aan
het hoofd, die de vrouwen op het platte

land aansporen tot beoefening van het tra

ditioneel e naaldwerk.
Vooral Pisa is niet alleen bekend door zijn
scheeve toren, maar ook door het kunstige,
fijne naaldwerk van zijne bewoonsters.
Het lastige werk loont wel de moeite.
Zoo is een robe van fijn grijs linpn, dat
in den a.s. zomer weer zeer modern is, met
kraapje en manchetten van fijn wit
kunstnaaldwerk, altijd een eenvoudig en toch
keurig toiletje.
INTEBIM.
soorten van kokerlarven voor. Dat is het
zoogenaamde sprot-aas" van de
baarsvisschers, waarover ik verleden we«k een vraag
beantwoordde.
De verscheidenheid is buitengewoon groot,
wat betreft de woningen van deze larven
van de koker-juffer". Het bruine vlinder

achtige diertje dat er eens nit op zal vliegen,
heet ook Schietmot". Ik onthoud mij van
etymologie.
Een soort van koker larven wil ik even beschrij

ven en teekenen, omdat juist deze in de drie
Branchipus-slootjes aanwezig was. Het kan
toeval zijn, natuurlijk, maar mogelijk is het ook
dat het vinden van deze kokerlarven een aan

wijzing is voor het mogelijk aanwezig zijn van
de kieuwpooter. Men kan nooit weten; van de
bestaansvoorwaarden van deze dieren is nog
zoo weinig met zekerheid bekend.
Trouwens, al blijft het verband verborgen
of blijkt het afwezig, de observatie van een
aantal kokerlarven in een flesch met water
is eea studie, die op zich zelf al de moeite
loont; al was het alleen om de kwestie na
te gaan of elke van de tallooze vormen,
waaronder de kokers voorkomen, op een
bepaald soort dier wijst. Dat moet een
zorgvuldige kweekerij uitmaken; want, al
verschillen de volkomen insecten in dit geval
de Phryganee'én" nog al, de kokerlarven met
hun witte lijven en vele diaienaanhasgsels
gel\jken alle sprekend" op elkaar.
Nu, behalve een zeldzaam voorkomend
kokertje, in cylindervorm opgebouwd uit
enkel zandkorreltje?, kwam er in de bewuste
poeltjes een larve voor, die zyn huisje bouwde
van bruine ronde schijfjes, geknipt uit eiken

bladeren die in de sloot lagen; de middellijn
van elk schijfje is vier m.M., en een twintigtal
van deze schijfjes zijn zoo aan elkaar gehecht
dat er een driezrjdig prisma ontstaat met
eenigszins concave zijvlakken; het grond vlak
en de bovenzijde bevatten natuurly k een
opening, die naar het binnenste van dit leuke
kokertje voert. Het geheele toestel doet den

ken aan de kunst van het behangersbijtje
dat o. a. uit rozebladeren de schjjfjes knipt,
waarmee het den wand van zijn zandnestje
bekleedt.
E. HEIMANS.

</text>
<image timestamp="2002:08:23:04:46:30.00" size="501605">000004BD.TIF</image>
</page>
</document>
