<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18850301</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
t* V ,
.*•"{
J, t' f'
te: t
DE AMSTERDAMMER
A°. 1885.
EEKBLAD VOOR JXIDERLAND.
V«echtjnt eiken Zaterdagavond.
DAGBLADYEREENIGINO HOLTZ * Oo.
Kantoor: Singel 211.
BooM'Aceatea: te BriavU, O. KOLFT * Co.
Zondag l Maart.
Abonnement per 3/m	f j._. fr. p. p. f 1-15%
Afzonderlijke Nummers aan de Kiosken verkrijgbaar a 0.10.
Advertentièn van 1—6 regels f I.—, elke rege! meer . 0.15.
tnssohen den tekst per regel *..,.„!..
IN H O V
BUITENLAND. BINNENLAND. Warme kadetjes, een Zaterdagavondpraatje,
LXVIJI 4«or Aqwta*. Set Amterdamgch] Tooneel, door Alb. Tb. Eet tooneel
te JJottftrd»»), door JI.H,.—en-toon-stelling in de Panoranwzaal, door Alb. Th,
Vit Parijs, XI, door A. B. Uit België, door M. H. -.Letterkunde: Berth» I,
door W. Gpzler, . Berichten «0 llededeelingen. Inhoud van Tijdschriften, -^
Militair* 2»Tte-n:DéPatje8"-Lniten»nts, door J. Uitkomsten der Voedinga".
proeven, door Sb Z, Militaire Jachtpartijen,doorSt.Z. Schaakspel. Fouil.
let»n D« ^M&amp;icdeqia TOB een Genie, Novelle door Ossip Sehubin, II. NIEUWS
TAK 1$ WJJEK •*• 0?erïiont van de Effectenmarkt. Veilinge». Ie huur.
BUITENLAND.
•De Ffansche Kamer heeft deze week het verhoogd invoerrecht
op granen aangenomen. Voor-Europeesch graan werd desurtaxe
op. 3 francs, voor Amerikaansch op 6 francs 60 gesteld; voor
Europeesch meel op 6 francs, voor Amerikaansch meel op 9 francs 60.
Amendementen, om het recht op 4 of 5 francs als minimum te
brengen, werden vooraf verworpen. Belangrijke tegenontwerpen
zooals dat van den afgevaardigde Germani, strekkende om de
grondbelasting af te schaffen, en de aldus verdwijnende bron van
inkomsten door eene zeer hooge belasting op den alcohol te ver

vangen, dat van Paul Bert, om bijna alle belastingen te doen
versmelten in eene inkomstenbelasting van 7 per mille, werden
niet in behandeling genomen.
In den oorlog met China nam de Fransche regeering een krachtigen
maatregel, waartegen echter hu reeds de Engelsche r'egeering be

zwaar maakt, terwijl eenige deskundigen meen en dat hij niet het
beoogde doel zou bereiken. Zij besloot namelijk rijst tot
oorlogscontrabande te verklaren. Te Shanghaïliggen reusachtige hoeveel

heden rijst opgehoopt, gereed om zoodra het seizoen dit mede

brengt, naar Peking en de Noordelijke provinciën te vertrekken.
Vroeger ging dit alles, langs het Keizerskanaal, door het binnen

land; sedert het transport echter over zee plaats vindt, heeft de
Ghineescha regeering het Keizerskanaal laten verwaarloozen. Dit
kanaal is niet volgens de beginselen der genie met geregelden val
aangelegd, maar slechts door een reeks van vaarten, die klein waren
gedeelten van rivieren onderling verbonden; het te verbeteren
zou dus een zeer belangrijk en tijdroovend werk zijn.
Admiraal Courbet zal nu post vatten buiten de haven van
Shangbai, en op alle schepen, welke deze haven verlaten, het
droit de visite toepassen; evenzoo zou hij de golf van Petchili,
waarlangs me» Peking kan naderen, blokkeeren, en aldus trachten
de Keizerlijke regeering door den honger te dwingen.
•
* »
In de Belgische kolendistriclen, te Jemappes, te Frameries, bij
Bergen, hadden ernstige werkstakingen plaats. Ongeveer negen
duizend werklieden weigerden in de mijnen te gaan, en eischten
verhooging van loon. Eene deputatie van werklieden sprak bij
monde van haren leider Fauviaux den goeverncur van Henegou

wen toe, en legde hem de grieven der mijnwerkers uit. De
goeverneur antwoordde, dat de regeering hierin niet tusschenbeiden
kan komen^ waarop Fauviaux verzekerde, dat de mijnwerkers
zouden volharden bij hun besluit, maar alleen tot wettige midde

len hunnen toevlucht zouden nemen.
Ka de beslissing, de ia hare gevolgen zoo gewichtige beslissing
in zake het nieuwe toltarief, heeft de Duitsche Rijksdag acht da

gen vacantie genomen. In dezen lusschentijd hehben de leden van
den Pruisischen Landdag gelegenheid gehad zich aan hunne werk

zaamheden te wijden. Deze bestonden in het beraadslagen over
de begrooting 1885 en 86, en met name over de hoofdstukken
van onderwijs. Wel kwamen de hoofdstukken van eeredienst ter
sprake, ep ontspon zich weder een gedachtenwisseling over den
Kulturkampf in zijn aanvang en zijn verloop, maar grooter be

langstelling wekten eenige posten voor onderwijs, voornamelijk
die welke uitgetrokken was voor den nieuwen hoogleeraar in de
huidziekten aan de Berlijner universiteit, Dr. Schweniger.
De heeren Dirichlet en Virchow hebben rondweg het vreemde
dezer benoeming in het licht gesteld. Schweniger werd in 1879
wegens vergrijp tegen de zeden tot vier maanden gevangenis

straf veroordeeld, en achtte zich daarom ook .niet de goede per

soon om als privaat-docent in München op te treden. Maar thans,
vier jaren later, wordt hij onverwacht verheven tot het
Hoogleeraarsambt aan de eerste hoogeschool van Duitschland. De heer
Dirichlet noemde deze handelwijze der regeering geheel in "strijd
met alle tot nu toe toegepaste praktijken, en de heer Virchow
meende dat hiermede aan alle faculteiten van het land eene ver

nedering is aangedaan.. De minister Von Goszler wist ter zijner
verontschuldiging niet veel aan te voeren; de grootste verdien

sten van Schweniger, dit moest hij toegeven, bestonden in het
genezen van Bismarck; daarna was 't evenwel zeer gewenscht
om den arts aan Berlijn te binden, en dit liet do eerzuchtige
man zich alleen welgevallen, indien men hem een katheder aan

bood. De minister liet niet onmiddellijk doorschemeren, dat hij
eenvoudig gezwicht was voor den wil van den Rijkskanselier.
Het Engelsche Parlement heeft ettelijke dagen beraadslaagd over
de motie van afkeuring der regeeringspolitiek, die door Sir
Stafford Northcote was voorgesteld en door ons in het laatste
nummer van dit blad werd medegedeeld. Al spoedig bleek het,
dat de oppositie niet veel kans had, om het Kabinet-Gladstone
omver te werpen. De wijze, waarop de heer Northcote zijne
motie toelichtte en verdedigde, was dan ook zeer zwak. Waar

schijnlijk was deze gematigdheid eene opzettelijke, want voor de
Tories zou, al beweren zij het tegendeel, het aanvaarden der
regeering onder de gegeven omstandigheden even gevaarlijk als
onaangenaam zijn. Toch wareu de discussiön niet zonder eenig
resultaat. De regeering zag zich langzamerhand genoodzaakt om
alles toe te geven, wat zij vroeger bestreden had. Zij beloofde
den Mahdi ten onder te zullen brengen, Khartoem te hernemen,
in Soedan een geregeld bestuur te vestigen, en, door den aanleg
van een spoorweg van Soeakim naar Berber, den weg naar de
binnenlanden van Afrika voor de beschaving te zullen openhouden.
Dat de heer Gladstone bij al deze concessiën nog steeds bleef
volhouden, dat de regeering goed en consequent gehandeld had,
was een nieuw bewijs van zijne virtuositeit in de kunst, om zich
zelven iets diets te maken. Vele anderen heeft hij niet overtuigd.
De correspondentie met Gordon, welke in het laatste
blauwboek over Egypte is openbaar gemaakt, werpt een droevig
licht op de jammerlijke politiek, door de regeering in Soedan
gevolgd. Bedenkt men daarbij, dat zulk eene verzameling van
documenten, in den regel uit pièces justificatives bestaat,
en dat zij bestemd is om het standpunt der regeering toe
te lichten en te verdedigen, dan wordt het duidelijk, dat het
ministerie, indien het nogmaals aan het vonnis der vertegenwoor

diging ontkomt, dit slechts kan te danken hebben aan het by de
meerderheid zeer levendige besef dat een staatsman aan wien
zich Engeland, óók waar het de leiding der buitenlandsche zaken
betreft, met volle vertrouwen kan overgeven, op dit oogenblik
niet te vinden is.
Een voorstel om de 3900 mark, voor Schweniger bestemd, op
do begrooting te weigeren, is verworpen; en de post daarna,
tegen de stemmen van Duitsch-vrijzinnigen, Centrum en Polen,
goedgekeurd. Men kan zich voorstellen, hoe alle vrijzinnige bladen

</text>
<image timestamp="2002:08:17:09:45:49.00" size="249119">D10000Z5.TIF</image>
</page>
</document>
