<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18850208</Datum>
<Pagina>8</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER. WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
y - ^ n y
i\0. o J O
Wat ik O nu vertel, gebeurde eergisteren op een gala-diner bij de ba

rones de M.... Pailleron behoorde ook tot de gasten. Men dient aan:
D« gravin de X....
Verschijnt een reeds vrij bejaarde dame, buitensporig gedecolleteerd, on

danks bare schrikbarende magerheid.
Een dof gasten, wiens aandacht gelukkig geheel en aj jn inslag was gn«
nomen door. het schitterend toilet der nieuw aangekomene, fluistert
l'aiiferon in bet oor.
•» Wat een prachtig toilette de recept-ion!
GS bedoelt, antwoordt Paillerou, toilette de déceptton, niet waar?
A. B.

LA SOCIÉTÉDE VIENNE.
Verleden jaar verschenen in de Nouvelle Ecsuc schetsen uit La
Sociétéde Bcrlin door een zich noemenden graaf Paul Vasili.
Zij trokken bijzonder de belangstelling, en maakten een opgang, dien
men te Berlijn een schandaal-succes noemde. Hetgeen voor het buiten

land slechts eene reeks van vrijmoedige opmerkingen, niet eens al te
pikante onthullingen omtrent de meest op den voorgrond tredende per

sonen van het Duitsche hof schenen, maakte aldaar waar men in de om

geving der geheiligde persoonlijkheden, hen steeds niet den nimbus der
vereering omhuld zag, den indruk van heiligschennis. De schrijver, oi'
Schrijfster» want de stijl verried blijkbaar eene vrouwenhand, moest
uitmuntend op de hoogte, eenigszins boosaardig, maar een persoon vol
tact en voorzichtigheid zijn; dit bleek vooral toen alle pogingen, om haar
te ontdekken, vruchteloos bleven. Men noemde een tijdlang Julietto
Lamber, Mad. Edmond Adam, de redactrice der Nouvelle Revue zelf als
de schrijfster, later graaf de Saint-Vallier, de Fransche gezant, vervol

gens eene zuster van den schrijver Guy de Maupassant, welke dame
gouvernante bij eene der vorstelijke gezinnen te Berlijn geweest was.
Dit alles werd echter met meer of minder grond tegengesproken.
Thans bevatte de Nouvelle Revue, en dit doet den exploitatiegeest van
hare directie eer aan, juist in haar laatste nummer van 18S1-, op 15
December, het eerste eener reeks van artikelen, welke La Sociétéde Vicnnc
zullen behandelen. Graaf Paul Vasili schrijft, dat hij, in zijne eeir/ama
retraite nog eenige herinneringen wil verzamelen, welke, daar hij steeds
in correspondentie blijft met zija oude vrienden in de verschillende hoof
Jeteden, niet ver ten achter zullen zijn bij de physionomie der hoven o&gt;! dit
Oogenblik. Hij is van plan geheel Europa op deze wijze aftehanclelen.
Hij begint echter met te verklaren, dat hij van "Weenen minder
oiulougends zal •vertellen dan van Berlijn. Zijn eerste brief is dan ook wel
minder belangrijk dan de Berlijnsche. Vasili houdt van Oostenrijk,
bijzonder van Weenen. De stad is groot", schrijft hij, met brecde
str.iten en pleinen, open voor licht en zonneschijn, nimmer somber. Do
blauwe Donau te Weenen is hij inderdaad blauw,—doorstroomt haar
en wekt er soms een Oosterschen adem. Het eenige wat er vreemd en
zwaar is, is de nieuwere architectuur naar Duitsch model; maar wia
zich troosten wil, heeft de Stephankirche met haar gipures van
ongewitten steen, waar de eeuwen wonderbare licht- en schaduw-effccten'oi
hebben aangebracht." x
De Weener vrouwen zijn schoon en lieftallig tegelijk. Als Li de hoofd

steden waar men veel werk van haar maakt, zijn ook hier niet alle oven
ongenaakbaar. Ik zal hun slechts n ding verwijten; haar taille is to
dun. Ik vind voor deze voorliefde voor een wespentaille bij ue Wee

ner vrouwen geen andere verklaring, dan den wenseh om zich van do
Oostersche vrouwen te onderscheiden. De toon der vrouwen van de
hooge kringen te Weenen is volmaakt, wat elegante manieren, smaak

volle toiletten en geestige conversatie betreft. In dit opzicht hebben zij
niets met de vrouwen uit de hoogste Berlijnsche kringen gemeen, behalve
wanneer zij van Duitschen oorsprong zijn."
Graaf Panl Vasili vindt de Oostenrijksche diplomaten wat zwaar on
de hand, en vervolgt:
In Oostenrijk bezit men vereenigd, de gebreken van het Oosten eu
van bet Westen. Wanneer de deugden in de mode zijn, is de Weener we

reld de eerste van Europa in goede eigenschappen; waaneer het ds
fceurt is der gebreken, zijn zij daar dubbel te vinden."
Alate Berlijn begint Paul Vasili te Weenen met de Keizerlijke f™,'!*
,,4) heeft niets van de burgclijke monarchieën. Zij is olvmw-cli vaa
kern, en heeft geen vermenging met do aristocratie. Deze laatste neemt
bij gelegenheden haar rang, haar plaats in bij de bolleesten, maar in
de intimiteit der keizerlijke familie wordt, zij niet toegelaten"
De keizer is tegenover de hovelingen evenals tegenover den meest
ccrZi^'l^AT* bePSaIt Zidl t0t Zijn°famiïie' z«n ««spanning
is de jwhfc Als plichten vervult hij nauwgezet zijn re«reerin4daden
Staat te,5 uur op, onderteekent stukken, leest een overzicht d™ dS
men lederen morgen voor hem gereed maakt, ontbijt aan 2ija sehriift'afel,
leeft zeer matig, gaat vroeg naar bed. De Weeners zouden wel willen
dat hij meer feesten gaf. Hij is zeer gezond, kalm van humeur, eoedi*
Si Tg rï,een T0"1' dat 1Üj naar meübewceit' tot graaf Andrassy
zeide, bewijst^ dit. Ik was zeer blijde, dat niet al degenen, die ter dood
veroordeeld Z«n wegens hoogverraad jegens mij geëxecuteerd zijn, ik zon
en dan met later tot mijn eerste ministers hebben kunnen maken
J? « 6t dCT keizeHn aal ons Amsterdammers interesseren. ,De
scnoone Beiersche prinses, die op romaneske wijze, keizerin van
Oo.'fennjK werd, heeft, vóór haar huwelijk, gelijk de gelukkige volkeren, geen
gebeden* meer gehad.» De Hongaarsche adel aanbidt de schoone
Koningin die eenmaal in Hongaarsch kostuum voor hen verscheen en
zich de moeite gaf, de taal van Aspad voor hen te leeren. In Oostenrük
Weven het democratische volk eu de keizerin elkander vreemd. Men kent
haar te \Veenen nauwelijks. Zelfs nan de twee groote godsdienstige
feeslen, at uer Opstanding en den II. Saeramentadag, als de keise.-in met
ai -de hofdames, allen gevolgd door pa,res die hare sleepen drogen te
voet de processie zou moeten vo!.7cn, ontrrekf. sij s-ich door plotsolinr-e
ongestel-iheden of een noodzakelijk verujijl1 buittaulnnds. Met politiek
houdt zij zich niet bezig; in hanr palois en haar gezin daarentegen regelt
en regeert zij alles; de keizer laat haar hierin een oubcperkte
onafhankelijlvheid.
Omtrent de Keizerin als paardrijdstor zec;t graaf Vasili dat zij Elisa
Loisst jnloci-sch zou makon. Hr.av gezondheid is zeer goed, maar zij hecht
aan do homoeopathio en aan do massage. Haar wrijfdoktcr in Weenen
was de Icavalerie-jreneraal Fratricsevics, kapitein der Hongaarsche garde.
Zij raadpleegt, aldaar geen massage-doctoren van beroep: ,,Ik wil dea
goeden dokter aicyerkofer geen verdriet doen," zegt zij, hij heeft de
kinderen zoo goed verzorgd toen zij nog klein waren, en hij is een over

tuigd allopaath."
Aartshertog Sudolf is voorloopig de lieveling van het hof en het volk. Hij
is een schrijver vau talent, zijn reisboeken zijn goed geschreven, friseh en vol
ernstige opmerkingen. Hij zoekt het gezelschap van geleerden en geletterden
en zij zijn oprecht met hem ingenomen; hij is geestig en welwillend Zijn
eerste opvoeding was toevertrouwd aan eeneraal Gondrecourt, een nnv
militair van dt-u ouden stempel; de aartshertog heeft uit dien tijd e»n
grondige kennis, maar ook een grooten af keer van het militarisme Behou

den. Zijn tvvetdögouverneur was graaf Charles de Bombellcs, wiens^vader
een fransch nihjrc, de gouverneur des keizers geweest is. Hij is uihnim*
tend causeiir en goud musicus, en wist don prins beide gaven
medetedeelen.
Zijn vrouw Steph.iine, de dochter van den Koning van België, wordt
zeer geroemd. Zij is mooi, vriendelijk, frisch, jong on bevallig en hoeft,
aller harten weten te winnen. Zij houdt veel van kinderen en wordt dooi

de bevolking van Weenen zeer geroemd. Zij is een uitmuntend mmidenm.;
welk talent do aartshertog Euuolph, toen er van het huwelijk sprake was'
zeer wist te waardeereu.
j Onder de zes-en-zestig aartshertogen en nnrrshort.offiniien is, na deze
tien, de belangrijkste persoonlijkheid aartshertog Johan. Hij stelt de
oppositie Vüor. Hij is van deu Toskaanschen tak; de jongste van vier
gebroederen. Hij is geestig, soms scherp, en niet Keiden revolutionair, tot
groote ergernis der familie en vau het hof. Hij verkondigt omtrent vrij

heid en gelijkheid soms meeningen, die den omstanders do haren ii;
berge doen rijzen. Deze aartshertog Johan is de schrijver der bcken/!o
brochure tegen het Pruisisch militarisme, voornamelijk tegen de
hoohldirectie der Oosten:ijkscho artillerie gericht, tot welke hij behoort. Zij
deed hem verbannen naar een sarnizoensplaats in de provincie. Ka zij?e
vergiffenis hield hij. in een militaire club te Weenen, een voordracht
evade oplciditi.r; van den Oosicnrijksclien soldaat, in denzelfden geest. Deze
denkbedden lokten don erfprius tot een bestrijding in een der militair
ca de polemiek tusscheu de twee neven werd met veel
, -,
gevolgd.
Anrfehevtog Jonnn oefende zich ook iu andere genres. Hij schreef een
ballet voor de K( herlijlce opera to Weenoi:.; do fiimilia zal wel zorgen
(iat ast n i -t op lie.t répertoire biyft. Hij werkte met mediums en
bc:o'a:deerde het spiritisme; aartshertog ladolf nam op zich, de mediums f e
ontmaskeren t n niet succes. 3L-n vermaakt aieh te Weenen r,u met de;:; n
strijd tu=schcn da f.veo Ilaiisburgs, en de bevolking der hoofdstad v;iMt,
ondanks haro svinj:;\chiövoor den Kroonprins, ook oan aartphcrtoij Jol!."'••• n
een zekere belangstelling, die zijn woelig en revolutionair lwri.ikfc.i- ;,' i-,
wettigt IMen weet toch niet v.T.t Oostenrijk nog van rJin moderne
a'.:.veohfiügcu ta \vachl;:n Ii-;ft, of hij wavïclaav zal word02, of Dcm &lt;^-S
chotte, oi' oi) de toekomst vau Oostenrijk ctuigcu iuvlooJ aal kunuer.
i;itcefcncn.
L E T T E R K ;\T D E.
Ar M Vlaanderen, door Teirlinck-Stijns.
2 dln. Koesclare, De Seyn Verhougstraete,
1881.

Weinig partijen ter \vcroul misschien, wier toekomst zco zorgwekkend
is nis die der YiamnKho liberalen. Ai", Vlamin^on strovend naar do er

kenning van huuiie tar.l, st.aau zij re^e:;over 1. ..nïeidduixcnden hunner
meest ontmkkfjldo landgjnooton, v/e'lie die tn::l minachten; en bij dio
lioiulerddaiaeuilcu fluiten :-icu honuerildui/ïendon aan, u ie of volkomr-.i
onlekcnd zijn niet het Vlatiiasch. ui zicli der taal schamen, die zij iu
hunne jeugd hebben gesproken.
Toch is lint een zeer groot gedeelte van Bc!«i;;, waarin het Vkamsch
de landtaal is; maar het volk, dat die taal spreekt is clericaal en staat
a's zoodanig geheel onder den invloed der geestelijkheid. Die geestelijk

heid is de felle vijand der vrijzinnigen en zoodoende staat de kleins
kudde der Vlaamscae liberalen nagenoeg alleen. De taal scheidt hen van
hunne Franschspreke^de geestverwanten, terwijl de geestelijkheid staat
tusschen hen en het Vbamsche volk.
Wat zal de toekomst voor Vlaanderen brengen? Zegc-visrt het libera

lisme, dan loopt de taal gevaar van te worden aangezien voor een dialect,
dat weinig reden heeft vau bestaan; wordt daarentegen do tan.1 gered
dan kan dit alleen geschieden door de hulp van liet zegevierende
clericalisiïio. Arm Vlaanderen!
Iu bovenstaande regelen meen ik den grondtoon te hebban aangesla

gen, dio klinkt door het, .jongste werk der Hecren Toirlinck en Stijns.
Voornamelijk hebben de schrijvers zich beziggehouden met den
jammerlijken invloed van het ciericalisme, zoowel op ontwikkeling, als op
ma&amp;tschappelijk, huiselijk en persoonlijk geluk.
Everaart Vanderlaan, een flinke, eerlijke jon?en, is de zoon van ecu
smid, die vroeger betere dagen gekend heeft. Door allerlei omstandig

heden is do oude Vanderlaan in do macht geraakt van zijn
schoonbroadcr Veyt, die den nijveren handwerksman zooveel mogelijk uitzuigt.
Everaart's moeder, vroeger een degelïjko vrouw, is onder den invloec'
gekomen van oen nieuwen oiiderpaatoor". Zij houdt zich nu nog slecht.
voor zooverre het strikt noodzakelijk is, bezig met aardsche zaken e t
gaat voor het overige op ia dsn godsdienst e» diens verkondigers. Voorn!

</text>
<image timestamp="2002:08:17:06:26:06.00" size="275169">D10000Y6.TIF</image>
</page>
</document>
