<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18850301</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
'f'
f l'
- ^'i^ft- -*- «' .«-)
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
H
-s
f

s,*»,
zici warm maken over dit stelsel van protectie, (n de gansene
week bemoeiden zij zich met niet veel anders, wat de
binnenlandsche politiek aangaat, dan met dien «dermatologie immoral,.
mais disiingué, gelijk de Justice den veelbes||ofcfn Schweniger
noemt, . » . 'W '"'' •' " "•
, '. ' *»* {f :
De onderhandelingen van Rusland en Engeland 'aan de grenzen
van..A/ghatiista"n vorderen niet sterk, integendeel, zij flemen ee»
eenigszins ander karakter aan. Mogen wij eenige tijdingen van
den Times vertrouwen, • dan hebben de Russen de meelstokken
weggeworpen om ze door geweren te vervangen, en » zijn ze,
doorgedrongen tot Pendi-deh, een plaats die vroeger reeds door
hen bedreigd werd en tusschen Blerw en Herat ligt. Eens botsing'
heeft men toen voor waarschijnlijk gehouden; immers Peter
Lumsden is met zijn grenscommissie onmiddellijk naar Herat
teruggetrokken. • "
Van onderhandelingen schijnt nu geen sprake meer te zijn:
het handelen treedt er voor in de plaats. De Rassen stellen hun
daad natuurlijk als eene menschlievende voor, en Engeland plukt
"de vruchten van zijn verzuim, toen het Merw liet bezetten
zonder protest.
''•'T -. ....-:,
•: - - ' -.•'•&lt;• '
' De Spaansche minister van Financien deelde deze week aan' de
iiamer mede, dat de begrooüng, ondanks alle bezninigiugen met
een tekort zal sluiten. liet cijfer van dit tekort zal zeer aanzien

lijk zijn, gelijk het uit het antwoord, dat de minis'ter-president
Canovas del Gaslillo de provinciën Granada en Malaga woest
'geven, die hem kwijtschelding van een deel der belasting vroe

gen. Hij antwoordde, dat dit onmogelijk was, daar het deficit op
de begrooting zeker 60 millioen zou bedragen. Phylloxera, aard»
bevingen, overslroomingen, chelera, de algemeene crisis, hebben
dézuidelijke provinciën vreeselijk geteisterd,
In het noorden bloeit een sterke agitatie tegen de Regeering;
De fabrikanten in Cataloniëwaar toch reeds zoowel republikéinsche
als Carlistische elementen woelen, zijn ten uiterste gebelgd over
het handelslractaat met Engeland, dat de plattelands bevolking
in haar levensonderhoud bedreigt. De koning heeft talrijke
pctitien ontvangen, en beloofd dat hij de Catalonische industrie niet
vergeten zou, maar de verzoekers tot kalmte aangemaand.
. ' * •'•'*•''':•
» * i
De Italiaansche pers is over de verklaring die Lord
Fitz-Maurice in het Engelsche Parlement aflegde, dat Italiëgeheel op eigen
verantwoordelijkheid en zonder aanmoediging van Engeland ge

handeld had, zeer ontstemd. Zij verlangt nu des ie meer, dat
de minister Mancini eindelijk eens zal mededcelen, met vyelk doel
en met welke hoop op eenigzins evenredig resultaat hij het geld
en de troepen van het koninkrijk voor een veldtocht aan- de
Roode Zee heeft durven besteden. Tot heden heeft de 'minister
alle verklaring geweigerd ; men beweert echter dat hij plan heeft,
zelf een parlementair debat over de Assab-expeditie uittelokken,
zoodra het Engelsche Parlement over de motie van afkeuring van
Sir Stafford Northcote heeft beraadslaagd.
De Popoio Romano deelt mede dat het Ilaliaansche kabinet aan
de Fransche regcering had verzekerd, geenerlei plannen ten op

zichte van Tripoli te koesteren.
B i w WE
ar
* Christelijke onkunde of laster? •
Wat was de juiste benaming voor de rede van den fceer "Keucheaius,
Binsdag gehouden V
Qm een geestigheid te debiteeren een zeer goedkoope geestigheid,
*ant bon mots op namen gelden ia den regel als flauwe aardigheden
«prak de christen-staatsman o. a. 't volgende.
De jongste hervorming van het grootste deel der liberale partij in de
partQ der Levyieton of Levieten, priesters in den tempel der rede, tot.
verbreiding van het ongeloof', enz.
Weet de heer Keuchenius die zoo goed ia den bijbel thuis is, niet meer
datfde Levieten geen priesters waren?
Of waa 't hem, met gewelddoening aan de Schrift, slechts te doen -om
de verbreiding van 't lasterlijk geloof, waartegen de heer Gremers zoo
waardig protesteerde, dat liberaal" en ongeloovig" synomiem zijn?
We willen niet aannemen dat de heer Keuchenius zoo weinig op de
hoogte van zaken ia. Hij weet.beter. Maar dan is 't een oauitwischbare
schande dat hij, die zich gaarne als Christen-staatsman Iaat gelden, de
deugd der waarheidsliefde zoozeer misbruikt. .

Een kostelijke vergelijking maakte de heer Koucheniu». -'
De liberalen waren de witte en de leden der rechterzijde de ewart
muizen.
Het beeld was vooral zoo treffend juist in den mond van den
afgevaardigde van Middelburg, wiens grootste eigenschap is aan 't goede te
knagen tot er een gat in is, waardoor hy heen ban sluipen, r ,=;
' Er straalt zejfkennis uit deze beeldspraak. . • . .

Thans is 't ons duidelijk geworden waarom de heer Van Baar er zoo
weinig bezwaar in ziet, het parement op zyn platte, ongekuiscble
redenceringen te onthalen.
Wij spreken hier wel in 't publiek" zei hij deze week, nWRt wij fetta»
aen toch .wel onderons" zeggen." ...... ,
Wel zeker.
Onder ons" dat is onder de vrienden. Andereu luisteren ev toch
niet naar. En het publiek? O, 't publiek leest wel eens gaarne eenkoÜie*
praatje tusschen de welsprekende parlementaire wjjsheid door j . : , j .

De niotic-BorgesJus werd verworpen. Ondanks de afwezigheid van d»
hoeren Brouwers en Bahlman, die ongesteld of uitlandig waren.
Deze uitslag is te danken aan den heer Boëll, die, na lang tuïscheni 33
en neen te hebben gezweefd, eindelijk zijn onpartijdigheid wilde te luchten
hangen eu als eon waardig volgeling van wijlen den heer Bastert (wqleu
in politieken zin) Utrecht's reputatie van halfslachtigheid meende t»
moeten handhaven.
En voorts aan do afwezigheid van do hoeren Van der Linden en Van
Houten, die 't al te druk hadden on» voor 's landsbelang op te kornet»,
Die goede vrieinJen VÏMÏde liberale zirak! ; .-_• .
. Opmerkelijk is 't zeker dat de oosemtieve partij bij de
begrootingsdiscusie zweeg. . • . r ....'.•
Zelfs d« heer Wintg«ns- gaf niets te hoorep.
Slechts n interrnptio vernam men van den heer Corvar .Hooft die,
toen er gesproken werd van de nalatigheid der rechterzigdo om ook harer

zijds door een motie partij te kiezen, riep :
Zulke gekheden doen v&gt;y tiet, maar laten wg aan jelui over ."
Gij doet niet», want gij hebt bier niets in te brengen met uw drie
man," beet hem de heer Rutgers to«.
Dat konit er van als meu met z'n drieën uit naam van 44 spreken wil.

Over de tueschentijdsche verlenging van het baukoctrooi en over de
bedekte teruggaaf van het waarborgkapitaal voorden spoorweg
RotterdamMunster wilde de heer Heemskerk zich niet uitlaten.
Leelijk voorteeken!
De premier is niet zoo angstig om geruststellende verzekeringen te
geven als 't eventjes mogelijk is.
Wanneer hij het debat ontwijkt kan men er steeds zeker van zgn dat
er somethiwg rotten voor den dag zal konwa.

Als men het getal onzer Universiteiten wil beperken, dat meu dan
met een amendement kome ; zóó ongeveer sommeerde de heer Heemskerk.
Heel iuk. :
Maar hy wist wel wat hij zeï.
Wie zal den moed hebben op dit terrein-den «trüd aan tfr binden, nu
Utrecht professor De Geer heeft om deu anti-ïevolutionairen het zwijgen
op te leggen ?

Het, budget van buitenltndsche zaken ging er glansrijk door.
Wat echter verbazing moet wekken is, dat de Katholit-keu g«en pagifig
.beproefden, geen woord zelfs lieten hooien in 'fcbelapg van 4e ttisée b£
den Paus.
Men is r&gt;u toch meerderheid !
Ja maar alleen voor do bestrijding der liberalen. ,

Een langdurig en in vele opzichten stuitend debat had plaats orer de
benoeming van den Heer Van dsr Does de Wülebois, zoon van den
Minister van Buitenlandsche Zake», tot consul-generaal in Egypte/.
Stuitend om de herhaalde toespelingen van den heer Van Wassenaer
op den eiscb van moraliteit bij onze vertegenwoordigers in het buitenland.
Stuitend door de hatelijke beoordeelingen des Ministers ten opzichte
van den Heer Van Lennep. v
Stuitend door den zijdeiingschen smet, van de groene tafel op de
nagedachtenis van den Heer Ruijssenaers opgeworpen.
Toch w,on de Minister het .pleit.. _ .
Natuurlijk ".want de Kataër kan .geen benoemingen hèirroepJJJ.'
.. Andera. ». ..'.:.'.."•'..."". .' .'" '"'.".' . ,-"'.. \ *"'." ','~~".

Den heer Brautaeu van de Zijpe onzen dauk voor liet ter s^r&amp;ke
Erengen van de Borneo-quaestie. . ..... ' :!:
Volgens den Minister konden we gerust z||n:. 'W{j :zijn in iet volle
bezit van het gebied, waarop wij beweren recht te hebben. Eu 'fc eenige
wat te doen is, is een gireusregeling ts trefieu met de British KorÜJ
Bonieo-Company. ' - •'
Juiat. Maar de voorname minachting waarmede die Compauy1' (we
zeggen niet 'fc Engelsen gouvernement) onzen wensen om tot die
grensregeling te komen, bejegent, terwijl züsteeds baar gebied vergroot, dat
is het gevaar.
Men kan we! afwachten, doch loopt dan ook allen kans dat 't te laaf is
als men gaat handelen.

Zonderlinge bezuinigings-taktiek.
De heer Viruly drong er bij den Minister van Buitenlandse!» Zaken
op aan een volgend jaar de / 4000 repreaeatatiegeld, welke hij gesist,
te laten vervallen.
Voor zijn opvolger* wilde Z. Esc. daarin niet toestemmen. Blaar alt
de Kamer het initiatief nam h\j persoonlijk zon er geen bezwaar
tegen maken die gelden dadelijk te missen. - . ...... '
Wat lag meer voor de band dan dat de heer ViruJy OU voorstelde dr
f 4000 te schrappen?
Maar het amendement bleef uit. 'r : . ' . . • • •
Straks, als de postjes van /' 100 voor de boden of tweede kjetk
de orde zijn, dan zullen de bezuinigers uit den hoek komen, l

</text>
<image timestamp="2002:08:17:10:19:34.00" size="303768">D10000ZD.TIF</image>
</page>
</document>
