<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18850301</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
t, Óaine, The shadow of a crime (8 vol) ......
Hax Hillary, Once for all (3 vol)
H. Httnter and W. Wliyte, My ducats and my dan^htar.
O. Meredith, Diana of the Crosawayg (3 rol) . . . . ,
N. S. Horwood, Onr gipsieg in.City Tent and Van. . ,
W. E. Norris, A man of hia word (3 vol). ......
B. D, Perry, Ia and out of f.tshion (3 vol)
Capt Beid, The pierced heart. . . , .
E. H. WoodwanJ, itea women and progres» . . . , ,
31.6
31.3
6
316
18
31 .C
31.6
2
7.6
ffituwat» uitgaven in frankrijk.
Faal Bonrget, Oruelle Enigma. ,;...... .,. i ... fr. 3.50
Yves Onyot, n dróle	3.50
3. Bnrckhardt, Le Cicerone de l'art anliqua' et do Part moderne ea Italië(pr. p.) 7
O. Mendèa, Le Bose et Ie Noir ...,....,...,...„3
B. Bochetort, 50 pour 100 roman d'aujonrdhai. .	3.50
O. Bergeret, La familie Blache	• . . 3.50
AndréDaniel, L'année politique 1881 ....... ........
V. Tissot, De Sadowa a Sedan	3.50
Gabrjel Sarrazin, Les poêtea contemporain» de l'Angleterre. ...... 3.50
C. Hugnea, Les vooations (poésies).	3.50
F. de Eémusat, Correspondancs de M. Kénnisat, Tomo IV ...... n 6.50
Faal Vasili, Da Socictó de Vienne
MILITAIRE ZAKEN.

DE PATJES"-LUITENANT8.
fir dOT C°mmisSie Van RaPP°rteurS over het
b§2 volgde .r°ting ™ het a»"*»' 1885, leest men
Ten
* Was' dat de Mi"^
gÖI10men m *" PersoonliJken dienstplicht te
f^ Minist'r ^ernemen, hoeveel
militiezich hebben aangemeld, en welke tot dusverre ia het algemeen
de uitslag van den maatregel is geweest." u« «gemeen
Zooab te verwachten was, bevat de Memorie van Beantwoording
eene uitvoerige verdediging van den maatregel, waarvan het w ?- vöo?
«Ministers meemng - aangezien hij ten doel heeft om eene mm* van
wtTero„?kLTed',m0eiiÜk kaDWOrden **»* doch waarbij niet kan
worden ontkend, dat ^n de pers juist alles is gedaan om de
n ' ^enet
(zal) kunnen werken, wanneer zij meerdere bekendheid heeft verkregen
a P°PUMr #&gt; (*&gt; Opdat oude" «n voogd n hè"
an dea diensti)iioht
, dersSEg d"
door hem aan Zijne Majesteit den Koning
voorgedraf? 6n f n m te trachteniQd« «iet te ontkennen bef oefte
6" 6 V°rZien" M°e die vry al^neene
nofeen? te V0or2iea - eene reserve
De uitingen in e?e pers z«n zonder twijfel gevloeid uit de Den van
Sn en Ta' S £T^ f "^ ta het ^ d.nen of geZd hè"
regeling te ve£n. "^ " ^ *•* e8a -&gt;'uist ooM ™ * getroffen

rcstve 6 tanTffidL^ T"*" BtaMIld de noodz^Ü^eid aan eene
Shetldat de P, ontk«*«.&lt;loeh een ieder beseft van hoeveel
balang net is, dat de Regeenng, bij het uitbreken van een oorlojr in staat
Le^Sfen46 T"*" '" * ^^ ^ierspTaaln t
^1"grooïS ar te '^ ^°^ deD aanVa"g Van 6en TCldtochtzeer



vereven ' ^ d°Zaak Ook »»«»» ^ l^ Populariteit
detie ondffi cene korpsen een zeker aantal
aanmerk nï^l ' *£ daai'V°r d°r «edra« eQ bekwaamheid in
late"! b| mriTenK eene7b«zondel'e oP^iding zouden ontvangen om
en nZi "Obihsatl« - ^ officier (4e luitenant) te kunnen optreden
vanïctr J/S flr11^ hun miliüeplicbtigen diensttijd den tos&lt;
SdÏT J* t6 verrichten' da« voorzeker zoude deze
maatvan rS fff Sym?athie hebbeD Terwo^en, terwijl het doel: vorming
van reserve-officieren" evenzeer ware bereikt.
«Ipnh^r1168"6? TO1Ïdeno^^«^aan den militieplichtige na
sechts 15 maanden diensttijd, terwijl de vrijwilliger dien eerst veel
?J L! n T66. be,zwarender omstandigheden kan verkrijgen, schuilt
de fout. Daarm hgt echter tevens een gevaar voor de toekomst, daar het
r^ar7-gePaP°^eerde onderofficieren mogelijk zal zijn om, bij intreding ala
«rtfmOWr bf de militie of wel ala plaatsvervanger voor een broeder,
den officiersrang te behalen, dien zij anders wellicht niet deelachtig kon

den worden. Niet alleen dus ia de maatregel eene onUllyJcheid tegenover
het beroepskader, dat zelf den militie-luitenant als recruut heeft zien in
dienst treden en hem opgeleid, maar ook eene misJcenning van den offi

ciersstand, vooral nu zuoals de Minister zelf zegt een onderzoek
naar wetenschappelijke kennis op den achtergrond (moest) worden ge

schoven en men er zich toe. moest bepalen alleen die eisehen te stellen,
welke voor de practiselie bruikbaarheid (als reserve-officier) volstrekt
onmisbaar moeten worden geacht."
Ten einde de meer ontwikkelde jongelieden over te halen om in per

soon hun dienstplicht te vervullen" en op die wijze de stof te erlangen,
waaruit practisch bruikbare reserve-officieren kunnen worden gevormd"
moeten alzoo andere maatregelen genomen worden, dan het verkenen
van den officiersrang, en gaat het niet aan, te zeggen: dat die rang de
eenige vergoeding is, welke aan den militieplichtige kan worden aange

boden, die zich uit vrijen wil ten doel stelt om zijn dienstplicht persoon

lijk to vervullen met het vooruitzicht om minstens 15 maanden voor eerste
oefening onder de wapenen te moeten blijven, en die zich do meerdere
inspanning getroost, welke aan het verkrijgen van een graad of rang ia
verbonden".
Daardoor toch worden de belangen van de officieren en vau de onder

officieren, d. o. van het geheelc beroepskader geschaad, ter wille van 104
persoönen zijnde het maximum aantal militie-lui1 enants (uu reeds
patjes"-luitenants genoemd naar het laken patje als distinctief aau de
kraag), die boven het organiek getal luitenants mogen worden benoemd.
Wij hopen dan ook, dat weldra de genomen maatregel zal worden ge

wijzigd in zoodanigen zin, dat bij zoowel in als buiten het leger op po

pulariteit moge bogen, maar nog meer, dat de onvoldoende uitkomsten
zullen doen aandringen op eene spoedige wijziging van alle wettelijke
bepalingen, die de vorming van het benoodigde aantal reserve-officieren
in den weg staan, waartoe ia de eerste plaats gerekend moeten worden
dis betreffende de plaatsvervanging. J,
(") Wij cursiveeven.

UITKOMSTEN DEB~VOED1NGS-PTIOEVEN.
Onlangs maakten wij melding der proeven, die bij sommige gedeelten
der meeste Duitsclie legercorpsen genomen werden met een bijzondere
wijze van voeding. Wij ontleenen nu aan de Beviie Militaire de VElranger:
Mag men geloof hechten aan hetgeen de dagbladen ons dienaangaande
mededeelen, dan zijn de uitkomsten dier proefnemingen zeer voldoende
geweest."
Zoo deelt men niedo, dat een detachement van 50 man van het 10«
regiment Infanterie, dat gedurende veertien dagen (met slechts twee
rustdagen) een serie vermooiende marschen tot een gezamenlijken afatand
van 140 kilometers overeenkomende met den afstand van Oppeln
naar Berlijn uitgevoerd heeft, zonder n zieke te krijgen. De solda

ten leefden volstrekt alleen van cotserveu, beschuit en koffie; het was
hun streng verboden bier cf jenever te gebruiken. Een der laatste
oefenin«sdagen ging bedoeld detachement van het 10e regiment op n dag
heen en terug van Breslau naar Ohlau. Dien dag had men dus 10
duitsche mijlen 52 Vs kilometer afgelegd. De beschuit, die het hoofdbestand

deel van het voedsel uitmaakte der aldus geëntraineerde troepen wordt
biscuit de résistance" (Krafts-Zwieback) genoemd. Zij is saamgesteld
uit meel, spek en geraspt goed rundvlecsch, met de noodige ho&amp;veelheid
zout en specerijen.
Een geneesheer was aanwezig bij ieder der groepen, die dergelijke
proef nam. S t. 2

MILITAIRE JACHTPARTIJEN.
Wij ontlet-nen aan de Allgemcine Mtlilür Zciiung van 17 Jan. IJ. het
volgende. In het Russische Jeger staat eene zeer eigenaardige nieuwig

heid op het punt ingevoerd te worden. Bij do verschillende garde- en
lini-regementen zullen dienst-jachtpartijen georganiseerd worden.
ledur regiment heeft 16 honden en ceu afzonderlijk jacht-terrein
getregon. Officieren en manschappen worden tot daao jachtpartijen
gecommnndeerd. Iets dergelijks bestond reeds sedert geruiman tijd bij vele
Kaukazische regimenten: het nut van dezen maatregel bleeJs door de
verdelging van vele roofdieren. Ook nu is de verdelging der wolven het
hoofddoel, terwijl de genomen maatregel tevens moet, dienen om officieren
en manschappen aan vermoeienissen te gewennen en in terreiukennia te
oefenon. S t. 2
S G II A A K S P E L.
No. 9.
Van den oud-redacteur van Sissa,",
ZWART.
d e 't'
WIT.
Wit speelt voor en geeft in 5 zetten mat.
(Wit 6 en Zwaitt 5 met E. F (!&gt;,

</text>
<image timestamp="2002:08:17:10:48:24.00" size="275060">D10000ZK.TIF</image>
</page>
</document>
