<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18850308</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
'f *
:I) Att S T ER D A M ME R, WEEK B L A D V O O R ti E D E R L A N D. V
No. 403
y
karaktors in zgne latere romans geschetst, Eijn slechts de flauwe
afeohaduwing van die, welke wij in zijne eerste werken aantreffen.
•, Ia het bijzonder is dit ook het geval met de vrouwelijke figuren uit
rSèrapis, die zóó vluchtig geteekend zijn, dat zij weinig belang inboezemen.
Mjjna inziens maakt slechts de oude steriwichelaarster hierop eene
uitzondering.
, Ware hartstocht, zuidelijken karalstors gowoonlijk eigen, zoekt nienmeda
hier te vergeefs in de vrij matte liefdetooneelen.
&lt;Doch zooals wij hierboven zeiden ondanks dit alles blijft Sevapi»
een werk, dat men niet onvoldaan ter zijde legt, en waarvan wij dan ook
de aangekondigde vertaling met belangstelling te gemoet zien.
Naarden, 28 Januari, '85.
BERICHTEN EN MEDEDEÜLINGEN.
' Ter gelegenheid van de Bredsrode-feesten zal bij de HH. Gebr. Binger de eerste
aflevering verschijnen eener volledige uitgave van Brederode's werken. Deze eerste
aflevering aal het romantische treurspel Eodd'riek ende Alphonsus" bevatten. De
Ijleer 3. H. W. XJnger heeft voor den tekst gezorgd, terwijl hot stuk voorzien ia van
een Inleiding van Prof. Dr. Jan ten Blink en van verlilariogen aan den voet der
bladzijden door Dr. B. A. Kollewijn.

Van Dr. J. van Vloten's Beknopte Geschiedenis der Nederlandsche Letteren heeft
bij H. C. A. Campagne en Zoon te Tiel een derde druk het licht gezien. De ver

dienstelijke schrijver heeft deze uitgave slechts tot op de helft kannen bijwerken,
zoodat de waarde van het tweede gedeelte aanmerkelijk minder ia dan die van het
eerste. Toch blijft Van Vloten's literatuurgeschiedenis voor onze letterkundigen een
onmisbaar werk, dat, vooral ook in de noten, een schat van geleerdheid bevat.

In het Maart-nummer van Nederland" komt weder een Ter gedachtenis" van
den heer Cd. Eiisken Huet voor. Ditmaal is het EdmoAÜMoiit, bij wien hij ceniRo
oogenbHkken met .ingenomenheid verwijlt en wiens aangonarasn sekrijf trant hij in
het bijzonder roerat.

De Tijdspiegel geeft een belangrijke Maart-afleTcring. Prof. Van der Wijdt houdt
daarin een warm pleidooi voor het behoud der klassieke opleiding, zich aansluitende
bij de voorstellen tot hervorming van het gymnasiaal onderwijst door Dr. FrieJr.
Paulsen, hoogleeraar aaa de Berlijnsche universiteit, gedaan. Deze wenseut, dat bij
het vele wat tegenwoordig moet onderwezen worden, de eischen ten opzichte van
de oude talen • mogen worden ingekort, opdat aan de kennismaking met den geest
.der oudheid meor tijd kunne worden besteed. In hetzelfde nummer geelt Dr
Baklittven het eerste gedeelte van een slïidie over Plato en Dr. Etl~ een kritiek van
bet communisme.

Op 20 Maart zal het tweede deel verschijnen van The Dk-tionary of National
Nograplty. Dit loopt van Annesley tot Baird. Daarin komen o. a. artikelen voor
orer Dr. Arnold, Bacon, Jane Austen, John Austin, Walter Bagehut etc.

Dezer dagen verschijnt een nieuwe roman van Miss Braddon VTyllard's Weiril
genaamd.

Bij gelegenheid van de luisterrijke viering van Vicior Hugo's drie en tachtigste»
geboortedag is de eerste aflevering verschenen van de nationale editie zijner
werken, door Dr. Eiehard ondernomen; het praehtwerk, dat zooals men woat,
bestemd is tot opluistering van de wereldtentoonstelling in '39 te Parijs te houden.
Hiertoe door da welwillendheid der uitgevers in staat gesteld, biedt do'Fi-ansnhc
Illustratie van 28 Februari haar lezers eenige teekeningon aan, die. het werk zullen
illnstreeren (als men, zegt het blad, waar het dexen man geldt, dit woord mag
gebrniken). Deze teekcningen van de hand van Moreau, Ranvier, Berton en Debat
Ponsan veraanschouwelijken enkele versregels uit Les Contomplationa, Les Orientaies,
Les Chatimens enz. Onder de overige medewerkers komen de namen Henner,
Bsndry, Jérome voor. In datzelfde nummer van de Illustration" heeft Paul
Bourget een aeer belangrijke bladzijde aan den jubilaris gewijd. Hij zoekt naar do
verklaring van de taaiheid van Hugo's levenskracht, daai- toch dio van do meeste
genieën, juist door hun genie, vroegtijdig gebroken wordt. Hij meent deze hierin to
vinden, dat Victor Hugo geen subjectief, geen personeel dichter is geweest in deri
zin van Mnssot, Heine en \-elen van hun geestverwanten. Zijn inwendige gevoelens
hebben hem niet verteerd, omdat hij voortdurend in aanraking was met de gevoelene,
die de atmosfeer rondom hem vervulden, en zich tot tolk van dczp hoeft gemaakt.

INHOUD VAN TIJDSCHRIFTEN.
Tijdspiegel. Maatt:
Dr. ff. G. A. L. Bal-toren, Platonisten van den laatstea tijd I . Mr. Di: B
K. C. K. i-alt der Wijd;, Behoud der olassieke opleiding; Dr. II. J. £el~, Com

munistische droomen; Oorspronkelijke romans; Nieuwe uitgaven en
vertulingen; Een halve eenw geleden. Schemoi-avoa-ivertening ; T. C. can der Kuil;
Lïvenswoorden.

Keüerlanil. Maavt:
Cd. Biisl-e» Uut!, EdjaonJ Abottt; Emi'e Zcipgeus, Da Zwambroera ; Lonts
foitpenis, Een middag bij Vespaziano ; Mirjam, Een Novemberdag vol
teleurstellingen ; Guido, Onze hond; Kroniek ; (Toezie) Helene SitartJi, Baeldjas
en tafereeltjes; C. E. Broms, De domkerk te Abo; Zaligheid

Wetenscliapptlijl-e Bladen. Maatt:
Ierland'» eeuwenlange worstelstrijd (Nou» Bevnc); De aarU dor democratie
(Qaarterly Boviow); XVohlor en Liebig (Journal of Science); Wat zijn wilden?
(Niaeteenth Centurv); Orerzieht van binnen- en buitenland.
Vragen den Tijds. Maart:
Op den drampel vsa hot maatschappelijk leven door Het. Mercitr, II; Hoi. Uiea&lt;
recht door 'rof. P. van Veer, II.

. Eigtu Haard No. 0:
Nicht Trui door Troniiim-1. Ucmsseu (slot); Mr. Jacob Paulus Arnersfoordcdoor
A Huet (met portret) ; Van het eene geslacht op het andere (bij de plaat) door
C d» Y.; Nederlanusche schepen door J. U, rein Duinen ; Verscheidenheid.
7 Maart.
Eens Uitgevers-speculatie. Vctvolgwerken. Meesterstukken van Hooft en
Huygens. - Fransche Leestafel Lina Morgenstern, Berichten.
Boekaaniondigingen. Ingezonden

Spectator; 7
KaartBerichten en mededeelingen. Een brief van C. Terboich. Letterkundige
Jcrontek, door Wolfgang. De Ster, door mr. W. P. Sautij,i Kluit. Do nieuwe
VM» Mander n, door mr, C. Vosmaer. Pluksel. Briefwisseling,
Uifisclie. Waratifle. Deel V, afl. I.:
Een gastma»! op het einde der 15e eenw door Dr. Constaniyii Buter (met plaat)
slotwoord van Dr. Paul Alü. Tliyui, Een geüicht van Suzanna van Baerle,
medtgedeeld door J. F. jlf. Sterck ; Anecdote van Joan Phil. Roolhain S.J. door J.
Alb. TJiym SJ.; Het bibHographisch Museum van den heer Klemm door Ant.M.%
Gruwzame Verhalen door v. Dei/ssel; De Rederijkerskamer van Bergen op
Zoom door Freil. Galand (met plaat) ; Nogaiaais Eejer Anslo door ff. J. Mlarü.


Nieince uitgaven in Nederland.
3. A. Trits, Lajla, Schetsen uit Finmarken. « . . • , / 2.25
Johan van Oldsnharnevelt. Engelsch Treurspel uit 1619, vertaald dooi'
Mr. C. W. Opzoomer. 's Gravenhage, Gebr. Belinfante. . • • • 2.5*
Miss Mulock, Miss Tommy. Uit het Engelsen door C. Eaarslag. • t » 2.2i
J. D. Santühano, Amerikaansche Spoorwegen. Overzicht van de in Ne*
derland verhandeld wordende Amerikaansclie Spoorwegfondsen • &lt; 7.50


XiuiU'e itilyare.il in Knrjeland.
W. Andrews, Modern Yorksbire Post» ............. . sh, 5
E. W. Bowling, Saggitulae Kandnm verse» ...... ....»•„(i.C
Piabohn Aniajis, a dram : pc;cm ........ • . , . . t • • '•'••&amp;
M. A. Katt'alovicb, Tnberoae and Meadoffswoct », * -» f^,.» i • • t • •&gt;
Songs of Coming; day ......... ...*,*.i».i„'J.&amp;
E. N. Buxton, Epping Porest .... .,...•.&gt;..&lt;&gt;. H '•''
J[vs. Cavreron, A. Xorth Country MraJ . ,...,&gt; , ,-. ...•.„-"-.f»
E. H Drowry, O/&lt;ly nu nctreas .....••!. .«..•••
M. Eibon, liethesda ....... , . . . . ....... . .
O. Cïibljon, A liavd knot .......... ,..,,...
'l'. Greor, A modern Daodalus ......... ...t i ••
W. Hnntcr, Bits ot old China . ...... ,
11. B. Lalïan, Aspects oi' iietion ........... ...&lt;•
A. L. G. Bosboom Toussaint, Major Prank transl. by J. Akeroyd ...
IT. Smart, Tie and Trick ......... « . . .«
]\frs. Ppeïider, Mr. Nobody, Cheap ed,,,,,,ftt,iii
Lauy (!. Stock, Natnro'8 nuvslinj;. ....,.,.. i ,.&lt; t &gt;
W. i'ater, Marius the Epicureau . i . , . . . i . . ( • . &gt; f
'•
l.S
".6
(&gt;
S'.G
%
-l U
MILITAIRE ZAKEN.
I.»E AFWEER VAN DEN AANVAL OP DE
OORLOGSBEüllOOTING.
Slo£c in Necleriautl, en naar onze meening terecht, \vel eens geklaagd
\vorJcu over gemis aan belangstelling op staatkundig gebied, een
onwcdurie^'barc waarheid is het zeker, dat dit gebrek zich het aJlcrminsfc
vertoont in bet tijdperk, waarin de begrootingen aan de orde zijn. Vele
redenen werken bievfoe samen, waaronder wellicht de voornaamste is,
dat geen gelegenheid beter geschikt schijnt, om elkander slag to leveren
dan jnist deze. Eij do algeraeenc beraadslagingen toch is do kampplaats
zoo vuiui, zoo onbegrensd, is de kans zoo schoon, voor de vertegenwoor

diging en do Regeering, zelfs voor de partijen in het parlement, om el

kanders mcening te vernemen over de voornaamste vraagstukken op
politiek gebied, dat terecht het begrootingsdebat als de grondslag mag
worden beschouwd, van hetgeen het zittingsjaar hoogst waarschijnlijk op
wettelijk gebied zal baren. Voor dit politici: steekspel vormen het
afdoelings verslag en de memorie van beantwoording de onmisbare bases, waar

van de inhoud in waarde wiut, naarmate de hariger.de vraagstukken zicli
onder meer of miu ernstigen eii urgenten vorm voordoen, liet is zeker
een verblijdend verschijnsel, dat onder de laatste, liet vraagstuk der
landsdefensi?, dank zij de hulp van de pers, langzaan) maar zeker, de plaats
inneemt, waarop het. zoo volkomen recht heeft. Meer dan in de school
met of zonder bijbel, dan iu het algemeen of beperkt, stemrecht, behoort
het Nederlandsche volk belangstelling te tooneu in het behoud van gijn
hcbgstc goed, zijn dierbaarst onderpand, nl. zijn staatkundige vrijheid.
Is deze verloren, dan behoeft ook over de andere vraagstukken niet
meer geredetwist te worden, dan heeft men slechts te volgen, wat door
don vreemdeling wordt voorgeschreven.
Waar intusschon de vooruitgang op het gebied van den wecr
jaarheidszin ook raoge opgemerkt worden, te bejammeren is het zeker, dat de
sporen van verbetering zich liet allerminst vertoonen in het Nederlandsche
parlement Herhaaldelijk hebben wij de gelegenheid waargenomen deze
bewering met bewijzen to staven. Nog altijd klampt zich een groot deel
der vertegenwoordiging vast aan verouderde beginselen, een toestand die
naar alle waarschijnlijkheid niet veranderen zal, dan nadat ingrijpende
veranderingen in het kiesrecht hebben plaats gegrepen, die ons kunnen
verlossen van de autocratie van den gegoeden middelstand.
Een natuurlijk gevolg van dezen toestand is, dat ook bij de Eegeeriflg1
te vergeefs gezocht wordt naar de ernstige neiging, om te gemoet ie
komen aan de gewichtige gebreken van ons weervermogen. Om hiervoor
het bewijs te leveren, is het noodzakelijk kortelings de aandacht te vesti

gen, op enkele hoofdpunten van de zeer uitvoerige Memorie van Beant

woording van den Minister van Oorlog.
Dovenaan staat, zooals tegenwoordig ran zelf spreekt, het onderwerp
bezuiniging." Naar bekend is, heeft de Minister door lagere raming van.
het artikel brood en fourrages, een vermindering van het eindcijfer van
vuim 17,000 Gl. verkregen. Slechts schoorvoetend is ds Minister tot deze
lagere raming overgegaan.
l)at laag ramen niet gelijk staat met bezuiniging is een waarheid, die
door niemand betwist zal worden; dat een juiste raming der uitgaven
door de vela wisselingen van het personeel voor het Departement van
Oorlog zeer bezwaarlijk is, valt niet tegen te spreken; doch het is even

zeer waar, dat in het algemeen bij een laag begrootingseijfer meer kans
op zuinig beheer bestaat dan bij een hoog cijfer. Daarom komt ons deze
vermindering van het eindcijfer als een werkelijke verbetering voor. De
Eegeerïng zal dit zeker betwisten, zich beroepende op hare instemming
roet h cv, afdeelings verslag, waar dit voorstaat alles uittestellen, waarvan
het gemis niet onmiddellijk onze weerbaarheid benadeelt.
II?t ia intusschcn de vraag, wat noodig en wat niet nooclig i?.
Oanoodig i f? naar onze meening, in overeenstemming met bet
afdeelingsverslag, alle weelde in den aard en in het aantal der betrekkingen.
Weelde ia het voor een klein leger, wanneer het afdeeliugs-commandanten

</text>
<image timestamp="2002:08:17:10:55:19.00" size="299307">D10000ZM.TIF</image>
</page>
</document>
