<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19390624</Datum>
<Pagina>12</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
ill
Is ons
VEROORLOOF mij, geachte heer
redacteur, met eenigen aandrang
gastvrijheid voor enkele opmerkingen
naar aanleiding van een bijdrage geti

teld: de achterlijkheid van ons onder

wijs, door een H.B.S.-directeur in
De Groene" van i. dezer:
In de eerste plaats maakt het nooit
een prettigen indruk, als een vogel
zijn eigen nest bekladt. Maar wanneer
een leider van een instelling voor
middelbaar onderwijs dit onderwijs
gewoon maar achterlijk noemt, wordt
de zaak toch wel zeer bedenkelijk.
Van buitenstaanders, professoren en
min of meer liefdevolle vaders en
moeders krijgen wij al genoeg
narigheden over ons onderwijs te horen.
Omdat we weten dat de beste stuurlui
aan de wallekant plegen te staan,
trekken we ons daar niet zo heel veel
van aan.
Komt ons echter de directeur ener
H.B.S. vertellen, dat we geen liefde
hebben voor het kind en dat we niet
wetenschappelijk leren denken, dan
schieten we uit onze paedagogische
slof en dienen hem van repliek.
D'
eeuw van het kind" ligt
gelukkig weer achter ons. Toen
ik, 23 jaar geleden als leeraar begon,
zaten we er midden in. Wij jongeren
vertroetelden en vereerden het kind",
voedden het op met de schoonste
bloemen onzer dichtkunst en de ont

roerendste theorieën over
menschelijkheid en recht
Wij appelleerden aan de functies
van het hart zowel als aan die van de
hersens. Ethische en aesthetische pro

blemen waren ons van even grote, zo
niet groter betekenis dan de
intellektuele.
Het is echter de vraag, of het inder

daad gebrek aan liefde is voor het
kind, wanneer men het dwingt veel
te leren, te studeren en te werken. Mijn
antwoord daarop luidt heden stellig ont

kennend. Al dat geklaag over te veel
huiswerk is eenvoudig kinderachtig.
tadu
welven


T EZERES, bent u de gelukkige bezitster van
•" een wespentaille? Neen, nu niet schipperen,
geen gepraat van: een wespentaille nu juist niet,
maar de mijne kan er toch best mee door !" of: ik
vind zoo'n dun middel niet eens mooi l" of: als ik
een beetje stevig corset neem en me wat inrijg, lijkt
het er heel aardig op !" Het moet een chte wespen

taille zijn, en anders, het spijt mij maar 't is nu een

maal zoo, kunt u niet heelemaal mee met de mode.
Kijkt U maar naar wat men in vaktermen de mo

derne silhouet" noemt: wijde rok, licht verbreede
schouders, en daartusschen een heel smal middeltje.
De nieuwste avondjurk: een draperie als corsage,
een lange rok, 't zij wijd of nauw, en een onbedekt
middel. Maar dat middel moet dan ook onberispelijk
slank zijn, hetgeen een kind begrijpt. En toch het
is vreemd, maar heel veel volwassen vrouwen weigeren
blijkbaar, zulke kinderlijke waarheden op zich zelf
tce te passen. Ze sluiten willens en wetens haar oogen
voor eigen kleine tekortkomingen (trouwens, niet
allén de lichamelijke !), en worden daarvoor zwaar
gestraft, doordat ze er nooit zoo goed uitzien als ze
wel zouden kunnen.
Enfin, misschien hebt U wel een wespentaille.
Dan hebt U, als niet alle voorteekenen bedriegen, een
groote toekomst wat de mode betreft. Want alle nieuwe
modellen streven ernaar, die te accentueeren. Soms
gebeurt dat door een soort queue de Paris, die dus aan
de rugzijde is aangebracht; soms door paniers, ter
weerskanten op de heupen; en soms ook, zooals op de
foto, door een schortje, dat hier uit drie strooken
bestaat, en ontegenzeggelijk de heupen breeder doet
schijnen dan ze zijn. Zou er dan toch nog eens een
gulden tijd aanbreken voor menschen mét heupen?
Overigens is deze Parisienne op z'n Parijs in 't zwart
met rose: rose suède tasch en handschoenen, rose
knoopen, op een japon van grove zwarte zijde, waarbij
een zwarte hoed met satijnen lint.
Tussen 14 en 18 jaar kan de jonge
mens bergen verzetten. Hij onthoudt
gemakkelijk formules, jaartallen, feiten
en teksten, waarmee de volwassene
veel moeite zou hebben.
Ik ontken dan ook ten eenenmale,
dat de kinderen worden afgebeuld en
vind het integendeel voortreffelijk,
dat de jeugdige geest zich leert inspan

nen en concentreren op bepaalde
stoffen, die niet altijd onmiddellijk
maatschappelijk of geldelijk voordeel
afwerpen.

VAN een tekort aan liefde is geen
sprake. Omgekeerd maakt men
door een te veel aan liefde" (trouwens
wat bedoelt de heer directeur precies
met dit grote woord?) aanmatigende,
gemakzuchtige en eigengereide klan

ten.
Discipline (vooral geestelijke) is nog
altijd Vitae Scipio (de staf des levens).
Het ontbreekt ons aan liefde, omdat
wij zelf sinds vele generaties liefde-loos
zijn opgevoed."
Deze uitspraak van den directeur
is eenvoudig bezijden de waarheid
De liefde tot een mens is in Ne

derland verboden en wordt dus verdron

gen."
Dit ben ik zo vrij pure onzin te
noemen. De leerlingen op ons (het
Barlaeus) gymnasium hebben het puik.
Zij worden met de grootste zorgen
omringd. En ik ben ervan overtuigd,
Aotwoor
DAT mijn artikel geen prettigen
indruk zou maken op velen
wist ik heusch wel; dat het op Dr.
Saalborn den indruk zou maken van
den vogel die zijn eigen nest bekladt,
verbaast mij en lijkt mij wel een bewijs
van zijn angst voor zelfcritiek. Door
dien angst en andere angsten leest hij
mijn stuk slecht en beantwoordt het
ver beneden zijn geestelijk peil.
Hij zegt dat al dat geklaag over te
veel huiswerk eenvoudig kinderachtig is
(waarom geen cijfers van zijn school?)
hij meent dat men het kind moet dwin

gen veel te leeren, te studeeren en te
werken; hij ontkent dat de kinderen
worden afgebeuld; hij stelt vast dat
de jonge mensch tusschen 14 en 18
jaar bergen kan verzetten (waarheen?
zou ik heel onnoozel willen vragen).
Dit alles is zeer manhaftig, maar pre

cies zoo stekeblind als die echte man

haftigheid altijd en overal is. Laat hij
maar eens een enquête houden aan
zijn school (waar de leerlingen het
zoo puik hebben) of, beter nog, die
door anderen laten houden, die niet
van te voren een meening hebben. Dit
Voor Hondenliefhebbers
Hack and Tan Terriars Jlytar" Kennel
MEESTENTIJDS PUPS UIT PRIMA BLOED 48 Kon. EHMbethUI
MET OFF1CIEELE STAMBOOM AF TE GEVEN CAPPELLEN bij AntwerieD
M.„. E. VAN BERe
Het Hondenpension De Arke Noach" hbr0enngdtoohetvTdr.a,T.
M. ERKELENS, Trimmer en Shower. B.W.Iaan 77, Amersfoort. Telefoon 2020.
LAKE-LAND TERRIËRS
KENNEL KLAARWATER
Doorn
Inlichtingen en pups te bezichtigen bij M. Erkelens, B. W. liaan 77, Amersfoort
Cocker Spaniels
Kennel of Darkles' Home
Mevr. VAN AALST, WAARDENBURB, Tel. 4
STAAN TER DEKKING) de WELSH TEKBIEK BEVEN:
Kampioen Dan. Y-Craig Caradoc «. Jimmy van Aardenburg
Aanvragen t* richten un Mevr. Mr. A. TEENSTRA, v. Oldenbarneveld wej 40, BAKKUM bl) CASTRICUM
Airedale terriërs
KENNEL PASTOR'S"
Da. K. J. de Groot, Oosterwolde (Fr.) Tel. 58
Prima pups te bespr., geb. 23 Juni. Moeder: dochter Kamp. Supreme; Vader: Pastor's
Monarch" beste zelfgefokte Alredale Winner '38, beste zelfget. hond. Gron. 3 Juli '38
Korthaar Teckels. KENNEL VAN DE ZEVEN BERGJES
Mevr. G. POUW-NEUMANN. Enny't Hoeve, VOORTHUIZEN (Veluwe). Telefoon 52
SALUKI (Perzische windhond)
MEJ. T. E. WALLENBURG, BOSCHKANT 3 ZEIST.
THE KOK'S KENNELS
Schotsche Terriërs • lersche Terriërs • Dalmatiërs
Momenteel Schotsche Terriërs en Dalmatiërs disponibel
Geef adresveranderingen (ook tijdelijke) vroegtijdig op l
Als wij Woensdag met de eerste post bericht van Uw
verhuizing krijgen ontvangt U die week DE GROENE reeds
aan Uw nieuwe adres.
PAG. 13 DE GROENE No.3238

</text>
<image timestamp="2002:09:13:10:20:45.00" size="305048">D100058Q.TIF</image>
</page>
</document>
