<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19390603</Datum>
<Pagina>18</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
KINDERTEHUIZEN
EN INTERNATEN
A D .VI l_l C Hef HellpaedagogiBClt Instituut KI/EIN WARNSBORN" l
M\ K |\| n 1 1*1 Amst.weg 822. Tel. 22012. Instituut v. moeilijke niet achterlijke kinderen, l
* "l- Kl' klassen. Individueel onderw. Geronde omg. Leeft. 6-18 |. Prosp. op aanvr.
D C k! KI P l/ /&gt; KI "HET RlHtSE BOSCH". 5 H. A. eigen bosch, moestuin, kippenhok,
KtWWtMJIVI boomgaard. Eigen rijpaarden. Desgewenscht rijlessen. Voor permanent
ver*&gt;&gt;*'*'**'i%**'1' blijvenden goede scholen aanwezig. Referenties van H.H. medici. Telef. 4U.


D r n i* r u /LI u\ KINDFRHUIS Mevr. A. H&lt;&gt;CP. Beperkte OP.
KtllUtN l N H l I^IINL'CIXrl'-'10 name. Prima refer. o.a. van medicus.
•*•••«*«••• ynen./ Qok VOQr moei|ijk opvoedbare kinderen. Bosch en zee. Gez. omgeving
H ATT E M KINDERPENSION De Vogelsang" ^«7
^^ " "ook baMei. f\. 8.- p. &lt;L Dame» van Hasselt. Tel. 251. Prosp. en ref.
op aanvr.
JMSTUH A. GERZON. Paedagogisch adviseur,
speciaal voor moeilijk-opvoedbare jongens van acht
f Consult na afspraak. B-lependaalschelaan 133
KATWIJK AAN ZEE Vacantie-oord GERTRUDE" r,'.^
iWll ••UI* MMH e-.i.i. |M D|rect aan IM Ta| 42 Zrj PUTMAN en VAN LEEUWEN
• ||LITI?DI?LI (^ïederwond) Uw kinderen op onze boerderij. Gezond en vol afwisseling.
l MM l tKtN » 8.—cot f 3.5O per dag^ Bij langer verblijf prijs overeen te komen.
Inlichtingen bij J. H. Tennissen, Nederwoud bij Lunteren.
l
NOORDWIJK AAN ZEE Kinderhuis »J°NG HOLLAND"
1'wwl***""1* *•*»&lt; fcfc.1. Winter en lomer gezonde zeelucht. Harm. omgeving j
verzorgd door Mevr. J. M. Hoogstraten-Romijn en Jnkvr. S. A. v. Lidth de Jeude. Prosp. op aanvr. Tel. 80 |

niir-ivir-ivt KINDERHUIS KIIN DEK VREUGD" i
j\ M K* N t IN -'-v- Zr- M- C- KUILART. Gedlpl. verpl. en onderw. Opn. v. bep. aantal l
^	kinderen. Desgew. voll. lag. onderw., lich. opv., handenarb. Doktersref. aanw. l
I1IIIIS Trr MADE C A KI A T KIKDERVACANTIE-EK
WIJK AAN ZEE "lAKt 3 A IN A l HERSTELLINGSOORD
• ' " ' * *""' ••*•• Huiselijke sfeer. Beschutte ligging. JOH» M. KRAAIJENHOF (Gedlpl. verpl.)
ZANDVOORT Kinder-tehUiS "FLOPKE"
fl-nilL/ W Wil l Veget. vrij duinen. Pr. ref. Vr. inl. en lijst v. adr.
voor inf. Inf. voor Zandvoort Dr. C. J. Tichelaar. Leiding J. W. Daems-Heck Boulev.
Barnaart I2a, tel. 2970. Gezondh.-verkl. v. d. huisd. vereischt. Zomer en winter geop.
RUSTHUIZEN
ONDER DESKUNDIGE LEIDING
DOORN RUSTHUIS MARIJKE" ^
^^ ^^ Rustig gelegen in directe nabijheid der bosschen. Ref. van H.H. Doktoren


nn|ril l II O Rusthuis ZOSWEWEEIjDE", midden In mooi Kennemerland; om haar
U |» l tH II l A gemengde bosch- en zeelucht zeer aanbevolen d. H.H. Doctoren v. herstellenden.
Bejaarden uit den gegoeden stand vinden hier een gezellig en goed thuis.
Zonneweelde" (landhuis), centr. verw. en voorz. v. str. w., is omgeven d. gr. tuin m. heerlijke zitjes en
iigof zittenten. Staat onder leiding v. gedipl. verpleegster en verpleger. Vrije artskeuze. Is vanuit Amster

dam en Rotterdam elk half uur per trein te bereiken. Posten trein Driehuis. Tel. Santpoort 581.
l_l A ADI C eVéf
H/\/\KI_t n
mr^r^m*mm~m
in A Westerhontpark 16, Tel. 15115
IUM Rustig gelegen in dir. nabijheid van
Haarlemmerhout. Prosp. op aanvrage. Zr. C. P. KORTEBOS
lirri Cl l U KUST- EX HERSTELLINGSOORD DE HUT". Telefoon 292
HrFl OlIIVl Kenkum (d. e. n.). Klein aantal patiënten, huiselijke sfeer, centraal verwarmd.
ilfc&gt;**'wwg" Stroomend warm en koud water. D. W. M. VAN MALSEN, ged. Verpleegster
HEEMSTEDE RUSTHUIS CONSTANTIA- Ss
""•"wlw&gt; »••*•• tram en trein. |n dir. nabijh. v. bossch. Prima referenti
n v. Med. en fam.
l AAf« COFDPM Inrichting voor physlsch-dlaetetische therapie, l
LMMU&gt; 3WCKCIN Beh. van Rheuma, stofwisselingsziekten,
hartvaatlijden, nerveuse stoornissen. Medische baden, stralentherapie, Ultra kortegolf. Eigen röntgen-inst.
enz. Unieke ligging in eigen bosschen van 200 H.A. DE GENEESHEER-DIRECTEUR
LOCHEM Rusthuis BELLA VISTA
van bosschen. Gelegen dicht bij '—"
J l Zr. T. den Broeder. Gezonde
omgeving. Directe nabijheid
bus en trein. Klein aantal patiënten.
(Enschede) Eerste Twentsehe ^Rustoord. Oldenzaalschestraat 730.
Centr. verw. W. en k. water, lift. Mooie omg. in dir. nabijh. v. bosschen. Gr. tuin
met lighallen. Gel. aan bushalte. Tel. Enschede 5919 (d. en n.) Zr. S. MULDER
RUSTOORD .,m IWIN V \ \*\ Herstellingsoord voor herstellenden,
hulpbehoevenden en ouden v. dagen. Gez. o m ge v. Dir. nabijheid van bosschen. Dieet
keuken. Medische referent. Zuster A. LEMS, Gedipl. Ziekenverpleegster. Telef. 101
TWELLO
Rusthuis Welgelegen
Tehuis ve
Leiding 5Kr. 8. Vreydenberger
Rijksstraatweg; 384.
rustbehoevenden en hersteïlenden
l WASSENAAR
JKnsthuis AMOIIOSA Backershagenlaan"30-32. Tel. 716303. Voor
herstellenden, bejaarden (desgew. m. eigen meubelen), lichte zenuwpatiënten.
l Rustig, prettig tehuis. Pr. referentiën van H.H, Doctoren. Vr. prospectus. Zr. G. LA ROSE-PETERSEN
Charivaria
Verrassende mededeelingen
Als men dat ziet, begrijpt men
dat dagen van vijftig uur geen zeld

zaamheid waren". (R.)
Met ontbloot hoofd zingen zij,
tegen de felle zon in, het Wilhelmus
mede". (T.)

Paindeluxe-brood
Het boek is verdeeld in een groot
aantal hoofdstukken, die onderling
geen verband met elkaar houden".
(Levende Talen)
Er waren ook officieren der garde
met stijve kantkragen om hun hals".
(G.)
De heer Z. is verbaliseerd". (T.)
En de journalist heeft zich
geverschreven.

De bekende krentebosschen te
Dwingeloo zullen bij gunstig weer
eind dezer week en speciaal a.s.
Zondag in vollen bloei staan". (H.)
Hoe laat?
Bastert, die met den schilder
Kever bevriend was, deed met
Poggenbeek langen tijd studiereizen in
Frankrijk". (T.)
Maar dat boterde zeker niet best.
Gewaagde ik van de bewondering,
dan betrof Jtct) dat op het aandeel
van onze stad". (T.)
,,De vader van dit overzicht zal
voor langeretl tijd ons land verlaten".
(R.)
Nu ligt zijn motor in de vaart,
En hij in 't gasthuis opgebaarb".

===== fH'}
De vlaggen van Zwitserland en
Engeland zijn uitgestoken de
Zwitsersche als een hommage aan het land,
waar men de stuff vond voor deze
show en de Britsche vanwege de na

tionaliteit van dit ensemble, dat thans
voor de eerste maal naar het
Europeesche continent is overgestoken. Wij noe

men niet de namen van de stars van
deze show, die stars heeft en ensemble
en het voorbeeld is van een show zoo

als zij (het? Char.) behoort te zijn.
Men moet bewondering hebben voor
den producer." (T.)
Maar niet voor den auteur van
dit gibberish.
Zij wenschen niet te gaan dansen
naar de pijpen van de Buma". (T.)
Naar welke pijpen? De
tabakspijpen, de kachelpijpen of de broeks

pijpen ?
Sy pijpen haren sang, naer wijse
van den uyl,
En staen op haeren sin, gelijck een
stege muyl". (Cals)
Correspondentie
L, te A. Viruly schrijft in zijn
verhaal voor de Groene: Knipperend
tegen het felle licht schudden we de
hand van den agent". Van Dale ver

klaart knipperen: het knipperspel
spelen. Wat hebben zon en licht met
dat spel te maken ?
Antw. Het lijkt me geen kwaad
woord, als frequentatief van knip

pen, zooals klapperen van klappen
en stotteren van stooten. Het is in
elk geval geen namaak-Engelsch,
zooals schudden voor drukken.
San
/l
evenzeer de kans dat u er zonder thuis
komt. Er bestaat een soort stilzwij

gende ruilcirculatie van paraplu's. Dat
is een mooie gedachte.
Verder schijnt de paraplu een functie
te hebben als weervoorspeller. Als
men hem thuis laat gaat het regenen,
en omgekeerd. Dit is natuurlijk niet
waar en het bijgeloof zou practisch
zijn als het omgekeerd was.
Ik heb geen paraplu. En ik wil er
geen hebben. Later misschien; dan is
er een jongere generatie die het erg
ouderwetsch van me zal vinden. Zoo
zal de paraplu de eeuwen trotseeren,
want hij is practisch.
HEERENKLEEDING VOOR
een voor neeren
De paraplu

IK heb geen paraplu. En ik wil er
geen hebben. Ik ben er niet oud
genoeg voor. De jongere generatie
glimlacht als ze een man met een
paraplu ziet. Wij nemen het die mannen
niet kwalijk dat ze met een paraplu
loopen, zelfs niït als de zon schijnt
en ze hun regenscherm op min of
meer aandoenlijke wijze als wandel

stok aanwenden. Wij vinden een
wandelstok nu eenmaal sportiever
staan als een paraplu, terwijl dikwijls
gén wandelstok nóg mannelijker staat.
De paraplu is gauw een voorwerp
van bespotting; hoe verkneutert de
voorbijganger zich als bij een windruk
zoo'n onmogelijk voorwerp binnenste

buiten waait! Dit schijnt nog grappiger
te zijn dan het afwaaien van de hoed
van een meneer die te dik is om hem
na te loopen. En wat de humor be

treft, er is een staatsman .... enfin,
genoeg hierover.
Toch heeft de paraplu onmiskenbare
voordeelen. Hij beschermt inderdaad
zeer goed tegen de regen, dat ervaren
de parapluloozen reeds als ze van de
paraplu van een dame profijt trekken
door deze boven haar te houden en
er zelf voor de helft onder te loopen.
Nu kunnen booze tongen wel beweren
dat zij dit niet wegens de regen doen
maar wegens de dame. Die booze
tongen zullen af en toe wel gelijk
hebben.
Het grootste voordeel van de paraplu
is dat men er nooit een hoeft te koopen.
Als u maar goed naar uw kapstok
kijkt, vooral tijdens tijdelijke opkla

ringen bij regenbuien, zal u daar van

daag of morgen wel eens een paraplu
zien staan. En natuurlijk weet u niet
meer van wie hij is. Maar als u met
de paraplu ergens heen gaat, loopt u
VADER EN ZOON
TOT REDELIJKE PRIJZEN

ADRIAAN SCHAKEL
HEILIGEWEG - TEL. 37273
AMSTERDAM
'n Parapluie is een ding dat U droog houdt
Als U hem tenminste goed hoog houdt.
Door zijn coupe ondermeer
Houdt A. Schakel een heer
Slank en jeugdig. Als U dat maar in 't oog houdt.
PAG. 18 DE GROENE No. 3235

</text>
<image timestamp="2002:09:13:09:04:19.00" size="194140">D1000578.TIF</image>
</page>
</document>
