<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19390527</Datum>
<Pagina>18</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Toerisme
POLEN als
vacantieland
POLEN dat den laatsten tijd zoo
in het politieke brandpunt staat
wordt wonderlijk genoeg als
toeristenland nog bijna volslagen genegeerd in
Nederland. Wat weten wij eigenlijk van
zijn bewogen geschiedenis, van zijn
eeuwenlange strijd om de onafhanke

lijkheid, van zijn afwisselende land

schap, zijn bewoners en hun cultuur
en de wonderlijk interessante steden?
En toch, wie Polen bezocht, wie op de
ski of te voet door de Tatra, de
Beskiden of de Karpathen zwierf, Krakow,
Wilna en Lwow bewonderde, forellen
en' zalm vischte in den schuimenden
stroom van den Dunajec of den
Czeremosz, de snelle rivieren in het zuiden
of de droomerige wateren in het
noorden bevoer, op de meren van
Pomerellen of in de buurt van Wilno
zeilde, of de bisons in het oerwoud van
Bialowieza bespiedde, wie dat alles
gezien en meegemaakt heeft zal steeds
naar dit schoone en gastvrije land
terugverlangen.
Maar Polen leert men niet in n dag
kennen, daar heeft men een heele
vacantie voor noodig, en dan zal
blijken dat die vacantie nog te kort
was. Het land heeft tal van karakteris

tieke steden. Daar zijn in de eerste
plaats Krakow en Wilno. Krakow is
een droom uit een rijk verleden, een
koningsstad met een zuidelijke sfeer,
gelegen aan de Wisla en beheerscht
door het trotsche complex van de
hooger gelegen Wawelburcht, het slot
met zijn mooie renaissance binnenhof
die in het begin van de zestiende eeuw
gebouwd werd door Florentijn
Francesco della Lora, en de kathedraal die
Krakow: Groote Markt met de kerk van O. L. Vrouw en het oude Stadhuis
het pantheon van Polen's
vrijheidshelden, dichters en vorsten is. Talloos
zijn de verrassingen die Krakow voor
den toerist heeft: het marktplein met
de lakenhallen en de Mariakerk waarin
zich het beroemde in hout gesneden
altaarstuk van Wit Stwosz bevindt.
De oude straatjes hebben nog hun
middeleeuwsch karakter en een bezoek
aan de binnenplaats van het Collegium
Maius, een der oudste universiteiten
van Europa, waar Copernicus gestu

deerd heeft, geeft de wonderlijke stille
gewaarwording die een herinnering
van eeuwen terug geven kan.
Ook Wilno is heel belangwekkend.
De vrome blanke stad die tusschen
heuvels en meeren ligt is de
bedevaartplaats voor pelgrims die van heinde en
verre komen om te bidden voor het
wonderdoend schilderij van de Moeder
Gods in de Ostra Brama. Ze knielen
neer op straat, dit schouwspel heeft
iets ontroerends.
Lwów is een stad die ook prachtig
is van bouwstijl, evenals het kleinere
Kazimierz met prachtige
renaissancehuizen, Czestochowa, de
bedevaartplaats met het beeld van de Zwarte Ma

donna dat wonderen verricht en volgens
de overlevering voor St. Lucas geschil

derd moet zijn, en Plock, een der oudste
steden van Polen met een Romaansche
kathedraal uit de twaalfde eeuw.
Niet iedere toerist is een historicus,
en degenen die het uitgaande leven
beminnen kunnen goed terecht in
Warschau, de stad met haar prachtige
oude markt, maar ook de mondaine
wereldstad met mooie paleizen,
vroolijke en altijd volle café's, een ballet
dat wereldberoemd is, een opera en
verschillende theaters.
Op n ding moet nog gewezen
worden, dat is de ongelooflijke gast

vrijheid van de Polen die misschien het
beste uitgedrukt wordt door de oude
spreuk die van kracht is door de
eeuwen heen, zoowel in de eenvoudige
boerenhut als in het paleis van den
Poolschen adel: ,,Een gast in huis is
God in huis".
Korte berichten
De waterwerken van Versailles
Het prachtige schouwspel van de
groote waterwerken van Versailles zal
te zien zijn in het park op 4 en 25 Juni
des middags om half vijf. Op 18 Juni
om vier uur 's middags zal het Trianon
het middelpunt zijn van het
waterfestijn. Hetnachtfeest zal plaatshebben
op 4 Juni, aan de Neptunusvijver.

Alcohol en letteren
De wijnstad Beaune heeft een
jaarlijksche Grand prix littéraire" inge

steld. Eind September zal een jury
bijeenkomen om de manuscripten, die
van ieder genre mogen zijn, te
beoordeelen. De prijs bestaat uit niet minder
dan 200 flesschen Bourgogne. De uit

verkoren schrijver kan dan weer voort.
(Voor inlichtingen op elk gebied
wende men zich tot de redactie.
Op het couvert s.v.p. vermelden:
Toerisme).
KINDERTEHUIZEN
EN INTERNATEN
AMERONGEN
omgeving. I
' Kindertehuis voor hoogstens 8 kinderen, desgewenscht
met individueel L. O., Prijs f 2.—per dag. Boschrijke
itlngen bij Mej. J. UITTENBROEK.
A D KI l_i C lUi Heilpaedagogisch Instituut .,1*1,1:1% WARNSBORN"
/\|VlN •• C Pi Amst.weg 222. Tel. 22012. Instituut v. moeilijke niet achterlijke kinderen.
. .
I- klassen. Individueel onderw. Gezonde omg. Leeft. 6-18 j. Prosp. op aanvr.
D T U Li C l/ D M "HET HUIGE BOSCH". 5 H.A. eigen bosch, moestuin, kippenhok.
O t Hl IM t IV U In boomgaard. -Eigen rijpaarden. Desgewenscht rijlessen. Voor permanent
verfc*fcB*"*'B* &gt;Ti blijvenden goede scholen aanwezig. Referenties van H.H. medici. Telef. 414.


Eefde Mj Kutphen. Het a d v ie w- en plaatsingsburcau Quatre-Bras".
Wil vraagbaak zijn voor ouders en voogden met moeilijke en niet gewoon gaande jongens in den leeftijd
van 14-18 en hooger. Het beschikt over eigen internaat ten behoeve van observatie en permanent verblijf,
en geeft richting van opvoeding aan op studiebasis of daarbuiten. Een eigen modern
tuinbouw-handels-bedrijf veroorlooft bezigheidsstelling in de open tucht, terwijl privaatonderwijs aan huis wordt gegeven. Het
plaatst jongelui onder patronage in binnen- en buitenland. Prospectus op aanvraag. Telefoon Gorssel 2.7.
ELST (G)
GEZELLIG VACANTIETEHUIS'JSX
B^3-6 jaar, daarna voor jongens van 10-15 jaar. Prima ref. ALSCHE (Eist G)
H ATT E M KINDERPENSION De Vogelsang" KTS^ï.^
^^ ook bables. Fl. 3.- p. d. Dames van Hasselt. Tel. 252. Prosp. en ref. op aanvr.


KATWIJK AAN ZEE Vacantle-oprd GERTRUDE" r,,£d:r
l»n l 11 IJ II «rtll t. kb )ej Djrect ajn jj j-eL 42. zrs. PUTMAN en VAN LEEUWEN
l NOORDWIJK AAN ZEE
l liwwiiw lll«il nitll •.».!.
Kinderhuis • J°NG
HOLLANDWinter en zomer gezonde zeelucht. Harm. omgeving
l verzorgd door Mevr. J. M. Hoogstraten-Romijn en jnkvr. S. A. v. Lidth de Jeude. Prosp. op aanvr. Tel. 80 l


nill-fc.ir-iV.1 KINDERHUIS KINDERVREUGD" l
K |H H IN t INI -''v- Zr- M' C' KUILART, Gedipl. verpl. en onderw. Opn. v. bep. aantal l
^^^^^^^^^^^^^^^ kinderen. Desgew. voll. lag. onderw., lich. opv.. handenarb. Doktersref. aanw. l


ff u r\f\ D l Kinderteh. 't BOSCHHUISJE". Bij Mevr. v. HAGEN kunnen eenige kinderen een
3 V* rl V^v^lxl» goed en prett. teh. vinden. Gez. omg., bosch- en zeel. Voor alle scholen in Alkmaar een
goede busverb. Desgew. toez. op hulsw. Pr. n. overeenk. Uitst. ref. Burgemeester Peeckl. C 237. Tel. 297.


Uf l 11/ .... 7CC M A P F &lt;L A M A T KIKDEKVACANTIE- EN
WIJK AAN Ztt "»MKn 3MWMI HERSTELLINGSOORD
"'*'* «"»"" ifc.fc.fc Huiselijke sfeer. Beschutte ligging. JOH» M. KRAAIJENHOF (Gedipl. verpl.)
RUSTHUIZEN
ONDER DESKUNDIGE LEIDING
ARNHEM Rusthuis Zr. v. Klaveren
* _ " Gelegenheid v. opname v. lichte patiënten. Medische referenties aanwezig

I» A A » KI Riicfhnic Poco f~oi-5 Tel. 2091. (d. e. n.) Directrice C. POSTMA
B AA RN KUSthUIS *~aSa ^-ara Rustig gelegen in directe nabijheid van
bosschen. Centrale verwarming. Warm en koud stroomend water. Mooie tuin.


BILTHOVEN Rusthuis Case Riante. FtVtTfn6 iÏS ««.£5
"*'•* ' "w • •*'* van bosch en heide. Volledige inlichtingen op aanvrage. Telefoon 2280.
DOORN RUSTHUIS MARIJKE" ^«.TVcHllfD^XÏ?41
Rustig gelegen in directe nabijheid der bosschen. Ref. van H.H. Doktoren l
RUSTHUIS Zr. M. VAK GINKEI, Meentselaan 6
Beperkt aantal patiënten. Rustig gelegen in de directe omgeving van
bosschen. Drie minuten van tram en bu'halte. Goede referentiën
l
Rusthuis ,,ZONNEWEELDE", midden in mooi Kennemerland; om haar
gemengde bosch- en zeelucht zeer aanbevolen d. H.H. Doctoren v. herstellenden.
Bejaarden uit den gegoeden stand -vinden hier een gezellig en goed thuis.
Zonneweelde" (landhuis), centr. verw. en voorz. v. str. w., is omgeven d. gr. tuin m. heerlijke zitjes en
ligof zittenten. Staat onder leiding v. gedipl. verpleegster en verpleger. Vrije artskeuze. Is vanuit Amster

dam en Rotterdam elk half uur per trein te bereiken. Post en trein Driehuis. Tel. Santpoort 581.

PiictUnïc in A Westerhoutpark 16, Tel. 15115
KUSTnUIS IUM Rustig gelegen in dir. nabijheid van Haar.
_ lemmerhout. Prosp. op aanvrage. Zr. C. P. KORTEBOS


lirri Cl l U Rl;ST- EX HERSTELLINGSOORD ,, DE HUT". Telefoon 292
Httl_ u U IVI Renkum (d. e. n.). Klein aantal patiënten, huiselijke sfeer, centraal verwarmd.
• •*•*•••**»»•« Stroomend warm en koud water. D. W. M. VAN MALSEN, ged. Verpleegster
HEEMSTEDE RUSTHUIS CONSTANTIA- jssfóS» K
** •• tram en trein. In dir. nabijh. v. bossen. Prima referentiën v. Med. en fam.

Uil If rnOIIKfl R l KT H l l K Zr- B- J- VAN MAARSEVEESf
HILV tK^lJM r^'-'O l n U IO opname van herstellenden en dieet
"' *" ' »••»** **"! patiënten. In dir. omg. v. bosch. Tel. 5440 (d. en n.)
KATWIJK AAN ZEE
7ONNFWIIK Direct a. zee en duin. Voor
Z-WININC »*'J "^ herstellenden en
rustbehoevenden. Med. ref. aanw. Zrs. VARKEVISSER en DEN HERTOG
Rusthuis Zr. H. TIDEMAN-CORBACH - Servaasbolwerk 12 - Tel. 14344
Opname van nerstetlenden en diëetpatiënten. Zeer rustig gelegen in de directe
nabijheid van Centrum. Centr. verw. Stroomend water. Bad. Beschutte tuin.
PAG. J8 DE GROENE No. 3234

</text>
<image timestamp="2002:09:13:08:33:29.00" size="302832">D100056O.TIF</image>
</page>
</document>
