<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19390520</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
KATVTTEEKENITVGEN
Londen en Moscou
Eenige weken geleden maakte de Engelsche
minister van handel, Hudson, een rondreis in de
Baltische landen. Amerikaansche journalisten die
toen een onderhoud met hem hadden, kregen den
indruk dat hij van meening was dat Moscou
uitermate gevleid zou zijn door het Engelsche aan

bod tot samenwerking". Zij die de Engelsche men

taliteit, aan welke een zekere onbewuste zelfver

heffing niet vreemd is, kennen, zullen dezen indruk
niet onwaarschijnlijk achten. Wanneer men te
Londen echter gemeend heeft, dat de Sowj et-Unie
Engeland in de armen zou vallen met de smeek

bede, haar toch in hemelsnaam niet in den steek te
laten, dan is men bedrogen uitgekomen.
De Sowjet-Unie wil een zoo breed mogelijk
antidictatoriaal front. De Sowjet-Unie had de samen

werking ook willen uitbreiden tot het Verre Oosten,
waar Japan de groote rustverstoorder is. Frankrijk
en Engeland zeiden: Neen, want dan sluit Japan
zich nauwer aan bij Duitschland en Italië." De
Sowjet-Unie denkt er het hare van.
Daarop stelde de Sowjet-Unie voor, dat Frankrijk
en Engeland de geheele Russische Westgrens
zouden garandeeren". Frankrijk en Engeland
wfcijtrden. Zij wilden slechts een beperkte
samen«wfcfeg.
Mo. toen zei Moscou: neen". En zoover zijn
we nu.
Maiski, de Londensche gezant, zal de Unie te
Genève vertegenwoordigen. Potemkin, de Russische
onderminister van buitenlandsche zaken, blijft thuis.
Een duidelijk bewijs voor het geringe vertrouwen
dat Moscou in de oprechtheid der Fransch-Engelsche
bedoelingen stelt.
Men wacht te Moscou af. Als het Londen en
Parijs werkelijk ernst is met hun
collectiviteitspolitiek, dan zal dat in den loop der volgende
maanden wel blijken. Als het deze regeeringen geen
ernst is, maar zij slechts onder den drang der
publieke opinie zekere garanties hebben gegeven
waarvan zij in stilte hopen, dat zij die nimmer,
behoeven na te komen, waarom zou de
SowjetUnie zich dan met hen verbinden?
Engeland garandeert" Turkije
Intusschen is het Engelsche garantie-stelsel
waaronder reeds Polen, Griekenland en Roemeni
vallen, het eenige rechtstreeks bedreigde land:
Zuidslavië, echter niet in de afgeloopen week weer
Een grootsch en ontzag

wekkend getuigenis van
vooruitstrevende denkbeel

den op kunst, techniek en
sportgebied. Een waarlijk
unieke bijeenzameling van
technische en artistieke
meesterwerken.
INTERNATIONALE
WATERTENTOONSTELLING
LUIK 1939
MEI • NOVEMBER
HAVAS-GELDEB
iets verder uitgebreid. Na vrij langdurige onder

handelingen zijn Londen en Ankara het eens ge

worden. Mocht in het Middellandsche Zee-gebied
oorlog uitbreken, dan zullen zij op doeltreffende
wijze samenwerken, en elkander alle mogelijke hulp
en bijstand verleenen.
De gedetailleerde uitwerking van deze overeen

komst zal echter nog wel eenigen tijd op zich laten
wachten. Zij is in geval van oorlog stellig van groote
beteekenis, aangezien zij de Britsche oorlogssche

pen in staat zal stellen, ongehinderd door de
Dardanellen naar de Zwarte Zee te varen. Zoo ver zijn
wij echter nog niet.
De overeenkomst is voorts een teleurstelling voor
Duitschland. Von Papen was ijlings naar Ankara
gereisd tijdens de Engelsch-Turksche onderhande

lingen, waarschijnlijk wel met vér-gaande tegen

voorstellen op zak. Succes heeft hij echter niet
gehad.
Intusschen moet men aan den anderen kant de
beteekenis van deze overeenkomst ook weer niet
overdrijven. De druk dien Duitschland op den
Balkan uitoefent, is in de eerste plaats van
economischen aard, en slechts door economische tegen

maatregelen kunnen Engeland en Frankrijk dien
druk verlichten. De Grieksche dictator Metaxas die
zijn land steeds meer door Duitschland ziet ver

overen, zei twee jaar geleden wanhopig tegen een
journalist: ,,Ik vraag slechts n ding van Engeland:
laat het n twintigste van de tabak die het noodig
heeft, in Griekenland koopen. Dan zijn we gehol

pen." Maar Engeland kocht niet mér.
Trouwens, in de redevoering die Chamberlain
Donderdag voor een week te Londen uitsprak, ver

klaarde hij met nadruk dat Engeland de natuur

lijke economische expansie" van Duitschland op
den Balkan niet in den weg wilde staan


Het Palestijnsche probleem
Zij die over de beste relaties met de hooge
Engelsche regeeringskringen beschikken, zeggen
dat men daar nooit volgens een vast plan handelt;
men laat zich voortdrijven op den stroom der ge

beurtenissen, en neemt de beslissingen die de
situatie-van-den-dag eischt.
Indien de Engelsche politiek op n punt ter
wereld de laatste jaren van deze wisselvalligheid
heeft getuigd, dan toch wel in Palestina. De moeilijk

heden tusschen de Joodsche inwoners en de door
grootgrondbezitters vermoedelijk met Duitsch en
Italiaansch geld opgestookte Arabische bevolking
leidden er telkenmale tot bloedige botsingen. De
Engelsche regeering benoemde een commissie.
Deze, de commissie-Peel, adviseerde: Verdeel het
land in een Joodsch, een Arabisch en een Engelsch
gedeelte." De Arabieren en een groot gedeelte der
Zionisten weigerden deze oplossing te aanvaarden.
De Engelsche regeering benoemde weer een com

missie, de commissie-Woodhead, teneinde te onder

zoeken of de deeling practisch uitvoerbaar was. De
commissie-Woodhead kwam tot een negatieve
conclusie....
Intusschen steeg het doodencijfer in Palestina op
beangstigende wijze.
In Februari van dit jaar kwam daarop te Londen
een conferentie bijeen tusschen vertegenwoordigers
der opstandige Arabieren en der Joden. De confe

rentie had geen resultaat.
En nu heeft de Britsche regeering dan maar
besloten, den knoop zelf door te hakken. Het
Woensdagavond gepubliceerde Witboek behelst haar
besluiten. Besluiten, die voor de Arabieren aan

zienlijk gunstiger zijn dan voor de Joden. In een
tijd waarin Palestina een woonplaats kan zijn voor
tienduizenden verdrukte vluchtelingen, zal de
immigratie verder beperkt worden. Van het Joodsch
Nationaal Tehuis in Palestina" dat den Joden
beloofd was, komt niets terecht.
Het behoeft geen betoog dat in Palestina de groot

ste opwinding heerscht. De Joden weigeren ook daar
de minderheids-positie te aanvaarden die elders de
oorsprong van hun ellende is. Daar zij zwaar ge

wapend zijn en voorhands weigeren de wapens af
te staan, zal de gevallen beslissing wel niet het
einde beteekenen van de moeilijkheden die Engeland
zich door zijn halfslachtige politiek op den hals
heeft gehaald.
Het Verre Oosten

Engeland heeft zoowaar weer eens metterdaad
durven protesteeren tegen het Japansche optreden.
Japansche mariniers waren in het tegenover
Formosa gelegen Amoy geland een internationale
concessie en eischten de macht op. En ziet: Enge

land stuurde eenige oorlogsschepen. Samen met
Frankrijk en de V.S. diende het voorts een protest
in te Tokio.
Of Tokio er op zal reageeren, en zich gewillig zal
terugtrekken? Het lijkt ons weinig waarschijnlijk.
De oorlog is inmiddels eenigermate tot stilstand
gekomen. Chineesche guerilla-benden doen den
Japanners op vele plaatsen afbreuk. Beslissende
successen weten zij niet te behalen. De Japanners
houden zich ietwat kalm, deze maanden. Bereiden
zij een nieuw offensief voor? Of zullen zij zich dit
jaar tevreden stellen met het consolideeren van hun
positie? Zoo hun legers echter al rusten, hun bom

menwerpers niet. Tsjang's hoofdstad Tsjoengking is
in de afgeloopen weken wederom gruwelijk gebom

bardeerd. Duizenden vrouwen en kinderen zijn in de
vlammen der brandende stad omgekomen.
Maar wie interesseert zich nog voor het Verre
Oosten, 't Is zoo ver weg ....
Z l L VEN l BEEKHUIZEN l STA M ER E N
LOENEN (VEL..)
M A A RN CU.5
B UU V E N DE
VAN DE
Zwart op wit: Franco, van Zeeland &amp; Co.
C'PANJE moet zijn
bescha*•) vingswerk, waarvan het pas
getuigd heeft door zijn kruistocht
tegen het bolsjewisme, voortzetten.
Aldus de heer Franco in
hoogsteigen persoon, aangenomen al

thans dat de redacteur van de
Popoio d'Italia" correcte
aanteekeningen heeft gemaakt van
het onderhoud dat hij met den
genoemden heer mocht hebben.
't Is toch maar heerlijk, apostel
der beschaving te zijn ! De kin

deren van Madrid, Guernica,
Barcelona en Granollers weten er nog
van mee te praten....
Franco verklaarde verder, dat
Spanje een vredelievende gezindheid
tegenover andere volkeren koes

tert.
Het spreekt vanzelf dat om deze
reden een millioen man onder de
wapenen blijft en bij Gibraltar
steeds meer troepen en materiaal
wordt samengetrokken.
Spanje zou voorts veranderd
worden tot een georganiseerde
democratie. Deze organisatie zou
zoo straf zijn dat hij het land
onmogelijk weer durfde bloot te
stellen aan het gevaar van alge

meen kiesrecht. Er mochten eens
teveel democraten zijn. ...
Dan was er nog het Joodsche
vraagstuk. Er waren weliswaar
Joden die reeds eeuwen katholiek
waren, doch het bloed blijft, aldus
de generaal. Binnenkort zal deze
eerzame partner in het
AntiKomintern-Front dus wel de
Duitsch-Italiaansche rassen-wet

geving invoeren.
Te merkwaardiger doet het in
dit verband aan, herhaaldelijk
berichten te lezen dat een
Nederlandsch-Fransch-Belgisch
bankconsortium waaraan de naam
Mendelsohn verbonden is, over

weegt, Spanje een leening van
twintig millioen pond te verschaf

fen. Men vraagt zich af of het
niet grappiger zou zijn om het
bedrag letterlijk in het water te
gooien. Maar misschien is dat te
pessimistisch. Immers, niemand
minder dan oud-premier Van
Zeeland zal onderzoeken of Fran

co zoet genoeg is en de centjes
niet zal versnoepen met zijn
buitenlandsche vriendjes.
En aldus beloonen democra

ten" die met hun geld geen raad
schijnen te weten of zoo naïef zijn,
te veronderstellen dat de heer
Franco losgekocht kan worden
van de as Rome—Berlijn, zoo
beloonen deze heeren den moed
van republikeinsch Spanje. Zoo
eeren zij de nagedachtenis van de
honderden Engelsche zeelieden die
door Duitsche en Italiaansche
bommen om het leven zijn ge

bracht.
Is het wonder dat Hitler en
Mussolini diepe minachting koes

teren voor dit soort democratie,
wier eenig beginsel de
beginselloosheid, wier eenige zorg de
meest profijtelijke belegging is?

KANTEKLEER
PAG, 6 DE GROENE No. 3233

</text>
<image timestamp="2002:09:13:08:16:27.00" size="228285">D100056B.TIF</image>
</page>
</document>
