<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19350223</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
f j:
»•? f
» - t
Indiënaar den afgrond
BEZUINIGING, GEEN AANPASSING
DU. i'ulün hooft in oon interview de aan

passing in Intliöfenomenaal gcnucm.il on
deze waardoering sluit volkomen aan bij
«Ie uitingen van bewondering in de Tweede en du
Kerst t» Kamer vtuir de wijze, waarop hier getracht
wordt tot een sluitende begrooting te komen.
Nu bohooron. kamerleden gewoonlijk niet tot
«U* nioiisrlion. die oen zuiver inzicht hebben in
hot wol en wou van deze landen. Dat zij zich
bliiul staron op cijfers on groote l«»f hebben voor
oon iv^i-orinjr. aan wie hot lukte in enkele jaren
«lo begroot ing van ongeveer UU millioon tot bijna
•J.'ii» iiiiHi«ien terug te drukken,- mag hun niet als
oon fout wot«lon aangerekend, doch van ministor
l'olijn hadden wij oon ruimer inzicht venvacht.
Hij toch 'had bolmoren te weten, dat tusschcn
boztiiniging en aani&gt;assing oon. zeer aanmerkelijk
voi-srhil bostaat.
Uo/.uini^d is hier zwaar on aanvankelijk was dit
niot zoo moeilijk.
In de nog steeds onvolgroeide Indische
maatschappij, waar oen 250.000 Europeanen staan
logonovor een UO millioon inland«*rs on de lagen
minder nauw aaneensluiten dan in het pul il i
ek«ludore Europa, wat het ontstaan van overkap

pingen zonder onderlaag in do hand werkte,
waroti «lienstéti en organisaties soms onevenredig
aan de behoefte. De ethische politiek heeft, bij
al haar goede kanton, ouk tot gevolg gehad, dat
ambtenaren zich- o zoo graag verdienstelijk wilden
maken door het doorvoeren van iets nieuws."
Het was betrekkelijk eenvoudig te ontdekken,
dat ergens aan een behoefte niet voldaan werd
••n d«* toen altijd gulle tvgeering stond gewoonlijk
«ladolijk goroed gold te verschaffen, waardoor
volkomen onnoodige levensposities werden
geschapen on diensten ontstonden, die, aangenomen
«lat zij niet volkomen overbodig waren, dadelijk
bij oon retuls bestaande tak van overheidszorg
« indcryobracht hadden moeten worden. Doch dan
waren or minder chefs noodig en als de chef er
maar i.s, volgt alles vanzelf. Niets vermenigvuldigt
zich nu eenmaal zoo vlug als het ras van de ambte

naren on veel ambtenaren bewijzen weer de
ged van een chef.
De boom worde gesnoeid. ... maar niemand
legt de bijl aan den wortel
MET dit voor oogoii valt het te begrijpen.
dat het bezuinigen van «lo eerste honderd
miliiuen zulk oen inspanning niet hoeft gekost.
Kr. werd slechts opgeruimd, wat nimmer had
mogen ontstaan.
De Indische maatschappij, hoeft een zuivering
ondergaan, welke op den -duur aan haar
spankracht ten goede moet komen. Tegenover de
crisis is front gemaakt en voor doorbreken behoeft
weinig vrees te bestaan. Dit in aanmerking ge

nomen zouden de woorden van dr. Colijn vol

komen juist zijn, maar wij moeten ze bezien in
verband m&lt;?t zijn vorige»; uitlatingen over do
ingrijpende bezuinigingen. En bij do algomuenc
bezuiniging heeft de regcoring Werkelijk bedroevend
weinig aanpassingsvermogen getoond.
Het systeem is overal intact gebleven. Bij elke
begrooting werd het snocimés en soms ook do
bijl gehanteerd en als het eindcijfer naar omlaag
ging, was men al lang tevreden. Van een gedachte
aan een blijvende versobering, in aansluiting op
do veranderingen in de maatschappij, gingen de
samenstellers van het. budget niet uit; Is het niet
teekenend, dat dr. Meijer Ranneft, toenmaals nog
voorzitter van den Volksraad, on ir. Wellenstein,
van de knapste koppen die Indiërijk was,
tentoonstelling
Watersport, kampeerjen eftJE/
8-17 MAART a. s.
Apolio-hal A'dam
tegelijk hun ontslag namun als lid van de Econo

mische Commissie, toen deze niet genegen bleek
verder t u zien dan het volgende fiscale jaar?
liet güheelu bestuursapparaat is thans nog
ingcst&lt;;ld op een terugkeer van de oude.
goedo tijden. Hut geldt nog steeds inkrimpen.
afschuiven op andere diensten, korten en uit

stellen, geen aanpassen aan de behoeften van de
nog steeds veranderende maatschappij. De post,
du telegraaf, de telefoon, de spoortarieven, du
Paketvaart, ze ztfn voor de tegenwoordige in

komens krankzinnig duur. Verlaging zou de
alg«»meene ontvangsten misschien doen dalen zeker
is dit niet, want een grooter verbruik kan zeer
wol tegen het nadeel van een lager tarief opwegen
en eiken dag, dat de aanpassing achterwege
blijft, wordt do afstand tusschen de regeering en
zich vervormende maatschappij grooter. Appa

raten, waardoor het verlangen van een menigte
tot uiting kan komen, hebben in Indiëlangen tijd
niet bestaan en thans werken, zij nog wanhopig
onvolkomen. De regeering was daardoor
gewoonlijk gedwongen steeds voor anderen te
denken en de bevolking heeft, in haar vollen
omvang, zich daar wel bg bevonden. Totdat de
crisis den strijd om het bestaan zooveel moeilijker •
maakte en meer aandacht werd besteed aan de
maatregelen, welke de regeering over de menschen
vaardig deed worden.
Do dwaasheid van de zot hoog opgevoerde
autobelasting, waardoor duizenden dure wagens
werden opgelegd en de eindontvangsten een
daling vertoonden, is tegen aller raadgeving uit
do practijk in, doorgezet. Nu met l Januari
eindelijk de belasting geheven wordt op een wijze,
welke reeds dadelijk door de wegverbruikers was
aangeraden, komen de opgelegde wagens weer in
gebruik, leeft de autohandel op en hebben de
reparatie-ateliers weer werk. Loonbelasting en
iusmelting van de crisisbelasting in de inkomsten

belasting werden tegen alle tot uiting gekomen
bezwaren ingevoerd. De loonbelasting wordt van
kleine inkomens geheven, zonder mogelijkheid van
aftrek voor onderhoud van kinderen, familie

leden, verplichte uitkeeringen enz., wat in de
inlandsche wereld schering en inslag is.
Minister Colijn heeft wel gezegd, dat in tydcn
als deze ook minder fraaie middelen van belasting

heffing' te verdedigen zijn, en aangenomen, dat
een regeering dikwijls verstandig handelt door te
doen zonder veel te praten: het kan nimmer tnt
een goede verhouding bijdragen als steeds, maat

regelen worden ingevoerd, waarvan het oneven

wichtige en onredelijke in breede kringen wordt
aangevoeld.

Noodlottige nalatigheid
HET inzicht, dat bij de zoo veranderende maat

schappij een ander soort overheid behoort,
dringt niet voldoende naar boven door. Er waar
het wel wordt ingezien, vindt hot als grooten
tegenstander de overtuiging: ,,mijn tijd zal het
wel duren." Hoofdambtenaren blijven nimmer
langer dan enkele jaren in functie. Waarom zich
dan zooveel moeite getroost voor een algehecle
vernieuwing, als het werk toch aan een op

volger moet worden overgedragen? Is het. niet
veel gemakkelijker, de tegenwoordige verhou

dingen te handhaven?
En toch zal de verandering moeten komen.
Geen rcgcering kan volharden bij een politiek,
welke do mentaliteit van de bevolking volkomen
voorbijgaat. Do fenomenale aanpassing van Indië's
bevolking zal ook de bureaux van de regeering
binnendringen en dan leiden tot een sluiten van
«Ie begrooting, zoodra, slechts een versobering van
het bestuursysteem wederom aanpassing bij de
bevolking gebracht zal hebben en de regeering
rekening houdt met de Verstandige uitingen van
de zooveel meer compact geworden Europeesche
en beschaafde inlandsche gemeenschap.
Eén sluitende begrooting ónder het tegen

woordige apparaat zal na enkele jaren groote
tekorten doen ontstaan, omdat, het uitstellen,
het nalaten van he,t onderhoud van werken niet
eindeloos voortgezet kan worden en eens .met
rente op rente het bedrag zal vorderen, dat thans
in hooge wijsheid wordt bezuinigd.
De aanpassing" van dr. Colijn voert ons naar
een ontwrichting. C.
Charles Evans Hughes, die vonnis velde Inzakt
het gouc/c/oüu/e-procej
BESCHAVING
DE heer Albert Kuyle wijdt een beschou

wing aan de jongste evoluties van De
Groene" in de rubriek Hagel" van het
laatste nummer van De Nieuwe Gemeenschap".
(redactie: Jan Durks A. den Doolaard
Henk Kuitenbrouwer Albort Kuyle Ad.
Sassen en Gabriël Smit).
Het lust ons niet met den heer Kuylo in een
polemiek over een en ander te treden. Zoodanige
polemiek veronderstelt ton eerste een zekere
evenwaardigheid der partyen, ten tweede de
mogelijkheid dat een publiek, op welks oordeel
men prijs stelt, voor het geschrijf van don tegen

stander toegankelijk zou zijn. Het een noch
het ander is hier het geval.
Het zou echter te betreuren zijn, wanneer
alleen het uiterst beperkte kliekje der Nieuwe
Gemeenschappers van het fraais des heeren
Kuyle zouden kunnen genieten. Wij nemen het
derhalve hieronder in extenso over, en hopen
dat wij den heer Kuyle niet nog to hoog aan

slaan, als wij daarbij veronderstellen, dat hot
voor hem de beste afstraffing '/ij» zal* d"
wijze waarop hy zich tegen het schreeuw
bekken" verzet geïsoleerd in een waardiger
milieu gereproduceerd te zien.
Niet de bron is interessant, maar het ver

schijnsel, in Nederland, 1035.
• 't ' . .
DE Groene Amsterdammer owJerging eet
kuur. Da redadie en de uitgevers'hebbet
dat proces niet als dienstiy ter verjongiii'.,
aangekondigd, en de trouwe lezer kon dan ooi.
moeilijk andera verwachten dan dat het Joodscln
ietwat vitverkoopachtige karakter van het Wart
nog zou worden versterkt.
Het leesmuseum-omstag met de goed~aardigi
. advertenties fa veranderd in een, waarop een vat
onze tweedehandsche caricaturisten zijn gebrei
aantalent en markante i-m*» kan lilnöt \tygen.
De inhoud is nog n beetje grover gemorden
Er zijn nog meer schreeuwbekkén bijgekomen.
nog meer joden diémet hun handen praten, no;r
meer liedendie maken dat men zich in den
vreemdvoor zijn NederJandache nationaliteit maar al
ivaak moet schamen. '
Het kop- en staartlooze ge-Meier van Joseph**
Jitta doet gén vlieg kicaad, zoolang geen vin i
' er door wordt opgeschrikt. Waar de uitgeweken t»t
gederaoineerde horde, de Kandpraters van ffrool
Mokum en de van markt-internationaliame door

trokken Cohena en Jordoanaen de andere Bram

men en Mozeé'sen, al of niet onder een paeud '•
niem schrijvend wanneer z$ zich (terecht) sein •
men over "hun nu eens niet (ó, wonder l) te loo

chenen afkomst.
. De schrijvers n schrijver!jes er in zijn bezéU&lt;&gt;
van een dolle angst. Angst vóór den dag waaroi
niemand meer hun blaadje, hun kunst, hun on

Minister Marchant wil de bezuiniging oj&gt;
Onderwijs snel invoeren
1935
wijze begeerten zal behoeven, en wtarop ieder die
se nog wél van noode heeft ze zal moeten gattn
koopen ergens over de grens. Die angst zweept
hen bijwijlen op tot een moed die men van
godvruchtige Irsaëtieten niet verwachten zou, maar
'lic schijnbaar deze spekjoden overvalt wanneer
hun -baantje en hun, ten koste van beteren,
.'/esicollcn exiidcntie op het spel staat.
Week in week uit krijgen vlegel* de kans om
hun een-leven-lang-verdrongen kleine haat (ze zijn
allemaal wel eens door een sterken agent op hun
nummer gezet) bot te vieren door uit de verte
Irainbalconyrapjes over Hitler te vertellen. Waarom
hiertegen van rcgeeringswege niet meer en sterker
wordt opgetreden is een raadsel, dat niet alleen
ons bezig houdt. Want nog daargelaten de voor de
hand liggende reden dat we hier met een bevriend
.staatshoofd te doen hebben, blijft het blauwer end
voor een land wanneer een spleet'brkkig deel rttn
zijn scribenten hun kromme, vingers niet Van een
groot man af kunnen houden.
Wij hebben het al mér en duidelijk gezegd: wij
hechten -niets can de hoog geroetnde vrijheid. Wij
zijn van mfeniny dat de vrije mecninnauilinff alles
minder dan een recht is voor.de meenten. Wij zijn
van meening dal in deze zaken het apreekkorcndc
en . het schrijvende geestelijke vulgus over een
enkele, (scherptandige) kam moet worden yc~
schoren. Blijft er dan al eens een pluk r/eroiuf'
haar hangen, dan is dat nog zoo erg niet. Want
wat in deze milieu's gezond heet, is het immers nog
bij lange na. niet in ons oog, in het oog van
menschen die vanuit een zoo zuiver mogelijk
gefundeerd beginsel het gewroet beschouwen, dat
hier cullurcelo arbeid heet. Plaaschaert zou, zonder
twijfel een betere zaal voor zijn soms zoo voor

treffelijke lezingen kunnen vitiden, en hij zowdan
niet meer behoeven mee te maken wat nog in een
fan. de laatste numincrs gebeurde', dat hij Itet
••hapêau-claqüe internationalisme te kijk zet en
^•eroordcclt, tencijl een-paar bladzijden eerder of
•later een wij-bek zijn afwijkende meeningtr bloot
legt. .•'•'.••..-.. ;. ' ' • • •
liet w opmerkelijk hoe in dit optrekje een'
renctjuat, een talentlooze aan Israël geparenteerde
muzikant, een Telcgraaf-blaffcr, en een
beginselloozc, sohootnieetitèr als Pijper vrcdiy naast elkaar
liggen. . .
Al heeft het blad dan boven de Nieuwe Eeuw
het voordeel dat het ten mitiste rond-uit onyczoml
en verwerpelijk is, men mag toc/i met blijdschap
•'n hoop de dag verwachten waarop dit alles stil.
:al zijn gedecreteerd. .
Misschien komt er dan nog n* een Kerstmis
•nét verrukkelijk romantische sneeuw op het
prikkeldraad. In de barakken kan dan de kachel
met het Dictatuur-nummer van de.n (jroenen
hnnd-praler worden aangemankt.' •
KUYLK
WEEKTROMPET
VAN DEN WIJZEN OLIFANT
IN deze afgeloopen week werd mijn trompt»!
overstemd door de trompet der Natuur. Do
grooto Blazer zond zijn adem over de wereld,
hij joeg de zeeën op, hij stiet de huizen om. en
wij worden even bedachtzaam en Vragen ons af
of zoo niet de machtige orkaan der historie speelt
f met de kaartenhuizon van onze problemen en
* plannen.
Was de menschheid even onrustig als de Natuur?
De menschheid is eigenlijk in voortdurende onrust.
Geen week gaat er voorbij zonder geruchtmakende
feiten. Daar is .nu weer het gerucht, ontstaan door
de beslissing van het Amorikaansche Hooggerechts

hof over de goudclausule. Zij komt hierop neer,
dat het Gerechtshof het recht van het Congres
tot het nemen van besluiten, waarbij de goud

clausule in Regeeringsobligaties werd afgeschaft,
ontkent, maar tegelijkertijd voor de obligatiehou

ders den weg afsnijdt om verhaal te zoeken voor
hetgeen een verongelijking is. Ziet hier een typische
beslis ing vaneen Rechtscollege, die werd ingegeven
door politieke overwegingen. Het Hooggerechtshof
heeft Verhoed, dat de schuld van Ue Verecnigde
Staten met 20 milliard van de tegenwoordige
dollars steeg. Maar daarmede zijn de aperte
tegenstrijdigheden van bet vonnis niet goedgepraat
en is de onjuistheid van het Interventionisme niet
gewettigd. Het is de vloek der booze daad dot zij
steeds boozëdaden moet teweegbrengen. En als
eenmaal de Overheid ingrijpt in de
bezitverhou«liugen is zij gedoemd daarmee door te gaan.
Int'usschen Ware toch, nu de goudclausule twen
jaar buiten werking is gesteld, een wederinvoeving
voor het oeconomischleven.dat zich daarop heef t
ingericht, gevaarlijk geweest. Het is van belang.
het oordeel dat Mr. Trip gaf aan de Telegraaf'
nog eens onder de aandacht te brengen, ui tors t,
voorzichtig oordeel, maar belangrijk om zijn "
autoriteit. Welke volledige uitwerking de uit
spraak zal hebben," aldus Mr. Trip. ..is thans niot
te zeggen. De beslissende vraag in deze quaest ie is
natuurlijk, of de V„S. door blijven gaan met hun
monetaire politiek op denzo! f den wet voort t o
zetten. Indien dit het geval is zal de bc»s'isi*ing
internationaal- geen repercussie teweeg brong&lt;*n.
Dan blijft de uitwerking alleen beperkt tot dn
verhouding tusschen de Ainerikaansche
Roge«ring en de houders van schuldbekentenissen." .
* * *
Niet alleen brachten do natuur en het.
ooconomUch leven nieuwe schokkende gebeurtenissen.
ook in do buitenlandscho, politiek was het deze week
hiefc heelemaal rustig. Italiëmaakt ernst met zijn
mobilisatie tegen Abessynic" •• de late wraak'vu u
Homo tegen Hannibal? •—In Japan bereidt men
liet gevaarlijke twee kcizcrsbczoek voor. de Keizer
van Mantsjoekwo komt bij den Mikado in
Londen en Parijs zit men met zure gerivhten te
knabbelen aan de Duitsche antwoordnota, terwijl.
tegelijkertijd de DuitschrPoolsche innigheid groeit.
en in Parijs bereiden do Socialisten een fri-'sehon.
vroolijken oorlog voor tegen den .Oostenrijk8che.il
Bondskanselier, wanneer hij (rcixen behoort tegen

woordig bij de politiek !&gt; den Franschen bodem
betreedt. In Belgiëbehaalde do Regeering een
motie van vertrouwen tegen Van der Velde, die
haar interpellecrde over het verbod van de socia

listische betooging op 24 Februari. Maar binnen
do wanden van het Belgische parlement heeft het
misschien nog heviger gestormd bij die gelegenheid
dan. buiton in do natuur. Stilte n inkeer
daartegenover heerschte in Belgiëbij do nog altijd
treurende koninklijke familie, die neerdaalde in'den
grafkelder' waar Koning Albert is bijgezet eri
b'ri de ettclijkén dio de nagedachtenis van hun
beminden vorst huldigden op den verjaardag van
zijn tragischen dood. '
En ontzetting hooft er geheerscht over de weder

om zich openbarende levensvormen van hét derde
RÜk.
Dat hoogverraad oon o'nvorgefelijk 'en ellendig
misdrijf is, zal ieder toegeven, die aan zijn Vader

land hecht, maar déwijze waarop de terechtstelling
van twee jonge vrouwen is geschied en aan het
volk konbaar werd gemaakt, terwijl den
voornaamsten schuldige aan de Poolschc spionnage lipt leven
gelaten werd, dat leidt onze gedachten naarde Hun

nen terug. • "
Veel minder grimmig dan de uittocht der
ItaUaansche scharen naar Afrika was de intocht van
onze Mariniers, die weliswaar in den slagregen on
door kunstmatig blikscmlicht «•msehenen, maar
toch frisch en gezond, en geëerd en gehuldigd; en
bewonderd on'getrakteerd uit het Saargebiod terug
kwamen. De Koningin heeft ze zelve geïnspoett-ord.
en dat lijkt ons een zeer juiste daad van Hare
Majesteit. De Mariniers men moet dat 'erkennen.
ook al heeft men tegen het. experiment zelf inoniv'
bezwaar hebben zich flink en tactvol gedragen.
toen zy binnen "waren gokomon in het wespennest
en het is toch wel iets juist* in wat «Ie
vieradmiraalDe Graaf zeido bij hun aankomst. dat
wjj blij zijn dat we weer blij kunnen zijn* niet
onze marine.
. * * *

Minder joyeus dan de Marim-Kxcollctitio. dio
onze Jantjes toesprak de seculiere Excellent i«*
hadden de reguliere Kxcollonl ios het in d&lt;&gt; Kaïm-i-s.
Dr. Colijn had zich in de Tweede, Minister do
Wilde in de Kerst e Kamer te verdedipoii togen
vo«*lvuldiger en neteliger oppositie dan do vele
Nodoilanders die meer sport- dan kamorvorslagon lozen,
in dezen tijd bestaanbaar zouden achten.
•De heer Colijn deed zich weer eens onverbluoiml
kennen als vrijhandolaar; van autarkie voor Neder

land, noch voor Indiëmoot hij iets hebbon. En hij
gaf een verklaring over do dokking der Indische
tekorten. «Ue het optimisme van don 'hoor Juekes
toch wél wettigt (in a 17 mülioen van.de 20 zullen'
worden gevonden). De verklaring ging natuurlijk
gepaard met zekere voorziehtitfhedeii, Want oon
Minister -i n onze dagen is ambtshalve pessimist.
De hoor do Wilde in de Korst o Kamer hooft wodor .
hotslagzwaartl gohantoord. Kort en ros-dimt i.&lt;
«lo/,bewindsman, hij maakt w» inifj .praat jos. Wij woton
nu. dat bij do
'GedoputecwloitdorPrttvinoiosvrionilolijko, maar «Inidolijko raa«lp*vin*z&lt;*n doot
t«««komen. dat hij do autonomio «lor £«»nio«*n'«&gt;n ni.-i
als een heilig huisje beschouwt. zoolang hot groH .
ste doel dor Nederlandse.]»* («. -meent on oon arnt/.alipo
troep, noodlijdenden is, «lat hij tiuumon bonoomt.
aan ineisjoscholon, -vooral indien oon
sorianl«lemokratischo wotlujudor van Dovontoi* Jiotn daar

bij wapens in haixlon «ooft t'«*g«*n een pm-lomontair
'partijgenoot, en- da* hij het onmiiuinismo. wanneer
het zich niet ko,»st lioiult. te vuur on t.» /waard ?.n\
bestrijden. Is daarvoor aanleiding:' Bomaan

slagen als te Rotterdam wor«len .geplooid. op hot
gebouw vnor Maatschappelijk llulpbotoon y.ijn aan
een gematigtl»» bolmndolintr van h«*t «•••niiiintiistni*
niot "welgevallig.
* *
''
Tnt usschon, niot alloondo partij van l.-*u do
.•maar ook di«» van MiifSrii' wordt op «lo korte l
ponomen. Het blad ..Hou zee in Iiuliö" wordt strak
gobroiilold. Maar - of do dimvltjcs uit doiloti.«j( s
springMi -- Mus-oit. «Ho koloniaio s-u-rij-IM sraat
worden, y.iot ter/elfder' tij«l oon ' 1i«vle aiïlo,*Hii£
van den IVtisi«»enbond mot huid on haar naar xu-h
overgaan. Het nati*&gt;naal-socialismo in Indiëwr;*
dient in het oog gehouden te worden!
Er is n reguliere, doch -tegelijkertijd sin^ulioro
Excellentie, die zijn nieuwe spelling bezigen '' moet
voor een uitvoerige officioele briefwisseling mot zijn
hoogmogendi* bovittors. O«ik do/o Excellentie
gebruikt geen ev«mweïnoelitaiiijon ett
di-salniottomins;hijltakt er evenals zijn eollo«jt« van 'Binnen-.
landsche Zaken lustig op los. Hij zojit : indien hel
onderwijs aan bezuiniging moot goluovon, dan maar
gauw. Beier 'dnnrzof ten dan talmen. D.fis
roncchtrntin van op«»hbaro scholen, dus geen jrunstigo
salarisregelingen. En .... goèn gohmvdr vrotixvon
in de school !
-.Met grooto beslintlioid li«*óft Ministor Maieluint
den major-'domus van zijn Département, den
blijvendén wachter voorde bezitinii;|ng. zijn
DirecteurOeneraal, Prof.- van Poelje, verdedigd. En het is
aan Velen bij deze g«»leg«&gt;nhei(i duidelijk guwordcii.
wolk een' machtige, invloedrijke kracht achter de
schennen deze figuur is. Reden voor den wijzen
olifant om hom heel oneerbiedig met zijn slurf tft
omvatten, en hem vóór do schewhen te plaatsen.
Onze confectie-industi-io verdient aandacht.
De confcctiehandclaren prt*t«*steeren tegen
dwaZQ on ergerlijke cntitingenteering«&gt;n &lt;lio hun
bedrijven dreigen te vermoorden terwUl do
binnenlandscho fabrieken werk genoeg hebben.' Maar
als ik 'over contingenteoring pa donken', dan hol»
ik nog zooveel te -zeegen, «Int ik er hot nu
liovoibij laat.' '
ROP
i 2:
l- 8,
• J-i*
it li
il.
r/,.wf
«•l
li


lo.
'M
K!
.«•i
on
v'
Ml
«•II
III
nt1
t!
I.»
n
r.
PAG. 3 DE GROENE Ke. 3012
PAG. 3 DE GROENE No. 3012

</text>
<image timestamp="2002:10:25:21:31:05.00" size="724888">D3000JEX.TIF</image>
</page>
</document>
