<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18970606</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No 1041
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
Boefc en Tijdschrift.
Metamorfose.

De nieuwe roman van Couperus wordt nu in
De Gids met het Boek van Anarchisme en het
Boek van Metamorfoze voltooid. De sty'l is alweer
licht, gracieus en innemend; de zinnen bewegen
weer rank en slank als hooggestengelde leliën.
Zacht deinen en glyden de woorden op rythme
van lieren, die Hugo Aylva (de hoofdfiguur)
hoort aanslaan, bedwelmd van stemming, hoog
in de, by nacht af, donkere hemelwelving. Wy'dsch,
immens ruim y'lt ze over de zwart-groene
py'nen, de spichten van popels en bruid-blanke
amandelbloei. Heilig-hoog brandt ze over de
Campagna en Rome en geheel het wit-heete Italië.
D;i;ir droomt hy, aanjagend langs de kimmen:
»de vreemde bleek-violette silhouetten van voor

spelling"; drommen van proletariërs doemen op,
dreigend met ontvleeschte armen boven hun
barbaarsche koppen. En onder de witte
beeldenen tempelvrede, de zonnige breedte van trots en
adel en ry'kdom der palazzo's en villa's, voelt
hjj den bodem onder zyn voeten vaneen slaan tot
afgronden en plots bergsteil opdreigen tot kraters,
waaruit helsche machten vuur en lava stuwen en
kool en sintels en asch opdry'ven hoog over verre
breiding, van de Schoonheid der antieke en feo

dale Wereld. Da^r gelooft hy' zich een jong en
goedig maar machteloos vorst, daar reincarneert
zich zy'n ziel onder een keizerskroon, daar hult
ze zich in donkere plooien van purper en blanke
val van hermelyn, en ze geeft de handen scepter
en rykg-appel en de gordel een ry'kszwaard te
dragen. Ze gaat over in de gestalte van heiligen
stam, ze herryst in den nieuwen telg van eeuwen

oude dynastie, star en hoog onder de schaduw
der statige, fulpen gordynen van een troon. Daar
wbrdt die ziel Majesteit en wil ze Wereldvrede.
In de zonsondergangen, breed achter de
triglyphen en koepels, vlamt voor hem de alty'd
wederkeerende strijd tusschen het Licht en de
Duisternis, en hy voelt komen, komen de laatste,
eindelooze nacht over elke verryzenis van monu

menten, over alle glorie van de Eeuwige Stad.
En ze benauwt hem, die overweldigende dreiging,
dat voorgevoel van 't ineenstorten der bestaande
wereldbouw;
Merkwaardig is dit boek o. m., omdat een
Nederlandsch romancier er de vernietiging in voor

ziet van den Staat, als dat tenminste niet alleen
kunstenaarsstemming of fictie is. Aylva wenscht
een wereld, waar alle verbindingen der menschen
onderling zullen berusten op vry'e federatie. Geen
wonder, dat hy in zy'n altijd artist-zyn die ko

mende orde_ eenigzins ziet als Fourier, als n
Harmonie, niet meer ge'stoord door wanklanken van
ellende. In reiner atmosfeer, over de gansche aarde,
zullen dan de lieren trillen die hy' meende
te hooren, hoog in de sereene basiliek, gebouwd
uit het hemelazuur van Italië. Dit is in hoofd

zaak de inhoud van het Boek van Anarchisme.
We kunnen hier niet verder al het goede en
mooie uitvoerig bespreken b. v. de wilde storming
per trein na een onheil-seinend telegram
linearecta Rome—den Haag, de terugkomst in de villa,
waar Aylva zy'n moeder gestorven vindt, later
het idyllisch-aardig gebabbel van de jonggehuwde
Aylva en Emilie, met een half-mal,
myosotisblauw en lelie-blank sprookje er tusschen en
zoo meer.
De gefingeerde auteur neemt 't ook nog even
op voor Zola, ondanks zooveel nu modernen die
z\jn richting zelfs verfoeien. Meteen lucht de

Illlllllllllllllll	||	Illlllllllllllllllll	Illlllllllllllllllllllll	U
7de Jaargang. 6 Juni 1897.
Redacteur: Run. J. LOMAN.
Adres: Stonehaven Streatham Londen S. W.
Verzoeke alle mededeelingen, deze rubriek
betreffende, aan bovenstaand adres te richten.

n	miimiiiiiiiiiiii	iiiiiiiiiiiiiiiin
CORRESPONDENTIE.
L. A. Kuijers. Uw driezet (No. 878) verscheen in de
LondenBche Standard" en 't Tidskrift for Skak"
(Kopenhagen).
X. te A. Verzoeke beleefd Weekblad van as. Zon

dag te zenden aan Herrn M. Ehrenstein,
Theresienring 18, Budapest.

No. 884 van H. Mendes da Costa te Amsterdam.
Vervaardigd voor den 5en Internationalen
probl.wedstrrjd in dit blad.
Mat in twee (2) zetten.
Wit: K a2, D d8, T f l en f8, P dl en f5, Kh6
en g8; c2 en g2 = 10.
Zwart: K ei, D f2, B f6, P b2 en e6: a3, eö, g3
en g4 = 9.

Van H. Mendes da Costa.
Vervaardigd voor den 5en Internationalen
probl.wedstry'd in dit blad.
No. 385. Mat in drie (3) zetten.

""HH
Wit: K e8, D a2, P a5 en bl, B f2 en hl; b7
g4, g5 en h3 = 10.
Zwart: K d6, P a3 en b3, K b8; ai, o7, d7, e6 en
b.5 = 9.
hoofdpersoon (die toch gruwely'k veel op Cou

perus lijkt) zy'n hart over de kritiek van hooger
en lager soort. Hy' doet dat lang niet malsch.
Het laatste deel: Metamorfose is de veran

dering die langzamerhand ontstaat in 't fijne
gemoed van den litterator, die door lyden en
verlies van veel wat hem lief was, eindelyk leert
het geluk te waardeeren, wat hy' nog bezit:
voornamelyk de vrouw, die zy'n leven verlichten en
verheerlijken zal.
Een roman als deze kan alleen door een groot
en geposeerd kunstenaar worden geschreven. We
wachten, na lezing van het bekoorlyke boek alweer
op een nieuwe metamorfoze van dezen nobelen,
door wit-goud omwaadde, violet-vleugelige
artistenziel.
* *
*
In hetzelfde nummer schrijft prof. A. G. van
Hamel een en ander over de wit-christelijke
Parvjsche Devotie, die al enkele jaren zooveel
artisten inspireert voor mysteriespelen, bv. Noël
van Maurice Bouchor, La Passion van Edmond
Haraucourt en in Chineesehe schimmen: La Marche
a l'JStoïle van de Chat-noir. Hij vergely'kt die
moderne poëzie met de miJdeneeuwsche produc

ten van vroomheid en citeert verscheidene heel
mooie verzen.
Verderop beantwoordt de professor nog in een
artikeltje v. Deyssel, die onlangs in het Tiveem,
Tijdschrift zy'n eigen Akedysseril-vertaling ver

dedigde.
In de Letterkundige Kroniek bespreekt Mr van
Hall o. a. de Nederlandsche Bibliotheek, geredi

geerd door mej. Ida Heyermans. Leely'k is hierin
deze expressie:
«Hare novelle speelt niet in een onmogelyke
boekenwereld, maar poogt een greep te doen in
het leven van onze dagen." Dat is dus een boek
met armen en beenen. Overigens geeft hij nut

tige en verstandige wenken aan de ondernemende
jufvr. Heyermans.
Van Marie Boddaert nog een paar loopende
verzen, met vlugge speling van rijm.
* *
*
De Hollandsche Recue doet ditmaal een flink
werk. De producties van den slordigen veel

schrijver, den Vlaming Cyriel Buysse worden in
de rubriek »Het Boek van de Maand" wel wat al te
grof en goedkoop, maar op rechtmatige gronden
ten voddenmande gedoemd. Die verongelukte
auteur begon als een kloek en origineel realist,
vooral sterk in 't weergeven van boeven en boeren.
Zy'n novelle de Biezenstekker, zy'n roman Het
Recht Kan den Sterkste waren rauwe, maar vaste
en krachtige brokken kunst. Maar de Vlaming
zag, dat hij hier meer dan in zijn eigen land
werd gewaardeerd en begrepen, hy' merkte, dat
men hier Vlaanderen verre vooruit was, hij trok
uit zy'n stil en ver hoekje om als echt Hollandsch
artist ook beroemd, gevierd en veelgelezen te
worden. En eventjes gauw begon hij ons te
overstelpen met zy'n zwaarlijvige boeken. De boer
had zich nu beschaafd en verfijnd, het was een
net mensch geworden. Die verandering, die zucht
naar waardeering, zy'n de oorzaken van een
misschien hopelooze ondergang Wat hij leverde
na zy'n realistische periode was lauw, zonder
pit, onbeholpen en ridicuul in zijn half Hol

landsche, half naïef Vlaamsche taal en meestal
lamme banaliteit. Het was gedaan met hem.
De frissche, kloeke en sterke volzin werd pappig,
duf en onartistiek.
De heer Netscher zegt dan ook zeer juist:
»Laat Cyriel Buysse maar weer naar zijn boeven
Oplossing van No. 382 (Ehrenstein)
l D d2, T e3: 2 P f3:, T f3: 3 T f4 f enz.
gf6: 3 D dl f
T d5 3 D b4 f
gf6: 2 D d3 f, K d5 3 P e6 f
B c2: 2Dc2:f,K e3: 3 T f3: f .,
K d5 3 D cJ f
Opgelost door C. Kockelkorn, Keulen (3); C. T. v.
Ham, Kralingsche Veer (3J; H, J. B. te KrewordjH. H.
v. d. Goot, Harich (3'/s); W. Beekhuis, Groningen;
G. Hooinga, Finsterwold (2): L. Bruins, Basquert.
Beoordeeliugen (No. 382)
Ein recht gute Aufgabe. Das Problem hat in l P fa,
R b2: of T d5 eine guto Verführung.
C. Kockelkorn.
l P e2 P f5 of P e6 zijn zeer storke verleidingen,
dio slechts door l—B c2: worden belet. De hoofd

var. T e3: is zeer mooi. De Ie zet ligt te veel voor
de hand om den pion e3 te dekken. De herhaalde
D matstellingen op d7 en g4 zijn zeer goed aange

bracht. C. T. v. Ham.

TWEEDE NAT. COKBESP. WEDSTEIJD.
In groep T wordt partij No. 3 opgegeven door den
heer Ondejans en partij 8 door den heer Tensen. De
afloop van groep F is dus als volgt:
1



a
c

&lt;D
•a
£ M
1

. !
a j
w i
H i
•8 ;
&gt; i
\

a C
' o
2 ' te
E-i ; ~D


CC
"^
^

Oudejaus

G. Beeders

v. d. Meulen

Tensen

Slager
1 ! 1
O 0,1
JO

l

O j O

:
j :
zoodat de heeren Oudejans en Tensen in de
Siegergruppe moeten medespelen. Alleen van de partijen
Steegstra—v. Wieling en Modderman ontving ik geen
bericht van den afloop. Hoewel deze partijen geen
invloed kunnen hebben op den afloop, zou ik het toch
op prijs stellen daaromtrent iets te vernemen. Qua
curiosum vermeld ik, dat van de GÜpartijen, behalve
de 2, waarvan ik geen bericht ontving, er slechts G
remise werden, terwijl er 2 J met Wit en 23 met Zwart
gewonnen werden. Tot elot vernietigde ik dezer dagen
ver over de 2000 briefkaarten, brieven en telegram

men, waarmede de groepenwedstrijd is afgeloopen.
Op verzoek van den heer Loman blijf ik mij gaarne
belasten ook met de leiding van den verderen strijd,
waaraan moeten deelnemen de volgende heeren, die
verzocht worden van de adressen hunner tegenstan

ders nauwkeurig nota te willen nemen:
1. C. T. van Ham, Dir. Post- en Telegraafkantoor
Kralingsche Veer.
en boeren van Het Recht van den Sterkste of naar
zy'n Biezenstekker terugkeeren.
Den landadel en de Vlaamsche Gretchens snapt
hy niet."
Dat zou zeker het beste wezen. Daar hangt de
lucht, die zijn ziel heeft doortrokken, daar is de
grond, waarop hy werd geboren en waaraan zich
zy'n wezen hechtte; daar beweegt het volk, dat
hy kent en begrypt. Ddir alleen kan zy'n stoer
talent tot kracht en rypheid komen. Hier, bij
ons, blijft hy met al zijn goeden wil en inspan

ning om zich tot een fy'n Hollandsch artist te
vervormen, toch maar een halfbloed uit
Vlaanderland. F. R.
Louis Francais, f

Te Parijs is de beroemde landschapschilder
Louis Francais op 82-jarigen leeftyd overleden.
Hij was in 1814 te Plombières in de Vogezen
geboren, en ontleende de onderwerpen voor zy'n
meeste schilderijen aan de schoone, boschrijke
streek, waar hij zy'n eerste jeugd doorbracht.
Francais aanvaardde op artistiek gebied als het
ware de erfenis van Th. Rousseau en van Corot:
aan den eersten ontleende hy' de nauwgezetheid
van teekening, aan den laatsten de elegische
stemming. Ofschoon later de invloed van Corot
bij Francais meer op den voorgrond trad, kan
men hem toch niet een navolger van dezen kun

stenaar noemen, zooals reeds blijkt uit zijn
boomen »slag", die van dien van Corot geheel afweek.
Sedert vele jaren zond Francais jaarlyks twee
stukken naar den Salon: in den laatsten tijd
(na 1889) exposeerde hij echter slechts oudere
stukken, daar eene oogziekte en andere kwalen
hem in den arbeid sterk belemmerden.
Verkooping Sir John Pender.

Dezer dagen is te Londen de zeer belangry'ke
schilderijen-verzameling van Sir John Pender
onder den hamer gebracht. By'na alle moderne
scholen waren daarin vertegenwoordigd, in de
eerste plaats natuurlijk de Engelsche, maar ook
die van Barbizon en de Fransche romantische school.
Voor enkele Engelsche schilderijen heeft de Daily
Neivs eene vergelijking gemaakt tusschen de prij

zen, voor welke zij oorspronkelijk werden verkocht,
en die, welke zij thans opbrachten. Millais is een
der schilders, wiens werken het meest in prijs ge

stegen zijn. Zijn «Verbannen Royalist", die in
1802 slechts 551 pd. st. opbracht, werd thans
voor 2100 pd. st. verkocht. Nog sterker was de
ry'zing van twee Turners (»de Schipbreukelingen"
en »La Giudecca"), die in 34 jaren stegen van
1984 en 1739 pd. st. tot 7980 en 7140 pd. st.
Een Wilkie bracht het in 25 jaren van G19 pd. st.
tot 1312 pd. st. Het »Verdwaalde schaap" van
Sir Edwin Landseer, in 18G3 voor 2341 pd. st.
verkocht, bracht thans 3150 pd. st. op. Schil

derijen van den Schot John Philipp (f 18G7)
den navolger van Velasquez, waren over het alge

meen sterk in prijs gedaald; zijn hoofdwerk
echter, »La Gloria" werd voor de Schotsche
Nationaal-Galerij aangekocht voor eene som van
5500 pd. st. Werken van Holman Hunt be

hielden ongeveer hun vroegere prijzen. Daaren

tegen werden de vroeger zoo hoog gewaardeerde
schilderyen van Elmore, Maclise, Collins en
Newton thans voor spotprijzen van de hand gedaan.
IIIIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIIHIIIIMIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIMIIIIHIIII
2. A. Bleijkmans, P. C. Hooftstraat 152, Amsterdam.
3. J. J. Speet, Breda.
4. Dr. J. D. B. Scheffer, Breda.
5. J. J.Kleinhoonte, 2e Spijkerdwarssrtaat, Arnhem.
G. H. G. Beeders, Gerard Doustraat, Amsterdam.
7. A. J. Koevoets, Delft.
8. J. A. Beeders, Burmanstraat 37, Amsterdam.
9. C. Oudejans, Bussum.
10. W. ensen, Scuellinkhout bij Hoorn.
De verdeeling van Wit en Zwart is als volgt en de
partijen zijn genummerd voor gemakkelijke noteering.
Wit—Zwart. Wit—Zwart.
1. van Ham-Bleijkmans. 24. Tensen-Spoet.
2. Speet-van Ham. 25. Kleinhoonte-Scheffer.
3. van Ham-Scheffer. 26. Sohefl'or-H. G. Beeders.
4. Kleinhoonte-van Ham. 27. Koevoets-Scheft'er.
5. van Ham-H. G. Eeeders. 28. Scheffer J. A. Eeeders.
G. Koevoets-van Ham. 29. OuJejans Scheffer.
7. van Ham-J. A. Eeeders. 30. Scheffer-Tensen.
8. Oudejans-van Ham. 31. H. G. Eefders-KIeinh.
9. van Ham-Tensen. 32. Kleinhoonte-Koevoets.
10. Speet-Bleijkmans. 33. J. A. Eeeders-Kleinh.
11. Bleijkmans-Scheffer. 34. Kleinhoonte-Oudejans.
12. Kleinhoonte-Bleijkm. 35. Tensen-Kleinhoonte.
13. Bleijkm.-H. G. lleeders. 36. H.G.Keeders-Koevoets.
14. Koevoets-Bleijkmans. 37. J. A. Eeeders H. G.
15. Bleijkm.-J A. Beeders. Eeeders.
16. Oudejans-Bleijkmans. 38. H.G.Beeders-Oudejans.
17. Bleijkmans-Tensen. 39. Tensen-H. G. Eeeders.
18. Scheffer-Speet. 40. J.A.Eeeders-Koovoets.
19. Speet-Kleinhoonte. 41. Koevoets-Oudejans.
20. H. G. Eeeders-Speet. 42. Tensen-Koevoets.
21. Speet-Koevoets. 43. Oudojans-J. A.Eeeders.
22. J. A. Hoeders Speet. 44. J. A. Eeeders-Tensen.
23. Speet-Oudejans. 45. Ondejans-Tensen.
Gaarne ontving ik den eersten zet van wit met nauw

keurige opgave van liet nummer der partij vóór
Woensdagavond (9 Juni) en doe vorder oen beroep
op de welwillendheid der mededingers om vooral te
willen zorgen voor tijdige verzending dor zetten
(Dinsdagavond» vóór 12 uur).
J. J. S.

UIT DE SCHAAKWEEELD.
In den jaarl. ouderlingen wedstrijd van het
Vereenigd Amsterdamsen Schaakgeuootschap worden de
speciaalprijzen voor de fraaist gespeelde partijen be

haald door: In de Ie klasse D. Bleijkmans, 2e klasse
D. Duque, 3o klasse A. Stokvis.

In de Ludgate Circus" schaakclub te Londen vond
dez r dagen een match plaats tusschen meester
Teichmann en den amateur Cole. Lafttstgen. bleek geen
portuur voor zijn sterken tegenstander te zijn; er
werden slechts 5 partijen gespeeld, die Teiehniaim
alle won.

Op Maandag en Dinsdag jl. had de wedstrijd per
kabel plaats tusschen 5 leden van 't Eng. Lagerhuis
on 5 senatoren te Washington, ledere kant won 2
partijen en oen partij eindigde in remise. De
Engelschen zijn er dus beter afgekomen dan in hun
jougsten strijd op 't politieke schaakbord tegen hun
overzeesche buren.
Nieuw ontdekte Egyptische papyri'1'.
Volgens de Times hebben de Oxforder ge

leerden B. P. Grenfell en A. S. Hunt den vorigen
winter te Behnesa, het oude Egyptische
Oxyrhyneus, eene groote hoeveelheid belangry'ke
pttpyrusbladen gevonden. Behnesa ligt aan den
zoom van de westelykewoesty'n, tusschen Fayoem
en Minya. Archeologen en kooplieden in anti

quiteiten hebben tot dusver van deze plaats wei

nig werk gemaakt. De beide Engelsehe onder

zoekers vonden weinig overblijfselen van gebou

wen ; de oude rotsblokken en tichelsteenen waren
reeds lang gebruikt voor den bouw van
hedendaagsche woningen. Doch onder het eeuwenoude
puin vonden zy de oude papyrus bladen, die
dagteekenen van den tijd der verovering door de
Romeinen tot dien der Arabische overheersehing.
De meeste handschriften zy'n geschreven in de
Grieksche taal; er komen echter ook Latynsche,
Koptische en Arabische fragmenten onder voor.
Omtrent den inhoud is nog slechts weinig bekend.
Een der Papyri bevat eene verzameling van
»Logia", d.i. van uitspraken, die aan Christus
worden toegeschreven, en voor welke men ten
deele parallelplaatsen in het Nieuwe Testament
kan aanwijzen.
Het kostbaarste en fraaiste van al deze hand

schriften, dat uit 150 goed geconserveerde rollen
bestaat, is behouden voor het museum te Gizeh.
De overigen zijn naar Engeland verzonden om
daar te worden onderzocht.
Inhoud van Tijdschriften.
Eigen Haard No. 23. Leden van I. C. A.,
door Fiore della Neve. II. Bij het portret van
Mr. S. A. Vening Meinesz, door prof. mr. M.
W. F. Treub, met portret naar de schildery van
P. de Josselin de Jong. De kerk van Bos

boom (bij de plaat). In de Groote Kerk te
Haarlem, naar eene teekening van J. Bosboom,
in het Museum Fodor te Amsterdam. Het
bolwerk aan Zee, door Heyn van Cortryck, met
afbeeldingen. De vischmarkt te'sGravenhage,
door J. II. S., met afbeeldingen. Verscheiden

heid. Feuilleton.


Wetenschappelijke Bladen. (Juni.) Maatschappe

lijke tegenstrijdigheden. De Japansche mede

dinging uit een industrieel en commercieel oog

punt. De Kathode-stralen en de Röntgen-stralen.
De vooruitzichten van internationale
scheidsgerechten. De wetten des oorlogs, door generaal
Dragomirof. d'Israeli. Per luchtballon naar de
Noordpool. Gekookte melk. Pacht, rente en winst.
Bacteriën en boter. Boekbeschouwing. Werner
Sombart: Socialisme und sociale Bewegung im
neunzehnten Jahrhundert.


NIEUWE UITGAVEN.

Levens-ernst door ANNA UK SAVORNIN LOUMAN.
Nederlandsche Bibliotheek onder redactie van
Ida Heijermans. Utrecht, H. Honig.
Handschrift en Karakter door II. W. COBNELIS.
Utrecht, II. Honig.
iniiiniiHiiiiiiiiHitititiiiiiiiiiiiiiiiMiiiiiMiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiHiiiiiiiiiiin

De uitslag van den wedstrijd (zie vorige rubriek)
tusschon 't Eotterdamsche Schaakgenootschap en de
Leidsche Schaakclub Morphy", die op 30 Mei te
Rotterdam plaats vond, was als volgt:
Botterdam. Leiden.
Bord I v. Woelderen l/3 O Esser l/9 l
II Hartung 1/5 J/o v. d. Meulen 1/2 Va
III v. Eoosendael l o 1/3 Leussen l/j l/j
IV Ketner 0~ l Bidderhof l O
V de Koning O l Splinter l O
VI Hartong l'3 l .'5 van Dam l'o 1/3
VII Aalhuizen l 1/3 Strick van
Linschoten O '/g
VIII Lütterbach l O Colpa O l
Totaal 4 4
4 4
Te Utrecht wordt een conaultatiematch gespeeld
tusschen Dr. A. G. Olland en D. W. v. Bennes tegen
J. W. te Kolstó en G. B. H. Hogewind. Stand : te
Kolstó &amp; Co. 4, Olland &amp; Co. 3, remise 1.
Hier volgt de tweede partij,
SCHOTSCHE PAETIJ.
Wit.
Dr. A. G. Olland.
D. W. van Eennes.
l e4 e5
2 P fï$ P «6
3 «14 e&lt;14:
4 c^3 dc3:
5 R c4 cb2:
6 R b2: R b4 f
7 P bd2
De partij is nu in een
soort Noorsch Gambiet
overgegaan, met dit ver

schil, dat de beide
paardzetten op den 2den zet
In 't uigenlijk Noorsch
Gambiet niet thuis hooren.
Meer gebruikelijk is 7 T c3.
7 P f6
8 0-0 d6
9 P ga 0-0
Sterker was o. i. P e5
10 E b3, h6 11 f4, hg5:
12 i'e5:, de5: enz.
10 f 4 R d'2:
En hier had moeten ge

schieden hfi 11 P f 3, E d2:
121' d2 : enz.
IJ D d2: U6
12 D c3! D e7
hg5:? dan 13 fg5:, P e8
14 T f7:, T f7: 15 gG!,
P e5 16 gf7: f, P f7:
17 T fl, P i'G 18 D g3,
K f8 19 E f G:, gfG: 20
D gG enz.
Zwart.
J. W. te Kolsté.
G. B. H. Hoogewind.
13 e5 hg5:
14 ef6: D f6:
15 D d2 D f6
16 T iicl
Er dreigde D c5 f en
D c4:
16 g4
17 R d3 D h5
18 f5
Om E f5 te beletten.
18 R d7
19 T f4 P ep
Zwart kan zachts oen
pion missen!
20 T c7: R c6
21 R e2 D &amp;5
Dreigt D d8!
22 f6 g6
23 R cl P f3 f!
•24 R f3: gf3:
25 g3 T ae8
Wit's zetten zijn nu ge

heel uitgeput. Er dreigt
o.a. T e2 on D co f.
26 R b2 T e2
•27 D d6:
27 D b4 dan T b2 : l
28 D b2:, D c5 f enz.
27 T g2 f
28 K hl T b2:
29 K gl D b5
30 T f3 D b6 f
De Witten geven op.
l

</text>
<image timestamp="2002:08:21:19:37:03.00" size="401026">000003SY.TIF</image>
</page>
</document>
