<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18900921</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
IV *•-•&gt;
il O 't
«B een Zihcrea Medaille voor SlïGG's Gaslorüuizen.
4 Roosters en kookplaten.
V HET KOKEB( Mit AS IS
fteedkooper, zuiniger en beter dan met een steenkolenvuur
SüfiG's WESTMINSTER" 6ASFORHUIS
wordt verhuurd voor ƒ 6.—per 6 maanden
door de IMP. CONT. GAS ASS*.
In werking te zien bij

WILLIAM 8UGG &amp; C°LTD.
. Keizersgracht 4O9, Amsterdam.
Aux Quatre Saisöns
- • ' '•' VAN ' &gt; '
M. JAOOBSON
Magazijn van Heeren- en Jongeheeren Kleederen,
\A AK MAAT EST GEMAAKT.
M. M.
Ondergeteekende heeft de eer aan Heeren geachte begunstigers en vrienden te berichten, dat
van af September het Magazijn de Voorwaarts" is opgeheven en noodigt UEd. op dien datum
beleefd uit het bovenbedoeld Magazijn AUX QTJATRE SAISONS", JPHnsenyracM SG
hoek gedempte Rozengracht over de Westermarkt te komen bezichtigen.
Ondergeteekende heeft deze nieuwe. zaak geheel naar de eischen des tijds laten inrichten en
aangezien hij acht jaren met het grootste succes heeft gewerkt, hoopt hij door zijne geachte cliëntelle
zoo solide en billijk mogelijk te bedienen hetzelfde vertrouwen onverminderd ook in den toekomst te
mogen blijven genieten.
Niet twijfelende TJEd. van mijn vriendelijke uitnoodiging gebruik zal maken, heb ik de eer te zijn,
Hoogachtend, UEd. Dw. Dienaar
M. JACOBSON,
Marchand Tailleur,
HARTENSTR1AT 11. AMSTERDAM.
SOLIDE MEUBELEN
EN
Complete Ameublementen
joopt men tegen Billijke Prijzen in het
Meubelmagazijn
VAN

P. J, DE GREEUW &amp; ZOON ,
540, SINGEL 540,
(tegenover het Muntgébouw),
A M S T E K l» A W.
GEBRs. MELTZER,
GROOTE KEUZE IN
Beelden, Groepen, Vasen en
Jardinières, Porseleinen en Granieten
Tafelserviezen en Waschstellen.
Ruime sorteering. Billijke prgzen.
f&gt;FAFF NAAIMACHINES
U * -/TV* A bij. H&gt; BRTJOKIVIAIVI
Amsterdam, Spuistraat 119—121—123.
FABRIEK- EN REPARATIE-INRICHTING
A. H. KUNTZ. Hofleverancier.
UTRECHT. AMSTERDAM, Vijzelstraat 129.
Behanger ij en S t o f f e er d e r ij.
Verschenen:

HANDBOEK
VOOR DB
verzorging en kennis van Ganzen, Zwanen en Eenden,
DOOR
R. T. MAITLAND,
oud-Directeur vjh Kon. Zoölog. Botan. Genootschap te 's-Gfravenhage.
Met 35 afbeeldingen.
Prijs / S-—ingenaaid, ƒ 5.50 gebonden.
Vroeger verscheen van denzelfden schrijver:

Hand- en Standaardboek
VOOK DEN
HOENDERLIEFHEBBER,
bevattende het verzorgen, verplegen en kweeken der Hoenders, alsmede
beschrijving van alle bekende Hoenderrassen. Met 32 gekl. Platen.
Prijs f 5 ingenaaid, f 5.50 gebonden. JJj
Alom voorhanden. J3

5E525Z5Ï5E5ZF
Alom voorhanden:
AKVELD'S
VOOR DEN
f^EDERLANDSCHEN
BRIEFSTIJL

Derde riiK.

Prijs f 1.25.
MUZIEKSCHOOL.
Mfemonystraat M2.
Onderwijs wordt gegeven in;

Klassikaal pianospel, Solo pianospel, Klassi

kaal vioolspel, Solo vioolspel, Klassikaal
violoncel, Solo violoncel, Ensemble-spel, A prima
vista-spel, Koorzang, Solo-zang1, Theorie- en
Compositieleer, Geschiedenis der Muziek.
Reglementen zijn dagelijks verkrijgbaar aan de School.

B. YAN DER EIJKEN.
HARTELL &amp; G
beroemdste Huis in

Eenige Vertegemvoordiyers voor Nederland en Koloniën
KOOPMANS &amp;• BRUINIER,
Per flesch ƒ3.50. ƒ4.—. ƒ4.25 en hooger.
Per clozynskistje /'S.—rabat.
EAU DE COLOGNE-ZEEP
is bijzonder verfrissohend.
Elk stukje is gestempeld: J. C. BOLDOOT.
REMINGTON STANDARD TYPE WRITER
is de beste en duurzaamste Amerikaansche Schrijfma

chine op vele kantoren hier te lande In gebruik; In
werking te zien en te verkrijgen bij
VUK 1&gt;. STIEI/T JES «fc Co., Keizersgracht 745, Amsterdam.
lange engagementen houd ik niet, weet u ?
Eigenlijk weet ik nog niet, hoe ik er zoo
toe gekomen ben, hem te nemen, want ik
had eerst bepaald een hekel aan hem is
't niet, Hein?"
»Ja poes," antwoordde haar wederhelft ge

dwee.
»En dat heb ik hem ook honderde malen
gezegd niet waar Hein ?"
»Ja, poes."
»Maar nu houd ik meer van hem, dan
van iemand anders op de wereld hè,
Hein ?"
»Ja, poes.''
»'t Is me wel eens een raadsel, want heel
veel mans is hij niet ben je wel, Hein ?"
»Neen, poes ?:'
»En er waren heel wat jonger en knap

per Vrijers, waar ik uit kon kiezen wa

ren er niet, Hein ?"
»Ja, poes.''
»Maar toen, op een goeien morgen, ziet u,
werd ik wakker, en toen voelde ik op eens,
dat ik hem liefhad; 't was te vreemder,
omdat ik juist den avond te voren ver

klaard had, dat ik hem niet kon uitstaan
n voor geen geld van de wereld zijn
vrouw wilde worden weet je nog, Hein?"
»Ja, poes."
»En nu zijn wij het gelukkigste
spannetje, dat er bestaat zijn we niet Hein?"
»Ja, poes."
»Ja en o! als ik hem moest verliezen, dan
wist ik geen raad. Ik geloof, dat ik van
verdriet ook dood zou gaan zou ik niet,
Hein ?"
»Ja, poes."
;&gt;A1 heeft hij ook nog zoo weinig praats,
ziet u; want gezelligheid heb ik niet veel
aan hem. Hij-zegt gewoonlijk niet veel
doe je wel, Hein ?"
»Neen, poes."
»Maar ik kan het best met hem vinden
en dat zal wel tot het einde zoo blijven
geloof je niet, Hein ?"
»Ja, poes."
»Nu moet jelui hieruit niet afleiden," zeide
Dirk Vleister later, toen hij zijn ontmoeting
met Oom Hein en zijn gesprek met diens
betere helft beschreef', dat zij een plompe,
onontwikkelde vrouw i.s; verre van dien;
ze heeft een zeer beschaafde manier van
praten en zich voor te doen, waaruit onmis

kenbaar blijkt, dat zij van fatsoenlijke af

komst is en een zorgvuWige opvoeding heeft
genoten."
Aldus Hein's oude vriend en al Mr. Voge

laars vroegere kennissen begrepen er alles
van. Zij had met haar zachte manieren en
vleierijtjes den armen ijdelen man ingepakt
en den eertijds vroolijken, luchthartigen Hen

drik den »Oom Hein" van al zijn jonge

dameskennissen, met zijn aardige compli

mentjes, zijn grappen, zijn toasten, zijn vers

jes, zijn raadsels, zijn nieuwtjes op elk ge

bied, zijn anecdoten, waarmee hij de geheele
tafel aan het lachen kon maken, getemd
toteen zachtzinnigen, bedaarden
nlettergrepigen ouden sul, die niets anders wist te zeg

gen dan »ja, poes", in antwoord op haar
eeuwigdurend : »niet waar, Hein ?"
Als gij hoest, gebruik dan Aï^EWI.IX'S Haverstroo-Pastilles. Overal verkrijgbaar a 25 cents per pakje.

</text>
<image timestamp="2002:10:02:20:02:35.00" size="277726">D2007D8.TIF</image>
</page>
</document>
