<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18901019</Datum>
<Pagina>1A</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Ferwerda &amp; Tieman,
•'.Htffc
«
t
DEPOTS :
Hartenstraat 2.
'AMSTERDAM, Hefligenweg 6,
bQ KalTerstraat.
«AMSTERDAM, Galerij Pal. T.V. 44. fr
AMSTERDAM, Ferdln- Bolste. 65. f
AMSTEHÖAM, Keizersgracht 618.
AMSTEBDAM, Kalyerstraat 159.
AMSTERDAM, Damrak 59.
AMSTERDAM, Kromboomsloot 33.
•ROTTERDAM, foordblaak 33.
's HA6E, oordeinde 60.
'UTRECHT, Oudkerkhof 31.
'UTRECHT, Riltstraat 10.
'HAARLEM, Ctroote Houtstraat 3.!
*ARNHEM, Groote Oord S.
'NIJMEGEN, Bnrchtstraat 16.
tevens
G
rootste Detail-Wijnhaadel van Nederland.
V
erkoop , Contant. Met 10 pCt. korting.
T evering van zuivere, onvervalschte Wijnen.
Grootste Importeurs van PORTWIJN.
, TOKATEB.
» EIJNWIJBT.
pecialiteiten in fijne Bordeaux-Wijnen, in billijken prijs.
"VTestigen de bizondere aandacht op hun GEDEPONEERD inerk: Grand vin Bordeaux B.
Y
Grand vin Bordeaux B is een uitmuntende fijne Bordeaux-Wijn a ƒ50.—per anker of netto
/ 1.—per Flesch.

/"^HATEAU MALLERET. (Het meest bekende merk onzer firma) wordt door GEHEEL NEDERLANJ
gedronken.

e Wijnen van FERWERDA &amp; TIEMAN zijn zuiver en zeer billijk van prijs.
D

T7!ERWERDA &amp; TIEMAN reizen niet en laten niet reizen.
Jj Het Depot van Wijnen is het beste adres."
IET .A. tr IM: A IET ZET.
nieuwste in het vak van Naaimachines in ruime
in mijne Magazijnen en wordt tot buitengewoon goedkoope
Steeds is het
ieuze voorradig
pryzen geleverd o. a. ook de wereldberoemde hoogarmige NAUMANN, welke
door haar zacht en schoon werken en niet minder om hare soliditeit, boven allen
anderen soorten uitmunt.
Machines worden desverkiezende op ƒ l afbetaling geleverd. Gratis onder

richt en deugdelijke guarantie. 2-DRAADS HANDMACHINES van af ƒ 18.
A. LEWENSTEIN, Warmoesstraat 189 b/d Dam, Kalverstraat 146/48 b/h .Spui.
Nieuw en gemakkelijk is ook de voetbank, welke bij iedere Trapmachine gratis wordt geleverd.
LAMB's Breimachines steeds voorradig.
TH. A. PETIT,
Utrechtschestraat 56.
(Pitje, Patje, Poe).
Heeft ontvangen verschillende
merken
Yan ƒ85.- tot ƒ 600.-.
Schotsch HAVERMEEL
uitstekend voedsel voor Kinderen, Maag

lijders en Zwakken geeft wegens het
chemisch onderzoek (Laboratorium Kugt
en Farensbach") waaraan het onderwor

pen is, de grootste zekerheid tegen
vervalsching.
Prys 25 Cts. per pakje (Vs KG.).
Verkrygbaar bij de meeste Winkeliers
In Grutters- en Kruidenierswaren. In
het groot b\j J. J. BOLTEN XN ZOON,
Amsterdam.
Vraag t
SESERBERESD s CACAO.
Fabriek: OETEWALERWEG by Amsterdam.
VRAAGT
V. BIJSTERVELD's
ADVOCAAT
SPECIALITÉDE
Corsets Francais
UtrecMsfetraat 4,
AMJ^TEÏ^DAM.
THE IMPROVED CRANDALL-TYPEWBITEJ.,
met de nieuwste en laatste ver
beteringen, is ontegenzeggelük^d
beste en duurzaamste
SCHRIJFMACHINE.
Door de verstelbare letterol is zij ii
werkelijkheid onversl{jtbaar.
Onderricht gratis.
Uitsluitend by de Hoofd-Agenten

JOHAN KOOPMANS Co.,
Keizersgracht 802. Amsterdam.
Agent te Rotterdam: J. A. M. BEKKING
Uselstein: H. J. SCHILTE.
Antwerpen-.KOCKS. &amp; Co.
Maison LÜERS Frères,
GOEDKOOPST en GROOTST gesorteerd Magaz|jn van
uitsluitend

IfflEN en KATOENEN MANUFACTUREN.
^^—^^m—~~~*mm *
| Speciale Inrichting voor Uitzetten en Uitrustingen j
voor Oost en West Indië.
Op franco aanvrage worden MONSTERS en STALEN buiten de stad |
| ter bezichtiging gezonden.
PRIX FIXES CONTANT.
Verkoop van 's morgens SVa tot 's avonds SVa uur.
Boschviooltjes.
VOORTREFFELIJK REUKWATER.
Men lette steeds op den naam: J. C. BOLDOOT
Feuilleton.
EEN SCHELE GESCHIEDENIS.
Ja zeker, scheel! Zóó scheel, dat een
kolonel, een kapitein, een sergeant en hon

derd twintig man er bijna gjek van waren
geworden, dat een chirurgijn-majoor er geen
raad mee wist, een keuringscommissie er
het hoofd bij verloor, en dat niemand er het
juiste woord voor zou hebben geweten, als
ik er niet was om het te zeggen.
Stel u een paar twèelingbroeders voor, die
op elkaar gelijken als twee droppels water,
behalve dat een van hen aan n min of
meer scheef staand oog lijdt, 'n Klein gebrek,
dat trouwens weinig opvalt en waar niemand
in het dorp op let, zoomin de huisgenooten
en de buren, als hij zelf.
Daar er bij hun komst slechts op n ge

rekend was, die Jaap heeten zou, en er zoo
spoedig geen tweede naam werd gevonden,
heetten zij allebei Jaap, maar ze werden
onderscheiden, door den een, die het eerst
was gekomen »Jaop" en de tweede »Jaopien"
te noemen. Jaopien is een geraffineerde bel

hamel, die zich de kaas niet van het brood
laat eten; Jaop, daarentegen, is de zachtheid
in persoon. Beiden werken bij hun vader
op het land, en daar elk doet wat in zijn
vermogen is, gaat de boerderij uitstekend.
Daar komt de leeftijd, waarop zij
militieplichtig worden en de broeders krijgen tege

lijkertijd een oproeping. Jaop, die een heel
laag nummer trekt, moet dienen, en Jaopien,
de vechtersbaas, is wegens broederdienst vrij

gesteld. De natuur en het lot hebben soms
wonderlijke grillen!
Groot verdriet en ongerustheid op de hof

stede. Zal Jaop, met zijn zachtzinnig, be

daard karakter, zich aan de vermoeienissen
van het nieuwe leven, dat hem wacht, aan
de plagerijen van zijn kameraden, aan de
strenge tucht in de kazerne kunnen ge

wennen ? De beginselen van het soldaten

leven zijn zwaar voor wie geen roeping tot
den krijgsmansstand gevoelt, of de noodige
energie mist om er zich onverschillig door

heen te slaan.
Die vrees bleek helaas! niet ongewettigd.
Toen in Januari Jaop met vier-en-twintig
uren verlof thuis kwam, deed hij niets dan
zichzelf beklagen en zijn jongeren broeder
benijden, die rustig in het dorp was ge

bleven.
iKom! kom! als ik in jouw plaats was,
zou ik me wel redden en plezier in zoo'n
leventje hebben. Je kameraden? Als ze 't
je te bont maken, sla je er op los; je meerde

ren ? neem ze voor je in; draag je uniform
kranig, dat zien ze graag!"
»Dat is gemakkelijk gezegd," antwoordde
Jaop op huilerigen toon; »maar ik zou jou
wel eens willen zien, als je er tusschen zat!
Ik voor mij, zal er mij nooit in kunnen
schikken als 't niet gauw anders wordt,
ga ik bepaald dood."
»Bah!.. Nu, maar ik weet wat... ga jij
achter den ploeg loopen en geef mij je uni

form ; niemand zal er iets van merken. Ik
wil voor de grap een proefje van het sol

datenleven nemen, en als het mij soms niet
bevalt, ruilen wij weer om.
Ziedaar hoe het kwam, dat Jaopien, na
niet zonder moeite zijn chambree en zijn krib
te hebben gevonden, den volgenden ochtend

</text>
<image timestamp="2002:10:03:00:14:29.00" size="438273">D2007EN.TIF</image>
</page>
</document>
