<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18900824</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTEKDAMMEK
A°. 1890,
WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
leder nommer bevat een Plaat.
Onder Redactie van J. DE KOO en JÜSTÜS VAN MAÜRIK Jr.
Het auteursrecht voor den inhoud van dit Blad wordt verzekerd overeenkomstig de wet van 28 Juni 1881 (Staatsblad No. 124),
Verschijnt eiken Zaterdagavond.
itfever: Tj. VAN HOLKEMA, te Amsterdam,
Keizersgracht 436.
Zondag 24 Augustus.
Abonnement per 3 maanden	ƒ1.123, fr. p. post ƒ 1.27*
Voor Indiëperjaar	....._..„mail 10.
Afzonderlijke Nummers aan de Kiosken verkrijgbaar . . . 0.19
Advertentiën van 1—5 regels ƒ1.10, eike regel meer . . . 0.2Q
Reclames per regel	0.40
I K H O r D:
VAN VEKKE EN VAN NABIJ. FEUILLE

TON : Schetsen en portretten, door Jan van Ber

gen. UIT HET HAAGJE, door Z. KUNST
EN LETTEREN: Tooneel te Amsterdam, do&lt; r
Fr. De Meiningers, I. Aanteekenir.gen Schf
derkunst, door G. T. Een Spanjaard over ons
Noordzee-kanaal. Het oudste vreemdelingen
boek ter wereld. VARIA. MILITAIRE ZA

KEN: Oorlogswapenen voor officieren. SCHAAK

SPEL. De eerste nihilisten. (Slot.')
Herbergkennissen in Vlaanderen, door Herman Bogaerd.
Voor Dames, door E-e. _ ALLERLEI.
RECLAMES. BEURSOVERZICHT.
AFVERTENTIEN.


Van verre en van nabij.


Het Engelsche Lagerhuis is den vorigen
Maandag uiteengegaan. De oogst op wet

gevend gebied was zeer schraal. De regee

ring is zeker niet tekort geschoten in het
indienen van belangrijke ontwerpen, maar
zij is er niet in geslaagd, deze door het
Parlement te doen aannemen. Verworpen
zijn die ontwerpen evenmin, maar wel op
de lange baan geschoven. En het geldt hier
geen kleinigheden, maar de meest gewichtige
landsbelangen: den afkoop der landerijen
in Ierland, •waardoor de pachters langzamer

hand grondeigenaars zullen worden, de rege

ling der tiendenquaestie, en die van het
vergunningsrecht.
Vraagt men naar de oorzaken van deze
bedroevende resultaten, dan wijzen
deregeeringsorganen op het obstructionisme der op

positie, waardoor eene spoedige en geregelde
afdoening van zaken te eenenmale onmoge

lijk wordt. Het verwijt is volkomen gegrond,
maar men moet niet uit het oog verliezen,
dat het sedert 15 jaren van toepassing is
op elke minderheid in de Engelsche ver

tegenwoordiging, en dat dus eigenlijk geen
enkele partij, als zij de hand in eigen
boezem steekt, recht van klagen heeft. De re

geering zelve had allereerst moeten zorgen voor
een beteren leider in het Lagerhuis, maar
zoolang Lord Hartington, om meer dan n
goede reden, weigert in die qualiteit op te
treden, en de heeren Balfour en Goschen


Feuilleton.


Schetsen en Portretten,
DOOS
JAN VAN BERGEN.
VIII.

Brand!!
Boen vlogen wy met hem te zaemon :ia den brand,
Om, waer het mogolyk, daer orden op te stellen :

De brand nam ymmer toe.
d'Ontsteldheid was te groot. Men wist niet waer,
of' hoe.
GÏSBB. v. AKJISTKL, 4e bedr.
«Brand!! " klinkt het in de straten, en dat
gereep treft het oor van uw lieve eega, die, se

dert het jongste zoo lastig is »van de tanden",
zeer onvast slaapt. Zij wekt u en zegt, dat er
brand is. En gij staat eensklaps voor de
eclittoets en staart uw vrouwtje aan met een blik,
die haar papillotten met de haren te berge doet
rijzen. Ge hoordet zoo iets van brand en denkt
aan uw vrouw en kinderen, uw hui-&lt;, uw secr

taire of—gij zijt »puissaut" rijk; waarom niet?
aan uw staalpantser brandkast. Als ge evenwel
tot besef zijt gekomen van den waren toestand
en tot de ontdekking, dat uw huis niet brandt,
verdwijnt uw opgewondenheid langzamerhand,
maar als reactie volgt nu een toestand van af

matting, die uw denkkracht verlamt en den
gegeregelden gang uwer handelingen verstoort. Van
slapen is geen kwestie meer; ge wilt daarom eens j
gaan kijken : de buitenlucht zal u goed doen. j
En ge steekt uw linkerbeen in de rechter broeks- j
pijp en sukkelt vreeselijk met uw laarzen, in een
van welke twee in elkaar geschoven manchetten
toevallig een schuilplaats hebben gevonden en
nu door uw voet een bewerking ondergaan, die
minder op gesteven linnen dan wel op brooddeeg
in een niet-machinale bakkerij wordt toegepast.
Door uw schutterige bewegingen stoot ge de
waterkaraf tegen het oor eener lampetkan, met het
gevolg, dat dit stuk uwer wasehtafel in zijn
oorloozen toestand spoedig dienst zal doen als
beelkander het licht in de oogen niet gunnen,
zal zij het wel met den ouden heer Smith
moeten stellen.
Intusschen beschikt de regeering nog steeds
over eene meerderheid van ruim 70 stemmen,
en Lord Salisbury denkt natuurlijk aan geen
kamerontbinding. Want al gaat het hem met
de binnenlandscbe politiek minder voorspoe

dig, met de buitenlandsche gaat het' des te
beter. De overeenkomsten betreffende Afrika,
eerst met Duitschland, daarna met Frankrijk
en nu laatstelijk met Portugal gesloten, zijn
ware triomfen voor de Engelsche diplomatie.
Van concessiën van de zijde van Engeland
is daarbij eigenlijk slechts dan sprake ge

weest, wanneer het gold aanspraken prijs te
geven, die door geen enkelen rechtsgrond
werden gesteund. Toch maken natuurlijk de
Engelsche bladen van die concessiën ont

zaglijk veel ophef, en dat doet in zoover
geen kwaad, als het kan dienen, om de pil
voor de andere contracteerende partijen een
weinig te vergulden.
Over het succes in de onderhandelingen
met Portugal behaald, behoorden de
Engelschen zich eigenlijk te schamen. De
regeeringsgezinde Standard schijnt dit te be

grijpen, en klaagt, dat het veel minder moei

lijk is groote mogendheden tot reden te bren

gen dan kleine, omdat de laatste altijd
beweren, dat men haar geweld aandoet en
het recht van den sterkste toepast. Dat dit
laatste ten opzichte van Portugal is geschied,
kan eigenlijk niemand ontkennen. Lord
Salisbury is weinig of niet afgeweken van
de eischen, door hem in Januari van dit
jaar gesteld in het bekende ultimatum, dat
tot ernstige onlusten in Portugal en tot den
val van het ministerie Barros Gornes aan

leiding gaf, Portugal verkrijgt (!) het recht,
o'm zijne provincie Mozambique uit te brei

den tot aan den oostelijken oever van het
meer Nyassa, en zal dus over het gansche
gebied tusschen dit meer en de zee
Duitschlands buurman worden (lees: blijven). Het
streven van Portugal om zijne
Oost-Afrikaansche bezittingen met zijne
West-Afrikaansche te verbinden, is voor goed ver

ijdeld, want de Kuo, een zijtak van den
Schiré, wordt voor Portugal de westelijke
grens van zijn gebied in het Oosten van
Afrika. Aan den Zambesi wordt aan Por

tugal veroorloofd (!) zijne heerschappij
uittestrekken van ete tot Zurubo, waar reeds
sedert vele jaren Portugeesche stations waren
waarplaats der huisapotheek en zakjes met vlier,
kamille, ijslaudsche mos en engelzoet zal be

vatten.
Nadat ge uw dikste jas hebt aangetrokken
't is winter en een regalia hebt aangestoken
en uw met bont gevoerde handschoenen hebt
aangedaan, komt ge nog even op de slaapkamer
om uw vrouw vau uw spoedige terugkomst te
verzekeren. Maar inplaats dat het lieve ^chepsel
met een vriendelijk woord hare tevredenheid be

tuigt over uw goed voornemen, proest zij het
eensklaps uit van lachen en maakt u boos, als
zij blijft voort'.acben en geen antwoord geeft op
uwe herhaalde aanmaning om verklaring van
hare ontijdige vroolijkheid. Terecht verstoord,
keert gij u om, kijkt nog even in den spiegel,
om te zien of uw das goed zit en ziet.... dat
ge uw slaapmuts i'.og op hebt. Een ruk, een
snaak, een paar streken met kam en borstel, een
slag van de straatdeur, die het huis doet dreunen,
en ge staat op straat, in figuurlijken zin geiekt
door een vervaarlijk groote pruik en in eigen

lijken zin door een pet met kleppen.

Het is een merkwaardig verschijnsel, dat
menschen, die zich beroemen op eik gebied vrij en
zelfstandig te denken ea te handelen, soms den
grooten hoop, het rn/tjus, slaafs volgen, zonder
eenigen anderen beweeggrond dan de meeding,
dat de massa het wel weten zal. Deuken /ij
misschien : vergist de massa zich, goed, men
lacht haar uit en niet ons 'l
Deukt gij zóó wellicht ook, nu gij den grooten
hoop volgt, die m zenuwachtige haast u voorbij
jaagt? Hoe het zij, gij volgt de mannen met
gekleurde stokken en witgeverf'.le he'mhoeden,
die u aan de hoofddeksels der oude «Vlaamsche
kerels" doen denken. Gij volgt de brandspuit,
die onder een vreeselijk geraas en gerammel
komt aanzetten en u voorbijvliegt.
Als ge aan een slop of steeg komt, schiet
soms een zwarte gedaante eensklaps te voor

schijn, hetgeen u niet weinig doet ontstellen,
terwijl andere gedaanten langs de verlichte ven

sters der rijkbevolkte pauden zweven, waar vele
menschenkluwens, in bedsteeën en hoekjes op

gerold geweest, zich hebben ontward.
Ge slaat den hoek der straat om en ziet het
schijnsel van den brand tegen de zuidzijde van
gevestigd. Ziedaar alles, wat Lord Salisbury
heeft toegestaan; het gansche uitgestrekte
gebied ten noorden en ten zuiden van den
Zambesi, den westelijken oever van bet meer
Nyassa, het hoogland van den Schir
(Blantyre) en het meer Bangweolo heeft Engeland
zich voorbehouden. Zoo was de wensch van
de Afrikaausche Lakes Companij en van de
Schotsche zendelingen in Xyassaland, en
zoo is de verbinding tot staml gekomen tus

schen de «bezittingen" der Engelscbe
ZuidAfrikaansche en die der Oost-Afrikaansche
maatschappij. De laatste krijgt dus alles,
wat haar door koningin Victoria in den
charterbrief was toegekend, niet allen
Matabele-land en Maschonaland,Jhet oude konink

rijk Monomotapa der Portugeezen, maar ook
het Zambesi-land tot aan do zuidelijke grens
van den Congo-staat. Bovendien heeft En

geland voor zich en andere natiën de vrije
scheepvaart op den Zambesi bedongen, en
Portugal mag dus op zijne stations Zumbo
en Tete, welke aan die rivier liggen, geen
invoerrechten meer heffen.
«Wanneer Portugal dit verdrag heeft
onderteekend," merkt de Fmnkfurter
Zcituny op dan bewijst dit, dat het door
alle mogendheden in den steek is gelaten.
Dit is geen vleiend getuigenis voor den
stand der internationale rechtvaardigheid."
De heer Crispi is naar Turijn vertrokken,
waarheen zich ook de koning van Italiëuit
Monza zal begeven. De koning en de premier
zullen, naar men verzekert, beraadslagen over
den datum der verkiezingen voor de nieuwe
Kamer. In &lt;leu ministerraad is men het er
vrij wel eens over, dat deze verkiezingen
zoo spoedig mogelijk moeten plaats kebben.
Want er moet geld zijn en daarvoor zijn
nieuwe belastingen noodig. Nu is het van
deze Kamer, die hoogstens nog een halfjaar
te leven heeft, niet te onderstellen, dat zij
zulke belastingvoorstellen zal goedkeuren;
ieder afgevaardigde, die hiertoe medewerkte,
zou zoo goed als zeker zijn, dat hij niet zou
worden herkozen en eene herkiezing is, zoo

wel in Italiëals elders, den meesten volks

vertegenwoordigers lang niet onverschillig.
Dit schijnt een afdoend argument, maar
aan den anderen kant is voor Crispi eene
Kamerontbinding een sprong in het duister,
waarin hij niet veel lust schijnt te hebben,
De verkiezingen zullen, hetzij zij in de vol

gende maand worden gehouden, hetzij zij tot


den stadstoren. Zwarte stippen bewegen zich in
snelle vlucht langs de verlichte wijzerplaat: het
zij'i kraaien, die, door de ongewone illuminatie
in hun droomen gestoord, om den toren vliegen
en misschien den cirkelgang der vogelenwereld
plastisch willen voorstellen.
Hier en daar wordt een raam opgeschoven en
houden twee gemutste hoofden uit de venteis
van t'.vee tegenover elkaar liggende huizen een
samenspraak.
»Zeg, vrouw 'Akstroo, weet jij ook, waar de
brand is?" vraagt de eene muts.
-&gt;Ik geloof op de Vlasmarkt," antwoordt de
andere.
»Ach, lieve mensch !" zegt de eerste weer, as
't mar niet bij ouz' Kees is, want dan besterf
ik 't. Kobus is heve gaan kijken. 'Et zou herg
voor 'em zijn, 'oor. 'Ie 'eet' pas een paar kamers
en een sjaletje late be'ange, en in de beste ka

mer legt een karpet vau twintig guldc. Ik zijn
er gisteren nog op de koffie gewees."
»\Vat je zegt!" galmt de toegesproken muts,
het aan de andere overlatende te raden, of de
uitgedrukte verbazing de koffie clan wel het dure
karpet geldt.
Ka Kees z'n vrouw wacht alle dag d'r
negende. Ach, meuscb, ik zijn toch zoo
hongerus ! Ik wou da' Kobus al terug was,
oor. Koud 'u?—Ik gaan 'n bakske zette. Slaap
vel, 'oor !"
»\Ve! te ruste!" klinkt vau den anderen k;;nt
en dicht gaan de ramen en op de witte
valgordijn van de zuster of nicht van Kees maakt een ]
groote, zwarte schaduw een beweging, die aan
een koffiemolen doet denken.
Ge hebt dit gesprek aangehoord, terwijl ge
een oogenblik stil stondt, om te zoeken naar
den huissleutel, dien gij jneendet thuis gelaten
te hebben. Als ge eindelijk den sleutel gevon

den hebt in een der twaalf zakken vau uw win

terjas, vervolgt ge uw weg, blijde dat ge straks
ongemerkt binnen kunt sluipen, want het on

eerbiedig gedrag van uw vrouw in de
slaapmutsscène hindert u, en voor geen geld ter wereld
zoudt ge straks haar hulp willen inroepen om
binnen te komen. Die vernedering wordt u
gespaard.
Ge komt bij den brand. Het eerste wat
uw oog treft, is een dikke rook, waarin
het voorjaar worden uitgesteld, zich hoogst

waarschijnlijk onderscheiden door het groote
aantal der irredentistische candidaturen, en
daardoor een protest zijn tegen Crispi's bui

tenlandsche politiek en tegen de blijvende
deelneming aan de triple-alliantie. Het is
voor den Italiaanschen premier een lastig
geval, waarbij het autoritair optreden, dat
hij zich in de laatste jaren meer en meer
eigen heeft gemaakt, hem weinig of niet zal
helpen.

Een lastig geval is ook voor hen, die
meenen, dat de politieke bevoegdheid nog
steeds moet worden vastgeknoopt aan het be

talen van eene zekere som in de belastingen,
en dat die bevoegdheid dus het voorrecht van
cnkcfen moet blijven, het toenemen
derdemonstratiën, waarin door de politiek onmondig ver

klaarden met kracht en klem wordt aangedron

gen op de invoering van algemeen stemrecht.
Zulke demonstraticn hadden kort geleden in de
Belgische hoofdstad en bij ons te lande in
de nabijheid van Heerenveen plaats. Het is
waarlijk eene beschamende gedachte, dat
Belgiëen Nederland in dit opzicht tot de
achterblijvers behooren, en dat daar nog een
vrome wensch blijft, wat sedert lang in
Frankrijk eu Duitschland, en onlangs zelfs
in Spanje is tot stand gebracht. Ging het
verzet tegen de invoering van algemeen
stemrecht alleen uit van de conserva

tieven, dat zou men dit begrijpelijk moeten
noemen; doch ook de doctrinaire liberalen ten
noorden en ten zuiden van den Moerdijk
bestrijden een maatregel, dien zij toch
principieel moesten billijken sedert het
hun duidelijk is geworden, dat zij voor hunne
regeeriijgspraktijk bij de groote massa des
volks noch instemming, noch steun vinden.
Inderdaad heeft de ondervinding geleerd, dat
de middelpartijen door het algemeen stem

recht met zeer weinig onderscheiding worden
behandeld; maar dit is toch zeker geen
reden om dat algemeen stemrecht te
veroordeeleu.
Do aanhouder wint. Wanneer het volk,
zoo hier te lande als ia België, niet ophoudt
algemeen stemrecht te eischen, dan zull«ji
zij, die thans het roer in handen hebben,
wel inzien, dat het verstandiger is, rekening
te houden met de teekenen des tijds, dan
den ouden koers te blijven voortzetten in een
vaarwater, dat wellicht menige gevaarlijke
klip verbergt.


duizenden en duizeu len vonken dwarrelend en
dansend opstijgen, om zich te verliezen in de
donkere lucht, dfte des t.e zwarter schijnt, hoe
meer de vuurgloed de rookkolommen verlicht.
De vlammen slaan hier en daar uit de ven

sters en likken begeerig aan kozijn en kroonlijst.
Ge hoort het gerinkel van glasscherven en het
knallen van den waterstraal, die met geweld ont

snapt aan de enge buis, waarin de slang der
brandspuit eindigt, om stoomend en sissend iu
den vuurpoel neer te schieten en stof en a^h
en smook in dikke wolken op te jagen, alsof een
geweldige sani &gt;en in die hel was losgebroken;
se hoort het suizen van de vlammen en het
kraken van bulk en bint; ge hoort de angst

kreten van de bewoners der belendende gebou

wen en de korte bevelen der brandmeesters.
Xu laat ge uw oog v.eiden over de spook

achtig verlichte menschenmassa en al dadelijk
merkt ec ie'.s vreeinds op, iets, dat scherp af

steekt bij hetgeen ge ouder gewone omstandig

heden bij de menigte waarneemt, namelijk een
zekere slordigheid in klee&lt;iing, een zekere non

chalance in houding en manieren. Daar staat
de jonge Kwast «iet zijn glad, bleek gezicht en
eeuwigen glimlach; daar staat hij met een bont

muts op Let Loof l en zonder pince-cez ; hij zit
in een dikke, dufi'elsche jus, waarvan hij den
kraag omhoog heeft geslagen; de tippen vaneen
rood zijden foulard hangen op zijn borst; het
zou u niets verwonderen, als hij een paar
neergetnipte vilten pantoff,;ls aanhad ; deze zouden
het costuum voltooien. Toch waaien u de geu

ren van joc/.ryclubj peau d'asjiagne en irhite-rose
tegemoet. Op u, die hem kent, maakt hij nu
den indruk van een vlinder, die, het fladderen
en dartelen moe. zijn boute vlerken heeft
samengevouwen en weer in de enge. zwarte kluis, zijn
oud poppencelleije, is gekropen.
Ginds staat aan deu arm van haar dikken
papa, Eiigenie Van Hoogeulmyzen. Zij heeft haar
rose papillotten zeer zedelijk verborgen onder
een wollen kaper en een oude sortie van grootmama
dekt de blanke schouderen, die op het laatste
bal alle jonge en vele oude heerea in extase
brachten. Haar gants de ckwreau met acht
knoopjes hebben plaats gemaakt voor een paar
dikke, vette handschoenen.
Papa dampt als een schoorsteen en wolken

</text>
<image timestamp="2002:10:02:15:38:43.00" size="385587">D2007BR.TIF</image>
</page>
</document>
