<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18900914</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
•waarin Bismarck een Titan genoemd wordt, en
•'die waarin op de Wacht am Shein wordt gedoeld.
L. B. schryft in proza:
Hier rust al wat van den Titan overbleef.
Niet velen van zijn maat zou de aarde kunnen dragen.
Een aantal woordspelingen zijn niet weer te
geven. P. M. W. geett:
'k Had op mijn schaakbord volkeren en vorsten als figuren
(staan;
Nu heeft de Dood schaakmat" gezegd, en 'k lieb mijn
(laatsten zet gedaan.
Er is iets weemoedigs in het denkbeeld van
S. S. P.:
Een ijzeren staaf, geroest door tijd en tranen.
Aan hetzelfde hebben de heereri H. en Thomas
•Ingram gedacht:
Hier rast hij, wiens bevel niets in Euroop' weerstond ;
Wiens woord de rijken vestte, ontbond en weer verbond.
Twee keizers droegen, n verwierp zijn nukken,
Maar voor n Koning moest zelfs Bismarck bukken.
Dat van den heer Ingram luidt:
Dan treed ik af l O ga niet Keen,
En alle macht blijft U alleen!
Dan treed ik af l Een keizer kwam,
Die 't dreigend woord te ernstig nam.
Dan treed ik af l ;, Welaan, treed af l"
Sprak de Echo, wijzend op een graf.
Van twee zeer korte is het eene zeer karakte

ristiek, het andere geestig; W. zegt:
De eerlijke makelaar".
Rescontredag.
De ander, E. E. O. P.:
i,Een journalist is iemand, die in zijn vak mislukt
lis." Prins Bismarck.
Hij leefde als staatsman,
Hij stierf als journalist.
X. brengt de Wacht am Bhein in herinnering:
Hij zwijgt, wiens woorden keizcrswoorden waren,
En geen alarm, geen waper.sein,
Komt hem meer wekken, die zoovele jaren
Waakte-aan den Rijn.
Marie!" geeft in proza een der beste:
Hier slaapt
In den gr"nd van zijn Vaderland,
Hij die hqt' groot genoeg maakte
Om iiem eea waardige rustplaats te zijn.
Het allerbeste is zeker wel dat van H. G., in
•den grond onlogisch, maar goed klinkend.
Dat was de reus van Bloed en Ijzer,
Met voeten van Leem.
Het Bloed, vraag er Frankrijk naar ;
Het Uzrr, Duitschland bezwijkt er onder.
Hut Leem is hier.
Dan komen er een reeks flauwiteiten, en het
korte, onvertaalbare van Punch:
Here lies Bismarck;
He made his mark.
Wellicht lokt het de lezers van het Weekblad,
hunne krachten aan een grafschrift in onze taal
of in het Duitsch te bepioeven.
VARIA.

TOONEEL EN MUZIEK.

Een aantal Leden-Kunstenaars van de Maat

schappij tot bevordering der Toonkunst", hebben
bij het Hoofdbestuur dier Maatschappij een pro

test ingediend naar aanleiding van het feit, dat
opnieuw bij de benoeming van een Directeur eener
afdeeling van genoemde Maatschappij, te Rotter

dam, de keuze gevallen is op een buitenlander.
Ten derde male, in den loop van enkele jaren"
.zeggen zij, werden bij benoemingen door een
der afdeelingen de Nederlandsche kunstenaars
voorbijgegaan.
Indien men, bij gebrek aan geschikte personen
onder de Nederlandsche kunstenaars, zich tot be

kwame personen in het buitenland hadde gewend,
of indien men buitenlandsche beroemdheden hadde
uitgenoodigd, om aan het hoofd te staan van het
muzikaal leven in de belangrijke steden van ons
land, ieder zou deze handelwijze hoewel haar
betreurende gebillijkt hebben.
Noch het een, noch het ander is echter het
geval. Onder de Nederlandsche kunstenaars kan
men mannen aanwijzen wier talent gerust op een
lijn geplaatst mag worden met dat der bekende
buitenlaiidsche dirigenten; men behoefde zich dus
•daarom niet te wenden tot buitenlandsche kun

stenaars.
En evenmin kan men zich verontschuldigen
daarmede, dat n der mannen aan wien de lei

ding der muzikale belangen is toevertrouwd ge

worden, een beioemdheid is. Zelfs was het bij
hunne benoeming bekend, dat deze personen of
niet, of slechts zeer weinig gelegenheid hadden
gehad, om hun talent als directeur in de praktijk
te oefenen."
Do onderteekenaars vragen daarom welke
redenen mogen er bestaan, om, in plaats van de
toonkunst te bevorderen en de kunstenaars in de
gelegenheid te stellen, de hun geschonken talenten
ten bate van hun vaderland te ontwikkelen en te
gebruiken, de kunst in hare ontwikkeling tegen
te gaan door aan de mannen van talent de ge

legenheid te ontnemen hunne gaven ten toon te
spreiden en ze ten nutte der Kunst aan te
wenden."
Onder de onderteekeningen komen o. a. de na

men voor van de kunstenaars: Frans Coenen,
Dan. de Lange, Richard Hol, W. F. G. Nicolai,
J. C. Boers, Sam. de Lange, H. A. Meijroos,
Henri Vink, W. Robert, C. L. M. Wirtz, G. A. Heinze,
A. J. Westrus, Henri Bosmans, Ant. Averkamp,
Henri Tibbe, Leonard v. Loenen, C. v. d. Lin

den, enz. enz.

De componist sir Arthur Sullivan en de libret

tist Gilbert hebben, gelijk dezer dagen voor de
rechtbank te Londen bleek, in de laatste zeven
jaren van den directeur van het Savoy Theütre
aan tantième samen 180,000 pond (2,160,000 gul

den) ontvangen. Hun condities waren: de helft
voor hen, de helft voor den directeur, die dus in
dezelfde zeven jaren netto ook dezelfde som ge

maakt heeft. Onder de zeven operetten waar

over het contract loopt, behooren De Mikado,
Patience en De Gondeliers. Het proces ontstond
over de verdeeling van de opbrengst der Gonde

liers over de laatste drie maanden. De
bruto-ontvangst had in dien tijd bedragen 20000 pond,
de kosten 11000 pond; de winst was dus 9000
pond of 108,000 gulden.

Aan een harsenberoerte is dezer dagen te
Pyrmont overleden Ludwig Deppe, de voormalige
orkest-directeur der Berlijnsche opera. Deppe was
een uitstekend musicus en een voortreffelijk diri

gent. Maar hij kwam, tijdens zy'n directie, her

haaldelijk in onaangenaamheden met de musici
en de zangers der opera, en bij zijn zwak zenuw

gestel werd hem zijn betrekking ondragelijk. Hij
leidde de Silesische muziekfeesten, die ook door
hem in het leven werden geroepen en vooral
hierdoor heeft hij zich verdienstelijk gemaakt.
Een tijdlang gaf hij den regeerenden keizer onder

richt in het klavierspel.


Mevrouw Cosima Wagner, de heeren
Kommerzienrath Grosz, Generaldirektor Levi, hofka

pelmeester Mottl en regisseur Fuchs beraad

slaagden dezer dagen te München over de voor

stellingen te Bayreuth in het volgende jaar. Men
besloot, behalve Parsifal en Tannhauser, ook
Tristan und liolde te doen opvoeren. Verschil

lende kunstenaars zijn ter medewerking uitge

noodigd.
LETTEREN EN WETENSCHAP.
De Turkestansche bibliotheek te Taschkent,
eene Makomedaansche boekverzameling, die tegen

woordig tot de grootste van dergelijke verzame

lingen der Islamietische literatuur behoort, heeit
een belangwekkend verleden. Als stichter van
deze voor oriëntalisten en geschiedschrijvers in
hoogen graad gewichtige bibliotheek is de generaal
v. Kaufmann te beschouwen, die terstond na de
verovering van Samarkand zijn geleerden secre

taris A. F. Kühn opdroeg, uit te vorschen waar
de beroemde bibliotheek van Tamerlan, waar

over Perzische en Arabische schrijvers zooveel
hadden verteld, te vinden was. Men kwam even

wel al spoedig tot de ontdekking, dat van al de
boeken, welke de geweldige veroveraar uit alle
deelen van het toen zoo hoog beschaafde Azi
naar zijne residentie had laten bijeen brengen,
evenmin als van zijn op bloed en puinhoopen ge

grondvest wereldrijk, meer een spoor was te vin

den. Wel ontdekte Kühn bij de Mullah's en de
Muzelmansche geleerden van Samarkand en Taschkent
een groot aantal zeldzame boeken en handschriften,
die hij tegen vergoeding of door geweld wist
machtig te worden, op die wijze den grond leg

gend tot eene groote bibliotheek in Centraal-Azië.
Zij werd na de verovering van Khiwa door de
gedeeltelijke toevoeging van de kostbare boekerij
van den aan de Turkmenen ontsnapte
Khan-Mahomed-Eacbim zeer verrijkt. Het paleis van den Chan
moest echter, om deze schatten nog te kunnen
redden, door een sterke afdeeling kozakken afgezet
worden, omdat 20,000 zoo pas bevrijde Perzische
slaven het Russische leger op een afstand van
7—9 kilometer als hongerige jakhalzen volgden,
en elke gelegenheid aangrepen om zich door
diefstal, roof en brandstichting op hunne voor

malige heeren en pijnigers te wreken. Later werd
zij uitgebreid door do inlijving van den
boekenschat des Khans van Kokand ; deze bestond voor
het mcerendeel uit theologische geschriften. Niet
al de boeken echter bleven in Taschkent; een
groot gedeelte werd geplaatst in de keizerlijke
bibliotheek te Petersburg, o. a. de beroemde, in
Kufisch schrift, op gazellenhuiden geschreven
eerste Koran van Osman, den derden opvolger van
den profeet en den feitelijken grondlegger van de
dynastie der Omajeden. Dat werk heeft reeds in
1878 den verren weg vau de oude Mongoolsche
keizerstad Samarkand naar de residentie van den
blanken Czaar aan de oevers van de Neva moe

ten maken. Desniettegenstaande kan de Turke

stansche bibliotheek te Taschkent altijd nog tot
de grootste boekerijen van Aziëgerekend worden;
zij bevat behalve vele kostbare drukwerken nog
n Turksch, zes Arabische en 69 Perzische ma

nuscripten, die voor het meerendeel van historisch
belang zijn. Behalve A. F. Kühn heeft ook E. T,
Koll zich ten opzichte dier bibliotheek zeer ver

dienstelijk gemaakt. Hij heeft voor eenigen tijd
al de in Taschkeut bijeengebrachte boeken in een
Persische, Arabische en Türkische Bücher und
Handschriften der ftentlichen Türkestanischen
Bibliothek zu Taschkent" getitelden catalogus
beschreven en gerubriceerd. Eerst daardoor is de
bibliotheek in den waren zin des woords voor de
wetenschap toegankelijk gemaakt. B.

Gustaf Gans Edler von und zu Putlitz, die
reeds eenige jaren geleden het bestuur van den
groothertoglijken schouwburg te Karlsruhe om
gezondheidsredenen moest neerleggen, is in de
vorige week overleden op het adellijk landgoed
Retzen, waar hij den 20en Maart 1820 het le

venslicht aanschouwde. Gustav zu Putlitz, die als
jongmensch te Maagdenburg werkzaam was als
referendaris, trad weldra uit den staatsdienst,
om zich uitsluitend aan zijn letterkundigen
arbeid te wijden. Den meesten opgang maakte
zijn sprookjesboek Was sich der Wald erzahlt,
dat langen tijd de lievelingslektuur was van
alle jonge meisjes met poëtische neigingen en
van vele dweepzieke jongelingen. Intusschen
haakte de schrijver naar andere lauweren en
voortaan werkte hij uitsluitend voor het tooneel.
Hij legde zich aanvankelijk op het blijspel toe en
zijn Badekuren kwamen in de meeste Duitsche
schouwburgen voor het voetlicht. Later ontwaakte
in hem de lust, de groote klassieke voorbeelden
in treurspel en historie-spel na te volgen. Zijn
eerste poging leed schipbreuk. Daarentegen ver

wierven zijn Testament des grosgen Kurfürsten
en zijn Don Juan d'Austria een uitbundig suc

ces. Uit den laatsten tijd van zijn schrijversloop

baan zijn de aardige blijspelen Die Mse
Schwiegermutter en Spielt nicht mit dem Feuer afkom

stig, benevens het treffende tooneelspel Rolf
Berndt. Gedurende korten tijd was Gustav zu
Putlitz in de journalistiek werkzaam als
feuille'ton-redactenr der Spenerschen Zeitung.

De Messager d'Odessa bericht, dat bij het del

ven van een graf op het kerkhof te Kertch, een
sarcophaag uit de jaren 1500 tot 1800 is ontdekt,
in volkomen gaven toestand een lijkkist bevat

tende, waarin men den schedel heeft gevonden
van een jong meisje. De haren van den schedel
zijn onveranderd gebleven. Voorts heeft men over

blijfselen van stoffen en aarden en glazen vaat

werk gevonden. De sarcophaag wordt gerestaureerd
en zal naar St. Petersburg worden overgebracht,
om een plaats te krijgen in het maseum van oud

heden van Kertch.
EEN MAN VAN INITIATIEF.

Een geschiedenis uit Hongarije,

door J. SIKLÓSY.

En weet gij, mijne heeren, wat ik u ten slotte
nog zeggen wilde V Het vervult mij met droefheid
als ik zie dat het jonge geslacht juist in de
hooldzaak zooveel bij ons ouden ten achter staat. Het
is wel waar, de jongelui brengen tegenwoordig
heel wat schoolkennis mee in dienst, en zij zien
er uit als olficieren van de garde, mooi op het
oog, maar verder niets. De een is al net als de
ander! De dienst wordt slecht verricht, en verder
leven zij voor hun plezier. Denkbeelden houden
zij er niet op na. Waarin wij, mannen van den
ouden stempel uitmuntten, dat was het initiatief.
En toch waren wij maar eenvoudige mannen, uit
alle beroepen gerecruteerd, van den militairen
dienst, den koopmansstand, achter de schaaf bank
vandaan, ja, er waren heel wat verloopen lui on

der, die zich toch weer in de hoogte wisten te
werken. Want er waren altijd mannen bij, die hun
geest richtten op de verheffing van het spoorweg

wezen. Hoe had ik het anders tot iets kunnen
brengen ?"
Deze afscheidsrede hield de hoofdinspecteur
Felsenschneider, die indertijd als gepasporteerd
onderofficier bij de spoor was gekomen en door
2de Jaargang-.
Schaakspel.
14 September 1890.
ieder.
p.lnïet 1U/2
De groote wedstrijd te Manchester is Maandag
.j.l. atgeloopen. De 7 prijzen werden aldus ver

deeld. !
Dr. Turrasch. (Xenrcnbtrg) Ie pr. £80 in. 151/2 winstp.
J. H.Blaekburne (Londen) 2e t CO 121/o
II. E. Bird 13e £50)„l "met 12
en | &gt;~ ' '!J wiustp.
Capt. lackenzie (New-Yor1,.;) te ,€4(J e
J. Gunsberg ) loc £ 3(
en &gt; (Londen) \ }•",""\ winstp.
J. Mason J Joe £2oJ'ederJ ieder.
Alapin (Petersburg)), .- .
v. Scheve (Berlijn) i7e.» -t10 *3'6-8 lcdcl
Tiusley (Londen) J U "-mstpuutcu.

Verder behaalden Taubenhaus 10i/2; Scballopp
10; Gunston en Lee 9; Mortimer 81/2; Owen 71/9;
Muller 7; Thorold G; Locock 5i/2; v. Vliet 5 e'n
Gossip 4'/2 winstpunten.
Aan een Engelsch blad ontleenen wij het navol

gende: De 29-jarige Dr. Siegbert Tarrasch uit
Neurenberg kan na zijne schitterende overwin

ningen te Breslau (1889) en nu te Manchester
met het volste recht aanspraak maken op den
titel van eerste schaakkampioen der wereld.
Zoowel het feit dat hij twee jaren achtereen

volgens op twee greote internationale wedstrijden
den len prijs behaalde, als dit, dat hij op deze
beide tournooien geen enkele partij verloor, is in
de gcheele geschiedenis van het schaakspel zonder
voorbeeld. De eenige schakers van dun eersten
rang, die aan geen dezer beide wedstrijden deel

namen zijn : Wilhelm Steinitz New-York en Max
Weiss, Weenen, en zij alleen hebben dus het
recht hem dien rang van Worldchampion" te
betwisten. Het is echter niet waarschijnlijk da,t
een match met een dezer beide meesters tot
stand zal komen, daar drukke beroepsbezigheden
Dr. Tarrasch verhinderen veei tijd aan het edele
spel te wijden.
Wanneer men bedenkt, dat hem gedurende de
laatste jaren, ten eenenmale alle oefening heeft
ontbroken, dan zijn zijn jongste zegepralen over
geroutineerde beroepsspelers zooals Blackburne,
Mason en Gunsberg, die hij beide kecren versloeg,
des te opmerkelijker. In zijn spel vereenigen zich
alle eigenschappen, die den hedendaagschen inatch
en tournooi?peler onontbeerlijk zijn.
Ten slotte kunnen wij mededeelen dat hij voor

nemens is, in het najaar to Berlijn een match om
1000 Mark met Em Lasker te spelen."
De beide volgende partijen zijn gespeeld op het
tournooi te Manchester.
I-IOLLANDSCHE PARTIJ.
Tinsloy. Scballopp.
Wie. Zwart.
l d-i fó 17 gh5: gf5:
2 P.f3 P.iW 18 eff): K.h8
3 Pc3 eG 19 e4 Dh4
4 e3 L.c7 20 T f4 T g8|
5 L.&lt;!3 0—0 21 K.hl Df'G
G L ria bG 22 Pc7 : D.g7
7 0—0 L.b7 23 D.e2 T.acS
8 P e5 dG 24 l'.e.i D.f7
9 P f3 P.bd7 25 L.c3 d5
10 P «5 D.eS! 2G e 5 Tc6
11 P.êG: D.gtï27 T.el P .f 8
12 f3 T.fcS 28 P.f8: D.f8:
13 g-i P.hó 29 U&gt; Ld8
14 L f5: D.f6 30 T.g-1 T g4:
15 P.e4 L.e4 31 D.g4 : D.17
l G fe4: gG : 32 T.gl Geeft op.
GUIOCO PIANO.
Gunsberg.
Wit.
l e4
v. Scheve.
Zwart.
e5
2 P.f3
P.c6
het uitvinden van een nieuwen verzame
de loonlijsten en de kolenrekeningen
had gemaakt.
Na aldus zy'n hart te hebben uitg
hy' voor het front der employés in z
gen om de inspectiereis weer voort te i
was niet de eerste keer, dat wy' zulk
katie van hem hoorden, maar nu hl
woorden eene byzondere uitwerking,
heette dat er een nieuwe dienstregeling (
was, met gewijzigde voordrachten voorye..^™,
en bijzondere bepalingen voor bevorderingen
ten de ranglijst om. Men zag dus nu eene
fetie in de woorden van den waardigen
amotenaar, en de meesten vatten voor zich het beslait
op, over de zaak na te denken. Wel is waar was
bij de meesten ook nu weer by de eerste do
beste kegelpartij deze hoogere ingeving verdwenen,
maar er waren er toch, die heimelijk plannen
maakten om de directie voorstellen te doen over
nieuwe maatregelen, den dienst betreffende. De ee»
beweerde, dat het doelmatig zou zyn, de
wisselschijven blauw te verven, waarmee ook een
nieuwe signaalkleur voor voorzichtig" werd ge

creëerd ; een ander meende, dat men in
plaats van drie kloksignalen er vier moest
geven, voor iedere wagenklasse een afzonderlek;
de derde, een aspirant-ingenieur, construeerde
(op het papier wel te verstaan) reusachtige buffers.
voor locomotieven, om bij eventueele botsing doft
schok te verminderen; en ik van mijn kant betrad
den weg der humaniteit en maakte het plan v&lt;Mr
een pensioenfonds voor rangeerders en naChtWijr
kers. Wie echter het diepst peinsde en niet e«
rustte vóór hy een idee vond, dat was onze flt
tionschef, een buitengewoon ontwikkeld man, die
met zijn tijd meeging, wetenschappelijke werkea
las en dus voor ambtenaar in het geheel niet
deugde. Alleen de kolossale protectie hield hem
op zijn post, waar hij trouwens niet anders te
doen had dan het opzicht te houden over den
dienst. Hij wilde nu ernstig aan het hervormen
gaan; de richting die hy daartoe moest inslaan
vond hij by gelegenheid, dat hy een standje maakte
aan een ladingmeester, een gesjeesd student, die
een waggonlading verkeerd gespecificeerd had.
Hoe komt het toch, Rothmüller, dat je die
vergissing hebt begaan 't Je doet anders je werk
zoo best, veel beter dan de anderen, en bent om
je nauwkeurige lijsten bekend op de baan. Je be

grijpt, als ik daar kennis van geef, dat je benoe

ming tot magazynmeester weer een poos wordt
uitgesteld."
Rothmüller, een schrandere maar wel wat
wy'sneuzige jongen van even in de twintig, wilde maar niet
gelooven dat hij zich zou vergist hebben ;ny haalde
verscheidene stukjes papier uit zijn zak, ging naar
zijn lessenaar en begon een vergelijking te maken
met het ladingsregister. De stationschef keek den
schralen, gebrilden employéover den schouder en
riep :
Wat heb je daar voor hieroglyphen? Zyn dat
stenographische teekens? Kun je stenographeeren?"
Jawel, chef, dat is stenographie. Ik heb er
examen in afgelegd en zelfs een prijs gewonnen.
Ik neem de colli altijd stenographisch op en ben
daarom veel eerder klaar dan anderen."
De stationschef zag den ladingmeester een
geruimen tijd peinzend aan, en toen hij heenging,
verzocht hij den jongen man, hem 's avonds in
zijne woning te komen opzoeken. De arme em

ployéwist volstrekt geen verklaring te -vinden
voor die bijzonder groote eer, maar de stations

chef was er. Het idee was gevonden, een inder

daad grootsch idee: de stenographie in den spoor

wegdienst !
Rothmüller was een en al verbazing, toen hij
bij den stationschef aan tafel zat en hem door
mevrouw de lekkerste hapjes werden voorgezet.
Ja, dit zou voortaan zijn vaste plaats en
hij een geregelde gast zijn! Hij zou niet langer
ladingmeester zijn, ten minste het werk behoefde
hij niet te doen; ook den vernederenden titel zou
hij niet lang meer behouden, maar hy' zou tot
goederenklerk benoemd worden, daarvoor stond
de chef hem borg. Hij bleef tot laat in den nacht
met zijn chef praten, en wat zij samen bespraken,
werd den volgenden morgen officieel aan het
beambtenpersoneel bekend gemaakt. Alle jongelui
werden bij dienstorder op de koffie geïnviteerd.
De vrouw van den chef, een engelachtig lief mensch,
( deelde reusachtige havanna-sigaren rond en de
chef ontwikkelde zijn programma. Zijn station,
zeide hij, zou een proefstation worden voor een
nieuwigheid, die furore zou maken in den spoor

wegdienst. (Hoort! Hoort!} Het standpunt der
kostbare minuten was nu overwonnen. In n
zoo'n minuut zou in de naaste toekomst onge

looflijk veel kunnen verricht worden. Het niet te
vermijden geschrijf bij de treinen, dat zoo in

gewikkeld schijnt, zal dan kinderspel zijn. In n
minuut zal men bij de uren van vertrek heele
berichten op de tijdtafels kunnen schrijven. Kortom,
de stenographie zou wonderen verrichten en by',
de stationschef, zou er zich voor spannen om de
stenographie bij de spoor ingevoerd te kry'gen en
haar een voorname plaats in den dienst te bezor

gen. (Levendige bijvul en een stormachtig geroep:
Hoera voor den duf!)
Onze geestdrift bekoelde daarop wel eenigszins,
toen de stationschef ons meedeelde, dat nog dien
eigen avond in de wachtkamer Ie klasse een ge

regelde cursus voor stenographie zou geopend
worden; en wie goede vrienden met hem wilde
blijven, voegde de chef er bij, moest geen enkele
les verzuimen.
Ieder wilde natuurlijk goede vrienden met den
chef blijven. Maar het was toch een onpleizierig
geval, met het oog op de vrije dagen en onze
verschillende connecties in de stad. Ieder besloot
intusschen voor zichzelven, zoo weinig mogelijk
te leeren en onder de les stiekum zijn
correspondance cFamour te voeren. Dat ging gemakkelyk
genoeg, omdat de chef, als een der ijverigsten,
altijd vooraan aan de serste tafel zat, opdat hem
geen woord zou ontgaan van de wijsheid die Roth

müller verkondigde. Deze deed het werkeHjk
niet slecht; hij verstond de stenographie volgens
het systeem-Gabelsberger zeer goed en hij bezat
oogenschijulijk ook paedagogïsch talent, want zelfs
den stationschef maakte hij standjes, als deze iets
niet dadelijk begreep. Professor Rothmüller was
namelijk een pretmaker, en sinds hij aan de tafel
van den chef gratis den kost kreeg en geen
ma
</text>
<image timestamp="2002:10:02:19:30:25.00" size="456362">D2007D2.TIF</image>
</page>
</document>
