<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18900914</Datum>
<Pagina>1A</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
IfAJAABL
Het najaar staat voor de deur met vochtigheid en koude. Geen
beter voorbehoedmiddel tegen velerlei kwalen, dan een GOED glas
B&amp;rdeguxwgn.
- onkosten komen den ontbieder ten goede. Wij maken
CEentelle niet lastig; door de bezoeken van den reiziger, die
opdringt dan ge beiipeft.
, \lfit- onze Depots wordt by, iedere hoeveelheid geleverd, doch
uitContant niet 10 p€t. korting, behalve enkele speciale offerten
netto, et CoiQtant genoteerd zyo.. • • •'
l ift—pr Uur of netto (na ifint ier 10 pCUortti) if o.eoerïU,
bevelen O aan:
Onze CHATEAÜMALLERET,
a netto f 0.80 per Flescli of f 32.- lij een pil auto van 451
Onze uitmuntende
l'.
t
Men zal wel doen te zorgen steeds wat Wijn en Cognac in huis
feebben. Wijn en Cognac bederft niet, doch wordt door bewaren bet
en nog aangenamer van smaak.
, Men vrage Prijs-Courant aan onze Depots en neme de proef m
onze door geheel Nederland zoo gunstig bekende artikelen.
DEPOTS:

AMSTERDAM, Hartenstraat 2.
•"AMSTERDAM, Heiligen wes 5,
bij Kalrerstraat.
AMSTERDAM, Galerij Pal. v.Y. 44.
AMSTERDAM, Perdin. Bolstr. 85.
AMSTERDAM, Keizersgracht 543.
AMSTERDAM, Ealrerstraat 159.
AMSTERDAM, Damrak 59.
AMSTERDAM, Kromboomsloot 83.
•"ROTTERDAM, Noordblaak 38.
's HAGE, Noordeinde 60.
"UTRECHT, Oudkerkhof 40.
"UTRECHT, Blltstraat 10.
"HAARLEM, Groote Houtstraat 3.
"ARNHEM, Groote Oord 8.
"NIJMEGEN, Burchtstraat 31.
tevens PROEFLOKAAL".
VAN
NEDERLAND.
Bevelen hunne firm
beleefd bij u
aanHeerengracht 88
Jf'
Uitsluitend het nieuwste in het vak van Naaimachines wordt door njj
geleverd. Soliditeit, eenvoudigheid van constructie en zacht werken, zijn de eerste
tereiscbten en daarin onderscheiden zich de hoogarmigs, NADMANN 3e twee
klossen en de Ringschuitmachines e. a.
De, prijzen zijn uiterst goedkoop gesteld, desrerkiezende op maandelijksche of
wekeljjksche afbetaling. Deugdelijke guarantie en kosteloos onderricht.
TWEEDRAADS H ANDMACHINES van af f 18.
Reparatie spoedig en goedkoop.
Machines worden gaarne op proef gezonden.
A. ]
189 Warmoesstraat b/d Dam.
Echt Amerikaansche LAMB's Breimachines in voorraad. 146/8 Kalverstraat b/h Spui.
HUIS MET DE LUIFEL.
Damrak 28. Amsterdam.
D. N. GROH.
Dagelijlcselie Aanvoer van
"Versche Zee- en Riviervisch.
Verzending door het geheele Ruk.
Versch gepelde Garnalen.
cPalina ao/woiït &lt;w in @&amp;wi.
Prachtige BLAUWE DRUIVEN.
Telegramadres Telephoonnummer
GHOH, Amsterdam. 649.
VRAAGT
V. BIJSTERVELD's
ADVOCAAT
TH. A. PETIT,
Utrechtschestraat 56.
(Pitje, Patje, Poe).
Heeft ontvangen verschillende
merken
Van f 85.—tot / 500.—.
MKHYKMHJH
Amsterdam.

J, G. YAN BALENs
THEE,
verfrisschend en aangenaam,
geurig en krachtig.
&amp; C0., Me
Prins Hendrikkade 163.
Men koope geen Badtoestc
alvorens zich te hebben ore]
tuigd van de onmiskenbai
voordeelen onzer

Lightning Geysers'

Prjjs-Couranten worden o
aanvrage gaarne franco toegf
zonden.
Levering geschiedt uitsluiten
door bemiddeling van H.H. Loot
gieters-Wederverkoopers.
Dagelijks in werking te zien op de Tentoonstelling in h t
Paleis voor Volksvlijt.
VERSCHENEN :
door P. H. HUGENHOLTZ JK.
Bewerkt naar W. M. S A L T E R'S Religion der Moral".
Prijs t 2.50 ingenaaid. t 2.90 geiionden.
De heele en halve Wijnflesschen, waarin
I'S
verkocht wordt, zijn verzegeld met Cachet: J. C. BOLDOOT
Feuilleton.
MET SCHADE EN SCHANDE...
Mr. Hendrik Bernardus Vogelaar zat in
zijn behaaglijk gemeubileerde
vrijgezellenkamer, achterover in zijn gemakkelijken
armstoel geleund, met zijn gepantoffelde voeten
op het haardijzer, voor een helder brandend
vuur want het was koud een geurige
sigaar te rooken en de blauwachtige krin

getjes te volgen, die boven zijn hoofd
ronddwarrelden.
Hoe lang hij in die ooogenschijnlijk
genoeglijk-luierende houding bleef liggen, komt
er niet op aan; hij vermaakte zich zoo vrij
lang; maar eindelijk wierp hij met een drif

tige beweging het eindje van zijn sigaar in
het vuur, en greep de pook, waarmee hij een
verwoeden aanval op de gloeiende kolen deed,
onder het mompelen van:
»Ja, 't gaat zoo niet langer, er moet ver

andering in komen 't had allang anders
moeten zijn; er moet raad geschaft worden,
en wel terstond."
Bij die laatste, met verheffing van stem
gesproken woorden, wierp hij de pook neer,
sprong uit zijn stoel en begon met snelle
schreden zijn kamer op en neer te loopen,
nu en dan even stilstaande, met zijn oogen
op het gebloemde tapijt gericht, om dan
weer zijn onrustige wandeling te vervolgen,
aldoor mompelend: het moet zóó is
't sukkelen en waarachtig zal ik het
doen."
Na een poosje heen en weer geloopen te
hebben, ging hij opnieuw zitten, nam de
pook weer ter hand en begon weer in het
vuur te porren, maar heel wat minder hef

tig dan te voren, en ten slotte streek hij als
't ware liefkoozend over enkele verspreid
geraakte kolen heen en rakelde ze voorzich

tig bij elkaar, terwijl hij in zichzelf zeide:
»Ja, ja, nu of nooit; ik zal er werk van
maken!"
Maar laat ik even zeggen wie Mr. Hen

drik Bernardus Vogelaar is en wat de oor

zaak was van die vreemde, bij hem heel
ongewone rusteloosheid en van zijn onsamen

hangend gemompel.
Hein Vogelaar, zooals hij door zijn intieme
vrienden gemeenzaam genoemd werd, raakte,
wat jaren betreft, onrustbarend dicht aan de
vijven en zag er hoewel hij niet dan in
den uitersten nood voor zijn waren leeftijd
uitkwam op en top als een vijftiger uit;
enkele flauwe grappenmakers durfden zelfs
beweren, dat hij minstens tien jaren oude
leek, ofschoon Mr. Hendrik voor zich d
overtuiging koesterde, dat hij minstens vijl
tien jaren jonger scheen, dan hij werkelijl
was. Hij had een nogal uitgebreiden krin;
vrienden en kennissen en was in zekere]
zin een gunsteling onder de jonge dames
die hem gewoonlijk »0om Hein" betitelden
Uit het voorvoegsel Mr. voor zijn naan
blijkt genoegzaam, dat Mr. Vogelaar rechts
geleerde was, ofschoon hij, om de waarhek
te zeggen, in de laatste jaren zijn praktijl
gaandeweg had laten varen, want daar hi
er warmpjes inzat en vrijgezel was bovendien
kon het hem bitter weinig schelen of hij eei
proces kreeg of niet, zoodat hij zijn tijc
hoofdzakelijk sleet onder zijn vele vrienden
bij voorkeur daar, waar aardige jonge dame;
waren, voor wie het zijn lust en zijn lever
;p de pook, waarmee hij een pook weer ter hand en begon weer in het enkele flauwe grappenmakers durfden zelfs waren, voor wie het zijn l

Als gij hoest, gebruik dan AI^EWIJIÏ'S Haverstroo-Pastilles. Overal verkrijgbaar a 25 cents per pakje.

</text>
<image timestamp="2002:10:02:19:05:34.00" size="503245">D2007CW.TIF</image>
</page>
</document>
