<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18900907</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
standdeelen vergaan; maar met wat salicylzuur
-{1/8 percent is voldoende) dat de huid niet aan

tast, kan men dat bederven lang tegengaan. De
meest verspreide emulsie in Engeland en Frankrijk
is de Lait de roses; het recept is het volgende:
fijne Valencia amandelen 250 gram
witte was 15
spennaceti 15
spaansche zeep 15,
rozenwater l liter
Tozenolie 5 gram
spiritus V10 n'ter
glycerine 5 gram
saJicyl 3
De zeep wordt geschaafd en in een geëmail

leerde pan, au bain Marie, verhit, met spermaceti
en was samengesmolten. Men voegt er salicyl en
glycerine bij, en bereidt dan uit het rozenwater, dat
vooraf op 40°Roauraur(l:iOFahrenheit)verhit wordt,
met de klein gesneden geschilde amandelen, al wrij

vende, eene emulsie. Men filtreert door tij n zijde

gaas en voegt er, langzaam roerend, het mengsel
van was. zeep en spermaceti bij, wrijft alles door

een '.tot het onberispelijk glad is, laat het bekoelen
en voegt er, steeds roerend, de spiritus bij, waarin
men de rozenolie heeft opgelost. Met de spiritus
kan men alles bederven; als men ze niet in een
uiterst dun straaltje erin laat vloeien, kan de
massa schiften. De zoo toebereide melk laat men
een ag of wat rustig staan en schenkt haar dan
van het hezinksel af.
Een andere veel gebruikte emulsie is voor
dames met overdreven hooge kleur aan te be

velen; zij maakt de huid iets bleeken Het is de
Lait de Oomcombres. Het recept komt met het
andere voor een deel overeen : 250 gram aman

delen, 15 gram witte was, 15 gram spermaceti,
15 gram spaansche zeep, 5 gram glycerine en
3 gram salicylzuur. Maar voorts:
Olijfolie 15 gram.
Versch geperst komkommersap 11/4 liter.
Komkommeressenco 710
«n Spiritus 85°/o -,'io
Het komkommersap wordt vlug opgekookt,
afgekoeld, door neteldoek gezift; en vervolgens
alles als in het vorige recept behandeld.
De Lait d'amandes amères heeft dezelfde hoe

veelheden amandelen (bittere), witte was, sperma

ceti, zeep, glycerine en salicyl; voorts:
Vette amandelolie 15 gram.
Rozenwater l liter.
Spiritus (85 pCt.) J/i
Aetherische bittere amandelolie 5 druppels.
Bergamot-olie 8 gram.
Alle drie deze emulsies dienen als preservatief;
«en werkelijk geneesmiddel, wanneer de huid slap
begint te worden en de eerste rimpels zich gaan
vormen, is de Lait virginal. Zij wordt op deze
wijze aangewend, dat ra gewoon wasschen het
gezicht met een linnen lapje met de emulsie
wordt bevochtigd. Eerst na twee of drie minuten
droogt men het af. De werking is deze, dat de
klieren der huid krachtig worden samengetrokken
en eene heftige reactie volgt. Het recept is :
Essence van benzoo 30 gram
Essence van olu-balsem 40
rozenwater 2 liter.
Ook bij de bereiding hiervan mag liet rozen

water slechts in een zeer dun straaltje en onder
voortdurend roeren ,bij de essences gegoten worden ;
anders loopen de harssoorten, die in de essences
zijn opgelost, in plaats van een melkachtig vocht
te vormen, in kluitjes bijeen.
De Icrit virginal werkt slechts gedurende eenige
jaren, soms maanden; komen de rimpels sterker,
dan moet de krachtiger werkende pommade
divine" gebruikt worden.
*
* *
Weet men, wie er schuld aan heeft, dat sedert
twaalf eeuwen alle Muzelmansche vrouwen gesluierd
uitgaan ? Een parelsnoer, door de schoonu Aïscha
verloren. Het is eene eenigszins komische geschie

denis, en zoo tragisch in hare gevolgen.
Men weet dat Mohammed door zijn huwelijk
met de rijke bejaarde weduwe Chadidscha in staat
was gesteld, met behoorlijke omgeving als profeet
op te treden. Hij bleef de goede vrouw tot haren
dood getrouw, en gaf haar geen gezellinnen; maar
toen hij weduwnaar was, voorzag hij zich van het
toen reeds door de gewoonte gewettigde viertal,
en een van deze vier was Aïscha, clo dochter vari
Aboe-Bekr, nog eigenlijk een kind. In het jaar 5
der vlucht was Aïscha veertien jaren oud, zeer
schoon en van een onuitputtelijke vroolijkheid, die
den reeds oud wordenden profeet aangenamer aan

deed, dan de jaloezie van Hafza of de
preutschheid van Seineb. Toen Mohammed destijds tegen
de Benn Móztalis te volde trok, moesten hem van
sijne vrouwen Aïscha en Ornm Schalma vergezel

len. De kleine stam was spoedig overwonnen, en
het ganscbe kamp met 2000 kameelen, 500 geiten
en 200 vrouwen viel in de handen van den pro

feet; deze nam voor zijn doul alleen do schoone
Dschoemeriedja, die hij trouwde, en raet het vrij

laten van een aantal gevangenen genoegen deed.
Op den terugkeer werd de laatste nacht niet ver
van Medina doorgebracht, omdat do Profeet bij
dag zijn intocht wilde houden. Aïscha gin"1, toen
de avond gevallen was, nog een wandeling doen,
en verloor daarbij een collier van paavlen of
wollicht maar van schelpen, dien zij van haren man
had gekregen. Nog vóórdat de;i volgendon wur

gen de zon was opgegaan, verliet zij daarom de
draagkoets, waarin zij geslapen had, en ging in
het zand aan hot zoeken. /.'ij dwaalde af, en wie
beschrijft hare ontzetting, toen zij terugkomende.
zag, dat het leger was opgebroken eu alles ver

trokken, ook de kameel die haar gesloten draag

koets torste; men had gemeend dat zij zich nog
daarin bevond.
Aïscha bleef treurend aan den weg zitten. Het
duurde echter niet lang, of zij zag een ruiter
naderen, en herkende in dezen Sjafiuan Aboo
KlMolattal, een luitenant van den profeet. De jonge
man maakte geen bezwaar om haar op zijn kameel
te zetten en haar naar Medina moetenernen. Hier
wekte het eenig opzien, dat Aïschn, de vrouw van
den Profeet, na achtergebleven te zijn, mot een
schoor.cn jonden officier terugkwam. i&gt;e andere
vrouwen babbeldei;; Aïscha had ook benijders, zelfs
de dochter van den Profeet, Fatinia, benijdde
haar de toegenegenheid haars vaders; het duurde
miet lang of het gerucht was grooter en grooter
geworden. Het word ook Mohammed ter oore ge

bracht, die op Aïscba geen bloedige wraak nam,
maar haar, vooral omdat de schoone
Dschoemeiridja al zijn gunst genoot, veronachtzaamde. Aïscha
trok zich dit aan, en vroeg verlof, naar haren
vader terugtekeeren. Mohammed stond dit toe, en
alleen de formeelc verstooting ontbrak nog; men
twijfelde niet of deze zou spoedig volgen. Nu brak
van alle kanten het boosaardig geweld los;
Mohammed's lijfpoëet, Hassan un Thabet, maakte
een satiriek gedicht op de belasterde, en besteedde
daar al zijn geest aan.
Nu gebeurde er echter iets onverwachts; Mo

hammed had aan de onschuld van het kind geen
oogenblik getwijfeld, en z?.g nu met schrik, welk
een omvang de vervolging tegen zijn lieveling ge

nomen had. Iets grootsch was Mer noodig;
visioenen, openbaringen uit Allah's eigen mond
waren niet te veel, en in de 24ste sura van den
Koran vindt men het resultaat van Aïscha's on

bezonnenheid om haar halssnoer te verliezen. De
onschuld van het jonge meisje wordt er in be

tuigd, de belastering als een beproeving tot
omkooping van haar zieleheil voorgesteld. Op straffe
van 100 geeselslagen werd door Allah verboden,
kwaad te spreken van getrouwde vrouwen, wan

neer de waarheid niet door vier ooggetuigen be

vestigd was. Een andere openbaring gebood aan
de vrouwen, zich in hare huizen te houden, en
in tegenwoordigheid van vreomden een sluier te
dragen; en zoo ontstond de bepaling, die sedert
de Islamitische wereld regeert.
Aï?cha zorgde, dat de wet omtrent de geesel

slagen ook terugwerkende kracht kreeg ten op

zichte van den lijfpoëet; zij trok Mohammeds harem
triomfantelijk binnen en beheerschte den ouden
Profeet tot diens dood,
E—e.

Allerlei.

Ken vulstfhe prins. Toen de Engelsche kruiser
Iruth, met prins George van Wales aan boord,
de vorige maand te Ilalifax binnenliep, ontving
de prins een uitnoodiging tat een feestmaaltijd,
dien de burgers te zijner eere wilden geven. Om
verschillende redenen kon de uitnoodiging niet
aangenomen worden, en aan vijf adelborsten werd
opgedragen, de burgers van Halifax namens den
prins voor do eer te gaan bedanken. De vijf jon

gelui kwamen op den overmoedigen inval, dat een
hunner den prins zou voorstellen; daartoe werd
Pixley, die eenigszins op hem gelijkt, uitgekozen.
Pixley speelde zijne rol voortreffelijk, ontving alle
eerbewijzingen hoogst genadig en liet zich
allerminzaamst aan do mooie jonge dames van Halifax
voorstellen. Na den fecstmaaltijd beantwoordde
Pixley de toosten, die op do koningin, den prins
van Wales en do vloot werden uitgebracht. On

voorzichtig genoeg, inviteerden zij hunne
gastheeren tot een contrafuif op de TrntJi, en zoo
kwam den volgenden dag het valsch spel uit. Do
vijf adelborsten zullen zich nu voor een krijgsraad
over hun guitige streek te verantwoorden hebben.

Gebarentaal. Bij een souper komt de bediende
aan de deur, tracht door allerlei gebaren de aan

dacht van de dochter des huizes te trekken, wijst
op zijn uitgestoken tong en schudt met zijn hoofd
van neen. De juffrouw gaat naar hem toe : Wat
heb je toch, Anton 'f' Bediende (fluisterend) :
Juffrouw, ik wou maar zeggen dat er geen
ossentong moer is!"

Ken schooljongen orer Dr. Temple. Toen Dr.
Temple hoofdonderwijzer was te Rugby liet hij
eens een jongen voor zich komen, die zich aan
een verzuim tegen de discipline had schuldig ge

maakt. D« schijn was tegen den jongen, en hij
liep groot govaar weggejaagd te worden. Hij had
wel een geldige reden tot verontschuldiging, maar
hij was in tegenwoordigheid van den hoofdonder

wijzer te bedremmeld om die uit te leggen. Hij
schreef dus een brief naar zijn vader, waarin hij
de geheele zaak in bijzonderheden vertelde. Xijn
vader begreep, dat het beste wat hij doen kon
was, den brief van zijn zoon naar Dr. Temple te
zenden, en verzacht hem alleen niet te letten op
de familiare uitdrukkingen. D..; vader had zeker
niet de achterzijde van het papier bekeken, want
daar vond Dr. Temple het volgende postscriptum:
Als ik hem alles maar kon uitloggen zou liet
wel in orde komen, want Tempie is wel een
beest, maar een rechtvaardig beest." De bisschop
pleegt te zeggen dat dit het grootste compliment
is. dat hij ooit in zijn leven kreeg.

J.''en gasthuis, waarin inc.t JtikeenV' iconl/.'Do
afgevaardigde van den Oostcnrijkschen rijksraad,
superintendent dr. Ilaase is te Parijs aangekomen,
om giften in te zamelen voor den bouw van een
gasthuis in Teschen (Oostennjksch Si!ezi&lt;;). Deze
instelling van liefdadigheid zal zich hierin van
dergelijke inrichtingen onderscheiden, dat er niet
alleen zieken zonder onderscheid van geiouf en
nationaliteit in zullen worden opgenomen, maar
men tevens er niet zal dulden, d;it patiënten van
den ceneti godsdienst tut een anderen overgaan.
Dr. Haasc heelt reeds aan bijdragen voor dit duel
meer dan 5000 ir. ontvangen.

De hoor (irnc'.iowoH-iioHus. Singel ."VI, levert
in afwijking van do mec-sie handelaars i:i
brandstoiVe-il de gascoko uitsluitend p;&gt;r genmUm
Ihrtoliter; 2 Heet. geli;k aan :! mudden van :!2 kii^r.
Voor nadere inlichtingen verwijden wii na;&gt;" cc
... , . ^ "
auv?rter.!i,; dier iirni.i voorkomende in uit 1:0. vau
liet Weekblad.
nandi op de voor hen voordeeligste en
natuurlykste wijze getuigenis van hun verkregen kennis
te doen afleggen ?
Zwarte stippen toch, aangeteekend door een
examinator die of niet goed vraagt, of spitsvon

digheden debiteert, voroordeelen den ondervrager;
maar het vonnis treft, zeer onrechtvaardig, den
ondervraagde. Nu, waarom zou ook dit onrecht
niet bestendigd worden, vraagt de zwartgallige
wellicht. Hervorming is dringend noodig en 't kan
beter, zeg ik.
Dat dr. Vitus Bruïnsma algemeen bijval vond
met zijn deugdelijk woord, pleit zeer voor zijn
medeleden, inaar niet minder voor zijn helder
inzicht. Hij wil de leerlingen der volksscho.A
rechtstreeks tot de II. B. doen overgaan zonder
dat onbeduidend beetje Fransch, 't welk zij uu
nog moeten medebrengen. Op grond van eigen
eil veeljarige ondervinding juich ik dat verlangen
toe, daar mij die ondervinding heeft geleerd hoe
spoedig de leerling die van meet af goed
taaionderricht ontvangt, degenen inhaalt en
voorbijstreeft, welke eerst gebrekkig en later goed
onderwezen werden. Het wemelt immers van
meesters, leeraren, docenten ot' hoe zij boeten
mogen, die onderwijs in vreemde talen geven,
zonder de vereischten daartoe machtig te zijn.
Zoo velen hunner kennen de taal te weinig,
hebben een slechte uitspraak, of (en) verstaan
het doceeren niet.
Het lage tarief verleidt de onhandige ouders,
die niet beseffen dat zulk gebrekkig onderwijs tot
eiken prijs, hoe laag ook, te duur is. Er komt
bij dat de jeugdige leerlingen die Fransch op de
volksseholen leeren, voor een groot deel te kort
schieten in voldoende kennis van onze eigen taal,
en daaraan mocht wel beter de hand gehouden
worden, terwijl voldoende kennis daarvan tevens
een voorwaarde is, om een vreemde taal spoedig
en tot zekere hoogte onder de knie te krijgen.
Verlammend is het werk waarbij arleeren met
aanleeren moet gepaard gaan, en dit brengt mij
ten slotte tot den reeds meer en elders uitge

sproken wensch: men verbetere of hervorme het
bestaande en late den partijstrijd op onderwijsge

bied wat rusten. Deze strijd toch geldt volstrekt
niet de leerlingen, die er eigenlijk buiten staan,
maar er wel de slachtoffers van kunnen worden
en helaas reeds van geworden zijn.
Een pricaat-onilencijser.

Reclames
40 cents per regel.

Speciale inrichting voor Schoenen naar
maat, in gips afdruksel voor gevoelige, pijn

lijke, gebrekkige voeten, knobbels,
etc. etc. ANTON HUF Jr.,
Kahenlraut 200.
Dr. JAEUEB's Orig. Xorm. Wolartikelen,
K. F. DEUSCHLE-BEMGLB,
Kalverstraat 157, Amsterdam.
Eenige specialiteit in deze artikelen in Nederland.


Beurse verzicht.
:	j
Van 29 Aug. tot 5 Sopt. '90. ;.., j

Gedurende de afgcloopen bcursweek bleven do {
fondsenmarkten zich, allhans op de meeste af- :
deelingen, in de goede. d. i. opgaande richting i
bewegen. Voor onze markt was zij voornamelijk
van belang, omdat op buitenlandsche insiigatie'n |
de beide soorten, die hier de kracht der geldbe

zitters uitmaken, het meest va» do nieuwe ver

heffing profiteerden. Het is duidelijk dat wij daar- \
mede de Russische en Oostenrijksche waarden
bedoelen. Inmiddels dient, daarbij direct gecon

stateerd dat het in hoofdzaak de Mjocülatie thans
wai, die de verbetering veroorzaakte en het be

zittend publiek nog steeds op den achtergrond
bleef vertoeven. Er v/aren voor laatstgenoemde ;
trouwens geen aanleiding geweest om de goede i
hewegii.'g te storen, want al mogen enkele \van- j
klanken zijn vernomen over eeue verkoelin,"
tusscheu du beide monarchen van Hu-land en
Duitseuland, zal niemand nog met couigeo grond over de i
resultaten vau het jongste entreviu kunnen oor- &lt;
dcelen. j
Te rliju waren het al,lus, vooral de roebel- |
noten en do bij de valuta betrokken spoorv.'Cg- !
aandeden, welke in hooge mate do aandacht van j
de speculatie trokken. Kon gerucht ais zoude
den minister van iiuanciön het iilan zijn toegc- i
dacht om in Rusland de Gohhviihrung'1 in te
vooreu en aldus de roebel tot de gou.lw.i/irde te
brengen, komt ons voor eerder het gevolg dor
sterke rijzing te zijn, als wel omgekeerd, liij den j
zeer ingewikkelde!! toestand d".r Russische geld- i
waarden, is ecu dergelijke maatregel van zulk
eeue enorme befeekonis eu omvang, dat alleen '
jaren zullen noodig zijn om dit voor te hondden. :
liet s'oecuieerc-nd drel der boui^lx.v.oi'kors zoekt
cve:nvi steeds raar een motief en grijpt in hare i
wildheid dikwijls a!!''s aau. wat m,",.ir eu'.iig.-zii'.s
naar waarheid ka:1, s.'hijnen. \\"ij bediniicn hier

mede niet te verklaren dat ger.oemde lu.iatrcgol
o|i dou duur M.' ile onmog"l:&gt;iv!ioJ''i: bv!:oort.-lor'i
b'.'schuiiweu tiiil"s dezen b.!-is i"&gt;g ais ongezond,
Y.';;üt .1'' iü-, clicutijii dio o'ivermtjir'lijk nog/.oude
moeten \vriiiupo!:, kan zooveel 'lindei ;&gt;a&gt;u (.p- :
werp--:', dat (ie &lt;;"!i"i'io uitvoering &lt;vnvoudi_r, tut
d" hcr.-.o'.iM'himme.i zoude g'iaa lieooorou. Vuur
den r:ii;:;--icr is de r'i'f.'uï'ïinmiddels ouno ^nodc '
^"hveiihi'id om l»1", zijn" v; :v':r"i o ;i'annen toi
co::v.-'r-.e (ier '&lt; ;.(.'t. &gt; ),»t'.T-!"(•;iii!.;"!i terug !i- komen.
Met boiivkking i;-i ; )o-t;1;;r:jk--c!ie lum!-e;i
lioli!',_&gt;;! wij we;:1.1; !o vn. gen tot heldeen wij
daarbobben weder \e.rg-''.dtTiiig •.;.'i;iiudou ' n nüd-k-u
liet over dit en d;i... U-j il.; i,,ig nis. t o [V: &lt;.•!,., s!/.;
kwestie, (vutreiit de eii;ii!'x,i.n;e:&gt;s voor
vii'j.'ii'i^ocursuslccriingsa Ki-i m. i.'.vat nr.vr mi/ira!: ui-men
gelegd te wouk-u op de ei-c!:e:i :r-ui !! il.
examinatoren te steiler. \\ at zijn er velen
di;i :;i deze hun ru-jping I'H n:ut begrijpen. i&gt;!'d;:;iri
te kort schieten. Wanneer zal men toch eens
willen aannemen dat er harmonie moet bestaan
tusscheu de resultaten van het onderzoek en
ttisfichen de middelen, aangewend om de
cxanii. _



hic-r 'LÜOOII , i.:i liet woord is. daar z'j dan allicht i
nu.-er aandacht zoude ge..-cho::keii Itel/uon min de j
iicrirhicüover &lt;)&lt;; ovei'-tr.'n.-'iii.'igcj), &lt;i;o ck: ivgoi'- j
ring noodwendig tot a.uutenüjke uitgaven zil nood- :
zaken.
Van Parijs uit worden in hoofdzaak de Turkscho
waarden get'avoriseerd, hetgeen zich alhier in
eene belangrijke koersverheffing afspiegelde, op-'
vallend blijft het evenwel dat de jongste 4 pet,
Gec. Goudleening 1890 nagenoeg geheel vreemd
aan de beweging bleef. Voor Portugal was de
tendenz zwak op ongunstige berichten over de
gezondheid van den koning, doch Spanje en Itali
waren zeer vast en goed gevraagd. Egypte, dat
geruimen tijd verwaarloosd was, kon thans op
meerdere Engelsche kooplust wijzen, waartoe waar

schijnlijk de ruimere geldmarkt te Londen thans
aanleiding gaf.
Wij noteeren thans:
Oostenrijk M/N 78% 79K 78%
J/J 80 80% 80 \i
Goud Hongaren 90% 91% 9074
Pap. 88 K 89 K
Russen 1880 93 % 93%
1889 931A 93%
2e Oriënt 73 J* 75% 74%
5e Serie 76 77 76%
Portugal 63:Vt 63
Spanje 72% 73
Egypte 96 96Va
' Douane Turken 88 89i/8
Turken 1888 88 90%
1890 72% _ 72%
Gec. Turken 19% 19%
Italië901/4 91
Men ziet uit deze tabel dat o. a. voor Oosten

rijksche en Russische roebelwaarden, de hoogste
koersen niet de slotprijzen der week aangeven;
dit vrij gevoelig verlies werd alleen op heden ge

leden en werd toegeschreven aan eene verzwak

king bij de zilverprijzen, hetgeen aldus op de
speculatie in het buitenland terugwerkte.
Van onze Nationale waarden waren vooral In

tegralen nauw gestemd en ca. % lager: w\j
schreven reeds geruimen tijd geleden, dat de we

tenschap, dat door de spoorwegovereenkomsten
eene nieuwe Staatsleening voor de deur stond, in
deze de kooplust verlamde en hebben daaraan
niets toe te voegen.
Bij de Industrieele afdeeling waren
Stoomvaartaandeelen het meest bewogen; tegen eene ver

betering bij Paketvaart (115—117%) Nederland
(116—119X—11734) staan de verlaging van Kon.
Stoomboot (113 105—108) en Amerik. Stoomv.
(97 k;—86—95). Da financicele toestand in
Argentina belemmert natuurlijk de uitvoer derwaarts
en heeft dus gro/&gt;ten invloed op het verkeer van
laatstgenoemde Maatschappij.
De Indische waarden hadden vooral gedurende
de beide laatste dagen een geanimeerd en willig
verloop en zulks in verband met de stijging in de
suikerprijzen. Aldus noteeren Cultuur Mij. 54 en
126 na 51M en 12-1 M. Indische Bank 95—94—96
Handel Mij 138J-i—138%, Bargo Moormann85—79
ex 80M) Nationale Bank 56M 57J4,
Voor Tabakswaarden was het resultaat minder
bevredigend en liet aanbod was doorgaans meer
overwegend ; zelfs de aankondiging eener nieuwe
groote veiling kon de richting niet wijzigen en
bleven de meeste soorten tot lagere prijzen aan

geboden. Senembah 415—392 Deli Mij. 690
708—G95. Alleen voor Langkat aand. valt eene
verbetering van 106 tot 118J4 aan te toonen,
zonder andere reden dan dat het publiek door
een financieel blad daarop attent is gemaakt.
De Tranvaalsche waarden en Goudshares bleven
stil; eerst lieden kwam voor laatstgenoemde wat
meer animo, in aansluiting bij de willige stemming
die zich te Londen voor dergelijke waarden schijnt
te gaan ontwikkelen.
In Russische Spoorweg-Aandeelen was uit den
aard der zaak de handel zeer beduidend; voor
alle soorten trad het buitenland sterk als kooper
op en bedongen zij dus aanzienlijk hooger koersen;
de reactie die heden intrad trof hen natuurlijk
het gevoeligst, doch niettemin blijft bet avans
nog zeer aanzienlek. Aldus noteeren : W.-Weenen
!•12 -l J.V/„14:;N. Zuid-West801/*—83% -S2-y4.
Woichscl 72%—751/4—74%, Fa-,towo 73%
75'4—71 Ja. Voor den Weichsel Spoorweg wordt
op hoog liovel een nieuwe verbindingsweg voor

bereid, die zoowel op strategisch als handelsge

bied van groot belang wordt geacht.
Moskou-Brost noteeren 7.'»J4 na 72"-/\.
Voor bezitters van Xuid-Amcrikaansche schuld

brieven is het resultaat der week inderdaad zeer
bevredigend; aan bevredigende berichten over do
vredesonderhandelingen tusschen de oorlogvoerende
rcpubïiokoüen aanhoudend kalme rapporten over
Braziliëen Argentinië, paarde zich de steeds
stijgende zi!vür\vaarde, die voor al dezo staten van
zooveel belang is. Ken en ander had eene be

langrijke wijziging ten goede op de Londenscho
beurs ten gevolge, welke nng werd bevorderd door
groote aaukoopon voor Fransche rekening en
HrrziUauen. Hier was het meest van belang de
verdere stijging iK-r Mexic. Subsidie-Bonds, die
van 67Ja tot 70 nCr. klommen, om in verband
mot de reactie der cilverkoers tot 68 :/t pCt. terug
te loopen. Het prospectus der nieuwe groote
lïuitcnl. geldlcening groot zes rni'lioen pond ster

ling, verschijnt, hedenavond. Zooais men woet i3
deze Ico'.ung afgesloten met het syndicaat
Bieichr.-'ider c s. eu dic.'nt z;j eveneens rot aflossing vau
Smiorwpg-suhsidiën. wnardoor de Mex. rcgeering
eeue jaarlijksche besparing van 300,000 pond ster

ling verkrijgt.
De Amerika?,.',]sche spoorwegmarkt, waarover wij
in de vorige week zoo gunstig konden
rapporteere.n en (Vu1 ook aanvankelijk zich zoo gunstig bleef
doen aanzien, verviel da-.rna in reactie, waarvan
onmiddellijk ecir.e aa:&gt;/.ifulijke vermindering in den
omzvf het gevolg was. Ecnu bepaalde oorzaak, do
iiiüoi'ïijki1. (oe.-.taad aidaar betredende, zoude
nioeiclijk zijn aan ie '.roven eu ! o:nl lift ons meer voor,
dat &lt;ie woiüiü.^ medewerking die de Now-Yorksch
iii'iir-; aan de !.on,!,'.';ischo iiaussicrs verleende, op
(b:,;eu ecu ecnig.-ziu.s riütmoedi^'-mdeii invloed had.
•&gt;"k w;is 'l;:;ir fiu'us do a!t(ii;tie eenigszins
va;1, ilrzc afdei.'iing :'.!'&gt;:;.'trc'ikeu, door de meerdere
lev:"•,'ligheid 'n 7.'\. !-Aniei'ikaai;sch'.: Staaïsfondseii
.-u /uid-A(nVa-ir.,c'.-j r.rij •-•i''ti:;:i. Inmiddels blijft
in dc;i v.-eei.ado i'.o gror dsteiiiniing bullisch" en
wordt do. r g'H'd ingewijden suoedig eeno nieuwe.
hau'-so verwacht.
!!:j de Nod. Bank vorinindcr.le de Disconto
portetfüilio deze w;'ek met ruim /'u'80 mille, het
cijfer der eire. oau!cbi'let';en met ƒ 575 mille.
Daarentegen bedroegen meer: da bcleeningen
/' 87-l m: Ie en de rek. courant saidos ruim /'20O
mille.

</text>
<image timestamp="2002:10:02:18:38:45.00" size="457300">D2007CR.TIF</image>
</page>
</document>
