<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840803</Datum>
<Pagina>12</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
12
B* AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDE'RLANB.
No. 371
Naar men verneemt, wordt thans hier te lande van Regeeringswege
«en onderzoek ingesteld, omtrent de nadeelen en gevaren van het
veenbranden, zooals dit ook in ons land op sommige plaatsen nog geschiedt.

Het Eon. Besluit, waarbij het maximum van h^t over te maken bedrag
per telegraphischen postwissel van f 2500 op f 500 is gebracht, staat in
verband met een administratieven maatregel, genomen ten opzichte der
gewone posfcwissels, ten einde fraude, zooals onlangs doos den
voortvluchtigen postdirecteur Pieter is gepleegd, voojr het vef volg onmogelijk te
maken- Bij gewone poatwissels, een bedrag van f 500 te boven gaande,
is het kantoor van afzending voortaan verplicht om den wissel, vergezeld
van het uit te betalen bedrag aan het kantoor van bestemming toe ts
aenden.

Door onze Regeering zg'n aan de grenzen de volgende maatregelen
genomen tegen het overbrengen der cholera-besmetting van buitenslands.
Op iedere grensplaats wordt een geneesheer aangewezen tot het onder

zoek van reizigers en ter behandeling van choleraljders, terwijl buiten
de kom der gemeente een barak wordt opgericht, om daarin de cholera»
lijders, op te nemen en te verplegen.
Alle reizigers worden door den geneesheer onderzocht en zoo zij blij

ken te zijn aangetast, in de barak onder geneeskundige behandeling
gesteld.

Er bestaat gelegenheid om over Italiëbrieven en andera stukken, als

mede pakketten, het gewicht van 3 kilogrammen niet te boven gaande,
te verzenden naar Assal aan de Roode Zee. Het port bedraagt: voor
brieven, gefrankeerd 25 cent, ongefrankeerd 40 cent per 50 grammen ;
voor pakketten f 1.12 Vs.

Blgkens telegram van den waarnemenden agent en consul-generaal der
Nederlanden te Alexandrië, is door hem van de Indische regeering het
telegraphisch bericht ontvangen, dat de cholera heeft opgehouden te Deli
te heersenen.

Ter voldoenidg aan het bekende, óók in de Tweede Kamer behandelde
bezwaar der Algemeene Rekenkamer, die geen genoegen neemt met
quitantiën voor bedragen van meer dan / 10, ook al zijn die gesteld o»
gezegelde declaratiën, ten ware afzonderlijk zegelrecht is voldaan, heeft
de Minister van Financiën het volgende bepaald: Tot nader order moet
voor de voldaanteekening op dergelijke declaratiën' een plakzegel van 5
cent gebezigd worden. Ten overvloede wordt opgemerkt, dat, wanneer in
eene ten behoeve van verschillende personen opgemaakte declaratie, ieders
aandeel afzonderlijk is aangewezen, het quitantie-zegel verschuldigd is
voor elk zoodanig aandeel boven f 10. De controleurs behooren erop te
letten, dat de bovenstaande voorschriften reeds zijn toegepast op
quitantiën der declaratiën, die bjj den eerstvolgenden maandstaat worden over

gelegd.

Door den Minister van Oorlog is aan de Tweede Kamer aangeboden
het verslag, behelzende den zakelijkeu inhoud van het door de Commissie
van Inspectie over de Kon. Mil.-Academie aan Z. M. den Koning
inge; diende rapport.
'&lt; De indruk, die door de commissie werd verkregen, vat zij aldus samen :
' dat zij kan constateeren, dat die indruk zeer gunstig is geweest, dat zij
met de meeste voldoening heeft mogen ontwaren, dat de Koninklijke
Militaire Academie steeds in bloei vooruitgaat, dat allen die aan deze in

richting zijn verbonden hunne beste krachten inspannen, om haar aan
hare roeping te doen beantwoorden, n.L, jaarlijks een niet onaanzienlijk
getal goed wetenschappelijk gevormde en practisch bruikbare officieren in
d» gelederen van het leger te doen plaats nemen.

BÜde herstemming in het kiesdistrict Haarlem is met 1023 stemmen
herkozen den heer JACOB DUYVIS. De heer mr. J. Kappeyne van de
Coppello verkreeg 639 stemmen.

De slaapwaggons uit Parijs mogen, wegens het gevaar voor cholera,
ons land niet meer binnenkomen. De reizigers moeten te Antwerpen
van waggou verwisselen.

Aan de Rjjkslandbonwschool te Wageningen wordt een prachtige
; inzending gereed gemaakt ;voor de Internationale Landbouw-tentoonstel*
ling alhier.

De adviseur voor wis-, natuur- en scheikundige zaken, prof. J. W.
Gunning alhier, zal optreden als voorzitter der oommissie van scheikun

digen voor het onderzoek naar het gehalte der suiker.

De Duinwater-Maatschappij alhier heeft zich tegenover het
Gemeente• bestuur bereid verklaard, om ingeval onverhoopt door groot waterverbruik
en waterverspüling eenige bovenwoning bevonden wordt, die van water

toevoer mocht verstoken zijn, voor hare kosten eene kraan op eene lagere
, verdieping te plaatsen, ten einde die bewoners in de gelegenheid te stellen,
zich tijdelijk van duinwater te voorzien.
Zij die wenschen van deze gelegenheid gebruik te maken, worden
verBocht zich aan het bureau der Duinwater-Maatsohappü, Nieuwe Heeren

gracht No. 49 te melden, terwijl tot plaatsing eener kraan zal worden
overgegaan, zoodra gebleken is, dat de klacht gegrond is bevonden, en
gelegenheid daartoe in het perceel bestaat.
De Blauwbrug is voor het verkeer geopend. De brug ia 50 M. lang en
20 M. breed.
Op de balustrade van gegoten ijzer staan acht zuilen van graniet met
bronzen kapiteel. Scheepssnebben dragen bronzen lantaarns,
Zooala mea weet, is da brug ontworpen door de H.H, W. Springer en
De Greeff. De bovenbouw werd aangenomen door de firma Cornelissen,
terwijl de firma Ludwig Schütz te Zeist het brons leverde.

Door de Provinciale Staten van Gelderland is vóór drie jaren geleden.
een reglement vastgesteld op het beheer van de waterloozing in het Ryk'
van Nijmegen en Maas en Waal, waarin ook was bepaald, dat van het
bestuur, uit de betrokken dijkstoelen te kiezen, binnen het jaar, de plan

nen tot verbetering bg Gedeputeerde Staten ter goedkeuring moesten
zijn ontvangen.
Thans zijn reeds twee jaren verloopen en nog zitten de besturen over
vele plannen te beraadslagen; men maakt allerlei ontwerpen en aanmer

kingen, zoodat van de voorgenomen verbeterde waterloozing niets zal
komen en dat niettengestaande vele belanghebbenden reeds jaren op ver

betering hebben aangedrongen.

Door het Hoofdbestuur der Schippersvereeniging Schuttevder is een
adres verzonden aan den Minister van W. H. en N. evenals zulks is ge

daan door de provinciale Staten van Drente en door den gemeenteraad
van Smilde, om op de Drentsche Hoofdvaart den beiden nog te vernieu

wen sluizen, evenals der reeds vernieuwde, een doorvaartruimte van 6
meter te geven.

In de Zaterdag gehouden vergadering van den Gemeenteraad van Maas

tricht is een bijzonder krediet van f 1800 toegestaan voor het nemen van
voorzorgsmaatregelen tegen besmettelijke ziekten. Voorts z\jn vastgesteld
twee verordeningen, nl. op het onbewoonbaar verklaren van huizen en
op het ledigen van beerputten. Volgens de eerste verordening is het Ge

meentebestuur gerechtigd onbewoonbare huizen te doen bewoonbaar ma

ken of te doen ontruimen en volgens de tweede te eischen dat het ledigen
van beerputten door een pneumatisch toestel geschiede.

In de zitting van den Gemeenteraad van Vlissingen is, op zijn daartoe
gedaan verzoek, aan den heer dr. Johs. Dyserinck, eervol ontslag verleend
als gemeente-archivaris, onder dankbetuiging voor de in deze betrekking
bewezen belangelooze diensten,

De onderhandelingen tusschen den Raad van Menaldumadeel en den
heer P. Th. Stornebrink over den aanleg van een stoomtram door de
gemeente Menaldumadeel zijn afgebroken.
De gemeenteraad heeft in zijne jongste zitting besloten, zich tot de
Regeering te wenden, met verzoek om een post- en telegraafkantoor te
vestigen te Berlikum.

De commissie te Renkum, dia zich belastte met het bijeenbrengen van
het voor het gedeelte der ooster-stoomtramlijn Arnhem—Eenkum—Wage

ningen benoodigd kapitaal, heeft de circulaires in de betrokken gemeen

ten rondgezonden.
In de circuiaires wordt vooral van de grondeigenaren, die aan de be

doelde lijn grond hebben liggen, medewerking door het nemen van
aandeelen gevraagd.
Voor den aanleg is een som van ƒ85,000 benoodigd, te plaatsen in
aaadeelen groot ƒ1000, waarvan de eerste helft moet worden gestort, wan

neer over de lijn Ooaterbeek—Wageningen de rails zullen zijn gelegd.
De andere helft eerst nadat dit gedeelte in exploitatie zal zijn gebracht.

Te Pernis zullen voortaan in de kom der gemeente geen varkensmeer
mogen gemest worden, terwijl het wegruimen van mestvaalten is gelast.

Het maximum van het aantal vergunningen, ingevolge art. 2 der
drankwet in de provincie Noord-Brabant, bedroeg op l Mei 1884, 1775; het
getal der vergunningen die op l Mei zijn verleend bedraagt 4891; het
totaal bedrag voor het vergunningsrecht is ƒ 94,493.37V2.

Door het gemeentebestuur van Loenen a/d Vecht, zijn, met het oog
op het cholera-gevaar, flinke maatregelen genomen ter bevordering der
reinheid en in 't algemeen tot wering van die ziekte; vooral op het
schoonhouden van slooten, grachten, riolen en privaten wordt zeer gelet,
voorts zal het drinkwater onderzocht en eene gezondheids-commissie
benoemd worden.

Door de Provinciale Staten van Noord-Brabant zijn in hunne jongste
zomerzitting aan een aantal gemeenten bijdragen toegezegd in de kosten
van aanleg en van het njarig onderhoud van kunstwegen.
Het gezamenlijk bedrag dier bijdragen is ongeveer ƒ 225,000. Volgens
art. 4 van het besluit der Staten van 9 November 1883 worden de bij

dragen, die reeds vóór of tijdens de Juli-vergadering van 1882 waren
onderzocht, het eerst uitbetaald en daarna de bijdragen, die later zijn
onderzocht en wel, wat de laatsten betreft, naar de tijdsorde, waarin de
wegen zullen voltooid en opgeleverd zijn.
Ged. Staten hebben thans aan de gemeentebesturen medegedeeld, dat
op de begrooting voor 1885 voldoende sommen beschikbaar zijn om alle
bijdragen, die krachtens voormeld besluit het eerst moeten uitbetaald
worden, in 1885 aan de gemeenten uit te keeren. In 1886 zal derhalve
reeds een aanvang kunnen gemaakt worden met de uitbetaling der bij

dragen aan de overige gemeenten.

Met het oog op het mogelijk gevaar voor cholera dringt het gemeente

bestuur van Smilde er bij de ingezetenen op aan, om in en bij hunne
huizen de meest mogelijke zindelijkheid in acht te nemen, slooten en
gooten goed te reinigen enz. Voor het frisch en zuiver houden der
woninhen verstrekt meu aan bekoeftigen kosteloos verscu bedfitr.oo, kalk
en teer.

</text>
<image timestamp="2002:08:17:23:21:26.00" size="229622">000002I8.TIF</image>
</page>
</document>
