<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840713</Datum>
<Pagina>14</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
-m -', &gt;c*
DE AMSTERBAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
oordoelen aaar de vraag, die zich steeds naar goede foadaen
openbaart, zoude nt«n geneigd ztjn te gelo»ven, dat de rentevoet voor die
morden óp dra duur zal verminderen, en men bedacht moet zjjn of ztjn
ffekTin niet sflosbare schuld, of in een aanzienlijke beneden pari staand
«Hinder rentegevend fonds te beleggen,
*e Prujstacae regeering acbQnt vooraemens te zjjn de in omloop zijnde
•600 mflöoen Röksnaaïk. 4X % schuld te co&amp;verteeren. Naar vrij verne

men zoude die conversie ongeveer l Januari 1885 ten uitvoer worden
gelegd.
Eik solied gouvernement schijnt zich dus te beijveren ztjn rentelast
te verminderen, met uitzondering van Nederland, dat zeker het geschikte
oogenblik daartoe nog niet gekomen acht.
Onxe. utaatefondsen toonen bij de vorige week een betrekkelijk
aanr jtienHJken vooruitgang, Integralen stegen % %, drieën ruim l %. De 4 pCts.
soorten toonen echter eenigen teruggang aan. Ten deele moet de ryzing
in 2K en 3 % worden geweten aan de goede oplossing der
Niseroquaesüe, doch ook aan de voorliefde van het geldbeleggend publiek, om
loodsen ónder den parikeers te koopen.'
Hóogaanche fondsen tamelijk onveranderd. Oostenrtjksche H a U %
lager. Pertugeezen gingen op nieuw U % achteruit.
Kossfeche Staatsfondsen lager, voornameHJk de Roebelsoorten, die
K a l 9f verloren.
. Spanjaarden verflauwden in navolging van Parijs op nieuw % %.
Turken fiauwer. De algemeene Schuld verloor X %, de geregistreerde
9t %. De geregistreerde 1869ere kwamen- echter 34 % op.
' 4 % '• Bggptwann gingen l H vooruit; daarentegen verschenen da
preferente ft 96 weder op ie ^öeeoarantfmet een verlies van 6 %.
Hen. bericht, dat de agent van het Mexicaansche gouvernement zich
te Pwte.beviadt. om ivereene schuldregeling te onderhandelen. Opdat
berfcfaf s^«n de &lt;MJde %-%;en de l§6iers S ?é. " '
W«wia^ net liobfddoel van de Mexicaaiische regeering is
tegelijkertlBdJgtS&amp; te leenen, vreezen wij dat ook ditmaal de cenversie voorstellen
tot g«en resultaat zuHen leiden. • - • •
BrazÖiaaen bfl weinig affaire, tamelijk onveranderd. Columbianen
etagea m navolging van Lenden 3%, gaven daarvan echter weder l %
pro» en Mtyven ten slotte ruim 2 % boven hun vorigen koers.
6 «Peruanen verbeterden % 96, 596.*&amp;96. Venezuelanen wonnen
fctf de vorige week % %:
Naar stedeiyke leeningen was steeds vraag, en voor zoover die vraag
ton word«a bevredigd, hooger genoteerd.
Van industriële en financieele ondernemingen daalden Nieuwe
AfriVaarmche Handels-Vennootschap 2K 96, Handels-Vereeniging
Amsterdam" X %, Internationale Crediet- en Handels-Vereeniging 1X%.
Aandeeien Nederlandsche Bank 5 96, Handel-maatschappil op de Kescontre
K %', aandeelen Stoomvaart-maatschap^tj »Java" l 96,
Wester-Suikerraffinaderij 5 X, daarentegen stegen aarid, Havenstoombootdienst 10X %,
het avans komt ons wel wat hoog voor, om voorde hoogere ontvang

sten vatreenige warme dagen te betalen, aandeelen Ned.-Ind. Handels

bank l «, Panopticum 3 96, Paleis voor Volksvlijt 3 %, 4H % Oblig.
StoomvaartmaatschatlpöNederland" l 96, 4%'dito X %.
Obligaön Colorado stegen l 96, Maxwell Aand. X 96, Incomebonds
4 96 lsg«r.
HeUanésche Spoorweg-obligatiën voor geldbelegging gevraagd en
bijna zender uitzondering, wat de solide soorten betreft, hooger
genotewpl. Be 496 Oblig. Holl. Spoorweg stegen X % en bereikten den
pariboers. Boor den grooten aftrek, die deze obligatien hebben, zal de verkoor/
jolt de eerste hand wellicht spoedig ophouden.
"^IS'^gatiëhEkproitatte-Maatschappöstegen %Jtf.
. Aandeelen Haarlem-Zandvoort, die des zomers ongeveer gelijken tred
SM* den'thermometer houden, stegen 5X%, Rhvjnshares daalden M %.
' Victör Emanuel speren %% lager. Weet-Sicilianen X % hooger.
' Pa Busstecbe Spoorwegwaarden toonen bij de vorige week geen
noemenawaard verschil aan.
Van Tramwegmaatschapptjen daalden aandeelen Gooieche Stoomtram
4X96 en stegen Noerd- en Zuid-Hollandsche tram l •/„.
Het meerendeel der Amcrikaanscae Spoorwegwaarden toont bij de vorige
week verlies'aaa. De vrees, die gegrond oleek te ztyn, dat over déDen

ver ft Rièfirande Maatschappij een receiver zoude benoemd worden,
daad de geconsolideerde Obligatien 696, de 1ste hypotheek 4J4%, de5%
Obagatten. 3% dalen.' Verder daalden•• GairatfonttsH1A%. Centralsnares,
Califomia Oregon B, Menominee Extension. fncomebond
&amp; Texas Spw., Unionsharesen6^ 1ste hypotheek Loutevttle* faehvilla l
Spw. 3%, Canada Southern, 596 Florida, Nashvilleshares, 5H K^souri
Kansas &amp; Texas, 1ste hyp. Union Pac. Spw., preferred Northwestern
Preferred Ene 2 K a 2fc %, Chesapeake B; Akronshares, Sinking rand
Nashville en Michiganshares IX 96.
De volgende soorten wijzen echter koersverbetering aan: 5 K GoUft»
teral Trust Bonds Union Pacific Spw. 6 %, "Wïnona 394 96, lowa Midland
3 %, Northwestern Union, Kansas Pacific en Union Pac. Southern Branoa
2X96,396 2de Hyp. Nashvttle en 6 % Coll. Trust Bonds H.^Sp^ 2 X,
Atlantic Pacific en Chicago Atlantic IX a IX %. ,„•. s.
Ontario's die aanvankelijk iet» in prijs verminderden, stegen,ten slotta
tot ruim X % boven den vorigen koers. Die koersverheffing valt zamen
met den terugkeer der leden van het, Engelscn-Hollandsche Comitéuit
New-York. " • &lt;,mr
De geldmarkt bluft ruim en geld op prolongatie a 2&gt;i % goed tfe ver«
krilgen. ... •
Privaat disconto 2X %. •••'
Uit de weekstaat •der Nederlandsche Bank, 8 dezer gepubliceerd', blijkt,
dat de disconto-rekening met ruim ƒ5 millioen toenam;
natuurlykerwQze wordt die vermeerdering veroorzaakt door aanvragen van disconto
ter betaling aan eenige Juli-Coupons. '.
De Beleeningrekening verminderde met ƒ 492,000.—de goudvoorraad
verminderde met ƒ64,000.—terwijl de zilvervoorraad met ruim 4" ton
vermeerderde ~ fi.
BURGERLIJKE STAND
Ondertrouwden op 10 Juli 1884. '
J. W. Biesemans en M. A. J. Goossen».
A. E ohm en J. Dage.
W. Buitenkant en A. de Vries.

H. Buising en W. M, Kobjjns.
6. J. Colleéen H. J. Langketapor.
W. T. Drieman en O. H. de" Graaft
3. F. Ehrhardt en M. C. la Pierre.
J. C. F. Hafemann en A. O. A. Neuman.
C. Hokke en 8. J. Hartens.
W. H. Huijer en J. C. Dekker.
P. C. Kok en B. P. G. A. Marinus.
G. Lachmann en H. S. F. Eltzbacher.
J. C. van Laer en M. O. Lind.
C. Luking en H. Eynhart.
B. Middelbeek en W. Lantittg.
H. Moen en M. Wieohmann.
G. W. F. Muller en W.
M. P. vaa Baalt en C. Olie.
H. Bees en J. Wtjkhuizen.,
J. B. E. Koer en O. Donk.
J. 3. Sampigmon en C. M. an
G. A. E. Speer en A. L. Laiuiipèrte.-.
A. 3. M. 8 ten t r op en A. B. LangerretcL
F. J. Stutterheim en C. G. Margadaot,
H. M. Torstroot en E. Konijnenbtrg.
H. C. Veenvliet en H. van der Horst.
L. van Zanten en M. den Outa»
'H. H. Zwitzer» en J. Zwart,
VEILLNG VAN VASTE GOEDEEEN.
Op Maandag 11 Juli, 1881 des avond» ton 6 UUT,

In Frascati,

Een Suis en Erve, Prinsengracht, 1111. •••.
Cen Huia en Erve, Geldersohekade, 93.
Een Huis en Erve, Bantammerstraat 1.
Een Huis en Erve, Lindengracht, 79.
Een Heerenbuie en Erve, Voodelsrraat, 96,
Een Huia en Erve, Engelschesteeg, 12.
Een Huis en Erve, Spuistraat, 271,
Fabrieksgebouwen en Erven, SarphatistraaX
Een Huis en Erve, Egelantiersgracht, 51.
Een Huis en Erve, Klapperetraat, 87, te Vreeland.
Een Huis en Erve, Haarlemmer Houttuinen, 94.
Drie Heerennuizen en Erven, P. O. Hooftstraat, 33, Si, 80. • :
Vijf Bouwterreinen, Van Spefjkstraat, gem. N.-Amstel, ieder gr. van 81 «,
Een Winkelbuis en Erve, P. C. Hooftstraat, 120. •.
h
l
;,:•;* f.^
L' . ?V'1r:ï. ..V, :
(M«r de ra^riek TE UU UU worden voet onze
(ratte opgeoomen woziingen, kamen enz. welke
vóór "?HpUg n sar opgegeven tjjn, met vermelding
VKI Biuri, liokaliteit, fluurprijf «n wanneer te
aanOp«vre&amp; hUraap ni»t voldoende kunnen niet
'" "'"
etfcafcon en prachtig
nit. ^Jgg**"*'

10. Tw*« gest k*«ew gSèehïkt 'voor twee heerea 't
ttaftt bon eig«n fceddeugoed. f 35 p. m.
: &gt;' mimmen.Xmrt**. "" : '
E«n Toer- of aohterkamer met slaap gelegenheid
' ' '
,
f 04 XUMT ttet koet en bediening f 35 ea f 50 p. m.
"
, ;f». -itjfi*r f aMj&gt;^j/jdjgifraflrae» met

, teV Eet) «ai*, hnltannde uit'^amer, binaonk.. teaken.
:«&gt;•*« «B ajfe gemakken, f4*0 p. w. .- ^
• • - ^^Msff^sjdfef
" T Een bovenhnis f 3«0 p. j.
70, Eèo voo*»B*»r met alk, 'i 40 p. m. t«rstoi
' »9.Uwe* ge« kamers voor en achter 40 p. m,
-. .. • ; ......	:	:_.,.

t. E»nt»oriokal«B.
«r
85.'Een oagem. kamer.
Frans ffattttt-mat.
6. £en prachtige salon met baloon, slaspk. en euite
1ste Etage f 60 p. m. 2de Etage zit- en slaapk., i
f85 p. m., beide inclusief bediening.
15. 2e bovenhuis f 16.G6 p. m.; 3e bovenhuiu f 15 p. m.
terstond te aanvaarden.
Haartemmerhouttuiiten.
S. Een huis bev. 8 ktmers, keuk. en zoW. f325 p. j.
63; l en 3 gemeubeleerde kamers.
193. Gest. achterkamer, f 15 p. m.
463. Huis en tuin 13 kamers, f 2000 p. ].
486. Huis, 8 kamers enz. f1500 p. j.
665. Een gem. voorkamer met slaapkamer.
13. Een gemeab. voorkamer met slaapkamer.
4. Een gest.voor- en achterk. voer een d»me f20 p. m.
13. Twee ruime gem. kamers en suite Ie etage tergt.
27. Gem. kamer met alkoof, f 25 p. m. direct.
15. Vrij bovenhuis, 7 kamers enz. f 750 p. j, aanv. naar
verkiez., dagelgks te bez. van 2—4 uur.
54. 2 Nette gest. kam., f 25 a, f 30 p. m. desverlf
direct.
vmm
7. Een tweede bovenhms, vier kam., keuk., enz. f360 p. j.
67. Een gem. voorkamer voor een heer terstond,
•facolt van
Campeaftraal31. Een net gest. voorkam. met a)k«of, voor l of 2
heeren desverk. met of zonder kost.
56. Een tweede boveabuis, bestaande uit twee kam«rs,
een zijkamer, alkoof, keuken, en alle gettakkan, te
aanvaarden terst. f 260 p. j.
Z. Een net bovenhuis, vooikamer, alkoof, achterk. en
keukeu, f 210 p. j. terstoad te aanvaarden.
JC0rJfcrfv«H«*.
32, Een elegant gem. voert, met alcóve (in h
met of zonder pension. ,
147. Een hais, f 450 p. j. terst. te aanvaarden.'
.
£0. Een gest. voorkamer met alk. 2e etage f 25 p, u,
te aaovaatóen terst.
11. Een gest. kamer geschikt voor l of 2
69. vie Bovenhuis, 4 kamers enz. f 55U p. jk T
69. Huis acht kamers enz. f 1200 p. j.
69. la Bovenhuis, 4 kamers enz. f 625 p. J.
69. 2e Bovenhuis, 4 kamers enz. f 575 p. j;
92. Een zit- en slaapkamer, (boveahuis) f 39 430 p. m,
82. Een gest. kamer met alkoof, lèetage, f 23 p. m.
60. Een gestof. voork. - met alkoof f 26 p, jfc.' t
L '"'
t. Een gem. voorkamer met alkoof.
Métntge Xiettlfche fltvartftraai,
29. Een gemeub. kamer f 12 p. m.
.
Een bovenbuis te huur f 550 per jaar, to-bmuft&amp;
. Maison Strouehen." ., ""**
100. Een bovenhuis f 18.75 p. m.
103. l»-Bor»nlraiB, 3 kam., alk , ketó., f 276 p. j. I
JÜV««Nve«M(^Jt.
42. Een Aehterh. v»or magkzijn en kMstoor
199. Twee gem. kanera f30 en f SS p. m.
. Een huie te avevaarden terst.
15. Een bovenhuis, vier kajoaors en k«afc ta»t. t» «
46. Een hais en tuin, tovati. 9 ruisie kamer eaj.
dadelijk te aanvaarde».
8. Een gem. voork. met alk. Ie etege f M». m.tac&lt;k
31. X. V*or+»rs*&gt;ml.
129. Een net^giem. voorkamer, .f a»'p. ta.
210. Een huis, bevat. 8 kanton, pakteWer enfl.
vastden primo Awrnstus.
O. Z.
155. Twee geat twiteis, snite en keakea Ie atage, t&lt;Chg|L
155. Een gest. vooxkomer 2e e»*ap, tewfcowl
258. Twee geet. kam.
f 40 p. persoon.
25. 8chM«rs-Loges voor f 300 'S
6. Een heeraah., 9 bomers, ke«k«e,
teretond.
428. E*n hais, f 800 terstond te
648. Een gem. zit- ea siaaekoaiar, 2e
direct 4« a»*?4»rdea.

</text>
<image timestamp="2002:08:17:21:20:56.00" size="301411">000002GY.TIF</image>
</page>
</document>
