<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840720</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
10
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOH NEDERLAND.
«o. 369
stoomboot is voor de bewoners van IJsland. Hij had zooveel te
vertellen, hij had zooveel gereisd, zooveel beleefd, zooveel onder

vonden.
En hoe had Fernanda het al dien tijd gemaakt? Nooit zou hij
de gezellige dagen vergeten, die hij verleden jaar hier doorge

bracht had.
En de lichtgrijze oogen werden zoo vriendelijk, zoo heel vrien

delijk. Thinka en Bella wisselden glimlachjes van verstandhou

ding en stootten elkaar met de ellebogen aan. Fernanda zag er
door en door gelukkig uit, terwijl ze naar zijn weeke stem luis

terde en bij zich zelf de opmerking maakte, hoe aardig dat ge- ^
broken Noorsch in zijn mond klonk. f
Een poosje later gingen de beide zusters heen en bleef
Fer"nanda alleen met Freydorn. Hij was opgestaan om eenige der
beeldjes van nabij te bezien; zij had haar landschap weer ter hand
genomen en hechtte gouden kraaltjes op hef, dak der hut.
Hij naderde haar, en leunde zich tegen den rug van haar stoel,
»\Vat moet dat worden?"
s Een canapé-kussen. Vindt u het niet mooi?"
»f!eel lief!"
,.., Zij breidde haan borduurwerk op de tafel uit, en slreek het
'glad; liij boog zich over haar heen om hét patroon te beschouwen.
Hij omvolte haar bijna met den arm, dien hij op'haar stoel liet
rusten, en'haar hoofd raakte zijn borst aan. Haar wangen gloeiden,
, s» haar h.-nd beefde zoo, da!, ze haar naald liet vallen.
Hij ric'uUe zich haastig op en trok zijn arm terug.
»Zouden we niet een eindje gaan wandelen ? 'iIs hier zoo warm."
»Ja, het is verschrikkelijk warm!" mompelde Ferrinnda.
Zij lichtten hun schreden naar liet kanaal, de geliefkoosde
wandolj.l;i3ts van het stadje, 't Was er ditmaal erg slil.
De zon brandde gloeiend op het zand; het water van het kanaal
werd door geen tochtje bewogen, en er was niemand te zien dan
een paar slaperige tolbeambten, die op een bank zalen te dutien.
Freydorn en Fernanda bleven op de ophaalbrug staan, en keken
over het kanaal uit..
s Wat is het water mooi", zeidehij;—'s zoo spiegelglad en slil."
D Al te glad en te slil, nel als mijn leven!" voegde ze er
aat zachter bij. »'tGaat vop den duur vervelen. Ik wou dat er
«naar eens een schip kwam en er een weinig beweging in bracht."
s'l Zou het water troebel maken," meende hij.
»Dat is minder; er zou tegelijk allicht iets boven komen, wat
nu op den bodem ligt,'' zeide Fernanda.
Onderwijl stond zij bijna driftig met haar parasol tegen de leu

ning der brug te slaan. Hij keek haar half verbaasd aan.
.ïWe moesten maar verder gaan,1' zeide hij; »Er komt zeker
geen schip meer, het is ie laat	"
»Helaas, ja!" zuchtte zij.
Daarop wandelden zij verder langs het kanaal met het vérve

lende, spiegelgladde water.
, (Slot volgt.)
SCHAAKSPEL.
No. 29.
Van Dr. G. FANO, te Triest.
2de loffelijke vermelding in 't Vde tornooi der Nuova Ei?ists degli ScaccUf',

ZWART.
t b o d e f g

WIT.
it speelt voor en geeft in 2 zetten mat.
(V/it 10 on Zwart 11 eta'ukea met K. D 3).
OPLOSSING VAN SCHAAKPEOBLEEM No, 27.
l X. G 811 K. E 5-(»
2 G l F 8 mat. (Mooi l
(a)
l ..... O B nt E 6 (b
2 Pd. nt E 6 mat.
(b)
l .....
2 B. nt F 6 mat.
(o)
\ .....
2 T. nt D 5 mat.
oy
l .....
2 H 5 nt D 5 mat.
(e)
J .....
2 £ 7 nt O 5 mat.
D 7 F 6 + (c

E. nt B 7 (d

G 5 elders (e

D 7 E 5 (f

E 4 nt D 8 (g
2 O 2 C 3 mat.
(8)
l . . . , . £ 4 - E S (h
Dame Al mat.
(bj
l ..... B 7 speelt.
2 D 8 C 6 mat.

INGEZONDEN OPLOSSINGEN.
Juist ia "o. 27 opgelost door P. te utrecht; W. r. H. te Delft.
Sc h ij n baar reddelooze part ij N o. 5.
Yfit: K. h 8, Pd. a 7, B. a 6, P. d 6, e 4, g C en b 3.
Zwait: K. t S, D. e C, T. b 3, R. d 8, P. e 7.
Wit beslist in zijn voordeel iu 3 zetiea.


Schaakpartij per telegraaf tusscben Weenen en Parijs. (Vervolg Mei 'il).
A. Engelsche partij.
Stand der vovigo opgaaf, onder probleem 25.
Wit : K. g 3, D. d l, T. a l en f l, B. b 2 en e 2, Pd. c 3 en f 3, P; a 2, b 3,
c -i, d 4, e 8, f 2, g 2 en h 2.
Zwart: K. g 8. D. d 8, T. a 8 en f 8, B. b 7 en e 7, Pd. d 7 en f 6, P. a 7, b %
c 5, cl 5, e O, f 7, g 7 en h 7.
Wit 10. E 2 D 3 Zmrt F 6 E 4
11. C 4 nt D B E 4 nt C 8
12. BS C2 B 7 » 6
13. E 3 E 4 1) 5 B 7
14. F l E l C 5 nt D 4
15. C 3 nt D * E 7 C 5»

B. Wit Parijs. Zvrart We enen»
Stand vorige opgaaf, onder probleem 25.
Spaan&amp;che partij.
Wit: K. e l, D. d l, T. a l en h l, B. a 4 en e 3, Pd. f l en f 3, P. a 2, &gt;ft
c 3, d 3, e 4, f 2, g 2 en h 2.
Zwart: K. g 8, D. d 8, T. a 8 en f 8, E. c 8 en e 7, Pa. e 6 en d 7, P. &amp; 6, b 7,
c 7, d 6, e 5, f 7, g 7 en h 7.
Wit !&gt; ..... Zwart F 7 F 5
10. E 4 nt F D F 8 nt F 5
11. A 4 B 3 + G 8 H 8
U. H 2 H 4 D 8 E 8
13. F 3 G 5 D l C &amp;
14 B 3 D 5 F 5 F 8
15. D 5 nt C 6 ' .....
EEN GEREFORMEERD-CHRISTELIJKE AANVAL OP DE GENEES

KUNDIGEN IN NEDERLAND.
Er is zeker wel geen stand of beroep in of luiten ons vaderland,
waarop nu en dan eens wat valt aan te merken, en waarop een aanval
danrom welverdiend is. Ook de geneeskundige stand is onvolmaakt, dat
bewijzen de klachten van patiënten over hunne geneesheeren, dat bewijst
het minachtende oordeel dat de eene geneesheer meermalen velt over dea
ander. Er zijn echter ongetwijfeld ook voortreffelijke geneesheeren; uit

nemende hoogleeraren in de geneeskunde, en de besten zijn zeker zij, die
ronduit zeggen dat er nog veel is wat zij niet weten, maar die daarom
toch den moed niet opgeven om hunne wetenschap te verrijken. Slechts
kwakzalvers weten alles en weten voor alles raad. Al de geneeskundigen
te veroordeelen gaat daarom niet aan. Wie zich in dezen aan een aanval
waagt, stelt zich belachelijk aan. De geneeskundige stand is niet uit te
roeien, wél te verbeteren. Men kan hen echter ook belasteren en verdacht
maken, en zulks geschiedt altijd door lieden die heerschen willen over
personen die sterker zijn dan zjj en over zaken waarvan ze hoegenaamd
geen begrip hebben. Wie niet heerschen kan door wetenschapen waarheid,
zal daarom den leugen en den laster te baat nemen. Maar verdient dan
ook dat zijn heerschzucht ontmaskerd wordt, dat hét publiek ia tijda
gewaarschuwd wordt voor de mooie woorden waardoor het zich zoo ge

makkelijk laat medesiepen.
Er is een tijd geweest dat het woord christelijk" een mooi woord ura»,
omdat het toen ongeveer hetzelfde beteekende als liefderijk". Die tijd ia
echter lang voorbij. Sinds er sprake is van de christelijke liefde en de
christelijke waarheid, heeft men ook recht om te spreken van christelijken
laster en christelijke leugens. Of de leugen en luster nu een christelijk
of onchristelijk karakter draagt, doet niets ter zake, ze zijn en blijven
afschuwelijk en zeer af te keuren. Ja de christelijke laster is dubbel
afkeurenswaardig omdat hij een vernisje draagt dat ontleend ia aan den
tijd toen het woord christelijk nog een goeden klank had. Om christe

lijken laster te ontmaskeren is een krachtige anti-christelijke waai heidszin
dus wel esn eerste vereischte.
Of wij dezen bezitten weten we niet; maar wel wet«n wo dat we ons
zeer geërgerd hebben aan eene circulaire dezer dagen in den lande ver

spreid, die tot opschrift heeft: Christelijke verzorging van krankzinni

gen, doofstommen en blinden. Een woord van opwekking, inzonderheid
uuii familie», diaconieën en kerkeraden, van tccge de voorloopt ge commis

sie, benoemd door de Vergadering te Utrecht 17 April 1884. Die
commissi i ad hoc, welke d» circulaire onderteekend heeft, bestaat uit de
heeren L. Lindeboom, Voorzitter, te Kampen; Dr. VV. van den Ber'gh,
Ie Secretaris, te Schaarsbergen; M. J. Chevallier Jr., 2e Secretaris, t«

</text>
<image timestamp="2002:08:17:22:07:53.00" size="207901">000002HA.TIF</image>
</page>
</document>
