<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840803</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VÓÓR NEDERLAND.
wo.
371
delpe huishoudster, telkens weer nieuwe sommen bij haar kapi

taal wist op te leggen. Zij zal zoo ongeveer dertig jaren geteld
hebben en was mismaakt; niet op de benauwde, erbarmelijke
wijze van de meeste harer lotgenoote.n: neen, het scheen wel dat
juffrouw Holler het er op toegelegd had de lengte van een gre

nadier en de krachten van een hoefsmid te verwerven, totdat
eensklaps een geweldige druk van boven het hoofd tusschen de
schouders drong en den rug met een scherpgebogen lijn deed
welven. Haar gelaat had een vastberaden, peinzende, eenigszins
gemelijke uitdrukking en in hare kleine, donkere oogen flikkerde
"een levendig vuur. Haar geheele voorkomen was dat eener
verstandige vrouw van een vast karakter. "
Driek trof haar niet alleen aan. Aan den anderen kant van de
tafel zat een blonde heer met een goedaardig uiterlijk, die, met de
pas aangekomen courant voor zich, uit een zeer lange pijp rook

te en uit een klein borrelglaasje zijn bittertje dronk. De juffrouw
groette met een lichten hoofdknik, toen de postiljonsweduwe bin

nentrad; deze wachtte echter niet op eene uitnoodiging om plaats
te nemen, maar schoof vrij hardhandig een stpel bij het vuur en
ging zitten, terwijl zij met een schelle stem uitriep: »Goeden
morgen'juffrouw, goeden dag mijnheer de ontvanger Backer!"
Da blonde heer blies bedaard een paar rookwolken over de
courant en antwoordde vervolgens: »Wel, Driek, leeft ge nog?"
»Het kleinste wormpje schept vreugde in 't leven!" meende
Driek en lokte de lichtblauwe oogen van d«n ontvanger nogmaals
van de courant, door er bij te voegen: »Ik kom om de juffrouw
en mijnheer Backer geluk en zegen te wenschen met hunne ver

loving!"
»Dan hadt ge wel thuis kunnen blijven!" zeide de juffrouw
droogjes, »zooals de verhouding sedert tien jaren was, zoo is ze
nog heden, en zoo zal ze altijd tusschen ons blijven; ik heb niet
zoo bijzonder veel op met het manvolk!" ,.*
»0f ge gelijk hebt! stemde Driek toe. »Veel geschreeuw en
weinig wol, zeide de boer, toen hij zijn varken schoor!"
»Men kan der mannen aard niet betoomen," voegde de juffrouw
er vol ernst bij.
»En hun het jeneverdrinken niet afleeren!" schetterde Driek.
De heer Backer vouwde de courant dicht, klopte de asch uit
den witten pijpekop, sloeg haastig het staartje van zijn bittertje
niet zonder verbittering naar binnen, zette zijn hoed op en zeide:
»A1 mogen wij manspersonen ook bij u niet veel gelden, juffrouw,
mij dunkt toch, dat we wel meer dan een vijftigtal recht prettige
cossaises en tempêtcs met elkaar gedanst hebben, om nog niet
eens te spreken van de polka's en walsen, dus ben ik toch min

stens vijf of zes malen per jaar tot iets nut!"
»ln het dansen kan niemand zich met den heer Backer meten!"
bevestigde de juffrouw en keek den ontvanger onder een zacht
hoofdschudden na, toen hij de deur uitstapte. De juffrouw was
namelijk niet alleen een goede, door velen begeerde partij, maar
een evenzoo gezochte danseres. Het dansen was haar eenig
meisjesachtig zwak en men kon er op rekenen, dat zij nooit op
de eenvoudige bals harer woonplaats zou ontbreken.
De heer Backer had zich wel met waardigheid, maar desniette

min met een blauwen scheen van het schouwtooneel zijner tien

jarige hulde en lijdzamen minnedienst teruggetrokken. Het was
hem te moede, alsof hij eene verkoudheid onder de leden had
en hij nam zich voor, tegen den avond zijne huishoudster een
kop vlierthee te laten zetten. Maar nog voordat hij tegen die
wakkere persoon dit verzoek had kunnen uitspreken, riep zij
hem reeds bij de deur tegemoet:
«Mijnheer de ontvanger, ik wilde juist naar de post gaan, om
u te zeggen, dat de Francaise er is, om haar pakje te halen."
De »Francaise" was een kleine, bedeesde Zvvitsersche
kinderjuffroüw in het gezin van een naburig landeigenaar en kwam
van tijd tot tijd bij hem, om de kleine zendingen, die zij uit
haar geboorteplaats ontving, door hem te laten onderzoeken en
er hem tegen het laagste tarief inkomende rechten van te betalen.
Het pak van heden was veel grooter dan de vorige; hij had
het reeds 's morgens op zijn grooten schrijfïessenaar gelegd en
vond nu de »Francaise" er voor zitten, met de kleine handen
als liefkozend op het papier gedrukt, waarin het gepakt was.
Zij stond oogenblikkelijk- op, toen hij binnentrad, en maakte eene
gracieuse buiging.
»Excusez, als ikke stoor u," zeide zij beleefd. -.
--»fn het minst niet," antwoordde de heer Backer zeer voorko

mend en reikte haar de groote papierschaar loe om het bindgaren
door te knippen. »Dat zal wel een fraai geschenk ziin, wal gij
3aar krijgt, dunkt rne."
Het handje dat de schaar vasthield beeide, en de groole .licht

bruine kijkers vulden zich met tranen
«Helaas, gij ziet mijn rouwkleed; mijn lieve mama is gestorven,
ik sta alleen op de wereld, en dit pak bevat de laatste herinne

ringen aan geluk, jeugd en geboorteplaats.'^
•~-'A (Wordt vervolgd.)


S GIIA A K S P E L.

No. 31.
Van Met z'n vieren", te Amsterdam.

ZWART
abcdefgn

WIT.
Y?it apeelt voor en geeft in 3 zetten mat.

OVit 7 en Zwart 7 stukken met K. E 2).
OPLOSSING VAN SCHAAKPR OBLEE M No. 23.
1
2

1
2

1
l»

1
2

1
2

1
2

1
2

1
2

1
a

i
2
A
E


F


T.


E


D


E


E


C


E


T.
3
2


4


. i


3

.
8


8


3


4


2


n
C
A


nt D


it D 4


E

, ,
nt D


ntF


E


B


F


t D 4
4:
2


4


i


4

.
6


7


4


G


3


E
! K.
mat.
(a)
'E
mat.
(b)
G 8
nat.
(c)
Pd.
mat.
(d)
D 4
mat.
(e)
Pd.
mat.
(f)
D 3
mat
(g)
C 6
mat.
(h)
G 4
mat.
(i)
F 7
nat.
nt C


1 nt ]


nt R,


nt T.


nt E


nt F


E


C


- G


F

4 (a


2 2 ofE.ntI&gt;. (b


. (o


(d


3 (8


5 (f


5 (g


5 (h


3 (i


6

INGEZONDEN OPLOSSINGEN.
No. 28 door W. d. V. te Amsterdam. (Bij 30 H 3 F 3! volgt 2 D. nt A l, F 3
nt F 5!. en niet 3 mat); \f. v. H. te Delft 30 en schijn jaar reliïclooze partij No. 5.
No. 30 van liet z'n vieren" en Pronti Quartet te Amsterdam; No. 29 van It. to A.;
No. 29 en 30 van v. d. M. te N.N. en 29 van J. H. N. te Venlo. (liet meeste leerzaam
is, om zejf het juiste tegenspel op te sporen).
Schijnbaar reddelooze part ij N o. 5.
Wit. Zwart.
l G G G 7 + K. E 8!
Gaat zwart K. op f 7 volgt in 2 zetten mat.
2. D 6 D 7 + K. nt D 7!
Neemt zwart met de koningin volgt 3 G 7 G 8 D. mat,
3. A 6 C 8 + en wint de koningin en de partij,
BRIEFWISSELING.
E. te A. De oplossing faalt, wanneer zwart antwoord met Pd. d 7 B 6.
Met z'n Tieren" te A. Het bedoelde is reeda ter persa.
EEN MERKWAARDIG- MAN.
(Overgenomen uit De Zee', tijdschrift, geicijd aan de belangen der Ne
derlandsche Stoom- en Zeüvaart, onder redactie van J. V. Wierdsma en
W. van IlenfeU):
Den 3den Juli j.l. overleed te Amsterdam Jan Coenraad CeuvelV Niet
enkel omdat schrijver dazes liet voorrecht had gedurende eenige jaren
schier dagelijks met Ceuvel om te gaan en in zoo velerlei opzicht van
dien omgang te proflteeren, maar vooral omdat in hem een persoonlijk

heid is heengegaan van groote beteekenis, komt het ons niet alleen pas

send, doch zelfs plicht voor eenige regelen aan zijne nagedachtenis te
•wijden.
Geboren den 25sten Januari 1824, werd Ceuvel na voleinden schooltijd
reeds op betrekkelijk jeugdigen leeftijd door ziin vader werkzaam gesteld
op zijn werf ., Vredenhof", waar Gou vel reeds spoedig blijken gaf van zoo
groote activiteit, doorzicht en kennis, dat hjj op frwintigjarigen leeftijd
verbonden werd aaa do fabriek der Hoeren Paul van VJissingen en
Dudok van eol (de tegenwoordige Kon. Fabriek van stoom-en andere

</text>
<image timestamp="2002:08:17:23:17:54.00" size="211113">000002I6.TIF</image>
</page>
</document>
