<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840615</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AM-STXER.BAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
15'
VEttïING VAN VASTE GOEDEREN.
Op Maandag 16 Juni, 1881 des middags ten 13 nor.
ID Frascati.
De Polder. Durgerdammerdie, tnsschen de dorpen Bansdorp en Burgerdam, met de
daarbij behoorende Watermolen en Schuur, Dijk. Wei- en Hooiland en Water, te
samen gr*»t .35 h. 75 a. 10 c., verdeeld in 5 koopen van 5 en l van 9 Kampen;
groot resp. van i h, 32 a. 80 c. tot 6 b. 62 a. 80 c. en 5 h. 61 a. 30 o.

Des avonds ten 6 uor.

Een Koopmanehuis en Erve, Prinsengracht, 755.
Twee Huizen en Erven, en open Terrein, Karthnizeratraat, 6, 8.
Een Winkelhnis en Erve, Reestraat, 26. .
Een Huis en Erve, Commelinstraat, 45.
Een Een Heerenhuis en Erve, 216.
Een Huis en Erve, Arasteldjjk, 16.
Twee Gebouwen en Erven, te Baarn, het eene gen. Landzicht.
Tier Perceelen Bouwgrond te Hilversum bij de Leeuwenbaan, gr. 17 a. 50 o., 17 fc
6 c., 17 a. 15 c., 17 a. 10 e.
Een Huis en Erve, Lijnbaansgracht, 200.
Een Huis en Erve, Nieuwatraat, 23.
Een Winkelhuia en Erve, Nieuwe Spiegelstraat, 48.
Twee Huizen en Erven, Overtoom, 162, 163, gem. N.-AtftBlel.
Een Huis en Erve, Spuistraat, 54.
Een Huis en Erve, Jonkerstraat, 95.J
Twee Winkelhuizen en Erven, Kleine Kattenburgerstr&amp;at, 159, 161,
TE HU U R
Onder de rubriek TE HUUR worden voor onze
«bonnes gratis opgenomen woningen, kamers enz. welke
vóór Vrijdag n nur opgegeven zijn, met vermelding
van Stand, Lokaliteit, Huurprijs en wanneer te aan

vaarden. Opgaven hieraan niet voldoende kannen niet
geplaatst worden.
. Voor niet-abonneés is de prij» gesteld
op SS cents per regel.
Beleefd maar Dringend verzoeken wy
bij verhuring der woningen daarvan
direct kennis ie geven aan liet Bureau
van dit blad, Singel
114. Ben geet. kam met alk., f 16 p. m. terstond.
.,.•'', j&amp;mstelstraat.
19. Een bovenhuis f 700 te be/r. No. 43, Ang. te aanv.
Xlergstraat.
.*.• Een heel viij huis f550 p. j.
' •"&gt; • Mïaatigracht.
45. Twee gest. kamers geschikt voor twee heeren 't
liefst hun eigen beddeogoed. f 85 p. m.
f Iltaautvtmrgival.
8. Een Gest. Voorkamer, f25 per maand. Terstond.
18. Een vrjj bovenhuis f 850 p. j. teret. te zien Dinsd.
. en Donderd.
XSinnen-Amstel.
966. Een kamer met alk. f 50 of 2 kamers a f 60 p. m.
desverkiezende ook met kost.
366. Een voor- of achterkamer met slaap gelegenheid
en met kost.
Binnenkant.
10. Twee gem. kam. en suite met of zonder koat,
10. Een gem. kam. met of zonder kost,
10. Twee kamers, kantoorlokalen.
47. Een huis met tuin terstond.
Vloentgracht.
60. Een, ruim licht, Kantourl&lt;&gt;k»al, f IC. p. w.
97. Een voorkam. met alk. net gem. voor l of 2 personen.
Oloemstrnat.
6. Een gestoffeerde Kamer, a f 1.50 per week. Terstond,
82. Huis, t 300 p. j. te aanvaarden mot Juli.
JSoerhavestt-aat.
Siboven. Een gemeubileerde Kamer.
4e JSoerhavestraat.
r 34-46: Bovenhuizen f 5 en i 6 per week.
37. Een buis, f :ii( p. m.
JB i'oaivei • sgrach t•
10. Een onderst, bovenhuis, t' 350.
90. Een huis i'GóO p. j.
169. Een huis, bestaaudo uit zijkamer, binuenk., keuken,
plaats en alle gemakken, 4.50 p. w.
t Damrak.
7. Een bovenhuis f 000 p. j.
50. Gom. kamer met alkoof, lo etage f 40 p. m. terst.
• 50. Een gem. kamer met alk. f20 p. m. terst.
70. Een, voorkamer met alk. f 40 p. in. terstond,
70. Achterkamer met alkoof, f 18 p. m. terstond.
fZgelantiersgracht.
25. Een ongein, kamer.
, Egelantierstraat.
Ruime stalling voor 5 paarden met koetshuis,
hooizblder en plaats, f 600.
Foeliestraat.
'II. l Stil of pakhuis f 1000 p. j.
f raus lulsrtraat.
6. Esn prachtig» salon met balcon, slaapk. en suite
3ste Etage i 60 p. in. 2de Etage zit- en slaapk., a
f35 p. m., beide inclusief bediening.
JFreAerilespleén.
11. Een voorkam?r, balkon en slaapkamer f 45 p, m.
Geldersc-heltade.
87. Een huis, 6 kamers enz., f 800 p. j.
79. Een groot koopmanshuis, Zolder en kelder.
87. Een voor- en binnenkamer, par-terre voor kantoor
en magazijn.
Gerat d Dovstraat.
Een derde bovenbuis, t' 195 p. j. terstond te bevr.
Govertflinkstraat 296.
116o. Een ruim gemenb. Kamer.
Crt'. JSickerstraat.
( 61. Een vrjj bovenhuis, 3 kamers, keuken, zolder, wa

terleiding en verdere gemakken, i 250 'sjaars.
fïroenetmrffival.
8. Een kantoorlokaal, en 2 kamers, f 350 p. j. terst,
fttasthuismolenstecg.
B. Een gem. Zit- en slaapkamer, f35. p. m, terst,
Haarlemmerdijk.
114. Een Bovenhuis, bevattende Voor- en Achterkamer,
Alkoof, Keuken, Zolder met Vliering, a f 280 per
jaar. Terstond.
Haarlemmerstraat.
35. Een gem. voorkamer 2e etage f 16 p. m, ters$
ggaarlemmerplein.
36. Een winkelhuis a f 26 p. m. terst. te aanV.
Haarlemmenaeg.
13, Tweede bovenhuis, f 16,66 p. m. direct.
Haarlemmerhouttuinen,
8. Een huis bev. 3 kamers, keuk. en zold, f325 p. j.
17. Een hui», achterhuis, f 750 p. j.
Heerengracht.
»483. Huis en tuin 13 kamers, f 2000 p. ^ 4
485. Huis, 8 kamers enz. f1500 p. j. '
•685, ea gem. woik.un.er mei
Xf eerenstraat.
10. Een bovenhuis, voor- en achterkamer, alkoof, keu

ken en zolder, f 275 p. j., aanv. terst.
12. Een gemeub. voorkamer met slaapkamer.
Xlemonystraat.
Een huis met sousterrein en groote tuin, terstond
f 650 p. j,
fluidenstraat.
4. Een gest. voor- en achterk. voor een dame f20 p. m.
13. Twee ruime gem. kamers en suite Ie etage terst.
27. Gem. kamer met alkoof, f 25 p. m. direct.
15. Vrij bovenhuis, 7 kamers enz. f 750 p. j. aanv. naar
verkiez., dagelijks te bez. van 2—4 uur.
64. 2 Nette gest. kam., f 25 a f 30 p. m. desverk
direct.
Jtsltott van I^ennepstfaat.
7. Een tweede bovenhuis, vier kam., keuk., enz. f280 p. j.
Jacoli van
Cautpenttraat31, Eeu net gest. voorkam. met alkoof, voor l of 2
heeren desverk. met of zonder kost.
85. Een gest. voor- en slaapkamer Ie etage terstond.
37. Twee gostof. kamers a f 16 p. m.
.fan Steenstraat.
249. Een gest. voorkamer me 6 alkoof, voor twee heeren
met of zonder kost, tersioud to aanvaarden.
Kalverstraat.
141o. Een gem. voor- en achterkamer.
ffattenfourgerplei*
2. Een net bovenhuis, voorkamer, alkoof, achterk. en
keukeu, t' 210 p. j. terstond te aanvaarden,
Keizer» gracht.
409. Kamer met kost, f 45 p. m. terstond,
466. Een huis, f 1000 p. j.
534. Gem. kamer, f 45 p. m.
Kelsersstrawt,
1. Vrij bovenhuis f 000.
Kerk* t raat.
44. Onderste Bovenhuis, f 20 p. m.
135. Twee gein. voorkamers, zit- en slaapkamer,
208. Een vrij bovenhuis, f 400, terst:
232. 1e Bovenhuis f450 p. j. terstond.
232. 2e Bovenhuis f400 p. j. terstond.
Klovenier-sltargtval.
60. Een geet. voorkamer met alle. 2e etage f 25 p, ta.
te aanvaarden met Juli.
Kollesteeg.
8. Een gest. voovkam. f 14 p. m terst.
Ijaarierst raat.
246. Een ruime werkplaats, veel licht, f 4 p. W.
346. Een Werkplaats, a f 1.75 per week.
10. Een gestoffeerde kamer.
10. Gelegenheid voor twee commensaals a f 6 p. w.
714. Een bovenhuis, 4 kamers, 2 alk., keuken en zolder
t' fiOO p. j. direct aanv.
782 Een gem. voorkam met alkoof Ie etage f 25 p. m.
129. Een nette gom. kamer, f 12 p m. terstond.
Mjeeutvenkodistraat.
9. Een huis, f M p. m en Ie bovenhuis f 23 p. m.
Iieidscltegrach t.
100. Een vrij huis. met 6 kamers, enz. f 875, te zien
Dinsd. en Dondert, van 1—3 uur.
fjeid»chestratst.
29. Een bovenste bovonhuis, i' 300 p. j., te bevragen bij
C. L. Emmerts, Trinseugr. 2C8, terstond
60. Een kamer met alkoof, f 25. p. m.
68.
69.
69.
69.
92.

32.
50.

262.

103.
103.
110.
118.

102.

199.

44.

13.

15.
46.

46.
9.
SI.
59.
163.

20.
32.
2e Bovenhuis, 4 kamers enz. f 550 p. j.
Huis acht kamers enz f 1200 p. j.
Ie Bovenhuis, 4 kamers enz. f 625 p. j.
2e Bovenhuis, 4 kamers enz. f 575 p. j.
Een zit- en slaapkamer, f 30 a, 35 p. m.
fjeliegracht.
Een gest. kamer met alkoof. Ie etage f 23 p. m.
Gest. voorkamer met alkoof, f 25 p. ui.
MJijnltaansgracht.
Bovenhuis, 2 kamers, keuken en zolder, terstond.
fffarnixkade.
Ie Bovenhuis, 3 kam., alk, keuk., f 275 p. j. l Aug.
2e Bovenhuis, 3 kam. alk., keuk., f 240 p 'j. l Aug.
Voor een heer z. b, b. h. kost en inwoning ineen
stil geziu.
Een tweede bovenhuis, 3 kamers en keuken, f 225,
terstond.
Gem. kamers, met en zonder kost, Ie, 2e en 3e etaga.
Sfasxaukade.
Een huis, 9 kamers, f 700 p. j.
Sfieutvendijli*
Twee gem. kamers 130 en f35 p. m. terstond»
JVietiive Achtergracht.
Een huis ts aanvaarden l Juli a. s.
Wieutue Keizersgracht,
Voorkamer, met alkoof, desverkiezende met kost en
bediening, f 30 p. m. terst.
Een bovenhuis, vier kamers en keuk. terst. te aanv
Een huis en tuin, bevatt. 9 ruime kamer enz. f 1300
dadelijk te aanvaarden.
Een huis met tuin 9 kamers, zolder, keuken, kelder,
dienstboden!;, en voorzien van gas- en waterl. terst.
JVieueve Spiegelstraat.
Een net gest. Zit- «n slaapkamer, f30. p. m.
Gest. kamers met kost.
Gem. voorkamer met aparte slaapplaats, l 16 p. m.
terstond te aanvaarden.
Sfieuive Heerengracht.
Huis 9 kamers en tuin f i 300 te aanv. terst,
Xieutve Hoogstraat»
Een 2e Bovenhuis f4.50. p. w.
Een gem. voorkamer, f 20 p. m.
Een bovenhuis f 2 p. w.; idejn. i 1.75 E. TT, direct
-, *e,ftany, VisBCberstraat
23TSoot'&amp;ermarkt.
8. Een gem. zit- en slaapkam. f 22 p. m., terst.
8. Een gem. voork. met alk. Ie etage i 18 p. m. terstt
tff. '£&gt;. Armsteeg.
Een kamer, te bevragen Nieuwendijk W
Sf. Z. W'oorlturgical.
98. Onderstuk f 250 p. j. terstond. _
98. Een voor- en achterkam. met alk., f 50 p. m l Juli. ]
129. Een net gem. voorkamer, f 20 p. m, ^_
Outlesvaal.
1. Twee gem. kamers f 35. ;
Gem. Voorkamer met alkoof f 18.
80. Een kelder h. p, f 2.25 direct to aanvaarden.
Overtoom.
85. Een vrij bovenhuis, zes kamers, keuken, zolder.
O. 'Si&lt;. Achfertttit~f)ïi,al.
44. Een gestoffeerde voor- en achterkamer, f 16 pet
maand, torst, te aanvaarden.
148 Gest. voorkamer met alkoof, f 1G, terstoud.
225. Twee nette ruime kamers en euite, f35 a 40 p. m,
met l Mei te aanv. desverkiezende met kost.
O. Z. Voorburgwal*
92. Een huis, f 600 p. j.tebevrftg. by Kramer Spuistr. 92.
258. Twee gest. kam. niet kost voor twee heeren b. b. h b.
f 40 p, persoon.
Paleisstraat.
9. Twee gem. kamers, i' 25 p. m.
9. Twee gem. kamers, f 25 terstond.
12. Ruime muurvlakte terstond.
2e Parfistraat.
6en huis met tuin, 6 kamers, f C50, terstond,
Plantage ISadlaan.
16. Gest. kamers te aanvaarden l Juli of terstond.
Plantage Parklaam.
14 Een net bovenhnis, f 1000 p. j. terstond,
Prinsengrachf.
113. Een groot Winkelhuis en Boveahuis, a f 1050 p. J,
197. Gestoft', voor- en achterkamer. Ie Etage. Terstond.
208. Twee net gestoü'eei'de kamers met gas en bfidie«
ning f 50 p. m. terstoud.
224. Een gestof. Kamer Ie etage f 12 p. m.
254. Een deftig gem. voorkam. Ie et. f 25 en een dito
voorkam. 2e et. t 18 p. m.
428. Een huis, f 800 terstond ta aanvaarden. '"-',,
669. Kamer en vliering, f 2.
542. Eeu huis, 6 kamers, tuin en tuinhuis, f 1000 p. j.
l Mei of eerder te aanvaarden.
682. Een huis, onderhuis, tuin en achterhuis, f 1150,
terstond.
648. Eeu gem. zit- en slaapkamer, 2e etage, f 25 p. m,
direct te aanvaarden.
714. Gem. en ongcm. kamers, civiele prijs.
7S2. Eene gem. voorkam. niet alkoot, l o etage, f 22 p. m.
809. Een gestoft', kamer, f 12 p. m. met kost i 35 terst.
Prinsen Sliland.
89. l Koopmansh. met groot achtergel, open terrein
terst. te aanv. te bevr. bij den Jlakel. J. G Tersteeg,
Prins XSendrikfifide.
1. Een gtm. voorkanifr.
P. C. Mooftstraat.
120. 2 of 3 kamers i'30. of i'35. met direct.
157. Een huis met tuin f 1000 p. j.
Plantage USuiilergrmcht*
Een huis, f 22.50 p. ra. terst.
Een bovenhuis, f 20.50 p. in. terst.
Tweede bovenhuis, f 18.25 p. m. terst.
Staamstraat.
10. Huis en tuin. f 400 p. j. terstond te aanvaarden, .
SZechtütoomsloot, '\
15. Een vrij bovenhuis, kamers enz. f 275 p. j, terst,
XSegulierffireestraat.
16. Twee gem. kamers i' 60 p. m.
S&amp;emltraindtplein.
20. Een benedenhuis bevatt. 5 kamers, keuken, kelder
en zolder f 750 p. j. direct.
_._jXSeestraat.
19. Onderste bovcuhuis, 2 groote en l kleine kamer(
keuken «n aoldertje, f 300 p. j. dad. te aanv,
Kin (/kade.
Een huis bevatt. 5 kamers met tuin, f400 p. .*
Rozengracht.
Een gestoffeerde kamer, f22 p. m. terstond.
i5. Een boveuhuis, van alle gemakken voorzien en eeno
ruime gest. voorkam. met alk. direkt te aanv.
81. Een net huis met plaats, i 350, terstond te aan»
vaarden, te zien dagelijks. ..... _^
Itokin.
Een net gest. Ie Etago kamer en suite f 60 p. m. "•
50. Een net gest. Ie Etage kamer en suite f 60 p. mi
128. Twee gem. kamers f 35 p. m. terstond.
Kutffdaelkade.
Een huis met tuintje, f 300 p. j. terstond.
Een tweede bovenhuis, f 210 p. j. terstond.
23. Vrij bovenhuis, 7 kamers, keuken enz, (vlak C/tt'
museum) f 80 p. j. direct.
Rusland.
1. Een gem. kamer mot slaapkamer,
Singel.
33. Gem, voor- en slaapkam. Ie etage f30 p, m, terst.
33. Gem. voor-en achterkam., Ie etage, f30 p. m. terstt
57. l Vrij bovenh., 6 kamers, keuk. enz. f 550 p. j. terst.
149. Een huis, 8 kamers, keuken, zolder enz. f 1200 dit,
364. Een gost. slaapkam. 2e etage, f 10 p. m.
302. Gem. kamers en pension van f 45 p. m. terstond
102. Gem. slaapkamers, f 10 p. m. terstond.
l f te Spaarndammerstraatt
25o. Drie Bovenhuizen, f 300, f 250 en f 200 p. J. T«lt
Spiegelgracht'
14, Een gestoffeerde Voorkamer, terstond,
Spinozastraat.
g. Een huis, 6 kamers, keuken en tuin met. ga- 4t&lt;T
waterleiding, terst:
Spuistraat.
80. .Xwae gen, Etnen to ben-, t&gt;j f.

</text>
<image timestamp="2002:08:17:17:58:44.00" size="255176">000002F7.TIF</image>
</page>
</document>
