<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840622</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
A°. 188e.
DE AMSTEKDAMMEB
WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
Verschijnt eiken Zaterdagavond.
itg«rer«: DAGBLADVEKEENIGISa HOLTZ t Co.
Kantoor: Singel 211.
Hoofd-Agenten: te Batavia, G. KOLFF &amp; Co.
Zondag 22 Juni.
Abonnement per 3,'m	ƒ 1.—. fr. p. p. ƒ 1.15,
Afzonderlijke Nummers aan do Kiosken verkrijgbaar a 0.10.
Advertentiën van 1-—regels ƒ 1.—-, elke regel .meer , 0.15.
tusschen den tekst per regel	1.—,
Abonnement op de Mail-Edilte per jaar	IS.
Advertentiën in regel
18.
0.20.
INHOUD:
f BINNENLAND. Onze bladen, Nieuwe stiaatuamen in
Amsterdam, III, door A. Th. , Brisvei) van Jan van 't Sticht. Kun a t: Hel
Amsterdamsen tooneel, door K. J. W. en A. Th. Uit België, door M. A.
Letterkunde: Don Juan Tenorio, (Slot), door TV. N. Coeucn. Kaar aanleiding
van een nieuw werk van Felix Dalm, door W. P. C. K. ~ The Literary Reader,
beoordeeld door H. De Mei voor den gevangene, door T. PJacidus. Eafaëls
Siitjjiuolis Madonna, door Elize Knuttel-Fabius. Berichten en Jfededeelingen.
Inhou'd ran Tijdschriften. Nieuwe Uitgaven. Militaire Zaken: Iets over
kadervorming voor ludie, door IJ. Z. Bibliographio. Schaakspel. Feuil

leton: Vrees voor de liefde, door Ludwig Laistner, IV. NIEUWS VAN DE
VfEEK. Faillissementen. Uit! (tingen. Overzicht van da Effectenmarkt.
Auierikaansche Sporen, XXI, door J. v. d. Burg. Burgerlijke stand. Veiling
van vaste goederen. Te huur. Advertentiën. Schouwburgen, enz.

BITITEXLAN».

De laatste week is voor onze Duitsche naburen hoogst belang

rijk geweest. In de eerste plaats heeft de nieuwe Staatsraad zijn
beslag gekregen. Van dit thans tot een nieuw(?) leven opgewekte
lichaam zal de Kroonprins voorzitter zijn, terwijl Bismarck als zijn
plaatsvervanger zal optreden. De overige leden behooren op kleine
vergaderingen nu tot de conservatieve partij.
Miquel en Bennigsen, de woordvoerders der nationaal-liberale
partij op de vergaderingen waar algeheele instemming met de
politiek van Bismarck werd betuigd, vormen de uiterste linkerzijde.
Het centrum is door eenige leden vertegenwoordigd, maar verder
is alles volbloed conservatief.
De nieuwe Staatsraad versterkt, Toor zooveel dit nog noodig
mocht wezen, de positie van den Rijkskanselicr en verzwakt
raede voor zooveel mogelijk de positie van de Vertegenwoordi

ging, 't Is een parjement op zichzelf, dat met vrucht kan worden
aangewend waar het belang der Regeering zulks noodig mocht
maken.
Het lot van het regeringsvoorstel tot het subsidieeren van
overzeesche stoomvaarllijnen is alles behalve gelukkig geweest. Het is
door Stephan en door Bismarck verdedigd, maar noch de talent

volle chef van het postwezen, noch de Rijkskanselier mochten er
in slagen sympathie voor het plan op te wekken. In een hoogst
belangrijke redevoering heeft het lid der Vrijzinnige partij, dr.
Bamberger, het voorstel van alle kanten beschouwd en met cijfers en
feiten aangetoond dat de voordeelen, welke men er van mochfc
verwachten, niet in het minste verband staan, tot de opofferingen,
die er van het volk voor werden gevraagd.
Men trachtte hem te weerleggen door te spreken over de eer
van Duitschlancl, over een brug over den Oceaan, orer de ontwik

keling van den Duitschen handel, enz. enz. maar de feiten wonnen
het op de woorden en het ontwerp werd naar de
begrootingscommissie verzonden, een eervolle begrafenis.
Gunstiger is de loop der zaken voor de regeering bij de behan

deling van het Unfallversielierungsge&amp;ets. De beraadslaging, Maan

dag begonnen, is zoogoed als geëindigd. Op alle belangrijke punten
is de lezing, door de Commissie voorgesteld en overeenkomend
met de wenschen der regeering, aangenomen.
Voor de aanstaande verkiezingen zal deze wet zeker dienst
kunnen en moeten doen. De financieele voorstellen raken
eenigszins op den achtergrond, waarschijnlijk geheel in overeenstemming
met de wenschen der regeering, die er nergens dank voor inoogst.
Nu de Rijkspoststoombooten uit de vaart zijn, is er ook niet meer
zulk een dringende noodzakelijkheid tot versterking der middelen.
Bijzonder gunstig is echter de financieele toestand des rijks niet.
*
* *
De verkiezingen in IJongarye zijn de geheele week voortgezet.
Het eindresultaat is nog niet aan te geven, maar zeker is het reeds
dat de regeering de meerderheid zal behouden en de minister
Tisza als overwinnaar uit den strijd zal komen. In vergelijking met
de hevige tooneelen bij de voorbereiding der verkiezingen heeft
de stemming zelf een zeer kalm verloop.
feer kalm blijft ook de stemming in Serviëen Bulgarije. Door
lusschenkomst van Bismarck zijn Rusland en Oostenrijk
uitgenoodigd het geschil te helpen bijleggen en zij schijnen daarin voor

alsnog vrij wel te slagen. Althans men verneemt niets van
krijgstoeruslingen. Eerst als de verkiezingen in Bulgarije ten einde
zijn hetgeen eerstdaags het geval is kan men een beslissing
verwachten.
*
* »
De heer Broch, door den koning van Noorwegen en Zweden
uitgenoodigd om een nieuw ministerie voor Noorwegen te vormen,
heeft zich van deze opdracht gekweten en den koning een lijst
van ministers voorgelegd.
Zij is op een enkele persoon na geheel in overeenstemming
met den algemeenen geest in het Storthing. Nog is niet bekend of
koning Oscar zich met de hem voorgestelde lijst vereenigd heeft.
Iets anders is echter moeiclijk te verwachten.
*
* *•
Het Engelsche Lagerhuis, zoowel als de Fransche Kamer, wacht
Maandag de openbaring van de bepalingen waaromtrent de beide
mogendheden het eens geworden zijn betreffende de conferentie
over Egypte. Indien de voorloopige inlichtingen juist zijn, zouden
de betwiste hoofdpunten, het herstel der controle en het uitstrekken
van de te vinden schikking tot andere takken van administratie
dan uitsluitend de financieele, geheel buiten bespreking gebleven
zijn.
Alleen zou zijn bepaald JDall/ News, die tegenwoordig vele
vertrouwelijke mededeelingen der regeering ontvangt, meent het
ie weten dut de Engolsche troepen tot l Januari of l Juni 1888
in Egypte zullen mogen blijven en dat de president van het
amortisatielbnds een Engelschman zal zijn, met beslissende stem. Dit
is de moeielijkheden ontwijken, en men meent in beide landen
dat de onthullingen van Maandag wel meer zullen opleveren.
Engeland heeft in den loop der week deze bepalingen aan de
voorloopige kennisneming der mogendheden onderworpen, Frank

rijk heeft zijn gezanten mede ingelicht. Men verwacht dat Maan

dag voor het kabinet Gladstone, vooral indien de overeenkomst
meer ingrijpende bepalingen bevat dan de genoemde, een
hacheIjjke dag zal zijn, terwijl er wel geen twijfel aan kan zijn, of,
wanneer de conferentie doorgaat, ondanks alle voorzorgen, de mo

gendheden toch de Oostenrijksche quaestie op het tapijt zullen
brengen.
Een verzoek van de Porte dat »nu in Egypte de orde hersteld
en de noodzakelijkheid eener Engelsche bezetting geweken is,"
het bewaken van Egypte aan Turkschc troepen zal worden opgedra

gen, behoort in het archief, waar de nota's der Porte als curiositeiten
bewaard worden. Een alternatief, in de nota vervat, dat de be

zetting uit een gemengd leger van Engelsche, Fransche, Italiaansche
en Spaansche troepen zou bestaan, biedt misschien meer kans op
verwezenlijking, maar indien het denkbeeld ooit ten uitvoer gelegd
wordt, zou men er ook zonder de hulp der Porte wel toe gekomea
zijn.
w *
*
De Fransche Kamer nam in eerste Iszing, na alle amendementea
verworpen te hebben, met 400 stemmen de wet op de legerorga

nisatie aan, waarbij de driejarige dienstplicht voor alle Franschen
verplicht verklaard wordt.
De houding van generaal Garapenon, minister van oorlog, en
die van zijn collega Fallières, minister van onderwijs, deden ver

moeden dat in den boezem van het ministerie eenige oneenigheid
heerscht. Gampenon, Martin-Feuillée en Waldeck-Rousseau in het mi

nisterie, met Paul Bert en Spulier daarbuiten, wenschen Garabetta's
testament, waarmede zij opgetreden zijn, ook in alle bijzonderheden
uit te voeren; Ferry verdraagt met ongeduld dien dwang, en wordt
door de ministers Raynal, Méne en Fallicres ondersteund. Hjj is van
oordeel, dat, wat eenmaal opportw was, dit niet altoos Jbljjft, ea

</text>
<image timestamp="2002:08:17:18:18:59.00" size="210242">000002FH.TIF</image>
</page>
</document>
