<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19050604</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AH3TERDAMMEK WEEKBLAD TOOB NEDERLAND.
No. 1458
trouwen, dat zjjn mede-ingezetenen in hem
stellen, toen zy hem tot Lid van den Raad
dezer gemeente kozen, welk mandaat her

nieuwd werd by de periodieke aftreding.
De Regeering verleende hem in 1897 de
onderscheiding van officier in de Orde van
Oranje-Nassau, een welverdiende hulde van
's man s gropte verdiensten.
De persoon van De Groot laat niet na op
allen, die met hem in aanraking komen een
diepen indruk te maken.
Z^jn van veelomvattende kennis getuigende
adviezen over alles, wat het Lager Onderwijs
betreft, zijn gave om helder en zakelijk de
kwesties te bespreken en uiteen te zetten,
zijn door alles sterk uitgesproken voorliefde
voor de hooge belangen van goed onderwijs
en behartiging van de zorgen voor 't school

kind, doen 't beeld van den beminnelyken,
opgeruim len grijsaard leven in aller hart.
Utrecht maakt zich op om den dag tot een
heuglyken voor den jubilaris te bereiden;
de corporaties in den lande bij het Lager
Onderwas betrokken, beijveren zich om van
hun hoogachting te getuigen.
Gaarne voegen wy onze wenschen bij de
hunne: zoolang goed onderwijs ons lief zal
zijn, zoolang zal de grijze schooloian bij ons
in hooge eere blijven! Dat hij nog lang met
on vermengd genot op den 5en Juni 1905 moge
terugblikken l
W. K. D. LUSTIQ.
NIEUWE UITGAVEN.
Ventilatie van schoollokalen
Kritisci-exparimenteel ondeizoek naar het systeem
LevoirVan Bemmelen (met eene graphische voor

stelling), door dr. B. SWAAB. Amsterdam,
F. van Rossen.
Bulletin van het Koloniaal Museum te Haar

lem, No. 33, Mei 1905. Verslag over het jaar
1904, met bijlagen. Met afb.
Gids voor de bezoekers van het Geschied

kundig medisch-pharmaceutisch museum in
het Stedelijk museum te Amsterdam. Am

sterdam, F. van Rossen.
De christelijke politiek. Een volksgevaar,
door JÜL. KEIZER. Rotterdam, Nijgh &amp; van
Ditmar.
Iets over Thorbecke als mensch en als Staats

man, door J. M. Wowso.v. Rotterdam, Nijgh &amp;
van Ditmar.
Maatschappij tot nut van 't algemeen".
Het Aquarium te Amsterdam!, (met afb.), door
dr. C. KKBBEET. Amsterdam, S. L. van Looy
UIT DE NATUUR

CIX. Gebroken Hartjes.

Ze staan weer in vollen boei, de Gebroken
Hartjes in mijn tuin. Dat doen ze nu al
jaren achtereen en de planten worden er
niet minder op. 't Is een van die dankbare
vaste planten, die, tevreden met een weinigje
zon en licht, midden in de groote stadslucht
jaar op jaar ons verrassen door mooie vormen
en frissche kleuren. Wie ze nog niet heeft of
kent, kan ik aanraden een paar planten te
zetten, ze zijn algemeen en goedkoop; de
mjjne zijn, als ik me goed herinner, van
de bloemenmarkt afkomstig, de tuiniers
noemen ze ook wel Klitra's, een verbastering
van Diclythra ; ze kostten niet veel meer dan
een fuchsia of maandroos, en hebben een
veel interessanter bloemenleven.
Al in 't begin van April komt er werking
in de plant, de opkomende stengels hebben
in 't begin wel iets van varenkrullen maar
binnen •weinig dagen ontplooien zich de
bladeren, die zich ia vele sierlijke zijblaadjes
splitsen. Tusschen de hoogere bladeren schiet
in Mei een lange bijna waterpas gerichte
bloeistengel uit, waaraan dicht op een de
rose hartjes op fijne steeltjes hangen; ze
groeien bij den dag; deze knoppen hebben
nog de echte traditioneele hartvorm, het
suikerhart van den banketbakker; maar er
hangt een wit verlengstukje onderaan, waarvan
't Is gemakkelijk zich nu voor te stellen,
hoe de machine werkt, als een bijtje zich op
den rand van de hangende doos onder het
reeren evenals de Gebroken Hartjes; of ze
hebben smaller bladeren dan hun
goortgenooten op vochtige beschaduwde plaatsen.
J.J.BIHSING,
Kunsthandel»
'g-GRAVENHAGE,
Molenstraat 85,65* ra 61
Moderne Schilderijen,
Aquarellen en Gravures
hartje neerzet. Het krijgt twee keer stuif

meel tegen den buik. Is al 't stuifmeel
getransporteerd, dan eerst komt de stempel
bloot en wordt geschikt voor belegging niet
ander stuifmeel.
Nu zal men in ons land niet licht op onze
Gebroken Hartjes een insect aantreffen, dat
precieso'p de wijze, doorden vorm van de bloem
aangegeven, de bestuiving verricht, 't Is een
Chineesche plant en 't zou toevallig zijn all
bij ons insecten leefden die juist pasten
bij de inrichting van deze bloem. Het moeten
in elk geval dieren zijn met een zeer lange
en buigzame tong, wan t'de weg die deze tong
moet afleggen is lang'en bochtig. Ook dien
weg heeft de bloem den bezoeker voorge

schreven. Het zijn de steeltjes van de
meeldraden, in de botanie heeten ze helmdraden,
die zoo tegen elkaar liggen, dat ze een lange
en diepe geul vormen een soort rail waarover
de vlinder- of bijentong maar behoeft heen
te glijden om precies aan te landen op de
Twee Gebroken Hartjes. Links wordt een
vlindertje bepoederd, dat met de poten de
bloemklep opendrukt. Rechts is de klep
weer teruggesprongen.
plek van de honing of een ander smakelijk
vocht, waarop de gasten onthaald worden.
Dat is allemaal heel aardig om na te gaan ;
alleen is 't jammer, dat maar zoo zelden de
praktijk komt aantoonen dat de theorie juist
is. Ik heb nog maar eens vruchten aan mijn
Gebroken Hartjes gezien, en dat kwam door

dat ik ze zelf op de aangegeven wijze had
bestoven. De vruchten bevatten evenwel geen
goede zaden. Maar in het heerlijk warme eind
van Mei, dat we dit jaar genoten hebben, bleek
't mij,dat er ook bij ons wel eens vlinders op de
vreemde bloem afkomen. Het was een prachtig
dagpauwoog, die, misschien was het toeval, de
machine in werking zette, net zooals het
behoorde. Of het die bestnivin.» naar
behooren volbracht heeft, kan ik no/ni'.it weten;
dat moet blijken door het aanzeilen van de
vrucht.
Er valt nog iets anders op te merken bij
deze eigenaardige plant; dat is de eigenschap
van de bladeren om steeds droog te blijven.
In den hevigsten stortregen, als alles druipt
Bloemdeelen van Gebroken Hartjes.
de volkspoëzie een traan heeft gemaakt,
dat heeft ze den naam bezorgd van Tranende
Harten, Droppelhartjes of Maria-tranen.
Hartje en droppel groeien nu langzaam,
tot op eens vrij snel twee kleppen omhoog
staan. Daardoor komen er twee ronde gaatjes
open, aan weerzijden van het witte blaasje,
dat onder uit het hartje hangt. Dit vreemde
aanhangsel vertoont aan 't eind een platte
verbreeding, waar iets roods doorschemert.
Het is een plat doosje, waarin de stempel
en de helmknoppen verborgen liggen.
In den morgen en ook 's namiddags als de
zon de bloemen bestraalt, schemert er vocht
in kleine droppels door het doorschijnend
vliesje heen, dat als twee blaasjes den steel
van den droppel omsluit. Wat dat te beduiden
heeft, weet ik niet zeker; wellicht is het
schijnhoning die de insecten moet lokken, net
als bij Parnassia en enkele andere bloemen ;
mogelijk is het werkelijk snoepgoed voor de
kleintjes, al begrijp ik niet, hoe de zuigende
insecten dat machtig moeten worden.
De eigenlijke bestuivings-mekaniek van
deze mooie bloemen begrijpt ieder dadelijk,
die een bloem in de hand neemt. Drukt men
even zacht op den rand van het platte deel
vanden droppel, dan knikt de witte uitwas
in 't midden door; daar is een gewricht en
dit werkt blijkbaar veerend, want, houdt de
drukking op dan springt meteen het open
doosje terug, en omsluit dadelijk weer, wat
het eerst zoo zorgvuldig verborg. Het doosje
is van binnen purperrood gekleurd. H«t
styve rechte stokje, dat in't midden is blijven
staan, vertoonde even een geel poeder, dat
voor een, deel weer in 't doosje wordt opge

borgen. Drukt ge nu van onder naar boven
tegen den doorschijnenden witten rand, dan
veert op dezelfde wijze het gewricht naar
boven en klapt bij 't ophouden van den
druk weer terug. Het is een machine niet
dubbele werking, die ongeveer ingericht is
als bij de bloemen van de bremstruik, waar

van ik voor twee weken verteld heb ; hier
evenwel is de zaak met n keer losspringen
en dichtklappen niet afgeloopen.
van 't nat, blijven de bladeren
onbevochtigd. Dst komt doordat de bovenzijde over

trokken is met een laagje was, dat voor de
plant dezelfde dienst doet als het vetlaagje,
waarmee de eenden en zwanen hun
dekveeren overtrekken. De planten die het zonnigste
plekje in den tuin hebben, schijnen sterker
bewast te zijn dan die, welke het grootst-j deel
van den dag in de schaduw staan.
Ook bij sommige inlandïche plaufen vindt
men deze bedekking met was. De beteekenis er
van is heel waarschijnlijk, het tegengaan van
te sterke verdamping; of altans het regelen
van deze transpiratie, die voor 't leven van
de plant van lu og belang is. Planten die in
de scha-iuw of op vochtige plaatsen groeien,
verbreeden dikwijls hun bladoppervlakte om
des te uieer te kunnen verdampen ; die op
zonnige droge plaatsen staan, hebben een of
andere inrichting tegen het te snelle
transpiLet maar eens op 't verschil tusschen de
paardebloemen in de duinen en die van een
bosch of een beschaduwden slootkant.
E. HEIMANS.

l	Minimin	iTillllll
DROUOT
-f •* WJESSER &amp; Co. *•
4* LANGE HOUFSTRAAT 7 &amp; 2 • *
- - - Den Hang1 - -
.. .. TKI,KF«&gt;«» IN'TKttt:. 371 - ••
GROOTSTE INRICHTING VOOR

COMPLETE MEUBILEERING =

IN ALLE STIJLEN = = = =

ANTIQUITEITEN= = =

EIGEN MEUBELFABRIEK
aj [fl [K] CT
ORTIKRP32 • T&amp;KffllXtf? • UITVCXRIRG
PLAFOfiD - «n WArïDKSCHILKRinG • 1Z.
ORTUtëRP€R • VOOR MJGSTRAALDUtëRN
R€CLA(D€'S • BO€KBARD&lt;=n • 121.
BEEUDEH,
VASEX ,.%JAKDINTIKRK,S	•
TKGKLSCHILDKRIJES ENZ. •
MUSEUM «BIS A X TI,
ROIUN 'Jö, (Stille zijde),
AMSTERDAM.

Toegang vrij.
Ouden Engwog 18.
KUIOTinRKnTilt
MARMEREN SCHOORSTEENMANTELS
G. &amp; J. COOL
AMSTERDAM.
BLOEMGRACHT//
ROTTERDAM.
DELFTSCHESTRAAT6I
UTRECHT.
BILTSTRAOT30
MEUBEL-BAZAR,
Singel 263-283,
t&gt;U
Kantoor-Meubelen
J. MEIJERtNK MEIJER.
Prjj8 .
ƒ 3O.
Laat Uwe woning inrichten *.&lt;*

DE PflOEJ(IX",f^!-Ainsterd.
Nieuwe ontwerpen. Smaakvolle ensembles.
Zeer billijke noteering. Foto'* en Prijscouranten m
Begroetingen gratis. Plaatsing door eigen personeel
onder volledige garantie. Vele attesten.
' tBINNENHUlS '
ROK!N120-Ar1STERDAM
MEUBELEN
EN-HUI5RAAD
NAAR-ONTWE R PEN-VAN
BEKENDE-AM BACHTSEN
51ER-RÜN5TENAARS
MATIGE-PRUZEN-HEUBELEN
VAN-EIGEN-WERKPLAATS
COMPLETE
WONING-IN
.RICHTINGEN.
AmSTERDAffl
AARDEWERK
Eh TEGELS
FAIENCE
EN TEGEL
FABRIEK
HOLLAND
NAAML-VENN-CEV-TB
UTRECHT
r
L
Meubeleerinrichting EIGEtf HAA&amp;D",
Spuistraat 171, hoek Paleisstraat, Amsterdam,
meest geschikt adres tot het practisch, degelijk, en met
MIIIank inrichten uwer woning.
Pryfcourant op aanvrage*
Begrootingen gratit.
Int. Telefoon OÏ4O.
j
AARD
WERK
IT -DE -FABRIEK
ZUD-HOLAND
DEPOT-KALVER5TRAAT-I4-I
MEUBELEN TAPIJTEN
M ET AALWAREN AARDB
WERK®INRICHTING-VAN
GEHEELE°HUIZEN
TLANDRÉ-AMSTERDAM
REGULIERSGRACHT-48


</text>
<image timestamp="2002:08:21:21:17:43.00" size="354028">D2002DZ.TIF</image>
</page>
</document>
