<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19050604</Datum>
<Pagina>8</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
r
r
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 1458
opgericht, beantwoordde aan de verwachtin

gen. Dividend kan echter nog niet worden
uitgekeerd.
Een belangrijk voordeel verkreeg de Ko

ninklijke Stoombootnaij in 1903, door het agio
op de toen uitgegeven nieuwe aandeelen. De
betreffende winstrekening wees daarvoor een
bedrag van b\jna ƒ 148.000 aan. Met betrek

king tot deze boeking maakte de Groene,
bij de bespreking van het jaarverslag in de
kroniek van 29 Mei 1904, de volgende op

merking: Op de winstrekening vind ik,
evenals verleden jaar, vermeld het agio op
de uitgegeven aandeelen, dat wederom l X ton
bedraagt. En al zie ik nu dat daarvan n
ton afgeschreven wordt, voor het hulp- en
ondersteuningsfonds, zou ik toch een andere
boeking prefereeren, omdat voor den onin

gewijde nu een hoogere b e d r ij f s winst ge

calculeerd wordt dan werkelijk het geval is.
En de uitkomsten van het bedrijf, onder de
tegenwoordige ongunstige omstandigheden
yoor de scheepvaart, zijn zóó goed dat eenige
flatteering van de winstrekening inderdaad
niet noodig is."
Gedurende het afgeloopen jaar kwam in
h«t aandeelenkapitaal geen verandering. Een
agiopost komt dan ook op de winstrekening
niet voor, hetgeen belangrijk op het eind

cijfer van die rekening heeft geïnfluenceerd.
Voor afschrijving zou dan ook minder be

schikbaar zy'n dan verleien jaar. De directie
komt het winstcijfer evenwel tot dat einde
te hulp door de reserve voor te bouwen
laad- en losinrichtingen groot ƒ 21AOOO en
de reserve voor de verbouwing van het kan

toor ad ƒ 20.000, beide geheel voor afschrij

ving te gebruiken. Van de reserve voor
loopende avarijen groot n halve ton wordt
•wordt ƒ 40.000 bij de winst gevoejd. Dit
bedrag is op de ereditzijde van de winst

rekening geboekt. Volgens het verslag is die
reserve overbodig.
Door deze afschrijvingen komt de nog
nauwelijks twee jaar oude installatie op de
IJkade voor ongeveer 60 pCt. van den kost

prijs op de balans voor. Op de
stoomschepen werd bijna ƒ 204.000. afgeschreven, d.i.
evenals verleden jaar, ruim, 9 pCt.
Het hulp en ondersteuninsfonds is ver

sterkt met ƒ 20.000 en bijna ƒ 368.000 groot
Is dat niet afzonderlijk belegd? Mocht het
begrepen zijn in prolongatie post, dan zou
toch andere benaming wenschelijk wezen om
het van de beschikbare vlottende middelen
te onderscheiden.
Het assurantiefonds zie ik op de balans
voor ƒ 325.000, waarvan ruim ƒ298.000
oelegd. Waarin? De reserve voor de Rijnvaart
bleef vasi gesteld op n ton. Het dividend
is bepaald op 7 pCt. tegen S1A pCt. over 1903.
Nu de genoemde reserves voor afschrij

vingen zijn gebruikt, zal de winst van
het loopende jaar daarin geheel moeten
voorzien, tenzij door de uitgifte van nieuwe
aandeelen, zoo die geschiedt, wederom een
belangrijke tegemoetkoming wordt verkregen
en deze ook op den creditkant der winst

rekening zou geboekt worden. De koers der
aandeelen is heden 136 pCt. De hoogste no

teering was in 1904, 145M,de laagste 129pCt.
Overigens is in de groep der Diversen de koeis
der aandeelen Haudelsvereen. Java, waarover
in deze rubriek in de laatste weken gunstige
berichten zijn meegedeeld, verder verbeterd
Jilins PraUelman Bronmieijer.

Wat was dat een
aardig koffie-uurtje
verteden Zondag; en
dat me zoo denken
deed aan mijn jonge
jaren, als we na de
kerk bij elkaar zaten
om de preek, die we
pas gehoord hadden,
te bespreken. Wel
had mijn vrouw voor
een lunch gezorgd,
zooals dat in onzen
tijd in een huis van
de Bocht past; maar
niet overdadig, zoo

dat het Sabbathtintje
geenszins ontbrak.
"Nu Julia door eenige
bekendheid met den
koster in staat was
gesteld door diens
huis in de kerk
te komen, had zij
nicht van de Lijnbaansgracht genoodigd,
om met haar van de gelegenheid te
protiteeren; en eerlijk gezegd wachtte ik al met
smart de beide kerkgangsters af, om van
haar te vernemen, hoe de godsdienstoefening
in de Nieuwe Kerk geslaagd was, en of
ds. de "Visser zich met succes van zijn taak
had gekweten. Nu waren de berichten, die
ik kreeg nog vóór ik er om vroeg, aller

gunstigst. Aangrijpend plechtig is do dienst
geweest, zei mijn vrouw, en nicht liet er
dadelijk op volgen: niet waar Julia, om
nooit te vergeten alles wat je zag en
hoorde, 't ging je zoo regelrecht naar je
hart, en nicht bewoog haar los gespreide
vingers van beide handen op en neer boven
haar boezew, alsof ze te kennen wou geven,
dat het al begon te werken als eon on

rustige sprudel.
Daar ik heelemaal niet van ongeregelde
verhalen houd, vroeg ik haar te zwijgen
tot Julia met de lunch gereed zou zijn,
opdat ik dan van het begin tot het eind
zou kunnen hooren hoe alles in zijn werk
1 was gegaan en Julia, die mijn zwak
kende, zorgde dan ook, dat we na enkele
minuten ons aan tafel konden zetten, terwijl
zij nicht een wenk gaf haar tong iets in
toom te houden, en niet vóór haar beurt te
spreken, waarvan zij nog al een handje heeft.
Zoo begon dan Julia te vertellen hoe de kerk
al vol was toen ze werden binnen gelaten,
alleen met de banken voor 11. M., den Prins

gemaal en koningin Kmma, en met twee
banken links en n rechts voor de heeren
en dames van 't gevolg, nog leeg. Nicht
kwam er al dadelijk, met haar mond inval

len, om me te zeggen, hoe juist dat leege
onwillekeurig op haar gemoed had gewerkt,
precies als het leege wiegje in de kraam

kamer, terwijl je op het jonge leven wacht. Ik
vond de vergelijking van nicht maar zoo zoo,
omdat zij waarschijnlijk nooit in een andere
kraamkamer had gewacht, dan waarin zij
zelf' geboren werd; maar Julia vond het
bijzonder gepast, want het was zoo jo
wist dat het komen zou alles was voor
de ontvangst gereed, maar 't Het zich wach

ten nog. 't Is zoo, Juul, heel de volle kerk
•was ook voor mij veel minder interessant,
tot 91 K. Als in aanmerking genomen wordt
dat vermoedelijk 6% pCt. dividend in dien
koers begrepen is en dat de eerste 4 maanden
van het loopende jaar ook zeer goede ver

wachtingen opwekken, dan is deze prijsver

betering wel gemotiveerd.
De jokkentjes-om-best-wil waarmede de
baissiers in de Amerikaantjes zich de vorige
week hadden bezondigd, zyn al spoedig door
de waarheid achterhaald. Voor de meeste
sporen is de koerswijziging dan ook in de
verlangde richting, speciaal voor c. v. a.
Atchison, dito Ohio, de pref. Eio, de c. v. a.
Miss. Kansas Texas, de commons South.
Pacific, de aandeelen en de conv. gold bonds
van de Union. Het meest rezen evenwel de
commons Ontario en de c. v. a. Norfolk en
wel onderscheidenlijk van 48% tot 51H en
van 701A tot 78K.
Tegen den koers van 91M pCt. kon giste

ren worden ingeschreven op n millioen
4 p('t. goudobligatiën ten Jaste van de Mason
CityNFort Dodge R. R. Cy. Deze spoorweg
waarvan de lijnen door de Chicago Great
Western worden geëxploiteerd, is een be

langrijk deel van de hoofdlijn van de laatst

genoemde maatschappij. De obligatiën hebben
een Ie hypotheek op de lijnen, de terminals
en hè: rollend materieel. Volgens de raming
zouden de bruto's van de lijnen der Fort
Dodge weldra belangrijk vermeerderen. De
netto's zouden dan 2000 dollars per mijl be

dragen, terwijl voor de betaling van de rente
op de obligatiën 1250 dollars per mijl noodig
zou zijn. Voor beoordeeling der genoemde
ramingen zou plaatselijke bekendheid noo

dig zijn.
De Chicaio Great Western heeft een half

jaarsdividend van 2 p('t. op de debentuies
aangekondigd en de Chicago &amp; North
Westernspoor zal een halfjaarsdividend van 3K
pCt. op de gewone en van 2 pCt. op de
preferente aandeelen uitkeeren.
De uitkomsten van het jaar 1904 waren
voor de Clev. Akron wat minder gunstig.
Na uitkeering van 2 pCt. dividend kon deze
onderneming voor 1ÜU3 et n overschot van
bijna 130 duizend en voor 1904 een restant
van bijna 48 duuen i dollars boeken
Voor de amerikaaiische diversen geeft de
koersvergelijking slechts eenige onbeduidende
verminderingen te vernielden, met uitzon

dering van de prior Lien bonds Maxwell's
die van (&gt;()% tot (ilM pCt. avanceerden.
De Am. Car and Foundry zal een dividend
van l'v'ioo pCt. over 2 maanden uitkeeren;
het dividend zal in de toekomst worden
vastgesteld voor het tijdvak van het boekjaar.
l April—30 Maart.
Aangaande de Kansas City, Mexico &amp;
Oriënt Spoorwegmij, waarbij het
Mexicosyndicaat nauw betrokken is, worden goede
mededeelingen gedaan. Met den bouw van
de verschillende lijnen word steeds geregeld
voortgegaan. Het tijdstip, waarop de omvang

rijke werken geheel gereed zullen zijn, kan
echter nog niet worden bepaald.
Ten slotte nog de mededet'ling van de uit

keering van 50 pCt. door de Kon. l'etrol.
Mpij en van 4 pOt. door de iSumatra
l'alembang. De aandeelhouders der Kon. genieten
den koers in aanmerking genomen ruim
13 pCl., die van de Sumpal ruim O pCt.
A.mst., Marnixstr. 409. l
Bassum, Borneo". J
\ l Juni '05. D. STIGTER.
dan die onbezette zitplaatsen." Daarop
volgde een verhaal van ds. v. d. Dus.-ens op
treden om de gemeente te verzoeken niet al te
lawaaierig zich aan te stellen, en H. M. niet
te veel aan te kijken. O, zei Julia, wat
deed hij dat gevoelig en slim!—Verloden
jaar heeft mijn vraag al goed geholpen, zoo
dat H. M. me gezegd heeft, dat zij zeer
tevreden was over de houding der kerkbe

zoekers. Jawel, viel nicht haar in de rede, het
is zoo'n oolijkert! 't Deed je zoo denken
aan een lief hartige opvoeder die zei: Jantje,
je bent nu al eens fatsoenlijk geweest, de
koningin heeft toen naar je gekeken: ge

draag je nu vandaag weer zoo, en doe net
of je ze niet ziet.
Nou, «eg ik, daar zullen juilie je ook wat
aan gestoord hebben.... een paar Eva's
dochteren, die niet om zouden kijken als
de vrouw van Lot! Wanneer v. d. Dassen
maar een ernstige opdracht uit denllooge ge

had had - ik wil wedden,dat de heele nieuwe
kerk nu op een zoutmijn in exploitatie
geleek. Den dames verging de lust mij tegen
te spreken, en ik begreep dat ten volle.
Want later in de ochtendbladen moest ik
lezen, dat er weer weinig naar v. d.
Dussens woord geluisterd was: velen waren
opgestaan en hadden gedrongen, er was een
gestommel van belang geweest, maar het
meest nog van de dames. Daarom ging
Julia al had ik niets gezegd, door : En wat
zag zo er lief uit!
Ja, hè, zei nicht, jammer dat we haar niet
even mochten aankijken en dat op de
eenigo plek, waar je zonder groote onkosten
te moeten maken, in haar gezelschap kunt
zijn : maar haar toilet vond ik toch niet
onberispelijk. Je bedoelt die lichte hoed
met witte strik en struisveoren .. vroeg mijn
vrouw; maar dat was het niet wat nicht
nog voor verbetering vatbaar had geacht
en over den hoed verder sprekende kre

gen de beide dames een haast ietwat al te
geanimeerde woordenwisseling bij het be

palen van de kleur van dat hoofddeksel,
hetwelk volgens de een van gelijke verwe
als het toilet was, en naar de meening van
de ander daarbij toch iti lichtheid afstak.
Ook over de tulfe, die op het matelot rustte,
konden zij 't niet geheel eens zijn, maar
nichts ergernisje, want groot was de onte

vredenheid niet, betrof juist dat lichtblauw
costuuui met inali'l»f, wat zij als kleeding
niet volstrekt passend achtte voor een
vorstin, die zich, zoo drukte zij zich uit.
met haar gemeente voor 't oog des Heeren
plaatste: dan vond zij het zwarte gewaad
van do Koningin-Moeder, met zwarte gitten
hoed, waarop witte aigrette, toch veel
stemmiger en waardiger. Ze wist wel, dat
lij nu eigenlijk niet de persoon was, om
ten opzichte van II. M. met aanmerkingen
to komen, maar dit, ze sprak het met
nadruk van gewicht en overtuiging
dit wou ze nu toch zeggen! --Ik begreep
dat het wenschelijk werd haar even mijn
gezag te toonen, en beet haar toe :
't is me waarachtig nogal een werk voor
iemand ah ik, dat toilet van II. M. onze
geëerbiedigde Koningin tegenover een
juffrouw van do Lijnbaansgracdit te
moeten verdedigen, maar wanneer jo
je snater over zulke dingen hield, zouden
jij en ik, on wie meer nier je to doen
hebben, beter af zijn : wat immers is na

tuurlijker dan dat Hare Majesteit als
adScMl'er als peeste.
Niet alleen in Duitschland, maar ook in
verschillende andere landen, waar Duitschers
wonen, is onlangs Schiller gehuldigd en
herdacht wat hij als echryver en dichter
voor Duitschland gedaan heeft. Min ofineer
uitvoerige mededeelingen over zijn levens

loop zijn daarbij uit den aard der zaak niet
achterwege gebleven, doch weinig vermeld
is daarbij, dat Schiller ook in de genees

kunde gestudeerd heeft, en daarna aln
practiseerend geneesheer werk/amn geweest is.
Enkele mededeelingen dienaangaande zullen
allicht vele lezers van dit bla l niet onwel

kom zijn.
Schiller's pian was eigenlijk in de theolo

gie te sludeeren. Toen het toeval echter
meebracht, dat liij op ,1e door Heitog Karl
Eugen von Würiemberg opgerichte
Karischool geplaatst werd, wijdde hij zich aan
de reclitsstudie, waarvan hij echter slechts
gedurende een jaar profiteerde. Toen de
hertog bij zijn school ook een geneeskundige
faculteit voegde, besloot Schiller de studie
in de rechten te laten varen, en zich aan
de geneeskunde te wijden. Ook voor de ge

neeskunde gevoelde hij geen bijzondere roe

ping, wat niet zeer te verwonderen i*, daar
de toenmalige geneeskundige studie
meerendeels over bepaalde systemen liep, en Schiller
eigenlijk geheel in de poëzie opging. Toen
Schiller zijne geneeskundige studies geëindigd
had, bleek uit de onderwerpen, die hij voor
zijne promotie voorstelde, da,t de geneeskunde
nog niet zijne bijzondere voorliefde bezat.
Die onderwerpen toch waren bijna alle van
philosophischen aard, en op het gebied der
geneeskunde was daarin niets nieuws te
vinden. Zijn werk, dat over de betrekking
tusscheii de dierlijke en geestelijke natuur
van den men«;h handelde, was van andere
schrijvers overgenomen, en waren daarbij
vele citaten uit Shakespeare. Ook andere
geschriften van Schiller getuigen dat hij op
geneeskundig gebied geen eigene denkbeelden
opperde, doch zonder kritiek de toen geldende
theoriën volgde.
Jn het jaar l "80 werd Schiller bij een
klein regiment als militair geneesheer ge

plaatst. Hij had als geneesheer hier weinig
te doen, en zette zich met volle kracht aan
het dichten. Keeds vroeger als student en
in de ziekenzaal was hij hieraan begonnen,
voltooide hier die Rauber" en bewerkte dat
dit stuk spoedig tot opvoering kwam. Om de
opvoering bij te wonen ging hij zonder ver

lof naar Mannheim, hetgeen zijne verwijdering
uit het leijer tengevolge had.
Moge Schiller geen sympathie voor do
geneeskundige studie hebben gehad, zoo
schijnt het toch op zijn latere ontwikkeling
van veel invloed te zijn geweest. Men meent
dit uit de realistische strekking in zijne
werken te mogen opmaken.
A m s t., Juni '05. Dr. V. v. D. l'.

iiuiiimmiuuiiimimummumumimmuilmuimtinimiuiitmtM
DAMRUBRIEK.
2e Jaargang. 4 Juni 1905.
Eed.: C. H. BROEKKAMP, Damrak 59, Amst.
Verzoeke alle mededeelingen, deze rubriek
betreffende, te richten aan bovenstaand adres.

Oplossing van probleem Xo. 34 van den
miraals-gade, gezeten op eenige meters af

stand van het graf van l)e Kuyter 011
de graven van zooveel andere admiralen,
met matelot verschijnt !J Dat kwaakt maar
toe, en van de meest voor do hand liggende
feiten en consequenties van feiten, heb je
geen snars verstand... Ze gevoelde dade

lijk dat het geraden was bakzeil to halon,
en met een van die zoete veins- en
grijnslachjes, waarvan zij er altijd een stuk of
wat in voorraad heeft, zei zo: Ja Xeef,
als u 't zóó beschouwt /oker, viel ik
uit, zóó beschouw ik het, en niet anders,
en zoo zou jij het ook bes 'houwen, als je
tot de koru van de eenvoudigste /aken
wist door te dringen, maar om haar meteen
gelegenheid te geven op een ander
ouderwerp over stappen, vervolgde ik, daar ik
het al van de beginne af opgemerkt had :
wat ben je schor.'
Ja, hernam Julia, tusschenbeido, sinds
van ochtend, heb ik het ook te pakken.
Vóór ik naar de kerk ging, gevoelde ik
nog niets ervany -- En ik ook niet, zei
Nicht, maar weet je waar dat van komt,
Julia j1 Nu ? Van dat straffe gezang.
7ie je, ze moeten den tijd toch vol maken,
en je kunt liet orgel alleen niet maar
altijd laten bazuinen, daarvoor geven zo
je dan gezang- en p*al m verzen op, en nu
hebben we van ochtend moeten zingen
eerst gezang 3 : IJ, en toen de voorzanger acht
bijbelverzen gelezen had, psalm S4: 2, en toon
weer gezang 20!): l eu daarop psalm 150:1.
En nu zou dit nog zoo erg niet zijn geweest,
als 't een beetje meer verdeeld had kunnen
worden, maar 't ging zoo snel achter elkaar,
omdat domiiie geen tusscheiizangkon houden,
want, begrijpt u, anders duurde do kerk te
lang. Maar het zal spoedig genoeg weer
boter zijn en Julia presenteerde al 0011
glaasje wijn met suiker, wat zij graag
aannam, onder do toelichtende verklaring,
dat zingen en zingen twee zijn, maar u be

grijpt wel neef, dat, als je onder zulke omstan

digheden als van morgen aan het zingen wordt
gezet, je heel moeilijk meestor kunt blijven
van je stom. Door je zenuwen giert het er
uit... wat Julia met meer dan n sterken
hoofdknik van harte bevestigde . . .
Op dit oogenblik liet, geheel onverwacht,
O ijs zich aandienen. 11 ij bad met van Leeuwen
in do regenten-bank gezeten, was mot hem
naar diens huis gereden, en kwam nu bij
me koffiedrinken, natuurlijk even vol als do
dames v nu hetgeen hij van morgen genoten
had. 't Trof wel een beetje slecht dat nu juist
nicht hier was, maai' hij had haar al eens
moer bij me ontmoet, en ze had haar
bruinzijden japon aan. Bovendien, (Jijs is de goeie
gezelligheid in persoon,en hij praatte dus even
genoeglijk met haar als met Julia en mijzelf.
Van alles wat hem getroffen had, scheen
wel het allei'voornaamste te zijn, dat hij en
van J.eeuwen den bijbel hadden gevonden
opengeslagen bij Mattheiis 17: een beleefd

heid van v. d. Dussun als president-kerk

voogd, die dit ook voor het koninklijk ge

zelschap on hot gevolg had laten doen. Keu
kleinigheid, zal u zeggen, zoo richtte hij
zich tot mijn vrouw, maar die dan toch
van niet gering beleid en niensohcnkennis
getuigt, on iets dat ik zeer graag tot oen
gewoonte zag verheven, want mot die
dichtgeslagen bijbels kan bot je soms erg
onvooi'spooilig gaan. Mei do vijf boeken
auteur W. van Daalen, Haarlem : wit 26-21,
48-43, 37-31, 28-22, 29-24, 34 : 51
De molen is ook nog opgelost door J. Meijer,
Nijmegen; K. en N. Bouwes en D. Kikke,Edam.
Een tweede oplossing van No. 33, is als volgt:
W49-4335:8 (40,32,12) 8:21 31-22
Z 38:40 6:17 (besl. best) 33-39 A. B. 14-19 of 20
22 : 50 en wint met 4 stukken.
W 31-22 enz, ais in hooofdvar.
A. Z 14-19 of 2~

W » A1:49- 31'18 enz- moet ook door
B. Z 33-38 3-17 of V zw. beslist verl. worden.
liet aanbrengen van de tweede witte dam,
beeft te veel kracht ontwikkeld aan de positie
en den auteur tevens parten gespeeld. Haast
je maar niet" werd te veel uit het oog verloren.
Wij ontvingen g lede oplossingsn van:
]j. Goudsmit, G. van Leeuwen en Jb. Meijer,
Amsterdam ; K. en N. Bouwes en D. Kikke,
Edam.
Velen zonden ons foutieve oplossingen.
Probleem No. 35 ter mededinging Xo. 7.
Zwart (12 schijven).
Wit (12 schijven).
Oplossingen moeten binnen 14 dagen wor

den opgezonden aan bovenstaand adres.
UIT DK DAMWEKELD.
De regeling der match : Weiss—Maillé",
waarvan vroeger reeds melding is gemaakt
in &lt;!e rubriek, is nog niet geheel in orde.
In Frankrijk wordt alles in het werk gesteld
om het h'nantieele gedeelte gereed te krijgen.
Er is een inschrijving opengesteld voor alle
amateurs, met de verzekering dat 50 pCt.
boven het gestort bedrag wordt terugbetaald,
indien M. Weiss als winnaar het strijdperk
verlaat.
Wij maken hiervan bijzondere melding, om
ook de Ilollandt'che amateurs op te wekken,
hieraan bij te dragen.
Opzending van bijdragen kan geschieden
aan KenéOrtigé, Tonnay Chaiente {(,'hr. Inf)
France, die zich voor de goede regeling jruarne
beschikbaar stelt.
DK PROBLEMIST. (!&gt;rro7&lt;/).
Wit bereikt nu zijn doel met 7-1 en belet
tevens bierdoor, dat zwart dam haalt op 4i&gt;
of 47, of zijn schijf 34 offert. Dit zou on

middellijk zijn verlies voortbrengen, hetgeen
duidelijk zichtbaar is.
Zwart is nu gedwongen om te spelen 34-40;
een anderen uitweg heeft hij niet.
Thans komt de waarde van de eerste
tempo

last, maar al die brieven en dan die groote en
kleine profeten, hebben mij weieens in verle

genheid gebracht. Ik herinner m:&gt;, dat ik
eens met Joel er lang heb ingezeten, zoodat
mijn buurman het begon te merken, en
ongevraagd de bladen in mijn bijbel om

sloeg, tot hij er was; en, al is 't nu
veertig jaar geleden, nog zie ik den
vlee/.igen slagersduin), waarmee hij mij
den tekst aanwees. -- Voor nicht was
deze bekentenis van den Burgemeester,
zoo noemt ze v. Tienhoven nog altijd, want
het commissarisschap ligt voor haar
Amsterdamsche, als maar een Haarlcinsche
waardigheid, beneden haar begrip voor
nicht was dit to hooren een triomf; on
daar deze soort van lui het nooit voor zich
kunnen houden, als ze eens een gelegenheid
vinden om te toonen, dat er op zoo iets als
een bovenkamer van de Lijnbaansgracht
toch ook nog wel wat woont, begon zij
tegen Gijs te lachen. Maar burgemeester,
hoe is dat mogelijk!, en zei de heelo lijst
van Jesaja tot Maleachi op.
Maar hoe vond u de preek, vroeg Julia,
om nicht nu voorgoed van dit gevaarlijk on

derwerp af te brengen en (lijs behoefde
zich geen oogenblik te bedenken. Hij was in
n woord, verrukt. Ach, wat weet zoo'n man
jo in de ziel te grijpen! riep Gijs en
zoo verzekerde hij, dat had van Leeuwen
ook gezegd.—Ja, voegde ik hem toe, hot is
vooral eon bewijs van hooge welsprekend

heid, als hij twee zulke kerels, als jelui
bent, wist beet te pakken : want eigenlijk j
waren jelui allebei daar toch meer gekomen
voor H.M. dan om onzen lieven Heer.
Zegt u dat wel. mijnheer ISrommeijer, her

nam Gij.*, //..' zat er als do provincie, en
van Leeuwen als hoofd der politie, om ecu
waakzaam oog to hoiidon opzijn inspecteur
en agenten, maar ik kan u op miji: woord
van eer verklaren: de Visser had zijn mond
nog niet open gedaan .... of wij allen had

den den Thabor in 't gezicht en dat
j bloei' zoo tot hij Amen zoi, en nu nog ....
j is 't niet waar, dames:'
Ja', ja! riepen Julia en nicht om strijd, i
Zeker!! en, vervolgde G'ijs: wat een geniale [
greep, zoo'u tekst'. Daar denk je dat de
heele schare gekomen is om do koningin
te zien, eu daar roept do Visser opeens,
Zien ? zien ':.... wat zien ''.... zie den Tha

bor alleen '.
Kn dan, zoo als die Thabor zii'h aan je
oog vertoont blinkende als eon dauw

druppel op het blad eenor roos in de vlakte
van Israël.'' O wat werd die beri;1 door dat blin

ken onweerstaanbaar...'.- Ja,viel nicht in,je
moet zoo'n dauwdroppoltje zien glinsteren
en dan op oen ro/enblaadjo. . . Maar Julia
had blijkbaar weer een anderen indruk ge

kregen ... Wil u wel gelooven, mijnheer
v. Tienhoven, dat ik van geen enkel woord
mooi' last heb gehad dan van dat!' l" moet
weten, mijn kinderjuffrouw indertijd droeg
een bi'oclietje met een glazen knopje,
precies als eon dauwdruppel on dat op een
rozenblaadji! ... en nu heeft zoo nu en dan
dat dingetje me van morgen in de kerk
achtervolgd, en in plaats van de vlakte
van Isreël zag il&lt;dan Mina, met het brochetje
aan, haar hals en haar hoofd, want daar
hield ze van, in den spiegel bestudeeren.
(iijs werd bovenmate teederlijk gestemd,
toen' bij deze grief van Julia vernam, en
nicht zei: mensch, mensch. wat zit soms
zet te voorschijn, want indien zwart de
ruiten43 en 41 zou veroverd hebben, en de witte
dam stond niet op 33, dan zou de winst
nimmer afgedwongen kunnen worden.
Willen wij nu verhinderen dat zwart de
ruit 45 bemachtigd, dan zij wy verplicht hem
te dwingen om datn.te halen of een schijf
te oiferen. Wy kunnen dit doel bereiken
met den zet 33-28 (nimmer 33 47) want dan
zou de schyf 40 ons nog ontsnappen, en on

gehinderd op 49 gebracht kunnen worden.
( Wordt vervolgd).


C O K R E S P O N D E X TIE - W E D S T RIJ D.
Tabel der gespeelde zetten van Zwart.
N
N N
3 -N
g w
*"^

0
^ O
^_,



g
? *
10

tzi H


rfi!c '
o
g b^

4*&gt; i
S

te! Q
0 ,
1 '
O'
fe MH
&gt;£_

10
^ «H

:i.V
g W
5? *
l-?
V F
K
C/j
t""1 ^
i i
-7


r—*
^ ^
IC


£pj W
cc

£
tr&lt; O
•-i
i i
h-1
I.C
jr1
•M

u.
t* W

cc
i—i
w
X *J
M J.
*
1-3
^*
P O
o
h-l
h£*
"W'K
h

'~.
IT1 SH
^
^7
^ W
o ,
£
X r1
10
S?
«H g
t—*
O


rf^
W K
£•

0
K W
'^_

IO
r—1
d_4 Q

i i


HH
w'
h-4
O
^ M
U)

to

ffi J
^•j

to

tH O
C'
i &gt;
O _
O H
o*

LC
hH C_J
H-t
V ,
h-1
0 K
71
r*1
K ^
10
"T
o g
l_J


t-0
4*.
a fc
Ot

0
*! X
4^.

O
j Q O
1 £


o
*d O
CO


.O B
: i '
^*
bO
• O
; W V
j o



41*3 Q
• V'
1 •
•C:
K a
_^
i i
L-i
2 ^
^
-j
;« W
-T' *
; CC
;*; ^
: CO

• w &amp;
: *-*


' 13
h^
^ 54
-1


o to i
O :
&lt; i :

ts o i w o
CS i 1
l : i l
to : KJ
n-1 ; ii
0 i
o t ;

rf^ :
: 'H ! W t?3

: 01 : cp
t--* ' : «-1
O : ai
' o ti i
•&lt;! | j

K-» :
H-1
O tel O
'T1 , . ^r *
l-1 '10 1
-. -^
o K ; j
o t i

^- ;
«H W =H
|_. i i

-S ^ '
0 W i
to '.
"^ :
f1 i W ^ i
. O i
-f£ i
O g i
U) :

T i :
to : !
O' • i
o 1 j y ^
fV* '• 4
. i : , i
•^ i o !
* Voortzetting van partij :
Xo. 10. II 17-21, B 26:28, H 20-24, IJ 30:19 Ww
12. M 24-30, B 3-5:24,
., 24. il 24-29, D 33:24
3.3. K 18-23, F 2S:19
37. B 9-14, G 2S: 19
40. G 18-23, 1128:19
50. D 2(1:37, J 42:31
54. N 24 30, J 35:24, N 20:29, J 33:24,
X 19:30, T 28:19,
57. K 17-21, J 2&lt;i:17
60. M 14-20, K 25:14
IIIIMIMIIJIIIIIIIII
een ongeluk in een klein gaatje! maar
Julia was zoo "oed to verzekeren, dat zo
toch over't algenften de preek met de grootste
stichting had mogen volgen wat, meende
Gijs, wel niet anders had kunnen zijn, daar
do Visser als kanselredenaar aan zijn stuk
alle moeite had besteed, als had hij niet
voor n koningin alleen, maar voor een
kerk vol van louter gekroonde hoofden
moeten spreken. Wanneer ik naga, zei
(iijs - en ik weet, al is het dan niet in
het geloovige, wat speechen is hoeveel
de Visser er voor heeft moeten uitpluizen
en omhalen, om den lui goed aan het ver

stand te brengen, wat hij hun wilde doen
gevoelen, dan verwondert het mij nog
nog het meest, hoe hij zoo'n leerrede
hooft kunnen klaar krijgen tusschen al zijn
verkiozingswerk door, vooral omdat dit
zoo heel ver van den Thabor, blinkend
als oen dauwdrup op een rozenblaadjo,
verwijderd ligt. Want eenvoudig om uw
en mijn hart, juffrouw, zoo sprak hij tot
Nicht, iets boter te maken, zoodat er,
gelijk hij zei, een scheur in komt; om
de dingen jo voor te stellen, dat het je,
zal ik maar zeggen, in de oogen springt:
heeft hij je herinnerd aan de
transtigur.itio-schildorij van Kafaël; heeft hij
Tolstoi en ^N'iet/sche te voorschijn geroepen;
en je even laten kijken op de ,.]leilige
Nacht van den grooten Correggio"; zoo
ook begreep hij dat het noodig was je
een oogonblik te laten luisteren naar
de statig rijzende spitsbogen en het
inajestueuse dakgewelf van de Nieuwe Kerk,
predikende een mystieke vroomheid, ja,
juffrouw, en hij is zelfs naar Home met
ons gegaan om je de obelisk van graniet
op do l'ietersplaats met opschrift to
\ertoonen, en heeft hij van den Christus
Consolator gesproken, wel v.etende dat 't Latijn
u en de koningin, mevrouw Brommeyer
en de koningin-moeder niet boven de
j bevatting gaat. Kn als ik dan be

denk, dut een aautu! andere dan bijbelsche
zielkundige en historische wetenschappen
evenmin zijn versmaad, alleen om maar hier
in ons binnenste een kleine neiging ten goede
to doen ontstaan! Waar hij b.v. sprak van
het staal in uwo ziel dat gemagnetiseerd"
kan worden; van de harp die de vinger
des Almachtigen met onvermongde vreugde
bespeelt" of waar hij in alle bescheidenheid
verklaarde, dat hij zelfs de moederliefde niet
tot een wiskundige formule terug brengen
kan'' zoodat je merken moest, dat ook de
wiskunde hem niet vreemd is, dan begrijpt
u dat hier van morgen iets geleverd is, dat
zelfs ten volle uw neef ter genieting waardig
zou zijn geweest... en dan verwondert het
mij toch ton zeerste, ik moet u dat zeggen
Mevrouw' Brommeijcr, zonder er u in 't
minst een verwijt van te willen maken: maar
het is me als een kleine diepe streep door
mijn stichting en stichtelijke nagedachtenis,
dat het iemand als u is kunnen overkomen.
telkens onder do preek te denken aan Mina,
het kindermeisje."
Ik zou dit laatste liever niet gepubliceerd
hebben, maar als iemand van de hoffelijk

heid, waarin (iijs jegens de dames uitmunt.
en zijn enthousiasme een dergelijk gevoel
zijn leedwezen niet heeft kunnen onderdruk

ken - geloof ik dat er alles ten gunste
van de Visser's leerrede gezegd is, wat haai'
als onovertroffen kenmerken kan.

</text>
<image timestamp="2002:08:21:21:30:15.00" size="585625">D2002E1.TIF</image>
</page>
</document>
