<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19340428</Datum>
<Pagina>19</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
De Groene Amsterdammer van 28 April 1934
19
Uit het kladschrift van Jantje
Croquante croquet jes
Alida Zevenboom
Meneer Stiefstra	iel-paadree...
dan ik weer: la maadree	dan bij
"weer: la bambina	dan ik weer
«oo leeren wij Italiaansch want wij
gaan met de voetballers mee naar
Rome. Daar tracteeren wij elkaar op
ea dan kan ik meteen meneer
Mussolini ook eens met eigen oogen zien want
Ik moet u zeggen, dat ik van al die
plaatjes die ik van hem in de krant
zie, eigenlijk gezegd een tikje verliefd
beu geworden. Zoo'n knappe man en
dan wat kijkt bij l Hij doet me soms
denken aan wijlen meneer als hij van
de Beurs thuis kwam, altijd eerst
langs de Groote Club en het was hem
dien middag niet mee geloopen, dan
kou hij net zoo kijken en als mevrouw
zaliger hem dan aan zag komen, want
meestal stond zjj achter de overgordij

nen, dan wisten wij het al als hij met
een lang gezicht binnen kwam. Dan
was het zaak om hem niet voor de
voeten te loopen want dan zwaaide er
[ wat en nu hoop ik maar dat meneer
1 Boeljon van de "Vbetballerij het voor
elkaar weet te boksen dat wij meneer
Mussolini te zien krijgen maar een
beetje op een afstand, want het is
iemand om bang van te worden en ik
: kan best "begrqpen dat mevrouw Mus

solini haar man maar een paar maal
in het jaar ziet, zooals de krant schrijft,
want zoo'n man dagelijks om je heen
moet ook niet alles z^'n; Meneer Stief
stra is heelemaal geen Mussolini en hij
. loopt me al in den weg en dan rookt
bjj van 's morgens vroeg tot 's avonds
laat en mijn schoone vitrages beginnen
al geel te worden van de smook en je
.kunt het hem maar niet afleeren en
ik geloof, als u mij vraagt, dat hij met
zijn pijp aan naar bed gaat en zoo hoog
ben ik niet verzekerd en de assurantie
vergoedt tegenwoordig geen
brandgaten want daar kon je vroeger nog
wel eens mee sloomeduikeleu, zooals
ons acteurtje het noemt. En den Paus
hoop ik ook te zien en ik heb meneer
Louis de Vries die den Paus ook ge

sproken heeft en die hem gevraagd
heeft naar verschillende van zijn rol

len, zoo zegt ons acteurtje tenminste,
al willen vragen hoe je dat aanlegt
maar eerst moet ik nog wat vaster
worden in het Italiaansch en dat
moest meneer Pierre eens weten dat
ik nu aan het Latijnsch bezig ben
want toen hij op het Gymnasium ging,
liet hij me wel eens in zijn boek kijken
en hij heeft het begin me ook er van
geleerd maar dat is zoo lang geleden,
en nu gaat Aal weer aan het blokken
en een mengen is nooit te oud om te
leeren, dat zeg ik maar. En dan moet
ik den vuurspuwenden berg ook zien
want dat lijkt me ook erg mooi als het
tenminste niet te gevaarlijk is en nu
moeten wij ook nog macaroni leeren
eten. Ik heb pas in de krant gezien
hoe meneer van Wermeskerken dat
doet zonder zijn handen en voeten te
gebruiken en wij oefenen ons nu ook
al, al mag ik eigenlijk geen meelkost
gebruiken van dokter Vos van wege
mijn constipatie en een mensch wordt
er ook nog dik van maar dat schreeuw
je er wel uit, zegt meneer Stiefstra,
als onze jongens aan de winnende
hand zijn en nu zal u er misschien uw
schouders over ophalen maar ik ben
nog een tikje heesch, zoo hebben wij
meneer Willem Mengelberg van de
week ingehaald. Het leek wel een of
andere koning die uit den trein stapte,
en dan moet u het nog hebben mee

gemaakt hoe weinig vroeger de muzi

kanten in tel waren. Toen ik pas bij
mevrouw zaliger in betrekking kwam,
speelde meneer Stumpff nog in de
Plantage en een muzikant in die dagen
nou. ... er was er een bij met1 een
klem, fijn, zacht snorretje en een paar
oogen en hij kon strijken op zijn
jammerhout dat je er raar van werd en ik
heb verleden jaar er nog een gehoord
maar dat was een Zigeuner en als ik
dertig jaar jonger was geweest, wie
weet.. . . maar het was maar een mu

zikant en ik moest niets van hem heb

ben al streek hij nog zoo zacht en nu
stapt er een den trein uit en de
menschen halen hem in of het een vorst
waS en er stond in het gedrang aan de
Weesperpoort een meneer opmijn
teenen te trappen en die zei maar niets an

ders als: hij gaat het Concertgebouw
redden !" maar hoe hij dat met n
concert wil doen, weet ik niet en nu ik
gelezen heb dat de voetballers de
kunst niet willen steunen, nu geloof ik
dat de boel wel scheef zal gaan rnaar
ik heb nog n hoop dat de voetbal

lers in plaats van de Tramharmonie
of de Brievenbestellers die in de pauze
langs het veld trekken, meneer Men

gelberg zullen engageeren, dan ver

dient hij ook nog wat en steunen zij de
kunst toch meteen. Ik ben benieuwd
wat dat meubel van een dochter zeg

gen zal als ze hoort dat ik met meneer
Stiefstra bezig ben Italiaansch te lee

ren maar hij heeft me laten beloven
dat ik er niet over spreken zal maar
als ik in Rome ben, stuur ik haar toch
een ansicht en dan blijft ze er misschien
in al mag je dat van je medemensen
niet verlangen en natuurlijk ieder in
een apart hotel want anders geeft het
geen pas, dat begrijpt u. Ik heb me
van de week ook driftig gemaakt om
de krant want daar stond een plaatje
in eii daarop stond dokter Vos die een
winkelweek in de oude Dubbele Buurt
opende en ik begrijp die fotografen
niet goed want wat hebben zij met zijn
beenen uitgevoerd ? Hij staat er net op
als indertijd die clown in Carrédie met
een troep ganzen exerceerde en Buziau
heette,5 geloof ik, maar het was een
ander dan de tegenwoordige en ik be

grijp niet dat het 7.00 maar mag een
wethouder zoo raar uit te
portretteeren en hij loopt toch altijd zoo vlug de
trap bij me op en nu bemoeit hij zich
ook al met de winkels en je begrijpt
maar niet hoe hij den tijd vindt om
dat alles te doen en goed te doen en
dat allemaal voor niets en zonder sala

ris en ik kan het eigenlijk niet goed
zetten dat meneer Bikus Colijn hem
niet gevraagd heeft als minister voor
de economie. Als je verstand van win

kels hebt, waarom dan ook geen mi

nister? En nu gaan we weer beginnen
met het Italiaansch Iel padree, de
vader, la maadree.... en nu heeft
meneer Stiefstra een flesch
Italiaansche wijn mee gebracht want dat moet
je ook kunnen drinken zegt hij maar ik
heb toch liever mijn rum-grocje 's
avonds en ik denk er over die mee naar
Bome te nemen. Het kon er eens toch

ten en ik ben nog al gevoelig in mijn
bovenbeen. En nu moet ik naar mijn
macaroni met ham. Anders wordt die
te droog.
JTEUN HEM
N l LLM IJ
LEVENSVERZ.MIJ
's GRAVENHAGE
AMSTERDAM UTRECHT
ROTTERDAM

</text>
<image timestamp="2002:10:28:11:55:01.00" size="201890">D200AUY.TIF</image>
</page>
</document>
