<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19110910</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
1785
D E A M STERDAMMER WEEKBLAD VOOR N E D E R LA N D.
De Vrouw m Arbeid, van OLIVI Scn REINER,
uit het Engelsen bewerkt door dr.
ALETTA H. JACOBS.
Hoewel het boren aangekondigde boek
slechts een opnieuw bewerkt gedeelte uit

maakt van een groot standaard werk, waaraan
de geniale schrijfster een groot deel van haar
leren haar beste krachten had gewijd, een
werk dat helaas l in de -Boerenoorlog met
haar hoexe en al haar kostbare bezittingen
. door de vg'and aan de vlammen prjjs werd
gegevep, Tornt deze nieuwe vrucht vanhaar
grote scheppende geest toch zulk een schoon
geheel; dat de lezer geen ogen blik de la dm k
krjjgt met een brokstuk te doen te hebben.
Het geeft etn volledig, helder beeld van de
hedendaagse vrouwenbeweging, van de
maatschappelikëoorsaken die daartoe leidden en
van het verheven doel dat de vrouwen die
vol energie aan de beweging deelnemen, al
is het dikwels onbewust, daarbij najagen.
Met logiese gang schildert zg de nieuwe
levens verbondingen die door de snelle wis

seling en groei van de maatschappij ach
overal geleidelik openbaarden. Het boek is
met zooveel gloed, niet zoveel overtniging
en bovendien met zoveel kennis van zaken
en toestanden geschreven, dat het niet kan
nalaten pp ieder die. het leest, een diepe,
blijvende indruk te maken.
'Wilt gij het ten volle geniete!», dan moet
gij het lezen met ee-o pen in'de hand, telkens
aantekenende de bladzijden en de gedachten
dia u hkt meest aan gig pee, om ze ce kunnen
leien en faerlezep, ten einde .se geheel te
kunnen verwerken en de inhoud tot uw
eigendom te maken,
Bet eerste hoofdstuk getfc ona een blik
op de aibaid d«r vrouw in vervlogen tijden
es toont aan bo«. door de maatschappelike.
veranderingen, en de totale omkeer in de
a«n d«. vrouw in huis haar
arbeid .en daarmee een groot deel
van haar maa-Uchappelike waarde ontnomen
-if. De schi-ijfetOT doet ons daarbij ;voelen, dat
de vrouwenbeweging, die daarvan hetaerolg
was, geen waan is, van de dag, maar dat die
integendeel niet kon uitblyven, terwijl de
'oorspronkelike, heldere uiteenzetting *an de
feiten bezieling geeft aan d» kreet die ons
uit dit boek herhaaldelik tegenklinkt en die
ook in alle knltuurlanden steeds luider door
de yron w wordt aangeheven: Geef ons arbeid
en een opleiding die ons voor arbeiden ge

schikt maakt-. Wij eisen dit niet voor ons zelf
alleen, maar voor het .rasT'
Vooral de mannen en vrouwen van invloed,
die geroepen zg'n over 's lands'wel en wee
te waken en s\j, die in de Vergaderzalen van
Ryk en Gemeente de wetten en verorde

ningen maken, moeten dit werk lezer-. De
wenken daarin vervat, zy'n een ernstige over

weging waard. Het Hoofde uk, dat handelt
over de positie der vrouw die dreigt te komen,
zal hen overtuigen, hoe groot de
verantwoordelikheid is die op ban schouders rost,
telkens wanneer er onder werpen aan de orde
komen, die voor de oplossing van het
vrouwenarbeidsvraagstuk van het hoogste gewicht
zjjn. Met ernst en met klem wordt hier
taimers aangetoond, op gronden aan de natuur
• ija aan de geschiedenis der volkeren ontleend,
hoe, noodtakelik het is nieuwe arbeidsbanen
voor de vrouw te openen, omdat de voor

uitgang van het ras daarmee ten nauwste
samenhangt,
Het derde hoofdstuk het wezen der vrouwen

beweging" is met zoveel gloed en overtuiging
geschreven, dat iedere vrouw 'die moedeloos
dreigde te worden door de lauwheid en onver

schilligheid om haar heen of door de 'geest
van' reaktie die op het punt van-
vroaweniMiimiiiiHiiimiiMiimiiiiiiiiiMiiiMmiMMiiii	miiiiiiiiiiiiiiimimi

UIT DB NATUUR.

CDXLIIf.
Frankenhausen.
Als een vacantie-logies meteen een ge

schikt ferrein voor natuurstudie zijn zal, is
het noodig, dat men er om zoo te zeggen,
uit en thuis is. En in dit opzicht liet ons
verbluf daar in Frankenhausen wel iets, maar
tiet veel te wenschen over. Dat iets was het
jjebrek aan een schaduwrijk bosch in de on

middellijke nabijheid van het hotel. Dat
merkten wij al dadelijk, nog voor wij het
betrokken. Groen hadt je er ganoeg, als je
maar naar binnen in de srad op da plant

soenen en villatuinen neerkeek; groen en
geel was de lange, diepe vlakte n chts en
links «n achter de stad; groen, heel donker
groeg.„sta.l5, de krnin van de berghelling aan
déoverzijde af tegen de lichte, zonnige lucht.
Maar dat groen had geen Echaduw en koelte
arbeid ons van alle kanten tegenwaait, bij
het lezen een onweerstaanbare drang in zich
zal voelen opkomen om da eenmaal begon

nen strijd, in onbaatzuchtige geestdrift, met
opgeheven hoofd', voort te zetten, overtuigd
dat het doel der vrouwenbeweging eenmaal
bereikt zal 'Worden en dat ieder naar zijn
vermogen verplicht is daartoe mede te werken.
Het gehele boek, dat een der moeilikste
maatschappelike vraagstukken behandelt,
waarbij de schrijfster blijk geeft niet alleen
van zeldzaam talent en grote scherpzinnig

heid, maar ook van diepe studie en veelom

vattende kennis, terwijl zij daarbij telkens
nienwe gezichtspunten opent, is
ineendichterlik schone vorm geschreven, Z9dat het
zich, zonder verveling of vermoeienis van
het begin tot het einde lezen laat.
. Het is een merkwaardig, waardevol boek.
Iedere vrouw moet het niet alleen lezen,
maar ook in baar bezit hebben. In geen
enkele bibliotheek, in geen enkel leesgezel

schap mag het ontbreken.
M. W. H. KUTGEKS-HOITSEMA.
Den Haag, Julie 1911.
Vorming ran spreeksters.
Men meldt ons:
Mejuffrouw Cateau Ejser, directrice van
de Echool tot Berordering van Vocale en
Dramatische Kunst te Amsterdam, is van
plan met October een cursus te openen voor
haar, die spreekster willen &lt;vorden, of zich
willen doen voorlichten over de ethische
zïjda van de nou eenbeweging en de daarover
verschenen litteratuur.
Mi Frntti.
In de staat Wisconsin is een wef, die aan
dévrouwen algemeen kiesrecht zal geven
door de wetgevende lichamen met groote
meerderheid aangenomen en door den Gouver

neur bekrachtigd geworden. Daar grondwets

herziening daar roer noodig is en deze door
de meerderheid der manlijke kiezers moet
goedgekeurd worden, zal er een Referendum
worden uitgeschreven. De vrouwen van
Wisconsin maken ijverig propaganda.

Ook in Oolcrado, dat thans het brandpunt
is van de vronwenkiesrechtbeweging, wordt
ijverig gewerkt. Da ir er nog steeds me-nschen
gevonden worden, die hun onkunde in onge

loof omzetten en daarbij dan als dooddoener
het prachtig gevleugelde woord denken te
plaatsen, dat in Amerika, het- land van de
onbegrensde onmogelijkheden, alles mogelijk
is aan hen zij medegedeeld, dat alvorens
zoo'n wet wordt aangenomen, wat nu reeds
ia zes staten van Amerika bet geval is, deze
eerst het Home of repretenlatiom" = Lager

huis moet passeer en. Daarna most zg' in de
Senate Hoogerhnis aangenomen worden,
om ten slotte, zooals nu in Wiscotsirj, be

krachtigd te worden door eeu Referendum
der manlyke kiezer?. Het is ook reeds eenige
malen voorgekomen, dat, waar het Referendum
niet voldoende werd geacht, zoo'n wet nog
een vierde stadium doorloopen moest en
door het Supreme Court" be- of veroordeeld
werd.
O f er n nacht ijs gaat men in Amerika
dus ook niet.

In Stockholm werd mijn aandacht ge

trokken door huilende ramtn. In
comeetiblewinkels, daar waar vleesch, visch, boter,
kaas of bloemen werden verkocht, was een
vernuftig toestelletje achter de winkelruiten
aangebracht, waardoor een gestadige
tranenreeks langs die ruiten vloeide. De winkeliers
voor ons; w$ zouden wonen tegen de zuid

helling van den berg; aan onze zqde telde
die helling maar weinig hoornen, en dan nog
ijle berken en jonge coniferen.
Het groote boscb, dat het
Kyffhausergebergte tot aan zijn noordrand toe met een
zwaar loofdak dichtdekt, laat juist aan den
zuidrand een breeden zoom vrij. Die open
zoom, aghter ons hcV.el een kwartier gaans,
moesten wij dwars door, voor wij het groote
bosch konden bereiken. En op dien witten
zoom vielen de zonnestralen zoo goed a'.s
loodrecht. Wel hadden de Frankenhaagers
blijkbaar sedert jaar en dag g»tracht dien
breeder, kalen rand wat schaduw te bezorgen ;
talrijk zijn de pogingen tot beplanting met
dennen en berken vooral; maar de uitkomst
is niet evenredig geweest met de kosten en
moeiten ; alleen enkele bösebjes van
Ocstenryksche dennen houden bet uit. Het is er te
warm en te droog.
De boomen die de mensehen er gaarne
verzekerden mg dat de kosten van aanleg
en waterverbruik ten volle, op wogen tegen
het voordeel dat het aanbracht. De
atmospheer werd steeds koel gebonden «n de
vliegen geweerd; want deze, als alt g'd hét
licht zoekende, werden in dezen tranenval
medegesleept.
Winkeliers, doet met dit voorbeeld uw
voerdeel, nu in deze honds dagen l De Zweden
hebben wel meer lumineuze ideeën dan juist
hun lucifers l

Door het Koninkl. en Keizerlijk-
Blindeninstitunt te Weenen werd op l Juli een
huishoudschool voor blinde meisjes opge

richt. Dit is de eerste inrichting van dien
aard op dei gansene wereld.

N. M.-D. W. H.
ADDE^DEI.
Taktiek.
Weet ge wat da manier is, om veel te
verkoopen?" zei n chef van een
manufactuurzaak tegen een niéuwe winkeijuffrouw:
ik zal 't n zeggen. Wanneer een dame, die
binnen komt om iets' te vragen, niet ziel
wat ze wenicht, dan moet ge 't haar zoo
smakelijk maken, dat ze wenscht wat ze ziet.
Dit is 't geheele geheim van een goeden en
vlotten handel. Probeer 't maar eens l'
Vuurprotf.
De daad by 't woord te voegen is dikwijls
lofwaardig en goed, want leeringen wekken,
maar voorbeelden strekken. De En gels c h
suffragettes hebben in den' laatsten tijd deze
lear wel eens wat al te hardhandig toegepast;
maar soa:s deden ze 't ook opeen wijze,die
respect inboezemde. Zóó, kort gelfiden, de be

kende voorkampster der kie-rechtbaweging
Mrs. Cbarlotte M, Foole. Zij is de meening
toegedaan, dat de vrouw in allen arbeid,
zelfs in de ruwste en zwaarste, met den man
concureeren kan,' en toen zij onlangs met het
renzenstoosiEchi^ The Opeana" een reis
maakte in de Indische zetëo, besloot zg de
proef op de som te geven. Op een snikheeten
dag leende zij 't werkpak van een der stokers,
en begaf zich met toestemming van den gezag

voerder naar de o/ens der reusachtige stoom

machines, o m daar,déhelscbe hitte trotseerecd,
met een zware schop de laaiende vuren te
voeden. Onafgebroken trotseerde zij gedurende
25 minuten de verzengende hitte, zonder een
oogenblik n^ar 'c dek te gaan om wat frissche
lucht te happar. En zij werkte met zulk een
energie door, datdechef-maehinist verklaarde,
een werkkracht als deze gaarne te willen be

houden. Toen zij na de eerste proef ongeveer
drie minuten gepauzeerd bad, verklaarde zg'
zich bereid dadelijk weder aan 'c werk te
gaan; maar baar vrienden vonden 't
heldenstuk nu al voldoende en bewogen haar van
de herhaling af te zier. In haar zwart werk

pak ({een flitteus pakje, dat verzeker ik u)
werd zij opgenomen en op de schouders over
het promenadedek gedragen, onder luid
gejube'.... EQ toch ... er gaapt nog zulk een
wijde kloof tnstchen zware' sport en zwaren
arbeid. . . Zou het befcfe voor-haar stelling
dus wel geheel" gele veralijn? Zij kan
intusschen zonder eenige grootspraak verklaren,
dat ze voor een heet vuur gestaan" heeft,
en de vuurproef" heeft doorstaan.
* *
*
VUugelhoed. ,
Zwarte, helmvof mige hoeden met aan elke
zijde een spierwitte duiven-vleugel, zijn
hoofddeksels, die thans met voorliefde ge

dragen worden. En terecht, want zekleeden
y
-A-K
wilden hebben, die konden er maar niet
aarden; maar andere, die züer niet bracbter,
sch:e:en vrijwillig op en gedijen voortreffelijk.
Twee gewone heestersoorten en nog een paar
klimplanten, die wij bij ons alleen in plant

soenen en tuinen ontmoeten, groeien er vrg
en tierig; de heesters zijn de gewone sering
en de blüasboom; verspreid langs de paden
en vooral in kuilen en verlaten steengroeven,
groeien deze beide eieratiniken; de eeringen
stonden rijk in vrucht en oog voller de
blaasboomen; enkele van deze bloeiden nog
met groate gele eti lak-roode vlindeibloemen,
maar de meeate droegen duizenden witte of
donkerrcocle peulen, kort en dik, gezwollen
als b'azen; als je ze drukt knappen de blazen
met een luiden knal.
Een derde bekende heESter, een klimmende,
slingert tu-sch. n de seringen en blaasboomen
en o?er en door de vele steenstapala, die
aan den rand van de akkers liggen. Dat is
de kamperfoelie; niet de wilde uit onze
bosschen en boscbjep, maar de tamme
kampeifoelie, jaist de eoorr, die by' ots alleen
gekweekt voorkomt; 't is die waar de bloemen
op twee saamgegtoeide topbladeren als in een
schotelde zitten.
Dat verwilderde dat verlaten-tuinac'itige
van de onderste terrassen van den gips-zoom
trof ons al dadelijk bij de eerste verken

ningswandeling rondom het hotel. Daarbij
komt nog een akkerplant, die er evenzeer
vrij en wild opschiet, niet in aaneengesloten
zooden, maar bier en daar in do'jes, pinifejes;
dat is de paarsbloeiends lucerne-klaver en
daze is oveial vergezeld van de gele sik

kelklaver, en van hnn merkwaardige bastaard,
die paarse, gele, groene en bonte bloemen
aan n plant vertoont.
Deze begroeiing, niet rol en aaneengesloten,
zooals wij dat gewoon zijn, maar bij echeutjes
en beetjes op gunstige plekken, hier vol, daar
ijl, tusachen de kale plekken en de kuilen
op de steenhellingen half verscholen, maakte
een armoedigen slordigen indruk.
Nog iets kennaerkends biachten twee andere
planten daarbij ian, een grooteen een kleine.
De groote een heester, is minder bij ons bekend
dan seringen, blaasboomen en kamfeifoelie,
maar ge hebt hem wellicht in ons land wel
eens gezien; ook al gekweekt. Die heester,
vormt als hg flink opschiet, heel lange twijgen,
en die buigen hun toppen om; zoodat ge uit
de verte meent een ttruikachtige treurwilg
te z!en. De b'aadjss lijken er ook wel wat op,
maar de bloemen heipan u da lelijk uit de
dwaling. Het zijn mooie fletspaarse
trechterljes met iets wits van binnen; wat de kleur
betreft, doen ze denken aan net bekende
brtéerzoet, dat langs onze zand- en
veen| slooten groeit. Het is ook van dezelfde nacht

schaden-familie : maar van Chineefche afkomst.
j Aan de twijgen zitten enkele doorns;
i vandaar de Holland sche naam Boksdoorn.
De wetenschappelijke: Lycium barbaram wijst
op de uitheemsche afkomst. Xu zouden de
•«?.•
Hoe oud bent u ?"
iiliiiMimiMiltiiimiimilutiiflMMni
gracieus en fraai deze gevleugelde cafqueftes.
Men noemt ze C hap eau x Valkyrie, naar de
strijdbare maagden, de Walk uren, die volgens
de Germaanschen mythologie de zielen der
gesneuvelde krijgers naar Wodans hemel
voerden. De traditie beeldt deze amazonen
af met een gevleugelden helm, op de lange
golvende lokken. Veidger ticbdaneen
vliegmacbine, deze vleugels, die niet vliegen.
Mujeeteitsschennis.
Een zonderling geral van me j esteit «schennis
kwam dezar dagen te Weenen voor het
gerecht. Een bekend echjijfster had namelijk
in een historisch tijdstrift minder prettige
dingen gezegd over Keizerin Maria Taeieeia,
en de Oostenrgkeche wet houdt zich met
stiptheid aan de meening o ter de dooden
niets dan goed". De onvoorzichtige
oneerbiedigheden uit haar artikel bezorgden dus
de schrijf jter een vero3rdeelingtot; een hooge
boete en eenige jaren gevangenisstraf. Zij
bad niet geweten, da' ze nog vorstelijken
eerbied schuldig was aan een vorstin die
reeds 130 jaren geleden was gestorven. Da
zonderlinge wet beschermt de regeerende
Oostenrijksche vorsten en vorstinnen nog
volle twee honderd jaar na hun dood tegen
kritiek op hun daden. De geschiedvorsching
is In dit lacd een hachelijk bedrijf.
• * **
Keuee.
Een niet zeer ver hètienden blik op het
mannelijk karakter geeft .een Zwitsersche
schrijfster, die beweert, dat op de honderd
echtgenooten er maar n ie, die zg'n vrouw
gekozen iet ft om haar intellect. .Verder
negen, die baar huwden omdat ze mooi en
lief wa?, twaalf omdat ze mild metaardeche
goederen was gezegend, en de overige acht
en zeventig, omdat ae de kunst v.erstond
hnn ijdelheid te streel en en hen naar den
mond te pra'en. Statistiek is me altijd een
beetje suspect... maar dit was toch zeker
wel een statistiek, waarvoor de gegevens
heel lastig te verkrijgen warer. De schrijfster
vertelt er niet bij, of ze haar materiaal van
de mannen of van de vrouwen ontving.

Vrouwenwei.
Onder de duizenden ouie EngelEche wetten'
paarse bloemen de plant niet zoo in het
oog doen vallen, dat het landschap er door
gekenmerkt wordt; dat doen meer de
gryzige, slapoverhangende takken, die als
spinrag over alle steendammen, muurtjes
en puinhoopen heen buigen, zoo dicht, dat
er van de muur of den wal vaak niets meer
te zien kom"-. Vooral ook doen er aan mee
de groote en glanzende vuurroode vruch

ten, die ik nog nooit zoo talrijk en zoo groot
had gezien en die merkwaardig veel op
spaansche peper of paprica lijken. Ook al geen
wonder, want het zg'n alweer naaste ver

wanten.
Als ge u al die heesters nu voorstelt, in
onregelmatig verspreide groepen, de
akkerwallen, muren, hellingen, kuilen en vlakten
beplakken i, maar zoo dat overal de brokkelige
grijs witte steeabodem te zien komt, en als
ge ook nog die open plekken met
wgduiteengroeiende blauwgroece poot-dennetjes aan

gevuld denkt, dan ziet ge levendig voor u:
het landschap in de naaste omgeving van
ons toekomstig verblijf op de gipshelling
boven Frankenhausen. By nader toezien
evenwel blijken de duizenden jonge den

netjes heelemaal geen denneljes te zijn
maar een soort wolfsmelk, de cypresachtiga
euphorbi»; die komt bij OES heel zeilen
voor; hier is hij zeer algemeen en vervangt
om zoo te zeggen ons gras. Juist die manier
van groeien, als ware bet een gewas door
menschenhand geplant, karakteriseert hier
de heele flora en daarmee het landschap.
Buitengewoon sterk treft n het armelijke
van den plantengroei, als ge bet oog van
deze steenhellingen afwendt en den blik
laat glijden naar het dal in de diepte.
Daar is geen plekje onbegroeid, alles weelde
en rijkdom ; misschien de vruchtbaarste vlakte
van Europp. De tarwe wordt al gemaaid,
stoommachines kiuipen over bet veld, slaan
langzaam lange vlerien uit en zwaaien ze
rond met regelmatigen slag; scherpe zeisen
flikkeren bij den zwaai, en achter maaiende
locomotieven ligt het koren al aan bossen in
regelmatige rijer; op alle wegen naderen
wagens, boog opgestapeld: ze voeren het koren
naar schuren groot als goederenloodsen ; f oor
en achter zijn ze open; zoodat wij er hier
van boven doorheen kunt en kijken.
Alles is bouwland beneden, maar op n
plekje is een weiland te onderscheiden.
Dat moet een groote merkwaardigheid zg'n,
waarmee wy van nabij kennis hopen te
maken; want het is een zoute slikke of
schorre, met een plantengroei als aan het
Qroningscb of Zeeuwsche strand.
Dicht en zwaar loof bosch op de bergen,
een armelijke maar typische steppen-flora
op de randhellingen, zware tarwe en andere
landbouwgewassen in de vlakte, daartuaechen
een paar graslanden met stranc'flora. Dat alles
is van een punt te overzien, zoodat bet niet
moeilijk moet vallen de oorzaken na te gaan.
die deze rijke afwisseling te weeg brengen,
en verordeningen, die te gelegener ty'd door
den een of anderen slnwen advocaat uit
hoekjes en gaatjes worden opgedolven, is er
ook n, die een straf stelt op sommige toilet

artikelen van de vrouwen. Gevangenis straf
stelt rfeze wet op het kleuren van 't ge.'aat
fooi middel van rouge", het diagen van
valfch haar, het verven van lokken en wenk

brauwen en nog allerlei a t der e kunstmiddel

tjes, die rempiaceeren wat de tijd sloopte. Van
valsche tanden wordt niet gesproken
Arme tandartsen als 'e oude wetje soms, aen
weinig opgefrischt, weer eens van kracht
mocht worden... (je \unt niet weten:
Enge'and is een antiquarisch land 1), want
dan zal er om de consi quentie ook wel iets
in moeten over dentnres.
ALLKGEA.
Elegantes op de Fransche Mode-badplaats
Tronville.
Dat belooft een. prettige en dankbare itudie
te worden.
Voldaan over onze eerste inspectie van
ons vacantie-terrein, dalen wij weer naar de
staf af, en weer trof het ons evenals den
dag te voren dat er langs de trappen die
naar beneden voeren en tusschen de hobbelige
straatkeien van de hellende steegjes, heel
kleine stukjes schelpen en schilfers parelmoer
lagen. Nu vonden wij ook groote, platte
cirkelronde stukjes, veelhoekige brokken
en scberpkantige schelpfragmenten en op
een hoek een heele stapel paarlmoerenipper s,
Daarbij lag een schelp met groote en kleine
cirkelvormige openingen. Een hoek van een
tuintje was met paarlmoer geplaveid. Wy had

den dadelijk bij onze aankomst aan het station
al een paar stukjes schelp opgeraapt en toen
een orgenblik aan fossielen gedacht; de oude
mossêlkalk immers komt dicht in de buurt
aan de oppervlakte.
Maar het was duidelijk aan de grootere
stukken met hun frisschen parel moerglans
te zien, dat ze niet uit een oude zeebodem
afkomstig waren. Ook de uit geboorde gaatjes
wezen duidelijk op een of andere bewerking;
en dat laat een fossiele schelp toch niet to?.
Een schijfje met twee gaatjes in het midden,
een knoop dus, die we van den stoep voor
een huisje opraapten, legde het verband
tmschen de paarlmoer-vondsten en de vele
mannen, vrouwen en kinderen, die voor bet
open venster stonden en haastig werkten. Zg'
hanteerden machines, die ons eerst hadden
doen denken aan houtdraaiers werktuigen,
daarna aan instrumenten voor het stikken
en uitsteken van echoenwerk. Nu wij
er op gingen letten, zagen wij in de meeste
hnifjes van de achterstraten het gezin bezig
met het uitsteken en bewerken van parel

moeren knoopen. De vele bordjes op de
deuren zeiden ons, dat deze huisvlijt bier zeer
alge neen beoefend werd. Knopfstecher" en
Pension voor -BadejiUte" wisselden elkaar
geregeld af, ook wel eens Logies en
Unterkunft; maar meest Pension, al zag: het
huif j e er heelemaal niet Ipgeable uit.
Van nog een andere industrie woei c 113
een bewijs te g'emoet, in den vorm van
looierygeuren. Op sommige platte daken
van de huizen langs het riviertje Waren
stellages aangebracht; op die traliewerkjes
hing,- wat wij uit de verte voor de schoone
wagch hielden, maar dat lamsvelletjes bleken
te zijn voor de fabricatie van zeemleer en
glacé.
Schapen, parelmoerschelpen en zont, dat
waren dna drie natuurproducten, waaruit da
gveiige Frankenhausers zeemleer, knoopen
en badgasten wisten te maker. De schapen
en het zout, nu die konden bij de hand zij o,
dat hadden wij al gezien, maar waar Lij al
dat parelmoer vandaan haalden, dat moesten
wy nog zien uit te vorschen.

t;. HEIMAKS.

</text>
<image timestamp="2002:08:25:19:25:36.00" size="556505">0000052H.TIF</image>
</page>
</document>
