<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19110917</Datum>
<Pagina>12</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
f \
12
DE AMSTERDAM M KüWEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
Ho. 1786
f» .
v
SP
a»
ofctfWUetd, om «au V«ieU|kÜ&gt;g t«
titanen maken met den toestand van moe

deloosheid eM senuwfcehtigheid, mootia deze
op 4 «eptembw U, gewaW*.
Aan h*t ilot der week te voren, toen de
•lemming reedt W«ÜH fc gunstig w»», «Mende
mei, dat onder dfh indruk der
Marokkokwestie en -hare mogelijke gevolgen, de
verHeien te Bêlgi In vwbftnd stcttden fflet d*n
teruggang der bnitehlandsche fondsen, welke
echter van niet «oo groote beteekenis was.
En hoewel in dommige bladen in het laatst
van Augustus en begin September het moge

lijke was gedaan, om die meening ingang te
doen vinden, bleek het op 4 dezer dat al
hadden de engagementen «fttt speleféaan
de buitenlandsche beurzen ook meer dan
gewone afmetingen verkregen, de»e in
!• binnenlandsche waarden toch nog
BeSingfy'k groöter zjjtt geweest.
Misschien wilde men de opgewonden ge

moederen niet neg meer prikkelen, maar eigen

aardig is het aeker, dat de bladen aan een
«oo buitengewone dftlfag ifl binneülandgche
indnstrieele waarden betrekkelijk 200 Weinig
aandacht schonken,d»t *$ in hare besprekingen
. de ongeëvenaarde koersverliezen van dien
dag sleokts térhwjpB «tófowdstt.
Z| konden de b«ide volgende dagen vol

doening ven diévoorzichtigheid of onver

schilligheid hebben, want toen trad een
belangrrjk, ten deele zelfs zeer aanzienlijk
koenherstel in.
Welke verklaring is nu voor deze
voorMk«r verbiedende elasticiteit van de markt
te geven? Moet men daarin het bewijs zien
van de bewering, volgens welke de instorfïng
van de» d«g te teren ta t» wijten aftn vree»
voor een mogelyken oorlog?
il ia oftft dwr vetechitlend» geruchten,
o. a. dat de militaire overheid buitengewoon
gi-ootévoorraden graan *&gt;ühebben
«angekoeht, d» agitatie ongetwijfeld in hooge mat
bevorderd geworden, toch is het meer
waarechijnlyk, dat niet de kwestie van oorlogs

gevaar de enorm'e koersdaling heeft
verooraakt, maar dat men natuurlek bij het nagaan
van de aanleiding tot (? e déronte, de
oorlogsgarttcatén niét geheel kon wegcijferen.
De eigenlijke oorzaak echter blpt te ZJJB,
dat de spelers, minder aan de beur?, waar
de speculanten zich meerendeels in ty ds
hadden teruggetrokken, doch vooral d« groote
en kleine spelers van hét publiek buiten de
beurs, zich tot engagementen van
buitengewonen omvang hadden laten verlokken en btf
den plotse! ingen teruggang een paniek uitbrak,
toen de grootendeels zwakke houders, voor
Verdere vei liezen beducht, moesten realiseeren,
hetgeen den toestand belangrijk verergerde.
Ka de verbetering van 6 en 6 défter, ia
echter te Berlijn een nieuwe sterke daling
ingetreden, waarvoor als oorzaak werd ge

noemd de teleurstelling, dat het dividend
van de Ph nfx" niet tot 17 pCt. is verhoogd,
maar evenals 't vorig jaar op 15 pCt. is
gehandhaafd gebleven.
Wel w»ren in deze aandeelen, op hoop
van hooger dividend, de engagementen enorm
toegen*m«fc efh kan het onveranderd vast

stellen fftÉ16 pGt. ttfkeerfeg tgn tegen

gevallen, lioewtt *en dit reeds eentfe dagen
te véren kon vermoeden. Maar gaat mende
jaar-resultaten van deze metaal- maatschappij
na, dan verkrijgt men al spoedig déover

tuiging, dat de directie door het dividend
tiet te verhoogen, Mijk beeft gegeven van
een ernstig en verstandig beheer.
De afsluiting der jaar-rekening is
OBtegerseggélijk zeer gunstig, daar het netto saldo
M. 2.550.000.—mtret dan bet jaar te voren
is gewerkt, nl. M. 6,200.000 inplaata van
M. 365.000. d. t. een verbetering van ruim
20 pCt. van het aandeel en -kapitaal, groot
M. 106.0CO.OOO, zóodat een hoogere «itkeerrng
atn de aandeelhouders zeker mogelijk zou
jnftrt* ó«r*8fck voor de hernieuwde
iazakking der markt is dan ook voornamelijk
te zoeken in de omstandigheid, dat er nog
een tal zwakke positie'S loopeo.
HllllllltlllllllllllllllHIIIMlilNMIIIIIIIttlllMflIHIHIIIIinmiMllinillllllllll
van
CIV.
Waarde Neef!
Zoo zal het dan a.9. Dinsdag, volgens
de volgelingen van Pieter Jelles althans,
een roode Dinsdag zijn! Wat hun nog
vel eens leelijk zou kunnen tegenvallen,
want ons nederlandsche volk, onze
nederlandsche arbeidsman is toch te nuchter
om voor een chimère als het Algemeene
Kiesrecht een reis naar den Haag te
doen! Bovendien het volk weet wel,
dat volgens burgemeester Roëll de ge

boorte van de lieve, kleine Juliana samen

viel met een nieuwe aera van voorspoed,
waarvan hetzelf ook de goede vruchten
geniet. Voelt het zich dan bij deze chris

telijke regeeriftg niet als in Abrahams
schoot? Wat is het al niet beloofd P
Wat wil het mér dan beloften ? Krijgen
ze soms iets meer van de heeren S D.
A. Peërs; en, bovendien, is daar ne
belofte bij voor het hiernamaals ? Ik zou
denken van niet. Dadrvan tenminste
heeft de rechterzijde het monopolie. Met
de vóóraanzitting van mannen als Talma
en. Piet van Vliet, als Aalberse en
Pastoors mag de kleine man toch al
heel blij zijn, en de genade deze te
D* mijnboKw-aaadeelen hebben sedert het
begin van dit jaar «en enorme daling
ondeigÉan. De AmerikaanSehe soorten zy'n in
AngnsttU II. belangrijk in waarde verminderd
en óp dit gebied had het speelziek publiek
zien fbartl »ef bofeft z$n krachten ge
ntereweerd en sware verliezen geleden.
De teruggang in enkele fondsen, die een
sterke rjjzrni hadden ondergaan, ie, mar
verhouding niet van ernstigen aard.
Zoo o.«t. de aandeelen Berlider
Akkumnlatoren- fabriek," die einde 1910 220,31 Augustus
l'. 287 H Waren en in de jongste Woelige dagen
van 277% tot 286 varieerden, aand. .„Auer
G»sglühlich«", die 1910 op 047 verlieten, op
ulto Augustus 1). 720 waren en nn tot 688
teruggingen, aand. Lindstiöm", die in dit
jaar van 325 tot 416 verbeterden en onlangs
tot 405 reageerden en «and. VoRt'a'adische
Maschinen", van 373 tot 453 op SlJAugnstns
11. gestegen en daarna tot 430 verminderd.
Maar daartegenover staat een daling bijv.
van 607 tot 584 voor aand. Linke Waggon",
van «And. Brown Bovetl", die ia 1910 205
waren, tot 133 M op 31 Aug. 11. en 126 K
begin dezer maand en van aand.
HamburgWiener Gummi" in 1910 186 tot 225, thans
tot 142 verzwakt.
De industrieele conjunctuur is do ar de
•wakke stemming der effecten-markt ontegen

zeggelijk ongunstig beïnvloed geworden, De
winst op effecten behaald werd voor een
groot deel in luxe-uitgaven omgezet, waarop
nu beperking zal moeten volgen, waarbij dan
•nog komt, dat de algemeene koopkracht
door de duurte der levensmiddelen is ver

zwakt.
En intastoaen Is de prodnc'ie-capEciteit
sterk toegenomen, zóodat in dit opzicht een
wanverhouding is te yreexen.
Tot dusver kon de ijzer-industrie voor haar
buitengewoon groote productie geregeld
af6 enter a vinden en heeft sy over 'talgemeen
goede winsten gemaakt. Van veel belang
VbOr dezen tak van nijverheid *al het gQn,
,dat het opnemingsvermogen der buitenland

sche afzetmarkten zoo groot als tot heden
blyft.
15/9 '11. . " v. D. .8.
Dei loer ep.
Het is een merkwaardig verschijnsel dat
nog zoo vele ongefortuneeide ouders hun
kinderen een tamelijk langdurige en kostbare
handelsopleiding doen geven zonder te be

denken dat de toekomst voor hen, die zonder
kapitaal en zonder invloedrijke relaties zich
in den handel begeven, gewoonlijk geheel
in het duister lig*.
Men mag zich af vragen of er wel ooit een
vader is geweest, die zijn zoon naar een
handelsschool zond met de bedoeling om van
hem te maken een goedgeschoold kantoor

bediende. In den regel zal hij een dergelijke
gedachte zelfs met verontwaardiging van de
hand wijzen en ik ben er fan overtuigd dat
hij in de allermeeste gevallen in dien zoon
ziet n toekomstig leider van de een of
andere bankinstelling of groot handelshuis.
Inderdaad hebbtrk onze handelsscholen in
den loop dtr jaren een aantal mannen afge

leverd die in handels- en finaccieele instel

lingen «en belangrijke plaats innemen; maar
voor wie deze zaken niet al te oppervlakkig
beschouwt, is het duidelijk, dat verreweg het
grootste deel dier mannen bij hun intrede
in de handelswereld of voldoende foi tuin, óf
voldoende familiereiatiën als dehoognoodige
steun l&gt;ij hun geestelijk kapitaal mederoerden.
Het is meer dan voldoende uitgemaakt, dat
er in Nederland voor de ongefortuneerden en
ongesteunden in de bestaande omstandigheden
bitter weinig kansen bestaan tot het verwerven
van een eenigszins onafhankelijke positie in
den handel; de weinige uitzonderingen kun

nen onmogelijk als bewijs voor het tegendeel
worden aangevoerd en zelfs om den regel
te kunnen bevestigen is hun aantal nog te
geiing.
iimimmimimHMiiMHi
mogen kiezen en zich het vuur uit de
sloffen te loopen om daarnaast allen
christelijken jonkheeren, baronnen en graven
«n allen Roomschen advokaten en fabri

kanten een zetel te bezorgen, weegt toch
wel op tegen de kwade kans die het Jan
Raps-kiesrecht htm biedt. Ik geloof aan
die geestdrift niet, omdat ik nog geloof
in het gezond verstand van onze kleine
luiden. Theo denkt er trouwens net zoo
over: Allemaal wind, oude heer", dat was
zijn eerste woord toen ik er tegen hem
van begon; maar ik zal zorgen, dat ik
uit den tocht blijf! Als de heeren die
britfjea met handteekeningen van naai

sters en schoonmaaksters en van allerlei
lui, die kwalijk schrijven kunnen, aan
mij willen thuisbrengen, dan is belet
hoor!" ,,En," zoo vervolgde hij met zijn
ne duim in het armsgat van zijn vest,
met in zijn andere hand zijn gouden
lorgnet en heelemaal al met een zweempje
van het echt-Muegsche accent: Ea
onbesciuemd volk toch eigenlijk daar
bestellen ze mij om half-drie uur om hun
vrachtje in ontvangst te nemen ! Alsof
ik niets beters te doen had. Zou ik niet
met Regout een autotochtje kunnen
hebben afgesproken, of met Talma
een spelletje domino hij domineert
nog altijd graag! op de Witte? Ea
daarvan zou ik ten pleaiere van meneer
Vliegen, een gewezen zettersknecht en
meneer Van Kuykhof, een rroegeren
schoolmeester, afstand doen! AVat denken
ze wel? Neen ze zullen dat maar met
den departementsbode moeten afwikkelen
of met twee boden als ze vél papier
bij zich hebben, dat is al eer genoeg
voor hun volks-petitionement! Mijn vader
heeft in zoo'n geval ze eens ontvangen,
maar dat waren veel bedaarder lui, en
veel beschaafder'. Hij had volkomen
gelijk ik zei het hem ook terstond,
en ik las dan ook met pleizier, dat hij
in een guitigen en niettemin ernstigen
brief die boodschap aan de heeren heeft
gedaan. Hij oogst er mijn dank voor,
zooals die fan ieder, die wat te verliezen
heeft en van al dat nieuwerwetse ie
gedoe en die arbeidersvleierij niets
hebben moet. Met hartelijke vreugde
las ik dan ook de instemming van het
HcmdclMad, dat op die heele beweging
Zü, die door hun.beminlyk s on wetendheid
in deze nog altijd optimistisch gestemd zfln,
al kunnen zij dan ook eenige wrange Waar

heden aangaande toestanden in dit land
onmogelijk negeeren, traciten n meestal in
zeer vage termen aan het verstand te brengen
dat er voor energieke jonge menschen in
het buitenland nog een vruchtbaar veld braak
ligt In de eerste plaats ia die aanduiding
het buitenland" vaag en in de tweede plaats
is het zoo dik wij Is herhaald verwijt aan jon ge
Nederlanders, dat zy bij moeders pappot
bleven, onverdiend; want het is zeer moeilyk
om een betrekking buiten het eigen land te
verkrijger. Het op de bonnefooi" vertrekken
is duur en leidt meestal tot teleurstellingep.
Wel is er bier te lande een vereern^n* van
groote ondernemers, die zich de plaatsing
gediplomeerde jongelui in het buitenland
ten doel stelt, maar het aantal va a hen, die
op deze wyze een betrekking vinden, is zeer
klein; de vereeniging is kieskeurig; zyeischt
groote onderworpenheid der bevoorrechte!
en per slot van rekening biedt sy menigmaal
plaatsen in de Nederlandse de Koloniën, waar

uit men mag afleiden dat het niet mogelijk
was, een vacature in vreemde streken te
be machtiger. Ten slotte mag men zich ook
wel eens afvragen of zulke jonge menschen
z:l'jen gebaat zy'n by een plaatsing in het
buitenland, want iemand die by voorbeeld in
Japan, China, Perziëof Egypte een betrek

king in den handel vond, zal ook daar even

goed tjjn: kantoorbediende", dus kleine
helper onder meer, zy* het dan ook onder
gunstiger omstandigheden.
* **
Zoo kom ik vanzelf op een fait, dat mij
by' 't lezen of hoeren, van opwekkende woor

den, welke men pleegt te richten tot jonge
menschen, die in den handel zullen gaan,
menigmaal Verbaasd heeft. Men w ij a t hun
namelijk steeds slechts de kansen om een
goedbetaalde betrekking te krijgen als be

diende by de een of'andere groote handels

onderneming en verliest dan blijkbaar geheel
uit het oog dat de werkzaamheden van een
bediende op een groot handelskantoor of
bank dikwijls zeer weinig afwijken van die
der ambtenaren by het Rijk of ten Gemeente
en met het eigenlijke koopmans rak menigmaal
niets nits'ainde hebben.
Men zou toch mogen aannemen dat een
jonge man, die zich voor den handel laat
opleiden, zich wel bewust is van het feit
dat hij de je richting kiest utt eeiging tot
het verrichten van daden van koophandel"
en kan zich gevoegelijk afvragen, waarom
dan toch zoo menigmaal een ras d wordt op

gevolgd die wijst naar het bezetten van een
min of meer goeiibeloonde post als beamb;e.
Waarom denkt niemand er ooit eens aan
om hem onder het oog te brengen dat men
als klein koopman kan beginnen om het
eenmaal te brengen tot zslfataidig groot

ondernemer en dat men met kleine middelen
kan aanvangen om in de toekomst met
grootpr middelen mede het wereldverkeer te
beheerechen ? Het mag wel een eigenaardig
verschijnsel heeten dat maar een uiterst klein
gedeelte van hen, die telken jare in ver

bijsterende drommen onze handelsscholen
komen bevolken, bezield zy'n met den ech

ten onvervalschten koopmansgeest en dit is
wellicht de reden waarom een dergelijke op

wekking ia de meeste gevallen haar doel
eenvoudig missen zon. Wie echter inderdaad
wat men wel eens noemt koopman in zy'n
hart is, zal oofc in het meest-bescheiden
ruilverkeer vau zijn onmiddellijke omgevin?,
oogenblikkely'k moeten zien m Aar er behotfie
bestaat aan zekere artikelen en by' zal zoeken
totdat hy' gevonden heeft irdar by' zich die
bepaalde artikelen op voordeellge wijze kan
verEchfil'en om ze met winst van de hand
te doen.
Een zeer eenvoudige waarheid, zal men zeg

gen, ma&amp;r bet is een nog veel eenvoudiger
waarheid dat dit feit door verreweg de
meesten wordt voorby gezien en men zelfs
bet zoogenaamde kwanselen van jonge mer

een even scherpzinnig-, even juist en
diepgaand inzicht heeft als al zeg ik
het zelf jou oude Oom: luister maar,
wat het schrijft:
De geheele roodeDinsdag"-betoogii;g
is een onfrisch opgezette machinatie. De
bedoeling is natuurlijk duidelijk. De
ervaring bij het teekenen van de
kiesrechtpetitie, bij het bedelen en
kolporteeren om bewuste" handteekeningen,
hef f t den leiders der S. D. A. P. seer
duidelijk gemaakt, dat er in ons volk
geen zeer ernstige drang om uitgebreider
kiesrecht dan reeds thans bestaat, leeft,
dat de leuze algemeen kiesrecht" geen
volksleus is. Een betoogicg voor alge

meen kiesrecht alleen zou een schrome

lijke mislukking zijn, een mislukking,
die maar al te erg zou afsteken bij de
merkwaardige betooging te Brussel ge

houden, waarover onze Brusselsche
korrespondent ona schreef.
Er moesten dus hulpmiddeltjes gebruikt
worden. Als er maar publiek in de buurt
van de betooging kwam. Daartoe werden
dag en plaats van de opening der
StatenGeneraal voor de betooging geko'zen:
het publiek dat opkomt om die plechtige
opening aan te zien, vult reeds de straten,
het publiek dat bijeenkomt in de hoop,
dat er botsingen mogen komen tusschen
zóó verschillend voelende volksmassa's
als op dien dag aanwezig zullen zijn,
geeft verder leven aan de betooging."

Zoo ia het maar, en juist daarom heb
ik op dien gedenkwaardigen Julianadag
mijn Juliana-Orgel-Fonds gesticht om door
passende muziek en geschikte liederen,
die onschuldige menigte een leiding te
geven, zóodat zij zich in het socialistisch
zog niet late medesiepen. Ik heb er
alle verwachting van. Da voorzitter van
mijn Orgelcommissie, Gedeputeerde
Vegtel heeft zich, zooals ik je indertijd
schreef, met de organisatie belast; met
kracht heeft hij aan zijn eigen muzikale
vorming gewerkt door iederen avond
trouw in de Kurhausbar op Scheveningen
naar de praestaties van Ramagnano en
zijn troep te gaan luisteren. Jammer
alleen dat die kerels roode jassen aan
hebben, placht hij te zeggen, dat paste
zoo weinig bij zijn stemming. Maar het
schen met minachting bejegent en met kracht
togen gaat.
De ongefortnneerde jongelui die onze han

delsscholen verlaten, Kien in den regel uit
naar een betrekking in den Handel en dan
het allerliefst naar een betrekking by een
zoo grODt mogelijke onderneming, waar zy'
het allerminst in contact komen met de
eigenlijke Jtoopmansverrichtingeo. Zaer zel

den zullen zy' beginnen met uit te zien naar
het artikel of de artikelen waaraan in een
bepaalde omgeving behoifte bestaat; zeer
zelden zullen zy beginnen me' te overwegen,
in hoeverre zij met hun bescheiden middelen
knnnen medewerken in het voeren dier arti

kelen in de richting Van den verbruiker.
Men zal my willen toevoegendat voor tulke
verrichtingen in de eerste plaats bedrijfskapi

taal toodig ie, maar ik stel voorop dat ze vol

strekt niet oogenblikkelijk in het groot be

hoeft uitgeoefend. Handelsscholieren, die,
zonder het bezit van .fortuin of invloedrijke
relaties, na het voleindigen hunner studies
den te nemen weg overwegen, deden beter
met... den boer op te gaar.
Deze uitdrukking klinkt op het eerste ge

zicht wat ooly'k, want in den volksmond
beteekent zy' dat men, bepakt en beladen
met manufacturen en dergelijke koopwaar,
van hoave tot hoeve trek». Wil men haar
in de letterlijke beteekenis nemen, dan ver

dient het in ieder g,eval nog zeer ernstige
overweging of men als onafhankely'k klein
koopmannetje niet een trotse tier positie heef t
en veel meer voldoening van eigen arbeid
hebben zal dan de jongEte of jongere bediende
by een groote onderneming. Men mag veilig
aannemen dat er twee oorzaken zy'n die
jongelui van goeden huize afbonden van het
beginnen van een handel met bescheiden
middelen. In de eerste plaats is dikwijls bet
handelsartikel zelf een bezwaar, want als men
niet met een kapitaal van duizenden begint,
is men vanzelf aangewezen op het koopen
en rerkoopen van artikelen van dagely'ksch
gebruik. Daar in ome wonderlijke samen

leving bijvoorbeeld een koopman in boenders
een aardig stuk minder deltig is dan een koop

man n machinerit o, wordt de overgang
vaneen keurig handelsscholiert je tot koopman
in boenders, dweilen, theekopjes of kleine
manufacturen als een* geweldige val be

schouwd. IQ de tweede plaats is voor zulke
jonge memchen het uitzien naar een be

trekking in den handel tot zulk een sleur
geworden, dat men er zelfs nitt aan denkt
dat men voor koopman werd opgeleid en
niet voor beimbtP. Wie beweren wil dat men
in den beginne van ven een kleinen handel
niet kan bestaan, moge beienken dat bijkans
alle jonge kantoorbedienden nog jaren lang
ten laste hunner ouders blijver.
Zoo worden velen in dit land opgeleid tot
koopman en besift'dn niet hoeveel wegen er
vcor hen openstaan tot geleidelijke
enzaakkundige uitbreiding van een kleinen handel
tot een ordernemicg, die groeien kan boven
die der patroons, die zy' zoo moeizaam zoeker.
Zij hebbenlaardig wat geleerd, maar die eenvo

udige waarheid bebben zij nooit leeren inzien.
Degelijk onderlegde employés by groote
ondernemingen, energieke Ne lerlandsche
jongelui op buitenlandsche kantoren kunnen
ongetwijfeld onzen handel tot bloei help?n
brengen ... zy het dan ook een onweerlegbaar
feit dat zij zelven by die bloei al heel weinig
baat zullen vinden. Zy' echter die na het
volbrengen van hun studies metterdaad aan
het t at delen gaar, al is het dan ook op zeer
bescheiden schaal, zullen niet alleen nog heel
wat meer knnnen doen voor den welstand
van bun 'and; z|j openen zich daarenboven de
kans om zicb langzamerhand een goede en
onafhankelijke positie te verwerren en dus
zelven gebaat te zijn by' hun streven.
Men zon geneigd zy'n om aan de onrust

barende massa's otgtfortuneerden die jaar
in jaar uit kant en klaar door de
aandekscholen worden afgeleverd, toe te roepen:...
allo, jongens, en cou den boer opl"
KR.
consumabsl was er best. Alleen wat
duur en die muzikale training was ook
wel een beetje een zware belasting voor
het fonds, 't Leek wel een
drank-orgelfonds als je de rekening en verantwoor

ding inzag. Maar de ware
antisocialistische geestdrift zou zonder drank toch
niet te krijgen zijn, placht mijn Presi

dent dan te zeggen en daar heeft hij
toch ook schoon gelijk aan. Zóodat wij
nn per slot het fonds voor een drank

orgel bestemd hebben, dat op een der
drukste punten opgesteld, zijn plicht zal
doen. Daarbij zullen dan gratis zang

liedjes worden uitgegeven, met hél een

voudige wijfjes:

Xee, ree, Eee
Wij doen nu niet mee
Blijven stil ODS lastje dragen
Willen om geen kiesrecht vragen
Nee, nee, nee.
Weg S. D. A. P.!
Of:
De kieswet van Houten
Geheel zonder fouten
bewondren wij laat, bewondren wij vroeg.
Gén Algemeen Kiesrecht
Wat ook de sociaal zegt
Oas kiesrecht dat is al gemeen genoeg.
Dat zal er wel ingaan, ik stel mij
daarvan tenminste heel wat voor.
Maar tsch hoe onberekenbaar is
het volk! Men kan nooit weten hoe op

eens het relletje" het te machtig wordt
en ze msedoen in droeve verdwazing.
Daarom heb ik met hartelijke instem

ming gelezen, dat vriend Ilsgout die
weet bij erfelijke belasting hoe arbeiders
behandeld behooren te worden! ten

minste gezorgd heeft, dat zijn mannetjes
voor de verleiding van mede te doen
bewaard blijven. Wat zegt gij van dit
briefje, dat in Amsterdam is rond ge

zonden aan de postkantoren:
Heeren Beheerders van Bijkantoren
en Chefs afdeelingen.
Ingevolge mededeeliug van den heer
inspekteur wordt te uwer kennia ge

bracht, dat voor deelneming aan de
kiesrechtbetooging bij gelegenheid van
de opening der Sta ten-Generaal geen
extra verlof of dienstruiling aan de
8e Jaargang. 17 September 1911.
Bladprobleem van. den auteur 'S. C. de
Jonge A'dam.
Zw. 9, 12, 13, 18, 19, 24, 26, 29.
Wit: 25, 27, 28r 32, 33; 38„43, 48.
Op te lossen van het blad, zonder bord of
schijven. Na 8 dagen geven wy' de oplossing:.
Oplossingen van P/. No. 196. van den auteur
Stand: Zw. 8, 9, 11.12. 15,16,18,19,23,28,38.
W. 20, 21, 26,27, 34/36,41, 44, 48, 49.
W. 48 42 (z. 38:47 ged.) 49 43, 35 30, 36 31,
27-22, 22:2, 2:171
Een goede stand, met zeer fjjne inleidingszet
PIT DE DA.MWEEELD.
Er is wederom sprake van een match van
9 partyen tnssschen Fabreen Garonte Fabre
Wil echter als inzet 100 fr. bepalen, welk
bedrag Garoute nog te boog if. Voorts biedt
Fabre aan op bovengenoemde voorwaarden
eea match te spelen met:
Kaphaël 1/3 pion voorgift; met Garoute, Gé-v»,
Gironxen Bouillon l/3p. voorgif&lt;;met Damaiue,
Costa, Bavertéaat en JFeraud.M r&gt;. voorgift j
met Jaufret Carle, Séird, Mandine, Auiéas
en Ricon, 2/3 pion voorgift.
NEDERIANDSCHE TUMBOND.
Agenda der algamaaae Jaarvergadering.
te honden op Zondag 24 September 1911,
des v.w. 11 uren, te Amsterdam, Caféde
Krooi." (groote bo7enzsa1), Rsmprandtp'eia.
3. Notuler.
2. Ingekomen stokken.
3. Orerzicht van den len Secretarie.
4. Rekening en verantwoording van den
Penningmeester.
5. Verkiezing van 4 bestuursleden:
a. Wegens periodieke P f treding van de
H. H. C. G. Verdoet, V.oeraitter, PK F.
Ratten, 2a Sacre'aris en P. Brouwer, 89 be

stuurslid.
6. Wegens onts'agname van den heer A,
Cardozo, 9a bestuurslid.
6. Verkiezing van 2 kden en 4 plaats

vervangende leden voor kas-contiö'e (irt. 16
regemen').
7. Internationale wedstry'd in 1912, om
het wereldkampioenschap.
• 8. Voorstel van de Vereeniging Gezellig
Samenayn" (Amsterdam):
De vergadering diaagt het Bondibeituur
op, met de besturen det Amsterdamsche
damvereenigingen te overwegen de
mogely'kheid van onderlinge organisatie der
Amsterdamscbe clubf.
9.' Bepaling van de plaats voor de volgende
algftneene Jaarvergadering.
10. Rondvraag en s'.üiting.
H. H. Afgevaardigden worden attent ge

maakt op Art. 23 van het reglement, hetwelk
luidt, dat n persoon niet meer dan 30 stem

men mag uitbrengen en op de vergadering
een volmacht moet overgelegd worden van
de vereeniging welke zij vertegenwoordiger.
Vereenigingen, welke hunne contributie
op 2i Ssptember nog niet voldaan hebben,
mogen aan de stemmingen niet deelnemen.
HENEI J. v. D. BKOÏK,
Ie Secretarie.
ambtt naren mag worden toegestaan.
Bij eventueele verzoeken om vrijstel

ling van dienst of om toestemmiDg tot
ruiten van diensturen is hiermede reke

ning te houden.
Na afloop der betoogingsdag wordt
een rapport ingewacht of aan deze aan

schrijving gevolg is gegeven.
Voor den Directeur
de Arj. Dr.
(w. g.) GROENENDIJK.

En van dit tweede dat ta
'sGravgnhage verzonden werd:

No. 2076. 's Gravenhage, 21 Aug
Inspectie 's Gravenhage.
Door den heer Directeur wordt na
eene bespreking met Z.Ex. den Minister
van Waterstaat medegedeeld, dat voor
het deelnemen aan de voorgenomen
kiesrechtbetooajng te 's Gravenhage op
den derden Dinsdag ^in September a.s.
in zake verlof geen enkele gunst wordt
toegestaan. Zij die volgens rooster op
bedoelden dag reglementair verlof zouden
genieten, kunnen dat behouden, maar
anders worde geen verlof verleend. Voorts
mag voor genoemd doel ook geen dienst

ruiling worden toegestaan.
Ik heb de eer de heeren directeuren
hiermede in kennis te stellen.
De Inspecteur
(w. g.) OVERBOSCH.

Nietwaar, dat is superbe ? Niet alleen
om de kordate kortheid van stijl, maar
ook om de teedere, echt christelijke
zorg voor de ambtanaarszielen die er
uit spreekt. Waarlijk zoolang onze re

geerders nog met zulk een teederheid
waken voor het heil hunner onderge

schikten -—wie zou dan in een vrij land
als het onze ach, Vrijheid, die wij
allen toejuichen met al do kracht onzer
longen • nog om algemeen kiesrecht
vragen ? Het is te gek om alleen te
loopen!
Daarom, mijn brave, spits ik mij
reeds .nu op een schitterend fiasco van
Mr. Pieter Jolles en de zijnen. Zoo hij
daaraan een steentje heeft bijgebracht,
zal het hart gerust zijn van
Je OOM JODOCUS.

</text>
<image timestamp="2002:08:25:20:07:58.00" size="592109">0000052P.TIF</image>
</page>
</document>
