<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18850524</Datum>
<Pagina>14</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
"
f
-14
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 413
NIEUWS VAN DE WEEK.
t)e Tweede Kamer heeft de algemeene beraadslagingen orer het wetsontwerp dea
heerea W. K. van Dedcm tot regeling van de fmancieelo verhouding tusschen Ne

derland en Nederlandsch-Indiëten einde gebracht en daarna, bij de behandeling
dar artikelen, Alt. l met 43 tegen 36 stemmen verworpen.
De hoer Van Dedem heeft daarop zij ontwerp ingetrokken.
De Regeering heeft definitief bedankt voor deelneming aan liet te Eern te ho.n&gt;
den congres ovei de bescherming van bet auteursrecht.
De heeren C. P. Qnien, P. 'W. Janssen, W. H. van Leeuwen, A. C. Wertheim en
3- Boiasevain, te Amsterdam, hebbea zich met een adres tot de Staten-Generaal
gewend, waarin de Vertegenwoordiging met nadmk verzocht wordt, mede te werken
tot de ontheffing van den landbouw in Nederlandsch-Indit; in den 2in van het door
Voorname handelaren te Amsterdam en Rotterdam gedaan verzoek.
Zii besluiten hun adres met den eerbiedigen wenseh, dat hot dar Noderlandseh.9
Volksvertegenwoordiging mogo behagen te gelegener tijd bij de Eoseering aan te
dringen, en met haar mede te werken tot zulko wijzigingen in de Nederlandache
«ceijnswetten, als kunnen strekken om de vrooger zoo grooto markt van Javasuiker
in het Vaderland te doen herleven en om de concurrentie van den Nederlandseben
producent van dit artikel in Indie met de vreemdo en inlandsche beotworteJsuiter
bier te lande mogelijk te maken.
Door B. en W. is afwijzend beschuit op het adres van cle heeren Kingma alhier,
waarbij sij verzochten om aan hunne inrichting voor spraakgebrekkige en achterlijke
kinderen geldelijkon stoun te verloenen. De heeren Kingma hadden aangeboden om,
Voor dien steun alle spraakg.brekkise leerlingen der openbare iagore scholen koste

loos te behandelen.
De kiesvereeniging Burgerplicht zal Donderdag 23 Mei eens vergadering houden
OT Despreking van de werkverschaffing. De heer C. Dyaerink zal het debat inleiden.
Door, Z. N. den Koning Groothertog ia de heer M. A. Perk. predikant bij de
Waalsche Gemeente te Amsterdam, bevorderd tot Officiar in do Ovde van de Eikeukroon,
Voor de voortreffelijke werken die hij over Luxemburg geschreven hoeft.
Naar wij vernamen worden bij de Ecgooring pogingen aangewend om do opening
Tan het Eijksmuseum tot September te verschuiven en zou de reden daarvan
goZocht moeten worden in do zorg voor hot welslagen van den optocht.
In de Zaterdag gebonden vergadering van den gemocntoraad van Sloten, werd de
aanvrage voor concessie tot aanleg van een stoomtram langs den tilotersfrsat&lt;veg,
inet algemeene stemmen gewezsn van de hand. Met 7 tegen -t stemmen verklaarde
'de Raad zich echter niet ongenegen, mede te werken, indien eventueel aanvrage
geschiedde tot het aanleggen van een paardanf i am.


Voor het zenden van werklieden naar de tentoonstelling to Antwerpen is door het
departement Groningen der Maatschappij van Nijverheid f 50 toegestaan.
Door den Raad der gemeente Woststollingwerf ia afwijzend beschikt op een adres
van A. R. Kroes te Zwolle, om vergunning tot het leggen van rails in den weg en
berm Oldemarkt—Peporga.
Bedroeg in 1875 de hoofdelijke omslag to Groningen f 73,001 of 11/3 pCt. van het
inkomen, in 1835 rekenen B. en W. dat f 210,000 of 3 pCt. nooJigzal zijn.
T« Ymaidên ia oen aanvang gemaakt met don aanleg der rioleering.
Bij. den gemeenteraad van Rotterdam is ingekomen een afwijzend praeadvios van
It. en W, bctreilendo de concessie-aanvraag des hcoron Eeeaeiaa voor de invoering
van e'en tweeledig Liernurstelsel.
Het voorstel tot het voeren van een procos over den eigem'.orii der voormalige
mariftówort tegen den Staat werd gesteld in handen oener commissie van rechts*
geleerden, bestaande uit de hh. Hoest. Van Heukoluin on Van RaaUu.
Verder ia nog ingekomon een verzoek van do IJaeJ-Slwinlram-AIriatstfiappij tot
onthofÜDg van retributie, becorens restitutie van hot waarborgkapitaal.
In November aanstaande zal oen vergelijkend onderzoek plaats vinden van adspiranten
vior do betrokking van surnumerair bij het vak der postcrij, waartoe twaalf plaatsen
ter vervulling zijn opengesteld.
De; adapiranten behooren zieli vóór l Octobsr aanstaande bij een op zegel
gotrineven reqnest tot den Minister to wcuden.
De St. Ct. bovat nadere inlichtingen.
Do Kamer van Koophandel en Fabrieken to Sneek heeft besloten, met het oog op
tien staat, waarin zich do spoorn-cgüjn Snoek—Stavoren bevindt, een adres te richten
lot tien'Jilinistcr van. Waterstaat, Haudcl en NijverheiJ. houdende het verzoek, deze
-lijn zoo spoedig mogelijk in exploitatie to doen brengen.
Door den heer Kuijtenbróawer, is bij het gemeentebestuur van Oudanboseb con

cessie aangevraagd voor den aanleg eener stoomtram van Breda nasi1 eerstgenoemd»
plaats.
De door het gemeentebestuur van Leeuwarden aan de firma v. d. Broek, T. Bar.
neveld Kooy jr. te Amsterdam verleende concessie voor dan aanleg en exploitatie
eener duinwaterleiding, is door die fima aanvaard.
Een der twee stoombooten, welke voor «enig* weken in de vaart gebracht zijn
tnsschen Tiel en Rotterdam, en wel die der Nijmeegsche Maatschappij heeft tenge«
Volge der geringe vrteht diézij kreeg, den dienst gestaakt.
Mat de opening der lijn Dordrecht—Eist wordt de loop der treinen tusachen
Dordrecht ca Gorinchem als volgt geregeld:
Van Dor.lt raar Gorinchem voorin. 7.4, 10.10*; namidd. 1.23, 5.19', 7.46,8.20,8.25'.
Van Gorinchem naar Dordt voorrn. G.28, 9.1, 9,33', 11.30'; namidd. 3.21, 7.19, 10.22",
10.43. De met * gotoekende zijn sneltreinen.
De gewone trein legt den afstand tusschen Dordrecht en Gorinchem in pi. m, 33
minuten af, terwijl een sneltrein hot in pi. m. 26 minuten doet.


Te Gramsbergco hebben de mazelen opgehondon epidemisch te hseraohen.
FAILLISSEMENTEN.

Arrondissement Amsterdam. Insolvent verklaard : G. H. Eotting, winkelier- in
comestibles te Bussum. C. H. Stcfiens, winkeliorster in tabak en sigaren; Failliet ver

klaard : (op eigen aangifte) A. Burger, timmerman en makelaar, vroeger te
NieuwerAmstel, thans hier ter stade a/tl Kloveniersburgwal 4. Eecht.-comm. mr. J. A. de Bas,
curator mr. A. C. N. Tieren, adv. en proc; H. Zwaluw, koopman in manufacturen a/d.
Wresper Kerkstraat 130, recht.-comm. mr. A. M.Pareau curatormr.HeoriK.Goudsmit.
P. van den Bosch, huisschilder en wickelier in verfwaren, Nieuwe Kerkstraat No. G,
Eochter-comm. mr. J. van. Eik JZD,, curator mr. Vreede; G. B. van Angelbeek, tap

per eu slijter, Haarlemmerstraat 62. Kector-comm. mr. H. N. Teding van Berkhout,
cnr. mr. A. H. van Nierop.
Op reqnost, A. Meyer, koopman in manufacturon, Singel 30?, Eechter-comra. mr.
Et. N. Tedins van Berkhout, cur. mr. P. Pot; H. H. Kiene, han'.lolaar in sigaren en
tabak, Blarikcnstraat No. 157. Eechter-comffl. lar. J. van Eik Jzn., cur. mr. Egbert
J. C. Goseling.
Insolvent: J. F. Brouwer, winkelier in schoenen en laarzon en schoenmaker; O.
Loon, lirma Ch. Leou, winkelierater en koopvrouw.
Arr.-rojhtb. Alkmaar, u. J. Leriting, kastelein en smid, te OLdam. Becht.-comm.
mr. F. A. van Leuuw„n, cur. mr. H. Boelmans tor Spill.
Arrond.-rec'itb. te 's-Gravouliage, P. Knot, schoenmaker, recbt.-eomm. mr. G.
Asser, cnr. mr. J. H. .Andries. S. J. Eottüveol, malkhandelaar en, wiükelier.
Recht.comin. mr. Yf. C. D. Olivier, cur. mr. J. H. Andriea.
Arrond.-rechtb. Haarlem. R. de Vries, firma wed. A. de Vries en Zonen, houthan

delaar te Zaandam. Eecht-coaim. mr. L. E. A. baron Slost tot Oldhuis, cur.' mr. 2.
W. Straatman, to Zaandam.
Arrond.-rcchtb. Leeuwarden. A. Bokran, couran'urukker en koopman, te Sneek.
Hecht.-fümiR. mr. A. noetli, cnr. 3. C. Meijer, proc.
Arrond.-Eochtb. Ko'.terdam. E. Eozeveld, koopman te Gouda. Recht.-comm. mr. A.
II. van Tienhoven, cur. mr. J. Fortuijn Dioogiestr. N. Vor A. en W. G. Beker,
timmerlkd.n, rma Ver A. &amp; Beker. Jtecht.-cottiai. mr. Pii. A. J. Eoiivin, cur. mr. M.
T. do Baat.
Arroud.r.-chtb. Utrecht. B. H. J. Schenkel, koopman in vee, te Montfoort.
Kechtccmoi. mr. . Ci'onmiclin, cnr. mr. A. W. ilülatcya, Kruisstraat I, 11.
OVERZICHT VAN DE F F E G T E N M A R K T.
Do beproeving dor spoovwcghm;
op Donderdag 28 Hoi.
over do Menvc'ie bij Eianb:el: zal plaats hebben
16-22 Mei.
Tcrv.'ijl de vorige wkcn op financieel gebied, hoofdzakelijk door het
Eijgelsdi-Russisch geschil, nog al iets belangrijks opleverden, w„s de
afgoloopon week op dat terreit bijzonder schaarsch. Het bovengenoemd
gciscliil v.v-rd, iilhoewol mc;i niet meer het erg-.;to ducht, nog niet geheel
en al opgelost. Zooals trouwens te vermoeden was, doen zich bij de
gransreg'OJing tal van mooieJijkheden voor, waardoor de berichten over
den loop der ondsrliandelingea dan weder gunstiger, dan weder moer
ongunstig luiden. Van het feit dat aan do Britsche troepen, uit Soedan
terup-gol'oord, order was gegeven voorloopig te Aloxandriöte blijven,
leidde men dan ook af dat de verhouding tusschen de beide rijkeu nog
niet van dien aard is om do grootste voorzichtigheid uit hot oog te
mogen verliezen, hoewel hot- niet onmogelijk is dat Engeland door een
groot, uaatal tro 'pen in da nabijheid gereed te .houden eenige pressie
op Rusland wil uitoefenen.
Ware het niet -dat de riog steeds bestaande contramine in. Russische
fondsen, hoofdzakelijk in do 18T"ers een grooten steun aan do markt gaf,
clan sonde ongetwijfeld do stemming finuwer geweest zijn.
Neucrlandsche Siaatsfondseu leveren bjj de vorige week weinig ver

schil op. De handel daarin was niet zeer uitgc-breid.
lïoag-irin 1SG7 stegen 2 %, terwijl cia 5 % góuctleening 1% %, da
4 % 1831 ?ï% daalden.
lialiancn verbeterden l %. Oostenrijkse!)e Meiferite VA %, Julirente
M /i lagi-r.
4 % OHis. Folen kwamen ^Jj % op. Povlngeezen sluiten na eenige
kocrsvcrhvi'ihig weder ongeveer op de vorige noteering.
Russische fondsen sluiten voor de meeste soorten in eene flauwere
stcinininp. Voor slechts enkele soorten betlraaai: liet verlies /;• a l %.
Zooals wij hierboven opmerkten, zijner in etnige soorten nog aanzienlijke
blanco-engagementen te dekken. De fondsenhanclel ondervindt daardoor
de grootste onaangenaamlieJcn, eensdeels omdat men zijne cliënten de
gekochte stukke;!! niet kan leveren, en anderdeels omdat men de vroeger

</text>
<image timestamp="2002:08:18:00:55:23.00" size="212210">D100014M.TIF</image>
</page>
</document>
