<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18850531</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
^'^•^^."TTar^^
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD V OOK N E D E K L A N D.
No. 414'
der Commune en eenc demonstratie naar het graf der gesneu

velde commune-soldaten was op het touw gezet. I j ij deze gele

genheid kwam het onverwacht tot cene bloedige hotsing met de
politie, die door de regeering gemachtigd was om het ontplooien
der roode vaan van den burgeroorlog te belellen.
Interpellatien in de Kamer, en heftige uitvallen tegen de re

geering, speciaal tegen den minister van binnenlandsche zaken
Allain Targé(die bij deze gelegenheid in onmacht viel), waren
hiervan het gevolg; en-nog menig hard verwijt moest het minis

terie zich laten welgevallen, voor en aleer eene motie van ver

trouwen was aangenomen, waarin verklaard werd (lalde vertegen

woordiging rekende op de regeering, zoo dikwijls het gold de
nationale vlag te doen eerbiedigen.
* * ff
Duitsohland's binnenlandsche politiek wordl in dea 'laatslen tijd
druk beziggehouden met het voorstel van Pruisen aan den
Uondsraad, om te verklaren dat de troonsopvolging van den hertog
van Cumberland in het hertogdom iJrunswijk in het belang van
het rijk niet mag worden geduld, liet voorsiol vindt, behalve
in de organen der particularistische pers, vrij algemeene instem

ming', en men twijfelt niet aan de aanneming er van door den
Bondsraad. De hertog van Cumberiand bepaalt zich intusschcn
tot een machteloos protest bij de overige mogendheden van Europa.

Het Itah'aansche ministerie, on speciaal de heer M-jncini,
ondorvond deze week een minder aangename bejegening van du Ver

tegenwoordiging, zoo onaangenaam zelfs dat de heer illüncini zijne
portefeuille meende te moeien neerleggen. De tnimsler-pr^Kicat
iteprelis, een vergrijsd politicus, die hel kiappcn van du parlemen

taire zweep gewend is, wist echter zijn al Ie prikkclbaren ambt

genoot aan hu verstand te brengen dat aftreding volstrekt
niet noodzakelijk was. Te hopen is het dat do heer Mnncir.i in
dezoantipalhieke houding dei' Kamer aanleiding moge vinden om
zijne dubbelzinnigheid een weinig al' te leggen en een tipja van
den sluier, waarachter hij zijne buitenlandsche politiek van den
laatste,1! tijd zorgvuldig verborgen houdt, op te lichten.
Zal b.v. Ilaiiüzich in Soedan vestigen? Kiemand weet op deze
vraag een bepaald antwoord ie gever;. \Vcl weet men sedert
ecuige dagen, dat Turkije het niet z;;l doen; ki Leek o:&gt; de
voorstellen vaii Engeland, om eenige iiavens aan de Koude zee,
Vvuaronüer ook Socakim, te bezeilen, een afwijzend antwoord
B-3 I M 33" I'] M I, A K
Dat do hesr Schepel zijn voorstel om 't vesting^* lücl tot de stelling
vau Amsterdam te beperken introk, was vrij nu.tuurl.jk.
Maar "t motief was vreemd.
De Minister van Oorlog en de militaire loden der Kamer waren er
tegen; andere leden konden zich met art. l niet vereenigrn ; nog wc'jr
anderen verschilden van gevoelen over uit. ';&gt;.
Vv'ist de heer Schepel dat alles dan niut vooraf?
Y/ij dachten dat 't hem juist te doen \VHS gCACust om ten .stetnming
uit te lokke?a over het beginsel eener minder o; ui. -cv geconcentreerde
verdediging, ten einde althans op dit terrein te woton wat mea uati il o
leden der Kamer heelt.
flet eenige nut van hot voorstel zou in de .stemming gelegen zijn.
Xu de hoer Schepel deze voorkwam, iisid hij iüdenLiml verl tijd, veel
moeite, veel papier kunnen sparea door zijn voorstel m ceii militair
tijdschrijft of' een brochure aan de natie aan te bieüeji.
Thans werd niets anders geleverd dan een uisuv/e frcurigo bijdrage
geleverd tot do kennis van de onvruchtbaarheid van het parlementair
initiatie!'.

V/eer een kans voor da anti-liberalen !
De heer Roozcbcom is tot majoor bevorderd eu moet dus te Arnhem
zich aan een herkiezing blootstellen.
Weer een kans voor denantirevoiutionnairen candidaat voor twijfelach

tige districten, dia pas iu Deu Haag werd ai'gewezeu.
Of zou men van do toevallige herkiezing geen gebruik maken om den
liberalen afgevaardigde ta weren ?
Dat was vroeger usance, toau de strijd nog ridderlijk v/erd gevoerd en
men alleen niet loyale wapenen streed.
Die tijd is voorbij.
En met n stuw te verplaatsen zou de K;. mor ock u'tcr cm zijn!
Ei' wordt meer karakter gevorderd om auik een Uau^ uugcbi'uikt t
laten, dan waarover de vercsJUo'de rediterüijile c-.cihkt.
Zeldzame zelfopoffering.
Jarenlang had de heer Seburspnian zwanger
om ons land van een overtollige ijougcüchoüi t. o
In allerlei vor.r.cn had Lij &amp;\; &amp;ui&gt;emu LuLuiidei
Eindelijk kondij.do hij a ij n plan aan om tca vo
Utmcli'.'s t!eo:.;c:-.c;L:.,3l IÜGLV.V; \vJ'jü,
Doch zic-t !
.'.v.an van 't ilc;ik':fjela
ti'icsijn.
.
i^lcïv.-üi wet te doen.
Utrecht, vaardigde niet lang geleden in plaats van een liberaal een
caliniht.isch lid naar 's lands raadzaal af.
Zou de uliramontaausche bondgenoot nu toch den strijd tegen de Uni

versiteit volhouden ?
Dat kon nwt.
Uit liefde voor Dordrecht liet Rome zijn liefsten droom varen I
Dat heet solidariteit van gevoel."
En als straks de heer Schimmelpenninck van der Oye te Utrecht
moet worden herkozen, zal man niet kunnen schermen met het wapen
dat zijn bondgenooten het op de Alma Mater hebben gemunt.
Di-. cha-.'pman is toch tot groote daden van zelfverloochening in staa
dat moet men erkennen.

liet wordt nu toch ernst.
De Kamer gaat Maandag in de sectiën de grondwetsherziening
onzoekuii.
Meent men nu werkelijk dat het tot eenig resultaat kan leiden? Wil
men wezenlijk beproeven tot overeenstemming te komen? Of is het doel
alleen den schijn te redden en der natie zand in de oogen te strooien?
Wanrom anders niet vóór al het nutteloosttijdverspillen de prealabekle
quaestie op do een of andere wijze gesteld b.v. in den vorm van een
pnoriteits-voorstel ten aanzien van de behandeling van het
ontwerpLohman?
Blijkbaar durft men de waarheid niet onder de oogen te zien.

ONZE BLADEN
Do polemiek, die in de laatste dagen het meest de aandacht trok. is
die over ds Liberale Unie. Mr. Levy'a uittreden uit de commissie van
uitvoering had reeds in de vorige weken tot comnentaren op de Unie
aauu.'i.lisig gegeven. Daarna waren do voorstellende!' Commissie met eene
uitvoerige nota van toelichting openbaar gemaakt en toen achten Mr.
Lovy h:;t ocgoabük gekomen om zijne uittreding toe te lichten. Hij
deed die in eaiu; klemo brochure. Nog volgde eone explicatieu in Burgsf*
pï/!/l, waar da hoor Luvy waderom tot afgevaardigde ter algemeene
verpul: ring wcr;l gekozen en ceno andere in het Handelsblad, dat zich
ni-jL voidaau kou achten met do verklaring vau Mr. Levy en door dezen
word beantwoord.
Ook in Hei Vaderland en in de kerkelijke pers vcnd d&amp;ze polemiek
weerklank.
Overigens zotte Do Standaard hare onderwijsbeschouwingen voort.
J):' Tijd gal' een nieuw artikel over partij verhoudingen, daarbij de
hou:!iag hir;:r rigon pai-f.ij naast eu tegenover de andere toelichtende.
Hot \V(t(!'M. \\~KlMad bevatto een tweede artikel over de oplossing
v.in den scliuolst''ijd eu beval overleg aan van mannen van
uiteenloopendo richting op dei; gionclslag vau het plan Tinholt.
Ovcrijfeiis behand-jldo het Dagblad te Z. H. en 's Gr. hst bekende
adres uur hi&gt;ndelslin.^:i'3 tot afschaffing der uitgaande rechten in udië,
d;;t in anderen geest ook in ons Dayllad werd besproken. Daar v/erd
ook prof. vau der Wijck's brochure, Da Schoolstrijd, in drie artikelen
büliuiiuold.
WAUME KADETJES.
Een Z a t c r d a g- a v o n d Praatje,
LXXVIII.

Oost West 'thuis best!" is mijn zinspreuk en ik ben het volstrekt niet
met de lieden eens, die het woord huldigen : Waar het me welgaat, is mijn
vaderland!" Ik wil volstrekt niet beweren, dat ik het in den vreemde
slecht hob gehad of gebrek iinb geleden, maar ik beu toch maar wat
blijde dat ik weder op Meerlust bij de knappende kachel zit, die wij in
deze hoogst eigenaardige Mei-maand moeilijk kunnen ontberen, dat ik
een gemakkelijke kamerjapon en vilten pantoffels aan heb, op mijn gemak
mijn pijpje kan rooken en mij weder geheel en al aau de lectuur van
de steeds hoogst behmgiijke verslatreu van onzen Gemeenteraad kan wijden.
G.xuuuude m ij t; e afwezigheid heeft Jan mijne taak als kadet-leverancier
vervuld en ik ban overtuigd nat hij dat goed heeft. ge.laan; wel sprak ik
een paar bekenden die, toen ik over Jan's lettervruchten sprak, het hoofd
schudden; maar ik schreef dat, natuurlijk aan jaloezie toe, omdat zij geen
spruiten hebben die doorwrochte artikelen kunnen leveren en ik prees
mijzeh-en gelukkig dat ik een zoun heb, dien ik de kroon van mijn ouden
dag mag noemen.
Zonderling is het, dat ik geen der Kadetjes van Jan onder de oogen
heb gekregen en ik vroeg hem dan ook waar dit aan te wijten was. Pa,"
antwoordde hij, Ik heb ze u allen onder kruisband met de post. doen
toekomen en ik d-/nk voor het naast, dat zij verloren zuilen zij a gegaan."
Enfin, dat is niemendal, Jan," zei ik, dan zullen wij naar het bureau
van du Amsterdammer sturen en de noodige exemplaren van het week

blad laten koopeu."
Doe geen vergeefcchc moeite, Pa," sprak Jan, alle exemplaren zijn
uitverkocht."
Maar aan de Kiosken dan, Jan."
..Ik heb het vuur uit wijn sloll'en geloopen, Pa, om nummers te krij

gen, maar overal ving ik bot. Goed beschouwd mocht u mij, voor al de
moeite die ik genomen heb wel een douceurrje geven."
Ik was in een royale bui en gaf den jongen een tientje, maar toch hin

derde liet mij een beetje dat de stukken van mijn zoon zooveel meer
opgai'g blijken gemaakt te hebben dan de mijne, liet is wiiarlijk geen
kleiigv.cvi dut al uc nummers, waarin Jan schreef, totaal zijn uitverkocht
e'.i \y&lt;.'!.'.:&lt;_-ht L; tor :: prix d'or, zullen worden opgekocht, terwijl mijne
stuk-•'-••	Jii'ii'.v eu!i.'i, ia.at. ik er met verder over denken ca mij in het
'&gt;'• v. ..'••:-•;.•!• -:.;t !&gt;•; ;: :U Leiv; iiideu zoon heb. tii,: uok \vUiicht tiy:ocdig
a-o: L v-i '-•' U::;.LCI UK uï-chun\ ricuj. tut professor zal woidtu veriievju.

</text>
<image timestamp="2002:08:18:02:14:22.00" size="218723">D1000155.TIF</image>
</page>
</document>
