<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18850517</Datum>
<Pagina>14</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 412
meier ia den zin van schilderen en schilder opgeteekend,
Eeferent citeert vorder, uit dezelfde strofe:
Vuur, dat mijn hand aan den hemel ontsteekt,
(excuseer! er staat ontsteelt in hét tekstboekje.)
Leer, als een knecht, pp mijn wenken te draven,
Wees mij de zon, die mijn nachten doorgloort
En bliksem wijn woord
Van 't een, naar 't ander wereldoord!"
en vindt een en ander daarin niet geheel correct en niet geheel duidelijk."
Vfg iJeblen de strofe aan eenige onzer kleinere makkers uit de zesde voorgelezen
en|zij\»isten ons dadelijk uitte leggen: Hetvnur, dat de menaeh aan den hemel ont

steelt, dat is het hemelvuur, de bliksem, de electriciteit, die hij als sun-bnrnor"
Zijnen nacht doet verlichten, en ala telegraaf gebruikt.''
Dat Eeferent het ook zoo niet begreep en dit vuur (de eleatricitoit) met de hooger
toegesproken c on dooreen haspelde, is ons onbegrijpelijk.
Doch Beferent zal in dit. alles misschien heel anders en'veel klaarder zien dan
Tfylie, eenvoudige knapen uit de derde, en wel zoo goed willen zijn ona terecht te
wijzen, waar wij dwaalden. Anders zija wij bereid hem naast ons een plaatsken op
de banken in ile les van Vader Jan in te ruimen. \Yie weet, o£ 'Jaar voor hem nog
Riet wat te leeren valt.
U beleefdelijk verzoekende, deze letteren in uw eerstvolgend nummer te willen
ppnemen, blijven wij, Mijne Heoritn, mot do meeste hoogachting
l'ire Dir. £&gt;imai'eiit
Eenige jongens uit &lt;fe da-ue van het
KK. Athcuaexira te Antwerpen.

Wij ontvangen heb volgende schrijven, waaraan wij gaarne plaats verloonen,
Aun mijne Stailgenooten!
Woorden zijn te kond voor de warmte mijner dankbaarheid. De hulde mij don
4den Mei, den avond van mijn afscheid van het toonoel en 50-jarig jubilé, betoond,
heeft mrj diep getroffen. Een dergelijke waarJeerins had ik niet kunnen hopen of
denken. Ik heb ondervonden, dat. waar het kunst geldt, de havtader van Nederland
niét flauw klopt. Het is onmogelijk allen dank te zoggen.
Mijn kunstbroeders en zuster», met wie ik zooveel jaren lief en leed heb gedeeld,
in de eerste plaats mijn erkentelijkheid. Don Baad van Beheer en &lt;1e Directie der
Koninklijke Yereoniging liet Nrilerland«eh Toonvel, Bestuurder™ van ooncelverbond
en ooueelschool, van het Conservatorium on der maatschappij Apullo, d„Directie
G. Prot en Zoon, de Bederijkerakamar H. Z. O. D., den heer Koothaan en
kunstgenooten, en niet het minst den Senaat van het AmstordamschéStudentencorps, dia
hoop der toekomst, mijn Alkmaarschen vrienden mijn innige dank, mijn inuigo erken

telijkheid.
Een bijzonder woord van dank aan de Commissie, die in aHe stilta en zonder
oenigen ophef door het gehcele land mijn komst heeft, voorbereid; ook aan de Com

missie, die mij een album aanbood, waarin zeli's enkele der voortrelïelijkdten dos
landa bijdragen plaatsten een kunstgewrocht van ongekende waarde.
Hartelijk en met ontroering gedenk ik ook die vola onopgemerkte ea in stilte ge

brachte bewijzen van gehechtheid en verkleefdlioid van hsn, dio tr zich een u er in
•telden mede to werken om den avonl van mijn leven zonder zorg te gemoet t- gaan.
Ala mij nog enkele levensjaren gegnnd zijn, dan heb ik dio te danken aan de
nieuwe levenskracht, dio do liefde van geheel een natie mij heeft gegeven. Ik kan
Jeven van mijn herinneringen.
Mijn land en mijn stad, mijn geliefd Amsterdam, ga hot wel.
Amsterdam, 12 Mei 1885. JT. J. Wed. Kleine—Garfman.


NIEUWS VAN DE WEEK.

Z. M. de Koning is Woensdag met gevolg, incognito van Het Loo naar Karlabad
vertrokken. Z. M. heeft den nacht te Frankfort doorgebracht en Donderdag dereis
voortgezet naar de badplaats, waar II. M. de Koningin met do Kroonprinsen Vrijdag
vorden verwacht.
Onze Koningin zal zich waarschijnlijk don Sflsten Mei van Karlsbacl naar Sellonan
bij eplitz begeven, waar in da villa Lundhaus verticlïken voor H. M. ie
góreediieid gebracht worden.
Men heeft gezorgd dat de Koningin er ruimschoots van havo lieveHngsbloemen,
l'ozen, omgeven zal zijn.

In de Dinsdag gehouden vergadering der Tweede Kamer heeft liet nieuwgekozen
lid voor 's-Hage, de heer Sluiter, den eed afgelegd en zitting genomen.
De heer Eeekers heeft oen voorstel ingediend tot wijzi^ng van do wet op de
füeevisscherijen, terwijl de heer Mees verlof heeft verzocht, om van don Minister
van Buitenlandsehe Zaken inlichtingen te mogen vragen betreffende het
handelstraetsat met Frankrijk.
i;ij de Kamer is ingekomen een aanbevelingslijst voor een raadsheer in den
ITnogen Baad, waarop geplaatst zija de hco^en Mrs. Modderman, ond-llinister, Vnu
Blom, rechter te Heerenveon, Harsten, raadsheer in het hof to Arnhem, Van
Hettinga Tromp, advocaat te Leeuwarden, Van Embden, oud-proaident van Uet hof van
Justitie te Suriname, en De Sittor, rechter to Arnhem.
Viijdag te elf nur heeft do Kamer liavo werkzaamheden hervat, mot de behande

ling van het voorstel-Van Dcclem, betreffende oen vaste Indische 'bijdrage.
Voor het onderzoek in do afdeelingen der Tiveedo Kamer, waren Woensdag do
rolffendo wetsontwerpen aangewezen:
Onteigening voor den tramweg Sneek—Joure; onteigening voor den aanleg c-encr
gt.iaat te Nijmegen; verkoop van 't voormalig rcchtsgobouiv te Tic-1; naturalisatie
v»n Hanenkamp c. s.; wijziging en vcrhooging dor begrooting vau Ommerse'ians
voor 1884; kosten vau het liogentschap ; aanvulling der wet op de nnddelen 18S5;
vernooging der vestingbegrooting 1SS4 : begraven van overleden militairen;
veratrbkkingen door het Departement van Oorlog, dicnat 1885; subsidie voor den
stoomtramweg van Breakens naar de Belgische grenzen.

Het wetsontwerp betrekkelijk de toekenning van een subsidie van 4 ton, voor
den stoomlratnwcg van Brealcena naar Maldeghom, moet in do afdeelingen
deiTweede Kamer zeer ongunsiig zijn ontvangen. Is men wil ingelicht, dan waa het
afkeurend oordeel vrij eei.parig.


Een onzer abonnés getroffen door hot echoono lenteweder en de zachte Meimaand,
zendt OES onderstaande opgaven, door hem gedurende een reeks van jaren verza

meld. Men kan er een volgend jaar zijn plannen voor buitenpaïtijtjes naar inrichten.

HemolvaaitJas.
lo PinUaterdas
2e Pinlisterdas
IS'O 2C Mei. Helder, straffe
N. wind, zeer kond.
1871 18 Mei. Ochtends regen,
op dcndaghclcler.steeda
gevoelig koude wiiuf.
1872 9 Mci.P.nw.regenenwind,
op den dag cao paar
uren helder.
1873 22 Mei. Voorin, felle
regeus. Op den dag los
ea buiig, niet t-ep, kom!.
1874 14 Mei. Sombere wind cu
buiig, koud.
1875 6 Mei. Ochtend vroeg en
avond laat regen, op den
daghekler en niet koud.
187S 23 Mei. Geheelen das
somber met regen, wei

nig koud.
1877 l'1 Mei. Buiig, weinig wind,
niefc l.oud.
1S7S 30 Mei. Min of meer
heltlee, veel wind,niet koud.
1879 23 Mei. Niet koud, aan

genaam weder.
1330 C Mii. Droog, maar grauw
en Koud.
5 Juni.Helder met govoe- Ais gisteren,
lig koude winti.
28 Mei. Ochtends koud, Als gisteren.
op den dag zachter.

19 Jlei.'Ruw, guur, regen Als gisteren,
en wind.

l Jnni.Helder met straffe Wind bedaard, doordoor
koude wind. zachter.

24 Mei. !nw en guur met Droog, maar feller wind
regen en wind. secr koud,
10 Mei. Helder, weinig Als gisteren.
wmd, tojli gevoelig
koud.
'l Juni, Mooi zacht wa- Stormwind met felle tet
der, weinig Mina. gens.
i
20 Moi. Drooge, straffe, Grauw, guur, met ragen
en koude wind.
O Jnni. Helder, strafte,
koude- wind.
l Jnni. Bar guur met
l;-l:e wind en regen.
1G Mei. Gelder, met zeer
straffe, koude wind.
en wind.
Meer wind.

Als gisteren.

A's gialeren.
1881 20 Mei. Los, buiig, broeiig, 5 Juni. Helder, wat wind Euw, regen en
en 'kond. "
1882 18 Mei. Helder, wat wind 28 Mei. Helder, zacht en Als gisteren.
en koud. aangenaam.
1883 3 Hei. Koud, los en buiig. 18 Juni. Helder, schoon, Ala gisteren.
zacht en aangenaam.
1884 22 Mei. Helder en frisch. l Jnni. Helder, wat wind Als gisteren,
en kond,
1885 14 Mei. Helder, wind en
koud,


FAILLISSEMENTEN. :
Arondissement Amsterdam. (Op eigen aangifte) J. T. Boas, winkelier in schoenen
en laarzen a/tl Weesperstraat .'54 Rechter-commissaris mr. J. A. de Bas, curator mr.
J. Schouten, adv. &amp; Proc. ; J. A. \Viggerts. winkelier in tabak eo sigaren a/d N.
Leliestraat 101; Eecht.-comm. mr. J. A. de Bas, curator mr. Th. v. Eijk Bijlevela,
adv. en Proc. ; C. J. Eiser, winkelier in tabak en sigaren a/d Wittenburgergracht
15, recht.-comm. mr. A. M Pareau, curator mr. J. Vreede, adv. en Proc ; (op ver

zoek van crediteuren) De Naam!. Vennootschap Nederlandsche Producten-Handul"
a.'d Falckatraat; recht.-comra. mr. A. M. Pareau, curator mr. K. Hazelhofl', adv. en Proc;
(op verzoek van crediteuren) A. L. Tas, Pettenfïibrikant op hot Ondekerksplein 12,
vccht--comm. mr. D. Binger, curator mr. L. van l'oasum; [Op eigon aangifte) C. van
Dijk, winkelier in blikirerk aan de Joden Breostraat 73, rücht.-eomm. mr. H. W.
ecling van Berkhout, cur. mr. D. Simons; W. Prins, Zadelmaker en Behanger,
vroeger ta Purmercnd, thans te Bussurn woonachtig, recht.-coaim. air. H. N. Teding
van Berkhout, cur. mr. C. Bruin, adv. en proc.
Insolvent verklaard: M. J. C. de Graaft', koopman in veevoeder; I. C. van
Emeteeile, handelsreiziger; G. H. Ko;tin;;, winkelier in Comostiblos te Buasum; C. H.
tetl'cns, •ninkelierster in tabak eu sigaren.
Arr. 's-Gravenhage. C. J. Seguoer, timmerman en koopman, recht.- comm. mr. W.
C. D. Olivier, cm', mr. J. M. Hijmans; J. Jacobson, zon- en regenschermmaker,
rocht.-comm. mr. C. Asser, curator mr. Sf. P. H. Wiercs; J. van Beusekom, winke

lier, recht.-comm. mr. C. J. van Marie, cur. mr. J. C. Smissaert; W. Allard,
suikerbakker, recht.-comm. jhr mr. J. J, de la Bessecour Caan, cur. mr, T. J. J. van Uye
Pieturse; W. Boomkamp, oomkweeker en koopman te Noordwijb, recht. -comm. mr.
Pli. \V. van Heuade, cur. mr. H. J. Eijshoawer.
Arr. 's Hei'tosonboseh. H. van Schijndel, smid ea winkelier te Waalwijk,
recht.coinrn. jhr. nar. Van Meeuwen, curator mr. C. van Sacse van Ysselt; W. van
Arensliergon, leerlooicr en herbergier te Gennep, recht.-comm. mr. A. H. Sassen, curator
mr. A. Bosch; ,11. Hartog koopman in achoenmakerafournituren te Waalwijk,
reeUtcomm. jhr. mr. Van Jfeeuwen, curator mr. G. van Heijat
Arr. Leeuwarden. S. \Volffen, wed. L. Kuiolphi, winkelierster te V?orkum,
reelit.comm. mr. C. W. ds Vriese, curator S. H. Kainbach, deurwaarder te Workum ; D. H.
vau der Scheer, koek- en banketbakker to Dockum, recht.-comm. jhr. mr. G. van
Suchtelen van de Ilaere, curator mr. E. Schaafsma te Dockum
Arr. Middelburg. G. C. Zaaiei', aannemsr en koopman te 's Gravenpolder,
recht.comm. mr. Ph J. Callenfels, curator iai: A. C. A. Jacobse Boudewijnse.
Arr. Ilotterdam. Iz. Brandel, koopman in manufacturen, recljt.-comni. mr. E.
Bergsma, curator mr. L. H. Browne ; J. W. Exlor, brander en koopman te Schiedam,
recht.-comm. ar. E. Feith, curator mr. J. Maacheck te Schiedam; C. Bal, winkelier,
recht.- comm. mr. A. E. Croockewit, curator mr. 3, van Mons to Kralingen; 8. J.
Engors, uitrlragor on koopman, rcehf..-comm. jhr. ffll'. J. B. J. N. ridder de van dor
chuoren, curator mr. A. C. van Blomrneateijn.
Avr. Zwolle. B. Hartkamp, timmerman, metselaav on koopman in bouwmaterialen,
recht.-comm. mr. C, .T. W. N. van Hengat, curator mr. P. Coninck "Westeaberg.
OVERZICHT VAN DE EFFECTENM ARKT.


P- 15 Mei.
DO fondscnmarkt had gedurondr- do afgeloopcn weob een kalmer
verJ .op clan in cwiiso voorafgaande weken. Hoewel do onderhandelingen
tn.^el)..!i Engeland en Rusland over de grcnsregeling nog niet tot geheel a
ov.r.-.ustcmraing bobben goleid, mag- men toch aannemen dat het beide
jUogcndhedou u'nst is den vredo te zien gehandhaafd. Het is echter
niev (inmogolijk dat eeno delinitieve schikking- zich nog lang zal doen
waelnon, en. do EuvopeoKcho beureen nog gedurende geruimen tijd door
fTiinstigo of ongun.stige berichten zullen worden geslingerd. Heden, Vrijdag-,
ondervond men daarvan reeds ccnrJ geringe uitwerking. De Bank van
L'ngeland ,'erlaagdo haro disct-nto-koers tot 2Ü?i. Ju den regel werd
c ,nc dirtconto-verlaging te Londen door cene min of meer aanzienlijk
i'iir'.ing op do londseniaarkt gevolgd. Nu echter had liet tegenoverge

steld , plaat*. Minder ?unstig-e geruchten over den loop der
onderhandc'!in."ci\ ov.,r de gron.sregeling deden niet alleen de disc-:nto-verlaging
ondor invloed blijven, doch zelfs vele fondsen, hoofdzakelijk cie
Kusbische, con3 kleine daling ondergaan.
De markt in locale waarden, hoofdzakelijk in Indische, wns leven

diger. In eenige der laatstgenoemde soorten werdon aanzienlijk»,
aankoopeu uitgevoerd. Do vastheid der suikermarkt oefende hierop -waarschijnlijk
'Icn inecaten invloed 'lit Do Ilandelsvereeniging Amsterdam" maakta
•\an dio willige stemming gebruik om de Jeening- groot ƒ VA millioen.
tot de uitgifte» \vaarvan do aandeelhouders haar machtigden, aan de
walkt t. i brengen, /ooals uit liet prospectus blijkt, is de koers van
uitgifte 73 %, draagt do leening 4 % rento en 'is aflosbaar a, pari in
uitorJijk -10 jaren, terwijl il o niet ailosbaar gestolde obligatiiin gerechtigd
aiju. godurnndi 10 jaar met bijpassing van 15 % in geld en eenige
ivntei errekening in aandeelcn te worden geconverteerd.
Zooals heb prospectus verder vermeldt, werkte de Maatschappij steeds zér
roordcclig. Bij de verandcrdo ojnstandighodon echter, waarmede de
,T:i\ a-handel thans rekening moet houden, is zij wel genoodzaakt, AV
y.n. y.icli in Jiai'c- vorderr ontwikkeling- niet belemmerd zien, door vast
kapitaal aan te vullen, wat haar in het gebruik van goeukoopo
crectietMi'kielon ont.vallon is.
De ,j.merika;mscke markt was TOOI' eenigo soorten willig gestemd,
terwijl d-; omzettingen in eenige hoeken noe; al van beteekcnis zijn.
Van Ncdorlandsche «taiitsi'ond&amp;cn daalden de :j % _Schuld fta 5-6, ter

wijl &lt;.!,' overige soorten ong'evö-:r op &lt;!a vorige noteeringen sluiten. DO
prlls der -i% ieening van ISS'j is i.hans ongeveer Js % hooger dan die
vau 1364, ofschoon katstsrenooindo Iccinng toch daarom bepaald
voor(L-ligcr is, dat men zich door over to gaan in inschrijving tegen het
v. rllc.j bij uiiloling- k;ui vrh'w.iren.
\ ;-,n lïongaarscho v, aarden stoög rJo ~&lt;% Ooudlecning K %, de 4%
aiisen vcrbcierden 'i a ,'a -^. Portugeezen
fondsen bij de vorige week eenig avans
zooals uit ondersüiand staatje blijut. Do notecringen waren op
iig. 1798,1816..;:;:
1854 ("&gt;do serie) , . .
., 1864,60 (in X) ....
2de Oostorsche Lecning . . .
Oblig. 1872,7:1
.,." 1880
Aand. Groeit o Kussisr-he Spw.
Oblig. Charkov.' A/.ow . . .
Lo-:&gt;o\vo Sewastopel. .
Aa'ud. lüaï'.-hk 'VVia-ima . . .
Zuid ^Tester Spoonveg
8 Mei
97%
1 20 34
90
Ja
10 Mei
93%
58%
93&gt;'i
56%

</text>
<image timestamp="2002:08:17:23:57:29.00" size="293684">D1000146.TIF</image>
</page>
</document>
