<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18850517</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 412
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
Spanjaarden haalden % % van hun jongst verlies in. Turken konden
zich eene kleine fractie verbeteren. Egyptenaren stegen % %. Mexi

canen sluiten ongeveer op de vorige noteeringen.
Van Brazilianen gingen de ISSOers 2 % vooruit, terwijl de overige
soorten slechts eene geringo verbetering ondergingen.
6 % Peruanen daalden %5 %, terwijl de 5 % si Sa stegen. Venezuelanorv
sluiten % % boven den koers van 8 Mei.
Van Stedelijke leoningen waren de Obligatiën Amsterdam 1SS5 H %
booger, d» overig» soorten nagenoeg onveranderd.
Binrienlandsche inclustrieele en fmanciëelo waarden waren bijna, zonder
onderscheid in eene vaste stemming. In eaniga der koloniale soorten
was de handel nog al uitgebreid. Het avans bedraagt Y* % voor O'olig.
Dorrepaalsche Bank, \% voor Handels Vcreoaiging Amsterdam", 2J&gt;&lt; %
voor Intern. Crediet H. V., 534 % voor Aandcelen Koloniale Bank, 10 %
voor de preferente Aandeelen, 2&gt;&lt; % voorde 5 % Obligatiön. 32Ï% voor
Aahdeelen N.-I. Handelsbank. 234 % voor Oblig. Landbouw Maatschappij.
Verder stegen Aandeelen Amsterdamsche Bank l "», Aandeelen Nccbrl.
Bank 3 ?ó, Aandeelen Surinaamsche Bank 4 %.
Vaa Noderlandsehe spoorwegen daalden Aandeolen Haarlym—Zandvoort
ex dividend 3 %, en stegen. Aandeeleii Hollaudbcho Spoorweg 5)5 'A,
Aandeolen Maatsch. tot Exploitatie van Staatsspw. l %, gestempelde
Centralen % %, Aandeelen Indische spoorweg 7 %, Ehijnshares VA %.
Da ontvangsten der Nederlandsche Cantraalspoorvveg over 1831 veroor

loven haar niet eonig dividend aan de aandeelhouder* uittekeeren, oa
byg'evolg ook geeno uitgestelde schuld door lotihjt te delgen. Do coupons
per. Juli 18S4 eöJanuari 1835 van de gestempelde Obligatiön worden
echter ten volle voTddad, terwijl de uitloting volgons het lotingsplan zal
plaats hebben.. . ' . ' ' '
Van Italiaansche sporen stegen Oblig. Victor-Einanuelspoorweg en
West-Sioilianen M .Ji, terwijl de Zuid-Italiauoa, ex lotin™, tot do vorige
koersen genoteerd blijven-,;
Van ramweginafitschappijen ste^on Aandeelen Gooische stoomtram
2 %. Nederlandsche tram l % en RottorJamscho train 1A A.
Bijna -zonder uitzondering sluit di Ainarikaausdw markt op hoojero
koersen. Do aanwinst bedraagt liJi-% voar 'gecohs. "Ai o s on
Adjustmont! CM
Kansas
Texas, 1ste hyp. Nashville en Sinkingfuiid dito.
Vermindering van ontvangsten der St. Paul Minncapolis &amp; M. Spw.
veroorzaakten • eenig aanbod in de aandeden, v/aardoor de prijs y&amp;%
terugliep.
Denver Eio-waarden stegen op de groote waarschijnlijkheid
datergoheele overeonsteuiiniug is verkregen tusschen do vc-r.schillendc LOiiiiU-3
omtrent de reorganisatie der Maatschappij, en de regeling voor do hou

ders, van eenige sciiuldsoorten bevredigend .mag genoemd v,-orden. Do
geconsolideerde Schuld ontvangt nu 4% rente, waarvan echter nog niet
bepaald is of die op l Januari 1S8G d-n wel op l Juli 1886 ingaat, in
het eoroto geval krijgt men eonc vergoeding \an -$G~M in het andere van
#700 in 5% preferrêd Stock.
De -5 % Algeraeene Schuld wordt in 5 J-o preferente Aandeden venvïsioM,
in verhouding van SO % zonder bijstorting, of van 00''.' vrïinnecr'j'a &gt;c
wordt bijgestoi t. Deze regeling' komt in zooverre niet de vroegere voor

gestelde'overeen, dat men uu do looponde on eenigo 1103- te"crschijnon
rente kapitaliseert, en die evenzeer op bovenstaande voorwaarden in
preferente shares verwisselt. Bekent men b. v; bij het kapitaal '3 jaar
rente a 5 % dan ontvangt men 1100 a 80 % = $ 830 of mot VA %
bij storting a, 80 % $ 990.
Do netto-ontvangsten over 1834 hebben $ 1.541,92:3.75 bedragen. . Dio
ontvangsten waren door de sneeuwblokkades, tarievenstrn'd met de Union
Pacific Spv.'., het stellen van den weg in handen van den receiver, dat
hoogstzelden een zuinig beheer medebrengt, en andere oorzaken buiten

gewoon laag, en toch is het nieuwe regelingsplan daarop gebaseerd, dat
de vasto Jasten (dan 1.3S0395 bedragende) uit de netto-ontvangaten
van het slechte jaar 188-1 ruimschoots kunnen worden bestreden.
Het bestuur der Chesapeake-Ohio Spoorweg-Maatsch. heeft aange

kondigd dat de Mei-coupons der oblig. B. zullen worden voldaan voor de
helft in gold, en de wederhelffc in -scrip, die uit toekomstige overschotten
moet worden afgelost. De Maatschappij werd tot dien maatregel
geuoodznakt. omdat de netto-ontvangston onvoldoende waren ter betaling
der geheclc rente.
Do" netto-ontvai-igstcn van l November 1884 tot l Mei 1885 (over de
beide laatste maanden geschat) hebben 469,794 bedragen. De schulden
die in rang ao serie B voorafgaan, on belastingenen verbeteringen aan
den weg vorderden gedurende bovengenoemd tijdsverloop een uitgraaf
van $ 252.830, zoodat slechts $ 216.9ö4 voor rente op do serie B B'onds
overblijft.
Een half jaar route op die schuld, waarvan $ 11972.720 in circulatie
is, vordert $ 449,181.
Do Directie zegt in overweging te hebben genomen of het wenscholijk
was geld op to nemen ton einde haro verplichtingen na te komen, doch
kwam na rijp beraad tot het besluit dat in de gegeven omstandigheden
liet ware belang van do obligatichouders niet zonde worden bevorderd
door het niet verdiende deel dor vervallen rent» met Reieend geld te betalen.
Nashville-vv aarden waren gezocht op hot bericht dat het restant der
onlangs uitgegeven Acljustments Bonds geplaatst was.
Van de op l Mei vervallen intrest op $ 48G;'rnilliocn Amerikaansche
Spoorweg-obügatieu bleef op dien datum de remobetaling op $47/mm.
of ongeveer 11 % achterwege.
De geldmarkt bleet' ruim. Prolongatie ten .slotre onveranderd a 3/f.
Plaatselijk disconto 'A* % na 2&gt;--f %.
De w'eskstaat der Ncderlandsche Bank opgemaakt 9 dezer, toont bij
do vorige week slechts geringe afwijkingen aan. Do disconto-rekening
verminderde met circa * ton, terwijl de bdeeningrekcning met ƒ 944.C95
en de goudvoorraad mat ruim ƒ000.000 toenam. p.
Op Maandag 18 Mei, des avonds G ure, in Frascati."
Tn-ee \Vinkelhniz9n en Erven, Quollijustraat. !ü:i en liasamjjustaflj; '•
Kea dubbel Ileercnlmis en Ervo, Binnen-Amstel 31.
Ken Pakhuis ea Erve, Nieavre Prinsengracht 11.
Een winke'.huis cn Erve, Vcrdinaul Bulstr.ial 09.
Tiveo Iluixen cn Ervmi, ala voren Ut en 03.
Een Wiiikelhiiis en Erve, oslenuUrgoniiiJdcnstraat 81.
Esn Huis tu Erve, Yinkenstraat S-t.
Een 'U'iokelhuis en Erve, to Abcoude A. ]02, gom. Abcoude
Kon \Vinkelliuih en Er&gt;re, ta Hilversum, Huizorstraat '*&gt;ti.
T'.VtiC Il'jerenhulzen en Ei'vou, Koizor^^racht -08 en GOO.
Een Iloutou gebouv; op stadsgrond, Do Kuijtcrhado, l'l.
In do l! r a k k e G r o u d'".
Keu Winkollmis er Ervo. l)amn:k SI en 82.
/•'//' 'jjivo i. Een \YinUolliiiia en Erve, Amstcistrait SI.
TT E H U U IS
Oa&lt;3er &lt;3o rubriek TE HUUR" worden voor onze
abonnés 'grntïs gedurende &lt;•*«_ mnnnil opgeBomoii
Tfoningen, kaïnei-a enz. welke vóór Vrijdag n nnv
opgoge.ven zijn, mot Tormelding van Stand, Lokaliteit,
Huurprijs en wanneer to aanvaarden. Opgaven Lieraan
niet Toldoeude kunnen niot geplaatst worden.
Saatifjfdcfit.
45. T vree gest. kamera geschikt voor twee hoeren 't
liefst hun eigen beddengoed. f 35 p. m.
2Ï2. Een net gest. Zit- «nSiaapk. vooreen heer. b. b. h. h.
1". T\vce ruime gero. kamers cn suite Ie, ctai'o tcrst.
27, Gom. kamer niet alkoof, f 23 p. ia. direct.
54. 2Ket!e gest. liani., f '25 a i' 3U p. m. desvort. dir.
•ffe;cnlt vun
Caiup«n»ta*aat31. Etu not geat vnor'-.a'n. met alkoof, voor l ol
lieorcu i!esvc:k. met of /onder kost.
13. Vrije kamers lo etage, bij een stil gezin»
257. Een buis met tuin, 7 kamers, t' SOU. terst. to aanv.
53. Gem. mime voorkam. met slaapkam., f 25 p. m.
10Ü. Een gem. achlorkamcr, uitzicht ia tuinen, metkost
f dO a f -15.
3S3. Een winlcelhnis, f 703. "SÜn Een wiukclUuis f COO.
beide dadelijk to aanvaarden.
II. Een gen), voorkamer '2e etage, l' M p. ra.
ESloetnstt'aat*
6. Gcstoö'. Uatuei-tjea 1.50 p. w.
fSirstscn Donimct'stpaat,
14. Fen winkelliuig f 075 p. j. terstond. .
13.
15,

9.
10.

50.
tiO.
(&gt;0.
70.
07.
Een derde bovenhuis, t' 20 \i. u.
Eon vrij bovenuuis, f 600 p. j.
Itam.
Gem. voorkamer, f 25 p. m. direct.
Een gemcub. kamers.
ISamrak'.
Een gera. Kamer met Aluoof. Ie Et. i' 10 p. m. erst.
Een 2o bovonh. i kïiners, keuken i' 500 p. j. l Mei.
-Eeu gest. kamer met alkoof Ie et. enpenuion terst.
Een gest. voorkamer met alkoof, Ie et. inet Mei.
Kantoorlokaal, voorkamer mot alkoof, Ie etage i' 500
terstond te aanv.

Oanifti-aatKantoorlokalen.
wee geni. kamers en suite, Ie etage, dir. ts aanv,
32.
11. Eeo buia 3 kamers t' 2SO p. j.
5. Een kantoorlokaal, bestaande uit 2 kamers f 200.
6. Een kantoorlocaal best. uit 2 kam. f 250 p. j. torst.
9. Muurvlakte aan ceno drukke pdasige.
Gt'oote Slirkei'ftt-xat,
53. Een Trij bovonhuis te bnvragen No. 51 terstond.
SSaai-femmei-strafst.
28. Gera. voork. en alk. niet kost en bediening voor
een a twee boeren.
62. Een geat. voork. Ie et. voor een heer z. b b. h. b.
fSarsfletamc}' ifouStuinuti.
3. Een huis 8 kamers, zolders enz. f 350. Nov. of vr
3. Esn. huis 6 kamera zolder enz. i U50.
60. Geleg. v. een heer, z.b.b.h. een vrije kamer m.of z.kost.
Hat-tewtraat.
82. Een vrjj bovenhuia, 3 kamers, 2 kl. kamers, zolder.
gas- en water], f 500 te aanv. Mei '85 of eerder.
Weereugracht.
233. Een huis, 9 kamera, zolder, keuken, UoUer en wijn»
kelder, f liOO. l Mei.
45. Een kamer mot of zonder kost.
ISienioitij ftarle.
15. Een geheel huis, f 1100 i&gt;. j., naar verkiezing te aanv.
4-iEea gejit.
eu.atUteri, vowcuj amo f.20 p.
13;?. Een buis rnet groeten tuin l Mei a. s.
ISO. Een huis, plaats cn tuin f 15(10 terstond,
Eioit ingspïcin .
IG Ecu gent. voorkamer f 13 p. m. terstond.
10. Ec-u gest. voorkamer, f 10 p. m. ten-toiul.
fff o i •s.jexfm o i' f s fce.tf.
11. Een gest. kamer ^esjhikt voor l of 2 hesvan.
Sïalktfeeg,
S. Een gcui. voorkam. met alk. lo etage, f 10 p. ui. tcrst.
Stai-Se
JXif,incen;li}f;1. Een gest. voorkamer t' 15 p. m. terstond.
S£s&gt;*tnn:ne SZlïeliaogsïeeg.
5. Een Luis 3 vcrtrekk. zolder eu \iiering f2;J.50p.m,
l'.)l. Een loods f 1.70 p. w.
210. Eon ruimo werkplaats; veel licht.
110. Een gest. voorkamer, t 12 p. m.
X,t~ ~ ~
26. Een OnJcratuk.
"2. Eeu gesfc. kamer mot alkoof. In etage f 23 p. m.
50. Een gestof. voork. inot alkoof f 25 p. m. tergt,
2!'. Een gemoub. kam;;r i' 12 p. m.
17. Eeu huis t' 100 p. j. l Mei. Te zien Dinsdag en
Donderdag van 2 tot l uur.
7-'-. Een gesloll. kamer f 2. - p. w. terstond,
115. Een gestoft", voork. met sOaapkamer. m. of z. kost.

11. Een kamer niet kost cri liedieniug f 32 p. m.
fllai-tiirsfi-Ktit.
331. Ean iraai gomoub. kamer, met rlegolijkon kost en
2 slaapplaatsen voor 2 Hcoren i f ui p. m. torst.
113. Cestoff. kamers, met of zonder kost 2o etago.
lli. Een kamer met baleonkamertjo lo etage f 150 p. j.
te bevr. bij don Makelaar F. de Bruiu Lange
Leidsche dwarsstraat.
13. Een bovonhuis 2e etage, 3 kumers, alcove, koukoa
enz. i 275 ie a s n1.', l Mei.
153. Een gem. voorkamer met alkoof f 22 p. m.
100. Twoe gem. kamers f30 en f33 p. m. terstond,
239. Gem. voor- cu achterkamer, f 30 p. m. torat.
Sfieaivc Keisersge'aclifi
15. Een bovenhuis, vier kamera en keuk. torst, te aanr.
11'. Een buis en tuin, bavatt, 9 ruime tolUfir en4&lt;4'l«QO-»
k. to
H'ieuwe Meefeiigracflt
163. Een huis met ondcrhiiis RH tuin. Direct te aaav.
ISictuve iïicZic.tti'aat.
70. Eeu gestofi'. kamor f 10 p. ra.
H'ieume fcei'tiiincn.
IC. Een viij bovenhuis, 5 iamcrs, keukeu, zolder erj
dieiistboiionkainer, f 100 p. j. tegen terstond.
10. Ken ondeistuk, groot 30 nieter, en boveubiiis, 3
kamers, alenoi' en keuken, hnurpr. f 109. Te
gen Singel 2P.
.
33. Een Ie bovenliuis f 500 p. j.
jyoorelfs's tt-aaS.
38. Twee gestoffeerde kamer?.
JV. '£i, foorStiirgivat.*
88. Een net gemeub. voorkamer met alkoof f 30 p,
120. Een net gest. voorkam., t' 18 p. m. Ie etage,
2 J2. Kantc'or'iokaal parterre i' 100 p. j.
31. Een huis f 150 ; l Mei a. s.
O. 'fi.
21 j. T, en kantc-oriokaal i' 15 p. ra. l Juii.
U2S«. Eeu binnen- en zijkamer 30
«. E.
SS. Een huis met 8 kamers en ruime zolder, f 11CO.
113. Een gestoft', voork mol alcoot' 1'25 p. m. terstond.
217. Een vrij bovonh., 2 kam. endieustb.k.f 200 p. j. Terst,
*'
32.


37.

S.
Een vrij bovenhuis, voorzien van gas- en watorloi»
leiding en verdere gemakken C ,'JOO p. j. teratond.
S.'lanfage JflitSitellaati*
wee kamers Ie etago en suite f 50 p. m.
Plantage i-'at-f.-Zaan.
E«n heerenh., O kamera, keuken, kelder en tuintje.
i' 11CO terstond.
i*. C. BSooftsti-aat.
Een huis. te aanv. Mei a. a.
S.'3'insengrach t.
Een ruime pakkeldor f 100 p. j. terstoad. Te bevr.
bij den hoor Yon G'ahn Prinsengracht 305,
Eim net gemoub. zit- en slaapkamer f fiO p. m. of
een kleinere slaapk. t' 35 p. m. beide niet kost.
Gem. kam. met kost, bediening en fatsoenlijk ver

keer i' 35, zonder t' 12; zeer geschikt voor heer of
(lamc, h. b. b. h.
Twoo net gemeub. kamers van alle gemakk. voora,
Twee net gem. kamera lo etage f 10 p. m.
Modern Boveiih., 5 kam. ena. i'500 p. j. terstond.
Een huis on tuin S kamers en dienatbodenkauiers
aanlog van Gas- en waterleiding.
Prins aSendi-ikkade,
Een gem. voorkamer.
Een gest,. kamer mot alkoof f 23 's maand*
Een vrij huis. terstond.
•123.
GIS.
C73.
711.
I.
101.
175.
3. Eoa vrij huis i' 600 psr jaar.
Regulierrgrach t.
72. Twee gomeub. kamers f 23.00
S!). 2 pracht, gem. kamers f 10 p. m.
103.2 gest. slaapkamers voor eea of twes heeren. des
verk. met kost.
Kokèit.
33. Eon geheel huis, f UOO. DageJ, bezicb.t. tuasollML
2 aa 4 uur. terstond,

</text>
<image timestamp="2002:08:18:00:04:24.00" size="283549">D1000147.TIF</image>
</page>
</document>
