<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19170714</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
14 juli '17. - No. 2090
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VÜOR NEDERLAND
BLINDGEBORENEN
doofstommen, idioten, en
ONGENEZEN GEBLEVEN
patiënten van Chr. Scientists, geneest
door UITBREIDING hunner
praktijk H. G. T H l E M E,
Den Haag, Denneweg 25a
N. V. Maas- en Waterweg
Maatschappötot bevordering van de vestiging van
Industrieën te SCHIEDAM EN OMSTREKEN
Lange Haven 3 Tel. «3 Schiedam
Verleent haar bemiddeling WJ den Aan- en Verkoop van Panden en
Industrieterreinen en het verschaffen van Bedrijfskapitaal.
Tot het bouwen van Villa's en Landhuizen zfjn prachtige heuvel

achtige BOSCHTERREINEN te koop in HET OOSTERPARK te

Laffe prijzen, mooie wegen, gas,
« electr. licht, water.
V. laatB. tot Eif Uit vu Het OMtwiark
DiT, J.J. STOIMANS i OTO SCBDLZ
Tel. Int. 38 &amp; 48
DEBILT
OOSTEQBEEK
De
Financieel Nieuwsblad

Singel 842, A'dam
- TELEFOON K. 6926
bevat steeds actueel* arti

kelen, betrouwbare cor

respondentie, nitlotingen
v»n premieleenlngen,
producties, koeraUJot enz.
Abonnement slechts |so| ets.
per kwartaal.
Vraagt gratis Proefnummers
MEUBILEERING-MAATSCHAPPIJ


HOLLAND"

N. Z. VOORBURGWAL 274
AMSTERDAM - TEL. 5974 N.
^^-—^--ItJIIIIIIIII—-~^-^

BIJ HET INRICHTEN UWER WONINO HEBT.
«l 3 PUNTEN IN HET 003 TE HOUDEN &gt;

DUURZAAMHEID

HARMONIE

GEMATIGDEN PRIJS

DAT WIJ IN ONZE INRICHTINGEN DEZE
EIGENSCHAPPEN VEREENI9EH, BEWIJZEN DE
TALLOOZE TEVREDENHEIDSBETUIQINBEN,
WELKE WIJ VOOR U TER INZABE HOUDEN.
Voorde Vacantie!
THE OXFORD CHA1R"

HEERLIJK LUIE STOEL

van af f 15.-.

GEBRS,F.«Sc L DE RIDDER

Amstel b/h Muntplein
'OXYDOL'
(CHLORAS KALICUS TANDPASTA)
45 cent p. Tube.
tal. Tin, STil &amp; EB.
Chemische Fabriek ,,'s-Hage"
's-GRAVENHAQE.
Fr.SINEMUS
20 LEIDSCHESTRAAT 22
AMSTERDAM.
TELEFOON N. 5812.

HEMDEN
NAAK MAAT.
Het groote
Nederlandsche merk Tandpasta,
desinfecteert de mondholte door
zuurstofontwifckeling, bleekt de
tanden onschadelijk;
Per tube 45 en 7&amp; cent.
illlllllllililliliuiiiiiiuiiiiiiiuiiiiiumiiilmiiliiiitmiiiiiliimiiiiiimiiiiumiilliimiiiiiiiiliiiiiii lilllllllllliiiiiliiiuiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiniiiiiniiii,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,	iïmiim,ii7ii,,iimiiin,,i7iMiilinMiN^ nr	i
F. Lieftinckf
van rauw varkensvleeseh zoo'n cysticercus
in de maag van den mensch, dan groeit de
Offervaardige Voorgangers
door UPTON SINCLAIR

Pasadena, Californië, 15 Jan. 1917
Aan Maurlce Low, die in een artikel in
het Forum" verklaard heeft te gelooven,
dat de redding der wereld uit de verschrik

kelijke crisis, waartoe de besthaving gekomen
is, afhangt van de komst van nieuwe lei

ders, mannenban enthousiaste ijver en ernst,
wier doel niet is zich zelf omhoog te werken
noch uit algemeene bekendheid munt te slaan,
maar die bereid zijn tot alle lijden en op

offering om de menschheid te redden:
Waarde heer Low,
Uw artikel is diep gevoeld en ik wil er
rond op antwoorden, vertrouwend dat uw
ernst u er voor zal behoeden door mijn
antwoord u beleedigd te voelen. Dat is
mijn overtuiging die ik u vertellen wil: dat
er in de wereld, tegenwoordig, in ieder
land, honderden en duizenden mannen en
vrouwen zijn van de soort waar gij om
roept; en dat het de ontwikkeling in uw
stand en uw omgeving is, die het u onmo

gelijk maakt, hen te herkennen. Ik bedoel
dit geenszins beleedigend; ik constateer
het als een feit dat gij en uw lezers van
de Londensche Morningpost" moet inzien
en in aanmerking nemen bij uw studie van
de problemen van onzen tijd.
Ik wil u vertellen van een beweging,
millioenen aanhangers tellende over de
wereld, die geheel en al is ontstaan uit de
heldhaftige opoffering van juist zulke man

nen als gij vergeefs hebt gezocht. En nog
wordt deze beweging gevormd en in stand
gehouden door de inspanning van zulke
menschen en wanneer gij hen werkelijk
opsporen wilt, zal ik u hun namen en
adressen geven.
Welk soort van opoffering verlangt gij ?
Onlangs hoorde ik de geschiedenis van een
jonge man uit een der rijkste en oudste
familie's van Boston, die zijn huis verliet
en werken ging in een staalfabriek, om de
arbeiders te helpen tot vrrjheid te komen
en stierf door het aanschouwen van de
verschrikkingen en de wanhoop. Wanneer
gij vraagt naar arme helden, niet naar rijke,
wil ik u vertellen van een jonge man, die
deelnam aan de La.wrence-staking, zijn
vrouw en zijn jong kind verhongeren zag
en toen zich wierp in een worsteling voor
vrijheid van spreken ter zake van de stakers
in Colorado, en wien het gelaat werd
stukgeslagen door de vuist van een politieagent.
Weer vraag ik: welke soort van opoffe

ring, van heidendom? Bereidheid om be*
spotting te weerstaan ?
Ik ken iemand die erfgenaam is van mil

lioenen en zijn leven wijdt aan het
organiseeren der trumps", en ofschoon hij een
man is van werkelijke gaven, de dichtste
nadering tot Christus die ik ooit op aarde
zag, wordt nooit zijn naam in de bladen
genoemd; zonder spot. Ik ken een leider
van een arbeiderspartij, bestendig, trouw,
vol toewijding, bekwaam, nu levenslang
veroordeeld om een moord, waarmee hij
niet meer dan gij uitstaande had, en toch
kop tot een nieuwen lintworm uit, terwijl
3 a 4 maanden later die kop alweer rijpe
geledingen heeft. Niet altijd echter is het
varken of het rund de overbrenger van den
blaasworm; immers ook bij den mensch
kunnen de eieren of de rijpe proglottiden
naar de. verschillende organen gaan, zooals
het oog, het hart, de hersenen, de huid en
de spieren.
Alhoewel meestal slechts n lintworm
aanwezig is, zijn toch gevallen bekend, waarin
tot 15 a 20 verschillende lintwormen bij n
persoon werden gevonden. De soort lint

wormen, aangeduid met den naam
Botriocephalus Latus heeft eieren, die zich slechts in
zoet water ontwikkelen. Het embryo wordt
dan ook voornamelijk door visschen opgeslikt
en door het eten van vischvleesch infecteert
de mensch zich. Talrijk nu kunnen de
klachten zijn van den gastheer, die bezoek
heeft van den indringer. Koliekachtige buik

pijnen en diarrhee naast heftige aanvallen
van honger, gevoel van moeheid, geestelijke
onrust en ontstemming zijn de meest voor

komende verschijnselen. Vaak ook heeft de
gastheer in het geheel geen last van het
dier, dat zijn lichaam bewoont. Somtijds
zijn slechts heftige neuskriebelingen,
hoofdpijn en speekselvloed [de klachten,
die den patiënt naar den geneesheer voeren.
Ook bloedarmoede kan door een lintworm
veroorzaakt zijn. Herhaalde malen echter
komt de geneesheer eerst na lang zoeken
onverstoord en bezig aan zijn werk. Ik
ken een ander, die het leven geleefd heeft
van een Spartaan of een heilige, een reus
van een man, die werkt aan wetten voor
de vrijheid der slaven op zee. Ik ken
een jong advocaat, een socialist vol toe

wijding, die onlangs zei aan de vrouw die
hij lief had, dat hij te arm was om te trouwen;
toch weigerde hij een fooi van vijfhonderd
dollar voor iets dat nauwelijks de geringste
schade had kunnen doen aan het algemeen
belang. Ik ken een jong geestelijke, die
juist een voordeelige plaats in Boston heeft
opgegeven voor een schamel bestaan als
radicaal hulpprediker. Zoo kon ik twintig
bladzijden lang voortgaan om u het bewijs
te geven van wat ik zeg: dat er een machtige
rijzing van het menschdom bezig is, ont

staan uit de tallooze heldendaden van
mannen en vrouwen; en gij en de men

schen van de klasse waarvoor gij schrijft
zien het aan en hebben geen besef van
dat al!
Gij spreekt van hen die munt slaan uit
hun bekendheid, het film-recht van hun
propaganda verkoopen, de trouw aan hun
zaak inruilen voor auto's van groote
paardekracht, enz. Dat er enkele zijn die zulke
dingen gedaan hebben ontken ik niet, of

schoon ik denk dat dit meest praatjes zijn
door kapitalistische belangen verbreid. Wat
gij niet vermeldt is, dat degenen die inder

daad zich verkoopen de menschen zijn die
geld achter zich hebben en daardoor worden
zij bekend, terwijl zij die de verleiding
weerstaan, in vergelijking onbekend blijven
en zelden worden opgemerkt door u en uw
wereld.
Ik ga een ongewoon ding doen; ik ga u
feiten vertellen -over n uit de duizenden
die hun zaak trouw gebleven zijn, omdat
ik van dien man ongetwijfeld het meeste
weten moet over mij-zelf. Als bewijs

materiaal ben ik een volkomen geval, want
ik ben een van hen die door de
bourgeoiswereld een roem-zoeker genoemd worden,
profijt trekkend van hun ijveren, munt
slaande uit trouw aan hun zaak en uit hun
zienswijze. Voortdurend lees ik zulke dingen
over mij-zelf; en zoo ver verbreid en zoo
stevig gebaseerd is dit praatje, dat zelfs
de winkeliers er van overtuigd zijn dat ik
een uitverkorene der fortuin ben en voort
durend trachten mij diensovereenkomstig te
bedienen. Wanneer ik de feiten, zooals ik
weet dat ze zijn, vergelijk met wat ik over
mij-zelf in de bladen lees; wanneer ik ver

gelijk wat ik over 'andere
millionair-socialisten" lees met wat ik toevallig van hun
dagelijksch leven weet, kan ik u veilig
verzekeren, dat de bezigheid van
propagandeeren en debatteeren nu juist niet zoo
voordeelig is als gij denkt, en dat het om

zetten van liefde voor rechtvaardigheid in
auto's van hooge paardekracht hoofdzakelijk
bestaat in de geesten van uitgevers, politici
en anderen die er nog privilegi's op na
houden.
In. den regel is het 't meest onwaardige
wat iemand kan doen, een lijst op te maken
van zijn eigen verdiensten. Maar wanneer
nu juist door hem de waarheid van een zaak
aan het licht zou komen, lijkt het mij dat
tot de diagnose, een diagnose, die eerst
zekerheid heeft door het vinden van ge

ledingen in de ontlasting. Genezing is
slechts te verkrijgen door een op genees

kundig advies voorzichtig aangewende kuur
toe te passen. Niet altijd gelukt het na
een eerste kuur den kop te vinden, doch
een binnen niet te langen tijd herhaalde,
desnoods nog ietwat strenger doorge

voerde kuur, heeft in verreweg de meeste
der gevallen de uitdrijving, ook van den kop
tengevolge. Ongevaarlijk is het bezit van
den lintworm lang niet altijd, want, behalve
de bovengenoemde verschijnselen, die nog
met een groot aantal zouden kunnen worden
uitgebreid, kan het aanwezig zijn van een
cysticercus in b.v. de hersenen, tot hoogst
ernstige, ja zelfs doodelijke complicaties
aanleiding geven.
Uit het bovenstaande zal het nu wel dui

delijk zijn, wat te doen en te laten valt,
om den mensch het bezit van lintwormen te
besparen.
Als zoodanig komt vóór alles in aanmer

king het niet eten van ruw rund- of varkens

vleeseh. Verder is groote reinheid, vooral van
de handen een vereischte. Zoo blijkt ook hier
al weer, dat voorkomen beter is dan genezen
en dat lichaamsreinheid eenerzijds en nauw

keurig toezicht op levensmiddelen anderszijds
voorname factoren zijn tot verhooging van
het algemeen welzijn.
Met een enkel woord moge nog vermeld
hij zonder bezwaar zijn eigen leven als
bewijs-materiaal mag aanbrengen. En nu ben
ik de eenlge over wien ik de
onbetwijfelbare feiten bij de hand heb. Beeschouw mij
dus hier als een insect aan een speld ge

prikt ter bestudeering: een soort van
agitator amiferens, in den regel genoemd
katheder-socialist" l
Ik ben achtendertig jaar oud en heb, sinds
ik vijftien was, mij altijd onderhouden door
mijn pen. Van-af mijn twintigste jaar heb
ik uitsluitend geschreven voor de mensch

heid, daar al mijn geschriften bijna deel
zijn van de klassen-strijd. Onlangs kon ik
tot een journalist zeggen, dat ik in die
achttien jaar nooit een regel geschreven
had, die ik niet geloofde. Ik heb veel ge

schreven dat beneden mijn beste werk was,
litterair beschouwd, want soms was ik ziek
en meestal arm. Maar ik ben mijn zaak
trouw gebleven, zooals die was en is. Ik
heb veel bekendheid en misschien wat roem
verworven; pok heb ik veel geld verdiend.
Ik trok dertigduizend dollar van n boek,
en ging er dadelijk toe over die te besteden
in een socialistische kolonie, zoo georgani

seerd dat ik geen mogelijkheid had er winst
door te maken; de kolonie brandde af en
ik verloor nagenoeg alles, en begon op

nieuw. De volgende maal begon ik, hier in
Californië, een socialistisch dramatische
onderneming, wederom zonder mogelijkheid
van proffit; en toen ik mij van de schulden,
dientengevolge gemaakt, had vrij gemaakt,
ondernam ik een derde poging, trachtende
rechtvaardigheid of ten minste een geringe
schijn daarvan te verkrijgen voor de slaven
in de kolenmijnen van Colorado.
Nu heb ik zelfbesef genoeg om te ver

zekeren, als een feit boven alle twijfel ver

heven, dat ik, indien ik gedurende achttien
jaar gewerkt had met de zelfde energieke
ijver en volharding om geld te verdienen, als
ik nu gewerkt heb om een menigte socialis

tische artikelen te schrijven, op het
oogenblik zeer rijk zou geweest zijn. Toen ik
zeventien jaar was, bood een van mijn voor

spoedige familieleden mij een mooi salaris
aan, wanneer ik het op mij wilde nemen
in Parijs een afdeeling van een goed ge

vestigde zaak te openen. Op mijn zesen

twintigste weigerde ik een salaris van tien

duizend dollar per jaar als chef van de
advertentie-afdeeling van een der grootste
magazijnen, en een ander contract, voor
hetzelfde salaris, om hoofdartikels te schrij

ven voor de grootste uitgever van veile
dagbladen in Amerika. Ik weigerde het ge

bruik van mijn naam te verbinden aan een
model" voedsel-houdende plant, waarbij ik
in-eens tweehonderdduizend dollar had
kunnen verdienen. Een weinig later wei

gerde ik mijn naam voor een boek,, dat
men wilde laten schrijven en dat mijn
protest tegen blanke slavernij zou hebben
gemaakt tot handig verborgen pornographie
waarvoor ik, door het contract te leekenen,
dertigduizend dollar zou krijgen. Het is de
waarheid dat ik niet n, maar een dozijn
aanbiedingen heb geweigerd om
tooneelstukken op te voeren, op voorwaarde dat
ik ze opnieuw schrijven zou met weglating
van alle socialisme."
worden de bekende spoelwormen, die vooral
bij kinderen voorkomen, doch die practisch
van geen groote beteekenis kunnen geacht
worden. Veel zorg evenwel heeft een ander
soort worm, de Anehylostonum duodenale
veroorzaakt. Deze komt veelal voor bij
mijnwerkers en geeft aanleiding tot hevig
ziek zijn en talrijke klachten bestaande uit
gevoel van groote moeheid, zwakte en sterke
bloedarmoede. Krachtige hygiënische maat

regelen hebben den Anehylostonum duode

nale, die in Zwitserland, Duitschland en ook
inonsland[Zuid-Limburg] voorkwam en daar
vele slachtoffers maakte, gelukkig grooten

deels doen verdwijnen. Dr. TULP
Dèwie Mahérah"

Aan Th. van Letyveld
Zij is het: een jonge, schoone vrouw van
mijn eigen volk,
,deze danseres met haar kuischen blik uit
de neergeslagen oogen.
Bekoorlijk en vol gratie houdt zij haar
linkerhand, rugwaarts gebogen, vóór de
rechterborst.
Met de stijging der zachte gamelan-melodie
rijst langzaam de arm omhoog.
Nog n seconde en de melodie eindigt in
een diepen gong-toon.
De hand beweegt zich om de pols, lenig
als de rank van de gadoeng en het hoofdje
Voor mijn litterair succes leefde ik in
New-York van vier. en een halve dollar per
week, en later onderhield ik mijn vrouw en
kind van dertig dollar per maand. Sinds
mijn succes vond ik mijn levensbehoeften
in de verdiensten die ik uit mijn werk trok;
maar de verdiensten bleven beneden de
levensbehoeften dat is te zeggen, ik gaf
meer uit voor mijn zaak dan ik toen bezat.
Ik heb nooit een automobiel bezeten, zelfs
geen Ford. Eens had ik een rijpaard voor
mijn gezondheid; maar tegenwoordig berijd
ik een fiets, die ik tweede-hands kocht voor
tien dollar. Terwijl ik dit schrijf, bestaan
mijn materieele bezittingen in ongeveer tien
dollar bij de Bank, wat kleeren die vijf of
tien jaar oud zijn, een waarde van een paar
honderd dollar aan huisraad, dat ik tweede

hands kocht, en een paar honderd boeken.
Toch, wanneer ik mijn stem richt tot de
slaven van mijn land, lees ik altijd over
mij-zelf als over een die uit is op profijt.
Gij beklaagt u, dat de menschen-trouw
niet meer door martelaarschap wordt
beproefd. Mijn waarde heer, wat bedoelt ge
in-Gods-naam met deze opmerking? Hebt
ge dan zelfs van de gevangenissen van het
kapitalisme nooit gehoord ? Hebt ge nooit
Bekman's Prisen\ Memoirs" gelezen? Hebt
ge nooit gehoord van Pat Quinlan, Arturo
Oiovannitti, Fred. Merrick, Ben Legere, Carlo
Fresca, John Lawson, Heles Schloss, Guiley
Flynn ? Weet ge niets van de martelaars

werktuigen de pijnbank van honger, de
duimschroeven van verwaarloozing, het blok
van bespotting, de kerkers van ziekte ? Er
zijn legers van menschen die deze dingen
ondergaan ter wille van hun inzicht van
sociale rechtvaardigheid.
Gij vraagt naar een Oppermensch". Zij
noemen zelden zlch-zelve bij zulke
grootklinkende namen; zij doen eenvoudig hun
harde plicht, zooals zonder meer, simpel en
nederig, mannen en vrouwen die gedaan
hebbed ten alle tijde menschen als Jezus
en Paulus en Galileïen Luther en Huss en
Lincoln en Wendell Philips en Gene Debs
en John Lawson en Andrew Fumseth en
Pat Quinlan en Karl Liebknecht en Bertrand
Russell en Sylvia Pankhurst en Sheeky
Skeffington.
Laat ons terugkeeren tot het eene Insect
dat wij bestudeeren ons exemplaar van
agitator amiferens, in de wandeling Kathe

der Socialist" genoemd. Niet alleen heb ik
nooit eenig voordeel gehad van mijn pro

paganda, maar ik heb er inderdaad heel
mijn plaats en invloed als letterkundige,
een hooggeplaatste kaste in de tegenwoor

dige wereld, voor opgeofferd. Toen George
Brandes, de grootste litteraire criticus van
Europa, drie jaar geleden in ons land kwam,
verklaarde hij aan een menigte reporters,
dat er drie Amerikaansche romanschrijvers
waren, die hij het lezen waard vond: Frank
Norris, Jack Londen en Upton Sincla'r.
Met uitzondering van n enkel dagblad,
zei ieder blad in ons land, dat een verslag
gaf van dit interview, dat er twee Ameri

kanen waren die Georg Brandes het lezen
waard vond: Frank Norris en Jack London.
Branden zelf vermeldde mij dit geval en
vroeg of ik het raadselachtig verschijnsel
LIBCRTY
MCTZtCO AMSTERDAM iCRAVCMHACe
JAP O M VAM B
DRUKT6 en CFFCN
wirre VOILC
OPRUIMING
wiegelt als een bloem heen en weer op
de zwevingen van het sonore geluid.
Juweelen flonkeren in het donkere haar als
sidderende sterren aan den nachtelijken
hemel.
Een m aan lichte .nacht, vol teeder mysterie,
zóó is de glimlach om haren mond, de
glimlach, die mij den adem doet inhouden.
Dan slaat de rechterhand met nobel gebaar
het gordelkleed van zich af en de zoom
raakt mijn wang aan, zacht als de kus
van een manestraal op het rimpelend
water, in den vijver.
Gelijk een kabbeling van het water naar den
schemerigen oever, zoo golft nu dezelfde
melodie weer aan.
En de gestalte, zwiepend en buigend als
een ranke rietstengel, zweeft langs mijn
oog voorbij.
O, laat ik mijn handen smeeken, dat zij niet
naar die armen grijpen, zoo ijl en zoo
teer als muziek, want haar wezen is zelf
muziek.
Zie, nu verdwijnt zij in het schemerduister
en de gamelantonen sterven weg, gedragen
door den wind, die een geur va»
tjampaka's met zich voeren;
Tjampaka's ontbloeid in den bloemhof,
schemerig verlicht door de wassende
maan; tjampaka's verscholen in het ritselend
geblaarte, ik weet niet waar,..

NOTO SOEROTO
verklaren kon. Het is een feit, dat het
voornaamste dagblad van de stad
NewYork als regel heeft aangenomen geen
artikelen over mij noch artikelen door mij
geschreven in haar kolommen toe te laten.
Dit werd mij persoonlijk verteld door twee
verschillende redacteurs, aan wie dergelijke
bevelen gegeven waren. Verslaggevers, mij
bevriend, berichtten mij van een strijd die
aan den gang is óver het publiceeren van
dingen die op mij betrekking hebben en
verschijnen in andere bladen van New-York,
bij-voorbeeld om alles wat een goede in

druk van mij geven kan te schrappen. Wat
betreft de Associated Press, ik weet niet
welke regeling zij in deze zaak getroffen
heeft, maar inderdaad komt mijn naam niet
in haar blad, tenzij ik word gearresteerd,
van mijn vrouw wil scheiden, of iets anders
doe dat als onfatsoenlijk wordt beschouwd.
Wat de tijdschriften betreft, de
achtenswaardigen zenden mijn artikelen in waardig
stilzwijgen terug; de sensationeele schrijven
mij vriendelijke brieven en verklaren dat, als
ik maar de propaganda weglaten wilde" enz.
En gelooft ge dat ik alleen zulke onder

vindingen heb? In het minst niet! Er zijn
er honderden als ik, niet allen zoo berucht,
niet allen zoo wanhopig bereid om alle
aanspraak op bourgeois-achtlng weg te wer

pen voor een kans hen die de arbeid der
wereld exploiteeren een slag toe te dienen,
maar allen zich opofferingen getroostende
geldelijke opofferingen voor de zaak
der rechtvaardigheid, tegenwoordig en hier.
Er is een klein tijdschrift in New-York, dat
bestaan kan omdat een jong professor zijn
eigenbelang ter zijde wist te stellen en geld
ging vragen onder zijn vrienden. Dit tijd

schrift heeft nooit een dollar honorarium
betaald, toch leeft het knapper met de wer

kers dan welk tijdschrift in Amerika ook.
Zoek enkelen van de jonge menschen aan
de Masses" op en vraag hen u te vertellen
wat zij weten van opofferingen en vernede

ringen verdragen door mannen en vrouwen,
die enkel willen schrijven wat zij meenen!
Wanneer gij uw Oppermensch" niet onder
hen vindt, doe het mij weten en ik zal u
naar anderen zenden wanneer zij nog
leven. Ik zou de rest van deze bladzijden
kunnen vullen met namen van n speciale
groep martelaren die mij bekend zijn
mannen en vrouwen die hun sociaal inzicht
niet hebben omgezet in auto's van hooge
paardekracht, maar in tuberculose !
Dit is een roep tot u, Mr. Low. Het is
een roep die komen zal tot al uw
landgenooten, de Engelschen, en die nog luider
komen zal, wanneer de oorlog ten einde is.
Wanneer ge heiligen en martelaars wilt
vinden voor deze nieuwe tijd, zoo blijf niet
zitten op de hemeltop van uw weelde-klasse,
maar kom af en zoek hen waar zij zijn
in het vuil en en de rook der revolutionaire
beweging,
Uw genoot voor rechtvaardigheid in onzen tijd,

</text>
<image timestamp="2002:08:23:19:56:50.00" size="497932">D2002ZA.TIF</image>
</page>
</document>
