<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19170901</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
l Sept. '17. No. 2097
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
ROTTERDAM
AMSTERDAM
IJllllllllllllillllllllIlllilIIilllllllllllllliUIUIIlIlllllllUIIIIIIHlIlllllllIlIllll]^

l HEEREN MODE-ARTIKELEN l
- HEERENSTRAAT 12, GRONINGEN - i
TELEFOON 1083 |

siiiiiiiniBiiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiimiiiimiiiimiiiniiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiil
J.S.MEÜWSENl
HBËeTBraiciir
Hgaifin M
Modi-iigizpiii.
AMSTERDAM.
Leidscbestraat 4,
B.passage b. D.rak,
Damstraat h. Neg, l
Doelengtr. h Ach- [
terburgwal.
ROTTERDAM.
Moraeltrap 3,
Boymausstra»t 8,
'OXYDOL'
(CHLORAS KALICUS TANDPASTA)
45 cent p. Tube.
Haam!. Venn. STUK &amp; Co.
Chemische Fabriek ,,'s-Hage"
's-GRAVENHAQE.
VISCHCONSERVENFABRIEK
Bergen op Zoom. Tel. 278.
HOLLANDIA".
fl. 1.60
fl. 2.50
Vraagt Uwen winkelier onze
prima Noorsche gekruide
ANCHOVIS in onze origineele
vaatjes van
fl. 3.50
enz.
Wij staan uitsluitend in

voor de Noorsche Anchovis

in ONZE verpakking.
E.V.D.HEIDE
's-GraYel.weg. Tel. 1150
ARTISTIEKE
MEUBILEERING
SPECIALE ONTWERPEN
N. V. Maas- en Waterweg
Maatschappij tot berordering van de vestiging van
Industrieën te SCHIEDAM EN OMSTREKEN
Lange Haven 3 Tel. »3 Schiedam
Verleent haar bemiddeling bij den Aan- en Verkoop van Panden en
Industrieterreinen en het verschaffen van Bedrijfskapitaal.
BLINDGEBORENEN
doofstommen, idioten, en
ONGENEZEN GEBLEVEN
patiënten van Chr. Scientists, geneest
door UITBREIDING hunner
praktijk H. G. T H l E M E,
Den Haag, Denneweg 25a
DE AMSTERDAMMER

Weekblad voor Nederland

kost slechts f 1.90 per kwartaal
HET ADRES
VOOR

HEERENKLEEDING

H.J.LOOR, Utrecht
iiifiijimiiiifin
rriififiifiiiiiifiiitiiiJiiiiiiiimiiiifiimifiiiififfiiiimiifiiiifiiiiiMfii^^
Bij geregeld gebruik van
Racahout
E. P.
verandert

Zwakheid
m
Kracht.
Per f lacon: f 1.50 - t 0.80
der jungen Republik sich zu einer neuen
grossen Offensive aufraffen könnten und
dass unsere Bemühungen urn einen
Sonderfrieden samt und sonders zu Schanden
werden müssten?
Tauschen Sie sich also ber die Tragweite
soleher Tatsachen nicht, nehmen Sie sie als
Tatsachen in, rechnen Sie damit zum Heile der
Welt und zum Heile Deutschlands und
unterschat zen Sie in dieser welthistorischen Stunde
nicht die Vorbereitungen der Vereinigten
Staaten, wie Sie die Qrossbritanniens
unterschatzt haben. Ich warne Sie l Amerika
ist ein Land vom 100 Millionen Einwohners,
es kann eine Armee von 10 Millionen Mann
in Kürze zusammen trommeln, es kann sie
nach Europa bringen, denn unsere
Unterseeboote sind bekanntlich nicht dazu imstande
gewesen, die ersten Truppenlandingen an
Frankreichs Kuste zu hindern. Amerika ist
das reichste Land der Erde, es macht sein
Gold, seine Weizen und Baumwollernten,
seine Kohlen, seine Industrie, sein Petroleum,
seinen Schiffsraum in dieser Stunde gegen
une mobil. Unterschatzen Sie solches nicht
und vergessen Sie solches nicht l Ich würde
mich versündigen an der Wahrheit und an
meinem Vaterlande, wenn ich heute vor Sie
hintrate und zu behaupten wagte: Wir siegen
trots Amerika. Solches behaupte ich lieber
nicht. Was unsere Truppen geleistet haben
ist gross, aber unerhört in der Weltgeschichte
will ich es nicht nennen, denn das klange
mir denn doch zu sehr nach
Selbsbeweihlaucheiung und solche steht mir nicht an.
Wer weiss, was die Weltgeschichte noch
alles an unerhörten Leistungen auch der
anderen, aush unserer Feinde, bringen wird,
wenn der Krieg trots allem und allem
weiter gehtl Unser Dank freilich gegenüber
diesen Getreuen ist und bleibt unausl
schlich. Daran riilteln wir nicht. Auch versichern
wir unsere Bundesgenossen unserer Treue.
Das ware selbstverstandlich und nicht nötig,
Uit een neutraal Dagboek:
Lente 1916
DOOR
W. J. VAN POLEN
I
Vo orjaarsavond
Tegen den avond.
Heel stil en rustig is 't alom; 'k lig lang

uit gestrekt en bo ven ' mij welft de diep

blauwe hemel als een oneindigheid.
Ginds in 't Westen speelt het laatste licht
met schitterschijn van rood en geel en goud.
Daartegen steekt een dennenboschje
scherpzwart af.
Geen windje is er, en in de lucht, die zoel
en mild is, zweven zoete geuren.
Een bloeiende boom bij glndsche boerderij
blinkt in vallenden avond, als verspreidde
hij rond zijn kruin .van witte bloesems een
aureool van heiligheid.
Wijd uit en roerloos ligt het land als 't
ware te slapen; alle kleur en tint versmelt
tot n grijze toon.
Die stilte van de landen is maar schijn;
want in hen zwelt en stuwt de groeikracht,
die later tot een kleurenspel rijpt van groen
en geel en goud.
hatte und nicht meines Amtsvorgangers
unqualifizierbares Vorgehen gegenüber dem
belgischenNeutralilatsvertrage in denGeruch
der Treulosigkeit gebracht. Aber Ich halte
mich an sein Wort: Wir wollen gut machen,
was noch gut zu machen ist. Solches ist
uns in dieser feierlichen und
weltenwandelnden Stunde heiliger Vorsatz und
ehrlichster Wunsch. Wir werden Belgien seine
volle politische, nationale und
wirtschaftliche Selbststandigkeit wedergeben, wir wer

den Serbien wieder herstellen, werden
Nordfrankreich raumen und wollen Schadenersatz
leisten für alles, was verstart und verwüstet
worden ist, so weit das in Menschenkrafien
liegt, dieses Versprechen lege ich hier im
Namen meiner Regierung und in Namen des
deutschen Völkes ab, so wahr mit Qod hel/e!
Wir erkennen das Sebstbestimmungrecht der
Vóïker an. Wir wollen niemanden dazu
zwingen, unter der deutschen
Reichswappen zu leben, dem solches nicht elgenster
Wunsch und innersten Bedürfnis ist. Darum
wolllen wit den Polen geben, was der Polen
ist, und Elsass-Lothringens freien Willen
nach deneben formulierten Orundsatz von der
Völker freiem Selbtstbestimmungsrechle
respektieren. Wir begraben das Kriegsbeil. Wir
reichen dem heldenmütigen Frankreich zur
Versöhnung die Hand. Wir sehen ein, dass
die Bismarck'sche Annexion im Jahre 1871
ein grober poiltischer Fehler war, wir ver

stenen, dass ein Land, das durch zwei
Jahrhundertehindurch französisch und
demokratisch gewesen, nicht auf einmal
preussisch und feudal zu werden imstande ist.
Wie Abraham zu Lot, so sprechen wir zu
Frankreich: Lieber lass' nicht Zank sein
zwischen dir und mir, zwischen deinen
Knechten und meinen Knechten, denn wir
sind Gebrüder. Ist es doch besser, dass eines
unseres Glleder verderbe, als dass unser
ganzer Leib um Elsass Lothringens willen
in die Holle geworfen werde.
iiiiiiiiiliimiiiiiHiiiiiiiiiniiiiiiHiiiiiiiiiiiiiiiMHitiiiiiiiiiMiiimiiiiiiiiiii

Een eindje van mij af is nog een man
druk bezig te werken aan zijn akker, 't Is
de eenigste, die nog doende is op 't land;
'k denk, dat hij daags andere bezigheden
heeft en den avond benut om zijn scha in
te halen, tot de duisternis hem dwingt uit
te scheiden.
'k Bezie zijn bezigheid: met een lange
schop gooit hij de aarde in kluiten om en
doet dat stap voor stap.
De klonters lijken precies hél kleine heu

veltjes met scherpe kanten.
Gelijk en regelmatig doet hij voort, niet
oyerhaastig en 't is toch wonderlijk, zooals
hij opschiet.
Telkens buigt zich zijn lichaam voorover
en telkens wipt de schop weer de aarde om.
Tegen het goud-gele licht van de westerkim
steekt zijn figuur wónder-groot en scherp
af en zijn wippend bewegen doet me denken
aan een machine, die in gelijke heffing en
daling van stalen armen het werk verricht.
Als hij gevorderd is tot aan een smal
land-wegeke, houdt zijn bewegen op en
veegt hij zich met zijn mouw het zweet van
't hoofd.
Even overziet hij zijn gedane werk en dan
bukt hij zich naar den grond en raapt een
steen, waarmee hij de aardklonten van zijn
schop afschuurt.
Rauwig klinkt het krassendmetaal-geluid
door de stilte.
Den, met n armzwaai gooit hij de steen
van zich en na nog een blik over zijn akker
geworpen te hebben, gaat hij heen,
langzaam-sjokkend over het wegeke, de schop
op zijn schouder rustend, totdat zijn figuur
al kleiner en kleiner wordt en eindelijk zich
Gottlob ist unsere militarische Lage noch
so gut, dass wir unseren Feinden diesen
Frieden anzubieten in der Lage sind, ohne
Gefahr laufen zu.. mussen, in absehbarer
Zeit durch die bermacht, die kommen
muss und die kommen wird, berwaltigt
und zu ganz anderen Konzessionen, die die
Schmach der Niederlage in sich tragen,
gezwungen zu werden. Darum lieber heute
als morgen, denn es ist an der Zeit! Es ist
fünf Minuten vor zwölf, meine Herren, um
ein geflügeltss Wort des Abgeordeneten
Scheidemann zur Anwendung zu bringen.
So lange Belgien nicht geraumt ist,
schweige ich ber Griechenland, denn wer
im Glashaus sitzt, soll bekanntlich nicht
mit Steinen werfen. Ich weise das hier so
oft gepragte Wort von Italiens Wortbruch
felerlich zurück. Denn der erste Paragraph
des Dreibundvertrages lautet: Wird elner
der hohen Verbündeten von Russland
angegriffen, dann sind die beiden anderen
verpflichtet, ihm mit allen ihren Streitkraften
zu Lande und zu.. Wasser beizustehen. Nun,
meine Herren! Osierreich-Ungarn hat be

kanntlich den Krieg an Serbien erklart und
unsere eigene Regierung den an Russland.
Russland hat niemanden angegriffen. Von
einem Wortbruch Italiens kann also für einen
denkenden Menschen in keinem Falle die
Rede sein. Von Journalisten in der Hitze
des Gefechtes gepragte Schlagworte wollen
wir uns hier unter keinen Umsfa'nden zu
eigen machen.
Aber wir können an unsere Brust schlagen
wie jener Zöllner im Evangetium und beten:
Gott sei mir Sünder gnadig."
Und in dieser Seelenverfassung bieten wir
unseren Feinden heute noch einmal die Hand.
Nicht in der dünkelhaften Form von 9
Dezember 1916, die zurückgewiesen wurde,
nicht als Sieger gegen ber Besiegten, die
sich nicht mehr zu helfen wissen, nicht in
einer Despotenlaune, die geneigt ist, sich
mit dem Gegner ber den Frieden zu
unterhaiten, sondern in dem Bewusstsein, dass
des Unrechtes gtössete Teil auf unsere Seite
ist und in dem Willen, Verstandigung und
Versöhnung zu suchen, weil uns selber
endlich der Sinn für Versöhnung und
Verslandigung nach allzu langen 36 Monden
aufgegangen ist.
Ein Staat, in dem ein Autokrat das Recht
ber Krieg und Frieden zu entscheiden in
seiner Hand halt, wie einst bei dem
geslürzten zarisüschen Regime Russlands,
bedeutet eine ewlge Gefahr für die Völkerruhe
und die Entwicklune der Nationen, das weiss
man in England, Frankreich und Amerika
sehr wohl. Darum fort mit dem Plunder aus
den Tagen mittelalterlicher
Selbstherrlichkeit in die Rumpelkammer, wo er hingehört.
Was Russland vermochte, das können wir
auch, und noch besser, ohne das ein Tropfen
Blut zij fliessen braucht. Denn freudig lege
ich die Führung in die, Hdnde eines grossen
und aus der Schule des Leidens gelütert
hervorgegangenen Völkes nieder und begnuge
mich mit der bescheidenen Rolle dieses Völkes
ersier Diener zu sein, treu und gewissenhaft
auszuführen, was Wille dieses Völkes und
nicht Wille seines Gottgesandten Herrschers
ist! Denn dieses Volk ist nun im Laufe der
letzten drei Jahre endlich mündig geworden
und entlief seiner Amme wie seinem Quell
der Strom!
NiiliitiiiiiiiMiiiiiiiniiiiuiltiii
gehtel oplost in de duisternis.
De schemering is voorbij; het grijze
van de landen is verdonkert en omhult is
nu alles met een geheimzinnig zwart.
Alleen de bloesemboom met zijn witte
kruin licht nog in de duisternis, als was er
in elk bloesempje een lichtje aan 't gloeien.
Boven in het nu donker-blauwe uit

spansel schitteren en pinkelen de sterren.
In de boerderij is een lichtje opgestoken
en dat lichtje boort door een klein vensterke
als een oog van vuur.
Van uit de verte roffelt het gesnor van
een auto; 't verbleekt een oogenblik de
plechtige rust van 't land, maar 't geluid
wordt al zwakker en sterft eindelijk ge-_
heel weg.
Dan heerscht weer de groote stilte en
die vredige rust is als 't ware een eerbiedige
zwijgen voor de mooie, volle lenteavond.

II

Als 't duister is
Rondom mij heen donkert nu de nacht.
Alles lijkt verstorven in de dikke duisternis;
alleen heel hoog aan 't uitspansel leven en
twinkelen de sterren gelijk ontelbare lichtjes
in alle kleuren.
Wat een rust heerscht er nu over 't land
en wat zijn ze mooi, die lente-avonden en
nachten.
Maar dan ineens bedenk ik, dat ginds ver,
hél ver weg, de avonden en nachten door
de menschen gewenscht worden om elkander
te vernielen en te dooden; hoe men d air
op de duisternis wacht om 't wreede spel
te beginnen.
Was wir ersehnen ist ein neues, herrliches,
freies und demokratisches Deutschland, das
politisch gleich reif und gleichberechtigt in
die Reihe der westlichen Demokratieen
eintritt, dessen Volk frei in höchster
Machtvollkommenheit nur sich allein hat
Reenenschaft zu geben und dasdaher unbeschraunt
der schonen Menschlichkeit gehorchen kann.
Kein Preussen, das mit seinen
Militarstlefe! die ganze Welt in Grund und Boden
treten möchte, in dem niemand alsderHerr
Generalfeldmarschall zu Worte kommt, son

dern ein Deutschland, das seinen Besten
wieder Ehre macht vor aller Welt! Zu diesen
Besten zahlte einer, der uns sagte:
Doch, wenn ein Volk, das fromm die
Herden weidet,
Sich selbst genug, nicht fremden Guts
begehrt,
Das Joch abwirft, das esunwürdig leidet,
Und selbst im Krieg die Menschlichkeit
noch ehrt,
In Glücke sich, im Stege sich bescheidet,
Das ist unsterblich, ist des Liedes wert,
Und solch' ein Bild darf ich dir freudig
zeigen,
Du kennst's, denn alles Grosse ist dein
Eigen!
Das walte Gott! zu Deutschlands und
der Welt Heile, meine Herrn!
Uit den Napoleontischen tijd
Met het oog op deze tijden van
wapengeklette'- kunnen eenige eigenaardige uitla

tingen van generaal Chasséover de behoeften
en gewoonten der soldaten van verschillenden
landaard, met wien hij tijdens zijn
langdurigen diensttijd in aanraking kwam, hier
niet misplaatst zijn.
De Duitschers," zegt de generaal, eischen
altijd Brot, Fleisch und gute FrauWirthin." De
Hollanders spreken van den borrel, van het
pijpje en van wat bliksem. De Engelschen
moeten hebben beafstuk, grog en veel slaag.
De Italianen macaroni et messieurs les
Francais toujours Ie potage et la gloire, zoo
voerde ik ze allen ter zege. Ontbrak echter
geld en vleesch, tabak en gloire dan liepen
ze weg, plunderden en pruttelden. Alleen
de Spanjaard pruttelt niet; met ajo (knoflook)
en carajo (een vloelr) met papieren sigaren
en zonneschijn, marcheert hij drie maal
vier-en-twintig uur, verduurt honger en dorst
en wat de hoofdzaak is, pruttelt nooit.
Daarom is voor mij de Spanjaard de beste
soldaat. 1)
Onder Napoleon's vanen hebben de Hol

landers met eere gediend. In 1811 stelde de
keizer het als een gunst voor de helft der
Hollandsche officieren in de oud-Fransche
regimenten over te laten gaan, om dan door
een zelfde getal Fransche officieren te wor

den vervangen. Die gunst stond gelijk met
een bevel. Degenen wien het lot te beurt
viel, vertrokken naar verschillende Fransche
korpsen in Duitschland, Polen, Spanje,
Hoevelen zullen er zijn, die de donkerte
als een verschrikkelijk ding zien komen?
Wat een vreeselijke tegenstelling is er in
die zoele nachten.
Hier heerscht de vredige stilte en ginds,
waar nu ook de lentenacht is gekomen,'
dwaalt de dood en doet zijn werk.
Als d' avond valt, begint de doodendans.
En te weten, dat het menschen, en men

schen alleen zijn, die 't elkander aandoen.
'k Herinner mij eens gelezen te hebben
in Zola's Le Debacle", van een gevecht
rond Sedan en hoe daar n der Fransche
strijders al maar naar de zon ziet en eindelijk
vloekt, dat ze niet gauw genoeg wegzinkt;
daar maakte de duisternis een einde aan den
slag en bracht voor velen nog 't behoud
van 't leven en de rust.
Nu brengt de nacht het luguber werk en
de dood.
Zóó denkend valt al het mooie weg, wat
de lente-avonden en nachten in zich hebben
en grijnst alleen de duisternis als een spook

sel rondom mij.

III
B loei maand
Nu is Bloeimaand gekomen.
De natuur herleeft; vogels kwinkeleeren
overal tusschen 't jonge groen en in hun
zang is de jubel voor de lieve lente.
Alom staan de vruchtboomen te pronken
in smetteloos-witte en zacht-roze kleuren

pracht.
Daarboven in de teer-blauwe hemel straalt
en lacht de gouden zon en koestert met
haar warmte de vruchtbare aarde.
Italiëenz. De Fransche officieren kwamen
eveneens uit alle oorden van Europa. Fei

telijk heeft 1/3 aan Fransche officieren de Hol

landsche vervangen en wederzijdsch trachtte
men zich zoo goed mogelijk in dien nieuwen
toestand te schikken. Aan den veldtocht
naar Rusland in 1812 namen vijftienduizend
Hollanders deel. Dit aantal is nog van tijd
tot tijd aangevuld geworden door lichtingen
die van stonde af aan in de geannexeerde
gewesten werden uitgevoerd. Nagenoeg al
deze troepen vonden hun ondergang, terwijl
ook verscheidene het lot der krijgsgevan

genschap deelden tot in 1814 toen een
keizerlijke ukase hun de vrijheid hergaf.
Van welke nationaliteit de krijgsgevangenen
ook waren, zij ondervonden van de Russi

sche bevolking, of zij bondgenooten of
huurlingen van den Franschen keizer waren,
dezelfde verbittering, alleen sommige auto

riteiten en meer beschaafden, maakten
daarop een gunstige uitzondering.
Over het gehalte van den Hollandschen
soldaat in dien barren veldtocht is het niet
van belang ontbloot het oordeel van den
generaal in Franschen dienst Van Dedem
van Gelder te hooren uitspreken. De Hol

landers," zegt deze generaal, konden 't
minst de ontbering, de geforceerde marsenen
en de koude trotseeren. Hun moraal was
spoedig geschokt. Over hun dapperheid en
het intellect der officieren was men tevre

den, maar de jonge soldaten kregen het
heimwee daar zij ontmoedigd werden door
de gedachte dat men ze ver van hun vader

land wegvoerde. Zij betreurden hun
dagelijksche gewoonten en hadden voor het
meerendeel, noch de opgewektheid van geest
die de Franschen kenmerkt en waardoor
deze dan ook gemakkelijker de misere waarin
wij leefden konden dragen. Van al die ver

schillende nationaliteiten welke aan dien
veldtocht deelnamen bleef bij de Duitsche
korpsen, zelfs tijdens de retraite, het langst
de orde en discipline gehandhaafd. Voor die
Duitschers had Napoleon echter weinig
woorden van lof over.
Volgens Freiherr von Müffling hield
Napoleon het Duitsche volk voor slaapmut

sen en placht daarbij te zeggen dat zij
tevreden waren wanneer zij maar hun zuur

kool in den kelder hadden. Het komt mij
echter voor dat Napoleon de Duitschers zoo
noemde, daar het dragen van witte slaap

mutsen als hoofddeksel toendertijd evenals
thans nog hier en daar onder de bevolking,
niet geheel ongewoon was.
Aan een zijner maarschalken schreef
Napoleon in 1807: Les Prussiens et les
Russes sont des canailles." Alvorens deze
brief in de Correspondance de Napoleon Ier
onder No. 13129 zou worden afgedrukt is
op last van Napoleon 111 die kwetsende
regel bij de uitgave van dat deel geschrapt.2)
Dan was de groote man over onze natie
echter beter te spreken, vooral na zijn tour

nee door ons land in het najaar van 1811.
Maar we konden niet zooals het canaille"
hem den voet dwars zetten, daarvoor had
de Gallische haan ons te veel onder de knie.
C. F. GljSBERT! HODENPIJL

1) Wanderungen eines alten Soldaten von
Wilhem Baron von Rahden. Berlin 1847,
Zweitei theil.
2) Intermediaire février 1894.1
Nu komen de lange zonnedagen, die ge

staag elkander opvolgen in licht en warmte.
Bloeimaand! wat klinkt dat woordje
ons Hef en zoet in d' ooren, en toch, wat trilt
nu juist in dat woord een smartelijke toon.
Wat een levens worden geknakt in den
bloei van hun jeugd en hoevelen zullen er
in dezen maand nog vallen als offers van
't Beest, dat Oorlog heet ?
Met hun bloed bevochtigen al die jonge
geknakte levens de warme aarde en die
zelfde aarde neemt de jonge dooden in zich
en omvat ze met haar wiemelend leven.
Daarboven wordt een bloem geplant, een
struik gezet en in Bloeimaand geurt de
bloem en schiet de struik frissche groene
blaadjes.
Is 't de ziel van de jonge doode, die
daar opschiet en altijd weer zal groeien en
bloeien?
Is 't de aarde, die van haar leven
meeschent aan hen, die ze in zich heeft gesloten ?
't Weet het niet.
Toch moet de lente ook gekomen zijn op
de slagvelden; de natuur laat zich niet door
menschengeweld vastleggen.
Wat moet het vreemd-pijnlijk aandoen,
om te midden van puinhoopen, te midden
van verwoesting, door menschen veroorzaakt.
een boompje te zien, dat ondanks alles, zich
tooit met teere bloesems en een beeld is
van ontluikend leven.
Wat droef gezicht voor de strijders om
dat jonge leven daar te zien opschieten en
te weten, dat hun leven ieder oogenblik kan
worden afgesneden.
Daarom schreit in Bloeimaand een
stille weemoed ondanks allen luister.


</text>
<image timestamp="2002:08:24:00:29:45.00" size="483421">D20031X.TIF</image>
</page>
</document>
