<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19191227</Datum>
<Pagina>19</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
27 Dec. '19. No. 2218
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
19
DE;GIFT VAN AMSTERDAM AAN WEENEN DOOR GEDEPUTEERDE
STATEN VERHINDERD
Teekenlng vjor .de Amsterdammer'' van Joh. Braakeasiek
A ANGETKKENDE BRIEVEN
De Provinciale Staten van Noord-Holland tot de Gemeente Amsterdam:
Hé, daar, juffrouw, zou je eerst niet eens
voor je eigen huishouding zorgen?"
tttmillllllltlllMIIlIlllliillllllMIMiiiiiiiHiiiiiiiiiiiiillllllllltllllllMMIIIIIIIIIIIIIlHIMIIIIIIflillllllll HIIHIIIIIIIHIItlllHtlllNIIHMIIIIIII lltllllllllllllllllllllinnillllllllllllllllHIIIIIIIIIIMIIIIIItlllllllllllllllMlllllllllllHIIIIIMMIIIIIIIMIIIIi
Van Anrooy
Dat Van Anrooy in 't vorige seizoen en
&lt;nu wér Mengelberg's pladgeschuurde stokjes
versmaad heeft, en zich heeft bediend van
-«en ongeschilden tak uit de Scheveningtcbe
Boschjes, daar zou waarlijk eenige symboliek
in kunnen liggen. Voor 't minst duidt de
•ruwe schors op de .stugge wilskracht" van
'Brahms, die Van Anrooy zeer na aan 't hart


.Kinderea, dit goden maal komen ie bij me
teiuglyüen hoort" sprak ze even later, je
iioèyen ntèt téschrijven, Ik ben altijd thuis
en jullie zfjn altijd welkom!"
.Nou nicht, graag es 'a keer", zei Wim,
maar ik krijg geen verlof voor Kerstmis".
.Dan wacht ik jullie eerste kerstdag met
*t eten. Afgesproken, hè?"
.Leuk!" juichte Aus. Dol graag nicht;
•ik zal u nog schrijven."
Nee nee... 'n man 'n man, 'n woord 'a
•woord, jullie komen eerste kerstdag b| me
•eten. Basta l,. Als je er nog over schrijft,
•worden we kwaje vrienden."
Die nicht l" lachte Wim.
Ja zoo ben ik l" zei nicht.
Aas gaf schoone borden en zette het
•schaaltje met de zes taartjes op.
Och, och... nu nog taartjes", zei nicht
hoofdschuddend Ik heb wat goed te maken,
ihoor!"
.Stel u voor!" riep Ant.
Houen jullie van kalkoen ?" vroeg nicht.
.„Nou!..." riep Wlm. Heb ik eens In m'n
leven gegeten, gevuld met getruff eerd gehakt".
.Juist, doe ik ook alfjd, dat is je manier.
Bfj mfj zul je hem de tweede maal in j:
•leven eten. Wacht, niet vergeten" en nicht
'haalde een opschrijf boek uit haar tascb, leende
even Wim's zilveren zakpotloodje, schreef
•er iets mee op; dan zocht ze een taartje
uit, koos een roomhoren.
Dat is toch altfjd maar het taart je, hé?"
Vindt u?" vroeg Ant. Gelukkig, dat er
een bfj is."
Del... de»..." genoot nicht.
Ik vind 't lekkerste een slagroomtaart
•met stukjes ananas er in", zei Wim.
.Prachtig!" riep nicht. Heerlijk, dat je
't zegt" en ten tweede male maakte ze een
notitie in haar boekje.
We mogen wel op onze woorden passen",
zei Ant 'n beetje verwijtend lot Wim,
terwfil ze even bloosde.
Nicht nam een tweede taartje; Wim be

dankte, zei, dat hfj er nooit meer dan een
nam; Ant kruimelde nog aan haar eerste.

Nu hel»ik n verzoek" zei nicht, toen
ze na de koffie weer in de zalige stoel voor
't raam zat. Kun je me ook aan een brief

kaart helpen ?"
O, zeker", zei Wim, die er dadelijk een
uit de kast haalde.
Vijf cent hè?" zei nicht, in haar
portetnonnaie zoekend. Heb j: terug van veertig
l|kt te liggen, en het rustiek aspect van
dezen directie-staf als geheel is als een
waarborg, dat hfj, die hem zwaait, voor

zeker geen lessenaar-virtuoos is.
Men komt tot dergelijk zonderling
fantaseeren over wat als niet meer dan een
dood-onschuldige artiestengrll van Dr. Peter
is te beschouwen door wat hier en daar
over zfjn jongste Amiterdamsche optreden
te lezen viel.
Ik ben volgaarne bereid te erkennen, dat
Van Anrooy zfjn partituren ter dege
beheerscht, dat hfj ruimschoots de routine
bezit, die men aan 't hoofd van een orkes

traal ensemble als dat van het Concert

gebouw noodlg heeft, dat hij een
uitnemendgeschoold musicus is, en dat hfj hart heeft
voor zfjn taak. Maar ik kan niet hebben,
dat men zekere tekortkomingen van hem
iifiiiniiiiiHiniiiiii
IIIIIHIIIIIIIIIIIIIIIHIIIIIIIIII
gulden...?"
Och... e... komt wel terecht, nicht,"
zei Wim, 'n beetje kleurend en nicht was
'kiesch genoeg om niet verder aan te dringen
op betaling.
Wat een weer!" zei Ans, die de koffie
boel afwaschte, toen een regenvlaag tegen
't venster joeg.
Nicht keek naar bulten.
Hemeltje en ik heb geen paraplu en m'n
goeie mantel! Enfi a, daar is niets aan te doen."
U kunt met genoegen een paraplu leenen,
nicht," zei Wim.
Maar dan ben jij zonder," zei nicht.
O, we hebben er meer," loog Ans.
.Had ik m'n regenmantel maar omge

daan," zei nicht, .en m'n overschoenen."
Ans ging de kamer uit.
Je hebt 'n vronw alt duizenden. Wlm,"
prees nicht.
Wlm knikte, wilde iets zeggen, maar Ans
kwam al terug, zei haastig:
Haal jij even de paraplu van boven,"
Wim vertrok.
Je hebt 'n man uit duizenden kind,"
prees nicht. j
Ans knikte, even wat ontroerd; nicht H
trok haar naar zich toe en kuste haar.
Toen Wim weer binnen kwam, stond !
nicht op. '
Ik zal 't maar wagen," sprak ze met een
bedenkelijk gezicht naar bulten.
Kijk u eens hier!" riep Ans hartelijk. Mijn
regenmantel en mijn overschoenen, ik ga
voorstelt als hoog-prlncipiëele verdiensten.
Men weet, wat het beteekent, als er van
een outsider, die ons orkest heeft gedirigeerd,
gezegd wordt, dat hij de werken zuiver voor
zich zelf heeft laten spreken, geheel zooals
de componisten ze hebben opgeteekend; dat
•hfj, de dirigent, blijkbaar nimmer zich-zelf
zoekt, nimmer aan eigen succes- kansen denkt,
en dergelijke dingen meer.
Men kan niet anders aannemen, dan dat
Van Anrooy allereerst op zuiverheid van
reproductie uit is, het is zfjn
dirigentenplicht ! Maar is zijn opvatting van de werken,
die hij ter uitvoering kiest, voldoende veel

zijdig? dat is voor mij zér de vraag.
Zie Ik Van Anrooy op de dirigemenplaats,
dan ontkom ik niet aan den indruk, dat zfjn
geheele wezen iets steik nzijdlgs heeft.
Zijn bewegingen zfjn druk en krampachtig;
iiliiiimiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiMi
. en hier is de paraplu...
toch de eerste dagen niet uit en u stuurt ze
wel gauw terug."
Mag ik dat nu wel accepteeren ?" vroeg
nicht in ernstig beraad.
Natuurlijk!" riep Aas, de regenmantel
ophoudend.
Nicht schoot er nu gewillig in, viel dan
terug in de zalige stoel en liet zich door
Aas de overschoenen aandoen.
En hier is de paraplu", sprak Wim. die
't hoesje van zfjn splinternieuw
verjaarscadeau aftrok.
Nicht informeerde nog even met haar
portemonnale in de hand of ze een dienst

meisje hielden, toen dat niet het geval bleek
te zQn, kuste ze Ans opnieuw, drukte Wim
de hand.
Kinderen, jullie hebben alleen al aan mfj
een plaats in den Hemel verdiend, hooi!..."
Toen ging ze.

'd Leuk bezoek l" zei Ans, toen ze met
Wim alleen was.
Ze is zoo hartelijk hè? .. ."
Ea wat trof dat met die ham!"
Ik heb er zoowat niks van gehad", lachte
Wim.
Ik ook niet, maar wat doet het er toe!"
O nee . • . natuurlijk!"
Hoeveel kostte het?" vroeg Ant.
Nou..." zei Wim bedenkelijk, terwfjl hfj
in zfjn zak voelde. Duur!... Die ham kostte
negentig cent... de kadetjes ... waar is
mijn potlood nou ?''
O gut..." riep Ans, dat zal nicht per
ongeluk in haar taschje hebben gedaan ...
je weet wel..."
O ja... enfn, met kerstmis krijs ik het
wel terug", antwoordde Wim. Zeg, dat
belooft wat... kalkoen en 'n slagroomtaart...
en 'n cadeau!"
Je bent mal", riep Ans blozend, maar
dan zachtjes: Verbeeld je, als we die lamp
eens gehad hadden..."
Wim kneep een oog dicht.
M'n kop af, als ze er met kerstdag niet
een voor ons gekocht heeft; 't zou -net iets
voor haar zijn..."
Ans oogen schitterden. Ze knikte.
Ja... dat i's zoo... 't zou net iets voor
nicht Tonia zijn!"

Den eersten kerstdag drullde een mot

regen uit de grauwe lucht.
Ans en Wlm hndden hun klein
bovenhuisje verlaten tegen half vijf en tram ren
(Passing Show)
En het volk in de straat ?
zfjn takteeren is in hoofdzaak: accentueeren;
vele zijner tempi zijn niet alleen vlug, maar
ook wild; de meeste zijner crescendi zfjn
onbesuisd; hfj wil uit ieder f orto de vonken
laten spatten; h| werkt met .passie" en nog
eens passie", waar hfj maar even de kans
schoon ziet. Soms wordt het zóbar, dat
men 4e oneerbiedigheid in zich voelt op

komen'van te vinden, dat h( muzikaal staat
te vloeken....
De cantilene-dirigent" onbreekt In hem.
Voor geen enkele zangerigheid heeft hfj meer
dan plichtmatige belangstelling. Zijne tech

niek wfjst daar ook met groote stelligheid
op. Ik heb geen enkelen breed-deinenden
legato-slag van hem gezien. Breed op zich

zelf evenwel slaat hij veel te veel. Een
zachtruischend Andante opbouwen, dat gaat niet
met wijde uithalen. Hterbfj zfjn korte slagen
op hun plaats, die echter vol spanning moeten
zfjn, vol van de spanning, die alle
toonvoortbrenging in het ensemble de
vere'.schte ingehoudenheld afvergt. Ik hoop
hartelijk, dat niemand denke, dat ik wil
doceeren; het is slechts eei verwijzen, wat
ik doe, naar wat onder meer in
Mengelb:rg's practfjk van een kwart-eeuw
proefhoudend is gebleken.
Ik kan me begrijpen, dat het dlrigeeren
van een Coriolan"-ouverture Van Anrooy
aanstaat ik had bijna, niet alleen met
het oog op de karakteristiek vsn het stuk,
maar ooral ook wat den dirigent betreft
psychologisch-ODjuist geschreven: toelacht!
, maar haar snijdende accenten behoeven
riet eei zoo geforceerde aandurdln?ahdie
van den Haagschen gastdirigent. En het zoo
mlld-verzoenend getinte neven-'hema bracht
hij nauwelijks tot zfln recht; hier was voor
mfjn gevoel een tekort aan innigheid, bier was
oo t voor mfjn overtuiging een tekorraantech

niek, anderen zullen misschien willen
beweren, dat we in een dergelijk losjes
over melodische heerlijkheid heenloopen
een welbewust mijden van mooidoenerfj
hebben te zien...
Brahms we kregen zfjn Eerste, waarmee
Van Anrooy, meen ik, juist den avond te
voren in Den Hiag ook schoone triomfen
had gevierd—, Brahms dan werd zoo echt"
weergegeven, dat ik halverwege er genoeg
van kreeg, en weggeslopen ben, mfj tijdig
reddend van de obsessie van zulk een
hardnekkig-nfjdige opeenstapeling vandoor niets
gemotiveerde passie"-vlagen in eene orkest

muziek, die vol raadselen moge zfjn, maar
waarvan dit wel hél zeker is, dat ze bar

slecht klinkt.
Op een tweede concert kwam Van Anrooy
met Smetana (Ouverture Die verkaufte
Braut") en Dvorak (Symphonie ,Aus der
neuen Welt", een in zfjn gansche verloop
wat ouderwetsch aandoend, maar door zfjn
natuurlijke muzikaliteit toch nog altfjd wel
behoorlijk-dankbaar werk), en gaf er ver

dienstelijke uitvoeringen van. Maar zijne
directie van de Fransche muziek na de
iiiiiiiiinillin
naar de Elandstraat, waar op numero 381
nicht Tonia woonde.
Het bleek heel ver te zijn en toen ze
eindelijk uitstapten bfj een halte, zei de
conducteur terwijl hfj in een
kazernebouwstraat wees: De vijfde straat rechts meneer.."
Toen ging de tram door.
Ans en Wim stapten knus gearmd samen
onder Ans' kleine paraplu door de vochtig

heid. Er waren veel plassen in de nog
nieuwe ingezakte trottoirs.
Denk om je goeie broek", waarschuwde
Ans en Wlm bukte zich, sloeg de pijpen
van onder om.
Hoeveel fooi zal ik geven? vroeg Wim
toen de vijfde straat rechts Inderdaad
Elandstraat bleek te heeten.
Een gulden... 't kan niet minder," dacht
Ans en dan even met een zucht. Tja... we
moeten ons maar royaal houden, hè? Je moet
rekenen; 't spaart een maaltijd uit."
Wim knikte, keek Baar de huisnummers
die bij l begonnen.
Ik krijg honger als ik aan de kalkoen
denk..." zei Wim.
En aan je slagroomtaart!" plaagde Ans.
Nou ja, jij hoopt op de... lamp!"
Nietes!"
Ze lachten samen; stapten vlug door.
Hier is 't," zei Wlm eindelijk.
Ze stonden voor een hoog donker huis, met
een portiek, waar twee deuren in uitkwamen.
Wlm schelde aan 't beneden huis.
Zie jij 'n naam op de deur?" vroeg Ans.
Ze tuurden belden ter hoogte van de
brievenbus.
Wlm schelde nog eens. Ze wachtten.
Begrfjp ik niet," zei Ans.
D'r is ook geen licht in de gang," zei Wim.
Vraag es an de buren."
Wim belde aan 't bovenhuis. Daar binnen
klepperde weldra een trektouw, de deur ging
open, een vrouwestem riep Wie?"
Pardon..., riep Wlllem beleefd, woont
hieronder juffrouw Larlnk?''
Jewel..."
Maar ze doen niet open..."
Er raffelden vlugge voeten de trap af en
een dienstmeid verscheen in de deuropening.
Ze zei nie thuis lijn."
Maar we werden verwacht!" riep Ans uit.
De meid haalde haar schouders op en
toen viel er een zwijgen.
Zou u dan maar willen zeggen, dat we
geweest zijn ?" vroeg Wim eindelijk.
O, jewel" zei de meid.
De VELE GOEDE
eigenschappen, die de

FOMGERS
bezit en dit rijwiel W|J
normaal gebruik en
behoorlek onderhoud
een zeer langen levens

duur verzekeren, ma

ken het GOEDKOOP.
DiGriningifRiiwiiliniibriiklFONGEIS
•iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiniiiiimiiiiiiiHii
pauze was weer belangrijk zwakker, ging
weer vrfjwel alleen over de noten, en
bet was vooral aan Van Aarooy's repro

ductie van deze werken: van Roussel, van
Ravel, van Berlloz, dat Ik dacht, toen Ik in
mfjn vorig overzicht schreef van meening
te zijn, dat er in dezen dirigent te weinig
is van een dichter....
•** •
Gabrltl Plern
Men heeft ook hem natuurlijk weer met
Mcngelberg vergeleken, en heeft ondermeer
beweerd, dat hfj nauwelijks de inzetten aan

geeft, en zich niet met gebalde vuist naar
de achterste gelederen wendt, om het koper
te laten brullen. Althans iets dergelijks,
Ik citeer deze dingen slechts op't geheugen
afgaande.
Het is weer alles onjuist.
Ik heb, van een daarvoor zeer gunstige plaats
af, de uiterlijkheden van Plerné's dlrigeeren
nauwkeurig bestudeerd—het wasmeeenlust,
daartoe de gelegenheid te hebben! , en ik
heb geconstateerd, hoe actief hij juist is
op 't punt van belangrijke inzetten aan

geven hij do*t. het vaak op de manier
van Manier: den solist of den aanvoerder van
de groep met den stok uitplkken" , ea
herhaaldelijk heb ik hem ook zich tot het
koper zien wenden, niet met gebalde vuist,
dat is waar, maar' hij deed het toch wel
degelijk met een maximum aan energie, het
hoofd met een ruk achterover, zijn blik
borend in de oogen van bazuinblazers en
tubaïjt, de armen, gelijk het geheele lichaam,
kordaat-gespannen, een pikeur tegenover
zfjn hengsten!
En het koper daverde, en schalde in fier

heid, en doorflltste den machtigen totaal

klank der overige instrumenten.
.Brullen" doet het Concertgebouw-koper
niet...
Hoe gaarne zou Ik een poging wagen,
het prachtlg-geacheveerde technisch kunnen
van dezen zoo buitengewoon begaafden
orkestleider te analyseeren: het dwingend
en koel-overwogen tenuto in zoo menigen
slag; het beleidvol tegenhouden van de
orkestmassa, ie nochtans opzweepend In
dollen overmoed (rhythmlsche orgie ia Dukas'
onvolprezen Apprenti sorcier"!)... Maar
waartoe zou het dienen! De techniek, hoe
geraffineerd en hoealzrjdig-doeltreffendook,
is slechts bijzaak in het wezen van zulk
een leiding.
Waar Plernéden stok opheft, daar begint
het opeens te zingen en te zingen, in uit

bundigheid en verstillende teederheid, in
pralenden glans en grijzen schemer, in een
uitschieten, van woede en in dof berusten,
in statigheid en In dartele rhythmen, in feilen
hartstocht en in kinderlijke onschuld,
maar zingen, zingen blijft het altijd, want
het is de Muziek zelve, die uitgaat van zfjn
gebaren en die spreekt uit zijn in verre
verten starend, oog, het is de Muziek zelve,
die mét hem verschijnt, waar hfj het diri

gentenpodium beklimt.
De Meester, die hfj is!
H. J. DEN HERTOG

iiiiiiMiiiiiiiiiiiiitiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiitiiiiiiaiiiiiiiniimiiii
Meneer en mevrouw Kelders'', zei Wira,
juffrouw Laririk is een nicht van ons en
had gevraagd of we vandaag kwamen eten".
Nöti... 'n fijne beweging... en dan nie
thuis blfjven'1, zei de meid .maar ik zal 't
zeggen, u kan d'r op an".
Dank u wel", zei Wlm en toen dropen
ze samen de portiek uit.
Ze liepen de Elandstraat, die au driemaal
zoo lang was geworden weer af ia stilte
... ze liepen...
somberc verslagenheid, sloegen de andere
straat in, waar de motregen nu pal in hun
gezicht joeg, ze wachtten heel lang bfl de
halte voor er 'n .tram kwam en bereikten
eindelijk weer hun woning.
De kachel hadden ze om twaalf uur al uit
laten gaan: het was er koud en donker.
Een brief van nicht Tonia kwam vier
dagen later.
Beste menschjes.
Wat spijt me dat ontzettend, dat jullie ,
voor niets ztjt gekomen, maar we hadden
toch immers afgesproken tweede Kerst

dag. Och htere, nu zat ik moederziel
alleen met de kalkoen en de andere lek

kernijen Enfn, uitstel isgeen afstel. Tot
spoedig hé, lieve luidjes ? /e liefhebbende
nicht Tonla.
Ant en Wim zwegen even na de lezing,
toen, plotseling, barstte Ant uit.
Morgen zal ik er heen gaan, ze mag voor
mijn part stikken in d'r kalkoenen, d'r
roomtaarten en d'r staande lampen, maar ik
moet m'n regenmantel terug en m'n over

schoenen ..."
En ik m'n paraplu..." siste Wim .en
m'n briefkaart en m'n potlood!"

Toen waren ze er eindelijk achter!

</text>
<image timestamp="2002:08:24:03:32:26.00" size="442997">D40003AN.TIF</image>
</page>
</document>
