<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19191213</Datum>
<Pagina>12</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
12
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
13 Dec. '19. No. 2216

t"C
•H
f:
f:

'f•*

ONZE PUZZLE


DE SPIEGEL VAN DEN OROOTEN
KEIZER KAREL

Was 't toeval of opzet, dat direct onder
de Keizer-Karel-puzzle een gedicht van Jan
Ktnema volgde, waadn men kon lezen, dat
de monarch noch lezen, noch schrijven kon?
De Heer J. C. L. v. T. te Rotterdam maakte
hieruit de logische gevolgtrekking, dat zQn
bediende daardoor in de gedachte versterkt
werd, dat zQn geweldig Heer ook niet
tellen kon en hQ dies den diefstal wagen
durfde l
De Heer P. T. v. d. B. te Goedereede ging
nog eea beetje verder en schreef o.m.:
.De diefachtige bediende
plaatste de overbl|vende
20 diamanten aldus:
Na eenigen t|d had hQ
er weer 4 wellicht weder
onopgemerkt(?) kunnen
stelen en de overblijvende
16 aldus knnnen plaatsen:
En als men aan het ge

zicht hiervan gewend was,
kon de handige dief nog

maals 4 stuks verdonkere

manen, zonder dat het in
't oog viel, n.l. door de
overblijvende 12 diamanten
als volgt te schikken . . .
. .... En als de keizer
den diefstal dan nog niet
gemerkt had, zou de on

eerlijke dienaar zonder veel
vrees voor ontdekking de
geheele spiegel wel hebben
kunnen wegnemen."

Qoede oplossingen zonden:
O. A. te Twello, D. A. v. A. te Haarlem,
mej. H. A. de B. te den Haag, raej. A. H. B.
te Amsterdam, mevr. K-B te Laag Keppel,
D. B. te Amsterdam, E. B. te Dlrksland,
W. B. te 's-Gravenhage, W. H. B. te
Bolsward, P. T. v. d. B. te Goedereede, R. B. te
Overveen, L. B. te Amsterdam, K. B. te
Schoorl, G. J. B. te den Haag, F. B. te
Bergen op Zoom, A. C. C. C. te Breda, J. C.
v. D. te Wijhe, L. D. D. te Assen, C. D. te
Amsterdam, J. R. v. D. te den Haag, M. L. F.
te Arnhem, mej. M. G. te Amsterdam, A. H.
te Amersfoort, J. H. H H. te Prlncenhage,
C. H. te Baarn, K. C. de j. te Amsterdam,
H. J. K. te Arnhem, K. K. Hz. te
Wlerlngerwaard, K. W. K. te Utrecht, J. l L. te Bussum,
Ln" te Arnhem, M. M. te Hoorn, B. C. M.
te Apeldoorn, dr. F. P. A. M. te Baarn, G N.
te Rotterdam, T. T. N. te Delft, M P. te
Lutjewinkel, I. C. v. d. P. te Eist, mr. P. P.
te Amsterdam, C. v. d. P. te Dordrecht, G.
A. P. te Amsterdam, C. v. d. P. te Dordrecht,
G. A. P. te Amsterdam, J. R. te
Zuld-Scbarwoude, C. A. S. te Koudekerke, J. C. L. v.
T. te Rotterdam. S. T. te Asdam, A. A.Th.
te Haarlem, C. R. T. te de Rijp, E. V. jr.te
Bloemendaal, J S. de V. te Amsterdam, H.
L. V. te Goedereede, J. N. v. d. W.-R. te
Dordrecht, J. F. H. W. te Amsterdam, v.d.Z.
te Delft, mej. E. C. Z. te Rotterdam, W. v.
Z. te Delft.
PuzzleprQswlnnaar is de heer P. T. v. d. B.
te Goedereede.
Van de Ketting-puzzle kwamen nog goede
oplossingen in van L. B. te Amsterdam, L.
D. D. te Assen, Mevr. S. de V. te Franeker.
Nieuwe puzzle.
SCHRIJNWERKERS PUZZLE.
Een schrijnwerker had een stuk zeer dun
D H KI T MANTELS
DUN l "s^r.
OOK VERVORMEN
EN REPAREEREN

i. im
Damakleedermaker Bontwerker
Heerengracht 304/306
Tel. 8060 N A'dam Tal. 8O6O FJ
Trialijn 1 u 2. Uitstappen Hilte St. Luciêntteeg
timiiiimmiiiiiiiiiiiimiiiiiiiiimi
OOETHE'S LIEFDELEVEN"

Er is veel geschreven over Goethe's
Liefdeleven. Zooveel zelfs, dat iemand
daaruit gerust de les kan trekken dat een
hooge mate van dichterschap uit een oog

punt van discretie onvereenigbaar is met de
qualiteiten van een minnaar.
Duitsche geleerden hebben elkander in
dikke boeken het aantal van Goethe's
minaarfjen nauwgezet en gedocumenteerd
bestreden.
Sommige geleerden zijn nu eenmaal ge

neigd rellqulen te beschouwen als docu

menten en bewijsmateriaal. Ze gaan zelfs
zoover dat ze langs wetenscbappeÏQken weg
Wahrhelt van Dtchtung trachten te schelden..
als metaal en erts l
Dit legt ons, dichters, de moreele plicht
fraai hout van onderstaanden vorm, dat hij
gebruiken moest om op
een achthoekig tafel

blad te IQ men, dat er
aldus uitzag:
In hoeveel stukken
moest hij het snQden,
om dit karweitje klaar
te speltn ?
Hoe minder stukken hoe beter natuurlijk.
Goede oplossingen voor Vrijdag a.s. aan
het redactiebureau onder letters A. B.
PUZZLE-CORRESPONDENTIE.
Mej. H. A. de B. te den Haag en J. R. te
Zuid-S. Dank voor berijmde oplossing, die
niet zonder verdienste was.
L. D. D. te Assen, W. M. te Hoorn, K.C.
de J. te Amsterdam. De redacteur betuigt
u zijne erkentelijkheid voor de toezending
der puzzle's en het bewQs van belangstelling
in de rubriek.
A. C. C. C. te Breda. A.B. is het geheel
met u eens, dat de meeste puzzle's geestiger
en ingewikkelder waren dan de
spiegelpuzzle, die wel wat erg eenvoudig was.
Maar... men dient rekening te houden met
verschillende smaken. Zooveel mogelijk
streven wij naar elck wat wils". WQ
hopen echter in den loop der tijden u nog
menige harde noot ter kraking aan te bieden.
D. B. te Amsterdam. Zal nogmaals naar
uwen prijs informeeren.
E. V. jr. te Bloemendaal. Uw vraag werd
door A.B. aan de Redactie doorgezonden.
Ze zal nog wel geplaatst worden.
HOFSTAD EN HOFSTEDEL1NGEN

Die Umwertung aller Wertel" W| had

den er den mond vol van en den oorlogstijd
met de vele Ersatzen en Surrogaten, waar

van we allen hebben meegeproefd, maar
wie van oordeel is, dat de .Umwertung" de
mode uit is, vergist zich toch. Hier, in onze
schoone Hofstad, die ondanks rantsoe

neering en distributie luxestad is geble

ven, waar altQd nog meer wordt uitgegeven
dan verdiend, waar de vrouwen voor hun
kleeren meer betalen dan in Amsterdam of
Rotterdam (mQn vrouw vertelt me met ophef
en enthousiasme dat ze 't zelf de'stof je in
Amsterdam een gulden goedkooper geprijsd
heeft gezien dan hier, zoodat je .veel
goedkooper in Amsterdam kunt gaan winkelen,"
zegt ze), bier, in onze Hofstad herbaal ik,
wordt onrustbarend veel Umwertet". Ik
weet er heusch geen goed Hollandsen woord
voor, dat even goed de bedoeling weergeef t
als het Duitsche.
Er wonen hier duizende menschen, die
van betrekkelijk kleine kapitalen voor den
oorlog vrij aardig konden leven, die zich
zekere luxe konden veroorloven, wier niet
te dure woning een deftig cachet had, waar
men met liefde en plëteit mooie en oude
meubels onderhield, die ei f stukken geworden
waren in de familie, en welke telkens van
ouder op kind overgingen. En de vrouwen
bezaten wat mooie famlliejuweelen of een
enkel kostbaar parelsnoer, dat afkomstig
was van een grootmoeder uit drie, vier ge

slachten vroeger.
Maar de wanbetaling van Russische,
OostenrQksche en Hongaarsche fondsen, welke
fondsen ieder verstandig en sollede financier
geacht werd te bezitten, heeft tallooze van
deze families, uit het evenwicht gestooten.
Sommigen missen meer dan de helft van
hun rente. Alle levensbehoeften worden
meer dan de helft duurder, de belastingen
dreigen reusachtige afmetingen aan te nemen.
Waar moet 't geld van daan komen ?
En dan bedenken deze deftige armen, dat
zij eenige waarden, welke zij bezitten, kunnen
mweiten" in andere waarden, waaraan zQ
in dezen tijd meer behoeften hebben, en als
ge de kranten opslaat, kunt gij brj tientallen
advertenties lezen, waarin antieke meubelen,
juweelen, schilderijen, oud-blauw enz. te
koop worden aangeboden, advertenties waarin
men kan lezen, dat er veilingen worden
gehouden bQ kunsthandelaren, bestaande uit
kostbaarheden .afkomstig uit particulier
bezit", welke treurige omstandigheid voor
den kunsthandelaar als reclame dienstdoet.
Als Ik ze niet zelf gelezen'had, zou ik 't
niet gelooven. Is 't niet bedroevend, dat al
die mooie oude meubelen, die dezelfde
families geslachten na geslachten hebben ge

diend, dat juweelen, die heele familiege

schiedenissen vertegenwoordigen, straks
misschien gaan toebehooren aan O'w'ers,
wier piëteit voor al die duur gekochte
oudheld ver te zoeken is. Duur gekocht in dub

bele beteekenis, duur vooral, omdat er
hartebloed is meegevloeld bij 't scheiden van
al datgene, waarvoor zoo menige hulsvader
en hulsmoeder .zwak" heeft, omdat hij in
dien stoei zijn grootvader nog heeft zien
zitten, omdat aan dat meubel zooveel lieve
herinneringen zijn verbonden, omdat met al
dat mooie oude goed een stuk van den
verkooper zelf het huis uitgaat. O, 't is duur
gekocht, wat daar weg gaat om wat minder

waardige guldens. Neen dit is erger dan
op, het amalgama van onze kunst zoo
bedriegelijk mogelQk samen te stellen.
En zoo wordt een schrijftafel een geheim

zinnig laboratorium.
Behalve, natuurlijk, die van den heer
Karel Wascb, dewelke in mijn gevoelens
een snQtafel is waarop een byena zich
ter vivisectie aanbiedt.
Ik voel niets voor vivisectie op on-edel
wild. Maar evenmin voor ontleding van de
anecdotische onderstroomlng van een
grooten geest.
Men bouwt van Goethe en zijn minnares

sen geestelijke panopticum-groepen.
Ik heb mij nog onlangs afgevraagd wat
iemands sensatie is, wanneer hQ een lieven
afgestorvene als lid van een
wassen-beeldengroep voor de sensatie-zoekende massa te
kQk aantreft.
Wij vergeten zoo gemakkelijk dat Goethe
en zQn minnaressen werkelijk geleefd hebben.
En wij veroordeelen Barbusse die schimmen
bespiedt l
Wat wQ doen is veel erger.
WIJ hebben met Goethe's minnarrjen niets
te maken.
Wat zou de bakker wel zeggen wanneer
we er allemaal met onze neuzen bij gingen
ClGRRETTES
de lommerd l Het pandjeshuis, waar je niet
heen durft, waar voor je je schaamt. Maar
dit doet nog meer pQn. Want in de lom

merd kan je je eigendom ten minste later
weer terughalen; wat je echter verkoopt
ben je voor goed kwijt. In de lommerd
blijft alles ten minste voor je bewaard, maar
nu gaan andere, onverschillige handen over
je meubels; God weet wat voor vrouw het
parelsnoer zal dragen, dat meer dan hon

derd jaar van moeder op dochter ging.
Er ligt een wereld van leed in de .Um

wertung dleser Werte". En in onze luxestad,
in onze ambtenaarsstad, in onze stad van
gepensionneerden, van weduwen met pen

sioen, van kleine kapitalisten, waart veel
van dit leed rond. Sla de couranten maar
op en lees zelf.
Neen, over deze dingen kan ik niet nuchter
denken of spreken.
Vreemdelingen, die hier komen, zeggen,
dat zQ onze Hofstad vinden .de lachende
stad". Daar is veel van waar, maar er kan
ook een lach zQn, die... Er is een liedje
dat begint:
.J'ai rl pour ne pas pleurer".
NUCHTERLINQ

Illlllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllll

BOEKETJES SOFISTIEK


Diana... burgeres
Met het ambt komt nu eenmaal het ver

stand, *zoodat, wie Kamerlid werd, zich
competent kan achten om tusschen de overige
.beraadslagingen" door, een oplossing aan
te geven voor het probleem dat genoemd
wordt met de hybridische begrippen-com

binatie : Kunst «n Staat.
De kunst...
De ongebondene. Diana op de jacht.
Naar wat ? Naar al wat leeft. Het goede,
het slechte; de vroomheid, de hartstocht;
stilte en den storm aller liefde. Naar het
schoone Wezen van alle Leven; naar het
schoone Leven van alle zQn.
Hare liefde is: het kosmische leven; het
groote der onelndlgheden, waarin werelden
ronddwarrelen; het kleine (kleine?)
menschenbestaan, als dat waarin de Sp ookje's
haar weggedoken bestaan verleven, en de
Sappho's hare passies; en de Liesbeth's
hare illusies. Alles van alle leven bevrucht
haar; en zij baart zooals de aarde baart:
gelijk en naar zQ ontving, vruchtbaar,
vragenloos. Uit edele geesten edel, kinderen
der eere; en kinderen der schande; waar
zQ ignobel werd, zich wegschenkend aan
laaeheid, zich prostltueerend om gewin.
Maar, bleef zij ook dan niet: Kunst ? wie
zal oordeelen ?

De Staat....
Het ordenende. Het samenbindende. De
vór alles: zlchzelf-handhavende. Als mo

menteel gunstigst-denkbare mogelijkheid
van samenleving. Met zQn wetten, veror

deningen, reglementen, en, de exccutante
van dien wil-tot-orde: magistratuur en
ambtenarij.
En deze wordt de taak der kunst-con

trole ....
Ze zijn het controleeren gewend, de amb

tenaren. Maar wat moeten ze aanvangen
met hun maten en gewichten, met hun
lactometers en toetssteenen, en zelfs met
hun dierbaarheden: hun wetten-boekjes?
Want kunst is nu eenmaal Iets van andere
structuur dan zuivel, en meel, en zelfs dan
zilver en goud. ZQ onttrekt zich aan elke
objectieve taxatie. Terwijl de ambtenaar op
houdt ambtenaar te zQn, zoodra hQ sub

jectief zou worden, eigen inzicht stellend
in de plaats van het eet] kt e, officieele inzicht,
dat van artikel 13, § 11, quir.qules
Hij cal objectief zijn, of hQ zal het niet zijn.
Kunstzinnig objectief l Wat dit eigenlijk is,
wacht nog op ontdekking. Maar sommige
der honderd Hoogmogenden weten het. ZQ
zeggen het alleen niet.

Laat ons echter redelijk zQn.
Een staat, op wiens weg, naar 's Ministers
woord, de kunst-bescherming .geschoven"
wordt (een protectoraat als van Engeland
over Egypte) moet wel, naar zQn aard en
om zQn zelfbehoud, het keurslijf van zQn
reglementaire condities voor den dag halen.
Men moet daarover een Minister die
bovendien den sympathleksten vorm zocht
niet hard vallen. HQ kan niet anders,
omdat de Siaat niet anders kan.
En de kunst, die dezen beschermenden
greep om haar leden gevoelt, zal zich ver

zetten, ook ondanks
Regeerings-commissies en Kamers, en... kunstenaars. Men
moet daarover de kunst niet hard vallen
als zij (straks) worstelen gaat. Zal zij soms
anders kunnen?

Maar intusschen weet niemand of hQ
lachen moet of huilen, als hQ straks Diana
tegenkomt, en naast haar gaat, in stee der
hinde, haar minnaar in pandjesjas: de Staat...
GERH. v. D.
Illllllllllllllllllllllllllltlllllllllllllllllllllllllllllllltllllllllllllllllllllllllllll

staan wanneer hQ het deeg voor onze
broodjes maakt? Of denkt u dat Mesdag
het erg op prijs gesteld zou hebben wanneer
heel Nederland er bQ had willen zQn als
hij de verven mengde waarmee hQ zijn zeeën
en luchten schilderen ging?
De cuisine van de kunst (ook de cuisine
in allerhoogste beteekenis) is verboden
terrein. En al laat de Amsterdamsche ge

meenteraad de publieke opinie ook toe in
de keukens van Kindervoeding... dan is er
nog geen enkel college dat de competentie
bezit om de publieke opinie toe te laten in
de laboratoria der liefde... en die van de
kunst. Want wat is kunst anders, dan een
groote geestelijke kindervoeding?
In verhouding tot de groote kunstenaars
zQn wQ allen hongerige en domme kinderen.
*.*
Het snuffelen in de keuken voert dikwijls
tot pijnlijke uitersten (vingers branden,
morsen en straf).
En dan maakt onze nieuwsgierigheid ons
belachelijk (zie ook den heer Lisser!)
Maar zie ook den heer Johan de Meester.
Deze verhief een Hollandsche stem in het
koor der Goethe-llefde snuffelaars.
HQ schreef een boekje over Goethe's
Uit het Kladschrift van Jantje
iiiiriiiiiiiiiiiiiiiiiiii
iiiiimmiiimiimimiiiii
VRAGBRRUBRIBK
voor
Algemeene Wetenswaardigheden
Men gelieve de vragen voor deze rubriek in k
lenden aan het Redacnebureau, met op den omslag
het motto .Leekenspiegel", en onder opgave van
naam en adres (die als rertrouweUk sullen worden
beschouwd.)
C. E. S. te U. Moet men voor dienstboden,
aan wie testamentair een ruim pensioen ver

zekerd is, ook de premie der
oudetdomsverzekerlng betalen? Zoo neen, op welke
wijze krijgt men dan ontheffllng.
In een door den Raad van Arbeid te
Amsterdam verspreid geschrift: Inlichtin

gen en wenken over de verplichte
Invaliditcits- en Ouderdomsverzekerlng staat o.m.:
Nlet-verzekerlngspllchtlg zijn o.a: die zich
door een ondertemingsfonds of door den
werkgever een pensioen verzekerd zien, mits
dit door de Regeering overeenkomstig de
strenge wettelijke eisenen voldoende ge

waarborgd wordt geacht."
Om ontheffing te verkrijgen van premie

betaling voor uwe dienstboden zult u zich
moeten wenden tot den Raad van Arbeid
waartoe uwe gemeente behoort.
W. P. S te B. Een mijner vrienden ver

trok in 1912 naar Amerika, na bekomen
vrijstelling van den Minister van Oorlog, In
Augustus 1914 had hij terug moeten keeren,
daar hij Ingedeeld was bij de landweer, maar
is, wegens ziekte, niet verschenen.
Kan hij nu terugkeeren, zonder met den
rechter kennis te maken, of weder by het
leger te worden Ingedeeld?
Zonder eenigen twijfel zal uw vriend bQ
terugkeer hier te lande als deserteur wor

den beschouwd en als zoodanig behandeld
worden.
Redacteur: Dr. A. G. OLLAND
A. R. Falckstraat 5, Utrecht
Alle berlchten.deze rubriek betreffende.gelieve
men te adresseeren aan bovenstaand adres.

13 December 1919
EINDSPELSTUD1E No. 94
VAN A. SELESN1EFF
Wit: Kg4, pion g7, e7.
Zwart: Kh7, Lf2, pion g2.
Wit speelt en maakt remise.
i J. H DE BOIS - HAARLEM
l KRUISWEG 68
l TABLEAUX - ESTAMPES - EDITIONS D'ART
Thans: 9
Kokoschkai
&amp; Kollwitz
IlIIllllllllIIllllllllIIlimilllllllllllllllllIlllllllllllllIlllllIIIIIIIIIIIIIIIIMlIUI

PROBLEEM No. 114
VAN H. MENDES DA COSTA TE A'DAM

(Eerste publicatie)

ZWART
a b c d e f g h

WIT
Wit: Kh5, Dc8, P&amp;5, Pg3, pion g5.
Zwart: Kd4.
Wit geeft mat in vier zetten.
Oplossing volgende rubriek (10 Jan. '20).
PROBLEEM No. 115 (TWEEZET)
VAN J. SCHEEL TE SLEMDAL (D.sch.)
Wit: Kc5, Dc4, Tf8, pionnen f6 en g4.
Zwart: Kt5, pionnen c6, c7, d2 en t5.
OPLOSSING PROBLEEM No. 113
VAN J. VAN WEERING.
1. Te2-f2.
Juist opgelost door: J. M. de Nooijer te
WoIphaartsdQk, M. Dolman te Zeist, J. G.
Arnoldus te Middelburg, L. O. te Utrecht,
H. Schouten te Zeist, A. H. Wefers Bettlnk
te Sappemeer, J. Riet man te Dieren,
H.Schnelder te Nijmegen, J. P. Bloemkolk te Hilver

sum, G. A. Cremer te Veendam, P. van
Cornewal te Uitgeest, A. Don te Vlaardlngen,
J. S. te Zeist en J. Schoonbeek te Welwerd.
OPLOSSING EINDSPELSTUDIE No. 93
VAN A- SELESNIEFF
Wit: Kd3, Lc2, pion d6.
Zwart: Kti7, Ta8, pion a3.
1. C16-Ü7, a3-a2 (op 1.. Kg7 volgt: 2.
Lb3; Kf6, 3. Kc2, Ke7, 4. Kbl erz.; op 1..
Tb8 volgt 2. Kc3fKg7, S.Lbl, Kf6, 4.d8Df
Td8: 5. Kb3, Tol, 6. Ka2, Tgl, 7. Lr 4, Kt5,
8. Lc6, Tg3, 9. Lï4, Kd4, 10. Lb3, Kc3, 11.
Lf7 enz. In belde gevallen heeft wit
remlseSLUIT UW LE VENSVERZEKERING B
VERZEKERD BEDRAG S MILLIOEN
Liefdeleven. Op bladzijde 5Q daarvan leest
men:
.... Doch toen b.v. de jachtlustige
hertog, zonder met de landerijen der
boeren te rekenen, een aantal wilde zwij

nen naar den Ettersberg had laten komen,
verzette zich Goethe met hoofsche fijn

heid, doch tevens met nadrukkelijkheid
in 's lands belang. Nog zQn er hoven,
waar men een Qoethe, alleen al als
weerder van lastige varkens, maar al te
goed zou kunnen gebruiken."

Ik zal mfl niet de goedkoope aardigheid
veroorloven van de bewering dat deze
zwijnerQ niet in een boek over Goethe's
Liefdeleven thuis behoort. ' '
Daarbij is de zin uit het verband van den
tekst gerukt en als zoodanig niet represen

tatief voor het overige.
Ook zal ik mr] niet in beschouwingen
begeven over de laatste zinsneden betreffende
hoven en lastige varkens.
Deze kan even goed direct bedoeld zQn
als symbolisch, b.v. in verband met de
toestanden aan het hof van sommige
Fransche koningen, of aan hof van Catharina II
van Rusland.
Lastige varkens hebben altijd bestaan.
(Zie diverse werken op het gebied der
Nat. Hist. en Wereldgeschiedenis.)
Maar hoe die in verband te brengen met
letterkunde en liefde?
Dat nu (s de subtiele taak van hen, die
zich wijden aan het particuliere leven der
groote geesten onder ons.

N.B. Deze regelen zQn niet bedoeld als
boekbespreking.
Zelfs niet serieus.
Dit voor hen, die voor eenige weken
oprecht gemeend hebben dat de hier ge

plaagde auteur opgetreden was in 'n Roes
bQ Royaards, naar aanleiding van een
tooneelcrltiek in het Handelsblad. Zwaar
is de taak van hen, die schrijven voor een
ernstig en oplettend publiek.

MELIS STOKE

</text>
<image timestamp="2002:08:24:02:27:33.00" size="469806">D400039O.TIF</image>
</page>
</document>
