<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19210122</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
s
i.
10
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
22 Jan. '21. No. 2274
TJIT HIET
.A. ILT &lt;J .A. IsT T CT

IIIIIMIIIIIIII1I1I1	IIIIIIIIIHIII
IIIIIIIIIIIIMIIIItllllllilllllllllMIIHIIIIIIIIIIMIIIIMIIIMIIIIIIIIIIIIIMI
IHIUHIIItmiHlMIIIUMIimi Illllllllllllllill JllllllimilllllllllllllllllHlimillllllIIMIIIIIIIIIIIM
RUIZE-RIJMEN
DE ZAANSCHE STUDIE-REIS

Zaandam is finantieel doodziek,
En heeft een goede gasfabriek,
Wethouder Duys, een handig mannetje,
Bedacht daarom een aardig plannetje.

Zaandam is wel een mooie stad,
Zoo dacht hij, maar vervee't me wat,
Aan 't gas mankeert nog wel 'n beetje..
Een reisje was dat geen ideetje ?
Maar zoo alleen op reis te gaan,
Daar heb je eiglijk weinig aan;
Ik vraag ze allemaal van Bedrijven",
Dan zijn we knus, net met z'n vijven.
Een, die verstand heeft van odeur,
De kapper, oordeelt naar den geur,
Waar 't gas van prima kwaliteit is,
En waar 't weer minder fijn bereid is.
De havenmeester het staat vast,
Dat die ook in ons midden past,
Want wie een haven kan beheeren,
Heeft ook verstand van potverteren.
Maar wacht eens, daar bedenk ik mij:
De Directeur! Die hoort er bij;
't Is goed als m' iemand bij de hand heeft,
Die van de zaken wat verstand heeft.
Er is nu wel een flink Tekort,
Dat door zoo'n reis niet kleiner wordt,
Maar 'k denk.dat 't op zoo'n som niet hindert,
Of 't wat vermeerdert of vermindert.
De Raad is rood de Raad is goed,
Die hou 'k wel met een praatje zoet,
En 'k maak ze wijs, dat 'k geen dier heeren
Op'tsnoep. . . .'t studie-reisje kon ontberen.
Als 't geld straks op z'n endje raakt,
Dan wordt 't betalen toch gestaakt.
Het spijt me voor de ambtenaren.
Maar 't reisje laat 'k er niet voor varen.

Zoo gaat 't gezelschap dan op stap,
Studeert zich in het gasvak knap,
En na het werk past een pleziertje
Des avonds drinken zij een biertje.

Ik zie z' al zitten in Berlijn,
In semi-ambtlijk samenzijn;
Ze heffen 't glas op,, en ze klinken,
Om op het Zaansch Tekort te drinken.
En eindlijk komt 't Gezelschap-Duys
Tevreden van zijn tochtje thuis,
Vol van de boeiendste verhalen.
Dan mag Zaandam de beer betalen.
CHARIVARIUS
Het Leven geeft een portret met het onder

schrift : ,,De destijdsche Fransche gezant in
Amerika." Volgende week komt de nusche.

Het Weekblad voor Dierenvrienden geeft
met loffelijke liberaliteit ook nu en dan het
woord aan tegenstanders. Als ik Koningin
was," schrijft Mej. L. in het laatste nummer,
verbond ik in de allereerste plaats dat
honden niet meer als trekdieren gebruikt
werden."

TAALOEFENINOEN VOOR DE JEUGD
Verbeier :
Wie ons niet kan, moet ons leeren kennen".
(Adv. B. Cf.J
Deze stemmen kwamen niet van niet te
bekeeren partij-vrouwen, maar meestal van
haar, die de proef genomen en door het
resultaat bekeerd waren geworden. Onbekend
met den gang van zaken aldaar en als een

ling tegenover 99 mede-afgevaardigden, die
allen tot een politiek verband behooren, zal
haar aanwezigheid daar alleen tot resultaat
hebben, dat zij een paar maal een rede uit

spreekt, waaruit de noodzakelijkheid voor
wettelijke veranderingen ten opzichte van
de vrouw blijkt. Door naar de resultaten te
zien, door de eenlingen in de Kamer ver

kregen, behoeft dit geen nadere uitlegging".
(Aletta H. Jacobs in het Mbl. v.
Staatsburgeressen)
iiiiiiiiiiimiiiitfiii
CHARIVARIA
Mogen wij de Zuiderzee thans dempen?"
vraagt de Haagsche Post. Wij hebben er geen
bezwaar tegen, maar de moeilijkheid zal zijn
een voldoende hoeveelheid losse aarde te
vinden.
Waar schuiven wij heen?
Voor avondtoilet draagt de vrouw
van geposeerden leeftijd een snoer n:et
te groote paarlen, en de jonge vrouw
het ragfijne platina kettinkje met een
breloque van juweelen." (N. C.)
EEN DUEL

DOOR

ANDREAS LATZKO
(Oorspronkelijke bijdrage voor de Amster

dammer." Alle rechten voorbehouden.)

De burcht van de Freiherrn von Györöky
werd omstreeks 1500 door een voorbijtrek

kende Turken-horde verwoest. Eeuwen lang
sprongen slechts hongerige geiten over de
met mos bedekte puinhoopen, en de gieren van
Zevenburgen, die eenmaal geen enkelen koop

man ongerept hadden laten passeeren, waren
een bescheiden officiersfamilie geworden.
Sedert menschenheugenis had geen Györöky
zich ooit geheel en al verzadigd, was het
heerschersbloed der voorvaderen, door de
nauwe banen van het dienstreglement ge

perst, in traagheid en dienstbaarheid geron

nen, toen eindelijk onverhoopt de verlosser ver

scheen. Een Duitsche professor in de geologie,
die uit gevoel van verwantschap met zijn
Saksische stamgenooten een heelen zomer de
dalen van Zevenburgen doorkruiste, had de oude
burchtheuvel zooals een dokter een zieke
borst beklopt, en was met heele zakken vol
puin en modder naar huis vertrokken, om
weinig maanden later aan het hoofd van een
indrukwekkende auto-colonne terug te
keeren. Onder de gasten die hij meebracht, zat
verlegen en wantrouwig de laatste Györöky
in de afgedragen uniform van een luitenant
der infanterie. Hij hield, evenals de boeren
Huize 1. ZOMERDIJK BUSSINK
Restaurant a la carte
Lunch,Afternoon-tea, Diners anSoupers
Dagelijks muziek door het Huls-orkest
CORRESPONDENTIE
Van W. te L. De N. R. C. schrijft : Het
diner door de Koningin aan de gezanten aan
te bieden, is door de zeer luchtige ongesteld

heid van H. M. uitgesteld." Onlangs hadden de
bladen het druk over hernia", dat niemand
begreep. Wat wil de pers toch met al die
poespas ? Hebben vorsten dan andere kwalen
dan wij ?
Antw. Zeker. Hebt u wel eens gehoord van
vaderlandsliefde en vorstengunst? Welnu dan!
Verheug u liever over het herstel. Ook van
Z. K. H. den Prins, die, naar wij van door

gaans welingelichte zijde vernemen, lijdende
was aan een kleine faecalie op het oog.
iimiiiminiiiimi
Verledendeelwoorden-jammer.
Aanvankelijk met
beleefdheidsapplaus ontvangen, kwam er meer warmte
in de toejuichingen, toen de jonge
componist op het podium verscheen."
(O. H. C.)
Nauwlijks een paar minuten opge

staan van een stoel voor haar venster,
vloog een kogel door de spiegelruit."
(U. D.)
Aldus bekeken, geloof ik dat zelfs
de meeste ambtenaren het volkomen
met mij eens zullen zijn."
(O. H. C.)
OPLOSSING GEWICHTENPUZZLE
Met gewichten van I, 3, 9 en 27 K.G. zijn
alle combinaties mogelijk. Goede oplossingen
ontvangen van de met een sterretje gemerkte
namen hierboven.
De Heer H. W. H. te den Haag zond nog
eene goede oplossing van de verjaardagquestie,
de Heer F. de H. te Padang een dito van
de Dollarpuzzle.
Mej. B. H. v. N. te Zwolle won den
puzzleprijs van de gewichten.
Mej. J. v. H. te Nijmegen, dien voor de
lucifers. Zij wordt verzocht haar juist adres
aan A. B. op te geven.


Goede oplossingen zonden:
*D. A. v. A. te Haarlem, H. G. A. te den
Haar', Ds. C. Ph. T. A. te Ruurlo, *J. C. te
Amersfsort, *A. D. te Odoorn, A. G. te den
Helder, *C. H. te Cannes, Mej, T. v. H. te
Sneek, Mej. J. v. H. te Nijmegen, C. J. te
Heemstede, G. v. d. K- te Alblasserdam,
H. J. K- te Arnhem, *„Ln" te Arnhem,
L. C. L. te Ouddorp, *M. te Bussum, *Mej.
B. H. v. N. te Zwolle, M. W. N. te Amsterdam,
Jongej. A. v. N. te Zwolle, L. P. te Watergraafs

meer, *P. L. L. P. te Rijswijk, *A. de R. te
Brielle, L. S. te Leiden, *O. S. te den Helder,
*H. L. V. te Goedereede, *Mevr. J. A. B.-W.
te Laag-Keppel.
iiiiiiliiiMiMiiiifiiiiiiiiiiitiiiiiiiiliiMimiiiiimiiiiiiiiiiiiiiliiimiiiiiiiiiiii
SS B L R N C HE.
ClGRRETTES
LEGPUZZLF.
Gevraagd om door middel van 20 drie

hoeken als in onze figuur aangegeven, et-n
zuiver vierkant te leggen.
OPLOSSING LUCIFERSPUZZLE
Taaiverrijking
Hieraan kunnen wij grootendeels
het tegenhoud tot het bereiken van
een werkelijk kunstwerk wijten."
(N. v. d. D.)
Bij de meest groote beknopping
moest toch nog een aantal stukken
blijven overstaan."
(C. B. Ned. P. T. T. Pers.)^
Het discours-rake blijspel." (Leven)

Populaire logica
Alle menschen hebben geen verstand
van melk, maar die er verstand van
hebben, gebruiken uitsluitend, enz."
(Adv. Sum. Post)

Voor huisjesmelkers
Uit de hand te koop een huis met
schuur, uitmuntend geschikt om aan
te melken." (Adv. De Boerderij)
De lucifers, die weggenomen zijn, werden
vervangen door stippellijntjes.
Er blijven nu vijf groote vierkanten over,
n middenin en verder vier kwarten.
Het kan ook nog anders.
HEEREMGR/1CHT tW

LEVEhS-OMGEV/lLLEh-flflMSPtf/WELL'KHEIC'S
ZIEKTEVERZEKERINGEN
S c li n b er &lt;&gt;
Achttien jaar geleden, toen Manier ons nog
met zijn Eerste en zijn Derde moest komen
bekend maken werken, waarvoor een groot
deel van het publiek moeizaam moest worden
gewonnen , schreef Arnold Schönberg zijn
Pelleas vind Melisande".
Verbeeld u, dat hij er toen dadelijk in
ons Concertgebouw mee aangekomen was....
Men had hem van 't podium afgefloten !
Nu heeft men geduldig een uur lang
zijn leelijke muziek zitten aanhooren en zijn
sukkelige en menigmaal potsierlijke directie
zitten aankijken, en toen het dan eindelijk
uit was, heeft men zoowaar nog geklapt
ook. Matigjes, matigjes , maar men héft
geklapt. Menschen, van wie ik zeker weet,
dat de heele muziek hun een gesloten boek
is, en van wie ik vermoed, dat ze eigenlijk
ook niets voor muziek voelen , ik heb ze
zien klappen, en zonder een greintje ironie
op hun gezicht. De dames en heeren houden
zich aan den veiligeu kant. Je kan nooit
weten : misschien staat er den volgenden
ochtend zoo iets in de krant van een
tochin-ieder-geval-interessant-experiment, voor

zichtig aan maar, je laat je niet graag mee

rekenen tot de bekrompeneii, die geen kijk
hebben op het interessante" in dingen van
kunst.
Van de hoorders, ie niet hebben geklapt,
heb ik er enkele ontmoet, in de pa ize, en bij
mijn vlucht na het tweede der liederen"
na de pauze. Het waren abonné's, en ze
hebben tegenover mij hun misnoegen z
duidelijk uitgesproken, dat ik het geraden
acht, hierop bij dezen de aandacht van het
Concertgebouw-bestuur te vestigen ; het be

treft hier een klein aantal vertegenwoordigers
van een zér groote groep van
ernstig-teleurgestelden. Het is hun waarlijk al erg genoeg,
dat zij ditmaal Mengelberg zoo goed als het
geheele seizoen dór moeten missen; men
behoeft hen daarbij niet ook nog op de capri

olen van den heer Schönberg te onthalen.
Het verheugt mij zeer, te weten ,dat de heer
Von Webern en zijn zielsverwanten zoo boven
alle beschrijving genieten van de ki'nst
van hun leermeester, maar het zou mij bij

zonder aangenaam zijn, wanneer dit geheele
voorlijke gezelschap muzikaal Amsterdam nu
niet verder lastig viel.
Inderdaad, de heeren vallen ons lastig. Zij
ontnemen ons, hoorders, kostbare avonden,
en ze knappen de leden van het Concert

gebouw-orkest op met erg vervelende kar

weitjes.
Ik heb bemerkt, mij eenige maanden ge

leden deerlijk te hebben vergist, toen ik, den
weerzin vermeldende, dien een paar der
Orchesterstücke" bij mij hadden gewekt,
nochtans erop aandrong, ons gelegenheid
te schenken tot kennismaking met Sch
nberg's hoofdwerken, o. m. de urre-Lieder".
Ik weet wel : ook zonder dit mijn aandringen
zouden we meer Schönberg-atidities hebben
gekregen. Maar toch heb ik er spijt van, mijn
aandrang niet achterwege te hebben gela

ten. Ik kende de oudere werken van Schönberg
slechts van het erover lezen. Nu ik Pelleas
und Melisande" heb gehoord, het werk,
dat chronologisch op de urre-Lieder" volgt,
nu besef ik, dat men ook verkeerd, bepaald
verkeerd doet met de uitvoering te vragen
van Schönberg's composities met lagere opus

nummers.
De plaatsen in Pelleas und Melisande",
die zich nog laten aanhooren, zijn verhaspe

lingen van echo's uit muziek van het type
Tristan", of - Don Juan" van Strauss ;
de rest is eenvoudig droevige cacophonie,
op z'n best een soort van Principienreiterei
in klanken.
En nog eens wér : onze musici hebben
zich niet laten opleiden en hebben hun aanleg
niet gekregen, om aan dergelijk gedoe mee te
werken. En hun kostelijke instrumenten zijn
niet uitgevonden, om zich op een dergelijke
manier geweld te laten aandoen.
Over de liederen" van den heer Schön

berg zwijg ik. En van hun vertolker",
den heer Naghod , wensen ik alleen dit te
zeggen, dat ik hem, hoewel hij de allerslechtste
tenor is, dien ik ooit in de concertzaal heb
gehoord, toch bij deze gelegenheid met ge

noegen heb zien optreden. Als de heer Schön

berg geen broers heeft, om zijn liederen te
laten zingen, dan is het juist, dat hij een zwager
van hem ermee belast.

Illlllllllllllllll Illl	Hlllllllllllllllllllllltllllltlllllllllllllllllllllllllllll
J. H. DE BOIS, Kruisweg 68, HAARLEM j
Schilderijen - Prentkunst - Boeken over Kunst
CATALOGI OP AANVRAAa

iiimiiiiiiHttm
uit den omtrek den kleinen professor voor
compleet gek, volgde zonder belangstelling de
langdradige verhandelingen in de berookte
dorpsherberg, bedronk zich heel langzaam
aan, sliep in en dacht pas dat hij droomde,
toen hij wakker werd geschud, en zich aange

sproken zag door de machtige geldiuagnaten
als... .„Mijnheer de President."
Zijn wantrouwen groeide nog op het gezicht
van het omvangrijke document, dat hij moest
onderteekenen, opdat het, zooals men hem
verklaarde, duorloopend genummerd, van een
tot honderdduizend als aandeel kou worden
verspreid. Zijne ondervindingen met docu

menten, die boven hooge cijfers klommen en
onderteekend moesten worden, waren de onaan

genaamst mogelijke, en de gedachte dat er
honderdduizend papieren van zijn
handteekening voorzien de wereld zouden ingaan, deed
hem angstig aan.
Vergeefs deden de aanwezige bankdirec

teuren en juristen hun best, om hem het
onderscheid tusschen wissels en aandeelen
duidelijk te maken, maar hij, als een echte
Györöky, wilde niets weten over dingen die
slechts joden aangingen. Tot zijn geluk liet de
kleine professor, een ingeving volgend, zich
het woord voorschot" ontvallen en daar

mede was de belangstelling van den
halsstarrigen president dadelijk gewekt. Hij liet
discreet doorschemeren dat hem een ver

goeding van zijn reiskosten niet ongelegen
kwam en noemde, na lang talmen, zelf
zichtbaar verschrikt over zijn koenheid de som
van een duizend kronen. Het feit, dat geheel
tegen zijn verwachting, niemand zich veront

rust toonde over zijn vordering, versterkte
hem direct in de overtuiging, dat hij ver

schrikkelijk te pakken genomen was en pas
toen hij met niet minder dan tien stuks
onvervalschte biljetten van duizend kronen in den
trein zat begon het hem langzamerhand duide

lijk te worden, dat uit het gekkenwerk van den
kleinen professor misschien toch nog wel iets
te halen viel.
Lang hield deze schuchterheid echter niet
aan. Hij leerde de macht van zijne
handteckening uit een effectenboek kennen en begon
ijverig alle bestaande mogelijkheden met
spoed uit te buiten, gedreven door de heimelijke
angst dal de mooie droom toch op een keer
nog met een pijnlijk ontwaken zou eindigen.
Met de kracht van een lang opgestuwde
stroom, vlamden alle hartstochten in zijn
bloed op. De eeuwenlang onderdrukte
heerschzucht van zijn voorvaderen en de oude geweld

dadige trots ontwaakten, zooals het ver

starde leven op het sprookjcsslot in Doorn

roosje.
Uit de open gescheurde flanken van den
burchtheuvel stroomden voortdurend, als uit
een oude bron, de dividenden. En de laatste
yöröky, van alle slavenketenen bevrijd, nam
het leven precies op die plaats weer op, waar
het zijne voorvaderen, door den nood ge

dwongen, hadden afgebroken. Op een na

burige heuvel werd de oude vesting, strikt
naar de plannen van de familiekroniek, met
al haar kazematten, grachten en ophaalbrug

gen nieuw opgebouwd ; geschut van de aller

nieuwste constructie staroogde door de
schietgaten ; stramme soldaten in de kleurige
uniform van de middeleeuwen stonden met
hellebaarden en musketten voor de poort
op wacht. De nieuwe burchtheer liet zich door
zijn vroegere regiments-kameraden de krach

tigste en meest beproefde onderofficieren van
de uitgediende jaarklassen toezenden en zoo
had hij spoedig een lijfgarde verzameld,
waarop hij zich verlaten kon. Hij was rijk,
sterk en machtig en zag niet in waarom hij
zich in zijne vrijheid zou laten beperken,
allén omdat hij eenige eeuwen te laat op de
wereld was gekomen.
Zoo doorkruiste hij aan het hoofd van zijn
vermetele troep, met vliegende vaandels de
omgeving, liet alles meenemen wat hem
behaagde, ieder doodmartelen die hem in den
weg zat en wie zoo onnoozel was hem gerech

telijk te doen vervolgen, kreeg van den hand

haver der wet de uitnoodiging om de dag

vaarding persoonlijk aan den btirchtheer van
Nieuw-Györöky te gaan aanbieden: dan zou
hij ook zijn recht wel krijgen.
Sedert namelijk de baron het dreigement
ten uitvoer had gebracht, lederen
gerechtsdicnaar onder granaatvuur te nemen, was er,
zoover het "geschut van de vesting droeg,
geen rechter meer in Zevenburgen.
In het land nam men in den beginne de
dolle streken van den antieken roofridder
met een toegevend lachje op. Geestige libret

tisten dichtten een operette om den baron,
de ansichtkaarten-industrie en geïllustreerde
bladen stortten zich met ijver op zijn vesting,
een journalist had zich zelfs als soldenier laten
aanwerven om het leven in de armee" van
den nieuwen potentaat nauwkeurig te kunnen
beschrijven. Alleen de weinigen die het ongeluk
hadden binnen den kring van actie te vallen,
hadden geen reden tot lachen.

Door den tijd echter, werden de eeuwige
klachten en protesten ook in hoogere kringen,
met ergenis bekend, maar men kon zich
ondanks dat, niet belachelijk maken, door
de weermacht van de monarchie tegen den
baron van Györöky te mobiliseeren. Zelfs toen
hij de kerken omsingelen liet en de bruiden,
die in zijn smaak vielen, van het altaar ont

voerde, zich beroepend op het jus primae
noctis" van zijn voorvaderen, dat hij ver

klaarde zelfstandig weer in te voeren, zelfs
tegenover deze ongehoorde heiligschennis
bleek de staat totaal machteloos. En de
echtgenooten, die de slachtoffers waren, werden
zelfs nog bespot. Toen men tenslotte, op
aandrang der hooge geestelijkheid, een
poging ondernam, den baron te noodzaken
van houding te veranderen door beperking
van zijn geldmiddelen, richtte de burchtheer
alle kanonnen op het machtige bergwerk aan
zijn voeten, en in het ontbrandende duel,
tusschen kerk en grootkapitaal bleven de
actionairen overwinnaars. Wel werd de baron
streng gewaarschuwd en de scherpste repre

sailles werden in uitzicht gesteld, maar om
voor de eer van eenige echtgenooten een
millioenenwerk in puin te doen vallen, dat
ging toch niet aan. Vooral, zoo werd van
officicele zijde verzekerd, de vele duizenden
arbeiders in aanmerking genomen, die men
toch niet voor maanden zonder dak en werke

loos wilde maken !
Zoo behield de baron, uitgezonderd de
onmiddellijke slachtoffers, de lachers weer
op zijn hand en het eenige tastbare resultaat
van de opzienbarende regeeringsactie was,
dat het voorstel van sommige kranten om
het slot Nieuw Györök op geschutsafstand te
omsingelen en uit te hongeren, voor den baron
aanleiding werd, om bij de verschillende con

serven fabrieken voor millioenen levensmid

delen in te slaan. Een opdracht die, onder
dankzegging genoteerd en correct uit te
voeren" door den beleedigden staat als leveran

cier van harte werd aanvaard.
Na deze laatste beslissende overwinning
was er voor den Freiherr von Györöky geen
beperking meer, die hij zich liet welgevallen.
Wie zich aan zijn willekeur niet wilde onder

werpen kon niet beter doen dan zijn biezen pak

ken. Zoo lieten zich dan ook vele mannen met
hupsche jonge vrouwen spoedig in een andere
streek in den echt vereenigen en de landslieden
bleef niets anders over dan faire bonne mine
a mauvais jeu", daar anders hun vrouwen
eenmaal ontvoerd er de voorkeur aan gaven,
ook na het vervullen van hun plicht als tijde

lijke burchtvrouw, achter de grachten van de
vesting beschutting te zoeken voor de toorn
van hun echtgenooten.
Op die manier kwamen de soldaten van den
baron de een na den ander tot een familie

leven en op de nieuw -ingerichte speelplaats,
in het midden van de burcht, wemelde het
na korten tijd van des burchtheeren peete

kinderen.

(Slot volgt).

</text>
<image timestamp="2002:08:24:05:35:26.00" size="456866">D40003C4.TIF</image>
</page>
</document>
