<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18930101</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
8lo
DE AMSTERDAMMER. WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
^medegewerkt tot een maatregel, die een groot
aantal personen in staat stelt de noodige rust te
genieten na hun arbeid.
Amsterdam, 28 December 1892.
Het dames-comité: jonkvr. J. de Bosch Kemper,
Mevr. 'van Hasselt, mej. Cornelie Huijgens, mej.
Hel. Mercier, mej. M. Mujjsken, mevr.
Scholten"Crommelin, de gedelegeerde commissie van &gt;,Voor

uit," vereeniging van handels- en kantoorbe

dienden: Jean H. Odink, E. van Dien, H. J.
Jranck, mej. C. M. de Bock, mej. C. W. de
•Clercq, mej. A. M. de Clercq, mevr. C. A. C.
Donker-Breukink, mevr. M. E. Hugenholz-Mees,
mej. A. C. E. Kerkhoven, mevr. Lubbers, mej.
H. C. Mercier, mevr. Neervoort van de Poll Zubli,
mevr. D. de Roever-Verhey, mej. C. A. de Roever.

In de algemeene vergadering van de de
Alges-ineene Vereeniging voor Bloembollencultuur, ge

houden 19 December 1892, heeft de heer J. H.
JCrelage, voorzitter der vereniging, eene rede
gehouden over het ontwel*!) van wet betreffende
een bedrijf- en beroepsbelasting, waarin door den
spreker vooral werd gewezen op twee bedenkin

gen, de belasting der buitenlandsche
industrieelen en de niet-vrijstelling der bloembollenteelt.

Napoleon en prins Hatzfeld. ToeninlSOG
Berlijn door de Pruisische troepen ontruimd werd,
"werd aan Frans Lodewijk prins van Hatzfeld,
-de leiding der zaken opgedragen. Wegens een
bericht op 21 October, even vóór de aankomst
-der Franschen, aan den koning afgezonden, maar
•door de Franschen opgevangen, werd Hatzfeld
«p 26 October in arrest genomen. Zijne gemalin
vroeg Napoleon eene audiëntie en viel voor hem
«p de knieën. Napoleon hield haar den brief
•van haar man voor, het eenig bewijs van diens
•schuld. Zonder zich te bedenken greep prinses
Hatzfeld het papier, stak het aan de kaars die
'Op tafel stond aan, en verbrandde het. Napoleon
liet terstond Hatzfeld in vrijheid stellen.

«UHiMiiiiitimiiiiiiiiiiimiMiiMMimiiitiHiiiiiiiiiiiiuiihiiiiiniiiiiiiiiiiiuiiiii
cfnQizon'bMi.

flIMIIMIIIIIIIIIIIIIinillllllllllllllllll
Aan de Redactie van het Weekblad voor Nederland.

WelEdele Heeren.
Van uwe loyauteit vertrouw ik, dat gij mij zult
•willen toestaan, wat de Nieuwe Rotterdamsehe
•Courant gemeend heeft mij te moeten weigeren.
ii.l. een weinig plaats, om tegenover het oordeel
-door den litterairen recensent van dat blad over
het jongste werk van den heer J. van der Lans,
De Tocht naar Damiate, uitgesproken, mijne
ineening over dat boek toe te lichten en te recht

vaardigen.
MÜdunkt, dat uw bij uitstek litterair blad de
meest geschikte plaats is, om geschillen van
•dezen aard te beslechten, te meer, daar het niet
aan de kleingeestige partijdigheid laboreert waar

mee sommige groote bladen onzer dagbladpers
behept schijnen.
Veroorloof mij dus, voor uw tribunaal de beide
documenten in het onderhavige geschil te
deponeeren, fchet daarna aan de lezers van uw blad
overlatend, uitspraak te doen, een uitspraak, die
ik met vertrouwen durf te gemoet zien.
U, WelEdele Heeren, betuig ik intusschen mijn
liartelijken dank voor de bereidvaardigheid, waar

mee Gy, in het belang der litteraire critiek, een
plaatsje aan mijn geschrijf' wilt inruimen. Qui
n'entend gu'une cloche n'entend qu'un SOM; zijn
de lezers der N. R. Ct. hiertoe veroordeeld ge

feest, Uwe lezers zullen beide klokken en bij
•gevolg ook beide tonen hooren.
'S-ËOSCH, 14 December. A. Z.
Het oordeel van den litterairen recensent der
N. R. Ct. over den Tocht naar Damiate luidde
als volgt:
i
4IIIIIIHIIIIIIHII
IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIII1I11111I1III1IIIIIIIIIII
41' Jaargang. l Januari 1893.

't Adres van den redacteur is van 1—15
Januari: Van Baerlestraat 12, Amsterdam.
Verzoeke alle mededeelingen, deze rubriek
betreffende, aan bovenstaand adres te richten.
qiirilllHMMItlMlllllllMMIHIIIIIIIIIIIIMIMIMIIMIIHMIIIIIMIIIHIIIHIMIIIIIIIIIIMI

Van A. F. Mackenzie, te Kingston (Jamaica).
Eerste prijs in 't probleem tournooi der
»Pittsburg Dispatch".
No. 172. Zwart 9 stukken.
a bcdefgh
Wit (10 stukken) geeft in 3 zetten mat.
Vereenigd Amst. Schaakgenootschap CaféBoode
Ij eeuw, Vggendam. Speelavonden Woensdag en Za

terdag, 8—12. Jaarl. contributie ƒ 6.
Amst. Schaakclub CaféWiederhold, Damrak, 's Maan

dags, 8—12. Contributie ƒ 3.
College Zeemanshoop (Dam) alle middagen van
1-5 uur en Zaterdag 's avonds voor ge
ntroduceerden en bnitenleden.
Indien: een historischen roman te schrijven,
zeggen wilde: eenvoudig, na de ijverige lezing
van handschriften en geschiedboeken, de alge

meene gegevens nog eens over te vertellen en
daarbij als »draad" een banaal intrigetje te ge

bruiken, dan zoude De Tocht naar Dumiate van
den heer J. R. van der Lans ('s-Gravenhage,
T. C. B. ten Hagen) werkelijk een historische
roman zijn.
Er wordt echter meer gevergd. Uitroepen als
sBij Sint Poptatus" zijn niet voldoende om een
oud cachet te geven aan het verhaal; schokkende
gebeurtenissen als den boozen Wiger en der
trouwe Mabelia overkomen in hun rustig Fries

land, terwijl Okke Garvema tegen de Saraceenen
vocht, schenken op zich zelve nog niet het dra

matisch leven aan eene vertelling. Wij willen
gaarne gelooven, dat de schrijver &gt;tal van bronnen,
te veel om (in zijne voorrede) op te noemen",
heeft geraadpleegd, maar waar hij zelf zegt: »nu
kwam het er maar op aan, alle bouwstoften doel

matig te verwerken,' daar blijkt te duidelijk in
zijne «verwerking", dat het hem met het woordje
maar in deze phrase ernst is geweest.
Toch staat het boek van den heer Van der
Lans veel hooger dan tal van verhalen ons tegen
St. Nicolaas toegezonden. Het «onderwerp" geeft
uit zichzelf belang aan het geschrift. Zoo hij de
daden niet »in hare grootheid doet kennen", hij
doet ze althans kennen.
Dat is, niet veel, maar toch iets.
Voorin het boek is de reproductie van eene
penteekening geplaatst, welke tot onze verbazing
afkomstig bleek van niemand minder dan A. J.
Derkinderen."
Hierop verstoutte ik mij, het volgende te ant

woorden, wat evenwel in de oogen der Redactie
van de N. R. Ct. geen genade kon vinden:
Sta mij toe, naar aanleiding der bespreking, in
uw nummer van den 24en dezer, (November)
tweede blad, aan de jongste pennevrucht van den
heer .1. R. van der Lans, IJe Tucht naar Damiate,
gewijd, een enkel woord in het midden te brengen.
Naar mijn bescheiden meening heeft de recen

sent zich in dit geval wel wat al te gemakkelijk
van zijn taak afgemaakt en lichtvaardig vonnis
gestreken over een werk, dat waarlijk wel wat
meer waardeering verdient, niet enkel om het
onderwerp zelf, dat volgens de getuigenis van
den recensent »uit zichzelf belang aan het ge

schrift" geeft, maar ook om de wijze, waarop de
schrijver het heeft behandeld.
Veroorloof mij, mijne meening wat nader te
preciseeren.
In liet laatst der vorige maand (October) trad
de heer Van der Lans als spreker op in de
&gt;;Xatuur- en Letterkundige Vereeniging" alhier,
waarvan de elite der stad (o.a. de meeste leer

aren aan gymnasium, hoogere burgerschool en
kweekschool, en onderwijzers der verschillende
scholen) lid is. Spreker behandelde daar de
historische gegevens tot den tocht naar Damiate
en las ook eenige fragmenten van zijn werk voor,
die de algemeene tevredenheid der vergadering
wegdroegen, welke door den voorzitter, den heer
Ringeling, districts-schoolopziener, in een har

telijk woord van dank voor sprekers boeiende
voordracht vertolkt werd.
AVat ik dien avond gehoord had spoorde mij
aan, zoodra de Tocht naar Damiate verschenen
was, er kennis mee te maken, en ik stond dan
ook verbaasd over de mort sans phrase, die de
litteraire recensent van uw blad er over uitsprak.
Mij dunkt, dat de heer Van der Lans meer
gedaan heeft dan »na de ijverige lezing van
handschriften en geschiedboeken, de algemeene
gegevens nog eens over te vertellen.''
Een enkel woord om deze mijn meening te
staven.
De gegevens zijn in de eerste plaats in den
regel zeer sober, zoodat daarom alleen reeds van
»oververtellen" feitelijk geen sprake kan zijn.
Of mag men van »oververtellen" spreken, als de
heer Van der Lans twee met gloed geschreven
hoofdstukken wijdt aan de kleurrijke schildering
Van Otto Fuss, te Hanover.
Tweede prijs l'ittsburg Di ,patch".
No. 173. Zwart 9 stukken.
a b c d e t'
Wit (7 stukken) feft in 3 zotten mat.


CORRESPONDENTIEWEDSTRIJD.
(Adres: MarnixTcade 43, Amsterdam.)
Wij voldoen aan het verlangen van vele deelne

mers, door den 23en zet van Wit in de nog loopende
partijen eerst in de volgende rubliek te publictcren.
De heer Heemskerk abandonneert Partij A 7.
H. J d. H.

HH. Deelnemers aan den, door deze rubriek uit

geschreven, probleemwedstrijd worden verzocht hunne
inzendingen te adresseeren aan den heer H. J. den
Hertog, Marnixkade 43, Amsterdam. De uiterlijke
termijn van inzending is 15 Maart e. k. Voor verderf
bijzonderheden, dezen wedstrijd betreffende, zie Wcek|
blad van 6 Nov.

UIT DE SCHAAKWERELD.
Bij een terugblik op de schaakgebeurtenissen van
1892, wordt onze opmerkzaamheid in de eerste plaats
getrokken tot de nieuwe ster die aan den
schaakhemel is opgegaan."
Een jaar geleden werd Lasker nog s'echts als
een veelbelovend schaker beschouwd ; thans is zijn
naam op aller lippen. Geen schaker heeft zich,
van de statio der Friezen naar Dokkum en de
kruisprediking van Meester Olivier van Keulen,
waar deze er in zijn Historia Damiatina maar
met een dertigtal regels van gewag maakt ?
Of heeft de schrijver »oververteld", als hij met
levendige schrille kleuren den brand beschrijft,
die, door Mabelia's vader gesticht, de abdij Bloem

hof in vlammen doet opgaan, of de overstrooming
maalt, die de zusterabaij Rozenveld teistert?
Oververteld, als hij ons een diepen blik doet
slaan in de hooge geestesbeschaving, de ernstige
beoefening der wetenschappen, waarop de mon

niken zich zoo vlijtig toelegden en waaraan wij
het behoud van zoo menig onwaardeerbaar do

cument hebben te danken V •
Oververteld, als hij van den graaf tot den
dorper, van den abt tot den lijfeigene, heel die
reeks van personen ten tooneele voert, die ons
de middeleeuwen in een heel ander licht doen
kennen, van waaronder wij ze tot dusver veelal
beschouwden 'i '
Oververteld, als hij dien avontuurlijken tocht
der Friesche en Hollandsche kruisvaarders schil

dert, die wel niet op de verovering van de
goudon vacht uittogen, maar voor wie toch het
Egypte een nieuw Colchis was V
Oververteld, als hij in al zijn kleuren en geuren
het leven der kruisvaarders te Acca schildert,
hun moedeloosheid, hun nederigheid, hun be

dwelming door de oogverblindende Oostersche
weelde, tot de komst der Friezen den neerge

slagen moed opwekte en het sluimerende vuur
der bezieling weer in hen aanblies tot een
lichtlaaie vlam?
Oververteld, maar wat behoef ik nog meer
te vragen ? Al deze tafereelen en nog veel andere
zijn geschilderd met een gloed en kleurenrijkheid,
als wij mochten verwachten van den schrijver van
den (jouden Dubloen, welk werk indertijd door
de heele pers eenparig en om strijd werd geroemd.
Neen, de heer Van der Lans heeft nitt
oververteld; als een panorama vol afwisseling en ver

scheidenheid ontrolt zich voor ons oog het rijke
volle leven der middeleeuwen, in al zijn scha

keeringen, zijn teerste nuances, zijn zachtste
toetsen opgevangen, waargenomen en weergege

ven in een stijl, die boeit, meesleept, bezielt.
Ook waar de recensent van een »banaal in

trigetje" als »draad" gewaagt, veroorloof ik mij
de vrijheid, het niet met hem eens te zijn.
De jonge edelman Okko Garvema legt aan het
doodsbed zijns vaders de gelofte af, mee ter kruis

vaart te trekken en niet terug te keeren, vooraleer
hij tot ridder van het H. Graf' zal zijn geslagen.
Vreezende in zijn besluit aan liet wankelen te
worden gebracht, indien hij zijn beminde ver

loofde, jonkvrouw Mabelia, nog weer ziet, neemt
hij geen afscheid van haar, maar stelt haar vader,
heer Wiger, een ring voor haar ter hand, als
pand van trouw, dat hij bij zijn terugkomst uit
het H. Land zal inlossen.
Nauwelijks is evenwel de kruisvloot in zee ge

stoken, ot' Okko verneemt, dat heer Wiger den
ring niet aan zijn dochter heeft gegeven. De
jonge kruisheid doorleefde nu drie jaren van de
vreeseiijkste spanning en het grievendst zieleleed,
geslingerd als hij is tusschen de vrees, dat de
uitverkorene zijns harten hem van ontrouw zal
verdenken, en de hoop, dat haar hart voor die
folterende gedachte niet toegankelijk zal zijn.
En jonkvrouw Mabelia dan ! Nog voor weinig
tijds heeft ze hem gezien, uit zijn mond woorden
van liefde en eeuwige trouw gehoord, hebben zij
den beker geledigd op hun spoedige vereeniging,
on nu is hij eensklaps vertrokken naar het verre
land van overzee, zonder een woord, een teeken,
dat hij nog aan haar denkt, dat hij haar nog lief
heeft. En toch, haar hart zegt, dat hij haar niet
kan vergeten zijn, dat hij haar nog bemint, al
kan zij den sluier niet oplichten, die over Okko's
raadselachtig heengaan ligt uitgespreid.
Ook zij lijdt, evenals Okko, meer zelfs nog,
daar zich bij haar onzekerheid de dwang voegt
haars vaders, die haar tot een huwelijk met een
ander wil noodzaken.
iniiiiiiMiiiiimmiiiiiiiiiiiiiumm'iiiiiiiiiiniiuiniiiliniiiiinniiiiiiiiilHiiiii

sinds den meteoor van 1858, in zoo korten tijd een
wereldnaam weten te veroveren gelijk aan dien van
den '24 jarigen .hm. Lasker. leder, die een weinig
in de geheimen van 't schaakleven is ingewijd, weet
hoeves l moeielijker 't tegenwoordig is zich een re

putatie ais schaker te verwerven, dan in de dagen
van M oi ph y 't gtval was.
Ziehier een overzicht van Lasker's verrichtingen
gedurende 1892, tot op l Dec. 1.1.
jji-itish Ansociaiivii tournooi.
won. verloor
to Londen
Qumtaiigular tonrnooi . .
Match met Blackburno . . ,
Match niet Bird . . . . ,
partijen in Amerika ....
Totaal. . ,
l
O
o
o
15
remise.
2
3
i
O
15
'24
Hoe opmerkelijk de^e reeks van overwinningen
ook is, toch mogen wij niet uit 't oog verliezen, dat
Lasker de vuurproef nog niet doorstaan heelt 't
Zwaarste werk wacht hem nog ; eer hij Stemitz of
Dr. Tairasuh overwonnen heeft kan hij niet met
Jiorphy Op een lijn gesteld worden, want Morphy
en Stemitz zijn de eeuige meesters die al de sterk

ste spelers vjin hun tijd in matchcs veisloegen.
Op otik.cn persoonlijken indruk van Lasker's spel
afgaande, durven wy geiust voorspellen dat, wan

neer hem slechts de gelegenheid geschonken wordt,
hij ook tegen deze hcrcnlestaak is opgewassen.
Verder zijn als belangrijke feiten te vermelden:
Steinitz' ztgepiaal over den Knssischen meester
Tschigorin in een match, in Jan. en Febi. te Ha

vana gespeeld. De uitslag was dat Steinitz 10 par

tijen won, Tschigoriu 8.
De gioote Internat, wedstrijd van den Duitschen
bond, die in Juli te Dresden plaats vond, was vooral
hierdoor interessant, dat verscheidene, tot dusver
onbekende, talenten aan 't licht zijn gekomen. Daar
onder rektnen \vij in de eerste plaars, Julius
Makovetz van iiuda-l'tst, Moritz Porges van Praag, G.
Marco van Weenen en A. Walbrodt van Berlijn.
Laatstgenoemde meester, die pas 20 jaar is, heeft
van de club te Havana de uitnoodiging ontvangen
in Januari met de beste fpelers van Cuba matches
te komen spelen. Voor een engagement van 6
weken biedt gen. club hem 2400 .Uark aan en boven

dien worden hem alle onkosten vergoed. Ka afloop
van dit engagement hoopt men in Havana een match
met Lasker voor hem te arrangeeren Wat 't schaak

leven m ons vaderland betreft, zoo kunnen wij met
Vieugde constateren dat de goede verwachtingen
die wij bij 't einde van 1891 koesterden, grooten

deels zijn verwezenlijkt. De toekomst van onzen
De heer van der Lans laat ons beurtelings van,
het lijden, het hopen en vreezen der beide ge

lieven getuige zijn in gloedvolle en kleurrijke
tafereelen, die onze belangstelling voor hen on

verminderd gaande houden. En zelfs wanneer
Okko zijn gelofte heeft vervuld, wanneer hjj, tot
ridder van het H. Graf geslagen, het hart door
hangen tweestrijd verscheurd, naar Friesland te

rugkeert, dan doen zich opnieuw zooveel hinder

palen op, dat wy nog een oogenblik duchten,
den hartewensch van ridder Okko en jonkvrouw
Mabelia niet in vervulling te zien gaan.
Moet dit nu een ^banaal intrigetje" heeten ?
Naar het mij voorkomt, kan deze verwikkeling,
tot het einde doorgevoerd niet alleen, maar nog
door nieuwe elementen versterkt, op de verdienste
van oorspronkelijkheid bogen. En ook den re
ensent zal het, meen ik, moeilijk vallen, aan te
wijzen, waar hij deze intrige reeds meer heeft
gebruikt gezien.
Ik zou nog- meer in het midden willen brengen,
vreesde ik niet van uwe gastvrijheid misbruik te
maken. Maar toch zij het mij nog vergund, op
de blijkbare tegenspraak in de bedoelde beoor

deeling te wijzen, waar de recensent, na den
Tocht naar Damiate zoo goed als afgebroken te
hebben, er ten slotte bijvoegt:
»Toch staat het boek van den heer Van der
Lans veel hooger dan tal van verhalen, ons tegen
Sint-Nicolaas toegezonden."
Zie. deze uitspraak laat zich niet te best rij

men met wat de recensent daaraan deed vooraf

gaan en doet de vraag rijzen, of hij het boek
niet min of meer en bagatelle heeft behandeld,
als IK premier venu der 4al van verhalen, ons
tegen Sint-Nicolaas toegezonden."
liiiiMiiiiiiiiiliiimiiiiiiiiiniiniiiiniiiiHiiiMiiiiiiiiiiliiiiiniiiimimtiiimiiHi
De schrijver van het ingezonden stuk : .
ongelukkige wordt verzocht zijn naam en adres
op te geven, ten einde hem zijn manuscript te
kunnen terugzenden.
iinin	iiiuiiiiin	iiiiiiiiiiniiii	iiiiiiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiimt


c/ltclamM&gt;.
40 cents per regel.
Magazijn Keizershof",
Nieuwendijk 196.
Zwarte Fantaisiestoffen. Zwarte effen
en gebrocheerde Zijde.
Soiiede kwaliteiten. Nieuwste dessins.
SCHADE &amp; OLDENKOTT.
Hoofd-Depöt
VAN
Dr. JAE&amp;ER's Ou. Hora.
Woiartifcelefl
K. F.
DEUSCHLEBENGER.
Eenig specialiteit in deze
artikelen in geheel Nederland.
OEloftTRN
,. ------------ m «
Kalvcrstraat l
b d. Dam.
Tcleph. Xo. (&gt;58.
Mügazijn van
Jnweelcn,
(iouilen, Zilveren
werken en
HORLOGES.
Opgericht 1850.
Uitsluitend
gewaarborgde
artikelen, tiroote
sorteering
Billijke prij/en.
iiiiMiiiiMiiiiiiiiini
Miiiimniiilmiiim
bond ziet er hoopvoller uit dau ooit. De deelne

ming aan den probleemwedstrijd van den bond en
aan den corresp. wedstrijd in deze rubriek, was
buitengewoon groot. Daarentegen liet de belang

stelling in de bondswedstrijden, in Aug. te Amster

dam, en in die te Scheveningen, nog veel te
wenschen over, al was ook o f er t geheel, wat aanwinst
van jonge krachten aangaat, bij vroegere
wedsMden vergeleken een vooruitgang te bespeuren. j5a
belangrijkste ondernemingen voor 't nieuwe jaar
zijn : de uitgave van een Uoll. Schaaktijdschnft, ala
orgaan van den bond, en een probleem-wedstrijd,
uitgeschreven door de uitgevers van dit blad.
Ten slotte blijft ons nog over te vernielden dat
gedurende 't laatste jaar vier nieuwe wekehjksche
schnakrubrieken in do dagbladen zijn geopend, L!.
in 't Handelsblad, de Avvndpost, Uu'olsehe &lt;Joiirant
en Prov. Groningrr.
De ISed. Schaakchampion voor 1892 -'93 is da
heer F. van den Berg vau Amstelveen.
Jlatchpartij met voorgift,
Wit.
G. B. H. Hoogewind.
gespeeld te Utrecht.
Zwart.
A. G. Olland,
zonder f-Pion.
l (U l gS*
2 e± 2 eö?
P bG schijnt hier de
aangewezen zet.
3 P f3 3 L c7
4 P c3 4 P 16
Zwart staat uu reeds
gedrukt: de opening is
zeer znak door hem ge

speeld. 4—d5 was log
't beste.
5 e5 5 P li
6 L h 8 6 K f7
7 P c4 7 P g7
8 P fgaf 8 K g8
9 ,sr4! 9 &lt;15
10 D f3 10 L go:
P t'5 gaat niet wegens
11 gi'5:, cU-4; 12 «i!,
ef3: 13 f7 fmat.
11 P go:
Niet correct was 11
P f6 f. L f6: 12 ef6:
P f5! 13gfh:, D i'6:enz.
11 D e7
12 0-0-0 12 P 06
\vait heefüdtn aan

val voorloopig afgesla

gen, doch zijn spel staat
hopeloos.
13 a3? 13 L d7
U4! 14 T f8
dS
f7
14
15 D sr3
16 L d3
17 P f7:
15 P
16 P
17 D f7:
18
19
20
21
T
c5
hg&amp;:
T c5:
18 f4
19 h5
20 hg6:
21 dc5:
22 L ?5
Begin van een sier

lijke slotcombinatie.
22 L e8
23 TIi8:f 23 K U8:
24 D hef 21 K g8
25 T hl 25 K f8
26 D h8f 26 D g8
27 L e7 f 27 K f7
28 L g6:f
Zwart geeft op.

</text>
<image timestamp="2002:08:21:05:30:12.00" size="473528">D1000255.TIF</image>
</page>
</document>
