<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19381217</Datum>
<Pagina>17</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
uw
k
ER is voor een vrouw, sedert zij de kaarsen
moest snuiten in de vrouwenvertrekken
van een middeleeuwsch kasteel, op het
gebied der verlichting veel veranderd en veel
vergemakkelijkt. De kaarsen, de verschillende
soorten olielampen, kunnen in gemakkelijke
hanteerbaarheid niet concurreeren met onze
moderne electrische apparaten. Goede Edison!
Maar het schelle licht van de gloeilampen bergt
gevaren, waar de vrouwen en dochters der
voorouders niet aan blootgesteld waren. De
kaarsenkronen die de groote Fransche hofzalen
en salons beschenen, wierpen zacht en liefelijk
licht op de vrouwengezichten. Nu zitten we
bij lampen, die onvoordeelig of zelfs fnuikend
belichten.
Indirect, of direct licht is nog altijd een
strijdvraag. Vrouwen moeten zich, althans in hun
eigen vertrekken, beperken tot diffuse verlich

ting. Want een directe verlichting, slecht aange

bracht, wel, die is in staat van het liefelijkste
meisjesgezicht .... Maar ziet u zelf maar.
H'ernaast ziet u wat de gevolgen zijn als het
gastvrouwtje in haar kamer een te schelle
schemerlamp op het lage tafeltje vóór zich heeft
staan. Belichting van onderen is blijkbaar voor
een vrouwengezicht niet ideaal!
Maar ook te schel licht boven het hoofd (rechts
onder) doet een gezicht geen recht wedervaren.
De uitdrukking der oogen verdwijnt in een som

ber duister. De schaduw van den neus overdekt
de bovenlip. De wangen worden te dik en werpen
schaduwplooien om den mond. De bolle vorm
van een voorhoofd verliest zijn charme.
Zorg er daarom voor, dat uw gazicht rustig
en egaal belicht is.
Een combinatie van lampen, een indirecte
verlichting hebt u dus noodig om het karakter
van uw gezicht tot zijn recht te laten komen.
Diffuus licht is flatteuzer
Belichting van onderen
Als het licht van boven komt
PAG. 17 DE GROENE Na. J2H'

</text>
<image timestamp="2002:10:03:01:25:32.00" size="302059">D1000981.TIF</image>
</page>
</document>
