<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19320813</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER
Weekblad voor Nederland
Jf Onder hoofdredactie van A. G. Josephus Jitta
Redacteuren: L. J. Jordaan, F. G. Scheltema en M. Kann. Secretaris der redactie: G. F. v. Dam
Keizersgracht 355, Amsterdam C. - Telefoon 37964 - Postgiro 72880 - Gent. Giro G. 1000
Opgericht in 1877
No. 2880
Zaterdag 13 Augustus 1932
Een gesprek met H. G. 'Wells

r,*»• r
H. G. Wells

De politiek van de toekomst
Een gelukkig toeval bracht mij in het begin van
deze maand in aanraking met den bekenden
schrijver H. G. Wells. Wij vertoefden beiden in
Oxford met het zelfde doel: een voordracht te
houden voor de zoogenaamde Liberal Summer
Schools. Wells sprak over Liberalisme en de
revolutionnaire geest" en ik over Nationalisme
•en internationalisme in Nederland". Wij opperden
-verschillende denkbeelden, die met elkander
•overeen kwamen. Die voordrachten hebben geleid
•tot een korte discussie, die tot resultaat had,
&lt;iat Wells mij uitnoodigde in zijn hotel met hem
te komen dineeren. En gedurende ongeveer
anderhalf uur mocht ik met hem van gedachten
"wisselen over de onderwerpen, die ons beiden na
aan het hart liggen: de economische ontwikkeling
•van de wereld;1-de opvoeding van de jeugd en de
beginselen, die een richtsnoer moeten vormen voor
den wederopbouw van de wereld.
* *
*
H. Gr. Wells is, zooals ieder, die van zijn geschrif

ten heeft kennis genomen, weet, een man van
•encyclopaedische kennis in het bijzonder op het
gebied der natuurwetenschappen, een man be

gaafd met een groote mate van fantasie en die
'bij uitstek de kunst verstaat zijn denkbeelden
te gieten in een vorm, waardoor zij de menigte
pakken.
Zijn belangrijkste geschriften zijn ongetwijfeld
de drie groote boeken, die bestemd zijn te dienen
voor de opvoeding van de rijpere jeugd: zijn ge

schiedenis van de menschheid (1922), zijn handboek
voor biologie en de ontwikkelingsgeschiedenis
van den mensch (1930) en niet het minst zijn eenige
maanden geleden gepubliceerde boek over Daden,
welvaart en geluk der menschheid" (Work, wealth
and happiness of mankind), dat beoogt in ruim
800 blz. een schets te geven der economische
sociale en staatkundige wetenschappen.
Die boeken zijn ongetwijfeld zeer onvolledig, zij
bevatten op tal van onderdeelen onjuistheden
en zij zullen waarschijnlijk uit de kringen der vak

geleerden meer critiek dan goedkeuring ontmoeten.
Maar deze poging tot samenvatting is desniettemin
een onderneming, die men met groote dankbaar

heid behoort te begroeten.
Er is waarschijnlijk niemand ter wereld, die
dit werk had durven ondernemen en het in zoo
betrekkelijk korten tijd had kunnen voltooien,
als H. G. Wells.
Het is met deze boeken gesteld als met die van
Ludwig en H. W. van Loon. De vakgeleerden
hebben alleen oog voor de leemten. Maar de groote
menigte vindt er het voedsel in, waaraan zij behoef

te heeft.
Wells, die jaren lang lid van de Fafian Society
en van de arbeiderspartij is geweest, is door de
socialisten volkomen gedesillusioneerd. Hij
critiseerde de socialisten in zeer krasse termen, die
aan duidelijkheid niets te wenschen overlieten. Zijn
critiek kwam hierop neer, dat zij niet opgewassen
waren geweest tegen de taak, die zij op zich hadden
genomen.
Met niet minder klem verwerpt Wells de denk

beelden der conservatieven.
Hij verklaarde alle heil voor de toekomst te
verwachten van een vooruitstrevend liberalisme.
Hij ging zelfs zoo ver te verklaren, dat conservatief
liberalisme een contradictio in terminis is. En dat
liberalisme krachtens haar wezen vooruitstrevend
moet zijn.
Die denkbeelden vielen in goede aarde bij de
leerlingen der Liberal Summer Schools. Dat zal
trouwens niemand bevreemden, die ooit van de
officieele geschriften der Engelsche liberale partij
heeft kennis genomen. Die partij is veel vooruit

strevender dan de liberale staatspartij, de
Vrijheidsbond, hier te lande.
De docenten en leerlingen der Liberal Summer
Schools zijn echter niet uitsluitend liberalen,
d. w. z. leden der liberale partij. Tot de docenten
behoorden twee conservatieve Lords, Lord Bobert
Cecil and Lord Astor, en althans n socialist,
Sir Norman Angell.
Wells verwerpt met den grootst mogelijken
nadruk de denkbeelden, die tegenwoordig overal
ter wereld, zelfs in ons land, opgang maken en
die heil voor de toekomst verwachten van den
opbloei van het nationalisme en van de zelfgenoeg

zaamheid der verschillende staten (autarchie).
In n opzicht heeft Wells groot misverstand
gewekt en hij draagt daar zelf schuld aan. Hij
critiseerde de werkzaamheden der parlementen en
wekte de jonge liberalen op het organisatiever

mogen, de geestdrift en de opofferingsgezindheid
der Italiaansche fascisten en der Duitsche nazi's
over te nemen. De Engelsche conservatieve pers
heeft daarvan gemaakt, dat hij de idealen van het
fascisme aan de liberalen heeft aanbevolen. En
de N. B. Ot. heeft omtrent dezen geheelen cursus
alleen dit misverstand aan haar lezers medegedeeld.
Dat Wells trouwens alleen de geestdrift der
fascisten en niet hun denkbeelden heeft aanbe

volen, is duidelijk gebleken in zijn debat met een
anderen docent, zijn vriend Sir Arthur Salter,
den schrijver van het bekende boek Becovery".
Wells voelt zich geroepen het leiderschap op
zich te nemen van de jonge vooruitstrevende
liberalen. Voor hen is naar hij meent de naaste
toekomst weggelegd, wanneer zij de menigte
weten te organiseeren en aan hun denkbeelden
ingang weten te verschaffen.
Hij zelf acht zich niet geschikt een rol te spelen
in de actieve politiek. Hij zal zich bepalen tot de
kunst, die hij wonderwel verstaat: het schrijven.
Hij is op dit oogenblik aan een nieuw boek bezig,
dat de politieke ontwikkeling van de menschheid
in de naaste honderd jaar zal beschrijven. Dat boek
zal in verschillende opzichten het complement
worden van zijn drie groote boeken, die ik hierboven
heb vermeld.
Het is een krachtige steun en aansporing voor
degenen in ons land, die nog altijd vertrouwen
hebben in het vooruitstrevend liberalisme, dat
een in verschillende opzichten zoo invloedrijk
en onafhankelijk man als Wells het conservatisme,
dat thans overal ter wereld den kop opsteekt,
en tevens het socialisme, dat pretendeert den grond

slag te zullen leggen voor een nieuwe maatschappij,
en dat hij vroeger heeft aangehangen, verwerpt
en zijn groote verwachtingen uitspreekt voor een
herboren en vooruitstrevend liberalisme.

A. C. JOSEPHUS JITTA
Viooltjes
Voortreffelijk*
chocolade in den
vorm van viooltje».
Een specialiteit.
RINGER5
Let op den naam f

</text>
<image timestamp="2002:09:27:05:37:32.00" size="207305">00000AH5.TIF</image>
</page>
</document>
