<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19320220</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Ho. f2855
De Groene Amsterdammer van 20 Februari 1932
Wetenschappelijke Varia
Op zoek naar een UebeivEinstein
Bollands erven
door Frans Coenen
door Dr. P. van Olst
Zonsverduistcringf
ledere keer dat de zon verduisterd zal worden
«door de erlangs schuivende maan trekken weten

schappelijke expedities met kostbare instrumen

ten naar min of meer onherbergzame oorden om
waarnemingen te doen en het leekenpubliek vraagt
wel eens of het nu heusch noodig is, zelfs voor
een zuiver wetenschappelijk doel, steeds dezelfde
onkosten zich op den hals te halen voor dingen,
die toch wel langzamerhand vaststaan.Dat deze
meening echter onjuist is, is weer gebleken bij
het uitwerken der gegevens, verkregen door de
Potsdammer expeditie, die in 1929 de
zonsverduistering van 9 Mei van dat jaar ging waarnemen
in Takengon, op een hoogvlakte in de Atjeh'sche
binnenlanden. In twee publicaties, een in de
Handelingen der Pruisische Ac. van Wetenschap

pen, en een in het Zeitschrift für Astrophysik zijn
&lt;de resultaten gepubliceerd.
Detiitkomsten zijn vooral belangwekkend door een
gevonden waarde der zoogenaamde konstante der
lichtafwijking", die belangrijk grooter is dan deze
tonstante volgens de Einsteinsche theorie moet zijn.
De relativiteitstheorie van Einstein eischt dat
«en lichtstraal gewicht moet hebben, dus dat het
verloop van de lichtstraal beïnvloed moet worden
•door de aantrekkingskracht. Hoe grooter de aan

trekkingskracht is, des te sterker zal de lichtstraal
beïnvloed worden. Daar de lichtsnelheid zoo ont

vettend groot is zal een afwijking alleen meetbaar
•zijn voor onze instrumenten als wij de aantrekkings

kracht zoo groot mogelijk doen zijn. Nu zal men
"wel inzien dat de zon bij haar jaarlijksche tocht
langs den sterrenhemel telkens in de buurt van
sterretjes zal staan, waarvan de lichtstralen,
rakelings langs de zon heen, ons oog bereiken
jnoeten. Maar helaas is het zonlicht zóó fel dat
er geen sprake van is deze sterretjes in het schitte

rende zonlicht te onderscheiden. Bij een
zonsverduistering is de zon echter tijdelijk uitgeschakeld
wat haar licht betreft, zoodat wij (en ook de foto

grafische plaat) de sterren tijdelijk kunnen onder

scheiden die in de onmiddellijke nabijheid der zon
«taan. Hier hebben wij dus het gewenschte geval.
De lichtstralen der sterren moeten hier het zoo

genaamde krachtveld" der zon passeeren, dicht"'-.
langs den zonrand, dus daar waar de kracht het VV
grootste is, dus ook de afwijking het grootst zal
zijn. Daar de lichtstralen niet rechtdoor gaan onder
dezeomstandighedenmoeten de sterren dus op een
iets andere plaats schijnen te staan dan zij in werke

lijkheid behooren te doen. De afwijking is toch nog
POND'S
COMPLETE
METHODE VAN HUIDVERZORGING
Pond's brochure en een complete
monsterdoos bevattende 2 tubetjes Pond's Cold
en Vanishing Cream, een flacon Skin
Freshener en een pakje Tissues (tot
een- totale waarde van f l.—) ontvangt U
na inzending van 25 et. porti aan Aid
POND'S EXTRACT Co, AMSTERDAM
Naam:
Adres:
•110
gering, want voor het geval dat de lichtstraal inder

daad juist rakelings langs de zon gaat is de af wijking
nog maar 1.75 boogseconden (dit noemt men dan
de ..konstante der lichtafwijking"). Hoe verder
de sterretjes van de zon liggen, des te kleiner is
de invloed op het verloop der stralen, totdat de
afwijking bij grooten afstand voor ons praktisch
onmerkbaar klein wordt. Hoe gering deze kon

stante is kan men nagaan door er zich rekenschap
van te geven dat de volle maan ongeveer een halve
booggraad beslaat aan den hemel of 1800 boog

seconden. De te meten afwijking is dus op zijn
allergrootst een duizendste deel van de
volle-maanbreedte; maar de afwijking is kleiner dus nog
lastiger te meten als de sterretjes wat verder
van den zonnerand afstaan !
De beste manier om de ..verschuiving" der
sterretjes te bepalen is het vergelijken van deze
foto der verduisterde-zon's omgeving met een
andere foto", die een paar maanden vroeger of later
genomen is; 'van hetzelfde hemel-gedeelte, toen de
zon er niet stond. Het is echter gewenscht om hierbij
verschillende voorzorgsmaatregelen te nemen om
alle mogelijke foutenbronnen te elimineeren en dit
is door de Potsdammer expeditie op ,,hartgron

dige" wijze gedaan, zóó degelijk dat het werk
der Andere expedities er bij achter staat. Bij
de verduistering wordt de zon gefotografeerd met
een :iiprizontaal liggenden fotografische kijker;
de zonnestralen worden door middel van een stel
platte metaalspiegels in deze kijker gebracht.
Tegelijkertijd fotografeert men met een tweede
dergelijke, maar anders geplaatste kijker, via
dezelfde metaalspiegels, een ander stuk sterren

hemel, 25;;i graden van de zon verwijderd, het
controleveld". 'Bovendien werd dadelijk na de
verduistering op de fotografische platen nog een
fijn net i3#~an lijntjes gefotografeerd via de ver

melde platte metaalspk'Sels, die precies in den

zelfden stand stonden a.ls •yo.or de verduisterings

opname, om alle jjmdjvandigheden zooveel mogelijk
precies gelijk te krijgen. Kenige maanden later
fotografeerde men met dezelfde kijkers, die niet
gedemonteerd waren, de beide hemeldeeleii nog

maals, ,4US nt't zonsverduisteringsveld eri het
leveli/JjeidH weeii «iet (j^n lijntjes-net.
^bleek dat; jj&gt;p Tiet Mtntroleveld absoluut
geen verplaatsing der sterren gevonden kon
worden, zooals inderdaad ook behoort. De beide
opnamen van liet zonsyerduisteringsveld leverden
als gemiddelde van vier opnemingen, waarop
ieder een IS-tal sterren voorkwamen, een bedrag
van 2.21 boogseconde. dvis ongeveer t'cn linltc
Itoofjsecorule meer dan de theorie deed verwachten.
terwijl bij-vorige expedities toch het juiste bedrag
van 1.75 boogsec. gevonden was ! .Maai' bij de her

nieuwde kritische herleiding de/er vroegere waar

nemingen, vooral van de Kngclsche expeditie van
1019 en de Lick-expeditie van 1022 bleek (lat in
de/e gevallen inderdaad ook een afwijking ge

vonden was. die grooter was. n.l. 2.2 boogsec.
liet is grappig dat de Amerikanen zoo beheerscht
werden door hun geloof aan de Kinstein-theoi-ie
dat zij. hoewel oorspronkelijk een grooter
afwijkingvindend, dit toeschreven aan een font in liuri
controle-veldopneniingen en da.arom deze weglieten
en berustten in de kleinere, door-de theorie
geischte afwijking, die uit .de ó'ngecorrigeerdc
uitkomsten volgde !
Bronnen van fouten kan men in de thans ge

volgde methode van opnemingen niet meer vinden.
Er is niets dat niet in acht genomen of niet in
rekening gebracht is. De htdrc boor/xecnndf is
inderdaad aanwezig als een overmatige, niet ver

wachte en niet te verklaren afwijking, die niet
te rijmen valt met de Kinsteinsche formules in
hun tegenwoordigen vorm. Men meet wachten
tot Einstein zelf deze moeilijkheid oplost, of dat
er een ..t'eber-Kmstein" optreedt, die de theo; ie
weer in overeenstemming brengt niet de werke

lijkheid. Men moet vooral niet denken (lat de
relativiteitstheorie nu ..afgedaan" heeft. Integen

deel. Zij moet hoogstens bijgeslepen worden.
Het was fataal, dat het zoo moest loopen. De
philosofie is geen plant, die op Hollands grond
gedijt. Zij schiet in 't zaad en degenereert tot theo

logie onder de bekwame handen der hoveniers,
ik bedoel de dominees, de eenigen, die hier overigens
naar wijsbegeerte omzien.
En Bolland, die nu tien jaar dood is. kan zich
op zijn geweldige wijze niet meer verdedigen tegen
het edelaardig en eigenaardig aureool van vroom

heid, waarmee men thans zijn nagedachtenis. . . .
verrijkt. Het is wel een eigenaardig soort vroom

heid. Prol'. Van den Bergh van Eysinga, ter ge

legenheid der Bollandhuldiging, vertelde, dat de
vereerde doode, vanwege zijn roomsche jeugd,
kwam tot de religie. . . . van Zuivere Rede. Ei !
En dat hij zich een christendom dacht heelemaal
door de Rede heen. . . . als er dan nog iets van
over was. Overigens was die zuivere Rede geens

zins onstichtelijk en zelfs stichtelijk in samen

komsten" en maakte Bolland ,,ernst van de
zonde". . . . tegen den geest der Waarheid" na

melijk. Of hij nog met andere zonden ernst maakte,
bleek verder niet. Wel echter, dat de ,,vro m^eii"
als een gouden draad" door B's Zuivere Rede"
loopt en hij zich overgaf aan den goddelijken wil,
omtrent welken hij een zuiverder begrip" had
dan de vromen, die onwijsgeerig zijn. Wat de
stakkers niet helpen kunnen, omdat zij ten on

rechte meenden, dat den kinderlijken geest zal
geopenbaard worden, wat den Bollands verborgen
blijft. En de professor eindigde met een pakkend
aforisme, dat het heele geval terstond veilig stelde:
Bolland was religieus, want hij was een levend
mensch.
Zoo is dan tien jaar na zijn dood, Bollands beeld
door zijn vereerders geteekend, als van een vromen
man, die zijn (ïcd in redelijkheid vereerde, net als
de Vrijzinnigen, dewelken hem niet eens mochten
lijden. Die vrome man met zijn redelijke religie
heeft dan bovendien Hegels wijsbegeerte een eind
verder gebracht en doordacht, zoodat diezelfde
I tegel nu een overwonnen standpunt geacht kan
worden. Wa,nt dit verklaarde, terzelfder gelegen

heid Dr. P. Meerum Terwogt, dat Bolland als de
rijpere, Hegel echter als de onrijpere philosoof
moest beschouwd worden.... Mogen wij na, dit
alles niet cluiicludeeren. dat religie en vroomheid,
nog meel' liet geloof tot theologie doordacht eri
gelouterd, de wijsbegeerte en haar redelijkheid
zeer ver te boven gaat;1 En dat Hollands oog- eens
weer voor die theologie behouden werd?
Kn verder, dat Holland bitter gelijk had, als
hij meende, dat het na zijn dood. met i!e philo.-olie
hier vrijwel gedaan 7,011 zijn? Want wat is er over

gebleven V' ICIteli.ike nogal rumoerige
dilettanten\ ereenigingen voor wijsbegeerte. Zuivere en Andere
Keue. die geregeld voordrachten doen hom en
over vee!, (lat met &lt;Ie. wijsbegeerte inderda.'td in
conig verband staat doch waarin de Zuivere Hede
haar Werkelijkheid niet vindt. Verder interes
santéperiodieken en jaarvergaderingen (met diner
toe) ja, zelfs Congressen, waar men massa-bewijs
achter de waarheid aanzit, gelijk een schitterende
jaehtstoet achter een geheimzinnige haas. Maar
vangen doen zij toch waarschijnlijk niet en dat is
dan ook minder ue bedoeling.
Doch wij zijn intusschen weer een godsdienstige
sekte rijker geworden, (lic Holland vereert als ttfiin
profeet en zich op inwendige zending toelegt, eti
wel door belangstelling te wekken voor de onbe

vooroordeelde denkwijze". Want zoo was n.l.
('e denkwijze" van Bolland en l tegel. Zij dachten.
liberaal onbevooroordeeld", als brave kerels,
die zij waren, en zij hebben het in de Wereld dan
ook tot professor gebracht.
Wie zei ook weer, dat de Gedachte morsdood
gaat. zoodra ."&gt;r een gezelschap of vereen iging ont

staat om haar to eere.n en te cultiveeren? /ij schijnt
tegen zooveel openbare, talrijke en georganiseerde
belangstelling niet bestand te zijn.
Kn Holland wist het wel. al offerde hij bij gele

heid (j,(k wel aan de dierliaarheid. Maar dat hij
ooit. beweerd zou hebben, dat zuivere rede stichte

lijk is. valt niet aan te nemen. Zoover zo'i hij
Hegel nooit verloochend 'nebben.

</text>
<image timestamp="2002:09:26:17:28:45.00" size="232008">00000A0W.TIF</image>
</page>
</document>
