<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19320206</Datum>
<Pagina>19</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2863
De Groene Amsterdammer van 6 Februari 1932
19
Croquante
door Alida
Zaterdag sta ik den heelen dag met
mijn crisis-busje op het Leidscheplein
bij Hirsch en als u een nog vrij goed
uitziende dame daar aantreft met een
oranje-lintje om haar hals in plaats
van het zwart fluweelen dat meneer
Jantje" vergeten heeft op het plaatje
van ,,de Groene" te teekenen, dan
weet u in wiens busje u uw'goede gave
doet. De heeren van het Crisis-comit
waren erg aardig voor me toen ik me
aanbood.
Zou het niet te vermoeiend voor u
zijn ? vroeg de Burgemeester, maar ik
heb hem gauw terecht geholpen, want
ik weet niet wat vermoeiender is
den heelen dag achter je huishouden
aan loopen of op straat in de open
lucht de voorbijgangers je busje voor
te houden en te glimlachen tegen ze
en dan nog wel voor een goed doel.
Weet u wat, zei meneer de Vlugt,
wij zullen u op het Leidscheplein een
plaatsje geven, als u dan moe mocht
worden, dan kan u altijd even bij
Trianon" of Américain" inwippen
en meneer Vattier Kraane zei er bij:
dan zal ik zorgen voor een paar bon

netjes, dan kan u wat warms nemen"
en meneer. Kahn heeft me al beloofd
dat hij me tegen elf uur een warm
kopje koffie zal laten brengen en me

neer Meerman zorgt voor een warme
lunch en meneer Volmer voor een
dinertje zoodat Alida het best zal
hebben.
En u heeft er toch zeker geen be

zwaar tegen dat u het trottoir deelt
met een revolutionnair? vroeg het
comité.
Toen schrok ik toch even, wrant dan
denk je altijd aan Rusland en aan
bommen. De heeren zagen zeker dat
ik even beduusd keek, want zij begon

nen te lachen en zeiden:
Maakt u zich maar niet ongerust.
U krijgt den revolutionnair Dr.
Wibaut naast u die ook met het busje
zal staan, net als meneer Kupers van
het Vakverbond en meneer Oudegeest,
maar die zal bij den ingang van Park

zicht" staan omdat hij daar de buurt
nog al goed kent en ik was dus met

een gerustgesteld en de Burgemeester
liet er nog op volgen dat zijn drie roode
wethouders ook mee collecteeren en
dat dr. Abrahams in de
zilverenXHRIJF-FACTUREER-EN
BOEKHOUDMACHINES MET REKENWERK
Europa Schrijfmacliineliandd H.V.
Amsterdam

Rokin 113 - Telefoon 55660
Agenten door het geheele land
croquetjes
Zevenboom
tram zal zitten. Als hij het geld dat
hij met die tram ontvangt, maar niet
zoo naar meneer van Putten brengt
om het gat in het bedrijf te stoppen,
want de koetsier van lijn 2 die nu op
24 rijdt, zooals een lezeres me geschre

ven heeft en die ook vindt dat hij
zulke mooie snorpunten heeft, heeft
me verteld dat er nog wekelijks een
paar ton bij moet en dat de tram, als
het geen gemeentebedrijf was, allang
failliet zou zijn wat toch ook een voor

deel is.
Ik hoop nu maar dat het aan

staande Zaterdag niet regent en dat
u met zijn allen langs komt, want ik
hoor dat de dame die het meeste in
haar busje bij de telling heeft, een
aardig aandenken va,n Prinses Juliana
zal ontvangen, dat zij haar zelf zal
geven en dit doet me er ineens aan

denken dat het acteurtje van de week
met een nummer van ..het Volk"
thuis kwam en mij een prentje liet
zien waarop onze Prins stond afge

beeld op een of ander bal in Berlijn
en er onder stond: .,Weten ze dat
thuis wel"? Ik vond dat niet aardig
van het blad, want wat zouden de
heeren van het Ilekelveld wel zeggen
als bijvoorbeeld het ,,Handelsblad"
met een plaatje kwam waarop meneer
Oudegeest- stond afgebeeld of een
andere leider, met rechts een paar
dozijn oesters of een potje met kaviaar
en links een champagne-flesch en om
hem heen een stuk of wat bloote rug

gen van dames en ei' onder: Weet het
bewuste proletariaat dat wel?" en ik
zou de heeren gelijk geven als ze daar
een tikje boos over zouden zijn, want
wat gaat het een ander aan wat je eet
of drinkt om je ziel en zaligheid bij
elkaar te houden? Wat KOU datmensch
van schuin hierover met der drie hon

derd honden wel zeggen als morgen

ochtend in ..de Telegraaf" een plaatje
stond waarop mevrouw Zevenboom
afgebeeld stond drinkende een dam

pend grocje tegen de koude voeten,
waarvan zij altijd in dezen tijd van het
jaar zoo'n last heeft ! Zou het niet al
heel gauw heeten dat ik aan den drank
ben en hem in stilte raak?
Neen, dan vond ik die advertentie
in .,het Volk" die het acteurtje me
ook liet lezen en waarin stond dat
..onze beste man en vader op 3 Febru

ari den dag hoopt te herdenken dat
hij 30 jaar lid is der S.D.A.P." heel
wat aardiger. Dat is zeker een felici

tatie waard en het zou heel mooi zijn
als andere partijen dit voorbeeld volg

den en aan het zooveeljarig lidmaat

schap zekere festiviteiten en bijvoor

beeld een medaille verbonden. Dat
iemand zestig jaar of zeventig jaar
wordt, is meestal meer geluk dan wijs

heid en als ik zelf dit jaar niet zestig
werd en hoop op een klein comité, al
ben ik op die dingen anders heelemaal
niet gesteld, dan zou ik al dat
jubileum-gedoe zeker afkeuren, maar dat
iemand zoo en zooveel jaren lid van
een en dezelfde partij is, is zijn eigen
schuld en een kleine belooning mocht
er wel aan verbonden worden en het
zal ook menigeen weerhouden om van
partij te veranderen of om een nieuwe
partij op te richten als hij het niet
de oude niet meer eens is. Als ik inder

tijd gewild had, zou ik best de medaille
van het Nut" hebben kunnen krijgen
voor zooveel jaar trouwen dienst, maar
ik zag er, eerlijk gezegd, tegen op om

dat zoo'n medaille voor trouwen
dienst wel erg aan Bronbeek en de
invaliden doet denken, alhoewel de
inwendige" er genoeg bij me op aan
drong en het zoo'n mooie, waardige
Uit het kladschrift van Jantje
onderscheiding vond, zooals hij met
zijn zoete stem zei, maar ik heb later
begrepen waarom hij zoo aandrong
nergens anders voor om dan de me

daille later te kunnen verknopen want
er moet aan zoo'n Xuts-medaille nog
al wat goud zitten, hebben ze me ver

teld. Meneer Stanislafski gaat van

avond naar het bal-masquébij
Hanidorff in Laren en heel toevallig gaat
mevrouw van de tweede voor-suite
ook. Erg toevallig en zij wisten heele

maal niets van elkaar af ! Zij gaat als
een verschietende» ster, met allemaal
vlammen om haar heen, heeft ze me
verteld, omdat het feest boven de wol

ken speelt en meneer Stanislafski gaat
als een Zonnestraal, heeft hij me
iiitgelegd, en heelemaal van goud. Je kan
niet gek worden wanneer je wil ! De
..inwendige" was lid van een
reeiteerclub die. ook eens een bal-masquégal'
in ..Maisoti Strourken". maai- dat is
eens geweest en nooit meer. Hij had
een costuum gehuurd van Lazarus de
Veehoeder, dat mooie stuk dat meneer
Bouber maar weer eens moest geven in
plaats van die rare stukken waai1 nie

mand naar komt kijken, en ik was
('olombine, omdat ik zooals ik al eens
verteld heb, een jaartje in het ballet
van liet Paleis voor Volksvlijt gedanst
heb omdat ik zulke mooie rechte
beenen had, zeiden ze. maar ik moet zeg

gen dat ik nooit een veehoeder ont

moet heb die dennaam van.,Lazarus"
zooveel eer aan deed als de,.inwendige''
en nog gingen mijn oogen niet open.
Maar zoo is een vrouw en doe er eens
wat aan?

</text>
<image timestamp="2002:09:26:15:56:22.00" size="232300">000009Z5.TIF</image>
</page>
</document>
