<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19390812</Datum>
<Pagina>19</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
KINDERTEHUIZEN
EN INTERNATEN
jt nt. 11 l r» iVJI HellpaeaagoRisch Instltu nt KLFIN WARXSBORN"
f\ K N M t n Amst.weg 822. Tel. 22012. Imtituut v. moeillike niet achterlijke kinderen.
•^ •»••••••»•• individueel onderw. Gezonde omj. Leeft. 6-181. Pr«p. op «anvr.
BERGEN fNlU KINDERHUIS "^,£±^'^,5.:
•*fcil»**fc&gt;11 \ll • • l• ƒ o,,), voor moC||||k opvoedbare kinderen. Bosch en zee. Gez. omgeving


DCiVliVliri/mi «HET RUIGE BOSCH". S H.A. eigen bosch. moestuin, klppenpark, l
KI* N N tl\ U NI boomgaard. Eigen rijpaarden. Desgewenscht rijlessen. Voor permanent ver- l
***•*•'"•im**lti bllfvenden goede scholen aanwezig. Referenties van H.H. medici. Telef. -414. l
H ATTE M KINDERPENSION De Vogelsang" ESSltiE l
• " *^ " • *" " " ook t*M«. Fl. 8.- p. d. Dames van Hasselt. Tel. IKt. Pro»p. en ref. op «anvr. |


• III lfrnt&gt;IIK&lt;1 JUSTUS A. GERZON. Paedagoglsch advlsenr, l
tl l L V t K «SUN! speciaal v. moelHjk-opvoedbare jongens. Tel. 6984. l
•••••• fclWWWHl Consnlt na afspraak. IMependaalsche laan 133 l
KATWIJK AAN ZEE
KINDERHUIS GERTRUDE" Winter en zomer
geop. Uitstek, ref. Desk. verz. Hulsel, omg. Ruim huls. Bep. aai
kind. Mat. prijs. Zrs. PUTMAN en v. LEEUWEN.Tel. 42 Boulevai
ner I
int. l
rd. l
LUNTEREN
(Bïederwoild) Uw kinderen op onze boerderij. Gezond en vol afwisseling.
T 3.-—tot 13.5O per dag. Bij langer verblijf prijs overeen te komen.
Inlichtingen bij j. H. Tennissen, Nederwoud bij Lunteren.
l
l NOORDWUK AAN ZEE Kin&lt;i«rhuls »l°NG
HOLLANDl •«***••»*»•••*•• •!»»« •_•.!- W|„t,r .„Iom,r ,eIOnde zeelucht. Harm. omgeving
l verzorgd door Mevr. J. M. Hoogstraten-Romljn en Inkvr. S. A. v. Lldth de Jeude. Prosp. op aanvr. Tel. 80
RHENEN
KINDERHUIS KINDERVREUGD"
o.l.v. Zr. M. C. KUILART, Gedlpl. verpl. en onderw. Opn. i. bep.
kinderen. De«gew. voll. lag, onderw., lich. opv., handenarb. Doktersref.
aantal l
F. aanw. l
Uflll/ ... 1FF MADE C A KI A T KINDERVACANTIE- ES l
WIJK AAN ZEE "»AKt 3ANAI HERSTELLINGSOORD l
•••«•&gt; flfira Umt.tm Hul««ll|ke«her. Beschutte ligging. JOH»M.KRAAIJENHOF(Ge«pl. verpl.) l
Kinder-tehuis FLOPKE"
Pr. en hyg.
verz. Ook
Veget. Vrij duinen. Pr. ref. Vr. inl. en lijst v. adr.
voor Inf. Inf. voor Zandvoort Dr. C. J. Tichelaar. Leiding J. W. Daems-Heck Boulev.
Barnaart I2a, tel. 2970. Gezondh.-verkl. v. d. huisd. vereischt. Zomeren winter geop.
ZANDVOORT
De prijswinnaars j
Prijswinnaars zijn deze week: Voor het i
/etterroodse»: Zr M. v.d. Hoek, Wilhel- |
mina Gasthuis, Amsterdam; en voor het i
visitekaartje: mevrouw A. Lans-Krüse, l
Ceintuurbaan 29 b, Hillegersberg. |

Voor elke puzzle wordt een prijs uitge

loofd, welke bestaat uit een reproductie
in kleurendruk van een Vincent van Cogh.
Inzendingen voor Woensdag op een
BRIEFKAART; op de adreszijde
WOORDRAADSEL of VISITEKAARTJE vermelden. |
Nieuwe opgaven

Letterraadsel

Van onderstaande lettergrepen moe

ten vijftien woorden worden gevormd.
Indien men deze woorden onder elkaar
plaatst, vormen de eerste en de derde
letters, in beide gevallen van boven
naar onder gelezen, een spreuk.

bren - ce - de - deum - doe - dos - e
en - en - es - es - fel - hi - la - lee - lo
ma - me - meis - ment - mo - na - nan
ner - no - o - pee - pel - pep - ra - ren
ri - ri - ro - se - sen - sner - taat - te
teit - to - tra - tre - twij - ven.

Omschrijving:
i. soort porcelein, z. aftreksel, 3.
dankhymne, 4. bergpas, 5. verhoogde
plaats, 6. onzekerheid, 7. overdracht
van een vordering, 8. plaats in Italië,
9. trilling, 10. aanwerven, II.
vroolijkheid, 12. klanknabootsing, 13. populier,
14. eervol ontslag, 15. Z.
Amerikaansche struisvogel.
Visitekaartje
Qi
raafinel
Seisf
Welk beroep heeft deze man ?

•

Oplossingen

Letterraadsel
Wat ras ontstaat, ras vergaat

WOMBAT
A C U S TIEK
T O R E RO
ROSMARIJN
A P P A SSIONATO
SCHA VUIT
O C T A EDER
N A D I R
THEO GONIE
SCALA
T E R R ACOTTA
A P E R TUUR

Visitekaartje

Het beroep van S. te Nephuis, Doorn is:

PENSIONHOUDSTER
i Om aan onze wekelijksche l
| puzzles te kunnen deelnemen, f
| behoeft men geen abonnéte |
l zijn op De Groene. Lezers, "
l die het blad betrekken van
| kiosk of boekwinkel, kunnen
l dus evengoed hun oplossingen
| insturen.
l...„...mn.,uu«u«
IIIIIUUUIIIIIIIUIIIHIIIIIIIIUIIIIIIIII
RUSTHUIZEN
ONDER DESKUNDIGE LEIDING
RUSTHUIS Zr. H. E. KOUSMAN
Groote tuin met ligstoelen. Varsscvcldsclteweg 21. Tel. 668
In dir. nabijheid
van bosschen.
DOETINCHEM
DOORN RUSTHUIS MARIJKE"
^^ ^^ Rustig gelegen in directe nabijheid der bosschen. Ref. van H.H. Doktoi
SU l

* l
ren l
Rusthuis ZOSNEWEEL.I&gt;E". midden in mooi Kennemerland; om haar
gemengde bosch- en zeelucht zeer aanbevolen d. H.H. Doctoren v. herstellenden.
Bejaarden uit den gegoeden stand vinden hier een gezellig en goed thuis.
Zonneweelde" (landhuis), centr. verw. en voorz. v. str. w., is omgeven d. gr. tuin m. heerlijke zitjes en
ligof zittenten. Staat onder leiding v. gedlpl. verpleegster en verpleger. Vrije arukeuze. Is vanuit Amster

dam en Rotterdam elk half uur per trein te bereiken. Post en trein Driehuis. Tel. Santpoort S8I.
II A A n l •? iV4
HAARLEM
*
11*1 A Westerhoutpark 16, Tet. 15115
IUA Rustig £e,egen ,* dir. ,b?|held v»n
H«rlemmerhout. Projp. op aanvrage. Zr. C. f. KORTEBOS
HEELSUM
RUST- ElïHERSTELLINGSOOllD ,.1&gt;E HTIT". Telefoon291
Renkum (d. e. n.). Klein aantal patiënten, huiselijke sfeer, centraal verwarmd.
Stroomend warm en koud water. D. W. M. VAN MALSEN, ged. Verpleegster
l
HEEMSTEDE RUSTHUIS ..CONSTANTIA- jsgnsfaK
""*'* •••*•• tram en tre|n. |„dlr. nabijh. v. bossch. Prima referentiën v. Med. en fam.
IflIIIPOOPn l AAR CDFPFKI Inrichting voor physisch-diaetetische therapie.
I\UUI\V/V^I\L/ LMM\» d\^CKCn Beh. van Rheuma, stofwisselingsziekten,
hartvmatlijden, nerveuse stoornissen. Medische baden, ttralentherapie. Ultra kortegolf. Eigen röntgen-lnst.
enz. Unieke ligging In eigen bosschen van 200 H.A. DE GENEESHEER-DIRECTEUR
LOCHEM Rusthuis BELLA VISTA'
^^ van bosschen. Gelegen dicht bl| bus en trein. Klein aantal patiënten.


l nft|Mri/I*n (Enschede) Ee.rste Twentse lic Rustoord. Oldenzaalschestraat 730.
l IJ M N r |V t IC Centr. verw. W. en k. water, lift. Mooie omg. in dlr. nabijh. v. bosschen. Gr. tuin
^^2_____H rnet "t"*11»"- Gel-"" bushalte. Tel. Enschede 5919 (d. en n.) Zr. S. MULDER


D 1111 D l fl RUSTOORD QUISISANA". Herstellingsoord voor herstellenden,
hulpffV If IJ n l II behoevenden en ouden v. dagen. Gez. omgev. Dir. nabijheid van bosschen. Dieet
' * •~ *" * " ^ keuken. Medische referent. Zuster A. IEMS. Gedlpl. Ziekenverpleegster. Telef. 101



TWELLO Rusthuis Welgelegen %tïttr»?iïl7^^l
^^^^^^^^^^^^^^^ Tehuis voor rnstbehoevemieii en herstellendcn


ItAf ACCCMAAR BusthniB AMOHOSA Backershagenlun 30-32. Tel. 716303. Voor
. ww F^ J JCI^I^^IV herstellenden, bejaarden (desgew. m. eigen meubelen), lichte zenuwpatiënten.
l Rustig, prettig tehuis. Pr. referentiën van H.H. Doctoren. Vr. prospectus. Zr. G. LA ROSE-PETERSEN
Voor Hondenliefhebbers

^^_^ Tri mmen - Verzorgen - Wasschen
"77 ff* TYlffiT iwHar' van a"e hondenrassen
//na ^«^4/y4tf^Bg&gt; Speciaal Engehche methode.
IW{JMJ/M/~ NETT* DUUVEHDAK, Emmastr. 11 (Z.). Tel. 23425
'T****** -***jr~ AMSTERDAM
Op hondengebied, heeft The Dogs' Toilet Shop haar weerga niet!
Kennel The Pickwick Club", «. ..
47. Iiefèvre de Bfontlgnylaan, Hillegersberg, heeft twee prima ruwharige
fox terriër pups, reu en teef af te geven van de beste Engelsche afstamming. Tevens een zeer
mooie Schotsche terriër pup, reu; alleen aan goede tehuizen. Telefoon Rotterdam 43422
Mevrouw C. P. GUNCKEL-DEKKING Eig. Kennel of Joy
ontvangt tijdens de vacantie gezonde honden en pension.
Momenteel snoezige ruigharige en gladharige foxterrler-pups te koop. Kamp. afst.
Soendaplein 23 Haarlem Telefoon 17810
Wederom eerste klas zwart-gele jongen af te geven
uit de met vele prijzen bekroonde Quida van Westergoo.
Billijke prijzen. Verder prachtige Roode Angorakater ter dekking. Conditie fl. 7.50
KENNEL WESTERGOO" Ibisstraat 24, Leeuwarden. Telefoon 5096
Korthaar Teckels. KENNEL VAN DE ZEVEN BERGJES
Mevr. G. POUW-NEUMANN, Enny's Hoeve, VOORTHUIZEN (Veluwe). Telefoon 51
SALUKI (Perzische windhond) AmbaStaatterdekking.
MEJ. T. E. WALLENBURG, BOSCH KANT 3 ZEIST.
THE KOK'S KENNELS
Schotsche Terriërs • lersche Terriërs • Dalmatiêrs
Momenteel Schotsche en lersche terriër pups disponibel
PAG. 19 DE GROENE No. 3245

</text>
<image timestamp="2002:09:13:00:49:51.00" size="184448">D20049I.TIF</image>
</page>
</document>
