<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19390812</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER
OPGERICHT
1877
Redactie en Administratie : Keizersgracht 355, Amsterdam-C. Tel. 37964. Abonnement f. 10.—per jaar. Postrekening: 72880. Gem. Giro G
1000
Abonnementen kunnen met elk nummer ingaan, doch alleen tegen het einde van een jaargang, na opzegging vóór l December, worden beëindigd.
12 AUG.
1939
Het Kabinet De Geer
HET Kabinet de Geer opent een nieuw, te lang
uitgesteld hoofdstuk in de geschiedenis van
het Nederlandsche volk.
Toen op het einde van de vorige eeuw de groote
impulsen van het liberalisme wiens historische
verdienste het is, de parlementaire democratie en
de democratische grondrechten voor het geheele
volk verworven te hebben uitgewerkt waren en
de arbeidersbeweging opkwam, was er ruimte voor
een bewind dat aan de wenschen van groepen in
het Nederlandsche volk tegemoet kwam, met wier
belangen onvoldoende rekening was gehouden.
De beweging die op een dergelijk synthetisch
midden-kabinet aanstuurde de radicale, waaraan
de namen van Gerritsen, De Koo e tutti quanti
verbonden zijn heeft nimmer tot vollen wasdom
kunnen komen. Immers, reeds toen trad een
scheidingslijn op tusschen de politieke partijen, die
op een verschil in wereldbeschouwing terugging en
belemmerde dat de werkelijke tegenstellingen zich
openbaarden. De antithese typisch Nederlandsch
verschijnsel heeft tientallen jaren lang het beeld
der Nederlandsche politiek verwrongen. Vandaar
dat wij het optreden van het kabinet De Geer een
,,te lang uitgesteld hoofdstuk" in onze geschiedenis
wenschen te noemen.
Dat beteekent niet dat wij het met minder
vreugde willen begroeten. De gebeurtenissen der
laatste jaren, laatste maanden en laatste weken
hebben ons integendeel steeds sterker doen ver

langen naar het kabinet van democratische concen

tratie dat thans eindelijk, ondanks veler openlijke
en verdekte tegenwerking, tot stand is gekomen.
Dat zulks geschied is onder leiding van een
christelijk-historicus, lijkt ons opportuun. Formatie
door een katholiek ware logischer geweest, maar
had wellicht overbodige spanningen opgewekt, die
thans op gelukkige wijze vermeden worden, zeer
tot ongenoegen van die richtingen welke de forma

teur het bedrijven van politieke sport" terecht
heeft aangewreven. Het ware hun het liefst geweest
dat een zoo Roomsen en zoo Rood mogelijk kabinet
tot stand was gekomen, dat zoo gauw mogelijk
weggewerkt zou kunnen worden opdat de heer
Colijn zoo triomfantelijk mogelijk als redder uit
den nood voor den dag had kunnen komen.
Deze opzet is mislukt. De heer De Geer is, zij
het na veel moeilijkheden, geslaagd in de
kabinets' formatie. Nederland heeft een hoekigen, energieken
premier gekregen, een staatsman van groot formaat.
Het dient gezegd te worden, dat hij eer inlegt
met zijn werk. Het nieuwe ministerie is zeker niet
minder bekwaam dan het deskundigen-kabinet met
welks vorming de heer Colijn vermoedelijk zijn
politieke loopbaan heeft beëindigd. Het heeft ook,
met zijn voorganger vergeleken, het voordeel, een
democratisch-gevormd, vooruitstrevend ministerie
te zijn.
Het feit dat er sociaal-democraten in opgenomen
zijn, is van niet te onderschatten beteekenis. Men
kan niet straffeloos vertegenwoordigers van een
vierde gedeelte des volks, die reeds jarenlang gaarne
de regeerings-verantwoordelijkheid aanvaarden en
daartoe alleszins capabel zijn, blijvend buiten het
hoogste Nederlandsche regeerings-college houden.
Het feit dat de heer De Geer door twee sociaal

democraten waaronder de politieke leider der
partij een portefeuille heeft zien aanvaarden, zal
op prijs worden gesteld door ieder wiens hart klopt
voor de democratie en die oog heeft voor de conti

nuïteit in het Nederlandsche staatsbestel.

DE formatie van dit nieuwe kabinet beteekent
een groote, wellicht een beslissende nederlaag
voor een richting in het Nederlandsche volk, welker
Als U geregeld losse nummers koopt
hebt U kans dat juist het nummer
dat U speciaal interesseert U door
een of andere oorzaak ontgaat
Neem liever 'n abonnement
ware beteekenis omgekeerd evenredig is aan het
misbaar dat zij thans bij monde van groote en kleine
bladen weet te maken. Wij bedoelen de
behoudzucht van liberalen die zich aldus en anders noe

men. Voorzoover deze richt:ng de democratische
beginselen belichaamt welke de Nederlandsche
samenleving kenmerken, is zij een waardevol onder

deel van ons staatkundig geheel. Helaas is zij in
de laatste decennia steeds meer de belichaming ge

worden van bepaalde groepen welker belang
strijdig is met dat van de groote meerderheid des
volks.
Tot deze groote meerderheid moeten in het
onderhavige geval ook tal van ondernemers ge

rekend worden. Slechts de groote en kleine rente

niers vallen er buiten. Hun beangste en bedachtzame
opvattingen werden vertolkt door het adres dat de
z.g. Negenmannen in den herfst van het vorig jaar
wereldkundig maakten. En onder de
Dertienmannen die er goed aan meenden te doen, een
verweer tegen de ouderwetsche economische op

vattingen van de genoemde Negen te publiceeren,
bevonden zich prominente vertegenwoordigers uit
het Nederlandsche bedrijfsleven. Ook bij groote
banken die nauw bij handel en industrie betrokken
zijn, heeft zich steeds meer de opvatting baan ge

broken dat actieve stimuleering van het economisch
leven mogelijk is zonder de risico's te loopen
waarvooreen economische richting die afkeerig is
van al het nieuwe, gedurig meent te moeten waar

schuwen. (Men zal van De Geer trouwens geen
roekelooze financierings-politiek verwachten).
De heer Colijn is de exponent geweest van deze
behoudzuchtige liberale richting. Zij is met hem
gevallen. Hopen wij dat daarmede ook aan de
werkzaamheid van eenige andere enge geest

verwanten van den vijfvoudigen premier een einde
zal komen. Wij denken hierbij in de eerste plaats
aan den president van de Nederlandsche Bank,
wiens Jaarverslag, vervuld van stereotiep gejammer,
een frisschen toon dringend noodig heeft. Het nieuwe
ministerie moge de kracht vinden, hier en op andere
punten, zonder onderscheid des persoons de maat

regelen te treffen die 's lands belang thans eischt.

HET pad van het nieuwe kabinet zal stellig niet
over rozen gaan.
Daarvoor is in de eerste plaats de bestrijding die
het vindt, en vinden zal, te scherp. Daarvoor zijn
in de tweede plaats de boven gereleveerde proble

men waarvoor het zich gesteld ziet, te ernstig en te
veelomvattend; zij zullen van de nieuwe bewinds

lieden het uiterste aan werkkracht en doorzettings

vermogen eischen.
Van de giftigheid der te verwachten bestrijding
gaf ons de afgeloopen week reeds menig staaltje.
Was aanvankelijk in liberalen en
anti-revolutionairen kring de hoop levendig dat de heer De Geer een
nationaal kabinet zou vormen waarin zij in feite
den toon zouden aangeven, naarmate in den loop
van de week bleek dat deze schoone verwachtingen
in rook vervlogen, nam de bestrijding van het mo

gelijke ministerie scherper vormen aan. Men spe

culeerde op een mislukking. Het belangrijkste liberale
dagblad sprak hoonend van het zoeken naar de
quadratuur van den cirkel"; den volgenden dag
werd den formateur verweten dat hij zijn vlag liet
misbruiken om een roomsch-roode lading te dek

ken. De spijt was onverholen. Erger nog: bladen
die er prijs op stelden, het denkend deel der natie te
vertegenwoordigen, ontzagen zich niet berichten
te lanceeren De Geer zou de defensie van Indi
aan die van Nederland opgeofferd hebben die
duidelijk de strekking hadden, een ongunstige
stemming te wekken, en die dan ook expresselijk
gedementeerd en als kwaadwillig" veroordeeld
moesten worden.
Het onthaal dat het nieuwe kabinet vond bij de
extremisten van uiterst-rechts en uiterst-links laat
zich denken. De nieuwe ministers zullen er goed
aan doen, zich van de gebezigde invectieven weinig
aan te trekken. Hun onvermoeide werkzaamheid in
democratischen geest zal het beste antwoord zijn op
beschuldigingen die even luidruchtig als voos zijn.
Inmiddels kan men de oogen niet sluiten voor het
feit dat ook in de kringen der partijen wier vertegen
woordigers in het kabinet zitting genomen hebben
enkelen zijn die een andere oplossing geprefereerd
hadden en van wie dus een remmende werking
zal kunnen uitgaan. De christelijk-historischen
tellen een vooruitstrevende fractie onder hun gele

deren; de tegenhanger ontbreekt echter niet. In
sterker mate geldt hetzelfde van de
RoomschKatholieken. ,,Zij die oorlog voeren, moeten vrede
beoogen", lazen wij in een vooraanstaande
RoomschKatholieke publicatie. Wanneer dan ook de
rechtsche bondgenooten voor het oogenblik zijn ver

vreemd, dan willen wij uit trouw aan ons eigen ver

leden, waarin wij om de hoogere levenswaarden
in gewetensvolle overtuiging met de andere christe

lijke partijen zij aan zij hebben gestaan, getuigen,
dat niets ons liever zal zijn dan herstel van oude
banden." Zoo schreef de partijvoorzitter, mr. Ver

schuur, d.d. 31 Juli in het jongste nummer van De
R.K. Staatspartij, het maandblad dat dient ter
voorlichting van de leden en de organen der partij.
Maar wellicht bevatten deze woorden slechts de
beleefdheids-phrase die past bij een afscheid dat
naar wij terwille van onze politieke verhoudingen
hopen blijvend zal zijn. Is zulks niet het geval,
dan moge bij toekomstige moeilijkheden de poli

tieke lijn van het kabinet als geheel die wij in
overeenstemming achten met de wenschen van de
overgroote democratische meerderheid des lands
praevaleeren boven speciale wenschen van speciale
partijen.

EN aldus bezit Nederland een nieuw kabinet.
Wij zijn er niet rouwig om, dat het geen
nationaal" kabinet is in dien zin, dat er vertegen

woordigers van alle democratische partijen in zit

ting hebben. Een kabinet kan ook op een te breede
basis gegrondvest zijn. Dan doet de breedheid af

breuk aan de activiteit die het kan ontwikkelen.
Dan is het teveel een samenbundeling van elkaar
tegenwerkende en daardoor opheffende krachten.
Dan is het niet tot waarlijk positieven, scheppenden
arbeid in staat.
Vraagt men zich echter af, of dit kabinet natio

naal" is in dien zin, dat het beter dan elk ander vorm
zal kunnen geven aan verlangens diie in de werken

de groepen van het Nederlandsche volk, van hoog
tot laag, leven, dan mag het antwoord bevestigend
luiden. Niemand zal willen beweren, dat zijn leden
het op alle punten met elkaar eens zijn. Elk zal
moeten erkennen, dat zulks het geval is waar het
het hoofdpunt betreft: de versterking van de Neder

landsche volkskracht door het vergrooten van 's
lands defensief vermogen en het uitbreiden van het
productie-apparaat.
Voor de werkloozen, wier aantal helaas nog steeds
in honderdduizenden gemeten moet worden, mo

gen betere tijden aanbreken. Verstrekkende plannen
tot uitbreiding van de werkgelegenheid liggen ge

reed: men moge hen spoedig tot werkelijkheid
maken. Ook de defensie eischt de volle aandacht op.
Genoeg hiervan. De ruimte ontbreekt, alle pun

ten op te noemen waaraan het kabinet-De Geer zijn
werkzaamheid kan wijden. Deze opsomming is ook
overbodig in dien zin dat wij met vertrouwen de
daden van dit nieuwe ministerie afwachten.
Wij wenschen het de activiteit en den moed toe
die noodig zijn om door tal van ingrijpende maat

regelen de democratie eindelijk tot levende werke

lijkheid te maken voor het Nederlandsche volk.
Lorre
verwacht
RH E N EN
op den
Grebbeberg
Holland'* mooiste
natuurpark
PAG. 3 DE GROENE No. 3145

</text>
<image timestamp="2002:09:13:00:58:05.00" size="230713">D20049L.TIF</image>
</page>
</document>
