<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840316</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No.
V 0*831
9
zijn zij waard gelesna te worden^ de friasche gezonde denkbeelden,
dïa er m zijn neergelegd, geven veel bekoorlijks aan de Essays Tder
cbrijfster van Adam Bede". Het tweede gedeelte, Leaves from a Nota
, Book" schijnt in het laatst van haar leven te zijn opgesteld; het is diep

zinnig, maar hier en daar wat duister.

9e liberale Vlamingen hebben een groot verlies geleden door het ster

ven van den algemeen beminden August Miebiels, den hoofdman der
Vlaamseh-vrijzinmge beweging te Antwerpen". Den 10 Maart werd
Micliiels ter aarde besteld. Zestien redevoeringen werden bij het graf uitge

sproken, onder andera door den Burgemeester Leopold de Wael, door
Arthur Cornette, door Jnlius Vuijlateke, door Frans Gittens enz. In De
Koophandel van Antwerpen"van9 en 10 Maart,wijdde Jnlius de Gejjter eeuige
dichtregelen aan de nagedachtenis van den edelen man.

Onder den titel Der Professorenroman" is te Heilbronn eene merk

waardige brochure van Otto Krans verschenen. De schrijver beschouwt
dg romans van Georg Ebers en Felix Dahn van een christelijk" stand

punt, of, zooals^ Krans zich uitdrukt, hij meet dif3 romans aan den maat

staf van het Evangelie. Tegen zoo'n maat blijken de genoemde werken
niet bestand; zij zijn dom", walgelijk", onverdragelijk" enz. enz. Het
boekje van den streng christelijken schrijver (64 bladz.) bestaat
grootendeels uit aanhalingen en scheldwoorden.


INHOUD VAN TIJDSCHRIFTEN,

Spectator 8 Maart.
^Berichten en mededeelingen; Een monument voor Hendrik
Gonscience door W; Richard Wagner ;i—Een buitenkansje door A.
Cooplandt; Pluksel; - Verbetering. '";"""

Eigen Haard 8 Maart.
Het eenwig nieuwe door Senri Raloff; De Ti'atisvaal in haar
yerlen, heden en toekomst (met afbeeldingen); De Kern door Virginie
Iwveling (Slot); Mr. S. C. J. W. van Muchenbroek (met portret)
door P. J. Veth; Iets over watervoorziening door Jhr. Th. Six.

Schorers FamïlienUatt 10.
Bravo rechts von Ossiv Schtibin; Zur Erziehungsfraga von Raymond
Mayzj Dr. P. Guszfeldt's Besteigung des Aconcagna van A. Woidt;
Berr im Hause von Marg. von Sulow; II; Ach armer Paul von Heinr.
$eidel\ Neue Gharactere von Fnte Mauthner u. s. w.

Nouvelle Kevtte l Maart
M. F. de Lesseps, L'Abysinie; Georgt Sftic/nier, France rurale I
Le credit agricole II Le warant agricole; ... Kira (prem: partie);
Geotge Dwplessis, La vie parisienne en 1870—Le comte WodrinsJci,
Effrem (dern. partie); Emile Blemont Poésies; Louis Gallet et
Senri Somier, Revue duthéatre;—iowis 2?MowZf l'Exposition de Nice etc.

Tke Contemporary Eeoiew Maart.
Frederik Denison Maurice by Llewelyn Dctviës', Terrorism in Russia
and terrorism in Europa bij Stepnialc; The amusements of the people
by Walter Besant; The Cfcrches and the ideal ofreligionby
FairhairnThe gold treasure of India by Bonamy Pricc; About old and new
novels, by Karl Hillebrand; The Balkan provinces by Arnold Forster;
Proportional representation by John WesÜa&amp;e; Contemporary Life
and thought in Franee by Gabriel Monod; Contemporary records.

The Century Magazine Maart.
The new Washington; Henrij frvlng; The deal; The next
Presideccy; Old public buildings in America; Count von Moltke
(with poitrait); The voyager; The snppression of Pauperism;
Byron at the cell of Tasso; An average man; The cruise of the
-Alice May"; The primeval Wood; How Love lookedfor Heil;
Not.es on the exile of Dante; Dr. Sevier V; Mrs. Finlay
'sElizabethian Chair; A hunt lor the nightingale, c

De Riindschau" van Maart vangt aan met het slot der novelle van
Belena Bolilau: Der schone Valentiu". Daarop volgt een belangrijk artikel
van G Zeiler over de beteekenis van de taal en net taalonderricht voor
het leven des geestes. Aan bet slot van dit Btuk wijst de schrijver aan,
dat allen die Bildung" boven Lernen" stellen, die de waarde van een
leerstof afmeten naar den invloed, door deze op do vorming van geest en
karakter uitgeoefend, het onderwijs in de oude talen zullen voorstaan,
omdat dit den grond legt tot rechte en zuivere kennis van de klassieke
oudheid. Verder behelst de Rundschau" een studie over Cornelius
bij gelegenheid van het eeuwfeest zijner geboorte door Hcrm. Gritnm, een
levensschets van Theodoius Koning van Abbessinie door Th. NöldeJce;
een afkeurende kritiek van den nieuwen roman door Karl Hillebrand,
het eerste stuk. waarmee bij na een ziekte van twee-en-een-half jaar weer
in de Rundschau" optreedt, een zeer waardeerend artikel over Eduard
Lasker door Jul. Boaenberg. Eduard'a Q'Donovaa's Eeise, Abenteuer und
Tod von Albert Selk enz. , *

Nieuwste uitgaven in Euiïschland.
Max: Derschitz, Gedichte.
A. Fick, Ist die Welt vergeben?
E. v. GottschaJl, Schulröschen, Lnstspiel.
Fr. von Hellwald, Naturgesehichte des Menschen Liefg. 41«
Karl. Konr. Hense, Shakespeare Unterz. und Studiën.
"Wilh Henzen, Ulrich von Hutten, Drama.
Herra Heiberg, Die goldue Schlange.
Henr. Ibsen, Gespenster, Familiendrama aas de Norw,
G. Kohn, Sieger und Besiegte.
Poninska (griifin von) Anunciata die Liliödes Himmels.
W. Schulz, Haman Sin Hoehtidreis.
Alex Swientochowski, Aus dem Volksleben.
Konr. Felmann, Lichter und Schatten. Novellen.
Iw. Turgenew, Vier Erzahlungen. Aus dem Russisclien.
Gustav Weck, Rudolf Künstler Aus dem Leben eines Deutscten Schulmanna.
Ed. Braunfels, Hofeteschichten, Hist Novellen.
E. Ertl, Abdewa Ein Marchen.
Woldemar Kaden, Die Riviera.
C. Kraemer, Eine Aütwort auf die sociale Frage.
Von Ledebur, König Friedr. I von Preuszen.
Anton Ohorn, Wie zich Herzen finden l
Novellen1.P. Riise. Bilder aus Paris.
C. Reinhai dt, Naturgesehichte der weiszen Sklaven Band I und H
Fr. Robert, Das problem der böchsten Wissenschaft.
C. Wed!, Die Aberglaobe and die Naturwissensehaften,
Nieuwste uitgawn » Frankryli,
Le Père Didon, Les Allemanda t " T J ", "J
A. Eudel, L'Année politique ..&gt;•..£
A. Bardoux, La comtesse de Beaumont , , , .
J. Condamin, Croquis artistiques et litteraires , , , i
Edmond Abont, De Pontoise k Stamboul . . i
H. Wood, Edina ...... \
Duo de Broglie, Fred. II et Marie Thérèse .
Cernuschi, Le grand proces de l'union latine »
E. F. Poyntner, Hetty ..... i
Paul Eudel, L'Hótel Drouot , ; i S
Emile Zola, La joie de vivre ;' . ,
Lettres de Gustave Flaubert a'George Sand
M. Pasteur, Histoire d'un Savant . «
E. Montégut, NOS morts contemporains i
L. Maillard, Les questions du jour . • "
Th. de Banville, Riquet a la hpuppe . J
A. Laurie, Mémoires d'un collégien . .
M. de Blowitz, Une course a Constantinople
fr 7.50
3.50
f
3.50

S

31-25
3.50
3.50
3.50
3.50
3.50
1.50
MILITAIRE ZAKEN.
... HET ONTWERP DER GEWIJZIGDE GRONDWET VAN HET
KONINKRIJK DER NEDERLANDEN.

volgens bet verslag der Staatscommissie, benoemd bij Kon. Besl. tatt
11 Mei 1883, No. l, om te onderzoeken van welke bepalingen der Grond

wet herziening noodzakelijk en thans raadzaam is, luidt het achtste hoofd

stuk, handelende van de defensie", van het ontwerp der gewijzigde
Grondwet als volgt:
Art. 180.
Alle Nederlanders, daartoe in staat, zijn verplicht mede te werken tot
handhaving der onafhankelijkheid van bet Rijk en tot verdediging van
zijn grondgebied.
Ook aan ingezetenen, die geen Nederlanders zijn, kan die plicht wor

den opgelegd.
Art. 181.
1 Er is eene zee- en landmacht, bestaande uit vrijwilligers en dienstplichtigen!
De wet regelt den verplichten krijgsdienst. Zij regelt ook de verplich-»
tingen op te leggen aan hen, die niet tot de zee- of landmacht behooren,
Art. 182.
De dienstplichtigen te land mogen niet dan met hunne toestemming
buiten Europa worden gezonden.
Art. 183. ' .....-.,
Voor de dienstplichtigen ter zee wordt een korter diensttijd dan voor
die te land bepaald.
Art. 184.
In geval van oorlog, oorlogsgevaar of andere buitengewone omstandig

heden, kan de Koning de dienstplichtigen, die niet in werkehjken dienst
zijn, geheel of ten deele, buitengewoon bijeenroepen.
Terzelfder tijd roept de Koning de Staten-Generaal bijeen, opdat fienfl
wet het samenblijven der dienstplichtigen, zooveel noodig, bepale.
Art. 185.
Vreemde troepen worden niet dan met gemeen overleg, des Konings «en
der Staten-Generaal in dienst genomen.
~ ' " Art. 186.
AI de kosten voor de legers van het Rijk worden uit 'a Rjjks bas vol

daan
De inkwartieringen en het onderhoud van het krijgsvolk, de transpor

ten en leverantiën van welken aard ook, voor de legers of verdedigings

werken van het Rijk gevorderd, kunnen niet dan volgens algemeene re

gelen bij de wet te stellen en tegen schadeloosstelling ten laste van een
of meer inwoners of gemeenten worden gebracht.
De uitzonderingen op die algemeene regelen, voor het geval van oor

log, oorlogsgevaar of andere buitengewone omstandigheden, worden bij
de wet vastgesteld.
Art. 187. . -.,-
Ter handhaving van de uit- of inwendige zekerheid kan door of van

wege den Koning elk gedeelte van het grondgebied des Rijks in .staat
van oorlog of beleg verklaard worden.
De wet bepaalt de wijze waarop, en de gevallen waarin-zulks geschieden*
kan, en regelt de gevolgen.
Bij die regeling kan worden bepaald, dat de grondwettelijke bevoegdhedei
van het burgerlijk gezag ten opzichte van de openbare orde en de politie
geheel of ten deele op het militair gezag overgaan, en dat de burgerlijke
overheden aan de militaire ondergeschikt worden.
Daarbij kan wijders afgeweken worden van de Artt. 7, 9, 156, Ie lid,
158 en 159 der Grondwet. (*)
Van Art. 15G, Ie lid, kan alleen afgeweken worden voor het geval van*
oorlog.
Het voortduren van den staat van oorlog of beleg vereischt befcracht^
ging door de wet. Te dien einde roept de Koning de Staten-Generaai
zoo spoedig mogelijk bijeen.
Art. 183.
Er is eene voldoende krijgsmacht ter beScaèming van de Koloniën 6
bezittingen in andere werelddeelen.
Zoowel uit do redactie der Artt. 180 en 181, als uit de toelichtingen
der Commissie op het door haar ingediende ontwerp, blijkt, dat zij het;
thans reeds in Art. 177 der vigeerende grondwet uitgedrukte beginsel
van algemeene weerplicht in ruimeren zin toegepast wenscht te
zien dan nu het geval is. In plaats van een der eerste plichten" te be

perken tot het enkel dragen der wapenen" in oorlogstijd, verlangt zij,
dat alle Nederlanders, en zoo noodig ook de ingezetenen, die
geen Nederlanders zijn, verplicht worden om mede te werken tot hand

having der onafhankelijkheid van het Rijk en tot verdediging van z«n
.grondgebied, hetzij door militaire diensten te «erleeaen feu te zee- ea.

</text>
<image timestamp="2002:08:17:09:41:26.00" size="252953">0000029W.TIF</image>
</page>
</document>
