<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840309</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Jfo.350
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
15
t». Kamer en YHering, f 3.
£43» Ben Jraie, 6 kamera, toto en tuinhuis, 1 1000 p. J.
l Hei of eerder te aanvaarden.
ML Zen BTiiz, onderhuis, tuin en achterhuis, ƒ 1190,
tegen Hei of eerder.
705. Voorkamer met alkoof, f 23 p. m.
MA. Een herenhuis i kamen, 2 alk., keuken en Kolder
f MO p. j. Hei Mnv.
983 Zen gom. vo -rLam met alkoof Ie etage f 25 p. m.
frto* Eientlrtkkade.
49. Twee gem. kamers Ie etage, f 40 p. m. terstond.
97. Ban oodersta hoTenhma, f 400 p. j. Mei of eerder.
J74. llnis met tuin, i 1200 tegen l Mei, te bezien Maan

dag on Woensdag van 3—t uur.
«•. C. Ko»ftstraat.
PI, Twee fraai gem. kamera, galon en Blaapkam. Ie
•toga. f 70 p. m. direct.
76. San gem. k*raer met alkoof, f 20 p. m.
Een huis, f 23.51) p. m. torst,
Ben bovenhnis, f 20,60 p. ra. tergt.
Tweede boreannis, f 18.25 p. m. terat.
20, Hol* en tuin. f 400 p. j. l Mei te aanvaarden»
Jt«efc€&gt; »nm*loof «
15. Een TT|) feovenhae, 8 kamera enz. f275 p. j. tersfc.
t, T»ee gem. taaiere f W p. m.
Mttig*ii0t'fgract.
M. Ew TOOzktHDer tnet alkoof, f 20 p. m. terstond.
20. Ben fcanedenboia bevatt. 5 kamera, keuken, kelder
ai aolder t 786 p. j. direct.
3, Hen hnfe bevatt. 5 kamers met tuin, f400 p. J.
Mttecngracbt,
•4*8en geBtoflbevée kamer, f22 p. m. met Maart.
W. Stoa bormtato, van site gemakken voorzien en eene
r»*»e gert, rwirkwm. met alk. direkfc te aanv.
68. JEen onderste Bovenhnis, f 850.
Twee ongein. Samen, 1« etage en Suite, f 200 p. j.
viige opgang.
81^ Sten net huis met plaat», f 350, te aanvaarden l
Jfei a.s. te zien Dinsdag en Vrijdag.
Ken net gest. Ie Etage kamer en enite f 60 p. m.
CO. Ben net ges*. 1« Bt*ge kamer en suite f 60 p. m.
Kugtftteretfsaite,
Z*a Jmls met tuintje, f *00 p. j. terstond.
Een tweede tovmlraig, f 240 p. j. terstond.
33. T*if borenhnis, 7 knneni, keuken enz. (vlak o/h
nracennt) 1 800 p. j. l Hui.
t/ti B«o gero. voorkamer, e etage, f 13 p. m. tergt.
fa. l T*g bvrenh., B kamen*, keak. enz. f 550 p.j. Terst.
1«. Bm g&lt;Mrt. «U»pkaw. 2e etage, f 10 p m.
399. Ban Züfc*mer ea Slaapkamer^». f 20 p. m. Terst.
863. Qem. kamen en peasiaa van f 45 p. m. terstond
303. Gem. BlMpbaiaeM, f 10 p. m. terstond.
i ff e 8p*am&amp;autmer*traat.
d&amp;a. Brie Bovei&amp;nizen, f SCO, f 250 en f 200 p.j. Tergt.
'
14. Een gestoffeerde Voorkamer, l Maart.
9. Een huis, 6 h&amp;mera, keuken en tuin mot gag- en
•waterleiding, l Hei a. s.
SSj»uirtr»at.
4*. &lt;ïroo+ m*g9z#n met bt&gt;ve«w. en aehterk, voor
ver«ck31«Mte doeleinden geschikt.
JÏ3. BS» groo* WrBkwJhois en Borenhuis, a f 1050 p. j.
U5. Een Bovenktri», a f SïO p»r jaar.
197. Getttoff. TOOT- en achterkamer. Ie Etage. Terstond.
354, Een deftig gem. voorkam. Ie et. f25 ea een dito
-roorkam. 3e et. t 18 p. m.
StaattSraaf.
t. Een gem. kamer met slaapplaats f 20 p. m, terst.
84. Bovenhuia met kelder i 1200.
64*. Huis, 7 kamers f 1150.
Sivamtnfrüamttrattt.
55. Een huis en tuin f 650 p. j. en eon bovenhnta
f400 p. j. Te bevragen bij Heiningen, timmerman.
.
3. Een benodenh. f 1600 p. j. teg. l Mei te bevr. bij
. H. Koekkoek Vondelstr. K&gt;4 B.
Vitaa b«ftevpleia.
38* att modern bevenlwviB, vijf kamers, meidenkamer,
kooien en grooten zolder.
S9. Eon gem. Toork»m. met alk. en kleine kamer, f 35
^. m.
f. 33en bovenhoia, f 22 p. m. terstond.
6. Eorsto zolder, f 300 p. j. terstond.
«. Tweede zolder, f 275 p. j. terstond.
6. Derde zolder, f 350 p. j. terstond.
VinJtenstra&amp;t.
1A. Tweede bovenirais, f 20 p. m.

.
104&lt;?. Een beaedenhxus met tnin, modern ingericht bev
9 kerneis enz. met l Mei te aanvaarden.
31. Een voor- en achterkamer met slaapkam. en suita
f 46 p. m. te aanv. l April e. k.
73. Een ongein, kamer.
tfmrnntetgracht.
10. Twee gest. kamers Ie etage, salon en slaapkamer
f 55 p. m. terstond.
Wtsrmoetstraat.
89. Eene net gent. kamer met alk., f 20 p. ra.
93. Eene dito, f 13.
93. Eene net gwrt. kamer met twee alkoven, voor twoe
Heeren, h. b. b. h. f 20.
8. Vrij bovenhnis, f 1080 met Mei.
9. Een bnis, f 1200 l Mei.
45. Twee vrga bovenhuizen ta zamen of afzonderlijk
f 423 en f 475.
L -Een kamer f 2.25 per week.
T. Een vrij bovenhuie, 5 kamers, keuken, zolder, dr
nstbodenkamer, f 550 p. j. te bevragen in hot huis.
Bt Een bovenhuis bev. 5 kam., zold. enz. f 850 terat.
of later.
Ba» vil)*, 9 kamers, ttdn enz. f 166». l
•
V B KT EU TI KIS,
enz.
Koninklijke Vereenigir.g: Het Ntderlandgch Tooneel."

Afdeeling: AM8TEBDAM.
Zaterdag 8 en Zondag 9 Maart}
K. K A S ,
Drama in 5 bedrijven,
van A. DUMAS.

Aanvang ten 7i/2, Zondag ten 8 urn

In Studie:
BIK GOEOK
Théafve A» van
Amstelstraat.
HOLLANDSOH TOONEELGEZELSCHAP.
Directie: A. TAN LIER.
TELEPHOON JSro. 230. TELEPHOON Ho, 230.

Zaterdag 8 en Zondag 9 Maart:

HET MES» VAST SM5SÏMBJZIBH.ASTT,
Melodrama met Zang in 7 Taferoelen
Baar het Hoogduimeh vau RÜDOLÏ1 KNEISEL,
Muziek van GÜMBEKT.
Aanvang ten 71/g, Zoudag ten 8 nre.
Prijzen der plaatsen: Stallos sn Balcon f 1.50 Loge
f 1,25, Parterre f l,—, Gaanderij-Loge 60 Cts, Gaanderjj
40 Cts.
Plaatsen zgu van 10 tot 4 uur aan heli Tfcéatrs t«
bespreken, a 10 cents eitra per plaats.
Zaterdag 8 Maart:
Te Middernacht :

BAL fóASpÉET PARE,
Brtlletmeestes- E.
Eestauration au Grind Foyer, tenue par Kona.
FE«D. DRÖBE.
Entree voor een Heer f 8. .
... Dame t.—,
Bepalingen van Orde :
Art. l, ledsr bezoeker of bezoekster van het Bal is
gehouden zich ta onderwerpen aan de Bepalingen van
Orde, door oio Directie vastgeaield.
Art. 2. Militairen in u?) form zrjn verplicht hunne
Wapens af te Ie (fgen, ook moetan Stokken en Parapluies
in de Garderobe afgegeven worden.
Art. S. A»n personen, niat behoorlijk gekleed zijnde,
zoomedo «fin Dames zonder behoorlijk geleide, wordt
de toegang bepaald gewsigord.
Art. 4, Sorties worden niet afgegeven.

Verwacht eerstdaags:
voor M&lt;m\ fSÉQ FKESKEL—BOUWMEESTER.
Tocneelapel in 4 bedrijven V»B VtCTOBIEN 8ABDOF.
SSchouivlturg ^fi. exsn £iiet\
Plantage, Prinseba Laan.

AMSTERBAKUSER 3EÖTSCKE OPER,
unter Direction das
Hernn JOZEF JUHASZ.
Sonnabend 8 und Sonntag 9 Marz:
Krslc and zweite .tfïiji'rnnji: van r
BÏIK BS«S'K!5K2':»'r BB il-; S FaOAJBO,
Komiacho Oper in 4 Akten.
von MOZAKT.
Anfang 8 Vhr.
Preise der Plaize: Stalles f 2.—, Ba,lcoa und
Tribune f 1.50, Parqnet f J.35, Parterre f 0.75.
Pliitze eiiid von 10 bis 4 Uiir an der Cassa za
bespreohen.
iËRfj
met gunstige getuigschriften, langen tijd achtereen op
dezelfde fabriek werkzaam geweest, bekwaam weger,
zag zich gaarne te Amsterdam geplaats in de eeu ot'
andtre gr«ote Kruideniers-, Tabakszaak oi' dergelijke ot'
op een s'abiiek.
Brieven motto Fabriek aan het bureau v/b. Dagbl. v.
Kederl. puistcaat, Amaterdaza.


6132.

IEMAND, dio vroegsr langen tijd voor een groote
firma te Botterdam gereisd hee-ft, en die kennis genoeg
heeft van bovenstaande zaken, weneeht opnieuw aange

steld te worden alu reineer of acent.
Brieven onder letters J J S, bureau van dit blad.
Een Heer
die slechts een paar urn- per dag bezigheid heeft,
wenscht het overige van zjjn tijd te besteden,
Eij is bekend met Administratie, moderne talen en
vlug sohvrjver. Veel BALA1US is geen vereisohte '
Bnoven motto bezigheid" Lm-eau v/h Weekblad
de Amsterdammer,
dievraud
lMElT vw . ««n Dienstbcd»
als MEID-ALLEEN, goed kuonende kolcen en
striiken, met baneden de 25 js-ar, en van goede getuigen
voorzien. Spreekuren Donderdag en Vrijdag 's mor«!ns
tuaechen 10 en 12 uur, Jan Steenstraat 2CO, BovSs.
een fatsoenlijke BUBGEBJüFFEOtTSV, zoekt als zoo*
danig plaatsing. Gunstige referentién. Brieven lettera
Y Y, bureau van het Blad.
bekwaam COSTDUM-en MANTELNAAISTER heeft noa
eemgen vryen tgd. "
Is ooit niet ongenegen dio aan huis te komen beste

den met Nieuw of Yerstelwork.
Brieven franco letters E V D H, bureau v/d blad.
Zie zoo!
Zoo is het!
Voor een bagatel moet mon de lui een «ardig, aller

aardigst pak" at Hoeken !• reren, het moet aan het won

der axrlijke grenzen. Kom aan dan, zendt ons slechts
f 1.O5. (Een Gulden en vijf Ceats) en wij zenden u
franco aan huis. .
JLet nu eens op! voor ccn ftnlden f n S Cent:
1. Het liaarfleggersboek (Da Sybille van
Vin/'ennes) of de kunst om uit de kaarten db toekomst te
voorspellen.
2. Het fflnnebrtaTenboek voor vrijers en vrijsters,
om in a!le mogel$ke liefdesgevailen te gebruiken,
3. Het Orakelb«rk of liet allorvermakeljjfart Ra*
va 11 Avontuur.
t. Het gnttte OroombaeU, uitiegging en verklaring
gerende vaa meer dtn 9000 drooinan.
5. tiet E&gt;c»tï&gt;»B5i (zijnde de Nederlandgche Cere«
moniemaester) bevattende 126 Toasten, Gedichten, Voor

drachten, Liedaren en Toespraken bij alle mogelijke
feeuten en partgen,
6. De a»rdig»te, grappigste en mooista
SchetirkAleiider voor 1884, waarop, behalve allo mogelijke
mertodeelingen, die de dag meebrengen men nog tien maan

den lang dagelijks wat te lachen krijgt ea waarvan, het
schild aardig en fraai is.
Zijt gy er nu toe besloten om ergens 21 stuivers voor
te besteden, dan zal dit alleraardigst en goedkoop pak

ket boeken, zoo ge tenminste wel eens in gezelschap
zijt of gezelschap ontvangt, zeker dooi' u genomaa
vorden.
Mon zenda on« een postwissel 4 ƒ 1.O5, waarop staat:
G'zelsctiapspakJtc'", en geschiedt de toezending on

middellijk n» ontvangst, daarvan uitsluitend door GÉBKs.
B. &amp; M. COSEN, Magazijnen van GoedkoopëBoeken,
te Arnhem en te Nijmegen.



NEEMT MEN -in welke ow*
0.^ JJ «~U»JL A 1.7.1. JLLLTI Btandigheden
ook, ~ lust of geen lust tot lezon, doet er bij een door
allen erkend meesterwerwerk niets toe, Mevrouw
BOrinoOW-TOUSSAWr'g DtlftseJi» Wonderdokter1
ter band, dan vraagt men zich onwillekeurig af: zorf er
wel ooit hesrljjker boek, prachtiger historische roman
verschenen zijn, was lof on aanbeveling door
tg'dschrift*n en couranten gegeven over dit schoone werk, wel
voldoende 1
De Delfteche Wonderdo_ktsr tooh is een werk'dat
bewondering en waardeering naast hoogachting voor
do schrijfster afdwingt, dat gelezsa moet worden door
allen, die baiang stellen in een kunstvoortbrengsel, esn
urerk, waarover nog lang niet alle lot' verkondigd word.
Wij zijn er bijzoncier mode ingenomen dezen derden
drnk en fraaio volksrütg&amp;ve to binnen aanbieder, en
onze aanbieding vnsp «lechts f 1.5O van Mearouio
SOSBOOM-TOUSSAIHT's mecsterteerk; de De!f!sche
Wonderdokter in praclttvotten baud is zeker wei een
van de mooiste en goedkoopsts, die wij doen kunnen.
Kcop dit boek güallen, die wetou wilt, tot welka
boogie onze voortbrengselen op hot gebioi der letteren
gestegen zyn en gij uit u verbalen orer den rgkdom
v»n taal, over den schooaen m»eslaeponden en
boeienden vorm en over de heodijko zeptgmgekracht.-regftl
op regel in e/e Delftsche Wvndrrd tter saamgedrongan.
Franco verzenden wij onmiddel\;k op ontvangst vin
een poatw'.ssel a f .5O, waarop staa,t: Delftacha Won

derdokter", dit meeaterwerk overal heen.
Uitsluitend verkrijgbaar bjj GEBs. E. &amp; M. OOHBÏT,
Magazijnen van Goedkoopa Boeken, ta Arnhem en te
«Umegcu.
De DeMetzaak is overgedragen en nu volgt

de groote Uitverkoop der Magazijnen.
Ziedaarl Geef maar n «nlden en gij ontvangt franco te hui* de grootste TTitgave van
De Avonduren vmnr Baren von Münchhausen, opnieuw bereikt dooïGEKARD KELL35B, ftt 158 platen
door CTOSTA'tfE DOHE.
De tgaafserijs van dit bij uitstek fraaie Work was f 3.50.
Let wH. Het is de groote foiio uitgave, hot eerst ondernomen door den Heer K. H. SCHADD; en geen kleft»
Prentenboekje of Bit roksel of zoo iets, volstrekt niet. Het is de eenige groote Mtinchhaii!»-» roet *1 die geestig
getoekonde Platen door GÜSTAVEDOKE. Tegen toezending van Postwissel wordt dit allerprettigste boek voo»
Jong ea Oud franco geleverd door geheel het land. Op don Postwissel mout etaan «Voor greote i&amp;ünchh&amp;oscii»"
MAAB NU M Ou IETS.
Bij elk Exemplaar ontvangt men gratis een genummerd en Bon, lu-tzij voor de WHa fortuna, hetzij voor een
ander mooi Cadeau, te beslissen door de Staatsloterij. Bovendien zal bij tik Exemplaar oog eau aardige, verrassing
•«waaien bjjga^akt. ^
Leiiegr^iit,

</text>
<image timestamp="2002:08:17:08:35:10.00" size="268978">00000297.TIF</image>
</page>
</document>
