<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840309</Datum>
<Pagina>14</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
u
AMSTERDAMMER. WEEKBLAD VOOR NEDER LAN D.
N« 399
der gespannen, ja zelfs van vriendschappeltjken aard is geworden.
Toch moet men den toestand van Rualand niet al te rooskleurig
tazien. Vooral de binnenlandsche geeft nog steeds aanleiding tot groote
omzichtigheid. Ofschoon de nihilistische partjj op dit oogenblik weinig
tan zich doet hooren, kan men toch veilig aannemen, dat zij niet
sluimert, en dat gevaar Rusland nog steeds als hot zwaard van Damocles
boven het hoofd blijft hangen.
Spanjaarden gingen ongeveer l % vooruit. Van Turksche fondsen ging
Oe algemeene schuld K % terug, terwyl de geregisteerde soorten
tilét onwaarschtJnhjk in verband met de aanstaande openstelling der con

versie ruim % % opkwamen.
Egyptenaren % % lager. Oude Mexicanen onveranderd; nieuwe 1A %
lager. Brazilianen maakten allen eene vooruitgaande beweging, niet
pnwaarschyniyk tengevolge van eenige gunstige becijferingen in de Statist."
De rgzing bedroeg voor de meeste soorten ongeveer l %.
De houders van Peruaanschefondsen ondervonden opnieuw eene teleur

stelling. De koars liep K a l % terug. Men had zich wellicht in den
beginne van Engeland's tusschenkomst gouden bergen beloofd, en be

grijpt nu dat, al wordt die interventie met het gewenschte succes be

kroond, waartoe echter op dit oogenblik nog weinig kans bestaat, de
Houders der Peruaansche fondsen er nog niet veel bij zullen kunnen
jprofiteeren.
Venezuelanen stegen % %,
Stedelijke leeningen onveranderd. Van industriëele waarden stegen
Aandeelen Nederlandsche Bank 6 %, Nieuwe Afrikaansche Handels Ven

nootschap 2K •%, Crediet- en Handels Vereeniging Rotterdam IV» %,
Aandeelen Kas Vereeniging 2 Jtf, Stoom vaart Nederland 3 %, Aandeelen
Twentsche Bank Vereeniging". l %, daarentegen daalden Aandoelen
Néderl. Handelmaatschappij K %, Nederi. Indische Handelsbank 2tf %
Panopticum 2 %, Parkschouwburg l&gt;i %, Stoomvaart Jat-a 154 %.Naar
Colorado's was eecige vraag, warrdoor de Obligatiën % % en de Certifi

caten * % verbeterden. Ook Maxwells gingen voor de beide soorten % %
vooruit. _. '
Nederlandïclw Spoorwegwaarden ferm. De Aandeelen Hollandsche
Spoorweg-Maatschappt) stegen 2 %, gestempelde obligatiön en uitge

stelde schuldX3«ötraal Spoorweg M %, aandeelen Ned.- Indische Spoor

weg l %, gestempelde obligatiën Bokstel Wesel Spoorweg IK %.
Rhijntóarös verloren 'Veder X %, aandeelen Centraal Spoorweg 1A %.
Zuid-Italiaarisehe Spoorweg-Obligatiën sluiten woder K % boven hun
vorigen koers. Meestal is het Buitenland kooper in dat fonds, waardoor
ook het prijsverschil tusschen stukken van lires 6000, 2500 en 500 bijna
geheel verdwenen is.
In navolging der Russische Staatsfondssn stegen ook de
SpoorwegWaardon van dien Staat, in eenige soorten bedroeg die aanwinst zolfs 2
%, de aandeelen groote Russische Spoorweg-Maatschappij stegen zelfs
tot 125 %, doch moesten van de aanwinst van S V* weder l M Jfprijsgtvon.
Van Tramweg-Maatschappijen stegen Aandeelen ooische Stoomtram
8 %, 4M Obligatiën 's-Boscb-Helmond 4J4' %, Aandeelen
Westlandschotram 8 %, Zuider Stoomtram 4 %; daarentegen daalden Aandeelen In

dische tramweg-Mi). 1&amp; % en Noord- en Zuid-Hollandschetramweg-My. 2 %.
• Eanige soorten Amerikaansche Spoorwegwaarden sluiten hooger, andere
weder lager dan de vorige week. Eene sterke daling ondergingen de
1ste Hypotheek Obligatiën des Moines en Port Dodges Spoorweg
MaatSfihappö, die 20J4% beneden hun vorigen koers werden verhandeld. De
roden daarvan moet gezocht worden in do slechte **.vangaten van die
Maatschappij, waaronder rentebetaling op de Hypot* eekschuld gevaar
loopt. De vorige varitiën zijn van weinig belang, a^un sluiten
nion«hares 2X% en Nashvilleshares circa 2% hooger. Gehjk wövroeger
réeda meededeelden, schynt er in Amerika eene sterke haussepartüin
laatstgenoemd fonds te bestaan.
Groote verkoopen doen echter vooralsnog de beraamde rijzing in dat
fonds niet gelukken. Hier op de plaats schijnt, te oordeelen naar het
trage leveren der gekochte stukken, eenige contramine te bestaan. Het
gevaarlijke daarvan behoeven wij niet in het licht te stellen.
Morgen, 8 Maart, expireert de termttn tot aanmelding van Ontarioahawi
bt) het Comitéalhier. Wjj hopen, dat velen aau de opioi-pitig gevolg
zullen hebben gegeven, en het Comitéin staat gebteld worde zt)n«
moeilijke taak te aanvaarden.
Wellicht zal het Comitéden termijn van aanmelding nog met eenig»
dagen verlengen; in dat geval hopen wi), dat vele houders alsnog zallea
toetreden. Naar wij vernemen zullen de Aandeelen, op naam vanhat
Hollandsen Comité, te Londen leverbaar zjjo.
De geldmarkt blijft onveranderd ruim, de koers der prolongatie vari

eerde tusschen 3 en 3^ % plaatselijk diaconto 3X%.
De laatst gepubliceerde weekstaat der Nederlandsche Baak wgst eene
vermindering d«r disconto-rekening met ƒ 1,300,000.—en de
beleenmgrekaning met f 400,000.—aan» terwijl de specie voorraad iets toenam. Wfl
grelooven niet dat de goudvoorraad der Bank de afgeloopen week ver

minderde. S.
BURGERLIJKE STAND.

Ondertrouwden 6 Haart 1884.
M. Andrieasen en A. W. Nye,
D. A. Appel en J. F. C. Holgen.
H. J. Boele en M. S. Boer,
C. Brouwer en L. Loopuit.
J. Buck en J. Eappange.
G. J. B. vanBm-leijhen J. O.Ii. van Lom.
W. Costima en A. van Qanten.
J. H. Feringa en ri. do Planque.
H. Frankfort en F. Fransman.
K. A. Grootseu «n A. Schoorl.
A. 3. de Haan en M. H. van Breemen,
J. Mond en B. Liefman.
H. B. Horst en M. J, Sachse.
F. Krafl en H. M. Windel.
F G. Lebbing en A. M. Pieterse,
J. Metz en V. J. Paraon.
A. Muyderman en A. M. Boschor.
L. W. Poppe en F. Kijkere.
3. van Staveren en K. A. J. Kram»»-.
L. Voogt en M. G. G. S. Jongezoon.
VEILIiNG VAN VASTE
Op Maandag 10 Maart, 1834 dei avonds ten 6 uur.
IB Frascati.

Drie Bouwterreinen, ftpaarndammerstraat, te zamcn gr. 40 a.
Een Winkelhuis en Erve, Ruijsdaelstraat, 30a gern. N.-Amatel.
Vier Huize . en Erven, en Winkelhuia en Erve, Cointneliiiatraat, 7, 9, 11, 13, 27
Eun Winkolhuis en Erve enz. Wütenburgergraoht, 27.
Vier Bouwterreinen, Sohapenburgerpad, ieder groot van I ». 82 c. tot a. 65 &lt;
Tot Amotie: Twea Huizen enz., op bovengenoemde terreinen.
Eon Wirikcltnis on Erva, L^nge Niez-sl, 25.
Twee Hui^eu en Erven, Scniulcelweg, 244, 7, gem. Sloten, 'Wijle 'E.
Twee Huizen en Erven, Bapenburg, 15, 17.
Een Huis on Erve, Spuistraat, 24.
Een Pakhuis en Erve, Spuistraat, 245.
Een Koopmanshuis en Erve, Prinsengracht, 403.
Een Houten Gebouw, waarin voortbrengselen van Algiers zijtt-taatnanffmtaflüJe»
Weest, Tentoonstellingsterrein.


Op Uingdag, 11 Staart, dea avonds 6 aar,
In Da Zwaan,


Esn \Vinkelhulfl en Erve, Reguliersbreestraat, 23,
Een Winkelhuis en Erve, Keizersgracht, 305.
Een Huis en Erve, Spuistraat, 93.
T K II C C
Onder de rubriek TE HUUR worden voor onze
abonnéa gratis opgenomen woningen, kamera enz. welke
Vóór Vrijdag n uur opgegeven zijn, met vermelding
van Stand, Lokaliteit, Huurprg* en wanneer te aan

vaarden. Opgaven hieraan niet voldoende kunnen niet
(«plaatst worden.
Voor «iet-abonneê» \» de prtj» gesteld
op *ft cent* per regel.
• Beleefd mcutr Dringend verzoeken •wtj
bij verhuring der woningen daarvan
direct kenni* te geven aan lie* Bureau
van dit nlad, Spuistraat Zie.
. 63. Ben ge»i kam. voor een jufvrouw f 10 p. m, terat.

288. Een Bovenhuii.
8. Een Gest. Voorkamer, f25 per maand. Terstond.
18. Een vrij bovenhui» t 860 p. j. l Mei te zien Dinsd.
ea Honderd/.
Xttnnen-Amstel.
JS6. Ben kamer met alk. f 50 of 2 kamera a f 0 p. m,
de»verkiez«nd9 ook met kost.
Xtinitenkaat.
10. Twee gom. kam. en euite met of zonder kost,
10. Een gem. kam. met of zonder kost.
10. Twee kamera, kantooripkalen.
47. Een huia en tuin, onmiddellijk te aam aarden.
ttloeutgi-ucltt.
97. Een voorkam. met alk. net gem. voor l of 2 personen.
6. Een gestoff»erde Kamer, a f 1.60 per week. Terstond.
Kulme woning «n werkplaats. Te bevr. N.Leli«st. 80.
Mfoerttavestt-aat.
94boven. Een gemeubileerde Kamor.
4e Xtoerhavettraat.
84-46. Bovenhuizen f 5 en f 6 per week.
87. 2e Bovenhuia f 23 p. m. ternt.
39. Een Bovenhnis, f 25 per maand.
'• 70, Een onderst, bovenlmis, f 350.
113. Bene lx)ven»oning, deaverkiezende met menbeloa.
170. Een Huis, 6 Kam-, Keokoo, Kelder, f 650 p. j. l Hei.
' E». Ooit «thighnaac, f ft p. m. tsuA.
St: Sat 0BBu aoctsr fajaer f 2» p, m.
Ar«««««&amp;
IT. Eto Bua^e» C 330 mai l fai en een
f '£&amp;)• n. fr b&amp;uüte te lnevraffen Haard, HnnBlamea 2.
' '
79. Drie ongem. kamers f 700 p. J.
(iet-aid Itouftretat.
Een derde bovenhuig, f 195 p. j. terstond te bevr.
Govertiliukbtraat 9G.
5. Een kantoor! "kaal. l Mei.
10. Een vrg bovenhuis, f 820 l Mei.
114. Een Bovenhuis, bevatt.ende Voor- en Achterkamer,
Alkoof, Keuken, Zotóer met Vliering, a f 2.80 per
jaar. Terstond.
l. Een gem. kamer met of zonder kost,
11. Tweede bovenhuis, f 16,66 p. m. direct.
13. Eerste bovenhtiia, f 17,50 p. m. direct.
Sfaarlentmerhouttuinen*
1. Een huis, 4 kamers, keuken, zolder, f 500 l Mei.
17. Een huis, achterhuis f 750 p. j.
SSeerengrttcttt.
96. Een huis met tuin, f 26(iC p. j.
113. Een Huis, te bevragen bij den Makelaar Batelt.
189. Huis, elf kamers enz. f 1400 p. j., te aanv. l Mei
e. k., te bevr. bjj den makelaar J. G. Tersteeg.
193. Een gest. kamer f 15 p. m.
259. Een pakkeldsr, f 250 p. j. Terstond.
JHemonyftt'aat.
Een huis met nouaterrein en groote tuin l Mei te
aanvaarden, f 050 p. j,
27. Gem. kamer met alkoof, f 25 p. m. l April.
15. Vrg bovenhui», 7 kamers enz. f 750 p. j. aanv. natr
verkiez., dagetyka te bez. van 2—4 uur.
64. 2 Nette geet. kam., f 25 , f 30 p. m, deaverk
direct.
1. Twee gemeubeleerde kamers, terstond, f 25.
•ftecob van
Campenttrattt35. Een gest. voor- on slaapkamer Ie et»ge terstond,
249. Een gest. voorkamer met alkoof, voor twee heeron
met of zonder kost, tcrs'ond te aanvaarden.
Ketseragriitclit.
409. Twee a drio ongein, kamera mot keukantje en wa

terleiding enz f 30 a. f 40 p. m. terst.
409. Een vrijo slaapkamer, i' 45 p. m. terst.
409. Een vr§e slaapkamer, f 10 p. m. terat.
470. Bovenhais, f 1200.
534. Gem. kamer, f 45 p. m.
Kft'Sfftt'fS 42*.
1S5. Twee gem. vcodauaers, zit- en slaapkamer,, f 25 p. m.
208. Een vrij bovenbuia, f 408. l Mei 1884.
.
8. Een gest. vootkam. f 14 p. m terst.
8. Een gest. kamer, t' 12 p. m. terstond, ook geschikt
Vioor twee personen.
jm.cww ^ m-*»»^»^«^«y*»^«
80. fi«a hui» mat kelder ea tuintje, 1060-p. j.
846.

92.

80.
100.


29.


60.

262.

110.
118.
8.
8.


102.

18.
Een Werkplaats, a, f 1.75 per week.
t^ange tLeiAfcheAtvat^f^retmt.
Een benedenliuis met tuin, f 5 p. w. terstond.
Een huis, f 1300 p. j.
Een vry huis, met 6 kamera, enz. f 875, te ziea
Dinsd. en Dondsrd. van l 3 nor.
Een bovenhui», f 800 p. j., te bevragen big G. L,
Emmerts, Prinungr. 268, l Mei.
Ge&gt;t. voorkamer met alkoof, f 25 p. m,
Iiijnttauntffracht.
Bovenhuis, 2 kamera, keuken en zolder, 16 Maart.
Voor een heer z. b. b. h. kost en inwonfaig in ee»
stil gezin.
Een tweede bovenhais, S kamers en keuken, f 325,
tegen l Mei.
Gem. kamers, met en zonder kost, Ie, 2e en 3e etage.
Een bovenhuis, 7 groote en fcleiae kamers,
meid«akamer. zolder, gas- en dainwaterleid., f-800 l Mei,
JfSauritfftrattt.
Vrij bovenhuis, 7 groote en kleine kamere,
duiawater »nz. Matige huurprijs l Hei a. a.
Een huis, 9 kamers, f 700 p. j.
Sfiemve
Voorkamer, met alkoof, desverkiezeode met kost en
bediening, f 30 p. m. terst.
Ifietuve
Gest. kamers met kost.
Niemve Hoogstraat.
Een gem. voorkamer, f 20 p. m,
Twee geat. kamera, desverkiezende met' kost.
Een vrij bovenhuis, zes kamers, keuken,
84.

32.

l. Twee gem. kamera f 36.

43.
85.

44.

14-8.

92.
058.


12. Eoime auurvlafcte tegen l Mei.
Se JPartftroiaf.
Een hnie met taic, 6 kamer», f 660, tegen I' X«i.
Een gestoffeerde voor- en achterkamer, f 16 p«
maand, terat. te aanvaarden.
Geat. voorkamer met alkoof, f '6, terstond.
O. Z. troorhurffmai*
Een huis, f 6óüp. j.tebevrag. t&gt;ij Kramer Spaiatr. 98.
Twee gest. kam.
f 49 p. persoon.
14. Een net bovenMiis, f IGüi- p j. l Mei.
PrimaeHgractif.
HOS. Twee net geallieerde kamezs m«t g&amp;B ea
aiag i Sa p. m. te aamaudea l M«i.

</text>
<image timestamp="2002:08:17:08:29:08.00" size="279728">00000296.TIF</image>
</page>
</document>
