<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840316</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
^MS^EllD AM M E R, WEEKBL A D V0DR NE R L AN O.
. Plaateen "ij)a van 10 tot 4 oor aan het Théatre te
bespreken, » 10 cents extra per plaate.
Zaterdag 15 Maart»
na afloop der Voorstelling.
Te Middernacht:

BAL MASQUÉET PARE.
Balletmeester K. WITT.
Sestauration an Grand Foyer, tenue par MOM.
FERD. DBÖSE.
Entree voor een Beer f 9.—,
f Dame. 1.,-.
Bepalingen van Orde: ^MT
Art. 1. Ieder bezoeker of bezoekster van het Bal ia
• gehouden zich te -onderwerpen aan de Bepalingen van
Orde, door de Directie vastgesteld.
Art. 2. Militairen in uniform zijn verplicht hunne
•ff»p»ns af te leggen, ook moeten Stokken en Paraplnies
in de Garderobe afgegeven worden.
Art. 8. Aan peraonen, niet behoorlijk gekleed zijnde,
eoomede aan Dameszondrr behoorlijk geleide.wordt
d* toegang b«pt*id geweigerd.
Art. 4. Sorties worden niet afgegeven.
A., txvit titer.
, ' Plantage, Franache Laan.

AMSTERDAMMER DEUTSCHE OPER,

Sonnabend 15 nnd Bonntag 16 Marz:
» I K W E I g 8 B JD A M JE,

' Spieloper in 8 Acten, . ,
TM» BOIELIHEU.

Anfang 8 JJTtf.
*J?rei8« der Plttze: Stalles f 2.—, Balcon und
Tribune ƒ 1.60, Parquet f 1.25, Parterre ƒ 0.75. '
Platze eind Ton 10 bis 4 Uhr an dor Caesa zu
beprecaén.
KB. Heeren Houders van Abonnementskaarten
op naam vau d»n Heer JOZEF JCHASZ, worden
hierbij opme'rkzaitm gemaakt, dat dio kaarten nog
voor de Voorstellingen van Zaterdag 15 -en
Zondag 16 M a a r t a.s. geldig blijven.
Na disn tjjd worden dezelve niet meer in b
talieg aangenomen.
DE
MARGARINE- 80 TERFABKIEK
VAN
Dr.
Rooiers!
J. Th. M O U T O N,
tf&gt; 't Gravenliage,
levert B O TE B, di» volgens Prof. ADOLP SIAIJEB,
nagenoeg even verteerbaar ia als Natuurboter en dus
voor den gezonden menseh even geechrltt.
Ook voor bakken bijzonder aaq te bevelen.


Met een ongekunsteldlieid, als
of het de levensbeschrijving van
een deugdzaam man betreft,
heeft de samensteller van den
htstoritehen roman B1VILDQ Bl\ tLDIVi diens daden
openbaar gemaakt, en werkelijk weet hij daarin
taforeelea te schetsen en gebeurtenissen te verhalen, dio. hue
•vr.eemd ook bij roovers, van innige edelmoodiftheid ge

tuigen.
yn het meestal hoogst opwekkende geschiedenissen
die diep in 't gemoed grijpen en den lezer met siddering
bevangen, de geheimzinnige roovet hoofdman, Kinnldu
Blnaliliiii, dio weet te boeien en te minnen en rijk aan
avonturen, zijn talrijke veroveringen en te'eursteliingen
bekend maakt, is de aantrekkelijkheid zelf. Weten »U3
en Dumas, Paul do Koek en Jlon&lt;&lt;&gt;t&gt;i&lt;i door hunne
Bcènes d'amour to boeien, zeker zouden zo hksr no"
een uitstekend lesje kunnen nemen.
Het historieche werk: K1YIL- O RIVILUIVIwordt
met de meeste aandacht door alle standen gelezen en
kan . deze vierde druk getuigen voor de enorme
asnvra-gen daarom; De 2 pracütige deelen van dit hoogst
boeiende wark kosten slechts ƒ l.SO in plant* f 6.
Behandelt het "Werk Bi «Ido Binaldlni de 18e eoaw,
vijg kunnen ook een dergelijk hoogst interessant werk
aanbieden geheel iu den geest en den boetenden ver

haaltrant van den hietorisehen roman Riiialdo Kinaldini,
over {(e woelingen van den tegenwoordigen tijd, waarin
Anarchisten, Domocraten, Fenians, Nih.listen en alle
mogelijke complotsmeders de hoofdrol spelen. Het is het
hoogst interessante werk des schrijvers van: De
Omnibus van den Duivel.
IMJ BOI5UOBEY. Kolonel Borisof, de Spinpn der
Kussische kroon, of Vroüwenlist en ondankbaar verraad.
Bomin in i groot 8°deelen
Kolonel Borisof, de Kussische Spion, is de type van
een met alle listen en lagen bekenden vervolger dtr
•Nihilistische purtg, die van bunnen kant niets ontzien
en de heiligste banden vernietigen om hun doel te be

reiken. De tooneelen, in dit werk meesterlijk bi-schreven
en voorvallende buiten Busland in de groote wereldste

den,- geven duidelijk de toestonden en intrigues van
dezen tjjd weer."
De l flinke deelen kosten
•lccht« f 2.4O in plaats f 13.3O.
Wanneer men .Binaldo Binaldini", 2 deelen, en Ko

lonel Borisof" 4 deelen, ineens bij elkaar neemt, betaalt
meu slechts f 3.8O voor die 6 belangrijke deelen romans,
die anders f I8.8O kosten. ;
Franco verzenden wij elk werk overal heen, op ont

vangst van een Postwiseel, waarop staat Bneiende
Romans, benevens het verlangde werk of werken. Ci slui

tend b\j (icbrx. E. &amp; H. Cohe&gt;', Magazijnen van
&lt;}oedkoope Boeken, te Arnhem of te Nijmegen.
De Debietzaak is oyergedragen en nu Tolgt

de groote Uitverkoop der Magazijnen.

Ziedaar! Geef maar n Gulden en gij ontvangt franco te huis de grootste Uitgave van
DB /l vonture» van Baron VOH Muuchliausen, opnieuw bewerkt door GEKARD KELLEB, met 158 j&gt;lateo
door GUSTAVE DOBE.
De Uitgaafsprija van dit bij uitstek fraaie Werk was ƒ 8.50.
t-et v cl. Het ia de groote folio uitgave, het eerst ondernomen door den Heer K. H. SÖHADD; en geen Hem
Prentenboekje of uit reksel of zoo iets,,volstrekt niet. Het is de eenige groote UUnchhautic» met al die geestig
géteekende Platen door GUSTAVE DOBE. Tegen toezending van Postw-issel wordt dit allerprettigsto boek vóo*
Jong- n Oud franco geleverd door geheel het land. Op den Postwissel moot staan Voor groote Müiichliaüsei»."
MAAR NU JSOu IETS.
Bjj elk Exemplaar ontvangt men gratis een genummerden Bon, hetzij voor de Villa Fortuna, hetzij voor een
ander mooi Cadeau, te beslissen door de Staatsloterij. Bovendien zal bij elk Exemplaar nog een aardige verrassing
worden bjjgepakt. ,
GEBROEDERS KOSTER, Leliegracht, Amsterdam.
ASTHMA
Bekleiniilieiil.BeDaawillieid.HoesteDBorstziskteD
worden dadelijk genezen door het chemische anti-asmathirke rapier van llicou.
30 jarea succes. -Ten einde namaaksels te voorkomen, eische men dat ieder pakje voorzien zij van de etiquette ]
Iwiarop de handteekeningen staan an Ricou, uitvinder, en L. Talmier, opvo'
VERKRIJGBAAR i* «ST GROOT BIJ L. TAKKIZK, Apotheker, 1O2,Faub' St-Oenl»,.
*	rn tiet Klein Wj "Ilf9' nntki-kers in
.
, Parijs
Wi| geven den lioögsten pr|j% die
gegeven kisn worden*
.
&amp;
o
S
•S
S
*"*
o
CD
t*
CD
B"
«O &lt;t&gt;
l W
fl»
1&lt; crq
W Si.
o S?"
^ S
Ons cciiig adres
LELIEGRACHT 28.
Wij hebben geen ander adres.
Nadat wij de ivinlkelzaalt lïebtoeis overgedaan is de Oud.-Fapicr«
Iiandel bij ons specialiteit geworde».
zijn in ruime corteering voorlianden in de 3« A t* A Vi U W E :

P E C K &amp; Co,
6*4, 669 &lt;»$ 6it
Daar wou ik j' over gesproken hebben!

Dat noem ik je eerst mooi en goedkoop.
Ten gevolge van deu overgaug van een gedeelte onzer Zaken en de Debietzaak aan onzea Opvolger, meet
een masaa goed to gelde gemaakt worden.
Dat het voor ons beter en voordeeliger is bij dio gelegenheid liuitengrwooii goeilkocpc aniibïed'njfen ie
diten, om daardoor veele Advertentiek'. sten ta kunnen eparen, begrijpon wij raaar al to zeer; daarom hier alweder
eonc aanbif tiiiig;, ZKOR|S wij nimmer gedaan hebben.
Voor slechts f 1.75, in plaats vau f 13.75.

Duizend en n Nacht,
Arabische Vertellingnn, 8 doelen, compleet met 24 fraaie platen in kleurendruk. Lot wel: Dit s de compleet»
uitgave der 1001 Nacht. Men vindt hierin 1001 Vertellingen, die SCHEHEREZADE aan Sultan hCHAHUIAK deed,
aldus geeu uittreksel of Kinderprentenboek, docb de volledige uitgave, ruim 1600 bladzijden compros g'drukt, iu
fraaie inet goud gedruKta Omslagen en keu ig géteekende Vignetten.
Waarlijk 't kan niet mooier, 't 19 schandelijk goedkoop.
Voor slechts f O.45 in plaats van f 1.2O.

DE WOHDERYOLLE REISAVONTCRE» VAN GÜLLIVEK,
naar JONATHAN S WI F T, vol mot fraa'e Houtsnèe Platen, groot 4». formaat. Ontegenzeggelijk is Jit ds
beste uitgave van al de GULLIVEB'a, daar wij hier niet met een uittreksel als plat Prentenboek te doen hebbosi
doch met de volledige Geïllustreerde Geschiedenis van de Keis naar Lilliput, van de Eeis naar Urobdmgnao en
van de Eeis naar liet Land der Hoynb'nhnms
Ouk dit aanbod is nimmer geëvenaard. Daar wij bij de verandering in do Zakon echter opruimen moe ton
en ook opruimen willen, zoo bieden wij ook do Deelen bij elka.ttler aan voor slechts f 2.10, franco thiiin
het geüeele land, Naar buikn tegen Postwissel. GT££OE£&gt;E£8 KOSTER, Leliegrwht. 88, j

</text>
<image timestamp="2002:08:17:09:19:19.00" size="220723">0000029N.TIF</image>
</page>
</document>
