<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840224</Datum>
<Pagina>8</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAfl VOOR NEDERLAND.
No. 848
Lettres inédites de B. Spinoza. . .
Gust. CJaudin, Mes souvenirs . .
Marie d'Ajad, Ma tante Lauie
Emilie Montegut, NOS morts contemporains
X"'YM. Pasteur. Hist. d'un Savant .
H. Bougeot, Les portraits au crayon
Comte Paul Vasili, La sociétéde erlin.
Yvès Guyot, La Police ....
Fortunio, La vierge de Belem. ', l
Emilie Deschanel, Racine . . .
Th. Dubois, La Farandole
E. Gondinet et P. Veron, Les Affolés I
3.50
3.50
3.50
3.50
25.
C.
3.50
3.
7 .
1.
sh. 2.6

• 10-6
n 3.6
. 5
18
31.6
2.6
3.6

10.6
2.6
»
31.5
3
uitgaven in Engeland:
W. Blaikier Sound bodies for our boys and girls .
F. Boyle, On the borderland betwixt the realms of fact
and fancy
J. L. Derwent, Circe's Lovers . • i • .
N. Dickson, The bible in Wayerley ......
Don Qnixote, Transl. bij P. A. Motteux . . . . .
E. Dowling, The last Gall
Folk Lore of modern Greece the tales of the people ed. bij
Qeldart	.
F. Marryat, How they loved Him
A. Pember, Perieles Brum or the last of the de Veres a
satirical romance
H. C. Pennell, Pegasus resaddled. ......
Smith wealth of natious abridged. Students ed. . ", .
Stredder, To have and to hold . . '. . .
• Waverley novels, reprint of Roxburgh edition . • • «

Nieuwste uitgaven in Duitschland.
W. Arent, Gedichte.
Bismarck, Zwölf Jahre Deutscher Politik 1871—1883.
Adolf Calmberg, Die Kunst der Rede Lehrbuch.
• Bieb: Dietze, Eichendorff's Ansicht ber roman-poesie.
Geórge Drosinis, Landliche Briefe.
Valeska von Gallwitz, Magdalena Roman
Heidekraut, Gedichte von A. W.
JuJius Hart, Der Riicher Tragödie.
Heinr. Martens, Aus bewegter Zeit.
L. Niebuhr, Die Sage des ewigen Juden.
Herman Wagner, Erlebtes. Meine Memoiren.

MILITAIRE ZAKEN.

EEN TERUGBLIK.
Nadat sinds korten tijd de Eerste Kamer met meer of mindere
tegenetand hare goedkeuring aan de staatsbegrooting heeft gehecht, behoort
een voornaam gedeelte van den parlementairen arbeid der volksvertegen

woordiging tot het verledene.
Een korte poos van rust is daarmede op dit gebied aangebroken.
Door hem, die met aandacht de Kamerverslagen, en wat daarbij behoort,
gevolgd heeft, kan deze pauze worden aangewend, om den indruk te
schetsen, die het begrootingsdebat heeft achtergelaten en langs dezen weg
wellicht een blik te werpen in de naaste toekomst.
Hoewel erkend moet worden, dat het jongste debat over de
oorlogsbegrooting, door de ophanden zijnde wijziging van onze hoogste btaatswet
en door een alleszins verklaarbaren lust tot bezuiniging niet aan gewicht
gewonnen heeft, toch wordt daarin nog menige nuttige aanwijzing gegeven
en kan nog menige belangrijke gevolgtrekking daaruit worden gemaakt.
Daaronder behoort in de eerste plaats het feit, dat een geest van gema

tigdheid en vooral van ernstig streven, om medo te werken tot verbetering
van onze strijdmiddelen zich van de vertegenwoordiging, in het bijzonder
van de Eerste Kamer heeft meester gemaakt. Waaraan is dit verblijdend
verschijnsel toe te schrijven. Dringt de kennis van ons krijgs wezen ook
tot de leeken door? Is het onbekend maakt onbemind" niet langer
toepasselijk op onze militaire instellingen, in zooverre het de waardeering
daarvan door het volk betreft? Wordt in 's lands raadzaal de nagalm
van de krachtige stemmen van Stieltjes en de Roo, vernomen? Grootsche
figuren, op welk gebied ook, stichten niet zelden meer nut na hun dood,
dan tijdens hun werkzaam leven. De individualiteit en onverzettelijkheid
dier mannen, op het gebied hunner grondbeginselen zijn verdwenen met
hun dood, doch hunne werken leven na, onderwijzend en opwekkend, om
den goeden, d. i. den afdoendon weg in te slaan en daarmede te breken
met den sukkelgang, die tot dusverre op het gebied van de regeling der
levende strijdkrachten is gevolgd. Hun strijd in woord en geschrift heeft
licht verspreid over alle onderdeelen der landsdefensie. Ligt daarin de
oorzaak voor verzwakking van den kamp in de vertegenwoordiging of
ligt deze in het feit, dat het struikelblok van elke Regeering tijdelijk ter
zijde geschoven is, in afwachting van een definitieve regeling na wijziging
der Grondwet? Het is moeilijk deze vraag op te lossen, omdat de
gegevens ontbreken.
Toch is het vraagstuk der levende strijdkrachten niet geheel buiten be

schouwing, gebleven. Van het hoogste belang achten wij de poging van
den heer Seret, om 's Ministers geloofsbelijdenis op dit gebied af te vra

gen. De geachte Afgevaardigde omschrijft met enkele lijnen het plan
eener regeling, zooals hem voor oogen zweeft. Afschaffing der schutterijen,
verlenging van den militieplicht tot 10 jaren, behoud.van het bestaand
itiilitiecontingent, eiedaar. wat de heer Seret zich als resultaat der grond

wetsherziening voorstelt. Doch het programma (ook dat van den
oudMinister den Beer-Poortugael) is niet compleet, als de invoering van
den persoonlijken dienstplicht niet voorafgaat of zich aan de andere
maatrelen paart. De heer Seret toont zich ook daarvan een warm voorstan

der en wenseht te weten, hoa het op dit gebied met de beginselvastheid
der Regeering is gesteld.
Gelukkig voor het leger en voor het land is van dezen Minister geen
militiewet te verwachten met plaatsvervanging en nummerverwisseling.
Doch over de plannen van den Minister met betrekking tot de schutterijen,
de sterkte van het mili'ie-contingent en den tij I voor eerste oefening
der miliciens blijft een sluier liggen. Wel toonde zich de generaal Weitzel
in het geschrift: de oeteelecnis en de geschiedenis onzer grondwettige
voorschriften aangaande de landsverdediging, eooivel met betrekking tot
Nederland, als tot zijn overzéesche lezittingen een voorstander van,
verhooging van het militiecontingent en bij grondwetsherziening van
verlenging van den militieplicht, doch zal de Minister Weitzel zich daar

aan houden ? Plet valt niet te ontkennen, dat de eerste maatregel veel
goeds voor de Defensie bevat, maar hij is ook kostbaar en dit zegt in
de tegenwoordige omstandigheden veel.
Om aan de schutterijen een betere organisatie te geven, op de grond

slagen van de bestaande wet van '27 wil de Minister uit de geoefenden
van den eersten ban, die reeds gediend hebben, keurkorpsen vormen. Is
deze maatregel van eenige beteekenis? Slechts i;i zeer weinige, groote
plaatsen des kinds zal men dergelijke korpsen kunnen vormen. Die ver

sterking des levende strijdkrachten zal dus zeer luttel zijn.
Een andere verbetering der schutterijen, ziet de Minister in de bewa

pening dezer burgerwacht met aohterlaadgeweren, klein kaliber. Hierdoor
wordt voor het eerst gevolg gegeven aan artikel 37 der bestaande
schutterijwet, waarin voorgeschreven is, dat de schutterij met geweren van het

zelfde kaliber zal worden gewapend als het leger. Dit artikel vermeldt
niet, dat de schutterij van ransels moet worden voorzien. Toch is dit eea
onmisbaar uitrustingsstuk voor elk soldaat te velde.
Hoewel wij den laatsten maatregel van den Minister op zich zelven
toejuichen, hechten wij daaraan toch geen overwegende waarde, zooals
de Regeering. De schutterij mist alle gegevens voor een goede legermacht:
discipline, oefening, samenhang en vooral geschikte aanvoerders. Tegen

over zulke gebreken, is een verbeterde bewaping slechts een kleine schrede
op den weg van vooruitgang.
Hebben wij boven beweerd, dat de vertegenwoordiging ernstig wil
mel dewerken tot verbetering van de levende strijdkrachten, dan hebben wij
f vooral het oog gehad op het volkomen gemis aan bijval van het stelsel
f van legervorming door den Heer Buma voorgestaan. Eenzaam, als een
\ echo uit lang vervlogen tijden, klonk de stem van dien afgevaardigde
voor een leger van vrijwilligers voor don actieven dienst, gepaard met
afschaffing von de jaarlijksche oproeping der militie. Daardoor zou een
besparing van 2','2 millioen op het budget worden verkregen. De Heer
Jjinna schijnt van oordeel te zijn, dat vrijwilligers, zoo zij al te krijgen waren,'
geen geld kosten. Hoe wil men daarenboven de miliciens oefenen, te midden '
van vrienden en bekenden," in het schieten, de bediening van lichte en
zware vuurmonden, het paardrijden en de geniewerkzaamheden ? Indien
de heer Buma 0113 daarvoor het middel eens aan de hand wil doen, zou
bij gelegenheid een proef daarmede genomen kunnen worden.
Luid klonk ditmaal iri 's lands vergaderzalen den wensch om bezuini

ging op do gewone uitgaven. Noch ds fort- of di visie-maneouvres, noch
de noodzakelijke aanschaffing van geschut en de bouw van verdedigings

werken ondervond eenigen noemenswaardigon tegenstand; alleen wecsekte
de heer Merkes van Gendt een proef meteen l i-daagsche fortmanoeuvre,
dia niet is voorbereid, in plaats van de 4- a 5 weeksche volkomen voor

bereide f uitoefening.
Wil men met ernst bezuinigen, dan sla men een anderen, radikalen,
weg in, door cm beter stelsel van legervorming in te voeren, waardoor
een gedeelte van het kader kan wegvallen, waarvan de werkzaamheden
kunnen overgaan op het militiekadcr. Tevens moeten alle overbodige be

trekkingen vervallen, in den geest als door ons is behandeld in het Week

blad van 10 Februari (Een voorstel van ingr'vpendem aard). Toch kunnen
deze bezuinigingen niet geheel iu 's lands kas vloeien, wijl een gedeelte
bestemd zal moeten worden voor noodzakelijke verbeteringen.
Treden de vraagstukken van den eersten rang door de aanstaande
grondwetsherziening op den achtergrond, met des te meer kracht verheffen
zich die van den tweeden rang en dringen om een algemeen gewenschfe
oplossing. Dit werd ook door de volksvertegenwoordigers ingezien. Daarom
bepaalden zij voor alles hunne aandacht tot de opleiding en bezoldiging
van officieren, tot de bewapening der vestingartillerie met geweren ot
karabijnen, tot de opruimingen om, en het in staat van verdediging
brengen van onze verdecügingsliniön.
Het leeuwendeel van dit gedeelte van het begrootingsdebat behoort
ongetwijfeld aan den heer Fabius. Met kracht en overtuiging werden door
dezen afgevaardigde de middelen aangewezen tot betere vorming van of

ficieren. Eenvormige opleiding voor officieren van alle wapens, afschaffing
alzoo van do regiments-cursussen en hoofdcursussen bij de infanterie,
toetreding zooveel mogelijk op lateren leeftijd tot de Militaire Academie,
oprichting iu bet leger van voorbercidingsscholen voor die Academie,
waardoor de waarborg voor voldoende stof wordt verkregen, oprichting
van technische scholen voor de artillerie en genie tot voortzetting der
academische studiën, ziedaar een program, dat, gepaard met meer vrijheid
van studie voor de cadetten der beide oudste jaren, den waarborg oplevert
voor eea ingrijpende verbetering op dit gebied. Dit program, niet ont

staan in enkele oogenblikken van overpeinzing, dankt zijn ontstaan aan
grondige onderzoekingen op pacdagogisch gebied door mannen, wier na

men een uitnemenden klank in het leger hebben. Onder dezon behoort
o. a. de kapitein Boogaard, doch voor allen de kapitein Van Dam van
Isselt, die in de vergadering ter beoefening van krijgswetenschappen niet
talent het stelsel hoeft verdedig. Ook iu dit-WccJM. dd. (23 en 30 Sep

tember '83) is door ons in een uitvoerig artikel het weuschelijke van
deze maatregelen betoogd.
Het geheele stelsel, hoe goed en weldoordacht ook, loopt echter gevaat'
Tan op dezelfde klip to stranden als de uitvoering van de academiewet
van '6'J, indien, niet de toevloed der adspiranten op voldoende wijze
ver
</text>
<image timestamp="2002:08:17:07:24:59.00" size="260058">0000028J.TIF</image>
</page>
</document>
