<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840217</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 347
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
15
r
Stadhouderskade,
84. Bovenhuis met kelder f 1200.
Glo. Huis, 7 kamers f 1150.
Sivammerdamstraat.
$5. Een huis en tuin f 650 p. j. en een bovenhnis
f 400 p. j. Te bevragen bij Hei ningen, timmerman.
' Tesselschadestraat.
8. Een benedenh. f 1000 p. j. teg. l Mei te bevr. bii
F. H. Koekkoek Vondelstr. 104 B.
Thorbeckeplein.
.,6. Een modern bovenhuis, vijf kamera, meidenkamer,
keuken en grooten zolder.
Utrechtschettraat.
99. Een gem. roorkam. met alk. en kleine kamer, f 25
p. m. terstond.
99. Een vrij bovenhuis, 5 kamers, alk., keuken en
zol700 p. j., l Mei.
Valkeniersstraat.
5. Een bovenhuia, f 22 p. m. terstond.
Verwertt raa t»
6. Eerste zolder, f 300 p. j. terstond.
6. Twe-de zolder, f 275 p. j. terstond.
6. Derde zolder, f 250 p. j. terstond.
Vinkeastraat.
114. Tweede bovenhuis, f 20 p. in.
fgselstraat*
81. Een voor- en achterkamer met slaapkam. en suite
f 15 p. m. te aanv. l April e. k,
73. Een ongein, kamer.
WarmoesgracM.
10. Twee geet. kamers Ie etage, salon en slaapkamer
f 65 p. m. terstond.
Warmaetstraat.
$2. Eene net gest. kamer met alk., f 20 p. m.
92. Eene dito, i 12.
.92. Eene 'net gest. kamer met twee alkoven, voor twee
Hoeren, h. b. b. h. f 20.
Weespersijde»
8. Vrg bovenhuis, f 100U met Mei.
9. Een'huis, i 1200 l Mei.
44. Een huis met tnin, 8 kamers enz. f 800 p. j. terst.
15. Twee vrije bovenhuizen te zamen of afzonderlijk
' f 425 en f 475.
Waterstraat,
J.3. Een vrjj bovenhuis, 2 kamers, keuken, vlieiïng enz.,
f 21 p. m., 15 Febr.
Zanddivarsstraat*
1. Een kamer f 2.-25 per week.
Ziesenifkade.
7. Een vrij bovenhuis, 5 kamers, keuken, zolder,
dienstbodenkamer, f 550 p. j. te bevragen in het huis.
12- Een bovenhuia bev. 5 kam., zold. enz. f 550 teret.
of later.
A»\ JEIIT
TIK.\,
enz.
STTADS-SCIIft V WB UR ».

Koninklijke Vereeniging: Het Nederlandseh Tooneel."

Afdeeling: AM8TEEDAM

Zaterdag 16 Zondag 17 en Maandag 18 Februari:
JOAN WOUTERSX,
Drama in 6 bedrijven, door H. J. SCHIMMEL

Aanvang ten 71/2, Zondag ten 8 nre.



Grand Théatre A., van Ziier*

Amstelstraat.

HOLLANDSCH TOONEELGEZELSCHAP,
Directie: A. VAN LIER.
TELEPSOON No. 230. TELEPSOON No. 230.

Zaterdag 16, Zondag 17 en Maandag 18 Februari:
14e, 15e en 16e Uitvoering van t

DE BLOEDBRUILOFT,
Of de Bariltoloméusnaclit»
Treurspel in 4 bedrijven of 8 tafereelen,
uit het Hoogduitsch van ALBERT LINDNEB,
door FBEDEEDÏVAN AMSTEL.
Begie van den Heer HENEI VAN KUYK.
Jooneelschikking van den Heer JOSEPH VAN LIER.
Nieuwe decoratiën van de Heeren
A. HEIDE en A. DE PENZELLI.
?ooneelmatige toestellen van C. DE BEUYN,
Geheel nieuwe CoBtumes
|ran de Firma W. MULDER te Utrecht.
Om tijdig te eindigen blijft de aanvang
ten half acht uur.
Prijzen der plaatsen: Stalles en Balcon f 1,50 Loge
f 1,25, Parterre M,—, Gaanderij-Loge 60 Cts., Gaanderij
40 Cta.
Plaatsen zijn van 10 tot 4 uur aan het Thóatre te
bespreken, &amp; 10 cents extra per plaats.
Scbomvolnirg A., van
Plantage, Fransche Laan.

ABrTERDAMMER DEUTSCHE OPEB,
unter Direction des
Henm JOZEF JUHASZ.
Boanabeud 16 und Sonntag 17 Febrnarj
£rsto and xwelte Anfitthriag v«nj
C A « M E W,
Oper in 4 Actes von BIZET.
AnfangS TOn
Prelso der Platze: Stalles ƒ 2.—, Balcon nnd
ribnne f 1.60, Parquet ƒ 1.25, Parterre ƒ 0.75.
Platze eind von 10 bis 4 Uhr an dei Cassa zu be

Iemand, die reeds meerdere Agenturen bezit, zag zich
nog gaarne belast met den Verkoop van meerdere
Artikelen, waarvan de Mon-ters niet al te groot zijn.
Eefleoteerenden gelieven brieven in te zend&lt;.-n, onder
motto Monsters", aan het bureau van het Dagblad van
Amsterdam, Spuistraat 216, alhier.


~GeZELSC!IAI»SJUFFRO|]W.
Als zoodanig biedt zich aan, oone jon.e JUFFROUW,
liefst bij een bejaarde Dame. Ia ook in staat Fransen,
Engelsch of Duitsnu voor te lozen. Gefrankeerde brieven
onder No. 1884, bureau van het Weekbl. He Amstei-d
Een fatsoenlijke famielje, die in de gelegenheid is een
geheel Buis op een der beste standen tegen l u'uni a. s.
in huur over te nemen, om daarin vcr«cliil)V»fiu
kamers to verhuren, wenscht vooraf in relatie to.kornei
net Heeren, die tegen dien tijd n of meer Kamers,
met of zonder Tafel noodig Hebben. Aanbiedingen
onder letters K A M, aan het bureau van De Amster

dammer, Spuistraat, alhier.

Ifcoor verandering van Woning TE KOOP, een fraai
*" antiek, staand Hurloge. Brieven franco No. 1515,
bureau van dit blad.


Door plaatsgebrek te koop :
Een goed onderhouden Piano, zeer geschikt voor
eerstbeginnenden. Brieven, motto Piano", bureau van
dit blad.

WINKÏULZ.AAK.
Door omstandigheden moet men ter overname aan

bieden een AFFAIRE in H«tc&gt; , Haas en verdere
dagelijksche behoeften, op zeer goeden stand gelegen en dia
een burger bestaan oplevert. Alleen de voorhanden
zijnde Witikelwaren behoeven overgenomen te worden.
Brieven fro. motto Zaak, bureau van dit blad.

Bij S. C. VAN DOESBUBGH, te Leiden, is verschenen :
De eerste aflevering vaa

LOS EN VAST mr
I N H O U I&gt; :
Aanteekeningen op i-en geschrift van Dr. Ludwig
Büchner, door G. VAN GOBKOM.
Over Georg Eliot. door P. BBUIJN.
Godenschemering" van Marcelluz Emants, door
B. G. DE VBIES VAN HEUST.
Beirospootiove Kunstdrift, Uoor GEEB.TBUIDA
CABELSEN.
Aan zekere volksleiders.
per Jaargang f 4.65.
Voor f S.»SÏ5n plaats f 18.8O.

R1NALDO K1NALUINI,
Overste der Roovers, 2 dikke deelon.

BOISGOBEY,
De Spion der Russische Kroon, 4 flinke doelen.
Zes nieuwe, zeer boeiende dcelen
Eooversgeschiedenissen. werken, waarvan men niet kan uit

scheiden, geen saaio laü'e romans, maar boeken, waar

voor men 'a nachts opblijft, dio men niet weglegt of
men moet ze eerst uit hebbon. Om die interessante ro

mans nogmaals en wederom te herlezen, die zea doelen
in fraaie omslagen, uitgave van 1882 en 18B3, kosten te
zamen slechts f 3.00 in plaats f 18.80. Afz»nderl\jk kan
men ook bekomen Binaldo Einaldini 2 dln. voor
f 1.90. Boisgobey de Spion 4 dln. voor 240.
Frsnco overal heen tegen zending van ec-n Postwissel,
waarop etaat do werken die men verlangt, bij GEBRs.
E. &amp; M. COHEN Magazijnen van Goedkoope Boeken,
fe Arnhem of te Nijmegen.
INSTITIM
EN
Fröbel-Inrichting.

Verl. Vondelstr. hoek Anna Vondelstr. 50.

De Directrice J. S. L. DE HOLL, heeft de eer aan
Ouders en Voogden mede te deelen, dat zij door bij

voeging van lokalen aan de gewenschte uitbreiding
harer Inrichting zal voldoen. Piospectusseu zijn aan
bovenstaand aJrea to verkrijgen.

Boekhandel van P. van Cillcrt Zone», Haarlem.
F. W. v. EEDEN, De duftien en boaachen van
Kennemerfand. Prijs 30 ets.
Amerka z»oals het was en zooala het thans is. Schet

sen van T. L. Nichola, vertaald door H. T. CHAPPUI3.
Pi ijs f 1.-.
C. G. VON EEEKEN, Het Noordzeekanaal en het
Spaarne. Pajs 15 ets.
JOHN HOLDSWOETH, de Stuurman. Eoman van den
BCteijver van «Jiittd" en Captain Fanny", uit het
Engs'tsch door H. T. CHAPPUIS, 2 dln. ƒ 1.80.
C. EKAMA, Geschiedenis der stad Haarlem. Uit de
voornaamste Lior-nen bijeengebracht. Prijs 25 et.
C. EKAMA., int beleg van Haarlem door Vrouwe
Jacoba in 1426. Prijs 25 ets.
A. J. A. GEBLACH, Nederlandsen Oost-Indië. Prija 60 ets.
O. J. GONNET, De wallen en poorten van Haarlem.
Met een kaart voorstellende Haarlem in den oud&lt;?n tijd".
Prijs 50 ets.
M. O. VAN HALL, Hendrik, graaf van Brederoae,
mede-grondlegger der Nederlanrische vrijheid. Mot pla

ten en facairuiles. 2 dln. Prijs f 1.—.
C. T. VAN ASSENDELFT DE CONINGH. Mijn
verblijf in Japan, Prija 50 ets.
Belangrijke In pri]9 verminderde Boekwerken*.


BE IIAAGSCHE
ITEHFABRIEH
VAN

Dr. J. Th M O U T O N,
ie 's Oravenliag-e,
levert BOTER, die volgens Prof. ADOLF HALTER,
nagenoeg even verteerbaar ia als Natuurboter en dus
voor den gezonden mensch even geschikt.
Ook voor bakken bijzonder aan te bevelen.
E
DE PRODÜITS CERAMIQUES ET
RÉFRACTAIRES
a Floreffe, pres Namur Belgiqne.
Medaille aux Expositions de SïDNEÏ, MELBOUENB
et d'AMSTEEDAM.
Seul-Aqent pour la Hollands

. VAN TOK, Vijzelstraat 28, Aisteri.
IN POEDER en
P OEDER CHOCOLA DE.
Gedeponeerd fabrieksmork Stoomfabriek De Euiter",
Zilveren Medaille Amsterdam 18S3.
. Bekleniillieifl,
en Borstzisktea
l worden dadelijk genezen door het chemische anti-asmatliieke Papier van Iticou.
30 jaren succes.—Ten eiude namaaksels te vcorkomcn, eische men dat ieder pakje voorzien zij van de etiquelte l
S waarop de handtcekeninjjen staan van JRi'cou, uitvinder, en L. Ttilmier, opvolger. l
VERKRUCBAAR m HET GROOT BIJ X.. TAiMIER. Apotheker, lO2,Faub' St-Denis, Parijs A
Tn liet. Klein hij nlle^ivt/if kei-K in \filerhma,
-je er van gehoord?
1OOO en l IVaeht voor aeht-en-dertig stuivers, wist ge dat nog niet? 't Is werkelijk waar, *t is
zeker waar, op het oogenblik kan je de 1O1»1 ft'iicht voor f 1.90 machtig worden; dit is nu eerst iets voor je zelf
en voor je kinderen, dio 4 fraaie deelen in zeer keurige omslagen met fraaie gekleurde platen en houtsneden
tusschen den tekst gedrukt; alle 4 deelen compleet voor f 1.90, hoe ia dat mogelijk, zult go vragen? Dat doet
er niets toe, de beroemde Arabische Nachtvertellingen, de bekende Verhalen van ALADIN, do Visscher en de
Geest, het Tooverpaard, Alli Baba en de 40 Eoovers, Avonturen van den Kalif, de Geschiedenia van Abud Sabe,
Sinbad de Zeeman, de Sultan en de Sheik, Hiassan van Boerah, AU Schir, Geschiedenis van Alida, 3 Kalenders,
enz. enz. enz. Kortom, eene heele massa andere Verhalen en ooververteliingen, te veel om op te noemen; da
4 fraaie deelen, vol kleurige platen, kosten nu samen f 1.90, een prachtig koopje bij uitnemendheid voor jongen
en ouden, onderwijzers en kinderen, scholen en huisgezinnen is dit. Kii let op het volgende, ook voor »cht«
stuivers, dat is de 4 oranlele Spraken e» Vertellingen van ANDEBSEN, naverteld door
ANDEIESvaars Ole Luk Olie, de kleine Tuk, de vogel Phoenix, vijf uit eene Schil, de bloemen der kleine Ida, de Nachte

gaal, Overschoenen van Fortuin, de Denneboom, de Sneeuwkoningin, de Beiskameraad en alle andere mooie
Sproken en Vertellingen, te veal om op te noemen; die 4 deelen, zegge alle 4, vol gekleurde platen, ta zamen
voor slechts f 1.90
En nu het aanbod voor allo S deelen, de 1OO1 IVacht in t dln. en Amderscn 4 dln., te zamen 8 fraai ge*
drukte dln. op best papier, vol gekl. platen, heel mooie druk, ieder deel is zeker byna i 3 waard. Wie nu de
1OO1 Vacht en A-id«rs,.n samen neemt, alzoo de 8 deelan vsor de fabelachtige som van tO.—. l.et nu op, zoo

lang de voorraad duurt, leveren wüde 1OO1 Xaeht. -t fraaie deelen met gekl. platen, voor slechts f 1.90, zoo
ook de complete Sprookjes en Vertcllingc-i van A «rsen, 4 fraaie deeleu met gt kleurde platen, voor f 1.90,
of alle 8 deelen te zam.&gt;n voor den buitengewonen aj&gt; &gt;tprijs van slechts f 3.—te zamen. Alleen en uitsluitend
verkrijgbaar bil GUBIls, d'O!!E\, Magazijnen van Goeilkoope Boeken, te Arnhem of te YUmge».
F. S. Spoedig *em!c me» l'oaUvissel ei&gt; scüryve er op» fcAUIiiaCUTltt OOEÜOOP &amp;ANBQS»
Franco toezending volgt dadel^k,

</text>
<image timestamp="2002:08:17:06:25:27.00" size="254829">0000027V.TIF</image>
</page>
</document>
