<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840302</Datum>
<Pagina>14</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
"t
r
l
Heeft speent, ev«n als de West Shore, do middelen gevonden om in den tüdelëken
geldnood t* voorzien, dan zou een plan tot consolidatie van de West Short, de
Oat»rio «n da Terminal Compagnicn in behandeling genomen kunnen worden.
Bet Hollandeche besoheraingscomitévoor de aandeelhouders der New-York Ontario
M Western zal zeker weldra ieder gelegenheid geven, om door inlevering van aandeelen
de Maatschappij uit de Terlegenheid te liclpon en eone consolidatie mogelijk te
Baken met eene Maatschappij, •waarin niemand minder dan Yanderbilt zoo
belang|$k geïnteresseerd a.
IJet verdient opmerking, dat in zake de New-York West Shore on Baffalo de naam
faj» J»y Gonld bijna niet genoemd is,
Wis zioh nog herinnert, lioeveel vergeefeche moeite Gould zich twee, drie jaar
geleden heeft gegeven voor een eigeu spoorwegverbinding met den Atlantisehen Oceaan,
liefst met New-York,Philade]phiaof Baltimore, moet zich. verwonderen, dat liij deze bij
«itstek gunstige gelegenheid laat voorbijgaan, om een doel te bereiken waarnaar
hÜzooveel jaren gestreefd beeft.
Zou Jay Gould ondanks zyne hernieuwde maar meer bescheiden uitstalling van
den inhoud van zjjn effeotentrommel niet bij machte wezen, om een epoorweglijn
te koopen, die beter dan eenige andere aan zijn doel zou beantwoorden?
Amsterdam, 28 Februari 1884. J. v. d. Borg.
VEILING VAN VASTE GOEDEREN.
Op Maandag 3 Maart, 1831 des avond» ten 6 uur.
In Frascatt.
JEen Kooptnanshuis en Erve, Prinesneilaod, 89.
- -'Een &amp;ni&gt; en Erve, Anjelierstraat, 191.
. 'Een Winkelhuis en Erve, enz., Bloemstraat. 144.
, Een Winkelhuis en Erve, Tuinstraat, 57.
Drie Huizen en Erven, Laurieretraat, 111, 113, 115.
" Een Huia en Erve, Binnen-Amstel, 292.
Een Buitenverblijf, enz., Yooratraat, 107 te Vreeland.
n Koopmanahuis en Erve, Kalverstraat, 156.
. Een Winkelquis en Erve, Rapenburg, 63.
Eon Huis en Erve, Yyzelgracht, 69.
Eon Huis en Erve, Geldersohekade, 69.
Eén Winkelbuis en Erve, Binnen-Dommerdtraat, 21.
Een HeerenhuU en Erve, Yondalstraat, 98.
Een Huis en Erve, Onde Looiergtraat, 10.
Eon Huis en Erve, 2e Weteringdwaisstraat, 24.
Eon Hui* en Erve, Achtergracht, 19.
Een Winkelhuis en Erve, Oude Spiegelstraat, 8.
Een Winkelhuia en Erve, Groote Wittenbargerstraat, 681
Eon Huia on Erve, Kleine Katteubttrgerstraat, 65.
Een Huis en Erve, KorgjespoorUteeg, 23.
Een Stuk Warmoeziersland. Yerwerspad, gem. N.-Amstel, gr. 20 ft. 10 0.
Eeu stuk Warmoeziersland met Lood», Wetering, gr. 35 «. CO.
Eon Winkelhuis en Erve, Binnen-Bantammerstraat, 28.
BURGERLIJKE STAND.
Ondertrouwden 28 Februari 1884.
L. Barzelaij en R. van Engel.
J. van den Bergh en A. J. van Wassdijk.
M. Blindcman en L. Grishaavcr.
Dr. J. L. Uueseau on A. E. van
PellecomJ. D. Eggerding en M. L. Schopman.
P. G. Frederiks en C. M. C. Hc-ijtbrink.
P. J. de Greeuw on L. C. Hoon.
W. GiMn{jser en M. E. van dor Weide.
H. Heiman en D. B. Benjamins.
J. W. Heijn en A. Sax.
K. Hoekstra en i. H. NoUea.
i. W. Hofi'mann en H. Ylieken.
3. G. Janssen en H. van Angeren.
C. V. Jansson en M, van Maiketu
J. P. van der Kolk on M. Slejjer.
E. O. Krauge en J. Burgerding.
B. J. Maart en H. E. Fransaen,
O. J. Meij en O. H. Hoepfelt.
J. F. Monnik en J. O. Steffhaan,
W. Plat en A. M. C. Kappers.
G. Reigers en O. W. V Jansen.
B. P. H. C. de Ridder en S. E. Bonkhorst.
J. Kitmeesler en li. Rimini,
J. H. Bófekamp en J. SI. van den Hoek.
J. C. Smit en C. EL E. Oosterman.
W. C. Takes en W. H. Baars.
A. W. Timmara en B. A. de Konink.
A O. A. G. Waaders en J.
SteenwinkelJ. Westerraan en G. Togt.
J. G. Wiegand en W. G. Eimera.
D. vaa Wijk en J. Schuumer.
T JK *£ U 8J
Onder de rubriek TE HUUP. worden voor onze
abonnés graüs opgenomen vrouingen, kamera enz. welks
vóór Yrjjdag n uur opgegeven zijn, met vermelding
T»n Stand, Lokaliteit, Huurprijs en wanneer ta aan

vaarden. Opgaven hieraan niet voldoende kannen niet
geplaatst •worden.
Voor nlet-aooeaeés lm de prijs gesteld
op £&amp; cents |»er regel.
Beleefd maar Uring-end verzoeken «'ij
l» Ij veriiwiug der woningen
direct Kennis te g-even aan liet
dit blad, SnuistraaË1ÏS&lt;S.
63. Een gest. kam. voov een jufvrouw f 10 p. m. terst.

288. Een Bovênhuis.
8. Een Gest. Voorkamer, f25 per maand. Terstond.
18. Een vrij bovenhuis f 850 p. j. l Mei te zien Dinsd.
en Donderd.
•• 266. Een kamer met alk. f 60 of 2 kamers a f 60 p. m.
desverkiezende ook met kost.
.
10. Twee gem. kam. en suite met of zonder kost.
.20. Een gem. kam. met of zeiler kost.
10. Twee kamers, kantoorlokr.lcn.
47. Een huis en tuin, onmiddellijk te aanvaarden.
97. E«n voorkam. met alk. net gein. voor l of 2 personen.
MSloeaiftfeioif.
6. Een gestoffeerde Kamer, i f 1.50 per week. Terstond.
Ruime woning en werkplaats. Te bevr. N.Lelieet. 80.
Moerftavestt-aat.
84bovon. Een gemeubileerde Kamer.
•S t! J&amp;oerhsivestraftt.
^4-46. Bovonhuizen f 5 en i 6 per week.
37. 2e Bovenhui? f 23 p. m. terst. '
89. Een Bovenhuia, f 25 per maand.
15. Yrij bovenliuia, 7 kamers enz. f 730 p. j. aanv. naar
vorkioz., dagelijks te bez. van 2—4 uur.
54. 2 Nette gest. kam., f 25 &amp; f 30 p. m. deaverk
direct.
7. Twee Rernenbc4eefdo kamers, terstond, f 25.
Jfacoli van
Cainjjenftrtmt35. Een gest. voor- en slaapkamer Ie etage terstond,
«*«n Uteeustreteat.
249. Een gest. voorkamer met alkoof, voor twee heeren
met of zonder kost, terstond te aanvaarden.
Keizersgracht,
409. T\ve9 a drie ongetu. kamers mot keukentje en wa

terleiding enz. l' SO i f 40 p. m. terst.
409. Ean vvije slaapkamer, f 45 p. m. terst.
409. Eon vrije slaapkamer, f 10 p. in. terst.
534. Gem. kamer, f 45 p. m.
Een huis mot kelder en tuintje f 550 p. ƒ.
ILaufierftraat.
Een Werkplaats, a f 1.75 per weel:.
Een benedechuis met tnin, f p. w. terstond.
K.cïdtcïtegreicïtt'.
Een huis, f 1SOO p. j.
Een vrij hnia, met 6 kamers, enz. f 875, te zien
Dinsd. en Donderd. van l 3 •uur.
70. Een onderst, bovenhuis, f 850.
• 112. Eene boven woning, deeverkiezendo inet meubelen.
170. Een Huis, 6 Kaïn., Keuken, Kelder, f 650 p. j. l Mei.
60. Gest. slaapkamer, f 8 p. in. terst.
50. Net gem. kamer kamer f 2(1 p. m. terstond.
MtroogHtttS:.
11. Een huisje, f 350 met l Mei en een bovenhuia,
f,240 p. j., beide te bevragen Haari. Eouttuinen 3.
87. Een huis, 6 kamers enz., f 800 p. j.
79. Drie ongein, kamers f 700 p. j.
Gerat &lt;f Douelraat.
Een derde bo*enhui», f 185 p. j. terstond te bevr.
Govertflinkstraat 290.
GroeneXnirgtvat*
6. Een kantocrlnkaal. l Mei.
10. Een vrjj bovenhuis, f S20 l Hei.
114. Een Buvenhuia, bevattende Voor- en Achterkamer,
Alkoof, Ke-aken, Zolder niet Yiiering, &amp; f 280 por
jaar. Terstond.
1. Een gem. kamer met of zonder kost.
MMttarlemmenveg.
11. Tweede bovenhuis, f IC, 06 p. m. direct,
13. Eerste boveuhiüs, f 17.50 p. m. direct.
1. Een huis, 4 kamern, keuken, older, f 500 l Mei.
17. Een Uuia, achtf rhnis ' 750 p. j.
S&amp;eevengrttch t.
96. Een huis met tvüu, t' 2U.-0 p. j.
113. Een Huis, to bevragen bij don Makelaar Batelt.
Is9. Eui«, elf kamers eiiz. f 1400 p. j., te aanv. l Mei
e. k., te bevr. bij den makulaar J. G. Tersteeg.
193. Een geat. kamer f 25 p. m.
193. Een jjest. kamer f 15 p. m.
259. Een pakkelder, f 250 p. j.' Terstond.
3C4. Een gem. kajr. f 12 p. m. te'St.
5. G» m. voorkan; r f 25, mot kost f 50.
Miem ttittfftrttti t.
Een huis mut saustu-rtia eu groots tuin l Mei to
aanvaarden, f C50 p. j,
Gest. voorkamer met aikoof, f 25 p. m,
MjifnttaiSfityfisclit.
Bovenhuis, 3 kamers, kouken en zolder, 15 Haart
Een tweede boveuhuis, 3 kaïnois en keuken, f 225,
tegen l Hei.
Gern. kamera, inet en zonder kost, Ie, 2e en 3o etage.
Een boveuhuis, 7 groote en kleine kamera,
meidenkamer. zolder, gtib- en duinwaterlcid., f800 l Mei,
208. Een vrij bovenhuin, f 400. l Mei 1884.
Sialksteeg.
8. Een gest. voorkam. i 14 p. m terat.
30.

346.

92.

80.
100.


50.

262.
113.
8.
8.


102.

13.


34.

82.

1.

43.
85.

44.

148.

92.
258.


12.



208.

560.
5i2.

682.
7S2

43.
Yrjj bovenhuis, 7 groi,ta en kleine kamers,
duinwatc-r enz. Matige huurprijs l M^i a. s.
Sfassu-ufcsile.
Een huis, 9 kamers, f 700 p. j.
Efieuoie Keixerfyf«ecl&gt; f.
Yoorkarner. met alkoof, desverkiozendo met kost en
bediening, f 30 p. m. terat.
. jyfeusve Spiegel f trmat.
Gest. kamers met kost.
Sfèesitve
Een gem. voorkamer, 20 p. m.
Twee gem. kamera f S5.
«Overtoom.
Twee geat. kamers, desverlziezeade met kost.
Een vrij biwonhuis, ^ea kamera, keula-n, zolder,
O. S. Achtet*t)urfse*,ai.
EO» gestoffeardo voov- en achterkamer, f IC per
maand, terst. te aanvaarden.
Gest. voorkamer met alkoof, f 16, terstond.
Een huis, i 650p. j.tobevrag. bij Kramer Spuistr. 92.
Twee gest. kam, met kost voor tvroe hecrea b. b. h. b
f 40 p. persoon.
Paleis fftraat.
Ruime muurvlakte tegen l Mei.
2 1? B?tm*li*tf*gntt*
Een huis met, tu n, C kumnr», i' 050, tegen l Iifei.
Fi'tfifemgracftiC.
Twee net gestufl'oerde kamers rnnt gas en
bedienioK f 50 p. m. te aanvaarden l Mei.
Kamer en vlierinf;, f 8.
Eeu huis, 6 kamers, tuin en tuinhuia, f 1000 p. j.
l 5Tei of eerder te aanvaarden.
Een huis, onrierhiiis, Vin en achterhuis, f 1150,
tegen iïei of eerder.
Viiorkamev mot rJkoof, { 22 p. m.
Een bovenhuia 4 kamers, 2 alk., keuton en zolder
f 600 p. j. Mei aanv.
Eeu gern. ^ -rïani Piet alkoof la etage f 25 p, m.
frist» StenürHefsiade.
Twee gem. kamera Ie etage, f 40 p. m. terstond.
97. Een onderste bovenhtiia, f 400 p. j. Mei of eerder.
174. Huis met tuin, f 1200 tegen l Mei, te bezien Maan

dag en Woensdag van 2 4 uur.
S'. C. tlooftrtraat,
87. Twee fraai gem. kamers, salon en sUnpkam, 10
etage, f 70 p. m. direct.
76. Een gem. kamer met alkoof, f 20 p. m.
S'lftHtaffe jilvidergraclat*
Een huis, f 22 50 p. m. terst.
Een bovenhuis, f 20.50 p. m. terst.
Tweeda bovenhuia, f 18.25 p. m. torst.
liaantttrtiat.
10. Huis en tuin. f 400 p. j. l Mei te aanvaarden.
JKechtiboomfloof*
15. Een vrij bovenhuia, 3 kamers enz. f SW5 p. j. tersfc
16. Twee gem. kamers f 60 p. m.
45. Een voorkamer met alkoof, f 20 p. m. terstond,
JReinbranütpirin.
20. Een benedeiilmis bevat*. 5 kamera, keuken, keidei
en zolder f 750 p. j. direct.
3. Een huis met tuin, f4irO p. j.
6. Ton gestoffeerde kamer, f22 p. m. met Maart.
15. Een bovenhuis, vc,n alle gemakken voorzien en eene
rflime pest. vooikara. roet alk. direkt te aanv.
66. Een onderste Bovenhuis, f 350.
Twee ojjgetn. Kamers, Ie etage en Suite, f200 p. j.
vrije opgang.
81. Een net huis mot plaats, i 350, te aanvaarden l
iiei a. s. to Kien Dinsdag en Yrijdag.
Kolein.
Een not gest. Ie Etage kamer en suite f 60 p. m.
50. Een net gest. 1« Etage kamer en suite f 60 p. m,
Een huis met tuintje, f S08 p. j. terstond.
Een tweede borenhuis, f 210 p. j. terstond.
23. Yrij bovenhuis, 7 kamers, keuken enz, (vhik QJk
mu»eumj f 800 p. j. l Mei.
Singel.
83. Een gen), voorkamer, 20 etage, f 13 p. m. terst.
57. l Yrij bovenh., 6 kamers, keuk. enz. f 550 p. j. Terst.
16t. Een ges!, slaapkam. 2e etage, f 10 p m.
293. Een Zijkamer en Slaapkcmertjo. f 20 p. m. Terst.
302. Gem. kamers en pension van f 45 p. m. terstond
S02. Gem. slaapkamers, f 10 p. m. terstond.
isfe SpaiarnftamxKeti'ftraett*
25o. Drie Bovenhuizen, f 300, f 250 en f 200 p. j. Tersjt.
'
14. Een gestoffeerd» Y^uriamer, l Msart,
9. Een huis, C kaïner», kouken en tuin met gas- en
waterleiding, l Mei a. «.
44, Groot magazijn met bovenw.-en achterk, voor ver

schillende doeleinden geschikt.
113. Een prooi; Winkelhuis en Bovenhuls, &amp; f 1050 p. j.
115. Een Bcvenhuia, a f 350 per jaar.
197. Gestoff. voor- en achterkamer, lo Etage. Terstond.
254. Eau deftig gem. voorkam. Ie et. f 25 en een dit»
voorkam. 2a et. t 18 p. m.
Staalftraat.
7. Een gem. kamer met slaapplaats f 20 p, m
84. Bovenhuis met kelder i 1200.
54u. Huis, 7 kamers f 1150.
25. Een huis en tuin f 650 p. j. en een bovenhuia
f400 p. j. Te bovragen bij Heiningen, timmerman.
fesselxchuilesti'etat.
S. Een benedouh. f 1000 p. j. tcg. l Mei te bevr. bij
J?. H. Koekkoek Yondelstr. 104B.
'fho t-lbeckeftletn .
IS. Een modern bovenhuis, vijf kamers, meidsnkamer,
keuken en grooten zoljer.
99. Een gem. voorkam. met alk. en Jüeine kamer, t 25
p. m. terstond.
99. Een vrij bovonhuis, 5 kamerai alk., keuken en
zol700 p. j., l Mei.
5. Een bovenhuis, f 22 p. m. terstond,

</text>
<image timestamp="2002:08:17:07:44:49.00" size="259394">0000028Q.TIF</image>
</page>
</document>
