<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840217</Datum>
<Pagina>11</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
9. 847
AMSfER8AMMER, WEEKBLAD VGOft NEDERLAND.
In het &gt; kleine wagentje" was maar voor twee personen plaats.
Ik bedacht mij niet mg maar knikte toestemmend.
Nimmer zal ik di. tocht vergeten ! De sterren kwamen reeds
hier en daar te voorschijn, het avondkoelije suisde om ons heen
het was alsof wij beiden alleen op de wereld waren, op de
wereld die daar voor ons lag, zoo ver weg, zoo stil en rustig in
de wazige schemering. De paarden voelden dat zij door een
krachtige hand werden bestuurd ; met vogelvlugheid snelden wij
voort, en onhoorbaar gleden de raderen over den weg. De eerste
tien minuten bewaarden wij het stilzwijgen eindelijk kon ik
het niet langer uithouden.
»Wat heelt u van daag toch eigenlijk gescheeld?" vroeg ik op
schertsenden toen; nik heb mij den heelen middag over uw knorrig
gezicht geërgerd."
»Ik geloof niet dat gij daar veel tijd toe gehad hebt," ant

woordde hij ietwat streef.
»Wat dacht gij dan?" hernam ik onvriendelijk, »dat ik ver

geving zou komen vragen, terwijl ik niets misérevén had?''
(Wordt vervolgd,).
XlfiUWS VAUT
WEJSIE.
H.. M. de Koningin heeft een eigenhandig schrijven van
rouwbeMag tot mevr. de Douairière de Stoüpiae gericht. Ook de Prins
van Oranje en Prinses Hendrik gaven van hunne deelneming blyk,

Prinses Hendrik heeft tot haar secretaris benoemd den heer J. L.
Inckel, luitenant-ter-zee Ie KL titulair.

Z. K. H. Alexander Prins van Oranje heeft, na met veel belangstelling
van Neerlands Gymnasiasten-Krakatau te hebben kennis genomen, den
uitgever doen mededeelen, dat h£j zeer gaarne de opdracht van die
uiteaaf aanvaardt.

In het laatst dezer en in het begin der volgende maand zullen
ten Hove weder soirees musicales plaats hebben.

Volgens de Göteborgsposten zullen de Koningin en de Kroonprins
van Zweden de volgende maand naar Amsterdam vertrekken, om
zich onder behandeling van dr. Mezger te stellen.

Opnieuw is door de Regeering een verhooging der Indische Be

grooting over 1883 voorgesteld met f 1.621,500, waarvan echter
ƒ855,000 door verminderingen worden opgewogen.
Onder deze verhoogingen zijn: 2 ton voor uitgaven tot leniging
van de Krakatau-ramp, 6 ton voor beteugeling der veepest en
overigens Atjeh-uitgaven, uitrusting van schepen enz,

Door de Regeering is thans ingediend het aangekondigde ont

werp, verleenende ontheffing van accyns bij uitvoer van versch
vleesch. Het ontwerp is nagenoeg gelijkluidend met de Wet van 20
December 1866.

Blijkens mededeeling van den consul der Nederlanden op Malta,
heeft de gouverneur van dat eiland bepaald, dat alle schepen,
afkomstig van Egypte en van havens aan gene zijde van het
Suez-Ranaal, voorzien van schoone gezondheidspassen en overigens
in goeden toestand verkeerende, behoudens het vereischte genees

kundig onderzoek, tot het vrije verkeer zullen worden toegelaten.

In de Tweede Kamer heeft het lid, de heer Schepel, zijne memorie van
beantwoording ingezonden, nopens het door hem gedane voorstel van wet
tot het beperken van het vestingstelsel tot de stelling van Amsterdam;
nagenoeg geheel ia den geest van het vroeger gedane voorstel-Den Beer
Poortugael.

De Minister van Financiën heeft, bij resolutie van 31 Januari
jL, vastgesteld het plan voor de 315e Staatsloterij. Zij bestaat
uit 21,000 loten, 10,000 prijzen en 2 premiën. De eerste klasse
vangt aan op 7 April 1834, terwijl de laatste 100 nummers op Za

terdag 28 Juni worden getrokken.

Do Minister van "W., H. en N. heeft goedgunstig beschikt op het
onlangs door het Hoofdbestuur der Schippersvereeniging Schuttevaer her

haald gedaan verzoek tot wegruiming van een wrak voor de monding
van de rivier de Eem. De Minister geeft aan adressante te kennen, dat
do opruiming van het bedoelde wrak zal worden aanbesteed.

Den llden dezer is aan het Ministerie van Buitenlandsche Zaken door
den Minister Van der Does de Willebois en deu Franschen gezant, den
lieer Legrand, een nieuw tractaat van handel en scheepvaart gesloten.
Da voornaamste bepalingen van het tractaat moeten van dien aard zijn,
dab ditmaal de bekrachtiging door de Staten-Generaal kan worden tege

moet gezien.

De Hoofddirecteuren der Posterijen en der Telegraphie, de heeren
Hofstede en Staring, bezochten Zaterdag deze stad. Hun bezoek
staat, naar men meent te weten, in verband met plannen tot het
bouwen van een nieuw post- en telegraaf kantoor op het Damrak.

JDe heer Anslijn, consul-generaal der Nederlanden in Egypte, zal
zitting nemen in den Raad van Administratie van het
Suezkanaal, op speciaal advies van De Lesseps.

Door Soheveningsche visacherg wordt zeer geklaagd over ae schade, die hnnviseh*
want in zee wordt toegebracht, door de vele op onze kust liggende wrakken. Het
ia te hopen, dat de Begeering van deze klachten nota neerct en eerlang de
opruiUring beveelt in het belang der vjaaoherjj van al onze kustplaatsen.

De kabels tusschen Brest en St. Pierre en die tussghen Jamaica en
Colon zjjn weder hersteld,
Het zoeken naar den gebroken telegraafkabel tusschen TESSEL
en VLIELAND is zonder gevolg gebleven. De kabel schijnt met de
stormvloeden van dezen winter diep onder het zand te zijn ge

raakt. Vermoedelijk zal nu in don loop van den aanstaanden zo

mer een nieuwe kabel door het Eierlandsche gat worden
gelegd.
Zondag werd op Terschelling door den voorzitter der plaatselijke com

missie der N. en Z.-H. Reddingmaatschappüde uitreiking gedaan der
getuigschriften, wegens het met gevaar van eigen leven redden van 12
personen van den op 21 Jan. jl. gestranden vischlogger Castor, stuurman
Koster.

Naar wij uit goede bron vernemen, zal door het Openbaar Minis

terie appèl aangeteekend worden tegen het vonnis der
arrondissements-rechtbank te Utrecht, dd. 5 Februari, in zaie e mishande

ling op het Munsterkerkhof, aldaar.

De Transvaalsche deputatie wordt reeds tegen het einde der
volgende week in de Residentie verwacht. De heeren zullen in het
Hotel des Indes hun intrek nemen.

In een door omstreeks 200 Nederlanders bijgewoonde vergade

ring, is den 22sten Januari jl. te Chicago besloten tot oprichting
eener Nederlandsche Vereeniging tot onderling hulpbetoon, die zich
voorstelt, allen die daaraan behoefte hebben, werk te verschaffen.

Het bericht, dat de schout-bij-nacht Van Alphen, commandant der
zeemacht in Ned. Indië, naar het vaderland zou terugkeeren, is,
ongegrond.

Naar wij vernemen, hoopt de oud-minister, de heer Modderman,
binnen enkele weken WIESBADEN te kunnen verlaten en naar ne£
vaderland terugtekeeren.

Te 'S-GBAVENHAGE is in 84-jarigen ouderdom overleden jhr. J. Mock,
lid van de Provinciale Staten van Zuid Holland en tot vóór weinige
jaren lid van den Haagschen Gemeenteraad. De overledene was in
Den Haag zeer populair. Hij onderscheidde zich in den
Tiendaagschen Veldtocht en verwierf daarbij de Militaire Willemsorde.

Bij het kantoor Amsterdam der Rijks postspaarbank bedroegen in da
maand Januari de inlagen f 69,354.355 en de terugbetalingen f 35,534.68*,
Eet aantal inleggers bedroeg den 31en Januari 11,234.

De trekking van de serieën 11—20 der tentoonstellingsloterij, is
uitgesteld tot 25 April e. k. Dan zullen tevens de prijzen der serieën
21—30 en do hoofdprijzen worden uitgeloot.

In zake de beurs-quaestie is de heer J. H. van Sluijter met het plan
voor den dag gekomen, om de Beurs noch op het Damrak noch aan den
Dam te plaatsen, doch aan de Imkerzijde der Doelenstraat, en het Dam

rak door verfraaiing te maken tot eene Amsterdamsche Place de la,
Concorde, met een vrij uitzicht op den Dam, door het wegbreken van het
Kominandantshuis en gedeeltelijk van den Viju;endam. Het hoofddoel van
het plan is het verkrijgen van een ruimen en onbelemmerden toegang
van het Centraal-staiion naar den Dam. Ook de heer A. C. Bleys, bouw

meester alhier, heeft een plan, ongeveer in den geest van dat der heeren
Vos en Van Gendt, ontworpen.

De kiesvereeniging De Grondwet alhier, zal op Maandag 18 Febru

ari in Odeon vergaderen, tot het kiezen van n candidaat voor dea
Gemeenteraad en van n candidaat voor de Provinciale Staten.

Door eenige studenten in de medicijnen is aan den Gemeenteraad een
adres gericht, houdende verzoek tot oprichting van een leerstoel voor
dermatologie en syphilologie aan de Universiteit van Amsterdam.

Het bestuur der afd. Amsterdam van de Maatsch. tot bevordering der
Toonkunst wil bij genoegzame deelneming alhier oprichten een conser

vatorium tot opleiding van toonkunstenaars met klassen voor piano»
viool- en violoncelfpel, voor solo-zang en voor muziektheorie en
compositieleer. Indien de behoefte daaraan blijkt zullen ook klassen voor andere
dan de hiergenoemde instrumenten geopend worden.
Het reglement voor het conservatorium is op franco aanvrage, kostelooa
verkrvgbaar bij de hh. J. H. en G. van Beteren, Boekh. Hartenstraat
Amsterdam.

Het bestuur der kweekschool voor machinisten, alhier, heeft dezer
dagen eene belangrijke geldelijke bijdrage van de vereeniging van suiker»
fabrikanten te Probolingo ontvangen.

In verband met de beschuldiging van Socialisten-Hetzerei", door de
socialistische leden van de vereeniging De Dageraad" het bestuur naar
het hoofd geworpen, hebben eenige van die leden voor het lidmaatschap
bedankt.

De vereeniging Floralia alhier is voornemens dit jaar, in Augus

tus a. s. in het lokaal Plancius", weder eene tentoonstelling te
houden, waarvoor de inschrijving zal plaats hebben, Woensdag 20
Februari a. s. van 10—3 en 6—8 uur.

Naar wij vernemen, zal het Bijbel-hotel overgaan in handen van
een vennootschap met een kapitaal van ƒ 600,000, waarvan de
eene helft in aandeelen en de andere helft in obligatiên zal geplaatst
worden.

Het bestuur der R. K. Ziekenverpleging alhier, is, naar de Ty'd
bericht, door de weldadige beschikking van een aanzienlijke
stadgenoote in staat gesteld, zich den eigendom te verzekeren van
een stuk grond in den omtrek der Raambarrière, door ligging en
uitgestrektheid zeer geschikt, om de kern te vormen dezer stichting.

Bij de te ROTTERDAM gehouden verkiezing voor een lid der Tweede
Kamer (vacature- Van Rees) zijn uitgebracht 2075 geldige stem

men; volstrekte meerderheid 1038. Gekozen is de heer mr. H. G.
Verniers van der Loeff met 1076 stemmen.Voor de ver

kiezing van een lid van den Gemeenteraad waren uitgebracht 193-1
geldige stemmen volstrekte meerderheid 966. Dehr. Gleichman
is gekozen met 1061 stemmen.

De Kamer van Koophandel en Fabrieken te ROIIEEDAM verzoekt

</text>
<image timestamp="2002:08:17:06:10:23.00" size="260847">0000027R.TIF</image>
</page>
</document>
