<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840406</Datum>
<Pagina>14</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
l i
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No.-S54f
« gewichtigste gebeurtenis op het gebied van Nederlandsche
SpoorWégwaarden is ongetwijfeld eene rijzing van 6 % in Rhynshares. Deze
«andeelen waren sedert geruimen t|jd voor Londensche rekening ter
markt. Tegelijkertijd met de staking dier verkoopen, deed zich hier een
groot kooper voor die aandeelen op. Een en ander deed den koers binnen
«fn paar dagen sterk stijgen, Ten slotte blijft de prijs iets flauwer en
luit fonds a 113)4 %.aangeboden.
Gestempelde obligatiën Bokstel-Wesel Spoorweg-Maatschappij verbeter*
den l %, daarentegen verloren aandeelen Hollandsche spoorweg 2 %,
«andeelen Centraal spoorweg *&amp; %, gestempelde obligatiën X. %. In de
overige soorten waren de variatiën van weinig belang.
Be* Maatschappij tot Exploitatie van Staatsspoorwegen heeft tot 16 dezer
de gelegenheid opengesteld tct deelneming in eene uitgifte groot ƒ 3.000^000
harer 4% Obligatiën, zijnde het restan der leening groot ƒ6,000,000
. ,Tön 1882,,-en wel a 98 %. Bfl de inschr^ving zijn de aandeelhouders en
déhouders van oprichters-aandeelen preferent Wij vinden den koers van
uitgifte niet te hoog, en de rentebetaling en aflossing der schuld vol

doende door den toestand der Maatschappij gewaarborgd.
Men dient echter niet uit het oog te verliezen, dat de Exploitatie-Maat*
«chappögeene eigen lijnen bezit, en hare bezittingen zich bijna uitslui

tend tot tollend materieel bepalen, terwijl de Holl.-IJzeren Spw. en andere
maatschappijen door het bezit hunner wegen meer waarborgen dan de
Exploitatie-Maatschappij aanbieden. Een koersverschil van l % ten
voordeele der 4. % . obligatiën Hollandsche spoorweg mij-, waarin men
ook eiken dag geregeld affaire doen kan, komt ons dan ook alleszins
gewettigd voor. :
De Hollandsche Spoorweg Maatschappij heeft weder VA millioen harer
4K %• Schuld ter aflossing aangekondigd, zoodat nu slechts een zeer
fcfeiöbedrag 4H 96 Obligatiën overblijft, voor de houders der 5 % en
4H % Obligatiën was het zeker zeer onaangenaam, dat hun kapitaal hun
vroeger dan verwacht werd, werd terugbetaald, doch het valt niet te
ontkennen dat de* Maatschappij in het belang harer aandeelhouders de
'zaak met een schitterend succes ongeveer ten einde beefc gebracht.
Kaar Zuid-Italiaansche Spoorweg Obligatiën was meestal voor
buitenlandsche rekening levendige vraag. De koers ging weder %% omhoog,
Ook Weat^Sicilianen blijven *% hooger.
De koers dor Russische Spoorwegwaarden varieert weinig bij dien van
jde vorige week, alleen blijven Aand. Russische Spoorweg Maatschappij
J* &amp; Ttóogèf.
De heer J. H. Mante, alhier, heeft deze week bericht, dat hy door zijne
principalen gemachtigd is ter beurze tot den koers van den dag ten ver

koop aan te bieden; Aandeelen in de Weichsel Spoorweg*Maatsch., en
='»t«lt die.Toorloopig a 47 % met bijbetaling der loopende rente sedert
15 October verkrijgbaar.
Aan het prospectus door den keer Mante verspreid, zijn slechte enkele
/bijzonderheden te ontleenen, o. a, dat het kapitaal der Maatsch. R. 6,541,000
bedraagt en dat de Eeiz. Russische Regeering de rente en aflossing
daarvan onvoorwaardelijk heeft gewaarborgd.
Gaarne hadden wij in dit prospectus vermeld gezien of de Maatschappij
reeds (zooals de Zuid-Wester Spoorweg) extra-dividend heeft uitgekeerd
en zoo neen, welk bedrag de Russische regeering tengevolge der garan

tie over 1883 heeft moeten bijpassen. Te vergeefs zochten w$ naar die
bijzonderheden in andere bladen. Wellicht moet de reden der
niet-vermelding daarvan in de Hollandsche bladen gezocht worden in de onbe

kendheid met dat fonds aan de Amsterdamsche beurs.
. En caa de doute abstiens-toi". Voordat wij zekerheid hebben dat de
toestand dier Maatschappij beter is dan die van den Zuid-Wester Spoorweg,
durven wij onze lezers niet tot aankoop der Weichsel sporen aansporen.
Wij kunnen niet inzien wat de principalen van den Heer Mante ge

noopt heeft dat fonds hier ter markt te brengen wanneer de toestand
der Maatschappij niet beter is dan die der Zuid Wester Maatschappij of
andere soortgeiyken.
Immers is de lagere koers van de Weichsel spoorweg aandeelen
slechts schijn, en wordt geheel te niet gedaan door het verschil in de
bflbefokend wordende rente. Men tracht ze hier te verkoopen op een
oogenblik, dat ze zoo vuil" mogelijk zijn en er 88 dagen rente meer
trordt bijberekend dan bij den Zuid W. Spw. Die 88 dagen leveren tusschen
de Werkelijke rente en de berekende een verschil van ƒ9.50 per R. 1000
op, zoodat de prijs zich feitelijk boven die van den/uid-W. Spw. stelt. Wy
. geven voorloopig de voorkeur aan laatstgenomd fonds, waarvan hier eene
geregelde markt is.
Ofschoon de verschillen gering zijn, valt er voor de Amerikaansch»
markt eenige kleine verbetering te noteeren. De aanzienlijkste aan

winsten zijn, 2 % voor Common Buffalo, K % voor preferred, l K % voor
plgwfl. iyp. oblig. Denver &amp; Rio Grande spw., 1% %, voor Gut Missouri
: Pacïfic Spw., % % voor preferred Oregon, 8 % voor Michigans, 1% %
voor 5 % Florida, 3&amp; % voor 6 % en IK % voor aandeelen,
daaren', tegen sluiten Preferred Erieshares 4% lager.
De Wabash St. Louis en Pacific spoorweg heeft / 10/mm. Collateral
Trust 'Bonds onder garantie der St. Louis en Iron Mountain RRCo.
uitgegeven. Het daarvoor bij de Mercantile Trust Company gedeponeerde
onderpand bestaat uit 5 soorten Bonds, 3 soorten Incomebonds, 26 soorten
Aandeelen; terwijl bovendien het volgende rollend materieel verpand ia,
als 15 Ibconiotieven, 13 passagiers-, 5 bagage- en 1210 goederenwagons.
Hen zffl daaruit bemerken, dat men zich geen hoogen dunk moet geven
van een -Oollateral Trust Bond" eener niet bijzonder solide Maatschappij.
Het is te hopen dat een deel dezer Bonds niet voor onze markt be

stemd is, en men de Amsterdamsche beurs voor dit fraai verniste papier .
van dubieus gehalte zal sparen.
Van&gt;ïramweg-Maatschappijen stegen Arnhemsche tram 2%, Gooische
59S, terwijl* de AandeeJen Zuiper Stoomtram 10M % verloren. De bekende
staking van betaling van eene kassiersfirma te Breda, waardoor de Maat

schappij hoogstwaarschijnlijk groote verliezen lijdt, is als oorzaak dezer
daling te rtoemen.
De Amsterdamsche Omnibus-maatschappij geeft weder ƒ 1,000,000
4X . Ob'ligïitiën a pari uit. Ongetwijfeld zal het publiek gretig van die
, aanbieding gobruik maken. Waarom de Maatschappij echter niet de
voor..* keur heeft gegeven aan eene 4 % leening, iets beneden pari, die toch
even geed zoude v61t0efe9ri&amp; Worden,
toch verkeert in zult; een bloeienden toestand, dst
tegen 4K % zoude kunnen eenen.
De geldmarkt blijft ruim; prolongatie a 3% % goed te bekomen,privaat
disconto 354%. . ; •
De laatst gepubliceerde weekstaat der Nederlandsche Bank wtejt.eene
vermeerdering der disconto rekening met ƒ 1.202,000 aan. De beUenfeg*
rekening steeg evenzeer, en wel met ƒ 82,800, tetwyi ook de zilvervoor

raad met ƒ 205,000 toenam. , .
BURGERLIJKE STAND.
Ondertrouwden 8 April 1884,
7. A. T. B ij a v. Alkemade en C. B. Groen.
3. M. van Ameringen en E. Slijper.
C. 0. Asman en S. A. Soutberg.
A. M. Barendse en J. M. G.v.d.Tooren.
A. M. F. Besier en F. M. W. Wessefc
D, de Booia en J. A. W. Miehel.
K. W. Blanke en A. J. Tarner,
S. Bromet en G. Konijn.
W. F. Brengers en F. A. Kejjs*.., .
'J. B. O. Cooijmans en J. G. Sluijter.
J. B. Coppéns en H. Mulder.
J. Coa en E. E. Strackholder.
* J. van Dalen en A. Yenverloo.
H. F. W. Deneken en M. A. M. v. Koesant.
S. Edm-sköMn en C. Kalker.
" 3. Egberink en 0. A. van Eek.
H. A. Goosens en A. E. Pelser.
B. de Graafl' en B. Bicardo.
C. 3. van Hoek en, A. Baajj.
F. B. M-. Jantzen en H. 8. Sonnenachein.
A. Jernberg en W. A. M. Sehomakerfc
. O. Eeijzet en A. Swaap.
6. Keizer en S. Swaap.
Meester A. H. Klein en M. 0. Eoll
• E. C. Klok en J. Semmendink,
J. Koeman en 8. A. Klee.
.}. W. M. Koersen en J. Knppers.
L. Kofljn en Bi Rioatdo.
C. J. Kramer «n D. van Cosvwden.
J. Lachmeger »n H. Drager.
J. E. van Lenverden en E. A. E. Stammi,
D. Levy en S. Buitenkant.
A. Leijtena en J. M. van Doonnool,
P. Meijer en J. 'M. Morel.
C. Mol en S. 0. M.'Bartels,
H. Mook en B. van Draag.
C. C. v, Oeveren en H. J. H, DtogremoniJ,
A. H. Polak en B. Groen.
P. W. Sebes en C. E. Nagel.
H. van Schalk en J. B. Jonkman.
F. J. Solkes en F. L. Niederlanden,
J. Slokker en 8. M. H. Tol
M. Sijes en S. van Abbe. •,
3. , van Wel en A.' G. van d«n Ab«el«n,
J. Takranen en 3. Hardenberg.
A. Teixeira de Mattoa en S. leon.
W. J. Volmarmij en M. C. M. Biedètich.
P. W. Waltmann en G. P. M. v. d.aWerf.
J. J. Weisman en J. A. ilaalmever.
H. Wesselnis en A. Wüdeboer,
M. de Wilde en H. Polftk. ,
A. de Witte en G. W. Dietennan.
N. L. Zijderlaan en F. J. Eggersat,
VEILING VAN VASTE GOEDEEEN.
Op Maandag 7 April 1884 des middags ten 12 uur,
ID Frascati,

Een Böerenhofstede, gen. Zelden Rust, enz., met daarachter gelegen 5
Wei- en Hooilaod, aan den Uitweg; Sloter Binnen- en Middelveldaohe ««eomlaBMrd*
Polders, gein. Sloten, te zamen gr. 6 h 43 a. 70 c.
Twee Kampen Wei- en Hooiland, als voren, te zamen gr. 4 h. l ». 70 O»
Drie Kampen dito, als voren, te zamen gr. 5 h. 13 a. 70 e.

Des avonds ten 6 nar.

Een Koetshuis en Eire, Keizersgracht, 485, beneven» een Pakhuis ea Brre, g«n,
D* Palmboom, 483.
Een Hnis en Erve, Bergstr&amp;at, 8, «
Een Winkellrais en Erve met Achterhuis, Korte Prinsengracht. SS/35.
Een Winkelimis en Erve, Baamakooi, 4; en Een Erf of Bouwterrein,
gi-. plm. G c.; benevens Stal, Koetshuis en Erve.
Een Stal, Koetshuis en Erve, N.-Z. Amsteeg, 13.
Eén Heerenhuia en Erve, Heerengracht, 563;
Een Hnis en Erve, O.-Z. Achterborgwal, 133.
Een WinkeLhnis en Erve, Saxenburgerdwarsatraat, 3, getn. N.-Aloste},
Een Huis en Erve. 2e Wittenbnrgerdwarsstnat, 13.
Een Huis en Erve, Wïttenburgerstraat, 19.
Een Bouwterrein, Linnaeusstraat te W*t«rgraafsmeer, gr. C3 o»
Twee Wtnkelhuizen en Erven, Daniël Btalpergtraat, 90/98.
Een Bnïs en Erve, Zanéhoek, H.
Een Winkelhnis en Erve, Buiten Oranjestraat, 11.
Een Huie en Erve; en Winkelhuia en Erve, Ferdinand Bolstraat 17, 19;
Twee Haken ea Erven, Daniël Stalpertttraat, 75, 77,
Een Hui» en Erve, Warmoesstraat, 119.
Een Hfcia en Erve, St. Annadwarsstraat, 14.
Eea Hnis en Erve, Keizersgracht, 764.
: Ben WinkeHiuis en Erve, Zeedijk, 121.
Een 'Winkelhuia en Erve, Keizersgracht, 409»
Een Huis en Erve, Kerkstraat, 131.
n Winkelhuis en Erve, Bloemstrtwt, 1.
Een Winkelhuis en Erve. Yinkenstraat, 83. .
Een Huis en Erve, Lange LeidSehedwarsitraat, jfct '*• ' • • ,
Een Hui* en Erve, Noorderatraat, G5.
Een Hnis en Erve, Rechtboottsloot, 77.

In- De BraHe
. Suikerraffinaderij n«l \7oonhuis, Fabrieksgebouwen, OpziohteraWoning 6H2., Prin

sengracht, 201/2B3. Het geheele Terrein met woningen, Gebouwen en eigen Gang
,z»l op Maandag 7 April in n koop worden geveild. De losse Gereedschappen in
kavelingen en vervolgen* te zamen gecombineerd op Dinsdag 22 April in gemeld

Lokaal.
T K 11 H U K
Oljtder &lt;le rubriek TE HUUR worden voor oüze
abonnea gratis opgenomen woningen, kamers enz. welke
vóór Vrjjdag n ttar opgegeven zijn, met vermelding
van Stand, Lokaliteit, Huurprijs en wanneer te aan

vaarden. ppuaven hieraan niet voldoende kunnen niet
geplaatst worden.
• toer. piet-abonnee* U de prljti yesteM
op 3*» een t g pet: regel.
Beleefd maar Uringeud verzoeken -wij
feij *erhurlng der woningen daarvan
direct, kennis te geven aan het Bureau
van dit blad, Spuistraat 216.
.
114. Een geat. kam met alk., f 16 p. m. tegen l April 85,
S. Een Gest. Voorkamer, f 2» per maand. Terstond.
18. Een vrij bovenhuia f 850 $; j.' l Mei te zien Diasd.
en Donderd. .
266. Een kamer met alt. f 50 of 2 kamers i f 60 p. Bk.
desverkiezende ook m»t ItQSt. . •

Binnenkant.
10. Twee gem. kam. en suite met of zonder kost.
10. Een gem. kam. met of zonder kgst.
10. Twee kamers, kantoorlpk^len.
47. Een huis en tuin, onmiddellijk te aanvaarden»
.
60. Een ruim Hebt Kantoork'ksal, f 16. p. m.
97. Een voorkam. nM alk. nat gem. voor l of-2 peraoaen,
6. Een gestoffeerde 'Kaw.ér, a, f 1.50 per week. Terstond.
Ituiue woning eUTteiliEiiAW. I» bevr. N ieUest. 80.
ttoermavfstt-aat.
Slboven. Een gemeubileerde Kamer.
4e Koerhave*trm«ti
34-46. Bovenhuizen i' 5 en i 6 per week.
BroutversgracM.
70. Een onderst. bovenh«is, f 350;
90, Een huis f650 p. j. r
112. Eeue bovenwoning, desverkiezende met meubelen.
170. Een Huis, 6 Kam., Keuken, Kelder, 1650 p. j. l Mei»
Damr-att.
CO. Gem. kamer met alkooi', t 30 p. m. terit
50. Gem. kamer met alkoof, f 4 p. w. ierstoad»
70. Achterkamer met alkoof, f 20 p. m.
0r oog bak.
11. Een huisje, f350 met l Mei en een borenlmM»
l 240 p. j., beide te bevragen Haarl. Houttuinen S.
Egektatiersttrmmt.
f'.uime stalliug voor 5 paaxdan m»t kooUhail, bora*
zolder «a plaats, i'-600.

</text>
<image timestamp="2002:08:17:11:23:42.00" size="287402">000002AY.TIF</image>
</page>
</document>
