<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19301213</Datum>
<Pagina>11</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2793
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 13 DECEMBER 1930

,*'•?'
l,
*•
fo
Voortplanting bij minderwaardigen
door Dr. H. D. Tjeenk Willink
Meer gegevens noodzakelijk
EEN der allerbelangrijkste vragen is die naar
de snelheid der voortplanting bij de verschil

lende groepen der maatschappij. We beschikken
ter beantwoording slechts over luttele gegevens,
hoewel o.a. reeds in 1904 Prof. Steinmetz enkele
cijfers gepubliceerd heeft, omtrent de vruchtbaar

heid in verschillende welstandsklassen, waarbij het
o.a. bleek, dat voor Nederland in de laagste
welrstandsklasse een gemiddeld kindertal van 5.4 voor

komt, in alle welstandsklassen te zamen gemiddeld
-5.2, in de hoogste 4.3, terwijl dit bijv. bij professo

ren 3.6 bedroeg. Van veel grooter belang is het te
weten de vruchtbaarheid van de moreel hooger en
lager staande groepen. Gegevens hieromtrent zijn
bijna niet te krijgen. Enkele aanwijzingen, hoe
«deze misschien zouden kunnen uitvallen, vinden
we in de navolgende cijfers.
In 149 gevallen, die in de jaren 1911 13 bij
«den voogdijraad te Utrecht in behandeling kwamen,
was het gemiddeld aantal kinderen 5.25 per gezin.
Er moet rekening mede gehouden worden, dat
'de voogdijraad niet met kinderlooze gezinnen in
.aanraking komt.
Bij 150 gevallen uit den reclasseeringsdienst
te Utrecht waren er gemiddeld 3.38 kinderen per
;gezin, waarbij onder meer in aanmerking genomen
moet worden dat het veelal betrekkelijk jonge
gezinnen betrof. Hoewel deze cijfers geheel
onvol•doende zijn, wijzen zij toch op de noodzakelijkheid
van een degelijk onderzoek, daar volgens de volks

telling in 1909 in Nederland waren 1.181.063 ge
zinnen met 2.914.280 kinderen, gemiddeld 2.40,
terwijl deze cijfers in 1920 bleken te zijn 1.425.441
huisgezinnen met 3.368.777 kinderen, gemiddeld
2.36. Dit zou er op wijzen dat de
voortplantingssnelheid bij de minder gewenschte groepen, grooter is
dan bij de overige.
Het is goed in dit verband op te merken, hetgeen
Dr. P. J. Waardenburg op bldz. 96 deel l van zijn
werk ,,De biologische achtergrond van aanleg,
milieu en opvoeding" schrijft:
Wanneer binnen een populatie twee groepen
•zouden bestaan, wier vruchtbaarheid zich ver

houdt als 3.3 : 3.4 (l : 1.03) dan zou na 23 generaties
het meer vruchtbare ras dubbel zooveel vertegen

woordigers tellen als het minder vruchtbare. Bij
een verhouding van 3 : 4 is de minder vruchtbare
groep na n geslacht gedaald tot 43 pCt., na 3
geslachten tot 30 pCt. en na 10 geslachten tot 7 pCt.
-der bevolking. Deze berekening geldt, als de op

volging der geslachten even snel plaats heeft bij de
groepen; in werkelijkheid hebben de geslachten,
•die elkaar sneller opvolgen een hooger kindertal
•door het vroegere huwelijk, zoodat de tegenstelling
nog grooter wordt."
Brengen wij, hetgeen Dr. Waardenburg schrijft
met de boven vermelde gegevens in verband, dan
is het duidelijk, dat wij ons op een hellend vlak
bevinden. Alle beschouwingen en theorieën doen
deze gegevens niet teniet. Alleen een uitgebreid,
degelijk onderzoek, waarbij het dan blijken moet,
dat deze zeer fragmentarische gegevens een onjuist
beeld geven, kan tot een andere opvatting voeren.
Wanneer dat uitgebreide onderzoek een beves

tiging zou opleveren van de veronderstelling, dat de
snelheid, waarmede de sub-normale groepen zich
voortplanten, veel grooter is dan die bij de normale
dan staat het onomstootelijk vast, dat maatregelen
getroffen moeten worden om die wanverhouding
tusschen de vruchtbaarheid van de beide groepen
op te heffen.
Paviljoen Vondelpark"
Tel. 80190-82595
Oroote en kleine Zalen voor Déjeuners,
Diners, Soupers, Bals en Recepties
Huize ZOMERDIJK BUSSINK.
De maatschappij heeft het recht en de plicht
zulke maatregelen te treffen, ook al zou de staat
een frustratie l) bij de minderwaardige elementen
voorschrijven. Evenals wij bij den mensch, die
ziek is of lijdt op allerlei wijzen in het natuurlijk
gebeuren ingrijpen om genezing of verzachting te
brengen, evenzoo mogen en moeten wij bij een zieke.
lijdende maatschappij trachten verbetering en
verzachting te bewerkstelligen. Het recht tot zulk
een ingrijpen wordt nog dikwijls ontkend o.a.
door Mr. A. de Graaf.
Elke rechtsgrond voor de toepassing van frustratie
zou ontbreken, en wanneer deze ontbreekt, zou
daarvoor in de plaats treden vermeend staats

belang; in de plaats van recht: macht.
* *
*

De rechtsgronden, waarop de staat zijn dringende
maatregelen baseert, zijn bij de verschillende
volkeren verschillend en zijn in den loop der eeuwen
niet ongewijzigd gebleven. Vroeger waren rechts

gronden aanwezig, waardoor slavernij en pijnbank
geoorloofd werden, nu worden deze niet meer aan

vaard. Vroeger was er geen rechtsgrond, waardoor
het den staat mogelijk was in te grijpen in de op

voeding van het kind, dat ten volle en uitsluitend
aan de vaderlijke macht onderworpen was. Nu
aanvaardt men rechtgronden, waardoor de staat
in de ouderlijke macht, die voor de vaderlijke
in de plaats is gekomen, mag ingrijpen. De rechts

gronden, waarop de wetten en maatregelen van den
staat berusten, wijzigen zich in den loop der tijden.
Velen reeds achten het immoreel, wanneer iemand
zich in zijn kinderen voortzet, terwijl hij weet of
kan weten, dat zijn kroost met groote waarschijn

lijkheid behebt zal zijn met ernstige lichamelijke
of geestelijke defekteri en zij voelen het als een
zedelijk recht en een plicht voor den staat om zoo
noodig dringend in te grijpen ter voorkoming van
zulk een misdrijf, wanneer moreel toelaatbare
middelen daartoe te gebruiken zijn.
Het wil mij voorkomen, dat het aantal van hen.
die zoo denken groeiende is en n der oorzaken
hiervan is, dat men meent waar te nemen een wan

verhouding tusschen de snelheid der voortplanting
bij de normale en de sub-normale elementen
{leimaatschappij .
In Denemarken is bij de wet van l Juni 192!)
frustratie, door middel van sterilisatie mogelijk
geworden van psychisch abnormale personen.
terwijl in Zweden een soortgelijk wetsontwerp is
ingediend en vermoedelijk in Januari 19:51 in
behandeling zal worden genomen. We mogen
niet aannemen, dat alle Denen en Zweden die deze
wetten voorstaan alleen door vermeend staats

belang en door macht geleid worden, maar onder
de voorstanders zullen velen zijn, die moreel en
op rechtsgronden overtuigd zijn, dat deze wetten
geoorloofd en noodig zijn.
Ook in een Engelsch rapport wordt rekening
gehouden met de mogelijkheid van frustratie

voorschriften :
All these make it hard to believe, that there
has not been some increase in the incidence of
mental deficiency during this period." (Pil p. 82).
Een periode van 20 jaren is hier bedoeld.
We may herhaps add here that we are in
complete agreement with the views of the Board of
Control in regard to the marriage of defectivesunder
Order whether placed under guardianship or sent
to institutions and are convinced that no scheme
for the care of detectives caii bereally effective
in attaining the objects we have in view unless
and until legal provision is made with regard to
the prevention of the marriage of such detec

tives" (PUI p. 55).
liet is te verwachten, dat in ons land de opvat

tingen zich zullen wijzigen en dat liet vroeger of
later ook hier tot soortgelijke maatregelen komt.
Wanneer men echter tot bestrijding of tot verde

diging van dergelijke regelingen wil overgaan.
dan is liet in de eerste plaats noodig te beschikken
over een beter gefundeerd inzicht in de samen

stelling' van onze maatschappij en vooral in de
TOCHT
DEKENS
1.00x1.50 Mlr.
Fl. 0.85 p. stuk
TOCHT
VACHT
3.- per Mater
TOCHT
BAND
0.17)4 per Mtr.
snelheid, waarmede zich de verschillende groepen
voortplanten, in het aandeel van de milieu

invloeden en van den ertelijken aanleg in hetgeen
de volwassen mensch is.
Meer en uitgebreider gegevens zijn voor allen,
die zich een denkbeeld trachten te vormen van
hetgeen aan sociale arbeid en maatregelen noodig
is een eerste vereischte.
1) Te dikwijls word/ bij frustratie alleen gedacht
min sterilisatie, n der middelen, maar frustratie
is ook bereikbaar door afzondering in koloniën,
sei/rei/idie. en misschien nog o/&gt; andere wijze. Een
xcyriKjiitie motie duur zijn, mtiar liet zou wel eens
kunnen blijken, dat zij toeh niet te duur is. Ook hier
zijn meer gegevens noodt;/.
Huiduitslag.
Wasch de aangedane plaatsen met warm water
en Purolzeep en doe er dan wat Purol op,
en bij jeukende ot yocht-afscheidende uitslag
en eczema bovendien nog wat Purolpoeder.
Herhaal dit eiken dag, zoolang het noodig is.
Vertaalde boeken

Panait Istrati. Het licht aan de kit», vertaald
door Marie \V. Vos. Uitgave X.V. Em. Querido,
Amsterdam.

Hchalom Asch. Petersburg. Roman. Uit het
Jiddisch bewerkt door M. J. Molanus—Stamperius.
l'itgave van de N.V. Koloniale .Boekcentrale
Amsterdam.

Vicki Baum. Incident in Lohu:inckel.
Nederlandsche bewerking van H. M. A. Ludolph—van
Everdingen. Uitgegeven door W. de Haan te Utrecht.
('laire Sheridan, Nuda 'eritus. Een levensboek
van onzen tijd. L'itgave van W. de Haan, Utrecht.
In tijden van malaise zorgt
OUD-BUSSEM
ook voor UW gezondheid

</text>
<image timestamp="2002:09:22:11:07:13.00" size="199779">000008QU.TIF</image>
</page>
</document>
