<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19301220</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Kerstnummer
:de men in de diplomatie der liefde avances". Uit talrijke
teekon men zulke avances kennen, gelijk men uit den
barometer:ïld en de isobaren het weer afleidt.
Vooral de uitvoeringen waren groote avonden, jaarbeurzen en
lessamenkomsten'. Wanneer het koor had uitgezongen, de kransen
aren met het toepasselijke woord gereikt, de stoelen geruimd, de
$&gt;almama's hadden zich langs den wand geschaard aan tafeltjes,
Waar straks het souper geschieden zou, dan gingen de jongelui de
bevriende pilaren rond om in de balboekjes de geschikte dansbeurten
:tVast te leggen. Hier werden subtiele zaken gedaan, de dames toonden
.r de gevulde ceeltjes als tropeeën.
Onder de dansen was vooral de wals bemind, iedereen, ook de
balmoeders, (die ook eenmaal jong geweest waren) en zelfs de zure
.' vaders, roerde al heupwiegelend mede in de algemeene pap. Doch
-'de stijl des gezelschapslevens kon men vooral herkennen in de quadrille.
Deze dans werd in Franschen markiezenstijl zeer ernstiglijk
bet dreven. De cavalier trad op zijn dame af, hij maakte zijn révérence,
"•haar de hand reikend voor een gezwinden ommegang. Op haar beurt
vtraden mijne nichten dondijnend naderbij, zij bogen de vazen harer
bovenlijven zoover over, dat zij dreigden van het pedestal en aan
s te vallen. Doch op het hachelijkst oogenblik deden zij het
IftQstament naar voren komen, het schepte de tuitelende vaas als
t,0p n presenteerblad op en herstelde, achterwaarts balanceerend,
| het equilibrium.
Na deze presentatie ging het aldus gevormde paar zich voorstellen
rbij de tegenovere partij, inmiddels met gelijke ceremonie tot stand
:omen. De kennismaking was klaarblijkelijk aangenaam", zoo
J aangenaam dat men zelfs een wijle van dames verwisselde, de nichten
gingen van cavalier tot cavalier, de cavaliers van nicht tot nicht,
en het was uitermate statieus en onderhoudend.
Al deze figuren werden door den maitre de danse geleidelijk ont

wikkeld en opgevoerd tot aan den climax der chaine anglaise".
* *
*
Mijne nichten waren daar vol van den volgenden dag. Zij waren
bijna geëngageerd". Geknevelde jongelingen hadden haar vaak
teekens gegeven van hun uitzonderlijke gunst. Ook hadden sommige
nare spoken zich achter de hortentia's misdragen, men las hare
namen weldra in de krant onder de blijde familieberichten.
Wie zich niet misdroegen, gelijk mijne nichten, hadden nog even
den tijd. Haar chaine anglaise" was nog niet ten einde. Zij keurden
de elkander volgende cavaliers en werden wederkeerig door hen ge

keurd. Gelukkig ging de zangvereeniging door met repeteeren, een
uitvoering van de Jahreszeiten" was ophanden.
De beurt ook mijner nichten kwam. Ik zag haar beiden onder
oranjebloesem en gaas over den looper van het Princenhof gaan,
aan den arm van correcte bruidegommen, die hun lanciersmanieren
niet hadden vergeten. Zij betrokken vrije bovenhuizen in de nieuwe
buurt, waar de echtgenooten van schutteren bleven verschoond.
Tot een slechte wet die buurten bij de stad inlijfde, maar de schutterij
liep op haar eind en de Beurs van Zocher was gesloopt. Thans wordt
er zelfs niet eens meer getrommeld.
Van mijne nichten is bij de steeds wisselende modes niemendal
permanent gebleven als de permanent wave", en ook die moet op
gezette tijden worden vernieuwd.


</text>
<image timestamp="2002:09:22:12:07:27.00" size="173477">000008SG.TIF</image>
</page>
</document>
