<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19220311</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
11 Maart '22. - No. 2333
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
MARIE BERDENIS VAN
EERLEK OM f
Marie BarcL'nis van Berlekom is, na
slechts eenige uren van ziekte, plotseling
uit het volle leven en hanr drukken werk

kring weggenomen. Een meer bevoegde pen
dan de mijne zal spreken van haar arbeid op
muzikaal gebied. Aan mij slechts een kort
woord bij haar portret. Marie Berdenis van
Berlekom was idealiste in den goeden zin,
ruim van denken en handelen. Zij was een
vrouw met gevoeligen aard en een warm hart,
altijd bereid te steunen, te helpen, waar haar
hulp en steun werden gevraagd, al stelde
haar dagtaak haar hooge eischen.
Wie met vrouwen als Marie Berdenis
van Berlekom door arbeid wordt te zamen
gebracht, voelt een traan in het oog bij
haar verscheiden en behoudt haar wezen in
lichtende herinnering.
E. M. R.
Aan liet Haagsche muziekleven s wee;
eene typische medewerkster ontnomen. Eene
bescheiden en degelijke paedagoge werd
plotseling aan haren werkkring ontrukt.
Marie Berdenis van Berlekom was eene
rasechte Hollandsche, eene van die bedaarde
figuren, die hun weten en kunnen op degelijke
gronden baseeren, die niet pralen met opper

vlakkig opgedane kennis, maar door ernstigen
arbeid gedreven, alle uiterlijk vertoon ver

smaden. Een van die ras-figuren, die in het
buitenland vertoevend, tochon veranderlijk
Hollandsch bleef, zoowel in haar karakter als
in haar kunst.
De studies in Keulen, Frankfort, Parijs
mogen den blik dezer vrouw verruimd, haren
smaak gelouterd, hare fantaisie geprikkeld
hebben, maar aan haar ras-eigenschappen, die
van de beste soort waren, vermochten die
verschillende omgevingen en indrukken niets
te veranderen.
Toen ik nog te Berlijn was, stuurde Marie
Berdenis van Berlekom mij hare werkjes,
llltllllllllNIIIIJIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIMIIIIIMMIIIIIIIIIIIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIII
EISCHT STEEDS

SIPKES'JAMS
Illllllllllllllllllll
DE W1NPLAATS
WANDELPLAATS
Burgemeester en Wethouders komen met
een royaal voorstel, om de duinen van de
Waterleiding open te stellen voor de wande

laars: een uitgestrekt gebied, van Zandvoort
tot dicht bij Noordwijkerhout. Het gaat bij
wijze van proef. Het Publiek krijgt nu gele

genheid om te tonnen of het 't Duinparadijs
waard is. In het eerst zal het wel tegenvallen,
ik hoop maar dat R. en W. zich niet al te
waaronder haar piano-methode, die ook in het
Fransen werd uitgegeven, de kroon spande.
Hoezeer uitte zich daarin haar gevoel voor
kinderen en haar kinderlijk gevoel. Hoe ver

ried de keurige uitgave van het werk haar ge

heele wezen en haar paedagogisch ideaal. Hoe

vele droomen bevatte het, die zij in haar eigen
land dacht te verwezenlijken. Gelukkig be

leefde zij er een derde uitgave van.
In haar opgewekte stemming en met warm

voelend hart voor alles, wat van Hollandschen
bodem kwam, was Mane Berde nis van Ber

lekom een der eersten, die mij bij mijn terug

keer in Nederland verwelkomde. Zij verbond
er natuurlijk hare propaganda voor
Nederlandsche muziek aan en was gewapend met
eenige manuscripten.
Hetgeen ik hierboven zeide omtrent hare
typische eigenschappen, weerspiegelde zich
ook in haar huiselijk leven. Eene dienstbode,
familiestuk met neepjeskapje op, was het
factotum en die sfeer was in het geheele huis
merkbaar Eene sfeer van stijve deftigheid,
gelijkheid en goedheid, die in moderne kunste

naarsomgeving zoo vaak omslaat in het tegen

overgestelde, sprak uit alles.
Een paar maal bezocht ik hare uitvoeringen
met omvangrijk programma. Naast haar
piano- en koorschool had zij de laatste jaren
ook een Dalcroze-school opgericht. Hoezeer ik
daarin haren tijdgeest leerde kennen en haar
enorme werkkracht bewonderde, vond ik dit
werk toch minder op haren weg liggen en ge

loof ik te mogen veronderstellen, dat zij zich
daarmede heeft overwerkt.
Meer op haren weg lagen de
muziekbesprekingen o.a. in Caecilia en Het Muz.iekcollege.
Deze waren steeds fijn van stijl en gevoel,
gaven blijk van een diepe kennis en sterk
inleven in de composities en van een zeldzame
objectiviteit. Het laatste nummer van Cae

cilia (l Maart j.l.) bevat als zoodanig een
waardigen zwanenzang.
Zoo hebben de schikgodinnen door het
afbreken van haren levensdraad ook voor de
achterblijvenden een leidraad in de kunst
afgesneden. Mogen er onder hare leerlingen, zij
het ook slechts enkelen zijn, die dezen draad
met liefde zullen opnemen, dan heeft Marie
Berdenis van Berlekom niet tevergeefs geleefd.

C O R N E I. l E VAN ZANTEN
lllllllmlIlllllllllllllltllllllllllllllllllllllllllllllllllHlIIIIMI IIIIIIIMMIIIIHI

BIJKOMSTIGHEDEN, door Annie
Salomons, staat op pag. lü.
ITALIAANSCHE KUNST

Er is veel leven en beweging in de kunstzaal
Fetter, Weteringschans Amsterdam. Geen
wonder, het is de opening der
kunstnijverheidstentoonstelling van Signora Gallenga,
de bevallige Italiaansche, die reeds in Den
Haag met haar expositie bij Kleykamp
zooveel succes had.
De tentoonstelling staat onder het patro

naat der Vereeniging Dante Alighieri".
Het bestuur dezer vereeniging is met de dames
flink vertegenwoordigd. Er wordt avond

toilet gedragen. Alles heeft een blij, vroolijk
aanzien. Het Italiaansche glaswerk fonkelt
in lenige gebogen vormen van zachte
kleur, het kronkelend beweeg van spartelende
goudvischjes doet het water in de wijde
vazen en hooge komvormige kelken rimpelen
en het glas trillen. Teer, gevoelig doet dit
aan. Aan de wanden hangen de met wol
bewerkte tableaux van den glasblazer-volks

kunstenaar Vittorio Zecchin. Welk een mach

tige kunstuiting ! Men voelt de fijn-besnaarde
ziel aan, van den Italiaan, die in vrijen tijd,
als de glasoven in rust is, zich moét uitspreken
in het coloriet van ontelbare wolkleuren.
Zijn doeken, weelderig van toon, nu eeirs
zoetvloeiend dan forsch sprekend, zijn altijd
van een weldadige kleurenharmonie met won

derschoon e overgangen die in het doek
Landschap" hun hoogtepunt bereiken.
Primavera" geeft lentetinten, jong ontlui

kend leven alom. Camina" toont in
perspectievisch aspect het zomerbosch. Tusschen de
dicht bebladerde hoornen wandelt het sprook

jes-prinsesje: Camina", camina" altijd ver

der, verder, a la recherche du bonheur.
Droommeisje, dat de werkelijkheid niet door

gronden kan. Wie gevoel heeft voor decoratief
wolwerk zal de technische capaciteiten van
den kunstenaar weten te waardeeren. He.e
raak is bij Salomo" en bij de Vrouw met de
bloem" met n wollijn een gordijn, een mantel
afgebakend. Als de blik zich aan het
eogenblikkelijk vreemde heeft aangepast, geven
de wandlappen bij het aanschouwen eerr leer

zaam genot, zooals dit ten on/ent bij
naaldwerk zelden voorkomt.
Er zijn meer kunstenaars die met voor

treffelijk werk op deze tentoonstelling uit

komen. Daar is de familie Randone, vader
met vijf dochters. Zij kneden de aarde in
gevoelige bochten en bakken de bekende
Italiaansche potterie. Hoe gaarne hadden
wij meer van hun arbeid gezien !
Verder is er: glaswerk, donker wijn rood,
Nieuwe Dessins
ALLOVERNETS
vanaf f 0,75 p. Mtr.
en bewegen zich ongedwongen. Het is een
heerlijke dracht, wij begrijpen het, zoo Hein,
zoo...., ja zoo.... verheffend zouden wij
willen zeggen.
Het is een middag van verfijnd kunstgenot,
dat nog zonnig blijft nawerken, als de ge

wone dagtaak weder is opgenomen.
Signora Qallenga ! Zij, de Italiaansche,
kwam uit het land van zon en warmte naar
onze grauwe, koude, vlakke landen om er Ie
brengen niet alleen haar eigen arbeid maar
bovenal die van haar volk, en ons te doen be

wonderen de gaven van geest en hand waar

door met fijn gevoel de materie verwerkt kon
worden. Velen, onkuidig van Italië's klein

kunst, zullen haar daarvoor dankbaar zijn.
Moge Mad.me Oallenga voldoening hebben
van haar idealistisch streven en zij bij haar
terugkeer in Italië haar volk gelukkig kun

nen maken met de bewijzen, dat Nederland
de schoonheid in de kunst weet te waar

deeren. E L i s M. R o (i i; i;
Kostbare avondmantel
Zwart met dof gouden vers;ering J
Kunst van Sig.iora allenga
Een hoekje van de Italiaai.sche tentoonstelling in de kunstzaal Fetter
porcelein, lederwerk nu-t deftigen
gotidstempeldruk. Er zijn van vrouwenhand de
fijnste stukken in witwerk, filetwerk, scha

duwwerk, zooals wij, Hollandsche vrouwen
het zelden zien en nooit uitvoeren, onvJat....
ja omdat wij er ons den tijd niet voor geven
iets te maken van ware schoonheid,omdat
bij ons het borduren niet onder de kunst

vakken wordt gerekend, omdat er in Neder

land maar enkele vrouwen zijn die begrijpen,
dat bij persoonlijke arbeidsprestatie ook de
naaldknnsf recht van bestaan heeft en is op
te voeren tot hooger peil. Italië is de bakermat
van het witwerk met zijn point tiré, point
coupé, zijn filet- en schaduwwerk, l let volk
blijft aan de traditie getrouw. Uit de
ininiitiense uitvoering van reliëfs en bovenal de
ornamenteele randafwerking spreekt groote
liefde voor dit soort werk.
En nu Signora Gallenga ! Zij brengt de
artiestieke lijn in de kleeding. Van groote
soepelheid zijn haar delicate scheppingen,
haar stoffen, haar stof voering, haar dof gouden
strenggehotiden stofversiering. Over alles,
trouwens over de geheele expositie, ligt een
waas van groote distinctie en verfijnden
smaak, nergens een rammeling van kleuren
en tinten. De afwerking der toiletten van
binnen, de kraaltjes, de koorden, geen onder

deel of 't is verzorgd t it in het kleine.
Op den openingsdag stellen Signora Gal

len ga en de dames van de V'ereeniging Djnte
Alighieri" zich bereid de kostuums te dragen.
IX soepele kostbare lappen glijden over
de hoofden, nu eens is 't een oudroode
japon met siibere gondversiering, dan een
pastelblauwe, een zwarte geheel bedekt met
een parsemévan gestyleerde motieven, een
overkleed van zwarte voile wa/ig als de
lentenevel, een soepel fluweelen avondmantel,
en op dat alles glinstert in groote bescheiden

heid de goudverf die met de stof in teerheid
wedijvert. Dat is Signora (iallenga's hoogst
artistieke kunstuiting.
IX dames met de dracht van dergelijke
kleeding vertrouwd, weten ook deze japonnen
zeer elegant te dragen. Zij serveeren de thee
Beloof mij toch door 'n

kuur met Sanatogen je

zenuwen te herstellen
Wanneer Uw zenuwen overspannen en Uw
krachten uitgeput zijn, zal Sanatogen een
keerpunt brengen in Uw leven en U
voeren naar volkomen herstel en volmaakte
gezondheid.
De lijfarts der Koningin-Moeder van Italië
Dr. E. PERSICHETTI, schrijft:
.Ik heb Sanatogen gebruikt in verscheidene
gevallen van Neurasthenie en het resultaat
was, dat bij elk geval de nervcuse symptomen
sterk verminderen. Bij zwakke kinderen, zoowel
als bij herstcllenden van langdurige ziekte, heb
ik Sanatogen met even gunstig gevolg voor

geschreven en kwam zoodoende tot de over

tuiging, dat het een waardevol zcnuwstcikend
voedsel is om verloren krachten te herwinnen".
Stel niet uit om Sanatogen te gaan gebruiken
en begin nog vandaag.
liet is verkrijgbaar in alle Apotheken en
Urogisterijen in verpakkingen vanaf / 1.—.
Mllllli Illlllllllll	IIIIIIIIIIMIMMIIIIIllMMMMIIItll
STERKT ZENUVEMENLICHAAM
spoedig zullen laten ontmoedigen en dat
allen, die de groote zegening van dezen maat

regel beseffen en waardeeren, ertoe zullen
willen medewerken, hem te doen bestendigen.
Ik houd wel van durf in deze dingen, maar
moet bekennen, dat in deze zaak een lang

zamer tempo mij Kever ware geweest. Er is
een speciale opvoeding noodig, een fijne
smaak en eerbied voor het zoo bekoorlijke,
maar broze landschap. Vroeger heb ik hier

omtrent te dezer plaatse ook al wel be

schouwingen gegeven en om het gewicht van
de zaak wil ik thans daar nog even op terug
komen. De duinen ontstaan en bestaan
alleen door plantengroei. Alles wat den plan

tengroei belemmert, bedreigt meteen het duin.
ledere kale plek, hoe klein ook, kan door den
wind worden aangetast en aanleiding worden
tot verstuiving en overstniving van groote
uitgestrektheden. In de laatste jaren hebben
wij daar van in de onmiddellijke omgeving
van Bloemendaal de meest ontstellende
voorbeelden van te zien gekregen. Voorai
Voor honderd jaar bedorven en zorgelijk. Wat er van liet. mooiste duinboseli
terecht kan komen als Publiek niet oppast (Foto Sipkcs)
het op- en af rennen van dninhe .irrgcn is
uiterst bedenkelijk.
Het lijkt mij hierom zeer gewaagd, dat B.
en W. voorstellen om de wandelaars ook toe
te laten buiten de verharde wegerr, d.w.z.
overal. Geen enkel dninbezittrr is tot nu toe
zoo vrijgevig geweest, en met reden. En 't is
niet noodig ook wanneer we behalve op de
verharde wegen ook de wandeling toestaan
op de bestaande paden. Zoo is het op Duin

en Krnidherg en vroeger heb ik al verteld
en hel eergisteren nog weer eens net zoo van
een collega gehoord, dat zelfs de
meesteischende natuuronderzoeker aan de/.e ver

gunning genoeg heeft. In heb voor sommige
duinen praktisch de vergunning om er te doen
wat ik wil en ik voer er ook heel wat uit,
maar kom zoo goed als nooit buiten de be

staande paden, want die zijn er genoeg. En
indien nu de waterleidingduinen niet zooveel
paden van den tweeden en derden rang heb

ben, dan moeten ze er maar langzamerhand
gemaakt worderr, dat zal heel wat wrijving
en verdriet besparen, liet ook buiten de
wegen" zoo-ils het in de voordracht staat,
geeft op zichzelf reeds een voorsmaak van
uitbundigheid en baldadigheid. Het zal
toch ook wel wenschelijk zijn om de wan

delaars niet zoo vlak hij de open kanalen te
laten komen.
Men denkt voor het behoud van de bota

nische merkwaardigheden (iriet van de flora
in haar ge heel) te kunnen zorgen door bepaalde
terreinen goed te omrastercn eir dus geheel
buiten de wandeling te houden. Ze zullen
alleen voor studiebelangen speciaal toegan

kelijk zijn. Dit is een zeer goede maatregel.
Maar wat nu met de vogels? Ook hier toonen
B. en W. groot vertrouwen en tegerr het advies
van de commissie in wenseheii zij de wande

ling ook toe te staarr gedurende den broed

tijd. Daar heb ik in deze weinige dagen al
heel wat over moeten hooreii van vele
vogelbeschermers en ik voel wel eenige bezorgd

heid. Toch lijkt het mij zeer ongewenscht
om de wandelplaats te sluiten gedurende derr
mooisten tijd van het jaar: April, Mei, Juni.
Als het wandelen een veredelenden en
verheffenden invloed kan hebben, dan is het juist
gedurende deze maanden als de nachtegaal
nacht en dag zingt in de bloeiende
dninboschjes en de wulp joelend strijkt langs
de heuveltoppen.
Maar er dieigen i;i'ootr grvaivn. Zelfs
met de beste hedoelmgi n irl' Wrirld,
"e(h e Veil duur wee t gi e i iglieid en schoonheiiK/.in,
/uilen beschaafde menschen zich hier vergrij'
pen aan de natuur, om van de ruwe en onbe

schaafde nog niet eens ie gewagen. Ook
hier moet leiding, zeer veel geduldige, wijze
en strenge leiding gegeven worden, om een
ramp te voorkomen, 't Is weer het meest
praktisch, om alleen de wandeling toe te
staan langs de Ivstaande paden en streng de
hand Ie honden aan de Vugehvet, die met
een paar uitzonderingen alle vogels van het
duin beschermt. Intusschen kan ook soms
reeds het het reden alleen van de broed

plaatsen noodlottig worden voor de merk

waardigste bewoners van de waterleiding
in het bijzonder voor den Griel. Deze Grielis
een prachtige steltlooper, die al heel zeld

zaam is geworden, maar irr de
Walerleidingduineu broeden er ieder jaar eenige paren,
meestal jaar op jaar ongeveer op dezelfde
plaats. Evengoed als het voor de planten
gebeurt, zou men ook de broedplaatsen van
de/.en vogel zeer ruim kunnen omrasteren.
Kr is gelukkig ruimte genoeg. Ook zou ik een
aantal boschjes willen uitzoeken en ook die
omgeven door een vrijwel onoverkomelijke
omheining. Meen vooral niet, dal daardoor
het natuurgenot verminderd zou worden,
want al wat er in die boschies huist zal zoo
luidkeels en uitbundig leven, dat de wande

laar buiten het busehje daar nog volop zijn
bekomst van krijgt.
Publiek /a! ook dolgraag b'uenicn willen
plukken en in hel najaar takken meenemen
m 't de mooie, kleurige lussen en ik gun het
den menschen graag. Maar ik vrees, dat wij
toch liever elke plukkerij moeten verbieden
en het vervoer van planten en plantendeelen
strafbaarstellen. Dat kan heel goed en gebeurt
ook al in sommige duinen en zeer mooi in
het Zwitsersch Natiorraai park, waar ge langs
de drukst begane paden de grootste
zeldzaamheden ongerept kunt zien staair. Zoo
fatsoenlijk kunnen wij ook worden. Misschien
is het mogelijk om aan de uitgangen van het
wandelterrein bij tijd en wijle geschikte
bloemen en vruchten te koop te bieden. Dat
is een kwestie van organisatie.
De opbrengst van dien verkoop zou in
mindering kunnen komen van de vijftien

duizend gulden die B. en W. thans beschik

baar stellen, want ik vrees dat dit te weinig
is, om die omrasteringen in stand te houden
en voor voldoende bewaking te zorgen. De
zaak is trouwens ook veel en veel meer waard,
wel tienmaal zooveel. Het gaat er hier toch
niet om, om enkele lui, zooals ergens in het
rapport staat, een genoegen" te verschaffen.
maar om aan een bevolking van omtrent
een millioen wat meer gelegenheid te geven
tot verhooging van levensgeluk.
Daarom hoop ik, dat B. en W., als het soms
dreigt mis te loopen, hun proefneming niet
al te vroeg staken en dat alle volksopvoeders
en volkskrachtvermeerderaars hier eens een
handje willen helpen in de goede richting.
Wie weet hoeveel duizend jaren hier in Neder

land nog menschen moeten leven. Daarom
mogen we nu niet reeds wegzakken naar de
troosteloosheid.
Hoe eerder we dus aan 't wandelen komen,
hoe beter. Maar tegelijk moet de wandel

plaats zelve steeds schooner en rijker worden.
J A c. P
I J S S U
IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIHIIIIIfIlllllllllll UI
MOERHEIM"
DEDËMSVAART
LEGT
(BORDERS
De Griel, het schoonste sieraad van ,de =
Waterleidingduinen ~ ( Foto Bnrdct) ""»•»'•	"
AAN

</text>
<image timestamp="2002:08:25:08:55:33.00" size="591010">D40003Y0.TIF</image>
</page>
</document>
