<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19141122</Datum>
<Pagina>12</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
12
D"E AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
22 Nov. '14. ^- No. 1952
Ontspanning

in Oorlogstijd
Steeds feller woedt de oorlogsgruwel en innige
droefenis vervult eenieder.bij het aanschouwen der alom
heerschende ellende.
Is het te verwonderen dat men niet gestemd is
om naar publieke vermakelijkheden te gaan en datThéaters,
Concerten en Music Halls slechts matig bezocht zijn.
Toch heeft de overspannen en vermoeide geest
behoefte aan verstrooing.
De Kunstenaar, in droeve oogenblikken, grijpt
hartstochtelijk naar zijn geliefkoosd Instrument en
ontlokt het welluidende akkoorden, die zijn geest
weldadige kalmte en rust schenken.
Handelt evenals de Kunstenaar en zoekt ont

spanning bij de harmonieuse toonen van een


NIS MASTER'S VOICE" Gramophone

die u in staat stelt de beroemdste kunstenaars als
(3ABUSO, CAMPAGNOLA,BATTISTINI,KÜBEL1K,
P AD ERE W SKI en duizenden anderen te hooren in den
huiselijken kring.

Machines van f 37.50 af.

Dubbel bespeelbare platen van fl.5O af.


The American Import Cy.

22a Amsterdamsche Veerkade Den Haag
zendt op aanvrage 'gr. en fr. compleete catalogi
en adressen van hare officieel aangestelde agenten.
ALGEMEENE

Maatschappij van

Levensverzekering

en Lijfrente =
TE AMSTERDAM, DAM RAK 74.

Directeuren: '
J. F. l. BL1NKKNBEBG, Mr. J. TA»SCHEfICHATEN tjfjta. «r. H. 8HI88AÏBT.

Verzekerd Bedrag:	±212 HllIliOen Gulden
waaronder Verzekerd Kapitaal . ± 179

en verzekerde Rente ruim. ... 3'/4 •• ..
Waarborgen	± 64

Aan Verzekerden betaald. ..... ± 72 n

Ontvangsten in 1913	± II

Hoofdinspecteur voor Nederland:

P. A. AOAMA VAN SCHELTEMA, Nic. Maesstraat 51. AMSTERDAM.
Inspecteur voor Amsterdam : A. VAN DEN STEENHOVEN,
Leldschekade 95. Beurs by Ban»38. AMSTERDAM.
Verschenen bij de Uitgevers- en
Drukkers-Maatschappij van F. VAN
ROSSEN te Amsterdam:

De Ingenieur in Ned.

Indië op technisch

en Sociaal gebied,
DOOR
GE. G. CB1MEBC.I.

Uitgave van de sociaal-technische
yereeniging van demokratische
ingenieurs en architecten. •,-.,••."..
PRIJS f Q.50]!ii
1670
De VEILING der perceelen

Frederik Hendrikplantsoen No. 9 tot en

met No. 21
en
Frederik Hendrikstraat No.
Sftl plaats hebben op jnAAXUAO 3O
KOVEfflBEK 1914 i»bet Verkooplokaal ,,Fra*cati".
Te . bezichtigen Dinsdag en Donderdag,
e op den Verkoopdau van 2 4 uur.
Op Of percrelen Hun 9O p f t. tier
Koop««f 4»pCt. 's Jaar»gevetttlga bit j ven

JBSABBENDAnr, L. D. DE JONG,
Notaris. makelaar.
Verschenen:
JU. 33.iöXl"W©rO3D3.ELH.

SUZE 14 CHAPELLE-ROOBOL
(Schrijfster van IN TWEESTRIJD enz.)


WEELDE-DRARG.

Prijs ingenaaid 2 dln. f4.90. In l deel gebonden f 5.5O.
l'itjjavc van U\ UOLHGNi &amp; WAREMORF, Amsterdam.
Belangrijk voor Effecten-bezitters,


Een LIJST YAN TRAAG EN AANBOD van

eire»100 aan de Am*terdttinsche B«urs
ge
nötëerde fondsen, komt alleen voor in het

. Financieel Nieuws- en i'itlotingablad"

Dit Weekblad bevat alle Uillotingen (waaronder die van
kleine Gemeenten, enz.) Rentebetalingen, Nieuwsberichten,
Producties, in n woord alle wetenswaardigheden op finan

cieel gebied; het geeft geregeld hoogst interessante Hoofd

artikelen*) en Beursverslagen uit Binnen- en Buitenland; het
verstrekt gratis advies in de rubriek Beantwoordingen; terwijl
de Dagelijksche Koerslijst der meest actieve Fondsen aan de
Amsterdamsche Beurs, en eens per maand een Prijslijst van
alle Premieloten gepubliceerd worden.
Prfla slechts f 2.5O per jaar, waarin begrepen
de geregelde koatelnoze contr ole tot 1OU
nummers van nitlootbare fondsen.

Bureelen: Bilderdgkatraat 98, Den Haag.

Proefnummers gratis; abonnementen kunnen op den
Isten van elke maand ingaan.

*) in de laatste maanden o.a.: De Financieele Crisis in
Brazilië; Het Staatsbankroet van Mexico en zijne gevolgen;
De Financiën van Spanje; Insolvente Staten; De vooruitzich

ten der Rubbermarkt; De Boedelbereddering van den Balkan

oorlog- De Amerikaansche Sporen en de Interstate Commerce
Commissioir; De Financiën van Bulgarije; enz.
Verschenen:

De Liefde Sticht

ALMANAK

voor het jaar 1915.

Prijs ƒ 0.10, geb. ƒ 0.25
Uitgave van Van Holkema &amp;
Warendorf, Amsterdam.
Verschenen bij de Uitgevers- en
Drukkers-Maatschappij van F. VAN
ROSSEN te Amsterdam:


Hedendaagsch


Mirakelgeloof,

DOOR

Prof. Dr. G. VAN RIJNBERK.

(Overgedrukt uit het
Ned. Tijdschrift voor Geneeskunde.)

Een elftal opstellen.

PEIJS f 0.50
11894. EEN TWINTIGJARIGE NEDERLANDSCHE INDUSTRIE, 19141


Man de Verbruikers vatn Buiten/andache TanOmiddolen /

Wilt gij thans inderdaad echte Xederlandsche voortreffelijke antiseptische
Tandmiddelen gebruiken?

l,KT D»BT VOORAL OP BIJ HET KOOPEN,

dat de verpakking voorzien is van onderstaand, door de Nederlandsche Regeering be

schermde merk: twee gekruiste tandborstels waartusschen een P".
Men vindt in alle bekende zaken:
Het Atol- of Odol-mondwater met patentdraaischijfsluiting in 1/1 flacon a f 0.80 en
flacon a f 0.50.
Het Atol"- of Odor-tandpasta in doozen vanaf 10 cents en tubes vanaf 25 cents.
Het Kalico"-tandpasta (Chloras Kalicus tandpasta volgens Professor UNNA) in tube
a 35 en 60 cents. Beslist beter van smaak dan het Buitenlandsch fabrikaat.
Vraag Uw leverancier bij het koopen van een tube Kalico" tandpasta
vooral een monster tube in etui gratis, om ook Uw vrienden met dit echt
Hollandsch fabrikaat kennis te laten maken.
Tandmiddelen fabriek, Firma L. POOL &amp; ZONhN, Amsterdam, Kloveniersburgwal 42.
Eenlge speciale inrichting op dit gebied in Nederland welke m«t recht in deze dagen
kan wijzen op het nut, haar talrijk personeel aan het werk te houden.
1/2
tubes
te Sloten,

Op Woensdag 9 Decem

ber IJM4, des middags 12 uur,
van 4 in aan houw zijnde
fc UIZEN en Erven, te Sloten
aan den Sloterstraatweg, vermoe

delijk plaatselijk genommerd A 2
a b c en d Sec'ie E No. 1821 en
1822, samen groot 4 Aren 1«
Centiaren, in het Koffiehuis
van A. BAKKER, Sloterstraatweg
E 137, tegenover de brug einde
Overtoom.

W. KRABBENDAM,
Notaris te Amsterdam.
D£AMSTERDAMMER

mKBLADv.NEDERLAM)
si. f 1.65 p. kwartaal
EEM NIEUW KOOKBOEK!

Verschenen:


DE MODERNE ROOKWIJZE

PRACTISCH KOOKBOEK

- DOOR

PI. 3VC. -A. 3ST EI E R SIM! IT

Prfls ingenaaid ƒ1.25 Keurig gebonden ƒ1.65


Uitvoerig prospectus op aanvrage verkrijgbaar
Uitgave van


Van Holkema &amp; Warendorf te A dam.
Heden verscheen:





Geïllustreerde Wereldgeschiedenis




^= voor OUD en JONG- ^^=


door E. MOLT.

Royaal formaat, 662 pagina's compres gezet.

Geïll. met 200 groote en kleine Platen en met Bandteekening van JOH. BRAAKENSIEK.

Compleet in 6 afleveringen a 25 cent. Prijs ingenaaid ƒ l 50 Gebonden ƒ 1.90

Het zij ons vergund, met een enkel woord het boek in te leiden, dat wij hierbij oud en jong Nederland aanbieden.
Geschiedenis is een vak, waardoor menigeen zich al afgeschrikt gevoelt, eer hij er behoorlijk kennis van heeft genomen. Geen
wonder voorwaar! Die dorre opsomming van niets zeggende namen, die jaartallen, zoo moeilijk te onthouden, de droge lessen uit taaie
leerboeken, zijn waarlijk niet geschikt om de belangstelling te wekken, de onmisbare factor voor geestesontwikkeling.
En dat is jammer genoeg. Voor hem toch, die in de geschiedenis eenigermate zich thuis gevoelt, kan zij een bron van groot
genoegen, en niet minder van nut zijn. Niet alleen zal hij met belangstelling en inzicht de belangrijke gebeurtenissen van den dag volgen,
zooals die in couranten en tijdschriften zijn beschreven, maar ook heeft hij het middel aan de hand om op aangename en vruchtdragende
wijze van de populaire geschriften van onze historieschrijvers kennis te nemen.
Maar om de jeugd zoover te brengen, is het noodig een anderen weg in te slaan dan die, welke nog maar al te vaak gevolgd
wordt. Men moet de historie doen leven; men moet de spannende momenten naar voren halen, de interessante personen ten tooneele
voeren. Dezelfde leerling, die onverschillig blijft bij het behandelen eener taaie les, zal met aandacht luisteren, als een treffende gebeurtenis
in bijzonderheden wordt verhaald, als hij het leven van een belangwekkende persoonlijkheid hoort beschrijven.
Juist door in bijzonderheden af te dalen, maakt men de historie zoo aantrekkelijk. Door dit beginsel hebben we ons in de eerste
plaats laten leiden. Waar een Alexander, een Hannibal ten tooneele treedt, hebben we ons veroorloofd, uitvoerig de lotgevallen en daden
dier helden te vertellen; terwijl we daar, waar de belangstelling zou verflauwen, ter wille van den samenhang met een enkel woord den
overgang tusschen de gebeurtenissen hebben aangeduid.
Op volledigheid maken we dan ook geen aanspraak. Ons boek wil allerminst een leerboek zijn, dat zich beijvert, geen jaartal, geen
feit, geen persoon onvermeld te laten. Maar wat we wel hebben getracht, is inzicht te geven in belangrijke tijdperken, juiste begrippen
aan te brengen. Met dit doel voor oogen, achtten we het niet noodig, gelijksoortige gebeurtenissen alle in bijzonderheden na te gaan,
waarbij men zoo licht gevaar loopt, door herhaling vervelend te worden. De aandachtige lezer zal zien, dat we voor de kennis van de
kruistochten b.v. een uitvoerige behandeling van de twee voornaamste voldoende achtten en bij de anderen ons bepaalden tot het
vermelden er van. Door op deze wijze te handelen waren wij in staat, het belangrijkste meer in de puntjes te bespreken.
Wie we als onze lezers hebben gedacht ? In de eerste plaats de jeugd, die de lagere school heeft afgeloopen, die met de
Vaderlandsche geschiedenis eenigszins op de hoogte is en nu zeker wel een kijkje wil nemen op het wereldtooneel, waar zooveel spannende
gebeurtenissen zijn voorgevallen. Maar ook menig oudere, die niet het voorrecht van een wetenschappelijke opleiding heeft genoten, zal,
hopen wij, de gelegenheid aangrijpen, op aangename wijze kennis te nemen van de wereldgeschiedenis en zoo een stap voorwaarts zetten
op den weg, die, naar wij vertrouwen, tot hoogere ontwikkeling zal volgen.
Voorburg, 1914. E. MOLT.
Bij eiken Boekhandelaar te bekomen.
Uitgave van VAN HOLKEMA &amp; WARENDORF te Amsterdam.
De Orde van Zeven

geeft wederom gelegenheid tot het bijwonen van
STUDIEA VOiNDEN: 's Donderdags 8-10 uur voor belangstellenden,
Maandags 8—10 uur voor vaste cursusleden.

's GRAVENHAGE, CH. E. J. MEIJLL,
)ude Schevcningscheweg 72. L. T. V.
Grafzerken en Monumenten,
, COOL.
FABRIKANTEN.
Typ. Amst. Boek- en Steendrukkerij, v/h Ellerman, Harms &amp; Co.

</text>
<image timestamp="2002:08:21:03:53:29.00" size="285727">D40001HZ.TIF</image>
</page>
</document>
