<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18950728</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 944
Dr. Mi.
De Fransche ontdekker van het heilserum voor
diphteritis.
Te laat,
Louis Wilgers zat in een leuningstoel in de
rookzaal der sociëteit ernstig na te denken. Het
was over iets dat Bijversma, die juist was heen

gegaan, tegen hem had gezegd, Itijversma had
//Zeg, ouwe jongen, 'k ben onlangs je vrouw
tegengekomen sinds jelui getrouwd bent, heb
ik haar niet meer gezien dat is nu zoowat acht
jaar geleden, niet? en ik had haar waarachtig
bijna niet herkend ! Wat is ze verbazend veranderd."
» Veranderd hoe zoo?" vroeg Wilgers.
//Wel, ik vond dat ze er niet al te best uitzag,
erg afgemat, vond ik, hm ! ... en ... ."
,/En?"
K u, ronduit gezegd: alsof ze zich ongelukkig
gevoelde zie je, dien indruk gaf ze mij. Wezen

lijk, zooals ik zei, ik kou nauwelijks gelooven, dat
zij dezelfde vroolijke Mina MSrtano was, het
lacheliekje, dat ik vroeger zoo vaak op partijtjes ont

moette."
Eu over deze opmerkingen van Rijversma zat
Louis nu te peinzen, 't Vreemde was, dat hij zelf
niet eens had gemerkt, dat zijn vrouw er minder
goed uitzag, 't Was hem wel is waar een poos
geleden een maal of wat opgevallen, dat ze leelijk
begon te worden, maar dat was ook alles. Toch
moest de indruk, dien llijversmu van haar had ge

kregen, wel juist zijn geweest. En ongelukkig."
Dat had hem het meest getroffen. Was het moge

lijk, dat zij zich ongelukkig gevoelde? 't Was nog
nooit in hem opgekomen, daarover na te deuken.
//Dezelfde vroolijke Mina Martano, iiet lachebekje,
dat ik vroeger zoo vaak op partijtjes ontmoette."
Die woorden hadden een snaar in zijn geheugen
doen trillen. Hij sloot de oogen en zag haar weer
zooals zij er uitzag op dien avond, toen hij haar
vroeg. En hij herinnerde zich ook och ! welk
een stomp, trouweloos ding is soms ons geheu

gen! hoe zij geantwoord had, toen hij bezwoer,
itat zij het liefste meisje was, dat hij ooit had
aangetroffen :
Och, dat zeg je nu, maar als ik leelijk was,
zou je geen zier van me houden."
Toen had. hij het tegengesproken haar bezwo

ren, dat het zoo was, dat hij haar niet om haar
uiterlijk liefhad. Nu besefte hij. met plotselinge
schrik, dat zij gelijk had gehad. Want in den
laatsten tijd was het ongetwijfeld zeker, dat hij niet
de minste genegenheid voor haar gevoelde. Soms
zelfs had haar aanblik hem met tegenzin vervuld.
Zij waren van elkaar vervreemd. Nooit liefkoosde
hij haar meer; geen enkel tecder woord kreeg zij
meer van hem. Ja, als hij er goed over nadacht,
was hij zelfs min of meer ruw tegen haar geweest.
't Arme wijfje kon liet toch waarlijk niet helpen
dat ze leelijk werd. Ze had er ongetwijfeld zelf
nog meer verdriet van dan hij. Rijversma had
gezegd, dat zij er uit/ag, alsof ze zich ongelukkig
gevoelde; hoogstwaarschijnlijk was ze ongelukkig.
Wai verschrikkelijk eenzaam moest zij het al die
jaren gehad hebben, den geheeleu dag alleen thuis
terwijl hij op zijn kantoor zat in de oude stad.
Als zij kinderen hadden gehad, zou 't natuurlijk
heel anders zijn geweest. Ook dat was misschien
een geheime kwelling voor haar geweest. Hij her

innerde zich uu, met een opwelling van berouw,
dat hij eens toen zij woorden hadden, zoo hondsch
was geweest, dit haar te verwijten. En 's avonds ?
Haastte hij zich niet altijd, om de deur uit te
loopeii, naar de sociëteit ''. En als hij bij hooge
De ni
(Judy)
Lord S.u.isr.rr.Y tot Lord I!»--KI;I:I;V : -Welk
wapen kiest ge ? Den strijd tegen het
Hoogerhuis of de Home Kule-ijuaestie ? Mij is het
om het even."
uitzondering eens thuisbleef, had hij nauwelijks
een woord voor haar over. Wat een beestachtige
egoïst was hij geweest! Hij had zich zelfs nooit
de moeite gegeven, om te bedenken, of zij geluk

kig was of niet. Maar zij, die als vrouw weinig
om handen had, niet de minste ontspanning of
afleiding, had des te meer tijd om aan haar ge

dachten toe te geven en zat ongetwijfeld onop

houdelijk ovrr het vers-bil tusscben toen en nu
te broeden. Hij was liijversma dankbaar, die hem,
zij het ook ruw, wakker had geschud. Hij stond
op, trok zijn jas aan en nam zijn hoed. Hij had
een besluit genomen. Hij zou dadelijk naar huis
gaan en voortaan weer tegen zijn vrouw zijn, zoo
als hij in de eerste dagen van hun huwelijk tegen
haar was geweest, met, al de teederc woorden
en lielkoo/.iiigen van de wittebroodswtken. Arm
vrouwtje! Hij had half lust den Jan te vragen,
hém i'CJi goed pak shiag te geven.
Met een opgeruimd hart, verliet Wügcrs de
sociëteit. De liefde zou worden lievboien.

Hij vond haar verdiept, in haar huisLourlboek.
Zoo, Den jij daar? Uat's vroeg vandaag!" zei
ze, zonder op te kijken.
//Ja, daar ben ik, vrouwtje," antwoordde hij.
//'k Vond liet schandalig je zoo heelemaal alleen
te laten."
En hij tikte haar op den wang en kuste haar
hartelijk.
Schamper lachend keek ze op : ,,'k Zou iu 't
vervolg liever wat minder drinken. Ju deed wijzer
naar bed te gaan," klonk het bits.
Hij voelde iets als een dolkstiek in het, hart.
Hii keek haar aan. Ba ! ze ?w,v leelijk—en erg ook.
Hij ging naar bed.
ren. 7.30 : diner in de club. 8.30: in
Haymarket h'edoro, met Parrick Campleeth en Bancroff.
11.30: dansen bij de familie 11...., die »sterft
van verlangen om u te ontmoeten".
En tot slot een intiem feestje, dat niet op de
lijst is gezet.
Het is wel anders dan hij gedacht had, maar
Daudet legt zich neder bij den wil van zijn
vriend, goedschiks, omdat hij het anders kwaad

schiks zou moeten doen, en, zegt hij bij zichzelf:
»ik geloof vast, dat deze reis mij veel goed zal
doen	te Parijs."
Acht dagen lang is bij op deze manier uit,
ieder oogenhlik voorgesteld aan nieuwe menschen,
die sterven van verlangen om met bern kennis te
maken, als het ware gaande van hand tot hand.
Hij slaat daardoor bok op bok, maar men neemt
er geen nota van, evenmin als zijn nieuwe ken

nissen eigenlijk van hemzelf nota nemen.
»lk heb in de eerste dagen mijn beste beentje
voor gezet, beuit'lings was ik geestig en diep

zinnig, gelijk te Parijs gewoonte is, om te doen
zien dat men man van de wereld en tevens
denker is. Maar hier was dat verloren moeite,
gij hebt niets noodig dan den gewonen
gezelschapsnonsens : dat wint uit, voor artikelen en
boeken !r
Van Londen krijgt de gast weinig te zien. Hij
is naar Kotten llow geweest, heeft met het relitjeoun
peop/e en de New Woniun kennis gemaakt, is
geleid door »Engeland's duisterste wil lernissen,"
maar altijd onder geleide, en onder een geleide
dat hem eigen opmerken verhinderde. In de
j lioyal Academy heeft Lij niet mogen stilstaan
voor werken die hem toelachten : altijd was de tijd
afgepast, en alleen voldoende voor een vluchtige
beEen Iniorrept.
(Le Eire.)
GKKJIANIA : Wil je wel eens gauw stil wezen knorrepot ; zanik nu niet over die schuitjes en
scheepjes, die zijn alleen voor Willempje jij hebt je worstjes en cadeautjes immers ook niet
met hem willen deelen.
Vïirhi.

Het notitie-boek van een ..Lion".

Dit is het opschrift van een feuilleton-artikel
in de Dèliota, waarin Augustin l-'ilon een loopje
neemt met Daudet's engelsche reis, die hem, met
den shiitzade van Afghanistan tot den lion der
Londensche Season maakt. Filon heeft het
notitieboek van Daudet gevonden in een compartiment
van den Orient-Express ; van zijn inhoud het
volgende :
»lk ga naar Londen. Ik ben op. Hier zie ik
te veel menschen, praat ik te veel. Mijn hootd
en maag wil ik rust geven. De Er.gelsehen. zegt
men. kunnen niet converseeren en niet koken ;
dat is wat ik noodig heb. .... Ik heb dikwijls
over Engeland gesproken; ik heb het ingeleid
bij het publiek Xu wil ik toch ook op mijn
beurt wel eens gaan zien. of ik de waarheid
heb gezegd.
»I!ovemlien is het soms listig, uit l'arijs te gaan.
Toen JSourget terug kwam van zijn reis om de
wereld is hij in de Académie gekozen."
Diuidet komt te- Londen, '_' uur 17 minaten te
laat. Dat beteekent niets,'' zegt de vriend die
hem afhaalt: van de Eondoii-ChaUam-Dmcr
bestaat de legende dat een kleine jonden de/.u
lijn heeft genomen, om met ('hristnn^ /.ijlt groot

vader te bezoeken. Toen bij aar.kwam waren zijn
haren grijs, en was bij zelf grootvader."
Hij heelt jiainvlijks wat geslapen, of een
reporier wacht hem op. en na de reporter de vriend,
die een dozijn couranten medebrengt waarin ziju
aankom.-,! wordt medegedeeld. Maar om couranten
te lezen is thans geen tijd. ziehier het programma
van den dag: !&gt;.,'jil voorin. .National tiallery: de
Turners bewonderen. 10.15 liritish Museum, de
friezen van hot I'arthenon, de mummies, de fos

sielen, de leeszaal, de manuscripten, l uur:
kruitmagazijn, in ilydepark déiilévan de
mailcoaches. l uur 4i&gt; : déjeiiner bij sir Marmaduke
H. . .. die sterft van verlangen om u te ont

moeten". Drie uur : concert van Nikisch in
Queen's hall. Vijf uur. thee hij lady D. . .. die
»sterft van verlangen om u te ontmoeten'. .\10;
parlement, om de peroratie van Ilalfour te
hoozichtiging der modestukken. Hij ziet van Londen
niet anders dan een verzameling cosmopolitische
bibelots, drinkt er champagne, eet er Kransche
spijzen, hoort er Sarali Bernhardt, Vvette
Ciuilj borr, Duse, Fiüora ; de lieden met wio hij ken

nis maakt spreken Fransch en als hij dood,
dood-op te l'arijs terugkomt, onverwacht, vindt
hij Jean. die zijn kumniel en kirsch bij llesschen
verschenkt aan kameraden, zijn sigaren rookt
door het geheele hr.is. en zich verontschuldigt:
De courant,!!! schreven zoo druk erover, hoe
gastvrij mijnheer in Engeland werd ontvangen.
dat ik meende, iets terug te moeten doen : deze
heeren zijn engelsche palfreniers uit de avenue
Marbi.'iif.''
liet Juni-nummer van Eigen lluurd bevat:

Je Maintiendrai', door Louise l!. U.; De
Ph\ siatrische inrichting Nul urn Siuint te
Schoveningen''. do,,'r E. N. Koeger iniet atbeeiuingenj ;
(iracio". bij de plaat naar de schilderij van
X. \an der \Vaaij; ; -Prinses Theivse", door
Truiila Kok ; De intocht der oflicieelen binnen
Ond-llolland op Zaterdag den l l den Mei ISiCi";
&gt;,ln memoriam" i Lombok-'s (ïravenliage ; Tel

ganger tegen harddravrr" : -Een knorrepoi '. door
\V. C. T-iigeler ; .Eo:i schetsje uit .Japan" door
Sakura im-t afbeeldingen: ; liet linis van
Kowaring aan den U&lt;'ijige&lt;iwe&lt;r te Amsterdam' (niet
afbeelding) ; Kinderen der Zee" (bij de plaat
naar Jozei Israels); De Zwaan" : -Xei's krijgslist",
door H. liertraiui : :Het Aliiantieleesi te Am

sterdam oj) den l'.Klen Juni 17'.).")", (met
afbeul, dingen en portret''): Pan- en dakzicht" (liij de
plaat, voorstellende het liinnenpleiutje van
Oudllolland, naar W. O. J. Nieuwenkamp) ; De
opening der Fninscui! afileeling van de
\\"er(&gt;!dtentoonstelling (met ai beelding van liet eere-salon) :
,\\immioV eerste kerkgaii!j'',door do M^enilaer ;
De ijzergieterij de l'rins van Oranje te
'sliravenhage", door l'. 11. Fsener (met af beddingen) ;
Prins lialthasar" (bij de plaat naar Velasi|itez op
het Mauritshuis te s dravenhagej ; -Mr. S. van
; Houten, de Minister van Ijinnenlandsche Zaken,
Categoiïscli W.
(Moonshine.)
Policeman tot HAIK OUIIT en ROSKÜEKY : Er uit!
in zijn kabinet" (naar een fotogralie van
Vinkenbos en Dewald) ; »Chineesche leesten en cere

moniën op Java", door mevrouw 13	; «Laatste
slachtoffers van den oorlog in Atjeh (met portret

ten) ; »Nu had zij er spijt van" ; «Hoe moeten de
kinderen t'huis zitteu tnj het lezen en schrijven ';:
«Aantrekkelijkheid", door A. l'eaux; . A. A,
Middelberg' (met portret) ; «Van een gouden.
zonne", door \\. C. Tengeier ; -&gt;De Koninginnen
te Igls" (met afbeeldingen) ; &gt;-Een lesje bij
JS'eptunus (bij de plaat naar de schilderij van
aouzaPinto) ; &gt;-Amsterdamsche stadsgezicnten", door
Jo. de Vries (met afbeeldingen naar fotogratiën
door G, O. 't lloott); »lu een luchtballon iiaai
de A'oordpool"; Verscheidenheid ; Feuilleton.
Allerlei.

Een draaimolen op hol.

Een draaimolen op hol is wat nieuws, en daar
allo nieuwigheden uu l'arijs behooreii te komen.
is liet ook hiermede zoo. Een groot aantal
kinderen in l'arijs zitten alleen kinderen 111
een draaimolen! reden rond en om in een
van deze ingenieuze lusthoven, toen het paard
dat de beweegKracht vormde van het ding, op.
hol sloeg'. Jlij was voldoende van alle kanten
ingesloten, om niet weg te kunnen, maar e
draaimolen ging met vervaarlijke snelheid rond.
en alle pogingen om het beest in zijn vaart te
stuiten waren vruchteloos. Angstgeschiei van de
kinderen op de houten paarden, angstgeschrei
van de moeders rondom. Gelukkig liep
alles
zonder ongelukken af: liet paard viel eindelijk
neder, en de draaimolen stond stil !
Scandinavisch Circus

in het Circusgebouw der maatschappij «Arena".

De eerste voorstelling van het Scandinavisch
circus, directeur Albert Schumann heeft eergis

teren (Donderdag), voor een talrijk publiek plaats
gehad. De verwachting was tamelijk hoog ge

spannen maar ze is overtroffen, door de in waar

heid schitterende voorstelling.
fraaie raspaarden, meesterlijke dressuur, keu

rige costumes, erg grappige clowns, lieve
balletteuses, zijn goede factoren van een geheel.
dat bij uitstek geschikt is om een talrijk publiek
te lokken en aangenaam bezig te houden.
De heer Schumann kan tevreden zijn met het
succes dat hij Donderdagavond behaald heeft.
Iedereen was meer dan voldaan en het herhaald,
donderend applaus heeft dat ten duidelijkste
bewezen.
Het gebouw van de Maatschappij Arena ziet
er zeer gezellig en netjes uit, de plaatsen zijn
ruim en gemakkelijk en de hoogere rangen niet
te hoog zoodat ook do minder betalenden goed
zien en hooren kunnen. De directie van de
Maatschappij Arena heeft een goed debuut ge

maakt door liet Circus van den heer Schnmanr
in haar gebouw te doen optreden. We durven
het Scandinavisch gezelschap een groot en voort

durend succes verzekeren.
De oude wachter op de tinnen.
(Punch.)
Veteraan Gi.AH-KINK : slujk.kijk, waar is vrienc.
llarcourt gebleven V"

</text>
<image timestamp="2002:08:20:20:17:36.00" size="422928">000003EZ.TIF</image>
</page>
</document>
