<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18951006</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 954
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
iriseerende pailletten, en het wordt een fraai
stalenboek, verguld op snee.
Toch kunnen smaakvolle vrouwen met byna
evenveel kleuren zeer elegant gekleed zijn •, alles
komt aan op de keus, en op de persoonlijkheid
-der draagster. Vooral het lint dat in het tegen

woordig toilet zulk een groote rol speelt wordt
in alle kleurcombinaties gemaakt. Wat beweerd
is, dat guipure, kant, valenciecnes en dergelijks
uit de mode raakten, is onjuist; alleen worden
guipures vaak met pailletten en gouddraad
vercenigd, en de zwartkanten rokken, waarvoor anders
het najaar de tyd is,z\jn wel door het crépou vervan

gen ; ook zwarte tulle wordt op een transparant in.
zwarte zyde of zwart satin merveilleux gedragen
«n dan van onderen met eenige ruches,
bouillonné's of volants afgemaakt. Voor kleine vrouwen
zyn verticale strepen of strepen langs alle naden
meer aan te raden ; men kan daarvoor entredeux,
paillettenpassement, satijn, lint, smalle ruches of
wat ook nemen.
Een voorwerp van pronk zal dezen winter de
avondcape zyn. Van fluweel, zijde, satijn, met
borduursels, goud en zilver, pailletten en guipure
bedekt, aan den hals met tullen ruches of kransen
van rosetten gesloten, gevoerd met bonte zyde
-of heel dun pluche, zal zij een der meest in 't oog
vallende deelen van het theatertoilet worden.
En juist op dit gebied is te Parijs iets zeer
nieuws gevonden. De fraaiste capes zullen de
beschilderde zijn. Een Parysch schilder heeft
een procédéen een patroon bedacht, waardoor
de cape, met bloemen en exotische bladeren in
.goud en kleuren bedekt, op een afstand een
stuk kostbaar applicationwerk gelijkt; dichtbij
ziet men dat zy een soort aquarel is. Die capes
.zyn nog zeer duur, 250 a 300 francs; het pro

cédéis nog in handen van den uitvinder en
«en paar vrienden.
Aan andere capes gaat men dezen winter weer
een capuchon zetten, die met contrasteerende
zijde of pluche gevoerd wordt en zoo groot zal
zijn, dat men hem werkelijk nuttig zal kunnen
gebruiken. Iets dergelijks wordt ook by de
straatcapes en zelfs bij de gesloten jaquettes
voorspeld; de ruches, en een deel van de
modetragen zouden daardoor komen te vervallen.
By' de Fransche Académie de Medecine is een
schrijven van den heer Claverie te Tarbes inge

komen, waarin die heer een voorstel doet, dat
tegelijk hygiënisch moet werken, de ontvolking
van Frankryk tegengaan en de schatkist vullen.
Hy wil de corsetten met een zware belasting
treffen. In zijn memorie van toelichting zet hij
•uiteen, hoe het corset, dat maag en lever drukt,
•de borst beklemt en de digestie hindert, op de
volgende geslachten een vernietigenden invloed
leeft, evenals alcoholisme, en tering allerlei kwalen
•doet overerven, en daarenboven een voorwerp
van weelde is; hij wil er dus, evenals van alcohol
en tabak, een zware belasting van heffen, die
Frankrijk ook zeer goed gebruiken kan.
Van het boek Recepten vin de Haagsche
kookschool, door de gewezen directrice Mej. A. C
Manden, is bij Gibr. van Cleef de tweede druk
•verschenen. Het voorbericht van den eersten
druk draagt als datum 25 Mei van dit jaar,
-dat van den tweeden druk 10 Juli, men
verwacht nog een. derde editie vóór het eind
van 1895 ; meer aanbeveling heeft het boek
.niet noodig. De schrijfster heeft hare taak streng
omschreven : voor de »voedingsleer" recommandeert
zij de bekende boeken daaromtrent, voor het
meerendeel der luxeschotels verwijst zy' naar den
kok. Als haar gebied rekent zij nog een
acht
•aimiiiiiiillliiiiiiiiliiiHiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiimiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii
W" Jaargang. G October 1895.
Redacteur: RUD. J. LOMAN. Adres:
Stonehaven, Hitherfield Road, Streatham, Londen.
Verzoeke alle mededeelingen, deze rubriek
betreffende, aan bovenstaand adres te richten.
IIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIII
CORRESPONDENTIE.

Cl. te U. Zend ons s. v. p. oplossing.
B. te Brooklyn. Dank voor toezending. We zullen
problemen nazien en plaatsen indien up to
publicalion mark."


Van dr. Sam. Gold, New-York.
Vervaardigd voor den Internationalen
probleemwedstrijd in dit blad.

,No. 30&lt;&gt;. Mat in drie (3) zetten.
abcde fg h
Wit: K h4, D g3, E c7 en h5, P g6 en h6; a4,
b2 en c6 = 9.
Zwart: K e6, D c8, T cl en f l, P al; c3, e7, fó,
f6 en h3 = 10.
honderdtal recepten, zoodat de huiselyke
kooksters voorloopig keus hebben. Eene eigenschap
van het boek boven de meeste andere kookboe

ken is, dat het niet op goed geluk vertaald,
maar alles geprobeerd, en naar de
qualiteiten der Hollandsche producten ingericht
is. Als gevolg vindt men ook hier en daar
een al te keukenachtig woord, «gestoken", of een
te haastig geschreven zin, «wrijf de andijvie door
een zeef en roer deze door de saus". Toch zijn
vermaarde buitenlandsche spijzen ook niet ver

smaad, men vindt er »rödgröd", jgibelotte'',
»polenta", »plumpudding", »spunge cakes", enz., en
van een aantal Hollandsche worden verschillende
recepten gegeven.

E—e.
schrijfwijze schijnt my wel wat slordig toe en
dat »ie" vind ik heusch wel wat plat. En al laat
ook de beste onzer zich misschien wel eens dat
»moet ie" ontvallen, dat neemt toch niet weg,
i dat het niet in den haak is. Zoe spreken kin

deren wel eens van as, in plaats van als, en van
de honderd moeders zijn er negen en negentig,
| die in opstand komen tegen zulk taalbederf en
• zich ergeren aan dat »as", omdat het denken
j doet aan en verwart met hetgeen men in den
kouden vuurpot vindt.
In de volgende eeuw zal intusschen geen enkele
moeder er zich meer aan ergeren, ten minste
»as Kollewijn's spelling die ouwerwesse spelling
»zal hebbe verdronge, as.... ja, maar as is
«verbrande turf."
'&amp;ZOH
bm.
iniiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiMiiiiiiiiiitiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiMiitiMiiiiiii
FMe-siècle Nederlandsen.

(Naar aanleiding van II. A. Kollewijn's: »Nog
eens de spellingkwestie". Zie Amsterdammer
No. 952).

Voor onze schooljongens, gymnasiasten incluis,
een gedachte om van te watertanden: »geen
grammatica meer!", nu men dood eenvoudig
schrijven gaat zooals men spreekt. Alleen begrijp
ik nog niet goed of voortaan ieder zal schrijven
zooals hy spreekt, of dat er nog bepaalde regels
zullen zijn; maar dat laatste doet dan toch weer
aan een soort van grammatica denken!
Hoe denkt zich de heer Kollewijn het toekom

stig Nederlandsch, dat eer deze eeuw ten einde is
het Nederlandsch ik hoor dikwijls praten van
»Nederlans", dus moet, behalve de »ch" er af,
ook nog de »d" er uit zal zijn ? Genoemde
heer schrijft gelukkig, maar ik geloof dat de
meeste menschen van gelukkt/g spreken en ik
hoor veel meer »perijode" dan »perieode" zeggen.
In mijn omgeving praten de meesten van een
»aïire keer" (d. w. z. een anderen keer) en van
»skepen" (d. w. z. schapen) enz. enz. Nu weet
ik wel, dat dit geen artistieke uitIrukkingen zijn,
maar die zijn immers toch alleen weggelegd voor
den »taal-artiest", of de taai-artiest (hoe moet ik
schrijven?).
Welke beweegredenen brachten den heer Kol

lewijn tot z\jn zoogenaamde taai-vereenvoudiging ?
Wil hij het humaan genoeg den menschen
gemakkelijk maken ?
Wel ik zou zeggen, 't wordt eerder lastiger
als ieder Nederlander gaat schrijven zooals hij
spreekt. En wat zal er ten slotte van onze taal
overblijven, en haar eigenaardige schoonheden?
Omdat het Engelsen nu toevallig »the" heeft als
lidwoord voor alle geslachten en naamvallen,
moeten wij nu ook maar een van de twee, bfde,
of het over boord werpen ? Ziet, dergelijke
vergelijkingen en gevolgtrekkingen gaan mijns
inziens niet op. Wij konden het artikel dan
even goed geheel weglaten : het Latijn b.v. ver

oorlooft zich evenmin de weelde er een de of het
op na te houden, maar heeft dan toch dit nog
op het Engelsch voor, dat het substantivum
meestal zelf zijn casus aanwijst.
Dat de vereenvoudigers toch heusch wel wat
«slordig en plat" schrijven, meen ik reeds te
mogen opmaken uit het feit, dat ik in des heeren
Kollewijn's regelen o. a. de uitdrukking »moet ie"
(waarom dan ook maar niet »mot ie") vind, terwijl
daarin ook voorkomt »wat hij doet" (consequent
zou zijn te bchrijven »wat ie doet"). Die tweeërlei
IIIIM	iiiiiiiiiii	iiiniiimiiiiiiiiiiii
iiiiiiiimimiiiiiiiiiMtiimimiiiiii
Oplossing van No. 3 4.
l P e7:, T f4: f! 2 K e8, R b8:l 3 T e4 f enz.
Eb8:! 2Te4f, Ke4: 3 D b4 f
T e3 2 P d3 t, T d3: 3 D e2 f
co 2 D e2 f enz.
Opgelost door Mrs. W. J. lïaird, Brighton (2).
C. Kockelkorn (3). Prof Berger, Graz (3). E. B.
Schwann. Londen (3). C. T. van Ham, Gorredijk
(4) E. Wieling, Groningen (3). H. C. Beets,
's-Hage (4). W. v. H., Delft (3;. Cijfer 3 1/8.
4 = uitmuntend, 3 = zeer goed, 2 = goed, l =
onvoldoende, O = slecht.
Beoordeelingen (304, Jespersen).
The mam variation containing the pure mates is
extremely pretty, but the cm-taüing key andcapture
of the pawn are not pleasing features.
Mrs. W. J. Baird.
Die Verführung ist sehr beacbrankt. Das Schlagen
eines Oftiders in einer Hauptwendung des Ideenspiels
beeintriichtigt dieses oinigerma°sen.
C. Kockelkorn
Only just falls short of being a great problem. One
must not look for beauty throughout a problem with
such stiking mainplay. In my opinion the twodistinct
sacrin'ces of the Rook deservc 3 marks.
E. B. Schwann.
Een zeer mooi probleem, niettegenstaande enkele
vlekjes toch 4.
C. T. v. Ham.
Gegen No. 304 ist allerdings einzuwenden, dass
der erste Zug (S e7:) das gewisse retrograde
Componieren zu scharf hervoihcbt und dass die
Schlusswendung T f 4: f 2 K e8, R b8 : 3 T i&gt;4 f nicht
mehr neu ist. Dagegen ist zu beiücksichtigen daas
die Yar. l- R b8: 2 T e4 f, K t4 : 3 D b4 f etc.
eine verstecktc wertvolle Beigabe bildet.
Joh. Berger.

TWEEDE NAT. CORRESP.WEDSTRIJD.
Negentiende zet van Zwart.
A
B
1 D el : t
2
C D
....
K e8
P c6: 0-0-0 D d5 Re3 +
3 g4
eó T hf8 R (17
E
....
R d3:
f5
4 P b6 D d6 ed4: P e7 P f5:
5 K a8 c4
6
R f5
7 P c7 D e7
8 R d5
9
D g? : K hS ....
gf6 : D Ii5 1 ....
P c7
T f2 R d7
R d7 dc6: da
10| R c8
T h4
b6
P e7 i P hl:
P d7
T e8
R a6
a(&gt;
F
R c6
D c7
lió
D g4
D e6
R b2
R f 5
c5
R d8
D g3
Grosthuizen, Sept. '95.
F. W. DKYVEB.
Internationale Fotografie-Tentoonstelling.

De heer A. D. Loman Jr., bemerkend dat ik
niet antwoord op hetgeen hij aan mijn adres
schrijft in het Wetkblad voor Fotografie en in
zijn F-bulletin, heeft het nu eens in het Week

blad voor Nederlmd beproefd, en ik wil zyn
poging met succes bekronen.
De heer A. D. Loman Jr. moet nu eenmaal
schrvj-en volgens zijn eigen woorden en het is
verklaarbaar dat hij, om aan dezen drang te
voldoen, zich telkens werpt op hetgeen door mij
wordt geschreven, daar op fotografie-gebied mijne
pen wel de vruchtbaarste in Nederland is.
De heer A. D. Loman Jr. had gaarne deel uit

gemaakt van de regelings-comaiissie der Inter

nationale Fotografie-Tentoonstelling, doch hij
verkreeg bij de benoeming der commissie-leden
slechts twee stemmen, waarbij zijne eigene kan
geweest zijn, zoodat het voor de hand ligt dat
hy der tentoonstelling niet gunstig gezind is,
evenmin als haar ziel (zooals hij mij betitelt).
De heer A. D. Loman Jr. vond in deze twee
punten aanleiding tegen de tentoonstelling en
tegen my te schrijven.
En nu de inhoud:
In mijn artikel (zie Weekblad voor Nederland
van 15 September 1895) is nergens een
bewierooking der tentoonstelling te lezen en, behalve
wat de uitgebreidheid (n 1. het aantal inzendin

gen) aangaat, zou hetzelfde artikel op elke
andere fotografie-tentoonstelling kunnen doelen.
Dat ik aldus slechts tot algemeenheden mij be

paalde, vindt zijn grond daarin dat ik als secre

taris der regelingscommissie mij elders onthield
van het beoordeelen der tentoonstelling, doch niet
wilde weigeren te voldoen aan de door de Redactie
van dit \Veekblad tot n ij gerichte uitnoodiging
een en ander van de tentoonstelling te zeggen,
zooals ik gewoon ben zulks in dit Weekblad te
doen.
De heer A. D. Loman Jr. meent dat ik geen
oordeel kan hebben over een tentoonstelling te
Londen, die nog staat gehouden te worden ....
en daarin heeft hij volkomen gelijk. Maar
enkele maanden geleden werd te Londen ook
een tentoonstelling gehouden en op deze doelde
ik. Dat dit den heer A. D. Loman Jr. niet bekend
zoude zijn betwijfel ik, want omstreeks dien

zelfden tijd bezocht de heer A. D. Loman Jr.
Londen en den generaal manager der tentoon

stelling aldaar, den heer Walter D. Welford, die
hem iemand aan de hand moest doen om hem
eventjes droge platen te leeren maken, die de
heer A. D. Loman Jr. thans (naar hij in Het
Nieuivs van den Dag van 29 September 1891
laat mededeelen, op groote schaal ver

vaardigt, nadat hij (volgens dezelfde bron)
reeds vroeger met succes fotografie-artikelen
fabriceerde.
MEISARD VAN Os.
Amsterdam. ;!0 October 1895.
P. L. v. d. P. De uiterste termijn voor verzen

ding der zetten is Dinsdagavond róur 12 uur.
J. J. S.
De volgende aardige slotwending deed zich voor
in een partij onlangs in Bohemen gespeeld.
Reclames.
40 cents per regel.
abcdefgh
Wit. Zwart.
P. K. Traxler. Jan Hamm.
l I' f't&gt; P f6
B fl: dan 2 D g4, gf, 3 II hO:, D eC 4 do en wint.
2 I) 13 R fl:
3 P g'f.ïI) e 7
K g7: dan 4 K hC : j l, K hG : 5 D f O : r, K h7 C
P f'5 en volgenden zet mat
4 R Ii6: R b6
5 P3 f'5 D et:
19 P h5! /«art geeft op.


Tereenigd Amst. Schaakgenootschap CaféHof britu,
Damrak 180 on Wavmoesstraat 180. Speelavonden
Dinsdag en Zhterdag, 8—12 Jaarl. contributie ƒ 6.
't V. A. S geeft voortaan toegangkaarten uit i ƒ3,
welke een jaar lang geldig zijn.
Amst. Schaakclub De Karseboom", Kal verstraat.
's Maandags, 8-12. Contributie / 3.
Colloge Zeemanshoop (Dam), alle middagen van
1 5 uur en Zaterdag 'savonds voor ge
ntroduceerden en buitenleden.
Het Kotterdamsch Schaakgenootschap houdt
bijDe Allgem. Wiener Medio. Zsitung 1894,
No. 75, schrijft:
De nadeelige werking van de
mondwatersoorten op de tandsubstantie was tot nu toe oog
niet in cijfers uitgedrukt geworden. Door de
genomen proeven verkrijgt men voor den eersten
keer een onwederlegbare, met cijfers aangeduide
vergelijking van verschillende soorten mondwater,
met betrekking tot hunne schadelijkheid.
Het schadelijkste van alle soorten mond

water is het salleyl-mondwater, het eenige
absojuut onschadeljke het Odol. Terwijl het
verlies der tandsubstantie bij ealicyl-mondwater
het buitengewoon hooge cijfer van 38 pCt. be

droeg, was dit verlies bij het Odol gelijk nnl.
Prijs per heele flacon f l,—Alom verkrijgbaar.
Depot van het Dresdener Chemisch Laborato

rium, L1NGNER, Amsterdam.
IIoofd-Depót
VAN
Dr. JAEGER'S OEIG.

Borniaal-Wolaftlei
K. F. DEUSCHLE-BENGER,
Amsterdam, Kalverstraat 157.
Eenig specialiteit in deze
artikelen in geheel Nederland.
Sedert l Mei Beditidend Verlaagde prijzen.

Magazijn KEI/ERSHOF", Nieinvendijk 196.
Zydensto f f en. Grootste sorteering zwarte
en gekleurde, effen, gewerkte en gedamasseerde
Zyde, Satjjn en Surah. De nieuwste des

sins en kleuren steeds voorhanden.
SCHADE &amp; OLDENKOTT.


H. R AHRte Utrecht.
Pianofabriek.

Binnen- en Bnitenl. Mnziekhandel.

Amerikaansche Orgels.

Ruime keuze in Huurpiano's.
lltlMIIIHlIUIIIMII
Illlllllllllllllllllllllllll
eenkomst des Woensdags en Zaterdagsavonds van
8 11 uur, in het Hjtterdamsch Leescabinet. Daar

enboven dagelijks gelegenheid in de namiddaguren
in bovengenoemd locaal.
De Nieuwe Rotterdamsche Schaakclub vergadert
Dinsdagavond en Zondagmiddag in CaféRondeel",
Hoogstraat.
STAüNTON's VERDEDIGING.
Amateurtournooi te Hastings, 3de ronde.
R. J. Loman, Londen. Waltuch, Manchester.
l e4 &lt;15 22 b3! R d6
2 ed5: I) «15: 23 bc4' p c6
3 P e3 D d8
4 d4 P f6
5 P f3 R g42
T d7
24 R e3

Zeer sterk in verband
met de volgende
cotu6 h3 R f3: binatie.
7 D f3: c6 25 T c7
S R e3 e6 26 D el \ g6?
9 R (13 D bö27 R c6: ! D c6:
10 T bl P d5 28 D aöJ K cS!
11 P d5: cd5; bG dan 29 R b6: en op
12 0-0 P d7 28—aC volgt T bG en
13 c4! dc4: D a6:
14 d5 D a6 -9 D !l7: D «6
P e5 dan!5De4,DdG 30 D d4 R ea
16 deC:, cd3 : (P d3:) 17 31 D e4 T e8
ef'7: f. K d8 (K f7:) 18 32 T cbl? 2
R f4 enz. Een grove miszet. 'tNu
15 de6: D e6t volgendege'eelte iseenig
16 R f5 D C'6 in zijn soort! Men gevo
17 T fel! 0-0-0 &lt;"-ut.
Op D f3: wint R g5 t 3- K II3 t
enz. 33 K h2: T e4:
18 R e4 Wit had voor zijn
voiWithadzichveelmoeite gende 7 zetten minder
kunnen besparen mei dan n minuut
bedenkD c-6: en H a7: te spe- tijd.
leu. Zwart verdedigt zich 34 R b6 D a2 t
nu uitstekend. 35 T (11 D ('2
18 D a6 3fi T bd5 T e8
19 T ecl P e5 37 T al remise!
20 D e2 K b8 Op K bs volgt H a7 f
21 R f4 f6 enz.

</text>
<image timestamp="2002:08:21:01:05:15.00" size="378762">000003HR.TIF</image>
</page>
</document>
