<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19110326</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 1761
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
in den dienst der lichte idee,
«\jn ons onverloren,
worden wedergeboien
golvtn in de wijde zee

TBB het wereld-beschouwen,
TUI bet wereld-opbouwen,
aller menechen-geelachten werk:
tot een blijvend bestaan
voert el Ie hunner aan
«ijn «teen en zoo rijst de kerk

De andere stem:
Het vergank'lgke blijft,
bet vergaande zaad drijft
door de velden der eeuwigheid •
alies is ggamgeweven
met zijn oorsproneen: leven
stroomt in ononderbrokenheid.

Krjjscbt bjj Hadewjjcb. wel de stem, na de
hoogste momenten, bel uil; tot een ijdele zelf

verheffing om uitverkorenheid, die van hare
religieuze zuat er Roland Holst daalt nog wel
«eng af tot weinig poëtischen redeneertoon;
•wat ongetwijfeld minder hinderlijk is. Erger
U het dat zij haar beeldspraak nn en dan
forceert; een metafoor als dezen kan ik bij

voorbeeld niet waardeere»:
... Zeg hun dat by de tijding van 't ont

waken onzer broeders, plotseling
de,hanen der verwachting hel te kraaien
begonnen in den fehemér «an ons hart.
Ik sta liefst niet lang stil bij deze
aahjinerkiEgen; moet echter nog wel even «rop
: wijzen, dat ook in haar gedichten, Hen

riet ie Roland Holst als, geloof ik, alle
'tjociaaldemocratische auteurs, lu'dt aan ger

manismen; hinderlijk is me b.v. een
con•trnctie als zeg mg wie u gezonder»." Soms
'heeft zq verder wel eens onaangename enjam

bementen ; en maar dat komt eigenlijk op
rekening van de wel al voldoende veroordeelde
.dramatische zwakheid der lyrische dichtere;:
niet alleen het optreden van het gezag" is
caricat drift-bot, maar ook de epitheta waarmee
net van de andere zijde wordt benoemd, zyn
f nietszeggcnd-conventioneel ('blind' b.v.)
of «cheldwoorden zonder karakteristiek (als
•het fraaie: 'stinkend').

Een werk dus, après tont, van hooge
lyrische waarde. Ik eindig met u, in het
verbaal dat een soldaat doet van een
werkliedenoptocht, te laten gevoelen, hoe sterk
%de lyriek een hfschrijving in zich kan opnemen
eB die opheffen:
Half
willig, gedwongen half, trokken wüuit,
den optocht tegemoet, die van de
reuzenmeeting weerkeerde in d'anivereiteU.
Gij weet broeders wat toen geschiedde: wij
wilden den stoet uiteendrijven met sabels,
maar nw geled'ren waren als een muur.
De kommandant had gelast spaart geen
kogels",
.en enk'le schoten vielen vóór 't bevel
van vuur... en een'ge uit dichte menigt
zagen wij zinken in den arm der makkers
geluidloos al i bloemen omknikken. Stil
werd bet en een stem riep over de stilte,
een hel'dre vrouwenstem: Schiet maar:
wij vreezen
,nw kogels niet; wij willen dool of vrijheid,
En toen ontblootten duizenden hun borsten
en een lied donderde als een hooge zee.

. Zooala bet koren siddert, als vóór't onweer
de windvlaag zich over zijn rijen stort,
'zoo liep een siddering door onze harten,
en niemand wist, wat misschien zon gebeuren
in 't volger d oogenblik, wat zelf misschien hij
sou doen... Maar het bevel van vuur werd niet
.gegeven. Door het dond'rend lied omstuwd
als door een dichte wolk van klank marcheerde
de rpuzestoet aan ons voorb;i.
BÜna rüdook op, schitterde en verdween
alsof de golven van de zee voortstuwden
hun einde'ooze fcharen langs ons heen,
die stonden, roerloos, als tchepe' op de
reede.
En al die aangezichten waren
overtogen met n gloed, n verrukking,énen
stralenden wil, alle aan elkaar gelijk...
Men voerde ons terug naar de kazerne.
Wij slopen binnen, treurig, want wij
voelden
ons verstootenen uit een kring van licht.
Dien eigen avond kwamen velen onzer
bijeen, en besloten...
L«es dit met het zuiver gevoels-accent,
cc ge zult bemerken welk een prachtig
rhyifime opbloeit uit deze schijnbare
warrijtheid.
Mevrouw Roland Holst heeft met de 'De
Opstandelingen' een schoon en karakteristiek
deel aan hare werken toegevoegd.
J. L. WALCH
EEN NIEUWE ROMAN VAN DB BALZic. Van
Honoiéde Balzec, de auteur van zoovele
werken, dacht men niet nog een nieuw werk
te zullen krijgen. Toch is het zoo, want
onlangs heeft men ergens in een deftige
bibliotheek, fijn gebonden, een nieuwen, ge

heel onbekenden roman van hem ontdekt,
en wel een geschreven roman, een hand

schrift. Hoe was het mogelijk, dat dit manu

script meer dan een halve eeuw verborgen
kqii blijven? Het was een geschenk en werpt
een nieuw licht op de reeds bekende, buiten

gewone vrijgevigheid van den beroemden
auteur, waardoor hij zoo dikwijls in verlegen

heid geraakte. Een groot boek te schrijven
en daaruit geen geldelijk voordeel te trekken,
was zeker een vorstelijk geschenk. De ge

lukkige die het boek ontving, was een dame,
de hertogin de Dino, die met de Balzac
omging als met een vriend, waarvoor deze haar
zoo dankbaar was dat hij meende i aar een
geschenk te moeten maken, dat eenig in zijn
soort was. Hij schreef voor haar, in een tijd
dat hu gedrukt ging onder fiuaocieele zorgen,
een roman, dien hij eerst betitelde Imprudence
et btnheur maar hem later Amour matqu
doopte.
Dit werk bleef een halve eeuw in de bibli

otheek van de familie de Dino. Later schonk
de tegenwoordige hertog de Dino het boek
aan een zekeren Lucien Aubanel, van wien
het overging in het bezit van den bekenden
Balzac-vereerder, den boekhandelaar Jean
Gilkquir, door wiers gelukkige
tussctienkomst onlangs het Bilzao Museum voor den
ondergang bewaard bleef.
THOMAS DB KEYSER. Een monographie over
het Ie ven en de werken van dezen zeventienden
eenwEchen portretschilder wordt voorbereid
door dr. O'denberg, directeur van de
Pinakothek te München.
HUQO VON HOFMANKSTHAL heeft voor bet
recht van opvoering van Der Hogen Kavalier
in een Engelsche vertaling, alvast 150.000
gulden als tantieme ontvangen. De vertooning
zal te Londen eeist in den zomer plaats
hebben.
TOLSTOÏ'S TROONOPVOLGER". Graaf Leo
Tolstoïwas de koning der Bussiectie letter

kunde. De bekende zegwijze Le roi est mort
vive Ie roi" is ook van toepassing op de
literatuarkoningen. Wie zal B&amp; lolstoï's over

lijden de koning der Russische ecrij vers zijn?
DezQ vraag is door Luk jan Sselnyi in
Wolf 's Boekennieuws", te St. Petersburg
verschijnende, gesteld, waarbij die auteur als
de aangewezen troonopvolger" van Tolsto
aanwijst de ook bij ons welbekende scarij ver
Dmitri Merejkowski, die zich naam maakte
met zijn roman over Leonard da Vmci en
zijn levensbeschrijving van Tolstcj.
De vraag over de opvolger van Tols'oï,
wordt tegenwoordig in de Russiscie bladen
druk besproken, waarbij de candidatunr van
Merfjkowski sterk gecriticeerd wordt.
RJDEK HAGGAED ia bij ons alleen bekend
als een goed n o ellist ofschoon hij e sneven
goed landbouwkundige is. Vooral in de laatste
jaren beeft hij heel wat g daan tot verbetering
van den landbouw in Engeland. Binnenkort
zal nu van hem een werk op dit geoied
verschijnen onder den titel Rural Denmark
and its lessons.
Q, B. SIIAW. Om in dit voorjaar te ver

schijnen vinden wij aangekondigd een ge

autoriseerde, critische biographie van George
Bernard S ia w. DJ schrijver daarvan,
A.rchibald Henderson, heeft er zes jaar aan gewerkt.
Het boek wordt uitgegeven in handig for

maat, ongeveer 540 pagina's, verguld op snede
en op den hand, met twee gekleurde platen,
twee photogravures en 29 andere illustratiën
en facsimiles" alles voor eeu guinea.
Met zulk ean uitgave kaa zelfs de heer
Shaw tevreden zijn," zegt ondeugend het blad
waaraan wij ons bericht ontleenen.
GjmnasM,
Hooggeachte Ridaclie.
Het artikel van c'en hesr Van Hall, voor

komende in de Amsterdammer van 12 Maart
j.l. ge'f t mij aanleiding, wederom eenige
plaatsruimte in uw blad te verzoeken, om
in hoofdzaak de twee punten te bespreken,
die de heer Van Hall ter sprake heeft ge

bracht : Allereerst de kwestie der photo's.
Zy, die mijn boek goed hebben gelezen,
zullen hebben opgemerkt, dat ik de
overgroote meerderheid der photo's slechts als
toelichtingen tot den tekst gebruikte, en dat
ik slechts zeer zelden vergelijkingen maakte,
juist omdat de photo's bijna steeds onder
ongelijke omstandigheden werden genomen.
Die omstandigheden werden er steeds bij
vermeld; wanneer uu sommige lezers, on

danks het feit, dat zij lezen, dat de photo's
niet onder dezeifde omstandigheden zijn
genomen, toch die photo's onderling gaan
vergelijken, dan ligt de fout by den lezer,
niet bij mij. Eenmaal sprak ik vergelijkend
over twee photo's die onder zeer
uiteenloopende omstandigheden waren genomen
(u*. 68 en 69), doch bij die gelegenheid heb
ifc op dat verschil in omstandizheden zeer
uitdrukkelijk gewezen (blz. 131).*
Met opzet heb ik bij dit punt wat lang
stilgestaan, omdat reeds zooveel op de waarde
der photo's is afgedongen, en vooral op hare
vergelijking; ik mean te hebben aangetoond,
dat ikzelf slechts zeer sporadisch heb ver

geleken en alleen in gevallen, dat dit vol

komen geoorloofd was. Het is een ucfaire
strijdwijze, iemand eerst eene bedoeling tos
te schrijver, die bij hem nooit heeft bestaan,
en dan steunende op die ten onrachte
toegesctreven bedoeling, zijne eer.ijkheid in
twijfel te trekken.
Thans het tweede pnnt, dat de heer Van
Hall bespreekt. Allereerst zij geconstateerd,
dat de heer Van Hall zonder nader onder

zoek, maar begint met mijn goede trouw
in twijfel te trekken; hij haddebeter gedaan,
een voorbeeld te nemen aan den heer Ketting,
naar wiens artikel hij verwijst en evenals
deze te wüzan op de, ongetwijfe'd op zich

zelf belangrijke onjuistheid, zonder daarbij
onmiddellijk kwade trouw te veronderstellen.
Ik ontleende de statistische gegevens aan
eene brochure van dr. Tissié, Ie Témoignage
des Faits en matière d'Education Prjyfique"
(Pau—1900); vele dier gegevens vond ik
terug in ht-t werk la Snede e- les Suédois"
van den zelfden schrijver Sundriirg, dien
ook de heer Van Hall aanhaalt; vergis ik
mij niet (ik heb .het werk op 't oogenblik
niet hier) dan kwamen de door mij foutief
opgegeven cijfars juist niet in dit werk voor,
doch hoe het ook zij, mijne aandacht is niet
gevallen op het feit, dat die cijfers per dui

zend en niet op honderd waren en ik be

merkte nu niet dat dr. Tissiézich vergist
had en nam zijne fout o?er. Waar Tissiés
brochure reeds voor 5 jaren uitkwam en
sedert bij mijn weten, nooit op het onjuiste
dier cijfers is gewezen, beetond er voor mij
geen reden om aan de juistheid dier cijfars
te twijfeler.
Nu had het feit, dat (fan, zooals de heer
Ketting terecht opmerkt, de Zweedfche be

volking na eenige jaren zou zijn uitgestorven,
mij op Tissië's vergissing opmerkzaam kun

nen maken, doch ik vatte de beteekenis zóó
op, dat er van de LOO sterfgevallen, dus niet
op eik 100 tal leverde zielen, 24, 17, 32 en
28, tengevolge van tuberculoee waren.
De heer Van Hall hadde iutusechen beter
gedaan, deze, ooreprorke ijk van Dr. Tifsi
afkomstige en door mij overgenomen
cijfergroepeering wél teqnalificeeren,de3gewenBcht
zoo streng mogelijk, doch in 't oog te houden,
dat hier eene vergissing, geen kwade trouw
in het spel is.
Dat mijn boek bestreden zcu worden was
te voorzien en bestrijdingen als die door den
beer Ketting in Lichaamsoefen in i; en den
heer Melvill van Carnbee in het Marineblad,
zijn mij dan ook zeer welkom, en wél, omdat
ze mij de gelegenheid geven, Ie onjuiste
opvattingen omtrent mijte bedoelingen te
herstellen; 2e mijne denkbeelden waar noodig
nader toe te lichten; 3a te bewijzen, dat ik
inderdaad niet zoo geheel onbevoegd tot
oordee'.en ben, en 4e omdat zij mij telkens
versterken in de meening, dat de voorstanders
van het Zweedsche stelsel gelijk hebben.

Mijn beleefden dank aan U, mijnheer de
Eedacteur voor de mij andermaal verleende
gastvrijheid.
W. HUJJBRT VAN BLIJEKurjEGII,

*Aan groote gedeelten van dit artikel hebben
wij tot ons leedwezen geen plaats kunnen
geven, daar zi;, tot in onderdeelen der quaestie
Het Spyker Chassis van 25 PK.
1911

Induatrieele Maatschappij Trompenburg, "VOOX* g» X*OOT
Amsterda m.
itiiiMimiiiliiiiiMiiimiinMiiiiiiiiimiiMimniiiiiMi
n 'n leeg bordje, uit haar kamer, weer in
't gemeenschapsleven.
n vanaf dien dag was Mientje aan Bartha,
en Leendert aan Louise met waarlijk roe

rende aanhankelijkheid verknocht.
Behalve hun bekers melk en wat lichte
spijzen, namen zij géa voedsel meer tot
zich dan samen met Louise of Bertha in
claustrale af sondering. Dan lieten de zusters
met kalme berusting hun eigen eten
voorloopig koud worden, om mét de pbémère
wichten ea de versmade pap, boterhammen,
machtige soep, rijatebrij of pannekoeken, in
hun respectieve slaapkamers te verdwijnen.
Maai 't resultaat was altijd hoogst bevre

digend, de bordjes schoon leeg en de kinderen
echonen werkelijk levenslustiger door 't
vooruitzicht vaa spelletjes en buitenlucht.
Zoo ging de tijd voorbij;'t dagelijks rojster
werd geregeld zonder slag of stoot afgewerkt.
En toch scheen er iets te haperen aan de
gezondheidskuur der beide kinderen.
Ze worden nog maar geen zier dikker",
oordeelde Fine op 'n dag, nadat zij hen
iaiig in huu lusteloos gekwezel met
vlechtmaijes en p;akp'aaiJ6S had gadegeslagen;
toen vervolgde za: Nu ze zoo flink eten,
moeten we probeeren er 's avonds nog 'n
bord Nestlé'd of anders Molenaars'
kindermeel in te krijgen... of wat karnemelksche
pap"...
Loniee verschoot. Ben je niet bang
om de kiudsren te overvoeren?" vroeg
20 bedeesd. En ook Bsrtfca zei volijverig
Je moet ze niet met een ,l te volle maaj{
laten slapen"....
Maar Fine bleek onverstoorbaar. We zullen
beginnen met driemaal in de week, en dan
om de beurt, Nestlépap, en karnemelksche
grutten... dat is'n uitstekend kinder voedsel...
enne... licht verteerbaar ... 't staat in De
Moeder Verpleegster".

't Grootste deel van den dag brachten
Bartha en L::uise zoo langiamorhand met
'n kind n 'n bord eten in haar kamer door,
maar steeds met 't IcSelijk gevolg dat de
kinderen voor Fine'd etraffe
gehoorzaamheidsmaatragelen gespaard b.even. Totdat op
zekeren dag Fine stralend van
openbarijgsvreugde zei: Ik heb 'a belooning voor ze
bedacht, als ze vanmiddag hun rustuur
houden, gaan wij naar 't dorp. Daar heb ik
in de mandenwinkel van Van Klaveren, twee
snoeperige ruststoelen zien staan ... en
heelemaal niat duur ook; verbeeldje dan kunnen
wij de lievelingen overal op 'n zonnig plekje
in den tuin legden	Zon desinfecteert...
staat er in Da Moeder-Verpleegster".
De oogenblikkelijke noodzaak van deze
desicfectie drong wel niet ganecheiijk tot
't in bygienkche stulie micder getrainde
brein van Bartha an Louiae door, mair naar
gewoonte legden zij zich volgzaam bij
deioudste zusterlijke opinie neer.
De ligstoelen werden aangeschaft, en be

duusder dan ooit brachten de pbémère
wichten nu hun levensdagen door, óf in
'n slaapkamer reet pap, brij. boterhammen,
enz., óf uitgestrekt op da scoeperige, niet
dure aanwiitg;, cp 'c smoorheet pleije van
den zoa doorblakerdeu schadusloozen jongen
tuin.
Er is gsen zuehtjo ana de lucht' con

stateerde Fine zielsvergenoegd, en met 'n
tevreden blik op de vuurroode, zweet
beparelie kindergesichtjea: Wat gaan ze
er nu toch opperbest uitzien".

Maar in die dagen viel helaas de
ca(astrophe, de dubbele catastronhe.
De zusters die gedurende 't zonnebad van
da kinderen gewoon waren om een wande

ling te maken, vonden bij hun wat onver

wachts vervroegde terugkomst, de ligstoelen
leeg en de pkémere wichten bij Eienkje's
opvolgster in de keuken, onder 'c genot van
'n vreemde schotel, die, volgens dadelijk
ingewonnen inlichtingen aardappels met 'n
doopie" bleken te zijn.
Er heerschte een niet te ontkennen gêne;
toen vermande Kienkje's opvolgster zich en
zei kordaat: Och, u moet er nou niet boos
om zijn, maar de kinders willen óók wel
eens eeii ander emaakie dan al die melk

en pap-rommel; ... wij menschen weten veel
beter wat zulke kinderen toekomt.. . iedere
middag als u uit bent... dan smullen ze
bij me van d'r aardappeltjes met vet en azijn
en mosterd ... en laatst toen ik ze stiekem
'u paar saglioecen, en nog 'ns een keer,
'n happie komkommer had toegestopt. ..
rnenscb ... ze waren de koning te is^k,.."
Maar de aftccUt der drie zusters mét de
phémêro wichten was zoo majesteitelijk
dat Kienbje'e opvolgster, haar eigen opinie
orer kindervoeding niet ganach compleet
ten beeto kon geveu.

't Middagmaal verliep in broeierige stilte;
de zusters genoten van eon zeer gosd geslaagd
kreefienslaa-jje me^ mayocnaisesaus, de kin

deren aiRchtcilerden met stomme berusting
voor hun bord saii'raan-iijst met suiker.
afdalend, de discussie zonden hebben ver

lengd, terwijl wij ons j niet genoodzaakt
achten haar te sluiten. BED.

M. de Redacteur,
Inderdaad, de terechtwijzing .van den heer
H van Hall, vice voorzitter der
turnvereeniging O ympia", tot mij gericht is verdiend.
Ik neem dan ook mijn conclusie met be

trekking tot de meerwaarde der Zweedsche
gymnastiek als bestrijdingsmiddel der tuber

culose onder het Zweedscbe volk terug, wat
niet wegneemt dat mijn oordeel over het
boek van den heer Hubert van Blijenburgh
overigens ongewijzigd blijft
Met dank voor plaatsruimte,
Haag, 17 Mrt 1911. Dr. MILO.

CORRESPONDENTIE.
Voor wat betreft abonnementen, adver

tenties, bezorging van het Week ilad, uit

betaling van het honorarium, e d., wfndf
men zich uitsluitend tot de ADMINISTRATII
van De Amsterdammer, Keizersgracht 333.
Amsterdam.
Voor wat betreft artikels en ingezonden
stukken, uitsluitend tot de KEDACTIB en aan
hetzelfde adres.
Om teleurstellingen te voorkomen is het
gewenscht, dat de inzender lederen keer,
dat bij een bijdrage zendt - zoowel op zijn
brief als op zijn bijdrage zijn volledig adres
duidelijk leesbaar verrmldf,
dat de inzender een voldoend bedrag in
postzegels toevoege (los in den brief) indien
bii niet Dlaarsins tprnsr/enrHne vorlanirH wnrrH
c/iecia
mes
40 cents per regel.
BOUWT te NUNSPEEI.
Inlichtingen bij het bouwbureau Ar t i",
aldaar.
fiflDÜNTIP ttOEHSTÜK OATWtlMPT
UHKHn H E WORDTTERUGüttOWtn
Verkrijgbaar te Amsterdam r&gt;ij:.
AU BON MARCHE" avewiaar,
" Rpguliersbreestraat.
J. G. HEBBERMAN, Damrak.
JACOBSON &amp; MANU8, Kal verstraat.
H. MEYER. hofl., Koning.plein.
ADR. SCHAKEL, hofl., Heiligenweg.
SCHADE &amp; OL OENKOT T. Nieuweniijk.
N E D. I NI» IK:
Hecren Kleeding Mag. M. DE KONING,
Batavia.
WirkHl-Mij EIGEN HULP", Batavia.
W. SAVELKOUL, Soerabsja.
Verdere adressen verstrekken wij eaarne.
Wedijver is de ziel van den handel.
BURGERS E. N. R. wedijvert i^et de beste en spoort
andere tot wedijver aau.
Men kan slechts weinig rijwielen vinden, die de onze
evenaren.
Die het overtreffen, bij gelijken prijs, vindt ge niet.
Dat kan ook niet, w&lt;int
B U K O E If 8 E. IV. IC.
is het proiukt van lange, ernstige studie en ruim veertig

jarige ervaring.
Filiaal: Amsterdam, Weteringschans SSOl—2O3.
BAD-NAUHE.IM.
191O: 333O2 bezoekers, 445831
baden. Seuoen van 16 A PK I L tot 15
O C T O B E R. De baden zijn het geheele
seizoen geopend.
Beroemd door de geneeskrachtige wm-ting
van zijne baden hij hartziekten, jicht,
rhenmatiek, zenuwen, '
ruggemergziekten, scrophulose,
vrouwenziekten. Prosp.doorKurverwai uui?
Bad-Nauheini en Internat. Verkeersbnreau.
Amsterdam, Raadhuisstraat 16. Tel. 7827.
Hotel Bristol.
(ITALIAANSCHE MEREN). Schoonste
Winter- en Voorjaar-verblijfplaats 1ste
klas Hotel,- prachtig gelegen, met groot
Panorama. Kamer vanaf fr. 4 , Pension
vanaf fr. 9.—E'g.: O. CAMESZUND. Prosp.
gr enfr.Inr.Verk.bur.R»adhuisstr.l6,A'dam.
Koopt UITSL.UITEMD BOTER ONDER RIJKSCONTROLE.
De STAAT «ARANDEEUT U een ONVERVALSCHT produci
Boterhaiidel ZUIDI.A REST", PRINSENGRACHT 313. TELEFOON 8935.
A.18 jelui niet opschiet, je weet 't, dan
gaan jelui dadelijk naar beJ, inplaats van
spelen in den tuin."
Finfc's stem klonk overweldigend van cezag.
De kinderen keken verwachtingsvol naar
Bertha en Louise, die schijnoaar ongeroerd
nog een paar happen kreeft trachtten te
redden, voordat de claustrale afzondering die
ze alweer in da naaste toekomst voorzagen,
hun deel werd.
Denk er om hoar ... ik zeg 't niet meer,"
dreigde nogmaais Fino's zeer resolute stem.
Toen gingen zij... o verwon't medelijden
hun epicurhtische neigingen.

Maar dien nacht worden Louise en Bertha,
ernstig ongesteld . . . hevige benauwdheden
gepaard met brakin?. . . . Fine dribbelde
felvervaard, van de lijdende zusters, naar do
huisapotheek en vice verg».
't Is de kresftensla," zei ze, teruskelrend
met 'n flacon brmechpoeder.. . . Kreeft is
laag geen onschadelijk eten .. ." O gut, o,
gut" steunde» Louke, 't zijc de
strooppannekosken ea de havermout. . ."
Hemeltje... zo ijlt," tobde Fme, eunst,
gons1: wat moot ik doei&gt;." Za iiep met de
bruiscbpoeder naar 13:rtha.
,,0, ga heen, ga heeD,:' kreunde dezo, in
hevige benauwenis, iaat me maar liggen ., .
ik kaa niet meer,... 'c is de satfraanrijst
mét de kreefiensla en de karnemelksche
pap..."
Fine dacht te bezwijmes ; voor welk zon

derling vergiftigingaprccas stond zij.
'n jgeablik echoot baar do
MoederVerpleegster" door 't hoofd; 't vakblad had
haar ai zooveel geleerd...
iiiiiiiiimimii	nu
Snikkende van angst en overspanning wou
ze naar beneden gaan... de Moeder-Ver

pleegster" balen.
Maar de twee lijdende zusters begrepen
haar heengaan verkeerd: laat in 's hemels

naam geen dokter halen, Fine," kreunde
Bertha, ik zou 't besterven als-ie 't wist...
ik... ik heb alle dagen... de porties van
Mientj» opgegeten ... al de ... de portie....
OM 't lieve kimd straf te besparen... ik kan
niet meer.. ."
En ik at alles van Leendert je op," zuchtte
Louise tusschen twee benauwdheden door..,
kindermeel, havermout... pannekoeken ...
gut, o gut... ik bezwijk er onder..."

Den volgenden dag moest de huisarts toch
komen. Hij verdiepte zich in gissingen; de
drie zusters lieten niets les.
Hij schreef een zeer sober dieet voor:
GraUambrood en karnemelk.
Maar 't bleef hem een onopgelost raadsel,
hoe de twee jonaste dames Cnussewinckel
die toch schijnbaar zoo ingetogen leefdea
aan zoo'n ernstigen maag-catarrte kwamen.
Mientje en Lsendert Werden door
nn-juffrouw Hennemeijer teruggehaald; za waren
niet noemenswaardig aangesterkt.... Ja.,
dat heb je meer, met zulke phémère wichten''
constateerde Céiinemet geruststellendaplomb.

Ka hun herstel subsidieerden Bertha, Louise,
en ook Fine, verschillende Kinderhuizen met
'n ruime jaarlijkeche gift.
Maar ze nemen gén kinderen meer in
de kost.

</text>
<image timestamp="2002:08:24:21:10:15.00" size="490694">000004TF.TIF</image>
</page>
</document>
