<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19110409</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 1763
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
Wfiie heten tan ei tóór IMerei

Di Onafttheidelijktn, een verhaal TOOT
bakvimehe», door JDLIE VAN LOEN.
UHgevere-Mif. Viv«l", Amsterdam.
Eea oorroronkelgk meigjesboek met een
heel go»de deogd: beperking en beheersebing
der stof.
Verhaal voor Bakróaehen", noemde Julie
van LOB» baar papieren kind. Dat ia 'n
aanwijzing, die aan duidelijkheid niets, te
wenschen overlaat, doch mij aanleiding geeft
het bestaansrecht van dit boek en nog
veel meer van minier gehalte in twijfel
te trekken.
V«« scheppers van kinderliteratuur mag
in de allereerste plaats gevergd worden een
groot e toewijding. Toewijding, gebaseerd op
een kennen en begrepen van het kind in
verschillende perioden, aanpassend bij de
behoeften en rischen der jeugd. Er moet
'a zekere band bestaan tusecben Hen verteller
en z'n klein publiek, dat in leeftijd varieert
tm'chen tien en 'ijftien Jaar ongeveer.
Zestierjtrigen srüpea naar romans (op welk gebied
dm ook) en langzamerhand naar groote
lileratmnr.
Boeken, beetemd voor »kinderen" van
zettien tot achttien jaar, vallen gewoonlijk
ia handen van jongeren, boven wier begrip
t» ligzwi.
Bakvigacben lezen liever 'n romannetje,
dan Oe orafpcheide] ijken", dat pikante avon«
toren noch emotioneele flirt, ja, zelfa geen
epannint geeft.
D* gmebiedenia der twee vriendinnen (de
OBafftcheidelijkpn") ontwikkelt zich heel
sr&gt;&gt;leideiyk, zonde' strubbelingen, en eindigt
met heider huwelijk. Er worden huiselijke
feea'jes. 'n gemaskerd bal, meisjes-snakerijtjes
in beschreven en verder al zulke dingen die
gegoede meisjes zich knrnen permitteeren
en dte dikwijls dol", gezellig" en gewoon
verrukkelijk" zijn.
Dit boekje zonder pretentie, vlot en tamelijk
goed geschreven, van bon w 'n beatje onbe

holpen, leest aangenaam en behoort tot de
goede verstrooiende lectuur.
Dat t et echter bakvigpchen" bevredigei
zal, petaof ik geen oogenblik. Daarvoor ii
het te weinig romantisch.
**.
Ik zal handhaven, naar het Engelech ven
MARJOBIE BOWSN, door M. F. DE BAS
Uitgave van D. A. Daamen, des Haait.
Zoo-w \ voor schrijfster als vertaalster zo r
het noeiljjk »ijn, even regolunt in haar a»r
duiding van lezerskring te zyn als Juin
van Loen.
Ik zal handhaven" is een geschiedknndi»
verhaal en behandelt den strijd tusachei
Jean de Wilt en den piins van Orarje, ei
een gndeelte van den oorlog vin 1672, in

begrepen de al v we, uitent- gert ilineerde booge
po'itiek."
De geschiedkundige verhalen, die een
bizondere bekoring hebben, vooral voor jongens,
vinden een aanknooping in de jeugd, door
de held of helden eerst te laten optreder
al» jongens, beerlijk van ondeugd en durf
of de avontuurlijke geest van de jonge
lenent» pakken met warm-klenrige beschrijving
van wapenkletterende gevechten en
gewaagdwoeste ondernemingen.
Ik zal handhaven" echter staat dicht naas'
de geschiedkundige romans van Schimmel.
De intrigne ontbreekt volkomen, doch de
dialogen en beschrijvingen zjjn ca verwant.
De karakterteekening vind ik goed, uitstekend
volgehouden en ontwikkeld, echter nooit
aan 4e werkelijkheid te toetsen. Hwtorifche
waarde heeft het niet, wel e--n opbouwen-'t.
UiUeitHven in de bibliotheek Voor hoofd
en hart" bevat dit lijvige boekdeel inderdaad
veel beetend* en goeds, doch lukt mij buiten
het bevattingsvermogen te liggen van jonge
hoofden en harten.
De ve'taling van me j D .1 Bas is aangenaam
te Ie en en doet den Eagelschen oorsprong
geheel vergeten.
* *
*
De Geheimzinnige itvlridirg, of de
Tocvermncht van een H B. S.-jongen, door
JAN FEITII. Teekeaingen van den
scirijver. Uitgave van Schellens en
Giltay, Amsterdam.
Schrijvers van kinderboeken doen goed
hun werk te tostsen aan de behoeften van
't kind, mits ieier nieuw-verschenen boek
zich maar niet uitroept tot opvoeder, die
bet zedelijk vormsel in verbijsterende over

vloed toedient. Zeker, ons kind heeft be

hoefte aan goede opvoeders, maar het is van
de pogingen in die richting (we ke het niet
van de daden onderscheiden kan) dikwijls
reeds zoo zeer dupe, dat een fieuue behoefte
ontstaat... Aan gezondheid, fri-chheid, on

gedwongenheid. Een nood, waai in boeken
met vormende waa-de niet voorzien.
Ouders en onderwijzers gaan 't meer en
meer begrijpen. Er moet meer vreugde en
vrqreid komen, minder duf beid en
gedwongenheid. Ie en toch onze kinderboegen een
friaacbe, overmoedige wind door d e
scboo'n nffe haren blazen, la en ze toch in die
leer-zware hoofden wakker roepen de on

deugende, spontane gedachten, die er woelen
moeten als gpeelsche jonge honden in hun
nest. .
Bieken in dien geest hebben we weinig.
Humor, het onmisbaar element voor 'n ont
spannend, jolig boek, encanailleert zich licht
met geestigheid van sinister of heelemaal
geen allooi.
Jan F*ith heeft 't echter durven wagen,
om ca Fiets Vlegeljaren", i a De zoon van
Philea» Fogg" ons nog eens te verrassen
met een product van z'n vernuft en kostelijke
geest. En aüngecaam verrassen I
De Geheimzinnige Uitvinding" is kranig
van fantastieche du:f en gewcagdheid. Door
't gebeele hoek kretiernn de vorken »an
stoute, kleurige *erbendit g, dansen als
kabnutertjes despeelacbe vlaai m -'jes van roaakfcie
ondeugendheid. De i-ituatiec, die F ith met
konink ykf-n zwier schept, njn ó
innigkoiui-ch, óöheerlijk-heiacbelijk,
prachiigvermakelijk, en hij knint je ;öguitig toe,
na iedere gewaagde i nu teering van '/.'n
spot en veri'Ufr, rat je b y bent met zoo'n
kern-gezond boek.
Beschrijven laat 't zich i iet, het is een
aaneenschakeling van leuke, koddige, kluch

tige gebeurtenissen, jteirrnepeerdom den held
tegen w l en dank. De iaal is uitstekend :
jong, ongedwongen en tfcb goed verzorgd.
En de plaa'jeti, die beerlijk-glundere
prentjes, kwii-tig tusecben den tekst gestrooid,
haast overdadig l' Innijr-geestiz, tintelend van
f n aak sch beid, oubeiaaihaar, waar
deechrijsert e t k en aar even chargee-t. Zie pag. 183, de
Zaterdagech mooie Joden-familie.
De uroote, ingepJakti- platen zyn overbed'g,
en bniterdien niet heel mooi.
Druk en papier 7.yj: uitstekend. Voor
zoo'n kloek en rfy^al uitgegeven boek was
de fchreenvrende baid niet ncodig geweest....
Een kostelijk boek, en een (.o d boek.

RlSSEL
EEN JBCGDWKEK VAN FtAUBERT door hem
voltorid in 184-\ totn lij 21 jaar was, zal
binnenkort in b'ekvorm verfC'ijnen onder
den titel Education sint'imtntale. Met het
Eenvoud is et kenmerü. van het ware. Onze
rijwielen zijn hoogst eenvoudig, maar ze hebben
alle kwaliteiten, die ge in een goed eerste klas
rijwiel moogt eisenen.
BURGERS E. N. R.
is de Koning der Nederlandsche rijwielen.

Filiaal: Amsterdam, Weteringschans 201-203.
Het Spyker Chassis van 25 PK.
JMLOOEJL, 1911
Industrieele ffaatncliappij Trompenburg,
Am M te rd a m.
voor geroot
itttHiiiiiiiiiiiiimiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiitiiifiiiiiiiiiiiiiiiiiiii
Juist, waarde president," bevestigde
Hopkicton.
U zal me vergeven, als ik door m\jn
optanden een flater schijn te hebben begaan"
ging de pretident op gemoedelijker toon voort;
maar u komt o as op zoo heel andere manier
a v lidmaatschap aanbieden dan de gewone
adspirant-leden l Uw vriend Riverg kende u
nog maar zoo kort dat ik er aan twijfelde
of hij wel voor n kon instaan. Ik zal nu uw
verzoek eens in ernstige behandeling nemen.
De heer Rivera wil wel zoo beleefd zijn, ons
een oogenblik alleen te laten ?"
Toen deze aan bet verzoek had voldaan,
zette de president zich voor het schrijftafeltje
en sloeg een boek open. Uw naam, mijn

heer ?"
Na 'een haast onmerkbare aarzeling ant

woordde de aangesprokene: Hopkinson....
Silas Hopkinson."
Adres?'
Oxford Street No. 23."
TTw beroep?"
Na, ik ben zoowat van alles geweest...,
In den laatste n tijd. deed ik in verzekeringen,
of.... Et.fin, ik ben er erg onfortuinlijk in
gewest."
Waarom wilt u sterven ?"
Omdat ik geen duit meer bezit en ik
geen lust heb nog eens iets te beginnen. Het
leven is een klucht	men moet er een
eind aan maken, zoo gauw het gaat vervelen.
Ik heb er genoeg van en ik reken op n om
het eind gauw te bereiken."
EL fin," meende de president,
debeuzelachtigste motieven zijn bij nader inzicht soms
de machtigste. Dat geldt vooral op het gebied
van den zelfmoord. U zei dat u geen geld
meer bad, maar u kunt toch zeker cog wel
de entree-kosten betalen? Ze zijn nog al
hoog!"
O ja, mijnheer Si vera heeft me het bedrag
gepoemd. Hier heeft u het geld."
Uitstekend, mijnheer Hopkinson. Nu nog
een kleine formaliteit. Leest n even dit stok
en wil dan zoo goed zyn, uw handteekening
er onder te zetter."
Het stuk was erg kort en Hopkicson las:
Ik ondergeteekende	verklaar, mij vrij

willig het leven te hebben benomen. Ah!
Ik bettrjjp u, dat dient voor uw veiantwoor

ding?"
Ja, ofschoon het tot nog toe niet noodig
was van zoo'n papier gebruik te maken.
Maar men kan nooit te voorzichtig wezen.".
Hopkinson zette zijn naam onder de ver

klaring en wendde zich weer tot den presi

dent. Mag ik n na een vraag doen, mijn

heer ?"
Als ik er op kan antwoorden	"
Moet ik noodzakelijk van avond sterven
of geeft n ook eenig uitstel ?"
Dat hangt af van den uitslag van het
spel. Sommigen bezoeken al sinds maanden
de club en wachten nog steeds op de
besliising die hen doet verdwijnen. Ka dan zijn
er andmen die inaar n enkele keer spelen..."
P/achtig l En nu zult u me gaan voor

stellen aau de heeren ?"
O, n zult met de heeren spoedig op goe
den voet zijn. Sam l laat de heeren icaar
weer binnen !"
Toen het gezelschap bij elkaar was nam
de president het woord: Mijne heerer, ik
heb het genoegen, u een nieu we collega voor
te stellen." Allen omringden Hopkinsor.
Dadelijk atak Ri/ers hem de hand toe, terwijl
hij zti:
Ik mag zeker de eerste zijn die u felici

teert. Het heeft cog al moeite gekost." 8ir
Archibald die een sigaar tnaschen de lippen
bad schudde den jongen man meer dan har

telijk de hand en riep:
Hoor eens hier, nieuweling l U betaalt
de champagne van avond, niet waar? Dat
is ons oud gebruik l"
O, graag," antwoordde Hopkinson, tastte
in zijn zak en drukte den gereed staanden
bediende een paar goudstukken tn de hand.
Hoera l Leve de nieuweling l On:e club
is ei-n gentleman rijker ue»ordenl" Bir f
Archibald danste byna van pleizii-r. Achter

eenvolgens boden Colville, Owens,
Gurnbridge en de andere bezoekers bun
gelukwenechen aan en heerechte spoedig een stem

ming waarin de overdreven luidruchtigheid
van een deel der aanwezigen in fel contrast
stond met de gedrnktheid der anderen. Een
in 't oog loopende zenuwachtigheid echter
beheereohte het heele gezelschap.
Nu is u eindelijk net als wij allemaal, in
de wachtkamer van de eeuwigheid", zei Dr.
Owens zich naast Hopkinson neerzettende.
Is het niet al te onbescheiden, u te vragen
wat u er eigenlijk heeft gebracht?"
Maar, mijn hemel...." zei Hopkinson
lacoend.
Als mijn vraag u te aanmatigend toe

schijnt moet u er niet op antwoorden, waaide
heer. Over 't algemeen vinden we het zoo
erg ciet onze kleine schanddaden ten toon
te stellen. We vinden het soms wel leuk er
over op te snyden I En 'c geeft soms zoo'n
heeilijke voldoening, zijn besmeurdaziel bloot
te leggen, als men ieder oogenblik naar de
andere wereld kan afreizen.'
Drommels, de manier waarop u iemands
verhouding tot zijn medernenfch beschouwt.."
Is de ware, vindt u nietï" lachte O »ers.
Wiit u zich overtuigen ?... Mijnheer
Gurnbridge!"
DoctorV zei de aangesprokene, terwijl
hy zich omkeerde.
Vertelt u eens hoe u hier gekomen iel"
IIIIIIIIMHIIIMIIMMHIIIMMMIMIIIIlmlIIIIIIIIMIIIIlmlMUnlIIIUmilMIlnll
Ik «as ongelukkig aan de speehafel. l oen
heb ik de fortuin een handje willen helpen,
maar ik werd gesnord en fbgrant délit" en
omdat ik van eerbiedwaardige familie ben..."
Hu eindigde den zin door met een air van
verve ing een wolk sigarettenrook de lucht
in te blazen.
Eo u, mijnheer Colville?" vroeg de doctor
verder.
De aangesprokene lachte onverschillig en
begon: Ik heb in twee jaar tijds de kans
gezien tienduizend poid bij elkaar te
gannefen en een stuk of drie valfche
handteekecingen te zetten ... min vader heeft de
zaak betaald en mijn moeder is gestorven
van verdriet... Speelt n, doctor?"
Een oojtenbiik zat Hopkinscn alleen, toen
Sir Archihald hem aanklampte. Hallo, nieu

weling! Daar gaat u v champagne! Dat is
het eenige vaarover ik spijt zal hebben als
ik verdwijn van onze gore planeet l"
Heeft u zooveel pech gehad, Sir?"
Waarachtig riet! Ik ben rijk ... een halve
Croesus I Jilke gril van me kon ik bevredigen!
En ik hal no«al grillen!"
En verder ?"
Ik ging me gruwelijk vervelen. Hu ! Als
ik er nog aan denk. Gaat u eens na ! Ik had
niets meer te wenecben, want ik had allee l
En van alles walgde ik...'
Ah." zeide Hopkinson.
IK ben ie\fa aan 'c uitvinden gegaan, wat
ik u zeg l IS heb zennwprikkelingen gezocht
en orgiën meegemaakt... in alle, alle toon

aarden ! Maar bah! Alles verveelde me, het
spel, de liefde, de vrouwen ... wilt u
gelooven, dat ik er op epn goeden dag een ver

moord heb?.., 't I* zoo, mijn waarde! Ik
heb mijn hand heel zach'jes op baar keel
gezet, spelenderwijs; ik drukte harder, al
maar harder ... haar gezichtje werd
violetkleurig, haar mooie, kinderlijke oogen rolden
verdwaasd in hun kassen. En wat ze idioot
met de armen in het rond zwaaide! Ziet u,
dat is n van mijn kleine herinneringen "
Sir Archibald eindigde met een luiden lach
en Hopkineon vroeg, terwijl hem een zon

derling gevoel bekroop :
Hebben ze u niet aangehouden?"
Neen, dat is eigenlijk jammer. Maar ze
hebben een onschuldige voor my in den
koffer gestopt!"
En u heeft zich achter het scherm
gehonden!"
Dair ga ik eerstdaags voor goed achter l
Maar, voor den duivel, u doet me lachen!
Wilt u een glas champagne?'
Dank u," zei Hopkinaon afwerend.
Dat is niet verstandig van u. Het vroolijkt
op voor de fameuze kaartp rtij van straks!"
Maar vertelt u mij eens hoe het spel gaat l"
Weet u dat nog niet? Ah, daar komt
vroeger onder denzelfden titel verschenen
werk van dezen schrijver heeft het overigens
niets gemeen. Het wordt beschreven als een
zedenroman, waarin de schrijver de karakters
weergeeft van een paar jongelieden uit de
bourgeoisie in den tijd van Louis Philippe.
VEEL BEROERING in den engelschen boek

handel maakt de door de uitgever* Williams
en Norgate aaogekondigde uitgave van The
home Unwertity library, een iserie werken
van 250 pagina's elk ongeveer, zoo noodig
g-ïilnsireerd, welke p«-r stuk niet meer dan
een shillirg zullen kosten. Opgenomen
zullen worden goede werken op elk gebied
van wetenschapab: geschiedenis, wijsbegeer'e,
godsdienst, letterkunde, kunst en sociale
wetenschap. Voor de degelijkheid der
onderneming .zjjn borg de namen der medewerkers
waaronder mannen als P'of. Gilber'Marray,
Herbei t Fiecher en Prof. J. A. Thomeoc.
Zij zijn tot de overtuiging gekomen dat er
tegei woordig een massa mannen en vrouwen
zijn die buiten de Universiteit blijven, maar
met verlangen wenschen kennis te maken
met de vorderingen en reenltaten van allerlei
onderzoek. De eerste tien deelen der lihrary"
zullen in het begin van deze maand hel
licht zien.
HiEEONTMüs EM°BB was in zijn tijd een
heftig tegenstander der reformatie, die vooral
Luther's bij bel vertaling bestreed en zelf ook
eene vertaling van het Nieuwe Testament
uitgaf. D P ze vertaling is op Luther's aan

sporen onderdrukt, waardoer geen complete
exemplaren er van bekend zijn. In de
Uoiversiteite-bib'iotheek te Greifswald en in die
te Dorpat zijn enkele gedeelten er van aan

wezig. Van grooie beteekenis is daa om de
vondat van 61 bladen van die vettaling, on

langs gedaan te Lemgo, in het vorstendom
Lippe. De bibliothecaris van de bibliotneek
van het gymnasium aldaar, ontdekte in den
o-ns-lai van ten in 1573 door die bibliotheek
ten geschenke omvangen boek, 16 goed
bc• waard gebl-ven vellen van Emser's vertaling,
welke met die te Greifswald zullen worden
vergeleken.
40 cents per regel.

BOUWT Ce NQNSPEET.
Inlichtingen bij het bouwbnreau Arti'
aldaar.
XirrOMOBILESV

UNAY BELEV
VORMEN
Ecu Handboek voor Dames.
BKWERKT DOOR
JOHANN4. VAN WOTJDE.
Iet nieuwste tn volledigste handboek der Etiquette.
In piaunthand ƒ2.50 In satijn ƒ2.90
Uitga ?e van Van HolkemaA Warendorf. Amst.
AUTOMOBILES
D4IIILER
moteur sans soupapes.
Occasions modellen 1910/11.
A. T. O
ederl. lui
A R N 11 E l».
r.nnnwric lEOIHSTUK DATKRIflPT
UnKHmtC WORDTJERÜGEItOMEH
FABRIKAHTEH VAITOH ZODEN AMSTERDAM
AU BON MARCHE"
Verkrijgbaar te Amsterdam bij:
Kalverstraar.
Reguliersbreeatraat.
J. G. HERBERM A.N, Damiak.
JACOBSON &amp; M ANUS, Kalverstiaat.
H. MEYER. hofl., Koning-plfin,
ADR. SCHAKEL, hofl., Heiligenweg.
SCHADE A UL HENROT f. Nieuwendyk.
NE D. l II D IE:
Hebren Kleeding Mag. M. DE KONING,
Batavia.
Witkel-MüFIGEN HUL?", Batavia.
W. SAVELKOUL, 8oera&gt;i8ja.
Verdere adre-fen verstrekken wy gaarne.
(ITALIAAN8CHE MEREN). Schoonste
Winter- en Voorjaar-verblijfplaats 1ste
klas Hotel, prachtig gelegen, met groot
VM ^^ -é- M*. • MP ... -S *^. 4 ^ l Panorama. Kamer vanaf f r. 4 , Pension
MM O l t^ l JL§l l S l O !• vanaf fr. 9.—E'g.: C. CAMENZÜND. Prosp.
_ gr enfr.Int.Verk.bur.RaadhuisBtr.lÖ.A'dam.


oopt U1T8L,UITKWI&gt; BOT£B OWDEB RIJKSCOHTTROLE.
De NT l AT GABA9TDRERT U een ONVKKVAIAi JfT product,

Boterhandel ZFI Dl, A REW'% PRINSENGRACHT 313. TELEFOON 893S.
onze professor, die zal u wel eens inlichten I',
Ik ben geoccupeerd," zei sir Archibald, terwijl
hij op zijn flesch wees. Niet waar mijnheer
Triggs. u zal wel zoo goed willen zijn, mijn

heer Hopkinson een en ander uit te leggen l"
Met genoegen," zei Triggs, u hadt niet
beter kunnen treflen, ik ben al een j aar lid..
Ja, een jaar,!' ging hij voort, toen bij het
verwonderde gezicht zag van Hopkinson. Ik
ben hier om te sterven, dat is waar, net als
de anderea. En ik speel geregeld mee, dat
wil zeggen als die ellendige kwaal me niet
te erg te pakken heeft." Op Hopkinsons
vraag ging hij verder: Ik heb een hartziekte
en nu zijn de emoties hier, niet van dien
aard dat ze mijn toestand verbetere». Maar
enfin, den een of anderen avond zal ik ook
winnen."
En wat zou dat?"
Wel, dan telt de club weer een lid minder."
Hopkinson vroeg hoe die verdwijning in
haar werk zou gaan.
Nu, daar weet ik niets van," antwoordde
Trigg-1, dat weten we nooit. Dat is het ge

heim van den president!"
Dus hy is geen lid van de club, zooals
wüj En weet men dan werkelijk niet, hoe
men aan zijn eind komt?'
Dat weet men nooit, mijnheer. De presi

dent is verbazend handig en al neemt men
ook zijn voorzorgsmaatregelen... het einde
komt plotseling en verbijsterend ... binnen
de vierentwintig uur! Wat de verhouding
van den president tot de c nb betreft? HJJ
is hier permanent en speelt niet mee. HU
gchudt de kaarten, geeft ze rond en zorgt
verder voor niets dan dat de uitspraak van
het noodlot wordt ten uitvoer gebracht, 't Is
werkelijk verbluffend hoe vindingrijk hij is
om zijn doel te bereiken !'*
Hij is een genie", zei Rivers, zijn glas
naderbij schuivend, bij is nu al twee jaar
hier in Londen werkzaam in zijn nuttig
beroep. Maar nog nooit is er een schaduw
van verdenking op hem gevallen!"
En verdwijnen de aangewezenen hier in
de club ?" informeerde Hopkinson.
Lang niet altijd", hernam Triggs, ..de een
valt op straat onder het mes van een of
anderen boef; een tweede s'aat om met zijn
roeiboot bij een tochtje op de Tbeemp. Een
volgende drinkt per ongeluk een flesch vergif
lee?...."
En worden deze ... feiten ... allen door
dien man bewerkstelligd?"
Altijd", zei Rivers, bij beschikt over ons
onbekende helpers en handelt met een enorme
doortastendheid. Verbergt n zich maar waar
u wil, uw executie is binnen het etmaal,
volgende op de partij waarin u wint, vol

bracht l Het geeft niets of u binnen of buiten
het gebouw is	Zoo hadden we laatst de
MiimiiiMiniiiMiiiiMiiiiimiiMimM
verdwijning van dien Russischen prins,
Doloreteky ! Niemand van ons die daar een
jo'a van begrijpt. Doloretzky was door het
lot a's winner aangewezen en zat een paar
uur later hier in een stoel. Toen hadden een
paar van onze leden een futiele woorden

wisseling in de galerij, hiernaast. Doloretzky
zou nog eerst een teug uit zijn glas nemen
toen we opgestaan waren om eaa de onver

kwikkelijk beid een eind te maken. Toen we
hier terugkwamen was de prins weg En op
mijn woord, we hadden hier dien avond
niets gezien dan clubleden en de president
had ons geen seconde verlaten. Men zou
haast zengen, da die man over geheimzinnige
middelen beschikt."
Kom," meende Hopkinson, ik stel me
voor, als de een of andere oolijkerd eens
van inlicht veranderde en zich behoorlijk
wist te verdedigen...."
Een reusachtige dwaling, waarde heer,"
lachte professor Triggs, als dat mogelijk
was zouden we immers allen zonder uit

zondering, na het spel den inzet terug trachten
te krijgen! Maar dat is juist de afschuwelijke,
intense wellust van ie partij!"
Wellust?" riep Hopkinson.
Ja, wellust, mijnheer! Een speler als ik
vindt in onze club het laatste, maar ook het
verhevenste aller genoegens. En 't is nu
juist niet de reis naar het onzichtbare die
me dat genoegen verschaft. Groote God.,.
ik heb een ontzettenden schrik voor dem
dood... ik durf er niet aan denken l"
Dan begrijp ik niet waar het genoegen
voor n kan schuilen l" zei Hopkinaon, de
schouders ophalend.
Maar het genoegen schuilt juist hierin
dat ik met dien ontzettenden schrik speel!
Ik ben waanzinnig verslaafd aan het spel I
Het weinige pietzier dat ik in mijn bestaan
gekend heb dank ik uitsluitend aan die pas

sie I Bestaat er iets heeiüjkers dan die ge

weldige emoties die de zenuwen overstuur
dreigen te brengen, die het hart samenper

sen en de keel dichtsnoeren ? Ongelukkig
genoeg raakt men er gauw aan gewoor. Ik
ging den inzet verhoogen, steeds verhoogei!
Ik verspeelde myn fortuin, het geluk van
anderen, toen mijn eer... En nu speel ik hier
om myn hoofd... Begrijpt U?... lederen
avond als ik hier speel is mijn leven de
inzet... En telkens win ik het weer, want
mijn geluk houdt niet op! O, dat moment
als ik de kaart opneem om ze om te keerenl
Die verlammende, heerlijke huiveringen !...
Het spel is overigens heel eenvoudig. Er
wordt een aantal kaarten genomen..." Oj
dit oogenblik trad de president in het mid

den van het gezelschap en riep: Maakt u
even plaats, heeren l"
(Slot volgt.)

</text>
<image timestamp="2002:08:24:22:48:07.00" size="475104">000004U5.TIF</image>
</page>
</document>
