<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19110416</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Nö. 1764
DE AMSTERDAMMER WEE KB L A D V O O R NEDERLAND.
foor VruDfüBUfisrecliUe
Van 12 tot 17 J unie houdt de Wereldbond
TOor Vrouwenkiesrecht, waarby tans 22 landen
aangesloten qjn, zyn zesde bijeenkomst ie
Stociholm. De eerste samenkomst te Was

hington bracht het vaste plan tot organisatie;
de tweede te Berlijn de statuten en dn aan

sluiting van zes lanlen; de derde
teKopeihagen vermeerderde die tot twaalf en deed
ia Oenen marken de openbare menu g zozeer
ten gunste van het vrouwenkiesrecht keren,
dat de vrouwen daar tang het aktief en
pa-*ief B tem r een t voor gemeenteraden be
zitten; de vierde te Amsterdam bevorderde
in hoge mate de groei der Beweging, terwyl
ty het getal der aangesloten landen tot zestien
opvoerde; de vijf ie te Londen bracht wederom
aanwas, gaf de beginselen zuiverder aan en
vei beterde de org nisatievorm; de zesde te
8 oc'kbolm za^ nu misschien aan onze
Z«eeds« zo-Iers het volledig burgerrecht
vertcnafiSn door aan het gemeen tekiesreeh t
(aküef «?n passietl, dat zy' reeds bednen, het
staatkundig kiesrecht te doen toevoegen
AI wie het kongres gaat r,y wonen en de
Zweed-ie vrouwen met haar VIB« onderwas
waardig sociaal gevoel in haar organiserend talent
gtuleeluai, &gt;a&gt;i zes er niet twijfe eu, cf zij zyn
dit waard ; en znik een algemeen gedeelde
overtuiging levert een groot stuk an de
uiacbt" die volzens Prof Rmterekiöld zich
a» n bet recht" moet paren om door de
landtregenng in een wet belichaamd te
worden.
Gastvrij is de Zweedse Vereniging voor
Vrouwenkiesrecht ui er mate; aan giften en
aanbiedingen van uitstapjes tot ontspanning
der koLgressisten ontbreekt het nie&lt; ; de
Siockhol u8e gemeenteraad en verscheiden
particulieren hebben ruime bydragen
beeciikbaar ges'eld. Zeker, wie een kongres
-kaart a 5 Kronen bestelt adres R
stiattskoogreeseo, 6 Lai'maKaregatan Stockaolm,
zal net zich niet beklagen. Lm. e lijalen van
hotels tn penwioi s duur en goedkoop alsook
van reisronte's naar Stockholm runt p
ijsopgaven zijn te vinden in J ui Saffragü" van
Febrnarie en Maart *) maar men zal zie a
moeien haasten met kau&gt;ers bestellen aan
Frn. F. PettersoB, 15 Sc elegatan, want er
zijn in die t jj i nog twee internationale
kongresxen in 8 ocfcholm.
Dageliks ver mee rd. ren de opgaven van be

kende vrouwen, die d« byeenkomst van de
Wtreldb cd voor Vrouweokietrecht luit-ter
komen bijzetten hetzij a' s afgevaardigden der
aange"loten landen of als Fraternal
Delejrate»" van ver«nigingen of wel als spreeksters
Behalve d» Presidente Mr?. C apoaan Catt,
die raar gelyke niet heeft in he&lt; leiden van
vergaderingen uit heterogene b-sianddelen
sa iiengesteld, k &gt;men uit Amerika t's Anna
Saaw, wier welsprekendheid men zicb in
Nederland zeker nog goed herinnert, en ver
scheiden andeien. U. t E gfland komt Aa
vice presidente, Mr", Girrett Fawcett, die
na reeds 43 j iren van haar leven aan be laard
betoog ten gun-ie van het vrou «enkiesrecit
•wijdt, terwiil Mrs. Desparrl, de voorsiister der
Women's Freedom L-ague, die ook komen
zal het in de meer den oostratieve,, midtant
actioti" zoekr. Ook zal Miss Margaret Ast. ton,
reeds" een paar jaren 'het enige vrouwelïke
gemeenteraadslid 'an Manches er, aanwezig
zyn, tn Miss Foid, de onvermo«ides'ry'dfter
voor ,jjouwenvakver"nigint&gt;en. Uit Australi
komt' Miss Vida Gjldstein, beroemd als
redenaa i-ter eo organisatrice der W o men 's
Politieel Union en reeds meermalen kan

didaat voor een parlementszetel, terwyl
ook Finland en Noorwegen hun
stem
(*) ter in^ag» t« vr««»n aan sehryfijter dezes,
Kruirkade 92 Rot'erdam.
lllllllllllimililllllllllllllllHIIIIMIIIIUHIIIIIIIIIIIIIIIIIimilllMIHIIIIIIIIIIl

UIT DE

CDXXII. Vogelnesten zoeken.
Een van de lezers vroeg mg' naar aan

leiding van de fuut op net n e 't", die zyn
fotografenhart had gettolen, hem eans te
vertellen, hoe men het moet aanlengen om
vogelnesten te vinden. De moeiten hy het
fotografeeren zou bij w«l voor zijn rekening
nenen; maar het vinden". Of ik dat eens
won zeegen.
Terwyl ik er nog over moest denken, of
en wat ik dezen aanstaanden natnurfotouraaf
ion sntwoor len, k vamen er nog twee bijna
gelyklu dende briefkaarten : Boe moet men
bet tocb aanleggen, om een vo meinest te
vinden ; ik woon in een iy'k vogel land.
boso-J9* en stru ken genoeg, en vogels volop; toch
heb ik baast nog nooit een vog Inast ge

vonden ; rlleea van spreeuwen en mns-&lt;chen
op ons dak; wel hei ik vaak oude nesten
in de boomen, heggen en in het riet zien zitten.
Maar dat bedoel ik niet ; ik meen nestjes
met eieren of jongen van winterkoning,
vinmende vrouwen zullen zenden ten bewjjze,
dat ze door het kiesrecht haar beste eigen

schappen niet verliezen. Ook hoopt men,
dat de voorzitters van alle mannenbonden
voor vrouwenkiesrecht ui Eoge and, Amerika,
Nederland. Hotgarye en F aukryfc aanwezig
zullen zy'n. Kortom er zal heel wat te leren
vallen, men zal flink kunnen overleggen,
hoe elkaar het best te steunen, en interes

sante kennismakingen zullen er zeker plaats
vin len.
Aangezien de kongressisten zeer verschil

len in landaard, leven onder verschillende
regeringsvormen, af*yken in inz'cnten en
tot onderscaeiden politieke partijen be

horen, kan ieder bezoeker er op rekenen
daaro der ook eigen geestverwanten aan
te treffen. De Zweedse deleiia ie zelve bestaat
o-ik uit de meest verec llende elementen,
uit viouwelike art is ten en geleerden enz.
waaronder twee d»me« lemeemeraad-tledea
van Stockholm, Dr. Valfrin Paimgren
(konserv.) f&gt;n Anna Lindhagen (3. O.).
O j Z mdag H Jnn'e preeKt De. AnnaShaw
inde Gustaaf Watakeik, Maandag )2 Juuiein
de grote zaal der muziekacademie worden
het openingswoord der internationale presi
den'e M r c. C aapman Catt en de begroeiing
der Zveedae presidente Dr. Lydia Wahlst'öa
uitgesproken aU mede de hamer aangeboden,
waarna in het Grand U6 el het welkomst

feest; met feestkantate enz. plaats heeft.
Dinsdag zy'n er kODgreszittinaen en's avonds
een meeting in het Dramatik Teater, waar
D'. Anna Snaw uit Amerika, Mrc. P.iilip
uowden nit Entelaud, Frl. Rosika
Schwimm er uit H'ongarye en anderen het woord
zul en voeren. Woensdag na de kongres ritting
wordt er een volksfeest gehouden met gekost
umeerde optocht en nationale dansen eo toe

sprak- n in de Skandinaviese talen. Donderdag
na afloop der zitting is er een grote meeting
in bet volksbuts met sprekers in de volkstaxi,
Vry'dog gaat uien ca de zitting naar
Kasseibacsen en andere bezienswaardigheden, Za

terdag is de s u ting van bet kongtes en het
afscheidsdiner der Afdeling Stockh &lt;lm. Tot
bestuit woide er op Z indag 18 Junie een
gemeenschappelike tocht naar Grip molm
gemaakt.
De belangrijkste kwestie1- op het kongres,
behalve de uitwisseling van berichten uit
al!e landen betnff-tnde de toestand der bewe

ging, zui'ei zvjn: 1.) de houding aan te nemen
tegenover val f e per? berichten, 2.) de invloed
van het bezit van gemeentekie»recht op de
veriryging van volledig s'aatkundig
kiesrecit, 3 ) het gebruik, dat de vrouwen van
bei stemrecht gemaakt hebben, 4) haar be

trek k ru tot de politieke partyen.
Er is dm geen twijfel aan, of deze samen

komst al onze «aak wederom versterken en
ons nadrr brengen tot de »erwezenliking van
ons geoieen^cbappelik ide al, de erkenning
van de vrou* als staatsburgeres in allelanden
der wereld. Hel bijwonen van dit kongres
zal de bezoekers een euen ohjektief oord-el
do-n vormen over aard en we'.en van de
WereldboLd v. Vrouwenkiesrecht, want in
ie pers wordt on'.e grote wereldbeweging,
die ten doel heeft de emaictpa'ie der grootste
helft van het mensdom, of door politieke
overwegingen of doorsekse vooroordelen maar
al te vaak ver keerdelik of goedkoop-oespottelik
voorgesteld, al naar ge ang ^uttsin dakraam
van de een oi ande e polttikns of journalist
te pas komt. De .Vaderlandse feministen zijn
hiervan zo overtuigd, dat zij steeds een
voiledige delegatie naar de
wereldbondkongressen hebhen gezonden en dat ook nu weer
doen, zi dit ons klein land in de internationale
beffegkg geen slecht figuur maakt.
MARTINA G. KRAMERS,
Stkretaresv.d. Htreldbondv. Vrouwenkiesr.
Rotterdam, 2 April 1911.
ken, lijster, gra-mu-uQ of andere. I« zal ze
heu-ich niet uithalen; alleen voorzichtig met
my'n kinderen bekijken."
Nu ben ik heelemaal niet de aanzewezen
persoon in ons land, om een handleiding bij
bet zoeken naar vogelnesten te ecbrgven.
0;n daarin expert te worden moet jeheelenail
geen andere bezigheid hebber, alt hang het elk
jaar doen, dan ei dag er op uit kunnen gaan,
zoo lang de go&gt;de tij l duurt.
Tocb heb ik op vry'e Zondagen, op Woens

dag en Zaterdag en in d * Faasch- en de
Pinkster vacant ie, als die wat laat en wat vroeg
viel» n, geregeld naar vogel nesten uitgekeken
overal waar de gelegenheid goed scheen, en
er ook heel wat gevonden; vooral in de
eerste vy'f jaar dat ik aan natuurstudie deed
zonder ooit er over te S';hry'»en; en nu weer
in de laatste vyf j»ar. Ik hei u al eens
v#rte/ld, dat ik op twee Pmksi erdanen in Bentheim
de ces en van tien verschillende vogel'jes
heh gevond-n. Ik zal vertellen hoe ik het
zelf heb aangelegd.
riet eerste maar niet het eer i g noodue,
is kennis van de vogels en hun levenswijze.
Twee jonge heggemuecbjes by hun nest. Foto Steenhuizen.
Spreukje.
Een geestig spreuk j e van Franschen oor

sprong, dat behartiging verdient: Zijt ge
alleen, pas op u «r gedachten zyt ge in
u «v gezin, pas op n w bnmenr zyt ge in
gezelschap, pas op uw tong."
* *
Wat wél luidt...
Er wordt over 't algemeen nog veel te
weinig zorg besteed aan de spreekstem, en
toch. gaat van de stem een zoo groote charme
uit. Eau slecite, ruw klinkende of neesche
spreekstem kan een mooie vrouw onaantrek

kelijk maken, een welluidende, weeke stem
schenkt bekoring aan wie naar 'c gelaat mis

deeld is. En boe vaak gebeurt het, dat de
onwelluidendheid der stem slechts een ge

volg is van verwaarloozing en slechte ver

zorging der uitspraak, van onhygiënische
beüandeling der stembanden. Eeu leelyke
stem kan door oefening beter enaingenamer
worden, een slecht a*i sprekende of slecht
gevormde stem, kan zicu door studie tot een
fraai orgaan ontwikkelen. En ik nerhaal: een
mooie atem is een even groot sieraad voor
de vrouw als mooie oogen. De o ogen ziet men
niet meer als 't dnis.er is, maar de stem
hoort men onder alle omstandigheden: zeis
de eenige charme, die ons nimmer verlaat.
Zorg dus voor een stem die zingt en trefc
en boeit, en ge zult velen aan u binden.
Er zij zonlicht in uw blikken, liefde in uw
hart, muziek in uw stem.

Engehehe bruiltften.
Voor wie van feesten Houdt, hier een aar

dig lef j e. De Engel c hen vinden bet veel te
sober om er een koperen, zilveren en gou

den bruiloft op na te boaden. Ze zijn van
meening, dat j d nooit te veel gelegenheid
kunt maken voor vroolykheid en jool, en
hebben thans voor gelu&amp;kige echtolingen
uitgevonden:
Een jaar getrouwd : de kitoenen bruiloft.
Drie jaar getrouwd: de lederen, bruiion,
Vyf jaar getrouwd: de huuitn b ruil* f t.
T.en jiar getrouivd: de timen braili.Jt.
Twaalf jaar getrouwd : da zij&lt;im bru..i:ft.
Vijfden jaar getrouwd : d» Knstatltn brmloft.
T«mtigj gelr,: de blauw p ircelemm Oru'lofc.
Vyf en iwiatig j. getr.: at zdu-r^-n bu'daft.
Dertig jaar getrouwd: dn pa,&lt;ii^n 6rmi&lt; ƒ£.
Veertig jaar getrouwd: de ro'yntn b uUoft.
Vyfiig jaar getrouwd : d- gO'idfit bruiloft.
Zeotigjaar getruuwd : dr. ptattna bruduj't.
Zaveiuig j*ar getr.: de dMinnnien b-unuft.
Vyf en zeventig j. getr : de raaium brui^ft.
Als 't huA'edjïnog langer duurt moeten
er rjovenaardschtiBubjtanuëaby te pas komen.
* *
*
Oude wijsheid.
Een nu tig en aardig rijmpje voor allen die
haar teiut )j,8 u en ui, gerept be A aren w i.len,
vind ik in een oud boes :
Wilt ge big ven een mooi kind:
Wacat n voor de Mtartscae zon
Ea voor a'Aprilscnen wind.
Oppervlakkig lykt die dwaas; maar 't ge

tuigt niiCatans van juiste waarneming. Wie
wel eens inde Alpen een gletachernandeiing
maakte, weer, dat op een zonnigeu dag de
koude, die optrekt van het .sneeuwveld en
de warmte die de zon getft, zuik een con

trast-werking op de huid uiiotfeuen, dat dese
vooral m 't gelaat barst en af oiadderi, als een
vocatige kalKuiUUr. Ditzelfde ifidct, nu heeft
de wisselwerking van zon en wind in Maart
en April, en het ry'rnpja is dua meer dan een
ouierweische malligheid.

* * *
Steekjes.
Er is in lange jaren geen tijd geweest, dat
de hoedenmode 200 geestig en flju was als
dit voorjaar. Bet steesmodel, dat gedurende
den winter zich voor't eerst vertoonde, heeft
ZJQ rn&lt;tar er eens op uiigaaa om
vogeluestjes te zoeken, en er dan wat vinden ook,
d«t kunnen alleen ooer«n-jongens; die peu

teren met een krommen stok in elc boomgat,
waar zij mee de vuist niet m kunnen komen
en peilen" oireral naar eieren. Die jonge-ns
is het te doen om --cjoune" eieren, en in
den regel weten zy al rooiuit, waar kans is
en waar niet ; zij loopen van April tot Juni
altyd te loeren op voge s met stroo of wol
in den bek; en ze kunnen aan het doen en
laten van de meeste vogels zien, of ze al een
nest hebben of niet.
Een van de middelen om nesten te vinden
nu, roor iemand die nog weinig van voiteis
weit, is met zulke jongens mee te gaan. D.t
Qecf t het dubbele voordeel, dac ge veel uieu ws
verneemt en sooity'ds voor een paar centen
het uithalen der eieren kunt afkoopen, in
elk geval kunt geptobeeren zoo'n jougmensch
tot betere gedachien te brengen, wat inder

daad wel eens gelukt; vooral indien uw
argumenten gesteund worden door een aantal
centen, groeier dan de vermoedelijke op

brengst der eieren.
Met zulke jongers krijgt ge evenwel
zelden de ces-ten te zien, wel den ingang of
den buitenkant; want zij kyken vooral naar
gaten in boomstammen, van meezen, boom

kruipers, roodstaanjes en nesten in
takvorken van viuBen, groenling en gou ivinken.
Ea die zitten of te diep of te boog. Het
klimmen in de boomeii gaat iedereen en
vooral dames niet best af; voor de jongens
evenwel is het de fun of the sport."
Beier geleiders hebt ge aan visechers in
rietpiassen; die willen u op een morgen wel
eens rondroeien tustchen de oude, gele halmen
en de jonge groene rietpieken. Dan ziet ge
stellig nesten met eieren en jongen van
kapmeeuwen en zwarte sterns, van eend en
koet, en misschien ook van net waterboen'je
en van een fuut. Ia moerassige vischwaieren
zooals in de Ankeveenscbe plassen is het
eierenzoeken in het voorjaar een bijver

dienste voor de visschenui. Het extra
winstje dat een weetgierige gast bezorgt, is
in den regel welkom. Ook van deze vogel

kenners is veel te leuren omtrent het nes

telen der watervogels; een paar j lar geleden
heb ik i.oo*n tochtje gedaan en er heel wat
geleerd; ook: dat net fotografen-ren uit een
bootje van zou'n vogel op bet nest een
oogeiotflyk lastig werk is; je moet er Jobs
gelald voor hebben.
I«ts anders weer is het zoeken van de
nes j a in struiken en heguen. waar de kleine
pieij-g hun verborgen huishouding omzetten.
Dl' is een werbj', dat hut best gelukt,
wani eer ge van 't be^in van het broedse!'.oen af,
de vogels nagaat en bespiedt in hun bewe

gingen. Met een goeden kijker Bewapend,
kunt ge op zoo'n afstand blijven, dat de
(Punch.)
Man en vrouw zy'n gelyk."
zich thnns met zeldzame virtuositeit ontwik

keld. Hut is niet het driekante Bteekj*, dat
reeds vroeger in zwang was en dat aan de
def ige baretten der professoren herinnerde,
maar de polichirielle-9teek, de
Jan-Klaassenhoed, het hoofdJeksel der incn yables uit
den revolutietijd. Vroolyk en piquant balan

ceert de rechtstandige driehoek met gebogen
lijnen op het uit talryke rollen opgebouwde
kapsel, die op zich zelf reeds iets hebben,
dat schertsend en grappig ie. Groot zijn
de steken, en klein zy'n ze, maar jolig
zijn ze allen. Ze werpen geen breeden slag
scbadnw op 't gelaat, maar schenken daaraan
een relief van guitige opgewektheid, die
prettig en frisch aandoet. Ze zullen vait wel
den kamp winnen van de tot omgekeerde
b'oetnpotten vervormde, suikerbroodachtige
cljwasmutseD, die hun concurrentie aandoen,
maar met weinig gratie en weinig geluk.
* **
April tn Mei.
Wie trouwen wil (en wie ia zoo dwaas om
't niet te willen ?) moet dat doen in April of
in Me'. Het oude, wijze boekje, waarvan ik
zoo even sprak, vindt dat de beste maanden
voor de vestiging van een duurzaam ge&lt;.uk.
Het zegt;
Trouw in April, of trouw in Mei:
Heel uw leven zijt ge bly.
Ieder jaar, en telkens meer
Komt der liefde lente weer.
En uw hart veijjngt en gloeit
Als 'c weer groent en als 't weer bloeit.
* *
*
Optimist en Pessimist.
Weet ge wat 't verschil is tusscben een
optimist en een pessimist p Ik zal 't u ver

tellen in een korte parabel. Een optimist is
hy', die een zilveren rand ziet aan ieder
wolkje; een pessimist is hy, die het zilver
er af zou willen halen, om te zien of 't wel
echt is.
***
Foor phctographen.
Dd grootste ca-nera, die ooit gemaakt werd,
vindt men in Chicago : het is
geendetecti'etoestelletje om mee op reis te nemen, of
vogels u niet myden. Voorncatig en kalm,
de handen op den rug of in de zakken loopt
ge door, tot ge weer deEking bent en dan ricat
ge den kyker weer op hei dier je, dat voecsU
zoekt of misecaien al strooit j es en pluis
bijeengaart. Nu is het zaak, ergens een lig
pie&amp;je ie kiezen, van waar ge een heele laan
of een heg of een rij kreupeibosct jas over

zien kunt. Lukt het, in n uur niet, eenig
vermoeden te krijgen, waar de vogel zjja
materiaal of een beK met voer heen orengt,
daa gibruiit ge er twee of drie voor. Niet
opgeven is het parool; door volhouden moet
ge bet winnen.
Wel het gemakkelykst vindt ge, als ik het
naar mij zelf mag lekenen, nesten van den
merel en den grauwen lijster, van de
bastaardnachtegaal en da grasmusschen, die nestelen
laag bij den grond, of op n &amp; anderhalven
me.er, in ooomstronken en tu-schen de pas i
beoladerde heesters. Het vroegst gaan de
merels in pa&gt;ken aan het bouwen. In het
begin van April moet ge, wat de lijsters
betrtfc, vooral op de gioen blijvende Heesters
in park en tuin letten. In een hulst of j
klimop, een lage spar of een taxu', waarheen
ge herhaa del ij K een merel koers ziet nemen,
zult ge rnisecuien een dichtere plek opmer

ken; neem die van een af-tand goed in den
kijïer, ga dan dichterbij en let op wanneer
de merel er nit vliegt. Is dat niet het geval,
zie dan in het voorbijgaan, of ge ook een
staart omhoog ziet steken boven het don

kerder groen, dicht bij den top of in een
takvork.
De kleinere nesten van grasmu^ch en bas

taard nachtegaal vindt ge niet ió &gt;
gemakkelyk. Zijt ge overtuigd, door o p ui e kzaam
en geduidig volgen van het rogel je, dat het
nest n et ver af kan zyn, dan is hut zaak n
te verbergen en te wachien tot ge geluid
hoort; en daa is scherp luit teren om d» rich

ting te bepalen noodig en meental ook vol

doen ie. Vooral indien ge twee vogels om
bet hardst aan het sleepen ziet met nestmate

riaal cf met voer in den bek zien vliegen,
kunt ge in den. regel na een poos zoeken
het stru kje wel aanwyzen, waar zith het nest
moet bevinden.
Zijn er al bijna vlugge jongen dan wy'et
u hun gepiep m den re^ei de juit-te plek.
Anders wordt het lastiger; de ou len worden
angstig en trachten n weg te loBk-n nit de
buurt, maar als ge geduld'g blijft wachten,
komen ze fteeds drukker bij het nest. Ea
nu begint het eigenlyk zoeken. Meestal is
het nest zoo geplaatst dat bet niet van boven
af zie 11 haar is, wel van onder of van ter
zy'de; daarom kan het nuttig /-.ijrj, op den grond
te gaan zitten en zoo raar boven te zien.
Eiken takhoek, elke dot of verd cuting in het
gebladerte moet ge in het oog vatten en lang
en scherp toezien, of dit ook het nest kan zy'n.
om per fiets mee op dekiefejes-jaeat te gaan.
Het instrument is zoo groot als een matige
kamer, drie-en-een-halve meter breed, drie
meter hoog en byna acht meter lang, wan

neer de harmonika geheel is uitgeschoven.
De lens is dertig centimeter in doorsnede
en kostte ƒ 3600. Het chassis weegt 500 pond,
wanneer het geladen is, en wordt langa
mechanifchen weg in de camera gebracht.
De platen, die door twee mannen gedragen
moeten worden, kostten pi.m. ƒ 400 per stuk.
Dit monster-photographie-toestel is het eigen

dom van een groote kunjtdrukbery' en dient
voor de vervaardiging van reusachtige
lichtdrutplaten.
* *
Prijsvraag.
Een zonderling Franecbman, nog al
goedleeftco, niet jong, maar r ij K, wilde een viouw
kleien, maar was bevreesd, dat, hij niet de
rechte nemen zou. Om zeker te gaan, be

sloot hy toen een vergelykend examen voor
candidaten naar zyn hand uit te scbryven.
Misschien was het wel om zy'n vermogen
dat vijftien gegadigden zich aanmeldden. Hij
maakte hef haar evenwel niet gemakkelijk
en ze hadden zich aau de volgende pioeven
te onderwerpen :
Vraag No. l: Noem zeventien soorten van
pasteien op, en geef een daidelyke beschrij

ving, tioe ze moeten worden toebereid.
Vraag No 2: Geef een beecaryving van
de wijze, waarop ge u uit den nood zoudt
redden, indien uw echtgenoot gebeel onver

wacht des avonds om elf uur, drie gasten
mee naar huis bracht, om by hem te
soupeeren.
Vjaag No. 3: Geef ontwijfelbaar bly'k, dat
ge met dien-tboden kunt omgaan, en dat ge
er zelfstandig een kunt kiezen.
Drie der candidaten troKken zich tóór het
examen terug... de 12 overige ('t was in
Frankryk) zakten als een baksteen.
ALLEQEA.

CORRESPONDENTIE:
Mejnflr. J. B. O.: Is antwoord op uw
vraag iu bet volgende nummer. Ik nam
eer-t nog eenige informatie?.
iiiuiiiiHimiiniiMiiiiiiMimiMniiiiiinmiiiiiHiiMimiiiimiMiiiiiiiiiiiiii
Ddii zal het u gebeuren, dat, wat ge al
tien keer hebt gezien en ais een loos do'je
bladeren hebt beschouwd, toch het nest bly'kt
te zyn. Iu sommige geval,en verraadt een
grasspriet, een strootje of een enkel veer'je
dat aan een takje kleeft, de ligging van het
nest. Alleen by enkele vogels, kunnen uit

werpselen als spoor dienst doen; de meeate
vogels verwijderen alle excrementen nit de "
buurt.
Emdelyk, als werkelyk de moeite wordt
be'o nd, ziet ge op eecs het nest met de
eieren; en dan verbaast ge n dat ge het niet
eerder hebt opgemerkt; maar een oogen blik
later verliest ge het weer uit het oog en
moet ge opnieuw de takken afspeuren.
Heer lij ft, aandoenlijk mooi is zoo'n vogel

nes je ; ik ben wel eens tienmaal in een
uur naar het pa* gevonden nest van een
bastaardnachtegaaitje teruggekeerd, alleen om
het genoegen die fijn blauw gekleurde
eiijes zoo mooi op den zachtgevoerden bodem
van bet nestje te den liggen.
Toch is het verkeerd om vaak Daar een
zelfde nestje te guan kyken. fetaan de
eieren op uitkomen, dan hindert dat zooveel
niet; de vogel komt dan toch steeds terug;
en weet ge u zoo te bewegen en zoo te
marcevreeren, dat ge het nest kunt zien zonder er
by stil te staan of de takken uiteen te buigen,
dan vliegt de broedende vogel nies eens meer
weg; dan ky'kt het mooie kraaloo.ji u wel
een bedje angstig aan, maar bet vogeije
went OOK aan u v bezoek. Zy'n eens de
eieren uitgekomen, dan laten de ouders,
ondanks u v ni-uwsgierigbeid, ie jongen niet
in den Bleek. Toch is het beter een plek te
zoeken, vanwaar ge met een kyker het n st
kunt zien. Zoo neO ik twee jaar geleden een
grasmuscbje prachtig kunnen bestudeeren.
Voor iemand, die kennis kan aaiiknoopen
met jachtopzieners op een groote buitenp aats,
in de duinen of begroette bei velden is het
weer gemakkelijker nesten van vogels, de
boomleeuwrik en dergelijke, die op den
grond of laa&lt; by' den grond broeden, te zien
te krygen en te bestuieeren.
By patrijzen en vooral bij fasantennesten
brengen n de opzichters echter niet gaarne.
Een fasant die gestoord wordt, verlaat in den,
regel voor goed haar eieren. Al een op de
laatste da;en voor bet uii komen, keert bet
wijfje weer op da eieren terug. Nesten zoeken
behoort ouk al met verstand van zaken te
gebeuren ; anders, boe goed de bedoelingen
van de weetgierige zoekers of zoek -Iers ook
zijn,verstoort men het nest en daar mee dikwijls
ooi het broedsel.
E. HEIMAHS.

</text>
<image timestamp="2002:08:24:23:46:06.00" size="537888">000004UK.TIF</image>
</page>
</document>
