<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19160610</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
10 Juni 'J6. - No. 2033
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
Teeketüngen voor de Amsterdammer" van Martin Monnickendam
De Tribune
Prof. Damsté, kamprechter
De Varsity

Het Pascua van de roeisport, de herleving
na een stillen winter, het feest van de
studeerende jongelingschap en van lachende
bakvischjes, de opening van het roeiaeizoen,
ditmaal als uitzondering door een
plaatselijken wedstrijd te Wageningen voorafgegaan.
Het was in waarheid een feest van zon
en van water, van luchtigheid en vluchtig

heid, een HoHandsch sportfeest, zooals wij
ons maar kunnen wenschen: Holland op
zijn best.
Het lijkt wel of onze
studentenroeiwedstrijd nu eindelijk de plek heeft gevonden,
waarbij zich duurzaam vestigen kan. Ouderen
van dagen zullen zich nog den befaamden
Haarlemdag herinneren, voor zoover zij
daarvoor niet te deftig zijn geworden. Er
werd daar meer aan John Barleycorn dan aan
de sport geofferd en 'menige jonge man, die
met een correcte scheiding en glanzend
boordje, op den wedstrijd was gekomen, in
de hoop op die manier zijn corps waardig
te representeeren, heeft moeten ondervinden
dat 't loopen over een loopplank, als men
. onder den invloed is, geen eenvoudige zaak
is en al zijn heerlijkheid voelen
onderdompelen in een verkwikkend Spaarnebad. In
de laatste jaren van de 19e eeuw is aan die
herrie een einde gemaakt, en waarlijk, 't pleit
.voor .onzen goeden smaak, dat in een enkel
jaar is bereikt, dat de Varsity is geworden
een beschaafd en behoorlijk feest, waar de
roeisport n is en de flïrtation de plaats
heeft kunnen krijgen, die haar toekomt.
Na een 12 tal jaren op de Zweth bij Delft
te hebben gezeten, hebben wij ons nu defi

nitief op 't -Noordzeekanaal genesteld, 't Is
't ei van Columbus: een mooie baan, 100
meter breed, kaarsrecht over meer dan 3000
meter, met oevers vanwaar men den wedstrijd
goed kan zien en waar in lange rijen de booten
en jachten; kunnen liggen, 't Is wonder, dat
men pas na -zooveel omzwervingen daar
terecht is gekomen, vooral omdat de autori

teiten, die over 't kanaal gaan, en dat zijn
er velen, alles doen om 't gemakkelijk en
prettig te maken.
Reeds vroeg trokken de feestgangers vooral
uit de Spaarne- en Amstelstad naar de H
mbrug in hun Jachten, motorbooten en vele
wherries. Er was een blijde stemming, die
niet werd gestoord door 't uurtje wachtens
in de Amstelsluizen en de Oosterdoksluis,
waar de sluiswachter van wege 't gemeente

bestuur, de namen van alle booteigenaars
moest opnemen en van elk 15 en 5 centen
ontvangen. Dat kooltje, door de vroede Va

deren gestoofd, werd aangenomen als ware 't
een tuil geurende jasmijnen of zonnige
rododendrons. Toch was iedereen blij op 't IJ in
de frissche lueht te zijn, waar de wherrietjes
hier en daar een poging tot wedstrijden deden
of dobberden op de baren van de motor

booten. Op 't feestterrein was nog nooit zulk
een menigte jachten met vroolijk pavoisement
bijeen geweest. De organisatie-commissie had
de wijze gedachte gehad de jachten en motor

booten allen langs den Zaandammer oever
te leggen, zoodat aan den anderen kant de
wherries in 't riet konden kruipen en zonder
stoornissen de meegebrachten lunches ge

nieten.
De gezelligheid was ditmaal geheel op 't
-water: op de dreadnought, waarmee de Hoop
was komen aanzetten, veel witte schoentjes
en rokjes en een lustig strijkje, de jachten
allen met de vlaggen in top en langs de
lijnen, veel kennissen die elkaar bezoeken
brachten of door de megafoon de voorbij

varende booten met de welbekende kreten
der vereen»gingen aanriepen: Lagaai, loe! en
daar doorheen de roeischuiten als kwajon

gens, die zich wat meer beweging kunnen
De Senaat gereed de overwinnaars te ontvangen
miiuiiiiHiim itiiimiiii
miiimiiiiiiiiiimiiiiiii
A glance at the soul of the low
Countrtes, bij dr. JUL. PERSIJN. (Uit. Mij.
Futura", Leiden en R. A. T.
Washbourne Ltd., London.)
Dit door een Belg in het Engelsch ge

schreven boekje is vooral belangrijk voor
den engelschen lezer, die* belang stelt in de
lage landen aan de zee. Den hollandschen
lezer brengt het niet meer nieuws dan de
vele hollandsche boeken over litteratuur- en
kunstgeschiedenis, die reeds in loop van
tijd verschenen. Desniettemin is de lezing
er van aan te bevelen, ware het alleen om
de onderhoudende en eenvoudige wijze
waarop bet geschreven is. Het geeft blijk
van uitgebreide studie en bronnenkennis.
Wet'het belangrijkst voor den laatstge

noemden, lezer is het eerste gedeelte. De
schrijver* die1 in zekeren zin Nederland en
Vlaanderen; als een eenheid beschouwt toont
hier mét* -weinig te wenschen overlatende
duidelijkheid aan dat Noord-West-Duitschers,
Friezen, Hollanders, Vlamingen, Engelschen,
minimin IIIIIIMIMIIIIII
Schotten, Ieren tot n nauw-verwante
volken-familie behooren. Hoe ook gescheiden
en verbroken in den loop der eeuwen door
politieke, militaire, dynastieke en andere
kortzichtige belangen, blijven zij de teekenen
van hunne origineele en natuurlijke
saamhoorigheid in hun taal vertoonen. Het oude
Angelsaksisch en het oude HoHandsch waren
vrijwel dezelfde taal. Later ontaardde dit
Angelsaksisch tot het huidige Engelsch door
den overweldigenden franschen invloed. De
overeenkomst tusschen plat-Duitsch,
Nederlandsch, Vlaamsch, tusschen Friesch en
Schotsch mag als bekend worden veronder

steld.
Het is zeer merkwaardig hoe op de britsche
eilanden het teutoonsche taai-element zich
buigen moest en voegen in de vereeniging
met het Pransch, terwijl in België, ondanks
alle menschelijke en andere invloeden noch
het Fransch, noch het Nederlandsch de van
af den oertijd bestaande vrijwel rechtlijnige
taalgrens (Boulogne—Aken) ooit blijvend
overschreed. Een dergelijke natuurlijke
scheidsgrens, loopend midden door een po

litiek gevormde staat moet wel een bron
van steeds weerkeerende stoornis zijn. Het
is een goede eigenschap van dit boekje dat
het de aandacht vestigt op toestanden en
feiten die van uit het verre verleden invloed
oefenden op het heden en welker beschou

wing althans bijdraagt tot zuiverheid in de
veroorloven zonderden wedstrijd te hinderen.
Op de tribune heeischte niet die opge

wekte stemming, 't Was of men daar de
tekortkomingen, die natuurlijk te
constateeren waren, meer voelde en zich verveelde,
alsof men dit in de sombere kleedij van de
meeste mannen en vrouwen had willen
symboliseeren. Wij vallen niet over de hooge
hoeden der senatoren van de
studentencorpsen. Dit is nu eenmaal, om met Taine
te spreken, een préjugéhéréditaire, dat even

veel reden heeft als de redelijkheid zelf,
ofschoon de zwierige zeilpet van den voor

zitter van de Koninklijke meer past in de
sportieve omgeving. Onze Varsity hoeft niet
te worden een Longchamps fleuri of een
Course d'Auteuil, waar de vrouwen met
haar frou-frou de mannen gek trachten te
maken, omdat die nu eenmaal door derge

lijke kleinigheden op hol slaan, of ze met
de geuren van Houbigant en Foremy bedwel

men, maar iets minder ernst, wat meer kleur
en luchtigheid in mannen- en vrouwenkleeding
dan op Hemelvaartsdag op de tribune te zien
was, zou toch bij den frisschen zeewind in
de lustige zon wel passen.
Om de Varsity te beoordeelen moet men
oud-student zijn en zich niet te gauw ergeren;
er waren tekortkomingen: de motor van de
persboot wilde niet draaien, de wedstrijden
werden een uur verlaat, het vlot zakte in
onder de geestdrift der Nereusleden, die hun
winnende ploeg toejuichten, de kamprechter
beging de onvergefelijke fout van een
sciffeur, die omviel, te gaan redden en daardoor
zijn race in de steek te laten, zoodat hij bij
een incident geen uitspraak had kunnen
doen: Honni soit qui malypense! 't Ergste
was, dat het vlot voor de roeiers in zulk
ondiep water uitkwam, dat de race-boot van
Nereus, bij 't te water laten op een verra

derlijke paal terecht kwam en lek stootte.
Zonder Hendrik had Nereus de Varsity niet
gewonnen: hij wist in een kwartuur het
gat met sigarenkistenhout te stoppen. Men
kan hem dan ook vergeven, dat hij in zenuw

achtigheid bij 't opnieuw te water laten
de Luckey Jim, met den kampvechter in
hoogst eigen persoon aan boord, een oneer

biedig Ga weg" toebrulde.
De Varsity is een Nereusdag geworden:
het hoofdnummer, de jonge vier. de jonge
acht en overnaadsche vier werden door de
Amsterdammers gewonnen. Wel geldt we

gens de mobilisatie de oude vier niet offi

cieel voor Varsity", maar toch was dat in
aller oog en waardeering het hoofdmoment
van den dag en de Roeibond zelf is aan die
vergissing debet door op de af fiches de oude
vier als hoofdnummer over 3000 meter
aan te kondigen, 't Is eigenlijk niet in te zien,
waarom men de vox populi niet volgt en te
hopen dat in 1917 in dit opzicht de Varsity
weer in eere wordt hersteld. Dat men in de
eerste verwarring van de mobilisatie besloot
geen Varsity te roeien, is begrijpelijk, maar
nu alles zich geconsolideerd heeft, zal de
krijgstoestand, waaronder wij leven, wel naar
verhouding de verschillende vereenigingen
gelijk drukken. Er zijn du eenmaal altijd
factoren, waardoor de eene stad grooter
keuze heeft aan roeiers dan de andere. Laga
is in dit opzicht chronisch bevoorrecht door

dat de Delft altijd meer studenten aankomen
dan elders.
De Nereusleden, die in grooten getale
waren opgekomen, gaven aan hun vreugde
natuurlijk uitbundige uiting, 't Begon al met
de jonge vier, die met vijf lengten werd
111 IIIM1I1IIIIIIIIII
beoordeeling der verschrikkelijke situatie
waarin het huidige België geraakt is.
Het overige gedeelte van het boek is een
beknopte, duidelijk en prettig geschreven
geschiedenis van België en Nederland, met
name wat betreft hun kunst en litteratuur,
een geschiedenis die wij, zooals gezegd uit
verscheidene eigen werken omstandiger
leerden kennen. Een tendenz valt nauwelijks
te bespeuren, tenzij men zoodanig noemen
wil de bedoeling het geestelijk leven der
lage landen aan de zee in Engeland meer
te doen kennen en waardeeren dan tot nog
toe en daardoor bij te dragen tot een hechter
knoopen der banden tusschen de beide
volkeren. A.
VERZEN

Ik heb ootmoedig u verwacht...

Als n, die zich dienstvaardig houdt
Tot diep in den vergeefschen nacht,
Heb ik ootmoedig u verwacht,
Ook toen ik wist, dat gij niet komen zoudt.

Dit was, bij 't al te bitter leed
Het heil, waarin 'k mijzelf hervond:
Zou, die mijn dagen eenzaam weet,
Zich niet ontfermen enen stond ?
gewonnen en 't beste deed hopen, maar toen
in de 3000-meter wedstrijd de vlaggetjes
eerst Njord en Triton als eersten aanwezen
en op de laatste 1000 meter de Nereusvlag
hoog ging en hoog bleef, stemden mannen
en vrouwen, jong en oud, allen voor wie
't Bordeauxrood 't symbool is van veel
vreugde en veel grootheid, samen in een
krachtig Haalop voor ons Nereus haalop"
en kraakte het vlot onder de geestdrift der
jubelende Nereusleden. Toch is 't de vraag
of deze ploeg voor Nereus in de komende
wedstrijden de meeste lauweren zal pluk

ken. Njord zat ze na op de hielen en 't
is best mogelijk, dat op Hollandia.opde
2000meter baan, de ploeg van Njord sterker blijkt.
Zekerder kansen hebben de jonge vier, de
De Douche
jonge acht en de overnaadsche vier, die hun
tegenstanders ver achter zich lieten.
Zoo is 't hoogtepunt uit 't studentenleven
in 1916 weer voorbij, waarop allen met ge

noegen kunnen terugzien: 't academisch feest,
waaraan als eenige burger-official Blussé,
als commissaris van aankomst, zijn goede
diensten bewees. Ik geloof altijd dat deze
kampioen voor de burgerroeisport deze on

derscheiding als een eere-doctoraat in het
boek zijns levens aanteekent!

FRISO
Op het Noordzeekanaal
Ik droomde me uw aanwezigheid
En dronk mij stil aan ieder woord,
Waarmee door uw neerbuigendheid
Bede na bede werd verhoord...

Geen kent de kwelling van het licht,
Dat den doorleden nacht bespot
En lacht om wie met bleek gezicht
Zich schaamt voor zijn ellendig lot.
ABEL CROON
* * *
Liedje
door HERM. v. D. BERGH
De nacht, die al de voorjaarsluchten
En hemels won,
Liet over 't veld n wolkje ontvluchten
Wat schuim van zon.

En op de kim van 't donker boog het
Zijn schubbenrug
Totdat het dag werd en toen vloog het
Weer vlug terug;

De nacht, de blauwe nacht, die beefde
Zoo groot hij was,
En, met den mantel p, verzweefde
Door 't doodstil gras.
Kind, zoo zien w'onze oude droomen,
Nu lente ontwaakt,
Dartelend, dansend wederkomen:
Kijk! wuft en naakt

Slaan ze, wuivend hun blonde vlaggen
Onz' aftocht ga,
En, met een kleine glorie, lachen
Ze ons achterna l

</text>
<image timestamp="2002:08:22:12:48:05.00" size="501114">D40002E6.TIF</image>
</page>
</document>
