<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18790601</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Verschijnt iedereu Zondagochtend.
uitgevers: ELLERMAN, HAKMS &amp; C*.
, Kantoor: 'Uokïn 2.
•"sasïSBSifBi •^TSSSGKSK'" sss&amp;ri ^STECS -wa ^fv^styii^s^^as^/'xssis^wiKsi^s^^^KSS^^^-vsysgs/^rsH
Abonnement p n- -o.'JiJ. . . ..CO C:.i. f r. p.p. 75
te Nummers	"..:... 5
Aci ver* n tien ps-r rogvl	15
•«lol ?wjT««-«s-^rèa-.-f*ïJfï^
INHOUD.

De Herkiezingen.'—Staatkundig
OverzichtFeuilleton. 'GEMEENTEZAKEN MDCCCXIA'
door J. II. de Kruijtf. KUNST. De brpn van
Eugelando bloeiende kn natu ij verheid, door-Johan Gram..
Letterkunde, Earl Karmarscü. De Finan

ciën van Parijs. Allerlei. Ingezonden.
Handelsoverzicht der "Week. Overzicht van de
Eftsc teamark t. Cargalijsten. Schepen in lading.
Veilingen. Burgerlijke staud. Publieke
Yei'ttmkeIqklieden. Te huur zijnde "Woningen.
Adverfceatien.
Uilenspiegel heeft op zeer geestige wijs het
raadsel opgelost hoe het gekomen is dat de
keer v. Delden gesproken heeft van ,evenveel
honderdduizenden kilometers kanaal ia Neder

land aanwezig, als er slechts duiëenclen zijn. Hij
zag, volgens den satyricus, zooveel nullen om
zich heen dat hij gemakkelijk er een paar aan
zijn cijfer kon toevoegen.
Velen, die deze uitlegging vernemen, zullen.
.haar afkeuren en in het minst niet begrijpen
hoe iemand, met het. oog op onze volksverte

genwoordiging, een woord kan bezigen dat van
zoo weinig eerbied getuigt. Bovendien zal
menigeen de verzekering onjuist achten: want
elke afgevaardigde van het Netlerlandsche.volk
behoort tot vde een of andere staatkundige
richting.' Hij is verkozen als radicaal, liberaal,
conservatief', anti-revolutionair of ultramontaan,
en wie zou een onbeteekenend persoon kunnen
zijn, die met de hand op het-hart verklaren
durft: ik ben liberaal, of ik ben conservatief
enz. Welk een schat van politieke wijsheid
schuilt er niet in zulk een woord!
Eeulib'eraal man is voor de liberalen, gelijk
een conservatief voor de conservatieven, in den
regel zonder nader onderzoek een juweel van
'ecu man. Liberaal" wil zoo veel zeggen: als
.helder van blik, frisch van geest, nobel'van.
karakter en als.-dei natuur nog bovendien
zooemand met. een rappe.'tong gezegend heeft,
is hij de aangewezen man om liberalen te
, vertegenwoordigen. Dat spreekt van zelf.
&lt; Wil men weten -wat liberaal:is, de gelegen

heid is gunstig om een antwoord te bekomen.
"VVe verkeeren weer in den verkiezingstijd. De
kiesvereenigingen. zijn overal aan het werk om
kandidaten te kiezen en te proclameeren, en
natuurlijk in de bijeenkomsten dier kollegies
klinkt het zuiverst het liberaal program.
Dank; zij de inrichting van ons nooit vol

prezen kiesstelsel, dienen we naar 't platteland
en de kleine steden ons. te begeven, om de
ovérgroote meerderheid van stembevoegden in
hun verblijven op te zoeken; en dit loont Z'ker
de moeite, want zij zijn in de ontwikkeling
hunner staatkundige inzichten bijzonder open

hartig. Hun politiek toilet is volstrekt niet
. misleidend, zij wandelen schier in négligé.

, De bierglazen en wijnkelken zijn gevuld, de
pijpen en cygaren aangestoken, een tien- of
.twintigtal zit in gezeiligen kout tot de hamer
.-:van den voorzitter tot stilte vermaant en de
-secretaris -met luider stemme de handelingen
der vorige vergadering voorleest. Het doel
der bijeenkomst wordt met een inleidend woord
uiteengezet en de politieke beraadslaging, groo

tendeels gevoerd door eenige notabelen en
een enkelen door de natuur niet
-redenaarstalenten begaafden spreker, neemt een aanvang.
De alles omvattende vraag luidt: zal de heer
A. herkozen worden?
De voorzitter, die in negen en negentig van
de honderd gevallen, aich .niet over eeiïige'
onbeleefdheid van den aftredende te beklagen
iieeft, en, zoo zelf geen» vriend van den heer
A. warme vrienden van genoemden
volksver:egenwoordïger kent, beveelt de herkiezing ten
sterkste aan; immers de heer A.is
onafhanke:ijk, rechtschapen, bekwaam,.heeft welsprekend
gepleit voor den aanleg van een spoor of het
graven van een kanaal in de Nabijheid- van X,
wist door zijn tusschenkomst bij den minister
een wijziging in de uren van aankomst of
vertrek der brievénpost te bewerken, heeft
wellicht aan-de vasthoudende handen van Z. E.
een telegraafkantoor ontwrongen, enz. enz.,
en-.dan, de voorzitter verklaart het plechtig:
de heer A. is volbloed liberaal.
Het aftredend lid, dit is de regel, ontmoet
weinig tegenstand, 't Is mogelijk, dat hij niet
ernstig genoeg voor 't een of ander belang
van zijn kiesdistrict geijverd heeft, en dan zal
hij natuurlijk télicht bevonden'worden, al
ware bij volbloed liberaal in de tweede macht;
doch in dat geval wordt zijn te verkiezen op

volger op dezelfde wijs gewogen, die ook slechts
aangenomen kan worden, wanneer men van
hem verklaren mag, dat hij, onafhankelijk,
rechtschapen, bekwaam, volbloed liberaal is
en een nauwgezet dienaar van de Goden des
lands belooft te zijn. &gt; , •
Doch in de .kiesvereenigingen wordt meer
besproken, dan wat wij noemden. Daar bevin

den zich ernstige staatsburgers te samen en
deze achten het noodig iets dieper door te drin

gen in de hoofdzaak der aanbeveling. Men
verzekert wel dat de heer A. liberaal is, maar
wij vragen, welke zijn zijn. beginselen?" luidt
het. Men zal toestemmen deze laatste vraag
heeft alleszins recht van bestaan, ja, wat wil
de heer A. eigenlijk?
Hoe denkt hij over de noodzakelijkheid der
hervorming van ons belastingstelsel? -
Het is niet aangaande deze zaak, dat men
des heeren A's beginselen nader wenscht te
lëere'n.'-kennen. • 't Is----waar-, de patentbelasting
staat bij hen, die er door getroffen worden,
slecht aangeschreven, maar overigens, wat valt
er op dit gebied te eisenen? De belasting op
het personeel moge al geen voorbeeld van een
billijke heffing zijn, de heeren zijn er van over

tuigd, dat zij hun belangen niet schaadt, in

tegendeel den vermogende eer bevoordeelt. Nie

mand twijfelt er aan of hij heeft een
rechtnmtigen afschuw van een
Rijks-inkomstenbelasting, en is' de effectenbelasting ongezind, tenzij
als middel om iets ergers te ontkomen. Wat
zouden zij zich dus hierover bekommeren? en
grondbelasting, patent en personeel zijn voor
de meeste kiezers natuurlijk het belastingstelsel.

Hoe denkt de heer A. over de
wenschelijkheid om aan de belangen van den handel, in
menig opzicht zoo karig beda-M. of geheel
verwaarloosd, te gérnoet te'komen? Zal hij er
op aandringen dat er waterwegen met den
meesten spoed gegraven of de bestaande ver

beterd worden, dat het telegraafnet worde
'uitgebreid en het brieven v er v oer met het bui

tenland, die hoofdzaak voor een
handeldrijvende natie, uitmunte boven dat van alle om

liggende landen? Wat wenscht hij ten nutte
der Nijverheid ondernomen te zien, hoe denkl
lij over de oplichting ian
handeU-,jiinbachtsen landbouwscholen9 I e w. Welke zijn des
meeren A's gedachten omhent de plichten der
Regeerin'g ten opzichte dei be\oidenng van
alles, wat leiden kan tot den mdteiieelen blbei
der natie J
Mi3schi°-"i koestelt do Heer A. omtrent
al deze pu^en t;een bepxalde o\eitun?ing.
Zooveel i-&gt; z&lt;-k, i de 10 o± O leden d*&gt;i
vpieeoiging spieken ei ™ n wouid ovti Dit toch
zijn grootencVds plitrfzdylp l^elangtn en zij
worden eerst landsbelang, v anneêr de gemeente,
waar men woont, k tns&gt; Leeitzelf *epiofiteeren
van een kanaal, een spoor, een dok, een school,
nz. Welk vooideel heeft bijvoorbeeld een
NoorcT-Hollandei bij de volt'qoing van p-het
anaal dour den hoek v m BTolLmd, of een
Zeeuw bg een \vatei weg van Arasteidam naar
den Rijn ?

Zal men den heer A. ook polsen omtrent
zijn. idees ten opzichte der heivoiromg van
onze doode en le\ende shijdkrachten, m de
eerste plaats via^en of hij tegen het schandelijk
Onrecht dei plaats\ei\angingis, of hetetuwige
spel der proefnemingen zijn goedkeuring heeft
verbeurd, of hij menschl'üvend genoeg is om
aan te dungen op htt bouwen &lt;*n betere ka

zernes en zijn vadciïandvhefde hem nopen zal
niet te lusten vóoi on« land naar de mate
zijner kiacht in sta»it -\an vei*lediging is ge

bracht? Paidop, we zijn geen müitaiie natie,
en de 10 of 20, die het beeld van dijenden
zijn, houden zich met deigehjke nietigheden
niet bezig.

Wat zegt de heer A. van ons kiesstelsel?
Men mag het onzen kandidaat met euvel dui

den, dat hij dat kiesstelsel 't be^te acht,'t welk
het zekerste middel is om ons m de gelegen

heid te . stellen hem m de Tweede Kamer' te
brengen, en daar de 10 of '20 heeien, met nog
eenige tien- of twmtigUllen in het dibtiiktzich
verheugen, dat zij de macht bezitten den heer
A. af te vaaidigen en ei nutedien een heeilyke
eenstemmigheid tui^chen hen op dit punt be

staat, begnjpen wy, dat zy meezen den heer
A. volkomen veitiouwen, m. a. w. zij weten,
dat de heei A., e\enaU zij zelven, er volbloed
liberaal over denkt.

Mag inen aannemen, dat. de heer: A. ook
wel eens zijn gedachten heeft laten gaan over
de vraag of de nederlandsche staat er wel aan
doet, steeds zijn zonderlinge schatkist te stijven
met de toenemeisde opbrengst van den accijns
op 't gedistilleerd, zonder ooit een zweem van
belangstelling te toonen in de pogingen, die
enkele par-ticulieren aanwenden of waartoe zij
hem opwekken*, om die volks ver dierlijking te

gen te gaan; of brengen zijn beginselen mee
de instandhouding der staatsloterij te verfoeien
als een schande voor de.Nederlandsche natie?
De heer A. is even als zijn kiezers een zuiver
politiek man en bemoeit zich dus niet met
zaken, welke niet op zijn terrein thuisbehooren.

Heeft de heer A. wellicht begrepen, dat de
staat geroepen is niet alleen de kinderen tegen
overniatigen arbeid in fabrieken tébe; chermen
maar ze ook te beveiligen.'voor de tyrannie
van pachters, meesters, ja van hun ouderf
zelveii, die hun 't onderwijs onthouden? • I;
hij b. v. een voorstander van leerplicht?
Wanneer de heer A. pp dit punt onder
raagd werd, zou hij zijn kiezers antwoorden,
lat dit een van de ingewikkeldste kwesties
s, die zich voor een afgevaardigde kunnen
loen.- Een aantal strijdige argumenten,
onteend aan het Recht, eie Vrijheid,'t belang van
t volk of van het onderwijs zelf, maken het
jewaagd een beslist antwoord uit te spre

ien. Men dient bovenal op de uitvoerbaarheid
an zulke plannen te letten, en dan in.'t bijzon

der op de uitvoerbaarheid hier te lande, en
allerminst de financieele zij van 't vraagstuk'
lit het oog te verliezen; doch, alles welover

wogen, zou hij in staat zijn te verklaren, dat
i langzame voorbereiding om tot dergelijke
wetten te geraken, misschien ,niet
ongewénscht.... schijnt."
De kiezers echter vragen dit antwoord niet.
Ie houden niet van een opeenstapeling van
cwesties, en de voorzitter stelt den man, die
laar des heeren A's beginselen vroeg, volko

men gerust. Immers die zijn de zuiverste,
welke inen zich denken kan, want onze. kan

didaat is vóór de neutrale school.

De vergadering zou gereed zijn thans den
leer A., met luide teekenen van bijval als hun
aanstaanden vertegenwoordiger te herkiezen,
lad zich. niet in 'deze bijeenkomst, gelijk in
dke" andere," een lid bevonden, dat de discussie
nóodeloos rekken wilde, 't Is waar de principes
van onzen kandidaat zijn boven bedenking
verheven, evenals zijn rechtschapenheid ea on

afhankelijkheid; hij zal de-belangen van ons
distrikt niet' uit het oog verliezen maar de
hoofdvraag blijft:- is hij een man niet alleen'
van woorden, maar van de daad? We hebben
Behoefte a'an iets anders, dan' dat eeuwig
gejabbél en gepraat, er moet gehandeld, worden
M. H.H! s de .heer A. e.en man van de praktijk?

Onze 10 of 20 stemgerechtigden, gelijk hun
ollega's elders, zijn gelukkig allen van de
waarheid, in die laatste opmerking vervat, ten
diepste doordrongen. Ieder hunner verklaait,
dat er nu eens gcliandeld dient te worden.
Ons parlement, vernemen wij, dreigt te ver

drinken in den stroom van woorden, die
jaar.ijks het Binnenhof doet beven op zijn grond

vesten. Maar \\at moet er gedaan worden?
't Belastingstelsel hervormd? Daar is -7- de
patentwet uitgezonderd, geen haast bij. De
landel 'geholpen ? Dat is plaatselijk belang. De
plaatsvervanging afgeschaft ? O hemel, geen
militairisme ! 't Verdedigingsstelsel voltooid? Maai

en»' budget dan! De kieswet hervormd? Als
't maar niet gevaarlijk was! ,De .dronken

schap bestreden en de staatsloterij ingetrok

ken? Waar blijven we niet onze financiën?
Wetten op den. kinderarbeid en leerplicht?
Immatuur!
Toch moet er gehandeld worden. Wat? vra

gen we. De 'tien of twintig en hun collega's
weten het niet. Doch ,de Heer A. is gered;
want de Voorzitter herhaalt nog eens, dat deze
kandidaat volbloed liberaal, beslist bestrijder
van ultramontanen en anti-revolutionairen is,
en hij zal weten, te handelen, men mag hel
niet betwijfelen w'ant hij betoonde zichhiet
'slechts een voorstander van ons neutraal
Lageronderwijs, maar lieeft zelfs in eenc.bijz
nder onderhoud verzekerd, dat hij voor een spoe

dig inwerkingtreden der nieuwe wet' op hé'
Lageronderwijs is,, ook uit- staatkundige be
'weegredenen, aangezien hij goed onderwijs den
besten bondgenoot acht van een gezoïde l
berdle politiek.,.,
Men is meer dan te .'reden na dit kloeke
woord.... De lieer'A. wordt kandidaat gesteld
met algemeene stemmen.

Hoe .geheel anders is dat alles ia de
hoofdteden, die brandpunten van staatkundig leven!
Welk een genot was Int niet voor een
Am•terdammer, deze \\cek in Giondwet en
Burerpl'gt getuige -te zijn, van het gewichtig
erk, dal.-men ten plattclande zoo
onnadenend .verricht. 't Is waar, hier was ook
eenstemmigheid, wat meer zegt, bijna stilzwij-'
*endhe:d men vernam er niets wat op poli

tieke beraadslaging geleek. Maar
'twasduideijk merkbaar, n stilte had men de drie
aftredynden. getoetst..... en hen op alle punten aan

bevelenswaardig gevonden. Hier viel met het
oog op de politieke kwesties letterlijk geen
woord te zeggen. Men had ze bij vorige gele

genheden reeds uitgeput.

Nog stichtelijker echter handelde de kiesver

eniging Rotterdam, n de tweede koopstad. *
Welk een keurige discussie werd daar gevoerd!
)aar maakte men den heer Mees af, omdat
j ofschoon .Kotterdammer, vóór een kanaal
md''durven stemmen, waar Amsterdams han-s
ilel niet buiten kan. ,

Wie den staatkundigen vooruitgang onzer
natie liefheeft, leeft in een heerlijke periode!
erst heeft hij zijn hart te goed kunnen doen|
aan de discussie %yer de kanalenwet, en na dit
schitterend tournooi, mag hij getuige .zijn van
een ander schouwspel, niet minder verblin

dend en grootsch: Nederland zich gereed
makende voor de verkiezingen!1
't Is waarlijk wel wat v'eei op eens.
Bismarck is naar Varzin vertrokken. Hij zal
een weinig ru&gt;t noodig hebben en zich die nu
ook wel durven gunnen. De debatten in den
Rijksdag hebben over het algemeen tot den
door hem gewenschten uitslag geleid. Zelfs
de gr'aanrechten werden met groote
meerderieid van stemmen toegestaan. Het scheelde :
weihig of zij waren nog aanmerkelijk verhoogd
geworden, ten gevolge-van een amendement,
dat bijna aangenomen was. Verder werden
verscheidene onderdeelen der tariefwtt goed

gekeurd. ' '
Minder voordeelig ging het aanvankelijk den
kanselier met zijn voorstel om der regeering
volmacht te verleenen, vo'orloopïg reeds enkele
bepalingen der tariefwet te mogen toepassen.
De commissie, die dit ondei zocht, bracht er
een menigte wijzigingen in, zoodat het groo

tendeels zijn kracht verloor. Doch de Rijks

dag was gehoorzamer dan de commissie. W
ndthorst, de nieuwe adjudant van Bismarck, wist
te bewerken, dat de kanselier verkreeg wat
hij wenschte, ^
)e commissie voor de tabaksbelasting is mede
niet zoo volgzaam als von Bismarck begeert.
In plaats .van de 120 en 80 mark op
buitenlandsche en binnenïandsche tabak stelt zij 60
DOOK
O

TV(Vervolg).

En daarbij kwam nog iets anders. Wel had
Augusta reeds veel gestudeerd, maar het veld
van zijn studie was haar zoo goed als vreemd
gebleven. Wat wist zij van aestetica, wat bad
zij ooit van kunst kunnen zien, ja zelfs de
na-tuur (in hare omgeving als in eigen persoon)
had haar nog zoo weinig geschonken, en nu,
dat ze gehouden was om liern' uit te lokken
tot het spreken over de dingen gyn&amp;r sympathie,
nu vond zij zich als omgetooverd in eene ge

heel andere wereld, eane wereld vol majesteit,
die van het eeuwig schoone, zielverheffeivde,
aantrekkelijke!
"Reeds geruimen tijd is bij de fawiielje Van't
Oord den naam des schilders bekend.
Eenreisztk, door Van Buuren op zijn ijstocht medege

nomen (hij toch was niet van plan geweesl
naar Oudewater, terug te keeren) had men we

ken na het ongeval in de diepte gevonden en, na
eenig onderzoek, bij den predikant aan huis ge

bracht. Ze werd nagezien en zoo kwam men ach

ter zijn naam en beroep, maar ontdekte niet zijn
\vponplaats, want eenige adressen met aandui

ding van verschillende .plaatsen ert logementen
gaven weinig opheldering. Zeker zou men meer :
;e weten zijn gekomen door opening der brie

ven," maar men meende deze te moeten eer

biedigen.
De herstelling ging, zoo als bij zenuwlijden
gewoonlijk, zeer langzaam. In de eerste dagen
bad de kranke, zqodra hij niet sliep, en ook
wel eens in zijn slaap, een enkel hem steeds
vervolgend wit en zwart spookachtig visioen,
maar allengs' maakte het spook plaats voor
andere begoochelingen. Ja, ja!" riep hij uit,
ik zal er komen, eerst dat ijs weg en dan de
medailje!" Het ijs en de medailje! Strijd en
overwinning! Het ijs de strijd om het leven,
de medailje de overwinning van den artist!
Dus begon hij andere zaken te verwarren met
die ne gebeurtenis en dat was een goed tee

ken ! Toen, wij weten het reeds, het uitbarsten
in tranen ~bij het zien der fee, het eerste
oogenblik dat de dokter eenige hoop voedde.
Augusta, die zeer bezorgd was om iets van zijne
famielje te weten te komen, meende er nu naar
te vragen, maar de geneesheer wilde dat nog
niet, en het bleek ook spoedig dat hij gelijk
had. Van Buuren toch dacht, aan niets, wa't
vóór het, ongeval was geweest, zoodat het
Augusta net was alsof zijn leven in .die zijkamer
wa's begonnen en ook de oogenblikken van ge

voel van zijn toestand kwamen in den e'ersten
tijd niet terug, tot eens op een Zondagmiddag,
o, zij zou dat cogenblik nooit vergeten, eens
dat de zon een lichtstraal-door het
raamgordijn op haar voorhoofd wierp, de patiënt uit

riep: moeder!" Augusta schrikte. Ze zag hem
de armen naar haar uitstrekken en naderde
zachtkens zijn rustbank, min of meer ontken

nend met het hoofd schuddend. Op een paar
voet afstand bleef, zij staan. Augusta" zeide
lij glimlachend zoo als je daar stondt, 'deed
e mij aan mijn moeder denken!" Aan je moe

der," antwoordde zij dus" heb je een moeder?"
Dwaas, wie heeft er nu geen moeder" hernam
iiij, zonder schijn van gevoel zelfs, en dadelijk
daarop viel hij weder in slaap.. Augusta was
teleurgesteld,', immers zij had gehoopt dat nu
bet gevoel bij hem zou doorwerken. Toch liep
zij naar haar moeder om dit opmerkelijk*ge

val mede te deelen. Deze had, na het onder

houd niet den dokter, wel eerst berust in het
onvermijdelijke, maar tpch'meermalen met haar
man over een en ander gesproken. In den be

ginne had ze ook wel getracht de zorgen met
hare dochter vóór beide zieken te verwisselen,
maar dat veroorzaakte zoowel boven als be

neden slechts teleurstelling. Buitendien, zoo
het waar is, dat de natuur altijd gaat'boven
de leer, dan is dit althans van toepassing bij
vrouwen, zoodat, hoe onverstandig ze zelven
het ook .vonden, beiden bleven op de eenmaal
ingenomen schildwachtspost.
Mevrouw Van 't Oord had juist een nog al
ernstig onderhoud niet den predikant gehad,
waarbij hij als zijne overtuiging had te kennen
gegeven, dat het eenige middel .om Augusta met
vrucht te waarschuwen zou zijn om haar op da
flnanciëele kwestie opmerkzaam te maken.
Zie" zeide Van 't Oord als de man, het

geen wij onderstellen, van-goeden huize is, dan
lijdt het geen twijfel of men zal het niet on

der zich laten."
En'ons... betalen?",vroeg de vrouw, een
weinig onaangenaam verrast.
Op de eene of andere wijze ja."
En... jij?..."
Ik zou niet te trotsch wezen om het aan te
nemen. Hoogmoed kom*, noojf-, in onzen toe

stand wel het allerminst te pas, Louise... -Hoe
dat nu zij, wijs Augusta op deze prozaische
ijde van het geval, en geloof me je zult een
goed werk doen ... Maar nu kan ik niet meer,
k ben te afgemat."
Mevrouw was het niet zoo dadelijk met hem
ens, en terwijl zij er over soesde, trad Au

gusta eenigzins opgewonden binnen en werd
dadelijk, aangezien haar vader sluimerde, met
een langdurig sst begroet, 't Gesprek werd
dus fluisterend gevoerd en, al was de moeder
ingenomen met de tijding, toch was dat sst
niet de eenige sourdine op Augusta's allegro.
Mevrouw dacht een oogenblik na en wilde
nu toch in den geest vanhaar echtgenoot han

delen. Daarom veinsde ze eene zekere koelheid.
Zoo, d'at's goed," zeide zij dan is er althans
eenige kans om voor onze langdurige opoffe

ringen wat vergoeding te zullen krijgen."
Mama . ,. wat bedoelt u ? ..." en het don

kerrood werd nog rooder... eigenlijk nog brui

ner.
Nu schrik je daarvan?"
Och neen, mama ... ik ben een dwaas kind,
zie daar alles." . , ' . -'
Ze keek strak voor zich, alsof zij bang was
dat hare blikken die harer .moeder zouden
ontmoeten. Vermoedelijk had .ze tranen in de
oogen.
Zou je wezenlijk denken Augusta" en ze
werd zeer ernstig dat wij maanden-lang iemand
kunnen huisvesten, wij die zelven nauwelijks
kunnen^rondkomen, terwijl, God weet hoe spoe

dig, als uw vader ons ontvalt, haast alles ons
begeeft waar we van leven moeten ?"
Is vader dan zoo ....''
Hij gaat hard achteruit."
O, mosderlitf, hoe schaam ik mij! Hoe wei

nig heb ik in den laatsten tijd daaraan ge

dacht?"
Deze wist niet hoe spoedig haar tot beda

ren te brengen, immers hoe gesmoord men
sprak, gaf de aandoening zich nu toch in een
kreet lucht,
Augusta zette zich naast de sponde des va

ders, en greep de langs het ledikant gezakte
hand. Sprakeloos staarde zij hem eenigen tijd
aan. Toen, eensklaps vreezende elders noodig
te kunnen zijn, stond zij op, en begaf zich weer^
naar de zijkamer.
Van Buuren ontwaakte uit een beerlijken
sluimer bij hare binnenkomst. Augusta'' zeide
hij met een heldere, welluidende stem: ik
heb een prachtigen droom gehad. Kom bij me
zitten, ik moet je die vertellen."
Hoe komt het dat Augusta niet dadelijk het
verzoek opvolgt, dat hij haar eerst nog eens
vragend en uitnoodigend moet aankijken en
wenken totdat zij eindelijk, en nog met zekere
angstigheid op kleinen.1 afstand van de canapé"
zitten gaat ? - ;. .- . ; ,
Waarom zoo ver af? Kom vlak bij me zitten "
Neen, Van.Buu..;. neen, mijnheer Van
Buuren, zoo is het kalmer.... och-neen, we

zenlijk, Iaat het zoo zijn, en vertel mij nu..."
Voor het eerst verwijdering... voor het eerst
'myviJieer Van Buuren .;. 't maakt indruk op
hem, althans hij zwijgt een pooze en kijkt haar
zóó aan dat zij de- oogen er van nederslaat. '
Eindelijk toch begint- hij. Augusta ik kan
niet-zeggen wat. ik gevoel. Weet je wie ik ge

zien, met wie ik zelfs gesproken heb in mijn
droom'? Met Kaar...." en hij zweeg, weder,.
Met	wie . .. dan?" 'Stamelt het m'eisje,
en zij vreest dat hij het zwoegen van haar
hart hooren zal.

</text>
<image timestamp="2002:11:01:02:29:35.00" size="579579">D3000KI0.TIF</image>
</page>
</document>
