<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18790601</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
g*?J^
?jT^^
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
enkele terechtwijzing, dunkt ons, zou'de vol

doende zijn geweest opdat zoowel solisten als
koor eensluidende uitspiaak hadden gehad en
men niet zoo als nu sepoeltoes, sepultus of
sepueltues te hooren kreeg. Het offertormm
Inclina Domine - maakte met orgel een zeer
goed effect, het was .een'gelukkig idee om toch
iets met orgel.ie maken-; in plaatsen waar de
zangkrachten aanwezig zijn om werken van
ndel uit te voeren, betreurt men dikwijls
het gemis van een orgel. Amsterdam is zoo
gelukkig een uitstekend orgel in het Paleis
voor "Volksvlijt te bezitten, zeer "begrijpelijk
was dus de .veronderstelling van veten .dat
voor de uitvoering van Josua het machtige
orgel dienst zoude doen, doch onze
fesstcommbsie dacht; wil het orgel -zich niet naar onze
blaasinstrumenten schikken, welnu dan zal het
niet gebruikt worden; en het. orgel werd niet
gebruikt in plaats van blaasinstrumenten te.
'nemen die de orgelstemming hadden. T- Het
Beneüiei-us en AgnuS Dei werden voortreffe

lijk ten uitvoer gebracht. Et reswrexii en
Pleni simt soeli werden zeker door het over

dreven snelle tempo, zeer slordig gezongen.
Indien men den tekst der mis naleest en die in
toepassing met de muziek brengt, dan begrijpt
icen niet dat aulke -werken in kerken-ter uit

voering mogen komen; b.v- het Dona i'toHs
paceni, G-eef ons vrede, gelijkt meer op dans

dan kerkmuziek.,
In De vliegende Hollander van J&amp;bïzouden
wij weinige "bladzijden uit de partituur kun

nen aanwijzen, die ons, niettegenstaande wij
het werk meermalen hoorden, geheel voldaan
hebben. Aanmoedigend voor de solisten is dit
werk zeker niet, een uitstekende sopraan, een
niet minder krachtige', bariton worden voor de
soli vereischt. Mejuffr. ^Gips was voor haar
partij niet- berekend, en ook niet bij machte
om ten voordeele der kompositie werkzaam te
zijn. Haar uitspraak is zoo onduidelijk dat
men nauwelijks een woord kan verstaan. De
heer JSlaUwaert was hier geheel op zijn plaats,
hij vervulde de baritonspïo .—de Geest
meesterlijk. Be koren getuigden van zeer wei

nig studie, het mannenkoor werd,. alhoewel
met zwakke krachten, nog het beste gezongen.
No. 3. Matrozenlied, No. 4.- Koor van slaven
en slavinnen en No. 9. Sirenengezang voldoen
oas als kompositie het meest, wij willen
evenwel gaarne aannemen, dat indien den heer
Sol befere uitvoerende zangkrachten hadden
ten dienste gestaan, er ook een gunstiger oor

deel over het geheele werk ware uitgesproken.
Ka de uitvoering van De vliegende Hollan

der, verlieten verschillende familien het con

certgebouw, waaronder tal van vreemdelingen
die nog. met den aatsten. trein huiswaart
wilden keerenv Het was daarom voor deriheei
Nicolaïminder aangenaam nog eerst zijn-werk
te moeten aanvingen. Op de uitvoering hac
het evenwel geen invloed; na het vele en ver

moeiende wat-het koor en orkest dezen avonc
te doen had gehad, liep het derde deel van
Bonifacitis zeer goed van stapel. Over de mu

zikale waarde van dit deel laat zich moeielijk
een oordeel vellen, omdat, zoo als wij vroeger
reeds zeiden, het een verbrokkeling van het
geheel is- * -De Maatschappij tot bevordering
der -Toonkunst, afd. Amsterdam, blijft n. o. i.
den komponist eene uitvoering , van het ge

heele werk na schuldig en wij' behouden ons
dan eene "breedvoeriger bespreking voor. De
•drie solisten, mejufff. Gips en de hee,ren
Hensehel en Blauw&amp;ert hadden ruimschoots gele

genheid blijken van hun talenten te geven.
Teel beter dan in De vliegende Hollander, vol

deed ons mejuifr. Gips .hier, haar voordracht
was uitmuntend vooral in het duet met
Bonifacius, waarbij de heer Henschel haar zoo uit

stekend ter zijde stond. Henschel is een zanger
zoo als er weinigen te vinden zijn; begaafd
' met een prachtig orgaan, met een zuiver en
edel geluid en daarbij een gekuischte voordracht
en meesterrijke opvatting, sleept .hij den hoor

der mede die ih dankbare bewondering den
grooten zanger volgt. De heer Blamvaert is
de gelukkige bezitter van een schoone en
krachtige baritonstem; voor het dramatische
is zijn stem en voordracht bijzonder geschikt;
voor het lyrische'misschien ietwat te ruw.
De drie uitgevoerde werken werden. onder
de leiding van hun komponisten ten gehoore
'gebracht en wij behoeven wel nauwelijks te
zeggen dat zij bij hun optreden even als na
de uitvoering, zoowel door publiek als door koor
en orkest luide werden toegejuicht.
(Slot volgt.)

^v •
•Dat het, vervroegde beursuur de gewenschte
vruchten draagt, bleek onder anderen Woens

dag 28 Mei 1.1-, tóen eene'der afdeelingen van
de Handelsvereenigiug onder dien naam opge

richt, de afdeeling muziek, hare tweede
uitvoe' ring hield in de zaal Concordia, St. Luciënsteeg.
Onder directie van den heer B. Kwast, toonde
een flink bezet orkest, 'goede vorderingen te
maken; Mendelssohn's .Hochseits mar sok een
• trio van Mozart, de Cravotte Louis XIII van
Gevaert, etc. werden met succes ten gehoore
gebracht, door solo's voor "baryton en
violonpel afgewisseld. Het lieve lied:'.Das Her s am
hein van Carll Hill, evenals de groote Aria
uit Kaïn voldeden zeer goed, de cellist wist
zeer aangename tonen aan zijn instrument te
ontlokken. Leden en genoodigden:
applaudis' seerden van harte. De samenkomst werd be

sloten met een bal, dat te oorde'elen naar de
vele bekoorlijke kopjes in de zaal aanwezig,
en het levenslustig uiterlijk der jongelui, be

loofde zeer geanimeerd' te zullen worden.

/ De heer Elmblad, die op "liet muziekfeest
1'«alhier zong, was de vorige week te Londen
opgetreden met eene aria van Mozart Qui
Sdegno", waarin zijn, echte basstem en goede
stijl geroemd werden.
:rieel terrein met groote natiën, die reeds eene
jjroote hoogte van volmaaktheid hebben be

reikt, en is het geraden betrekkelijk.groote
sapitalen uit te geven om die concurrentie te
aevorderen?
Een Engelscnman,'dien ik hierover sprak,
antwoordde mij het volgende: 25jaar geleden
waren er personen die ons Engelsshen onge

schikt ' achtten om op het terrein van kunst

nijverheid iets .goeds te leveren; men beweércte
de Franschen vóór zekere voorwerpen
steeds,onze meesters zouden blijven; dat
con;urcentie «iet die natie onmogelijk zoude zijn ;
dat de millioenen besteed .aan het
South-Kensington-Museum en aan de teeken- en kunst

scholen zouden weggeworpen zijn. Docli heden
kan men zien hoe ongegrond die vrees ge

weest is. Eenige jaren geleden wees de heer
Michel Cheyalier in zijn rapport over den uit

slag eener Parijsche tentoonstelling, waar En

geland zeer goed vertegenwoordigd was geweest,
op de groote vorderingen door deEngelschen
in weinige jaren gemaakt, en hij waarschuwde
de Fransche kunstnijverheid voor die geduchte
concurrentie. Yroeger moest in Engeland alles
wat kunstvoorwerp was, van Fransch fabri

kaat zijn, of het was niet goed. Thans begin

nen de Franschen vele Engelsche kunstvoor

werpen aan te Koopen en in te voeren
(porceontwikkeld kunstenaar, bijgestaan door l5| Londen en Berlijn te doen bezoeken, om hen
kunstenaars ea geleerden. later als kundige leeraren aan.de normaalschool
Sedert de heer Poynter in 1875 .aan het: te plaatsen. Engeland neemt flinkweg fransche
hoofd -der Normaalschool tiad, heeft hij vele leeiaars, als het dit voor den bloei der school
hervormingen tot stand gebracht. Yooral ht-t j onontbeerlijk acht; ook Nederland zou . dit
kunnen doen, al .wordt de vreemde taal ook
lein, glas- , en aardewerk,
behangsel, stoffen, enz.),
meubels, papier,
n zij volgen ons
bron van Engeland®Jbloeiende
kunstnijverheid.
Bestaat er eenïge kans van slagen voor eene
kleine bevolking, in het wedijveren op
induszou
groot bezwaar,
het uitzenden
maar voor de toekomst
van eenige Nederlandsche
werktüigelijk nateekenen van. voorbeelden is
door hem veroordeeld. De leerlingen moeten
z. i. terstond naar de natuur leeren teekenen;
dat noodzaakt hen bij het werk-na te deuken,
lunne eigen oogen te gebruiken om het voor

werp, dat moet geteekend -worden, te begrijpen,
en er de vormen van samen te vatten.
Geheel hiermede in. overeenstemming zijn de
opmerkii)gen in, het rapport van den heer
John Sparkles, hoofdleeraar der normaalschool,
wien in den naaomer van 1876 dooi- den
direc;eur werd opgedragen, een bezoek te brengen
aan de kunstscholen in Belgiëen te
Dusseldorf en Keulen, en van zijne bevindingen ver

slagen in te dienen. Ook daaruit blijkt, dat
iet door den heer Sparkles zeer aangepre

zen stelsel .van den heer Hendricks, hetwelk
;e Brussel wordt toegepast, voornamelijk hierin
3estaatj om alles op groote schaal, te teekenen,
niei slaafsch te kopiëeren, maar te vertolken.
Senelithographiebijv. wordt niet als zoodanig
nagebootst, maar in de eerste plaats vergroot _ __ _
en dan met sepia, Oost-Iudïsc}ie inkt of doeze- j TO0raïwat betreft de minder uitkomende
'fiaar teruggegeven. Het voordeel dezer_ wel-1 guren en net weergCTeu der kleedingstoffen.
jonge mannen van talent misschien nog
grooter aanbeveling verdienen.
De belangrijke uitgave van het Regeer
ngsverslag komt dus juist ter snede, en de lezing
der uitvoerige beschrijving zij een ieder -warm
aanbevolen., die voornemens is onze zinkende
kunstnijverheid krachtdadig boven water te
helpen.
JOHAS GRAM.

j --..Van Makarts schilderstuk: De intocht van
Karel den vyfde binnen Antwerpen is thans
in liet tijdschrift V Art eene ets verschenen,
door Ad. Lallauze bewerkt. Hierbij is natuur-,
lijk de kleurenpracht, de harmonie der tinten,
het rijke verloren gegaan, toch is de sterke
afwisseling van licht en schaduw, de
groepeekaart en 'platen versierd. In het eerste deel
geeft de schrijver, behalve eene inleiding, over
de geographie, ontdekking en colonisatie ,van
Australië, eene geschiedenis der Benedictijn-.
sche kolonie. Het tweede deel echter bevat,
een zeer omstandige beschrijving van de ge

woonten en zeden der inboorlingen &gt; van
westAiastralie; terwijl het derde de zoölogie, histo

rie, geologie en mineralogie van het land be

handelt.' Ook eenige taalkundige opmerkin

gen en een australische woordenlijst zijn er
aan toegevoegd.

vAls inleiding tot het tiende deel zijner ge

schiedenis van Ierland, zal de heer Standish.
O'Grady eene studie uitgeven over de Vroeg

ste Bardenlitteratmi-r in Serland. *
Nieuwe uitgaven:
Berthold Auerbach. De Houtvester. Uit het
Hoogduitsch door mevr. Yan Westrheene.
Anton Giulio BarriU."_Ee« Romeinsche ridder.
Uit het Italiaansch vertaald door M. A. de G.
Catalogus der bibliotheek van Joannes Thyshis.
ring. der détails z&lt;.er goed weergegeven. Op Boor P. A. Tiele.
bijzonderheden worden aanmerkingen gemaakt, Victor Cherbuliez. De vond van den
voncledoordachte leerwijze boven de in vergelijking
gedachtelooze der eenvoudig -vverktuigelijke
nabootsing springt vooral in het oog. wanneer
de leerling naar het pleister gaat teekeuen.
De gewoonte om over te brengen en te ver-1
:olken is dan reeds gevormd, en van den aan- [is
vang af ;teekent hij goed naar het--pleister.
onderwijs der Haagsche teekenacademie
aekend is, verheugen, . omdat ook daar die
methode gehuldigd wordt. Evenzeer heeft men
in de kunstinrichting te 's Gravenhage de
gewoonte om de leerlingen te laten boefcseeren
naar photographiën, naar Itahaansch ornament,
gelijk de heer Sparkles bij zijo bezoek aan de oud manuacripti £eiie teekemug naar
HolGewsrte-Sefale te Berlijn daar met groote ' Btein»s portret van Morus en een facsimile van
voldoening opmerkte. ' ~
Toen nu de Engelsche Begeering besloot de
Normaalschool op te richten, begreep zij dat
het een eerste vereischtëis voor een goed kunst- moeteri die van
onderwijs, voortreffelijke kunstwerken van ver- nabijkomen.
schillenden aard en uit allerlei tijdperken der ;
heeft .dua jaqn
bestaan te danken aan de opnchtmg der
Normaalschool. In dat museumgebouw, waar de
eene yoortreffehjk ingerichte kunstbmhotheek,
Kensington-stelsel trouw na. Zij die dachten
dat de millioenen aan het Kensington Museum
besteed, vruchteloos zouden blijven, bekennen
nu dat de Engelsche Regeering geene gelden
met me&amp;r vrucht heeft
Aldus Jhr. Mr. A. de Stuers, destijds Neder

landsen raad van legatie te Londen,' in een
zeer belangrijk ;,KAPPOET OVER HET KUNST

ONDERWIJS ra ENGELAND EN HET
IF. LONBEK, uitgegeven op last
van Z.Eiïc. den 'Minister van' Binnenlandsche
Zaken" ,

Dit merkwaardig overzicht heeft al dadelijk
het voorrecht van op het juiste tijdstip te ver

schijnen. Inderdaad geene geringe verdienste.
Nu het hoofdbestuur der Vereeniging ter
bevordering .van Fabriek-
en'Handwerksnyvérheid", in hare aanstaande algemeene verga

dering te Tiel, het oprichten, van eene normaal

school voor teek en onderwas envan
eenekunstnijverheidsschool onder Iiare vraagpunten op

neemt, laat de Regeering juist van pas als 't
ware een electrisch licht over de quaestie vallen.
De legatieraad De Stuers is tevens een
smaakvol' dilettant-kunstenaar, die met ijver
en talent boetseert; hij heeft dus met kennis
van zaken'gezien en onderzoent, enconamore
alle gegevens bijeenverzameld, om onze Re

geering een aanschouwelijk overzicht aan te
bieden yan de inrichting van het kunstonder

wijs in Engeland.
Met de uitgave daarvan heeft het Ministerie
van Binnenlandsche Zaken n goed' werk ge

daan, maar het zou grooter aanspraak op onze
dankbaarheid hebben, indien het de belang

wekkende bijlagen, welke meer dan de helft
van het boekdeel (ruim 4QQ blz. ia folio) be

slaan, in de Nederlandsche taal had doen
overbrengen. .Nu gullen de in Duitsche en En

gelsche taal gestelde stukken voor menig be

langhebbende in de zaak, die het vreemde
idioom niet grif leest, een, b%letsel ter
gemakkelijke kennisneming wezen.

Hoe Engeland allengs zijn smaak veredelt
heeft en met zijne kunstnijverheid nu ih menig
opzicht den toon geeft, wordt in het overzichl
geleidelijk aangetoond.
De lagere scholen .worden van Rijkswege
(door het departement voor schoone kunsten'
gesteund: door geldelijke tegemoetkoming in
het geven van kunstonderwijs; door prijaen
aan leerlingen en onderwijzers; door subsidiën
tot het aanschaffen van goede modellen. De
statistiek voor 1875 wijst aan, dat in dat jaar
op 2945 lagere scholen teekenouder wij s aan
387,904 kinderen werd gegeven.
Uit deze leerlingen worden op
normaalscholen de onderwijzers en onderwijzeressen
in het teekenen voor de lagere scholen gevormd.
Een trap hooger staan de kwnstklassen, die
in nijverheids- of letterkundige scholen, of in
andere inrichtingen van onderwijs worden op

gericht, en waai- het onderwijs- gegeven wordt
door n of meer leeraars in het bezit van
een certificaat van den 2en of 3en graad.
Boven deze kunstklassen staan de' kunst

scholen, waar uitsluitend onderwijs in kunst
wordt gegeven door leeraars in het bezit van
n of meer certificaten van den. 3en graad.
Om al deze kunstscholen van degelijke on

derwijzers te voorzien, heeft men de N
rmaal.school opgericht. Deze heeft ten doel de
stelselmatige opleiding van aspïrant-kunstou- ting, ofschoon op te kleine schaal, bezitten
derwijzera en kunstonderwijzeressen, niet alleen wy in de Academie van Beeldende Kunsten
in de praktijk der kunst maar ook'in de te 'sGravenhage, waarvan reeds meer dan 30
grondige kennis van hare wetenschappelijke kweekelingen met goed gevolg hunne acte in
-het teekenen voor het middelbaar onderwijs
?• Het belgische Gouvernement is aan het on

derhandelen over den aankoop van het museum! gedient
Torlonia te Rome.
Te Brussel is overleden de heer Charles de
Ung. Uit het Fransch door Aegidius Hanssen.
Coenraet Droste. Overblijfsels van
geheugchenis der bisonderste voorvallen in het lev&amp;n
van den Eeere Coenraet Droste. Terivyl h$
heeft in veld- en zeeslagen,
belegerinondernemingen. Als ook mede syn
bejegeningen aan en in verscheyde
gen en
verdere
Cosfcer. Onder
De heer Sparkles prijst deze leerwijze bij-'nooren: Les iègendes frlamcmdes, les Contes*
zonder, en dit zal vooral een ieder, die met Sralangonst la légende d'Uilenspiegel, Ie
vreemde hoven en landen. Derde druk,
uitgeVoyage de Noces en eene reisbeschrijving in
Holland en Zeeland.
zijne best bekende werken be-] geven van wege de Maatschappij der Neder

landsche Letterkunde. 2 dln. . ~- ,
Henri Gréville. Eene vijandin. Naar het
Fransch.
Bernard ter Haar. Laatste Gedichten.
- Eeiskerinneringen. Langs den Byn naar
Zwitserland. Dooi', .dr. L. Tiel.
Jhr. Mr. A de Stuers. Eapporten over het
kunstonderwijs in Engeland en het
South-Kensington-Musemn te Londen. Uitgegeven op
last van den Minister van Binnenl. Zaken.
Y. de Wit. Beschrijving 'van het
prachteditie van Thomas Morus'
Utopia, met noten van 'den heer Dibdin Js te
Boston uitgegeven met gebruikmaking van een
de eerste uitgaven van Dibdin versieren het
boek, terwijl de hoofdletters, randen en cuïs- kanaal en de haven TOW JJVnmcfere. Met kaart.
de-lctmpe naar oude fransche getijboeken ge- LOUÏSR M. Alcott, De hand aan den ploeg.
copieerd zy'n. Papier, druk, versiering en band j Een Ameiïkaansch verhaal. Naar het'Engelsen'
de
uitevers
kunstgeschiedenis onder e oogen er eer- De nieuwe
lingen te brengen. Een kunstmuseum werd voor d0 portretten van groote tijdgenooten, is
even onmisbaar -beschouwd als eene boekerij thans VOQr het publiek geopelld. Zij bevat nog
.
voor eene Hoogeachöol, of een tmghu.s voor slechtg de portretten van Gaizot) Delaroche,
een leger. Het tegenwoordig zoo beroemde De Bondy, Alfred de Musset, Alexandre Dumas,
door mevr. Koorders—Boeke. 2e druk.
Bescliomvingen over straatgeld enrioleering
te Amsterdam. Uitgegeven door de
Kathadie te Yersailles is ingericht ren-club.
P. F. Brunings. De Valkenburgen, 2 dln..
Florence Marrayt. In vlammend stlwift.
Fantasio. Europeescïte brieven. Met eene
voorrede van Cd. Busken Huet, 2 dln.
Jaarboek van de Koninklijke Academie van
. . ~.~—- .,,.„-™.	_™„. .,_JO	a.,, Wetenschappen^ gevestigd te Amsterdam, 1S78.
Normaalschool gevestigd is, bevindt zich tevens Men hoopt haar metdertijd door vele geschen-, B. van Meurs. Kriekende Krickske. Be

Lacordah.e) Ingres en Le Terriër; de Staat
heeffc eTenwel een aantaj portretten besteld,
die er Linnen kort zdlen ,VQrdea bijgeYoegd,
Een verhaal. Uit het Engelsch door C. Baarslagv
te zien vemeerderen tot eene groote en
ten gerieve van de leerlingen, en van iedereen, belangrijke nationale verzameling.
waar 40,000 boeken, 50,000 tt ekenïngen en j
prenten, en 40,000 fotografiën verzameld zijn. k Met andere toebereidselen voor het vieren van
Al het decoratiewerk, dat het South-Ken-: België's vijftigjarige onafhankelijkheid, welk
sington-Museuni uitwendig versiert (baflreliefs feefit het volgende jaar zal plaats hebben, wordt
in terra cotta^ en^ graphitti) ^ijn vervaardigd ook genoema het stichten, op een van de heu

vels die Brussel omgeven, van een reusachtig
Pantheon, in den stijl van West minster Abdij,
dat de portretten en standbeelden zal ont

door de leerlingen der Normaalschool. Ook
inwendig,hebben de kweekelingen .vele versie

ringen onder .leiding hunner meesters aange

bracht.
vangen van de groote mannen, staatslieden,.
In deze voortreffeMjke school, met een vermaard legerhoofden, kunstenares, schrijvers enz. -van
museum, waar de smaak gevormd en de ken- jjei«jë.
U'S ontwikkeld wordt, en met eene volledige _
bibliotheek, waar déwerkman en aanstaande '%;De I)eken en et lettel van de kathedraal
beoefenaar van een of ander kunstnijverheids- van Lichneld hebben onlangs een inschrijving
vak het werk der voorgangers leert
kennen,in deze school ontvangende aanstaande
kunstgeopend
die 2;ch
om
1&amp;ng3
108 ledige nissen te vullen,
het nieuwgebouwde
onderwijzers huime opvoeding. Zy die Londen, front hunner hoofdkerk uitstrekken. Zij zouden
en mjgevo g het
Be
dafc ieder sfcandlDeeId door een be.
sonen, al uaardat zij iemand wenschen te ge

denken. Dit is echter het eenige recht dat de
bezocht hebben, zullen beweren dat er met ld pei.8Oon gegeven werd, de inteekenaars
geen mogelijkheid aan gedacht kan wordea, ^ dus uitgeaoodigd te kiezen uit eene
om in ons landje eene dergelijke grootsche lijst Tan nejiigen) bijbelsche en historische
perinrichting tot stand te brengen. Op zulk een
schaal zeker niet, maar» wanneer door het
krachtig initiatief van eene riijverheidsvereeni- inteekenaars
ging de grondslagen voor eene dergelijke in- zick de keiis valden beeldhouwer"end7nst5
richting gelegd zijn en Regeering en provincie yan het staudbeeld voor, ter bewaring van de
die poging steunen, kan door eendracht veel tot eeuheia. Misschien zou minder eenheid
intestend komen Het zaakryk verslag der Rijkscom- re3sailter zija, Daar toch de giften persoonlijk
missie in zake kunstnijverheid heeft de oogen z{jn zou de kunst er missc]lien bij winnen als
evenzeer geopend als het bijna eenstemmig ieder gever z»n beeldhouwer mocht kiezen, es
wanthetkapittelbehoudt
afkeurend oordeel over onze vaderlands che
ieder beeldhouwer zijn idee mocht uitvoeren.
.
afdeelmg \ er wereldtentoonstelling te Parijs. De beelden van hst voorplein van Versailles, van
Men heeft lang geiaord -en geklaagd, maar et Luxemhourg en van het
tentoonstellingsdeae laatste dingen hebben den doorslag ge- paleis waren ook ane van verschillende hand,
geven, _ en de klachten tot een krachtig koor tocll ad niemand hier eenheid gewenscht.
_
vereemgd.
Men beseft
. ,
dat de handen aan het werk
ledere figuur wordt berekend op 450 gulden,
maar wanneer men het verlangt, zal men ook
moeten geslagen worden om onze vervallen meer mogen bcstedeu aan den bepaalden heilige,
kunstnijverheid op te beuren en dat de eerste bisschop of koning dien men wenscnt te ver-,
reddingsplank eeiie Normaalschool voor kunst- eeren • **
^^^fl1!^0!2??'^!^ ^^Ptï1!: De'prijs komt ons buitengewoon laag voor,
misschien dat hier, evenals bij andere waren,
bij groote partijtjes rabat verleend wordt. Zou
men met dezb leveranciers niet eens kunnen
raadplegen, ten einde de Stadhouderskade bij
museum, of het Vondelpark, of
j ,
behaald hebben. Slaagt deze inrichting in de den Dam of het Damrak, of de Buitenkant of
sedert lang door haar voorgenomen uitbrei- ^et Frederiksplein met een reeks standbeelden
beginselen. Door het aldaar genoten onderwijs
moeten zij de noodige bekwaamheden kunnen
verwerven om anderen eene goede kunstop- _	_
voeding te geven, en te bevorderen, dat bij ding, dan ware zij bij voorkeur geschikt, om ^"verVierenTÈne inteekênlijsTvoor een"stel
het vervaardigen van voorwerpen van nijver- ten bate der kunstnijverheid hare deuren wijd Qude 'Burgemeesters en beroemde mannen van,,
heid de kunst zooveel mogelijk op .voldoende open te stellen. In den Haag,11 zegt de legatie- Amsterdam langs de grachten rondgezonden
wijze in toepassing worde gebracht." raad De Stuers terecht op blz. 54, bevinden zou zeker niet onvruchtbaar blijken te zijn;
In 23 vakken, m het verslag uitvoerig ver-! zich musea, die voor de kunstindustrie van ^ 2isn o^eïtuio-d dat menigeen een Kus zou.
meld, wordt daar onderwijs gegeven. Deze' groot nut zijn, en die stad heeft daarby een overaebben voor het standbeeld van een zijner
23 vakken zijn verdeeld in 6 afdeelingen. Oer- ' zeer cosmopolitisch karakter." voorvaderen die er zooveel verdiend heeft. ;
tificaten -yan bekwaamheid tot het geven Tan' De Haagsche kunstsehool heeft daarbij het
onderwijs in een of m'eer van die afdeelingen, voorrecht onder hare leeraren een der weinige-' 3&lt;,Tjit een kerk te Gent zijn vijf oude
schildereikt men uit aan de aspiranten die voldoen te tellen, die hier te lande zich uitsluitend aan yHeil Bestolen van de icaliaansche en
vlaainaan de eischen der voorgeschrevene examina ' de theorie der kunstnij v er heidsvakken wijden ^p scholen waaronder eene Ecce &lt;nno eene
T 1 '11	J - _ J*J _ . 1 •	. - J _ • _._!.__ - . : l . • __ . _1 -II l 11 BW Ut) B&lt;s , !
tuwsehe gedichten.

Op Maandag 9 Juni aanstaande en volgende
dagen zal door den heer R. J. Schierbeek E.Jzn,,
Heerengracht, No. 197, ingang hoek Driekonin

genstraat, een belangrijke verzameling van oude
en nieuwe werken verkocht worden. De cata

logus bevat ruim 2407 nrs. De geschiedenis,
plaatsbeschrijving van Nederland, taal- en let

terkunde, godgeleerdheid enz. zyn rijk verte

genwoordigd.
m die verschillende afdeelingen; deze getuig1- en voor hunne vorming verschillende scholen
schriften dragen den naaica van certificaten van in het buitenland bezocht hebben. De heerLe
den 3en graad en geven den gegradueerde Comte vormt met de heeren De Eruijff en
aanspraak op den titel van, Artmaster" (kunst- Muijsken en wellicht nog enkelen, wier
werondérwijzer)- In 1876 bezat Engeland meer ken de faam minder verkondigd heeft, de
dan, 600 zulke leeraren, en wanneer men devra- weinigen in den lande, die de groote
inrichgen' nagaat, die den aspiranten op die examina tingen op kunsinijverheidgebied in het buitei
tar beantwoording worden voorgelegd, beseft .landmet vrucht bezocht hebben. Aan dergelijke *CT
men welke degelijke studiën daaraan móeten verdienstelijke ma-imen hapert' het nog hier te A
Catharina
waarde.
en eene Naüvitas van groote
.Onderdentitel: La nouvelle Nursie, histoire
zijn voorafgegaan. . ande.Eendoeltreffendemaatregelzpu'tdaarom 'd-une Colonie-Bénédictine dans ~PAustrali
Aan het hoofd der Normaalschool staat de'm. j. zijn, indien het bestuur der normaalschool occidentale is te Lyon door de drukkerij der
heer E. Poynter, naar de allergunstigste ge- in &amp;pe er toe besloot, twee of meer jongelie- Missions Catholigties een interressant werk
tuigenis van den verslaggever, een veelzijdig den van aanleg de kunstscholen te Weenen, van den heer Bérengier uitgegeven, met eene
Een der beroemdste duitsche technologen,
een geleerde, aan wien de technologische we

tenschap nieuw leven en- invloed te danken
heeft, is den 24sten Maart jl. in den ouderdom
van 76 jaren, gestorven; de Geheime-
regeeringsraad Dr. Karmarsch tot 1875 professor
der technologie en directeur aan de technische
akademie te Hannover.
De door talrijke leerlingen in Duitschland
en elders hooggeëerde KAUMAESOH, wiens wer

ken ook in Nederland talrijke lezers vonden,
werd den 17den ctober 1803 te Weenen ge

boren. Na het gewone lager onderwijs, be

zocht bij de Real-akaclemïe, die toenmaal-s in
zijn geboortestad bestond, vervolgens de
afdeeling voor handel en techniek van het Po

lytechnisch'Instituut en verkreeg, op den jeug

digen leeftijd van 16 jaar, de betrekking' van
adsistent bij den leerstoel der technologie als
genoemde instelling. De tijd van 1819 tot 1823S
gedurende welken hij die betrekking bekleedde,
werd door hem besteed om zich door eigene
oefening en het bijwonen van voorlezingen,
verder te ontwikkelen en van 1823 tot 1830
wijdde hij zich uitsluitend aan eigen studie en
aan het schrijven van eenige werken. Yan die
welke uit dat tijdstip dagteekenen, noemen
wij: Gründzuge der Chemi, 1823 en een Ein~
Uitung in die mechanischen Lehren der Tech

nologie (2 deelen, 1823).
In het jaar 1830 werd KABMABSCH naar Han

nover benoemd als eerste directeur aan de
Hoogere Industrieschool, die toen aldaar werd
opgericht; tevens werden hem de leervakken:
technologie en theoretische chemie opgedra

gen. Van dat tijdstip af zijn zijne lotgeyaHeis
met den bloei van die schoone inrichting, die
zich langzamerhand tot eene technologische.
akademie ontwikkelde, ten nauwste verbonden.
Soortgelijke inrichtingen voor onderwijs aan
de hannoversche Hoogere Industrieschoolwaren
omstreeks denzelfden tijd (eenige jaren vroe

ger of later) ook in andere duitsche Staten
verrezen; zij eischten aanvankelijk weinig meer
voorbereidende kundigheden dan de gewone
volksschool kon geven en bepaalde aich hoofd

zakelijk tot de bevordering van kunst-vlijt
op het gebied van den ambachtsman. Aan het
langzamerhand verheffen van deze nieuwe
soort van instellingen voor onderwijs tot ge

heel als Akademie ingerichte.technische
hoogescholen, die dezelfde mate van voorbereidende
kennis eïschen als de universiteiten, .heeft
KABMAESCH in de .eerste plaats krachtig mede

gewerkt. Aan hem was de zeldzame en schoone
taak te beurt gevallen, om, /gedurende, een
lang, door uitnemende gaven des.verstands en
bijzonder praktisch talent, zich onderscheidend

</text>
<image timestamp="2002:11:01:03:19:53.00" size="552344">D3000KI3.TIF</image>
</page>
</document>
