<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19290309</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
-—\
» -• " '"V
l
T
i'.
i II
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 9 MAART 1929
No. 2701
FIAT TYPE 520
6 cylinder ZV, Ij.
4—5 pers. modellen
Compleet uitgerust:
Torpedo ... f 345O.
CoupéSpider 3850.
Cond. Intérieure
laken bekt	f 3830.
Itdtrjtekl	4050.
FIAT TYPE 521
6 cylinder «'/• Ij.
6 pers. modellen
Compleet uitgerust:
Torpedo. . . f 4300.
CoupéIilm. . ,, 505O.
Cond. Intérieure
Syst. Weymann
t 4750.
J. LEONARD LANG
Stadhouderskade 114 Tel. 27100
Amsterdam
%[en hij
* • jLf y
457
bij hef Kpnrtppteiri. %f. 43286
fz School of
anuaes. i/pa
prospectus.
GEffT DESKUNDIG ADVIES
VOOCUWCWDONINEHIITIM
•fIT OPSTAAMDCM BUirtMAAM»
/ n
HERSTELT DB/PLATVOETtt
Al.A.MASSINfi. V
O.Z.VOgfieUR6WAL
HHITBI
Huize KLIM-OF
Rust' en Herstellingsoord
WASSENAAR
Prijs f 2.50 per dag -Tel 125
Hoogtezon aanwezig
N. TIMMERS
Ged. Verpleegster
Spoor's
Mosterd
W. A. Spoor Jr., Culembor£.
Hotel Beekhuizen, Velp (Gld).
Voorjaar 1928 geheel gemoderniseerd,
Centraal verwarmd, warm en koud stroomend water op alle
kamers. Het Hotel is Zomer en Winter geopend en door
zijn rustige ligging zeer gezocht voor Zomer- of Winterverblijf.
Loges hebben vrije wandeling in de bekende Beekhuizerbosschen.
Autogarage Telefoon 402 Velp Tennisbaan.
S n el schrift*»
RIËNTSBALT
. . . . • trrrv
l Zelf ond. 95 Ct f r. •
DEGELIJKE OPLEIDING,
In i den Bóekh. en na
postwissel bij RIËNTS
BALT, Den Haag,
- Daguerrcstraat 2J
mond* en schrift aan .bovenstaand adi
N. V. Meubelmagazijh Eden"
MQLStEEG ~ AMSTERDAM
BOEKENKASTEN
Tikblaadjes
door Dr. R. Feenstra
Laatste Toevlucht

f K lees een stukje van een
journalist, die in het huis Obere
Weiszgarberstrasse Xo. 2 te Woenen
is doorgedrongen, en daar een onder

houd met den hoer Börner, den voor

zitter van de Ethische Gemeente,
hoeft gehad.
Sinds acht maanden is deze eerste
BerntunyssteUe für Lebensmüde in
una oude levensmoede Europa actief
on dit is alles wat er van zijn
arbeid wereldkundig wordt. Bravu
idealisten van de ethische Gemeente.
Weliswaar begint het journalis

tieke artikel met een prachtigen
aanloop:
Zwischen Urania und
Dampfschiffahrt, seitlich der Rettungsge-.
sellschaft, dehnt sich, hart atu
Donaukanal, ein stiller, verschlafener
Strassenweg. Kaum je wird hier bei Tag
ein Mensen gesehen. Erst, wenn die
frühe Winternacht ihre Schieter
niedersenkt, tauchen auf diesem Abwege
allerhand Gestalten auf.".... maar
uit alles wat er na dien aanloop
komt, vermag ik het gesprek tusschen
den reporter en den voorzitter der
ethischen hier tamelijk bij benadering
te reconstrueeren.
De heer Börner: Neen, meneer.
Geen journalisten in,ons huis. Geen
geschrijf of mooischrijverij over ons
werk. Als wij minder ethisch waren,
maakte U hier kennis met de punt
van mijn laars wanneer U niet
subietelijk verdween. Loopt U den
Stephansdöm in; en tracht eens een
biechtvader te interviewen-I
De journalist: Het is toch goed,
dat iedereen Uw adres kent; dat iets
van Uw arbeid wereldkundig wordt!
Geen enkele geestelijke, sociale of
ethische strooming versmaadt tegen

woordig de dynamiek, de aambeeld

kracht, die in het ordinaire flutterige
snelscheurende krantenpapier gemo

kerd ligt; zooals geen enkele
adverteerende firma deze kracht nog onder

schat.
De heer Börner: Ons adres moogt
U wereldkundig maken. Ook onder
Uw zooveel honderdduizend lezers"
zitten menschen van en voor óns;
die hier aan het Donaukanaal, aan
den gasslang of de twintig groschen
houtskool reeds'd enken. - Haarveel
meer dan ons adres moogt U niet
publiceeren. Onze gevallen liggen nog
sterker onder het beroepsgeheim dan
de medische gevallen in den klapper
van den arts. Juist omdat ons geen
wettig beroepsgeheim werd opgelegd,
moeten wy hét ethisch als een slot
voelen, dat niet open te steken is.
Zelfs de rechterlijke autoriteiten en de
politioneele hebben neiging zich bij
deze onze zienswijze neer te leggen.
De journalist: Dua ikj_kryg geen
mooi feuilleton over Levensmoeden
van U geen pathologie van maat

schappelijke en menschelijke ontspo

ringen en niet het vlagzwaaien van
den allerlaatsten wisselwachter zal
door mg straks beschreven mogen
worden?
De heer Bomer: Als U hier een
week lang zat, zou U de lust tot zulk
schrgven wel vergaan. Het leven is
geen feuilleton, meneer. Zooals de
persfotograaf niet aan den grafrand
hoort, zoo is aan, dezen afgrondrand
van het gemoedsleven de geletterde
niet meer op zijn plaats. ,Hier is aljeen
de helpende begrijpende zwijgende
menschenhand noodig.... Daar is de
deur meneer. .
De journalist: Als U dan geen ca

suïstiek wilt geven; misschien is er
naast Uw adres nog iets te vertellen
over Uw organisatie?
De heer Börner: Als dat den men

schen interesseert! Wij hebben hier
zestien uur diensttijd en sluiten pas
twee uur 's nachts. Wij hebbeu altijd
warm drinken en warm eten, voor die
gevallen, waarin een physieke prikkel
de eerste vleug levensmoed terug
moet brengen. Wij zijn met zijn zessen
van de ethische vereeniging, die dit
gidsenwerk doen; stakkers terug

brengen van den afgrondrand. 22
advocaten en zes artsen helpen ons
en onze gevallen betrouwbaar, en
belangeloos. Wij staan met tal van
philantropische instellingen in con

tact. Ook met allerlei werkgevers;
helaas met lang niet genoeg.
Ik persoonlijk heb de overtuiging
dat wij mee^ dan duizend menschen
sinds 22 Mei '28 den dag dat wij
openden voor zelfmoord hebben
behoed, hoewel er onder de twintig
gevallen, die wij dagelijks behandelen
natuurlijk ook een boel would be-,
en hap-eten-ge vallen zyn.
De journalist: Maakt de omgang
met al deze bijna kapotte menschen
U zelf niet soms kapot?
De heer Börner: Wij zagen hier:
een taak. De zelf moord sterf te in
midden Europa neemt de tweede
plaats in, gelijk U weet
thans tusschen kanker
sterfte. Wij gelooven
sterk als de gcloovigen in een voor

zienigheid; maar wij gelooven sterker
dan zij iri de menschen en in iets dat
ons allen gemeenzaam is, de
menschenliefde. Jullie krantenkerels cor

rumpeert het leven partout. Ook al
doofde jullie casuistische rubriek
geveinsd tot een kleinletter rubriekje:
Levensmoeden.
Te zien of wij den stroom kleiner
kunnen maken, staat aan ons. Wy
gelooven in de warme hand, die de
koude ellende-hand grijpt. Wij ge

looven. dat het oog in oog uitpraten
keerpuntflitsen kan doen aangloeien
voor hen, die alles hopeloos, grauw,
donker, onaannemelijk zien.J
Wij gelooven in een ethisch
saamhoorigheidsgeweten. En daarmee
afgeloopen! ' -\ •
en staat
en
t.b.c.niet zoo
NIEUWE
SAMEMVOECDARE
MEUBELEN
ONTWIRP xsa WDINAAT
3BOEKENKA5TEN MET DEUR EN VERST:
SAONÖCH EIKEN GIKND4A&amp;M HAHO
M AC* MET RUIS NIE MET 1% xcxv
205: SAN DER LISSANMR 35Q
JLMStfA
* r**"
CMETZOCj
Ne. 2701
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 9 MAART 1929
Wetenschappelijke Varia
Een oog van vijf meter middellijn
door Dr. P. van Olst
HET is ruim anderhalve eeuw geleden dat
Newton den eersten verrekijker vervaardigde,
waarin de groote lens (het objectief) van den reeds
eerder uitgedachten kijker vervangen was door een
holle spiegel. Deze eerste spiegel''-verrekijker of
spiegelteleacoop was slechts, eenige centimeters
wijd, maar werd de stamvader van een
reuzengeslacht van kijkers, waarvan de
Hooker"telescoop de laatste en omvangrijkste telg is. Deze
kijker, genoemd naar den rijken gever,' is de trots
der Mount-Wilson-sterrewacht in Californu?; de
spiegel van eenige centimeters middollijn is hier
uitgegroeid tot een spiegel van honderd inch of
twee-en-een-halve meter! Reeds eenige jaren is
dit astronomisch record ongSsJagen gebleven. Maar
thans komen er teekenen van een aanval op dit
record. Eenigen tijd, geleden begonnen deze tee

kenen met zeer algemeene beschouwingen en zeer
losse plannen. Men gaf zich rekenschap welke
astronomische winst de Hooker-telescoop opge

leverd had, bij voorbeeld op het gebied der zeer
lichtzwakke hemellichamen, zooals de nevel vlekken,
vooral de geheimzinnige spiraalnevels, waarvan
de bouw en verdere eigenschappen ons zoo bij

zonder interesseeren, omdat ons eigen Melkweg

stelsel, waartoe wij behooren, ook zulk een
spiraalnevel is naar alle waarschijnlijkheid. De
Hookertelescoop deed o.a. onderscheiden dat de buiten

ste gedeelten van de groote spiraalnevels uit wolken
van ontelbare sterren bestaan. Dan overwoog
men dat een grooter kijker allicht nog allerlei bijzon

derheden zou onthullen bij andere nevelvlekken,
maar ook bij meer nabijgelegen hemellichten.
zooals onze mede-planeten en zelfs onze maan.
Verder zou een machtiger kijker de studie der
zwakkere sterren vergemakkelijken, die nu pas
na uren belichting, soms nachten achter elkaar,
op de fotografische plaat vast te leggen zijn, en
die door een spiegel met grooter middellijn in veel
korter tempo te fotografeeren zouden zijn; natuurlijk
zouden dan door langere belichting nog veel zwak

kere sterren zichtbaar gemaakt kunnen worden
dan thans, zoodat de grens waartoe ons gewapend
oog in de wereldruimte kan doordringen, weer
een heel eind van ons afgeschoven zou worden.
Maar ook de studie der heldere sterren zou er
wel bij varen als een grooter kijker erop gericht
werd: hun licht zou dan nog gemakkelijker ont

leed en onderzocht kunnen worden, met alle
voordeelen, die aan dit zoogenaamde spectros

copisch onderzoek verbonden zijn.
Den man, die een groot aandeel heeft gehad in
het ontwerpen en den bouw van de
Hooker-tolesooop, nml. Péase,-is eerst naar zijn meening ge

vraagd of het mogelijk zou zijn een machtiger
spiegeltelescoop te bouwen. Zijn opinie is
animeerend want, mits er maar iemand is die de
finantieele lasten wil dragen, is er z.i. geen reden
waarom men niet., spiégeltelescopen zou bouwen
met een maximale, spiegelmiddellijn van dertiij
meter J
Hij heeft echter ingezien dat de Amerikaansche
dollarvorsten allicht niet zooveel zouden dokken
en heeft daarom bij het ontwerpen van een grooter
kijker 'zich beperkt tot een spiegeltelescoop,
waarvan de spiegel een middellijn zou hebben
van. zeven en een halve meter (300 inch). De kijker

lengte moest dan zoo iets als veertig meter be

dragen, dus'in verticalen stand zou de kijkerbuis
reiken tot den eersten omloop van den Westertoren.
De geheele kijker (wel te verstaan het beweegbare
deel l) zou 1600 ton wegen en Pease zag er geen
bezwaar in dit gewicht te laten bewegen in kogel

assen. De beweging, die den kyker moet uitvoeren,
zou langs electrischen weg verkregen worden en
bestuurd worden door den waarnemer zelf, die
niet op een aparten zetel zit, maar in een soort
kooi," die aan den kijker bevestigd is, zoodat
Y.Ï\OSSEM
de waarnemer vanzelf de kijkerbewegingen mee

maakt. Hij is om zoo te zeggen uren achter elkaar
aan boord" van den kyker, zooals een kapitein
op de brug van zijn bewegend schip; het gewicht
van den waarnemer is zoo gering in vergelijking
met het instrument zelf, dat zijn aanwezigheid
aan booid van den kijker met de minste hinder
veroorzaakt voor den geregelden loop van het
instrument. Hoewel men natuurlijk bij deze
groote kijkers de lichtstralen, die de kijker op vangt
en verwerkt, direct in het oog van den waarnemer
laat vallen bij veel soorten waarnemingen, zijn
er toch veel gevallen waarbij men deze lichtstralen
uit den kijker voert naar speciale hulpinstrumen

ten, zooals een toestel om het licht te ontleden in
zyn bestanddeelen, of een toestel om de licht

sterkte te bepalen of de warmte te meten e.d.
Tegenwoordig moet men deze apparaten, die
dikwijls zér zwaar zijn, aan den kijker bevestigen
eer men er gebruik van kan maken, wat heel wat
handigheid, zorg en bovenal kostbaren tijd cischt.
Daarom ontwierp Pease zijn kijker zoo dat al
deze hulpinstrumenten permanent aan den kij
keibevestigd blijven en naar gelang der waarnemingen
de lichtstralen uit den kijker naar het een of het
andere hulpapparaat gericht kunnen worden.
Het belangrijkste onderdeel van den kijker is
natuurlijk de holle spiegel zelf. Vroeger werden
deze spiegels van een speciaal metaalalliage' ver

vaardigd, maar reeds lang geeft men de voorkeur
aan glas. De gegoten glasplaat wordt met uiterste
zorg hol geslepen en dan aan de voorzijde ver

zilverd, zoodat het licht dat erop valt practisch
niet door een glasopperspiegel, maar door een
zilveren spiegel wordt teruggekaatst. Nu is
glas ook nog geen volmaakt materiaal vooral
doordat het bij temperatuurwisselingen allerlei
uitzettingen c f inkrimpingen ondergaat, waardoor
de spiegel vervormd wordt, dus ook het beeld
dat de spiegel van de hemellichamen moet vormen.
Daarom prefereert Pease kwarts als spiegelmate

riaal, want kwarts zet veel minder sterk uit dan
glas bij verwarming (ongeveer zestieiunaalminder).
Het is echter een open vraag of het mogelijk zou
zijn een kwartsschijf te gieten van de vereischte
afmetingen en voldoende aan de hooge eischen.
die aan een dergelijke schijf gesteld moeten wor

den als men er een goede spiegel van maken moet.
Als kwarts niet te gebruiken is, zou men nog de
beschikking hebben over glassoorten met geringe
uitzetting, nml. met een hoog gehalte aan silicaten.
De kosten van dit ideaal-instrument zouden
nog belangrijk verhoogd Worden door den bouw
van een ontzagwekkende, beweegbare koepel op
een of ander zeer hoog gelegen punt .met goede
weerkundige omstandigheden. Alles bij elkaar
zouden wel twaalf millioen dollar, dus dertig
millioen gulden noodig zijn om Pease's ideaal te
verwezenlijken.
Thans is men reeds eenige stappen verder
gokomen. De plannen hebben vasteren vorm gekregen
en al is die vastere vorm tegelijk een bescheidener
vorm geworden, ontzagwekkend blijft de nieuw
te bouwen kijker in ieder geval. Het Californisch
Technologisch Instituut wil een dergelijke kijker
hebben, maar beperkt de spiegelmiddellijn tot
twee honderd inch, dus vijf meter, in ieder geval
dus nog tweemaal grooter dan de spiegel der
Hooker-rtelescoop, waardoor de spiégelopftervlakte
vier maal grooter wordt dus ook de hoeveelheid
lichtstralen, die deze spiegel van eenhemellichaam
opvangt en dus ook de helderheid van het ver

kregen1 beeld viermaal grooter wordt.
Hoe groot de moeilijkheden ook zullen zijn bij
het vervaardigen van dezen grooten spiegel, en
van den kijker en sterre wacht zelf, niet-minder
groot is de moeilijkheid om een geschikte plek
te vinden waar deze sterre wacht gebouwd moet
worden. Een. dergelijk instrument kan alleen
wetenschappelijke winst afwerpen als het gebruikt
kan worden onder de gunstigste omstandigheden,
rustige, heldere lucht in een streek waar men kans
heeft op het grootste aantal onbewolkte nachten.
Er zal dus nog heel wat gezocht en gedelibereerd
en ontworpen moeten worden eer dit nieuwe oog
der menschheid, een oog met een middellijn van
vijf meter, nieuwsgierig op de geheimen van het
heelal zal gericht worden.
KRONIEK
Het Franse h—Belgisch Verdrag
HET leek om te beginnen een journalistieke
praeatatie van den allereersten rang, en de
journalist van de Nederlander", die meende, dat
men het stuk der regeering had moeten aanbieden,
is misschien een Nederlander, maar zeker geen
journalist. De regeering toch zou het document
in een laadje hebben opgeborgen, zelfs zonder
danki" te zeggen. En waai' bleef dan de heibel,
de sensatie en de faam van het U.D. van pool tot
evenaar? De Telegraaf ziet nog groen van nijd, dat
zij het kluif je niet vond. Ook werd het smakelijk en
met oordeel opgediend: eerst de sappigste brokjes,
met de suggestie van wij hebben nog veel meer !....
Daarna viel het volledige geschrift natuurlijk wat
tegen, maar toen was de bal al aan het rollen.
hadden ' Gouvernementen zware démenti's ge

geven en stond een heirleger van journalisten
razend te schreeuwen van vervalsching. Waarbij
dan vanzelfsprekend ook een vervalscher behoorde.
Al die machten en menschen. ook de
Nederlandsche rcgeering, waren door het eerste gezicht
van de vermoedelijke schanddaad zoo overstuur,
dat zij blijkbaar kracht noch tijd vonden tot de
erkenning, dat er in het volledige document
eigenlijk alleen voor de Belgen, maar niet voor ons
iets aanstootelijks te lezen stond. Immers, d
Fransche generaal geeft goedmoedig doch duidelijk
te verstaan op den ietwat hitsigen aandrang der
Belgen, dat zijn land, zeer zeker, de zijde van
den kleinen strijdmakker houdt, als Tïelp en,Hol

lander' elkaar in de haren mochten vliegen, doch
dan niet zoozeer met een machtig leger, als wel
met een krachtig woordje, waaraan een ..symbo

lische" Fransche krijgsmacht zes man en een
korporaal—formeel steun zal verleenen. Dit ook
al, omdat men in Frankrijk puzzle's van meer
belang op' te lossen heeft, dan de burenruzies van
twee kleine hecren over een lekke goot.
En verder kan men een eventueele violatie van
Nederlandsch gebied zelfs met het gezag van .den
Volkenbond dekken, in het trouwens niet zeer
waarschijnlijk geval dat Duitschland weer. precies
als in 1911. tot den aanval mocht willen overgaan.
Ja, wat is hier dan eigenlijk miszegd. dat''erger
is' dan een los babbeltje-onder-ons tusschen mili

tairen, die verre en niet zeer aannemelijke mogelijk

heden bespreken ? Is het daarvoor der moeite
waard zelfs een heel document te vervalsenen? En
komt het er eigenlijk veel op aan of het document
echt of valsch is? Zou de feitelijke toestand daardoor
anders worden? Wij weten toch. dat hot
grondprincipe van allen omgang tusschen ..staten" de
meest perfecte kwade trouw is. En waarvóór worden
generale staven" anders betaald en waarover
zouden, zij anders spreken dan over-de' wijzen van
elkaar bevechten? Dat bindt immers de regeeringen
nog niet. Indien dit document toevallig valsch
mocht blijken, dan liggen er toch gewis dozijnen
dito's van dezelfde kracht in verschillende kanse

larijen. En liggen zij er niet. dan zullen bij den
eerstvolgenden grooten oorlog toch dergelijke
regelingen getroffen en overeenkomsten gesloten
worden, als waarvan dit U.'D; .document gewaagt^
eenvoudig wijl de omstandigheden er -toe drijven.
Summa summarum: wat is er dan toch gebeurd,
dat wij niet vrijwel wisten, eer de vaderlandsliefde
van den heer Ritter hem noopte er allicht te
veel kabaal van te maken?
. , .."....'• F. C. '
MnvRGvDbPINKi
_CCP3tTItPL ,, "
KEIZERSGRACHT 772 AMSTERDAM
.TLl(.r ynyn ~ •	•
ATELIEfcbVODCDtftLDATJEN - '
l». D f--.M.-. .\', ^ L' r»&lt; V't : A^ M^r»-i C(-NT^AI

</text>
<image timestamp="2002:10:29:04:00:33.00" size="609237">D200B3V.TIF</image>
</page>
</document>
