<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19250321</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2493
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
EEN ,,VERZONKEN WERELD'
Er zijn nog veel menschen, die niet kunnen be

grijpen, hoe het mogelijk was dat het oude regime
in Rusland ineengestort is zonder dat iemand
er aan dacht het te steunen, zonder dat eenig
verzet werd geboden. De verklaring is heel een

voudig: het oude regime was door en door voos
en had reeds lang geen trouwe dienaren noch over

tuigde aanhangers. De kringen op wie het regime
steunde waren een verzameling van perverse, door
en door verdorven individuen, wier geheele leven
was een aaneenschakeling van bedrog en gehuichel.
Voor hen bestonden alleen hun belangen en Rus

land was voor hen slechts een middel om zich te
verrijken. Zij kenden het land niet, het volk was
hun vreemd. Dit wordt duidelijk aangetoond door
het geheime dagboek van den vroegeren hoofd

redacteur van de Nowoje Wremja", het blad
dat de belangen van de heerschende kliek diende,
het boek van gravin Kleinmichels en vele andere
memoires die in de laatste drie jaren werden uit

gegeven zoowel door de schrijvers zelf als door de
Gosizdat (Rijksuitgeverij) te Moskou, die daarvoor
de in beslag genomen documenten, dagboeken,
aanteekeningen enz. gebruikte van overleden of
naar het buitenland gevluchte vertegenwoordigers
van de vroegere heerschende klasse. Er is echter
geen boek te vinden dat een scherper en vernie

tigender beeld van deze verzonken wereld" (de
uitdrukking behoort aan gravin Kleinmichels)
zou geven dan het boek van mevrouw Bogdano

witsj (De drie laatste keizers. Het dagboek van
mevr. Bogdanowitsj.), wier salon gedurende meer
dan dertig jaar de verzamelplaats was van allen,
die in Rusland tot de regeerende kringen hebben
behoord.
Vóór alles eenige woorden over de schrijfster en
haar man, generaal Bogdanowitsj. Generaal Bog

danowitsj was gedurende de regeering der drie
laatste Russische keizers een zeer geziene figuur
in de wereld der bureaucratie. Hij heeft naam ge

maakt door de patriottische prenten, die hij bij
alle mogelijke en onmogelijke gelegenheden liet
vervaardigen en die daarna in de kerken onder
het volk werden verdeeld om op deze wijze het
patriotisme van het volk te bevorderen. De
prenten waren leelijk en smakeloos en de opschrif

ten, meestal zeer slechte gedichten, waren wee-zoet.
Vorst Wolkonsky, een man van beschaving en
smaak, heeft eens een minister gevraagd:
Ik begrijp niet, hoe u deze smakelooze prenten
duldt. Zij zijn leelijk, en kunnen niemand iets
bijbrengen en u helpt ze verspreiden.
Er is niets aan te doen, bekende eerlijk de
minister, het is ons eenig middel in den strijd
tegen de geheime literatuur der revolutionairen.
Wij hebben nu eenmaal niemand, die het beter
zou kunnen doen. De geheele maatschappij is in
oppositie.
Generaal Bogdanowitsj was dus een man, dien
de regeering onvervangbaar achtte, hetgeen zijn
positie aan het hef bijzonder sterk maakte. Dertig
jaren lang was het salon van het echtpaar Bog

danowitsj een verzamelplaats voor de bloem van
de Russische bureaucratie. En iederen avond
schreef mevrouw Bogdanowitsj haar indrukken
en hetgeen zij gezien en gehoord heeft in haar dag

boek op. Hat dagboek was natuurlijk niet voor
publicatie bestemd, maar dat maakt het boek
juist zoo belangrijk: wij hebben hier met aan

teekeningen voor zich zelf gemaakt te doen en de
schrijfster hoefde geen doekjes voor het bloeden te
gebruiken. Dat dagboek is bewaard gebleven en te
Moskou door de Rijksuitgeverij uitgegeven. Het
dagboek bevat naast veel kostbaar materiaal ook
veel onbenulligheden, kletspraatjes en weerzin

wekkende bijzonderheden over orgieën van den
tsaar, de grootvorsten en hun entourage. Er is
moeilijk een ander boek te vinden dat een zoo
volkomen beschrijving zou geven van de ontaarding
en perversiteit van een maatschappij in de periode
van verval als dit boek het doet voor de Russische
regeerende kaste. Wij verwijzen hen die in derge

lijke bijzonderheden belang stellen naar het origi

neel. Wij zullen hier alleen datgene memoreeren,
wat betrekking heeft op de laatste
regeeringsperiode, de regeering van tsaar Nicolaas II.
Tsaar Nicolaas wordt in het dagboek beschreven
als een onbetrouwbare, karakterlooze man, die
volkomen onverschillig was voor de belangen van
den staat, hetgeen in het algemeen overeenkomt
met de meening der meeste personen, die den
laatsten Romanow kenden. De algemeene opinie
is, dat de tsaar geen eigen meening heeft, dat hij
voortdurend onder iemands invloed staat, schrijft
mevr. Bogdanowitsj. Iedereen heeft bij hem
gelijk."
'«•„Gisteren spr.; Tsjaplien (onder-minister van
justitie) over de dubbelzinnigheid van de politiek
van den tsaar. Tsjaplien, evenals iedereen, die
op de hoogte van den toestand is, zegt, dat de
eenige schuldige de tsaar is, wiens gehuichel en
sluwheid iedereen doorzien heeft. De tsaar haat
de hervormingen, die hij zelf beloofd had trouw
door te voeren. De politiek van Stolypien
(minisHET VOORSTEL-COOLIDGE EN DE VOLKENBOND

Teekening voor de Groene Amsterdammer" door L. J. Jordaan
OVERSTAPPEN, HEERSCHAPPEN?!"
ter-president) onderdrukking en schijnher
vormingen kan alleen tot nog grootere verwar

ringen leiden. Stolypien is even onoprecht en
huichelachtig als de tsaar" (1906).
De tsaar is onbetrouwbaar en dat zal hem in
't verderf storten, zeide vandaag Stürmer". (1909)
De keizerin wordt beschouwd als een porte
malheur en iedereen zegt, dat zij steeds slechts
ongelukken heeft veroorzaakt", schreef mevr.
Bogdanowitsj in 1906. Aanteekeningen over de on

populariteit (om geen sterker woord te gebruiken)
van de tsarin ontmoet gij bijna op iedere pagina.
Het verschijnen van Raspoetien aan het hof
heeft algemeen verontwaardiging in Rusland
gewekt. Mevr. Bogdanowitsj noteerde alle scan

daleuze geruchten, die toen te Petersburg in omloop
waren, en de lezer wordt getroffen door de wijze
hoe de hoogste kringen van de bureaucratie over
hun souvcrein en zijn echtgenoote oordeelden en
over de uitdrukkingen die zij gebruikten in de ge

sprekken over de gewijde persoon des keizers".
Mevr. Bogdanowitsj schreef in 1912 het volgende:
Een schandelijker tijd heeft Rusland nog nooit
gekend. Het land wordt geregeerd niet door den
tsaar maar door den avonturier Raspoetien. Ieder
respect voor den tsaar is verdwenen".
Ook de bureaucratische omgeving van den
laatsten tsaar wordt in het dagboek ten zeerste
gehekeld. Er worden daarbij zulke feiten mede

gedeeld, dat ge u slechts verbaast dat deze
Augiasstal niet veel eerder werd opgeruimd.
De tsaar zei eens tegen Soeworien: Als
Doernowo spreekt, begrijp ik er alles van, maar hij
niets; spreekt Witte, dan begrijpt hij wel en ik geen
woord; spreekt echter Kriwosjuien, dan begrijpen
wij beiden er niets van". «K
Uit het dagboek van mevr. Bogdanowitsj is het
voor den zooveelsten keer gebleken, dat de ministers
van den laatsten tsaar de allerslechtste staats

dienaren waren, die men zich maar denken kan.
Vorst Oechtomsky heeft bij ons gedineerd. Hoc
donker ziet hij de toekomst in ! Hij zegt, dat wij
met rassche schreden naar den afgrond gaan, dat
de tsaar slechts door nulliteiten omringd is. Toen
oremykien (een der vele ministers van den laat

sten tsaar) wegging, dacht men, dat een slechtere
ministar van binnenlandsche zaken onmogelijk was,
maar Sipjagin bleek nog erger te zijn".
Het dagboek wemelt van dergelijke aanteeke

ningen. De hoogste geestelijkheid was overigens
geen haar beter dan de hoogste staatsambtenaren
Het echtpaar Bogdanowitsj had veel relaties
onder de Russische prelaten en de schrijfster kende
hun intiem leven door en door. En het dagboek
vertelt van romans van metropolieten (ongeveer
hetzelfde als kardinalen in de Roomsche'kerk)
en bisschoppen, van de omkoopbaarheid der leden
van de Synode, van zeer pikante gebeurtenissen
in de kloosters van de hoofdsteden, die wij maar
liever niet nader zullen bespreken.
Toen de beruchte Bond van Echte Russen (die
voor een zeer groot gedeelte uit Duitschers be

stond) werd opgericht en Doebrowien, de leider er
van, zijn intreden in het salon van de
Bogdanowitsj's deed, heeft de schrijfster direct begrepen,
wat voor een heerschap dit was. De bond is een
riool. Te beginnen met den voorzitter zijn alle
leden zeer verdachte individuen. En de tsaar af

ficheert zijn sympathie voor dezen bond !" schreef
Bogdanowitsj.
Interessant is de volgende bijzonderheid. De
bekende journalist Amfiteatrow' heeft eens een
feuilleton geschreven Seinja Obmanowych" (De
familie Bedriegers). Daar tic politie begreep dat
bedoeld werd Romanow, werd de krant in beslag
genomen en de schrijver verbannen. In het dagboek
van mevr. Bogdanowitsj vinden wij de volgende
aanteekening:
Het succes van het feuilleton is gn.ot. Velen,
die een uitnoodiging naar het bal ten paleize hebben'
ontvangen, zeggen,fdat zij naar een bal van de
familie Obmanow gaan. Vele gasten hebben op
het bal de verboden krant meegebracht; sommigen
gingen in hun onbeschaamdheid zon ver, dat zij
op het bal de krant aan andere gasten ter lezing
gaven !"
Wie het boek van mevr. Bogdanowitsj leest, ziet
hoe onvermijdelijk de ineenstorting is geweest en
hoe door en door verdorven de regeeiïngskringen
waren. Waarlijk, de revolutie heeft Europa van een
onwelriekenden mesthoop bevrijd.
B O R l S R A I' Tb C H I N S K V

</text>
<image timestamp="2002:09:03:06:04:38.00" size="222517">000005GE.TIF</image>
</page>
</document>
