<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19270219</Datum>
<Pagina>2A</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
15 Februari is verschenen


het eerste nummer van ons nieuw Tijdschrift




FAVORIET

Maandblad ' voor Nederland en Koloniën

onder leiding van F. DE SINCLAIR en met medewerking van:
Lode Baekelmans, Dr. F. Bordewijk, Henri van Booven, Henri Borel,
Hans Borrébach, Ina Boudier-Bakker, Joh. W. Broedelet, Ernest
Claes, Rie Cramer, Pol Dom, Dr. Euwe, Mr. J. J. Fock, Lucie de
Gerardue, Anna van Gogh-Kaulbach, W. Graadt van Roggen,
Mevr. v. Hitte Gaerthé, F. Hulleman, Ivans, W. S. B. Klooster,
Johan Koning, W. H. Lieven, Frits Lensvelt, E. van Lith de Jeude,
Fenna de Meyier, Herman de Man, Is. van Mens, H. Puck, Is. Querido,
J.' H. Speenhoff, Jeanne Reyneke van Stuwe, Jacqueüne Reyneke van
Stutoe, Top van Rhijn-Naeff, Dr. P. H. Ritter, Carel Schaiben, Torn
SchÜperoort, Rinke Tolman, Mevr. Verhoeven Schmitz, Corn. Veth,
B. van Vlijmen, Nanny van Wehl, J. W. F. Werumeus Buning, Mevr.
Yssel de Schepper-Becker, Mevr. Zoomers-Vermeer en vele anderen.

FAVORIET" beoogt ontspanningsleetuur te brengen van
de beste soort, zoowel in Huisgezin als op reis en zal, behalve
het litteraire gedeelte, dat den hoofdschotel vormt, behandelen
verschillende onderwerpen als: een rubriek Voor dames"
ouder leiding van Lucie de Gerardue, Tooneel" onder leiding
van Mevrouw Van Qogh—Kaulbaoh, Automobilisme" onder
leiding van Torn Sohilperoort, Schaken" onder leiding van
Dr. Buwe. Verder worden behandeld Dammen, Bridge, Radio,
en alles waarvoor in den tegenwoordigen tijd belangstelling
bestaat. Alle deze onderwerpen zullen op populaire wijze wor

den besproken.

Voor de vereerders van Ivans deelen wij nog mede, dat
in het eerste nummer aanvangt een vervolg roman van
dezen schrijver uit het leven van GEOFFREY GILL met
een Inleiding van Mr. Hendriks en die getiteld is Zijne
Excellentie". Illustraties van Paul Dom.

Zooals Conan Doyle met zjjn Sherlock Holmes heeft Ivans
zich met Qeoffrey Gill populair gemaakt.
Men kan zich abonneeren bij iederen Boekhandelaar en
aan alle Stationsboekhandels.
Abonnementsprijs ƒ 3.75 per half jaar franco per post
Losse nummers ƒ 0.65.



A.W.eRUNI&amp;ZOOII'SUITGEV£ISMIJ-UTBECIIT
N. V. Civiele en Militaire Kleermakerij
DEKKER 6 DIJKSTRA VOORHEEN

DE ERVEN H, VAN DIJK
Leveranciers van Indische Uitrustingen
UTRECHT, NIEUWE GRACHT 6
TELEFOON 3416
Door het geheele LAND te ontbieden
KONINKLIJKE
SIGAREN

FLOft »&lt; PINCC-NCZ
VERSTROOIDHEID
Utrechtsche Assurantie-Mi),
UTRECHT w Westerstraat 5
Ziekte- en
OngevallenVer zekering en
A. van Kempen
WIJNHANDEL
Amsterdam
Gevestigd sedert 1810
Prinsengracht 975
TELEFOON 37706

Vraagt Prijscourant
WAAROM heeft
VAN RIJ N'S
MOSTERD
zoo'n overweldigend succes?!
OMDAT qualiteit altijd den doorslag geeft
StoeFs Woningbureau
Bloemendaalscheweg No, 161
BLOEMENDAAL
UW COSTUME
NAAR MAAT
door
NI EU W-ENG EL AND
van het KONINGSPLEIN
gemaakt voor



75.GEDURENDE

FEBRUARI

EEN eenige gelegenheid om
een prima costume voor
het. tegenwoordige of
aankomende seizoen
aan te schaffen tegen dezen
bijzonder lagen prijs


Stalencollecties op aanvrage j
Ziet onze Etalages
f/uut^r- M
Cngciuna

</text>
<image timestamp="2002:09:21:00:03:59.00" size="136183">D1000688.TIF</image>
</page>
</document>
