<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron></Bron>
<Datum>19000121</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Ko. 1178
DE AMSTERDAM BÉEB WE EITB L AD VÓÓR MEDE R L A N D.
kenwerk van den heer T. van 'der Laars,
een oordeel, waarmede ik mij volkomen kan
vereenigen.
Ook ik schaar m\j aan de zijde van hen,
die het ernstig betreuren, dat, in het nieuw
vastgestelde blazoen, niet de Maximiliaansche
Keizerskroon het wapenschild van Neèrlands
hoofdstad dekt, en dat de armen van de Sr.
Andrieskruizen in het veld zich niet rechthoekig
kruisen.
Vergelekt men in de bewuste brochure (blz. 3)
het thans vastgestelde wapen, door den heer
I. N. Sehmüll naar de gegevens van den ar

chivaris mr. Veder geteekend, bij dat, hetwelk
door den heer T. van der Laars naar de
aanwijzingBn van pastoor Klönne werd ontworpen
(t&gt;lz. 14), dan valt m. i. beslist het eindoordeel
ten voordeel e van het laatstgenoemde uit. omdat
het, behalve fraaier en beter gestyleerd, boven

dien op historische gronden juister, en uit
een heraldisch oogpunt, zuiverder is. Alleen
ion het m. i. overweging verdienen, de op

waarts krullende zijlinten van de kroon te
laten vervallen of minder te doen spreken,
doch dit is een opmerking van ondergeschikt
belang.
•Amsterdam, met haar roemrijk verleden,"
(wij *mogen het den heer Elönne gerust
i.azeggen), »roeiarijk als van geen andere stad
in Holland, soms onverzettelijk door het be

wustzijn van eigen kracht en grootheid, maar
eerlijk en trouw in handel en wandel; de
trotsche koopstad aan het IJ, wars van geleende
plunje, heeft haar eigen diadeem verworpen
en zich opgesmukt met een vreemd hoofd
tooisel, dat zij niet eerlek heeft verworven."
Het staat dan ook te verwachten, dat het
vastgestelde model niet algemeen getrouw zal
worden gevolgd en dat, waar artiesten in het
xanbrengen van de Amsterdamsche emblemata
op voorwerpen van kunstnijverheid, oorkonden
e. d., geheel vrij worden gelaten, zij veeleer
liet niet-gesanetionneerde ontwerp Kl
inevan der Laars, dan dat van Veder-Schmüll
tot voorbeeld zullen kiezen.
Het bl\jft te, betreuren, dat men niet in tijds
het oordeel van verschillende ervaren Heraldici
.heeft ingeroepen, omtrent de meest-juiste af

beelding van het Amsterdamsche blazoen,
daar uit de brochure van den heer Klöane,
«n de daarin voorkomende cliché-afdruk naar
de teekening van den heer van der Laars,
•overtuigend blijkt, dat men stellig tot iets
beters had kunnen geraken dan het thans vast

gestelde model, waarin wel is waar veel ver

beterd is in vergelijking met het wapen in
1816 door den Hoogen Raad van Adel be

krachtigd, doch waaraan nog fouten kleven,
die gemakkel\)k hadden kunnen worden ver

meden.
Ken verblijdend teeken blijft het echter, dat
ook hier te lande, aan de Heraldiek meer
aandacht wordt geschonken dan een vijf en
twintig jaar geleden, en men niet algemeen
meer het leuke gezegde huldigt, door Multatuli
in zijn Vorstenschool den kamerheer van Huisde
in den mond gelegd: »In Heraldiek is alles
mogelijk, vrindje".
En, laat m\j ten sjotte de woorden van Stiöhl
citeeren, waarin hy zoo kernachtig van de
heraldieke kunst gewaagt.
Gehort die heraldische Kunst ihrer Natur
gemaiBauch zn den Conservativen, sehr langsam
vorschreitenden, BO bat sie doch, wie ihre
Oeechichte lernt, schon manchen Sturm siegreich
berstanden und iet aus den letzten J afaren
des Rpmanischen in die zeit der Frühgothik
nnd weiter bis in das Rococo gewandert, ohne
sich zn verlieren. Rococo und Empire haben
•ihr allerdings hart zugesetzt; aber sie lieferte
anch bier den Beweis, dass sie nicht BO leicht
umzubringen sei und eirie beraus sterke
Lebenskraft besitze. 80 wird sie auch unsere
«Moderne" flberstehen, und, wenn mit
gentigendem Verst andnisse behandelt, sich ihr auch
anzubequemen wissen zu beider Nutz und
Frommen." Moge dit laatste, in het belang
der Heraldieke kunst, worden bewaarheid !
A m s t., 15/1 1900. C. W. H. VEBSTER.
Goudeket &amp; Co, Rokin 50, Amsterdam,
ex poseeren deze week: W. de Zwart, «Tram

halte", aquarel; C. Hammes, «Landschap",
schilderij; Bern. A. van Beek, «Vruchten",
schilderij.
MiiiMiiiimiiiiMiiiimiMtMtiiiiiiiMiitiiiiiiiiiHiHiiittm
Financiële en oeconoiUe kroniek.
Wie heeft gelijk? De voorzichtige,
practische huisvrouw, met haar vermaning: «Koopt
niets dan voor contant geld; crediet is het
verderf" of wel de oeconomist die opwekkend
iitiiiimiiiiiiinimiiiinniminiiiiiniiiiiiimiiiiiiiim
Sclvaa&amp;yptl.
10e Jaargang. 21 Januari 1900.
Redacteur: R u d. J. Loman.
27 Charleville Rd,West Kenslngrton LondonW
Verzoeke alle mededeeliugen, deze rubriek
betreffende, aan bovenstaand adres te richten
HiMiiMimiiiiiuimiiimiiiiiiimiiiiitiiiiittiiiiuiiiiiliiiiiii
No. 501. Otto Würzbnrg, Grand Rapids.
Mat in drie (3) zetten.
a bcdef gh
Wit 4, zwart 4 stukken = 8.

Oplossing van No. 197 (Dewald),
l P d2 enz.
Opgelost door L. A. Kugers, Amsterdam; H.
Mendes da Costa, Amsterdam; A. Korst, Bergen
op Zoom; Allert de Lange, Amsterdam; L.
Kuipers, Amsterdam; H. T. Nieuwhuis, Urk; O.
M. Schuurman», IJlst; N. W. Sperma, Blga; L. v.
Horssen, Eotterdam.
No. 498 (Mendes) is gebleken in n var. onop

losbaar te zijn. Na l P f5, P e6 2 D «6: verhin

dert T d2 't mat. O rerigens is.'t probleem
correctuitroept: &gt;Het crediet is het leven der nij

verheid".
De Januari-maand is het tijdvak bij uitne

mendheid om de waarheid der eerstgenoemde
bewering te doen uitkomen. De eerste maand
van het nieuwe jaar is voor vele huis

vaders de onaangenaamste. Dan komen de
jaarrekeningen, waarvan de bedragen altijd
tegenvallen. Zjj bederven menigmaal het goed
humeur, de blijde stemming, de magnetische
kracht van den Eigen Haard. Inderdaad het
verbruiken, het verteren op crediet is een
groot oeconomisch kwaad. Het prikkelt tot
overschrijding van de financiëele kracht van
het huisgezin; het leidt tot den geldelijken
ondergang van velen, wier werkkracht dan
bovendien wordt verzwakt.
Elke poging om dit borgen •—waarvoor
crediet een te goede benaming is tegen te
gaan, verdient in het algemeen belang
waardeering. Niet van die financieel sterke
leveranciers die door het bijzonder lange
«srediet", do,r hen toegestaan, vele klanten
aan hun zaak «binden" en daarom minder
van de concurrentie van anderen hebben te
vreezen. Totnogtoe hadden de goede pogingen
weinig succes. Nog altijd verdient het voorstel
dat de Kamer van Koophandel te Breslau, jaren
geleden, gedaan heeft ernstige overweging. Z\j
wenschte de schuldvorderingen tusschen koop

lieden en geen handeldrijvende personen of
kooplieden die denzelfden handel niet drijven,
na een jaar te doen verjaren. In ver

band hiermede verwijs ik naar art. 1983
B. W.: Verjaring is een middel om, door ver

loop van een zekeren bepaalden tijd en onder
voorwaarden bij de wet bepaald, iets te verkrijgen
of van een verbintenis bevrijd te worden.
Het onderwerp vraagt nog meer dan vroeger
de aandacht, door de oprichting van zaken
die &gt;op afbetaling en op crediet" voor de
trouwlustigen, kamers en keuken meubileeren.
Gelukkig mag het prodnceeren, het voort

brengen op crediet, beter beoordeeld worden.
Dit crediet is nog veel te weinig ontwikkeld;
in vele kringen van bescheiden nijvere mannen
kan het nog slechts in geringe mate gebruikt
worden. Dit is nadeel ig voor geldgevers en
geldnemers. Voorschotbanken, volksbanken,
landbouwbanken die de credietwaardigheid van
hare omgeving weten te beoordeelen, zouden
nog veel nut kunnen aanbrengen. De wet op
de coöperatie kan ook hier goede diensten doen.
Naast de verkoopen van goederen op tijd
aan kooplieden en fabrikanten, levert de
effectenmarkt grooten steun aan het weldadige pro

ductieve crediet En allereerst mag wel worden
genoemd een goed geregeld bankwezen. De
cijfers der groote geldinstituten zijn, behalve
voor landen met gebrekkige muntstelsels, steeds
van groote beteekenis voor de credietmarkt.
Op grond van de statistische wet der groote
en kleine getallen, kon de kroniek der vorige
week eenige verklaring aangaande de ontspan

ning der geldmarkt geven. Zij kon, om de

zelfde reden, eenige goede hoop voor de naaste
toekomst koesteren. En. de lezer weet dat de
koers van het geld en die der effecten met
elkaar in nauw verband staan, krachtens de
wet voor de kapitaalwaarde van obligatiën. De
verwachting h niet te leur gesteld geworden.
Te New-York, Londen, Berlijn, Petersburg, aan
IJ en Amstel, alom werd de geldmarkt ruimer.
De laatste weekbalans der Ned. Bank toont
een vermindering aan van 3,2 millioen der
disconto's en der beleeningen waartegenover
een .vermeerdering aan metaal van l 5 millioen
waaronder 1,4 millioen goud en een achter

uitgang der rekening-courant-saldo's van par

ticulieren, van 1,7 kan geconstateerd worden.
De vermeerdering van de circulatie groot 2
millioen wordt opgeheven door de beschikking
van het Rjk over zyn saldo. De
surplusmetaaldekking klom onder deze veranderingen
van 25,3 tot 27,5 millioen. Neemt men hierbij
in aanmerking de betere gesteldheid der
money-market elders, de stijging van den goud

voorraad tot 46,6 millioen en de voortduri.ig
van den gunstigen stand der wisselkoersen, dan
mocht wel op vermindering der disconto- en
beleeningrente gehoopt worden. Dinsdag heeft
dan ook verlaging plaats gehad zoodat nu de
noteering van het geld op de Oade Turfmarkt
is als volgt:
Disc. v. wiss. m. 3 handt, wit aan vrb. . 4 K pCt.
» » » » 2 » en prom. bl. . . 5 »
Beleening van bmnenl. effecten .... 41A *
» » buitenl. » .... 5 &gt;
» &gt; goederen	. 4 K »
Korte beleeningen	5X &gt;
Voorschotten in Rekening Courant . . 5X »
De gisteren gepubliceerde cijfers van de Bank
of England wijzen op gelijksoortige verande

ringen. Naast vermeerdering van de totale
reserve en van den munt voorraad, staat een
IIIIIHimilllllllllHIIIIIIM
Oplossing van No. 499 (Mendes).
l D f3, K b5 2 D d5 :f, K a6 : 3 T h6 eiiz.
T c7:f 2 B c7:, K b7 3 D d5:f
T »7 2 B a7:, K d6 S D f6f
T b6: 2 c8 D f, K b5 3 D d5 :f
K b6: 2 T flf, K a5 3 D d5-.f
Opgelost duor A Korst, Bergen op Zoom.

TWEEDE NAT. OOBftESP. WEDSTBIJD.
Overwinnaarsgroep.
Party Xo. 14.
67 P b3 72 K f4 K c5
68 K gS P ca: 73 K e3 K bt
69 P b6f- K c6 74 P bl K b3
70 P c4 a4 75 K d4 K b2
71 P a3 P b7 76 P c3
J. J. 8.

Kindstelling uit een onlangs te Weenen gespeelde
partij.

. .
abcdefg
Wit. Zwart.
Fr. Qrossbach. Emerich.
16 P e4! D b5:
17 P Kt gf6:
18 » «r4f D go
19 R f6.!! waarop zwart niet beters heeft
dan opgeven.
verlaging der rekening Other Securities en van
de rekening-courant-saldo's, waardoor de
credietkracht der Engelsche Bmk-tonnam in de
verhouding van 39)4 tot 42K. De telegraaf
bracht dan ook heden het bericht van de ver

laging van het officiesle engelscfee disconto
van 5 tot 4Ji pet. En 1. 1. Zit er dag is te
Petersburg het disconto van 6 K &amp; 8 tot 6 a 7 pet.
terug gebracht.
Voor de handels-en nijverheidswereld in het
algemeen goede berichten; voor de
eifjctenhouders in het bijzonder. Een belangrijke
voorwaarde voor koersverhooging is aanwezig ;
tevens een gunstige wijziging in de kosten van
geldopneming voor hen die beleeningen en
prolongaties hebben gesloten om verkoop, tegen
de gedaalde koersen, te voorkomen. In de poli

tiek stilte. Slechts Frankrijk had eenige moei

lijkheid aan de grenzen van Marokko en op
de Antillen; voorts een geldkwestie met
SuntDomingo die leidde tot beleedigingen op de
openbare straat van den franschen consul.
Daar de Vereenigde Staten eveneens geld van
het bedoelde gouvernement te vorderen hebben,
zou een optreden van dien kant wellicht in over

leg met Frankrijk te verwachten zijn.
In Duitschland is de aanhouding door John
Buil van schepen met de duitscue vlag, the
topic of the day en in Oostenrijk vraagt een
rainisterieele crisis de bijzondere aandacht.
Toch i» de politieke sülie niet geheel
kalmeerend. Als de primus inter pare kans loopt
zijn voorrang te verliezen, dan komen jalouzie
en intrige in werking.
De verbetering in de geldkoersen waarop
reeds lan^ gehoopt was, bracht verschillende
uitgiften ter markt. Voor 400 gewone
aandeelen van / 1000.—Padang Coltuur Mpij
werden aanbiedingen, door inschrijvingen, inge

wacht bij de heeren Risalje &amp; Plate, die wel
niet bijzonder veel succes zullen hebben ge

bracht. Toch is wellicht 50 pCt. voor dit fonds
nog hoog te noemen.
Meer b«lang9telling verdiende de inschrijving
h 110 pCi. op 500 aand. a ƒ 1000 m de
Stoomvaart Mpij «Ojstzee", waarvoor de stor

ting bepaald is van 22 Januari tot April met
hijherekening van 5 pCt. rente van l Januari
1900 af.
La Compagnie Maritime de la S«ne stelt,
door tusschen komst van G;br. Boissevain,
houders van Hollandsche rijksdaalders in de
gelegenheid een beperkt aantal aandeelen in
deze vennootschap, tegen den koers van 116
pCt., Amsterdamscbe usance, te koopen. Den
16 Mei is deze Mp\j opgericht; ze heeft een
kapitaal van fr. 3 millioen met het doel een
stoombootdienst tusschen Parijs en Linden,
in het bijzonder voor internationaal goederen

verkeer, te onderhouden. Als de calculatie in
het prospectus, waardoor 12 pCt. dividend wordt
aangewezen, op afdoende gegevens berust, dan
is het wel wat vreemd dat het rijke Fransche
beurspubliek den Hollanders zooveel goeds
gunt. Dd stukken zullen aan de voornaamste
Europeescbe genoteerd worden.
Ten kartore van de Amsterdamsche Bank
alhier en van de heeren &amp; Mees &amp; Zonen
te H&gt;tterdam is op aanst. Maandag de inschrij

ving k pari opengesteld pp 1000 4K pets.
obligatiën ten laste van de
Zuid-AmerikaL'jti te Amsterdam, Dégeho.enide
scheepvaartmpij. opgericht 10 Juni valt 'het vorige jaar,
heefc voor de voorgenomen, vaart tusschen
Amsterdam en de Jji riata-tmvenp, thans 3
groote schepen in aanbouw'Jfj^ Engeland, Hdt
afgeloope*h jaar wag voor de scheepvaart, hier
bedoeld, bijzonder gunstig; de vrachten waren
hooger dan sedert jaren te voren. In een be

richt aangaande de vrachtenmarkt gedurende
1899 schryft hat engelsche tijdschrift Fairplay
in het nummer van 28 December 1.1.: &gt;de
beste vrachtenmarkt in dit jaar was de
Argentijnsche; de vrachten waren van Januari
af tot December toe vast. Magnifieke vrachten
zijn voor granen en wol betaald, die enorme
voordeelen hebben opgeleverd."
De aangeboien obligatiën zyn binnen 28
jaren afl isbaar. Jaarlijks te beginnen met
1903 worden 80 stuks afgelost.
Dinsdag, den Sisten dezer; geeft de
Amsterdamache Bank gelegenheid tot inschrijving
&amp; part op 6100 volgestorte aandeelen groot
fr. 500 in de SociétéAnonyme des
Caarbonnages Réunis Liura &amp; Vereeniging te Brussel.
De betaling moet plaats hebben den 5 len Febr.
aanstaande tegen den zichtkoers van dien dag.
De miatschappij bedoe't de my'nconcessies Laura
en Vereeniging in Nederlandsch-Limburg te
exploiteeren. Onder de commissarissen komen
de namen van bekende amsterdamsche en
vreemde financiers voor.
De besproken algemeene toestanden deden
koersverbetering verwachten. Ds noteering der
N. W. S. geeft geen teleurstelling. Ds Integralen
NIIIIIIIIIIIIIIIHIIIIIIIHIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIHIIIIIHIIIIIIIIIIIHHH
De volgende partij is een van tien gelijktijdige
hlindpartrjen die Pillsbury onlangs teNewark, New
Jersey speelde.

GEWEIGERD DAME GAMBIET.

Wit. Zwart.
A. N. Pillsbury.
3 P
4 P
5
c4

f3
et
6 R d:J
«15
e6
c6
R d«
P e7
0-0
Zwart behandelt do
opening recht zwak en
heeft tbaas reeds ver

loren spel. Pillsbnry
trekt op de krachtigste
wijze partij van de hem
geboden kana.
7 eöR c7
N. N.

8 R h7:f! K h7 :
K h8 dan 9 P g5, g6 !
10 D 13 enz.
9 P göf K g6
10 D g4 fó
11 D g-3 D d7
12 D b4 H e5:
en wit kondigde nu, tot
algemeene verbazing
der aanwezigen, mat
aa,n in 7 zettnn.
I3de5:, T h8 l4Dh8:,
fi 15 D h7f, K g5: 16
hef, K g* 17 D g7:t,
P g6 18 D g6:i.
De volgende partij was een ran zes b
ndpartijeu door den redacteur gespeeld in 't Odóon te
Rotterdam 11 Jan. j.l. De uitslag dezer seince was
dat na een strijd van 4 uren de blindspeler 5 par

tyen gewonnen had; terwijl de zesde partij, wegens
't late uur moest worden afgebroken, in een voor
den blindspeler gunstige positie.

KONING'S PAARD GAMBIET.

Wit. Zwart.
R. J. Loman.
l e4 e5
2 f4 ef4:
3 P ra di
4 ed5: D do:
5 P c3 D e6f
6 K f2 P f6
N. N. •
7 h3 P h&amp;
8 R bof K dg
9 T el » b6f
10 d4 R e7
11 t e7: K e7:
12 P dof zw. geeft op
Aan 't dezer dagen verschenen werk
BlackbJrne's Games" ontleenen wg de volgende mooie
ptrtij, die met 9 andere paitgen in 1871 in de City
C ub te Londen werd gespeeld.
overschreden wederom' den koers van 80 en
de 3 pets. naderden de noteering van 92.
Portugeezen iets vaster.
De 3 pets. Pruisen' avanceerden van 85K
tot 87 Y*.
Voor Russische staatsfondsen zijn
velefractioneele verbeteringen te noteeren.
De gpaansche buitenlanders gingen vooruit
tot 64Ji. Nog voor het einde van de finan

ciëele beraadslagingen in de Cortes zal de
min. v. fin. zijn conversieplan indienen. Het
zal leiden tot unificatie van alle schulden
in 4 pCts binnenlandsche. onderworpen aan
20 pCts coupon belasting. Van deze conversie
zouden o.m. uitgesloten blijven de 4 pCts
exterieurs voor zoover ze niet afgestempeld
zijn (730 millioen peseta's).
Op wat vaster prijzen staan ook 5 pCts
oblig. Z. -A. Republiek, de Cbineezen, enkele
Mexicanen, voorts de Brazilianen, waaronder
de 5 pCts Funding Loan tot 84 pCt. klom.
Ook voor Columbianen en Venezuelanen is
wat hooger prijs te bedingen. Naar aanleiding
van de brutaliteit dezer Staten betreffende
hun geldelijke verplichtingen, zei de kroniek
den vorigen keer: zou het niet wenschelijk
zijn een internationaal Hof van arbitrage te
stichfen om onwillige Staten te dwingen hun
financiëele plichten na te komen. Thans lees
ik dat een internationaal congres zal worden
gehouden om samenwerking ten opzichte der
toenemende hoeveelheid binnen- en bui
tenlandsche schuldbrieven voor te bereiden. Ook
hier moet samenwerking het parool worden
van alle houders, tot welke nationaliteit ze
behooren.
Zoo heeft zich onder presidium van den beken

den financieelen schrijver Paul Leroy-Beaulieu
een comitéde défense gevormd om het '•een

dracht maakt macht" te doen gelden voor de hou

ders van Zuid-Afrikaansche mijnwaarden. Wie
de victorie in den strijd moge behalen, ten slotte
zal het belang der mijneigenaren toch afhangen
van den last die hun, na den oorlog, mocht
worden opgelegd.
Onder de Industr. en financiëele onderne

mingen, vind ik hooger, aand. Amsterdamsche
Bank, Amst. Liquid.-Kas, Nederlandsche en
Rotterdamsche Bank. Zeer waarschijnlijk zal
ook 1899 voor vele bankinstellingen niet
onvoordeelig zijn geweest.
By de groep der hypotheekbanken vragen
in het bijzonder de aandacht de pandbrieven
North Western &amp; Pae. hyp. bank door rijzing,
tot 100 % pet. De algemeene vergadering, op
27 dezer te houden, zal zeer belangrijk wezen.
De wijziging der statuten, die ten doel heeft
om de hypotheekbank haar karakter gedeeltelijk
te ontnemen, zal vermoedelijk veel tegenstand
ontmoeten. Is het dan ook niet gevaarlijk om
van Amsterdam uit in den staat Washington
te gaan bouwen voor eigen rekening en deel
te nemen in maatschappijen ? Dat de
pandbriefhouders-aandeelhouders ook de voorge

stelde verandering in de winstverdeeling zullen
afkeuren, als ze verklaard hebben het doel
der vennootschap te willen bestendigen, is
zeer waarschijnlijk. Wie zon zijn aandeel in
de winst dan verminderd willen zien. De be

richten uit Spokane schijnen gunstig te blijven.
Cultuurwaarden en Tabakken weinig veran

derd. In betrekkelijke mate kan dit ook van
de petroleum-waarden gezegd worden. De
daling sedert eenige weken van de Panolan
doet my den lezer de volgende cijfers over

leggen.
' Maatschappij Panolan.
Productie petroleum in kisten.
1898. 1899.
Januari
Februari
Maart
April
Mei
Juni
Juli
Augustus
September
Oetober
November
December
31.559
31.741
50106
51368
41519
50203
56997
52525
47.7uO
49.700
53275
£4.912
50.031
36.497
45544
35781
52.615
51238
45722
35.267
42 702
34047
33196
2.112
Totaal 571605
484752
Koninklijke, Sumatra-Palembang en Moeara
Enim lager. De overeenkomst tusscben de
Koninklijke en de Ned. Ind. Expl. M.ij, de
vorige week vermeld, is tot stand gekomen.
De prijzen der amerikaansche sporen zyn,
over het algemeen, wat hooger. Dit is niet te
verwonderen in verband met de bestaande be

schouwingen en den inhoud van de vorige
kronieken. Toch zal vermoedelijk eerst voor
die soorten, die het verdienen, de hoogere
noteering komen als de drukte voor het
Engelsche War Office voorbij zal wezen. Vooral
llllllllllltlllllllllllllllllllMIIIII
SCHOT3CHK GAMBIET.
Wit.
Blackburne.
(blindelings).
l c4 e5
2 P f 3 P c6
3 dée&lt;14 :
4 R c4
5 P g5
6 D h5
P h6
D e?
0-0 P e5H
Zwak gespeeld. De
juiste voorstelling is d6.
8 R b3
en hier had wit met
P e6! oen officier kun

nen winnen.
S d6
9 h3 P gS
10 f4 d3f
Dit schaak is niet
slechts nutteloos, maar
opent 't veld c3 voor
't witte paard en daarom
bepaald slecht.
IL K h2 P f6
12 D dl P eglf
13 hg4: P gif
14 K g3 ha !

Dreigt mat op winst
der Dame.
15 föR e3
16 R f7:f K f8
17 D pi:!!
Waarschijnlijk pen der
diepste offereombinaties
die zich ooit in een
blindpartij heeft voor

gedaan.
17 hg4 :
18 R e3: D eaf
Zwart

Dr. Ballard.

19 R f4 D b2:
20 P d2 dc2:
21 P c4
Hier werd de partij
afgebroken en de meeste
spelers waren van mee

ning dat wit een ver

loren spel had; toch
won wit niet slechts de
partij, maar een gron

dig onderzoek bewees
dat 't spel in alle vari

anten voor wit wint.
21 D c3f
22 P e3 R d?
23 K g±: R at
E c6, om P d5 te ver

hinderen, ware beter
S*
hS
dlf
21 P d.ïD dj
25 R g;6 T h6
Noodig om P e6f en
P e7f te beletten.
26 P e6t K
27 P e7f K
28 T fel D
De beste zet.
29Tadl: cdl:Df
gO T dl: R dl:f
31 K (?3 T hl
32 R d2!
Beter dan P g5, wat
slechts de kwaliteit
wint.
32
e3
f6!
hó
33 R
34
35 P
R
T
R
K
f7 zw. geeft op
Rinte voor geldon &amp; Deposito.
Met n dag vooraf opvragens 3 pOt.
» tien dagen . . 3X .
voor langere termijnen, op nader overeen te
komen voorwaarden.
Bewaring van Waarden,
volgens reglement, gratis verkrijgbaar.
Amsterdam, 20 Januari 1930.
DE DIRECTIE
CREDIET-VEREENIGING,
Opgericht 1858.
Verleent credieten tegen eene rente
inverhouding tot het disconto der Nederl. Bank.
Neemt gelden a deposito, rente thans:
met l dag opzegging	3&gt;f pCt.
l maand vast 3J£ .
Belast zich met incasseering, uitbeta

ling enz.
De Directie.
Incasso-Bank,
Hearengraclit 537 b/d Vijzelstr.
Volgestort Eapit .al
Reserve ....
f 4.000.000.-*
294.440.26
Depositorente:
Met l dag opvragens	3 K pCt.
10 dagen opvragens .... 4


Het Wisselkantoor der
Amsterdamsche Bank,
Heerengracht 597-601,
belast zich met dun aan- en verkoop van
wissels, fondsen, coupons, buitenlandach
bankpapier en muntspecien.
Het is geopend op iederen werkdag van 9
tot 6 uur.
De Bank verstrekt voorschotten op
langen termyn, tegen billijke, voor den
Geldnemer gunstige voorwaarden en gemakke

lijke aflossing.
Prospectus en inlichtingen z\jn verkrijgbaar
ten kantore derBank,IIeerengracht 246,
Amsterdam, en bij hare Agenten.
SINGEL 648, Amsterdam.
DIEECTIK:
Mr. H. W. J. FOCKEMA, J. E. DE GBAAF Jr.

Verstrekt gelden tot elk bedrag op onder

pand van Polis van Levensverzekering. •


DeCreÉttolvoorHaiiJeleiiNlifertóJ,
NATIONALE CREDIETBANK, «i
verstrekt op langen termijn C R E D l E] T
aan Kooplieden, Particulieren en Ambtenaren.
Amsterdam, Keizersgracht 875.

Buitenlandsche Bankvereeniging
bezorgt den IN- en VERKOOP VAN EFFEC

TEN op de beurzen van Amsterdam,
Londen, Parijs, Berlijn, Frank' urt, Brussel en
New- York ; belast zich met de uitvoering van
speculatie-orders volgens hetCoverstelsel.


AMSTERDAMSCHE '.
Xaftaukade 113, Amsterdam. '
Verstrekt geld op Ie Hypotheek op zeer
aannemelijke voorwaarden. Belegt geld op
Ie Hypotheek onder haar specialen waarborg. ••
Verkoopt, zoolang de voorraad strekt, niet
uttlootbare gewaarborgde 4 pCt
hypothecaire obligatiën, in stukken van ƒ 1000
en ƒ 500. Prospectus en inlichtingen ver

krijgbaar ten kantore der Mij. en bij hare agenten:
DB DIHKCTIE. '


De Hollandsche Voorschotbank,
GEVESTIGD TE HAARLEM.
Kantoren: Amsterdam, Damrak 99,
Nijmegen, Graafsche straat 41;
Haarlem, Jansweg 42.
De Bank verstrekt gelden tot elk bedrag
met een minimum van ƒ300 op zeer aanne

melijke voorwaarden en gemakkelijke aflossingen.
De Bataafsctie Bank.
Keizersgracht 258, Amsterdam.
Aan- en Verkoop van Effeccen en Premie

loten aan Binnen- en Buitenlandsche Beurzen.
(Matige provisie). . .- .
Inwisselen van Coupons tot de hoogste
prijzen, zonder berekening van provisie.
Inschrijvingen op nieuwe leeningen zonder
berekening van kosten.
Sluiten van Prolongatiën op solide Effecten.
Dagelijks een beredeneerd Beursverslag, op
aanvrage gratis.
Tekphoónnumnter 1434. Beurspilaar 22.
THegramaim: BiTUKCRE BiüK,
Rentevergoeding voor gelden k Deposito:
Met n dag opzegbaar . . 3 pCt.
. tien dagen , . . 3i/3 m
op langer en termijn tegen nader overeen
te komen voorwaarden.
Open en Gesloten bewaargeving volgens regiem.
Amsterdam, 20 Januari 1900.

</text>
<image timestamp="2002:08:14:03:55:57.00" size="523475">D2000CD.TIF</image>
</page>
</document>
