<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron></Bron>
<Datum>19000128</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 1179
Vergen, van JEANNE REYNKKE VAN STDWE.
N. Veenstra, 's-Gravenhage.
Te midden van de hevige stryd om waarheid
en eigen waarneming in taal en beeld, toen de
Nieuwe Gids verketterd en verheerlikt werd,
toen de vaak zo sombere verzen van de eersten
onder onze jongeren aandreunden,
zwaar geslagen
van Passie, en Verdoemenis, en Trots,
toen klonk daardoor als orgelklank van leeuwe

riken, als slaan van nachtegalen, als meerlefluiten,
als vrouwestem, het lied van een zangster die
»de heilige onsterflyke sterren hoog boven
(haar) sterfelijk hoofd" tot getuigen aanhaalde
van haar geluk, die het soms uitjubelde,
maar meestal schreide over hem dio zij ver

loren had. En wrj die haar zo graag hadden
horen jubelen van haar geluk, we werden
weemoedig en voelden toch zo innig mee het
lyden van die jonge vrouw.
Haar taal stond ons nader dan de forse
uitingen van de eerste onder de jongeren,
wiens krachtig aanslaan wel eens 'en wankknk
gaf. Nu is het orgelen van die zangster ge

daan; haar verzen zrjn voor het grootste
gedeelte meer kunst dan zielsuitingen geworden
en groot is die kunst, machtig die beeldkracht,
verbazend die simboliek, maar wij hebben
behoefte aan het in eenvoud zeggen, zonder
veel sieraad, van wat er in de ziel omgaat.
En zie, de krachtige toon van de eerste
onder ons verzachtte of is het misschien
beter met anderen te zeggen ontzenuwde?
zich tot Adoratie en Liefde en, zoals twee
nachtegalen tegen elkaar gaan zingen, zo zong
hier een jonge vrouw haar liefde uit in deze
Verzen, haar liefde voor hem, die
grooter is,
Door eigen oppermacht,dan al wie mér bestaat...
Omdat hij, door zrjn prachtig ziele-zijn, gelijk
Een magnifieke god is die geen wanklen kent...
Omdat hu eeuwig is, en hoog-onsterfelijk.

Merkwaardig duet van verering voor elkaar.
En haar Vemen kunnen meedoen, al dringt
de melodie zich niet zo diep in je geheugen
weg, als bij de oudere zuster in haar liederen;
ze z\jn bevattelik voor iedereen die z'n Neder

lands kent en lokken tot herlezen uit, omdat
men er 'en ziel in hoort jubelen van haar
geluk. Eerst, in de Stemmingsbeelden geeft zij
in sonnetvorm ogenblikken die indruk op
haar gemaakt hebben, 'en enkele maal waren
die 14 regels te ruim voor de gedachte eri had
de schrijfster, dunkt mij, beter gedaan de
rymloze jambe te nemen, maar heel vaak, meestal
is er ook dan melodie en zuivere waarneming
van natuur en eigen stemming, daardoor opge

wekt, in. En dan die angst voor de liefde:
Zeg niet dat Liefde 't vrouwenlot voltooit,
Ik ben Mijzelf genoeg...

zou dat uit die ty'd zijn, die zy in het tweede
fragment uit »Het boek van mijn leven" be

schrijft, toen iemand van haar hield en zij
niet van hem ? Wij mogen raden, weten doet
niemand het, behalve de schrijfster, die alweer
elke datering overbodig achtte. Gelukkig maar,
dat ze in de Liefdezangen bekeerd is 1) en
juichen kan:
'k Heb mijn onafhanklykheid gegeven,
Gij heerscht daarover... ik ben niet meer vrij...
Maar o, ik houd myn handen trotsch geheven:
Ver boven vrijheid kies ik slavernij !

Gelukkig, want wy hadden wel behoefte aan
geluk in onze poëzie en zy geeft het in over

stelpende massa! Ze valt wel eens in herha

ling maar, gelukkig al weer, blijft ze niet
Droeve in het web van weemoed vast-geweven.
Blijdschap over geluk in de liefde ! Wie zou
daar niet blij mee zjjn? Laten wij hopen, dat
het ons telkens weer toeklinken komt uit hun
beider verzen, nu het huwelik hun vereenigd
heeft!
Een mooi vrouwenportret versiert de bundel.
Een vraag: Waarom spreken verliefden
elkaar in verzen altijd met gij en uw aan ?
Dat is toch niet nodig, dunkt me, hoor Gorter
maar:
Zie je ik hou van je,
ik vin je zoo lief en zoo licht
je oogen zijn zoo vol licht,
ik hou van je. ik hou van je.
Haarlem. J. B. SCHEPERS.
1) Dat deze later geschreven z\jn dan veel
van de meer sombere stemmingsbeeldan is uit
5 fragmenten uit »het Boek van myn Leven",
het derde deel van de inhoud, op te maken.
BOEKAANKONDIGING.
Amsterdamsch Jaarboekje voor 1900 onder
redactie van E. W. MOES, onder-direc

teur van 's Rijks Prenten kabinet te
Amsterdam. L. J. Veen, Amsterdam.
Van het Amsterdamsch jaarboekje onder
redactie van den heer Moes ver schijnt dan nu
de vierde jaargang, die in de eerste plaats
een herinnering bevat aan de erkenning van
Amsterdam als stad, nu juist zes eeuwen ge

leden.
Behalve dit artikel van Dr. Joh. C. Been
komen in dezen jaargang twee interessante
opstellen voor, nl. dat van den heer A. J. M.
Brouwer Ancher over de «namen van
Amsterdamsche woonhuizen", waarin de schrijver
het een en ander meedeelt omtrent
gevelschriften, gevelsteenen enz. en dat van den
heer D. C. Meijer Jr., over »het verleden van
het Sophiaplein" met de reproductie eener
teekening van Roobrug, Regulierspoort en
Schapenplein, uit het begin der 17e eeuw.
Behalve verschillende andere artikelen, voor
een dergelyk jaarboekje van meer of mindere
beteekenis, een «Kroniek van Amsterdam van
l October 1898 tot 30 September 1899" en »een
lijst der historieprenten" zijn met de reeds
genoemde een zevental »prenten" en een por

tret van den wethouder mr. W. F. van Leeuwen
i naar eene photographie in dit boekje
opgenomen.
j Jammer genoeg, zoekt men in het Amster

damsch jaarboekje te vergeefs naar de hoofd

stad, zooals die is en kort geleden was, alhoewel
dagelijks zooveel verdwijnt, waarvan de
tydgenoot en de nakomeling later nauwelijks de
heugenis terug vinden.
F. A. B.

* Sakinum, Indische roman door G. DOM

PERS. Uitgave van v. Rossum te Am

sterdam.
Dit boek schijnt geschreven met het doel,
om licht te verspreiden over de slechte wijze,
waarop in Indiëde Loerahs, Wedonos, Resi

denten en Controleurs hun ambt bekleeden.
De schrijver wil door het verhalen van al

lerlei feiten, aantoonen, hoe verkeerd het is,
personen aan het hoofd eener Kotta, Dessa,
enz. aan te stellen, die eerstens zeer dikwijls
de taal hunner onderhoorigen niet voldoende
machtig, soms geheel onkundig zijn van de
toestanden waarin zij geplaatst worden, en die
niet opgewassen zijn tegen een volk zóó
bedriegelijk, zóó wraakzuchtig, zóó laag van ka

rakter als de auteur ons de Javanen,
Chineezen en Arabieren afschildert.
Bijna zou men zich afvragen of hier geen
overdrijving in het spel komt. Sommige staaltjes
van de wraakzucht en wreedheid der Javanen
grenzen aan het beestachtige; enkele bewijzen
aangaande de verkeerde bestuursinrichting
aan het ongelooflijke. (Men leze de wandaden
van Kemis, Sosemito, Soero, Lelé, enz. alsmede
de valschheden en intriges van sommige Con

troleurs en Loerahs)
Van rechtsverkryging in grootere of kleinere
geschillen, of voor gepleegde ongerechtigheden
is geen sprake, van rechtmatige straffen
voor begane diefstallen, of onmenschelyke
wreedheden evenmin. Het recht vau den
sterkste en slimste geldt hier het meest.
Het is te hopen, dat de schryver zijn doel
bereikt en zijn werk aanleiding geeft tot een
ernstig onderzoek naar genoemde toestanden
opdat daarin, wanneer tenminste niet schrome

lijk overdreven is, ten spoedigste verandering
kan worden gebracht.
Jammer is het dat de heer D. zoo slecht
in de grammatica thuis schijnt te zijn. Het
geheele boek wemelt van fouten, wat betreft
spelling, verbuiging der geslachten en inter

punctie. (De komma's schijnen op goed geluk
uit een groote en veelgatige peperbus flink
over den inhoud heengeschud te zijn.) Dit
euvel en de slordig vervoegde werkwoorden
maken het boek moeilijk en onaangenaam te
lezen.
Waarom het boek Sakinum heet, is ook
niet recht duidelijk.
v. M


Het gewone schrift en de stenograpMe.

Het is verwonderlijk hoe het mogelijk is dat
in een ty'd als de onze, nu het op ieder ge

bied heet »gauw, gauw", en tijdsbesparing alles
is, n onderdeel der menschelijke bezigheden
maar een zeer belangrijk onderdeel, en
waarbij ontzaglyk veel tijd bespaard zou kun

nen worden door 99 pCt. van het
menschdom zoo volkomen over het hoofd wordt gezien,
nl. het schrijven.rVan den trein die, behalve
in Halfweg, ook nog in Sloterdijk stopt, zeggen
wij dat hij langs den weg kruipt, en wij zitten
in de tram te trappelen van ongeduld, als
toevallig de brug van de Hoogesluisjuist open
is; maar wij zitten, wel zenuwachtig en gejaagd,
maar toch volkomen tevreden, drie kwartier
of langer te schrijven aan een brief, dien de
geadresseerde in drie minuten of korter leest.
Dit is geen verhouding voor den
tegenwoordigen tijd ; letterteekens als k en m, die 5 of
7 op- en neerhalen met de pen eischen om
geschreven te worden, moeten overboord ge

worpen worden ; en in het algemeen moet
en zal dan ook zonder eenigen twijfel op den
- een schrift, waar een zoo uiterst kort
woordje als b.v. kam niet minder dan 15 halen
met de pen vordert, vejlaten en door een
korter vervangen wordenv?
Reeds zy'n allerlei stelsels van stenographie
uitgedacht en ook werkelijk in gebruik, en
onder deze zijn die van Gabelsberger en
Stolze de meest bekende. Wat ons land
aangaat, moesten wij ons tot nog toe behelpen
met stelsels die, voor vreemde talen gedacht
en ontworpen, en zich zoo nauw mogelyk
aansluitend aan de eigenaardigheden dier talen,
voor onze nederlandsche taal zoowat pas

klaar gemaakt waren; en met welk talent dit
nu ook geschied moge zijn, ieder zal toe
moeten geven dat dit niet de weg is om een
nederlandsche stenographie te maken.
In dezen toestand is nu echter onlangs
verandering gekomen; een Nederlander, officier
bij het leger hier te lande, de Ie
luitenantadjudant A. W. Groote van de infanterie, te
Amersfoort, heeft eenige weken geleden de
resultaten van zijne gedurende 5 jaren op het
gebied der stenographie voortgezette studiën
gepubliceerd in een boekje, getiteld:
»Stenographie voor iedereen", een alfabetisch
kortschrift, door A. W. Groote. Het is verschenen
by S. L. van Looy te Amsterdam, en kost
90 cents. Hiermee heeft de heer Groote ons
nu in de eerste plaats een zuiver nederland

sche stenographie geschonken, d.w.z. een
kortschrift, door een Nederlander gemaakt voor de
nederlandsche taal; maar hy heeft meer ge

daan. Door het geheel nieuwe, en buitengewoon
eenvoudige beginsel, waarop zijn systeem be

rust, laat hij alle andere stelsels, zonder onder

scheid, ver achter zich, en weet hy' zy'n eigen
stelsel zoo uiterst eenvoudig te maken, dat
het aanleeren er van een kwestie is van eenige
weinige uren.
Wij bezitten dus een nederlandsche
stenografie, en wel een uitmuntende; aan ons is
het nu er van te profiteeren, waarby wel moet
worden bedacht dat ieder op zich zelf slechts
dan het volle nut er uit kan trekken, wanneer
ook alle andere personen, aan wie hy te schry ven
heeft, de nieuwe kunst machtig zy'n. Daarom
zou ik ieder, die dit stukje leest, met aandrang
willen verzoeken, kennis te maken met het
boekje vau den heer Groote. Wanneer die
kennismaking slechts iets meer is dan vol

komen oppervlakkig, is, volgens iny'n vaste
overtuiging, de lezer voor de nederlandsche
stenografie gewonnen.
H. D. V.
THEE - E. BRANDSMA.
Trademark
Trademarlt
Slaapkamer-Ameublementen
in Pitch pin-, Noten-, Eiken- en Mahoniehout.
GELAKTE MEUBELEN Eng: genre.
Franco levering door geheel Nederland.
Maison de Blanc.

A. SCHRÖDER &amp; C0.,
Amsterdam, Mjeidschestruat 39/34.
SPECIALITEIT I1N
&gt;Linnens, Tafelgoederen, Tricotages,
Verzekering-Maatschappij HOLDA".
Damrak 74, Amsterdam.

Werkkracht verzeker i n g.

Omvat ZIEKTEN, ONGELUKKEN, ORGANISCHE GEBREKEN.
Iemand verzekerde zich in December '97, kreeg in Juni '98
een oogziekte, waardoor hij ongeneeslijk blind werd.
ARTS AND CRAFTS,
den Haag, Kneuterdijk.
i t ii*
III
van pastels van
D. NAMINGA,
met medewerking van andere ar listen.
167 KALVERSTRAAT 167.
WED. w. VAN DER HULST,
Hofleverancier.
IITC; E i:ii *:•!»*; COLLECTIE
Luxe en Fantaisie Artikelen. Engelsche en Weener Lederwaren.
Struisveeren en Fantaisie Waaiers.
167 KALVERSTRAAT, AMSTERDAM,
I
TANDARTS.
Plantage Middenlaan 80.
Tegenstrijdigheid.
A.: Hé, waarom staan alle deuren
en vensters daar in die school open 'i
B.: Omdat de school gesloten is,
vandaag.
*

Geheele pijnlooze verwijde

ring van Likdoorns.
Vcor belanghebbenden aanbevelingen ter
inzage.
Spreekuur iederen werkdag van 9 tot
12 uur en van 2 tot 5 uur.

WILIEM BULIY1ER,
PEDICURE.
Singel 159.
Pension l ifla Wetering,
Weteringschans 20c, Amsterdam.
Elegant gemeubileerde suite op de Bel-Etage, benevens enkele kamers. Overal
riant uitzicht. Fraaiste gedeelte der stad. Onmiddelijk bij Rijks-Museum, Opera
en Vondelpark. Bediening in eigen salons. HENRY J. BRUCE.
CACAO Efl CHOCOLADE
is PRIMA Amsterdam.
Heden verscheen:
DOOR
VEHA.
(No. 119 van Warendorf's
NovellenBibliotheek.)

Prijs 1O Cent.

Uitgave van
VAN HOLKEMA &amp; WARENDORF,
Amsterdam.
Ate en Gout
in Financiëele- Handels- en Parti

culiere Administratie.
D. STIGTER, Amsterdam,
Aïexanderkade 4.
Geen beter, solider en goedkooper
adres dan bij

J. ELSENBURG,
N. Z. Voorburgwal 177.
TELEFOONA.DRES No. 2G99.
PHILIPPONA M11LAAK,
Fournisseur de la Cour.
KALVERSTRAAT 16«, AMSTERDAM.
GRANDE SPECIALITE POUB

Trousseanx &amp; Layettes.
Sur demande envoi franco de Devis et de modèles.
1
Eén ding
is zeto,
Sunligtit
zal bevallen.
C= HollandO Beige in- en export.
l il PRINS HENDRIKKADE 141. AMSTERDAM.
"Wijnen.
IBiscnits.
VKAAG
PRIJSCOURANTEN.
Honing Chocolade.
BAHLÜIANIV &amp; Go.,
Nieuwendij k 2O8-21O.
Afdeeling Tapijten en Meubelstoffen.
Van lieden af
GROOTE JAARLIJKSCHE OPRUIMING
van restanten AXJIINSTER, RRUSSELSCH, TAPESTRY, IIA Alt
TAPIJT, LOOPERS, COUPONS, LINOLEUM-ZEIL.
Tevens een groote partij VITRACJE-OORDIJNEN, «loukerc OVER

GORDIJNEN, M EUREI.STOFFEN, KARPETTEN en TAFEL.K1.EEDEN
tot /.eer verminderde prijzen.

</text>
<image timestamp="2002:08:14:04:31:50.00" size="415352">D2000CP.TIF</image>
</page>
</document>
