<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18930305</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
PB AMSTERDAMMER, WEEKBLAD V00ÏI NEDERLAND.
N* 819
Uit Dr. OAJSJ'NEF's Studeerkamer:
(Het auteursrecht voor den inhoud van deze bladzijde wordt verzekerd volgens de wet van 28 Juni 1881 (Staatsblad No. 124).
Het Duitsch-Russische Hantlelstraktaat.
K\

l
Oallia. «Ontrouwe! K u maak je een ander het hof, en je laat mij
het pand onzer liefde zitten."
met
Een goede Tangst.
Toen het bekend was, dat oom Ploeter naar
Amsterdam zou komen, noodigden negen neven,
drie ongetrouwde nichten, en een kleine keur

bende van andere bloedverwanten, die in de hoofd

stad woonden, hem uit bij hen zijn intrek te ne

men. Nooit te voren ha d oom geweten, hoeveel
?ij van hem hielden. Eenigen van hen hadden hem
ajrel jaarlijks nieuwjaarskaarten, verjaarsbrieven en
'Dergelijke bewijzen van aandenken gestuurd, maar
hij had ze zelf haast niet meer gezien, sedert zij
kinderen waren. Hij wist bijna niets van hen, dan
hun namen, en zij wisten weinig meer van hem,
dan dat hij niets te doen had, en van een vast
inkomen leefde, welks bron en grenzen ook niet
juist waren bekend.
Oom was verrast te bemerken, dat zij allen zoo
Veel van hem hielden.
Het was heel aardig, maar wel wat lastig, want
oom was een eenvoudige goede oude vent, die
liever alles wou doen, dan iemand kwetsen, en
daar hij al hun invitaties niet kon aannemen,
schreef hij om te zeggen dat hij voor goed in Am

sterdam zou komen wonen, en kamers dacht te
huren, en verder zoo goed mogelijk voor zieh zelf
zou zorgen.
Maar zij wilden zieh zoo maar niet laten
afscbepen. Zij hielden zooveel van hem, dat zij
allen schreven, om hem uit te noodigen voor goed
bij hen te komen.
Toen schreef oom weer wat de groote moeilijk

heid was, en dat zij maar met elkander moesten
overleggen, bij wien hij zou komen wonen.
Zijn liefhebbende familieleden kwamen toen na
afspraak bij elkander, ten huize van Snip, den
vertelde het aan niemand. Hij
verstopte het in zijn mouw en
ging voort met er naar te zoe

ken. Toen staakten zij het zoe

ken; oom's naam werd op een
ander papiertje geschreven en
toen trokken zij allen over.
Ik heb hem!" juichte
Trompet opgewonden.
//Neen, s\'\ hebt hem niet,"
riep Balije, ik heb hem."
Zij hielden ieder hun kaartje
op en toonden dat zij hem bei

den hadden. Toen was er weer
redeneering en er kwam een
aieemeen standje, dat twintig
minuten duurde en waaraan
eerst Krooker een einde maakte
door voor te stellen dat de
trekking beschouwd zou worden
//uit" te zijn, en dat men zou
gooien naar oom met een cent.
Komaan Snip," riep hij, ik
zal met jou beginnen; kruis is
van mij. munt is van jou." Het
was kruis en Krooker WOB. Toen
was het, Trompet's beurt en weer
was het kruis. De helft van het
gezelschap had al een beurt ge

had en telkens was het kruis
geweest; maar toen liet geldstuk
voor de veertiende maal in de
lucht, draaide, maakte Snip plot

seling een luehtspronc', ving het
op en toen het neerkwam, be

keek hij het.
//Schelm," schreeuwde, hij,
//het is kruis aan beide kanten en
er is geen munt op. Jou . .. ."
Tiet ireheclc sezelschap viel verontwaardigd op
Krooker aan en stompte hem, dreef hem de deur
uit en sloot hem buiten.
Snip vond dat het zoo nergens toe diende en
dat ze terug moesten gaan tot, de loterij. Alles
werd weer klaar gemaakt en er werd weer getrokken,
en ditmaal trok Mulder de winkaart.
Het speet, iedereen behalve Mulder; het speet
hen niet voor henzelf of voor Mulder, maar voor
Ctladstone als inktvisch (volgens Judj).
oudsten neef, eu in ecu tamelijk lange
toespraakpoogde Suip te bewijzen, dat hij, door het recht
van den oudste, aangewezen was oom te bezit

ten. Maar niemand was het met, hem eens. Niemand
was het in eenig opzicht met een van de ande

reu eens, en de argumenten werden zoo ingewik

keld, de sprekers begonnen zulke vinnige persoon

lijke hatelijkheden tegen elkander te zeggen, er
scheen zoo weinig kans te bestaan om de zaak
ooit in orde te krijgen, dat het een geluk scheen
toen plotseling iemand op het denkbeeld kwam
de zaak te beslissen door loterij, eu om oom te
trekken alsof hij een prijs was. Vijftig stukjes pa

pier werden er gesneden, alle van dezelfde grootte
en vorm, eu op elk ervan werd de naam van oom
Ploeter geschreven. Al de stukjes werden ineen j hooier, totdat oom eindelijk werd toegewezen aan
werkrnandje gedaan en geschud, en toen stak elk j Snip voor vijftig gulden- het geld werd betaald
zijn hand er in en haalde er een uit.
oom. Zij schenen te denken dat Mulder niet van
oom hield, en alleen op zijn geld gesteld H as en
oom niet gelukkig zou maken.
Ja.' kijk eens hier," zei Mulder, //ik weet
niet of ik den ouden man wel op dezelfde wijze
zal kunnen houden als hij gewoon is. Ik zou hem
misschien niet voldoen en dat zou mij meer kwaad
dau goed kunnen doen."
Hu zeide ook nog, dat, daar hij slecht bij kas
was, "en n vogel in de hand beter is dan tien
in de lucht, hij voorstelde zijn lootje bij opbod te
verknopen en oom af te staan aan den meestbiedende.
Hij klom op een stoel en vroeg om een bod.
Snip'bood een rijksdaalder, Balije bood vijf gulden,
Trompet zes eii zoo eins: het voort, hooger en
Nu," zeide Snip, wie heeft hem?"
/ij keken op hunne papiertjes, en zagen dat zij
allen onbeschreven stukjes hadden getrokken. Toen
wierpen ze deze weg en trokken weer en nog eens
voor eeii derde maal, en nog hadden zij niets dau
leege kaartjes. Toen werden de overige in het,
mandje eens nagezien en het bleek, dat deze ook
allemaal onbeschreven waren.
Heeren," riep Snip, het prijsnumrncr is er
niet, bij !"
Waar is het dan ?"
Dat is juist wat ik wilde weten."
Dat was wat ze allen wilden weten. Zij kropen
over den vloer en zochten er naar. Iemand moest
het hebben laten vallen, zoodat het in het geheel
niet iu het mandje was gedaan, of misschien was
het er uitgevallen toen de papiertjes werden
geschud. Trompet vond het onder de tafel, maar
Snip _ ^
en het, lootje terskmd overhandigd. Maar toch
speet het al de anderen ; het, speet hen voor oom; zij
hadden een voorgevoel dat Snip den armen man zijn
geld zou afzetten, eu zij gingen bepaald treurig weg.
Oom kwam de volgende week en Snip haalde
hem van het station af. Hij had iets gierigs.
schrapiiisrs en schuunigs over zich.; dat, was aan
den ecnrn kant weer een goed teekeu. Alle gierig

aards zijn schunnig: maai' toch schaamde Snips
zich een beetje over hem, eu stopte hem spoedig
in een vigclan'te en was blijde toen hij hem thuis
en uit het gezicht had.
Al de andere familiebetrekkingen kwamen hem
bezoeken, maar Snip was jaloerse!) en wilde ze geen
van allen met hem alleen'laten. Hij en zijn
vrouwdeden alles wat zij kouden om oom plezier te doen
en te maken dat hij hen aardig vond. Hij gaf den
ouden man een splinternieuw stel kleereu, nam
hem mee om hem alles vau de stad te laten zien en
Panama-ba ei Hen.
ulu* obletui - &gt;• Hombil.s dircctnr Josl
•i' Rouvierus matimus budaenvnrni
Caprivi eu de Agrariërs in den Biiitsclien
Rijksdag.
(De boksende Kangeroe.)
Woorden, woorden .... e:

betaalde alle entree'*, verteringen en fooien. Oom
was verrukt. Hij liet zich door Snips Iracteeren
opalies \vat hij wilde; liij wras volstrtkt niet t.rotsch.
Eindelijk, toen Snip aardig wat geld aan oom
had besteed op allerlei manieren, vond hij, dat, hij
uu wel eens zekerheid mocht hebben, dat hij eens
zijne belooning zou krijgen.
//Oom," zeide hij, toen zij alleen waren, //wie is
uw" administrateur over pachten en huren:1"
«Wat, jonden r" antwoordde oom, //nooit een
gehad. Ik zond altijd mijn huur met de post."
//Neen, nceu. Ik meen wie de pacht van uw
bezittingen ophaalt r"
Mijn bezitrintren ? ik heb geen bezittingen"
//Wat? O, u hebt dan zeker alles op het Groot

boek of u hebt het ia elï'ecten gestoken r"
,,'kllel&gt; niets in wat ook gestoken," zeide oom,ter

wijl hrj achter zijn oor krabde en verbaasd rondkeek.
Een vrecselijk vermoeden kwam bij Snip op, en
het koude zweet brak l.em uit.
//Laten wij elkander goed begrijpen," stamelde
hij, «wiit wat \oor vermogen hebt U dan? . . ."
//Wat r Nu dan, omdat je het mij vraagt, dit!"
Oom wierp een beurs op tafel neer en Snip
opende die met bevende vingers, hopende er een
of ander document 111 te vinden, dat hem inlichting
kou geven. Er zaten twee kwartjes en eenige eenten
in en niets anders.
//Is dat, alles?" jammerde Snip.
Dat is alles"', zeide oom. Zie je, het geld
hoorde aan je tante, drie duizend gulden ''s jaars,.
haar leven lang, en toen zij stierf hield het geld
op. Ik heb alles wat er over was uitgegeven, en
dacht hier te komen om werk te krijgen, masrjij
wondt me hebben en ... ."
Hij zeide nog meer, maar Snip luisterde niet.
Hij had genoeg gehoord. Oom was zeker eengroote
vangst, maar niet in den zin dat hij het vangen waard
was. Snip vertelde het 's avonds aan zijn vrouw
en zeide dat zij uu met voort kouden gaan met
oom f-ieien en ham bij het ontbijt tu geve».
Den volgenden dag stelde hij voor, dat oom ook
de andere neven eens zou bezoeken: z.ij wilden
hem allen graag eens hebben en Snip vond zich
egoïstisch, dat iiij hem zoo geiicel voor zich hield.
Oom maakte geen tegenwerpingen en vroeg Snip
alleen, voor hem te, bepalen, wie hem zou krijgen.
Toen ging Snip bij hen allen rond en i.ochtc
erg. Hij vertelde allerlei aardigs van oom. Hij was
edelmoedig, mild; hij had zooveel voor Snip ge

daan, als Snip kon verlangen, en nu kou het hem
niet schelen als de, anderen hem ook een poosje had

den, als /ij wilden. Zij wilden wei. /ij kwamen
dadelijk bij elkander, en trokken weer om oom,
en Balije won hem, maakte een visite cu haalde
hem iu triomf weg.
Balije heeft nog niet, de grenzen van oom's in

komen gevonden. Als hij dat doet, zal hij zich
zeil' niet weggooien, door het aan een ander te
vertellen, maar Snip zal iiet weten, omdat er dau
zeker weer een loterij zal zijn, en er natuurlijk
weer om uom zal worden getrokken.

De crinoline-&lt;iuaestie.
Ecu nieuwe St. (leorge gevraagd liefst de
prinses van 'Walos om de landing van
dezen draak te beletten.

</text>
<image timestamp="2002:08:21:10:54:06.00" size="511173">D100027I.TIF</image>
</page>
</document>
