<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18791228</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
«ams*
DE AMSTEKÖAMMEK, 1T E £ B L A D VOOR NEDERLAND.
iiieuwe aandeelen nog niet geplaatst, en
verinoedelyk' ook, nog aandeelen fondiaria en
Banque Hypothecaire de Franco te verkoopen.
De Sociétéde Depots et Coiaptes Gouran'ts
aoekt -débons de l'assurance financière" ge

heelmin de wandeling te-brengen. De Sociét
financière en de Banque Franco Egyptienne \
hebben beiden een groot gedeelte harer nieuwe
Aandeelen in vaste handen te doen overgaan,
pn zoo voorts. ....
i Deze bijzonderheden zijn, voldoende tot
staying-'-van het feit, dat meer aandeelen in om

loop worden gebracht dan noodig zijn en ssnlks
door banken die elkanders kapitaal inschrijven,
jen dermate groote winsten op het papier be

halen door middel van een agio hetwelk spoe

dig in rook zoude verdwijnen, indien de
Syn3icaatskooi 'geopend werd en .de aandeelen ter
inarkt kwamen.
| Moéifilijk is" het te .voorspellen, hoelang die
kunstmatige toestand "Isan aanhouden.; wellicht
JQOg jaren lang, indien er niets onvoorziens
gebeerd; maar de reactie die in October over
pnze hoofden losbrak is een voorteeken van
.hetgeen de eenvoudigste gebeurtenissen op
aen overhitte en teergevoelige markt als de
pnze, kunnen uitwerken.
S Zonder dus zelf de politieke, eventualiteitea
;n de weegschaal te werpen, kan de algemeene
Bnawtieële toestand van "Europa niet anders
-3an met bezorgdheid worden ingezien, want
jiet is niet alleen aan den parijschen
gezlchtjïinde^y dat "donkere sappen zijn waar te nemen.
Onze bezadigde landgenooten zijn .:ook niet vrij
Van blaam en met leedwezen zie ik de
am3terdam?che beurs het dolle spel de.,- door een
heugelijken staathuisb oudkundigen toestand
- oédwelmde Yankee's gedwee volgen. Ia Londen
ae'erscht onzinnig spel in engelsehe
spoorwegjiandeelen en egyptische obligatiën; Berlijn en
Weenen waren zeker jaloersch op de-lauweren
fle'r parijsche markt, en hebben voor mijn- en
aijverheidsaandeelen .ook een, overdreven spel
j)p touw geset! Waar moet dat alles heen, te
jnidderi eener met zachte schreden naderende
eldschaarschte!
i Wat Frankrijk betreft, zouden de voormelde
jnènigvuldige uitgiften eene geringere-
lii.fcwerkjng hebben, -;ware het niet, dat herrKa;al'delijk
'juislukte oogsten onze • handelsbalans'-
;vpórtdui-end ongunstiger maken. Het'is'dus voor..dit
!?choone land en zijne toekomst tp.Kopend dat
•Ie toestand moge veranderen,- en dat de
banen hare krachten mogen aanwenden om
wefenlijke bankzaken te doen,
i Handelden nijverheid lijden door gebrek aan
anantieele medewerking; de scheepsbouw sterft
kit; mijn ontginningen hebben een kommerlijk
bestaan! Welke vorderingen kon dit land niet
maken, indien het geld ietwat minder
terugjioudend ware en in ien zij, die belast zijn
groote verzamelde schatten te bevruchten, ey
ian dachten de ontzachlijke ongebruikt liggende
kulpbronnen van Frankrijk te ontwikkelen.
: -De kolenmijnen in het département du Nord
janken, ik moet zulks gul bekennen, eeue
uitpndering en zijn meestal in volle werking.
• ,Er heeft onlangs eene verbazende rijzing' in
Ie aaadeeleji dier ondernemingen plaats
geifreperi, n ofschoon kolenmijnen door de
herjeving der ijzer-industrie en andere omstandig

heden, natuurlijk in waarde toenemen, bewijzen
je hoogöprijzen desniettemin dat ook hier de
Je spekulatie de bovenhand heeft.
j Be belangrijkste kolenmijnen zijn de volgende:
i - per aandeel. ,
i ' pr. van. pr. van "oiigeF. pr.
j - ' -9Dec.l879. Mei 1875. in 1875.
btzin (er bestaan 38300 aandeelen
' ie centimes de t'cnier" Jieetea fr. 4950 fr. -4650 ' fr. 10500
tourrières

'fïcoigne et

rnay
'- ponrges
Sscarpelle
aully Gienay (
(er, best. 2000!
SOOO
i.nïehe
35000
32300
S4540
18950

14515
8850
7000
3630
650
775
36000
20000
4800
) in. deze waarde lieefi zin&amp;a
lang geen omzet plaats gevonden.
Yelen wijzen op de prijzen van 1875, ooi een
irerdere rijzing te voorspellen, -maar "bij eeue
Vergelijking der .koersen bemerkt men- hoe die
jroegeréprjjzeüverbazend waren opgeschroeft,.
j De Anzin-mijn,'die bovenaan de lijst staat,
js eene der yêraiaardste kolengroeven der
we;eld. -Naar' .ik "verneem werd ze reeds onder
uódewijk d'en-veertiende ontgonnen; er
bestonlén toesn 24' aancteelen.,, ,jSous" genaa^md. die
feeds 200,000 Livres waard waren. Later .werd
ilke Sou" in 12 déniers" verdeeld, en al
irèdêr op een later tijdstip geschiedde .do
verieeling der déniers" in honderdste
onderdeeien; dus óp de basis van den tegenwoordigen
elke sou" nu fr. 5,940,000 waard!
tuatiën niet te bouwen valt. Als zoodanig die
kleinere verschillen in bet alg~ïieen voorbij

gaande, toonen van de Russische staatsfondsen
eene verlaging aan; van V4 pGt. der oude
Exissen, l pCt. van Hamburger Russen, van .gul

dens Sussen 1864/66 1% van 4Vs pCts- 1850
7/s, der 3 pCts. 1859 U/4 pCt.;'daarentegen
verhooging van Vs pCt. van Rusland 1877, van
idem 1872, en der Oosterleeningen. Yan de
sporen verhoogden Kursk Charkow Azow,
Moskow Staolensk en 2&lt;uid-West sporen 1/4 pCt.;
en-verlaagden aandeelen der . Groote Maats.
en Charkow Azow i/4, 4Vs pCt. hypotheken 3/8,
Brëst Grajewb Va, Baltische •%,
Losowo'Sewastopol en Morsehansk Sysran l pCt.
Warschau Bromberg aandeelen verbeterden
Va pOt., en waren Warschau Wesnen, na met
buitenïandsche vraag tot 775fe te zijn gedaan,
slechts % pCt. beter.
Van de ostenrijksebe fondsen waren Papier

en 'Zilverrente %" Premie aandeelen. 1854 zk,
id. 1864 %, id.-l858Va pOt beter ;Uoudi-enteV2,
aandeelen 1860 en Bank-actiën l p'Ct. lager.
Yan de Hongaarsche, 6 pCts. goudleening 7/g.
Theis-aandeelen 5's eo dito obligatiën ,1/4 pCt.
williger.'
SVg pCts. Pruissische Premie, aandeelen
zijn 2 pCt. gemonteerd.
De l en 2 pCts. Buitenlandsche en l pCts.
Binnenlandsche Spanje resen V*, de 2 pCts.
Binnenïandsche zelfs l pOt.
Portugeésche fondsen stationair.
Turken Vs, 6 pCt. Egypte l pCt., nieuwe
Mexico Vs,' 5 pCt. Brazilië%, • Columbia Vs,
Peruanen IVs, 6 pCts. Yenezuela Vs enSpCts,
dito 1/4 pGt. opgekomen.
Yan de Kederlandsche schuld de 2!/2 en
3 pGts. onveranderd, da oude 4 pCts. s/g,
nieuwe dito 1/4 pCt. vooruit gegaan.
Yan de industrieel e en iïnancieele onderne

mingen 'wonnen oude "Afrikaansche Hsv. Va,
aand. Kederl. Bank 1/27 rescontre handel.Mij.'
s/g', aand. Indische Hsb. 2 pOt., en verloren
aand. Amst. Bank VspCt.,-aand. Kanaal Maats.
l pCt., Uotterd. Handelsv. Vs, aand. Zeeland
li/4 en 4Vs pGts. oblig. id. l pCt; Holl. Spw.
aand. waren 3/4, Indische sporen l1/*, id. 4Va
pCts. oblig. i/s pCt. beter; aand. Centraal
spw..s/8 lager
Der Amerikaansche Staatsfondsen waren de
4Vs pCts. i/3) de 5 pGts. idem 1/8 pCt: hooger;
zoo ook de lorida Certif. % pCt.; 'daartegen
Gecons. Louisiaa'a lk pCt. minder."
Maxwell 1870 verbeterde s/4) id. met storting
1/4 pCt,, maar die van. 1872 met storting lk
pCt. lager.'
.Der Amerikaansche Sporen, Atchison Topeka
s/4, Ghicago N. W. Union s/8, Chioago South
WV3, Denver Pacific 2 pCt,, Missonri Kansas en
Texas- 3/4) \^ Inconie Bd?. l pCt.' en South
Missonri l pCt. vooruit; Cairo S t.'Louis IVs,
Central Pacific 3fe, Canada So-atbernl^,
Cleveland Mount vernon i/3) Columbus Estention
13/8, Denver Rio Grande Va, Eries 1/2, Oblig.
Florida ,3i/4i Oregon Califoraia l pCt.
Elisabethtown li/Ss Pitsburg Fort Waijue l pCt.,
Port Huron U/4 Michigan Illinois zk,, Toledo
Peoria 5/8 en aand. Union Pacific Va pCt. ach

teruit.

Geld op prolongatie klom van 3T/2 tot 4Vs pCt.
van 20—24 Dec. 1878.
Als echo dei' inleiding van ons vorig over

wicht (door misverstand niet geplaatst) geldt
iok ditmaal dat behalve de niet direct
irtuenceerende teleurstelling door de Engelscnen
jnet abul ondervonden, en déinwendige
woejingen die in Eusland heersenen, geene
beteecenende p'oïitieke of financieele
aangelegenhelen de markt verstoorden, maar met het be

indigen des.ouden jaars-de vereffeningen van
inkêle zaken en daaraan gepaarde onthoudin

gen -van hernieuwde transaetiën, -tot deflauwere
temmisg bijbrachten. Ditmaal waren ook
Ie op handen zijnde feestdagen reden te meer,
-»in. enkele handelingen te verdagen, en war,en
p.et" weinige beleggingen van reeds
.vernegoti^erde coupons per a. s. Januari, die voor en

kele fondsen, door domineerende vraag, gun^
stiger aanzien gaven, dan volgens de ware
ten^enz zouden teekenen.
j De talrijkheid der onderscheidene fondsen^
porten en de uiteenlo opende motieven en
injsichten waardoor eenige handeling bepaald worden,
rijn vaak o,orzaak,dat van een of anderïondseene
jran'de eigenlijke tendenz afwijkende
koersaanvijzingverkregen- wordt, waardoor, en ook
door'erhoogde vraag of aanbieding met oneven
edige hoeveelheden op althans kleine
flac-Een fransch joitrnalist heeft eene beschrijving
gegeven van de zss-en-dertig wijzen van eigen

domsver krïjging, die in de pèc/re, de
dieveumaatsehappij, tot de meest geliefkoosde
behooren. De overige oplichterijen zijn meest
slechts wijzigingen of combinatiën .van deze 36
grondtypen. Een van de meest geëerde onder
deze patricische maatschappij is het behendig
zakkenrollen, de vol &amp; la Ure, waarin inen
beginners eti kunstenaars heeft. Men herin

nert zich'uit romans hoe de dieven, dit, leeren
op eene" pop, - met~ belletjes beladen, .wie aij
alles moeten ontfutselen, .zonder dat .de'belle1
tjes rinkelen. Na de oefening op de pop, heeft
men in 't practische leven .nog een onbewe

gelijk gezicht en een vlug' oog noodig, om de
vlugge yaste hand te helpen. De vol d la Ure
wordt het meest onder gr'oote volksoploopen
toegepast,, bij de wedrennen, in de theaters en
en in de. kerken. Er zijn echter nog. ver

schillende' wijzigingen, waarvoor de
dictionnaire de 'Cargot van Lorédan Larchey de
namen aangeeft. Daar is b.v. de esbrouffe,
men loopt ~tegen 'het slachtoffer aan, w-'erpt
hem heel of half omver, berooft hem van alle
voorwerpen van waarde, maakt beleefd
xcu*ses, helpt hem op, en gaat verder-.met de

zelfde haast diéde botsing veroorzaakte;
1 De reconnaissance berust op- de, voorge

wende Herkenning van een lieven oom, een
góéden vriend, dien men plotseling herkent en
in zijn armen sluit; als men de dwaling heeft
ingezien en zi&amp;h verontschuldigd heeft, gaat
men Verder -r- met een souvenir. De tir &amp;
la, chicane is moeielïjk, .men volbrengt dit
kunststuk terwijl .men. het slachtoffer den rug
toekeert. Men zegt dat Cartouche, die nog
altoos als een meester vereerd wordt, ook
daarin uitmuntte. Toch'zijn de fransche die

ven van den vol a la Ure afgestapt, men be

schouwt hem meer als bet eigendom der
engelsehe pickpockets, diédan ook bij alle gele

genheden, tentoonstellingen, groote feesten, enz.
het kan'aal oversteken.
Het eigenlijke struikrooven is langzamer

hand officieel verdwenen, en zij die nog hier
en daar-eene aanranding op de groote'wegen
beproeven, zijn geen leden der, patricische
confrérie, die Parijs exploiteert. In Kijne plaats
kent men in de hoofdstad den caröuble, den
inbreker met vaïsche sleutels. Caröuble
beteekent ook den bos valscne 'sleutels, ook
rossïgnols, nachtegalen genaamd, omdat -ze in
't donker aingen. Met deze voert de inbreker
een rigolo of pince-monseigneur, een zeer ver

nuftig ingericht breekijzer. Een goeden rïgo
kan men uit elkaar nemen en in een
sigarenkoker bergen, het is in.alle opzichten een
keurig en ae«r nuttig stuk gereedschap. Wan

neer de inbreker, deze gereedschappen niet
gebruiken "wil,-'heeft Mj het procédévan.
cornac/e, het uitsnijden van ds glasruit met.een
glazenmakers-dïament. Die diamanten, als men
goede wil hebben, zijn echter vrij duur,
zoodat sinds lang een goedkooper middel in prak

tijk gebracht v' wordt. Déruit wordt. bedekt
met een papier met lijm, en kan zoo zonder
geraas ingeslagen worden. - Een ander handig
instrument 'is de vrüle- of centerboor; en na
déze gebruikt te hebben schuift men een klei

nen mageren, slimmen jongen dief, eea ratoil,,
door de gemaakte opening, en laat hem het
raam of de deur openen vóór zijne makkers.
De vol a la flan is gewone inklirnming door
een raam, men noemt deze dieven ook
chevaliers grimpants, zij gaan voornamelijk de hor

loges en ringen uit de slaapkamers stelen en
sijn zeer geacht onder'de 'haute pègre. Wan

neer het niet anders kan, moet ook deze ari

stocraat echter wel eens zijn toevlucht ne

men tot den vol a la dure, gewone aanranding
op straat. Zelfs zal hij, wanneer de zaken
slecht gaan, zich wel eens schuldig maken aan
dei) pot-au-few, stelen uit keukens en souter

rains,- hoewel het beneden a^ne waardigheid
is, dat te doen.
Een v &amp; praktijk gebracht misdrijf is de
vol'au gln^ een stokje met vogellij ia t dat men
in de offeiblokkea der kerken of. in de
geldladen der toonbanken steekt; meer boven j
vooroordeelen verheven moet men zijn voor '
den mackabée of vol au r&amp;froïdi, het stelen
van sieraden van lijken. In Savicr de
Montépin nieuwste roman, lesflllesde bron/se wordt
dit thema naar den-eisch uitgewerkt,'vroeger
was het aangegeven door Leon Gozlan. die
vertelde van een koetsier die de tanden zijner
meesteres ging stelen om' het goud waarmede
ze ingezet waren, en-om wiens hand de kaken
van het lijk zich .sloten. Veel minder verhe

ven handwerken zijn de roulolts, het stelen
van waschgoed van den, wagen,eeaer
mangelvrouw of waschvronw; de vol a la roulantc,
het wegrijden met een onbewaakt paarjl en
rijtuig; de vol a Vétalage, het wegnemen van
een en andör van eene uitstalling, meestal niet
meer ^opleverend dan 'een ouden jas, een
paar appels of een stuk kaas.
Als zér gemeen wórdt "beschouwd de vol
au poivrier, poivre is een hooge graad van
dronkenschap, de bedoelde diefstal ie het
wegkapeh van wat een dronkaard, in-de
gootliggend, bij zich heeft;,poivrier is ook de kroeg
waar de minste soorten brandewijn verkocht
worden. Ook in ons land zeer bekend is de
•vol a la pelote^ het stelen van.de belletjes uit
de ooren van een klein kind, péloter schijnt
streelen, aanhalen te zijn.
De dief die met peper of snuif zijn slacht

offer verblindt, en de lóoddievea, in Engeland
zoo veelvuldig, worden in 'het stuk van den
Fraaschman" niet vermeld; wél de vol au g all,
paardendiefstal, in oneindige variatiën;' men
weet dat zelfs de gewone paarden koopman in
Frankrijk een zeer slechten naam. heeft. . De
beruchte Couteau-de-Cha^se stal in 1870 den
generaal von Higgenstein, van de
Wurtembergsche troepen, het paard onder het lijf weg, en
kwam er mede in hetkampteVincennes. Van den
volaitradin, is de aardigheid een herbergier naar
beneden te zenden in zijn eigen kelder ora wijn
te halen, het kelderluik boven hera te sluiten,
er de toonbank bovenop te schuiven, en alles
mee te -nemen wat den dief bevalt; de vol a
Vem&amp;loppe is eene enveloppe met papier te
ruilea voor eene met postzegels; de vol au
rendez-vous, de carré, de vol l'oubiïzijn oplich

terijen in winkels. De vol &amp; VAmérieain en
au Srésilien wordt met twee personen gepleegd ;
de een is Amerikaan en wil goud,, papieren of
juweelen van de hand doen, de ander heeft juist
kennis gemaakt met het slachtoffer dat eenig
geld bij zich heeft. De Amerikaan wil een groot
disconto betalen, de compère heeft geen geld,
maar, raadt zijn nieuwen vriend stellig het te
doen. De koop wordt gesloten, de Amerikaan
en de, compère verdwijnen en het slachtoffer
vindt in plaats van zijn goud, slechts rolletjes
lood of waardeiooze papieren. 'De vol au pot
is -hiervan eene variatie. De Amerikaan gaat
met zijne vrienden in een slecht befaamd huis.
! Hij deponeert eerst voor hunne oogen 2Ïjn geld
' op eene verborgen plaats, komt dan tot andere
gedachten en zendt het slachtoffer om het geld
te halen. Deze moet hem echter eerst eenig
geld als pand geven. Hij vindt in plaats van
| zijn schat slechts een pak zonder waarde.
; De charrieur van den vol au charriage is de
: ieiiijnsche Bauernfaiiger, die aan het station
•vreemdelingen inpakt, en hen van overtollige
bagage ontdoet. Hij vertoont zich in allerlei
gedaanten; het gevaarlijkst-is hij als
fiacrekoetsier in den nacht, want dan heeft hij zijn
slachtoffer met lijf en goed geheel in de hand.
' De suiffeur van den vol' au suif is eea speler
in herbergen, die er vaïsche kaarten op na,
houdt; als hij alsveekooper verkleed is en met
meerderen een spoortrein of wachtkamer ex

ploiteert, wordt bij Sédouin genoemd en de
diefstal JBéaouinage. Be chantage wordt in
duizenderlei vormen in praktijk gebracht, het
is het afpersen van geld onder bedreiging van
iets schandelijks of schadelijks te zuilen open

baren; geheele benden, met vrouwelijke
hond; genooten en knapen, Jesus genaamd, nemen
i er deej aan, n maken veel slachtoffers;
even, zér de patüurs, aanzienlijke vreemdelingen
' die kamers huren in groote hotels, rijtuig,
ju; weelen, meubelen, allerlei goederen koopen;
'de 'brodeurs, die valsehe wissels in omloop bren

gen. Zeer gecompliceerde afzetterijen zijn
na. tuurlijk de vol a la succession, en de vol au
l trésor, het- verkrijgen van voorschotten om
iemands rechten op eene erfenis te doen gel

den, of een schat op te graven, waarvan wij
hier te lande ook talrijke voorbeelden gezien
hebben, o. a. nog onlangs van eene zeer naïve'
jufvrouw, die geld gaf om. een voetval voor
den koning voor zich te laten doen, en aldus
eene sedert jaren veiloren denkbeeldige erfe

nis terug te krijgen. Al deze oplichterijen zijn
op tallooze wijzen te vereenigen, en leveren
somtijds zeer kunstige en romantische verwik

kelingen, en vernuftig bedachte komplotten op.
Lorédan Larchey geeft er nog eenige, die
het hierboven aangehaalde stuk niet bevat. De
vol au pot vond ik uit Lorédan Larchey, dan
ook den vol au père ^Francais, of vol d la m
caniqtie, waarbij de dief den voorbijganger een
zakdoek om den hals werpt en hem zo'o, half
geworgd, een eind ver op zijne schouders mee

draagt, terwijl een medeplichtige hem
uitplundert. De vol au bonjour is eene wijziging
van den vol a la flan, men noemt hem zoo,
omdat de dief 's morgens vroeg komt, als de
portier reeds op is en de deur dus open,
maar de huurders nog slapen, en. hi} dus on

gemerkt naar boveükan komen, zich met een
sleutel toegang verschaft en de kostbaarheden
wegneemt.
De Londensche rechter Partridge had deze
week uitspraak te doen in eene eenigzins
moeielijke zaak. De intendant van de lieer Farini,
die het Aquarium exploiteert, verscheen voor
de rechtbank met vijf Zoeloes. Een van de vijf,;
die zich Sqwash noemde, bood zich aan als j
tolk, men hoorde hem, maar liet hem geen eed ,
afleggen. De rechter ontving een papier
waaropde zaak uitgelegd werd, .terwijl Sqwas'h. alles
met zijne verklaringen ophelderde.
Het document bevatte een contract tusschen
W. J. Culley en J. A. Farini, waarbij de heer,
Farini zich verbond aan de Zoeloe's drie pond i
(ƒ36) por maand te betalen en hun kost en'
inwoning te bezorgen, terwijl hij altoos een
maand salaris in handen hield. i
De Zoeloe's verbonden zich op te treden, te
zingen, te dansen, niet den assagaaite werpen,
al hunne gewoonten te vertoonen, evenals zij
in Zoeloeland deden, zoo dikwijls de heer
Farini dat wenschte, en nooit zich op straat te
vertoonen onder verlof van Farini of van de

genen in wier hoede bij hen liet, in zoo verre
het kon schaden aan de voorstellingen en hunne
opbrengst. Het contract moest zes maanden
duren, van af 11-.December, met optie, op de

zelfde voorwaarden, voor nog drie of zes maan

den. Het contract was door de Zoeloes
geteekend met deze namen: Sqwash
(Nomanquana)t Jim (loeonda), Sam (Maquasa), Cbarley
(Inaguala), John (Jstoïs), en de getuigen wa

ren : Culley, Bokansan en Zazil.
Aan den heer Culley, die ae over zee had ge

bracht, werd de reden gevraagd van hunne
verschijning hier, en hij antwoordde dat zij
weigerden ieta hoegenaamd uit te voeren, met
uitzondering van Sqwash, die tevreden was met
het contract en alles deed wat men verlangde.
Yooral Jim en Charley weigerden alles. Zij
waren eene maacd te Parijs geweest. Men had
hun nu 5 pond per maand geboden, maar dat
weigerden zij ook.
Door middel van den tolk zeide Cbarley, die
op vrij dreigende manier 'gesticuleerde en een
weinig Engelsen scheen te verstaan, dat hij 6
pond 's maands wilde, later zeide hij 6Va p°nd;
eindelijk verklaarde hij dat hij den blanken
man had willen verschrikken, en óf den heer
Culley wilde dienen, die hem aangenomen had,
of naar zijn land terug wilde. Iemand anders
erkende hij niet.
De heer Culley zeide dat hij genoeg van
hen had.
Jim en de anderen verklaarden door middel
van den tolk hetzelfde als Charley.
De rechter vroeg of de heer Culley niet bij

voorbeeld een veertien dagen bij hen blijven
kon, dat zij dan misschien beter aouden begrij

pen wien zjj dienen moesten.
De intendant zeide, dat de heer Culley in
Afrika woonde, en naar huis wilde, zoo. spoe

dig mogelijk
De heer Culley voegde er by, dat ze hem
reeds drie honderd pond gekost hadden, en
dat hij niets meer met hen wilde te doen heb

ben, geen dag lang. Te Parijs waren er twee
op straat weten, te komen, hadden zich erg be

dronken, en een kostbare spiegelruit gebroken,
waarom men hun loon had ingehouden.
De intendant zeide, dat hij hun nooit 6 pond
's maands had aangeboden, maai- dat' hun doel
alleen was, de straat op te komen en zich te
bedrinken.
De rechter zeide dat zij toch zeker wel eenige
vrijheid hadden.
De intendant antwoordde, dat men hen in
rijtuigeöliet uitgaan en ook wel mochten wan

delen, met iemand tot opzicht bij zich. Hij had
er vroeger andere in 't Aquarium gehad, zon

der eenige moeite.
De rechter aeide, dat liet beste wat hij hun
raden kon was, hun kontrakt te vervullen, en
dat schenen zij te verstaan; zoo niet dan zou
men hen moeten gevangen zetten en schade

vergoeding van hen vragen, en zij zouden alles
moeten betalen,
Sqwash bracht over, naar het scheen in
eenigszins sterker bewoordingen, dat zij -moes

ten heengaan en gehoorzaam zijn en doen
wat hun gezegd werd; daarna verlieten zij de
rechtszaal,

Sedert 1873 bestaat in Engeland een corps
van Royal Naval Artillery. Volunteers. Het is
samengesteld uit drie brigades, nl. die van
Londen, Liverpool en Bristol. De eerste heeft
op dit oogenblik 16 officieren, van welke ver

scheidene vroeger in de marine dienden, vier
geneeskeeren en een betaalmeester, de hono

raire-officier en, die io tijd van oorlog kunnen
worden opgeroepen, niet medegerekend.
De leden van het corps zijn in werkelifken
dienst of honorair. De eersten komen voor op
• de sterkte staten, de laatsten niet, doch dienen
tot versterking.
Elke brigade bevat minstens 4 batterijen,
elke batterij is 60 a 80 man (effectief)1 sterk:
Elke brigade staat onder bevel van een Lui

tenant-Commandant, elke batterij onder een
Sub-Lieutenant (2e Luitenant), bijgestaan door
drie onderofficieren (Petty-Officers).
De officieren ontvangen hun aanstelling
(cemmission) van de Admiraliteit, zij moeten al de
verplichtingen en diensten aan hun rang ver

bonden kennen, en .zijn gehouden de esörc tien
van hun corps geregeld bij te wonen.
Dit jaar is voor het eerst een vaartuig van
eenige beteekenis, uitsluitend dom- deze
voluateers bemand, naar zee geweest. Eene
afdeeling namelijk der Londensche brigade is 23
Juni, jl. te Southampton geëmbarkeerd op de
Hornet, met bestemming om, onder bevel van
den Luitenant Smith, een kruistocht te doen
van eene maand in de golf van Biscaye en op
de kust van Portugal."

• Omtrent harde winters wordt, het volgende
in. herinnering gebracht:
In 1408 rukte de ijsgang bijna alle bruggen
te Parijs weg. In , 1420 vraten roofdieren de
lijken in de straten van Parijs. In 1544 werd
bevroren wijn met de bijl stuk gehakt en per
pond verkocht. In 1700 bevroor de
Middellandsche Zee hier en daar, ook boomert vroren
dood. In 1785 vroor liet 63 dagen aaneen.
De winter van 1788—89, voorbode der
iransche omwenteling, was een van de langdurig

ste en strengste die geheeracht. hebben. Te
Parijs begon het op 25 November te vriezen,
en het vroor voort gedurende vijftig dagen.
De sneeuw lag 65 centimeters hoog, en het ijs
op de groote vijver van Yersailles was 60 centi

meters.
De Seine vroor 25 November dicht
en'geraakte eerst den 20 Januari los. Te Lyon "be

vroor de Khöne en te Toulouse de
GaronneZwaar geladen wagens reden over den Kijn
en de Elbe.
De Oudon bevroor over eene uitgestrektheid
van verscheidene uren, en de Theems geraakte
vast tot GrravenEsmd, acht uren beneden Lon

den ; met Kerstmis was de rivier met ontel

bare kramen bezet.
Te Toulouse bevroor het brood, men kon
het slechts snijden na het eenigen tijd bij het
vuur gelegd te hebbeu.
In Gallicie bezweken zeveu-en-dertïg perso

nen aan koude, in drie dagen. Bijna al de yisch
was in de vijvers omgekomen.
In 1812, toen het fransche leger van Mos

kou terugkeerde had het op 6 December te
Molodeczgo eene koude te verduren van 37'
graden beneden vriespunt, den dag dat Napo

leon I naar Parijs terugtrok, 450,000 soldaten
in de sneeuwveldeii van Rusland achterlatende!
In 1840 bleef de vorst 59 dagen aanhouden';
te Parijs geraakte de Seine dicht aan de brug
Nötj?e-Dame, . en de opeengevroren ijsschollen
bereikten eece dikte van 2" rasters; den 15
December, den dag dat het stoffelijk overschot
van den keizer, binnen Parijs gebracht werd»
teekende de thermometer 14 graden beneden
vriespunt.
Vooraleer de Seine te Parijs vast vriest, zijn
verscheidene dagen vorst noodig van 9 graden..
Sedert het begin dezer eeuw is die stroom
elf keeren vastgevroren: Januari 1820, l'821,
1825, 1829, 1830, 1838; December 1850; 1854.
eii Januari 1853.
De krijgskunde neemt aan dat eene ijskorst
van On'08e. voldoende is om voetvolk in gele

deren te laten overgaan, en dat Om12c. vol

doende is voor ruiterij en veldartillerie, wsl
teverstaan wanneer men de plaatsen kiest waar
de stroom het minst snel is.
De Kerstmis-pantomimes zijn dit jaar
inLonden niet zoo talrijk als vroeger.
Dekleinere schouwburgen zien de moeielijkheid
in om te konkurreeren tegen de twee grooten,
Covent Garden en Drury Laue, waar al de
betoovering van kostuum, dekoratïef, licht en
machinerie m werking gesteld zal worden.
Het eerste theater zal Sindbad den zeeman
opvoeren, het andere Blauwbaard. De mede-'
werking van de beste troepen clowns en ko

mische dansers wordt verwacht.

Punch wilde aan eenige autoriteiten iets
voorKerstmis in hun schoen" .geven.
Aan den Keitzer van Rusland: Eeue staats

regeling in volle werking met gebruiksaan

wijzing,
Aan den Sultan: Een-spaarpot metkontant
geld er in,
Aan lord Lytlon, den Onderltonïng va-n
In-dï'è: Een gravenkroon en vrije overtocht
naarEngeland.
Aan Getewayo: Een gebraden os, een half'
dozijn flesschen rum ea Puïicft's afetcma/c-yoör
1880.

Het . Vliegend Blad vestigt er de aandacht
op, dat in een hier ter stede verschijnend dag

blad werd aangekondigd dat in ds welbe

kende tingeltan gel van Mulder in de Nes, op
"Woensdagavond SIETTWE KERSTMIScotPLETTEN"
zouden worden gezongen.
Is 't niet, zegt het, in de hoogste mate wal

gelijk, zoo iets te moeten lezen? Zou 't.
hierniet de roepiug van de politie zijn een derge

lijk schandaal te verbieden?"
Na wijlenden
ondraaglijkenFrankfortergrompot Schopenhauer is er wel niemand, die voort

durend een misselijker 1) indruk op mij maakt,'
dan die- amsterdamsche vleeschwording van den
rampzaligen geest, die steeds ontkent", Dr.
Allard Pierson.' Overeenkomstig zijn weifeïz
eken aard, geeft deze dan ook gewis slechts
daarom geen gehoor aan den welmeenenden
raad van Mallock Koomsch te worden,
omdat hij dan met dat ontkennen" zou
mpeten ophouden. Doch, dit daargelaten, en
on-verschillig wat, al dan niet, Kuenen of andere
nieüwerwetsehe Kristenen tegen hem mogen te
berde brengen, wénsch ik persoonlijk hier het
krachtigst verzet aan te teekenen tegen zijne
uit Mallock geputte, hoofdelooze bewering van
de onzekerheid aller zedelijke beginselen. Deze
gronden zich, mijns inziens, integendeel, in
hunne onomstootelijke vastheid, op de natuur
zelve van, den met verstandeljjken. en medelijken

</text>
<image timestamp="2002:11:02:04:08:07.00" size="508621">D1000K7K.TIF</image>
</page>
</document>
