<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18791012</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
fJBJjMtfBMHBBB IIIII IliHI Hjjlljll tilt \_
DE 'AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
gen burgemeesters-vacature aantf&gt;onen. Het
is "daii ook voorzeker zeer moeilijk bij de
onredelijke wijs, waarop dat beginsel au eens
onze Teenna s e?n wisselvallig, onzeker ka

rakter, dat nu,t de werkelijkheid d?r uit

komst ook den prikkel tot onderzoek
ververkeer door middel der gewaarwordingen in
-een bepaalden, toestand, Sien ik zie, gevoel,
maar 4an is er een object ea geen
enwordt toegppa&amp;t en dan "weer vergeten, van
een ibcht te spreken; .dat.deze wetswijziging
4ot eisch kan stellen. In ieder geval de
neer van Kerkwijk heeft zieh -de moeite om
dit aan te toonen bespaard.
.Het moet bovendien voor iemand die van
recht spreekt in deze ook hoogst onbevre

digend zijn slechts voor den Raad het
echt tot het doen van een voordracht te
Yerwerven. Waarom • het niet voor de ge

meente zelf gevraagd? Aan de vrijheid voor
de nederland'&amp;eb.e gemeenten geëischt, wordt
geheel willekeurig grenzen gesteld. Behoort
Z. M, te benoemen uit een voordracht, dan
s*l het er een moeten, zijn door de keus d-er
"burgers geformeerd, opdat de koning zeker
zij., .zijn burgers een » meester'' te schenken,
dien zij als » vader" willen liefheb-ken»
Hoe ,dit zij, zoolang .de .Staat- tot
deontvang&amp;ien der gemeenten bijdraagt, kan een
argument, dat alleen op de .betaling van de
jaarwedde zich grondt, niet afdoende heeten,

ndertusschen. mogen wij niet ^ontkennen,
&amp;a± dezelfde memorie van toelichting .haar
aantrekkelijke zijde heeft. Het is een aardig
schetsje, waarin niet zonder bedeeling,,
Segj konimissaris des koningsen» veel, zeer
Teel," atallooae" ontaarde burgemeesters
den donkeren achtergrond vormen, wat na

tuurlijk op treffende wijs den: verongelijkten
gemeenteraden ten .goede komt, die, lieflijk
zwakt.. Voor Kant is het verband tusschen fee'le red-én om niut aan te nemen dat'het
oorzaak en gevolg een der denkvormen den', ook buiten, mg -aanwezig is. Of ik-~ben van
meeschelijken geest van nature eigen, alzoo oordeel, dat dit laatste enkel zinsbegooeheliiig
een der meest .vertrouwbare middelen tot js, maar dan wacht bet gestelde feit, te
bewaring en verbreeding onzer kennis. Het weten; het eigen, bestaan, gevoelen, denken,
phaeriomenaüsme van Berkeley had, ten einde zijne
verklaring.
hemels en der aarde bevrijd wilde zieh. Het
geslacht, dat Duitschlaud vrij vocht eütot
eenheid bracht, is door dien Imperatief toi
zijne taak .gerijpt. Onmogelijk is het des
&amp;oningsberger,s wereldberoemde apostrophe
aan den. Pliclvt te lezen, zonder te gevoelen
dat hier voor alle tijden een man tot man

nen spreekt. Daarom, i) de ver mailing :
»terug naar Kant" niet 'een wensch, maar
ruimte te vinden -voor zijn Godsbegrip, t Bevredigend is derhalve enkel de opvat-' een feit. Immers, men vergete het niet, het
ons, ongeveer gelijk slaapwandelaars, in eene \ ting van Kant. Men zij echter hare ver rei- wijsgeerïg '-woord wordt düad, en van het
wereld, van louter visioenen doen rond-! kende gevolgen zich bewust. De he'er van'geestelijk voedsel der besten draagt ieder
wandelen. Kant verwijst die'leer, waar zij' der Wijck omschrijft ervaring •» als eene daad, '
behoort, in het rijk der droomen, en plaatst | waarbij- de menscheljj'ke rede ziehzelve in de
ons met forschen greep témidden ;eener: wereld opspoort om door bewustzijn van de
waarachtige omgeving, die werkdadig begre- • wereld tot zelfbewustzijn te komen." Dit
pen moet worden. Eindelijk had geheel de is Kantiaansch gedacht, en zon verdiend
hebóude metaphy-siea op het boven- en-buiten- ben ietwat meer te woeden uitgewerkt. Het
zinnelijk gebied allerlei uitstapjes zich ver- 'dogmatisme behoeft (voor zijn oogmerk) de
oorloöfd. Ii-ant loochent principieel hare be- ervaring niet. Het materialisme stelt blind
vosgdheid daartoe, door liet betoog dat het vertrouwen in haar alleen. Tnssehen die
gebezigde werktuig: het menschelijk ver- geringschatting daar en overschatting hier,
stand; tot dergelijke proefneming maar al staat Kant. Hem ie de ervaring: middel, het
te gewillig, dus in iet geheel niet zich leent, zelfbewustzijn : doel. Vandaar, dat hij
bin•. Het OTLdersaheidejad kenmerk fcussehen uen. de sfeer dei- theoretische rede gestadig
Kant e-n de .hem voorafgaande wijsbegeerte'naar de ervaring -verwijst, en op' practisch
tijdperk den ouuitwischbaren stempel.
Amsterdam,
9 October 1879.
L-EYY.
1) K. Fisciier. Gesch. der neuern PMlosophie
(Hei13&amp;9) 'TH, Hz. 982.
minst--duidelijk. Zoolang de staatkundige be

langen van de' beide Rijken in menig opaieht
zoo sterk -uiteenloopen zou aan.zulk een .veiv
eeniging op militair gebied weinig waarde ge

hecht' kunnen worden.
In de troonrede, waarmee de keizer van
oostenrijk de kamers geopend heeft, werd wëj
gesproken van een militaire organisatie, waar
voor de vaderlandsliefde offers moest over
hebben, maar tevens werd gewag gemaakt van
bezuinigingen, die op het budget van oorlog
dienden ingevoerd ie worden. .
Die rede bevatte de gewone optimistische
beschouwingen. Het tekort op de begroothsg
van 1880 zou gevonden worden, zonder dat
een beroep op hei krediet van den Staat
nooclig was. Dqor betere verdeeling van de lasten
kon 'men de gelden krijgen, die men behoeft;
De slechte opbrengst van den oogst Daardoor
2) Dr. C. B. Spi-nyt. Proeve van eene Geschiedenis • in Hongarije, althans in sommige streken, hon:
van de leer der 'aangeboren begrippen (Leiden 1875
Hz, 206.
3) C. Göriïig. "Oober den.&amp;egriff dei Etfalurcrag, ia
Viftrteljahrecar. für, Wïssensch. PlülosopHe II. Heft l
blz. 108.
gersnood dreigt, is zeker een slechte
kommentaar op die mededeeling.'
Ho» was merkwaardig de zinsnede' nopens
•de waarschijnlijkheid, dat D-aitschlaod de
EOOdige koncessien aou doen, waardeer b&amp;t
mogeis derhalve, -dat .deze, ter ontraadseling, der:gebied, met betrekking tot het pliehtgiebod, das Weeën -des Bewusstseins völlïg zn ertlaren, solasst
Ons " om-gevende bn.itenW'ereld, op dit object, • ha/ar alle gezag ontzegt.. Het is mode ge- j doch die vergleieheade und genetische Betrac-Iitong des
4) E. Haeckel. Die ieutige Eütwiokelungslolire im Kjk zou WOJ£EBI dat Oostenrijk .een
bevxedisrfialtniss zur GesammtwissenscK' (Stuttgart, 1878) gend handelsverdrag net dien Staat ion slui

ten. De publieke opinie deelt niet de verwach

ting, die de keizer heeft ^uitgesproken. In
blz. 24: So wenig wir hente aueh im Stande aind-,
hij daarentegen,' op .het waarnemend sabject j-worden," dit dualisme des meesters, naar
dea blik vestigde. Het is eene niet geringe eer 'l.net hstet, ije lakéa. » Dezelfde zuivere -rede,'
voor de rechtsgeleerdheid, dat de .meester, [ .die in. de. theoretische wijsbegeerte tot niets
ter .aanwijzing der critiseke .groncUrr-aag., .aan [ jian schija en dwaling leidt, is in .de
zeden, , . T ,T , -TT ! , T , . . . . -,,, T . i
haar _a.,ijn8 terminologie ontleent. .Kuno leer d« eemge bron der waarheid betoogt
Bewusstseins klar erkennen, dass, dasselbe nar «in e
here and snisaramengeaefcistere FajietiontLer Nervenzelkn
hö- 'voos:üaaTas^e steden werden verga'deïing-eii ge-:
•houden , waarop een . h-ande-lsverdrag
iet.
5} E. Dubois-Heymojul. D,trwm versus
(Berlïn 1876) lila. 29: Eine neue PhaM

Gemachfc
getint, de handen naar
burgervader uitstrekken,
«m te stelen!
een achtbaren
Een groepje, als
Deu naam vaa dichter mag nien -d-en heer,
yan Kerkwijk niet ontzeggen.
IJ "Wij onderstrepen..
's»
-Kectoraaiia-rede dooy Jhir. .Dr. B
H. C. K. van dei' Wijdt. Ploogl.
in de Wijsbegeerte. (G-ron. 1S79.)

Bit geschrift is eene bijdrage tot de
litteDie JTragen -sind so geordnet, das nnr ken. Daarom .moet die rede beurtelings
gewenn die vorhergeh-ende (geló'st ist, die: .dacht worden .als -slavinn-e TOOT, en als
soufolgende gestallt werden, darf. Diese verein van de ervaïiag. Het versehiïend
ganze Art, .wie Kant .sein-e Kritik der, standpunt • yerklaart het vers,ehil in
o.pvatVernunft einl-eitei, vergleicht sich sehr gut ting. Zoolang -de rede haar eigen wezen
opdem Verfahren einer jnristisclien Unter- spoort, stelt de ervaring haar de' wet. Zoo

dra .zij
suchung, Böll ein Eall -aas -dem Rechtsleben
entschieden werden,' so mnss zuerst die
Tbaimehe «elbst mit .aller Pünktlichkeit
festgest&amp;üt werdes.. JSrst wird der .Eall
rakrar der Kantiaansche wijsbegeerte. .Het -comstaiirt, d-ann wird er aus Sechtsgründen
behandelt in breede trekken, .doch -zakelijk beurtheilt nnd •entschieden oder dedacirt.
en eenvoudig, een der hoofdpunten van het: Kant hat es mit der :Eeehtsfrage der
menschlicriticism-e, de vraag namelijk:' hoe ervaring ohea Erkenatniss au 'tltun;- er will, jnr
s«ntstaatV Het is de onsterfelijke verdienste tisch zn .reden, der Erkenatniss den Process
, . .„^^„.^ i™^„^ -^—- im Stocken der speculativen
Fiwherl) omschrijft dit punt m de navol- de heer Spruvt verwijtend 2). Ook de Grc- Verspdie, theüs in der Gestuit bemerkt, walcha &lt;U
.g-ende bewoordingen: »In diese drei Fragen amger hoogleei-aar offert aan dien waan, zij
zerlegt sich, ,genau ange&amp;ehen, daa^ Grrund- j 't ook ter -loops (blz. 28). Dit is
misverproblem der kritischen philosophie: ,1.) was' staaid, naar het voorkomt. Kant acht alle
ist Erkenntniss ? 2) ist die Exkenntndss fac- | ervaring voor de ••menscbeiyke rede den weg,
tisch? 3) wie ist dïeses Pactum mSglich ?!-om tot bewustzijn van zich zelve te
gerai-a bessereu Köpfea aazu~aeh.men
6) R. Eucken. G-escMcfite und Kritik der
Grandberiffe der Gegenwart, (Leipzig 1878) bla. 52 vlg.
Dnitschland .niet werd begeerd, tensstj tut
voordeel&amp;n aan Oostenrijk beloofde, "dïe met
de nieuwe tariefwetten niet in overeenstemming
zijn te brengen.
Eindelijk is Andrassy dan werkelijk heenge*
gaan, niet, naar de .feeizer hoopt, om yoorgoed
de politiek vaarwel te zeggen, maar ooi achter,
Het belang
iAt!L' ^"=i&lt;^0
,
sch
macht derhalve, is -zij wetgeefster. Het mid-; ^u. ^™&amp;' . j—_^- ™-r
T , j • -i. tmrtii kan rekenen, is moeilijk te geven, daar
rl&amp;l van zoo even: de ervaring, mag niet *, J ,.,, ,111 r,-n j i i„~L„-£
. , . ,, , . , ' ,D ,„de verschillende bladen verschillend
klassindel
gebezigd worden om het doel: het zelf

de schermen mede te werken of om als soïifleur
van von Haymerlédienst te doen. De nieuw-,
benoemde zal, volgens Aodrassy's verklaring,
de richting volgen, welke hij .zelf tot nog toe,
voorstond. ' "'
Vau Gortschakoffs feezoek aan von Bïsm.arck
werd inde taatsfee dagen niets vernoni.eu, .Daarr
----- --- - ' entegen brachten de keizer en de keizerin van.
nieuws van deze week is , Duitschland een bezoek aart de keizerin Taü'
Rusland, op haar doortocht naar Cannes, \vaar
zij reeds is aangekomen.
Pe Engelsche staatslieden hebben het te
druk met Aziëom zich met de Europeesche
zaken in te laten. Gelijk gewoonlijk honden
II
elke
ceeren; doch de hoofdzaak valt niet' te
ontre-uk te do-en. uit de eigen keïmeïli Be nationaaUiberalen zijn van meer-de ministers en kamerleden tijdens het reces
omschrijving des Itóeren van der Wijck derheid tot minderheid geslonken.. De konser-j der beide Huizen hier en daar toespraken en
vloeien gewichtiger gevolgen voort,, dan hij vatieven wonnen omstreeks honderd stemmen, \ thans maakt Afglianistan het onderwerp
joedvond te 'm(ak«n.
Ook kan. het de vraag . zijn, of zijn
optiterwijl nationaaHiberalen en forsehrrttspartij
er meer dan honderd.verloren. Be klerikalen
den Koningsberger meester, dat hij de machen. Das J3rs;be ist, dass -dm-, Process misme gewettigd is. .»Thans -is m*n tot den en Polen kwamen van 100 op 109, en de
deaandacht bg die overweging bepaald en den instruirt, das .Zweite, dass er abgeurtheilt echten* -geest van 'den grooien meester terug- mokra-ten, die in het -Huis in 'fc geheel niet
vervan ons. denken blootgelegd heeft. wird. Instruirt wird dio
der, Erkennt- gekeerd. Kooit heeft zijn taam zoo zeer op ' teg-enwoordïgd w-aren, veroverden twee zetels.
Ervaring komt tot ons door ons leerde .niss, indem. man zeigt, worin ihr Pall besteht, | aller liepen geleefd als thans. Het groote
hg. Dat is, de gewaarwordingen, door mid-'-aiid da,ss der Fall voïliegt. ' Sntsebieden feit -van cfcrze dag^s is, dat Kant
bestuder zinnen verkregen, worden in onzen' wird dis :Sache, indem man die Möglicihfceit' dcerd wordt:" -Met dien lierzang aan het
Welke gevolgen deze uitslag op de politiek
TOOT Pruisea niet
maar
.geheel Duitschland .zal hebben, laat zich
geest opgenomen, vastgehouden, geordend,' der Erkenntniss darthnt, d. h. in-dein man'slot valt het bezwaarlijk in te gtemmen. Is .moeielijk^bepalen. ^Bismarck is zoo vrtj niet
enkel met zijne eigene voorstellingen, ducirt. , Die erste Frage ist die -»quaestio' noemende wetenschappelijke . zyde, met zoo
nevelbeelden zijner eigen schepping, verkeert /ac^',',! die zweite die »quaesèio j"wn's." Die'vele woorden »nietig" gehe^ten? 'S) Toont
eet rataifcchelijk bewustzijn, maar met. de jrea-' .q.uaöstio f-adi -bestehi in den beiden -eisten; niet de polemiek van Haecfcel inet Duboia
Kteit. Het onderstelt verder: .een a priori t 'rage-n: Was ist Erkenntniss. undvgiefet esJKeymond -en Virchow, dat men -geenszins
vorst zich die partij uit de bonte rijen zal
weten te verschaffen. Het centrum, dat trou

wens slechts 5 stemmen won, en voornamelijk
zegepraal der konservatieven zich
verlestaanden matuumqnleg van den mensche- \ Erkenntniss ? Die .quaestio 'j-uris , in der ' schroomt stelsels' uitsluitend »op feiten der ' eilo.en moet siaat reeds een toon aan, als
' "" -...-&gt;-.•• ,,,.., ,. . , '
rckvan zich afhankelijk gemaakt.
geest. Deze weerkaatst de buitenwereld ^dritten: Wie ist die Tbatsaehe der Er- natuur" te bouwen? 4) Blijkt nist, dat bij
naniet gelijk een spiegel, (receptief) doch met kenntniss möglich?" ' '' tunronderzoekers vsn grooten. naam -do wijs-' Daarvoor echter is het veel te zwak. In de
eeBe toevoeging zijnerz.ijds (productief). De aftredende Groninger reetor nu. heeft begeerte aaeer geduld dan geëerd wordt? 5)!konservatieven vindt Brsmarck steun'genoeg,
Be idee(;nasöociatie, die in eigenlijken ain zijn gehoor w.el niet met aHe-dingtalen, dan Acht niet een der beste denkers zich genoopt zoodat hij het centrum kan mïssen, wanneer
aiets anders is .dan gewoonte krachten-s M- tochmet n der hoofdmomenten van beslissing! tot -bitter beklag over de aanmatiging van hij slechts de nationaal-lïberaüen een weinig te
! op dezelfde wijze verkregen indrukfcen, .j"in kennis gesteld. Zijn oogmerk was, duidelijk; het empitisme ? 6) Kan men, ten onzent in. vriend weet te houden. Zooveel is zeker, om
iet de sleutel tot onze kennis. Eindelijk aan te toonen, hoe de ervaring de verbindende 't bijzonder, van. velen der leidende geesten te komen waar hij wezen wil, zal het noodig
identiteit van .het zelfbewustzijn noodzakelijk eene verklaring afieggen als van Anfcoa blijven met raeer dam een partij te
«oqoetteemaakt. Ettelijke vroegere en latere beden- \ Beinhard Falck D.T., dat zij bij Kant ter school ren. De konservatieven alleen .25» m*t talrijk
is niet
ondeistelt "bedoelde. oplossing: identiteit wan identiteit van .het zelfbewustzijn noodzakelijk eene verklaring afieggen als van Anfcoa j blijver^ met raeer dam een^ partij te
-coquettee&amp;et zelfbewustzijn. Bestond deze nie't,
erva,EÏng waie onmogelijk. De gestadig
'afwissekingen tegen die stelli-ng, aan -afwekende zijn gegaan'?
ende gewaarwordingen zouden door dïen j wijsgeerige stelsels ontleend, worden kwa- Is alzoo dea hsogleeraiars -slotwoord als
waarnemer .niet tot eene aaneengés&amp;Lalïelde
reeks verbonden kunnen worden.
De omwenteling, -die deze critiek van het
menachelrjk kenvermogen op wijsgeerig
gelaied teweeg bracht, was -zóó groot, dat Kant
met volle recht bij een Copernicus .zich ver

gelijken iaodit. Met a worp was door hem
^oor de menschelyke rede de haar toeko

mende plaats veroverd, dooh. tevens
heton,wrikliare gebied van werkzaamheid haar
-aangewezen.. Het scepticisme van
had de causaliteitswet tot een blooten
©rvaringsregel laerleid. Daarmede erlangt
lijk kon het .anders • uit vogel vlucht 'aan- getuigenis aan.- bedenking onderhevig, -als
geroerd. Zóó, het empirisme, zoowel 'in den. ! opwekking moge het geiden en weerklank
vorm, dien Hume net .gaf, als ia dien, door vinden, Niet zoozeer aan talentea als wel
Herhart Spencer gekozen. Zóó mede, de the- aan karakters heeft onze tijd en ons land
-örie ran Barkeley, eene leer, waartegen Kant : behoefte. Wat Kan'tjs wijsbegeeiiëkenmerkt,
nadrukkelijk waarschuwt als aan zijne 'eigene | is haar stoere ernst, haar mannelijke
fierniet verwant, maar tegengesteld; Indeardaa
heft -zij :zichzelve op. Alles komt tot ons,
in ons verkondigt de Eaagelsebe bïsschop,.
S"u z-yn w-ij echter gelijktijdig subject en
object van waarneming. Hoe is dit laatste
mogelijk, wanneer het waarnemingsproces
niet heeft een objectief aansluitingspunt ? Of ik
eid, haai
kxaeht, haar stroef
en . onverzettelijk plichtgevoel. Het trotsche,
imajestueuge woord; du kannst dehn du solist,
zoo diep en toch zoo eenvoudig, zoo kortaf
gebiedend en toch 'zoo vriendelijk OTerre-'
4e.nd, teekent, naar waarïaeid des mees-ter
die zijne w.ijsbegeerte van alle .banden de
.genoeg, de liberalen evenmin.
Lit»eraal-konservatief, of konservatief-klerikaal zal Bismarck
moe-t.en zg'n. Alles hangt &amp;£ vau den aai-d
deiplannen, die hij zich voorstelt ten uitvoer te
leggen..
De dagbladen spreken nog over het doel
van Bismarcks bezoek' te Weenen en de Daïlg
Telegraph heeft daaromtrent een bericht ont

vangen, dat eenigermate de aandacht getrok

ken heeft, misschien wel het meest nog om
het onwaarschijnlijk karakter dat het droeg.
Oostenrijk zou namelijk op Bismarcks voorstel
zijn leger geheel inrichten ;naar het daïtRehe
stelsel, zoodat-de beide legers-als n zouden
kunnen beschouwd -worden. Welk voordeel
daarin voor Oostenrijk .zou steken is aller

van uit. Northcote sprak te Dublin zijn hoop,
op een -goeden afloop dezer troebelen .uit en.
verzekerde, -dat 'het doel der regeering'was,.
allen vreemden ^staatkundigen invloed uit dat.
land te werim. De liberale redenaars houden1!
er minder rooskleurige beschouwingen op na,.
Uit Aziëkwamen slechts zeer onbeteekenende
berichten. Dat Roberts van zgn operatie basis
zou afgesneden zijn, werd niet bevestigd. Het
schijnt dat het Engelsche leger voortrakt; on

danks de smeekingen van den Emir, die be

vreesd is, dat de oproerige stammen .voor hun
vlucht gijn schatkameren zullen plunderen;
De telegraaf meldt thans een overwinning, op
de oproerlingen.
De fransche bladen twisten over het
wenschelijke of verderflijke eener volledige amnestie
voor de koinnnmards. Eet' wekt opzien, dat
Gambetta's blad zich daarvoor verklaard "heeft
terwijl de regeering zich tegen dien eisch. blijft
verzetten.
Kiaz-jpacha tracht in Egypte de beschaving
te gemoet te komen, Niet alleen heeft hij
een verbod uitgevaardigd tegen het gebruiken
van stokslagen, om de Fellahs te dwiagen hun:
belasting te betalen, maar ook wil.hij verhin

deren., dat .men hun nog te veld staanden oogst
afkoopt, of hen dwingt tegen hooge rente'
geld op te nemen, ten einde den fiscus te vol

doen. Het geschil met Abysinie is nog niet
beslecht. Koning Jan wenscht. een of mees
zeehavens te bezitten. Thans is hij geheel
door egyptifche gewesten ingesloten,-en .het
drijven van handel hem onmogelijk
gemaakt.Chili strijdt met Peru en Bolivia; 't .eerste
begon reeds moedeloos te worden, .maar
het nemen van de uascar, het peruaansehe
schip, dat de vloot zoo geteisterd heeft, ver

levendigt op 'nieuw de hoop.
en
Het Handéls&amp;lad: Een nieuwe .militiewet; ,
omdat ik dacht dat de handel aiela uit KOU
fereiden, en dat ik-mijn eigendommen met groote
winst zou kunnen verkoopeai..,.,.. Maar jawel,
die Terwcnschte Krim-oorlog heeffc alles in de
ivar ge&amp;tuurd! Ik heb mijn'scha willen inhaden
tloor spekulaties en ik ;had op d-aiing der effec

ten .gerekend... toen kwam iet.bericht van
&amp; injieming van Ma-lakoff... ..Dat was weer
een tegenval! Ik heb groote sommen verloren
ea daardoor werd hier mijn krediet, geschokt.'
Ik heb vyanden, en die hebben aaij belasterd
en allerlei leugens verspreid . . . Zoo gaat het
in de wereld! Wie voorspoed heeft is een groot
man, maar als 't ongeluk aan de deur komt,
wordt men meteen een schelm! De meraselien
zgn als dwazen uaar de bank komen rennen...
Daar zit ik nu.,, Als het zoo voortgaat en men
mij dwingen wil oia de millioenen. die ik van
heinde en ver onder mijn berusting heb, zoo
«mverwachts uit te betalen, dan moet ik
liquieereu, ter "wille -van die oïmoozele schapen, die
cm hun geld blaten!
Hij sloeg met de vuist op tafeï, en stond al
•sloekend op: Hel en duivel, als ik er aan
-cïenk dat ik, met nog zes maanden voor mij,
liet doel van mijn streven bereikt zou hebben !...
Ik was er zoo goed als zeker van... Ik had
oïj kandidaat gesteld voor de verkiezingen
aangtaanden winter. Door den prefekt voorgedra

gen, door de geestelijkheid gesteund, zou ik er
stellig gekomen zijn ... En nu stort dat schoone
gebouw plotseling ineen... Maar ik heb mijn
laatste woord nog niet gesproken, ik sta,nog
stevig genoeg op mijn beeuen, en alles kan nog
terecht komen, als gij 'mij helpen wilt.
Etöeime had eerst m et een zeker wantrouwen,
slaarna met gespannen aandacht en niet
zoneer ontroering _naar zijn vader zitten luisteren.
Terwijl 'd-e .bankier zijn telénr-stellingen en
misrekeningBn optelde, voelde tój zieh onwille

keurig bewogen bij de gedachte dat die trot

sche ,man door .het noodlot gedwongen werd
om al de wonden bloot te leggen, aan zijn
eigenliefde toegebracht.. . Een -straal van me

delijdein blonk in zijn oogen. \
't Is goed dat ge op mij gerekend hebt, va

der, sprak hij op hartelijfeen toon; als -onze
goede naam er mee. gemoeid is, 'zal ik u niets
weigeren. De1 firma Maugars moefc-.haar beta

lingen niet staken. Ik heb de administratie van
mijn moederlijk erfdeel aan u overgelaten; ge

bruik het alsof, la-et u toebehoorde. Verkoop de
landerijen, ik geef u volkomen volmacht.. .
Als de -menschen zien dat gij blijft betalen, zal
hun vertrouwen terugkeeren en alles terecht

komen.
De bankier keek Etienne toornig en min

achtend aan bij die welgemeende woorden. Is
dafc liet eenige middel dat gij kunt bedenken ?
sprak hij. .. Dan maak i&lt;fc u geen compliment
over uw slimheid. Uw' .moederlijk erfdeel ? Wat
.zou dat b'eteekenen ? een druppel in den oceaan!
Zoodra het publiek, merkt dat ik ga rerkoopen,
zal dat olie in 't vuur zijn;-' ife zou dan mijn
diiirr veïkregen goed voor een appel en een
•ei af moeten staan .,. Neen, neen, dat nooit!
Als ik op u gerekend heb is d&amp;t oin een heel
andere reden ; ik heb -n iets veel beters voor
te stelten.
Ik liaister, mompelde. Etieime, .n« -op ge

heel veranderden toon.
'—Wat nu bovenal noodig is, dat is ons kre

diet herstellen,.. Als mijn tegenstanders zien.
dat de voornaamste' ingezetenen van
SaintClémentin, om de praatjes lachen, en mij de
hand reiken, dan zal het' vertrouwen terug

keeren. Ja, -uw arme moeder had wel gelijk
toen !zij volhield" dat een verbindtenis met een
van de eerste familiën, ons eeT en aanzien zou
geven... Dat is het eeni-ge redmiddel, en
daarbij moet gij mij helpen.
Ik begrijp u niet.
Niet ? vervolgde Maugars, zijn zoon met
zijn. stekende o-ogen aanziende, welnu dan zal
ik de punten op do i's zetten.'.. E-r is hier
een,- zeer invloedrijke familie: de Boissegnins.
Zij hebben geen fortuin, dat is waar, maar zij
zijn na verwant -aan den President Sourdenal
en aan den Bisschop van Poitiers. Er zijn drie
meisjes m huis; de beide oudsten vallen niet
ni'eer in de termen; de jongste echter,
Cbristine, is eenentwintig jaar, mooi, aardig en dol
•verlangend naar een man. Zij schijnt veel met
arti&amp;ten en met u op te hebben. Men zal haar
u gaarne willen geven, het heeft u maar een
enkel woord te kosten; ea den dag, waarop
u-w engagement .publiek wordt, is de bank
gered.
Al sprekende bleef de. bankier zijn zoon
aanaanstaren, maar Etienne's gelaat "bleef -strak
ea ondoorgrondelijk.
Pardon, sprak hij eindelijk, heb ik u Daar

even niet hooren zeegen dat mijn moeders
fortöin ontoereikend KOU zijn omüw sckolffeiscliers
te betalen?
'• Ja, als wij iets moeten verkoopen; -maar
als gij trouwt, dan wordt het een ander geval.
De booze geruchten zullen zwijgen, het ver

trouwen herleeft en. onze zaak blijft even so

lide als altijd.
Die familie Boisseguia zou dan toch in

gelicht moeten worden, 'en ik denk dat zij op
zulk e'en gewaagde veronderstelling, niet veel
met die verbindtenis op zou hebben.
Gekheid! men weet dat gij uweig-enfor

tuin hebt, waar mijn schuldeischers nooit aan
kramen komen ... Daar 'heb ik voor gezorgd...
Daarenboven zijn de oude lui erg vroom, en
de geestelijkheid is op mijn hand; k heb heel
wat kapitaal van die heeren in mgn zaak, en
zij hebben belang bij een. goeden afloop ... Zij
zullen de Boissegnins wel weten te dwingen
als het zijn moet... ;
En hen bedriegen l mompelde Etienne.
Kom, praatjes! zei de bankier.
En hen bedriegen! herhaalde de jonge
man; hun dochter zal meenen een rijk huwe

lijk te doen, en te laat ontdekken dat zij een
armen drommel getrouwd heeft.. . Want denkt
ge misschien dat ik mijn moederlijk erfdeel
aan uw schuldeischers zou betwisten, .als de
bom losbrak? Ik zou hun alles tot den
laatsten cent in handen geven... Dat huwelijk is
dus onmogelijk en er komt niets van.
-• Gij zult -mij diis liever onteerd en onge

lukkig zien ?
Arm t.e zijn is geen schande, en uw eer
zal er minder onder lijden als ik weiger, dan
indien ik deed wat ge van mij.vraagt.
Dat is niet zoo ... maar gij weet nog niet
alle?.
Daar -werd aan. de gangdeur
getikt.M."Maugars stond met een beweging van ongeduld
op, opende de deur, en trad ontsteld terug,
toen hij het roode gezicht.van Landuré, deur

waarder bij het gerechtshof van Saint-Cléra en tin,
gewaar werd.'
Neem mij niet kwalijk mijnheer Maugars,
dat ik u stoor, stotterde de man.'.. Ik heb
een mandaat voor u om te compareeren in dat
zaalïjje van Berloquin, en ik wilde het n liever
eigenhandig geven, vooreerst omdat het mijn
is, en dan..... zulke drng'etjes moeten
niet in de bureaus blijven slingeren.
Hij haalde een in vieren gevouwen papiet
uit zijn zak, en gaf het den 'bankier in han

den. Deze -doorliep het vluchtig, terwijl de
deurwaarder met een gemaakt onverschillig
gezicht rondkeek alsof hij volstrekt niet wis!
wat er in stond.
,- 't Is goed, zei M. Maugars op hoogeii
toon; ge kunt gaan, dank u.
De deurwaarder groette en vertrok. Toen
keerde de bankier zich naar zijn zoon, en hem
het papier in de hand. duwende, herhaalde hij
Gij weet nog niet alles, lees dat. Etienne
las- op zijn beurt het esploit, waarbij Siuion
Maugars, bankier, gedagvaard werd om te
compareeren voor den-^ rechter van instructie
te Saint- Clémentm, als beschuldigd van woeker,
begaan in medeplichtigheid met Jean
Berloqnm, enz. . - "
De jonge- man. hield het papier langen -tijd
tusschen de vingers geklemd. Hij beefde en de
letters dansten hem voor de oogen. Een'diepe
blos bedekte zijn voorhoofd. Zijn voorgevoel
had hem niet bedrogen, het onheil waarvoor
hij gevreesd had, stond voor de deur; de chef
van de firma Maugars zou "op de bank der
beschuldigden zitten'... Hij 'legde het mandaat
op de schrijftafel" en sloeg rol schaamte en
smart de oogen tot zijn vader op:
Is het waar wat hierin geaegd wordt ?
mompelde'hij.
M. Maugars haalde de schouders op:

</text>
<image timestamp="2002:11:02:01:23:35.00" size="559105">D1000K73.TIF</image>
</page>
</document>
