<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18801219</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
D E AM S T E R D A M M E
-rr* -^ _ _ _ _
WEEKBLAD VOOR NEDERLAN
De Byekoer Frysk jierboekje for 1881, 36e
alleen• \ oor Indië, maar voor de geheele bè Nieuwe
UitgavenSchaafde wereld bewijzen. _ BETHEL, Stad- en dorps-Almanak voor ke*
-n -m J • ' Jaar 18S1' Onder r©dactie van H. Pierson.
0ïtDe ••-LUustragwne italiana spreekt in een gegeven ten voordeele van het gesticht Bethel.
harer laatste nommers over verschillende let- K^1™'e serie. 10,; jaargang, ƒ 0.40. Per 100 ex.
terkundige concoursen, die in Italië gehouden
werden en beklaagt zich over de wijze, waarop
daar uitspraak wordt gedaan. „Het schijnt -,jMp"r
wel," zegt het blad, „alsof de commissies van ^^w D,®T'D£1°rTes- Naar het Fransen
beoordeeling zich eens voor al hebben voor- S ^aa,T J??9* XXVm van de
Romangenomen aln niemand ooit den prijs toe te teekenüTg6 3 85^ mteekeamS / 3-3a Bllit^
**rr • ' j. •• i n , •• T T -i-,i • Bina, of door liefde eedreven Een !7mir!afj-&lt;*.
Herinnert gy u den wedstrijd, door Florence schoolvertelling; door Mevr. W/Met een
vo??uitgeschreven, voor een itahaanschen Svrnles? bericht van E. derdes f O 35 25 es.f575- 50
onder de mededingers behoorden een Lessona, een ex. ƒ 10.50; 100 ex ƒ18 —"' ' '
Mantegazza, een Boccardo, een Lioy; geen Mr. G-HOEN VAN PRINS'IEÊEN, Vrijheid Gelijk'
vaa hen werd bekroond. Met een ander con- heid. Broederschap. Toelichtieg van de' "
cours in dezelfde stad voor eene studie over **er revolutie. (In 1871 gedrukt.) ƒ 0.60
TV*. .1 '. TT .1 * l J 'T .. ~\,T_ Tl Tl TT i'T r-b r, .-, .-, --^--^ *?« . _ _
*-.-*^den toren vliegen en de roofdieren die zich
aan^ een lijk komen vergasten.
lig zooals
Het
12 en l uur meer of minder haastig het tweede
ontbijt gebruiken. Te vier uur i^men vrij. De kin

deren komen, dikwijls een kwartier of een half uur
zich dp o-P^Ml,WrJa ™„„ —..-.—p „~™^ UÖ1ÏJU ^umtsu, uinwijis een Kwartier oi een halt uur
landschal en ?J ^^S^^^l^-l^ naar huis' om boeke* ™ Bagage thuis te
SaX fon^f ^ ±ï1°V SJPW! i &amp;»*» i te ^f nur of half zes is 't etenstijd.
en
zonder den minsten schok, bij de
; werkelijke voorwerpen van den voorgrond
aansluiten, Tw.ee zaken moeten daarbij zeer in
acht genomen zijn, namelijk onberispelijke
perspectief en haast volmaakte kleurenharmonie.
Men lette b. v. op den dijk waar men zich
bevinden moet. Het zand, de gewassen die de
Machiayelli, liep het, meen ik, even ongunstig
af en ik ben er zeker van, dat men te
Milaan nog nooit den prijs Ciarü voor een
populair werk heeft uitgereikt. Eens dong
Uesare Cantü mee, en zijn boek, dat niet po

pulair genoeg gevonden werd om bekroond
te worden, werd weldra zoo populair, dat het
reeds een twaalfden druk beleefde.
Dit jaar loofde het Gemeentebestuur van
Tuiijn eene rijke premie uit aan wie het leven
van Vleier Emanuel ,zou beschrijven — na

tuurlijk weer op populaire wijze, dat is het
gebruikelijke, woord, hoewel niemand er de
rechte beteekenis vau weet. Er kwamen ant

woorden in van Bersezio, Bonfadiiii, Gruerzoni,
Ghiron.... De commissie oordeelde echter,
dat geen dezer biographieën den prijs of zelfs
eene eervolle vermelding verdiende.
Nog een merkwaardiger staaltje. De Minis

ter van Openbaar Onderwijs beloofde twee
iaar paleden 1500 liren aan den schrijver van
net beste spelboekje en eerste lëesboefcje voor
kinderen. Nu scheen de gouden eeuw voor"
dé-letterkundigen aangebroken; waar gaat dat
heen? vroeg men elkaar verbaasd af. Wanneer
een minister 1500 liren uitlooft voor een spel

boekje, welken prijs zal hij dan niet toe

kennen aan eene geschiedenis der literatuur ?

Mr*

W'
hoe lang? Ik
nen dat ik niet heb kunnen
.precies de weg in doek overgaat
Hoewel de episodes, die hier en daar zich
meestal van akeligen aard zijn, is
geheel niet in staat, om ons in die
„ te brengen; daarvoor toch zïju al
Amsterdam een zeestad. Ben studie die tooneelen te klein, in vergelijking vau het
de verbinding van Amsterdam met den geheele verrukkelijke landschap dat alles
be1 ~™ de droogmaking der Zuiderzee, heerscht.
Het is winter. Overal sneeuw en ijs. De hoornen
i den voorgrond — natuurlek bladerloos —
P. P-.HaBRÊCHT, Rijnland in last.
Open"Drijven aaii allen die eenigen omslag
in het hoogheemraadschap Rijnland.
Te zeven uur is 't donker.
zij in de open
Welke tijd blijft
er over om
gen (
iets te
prepaDe
- C. E VAN KOETSVELD, Nemesis. Eene
"Kerstvertelling, ƒ 0.75.
LSONOliE, Klucht in één bedrijf. Ifaar het
uitsch door D. de Bruyn. / 0.50
Mevr. QDABLBS, Schetsen naar het leven.
L.25 Geb. / 1.80.
J. VAN VLOTEN, Het Nederlandsche
klucht' van de 14e tot de 18e eeuw. 2e verrn. druk.
Mn
geschilderde
dan de
zachlijk
veel de
Ook
boomeu
zijn
geplante, ja!
bij, die
nag&lt;
niets onnatuurlijker

iaeenontreeren voor een volgenden dag.of zich op de
een_ of andere wijze buiten het schoolwerk
bezig te houden. Yan het eerste is geen
sprake bijna, van het tweede alleen bij kunst

licht. Dat het eerste toch noodzakelijk is, vraag
het in het rond en iedereen, geleerde en onge

leerde, zal 't u toegeven. Dat het tweede, het
voortdurend werken bij kunstlicht slechte
oogen maakt, vraag het aan de doctoren en
ze zullen u zeggen dat 40 pCt. onzer knapen
en meisjes betere oogen zouden hebben wan

neer ze niet door thema's maken bij 't gas
b'edorven waren.
Meer vrijen tijd op de beste uren van den
dag hebben onze kinderen noodig. Van twee
tot vier uur moeten ze in de lucht kunnen en
van vier tot vijf thema's maken, om te half
tien naar bed te kunnengaan en te zes uur op te
staan. Hunne moeders en volwassene zusters
zien wel in, dat die tijd frischheid aan het
temt geeft en welbehagen aan het gemo-'d,
zij gaan shoppïng in de winkelstraten o t'
zuurstof opdoende op do wandelingen; honne
Sloterdijk — de Baad benoemde Zaterdag
12 dezer in een geheime zitting voor de derde
maai een gemeente-geneesheer, den heer J. H.
Jemson'van Zuid-Zande, welke mede voor deze
betrekking heelt bedankt.

Op maandag den 2Tsten dezer zal in Odéon
van de afdeelmg • Amsterdam van het
Antidienstvervangmgsbond een vergadeiing worden
de Heer G. B. SWuyt ala
vergadering zal voor
er de gelegenheid tot
gehouden, waarin
spreker optreedt.
De toegang tot die
ieder vrij zij a, terwijl
discussie wordt geopend. Over deze zoo be

langrijke zaak zal menigeen gaarne het woord
hooren voeren; en gedachtewisseling over dit
onderwerp kan, nu een bevorming van leger en
schutterij nog altijd most plaats hebben, zeer
vruchtbaar zijn.
. . . , n
Ile deel 17e eeuw, eerste gedeelte), ƒ 3.40. Dl. den voorgrond liggende Spaarndam, het huis !
Meidairl en
.
bPfwlJst'h?e; vaders en oudere broeders ziet men om
dient heeft gemaakt. Zelfd8n tijt!) voorzoover het raogelljk ^ ieten
«khet naast °
°iP
en 2 ƒ 4.80. Compleet in 3 deeleu.
HANS WACHENHÜSEN, Salon en werkplaats.
roman , uit onze ' ~ " "
l)./
E. WHRSJBt.
van Hermina. Se
H. WOLFGANG
het Nihilisme, ƒ 2 50.
A. PlfiEtóON, Studiën over Joh.
(1537—1538). ƒ 2.75.
Deutsche Poesie, für Gymnasiën und
Bealte Kleef en het lieflijk me'c boomen'omgeven
Overveen, zijn bedriegelijk voorgesteld. De
. waarop bier en daarliet
zonlicht speelt, de muren, alles is even
den fiïschen November wind of den fraaien
igeren voor wie de
lehet oogenblik niet alleen
gezondvenslucht van
heid, maar
volle
Stelt u
hunne beste trachten inspanden, om zulk" een biographischen und literaraistorischen Skizzen
loon te verwerven; het scheen nog gemakke- ^d^Lebensbildern^vor P. A^ Schippert.
voor, hoevele duizenden onderwijzers schulen, nebst padogogischen Vorbemerkungen,
biorahisehen «
hier en daar wat
en ook niet altijd in de juiste proportie
w f
, fortuin, geluk in de
; toekomst vertegenwoordigt, worden om dien
tijd opgesloten gehouden in de steeds be

nauwder wordende schoollokalen.
Zijn de zes uur onderwijs -per dag bepaald
noodig? liet is mogelijk, ofschoon voorzeker
'vijf reeds rijkelijk genoeg zou mogen heeteii.
Maar indien die noodig zijn, waarom dan niet
de scholen een uur vroeger begonnen?
schoolWy vernemen dat de Vereerdging tegen de
Kwaksalvery welke door de Heeren Dr Vitus
Brumsma te Leeuwarden en Dr Gr. W
Bruinsma te Steenbergen wordt opgericht, zich aan

vankelijk reeds in eenigen steun mag verheu

gen. In deze eerste week zijn 110 leden (a
/ 3 contributie per jaar) toegetreden. Zij die
nog willen medewerken kunnen bij een der ge

noemde Heeren een cirkulaire aanvragen, waar

in het doel enz.
gezet.
der Vereeniging wordt uiteen

POLKO, Een familie-ideaal. Roman. Uit
JULPS
„„„„
lijker .verdiend dan'met een lot in"de loterij, ^erüeksichtigung der neuen Bechtschreiïmng).
• En wat is de uitslag geweest? — Helaas l / "
de Commissie heeft weinige weken geleden a Is ^
haar oordeel uitgesproken, dat geen Italiaan
in staat is, om zelfs een spelboekje te schrijven.
Na eene dergelijke vernederende verklaring" ƒ 150 Q^
eindigt de schrijver, „is het bijna een helden- ~
stuk nog eene pen in de hand te nemen."
or MM«. HP Jï0^ toft k. ^vlakheid, ^en vfen *oht tot elf en van "twaalf tot twee
oi liever de schuivmg van het landschap en
dan daarboven die heerlijke lucht, aan wier '
van half acht tot half elf en
The irish
_De sultan van Turkije zal half officleele
nieuwsbladen laten uitgeven te Meeca, Bagdad
en Aleppo.

Eene kwestie tusschen Engeland en
BritschIndië wordt opgeworpen door een bengaalsch
'student, die gevraagd heeft, van uit Indië
schriftelijk te mogen mededingen in de examens
van eene engelsche universiteit. De graden
der Indische universiteiten worden in Engeland
niet-erkend die der engelsche in Indië wel; ^ OI ,
om deze reden heelt de jongeling waarschijn- bmïals-MU —
lijk zijn veizoek gedaan. Het toestaan er van
zal _echter aanzienlijke schade toebrengen aan j
de mdische universiteiten, waar het onderwijs i
duurder en minder uitgebreid is dan dat van!
de engelsehen, om welke reden ieder jaar vele.] T,
Indische jongelingen te Lenden i. omenst'udeeren.
Het stoomauis. De ijzeren
. ƒ 1.25. öeb. ƒ 1.60. Afzonderlijk
ƒ 1.75.
voor net jaar 1881, Uitgege

ven door de Maatschappij tot Nut van 't
Algeƒ 0.75. *
Welving niets faalt. Hier pakken zich sneeuw

wolken samen, ginds ziet men het helder zacht
azuur, en_ vlak boven ons hoofd wolken die de
üs weerkaatsen met haast ver

zonnestralen
blindend licht.
goed uitgevoerd Panorama is een heer

van half twaalf tot half drie, Kouden in de
huishoudens geen wezenlijk inconveniment geven.
Die waar nu de leerlingen 's morgens maar
ter nauweraood klaar kunnen zijn, zouden dan
crisis. — Sninusl Plimsoll, Exploskms i u
Mrs. Marshall, Mnslc and the pcople. —
Qr-ey, South Afries. — Lord Chief Justice, The
Chase. — Prof. EsClin Carpenker, Buddhiam and the
testament. — Hallam Ttinnyson, Earl Euesell
durïng the Bastern Questioa. — A. J. Murray, The
sculptiires of Olympia, — Rev. Guinmss Hogers, The
nry Geoil Raikes,
Obstraetïon.
Libel and its legal remedy. — Henry James,
Aangekondigde werken: van Spielhagen eene
of
Children's labor.
ralue of the sense of smell.
The transïtioüal american
De dames Helen en Alice Zimmern te Londen
hebben een boekje doen verschijnen Halfhours
wUh foreign novelists, waarin Nederland ver

tegenwoordigd wordt door. mevr.
BosboomToussaint en Cd. Busken Huet, Voor Frank

rijk zijn gekozen: George Sand, Mürger,
Daudet, Cherbuliez, Feuillet, Balzac, G-aboriau
en Sandeau; voor Duitschland en Oostenrijk
Auerbach, Stifter, Spielhagen, Sacher
rotonde .staat en zich-de geheele
waarachtige natuur voor u ontrolt tot in het
verste verschiet! Geeae omlijsting, niets stoort
de illusie en dat is zoo waar, dat men haast
2ou wenschen een landschap zonder eenige
stoffeering te zien, want dan had men geen
kunst maar &lt;?e natuur in hare volheid voor
oogen! Ik raad iedereen
te nemen,
za w
5ofc br
heersch
H5 • m
o™ i
'
ook moeite er mee hebben. Maar in de ordelijke
huishoudens waar men met alles op tijd klaar
is, zou dat- ook wel lukken. De kinderen vroeger

op, wie zou er de moeite niet voor over hebhen,
wanneer hij bon daarmede een [ aar uur wan

delen en spelen kan bezorgen?
Van ons daglicht, dat even lang vóór als na
twaalf uur duurt, profiteeren wij zelf weinig.
Het is onze eigene schuld en alleen ons eigen
. nadeel; maar dat we onze kinderen, voor wier
aan om een kijker | ge'zosdheid en levenskracht, voor wier longen,
hersenen en oogen wij verantwoordelijk zijn,
de morgenaon laten verslapen en de liefelijke
namï'!dagzon door de hooge matglazen van
Het Vliegend Blad -van Rotterdam spreekt
van een oude geschiedenis, maar die men blijk

baar nieuw wil houdan. Het vestigt namelijk
zeer terecht de aandacht op het slechts papier,
dat de Staat verkoopt als zegelpapier. Ieder
tracht goed papier te bekomen en de kous is
ruim; de Staat alleen schijnt daarin ni«t te
kunnen slagen, zoodat het beschrijven van ze

gelpapier lastig is.
Was het papier beter en duurzamer, men zou
het .zich getroosten; maar het omgekeerde is
waar, daar het met goed gelijmd is, loopt het
mesr gavaar spoedig te vergaan en vooral voor
olficieele stukken
dit eene zeer slechte
eiB. meent, dat, nu er
tooi u
kanzi'zoolshet'
T ., P	-—-^j-j^-^ü vnj^i M,_H IL\J&gt;J^\_, ,uiiwi'5i itutjq. J_i v cm
verschiet, een schoollokaal verlangend laten aanzien, dat
- , . , is meer dan achteloosheid of verkwisting, dat
eene met geringe - verdien- is plicht verzuim. Onse parken, met steels
toemQÏ* hof- -Wtifil-vicHnk-i-m-n-J^l^rt \ fft 11 - -? i *Tr
nemende zorg en gulheid aangelegd, aijn Woens

dags- en Zaterdags middags vol kinderkopjes,
lachende gezichten en vroolijke jongens;'de
kaden en pleinen worden dan behoepeld,
bevliegerd, betold en was dies meer zij. Zou het
wetenschappelijke
verbonden heeft, immers ik
Den 20en dezer maand wordt het panorama
aan het ..„.„„.„
geloof zeker dat ook het geschiedkundige met
zorg behandeld is, al wil men dan ook bewe

ren (en dat is niet onwaarschijnlijk) dat Kenau
nooit een uitval heeft gewaagd. Bij de grcote
juistheid, die in acht genomen is wat het
geographische betreft, vond ik het vreemd dat
acb^6ïI^^^Oip--^"^""fE="J^"™-^~^^'^I'aï.r1--Mrr»I-n-r. ^^L- ji,
••ïis-TüBeïKre toch dat toen, althans niet mindereneer ze

S£ ££ sïs^t ^ld°°« — -«:tó-^o-?
bang om boomen te schilderen.
De heer Tetar van Elven zij hartelijk geluk
gewenscht met deze geduchte overwinning!
H. Th. B.
niet in ieders voordeel zijn, wanneer dit
iederen middag het geval was? Zouden er niet
miiïiior zwakke ventjes en teêre popjes zijn.
EaüOT- k/-&gt;l,J^. „ t- - -L -1- -^" J
ifouj. jiojtiot-o oo£fa-n oti tvicscïie Willigen,
WiWlallen vroeg opstonden, bij daglicht
te
h
voor het

toe
rr j n i • YT " T n '.' "^oor kijkje te nemen.

ISS ^o;;^rMwiSaS oteP^raie3keeernee ^t ^
wegen Björnson en 'voor Zwitserland Keiler;! JTme J voor de bSwkers Sf hSdsta^eï

menigeen anders zou gedaan | goideTenl^lalTuunïn zlwerpe™^™8 °°k
Vooreerst mag men er op wijzen dat de
wolden
•n* v™ *--j L •*.. -o -, T , plaatsing allergelukkigst is. De fraaie facade
j AT j ', tu™c"ril'; &amp;ewiJd aan ae belangen heelt voldoende ruimte vo«r zich om effect te
der JNederlandsche stoom- en zeilvaart. Afl., maken, en het ronde dak met de vergalde
JNr. 12 bevat: P. G. Waterborg. De deviatie : keizerskroon is voornamelijk van de vijvers van
der kompassen, zonder formules of wiskundige l den zoölogischen tuin gezien, van goede
uitberefcemngen, aanschouwelijk voorgesteld, naar j werking. Het lijdt geen twijfel of tU meeste
aanleiding van. T. L, Amsley's Guidebook to j vreemdelingen die JNatnra Artis Magistra
be' v 6 *-Ci ui?18"0-6 "oar&lt;i, cHat^inaTJ-on 1en,het i 20ekeQ&gt; aullen- ook een kijkje willen nemen van
JNautical Magazine van 1880 De Kweekschool het inwendige van een gebouw, dat van buiten
voor Machinisten te Amsterdam. Werven en' gezien, zich reeds zoo aanbeveelt.
dokken m het Oosten. K. J. van Hemert. Over Zooals men weet stelt het panorama de
bewettelijke bepalingen tegen overlading van' legering van Haarlem door de Spaniaarden
knepen. Mutatiën bij het personeel der Kon. voor. De plaats waar men zich bevindt ia in
Marine, 15 October tot 15 November 1880. het hoofdkwartier des vijands, gelegen in de
Dat een gebruik lang heeft bestaan, dat het
door wetten en verordeningen gesanctionueerd
, tweemaandelijkse!! tijdschrift voor
de studie der nieuwe talen, onder redactie van
onmiddelijke nabijheid van Sparrendam op den
^ijk. Men kan den loop van het Spaarne zeer
gemakkelijk volgen, en op geringen afstai:d
--.v^i.i.j ijuvkvi M&lt;_riJ. i? (.Uid til J
Men kan aanvoeren: laat ze toch vroeg op

staan! en enkele jongens staan dan ook vroeg
op. Maar voor de meesten begint de dag met
het klaarmaken voor school, en zou men alleen
door het vervroegen dezer noodssakeü/kheid,
ook de huiselijke gewoonte vervroegen. Daar

enboven, den knaap drie uur te laten opstaan
voor hij naar school gaat, drie uren gedurende
welke hij zich, met frische krachten moed, on

getwijfeld zéér vermoeien zal, doet hem
slaon . - ,, ,,., T .,, Perig «P school komen. Dit weten deieeraren
j -m'g.ol geen publieke berisping heeft wier lessen "
, zijn zeker redenen die er voor voorafgegaa
h™-,^,^ Pleiten om het als deugdelijk, proef- vroeg vrij, hierin alleen ligt de hoognoodige
houdend en eerbiedwaardig te doen beschou- verbetering. °
!?r!i' ^V^]^e^^ wanneer dat gebruik ! Eene bewegingen denaelfden geest eenigszins,
eene zaak geldt, die de dagelijk^che ondervin- heeft zich recht verschaft in de handelswereld
ding van het meerendeel der mannen van daad Vervroegd beursuur plukt de vruchten in al

en van raad uitmaakt, als met het onderwijs lerlei opzicht van dit woekeren met den tijd
hRt. CTPVS.I ,«• waaromtrent iedereen zich be- De geheele instelling van onze schooluren
daallerliefste verrassing van je!
uit, en valt haar man
door gymnastiek lessen worden
Neen, vroeg naar school
het geval is
voegd acht te oordeelen en zijn oordeel m
meer of minder gekuischten vorm strto et middagmaalde. "De tijd van drie of vier uur
o/o* mee tedeelen; waaromtrent alle bladen tot de avondschemering was dan een
ongebroen tndscnriftftTi -01»»™ artikelen opnemen,; ken geheel, en ruim genoeg voor knapen en
,,-..,.- ef dag eeiie qaestion meisjes om al de verteerde levenskracht van
en blijit, — als met het onderwijsden afmattenden ochtend met versche
buitenin te halen. Men begon trouwens toen
]s.
Hieromtrent
iets willende in het midden ook veel
vroeger, dus kon veel vroeger klaar
. ---~ ,.—™„ Ui aivi- LLILU.UCII uwn. vccj. viutjgör, uua KOU veei vroeger Klaar
brengen moet ik beginnen - met als credo mij- zijn, en die uren na den eten, de minst geschikte
ne overtuiging te belijden dat het hoofddoel, voor hersenarbeid, kwamen er minder op aaa
altnaus van het lager en middelbaar onderwijs! en werden veronachtzaamd of voor minder
" Het-.nut v an den leerling, in tegenoverstel-,' zware inspanning gebruikt. Eene beweging
cien
j i , n- • — ° --- ------ i --- *.*«j-»uniijiii.j5 göuj.uio.L. jjctus ueweailli'
des noods met opoffering, van dat van ; m 't leven te roepen ten gunste van eene an

F. J. Rode, C. Stoffel en J. J. A. A. Frantzen, j ziet men Overveen, het huis te Kleef, Haarlem
behelst, tweede jaargang No. 3, L, M. Baale, | en de Haarlemmermeer. Óp verderen afstand
Yaugelas et ses Kemarques (fin),. P. D. Kablet, j heeft men de Noordzee, Amsterdam, Zaandam
Sur Fadverbe tout, Bulletin bibliographique, enz. Uit Haarlem hebben Kenau Hasselaar en
'
K. ten Bruggencate, The meanines of some ; naai' broeder ,een uitval gedaan. Ze worden
Preposïtions, G. van Kempe Valk, Eenige voor- gestuit door de Spanjaarden, en op dat pvnt
beelden van opmerkelike etymologie in het
Engelsch, J. J. A. A. Frantsen, Berichtigung,
J. J. A. A. Frantzen, Ueber die starken Verben.

Yan Paul Déroulède's Moabite zijn in de
eerste drie dagen 14 oplagen uitverkocht, j Be

halve aan de censuur schrijft men dit ook vooral
toe aan de politieke, toespelingen die er in ge

zocht worden.

Van. het Kerstnummer van The G-rapMc zul

len 400,000 exemplaren gedrukt worden. Aan
dit nummer alleen hebben 450 personen, schrij

vers, kunstenaars, graveurs en drukkers ge

werkt, en dat wel reeds sedert 4 maanden. Het
honorarium van schrijvers en kunstenaars be

draagt alleen voor dit nummer 75,000 francs.
Het papier kost 125,000 francs, het weegt 122,000
kilo, het clicheeren en afdrukken kost 150,000
francs, totaal reeds 350,000 francs.


Dezer dagen is te Amsterdam opgericht
eene vereeniging van uitg evers in Nederland ge

vestigd, genaamd: Nederlandsche
Uitgeveisleden kunnen aangenomen
•an het uitgeven van
boekzijn ze gewikkeld in* een hevig gevecht. Meer
den voorgrond ziet men ïrederik de
ToDon Louis de Requesen^, in een woord
den geheelen spaanschen staf, terwijl de mili

tairen opmarcheeren om voor den veldheer de
revue te passeeren. Op ,de Haarlemmermeer
zijn de staatsche en spaansche schepen slaags.
Deze zijn de hoofdmomenten, maar aan kleine
episodes ontbreekt het niet en telkens ont

dekt het oog weder iets nieuws, zoodat men
hier vrij lang vertoeven kan alvorens de ge

heele voorstelling is afgekeken. Hier ziet men
binnen een schuurtje hei; lijk als het ware ten

toongesteld van een spaanschen hoofdman,
daar ziet men vrouwen vlieden voor de scho

ten, die gewisseld worden, elders is een Span

jaard, gezakt door het ijs en men is beaig hem
te redden, daar weder heeft men een paar spi

onnen opgehangen, terwijl hier en daar de
vlammen zich boven de daken der huizen
Torheffen.
Op den voorgrond zijn, zooals bij panoramas
gebruikelijk is, eenige werkelijke brokken aan

gebracht, b. v. tenten, huizen en baomen en
nergens verloochent zich de geestigheid en vin

dingrijkheid van den kunstenaar. Eilieve, zie toch
eens die tent vlak onder uw oog. Daarop heeft
een geestig Spanjaard eene karikatuur.
geonderwijzer.
ik
Omtrent hooger onderwijs ' dere verdeeling der schooTui
^„„•k j .-meening toegedaan; ik! woordige, zou aeker een verdienstelijk werk
beschouw daar den leerling als bijzaak, den zijn, en in de gezondheid en vermeerderde
prolessor as hoofdpersoon, het professoraat' werkkracht onzer kinderen eene schoone
beerkenmng en hulde door den staat. looning vinden. L.
ais
aan de wetenschap aangeboden.
Het nut van den- leerling als doel van het
lager en middelbaar onderwijs omvat niet al

leen een zekere dosis gememoriseerde kennis,
hem tont Uen que mal portiesgewijze ingego

ten; het omvat ook vooral het ontwikkelenen
oefenen zijner verstandelijke vermogens, het
opvoeden_ van, zijn zedelijk,zelfbewustzijn, en
als conditio sine gufy non het vormen en be

houden van
Telephonisehe verbindingen zullen eindelijk
ook in Nederland tot stand komen. De Neder


um« eigenscnappen.tot naar recht kan terdam. Immers B. en W. van laatstgenoemde
tot welke
worden zij, die
werken hun bedrijf maken. Het doel van het , --, - „r', „
-oBond is om orde en regelmaat in den boek- j F**?110- va.n Wiilem den Zwijger. De gelijkenis
handel te bevorderen en een nuttigen en aan- I^__?11^, Tol»&gt;naen, maar de letters:__ Principi
genamea bancl te vormen tusschen de leden
onderling.
WAAROM OVEE DAG
ïichtreneetor3 van de
nog gaslicht gebrand ? De
dagnrma. Johaa Koopmans &amp; Co.
Amsterdam en Rotterdam maken dit overbodig: zij ZÏJE
dus zeer aanbevelesswaard
zuinigheid.
voor de gezondheid en de
Guigliëlmo Taciturno, bewijzen dat
beelden moet, terwijl een groot geteekend slot
op den mond het zoo mogelijk nog duidelijker
maakt. Zoo ziet men op de niet geschilderde,
maar van linnen wezenlijk gevormde tenten,
de helmen en harnassen, ter onderscheiding dat
de aldus georneerde tenten voor officieren be

stemd zijn. Overal, ook ia de lucht, heerscht
leven, zje slechts die massa kraaijen die om
genomen.
Goede
sie overdroeg aan de Nederlandsche Bell
Te
dienen van "de bezorgdheid der bewindslieden
en vertegenwoordigers in dit opzicht.
den de
Hall
Mr. M. C. van
i vciKcyoiiwuuiuiyeia m QIC OpZlCM. T-Tflll allii'AT W ~Rr,™ „on Tï„^ J V i






gST£ ^6l?ialaten T?°^al van de bekwaamheid entden ijver van den
lijk met eenige u ^
zou, hare goede gevolgen"te doen gevoelen.
De
meest
genschap. Het F.
zicht bestaat, dit ook goed moet worden "uit

geoefend. Daarop dringt het aan en wenscht
dat zijne opmerking ook steun zal vinden in
de Iweede Kamer.

Italië breidt steeds zijn spoorwegnet uit.
Ihana zijn de lijnen Milaan—Legnaiiello, San
Mauro—(rassino, Sarpnno —Como geopend, als

mede de sf oomtramlijn Milaan—Lödi. Op Sicilië
ia de laatste hand gelegd aan de lijn Anicatti—
Gakiore, waarmede de direkte verbinding
tusschen Palermo en Messina voltooid, is.

Divorcom van Sardou, het nieuwe stuk van
het Palais-Iloyal, hoewel met evenredig aan
het gewicht der kwestie, is gebleken eene
allergeestigste en vernuftig gevonden comedie te
zijn. De handeling is ongeveer deze: de
öea«monde van Keims is in afwachting van de be

slissing, die de wetgevende vergadering omtrent
de echtscheiding n men zal. De schoone
Adnemar, die het hof maakt aan mevrouw des
firnnelles, laat zich uit Parijs een valsch tele

gram zenden, dat de echtscheiding aangenomen
is. De heer des Prunelles heeft de liat ontdekt
en maakt er op zijne wijze gebruik van.
Dlvorgons' Hij laat zijne vrouw roepen, en doet haar,
volgens haar .verlangen,- aan haar nieuwen
echtgenoot, den schoonen Adhémar over — Wat
!nn„?!i"kl Hölisch' wiJ scheiden dus?Wateen
roept Cyprienne
-,.,- ,,-. , i- A	om den hals- Van
dit oogenhlik heeft Cyprienne geen geheimen
meer voor mijnheer des Prnnelles; zj vertelt
hem hare bijeenkomsten met Adhémar, het
aantal der kussen, die hij haar gegeven heeft,
tnj leest Adhemar's brieven, hij hoort van al
de vroegere listen,en uitvindsels van den min

naar om hem te bedriegen. - „Zaagt ge el

kaar dikwijls?' - „Och, lieve, als je wist hoe
moeiehjk dat dikwijls gaat." — Cyprierme dus
is geëngageerd met Adhémar. Maarzij bedenkt
zich; de minnaar van gisteren is nu de man:
alles is_ derhalve weer proza; de romantische
mmnarij js uit. Toch is het niet anders. Mijn

heerdes Prunelles, voortaan zijn eigen meester
neemt zijn hoed en gaat in een restaurant eten.'
Mier komt de vrouwelijke jaloezie even op. —
„Nu zal jij zeker ook gaan trouwen ..' ze

ker met mevrouw Lambert, die zottin, die dus
hier m huis zal komen en hier tusschen mijn
meubelen zal zitten?" - „Wel neen . .." —
/eker wel! Misschien eet je van avond-reeds
n haar? - „Ik eet alle«n." - „Je misleidt
~ „Wil je het bewijs? Ga maar mee di:
-en." — vEn tête &amp; têfe?" — „Zeker " —
„In een caUnet particulier?"— „Zooals ie
zegt." — „Heerlijk!" En Cyprienne vliegt ha

ren man om den hals. Daar belt Adhémar. —
„Uauw, gauw, zegt Cyprienne, anders snapt hij
de schoone Adhémar die nu al
ie , ., oncjergaat, die hij als minnaar
zeil gebruikte, verneemt van de kamenier dat
mevrouw naar hare tante is, die ziek is. —
„Nu al?" roept Adhémar wanhopig uit.
Het slot is te raden: de echtscheiding heeft
mijnheer en mevrouw des Prunelles weer ver

zoend en Adhémar kan vertrekken. Mevrouw
des Prunelles wordt'gespeeld door Célino
Chanmonfc, mijnheer des Prunelles door Daubray.

_ De kleinste courant van de wereld verschijnt
m Canada; zij draagt den naam van „Madoe
btar en ver,chijnt wekelijks, ter grootte van
6 maal 2% Amenk. dm. De jaarlijksche abon

nementsprijs bedraagt 0.50. De eerste bladzijde
van het miniatuur blaadje bevat meest
buiteniandsche politieke berichten; de tweede
nieuws op het gebied van bergbouw en indu

strie; op de derde en vierde bladzijde vindt
men lokaalberichten. Het, blaadje is in zijn
kring zeer gezien, en telt een groot aantal
abonnees. Des te zonderlinger schijnt het dat
uitgever en lezers zoo aan dat eigenaardige
miniatuur formaat gehecht blijven.

In New-York ia een onderaardache spoorweg
aangelegd, voornamelijk met het oog op de
groote Tentoonstelling in 1183; hij onderscheidt
zich door bijzonder doeltreffende inrichtingen
voor verlichting en luchtverversching.
bij
me.
ons!
de middelen
. hebben in ons land acht maanden zons

ondergang vóór 7 uur. Van de vier
cverblijWat
-, - af voor vacantie. i no.— per laar
nu gedurende die tien maanden de ver-! DAMSTEAAT 1.
memgeen er te eer toe doen besluiten zich
met genoemde maatschappij in betrekking te
Het kantoor is ö
o
deeling van den dag in de' meeste familiën voor
de aankomende knapen en meisjes? Half acht
a acht uur opstaan, meer of min haastig ont

bijten en zorgen dat men te negen uur a half tien
opaohoolis. Schooluren 9-12en 1-4. Tasschen
HET BUSCHENTHAL'S VLBESCHEXTRACT, is door de be

voegde autoriteiten aïa uitmuntend erkend. Doe uw
voordeel ea geef het de voorkeur boyeu andere merken,
die veel duurder ziju. (Advertentie)
Mijnheer Redacteur !

In het nummer van het Handelsblad dd.
heden wordt op verzoek van iemand, het slot
geplaatst, van een -artikel geplaatst in den
Economist van November 1880. Wij nemen
de vrijheid, u te verzoeken ter rectificatie van
die aan eene vruchtbare fantazie ontsnapte
feiten en beschouwingen de volgende
mededeeling in uw geacht blad te willen opnemen.
lo. De geschiedenis van de 5 % Koninklijke
PprtugeescheLeening van 1832 wordt
onvolled%g en onjuist voorgesteld; de officieele stuk

ken, mits alleen en in hun geheel medegedeeld,
bewyzen zulks.

</text>
<image timestamp="2002:11:01:17:23:34.00" size="525850">Z0000010.TIF</image>
</page>
</document>
