<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18810123</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 18T.
doen tlechUbü uitzondering denken aan e*n geoefende glooien van Nicol. de Lyra, door Heinrich.Qo«ntel te Frederik Muller. De Academy, don duod van don al» het mede aan onze militaire rijschool onderwezen • welke het gevulg zal xjjn van do uitbreiding der
hand, die met enkele lijnen, scherp en juist getrek- Keulen in to. gedrukt, waarschijnlijk omst'reeks 1470- geleerden bibliograaf vermeldende, maakt do opmer- „tikje"). En daarmede vragen wy n in het belang stnjilnisclit, meer dan gedekt z*l worden.
ken. een portret op het papier weet te werpen. One exemplaar heeft een dubbel* waarde, omdat de «ing dat zon verdiensten evengoed bekend waren in van de goede zaak, welko g« voor hobt: .Zorg, da'
Men zon geen recht bobben hierop te «ijzen, in- talrijke houteneden m den tekat met zorg »jjn ge- Londen, Berlijn, Parjj» en Brussel als ia Amsterdam, nwe medewerkers zich in hunne geschriften
onthondien niet het pnstentiense van den titel daartoe aan- kleunl. En wat de waarde nog meer verhoogt ia: den van opgewonden heftigheid, welke in hut dagelykach
leiding gat
dat dit boek in 1635, dua kort na de opening van het Engelatke portie. De dichter Dante Gabricl Ros- laven tusschon welopgevoede menschen, die elkander
BEBICHTEN UIT HET BINNENLAND.
De Ecrsto Kamer heeft de Begroetingen van Marine
en Oorlog aangenomen; de eerst* mut algemeenen,
Ware dit boekeke onder hot door ons genoemde Athenaenm, waarin de stedelijke boekerij was overge- «ctti, een der profeten der zoogenaamd prae-rapha- van aangezicht lot aangezicht kennen, minder gepast l d„ („,|8to mt)t 33 tegen » «temmen.
opschrift verschenen men zou zeker over den inbond bracht, geschonken werd door den als geneesheer en èïitiseho school, zal weldra een bundel Englith Ballaas zon wezen, maar waaraan tussehon anonymi, eou
tevreden zijn geweest. Voor kiezers «n nlut-kiezcrs, die „ntleedkundigo zoo beroemden burgemeester Nicolaa» doen verschenen. müidor vleiende qualifteatio zou kunnen worden gegeven.
belang stellen in de volksvertegenwoordiging, valt er Tulp. wy bezitten nog andere Eeulache drukken uit • B. L N.
t te loeren; in elk geval U het een on- aien tijd, zooals een Bootius van 1193, met een merk- D» Hoer H. W. van Marie heeft uitgegeven: de
tuur waarbij onjuistheden, (b. v. dat waardige houtsnede op den titel, den wijsgeer voor- Zaïigkuimt, naar de Dnitoclw methode door Ilerm,
d-koopvaaniykapitéin, of Wybenga een stellende' onderwijs gevende; alsmede een werk van Bender, leoraar aan'a Rykg Kweekschool voor
Ondertdeiyke" FriïS zou zjjn.) nwt al te dik- Gcninj Tan Harderwijk, door Tdalrell m 1494 uit- wijzere en aan de Muziekschool te Deventer.
belang .
allicht iets uit te loeren; in elk geval U het een
onachulJige lektuui
. Holteman, oud-koop'
minder „vriendeiyke'
wijl» voorkomen. Medcdeelingen als: „bekend i» het gegevon.
hoe de Tweede Kamerleden geestelijk on pcrsooniyk Ook van andere plaatsen, die er roem op dragen, eon geheel vormen: Jat er noch door het Hoofdcomité, noch door de
in twee dcelen s**Plitel &gt;"Jn&gt;" mogen verrassend zijn, dat reeja T00r 1500 de bookdmkkunst daar werd uit- o. Vragen en antwoorden over do zangkunst. Hierin plaatselijke comités dor Voreeniging: het Jtonde Krul*
BOODE KHUI8. TBASSVAAL.
Onder dit opschrift wijst Dr. H. J. Viukhnizcn in
Te ïmuidon zal gedtirondo don winter oen
r*mjchip, — naar men zegt do „Öticr" — worden
gcstationnoenl, om het XoorJzeekunaal bevaarbaar te
biyven honden. '
Een tweetal ramuionltors znllon tevens in dienst
Hot werk bovat verschillende deoU'n, die to samen /,,., radtrl«tul van dun IScn dezer maand op het feit,'
zjj zullen niemand misleiden. Ook de kwinkslagen geoofon&gt;i, hebben wjj zulke incnnabnlcn. Zoo
bydie «Castoretpollux" zich veroorloven, biyvcn gclnk- voormeld ecn werk van Albertus Magnna in 1485, d*
wordt oen volledige methode voor hot zangonder

wijs gegeven.
oproepingen zijn gedaan, om zoo spoedig mogelijk
worden gestold, om behulpzaam te zijn bjj de op

ruiming van (ja op do hoofdrivioren.

Do NeJerlimdsi-ho oofenings-divisio dor Marino,
bestaande uit „van Galen, Loeuwardon un Manüi,"
« . _ .
ttg tot een gering aantal beperkt. Xopons Kip, die gc^hriftcn van Gcrson in 1488 en een tractaat van b. BetouJi-rwysinhet zingennaar'tgehoor, waarnaast oen handvol Hollandscho Boeren hun recht pn vrij

uit een kort intn-rtyiium met het Kabinet Van Donaventur» in 1489 tc Straatsburg uitgegeven; een r. Handboekje voor do zingende jeugd on ilrlo sport- heid tegenover overmachtigo EiLgolseho legers zullen
Lvnden weder aan het bewind" kwam, wordt de op- gpocnluni sapiontiae van Oyrillus omstreeks 1480 te
merking gemaakt: „Van Lvnden mocht zich gelukkig Augsbnrg, een ander tractaat van Bonavtntnra in d.
rekenen te knnnen uitroepen: Kip, ik heb je'."Bij de 1191 te Neurenberg in het licht verschenen. Laat
bespreking van BorgcMua' haartooi heet, het: „Hu i8 ik Mn paar Venetiaansche drukken hier bijvoegen: r.
toch zeer blond, zoodat men haast aan WIT denken i^t Opus quadragosima'o de poenitentia van Bob. f.
- J03, on, daar, et nu volstrekt goen reden bestaat om Caracciolu» delitio kjj Frans Renner de Hoilbrnn in
bijlJorg«sins"iet3 rsafachtigs te onderstellen, zouden H72 en Je Collectio epistolarum Graoe bjj den
beroem' liefhebbers van minder gepaste vergelijkingen er jen Aidm jUnuüus in 1499. Het laatste bock is
veeleer toe komen om hem een witte mui* te heeten." bet exemplaar, dat Dirk Donsa nit de bibliotheek
Dergelijke geestigbeden honden, dunkt ons, geleken yim janus Dousa aan Sic. Heiusin» ten geschenke y,
tred met die,welke bij de bespreeking van Mr. van glf. Voorta ook oen paar Franuche uitgaven: .de
de Werk wordt ten beste gegeven: „iuJiendeófticior bekende Stimulus divini	!- —- "——-&gt;••«•»
hulp te verlecnen in den dreigenden oorlog, waarin ] schijnt to zullon worden verstokt met du „Suriname,"
dit&gt; zich to Llssibun lijj haar zal viwgen.
Van daar zullen alsdan ecnige plaatsen in do
Middellandituhc zoo worden bozocht.
ladders tervoraanschouwelijkingJertoonafsWnden. trachtvn te handhaven.
Gebruik der noot bij het onderwijs in het zingen Mogen het wellicht onmogoiyk zyn alhier personeel
naar 't gehoor, te vindon, dat in het Kolden van Afrika hulp wil
Het onderwijs in het zingen naar noten; waaninaat verleonon — en goede genooukumliüo hulp ontbreekt
Volledige theoretische on practinehe leergang voor aldaar bijna geheel — kan ovonwel goen geld en
het schoolomlerwijs in het zlngrn naar noten. Het goed worden uitgezonden, of aan onzen eonnnl te
eereto boekje bevat de methode voor den Ander- Ki&gt;i&lt;i&gt;sl«,&gt; niet getelcgrapheord worden, dat hjj
gowijzer, het tweede: oefeningen en aanschouwelijke uuu-htigil wordt, op onze kosten, goed en verband
voorstellingen voor den leerling.
Studiën voor koorklassen.
'materiaal uittezenden? Zouden onder zonvelon onzer
oude Kaapsclie medestudenten dur Leidsche en
_ Tut practische toepassing van het golecrdo, wonlen rtrcclitgcho Aendemie. die nu over het gubied dor
imoris van Bonaventara te aan deze methode nog toegevoegd vcrzamc-lingi-n van Kaapkaloui» verspreid zijn, geen gevonden worden,
Volgens- bericht uit Hellevootshiis, zullen aldaar een
viertal stoombarkan.oen &lt;lor Marino worden
gcotationneerJ.

In verschillende &gt; garnizoenen hebbon do officieren,
onderofficieren en manschappen, eon gedeelte van
hun Jagelijksch inkomen afgestaan ten behoeve van
do slachtoffers van Jen watersnood.
Ook Je leveranciers van het 3e Dutuljon Mariniers,
to Rotterdam in garnizoen, hebben daartoe bijgedra

gen en hebben hunne gillen gestort bij den comman

dant van ilat bataljon, ter ovemiaking nan don
Kovaö Justitie niet Bl»d iö van gelaat, mits hij maar parijs bij Rosse in 1490, en de Quaostionc» van Guilh één- on meerstemmige liederen, in eiken bundel 50 die in persoon hulp willen verleenon?
gladheid genoeg bezit om Pincoff^n en anderen van de Occam te Lyon in U95. stuks. „Er t-«« veel, er mo.-Mcts gedaan worden j g«on
die soort achter slot en grendel te breiden", bet zal Verwonderd het n misschien dat ik geeno Xcdcr- Het splitsen indeden heeft voor du belanghebbenden „politiek hoegenaamd kan dat verluodvn, mennenc-1 iuu(!]i commandant van hot korps Mariniers.
hem niet schaden — Castoretpolh» gaven echter wat hndseho drukken vermeld? , het voordeel om zich to kiinnon aanschaffen hetgeen „Iphcid gebiedt het, het goed recht, de billijkheid
zjj konden geven, en wij twijfelen er niet aan of ln-t Zoo ergens, dan heeft in onze gewesten de druk- men van die deelon in 't bijzonder weiuwht. «en ons oud Hollandsen iiatioiuilit«iti«8*vool eisdien
publiek z»l hun dank weten, voor de korte mededec- knnst vóór 1300 reeds een hoogen bloei bereikt. In
„het!"
linten omtrent personen wier naam bekend en wier Haarlem werkten Jaeques BeUaert en Joh. Andrieszn Hot Ie Xr. van het .WwnrfWcirf r.™ &lt;!&lt;• rrfrfuigliiff ' Wy hopen van lurtc. weldra to mogon vomemon,
,'aata in de maatschappij hoog genoeg is om ieders in Delft Jacobus van der Meer en Maurits Yemantszn., trfffn ie kwkintrtrlj ie verschenen. De Hoereu Vitus dat de woorden van den hnoggekt-htcn meilieus bij
«lan-stellinir te wekken De heer PgtWMen zorgde ;„ Gouda Gerarü Leen ea Govaort van GbeWn, Bruinsraa en Dr. G. W. Brnuuma hel.bon voor con velen ingang hebben gevonden en tot daden hebbon
FClHUaOlC'iilug i*, i r *.»-"» •" • — ^* .....— ... .._ . .. . ,»»,,.,. 'l	„—,-.,-.,— . .....,.»! ...i l.,it TTnixRIiij-.»!!*.. hmvA nin_
P'
bel
voor een uitmuntenden druk. ,
in Leiden Cornelis Kers en Hendrik Hendritozn., in goeden inhoud gezorgd. Het doul door hen voorgo. | doen, overgaan: vooral nu het Hoofdcomitü hec-ft
mc0. O. Heidring.
E. J. BriU.
Lei-en en
Schoonhoven de Reguliere' Kanunniken van hetklooa- staan verdient ondersteuning.
4,-l,iJ Leiden &lt;or Tan st- Michael ,in den Hem", tt Utrecht Jan
Veldener en Oerard van Leempt, to Zwolle Johanncs
De Commissie tot regeling dor Tentoonstelling van
van Vollenhoven en Peter van Os, te Deventer Bichard Hulpmiddelen voor den boekhanJe.1, vestigt de aan
Aldus luidt de titel vsn een keurig uitgevoerd paflï-06t, te Sehiejsm, te Deventer en misschien jacnt op het feit dat, terwijl in naburige landen vele
•werkje, waarin de heer L. Hcldrin? eenige aanteeke- ook L,ijer9 no« vele aftJeren. Want ik noem maar T00rname beoefenaars der beeldende kunnten hunne
ningcn door zijn vader in zijne laatste „levensjaren" ca][elo namen. Wie verlangt te weton wat hier
gc-maakt, „tot een Joorloopend geheel" heeft verwerkt, tc ilmic Op dit gebied in de 15-le eeuw geleverd is, i^eken of het leveren van nuuleltfokciiingrn voor
met het doel" om „in hool'dtrt-kken de grwte lijnen" nCQft slechts het met zooveel zorg en zaakkennis
aan té geven, „langs welke do overledi-nc door's Mee- bewerkte bot' " "
iding tot den philaatropischen arbeid word ge- Bibliotheek,
ren leiding 1
bracht.. . Nu zijn wij in Suilerlandsche incunnbulch bijzonder ecn de(.,i d
Dit doel is ontegenzeggelijk bereikt. Men ziet hoe anll ^vij bezitten ccn druk van Paffroet te Deventer Uthographie.
talenten beschikbaar stollen tot het illustrceren van
boeken of het leveren van nuuleltfokciiingrn voor
builden, omslagen, titel», ja zelfs annoncebiljetten en
ouk van den bibliothecaris der Koninkiyke prospectussen van boeken, deze uiting Jer kunst hier
Dr. Campbell.' to raadplegen. ,e jjnjj. maar Zeer z*-!Jen gezien wordt, tenüjj. voor
tusschenkomst Art inrichtingen voor
Scrmones prodicabile» U91),
nn de waarde van dezen uitnemenden tak
zelf i* geworden en teven*, hoe uit hem de
Delft (Simon van Vcnlo, Spio
tichtingen te Zetten zijn ontstaan. iiie zijnen naam
van Kunstnijverheid in het minste t«&gt; willen ontkennen
beschrijven, doet on» deuken aan de dagen, waarin 1490 door de Broeders «les gemeenen levens te Brns- p0rviatki„(, vcrgelping onzor NV. lorlandsch? uitgaven
het Piütisme bloeide. En wt-rkt lijk ?.ien wij in het fel uitgegeven. Maar dan heb ik ook alles vermeld. met J(J i,uitpnl4ndsche, valt het gmnls aan kunst on
cenoemde werkje die "«estenrichtin;.: optrudi-n in al, De Koninklijke Bibliotheek in den Haag bezit eene &gt;m,s)c bij de eersten terstond tn het noj;. Wanneer
hare kracht en in al hart- .-zwakheid: nan do eene eenige collectie van Xederl. incunabulen. Hadden wij een men Toorts bedenkt hoezeer de etsknust, ,lc
pl.otoz«de ecn onuitrocibaor Beloof in G. J» liefde, gi-piatd enkelen drak dien zij niet bezet. »ü moesten haar dien tTpie ^„tograTuro en photoUtographic in den
tegenmet een krachtige liefde tot, menschen. die zich uit afstaan. Maar wij mogen wel wenschen, dat onzozeer woarjigcn tijd medc aan llet woord zijn om modellen
in een verbaziugwekkenden ijver, maar ann den an- kleine schat langzamerhand wat grooter worde, vooral &amp;JB ni(,rl)OT(,n bcdoold wordi-n to
deren kant i«&gt;k eene niet van' bekrompenheid vrij te omdat velen dier ontje drukken ook om den inhoud 4n men wet,t ,jat hier te ]ani(0
pleiten levens- en wereldbeschouwing, samenhangende Z0o belangrijk zjjn.
ra- n
niets op Jat
gtlied verschijntj Jat b. v. de modellen voor de
'
met eene leerstellige overtuiging, die. hoewel aanran- Gij Meent toch niet dat ik, bij de opsomming van Stempl,l8 onzer banden bijna allen in buitsc'hland
keliik te"en de orthodoxie gekant, toch aan het ge- de' steden, waarin vóór 1500 do drnkknnst hier te
vaar niet°ontkomcn kan van zelve cenc nieuwe ortho- lande bloeide, Amsterdam vergoten heb?
gatf.&amp;enü en owerenJeels ook daar worden
doxie te worden.
. _ gegraveerd, dan Jnnkt ons de Tentoonstelling die wij
Werkelijk is, hoe vreemd het ook schone, tot dus- j„ 6er hebben voor,te beroidon do plaat», waar onzo
zal iod-er — van we'ike overtuiging hij ook Torre niet gebleken, dat in de 15c eeuw in Amstcr- Xwlerlandsche Kunstenaars hmrae gaven behöorpn te
H — met vrucht dit werk'e lezen, omdat hij er niet ,i,,m werd gedrukt. Do oudste bekende druk is de tnonun, opdat niet langer voor dezen tak van kunst
tt door zal wnrden opgewekt iets tot heil van Wafidelingho dor kersten menschen, „gheprent tot ca 6maak de bronnen in het buitenland behoeven te
Üen naaste te doen maor ook, omdat hU er nit kan Atustolredam BiJer heilige stede (de N. Zgdskapel worjen gezocht.
»ian wat een man als O. G. HeMring reeds heeft ge- in Je Kalverstraat). In 't jaar o. h. 1506 den 18 dach
A «n en wat dus nasevol-d — of mogelyk vermeden, van December". Wy bezitten daarvan een helaas ge- Mil!8 jj_ E. BRADDOX, John Treverton's kruis,
o£nt te worden! . ', «I-»*» exemplaar. Waarschijnlijk was Hngo J.nszn. n. he^engel^h ,loor A. A. Deenik MXz. 2 dl.^C.SO,
Dit werkje zal nog door ccn tweede deel gevolgd van Woerden, een dier
•wnrden waarin zulke opstellen" znllen voorkomen hier dan daar hun .
.]Keh door oorspronkelijkheid van vorm en inhoud Van 1104 tot 1500 gaf hy cen groot aantal stichtelijke
drgedoeld, dat du Xedorlandaohe Veroeilih'ing „liet
Kouile Kfui*", op grond van de bestaande bepalingen
en van hare statuten, geen hulp aan de zieken en
gewonden in de Trannvaal kan verleonen,
Zoozeer als do bundelingen in den aangegeven
zin onze sympathie wegdragen, des te minder kun

nen wij ons vereenigen met Je pogingen van henp
ilie een „vrljkorpa" voor de Trauavaal wenschon
opterichten. Het jilan moge schoon zijn, om A la
finriliiilili Je verJnlkten ter hulp to willen snellen,
men overwegc liever of het uitvoerbaar i», on giv in
de allereerste plant» na. of de, politiek het toelaat
n zoo ja, op welke wij», waar en wanneer Jat korps
ter plaalso zijner bestemming zal ktninm aankomen.
Heter zoude het zijn aantcsluiten aait den
Transv a a l s c h e n Bond en samen te werken niet Je in
EnRclütip opgerichte «T r a n s v a a l
Indopen»1 o n c e C o m m i i t e e. Joor toedoen van den
Engelr^che zecofticH'f Venu-y tot stanj gekomen.

VOOH ItEEKEX LEDEN DER
GARNIZOESSDo NüdorlanJschu schatkist wordt verrijkt mot de
niet geringo voordeelige salJo's van tweo bi'langqjke
fondsen von inwendig beheer bij de koYpsen van het
leger, welke bij Kon. Besluit zyn opgeheven, namelijk
dio „voor vernieuwing van leJergoed en paarJuntuig"
en ^voor slaapfoumituren."
lilBLIOGBArHIE.
Tweede verslag der vereenitfing ter beoefening vnn
ile krijSHWotcnBchop. 1880— 19SlN Het vraagstuk der:
cavalerie in Nederland en in Nuderlaud^ch Indiü duor
F. do Bas, Kapitein van Jeu geueralen stuf.

Jaarboekje vari het Kcdurlaudsche VrcdcbnnJ.

Kaart van de streek Jer overstroominjjen, Joor
Mat, Luitenant bjj de militaire verkenningen f 1.00.
lff vervolgiv f Kl:\,m,\c.n f 1.50.
C.
.
T Je Tweede Kamer. Portretten door Cistoretpollux.
kenmerken."
boekjes t« Leiden uit. Daarna schijnt hij zich tijde- ƒ 2.215.
honen : dat in dit tweede deel zelfs de lijk te Haarlem en te Amsterdam gevestigd te heb- Ü. VAX PEESE. Eon man to trouwon. Blijspel met
*' .._ .'. . , •	._». _• i ,	*_ ^ soc n..»m..At mnn lintrt irn,10r nla lm*»Wv*»r» vatiif ïli oen llojrilf. ' f 0.40.
.
weinige drukfouten als verleden* «d
eznllen voorkomen.
n heünwe/i nint ben In 1326 ontmoet men hom weder als boekvcr- zang in ecu bedrijf, f 0.40.
9ü beosten eneen boer. \ervlaamscht
C. kooper te 's Gravenhage.
"Tangzamorhand werden hier meerdere drukkerijen ""'
ihtspel met zang in cen bedrijf, f OM.
Mathias, de beeldstormer. Historisch
UIT DE BIBLIOTHEEK.
HL
Permettez-moi de'voos eïprimer mon étonnement ,en: Doch Pie
™ - '
opgezet. Uit de boekjes, dio ui don laatstcn tijd ge- ,jrlm» in vijf bwlrijven. f 0.75.
vonden zijn,' waarvan wij echter geen enkel exemplaar ------- , Hotsebotse. Blijspel met zang ineen
bezitten, weten i*jj, dat van 1521 tot 1528 hier werk- bedrijf, f 0.40.
-—
„in Engelenburch acn die oude -^
_
* W«6r'01'- Blij-pel -met zang in
verzn. die Crocpel „in 'den Nyzel in die vier
Heemsdcren", omstreeks 1540 Willcm Jacobszn. „in
EnJie oude sUlc in Sint Annenstraot".
de"M' Danvretó des bibliothèqnes de la.Hollande en zydc bi die pnpenbrugghè in die, kcrckstraet", in
£t d'ouvrages de Comenius. Je snppos.is, vu Ie 1G28 rieier^zn. TÜ^«, ««tfecks_ 1534 J»n
80erand nombre d'ouvragcs qne eet auteur a publius ver»
l Amsterdam de I6p7 i 1870, qu'il suffisait de faire kindi
atmel &amp; vos crandcs' bibliothcques pour tont trouver gelcnburch aan die 01
de oremicr coup, et la pauvretó des eatalbgnes est ZU waren de voorloopers van een Elscvier, een Blaen, J0nrncy
contraire tout-i-'ait extrftordiaaire.' Paris e«t een nieuwen?., ec-n Wetstcin, en ontelbare onderen, horo-worehip. — Siekard &lt;
l hè" die in de 17c eeuw door hunne uitgaven den roem hvdt. — Zol.'a Essays. —
AÏdns schreef mü onlanga een Fransen geleerde, der Ncderlandsche.Republiek op inteUectneel gebied ^^^=___==_s,!
die Ber de werken van den bekenden Johan bebbon helpen verbreiden, ï^^s=5^E^=^^^==
Atnos Comenius 1) meende to znllen vinden. Toen „Wir haben angetroffen", acbreef Von Zeson ia
h? de vraag deed was er geen enkel boek van den 1664, en mot zgne woorden wil ik'deze medcdeeling
btówhop der Moraviscbe broeder»,,die hier zoolang besluiten, „über 40 grosse unJ kleine Dnrkkereien,
™.lïriineid genoot op de Bibliotheek aanwezig. ZeUq darontcr in don metsten fast nicht» als Niederdeutsch,
A? ^mmentatione» de Juventute chrietian» llteris in vielen Lateinisch, ja Englisch,. Franzusiscb,
Spalrtn,"naprndentiapietatequeimbuend.," waarvan Co- nl.ch und Walsch darbci, in etlichen auch
HochÏMHdw ta 1658 eenige exemphwen vereerde aan de deutacb, Griechiscb, Ebreiach, Kaldcisch. auch wohl
ftmunimrinen van het zeewezen, voor welke be- Arabisch nnd Siriach gedruckt wird. Ceber alli
leefdheid bij 800 gulden ontving, werd vruchteloos Sprachen worden itztmd auch
Dit verwonderde mtf to meer, omdit deze sche Bflcher mit ihren
-!—. f 0.40.
, Tamboer Jan«9enn. Blijspel met-zang
twee bedrijven, f 0.5U. De ti N'rs te zameh f 2.50.

THE ATLANTIC MONTHLY. '
Getting marrieJ in Gemiany. — tfhaler, A Winter
Colonuln. — Mm Finhr, Sociolrtjry and
'rant White, Sarah
BemVolgens den X&lt;"1*-rlanrl*rli?n [Hrfuttriëvl irt een
mikroskoop van minsten» SOO-voudlgc rcehtlrjuigo
vergrooting ecn;van de gemakkelijkste en zekerste
uiiddolen om na t uur boter vonk unstboter te
oujerscheidcn, alnüivde. oui to on Jorzookcn of een botursoort
al dan niet met kunstboter vermengd is.
Men neme Daartoe oon stukje van de boter, ter
grootte van een crwt, on plaatse dat op het glazen
voorwerp-tiifvltjv, Icsge daarop een ander «laasjo en
drukke illt netler. waardoor do boter gelijkmatig
tmschen de beiJo glaasje» uitgespreid wordt,
r.ckijkt men nu door hot mikroskoop — daarbij do
glaasjes' goed verlichtende, aangczio-n. do vetmassa
geen licht doorlaat — Jan ziet men oen oneindig
aantal fijne kogeltjes (als het ware een zanJzcel, als
men mot zuivere natuurboter, on anders hot gezichts

veld belekt met talrijke hoekige of luuildvnrtntgu
leeltjcs — kristallen van hot ruuJervut óf margarine —
ndien men met kunwtboter, of wel mut een mengsej
van kjmst- en natuurboter te &lt;locn heeft,
Mocht zich toevallig oa.ier het mikroakoop een
stukjo keukenzout . bevinden, waarmede fle boter ge

zouten wonlt, Jan is dit het eenige kristal, Jat l&gt;ü
natuurboter is Op to mei-kon. Joch dat niet
naalJvornlig is, z.joals het boven Ijc Joel Je vetkristal.
BaaJzaam i» het. zich vooraf to oefenen voor deze
keuringawijzc, en wel door eerst ongezouten on ge

zouten natuurboter, daarna . ongezoitton en gezouten
kunstbotcr, en einJelijk mengsuls van beiJe, zoowel
gezouten als
bekijken.
IttllKaire Kaken.
Aan de Redactie van het „Militair Weekblad,"
In No. 180 van ,He Amsterdammer," boeprakeh
protifnnmmer van uw nieuw uitgekomen weekblad.
In uw tweede nnmmcr deedtgij ona do eer aan onze
recenuio niet .ongemerkt, to doen voorhygaan, maar
men uit Moimvié hier onderzoek deed naar '« man» bracht. 2) Ja dlc
«rat én verdere bijzonderheden betreffen Je zijne genen Jahre eine
hutet« l«rensj»ren én zyn verblijf te Amsterdam. Het heilige S^-"
'i, m« gehikt onze boekerij althans met enkele ,vari kommen , _^
ratneaiaV merkwaardige geachriftèn te verrijken. ! . a c-
WW8»^zelfde opmerking omtrent onze annoedo werd 1) Zie over hem de Schmlloae van Sov. j. 1.
njH door «*n DniUch hoogleeraar gemaakt
betrefffdT 1*11. «n Zeaen, die insgelijk» jaren achtereen
woonde, en van wiens, ik zon .haast zeg.
te critiseeren op eon zoo ireliriü'inl' wijze, dat
in No. 102 van deze courant daarop niet alleen
hot woord
n, dat 'gy het
gennemd, niet hadt verdient. Bij onze
Tfoorden, dat wij zonJen trachten n dnnr oftn nn en dan
tóepo-ton, maar zolfs
verwijt van „ministoriëol" to
ongezouten,- onder het mikriwkoop te
Militair 11'eekUtiil, .Vn. .»,
Het korjJs uffieicren van 'adminintratio der Konink

lijke XederlanJschc Marine. Repliek. De pauierpest
in ona leger. Vereeui^ing voor gebrekki),'o
ondttrofricieren en , tuiiiJert-n van het XeJorlanJsche loger.
lïcnoemingen. Advurtcnticn.

ieuwHtc aankondigingen in het ttrreuil .Militair.
Dlad l van 44 (Orvrtraidi-nbürg)
^ l en -2 van 2t', (ilarJenvyk)
. l, 2,3 en 4 van 32 (Amernl'oon)
Du belangrijk gewijzigde bludon
2 (Scliienuonnikoog)
8 (Nieuwe Schans)'
14 (MeJemblik)
20 (HarcienTJjk)
32 (Amvrsfoort)
S7 ' (Butti-nlam)
der
Waturstaatskaart v;ui Neder

land.
der gewone' uitgave van
de Topo^rai'lii«clio en Mi

litaire kaart des
(Rotterdam)
(Bhenen)
der goedkoopo uitgave van
diezclfJe .kaart.
MEDEDEELIXGÈN CIT DES VREEMDE.
tn Frankrijk heeft Je Minister van Oorlog voorge

steld de kweekelingen der Staatsscholen, zooals de
Jformaalsclyuil, 1'École des Chartora, l'Ecolo des langues
oriëntale», evenals 'thans reeds het geval in met de
kweekelingen van do Polytechnische school cn van
L'Écolc forostièrè, to beHchouwen als in dienst van
den Staat te zijn, en mitsdien in vrudcstijil
vrytestellen van. den actieven militairon dienst. • '
In oorlogstyj zün zg' verplicht onder de wapen» to
komen, en, opdat zij alsdan Je noodigo bokwaamhuiil
voor den dienst kunnen bezitten, zullen zij aan
yenoem.le inrichtingen- geoefend worden in don wapen

handel.
In tegenstelling met eon in de Kamer van afgevaardig

den godaan voorstel om Je «tndentcn aan de scniinariên.
mits •/$ op zekeren leeftijd tot geostelijk.cn zijn geor

dend, tb ontheffen van den inilitalron dienst, wil d«
Minister do adspirant-gèextolijkon van elk o gezindte
rekenen als to behooron tot het geJoclto van hot
contingent, dat. evenals de bovengenncmdo categorie
.. ™_ Ttn vrygestelden, hnogatcnfi plcchts ccn jaar behoeft
zaligt tc dienen. Om hnn den dienst gedurende dien tyd
gcmakkelyk mngeiyk to maken, mógen zü hun
uitdienen tnsxchcn bun Ifio on 21o Jaar, terwijl
i- oorlogstyj alleen geroepen zullen wezen 'om
ambulances of als aalmoezenier» dienst to doen.
!ut dit wetsontwerp heeft do Ministerraad zich
de, dat
STTJLTATULI OVER STRAFRECHT.
Saintc-Beuvo doet opmerken hoe grooto dichtere ,
Chateaubriand, Lamartino, wanneer zij nuJ worden,
stee Js minder aan zich atlf twijfelen, on mennen niet
alleen omtrent poëzie, maar omtrent alles op Jo we~
relJ meer to weten en juister te denken don wio ook.
— Man aprak LtiLlartilW over hut budget van oorlog,
— hij had hot bt-studcord ; een óogcnblik litvr over
kanalisoering in hut zuiden van'Frankryk, — muisje
«Vfurf/c que cfjtt drjinifi «ij: HIOÏN .' — dien/elfden
s vond ontnam hij nog ieder het woord over een half
dozijn andere onderwerpen, tot hot inmaken van con*
flturen too, waaromtrent hg onjuiste .en onvolkomen*
denkbeelden ton beste gaf. Er ia niets waaromtrent
GuribaUli, Bismarck, TIcturHugo, geniale Jiluttnnten,
hunne opinio niet zonden zeggen en wcnschen ala
autoriteiten beschouwd', te worden.
Woensdag avond had 'een tah-yk publiek gehoor
gegeven aan do rocpsttm van Multatuli, Jio over
„strafrecht" eprekeu zou. Het onderworp was niet
„het strafrecht," daar Jo idecC-nRchrijvor zich niet
voor specialiteit wilJe uitgeven en vooral niut in het
byzonder het nieuwe strafwetboek behandelen wilde*
Hij sou alluen eonigo luekenJonkboeldön guven over
do vraag: „Met. welk recht mogen en mouten wy(
burgers van ecn vrijen ataat, straffen ?" en vooral „hot
moeten wy straffen om ons niet jegens don misdadiger
«chuldig tp maken aan hetzelfde wat wij hem
ververschillende wegen samen to werken tot een groot |
on noodig dool. En wij gelooven dat nog, ofschoon wg '
^v heer Vale» zal, te beginnen met Maandag 24 mot verbazing het artikel „Keplick" in uw nnmmer
zulke' Jsnnari, weder als vorige jaren In Pelix eene! roekfl ' v»n 17 Jann»ri zagen. ..
van voordrachten over Fransche letterkunde openen. Bij eon oereto lozing
j verdwenen-te ,._
den. Dc^behMheUjk geringe «om, die door onze m»gi-1
Itnten ÏA de 17de en 18de Toor jie Stadsbibliotheek |
maken.
i -verdrtoiér vin woorden en waarheid, leverancier van
i uitgevent Scheitoma on Holkema za«| dezer onbeduidende literarische apothooscs en minder
hof_ot licht ecn Zingen Almanak bevattende felgke critiek, van opmorkolijke (op to 'vatten als
onven het gcwono voo'rwerk 6«n volledige lijst v»n zinnige) atrategi«che govolgtrikkingon,,'van oen on,
„.„ in Nederland bestaande 'Zang-Voroonigingen, oitroerhaar denkbeeld van enquête, van vreemdeling
groote korporatien op Muziokoal, gebied, hiatorische in de kamerdebatten," onZ, enz. óp ons tocgopoat to
, hieruit wilde Afleiden, d*t Onze BibliO- berinnoringen voor iedoron dag van het Jaar eneone zien. Onze nacht na dien langen dag hgna
nit-lni' kerijop breéde schaal aan te leggen. H	„	,
dig geaUcbt beeft in dit opzicht nog Teel goed te, allo
"* «• »° «*k "«^«««Ugo en voorrede van dien Heer iL A. Cypers,
boekon. ;*. zon -en zich inderdaad Ter- zitter va» Anutels «.nnenkoor.
Eeré-Voor- tend «n den dienst v.n het vaderland bartod.
Toe» , w0 de .Bephek dor .volgenden
•IjWl _ _

j^in'^ïm^'^^'&amp;ïï^ —' - T'T h"^ BC^PtoD' ^t Tnds ^«nm™dL'
«beken zijn wB wel Met rijk, maar toch ook woariyk BMMheek. Te Holle U naar Franwho, modellen kw»»d geworden," zeiden wo, tot ons zelven „dio
«"«... j^^^^ ditmaal enkele be-'eono bibliotheek gebouwd voor do ünlveralteit. Vooral m«n heeft ongeiyk." Het i» op grond van die
op1)2,011 iuci.«' te. geven. j wat betreft de TeUigheid tegen brandgevaar moet zij
Bezit onze Bibliotheek ook zoogenaamde wiege- uitmuntend ingericht zijn. Zij bovat nu 220,000 deelen
ttting, dat wij met uw inzender ni&lt;
Wij zeiden er nn en dan een tikje too; wij zien er van
drukken (lucuntbulcn)?
Voorzeker. De oudste ia eene vertaling nn den
geheelen byb.1 ia N«d«r»ak»iKhen tongval, met d* (240,000 gulden.)
'en biedt plaatsruimte Toor 500,000. Het gehodo ge- »f, wü drijven do ketterg tegen hot artikel: „holpen
'bouw met muubileeong kost slechte' 400.000 Mark *a «iraffen" nog verder en bepalen onatoteen
,toi,g'	'	- --1-1—••'
tlaff" (vermoedelijk aan uw inzender even onbekend
riédionst voor ccn jaar. De Ministor van oorlog heeft
alsnu zijn ontwerp dien overeenkomstig gewijzigd.

In DuitsehlanJ is het wntsontawerp der belasting
op vrijstelling van militairen dienst door de
Comroissiën van den, BonsraaJ onderzocht.
Eon der1 voornaamste bepalingen ifl, dat allen, die
tan den dienst by hot leger of do vloot uitgesloten,
of bij dq aanvnllingaresérve Ie of 2o klasse, of by do
zoewcer 2e klonso zijn IngcdooW, of vóór volbrachten
dieniitplicht van militair dienstverband zgn ontheven,
gedurende hoogston» twaalf jaren, verlicht zijn kit hot
voldoen concr vaste som van 4 Mark 'H Jaar». Boven

dien zal nog van iodor per Jaar worden gohe.vcn S pCt.
tan bon; die eon belastbaar Inkomon van meor dan
6000 Mark hebben, on wol mot ecn vorhooglng van
30 Mark, voor elke 1000 Mark moer inkomen. Zy,
wier .inkomen minder dan «000 mark bedraagt, wor

den gerangschikt in klassen van 148 tot op 10 mark.
Do neuttflir lleeret-ZeUuiig berekent, Jat dozo
belasting 19.902.000 Mark zal opbrengen, waardoor do
vaste uitgaven vsn niet minder dan 16 miUioon Mark,
"Met verwijzing uadr z\jn&lt;&lt; ideeën over «pecialltelten
staafje Mnltatnli zijn recht om hierover 't eon en
ander in 't midden te brengen. „Specialisten mogen
en mouton er zgn, maar. zo moeten ons
iiiuthutzwygen opleggen, menigmaal hct-ft du jmbcvooroordeolde
leek opgemerkt wat de specialist voorbijgo^ivn had.
Den teek het ftprukcn tv verbieden strijdt legen het
gezond verstand^ tegen .den' gce^t onzer eeuw, togen .
het. parlomentarUnio dat onzun staatsvorm heheerHcht."
„Wat wilden nrraf cn recht in den aanvang zeggen?
Eeno otymulogio is sléchtu zcldon eeno verklaring;
ilo meeste woorden zijn van betookonis veranderd}
maar z\j brongt on» dikwijle op het npoor van de
ware hetockenis dur woorden die wij gebruiken. Voe

ten staat in verband niet litter, terbelertu, ceryueilen ;
boete moot dus \-crgoeding zijn. Zonile slaat in
verhand tnut zot*, svewtffcr, tlas SH SiltiHentle... Straf za]
wol iets clergeiyk» bett-ekenon. vr»t&gt;«*&lt; iu weet ieder

een, het ia het woord dat wij kennen in ffyfl, in i'tf,
in regeenii ; hot bevat da rollende r die in allo
gcrmaansche woorden do beweging uitJnikt; hot is een
sprekend woord,"- '
Om ' zich op do hoogte to stollen van het onder

worp dat b-ij wilde . behandelen, heeft Multatuli 'ge

tracht zich inteworken in de geschriften van eenige
specialiteiten in hot rak, maar deze taak al spoedig
PPgogoyen. Do eerste woorden toch van den dnitachen
specialitat reeds gaven hom geen licht. Waar zijn
schryver woorden gebruikte, die, nauw verwant, in
staaUrcclitorlijko on rcchta-nhilosophischs beteekenia
genuanceerde begrippen aanduiden, schenon ze hem
synoniemen, de zin Jus oeno tautologie, do redoncering
nottscna. Daarna volgde bij don DalUchor de opnoe

ming van do verschillende theoriën. Theoriën van
waarschuwing, afschrikking door bedreiging,
adtehrikking door Jo Htrafoefening, zelf bcliond,
rcchtaherate!ling, enz. Mnltatnli vroeg ann zijn» boordere of zfl
wisten wat al dio namen botookcndon?
Hjj voor zich kende «tocht» ééne theorie *1« de
ware, on deze, meende hy, was door don DuiWcher
overgeslagen: de. boele in dut tin van htrttelltiig.
„Wio mij kwaad gedaan heeft, ia verplicht dat kwaad
l
l,
No. 187.
D E
AMSTERDAMMER, W E EK B
EDERLAND.
Inderdaad optnerkelgkia

The Alhtntttm.
mij en tegenover de maatschappij zooveel in de ruimte tooraf zorgvuldig door watten gefiltreerd j De Domino wordt rood, zijn vronw«e stut verwonderd,
mogelijk te vergoeden." De bestaande theoriën ver-1 d».bleef de w.terdamp dooracbynend. Dé fijne^f- E» met een B«,ntorstem, ««pt h„:„Wat»gjo ^ ^ ^
deelt hy ..in die van hot goddeiyk recht, die v.n de deeltje, vormen du. de kernen, waaromheen zich de | „„„.„hTben Ie eohrikkelHke wL kortom zü waren volmaakte
duivelsJuristen, en die van het natuurlijk recht. ,de lieve. w»t«rd.mp eonden«ert . | Myn hmsj.. na» de maan! maar mensen! be= je «nr „ w,, mU K™«K„ ato „«rt»*^. Volgen, een .n»rika*n**
goede, rijke nataur. waaruit wij alles behooren te Is er geen etof m de lucht dan vormt zich-, ,.„,,, . -k „i'ÏIt'„Ut . •- ' blad worden «n vrouwen gemiddeld w.tig pttonlen
leeren, zelf, de etymologie." ] 8~». mi»*. h» ™* «k de atmosfeer met waterd.mp ( tt wl -t wel toor 't publiek, maar de ze. het niet Tooneol: ^ meisje.visite. to D6t jttr gegev4ni ^^ de Vereenigd8 gute»;
De theorièn van hel goddelijk recht waren spoedig verzadigd i., doch de laatste zet Eich af als een dun voor ja» i &lt;0chj wat ane,iit.fet i wat z\jn het voor steenen, ta 1880 klom da, ^^ tot „„ntjg Bijna tl die
weerlegd. .In naam van welken God zou men recht- laagje op de omringende voorwerpen, of biyft door- ( M. ^ttfy, uitvindingen hebben ten doel den vronwenorbeia ge

spreken? vroeg Multatuli: „Van Jupiter Olympiue? ochynend gos, ala over-verzadigde damp. Het bestaan —— „Onyxen, mevrouw, het «ü" cameeën die mynoora mokkeiyker te maken. Er werd o a patent gegeven
V.n Buuddaa?Van het Christendom, een «tipje in de van zulke overtrerzsdigde damp I. in overeenstemming n» H«.«.n w A H. Pmekers. Ie Luit. der Inf. _,. . „,	u	_, t„A "... v- e e
wereldgosc'iiedênis? Eenmaal zal een schooljongen in met de bekende ovorvorzadigde ' -' '"
de gusclücdenia der beschaving hot Chriatondom vóór toostand van ovorsmelting waarin
het drnïdiame noemen en er eene »•«»,-«.•« uiarjut verkeeren. . aer mi. A. van i/oomm,;., &lt;•''»»»• -« "'••"*•. „Dat kan ik me wel begrijpen; Marie heeft maar 6nl. In „,„ onUngll geToerd prooeB oween p.^.
toer krijgen." ! D« »toia*e«J«« die de genoemde werkmg uitoefenen R„meny, Ie Lmt. AJJ. der Mariniers; J M. Steers, becl ^^ ,yM- Lino heeft onlangs cen paar „^1,,^ «„ damoi MM. Helen Mac-Donald h.^.^
TerTht der juristen. „Do juristen'spreken nieten niet alleen die, welke met het bloot* oog zicht- Lmt tz 2e klasse; A. C. Verbeek, Ie LmtAdj. der mooje ^^ £„ ^ „, hcb .^, P ^« met dh gevaat ™«^er
«n» van recht maar van rechten l Götho noemt die baar zyn, wanneer ecn zonnestraal in een overigens lnf. J. D. van der Vyver, id. A H. J Duym, 2o Lu.. ^ ^ or MeTrouw; p. wU mt.t jat ik gaatjes torwmdL advokaten v.n de p.tentwet do vla« voor
wetnschap Juristerol." In plaats van over recht, weinig verlicht vertrek dringt, maar vooral ook do der C», hebben zich tot eene kommissie vereemgd, in ^ ooren „„„„ ^ ^^ £ t*"™ *, wer
snreekt MAltatuli vorder over do jnristcn: „Zie ze veel fijneren. Deze ontstaan met alleen wj ver- m het verlangen „om ook ecn steentje bu tc brengen &gt;Arm ^j, ^^ ^ ocno vrietodln)i Xet iet«voor
eens onze aanstaande rechters, dio het recht zullen branding van steenkolen, maar by het verbranden tot leniging in den nood" van de slachtoffers der dl(Jn oujen Vgn d(m Dn38Cn Hy beeft sltooli ^^1 ^„^.f.^;_.=_====s,...ls!!_____a^^^
wnzèn, onze aanstaande kamerleden, die do wetten van elke brandstof die Aitken onderzocht. De boven- ovcrstroommg. mMa idl;e.9i... Züo'n kwibus!"
zullon maken." En wat is hun studie) Wat zün hun genoemde voorslag om slechts gas en cokes te bran- Hun plan is, om op den 4den Februari a. B. m het ^^ jfi we, „tM. m()et ,|e| arn)c kind DÜTt0r
bronnon? Wien donkt go dat men er by gehaald den zou dus nooit do mist geheel kunnen verbannen. Paleis voor Volksvlijt, een groot militair Assaut cn Zoü&gt;n ünn,„
heeft om "uit te maken of de Max Havelaar van Wel veroorzaken «ommlgo brandstoffen veel meer Concert te geven. Hiertoe hebbon zich tal van
van Lennep of v.n m(j was? De TioBiuinen! De Bo- stof, dat als beginsel voor mist kan dienen, dan au- Onder-ofncicren enz van Land- en Zeemacht, de ^ L&amp;ton ^ Chine2en e„ jAvioKm westersche
moinen, een volk dat op zulk oen lagen trap van deren; zoo bleek zwavel in dit opzicht zeer sterk te Jongens van /. M. Opleidmgsschip
Wassenaar,bencbeschavin» stond, dat do grootste gruwelen op gebied werken, zoodat als men het zwavelgehalto van de m TCns do Btafmuziek van hot 7o Heg. Inf. bereid
der zedelijkheid by hon algemeen gebruik waren." Londen gebruikte steenkolen onachaduiyk kon maken verklaard.
En wio verder? „Als autoriteiten, ala Pausen ver- men reeda iets gewonnen zou bobben. — Intnsschen
ecron zy de juristen dei
hoksonproccssan het schuldig
voor 8U jaar lieten de- Jliri:
overkomen, weldra hoopt men een Chinees
naar Italië to lokken, om hem aan het hoofd der
theecnltuur te plaatsen. Sedurt het vorige jaar na

melijk heeft graaf d'Amigo op zijne goederen in de
GEEN TIENTAL BEDOELD.
illjulittr dt Rtdnrttur!
Vergun ni(j die, geroc-pen in het Jaarboikjt h« hei
$pjt-rltiitd*&lt;-h rrfdeboitfl, een woonl aan de
nagegecerde

rcrzckeu ben
die^anTêrrccbt'V"0'^ «ëüw liet m'init voo'ruit, jes of strookjes to verkrijgen die, wit gloeiend go-| „„i^e musicalo te geven, wimraan al zijne leerlingen
dus betrekkelijk achteruit gegaan is. „Voor den Jurist mankt door don galvanischen stroom, onveranderd • znllen deelnemen. Wg twijfelen niet of zulk ccn avond
is een aete niot moor eens kamMiug, maar een stuk biyven. Hy doet dit door het oorspronkoiyke strookje za] cn voor leerlingen, én voor ouders ecn
eigennaraauiir" Ieder talentvol advokaat, ieder beroemd ju- kool in een glazen bol te brengen, die mot koolwa- d!g genüt „j-loveren.
rist is één bewijs tegen de Wetenschap van hot recht, terstof gevuld is (Jampen van gasoline) en het dan
want wat toch recht i», moot zon^r kunst recht door den stroom langzamerhand to verlnt:en. Het
Jachaud, Ie yi'a.id mi,i-ei,r, Bcrrycr, koolwaterstof wordt «)ntleed on er zet zich kool af
^U^uut4i&gt;r ji , v ... , 11.1. .j	l-.. L t.n,.l..^_nyk1rln
z„n
bleven." Maitro Lachai
Uinvifll. .(LUiiru juuv;uaiiit, icj/rii'i»ir"."vii««,-.»-w».v. •*-, . ...» 11 \.i
7, ,»•/»« C/M O™/«.M. worden als voorbeelden aange- j"i»t "P '1° Bakste plaatsen van het koolstrookjc,
haald; Mnltatuli vergeet Jat deze tegenover cc-tijnry dat daardoor bij voortgezette verhitting omJelUk
govan leeken h.mne triomfen behaalden en alleen teg^ heel gelijkmatig van -«menstel wordt.; D»arnajvord
zulk ecn jury bowijzon. Uit onzu rechtspk-ging
wur«l«o bol luchtlod.g gepompt en is do lamp voor
don do L-oviillen van den ontslagen burgi-moostor .gubruik gereed.
v. R., de "erdodiging van Jut door Mr. Cort van der Bij een voordracht van prof. n.nri Draper op
Linden en 't oen on anjer,ut l«.t vonnis van Do Jongh " Nov. j. 1. waron vele van dozo Maxim-lampen m
Joh. C. Stnyt, president van het Comité van ecn
verzoekschrift aan de koningin van Engeland, heeft
on« ter me.leJeelinf:, het volgenj adres gezonden.
die
Kiti\iit&lt;iint
iiï lirhnftlt-1
„De Ond&lt;
NcdcrlanJ,
volgende verzoek:
dergetcekenJïn, allen bnrgera van het vrije branding toe'
, richten ccrbïciliglijk tut Uwe Majesteit het wyzo van j^
iking moéten vrjjwaren.
l Januari tot l November 1S80 niet De rtreLking mijner regelen — &lt;\v cenigo in hot
ruimlcr dan 13..137 Puuluclic landverlmizers aange- J«*™'*&gt;J^e uwe aandacht mothich'trcltjten—wa«
komen. Slüchis weinigen zijn uit Galticiü en nwnisch- *a^ creniervTgaven "liè'cninierk?1** t e'^c"1&gt;?1^*?8
Polen, de mcesti-n uit Posen en 'Westprniscn. De je opeubaring van lat gemTOd^evtnTcrtmèr bc&gt;
laiidvei-hnizing duurt nog «twds voort. ven iiii'lcrt-n uitblonk, wier verdiensten ik erkende 1).
Veroorloof mij. indien ik daardoor gezondigd heb,
'•IraiHliny. Evenals in Frankrijk, komt er ook ™^ntcai"!ivj:|!*n met et" heroc'P "P «™ f™nJch
letanJ eene 'beslikte beweging ten gunste Jer eeTW verttOkte met J &gt;y - - ' -i* • 2^1110 ceilacnte
. Een 120tal loden dtr British-Mcdical- litti-rature deux sortes de scntiments "il y a
ïcfstenhebben zich t-.it Jen minimier van Binnen- timeiits que l'homme tronve Jant* son Coeur et qui
landsche Zaken j^&gt;wrnd met het verzoek Je lykver- eollt !&lt;-' r"nd de toute.» k-s socictés; il y a les
sentitfletann nl» ccno aaübcvelenswaaraige me.r'!* '11W '''"'mmo tronvo dan» son imagina:ion, et
lui no sont que l'ombre et Ie refli-t altere Jes
prc!in
lijkbchamlclin? cn do
daaromtrent to veranderen.
politie-maatreKelen &gt;

ger beroep, de revisie. „Hoo is het mogclUk, Jat een ingesteld moeten geleerd hobben, Jat deze lampen
rechter, aldiin Joor een aantal nieuwe rechter* in het 000 kaarsen lichtsterkte per paarJekracht kunnen
ontslag noemt? leveren. — EJison zelf schijnt intnsschen, terwijl zijn ,jie in ziCB2elf niets strafbaars heef!.
ongeluk gesteld, niet onuiiddelijk
Wanneer men volgen» zUn geweien recht gesproken meJeJinKors zoo hun best Joen, niet stil to zitten.
Wilt, o Koningin, wie God gegeven heeft, zoo waar-!
diglijk en wijs to roffoeren over een groot en machtig •
Volk, wilt niet gedongen, da: in Uw Koninklijken'
Xaam eene Jaad worJe gepleegj. &lt;lio een smet zou
werpen op Engclands Eer en op twc Grootheid ! j .„woord op, Jat hij uitgaf onjer Jen
Uwe Legertroepen s aan gerood, Je mwoner» dor, ^ „,,.,,,.,,','j ,„ƒ „^ ., „,„„, ,,,.
Transvaals.-be liepnbliek te tncbtigcn voor eonc datid, l " J .....,, „7 ,/.-,, ,.,'r., . .. '.»
.,;_ :^ _i„i	1^ _:..*.. „i	.rl.^j.^. I.A..^&gt; . : ''^"'*'" &gt;ifi 'A. uit 'l' Hl' 'n'l.'n (f. 11 i. • *Hl J'l l ,l(lltif.
,,,.,MiJk ,,, „„..„„•« t.lu ,1e.
„,l::,^,tf ^, vraag stelde
^lvo eouw een gc-hcwhccr
Wat verhevener, eerlijker, ccrbieJnx-kkendcr Strij-.l j . '
heuft, mout men niet künngn dulden. Jat dit vour Tenminste Jo aandeelhoudersi in de iW™-._El,clrtc:\ ;„ o,)it BeKtreJen, dan Jie Je v,-r.leJiging van den i'','"'•''",'
onjuist verklaard wordt."
K:i nu het nieuwo wetboek, is Jut nu zulk een
modyl-arbeiJ, zóó ujtt«U'kenJ, zóó-veelomvattend, „Jut
de iniuiulcr hoeft verklaard dut bij het niet alleen !
heeft afcektinJ, maar zich &lt;door don vriend van Jut
heaft moeten laten helpen l" — „Geen enkel nieuw
denkbeeld, guuti uienwo basi», geun nieuwe toon. gec-n
nieuwe omklceding zelf», want er staat nog hij voor
fïiHii', ald in het oude, — geen niouw** iuJeeling, niets
is voranJerJ, Jan de JooJstraf — die «l afgeschaft
was."
Juist omtrent dio afschaffing der doodstraf brongt
Multatuli nog oenige twijfelingen in het miJJcn, niet
ontlrtonJ aan philosnphische of rechtebuaohonwingen,
maar alleen aan het zwakke van do ir inientcn van
hen, die niut nieer meenden, huar te lx-ii •&lt; v n tc ver

dedigen. Du natuuriyke rcchtx-tbeori* on» beloofd,
wordt verder niet behandeld, maar tol slot nog Oenigo,
warme woorden gesproken over Leliak, dut nu, zelfs
volgens ofneieele rapporten, eeno wowtcijj' gcwonk-n
is. Hier kun men den onJon Multatali niet zün warm
hart en zijne welsprekendheid herkennen.
Dat een groot man, als Multatuli, meent over
allo onderwerpen iets belangrijks in 't midden to
kunnen brengen, is tc begrijpen, en het ontbrak
ook niot aan episoden nn oons geestig, dan weder
zijn aangebroken om 60 dollars per' jicrbarcn, vrijen GeboortcgronJ bcdoult!
Ie initt/i tl J'MIJ
Irf «ï''Hris '/&lt;&lt; ili
'tC'ijtt', iltltiff t?
-tl-rhj et mt'i
.t'ttitf.
i? tl'
aandeel uit to betalen, voor nieuwe proefnemingen.

Leeuwarden 17 Jan.
Dr. Vitus Bruinsmo.
Allerlei.
„BETHACHTTIXG"

I.
We zijn in een kerk; -~ waar? — wel ergens.
De Domino staat op Jen stoel.
Wie 't ia? — och! zyn naam vindt ge nergens
Dat 's minder; Hij preekt met gevoel.
Hij preekt over 't zalige geven.
„Helpt J'armo in zijn bitteren nood •
„Geliefden! Ach! droevig is 't levon
„Dier uicnsehen, hun lijden is groot.
„Ontfermt u toch gver J' armen!
„De Winterkon stetunic u mild.
„Geeft klccren om hen to verwarmen,
„Geeft brooj dat Jen honger hun etilt."
treffend; (lat oen onderwerp als het strafrecht, do gulk-f- Zóó spreekt hy cn innig bewogen
koo.-tde- stiuliu voor de grootste Jeniicrs die de meiisöii- Huurt hem d* géloovigc nchaar.
heid heeft voortgebracht, Kant, Hegi.-l, llonxxcan,
Fichte, Uuizut, l-'euurbach, P.ossi. Carraru, ook don dich

ter van /ƒ*-/ yvhrtl ran flefi miicrtrmte en .Urtj*
liarrlafii' heoft aangetrokken, is niet te verwonderen. Men had
euhtor mogen verwachten dat hij iota anders en beters
gegeven had dan hst ondichterlijke, onwetenschappe

lijke., onwij;'goerigo nuUiivnuJje Jat, wy er thans uver
genolun. Do vragen- Jio hel sirafruch. nppurt, riiken
de eJeUto belangen van den mensch, nis donkunJ
ifezen, «U wezen met hartstochten en gevoel begaafd,
aln burger vau den Staat en viia do uigum'-i-no
niaat.schappij; allo lovenaraadrfelen d;&gt;en /.ich op als factoren,
waar Jo eenvoudigste vraag op «trafrvchterlgk gebied
uittotuakcn is; wanneer dit zoo is, staat hot oen man
van ïfnltamli's talent, van Multatuli's invloéJ niet „Komt! tast in den zak. brengt uw gaven,
vrij, ztük' een onderwerp tó bchanJulcn zonder iots „Aan do Jenr staat oen busvonr dat doel..
van deze gowichtigö beginselen (uintiivtieren; voel „God neigc uw harten! O braven I '
minJor nog die talonten-en Jien iiuiuud LO mi^bnn- . , T . • , . - .
ken,, om voor cen public^ van ieeken d4 stndie on Wat pronkt hij van diag met gevoel
do toc.wyjihg verdacht to maken vati tuanncn die wel 'k Ben tot in mijn nieren bewogen.
hnnno erustigo gedachten voor deze «liupo kwesticn Wat is 't toch ccn dierbare man:"
En dit, o EhgelanJs Koningin — Uwc raaJalicJcn :
hebben het aelf getuigd — dit. immers, i-s» de zaak '
ïu 1721 ktvam ilit boekje nit nu-t negentig kleine
teekeningon en een veertigtal paglnaflö Jnlk. In Je
biUiotlirifu? (/,- r(ir*ni'il •&gt; er een exemplaar, wel

licht nog lis; t eenigo. van te vinden. De auteur be
' .
vccrt mt,t j
van het vrije Volk Jc-r Transvaalsclte lli'publk-k!
Geeft geltoor, wij smeeken 't Uwer Majesteit, aan
ile stemmen, die van Xoord en ZniJ, van Oost cn
Wcrt. vau overal waar vrije monschen. wonen zich ; „jL.n ,e. hobbcn in &amp;l Kucl o{ ^ afseheiJingen
verheffen tul Uwen Troon, voor Je zaik vanlu-t\olk , " .
der Traiu.vaa.1, de zaak Jio reditvaardig is en go- ' ^ ^ J a&lt;iharftmvti llio tlwn ^ door cenltau»*n
l was ontdekt en Jiozter nauwkeurig ie afgvlweld.
Daaral Jic verschillende diertjes
Gia-'tite. Knlurii, :
_Un démenti vaut un soufflet". In „'l?
Am&amp;tordommt.r '. van ^ ^an' ^' ^ — welk nmuiuvr t-ns eerst vóór
reini^e Jii^en in hamU-n viel — outkent de hoer
G.. Keiler zijn medewerking aan AH:,;H.
Het viThenst ons. (Jaük zij dt-r ../• -tfhfrea letter!)
erop te kunnen antwoorden, Jai tlïy legenspraak
outer het gevolg bleek van een oubi-Juidi-nd quïpro qno,
en bewjjze wnKrvan wij clen vriemii lijken lezer binr
nenk'irt ecn f!gcnhnnil:tj gcsteMe l&gt;ü'Jrage van
gcnucniJin autitir hopen aan te liitJt-n — ondertoekend
wcttigd!
Eén woord. Uw Koninklijk woorf, i» gpnoo!*, om
op volgen Je meest fantastische en vreernUte wezens.
genoot cn nakomeling Uw &gt;
cn Eerbied noeme!
aan het Volk Jei
i niet te groofer Liefde '
gei
rijhi
eing w aani me te grooer,,-eikIc.no n dio (k.r jerjendaagsche een zonderling
en, opdat t w "\olk getuige: „Z.j gaf , w ta.m dic dat van de rimmatk.k ccn soort va„
r Transvanl do Vrijheid weJer en
Met 't vuur van den gee.stJrifl in d'oogen
Vervolgt hy: „Geliefden, o! doet naar
„De öchrift. lïeeft! meuschen, blijft geven.
„Het weldoen is heerlijk cn schoon"
„Komt! dan niet len uehter gebleven;
„Hiernamaals w-acht zeker U 't loon.
„Bezit gü twee. jawHon myn vrienden!
/ij voor uw lichaam genoeg;
„Geeft J'anJrc den arme — Beminden,
_Ach i wMyerdct ge ooit wie u vroog,
„Laat nn te vergeefs niemand &gt;mceken
- „Ziö, 'c weer is zóó bar en zoo koud
„Ach! soms wil het harte my breken
„Als 't zooveel ellende aanschouwt.'
, , ... migraine een snort .van duizendpoot
behoedde Engeland voor schande. • ! Tjm de k&gt;nker cen Bullrt wit cn zw„, „„„.„p,,
Gy weet het, Koningin, - L we C ;*ch,edschruvers . maling wijst op een harJ dit-rtje; a'.thma op
hebben het U verhaald — hoe t Xvderlandn-liu Wik '
zich yrijgévochton hoeft r.a tachtig jaren strfl'll
Xou 't hun geen oneer /ijn, zoo zij hun stem niet
mengden in het koor Ji-rgenen.
om teruggaf van de Vrijheid :
van de Transvanlsehe Republiek ?
i een weekdiertje inet pewiten
De onJi-rZockcr van Je vorige eenw bepaalt zich niet
dio hiido emecken

ïtdflppcrc ^°lk
Met
na'k-ren Uwen Trnon
, eerbieJijjlijle
vi-ije hnrgers van 't vrije XeJerlanJ.
Men verzoekt „spoedigst" de verzamelc.le
liamltcckeningen tc willen opzenJen aan bovengenoemd™
neer.
Elke poging, Jie van vreJelievenJheiJ
enwaanlecring van Jen vrijheidszin Jer Transvalorn getuigt.
verdient toejuiching, daarom maakten wij uu-t ge
en kennis niet Jit aJre? Jer I'umicrcnJeri'.
•ogen het echter to vragen of ' ze zaak wel ge
! voorbereid on men voor ron aJres aan Victoria i
niet eon beteren vorm ha J knnnen vinJen, Jan dien van
ccn formnliergebed.

OORRINGEN".
'Drie tafemlea uit ilr yeteliinle'nit iler befflirii-iiiff.
hebben overgohad.
SATCUKKUNDIGE MÉDEDEELINOEM.
Stof i-n iifrel.. In de Royal rVeipty te EJiuhnrgh
hoeft onlangs John Aitken eenige merkwaardige- proe

ven cn beschouwingen. medogeJtelJ «ver hc^t ontstaan
van nevel cn tnist. Dit onderwerp i. in F.ngrland
thaitn zcor actqecl, omdat i}* Loiulenscho mtMt hne
langer hoe meer do aandacht trokl, door dat liij Ime lan

ger hoo h'»deriykcr wordt. Bij &lt;lo voorslagen welke
-men tot nu toe doe J om die mini te verminderen of
tc vermtj'ltn, ging men uit van het ntet juist
oinZegt Dominés vrbnw en nit d' ongen,'
Pinkt zy zelfs ccn traan nn cn don.

II- :
De kerk is nit «n in Je kosters-kamer
Zit Dominc lig 't vuur. Hij warmt zyn koude leen
' En glimlacht even, aln hij vraagt: „Wel, Cramor
„Hoc was do bns van daag?-—" O! Dominé ik meen
„Dat 't nooit' zooveel bedroeg," zegt do Diaken,
„'k Vond zcl&amp; cen hankjocr in van-vyf on twintig pop,
„Dot zal mut 't unJere, laat eens zien, jnistmaken
„Een'honderd - vijf en zestig gul Jen — op Jen'kop,
«Maar. 't is gcir.n wonJcr, 'k wil 't n «iet verhelen,
„Ik hoorde n nooit mot zooveel innighei/1
Onz' armen bij uw hoorJera aanbevelen." —i
zegt Dominu gevleid.
schroven dOTklwcld dit hij ijl vorhanJ HtonJ met ,„ja r'k w»« gcïiispirccrJ,"
het stol', vooral met do fijno roc'tilooltjoa, diu Uc hon- ' .. ;
derde «choorsteenen in zulk eon mansa in de Incht ^1.
uitwerpen e,» zeker is het .dst dezo in allo gcvnl do De. predikant komt t'hn|ii. «Och! man, 'hoo hccrltjk
atmosfeer in sterke mato vcrnatroinigen. flvl incesto Heb je Tan ,\M!. goprcek!" roept gansch verrukt
heil verwachtte men Vin het afschaffen vnn steonko- . (zjjn rfon^
len als brandstof, om dozo alluon tot hot'maken van j^ Ta8 getroffen, hensch l- ik huilde eerlijk
gas to gobrnikon, en dan dit «n de eokea afzonderlijk, j^an medelijden en ik was wit trotsch op Jon."
en ook in bijzonder daarvoor ingurichto haarden in
verooniging mot elkaar, als brandstof te hezigeni .„„Zóó kind! dat's good; jal er ia mooi gegovon,
Bet is to bc^Typen dat by het opvolgen van die voor

slag het aantal gasfabrieken wal verticnvondigd zon
. mogen worden.
Een bankje Zflf. — Hé vrouw! wat zeg je daar
wel van?" "—
„Och! antwoordt zü, ik moeit het voorbeeld geven,
rAitk"ti heeft thans aangetoond, dat die in de-lucht Dacht mij,— vindt jij dat ook niet, lieve, bosto man?
, zwpvcudv stofdeeltjes njot alleen Jon muit voel hinder- 'k Gaf't hnishondgcM, Jat 'k gisteren hol&gt; ge|krogen."
Iper maken, maar dat ztj Inttordaad da oorzaak .er Menach l»n je dwaa»! valUmos, haar éga plotseling nit.
vao zijn. Wat«rdamp ia ecn gaevormfge staf, volko- Nn zit je zelf nm dubbeltjes verlegen,
men doorschijnend even als zuivere Incht. Wordt hjj Want 'k heb op 't oognnblik geen cent in huis —
afgekoeld dan vormt hij, zoo meende men tot nn toe, • geen duit.
fljnó vloeibare deeltjes, die 'in de Incht zweven cn Enfin 't is weg.— Geef mij m(jn hnisjas evan.
die wu kennen als waflotn, nüst, «j.vl o.i wolkyn. ' Yerïcgen ziet mevrouw haar éga in 't gelaat,
Hut blijkt nn echter nit de prooven van Aitkon dat „En stottert: ach! ik heb hem.weggegeven.
dit Inatnto alleen geschiedt, wanneer In Jo lucht Bjnn Er stónd oen arme man, zou zonder jan op straat,
stofdeeltjes zweven, waarop hut gevormde water zich Hy liibbordo van kou. Jij had tweo jassen,
kan afzetten, Word «toom geleid in eou ruimt-o met Ik gaf don stnmpert één; hy was wat inzjjnKChik.
gewone lucht govuld, dan vonndo lieh «poodig den En heel toevallig won de ja» net pas;en;
bekenden ondooraeh(jnonden wa«om, mt»r was de lucht Do man had jon postnnr, maar niot volop aoodik."
uitsluitend tot het geven Jer afbet-Mingen. Hij
nog méJe. hoe het mogelijk ie. Jat pomniige
pcncesheeren er in slagen qen of anJere z:ekt&lt;
ofschoon ze do oorzaak niet kennen cn -laartegen Jus
Keen luaatrcprclon weten. Xijn beweren luidt aijns
Door bet rijkelijk bloed, aftappen en het toedienen
.van pnry:atii%. Jat Je nieemo -.itiktorcn Joeii. wttrJen veK
van Jie kleine parasieten vcnTgtlf r-l en Jaar komt Jn:
nog bij Jat er heol liclit. unJcr ili- velo
h'cnec-:-uii,ldclen Jie men .geeft, zonder Jat men lat w«-ct. lic
'ccn of ander ingrediënt vergil't is voor het zü-kte
diertje.
,,Al/oo," flljns l&gt;e*luit Jo .schrijver: „al* er to.t .111
. ,
toe lomand
. , . . , , ,
was lua 'slecüts Joor toeval: Jon
Toonec-1 : ecn kamer In het
„ToorhoofJ?"
„Gewoon!'1
„Sous?" ; .
„Gewoon!" '
„Mond?"
„Gewoon!"
„Kin?"
„Gewoon!"
„Haar!" ' . .
'
T..,, l het voortzetten van mijne ontJekkingeh zal men t&lt;
™,, \ cen vaat systeem komen. Men in«iet Ja» «tuJerzoeken
welk vergift vixir ii-Jcr afzunJerlijk diertj* tmoilig i
en /.al (jp Jie wij/c.het miJJel in. hanJL-n krijgen 01
de ziekte ii.iar Vaste wetten té b._-»tr:j.len."

Do Heer Ttaou.l Pietet besphrijft in zijn Ai-fliire
ile/t .tirTftirt* riiyiiifjitr.* ft Xtititrr'll'-x ern zoer merk
waardig natuttrvcrschijni'el waan-an hij getuige was
Het dennenwouJ in het Jura-gcbcrgtc tlat St. Cergnc
het ware geheel insluit stonJ bg gelegenlieid va
een onweJer eensklaps In lichte laaie vlam. Hjj ver
gcüjkt het licht bij het glinitiien of lichten van J» zee
en schrijft do oorzaak or van toe aan de werking van
de electricitcit in den 'dampkring op Je elektrieitei
van de aarde waarvan Je uitwerking was,' dat all
boomen van het woud Jio.vochtig'door den vallenden
regen waren geworden, in bliksemafleiders waren
verindcnl. Tlif AthtiiatHiit,

aa
OVEF.EEX„Wenkbranwcn?" , • .
„Gecue!" . . ' . . •• •
„Horkharc toefconon?"
„Gecne ..... Ja toch ____ gaatjes in zijn ooren.!*'
En bij dtzo woorden vin den Bcrgcant-inulrnctenr
die met het opmaken van het signalement belast is&gt;
lachen ecn paar. van de andere keurlingen, niettegen

staande het ontzag dat de militieraad hun inboezemt '•
do gekcnnlc schippersjongon dio op zjjn konsen odder
den niaathtok etoat, 'krjjgt een bloed roodo klc.nr tot
ver achtei do bownato ooren, en zolfs dé oude generaal
die d&lt;&gt;ti militieraad presideert, kan onder zijn vitten
knevel « la Muc-Mnlion ecn glimlach niet onderdrukken.

• n- '
(fjittrek«el Uit do Re!&gt; rondom de u;erelJ, door de
zccén van Indic en China, uitgevoerd door Zr. M.
Korvet van Oorlog La l'arorile, gedurende de jaren
1830, 1831 cn 1832, onder' bevel van den
Fregatakapiteln C. T. L. la Place.)
. . . Dcnzolfden avond nog werden op hot strand
de vnrcn ontstoken, rondom welke Je wildon zich
ne Jorzettcdeii, ton einde zich aan liet vleeach hunner
verslagene vijanden te knnnen vergasten; bjf hot
schijnsel der ' vlammen konden wjj do meisjes zeer
goed herkennen, welke oha don-vorigcn dag bezocht
hadden, en dio aan dit afschuwelijke gastmatl deel

namen • ' '
Bet zónde onmogelijk zijn, eeno Juiste baccbrijving
to geven van hot afschuwelijke voorkomen dezer
Terfocllpe Jcngnioton on bnnncr gezellinnen, ZjJ waren
geheel met witte, roodo en zwarte kleuren beschil

derd; terwijl hnn baar met oker besmeerd was.
Hnnno ooren waron doorboord om er viuehgrati
Hoocjachtcrid Uw dv,
IS Jan. 'Bi , G. B.
li Hei zal Jan toch wel de vraag blijven of
anderen" goei! gekozen waren, — na de opmerking:
.V./ «it;&lt; y^rrltnitl.^'1,, fittfi-fiitnii- t'? htt (&lt;•"•',ifroor*
iy ,;..,) y, .-„„;,/." ^
n,,dmet /ijn
Van ver-lort.1
l Jou naam,
niedeJeL-Hu^en nu&gt;e:en
.
onthoutk'U. Schriftelijk — gaarne !
20 Jan. 'M.
De Redactie vin

we ons hier
Mijulieer de llrtl-irtrm: • '
Ik'Ues altijd met belangstelling het rnbriek „Kunst"
n Uw lila J., .lus ook het verslag uver Je examina der
Miizi».-ksi-hin&gt;l alhier, voorkomenJe in Uw nomiuer van
Iti Jezcr.
Dv Ir.ilruk van uw versliggc-ver was de mgne:
„De vurileringen bleken weder even voldoende te
lijn; Eioods blijft vooral Jo goi-le richting te
waorLtceron wur.riïi" enz. Meer dan volJoenJe waren de
vorileringen niet! Uw versla;;j;ever heeft volkomen
gelijk, maar niet.' wanneer hij liet onopgemerkt laai,
dafo'p wn programma van et-n HullanJ^ehe
Mnzickseh»»»l nitsliiitend Duitscho lit-Urin gezongen
voriU-n. lu t^ee:i. wanneer Mevr. .CVllin met hare klassï
[iptreeJt. ch&gt;eds h»t geval is. ter\vgl Jo noren der
honrdt-M ' ï-tnis op een Duitseh vergast worden, dat
Imtt't'ii hei peil van „even volducuj" blijft.
Do Jiivct. MI- Uad vin.rts een nicJt-jec-Ung té iloen bij
lli-t Iwxin van bi't e-xanu-n op 13 dezer, .___
Vo.tr i&gt;ninj;e.wij'lrn scheen het. dat een Jer onder

wijzer*, luvt een piannLlasse belusi. Joor
otfgcsteldheiJ vrvhiii-lerj werd. zijne leerlinge te presenteoren.
. DL- waaiheij was. zoo hoorde ik om' mij verzeke

ren. Jat Ji- jonge dame het mnziekstuk. voor het
examen bv-ti-inJ, no},' niet volkomen meester was.
En nr. vraag ik: „Bestaan er klassen op de
Muzieksehoiil van 5-lechta eene leerling.' Of hebben de
Heeri-n niiJorwiJüi-r» het recht nit Je hun toever.tnmwde
Iwrliiiiiin ren tc kiezen, oln op het examen te laten
*peieli'' /i&gt;i&gt; ja. is het dan voor de overblijVjCndeii
niet zeer ]-ijnlyk. watinoer zij zich in een klasse ge*
jtl-ialst zit-n. waar Jo onderwijzer hen ahi minder be

kwaam veroorJeij!: 'i En zal het onderwijs in zoo'n
klasse niet lijJen, wanneer Je onderwgïBr al zijne
zorgen nan hem of haar-wjjih, die.als solist op oen
examen mnet optreJcn?"
Indien Jo g'verige Jirecteflr dJirvoor ook ecn open
oog lu-L-t't. Jan kan Jat bgJmgen out Je examina der
Muziekschool voortaan tot nog meerder „genoegen
van onjerwijzebs ouders cn leerlingen" te doen
afloopen. ' .
Met achting heb ik Je eer te zgn.
Uw .lienstw. dien.
1 ' ' •' . ," J.

kOriIERKELIJKE
STEMMDïG.

Het behoort, zooola men weet, tot de bekende kerke

lijke overleveringen, dat geen panselgke regcering
ooit langer kan duren dan dé heerschappij van Fctrne;
welke op oen tijdperk van 24 jaren, wor.lt geschat;
en dit. vcrsclignscl kwam - meermalen ter sprake ge

durende het langdurig beweid van Fin» IX, 'dat dit
tijdperk conigc jaren overschreed. In All'ii-Aai» ver

taling van do Chronologie der Oude Volken door Pro*
femior Sacban, die ten bate van het Öosterech ver- i
JKorrcspondentle.
Wegens plaatsgebrek'zijn wij genoodzaakt, T
stukken tot 'een yolgcud nummer te laten liggen.
Overzicht van de Effektenmarkt.
van 15—21 Jan. 1881.
De grootste levendigheid was gedurende'deze week
.der in dn Amerikaanse!» waarden to bespeuren;
de Londensche on' binnenlandse!» vraag, deden
taaifonds, wcrt uitgegeven (een vcrblyjend teekcn i we(ler vt,rschillendo soorten in
verbeteren, ƒ*,'
het gerucht, dat de New-York
Central_ _ prijs i
voorwaar) leest men, op p. 125, — over titels bij het enkeïo soorten profiteerden' aanzienlijk; zoo b.v.
AanKalifut. deelen Canadu South Spoorweg, die ongeveer 10 pCt.
„Tot «ie theorieën der atcrrcnkgkers behoort onder \ opkwamen, -•- '•"	•'•» •'•• .«-«—v,* ru._i_
anderen, dat do Kalifs van 4cn Islam cn de overige! Maatschap]
. , ., ' ,. %' . . "' eene VaSte Kuuruunv «HU u IJL», itivitivuu, \nim. UH- •
Moharaodaanscho vorston nooit langer dan vier en',„,„.„. on 0Jegon CalifortuVC'ertificaten, werden met '.
twintig jaar regeerden. Dat de rdgccring van Almatl; vcei y^ag voor.Londen, tot hoogere prijzen verban- -'•'
nogtans ongeveer dertig jaar duurde, leggen zy in dier' Jeld. • . - •
wegc uit, dat reeds op bot einde y»n Al**tt«trt en j In Enropecsche waarden was de omzet niet zoo
in don aanvang van AlmuHalrfr» bcstonr, het rfk «f»0'- 8p»njiarden werilen wefler. voor Frawche- en
ra onn »u B , , (j. gpjj,,,,^ rekening gekocht, en konden zich weder •
en bsheer aan de familie van AlMt ontnomen en in j^pHj, verbeteren. . . •
handen van do familie 'fliwni/ii gesteld werdo'n ter-j jj, je Rnebelsoórton van nnaland was meéniere- si '
wijl, bet gezag dat nog aan do B/ml-AlM* gelaten specnlativc vraag voor binnenl.ndsche rekening, doehi '
•erd zich tot rechts- on godsdlenstzakcn bepaaKlc-, daar Borlgn als grootvcrkooper steeds tegenwoordig;

'^bf rurof T^tir^d'nT	^^^^^^^^^^:
De Abbasgnaoho vorst die th.ns pp den troon van w en kom,CI| Mo,lc.ncn door poote kooporden,
Khildfa zetelt, wordt bijgevolg door de etorrenkjjkors Toor jJew-York, zich op nieuw hentcllen, doch blijven
uitsluitend ala (geestelijk) hoofd van den Islam, maar j op hut einde der week niet zoo gewild. Peruanen
niot als koning beschouwd. En, »ls wjj de feiten daarentegen blijven zepr gevraagd op het gerockt,

rftlff a,°. 'r.tgn,Vn? "n ^aT'l'std % ^oove^ult n^eTw..^^^? ^ti
_ dat hij als pana-koning van 1846 tot 1870, dus ,5^ ]„,„„,,„ j„ honden op eenige verbetering hoopen.
vier en twintig jaar, en zeven en een half jaar langer Onze Binnonlaudscue Staatafondsen waren
vutge(van September, 1870, tut Februari 1878) als gocstclgk «tomd, voornamelgk do 4 pCt. St.atsleeningen, «elk»
opperhoofd van het Cathoiyke Christendom, maarniet ongeveer l'j pCt. .vans aantoonOn, UitgezonderdJ&gt;«.
«*• m«uuniDp ^ j

</text>
<image timestamp="2002:11:02:00:26:05.00" size="1002706">Z000001H.TIF</image>
</page>
</document>
