<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18801219</Datum>
<Pagina>8</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE. J. E. VAN DEK MEULEN
ES -;
E. B. PEL,
. 16 Dee. 1880.
'die ook namens beider familie hun dank be

tuigen vpor de vele en hartelijke blijken van
belangstelling bij de voltrekking van hun hu

welijk, ondervonden.
te
In' eene florisante, door stoom gedreven fa- j gOGderBU iEflsrgll
briek van een artikel van dagelijksche behoefte
wordt verlangd een Commanditair of mede

werkend'Deelgenoot, welke successivelijk
boYenstaaad bedrag kan aanbrengen.
De laatste Winst- en Verliesrekeningen slui

ten met i 20 pCt. winst. Men adresseere zich
met geteekende brieven onder Letters Q Q,
Bureau De Amsterdammer. Rokin 2.
VAN
stsilam, YUZELSTRAAT, 53,
zaterdag BH SPUISTRAAT 65,
fforftea
van waar de
vaa waar de
Osiessluis. E 129.
O '
een flink B.Ö VENHUIS, gelegen
Rembrandtsplein, stille zijde, Hrurprijs f 1200. Te bevra

gen J. VAN WEIJGEN, Mr. Timmerman, Re

guliersgracht No. 24. . ....
''een vijf jarige MERRIE, (Ardensch ras)
groot"•ste soort, .voor zwaar stappend werk bijzonder
.geschikt. Brioven franco, onder bet motto
" Paard, Burean de Amsterdammer, Rokin 2.
•«en K
Cassa j%o. 1116,
&amp;CO.,
Heerengracht 192, alhier.
-Bestuurders komen evenals in vorige jaren,
ook thans weder met de bede om een extra
wintergave voor de 84 Blinden, die in hunne
Inrichting dagelijks werk vinden. Zij doen dit
in het vertrouwen dat de ondersteuning hun

ner geachte Stadgenooten in dezelfde verhou

ding zal toenemen als het getal der Blinden
steeds grooter wordt. 84 Blinden! waarvan
•-de meesteu vaders of moeders van huisgezin

nen, enkele zelfs weduwen met .kinderen zijn,
vinden door arbeid in die inrichting een stukske
brood, — is axmoede.op zichzelve reeds een
scherp zwaard, hoeveel erger wanneer daar
nog1 blindheid bij komt; indien men half wist
hoeveel ellende er nog in onze goede stad ge

leden wordt, en hoe onder andere nuttige en
• liefdadige instellingen, vooral ook door onze
vereeuiging de behulpzame hand tot leeniging
wordt uitgestrekt, en hoe menigmaal zij reeds
een lichtstraal mocht brengen in den somberen
nacht des lijdens van zoo velen — alle aanbe

veling zon overbodig zijn! Giften, tot elk be

drag, zullen dankbaar door een der
ondergeteekenden ontvangen en in dit blad latei*
jerantwoord worden.
Het Bestuur:
W. HOVY, Voorzitter, '
Nieuwe Heerengr. 143.
E. W. HEIJBLOM, Secretaris,
Prins Hendrikkade 167.
A. K. GLAZENER, Penningm,
• - Keizersgracht 60.
- W. KUIILER Wa.i Prinsengracht 278.
• J. G. SILLEM,'Heerengracht 478.
W. BRUIJN JOSz., Keizersgracht 636,
F. SCHOLTEN, Heerengracht 570.
in Obligatiën van 20,100 en 500 Pond Sterling.


De Heeren STERN BROTHERS te Londen, hebben de eer te berichten, dat Zijne Ma

jesteit dé Koning van Portugal bij Decreet van 22 November 1880, machtiging heeft verleend
tot de uitgifte van &amp; 8,700,000.— Nominaal Kapitaal 3 pCt. Obligatiën en dat zij in verband
met het Comptoir d'Escompte te Parijs, de Bank van Portugal en de Banco Allianca te
Oporto dienaangaande niet het Portugeesche Gouvernement eene overeenkomst hebben gesloten.
£ 3s&lt;§8©»©0® van deze leening zijn gereserveerd voor Portugal,•&amp; S,©ao,OOO voor
Frankrijk en België en de Heeren STERN BROTHERS zijn nu bereid inschrijvingen aan te
nemen voor de resterende &amp; 3s@S.ffl,ffi»O.
De Obligatiën van deze Leening zullen aan Toonder, ten bedrage van £ 20, ê 100 en
£ 000, gevende 3 pCt. rente in half-jaarlijksche Coupons, verschijnende l Januari en l Juli
van ieder jaar, betaalbaar te Londen bij de Portugeesche Fmanc. Comm. in Lstg., te Parijs
bij het Comntoir d'Escompte tot den koers van Fr. 25.25 en te Amsterdam a f 11-80 per £,
en zullen gelijkluidende zijn met de tegenwoordig bestaande 3 pCt. Portugeesche Obligatiën.
De inschrijving wordt gelijktijdig geopend te Parijs bij het Comptoir d'Escompte de Paris,
te Lissabon bij de Bank van Portugal en bij de Banco d'Allianga te Oporto en in Holland
en België.
De Obligatiën die te Londen en in de Nederlanden uitgegeven -worden, zullen
gecontrazijn door de Heeren STERN BROTHERS; die te Parijs en in België uitgegeven
worden, door het Comptoir d'Escompte de Paris, en die in Portugal uitgegeven worden, door
de Bank van Portugal. De Obligatiën zijn voorzien van Couponsbladen, die kosteloos zullen
hernieuwd worden.

De prijs van uitgifte is;
£ ÖOVs voor elke Obligatie van £ 100, met rente van lo. Januari 1881, betaalbaar
als volgt:
£ 5 pCt, bij de Inschrijving.
5 „ „ „ Toewijzing .(betaalbaar op 3 Januari).
10 „ op lo. Blaart 1881.
10 „ „ lo. April „
10 „ „ 3 Mei
10.10,, „ lo. Juli onder korting van 11/2 pCt, voor den Coupon (min Irscome Tax).
S 50.10 percent.

- Ingeval van met-toewijzing zal het gestorte bedrag teruggegeven worden, zonder verdere
verantwoordelijkheid der Contractanten.
Hoeders van Recepisaen kunnen volfourneeren dagelijks van'den 3den Januari af, onder
vergoeding van 4 pCt. 's jaare.
Ingeval van niet-betaïing der respectieve Termijnen, worden alle betalingen nietig verklaard.
De Engelsche Recepissen zullen zoo spoedig mogelijk tegen Obligatiën worden ingewisseld,
nadat alle stortingen hebben plaats gehad. #
De andere Recepissen worden uitgegeven op hun Inschrijvïngsplaatsen en sullen ook slechts
daar tegen d_e definitieve Obligatiën verwisselbaar zijn een jaar na de emissie der Leening.
Obligatiën of volgefourneerde Recepissen zullen door de Portugeesche Finaneiëele Com

missie te Londen worden aangenomen, ter Conversie in Binnenlandsche Schuld, ter keuze van
de Houders, gedurende een jaar van af den datum der emissie deaer Leening tot den koers
van 53Vs pence per Milreis. ..
De Inschrijving wordt geopend op Miandag den 20sten dezer én gesloten op dien dag
te 4 uur voor Londen en voor de Provincie op Dinsdagochtend en worden de
Inschrijvingslijsten aangenomen te Londen, bij de Heeren STERN BROTHERS.
LONDEN, 17 December 1880.
, nncenez,
.J. A. 3 SCHOKKING, Geziclitkimdige.
Hofleverancier, SPlJl 18, Amsterdam.
RENTE VOOR GELDEN a DEPOSITQ
zonder voorafgaande opvraging. li/3 pOt.
met één dag vooraf opvragens. . 2 ^
„ tien dagen „ . . '§1/4 ,
voor 2 a 3 maanden nxe.... .-"2Va a
Ook zijn verkrijgbaar:
Oiilijjatiën voor a deposito gestorte gelden,
groot f 1000 en ƒ 500 rentende 3 pCt. en voor

zien van tweemaandelijksche Coupons.
Deze Obligatiën zijn gezegeld en aan toonder
en worden afgelost op l Juli 1881.
AHSTEKDABI, Dec, 1880.
BE
S m a ö
S§!*-Ö
1"43
53 a waarbij met Bons, achter op de. dagblaadjes gelrukt. Van de 20,000 stuks
-fl &lt;"die vervaardigd zijn, zijn er 4020 bij me't Bons; onder anderen voor eene
-g Pianinp of Schrijf bureau, voor een'Gouden Remontoïr Heeren-Horloge,
i pavoor diverse Gouden Dames-Horloges, voor Pracht- en Plaatwerken
&amp;;W Oleographien en Staalgravures, met en een overgroot aantal zonder Lijsten.'
'"Ü&amp; Wat kost zoo'n Scheurkalender ? Een Gulden?.... Neen! — Vijftien SÈuïvers?....
,5;?Neen! — Tien Stuivers?.,.. Neen! — Acht Stuivers?.... Neen! — ZSBStuivers
. Neen — Een Kwartje?.... Neen! Maar wat dan?.... Welnu,
fe uo» S^
»WEn waar is die te bekomen? Bij GEBRs. KOSTER, op de Leliegracht
Amsterdam.
En wat zijn dat zoo al voor opschriften op die blaadjes ? Het zijn Hekel-,
Snel- en Puntdichten van vroegere en hedendaagsche Dichters. Oordeel zelve l
Hierbij een paar, die wij zoo op de greep er uit genomen ten beste geven:

1. Men ziet in Holland op de torens meest een haan,
Doch waar het als 't behoort, daar moest een hen op staan,
Dewijl de vrouwen steeds de mannen overkraaijen
En, wankelbaar van aard, met alle winden waaien.

2. Een jongen sprak beschroomd aldus zijn vader aan:
„Ach! mocht ik, als 't u belieft, mee naar de kermis gaan?
„Mijn neefjes staan gereed," De man zei: „'t Mag niet wezen,
„Gij moet nier stil in huis den Kathechismus lezen;
„Denk wat heeft Salomon gezeid:
„De waereld is maar ijdelheid,
„Een opgesmukte pop, waarvoor de jeugd moet vreezen."
„Ja," sprak de jongen, „dat zei Salomon misschien
„Nadat hij honderdmaal de kermis had gezien."

3. Toen Albert's vrouw zich laatst in barensnood bevond,
En de arme hals van angst schier bloed te zvveeten stond,
Gaf zij hem dezen raad, opdat hij mocht bedaren:
„Mijn lieve man! laat vrij uw angst en droefheid varen;
„Hetgeen ik lyd, verwekke u geen bekommernis:
„Ik weet maar al te wel dat zulks uw schuld niet is."
En zoo zijn er 365, de een nog aardiger dan de andere.
Onder referte aan het bovenstaande, berichten de Ondergeteekenden, dat zij door de
Heeren STERN BROTHERS te Londen gemachtigd zijn, alhier Inschrijvingen op bovenge

noemde Leening aan te nemen op Maandag en Dinsdag den 20sten en 21sten dezer, behoudens
vroegere sluiting.
Heereu Makelaars en Commissionnairs gemeten % pCt. provisie over het hun toegewezen bedrag.
ASISTEEDAM, 17 December 1880.
Bij de vorige aanbiedingen met Bons werd onder anderen gevonden
Een Bon voor een Bankbiljet van Duizend Galden, door den Heer W. F. PON-°L
TIER, Commies Koloniën, te 's Gravenhage. Een Bon voor een Berliner Kijtuig
met 2 Bovenlandsche Paarden, door den Heer VAN KRUIJNE, Postdirecteur
te Gouda. Een Bon voor 6 zware Zilveren Vorken en Lepels, door den Heer
J. HENGEVELD, te Deventer. Een Bon voor eene Pianino, door den Heer
KROES, Haarlemmerstraat, alhier. Een Bon voor een 3 pCt. Pre mie-Aandeel
Rotterdam, door den Heer G. B. TER BRAAKE, te Vrjezenveen. Een Bon
vooreen Oliewagen en Paard, door den Heer MIRANDOLLE, te Harderwijk.
Een Bon van f 120, door den Heer K. H. MERTENS, te Leiden, enz. enz. enz.
Alle namen die genoemd kunnen en mogen worden.
Spoed u dus met 34 Centen naar de Leliegracht te Amsterdam,
vóór dat ze weg zijn, en voor dat de Premiën gevonden zijn. Naar
buiten de stad franco met 4 Cents verhooging, dus 28 Cents, in Postzegels of
Postwissel te betalen. Let wel op 4 Cent meer, hoewel het frankeeren ons
zelf 8 Ct. kost.
Vergadering op Maandag 20 December
1880 des avonds te 8 uren in het gebouw der
.„Maatschappij tot Nut van 't Algemeen" ter j
bespreking van de aanhangige concessie met
'4e Amsterdamsèhe. Omnibus Maatschappij.
Namens de Commissie van Bestuur
A. F. K. HARTO&amp;H Voor&amp;tter.
J. E. VELTMAN Secretaris.
VQOÏ alle belangstellenden toegankelijk
met Introductie,
SPECIALITEIT DER PATEKTHORLOGES,
.Systeem G. T.
Goedkoopste adres voor VERMAKEN,
REPAREEREN en MOTZÜIVEREN van gedragen Bont,
Handmoffeu opmaken als nieuw en met beste
satijn gevoerd ƒ 1.50.
te komen of te re
na
Namens het Comité voornoemd:
L. H. WEETJEN,
Voorzitter.
JAC. WEKTHEIM,
Secretaris.
TROMMELS en DOOSJES
worden solied en goedkoop vervaardigd in
FABRIEK VAN BUKWEUEII
VAK
Amstel bij de Paardenstraat No. I7O,
in den Gang achter VAN LIER'S Theater.
van Elektrische lastrumeateii,
Spuistraat 371, Amsterdam
Groote voorraad
.Fï,A^r KLÏ.K
verminderde
es*
tegen veel
,e geïmporteerde Kist ecliie Btóf MLAIHEaMjS. houdt in: SS D Flacons. Wij
verzenJ den die a ƒ 13.S® franco door het geheele Rijk, waar geregelde correspondentie is. .
-1
Heerengracht 227, Amsterdam.
IBeze Maatschappij toelast zïcli snet den aanleg vaa
Teleplaontecne vci-foindin^en in «te gemeente Amsterdam
en geeft iulielitlugen over den aanïeg van Te9ephoulisclie
verbindingen in Mederïand. Brieven franeo aan iietadre&amp;
der Ifïaatsehappij) üamstraat t. &amp;e Directeur
HTTBEECHT.
DAMRAK
in Haarden, Kachels, Ledikanten, Fornnizen, ruime sorlcering turf- en
lolenbakken, HaardslelJen ca Standaards, Porlemanleaux, Zakmessen, 'Zakscharen,
GEREEDSCHAPSIISTEN, Schaatsen, Walerstoveu, Bedwarmers, Mofwarmers, ttolïijkannen^
Theepotten, Bouiiloires en alle Huishoudelijke Artikelen.
Stoomdrukker ELLERMAN, HABMS &amp; Co,

</text>
<image timestamp="2002:11:01:18:04:15.00" size="441586">Z0000014.TIF</image>
</page>
</document>
