<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19220930</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
30 S«pt. '22. - No. 2362
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
BRIEVEN UIT ZWEDEN
In het voorjaar wordt door de Zweedsche
Akademiska Förening gevierd het Nordisk
Fest", een feest dat men een soort academisch
Allerzielen zou kunnen noemen. Het bestaat,
wat het officieele gedeelte aangaat, uit een
serie redevoeringen ter herdenking van pro

fessoren en studenten van Lund, benevens
van verdere bekende Skandinavische figuren,
die sinds de viering van het vorige Nordisk
Fest gestorven zijn. Vertegenwoordigers van
de overige Zweedsche, benevens van de
Noorsche, Deensche, Finsche en IJslandsche
studenten worden er bij uitgenoodigd, en de
vlaggen dezer nationaliteiten wapperen op het
vereenigingsgebouw. Het feest is een mengel

moes van ernst en vreugde: behalve de ge

noemde serie lijkredenen brengt het gebruik
mee dat er een speech wordt gehouden op
,,de Vrouw", van meer of minder geslaagde
geestigheid; ook wordt er gemusiceerd. Den
volgenden dag is er bal. Voor ons gevoel een
eenigszins vreemde combinatie. Men moet
echter begrijpen dat dit feest in de eerste plaats
bedoeld is als een groot Skandinavisch, niet
als een doodenfeest, om het ethnologisch
uit te drukken. De dooden worden voor

namelijk herdacht om den roem, die zij de
Noordelijke landen hebben verschaft. Het
feest dateert uit het midden van de vorige
eeuw, den tijd van Schwarmerei met de Skan

dinavische eenheid punchskandinavisme"
heeft een latere generatie liet genoemd ---, en
het draagt sporen van zijn afkomst..
Bovendien is den menschen hier in het
Noorden de cultus van de dooden vertrouwder
dan ons. Als een symptoom hiervan
beschouwe men maar eens de welverzorgdheid van
de kerkhoven. Heel vaak ziet men hier men

schen met schopjes en gietertjes door de
stad loopen, of met een op de markt gekochten
krans: die gaan naar de graven van hun
naasten toe en maken er alles netjes; in den
zomer gaan ze er wat zitten op het bankje
dat ze er hebben staan; in het najaar gaan ze
de zerken bedekken met sparrentakken
opdat ze in den komenden winter niet kapot
vriezen zullen; in 't voorjaar gaan ze er een
potje Hollandsche bloembollen op zetten, en
vór l Mei zorgen zij dat de sparrentakken
weer weggehaald zijn, en dat alles netjes
opgeharkt is. Aandoenlijk klinkt soms het
opsbhrift op de graven: als b.v. de naam van
de nog levende weduwe ook reeds is ingevuld
op de steen van den man, slechts wachtend
op het sterfjaartal. Helaas werden we teleur

gesteld in onze oorspronkelijke opvatting,
dat hier een trouwe echtgenoote aldus haar
verlangen had willen te kennen geven om
spoedig bij haar man in 't graf gelegd te zullen
worden: later vonden we n.l. dergelijke op

schriften op vele graven, het was dus alleen
maar een gebruik; maar een roerend gebruik
in elk geval.
Ook wordt er zeer veel werk gemaakt van
begrafenissen. Ik denk hier aan de opmerking
die eens een Hollander tot ons maakte: och
doodgaan dat is vervelend, hierin het Noorden,
dat gaat maar heel gewoon, maar begraven
worden, dat Is nog eens een pretje !" Inder

daad, de vele belangstellenden, die zich
speciaal voor een rijke begrafenis in de
Domkyrka verzamelen, beschouwen het werkelijk
als een soort pretje. Wie het betalen kan wordt
jordfastad" in de Domkyrka. Het. lijk
wordt dan den vorigen avond naarde kerk ge

bracht; de kennissen bij wie het langs komt
steken hun lampen aan en strooien soms
sparrentakjes voor hun huis op straat. Den
volgenden dagis er een dienst voordendoode
in de kerk. Ik zag de begrafenis van prof.
Ribbing, een zeer geliefd medisch professor
die veel goeds tot stand gebracht heeft in
zijn leven. Geen venster was donker toen
de kist van het sterfhuis naar de kerk werd
gebracht, en de lijkdienst was zódruk be

zocht dat tot in de achterste hoeken van
de kerk de menschen opeengepakt stonden.
Het koor was gereserveerd voor studenten:
in groote menigte kwamen zij, naar het
rouwgebruik wil met witte dassen en witte
studentenmutsen, die overigens in den winter
niet gedragen worden. Na den dienst, waarbij
door den bisschop werd gepreekt, vertrok de
stoet naar het kerkhof; de groote klok begon
te beieren, en de menschen verdrongen zich
uit de kerk om den stoet te zien gaan. Studen

ten droegen de kist op de schouders naar de
koets en studenten droegen ook de kransen
ik telde er over de honderd. Twee cinema

toestellen kwamen in werking, want ofschoon
heel Lund was uitgeloopen om de begrafenis
te zien zouden zeker velen het graag nog eens
in de bioscoop zien ook.
Natuurlijk was er in dit geval van een zoo
algemeen bemind man wel reden voor een
buitengwone belangstelling; ik geloof echter
niet dat er in Holland zó'n toeloop zou ge

weest zijn. De doodencultus is hier bepaald
meer ontwikkeld dan in Holland. Er loopen
hier ook veel meer menschen in den rouw
en de vrouwen weten hier al evengoed als in
België of Frankrijk dat het zwarte costuutn
en de sluier met eenig overleg tot een zeer
flatteerende dracht te maken zijn; stemmig
zien zij er vaak allerminst mee uit ! Over 't
algemeen wijst deze belangstelling voor
datgene wat men bij een sterfgeval noodig
acht dan ook niet op een meer dan gebruike

lijke pieteit, noch op een buitengewoon
tragische opvatting van den dood; och neen,
maar een mooie begrafenis te gaan zien dat
is ,,roligt" (dit is een woord dat den Zweden
in den mond bestorven ligt, het beteekent
leuk, aardig, prettig, enz.) en dat de familie
in den rouw gaat, dat is nu eenmaal gamnial
tradition" (oud gebruik) en dus goed. Alles
wat tradition is is goed: Onze voorvaderen
aten hun boterham uit hun handen van de
tafel, en daarom doen wij het ook:
verweekelijkte Zuiderlingen, die overal een vork
bij noodig hebben ! Onze voorvaderen waren
de gevreesde Vikingen; daarom moeten wij
trotsch zijn op ons ras en ons bewust blijven
dat we toch altijd een beetje beter zijn dan
'een ander! Onze voorvaderen vochten met
de Denen: daarom houden wij niet van de
Deensche fifms, en als we een leelijk karakter
noodig hebben in een roman dan nemen we er
een Deen voor. Overigens zijn alle
Skandinaviërs broeders, en in eendracht vieren wij
dan ook het Nordisk Fest, en verheugen ons
daarbij over de grootheid van het Skandi

navische ras. Aldus denkt een Zweed in zijn
binnenste, ietwat gechargeerd !

L. M. C O S T E R W IJ S M A N
TENTOONSTELLING VAN
KAMERPLANTEN IN
ONS HUIS."

Op een druilcrigen herfstmorgen klom ik
de vier trappen op naar de bovenzaal van
Ons Huis" in de Rozenstraat om er de
plant'en-inzendingen te gaan zien, de kweek"
van een natten, donkeren zomer. Maar welk
een onverwachte aanblik, toen ik, ontdaan
van mijn d rui pende n parapliiie.de zaal, neen,
den wintertuin betrad, de perken niet geel-,
rose-, blauw- en witbloeiende potplanten zag,
de bloemtafels in het midden-grasveld en het
boordbed langs den zijniuur in het oog kreeg.
Dit laatste bleek te zijn een gezamenlijke
inzending, bestaande uit 170 stuks, die de
kinderen op drie handkarren en nog wat uit
een vergelegen stadsdeel waren komen bren

gen. Wat quantiteit betreft, was deze school
wel nummer n. Maar de jury, uit bloemisten
en onderwijzers bestaande, had terecht
qualiteit van meer waarde geacht en den eersten
prijs toegekend aan den inzender van slechts
enkele hangplanten, die een juweel van
kweekkunst waren, of liever, van zorg, liefde
en geduld. Het waren een Hondsdraf
(Glechoma), zoo'n wilde, die je op elke wan

deling buiten onder den voet krijgt, doch
hier tot een H nieter langen, groenen water

val" zou ik bijna zeggen, was omgetooverd;
dan een Ceropegia Woodi een moeilijk
te kweeken hangplantje met blaadjes aan
weerszijden van draadvomiige stengels;
en dan bovenal een Saxifraga tomentosa of
Moederplant (zie de afb.), waarbij in het
bizonder de vinding te waardeeren was, om
de typische groei wijze van deze plant te
demonstreeren. Zooals men weet, vormen
Drinkt
SIPKES* Limonade
Smakra Enivw tm Y«rfrU»ch»n«I.
Moederplant op de Kamerplantententoonstelling in ,,Ons Huis"

scheen toch de zon, een inneilijkc zon van
geestdrift en toewijding, een alles doortrek

kende sfeer van blijmoedigheid. Die laat zich
niet beschrijven, die moet ge zelf gaan voelen
in ,,Ons Huis".
(i. T t: W i N K E i.
zich aan oe
lange, rose
stengels we"i

nienwe.dochterplanten. Door
ijzerdraad ge

steund, hadden
deze nu ruimte
gekregen zich
opnieuw te ver

menigvuldigen ,
en zoo hingen
de kleindoch

ters" als een
guirlande om
de oorspronke

lijke potplant
heen. Als hij
zoo doorgaat,
kan de inzender
het volgend na

jaar zijn
hangplant tentoon

stellen onder
het motto:
Urahne,
Grossmutter, Mutter
und Kind
Hij heeft zijn
verguld zilveren
medaille (uitge

loofd door 't
Koggeschip")
wél verdiend.
Eigenlijk is de hoogste onderscheiding (doch
alleen voor groeps-inzend'mgen) ue zilveren
wisselbeker, beschikbaar gesteld door den
heer P. Loeb van Zuilenburg. Vele particu

lieren steunen Ons Huis" in dit aanmoedigen
van liefde voor planten, dit werk, waarvan
zooveel opvoedende kracht uitgaat, en ook
vereenigingett, zooals boven bleek, laten zich
niet onbetuigd. Zoo moeten dan nog onder
de eere-medailles worden gerekend de zilveren
medaille van de Amsterdamsche
patroonsvereeniging en die van de vereeniging van
oud-leerlingen in het tuinbouwvak, de twee
bronzen medailles van de atd. Amster

dam der Maatsch. v. Tuinbouw en Plant

kunde, en de zilveren en bronzen medaille
van de Gemeente, welke tevens groote palmen
voor zaalversiering afstond. Wij mogen verder
de zilveren en bronzen medaille, de diploma's
en getuigschriften van Ons Huis" niet onver

meld laten, maar willen vooral nog even den
nadruk leggen op de belangelooze medewer

king van vele bloemisten hier ter stede, die
niet alleen bloemen ter opluistering schonken,
maar ook hun tijd, moeite en voorlichting in
ruime mate hebben gegeven.
Kn dat is niet gering. Want dergelijke ten

toonstellingen worden nu al sinds vier jaar
door Ons Huis" georganiseerd. Om ze voor
te bereiden worden in April plantjes tegen den
kosteiiden prijs verkocht aan eventueelc
inzenders. Wanneer hieronder clubs of scholen
zijn, die als groep" vvenschen mee te doen,
dan helpt de tentoonstellings-commissie ook
met het bewaren der planten gedurende de
vacantie. Dit jaar zijn er negentig inzenders,
waaronder de Kinderbond, een paar Speel

tuinen, en natuurlijk alle
Ons-Huis"-afdeelingen. Vroeger waren het meer de volwas

senen, de ouders, die inzonden. Tot hen had
Ons Huis" zich in deri aanvang gewend, om
hierdoor de kinderen te kunnen winnen;
nu vormen de jeugd-inzendingen dan ook
de meerderheid. En f ze het met vuur doen !
De strijd om den wisselbeker was dit jaar
fel". Afdeeling Kattenburg kreeg hem al
voor den tweeden keer. Krijgt ze hem drie

maal achtereen, dan mag ze hem behouden;
maar de oudere afdeelingen van Ons Huis"
zijn er ook nog l en ze zullen hun uiterste best
doen hem nog vele jaren in omloop te houden.
De mij toegestane plaatsruimte is niet ge

noeg om alle bekroonde inzendingen nader
te noemen.
Wanneer ik zoo wandelde langs die paden"
en met dezen en genen eens praatte, hoorde ik
staaltjes van toewijding, die door woorden
alleen niet zijn weer te geven. Want het was
de uitdrukking op de gezichten van jong en
oud, die er de waarde aan gaf; toewijding
van de jeugd aan haar kweekelingen, Flora's
kinderen; toewijding van de ouderen aan hun
jeugd-clubjes, de kinderen der menschheid.
'„Dit werk is een deel van mijn leven", zei
er een; ik zou het niet meer kunnen missen",
zei een ander. Toen ik een opmerking maakte
over de fleurigheid der zaal op dien regencag,
Illllllllllllllllllltlllllll
DE JAARBEURS OP HUIS

HOUDELIJK GEBIED
Deze jaarbeurs kwam tot stand onder be

scherming van de Amsterdamsche Afdeeling
der Nederlandsche Vereeniging voor huis

vrouwen. De gruote zaal van het Paleis voor
Volksvlijt te Amsterdam, waar deze tentoon

stelling gehouden wordt van 22 Sept.- -2 Oct.
is veranderd in een straatjescomplex van ge

zellige winkelkamertjes die zich eendrachtig
tot rijen scharen, en waar veel en velerlei te
zien is dat een huisvrouw intcresseeren kan.
Gelukkig zijn er ook nogal wat practische,
nieuwe kleinigheden voor de huishouding
uvinden, waarvan de aankoop niet in de papie

ren loopt en toch zijn nut kan hebben door
besparing of verlichting van huishoudelijk
werk, terwijl degenen die over ruimer middelen
beschikken zich op de hoogte kunnen stellen
van de voordeelen die de meer kostbare in

stallaties aanbieden, zooals een electrische
haard, een dito wasch- en strijkmachine.
Een genoegen om te zien zijn de nieuwe
electrische haarden, die door een passende
plaat omsloten, glorenals een partje zonneschijf
en een verkwikkelijke warmte verspreiden.
Zij zijn niet bijzonder duur in aanschaf, maar
.... zij verbruiken ongeveer 2 K.W', stroom
per uur. Voor Amsterdam met haar vastrecht
tarief is dit misschien zoo erg niet, voor andere
plaatsen is dit stroomverbruik wel wat
kostbaar.
De electrische waschmachine en de strijk

machine Thor" van de N.V. Technisch
Bureau v.h. Nierstrasz, Amsterdam zijn be

doeld voor een groot gezin dat door de vele
voordeelen die deze machines opleveren, 80
a 85 pCt. besparing van waschgeld kan berei

ken en zoodoende in betrekkelijk korten tijd
de groote uitgaven gedekt kan hebben, om
nog maar te zwijgen van de ergernis over
ruw behandeld waschgoed, die men zich
afkoopt. De machines zijn vrij groot, men
heeft er dus nogal wat ruimte voor noodig.
In de stand van de firma Dake te Am

sterdam vonden wij een nieuw soort
roomof eiwitklopper, een smal, hoog glas voor

zien van een deksel met een gaatje waar

doorheen zich de klopper op en
neerbeweegt.Het werkt vlug en goed en het hinderlijke
spatten is vermeden.
Een nikkelen plaatje met een gat, op den
bodem van den melkkoker gelegd, voorkomt
het overkoken van de melk.
De stand van de N.V. v/h Meyjes en Höweler
te Amsterdam toont een nieuwen gasoven
Utilo" genaamd, die op ieder gascomfoor
geplaatst kan worden en door een speciaal
IN DEN TREKTIJD
Een groote wilde roos, kleurig van bottels,
een flinke kamperfoelie, dik in de vruchten,
drie groote vlieren, met bessen behangen, een
meidoorn, een klimop vol met stoffige
spinnewebben, een paar niet al te florissante
conifeertjes onder en naast een eik, een kastanje
en een hooge populier en de grond daaronder
vol dor blad en molmende takken, ziedaar de
eenvoudige inrichting, die het mij mogelijk
maakt, om het heele jaar door ieder oogenblik
besef te hebben van de groole gebeurtenissen
in de vogehvereld. De rest van den tuin en
de heele omgeving werken ook wel mee, maar
het bonte wilde hoekje bij de studeerkamer
is wel de hoofdzaak. Nu ik het lijstje oveiiees
zie ik, dat ik nog een half doode zilverspar
vergeten heb en een dichte Portugeesche lau

rierkers. Ik zou ze geen van beide willen mis

sen, de laatste is als slaap- en schuilplaats
zeer in trek en op dien don en spar vertoonen
al mijn gasten zich op hun voordeeligst. De
vlieren bloeien naar den straatkant en ik kan
uit huis hun vruchttrossen dus niet goed zien.
De Tjiftjaf
(Foto A. Burdet)
werd mij toegevoegd: maar dan hadt u het
gisteren met het zonnetje eens moeten zien ! ' circulatiesysteem ook van boven den inhoud
Voor mij echter, en feitelijk voor allen daar, verwarmt en bruin doet worden.
IIII1IIIIIMIMIIIIIIIIIIIIIII1IIIIIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIII ui)

Toen zijn op een dag nog roodstaartjes ge

komen en met hen een bont gezelschap van
fitisjes en vliegenvangers en die wel in twee
soorten: de gewone grijze met het domme ge

zicht en de buitengewoon mooie zwartgrauwe
vliegenvangertjes, de mannetjes in louter
zwarte zijde en wit satijn, de wijfjes grijzer
maar toch ook met het witte spiegeltje op
den vleugel. Ik kan mij niet herinneren op
den herfsttrek zooveel zwart-grauwe vliegen

vangertjes gezien te hebben als dit jaar. Dat
duurt nu al vier weken lang en nog iederen
dag kan ik er haast op rekenen, dat ik ze te
zien krijg. De fitisjes hebben weer heel mooi
gezongen, maar nu zijn ze aan 't minderen en
sinds een week is de kleine tjitjaf de hoofd

persoon. Die is 's morgens vroeg al aan 't zin

gen. Overdag zoekt hij de comfeertjes af en
als het hem voor den wind gaat,dan slaat zijn
lokroep telkens over in het regelmatig
tjif-tjafliedje. Daaraan hoor ik meteen, dat het vreem

de gasten zijn, die in mijn tuin zingen. Mijn
eigen tjif-tjaf, die in een manshoog conifeertje
gebroed heeft, zong namelijk een heel eigen
wijsje met een, zeer versneld stuk midden in
het maatvast gestamel. Die heb ik sinds mid

den Augustus niet meer gehoord, vermoedelijk
is hij in die dagen al naar zijn vvinterverblijf
vertrokken. Juist door zijn eenvoud is het
tjiftjafliedje bijzonder geschikt voor het vast

stellen van de individualiteit der zangers.
Met eenige oefening ontdekt men al heel spoe

dig,dat er zeer veel verscheidenheid bestaat
in den zang der tjiftjafjes en dat elke vogel
zich nog al getrouw houdt aan zijn eigen type
en zoo durf ik gerust te beweren, dat ik in de
laatste veertien dagen op zijn minst vier ver

schillende tjiftjafs in mijn tuin heb gehad.
Aan het gevederte zou je zoo iets onmogelijk
kunnen constateeren. Driemaal in drie weken
is er een doortocht geweest van heggemusch

jes. Die gaan in nog ai groote troepen en zingen
onvermoeid. Of, als zijniet zingen, dan roepen
ze elkaar nog toe met schelle kreten. In den
loop van den voormiddag schuifelen ze over
het pad en onder de struiken, vlekkig als
musschen, maar hun roodbruine pooten,
Heel erg is dat njet, want in dezen tijd komt
het bij de vogelstudie toch weer meer aan op
het gehoor dan op het gezicht. 'Al die kleine
grijze zangvogeltjes zijn aan hun geluiden
veel beter te herkennen dan aan kleuren of
vormen.
De vogelt rek is nu in vollen gang en op ge

schikte plaatsen kunnen wij bij tijd en wijle
het verschijnsel aanschouwen in al zijn indruk

wekkende grootschheid : duizenden en duizen

den vogels op weg naar hun vvinterverblijf.
gedreven en geleid door allerlei onbegrepen
invloeden. Hier in den tuin zijn het geen dui

zenden, maar op zijn hoogst dozijnen en de
indrukwekkendheid maakt plaats voor innige
bekoring, lederen dag tot laat in October
mag ik nieuwe gasten verwachten en meestal
weet ik 's morgens voor zonsopgang al, wie
het zijn, want iiaast allen hebben de goede
gewoonte, om hun dag te beginnen met een
loflied. Sommigen blijven een poosje, andere
toeven niet langer dan een half etmaal, een
enkele slaat hier zijn winterkwartier op.
Eind Augustus was het op zijn drukst,
toen waren het vooral de tuinfluiters en de
braamsluipers, die zich te goed deden aan de
eerste vlierbessen en vrijwel den hcelen dag
zongen, de tuinfluiter zacht en bescheiden,
heel anders dan in 't voorjaar, de braamsluiper
zeer gedecideerd, alsof hij er spijt van had,
dat hij zich in Mei en Juni nog niet genoeg
had laten gelden. In de eerste week van Sep

tember werden de vlieren ontdekt door een
afdeeling spreeuwen en sinds dien tijd zijn ze
er eiken dag. Dat maakt de studie iets moei

lijker, want deze spreeuwen zijn thans zeer
goed geluimd en zingen den heelen dag een
andermans lied. Gelukkig gooien zij er van
tijd tot tijd hun hoog gefluit door heen, als
om te waarschuwen, dat wat ik te hooren krijg
van nachtegaal en leeuwerik, pieper, kieviet,
vvulp, scholekster, meezen, lijsters voor negen
tienden van de spreeuwen afkomstig is. Met
de jaren ben ik er echter wat vaster in ge

worden en het gebeurt nu maar zelden, dat
een spreeuw er in slaagt mij .voor 't lapje te
houden.
gZOHCH
180 X 225 Vanaf f 4 80
Een snijmachine voor koud vleesch, ham
of kaas valt door afmeting en prijs in de ter

men aangeschaft te worden voor een groc t
gezin evenals de messenslijp- en
messenpolijstmachine.
F,en handige bioemenspuit voor kamer

planten, (speciaal azalea's hebben deze fijne
besproeiing noodig) staat naast een plat rond
borsteltje dat ons voorgesteld wordt onder
den naam anti-ketelsteen". Men kan de
kalk die zich hieraan vastzet gemakkelijk los

breken en het opnieuw gebruiken. Een
steeipan met twee tuiten en een platten steel komt
ons als een verbetering voor, evenals de alu

minium vliegenkappen, die roestvrij zijn.
Dit metaal wordt ook gebruikt voor een
linaenvochter, een soort kruikje met sproeidop,
die het mgelijk maakt het linnengoed meer
gelijkmatig in te vochten dan met de hand of
met een kwast.
Een aspergeklein houdt gedurende het koken
de asperges bijeen, zoodat zij later met n
handgreep, zonder vrees voor beschadiging
uit het water genomen kunnen worden. Iets
dergelijks is er voor eieren, een drager van
metaaldraad, die zes eieren kan bergen. Voor
het bakken van pommes frites vonden wij een
mandje van metaaldraad voorzien van een
haak waaraan men het aan den panrand kan
ophangen voor het uitlekken van het vet.
De frissche vuurvaste glazen bakvormen
Pyrex" vertoonen zich in allerlei soorten.
In een aluminium cakepan met deksel kan
men cake aan beide kanten bruin bakken op
gascomfoor of petroleumtoestel, eenvoudig
door de pan om te keeren.
Het dwe;lapparaat eveneens in deze stand
te vinden kan in vele gezinnen zonderdienst

bode een uitkomst zijn te zamen melde
haiidstofzuiger Duplex Favorit", die geen groote
uitgave vraagt en aardige resultaten oplevert.
Vermelden wij nog een handig, draagbaar en
verstelbaar clectrisch kacheltje (verwarmings

lamp zon eigenlijk een juistere benaming zijn)
dat weinig kost en zuinig in 't gebruik is en
in de stand van de Electrische Apparaten
Compagnie te Amsterdam koopers lokt om
via de met Twink" geverfd wordende
kleedingstukken in de stand van De Lever's
zeepmaatschappij te Vlaardingen te belanden bij
de handige artikelen voor reis en picnic,
merk Meta", door de stand van de N. V'.
Gaba-Bazel Filiaal Hilversum ons vertoond:
kleine, opvouwbare kookapparaten, verwar

mingstoestelletjes voor fnseertang of strijk

ijzer met bijbenoorende blokjes ongevaarlijke
brandstof, uie spiritus vervangen.
De luxekant van het huiselijk leven toont
ons o.a. de stand van Meyboom's kunst en
luxehandel te Amsterdam, waar veel bijeen is
gebracht dat door kleur en vorm het oog be

koort. Stemmig mooi zijn de zwarte
tafelkleeden met sooere motieven in groen, paars
en rood van Mejuffrouw van Waalwijk.
Origineele ceintuurs m wolwerk, taschjes met
wolversiering, kussens van peau de Suède
in harmonische kleurenschikKing, voornaam
batik- en koperwerk van Chris Agterbergen
sierlijk glaswerk van de Bazel en de Lorm
zijn nier tot een harmonisch geheel samenge

voegd.
En wat betreft kleeding met naaldwerk
versierd, kan men genieten van de stand
van Mevrouw Kickert te Bussum, waar Oe
oogen te gast gaan aan de kleurenmengeling
van Hongaarsch Kunsthandwerk.
Zoo biedt deze jaarbeurs veel nuttigs of
aantrekkelijks voor iedere huisvrouw, hoe ook
geaard of finantieel gesteld. Jammer dat de
sluiting reeds zoo nabij is als dit weekblad
verschijnt. Men stelle de Jaarbeurs een vol

gende keer iets langer open.

A. H. L O E F K—B O K M A
blauwachtig kopje en fijne snavel maken ze
makkelijk herkenbaar als heggemuschjes, die
vroeger ook wel bastaardnachtegalen genoemd
werden. Ze zijn dan ook aan de nachtegalen
veel meer verwant, dan aan de musschen. Met
de winterkoninkjes gaat het net als met de
heggemuschjes, ook zij verschijnen soms op
eens in troepjes van een stuk of vier strijdlus

tige schetteraars en wanneer het dan tegelijk
ook ernst begint te worden met de roodborst

jes, dan is tiet op sommige dagen in den tuin
haast net zoo druk en luidruchtig als op de
beste dagen van Maart en in het bijzonder is
dat het geval wanneer de winterkoning, de
heggcinusch en de roodborst, die mij de eer
en het genoegen aandoen van den winter op
mijn erf door te brengen, aangekomen zijn en
nu hun soortgenoten laten weten, dat de
plaats bezet is. Zoo gaat het ook met de merels,
maar die protesteeren niet in liederen, doch
alleen in hun alarmgetjingel, dat al gauw een
wintersenen bijsmaak heeft. De drukte in
den tuin krijgt dan ook langzamerhand een
ander karakter. Na half October is de zingen

de trek" zoo goed als afgeloopen en dan komen
we langzamerhand in het tijdperk van de
geregelde en ongeregelde zwerftochten van
den wintertijd. Welke rol de wilde roos daarbij
speelt, vertel ik misschien wel eens later.

JAC. P. T n i j s s E
EIND SEPTEMBER}
IS DE GOEDE TIJDf
voor het verplanten van!

-: CONIFEREN =-j

MOERHEIM"]
DEDEMSVAART

</text>
<image timestamp="2002:08:25:21:35:41.00" size="544205">D400047F.TIF</image>
</page>
</document>
