<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19010414</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 1242
DE A M S T E U D A M M E II WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
Op de kapellenjacht.
JOHN; BU.L (buiten adat/, tot Jonathan, die

Aguinaldüuit zijn int je haalt) : «Kun je mij

dat kunslje ook niet leeren V"
Afrika. (Minneapolii Tri'mne),
Johnny vindt bet toch niet pieizierlg, dat bij riiet hij de
mijnen kan komen.
Een Salomonis:h oordeel.

(Der I'lo'i).
Een nieuw sterrenbeeld aan den politieken hemel.

(Lusiiye Slütter).
Kundige astronomen verzekeren, dat ook op dezen «l'erseus"
een ster rste grooto in 't zicht is. De verschijning is zeer
raadselachtig.
Verkeerd verbonden, (l.imt. Tïliltcr',.
Life's" interview met de keizerin
van China.
(Life, New-York).
»Wel, wel. Is u de keizerin van China?"
»Juist."
»U kijkt een beetje boos."
»Dat ben ik ook. Ik ben nrets in mijn schik,
de dingen gaan niet naar m'n zin, ik zou wel
eens 'n verandering willen."
»Wat voor een verandering?"
»&gt;We!, Life, ik wou maar christen worden."
-&gt;En waarom ?"
sOrndat ik heb opgemerkt, dat de christelijke
naties, overal de baas zijn, en dat ze alles
inpalmen, wat ze zien. Nu dacht ik zoo bij
me zelf, of ik, als 't niet te laat was, niet nog
mee zou kunnen doen."
»Zoo. En nu komt u ..."
»13y u om inlichting, "Wat is d:i;ir al zoo
voor noodigV"
^Luister, beste keizerin, ik zal 't u duidelijk
maken."
»Asjeblieft!"
»U moet eerst een ijverige geestelijkheid
hebben, bestaande uit mannen, die den gan

senen dag niet anders doen dan preeken en uit
den bijbel lezen."
»De bijbel! A Vat is dat?''
»Dat is eer, hee! geschikt tekstenhoek, om
spreuken uit aan te halen, terwijl men zijn
buurman de keel afsnijdt."
AVel, wel, wat zeg je!"
«Verder heeft u noodig een corps verlichte
staatslieden, die voorstanders van de moderne
beschaving zyn en dit toonen door hun zwak

kere broeders op te lichten."
»En hoe rechtvaardigen ze dat dan ?''
»Z\j vragen eerst aan de kerk of ze geen
gelijk hebben, en dan zegt de kerk ja."
«Juist. Maar ik zou bang zijn, dat die
staatslieden zich zelf eens vergaten af en toe."
«Nooit, 't Is hun beroep, huichelaars te zyn
en het heele systeem is op dat idee gebaseerd."
n moet men er toch zeker al jong mee
innen.''
'Dat doen we ook. Onze kinderen leeren,
dat ze niet mogen liegen en bedriegen en
plunderen en moorden onder elkaar, maar
onder gouvernementen, die een goed, krachtig
werkend evangelie hebben, mag dat wel."
«Wat is een evangelie?"
«Dat is een patent middel om eikander zand
in e oogen te strooien."
»En waar is dat te krijgen?"
«Dat kan ik niet precies zeggen, maar ik
weet, dat het wel tweeduizend jaren duurt eer
ze er i':;i in orde hebben dat voldoet."
Dat spijt me, Life. Ik ben maar een
eenvouiiige Caineeache vrouw en naar ik vrees,
een beetje te oud Ulijn geweten is ook wel
niet zoo heel zuiver, dat is waar, ir.aar ik zou
toch weer van voren af aan moeten beginnen,
orn zooveel schelmerij te leeren als waarvan.
u spreekt."
süan is er voor u ook geen hoop meer,
beste keizerin."
»'t Is goed. Bonjour, Life'. In elk geval heb
ik toch rog iets geleerd."
&gt;Uueien dag, ongelukkige vriendin !"
John Buil en Rusland. (Lc Journal).
JnllN l!' 1.1. lint Idi^/iiml te 'l'it'i'l •*'i i :
•-(&gt;;\ er uil! vuur ik drie lit.'li ^ettiu ! Kr?; !
Drie '
De Britten en Russen in Iliina.
SALOMON WALDERSEE : &gt;;Geen van jullie is de wettige moeder. Ik
maak ook geen joodsche bereddering en ik hik het wurm uit mekaar!"
I)i: \\ ANiiiii'iui-. Di 11'-&gt; in ii: AVel
allemachtig ! kan ik dien vervelenden
Engelschman niet meer kwijt worden."
vErg akelig, die or/aar.geiiaauiheden, maar erg goed voor mij !"

</text>
<image timestamp="2002:08:15:22:16:06.00" size="437054">D2000VH.TIF</image>
</page>
</document>
