<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19300726</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
D E GROEN E AMSTERDAMMER VAN 26 JULI 1930
No, 2773
DE GASKAMER
door Melis Stoke
Teekeningen voor de Groene Amsterdammer" door E. Harmsen van Beek
Een politieke" romqn
HET lid van de Tweede Kamer de heer Van der
Waerden maakt zich, blijkens door hem
gestelde vragen aan den Minister van Defensie,
tot tolk van zekere ongerustheid van een aantal
bewoners van Utrecht wier huizen gelegen zijn
rondom het terrein waar de z.g. gaskamer zal
worden ingericht. De minister heeft weliswaar
verzekerd dat in de gaskamer alleen onschuldige
gassen zullen worden gebruikt en dat een afstand
van 50 meter in acht zal worden genomen, maar
desondanks vreest de heer van der Waerden met
de genoemde burgers dat de militaire autoriteiten
onmogelijk zullen kunnen instaan voor toekomstige
eischen der militaire techniek.
Het een en ander onthult, vorens ons, een
ongezond gebrek aan meevoelen van de burgerij
met het wel en wee van onze soldaten. Men ver

geet totaal dat de giftige gassen die in den oorlog
.gebruikt worden allerminst uitsluitend voor de
combattanten bestemd zijn doch, integendeel,
hunne uitwerking ook uitstrekken tot de bevoking
en in het algemeen tot alles wat ademt.
Het ware dus struisvogelpolitiek om in vredes

tijd de
gasproeven te beperken
tot dat gedeelte
van ons volk dat
toevallig onder de
"^_4-J- wapenen is. Een
~ wijs en vooruit

ziend beleid, dat
alle mogelijkhe

den voorziet, be

hoort de oorlogs

situatie deugde

lijk voor te
bereigemeentelijke gashuizen , , . . ,
* J B den. Dat is niet
mogelijk middels een enkele geïsoleerde gaskamer
voor militairen. Zooals de gemeenten reeds badhui

zen hebben ingericht zoo zullen zij ook, met steun van
de algemeene middelen, gemeentelijke gashuizen
moeten inrichten waar de belastingbetalers zich op
gezette tijden zullen moeten onderwerpen aan
proefnemingen met gif- en traangassen. Dit pers

pectief zal voor enkelen iets weerzinwekkends
hebben en groote tegenstand zullen de desbetref

fende voorstellen dan ook zeker ontmoeten.
Daarom roepen wij: hoeden af voor het moedige
groepje Utrechtenaren dat, als omwonenden van
onze eerste gaskamer, als het ware een vooruit

geschoven pioniersnederzetting vormt en dat,
bij nader inzien, zeker bereid zal worden gevonden
om zijne organen bloot te stellen aan de thans
nog door den heer Van der Waerden met zooveel
bezorgdheid tegemoetgeziene experimenten.
Want het standpunt van den minister, dat
uitsluitend met onschuldige gassen gewerkt zal
worden is natuur

lijk op den duur
niet te handha

ven. De vijand zou
er de lucht van
kunnen krijgen en
daarmee zou alle
moeite voor niets
zijn geweest. Na

tuurlijk hebben
wij geen reden om
te twijfelen aan
de verklaring van
den minister. In den aanvang zal alles gaan zooals /
hij beloofd heeft. Hoogstens zullen de omwonenden,
thuiskomend, hun gansche gezin in tranen vinden,
wanneer dien dag met traangas geoefend is en de wind
gunstig. Op andere dagen zullen zij reeds van verre,
gezin in tranen
bij het naderen van hun woning, getroffen worden
door feestelijk rumoer, schallende en gierende lach

buien, stuipachtig lach-gehik, gesnuif, geproest,
uitbundig gezang en geloei. . . . om tot de ont

dekking te komen dat eene proefneming met
onschuldig lach-gas de omgeving heeft gezegend
met een golf van hilariteit en onschuldige pret.
* *
*
Uiteraard zullen individuen met gevoelige
ademhalingsorganen eerder worden aangetast dan zij
wier longen tegen een stootje bestand zijn. Kinderen
zullen hunne ouders komen waarschuwen dat
grootmoeder
zoo vreemd
doet, dat zij
haar geheele
anti'-makassar
doorweekt
heeft met tra

nen die bij
stroomen uit
hare oogen
vloeien, of dat
de
keuken• j , i ! zinloos gierende
meid met lach- s
krampen over het fornuis ligt, niet in staat tot
het volvoeren van de haar opgedragen taak en
maar steeds zinloos gierende van uitbundigen pret.
Al deze gevallen zullen waardevol materiaal op

leveren voor het departement van defensie.
Eene vestiging van de gaskamer op een ruim
militair oefenterrein, naar den gedachtengang
van het Kamerlid, zou al deze voordeelen van
studie op de reactie der burgerbevolking, geheel
teloor doen gaan.
* *

Nu komt een kniesoor met de tegenwerping
dat, bijaldien de militaire autoriteiten over mochten
gaan tot het gebruik van zoodanige gassen dat de
vijand onaangename gevolgen van derzelver in

vloed zou kunnen ondergaan, de burgerbevolking
voor die invloeden niet gespaard zal worden....
Hierop hebben wij slechts een antwoord: geen
offer mag den waarachtigen vaderlander te
groot zijn. Hier vermijde men het kleinzielig
schermen met wetsartikelen betreffende buren

gerucht, hinderlijke overlast e. d. Een goed
Nederlander, die gewend is aan het rumoer van
tientallen naburige radiotoestellen, mag niet terug

deinzen voor het gas-risico dat au fond slechts
een variatie is van vergiftiging tengevolge van
onbesuisde handelingen van zijn buren.
Natuurlijk zal het voorkomen dat huisvaders
naar buiten tre

dend in hun
tuintje zullen
zeggen: He.. .
wat ruikt het
hier vreemd
vandaag ...."
om vervolgens
morsdood ach

terover te val- *'.£««
len, en het is
ook niet uitge

sloten dat
mezakt ineen
vrouwen zullen roepen: Mina hou' de keukendeur
toch dicht, er hangt een afschuwelijke baklucht
in huis...." om, onmiddellijk daarna met oen.
gesmoorde kreet ontzield in elkaar te zinken. Al
deze dingen liggen in den lijn der natuurlijke
consequenties. Daartegen levert zelfs een afstand
van vijftig meter geen waarborg.
Natuurlijk zou men zekere prerogatieven kun

nen stellen ten faveure van het dappere
pioniersgroepje, zooals vrijdom van belasting, kostelooze
levensverzekering etc. Ook ligt het op den weg
der overheid om deze lieden kosteloos te voorzien
van gasmaskers teneinde het risico te beperken.
En tenslotte zullen de dagen waarop het gul en
gas-vrij onthaal der militaire autoriteiten zal
plaats hebben, vooraf moeten worden aangekon

digd teneinde de verandering van lucht niet te
abrupt te doen zijn. . . .
EB wordt in Duitschland in belletristischen
vorm veel over politiek geschreven. Nog niet
zoo lang geleden verscheen o.m. ook de op deze
plaats aangekondigde kostelijke Politische No

velle" van Bruno Frank, waarin gesproken werd
over diesen Braukessol trüb schaumender B
swilligkeit, der sich deutsche Politik nannte".
En ook Heinz Pol 1), die in zijn vaderland naam
heeft als politiek criticus, blijkt over de Duitsche
politiek niet erg best te spreken te zijn. Hij be

schouwt het echter meer als een soort kinderziekte.
Typisch Duitsch is het optreden van den nieuwen
nationalistischcn minister Lattorff. dat fijn-ironisch
door Pol als volgt wordt beschreven: Lattorff,
immer in Furcht, er könnte die Krwartungon
enttausehen, begann gleich in den ersten agen
seiner Herrschaft mit ein paar Klobigkeiten, die
so faustdick waren und der fferitlichkeit so
unangenehm auffielen, dasz er sofort fast
beispiellose Unpopularitat errang."
Maar niet alleen op het gebied der politiek kan
de schrijver vaak met een enkel woord soms raak
typeeren. Zoo noemt hij Nietzsche ergens den
revolutionairen reactionair" en zoo heeft hij het
over een wonderlijke Berlijnsche dame, die uit ijdel

heid overal in" zat.
Het verhaal, dat door al de politiek wel wat op
den achtergrond raakt al zal de schrijver dat wel
zoo hebben bedoeld is de roman van Edwin
Sanders, een uiterst links volksvertegenwoordiger.
Hij dwaalt af van de paden der politiek naar de
slirigerlaantjes der liefde. . . . met voor hem nood

lottig gevolg.
Eerst heeft hij een zeer kortstondige
verhoudingmet een tooneelspeelster, de vriendin van een
groot bankier, en vervolgens verliest hij op zeer
burgerlijke wijze zijn hart aan Bergande, de dochter
van een groot-kapitalistisch werkgever. Hij ver

waarloost er zelfs zijn naastbij liggende communis

tische plichten voor, ook al omdat hij langzaam
maar zeker door vele wanen heeft leeren heenzien.
Zoo is hij er o.m. van overtuigd geraakt, dat do
groote massa van al de nageprate communistische
leuzen tenslotte geen steek begrijpt. Met het gevolg
dat de kameraden" hem te lijf gaan en wel zoo
hardhandig, dat hij twee uur later sterft, terwijl
Bergande in zijn armelijke hotelkamer op hem heeft
zitten wachten. Een toevallig gevonden brief van
de tooneelspeelster doet haar echter vluchten. Op
weg naar het station komt zij natuurlijk zonder
dat te weten nog de baar met Edwin's mishan

delde lichaam tegen. Het drama zelf verneemt ze
pas in Italiëuit de krant. . . .
Wie dit boek ter hand neemt als een onder

houdend romannetje, zal bedrogen uitkomen, doch
ieder die oprecht belang stelt in de politieke ver

houdingen van de Duitsche republiek, zal ge

boeid worden door de vele kanten, die Heinz Pol
ons daarvan zien laat.
B.
1) Hei HZ Pol. Ent trede r- Oder. (Carl
chiine:(inn, Brettien).
ADVERTEERT
IN DE GROENE"
Dat is een zin dien ge dikwijls leest.
WAAROM?
Omdat DE GROENE in het
geheele land gelezen wordt
door het beste publiek door
het publiek dat iets te besteden
heeft. De adverteerder behoelt
niet te betalen voor een ver

spreiding, waarmee hij honderd

duizenden bereikt, die juist niet
tot het koopkrachtige publiek
behooren, maar het betaalt
hem om in dit blad te
adverteeren, dat hem direct in
contact brengt met het publiek
dat hij zoekt.

</text>
<image timestamp="2002:09:25:22:54:34.00" size="245772">000009F0.TIF</image>
</page>
</document>
