<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19300802</Datum>
<Pagina>17</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
. Jfe
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 2 AUGUSTUS 1930
Prentbriefkaarten uit het familie-pension
voor })de Groene Amsterdammer" geteekend door Jo Spier
]oSf
De prentbriefkaarten-standaard uit ons pension op Zaterdag,
en op Maandag, als het Zondags geregend heeft
GOEDE KAMERADEN"
PROEVE. VAN WA N D VERSI
DE CONVERSATIE. KAMEf?
ONS DAGE-L.MKSCH
Wat ons bijzonder trof
Croquante Croquetjes
door Alida Zevenboom
DAT is eens maar nooit weer....
niet om het gezelschap of den
leider want die waren eerste klas al
reisden wij derde klas spoor en tweede
klas boot en als die twee malle meu

bels uit den Haag er niet bij geweest
waren, zou er geen onvertogen woord
gevallen zijn en ik mag niets zeggen,
want ik kan niets bewijzen en een
mensch mag niet lasteren, maar dat
dat zuivere koffie met die twee was
en een paar van de heeren, dat wil
er bij mij niet in. Zoo doet geen fatsoen

lijke vrouw en ik kan me best begrijpen
dat die van schuin hier over, die met
haar hondjes, geen jaar overslaat of
zégaat langs den Rijn.... ik weet
wat ik weet maar kan een mensch alles
zeggen in deze wereld wat hij weet ? O,
zoo! En de Rijn is me ook niet mee

gevallen. Die ruïnes zijn net holle
kiezen, net zoo afgebrokkeld en een
boom in het Vondelpark lijkt erg
veel op een boom langs den Rijn en
van de naaktcultuur heb ik gelukkig
niets gezien, want het regende acht
dagen lang dat het goot en al de
naaktcultuurders namen zonnenbaden in
hun regenmantels, werd ons onder
weg verteld, wat ik wel zoo netjes
vond. En nu maken ze zoo'n lawaai
over de Dom te Keulen, maar ik moet
u eerlijk zeggen dat ik die nieuwe kerk
bij Haarlem, die pas klaar is gekomen,
veel en veel mooier vind. Mevrouw
zaliger dweepte met den Rijn, maar
dat kwam van haar huwelijksreis en
ik weet nog heel goed hoe de inwendige
zendeling, toen ik over een klein
huwelijksreisje met hem begon, mij
ook den Rijn voorspiegelde en,
goedgeloovig als een vrouw zijn kan, heb
ik hem toen nog geld gegeven voor
een rondreisbiljet, alles eerste klas
moest het zijn want ik kan jou niet
in een tweede klas laten reizen", zei
de oplichter en ik gaf hem het goeje
geld en nooit een cent er van terug
gezien, net zoo min als van hem. Neen,
onverdeeld genoegelijk was dat
Rijnreisje niet voor me en dan moet je
thuis komen en alles overhoop vinden
liggen omdat er een binnenbrandje
geweest is in dien tijd! En ik had
Leentje nog zoo op haar hart gedrukt
voorzichtig met het gas te wezen en
de geiser, maar kun je tegenwoordig
iets aan je personeel overlaten?
Maar ik moet zeggen dat meneer
Gordijn erg netjes bluscht. Geen
droppel water en niets dan koolzuur
en dan durft de verzekering me twee
gulden te geven voor een paar ver

schroeide matjes! En al twintig jaar
betaal ik trouw premie en nooit over
den tijd. En het ergste is dat Leentje
haar hoofd op hol heeft laten brengen
door een getrouwden brandweerman.
Het kind kan nu eenmaal niet togen
uniformen, wat een zwak schijnt te
zijn van een heele boel vrouwen. U
zal er misschien om lachen, maar ik
houd vol dat het jammer is dat de
schutterij is afgeschaft, omdat elke
vrouw er trotsch op was als haar man
zijn schuttersuniform aan had en ik
weet van heel wat huwelijken die weer
terecht zijn gekomen telkens als me

neer schutteren moest. Dan werd
mevrouw weer verliefd op haar man
en het leed was geleden. Maar wanneer
trekt een man in dezen raren tijd een
uniform aan ? Zelfs een held als meneer
van Dijk, onze vlieger, heeft een
colbertje aan en ik had zoo'n hoop dat,
toen hij op Schiphol uit het vlieg

toestel stapte, generaal Snijders hem
een van zijn gala-uniformen zou ge

leend hebben. Want dit viel een tikje
tegen en nu lachen ze generaal
Duymaer van Twist wel uit en in den Haag
zeggen ze dat hij in zijn groot-tenu
slaapt, maar als ik zijn vrouw was
dan zou ik niet willen dat hij anders
deed. Als een man een held is, dan
moet hij ook willen weten dat hij het
is, want waarvoor ben je het anders ?
Daarom vind ik het ook zoo prettig
dat meneer Jan ter Haar eindelijk
lid van de Eerste Kamer is geworden,
want hem staat een uniform bizonder
goed en ik zie hem nog altijd voor mij
als kapitein van de schutterij als hij
op audiëntie ging bij de
KoninginRegentes met zijn witte handschoenen
en zijn sjako met een witte pluim er op.
En nu moet ik me een beetje op

knappen, want onze leider van de
Rijnreis komt een kopje thee drinken.
Minder kun je toch al niet doen, niet
waar ? Het is een erg keurige man met
een pensioen en een paar
eigendommetjes in de Jordaan, die onteigend
zullen worden door de gemeente, heeft
hij me verteld, en verder kind noch
kraai behalve een papagaai, maar die
kun je weg doen als de ziekte komt
en.... en niets. Want Aal is niet mal
en een man kun je nooit vertroinven,
al had hij de halve Jordaan aan eigen

dommet jes ....
Hier is de Kachellll
een vul kachel,
U kent toch het nieuwe systeem
CENTRALE VERWARMING.
Zoo niet, vraagt nog heden onze brochures
IN DEN WINTER	DE ZOMER IN UW HUIS
HERINGA &amp; WUTHRIGH, HAARLEM. Tel. I196
Voor den Haag: C. OLDENBURO Jr., Rijswijk. Tel. Den Haag 18970
Voor Amsterdam J. BROODMAN, Jekerstraat 63, Tel. 23092.

</text>
<image timestamp="2002:09:25:23:11:08.00" size="160266">000009FE.TIF</image>
</page>
</document>
