<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19300726</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 26 JULI 1930
No. 277J:
1830-1930
door Dr. Jan Romein

IN «en niet lang geleden verschenen boek
interessant zoowel om zijn onderwerp als
door de wijze, waarop het behandeld is
heeft Dr. Loeneu een onderzoek ingesteld naar
4e geschiedenis, den inhoud en de functie van
de begrippen vrijheid en gelijkheid in Athene
tijdens de vijfde en vierde eeuw vóór Christus".
Nog moeilijker, maar ook nog aantrekkelijker zou
de taak zijn van hem, die het aandurfde een derge

lijke studie op touw te zetten voor de laatst
verloopen honderd jaar, m. a. w. van de Juli-revolutie,
waarvan de hooge-druk dagen op het einde der
maand, waarnaar die revolutie vernoemd is, nu
juist een eeuw achter ons liggen, tot op den dag
van heden.
Immers, wat is kenmerkender voor de geestes

gesteldheid van hen, die deze revolutie gemaakt
en haar toegejuicht hebben, dan het geloof, dat
het tijdperk der vrijheid, ontdaan van de over

drijvingen" van 1789 en volgende jaren, nu voor

goed door haar was gevestigd? Naïef geloof,
wanneer men het nu, honderd jaar later, beschouwt
met de ontwikkeling sindsdien bewust voor zich.
Maar geloof niettemin, dat destijds het beste was,
dat de besten meenden te moeten belijden en dat
zelfs een au fonds zoo nuchter denker en waar

nemer als Heine tot dithyrambischen geestdrift
verleidde. Wonderbaarlijk, ja bijna beangstigend
wordt de geschiedenis van de laatste eeuw in haar
mengeling van zin en zinledigheid, wanneer men
den afstand tracht te meten tusschen het naïeve
enthousiasme van 1830 en de werkelijkheid van
nu ! Wat al wisselingen en omwentelingen, die
van het voor honderd jaar opgetrokken gebouw
der absolute en eeuwige vrijheid zelfs niet de fun

damenten, laat staan de torens en transen overeind
gelaten hebben. Toen een Frankrij k, dat de waarden
van 1789 hermunt had in, naar het meende,
onroestbaar goud en dat ziel voor ziel bereid
scheen niet te rusten vóór en aleer in de door het
Fransche volk bevochten overwinningen op
despotie en autocratie ook de andere volken zouden
deelen, tot de Polen toe, die destijds zuchtten
onder het regiem van den tsaar, dat toen en nog
lang nadien als de belichaming gold van een
duister verleden, waarin slechts het licht der
vrijheid behoefde op te gaan om dat duister voor
altijd te doen verdwijnen. En nu een Frankrijk,
vrij en democratisch naar den vorm nog, maar in
werkelijkheid strammer gewapend dan ooit en
met het herrezen vrije Polen als een van zijn vazal

staten, die het tot een wachtpost gezet heeft tus

schen en tegen Duitschland en tegen Rusland, dat
na het tsarisme afgeschud te hebben de rol der
Franschen van 1830 heeft overgenomen. Een
Frankrijk, waar een vertegenwoordiger der sociaal

democratie, welke vijftig jaar na 1830 de uiterste
belichaming van een weer andere vrij heidsgedachte
zou worden, een wet wist door te zetten, waarbij
man, vrouw en kind, fabriek en school, pakhuis
en boerderij door n bevel gemobiliseerd kunnen
worden in geval van oorlog.
Wij, met onze ervaring van honderd jaar later,
zien nu wel duidelijk de betrekkelijkheid van het
vrijheidsbegrip van 1830. We weten, dat het
slechts de verblindende leus was, waarachter
zich de groeiende heerschappij der bourgeoisie,
politiek en economisch, verborg. WTe weten, dat
de parlementaire democratie, die men
eeuwigjuist en alom toepasselijk waande, in de praktijk
niet mér is gebleken dan de heerschvorm van
die klasse, die toen, na eeuwen van strijd tegen de
feodale machten van kroon, adel en geestelijkheid,
rijp was om de staatszaken, d. w. z. haar zaken

Zeist als Woonplaats*
BOUWTERREIN TE KOOP In bet centrum
van Zeist, aan den verkeersweg Utrecht
Arnhem, in de onmiddellijke nabijheid van
het Raadhuis, de Hotels Hermitage en Figi
en het Slot van Zeist. Prachtig opgaand
geboomte, stofvrije wegen, voorzien van
rioleering, ga», water en electriclteit.
Nadere gegevens worden verstrekt door de
M.V. PARK KERSBERGEX,
Montauban•traat 4, Zeist.
in haar geest te behartigen. Dat is in confesso.
En evenmin, als zij daarom eeuwig-juist was,
is zij alom toepasselijk gebleken. Het geloof aan
de parlementaire democratie, dat onze vaders,
zoo dan al niet meer bezielde, dan toch nog
vanzelfsprekend leek wat misschien slechts
een vorm voor een des te hechter geloof is
heeft het feit verduisterd, dat het parlemeutarisme
eigenlijk nooit grooter gebied bestreken heeft
dan de landen, waar het autochtoon was, d. w. z.
West-Europa. De. lijn, die men door Europa kan
trekken, om het industrieele gedeelte van het
agrarische te scheiden de lijn, zooals Delaisi
ze getrokken heef tl), van Stockholm, over Dantzig,
Krakau, Boedapest, Florence, Barcelona, Bilbao,
ten W. van Engeland tot Glasgow en vandaar
naar Bergen en Stockholm, geeft tevens de opval

lend enge grenzen vaa het parlementarisme aan.
Wat daarbuiten aan parlementarisme is of geweest
is, is namaak en niet meer dan een politiek
uitvoerproduct, dat den uitvoer der economische produc

ten, waarvan die industrieele helft van Europa
de laatste honderd jaar geleefd heeft, min of meer
begeleidde.
Minder duidelijk dan de politieke is de econo

mische mislukking van het West-Europeesche"
systeem gebleken. De gansche aarde is er door
aangeraakt, maar veel vluchtiger dan men wel
eens gemeend heeft, en de geschiedenis sinds den
wereldoorlog heeft voorbeelden te over, waaruit
de onbevangen waarnemer ook die economische
mislukking kan aantoonen. Ja, hij overdrijft wel
nauwelijks, die beweert, dat wat wij heden ten
dage in Europa beleven, slechts de weerslag is
van de valsche vrijheidsideologie, die, voorbereid
in de 17de en 18de eeuw haar hoogste triomfen
vierde in de Juli-dagen van 1830, maar welker
valschheid destijds niemand onder haar belijders
doorzag.
Niemand ? Ja toch n, een dichter en begenadig

de: Percy Bysshe Shelley. Als zoo vaak is ook
hier achter den roem van den poëet, de politieke;
ziener schuilgegaan. Bewonderende literaten, te
beginnen met Mary en Leigh Hunt hebben zich
aan den klaterenden fontein van zijn golvende
woorden bedronken en den diepen zin van zijn
politieke belijdenis niet opgemerkt. Door zijn
geestdrift voor de vrijheid betooverd, hebben zij
zijn snijdende kritiek op de gangbare opvatting
van het begrip en zijn profetische verdieping ervan
over het hoofd gezien. En toch spreekt hij waarlijk
niet in raadselen, als hij in 1819 al, na het bloedbad
van Peterloo, zijn Mask of Anarchy" dicht.
Last came Anarchy", schrijft hij ha dat
grootsche vizioen:
Last came Anarchy: hèrode
On a white norse, splashed with blood;
He was pale even to the lips
Like Death in the Apocalypse
And hèwore a kingly crown;
And in nis grasp a sceptre shone;
On nis brow this mark I saw
I am God, and King, and Law."

De vrijheid" van 1830 was in werkelijkheid—•
anarchie: dat zagen de Thiers' enGuizotsevenmin
als de Briands en Macdonalds het nu zien of veinzen
te zien, maar Shelley zag dat al in 1819. En hij
stelde zich ook reeds de vraag, wat de ware vrijheid,
waar hij toch niet buiten kon, dan wél was:

,,What art thou, Freedom? O! could slaves
Answer from their living graves
This demand tyrants would flee
Like a dream's dim imagery"

Het antwoord, dat ook de vele ontmoedigden
van 1930 zouden geven, voorziet hij, maar het be

vredigt hem niet:
Thou art not, as impostors say,
A shadow soon to pass away,
A superstition, and a name
Echoing from the cave of Fame."

Neen, Liberty" zegt Shelley, beteekent brood
voor den arbeider, kleeren en voedsel voor de ver

drukte massa

No in countries that are free
Such starvation cannot bee
As in England we now see."

En van dit, zoo terecht als onmisbaren grondslag
Hotel Duin en Daal" - Bloemendaal
Str. kond en warm water op alle kamers
PRIVÉBADKAMERS - LIFT - Telefoon 22223
gevoeld materieel welzijn, stijgt zijn vizioen
der ware vrijheid al hooger en hooger en zingender,
evenals de leeuwerik, dien hij bezong: Vrijheid is
Rechtvaardigheid, onomkoopbare rechters; is
Vrede, ook al moet er om gestreden worden; is
Liefde; Wetenschap, Poëzie en Gedachte zijn haar
lampen, en hij ziet een groot e vergadering voor zijn
geestesoog, waar alle vreesloozen en vrijen
samenstroomen met den blauwen hemel boven zich, en
zijn vizioen eindigt met den tweemaal herhaalden
maanroep:

,,Rise like Lions after slumber
In unvanquishable number
Shake your chains to earth like dew
Which
h in sleep had fallen on yo
re many they are few "
Zóó ver zag Shelley in 1819 in do toekomst.
dat zijn kritiek op het toen gangbare vrijheid
sbegrip evenmin iets van zijn glans heeft ingeboet
als het ideaal, dat hij er voor in de plaats stelde.
Nog altijd gaat het om de vrijheid en haar inhoud.
Maar niet meer West-Europa schept de nieuwe
waarden. Drie groote systemen belichamen hen
een eeuw na de valsch gebleken juichkreten van
1830. Amerika, dat in wezen den droom van 1830
niet heeft losgelaten, doch de anarchie tot vrijheid
denkt te kunnen herscheppen door haar algemeen
te maken; Italië, dat, negatief, de anarchie poogt
te overwinnen, door de vrijheid en het recht op
haar te ontkennen, en Rusland, dat ook de vrijheid
ontkent, doch om naar verwerkelijking van het
ideaal van Shelley te streven en daarmee de lijn
van 1848, 1871, 1905 en 1917 doortrekt. Wat wij
op het oogenblik beleven is inderdaad, naar den
geest beschouwd, de groote hermuntirig, waarbij,.
voorloopig, het begrip vrijheid opnieuw in den
witgloeienden smeltoven der geschiedenis is verdwenen.

1} Zie diens Les deux Europcs'' en de bespre

king daarvan door v. Raveslcyn in net nummer
van dii weekblad van 19 Juli il.


Vertalingen

Panait Istrati. Het licht aan de kim, vert..
door Marie W. Vos, Uitgave Kin. Querido.
Rafaël Sabatini. Onder de vrijheidsvaan..
vert. door J. (i. H. van den Boveiikamp Jr...
Uitgave J. Philip Kruseman.
-Emil Rasmussen. Vla del Inferno, vert. door
L. Thoinson-Thomson, Uitgave.!. Philip Kruseman.
Kenneth Graham. De avonturen van J/&gt;. Mol,
vert. door A. J. K. Bakker-Koster, Uitgave
F. II. Bakker.
(jrace Miller White. Jimmie, de roos vit hel
Paradijs, vert. door L. Thomsoii-Thomson, Uitgave
J. Philip-Kruseman.
Pamela Wyrine. Avondgloed, vert. door
Chr. Moresco-Brands, Uitgave Van. Ilolkema A:
Warendorf.
E. W. Savi. Smeulende Vuren, vert. door
L. D. A. P. van Son, Uitgave J. Philip Kruseman.
Liam 'Flaherty. De Verklikker, vert. door
J. Cavalho, Uitgave N. V. Arbeiderspers.
Tioaalf brieven aan ons personeel, Uitgave van
het maandblad Succes".
Anders Eje. Een millioen moeilijkheden
om een millioen dollar, vert. door 1). Tas,
UitgaveAridries Blitz.
Kees van Dongen. Itembrandt, Holland.
Vrouwen, Kunst, vert. door A. de Rosa, Uitgave
Andries Blitz.
Kon. Meubeltransport-Maatschappij
DE GRUYTER 6 Co.
cvo GSS &lt;*s DEN HAAG s^&gt; ovo &lt;^&gt;
AMSTERDAM ~ ARNHEM
Internationale Transporten

</text>
<image timestamp="2002:09:25:22:44:09.00" size="254430">000009ET.TIF</image>
</page>
</document>
