<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19300726</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 26 JULI 1930
UIT HET KLADSCHRIFT VAN JANTJE
Rubber-Perspectieven

door J. A. de Hoop

HET feit dat momenteel de prijs van vrijwel alle
producten een laagte-record aanwijst, behoeft
niet steeds aanleiding te zijn tot pessimistische
overwegingen.' Juist in de kolommen van deze
rubriek is er onlangs op gewezen, dat de tijd 'weer
moet aanbreken, waarop de eurve der conjectuur
opnieuw een opgaande tendenz vertoont. In het
bijzonder werd daar gedoeld op de effecten-koersen.
Wat de koloniale waarden betreft plegen echter
koersen van effecten de prijzen der producten op
den voet te volgen. Of het steeds terecht is, dat de
waardeering ter beurze van de winstcapaciteiten
'der cultuur-ondernemingen zich in hoofdzaak richt
naar de prijzen der producten kunnen wij gevoe

gelijk daar laten een feit is het. Overigens willen
wij op dit oogenblik alleen
dat het
van het karakter daarvan valt geheel buiten het
kader van deze beschouwing, maar het is wellicht
niet ondienstig nog even aan te streepen dat de
crisis van vandaag er een is van overproductie.
Het teveel aan ongeconsumeerde producten doet de
prijs daarvan dalen tot beneden den kostprijs. En
dan ligt er althans n oplossing voor de hand:
den kostprijs zóó laag te stellen, dat die bij gelijk
blijvende consumptie tegenover de heerschende
marktprijzen toch weer een normale winstmarge
over laat. Bij industrieele producten is een der

gelijke methode volstrekt niet altijd onbereikbaar.
Maar bij bodem-producten? Daar wordt de kost

prijs wel zoowat gedicteerd door aanleg, onderhoud
en kosten van arbeidskrachten.
Men kan daar echter iets anders doen: de aan

plant beperken, een methode die juist bij de rubber
al vaak overwogen is. Ook op dit oogenblik is men
daar weer over doende, zonder dat echter de kans
op doorvoering van restrictiemaatregelen groot is.
Wij laten deze methode dus
zulke ongekend lage prijzen
behaald worden, een argu

ment kan zijn, om bij som

migen reeds de gedachte
wakker te roepen: nu is het
tijd om te koopen. En deze
overweging, gebaseerd op de
hoop op hoogere prijzen, zij
het eventueel eerst over ette

lijke maanden, gaat dan
evenzeer op ten opzichte van
den prijs der producten alswat
betreft de effectenkoersen.
Toegegeven, dat er vrij
wat producten zijn, waarvan
het binnenkort aanlokkelijk
zou kunnen wezen, voor den
met Amerikaansche
speculatiezucht besmetten buiten

staander, om zich te scharen
aan de zijde der
koopers-opspeculatie. Dan wil dat toch
niet zeggen dat hij, zonder verder na te denken,
naar den een of anderen makelaar kan gaan en
zeggen: koop voor mij zooveel ton van dit of van
dat. Hij dient dan toch wel te overwegen, wat hij
zal koopen.
* *
Om, wat betreft de toekomstmogelijkheden, het
verschil te zien tusschen het ne product en het
andere, dient men allereerst den aard van de
huidige crisis in 't oog te houden. Een bespreking
Ned. IndlëVüH 19^9—^9^9
Export Pnjs in Londen
* *
Schrijfmacbinebandcl
(Alle merken vanaf f 50.-.)
COPIEERINRICHTING
TEl. 33400
Wolvenstr.2-4- Amsterdam
gebied wel eens uitkomst ge

bracht heeft. Tenslotte is het
evenwel de werkelijk grootere
vraag, die hooger prijzen
brengt. De terugkeer tot nor

male toestanden teekent zich
dan in de opgaande lijn der
conjunctuurgolf af.
Zal echter steeds en bij ieder
product een grootere vraag
ook hooger prijzen meebren

gen? In het algemeen, zeer
zeker! De kans bestaat echter
dat in den tijd van lage prijzen
een wijze van aanpassing ge

vonden is, die de mogelijkheid
in zich bergt, tegenover een
toenemende vraag direkt een
ruimer aanbod te stellen,
zoodat de prijzen niet of nauwe

lijks monteeren, of althans
niet genoeg om sommige pro

ducenten weer op hun kostprijs" te kunnen laten
komen.
De kans dat deze veronderstelde loop van zaken
bij de rubbercultuur werkelijkheid zou kunnen
worden, moge den speculant tijdig tot nadenken
stemmen. Wij zullen dezen heer echter verder aan
zijn lot en goede voornemens overlaten en ons
liever bezig houden met de theorie en met de
vraag wat de oorzaak is, dat zich inderdaad bij de
rubber wel eens het verschijnsel zou kunnen voor

doen, dat bij herstel van de normale" vraag,
een vroeger normaal" geachte prijs niet meer
valt te handhaven.
Dit gevaar bestaat. Het schuilt in de toenemende
productie en export van bevolkingsrubber. (D. i. de
rubber, die niet op Europeesche plantages getapt,
maar door de bevolking gewonnen wordt. Deze
rubber is wel iets minder in kwaliteit en brengt
dientengevolge prijzen op, die steeds een fractie
lager zijn dai die van plantagerubber; do bevol

kingsrubber is in de industrie zeer goed bruikbaar).
Er zijn tijden geweest, die wel voor normaal
werden aangezien, dat ruwe rubber 2 shilling en
meer opbracht per pond. Op dit oogenblik is de
prijs ongeveer 5 pence. Deze prijs is van dien aard,
dat de Europeesche plantages daarop moeten
verliezen. Althans, dat er cultures zijn, die tegen
netto kostprijs moeten verkoopen, zelfs zonder
afschrijvingen te kunnen maken. Een gevolg
hiervan zal ongetwijfeld zijn, dat bij lang aan

houden van dit prijsniveau de cultuur steeds ge

ringer wordt, waardoor een natuurlijke, restrictie
ontstaat. Intusschen zijn er evenwel reeds langen
tijd groote voorraden gevormd, die nog niet in het
handelsverkeer zijn gekomen en die oorzaak zijn,
dat het tijdstip waarop grootere vraag hooger
prijzen zal brengen, steeds verder wordt opge

schoven. Dat klinkt al weinig bemoedigend. Het
allerbedenkelijkste intusschen is, dat de bevolkings

rubber bij dezen prijs van 5 pence nog rustig ter
markt verschijnt. Wel is waar loont het reeds nu
niet meer, voor den gezeten inlander. den groot

grondbezitter, om zijn rubbertuinen door koelies
te laten bewerken en op dit oogenblik is de aanvoer
van bevolkingsrubber nog maar uitsluitend te
danken aan familie-tap, maar dat is des te beden

kelijker. Als het moet, dan werkt de inlander zelf
ook en laat zijn vrouw en kinderen werken. Dan
daalt tenslotte de kostprijs" van de ruwe rubber
tot datgene, tot dat hapje rijst en sago, dat hij voor
zich en zijn gezin noodig heeft om te leven.
Tenzij een zér plotseling toenemende vraag
naar rubber (en dit kan men nooit vooruit weten)
de voorhanden voorraden opslorpt en het aanbod
blijft overtreffen, hetgeen dan natuurlijk een flinke
hausse in de rubberprijzen tot gevolg heeft tenzij
dat dus gebeurt, moet men toch rekening houden
met de mogelijkheid dat de productie van bevol

kingsrubber, die eigenlijk met geen kostprijs"
rekening behoeft te houden, in staat blijkt aan een
normaal toenemende vraag te voldoen zonder de
prijzen te brengen op een hoogte, die de tap van
plantagerubber weer profijtelijk maakt.
Dit is vooral hierom mogelijk, omdat de aanplant
en de tap van rubber zoo eenvoudig zijn; omdat do
inlander dat werkelijk allén af kan en de duurder
arbeidende Europeesche plantages werkelijk niet
.noodig zijn. De rubber is langzamerhand geworden
tot een product dat niet meer voor de Europeesche
cultuur geschikt is en gerust aan den inlander kan
worden overgelaten.
Tenzij.... er ziekten onder de rubberplanten
optreden. Dan heeft de Europeesche cultuur een
onvergelijkelijken voorsprong in behoorlijke we

tenschappelijke outillage, deskundige voorlichting
en georganiseerde ziekte-bestrijding. Tot nog toe
is de rubber echter van deze plagen vrij gebleven
en er is niet de minste reden om aan te nemen, dat
iets dergelijks zou gebeuren. Overigens, een bewijs
van een gezonde situatie is dat nu niet bepaald,
die overweging dat de Europeesohe rubbercultuur
pon inko kans mér zou hebben als er ziekten
zouden uitbreken. . . . !
De conclusie ligt verder voor de hand: het is
voorzichtig rekening te houden met de mogelijk

heid dat de goedkoope productie van bevolkings

rubber een prijsstijging kan tegenhouden.

</text>
<image timestamp="2002:09:25:22:35:28.00" size="232373">000009EN.TIF</image>
</page>
</document>
