<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19170623</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
23 Juni '17. No. 2087
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
ABM.ABM.ABM.ABM.ABM.ABM.ABM.ABM.ABM.ABM.ABM.ABM
%m wm ~^mm w •••£
onl^larche
'S
'M
A
B
M
A
B
ABM.ABM.ABM.ABM.ABM.ABM.A5M.ABM.ABM.ABM.ABr-l.AB M
A de
HEERE.N-ARTI KELEN,
UITRUSTINGEN.
iiiiiiiiiiiiii'iiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiMiMiiniiiiiiiiiiijiiiiiiiuH
Post- en Plakzegel»
Er is een nieuwe zegel wet; er komt een
post-cheque en giro-dienst. Daarvoor zijn
allicht allerlei nieuwe zegels, drukwerk, for

mulieren enz. noodig. Is er van Overheids

wege aan gedacht, de uitvoering daarvan
zooveel mogelijk aan kunstenaars van
beteekenis op te dragen? Of krijgen wij weer
een voortzetting van het bestaande, evenals
toen er plotseling twee-cents en drie-cents

briefkaarten kwamen in het oude kleed hun

ner afgedane IVs en 2Vs cents-zusters?
In Zwitserland is door het Postbestuur
een prijsvraag voor een vredespostzegel
uitgeschreven. Wordt daar hier te lande
aan gedacht? Indien dit niet van Rijkswege
geschiedt, zou het van het particulier initia

tief moeten uitgaan, opdat onze kunstenaars
kunnen toonen, of zij in staat zijn, iets te
maken dat beter is dan het bestaande. Zoo
heeft in Duitschland de Düres-Bund gedaan
als protest tegen de leelpe
Germania-postzegels.
Ik maak mij sterk, dat de gelden, noodig
voor zulk een particuliere prijsvraag, we l te
vinden zijn. Wie weet iets van
Regeeringsplannen in dezen?
W. MARTIN

De Nederlandsche Musea
De verschijning van de vierde aflevering van
dit mooie tijdschrift geeft ons aanleiding,
er nog eens weer op te wijzen, hoe degelijk
het is uitgevoerd en hoezeer het de veel

zijdigheid betracht. De eerste jaargang is
nu eens aan dit, dan aan dat onderdeel van
onze rijke museum-schatten gewijd geweest:
het Ethnografisch Museum te Leiden, het
Nederlandsch Museum te Amsterdam, de
Musea te Utrecht, Amsterdam enz. leverden
stof, waarbij zakelijke, duidelijke bijschriften
worden gegeven door vaklieden. Het door

kijken en lezen -vestigt steeds weer de aan

dacht op voorwerpen, die ons bij het
museumbezoek waren ontgaan of wier
beteekenis ons niet recht duidelijk was geworden.
Gaat men met de bijschriften naar de voor

werpen, na ze eerst bij de afbeeldingen te
hebben gelezen, dan is het nog duidelijker,
hoe leerzaam die doorgaans zijn. De af

beeldingen, uitgevoerd door de N. V. Gra

fische Kunstinrichting Biegelaar &amp; Jansen te
Utrecht, zijn uitermate goed verzorgd, terwijl
de losse afbeeldingen het gemakkelijk ma

ken, ze rubrieksgewijs te bewaren, gelijk
b.v. het geval was bij het bekende, thans op

geheven tijdschrift das Museum.'! De Re

dactie bestaat uit mejonkvr. Clara Engelen
te Zutphen en dr. H. P. Coster te-'s
Hertogenbosch, terwijl tot de medewerkers o.a.
behooren dr. J. H. Holwerda, dr. H. H. Juijnboll,
A. O. van Kerkwijk, dr. mr. S. Muller F.zn.,
dr. A. Pit en prof. dr. W. Vogelsan g
W. MARTIN
Tentoonstellingen
(ZEELAND^ ROTTERDAM)
Walter Vaes. Soms begrijp ik niet, ge

weken vriend, schilder van bloemen en wel
eens van zielen, etser vol phantasie, waar
ge nog de stilte vandaan haalt, die in uw
werk nu en dan is te vinden, en vanwaar u
MEDI
Welke zijn de voornaamste
Oorzaken van Zenuwziekten ? *)
door prof. J. W. LANGELAAN

III

Alcoholisme

Deze oorzaak
komt in mijn
statistiek slechts
zeer onvolkomen
tot haar recht.
De mannen der
volksklasse be

schouwen drank

zucht als een
moreele fout,
welke zij liefst
verzwijgen.
Bovendien
meenen de meeste
dezer mannen
volkomen oprecht,
dat iemand, die
niet geregeld
dronken is, ook geen dronkaard is. Slechts
de lichte drinkebroer geeft toe dat hij wel
eens iets te veel gebruikt. Ook bij de meer
ontwikkelde mannen is het inzicht niet veel
grooter. Zij gelooven evenmin, dat geregeld
gebruik van alcohol ten slotte misbruik
beteekent. Ten gevolge dezer algemeene
opvatting wordt het alcoholisme in den
regel verzwegen. De gevolgen van alcohol

misbruik als zoodanig te herkennen is dik

wijls moeilijk. Dit geldt natuurlijk niet voor


*) Zieook„DeAmsterdammer" van21 April
en 2 Juni j.l.
De schrijver van dit artikel
de hartstocht komt in een bloemstuk. Want
ik weet, dat- ge geen gemakkelijk leven hebt,
en dat ge, als wij allen, die dingen, die ge
tegen uw zelf in doet, veel malen betaalt.
Zulke betaling, pijnlijk voor u, voor ons,
voor ons allen, is van tijd tot tijd noodig.
Zij is hetzelfde als een schoonmaak van
vuile hoeken in huizen. Zielen, instincten,
gevoelens hebben zulk een schoonmaak soms
op de meest onbedachte uren. Alles is dan
verward, niet op de plaats; schots en scheef
door elkaar. Zóó moet het nu bij u zijn, zoo
ik u maar eenigszins ken en zelf zeidet
gij dat ik u verstond. Zoo moet het nu bij u
zijn, en toch: ge schildert bloemen met
stilte, dat is met innigheid, dat is met rustig,
geconcentreerd bezien; en ge schilderdet
andere met de beweging en bewogenheid
van den diepen Harts-tocht.
Want er is stilte, dat is innigheid, dat is
aandacht, in uw Dahlia's, en er is een vurige
innigheid zelfs in. Het is een samenstelling
van roode, geelroode en gele bloemen, en
n knop. De eene gele is de eene uiterste,
een donkerroode is de andere uiterste. De'
bloemen staan in een oude donkere flesch;
het geheel vormt op den effen achtergrond
een figuur als een kruis. Het treffende van
dit stilleven is dat de kleuren niets flauws
hebben, eer karig zijn, maar dat toch de
aandacht ze bedwong tot rust.
Hevigheid ten eerste is in het tweede
bloemstuk de Anemone'n"; paarse, roode,
witte anemonen in een zwarte kan (met
roze licht) op een zwart-lakblad. De achter

grond is zwart met blauwe lijnen. Links
onderaan ziet ge een grijzen muur even, en
grauws. Ge zoudt dit barokke werk, een
zoet onweer van bloemekleuren mogen en
moeten noemen. Het doet me aan als de
indruk van rococo In het schip van een
gothische kerk, zoo bewogen is de hevigheid,
en zoo hevig is de bewogenheid ervan.
De meeste innigheid van alle vind ik op
een deel van een vruchtenstuk, waar in, en
bij, een Japansch scheerbekken peren, appels,
pruimen liggen. Rechts, vlak tegen de lijst
aan ligt een troepje pruimen. Maar er is daar
iets van 't werklijk kunstwerk. Zoo stil ge

boetseerd in een harte-licht liggen de weinige
vruchten daar, dat oog en geest zich durend
daar zoet verzaden kunnen.
Uw zelfportret tegen een witten grond
(M rechts met een wit jasje aan, en waar
ge uw haar iets weliger liet schijnen dan
het wel is) is een zuivere beeltenis van uw
zelf: trotsch, achterdochtig wat, soms teeder,
soms ongewis, een kunstenaar dus. Het voor

hoofd is eenvoudig, gemaklijk geschilderd,
zonder te veel nadruk, en uw kijken lukte
u wel. En dit kondt ge meer dan eens be

reiken: het kijken. Omwaasd ietwat, toch
doordringend is het zien bij u der oogen.
Het is een der bekoringen van uw werk,
die ik hier, altijd-bereid, gaarne hervind.
Daarenboven heeft het geheel de bescheiden
beschaafdheid van den blanken achtergrond.
II. Anna Abrahams, Rotterdam. Het is een
onjuistheid te noemen, dat een werk van een
medaille door een jury voorzien altijd een
goed werk is. Er zijn bij het toekennen van
zulke belooningen zekere gewoonten, die,
wenschelijk, toch niet te verdedigen zijn.
Maar er is eene onverwachte toekenning
van een zilveren medaille te Rotterdam, die
mij een groot genoegen doet, en zal blijven
doen. Het is niet, ik constateer dit met nadruk
de gouden medaille aan J. Veth, het is de
zilveren medaille aan Anna Abrahams. Deze
eere-gift maakt natuurlijk geen einde aan
de miskenning van deze schilderes, maar
zij is toch de late erkentenis van een kente

rend getij. Want te midden der vele vruchten

en bloemenschilderessen is Anna Abrahams
de typische gevolgen van grof misbruik,
doch wel voor de gevolgen van jaren lang
voortgezet overmatig gebruik. Ik bedoel
hiermede, dat wij in dat geval, de schade
aan het organisme toegebracht meer of
minder duidelijk zien, doch niet met zeker

heid kunnen zeggen dat alcoholisme de
eenige of voornaamste oorzaak is. Houdt
men dit alles in het oog, dan zal het nie

mand verwonderen, dat ik bij de patiënten
mijner polikliniek slechts in 10 pCt. der
gevallen alcoholisme als uitsluitende of voor

naamste oorzaak vindt van zenuwziekten.
Bij de vrouwen mijner polikliniek is alcoho

lisme zeer zeldzaam.
De schade, welke het alcoholisme onder
de meer gegoeden en ontwikkelden aanricht
is moeilijk te schatten. De meer ontwikkelden
zijn behendiger in het dissimuleeren dan de
minder ontwikkelden, zij gebruiken alcohol
meestal in minder schadelijken vorm, terwijl
de eisenen, welke het dagelijksch leven hun
stelt, oorzaak is, dat zij minder gelegenheid
hebben tot grof misbruik. Alles bijeengeno

men geloof ik derhalve dat de gegoeden en
ontwikkelden gemiddeld minder alcohol ge

bruiken dan de mannen der volksklasse,
doch dat er meer gevallen van verborgen
alcoholisme voorkomen dan men gewoonlijk
geneigd is te gelooven.
De invloed van het alcoholisme der ouders
op de kinderen is eveneens moeilijk herken

baar. Alcohol is een vergift voor de
kiemklieren en de kiemcellen van het menschelQk
organisme. Het is derhalve wat men meestal
een kiemvergift noemt, doch deze eigenschap
deelt het met de vergiften van de syphilis,
de tuberculose en vele acute infectieziekten.
Houdt men in het oog, dat alcoholisme, en
tuberculose dikwijls in hetzelfde gezin voor

komen, dan spreekt het van zelf, dat het
niet mogelijk is den invloed op de kinderen
te bepalen van ieder dezer schadelijkheden
afzonderlijk, in mijn geheele materiaal vind
ik dat de slachtoffers van het alcoholisme
der ouders slechts l tot 2 pCt. bedragen.
Dit geringe percentage is niet in overeen

stemming met het groote aantal minder

waardige kinderen, dat ik op mijn polikliniek
te zien krijg, waarbij de minderwaardigheid
In Stockholm wordt gebouwd
Teekening voor de Amsterdammer" van George van Raemdonck
De Vrede: Erg stevig lijkt het huis mij niet"
iiiiiiiMMiiiniiiiimn
eene, die veelmaals geschakeerde fijne kleur"
bezit, en een charmeerende manier van neer

schrijven van den vorm. Het modeléen de
bouw zijn niet haaf meest eigen gaven. Dat
is bovenal de kleur". Deze is modern,
zonder eenigen moedwil. Zij is vrouwelijk
in haar rijkdom aan gammata. Haar neer

schrijven van den vorm is teeder-insinueerend;
somtijds forscher zonder overdrijving, dan
ge zoudt vermoeden. Alles bij haar is, zonder
dat zij een wonder werd, werk van een
kunstenaar: levendig, levend, spontaan, en
dikwijls fijn. Soms is het modeléeveneens
ruim voldoende.
III. Victor de Budt, Rotterdam. Er is in
Victor de Budt eene neiging om den avond
en de sterren te erkennen. Het is een merk

waardige neiging, en een die niet bij hem
alleen te vinden is, en te waardeeren. Het
schijnt mij toe, nu en dan, dat het
rumoerbuiten de geesten van velen tot de diepere
rust drijft, en tot die diepere rust brengt,
waarschijnlijk niet aan syphilis of tuberculose
is te wijten.
Er is bovendien een andere oorzaak, waar

door het kwaad niet geheel aan het licht
komt. De minderwaardigheid der kinderen
van alcoholische oudeis blijkt in vele geval

len niet op jeugdigen leeftijd doch eerst in
of na de puberteit. Naar mate de minder

waardigheid later te voorschijn komt, naar
die mate is het naspeuren van de oorzaak
bezwaarlijker en onder die omstandigheden
zijn wij in den regel op de bewijskracht der
standaardgevallen aangewezen. De minder

waardigheid der kinderen van alcoholische
ouders blijkt in de puberteit uit het groote
aantal geestelijke afwijkingen en geestelijke
ziekten waaraan zij onderhevig zijn. Vooral
het niet tot normale of tot volledige ont

wikkeling komen hunner moreele en sexueele
gevoelens schijnt kenmerkend voor deze
kinderen. Hun zwak ontwikkeld moreel ge

voel brengt een groot aantal dezer kinderen
op jeugdigen leeftijd in aanraking met den
strafrechter en deze ontsnappen natuurlijk
aan mijn statistiek. Na de puberteit blijkt
de minderwaardigheid der kinderen van
alcoholische ouders door hunne ongeschikt

heid voor het leven. Zij missen de noodige
kracht, de noodige volharding en het even

wicht tusschen gemoed en verstand, welke
eigenschappen noodig zijn om te slagen in
de wereld. Het zijn derhalve in hoofdzaak
de neurosthenisch onbekwamen en defecten
en de brekebeenen in het leven, die hun
minderwaardigheid te wijten hebben aan den
drankzucht hunner ouders.
Er is nog een overweging van geheel
anderen aard, welke waarschijnlijk maakt,
dat de gevolgen van het alcoholisme in mijn
statistiek slechts zeer onvolledig tot uiting
komt. Het blijkt namelijk uit onze
belastingstatistieken, dat de accijnsophet gedistilleerd
in het jaar 1916 bijna 28 millioen gulden
heeft opgebracht. Een zoo reusachtig drank

misbruik moet grooter en ernstiger gevolgen
hebben voor de volksgezondheid dan te
voorschijn komt in mijn statistiek. Op grond
dezer argumenten is het mijne vaste over

tuiging, dat wij nog slechts een zeer onvol

ledig inzicht hebben in het groote nadeel
waar de boomgaarden der zielen grijs
bloesemen onder en in het maanlicht. Er
is te midden van veel
armelijks-buitensporigs en van veel moedwillige naïe
veteit een Innigheid. En deze innigheid is
niet zonder kracht. Haar wezen is anders
dan zoetaardigheid, en haar wezen is
niet altijd onbewogen. Zij kan dramatisch
zijn zooals zij dat bij de sterkere Primi

tieven was. Victor de Budt's werk is het
beste, als zijn romantisch wezen
dramatischinnig is of sober. Niet als hij boomen, buiten
hun werklijk wezen om, tot grijpende klauwen
de wortels, die de aarde vasthouden, maakt,
maar als hij zonder duidelijk-erkenbare wij

zigingen een landschap drenkt met een stem

ming. Daarom is No. 7, Avendster, het land

schap met de groep van de Drie Boompjes
zóó goed. Het werk is natuurgetrouw n
stemmingsgetrouw. Deze twee zijn geen tegen
elkander spartelende vijanden. En ik bedoel
met stemmingsgetrouw niet een
lichtstemdoor het drankgebruik aan de physieke en
geestelijke gezondheid van ons volk toe

gebracht. Vraagt men ten slotte wat schade

lijker is voor onze volkskracht, syphilis of
alcohol, dan houd ik de syphilis voor het
meest te duchten, omdat deze ziekte in veel
hooger mate dan alcohol de vrucht be

schadigt en de jongeborene doodt. Tegen

over het aantal miskramen en jonggeborenen
die sterven tengevolge van syphilis der
ouders, valt het aantal gevallen van abortus
provocatus volkomen in het niet. Ieder
ingewijdden zal het daarom wel zonderling
aandoen wanneer hij ziet, dat de Staat met
kracht optreedt tegen den abortus provocatus,
doch de syphilis als volksziekte volkomen
ongemoeid laat en tegen het drankmisbruik
onvoldoende maatregelen neemt.
Kortzichtiger kan het haast niet en ik meen dat
het oogenblik niet meer veraf is, waarop
de gemeenschap uit zelfbehoud gedwon

gen zal worden syphilis en alcohol op
de meest krachtdadige wijze te bestrijden.
De ons omringende groote staten zijn
onder invloed van den oorlog, bevreesd
voor het dalen hunner volkskracht met
krachtige en krasse maatregelen voorge

gaan. Op het gebied van de bestrijding
van den alcohol bestaan er verschillende
meer of minder aan het doel beantwoordende
systemen. Wat de syphilis betreft is men
nog in het stadium van het eerste begin,
een bruikbaar systeem schijnt er nog niet
te zijn. Syphilis is een weinig besmettelijke
ziekte, eischt meestal nauwe aanraking tus

schen de individuen voor overdraging, zoodat
het mogelijk moet zijn de syphilis als volks

ziekte te bestrijden. De syphilis maakt in
den regel vele en goed herkenbare symp

tomen, zoodat het ook mogelijk is, de ziekte
als zij eenmaal is opgetreden, te herkennen
en te behandelen. De geringe besmettelijk

heid en het duidelijk herkenbaar zijn de
syphilis maken een doeltreffende bestrijding
derhalve mogelijk. Den weg en de middelen
ter bestrijding te beschrijven ligt niet binnen
het bestek van een weekbladartikel; bovendien
zal de meest doeltreffende weg nog ge

vonden moeten worden. Het schijnt mij echter
zeker dat de weg, welke door onze regeering
ming, enkel zuiver weergegeven, maar een
innerlijke wijze van Zijn. Om dezelfde redenen
is Eenzaamheid te noemen.
De Christus (No. 2) en het Gebed (Visscher)
zijn op deze tentoonstelling de dan nog te
vermelden schilderijen, met den Molen 122),
den Regenboog (13) en den Boerenschuur.
In alle is de innigheid soms krachtig; soms
als dramatisch gegeven.
De stillevens van de Budt zijn zwak.

PLASSCHAERT
Oud- Hollanclsche
SCHlLOERUEN,
73,,KalVerstraat,
AMSTSRVAM.
iiiiiiiiiiiiiiiiiiilfiiiiiniiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii

tot nu toe gevolgd wordt ter bestrijding
van het alcoholisme, n.l. overlaten aan
particuliere, door den staat gesubsideerde
vereenigingen, ter bestrijding van de syphilis
ten eenenmale onvoldoende is. De staat
zal zelf met alle bruikbare middelen, waar

over hij beschikt, en zonder terug te deinzen
voor ingrijpende maatregelen, de syphilis en
het alcoholisme moeten bestrijden.
Een groot deel onzer volkskracht gaat
jaarlijks door drank en syphilis teloor. Het
geld, besteed aan de bestrijding van het
kwaad, zal niet alleen indirect teruggevonden
worden in de verhooging onzer volkskracht,
doch ook direct, doordien de sommen, noodig
voor de bestrijding van de gevolgen van het
kwaad, zullen afnemen. Van welken kant
men het probleem ook beschouwt, steeds
blijkt het een gebiedende eisen van den
tegenwoordigen tijd, de gemeenschap te ver

lossen van syphilis en alcohol.
Uit voorraad leverbaar:
Adler,
Oakland,
WMte-Anto's

Garage NEFKENS
Jaceb Obrechtstraat 26
- AMSTERDAM

</text>
<image timestamp="2002:08:23:18:11:37.00" size="500302">D2002YB.TIF</image>
</page>
</document>
