<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19170623</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
23 Juni '17. No. 2087
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
Het passieve Vrouwenkiesrecht van
verschillende zijden belicht

Op Vrijdag, l Juni hield de Vereeniging
tot verbetering van den maatschappelijken
en den rechtstoestand der vrouw in Neder

land" haar algemeene vergadering te 's
Gravenhage, onder voorzitterschap van mr. E.
Fokker.
Deze vereeniging, die gewoonlijk kort

heidshalve met den naam: de Rechtstoe

stand" wordt aangeduid, werd in het jaar
1894 in het leven geroepen op initiatief van
drie bestuursleden der Vereeniging
Tesselschade", nl. jonkvrouwe Jeltje de Bosch
Kemper, mevr. H. Boddaert-Schuurbeque
Boeye en mevr. Scholten-Commelin. Deze
drie vrouwen ondervonden telkens weer bij
het verleenen van hulp, in het vinden van
een beroep of het zoeken naar een gelegen

heid tot opleiding, voor vrouwen en meisjes,
dat vele van de bestaande wetten belemme

rend werkten voor de Vrouw, die zich een
zelfstandig bestaan door eigen arbeid
wenschte te verzekeren. Ten einde met
eenigen nadruk te kunnen aandringen op
verbeteringen in de wetgeving en zooveel
mogelijk te voorkomen, dat nieuwe, voor
de vrouw ongunstige wetten werden inge

voerd, besloten zij tot het oprichten van
een vereeniging, welker bestuur zou bestaan
uit mannen en vrouwen. Immers, men kon
de betere wetten slechts door middel van
de mannen verkrijgen en men wist zeker,
dat men tegenover de buitenwereld krachti

ger zou staan, als mannen mede de leiding
namen.
Zoo was het toen, zoo is het ook nu nog;
en een van de eersten, die zijn medewerking
beloofde, was mr. E. Fokker de tegenwoordige
voorzitter.
Gedurende de drie en twintig jaar van haar
bestaan heeft de Rechtstoestand" gedaan
wat haar hand te doen vond en ook ditmaal
.toonde zij een juisten blik door aan haar
Algemeene Vergadering een openbare ver

gadering te verbinden, waarin door drie
spreeksters de vraag werd behandeld hoe
de vrouwen eigenlijk moeten staan tegenover
het passieve kiesrecht, dat haar ten deel
valt, als deze Grondwet wordt aangenomen.
Mevrouw Mansfeldt-de Witt Huberts,
bestuurslid van den Vrijzinnig
Democratischen Bond, betoogde de noodzakelijkheid
voor de vrouwen, zich bij een pattij aan te
sluiten en zoo haar politieke opleiding te
ontvangen. Zij is van oordeel, dat een politiek
geschoolde vrouw in de volksvertegenwoor

diging en ook in de partij, onberekenbaar
veel goed kan doen, zelfs al blijkt daarvan
naar buiten niets.
Mevrouw Mulder van de Graaff—de Bruin
pleitte voor vrouwenlijsten", omdat h.i. de
vrouw, als partijmensch, gedoemd zal zijn
om min of meer blindelings de partijleiding
te volgen en dus haar zelfstandigheid en
vrijheid van beweging verliest, terwijl
eene, die los staat van de partijen, in
ieder geval zal kunnen opkomen voor de
belangen van vrouwen en kinderen en zoo

doende haar roeping als vertegenwoordigster
der vrouwenbelangen in het parlement zal
kunnen trouw blijven. Spreekster wees er
op, hoe op dit oogenblik 90 pCt. van de
mannelijke kiezers ook nog niet tot een
partij behooren, wat wel te denken geeft.
Mevrouw Drucker gaf ten slotte als haar
meening te kennen, dat vrouwen, haars
inziens, beter zullen doen geen mandaat uit
de handen der mannen te aanvaarden en
niet mee te werken om een minderwaardig
actief vrouwenkiesrecht te veroveren.
Zij noemde het treurig, dat er nu in
.Nederland met tweeërlei maat gemeten
wordt, ook wat het kiesrecht betreft en zij
zou gaarne zien, dat de vrouwen te fier
waren om zich als volksvertegenwoordigsters
te laten kiezen nog voordat zij zelf kie

zers zijn.
In het debat dat volgde, betoogde o. a.
mevr. van Itallie—van Emden, dat een
partijmensch, al is hij uiterlijk een onderdeel
van de partij, toch innerlijk objectief tegen

over de verschillende politieke vraagstukken
kan staan, dat men, als men karakter heeft,
niet willoos behoeft mee te stemmen en dat
Ergens in Gelderland
(Slot)
Toen zei de Inboorling: Zeker steekt er
iets sportiefs in, om op je eigen houtje en
zoo goed als zonder voorbereiding onze
beken af te snuffelen en zoo als groote
nieuwtjes allerlei dingen te vinden, die al
lang bekend zijn. 't Is voor jezelf frisscher.
En als je tijd genoeg hadt, vondt je misschien
ook een werkelijk nieuw kleinigheldje. Maar
nu het korte vacantietje haast weer op is,
zou het misschien beter zijn, als we eens
samen op 't rijwiel een paar belangrijke
punten gingen bezoeken.
Zoo gezegd zoo gedaan en we hebben een
heerlijk, hoewel warm middagje gehad. Bij
de eerste beek ging het al dadelijk linksaf,
een hooggelegen roggeveld langs, dat pas
in bloei kwam: een zorgvuldig behandeld
akkertje zonder klaprozen of korenbloemen.
Aan den anderen kant lag het diepe ravijn
van de beek, beide oevers alweer prachtig
met hoog loofhout begroeid: een zeer actief
kronkelbeekje, dat hard bezig was de schi
reilandjes tusschen zijn bochten in eilandjes
te veranderen en zoo zijn bedding te ver

leggen.
Het pad verliep in een dennebosch, daarna
liep het weer door rogge en door eiken

hout en daar stond onze eerste merkwaar

digheid, een paar prachtige bekervormige
varengroepen. Men zou ze hebben kunnen
houden voor de struisvaren onzer tuinen,
die hier en daar in Midden Europa in het
veld voorkomt. Ge kent hem wel, een mooie
varen, maar in tuinen soms een lastig on

kruid, doordat hij door middel van
onderniet, zooals men wel eens wil doen gelooven,
het karakter verdwijnt door gedurige aan

raking met de politiek.
De heer Ament (U.L.) pleitte voor aan

sluiting der vrouwen bij de partijen en
bestreed het denkbeeld der vrouwenlijsten
en der vertegenwoordiging van de feminis

tische beginselen in de Kamer. Het was een
vergadering, die gedachten wekte, welke
zeker bij sommigen der aanwezigen zullen
nawerken. Vele vragen rijzen naar aanleiding
van het vreemde feit, dat de Hollanders
zich weer eens, zooals mevr. Mulder van
de Graaff dat noemde, de Chineezen van
Europa hebben getoond.
In de eerste plaats vragen wij ons af: In
welke vertegenwoordigende lichamen zullen
mannelijke candidaten plaats maken voor
vrouwen ?" In de tweede plaats: Welke
combinatie van minderheden in de Kamer
zal er ooit haar voordeel in zien het actief
kiesrecht voor de vrouwen te eischen ? En
welke wetgever zal het aandurven?"

H. VAN BlEMA-HlJMANS
Kunstgenot

Wij zaten in de foyer van den Stads

schouwburg in de pauze van de opvoering
van Wagner's Parsifal.
Hij, de artist-idealist met het slanke, teere
vrouwtje, de verpersoonlijking van het
Ewigweibliche, en zij, de vrouw van de wereld
met haar man-van-zaken, nuchter-logisch in
denken en handelen, hadden zich bij ons
aangesloten.
Subliem! eenig! Welk een kunstgenot
zeide onze artist, zich koelte toewuivend
met het tekstboekje. Waar vindt men elders
zoo'n ensemble? Dat decors, wat geeft het
een rijkdom van gedachten, hoe weet het
stemming te brengen, en hoe sober is de
actie der spelenden. Welk een gratie in ge

baren, in houding, in bewegen! Een heerlijke
schepping l Neem het koor der
bloemenmeisjes; is 't geen juweeltje, en dan de
graalscène in de eerste acte
Toch, had ik er meer van verwacht,
meent zijne vrouw. De groote schoonheid
van het orkestrale gedeelte, de wondere toon

zetting, de onvergelijkelijk schoone klank

effecten der zich in elkaar oplossende mo

tieven, dat alles gaat waar ons oog zóó
wordt geboeid, aan ons oor te veel voorbij.
Ik voor mij heb zuiverder genoten bij de
opvoering van den Parsifal in concertvorm,
destijds in het Concertgebouw te Amsterdam
gegeven.
Die ellenlange recitatieven werken ver

killend, vond mijn nuchtere buurman, en wat
gij sober noemt, betitel ik met vervelend.
De solopartijen zijn te zwaar voor de zangers,
zij doen zich geweld aan om er iets van
terecht te brengen.
't Is waar, beaamde ik, Wagner heeft
vooral in zijn laatste werken der menschen
kracht wel overschat en zijn eischen te hoog
gesteld, maar daardoor kan toch voor mij de
bekoring niet verloren gaan waaronder deze
laatste schepping van den grooten meester
mij onwillekeurig brengt. Die
Wagneravonden, waaraan kosten noch moeite worden
gespaard, zijn voor den kunstzinnigen mensch
als mijlpalen, die hoog, verheven kunstgenot
brengen in de sleur van het alledaags-leven.
De foyer vulde zich meer en meer; ons
gesprek werd af gebroken.Een glaasje ijskoude
sorbet maakte de drukkende hitte der
zaalatmosfeer dragelijk, sandwiches gaven toon
aan de maag en kracht om het verdere
verloop van den avond onvermoeid te kun

nen volgen.
Het was een va et vient zonder ophouden.
Men verdrong zich aan de buffetten om
verfrissching en op de buiten-balcons om een
teugje frissche avondlucht te bemachtigen.
De beau monde van Amsterdam, ter plaatse
aanwezig, had toilet gemaakt! Zij moest
toilet maken want de opvoeringen van de
Wagnervereenigiog eischen groot-avondtoi

let. Dit is juist gezien. Waar de kunst op
deze wijze gediend en tot de hoogste hoogte
wordt opgevoerd, daar kan redelijkerwijze
van het publiek worden verlangd en ver

wacht, dat het zijn waardeering uit, door
zooveel mogelijk luister aan de opvoeringen
bij te zetten, en wat men noemt: zich te
kleeden." Geen blousjes en rokjes, geen ge

ruite heeren fantasiepakken ! Het bestuur der
Wagnervereeniging houde daar de hand aan,
wellicht nog iets strenger dan zij dit thans
doet, want... het gemak dient den mensch.
grondsche uitloopers zich sterk verspreidt
en dan op allerlei ongewenschte plaatsen
te voorschijn komt.
Uit het midden van den bladerenbeker
ontwikkelt hij soms stugge hooge
sporendragers. Onze vondst echter had kleine
rondachtige sporenhoopjes aan de achter

zijde van zijn veeren en daartusschen kleine
gele haartjes en kliertjes, die een
aangeHamen geur verspreidden. Het was niets
meer of minder dan de stippelvaren of
bergvaren, die in ons land zeer zeldzaam is en
altijd kenmerkend mag heeten voor ouden
woud- en bergbodem, Dit land van Win

terswijk is dan ook eigenlijk oud afgeschaafd
bergland, dat met een dun laagje van jon

gere gronden is bedekt.
Misschien komt die bergvaren nog wel
vaker voor dan men meent, maar hij wordt
vaak verward met de manneljesvaren, die
ook heel mooie bekervormige groepen kan
vormen. Ze zijn echter gemakkelijk te onder

scheiden aan den vorm der slippen en de
ligging der sporendoosjes. Dikwijls groeien
ze bij elkander, weinige stippelvarens in een
zee van mannetjesvarens en dan zijn de
eerste ook nog wel te herkennen aan hun
bleeker meer geelachtig groen. Voor den
liefhebber verhoogen zij zeer de aanzienlijk

heid van de streek Waar zij groeien.
Maar wij zouden nog deftiger dingen zien.
Een vlug ritje langs den grindweg en goede
rijwielpaadjes door 't graan en langs de
karresporen bracht ons weer aan een andere
beek en daar lag bij het bruggetje een hoop
wit puin. Het waren halfverweerde zerken,
ietwat schilferig en blazerig als
jodenpaaschbrood. Maar 't was nog goed te zien,
dat ze, regelmatig behouwen, als bouwsteen
of vloertegels hadden gediend en er zat
dan ook een heel verhaal aan vast.
We hadden hier de resten voor ons van
een tegelvloer die meer dan zestig jaar ge

leden is gelegd in het Scholtehuis Willink
uit materiaal dat in de onmiddellijke nabij

heid uit de groeve is gehaald en dat al bijna
honderd jaar geleden bekend is geweest
Elegant mantelcostuum van licht-beige
zijden Gabardine. De lange mantel wordt
met een smalle ceintuur onder de buste
bijeen gehouden en vormt daardoor een
korte taille. Onder aan mantel en rok een
breede opgezette band van dezelfde stof,
geheel geborduurd met zijde in dezelfde
tint. De kraag eveneens geborduurd, in
Pellerinevorm, kan hoog gesloten worden.
Model van de firma Hirsch &amp; Cie.
Poor men'* zegt mijn buurvrouwtje
in haar laag gedecolleteerd fraise kleedje.
Zie al die hooggeboorde halzen, 't is om te
bezwijken in deze hitte. Waarom geen
Schiller-kragen ?
Schiller kragen! Fi doncl die passen
bij sport. Hier allerminst! Een rok met laag
uitgesneden zwart vest,, wit overhemd met
hoogen boord en witte das, of smoking met
licht vest en hoogen boord met zwarte das,
dat is je tenue.
Dwaas consequent zijn jelui mannen
toch, wat zit jelui vast in de conventie.
Waarom dan ten minste geen smoking met
witte das ? Een lichte halsbekleeding staat
vroolijk en feestelijk. Jelui hebt ook geen
greintje moed om met de traditie te breken
en je toilet naar persoonlijken smaak te
wijzigen. Dat kan jelui ten minste nog van
ons vrouwen leeren. Wij durven dat aan.
Als jelui niet geheel uniform gekleed gaat,
zooals je kleermaker 't gebiedt, dan is 't niet
comme il faat".
Nu ik vind de dames ook vrij uniform,
beweert de man-van-zaken, en met echt man

nelijke opmerkingsgave geeft hij zijn indruk
weer: van boven ongekleed, dan wit, dan
een kleurtje. Maar eeilijk gezegd, jelui tenue
in deze.hiite is logischer aan het onze.
• O, zoo !... Zie Daisy eens, wat ziet
ze er schattig uit in die japon van simpel
rose zijden soepele crêpc-stof met zwart
satijnen ceintuur; mooie dccoüeté-lijn hè?,
en Mies in die dunne witte robe met schou

derbandjes van Maartsche viooltjes! Dat
sobere tulen kleed van mevrouw X is ook
zér gedistingeerd. Hoe fraai doet dat drie
dubbelen paarlensnoer om den mooien hals,
en dan dat grijs fluweeleh^toilet met die
breede Venetiaansche point de rose. Welk
een rijkdom!
onder den naam van Winterswijks marmer.
Echt marmer is het niet, maar dat doet er
minder toe. Het feit alleen dat hier een
kalkgesteente van hoogen ouderdom dieht
onder de oppervlakte ligt en aan de beek

oevers zelfs bloot komt is al interessant
genoeg. Het behoort tot het middelste ge

deelte van het Trias, dat weer de oudste
afdeeling van het secundaire tijdvak uit

maakt. De Duitsche geologen noemen deze
formatie Muschelkalk.
Ongelukkig verweerde deze steen te snel
om hem als bouwsteen te gebruiken en te
langzaam om er mee te mergelen, zoodat
er van die steengroeven verder niets is
Rechts: een bladslipje van de stippel

varen, de sporendoosjes dicht aan den
rand.
Links: een bladslipje van de gewone
mannetjesvaren.
terechtgekomen. We vonden de verlaten
groeven een eindje verder in een zeer mooi
oud dennebosch met ondergroei van loof

hout. De bovengrond is hier zeer waterrijk
Als je 't mij vraagt, brengt onze artist
in 't midden, dan vind ik al die
vrouwenkleedij hier, vrij prullig, afgezien van de per

soonlijkebekoring der draagster. Wijs mij ook
maar n toilet, dat in lijn, vorm en kleur
ware schoonheid geeft» Waarom doet jelui
kleed dat niet? Omdat jelui de kostbaarste
stoffen achteloos verknipt zoolang tot alle
glans, alle soepelheid versnipperd is, ofwel
ze bedekt met kant, zoodat ze ten deele
onzichtbaar zijn. Wat blijft er over van de
stofweelde, die van af de hooge kopstandaards
in de winkel kas ten in glanzende plooienval
omlaag golf!, en door haar
kleurenmengeling, het oog zóó verrukt. Jelui zijt die mooie
weefsels niet waard. Neem een voorbeeld
aan het losse Empire-gewaad
derbloemenmeisjes heden avond, dat de soepelheid der
stoffen en de lichaamsvorm recht laat weder

varen. Dat is schoonheid, dat is kunst l"
Er was waarheid in die woorden, maar
toch....
De pauze was ten einde, het sein tot het
innemen der plaatsen werd gegeven. De
foyer was weldra ledig en verlaten.

GRETA
Kook- en Huishoudscholen voor de
Volksklasse

Men hoort tegenwoordig al vaker de
meening verkondigen, dat de vrouwen ver

lost moeten worden van haar sleur-arbeid"
in de huishouding. En wel schijnt die op

vatting verband te houden met de
sociaaldemocratische neigingen tot den heilstaat,
die o. a. wordt aangeprezen omdat de
vrouwen in dien staat bevrijd zullen zijn
van de zorg voor de kinderen.
Komt het ons geheel onbegrijpelijk voor,
dat vrouwen zich zouden willen vervreem

den van het eigen vleesch en bloed om zich
van de moedertaak te bevrijden en gelooven
wij daarom niet, dat veel vrouwen ooit met
den wensch der mannen, zullen meegaan, wel
een gevaar achten wij het, dat meer en meer
veld wint het dwaze idee dat huishoudelijke
bezigheden voor de vrouw iets vernederends
zouden hebben.
Het voortwoekeren toch van zulke denk

beelden, maakt de vrouwen ontevreden en
zou ten slotte de maatschappij ernstig be

dreigen.
En daarom zou het zoo gewenscht zijn,
door het algemeen verstrekken van onderwijs
in kookkunst en huishoudkunde aan meisjes
uit de volksklasse de waanideeën over de ge

ringe beteekenis van huishoudelijken arbeid
te wijzigen.
Zooals thans deze arbeid verricht wordt,
geheel werktuigelijk, zonder dat er bij na

gedacht wordt, zonder dat ooit na het hoe
en waarom wordt gevraagd, zoo is het
immers geen wonder dat geringschattend
op het werk wordt neergezien.
Maar zoodra ,de vrouwen begrijpen, wat
zuinigheid en overleg in de huishouding
beteekent voor de welvaart van het gezin
en hoe de welvaart van elk gezin afzonderlijk
weer terugwerkt op de algemeene welvaart
der maatschappij;, zoodra zij vatten van
welke beteekenis een doelmatige voeding
en het goed toebereiden der spijzen voor
de gezondheid en het arbeidsvermogen is;
zoodra zij in zullen zien ook, hoe de vrouw
VAN ALLES WAT
AFGELUISTERD IN DE TRAM

Neen heusch ik kan 's nachts niet
slapen van de muggen. Ds kinderen zijn er
ook onrustig van, ze zitten al vol
muggenbulten.
Werkelijk? Nu dan kan ik je een prach

tig middel aan de hand doen, 't is een oud
recept. Je neemt lavendelolie en citronel door
elkaar en sprenkelt dat op het kussen.
Het helpt uitstekend, 't Is een heerlijk
frissche lucht. De kinderen verlangen er 's
avonds al naar.

In Hoorn hebben thans de vrouwelijke
lidmaten der Ned. Herv. Gemeente niet
alleen het recht om bij verkiezingen mede
te stemmen, maar ook om gekozen te
worden tot lid van het kiescollege, tot
kerkvoogdes en tot notabel.
iHMiMiiminiMiMiiHMtMMimimiitmiiii
in haar huishouden dagelijks werkzaam kan
zijn om door allerlei schijnbare kleinigheden
het levensgeluk van al de haren te bevor

deren; zoodra dit het geval zal zijn, zal zij
van zelf tot de overtuiging komen, dat aan
de zorgende huisvrouw waarlijk geen taak
is toevertrouwd, die, ook al vergelijkt men
ze met die van den man, zoo weinig te
beteekenen heeft. En het gewicht van die
taak beseffende, zal zij die lief krijgen en
er zich met opgewektheid aan wijden.
Wij weten dat er in sommige steden van
ons land gelegenheden bestaan, waar meisjes
uit het volk huishoudonderwijs en koken
kunnen leeren, maar meestal is het doel
daarvan dienstmeisjes op te leiden. Beston

den er inrichtingen op grooter schaal, dan
zou dit het algemeen belang ten zeerste
bevorderen. De invloed der ziekelijke denk

beelden, die de huisvrouw uit de lagere
klasse haar taak leert minachten, invloed,
die niet anders dan verderfelijk op de maat

schappelijke toestanden kan inwerken, hij
zou weer verdwijnen.
Wij bedoelen geenszins afbreuk te doen
aan het denkbeeld om centrale keukens voor
het volk op te richten, dit staat geheel
buiten de kwestie. Het beschikbaar stellen
van goede maaltijden voor weinig geld, het
is uitstekend uit een oeconomisch oogpunt
en ook daarom, omdat de vrouw uit de
volksklasse dan eens wat meer tijd over
heeft om zich te ontwikkelen. Maar al zou
het stichten dezer keukens ook algemeen
worden, dan nog zijn wij van meening, dat
elke vrouw, gehuwd of ongehuwd, niet alleen
smakelijk moet kunnen koken, al ware het
alleen voor ziektegevallen in het gezin, maar
dat zij ook voldoende kennis van voedings

leer moet bezitten. En dan, er moet een
tegenwicht zijn, het levendig besef moet
den vrouwen bijgebracht worden, dat wat
zij in het huishouden doen geen vervelende
taak is en dat niet daarom haar een ge

deelte van de schouders wordt genomen.
Het is noodig in het belang van de maat

schappij.
HENRIËTTE BEERSTECHER
Verzoeke alle stukken voor de
rubriek Voor Vrouwen" in te zenden
Koninginneweg 93, Haarlem.
uimmiMHiMiiiiimiMjuiiMimimiliimi
en de groeven waren nu groote rechthoekige
stille vijvers geworden, rijkelijk bewoond
door zeer welvarende groene kikvorschen.
Ongetwijfeld huisden daar ook
knoflookpadden en alpensalamanders, want het was er
net een plekje naar: een echt rijk woud.
Het galmde er van de vogels, de nachtegaal
voorop en niet het minst merkwaardig was
een wielewaal die zijn roep uitbreidde tot
vier, vijf lettergrepen. Ook ontbrak het voor

name zwartkop-grasmuschje niet en de
boomvalk liet hoog boven de kronen zijn
helder-kli-kli-hooren. Hier groeiden ook de
echte boschviooltjes en al de bloemen van
de rijke bosschen en de overvloed van
Sanicula deed ons zoeken naar andere
planten, die in Zuid Limburg in eenzelfde
omgeving voorkomen, naar Paris of Eenbes
en naar het Christoffelkruid. Maar dat wilde
niet lukken, doch wij werden beloond met
vele mooie orchideeën, die ik eigenlijk uit
vrees voor verzamelaars niet eens durf
noemen. Alles met alles een pracht van een
bosch n een pracht van een landschap.
Weer op 't wiel en nu zijn we in twee
minuten in een heel ander landschap. Hier
liggen de jongere zandgronden uit den ijstijd
en dadelijk hebben we hol en arm denne

bosch en een heideveld met kleine inzin

kingen, waar zich plassen hebben gevormd,
die alweer bezig zijn dicht te groeien met
veenmos en wollegras. Mettertijd worden
dat hooge veentjes, ze zijn nu al ver genoeg
om eenige paren kieviten en wulpen een
bestaan te verzekeren. De flauwe golvingen
van den bodem en de onregelmatige beplan

ting geven dit landschap toch ook alweer
een parkachtig uiterlijk.
Spoedig echter, we zullen zoowat.twee
kilometer gereden hebben, zijn we weer in
dichte beukenschaduw en daar murmelt ook
weer een beek, de hoofdstroom van het
Winterswijksche, de Slingerbeek die heel
uit Duitschland komt, ver achter Südlohn
vandaan. Hij is hier ook weer diep ingesne

den in den keiïgen zandbodem en met meer
geluk dan wijsheid haal ik bij mijn eersten
iiiiiiiiiiiiiiiMiimiiiiiiiiiiiiiimiiiiiniMiiiiiiiiii
greep een kalksteenbrok met een aardig
fossiel te voorschijn. Dit plekje te trouwens
bij de Nederlandsche beoefenaren van de
geologie zeer in tel, maar ook als
boschlandschap al merkwaardig genoeg. En het
wonder is dat dit prachtige bosch een uit

gestrektheid heeft van slechts enkele
hektaren, noh niet eens het tiende deel van het
Vondelpark.
Nu gaat er een onweersbul dreigen, daar

om nog even vlug naar het Kottensch beekje,
dat over een klein, o zoo'n klein stukje
bruist over spierwit gesteente, dat hier aan
de oppervlakte komt, een secundair gesteente,
evenals het Winterswijksche marmer, maar
veel jonger, want het behoort tot de bovenste
afdeeling van de krijtformatie. Dan rijden
we vlug naar huis, maar langs een omweg,
want er zijn nog allerlei bosschen en merk

waardige planten, die we niet mogen ver

zuimen.
Waarlijk, deze Achterhoek van den Achter

hoek mag meetellen onder de schoonste en
meest onderhoudende streken van ons land.
Zijn drietal beken : de Ratumerbeek, de
Willinkbeek en de Slingerbeek geven alles,
wat de meest dichterlijke verbeelding ons
van een beek heeft leeren verwachten. Ook
ontsluieren zij, op aangename wijze de ge

heimen vah den aardbodem. Zij verzekeren
het bestaan van de kleine, maar volmaakte
bosschen, die listig door 't landschap ver

spreid aan de gemeente Winterswijk met
haar bloeiende landbouw en veeteelt en vele
fabrieken toch het uiterlijk geeft van een
reusachtig park. Moge al dat schoon lang
gespaard blijven.
JAC. P. THSIJSSB
l

</text>
<image timestamp="2002:08:23:17:58:55.00" size="583365">D2002Y7.TIF</image>
</page>
</document>
