<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19370703</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
•s

N
'S PA. lACHTS, toen ze niet in slaap kon komen,
j 'was ze ineens besloten, dat ze het niet
l Jdeed, omdat ze het niet kon, niet durfde.
Frits zou haar wel begrijpen, als ze het hem uit

legde. Jammer'alleen van de moeite die hijgen Jaap
zich gegeven hadden.... Maar als ze zei: Ik durf
niet	" zou hij geen oogenblik aandringen.
Toen, wat rustiger geworden, was ze in slaap
gevallen, maar geen minuut later, zoo kwam het
haar voor, stak Frits' moeder het hoofd al om
de deur en zei, dat ze dadelijk op moest staan.
Gehaast, nog moe en suf van den slapelóozen
nacht, had ze zich gewasschen en gekleed, en
daar zat ze nu aan de ontbijttafel van de Van
Vlieten, en ze voelde dat ze tóch niet zou durven
zeggen dat ze liever niet ging. Ze schenen het
alles zoo vanzelfsprekend te vinden, de ouwe lui.
En ze waren zoo hartelijk! Moeder Van Vliet,
die vroeg was opgestaan, stond sandwiches voor haar
te maken. Ook vader had een uur slaap voor haar
opgeofferd uit louter hartelijkheid. Hij had geen
boord aan en zijn witte baard was een beetje ver

ward, maar wat hinderde dat? Alleen kwam het
haar voor, dat dit, en de manier waarop de water

ketel sissend overkookte en het eentonige gefluit
van Jaap, haar nog zenuwachtiger maakte. Frits
kwam het laatst binnen. Hij ging naast haar
zitten, en sloeg zijn arm om haar schouders,
terwijl hij tegelijk een gesprek met Jaap begon.
Laat Ans nou met rust, jongen, hoe kan ze
nou ontbijten, als je d'r aldoor vasthoudt", zei zijn
vader goedig. Maar Frits stoorde zich niet aan
hem en drukte haar nog stijver tegen zich aan.
Toe, Ans, eet nou een stukkie", vermaande
juffrouw,Van Vliet. We laten,je niet gaan, als
je je bord niet leeg hebt, hoor!	Gekke meid,
om je zenuwachtig te maken voor zoo'n reisje van
niks! Alleen maar effe naar Keulen. En dat is
immers de vierde keer al! Je hoeft niet bang te
zijri dat je in den verkeerden trein stapt, want
Frits brengt je natuurlijk weg...."
Vandaag niet", zei Frits en trok zijn arm terug.
We moeten voorzichtig zijn, zie je", fluisterde
Jaap.
Ans voelde dat ze bleek werd; het was haar
alsof haar nu alle moed ontzonk.
Nu ja", ging juffrouw Van Vliet voort, wat
doet 't er feitelijk toe; je zal 't toch wel vinden,
hèl" En met een bemoedigend knikje stopte ze
een pakje sandwiches in Ans' handtasch. En een
banaan. En een sinaasappel. En toen nog een paar
reepen chocolade.
Een heerlijk ding, die tasch van jou, Ans. Daar
kan kat en keuvel in." Jaap en Frits wisselden
een blik van verstandhouding. Zou je zoo
genoeg hebben, kind? Ik wou dat ik gisteren
avond nog maar een paar krentenbollen had laten
halen voor je...." '
Ans huiverde bij het woord krentenbollen". Hoe
kon juffrouw Van Vliet nu over krentenbollen praten,
terwijl zij.... Maar natuurlijk wist ze van niets.
De jongens hadden er haar altijd buitengelaten.
Onderwijl zetten Jaap en Frits hun gesprek
voort, niet fluisterend, maar op eenigszins gedempten
toon. Ze wisten precies hoe luid ze konden spreken
zonder dat moeder, die vrij doof was, hen verstond.
En of vader hen verstond of niet, deed er minder toe.
Je begrijpt toch wel",'zei Jaap, dat je er eens
tegen aan loopt. Je hebt 't nu zes keer gedaan;
't spreekt van zelf, dat 't den zevenden keer mis

loopt. Ze moeten je wel in de gaten krijgen; een
lange slungel met een blonden krüllebol, die ieder
oogenblik de grens over wil. Terwijl Ans met d'r
alledaagsch, onbeduidend, bleek gezichtje en d'r
steile, gladde haar, honderd maal de grens kan
over gaan, zonder dat iemand op haar let...."
Frits kuste het onbeduidende, bleeke gezichtje van
De gezondste tanden,
indien U poetst met wat. goeds, dus met
IVOROL
Tuba 60 aa 40 et. Dooi 20 et.
zijn meisje, en streelde haar steile, gladde haar,
dat dik was en zijdeachtig zacht.
Vooral niet als ze d'r ouwe regenmantel aan

trekt, of dat donkerblauwe pakje. En dat hebben
meisjes voor, als ze een anderen hoed opzetten, zijn
ze onherkenbaar veranderd. Gesteld dat Ans een
groeten hoed met veeren op zou zetten	"
Wees toch niet zoo flauw!" riep Ans ge

prikkeld. Als Jaap soms dacht dat hij geestig
was	Ze kon en ze wilde niet glimlachen.
Haar gezicht was stil en strak, en nu wist ze
heelemaal niet, hoe ze Frits zou kunnen zeggen dat
ze liever niet ging.
Wat kijk je sip, Ans, je bent toch niet bang ?"
vroeg Frits, en begon zachtjes haar hand te streelen.
Maar hoe kon' ze zeggen dat ze bang was, waar
Jaap bij was? Later misschien, als ze eens even
alleen waren.
En toen ineens werd haar de gelegenheid ge

geven. Frits sloeg zijn arm om haar heen, en trok
haar mee naar de achterkamer, de salon" van
moeder Van Vliet. Daar, bij de kille pracht van de
zondagsche meubels, vroeg hij haar nogmaals of
ze bang was, en of het niet beter zou zijn, als hij
zou gaan. Hij maalde er niet om wat Jaap zei;
hij zou wel op zichzelf passen.
Maar waarom zou je gaan ? Is 't dan werkelijk
zóó noodig ? Doe 't niet! Doe 't niet!" smeekte
ze wanhopig.
Hij schudde alleen het hoofd, en drukte haar
stijf tegen zich aan. Opeens kreeg ze weer moed.
Ze zou gaan. Natuurlijk zou ze gaan.
Jaap zegt: Ze kunnen de voering van al die
damestaschjes toch niet los gaan maken", zei
Frits bemoedigend.
Ja, Jaap had gemakkelijk praten. Maar het deed
er niet toe ! Haar besluit was genomen, Ze ging,
omdat ze niet wilde dat Frits zich weer in gevaar
begaf. Ze deed het om hém, maar ook misschien
een beetje om zijn moeder, die zoo goed voor
haar was geweest. Een zakenreisje, een
doodonschuldig zakenreisje, dacht ze dat het was. Ze
was trotsch op haar jongens, en trotsch op haar
aanstaande schoondochter ook, omdat ze zoo'n
flinke meid was.
Dus zou ze haar lafheid overwinnen en gaan.
Bovendien, dit was de laatste keer. Frits had
gezegd dat ze zouden kunnen gaan trouwen, als
alles goed ging. En alles zou goed gaan; er was
immers niet het minste gevaar bij. Ze moest alleen
flink zijn, niet toegeven aan die malle zenuwen.
Kalm en vastberaden stapte ze de huiskamer
weer binnen om afscheid te nemen. Moeder had
inmiddels het licht uitgedaan en de gordijnen
opengetrokken. De regen maakte schuine tittel

lijntjes tegen de ruiten. De voorbijgaande fietsers
hadden hun lichten nog aan, zoo grauw was de
morgen, maar het' was toch dag nu.
Frits stond klaar met haar handkof f ertj e inzijnhand.
Zeg, ga je haar nu toch...." begon Jaap
bemoeierig.
Alleen maar even naar de tram", zei Frits.
En nu hoe eerder hoe beter weg, weg, dacht Ans,
ineens weer gejaagd.

ZE moesten lang wachten dp de tram.
O, ik wou dat 't niet regende", klaagde Ans.
't Zal zoo wel ophouden, en in den trein zul je
er geen last van hebben", zei Frits, verwonderd
over haar toon. Wat maalde Ans anders om een
paar druppeltjes regen? Ben je nu heusch niet
bang, Ansje? 't Hoeft je maar een woord te
kosten...."
Nee, nee, nee," weerde ze af. Ik ben niet bang.."
Jaap zegt	" Weer Jaap. Altijd Jaap.
Ze was expres in een volle coupégaan zitten,
omdat ze zich daar veiliger voelde. Er zat een
moeder met vier kinderen, en later kwam er nog
een Duitsche dame bij.
PAG. l« DE GROENE Ne. 3135
Een verhaal van De Groene

Frit had haar aangeraden zoo min mogelijk te
praten, dus ging ze dadelijk lezen in het
detectiveboek, dat ze bij zich had, maar dat heel ver

velend bleek te zijn.
De Duitsche dame, die goed Hollandsen sprak,
scheen veel van kinderen te houden, en begon
dadelijk een levendig gesprek met de moeder. Op
haar lette niemand, gelukkig. Behalve nmaal,
toen de moeder haar vroeg, of ze die groote hand

tasch van haar niet van de bank wilde nemen.
Ze schrok op, en zette hem haastig op haar schoot.
Zet u dat ding toch in 't net!" ried de Duitsche
dame haar. Ze kreeg een kleur en bleef haar tasch
krampachtig vasthouden.
Toen ze een poosje onderweg waren, haalde de
moeder een mand te voorschijn, en deelde aan
haar kinderen, die lastig begonnen te worden,
boterhammen en hardgekookte eieren en melk in
papieren bekertjes uit.
We zijn nu zeker haast bij de grens", infor

meerde de moeder.
Er ging een kleine schok door Ans heen bij dat
woord ,,grens".
Nog niet", antwoordde de Duitsche dame, en
bijna tegelijk begon ze de moeder allerlei vragen
te.stellen. Waar ze heen ging, hoelang ze dacht
weg te blijven, en of ze al eens meer in Duitschland
was geweest.
Ans benijdde de moeder om de onbevangen
manier waarop ze uitvoerig antwoord gaf op al
die onbescheiden vragen.
Ans voelde haar onrust toenemen. Ze had
allang haar boek, dat ze toch niet kon lezen, ge

sloten, en zat stil voor zich uit te staren. Er
brandde een fel kleurtje in haar wangen. Haar mond
was droog, maar ze wist het nauwelijks. Ze wachtte
nu alleen maar op wat er komen zou straks.
Ten laatste, na een eindeloosheid van bijna
ondragelijke spanning, waren ze in Emmerik. De
grens. De douane.

MALLE Meid, had ze zich daarom zoo zenuw

achtig gemaakt! Natuurlijk was alles goed
gegaan. Ze had alleen haar koffertje even moeten
openmaken, naar haar handtasch hadden ze niet
eens gekeken.
En nu reed de trein weer. Ze haalde diep adem,
ze glimlachte, haar kleur zakte. Ze had de heele
dag niets gegeten; ze had honger en dorst. Geweldig,
de hoeveelheid voedsel, die moeder Van Vliet haar
had mee gegeven! Heerlijk al die lekkernijen. Nog
nooit had ze met meer smaak gegeten dan nu.
En dit was werkelijk de laatste keer dat ze al die
ellende en angst zou moeten uitstaan. Want wat
Jaap ook mocht zeggen, nooit weer, nooit weer !
Nu ze bevrijd was van haar angst, kwam de lust
bij haar op een beetje te babbelen met de moeder
van de vier kinderen, en weldra zaten ze vroolijk
te praten en te lachen. Ze hield óók veel van
kinderen. Later, als ze met Frits getrouwd was....
De kinderen waren lief, nog nooit had ze zulke
aardige kinderen gezien. Ze vond het jammer dat
het gezelschap in Wesel den trein uitging, en dat
ze nu alleen bleef met de Duitsche dame.
Verbeeldde ze zich, of nam deze haar nauw

lettend op? Onbescheiden. Haastig opende ze haar.
boek in de hoop dat ze haar dan met rust zou laten
Is dit de eerste keer dat u naar Duitschland
gaat?" Naar welke stad reist u heen".
Hoelang denkt u in Duitschland te blijven?"
, .Spreekt u Duitsch ?"
Er was geen ontkomen aan! Bij ieder kor t antwoord
dat ze gaf, kreeg ze het al warmer en warmer.
Wat 'n mooie tasch hebt u daar! Nieuw?"
Ja." Wat meest ze anders zeggen.
Een mooie, nieuwe tasch, en hebt u er tóch al
een nieuwe voering in moeten zetten?"
Ans gaf geen antwoord. Ze keek schichtig naar
haar tasch. Hoe had ze n oogenblik kunnen
denken dat het mogelijk was een groote hoeveel

heid bankbiljetten zóó te verstoppen in een hand

tasch, dat je het niet merken kon? En nu zag ze
pas hoe slecht Jaap met een reepje stof de rafelige
voering in de tasch had bevestigd. Vakkundig werk
had hij dat nog wel genoemd. En daar was ze
tevreden mee geweest. Zóó had ze de grens durven
over te gaan !.... Goeie genade, wat bedoelde
de Duitsche dame met haar vraag? Zou ze ...
Nee, dat was toch niet mogelijk! Ze was nu toch
veilig de grens over....
Met een air van groote onverschilligheid stond
de Duitsche dame op. Een oogenblik later zag Ans,
dat ze een fluisterend gesprek voerde met den
conducteur.
Wat beteekende dat? En wat moest ze nu in
Godsnaam doen? Kon ze haar tasch maar weg

gooien l Onmogelijk. Ze letten op haar.
Oberhausen.
Een man in uniform, die zijn hand op haar
arm legde.
H. C. FELUNGA
trj^eao^iCSn
•g^VT r u-ü.-!*
^•M VeW!
**1®?^^*^^^
- -• • ••' *...' /' -•-••
l
Hotel ATLANTA N. V. Ha* moderAne IwMl tar pleetae. ADe
comfort. Centraal verwarmd. Wann «n koud etroomend watar. Ugtaamet
uitgebreid ontbijt f g.50. Velladlt panilon f4.- ». d. Dlr. F. LQHRS
Sonsbeek, ZUpendal, Warniborn, Harftndaal,
WollheMn&gt; westerbouwlnï. Doorwerth, Rosendaal,
, , , peaberg, Mlddachter Allee, Sprangen, Strandbaden.
Hotel- «n Penalongld» «n Boekje Mooi Arnhem gratli op aanvrage V.V.V., Arnhem, Verkeershüls.
l BMkJmlserbossehen, Hacenaa, Posbaok, Zllpeaberg, Mlddachter Allee, Sprangen, Strandbaden
| Hotel- «n Penalongld» «n Boekje Mooi Arnhem gratli op aanvrage V.V.V., Arnhem, Verkeershüls

l
l
D A O A U M 1 1 II Poat den Doldtr. Panalon DE BRCMHCUVEL. Tal. 2SS6 BIHbovm. Gal.
HU O Li II fin U U l N temidden d. bosiehan (l H. A, al(. ir.). Al la eomf. Zomar- an wlntarvarbl.
•r*******^*^***"* Aauwkoit dlaat. Pendon f 3.5O—f 4.BO. Voor langar varbl. ipac. voorw.


BLARICUM (Gooi) Pension T MATTHIJSSENHOUT"
j^^_^_J^[ Vodrialzoan f g.BQ. Salioan f 3.- «n f3.75. Mod. comf. Tal. 442. Pr. op aanvr.

IR U UU LI M Hotel' NIBITW-BUBSIJBI". Bentannmt. Pandon-priji
P U O O »V m f 4_y 5. Al(, omfert. Talaf. 3813. Langar varbll|f bl|z. voorwaardan.
VACANTIEOORD HEIDEBAD EPE
Hultjat . Tantan -Zwemmen - Paardrljdan - Cantlna • Winkal. Hulija» f 7.50—f 40 par waak.
Comfortabala cantan f 3-f 21 par waak. Panilon vanaf f «. VRAAGT PROSPECTUS
DE LA POSTE, Tel. 6, Eipl. XAV1ER VAN WERSCH- l
LEPAGE. 31 kaman. Pentlonprlji f S.«. Badkamers, itroomand watar. l
^^^^^^^^^^^^ Garaga vri). Feestzalen voor 400 personen. Gerenommeerde keuken. |

IHECLSUM.DOORWCRTH Hotel Klein Zwitserland" gel. tamldd. van S KA. alg. boaaehen onger. l
natuursch.. tennlsb.. iwem- en rUaport. cantr. varw., w. an k. atr. w., gar., tel, t Rankum 3O (d. en r&gt;. bar.) |


HILVERSUM TROMPENBERG'5 PALACE HOTEL l
""''^^"^*Y"" Telefoon 7t41 (« lijnen) • Matige teu-Icven j


HOUTHEM (L) HOTEL VAN DE WE|JER l
"*"^""""^\™/ Str. water. Gar. vrij. Garen, keuken. Gr. tuin. BUI. prljian. Prosp. op aanvr. |

I UIII OUftDOT Hottl P*n&gt;lor&gt; '* WOUDHUI8. Aan het Pooltche boach, hel en
II U Ld IIU IA O l tandveratulvlngen. Gezellig Interieur. Str. water. Op vent. mod. veg. dieet.
BBWB»WBBWB»W e ZM ,„,, v WÉ,k^nd. Ung varbl. aanm. rad. Bondihotal A.N.W.B.
Raat. Gar. Proap. op aanvr. Tal. Mierden 4, (Dag en nacht). M. AELLEN LUSSENBURG.
If AT\A/lllf Geheel gemeubelde, vrije boven- vrije
beI\M l ff IJ l\ nedenhuizen en vrije zomerhuisjes. 200 Meter
vanaf boulevard. Modern, gezellig, ruim, zonnig; Tijmstraat 17
19—21. Condities billijk. Bevragen bij Mej. S. Ouwehand-de Jong,
aldaar; of te Rotterdam: Bergschelaan 348°. Telefoon 41839.
KOOTWIJK
'T mi^ET-TE. Tel. 814, HARSKAMP. 5 H.A. eigen dennenboaachan, l
40 kamera, «roomend water, electr. licht, badkamer. Alle comfort. Pension- l
pr. f 3.75 f 4.75 p. d. Bexen.garage vrl|. Bonda-paardenst,. A.N.W.B.-Hotal. |


Bonds Hotel HET WITTE HUIS. 20 kamen dispon. Warm en koud
«roomend water. Groote eet- en converutiezaal, serre en tuin, garage enz.
Verzorgde keuken. Telefoon 494. E|g*naar B, MAJOOR
MIDDELBURG
HOTEL DU COMMERCE. Telefoon f4.
Modern comfort.
Pension van
M, l
af f4.-. |
MlIIJCpCCT Kampeercentrum„SAXENHEIM"
llUllOrbLl Tel.doorverb.14-Vierhouten-8ev.«lnd8l925
60 H.A. oppervlakte. Huisjes, woonwagens,, kamers en tenten voor families en
groepen. Eigen winkel voor levensbehoeften. Zwembad In de nabijheid. Plaats
voor kam peer-aanhangwagens. Temidden der mooiste bosschen. Meest sportief,
aangenaam, goedkoop en bevredigingschenkend vacantleverblljf. Vr. prospfctus.
BERG EN DAL &lt;*»********&gt; Hotel GROOT BERG en DAL l
"^"Ij^"^^"^ Mootsten hoogst gelegen. Pension v. a. f 5. Week-end 110 - 113. |

Hotel MABIËNBOOM. Tel. 481. Groeibeektcheweg. Mod. comf. Gr. kin- l
dartuln m. kinderbad. Tennisbanen. Manege. Panilon v. f 8.5O—f 4.50. Waak- l
end f G.5O—f 7.50. Schltt. galagan b. Mar|gnbotch. Goede varbinding m. cantr. l
OISTERWIJK

OISTERWIJK
Hotel Penalon BOSCHB AND -Telefoon 87.
Ig gelagen onmiddellijk bij bosschen en vennen. Modern comfort.
Volledig pension f 8.75-f 4.25. , ]. HOMPEL

Bosch-Restaurant GROOT SPEYCK
Eldorado v. Oisterwiik. Meest bezocht zomeroord ter plaatse.

1/dBoaeb. belde, fenerishton. Bomantlsehe hentels «n
dalen. Gemeentelllke parken en bonwtarreln.
T«|. S»I2 - Bureau Gamaantawarkan TaLSMI
's Zomers Buitenpark 23, Tilef. 1926

•M »«»«,« H«i« BOSCHVIOOLTJE"
Geheel gemeubelde buitenverblijven: huisk., slaapkamers, keuken. Gas- electr.
licht, water. Mooi en gunstig in de bosschen. Pracht wegen. Mei f 50.—,
Juni f 65.—, Juli f 115.—, Augustus f 140.—, September f 65.—.
PUTTEN (VELUWE)
HOTEL-PENSION
BOSCHZICHT
Cafe-Restaurant. Tel. 20. Mooi «n rustig gelegen bij d* bosschen aan dan
Harderwijkerstraatweg. Gezellig zitje In den tuin. Pension ged. vóór» en naseizoen
v.a. 12.50, van 15 Juli tot 31 Aug. f2.50 tot f3.50. Loflea met ontbijt f2.—.
Koffletafel f 0.75. Diner f 1.25. Restaurant den feheelen dag. Mej. M. J. VALKEN
RHENEN Hotel-Pens ion-Restaurant DE GREBBE"
IA*ltl^tl^ (onderaan den berg) Tel. 481. Ruime zalen alsook convemtieml batehikb.
Alla kamers, zoowel In hotel als dependance, voorz. van str. w. Badk. Garage vrij. Wandalk. voor de bek.
Grabbeberg alleen aan het hotel verkrl/gb. Pans. v. f 8-50-f 5.60. Weekend 17.- - f 10.-. A. T, DOLMAN
RH EN EN Ouwehand's Dierenpark
n **• T VI BI ft LI ft
ROERMOND
•«v™'*'"***"*
UOTCI Cantrum itad. Modarn comfort. Clubhotal
MUI CL vandeK.N.A.C.,A.NW.B..A.A.lONDON
Benig geaHoten Hotel ter plaatse.
Hotel BOZBNDAAJL. Tal. 3715 (dag m nacht bereikbaar). Heef
en rnatJg gelegen In da boaachen. Modern comfort. Centr. varw.
Garage. Eigen tennisbaan. Prosp.opaanmge.
bÜVELP
Hotel Fenarton T. d. GARDE Tal. 24. Groente an maait mod.
hotalpanslon tar plaataa. 60 baddan. Alla comfort protp. op aanvraga.
EcnMmtml A.N.W.B. Dlraetla M. W. v. d. GARDE vh. Chaf Krainipotaky.
VAIKFNRIIRG ll\ SCHAEPKENS VAN ST. FIJT &amp;£
WflfallUllMMI%M \U/ water. 10.000M'tuin. 10.000M'boomgaard.Parkoerterr.
an gar. vrij
WC l D PARKHOTEL. Alle modern comfort. Life. Kamers met privél
* CaVaLr badkamer. Boxen-garage. Centraal verwarmd. Prospectus op aanvrage), l
VIERHOUTEN
HOTEL-PENSION-RESTAURANT

DE MALLEJAN
Telefoon 2. (Dag en nacht). ertte an oudue huli ter plaatae. Aangenaam en ruttlg gelagen. Hat Botchhotel
van de Valuwa. Dégelegenheid voor ufutapjea. 48 kamers. Stroomend warm en kood water. Centr.
verwarming. Badkamers. BOZengaragvS. A.N.W.B. Bondihotal an paardemtal. Pen*lonprl|zan (min.
4 dagen). Voor. an naialzoen f 3.50-f 4.-. Juli
Vraagt prospectus.
en Augustus t 3.75.—f 4.50.
Eigen.: F. W. DICKMANN
Strandhotel OOSTERHUIS. Tel. 103. Ruime terr. Pr. l
ge). t/0. je btdtn. Vóór- en naseizoen f 4.-. Hoogseizoen f 5.-. l
I IJZEREN MAN Het centrum van not Zuiden Prosp. op aanvrage l
VUQHT bu p«n Bo.oh _ Geheel nieuwe directie [
WITTEN (L)
HOTEL KNOPS-SMEETS
Stroomand watar. 13 moola kaman. Garaga vrlJ.Tarra» an groota gazalllga tuin.
l
Familie-pension DB BUUNDEBKAMP". Telef. «85.
Zeer rustig en zonnig gelegen midden In het boach. Bondshotel A.N.W.B.
Prospactui op aanvraag. Garage. Penalonprlli f8.-—f4.** Eigen. E. EVERS
«85. l
I.W.B. l
EVERS |
Uil II/ a a ai ff C Hot- SOMNBVAWCK'*. Tal. 21». In da directe nabijheid v. h. ttrmnd.
WW IJg\ AAM A r T Prachtige wandallngen door d* duinen. Str. water ep alle kamers. Garaga vrll.
11 Uil nrm fcfca- P-nilonprÉf g.» a f 4.50. Veer- «n niaelsoen f 8.- a 18.60. Proep. ep aanvr.
ZANDVOORT
Verhuurkantoor Nassauplein 2, Telef. 506

Geheel gemeubelde, zonnige vrije boven* of
benedenwoningen: huisk., 3—4 slaapk., keuken; rustig, gezellig; dicht bij zee en
duinen. 10 minuten vanaf stations. Gas, electr. licht, water. Mei f 50.—,
Juni f 65.—, Juli f 120.—, Augustus f 145.—, September f 60.—.
^ C l C T Schoone plaats en bosehrflke omnvlnc. GemeabUeerde wenlnf en pension- l
Mm C l a.1 l fjd* met bMsonderheden fratls. Kidne gldi 25 cc, greote 60 ec, plattegrond van l
m—^m+r m j^ 1Qtt 7^^ unvraag. » » Bureau V.V.V. - Telefoon 2174 - Giro «1609. |
TFIST Hotcl-Café-Rest. HET WAPEN VAN ZEIST"
*m fc • "^ ' Tel. 3412. Slotlaan 107, hoek Stationsplein.'Ruime frittche kamer*, alle met atr. water.
Centrale verwarming. A.N.W.B. Gerenommeerde keuken. Penilon v.a. jf 4.—p. d. P. BRAND, Etg.
7AIITFI Jl kl H F
ZU Uit LAN U t
fcVW l a. a. rt 11 W a.
Hotel-Pene. HÜI0 TEB DVUV. Tel. 3. Gel. te mldd. der duinen In de
dlr- "^'Ih. der zee. -Alle mod. comf. Vrij gar. en uebad. Vóor-an niaete.
f g _ f 8&gt;75 |5 J(J|| 2| M f 4 _ t4tSQ. Bondah. A.N.W.B.
i.SiJ'iJ^.Tlf.-.-i! .y. j^l^^^aüfj

</text>
<image timestamp="2002:10:30:05:08:58.00" size="582783">D200BCI.TIF</image>
</page>
</document>
