<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19370619</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
^•WR^V



» •-..&lt;*, K ., ..J	.. '•&lt;.-«»*.,*•,. i.
Links boven: Frankrijk's premier, Léon Blüm, zich
onbespied wanend, in een karakteristieke houding,
vol ijver om zijn gesprekspartners te overtuigen.
Het zijn, tegenover B/um, de Russische Minister
van Buitenfandsche Zaken, Litwinof, en, met zijn
rug naar de camera, Marcel Rosenberg,
OnderSecretaris-Generaal van den Volkenbond, gezant
van de Sowjet-Unie te Madrid, die thans juist in
Rusland gearresteerd is.

Daaronder: De Procureur Generaal bij den Hoagen
Raad, Mr. L C. Bes/er luistert met een sceptische
uitdrukking.

Links onder: Anthony Eden met zijn medewerker
Lord Cromborne, een der Under-Secretaries van
het Foreign Office,-door het onbescheiden oog ver

rast in de vergadering van den yolkenbondsraad,
terwijl hij den toestand van zijn nagels belang

rijker vindt dan dien van Europa,

(Foto's Dr. Erich S»lomon)
Beroemdheden voor de lens
D
Dr. Erich Salomon
OCTOR, I have a fine idea for you, how to
hide your camera: you ought to get a kilt",
zeide Mr. Ramsay MacDonald in den trein
van London naar Lossiemouth, terwijl hij mij de
sla voor de Scotch salmon aanbood.
Maar de kilt, het Schotsche kostuum, die ik na
veel moeite, in zijn geboorteplaats aangekomen,
opspoorde (zie de foto beneden rechts), bleek een
,,regimental kilt" te zijn, waarin ik mij in het
openbaar niet mocht vertoonen. De directeur van
mijn hotel, die mij dit uiteen zette, wist mij behulp

zaam te zijn, door mij een kilt van een ouden vriend
van hem te bezorgen.
Hiermee uitgerust belde ik aan de deur van
MacDonald's huis, de Hillocks", hetwelk zooals
vele Schotsche huizen geen een raam naar de voor

zijde heeft.
Zijn dochter Ishbel opende, keek een oogenblik
hoogst verbaasd en zeide met een ernstig gezicht:
,,0 ja, ik weet het wel, dat is mijn vaders idee. Maar
deze kilt mag u niet dragen. Dit is de kilt onzer
familie!"
Drie weken later ontving ik een invitatie van
Prins Arthur of Connaught voor het ghilliesbaU",
het jaarlijks dansfeest voor de bedienden van zijn
landgoed Mar Lodge bij Braemar. Ook de tegen

woordige koning en de koningin, toen nog hertog
en hertogin van York, behoorden tot de gasten.
Daar ik de geleende MacDonald-kilt terstond in
Lossiemouth aan den eigenaar had teruggegeven,
informeerde ik, of ik in rok mocht komen. Maar het
antwoord luidde: ,,No, everyone must wèar a kilt."
Het vooruitzicht, op dit bal te kunnen fotogra

feeren, leek mij zoo aanlokkelijk, dat ik gaarne
tien pond er voor over had, om nog gauw per auto
naar Aberdeen te vertrekken, om een
tweedehandsch kilt, compleet met alles wat daarbij behoort,,
zooals tartan (het rokje), sporn (het taschje), plaid
e.d., te koopen. Ik was zóó gelukkig, dat ik een
voor mijn figuur passend kilt vond, dat ik daardoor
totaal vergat, den verkooper te vragen, tot welke
familie deze kilt vroeger had behoord.
Toen ik den directeur van het Fife Arms Hotel
in Braemar, waar ik woonde, wilde raadplegen, of
alle onderdeelen mijner gecompliceerde klèeding
op de goede plaats zaten, was hij reeds naar het bal
vertrokken. Maar toen ik de balzaal betrad, welker
plafond met drie duizend groote geweien versierd
was, had ik dadelijk zijn geheel e familie om mij
heen, en alle riepen: ,,O, Doctor, you look swell!
But, that's a royal Stuart kilt! You have got
exactly the same kilt as the Duke of York !"

OOK hier in Holland heb ik soms aardige
stories"" beleefd. Na afloop van het galadiner
in de Ridderzaal door de regeering aan de Indische
vorsten aangeboden, kwam een dame bp mij toe
en zeide: Mijnheer, u bent toch mijnheer Salomon.
Ik ben Mevrouw Colijn en ik zou u gaarne willen
vragen, mijn man niet altijd met zijn sigaar te
willen fotografeeren". Ik beloofde, mijn uiterste
best te zullen doen, ofschoon ik beslist ervan
overtuigd was, dat ik onder deze voorwaarde voor
Een van de mooiste opgaven der persfotografie is
de fotoreportage van belangrijke personen op be

langrijke momenten. Foto's, die met voorbijgaan
van het officiëete, het wezenlijke in deze personen
hebben weten te vongen, brengen hen daardoor
dichter tot de massa, die hen wenscht te kennen.
Dit geldt bij uitstek voor de candid camera"
van Ie roi des indiscrets", Dr. Erich Salomon, die
hieronder van zijn ervaringen vertelt.
de rest van den avond geen een foto meer van
Dr. Colijn zou kunnen nemen. Wat mij betreft, ben
ik van meening, dat de sigaar tot Colijn behoort,
zooals de pijp tot Baldwin, de donkere deukhoed
tot Eden en de witte das tot Laval.
Aan het eind van den avond, toen de meeste
gasten al vertrokken waren, werd ik door iemand
gevraagd, om een geposeerde groep van Dr. Colijn
en eenige ministers met hun dames te fotografeeren.
Hoewel ik niet graag menschen in geposeerde
houding op de plaat breng, kon ik in dit geval niet
weigeren. Terwijl ik de noodige voorbereidingen
trof, groeide de groep van rechts en links aanmer

kelijk aan, zoodat ik mijn afstand steeds moest
vergrooten. Ik was reeds acht meter van de groep
verwijderd, toen ik ontdekte tot mijn schrik een
versch aangestoken sigaar in Dr. Colijn's linker
hand, lang, dreigend en donker afstekend tegen den
witten achtergrond van zijn vest. Naast den minister
stond Mevrouw Colijn. Wat te doei? ? Tot verbazing
van het gèheele gezelschap ging ik op Dr. Colijn
toe, maar onderweg veranderde ik van meening en
wendde mij tot Mevrouw Colijn. Zoo discreet
mogelijk fluisterde ik haar toe: ,,Mevrouw, de
sigaar!" terwijl ik een veelbeteekenden blik op de
hand van haar echtgenoot wierp.
Mevrouw begreep onmiddellijk de situatie en
zeide: ,,Breng je sigaar weg!" Tot algemeene
vreugde ging de ministerpresident met langzame
!vaste schreden naar een tamelijk ver verwijderde
tafel, op zijn gemak een aschbak zoekend, op welks
rand hij met nauwkeurige beslistheid zijn .sigaar
Jdeponeerde, en keerde met onverstoorbare rust naar
zijn plaats in het midden van de op hem wachtende
groep terug. De opname vond nu onder een opge

wekte stemming plaats, en terwijl de overige deel

nemers der groep vroolijk lachend zich verspreidden,
haalde Dr. Colijn zijn sigaar terug.
HOTEL
Scheveningen
UITSTEKENDE KEUKEN
Lage Pensionprijzen
VRAAGT PROSPECTUS
Prijsreducties Kurzaal, Pier en
Buitenbaden,.
In het midden : De Prinses en de Prins in den
Raad van State. De onbescheiden camera doet ons
hen beter kennen dan geposeerde foto's.
Rechts boven: De gespannen aandacht oan de
ministertofei, de persoonlijkheden der ministers
spreken duidelijk uit de schilderachtige foto. De
ministers Oud, Colijn, Slotemaker de Bruine en
De Graeff.
Rechts onder: De schrijver van het artikel, Dr,
Erich Sa/omon, zooals hij zich, op raad van Ramsay
MacDonald, in een Schotsche kift stak. om onge

merkt, van onder den doedelzak uit, te kunnen
fotografeeren.
NATUURLIJK is niet alles, wat ik beleef, zoo
genoegelijk en aangenaam, als men na de
voorafgaande ,,story" zou kunnen veronderstellen.
Integendeel, er is misschien geen beroep, waar
de ups" en de downs" soms tijdelijk zoo dicht
bij elkaar liggen. Zie hier maar eenige voorbeelden
uit gesprekken, om dit te illustreeren:
Januari 1930, Hotel des Indes, Den Haag.
Aristide Briand tegen AndréTardieu, toen Président
du Consei) des Ministres: Permettez-moi, de vous
présenter Ie Docteur Salomon, Ie Roi des Indiscrets."
Parijs. Een conducteur van Briand's specialen
trein,niettegenstaande mijn schriftelijke permissie:
Mijnheer, u mag hier niet blijven".
London, 19 Mei 1937. Mr. Anthony Eden aan het
buffet in de Nederlandsche Legatie gedurende de
soiree: I know, Dr. Salomon, you have the most
wonderful collectiön of pictures".
London. De portier van Mr. Eden's Foreign
Office: Don't you know, that you are barrcd from
the Foreign Office".
Uit deze en dergelijke ervaringen heb ik deze
meening gedistilleerd: daar de goede bedoelingen
van staatslieden, wat het fotografeeren betreft,
zoo dikwijls door hun eigen ondergeschikten ge

dwarsboomd worden, is er geen reden, niet te
veronderstellen, dat het in andere gevallen moge

lijkerwijs precies zóó toe gaat.
Ik ben tot het oordeel gekomen, dat de toestand
in de gèheele wereld misschien veel beter zou zijn,
als de leidende personen werkelijk zouden leiden
en zichzelf niet zooveel zouden laten leiden door
chefs de cabinet, secretarissen, griffiers en andere
tusschenschakels der regeeringshiërarchie.
Dit is slechts een meening, die ik mij verworven
heb in de negen jaren, die ik zwijgend tusschen
de coulissen van het wereldgebeuren heb gestaan.
Niemand hoeft er zich iets van aan te trekken:
het is slechts de mrening van een fotograaf.

</text>
<image timestamp="2002:10:30:03:04:42.00" size="509526">D200BBT.TIF</image>
</page>
</document>
