<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19181130</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
"?» &amp; 'f • ,
WEEKBLAD VOOR NEDERLAND

aan liet
'en
alle zoo
coflettte .
: batik werk
_._ met
goudDonath,Mien
van
HaerVerder: foto's
rk van Rte Cramer,
Surte, kartoawerk
. en nog tal van
an
i frlurfic
tentoonstelr &lt;ndtzich 4e
ge' t Is
ra
"^BBRK*j, ,
mevr.
TelFranco
voorzitster, leden
schetst het
vereeniMevr. van
idigt daarna alt
&gt; leden der vereenlging
' een fraate lederen
muzikale voordrachten
i gtftötvol vtrloop aaa den rtddag.
ir svmpetfck feest, waar heencht:
ca een elkaar steunende
atten, Amsterdamsche vrouwen,
, faiecaigtBg van Huisvrouwen?
ledental vaa 750 te oordeeien,
t w| vaa atet. Het is een vereenlging
•et sympathie ea steun van alle
huisnacid en grooter macht,
«rbeiciken ia oecönomisch

«*A:«»at«h.pp9._peVervrouw, of
om over
gedachten te

! actie inde
vleeschckafiag vaa Nieuw
, en tegea de jaarrekeningen.
ondentschap
derHaartot steun of tijdelijke
en helpt om te
rtgwdea nood. Het
dienstomvang
ig worden
i onder
J, C. vin VHet-van Dam
to tevens verbonden ais
AdaQoudsmit,
tegemoetkoming,
' t, bovendien
JL
ONZE DUINEN
Meer nes dan de helde hebben de duinen
beboete ara bescherming. De wind en de
zee, die ze opbouwen zin tegelijk hun
ergste vjanden. Het pfaurtenkleed is hun behoud
ea zoa het wel volkomen tegen hen weten
te bolwerken, wanneer de mensch en het
koafta de zaak niet bedierven. Waar die
ogibrekea ontwikkelen zich in ons land de
•dtttnèn meestal tot een schoon en stevig
^ landschap, t u eea gröote vreugde, te zien
'koe o» een verlaten zandbank de
opeenvoigiaf vaa eenige forsche grassen!:
blestatwe, helm, zandhaver het beweeglijk zand
vastlegt in henvelrijea ea massieven en hoe
.dan met medewerking van de wilde vogels
gaandeweg een alleroaderhoudenst land

schap tof stand komt. Zoo iets gebeurt
. echter slechts op enkele plaatsen in
Neder•; laad ea voOcomen ongestoord blijft niets.
De bewoonde dufnea krijgen het op
veteriei wQzen te kwaad ea over het
alge. meen is ons dninlandsohap een ruïne. De
.kaUMe vier jaren hebben ook een zeer
be4e«a«l|keB invloed gehad ea menige scheur
' iahet Ilepiantenkleed, dat de
zandmoet kouden. JSe zanden van
da vaa velerlei aard en
en toopen zeer uiteen ia
en waterhoudend vermogen.
«\eajkel plekje is zoo on vruchtbaar
a nog wat groeien, mits het maar
«•Mi gjetetea. Pa» heeft de storm

en «tuk kaal gestoven of b9m
onateatfes beginnen oamUdellp
wtrk vaa wederopbouw. NU eens
s wierWes,dan weer fljne draden
. tea uit de sporen van mossen.
«el «takjes haarmos of korstmos zfn
door dea wfaid of t water meegevoerd en
«ga na groeiea op de maaier van stekjes.
Hstzelfde gebeurt ook met de bolletjes van
4e muurpeper, de onvergankalftke
droogte• er een bureau van advies dat raad-feeft
S alk zaken de hafthowllng betreffen*.
Opzet ea werkprogram van de
Arttsterdamsche afdeeling, waarvan ik u slechte
ia t kort eea ea ander mededeelde, ^bewe

gen zich dus in goede richting.~Het bestuur
bestaat uit flinke krachten: eensgezind en
lv&lt;oewifltefc ^^V
Een dérgel§ke Vereeniging kan zér veel
nut stichten, in abnormale en normale tflden,
als zf slechts kan groeien ea zich naar de
behoeften des tijds kan ontwikkelen. En dat
greeien, die ontwikkeling, waarop t toch
aan komt, hangen af van de finantieele
incomsten. dus van bet ledental.
Onderlinge beprekingen, onderling over

leg, vak- ea zaahkundige raad in moeilijke
levaUen benden de huisvrouw wakker ea
frisch voor t volbrengen van de dagtaak in
haar gezin, ze behoeden haar voor tobben
tn sloven.
Onze beste wenschen voor de Vereealging
diédit doel voor oogen heeft!
Het secretariaat der afdeeling is bij mevr.
H. Bonman—Bakker, Lomanstraat 68.
ELIS. M' ROGGE
iHiiiiiiiiiiniiiiuiimiiiHiiiiiiiiiii
De Strijd om bet Bestaan voor de
Vrouw na den Oorlog :

Wanneer wfl opera's, concerten, comedies
of andere publieke vermakelijkheden bezoe

ken, den valt het ons steeds op, dat d
overgroote meerderheid van de bezoekers
tot de schoone sexe behooren. En de slot

som van onze overpeinzingen is altijd deze:
dat er -al, meer vrouwen dan mannen in de
wereld &lt; zijn.
In West-Enrepa is dat zeer zeker het geval.
Voor den oorlog waren er in:
Nederland
Mannen Vrouwen Vrouwen-surplus
3jG30i5Q5 3.083.797 53.299
Dultscbland
32.040.166 32.885,827 845.661
Qroot Britt. Ierland
22.016.661 22.353.869 1^37.208
Belgi
3.756^72 3.814505 57.633
Noorwegen
1.155.673 1.236.109 80.436
Zweden ,
^740.737 2.863.455 122.718
1.337.900 1.419.176 81.276
2.578.294

Zoodat in de West-Europeesche, niet
LatQnsche landen een dikke 2Ji millioea vrou

wen ongetrouwd moettn blijven.
Vier jaar lang heeft de nieest felle en
meest moordende oorlog In Europa gewoed
en heeft zeker nog een 7 h 8 millioen mannen
gedood in Dultschland, Frankrijk,
Grept-Brittannie en Ierland, België, enz.
Al is Nederlanl niet in den oorjog be

trokken geweest, toch zullen ook wij dit
grootere tekort aan mannen moeten voelen:
immers, vele Nederlandsche arbeiders^ koop

lieden, ingenieurs enz. zvjlen nadat de vrede
gestoten Is, het land verlaten om in den
vreemde werk te zoeken en te jri
getokt door de hooge tiiajn' en
salarissen die hun daar geboden zntlen
den: reeds nu tracht DaltseMand werklieden
en zeelieden uit ons land voer na «eo oor

log te werven, en de andere landen zullen
hierin niet achterwege blflven. Vejen van
deze mannen,, zullen, voor zooverre zQ nog
oagehuwdzqn^h den vreemde n met
vreemdeungen trouwen. Het percentage ongehuwde
vrouwen ta Nederland zal dus stjgen.
Behalve dit onmiddellijk gevolg van den
vrede (eigenlijk van den oorlog), is er nog
een ander, dat wQ vooral niet uit Jiet oog
moeten verliezen. Gedurende de oorlogsjaren
hebben vele vrouwen het werk verricht van
de mannen, die gemobiliseerd waren, Anderen
zgn in betrekkingen gegaan em. in deze
dure MJden wat bfl te verdienen: kertem,
zfl hebben de plaatsen der mannen inge

nomen ep kantoren, ta winkels, magazijnen,
sommige fabrieken, vele bedrijven, waar
al niet? Met de demobilisatie komen-in ons
land! ongeveer 300JOO mannen in het
burgerleven terug en eisenen arbeid. Velen, zeer
velen, krijgen hun oude betrekking teiug:
d.w.z. de vrouwen, die tot nu toe hun werk
plant, die ook tiert in het grint van onze
platte daken. Ook komt er licht reigersbek
dat platte rozetten-maakt, vlak tegen den
grond aan en heel vlug ook het kleine
grauwe büntgras, dat als het tijd van leven
Beeft later van die stralend-stekeUge gras

bolletjes vormt. Op de eene plek is die
aankomende flora anders dan op andere,
maar in een gunstige zomermaand vormt
zich al spoedig een dekkleed, dat aan niet
al te zware buien weerstand kan bieden en
steeds meer gelegenheid geeft voor nieuwe
vestiging. Soms blijft het jaren lang
bij een poover kleed van rendiermos of het
nog armoediger Cornicularla, maar het kon
ook best gebeuren dat ten slotte de thym,
de duiaroos, de kruipwilg en de duindoorn
er vasten voet kunnen krijgen en dan is er
al veel gewonnen. Op onze eerste foto ziet
ge een voorgrond van Cornicularla, de don

kere eilanden hoogerop zijn plakkaten van
verricht .hebben, worden ontslagen. Dan
worden de NX&gt;.T„de rQksbureaux, de dis

tributie-kantoren, waarop voor het
meerendeel vrouwen en meisjes werkzaam zijn,
zoo langzamerhand opgeheven. WB krijgen
dus in Nederland (ook in andere landen)
een groot contigent vrouwen, die gedurende
een jaar of vier gewerkt en Hink verdiend
hebben eu nu na den oorlog te vergeefsch
naar goed geaalar'eerden arbeid omzien.
Wat zal het gevolg zfln?
ZQ zullen!natuuoQk werk trachten te
vinden in die; landen, waar een Ie kort aan
vrouwen heetscht
Aten beschouwe eens onderstaande sta

tistiek van de landen, waarin vóór den oorlog
meer mannen waren dan vrouwen:
Mannen Vrouwen Mannen-surplus
Ver. Staten N.-Amerika
47.332.277 44.639.989 2.692388
Canada ,
3.821.S95 3.384.646 437.347
Australi
2.313.935 2.141.970 171.065
Nieuw Zeeland
553.212 499.415 53.797
Zuid-Af rika, w.o. Kaapkolonie, Natal, Trans

vaal, Oranje Vrgstaat
3.069.392 2.904C02 165.390

De Vereenigde Staten'alleen al, zouden
dus het surplus van de vrouwen uit
NoordWest-Europa kunnen gebruiken, een waar
Parades dus voor haar* want het voordeel
zou tweeledig zijn: zij zouden er werk kun

nen vinden en zQ zouden, om hét eens
plat-weg uit te drukken nog een laatste
kans kunnen wagen om aan den man te
komen. Doch- die tijden zQn vooraf, dat
men, evenals vreeger de
boeren-nederzettingen in Zuid-Afrika eene scheepslading
Amsterdamsche weesmeisjes laat uitkomen,
die als huisvrouw dienst zullen doen. 1)
Naar de Vereenigde Staten dus zal het
meerenieel der overtollige vrouwea
emigreeren. Doch ook Canada zal haar deel
krijgen. Want dat in Canada het gemis aan
vrouwen ten zeerste gevoelt wordt, blijkt
wel uit Ella Basbford's 2) «Canada's
Welcome to Women Workers," dat in 1911 het
licht zag in the Strand Magazine.
Daarin schrijft zij o.a. dat in Canada een
enorme vraag naar dienstboden en huls

houdsters bestaat; en deze home helps"
(zoo worden zQ daar genoemd) moeten,
.goed van aainemen" zijn, gezondheid, op

gewektheid en volharding bezitten om zoo

wel het aangename als het minder aange

name werk te verrichten. Zjj bestieren de
huishouding, maar ook helpen zij met het
oogsten en hooien en alles wat met den
hoenderhef in verband staat is voor haar
rekening.
Ook zet Efla Bashford uiteen, dat Canada
niet alleen .home helpe" brood^noodig beef t,
maar ook en veoral «ntwlkkelde vrouwen
voor de steden en scholen. Doch het zeu te
ver voeren hier dieper op door te gaan.
Echter kunnen w{j er niefgenoeg op wijzen,
hee onverantwoordelijk, ja zelfs hoe ge

vaarlijk het is veor vrouwen en meisjes
(men denke o A. aan den handel in blanke
slavinnen IV «m a&gt;o mtaÉ^br/; de .beane
fooi" wur Amerika te f lftl, zttnder vol

doende kennis van de taiT en liet land te
bezitten. Want het leyen daar is geheel
anders dan in ons vaderland; net gemoe

delijke, het gezellig-httiselQke mist men daar
ten eenenmaüe. Tegenover de vete
voordeelen, die de Vereenigde Staten en Canada
opleveren, staan minstens evenveel misschien
wel veel meer, nadeelen.
En dan nog een raad: men moet vooral
niet afgaan op de aanbiedingen van
werfagenten, enz., want het is in de Vereenigde
Staten bij de wet verboden om werk
aan te nemen, vóórdat men in Amerika
geland is: dit geldt echter niet vtordienst

boden. Aan dezen maatregel wordt streng
de hand gehouden; het zou niet voor de

1) Dat de U.S. het tekort aan vrouwen
zelf gevoelen, MQkt wel hieruit, dat zij ge

durende dezen oorlog een oproep hebben
gedaan in Frankrijk om plm. 50.000 Fransche
vrouwen te 'trainen als verpleegsters voor
het Amerikaansche leger!
2) Verbonden aan .the Brltish Women's
Emigration Associatlon."
kruipwilg. De heuvel rechts heeft aan zijn
noordhelïing een aardige begroeiing van
boompjes mos, veronlca, maanvarentjes en
herminium en zijn een paar eikjes opge

schoten, die de Vlaamsche gaai er gebracht
heeft. Ook groeiden daar duinraosjes, witte
en nog een menigte andere planten. Ik had
daar een stuk van honderd vierkante meter
afgeperkt om er den ongehinderden plan

tengroei te controleeren in den loop der
jaren. Dat hoeft nu niet meer, want het is
er militair oefeningsterrein geworden en het
duin is er nu druk aan 't verstuiven.
Nog voor dien tijd hebben de konijnen
er hun kunsten vertoond. Ditmaal waren
het de jonkies, die hun graafspelletje ge

speeld hebben, misschien wel een stuk of
zes op een rij, tenminste ze hadden den
grond van plantengroei ontbloot juis op de
plek waar drie plooien in de heuvelreeks
elkander ontmoetten. Toen z|n er stortbuien
eerste maal gebeuren, dat de Amerikaansche
autoriteiten iemand terugzenden die bij aan

komst bleek in de Vereenigde Staten een
contract te hebben aangegaan met een werk

gever aldaar.
Maar laten ze zich toch door betrouwbae
sflde deèn.voorlichten en raden; et bestaat
eene Vereenlging, die zich uitsluitend bezig
houdt om mentenen, die emigreereh willen,
met raad en daad (doch geen geldelijke hulp)
bij te staan. Het Is het Informatiebureau van
de Nederlandsche Vereeniging Landverhui

zing, gezeteld te's-Gravenhage,
Bezuidenhoutsche Weg 30, dat geheel kosteloos en
belangeroos informaties verstrekt aangaande
emigratieen alles wat daarmee verband houdt.
Het. probleem van het surplus van vrou

wen, heb ik hiermede niet opgelest, verre
van dten, daarvoor is het veel te ingewik

keld, om het zoo maar met enkele woorden
te kunnen behandelen. Maar het was mijne
bedoeling om de aandacht der Nederlandsche
vrouwen te vestigen op dit diep ingrijpende
vraagstuk, dat haar toch zoo zeer ter harte
moet gaan, zelfs al zijn zQ getrouwd en al
behoeven zij niet in eigen onderhoud te
voorzien.
JOHANNA B. A. MARCUS
INGEZONDEN
Aan mevrouw E. C. v. l. M.
Naar aanleiding van uw stukje Van Vrou

welijk Doen en Benken, wil ik opkomen tegen
uwe opvatting, dat de meerdere tetellectueele
ontwikkeling der vrouw ten nadeele van
hare ware vrouwelijkheid zoude zfln, inte

gendeel eene ontwikkelde vrouw zal zooals
mijne ervaring leerde bij vrouwen die ik
hoogachtte om hare geestelijke gaven, ook
op haar gezinsleven den stempel van haar
grootere geestelijke begaafdheid weten te
drukken, me dunkt bet sprookje van de
hobbezakaehtige kiesrechtvrou w en
blauwkous hoort al lang tot het verleden waar
alle bakersprookjes in spelen.
Ik voor mij die als moeder van een groot
gezin n'en deplaise uwer bewering, meestal
tijd gevonden heb om geregeld vergade

ringen van de Vrouwenbeweging mede te
maker», zonder naar ik meen de belangen
van mijn gezin te verwaarloozen, oordeel
uwe opvatting van de stille, zorgzame huls

vrouw, waar de man die in de wereld zijn
geestelijke afleiding heeft, verzorgd wordt
en uitrust, een zeer idyllische voor den
man, die zich interesseert voor de poes en
dan vrijer van de meid. Maar de meeste
van onze jongelui zouden vrees ik niet
meer tevreden zijn met uwe ideale huis

vrouw, de coëducatle heeft ook geestelijke
banden gelegd tusschen de beide secten.
Dat er mannen bestaan als uw artist, dat
zrj steeds zullen bestaan, is een geluk veor
de goedigen weinig ontwikkelde meisjes
die ook wel steeds zullen gevonden worden,
niettegenstaande vooruitgang en ontwikke

ling. Maar tot mijn spijt is uwe Idylle niet
zoo mooi als ze lijkt. Moge de man tevre

den zijn met zrjn zorgend, bescheiden
vrouwtje, met nadruk wil ik er op wijzen
dat wfl vrouwen niet alleen vrouw doch
allereerst moeder Zrjn, dat het moederschap
ons hooge, heilige plichten oplegt. De man
heeft onze geestelijke steun niet altijd
noodig, ofschoon uwe goede, domme huisvrouw
in tijden van zorg en beproeving die in
elk gezin kunnen komen wel geeste

lijk te kort zou kunnen schieten in
hare taak van vrouw en echtgenoote;
maar onze kinderen hebben, wanneer het
tijdperk van hunne lichamelijke verzorging
voorbij is, meer nog dan vroeger cnze
geestelijke leiding noodig. Wee de moeder
die eigen geestelijke opvoeding verwaar

loost in de materieele zorg voor haar gezin,
welk een teleurstelling wacht haar. Ze ziet
haar kinderen hoe meer ze opgroeien zich van
haar verwijderen, de wereld krijgt de schuld,
de waanwijsheid der jeugd, hun overmoed,
en ze kan noch wil begrijpen dat de schuld
bij haar zelve ligt. Bij de interessante ge

sprekken over de nieuwe japon en de poes
vergat ze dat de jeugd, de wereld, de maat

schappij rondam baar in hunne ontwikkeling
vooruitgingen. Ze verzuimde mede te leven in
datgene wat v«or hare kinderen belangrijk
was, -te begrepen de stroomingen in de
uiiiiiiiiiiiiiinii
gekomen, niet n, maar vele achter elkander,
twee dagen lang. Daardoor is een lange en
diepe kuil uitgespoeld; ge ziet hem achter
de plakken van kruipwilg. Het uitgespoelde
zand vormde een witte streep die van verre
zichtbaar was en bereikte heelemaal den
bodem van de vallei waar het een grazig
plekje decimeters diep bedekte en voor
langen tijd bedierf. Ik ben toen het duin
eens verder ingestapt ea heb nog tientallen
van dergelijke spoelgeulen gevonden, alle

maal ontstaan op plekken waar het
plantenkleed was vernield. Op dezelfde wijze werkt
de wind, maar nog veel erger, want die kan
overal vat krijgen, terwijl het water alleen
verwoestend kan optreden langs hellingen
en in plooien. De wind echter grijpt ook de
vlakte aan en drijft zijn zand evengoed de
helling op als daalwaarts, zoodat hij hon

derden malen meer zand verplaatst als het
water. Maar hr] spreidt het meer uit en
Schade, aan het duin toegebracht door stortbuien
foto O. Bosch
Een mooi eikenbosch aan den binnenkant van het duin,
dat gaandeweg bedolven wordt onder stulfzand
&gt; foto G. Bosch
Teektnlng voor ,jte Atnsttrdamnui?'
viin SyVe Aafja
St. NIcolaas

Gro«te kamer, mooi
Goed verwwrnd n
Klmf ren spelen met elkander, .
Stralend blij staat hun gezfcbt.

Heel de tafel vol met speelgoed,
Borstplaat, letten en bonbons. ,
De ouders blfl met vrienden pratend,*
Lachend klinkt het stemgegons.

,-/&gt;••'	*,'.4
Op de straat een bibb'rend tweetal, '
Schuilend vóór de hageljacht, x
Hebben brj 't verlichte venster &gt;
Onder 't af dak stil gewacht..

Hongrig turend naar de- schatten,
Daar op tafel uitgestald,
Lutsfrend naar de bigde stemmen
En 't gelach, dat telkens schalt.

Dé~budste zegt: Broer, op diékindren
Was St. Niclaas wel heel goed:"
Broer vraagt: Zijn dan rijke kindren
Altijd even lief en zoet?"

P. A. E.
•IIIIIIIIIIIIMIIIIIIIIlllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllUIIIIIIIIIIIIIHt
maatschappij die niet stilstaat, de maat

schappij samengesteld door het volksleven,
de kunst, literatuur en wetenschap.
Neen de vrouw die zich houdt in de
enge kringen van haar gezin kan en mag
niet de ware vrouw zijn, de echte vrouw is
moeder in alle opzichten, .moet medeleven
het leven In de ruime wereld, waar ook
hare kinderen hunne plaats moeten vinden.
Wanneer de jenge meisjes van vroeger
tevreden geweest waren met de toestanden
als in onze jeugd, zouden dan onzedochters nu
de rechten en vrijheden fat de maatschappij
hebben, welke haar deel zijn? Straks zal het
Vrouwenkiesrecht onzen vrouwen recht
geven tot ontplooiing hunner eigen persoon

lijkheid.
Vrouwen en moeders, weest niet tevreden
met alleen de zorgende huisvrouw te zijn,
maar ontwikkelt u, leeft mee, mei alles wat
om u heen leeft, dan zult ge x)n de ver

trouwde van uwe dochters en ge zult de eer

bied en hoogachting van uwe zonen verdienen.
Door ons zelf te ontwikkelen, mee te leven met
de jeugd om ons heen, hun opvattingen te
leeren begrijpen, daardoor alleen kunnen
wij onze volwassen kinderen behouden.
Dit is de waarachtige bevrediging voor de
vrouw en hare roeping als mensen en echt

genote, de waarborg voor een gelukkig
huwelijk, met het ouderwetsche van den man
als heer en meester, het beste van zfla
geestesleven bewarend voor de bulten wereld»
maar een samenleven in de huiselijke kring:
en de maatschappij.
E. S. G.
miiiiimiiiiiHnimiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiliiliiiiiiniiimmiiiiiJiiiiiit

:: VERHUIZEN ::

MEUBELS BEWAREN

E. J. VAN SCHAICK

•MTHSTRAUT UTRECHT
iiiiiinuiliiHiiiiinnniiiniHlii
daardoor valt het op een gegeven oogenblik
minder in het oog.
WQ leerden vroeger op school, dat je aan
de Oostzee gevaarlijke stulfduinen had, die
wouden vernielden en dorpen bedreigden,
maar dat het Hollandsen duin tot stilstand
was gekomen. Dat mag in den goeden ouden
tijd van veertig jaar geleden voor de streek
tusschen Den Haag en Schoorl misschien
wel waar zfln geweest. Thans is het echter
anders, zooals ge op onze tweede foto zien
kunt, die een eikenbosch voorstelt aan den
binnenkant van het duin. De stammen zrjn
geheel in het zand bedolven en de kranen
vormen nu een raar, nieuw woud dat met
ondergang wordt bedreigd. Dit bosch be

vindt zich in de buurt van Haarlem, ik ken
er ook zoo bij Wassenaar. Trouwens de
duinen benoorden den Haag geven tege

lijkertijd voorbeelden ervan hoe de mensen
allertreurigst en allerdroevendst het duin

landschap maakt tot een weerzinwekkende
woestenij en hoe hij het met goede wil en
inspanning kan verhelpen.
Het duin is teer. Als ik er wandel dan
vermijd ik de zwakke plekken. Er zijn nog
een paar menschen die dat doen. Maar de
meeste jongelui denken dat het een oord
is «m er te ravotten. Dat is ook wel
prettig en op sommige plaatsen hindert het
niet. Maar op andere wel, en daarom is het
de heilige plicht van iedereen die toegang
tot de duinen heeft of toegang tot de dui

nen verschaft, om er voor te zorgen, dat
zij er niet onder te Irjden hebben. Het
verkeer moet geleid worden langs bepaalde
niet te enge banen, de beplanting en be

groeiing moet uitermate worden ontzien en
gebieden die het niet velen kunnen, moeten
streng en afdoende worden afgesloten. De
gemeente Bloemendaal gaat binnenkort een
doorbraak maken naar de zee. We kennen
dergelijke doorbraken bij Den Haag, het
Wassenaarscbe slag, Noordwijk aan Zee,
Zandvoorterstraatweg, Wijk aan Zee,
Egmond, Bergen, de een al miserabeler dan de
ander en ze konden toch zoo mooi zijn, als
het duin naar' behooren werd behandeld.
We zrjn er waarlijk benieuwd naar, boe
Bloemendaal dat zal klaar spelen. Het is
een werkje, vol verantwoordelijkheid.
JAC. P. T H ij ss EN

</text>
<image timestamp="2002:08:24:04:39:30.00" size="919320">D100034L.TIF</image>
</page>
</document>
