<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19181228</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
28 Dec, '18. No. 2166
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
Tot het bouwen van Villa's en Landhuizen i|n prachtige heuvel

achtige BOSCHTERREINEN te koop in HET OOSTERPARK te
DE BILT
Lage prijzen, mooie vegen, ga»,
electr. licht, water.
tfailAD 1-V.lutl.totEqUiLTulatlntorpuk
•MIIUH njrjjjTOIMAHSiOTTOSCHÜLZ
TeL Int. 38 &amp; 48
VERHUIZINGEN ONDER GARANTIE
BERGPLAATS VOOR INBOEDELS
Amsterdam, Frans van Mierisstraat 90. Telefoon Zuid 822
DEM HAAG ARNHEM
WoBtelndo 4S Parkstraat 52
Qrfisfïete Combinatie
Een enkele druk op de
teeIrisehe knopen men geniet in
eigen woning van het piano

spel dor beroemdste Pianisten
Hef pianospel wordt
natuur«n rot in de kleinste
i geheel zelfstandig
«tttech eledriachj
toi MOND afe Vleugel onzIchK
boor gebouwd
fW.feiten ds met de hand
l» bespelen.
illllllllllMIIIIIMIIIIIIII
KETTNERs
PIANOHAM DEL
Heiligeweq 21/25
AMSTERDAM
XXKKKXKXKX

DAMES!
Abonneert U op
het Maandschrift

DE VROUW EN

: HAAR HUIS" :
Prijs per jaargang f
6.f ranco p. post f 6.50
UITGAVE:
VAN HOLKEMA &amp; WARENDORF
AMSTERDAM

xxxxxxxxxx
F(. SINtMÜS
20 LEIDSCHESTRAAT 22
AMSTERDAM
TELEFOON N. Bilt
HEMDEN
HAAR MAAT
OUJMPAOHE
m BRIAUOOURT
JOS. JAOQUES
Wljnbmndel .
IIIMIIIIIIIIIIlIlllllllIfimillMllllllllllllllIfIMIMillMltlllllllllllllllllllll =
STAR K'S

O IX: 'S" ID O L"
(CHLORAS KAL1CUS TANDPASTA)
Naaml. Venn. STARK &amp; Co.
Chemische Fabriek ,,'s-HAGE", s-Gravenhage.
EENIGE SPECIALITEIT
in
KRïMPVRljE
GEZONDHEIDSv
ONDERGOEDEREN
sm
Nedtrlandsch Fabrikaat

HET

RE6. BREESTRAtt. 35
neucrianuscn raurma»

[TRICOTHUIS
TEL. 5066 N.
ississi
fier WONDER,
DAT GEZONDHEID
GEEFT EN KRACHT.
HET KRACHT-PREPARAAT
BIJ UITNEMENDHEID.
VERKRIJGBAAR IN DE
YQ@&amp;yyy$8£ APOTHEKEN,
9RAA6T~ZOO NOODIG
RECHTSTREEKS TOEZENDING
AAN DE. E.P. NV. EXPL.M/J
VOOR EIWIT PRODUCTEN.
KEIZERSGRACHT 790 AMSTERDAM.
IMIIMIIIIIimillllllllllllllll
SYLVESTER

door WILLY CORSARI

But the tender grace of a day that is dead
Will never came back to me...

Eèn-twee-drle-vier "
We tellen de twaalf slagen van de oude
Frlesche klok mee, onbewegenlijk met ons
champagneglas opgeheven. Bij de twaalfde
slag springt Jet van de stoel waarop ze
stond en valt den goeien kleinen Jan om z'n
bals, zoodat z'n be-oemde ezelsooren van
vreugde nog verder van z'n hoofd gaan
staan. Handen worden geschud en
heilwenschen rondgestrooid. De mooie honden"
twee vanbidders van Jet, door mij zoo ge

doopt om hun stupide knapheid, bedelen
om een zoen bij alle aanwezige dames. Jan
duikt achter Jet d'r wilde pagenkop vandaan
om me 'n hand te geven, de dasjes hakende
Henk" knijpt me haast m'n vingers stuken
glimlacht z'n eeuwige glimlach van Sphinx
without a Secret".
Sedert elf uur toen we bijeenkwamen om
bij Jet thuis met 'n soupertje entre nous
oudejaarsavond te vieren, wij, dat zfjn de
vier aanbidders van Jet haar lijfgarde, ijveri

ge bezoekers van het Cabaret, bodemlooze
bronnen van bloemen, bonbons etc. en 'n
stuk of wat collega's, is het dol gezellig
geweest. Na twaalven wordt de toestand
eerder futuristisch. Er wordt geschreeuwd,
gelachen, gebruld met grenzenlooze toewij

ding. De mooie honden" strooien liefdes

verklaringen rond, veelvuldig en betrouw

baar als oorlogsbulletins. Jet houdt een toe

spraak op de rug van Jan en een van m'n
collega's probeert bet liedje van de zeven
Nederland en de Keizer-kwestie
Uw artikel Nedcrland's rechte weg
door de Keizerkwestie" las ik met groote
instemming; me dunkt vele landgenooten
zullen uwe conclusie onderschrijven, dat de
regeering eigener beweging een stap onder

nemen moge om tot eene rechtvaardige
berechting van den voormaligen keizer te
geraken, en daarmede moeilijkheden van
internationalen aard voor eigen land te
voorkomen.
De vraag rijst of dan echter bij dien te
ondernemen stap niet eene voorwaarde te
stellen is om den elsch van rechtvaardigheid
hoog te houden. Met den geleerden redacteur
van het Weekblad van het Recht (no. 10332)
zal men het m.i. eens moeten zijn, dat eene
berechting door een Fransch of Eagelsch
gerechtshof al heel weinig waarborg biedt
voor eene onpartijdige rechtspraak; daar

tegenover naar uwe opvatting den eisch te
stellen dat de ex-keizer naar een weg van
rechten zal worden bejegend en hem geen
onmenschelflke behandeling zal ten deel
vallen, treedt dunkt mij voor dien waarborg
niet in de plaats.
De uitleveringsvraag schijnt een grond van
recht te hebben wanneer wordt aangenomen:
Ie dat de Duitsche wijze van
oorlogkikkertjes te zingen op de wijs van Serrez
vos rangsl" Het lukt 'em zelfs.
Ik zit in een sophahoekje en verheug me
erover dat ik zoo nuchter ben en verge

noegd het gek gedoe van de anderen kan
bekijken. Ook de dasjeshakende Henk"
die naast me zit, is bedaard, maar hij spreekt
niet tegen me, want Jet heeft 'em de bij

naam verraden, die 'k voor 'em bedacht heb,
ei opeens schijnt hij dat kwalijk te nemen,
hoewel hij er eerst om lachte. Ik probeer
'em uit te leggen dat er niets kwaads mee
bedoeld was. 't Kwam, doordat Jan z'n
boez-m vriend, altijd zulke afschuwelijke
gehaakte dasjes draagt en daarvan niet af
is te brengen, zoodat 'k veronderstelde dat
Henk ze voor 'em haakte en hij ze niet
durfde weigeren. Henk pleegt ook te zitten
als 'n hakend vrouwtje, tusschen opgetrok

ken schouders naar je loerende met' ironi

sche oogjes.
Daar steekt toch niets kwaads in" be

toog ik. Maar hij luistert niet en ik praat
verder tegen Mascotte, de poes, die geluid

loos is binnengegleden en me nu sarcas

tisch zit aan te kijken.
Hoe vin jQ die bende, Mascotte? Dan
zijn, wQ verstandiger hè? Waarom kQk je
me zoo spottend aan. Ik ben niet dronken.
Als je je dat verbeeldt dan ben je niet wijs
hoor, dan heb je beslist zelf van de
champie gesnoept. Héouwe jongen lach nou 'es
tegen mei"
De poes knipoogt valsch, en ik maak me
driftig: Waarom zou ik erom liegen ? Voor
wie ben ik verplicht om nuchter te zijn?
Ik doe 't ook niet uit princlepe. 't Is meer
bij toeval zie je..."
Als de poes gemeen blijft knlpoogen word
'k opeens treurig en grijp Henk bij z'n arm.
Zeg wees nou niet boos. Heb je ze
heusch gehaakt? Nou 't is wat knap van je, ik
zou 't niet kunnen. Maar 'k zal je niet meer
zoo noemen, als je 't vervelend vindt zeg".
Hij zwijgt. Ik geloof dat hij ook al dron

ken is. Ik wou dat 'k het ook maar was.
't Wordt vervelend om de eenige te wezen
die nuchter is.
voering geen rekening heeft gehouden met
de regelen van het volkenrecht;
2e dat die wijze van oorlogvoering door
den voormaligen keizer is aanvaard.
Is nu niet de voor de hand liggende
oplossing dat onze regeering zich bereid
verklaart den ex-keizer uit te teverw, mits
hij ter verantwoording worde geroepen voor
een neutraal gerechtshof; de keuze der
onbevangen hoogstaande personen die daarin
zullen zitting hebben kan dan veilig aan de
vreemde regeeringen worden overgelaten.
Met dank voor de plaatsing,
Mr. H. C. VAN HANSWIJK PENNINK
Zutphen, 19 Dec. '18
Het Vliegveld der Gemeente Amsterdam

Naar aanleiding van een artikel van den
heer E. Fuld in uw nummer van 23 Nov.j.l.,
zou ik gaarne enkele opmerkingen maken
als insider".
Het spreekt welhaast van zelf dat de
exploitatie van een gemeentevliegterrein in
de Haofdstad des lands, niet moet geschieden
door outsiders. Helaas, zou men, er door
verschillende voorbeelden, toe komen, om
aan te nemen dat juist in een dergelijke
geheele nieuwe exploitatie, alle vakmenschen
terzijde gesteld worden en de regeling en
exploitatie, evenals de inrichting, zou worden
overgelaten aan gemeente-specialisten, edoch
leeken op aviatlsch gebied.
Om mee te beginnen is een terrein van
36| Hectaren (en zooals oogegeven in de
afmetingen van 600 X 800 meter) een
IIIMIIIIIIIIIIIIIIIIItltlllllllllllllllllllMIflIIIIIIIIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIINI

Zeg!" gilt Jet, die stoeit met etn van de
mooie honden. Kun je me niet 'es
helpen?"
Maar ik verroer me niet, 'k ben wonder

lijk lui.
De kleine Lies heeft het raam openge

gooid en zit boven op de vensterbank met
't air van een mislukte Boeddha over de
anderen heen te kijken. Een heerlrjke lucht

stroom gaat door de snikheet e kamer. In teere
wolkjes drijft de sigarettenrook naar buiten.
Lies trekt haar beenen ook op de ven

sterbank, leunt slaperig achte-over terwijl
de lange magere komiek voor haar neer

knielt en haar 'n serenade brengt met n
vreeselijke kraakstem waarbij de klagelijke
geluidjes van een kapotte mandoline 'n
accompagnement moeten verbeelden. Door 't
rumoer heen bereikt me z'n stem die 'n
ouwe afgedreunde wals zingt:

II fait si bon pres de toi
Que j'y passerais ma vie

Hrj zingt zoo valsch mogelijk, maar voor
mij wordt het leven rondom me dof als
kwam het van heel ver en ik kijk naar 't
vroolljke gedoe alof ik terug zag van lang
geleden, al bijna vergeten:

U fait si bon pres de toi...

't Was op Nieuwjaar, in de schemer van
coulissen, drie jaar geleden. Ik was nog
haast een kind, mocht 'es mee doen. Toen
had ik geen vrienden, geen fuif met cham

pagne, geen gelukwenschen en geschenken;
toen was ik eenzamer en ellendiger dan
een hond die over straat zwerft. En niemand
sprak een woord om me te troosten, nie

mand lette op 't schuwe stugge kind dat
men nauw'lijks kende, dat maar 'es een
keertje mee deed bij de gratie god's.
Doch n gelukwensch heb ik gehad, in
de schemer van de coulissen, waar 'k ver

laten stond te kijken naar 't bedrijvige bezig
zijn van de tooneelknechten.
Een heel zachte hand was het die streelde
langs m'n strakke kindergezicht en een heel
veel te klein oppervlak voor een behoorlijk
vliegveld voor internationaal luchtverkeer.
Men moet zich hierbij wel degelijk een
voorstelling maken van het feit, dat een
dergelijk terrein in den buurt van Amsterdam,
binnen zér korten, afzienbaren tijd, rondom
ombouwd zal zijn en dat tevens van deze
opgave nog afgaan de betrekkelijk zeer
groote en in verband met de moderne vlieg

tuigen zeer hooge vllegtulgloodsen, die een
belemmering vormen voor het opstijgen en
neer komen der vliegers. Wanneer de
Gemeente Amsterdam nu besluit over te
gaan tot het aanleggen van een vliegkamp,
dan zou ik haar willen toeroepen, wees des

noods overdreven in uwe eischen, want
binnen zeer korten tijd en eigenlijk reeds
nu, heeft de aviatiek een stadium bereikt,
dat door outsiders" algemeen te gering
wordt geschat.
Een terrein der Gemeente Amsterdam van
36 Hectaren voor internationale
luchtwerken, wordt binnen n jaar na de vrede,
niet meer gebruikt, omdat het te klein is l
Nogmaals ook ga ik met den heer Fuld
mede om te waarschuwen tegen een Ge

meente-exploitatie zonder een behoorlijke
technische Commissie, die heusch wel in
Nederland te vinden is. Maar en dit wil
ik gaarne als hoofdzaak van mijn betoog
op den voorgrond stellen, de Koninklijke
Vereeniging voor Luchtvaart, is zooals zij
nu is en zooals zij tot nog toe altijd ge

weest is, zeker niet het aangewezen lichaam
om daarin de leiding te hebeen. Het lijkt
een scherpe onbillijke beschuldiging, en het
is zeer zeker onaangenaam, als insider" in
Holland dit te moeten verklaren van de eenige
KiiiiiiuiiiiiiiiiiiiiiirliiiiiiMiiiiifiliiiliiiliiiiiiiiiliiliiMimmillHiiiiMuii

lieve stem zeide: Een gelukkig Nieuwjaar
m'n liefje".
En de hooplooze triestheid die klaagde
en morde in me, zonk weg voor die eene
kleine goedheid en al wat bitter en koud
was in me werd week en teer van dank

baarheid.
De muziek in de zaal speelde een wals
en vogue:

11 fait si bon pres de toi.
En ik keek op in zijn vreemd gezicht
bleek en fane maar wonderlijk charmeerend.
Ik keek naar zijn koele oogen en zijn lieve
lachje, ernstig en stil. Ik wist dat ik niets
voor hem was, niets dan een arm en een

zaam kind dat zoo treurig stond te kijken
en dat hij had willen troosten met even
'n lichte geste, 'n kleine liefheid. En ik wist
ook dat ik van hem hield boven alles en
iedereen, eenvoudig weg, zooals je houdt
van de zon die je koestert, van bloemen
van een kus. En ik neuriede mee met
de muziek in 'n wonderlijk droomerig
geluks gevoel:

Sans me demander pourquoi
Si je souffre ou si je 't aime
Va malgrétout quand même
Garde mol tout pres de toi.
Jan wankelt op me af.
Hézeg wat ben jrj stil. 'k Geloof
dat je 'n apartje hebt met Henk"
Ik staar hem aan. Ben ik het heusch die
hier zit in dit sophahoekje, légèrement
mue, tusschen dolle kameraden. Ben ik
het die al deze menschen in m'n leven heb,
die l erde lachen en flirten. O nog eenmaal
te staan in de schemer van de coulissen,
een eenzaam kind zonder vreugde, zonder
vrienden, zonder hoop en nog eenmaal het
lieve gezicht te zien overbuigen, tot me
nog eenmaal die stem te hooren zeggen:
Een gelukkig Nieuwjaar m'n liefje"
Ik zal nog wel dikwijls Sylvester vieren,
en 't zullen nog wel dollere avonden zijn
met nog meer vrienden, champagne, cadeau's.
Maar ik weet het vreemd klaar temidden
milliiiiiiillliiiiiiiiluiiiliiilllliiillllllliililllllilllllillUHl,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,,!)

Nederlandsche Vereeniging voor Luchtvaart,
als vertegenwoordiger van de Fédération
Aeromatique Internationale, maar wat deze Ver

eeniging tot nog toe gedaan heeft voor
onze Hollandsche Nederlandsche Aviatiek
is te weinig, en er zitten helaas in de ver

schillende besturen te weinig insiders",
om een garantie te hebben dat een exploitatie
van een eerste Hollandsch Vliegveld voor
internationaal verkeer omder hun leiding
zou kunnen voldoen aan de eischen die
men aan een dergelijk Vliegkamp In con

currentie met het buitenland zou kunnen
stellen. Ik ben gaarne bereid in uw blad
nadere beschouwingen te geven hoe mijns
inziens een dergelijk taak ter hand dient
genomen te worden.
Ik wil in dit betoog gansch niet persoonlijk
wezen tegen den heer Fuld, waar deze juist
van allen de eenige is die poogt van onze
Koninklijke Vereeniging wat meer te maken
dan zij is. K A R E L M u L L E R
Luitenant ter Zee-Vlieger
iiiiiimiiiiiiiiiiiiiiiiimtiiiiiiimiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii
Inhoud van Tijdschriften
Jongensleven: (Kerstnummer) dr. C. P.
Gunning: Boven Staan. A.J.
BoltheniusBrouwer, De Eind-overwinning. M. de
Wijs-Mouton, Het gerafelde boordje. De
Zomcrv. cantie In memoriam. F. Decoster,
De Vlaamsche Sigarettenrooker. J, Schaap,
Voor den Kersttijd; De Strijd om het be

staan. Uit de Natuur. - Leo Lauer, Van
onze Sportvelden. Uit het
Redactienotitieboek. Wat iedere jongen moet
weten, Ph. C. Visser, 4000 M. boven den
Zeespipgel. De Professor. De
FotoPrijsvraag.
van al dit gedoe, ik weet het in die diepte
van mijn hart die. hij nooit gezien beeft:
Dat was het mooiste feest dat ik ooit kon
vieren".

Een stem dringt door in mijn droomea
Héouwe jongen, zing 'es wat", 't Is Jet.
Za ligt op 'n bank en woelt met haar blonde
krullen in de kussens. Paul de chansonnier
zit op den grond ernaast om haar op te
vangen als ze eraf valt. De anderen zijn
een beetje bedaard, 't is koud geworden
maar niemand denkt eraan het venster te
sluiten. De magere komiek valt nu aan
mijn voeten en begint weer te spelen:

II fait si bon pres de toi "
Hèja de berceuse tendre" verzoekt
Jan, sentimenteel als een bakvisch. Henk
naast me slaapt met open oogen De mooie
honden zijn in'n stilzwijgend treurige dronk
vervallen. Alleen m'n eene collega zingt
nog door z'n combinatie van Serrez vos
rangs" en de zeven kikkertjes". De ande

ren brengen hem tot zwijgen en in tfe
plotselinge stilte begin ik te zingen met 'n
stem die mijzelf vreemd is.
Il fait si bon pres de toi
Que j' y passerais ma vie...
De mandoline tokkelt valsch enklagelQk,
met korte snikjes. Jan tracht een traan weg
te vegen met z'n malle dasje. Ik zie dat,
zoo vreemd helder ben ik en nuchter, en
voel me toch zoo ver weg als in een droom.

Si bien que Ie coeur a jamals bris
Je te reviens comme un oiieau bless
Qul bat de l'aileetquitrainesapeine...
Ik zwijg, zeg onwillig enheesch: 'k Kan
niet zingen, 'k heb te veel gedronken."
Het blijft stil. We huiverem ^en beetje.
Lies glijdt op den grond, sluit zacht het
venster. Het eerste morgenlicht glijdt bin

nen, waarin de lamp vreemd schijnt. Dan
zegt Henk, met z'n lijzige stem, de oogen
half dicht: nee maar zeg wat zijn jullie
katterig".
fest.

</text>
<image timestamp="2002:08:24:10:11:53.00" size="449334">D1000365.TIF</image>
</page>
</document>
