<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19230113</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
13 Jan. '23. No. 2377
DE AMS'ERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
BIJKOMSTIGHEDEN
LIV
In ;de over-gevoelige, zacht-verteederde
stemming van beginnend herstel, als het
sjilpen van een vogel in de dakgoot'ons met een
vaag-gelukkigen glimlach doet droomen van
een zomeravond, buiten, als de zon ondergaat
achter het korenland; en als het zien van een
bruin beschuitje, middenop den blanken vijver
van een bordje ons een sensatie van een nieu

we, ongerepte blijheid brengt, gewerd mij een
brief van het Nederlandsch Oeneraal Agent-,
schap voor Sanatogen en Formamint te
Amsterdam.
Dit Nederlandsch generaal Agentschap
sprak de veronderstelling uit, dat er ook bij
mij oogenblikken zouden zijn, dat (mijne) ge

dachten door de inspanning van scheppenden
arbeid vermoeid (raakten) en nieuwe ideeën
minder vlot (wilden) komen, dan wel
wenschelijk zou zijn". Het vroeg me, of ik in zulke
tijden ooit Sanatogen had geprobeerd? Het
vertelde me, dat Sanatogen de hersencellen
niet alleen voldoende voorziet van phosphor,
die zoo noodzakelijk is voor de heldere ge

dachten, doch dat het eveneens het geheele
lichaam ondersteunt, zoodat de door scheppen

den arbeid verbruikte zenuwkracht met een
gelijke hoeveelneid aangevuld en dus niet
verminderd wordt". Vervolgens noemde het
enkele namen van groote mannen, die bij het
gebruik baat hadden gevonden: Hall Caine,
(en ik werd bang, dat net een soort van op

windend en verbijsterend vergif was, en dat ik
er me nooit aan te buiten zou gaan;) maar ook
Arnold Bennett, ook Björnsterne Björnson;
ook Willem Royaards"; en toen ik, ijdel en
lichtelijk van streek door het illustre gezel

schap, den brief wilde neerleggen, zag ik nog
net, dat het Nederlandsch Generaal agent

schap zich veroorloofde mij hierbij een
monster Sanatogen toe te zenden, dat ik, naar
ze hoopten zou gebruiken, en als ik er nog
meer van wilde hebben, hoefde ik maar te
schrijven en ze zonden het direct,...
Moe van ontroering leunde ik achterover,
en betastte de twee pakjes met de roode
etiquetten. Hoe innig-Üef van dat Nederlandsche
generaal Agentschap zich er voor te interes

seeren, of mijn nieuwe ideeën" wel zoo vlot
wilden komen" als wenschelijk was, juist nu,
nu ik heelemaal gén nieuwe ideeën had, (heb
ik ze ooit gehad?) en als een redeloos rund ge

noot van een beetje warmte, een beetje voer,
en geen plekje meer, dat pijn deed ! Hoe
touchant mij dadelijk te willen opkalefateren
met phosphor voor m'n hersencellen, zoodat
de,.helderegedachten" erin zouden oplichten,
als het vlammetje aan een luciferskop ! Hoe
sterkend en troostend te weten, dat het Neder

landsch Generaal Agentschap voor Sanatogen
en Formamint er tenminste waarde aan h echt

te, als ik mijn scheppende arbeid" voortzette,
al waren er vele anderen, van wie ik ook wel
eens een aanmoedigend woordje verwachtte,
die zwegen !
Toch heb ik de twee kostbare pakjes nog
niet open gemaakt, en zal ik het Generaal
Agentschap dus voorloopig nog niet om een
nieuwe zending kunnen vragen; ik geloof
namelijk,datvooralsnog hun ideëele waarde mij meer
Kracht en blijmoedigheid brengt, dan hun
stoffelijke inhoud ooit zou vermogen. Als ik
naar hun roode etiquetten kijk, droom ik mij
een nieuwe samenleving. Waarom zou het
besef, dat een kunstenaar, wil hij zijn geeste

lijke schatten aan de gemeenschap kunnen
gev;k), eerst door die gemeenschap soliede
gevifcd en verzorgd moet worden, beperkt
blijven tot die Sanatogen-onderneming? Waar

om zou een auto-fabrikant niet bedenken,
dat Top Naetf, om in goede conditie haar
lezingen te kunnen houden, er in een veerenden
wagen heen gebracht moet worden, en haar
dus in elke stad, waar ze optreedt, een van
zijn beste merken beschikbaar stellen? Waar

om zouden de firma Droste, of de firma
Driessen niet rekening houden met de opwekkende
kracht, die er van een onder het werk opge

knabbeld chocolaadje uitgaat, en als ze b.v.
op een tentoonstelling van liet geestige werk
van Lizzy Ansingh hadden genoten, haar hun
HitiiiiiiiiiiiiiiiiiiimmiittiiimiiitiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiitiiMiiiiiiiiiiiiii
EEN VOGELVRIEND
dank betuigen met een dikke doos fliktn?
Zou de malaise onder de kunstenaars, aar
iedereen over klaagt, niet voor een grootleel
verholpen zijn, als de worstenfabrikant, vens
vrouw zóó dol is op de comedie, dat ze a'jnd
aan avond huilend en snoepend in de sdles
zit, van zijn waardeering blijk gaf, dooihet
uitverkoren gezelschap een partijtje bkjes
lunchtong, of getruffeerd gehakt te zenen?
Zou de muzikale sigarenhandelaar eenheel
orkest niet opmonteren met 1000 fijne sig;en ?
Waarom zouden we langer willens en wtens
het verband negeeren tussc'-en een kop p.tige
bouillon en een boeiende voordracht? Bxent
Compton Mackenzie niet: Wanneer i een
boek schrijf, vertrouw ik bijna gehd op
Sanatogen". Zou As you like it"
onaninder lijken, als we wisten, dat de prant
van Paulez uit dankbare bewondering n de
pauze met warme croquetjes de sterming
weer opgestuwd had, of dat Sauer zijmulde
had uitgedrukt in een rondje oesters?
En dan nog de andere kant van het eval:
Top Naeff zou allicht een briefje aan
dtautotabnek schrijven: ,,lk vind dat Uw Sjjker"
heerlijk rijdt". Lizzy Ansingh zou
haarhocolaadjes prijzen als ,,de lekkerste ter wreld";
Zimmermann zou zweren nooit nieermdere
te zullen rooken, dan de sigaren van
deimuzikalen fabrikant; en hoeveel nader zoden de
kunstenaars hun publiek komen te stan door
deze gewone meedeelingen. Nu er al ooveel
vergeefsche pogingen zijn gedaan het ontact
tusschen producenten en consumentn van
kunst inniger te "maken, lijkt deze opet me
alle kans van slagen te hebben. Nietalleen,
omdat de consument" van kunst allicht
producent", van iets anders is, en as het
rechte hart" voor de Julius Caesar 'an
Albert Vogel z#l krijgen, als hij erbij bdenkt,
dat die groote Vogel zijn bourgogne wardeert,
of belangstelling heeft voor de coupe ;an.zijn
vesten; maar ook omdat ieder mench, ie
zich tegenover het groote tout pur allicht
bedrukt en onwennig voelt, er pas wam voor
begint te loopen, als hij het bij eengewóón
handvatseltje kan pakken. En zoo heb ik
aan den grooten, visioenairen scheper van
zoo menige Shakespeare-vertooniti nooit
met zooveel sympathieke bewonddng ge

dacht als nu ik weet, dat Willem Joyaards
ook zeer gunstige resultaten van Snatogen
heeft ondervonden, en het gedurendieen reis
in het buitenland bitter heeft gemit.
Wat een eindelooze perspectieven en
hoeveel„nieuwe ideeën"dank ik aan deSnatogen,
alleen al door van buiten naar de akjes te
kijken !
A N N l E S A LD M O N S
AMER1KAANSGHE VROJWEN
In The Medical Woman'sjournai.\\n eenige
opstellen gewijd aan twee vrouwelike artsen
van beteekenis in de Vereenigie Staten,
die beiden groote diensten aan ha?r land op
hygiënisch gebied bewijzen.
Er was in Engeland een
regeeringscommissie benoemd om een onderzoek in te
stellen naar de mogelijkheid van het in

richten van vogelboichjes in de Koninklijke
Parken, in de eerste plaats in Hyde Park en
Kensington Gardens, maar ook in St. James's,
Buckingham Palace, Regent's, Greenwich en
Richmond Park. In die commissie zat o.a.
Earl Buxton, die zich verleden jaar zoo
verdienstelijk heeft gemaakt door zijn kloek
optreden tegen de meer hebzuchtige dan
wetenschappelijke eierenverzamelaars. Ik had
dan ook van die commissie de beste ver

wachtingen en heb mij het rapport doen toe

zenden in de gegronde hoop, er veel uit te
leeren.
Het is mij niet meegevallen. Het eenige
wat mij belangrijk voorkomt is de zeer groote
bescheidenheid der commissie ten opzichte
van de andere belangen dan die der vogels.
Die bescheidenheid gaat wel eens te
vero.a. waar de commissie verklaart, dat er ter
wille van de vogels in de parken niets mag
worden ondernomen dat afbreuk zou doen
aan het genot.dat het publiek nu van die
parken heeft. Alsof er in de parken voor dat
publiek nog een hooger genot zou kunnen
bestaan, dan de aanwezigheid van een rijke
vogelwereld. De vogels vormen het kenmerk
voor den graad van volmaaktheid van een
park.
Ook voor den tuinman maakt de commissie
een eerbiedige buiging en verzekert hem,
dat zij er in de verste verte niet aan denkt
om te tornen aan de netheid (tidiness) van
het park en dat hij eventueel zelfs in de
vogelboschjes mag maaien en snoeien en
Dr. S. Josephine Baker is sedert 1908
chef van de afdeeling Kinderhygiène bij den
Algemeenen Gezondheidsdienst der stad
NewYork. Welk een veel omvattende taak dit
is, blijkt reeds uit de enkele cijfers, die bij de
beschrijving van haar werkkring worden
vermeld. Deze afdeeling functioneert n.l.
met niet minder dan 6000 ambtenaren, waar

onder een groot aantal doctoren en verpleeg

sters; jaarlijks worden 60.000 zuigelingenen
een millioen schoolkinderen verzorgd. Boven

dien staan 70 inrichtingen voor zuigelingen
onder het oppertoezicht van Dr. Baker. Ook
moedercursnssen worden er georganiseerden
propaganda voor hygiënische opvoeding ge

maakt. Verder staan de vroedvrouwen te
NewYork onder toezicht van deze
kinderafdeeling. Vergelijkt men de sterftecijfers van zuige

lingen te New-York sedert het jaar, voordat Dr.
Baker in functie trad, dan blijkt dat sindsdien
de sterfte van 144 kinderen onder het jaar op
1000 geboorten gedaald is tot 71.1 per 1000.
Niettegenstaande de bevolking der stad is
toegenomen, waren er in 1921 7889minder
sterfgevallen onder het eerste levensjaar
dan in 1907.
Dr. Baker, die in verschillende hygiënische
vereenigingen buiten New-York zitting heeft,
is onlangs aangesteld als lid van de gezond

heidscommissie van den Volkerenbond.
Tijdens een groot banket haar dit jaar aan

geboden, was ook de thans honderdjarige
Dr. Stephen Smith aanwezig, de grond

legger van oen Hygiënischen Dienst te
NewYork.
waar haar portret als officier in het
Amerikaansche leger staat, bevat een voortreffelijke
rede, die Dr. Robinson voorden algemeénen
Bond van Vrouwenclubs in Juni 1922 heeft
uitgesproken. Het is een aanmoediging tot
deze georganiseerde vrouwenbonden mede
door woord en daad op sociaal gebied de
moreele en physieke gezondheid tier opgroei

ende jeugd te bevorderen. Een aanvang
tot deze samenwerking met de Public Health
Service" was reeds in 1921 gemaakt, toen een
raad van advies voor de Staatshygiëne werd
samengesteld uit een twintigtal vrouwen

organisaties, welke raad in 1922 in Washington
een Conferentie heeft gehouden, waar de
bekende chef der Staatshygiëne, Surgeon
General Cumming, de openingsrede heeft
uitgesproken.
M. A. V. H E R V. E R D F. N

lUlllllllllllllllllllllllllllllllllllllllJllllnlIlllllllllllllfHIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIH


VROUWENCLUB TE

AMSTERDAM
(Teekening voor De Amsterdammer" van
fc Bernard van Vlijmen)
DAISY M. O. ROBINSON


De andere vrouw, wier portret in deze
zelfde aflevering van The Medical Woman's
Journal is afgebeeld, Dr. D. M. O. Robinson,
heeft zich als arts in den oorlog zeer verdien

stelijk gemaakt in de Franschc hospitalen
en heeft den rang van Surgeon in het
Amerikaansche leger. Van de Franschc regeering
ontving zij verscheid ene eerbewijzen en tevens
de gourien palmen van de Académie des
Sciences. Uit laatste was meer aan haar reeds
vóór den oorlog in Frankrijk bekend werk op
hygiënisch gebied te danken. Haar opleiding
kreeg Miss Robinson gedeeltelijk in Europa,
was daarna specialist in huidziekten te
NewYork en heeft thans sedert eenige jaren1 een
hooge betrekking aan de Public Health Ser

vice der Vereenigde Staten, welke te
Was-hington zetelt. Op een onlangs te Brussel gehouden
Congres voor bestrijding van venerische
yiekten was Dr. Robinson een van de weinige
buitenlanders, die uitgenoodigd waren op het
Congres een voordracht te houden. Zij sprak
toen over de bestrijding van geslachtsziekten
in Amerika.
Dezelfde aflevering van liet tijdschrift,
Itllllllllllllllllll
Dr. S. JOSEPHINE BAKER
iiiiiiiiliiiiiiiiiiiiitiiiiiiiiliuiiiniiiiiiiiiiiiiiliiiiiiiliitntiiiiiiiiiiiniMiiiiiiiiiH

harken, zooveel hij wil. Als het liet te duur
uitkomt zou de commissie ook het planten
van bepaalde heesters en boomen willen aan

bevelen; de lijst daarvan is te vinden aan het
eind van het rapport. Vol vervachtin» sla
ik die lijst op, die bevat heelenaal vijfen

twintig namen en ze heeft vooi mij weinig
waarde al was het alleen reed;, omdat de
vlier er op ontbreekt. Eigenlijk had ik over
dat heele rapport wel kunnen zvijgen, maar
't is een officieel rapport, weef u, en er is
altijd kans dat het ook hier in officieele
handen zon kunnen komen tot nadeel van
onze goede zaak.
Het aanleggen van vogelboschjes is heuscli
geen heksenwerk en allerminst e;n bedreiging
voor de genietingen van het publiek of voo'r
de netheid onzer parken. Ook moeten we
niet alleen denken aan het veischaffen van
broedgelegenheid,maar even gotd aan
schuilVRUCHTENKOEKJES
VAN
SIFKES HAARLEM
nijg, voortreffelijk van kwaliteit
en aangenaam van smaak
Wederom worden er pogingen gedaan
om in de hoofdstad van ons land een club

gebouw voor Vrouwen te. stichten, zooals
er in het afgeloopen jaar een in den Haag is
verrezen. Moge deze poging met succes
bekroond worden !
Het vcorloopige comitéheeft ree ds ettelijke
vergaderingen gehouden, zoowel in beperkte
alsin meer uitgebreiden kring. Van alle kanten
en uit verschillende oogpunten is het vraag

stuk bekeken. Dat de club in een behoefte
zal voorzien, wordt niet meer betwijfeld,
wanneer men de vele betuigingen van
adhaesie doorleest. Ze zijn afkomstig van vrouwen
uit allerlei milieu; getrouwden en
ongetrouwden, gestudeerden en niet-gestudeerden, ver

pleegsters, onderwijzeressen, artisten. In een
aangenaam milieu hopen zij samen te komen
om 't zij een tijdelijk onderdak te vinden,
wanneer bezigheden haar naar de hoofdstad
voeren, 't zij ter verpoozing een middagje
door te brengen, tijdschriften inziend of de
konversatiezaal binnenloopend met de hoop
iemand van haar kennissen aan te treffen.
Het is een dwaling te onderstellen, dat de
club alleen voor de zoogenaamde werkende"
vrouw is bestemd, al zal zij er wel 'tgrootste
contingent van uitmaken. Ook de
nietwerkende vrouw, - vergeef me de verkeerde
tegenstelling, die zon doen vermoeden, dat
een vrouw, die over liet welzijn van manen
kroost, van huis en hof haar wakend oog
laat gaan, niet zou werken --- zal gaarne haar
huiselijke beslommeringen op een neutraal
terrein uit haar hoofd zetten.
De moeilijkheid schuilt thans voornamelijk
in de vraag: Hoe krijgen wij het^benoodigde
kapitaal? Menige man die zich" aan deze
rubriek Voor Vrouwen" waagt, hoor ik
mompelen: De lijden zijn er nog al naar 0111
voor zooiets groote bedragen te verwachten".
En op de lippen van dien man-van-z'n-tijd ligt,
stellig, liet woord ,,bezuiniging", waarmee
ook Uit nieuwe jaar /.'n intree doet. Hoe
noodzakelijk bezuiniging" in heel veel
gevallen ook maf» zijn, wij allen weten, hoe
dikwijls ze ook ten onrechte wordt aangewend.
Laat voor alles die man bedenken, dat hij
zijn sociëteit of club van mannelijken leeftijd
at bezeten heett, dat, toen er nm gelden
gevraagd werd voor de oprichting van zijn
clubgebouw (b. v. (in.ote Club, Industrieele
Club enz.) deze betrekkelijk gemakkelijk
binnenkwamen. Laten de echtgeiiooten van
die vrouwen ook thans hun beurzen openen
en daardoor 't bezit van een club voor hun
vrouwen en dochters mogelijk maken !
Doch in de eerste plaats moet de vrouw zelf
voor een offer bereid zijn en niet alleen de
vrouw van Amsterdam, doch nok van daar
buiten. De club, die den naam van Neder

landsche Vrouwencluh" zal dragen, stelt haar
lidmaatschap open voor elke beschaafde
Nederlandsche vrouw, die daar ten allen tijde
van een pied a terre kan genieten.
Waar m het buitenland reeds vóór tien

tallen van jaren bloeiende vrouwenclubs
bestonden, daar zal, stellig, in een plaats als
Amsterdam niet een 700.000 zielen een
centraal gelegene plaats van samenkomst
voor vrouwen niet iets overbodigs zijn.

. A N D K E A E
LULA MYSZ-GMEINER
De Altzangeres LULA MYSZ-GMEINER, door
haar optreden als soliste der
Mengelbergconcerten ook in Nederland zeer geliefd,
maakt een tournee door ons land. Op de
Liederavonden zal de pianist Professor Eduard
Behn medewerking verleenen.
EETKAMER .... f 525.
SLAAPKAMER. . 590.
HEERENKAMER 515
Eigen Fabrikaat Speciale Ontwerpen
HIIHIIIIIIIIIIMMIIIItlll
iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiimiiimiimiiiiiiiiiii
Moeder
Nooit had ik meer plezier
Dan toen ik kindjen was
En bij mijn Moeder zat
In 't groen fluweelig gras.

Ik -- met mijn klompjes aan,
Waarin i^ nauw kon gaan
En in haar armen school
Die ze om mij henen sloot.

Zij - met haar hemellach,
Als ze in mijn oogen zag
Of naar mijn tandjes keek
Of langs mijn hairen streek.

Zon, maak nog ns den dag,
Zoo ik U bidden mag,
Waarop 'k mijn schoone lie

ve Moeder wederzie !

PEERKE DEN BELG
niffiiiiiiiiiiiniiiiiiiii
iiiiiiiiiiiiiiiin
IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIMIIIIII
VERZOEKE ALLE STUKKEN VOOR DE RUBRIEK

VOOR VROUWEN" IN TE ZENDEN AAN HET

SECRETARIAAT VAN DE AMSTERDAMMER"

KEIZERSGRACHT 333, AMSTERDAM.
iitiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiifiiiiiiiiiiiiiiiiiniiiiiHiiiiiiitiiiiiinii
iiiiiiitiiiiiitiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiitiiiiiiiitiniiiiiiitiiii
plaatsen voor nacht en ontij en aan voedsel
en gelegenheid om uit te kijken. Waar aan
deze dingen wordt gedacht, vormen zich als
vanzelf heesterpartijen en boomgroepen, die
in het allerdeftigste park nog op hun plaat?
zijn en die in den loop der jaren zonder
tusschenkomst vanden parkarbeider al mooier
en bruikbaarder worden.
In de eerste plaats: plant vlier. Dat hebben
onze voorouders ook al gedaan, omdat ze
van die struik allerlei goede dingen ver

wachtten en men vindt ze nog op menig
nederig erf. Ook groeien ze veel op vieze en
verlaten plekken, niet omdat ze een dergelijke
standplaats zouden verkiezen boven andere,
maar doordat de zorgelooze vogel het zaad
daar heeft gestrooid en niemand ze er komt
storen. Zoo groeien ze ook in dakgoten en
op oude knoerstoven en men zon geneigd
kunnen zijn nm ze voor even verknocht aan
De Vlier in de Duindoorns
Uit : Omgang met Planten.
menschelijk bedrijf te houden als de koren

bloem of de huismusch.
Toch is dat niet zoo. De ware standplaats
voor de vlier is het bosch en de woudzoorn
en de heerbaan der vogels. Wie de vlier wil
zien, zoo mooi en stijlvol en netjes als de
meest kieschkeurige parkaanlegger maar kan
wenschen, die ga naar het duin, naarde groote
duindoornhellingen en vlakten. Die glanzen nu
in het goudbruin aan de knoppen dier
duindoorns en van afstand tot afstand verheffen
zich d e zilvergrijze vlieren,groote alleenstaand e
figuren boven de lage ruggetjes der doorns.
Over eenige maanden staan ze donkergroen
boven de dorens, die nu zilvergrijze bladeren
hebben, en in den vollen zomer zijn ze zwaar
behangen met roomwitte bloemtuilen, dat
later zwarte bessen worden. Als hij zoo vrij
staat, groeit de vlier naar alle kanten prachtig
uit, naar alle zijden gesloten, want de nimmer
moede heeft altijd knoppen genoeg in voor

raad om een toevallig gevormde opening
spoedig weer in te boeten.
In den loop der jaren wordt de vlier al
mooier en mooier. Zijn dikke stammen krijgen
een schors even diep gegroefd als die van
eik of peppel en raken soms heelemaal onder
de korstmassen. De vertakking is zeer dicht,
soms ontspringen zes takken vlak bij elkaar
en uit de wortels komen waterloten omhoog,
die in het hart van den kroon dichte hei

ningen vormen. Geen wonder dat de vogels
hier een schuilplaats zoeken en dat allerlei
soorten er hun nesten willen bouwen. In
parken en tuinen is de vlier'de aangewezen
plaats voor het spotvogelnest, maar ook de
schildvinken en de groenvinken bouwen
graag tusschen de bemoste twijgen. Wie
heb ik er nog meer gevonden? Merel,
zanglijster, grasmusch, braamsluiper,
heggemusch, winterkoning, staartmees,
vliegenvanger, kneu en zelfs de grauwe
klatiwier die er zijn dorens voor in den steek
liet. De vlier heeft geen dorens, maar zijn
breede kroon en dichte, veelsoortige ver

takking maken de nesten zoo goed als onbe

reikbaar. Dezelfde vogels, die er in den
zomer nestelen, komen in het najaar de
zwarte bessen opeten.
Er zijn verschillende soorten van vlier in
den handel, in vele variëteiten,maar ik vind
de gewone wilde vlier van Europa toch het
meest aanbevelenswaardig. Probeer maar eens
hem als vrijstaanden boom te kweeken.
Krijgt hij soms bloote beenen, wat niet
noodig is, plant er dan een kring om van
lage rozen of berberis, kruisbessen of iets
dergelijks. Het zal lang duren eer dat een
laakbare wildernis wordt.
Van wildernis gesproken, de commissie
ontdekte dat er in het Richmond Park een
verwildering was ontstaan van
rhododendrons en zij heeft weten te bewerken, dat
die voor een groot deel gekapt zijn.
Rhododendrons behooren werkelijk tot de aller

mooiste planten, maar je kunt er wel te veel
van krijgen. Intusschen geven ze zeer goede
schuil- en slaapplaatsen voor de vogels.
Dat Richmond Park is zeer rijk aan vogels,
er broeden ongeveer zeventig soorten en daar

onder worden geduld de beruchte klanten
van onze zwarte lijst: de zwarte kraai, de
Vlaamsche gaai en de sperwer. Dat vond
ik nog al aardig.
| A c. P. T H i j s s K
Rheumatiek.
Folterende steken van Rheumatiek
en andere pijnen worden onmiddel

lijk tot bedaren gebracht door eene
kleine hoeveelheid Sloan's Linirnent.
Het werkt als een toovermiddel
inwrijven onnoodig—h et dringt
door.
Verkrijgbaar bij alle Apothekers en
Drogisten. Prijs,/. 1.
SLOAN'S
Liniment

</text>
<image timestamp="2002:08:25:15:11:28.00" size="521404">D10003JR.TIF</image>
</page>
</document>
