<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18850920</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
wv
DE AMSTERDAMMER
A°. 1885,
3EKBLAD VOOR NEDERLAND.
rfk«n Zaterdagavond.
EX.XIBBMAN, BABM8 4 Ooi
Kantoor: Singel 211.^
B»»fiUA«*nten; fci B»UvJ», O. KOtFF * «o.
Zondag 20 September,
Abonnement per 3/m- ....... f 1.—. (f. p. p. f J,15.
Afzonderlijke Knmm«r8 »an da Eiotken verkrijgbaar a, 0.10.
Advertentie» vut 1—5 regele f 1,10. «ik» rcgal netr . . 0,20.
tusschen den tekst p« regel . . . . . • 0.10
IN uouoi
. «- W.rme Kadetjes, Een Z*t»rd»s»TO»dpr»atj«, XCIV, door
, *« DU l|etH»»lX XfcVlU. d«o? jMquino. Bloc aotes uit de
Prinseo*U4 I, door JM? Jtofttje. Kun» t: Het tooneel te Amsterdam, door Alb. Tb.
TnupoMarenf dnor . D. P. H«k*ieuw* Kijkemufrsom te Amswidam, IV.
-r Nog MD wooi4 {n de qaaeatjs Bouwjtjjl B«l&lt;»mu»«nB»", door Alb. Tb. f Uit
P&lt;irii* XXSVI, door A- B."Jjetterltuade: istorv offTüeNotherlands, beoor

deeld door W. t. O. K. Arthnr 6ohopenh»a»r *»tt Julius fraaei.Bt&amp;dt. beoordeeld
Agn f. A f. O. • B*oM u Oromton», door Bwr&amp;»onehe, XXXI- Pierre Pr
«•««W »l Eitnw JS»e«. »- B»n» 0»non. -r Berlobt*n en Mededelingen. Inbond
»•» T&lt;J4«ohriit«n. ~ Nienw» Citoftven. HilltaireZakeo: Ouxü&lt;Ugbeid van
' frj«er*em** l* Ooik«»HU, door B. .w F»uilUton: Ontvettende Bei»kvontuTea
" ••'!«*&gt;«» h»t ftsgeUol,, Irtöt). - ftob»«k»pcJ. - NIEUWS VAN DE
«Meenten. Ovecziobt v»a de BffegtöwawW, doot 8. Vejliugea
BUITENLAND.
De heer LeMar, Rusland't technisch gevolmachtigde bij de
Eagelsche Regeering, de man aan wien de eindelljke regeling van de
Zoelfikar-quaestie in hoofdzaak moet worden toegeschreven, is
eenige dagen geleden naar St. Petersburg vertrokken, teneinde de
ilofioilieve overeenkomst betreffende de Afghaanscho grens, voor
w»v«r Zodfikar betreft, aan de Russische Regcering te overhan

digen. Oe zending van dezen verdienstelijken staatsman ie hier

mede göiadigd; het protocol, hetwelk de schikking in bijzonder

heden regelt, is door de vertegenwoordigers der beide mogend

heden geteekend en het lastige incident hiermede uit den weg
geruimd. Oe samenkomst der commissie voor de .grensregeling
is bepaald Op töNovember, en het aantal begeleidende personen
wor «Ik iler partijen beperkt op 100 iwa8(; ^ingeland heeft voor
zpê&lt;e&lt;w|in5»a« Itptonél RidgWay ;(|w» fljpóiger van Sir Peter
Lurasde», dje near Londen is ^ereggeroepen) tot voorzitter
apngewtron; Rusland droeg bet vooraittersehap op aan generaal Kulberg.
Vm «w 6elpe)*recbt«rigk« bo*U«mg ow het
Penjdeh-»cident is geen «^-ake toeer. Men lp|nt stiizwi^end over
engekomen Ie z^jn, deze aangelegenheid voor goed te laten rusten.
Tooh wordt, en naaVonse meeoing zeer terecht, in de politieke
wereld aangenomen dat men zich, in weerwil van het dezer dagen
ondcrteekende protocol, geenszins kan vleien dat hiermede aan
hét antagonisme tusschen Engeland en Rusland in Gentraal-Azie
een einde zal ztyn gemoakt. Rusland blijft, evenals voorheen, op
zyn zachtst oitgedrukt Engelands mededinger; het zal, ook in de
toekomst, geen gelegenheid ongebruikt laten voorbijgaan, om ver

der naar het zuiden door te dringen en dichter bij de Indische
grens te komen. Ook ia Engeland weet men dat, en terwijl men
het veraoenings-protocol onderteekent, is men ijverig bezig met het
oitwerpen van plannen ter versterking der Indische grens, legt men
strategische «poorwegen aan en vermeerdert men de legersterkte m
Iw35ê. voet dertlgdBizend man. Doch in onze dagen moet men
reeds tevreden zijn, wanneer een dadelijk gevaar voor den vrede
wordt afgewend; men zou eene onmogelijke taak aanvaarden,
iadjen men dien .vrede voor tientallen van jaren wilde verzekeren.
Het feit, dat Eageland en Rusland (iet zwaard niet uitdescheede
hebben getrokken, moge voor aea deel te danken zijn aan hunne
vredelievende gezindheid of vrees voor een oorlog, aan den
anderen kant moet Wet uit het oog worden verloren, dat geen
van beid* mogendheden het tijdstip voor eene oorlogsverklaring
nog gekomen acht, hoewel beide min of meer doordrongen zijn
van de-noodaakemkheid, dat het vroeg of, Iaat tot vijandelijkheden
zal moeten komen,
Wat Engeland'* bionenlandsche politiek betrelt, valt over de
afgeloopen week weinig nieuws te vermelden. De v
rkiezings-redevoeringen worden voortgezet. Dinsdag sprak de heer Ghamberlain weder
te Glasgow; hu lichtte zijn radicaal tandpunt zeer breedvoerig
toet doch opende weinig nieuwe gezichtspunten. Merkwaardiger
WM de rede. gehouden door zyn collega John Morley, een
degel^k radicaal, die minder naar partijleuzen zoekt dan wel naar
de verwezenlping van ernstige beginselen. In meer dan een op

zicht was déze rede van gewicht. In de eerste plaats om hare
wederlegging van Lord Randolph ChurchüTs bewering, dat Lord
beter op zijn plaats zon «gn aan, de zfcde der Tories
dan aan die der radicalen. De heer Morley betoogde dat de radi

calen geenszins onpractisch zijn; zij zijn geen intransigemen, en
volgaarne bereid om eene staatkunde alleen naar hare resultaten
te beoordeelen.
Lastiger was de positie van den heer Morley ten opzichte van
het lersche vraagstuk. Zijne atecedenten maakten het hem on

mogelijk, zich op denzelfden beslist veroordeelendon toon nis de
heer Ghamberlain, over de eischen der Uome-Rulers (zooals zij
oog onlangs door den heer Parnell duidelijk waren geformuleerd)
uit te laten. Intusschen erkende ook de heer Morley, dat de
eischen van den heer Parnell in al hunnen omvang niet voor
inwilliging vatbaar waren. Men moest daarom, als praktische
lieden, overwegen, in hoeverre men aan de billijke wengchen
der Ieren kon tegemoet komen. Eene volkomene afscheiding van
Ierland en Engeland zou een ramp zijn voor het eerste land en
eene schade voor het tweede. Doch de radicalen moesten, al
konden zij tot die scheiding hunne toestemming niet geven, zoo
ver gaan als hun slechts mogelijk was in de vervulling van het

geen door Ierland op billijke gronden wordt gevraagd.
.**
De eenheid tusschen de verschillende fractiën der groote
republikeinsche parlij in Frankrijk laat, gelijk wij reeds meermalen
beloogden, zeer veel te wenschen over. De strijd tusschen de
aanhangers van Ferry en Clémenceau is thans heftiger dan ooit,
tfschoon het meer en meer duidelijk begint te worden voor wien
Van beiden de overwinning is weggelegd. Intusschen is deze ver

deeldheid in het republikeinsche kamp zeer te betreuren, te meer
ttmdat men van den kant der Bonapartisten en raonarchisten, die
feitelijk slechts door den gemeenschappelijken haat tegen de
Republiek tot elkander worden gebracht, een optreden met
.gesloten gelederen kan verwachten, een compromis tot bestrijding van
den gemeenschappelijken vijand. Daarbij komt nog, dat het bij de
onderlinge tweedracht der republikeinsche partijen minder een
strijd van beginselen geldt, dan wel eene personen-quaeslie.
Wanneer Clémenceau en zijne vrienden oppositie voeren tegen het
opportunisme, zijn hunne pijlen uitsluitend gericht op Jules Ferry;
zij bemerken eiken dag meer, dat de kansen van den ex-premier
verbeteren; zij zien hoe een vroegere geestverwant en medestan

der, de tegenwoordige minister-president Brisson, zich van hen
afwendt. Dit alles stemt hen bitter, en doet hen uit het oog
verliezen, dat hunne tegen de voormalige meerderheid gerichte
oppositie slechts de vijanden der Republiek in de hand kan werken.
Uit Tonkin kwamen in de laatste dagen tegenstrijdige betichten.
Volgens eene dépêche van generaal de Courcy is de nieuwe Ko

ning van Annam, prins Ghan-Noeong, overeenkomstig de wenschen
der Koninklijke familie en met machtiging der Fransche regeering,
te Huéop plechtige wijze ingehuldigd. Tegelijk echter komen uit
endere, goed ingelichte bron, eenige berichten, die den gunstigen
indruk, door het genoemde telegram teweeggebracht, groolendeels
wegnemen» Generaal de Gourcy namelijk moet wederom met kracht
hebben aangedrongen op spoedige versterking. Hij wijst met na

druk op de omstandigheid, dat het hem met zijne verstrooide en
door de cholera erg geteisterde strijdkrachten, zonder versterking
niet mogelijk zal zijn de aanvallen, die bij het aanbreken van het
gunstige jaargetijde te wachten zijn, af te weren. Overigens moet
de toestand in Tonkin van zeer ernstigen aard zijn. De benden
der Zwarte Vlaggen worden dagelijks talrijker en stouter; in de
richting van Lang-Son en op verscheidene punten langs de
Roode Rivier, hebben zij sterke verschansingen opgeworpen.
•
Be aanstaande verkiezingen voor den Pruisischen Landdag zullen
waarschijnlijk den 12en November plaats hebben; aan den
noodigen tijd tot voorbereiding zal het de verschillende partijen dus
niet ontbreken. Langzamerhand begint zich reeds eenige bewe

ging te vertoonen, en het zal niet lang meer duren, of de ver

kiezingscampagne is in vollen gang. Het centrum heeft op den
KathoUekendag te Müaster het vuur geopend; de
nationaal
</text>
<image timestamp="2002:08:18:15:06:21.00" size="342829">D10001C1.TIF</image>
</page>
</document>
