<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19250124</Datum>
<Pagina>22</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTEI
(BLAD VOOR NEDERLAND
No. 2485
TELEFOONGESPREKKEN
UIT HET KLADSCHRIFT VAN JANTJE
Spreek ik niet den Zwager?

Met den Zwager zelf?

Kom, u houdt u van den domme. U zou niet
weten dat het heel e Stadhuis....

Den Zwager van den Machtige, bedoel ik.

U zou dus werkelijk niet weten?

Houdt u zich maar kalm. Ik ben de directeur
van Publieke Werken niet!

Als u het dan met alle geweld wil. .. . Heb
ik het genoegen met meneer Keppler te spreken,
den directeur van den Woningdietist en Zwa. . . .

Dan geen Zwager. En wat ik wou? Eens bij
u informeeren, h&lt;&gt;e dat toch zit met die fameuse
samenwerking tnsschen den Woningdienst en
Publieke Werken, nu weer in zake de Tiiindorpen.

De burgemeester kan er zoo roerend over
speechen.

Heeft u dan wel eens gelet op het gezicht
van Jan ter Haar?

Eerbiedig, meneer Keppler, eerbiedig. Het
is een wethouder !

Jawel, dat weet ik. De eene wethouder deed
in sokken en weet nu alles af van gemischlooze
bestrating en de andere sleep diamanten en is op
de hoogte van de volkshuisvesting en van het meel
en de melk en de derde deed in hout en heeft ver

stand van trams, gas en electriciteit.

Toegegeven. Hoewel. ... is het niet een tikje
overdreven om te zeggen dat er eigenlijk maar n
wethouder is en de burgemeester spek en de andere
wethouders boonen zijn? En de directeur van P. W
dan?

• Wat 'n temperament ! Stuift u toch niet
zoo op. U lijkt wel de stier en die andere de roode
lap!

Toch hoor ik heel veel goeds van hem ver

tellen.

Precies wat hij u ook verwijt dat u altijd
uw persoonlijke verlangens tracht door te drijven.

En de samenwerking is dus... .

Ach, hoe heerlijk wanneer broeders samen

wonen ! De burgemeester kan er dus weer aan

gedaan over speechen. En dat van Jan ter Haar...

Voor uw part?.... Maar voor m ij n part
zet ik het niet in de krant. Ik heb geen Machtigen
Zwager.... Is u daar nog?.... Weg is ie....
Wat een kalm menscli!....
CEL 2
DE BARMAT-IGE SAMARITAAN
,,Barmhartige Samaritaan," zeide ik, met
nadruk op het eerste woord, u spreekt.,.."
Barmat-igc, Barmat-ige," schreeuwde hij, mij
in de rede vallend. Ik spreek even goed als u of
Willem Royaards. Maar het is als Barmat-ige,
dat de Bijbelsche Samaritaan voortaan bekend
zal zijn. Wat is de grootste Samaritaansche barm

hartigheid," ging hij met een verachtende intonatie
voort, vergeleken bij de Samaritaansche
Barmatigheid, die zoolang in het verborgen gebloeid heeft,
maar nu eindelijk door de ruimste openbaarheid
haar welverdiende bclooning ontvangt? Of,"
vroeg hij, met verbazing, woede en minachting in
zijn stem, of leest n geen couranten? En hebt
nooit van Barmat gehoord, die....?"
Barmat, de Schieber en inflatie-speculant?"
vroeg ik schuchter.
Ja, mijnheer, Schieber en inflatie-speculant, en
misschien nog wei meer. Manr idealist en
menschenvriend; of hebt u niet in ons partij-blad de Voor

waarts" gelezen wat deze Barmai-ige Samaritaan
gedaan heeft uit liefde voor het proletariaat,
waartoe hij vroeger ook behoord heeft?"
Met genoegen," antwoordde ik, heb ik althans
gezien, dat uw partij-blad den man, van wien het
herhaaldelijk ondersteuning heeft aanvaard, thans
niet verloochent."
Dat is nog niets, mijnheer. Daartoe zou een
vurig bcMirirc'iis-hlaümisschien "o!; no» wel in
staat zijn. Maar wij doen meer: wij distillceren nog
uit materie, die anderen in dit opzicht misschien
waardeloos zouden achten, en idealisme, n tevens
een strijdmiddel tegen onze ergste concurrenten:
de communisten. U hebt toch wel in onze partij

pers gelezen van de communisten en dien
Schieber-van-een-Barmat? Dat was geen zuivere
koffie...."
Inderdaad," zoo viel ik hem in de rede, heb
ik wel hooren beweren, dat, behalve de door u
genoemde koffie, ook andere waren, die de heer
Barmat leverde, wel eens aan zuiverheid te
wenschen lieten."
Juist, mijnheer," antwoordde hij gretig, en
geld, op zulke wijze verdiend, was sommigen" niet
onwelkom."
Non olet," zegt men nu eenmaal," was mijn
wederwoord. Geld verraadt niet door eenigen geur
zijn herkomst. En, a! mogen wij de door u aan de
kaak gestelde zaken, naar ik hoop, wel als een
hooge uitzondering beschouwen, ook elders, tot
zelfs in de haute finance" is in en na den oorlog
misschien wel eens iets voorgekomen, wat niet
volkomen in den haak was."
In uw haute finance" dan toch alsjeblieft,"
beet hij mij toe, in de kapitalistische," niet in de
Socialistische haute finance. Daarin trilt, als in
heel ons partij-leven, het idealisme, de liefde voor
het proletariaat. Wal heeft de Barmat-ige al niet
PARK-HOTEL
ROTTERDAM
moeten doen, bedenken, riskeeren, om zijn liefde
voor het proletariaat niet klinkende munt te
kunnen betuigen?
Uw haute-finance is ook a! behoudzuchtig.
Uw financiers zijn bonrgois en rijk, en willen dat
blijven. Maar ook in onze haute finance zijn wij de
partij van den vooruitgang, van derevolutie, onder
het devies: van prolecariër tot Schieber-millionair,
uit afkeer van het kapitaal, uit liefde voor het
proletariaat."
b l' E C TA
Vraagt steeds
VAN OUDS HET BESTE MERK

</text>
<image timestamp="2002:09:03:01:10:28.00" size="158009">000005AP.TIF</image>
</page>
</document>
