<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19250221</Datum>
<Pagina>11</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2489
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
11
,,WHAT I REMEMBER" 1)
door MILICENT GARRETT—FAWCETT.
Milicent Fawcett in 1918
(Slot)
Nu de houtsnee: de
strijd, veertig jaar lang,
voor de verkrijging van
het vrouwenkiesrecht.
De bewuste strijd, als
eerste in de gelederen.
De voorbereidende oefe

ningen, die de geeste

lijke wapenrusting zul

len smeden, dateeren al
van haar bakvischtijd,
nog een twintig jaar
eerder.
Onmiddellijk na mijn
huwelijk ziedesterke
hand van den blinden
echtgenoot, die zijn
bijna-kind-vrouwtje
leidt trad ik toe tot
het eerste Comitévoor
Vrouwenkiesrecht; ik
sprak op de eerste open

bare vergadering in Lon

den, als een bescheiden
medehelpstertje, want
de mannelijke verdedi

gers waren John Stuart
Mill en mijn echtgenoot." Een paar dagen later
verkondigde een lid van 't Lagerhuis, daar ter
plaatse, dat ,,de vrouw van een collega zich had
onteerd door aldus op te treden".
Hoe nam Milicent dat onridderlijk oordeel op ?
Een paar weken daarna zorgde fee Humor", dat
juist dezelfde censor het jonge mevrouwtje op een
diner aan tafel geleiden moest. Trok ze een neusje ?
Weigerde ze ? Dankbaar pleegkind van haar
geliefde petemoei vroeg ze met haar onschuldigst
glimlachje: Is 't u niet pijnlijk naast een onteerde
vrouw te zitten ? Zal ik de gastvrouw vragen uw
plaats te ruilen ?" Natuurlijk geschiedde dit niet !
Wat te zeggen van Oladstone's houding in zake
vrouwenkiesrecht ? In 1871, in een
Lagerhuisdebat, had hij het verdedigd en gemeend, dat de
man die dit onrecht brak van de uitsluiting der
vrouw, een waar weldoener van Engeland zou
blijken te zijn". Acht jaar later, in
verkiezingsspeeches, weet hij geen rijkere accoorden te tok

kelen dan welsprekende gemeenplaatsen, die
inen-uit praten. En vijf jaar nadien, toen een amen

dement op zijn eigen Reform-Bill het vrouwen

kiesrecht voorstelde, verzette hij zich ten hevigste
tegen de aanneming daarvan, wist het door zijn
invloed te doen vallen. Een houding, die van een
groot man onbegrijpelijk zou zijn, als niet de
politiek", het geef en neem en ruil-systeem"
de sleutel op 't raadsel leveren zou. Onder de 271
tegenstemmers waren 104 liberalen, die vóór
de verkiezingen plechtig hadden beloofd onze
zaak te steunen. Zij, daar en toen strooiden het
giftige zaad uit, waaruit een kwart eeuw later de
actie van de suffragettes zou omhoog schieten."
Juist als in Holland onder de regeeringen van
Koningin Emma en Wilhelmina, zorgde ook in
Engeland het geestige lot, dat gedurende de intense
strijdjaren voor vrouwenrechten, Victoria, die
in volle toewijding 's lands zaken leidde.... tege

lijkertijd was een toonbeeld van huisvrouwelijke
en moederlijke deugden. Heel wat tegen-argumen

ten van noodzakelijke ontaarding der vrouw door
een nóg zoo luttel politiek medezeggingschap,
van de ontoereikendheid der vrouwenkrachten
voor een dubbele levenstaak.... werden door dit
levend voorbeeld-en-symbool in hun innerlijke
overtuigingswaarde geknakt. Maar anders dan in
Holland, genoot Engeland het voorrecht en het
bewijs van politieke gezondheid, dat in alle
politieke partijen voorstanders en hartstochtelijke
pleiters voor vrouwenrechten opstonden en haar
strijd meestreden. Noch adel, noch geestelijkheid,
noch Christenen", noch conservatieven meenden
het aan hun levensbeschouwing als zoodanig
schuldig te zijn, zich tegen vrouwen-ontvoogding
te moeten verzetten. In naam van den zelfden
bijbel die in Holland tegen de nieuwlichters
als schild werd geheven, sloten Katholieke en
Protestantsche kerkelijke leiders zicli bij de
beweging aan. Ondanks hun politiek conservatisme
hielpen behoudenden" van grooten naam als
voorgangers mee. En de beweging groeide wonder

lijk snel en forsch, in de breedte en in de diepte.
't Is een groote eer voor 't geestelijk overzichts

vermogen van Mrs. Fawcett, dat ze onmiddellijk
begreep, hoe vermeerdering van vrouwenrechten,
-werk en taak het gansche levensgebied van den
mensch behoorde te omvatten; hoe het kiesrecht
maar zou zijn n van haar werkingen, niet be

langrijker, noch scherper-ploegend dan tal van
andere. En zoo zien we onmiddellijk de gelijk

waardige eisenen: opvoeding, vrijheid in ambt
en bedrijf, gelijke moreele standaard voer beide
sexen, zich bewust omhoog heffen. Voor al die
kanten van het ne vraagstuk ijverden en zwoeg

den volkomen zelfstandige, gelijkwaardige leid

sters. Van alle zijden drong het vreedzame leger
op, telkens bij de knooppunten elkaar ontmoetend
en dan weer uitzwermend over gansch 't geestelijk
en materieel levensgebied.
Het vreedzame leger! Wat dan vergiftigde den
strijd? Wat deed in het wetten-eerbiedigende Enge

land het vreemde verschijnsel van de Militants"
omhoog schieten ? Wat ? : politieke oneerlijkheid.
Wie ? de naam wordt voluit genoemd; Mrs.
Fawcett's zoo zachte stem krijgt een driftigen
klank als ze hem uitspreekt: Asquith. Een
nonpartij-meerderheid vóór vrouwenkiesrecht bestond
al jaren in 't Lagerhuis, maar kwam 't op stemmen
aan, dan braken vele leden genoeglijk het gegeven
woord, plaagden, tergden.... totdat in 1903
dat wreede spelletje een groep van vrouwen
zoodanig begon te vervelen, dat ze besloten
andere" middelen toe te passen.
De leidster van de vrouwenbeweging langs
wettigen weg" is nooit tot die groep toegetreden;
er zal een oogenblik komen, waarop het haar zal
zijn opgelegd de nieuwe methode" openlijk te
wraken, de aanhangsters te doen schrappen als
lid, de verbindingsschakels onherroepelijk te
b'eken. Toch ziet altijd en altijd weer de
algemeene leidster, de moeder, de oorzaken óók
waardoor dit onhandelbare kind naar zijn
oproerigheid werd heengedreven; veroordeelt ze niet,
ook niet in deze gedenkschriften, is ze niet eens
zoo hél zeker of de schrikbarende dik-huidigheid
van vele politiekere" wel door een zachtere
behandelingswijze zou kunnen genezen zijn....
al zou haar eigen geweten haar eerder het eindeloos
wachten met bever-geduld" als handeling"
hebben voorgeschreven.
Bij de eindelijke overwinning ook in 't
Hoogerhuis, in 1918, stonden naast elkaar voor 't hek
van de zaal in trillende verwachting, de presidente
van de Vereeniging vóór, en die van den Bond
tégen vrouwenkiesrecht: Mrs. Humphrey Ward.
De uitslag was 't grootste oogenblik van mijn
leven", schrijft de n al speet 't mij voor
Mrs. Ward, de eerlijke tegenstandster". En de
ander biecht in de Morning Post: Tegelijk met
mijn eigen teleurstelling ondervond ik toch een
soort vreemde voldoening, dat Mrs. Fawcett,
na vijftig jaar strijd, tevreden naar huis] kon
gaan". • . P? «
Deze woorden verwonderen ons niet, al eeren
ze óók wie ze neerschreef: de leidster heeft ze
verdiend. Wél de bewegingen en de menschen die
worden * gestuwd door zoo gaaf-eerlijkc, zoo
bezonnen n zoo geestdriftige leiders ! 2) •*,
W. VAN ITALLI E—v A N E M B D E N

1) Uitgave Fisher Unwin. Londo'.i.
2) J.iist komt bericht dat de Engelsche
rcgeering Mrs. G. F. in den adelstand verheven heeft
voor haar groot w.;rk in de
vrouwenkiesrechtz'aak, wairdoor zij Engeland in 't algemeen en
de Engelsche vrouwen in 't bijzonder duurzaam
aan zich verplicht heeft."
IN MEMORIAM ALIJDA J. WOLFF
Amsterdam, 12 Februari 1925

In het Algemeen Handelsblad"^ van gister

avond, 11 Februari, komt een klein berichtje voor,
meldende het overlijden van Alijda J. Wolff,
Directrice der 2de O. Huishoudschool, Secr.esse v. d.
Bond van Leeraressen b. h. Huishoudonderwijs
enz., met nog eenige korte woorden van waar

deering ever haar werk.
Het staat daar zoo koud, zoo weinig zeggend.
Op nadrukkelijk verlangen van mej Wolff is
haar 25-jarig ambtsjubileum haast ongemerkt
voorbijgegaan en mochten wij niet openlijk uiting
geven aan de gevoelens van bewondering en dank

baarheid, die we jegens haar koesterden, om haar
groote gaven van geest en hart. Nu is het
helaas haar overlijden, dat mij tot spreken noopt.
Haar leven was er een van strijd, van moeilijken,
zwaren strijd, dien zij streed met nimmer ver

slappende energie. Zij streed voor de jeugd, voor
de jonge meisjes, die aan haar leiding waren toever

trouwd; trachtte haar arbeidsvoorwaarden gunsti

ger te maken, steeds nieuwe banen te openen, waar

op zij als zelfstandige menschen haar plaats in^de
maatschappij zouden kunnen veroveren , zij
streed tegen de kortzichtigheid der ouders, die
vaak de toekomst van hun kind dreigden op te
offeren aan eigenbelang, of verkeerd begrepen
belangetjes van het oogenblik, tégen de autori

teiten soms, als deze, volgens hare inzichten niet
die maatregelen namen, die zij in het belang van de
kinderen of van de bloei van het onderwijs achtte;
zij streed mét allen, die poogden verbeteringen
aan te brengen, waar de bestaande toestanden
niet deugden.
Haar leven was er een van werken. Zij werkte
met een onverstoorbaren werklust, met een ontem

bare werkkracht. Haar werk strekte zich niet
alleen uit tot de school, haar arbeidsveld was een
veel ruimer, omdat haar belangstelling uitging
naar alle kanten, omdat men haar helderen kijk,
haar juist oordeel, haar steeds bereid-zijnde hulp

vaardigheid kennende haar benoemde in tal
van commissies, waar zij van raad diende.
Zij was als Directrice veeleischend maar zij
mocht eischen, want zij gaf altijd meer, vél meer,
dan zij eischte; zij gaf ons het voorbeeld van opge

wekt arbeiden, van de trouwste plichtsvervulling.
Altijd het eerst in de school, het laatst er uit, ging
er nooit een minuut verloren, was zij steeds in
actie, scheen zij onvermoeibaar, wekte zij onze
bewondering en onze verwondering over zooveel
uithoudingsvermogen, waren we verbaasd, dat
n mensch zooveel kón, maar het was haast
spreekwoordelijk bij ons: Juffrouw Wolff kan
alles". En zij kón het, omdat zij zich geheel gaf,
omdat zij zichzelf nooit telde, haar geen moeite
ooit te veel was, voor niets en voor niemand, om

dat zij zich offerde.
Dat weet niemand zoo goed als wij, die in haar
onmiddellijke omgeving waren, wij, die wisten,
dat zelfs geen Zondag, zelfs geen vacantie rust
voor haar beteekende, dat zij letterlijk altijd
werkte, zonder zich te sparen.
En bij al dat werk had zij nog een open oor voor
de persoonlijke belangen van elk onzer. Wij allen
weten, hoe ze meeleefde, wanneer ons het geluk
gunstig was, ook al bezorgde soms lotswisseling
haar opnieuw moeilijkheden getuige hiervan
het hartelijke afscheidsspeechje aan twee ver

trekkende collega's dezer dagen , maar ook,
hoe we nooit tevergeefs bij haar aanklopten om
raad en bijstand, als ziekte of leed ons trof; wij
allen hebben ons gekoesterd in die haast moeder

lijke, warme hartelijkheid.
En hoe haar leven en werken n waren gewor

den, dat bewijst, dat toen de hevige ziekte haar
velde, toen zij niet meer spreken, nog slechts fluis

teren kon zij nóg opdrachten gaf aan het
Bondsbestuur voer de persoonlijke belangen der leden
en dat zij informeerde naar werkzaamheden, die op
school hadden mceten plaats vinden.
Nog zijn we door den plotselingen slag als ver

doofd, nog kunnen we niet beseffen, wét we in mej.
Wolff verliezen; dat zullen we eerst, als we weer
aan het werk zijn en haar steeds weer zullen missen.
de leegte zullen voelen, die ze achterliet; maar
dit weten we allen, dat er in haar is heengegaan
een vrouw van zeer bijzondere gaven, van meer
dan groote werkkracht eu energie, een vrouw met
een hart vol toewijding.

S u s E DE VRIES,
Leerares 2de O. Huishoudschool.
Zee

Gods hemel glanst; in wit en grijs ligt, even
blauwdunzig. onder 't blanke uclitkobalt,
zee, nevel-ijl door horizont omwald;
vanwaar ter kust wat loome vogels zweven.

Aan 't strand slaan korte golfjes, snelgelwen,
lijn-schuimend op der brekers oud bazalt,
h t-1 sn&lt;Vische water wendt, en zwelt, ?n valt
v.'ér over 't steen, weerom teruggedreven.

In 't !a?g Zuid-Westen mengen, zondoorvlor:id,
wit, grijs en blauw tot zilver, tinien deinen,
nu middag n sar den diepen avond daalt.

Door blinkende eindloosheid, drijlt, oversproeid
van licht, de bron/en silhouet van fijne
/.ellende boot, die mee ter verte dwaalt.
A.
v A N OOST r: N
Wenscht U Boter
met Rijksmerk?
OUD-BUSSEM"
bezorgt U die dagelijks tegen ir arklprijs
Kerkstraat 187. Tel. 49344.

</text>
<image timestamp="2002:09:03:03:26:04.00" size="232023">000005D4.TIF</image>
</page>
</document>
