<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19250124</Datum>
<Pagina>8</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
No. 2485
BOUWT IN HET
OOSTERPARK
TE
BILTHOVEN
IILICeilKEEl KISTREXT DE DIRECTIE
TEL. INT. :—No. 6538
DE AMSTERDAMMER
Weekblad voor Nederland;
kost slechts f 3.—per kwartaal
of f 10.—per jaar bij vooruitbetaling.
Clichés
Van Leer
AMSTERDAM
DEPOT
Nicholson's
JASSEN EN
COSTUUMS
MAISON N. DE BOER

PALEISSTRAAT 16 EN 41
HOEK SINGEL
UW INTEKIEUR IEEET
JAGEN MET U MEDE
LMT HET DOOR I&gt;E
VtBZORQEN •
HERMAN HEIJERMANS

Diamantstad
Prijs ing. f2.50; geb. f3.50
Joep's Wonderlijke
Avonturen
Prijs ing. f2.50; geb. f3.50
Ter perse:
DE 11e DRUK VAN

Kamertjeszonde
Prijs ing. f 1.90; geb. f2.50
UitgavenJEM. QUERIDO, A'dam
RUBBER CORSETS
HET GEHEIM VAN DE SLANKE LIJN
RUBBER
RUBBER CORSET BUSTEHOUDER

met rose bekleed en 2 paar met rose bekleed en zijden
jairetelles schoudeibanden
ALLEENVERKOOP VOOR NEDERLAND EN KOLONIËN
11.50
iNVERKOOP V

i BI J
11.50
TJiiiiiiiiiiniuiiiiiiiiiiiililiiiiiiniiiiiiiiiiii flMTEsnaMiiimiiiiilMiiiiiiiiiiii	i	iiiilliiic;
BIJKOMSTIGHEDEN

CLV

Ontegenzeggelijk zijn de dagen hier aan boord
veel te kort. En dat wordt nog erger, doordat ze
maar doorgaan met eiken dag de klok vooruit te
zetten; zoo komen we nooit aan ons reglementaire
etmaal van vier en twintig uur toe, en dat merk je
deerlijk; want het grootste deel van de vele pret

tige dingen die er te doen vallen,blijft onaangeroerd.
Je kunt, na het ontbijt, maar net een lekkere wan

deling over het dek maken en een paar brieven
schrijven, dan is het al weer tijd voor de lunch;
je komt 's middags bijna nooit aan het boek toe,
dat op je schoot ligt, omdat je moet kijken naar
den hemel en naar het water en naar de kinderen,
die in de buurt spelen. Als er dan bovendien nog
spelletjes worden georganiseerd of de grammafoon
wordt aangezet, weet je heelemaal niet, hoe je met
het noodigste moet klaarkomen. En de avonden, als
de bootbevolking wat luider van gerucht begint
te worden onder het opwindende kaartspelen, is
er buiten de stilte, met niets dan het zwaarbonzende
hart van het schip en onze gelijkmatige doffe
stappen.
In de overvuldheid dezer uren vonden we het
feit, dat we in Port Said aan wal zouden gaan, dan
ook volkomen overbodig; ik had bovendien uit
The Hght that failed" de herinnering, dat het de
meest gevloekte stad van de heele wereld was, en
de mevrouw, die de reis al veertien keer heeft ge

maakt, verzekerde ons nogeens nadrukkelijk, dat
ze nooit verder ging met de kinderen dan tot het
groote hotel aan de zee, omdat het een stad van
dieven en oplichters was. Toch was het wegvaren
in de kleine, kleurige roeiboot, onder het bestiale
gebrul van de zwemmers, die naar kwartjes doken
en den doordringend-eentonigen zang van de
kolendragers, die met hun lichters langszij waren
komen liggen, van een overstelpende feestelijkheid.
Het groene zonnige water vlakbij onze oogen, de
blootvoetige roeiers met hun kaftans, hun blije
hoofddoeken en hun onverholen, toegewijde
afzetterij, de uitbundigheid der scheldpartijen, als de
schuitjes zich onder elkaar verwarden, a! dat harde
en felle en levenskrachtige had iets zoo
overweldigends, dat zelfs de eigenwijze ex-gymnasiast er stil
van werd, en we tenslotte spontaan even naar
het groote Engelsche oorlogsschip omkeken, dat
zijn kanonnen op de stad hield gericht, omdat dat
nog vertrouwder leek, dan het hevige Oosten, dat
vóór ons lag.
Er is een westersche fijngevoeligheid, die we
maar zoo gauw mogelijk moeten afleggen: we
willen onzen medemenscrien graag zooveel geven,
dat zij er tevreden en blij om zijn. De koetsiers, de
kleine schoenpoetsers, de briefkaartenventers, de
sigarettenkoopmannen hebben zich nooit anders
dan met een blik van diepe, lijdzame
verongelijktheid van ons afgewend, om er daarna snel van
door te gaan en hun buit in veiligheid te brengen.
Geen kralen-man. die niet verzekert er geld op toe
te leggen, als hij ons zijn kettingen voor zoo'n
koopje liet houden; geen liedjeszanger, die, als er
een vijffrankbiljet in zijn schaal werd geworpen,
niet nog even wachtend bleef staan, om te zien,
of zoo'n verkwistende gek niet tot nog dwazer
excessen kon gebracht worden. Alleen de
toovenaar, die n, twee kuikentjes uit het niets haalde,
en guldens in zijn fez, in den mond van zijn
medemenschen en onder zijn bekertjes tooverde, was al
genoeg vereuropeescht om volop voldaan te zijn,
toen ze tenslotte allemaal in zijn eigen hand terecht
kwamen. Maar wat zijn ze schilderachtig: de
kleine, modderige dievekinderen, die op den grond
liggen om over je laarzen te wrijven, tot ze glim

men als hun oogen; en de ouden met hun rooden
fez en hun waardige houding. Turksche vrouwen
met de zwarte doeken, die alleen de oogen onbedekt
laten, Grieken, Arabieren. Egyptenaren, als een
inderhaast bijeengescharrelde ,,menigte" in een
opera warrelen ze allemaal door elkaar; iedereen
biedt je iets aan; iedereen wil je iets laten zien;
iedereen loopt met je mee of houdt je staande; ten

slotte weet je nog maar n ding: dat het te veel
is; en dan brengt een rijtuigje redding, door je
snel naar de pier te voeren, naar het groote stand

beeld van De Lesseps, die met een nobel gebaar
het werk van zijn leven aan de menschheid aan

biedt.
We liepen er eerst even uit te hijgen van al de
kleurigheid en al het lawaai en de opdringerigheid:
toen keerden we ons tegelijk naar links: een smal
strandje; wat witte dakjes van badkoetsen, een
vuurtoren in de verte; zon over geel zand, en een
blauwe zee met witte kopjes; tegen de steetien
van de pier wat branding.
En ineens was er in onze herinnering dat andere
hoofd in zee, met de steile trap naar de steenen
beneden; en het was een ochtend in Augustus en er
zeilde een bootje voorbij.
Zoo heel anders is dit toch al weer niet", zei
de een, en de ander: Dat is de vuurtoren van
Katwijk." \Ve liepen stil terug, en zelfs de palmen
leken niet vreemd meer; de scheepjes, die in de
haven dobberden, met de mast voorop en het
sierlijke, driehoekige Latijnsche zeil, waren toch
wel even mooi als onze tjotters, en voor de
zooveelste maal citeerden we Top Naeff over het
eigene in vervreemden staat", dat we in de heele
wereld terugvonden.
A N N I E S A L O M O N' S

KALENDERS
J. van den To»rn, wijnhandel en
limonadefabriek te Amsterdam. Dag-bl iden niet spreuken
en anccd'jten; schildteekening in kleur.

Stoomververij en Chem. Wasscherij de Regen

boog" te Tilburg. Maand-bladen; schild met repro

ductie in kleur van het schilderij van Frans van
Mieris, De Regenboog.

Drukkerij Senefelder te Amsterdam. Maand

bladen met teekeningen in kleur naar ontwerp
van Sjoerd Kuperus.

,,De Nieuwe Boerhaave" te 's-Oravenhage.
Maand-bladen.

Internationale Automobiel Centrale K.
Landeweer te Utrecht. Maand-bladen; schild met foto

grafische reproductie van de Cadillac, rijdend door
de Stichtsciie Lustwarande.

Gall en all, wijn- en likeurhandel te Amsterdam.
Kwartaal bladen, eik met reproductie naar oude
prenten van J. Cats, J. Bosboom en C. Springer
uit het. museum Fodor.

Fongcrs' rijwielenfabriek te Groningen. Jaar-blad
met teekening in kleuren.

Dalmeyer's Efficiency kalender. Dag-hladen.
Uitgave Nationaal Instituut voor zelfontwikkeling
te Amsterdam.

</text>
<image timestamp="2002:09:03:01:22:51.00" size="165848">000005AX.TIF</image>
</page>
</document>
