<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19250214</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2188
Zaterdag 14 Februari
Ao. 1935
DE AMSTERDAMMER

WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
Onder Hoofdredactie van G. W. KERN KAMP
Redacteuren: H. BRUGMANS, TOP NAEFF en G. NOLST TRENIT
Secretaris der Redactie: C. F. VAN DAM
UITGEVERS: VAN HOLKEMA &amp; WARENDORF
Prjjs per jaargang f 10.
bij vooruitbetaling. Per No. f 0.25

Redactie en Administratie :
Keizersgracht 333, Amsterdam

Advertentlën f 0.75 per regel
Dispositiekosten 20 cent
HET MILLTOEN VOOR DE OLYMPISCHE SPELEN
Onlangs heeft de Algemeene Rekenkamer de aandacht van den
minister van financiën gevestigd op het feit, dat bij een declaratie
/ 0.75 in rekening was gebracht voor liet vegen van een schoor

steen, terwijl toch bij circulaire schoorsteenvegers hunne diensten
voor een lager bedrag per schoorsteen hadden aangeboden.
De minister heeft deze mededeeling overgebracht aan de hoofden
van dienst en hun op het hart gedrukt bij voorkomende gelegenheid
prijsopgaaf te verzoeken aan een drietal schoorsteenvegers, om
concurreerende aanbiedingen uit te lokken.
Wanneer het bekend maken van dezen jongsten bezuinigings

maatregel nu maar niet ten gevolge heeft, dat zich een trust
van schoorsteenvegers vormt om een uniform tarief van /0.75
of hooger in te voeren, en wanneer bovendien de beoogde vermin

dering van 's Rijks uitgaven niet illusoir wordt gemaakt door de
kosten van papier en enveloppes voor de uitnoodigingen, die tot
de meester-schoorsteenvegers zullen worden gericht om hun
prijsopgaaf in te dienen, en voor de kennisgevingen aan de uit

verkorenen, dat hunne diensten zullen worden aanvaard, kunnen
er misschien eenige honderden guldens worden bespaard.
En het volk van Nederland zal de Algemeene Rekenkamer
loven, die immers niet scherp genoeg kan waken tegen onnoodige
uitgaven.
Want de Staat der Nederlanden, die in vroeger jaren van den
hoogen boom heeft geteerd, moet nu bij elk dubbeltje zich af

vragen, of het wel goed besteed is; hij heft zulke zware belastingen
en beloont de diensten van verschillende categorieën van ambte

naren zooveel minder, dan hij zelf eigenlijk geoorloofd acht, dat
hij zich moet onthouden van alles wat op verkwisting zou ge

lijken.
Vandaar dat het Departement van Financiën zelfs op de reke

ningen der schoorsteenvegers meent te moeten beknibbelen.
Alle beetjes helpen; als het lek in den dijk moet worden gestopt,
versmaden we zelfs de diensten van kinderen met hun
kruiwagentjes niet.

Zóó dachten we, dat het niet 's lands financiën stond geschapen
tot voor enkele dagen.
Maar het bericht, dat de Regeering een millioen subsidie
zeker: verdeeld over vier jaren; maar het geheele bedrag is dan
toch 4 x / 250.000 beschikbaar wil stellen vooi de Olympische
spelen, die in 1928 te Amsterdam zullen worden gehouden, geeft
den burger weer moed.
Sommigen burgers ook ergernis.
Op een vergadering van beoefenaars der wetenschap werd dezer
dagen het denkbeeld geopperd om een krachtig protest in te
dienen tegen zulk een uitgave ten behoeve van de sport, terwijl
de wetenschap gebrek lijdt. En in sommige bladen heeft de wrevel
daarover zich reeds in ingezonden stukken geuit.
Maar ik geloof, dat het verstandiger is, de zaak van een andereJi
kant te bekijken.
Ik bedoel niet: van het standpunt der sportliefhebbers.
Die zullen u betoogen, dat, nu er weer vierjaarlijksche inter

nationale sportwedstrijden worden gehouden, Nederland's aanzien
als natie er mede gemoeid is, dat het in 1928 behoorlijk voor den
dag komt.
Zij zullen u uitleggen, dat de buitengewoon hooge kosten van
den aanleg der wedstrijdterreinen en wat er verder noodig is,
niet door het particulier initiatief alleen kunnen worden bijeen

gebracht, en dat het Rijk, misschien ook de Provincie en de
Gemeente, zullen moeten bijspringen.
Zij zullen u wijzen op de materieele en ideëele voordeelen
van den verwachten toevloed van vreemdelingen; zij zullen
misschien nog tal van ander,1 argumenten aanvoeren en, zoo gij
nog niet bekeerd zijt, u ten slotte willen vermurwen door u te
herinneren, dat aan de Olympiade ook internationale wedstrijden
verbonden zijn op het gebied van muziek, bouw- en beeldhouw

kunst, letterkunde en schilderkunst, wel te verstaan: voor zooverre
de sport het motief heeft geleverd voor de kunstwerken; behaalde
onze landgenoot Jan van Heil het vorige jaar, te Parijs, in de
afdeeling ,,01 mpische Schilderkunst" niet een prijs met zijn
schilderij ,, Ijsbaan met schaatsenrijdcrs"?
Maar ook zij, die na dit alles verstokt blijven en vooral de weten

schappelijke menschen, die toch al geneigd zijn om de sport scheel
aan te zien, moesten zich eigenlijk verheugen over het voorstel
van de Regeering.
Want zelfs de vurigste sportliefhebbers zullen dit niet ont

kennen het millioen voor de Olympiade is geen onvermijde

lijke" uitgave; men mag dus concludeeren, dat de Staat der Ne

derlanden nog niet zoo berooid is, als waarvoor hij door sommigen
wordt gehouden; hij schijnt een buitenkansje te hebben gehad.
Hoe meer ik mij in het geval verdiep, hoe duidelijker het mij
wordt, dat het millioen voor de Olympiade eigenlijk moet worden
beschouwd als een blijde boodschap.
Minister de Visser wil er mee te kennen geven: wij hebben
het ergste achter den rug; er breken ook voor de wetenschap
betere dagen aan; zou ik mij anders verantwoord gevoelen, te
doen wat ik doe voor de sport? Nog even geduld maar; die subsidie
voor de Olympiade moest nu worden voorgesteld, omdat de
heeren van het comitébijtijds dienen te weten,"of er iets van de
feestviering kan komen; anders zou ik natuurlijk de wetenschap
wel vóór hebben laten gaan; maar die geraakt straks aan de beurt.
Het daghet dus in den Oosten ook voor het hooger onderwijs.
Dit heeft in de laatste jaren moeten afzien van allerlei wenschen
tot verdere ontplooiing; voor iets nieuws was geen geld beschik

baar.
Hiertegen hebben de universiteiten en hoogescholen niet gemur

mureerd. Maar zelfs het bestaande, het algemeen als noodzakelijk
erkende, werd niet altijd gehandhaafd.
Om bij honk te blijven: de leerstoel, in December 1923 te
Utrecht vacant geworden door het overlijden van den hoogleeraar
Niermeyer, werd tot heden niet bezet.
Deze vacature betreft het voornaamste vak in een der beide
afdeelingen van de geographische studie, en wel in de afdeeling
der sociale aardrijkskunde, die de meeste studenten telt.
Van de in dezen tot oordeelen bevoegde personen betwist
niemand, dat wederom een gewoon hoogleeraar moet worden
benoemd.
Bovendien is, ook in het zoogenaamde distributie-plan, Utrecht
aangewezen als de rijksuniversiteit, waar de studie der aardrijks

kunde haar zetel heeft. In het rapport van de Eerste Afdeeling
van den Onderwijsraad over de distributie van leerstoelen over de
verschillende universiteiten wordt van de aardrijkskunde gezegd,
dat zij te Utrecht haar vertegenwoordiging en beoefeningscentrum
moet hebben. Het is nooit gebleken, dat minister de Visser alleen
op dit punt van het zooeven bedoelde advies wil afwijken.
Desniettemin staat de zetel van Niermeyer nog altijd leeg;
de tijdelijke voorzieningen, die zijn getroffen om de studenten
niet geheel van onderwijs in de sociale aardrijkskunde te ver

steken, kunnen het gemis van een gewoon hoogleeraar niet
vergoeden.
Maar hierover zal nu niet lang meer geklaagd behoeven te
worden. Minister de Visser zou liet subsidie van een mülioen
voor de sport niet willen verdedigen, wanneer hij tevens moest
erkennen, dat de toestand van 's Rijks schatkist en op geen
ander motief zou hij zich kunnen beroepen de geringe uitgave
voor de bezoldiging van een hoogleeraar in de sociale aardrijks

kunde niet toeliet.
Zóó opgevat, is het voorstel tot subsidieering der Olympische
spelen een reden tot verheugenis nok buiten de kringen der
sportwerekl.

</text>
<image timestamp="2002:09:03:02:43:35.00" size="170349">000005CD.TIF</image>
</page>
</document>
