<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19250214</Datum>
<Pagina>20</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
20
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
No. 2488
KRABBELS OP DE AUTOMOBIELTENTOONSTELLING TE AMSTERDAM
voor de Amsterdammer" gcleekcnd docr 13. van Vlijmen
mfo.
Een vreemdeling:
C. M. Harvey,houder van 11 werel
drecords en 39 records van de
Brooklandbaan.
Aanstaande antomobielbezitters.
iici\ dei attracties.
Een kooper wordt bewerkt.
De zegewagen.
De eerste Benz-autoniobiel.
De Deskundige.
Tweestrijd.
CHARIVARIA
Velen is de ontroering te machtig, Minister
Heemskerk bedwingt met moeite zijn aandoe

ning. Achter de groote brilleglazen van dr. De
Visser glinsteren de tranen. Prof. Blok, de histo

ricus en leermeester eens van de Koningin,
schreit." (Telegraaf)
Van rechts naar links zat:n Prins Hendrik,
de Koningin, de Koningin Moeder en Prinses
Juliana. Overigens was het in de kerk een bui

tengewoon indrukwekkende plechtigheid," schrijft
de N. K. C., hoogst oneerbiedig.
De ORDE IN DEN A.MSTERDAMSCH EN RAAD
,,De heer Jansen: Ik spreek en naar mijn verstand, en
naar mijn karakter, ik spreek eerlijk!
De Voorzitter : Ik roep den heer Jansen tot de orde !"
(Hbl.)
eutfdjlcmb, Xeutfctjlanb ueber 3UIe§!

,,Toen de zangers met mildere toongeving acillëtcmbc."
(Msb. t
,,Nu wil de ironie van het noodlot, dat juist de be

gaafden onbemiddeld, en de onbegaafden UH'lljcbbenb
zijn." (O. H. C.)
,,De Commissie heeft het jruavige onderwerp scherp
belicht." (M. v. T. Zomertijd)
Wij vroegen hierom reeds mecrbeve malen."
(v. Hnlk. &amp; War. i
RULE BRITANNIA!
Er was nauwelijks n die onaangetast leek."
(N. R. Ct.)
,,Hij was een man van vernuft en flair met sporting
spirit en (lees : and" Char.) dash." (N. R. C.)
OP DE GLIBBERIGE PADEN DER Bl-'El.DSiTO.A K
Het klopte ais een bus." (O. H. C.)
De beteugeling van uitwassen." (N. R. Ct.)
,,De staking is een tweesnijdend zwaard, dat, geslaagd
of niet geslaagd, hem wondt die liet hanteert."
(O. H. C.!
OP DE STEILE TRAPPEN VAN Vl-'KGELIJKING
Niets treft ons zoozeer in het leven dan tegenstel

lingen." (Kamp.)
,,Tot dusverre hebben vvii van een werk van Hiiuleinith
nonit zoo direct een indruk uutvan&lt;&lt;en t'an gisteren

avond.' (N. R. C.)
Dit N OM l N AT! I.T'-ACCUSATIEF CONSTRUCTIE
kan men toch pas beseffen wanneer men dit svsteem
DE NOMINATIF.I-'-DATIl:;' CONSTRUCTIE
,,Nu heb ik, na het eten van rauwe eieren, wel eens
gevallen van geelzucht ge/.ien. ' (Hbl.)
ONZE ADVERTEERENDE IIUMORISTEN
,,Gevraagd dietistjongen, goed kunnende werken en
niet de pot omgaan. Geen Polka haar en flinke wollen
sokken zijn vereischte". iGem, B\. v. Oistcru'.,


TOEGEPASTE KUNST
Bcl'.ungscl en
RETERA'WZN.
door \V.
In de aardige serie De Toegepaste Kunsten in
Nederland" door Briisse uitgegeven, verscheen
weder een nieuw nummer over Behangsel en
Bespanningsstof' met 31 afbeeldingen.
Ik ken eene F.ngelsche dr'mc die, in ons land
wonende, aanvankelijk de Hollandsche taal niet /.oo
best meester was en die aan de meid, welke den
behanger aandiende, order gaf om hem te zeggen:
, .. . .behangsel kom maar boven !"
Dat was in den tijd, zoowat veertig jaar geleden,
dat de aardige kH'ingehlnemde patronen ivi /wang
waren. Tegenwoordig is hel, ook al kan men gerust
constateeren dat liet behangsel in meer kunst

zinnige teekeniug ....naar boven is gekomen,
over bet algemeen meer een zoeken naar grooter
patronen en in dit opzicht hebben onze Oostelijke
nalviren wel het nee plus ultra bereikt.
Nu is eigenlijk alle behaugselpapici' ....uit
den booze, een lapmiddel, en al? het stalenboek
binnen komt, lacht heel het huisgezin om na '.ren
van ingespannen uitzoeken en van levendige pole

miek het dossier van min of meer geslaagde
ont\\erp-afdrukken maar l o* morgen te laten rusten",
want niets is er zoo lastig als juist het kiezen.
Daarbij eenige leiding te geven was het oogmerk
van den heer Retera en hij is er inderdaad heel wel
in geslaagd uit te bereiken. In een beperkt bestek
wist !v'i goed gedocumenteerd, de behandelde
materie saam te vatten en bij de keuze di&gt;r af

beeldingen was hij evenzeer gelukkig, al moet ;k
er, tot nvjn spijt, eerlijkheidshalve bij voegen dat
het in ons land toch maar bij proefnemingen is
gebleven en dat er toch maar heel weinig bij is
waarover men hoera ! kan roepen.
Want het schijnt wel heel moeilijk het midden
te hou'len tussc'nen een rekensom (r-et voortgezette
motief) en een rebus (waarvan do oplossing door
een zich Ie schaar? ontmoeten " van het hoofd

motief te lastig blijkt) en nu spreek ik nog niet
eens van. de kleur. . . .
Ik hond niet van plakken en dat maakt dat elke
bespanningsstoi' mij nader aan liet hart ligt dan
welk papier ook, want tusschen bespannen en
beplakken (de uitdrukking behangen" is feiteli.k
een contradictio in terminis) is een hemelsbreed
verschil.
Maar ondanks deze bedenking blijft het boekje
zijn ;:an'n'kking«kracbt behouder,, al was het alleen
maar omdat de schrijver het oog op de toekomst
gericht houdt en aanspoort tot beter.
O T T O V A N T U S S E N B R O r: K
Onmisbaar voor eiken Man Jonggspeler
BABCOCK S SPELREGELS
voor
MAH-JONGG
HET SPEL DER DUIZEND WONDEREN
Voor Nederland vertaald door B1ANG MEE
Met taliijke illustraties • Prijs, gebonden II. 2,50
Prospectus op aanvrage bij eiken boekhandelaar
verkrijgbaar
Uitgave van
VAN HOLKEMA &amp; WARENDORF, A'dam

</text>
<image timestamp="2002:09:03:03:01:30.00" size="161492">000005CQ.TIF</image>
</page>
</document>
