<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19250207</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
No. 2487
« r i '.. ..-.
-;-!7' TjypGENGDf EN'
'
BOEVEN EN SCHAVUITEN
IN AMERIKA
IV.
Hoe verder we ingaan op de lijst der wanbe

drijven zooals onze gids Henderson die opsomt,
hoe schrikwekkender hun staat wordt. Wij dalen
af, schijnt het wel, naar regioenen waar het kwaad
inA alle "mogelijke vormen tiert. Had men maar
geweten waar het boek, al houdt het zich strikt
binnen de perken der welvoegelijkheid, ons heen

voert, men zou hebben geaarzeld het op te slaan,
nu moet men de rij afloopen, onverbiddelijk.
Dat Amerika, met zijn verwachting een zedelijke
vernieuwing te ondergaan toen hef in 1920 door
deVolstead Act geheel werd drooggelegd en verkoop
en invoer van bedwelmende dranken onwettig
werd verklaard ! Het wist niet op welke enorme
schaal wetsontduiking en smokkelen, vervalsching
van papieren en dranken, diefstal, moord,
zeerooverij, landverraad en open opstand tegen het
publieK gezag hun intocht deden in het land achter
de slippen van het kleed der deugd van onthouding.
Een leger moest worden gevormd dat de kosten
van het tederale beheer niet ongeveer tien millioen
dollars verhoogt om te land den strijd vol te houden
tegen de wanhedrijvers en een vloot van drie
honderd kotters en motorbonten moes! de on

voldoende kustwacht komen versterken, om aan
den zeekant met eenige vrucht haar verdedigings

operaties uit te voeren. Dat ging in de tientallen
van millioenen dollars.
En het resultaat vooreerst?
Dat de meest fanatieke voorstanders van het
drooghouden van Amerika de menschen zijn die
het voordeel hebben van de hooge prijzen welke de
verboden dranken thans gelden, nu een paar jaren
voldoende zijn geweest om tot een behoorlijke
verdeeling van den arbeid van aanvoer en verkoop
der verboden dranken onder de tegenstanders te
geraken.

2oover het noodig is gaan de transacties in 't
geheim, maar waar het mysterie overbodig blijkt
te wezen, schuwen ze het daglicht niet.
Prospectussen b.v. werden in Engeland
n-ndgestuurd van een voordeelige onderneming die
aan kapitalisten, bij afwezigheid van risico, hooge
interesten beloofde. Het was te doen om den inkoop
van tienduizend kisten whisky, die niet
scheepspapieren voor de Bahama eilanden, een Engelsche
vestiging, gelijk men weet, tot aan de grens der
verboden Amcrikaansche zone zou worden inge

voerd, waar van den kant. van Amerika de lading
zou worden overgenomen. Met schip was verzekerd
tegen schade; wat de lading betreft, hield men
zich aan de Amerikaansche wet.
Op de Bahama eilanden werd de al spraak
gemaakt met de smokkelaarsbenden, die, vin
Florida uit in den nacht het whisky-schip opwacht

ten en hun booten met het gewenschte vocht
vulden tegen contante betaling. Binnen twee
maanden was de Engelsche expeditie in Liverpool
terug met een klare winst van een paar maal
honderdduizend dollars.
Aan de kust van Florida liep de zaak niet zoo
glad af.
Onder de smokkelaarsbende, die de afspraak
was komen maken, had zich een belastingambte

naar verscholen, de auto-iteiten hadden een
waarschuwing ontvangen en de kotters van de
kustwacht, gewapend, lagen op de loer. Dat gat'
aanleiding tot gevechten op zee, want de smokke

laars gaven zich niet over zonder een bitteren
strijd, en zij wisten hun wapens wel te gebruiken.
Te land ondertusschen vielen de landende booten
in handen van de tollenaars die zich verdekt hadden
opgesteld. Het is een slag geworden, veldslag en
zeeslag, op een uitgestrekt terrein, die herinnerde
aan de piraten-exploiten van ouds in de Caraïbische
Zee.
Wat al tooneelcn die in ouderwetsche gruwel

verhalen thuis behoorden, speelden zich daar niet
at ! Want de smokkelaars die den krijg tegen de
wet van hun land op zich namen, hadden weder
hun eigen vijanden in de belagers, die hun U'.ding
op zee trachtten te vcrmeestere-n en die zich van
whiskv wilden voorzien zonder de moeite te hebben
genonien daarvoor geld uit te geven. Men vond
schepen drijvend op zee, waarvan de bemanning
w'as vermoord, nadat ze onverwachts wa« over

vallen. Ook was het geval niet zeldzaam dat kust

wachters d i1.1 zich overdag hadden gedragen als
trouwe ambtenaren, 's nachts hun eigen slag
gingen slaan, proiiteerend van de berichten over
aankomst van ladingen, welke zij zoowel van de
eene zijde als van Ue andere ontvingen. Want de
trouw van de ambtenaren der Vereenigde Staten
behoeft men zich niet overdreven voor te stellen.
Het was dikwijls een oorlog van allen tegen allen
om zich van net onvolprezen vocht meesier te
maken.

Ongehoord is de quantiteit whisky, die sinds
de drank werd verboden, aan de oppervlakte
der wereld te voorschijn is gekomen. Engeland
heeft zijn whisky-productie verdubbeld. Canada,
zooveel dichter bij de Vereenigde Staten,
verdriedubbelde zijn uitvoer en van andere punten aan
de grens gelegen werd het vierdubbele verkregen.
het zou met onvermakelijk wezen om het lot
van het vocht in het binnenland.sch verkeer van
Amerika te volgen; men moet daarbij voor oogen
houden dat de Vereenigde Staten overal geheime
distilleerderijen herbergen, die dikwijls alleendoor
toeval of verraad zijn te ontdekken. Er bestaat een
informeele broederschap Uissciien de liefhebbers
en alle middelen worden bedacht om elkander aan
het vocht te helpen. Maar het. groote geheim van
den invloed dien de drank heeft is niet alleen de
smaak, het zijn ook de ontzaggelijke sommen die
in het ongeoorloofde bedrijf uoor machtige com

pagnieën zijn gestouen ; diesommen waar ue drank
in 't klein als bij schcutjes wordt verkocht (de
Amerikaan spreekt van siiuts") geven ongehoorde
winsten, en zij stellen in staat tot omkooping niet
alleen ir. grootei! stijl, neen, ook over zeer uit

gebreid gebied.
Die samenvoeging van het drankvraagstuk met
het linantieele probleem maakt mij huiverig om
vooreerst a! het optimisme van onzen gids in deze
legioenen te aanvaarden; hij wil n.l. dat de drank

voorstanders het met al hun uitgeslapenlieid en
hun kapitaal, op den duur niet zullen kunnen
bolwerken tegen de onthouders omdat het enorme
verkeer met auto's in de straten en over de wegen
onmogelijk moet worden bij het gevaar van
oeschonKen chauffeurs. De politie, zoo is
Henderson's opmerking, zkt uat auto's en u rank niet
samengaan. Ccci tuerti ccla.
En wat is het grootste kwaad, rijsi bij mij de
vraag, de auto met zijn bussen en /.ijn chars a baucs
of het beetje drankvroolijklieid? maar ik w,l geen
arbiter zijn.

Laat ons over nog ernstiger dingen spreken.
ruft is de term m de Vereenigde Staten ge

bruikelijk voor het op slinksche wij/e binnenhalen
van buit, wanneer men daartoe iu de gelegenheid
is gesteld door de positie van vertrouwen en van
aansprakelijkheid, die men krachtens ambt of
krachtens de keus zijner medeburgers heeft
ingenomen. Het is de ziekte, verderfelijker nog
dan de overdreven neiging voor sterken drank
die liet publieke leven in Amerika heeft aangetast
en die bij buien woedt, soms in buitensporige mate,
dan weer teruggaat, om opnieuw in volle kracht
uit te barsten.
Züis een niet licht te vermijden aanhangsel
van alle vormen van regeering, en bijzonder te
betreuren in een democratie die moet rusten op
de deugdelijkheid der burgers. Groote avonturen
en schokken van het staatswe/en bevorderen de
ziekte der publieke zwendelarij.
Nooit is er bedrog op aanzienlijker schaal
gepleegd dan tüdens den gniotcn oorlog. Daar
gaat het niet meer om millioenen dollars of zelfs
om tientallui van millioenen, maar liet klimt tot
honderd millioen en blijft daar niet bij. De oorlog
heeft aan de regeering der Vereenigde Staten
19.000 millioen dollars gekost, waarvan 15.000
millioen voor materialen. Allen hebben daarbij
van de gelegenheid gebruik gemaakt om zich te
verrijken, voor zoover -/ij met het gouvernement
contracten sloten. Ministers hebben zich. schuldig
gemaakt ::an het euvel en de officieren van het
leger hebben geholpen om automobiles te stelen
en te verkoopen. De processen die gevoerd zijn
niet het doe! om een deel van het te veel betaalde
terug te erlangen, loopen in het algemeen over
30, 4D, 45 millioen dollars. Heen ook van de kleinere
leveranciers die niet plotseling is rijk geworden.
Inderdaad berustte de reusachtig!/ aanwas van
hot bedrog op de sinds lang heerscliende gewoon'e
van het bestu; en door omkooping en uitdeeling
van winst- en eergevende posten. De hoofdpijler
van het Amerikaansche staatsleveu is, ondanks
alle poging tot hervorming, de macht gebleven
welke de ,''wss in zijn stad of zijn staat uitoefent,
h i i is wat men noemt: de drijvei der machine.

De l&gt;'&gt;v is in den regel zijn '.oopbaa-i begonnen
als een kroegliouder en een exploiteur van een
ontuchtig huis. Zijn brutaliteit heeft hem het
overwic'it «egeven over zijn collega's en hij heelt
zich daardoor den meest geschilden man getoond
om orde te houden, gelijk hij die wenscht in zijn
district, het moge dan klein zijn of groot. Zijn vrien

den vormen zijn aanhang en het gelukt hem, den
een of anderen dag, een wethouder van zijn keus
in de regeering van zijn stad te brengen. Wie dan
een zaak in het district wil ondernemen moeit zich
om de gunst van den boss en zijn beschermeling.
Heeft hij zoo een begin van erkenning, dan is
het aan hem om zijn invloed uit te breiden. Hij
zoekt daarvoor waarlijk n iet de zuiverste elementen
en bouwt zijn macht op al de categorieën van
personen die zijn steun noodig hebben voor hun
bestaan, smokkelaars in dranken, houders van
speelholen, in n woord van allen die gevaar
loopen in aanraking te komen met de politie
en dat gevaar liefst willen ontgaan.
is er dan een belangrijk besluit te nemen en
komen daarvoor de bosses der verschillende
districten bij elkander, zoo is voor den ambitieuze
onder hen de plicht "in zijn invloed te doen gelden,
tegenstrijdige partijen te verzoenen, en een eenheid
tot stand te brengen door overreding en list, soms
door geweld en drank, waar anders tweedracht
tot onmacht zou veroordeelen.
Komen nu de groote dagen van verkiezingen
voor de wetgevende macht in den Staat of voor
gouverneur, en grooter nog, voor de nationale
conventie, zoo is het de !&gt;oss die in de eerste plaats
wordt geconsulteerd, hij beweegt de machine,
hij is zelf de machine. En hij verdient sommen
gelds. De boss en zijn vrienden zorgen er wel voor
dat zij hun aandeel krijgen van al wat er door be

middeling wordt verdiend. Zij krijgen hun per

centen.
Voor het verworven geld verschaffen zij zich
de controle over couranten en krijgen de publieke
meening op hun hand -- totdat op een goeden dag
di' opinie omslaat en weg is hun macht. Een
nieuwe huss baant zich een pad; het is alsof een
nieuwe tijd met een nieuwe leer zal aanbreken
en inderdaad blijft het 't zelfde of verandert
slechts voor den schijn.
In de lichamen die het bestuur voeren over de
Linie heerscht in veel opzichten hetzelfde beginsel
of liever het tracht er, en dikwijls niet zonder
succes, te heersenen. Er heeft geen directe om

kooping plaats, dat is te gewaagd omdat men er
niet vast rekening mee kan houden, maar evenals
bij het /K/ss-bestiuir wordt van te voren gewerkt
dat de geschikte personen de plaats bekleeden
welke zij moeten innemen en dat de inkomsten
worden verschaft welke men noodig meent te
hebben.
Men heeft het gezien a?n het wanbeheer over
petroleumroncessies dat ir. den allerh'atsten tijd
aan het licht is gekomen en dat uitgebreid zou
kunnen worden over alle takken van
Staatsbeheer
Lust het u nu nogover moorden en over lynchen
te lezen en te worden irgewijd in verdere
politieen boevenpraktijken, gaat dan naar den leerzamen
Henderson en haalt er uw hart aan op: gij vraagt
hem nooit (e vergeefs.
Koninklijke Meubeltransport-Maatschappij

DE GRUYTER &amp;Co.
DEN HAAG
AMSTERDAM ARNHEM
Internationale Verhuizingen

</text>
<image timestamp="2002:09:03:02:23:17.00" size="212533">000005C0.TIF</image>
</page>
</document>
