<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19250131</Datum>
<Pagina>11</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
L/C AJVloI CKUAmmUK, WCCrVDLAU VUUK JNnUcKLANL)
TT
KUNSTAVOND OP DE NEDERLANDSCHE VROUWENCLUB
MEVR. C. KEMPERS—ST
TTERHEIM 70 JAAR.
't Was in het jaar 1875, dat een mailboot, be

halve tal van passagiers, een detachement van
300 Kolonialen" onder leiding van eenige offi

cieren naar Indiëverscheepte.
Niemand der passagiers bekommerde zich
om het tusschendeksche uitschot der natie", uit

gezonderd n. En die eene was een dame, de jeug

dige echtgenoote van een der begeleidende offi

cieren van het detachement, Kempers. Zij,
mevrouw C. Kempers—Stütterheim, had trots spot
en opmerkingen, den moed om in het ruim der
soldaten af te dalen.
Geen zedepreeken waren het, die ze daar onder
deze vcrstootelingen" hield. Wat zij wel ver

spreidde was: beschaving. Als zij sprak, kwamen
de ruwste elementen, die met de dolzinnigste voor

nemens bezield waren tot bedaring en als haar
welluidende en innemende stem ophield te spreken
was 't langen tijd stil onder die driehonderd man

schappen van zoo uiteenloonend kaliber. Die
ruwe en onbeschaafde kerels" schenen in de ziel
te lezen van deze edelmoedige vrouw, die troosten

de woorden sprak tot diegenen die onder hun leed
gebukt gingen.
Toen eindelijk na een lange reis de palmboomen
van Sumatra's kust in 't zicht kwamen, werd
mevr. Kempers door den Commandant namens
de soldaten dank en hulde gebracht voor haar wel

daden.
Eenmaal in Indiëkon mevrouw Kempers, die
nog pas 20 jaren telde, haar roeping eerst recht
vervullen.
Begaan met het droevige lot der soldaten, die
in Indiëeiken vertrouwelijken omgang met de
beschaafde wereld moeten missen, had mevrouw
Kempers zich tot taak gesteld het zedelijke en
moreele peil dezer ongelukkigcn te verheffen.
Zooals een moeder voor haar kinderen zorgt,
verpleegde mevr. Kempers in de hospitalen de
van het slagveld op Lombok en Atjch teruggekeer

de zieke en gewonde militairen. Zij vroeg nimmer
naar geloof of godsdienstrichting. Voor haar, met
haar onuitputtelijk geduld en haar onwrikbaar
zelfvertrouwen gold 't slechts te helpen, waar
hulp noodig was.
Hier lenigde zij smarten en pijnen en elders
verleende zij, zooveel dat in haar macht was,
materiëelen bijstand.
Maar 't waren niet alleen de soldaten die ze ver

zorgde. Ook de Inlandsche vrouwen niet haar
Europeesche kinderen hadden haar aandacht.
Waren die vrouwen, die concubines" met haar
buiten de echt geboren spruiten soms niet de
echtgenooten" van haar dappere vrienden, waaraan
Holland het behoud zijner Koloniën verschuldigd
is? Dit laatste wetd, jammer genoeg, in 't moeder

land maar al te vaak vergeten. Wie wisten in
verl k
•:



De Kunstavond, 23 Januari, op de Vrouwenclub te Amsterdam gehouden, is best geslaagd, 't Was
een genoegelijk samenzijn in de mooie clubvertrekken. Jonge meisjes demonstreerden een deel der
op de tentoonstelling ingezonden kleeding. Op de foto ziet men ze gekleed in kimono en japon versierd
met ornament in linoleumdruk en batikwerk. Het kleine meisje, dat kleertjes voor haar leeftijd droeg,
heeft een blauw hangjurkje aan, met gebroduurde randjes.
Op de voorste rij zitten de dames die de tentoonstelling van Kunstnijverheid toegepast op kleeding
en de Schilderijtentoonstclling, nog tot 15 Februari geopend, organiseerden. Van links: mevr.
Koelensmid—van der Staay, mevr. Delprat—Reynvaan, mej. Dina Kohnstamm, mevr. Leonard—Wiering.
gaderingen en op bijeenkomsten steeds weer op

nieuw te wijzen op het onzedelijke leven van den
soldaat in de Indische kazernes en kampongs?
Het waren meestal diegenen, die nimmer in
Indiëgeweest waren doch slechts wijsheden uit
boekjes" verkondigden.
Eenmaal in Holland teruggekeerd heeft mevrouw
Kempers—Stiitterheim die zedeprekende
schijnbraven eens geducht de les gelezen. Zulks geschie

de op het tal van jaren geleden te Scheveningen
gehouden Vrouwencongres, waar o.m. het soldaten

leven in Indiëen de veel besproken
concubinaatskwestic aan de orde waren gesteld.
Verwonde! d en met verbazing hebben toen de
honderden aanwezigen geluisterd naar hetgeen
Mevr. Kempers omtrent haar jarenlange ervarin

gen, opgedaan te midden der Indische soldaten en
vrouwen, heeft verteld. Sparen deed zij, de anders
zoo zachtzinnige vrouw, haar tegenstanders niet.
Snijdend en striemend waren haar woorden als
zij de lasterpraatjes van onbevoegden tegensprak.
Twintig jaren heeft mevrouw Kempers—Stütter

heim, die thans met haar echtgenoot, den gep.
kapitein-kwartiermeester van het O.-I.-leger in
de Willem Barentzstzaat te Utrecht woont, in Indi
doorgebracht en in die jaren ging ze als een wel

doende fee onder de soldaten rond. Is 't derhalve
te verwonderen, dat haar door die soldaten de
eerenaam van soldatenmoeder" werd geschonken?
In 1898, bij de troonbestijging, werd deze nobele
vrouw in den volstcn zin des woords, benoemd tot
ridder in de orde van Oranje-Nassau.
Den 4den Februari hoopt zij haar 70-sten ge

boortedag te herdenken. Ongetwijfeld zal 't velen
oud-gedienden, die mevrouw Kempers in Indi
hebben gekend, goed doen te vernemen, dat hun
moeder", die zoo vaak voor hen heeft gestreden,
nog leeft.
W. A. H. VAN L I E F L A N 11


Het Eendje en de Zwaan

Voor Hansje Harting
Wil Hansje een gedicht
In haar Poes-eet-ie?-boek,
En poppetjes erbij
Van chocola en koek?

Waar haal ik kracht vandaan,
Voor zulk een zwaar verzoek !
De velden zijn besneeuwd,
De muschjes hup'len droef,
Ik sta hier voor een plas
Waar 'k eens een meerl begroef....
Een eend zingt er een lied,
Een zwaan roept: wat gesnater !
En nijdig bijt de eend:
Zing met je kop in 't water !
De zwaan wordt van wit rood
En toorn ontvlamt zijn oogen,
Zijn vleugels zet hij uit,
De hals wordt trots gebogen.
Dan opent hij zijn bek
En zingt een zwanenzang,
Doch nimmer lijkt een lied
Zoo tergend valsch en lang.
De eend roept oolijk uit:
Wat zing jij, sctioone zwaan !
Als je 't niet beter kunt,
Doe je wijs'lijker te gaan !
Ben jij zoo muzikaal,
Sist d'zwaan nu woedend weer
En voor ik 't recht begrijp,
Zijn beide in de veer.
Maar even later drijft
Het arme eendje, dood,
De zwaan zwemt er omheen
En voelt zich machtig, groot.
Zoo schijnt ons de natuur:
Wie sterk is overwint,
En heeft het weinig zin,
Wie er het eerst begint.
Toch is er iets hél groots,
Waarvoor zelfs 't sterkste zwicht,
Het is: hebt alles lief
En wond'ren zijn verricht.
l A S O I R O S A W A M U R A
Koopt U een gouden ring
zonder merk?
Waarom dan wel boter
zonder Rijksmerk?
Hofstede Oud-Bussem5'
Kerkstraat 187. Tel. 49344.

</text>
<image timestamp="2002:09:03:01:26:59.00" size="207422">000005B1.TIF</image>
</page>
</document>
