<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19300621</Datum>
<Pagina>16</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 21 JUNI 1930
No. 2768
BEURSSPIEGEL

Donderdag,19 Juni
IN het centrum' der belangstelling heeft in de
afgeloopen week natuurlijk de emissie ve,n de
verschillende tranches der herstelleening aan de
voornaamste beurzen gestaan. De uitgifte van n
leening tot de tegenwaarde van meer dan drie
kwart milliard gulden, al is die dan ook over de
heele financieele wereld verdeeld, blijft toch een
evenement van beteekenis. En deze gebeurtenis
heeft dan ook niet nagelaten haar schaduwen
vooruit te werpen. Zeer lang vooruit te werpen in
dit geval omdat immers de onderhandelingen over
de leeningsvoorwaarden meerdere weken langer
hebben geduurd dan aanvankelijk voorzien was.
En al dien tijd hebben beleggend publiek en ban

kiers in afwachting gezeten. Transacties van be

teekenis indien daar in dezen komkommertijd
al ambitie voor was werden niet geëntameerd.
Ja men heeft zelfs de komende emissie heel wat
meer consequenties toegedacht. Men kan het nu
eenmaal niet laten om alles wat samenhangt met
het bank- en financieringsbedrijf te associeeren
met grootsch opgezette manipulaties, waaraan
desnoods tonnen worden ten koste gelegd om
daarmee de voedingsbodem te leggen voor
millioenen winst die men later hoopt binnen te krijgen.
En zoo zijn er vermetelen geweest die de onop

houdelijke koersdaling die in de laatste maanden
aan de voornaamste beurzen plaats vond aan niets
meer of minder toeschreven dan een
weloverdachte machinatie van de zijde der emittenten der
nieuwe leening. Immers de grootste belangstelling
voor obligatiën bestaat er in perioden waarin de
aandeelen uit de gunst zijn. In een tijdvak van
baisse aan de beurs kunnen speciaal speculatieve
obligatiën, hoogrentende fondsen zich in gunstiger
stemming verheugen. Welnu de bankiers zullen wel
zorgen dat de aandeelenmarkt grondig verknoeid
wordt en zij zullen zich desnoods baisseoperaties
getroosten om aldus de zoete winst uit de be

langrijke emissie binnen te halen. Het spreekt
wel vanzelf dat dergelijke woeste fantasieën verre
van de waarheid zijn. Afgezien van het feit dat de
banken zich niet aan de eene speculatie wagen om
een andere te doen lukken, wanneer het risico
van beide tegen elkaar opweegt, moet men niet
vergeten dat de leening is gesyndiceerd over zulk
een groot aantal banken dat alleen al uit dien
hoofde geen sprake kan zijn van dergelijke hoog

dravende manipulaties. Om de eenvoudige reden
dat n bankier niet voor al zijn mede-ëmittenten
de kastanjes uit het vuur zal halen, terwijl van
gezamenlijke actie natuurlijk geen sprake kan zijn.
Een tweede argument dat minder excentriek klinkt
is dit: de banken die moesten zorgen bij mislukken
hun portie te kunnen opnemen moesten daartoe
andere fondsen, speciaal aandeelen, spuien. Maar
ook die bewering kan men niet in ernst noemen. Om
te beginnen is het absoluut onmogelijk om ook
maar eenigszins omvangrijke bedragen aandeelen
in de markt te forceeren, en zeker niet die aan

deelen welke de banken juist in portefeuille hebben
(incourante deelnamen of bevroren posten").
En bovendien maakt zelfs het zeer groote bedrag
van J milliard verdeeld over het enorme aantal
banken uit alle landen (het aantal instellingen dat
onder het Nederlandsche prospectus staat b.v. is
ongemeen groot) die van het syndicaat deel uit

maken per hoofd der participanten werkelijk niet
zoo'n enorm bedrag uit. En bij de heerschende
N. V. Nederlandsche
= Grondbriefbank =
van 1906
STELT VERKRIJGBAAR

5O/ Obligaties
/O a 99^/0

AMSTERDAM-C
= HEERENGRACHT 495 =
ruimte op de geldmarkt behoeven de banken
werkelijk geen ongewone capriolen te maken om
zelfs wanneer zij met een dik percentage blijven
zitten de financiering op zich te nemen. Bij de
lage geldrente zullen zij misschien niet eens zoo
rouwig zijn een postje meer dan 6 pCt. rendeerende
fondsen naar huis te krijgen, al hadden zij na

tuurlijk liever maar meteen de syndicaatswinst
ontvangen.
Erg gunstig is het resultaat van de inschrijvingen
niet. Ongetwijfeld heeft het koersverloop der
aandeelen (ja, manipulatie-maniakken) daarop
invloed gehad. Wanneer juist de koersen zoo sterk
gedaald zijn dat menigeen hard moet werken om
zijn surplus bij elkaar te krijgen is dat geen stimu

lans voor de inschrijving. In ons land kwam
daarbij nog dat op den dag der inschrijving al
enkele koersen bekend waren van beurzen waar de
nieuwe leening eenige dagen te voren was uitge

komen. En die koersen spraken andere taal dan de
geruchten en berichten uit de betreffende landen
dat alles even mooi was gegaan. In dergelijke
gevallen is de bepaling van de Vereeniging voor
den Effectenhandel, dat minstens drie dagen
moeten verloopen tusschen publicatie van het
prospectus en de uitgifte voor emittenten niet
prettig. Het buitenland is daardoor altijd iets voor
en het publiek hier werkt met voorkennis".
In elk geval is de emissie nu achter den rug, de
steen drukt niet meer op onze beursmaag. Wat nu ?
Gaan wij weer frisch aan den slag? De prijsont

wikkeling op de productenmarkten is niet bijster
aanmoedigend voor wat meer ondernemingsgeest
op de effectenmarkt. Moet men koopen? Het
antwoord op die vraag is door een bekorting wegens
ruimtegebrek den vorigen keer ietwat sphynx-achtig
zonder nader commentaar achteraan gekomen. Dit
lokte van verschillende kanten de vraag uit: nu
vandaag, of moet 'ik wachten tot morgen; en:
koopen, goed, maar wat koopen? Die vragen
komen den volgenden keer aan de beurt. Zooveel
haast is er nog niet bij.
Durft dik te zijn...!
De mensch stelt zich verkeerde idealen.
De dikke man verlangt de slanke lijn,
en wars van de natuur wil hij bepalen
niet hoe hij is, maar hoe hij graag wil zijn. ...
In plaats van in zijn soort te excelleeren
wil hij in houding, lichaamsvorm en kleeren,
zijn ideale type imiteeren,
ten koste van ontgoocheling en pijn.

Eens trachtte 'k mij door martlend hongerlijden
op inspiratie van een modeplaat
van overtollig lijfsvet te bevrijden,
en inderdaad met eenig resultaat.
Maar wat was deze glorie vergeleken
met alle rampspoed van die maag're weken,
weerspiegeld in het onbedriegelijk teeken
van doffe oogen in mijn bol gelaat. . . . : ?

Met koppigheid begroette ik gymnastisch
het ochtendrood, en slikte bitter zout.
Met holle maag ontzegde ik mij drastisch
den spijs waarvan mijn organisme houdt.
Hardnekkig maalde ik smakelooze blaren,
verslapt en mat en moe van maagbezwaren
heb 'k als de treurigste der wandelaren
mijn twee-uur-daags gehoorzaam a/gcsjouwd. . . .

Nu ben ik oud en zie de dingen beter,
en dien niet meer een wezenloozen schijn,
Ik ben een dikke man. . . . een forsche eter,
een grage zitter en een vriend van wijn.
Ik hoor niet bij gymnasten en athleten.
Ik griezel van te overmatig zweeien,
en wensch, wanneer ik honger heb, te eten.
Ik wil niet slank, doch slecht me-zelf zijn.

De mensch die eigenwijs, reriKatcn oordeelt,
denkt schepping en natuur te slim te zijn.
Want toonde de natuur ons ooit bijvoorbeeld
een nijlpaard, hunkerend naar de slanke lijn. . . .?
.... een drang naar korter hals bij de giraf je. . . .?
.... een poes die uit behaagzucht wilde blaffen. . . . ?
.... Alleen de ydele mensch pleegt zich Ie straffen
met zware offers aan een i-oozen schijn. . . .

MELIS STOK E
Nieuwe zakelijkheid
(Verzameld door J. P. en K.)
Onze God stelle den Christelijken Omroep nog
vele jaren tot zegen.
Mr. van der Deure
TJit verschillende plaatsen in de provincie
Zuid-Holland waren ongeveer 1300 luxe- en
vrachtauto's, benevens motorfietsen, naar Rot

terdam getrokken, om gezegend te worden. De
zegening werd verricht door den deken van
Rotterdam.
In de pauze heeft het r.-k. mannenkoor ,,De
Vereenigde Kerkzangers" te Rotterdam het achtste
Te Deum" van Hubert Cuypers uitgevoerd.
IS. Kott. Ct.
Het is een strijd voor ons goed recht, voor onze
belangen, voor ons vak, bovenal voor de eer van
God.
Vergadering Christelijke Bouwvakpatroons
Als u nu eens heerlijk uit wilt gaan en er prijs
op stelt in een omgeving te komen waar u alleen
Christenen ontmoet, komt dan eens naar ,,de
Wildeborch" te Vorden bij Lochem. Talloos vele
afi,nbevelingen, prijs / 5.—p. p. en p. d.
[ Omroepgids Ned. Clir. Radio-Ver.

Die studententoeschouwers vieren op
walgingwekkende wij/.e feest, met behulp van bier, bowl,
sherry, oude klare en andere spiritualiën.
llr. Massink, Officier van Justitie

Het Radioprobleem. Van bevoorrechting was
geen sprake. Wij zijn altijd tevreden als er recht
wordt gedaan.
De Standaard

Een pjndere oplossing liet de Duitsche hoogleeraar
dr. Röpke in een voordracht voor het Utrecht
schestudentenkorps doorschemeren: Uit het oogpunt
van productiviteit is het geen voordeel maar eer
een nadeel, dat het menschdom een hoogeren leef

tijd bereikt. Ouderen loopen jongen levens in den
weg, vragen onderhoud en leveren, niets op."
Conclusie: dat men alle gepensionneerden, niets

doeners, zieken, krankzinnigen, enz. dan maar
op moet ruimen?. . . .
Volgens deze theorieën zou het er aardig uit
komen te zien.
Maar waarom eigenlijk niet?....
Tot zoovei1 zal men. langzaam maar zeker komen,
wanneer de christelijke moraal niet meer wordt
geteld
lyiiiili. Koerier
Zonnebrand
Stukloopen van Huid
Stukloopen van Voeten
Doorzitten bij Wielrijden

PUROL
verzacht en geneest
Doos 30 60. Tube 80 et. Bij Apoth. en Drogisten
Kt:

</text>
<image timestamp="2002:09:25:19:07:00.00" size="261469">000009B7.TIF</image>
</page>
</document>
