<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19300621</Datum>
<Pagina>14</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 21 JUNI 1930
No. 2768
beteekenis van de„Zevenmijls" voor
de industrie en voor Enschede
door Edo J. Bergsma,
Burgemeester van Enschede
E electriciteit vindt meer en meer toepassing
in tal van bedrijven.
Met reuzenschreden neemt het gebruik ervan
e en in tal van nijverheidsondernemingen brengt
j wijzigingen van grooten omvang.
Stoominachines worden vervangen, het ingewikkeld
«lofwerk verdwijnt, de bouw der fabrieken wordt
lichter, de lokalen meer overzichtelijk en het
toejacht eenvoudiger.
' De electromotor kan praotisch overal worden
/Aangebracht, er wordt ruimte gewonnen, dus
tpitaal bespaard, de bediening wordt eenvoudiger,
meer economisch; het daglicht, niet meer door
n ingewikkeld stelsel van drijfriemen en assen
Verduisterd, dringt dieper en helderder in de zalen
fioor en het kunstlicht is van zoodanig gehalte,
dftt het zelfs in vele gevallen, als zijnde meer
conen geregeld, boven het zonlicht verkozen
It.
Zooals door verschillende deskundigen in
vakis aangetoond, kan de electrische
aander machines in goedkoopte wedijveren
met stoombeweging en heeft bovendien tot gevolg,
,'dafc de kwaliteit van het product vooruitgaat en
&lt;$e kwantiteit vermeerdert.
Dit alles geldt voor zeer vele bedrijven maar
«eker wel in de eerste plaats voor de
textielfabrieken. B|j deze vooral is niet alleen de electrische
doch is ook het electrisch licht van groot
•, omdat juist bij de fijnere kwaliteiten het
-tMjving
«fe-»
electrisch licht in staat stelt, óók wanneer de zon
niet schijnt, toch de fijnste schakeeringen van kleur
te beoordeelen.
Hierop verder in te gaan zou mij te veel op tech

nisch terrein brengen, dat ik den deskundigen moet
overlaten; ik heb alleen in het algemeen het"belang
van de electriciteit voor de industrie willen aan

duiden.
Hiermee staat in direct verband de beteekenis
van de Zevenmijls" voor de nijverheid. Immers
op deze zoo uitgebreide en tot in onderdeelen uiterst
verzorgde en complete tentoonstelling, worden de
nieuwste snufjes, de nieuwste en beste toepassingen
van de electriciteit in de industrie gedemonstreerd.
Dit geschiedt niet zooals gewoonlijk alleen door
platen en afbeeldingen, desnoods mondeling toe

gelicht, doch ook en dit maakt veel meer indruk
en verduidelijkt zoo sterk door de machines zelf
in werking te stellen.
De bedrijfsleiders kunnen hier leeren, maar ook
de lagere werkkrachten in de nijverheid. Dit leidt
tot toepassing van het beste, het voordeeligste,
het meest economische en dat is van het uiterste
gewicht voor de Nederlandsche industrie, die op
eigen kracht is aangewezen en te kampen heeft
met concurrentie in tal van landen, waar steeds
hooger tariefmuren bescherming geven of soms
ook en waar slechte arbeidsvoorwaarden de
werkkracht veel goedkooper maken dan hier.
Het is vechten" voor de Nederlandsche indu

strie; gelukkig staalt dat de geestkracht, prikkelt
het tot werken en zoeken naar nieuwe banen, voert
het de nijverheid omhoog, brengt het de uitrusting
der bedrijven op groote hoogte en leidt het tot
het zoeken, altijd weer, van nieuwe gebieden voor
afzet der producten, waar de oude afzetgebieden
verlaten moeten worden.
Welnu, de tentoonstelling helpt vechten", stelt
in staat tot vergelijken en beproeven, geeft ge

legenheid het doelmatigste, dus beste, te kiezen.
.Dat is de beteekenis van de Zevenmijls" voor
de industrie.
* *
*
Wat is nu de beteekenis van de tentoonstelling
voor Enschede?
Wat van beteekenis is voor de industrie, is pers
van beteekenis voor Enschede. Alles in deze stad
leeft direct of althans indirect voor en van de
industrie.
Wat de nijverheid ten goede komt is van belang
voor de stad.
Bovendien: de Zevenmijls" geeft connecties,
brengt tal van vreemdelingen tot Enschede, die
getroffen worden door de energie die zich hier
openbaart, door de werklust, die overal kan worden
opgemerkt, door het krachtig leven" van de stad.
Dat geeft relaties die weer tot nieuwe
krachtsontplooïmg kunnen leiden en wekt gevoelens van
sympathie, die ook in het materieel leven niet
zonder beteekenis zijn.
De aandacht wordt ook gevestigd op
stedebouwkundige oplossingen, op stelsels van woningbouw,
op problemen van arbeidersontwikkeling en ont

spanning, op- instellingen van onderwijs, die in
menig opzicht oen eigen en bijzonder karakter
hebben en aanleiding geven tot onderzoek en be

spreking, zoowel nuttig voor Enschede als voor
andere steden, vooral voor centra van nijverheid.
Ook in dit opzicht heeft dus m.i. de Zevenmijls"
voor Enschede een beteekenis die hoog moet worden
aangeslagen.
W.V.
) idê91
JllfiEMEENE
HTPOmffiBAH
QepL MMtseh. Kap. 1 3.000.000.
Reserves ruim 1.100.000.
FlBdtaMomloop ± *7 millioen Gld.
41/
™ l
pCt. PANDBRIEVEN
. tegen beurskoers.
Behooren tot de beleggingsfondsen
der RUKSPOSTSPAARBANK

.$ "r. 1. 1. Via Tou'on yin dtrXiog
Bataafsohe
Hypotheekbank
AMSTERDAM
Geeft uit:
4, en 41/2 % panÉieven
tegen beurskoers.
De HolL Voorschotbank
HAARLEM, KRUISWEG 70.
De Bank verstrekt gelden tot elk bedrag
met een f'"lipn*" van f 1000.—op
zake!Qk onderpand en onder borgtocht, met
In pandgeving eener polis van levensver

zekering van gelijk bedrag, en verkoopt
i % schuldbrieven in stokken van f 1000.—.
500.- en f 100.- tegen Beurskoen.
Nederlandsche

Handel-Maatschappij, N. v.
AMSTERDAM.
AGENTSCHAPPEN te ROTTERDAM en VGRAVENHAGE
Vestigingen in Nederlandsch-Indië, Straits-Settlements,
Britsch-Indië, China, Japan en Arabi
ALLE BANKZAKEN
SAFE-DEPOSIT. KOFFERKLUIS.
HOOFDKANTOOR:
KEIZERSGRACHT 570,
AMSTERDAM.
OPGERICHT A9 1894.
DE M v VERZEKERING-MA ATSCHAPPU
MERCURIUS"
VERZEKERT, BEHALVE TEGEN
»NBRAAKSCHADE,ooK TEGEN
BRAND,ONGEVALLEN-EN WATERLEIDINGSCHADE.
N. V. Rotterd. Hypotheek a ,K
voor Nederland
Opgericht in 1864
Maatschappelijk Kapitaal f 10.000.000.
waarvan geplaatst f 7.000.000,
waarop 10 pCt. gestort
Verstrekt geld op eerste hypotheek.
Voor inlichtingen wende men zich tot
het kantoor der Bank, Schiedamsche
Singel 41 te R'dam of tot hare Agenten.
De Directie t
Mr. Th. Reepmaker, Mr. N. P. C. v. Wfik,
Mr. B. van Rossem.
N.V. STANDAARD
HYPOTHEEKBANK
te ROTTERDAM
Directie t
Mr. H. H. C. CASTBNDIJK. «n
L MOSSELMAN
De Bank geeft onder controle tam het
Algem. Administratie- en Trtutkantoor
4J % Pandbr. tegen benrskoert uit.
DE GROENE AMSTERDAMMER
Weekblad voor Nederland
kost slechts f 2.70 per kwartaal (f 030
voor incassokosten) of f 10.—per
jaar bij vooruitbetaling

</text>
<image timestamp="2002:09:25:19:03:24.00" size="263345">000009B5.TIF</image>
</page>
</document>
