<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19300628</Datum>
<Pagina>19</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
0. 2769
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 28 JUNI 1930

1** &amp;' *
u'- C
!t
^
Croquante

Croquetjes

door

Alida Zevenboom

EEN vrouw is toch maar een vrouw
al dwingt het leven je wel eens als
man op te treden en zoo heb ik van
de week een heelen nacht met me

vrouw van Dijk meegeleefd wier man
tusschen lucht en water zweefde en
elke minuut kon de laatste zijn. En
nu zeggen ze wel dat meneer van Dijk
een held is en ik zal daar niet aan
tomen maar ik voor mij zeg dat me

vrouw van Dijk nog veel grooter heldin
is geweest, alleen al door haar man
af te staan voor deze waaghalzerij.
Ik heb eens heel kort kennis gehad
aan een koloniaal die in Atjeh was
geweest en die kon zoo mooi vertellen
hoe ze een benting bestormden maar
die beweerde altijd dat als je in het
gevaar was, je van het gevaar eigenlijk
heelemaal niets bewust was en zoo zal
het die vliegers ook wel gaan. Maar
zoo'n jong vrouwtje daar alleen in den
nacht en altijd maar angstig naar de
telefoon kijken.. . Dat vind ik helden

moed, want die koloniaal zei ook nog
dat om heldenmoed op te doen, de
soldaten in Indiënog wel eens stevig
te drinken kregen, en nu is het mis

schien erg zondig van me maar als ik
een plaatje van Generaal Duymaer
van Twist in zijn groot-tenue zie ik
vind hem een erg knappen man waar
niemand wat achter hoeft te zoeken
•—dan denk ik wel eens zou die nu
ook dat soort Indische heldenmoed
hebben opgedaan want anders breng
je het toch niet zoo ver als militair,
zou ik zoo zeggen.
Ik weet nog wel dat, toen ik met
den inwendigen zendeling verkeering
had, hij op een nacht met de
nachtboot naar de Lemmer ging en herinner
mij nog heel goed dat het dien nacht
zwaar weer was en ik geen oog dicht
deed en bij elke windvlaag, dien ik
hoorde, dacht: daar gaat hij!"
Was hij maar gegaan want drie weken
later waren mijn meubeltjes gegaan
en er was een chiffonnière bij die ik
nog van mijn moeder had. Zoo wordt
de heldenmoed van ons, vrouwen,
beloond. Maar het doet toch wel goed
als je leest hoe de vrouw tegenwoordig
toch meer en meer gewaardeerd wordt.
Wie had er vroeger ooit van gehoord
dat een burgemeester een vrouw had?
Die telde niet mee. Kende iemand
in de stad mevrouw van Tienhoven
pf mevrouw den Tex of mevrouw
Veiling Meinesz, en als zij alle drie
niet van tijd tot tijd bij mevrouw
zaliger op de thee waren geweest,
dan zou ik ze ook niet gekend hebben.
Maar tegenwoordig!.... Als onze
Burgemeester op reis gaat, is mevrouw
bij hem en ook de Mayores van
Liverpool was erbij en ik zag zelfs in de
krant dat er al een beschrijving gegeven
werd van het costuum der dame, net
of het de koningin was. Dat vind ik
nu mooie democratie en ik hoop het
nog te beleven dat als onze raadsleden
op studiereizen gaan, zij ook hun da

mes meenemen, dat kan de reputatie
van onze stad niet dan ten goede
komen en wat het meer kost, dat
heeft de burgerij er graag voor over.
Want als u mij vraagt, geloof ik dat
onze raadsleden vrij wat harder op
UIT HET KLADSCHRIFT VAN JANTJE
GRAND HOTEL ZANDVOORT
Nieuwe Directie TEL. 203
HET HOTEL MET BILLIJKE PRIJZEN
VOOR DEN BETEREN STAND
'KAMERS MET VOLLEDIG PENSION
. 7.—P. DAG WEEK-END f. 15.—.
hun studie-reizen zouden studeeren
als zij hun vrouwen bij zich hadden
en ik herinner me dat meneer
Stanislafski mij eens verteld heeft dat hij
een heele raadscommissie die, geloof
ik, naar Parijs was gegaan om er de
melk te bestudeeren, achter de cham

pagne had zien zitten in een gelegen

heid waarvan hij het beter vond, zoo

als hij me zei, om me er maar zoo min
mogelijk van te vertellen en dus kunt
u nagaan hoe fijn dat geweest moet
zijn hoewel aan den anderen kant ....
als je den heelen dag niets dan melk
geproefd hebt, je 's avonds dan wel
eens verlangen kunt naar wat hartigs.
Meneer Pierre had me een kaart
gegeven voor de Vliegende Hollan

der" op de Kager Plassen en ik moet
zeggen dat ik het erg mooi vond. Ik
heb er wel niet veel van gezien of ge

hoord maar een meneer die naast mij
zat en zoo vriendelijk was mij het
Spel" uit te leggen, zei dat dat juist
het voorname in het Spel was. Van
een gewoon spel zie je en hoor je alles
maar zoo'n modern spel moet ge

dachten bij je opwekken en toen ik
daar zoo zat boven dat vochtige water,
dacht ik aan mijn gevoelige rechter

been dat niet goed togen vocht kan
en het is uitgekomen ook niets dan
scheuten er in en wat ik vorder van
die feesten gezien heb, .... ik kan
me best voorstellen dat er voorzichtige
moeders zijn die liever met hun doch

ters op reis gaan dan dat zij hun kind
daaraan laten meedoen. Als ik een
dochter had .... maar ik heb niet
eens een man en dat is maar goed
ook. . . . voor mij bedoel ik.

P. S. Neef heeft een wagon bloem

kool gekocht. Hij kon er een slag mee
slaan, zei hij. Maar er is geen een van
verkocht omdat de Beurs zoo slecht
is, zegt hij. En nu zit ik met de bloem

kool en ik heb al de heele week bloem

kool gegeten met saucysjts en ik kan
ze niet meer zien. Handel is toch een
raar ding. Hoe er inenschen zijn die
er schatrijk van worden, is mij een
raadsel.
TELEFOON

door Cel 2

Met het Stadhuis, juffrouw!

Is geen van de heercn aanwezig 'i
Hebben zij het zoo druk 'i

Toch niet met die geschiedenis
met de Ballast-maatschappij:1

Zand er over. juffrouw, een heele
schep zand.

Nog vol van dat bezoek van den
Mayoi' van Liverpool 'i

Schitterend, schitterend. Maar
hoe gaat het nu als Burgemeester de
Vlugt naar Liverpool gaat?

Maar wij kunnen daar toch niet
komen in gekreukelde colbertjes en
met flauw-liggende boorden!

Neen, juffrouw, dat zou niet
gaan. Wat moeten die Liverpoolders
wel van ons denken. Dat is nu net iets
voor de afdeeling ..Kunst" om er zich
mee te bemoeien.

Natuurlijk. Waarvoor hebben
wij anders een prachtig uitgeruste
afdeeling voor de zaken de Kunst be

treffend? Hebben wij in den Stads

schouwburg niet een hoofdambtenaar
die niet alleen een diepgaande studie
gemaakt heeft van de costumeering
door alle tijden, maar die zelf een histo

risch costuum in de perfectie draagt?

Hij moet aaa het werk gezet.
juffrouw, om een passenden vorm te
vinden waarin de onzen zich kxinnon
vertoonen in Liverpool.

Goed, goed. Dan eerst de vraag
wie den optocht zullen formeoreri.
Voorop, zou ik zoo /.eggen, wethouder
Wibaut en wethouder Polak. Het
slappe hoedje van meneer Wibaut zou
fleurig versierd kunnen worden en als
er een pluim opgenaaid wordt, krijgt
het zelfs al iets Britsen-Indisch, een
soort sjako van een of andereu
Maharadja.

Het Hofcostuum van wethouder
Polak doet voor het lakeien-pak van
den Liverpoolder. met zijn hoogeri
hoed en rood vest. niet onder en als
wij het sous-vest van den wethouder
en zijn sous-picds de kleuren van
Amsterdam geven, zijn wij al een heel
eind op weg. En achter IK m de Burge

meester in het khaki of zandkleur.

--- O. dat staat hem uitstekend.
In den Liverpoolscheii optocht volgde
toen een lakei of bode niet een zilveren
roeiriem in de hand.... dat wordt
moeilijk want hebben wij hier in Am

sterdam wel zoo'n embleem?

Het idee is niet slecht, juffrouw
maar wat donk t u als wij, in plaats
van de Liverpoolsche roeispaan. er
een zilveren spade van maakte ?

Ken .spa om te scheppen, juf

frouw.

U is vhig van begrip. Kn dan
zouden wij voor den secretaris oen
soort boetekleed kunnen ontworpen,
een pij bijvoorbeeld, en in zijn hand
oen telefoontoestel, als symbool van
zijn relatie met de goedo pers.

Beslist. 3 Iet zou een reuze-indruk
maken en ik hoop nu maar dat een
der raadsleden iets in die richting
voorstelt.

Juist en dan zou het gezelschap
per zandschuit de Noordzee kunnen
oversteken bij wijze van Vliegende
Hollanders. Ik zal er meneer Boek

man eens over spreken. Als die er zich
voorspant.... En de groeten, juf

frouw, de groeten!....
LINCOLN
de meest volmaakte wagen
JAN LIMBAGH- Haarlem

</text>
<image timestamp="2002:09:25:19:51:57.00" size="258926">000009BZ.TIF</image>
</page>
</document>
