<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19300614</Datum>
<Pagina>19</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
F'
t*
Croquante
Groquetjes
door
Alida Zevenboom
Uit het kladschrift van Jantje
GHARIVARIA
MIJN aangetrouwde neef uit de
Commelinstraat is zijn betrekking
kwijt geraakt door de crisis in Ameri

ka, heeft zijn patroon gezegd, zegt hij
. maar het zal wel wat anders wezen
want wat heeft de crisis in Amerika
met ons te maken en, nu is hij een
groente-affaire begonnen en Tante
Alida moest natuurlijk borg blijven
voor den inventaris en voor de con

tanten zorgen want hoe had hij anders
het paard en den groentewagen kun

nen overnemen en nu was neef zoo
beleefd om zijn geldsohietster uit te
noodigen tot een rijtoertje op Twee

den Pinksterdag naar Schiphol. Ter
wille van nicht, die ook niet veel heef t,
heb ik het maar aangenomen maar ik
heb ze niet voor de deur willen heb

ben want ik zag mevrouw van hier

over al achter de vitrages staan loeren
als ik instapte en de kar mocht dom

pen. En eigenlijk gezegd is het voor
een dame die er betalende logé's" op
na houdt, toch geen gezicht bovenop
een groentekar, met een paar stoelen.
Maar nicht moest eens de lucht in en
dat kind van haar, dat naar me ge

noemd is, ziet er ook wat pipsch uit
en wat doe je al niet als tante ?
Maar een spijt als ik gehad heb
want op den weg naar Schiphol waren
niets als auto's en u had eens moeten
hooren wat wij niet naar ons hoofd
kregen omdat neef met zijn manke
paard het verkeer telkens ophield!
Het was een schande zoo als wij uit

gescholden zijn en dan al die hatelijke
opmerkingen aan ons adres en dat
noemen ze democratische tijden ! Ik
kreeg het van zelf warm en door het
schokken ging mijn kapothoedje scheef
zitten en ik durfde het niet recht te
zetten want mijn stoel stond wat wan

kel en ik moet zeggen dat die heeren
in de auto's erg gelant waren om een
oude vrouw met een rood hoofd van
de agitatie, voor den mal te houden.
Dat zou in mijn tijd niet gebeurd zijn,
dat zeg ik maar. Dat is eens maar
nooit weer en dan wil je nog goed doen
aan je familie ! Ik weet nog wel dat
wij vroeger met Pinkster-Drie naar
de Meer gingen en daar kon ook nog
wel eens een aardig woordje vallen
maar de mannen wisten toch altijd
waar ze staan moesten als het een
vrouw aanging en toen heette het volk
onbeschaafd en nog niet verlicht.
Neen, laat u mij dan maar in het don

ker zitten. Daar ben ik vrij wat meev
op mijn gemak.
Ik wist niet dat de Amsterdammers
zoo dol op vliegen waren. Wie had dat
kunnen denken toen wij, op verjaar

dagen, alle vogels vliegen" deden en
oom of tante lieten vliegen. En nu
gaan de ooms en tantes bij tienen
tegelijk de lucht in en zij lachen er bij
of ze aan het pootjesbaaien zijn in
Zandvoort.
GRAND HOTEL ZANDVOORT
Nieuwe Directie TEL. 203
HET HOTEL MET BILLIJKE PRIJZEN
VOOR DEN BETEREN STAND.
KAMERS MET VOLLEDIG PENSION
f. 7.—P. DAG WEEK-END f. 15.
G-TI, K/nüz%efv
6** n «^
Moet u ook niet eens vliegen,
Tante? vroeg neef maar ik begreep
dat hij de stille hoop had dat ik wat
erg vlug naar beneden zou komen en
het niet na zou vertellen want zoo zijn
de mannen als je ze geld hebt geleend
en ik heb bedankt want ik vroeg me
ook af of het wel in het bestier der
dingen ligt dat een menscli vliegt. Wie
zich verhoogt, zal vernederd worden
en als hot vliegen in do natuur van den
mensch lag, zou hij dan geen vleugels
hebben meegekregen ? Laat u mij niaav
op den beganen grond maar dan niet
op een groentekar en nu kwam neef
gisteren weer bij me om nog een hon

derd gulden want de groenten zijn in
eens zoo duur geworden en drie weken
geleden wisten ze er geen raad mee en
werden ze naar de vuilnisbelt gebracht!
Het is een vreemde wereld, en hoorde
u daar vroeger van, toen het zoo veel
minder goed geregeld was met alles?
En in den tusschentijd is meneer
Marchant dertig jaar Kamerlid ge

weest en als ik iets hoop dan is het dat
ik het nog beleven mag dat hij minis

ter wordt en dan als het kan minister
van Defensie om eens te laten zien hoe
je als Burger-Minister de hooge offi

cieren moet regeeren. Dertig jaar lid
van de Kamer en dan moet je net ge

lezen hebben dat een Kamerlid per
jaar zoo wat tachtig dagen in de Ka

mer is dat wordt dus in dertig jaar
2400 dagen of eigenlijk dus niet meer
dan een dikko zes werkjaren. Kn nu
zou ik wel eens willen weten wat hij
eigenlijk in die overige vier en twintig
jaar heeft uitgevoerd.
P.S. Xeef telefooneert me net dal
zijn paard dood is. Het had de worte

len opgegeten waar hij ruee was blij

ven zitten en dat is allemaal de schuld
van de Amerikaansc.he bankiers die de
crisis gemaakt hebben. Ik kan er met
mijn hoofd niet meer bij. Kn een nieu

we dubbelt; hit kost vier honderd gul

den, zegt neet'. . . .
©eittfct)Ianb, eutfcf)Ianb, ueber 2llte§!
,.Het leven van Gerda is stellig niet zonder
intereêe uoor den lezer. Een SBeetfjooenêcïje
sonate, ©lotbemevfitijjen. Zij leggen er zich
op toe dit standpunt uit te bouioen." (Gr.)
foij leoe hoog." CProv. Ov. en Zw. Cl.)
Doorjelk^van hen moeten twee oorspron

kelijke Hollandsche stukken flebvacfjt worden."
dichters hebben dien titel ge

voerd." ( Ver. v. leer. in de lev. talen)
MEEMAAKSELS
Sterker spreekt dit nog wanneer, wat het
geslacht na ons zal m., het 2de duizendtal
jarenjizal overgaan in het 3de duizendtal.
Een nieuwe generatie is geneigd wat zij niet
zelf heeft m. minderzwaar te tellen. (Mij.Bel.)
,,Na aldus de geheele bewerking der diamant
te hebben m. begaf het gezelschap zich naar
de kantoren." (O. H. C J
Binnen afz. tijd zal men wel een staartje
van dit muisje m." (N. R. C.)
ONS GEHEUGENSTREEPJE
Hij zal zijn post niet verlaten, vooraleer
hij de taak die hij zich gesteld heeft—niet tot
een goed einde heeft gebracht." (N.K.C.)
Wij gelooven dat, na doorvoering der
doorgevoerde maatregelen, de voorbereidende
werkzaamheden voor een gezonde verdere
ontwikkeling onzer onderneming aanwezig
zijn." (Jaarvers!, Kon. Pahetv. Mij.)
GAAT DAT HOOREN, GAAT DAT HOOREN
Helene Cals, zangvioliste op het concert
van heden avond." (Radiobode)
DE WANHOP1GEN
P Twijfelt n uwer eraan, zegt de heer
Vogt, dat dit onrecht duurzaam zal zijn? en
de^zaal antwoordt met ten donderend: neen."
( Verslag)
Jaren rgeleden lazen wij eens een
vers, getiteld -,Met Jonas in de
Walvisch". Hieraan werden wij herinnerd
door den titel van een gedicht in
Leven en Werken, getiteld ..Met mijn
erfoom iu Uo batikluis".
Ter linker zijde /.uilen de koppen
van zijn voorgangers worden aange

bracht, nl. Huygpns, Fresiiel en Max
Well," schrijft (jroot Arnhem. Men
verbetere &lt;le zetfouten in de namen
der heeren Uuyg Kns en PréSnel.
Ken lezeres schrijft: ,,We zaten
een poos geleden genoegelijk bijeen,
toen iemand opmerkte hoe jammer
het was, dat Charivarius niets be

weerd had in het Negernummer van
de Groene. Bij het gissen naar de
oorzaak veronderstelde een mijner
kennissen, dat het wel zou zijn
omdat hij in dn Groene al genoeg
genegerd had."
CORRESPONDENTIE
V. te B. Een groote innerlijke schok lijkt
mij alleen, wat bij R. Bremmer het geduld,
den ijver, de nauwkeurigheid boven hun
nuchterheid en afwezigheid van het zachte
der schoonheid, kan opjagen, en wezentlijke
vlucht kan geven, en persoonlijke overreding,"
schrijft Plasschaert in de Groene. Wat zon
hij hiermee bedoelen?
Antiü. Vraa&lt;' het hemzelf.
Dwrziïk
en
Zonnebrand en Stukloopeir
van Huid en Voeten
PUROL
verzacht en geneest
[Doos 30-60. Tube 80 cl. Bij Apoth. en Drogisten

</text>
<image timestamp="2002:09:25:18:33:44.00" size="258310">000009AL.TIF</image>
</page>
</document>
