<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19300830</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DB GROENE AMSTERBAMMER VAN 30 AUGUSTUS 1930
Uit de Natuur:
KRONIEK
Natuurbescherming
door Dr. Jac. P. Thijsse
EEN van de nuttigste instellingen, die in den
jongsten tijd tot stand zijn gekomen is het
,, Office International de Documentation et de
Corrélation pour la Protection de la Nature". Het
is gevestigd te Brussel, Bue d'Egmont 9 en heeft
tot Directeur Dr. J. M. Derscheid, die tegelijkertijd
Secretaris is van het Comitébeige pour la Pro

tection de la Nature. De kosten voor het Office
worden tot nu toe gedragen door eenige Commis

sies voor Internationale Natuurbescherming, die
zich in verschillende landen hebben gevormd en
waaronder de Nederlandsche meetelt als een der
werkzaamste.
De bedoeling van deze Comité's is, in de eerste
plaats, wederzijdsche voorlichting en aanmoedi

ging. Wanneer ge iets weten wilt over natuur

bescherming in eenig deel der wereld, dan hebt
ge u slechts te wenden tot het Office International
te Brussel en alle gegevens worden u verstrekt,
zoo niet onmiddellijk, dan toch binnen zeer korten
tijd.
Voor mij liggen thans de laatste publicaties van
het office en wel Ie. een overzicht van alle wette

lijke voorschriften voor natuurbescherming in de
Belgische Kongo, 2e. een dergelijk overzicht voor
de Engelsche Provincie in Centraal Afrika:
Kenya en 3e. de Notulen van de Assemblees
générales de l'Union internationale des sciences
biologiques in de" jaren 1925—1928. Hierbij
sluiten zich aan rapporten over natuurbescherming
in de Camargue, in België, in de Belgische Congo,
in Zwitserland, in Nederland, in Japan, in
TjsechoSlovakije en in Spanje.
Het is eigenlijk wel overbodig, oin te zeggen,
dat relatief Zwitserland en Nederland aan de spits
staan, wat betreft de uitgebreidheid van hun
natuurmonumenten. Maar nu is het toch ook wel
gezond voor ons, om te ervaren, dat andere naties
ook het hunne doen en dat, wat wetgeving betreft,
zoo'n land als Spanje ons zelfs vóór is. Ook heb

ben die Spanjaarden een volstrekt natuurmonu

ment, dat nog een heel stuk grooter is dan het
beroemde Zwitsersche Nationaal Park in het
Engadine. Dat is het Bergpark van Covadonga,
groot 200 vierkante kilometer, dus zeven rnaal
zoo groot als ons natuurmonument aan de
Veluwezoom.
Nu weet lang niet iedereen, waar Covadonga
ligt; een half uur geleden wist ik het ook niet.
Maar iedereen kent het Calabrisch gebergte en
het centrale deel daarvan wordt gevormd door
de Picas de Europa, in déprovincies Oviedo en
Leon dus in de buurt van Santander. Het Spaansch
natuurmonument wordt in zijn lengte doorsneden
door de Kloof van Cares, 15 kilometer lang en
alleen begaanbaar voor geoefende bergbeklimmers,
niet eens voor lastdieren. Onlangs heeft dan ook
nog een bezoeker van het natuurmonument zijn
belangstelling met den dood moeten bekoopen.
Zeer terecht belooft de Spaansche Commissie dan
ook, dat haar eerste zorg zal zijn, de toegankelijk

heid van het natuurmonument te bevorderen en
er ook een paar blokhuizen te stichten, want je
kunt daar nergens onderdak. Overigens lijkt
het er heel genoegelijk met bosschen van verschil

lende soorten van eiken, kastanje, meelbes, beuk,
hazelaar, bevolkt door gemzen, beren, wilde zwij

nen, damherten en wolven.
Een tweede Spaansch natuurmonument ligt in
de Pyreneeën in de buurt van de Mont Perdu,
het beroemde Cirque de Gavarnie en de
Bolandsbres, dus in klassiek terrein. Ook dit natuurmo

nument is niet geschikt voor dames op leeftijd:
Oes passages ne sont pas a la portee de tout Ie
monde, parce que ce sont des sentiers tres
dangereux dans tout leur parcours. C'est au point qu'en

SCHAKEL
WEJUSEft'EG 11-17«AMSTERDAM
emden naar maat
Bi] ons verkrijgbaar N. R. V. MONTA SCHOENEN
beaucoup d'endroits il y a depuis tres longtemps
des chevilles clouées dans la roche, sans lesquelles
il serait impossible d'avancer. Même avec cela
il faut une tête très; ferme et des qualité's
d'acrobate pour tra verser la frontière. ..."
Ik zou heel graag van de Spaansche natuurmo

numenten wat meer willen weten en zal zeker
Derscheid om nadere bijzonderheden vragen.
Mettertijd kunnen ze heel beroemd worden.
Dan is er nog de Pinsapar de Bonda in de
bxiurt van Gibraltar. Dit is een woud van
Andalusische dennen (Abies Pinsapo) een sparreboom,
die bij ons in parken en tuinen ook wel gekweekt
wordt en te kennen is aan zijn korte, breede, dikke
naalden. In het Oostelijk deel van den Haarlem

merhout staan (of stonden) een paar
prachtexemplaren. Deze boom wordt in de vrije natuur
al zeldzamer en zeldzamer en de Pinsapar de
Bonda schijnt een van de laatste bosschen van de
Andalusische spar te zijn. Bovendien verkeert
dat bosch ook nog in vervallen staat. Het is te
hopen, dat onze Spaansche vrienden den boom
nog kunnen redden.
Er bestaan in Spanje nog al heel wat ver

een igingen tot bescherming en behoud van planten
en dieren en het aardigste is wel, dat deze zich met
de Portugeesche Vereenigingen in verbinding hebben
gesteld. Zoodoende is de Iberische Federatie voor
bescherming van Planten en dieren ontstaan, een
zeer mooi voorbeeld van internationale samen

werking. Hoe prachtig zou het geweest zijn,
wanneer wij met de Belgen samen den Sint
Pietersberg hadden behouden of met de Duitschers het
Amtsveen. Juist aan de grenzen liggen dikwijls de
mooiste natuurterreinen. Het Zwitsersch Nationaal
Park zou prachtig uitgebreid kunnen worden met
belendend Italiaansch gebied en daar wordt ook
wel aan gewerkt.
Steeds duidelijker wordt gevoeld, dat het inter

nationaal contact bevorderlijk is voor de nationale
actie en ook, dat wat iedere natie tot stand brengt
van internationaal belang is. Ons Naardermeer
en Texel, de Camargue aan de Bhöne-monden, het
Zwitsersche Nationaal Park zijn daarvan bij
uitstek duidelijke voorbeelden en lang niet de
eenige.
Durf.... in 'n Sigarenzakje
Ja zeker, de teekening op dit sigarenzakje is een
bewijs van durf. De sleur wil een afbeelding van
het betreffende winkelhuis of het portret van een
beeldschoone dame met een tammen leeuw, die
sigarettenrook in zijn koninklijke oogen krijgt.
Deze
Amsterdamsche winkelier durfde
met dien sleur te bre

ken, zóó volkomen te
breken, dat hij de
enge overweging dat
,de 3 .kistjes eigenlijk
op hun kop staan"
op zij zette terwille
van een betere
vlakvulling. Er is om dit
ding gegnuifd, men
heeft het dwaas ge

vonden. Zooals dat
altijd gaat met iets
dat zich durft los

maken van de con

ventie. Tegenover de
honderden
karakterlooze sigarenzakjes,
die achteloos
weggeworpen worden zon

der dat de naam van den winkelier gelezen
werd vraagt dit de aandacht, tegen wil en dank, en
het zal niet zelden bewaard blijven.
Zoo vormt het in al zijn eenvoud een doeltref

fende reclame. Op het origineel zijn de voorzijden
der 3 kistjes in oranje gedrukt, waardoor het
aesthetisch aanzien en de reclame-werking belang

rijk winnen. iMHütljaBk lB.^»^~.w. w&lt;
MSI6AREN*
IVIASAZIÜN
JOH.
LEIAJIS
Het geheime Rapport

HET is een vreemd geval daar in Maastricht.
Nu door de stoutigheid des heeren Drop een
deel van het rapport des Bosschen
advokaatgeneraals is bekend geworden, blijkt, dat 't '
eigenlijk de politie zelve was, die de rel en
de schietpartij van den 16en October '29
organiseerde, waarbij dooden en gewonden
vielen. Niet echter de geheele politie, doch een
B.K.-kern van agenten onder leiding van een
adjunkt-inspecteur, ageerende buiten voorkennis
der chefs. Het gevecht scheen dan te moeten
bewijzen, hoe gewelddadig de on-roomsche stakers
der zinkwitfabriek waren, opdat strenge maat

regelen ter onderdrukking konden volgen. Ongeveer
op de wijze als destijds in het tsarenrijk oproeren,
werden geprovoceerd, waarna men dan des te
meer tegen de revolutionnairen kon te keer gaan.
Natuurlijk handelde die R.K. agenten
vereeniging niet uit zich zelve, maar gelijk de politie

commissaris aan den advocaat-generaal berichtte
hoogstwaarschijnlijk op instigatie van zekere gees

telijken, die eerst bij hem en den burgemeester
getracht hadden een gelijk doel te bereiken,
zegge het gewelddadig fnuiken der staking, eh nu,
waar dit niet hielp, zichzelf wilden helpen. De
advocaat-generaal zegt wel, dat de geestelijke
interventie niet bewezen is, doch de beide brieven
van den commissaris zijn ten deze duidelijk genoeg.
Temeer, waar de geestelijke adviseurs der werk

lieden vakvereeniging, die erkend was en de staking
had opgegeven, inderdaad er belang bij hadden ook
de staking der socialisten te zien geëindigd, zou
niet wellicht het arbeidersbloed luider spreken dan
de gehoorzaamheid en de zwaar gepatronizeerde
B.K. vakbond uiteenvallen, in getrouwen en,
overloopers. Zoo wordt de geestelijke hand b
merkbaar van de uitsluitende erkenning
(mottioVerdeel en Heersch) der B.K.-organisatie dóór
de zinkwitdirectie tot de schietrelletjes op lift
October 1929 toe. Dewelke toen onbedoeld nood

lottig afliep, want er werd ook minstens n agerit
gedood en het geval verwekte zoo'n opschudding,
dat de regeering er zich wel in mengen moest.
Maar het zeer omstandig en blijkbaar nauwgezet
rapport van de zoo niet onbevooroordeelderi,
dan toch onkreukbaren advocaat-generaal wordt
zorgvuldig achtergehouden. Daarentegen heeft
men burgemeester en commissaris van Maastricht
berispt wegens gebrek aan beleid".... Uit-de
thans openbaargemaakte fragmenten van het
rapport blijkt echter minder van dit gebrek"
als wel van een zonderlinge vurigheid aan de
andere zijde," die zich beter van ijver onthouden
hadde.
En nu is de vraag, wat men van dit alles moet
denken. Welke onlegitieme machten waren en zijn
hier aan het werk, die niet minder dan twee
excellenties, misschien zelfs een heelen
ministei1raad, beïnvloeden? Nadat zij tevoren al een zink

witdirectie en een heel politiewezen beïnvloed
hadden. Het begint er in dit land bepaald
SpaanschJezuitisch uit te zien, en terwijl men in het schoon
verleden alleen het kapitalisme kende als
ondergrondsche en geheime macht, is er tegenwoordi|g
met dit clericale ministerie, geen oog meer op &lt;je
houden wie eigenlijk de staatsmachine beWeegj;.
F. C. '
m

</text>
<image timestamp="2002:09:26:01:59:45.00" size="266310">000009IK.TIF</image>
</page>
</document>
