<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18880129</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 553.
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
Toen de keukenmeid te 10 uur terugkeerde,
vonfl zij hare mede-dienstmaagd zwaar gewond
op een bed in het meidenkamertje liggen. Voor
Let bed lag het driejarig kind geknield, en ant

woordde terstond toen de keukenmeid er naar
vroeg, duidelijk dat er een leelijke zwarte man
gekomen was, die in de slaapkamer een kast had
opengebroken en Julie kwaad had gedaan. Het
verstandige kind herhaalde zijn getuigenis zoo
zeker en uitvoerig, dat er geen twijfel aan do
•waarheid was.
De keukenmeid maakte alarm; andere bewo

ners van het huis riepen de politie te hulp. Julie
Kuhnert werd naar het ziekenhuis gebracht en
kon daar nog mededeelen, dat een elegant ge

kleed, blond heer, met Noordduitsche uitspraak,
naar den hoer Graf had gevraagd en haar daarna
gewond. Wat er verder geschied was. wist zij
niet. Meer was er vooreerst niet te vernemen,
want Julie werd, ten gevolge van het zware bloed

verlies, bewusteloos. Hare wond is in de streek
van het hart en het was zeer twijfelachtig, of zij
in het leven te behouden was. Intusschen kon er
-worden geconstateerd, dat men den heor Graf
voor eene waarde van 5000 florijnen aan juweclen
had ontstolen. Maar de dader was niet bekend.
Het onderzoek geraakte in handen van een
ijverig en volhardend commissaris. Deze had al
spoedig uitgevonden, dat een Agent" of
Ilausirer", genaamd Alfred familienaam onbe

kend dikwijls bij Julie Kuhnert kwam.
Het dienstmeisje van den portier verklaarde,
dat zij dien agent juist omstreeks den bowusten
tijd het huis had zien verlaten. Een uur later
•wist de commissaris, dat de agent Alfred
Frankenstein heette, makelaar in koffie was, en in de
voorstad Meidling, Wilhelmstrasse l, woonde. De
woning van Frankenstein, waar men zijn vrouw
en twee kinderen vond, werd 's namiddags onder

zocht ; men vond niets verdachts, maar Franken

stein werd toch, toen hij 's avonds te huis kwam,
gearresteerd. Hij betoonde zich heel kalm, en
kon bet bewijs leveren, dat hij om tien uur in
den morgen in de Landskrongasse koffie had ge

kocht De Landskrongasse jis op een grooten
afstand van de Neuthorgasse gelegen. Om half
tien had de keukenmeid van Graf de woning eerst
verlaten, toen zij om tien uur tehuis kwam, was
de misdaad gepleegd. Tegen tien uur, en zeker
niet later, had Graf in de Landskrongasse koffie
gekocht, het alibi was dus zoo goed als on

twijfelbaar. Berekent men er bij, dat de Grafs
vier verdiepingen hoog wonen, dat er toch tot het
volbrengen der misdaad tijd noodig was, dat Fran

kenstein eer voor, dan na 10 uur in de Lands

krongasse was, dan schijnt het blijkbaar, dat hij
niet de dader zijn kan.
Maar er kwam spoedig nog een veel gewich

tiger argument voor Frankenstein's onschuld.
Julie Kuhnert had vroeger bij hen gewoond,-was
nog met hem en zijn vrouw bevriend, en Julie
Kuhnert, de zwaargewonde, tujsschen leven en
dood zwevend, uit welker hartstreek de
rcvolverkogel van den moordenaar en dief ook nu
nog niet kon verwijderd worden, verklaarde
duidelijk en krachtig aan de politie, dat de dader
een blonde elegante man uit Noordduitschland
•was geweest, en deze Frankenstein, van man
hare vriendin, op dien dag niet in het huis ge

weest was. Twijfel was daarna niet meer moge

lijk. Julie herhaalde hare verklaring ook don vol

gende dag, en stelde juffrouw Franken stein, die
liaar was komen bezoeken, gerust. Uw man,"
.zeide zij, kan niets van het ongeluk weten, hij
moet wel spoedig tot u en uw kinderen
terugkeeren!" Inderdaad zou Frankenstein uit de
hechtenis zijn ontslagen, en
depolitie-commissaris Stehling. die zich er nog tegen verzette, kon
alleen gedaan krijgen, dat men hem nog een
dag in de gevangenis hield. Dat was Dinsdags
avonds.
Woensdags morgens vroeg kwam aan het
politie-bureau te Meidling de waschvrouw Bitzau, met
en gesloten leeren taschje, on vertelde, dat den
vorigen Maandag voormiddag de makelaar in kof

fie, van wien zij ze gewoonlijk kocht, en dien zij
verder niet kende, bij haar geweest was en haar
koffie ter verkoop had aangcioden. Hij had haar
toen verzocht, het taschje met de koffie" voor
hem te bewaren; hij moest naar Neudorf en zon
liet taschje met koffie weer komen afhalen. De
•waschvrouw had het geval geheel vergeten, en
het taschje lag bij haar in ecne kast, toen de
monschen haar vertelden van een moord en dief

stal, waarbij een agent in koffie betrokken was,
on waarvan allerlei in de kranten stond, die zij
zelf niet las.
Toen herinnerde zij zichdetasch metkofiio,"
en bracht deze bij de politie. Men opende de
tasch en vond geen koffie, maar de juweelen
die bij den heer Graf gestolen waren, den revolver,
den revolver, waarmede Julie Kuhnert getroffen
•was, en het breekijzer, waarmede de kast was
geopend. De tasch behoorde aan Frankenstein,
en deze bekende nu spoedig, dat hij de juweelen
gestolen had; het schot op Jnlie had echter, naar
hij beweerde, een ander zijn medeplichtige, ge

lost, dien hij niet noemen kon. Niemand gelooft
aan het bestaan van dien medeplichtige, en het
is duidelijk, dat Frankpnstein alleen, en naar een
uitmuntend beraamd plan. de misdaad heeft vol

voerd.
Maar nu komt de moeielijke vraag: En Julie
Kuhnert? Zij heeft toch herhaaldelijk verklaard
dat niet Frankenstein, maar een vreemde de dader
was. Julie is in zulk een gevaarlijken toestand,
dat men haar de ontdekking van Frankensteins
bekentenis nog niet heeft kunnen modedeelen.
Intusschen is dit reeds geconstateerd, dat Julie
Kuhnert met Frankenstein den man harer vriendin.
eene amourette gehad heeft. Nu komt men tot de
conclusie, dat zij van de misdaad geweten heeft.
Of was zij het er mede eens, dat Frankenstein
haar voor de leus zou wonden, opdat er geen
verdenking op haar zou vallen, of zij heeft nog
in het laatste oogenblik uit vrees haren minnaar
van de daad zooken af te brengen en deze heeft
getracht, de getuige onschadelijk te maken' om
tevens den buit niet te moeten doelen. Deze en
andere lezingen zullen wel zoolang in het duister
blijven, tot Julie door eene bekentenis licht in
de zaak kan ontsteken. Hare tot nog toe gevolgde
methode om haren minnaar en zich zelve van
schuld vrij te pleiten, is nu vruchteloos. Hot geheele
geval maakt in Weonen buitengewone sensatie.

Berlijn heeft een van zijn oude. onschuldige
origineelen verloren, den papier-beeldhouwer"
Wilhelm Fischbach. Het was een klein, vriende

lijk, vlug mannetje, dat met zijn fluweelen huisje
en blonden Wallenstein-kncvel en hetgeen hij
zelf een Raphaël-kop" noemde, iederen middag
i gedurende het Bock-seizoeu op den Tempelhofer
Berg te zien was. Van zwart papier knipte hij
dan sijhouetten van allerlei aard en ieder die er
Bock kwam drinken nam meestal zulk een knip

sel als herinnering aan de daar doorgebrachte
vroolijke uren mede. Toen de papier-beeldhou

wer" een beroerte had gekregen, kon hij de schaar
niet meer hanteeren, raakte erg achterop en leefde
den laatsten tijd van de liefdadigheid zijner vroe

gere bekenden.

! -De Berlijnsche portretschilder Adalbert Begas.
de derde zoon van den beroemder Karl Begas en
broeder van den beeldhouwer Reinhold, is te
.Nervi, ver van zijn vaderland gestorven. Adaibert
was door zijn vader naar Parijs gezonden om er te
leeren graveeren, maar al copieerende naar
Rembrandt en Van Dijck. werd hij schilder, en keerde
naar Berlijn terug, waar hij weldra als portret

schilder veel naam maakte. Ook het ideale genre

stuk beoefende hij ; in de National-Gallerie is van
hem eene Moeder en Kind, die zeer bewonderd
wordt. Zijne vrouw is eene Fransche schilderes,
Louise Begas-Parmentier.

Te New- York werd onlangs een baby te pand
gelaten. Het echtpaar Whipple huurde met een
zesjarig kind kamers in een kosthuis te New-York.
Na eenige weken begonnen zij met de betaling
van huur, enz. ten achter te geraken ; eenige da

gen later verdween mijnheer Whipple plotseling
uit het kosthuis, den volgenden dag volgde zijne
vrouw, met eenige kleederen van ecne medebe

woonster. Als pand hadden zij den baby gelaten,
die. toen de ouders niets meer van zich lieten
hooren, door de hospita aan de
weldadigheidscommissie werd overgelaten.


Reclames
40 cents per regel.

Speciale inrichting voor Schoenen naar
maat, in gips afdruksel voor gevoelige, pijn

lijke. gebrekkige voeten, knobbels,
etc. etc. ANTON HUF Jr.,
Kakerstraat 200.
C, l L R1DEIAEEE,
A.RT8.
Roki ,-j No. 43.
No. 9. EENIG ADRES No. 9.
(Xlllt).
Rusland 9. Rusland 9.
Franco Postpakket l Kilo f 1.25.
Fijne gerookte Vleeschwaren enz.
Ingezonden.
Geachte Redacteur!
et cc'M'us BTW", l

Van de bekende welwillendheid, waarmee u \
steeds de kolommen van uw blad voor zaken, het j
publiek belang betreffende, openstelt, wil ik gaarne j
gebruik maken, om met een enkel woord een
zinsnede te bespreken, die ik in 't hoofdartikel
van het laatste nummer uwer courant heb aan

getroffen. Met verwondering toch, ja met ergernis
zelfs, M. de Red., heb ik gelezen:
Ook zonder principieel verschil, dunkt mij,
onderscheiden zij zich genoegzaam van haar on
hebben zij voldoende reden, zich van haar af te
scheiden". j
Hoe kan een verstandig man, zooals de heer j
Candidus overigens blijkt te zijn, zulke woorden |
neerschrijven V Zij geven mij den indruk alsof een
afscheiding van de liberale partij gewenscht wordt
en slechts een voldoende reden behoeft te hebben
om hiertoe over te gaan. Dit zal toch zeker de
bedoeling van den schrijver niet zijn. Want waar {
do omstandigheden een nauwe aaneensluiting der |
liberale partij eischen, is 't daar te billijken, dat
men zich van haar afscheidt, zelfs als er geen i
principieel verschil bestaat? j
Maar zelfs al nemen wij voor con oogenblik
aan, dat er van een principieel verschil sprake
kan zijn, is 't dan nog niet een hooge noodzakelijk

heid te trachten dit verschil uit den weg te ruimen.
vooral nu. nu de clericale partijen in den lande de
overhand dreigen te krijgen en al hare krachten j
inspannen om 't roer van den staat te bemach- i
tigen? Waar echter het bestaan vaiL een priu- '
cipieel verschil geheel ontkend wordt, ff 't te meer
onvergeeflijk, wanneer men 't oor leent aan on

dergeschikte quaesties om het belang van zijne
partij, het ,,hoofd"belang uit 't oog te ver

liezen. Nemen wij liberalen, hetzij van M8
of van '88, een voorbeeld aan de clericale
partijen in ons land: tusschen anti-revolution- j
nairen eu katholieken bestaat zeer zeker j
een principieel verschil, maar sluiten deze !
mannen zich niet aaneen om hun gemeen- j
schappelijken vijand, het liberalisme, ten onder te '
brengen 'i Zien wij hen niet hun personeelc wen- j
schen en opinies opofferen on prijsgeven om het !
groote doel, dat zij op politiek gebied najagen, te be

reiken V En met welk een ijver en volharding,
den liberalen onbekend, streven deze m^imen huu
doel na! Eerst de liberalen met vereende krachten
ten onder gebracht!" is hunne leus en al moge
er, nadat zij hun doel bereikt hebben, tusschen
hen al een kamp op leven en dood uitbarsten,
thans, nu de omstandigheden het gebieden, sluiten
zij zich aaneen om eerst hun hoofddoel te be

reiken !
Maar eerst zullen de liberalen ten onder ge-'
bracht moeten zijn, voordat deze uit hun droom
ontwaken en hun lauwheid laten varen! Dan is 't
te laat, en zwaait de demon van 't clericalisme
den scepter om mot meedoogenlooze hardvoch

tigheid het grootsche en edele te vernietigen, dat
do liberalen tot stand gebracht hebben! Het is
de eerste plicht der liberalen een dergelijk onheil
af te wenden en daarom, staat pal! Sluit u als
n man aaneen en biedt gezamenlijk den
vijanij het hoofd! Dan eerst zal de liberale partij
weer worden wat zij geweest is: een vcreeniging
van verlichte, vrije mannen, die leven voor hunne
overtuiging en deze weten te doen zegevieren
met al de kracht, die in hen is !
U dankzeggende, M. de lied., voor de ver

leende plaatsruimte,
Hoogachtend,
DELÏ'T, Uiv Dienstv. Uien
Januari 1888. v. II.

Laat ik met een enkel woord trachten den heer
v. H. mijne meening nader toe te lichten.
Als hij de goedheid heeft het artikel, waarin
de voor hem aanstootelijke zinsnede voorkomt, te
herlezen, zal het hem duidelijk worden, dat de
geïncrimineerde woorden, ook zonder principieel
verschil, min of meer ironisch bedoeld zijn. Vol

gens mijne meening bestaat er principieel ver

schil tusschen liberalen en radicalen eu dat het
bestaat, niet van welken aard het is, blijkt vol

doende uit hetgeen in datzelfde artikel gezegd
wordt over de houding der liberalen in zake kies

recht. Dit zal zelfs de heer v. H. mij moeten toe

stemmen, wanneer hij met mij wil uitgaan van
het beginsel, dat men personen en politieke par

tijen moet beoordeelen naar hunne daden, niet
naar hunne woorden.
Nog een enkele opmerking naar aanleiding
van het verdere deel van den briet des heeren
v. H. Daaruit blijkt ten duidelijkste welk ecu
slechte raadgeefstcr blinde clericalen-vroes is. Zij
brengt er den heer v. H zelfs toe te beweren,
dat het, ook als er van een principieel verschil
(tnssciieii liberalen en radicalen) sprake is, nog
hooge noodzakelijkheid is te trachten dit verschil
uit den wog te ruimen.
Wil de heer v. H. trachten principieele ver

schillen uit den wog te ruimen, mij wol; ik doe
daaraan niet mee. Volgens niijnc meoning moeten
principieele verschillen de grondslag zijn van
iedere staatkundige partijverdeeling en is er tus

schen partijen, die principieel verschillen, slechts
samenwerking mogelijk voor een tijd en voor eon
bepaald doel. Deze is daarom ook tusschen radi

calen en liberalen niet uitgesloten, wanneer hot
gebeurt, dat de laatsten weder werkelijk iets l
willen; maar hot ligt voel moer voor do hand,
dat zij plaats vindt tusschen radicalen en
antircvolutionuairen, omdat deze beide partijen in
beginsel d. i. in hun democratie overeenstemmen.
CANDIDUS.
Beursoverzicht
Van 21 tot 27 Jan. 1888.

Er kwam ook deze week nog geene do minste
verandering ten goede voor de fondsenmarkt.
Do handel biest' uiterst beperkt en de variatiën
onbeduidend. Wat de stemming aangaat, kon
men die gedurende de eerste helft als vrij vast
aanduiden, als een gevolg der ophanden zijnde
ultimo-regeling voor de Berlijnsche beurs, waarbij
de contramine eenige moeielijkhcid ondervond in
het aanschaften van het benoodigdo materieel.
Het publiek bleef zich evenwel totaal terughou

den en schonk blijkbaar zelfs meer waarde aan
de steeds klimmende taxatie der sommen
bcnoodigd voor de Duitsehe oorlogsbehoeften, dan aan
do overigens niet ongunstig luidende politieke
berichten on aan het meer handelend optreden
dor Haute-iinanee, dat anders allicht als een
gunstig toeken des tijds was aan te merken geweest.
Het slot der week bracht evenwel voor Russi

sche en Oostonrijksche fondsen weer reactie aan.
waardoor die soorten per saldo nog 'A &amp; 'A pCt.
verlies bij de vorige siotkoerssn aantoonen.
De Fransche beurs bleef voortdurend goed ge

stemd en konden de van daar geïnttuenceerde
fondsen op nieuw eenig avans behalen. Het moet
intussehen geconstateerd worden dat de meeste
daarmede bedoelde soorten of geheel buiten de
politiek staan of' wel met andere doeleinden van
bankierszijde ondersteuning genieten.
Yv'ij noornen daarvan:
4 pOt. buit: Spanje G4 na G.'5'.a
;~i p('t. Italië!):) 8!);! ,
.'! pOt. Portugal 58r':: .. 58'-i
5 pCt ld. !)7:;8 !)G' -i
4 p('t. Egypte 74''-j 7.V t
5 pCt. ld. KH)-'., !&gt;!&gt;'• 4

Onder deze soorten geldt alleen voor Egypte de
steeds verbeterende nantiëele toestand als reden
voor de koersverliooging, terwijl o. a. voor Por

tugal de rij/ing in direct verband staat met do
in uitvoering zijnde conversie.
Op onze binnenlandscho staatsfondsenafdeeling
was do handel vrij bevredigend; Integralen on
Drieën verbeterden ' .1 doch ;i' •,. Obl. verloren
evenveel. Stedelijke loeningen en schuldbrieven
van Industriëele ondernemingen eveneens met
iets meer handel, deels tengevolge van geforceerde
verknopen, waardoor voor die soorten dan ook
mcorcndeols eenige verlaging valt, aan te wijzen.
Zoo noteoren .'i'.-j Amsterdam en Rotterdam !)7&gt; s
en !&gt;&lt;r i resp. na !&gt;8 en 97',•-&gt;• Aand. Rott. Bank
100 a H)L' na 104.
De spoorwegmarkt was ferm gestemd. Aandoclen
Deli spoor met tiinkcn omzet llJJ'.j na 11:2; dito
Staatsspoor 117 na 114' .1 in verband met de be

vredigende verwachtingen voor do aangeboden
conversie. Gest: Obl. en Aand. Centraal spoor l'M
en j - pCt. hooger Obl. 5", o Ned. Znid-Afrik.
spoor verbeterden l"« en noteoren nu ruim 100'_• ;
deze verbetering schijnt in verband te staan tot
in bewerking zijnde nieuwe financieele operatièa
der Republiek.
Een goed figuur maakten ook ditmaal de
Indische fondsen. Wel was de omzet niet meer
zoo uitgebreid, doch de stemming was niettemin
meestal zeer vast, doordien de vraag geregeld het
aanbod overtrof. Een enkele maal vond de plaat

selijke contramine in de flauwere
productenmarkt aanleiding, om door blanco verkoopen de
prijzen te drukken, doch spoedig moest zij het
terrein verlaten, zoodat hare pogingen
grootendeels hadden gediend om de bestaande koop

orders gemakkelijker uitvoerbaar te maken. Het
zoude trouwens moeiolijk te verdedigen wezen,
wanneer bestaande opinies voor de toekomst, met
iedere zwenking in de koffie of suikerprijzen-,
direct werden gewijzigd. De voornaamste
verinderingen komen voor in:
Aand. Handelsvg. Amsterdam 84:',s na 82';-2
Oblig. do. do. 85 87
Oertif. Dorrepaal 47',-j 46r'/8
Pref. Cultuur Aand. 118 116
Aand. N.-I. H.bank 43&gt;,'2 , 44'-3
Koloniale Bank 42 431/*
Aand. N. H. Maatsch. liepen van 115'-/4 terug
tot 114' 4, doch noteerden heden weer 1151/*, op
aankoopen, uitgelokt door geruchten dat een
derde verkoop van Deli Maatsch. aandeelen te
verwachten was.
In Russische Spoorweg-aandeelen en Obligatie».
ging zeer weinig qm; de tendenz aldaar was niet
willig. Vooral W.-Weonen toonden neiging tot
reactie, terwijl Wiasma en Sysran gedrukt wer

den door den verkoop eener belangrijke partij
afkomstig uit een liquideerenden boedel.
Obl.. Kursk Chark. Asof hielden zich op prijs;
luidens de berichten is spoedig de aanbieiüng te
verwachten om deze voorwaardelijk gewaarborgde
en aan belasting onderhevig zijnde 5pCt. obligatiën,
te verwisselen in 4 % pCt.titels met onvoorwaardelyke
garantie en vrij van belasting.
Obl.: Zweedsehe spoorweg-maatschappij genoten
deze week meer vraag, doch het leeuwenaandeel
der prijsverbetering sproot voort uit het opdrijven
door belanghebbenden, toen o. a. Woensdag ge

dwongen inkoopen moesten plaats vinden. Van
eene prijsverhooging van 1% bleef nauwelijks i:-t
over.
Maxwells aanvankelijk verlaten, werden aan het
e;nd der week weer zeer gevraagd, waardoor zoo

wel Income-Bonds als Aandeelen a,.i stegen. Door
de ,.good ingelichten" worden bij voorkeur
aandeelon genomen.
Ook Cokrados toonden meer leven en lokte een
bericht, dat een sedert lang bestaand geschil tus

schen deze en de Tronchera Estate op bevredi

gende wijze was bijgelegd, eenige vraag uit: He

den nabeurs was 13" * goed te bedingen.
Omtrent de Zuid-Amerikaansche Staatsfondsen
valt weinig te vermelden; allen hadden een vrij
vast doch stil verloop. Mexico verbeterde nog 3;'s&gt;
doch Ecuador verloor :l,4.
De Amcrikaansche Spoorwogmarkt bleef hot
toonbeeld van lusteloosheid. Bij de heerschende
zwakke tendenz die van Londen uitging, voegde
onze plaats nog eenige opruimingsverkoopen, die
slechts op de flink gedrukte prijzen tegenwicht
vonden in vraag voor New-Yorksche rekening.
Het eind dor week bracht eene niet onbelangrijke
wijziging ten goede, die het meest uitkwam iu de
Missouri obligatiën, aangezien de steeds bestaan

de verkoopen van Amerika toon voor kooporders
moesten plaats maken, liet bericht dat de ver.
houding tusschen de Topeka en Missouri Pacific
minder vijandig is en de tarief-quaestiën zijn bij

gelegd, moet wol die verandering hebben veroor

zaakt. Voor de Denver Rio Maatsch. is dit ook
als oen gunstig feit aan te nemen, hetgeen uit
de verbeterde stemming voor die waarden trou

wens mede blijkt.
Ondanks de flauwe markt der aandeelen bleven
de obligatiën goede vraag behouden, waardoor
o.a. (jpUcs. ('hes. South., (jpUts. Prior Liens. GpCts.
St. Louis Arkansas, 4pCts. Denver Rio van '/s tot
l pCt. vooruitgingen. Ook voor 5pCts. Akron obl.
bleef veel vraag en moet de eerste hand daarvan «
thans ongeveer uitverkocht wezen. Het dividend
op de aandeelen wordt weer op l' s pCt getaxeerd.
Eene nieuwe uitgifte had plaats van 5pCts.
Eastcrn Railway of' Minnesota oblig. a, W.ïpCt. ;
de geheele leening is groot $ .'5' •&gt; millioen waar

van voor Amsterdam ij l' •• raillioen zijn gereser

veerd en dient voorloopig tot bestrijding der kosten
van aanleg ecner verbindingslijn groot 70 mijlen
tusschen de St. Paul Manitoba lijnen en Lake
Superior. Do St. Paul Maatsch.. die ondanks
haren belangrijk vermeerderden schuldenlast, hier
nog zeer goed staat aangeschreven, waarborgt da
rente en het kapitaal onvoorwaardelijk. Naar wy
vernemen moeten do inschrijvingen hot
aangt)boden bedrag met ruim löpCt. overtreffen.
Door het comitévan Obligatiën 5 pCt. Klorida
Central it Western letter li, werden in de daar

toe gehouden vergadering belangrijke
racdedeelingen verstrekt resultcerende in de noodzakelijk

heid om 18 pCt. in geld te storten, waarvoor dan
"200 (dus tot.'.(O pCt.) nieuwe f&gt; pCt. Ie Ilyp. bonds
worden uitgereikt. Voorts ontvangen de houders
voor elke oude 1000 5 pCt. Obligatiën. $ 1&lt;M&gt;
e preferente en £ 1350 gewone aandeelen. Bij
niet storting krijgt men slechts $800 2e pref. en
S1000 gewone aandeelen. Men kan aannemen
dat men voor / 450 ontvangt:
S '200 Ie Hyppthcck
,, OO ^e pret aandeelen
., 50 gewone aandeelen
Omtrent de Transit-Bonds werd nog niets ver

nomen, doch schijnt het voornemen te bestaan,
daartegen stuk voor stuk Ie preferente aandoelon
uit te reiken. Het comité, dat de belangen dezer
waarden vertegenwoordigt; schijnt eveiv,vcl nog
niet tot aanneming besloten te hebben.
De wcekstaat onzer Bank wijst opnienw ver

minderingen aan in de hoofdrekeningon. Immers
de disconto- en beleening-rekeningen verloren
2'M millioen, de circulecrendo bankhiUetten wa

ren l' s millioen minder, terwijl do
rekeningsaldo's gelijke verlaging aantoonen. In den goud

voorraad kwam eonu vooruitgang van bijna, 'i ton.

</text>
<image timestamp="2002:08:20:01:59:27.00" size="436170">D10001SX.TIF</image>
</page>
</document>
