<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18801010</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER,'WEEKBLAD VO
N E D«E % L A N D.
D E
A M S T K II D A M M K K, W E E K Tl L A n VOOR NEDERLAND.
Belot: ,l.i?» Etrangleurs" beschreven is. Om
m ij van bet al dan niei bewaakt zyn vun liet
i te overtuigen, Iu b ik mij m umi nacht
Woensdag i'.l ;Scj&gt;i. jl. uuur dB plek
k \iirtoi-l
vorwonileriiio niemind daarin, waaruit voljft
dat de ,lon^h üii'li achter in het rijtuig terug
h.id üetlokken.
lUexeli'de lieer nmr den dierentuin Rnamle,
liiinr iemand, wiens verdiu'ht uiterlijk
dat er voor de .linlitie ecnia
om liii'i- meer van te weten,
0,i iHi'i zelfden dm;
de .loiitrh
kuiirinriel'
kon xyn
,
verzond de moordenaar
uit diezelïvl» t-tud (Rotterdam) deu
aan den vader van don lieven
St. Geiievivve, te zien worden gegeven, maar
verhoogt toe K de wanrde van het boek. Het
hand'i-hrift behelst de If.llticn van Aristotolea,
keurig op perkament m cursief letters
geseltri-ven. De beginletters zyn met kleuren en
Doch liet allermeest
bewou(in
WilS
vau
ku
Ue
omdat
zieu danrua sonfs oiit
welk persoon du Joli^h de luntste d
üleu was, du1 ile HiooriLiiiliir mi'i'St zijn
d* .longlis beken.eui» luid eerst Ü uajxen Liter
plaats.
'i Spreekt van 'zelt' dat „de Tijd", die mij
ouwatudit{ behandelde, het een-te
ontMiii; per uxim-sU-Melluij,'.
biad it.iarover: „ons werd t~,0
l.'e lediU'tie wii-t evenwel d't bet van niijueiit-, franc»"'ligt lm
wege kwam, omdat uign luvam gedrukt «toud eliuio.
op de gesloten enveloppe. • \'—
'k lietreur het dat ik mij
enkele U'üii — door „tia Tijd" liet medeslrpen,
UIA »ii/n ijjtl iiift /.oo nuttig --—'"i- •-. i..
steden in lipze beliitigrijku /u ik.
Maandag-middag, OM-II \i&gt;ór ."&gt; uur, bewees
ik niet meer oiitiuucdigd te zijn, eu ten eiude
lietsciir.ivers tevreden te stellen uu
. — want;
Ue.leu ^eift het
„ons werd toegezonden en/.."
ke wuxe danriilider list. " i makkelijk ach'er "••.;,., ,v
l'it liet z.iiKloi-lii-K oijler van Tii.tXlO Sulden,; kantt.nr KotterJam op te vragen luannstript j l &gt;de. eeuw van Ucero en
uit de 13de,
Lucatiiis, «al ik
«h!komen, door min
telegraafi-ii, «.Humor iw.ii-iu.ii» op te vragen luanusi'iipt , _	_	... . .
er.: draadbericht l'ü Septembci jl. aan Wed. J. te zwijgend voorbij «aan, evenals de
baksen'pie•n&lt;&gt; Oost*-wijk. AU ik maar nim zooals jl. Maan- Bt-l in i'rnai gothiBch schrift en de UcIanKruKe
verband mét den de..vir-tok uit l'.recht) ongiueelen brief hierover handelende zie» en ket eenig vol ediR exemp ».ti, tl.it *'? ^
„, ,/&lt;• rrvw elk .ÏO.t'H.» fntne*. T.-..tK«ig«Uei. l-ehoudeu lat-n. Alles kan iu deze zaak be- boeken beva, deela m het LM.tin,deel» «n lhU
" imrneisIMl.OOi. tram*, »n „cta.iuantï mille ' UiiRrijk itijn, «elf een slippertje papier, nl is rrieseh geschreven Ua«reniegen »il k u nog
Iraii-che ombou- bet niet grooter dan liet koppelteekeu ttisschen een paar andere boeken toon i. t'"»0'1"
Ie 's en (r, van het woord 's—Uravenhage, dn eerste plaats «ene Lntunsctie vertaling Min
- - ..... «,.,.,. • "v-••---" ju vnfgroott'
ii.rveu in een
\
... , en (r, van het woord 's—lïravenhage, \ dn «erste plaats «ene Lat\jnsehe v
ilt mij in deu.» ondcTstPÜiiii;, welnu ' voorkmiicmle op den dreigbrief. j liet, O. rn N". IWiinient ( \ itlyiint)
hoop ik enkel mor den moordenaar dit j De.longh heeft iu enkele dagen ongeveer/' 10.—
' ' i . i •• • . .1. ••~1.gj4| j verteerd. Na tien moord was hij op 't Minis

terie va'i koloniën in het be/iit van een bank

biljet vnu / liil.—, terwyl bij bij de
inhechteni-neining sleelits f '23.— en eenige centen
iiieei1, lieüat. Waar iu dat geld gebleven?
den Haag,
T October IdlO. J. A. PK ÜKKUII.
hoewel slechts. d-A	,	..
_.	^ 11 te hebben, dnf liij zicli ook vergist
logelijk te'hc- lieet'. want, zooals luj sclire. l', rde politie zou
(««m toeh niet snappen."
Mij dunkt er ni'.ieteu medepüehl'igftu bcstnnn.
[uimers xijii ei luj een kapper vaNche snorren
besteld. Een blonde, die natuurlijk ouder den
kon worden en eiMi bruine, die
noemen luj ds jusuiie, minuut h\j mij ver

lof gaf. •
Vijl minuten vóór 5 uur liet ik mij by den
ooiiii ... ,
afgescheept ...^ ... L,
terug moest komen, eu verzocht daarop
nogmaals om «en oogenblikj
j r.a;iK is uu ui^i ..nu. *,*u&lt;-i IU.IL^I. ..««.«^ ... .—
l politiemannen : -wij dienen zelve nit onze oogen
i te zien, want hut is geen duit waard om een
huidige of medcschuldige tot bekenten.'

sch\jnt te blgken, dat er bg dezen
i'Cll.
' alles
hooidcommisiaris aandinien. Ik werd even n el j on«L'!mli
afgescheept mut de boodschap, d:it ik oui 7 t te dryvi
mr terug moest komen, eu verzocht daarop1 kit ;i
il. n ngeut nogmaals om een oogenblikje ver-j moord i...
iu, .•. 't Antwoord van deu heer Vau &amp;cherui-'i en het kan dunkt mij "ook wel n
beek -&gt;-:is: „Om 7 uur terugkomen, zeg ik!'': liet vinden van een depenst
De heer lyeciiUnnip, hoofdcommissaris van Am- j met de letter A ia een niet miv
sterdam v;n ilaurkj tegenwoordig. \/'eit. Iemand dien ik gisteren sp
_.*.„..,7^ . „,.,r4A ttiiit\ rrovturt t»j Ht*ht)Ptl.
muord minstens twee personen betrokken zijn
dunkt my ook wel niet anders zyn
tok te LHreehi
'i.'r (c.loochenen
sprak deelde
intliet Iwtiidbtireau teleurgesteld verlatende, i un-i» ,„,„ fti„.— .^
deel ik zulk-, mede aan een inspecteur, die me | Nu deed — eu doet nog een naam de rondte
uuiuiddeiiijk bj deu lioold-comuiissaiis hiachtJin het land. beginnende uiet de letter A en
Kie ivM toen mede wat ik wist, rn ' ten eiude onjuiste gevolgtrekkingen, te
ont.wijhij zei me, dat ecu coniiui^saris vau Utrecht: Ken, moest de heer A., die zegt op dien dag
' kwam uu by dan de zaakzoti't» Amsterdam geweest te zijn, daarvan liever
Ik'dee
_ zei me
straks tocli
Uier
laten oudurzoekcn. liet gevolg
dat de hCfr, die mij die vcr'tui
hi
j het üewijs leveren, opdat daardoor zyu iituii
(£ Uiei'VILU l&gt;n?;ui.-i LW.I.J^ .v, -...., _r
uuwelyke uieiie-j niet langer in de^e zank schouderophalend ge

deeling deed, 's uvi'üds om 'i 11, daartoe uit- noemd worde, iets dat zoker hoo^nt
onaaugegenooüigd, Kich «nar de justitie begaf. i '	'•• L""-••''''"'^ *.."l. *«&gt; iiou-ü^i-n

't Spreekt van üelf dat de heer van
Scherm'•»«•£•.( moest gaan eien, doch dan was het ook
5 tot 7 uur door
naam voor hem i». Ken nlil&gt;i is toch te liewyzen.
lly zal zich imuiera wel het uur herinuereu run
zyn vertrek uit Amstirdam. Uit
• '•..--.•.— i—_ .
Mt de Bibliotheek.

Gy hebt gelyk, Amice! onbekend maakt
onbemind. En onze voormalige
Stads-than.iUnivorsiteitsbibliotheek is waarlijk nog niut
poi'ujair.
VcU'U omlür uiize liBücliiiafde nliidge-nuulen
weten misschien ter nanweruood, dat er zulk
eene inrichting bestaat. Hut aantal bezoekers.
hoezeer ook stygonde, is in verhouding tot
onze bevolking waarlijk niet noetnenswaanl.
Niet weinigen verkeeivn iu den waan, dat de
deuren der leeszaal alleen voor enkele uitver

korenen open staan, en meennMen werd mij
gevraagd, langs weikeu weg men verdunning
kon krijgen om een boek tur leen te ontvan

gen, eu welke voorwaarden (vau geldelijke
bijdragen oi' zoo iets) daaraan verbonden wa

ren. Anderen ve,rnamen niet zekere verwon
dering, dat er byv. ook nieuwere letterkundig!
wei keu te vinden zijn. ineenonde dat de biblio
tlieck uitsluitend gnleerde boeken bevatte
Weder anderen hielden zich overtuigd, dat eei
gang naar de boekerg' de moeite niet loonen
zou, aangezien men er op gfien oukel gebied
van wetenschap d* beste en onmi«b:iarsre bron
n&lt;m kon raadplegen. Hoe weinig begrip tooudi
soms t« hehben van hetgeen er op eene
bibliotheek omgaat....
Doch genoeg. Ik zal uw raad volgen, en
nu en dan wat uit de bibliotheek inedudpulen;
liet onderwerp is zeker oven-ijk. De
lïibliotheek der Universiteit van Amsterdam, zoo
irichtiug
gaan
uvKSv, geweest, dat liy, Van -
—een ander werd vervangen, omdat in zulk een
belangrijke zaak, eene mededeeling twee uur
uitgesteld, oorzaak kan worden tot vertraging
in de ontdekking.
üi-teren heelt de Jongh bekend dat hy de
moordenaar is. llit weet reeds de gehee'o
wereld!
Dat er uitzicht bestond op gim^tigen uitslag
van bet verhoor den \origen dag gëhoudeu,' "&gt;-" •••'	--.
:	nacht 'j.i,! loopt, dat de Joiigh op zyn terugrei-t van Indië
coupon retour Air-turu.uu kan ulUcht'bewi-s.au'
worden, dut het niet is geweest: „retour den
Hang."
Zou, tusschen twee hankjes, de Jongh, als
hem bij zijne eerste aan'.ouding, daags ua den
moord, gevrdaad geword'-ii \ms om zijn ulibi
ie bfwij^en, voldoend antwoi&gt;rd gegeven zijn V
j De hei-ï A. moest dunkt mij zelf, in het be

lang van den naam sijiiii- familie, meer van
i zich hubbeii doen hooren, want het gerucht
telegrafeerde ik r.:«ii.s deu \origen
aan do Nieuwe ll»it.erd. Courant (zie uiurguu* •
euitïe vau 'gisteren), eti. toen' gisteren om 1-3 "&gt;
de ofticier van Justitie mij passeerde, deed liet
1 ' - "' '-' '" -	'o» —«.f i.on Olllr»!
aan noord van de Jtfiidiira intieme
vriendsehapsbetrt'kkingeu heelt aangeknoopt m t een
in deze zaak genoemd jongineusuh.
genoi
heelt
me leed dat Z. K. G. mij niet met een enkelJ De Jmigh beeft aau den aigarenhaudelaav
woord mededeelde dat de .). bekend bad. Ik i Van dor (irijp alhier een degenstok vertoond.
zag aan de blyde gezichten dat er iets goeds'welke hy' zon gegeven hebben aan ie
wa« voorgevallen. Knkcle minuten daarna br p i uc:i geel uiterlrjk. Dit heeft, de Jongh bekend.
eon papier in de hand zwaaiendi; | 't LU tosvallig en zeer onaangenaam, dat de
,.lio deelen, met grooto gothipcho letter op
irvkament goschrcvcn in de 14de eeuw. Hlukei»
iet verschil in teekening van het randwerk
•n de aanvangletters, hebben verschillende
mouikeu zich met de rü'ko illustratie bezig
Reouden. Sommige teekeuiugen hebben
inderaad grooto kunstwaanlo. Jammer dat iemand
aardoor verleid is geworden om enkele stuk

ken uit te inijilca.
van den bouw. Vooral trekt ons hier aan, dat
de materialen zich vertoouen loonln zij zyn;
trap en plafond zyn van blank hout, geen
nabootsingen in vort' of anderzins, tiet is zeker
zeer te betreuren, dat de toegestane som niet
toeliet, dit zuivere beginsel verder door te
voeren.
Ken hreede gang, recht voor ons als wy' de
trap opkomen, voert naar de voornaamste ver

trekken. De reeks deuren in donker bruine
tint, met tlinke omly'sting en belcroouing, geeft
dezen gang een zeer passend, deftig aanzien,
wat nog .verhoogd z»l worden, wanneer, de
witte muren een tintje gekregen hebben. In
harmonie, met het overige zijn de fraaie
gaslantarena dn de zeer schoone, vrij aangebrachte
kap boven de privaatdeuren aan het eiude.
Was het. een nieuwbouw, wy' zoude» willen
'rngen of het juist is, den gang tegen
privaMdeuren t«s doen eindigen, en dus deze het
eerst in het gezicht, to doen Tallen. Het is
'chter een verbouwing, en de nrchitekt was
lerhalve niet vrij.
Na do bodonkainer te zijn voorbijgegaan,
hebbon wy aan onze recliterzydn de
koiumUsiokamer, pen fraai vertrek, met sierlykcn schoor

steenmantel, maar ietwat koud iu toon. Ik
voorstellen, dat men deze grijze- en
'" " " schoon.
Het laat?
ste waarop ik u wijzen wil, is eene
uitgave van de'bekends Annates E'-cies&gt;nstifi
vnn den kardinaal Baronius, te Keulen in IWw
gedrukt in nrgen folianten. De waarde var. dit
)fel.;gen in de met microscopisch sehritt
geschreven aantekeningen van den transchei:
geleerden David Itlondel, die hier m IboO, ab
opvolger van Vossins, anti het. Athenaeum ver

ntvi. &gt;.&lt;^p .uu.—....,—,
lila-kleuren koos; op zichzelf zyu zij schoon.
Ken geheele kamer in dezo tinten, maakt echter
---- ....
geen gezelligen indruk.
Warmer in toon is de
volgende zaal, de
Warmer
blio' heek, een ruim lokaal met vier ramen aan
het binnenhof. De hoofdkleur is hier een
geelachtig bruin, afzonderlijk beschouwd, lang
met zoo aangenaam als de kleuren der vorige
kamer, maar als geheel veel beter voldoondc.
Het behangsel is uitstekend nngemaakt leder,
fraai van teekening en kleur (rood, bruin en
goud). Over het algemeen munten al de ver

trekken hier uit door schoone behangsels. Het
ia een gelukkig ver-chynsel, dat men langza

merhand weder in gaat zien, dat ook behang
schoonheidsgevoel kan en
.)ondèn werd. De protestantsche kerken 111
Frankryk hadden hem opgedragen het werk
van Hasonius te weerleggen, en in deze
aaneekeningen heeft hij den grondslag gelegd to'
•en werk, dat nimmer het licht zag. tem
poging om ze uit te geven is mislukt, en
KIwachten nog Op iemand, die, bij eene studie
orer dit onderwerp, ons rekenschap zal willei
geven van hunne waarde. Maar een vergroot

glas kan bh' do bewerking niet worden gemist,
uu Ulïenbach vond in dit schrift de verklaring
waarom de geleerde, die gewoon was midden
tu&amp;chen zijne boeken op den grond liggende
te studeeren, ten laatste blind is geworden.
En hiermede stap ik voor &lt;1;tmaal van de
handschriften uf. Wij hebben aan de hand van
Uffenbnch slechts een paar in oogeuschouw
genomen. Met de verzameling door pura
toren onlangs aangekocht uit. de biblio

theek van wijlen den hooylecraar &gt;Ioll, bedraagl
het cijfer-der handschriften thans ruim .-iUU.
Straks komen hierhy de meer dan 3(X) hand

schriften uit de in bruikleen gegeveno biblio
theek der Itemonstrantsche kerk. De boeken.
die nu in een paar kasten liggen opgetast, bij
gebrek aan ruimte, zullen eerst tot hun recht
elpapier aau het
irn)^.n
•«,-{)
"irp'.f "Tmy-.^, .,-.-—y	v^, r.v ^
doet' het dit allesbehalve; afschuwelijke strepen
en vormlooze, of ook wel al te realistische
bouover hetgeen zg zagen op ha» liezoak aan de half uur l fr. voor rgt uigen met een paard en
tentoonstelling. Deze verslagen zg'n niet alleen l fr. 50 voor 2 paarden; voor elk kwartuur
teer interessant, maar ook hoogst leerzaam,' moer 50 en 75 centiemen; die prtyzen worden
zoowel voor de r'ranscHfe aU voor Engolsche 's nachts verdubbeld vaa 11'2 uur 'a avonds
industriëlen in 't algemeen. De tentoonstel-'tot C uur a' morgens. De koetsiers lullen aan
ling, zegt een beoordeelaar, hoewel het roid-' de reizigers coupon» moeten afleveren voor de
delpuut van het boek vornwule, is, om een' on t rangen sommen. De raad zal dit. tarief iu
beeld aan de nijverheid ontleend te gebrui';en,' eene volgende zitting bespreken; h|) heeft
niet meer dau het punt waarop het eene been' echter, brj hoogdringendheid, den prü's
aangevan den pa=eer rust, t«tw&lt;f het ander» zich, nomen van l fr. 50, voor de rit naar de
ver zelfs buiten den wijden omvang van den Nationale Teatooustclling.
Trocadcro en het Champ de Mar* uitstrekt, l
Het boek handelt over tegels en huisraad, , Hoe men te Pari/s /[ollandseh seliraft. Op
staal e.n aardewerk; het behandelt niet minder 'gegeven ma'en. — O.uirek van het lyf over
dan de toekomst van Engelanda industrie voor en oiidsr de armen om den rug en het zwarste
hen, die tusschen de regels weten te lezen. gedeelte der borst 3. omjrek van het middel
Het onderwerp waaromtrent men de volle- 3. omjrek der heupen 4. halawylte 5. lengte
dig.&lt;te, kostbaarste inlichtingen ontving, is dat van den rug van af de ceintuur 6. lengte der
waarover de schrijvers onbswust Beschreven mouw en oren dija elleboog mst gebo^at arm,
hebbc.v. zij zelf. Natuurlijk waren het uitge- langd dan elljboagdnaal (zia midelop da
kozen handwerkslieden, niet let premiers vinm; laatz-) blaazgde van don c&lt;italogn=i.
daarenboven is hun werfc •ofgruldig in styi (Priutoraps, l Oct. 1880.)
en vorm gebracht, tooh gam EtJ, dit in nat.- , —
merking genomen, een goed denkbeeld van Het deel der kiecding, waaraan de mode zich
den Kngelschen werkman. Zorgvuldig tchijnt voorstelt dit jaar groote zorg te besteden, is
men er uitgeschrapt te hebben wat geleek op hut vak der knooweufwbrikage. De knoopcn van
nationaal vooroordeel, pogingen tot stglver- verguld, iiickel, Ijcen, ivoor, glas, paarlemoer
fraaüng, pogingen tot humoristisch schrijven, hebben reeds vele variatiün vertoond, men zal
en al wat overigens dit soort composities aan- er uu kostbaarder storten voor gaan gebruiken.
kleeft. De onpartijdigheid vin het gsschre- Koraal, lapisla^uli, milachiet en alle
half-eJclvene moet verwonderen, alleen de kracht van gesteenten zullen dit jaar tot knoopcn verwerkt
sommign beoordeelinjtcn geeft getuigenis van worden: van agaat eu onyx zal men camcën
den sterken indruk dien ig' namaakt hebben, naar antieke modellen bij dozijnen
vervaardiOf de o;)inie j'iist of onjuist vs, zy is gewoon- gen, de knoopen van geciseleerd zilver,
gegralyk dmdelgk, onbewimpeld, krachtig uitge- vecrd goud, met diamanten en paarlen gesierd,
sproken. Somtijds is de onderscheiding tus- die eenmaal den rok of het vest van de mar

senen tweerlei werk kearig uitgedrukt, bv. kiezen van het hof van l/j'.lewijk XIV PU XV
tusschen Fransclt eu Italüxanseh houtsngwerk: versierd liebhun, zullen thans aan de
diimesrln het Fransché houtini}«erk zijn zoowel toiletten prgken: zelfs hebben de
porseleinfade figuren aU het overige afgewerkt meteene brieken groote bestellingen gekregen voor
doneen'oonige gladheid dis getnigt van groote kere en lichte knoopen in al de kleuren van
knust vaardigheid, maar veel »an het bekoor- bet oude email, mot landichapnen. gonrestukjoa
lyke van handenarbeid wegneemt. De hout- en bloe.nstukken budchilduru, diu men dezen
Snijder treedt op don achtergrond, zijn m«os- winter denkt tu gebruiken.
terschap over zijne gereedschappen is zoo
Kroot, dat men hun spoor niet incar ziet. Een kanttceZening van Fre-hrik den Groote.
Hout ii hout, en mü dunkt dat snijweikdiar- Onder de regeering vau den ouden Frits had
in niet op brons of gego'on caoutchouc moet een zekere gaheimraad, üalater genaamd,
aangelgken. De houtsngder moot toonen dat hg' zieiilykc geld'ommïn verduisterd, en werd
dienfout bewerkt heeft, en dat hout een eigen- tengevolge naar de gevangenis te Spandau
' •" ' ' ''aliaan gczoildun.—Na vmloop &gt;au eenigen tijd
ontpCt.
l pCi.,
].Ct.
bij Jozt n-rl(.)u|M;u. touwt-! vx.r i.roirjirv «l* jsurJi-
kwili»itcu zonvn-1 concurriDtic u bisiinn, Jat de pr
.luardu.jr bflangryk hougtr nrrJtu gesteld. Ook
'Ie* vvr!,oo(,-de ptijim hadden Je .en bloc" kooju
de
tt. gewekt.
te Gentm ontstond. De vrienden van Canzio «Ct. V«&lt;lor Ttrluren A»ud 1
beweren «ebter, dat hy op dien dag door zyne vu-tor Kmanuel tn ZuiJ-Ital.
tusschenkomït groote ongelukken eu bloed- b-thr.iula is pCt.
storting h»«ft voorkomen en in elk geval be- Aaud- »»r».-hau-Bromberg ,netr gui, ht tu .. ..--,, - ,
treurt ie^, dat men het zoover heeft lateu '"'«" &gt;«ƒ!•»&lt;««• l" A»»/- WarKli«i-\Ve«er ipxmv. l..-t m vim^prm .tell.ii hunner prtijcn v«l .u««
komen. De minister was echter niet in de ge- *" no' '\^n,M. « ««^7 &gt;&gt;«»'» *T »«k tot SU»' N.a g^una wcr.bn: i,, wkt«D "J^p«1«1^
• -. • • - - B «f »»«^i.t, d.&gt;ch later wcJ-r wrr nangebuli-n, zoodat D* -" p», l «««run ijura) bltïfn onv«rko.-ht. &gt;
-•-•-•-- " t,bak «crJen in &lt;K- twtde h«ud ororjifbt..c
eu SetilKaf, «ilcuil ptr ttoomiau!,
, ,, -. - . -•-.-„ ... v&gt;cr iin geowi lenecracn n-iuiirii* spoorirfg- i au Java werJeu awgevoerd; per /'/•i«j ivt» &amp;,-c»j'
neerleagen. Oratie verlcencn ging pok met, WMrJl.0 iu „m.«Taste „rnuiin» &lt;n konden de nm.5-. Wl pu. Ktbonr..nio.
daar tanzio geeue enkele poging wilde aan- tL.„ 2ici, no„ j„ prij, ver'^tiTtn." Jt-J.z (Jr«l v«bct«- 3iS , K.ougan.
wenden en ook al *yne vrienden streng ver- ,ieu li» |,Ct., Jckz Crinsi en Kursk (Imrko» l p(t,, lf&gt;7 . li.-i.du.
bood om kwij-scheiding van Straf VOOr hem Kur.k l'lurko-.v Azof 3-t pd, llulti,, l,-, Ur«t Gra- l'W , JUUng Guuili-jie l
te vragen. Het recht heeft du? zyn loop moe- jmo, Losowo, &gt;lur»-hli. Sv.rau, Musku» Kurik, Obli([. lf)'' . Hp Malang a.;wa» l^SO
ten hebben, hoewel tot veler ongenoegen. Orel Vit«-b&gt;k co l'uti'Tiils it-rb-teracn allen i
—— è I'a p('t. Duart-ntvgcu verljrtn Aandt.-«-!eii Groot,
In Kom» vindt.de volgende manier van be- MuatjcUpnij lij, nCt., AanJ. On l Viu-iuk u
hui&gt;.
zijne
te zullen
. .. pCt.,
delen tegenwoordig veeFaftrek. Iemand, die Z«H \VeVtern MaatscLa;.pij :, «Ct. t-u M*kow
Suiogeen stuiver meer op zak heeft en zich gaarne •"*** J» ,1,'-. ., ,
een goed middagmaal zou verschaffen, gaat
met liet ' • • • •
een bru
ma.ikt
dau inet
er z'ch
meld heeft. Dan,"veinzende uicts te zien van I.'rnll"i;™"pf-'&lt;V"Tulcdo"1"lv.,ri»l'ï:2 «C't Vtrd.r ver.
wat er om hem voorvalt, loopt hij plotseling loreu luroioc Huuds, Miaoiiri Kacs:.* iu Tisa), Vnion
G3 , HU Kideric
l'er l'rinatt
151 pn. Kali. K&gt;4 [.n
l'er - '
pn. AS M»!an.' 5
Vaa Suina'ra [K r
ÏJu- hand'l iu Anierikaan?cb( Sj&gt;v&lt;iru'tg*v;i8rdeu u-as
'"-' bijzonder ' " ' l:" *	'•' ' '
naar den kant, wil naar beneden springen, ivific Hoofdlijn, l'iu.burg K/rt \vayne en C.nif.
maar.... tien, twintig armen wo:d"U tegelijk V n ion P.icilic Slun», allen l [.(t. Cauid&gt; S^utheru
uitgeitoken om hem datgene te beletten, wat Sharc». ('l^ttlaud ('ulnuiki» EiUnsiou. Illinois Sharei,
'" 'in had to doen. „Wat is L'ertif. MUsouri uk.in sa» en Tcia-,, Cuitif. Orcgon
Caliln ! wanhoop tiiet! kom forni» en l'üdurah &gt;U-mpldi allen :; « S4 j,Ct.
aitt mij los laat my los ! l^aarentegen verbet'-r'lfn ver^rheMt-nc «óirtea en met
hij Volstrekt geen plan had to doen.
er gebeurd? arme man!
tot u zelf! „Xeea, hint
sedert drie d igen heb ik n:e&lt;s gegeten, ik wil
'&lt;«1P«- nwnlct-rd™
' Cu"°1"
sterven! Hij worstelt eeiiigen tij.f met de om- 4. ',.. . .
ringenden, maar wordt langzamerhand kalmer ? ,u- O-lig. Hondu 3 p( t.
en vooral
onder de bemoedigend*
wanneer een mc,!elij lende zie
zamelde geld overreikt. Dan __„ =	llcll
einde aan zijn leven te zullen maken en stelt i,;^ itn.
de proef nit tot een anderen keer, wanneer DO b uj i
het geld weer op zal zijn. L-.rin;: cu «
Kan*»
,. 'k Milwaukee

S!nr" Xo'th v"\"n
.-., Cle^ M. \ L ?
Central ü. u
Tin.
l,"l&gt;- *t.-)!,d|JHLt.
li.iiik:i .1 iiiMt van
Sutiiitn.
4000 i Oost-lniliich.
45 , Braiitl.
1331 vtn. Jlarjlaud
2lS » Ktut. Je. Virgime
H kst. S.-e,ik'!f.
22 eer. Havana.
iztrt in Tin wa= ,}&gt;-z&gt; '.ret\ zj(r oaV tl^iiJtüj,
il'U.k riflitilia k«-,iii tr l ittr uvcr via-ig
markt !•&gt;! iets bi-.tr&gt; ; rijieu u,-:u MI l.ct
f 51' j !ot ! jO, lü-.ar is ttiav»
l'^ pCt., Cliit-JB'i Suuthiv.. St. I'iinl Mauitob^. Hi'o' w^U-r t,j'. l' ln;., te ]il.,its-n.
, opge- j^ ijyp,,,!,^.], ], j ;i4 ^c, j. uv.ri_,„ TcrbcUrdïnl Itiliitoa viel v;m f 30 2 t&gt;i f 4' •• eu W'i.-Jt t:i:mi
" ' ' Lt.
kilo t' -'.--ml i.n
\if-i.M
werB1;t
H! f
tlrei/iclit van «Ie tffelitenmaikt
van 2 tot 8 ctober 1880.
(."•-•• vtn.
Xoo vtrlorcu
IVmie Littn was .1-zv ivtek al zur :
-u i!..-:c mccsl tjt v.r! a;Jï prijzei af-!
l .
Huiter.lani.-rlic '3 ],f&gt;-. O
1SU l i/Ct., Dito IStiO 114 jif'i.. I&gt;itij I"'i5 vcrl'ireu ./er,
ztll's 'i |.Ci. l'.iU-is voor Vulljsvliji in de trekking .1 i m ;u
~ • T»~~-~ i i . - . i pC't. miuli:r. Briisifl'clii- '3 |iCt„ it;il Wcencn 2' &gt; |if't. ,.•
\\Mtmet wij de Wrwu di-r Kuro^sc-he fgudsi-u KUi»L-c!ic zwr aangrkoJ.-n 1,1 lji-i.1,: !-x,r:.-a dre» 3 pC t
- - '
•Vt B. 2.
Drocerijen. 1&gt;: markt »n* z.-tr
DL'&lt;'r iu Berst;1 limd z,jer nt:i,'ï o,n
a l'.'ü ki.itu Goui I);imar ii .A.-y-ii'
IVr X',-.,j(i»-A' werden aan.-e-. •&gt; ,-'. c-,
'tenrijkidie l f,.,m Kinsiii.li, iiumbl s. e u ca. r/j &gt;fi k
Wfik.' j artit-'ii aiui de mrti'kt Z'.i
L!.:L l"i !. X'jv. in \eilinl' , j. l f'
:» .'H .n vj- .r.;cr aaug
Java Indigo
! K. Afrik.
. i&gt;.-r
oz,
ciueuen leeren dagelijks het publiek zich aan
het leeln'ke gewennen. Mogen de fraai
K«teekende en gekleurde papieren, die tegen

komen, wanneer zij in het nieuwe gebouw
,,.-,, behoorlijk zijn geplaatst. Mocht iemand m
verspreiding van kennis en beschaving. | staar en genegen zijn onze boekerij met een
zij werkelijk aan haar doel beantwoorden,, Of ander kostbaar handschrift, te verrijken.
en licht verspreiden binnen en buiten de greu-; jüze kor«.e mededeeling zal hem overtuigd
onzer universiteit, dan dient zij voor alles j hebhen, dat het geschenk in goed gezelschap
luidt het in de statuten, „is'^eno mr

Xal zg' werkelijk aan haar doel beantwoorden, j Of
beter te worden gekend.
Dit weinige tot inleiding van hetgeen nu en j
later volgen zal. | .

In het begin van de vorige eeuw werd ons,
land bezocht door eeu vreemdeling, die met de
'rootste belangstelling kennis iuui van alle.«,'
wat hier op het gebied van wetenschap «n kunst
! zal worden opgenomen.
H. C. Ror.r.E.
llanjrsclic Bouwwerken,
IL
de aandacht van een geletterd in:m 'verdiende.! ZU onder uwe lezers, waarue reunmeur, uic
/achaiïa3 Conradiu Ull'enbauh, te Frankfort; ooit eun bedevaart ondernamen naar Trèveszaal
• ' ' '«" SfrtiftnLanipp pn naai* de vroegere
veröra•&lt; boren, had te Straatsburg gestudeerd on was ! en
Zij onder uwe lezers, waarde redakteur, die
eun bedevaart ondei
Statcnkamer en naar du vroegere verga
woordig gefabriceerd worden, spoedig meeren
meer ingang vinden en de fabrikanten hun
best doen, ook de gocdkoopere soorten iets
minder leely'k te maken.,
De vier sektiekamors, welke de andere züde
van deu gang innemen, zijn onze aandacht wel
waard. De deuren, de hooge lambriseoring,
het plafond, de schoorateenbekleediug, alles
vertoont een donkere eikenhoutkleur. Wij
bemerken, helaas! spoedig, dat wij slechts na

gebootst eikenhout voor ons hebben. Terwijl
het nieuwe Ministerie van Justitie een
bijzonderen rijkdom van eikcnbethntnering vertoout,
jn in het algemeen daar geen kosten worden
ontzien, moeten do vertrekken van ons hoogste
politieke lichaam zich met een nabootsing be

helpen. Dit is zeer te bejammeren, want hoe
&lt;al men aan de monschen duidelijk maken,
dat iets, om schoon te zg'n, u-aar moet wezen,
indien zulk een rijksgebouw het voorbeeld
geeft. Wg willen er allerminst den bouwmees

ter een venvy't van maken; hij zou natuurlijk
zeer gaarne eikenhout gebezigd hebben. De
te verwerken som was «chter zoo gering, dat
hij, wilde hij deze kamers in pud-Hollandschon
••tul inrichten, wel in, nabootsingen moest ver

vallen. ' .
iiü deuren der sektiekamers, evenals in den
gang, met sierlijke kappen bekroond en door
uitgezaagde ornamenten verlevendigd, voldoen
zeer goed, evenals de gepanneleerdo
wandbetimmering, waarboven • weder een fraai be

hangsel. De plafonds kan ik niet zoo schoon
vinden; de verschillende vakken zijn tot geen
bepaalde vormen terug te brengen, '"
maakt den indruk onrustig.
en dit
De schoorsteen
ntdedeelde dat Ue .1. bekend bad. IK i i uu um •.•.•jt/ -..-.-.	—0
de blyde gezichten dat er iet* goeds' welke hy zon gegeven hebben aan iemand me
Knkcle minuten ' ' " ' '- ' '—••&lt;• '•-«'—•'
fceii agent inet ean papier in d« haiid zwaaiende | t LU iurm...0
over de groenmaikt in de richting van het ' letter A op den degenstok te Ijl recht gevon
liiiiiie.iliot. Dit1 a^eui droeg ernê gewichtige i don, uiet de eerste letter vau zg'n naam
overtijdmg waar haa-t bij was, doch de vhighem! eeiiknmt, te nieer omdat een baanwachter vat
lat uiiudcr in &lt;i« passen die hg nnm, dau wel i het station Utrecht (en myne inlichting is HOL
m het snel op- en neer zwaaien van zijn i'och- &lt; al uit goed« bron) op den ï'ó -Sepr. j.l. z:'g
terhand, waai in hij rd-n aap" zwart op wit 'dat de heer A. om p, m. acht uur uit dun trein
had. 'k Moest weten wat 't was, rende hft ', kwam. die dun weg gepasseenl had, waar de
tlalstiaatja door, en hud hem gepraald vmir'Sljk gevouilen is.
de • I)è50f&lt;jiekamur. ..Jong«us agent, 't H toeh l Kenu briefkaart door den beer A aan eon
verschrikkelijk, God! Goiü'dio arme moeder!"! zeker persoon gezonden, en diu tot het ver

voegde ik hem toe, -ja mijnheer 't is erg.... | moeden van een ovevlmast en doordacht
reUhij heeft zoo evisü bekend de moordenaar te! plixn eenigeii grond gaf, hebben de praatjes.
" antwuerdde bij me. ,ja,dat hoor ik daar" j omtrent zijn persoon verspreid »'»* •'"»»
v»r&lt;Ut het klimaat een
«ij.ie gezondheid. Hij
zyn," .._.
zei Ik en holde hem vooruit naat
kantoor.
't
tëlegraafVoortjoopende schreef ik ori een stukje pa

pier: " " ' L""'	""" "
„_ t . , niet döüU ver
miudr-rpD.
Dez« heer A; is evenwel niot de eenige, wien
naam me' A begint, eu daarom hecht ik ook
niet. al te veel waarde aan de geloofwaardige
g, dat een andere heer A. uit
Uuttelegrnfeeien. Intusschen Uad ik i t raam, met achterlating zijufir zwangere vrouw
de adressen vun een dozijn redactiëu vaii dag-{op dien datum tq Utrecht van zijne
schooubladen kunhen opgeven, met di ingend telegram, l ouder» afscheid ging nemen, om onverwacht
't Spreekt van ze.it' dat ik rde Tijd" bet eerste
telegram zond.
AU de heer officier van .lust il ie mij nuiKig ny.. u.= ...— r —
1 ' l durfde. AVij willen allerminst, verdenking
kweeken: wü deelen slechts fei:en m«è, meer niut.
ier: s&lt;le Jongh heeft bekend moordenaar ie | niet. al to v«ei w
iju':. Ken paar minuten later kwam do agent j mededeeling, dat
ok om te telegrnfeeren. Intusschen Uad ik i t rdatn, met athte
* " * "• '- - IA.. .!,£.,, ll:lflllll tl
officier van .l.ustil ie mij nu
slechts —• 't was toch geen geheim meer
&lt;«en enkel woord had gezegd, dan had ik
niet zoo hard behoeven te loopcn, te meer
vermoeiend, omdat ik dien dag toch
een paar keer naar het politiebureau
geweest
reeds
wav
Kcr.ecav, en wel om eene in mijn oog —mis

schien kijk ik mis — belangrijke mededccling
te doen, 't geen mij om 3 uur bij den beer
officier gelukte.
Als ik niijué lezers niet verveel, zal ik die
naar het buitenland te vertrekken. Ook liij
had enn stok met. knopje, 't /ou wel ongeluk

kig zyu uls men de/.u personen
verdenken
ken; wij
Volkomen
CCIQIJ ^kbw.u . .u-	.	,
toiKuiuc-u zekerheid is in deze duUtere zitak
noodig. liet is daarom raadzaam dat alle
apocrypbu A's hun alibi bewijzen.
"Men kan ieueV en alles wél in betrekking
brengen met deze moordgc;ciüed«nis, b. v. de
advertentie in het Vaderland van li dezer nhw&gt;l
niet, maar u-eet; ikl/aio'i-urtuiyit Utckcuncn,'1
AW m mijuo .v«.o.o -.«^ .	,	of die iu het Nieuws yau den Dag van 31 Aug
mededeeling (evenwel zonder namen en woon-!7, 11, 13, 1-7. 20, •&amp;, 2~&gt;öept. jl.eu l en2deütr,
plaatsen, te noemen, 't geen ik enkel aan den l welke allen 111 ' ' •''
j i eer officier deed) onderwerpen aan de vraag: l trebrncht wtiril
of zy voor iemand als ik, die van justitiezaken
geen verstand heb, al dan niet belangrijk was?
0 »•'. i :-i *•- i-_ j	°_/	j
eea veraiuuu IIQU, at u»** «.uv ..„	D._,	_.
Hét burgei meisje, dar. op den dag voor den
moord aan da school van den heer Ublien?
vroeg of aldaar de jongeheer Hogaardr. was,
is,— niettegenstaande de uitgeloofde premie van
f 500.— —- nog u'iet, komen opdageii. Aangezien
de justitie opsporing van dit meisje verzocht,
meende ik wel te do*u om op te sporen en
het volgende te gaan vertellen: Verschillende
Seraontn hebben iemand, gelykunde op de
ongh, dagen voor den moord, dikwijls in ge

zelschap mut een ander persoon zien in- en
uitgaan bij twee franvaises — die niut zwaar
op de haud zijn.... dus licht. -— Dezu dame:'
•wonen.... en hebben een burgermeisje in diennt.
Drie dagen na. den moo.d — 20 Sept. jl, —
zgn ze spoorloos verdwenen, Zon, — doze
vraag deed ik — hier niet naar onderzocht
kunnen worden V en 'k deelde den officier een
naam mede, waur hij inlichtingen zou kunnen
inwinnen.
In myn vermoeden dat in deze
moordgeschiedenia wel degelijk aan medeplichtige moet
gedacht, worden, wordt ik versterkt door het
volgende: .
"	zeer
iu Verband met dun moord kunnen
gebracht worden; d« laatste b.V.: „lieve jilurie,
schreef X4, dus niet lezonjil, dectmef antwoord
oi&gt; vovrstcl .Ürtib-r tlntns nnM(»jelyk. Martelt/f'
"-	1 ui....i •
ycgrnet. Albert.
Alweer dus de letter Al
Dat dn Jiingli g«en „sol" in, iooah er „
z»gd werd, bltuk mij uit een uit. Harderwijk
zooeven ontvangen brief van eeny.y'ner vroegere
wapenbroeders. O.a. duélde de Jungh uit Indi
gekomen, een paar ma.and«n geleden mij'
briefschrijvor meile „da! hij teer ijnclli: i'oortui
zichten had, en hei» enl (/cttt te icarltlen stond",
dan weer zei hij: „ikltirh&lt;ieii besten' burgei
einiditair nit, tnint ik krifg het c/ocrf." Toen hi
't NVerfdépót du tnor vau Ue .luugh genoein'
werd „een rattensUart," antwoordde bij „di
rnttenatnrirt'kun' jou je nek ii:r,l ontdru'tien.
DL- gedachte aan^wurgnn schijnt by hem du
uiet „van giRtercn" gfiweest. te y.yn.
Uit ech brief uit (JiHtcrtcyk ontvangen, blgk'
het volgende: Op den ^7eu Sept. jl., (4 dager
olland,
een
gen invloed had op aau
vertrok in 1710 over . JU
rnlijf van vy'f maanden • tur
Meeren moesten. Komen die personen nu
!roote verbetering zal hun iii het
IJT, een gn
lx:iden voeren m
een met marnieren zerken
lat later het licht zag. behoorde ouk do
bililio.'.heek. De 'man die zich een naam'heeft ge

maakt, door het bijeenbrengen van eene boekerij,
die tut de belangrijkste byzondero verzioiuüh-! gedeelte behoort toe nei iuiuian;nc «n...
,,n.&lt;.« ...«n. ».nn tud behoorde, verlanirde zijne • teretkat.dat de beneilenverdieping inneemt; in
iden ln't andere deel noodigt oen breede, fraaie trap
ider • u uit naar de zalen der Eerste Kamer te
sty--- - • 1	. l^,_ -!___ ,1^4. J„An . ö».
belegde vestibule. Deze is echter door een
sierlyk hek in twee doelen gesplitst. Het e«no
gedeelte behoort tot het Stinistcrie van
Waen van zyn tijd" behoorde, verlangde zynu
lennis te verrijken met hetgeen hier to vinden het
was. /ijne verwachting was niet bijaon
100" fjesuannen. Er bestond een catalogus, j gen
" 16t5« uitgegeven, die slechts 03 bladzijden! groi
loeg, met groote letter gedrukt, lij vond
Iu zoogenoeinde 1--'-1--il
vormt het piècc de résistauce van het vertrek.
Hoewel er nog niet geheel over kunnende
oordcelen, daar het
tooid is, kunnen wij,
ouderstuk nog niet vol

fgaande,
meum illustre onder de dakpannen, en kun
net nalaten in zyn dagboek op te teekenen:
Der Vorrath ist mit einander gering, welyher
Der ,v»».«..," ^
von eine so grosae und reicue Ötadt eine Schande
ut" De. boeketi waren: evenals te Oxlord aan
•kettingen bevestigd, en in twee reien boven
i-lkauder geplaatst. In het midden was eene
xoort van lessenaar aangebracht, waarop muil
lu folianten kon neerleggen en opslaan.. De
iitcls van deu catalogus waren op du plankeu
geplukt. Alleen op Jlaandug en
/atehlagm.ddag was de boekerij toegankelijk.
Het was hem voornauielyk te doen om de
hand«hrJfte.n te onderzoeken, die, ten getale
van 23 in den catalogus uiterst gebrekkig op

stonden. Maar zij waren achter
uiet iedvreu dag kan men dat doen; een
t bord geeft aan welke dagen men toegang l ",'
kan verkrijgen; het is dan ook billijk, dat
dekoncierge en bedienden eenige dage» iu de
ment at ie mot pilasters en angwerk vertoont,
ons hut schoone ell'ekt voorstellen van het ge

heel, als een paar groote, rijko konaoles van
witten steen den boezem schragen, en daar
tusachen een bekleeding van blauwe Üelftsche
tegel jes is aangebracht. Toevallig liggen er
juist van die tegels, waarschijnlijk nog uiet
gesorteerd Of afgekeurd; wij zien er ten minste,
waarvan de Igncn bijzonder atcrk zg'n uitge

vloeid.
- Du gang verlatende, valt ons het schoone
perspectivische gezicht op, dat van daar het
trappenhuis aanbiedt. 'NVij weipan vervolgeus
een blik in de kamer van griffier en president,
• • • •' - -« J--I.1.-.U
k rust kunnen nemen van hun zoozeer in
spaniieuden arbeid !
Vóór wy echter naar
binnen Raan,
kijken
wg eerst even line het er buiten uitziet. "Aan
het genoemde pavilloen floot vroeger een ge

bouw dat Trèveszaal en Kerstc Kamer verbond
en de toeumalige K. K. kerk aan hét oog
onttrok. Deze, van binnen zoo leelgke,
ycrbindiug ia wegqevalleu; vrij vertoont zich het
;&gt;ude kerkgebouw aan ons oog, echter geheel
LT.n-.imWd en onherkenbaar. Wel is dezelfde
worden daarbij versterkt in het denkbeeld,
t reeds vroeger bij mij, en waarschynlgk ouk
u, was opgekomen, nl., dat de meunileering
volstrekt niet in orde is. Een
afschuwcveranderd en onherkenbaar.
muur Hijvbn best-uiin, maar er is een
steensmuur te"en aangebracht en de vensters zijn
.•erplaatst. In twee rijen gesteld, toonen zy u
* •. t j_ j„ L.....ui n,i ,n TU/AA
v/»rntoninaan,
gé-reven
worden- bewaard door
voorzanger van dt Wcfjtorkcrk, en bij
bezoek kon hij on verrichter
nlot; de sleutels
den
hij
sle
.het
zaken
in de
heengaan, omdat de slentctbewiiarder
kerk dienst moest •' duou.
Doch van twee volgende bezoeken keerde
hij uiterst voldaan .terug. AVel kostte het
zoeken een weinig moeite, omdat m de kas

ten alles zónder orde w&lt;is geplaui.st, maar die
moeite werd rijkelijk lii'looiid. Van een aantal
zner belangrijke handschriften, die nog een
sieraad uitmaken van onze kleine verzameling,
geeft hij ons uitvoerig verslag. Vt'rgun mij u
«en paar onder d« oogen te leggen.
Hier liebt gij een bund in fulm. Deze bevat
op 'M bladen perkauiunt : Julins Cuesar's be

kend geüctirift: De bèltfi IrulticA, Mut uitzon

dering van een paar bladen, die in dn 'Ui'K;
cuuu- ziju bygeschreven, is dit h.indschnit uit.
de eerste helft, der 10de eeuw. liet behoort met
de codice.», die in de bibliotheek vin het.
Vaticaan eri te Parys bewaard woniou, tot de
het volgene: p en eu . ., . .
na den moord), ontving de weduwe ,). ('k zal ! de
'
caan
ou.lste handschriften van dit. bcUngryke! we: k
j der Latijruche letterkunde. Keiiijjen tijd
gelena den mooruj, ontving uo no«»..~ ... 4.. „_.	_v
den naam' niet voluit, noemen)'een-telegram uit don verhuisde het naar do Tuiloriën, toen
;N;i.........,— —( .„...„ijr nm inbuhtini.'omtrent' n &gt;loou Hl zgn leven van Ciesir rahrnef. O as
UUII un««»« ...— .-	. a- -'- --- i
IMtertlnm, met vurzoiïk om inlichting omtrent 'p iloou Hl
kamer dio zij te huur had. Dit telegra»! uihliothcek
was onderteekend „Kapitein üv Junifh,'
daarin mededeelde, dat
ofticier van het O. I.
die Jolmnnes Six, den schoonzoon van
hij van een gepen». Tulp, to danken.
' ' •
Nicolaa
gehoord had, dat
ongeveer 3':* uur een
on de hoogte van de
;UIII, IU uti.fnvii.
Uitwendig beeft, dit handschrift nictij fraai?.
den
llivtai. 41» ^««x. . v	0~ -,- , .
dat de oude kapel nu in twee
vcrdicpinKUU is verdeeld, liet dak ia voorts vernieuwd
en dakyenstèré zyn aangebracht in overeen

stemming met die, welke het, Stadhoudeilijk
Kwartier versieren. Het klükketorontje'is
weggevallen. Ovcrigoiis is déze evel géhetl ge

houden in-'den*geest, der aansluitende muren
un wanneer de tijd gewerkt . heeft om ' der
«teen de nieuwheid te ontnemen, zal men deu
indruk ontvangen, aU ware het altijd zoo ge

weest.
Wij gaan Qti.de linknrdcur van het pavilloen
binnen en be^tygon de trap. Voor wij echter
onze omgeving gadeslaan, Iieschouwen wij
ei;rnt even een persoon, die zich aau ons
komt vartóonen, ecu . breed en gnzet man
met kalotje op het hoofd. De technische
opmerkiuge'n, &lt;iie hy on.s t eu'beate geeft, wij

zen |iiet op hooge ingenomenheid met den
nieuwen bouw, waarbg niet alles werd inge

richt xooals hy dat wunschelijk en juist oor

deelde.
NVij hebhen de trap, die roet twse armen naar
boven gant, b«klornmen. Er om heen loopt een
gaanderij, waarop de voorzaal der Eerste ruimer
eu de kamers van den president, dun grittier en
den kominics-grifüer uitkomen, Om de
trapll.JH vu.oi.civv ...x.« ... ——, —
lijk elfékt maken de groene, ijzeren
parapluicstandaards in de sektiekamers; de omlijstingen
der uurwerken in dezelfde vertrekken, wekten
het vc moeden op, buiten den architekt om te
'zijn vervaardigd; in de presidentskamer ziet
gij, naast een fraaie oud-eikenhouten kast en
een, naar het midden, verschoven, dito schrijf

tafel, eeu mahoniehouten cilinderburcau, welles
roode vlammen iu deze omgeving zeer hinder

lijk zg'n.
Na een laatsten blik op het schoon geheel
geworpen en onze fooi gestort (waarom zijn
dergelijke gebouwen niet gratis te bezichtigen V)
te hebben, vertrekken wij. Ouder de gewulven
der buiten vest ibul o gekomen, gaan wg de rech

terdeur iu, overtuigen ons dut bet ruime ar

chief vau \Vati.rataat enz. (de vroegere kerk)
do oude grafzerken vertoont, nemen in
gemocde aan, dat dn hief liggende
airihtenaarjlukalen behoorlijk zijn ingericht, «u haasten
ouü te gaan zien hoe dozo verbouwingen
de vijverz,gde /.gn te go-de gekomen. Voor
echter het lüunenhóf verlaten, werpen
wy een afscheidsgroet toe aan dis
eerwimrdiga Uitergzaal, en daarbij brnnork ik, , dat
ik de vorige maal verzuimd heb, u er op to
wijden, hoe ook het groote rpmlvenst«r bij de
laatsio roKtauratie ougclukktg veranderil is.
Kun grooto «irkel mut, oenigu klei'iioro'er om
liuen, allen als viorglopim iugcd eld, vervangen
' ~ Of dozu
opening loopt, een nee balustrade, terwijl
zuilen dienen om de hooger gelegene gaanderij
te dragen. Deze bereikt men 'langs een trap,
boven den ondersten arm der hoofdtrap. ge

oven en one .
legen, en t.ocüiing gevende tot, de woning van den
. waardie wyze is het
tnippi;iiIe vroo
verandering
ilykcr trik"fi;ering van vroeger.
iring wel hiHtoriescli juist n't .
C. DKK.
Statfstlsclie en
mcdctleellii|$cii
Een hoek ran werklieden over
Industrie.
konciergc. Qp waardige wyze is het tnipp
huia .van bovun bngrernd door een plafond van
blank rrenKtihoiit , langs den trnp door ateenen
Dit is wet het geval met het, bock in klem
folio, dat ik u thans voorleg. Kecds dadelijk
„.. .— trekt de kostbare oude 'band uwe aandacht.
viuieun Hij heeft, veel gnledon, en is niette vnrgelgken! kolommen gedragen. Het trappenhuis DBH
' de rijke, anistieke banden, die u te l'arijs! du (echter noodz.ikBlijke) tocht put op het
de Uibliothüque Nationale, de Miizarine en i\e* UitgeüUüdei d, tut de bout naslaande di
,,„.
,
vakmannen, werkliodea uitgebracht

aardig karakter heelt; dit itoct de Italiaan gczoildun. n» lonuui. »«
vfel." ving de Koning een brief ven den volgenden
Deze woorden ayn van Mark Hogers; Aaron iuhoud: „Ik beu de broeder van den
ongeGrecn spreekt over itnpitslo op aardewerk; lukkigen Galster, wiens zware misslag door
„Uo engel-cho artikelen, z^gt hy, zijn allen uwe Majesteit rechtvaardig gestraft is, maar
uitgevoerd in oen grof eoort impaito, dit de aan wien ik meer te danken heb dan aan my'n
gelg'ke oppervlakte van het vowwerp waarop vader. Ik ben in het Maagdenburgsche
preKet aangebracht is, vernietigt; wanneer het ver- dikant op een klein boerendorp: ik heb zeven
glaa«d Ï5dan veroorzaken de tegan.-t i ijdige licht- kindereu en mijn inkomen H niet voldoende
punten die door de ongelijke oppervlakte ge- om hen allen te onderhouden. Zoolang het
vormd worden, een zeer onaangcuamen indruk, hem wel ging, heeft mijn broeder mij steeds
In vele der voorwerpen Echy'nt «r niet de minste ry'keljjk ondersteund. Tengevolge van een
aorg aan tcekening of compositie besteed te erfenis, die my'n vrouw te beurt ia gevallen,
?yn. alles is er zorgeloos op ,ge-«neten," terwjjl heb ik nu de middelen om mijn dankbaarheid
de beschouwer dikwijls omtrent de bedoelingen te toonen. Mijn broeder is oud en ziek, arin
van den decorateur in het onzekere blijft.'" en gevangen. Geef mij den ongelukkige, Sire,
Ecnc opinie als deze krijgt gm icht wanneer opdat ik hem bij mij in huig neme en verp'.ege !"
men leest hoe juist en waardeerend deze z'ilfde De groote koning, getroffen door deze
cenAiiron over de jnnanscbe kunst spreekt: voudige woorden, schreef de volgende
kant„De japansche kunstenaar gevoult volkomen teekening op den brief: „Ik sta uw verzoek
juist waar eene massa heldere kleur, waar eene toe, en daar gij zegt dat hij arm is, geef ik
uitloopende schaduw noodig i&lt;; hij weet zonder hem een toelage van 500 Tiilr. Hy moet
ooit te dwalen waar een enkele stip goud het echter by u op uw dorp blijven, en mag mij
beste effect maakt; hij vergist nch nooit. Een niet schrijven of brieven naar het buitenland
handvol bloemen, een vlucht reigers, een paar zenden. Ilandelt hij in stry'd met mijn verbod,
zwevende vlinders of andere insecten, zyn juist dan gaat hg levcnjfang naar Spandau.''
geplaatst waar zij noodig zgn, met onfeilbare •——
juistheid; ieder ornament by hen neemt zy'n Uit den goeden ouden fi/d. Toen in liet
afgemeten aandeel aan de versiering, niets meer jaar 16S4 de eerste postwageudienst in
Duitschen niets minder. De Japancea weet ook vooral land, tusechen I.eipzig en Jsumbérg, tot stand
juist, waar hij eindigen moet; bij hem is de was gekomen, zagen de Leipzigcr kooplieden
onvcrsierd gelaten ruim'e ftlUxi» iu de welbe- zich een jaar of tien later genoodzaakt, om
grepen verhouding tot de versierde: zy weegt de snk«ische regeering op dan slechten
toeop, of tegen de uitgebreidheid van het onder- stand der geheele inrich'ing opmerkzaam to
werp of tegen de massa kleur op het andere maken. De passagiers klagen dat de wagens
gedeelte der teekening." vuil en slech% de postiljons onachtzaam en
Eeri stuk van Bedfordover Term-cotta, een dikwnls dronken zyn, waardoor gedurig
onandcr van J. Leicestcr over Olns, X'jn even celukken ontstaan. Vooral is de weg in de
waardeerend; en niet alÜ^a de«e, maar ook banrt van Gei-a, bg den zoo^ena^mdcn
Ilonsteenbakkcn, schoenmakcn, v, even en een aantal gerberg, zeer gevaarlijk, omdat de postiljons
andere onderwerpen zijn uitmunte.id behandeld, verzuimen de lantarsns aan. te stckeu, als de
Telkens treft eeu detail van zeden, eene op- postwagen daar omstreeks middernacht voorby
merking ontrent sosiale verbindingen, die zich komt. De onperpostmeester Jacob Kees gaf
onbewust ten beste geeft. Meer opzettelijk ia op deze klacht het volgende antwoord; „Dat
dit onderwerp behandeld door IIo„'an; aan het de weg I:vng3 den llongerberg wel heel
gecindc van zijn s&gt;t';k over ijzer en staal spreekt vaarlijk was, maar dat de passagiers, die bang
bij over de verhouding tusschen patroon en waren dat zij om zouden vallen, den wagen
werkman: dan maar moesten verlaten on er acuter
loo„Boiden ciachen te. veel,'zegt JHJ; de patroon pen. Lantaarns konden de poitiljons niet alty'd
beproeft zijn kapitaal zooveel mogelijk te doen by' de hand hebben.'' De pachters te Gi-ünbnitz
opbrengen en betaalt, niet meer dan bat hoogst lieten eens uit kwaadaardigheid de brug
afnoodige; de ander doet zoo weinig als by k«n breken, en verscheiden grooto gaten m den
voor het loon dat hij ontvangt. Meer tpege- weg graven: en toen de postiljons daarover
vendheid bij den een, meer nauwgezetheid bij nu klaagden, kregen zij niet enkel geen
den ander, zou niet alleen veel misverstand, gehoor, maar nog een pak slaag van de boeren
veel hevige krisi&lt;sen voorkomen, maar onzon op den koop toe.
gehcelen handel op eon hooger
standpunt,'brengen. Een schrede op den veg der verbetering Da rf/kste menenen i'qn dt iccreld. De
zou zijn het betalen per stuk en per kwaliteit Hertog van Westminster, wiens inkomen SOO.OtiO
in plaats van bg het uur. Zoo zonden de Pond sterling bedraagt, knn, zouder zijn
kapibeste werklieden het meeste verdienen en niet, taal aan te spreken, 50,000 fr. per dig verteren,
als thans, de luiste." dat is, 37.50 fr. in de minuut.
Een andere opmerking schijnt ons voor dis- De amesikaansche senator Jones de Xevada
cussie vatbaar, zij is van. Thomas Conally, in heeft een inkomen van 25 milliocn per jaar,
zgn rapport over Caouteltoiic. .- d. w. z. 50 fr. in de minuut.
„De franschc patroons nemen het werk van liet hoofd ran de familie Rottschild zou ieder
een middelmatig werkman als eenheid voor uur vijf klinkende louis d'or uit het venster
den prgs die voor zeker werk moet gerekend kunnen wei-pen — hetgeen hij evenwel niet doet.
worden, en betalen daarnaar; d« eligclscbc ne- Bovenaan déze ladder van massief, goud
.men den vlugsten werkman als prijsbcpalei-, tfaat, M. J. W. Mackay, die 2.750.000 pond
en veroorzaken verdeeldheid onder hut werk- sterling te verteren heeft. De hoer Mnckay
volk en slecht werk, ah gerolg van de pogin- was dertig jaar geleden een arme drommel
gen der anderen om heit bjj t« blijven." zonder een duit op zak. Voor zestien jaar
Men zou nog vele aanhalingen kunnen doen werd hg failliet verklaard.
zonder een juist denkbeeld té (reven van de Tegenwoordig zou hy' van den Hertog van
nuttige wenken die deze 061 bladzydea werk-, Westminster kunnen zeggen, wat. Baron James
mans-werk bevatten. Het zgn 39 onstullen, Rotschild eens van den hoer Fould zei. Toen
wier slotsom, meer of minder duidelijk uitge- men hem vertelde .dut de ex-minister van
fi«proken, op hetzelfde neerkomt. De monopo- na n den bij zijn dood GO millioen had nagelaten,
hen van gocdkoopen. arbeid, steeiikolen, ijz.sr, riep bij verwonderd:-Zestigraillioen! Ik dacht
enz. verowyucu langzamerhand, zoodat men dat de oude heer er warmer in zat!'
weldra bijna overal even goedkoop zal kunnen ——
leveren. Wat is dan het eenige voordeel dat Twee echte liefhebbers van de jacht,, graaf
aan de eene industrie boven de anderen do Luigi Penazzi en GiuSeppe IJosjone, beiden to
markt verzekeren zal? De deugdelijkheid, Napel* wonende, zijn op het denkbeeld
gekoschoonheid, nieuwheid,, smaak der artikelen, men om een jachtclub op (e richten, genaamd
Dit is de groote les dio ds werklieden aan (7/iii delle Caccie nel Sudan Oriëntale, welker
kunne landgenoot on van de tentoonstelling leden zich gezamenlijk naar Oost-Soedan zullen
hebben niecnch (e moeteft mscbrengen; zy begeven om daar ban hart op te halen, aan
dringen in ieder'opstel aan op goede ópvoe- de vervolging der vele wilde dieren, die
ding, goed lager onderwij*, tMkenicholen, vak- deze streken opleveren. Het programma ziet
scholen, het .lestudeeren der beste modellen, er zeer nanlokkelyk uit, de expeditie zal Xnpels
alleen op die voorwaarde ia er voortdurende Februari tot den vierde'n ApriflSSl. Den lOen
bloei voor onze industrie mogelijk."— Moet Met van hetzelfde jaar zal men in Napels
tedit alleen aan Engeland worda* toegeroepen? rug zg'n. De leden der club zullen 4500 lire
in goud betalen en daarvoor recht hebb -n op
—-—— overtocht, onderhoud en bediening. Ieder, die
lid worden wil, heeft zich vóór 15 November
te vervoegen by den markies Alessandro Albora,
. . - Do vcil-az v-.: Ml Vi,t.-n '^ * O..
wt-nk nagaau. maden «ij «eder on-t hi't aljiemicu i.jer. Malrid lu&gt;t&lt;:lu&lt;ii cu 14 pCt. U-er emütMrJ. \„M •• 1,0 ,1. u i' Z&lt;-T z-,."v.- i.f.-,'l--.ojcn. t:, naren
voor do inccsie f.mdicn vvrmiudtrnig a!.ntooneu. Hiwfd- 1^ mii^tc vwkti-ringen züa te" vcrmcldeu voor ' ,;,, ,.ri:z.-u ,-. M'k aau d i- «i-lkc v. -.-' dt • v,i!::;ï Li-taiU
tenijtvolgi: vau lagere l.oiiJeim-lie ca Jicrijjii'fhe r,i.-m-ciite Credit!. «Vhe l t pi 't^ci öjücar. IS'U, ' vivrd.-i. H\-t Vf!i". lt kwan:um \.s.thu -• tde ;:!uuuicri.
Bii't.-n dtz-r
vt-rfliuwdjo
al i
, t«U2«vol^e VJD het wt-inige
WEU httgt-ea men ia de Üuitrrschc kvvcJlii.' stelt. Mtn 4 ,,C'i. t,.
schijnt uu„' altijd bciliivlit, dat d«j uiot i,&lt;i gcuukkjlijk '_-_-_
i il ufl KipeB.
Do .gflilccliuritte i' gelukkig voor'j:j en wc UT gt'M
op pruluug.itit ii 4 pCt. te b'jkumen.
Spaiiiittlie füüJ-t'u kuuleu zicU uiet op hunne ver

hoogt prijzen handhaven, d.Rir Ing^re kuiteiibuiliclie
merken, werden dtz; tot lugere jirrjièn aani;i-b-jden, doi-li
die zich 11 i, pCt. kun leil verlietFen.
Gi''.d on l'r'iloTiintic meer miij.J
e*j ruim tot
f.» werjen
i-*"
Handclsoverzicht der Week.
wet
!. Amerik Harst. liet i. rs :'•&gt;!. l ttrit«rt vo'jTtdu
ia ta'ie in-ramhii. mi-t liMidt' i^ lilgkke »o .irt. u.
l Terpentijnolie. &lt;i;&gt; n:e':T !.:u-'ir en ».nl
ƒ Is '4- li-i.-wld.
Fijne Houtwaren. D z: «'t- '» -v rJcn n'ji-daaa :
•i blokken T»'i:.scu en S blokkr.i c..Vi Miiiwjh-p'iti
10 |.'nuk' u Ita^a.m-cli Xoteo- t:, i -"S pi. = !')0"0
van ci-Dipe p'^itnelijk.; vraag of a:ml&gt;ud. L-oul orlinaïr, "is daa uuk n, luiüaül. iljih niet te
hvVao unïj llyll,iuJ;fhe r&gt;uJsfn Terlureu Integralen dirpen. (
I ie pt't., 1'rUtt s, [Ct. Ingir, Vitren l pCt. en Niüimc ' Do N'. II. M. nnooa.'ier'e bare O't-jlerveiling stoot
ait moj- rniui
i- p- u
'l', n
\ierin
liu&lt;JeiT. Aui)rli»jtic Sv
['Ct. Guudiceuiug montecrd -u
lini: verleren dj-jr cr*jl öanb-d
i zoc'it en 154 buagtr te
teerJvn * 4 pCt,
llonjjarui 1867
Ï4 pCi., C pCt. O
ï'.a
pt'tl'.iUïtlijke leeniiig raccr
plantsen.
Oostenrijkers aaajcbud .u, Mei-Meta!ii;k verluren '•' IB
pCt., Kebruiri dito l'u pCt., Juli rente s, [iL't. vu
Goudleening l '4 ]&gt;Ct. '
4 pCt. t'uolsclic si-ha'.kistbiijclt'-n viTmlud--rdt'n 3'jj
pCt., Portu^ex-xoti varieerdeo zeer weiuig en bleven *'[&gt;
dezelfde prijzen, 4 pCt. Pruiwcu, grjote stukken,
verI"ttn Ij pCt., K'issen rrrminieriicn a.llcn, uitgezu-jjcr.l
leeniiij: 17'JS 1S15. wi-Jke ' ;o [iC't. lüiaUvrüi'ti. Hut
meest verloren AilmiaUtnuii; Hamburgen CJ.irtc.-Iccning.
\velkc niet miudir rii.n 1:' j i.Ct. vrrmiulerdt-n. Uok
4 p('t. GoiidletLi'ig virjiiuderde ongrvccr '2 pCt. Ver

der verloren ktniuj l^TT. dit» Ce sir:c. i!itu H5Ü C-n,
ISÏó, 154') ui JSÜ7-TO -'t ïi l pC't. VirdiTt
vcrmindiringcu zijn te ytnrel.lrn voor leenini; IbCli, «elke
'v ]&gt;Ct. en leeniug iStld en 1S72 ~:i. ili-' t$ pCt. ]ai:er
werden nfj:cp&gt;-vcn : i!t- ov.-rigcn tot iels iiiinJerc koersen
aangeboden. Spanje, djor lagere merken van btiiteu, mi-er ^
nnngeboden^ doeh Vo uien dt-ze, op het eiude der wvek
zi.:h we.ler veil \e be'eren en sloten per «aldu l ]i(,'t.
buiten- en üii-u-uhiiulst-be S huid slechts ;; ie u '4p('t,
l.-igcr, de 2 pCt ]liui:e:il:md«clic dito verloren ^u pCt. '
\'air '1'iirkscLe ua^rden wns weder meerdere
'peculative vraag eu vi-rl«;crdtu 1.5 a s KJ pCt.. l
KgJ'Iitisi-hc finds.-u ni"cr aangeboden; Genuif. Schuld
verloren s. j.C't., ;, l C . Pivf, Scl.uU warfn evenwel!
l p('t. lioogvr gi-wht.
De stemming ia dt- Vt-rcenigde Zv »ord-AnuT;kaansche
wa-irden was verderM, 4 pCt. Leuning 1^77 verbeierde
't p('t.. dito 1S71 1( pCt., dich G pCt, l.ee .ini n •
1S01 lit vfiU:uwdi'.ii U p'.:'t.
In 8 pC'i. Stwt Flurida O'o'ig.itica was mee ilere
lïihu
eificatie
tniatio vol^t.
u.vT.r.x
l a 3 ISS.Ü.
Ü374 20
j 107 4S
^920 105C
14751
COJO
03*0
saiö
520
f,20
4520
Taiatie.
**ï i, 70
4Ï&gt; , C 4
liiür'.;: «ter i.is b"ter.
S :.-it"r ?tu in:i .r v.ist.
De liOinnngen zyn:
Ais, rik. l.io g"id
'-j^en van
i'. 111 d-;
Ct.
27''07
Stn
Prc^nper bruin....
, geel tot L'd-la
n blank	-13'j 4S'-a j
EftlKhtig tot blink. 40'ü 45 l
blibkai-htijMoiiilirk: Sp 40:j j
C'heril'Oti	'4Vj 49 l
. Dfmrrary.A'in!	-33' S2
— Pad-me AV.I Ü.-rei.'i^ ... '41 C7
9 Jara Sisir	...."	40 — |
3f&gt; , proennrht^C	SOI j 42'.^ ;
11 , bleek procü-n-ht:.'.. 39 40 j
917 , l'n'saroean	37 4213
100 . S.ilo..-	:;&gt;';. —
435 , Ürd^Biir	. "3 .. 37
1357
313
1107
683
' l »
30
81'
31
27 ,'	.
roede vr:ji2 es met
'3-Illll-TI.
«•irteering i^ in
:e vorige mnnnden.
De afd leningen in Ie h:m&lt;l z f» n'ii'.'r sis te
n^'.terd,iïn betonden nit d' viil^endi.' ji.iri'vn
2S9 bn. Java VV l lier. fx l'ir t-','.
417 -, , . 'irn*;.'"*.
2119 , ^ .. k'.i«:ii:-iffr Xeiffr'an'lfii.
IA: , , , ui: ïft-},&lt;u.
veiling b.t-r d-in ia die v.m ]~ü ]oro
Op
I.ever'.:-ï Oi-t. b:;5i- „
Xov.
Ver.-rhe;&gt;inïXov. Jan.
S'iraue lo"o omrali gojd f..ir
. Benpul ,
Vrachten. Krenten, m«t vri.
erkïopai van btr\-gende TCB'T tot f 13 ii f 13. v&gt;.
,K&gt;zi;ii. Z'»n\l Siiltaua aU EK-me wordt hooier
ouden, d&gt;rh b^p.-.a'.dr zich de oiiiz-.: i41e*'U tot
uor &lt;i:rt-ete W-h^efte. '

Granen. De niji-lt was deze wees «er wiliig go
St'.'ffiJ.
Tarwe. He LuTtcul&amp;niluIie kon-icn kivaiü'B hooger
af tu vn-d .'.an o«jk eene verl-etprinjr T:O :'iö op de
Mi ui :-li.v^rtiij b. J ii gen, siiiiteüik' oj, tlec prijs tau t' 305.
Ilji-i-, Zuowi-'. I.KO «Is op itvci-icg bij \o-..-.d;irii&gt;g
&gt;rL;i,ilr!d.
ril bc;tied voor:
t r.-i. ^bufcei- f ;;p
Ga'r.ti " „ itö
i pi::gi.u prijzen uur
, 257.
II.I-.J-.T.
DJ .toQTernfinentsveiiing ti- Pu
dooriVu jifj.-looprn tol f 5:2.10
^p^ trro-'i .'i^ 400 pu'
KT i1! -ol, blijkens
teSuiker Bij -voortduring. li»ti&gt;lo&gt; s iu iiavolg:n; van
de ovtTige K irojiecscht1 ^uikfriunrkteu.
De beriehton omtronl di- bce'wirri ogit zijn Hjia
'i -t.ber f 211. -'41.
Mairt , üS. 2il.
Mei . 2 H. 219.
.Miüd-ti .Ier \u%vk liej&gt;en de r-rjzen tot:
i Lu', r f 247. 240.
Maart • 2. '4, L'Ü3, 22&lt;ï.
Mei . . 210. 223. 221.
i .41 t- si .ireu 'dtzü *e.k :
«li-tj'u-r i 200. 251, 233.
lla-.r: . 2:U, 232, 233. 23i.
geino:
llrazilianeu be'
zicli
de vorige k'ierscn, sleehts '
Iccuing 1&lt;75 niontèrrdcn •&gt; j.Ct. ('"lurobianen verzwak

ten wrderom di&gt;or '«anbjd cu lagere I.onJens-h-merkeu
l pCt. IVruan.n welke iu het begiu iK-r weck nog.&lt;!
Di
uit
l O'J
afd ifcillïen van Jiivti Suiker in Ie haiul i
[e ondiTstiKUiilc partijen Spjcra'*.i&gt; a ix ,l»n&lt;i '
kranj^. ^ocrabava. per .tnn.t .V'• &amp;n No. O"
»iap en zeer «lap f ;Til j opzc:
gezoi-bt bn tut bnogere prijz.n t.' plaats.n «aren, Mi-vun -l" U- 'd. S"&lt;». 13-; g.)ed«in vuehtiy
op bunnc vorige prijzeu. Voor Vt'uezael.i's was dj
strmuing ya^t, de fi pt'i. leeniaii' 1502 verbeterden
" ifl pCt.. dito uit Cunvcriio Vj,i pCt.
Vai; onze binüenl. lud.istr. waarden verbeterden Aand.
7GS U. il. ,15 IC zeervDCbt. Prij'
«27 ld. id. , 12'•• 13!.. est. vtjf. , "
181 ld. id. „ lü; slap.
De statistiek van Java Suiker
i",i • 4
^ Am«lerJ&gt;mse!ie liauk «'4 ])Cl., Kauaal-Ma:it«hippij doar maakt il fl!s rolpt:
AANVOER, Java S-iiker.
B|j de N.H.-1I. 7.09^ krj. tegen 3.S27 krj. in 1579
. , Partieul. C7.1*7 ,•_ , '_L*_&gt;:&lt;Mn__, , ,
Totaal".' 73.403 krj. hp'n 11J.OS7 krj. in 1S.79
Bij de X.II.-M, SS7 krj. Iepen 7M krj. in 1879
„ » Tarlienl. S.riÓ , , 7.&lt;H5 , , '» , ... , ,- c,
_ ;	-.-;^T-— ——T---,--r-. . ,,,„ voorraad inti rest beperkt naneeboden.
Totaal. 4.83, krj. tegeu Ï.4-JW k^rj, in la,9 | petr(,ieum. |ie mirkt wu g.durmdü
berichten atntn-nt rfgfliiigs-oiid^rzuck met
d^2 p('t. Jav.'..!tank-Aiudcelcn dwr meerdere vraag lij
jiCt. en Aand. Kon. Xcd. StO'iinuont-.Mnntsi-lnppij. nn
r.nnne belangrijkt' val, rcrhi''VLiQ zieh weder door
speciilativc vr»;ig 4 pCt.
A ind 'den AmiL Oamibus-Maatsi-'npiiij veriüinJirden
•"&gt;12 P^t. iiicU^ggcnBtaandc h^t vervoer belang-ijk'ver

meerderd is, eu incri beptiald op grootcr uitdetliag dun
liet vorig jnac kan rekenen, daar er in de drie terrtJ kwar

talen vau dit 'jaar rnim 900,000 personen meer vervoerd
zijn dm in het zelfde tijdpïrk va» het vorige jaar, men
spreekt v.m een niouwc le-ning, dié naar ous iuzi'.-n volgen Rijksopgave, op l Oetobir 1.1.:
noodzjkelijk.it om At noodige uitbreiding te kuaneu KolonWc en buiteulanJ*rhèb'-etwortelsnik;r 7.
hcwcrk'stelligen en «ÜTO toch ten voordeelc voor de Kilogr., tegen 11.702.COO op l CK'tob-T 1S79. : j
aandeelhouders komt. Aand. XeJcrlandsche Bank ver- Biuminl itulsclie bectworlebuiki'r 1.215.000 Kijozr., j
llauwdi'n wederom l pCt., Ilandel-mutschipprj l 5 pCt.; U'geu1 1.370.000 op l Oetuker 157'). ' ~ ;
Ned.-Ind. Hand. B«k door eenige aanboil ll'j pCt Totaal,.. S.3S!I:000 Kilogr., testen 13.J75.000. . :
luger, Stoomvurt J«n s^ pf't. miudcr en Aand. Kolt,. Tabak, V.m Javalabak weriïn deze week in veiling:
Handelsvereeniginz kon.lcn zich op.hunne prgzen lou- verkocht, 338 pn. D/K rn 5 pn. Kadoe: beiili&gt; partijen;
tinercn. werden bij de inschrijving van 22 Stpt. niet gegund. . j
Huitsrhe Hijkshank waren meer gtczochi. e n monteer-. Hij inschrijvinjt w.-rden van SuumtnUbali afgcLun: '
Nof.
«•'"•*• ' . . ' D.c. .. 3:ils,
Kw. I.;;..!,];,:. ,;;,..^..;:,i nn de Molen ,' Sls (.. Sl%.
agen. • - Jan. Mei ,' 30';. :ÏO' -•
Hennep fii-a lieiu werd b'j partij nitt f40.—
?n-nii -. bvt.mU. ..yiar' J' «aJ^re foorten was wviui; vraag.
i &gt; Van l!in.: w fJni aangevoerd Otborcoi R-:in . ;i urUeij,
lijue-uitselrjt. Keia. uitschot, Pas. Imje bfuïne Pat ca
l October opge- hruiiie Pas. ' • '
Anchovis. Z.er *til.
Bindrotting; Afgodaan wcrdon ein.i i1" j ii'ot* ei
Cv;i(''&gt;r-fi,r i'U t';i. l'ÏO picols ex 'Prinses 4!'~ '**• 1*«J
markt blrü zeer 2 &lt;ed g..'5tenid. ., . .
Zeiien.l" v.tnl-.-.r te Hotterdain voor liie'r 'a'f.-.-lain &gt;'H.
1000 rieul.. .
Dea l len Oktober zil de X. H. M. ia vjilinj rri'ttgen
cirt-ü l'.'i»i pieols. . .
Diyidivi. Mi-t eouige vraag, doch door de klcinft'
e w&gt;ck kalm
Voorraad van ruwe Suiker in de lerscHiilende Eutrep.'it9, geitem l. d.'rt floot weer-iets vaster.
• • - - lle nutoi.ringi-u lijn:
Mt.OOOi I'*1-'1' f i3;j. Oct.. Ier. f 131. j, Xov. Der. :ev. f M.
Afgeleverd deze week «,'91 Vn.
Vwrraid in Kutrepüt en aan boord 3!,-'4S , .
• Lidend . S7.000 ,
Totaal 71,245 Vn.
ALLERLEI.
vico Biaeotti, num. 8. Genua.

De Italiaan?che d igblaJen spreken druk over
do gevangenneming van Stefano Canzio,
Garibaldi's nchoonzoon, die züne vrijheid beeft
In de zitting van maandag van den gemeen , _.. _ ..,
teraad ran liraa'el, is er Igiinu fegeven van moeten missen, omdat men hem verdicht een
den nieuwen tarief der huarrfltnigen. De prij- oprócrtje bevorderd te hebben, dat den
ti«nzen ynn dit tarief zjjn als volgt: voor het 1. den Manrt, toen men Mazzini's dood herdacht,
den :ti pCt., zo3.(xik 'L»'iia Uank, welke -vg pCt. beter
te pluntAcn waren.
j Uost.-llonif. Jianli-ïar.d. een fractie lager. Colorad«i
Oliligiitiën . i"» pCt. mitilK-r, Certifi.-atcn dito l'j ytt. i
l,igcr, Maiwull-waarden aangeboden, aandceleu. verloren
l T, pCt, Inroine Bouds dito ruim l pCt. minder. '
j Vóór onze binneol. spoor A egwaurden WUB de stemming
gunstig te noemen. AiuJcclcn eiploititie Stnatsspnorv.
j verbeterden i jiCt, Annd. en Ge«t. Ohl. Centraal
vcr' heterden -'s tiCt, uitgcst. schuld dito Ij pCt. hooger,
i Aandeelcn Indische maatschappij monteerden zelfs 21^
IpCt., Aand. Rijn, waarop i. 3 gefourneerd, verhieven
zich Ij pCt,. Biiitel-waarden,verkeerden allen in gunstig*
stemming, de hoogere ontvangsten over de maand Sep

tember zijn. nogal ninzii-nlijk en'd.iar deze steeds ver

meerderende zijn, zoo gelooft uien dut spoedig de
obligatiehomleri mp-r giiuttige resultaten ten gu:de sullen
132 pn.- St. Cvr Peli
AWSUDeli
, ,'C'll ',
Deli Mij Tl)
komen, alle
plaatteu.
soorten wrfreu '4 » 'j pCt. beter te
78fi
59
595
aos
877
81S
C02
16
8
132
151
2tC
403
725
523
321
1210
40
, „• /K
, . „ P
, , -'D-Laukat
k Lanka t
Kt&gt; , • •
St. Cyr Deli
Siim.'Tiib. My Lankat
.
LM Deli
Q" Minehirin I.-.nkat
Ji:.;&gt;e!i
ff! „
.V i: G S'ncinVn!i
l'
. . ObliR. franst'u ooittar. spoorweg kouden zich Sh|iCt. Tilde Imnd: 3S , BC'11 iu ee'n lan?w. \icrk.
verbellisn diareutfgen veniiiuilcrden dito 9de E'ttisic l Al dezu jrartijen werden hoig verkocht en blrajk er
imsterdam, li Oetober ten 12 ure iu -Frase.iti".
: Pc P&gt;i r,-i.Hofs;ede .land- en Yitehktt. Buiten
liinjid.rk. in den Brjlmcriafvr ffffl.
Weesprr•' - ('arspel. . ,
Diverse Kampen Wei- en Ilooilahd, achttr en naait
p»r.-cel N'r. 1.
T'.M e Arbeiderswoningen, in de nabijheid van gen.
Boeren-llofstcde,
Ik'i itronif* tett fi. ure precies.
r&gt;n llni*, Tirnotc \Vittcnbnrgeritraat, C&gt;6
l'.en \Vi: k'lh'.ii*. finiote AVitienburgir.-traal, SI.
Een Hui», aan het Westeinde te Duikboot, 107.
F.5U Huis naast voorpand, 105. •
Ken \Vinkclhitii, Nieuwmarkt, 23.
V.en Huis, Xiei'.We Aiustelitra.it, 41,
K"n l luis mast voorgaand. 43.
Kfn IIii», I.iadettgrarht, 138.
Een llnis, X^ik'teri in At Lange Keiz.rlwanslr. 7.
K n dubkrl AVinkelhuis. nanntrnat, 24.
Een Hui», kerk'lmt, 1S9,

</text>
<image timestamp="2002:11:05:04:53:36.00" size="1048040">M000003T.TIF</image>
</page>
</document>
