<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron></Bron>
<Datum>19331014</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2941
De Groene Amsterdammer van 14 October 1933
15
Het scrip'drama
C. A. Klaasse
y ,
'&lt;, •
t\t
Duitsche fondsen en vondsten.
Het meet gezegd worden, dat de scrips van de
Konversionskasse er netjes uitzien, precies keurige
baiikbiljetjes en de gelukkige bezitter van een
hypothecaire vordering op een Duitschen debiteur
heeft zich dezer dagen kunnen terugwanen in den
inflatietijd toen ook als maar nieuwe bankbiljetten
van de pers kwamen. Een heele regen van deze
scripjes zal straks op de bezitters van Duitsche
fondsen neerdalen, maar zij zullen ondervinden, dat
zij met deze keurige papiertjes nog minder kunnen
doen dan destijds met de. milliard-Scheine, immers
er is nog niemand die er iets voor biedt. Want de
voorbereiding van de tenuitvoerlegging van het
transfermoratorium is nog steeds niet teneinde.
Meer dan drie maanden is het nu geleden, dat deze
deviezen-surséance in werking trad en er zijn nog
maar' zeer enkele gelukkigen, die dezer dagen hun
rente, pacht of huur, ten deele in contanten en
voor de andere helft in scrips, ontvingen. Van
geen enkele obligatieleening zijn nog de coupons
betaalbaar, terwijl ook de meeste andere credi

teuren nog steeds zitten te wachten. Maar de
eerste scrips bestaan tenminste, zoodat de rest
«ok wel zal volgen.
Booze tongen hebben beweerd, dat
Duitschland natuurlijk de uitreiking rekte om ook de
50 pCt. in contanten te kunnen vasthouden en
daarvan rente te maken. En wanneer het werkelijk
de Duitschers waren, die de zaak zoo traineerden.
dan zou dat een prachtige psychologische zet zijn.
Immers in .Tuli mopperden alle bezitters van
Duitsche fondsen dat ze niet vol uitbetaald kregen;
de scrip waarop toen zoo gescholden werd wordt
nu reikhalzend tegemoet gezien, en de eerste
scrips zijn met gejuich ontvangen.
En toch zijn het werkelijk niet alleen en zelfs
niet in de eerste plaats de Duitschers, die de uit

reiking opgeschort hebben. Het waren voor

namelijk de bezwaren, die telkens uit het buiten

land kwamen, die het uitstel veroorzaakten. Eerst
had Amerika met onoverkomenlijke technische
moeilijkheden te kampen, toen kwam Zwitserland
met zijn preferentieeischen en nu is Nederland
weer aan het onderhandelen. Dit laatste is wel niet
oVer een technische kwestie, zoodat de uitreiking
der scrips er niet voor behoeft te worden uitgesteld.
Maar een feit is, dat zelf s, indien de banken op het
oogenblik uit Duitschland geld en scrips krijgen, zij
die nog niet onvoorwaardelijk accepteeren, zoodat
de obligatiehouder nog niets in zijn handen krijgt.
* *
Intusschen is er in die drie maanden wel heel
wat over de scrips te doen geweest, bijna geen dag
verging of de krant bracht wat nieuws. Principieele
veranderingen zijn er echter niet meer gekomen
na de eerste, de volte-face van Hchacht, die aan

vankelijk volledige opschorting van het transfer
had aangekondigd, en tenslotte die opschorting
tot de helft terugbracht. Wat toch niet wegneemt,
dat er, althans wat betreft de bestemmingsmogelijk.
heid der Konversienskasse-marken, wel degelijk
nieuws is gekomen. De Duitschers hebben in ver

band met de regeling daaromtrent weer blijk ge

geven van hun spreekwoordelijken tact. In het kort
komen de mededeelingen hierop neer: de scrips
zullen kunnen worden gebruikt voor gedeeltelijke
financiering van de zoogen. Zusatzexport waar

voor nu ook al sedert geruimen tijd de
Sperrmarken en registermarken worden aangewend.
De uitwerking komt echter hierop neer, dat voor
dat doel de scrips zullen worden opgekocht door
de Golddiskontbank en wel voorloopig tegen een
koers van 50 pCt. Geen wonder dat de belegger dit
bericht simpelweg aldus interpreteert: daar komt
de aap uit de mouw, de heele transferkwestie is
een uitvlucht om het doel: renteverlaging te mas-,
keeren. Mijn (i pCt. rente konden ze eerst
heelemaal niet transfereeren, maar nu kunnen ze wel
4 J pCt. betalen als ik van de resteereride ]JpCt.
afstand doe. Dat de belegger langs het wezen van
den Zusatzexport heen ziet, is hem niet kwalijk te
nemen, en door den ontactischen inzet van
.Schacht's actie: eenigen tijd lang heelemaal niets
traiisfereeren. heeft hij vanzelfsprekend zich het
wantrouwen op den hals gehaald. Zou men precies
dezelfde regeling getroffen hebben, maar den
scriphandel hebben vrijgelaten inplaats van dezen te
willen monopoliseeren bij deGolddiskontbank, dan
zou in wezen hetzelfde zijn gebeurd, maar het
publiek zou er heel anders tegen hebben aan

gekeken. De vrije markt zou dan misschien voor
de scrips ook een koers van 50 pt't. hebben gevormd.
maar het waren niet de Duitschers geweest die
dezen koers en dus de hoogte van de ..regele rente"
der obligatiehouders hadden gefixeerd.
Wanneer men uitgaat van de veronderstelling,
dat de Duitsche statistieken ..waar" zijn, dan valt
het voor den objectieven beoordeelaar niet te
ontkennen, dat het transfermoratorium zooals het
nu is afgekondigd niet zooals het aanvankelijk
was voorgesteld onvermijdelijk was. En aldus
gezien: geen transfer voor een deel der rente
omdat er niet genoeg exportoverschot is. ligt de
aanwending der scrips voor de
Zusatzexportfinanciering ook volkomen in de lijn. Van dumping
hoeft daarbij in het geheel geen sprake te zijn, dat
hangt heelemaal af van de uitvoering, van het
percentage waarvoor men scripbetaling toelaat
en van den koers der scrips. De daling van den
dollar is heel wat erger dumping, want daar wordt
niet een deel van de exportfactuurwaarde.maarde
volle verkoopsprijs in gedeprecieerde dollars be

taald. De landen, die met dezen Zusatzexport
bewerkt" worden, kunnen, mits ze voor een even

redig bedrag scripinkomen uit Duitschland trekken,
daaruit dan ook geen nadeel hebben, want tegen

over den meerderen invoer uit Duitschland stunt een
yrooter consumplierertnoi/en der srriphouders
diede o:pbrenf/.if nu kunnen verteren. En dat men in dit
opzicht het systeem gaat veranderen, niet meer de
kooper van Duitsche waren de (Jenehmigung geeft
om Sperrmarken of scrips te gebruiken, doch den
Duitschen exporteur dat laat doen. is demogelijk

heid daar, dat dumpingprijzt n nog meer worden
tegengegaan omdat men nu schei-per het percentage
kan bepalen, dat toegestaan moet worden om nog
juist concurreerend te zijn, terwijl het nu vaak
voorkwam dat de buitenlandsche importeur een
..extra koopje" had.
* *
*
Ondanks mopperen en ondanks schimpen op die
kwade debiteuren van Duitschers. die het ideaal
van een waardevaste mark misbruikten om ons
wijs te maken dat zij niet de volle rente op hun
schulden in guldens of vrije marken konden be

talen, maar die ondertusschen aanboden om de
helft plus de helft van de helft te betalen mits dr
rest werd kwijtgescholden, was de rust al min of
meer weergekeerd. En we zouden onze scrips in
dank hebben aanvaard, wanneer niet plotseling de
Zwitsers roet in het eten hadden gegooid, in dier
voege,, dat zij het klaarspeelden een regeling te
treffen waardoor beleggers 100 pC't. zouden kunnen
incasseeren. Dat bracht ineens weer alle gemoederen
in rep en roer. Pas die regeling van de Zwitsers
heeft weer het transfermoratorium in het juiste
licht doen zien. Wat was immers het argument
voor de heele regeling? Niet genoeg exportover

schot om de rente te kunnen betalen. Volkomen
juist zeggen de Zwitsers, maar dat komt omdat
andere landen niet genoeg bij jullie Duitschers
koopen. Wij koopen daarentegen veel meer in
Duitschland dan we daar verkoopen. zoodat wij
ruimschoots voldoende waren afnemen om dat
surplus te beschouwen als betaling in natuia van
de ons toekomende rente. Dit is heelemaal niets
nieuws, ook wij in Nederland hadden dat in Juni
van dit jaar al uitgeknobeld. en velen waren tot
de conclusie gekomen, dat onze rente dus ook vol
betaald kon worden, en dat de
transfermoeilijkheden dan maar ten laste van die landen moesten
komen, die er de oozaak van waren, die dus te
weinig in Duitschland kochten. En wanneer
Duitschland dat niet vrijwillig inziet, dan moeten
wij maar naar de eigenrichting grijpen, aldus was
de meening van velen, door de deviezenclearing
in te stellen waartoe de regeering zich al heeft laten
machtigen.
Daarover is veel gesproken, en nog mee

geschreven, maar er is vrijwel niets aan gedaan.
Wat inderdaad ook begrijpelijk is. Wij leven.
ondanks het feit. dat we door den nood af en toe
in een andere deur gedrongen worden, nog steeds
in de vrijhandelsmentaliteit, en bij die ..vrije
economie" behoort een vrij betalingsverkeer, en
evenzeer past daarin een handelsbeweging met
..driehoeksverhouding", waarbij een importsurplus
uit een bepaald land heelemaal geen bijzondere
aanspraken wettigt, wijl immers daartegenover
een exportsurplus naar een ander land kan staan,
waardoor de keten sluit. Maar de ..gebonden
economie" wint nu eenmaal meer en meer veld,
en daarbij hoort nu juist het balanceeren van de
handelsbeweging met elk land afzonderlijk, zoodat
een importsurplus positief aanspraken geeft op
betaling van intrest. Nood breekt wetten, en maakt
ook wetten, zoo heeft de nood in de laatste jaren
de wet van de reciprociteit gemaakt. En die
reciprociteit zou ons inderdaad meer recht geven op
transfer van onze rentevorderingen dan Amerika.
Onder normale omstandigheden kan men het
standpunt huldigen van de gelijkheid van alle
crediteuren, en is preferentie van n te laken.
Maar wanneer het duidelijk is. dat- enkele credi

teuren meer schuld hebben aan de
betalingsonmacht van den debiteur, dan is het niet onbillijk.
dat zij ook een grooter deel van' den strop hebben.
Juist het doorbreken van het
reciprociteitsbeginsel van de gebonden economie" spreekt
daarvoor. Eenvoudig is het vraagstuk allerminst.
en voor een land, dat nog het verst afstaat van de
bilaterale gedachte, is het heel logisch, dat er
zware weerstanden te overwinnen zijn. maar nog

maals: nood breekt wet.
Nu moet men wel bedenken, dat in Zwitserland
de verhoudingen in de Duitsche handelsbewegingen
nog veel sprekender zijn dan bij ons: in het eerste
halfjaar exporteerde Zwitserland naar Duitsch

land voor 40 millioen Mark terwijl het voor niet
minder dan 170 millioen Mark aan waren vandaar
betrok. Nederland voerde voor 112 millioen Mark
naar Duitschland uit en importeerde vandaar voor
278 millioen. Het Zwitsersche importsurplus is dus
niet minder dan 3j maal den uitvoer naar Duitsch

land, het onze \ J maal. En bovendien heeft het
in Zwitserland nog concessies moeten doen om
nog meer uit Duitschland in te voeren, nog
Zusatzimport op den koop toe te nemen dus. Ken
mededeeling', die men intusschen wel met een korrel
zout zal moeten nemen, en waardoor onze onder

handelaars r/,ich maar niet moeten laten afschrikken.


Tentoonstellingen

Kunstzaal 't ('enter. Torenstraat 140. Den Haag.
Werken door A. .1. Polsma. Rotterdam. Tot 20 Oct.
Kunstzaal A. Vecht. Uokin 122. Amsterdam.
Werken door I'. D. Kezelman. Tot 20 October.
Unger en van Mens. Rotterdam. Schilderijen
van Nederlandse!)!» en Fransche meesters.Tot 22 Oct.
Vereeniging ..Voor de Kunst", l't recht. Schilde

rijen en beeldhouwwerken door leden van den
Nieuwen Schilders- en 'Beeldhouwerskring (X.S.B.)
Tot 22 October.
Baarnsch Lyceum. Grafisch werk. teekeninjïen
en schilderijen van J. Bezaan. Tot 21 October.
Studio '32. Rotterdam. Werken van Jan Visser.
Tot 25 October.
Kunsthandel Huinck &amp; Scherjon. Amsterdam.
Aquarellen. Pastels en Teekeriingen door Toseph
Teixeira de Mattos en Beeldhouwwerken door Dr.
,T. Mendes da Costa. Tot 28 October.
Kunstzaal W. Wagenaar, Nieuwe Gracht 25,
Utrecht. Werken van U. A. Henriet.Tot 28 October.
Kunsthandel Aalderink, Amsterdam. Schilde

rijen, Droge naaldgravures en Houtsneden door
('or de Wolf f. Tot 28 October.
Kon. Kunst/.aal Kleykamp. Den Haag. Stalen
meubelen en lampen, uitgevoerd door Gispen's
fabriek voor Metaalbew. N.V. Tot 30 October.
Kunsthandel Willem Brok. Ivlelkpad 25. Hil

versum. Nagelaten werk door Patrick Bakker.
Tot 30 October.
Kunstzaal Martinus Liernul-. Zeestraat. Den.
Haag. Tentoonstelling van Houtsneden, Litho's en
Teekeningen door D. H. Volz. Tot 31 October.
Kunstzaal Goudstikker. Tentoonstelling van
moderne kunst. Tot 2 November.
DéKunstkelder, Spui 13, Amsterdam. Beeld

houwwerk en schilderijen door Jan Heijens. Tot
l November.
Kunstzaal van Lier. Amsterdam. Schilderijen en
aquarellen door Lilly Steiner. Tot 2 November.
Kunsthandel Van Meurs, Amsterdam.
Oud-.Iapansche Houtsneden. Tot 4 November.
Kunsthandel 't Olde-Huus, Amsterdam. Werken
van Gust. van de Wall Perné. Tot (i November.
Kunstzalen d'Audretsch, Den Haag. Werken
van K are l de Nerée tot Babherich.

</text>
<image timestamp="2002:09:26:22:04:27.00" size="273142">D2006VU.TIF</image>
</page>
</document>
