<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron></Bron>
<Datum>19330930</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
De Groene Amsterdammer van 30 September 1933
No. 2993
'
*•«
K
F1
KV.
De XIVC Volkenbonds
vergadering
Nederland roert de Joodsche kwestie aan
In tegenstelling met de vorige gewone vergade

ringen van den Volkenbond, waarvoor langzamer

hand de belangstelling was gaan verflauwen, ver

heugt de huidige zitting zich weer in de nieuws

gierige belangstelling der perslieden van de geheele
wereld.
Geen wonder. Hier moet voor de eerste maal ge

probeerd worden 's werelds legkaart in elkaar te
passen met een zoo rare figuur er bij als het Dritte
Kelch. En we bemerken, dat men hier werkelijk
probeert de stukken in elkaar te passen. Of er
onder deze puzzle-beoefenaars ook zijn. die in hun
binnenste aan geen oplossing gelooven, moeten wij
buiten beschouwing laten. Onder de belangstellende
toeschouwers vindt men vele ongeloovigen
Over veertien dagen begint verder de ontwape

ningsconferentie, d'e dit keer heelemaal als een
voortzetting van de volkenbondsvergadering be

schouwd wordt, met dit zeer belangrijke verschil:
dat Rusland, Japan en de Vereenigde Staten daar
wel vertegenwoordigd zijn en hier niet. De grootste
en belangrijkste kwesties zullen dus daar behan

deld, althans beslist dienen te worden, maar onge

twijfeld worden zij nu reeds geëntameerd. De
houding van Duitschlanxl ten opzichte van de ont

wapening is hét kardinale punt. Men heeft de over

tuiging, dat de Duitschers hier zijn gekomen met
de bedoeling ernstig aan een voorloopig compromis
mede te werken. En zij, die zeer wantrouwend zijn,
zeggen: al was 't den nationaalsocialisten er maar
om te doen, tijd te winnen. Deze zwartkijkers
zouden wel eens gelijk kunnen krijgen, want het
bleek reeds, dat een algemeene vruchtdragende
bespreking zoo moeilijk zal zijn te beleggen, dat
de bijeenkomst voor eenige weken zal moeten
worden uitgesteld.
In de komende week zal intusscheri wel blijken
uit welken hoek de wind waait.
Op dit oogenblik houdt men zich bezig met het
voornemen der Nederlandsche delegatie de
j,&gt;odsche kwestie op het tapijt te brengen. Dat is, juri

disch bezien, uiterst lastig. En het te probeeren
«onder kans op redelijk succes, is niet zeer
practisch. Men wil graag een oplossing vinden, waaraan
de slachtoffers van de Duitsche jodenvervolgingen
tenminste iets zouden hebben. Met declaraties komt
men dus niet heel ver.
Zoo moet men zich wel voorloopig concentreeren
op deze vraag: wat moeten de buurstaten van
Duitschland doen met de vluchtelingen? Over
eenigen tijd zullen de particuliere ondersteuningen
uitgeput zijn. Moet men den emigranten dan toe

staan de toch al overvoerde arbeidsmarkt nóg
meer te verzwaren ?
Het schijnt, dat hier deze kwestie reeds met Vori
Neurath besproken is. Het was hem ..eine sehr
unangenehme Sache"; en inderdaad, deze minister,
die zelf oorspronkelijk niet uit
nationaal-soi'ialistischen kring komt. zal hier nog vaak in een
oniaiigeriaam parket komen. Maar hij heeft zelf verkozen
met deze heeren te tafelen, men hoeft dan nu geen
medelijden met hem t;' hebben, wanneer hem de
spijzen niet aanstaan..
Hij zal er zich op den duur onk niet vuu H!' kun

nen maken met de mededeclinj:. dat liet hier ren
Duitsche binnenlandsche aangelegenheid betreft,
die den anderen niet aangaat. Wanneer alleen de
kwestie van hulpverleening aan de vluchtelingen
besproken wordt, heeft Duitschland zelf er alle
belang bij ook de belangen van de andere mogend

heden te erkennen. Want zóó heeft Duitschland
een kansje om ten minste tot zekere hoogte de
status-quo erkend te zien. Maar dan komen er nog
heel wat vragen op het tapijt, die, ieder op zichzelf,
de moeite waard zijn. Hoe is 't met de nationaliteit
der gevluchte Duitsche joden gesteld? Hoe met
de beschikking over hun in Duitschland achter

gebleven goederen en de in beslag genomen ver

mogens? Voor den eersten den besten vreemdeling
is het, dank zij de fraaie devisenbepalingen, al
onmogelijk in Duitschland gelegen goed te gelde
te maken hoe moet dat nu ten aanzien van de
eigendommen der emigranten geregeld worden?
Natuurlijk zijn hierin van Duitsche zijde genoeg
concessies. ... te koop. Maar het is zeer de vraag
of andere mogendheden voor zulke ruil-transacties
te vinden zijn. Frankrijk zeker niet. dat is duidelijk
genoeg gebleken. Het zou ook wat moois worden !
Want dan kwam het feitelijk hierop neer. dat joden

vervolgingen en dergelijke barbaarscbheden voor
Duitschland het middel werden om den anderen
staten concessies af te dwingen op economisch,
misschien wel op militair gebied. liet zal niet
gemakkelijk zijn om zelfs maar op dit kleine onder

deel van een veel grooter vraagstuk eenig succes
te behalen.
Juist daarom wordt ei-, door anderen clan de
Xederlandsche delegatie, gezocht naar een breeder
aanvalsfront tegen Duitschland dan alleen de
vraag biedt: ..wat te doen niet de vluchtelingen?"
En daarbij komt dan. ondanks alle juridische
moeilijkheden, toch logischerwijze het
minderheden-vraa.xstuk naar voren. Het is waar. dat op
Djihschland niet. zooals op enkele andere landen.
het miïioriteiten-servituut drukt, de verplichting
om een binnenlandsche bevolkingsminderheid ge

lijke rechten als de meerderheidsbevolking toe t?
kennen. Maar in 1022 is er eens een resolutie
aangenomen, die de ..aanbeveling" gaf dat alle
staten, die met minderheden te maken hadden.
als ethische norm de gedragslijn zouden aanvaar

den, in het minoriteiten-statuut neergelegd.
Moet men de vóórstemmers voor deze motie
nu ook als gebonden beschouwen? Zeker niet
aan de clausules van het statuut; maar aan de
principes? Duitschland was toen echter nog geen lid
van den Volkenbond. Weliswaar heeft Duitschland
zelf voorgesteld, de minderhedeii-kwestie te behan

delen en niet direct naar de commissie te ver

wijzen, maar het beteekent nog niet. dat het l&gt;erde
Kijk zich van te voren aan het
minderhedenstatuut bindt. Daarom heeft men het plan
geopperd om deze resolutie nogmaals in herstem

ming te brengen. Stemt Diiitst'hland tegen, déiu
is zijn prestige inzake minoriteiten-klachten van.
Diiitscheir, in andere Staten (Polen en
('zechoslovakije. b.v.) t'&gt;ta:d bedorven. Stemt het vóór.
wai d;;n . . . . ? Dan ZK! DLiitschland zonder txvijl'e!
y.i'.ui;1'-''! d'i t het irizrike dr joden niet om een
mindrvhi';i";ikwrslie ga:-U . ni'ta'- om heel iets anders.
De Nederlandsche delegatie zal Vrijdag, na
met de andere staten, die met het vluchtelingen

vraagstuk te maken hebben, van gedachten
te hebben gewisseld, een resolutie voorstellen.
De Duitsche delegatie schijnt hiermede niet
zeeringenomen te zijn, maar zelfs al had Nanseii nog:
geleefd, dan zou de kwestie toch niet met meer
zakelijkheid zijn aangepakt. Het gevolg van deze
resolutie zal hoogstwaarschijnlijk zijn, dat de
Assemblee haar verwijst naar de zesde commissie,
de politieke commissie, die dan wellicht de zaak
weer aan den Volkeaboiidsraad zal overdragen. Het
mïnd 'rhedenvraagstuk zal dus afzonderlijk behan

deld worden.
('en'&gt;ve. 2.S Sept. M. ]
Nieuwe uitgaven
Onbekende dader, door Mr. A. RoMwei'l.
N .V. Seyffordt's boek- en muziekhandcl..
A ittsterdatn.
Mr. A. Koothaert (een pseudoniem?) weet een
vlotte crimineele geschiedenis te vertellen. Ku t'Jt
wij den moordenaar eindelijk gevonden hebben*
houdt hij ons ruim tweehonderd bladzijden ter
(legein spanning en verteedert hij bij wijlen ons
felkloppend hart door de historie der gelieven, die
nu eenmaal altijd door zulk een spannend boek
schijnen te moeten handelen om al onze instincten
tevreden te stellen. Indien de logica geen geweld
wordt aangedaan en indien de spanning sterk eii
fel is. indien tenslotte de verteltrant prettig pre

tentieloos en beschaafd is. pleegt men te gewaden
van een geslaagd stuk amusementslectuur. Wel,
dit boek van mr. Hoodhaert in geslaagd. Het. is
no«wat mér dan dat: het getuigt van een waarlijk
scherj) vernuft van den schrijver en. van. zijn
helderen kijk op toestanden ril verwikkelingen
builen de huiskamer en het gezegende land
deihuiskamers, liet mist. als nl/e Nederlandsche
crimiiieele historiën, wat zoo kenmerkend is voor
&lt;J&lt;Aiigelsaksische detective-litteratuur: de schilde

ring van het milieu der \ipper-ten (in
afstammin^sof intellect ueelen zin). Maar overigens: niets dan
of voor dit g-.-ï'.'lligi' boek en zijn
voortreffelijk»uiterlijke verschijning;, waarvoor de uitgeef ster
aansprakelijk is.
K. KL I AS
KUNSTZAAL VAN LIER
ROKI N 12O
AMSTERDAM
DAGELIJKS GEOPEND
TENTOONSTELLING VAN
SCHILDERIJEN DOOR
= R&amp;OUL
HUNCKES


</text>
<image timestamp="2002:09:26:20:55:36.00" size="193948">D2006UY.TIF</image>
</page>
</document>
