<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron></Bron>
<Datum>19331014</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2941
De Groene Amsterdammer van 14 October 1933
l"*

l
Een uitgebreid gebied met
meteoor krater s
Boekbespreking
Frans Coenen
Dr. P. van Olst
, Een meteorengtetbui
Telkens frappeert het ons weer, dat wij onze
eigen aardbol nog zoo onvolledig kennen, terwijl
wij van -ver afgelegen werelden soms zoo gede

tailleerd goed op de hoogte zijn. Een der redenen
van die onvolledige kennis zal wel zijn. dat wij
er met onzen neus te dicht op zitten, dat wij geen
overzicht van het geheel, of zelfs maar van stukken
van het geheel kunnen krijgen. Maar het wordt
beter sinds de vliegmachine, gecombineerd met
het fototoestel ons helpt aan ruimer overzichten.
Dit is weer opgevallen in Zuid-Carolina (U.S.A,).
waar, met behulp van luchtfoto's (ik begrijp nooit
waarom dit barbaarsche woord aan taalzuiveraars
ontgaan is !) een zeer eigenaardige landschaps

bouw is bestudeerd, die een verklaring kan vinden
als men rekening houdt rmt andere, tot nu toe zeld

zame, verschijnselen op het aardoppervlak. Sinds
jaren kent men den Coon-Mountain" in Arizona.
die volgens algemeen aangenomen opvatting een
meteoorkrater is, d.w.z. een krater, die niet door
vulcanische verschijnselen, maar door het inslaan
van een reusachtigen meteoor of meteoorzwerm is
ontstaan. Door de katastrofe in Siberië, waar
eenige tientallen jaren geleden, dus in
historischen tijd, een meteoorzwerm de aarde bombar.
deerde, is men meer vertrouwd geraakt met de
mogelijkheid, dat de aarde wel eens meer door
dergelijke projectielen uit de wereld

ruimte geraakt is en geleidelijk heeft
men meer plaatsen op aarde gevonden.
waar de omstandigheden wijzen op
het vroeger treffen door meteoren,
denkelijk meteoorzwermen.
In Carolina kent men reeds lang,
in het kustgebied voornamelijk, eigen

aardige ellipsvormige indeukingen (zie
de schetskaart), die men daar gewoon

lijk bays" noemt, een naam die niet
juist is, maar die wij voorloopig zullen
aanhouden en als baaien" vertalen.
Hun aantal is groot, want het onder

zoek met vliegmachines geeft minstens
150*0 goed herkenbare baaien aan.
Hun vorm doet mij zeer veel denken
aan de ondiepe, vlakke ringwallen op
de maan. Er is eenig verband tusschen
de grootte der baaien en hun meer of
mindere uitgerektheid; de kleinere zijn
haast cirkelvormig, terwijl de grootere
deuken veel sterker uitgerekte ellipsen
zijn. Verder is opmerkelijk, dat de
groote assen dezer ellipsen bij alle
baaien vrijwel evenwijdig loopen. Deze
richting varieert bij de verschillende
ellipsen niet meer dan gemiddeld eenige
graden, dus bijna niets. Algemeen zijn

n
o
deze baaien gekenmerkt door een hoogeren rand van
ficMer-gekleurden grond- Deze hooge rand kan
de geheele baai omgeven, of slechts gedeeltelijk.
maar in alle gevallen, ook als de rand geheel
compleet is, is hij het hooyst in het zuid

oostelijk deel. Deze randen zijn relatief laag.
als men rekent dat de middellijn der baaien
gemiddeld 650 meter (langste as) en ruim 400 m
(kortste as) is, bij de groote baaien zelfs 2100 m
kan zijn, en dat de randen slechts eenige nieters
hoog zijn met zeer geleidelijke afloopende helling.
Soms komen twee of drie van dergelijke- randen
om een baai voor. De vlakte binnen in de baai
bestaat uit donkere klei, maar als men hierin
boort, komt men op ongeveer zeven tot vijftien
meter diepte op hetzelfde materiaal als waaruit
de opstaande randen bestaan, die zooals gezegd,
opvallend lichter zijn dan de rest van de baai.
Dichtbij zee zijn deze baaien dikwijls dichtgegroeid
met veen. Evenals bij de maankraters komt ook hier
bij de baaien soms voor. dat twee baaien elkaar ten.
deele snijden, wat er dus op wijst, dat een van
beide iets later ontstond dan de andere. Ook
komt. maar als uitzondering, voor dat in een
groote baai een enkele veel kleinere baai aan

getroffen wordt.
Er zijn verschillende geologische aanduidingen
(b.v. oude strandlijnen), dat dit baaiengebied een
tijd lang onder de zee bedolven is geweest. De
baaien" moeten dus ontstaan zijn vóór deze
geologische periode, die men op minstens 10.000
jaar geleden schat. Aan den anderen kant kunnen
zij niet ouder zijn dan de geologische lagen waarin
zij ontstaan zijn, en deze lagen, die uit het Plioceen
dateeren zijn zoo iets als twee millioen jaar oud.
Men neemt nu aan dat tusschen deze uiterste data
een geweldige meteoorzwerm dit kustgebied heeft
getroffen, een zwerm, zoo groot, dat hij de kern
van een komeet kan geweest zijn. Er is geen een
andere theorie over het ontstaan der baaien, die
een bevredigende oplossing geeft over de vermelde
eigenaardigheden, de gelijk gerichte langste assen,
de ringwallen, het onveranderlijke feit dat deze
ringwal in het zuidoosten het hoogst is, enz.
Als deze meteoren de aarde raakten onder een
invalshoek van 35 tot 55 graden afwijkend van
de loodlijn, zouden zij elliptische gaten slaan, en
daar de meteoren in den geheelen zwerm vrijwel in
evenwijdige banen de aarde naderden, zullen de
gaten alle vrijwel in dezelfde richting hun langste
as, dus hun grootste afmeting, moeten hebben.
Het materiaal der aardoppervlakte zou door deze
projectielen opgeperst worden naar de randen der
geslagen gaten en fijn vergruizeld worden naar
alle waarschijnlijkheid. Maar als de
meteoren niet loodrecht invielen, doch
uit noordwestelijke richting kwamen.
zou deze perswal het hoogst worden
aan de tegenovergestelde richting,
dus in het zuidoosten, zooals al deze
baaien gelijke] ijk vertoonen. De groo

tere meteoren passeerden gemakke

lijker den dampkring dan de kleinere
stukken. Deze laatste werden meer
geremd, waren dus langer onder in

vloed der zwaf rtekracht en doorliepen
een sterker omlaag gebogen, dus
steilere baan. Zij sloegen dus minder
schuin in en maakten ronder gaten.
Dit klopt met het vermelde verband
tusschen grootte en meer of mindere
uitgerektheid der baaien.
Het getroffen oppervlak is zeer
groot en strekt zich uit over een
honderdduizendtal vierkante kilo

meters. Waarschijnlijk heeft het neer

vallen van den r/.we\m vrij lang ge

duurd, enkele minuten, hoogstens een
half xiur. De aaide draaide in deze
tijdsruimte voort o'nder de
meteorende omtrek vaag is, gjetbui&lt; waardoor de getroffen streek
voortdurend grooter werd, naai mate
versch land terecht kwam onder de
vallende massa's. Het verschijnsel van twee of
n
1

n
n
n
O/
Schetskaart van
ba au n in
Waar
zijn stippellijnen gebruikt.
drie ringwallen kan verklaard worden door het
neerkomen, kort na elkaar, van twee meteoren
op ongeveer dezelfde plek. Kwamen zij zeer dicht
bij elkaar neer, dan kreeg men kar.s op de elkaar
snijdende baaien. Zoo kan ook een later vallende
kleine meteoor een aparte kleine baai maken
in het groote gat dat de voorafgaande meteoor
sloeg.
In de lange eeuwen na dit voorval zullen de
litteekens ten deele verdwenen zijn, de geslagen
gaten slibden vol met allerlei sedimenten, zoodat
men alleen nog door boringen het oorspronkelijke
materiaal van den bodem kan aantreffen, dat
bij den opgestuwden ringwal nog aanhet daglicht
komt. Alles werd zoo vaag, dat alleen met^de
moderner hulpmiddelen der wetenschap de oude
wonden nog opvielen. Het onderzoek er van is
nog niet afgesloten.
De steirenregen, die ons in het begin vaii'deze
week \ erraste. betrof slechts minimale stofdeeltjes
in plaats van de groote trokken, die in ( aroliria
huis hielden. Maar even onverwacht als de
sterrenregeii Maandagavond was, even onverwacht
kan bij ons hetzelfde* weer gebeuren a!s in
(.'aroliiia!
Eva Raedt-De Canter, Bohcme- Amsterdam,
1933. E. Querido.
Na de diepgaande, bijna sinistere kinder

analyse, die de schrijfster Geboorte noemde en den
wel veeltintigen, maar meest onvroolijken verhalen

bundel Huwelijk (door sommige critici zoowaar
voor een roman aangezien !), is dit boek eerder
licht en amusant te heeten. De zwaarte en de
ernst zitten namelijk diep onder in, zoodat geen
lezer, op vermaak en ontspanning uit, er iets van
hoeft te merken. Het boek vertelt inderdaad van
Bohème, van bohémiens, gegroepeerd, kan men
zeggen, om een ietwat vage vrouwenfiguur,
pensionhoudster, vriendin en verzorgster van
ettelijke jongelui, die meestal doodarm zijn en
in deze overvolle wereld maar luttel kansen
hebben. Deze laatste omstandigheid maakt zelfs
het karakteristieke en, in zekere mate, ook het
belangwekkende van dit boek, dat men hier onge

veer denken, leven en streven krijgt voorgesteld
van wat al sedert lang als intellectueel prole

tariaat" betiteld wordt. Zulks niet diep of grondig,
daarvoor is het boek te anecdotisch en sporadisch
gehouden, om vooral de tragedie te ontloopen.
Maar toch, in hun soms wanhopige lichtzinnig

heid en moedig levenscynisme, hun blijdschap met
de geringste kans. hun moedelooze gelatenheid en
stil, onsentimeiiteel ond.ergaan, geeft de schrijfster
ons wel een overzicht van hetgeen deze onfortuin

lijke jeugd van heden is en beroert.
Daarnaast zal 't menigeen interesseeren, hoe 't het
dappere vrouwtje Tops vergaat, dat zich. na den
met ingehouden pathos beschreven dood haars
mans, niet haar kind moeizaam door het leven
slaat. De beste, gevoeligste bladzijden heeft de
schrijfster aan dit leven iri de schaduw gewijd.
Terwijl geest en humor, het dwaze en rumoerige,
de ..gezelschapstafreeleri" kenmerken, waarin dan
telkens aardige, vlugge schetsen, portretjes of
silhouetjes van jongens en meisjes gemengd zijn,
bewaarde Eva Raedt haar psychologie en fijne
gevoeligheid voor Tops. in reactie tot zichzelve
en tot haar vrienden. Juist deze afwisseling van
algtmeeiie dwaasheid en dapper gedragen
levenspijn is het, die het boek voor velen sympathiek
'/al maken, als de beelding van den altijd weer
overwonnen, altijd weer opbloeienden.
onuitdoofbaren lust tot leven. Een feit dat hier eerder van
den komischen kant bezien wordt, maar welks
tragiek toch soms overheerscht, zoodat de
Topsf i guur dan door haar zwaarte de geheele constel

latie van het verhaal bedreigt. Hetgeen mis

schien nog niet erg zou zijn, als wij in 't vrouwtje
Tops een volledig nienschenkind hadden gevonden,
maar y,ij is blijkbaar bedoeld als een soort
algemeeiie spiegel voor alle andere figuren, die wij
aldus enkel door en aan Tops komen te beleven.
Dat is dan soms te weinig' om van haar
gansche menschelijkheid bewust te worden, zoodat
men zeggen kan, dat het boek eenigszins op twee
gedachten hinkt: Tops of haar vrienden. Het
andere bezwaar, al genoemd, is het fragmen

tarische, sporadische, anecdotische. waardoor tel

kens voortreffelijke détails naar voren komen.
maar het geheel lijdt aan zekere brokkeligheid,
die de langzame, gelijkmatige voortschrijding tvan
den roman belet door het opnemen en weer laten
slippen van motieven. Zoo zou men ook dit boek,
gelijk /ntiiiiutit van dezelfde schrijfster, eerder
een bundel schetsen over n figuur, overheen
ondei wei p kunnen noemen, dan hot iu diepte en
wijdte uitgebreid stuk leven, dat men in een roman
wil zien. Kvenwel. het past weinig het goede, dat
gegeven weid voor het betere, dat had kunnen
zijn. te vei wei pen en er is zeker reden Eva Haedt
niet liaar aanvankelijke epiek te feliciteeren.
Dat haar lyriek doordringend en ..eerste klasse"
was. wisien wij al door haar vorige werken.
CHAMPAGNE K RU G &amp; CO
REIMS
IN KWALITEIT AAN DE SPITS?
AGENTEN FONNES &amp; ZOON GRONINGEN

</text>
<image timestamp="2002:09:26:22:33:04.00" size="256451">D2006W5.TIF</image>
</page>
</document>
