<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19270416</Datum>
<Pagina>12</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 16 APRIL 1927
No. 2602
Moderne Vrouwen en

Moderne! Vraagstukken

door EMMY J. BELINFANTE
XV. Koopen op afbetaling

T N het Maur-dMad van de Ned. Ver. van
Huis•*• vrouwen is een vraagstuk aangeroerd, dat tegen

woordig bijna geen vraagstuk meer schijnt te zijn, zoo
natuurlijk vinden sommigen het koopen op afbe

taling", dat toch zoo in strijd is met alle ouderwetsche
begrippen van degelijkheid en gezond financieel
beheer. En daarom verheugt het ons, dat het bestuur
van de Ned. Ver. van Huisvrouwen in verband met
een artikel in de Amsterdamsche Dameskroniek,
waarin helaas het standpunt verdedigd werd, dat het
koopen op afbetaling voor den tegenwoordigen tijd
eigenlijk de meest natuurlijke, normale wijze van
koopen is een tegenovergestelde levenshouding
.bepleit en het sparen volstrekt niet als een overwonnen
standpunt opvat.
: Wij zouden, wat het laatste betreft, niet durven
.partij kiezen tusschen de schrijfsters van de beide
artikelen; wij durven niet beslissen, of sparen nog
voorkomt in dien zin, dat men geld weglegt bij be

scheiden bedragen voor een vurig begeerd artikel,
om het dan af te halen, als het vereischte kapitaal"
is bereikt, zooals wij in onze kinderjaren spaarden
met stuivers en dubbeltjes voor de verlokkelijkepop
of een wonder onder de kookkachels; zooals enkelen
van de eerste fietsters zelf haar fiets hebben bij elkaar
gekregen.
De schrijfster voor de Huisvrouwen verzekert, dat
dit sparen nog voorkomt, de schrijfster voor het
Damesblad twijfelt aan het bestaan van zulk sparen,
in dezen tijd. Het zal ervan afhangen in welken kring
men leeft.
, Maar voor ons is het essentieele niet of men voor
een extrabezitting'geregeld een bepaald bedrag weg

legt, maar wel of deze extrabezitting geoorloofd is in
de begrooting, die elke degelijke huisvrouw behoort
te maken, of dat het een luxe is, die zij niet verant

woorden kan tegenover de bescheiden inkomsten van
haar echtgenoot, of in verhouding tot andere noodige
uitgaven van het gezin. Wij kunnen ons voorstellen,
dat een bonten mantel gekocht werd van gespaard
geld, terwijl de linnenkast er armzalig uitziet of van
het servies vele stukken aanvulling of verbetering
behoeven; en in dat geval biedt het sparen evenmin
waarborg voor een gezonde opvatting van de taak der
huis vrouw en van goed financieel beheer, als het koopen
van een zelfde voorwerp op afbetaling. Natuurlijk is
het laatste nog afkeurenswaardiger, omdat de zeker

heid ontbreekt, dat het geld kan worden afgelost aan
den leverancier, en de huisvrouw dus gevaar loopt
dezen te kort te doen. Maar de verleider is niet geheel
vrij te pleiten van schuld, want hij brengt de zwakke,
zonder verantwoordelijkheidsgevoel door zijn aan

biedingen ertoe te koopen voor een hooger bedrag
dan zij kan of mag uitgeven. Misschien zal zij het
later kunnen ten koste van een veel nuttiger uitgave,
en dit brengt ons weer op ons uitgangspunt, dat de
• grootste, de eigenlijke fout ligt in het niet maken van
een behoorlijke begrooting, waarbij de uitgaven
blijven beneden de inkomsten, waarbij een post voor
onvoorzien, die niet bestemd is voor bonten mantels
of andere artikelen, die de huisvrouw niet kan
be. strijden uit haar kleed- of huishoudposten.
Het is niet erg, dat iemand met een vast inkomen,
dat hij pas na drie maanden ontvangt, een nood

zakelijk voorwerp koopt, dat hij zeker weet bij de
ontvangst van zijn salaris te kunnen betalen. Het is
wel erg, dat hij een betrekkelijk overbodig meubel of
sieraad aanschaft, waarvoor hij het geld mist, maar
dat hij hoopt wel weer te kunnen aflossen met latere
ontvangsten, welke dan aan haar eigenlijke bestem

ming worden onttrokken. Het is een beetje als de
man, die altijd in schulden zit en bij den eenen vriend
leent, om den anderen te betalen.
In het koopen op afbetaling ligt een verzoeking
voor de zwakken, die graag willen meedoen aan
iedere mode, in haar kleeding of in haar woning, in
haar auto of in haar liefhebberijen.
De wereldoorlog, die zeer veel kwaad op zijn
geweten heeft, heeft ook sterk het vertrouwen ge

schokt in verstandig financieel beleid en de begrippen
omtrent eerlijkheid gewijzigd. Waarom zou men
zuinig zijn, als men het overgehouden geld morgen
toch door sterke daling der fondsen kan verliezen, of
aan hooge belastingen moet uitgeven?" Zoo wordt
geredeneerd. Liever zelf genieten", dit werd de
lichtzinnige leuze. En de huisvrouw, die vroeger zorg

vuldig het stuivertje omdraaide, ging dansen, ging
naar de bioscoop, kocht onsterke zijden kousen,
verHotel Duin en Daal" - Bloemendaal
Str. kond en warm water op alle kamers
PRIVÉBADKAMERS Telefoon 22223
ULLSTEIM
KNIPPATRONEN
'te
ONZE PRIJZEN:

15°40' 60
Elegant en modern kunt U zich kleden, zonder dat men zal ver

moeden dat U Uw kleding zelf vervaardigt. ULLSTEIN
KN1PPATRONEN" maken dit mogelik, terwijl U er van verzekerd
zijt steeds de laatste Parijse mode te dragen
In Amsterdam uitsluitend verkrijgbaar bij



GÈRZON
langde ieder seizoen een nieuwen hoed, ging zich te
buiten aan sigaretten en bonbons en wierp zich voor de
groote uitgaven gretig op het koopen op afbetaling".
Natuurlijk geldt dit niet voor alle huisvrouwen,
maar toch voor velen. Zij zelf worden op den duur
dupe, als zij diep.in de schuld zitten, zijzelf en haar
gezin en de leverancier.
Natuurlijk en normaal?"
Gelukkig is het zoover nog niet. Gelukkig zijn er
nog tal van huisvrouwen met andere levensopvatting,
die bezorgd zijn, als een onverschillige dienstbode de
quitantie, waarvoor het geld klaarlag, wegstuurde;
die liever een mode overslaan, dan haar slager te laten
wachten op wat hem toekomt. Maar het verkeerde
voorbeeld is aanstekelijk en, het zijn niet alleen de
huisvrouwen, die koopen op afbetaling, het zijn de
jonge meisjes op kantoren, die er graag modern uit

zien, de winkeljuffrouwen, de meisjes op ateliers en
fabrieken, de dienstboden, allen, die meer hechten
aan uiterlijke dan aan innerlijke dingen, die een zwak
weerstandsvermogen hebben en gaarne wedijveren
in pronk en tooi met zusteren, die het beter kunnen.
Er is in dezen tijd een groote behoefte aan eenvoud
en versobering en meer innerlijk leven en het koopen
op afbetaling werkt de weelde, de behaagzucht en
naijver, het uiterlijk leven in de hand.
TABA SIGAREN
~ •*- ZIJN TOCH DE BESTE ~* '
Het is het leven van schijn en van innerlijke leegte,
waaronder tenslotte de geheele maatschappij lijdt.
Het verdient waardeering, dat reeds enkele af dee

lingen van de Ned. Ver. van Huisvrouwen-voor haat
leden voordrachten hebben doen houden over ver

zekering en financieel beheer. Het ware te wenschen,
dat de leiders van kantoren en fabrieken dergelijke
cursussen lieten geven voor haar personeel, en dat dt
Ver. van Huisvrouwen bij haar strijd tegen het
cadeaustelsel ook den strijd aanbond tegen liet koopen
op afbetaling.
J. S. MEUWSEN, Hofl. A'dam-R'dam-Den Haag.

DE BESTE HOEDEN IN
HOLLAND
</text>
<image timestamp="2002:09:21:04:14:15.00" size="187619">D10006DF.TIF</image>
</page>
</document>
