<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19060708</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
l
No. 1515
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDER LA N D.
dere charme to lejrgpn, waardoor vele schrjjvers
de physiologische klippen vaak aan ons oog we

ten te onttrekea. Doch ook
in.dierichtingschieten de krach ten van den heer Elring ten
eenenmale (e korf ; de manier waarop hij sommigen
«fer dramatis personae eigenlek ieder op
zijne of hare beurt er vooruit laat komen, is
niet alleen dikwijls hij het kinderachtige af, 1)
doch wekt door hare onratuurbjkheid meesten

tijds ergernis. Om met een enk«l voorbeeld
te verduidelijken; Vorst VViduball komt op
de plek in het woud waar zijn edelste, voor

naamste en voortreffelijkste edeling vermoord
nederligt; hij hoort abin de verte door den
akeügen galm" van het toegeschoten volk,
dat er wat gaande is, weet niet wat, vraagt,
vermoedt. De heer van Elring laat in een derge

lijke toes.and de vorst het volgende zeggen :
Wie is 't
Die daar zoo kond en roerloos 't lichaam strekt ?
Ia 4at wel Gotila ? J», 't is de efcdling."
Pat laatste vooral doet de,deur dicht ; maar
w» fueeaea irerkeltfk een -gasthuisrrouwtje
«rer h»ar ko|ye troost te Jiooren leemen,
4te vorst Wklubald er nog c p volgen laat:
Uoe is het mooglijk, dat
Die lage daad bedreven werd «n in
Xteez' tijden juist?"
Ik heb getracht bij het aanbrengen van
weinige voorbeelden juist diegene aan te
balen, bij welke de fouten niet exceptioceel
zijn doch kunnen gelden als meermalen voor

komend en over het geheele werk verspreid; en
al moge hier en daar een poëtischer aandoening
niet onopgemerkt Jbljjve om.,ppaar iets te
noemen het liefelijke brnidskoörS) de
bewerking over bet geheel genomen, voldoet
niet; en wel mers'er van zijn taai moge de
maker zijn van een drama, dat een onder

werp tot zijn recht wil doen toekomen als
in Harald de Skaide is ntérgelegd.
Wy eindige» i»et «en ciiajt&gt; :
Die beleBendéSeele des PrapiiisQ
Bleibt daöllensctiengemüt itatglfampf mit
sich rielbst uud dfejtólVeltliauf.''
Dtfo* Mentthenfftmüt de fielt udeèring
dóarvan: lijkt mij voorhands. VDO$ den heer
van Elring mér n&lt;&gt;odzaW'3*&gt;3J^|ijijne s*"
van welke We jferschejiÓiistersclÖf Indische
dramatiek' ook.
W. GEAADT
(1) In de volle ernst van de meest tragische
oogenbliken, hoorin wij uitdrukkingen a's:
een schurk van het ergste soort" (blz. 29).
Bejjver me eerst u weer gerust te stellen l"
(blr.. 30) o wie raakt niet in geestdrift op
'i hooren van zijn naam" (blz. 5Ï) Waaraan
moet ik zoo'n schoon gedrag toeschrijven V"
(blz. 62) etc.
2) Goed zijn regels als deze:
't Wapperend vaandel voeren wij mede,
Boven de speren fladdert de raat"
of
Mooi was de maagd met mollige armen
Mooi alt d" morgen, mooi als de Mei."
en goed in stemming gehouden:
Nooit keert terug,
Die de doodenbrng
Overschreed naar het wonder verborgen."
Maar dergelijke schoonheden ze liggen
helaas niet voor het giüpen in dit werk,
men moet ze zoeken.
NIEUWE UITGAVEN.
Jiijdrage tot de kennis rem de h storiogroph it
"der Bataofsche Republiek, door dr. JEAXXÜTTE
EJ.IAS: Leiden, A. H. Adriaci.
Wat iedereen, vun omen Rembrandt wel mag
weten, door P. VAM DELFT. Nijkerk, C. F.
Cailenbach.
Tw e series br:rfkaarten, naar etsen van
Rembrandt. Haarlem, J os. K u.-s.
De oogen van Hieronymus.
Naar het Duitsch, van L. AXDRO.
II. (Slot).
Toen Concettica vertrokken wa?, scheen
het Hieronymna eensklaps toe, alsof het
donker «ras gemorden in zijn winkel, alsof
er ovesal stof lag -en alsof de boeken muf
roken. Bij-had zijn heele leven weinig genot
in liefde gehad en nu was hij bovendien al
boven de jaren, waarop men aan een meisje
denkt. Het werd hem nu echter eensklaps
zonderling warm te moede en zonder dat hij
er zich zelf rekenschap van wist te geven,
hoopte hij dat zij toch spoedig mocht terug

komen. Hij zag haar dan ook wederom den
yolpenden Zondag in den dom van den
heiligen Stefanus. Zedig knielde zij neder
op den sternen vloer op slechts weinige
passen afïtands van hem, eenvoudig gekleed,
de zwarte vlechten sierlijk opgestoken. Om
haar blanken hals ontdekte hij een zonderling
sieraad, en, toen hij nauwkeurig toezag,
bemeikte hij dat het zijn zilveren rozenkrans
was, met het kruisje eraan. Vóór de kerk
kwam zij naar hem t( e en gaf hem de hand.
Gij vindt ztker dat ik een zonderling ge

bruik maak van uw geschenk," zeide zij,
terwijl zij daarop wee?, maar zou het de
Heilige Maagd niet welgevalliger zijn dat ik
het heilige treken op de borst draag dan
in de handen 1 En wat moet een arm meii-je,
dat geen ander sieraad het hare kan noemen,
ook andors doen 't"
Wil je mij veroorloven, je er ern ten
getchenke te geven?" vroeg Hieronymus, in
zijn goedhartigheid deukende dat het wel
hard voor een meisje moest wezen, zoo
achter te staan bij haar vriendinnen. Maar
zij wilde er niets van weten, wat dacht hij
wel van een eerbaar meisje ! En rij liep haastig
weg, zoo snel dat hij haar niet volgen kon.
Dienzelfden middag echter kwam zij toch
•weder bij Hieronymus in den winkel. Het
praten met hem bracht haar op zulke goede
gedachten, beweerde zij. En haar moeder
schold en huilde ook minder, sedert zij wist dat
Hieronymus de wonderdoener was, over wien
geheel Weenen sprak. Wel is waar had zij
baar moeten zeggen, dat de antiquaar een
stokoude man was, mot een lange
sneeuwwitten baard, en zij wierp een lachenden
schuinschen blik op den donkeren baard van
Hieronymus, waar pas enkele zilveren draden
doorheen begonnen te loopen. En zij bladerde
in zija boeken en perkamenten, zoodat haar
kleine blanke handen geheel grijs werden
van het stof, en zij lachte en kweelde als
een zangvogeltjp.
Nu kwam zij dikwijls en, hoezeer zij in
Gevleugelde woordei. Verzameling van be

kende citaten in verschillende talen, zooveel
mogelijk met opgave van den oorsprong en
met de vertaling in het Ntderland-ch, dooi J.
H. DB KL-I.ITEK. Amsterdam, H. J. W. Bechr.
De Tanteranhi't Dwnveld. Een meicjesboek,
door NANXJE VAN WEHL. met teekeningen van
C. ROKERS. Amsterdam, L. J. Ve^n.
Rembrandt zu seiiiem drtihundertsien
Geburtstot), vin dr. W. K. VALESTINER und J. G. VELD
HEER. Mit Vorwort von dr. C. HOFSTEDE DE
GUOOT. Zngleich Almanach für dnj Jahr 1907.
Amgtefdarn, Meulenhoff &amp; Co., LeipzigK. F.
Koehler.
Oen met Maeterlinck. Eene bloemlezing uit
de Werken van MAURIUE MAETERLIXCK, door G,
H. PHIEM Met aanteekeningen en portret.
Amsterdam. C. L G. Veldt.
JACQUES PERK (\falhild-Iris}. Een studie,
door dr. J. ALEIDA NULASD. A'dam. L J. Veen.
De vrije arbeid op Walden, door FKKDEKIK VAX
EEDEM. Amsterdam, \V. Versluijs.
Tijdschrift voor onderwijs en handenarbeid,
orgaan van de vereeniging tot bevordering
van bet onderwijs in handenarbeid in Neder

land, 10e jaargang, No. 4, Juni 1ÜOO. Haarlem,
V. Loopjes.


Inhoud van Tijdschriften.
XXe E-um, Juli 1906: Voor Kembrandt's
standbeeld, door Jac. v. Looy. Keinbracdi's
aankomst in Amsterdam, door dr. Jan Veth.
Aan Rembrandt, door dr. H J. Boeken. Het
lied van den tijd op Rembrandt's feest, door
dr. P. C. Bou'en. Huijgens over de schilders
van zijn tijd, door dr. J. A. Worp. Het Jie l
van het licht op Kembrandt's feest, door Carel
Scharter. Kembrandi'ain het Louvre mu

seum te Parijs, door L van Deijsse).
Rombrandt-hu'de, door G. Peaux. Aan
Rembrandt, door dr. J. B. Schepers. Rembrandt
in de verzamelingen Six en Van Loon.
Rembrandt in het Louvre, door Eugène
Fromentin. Fragment uit Rembrandl's leven
en werk'n, door Ediiard Kolloff.
Onze Eeuw. 7e afl.: \ it Rembran ll's
Leidschen tijd, door dr. \V. Marlir. Noortje Velt,
door Jacquelina E. van der Waals. De voor

geschiedenis van de Russische Doema, door F.
G. Kramp. Verzen, door Edward B. Koster.
Post Festum (Mozartiana), door dr. J. de
Jong. Onze leestafel.
DA Nieuwe Gids, afl. X: Van de zelfkant der
Samenleving, djor G. van Hulzen. '„Ecce
Homo 'en het bargePortierresken, door Felix
Timmermans en Frans Athiry. -^ Kinderpartij,
door J. H. Leopokl. Tooneel krouitk, door
Frans Mijnnsen. Literaire kroniek, door \V.
KIoos.
GY&lt;K( Ntderlanri, Juli If 00 : Louij Couperus,
Adonis. Renéde Clercq, Gedichten. Leo
Meert. Van jongere geslachten, i. Willera
Kalma, 'Oud-Dordrecht, Annie Salouion?,
Eenzaamheid. Gustaaf d'IIondt, De Krfenis
van Pier Cies, slot. Dramatische kunst.
Lite; a! uur.
T)i Vrouw en h:ar Hu's, No. 3: Juli. Koren

bloemen. De hand «veefkunst in Zweden,
door IJ. G. van Oosterzee de Hartog. Twee
kussens, door J. W. H. Berden. Monogram

men, door R. W. P. de Vries .Tr. Zomer

sport.—Zwemmen, do nr A C. Z.
Reisherinnerinxen, door Elis M. Rogge. Onze plan

ten, door dr. A. J. XI. Garjeacne.
Tijdsverdeeling, door Jobs. Wierts van Coehoorn.
Stout. Elck wat wils. Wat men ziet en
leest. Knippatroner.
De Beweging, Juli ]Ü06: De gestalten van
mijn levenstijd, door Albert Verweij. Po
zi», wijsbegeerte, en mathesis, door F re d^rik
van Etden. L'altha*ar Bekker, door T. J. de
Boer. Quia Ahsurdum III, door Nico van
Suchtelen. Indische politiek, door mr. P.
Brooshoüft. Boekbeoordeeling, door J.
Koopmans.
het begin ook mocht tegenstribbelen, altijd
nam zy iets mede uit den voorraad van den
antiquaar. Hieronynuia had boven alles oud i
dingen litf en kocht meermalen hier en daar
een bi'.onder sieraad of wapen, ook wel eens
een el verschoten brccaat of ou Ie kant.
Wanneer hij voldoende genoten had, van
het gezicht van deze mooie, tijne dingen,
werden zij in een kist opgeborgen, die in
een hoek van den winkel stond. Af en toe
woeldo Concetlina met haar handen in de
kUt rond, on wat zij bizonder mooi vond,
kwam er niet meer in terug.
Hijronymus echter begon zich zoo zon

derling jong te voelen, als nog nooit te voren
in zijn leven En al was hij ook al van oor

deel, dat het ?ijn plicht vsas, het meisje aan
te sporen tot vroomheid en een eeibarêri
levenswandel, toch kon hij soms weer met
haar gchert-en en lachen, dat hij ?ich zelf
schril veranderd vond. Slechts een enkele
maal dreigde de booze droefgeestigheid
hem weer aau te grijpen. Dat was toen er
weer een mojrd in de stad was gepleegd
en hij eensklaps weder aan zijn noodlot
herinner.) werd. Hij dacht dat hij daarmede
reeds bad afgedaan, maar nu deed het hom
weder pijnlijk a n en zoolang bij het beeld
van den rnoordeLaar in zijn oog moe*t dragen
sloot bij zich op en wilde (Joncettina niet
zien.'Maar het werd hem warm en licht om
het hart toen hij de eerste maal weer den
klank van haar stem hoorde. De buren be

merkten wel dat de m een ter zoo veranderd
was, en waarschuwde hem : het Italiaansche
meisje \va&lt; zoo valsch als een kat, belust op
avonturen en vol listige strek«n. Maar hij
had op dat alles slechts n antwoord : ,,/,ij
is jong." En hij had een gevoel alsof hij nu
eerst recht wist wat jeugd was. . .
Of zij met hem trouwen \\ilde, wilde hij
haar eerst in het gebet l niet vragen. Het
samenleven van l nte en herfst scheen hem
te dwaas t«,e. Mnar hij zou spoedig ut meiken,
hoe groot, hoe smartelijk zijn liefde geworden
was, zijn liefde voor het meisje, dat zich zoo
brutaal in rijn levm gedrongen had.
Meester," verzocht Concettina he:n een^1,
laten \\ij naar de jaarmarkt gaan," en Hie

ronymus ram haar mede en ?ij verhaalde
zich over al de pracht, maar het meest keek
zij in de oogen van een jongen stulent, die
haar van kraam tot kraam naliep.
Meester Hieronymus ergerde zich over de
blikken, die deze twee wisselden, maar hij
kon ze niet beletten.
Di^nzelfden avond verbeeldde hij zich dat
hij de vlugge gedaante van Ccncettina door
de straten zag sluipen. Maar zij was niet
alleen zij hing aan den arm van een slanken
jiynsen en be'den schenen teedere woordjes
en kussen te wisselen.
De meester voelde een brandende pijn in
het hart en hij staarde somber voor zich uit,
toen hij echter eindelijk in slaap viel werd
Tragen vanden Dag, afl. 7 : Iwan, ontwikke

ling van de maatschappelijke toestanden der
laudbevolking en het agrarische vraagstuk in
Rusland. H. B. J. van Ryn, De loteling voor
de Nalionale Militie. Kaaeinvoer in Enge

land. J. Brandt, Oorlog bij dieren. H.
Tiesina, Uit en over de Drentsche dorpen.
Bibl'og aphie. Van Maand tot Maand.
HollaiM City en de Hollandsche Amerikanen,
door F. M. Knobel. Deensche handel en
landbouw, door dr. J. H. Gunning. Intellec

tueel le?en in Denemarken, door dr. J. H.
Gunning. Horgkocg de eerste haven der
wereld.
De Katholiek, Juli '06: Rembrandt's eeuw

feest, door A. M C. van Cooter.
Elecirophysische hypothesen, door A. F. J Beukers.
De St. Nicolaai-kerk van Jutfaas en Kunst
van onzt-n tijd", door J. J. Graaf. Te laat,
door Fr. \I. Vreeswijk. Nieuwe uitgaven.
Tovnkunst, No. 25 : Orkest toestanden in
Nederland, II, door Wm. H. Volksconcerten,
door dr. lieinrich Pudor. Heinrich Heine,
der L:eblingsdichter der Deutschen
Komponisten. Richard Strau^sbij de repetiüe van
Salomo*' te Praag. Richard Wagner bij
Rosfioi. Berichten en mededeelingen.
Uit de Vereenigingen.
J iet Hui»,. Oud en h'ieuw, afl. 5 : I. Potten Pn
kruiken, door dr. W. Vogelsang. II Toelich
ting l ij de platen.
Vlaanderen. Juli '06: Nog eens over de
vervlaamsching der hoogeechool van Gent, door
Lodewijk de Raet.—De Wondernacht vervolg,
door Constant van Buggenhaut.—Het Riadsel,
door Gustaaf Vermeersch Leven en kunst.
E».rofa, Juli '90t&gt;: Louis Carbin, De Vlin

der. Jeance C. van Leijden,Plicht. Elinor
Clijn, Ambrosine's overpeinzingen. J. M.
Boelatoel, Onder de plak. Cenatos. Een
boekenpraatje. Dr. E , Populair wetenschap

pelijk overzicht. Cato E. Levie, De vorige
maand.
/ e [loVandsche Rf.rve, No. 6 : G. L. Hofman,
Fronfispiece. Wereldgeschiedenis. .
BoIsngrijke onderwerpen : Artistiek tafellmnen ;
Een sanatorium voer de Rijksverzekering; Een
architekionisch monument in gevaar; Do
christelijke" wetenschap. Karakterschets :
Dr. A. Brester.. Revue der tijdschriften.
Het boek van de maand : De koningin te huis.
De boekenta'el : Juni overzicht van nieuwe
uitaaven en herdrukken in Nederland.
E-gen Huurt}, No. 27 : De waterlelies, door
G , 1. Van Gouwer.aar-i, door S. Al ratns?.
met af b., slot. Ren,brand;fi esten, Medt-a,
treurspel van Joan Six, door J. II. R. Het
huwelijk van Jason en Creüsa. i aar de et» van
Rem^randt, 104S. -^ Frans Banning Cocq en
zijn fami'ie album, nuor D. C. Meijer Jr., met
porti et en af b., I.—Een blijvende
Reinbjarjdtbulde. De Rem'iraniit ', het uieuwe
inailschip. niet af b. Feuilleton.

•wuiiittHiMiHiittmiiHitiMiimiiMiitmiiiiiiiiimiiiimitiiiiimiMiimim


VOOR DAMES.
naar
(Ingezond&lt;n\
Noch de belangrijkheid va'e -ét feit dat
voor het terst uit het midden' d'er vrouwen

beweging zels-e, de wenechen naar de regeling
der • staatsrechtelijke ppsiue onïer
burgere-sen in et n pioeve van grondwetsherzie

ning zijn belichaamd, noch de innerlijke
beteekenis dier proeve en harer toelichting,
rechtvaardigen de kariae be.-preking die in
de dagbladpers bet Rapport der Commissie
van do Vereeniging voor Vrouwenkiesrecht
in zake Grondwetsherziening' vermocht te
verwei ven. Het rapp jrt had recht op meer
erkenning; niet op meer waardeering dan
liet hier en daar mocht ten deel vallen. Die
ptittnmtmmttmittmttt
hij gewekt door ef n ontzettend hu'pgeÈchrei
uit het tegenovergelegen huis. De moeder
van Concettina had in den nacht ontdekt
dat hare dochter weggeloopen was, en toen
deze thuis kwam, ontving zij haar met zulke
stokslag» n dat de buren tuischenbeiden
moesten komen.
Vch, was ik toch maar dood," zuchtte
Concettina toen zij den volgenden dag bij
baar vriend Hieronymus kwam. f n 'tij liet
de Btriemen op haar blanke armen zini en
lichtte ook een tipje van haar borstdoekje
op, dat de meester het beier zou kunnen
zien. Maar de/ie gaf haar op droevigen toon
ten antwoord: Ach. Concettina, hoe kun je
wegloopen voor een afspraakje als, de eerste
de beste straatmeid." Toen barstte zij los:
Ik ben toch jong en ook wel mooi en wil
niet altijd zitten borduren, trouw bij de oude
vrouw. Maar ge hebt wel gelijk, meester,"
voegde zij er eensklaps zachter aan toe. Kn
uiet een schitterend opslaan van haar zwarte
ooaen : Geef mij dit toch ;"
Zij had op de toonbank twee tijne
kostbiarheden ontdekt die II ierymonus dienzelf

den daj; gekocht had, een bloedkoralen kam
uit Cyprus en een zondeiling Saraceuisch
kleinood, een lijn gouden kettinkje, om den
ha's of om het middel te dragen, waaraan
twee kleine dolkjes hingen, zoo klein als
speelgoed, maar vlijmend echerp.
De dolken krijg je niet," /:ei Hieronymus,
7.00 onbedachtzaam en diiftig als ge zij t,
zoudt ge u zelf daar licht een ongeluk mee
aandoen, maar de roode kam 7al mooi staan
in je zwarte haren. Neem deze, maar beloof
mij liet eerzame en deugdzame meisje te
blijven dat je tot EU toe waart."
Den volgenden avond herhaalde zich echter
hetzelf ie. Wederom sloop Concetlina 's, nachts
weg, wederom w&lt; rd zij door hare moeder half
dood geslagen. Ach, stierf de i u Je vrouw toch
maar,' zeide zij te^en Hieronyuius. Zij is tot
niets meer nul op deze weield en mij ontsteelt
zij mijne jeugd!" Je bent slecht, Concet

tina", zeide Hieronymus heftig verontwaar

digd. De menschen die dat beweren hebben
wei gelijk. Ga weg, ik wil je niet meer zier."
Ditn aal bleef Concettina koppig weg, maar
Hieronymus gevoelde zich zoo eenzaam als
nooit te voren. Hij hield zich zelf vóór dat
hij wel meer geduld met jonge iiieii-jcs had
moeten hebben, om baar op het goede pad
terug te brengen. Doch hij zaj; al spoedig ir,
dat bet hem niet om het goede pad te doen
was, maar dat de groote stralende HtfJe
binnengedrongen was, in zijn hart.
Hij smeekte Concettina ootmoedig om terug
te komen, overlaadde haar met geschenken
en zij kwam ook terug. En terwijl hij het niet
Wiiagde, de vingers van bet meisje wan te raken,
schonk zij haar jonge liet'ie aan anderen,
want het was al lang niet meer de siudect,
ninar dat zeide zij l'ieronymus niet.
Iii een wonderhelderen winternacht stond
waardeering kan ook nog slechts worden
uitgesproken waar het rapport handelt over
het kiesrecht van vrouwen. Overal waar de
commissie gegaan is buiten dat voor hare
vereenijting van nature aangewezen terrein,
gaat ze verkeerd.
Die reeks van misstappen begint jammer
genoeg al dadelijk in den aanvang van het
rappoit. Als eerste wijziging in de grondwet
staat daar vermeld deze aanvulling in art. 5:
Ieder Nederlander is tot elke landsbediening
benoembaar.)
Met Nederlander wordt hier en in de vol

gende artikelen bedoeld zoowel vrouwals man.
Van vrouwen grondweteherzieners had men
misschien meer eerbied voor de elegantia
juris kunnen verwachten; zulk een begripsom

schrijving midden in de grondwet doet"
steeds wat vreemd. Afgescheiden van de plaats
zi.n echter tegen deze toevoeging andere be

zwaren voor te dragen. Aan de strekking
belemmering van de ui sluiting van de
vroutnm ah zoodanig van eenige
landsbediening'' zal zij geenszins kunnen beantwoorden.
Zelve zijn de dames verstandig genoeg om
in te zL-n dat, niet-uitsluitirg nog niet
beteekent keuze of benoeming, alleen de
mogenlijkgeid opent om bij gebleken of voor onder

stelde geschiktheid benoemd of gekozen te
worden. Dus voor de vrouwen individueel zoo
goed als niets. En voor de viouwen als sekse?
Eenige verdere kennisneming van de me
ning van Buijs, door de cofKmissie herhaal

delijk voor zoover als 't haar ten profij'e
was aangehaald, hal haar kunnen doen
zien, dat volgens dien uitnernendenkenner van
ons Maat «recht altijd aan den wetgever over

gelaten blijfc om met een beroep op de bij

zondere eisch al die onderscheidingen te
maken die hij goedvindt. Zou, wanneer zich
zulk een peval voirdoet, de wetge/er, s'aande
op den bodem dezer emancipatorische grond

wetsherziening zich hoeven te laten
weerhou len, vrouwen, omdat zij als vrouwen, als
zoodiU'iy volgens hem niet voor dat ambt ge

schikt kunnen zijn dan uit te sluiten ? Zeker
niet. 0&lt;jk niet met dezen grondwettelijken
uitleg van liet begrip, Nederlander. Zoo
grif immers geeft vooreerst ieder nog niet
toe, d.it er geen enkele landsbediening
te bedenken is tot welke vervulling de
phy.-ieke gesteldheid der vrouv haar per 6e
onj.e-chikt maakt 1) en zeker zullen er slechts
weinigen zijn die niet toegeven dat er zich
ook soms gevallen kunnen \oordoen, waai bij
't gewenscht i', vrouwen met de verei.-chte
p', ysiek geschiktheid toch van eenig ambt,
om andere redenen uit te sluiten. Wenscht
de commissie volle (iio toegankelijkheid voor
vrouwdi van rien tijksve'dwachteis-ditnst of
tut den cipiers- en opzichters dienst in man

nen gevangenis-en; tot hetloodswezen? Inden
gee^t van het tegenwoordige grondwetsartikel
nu ligt enkel het veibod var uitsluiting van
Nederlanders, uit eeui^e landsbedienii'g die
gegrond is op rcdeni n, van rang of geboorte 2).
Het verbod van uitsluiting op grond van
sekse ligt er niet ir,; i ok met deaanvulürg
van onze ollicicnse grondwetsherzieners bl( ft
het er uit. Het p actsche, voordeel dat de
Commissie aan bare von'st U edicht, bestaat
enkol in hare blijmoedige verbeelding. Woidt
a'dus hare icdem ering nog heden ten dage
geldend geacht, de detiiiitie door Thorbecke
Reclames.
cht VrctoN^awate
OBERLAHNSTEIM. •
cht victoriawate,
miimnltinimttiimnimmimttitmttimnmmmttimttiimtiiimtmittut

meester Hieronymus eens voor het venster.
Zijn liefdesmart hield hem uit den slaap.
Hij durfde het uaeis-je niet vragen of zij zijne
vrouw wilde worden, want indien zij weigerde
zou bet hem te veel verdriet doen en wanneer
zij heui toch aannam zou hij nooit den twijfel
kunnen overwinn*n, dat dit, slechts uit eigen

belang geschiedde.
Hoe toch zou zij hem kunnen liefhebben,
hem den ouden man, de geteekende!...
Builen was het stil, de stad sliep, de hemel
alleen glansde.
Kensklaps hoor Je hij een lichten tred en
nog vóór bij zich uit bet venster boo^, wist
hij reeds dat het ConcettiLa was. Zij sloop
langs zijn huis heen naar het hare toe en
verdween in de poort.
Is zij nu weer uitgeweest? dacht hij vol
di oef huid. En nuttemin kon haar slechte
levenswandel haar bij hem geen kwaad doen.
liij had haar ef. Toen hoorde bij aan den
overkant een zacht, zonderling gedruii-ch en
dadelijk daarop verscheenCoccetiina wederom
in het poortje en snelde weg met vlugge
schreden, alsof men baar nazat.
HierorjymiH sloot het venster en trad in
zijn kamer terug.
Nu was zij toch weder teruggegaan naar
haar minnaar. Hij wist dat alles reeds lang
en toch deed het zoo'n pijn. Daarop nam hij
zijn Virgilius ter l.and en trachtte te vergeten.
Hij sliep tot laat in den morgen, toen hij
echter opstond, bespeurde hij een ongewónen
oploop in de straat en toen hij door een spleet
van bet venster keek om te vragen, veinam hij
dat Concettina's moeder dien nacht gewurgd
en bestolen was De dochter was evenwel ver

dwenen en wel had men haar kunnen ver

denken, indien men niet dezen morgen de
gestolen voorwerpen in de nabijheid van een
verdachte Zigeunersbende gevonden bad.
Daarop had men voorloopig de Zigeuners
geanesteerd, maar", voegde buurman er
met een boosaardig lachje aau toe, de heeren
van het gerecht zouden wel evenals altijd in
een dergelijk geval bij Hieronymus aan
komen.''
Hieronymus (rad nu achteruit en wist alles.
KQ al ken hij zelf in den spiegel het beeld
van Concettina niet in zijn eigen oogen zien,
toch wist hij dat het daarin moest staan,
duidelijk in stralende schoonheid. En binnen
weinige oogenblikken souden de heeren van
het gerecht binnenkomen en het zien en
allen zouden het moeten herkennen. En ze
zou gevat worden, want ver kon zij immers
nog niet weg zijn op haar teere, kleine voetjes.
En hij zag haar in het arme zondaarskleed,
dat haar mooi jong lichaam omsloot en zag
baar groote zwarte oogen angstig rondkijuen.
Maar niemand kon baar helpen en de menigte
gilde: Moedermoordenares! Deerne! Heks!"
en wieip baar met steenen en rotte vruchten.
En de beul in zijn purperen kleed kwam
nader, toen gaf Concettina een gil, maar hij
Prof Dr G.
Eenige
- Fabrikanten
W. Berber Söhne
Stuttqart
Hoofddepót te AMSTERDAM: Kalverstraat 157 J
K. F. DEUSCHLE-BENOER.
W
VRAAGT UWEN LEVERANCIER:
Stelio" Cigarettes. Prijs.
Mocca (^roen)	l c'/
Abbas (paarsch)	IX
Hamit, Xamidiéen Edim
met goud mondstuk . . . IK
Balkan (rosa)	2
Kef (rood) kurk	2
Sultana (wit) goud mondstuk 2
Khedive (blauw)	2X
Extrafine (oranje) .... 3
Fleur d'Orient	3
O Grand Vizir	4
o Impériales	4
3 --
D Verkrijgbaar in doosjes van 1C-20-25-50
M stuks en hooger.
•^ Dames Sigaretten Prij*.
[-'Harem	l et.
g Hanem	l M ^
t&gt; Uitsluitend Handwerk met en
zonM der mondstuk door Turken vervaardigd, f
^ Nooit heeft een Sigaret op zoo snelle O
^ wijze naam gemaakt en de gunst van ^
- het hooge publiek veroverd als de ^
^ STELIO. H
^ Dat succes is te danken aan de vonr- 22
I-H treü'e ijke eigenschappen en geheim ^
W der hoog fijne Mélange. ^
,_, De fijnste, en meest aromatische H
o soorten echte Turksche Tabak •"*
worden door de filiale te Smirna ge- ^
• kweekt en zoover noodig, deels aange

kocht. V
Indien n dezer merken bij Uw (
leveranciers niet voorradig is verzoeke
zich te vervoegen voor aratis monsters
naar de Vorstenlanden, Zovtsteeg f
9/n, Amsterdam, waar de complete
collectie steeds, voorhanden is.
De verkoopprijzen zijn door deDirectit
vastgesteld en staan onder contió"e.
BOUWT t» NUNSPEET
.
VELUWE.
Inlicht, b/d. Vereeniging Kantoren
voor Vaste Goederen in Nederland 'e
Kunspeet.
greep baar bij de zwarte haren en sleepte
hi ar naar het blok.
Met een groote schaar knipte hij haar de
haren af, terwijl zijn knecht l aar armen
vasthield. Kn daar: a drukien zij het hoofd
op het blok, terwijl zij luidkeels, schreeuwde
en jaoimerde en do beul zwaaide bet zwaard.
Driemaal moest bij het zwaaien, zoo was hij
zijn beroep ontwend, en ook na den derden
keer bleef het hoofd nog aan een stuk van
de huid hangen. Toen pakte de beul het beet,
rukte bet los en wierp het op den grond«n
het volk juichte. Maar de lippen van het
hoofd bewogen z'ch nog altijd stuiptrekkend,
en de zwarte oogen waren groot en vol angst
opengespalkt, toen het daar zoo zonder romp
op den grond lag-.
Hieronymus sloot ru eensklaps de oogen
en wist: dit mocht niet gebeuren. Een stem
in zijn binnenste fluisterde: Waarom wilt
ge haar niet prijsgeven? Zij is door endoor
skcht. P'r is toch niets aan hfar verbeurd."
Maar hij zelf antwoordde : Juist, omdat zij
door en door slecht is. Zij is zonder iets
onzuivers, is volmaakt in-haar soort. En voor
de verbeelding van hem, die een klassiek
ontwikkeld man was, rezen de slechte vrou

wen der oudheid op, de MessAlina's en de
Tbeodora's in haar gansche afschuwelijke
macht. Kn hij gevoelde hoe iets ju heiin zich
neerboog A oor dit zwakke meisje, dit haar
weg zoo zonder omwegen koos, zoo door bloed
en misdaad been. Uw verbergen zal n niets
helpen", zeide een stem in zijn binnenste.
Hoe kortzichtig het gerecht ook zijn moge,
toch zal het spoedig inzien dat zij
de"Zigeuners nutteloos gearresteerd hebben." Ja,"
zeide Hieronymus, maar tijd om te vluchten
zal zij krijgen en dat is alles wat zij verlangt."
En hij zag haar vóór zich in een ver land e.i
in een vreemde kleederdracht, getooid met
vreemde kleinodiën, mooier en grooter dan
zij nu wap, verafgood eirgehaa', eene vrouw
met ma''bt bekleed, voor wie men het voor

hoofd in bet stof bcog Een groot verderf
zou zij voor de menscben worden, misschien
ook e&lt;n geluk. Maar hij beminde l.air
beminde haar uieer dan ooit te voren en
kwam tot de ontdekking dat het nut d*
deugden zijn ter wille waarvan men de
menschen bemint, en de roode, laaie vlam zijner
liefde sloeg boven zijn hoofd omhoog.

Eensklaps hoorde hij iets als een bruisende
branding t n, toen hij naar buiten keek, zas
hij hoe ef n menigte voor zijn gesloten deur
werd opgestuwd. En in plechtigen optocht
naderden de rechters, zooals : ij reeds j iren
lang deden in een dergelijk geval, de d ur
van zijn huis.
Toen tastte Hieronymus naar het Sara-.
ceensthe kettinkje dat zijn plaats had op de
tafel voor hem. En met n stoot stiet hij
de beide dolken in zijn oogen.

</text>
<image timestamp="2002:08:10:21:23:06.00" size="537650">000000EM.TIF</image>
</page>
</document>
