<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19080927</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
V v i
/ ^^HajLai
'fc
«iu
f
, 1631

D

E

AM STERDAMMER WEEKBLAD

V

00

R

N

EDERLAN

D.

5

IEUW
NIEUW
.+ MAGQI
QUILLON-BLOKJES
MET DE KRUISSTER
voor de oogenblikkelijke bereiding van
voortreffelijken Bouillon in afgepaste porties.

MAGG1'S BOTÜLLON-BLOKJES
F &amp;
\ «m uitgedampt*, natuurlijke
[Üttilllon van prima kwaliteit,
: Ifiaraan het noodlge
keuken! jWMrt en de noodlge krulden
Istyn toegevoegd.
zijn zeer praktisch voor op reis,
voor militairen,touristen,sports-;
lieden, in het kort, overal, waar
vlug goeden bouillon per kop
moet worden bereid.
Ieder blokje geeft, allén door er kokend
water op te gieten, zonder zout of eenige
verdere toevoeging, een Kop
heerlijken bouillon.
Vraagt uwen Kruidenier.
. PRIJS PER BLOKJE
2ict
iiiiiimiifiiiiiHnmmHiiimiitiniiiHiiifniiiiiiiimi

De VtmBiM Toor VronweDtemlit
yoor
staiirter TEE Vai Honten's Kieswet??
Geachte Redactie!
U zult mg verplichten door de opname
ee&amp;er korte weerlegging naar aanleidingvan
een aanval op de Yereeniging voor Vrouwen

kiesrecht, voorkomende in de beide artikels,
die onder den titel Van Houten's Kieswet
de beate, in 't gebruik de voordeeligste" van
de hand van mevrouw W. Wynaendts
Francken-Dyserinck, presidente van den
Nederlandschen Bond voor Vrouwenkiesrecht, in
De Amiterdammer ran 12 en 19 September
•verschenen.
Mevrouw Wynaendts Francken komt in
haar artikels met een werkelijk merkwaardige
en hoogst origineele Ontdekking; de
Vereeniging voor Vrouwenkiesrecht warm
voorstand«ter van de kieswet Van Houten, de door
deze wet «afgenomen criteria voor
kiesbevoegdheid haar de meening der V. v. V. de
eenig juiste 11 En voor hem of haar, die ge

neigd mocht zjja te twijfelen aan de juistheid
~ dezer nieuwe vondst wordt terstond over

tuigend en authentiek bewijsmateriaal aan

gevoerd in den vorm van een uittreksel van
de resolutie, die is aangenomen op 't in Juni jl.
mmiiimiiimiiiMiiiHiiiiimiiiiiiii	in	i	i	1111

UIT DB NA*PUU%.


In het hooggebergte. V.

Zoo gingen we dan weer op het pad, het
vlakke dal in, en hielden de Hahnen links;
langs z|jn breeden groenen voet gaat een
smal z{jdal het noorden in, het einde ervan
heet Ende der Welt, een naam die lokt om
er in te trekken; want wie zou niet begeeren
het einde van de wereld te zien, als je er
toch zoo dichtbij bent en gemakkelijk komen
knnt. Er loopt een nieuwe breede rijweg
heen, die haast niet stijgt. Het is een ruw
steenig dal met sparreboscbjes hier «n daar,
en natuurlijk een beekje; dat heeft daar een
Keer breede s teenbedding en een smal
wateradertje; het dal loopt al spoedig smal
toe, aan weerszijden naderen elkaar de bergen,
en «a een half uur begint het duidelijk te
worden dat wij om te zeggen in slop wan

delen; al b die naam veel te min voor
den boog van indrukwekkende steil oprij

zende rotsmnren die den achtergrond vormen
van die lange smalle kom.
Het is hier heet en stil; groote
steenbrokken liggen er op en over elkaar langs den
weg en inde diepte van het beekje. Zoo ruw
en versch zijn die massa's rotsblokken en zoo
geheel ontbloot van mossen en andere plan

tengroei dat het lawinenpnin hier veel lijkt
op afval van een groote verlaten steengroeve.
Alleen het fijne droge gruis geeft nog wat vat
aan enkele bloemen en lage struiken. Aan het
eind, waar we al geen toppen meer zien kun

nen al leggen we het hoofd in den nek, staat
een van die gezellige chocolade-huisjes, die
een uitkomst zijn na een warme en droge wan

deling; de opgezette sneeuwhaas, de marmot
en de arend onder de veranda, geven iets
jachthuisachtigs aan dat romantische hoekje.
De wanden van de rotstboog lijken hier, zoo
dicbtbq, van onder niet zoo steil meer; ze
wjtyken met breede banden achteruit, zoodat
tij den indruk geven van een ontzaglijk
amphitheater. Onze lust om te gaan klim

men was evenwel niet groot, een duidelijk
pad was er niet. Hoog boren ons op bijna
2000 Meter moest een weg loopen die naar
een Alpenhut voert; die maakte een deel
uit van ons werkplan; maar wükonden er
nieta van bespeuren, ook niet met den kijker.
Wel drongen wij een eindje het frissche bosch
in en de helling op; de plantengroei was er
aanlokkelijk genoeg, Paris met zwarte bessen,
bruine bijna zwarte akeleiën en donkerroode
weepenorchideeën stonden er bij tientallen.
Maar w$ hielden ons aan het program: niet met
de details, met het kleine beginnen, vóór we
een denkbeeld van het groote geheel hadden
gekregen; we trokken weer dadelijk terug
uit dat eenigszins onhuiselijke einde van de
wereld, om het frissche groene dal te bereiken
en dat tot in het verste oosten te verkennen.
Ka is bet een zwak van alle natuurvrien

den, om, als het mogelijk is, niet langs den
seifden weg terug te keeren; wij nameneen
voetpad dat over hellende weiden langs de
te Amsterdam gehouden internationaal con

gres van den Wereldbond voor Vrouwen

kiesrecht, by welke organisatie ook de
Nederlandsche Vereeniging voor Vrouwen

kiesrecht aangesloten is. In deze reso

lutie wordt den vrouwen over de gebeele
wereld als hun plicht voorgehouden: kies

recht te vragen op dezelfde voorwaarden als
het nu door mannen wordt uitgeoeiend, de
verdere uitbreiding overlatend aan de be

slissing door mannen en vrouwen samen,
wanneer beiden hebben gelijk stemrecht en
daardoor gelijke macht."
Juist dit citaat doet in 't geheele stuk van
mevrouw Wynaendts Francken 't vreemdst
aan; de schrijfster zal toch wel niet gedacht
hebben, dat 't feit alleen, dat zij terstond
motieven aanvoerde voor haar beschuldiging
van partijdigheid en gemis aan neutraliteit
bfl de Ver. v. Vrouwenk., ja uitingen van
den beklaagde zelf afkomstig en absoluut
vaststaand, liet afdrukken, bij de lezers zulk
een snggestieven invloed zou uitoefenen, dat
zij zonder verder onderzoek van wat die
uitingen eigenlijk beteekenden, de tenlaste

legging terstond als bewezen zouden aan

nemen. Er bljjft das niets anders over, wan

neer wij tenminste ook by deze, blijkbaar door
hevigen afkeer tegen de Ver. v. Vrouwenk.
IIIIIIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIIMIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIII
onderglooiing van de Hahnen voert. Waar
dat pad ombuigt, eigenlijk was het toen
al geen pad meer, kregen we uit de hoogte
opeens een goed kijkje op de oostelijke helft
van ket Engelbergerdal.
Ook daar bergen, die den doortocht afslui

ten ; we wisten dat daar wel een opening te
vinden was, die toegang heeft tot de woeste
S urenen; er was evenwel niets van een poort
of pas te bespeuren. Wel heel in de verte
iets, dat ons onmiddellijk sterk aantrok en
verbaasde tevens. We stonden hoogstens
honderd meter boven het dal en op onze
horizon, haast op den grond dus, lag daarginds
een sneeuwveld te glinsteren, een eind voorbij
den voet van de rotsen, die den Titlis op het
kruintje na voor ons oog verborgen.
Dat moest te bereiken zijn; wij noemden
het in onze onnoozelheid een gletscher. Met
den ky'ker zagen we immers al de bijzonder

heden die bij een gletscher uit de
aardrijkskunde-les bebooren, de tong, de
gletscherpoort, het uitstroomende beekje, de moraine,
kortom een complete uitrusting.
Voor het avondeten konden we dat zaakje
nog net opknappen, meenden wij. Ons mid

dagbroodje ging er uit de vuist vlug in, en
met flinke stap, een bepaald doel voor oogen,
ging het er op los.
Het was bladstil in de vlakte, geen zuchtje
in de lucht, de weg lag hoog op den grond, wit
en warm, maar nergens zag je stof en geen ge

DAMEjS.
ingegeven en als propagandamiddel voor den
Bond van Vrouwenkiesrecht bedoelde arti

kels de goede trouw der schrijfster willen
veronderstellen, dan aan te nemen, dat
mevrouw Wijnaendts Francken in 't boven
door de V. v. V. aangehaalde citaat werkelijk
een bewijs van 't partij kiezen voor 't stelsel
van Van Houten's kieswet gezien heeft, al
staan wij dan voor 't psychologische raadsel,
hoe iemand van normaal verstand tot zulk
een gevolgtrekking komen kon.
't Zij mij vergund mijn oordeel nader toe
te lichten: ik wil allereerst opmerken, dat
het bovengenoemde citaat een aanhaling
bevat uit de resolutie van een Wereldbond,
en 't moet dus terstond bevreemden, dai
deze openljjk partij IOU kiezen voor een stelsel
van kiesrecht, dat slechts in n enkel land
in de wetgeving is aangenomen; 't vluchtig
inzien d» r geciteerde passage leert trouwens
reeds anderb; de resolutie spreekt in't geheel
niet van Van Houten's stelsel en de
Nederlandsche kieswet, zij spoort aan 't kiesrecht
te vragen op dezelfde voorwaarden als 't nu
door mannen woidt uitgeoefend," m. a. w. in
landen met algemeen mannenkiesrecht voor
algemeen vrouwenkiesrecht te ageeren en in
landen, waar 't mannenkiesrecht van sommige
eischen afhankelijk is een vrouwenkiesrecht
afhankelijk van dezelfde eischen te vragen.
Dit kan nu natuurlijk niet beteekenen, dat
de Wereldbond alle in «enig land bestaande,
kiesrecht»tel»elt zonder onderscheid uitstek end
en volmaakt, of, om de woorden van me

vrouw Wynaendls Francken te gebruiken,
de beste en voord eeligste in 't gebruik" vindt.
n dergelijke opvatting ware werkelijk al
te absurd en kan toch allerminst veronder

steld worden by de leden van een congres,
waarop de elite der vrouwenbeweging der
meeste landen vertegenwoordigd was; iemand,
die overtuigd ware van de groote geestelijke
minderwaardigheid der vrouw, zou dit noch

tans niet mogelijk vinden. Er ia trouwens
in de resolutie niets, wat naar deze opvatting
zweemt, te vinden ; wat staat in de geciteerde
plaats dan wel? allerduidelykst en op een
wijze, die zelfs voor iemand van beperkte
geestesgaven misverstand onmogelijk maakt,
wordt er te kennen gegeven: wij vrouwen,
strijdende in een beweging voor vrouwenkiesrecht
bekommeren ons voorshands niet om veran

dering in de criteria voor kiesbevoegdheid;
wij verlangen dit immers is 't eenige doel
eener beweging voor vrouwenkiesrecht
wegneming der uitsluiting der vrouwelijke
sekse van de kieebevoegdheid, wij ageeren
er voor, dat voortaan voor 't zijn van kiezer
't zijn van man geen vereiecbte meer is; wij
eischen tout court, dat 't begrip man" uit
de kieswet verdwijnt. Dit ligt op den weg
eener neutrale vereeniging voor vrouwen

kiesrecht, niets anders; slechts hiermee en met
niets anders mag zij zich bemoeien op straffe
hare neutraliteit in te boeten en tevens, zoo
zij misleiding voorkomen wil, 't recht te
verliezen haar naam verder te dragen. *)
In het geciteerde gedeelte der resolutie wordt
er tevens nog den nadruk op gelegd, dat de
verdere uitbreiding der kiesbevoegdheid aan
de beslissing door mannen en vrouwen samen
moet overgelaten worden, Wanneer beiden
hebben gelijk stemrecht ea daardoor gelijke
macht. In deze woorden wordt de eisch van
wettelijke gelijkstelling van man en vrouw
zuiver en duidelijk uitgedrukt: zal er wijzi

ging in de criteria voor de kiesbevoegdheid
komen, dan kome deze er volgens 't besluit
van een vertegenwoordigend lichaam, dat
door mannen en vrouwen gekozen zij; 't op

nieuw vaststellen der kiescriteria zij 't werk
dachte aan benauwdheid of dompigheid. Alles
even frisch en opwekkend. Rechts omhoog
glinsterden de sneeuwtoppen, links k wam weer
de Hahnen binnen oogom vattin g. Wel ver

loren we al spoedig ons doelwit, om het
woord eens letterlijk te gebruiken, uit het
oog, het zonk weg onder rotsen en
sparrebosschen; maar daarvoor in de plaats schoot
by eeu onvoorziene buiging de achtergrond
wat naar rechts en in het gezicht, een
coulisse, die aan wilde grootschheid alles
overtrof wat wij tot nu toe gezien hadden.
Boven de rots-partyen, die het dal schijnen af
te sluiten, kwamen twee hooge sneeuwbergen
uitsteken: de Spannörter. Geen gewone ber

gen met gehakkelde of afgeronde toppen,
maar een paar allergrilligste groepen; dwars
door de gletschers en urnen op hun hoofden
heen staken donkere kale spitsen omhoog als
een reuzen-hand met uitgespreide vingers
die de helft van de zichtbare hemel bedek

te. Naaldgraten noemen ze hier zulke spit

sen en onze reisboekje vertelt, dat ze als
uitnoodigen tot een koene klimparty. Wij
die nog niet aan onze eerste klim toe
waren, wij kregen al vast kippevel, alleen
op de gedachte, dat je eerst een halve dag
moest klauteren om boven de
sneeuwgrens te komen, dan door eindelooze witte
vlakte over gletscherijs en door het flrnveld
en dan als een kat tegen die toren-hooge
ruwe naalden op. Ik lach bij me zelf nu ik
van mannen en vrouwen beiden, en worde
niet meer door n enkele sekse, de man

nelijke, bewerkstelligd.
Ik denk, dat de toedracht der zaak thans
wel aan een ieder duidelijk zijn zal; de Ver

eeniging voor Vrouwenkiesrecht is een strikt
neutrale vereeniging, die, zooals haar naam
dat aanduidt, voor vrouwenkiesrecht ijvert,
niet voor meer en niet voor minder. De aan

hanger van ieder kiesstelsel is er op zijn
plaatf, mits hij natuurlijk voorstander zij
van vrouwenkiesrecht, 't verdwijnen van sekse

verschil in de kietwet; bij, die de kiescriteria
voor de vrouw enger, of ook ruimer, dan
die voor den man zou willen stellen, hoort
er natuurlijk niet thuis.
Met dank voor de verleende plaatsruimte,
Mr. E. W. VAN STEAATBN.
*) Ter voorkoming van misverstand wil ik
er even op wijzen, dat vaar sommige bij den
Wereldbond aangeslot en kiesrecht organisaties,
b.v. de Dnitsche, algemeen mannen- en
vrouwenkiesrecht vragen, dit niet iets anders
dan 't in de congresresolutie verlangde
beteekent; in Duitschland bestaat reeds alge

meen mannenkiesrecht, zoodat hier 't weg

nemen van 't sekseverschil op 't invoeren
van algemeen mannen- en vrouwenkiesrecht
neerkomt.
Rotterdam, 22 Sept. 1908.
Geachte Redaktie,
'Als 8ekretares~van~dè~Wêreldbónd~vör
Vrouwenkiesrecht reken ik mij verplicht
tegen de verkeerde voorstelling op te komen,
die mevrouw Wijnaendts Francken in dit
Weekblad geeft van een der uitspraken van
ons Amsterdams kongres. Zij vereenzelvigt
namelik de denkbeelden van mr. Sam van
Houten omtrent kiesrecht, belichaamd in
onze tegenwoordige kieswet en uiteengezet
in zijn staatkundige brieven, met een der
Resolutions" (beginselverklaringen) van het
in Junie gehouden Kongres van de Wereld

bond v. Vrouwenkiesrecht. Haar interpretatie
betreit motie 7 van het Kongres, en zij noemt
het klare wijn schenken", wanneer zij die
motie geheel anders uitlegt, dan zij bedoeld
is, en die zo het publiek voorhoudt om de
Vereenigiwg voor Vrouwenktii-recht leeg te schud

den en haar Nederl. Bor,d v. Vrouwenkiesrecht
te vullen. Immers alle voorstanders van
algemeen kiesrecht, alle voorstanders van
gezinshoofdenkiesrecht en alle tegenstanders
van het kiesrecht der gehuwde vrouw moeten
er uit mevr. W. F. zegt het zelf en
obdachlos behoeven zy niet rond te dolen,
daarvoor heeft de edelmoedige schrijfster
reeds anderhalf jaar geleden gezorgd door
de oprichting van de Bond voor Vrouwen

kiesrecht.
Bedoelde motie, niet alleen voor ons land,
maar voor alle zestien bij de Wereldbond
aangesloten landen gesteld, moest zo algemeen
mogelik van strekking zijn, en dus wcrdt
daarin geëist het kiesrecht voor de vrouw
op dezelfde voorwaarden als de mannen het
bezitten. Dat beduidt bijv. voor Zweden heel
wat anders dan voor Italië, voor Rusland
heel wat anders dan voor Amerika, en wil
niets anders zeggen, dan dat de Wereldbond
zich niet met de grenzen van het kiesrecht
inlaat, doch enkel gelijkstelling der seksen
eist. Zie hier de tekst der resolution":
Resolved that the plain dnty of women
at the present hour is to secure the support
and co-operation of all the forces favorable
to woman suffiage, without question as to
De Oostelijke afsluiting van het Engelberger dal. Boven de achterste hut (op een vierde van
voren) is de opening in de bergen te zien, die naar de Sarenenpas voert. Rechts op da helling
onze gletscher. Da n * alden en graten van de Spannörter zijn boven de firnen te zien.
in de sleur dat laaglanderswoord toren

hoog gebruik; het is een steilfout,
wolkenhoog moet het zijn. Eigenlijk nog te laag van
uitdrukking, zie maar: tusschen de eeuwige
sneeuw en de naaldpnnten drijft zoo nu en
dan een streepwolk, een heel hooge
streepwolk er voor langs; en verdeelt de toren

spitsen in twee stukken. Wat is zoo'n witte
wolk toch grauw en groezelig in vergelijking
met de oabezoedelde firnsneeuw er onder;
en toch hoe helderwit, tegen de donker

bruine spitsen, die er boven uitsteken.
Het gezicht op die imposante Spannörter,
met hun verweerde rafeltoppen, verkort ons
den weg, wy schieten op. Het Eienwald een
heerlijk sparrebosch, het middag-sport-flirt-en
theehuis van de Engelberger niet klimmende
elite zijn we al door. Het gerommel van een
waterval, nog verborgen achter groen- met
roode rotsen, leidt onze aandacht af van de
bloemen langs den weg, de blauwe en gele
monnikskappen, en de vreemde vuurroode
eenzame distelkoppen die tot determineeren
uitnoodigen. Maar dat mag nog niet.
Gele tentwagens met slappe gordijntjes
komen ons achterop. Wij zijn ongemerkt op
den hoofdweg gekomen, die van Engelberg
naar de Waterval en naar Herrenrüti, een
koestal met café, dicht bij ons gletscbertje
voert, en waarheen ge u voor een franc per
persoon kunt laten rijden.
Wy blijven loopen; de waterval, de
Tatschbaeh, komt onverwachts honderd meter
hoog schijnbaar uit een' bergwand te
voorschijn, sputtert daar boven om en
over rotsen heen, en stort dan op 75 M.
in een flauwe bocht razend en bruisend
door de lucht heen op den grond in de
boscbjes, waarin by als waterval ver

dwijnt en waaruit hij als bergbeek
weer te voorschijn komt. Grootsch,
schoon, die kleuren) en dat watergewoel
en gedaver, maar lang niet zoo mooi
als de Steinerne Renne in den Harz.
Verder jongens, onze gletscher wacht
op ons.
Nu gaat het door laag lootbosch, dat de
Aa aan zy'n vlakke oevers laat opschie

ten, dan weer in de volle en toch niet
brandende zon zachtjes voorwaarts en
opwaarts. De Spannörter worden
grooter, dreigend en steeds mooier. We
draaien blijkbaar om den -Titlis heen,
want zijn ronde kop wordt een kwart

cirkel, we zien al een puntje van zijn
zwarte achterhoofd, waar een
sneenwlaag, een steile ommuur op ligt; van
een halven meter dik, zou je zoo
zeggen, van onderen gezien, maar het
zijn er veertig.
Wagen op wagen, allemaal tentjes vol
jolige jonge ea oude menschen, alweer
met dameameerderheid, passeeren ons;
opgetogen gezichten, vol eerbied soms
starend naar de Spannörter en den
Titlis die nu zoo heerlijk mooi van
terzijde belicht «jn. Ook ons
wandelgezelschap van den vroegen morgen ia
luchtig witte kleedjes haalt ons in; ze
LIBERTY
FLORAL-PLAIN
AND STRIPED
LIBERTY
LIBERTY
LIBERTY
LIBERTY
LIBERTY
LIBERTY
LIBERTY
LIBERTY
FLANNELS
FLANNELS
FLANNELS
FLANNELS
FLANNELS
FLANNELS
FLANNELS
FLANftELS
. FROM FU. 1.SO
A METER

PATTERNS ON REOUEST
METZ&amp;CQ:
LEmsCHESTRAAT
AMSTERDAM

SOLE REPRCSF.SITATIVES IN HOLLAND
IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIMIIIIIIIIIIIIMIIIIIHIIIIIII.
their political or religieus affiliation ; toavoid
any entanglement wit h outaide matters; to
as K for the franchise on the same terms as
it is now or may be exercised by men,
leaving_ any required further extension to
be decided by men and women together,
when both have eqaal voice, vote and
power."
Waar nu mannen en vrouwen beiden ge

wapend zijn met het stembiljet, daar bestaat
samenwerking der beide seksen in alle wet

geving, en das ook bij nieuwe kieswetten.
Daaraan heeft men bij het opstellen der
motie hoofdzakelik gedacht en daarom heeft
men het woord required" gebruikt
omduidelik te maken, dat de mannen en vrouwen,
die het kiesrecht verkregen hadden,
gezamenlik verdere uitbreiding daarvan konden
eisen.
Dit is dus geenszins een zich neerleggen
bij de wét-van Houten, noch een zich solidair
verklaren met de uitingen van deze staats

man, welke ook geen internationale betekenis
of bedoeling hebben. De meer demokratiese
elementen van de Vereniging voor Vrouwen

kiesrecht behoeven dus niet afgeschrikt te
worden ; zij zijn niet gefopt. De Vereniging
staat precies op hetzelfde neutrale standpunt
van vroeger.
Met dank voor de plaatsing,
Uw D w.
MARTINA G. KRAMERS,
Sekr.J.W.S.All. t*
"&gt; ........ UMI ...... II ........... l ......... III ......... ||
IIIIIIIIIIIIIMIIIIHII
Vogelbetcherming. Goethe's moeder.

Het jaarverslag over 1907, van de
Nederlandsche Vereeniging tot bescherming van
vogels, deelt treurig-merkwaardige
bizonderheden mede over het lot onzer vogels.
Het vogelraoorden op Texel, het eiland
MllinMIIII	Illlllllllllllll	l	II	mi	MIMI

zijn niet eens stoffig geworden, en wij
critiseerende beginners met jassen en paraplu's
beladen, wij kregen het nu warm, en de lust
bekroop ons, althans een deel van den ballast
ergens in een boscbje te verstoppen.
Gelukkig, dat wij het niet gedaan hebben
en Hollandsche weer wijsheid hebben betracht.
Maar dat zult u straks hooren. Nu was de
hemel nog helder.en veel dieper blauw dan
in den vroegen morgen; wel kwam er van
tijd tot tijd een witte wolk op eens boven
een berg hangen en die legde zich dan soepel
plooiend als een poesje op zijn flank, maar die
eene wolk verdween ook gauw weer en
juist door dat wolkengewissel leek de dag
nog schooner.
Eindelijk daar kregen wij weer kijk op
onzen gletscher. Wel een beetje teleurstellend
was het, dat hij nog even ver weg leek ais
een half uurtje te voren. Maar het was toch
een lage; dat kon je zien, ofschoon niet zoo
vlak bij den weg als we uit de verte gemeend
hadden. Nu kwam ook Herrenrüti, een heuvel,
in 't gezicht, we zagen de ongeduldigste uit
de rijtuigen stappen en naast de wagentjes
loopen, want de paarden hadden een heele
trek tegen de hoogte op. Wij sneden zijpaadjes
af of sprongen over zy beek j es
endoorsteenvelden en waren er e ven gau w als de ry tuigen
die lang te voren ons hadden ingehaald.
En daar stonden we na een uurtje wande

len aan het hooge einde van het vlakke dal;
de Spannörter waren haast weggezakt, maar
onze gletscher lag vlak tegenover ons, door
het diepe Aa-dal van ons gescheiden, het was
werkelyk sneeuw, geen grijswitte steenrest er
van. Maar hij lag toch maar niet zoo voor
het grijpen. We moesten de diepte in, de Aa
over, dan door een breede alm met koeien
heen, dan door een moraine, die in de kijker
ook »1 niet zoo heel malsch leek. We
keken elkaar eens aan, we hadden nog drie
uur voor ons, waren anderhalf uur van huis,
Wagen? Ja, als het te laat werd om terug te
loopen, konden wij immers met een van de
rijtuigjes terug rijden.Natuurlijk waagden we
het; zoo dicht bij ons doel. We zouden nu
in Augustus eens eventjes sneeuwballen gaan
gooien en dat vanavond aan de familie en
kennissen in Holland schrijven. Vooral niet
botaniseeren, dat houdt te lang op.
Hier was het lekker warm en zonnig; daar
ginds, je zou zeggen vijf minuten verder in de
schaduw van noordhelling lag de sneeuw,
niet zoo heel wit, maar toch duidelijk afste

kend tegen de grijze steenzee er voor. Vreemd
leek het ons dat al die menschen uit de
wagentjes, in plaats van dadelijk naar de
gletscher te gaan, limonade gingen drinken
en prentkaarten schry' ven, daar kom je toch
niet voor in Zwitserland. Ook de koetsiers
keken ons raar aan, toen wy van den weg af
de diepte in gingen. Het was blijkbaar geen
gewoonte; maar wat konden ons de mensehen
gehelen. We hadden een eigen doel en gingen
er recht op af.

E. HEIMANS.

</text>
<image timestamp="2002:08:15:01:21:06.00" size="596728">000001KR.TIF</image>
</page>
</document>
