<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18820618</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
l
•i*
f
DB A BISTE R D A MME R, WEEKBLAD VOOR H-E D B B L A W Bi
No.
159wbap
M* H
van.
C, minimum, Jteu recht op «w.
Und"
twinf «M» Iwi tot dsrlUiawbsH i» «l«r d» iww
J. U. **éjw, «fee**»* w» Ut B*i*KUa&gt;lnatilaBt
tt
«r #»kiw«&lt;ls
«tosthet
Bsnnakom vw de lü*i«M'«nj **«r «olwonea
bliutieu alhier en d* w«rkuu-iahkuiH*n P **r~
-Ij plaateen iwn OM laad voor da Uindea
wordt, toch biykt nit de statistieken, dat
bet grootste aantal mg ta» Uulp nj*ei»u veistülun
bÜ|vc0. Van de 500 a GÜO Uiadeu toob in on*
land, wordt tlècht* v«oc uatnJÜMlük w«iniR«a
gezoend, terwijl a»a d* LiUpWboevend* en on

wetende haJfU.mden nog niet Mtiachn kan wor

den. JnVt steunen dar wwk -«^ alxoo dhngend aan
LeUngsteÜcaëeD aauaevolait, t*n «inde de
iaricbtingau waarvan de gotde tutkomaU» io« algemeen
bekert aü«, ia staat te steden, meer
ougelukkigen op te uemen. Om duaaieur of lid te worden,
wende men *ie)i tot d*a toer J- M.-' Motfor,
Heerengnwit, Mr. 270.

De Anjstardwnaehe Zwemelab zal Zondag den
2ön Juni een nationaleii xwemwfdstr&amp;d houden
in de bad- en zwemimtohiiug aan d*
DeRuijt.-rkado no. 100; auavaufl van deu wed*tr^d te 11 uur.

De bestanrtbren van het ^ederlandaeh
Gymnastiekverbond, Pres. Mr. D. Josephut Jrtta, hebben
aan Z. E. den Minister van Giunenl. Zakeu een
lang en zeer gemotiveerd atlrea gericht, waarin
tjj o. a. verzoeken:
lo. een normaalsehool voor
gjinnastiekonderwijzers te stichten te Amsterdam of elders;
2o. subsidiair, aan een of meer der bestaande
kweekscholen voor onderwijzers1 theoretische en
praetische inrichtingen toe te voegen, ook bestemd
voor. hen, die zich uitsluitend aan het onderwijs
in do gymnastiek willen wijden;
80. Eet programma der examens voor
aymnostiek-onderwqxers op duidelgke wijze te doen om

schrijven, in verband met bet onderwijs op de
normanlschool;
4o. van de gejüxamineerden te doen vorderen
het bewijs, dat zü, (b.v. aas maanden) ouder een
bevoegd persoon practisch werkzaam zijn geweest;
60. de bevoegdheid om onderwijs te geven in
de gymnastiek afhankelijk te stellen van bet be

zit der act»'als tfymnajiti«k-onderwijzer, zonder
onderscheid tnsschen lager en middelbaar onder

wijs, met dien verstande echter, dat naast de
acte alsgymnastiek-onderwijzer eenaaoteekening
voor de gymnastiek bij de gewone acten van het
lager onderwijs in bet leven worde geroepen,
welke aanteekening, door een verlicht examen
te verkrijgen, de Bevoegdheid zou geven op de
lagere ecbolen klassikaal, onderwijs in de gym

nastiek te geven, doch alleen aan de leeiOingen
der lagero scholen in de gemeente waar de on

derwijzer als zoodanig werkzaam is.

Het Algemeen Nederlandsen
\Verklieden-verbond. den 28 en 29 Mei te Rotterdam vergaderd,
(piesident B. H. Heldt) heeft aan de Tweede Ka

mer een adres gericht betreffende den kinderar

beid. Het verbond is wegens de wet daarop
dankbaar, maar nog lang niet voldaan. Het
«ou wenrcben: volstrekt vvrbod van kinderarbeid
beneden de 14 jaar; een werktijd van 6 uren
daags fnsschen 14 en 1G jaar en van 8 uren daags
van 16 tot 18 jaar. liet beperkt echter thans
E$n vraag tot hoogstens 8 uren voor kinderen
van 12 tot 16 jaar, en verbod von arbeid
'eiaorgens vóór 6 of 's avond* na 6 uur. met het oog
op het herhaling*- of industrie-onderwijs.

De groote wedrennen, welke Donderdag 15
Juni ftjg. te Nijmegen zolleu gelionden worden,
wekken ook in \ buitenland belangstelling.
Verscheidene duitsche bladen, vooral die uit
provincie, hebben een artikel daaraan gewijd,
waarin zij hunne lezers tot eon bezoek opwek

ken naar de stad welke de Heldi/ngeatalt'' van
Kapel den Groeten zoo vaak atmschuuwdo." De
gastvrijhei'd en giillieid der NJjmegenaars schijnt
aldaar goed aangeschreven te staan, ten raiuate
een der bladen meent op karakteristiek duitsche
wftze, dat de voorvaderen der tegenwoordige
inWoners de beoefening dezer deugden van hun

nen KftiserlicheB Gönncr" geleerd hebbeu.
GeacJitt litüactlel

Scnrijver dezen las met zeer veel genoegen en
initemuuog DW hoofdartikel in 't luatets nummer van
it A/imtti'daiHftur ovor de verheffing vau do
werkmangJi waarlijk, JL de R! uw oordeel over dat punt mag
miJQB Iniieoa Jiüatl
Gelijk gvj aan do ondcrteckening kunt zion is het
Stechta een -vrorhinan welke U zyn iDfltomming daarover
betuigt, en toch M. de K, moet ik ointrcui hot
Ictrliug•teldel esnige twijfel opperen. Waarom?
Omdat in de i.-dondaagtthe loigcrukte msttBchappij
«eer weinig «Utr. ia te maken op dat contractfiUBtelsel
taBKboa patroon uu lcurlin-,'1
Da nverBcliillifhold toch in dien werkmaniotand, zou
oorzaak lijn dut on ouders n leerling zelf, zich niet
alleen ongaarne verbinden, maar ook da geldelijke on

macht zou do nakoming dar boeten onmogelijk maken.
Want niet waar X. do It. het z»l toch wel een waar

heid zjjn, datdoiucusto ouders geen »üftig, en dag nog
minder honderd guldan zullen kunnen of willen betalen
Wanneer hun zoontje willekeurig of onre Jeltlk d«n patroon
Verlaten wil n aldus hét contract verbreken zonl
Doch, over dat pont Iaat ik mijn oordeel Herer voor
beter, omreden het minder met de verhef/Ing te makoa
heeft. . '•.••••'
Yan meer iraardy vindt ik het konatgehalte der werk

lieden. "
Oal(fk gti terecht aamnerkKl, moet het voorbeeld
daaramtreut van den gegoeden burgerstand uitgaan.
Niet alleen door scholen en andere inrichtingen moe

ten Ij) dat doen, (bet wordt nitunriyk in dank
gewaar' fleerdQ maar ook door peraoonlpe handelwijie.
Boa vcak toeh komt het niet voor, dat een kalant
sed stak werk bestelt, waarbij u« eenige eiseh is;
gauw en goedkoop!
. Tole malen wordt aan een patroon of «fln knecht het
ton of ander opgedragen met de woorden: maak my dat
«ens even l" Je weet Wel wat ik bedoel!" Neem de maat
naart" en*,! en daarmede wordt het voor het overige over

gelaten aan de kunstzin of kennis van de patroon of
ktjn knecht wat bij leveren call
.Ia bet -bedoelde" gtnk werk gewed, du wordt het
fifcwfjt» schouderophalend gehouden of afgekeurd. •
U aftn natuuriyk uitzonderingen, want even goed als
W kalanten ttjo, dia door ondorrindlng met vertoówen
aan era werkman Iets opdragen, even goed zijn er ook
werklieden dia dat vertrouwen waardig atfn.. Maar over
het algemeen laat toch de kanatkenaia zoo veel t*
Wensohen over dat men vaak voorwerpen «iet, waar noch
kans» noch «ehoonheJd aaa Is. Eühoe Ii«ht cou de
be«t«Uer tooh kannen eUoben hem «en wheUJe of
teeketttnge^e te laten xlen, opdat hy er ove» oordeelcn
kan. Ter verdaideltfldng van dez« rt*lling H. d. B.
dieae, dat schaver dezes «mid ia, aangezien gtf in bet
bedoelde artikel slechts even de timmerlieden aandniddet,
ault gt) wel weten dat dezen, wanneer tij iet»
vervaarfllgen, gewoonlttk een achstaje of iets dergetöks aanbie*
ten of Inleveren.
SM alzoo of ten nnnato IMT Mlden bfl d« smida.
De- reden hiervan U ook alweer niét ver te toeken,
Veorasnt brengt d* geaaknubfr van tri* «-«goed»
fcalautM mede, dat af) aich niet gaan» Ofhonden mat,
aosa» wetlkbt seer ongelnkklge, aonetajas na to clan.
Ba dan Is in den winkel ta koet en te keur te
verkrBgeO, hetgeen «fl T«rlang«n. Het J* wfll utt het
bniUiüand, maar betlstoefa ook goedkoopvr. Ztl «malen
Op ien Hederlandeehen werkman, «H riebteo taeken», k*&gt;
doetrie* en wat al me* awv aokoUn 09;
ia lieven, allwvoor da
taut.n Jooptn den werkman Mlf zoo nart
«M**4«s»
MD ha* «
Ik eyraek M
•atant te «wikt «a
tMitlen ay ataoo
vu &lt;Ho n«owl« bnrf«n, mlke no»
«• baaittnt. aewr Art «r o«h
««tiuuwe
AXBWMJC, 8 Jual 188%
Den Stiaetiur ra» d
Zeer «erecht betraut na* algraMen, ook in uw blad,
de Sr*r», MI aiat tt segfiuida-nualqJitoinaehryTiiig vex&gt;r
de aajrfMlaa «a de» WMt-Iacbawken SMUdieasI; waardoor
k*t to« eoutd koaaeB dier oadetMBMac zeer to govaar
wortt «akraekt.
BQ d«rf*IQke&gt; geiegeakeid venaimt men nooit, ona
publiek ta baaehutdigea, dath«ivreemelooD4eiinen&gt;iogon
boren nationale verkieai «ndatdeUatMaUchtvtBoeieiyk
Ueld kunnen
krijgenDit waa diknijl.» wx&gt;, doch &amp; «**«n te mogen seggen,
dat heeren eokitMateti ia de laatate jarea. winde* laat
van, dtnkke ijuchqjTingsn hadden dao vro«g»r.
Dit doet «htor minder ter aake; doch uén viaaf
wonsciitüik te doen: hoeft het publiek geen reiUn om
x\ju kapitaal ton&gt;g ta houdeii, vermiU alleen dubisnao
of foMtut iaproJuc»i«T« ondernotuüiKen ter d«ulnemtntf
woitlen aangoboden, terwijl de aaodeolen van workeltylt
winetgavendo caken, nooit i pan, maar aotiu bU W$M
van (fr»ii«, mot eon zeer huotc agio ter aiarkt worden
gvbracUt,
ZÜQ dan alleen dergelijke twyftUehtlga ondem«u
ngen van algemeen nat ot Tan NatiouMl belang?
Zou er TOOT bet renUnt der »»ude«Un tau de
WostIn'üaube Haildienat geen cuneottiura ufyu t« riodon;toy
dunkt er atain kraolitigo namen ondor de ontwerpers
«n emittontcn.
Zeker ie dit wel niet; maar «la cfa zaak loopt xooala
de hoeren ontwerpen ze vournlellun, dan xal hut
eventaeel te vormen coneortium uiot'e«u billijk agio van de
aandeelun afkouieu; of wcuachon de huarva alleen hun
kapitaal to plaatsen in positiof winstgevend* nlwn,
t&lt;rwyl hot pnbiiuk de kaïxton van mindur zi-tore moet
boloopou. Bfl welke firma, eu wauueor werJen Uo aandcelen
van het Willeampurk, van het Panorama, van hut
fanopticnm, van Kraanapolski tor i»chr\jTing i pari aan

geboden? Maar deza beloven ook winsi^ovend te zijn.
Mijnheer de redacteur, ia liet wel W verwonderen, dat
het publiek op dit alloa lettende tomghoudund wordt?
UËd. dankende voor de unj Tcrleenda ruimte, bob ik
de cor te zijn.
TJEd. DIT. dienaar,
C. W. J. DE Bttvw».
Het tot eland komen van den W.-I. Maildienut is
thans verzekerd. De vraag van den gcachtea inzender
is echter daarmede niet beantwoord. Daarom plaatMn
wy ilit schrijven ook nu nog.


Overzicht van da Effakten markt

van 3—9 Juni 1892.
\V\j moeten bot beurarerslag helaas aanvangen met de
treurigt) uiujLdeulmg dio w\j reeds do IiuUt« maal nou
menigweri hebben liei-haaKI, dat do markt in alle
uj&gt;ziehten alleronguntitigat v,a«. lijjna gcon enkel uourt
kon zich aan do algeniceno m.ilaiee onttrekken, zoowel
EuropecBCho als .iineritaanaehe naarden waren sterk
aangubodoa. Van de Europeeut'hc leden Bussen het moest,
dio voor Derlyuselie rekening on ook voor het Binnen

land sterk verkocht werdou. men zegt veel in ruil voor
Vraziliajuisehe apoonvegiecuing löt*2. Maar ia zulks
gedeeltciyk het geval, toch ia du inwendige tooatand allos
bcLilvo ganutig en het doet ouu genoegen voor eoiiigen
tyd geleden ree Ja de houdtro, to hebben attent gemaakt
voor do mogol\)ke gevolgen.
Zooals er hot op het oogenblik uitziet kan het niet
andera of or moot oono omuoeriug hoe dan ook plaats
vinden 'en zulks zal het gevoeligst de bligaticn tref

fen; daar de nuauUecla toestand uök alzuu l/vtoadar
rooskleurig t,ict is, tot dusverre, ign de meesto uoorlen
in vaste handen nl. by kapitalisten alp goMbelogging
in portetenille vandaar do betrokkciyko vnste houding;
maar mocht het publiek zich van lieverlede van hunne
fondsen ontdoen, dan kan er verdere terugging ver

wacht worden.
Ook de Egyptische zaken brachten ruimschoots er
het liare toe by om vfoiuig animo te doen ontatoan. Nog
altijd blijft hot daar b(j liet oude en zoo gaarne de
gruoto Mogendheden Frankrijk en Engeland hun invloed
door hun laaeln zonden irillun doen gelden, toch weet
Tnrïijo met zijne bekende behendigheid allo mogelijke
hinderpalen op (e werpen, zóodat zulkb zeer uioeiulijk
zoudd gaan. Ouder dien iudruk bljjlt do tuentand atoeda
u-yfdleiiJo en is het to lioopcn hieraan epuedig een
einde m.tg komen.
OiUo Ho'.!and"fhe Staattfotidsen waren niet zoo ge

wild vis do vorigti vruuk, zoodat nllo Soorten IS pCt.
mofsteu prijsgeven, de drieën verminderden zelfs l pCt.
2! j pCt, Celgon en Hongaarecho papierrcnto mankeerdon
beiilo 3 4 pCt.; Italianen adm. Lamauon evenwel l pCt.
Uauwer.
Tulen daalden 2 pCt. en Portugeczen 5'io pCt.
llussclien waren over het gehetil gevoelig luger,
TOoral ile pundenuoorttn dio lij a. 3 pCt. dualdeu,
ocikOuater Levnuig uioofaMB liüt miagelden en H are u mim l pCt.
fluuwer.
Naar Spanjaarden was de vraag in het begin der weck
nog al groot, doch moeeten eindelijk hunnu vnata
huudiug laten varen, per saldo verloren alle «oor te u '.-vpCt,
Biecht.* de 2 pCt. Binnunlaud.ieliu Iccning kondm HeJert
de latitat» not«oring l'/t pCt. opkomen.
Turken waren inudo 8,4 pCt. zwakker met veel aanbod
zoowul voor uit- ala iuheeuideho rvkcuinj;, tcnyovulgO'
der algemoeno politieke tneatund, wat het lumiu zelvo
aangaat er wordt rctdu oen nan\ ang gemaakt met liet
conVfliuieplaa daar da atukken ivodüiiigelevcrcl kunntn
wordeii ter rcyistratio, wij zien una pok mettertijd ccne
verheffing voor dezo soorten te {juuuoc.
£g&gt;-tonaren blijven per uiiMo llauw gestemd en aan

gevuurd voor l'ianöcliu un .£ngttlHi'ho rekeniny, eun
verlibüvin l u 11/3 pCt. ia ook vuor dezu sourtcn te
verwcldcc.
Vun do Noord-Amcrikaniiöchc gtaat^aehuldjn wr.rcn
de meeste ouurten llauv.' gt-sfjiuil. Flurida (JeitiUcïU-n
lieten 2 pCt. ttehier, nug maar nltijd bliiit i"«u me' dit
fonds in liet onzekere vork turen, v.ani» .or tueh biiuiL
j'::do tcyuüon zal'pkatri riudcu, vo'gviin gumishlen ;.uu. Uu
heer Wertheiin \vod«rom tM- Aiui-rilu ijn vertrokken,
wol een ben ij» dut da zaak nu,; ;iwt guruixl in, nlüd&amp;
zaak in orde komt kan meu met rocbt zeygeu betor
laat dun uoóit.
itexicanoa waren mede lusteloos en steeds voor
Londenucbe roktsniug aangevoerd, leeumg l bil wuixn
l pCt. on nieuwe dito ».* pCt. Iti^er.
uk Zuid-Amorikaanaclia Waren oror het algemeon
zwakker gestemd. ruziliaanscUo 1BU5 on 1875 uu d Uu
lf)7'J waren allen l''s i 3 pCt. zwakker modo tengevolge,
door ruil tegen de nieuwo npourwegteening do ovon-o
soorten koudeu ovonwtl sedert do laatste notcoring iel»
opkomen. Columbiaoen, Peruanen on VonezueliM,
groutendeols door plaatuelijke verkuopordcrs ruim Vu l&gt;0t.
nauwer.
In onze Indnstr. waarden was de omzet niet bijsonder
groot en de meeste soorten waren door eciiig nanbod
in loatelooze stemming on lager. Do geroeligato daling
ondervonden Haven Stoombootdieniit dio duor gerogolde
aanbod niet minder dan 13 pCt. moesten pr^jugovon,
verder verminderden Afrik. Hand. Tere., Handulmaatsch.
a' contant en Aand. Btoomv. Zeeland circa 3 pCt. Ver

betering is to varmeiden voor Ilotterd. Intern. Orod.
Hond. vore. en Aaud. Kou. Néd. Stoomb. UaatHch., welke
ongeveer 3 pCt. opkwamen, liandalmaatschappjj op
rescontre en Aand. Twentscho Dank «dm. HuOreclit
waren l pCt. vaster, voor bet overige beduide de variatie
niet veel.
Yan de uUfceemsohe Indnstr. waarden verloren Itnas.
Pand brieven on Centrale Dank dito I pCt., Colorado
Oblig. en Certtf. sterk aangeboden en 3 pCt. lager; ook
Haiwell Inoome Bonde verminderden opnieuw l pCt,
Tan onze pporwegwaarden w^reh alle soorten in aan

geboden atromfaig. Aand. Holl. Ijzeren StaatBch. H/» pOt.,
allden de Oe,ntraalsoorten 2 pCt. lager; Boxtel-Wezel
aand, en *lfo pCt, obllgatién dito 1/3 P04- zwakker; In

dische aaadeelen tooaen zolft sone achteruitgang van
1 pOt
Vlotor Emanue! Ufe pOt., Elisab. Olsela l pCt. n
Fransoh Ooaténr)jk l/j pCt minder.
Warschan Bromberg verloren Ifo pOt en •Warschau
Weenen mat groot aanbod zoowel voor Berlijn als voor
plaatselijke rekening lieten 6 pCt. ten elotte lager.
Snasiaebe Spoorwegwaarden waren al bijzonder flauw
gestemd en eenige soorten gevoelig lager, bet meest
leden JaJe» Oriatl, Morachansk aysran «n BJaseak Wia«m»
met eane teruggang van circa i pCt, da overig* soorten
toooaa allen een terli»» van l a a pOt, aan.
Ametftaanaohe wawrdM bleven geheel onder den in

druk van da Xew-Torktohen markt; da vflf eerste dagen
der wa»k kwamen de koenen telkens lager af en werden
de Aandeslensoorten steeds voor die plaats aangeboden,
kUrb*«tond al wetatg hut tot opname. Delaatefatwea
dagen kwamen d* merken van Hew-Tofk beter af «n
Verg»asM me* kMpomtera kanden aUh divan» spdsten
w*4*a&gt; ssflsjatfcatQ nstitelVa, ^bada* kat vatlUa faei
•teder wart,
Hat me«at leden. Lonts «a Naehv. Share», «e 10 pOt,
twauen; Pvsaartv. Boatte moeateB « pCt. derven, C»h»
CertUeaten. OknadaX Cftvrt. Afcron «ahrM, llttaelav
late pw£ o p***».La«i*B«B Traaateew fneoss* Bead»
bMÜu, fwt Oi»fun CaÜftmU. tTnioa. Pacif.an.
St. Louis tihares waren aliea '&lt;l a, i ^GL, per
IM vaiiatten der overigo soorten bepatlrlcn ri«h tot
l pCl. tan atotte bleef evenw.l d* abmwinar rtnatl»:
de BMtte Bypotueeksoortsa weren c*e«w*t eea frastt»
vasüT
In d* TraMwaArden had « ge»n» tenggang plaata
«n enkele soorten konden tioh wla voibeterea} Anus»
OmnifatuaMatsch. mantewden xelf* tot 100, do«h olni&gt;
ton IS» pOi, alaoo met een avans van 3 pCt., Quoiaen*
on Noord en Zuid Hall. waren 3 pCt. vaiiter,
Botterdaaeeho l pOt. on f^ Obilg. Mwl. Tram &gt;,% pCt. beter,
In do Lutensoortvn ging atet rne) om.
AiiMtordaiaaehe a 1 100 V? pCt, wiUig«r, do*h Faleia 1M&gt;
evMiKMveel lager. BnuMluun* kondeu zuh ^4 pCt, bevestigen,
Tbelaa.Lo1«n J,'s pCt, lusMlooxer.
Van de OosteDi$heah« waren tSM t pCt. zwakker, dito
1860 en «4 ruim I 'o pCt beter.
Buasiaehe, Xadridsebe en Turkacho loten motsten
allen % pCt. den «n.
(leid o^ pvotongatia aeer mini en wedartxn J^ pOt
lager on a Jij pC». gewd te bekuuten.
Xr werden nog vnhaadcld.
Confedrirvea i f21 __
Cairo Khtrcs 17i'« pCt
Aand. Paleis v. Volksvlijt 50 pCt
Oercg. Pera UT3 U* '4 pCt.
AHEBIKAANSCIIE SPOOBWEGEN.

LD.

Ter led en vrek mm ik nit «en Engelsrh werkblad
ovw, dot do ontvangt n ^an de Lonitville it Nashvills
Zpforveg M*»t»cl optij in April IftüS in gelijke "iato
wuren trt'poiu.min, by hot vcng Jaar vergo'ckin, alshot
nnil&lt;-n aan. al vcimteidcid wis
Be gesiajifip dnliog der Luuikville rn Nashville
Aandeelen r«n no pCt. in Juni 1681, op pi. m. GS pCl. in
Jnni Ibb2 via b met die (;v,ii»tif;o nitkrnisien niet to
lümon; evenmin werden berichten nit Amerika ontvan

gen, dio cenc daling tjicciaal in deze aandeden vol

doende Verklaarden.
Het vermoeden lag d.icroru voor do hand, dat do
exploitatie in het algemeen gedurende het loopendo
boekjaar sleebler resultaii'n had op^rlijvprd dnn in het
vorig boekjaar of wel, dat de vcrbinteniügpn door de
Maatschappy aangegaan voor haar mevr en meer be

zwarend werJen. Een onderzoek naar deze aangelegen

heden, uit do gegevens door do Maatschappij zelve
vcrttrckt, k'verdo oehter hot bewijs, dut dio vermoedens
voor een groot deel onjuist waren, zooala uit het vol

gende oader zal blijken.
Do Man t schappij ontving:
Jnli 1330 ,
Aug. . ,
Sopt. . ,
Oct. , .
NOT. ,
Dec. . ,
Jan. 1881
Pebr. . .
Mrt . .
April , .
Mol * .
Juni . .
Ds
77i,5;i7
827,080
031,911
1,0011,326
!)53,088
Juli 1831
Aug.
Klfi/JC
805.121
947,059
Bno.sus
«28,7-28
Ovt
Nov.
Doe.
Jnn. Ifc 2
eb.
Mrt
April
Mei
Juiil
pi. m
1&gt;1. ni
810,000
884,400
965,300
1,00»,100
1,C7!U&gt;«6
1,122,3*5
U5Ü.OGS
OG0.03C
1,073,745
850,007
950,OUO
950,000
IX» 10,911,000 Ds 11,70.H,OOJ
Bet boekjaar eindigt 30 Juni 1882; behalve de maand
Juni en déInatute week \nn Hel zjjn dus de
bruto-ontvniiKatcn bekend; do geschatte ontvangsten (Mei en Juni
18S2) zijn xaer laag gerteld; nochtans bereiken do ont

vangsten over hot boekjaar oindipend 80 Juni 1SS2 oea
totaal vau D». 11,708,003 tegen Ds. 10,911,050 in 1881
ceno vermeerdering dus van circa D*. 800,000 liet
r.iijlental was van Jnli 1881 tot en met OetoW 1881 evoq
groot als in het afgeloopen boekjaar, manr vermeerderde.
sedert ongeveer 176 mijlen. Met een grootcr «nijletitxl
van 176 zujjlen wordt dus in acht manuden Ds. bOO.OOO
rncer ontvangen, ongoveor ovcreenkomendo met do ge

middelde ontvangsten per mijl 'sjnnra, m. a. w. do
brutoontvangsten gedqrapde hot geheele boekjaar
vermeerdarden in do zelfde verhouding, al» het aantal m(jlea
in eiploitatlo i» toegenomen.
De exploitatiekosten bedroegen:
In het boekjnar 1876/7 59,73 pCt,
. , 1877/8 58,19
1878/9 38,37
. . 187!f;80 BG.59
Wegens het nankoopcn vnn lijnen in 1979'SD, dj« veel
Torbetcringen en Vciuienwingen behoefden, om aan de
grooto toename van vervoer te voldoen, stegen in het
vorig boekjaar do exploitatiekosten tot Cll'j pCt. en de
directie dceldo in haar laatate jaarverslag mede, dat zij
in hot loópende jaar nog moer dergelijke uitgaven zou
liobbcn te doen, waarna, vermoedelijk do ««lioelo bezit

ting in uittekenden toestand zou gcbracat zijn. Stelt
men voor dit jaar do exploitatiekosten wederom op 61''o
pCt. dan blijkt notto over	Ds. 4,BU7,58
waarbij '°voegen voor renten van diverse
waarden, aangenomen op hot bedrag, daar'
voor ia 1681 ontvamren . . . , . , . 225,309
Ds. 4,732,789
tegen Ds. 4,108,518 in 1S81.
Ten duldeiykato blijkt liierntt, dat de
netto-ontvangsten. ook per mijl, dio van 1881 hebben overtroffen ;eona
daling der nandecling op grond .van elechter uitkomsten
der exploitatie t» dnn ongurtjuid.
Ma.ir cvenr.ün benta.tt er reden om aan te nemen, dat
do Maatselmppüonder den druk harer engagementen
zon bezwijken.
Wel ia vaar worden o-bligatiên uitgegeven voor do
aangekuchte Limisvillo, Cincinnnti, enLexinflonliju, maardezo
wi-g heetl iu ,do laat^to drio jaar meer dan (jcnot-s ver

diend, om allo kisbu to dokken cu zal dit in do
tool;nti;st vermoedelijk .blijven doen al» zij door da
L. en N. niet al to zwaar worden gemaakt
Du uitgifte, van Da; 10,000,000 hvpothcek obllgstlën
g&lt;i»paarb«.%'d door dicej*öoiulerpsucleB, is oigoulijk gceri
vcrmutrili'Ting van eebuld, want dczo loenins werd aan«
(•i-;--:!:m i:ui4'it do divemo nfdcPlingB'Obligatiön, die do
in»-it^chupi&gt;ij no; in purtctenlllo had, uiet te plaatsen
M'di'cn en verder vuor vJottetula schulden.
Vuur Irtiitliug dor vr.nt* laaton, by benadering althans,
l:r.n dienen, dut v-ulgons upgava der maat«olmp[jij in da
tif:'» Leifi van het boekjaar daarvoor noodig was
V*. 1,880,285
vpor hut (iclioele boekjaar zon dat nltmakon , 9,772,770
vrwroij iU:i to voegen voor sedert gemaakte
nnliiüduu. . .	.pi. m. 227,130

Totaal.	.Ds. 1,000,000
trgon Ds. 8,079,OR8 in 1S81.
Vu iicttu-onrnuigatun becijferden wfj op . Ds. 1,733,780
af voor vaste laeUm	4,000,000
Blijft . . . . .... Ds. 732,789
Saldo InbodBtcnrokoniog SO Jani 1881. . « 485,3J3

Saldo InUometenrelreninT 30 Juni 1883. . Ds. 1,213.011
torwjjl voor (i put. op do uandeolen noodig is Ds. 1,087,800
Uit eon ander valt hot volgende ts besluiten:
De ontvangsten, bruto zoowol ala netto, zullen In net
boekjaar eindigend 80 Jnni 1882 niet minder (Jn, dan
in liot vorige, per mijl zoomin als Voor hot gsbeole
stelsel. Do lasten z(jn irel vrjj aanzienlijk vcrmeecrderd,
maar die vermeerdering strekte tot uitbreiding en ver

betering der beziting en zal den volgenden jaren ton
goede konen ia den vorm van honger bruto-ontvangsten
en lager exploitatiekosten; bet loopend»'boekjaar heeft
vóór oen doel de lasten te dragon, dio nit den aard der
zaak nlot direct bare losten met zloh brengen; zoodra
ochter de gemaakte kosten aan de HaatsohappQ gaheel ten
goode komen, ssnllen voor do aandeelhouders goode divi

denden beschikbaar worden en vermoedelijk geen saldo's
van vorige jaren, zooals in dit boekjaar waarschijnlijk
hst geval zal z|]n, meor noodig wezen, om 6 pCt, op do
aandeelen te bLjjroa nltknereii.
J. v. n. Dnto.
AmtUriam, 8 Jmd S83. '
Tellingen.
Amsterdam, Maandag 19 Jnhi 1889, des avonds ton
fes nre precies, l» Fratcati,
Twee Hullen, Danifi) Btalpertotraat 8 »n 10
Ben Huls, Korte Leidschedwarsstraat 319.
Ben Hoi», Leldsche Kruisstraat 14.
Ben Winkelhnis, Prinsengracht 172.
Ben Half, Wanwstraat «*.
Ben Wmkelhuts 8t. Annadwaraatraat 3-i,
Ken Eoeisbnis, Bonstnat 14.
Ben Huls, Undengraoht 4,
Ben Hals, Bniten Dommerstraat fl.
Ben Hals, Egelaoüeragfaoht 108.
Ben Huis, Oude NUnwatraat T.
Vegen HuUen, Tan flpeffltatraai 380, Vfr W(J,
9MS. S8ZT, S8ZO, SoSfen 98Z4. r »,
Beft Bnis, Tlsila-s
Ban Hnta, Oroota Battsu&gt;puiiitism«
' 1M.
Lokaal D« Braike Qroad. AH a-wad* -Dm
pred»
Een Heereulrak. Heerengraalkr STO.
Eea Reormlrais, Beereagmeal 948t

Iss VeUlaktj
Or»
10 Jont
TwaaU Bomwtarrebisn, Yan «pe|katiaai.
Ben Heerennnlay WaesperzUde W.
Ken Huls, Btrifen Dammentnat IJ.
Ken Huls, Utntchtachcdwamttaat Hl
«if Ekinwterretnea, WeterwgacUea*.
Ben yrinkellinta, EgvlantiaratRiat 120.
Ben WinkeUmia. OonH»btoem»tiaat 41.
Een Hui», Klandsgraolit 103.
Een Buia, Kleine Wittenborgustniat SSU
E*a Wiukelhtile, LooycmirrMut TS.
Boa Hu U, Ro-MoatnM 118.
Eea Huls. Slootstraat 4.
Run Rui», Weetentmat 169.
Eu» Huis, Kromnio Ell«boo|rs&lt;eeft 8.
Bouwterrein,
Be» Hnia, Gebed zonder End 0.
Eon Woonhiü», Linnieuwlwiumtraat S3t
K«n Bouwterrein, Linuaeiisdwarsstraat.
Eon Zomer- en Wintorverblijf, Buiksloot, A No.
Twee Zomer- on Wint*rv«rbiü»on, gen,: Villa
VilU Wilhvlmina, Amattlveemchenwe,-'
Een Unit, Zlandstraat 99.
Twee Bouwterreinen, Naasankad'
93.
HatU sa
Stand.
Meijer Agsteïibbe en Marianno Pnraoo.
Chriitoffel Agterberg en Alida Gramberg.
Pioter Johanne» Amper» en Conulia Verlee.
Antoniu* Wtlhelniui Baoder en Anna Marl» Josephlca
Douw es.
Jacnb Gijsbort Boerlsgen on Cnrolina Holst,
Uartinn» van don Bron en Froukjo van der Kamp.
Anthonius Adolph Biinen cu Maria Pttrouella
Eliaaboth Hiddes.
Franciscna Johannes Leonardos Dans en Maria
Johanna Elisabeth O«4Jtenbeek.
Jozeph Dnizond on Judith KookOfk.
Salomo van Dp on Tytjo Natkiel.
Arend Jan Eilander on Alida Anna Lnbuen.
Joan Hcnri E»toiir(,'ie*&gt;nH&lt;&gt;nrietteClciliaClar»riseher.
Johanne» Gerardns Josephus Oecra en Berndina
Oertrudis Maria Bollen,
Karel Lodew;jk Hes en Jnliana Wllhelmina Greter.
He.nricns van den Heuvel on Jüliiuua .Uargaretaa de
Vries.
Canper Jacobus Hoedemakers on Anna Ernesuna Haan.
Joluuinea Hernuntm H«ndricus WUhulmus Hofhuia en
'Wilhelmina Maria Engel Tholcn. _ - -~.
G ar rit Hutysman en Anna Bus.
. Korsen Jacob do Jong on JuaophioO- Petronella
Brentano Semenja.
Mattliü» van Kamperdijk en Cornclia Clira, van Dalfaon.
Thomas Froderik Keijaer on Juhanna Kroulen.
Willera Frodorilc Kuüpcr oa Mari» Wilhelmina van
dor iront.
Jonnnes Lam.morinUs en Wilhelmina Maria de Vries.
Gerrit Hcrmanun Middendorp en Holona Margaroth»
SliKting.
Gcrnrdus JoeepliUs Molles en Jckauno Cornoüa
Wijnborgo.
Fieter Westrn on Anna Wicrsma.
Jacobns Pietc» en Cttthariiio Cornelift Beodckw.
Aaron Polak en lloosje do Groot.
Samnel Poppern en Elconora Minokenhoff.
Joseph de Koodüen Anuetta van Gelder.
Kathan tcvio Roozeboom on Wilholmina Songet
Gerrit Saabeel en verdina do Metter.
Jan Behuannan en Jobinna Bnrendin» Fucli».
Jan Bmit en Anna Ilariu Dorothea Kuijstcn.
AVillem Georgo ^neijdera en Dü-kje Louiso Sara Ja

cobs Pfiater.
GeorRO Albert Franz Speer en Catliirina Lnttekes.
Aart Btevenbcrg en Marcliiena Catïiariniv Pinxtorboer,
Benjamin Tak en Ca:-a Kiennkerk.
Jahanncs Volkers en Trijntje van der Kamp.
Jan Henri Wcatrik en Johanna Franclna Peters.
'VV'illem Froilerik WoiJntjes en Wilhelmina Jacobs
Suhmidt.
Meijer Lonis Wornis en Sophia Benjamin.
Wonsel Zevenhoek en Aana Mnria Sopbia Kuhfas.
Frcdorich Uünseler en Anna Sybilla \Vicgo.
Jan Fredurlk vat) Uhienen en Christina llarji Scüeepens.
Laursna Euth en Antje t«rkcboor.
Johannes Cornclia van dor Waag on Maria Thcrcsia
Sohrcppers.
Lodewyk Scheffcr on Dirkje Swlnt.
Karel Lambertns Comflrins en Johanna, Maria van
der Koelen.
Cornelis Stam en Haartje Johnnna Paslinta.
Johannes Gerbrand Stoneker eüAnua Itagdalcna
Tliomnsino Slot.
Albort do Reo en Elisaboth Molenaar.
Hendrik Petrus Witmond Prlllovitz en Jscoba
Chrlatina SnseenlK'Tfr.
Edusrd Andries de Jong vun Lier en Theresia Wolff.
Bcni»i-dns van Emden en Bopliia do Jongh.
Antoniua Abraham Kieoluas I'aaahó en Juhanna Alida
Hcincn.
Arnoldus Cornclis Eendrikua Aanstoos en Johanna
tl aria Gvocncvcld,
Htiinricb. Poter Heimscher en Eelkjo Tieltje Adriana
do Jong.
Martinus van Brossel en Panlina van Bnnrclijk.
Driewes van der Laag en Taotko do VrieH.
Willem van Waalwijk en Hcloua Coraijia Catharlna
'
AirSTERDAM.
13 Jnni. Amsterdamscho I5c?ralen!8-Vcrecniginj;.
• Kantoor dor Veroenisin™ 7i'j nnr.
14 Juni. Berghfiaw-ondornemin;,' Amsterdam."
Eensgezindheid. 3 uur.
BOTTEBDAM.
14 Jnni. Intern. Crodiut- en H.indelsvorccnlging
Rotterdam". Lokaal Verscheidonhoid. 7 uur.
UTBECnT.
30 Juni. Ifod. riiijnsrioorivog. Stationsjrobonw.
12 u. 30 min.
T JE HV1J1I
ODder do rubriek TE HUUB worden gratis opgenomen
troaingen, kamers enz. welke vóór Vrijdag n nnr
opgegeven sija, mot vermelding van Btand, Lokaliteit,
Ilnurprtfa on wanneer te aanvaarden. Opgaven hieraan
niet voldoende kunnen niet Rijplaatst warden. By
verlrarlng wordt men beleefd verzocht daarvan direct
kennis te geven aan bet Duroan van dit blad, Bokln 3.
120. Gern. Kamer, f20 p. m. l .Juni.
133. RoTonlmlu, 1 400 p., j. Terstond.
326. Oem. Voorkamer, la Ktago, f35 p, m. I
JuU.225, Oem. Voorkamer, 2èEtage, f 20 p, m. I Joli.
2S. Onderhnia, f 300 p. j. Terstond.
82. Qest Voorkamer, 1 32 p. m. Terstond.
109, Bovenhnls. 1 1100 p. J. Terstond.
t. 9 Oen. Kamers, f25 p. m. l Juli.
8, Oem. Kamers, f 30 p. m. l Juli.
B. Oestoff. Voorkamer, Ie Etage f 18 p. tt. Tertt.
10. Oem, Voor en Aobterkr. f 500 a f 800 pj. Terstond.
13. Fakkolder, f 300 p. j. Terstond.
gr.
81. 3 Gestoft Kamen, f35 p. m. Terstond.
201. Vrfl Bovenh., 6 Kam. ene. 1 800 p. j. Terstond.
I. Qestoff. Zijkamer, f 16.p. m. Terstond.
113. Oem. Zit- elk Slaapkamer, f80 p. m. Terstond.
136. 3 Zolders met Vlierinff, f335 p J. Terstond.
180. t ZoMers, lo Etage, f70 p. J. Terstond.
Ci MMfsfentasMf*
11 Botndw' ten. «"• fHSp.]. Tsni
--- ' »«
llt. 8Bovenfcniaen,JSKamer* en»^ f1M".p. j. Terst,

[ 17». 3 Boveohniaea, f175 f n MM p. j. Terstond.
7. KaotsMslek. '••• PnA "*•"*,

M. 0«m. Kamer met Aleoof l SO p. m. Terstond.
60. a*n&gt;. AehUrk. in p. a. TeML
•O, Oemenb. Voork. met Aloocf. f 37.M p. m. Terstond.
10. dam. Kaïuor met Aleoof. f49 f. m. Terstond.
70. Kamer met Alooof fW.SOjwr maand. Terstond.
93. Kantoorlokaal, f35 y, m; TrntirnaL
•7. Kaatoorlokajü, i 560 p. J.
tb. Oom. Voorkamer met AlooeA. f 18 p. m. Ters».
•5. il Gein. Vuarks., Ie Et., f18 i f30 p. m. Terstond.
13. G«w. VaeATt Itt JK m.
IS. ««u. Kaner nei koet. f45 p. m. Terstond.
M. 3 Kanen, f35 p. u. Tenrtmd.
ll'J. 3 Oen,. Kanrn en «site, f 30 p. m. Terstond.
«T. Tri) BovtMbuia. f8J« p. j. ^Tentond.

«. 3 Oem. Xaattwr. f {O B, m. Tsrsèmri.
S3i U Bovenbaie, l Kanen «n*., f 4W p. L Terstond.
38, Gestoff. Kamer mrt Slaapk, Ie Et, f 18 p. m. Terst
.
ld. 3» Bo*enn. jUbterk., 3 Aio., Keuk. «nt.-f 3.—p.w. TM.
9d. Se Bovsnh. Actaterk ; 2 Alc., Kenk, «ox. f 340 p.». Tsi
17*. O«m. Voork. met Blaapk.. te It f16 p. m. Tent.
17*. Ong»m. Vowrk. m*t KI. Kaai, 3e St* f 10 p. m. Tent
.
139. OestoO*. Voorkamer, f 13 p. m. Terstond.
GritmlturfKMii.
18. Oettoff. Samnr, f 15 p. m. l Jnlt
St, OMtoff. Kamer, f 14 p. m. Terstond.
114. 3 Bovenb., 2 Kam., aio. «na. f3»0 o. j.
168, Voorkamer, f3.35 p. w. TemoiT
5. Vry bovenhnia f SM.—p. J. Tent,
13. Huis met Bonatamin. f 500 p. L Tarst.
70a. Hui», f335 p. J. Terstond.
70. Boronhnts en Ondorstui, f400, p. j. Tent
79. Ie Bovenh., 3 Kam., 3 Ale. eni., f375 p. J. Terst
81. 2e Bovenhnis, 3 Kamen enz., f 28» p. J. Tent.
3e Borenhtrie, 3 Kamen ene., f305 p. J. Tent
63. Góatoff. Voorkamor, f3.40 of atetkoatf 9n. w. Terst
II. lo Bovonlmi», ƒ .7.SO p. m. .
11. 2o Bovenhnis, f300.—p. J. Terstond.
15. 3 j Bovcnliuia, f IS p. m. Terstnnd.
33. lo Bovenhuls, 4 Kamen enx., f 3CO p. f. Terst
20. Vr^j Bovenhuis, f 860 p. J. Terstond.
28. Oem. Tntukamer, f 8 p. m. Tentend.
23. Kaatoorlokaal, f 14 p. m. Tentend.
.
85. Kantoor!, mot lessoiwar en krukken,
81. Geatoff. Voork., Alc. en Aeht«rJt., fWp.m.
36T. Gom. Kamer mot Kost, f45 p. ra. Tarsland.
595. Oem. Kamer met Koet, f 48 tot f 55». m. Tent.
.
27. O«m. Voork. m. kt. Kam. en Alc., f35 p. m. Tent
JsT&lt;M»#ffe K**#*.
89-01. Terroin met Loodsen, f 1000 p. j. Terstond.
t. Gestoff. Voorkamer { 10 p, m. Terstond.
Jacait voit, CaimftfMftrmut.
49rf. Gem. Voorkamer met Aleoof, f 18 p. m. Tant,
Jarot) tmn £&lt;#intenrtra*t.
83. Huis, f230 p. j. Terstond.
3C8. Oem. Karaon, f20 en f25 p. ra. Terstond.'
tfmltutrrtraat.
40. Ocstou*. Kamer, f 00 p. m. Terstond.
136. Voorkamer mot Aleoof, f 40 p. m. .Tentend of latef.
Kelgertgmckt.
137. 3 Gem. Kamers, f 35 p. m., l Juli.
534. 3 Oem. Kam., f50 p. m. Tent
541. 3 Oem. Kamen, met Ate, f 40 p. m. Terstond.
541. Oom. Kamer met Aleoof, f30 p. m. Terstond.
598. 3 Gem. Kam. met afe. Slaapk. f 800 p. Jv t Aag,
78. Vry Hov«hb. 6 Kam. enz., f650 p. 1. Tent
147. Vimkellini*, f 4SO p. J. l Atlyturtnn.
K oi-te f*rtM*tntat*mcht.
80. 2e HoTcnhuis, f200 p. j. Terstond.
64. His, 2 Kaïuerii enz. f4.60 p. w. Terstond.
KrimthiimmrltHt*,
33. Zoldert f 150 tot i 350 p. j. Terstond.
If&amp;ngettrattt.
10. Gefrtoff. Voorkamer, f3.33 p. w, Terstond.
23. Oem. Kamer, f 10 p. m. T«nt.
91. Geatoff. Voork. f8 p. m. Tont.
139. Gem. Kamer, f 13 per maand. Terstond.
133. Gestoff. Voorkamer mot Aleoof en Kost, f 40 p. m, Tit.
Ongenummerd. Hnis, 8 Kamers enz., f 000 p. J. Terstond.
.
65. 3 Kamen), Ie Etai^c, f 500 p. j. Terstond,
Lokaal, f300 i f400 p. j. Terstond.
73. 3 Ongem. Voorkamers met Aleoof, f500 p. J. Tsrst
9. Gestoffeerde Kamer f 18 p. m. Terstond.
60. Gem. Knmcr met Kost, f45 p. m. Terstond.
103—107. Huizeu f 700 p. j. Torst.
2. GestofT. Voorkainor faO p, m. Tentond.
4, Gein. Voorkamer mot Alcoof, f25 p. 'm. Terstond.
32. Gem. Kumer, i 23 p. m. l Juli;
63. rclitcldcr, f 1.50 p. w. Terstond.
fl. if. KHtterttratrt.
5, .Gem. Achterkamer, f 12 p. ra. Terstond.
11. Huis, f3SO p. J. lo
l. Vry DovcjiliaiK, lüxüp. J. Terstond,
2. 2e rScivc-nhniH, f275 p. j. Terntimd.
2. 3ti . U-jvdilimn, f 230 p. j. Terstond.
C. Huis, 8 Kamers enz., f750. p. J, Terstond.
Vrij Bovtralmis, 7 Kamers enz., f 550. p. j. Tertt.
20. Huis me! Tuin, f 350 p. J. Terstond.
20. 2'j Lïm-oiilmia, f 275. p. j. Tsrttoud.
20. 3o Ilovenliuts, f150 p. j. Teratnud.
21. Hnia mot Tuin, f fiÓO p. J. Terstond.
21. Vr(J Bovonliiiis, f325 p. J. Tordtond.
21. 2e Bovenhuis, f276 p. J. Terstond.
21. 80 Eovenhm», f550 p. j, T«rat..nd.
39. BoTonlmis, f325 p. J. Tentend.
151. GestofT, Voorkamer, f3.50 p. tr, Tentond.
O. Bovonbnie, f275 p. j. l Angnstns.
OiieiHoe M.o*ier*t*~t*''t'
58. Hals, i Kamen enK., f350 p. j. Terstond.
76. Oom. Voork. met Ale., Ie Etage, f35 p. m. Torst, .
76. Gom. Voorkamer mat Alcoof, f35 p. m. Terstond.
329. Gent. Kamer met Aleoof, f 30 p. m. Terstond.
Qera. Kamer, f20 p. m. Tcntoud.
59. Oem. Voork. met RIaappl., f 16 per maand. Terstond.
nr&lt;ntriter*trnat.
115. Vrjj BoTdTilintii, 3 Kamen enz,, f300 p. j; Tont.
Tfottr&lt;terdftxtr**trt*nt,
9. Oem. Voorkamer mot Slaapkamer, f 16 p. m. Torsl
88. 3 Gem. Kamen f 85 k tto p. m. Terstond.
JV.Z. V»t»*-*mravo*i.
332. Kanioorlokalen, f 850 tot f 800 p. }. Terstond.
Oir4« Doel-enttraat.
16. 2 Oem. Kamers, lo Etage, f 80 ji. ra. Terstoat.
16. Oom. Aebterkamer, f 12 p, m. T«r»toud.
Omte Haogtlruat,
10. Ie Bovenhnls, f350 p. j. l AagnstoS.
Otief e Wttml,
16. Oem. Voorkamer; f SO p. m. l Aagmtos.
O. X. IfoorlmrgtDmt.
951. lof 3 Gem.Kamors, lEt»t'ó, 1 40 a HU p, m, T«ni
828. 3 Oestoff. Kamen, f 80 p. m. Tersfc
Paletfrtraat.
9. 3 Oemenb. Kamen, f35 per maand Tsrstond.
f. C. ttttnflrtrtimt,
181. Gem, Zit- «n Slaapkamer, f 35 i f40 p, w, Toni
73. Bovenhuis, f 8.80 p. . .
72. Voorkamer, Kenken, Alcoof enz./ f160 p. w. Terst
19. Wlnkettrals, f5.50 p. w. Terstond.
Vrfl Bovsubnia, (5 p. w. Tentomd.
ftmntmgé9tmi*ergrmcM*
KontflUorePark. Huis, 3 Kamers en*„f 83.60 p. nX Tsni&gt;
86. Winkelbnls, f 5 p. m. Tentond.
181. Box * Xa«M», Eswfcra «nsv f 4»&amp;—p. J), TarsW
SOO. OrnMU. Kamar, f l* pr m. Tevsvwd,
ta*V l* BetaaiMis, «M» p. ),
260»
R \j nut n\n.
Verschijnt lederen Zondagochtend.
Uitgevers; ELLEBMAN, HARMB &amp; C*.
Kantoor: Rokin 2.
ZONDAG 18 JUNI.
Abonnement per 8/m. ,.....ƒ I.—, fr. p. p. / 1.1
Afzond. Nummers tan, de Kiosken verkrijgbaar k » O.l.
Advertentiën van l—6 regeli ƒ 1.—iedere regel meer &gt; 0.15?.
INHOUD»

Dl MTEBNATJlbllALB
EBZlOHT. ALUESL&amp;I.
, Het Daarak te koop.

professoren. TBl d» XaaMtad. U»
KtWBXi tritj de Bott»rd*msohe Toon»elwereld, door H.
v. 'P. Hector BWlioi (L» DunntUon de Faut.
Noraaalsohool voor T»A«n-ond«(wt)a enz.
LBtTEBKUNDE; Beo le&lt;r«n van Vondel, door prof. Aib, Tbyv,
ens. Ook l«ts over het Centraal pononen station,
door Th. O. MILITAIRE ZAEEN: Onberaden Intra'
danee, gebrekkige verpleging, door B. Het do«l voorbij

gMtreefil, door E. B. Bogaard, en*.
SCHAAKPBOBLEEK. BUnJUBTOS: .Typen", door Joitos ran
Hattrlk Jr., L 13 Jonl 1882 te Bnuaol, WorstolBtr^jd
door de Verkiezingen, door 7, (J. _
ALLEB
BBIEVEKBD8. OVEBZICHT VAN DE
EFFEKTBHKABKT. AmerUuantehe Spoorwegen, door J. r.

d. Burg. Veilingen. Burgerlijke stand. Te huur
sQade Woningen. Vergaderingen. ADVEBTENTIEN:
Schouwburgen, enz.
He lutenwtlonale
TcutoonBiagen een jaar Ujds zal, indien geen bui

tengewone tegenspoeden tot vertragen drin

gen, de internationale koloniale tentoonstelling
geopend worde*.
Reeds zijn de wettzaamheden tot stichting
van gebouwen in vollen gang, en Nederland,
niet net minst Amsterdam, Koesteren groote
verwachtingen van de diagen die komen
zullen.
En geen wonder. Negen hoofdgroepen, te
zamen verdeeld in 53 klassen, welke klassen
wedergesplitst moeten worden in een zeer groot
aantal onderafdelingen, kunnen duizenden
en tienduizenden voorwerpen bevatten, als
de inzending maar een weinig algemeen
wordt.
Hen denke slechts wat &lt;fc verschillende
h .
zenden m klasse 1 0 : Middelen van beslaan,
waarvan de onderdeelen in deze volgorde
worden genoemd:
•A. Jacht en visscherij. Toestellen en
werktuigen voor het vangen en behandelen
van dieren, als: vallen, fuiken, weeren, net

ten, lijnen, vischhaken, harpoenen,
werpspietsen. strikken, kooien, enz.
Vaartuigen voor de visscherij en modellen.
Voortbrengselen van de. jacht en
vischvangst, als: elpenbeen.hoorn, muskus, vellen
en huiden, paarlen, paarlemoer, koraal, schild*
pad, amber, tripang enz.
. Veeteelt,, Statistiek van den veestapel,
in tabellen en . graphische voorstellingen.
Afbeeldingen van^runderen, buffels, paar

den, schapen, enz., in de koloniën inhcemsch
of door kruising verkregen; prijsopgaven.
Voortbrengselen van den veestapel, als :
huiden, wol, zuivel, enz.
Gereedschappen voor voedering,
zuivelbereidïng, wolsclieripg, enz.
Veeuieiken, afbeeldingen en stempels.
Veeklokken, herdersgereedschap, stullen en
omheiningen.
C. Teelt van nuttiye wtecfèn, als die der
zijilcwonnen, bijen en .^oclienille-insecten.
Uei'eedschoppen en monsters.
/}. Lwid- en Tuiulxfuw. Vodi'lbrengselen
van den land- en tuinbouw, door den
inlander builen lusschenkomst van den Europeaan
geteeld, aU: suikerriet en tabak voor eigen
gebruik, peper, bete), gambier, rijst, maïs
en andere granen; arrowroot, sago, kapok,
katoen, cacao, enz.
Modellen en plannen van waterwerken en
bevloeiingswerkluigen.
Werktuigen voor den land- en tuinbouw,
ab: ploegen, eggen, hakken, schoppen, spa

den, grasmessen, kaprhessen, oogstmesjes, enz.
tergplaalsen en schuren.
•K JJosc/i-producten als : houtsoorten voor
huis- en scheepsbouw, voor zeehoo'den,
bescboeiingen en brupgen; voor het vervaardi

gen van meubelen, landbouwgereedsclmppen,
werktuigen, wapens, enz.; voor het branden
yan houtskool, enz. ;
Voorts harsen, gommen, rottansoorten,
bamboe, was, drakenbloed, oliën en vetten,
vezelstoffen, kleurstoffen, wilde
notenmuskaal noot, massooi, enz.
F. Mijnbouw. Mijnontginningen, goud- en
diamantwrsscherlj, zoiuaanmaak, enz.; werk

tuigen en monsters. Eetbare aarde.
G. Nijver Jieid. Spinnen, weven, kloppen,
verven en batikken yan sloffen. Werktuigen,
modellen en monsters.
Gesponnen garens, vezelstoffen, grond

stoffen, enz. Werktuigen en monsters;
Vlecht-, louw- en matwerk. Grondstoffen.
Werktuigen en monsters.
Bereiding van papier. Grondstoffen, ge

reedschappen en monsters.
Arbeid in edelgesteenten, goud, zilver, ijzer
steen, klei, hout, Ieder, enz. Werktuigen,
modellen en monsters.
JJereiding en bewerk^g
von-dJyU|kfyprgducten, als: amber, muskus, was, honig, ivoor,
hoorn, been en tanden, schilpad, schelpen,
vellen en huiden-, vederen, haren, enz. Werk

tuigen en monsters.
H, Handel en tehttpvaart. Overzicht van
den binnenlandschen handel in tabellen en
graphische voorstelling.
Overzicht van den zeehandel, als kustvaart
en op vreemde landen door den inlander
gedreven.
Modellen en teekeningen van vaartuigen
en andere vervoermiddelen te land en te
water voor den binnenlandschen handel.
Modellen en teekeningen van vaartuigen
voor den inlandschen zeehandel. Zeekaarlen
en werktuigen. Scheepsbehoeften.
Kaarten, teekeniogen of modellen van
land- en waterwegen on bruggen, yan mark

ten, uitstallingen en andere inrichtingen ten
bate van den handel.
Voorbeelden van inlandsche wilzen van
verpakking.
Munten, maten en gewichten. Stempels
en handelsmerken.
Wij noemen deze 10e klasse eenvoudig als
voorbeeld. Haar lengte bewijst echter vol

strekt niet, dat zy de meest omvattende
zal z^n. Immers een enkel no. der tweede
afdeeling (uilvoerhandel naar de koloniën en
overzeesche bezittingen), belooft weinig min

der, bijv. klasse 24 in een paar woorden
omschreven: «Huisraad en stofleering, A.
schrijn- en kastemakerswerk, meubelen in
alle soorlen.mandwerk, ledikanten en
toebehooren, wapenhaugers en rekken, school- en
kantoormeubelen." '••• Men begrijpt het,
een internationale tentoonstelling alleen voor
deze klasse zal reeds een ontzaglijken om

vang kunnen verkrijgen.
Dij de onberekenbare massa goederen, die
aangeboden kunnen worden, moest het natuur

lijk zeer moeilijk zijn, het tarief vast te stellen,
waarnaar de plaatsruimte van de inzendin

gen zou berekend worden. .Wardidej»rü&amp;,
hoog o;
gesteld, het zou mogenfk weien,' daf
men overstroomd werd met inzendingen waar

voor, de plaats ontbrak. Men schijnt voor het
laatste het meest beducht te zijn geweest.
De tarieven, die men ontwierp luiden
als volgt:
Tarief no. 1. Voor terreinen in het hoofd

gebouw per vierkanten meter of per meter
facade fl. 25, en per vierkanten meter voor
afzonderlijk terrein, alsmede voor de
werkgaleiij (1. 50. In de aangrenzende galerijen
S er vierkanten meter il. 1250. In de open
icht, in de parken en tuinen per vierkan

ten meter 11 7.50.
Tarief no. 2. Voor opstanden: De Admi

nistratie der Tentoonstelling stelt ter beschik

king van belanghebbenden opstanden, die zij
geheel gereed zullen vinden, om versierd te
worden en de'producten te ontvangen, op
het terrein dat hun is toegestaan :
Opstand A. glazen kast per strekk. meter
fl 100.—Opstand B. opc-n meubelen voor
sloffen, 'lederwerken etc. fl 85.—Opstand
G.'platte tafel fl 23.—Opstand D.'tafel met
treden fl. 50.—Opstand E gewonu opstaande
planken, per vierk. meter 11 350. Opslatul
F. opslaande pkmken met Bewust lederduok
bedekt, den vierk. meter IJ 5.
Deze tarieven zijn indedjad zeer ho )g en
de klachten dia wij daarover van Nederlan

ders en door deze van buitenlanders verna

men, zijn veelvuldig.
In Weenen, Londen, Melbourne en Sidncy,
zoo schrijft een onzer abonhé's, werd
geen plaatsruimte aan de inzenders bere

kend, wanneer zij tijdig aangifte zonden uaii
hunne respectieve Regeeringcn.
In Dusseldoi'f werd bij de laatste groote
tentoonstelling 4 Mark per Meter berekend;
had men viijstaandöinzendingen, dan werd
de omgevende ruimte die men noodig had
pok betaald,
Mij is n inzender bekend die voor eene
groote vitrine, vrijstaande, 10 Mark, alles
inclusief, betaalde."
Hierbij moet vermeld worden dat de kos

ten van decoratief pond-pondsgewijze door de
inzenders betaald werden, dit was echter ook in
bovengenoemden prijs van 30 mark begrepen.
Dezp tentoonstelling gaf een batig slot van
350.000.—Mark. De prijs van 4 Mark p.
Meter was in het hoofdgebouw.
In Arnhem werd indertijd f 10.—per 4 k
Meter als maximum berekend.
In de tentoonstelling die nu te Bordeaux
gehouden wordt, voor alles wat het wijnvat
aangaat, wordt francs 25.—per 4k. Meter
met een tnioimitn van een halve 4k. Meter
berekend. .
Op de teer groote tentoonstelling nu te
Neurenberg gehouden wordt in het
hoofd^ebouw slechts 20 Mark per 4k. Meter berekend
Deze gegevens bewijzen m. i. dat de hier
gevraagde prijs voor plaatsruimte prohibitief
hoog is. Wellicht dat eenigel' «oote Etablis

sementen zich niet zulten laten afschrikken
:-om ia^endcbeej, representatieve
tentoonstelling zal bet nooit worden, terwijl
onze binnenlandsche Industrie, welke over
het algemeen niet met greote iapitalea werkt
*0na («taal bvtteiigeslotea w*rdLQ
liet is deze laatste opmerking, die wij van
meer dan ne zijde vernamen, welke ons er
toe aanspoort dit punt ter sprake te brengen.
Wij zijn ten zeerste ing«ooowa roet het
plan tot het houden dezer tentoonstelling,
omdat zij een prikkel voor onze nijverheid
belooft te zijn en dus Nederland zelf tot
voordeel kan verstrekken. Is echter eenmaal
onder .de nederlandsche induslrieelen de
meening gevestigd, dat.de prys voor plaats

ruimte gevraagd te hoog is, dan zal ont

houding het gevolg zijn en op bet eigen ter

rein dreigt de nationale nijverheid geslagen
te worden.
Wij hebben indertijd er op aangedrongen,
dat deze tentoonstelling, die voor den bui

tenlander, ais hij verneemt, datZ. M. den Koning
als beschermheer en de Goeverneur van Neder!.
Indie hun naam er aan verbonden hebben, een
ofceel karakter moet dragen, ook inderdaad
met staatshulp en dus onder rechtslreeksch
toezicht van den Staat mocht tot stuud wor

den gebracht. • .
Dit is evenwel niet geschied.
De internationale tentoonstelling werd een
partikuliere onderneming, die zonder ande

ren steun dan de namen van hen die haar
wilden bevorderen en een klein kapitaal
uit vrijwillige bijdragen verkregen, haar
eigen kosten moet trachten te dekken.
liet is dus zeer wel mogelijk, dat zelfs,
al rekent men er op dat alle beschikbare
ruimte in beslag zal worden genomen, een
lager tarief niet kan worden toegepast. En
evenzeer is het mogelijk dat bij dit hooge
tarief de kleine Nederlandsche industrie
op deze tentoonstelling schittert door haar
afwezigheid.
Indien wij een Refeering hadden, zouden
; uier staal een groot Nederlandsen
het speL .dal n'
iégVTieu Regeering te bezflUb, een
waarin de Staat zijn eigen burgers op hun
eigen terrein met vreemden in kookurrentie
laut treden, zonder zich iets aan de wijze,
waarop die strijd gevoerd zal worden, ge

legen te laten liggen. Bij een tentoonstelling
in het buileulaud doet uien nog iets ter wille
van 'slands naam, in het belang der inzen

ders; by eene in de hoofdstad des llijks
onthoudt de staat zich geheel.
Ouder deze omstandigheid rest ons niets
anders, dan der vaderlandschc nijverheid toe
te roepen: indien het ecnigszins kan, in uw
eigen belang raden wij u, onttrek u niet
aan deze mededinging. Uier geslagen te
worden, kan ernstige gevolgen voor u hebben.
Uw eer en toekomst hangen voor een deel
van inv optreden af.
Wij kunnen niet beoordeelen of het tarief
lager behoort gesteld worden, Doch wij
gelooveu, dat het in hel belang der onderneming
is, dat onze nederlandsclie induslrieelen bekend
worden gemaakt met de redenen, waarom zoo
lioo^e prijzen worden bedongen. In hel on

vermijdelijke schikt men zich, doch het ver

moeden dat men geëxploiteerd wordt leidt
alliciil tut onthouding.
Misschien dat de lentoonslellingscourant,
die weldra zal verschijnen, hierover
hetnoodij^e licht zal verspreiden. De kwestie is
geuiclilig, want de vadcrlandscheNijverheid
is er bij betrokken. Zij mag door de ten

toonstelling geen schade lijden.
OvcrjcR-lit.
De liberale party in Belgiëheeft eene belang

rijke overwinning behaald. De liberale meerder

heid in de Kiuuer i's van 14 tot 18 gestegen en
die iu den Senaat van 4 tot 5 stemmen gekomen.
Als men alleen op do cijfers let, ia de over winning
niet zér gewichtig, als men echter bedenkt, dat na
do invoering der gemengde school het ministerie
dóór de kiezers meest gewogen worden, is zij
dat wel. De beweging tegen 3e neutrale school,
door de geestelijkheid zoo krachtig aangewakkerd,
heeft dus op de' natie niet den invloed uitgeoefend
dien de Kerk daarvan hoopte en verwachtte, liet
ministerie zit steviger dan te voren
endeschoolk west ie, in den geest der liberalen beslist, is
voor de klcrikalen een onbruikbaar middel ge

bleken om het volk tegen de regeering iu te
nemen.' . •
.Men mag echter niet uit het oog verliezen,
dat dnar, wnnr de liberale wonnen, hun
stemmeutul bj)na zonder uitzondering, dat der klerikalen
slechts zeer weinig overtrof.
Arabi Bey houat Europa in spanning. Wie
een oogenblik had durven noopen, dat Derwisoh's
komst eenige uitwerking ten goede mocht heb

ben heeft zich reeds bekeerd van die dwaling.
l.'et oproer te Alexandrë, blijkens het getal van
300 dooden en gewonden, voor het
meerenden! Europeërs, heeft doen zien, hoe vol gevaar
do toestand is. \Vel was de aanleiding; tot deze
uitbarsting niet van potitieken aard, doch een
dergelijke slachting zou niét hebben kunnen worden
aangericht, indien niet de haat tusschen Egyp

tenaar* en Europeërs een hoogte had bereikt,
waarbij-alles mogelUk is geworden. Thans z^jn
te dier stede de Khedive en Derwisrh aangekomen
en bet ontbreekt natuurlijk niet aan
genutetellende berichten, doch men weet, dat Arabi B*y
en een groot deel van bet leger niet* van de
handhaving des Khedivet willen weten en dn* elk
oogenblik een algemeene opstand kan uitbreken.
Ta Cairo acht dan ook geen Europeaan «ich veilig.
Wie 'gelegenheid heeft tot vluchten, maakt uoh
uit de voeten, want daar mist men nog de
betcherniing der vloot, ouder wier vlatf te
Alexandrle door de Arabieren ••« ia hnii gehouden.
De frantche kouiol heeft aan zyn« landgenooten
te Cairo te keunen gegeven, dat by voor hun
veiligheid niet meer durft in te «taan. Reeds een
zet duizend Europeanen verlieten de stad, waar
natuurlijk alle handel en bedrijf stilstaat. Maar
zelfs te Alexandriëwaar de vloot ter reede ligt
en een groote Egyptische troepenmacht cich be

vindt, durft men den toestand niet vertrouwen.
erwisch, zoo heet het, beschouwt egnzeedmg
als mislukt en de Khedive werd daar «onder
eenige teekenen van ingenomenheid ontvangen.
De aankomst van een adviesjacbt met nieuwe
instructies, noopte Derwisch, die reeds scheep was
gegaan om te vertrekken, weer tot blijven, doch
uit zjjn vraag om een leger valt 18,000 Turken.
blijkt genoeg, wat te wachten staat.
Onder deze omitandigheden dringen do Mogend

heden met alle macht op het houden een«r
konferentie aan. Wat deze zou kannen uitwerken
is duister. Alleen geweld van wapenen kan de
Arabieren dwingen naar de eiichen der Europe

anen zich te schikken doch dit eeoig middel
kan niet toegepast. In het iUliaansche parlement
verklaarde de minister van buitenlandsche zaken
reeds, dat Iteliönlleen vrede zou kunnen hebhen
met de tusschenkoraat van Turkye. Turksche
troepen zouden de orde moeten herstellen; doch
juist het optreden van den Sultan als souverein
brengt een niéuw gevaar. De Arabieren gevoe

len ceen sympathie voor de Turken en indien
de Sultan Engeland en Frankrijk uit de verle

genheid moet redden, daalt hut prestige dier mo*
fendheden in de oogen der Egyptenarcn beue

en nul.
Von Bismarck heeft nu zelf zfln geliefd
tabaksmonopolie in den Rijksdag verdedigd. Doch wat
hq sprak, het baatte hem niet. Beriep h|j zich
pp trouw aan den Keizer, wiens denkbeelden hij
in toepassing wilde brengen, Eng. Richter bracht
in herinnering, dat Keizer Wilhelm, als
prinsregent indertyd verklaard had, dat alle monopo

lies als door de Duitschera gehaat behoorden te
worden afgeschaft Von Bismarck betoonde zich
krachtiger dan ooit een voorstander van het
rotektionisme, dat z. i. Amerika zooveel goeds
CtnrttKl t D* sulkarkwestla,
De AmittHedt: Werkmaaastaad.
Ota«datrd: Jrotekü» of vrühandel» Sog een» VS».
klaring van begiaaelen (Haaabod*).
Dt 'fifii KonWratiefProgrtJuttia. £iod«raibeidop
het veld. *
is, vtoat Dg on» hooger dan die
En die meerderheid was inderdaad verplatterend,
met 276 tegen 43 stemmen weid het Ie artikel
van de voordracht verworpen.
Nadat met een zeer geilope meerderheid een
voorstel was aangenomen, om den tabak niet
hooger te belasten, heeft men op Bismnrcks voor

stel tot verdagiag van van deu Rijksdag tot 30
November besloten,
IgnatiefF is eindelijk afgetreden. Men schrift
zyn ontslag tamelijk algemeen toe aan de on

willigheid der buitenkndscUe joodsehe bankiers
om Rusland aan geld te helpen. Zooveel is zeker;
b\j den teRenwoordijren verwarden toestand, den
schrik, dien het nihilisme blijft verspreiden, zoodot
zeli's hct'krooningsfeest uiet mogelijk is, behoeft
men juist niet naar een bijzondere reden te zoe

ken om Iffnatioffs heengaan t e verklaren. Tolstoi,
de bekende reuktiouaitu gtwj^eu nunisttr v.in
Onderwijs, is tot zyu opvolger benoemd. Vol

gens de Presse zouden Ruslands troebelen uog
vermeerderd worden door de stichting van een
bund, die eene vertegenwoordigende Regering
wenscht en dat doel tracht te bereiken door
de betaling der belastingen te weigeren.
Het Dainrak te koop.

Wij Amsterdammers hebben eenige vraag

stukken, die ons jaren by wyleo bezig*
houden zonder dat we er veel verder
me&lt;5 komen. De gaskweslie, de gasthuiskwestie
en de beurs, ziedaar reeds een drietal on

derwerpen, die bij beurten da aandacht"vragen
en waarvan men volstrekt niet zeker is, dat
het over maanden en jaren niet op nieuw
uitdagend voor ons zal staan, als wijmeeneo.
het heden voor goed ons van den-hals ta
hebben geschoven.
Onder deze kwesties behoort aan-de Beurs
een eerepiaats van wege haar kwaadaardig
karakter. Wij toch achten het vototrekt niet
onwaarschijnlijk, dat ons nageslacht eens eea
tentoonstelling van beursptannen zal
inricnten, niet slechts als een bewijs van de vi$*
dingrljkheid der hedendaagsehe
amstecdarasche bouwkundigen en wethouders van
publieke werken, maar ook als de meest
praktische toelichting tot de steeds gezagheJ
bende spreuk igeen geld geen Zwitsers^

Dat deze beurskwestie zoo onoplosbaar is,
ligt aan een samenloop van omstandighe^eo)
welke tengevolge heelt da t het geld on t Breekt
om een monumentaal gebouw te stichten,
gedeeltelijk op gronden, die door onteigening
als bouwterrein moeten worden verkregen.

De groothandel, het zijn de handelaars
zelf, die het verklaren, kwijnt. Hét eene
groole koopmanshuis na het andere verdwijnt,
en van nieuwe firma's, die de oude vervangen
.^ah^L »__•_• .. t._l_ l J» . &lt;• ** , '
v«roeeott

De pols der hóoTdstaxl al» ha
Allerlei. .

Groot nieuws!
Eorlang" komen do beide Kamers bijeen tot
afdoening vun ccni.se spocdvereiichonde zaken.
Gelukkig! Dat bewijst d.-U. er dun toch nog
aan den loop vnn zakea wordt gcdnchf.
Langznmerhand begon men zoownt to mcencn dnt
Óók by de wetgevende inuuht allu Ze
'bcwustzyu wus uitgeduofd. We kunnen uu ten miuste
op dit pnnt gerust zyn.
Eerlang" valt de sluier, dis o ver den toestand
ligt gespreid.

Bet ministerie is er intnstchc.u nog;
doraissionnair '—heiliff vau plan om te gaan, de
heer Modderman heelt bet nou onlangs duidelijk
in zy'n' grufpreek voor den overledenen President
van den Huozen Raad doen liooreu; mivar hot
.s er noff. liet zal dan toch moeten spreken
Vis de Kamers ee» van beiden vrngen waartoe
de beereu blijven als ze willen heengaan of
krisis spelen als ze wcnscheu te-blijven.
De Kamers mogen geen dag verzuimen om
naar den toestand van den patiënt te
informeeren. De natie moet zoo spoedig mogelijk weten
welke de kwaal is: politieke bloedarmoede of
zenuw-overprikkeling.

Voor de tweede maal hebben do Presidenten
van de beide Kamers en de Vice-prcsident van
deu lliiad vau State iu den Haag een konferentie
gpliad.
Men maakt daaruit op, dat zy in de krisis
adviezou geven. Het kau wel mogelijk 7-tJn, maar
als het eerste samenzijn van de drie staatslieden
geen ander gevolg heeft gehad dan dat er weken
lang in do Krisis geen verandering is gekomen,
dan ware toch ook het raadplegen van andere
politici we! zoo praktisch. •

Bij het aanbieden van den eerewijn op de bij

eenkomst tot opening van dan Internationalen
Schermwedstrlid stelde de Hoer Delprat, oud-mi

nister van oorlog, als eero-voorzitter den eersten
dronk in op... Z. M. den Koning der Belgen.
Eerst in de tweede plaata werd den Koning der
Nederlanden bedacht! Waarom siert dei»
Generaai de borst met ridderteekenen... door Ne
rlands Koning hem geschonken'/

De dagbladen bevatten:
Het Handtltblad: Een bezoek aan het
gezondbetdsbnroau te Brussel. Gaan of bUjven. *
Hot Ifltuiti von Hm Dag; Ben oude markt en ten
Jeugdige industrie
flauw. Wel ontbreekt de hoop niet, dat er
betere tijden zullen aanbreken, maar de hoop,
hoe heerlijk ook, laat zich niet totgoudgeid
munten, waarmee men rekeningen voldoet;
rekeningen van bouwheeren, die liefst
kontant betaald worden.
Wanneer men zegt, dat Amsterdam op dit
oogenblik bloeit, overdrijft men niet; maar
het is een bloei, die niet uit den groothan

del voortvloeit en slechts weinig door dezen
gesteund wordt. Natuurlijk geniet het even
als andere groole steden, zij het dan 'ook
niet in die male, van de zucht der provin

ciale bevolking om zich in de centra te ves

tigen. Sinds 1869 is de bevolking aanmer

kelijk toegenomen, doch in evenredigheid
minder, dan die van den Haag, Arnhem en
Rotterdam. De Haag groeide sedert 1809
van 00 tot i-3 duizend inwoners: een aan

was vnn 473/s pCt.; Arnhem klom van 81
lot 4-1 en Rotterdam van, 116 tot 157 dui

zend inwoners: een nanwas van 351/2 pGt..
terwijl hei zielental der hoofdstad, sedert 18ü9
met 74.UÜO vermeerderd, een aanwas
verloonl van 28 pCt. Een zeer ongunstig per

centage voor de grootste stad des Rijks, al
neemt men in janmerking, dat N. Amstel
enkele duizenden aan deze toename onttrok

ken heeft.
De bloei van het hedendaagsch Amsterdam
is een verschijnsel, waarvan zich o. i. ge

makkelijker de oorzaak lant aanwijzen, dan
de waarde tchatien of de duur bepalen.
In de taaiste tien a twintig jaren heeft zich
een nieuwe levensrichting% geopenbaard, die
de ouderwetsch degelijke'Amstelstad langer
onaangeroerd had gelaten, dan eenrge andere
hoofdstad van westelijk Europa. De zuinigheid
heeft wel niet voor verkwisting, of de spaar

zaamheid voor zorgeloosheid plaats gemaakt,
maar de behoefte aan genot is krachtig ont

waakt. Het zich behelpen is in verachting
gekomen. Men begeerde doelmatiger inge

richte huizen, weelderiger meubelen, vergulde
koffiehuizen, vrooltjke . wandelptaatsen, ge

makkelijke middelen van vervoer, een betere
tafel, kortom, begreep dat alles moest gedaan
worden wat mogelijk was om het verblijf in
het aardsche tranendal voor groot en klein
iets minder triest te maken, dan tot dien tijd
het geval was geweest.
De spreekwoordelijk rijke Amsterdamscha
burgerij, bracht op deze wijs kapitalen in
omloop, die voor twintig, dertig jaar, in stillo
rust gebleven zouden zijn, en gaven daardoor
aan allerlei soort van ondernemingen en
industrieën voedsel, welke op dit oogenblik
de krachtigste teekenen zijn van nieuwen
bloei en frisch leven terwijl de
effektenbeurs en de diamantsiijperijen bovendien aan
velen groote winsten schonken en de verlie

zen, door andereu in den groothandel geleden,
deden vergeten.
Zoo kan het niet bevreemden, dat in oozo
dagen, het geringe bedrag van J l ,200.0
ti
'l
•:f
i
l A



•Sl
• '.-i'

l t-:

</text>
<image timestamp="2002:11:03:11:37:42.00" size="1136716">D3000KOT.TIF</image>
</page>
</document>
