<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18820205</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
r
\

9
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
Ro. 241
Bjj Hef Nederlandse* Teotuet te ia atndie,
w zal spoedte ten tooaetk konten: JDeSchold*,
oonpronkelUka komedie ia Tier bedrijven door
de Heerea Manriti B. Headei da OOK» en Jan
O. de Vo*.
De hoofdrolkn worde» verrttld door Merr.
Kleine'Gartman en Mej. Tan Btene, btti«veni de
Betren Morin, da Tos ra Tonrniair*.
De dichterbjke neiging de» Ueeren de Yoa ia
bekend; en aaa aQue erraring kan bij,
siehepUcelende aaa agne rak-wnooten Shakeipearo en
Molière, dat gene te danken hebben, wat
ge«roo&amp;l^k in Wéderlandsche tooneelatnkken ont

breekt: getchiktbeid voor da planken.
Ook de kruik dei Ueeren Haurita
Hendes'draM&amp;tuobe repntatie is reeds in partiknliera kringen
te water gegaan: dat tg thans in deaatrooaider
algemeen* opinie niet breket
e.
Woensdag 8 Februari a. s., ««l vanwege de Un»
ia het lokaal van het Nut alhier naar aanleiding
der kwestie KoUewgn een vergadering gehouden
worden, waar door den Heer Taco de Beer de
waag n&gt;ff«leil aal worden .waarheid of halve
waarheid? op de openbare school" Verschillende
voor- en tegenstanden van naam, aty»
uitgenoodigd gebruik te naken v*n 4e gcWtfenheid tot
debat, «oodat de vergadering aeer belangwek

kend Belooft to worden.

Eene Amskrdomtcïte Bkrcompaontc, alhier
gevestigd Spuistraat No, 30, ingericht naar de
behoeften dei tjjds, wenscht do hollandiche
boTengistioff-hteren to tappen ca af te leveren, zoo
voor particulier gebruik «u koffiehuizen, als
rceJ"J!en," doch zal, zooals uit hare p^js-courant
blijft, 'het ilck 'vat wils behartigen. Vooral
wenscht y in haar dubbel Princessebier eene
specialiteit te leveren, die in ieder huishouden
Kkre ptaati tal vindon om hare kern-gezonde en
voedende eigenschappen.11


BRIEVENBUS.
Den Socyytletrden Httr
Prof. J. A. MbtratHgii

Hooygileci-dt Eter,
Yergnn my tegaoover Uwe opvatting dat PoloaiDs ia
Hamlet ccn .sluw" boveling' zon xgn, bet oordeel to
«tellen van Friodrich Bodcristodt, dia zegt:
Polontaa ist oin eiUer alter Berr, dor pprn wlno
Lobonnretalieit n&amp;d Scbttlkontoisae acskramt, drm ster
die Jahre dia Dcffrinlsvermögen uud Qedïehtnlu etwas
geaohwacht haben."
BoJo::«U.nlt güwaigt niet van ilmrlield, wel van eine
gciriuo Bcachr&amp;nktlioit" en ecbrüR:
.rolonia» lat ein Uann von Maumeo. Maximen kann
aan auswcDdig IcrncD. Die S«ele des Witzc» bat er
nicht mehr, wcnn er «ie berhanpt Je beMsscn."
Dit karakter hob Ik getracht weer to geven.
• Mot de tnecate hoogachting, lic b de eer te lijn.
l'ie DIF, DifHitai;
Am«t., 2 Pcbr. '31 ABKOLD ISIXG Jr.

AÏJTWOOBD.

Met PnJonlii» een ,sltiiv lioveling" te nocmfn, lieb ik
heffl geen bizoador kciinplimpnt orer z\\n scherpzinnig

heid trillen mskon: ik heb er den ho&amp;lendrissn, den
intriücgecst, me&lt;&gt; willen aanduiden: fürkrnmmo Weje,
lür 6eit«nangri|Tc, für Belaoïchungen, bat er eine eteto
TSmtigc Vorlicbc," xogt Ocrrinaa (Shakttptart, 3c Aufl.,
B. U, S. 108). Er halt ricli In AUerwcltS»cUlatthclt
filr einen Mum von VTeUbelt Tind groazer Umslcht."
Jfiftt pcheol onverdiend «egt Hamlet van hom: er sei
all sein Lcben vin thnrichtcr, plandcrhaftcr Schelm
BBTroten:" In cn woord, lijj ia geheel iets anders dan
de gemoedelijke rtjitoniirnr, dien do Heer Ising van
liem gemaakt bocft,
3 Febr. - . &gt;T.T&gt;, TH.
OVERSTAP-KAAETJE3.

Mljnliftr dr fteóartrur!
Kn do A. O. M. op ccn m. I. flfnV» wijze
doorovcr»t.ii)ktt»i\Je», do bcwonern vi\n bet Voudel-kwartler iii Ue
BelecXnliOid lierft gesteld, per tram, andere declen van
d» utM to bereiken, bea ik zoo vrfl hier op ccn paar
minder bedeelde wjjken te wijzen. Ik meen dat voor de
Ixiivoncid der Frina Hendrikkade van vnel nnt zonden
xgn, ovcrstap-kaartjes nnsr het Centraal-Station en
Hairlemmcrplcin. Andere Dijken zonden evenzeer gebaat
•wezen door op de lijn Dnm Centraal-Ststion die kxartjoa
voor liet Kunuipijilcin en het ri*nibranJtplclQ uit te rt'iicn.
Vooral InntKtgonnoraJc correspondentie zou, met het
oog op &lt;!•• vj-lo liütclf van ontzettend veel nat zjjn, en
naar ik %vnvatut de A. O. M. spoedig doen bcslnitch, ócn
wascn van liet Station na»r het Hembrandtplein to doen
doorloopen cvcnaln vroeger do omnibussen.
Veler bcïwnar t&lt;-gcn bet korte «tntionn-Iijntj'c zou
daardoor vervallen. Ónder dank voor de afgtütaDc
plaataralmte, L'w Dienetw. Dr.,
W.
lltjtibtfr rff JJtJaclenr!

In het schrijven .UU do Hofotsd," no. 83, iIil.2CJan.il.,
komt do uitdrukking voor: dat na do oproepingen, ge

daan ten behoeve van gehippcr Jan de Itck, niet vol

doende inkwam, om n tegen do gemeente een proci-a
te voei'cn, vn een nieuwe nchuit aan Ie koopen."
VerijUD diuT&lt;aacgaaodo do opmerking, dat
ondergcteckondcn, van frio do oprocplns uitging, iu.riiurVcrnai.-nt
hebben, het .bonco'Jifirdu" l.iplt»*! vnor o«t aankoopcn
van otno nicaw'c sclmit to mflcn ontvangen, en 2o. dat
nlcta minder in hunne bedoeling lag, dan ora de giflcu
«lio verwacht werden, to doen dienen tot het voeren van
een proeca tegen de gemeente, waarvoor hun bovendien
Been grond lekend was.
By voorraad onzen dank betuigende, m«t hoogachting
F&amp;U. &lt;Jw, dienaren,
J. Hoo^werf,
J. 8. VT. v. Bynwijk,
I». H. v. «traatcD.
Kijttl.ttr St Stdatteiiri
. In de laattto nommer» van De AunttrUaminir wonlt
de vraag beiprokcn, wie bet initiatief behoort te nemen
om enn den nchrijvcr van de ilax Hactlaar, den trouwen,
t(jn plicht doenden ambtenaar, recht to venchaAen;
nam*H)thetjonge uoilacht die «lucht» den Sen druk kennen,
ef tij,. Mo den Hacrtanr zagen voor bet eerst tor wereld
komen. Waar xfln to toeh, Traag ik mij af, telkent wan

neer ik den Hattlaar lees, die rondt tirHjlt Noderluiilern,
met h«neigcnaordlgen wolbekenden weldiji Kheid«zin, om
zich te verdedigen tegen de aanklacht die or in den
Snrrlaar staat, of »J»p*&gt;j s»? Wehao, la'at on» jongoren
ze een stoot' goven, opdat xty ontwaken en recht doen.
Ziet bier een plan. Op do tentoonstelling te Party» in
1878, bevond dcb «an-den hooftltnffang «on groote kiosk,
waaroit het B0MI- of Z«nd«lingBgonootaehap aan eiken
vreemdeling, fragmenten uit bat N. Testament uitdeelde,
in allo talon, tot zelf» in het Bebreenwich. Zij wa» or
Mlb leer mild mede. Weuq, laten w{j Jonge
MulUtnUTdénden dit voorbeeld volgen. In 1688 zal or te AmiterdaiQ
e«n Internationale Koloniale Tentoonstelling worden
gehondon. NcdsrUnd zal dan toonen hoe rtjk en schoon,
boe productief en Dlt£«»trekt InsnUnde is. Laten w(j
toonen aan de vreemdelingen, hoe Nederland zfjn
ambtcnaran behandelt ilie hnn plicht doen. Laten w)) aan
elfcm vreemdeling, dio de tentoonstelling bezoekt, grs.Ua
ultroiked, hetijj eon examplaar van den Jfattlaar of een
geichlbdeiiis van bet gedrag der Nederlanders tegenover
MnltatulL
Of ons Jongeren mag die smet niet langer ratten,
dat w{J toelaten, dat men dien trouwen ambtenaar, dien
groot* d«&amp;ke* doodzwijgt.
In de laatste dagen worden er door bet Jonge Nederland
telden bifwngebrscbt voor de Noordpool-eipeditie, laten
wj hetzelfde do«n voor HnltaroH. Laat er een krachtige
beweging uitgaan van ds Jongeren, om hem eon hulde te
brengen ztfner waardig, miaiehien worden d« onderen
daardoor aangeipftord om het hunne t» doen, miwchlen
ontwaken zfl tut htm kofftedutjo, het heeft reeds te lang
gedimrd.
Wie een beter plan heeft, die spreke en handel*, soo
niet, daa Traag fik, wie h«lpt my om het bovenstaande
vit te Toeren.
Aosterdanv dl Jan. 1S83.
Balomo.
•m pau opMrU»cea te naken, naar -aanleiding van
DeoevtpMlaf ome* Infcnterie Sctattsrij, door J. O.
B, voorkomend* in «w laatste K».
Ow het Mt*t« gedeelte «tap Ik boen, daar ik illm
bedoel op de besproken bewapening terug to konrtn *n
J, C. B. hoodo het mi) l«n go*d», ik beweer dat rooi unce
schutterij, sooals M thans iaftrlebt lt, de bewapening
toldoeads it. Ik bedo«I hiermede natuurlek nl«t dat d*
wapen» voldoen aan de eischen die tegenwoordig daarna
StsisU worden, maar M voldoen aan d* behoefte der
•rhatterij. 'tb een voorwerp waarmede nien eMreeeit
•o dat menig schatter hoofdbrekens genoeg koet om bet
roeitTry t« honden, en daarvoor U «Ik systeem geschikt,
mits het niet te korthaar U.
Ja, werd door de schutterij werkelijk geschoten, het
Toontel T»D J. C. B. ion toejuiching verdienoo, maar
eilleTo l ge wilt toch voor d* pa*r patronen die door een seer
klclngededto der schutterij,» de someraaanden afgeTwud
worden, geen .tonnen '« jaar» nit laten geren. Laat on*
even nagaan welk gebruik «r in de hoofditad dee Uyka
Tin de vuurwapenen der schutterij In verband nut d*
schietoefeningen genaakt wordt.
Amsterdam Is «én, zegge «én schfotbaaa rjjk, lang 300
a of min SM Veten en dei* moet voonien In de
o«fl« van Infiuterio, Savallerie, Karin» en Schutterij.
Voor grootero afstanden ia nwn genoodzaakt een uit

stapje n»»r Naarden te maken.
BÜ«*BV*JIJ der Bemero«fbniiig*n nu, woidt tut elke
Ei—jisgnte BehWtert) een O t»! manschappen aange

wezen om doel t» nemen »aa d» Schietoefeningen, welke
by eunttiy witr do* arondi ttuachen 8 en 8 uur
gehonden worden. Dit 5 tal, gerekend over B dienstjaren,
geeft per kompagnto 95 man, die later nülen kannen
Terklaran «SB w»tt»chtlg geweer to hebb«o «fgatclioKn.
De overige 75 of 100 min kennen geou ondonehoid
tuwchcn icherpo en loew patronen, om de eenroudige
reden dat zo hun nooit oadcr do oogcn gekomen »
aDoor elk disr aangewezen echuttcrs worden p«r oefening
9 i 3 patronen renchotea uit Bnider gew«r*n, dl» tot dal
doel op het terrein aanwezig i(jn, om re den de geweren
der BcLutter)) zelf niot te vertrouwen IÜD' Stel nn per
jtomcr 7 oefeningen en ge komt tot de alotoon) dit p«r man
godurondo ZQn goheelen dienattyd ongeveer 30 patronen
(in een gunstig goval) venchoton zjjn, du jout genoeg
om oenigtzins aan de uitwerking van het schot to ge

wennen. En ook daartoor i« do Kaider m|jni inzloni
nof; ToWocndc.
Verlmgt men echter werkelijke «chnttere to tonnen,
too moet daarroor in do ormtc plaata gelcgenhpul
gegcrcn worden, niet door ze een fieaumont- of
Man»«rgewe«r in handen te goven (de menichen kunnen zich
toch niet by moeder de vrouw in bain oefenen) maar
door do inrichting van meerdere, naar de ciuben
der t\jd. ingerichte sohietbanen, waar meerdere
kouipagnlen tegeiyk zich kannen oefenen. Aan deze achiethauen
konden de noodic? Beaumont-gen-eren «n pstronen voor

radig zijn en bljjven, terwijl een voldoend aantal op
do rnstkamerti aanwezig kon zijn om in geval van nood
onmiddellijk aan allo sobntter» to worden uitgereikt.
Yerder stelle men geregelde oefeningen vaat, b. v. van
l Mei tot einde •September, alle week en ocfcno zoowel
het i&gt;clotonsvnnr ala het individuccle cliijfvchietcn.
Daardoor Kul men nog w&lt;4 gton groot sa nul
«cherp«chutter» verkrijgen, maar toeh .in elk geval een aantal
geoefende manachappen, die zoker meer waard zullen
zijn &gt;Un sohec! e bataljon» gchntterij. gcwancTid met het
beste geweer ter wcrold, di&gt;ch waarmede ze wanneer het
noodig ia in tijd van nood, niet zullen weten om to gann.
Zoolang dag in de eorvte behoefte, goede on voldocnje
schietbincn, niet i* vcxirzicn, geeft het vcontel vui den
• gesehtcn inzender J. C'. K. niet», t E'icfUaaileachietbiun
is voor do behoefte onvoldoende «n zoo do regocring te
bewegen waa in de eerste pbita daarin te' voorzien, dsn
zonden de poedo frevreren wel volgen en do goede
whntters, willen ivij linpen, ten slotiéook.
U dank zeggende voor de verleende ruimte, heb ik de
eer hoogachtend te zün,
Een ornkrofdcior der d.d. schutten)
te Amsterdam.
KORRESPO^DEXTIB.
\VcgeD» (Uattgebrck z\jn wy genoodzaakt eenige
ingezonden BtukUra tot eeo volgend Sr. uit te Keilen.
Overzicht van de Effektenmarkt

Tan 38 Januari tot S Februari 18S3.


De BisrM van deze week hr.il ccn verloop -ooals
nioclclijk door Iemand vcrvvuclit kon wunlcn. Alle kentoeki'Dcn
bij het sluiten der vorige wic'i gaven tot het venhüeden
aanleiding mon van eene. zeer Mephtc re ar kt nior^t
p;eiragcn. Immers de diverse faillinsemenicn te Parijs irellie
nog al kolcwjasl kunnen genoemd wor.lcn, ala de Uiiiun
Bank Generale cu de Crp&gt;l. provinoiül. waardoor weder
8 kleine fuillitwementon ontstonden, ook coiil^c En£cladio
tinn»'n, da»rliij d&lt;? gcldüfliaaraehtc to Fai'ij», Züotiat di

verse Bink-Instcllingen hasr disconto moesten
verhiogen; vervolgens 'het ui:ü«ol d"r Lfnnidatio te 1'arij1»
waarvoor velen en terecht beducht waren: een en anJcr
Tvcrkte niet weinig mede, dat mannen van onilcrvimlin:;
'aan verdere teruggang gcloofjon, alllisna nii-t Jezevasto
uttmmin;,' had Je u vernacht. Gelukkig begint Amerika
in de goldvOTlcïcnhsi'l te voorxica en. rce-l» zyn crootc
posten sond van daar naar diverse plant^ca in Eurupa
verzonden en naar het zich laat aanzien door de krach

tige maatregelen trclke to Farrjp Benomen .ün hoopt men
srioedig opeen betere positie te'kunnen rekenen. Al i.s liet
l'oit noj; zoo Irrvurij, tocU heef. hei zijn gooile jjdo nl,
men vooreerst g-.-vrijwaaj-d zal zijn van do ovurdrcvcn
speculatie ivocilo wrIke do laat-te tijd in de meeste fond

sen heerschte, zoodat vuncheMcnc hoorton verre boven
hsro iancrlijke wsardc opsedrcvea teerden.
Onxo markt hield zich s^lnkK-ijj bttitf ngswoon goed en
men hoordo van geen faillissement hetgeen waarlijk ten
e«r voor onze AmBterdamachc beurs niag gcnoomd
word£i. Hei 4\,ld op jirolongatio dat op eeuf tot 7 pCt.
opliep en slechts op solied onderpand verleend werd,
werd weder ruimer on vra* op het lantvt der weck jjocd
a 5 pCt. te bekomen, de oagelukfprofetcn dio sk-cda ge

neigd lijn alles nog «limmor voor to stellen hcbbeu l«f t
gelukkig das niet genden, von HeverloJc ontstond dan
opk meerdere animo en vooral voor die soorten welko
het moest en zonder byvodcncn tot zuli* v«ïl&amp;agd£i»ÉJ'
KB werden algtjevcn.
Amerikaanachc waarden hielden zich dozo wsek over
het geheel bjjzondcr fenn, en af en toe werd Veel voor
Kow-Yorkftchc rekening van do markt genomen, hetgeen
onze merkt veel ten goedo kwtm, toodat het verlies in
het begin der week geleden genoegzaam Ingehaald werd.
Ven onze Hc'.fondgcbe Staatschuld verloren Integralen
door eenig aanbod ;/8 pCt., do Drieën daarentegen mt&gt;n^
t^etusn V:0 pCt., Amprtiüfttie-Syndiosit moesten "g pCt.
derven. •
'.Aj pCt. Belgen verminden!; 13/8 pCt., zoo ook SpCt.
Fnnsche reató, welke l'/ïpCt. prjjsgmvsn.
OostenrijVscheen Hongaanckc fondsen worden wederom
TOOT Weenen en ook voor plaatse! (jko rekening gezocht,
vooral do laatsten; S pCU gondlocnitig monteerden ruim
4 pCt, déoverige soorten allen 2 pCt, boter, de centen
avanceerden all«n ruim l pCt.
Portugoexon konden 1/9 pCt. herwinnen, doch Folcn
moesten Vi pCt. prijsgeven.
Rossen kwamon over hot algemeen ruim l pCt. op,
slechts leeaing IBM, 1810 en 1847 verloren l a 2 pCt,
de Oosterleenligen gingon 3,;8 pCt vooruit.
Naar Spanjaarden was wederom meenlero vraag en
valt ST voor do l en 3 pCt. Bnitonl. Schuld l pCt.
beTestiglng to vermeUen; do b«ldo soorten binnen), schuld
kxvamcn J/u pCt. op. Turken konden op het laatst dar week
hun geleden verlies weder inhalen, de 6 pCt Mening be

haalden zelfs l/s pCt. avans.
De. toestand in Egypte wordt beterend, soodat men
hoopt op hot behoud van den vrede; naar do Oeünif.
Schuld was meerdere speculatieve vraag, zoowel voor
~ " als Londen. Ook het binnenland trad daarin als
Ion. Hed. Stoomt. Haatseh. I pCi vsroetering valt te
Teiveldea.
Doitsche &amp;Qksbuk «DBcss. Psndbrieren Terminderden
l pCi Alle onte Bpoorwegwaaiden wart» tot lagere
prgsea aangeboden, «HgeaoMsrd de C*ntraahraard«n,
waarnaar nogal «enige vraag bestond; de Aandeelon
toonen 3 pCi. avans; nltgeii Behnld »/i, pCt beter. De
verminderingen bedroegen voor Haarlcm-Zindvoort 9l/«
pCt. Aand. HolL IJieran Bpw.-MaatKh. fil,^ pCi en i
pCL, Oblig. dito l pOi., EipL Btaais-Spoorw. Aaodeolen
V/4 pCi, Aand. BQii-Itaatseb. gestort pd. st S.—, g«si
Oblig. Iste Hyp, en 3de Hyp. dito Allen circa 3 pCt
lager.
Oblig. Theiss'Maatseh. monteerden l pCt,
VletorEmannel Vfa pGL en Zuid Ital. Xaatsch, VB pCt beter,
Elisabeth Ofsela l«/4 l&gt;Ct. williger.
Van. Weonen waren meer gtucht en met Teel vraag
Jfyulittr ie StJaetturf

Vergttti mij eon klein plaatsje in uw gea.cht blad om
kooper op; l'/a pCt. ryzing i» voor dit soort to vernielden.
Van de Noórd-Amerikaamiche fondsen vermiDderden
4V4) pCt. loening 1876 l/s J»Ct„Certiflcaten 8 pCt. Florida
door eenlg aanbod l'/i pCt. minder, Lonislana's Sl/jjjCt.
betof. MextcB.nen werden tot flauwere koersou TOOT
tondentebo rekening verkocht, doch er ontstond spoedig
meerden animo, soodat de loening 1851 geheel op de
vorige koers terugkwamen en de leening 18M nog l/g
pCt. zich bevestigden.
Van d» Zuld-Amerik. waarden monteerden leebtagl86S
1/t pCt., leenlng 1875 verloren evenwel eten zooveel,
leening 1870 verminderden z«lfs 31/4 pCt
Haar Colnmbianon'ontstond meerdere vraag op wroch

ten dat de tegenwoordige President weder aan do eeno
•chnldregoUng dacht; tt) konden zich is/g pCt, berestlgen.
Eonador's met eenige Traag 3 pCt., Peruanen en
Vcnecoela's allen '/j pCt. williger.
Onze Indnstrfa waarden verkeerden allen ia eene
tastelooEe stemming, vooral Haven Stoomb. dienst, welke
6'A pCt moeiten prysgereo, Aand. en OUig, lod-Hand.
Bank verminderden S'/a pCt., Aand. Kon. Ned. Stoomb.
Pandbr. Nat Hvp. Dank verloren allen rnün l pOt,
slechts Aand. Afrikuosehe Handelsrere., welke tot 336
pOt. daalden, keoden weder met eenije Traag tot 351
pd. opkomen, zoodat TOOT deze evenals TOOT Oblig.
. spoorwegwaarden ging weinig o», Jeloa
Otiaat, Kurab Chark. A«of, Oblig. Orel f ttebak en
Biaschk Wlaama monteerden allen circa l pCt, d« overige
•oorten lostoloos met weinig of geen handel.
Is da divers* Ameiikaantche waarden was d* handel
nog al levendig. Chic. Northw, monteerden i pCt.,
OeeoM.-Chic.-Northw., at. Louis New-Orlvtna en IlUnols
verbeterden alles j &amp; S j&gt;Ct Daarentegen Terminderden
Cbesap. Ohlo, Midison'u, Cl«v. Colomb., Cincinn. ; prof.
Looit «n San Fraaeisco verminderden ongeveer S pCt.,
Ute Louis en San Franaiuco verloren ruim O pCt, de
overig» toortoa dobberden ongeveer op de vorige prijzen,
Do oenigate koenvariatie In do TrammaaUeh. was in
de Rottcrdimsrhe aandeden, welke 't pCL verloren.
Maar wy vernamen Is dan toch eindelijk de overeen

kom» t met de Went-Prieschc Tram tot stand gekomen
«n zal men spoedig aan de werkzaamheden een aanvang
maken, de koen dor Aandeelen, in lang niet genoteerd,
zal nu «poedig eenige werking in komen.
In prcmieloten wae ilo stemming verdeeld, Amslerd.
a f 1UOÖverbeterden l pCt. en BotterxI. ''4 pCL Ptloia
.v. Yolkavlüt daarentegen l'.'-i pCt. lager. Ilongaanehe %
pCt. en ThtUalottn l'/4 pCt. hoogcr. Ooatenr. allen l a
11 3 pCt. fliuwor, Stad Weonen l pCt. aangenamer.
Rasttscbo l pCt. minder, tern-yi Tnrksi'he, mot o^iiiKO vraag
voi&lt;r Frauscbe rekening, l 'j pCL aangtnamt-r, doch
Zwitrersi'h* «ven zooveol flauwer.
Van do divonon monteerden Ter. Amcr. fondsrn Se
acrie 2'j pCt, daarentegen verloren 3c serie 11,'* pCt.cn
Ver. Atnerik, Uyp, Oblig. 3 pCt.
Geld op prolonyatia daalde tot 5 pCt. en voor deze
prija goeu to bekomen.
Cairo SLarcs werden tot 25 pCt. vuhandeld en
Confvtiercct tot f 20 genoteerd.

AUXIUKAANSCnE SPOOBWÏGES,

xxxn.

Volgens berichten nlt Amt'rika ia do taricvcnoorlog
gccindigd.
Hot i» bekend, dat dio oorlog Bevoer"! WCrd touchcn
Yandorbilt, president van do New-Vork Central en Hudsou
Itivcr Kil. Cv., do Lake Shore en Miclügsn Suuthoni KR,
Cv., do Canada Southern BB. Cv. en de Mirhigan Cen

tral BB. Cv.; de New- York, Lako Erio en Western BB.
Cv. (ie onde rii'üjn): de rennsylvaniii UB. l'T.;Oanvtt
president van Je Usltimore i Ohio UB. Cy.; eneiaJelük
do Orand Trunk 1U1. C'y. of Canada in vt&lt;rceni|cuiR met
bare aannluiting aan Chicago, de Cbi^igüen Grand Tronk,
Alleen lettende op do nadeelen Jour achteruitgang 'in
kot-rs, welke de laje tarieven aan de aandoollioudors in
de betrokken Mastiu-lmppijen hebben berokkend, loopt
men licht gevaar de gnndü^c gevolson der gesluten vredo
te overschatten, evenals bij het losbarsten der twisten
de vree* voor de gevolgen overdreven was.
De Ni-w-York Central t n do Buliimorc&amp;Ohio bleven regel

matig hare dividenden, rcspei-liivelijl; van S pCt. eu 10
p('t. 'üjaara betalen; Jo Erie ileelile een dividend bp
lir\rp preferent» aandwlen uit ; de remi?Tlv»;iia kon niet
alleen S pCt. in soM op harv aao&lt;leolen uitkeert n, maar
zag zcll'u luro netto ojjtvangston toenemen.
Vit hc-tgoen do Jonpste tijilen hebben geopenbaard
kan worden afgeleid, d»t Uo bclancen dur diroetitn. in
't bizi.nikr de bi'lanüon van Vandtrbilt in 't »pel*arcn,
toen do taricvenoorlog be;:on en dit hei belang der
maawebappijcn 7&lt;&gt;lve d. !. van de aandeelhouder» daaraan
ondersrsebikt bleef.
Wel beweerde Vindcrbilt, dat hy eerst tot verlaging
der tarieVeb«&gt;rlog ovcrffing, nadai Oarrctt tot mimler
Trachtprijs bad gecontracteerd dan overeengekomen wt»,
maar du laatmc houdt vol, dat dit voor Koover hem
bckcnd ia, rniraar was.
Po tvristen bogonnen in Juni- 1SS1. Eeno pojring in
October l**l door eoirtinigc frnnklijticn gowaaKd om
zonder een eoinprumis te rlnitrn. ttu-h.de vrachten ;?
verlioogen, mik-^t wgnlfn' H'^i-ifiVcn. tr.cn de grooto
toevoer in Chicago eenit;pzina v,im vcrriimlerd,
De belanden van Xew-Ynrk, a.invank'-'lijk niet bespro

ken, werden dijor Vanderbilt in Je kwoftie gesleept. On»
do l.ooplieden van Jicw-York voor xi-,-h te viiiisvn,
l&gt;owetnle hij, dal jiijn streven wos voorScw-ïorkdcsiclflo
vrachtvn te beiiiu^en als voor l!?.ltinnirc en rhil:itl&gt;^iihi.i,
niette~ensta«lnle dczo plaats-'-mlieliter t&gt;ij Chirago li^&amp;eu.
riiiladeiphia en riïltimuro haililen reed» zooveel aan
Sew-York ontnomen, dat het nwiJig Werd Xi-w-Yurk
to(,'tn de gevaarlijke coneniTfiitcniüliefelieniiing te nemen
Aluof Ncw-York niet jaarlijks in Lluei toen.im en in
Amerika nkt twintig in plaatu vin drie of vier liavcn ste

den zonder duamlcr to bermlcolon. ktjn&gt;li n Mouicn. Via»
werkelijk het voonleel van Xuw-York l"joo|;l, v;aarom
dia het Erio kanu:l bouaditM; wsari..m het l&gt;uuweuvia
iiieavfc trunhlijn;!! uaar Xew-Yurk tegongewerkt?
Waarüjk er l&gt;ui&gt;t£a: wel ecuigc rü'len otn te pclonven,
dat ilc &gt;vrwarJo en overdreven yojrijtelliiigcu, door Yao
d«ibj!t
Li-tt^n wij byv. op do eipl-jitatï.') y.yn*r Jijncn. De
exploitatiekosten op de S -Y. Crtitral bedroegen in 1R&lt;J1
Vt. iyMi,~*&lt;S tegen D». l~,Si'J*',U. eene verniecrjcriiig
vsn l)a. 1.0QO,0()0, die Hlcrlit* vimr c'u d'ji l aon knHtc-ii
van taoenlcr v^rvner ziin too te pehrijvcn. I)e Mii'hi'jïin
fcntra! rapporteerde in lS81Ds.C,75i.l)ubto^cnDi'.5.731J.liö'J
in IStil, ccnu vcrn&gt;ccrJ&lt;.rini;-vaii ruim Ds. 1.0'iO.iiW).
Wel hcbl'cn de wiiitr-rritnrmcn de onl:r«&lt;ten \o hun^d
in Via het vervoer groutur, luanr het valt .to l.'et»yl'e.l«ti
of de zoo aanzionlljke t:&gt;e.'isnio v»» pxploittr!?ko&lt;it»n
hieruit ten vollo te verklaren is.
Waro het werkelijk Vaiid-ïrtiilt's r'trovc-n geweest dv
prijzen der aandeelen r,no uiin mogvlijk tcschaJcn, daa
had liij in 1SH1 do buitengewone onkosten zooveel
mogeljjk beperkt en met extra werken voor zoovov doenlijk
op beter tijden gewacht. ' M*ar verre van diun, zijn &lt;lo
onkoHtcn ho'igcr gemaakt dan in jaren to vonn.
Voor do N.-Y. .Central werden bjjv, 9000. tnu.siaiuu
rails, 11 locomotieven en moer dau 500 wagcnu
aaugeDo «chade door den t.irievenoorlog ann de
Vjimle-rbilt lijnen. toegebrachtjs ovcrdrcvori.ook indo jaarvenlagcn
Hot maakt zeker een hoogst ongtmstis'cn imlnik, wan

neer men hoort, dat do vrachten van OU ets. per lOOlbs.
op W/3 et», zjja gevallen, en dat voor een reia van Chicngo
naar Kew-York, ulo gewoonlijk Da. 20 kont, niet meer dan
Ds. 3 werd betaald, maar deze cyfars verliezen veel van
htm waarde als men in aanmerking neemt, dat niet in
eens maar van lioverledo die prijzen zoo godatild z(jn,
dat de verlaging voor Trachten naar hot westen cent in
Augustus begon en dat het locaah ervoer met do verla

ging der prijzen niets te maken bad,
Naarmate nu de verlaging dor tarieven van minder
beteekonis was voor de Trnnklijnen, naar diezelfde mate
zal eon vcrhoogtng der tarieven tot [het normale peil
minder invloed hebben,
Amat. 3 Fobr. 1883. J. T, d. Dm-g.
Burgerlijke Stand.
Ondertrouwd op 36 Jannaai 1883.

Oustaaf Antoon Aftprang met Jacomtjntje van Kampen.
Bernardas Honricoo vsn den Akker met Kargareth»
Catbarina Franeiaca Boelofs.
Johannca Avis mot Anna Baars.
Willen» Hendrik Böhle met Dlderika Koers,
Johannos Albortnn van Bronkhorst mot Carolina, Johanna
Bnaanna Slgtcnhoni
Carolns Cornolisso met Cornelta Johanna Pellen.
Jacob Feraris met Ellaaboth Pctronolla van Lola.
Gorardua Paolus van Gelder met Ann» Elisaboth
Koevoet.
Honricos Pranclsctis Goldow|jk met MariA Hendrik»
Wijnbcrg.
fiomme Qreger mot Elisabatli Koopal
Coenraad La Grouw mot Antje Proper.
Adrianna Wilhelmus Orator met Maria Itagdalena
Trommé.
Johann Christiaan Andreas Henbiger mei Hendrina
Aasman.
Frans Johan George HerlS met Maria Johanna Tan
TheUmgen.
Adrlannslnkenbaag met Johanna Elisabe tb d* Jager Kop.
Johannes Frcderik Jongmana met Christina Qeraerts.
WiJholmus Arnoldas Koja mot Josephe Citharina
Clsmena,
Fetms Ferdtaandnj Korteman met Ann» Xaria van
Dnngen.
Oeorge Hendrik Leuning mei Anna Hui» BUaabeth
Bcheffer.
Xathens Hendriku» tor Linden net Petronell» Janssen.
Johannes Traueiscns Josepb de LOOT met Haria
Hargrietha vso ratten,
Btephanns Engelbertlius Johaane* Hcating m«t
Wilhelmlna Maria Oerritoea.
Tranciscos Noman mei Otertral Johaaaa Vosiambe*
Pieter Ooms met Bimeke vau Atnorongen.
Benjamin Pa*s met Itavbel van Weet , _
Hendrik Jan Fetereon met EUaabeth Iteadiika Tabbelf.
Cornelis Ocrardoe Johannos Petra» mei Elissbetb
Itoment
Paulu Frans FisOise mei Blekjen de Vit
Hendrik Post met Hsndrikjsn Blooeerwy.
OodoftHdua Fetms van llheenun net Belona Anna
Miria Broekbcfl
Csrolns Maria Joeeph Blchtor» mei Waa Tan de Burg.
Pietor JohanccJ Roggen met Dorethea TieL
Salumon Tobiaa bk-harlowie mot Bachel Logger.
li»rtin«« Schmidt met Sonanna Hendrika de Jonge.
lt Johannes Bcroa.dns Bmit met Xaila Cornetis Bras.
Ctrl Friedrivh Chriatonh Spier met CejoUna Hendrik»
Cbartotte Meiring.
Bartheld Btorteboom m*i Fetronella BUaabeth Eggen.
Hendrik van der Straten mot Oerrltjo Bofaolten.
Abraham Tonge mei Qeertralda Nicola Eertman.
CliristofTcl vyionboed met Hendrik» Bpaojer.
Johannes Fhilippns vaa dor Wart met Mari» JMoba
Johanna Westondon.
J«n Lodewük WlUoaloger met Anna Maria Christin»
Kbbos.
Rut IJienbrand met Jaeoba fichnrink.
Herman van UrockhuiMii met Anna FetntneU» Maria
Escbcr.
Oerrit Birkhnn* met Anna van Ingen,
Dirk Bouwman met Maria Bakker.
Maurit» Cornelis Bisdom mot Christin» Boelvüdt
Melndert Nomaa met Maria Oeortrnld» KoL
Jacobnn Molouaar met Dina de Vrtea.
WiUcm l'rcderik Jangco mot Bcrendin» Johann»
Hvndrleus Johannc» Buormnn mot Cathralna Maria
Joscpba Nolden.
Martinns roldermans met Elisabeth HormscD.
Jan Autonio Martin van der Burg met WUlielmina
Gerharda Frannett.
Qnsu» Carl Ueinrich Kater mot aeortruidaHnberun»
Jatzwcilcr.
TVillem Dij» met Maria Christin» R(jnevelt.
Josei'h Maria Juhannes Anncgarn mei Ann» Han»
Johanna van den Wijngaard.
Evert Jebbink met Jeltjo We^jer.
Jaeob l'ardo met Bacbel Itovllen.
Dirk Pinodo met Petronclla Maria Johinna Boekoolt.
Veilingen.
Amsterdam, Maandag C Februari 1983, des avonds
ten ze» uro precies, in .Frawati.1'

Een Winkelhnis, Prins Hendrikkado t,
Eea Hiüs, Laagto van den Kadyk 13.
Eeu WinkelhuU, Foelieitraat 10.
Udi Kocpmanshuis, Prinsengracht 305.
Ken VTinkelUui», palcisatraat 43.
Twco lluizen. Spaarndanimentraat 3Sa en 25b.
Een Huls. Lijobaangntcht 2"H.
£en Winkelhui», tfint Nieolaasstraat 38, 30 en 31,
Ken Winkcllims, Kleiue \Yittunbnrgcr5traat 17.
Ken Ilnia, lo Wetcringdwan&gt;»traat 1.
Eco Zornvr en Winterverbiy f, t« Daarn;
Eeu Koi'jimnDulmU, Binuenkant 1.
Een Koopnunsliui», Haarlemmer Honttulncn 05.
Een open Erf met Tuinhuis Haarlemmer Houttulnon,
over voorgaand.
Twee Hniren, Tiünstnvat 1GO on 163.
Kon Huis, Slotcrdgk 333.
Eon Wink&lt;&gt;llin:d, Lijnliijangmcht 185.
I&gt;c 'jij'^Uon van drie Woonhuizen L. Bleekowpaü133 en 133
Een Huis, LaiiRCatraat 1.
Ken Hui», Xooi-Jf.strwt D.

In «De Brakke Grond", des avonds ten zes ure precies
Een Kocipminshnis, Prins 1Ien&gt;lrikkado 130.
Ef n WinkeUiv.Uf, Baarlunimerdijk 1SS.
Een Koopmanvhuii), ICcizoritgrachl 390.
Een Ueercnliuis, Conataatyn lliiygcaatraat U.

IH Telling •s&gt;nsj*»las;en s?erc«el6sl.

13 Fcbrn&amp;rl.
Een Wintclhuis, Bt. Nicolsjsstra&amp;t 15.
Vijf Bouwterreinen, Vcrworspad.
Een Douvrterrcin. Vcrwcrspud mot daarop staande Huizen.
Eon Hui*, Kerketraat 37.
Ken Winkoihui», Sieuwendijk 137.
Een Winkclliuis, Haarlemmerdijk 27.
Eeu Wiukclhuu, .VtivehticheHtraat 19.
Een K'iopm&amp;nshuia, Binnenkant 31.
Een Pakhuln, gen. Klaverblad," Bronwersgrachl 8.
Een Puliliui?, gen. Dubbolo Arend,'' Bronvvcrsgracht 7
Twee IIcerenhui/.i'D, arphatiUado 20 en 21.
Twee B. iiwierreincn. Achter Oosteindo,
Een Huis, Gcidcriiche Kide 9G.
Tvrte Huizen, TV'Rgcnniiristraat 133 en 134,
Eeu Hnis, TaanHtraat 7. •
Een Huis, lo Egelauticrdwarostaat 1.
E^-n Winktflhui'g, litjustraat 23.
Ecu Hepi-euhcii', Saxen'jnrgerntraat.
Ecu Hivis, Lungc L'.'iilschi'ilwars'atraat 67.
Dri. Huizen, Halwpg Haarlem, 119, 1JO on 121,
Ft n JViukelhui» .Violettenstraat 7.
Tot ci:uitie. Do petcl'i'n van eon Windzaagrnolcn, met
2 'iVounliuixen, Ht.atljmmerwog l, 3 en 3.
Ecu Koüj&gt;;naii«lini';, li'.ia'.-rsn;racht lUö.
lïeo HiiU, Kerkstraat l'Jtf.
Een Huid, N. Z. Kolk 2.
E-.n Hui» St JacolKlwiirjgtraat 8.
E'.-a Hnis, Eland^'Tüclit 22.
Een Winkellmin, PrlnsfBgracht 86?.
Een Huie, Grocncnlraritival 19,
Ein Hnis, Tniimtraat 17.
XwcüBouwterreinen, Xi -T a»ngelcgd« straat Wcespcrz
AMSTERDAM.
8 Februari. Verceniging Architectura et Amidtia.
laataeh. tot Nut van 't Algotuoeo. 8 uur,
IS 'Februari. Kcdcrl. Inil. Droogdok-Maatgcu. Eens*
gcKindlidd. 8 uur.
•a GB.WENHAGE.
11 Februari, Samar^ug Juana Btoomtram-Maatach.
Keizerubof. 3 nor.
ADVERTENTIE»,

ckoiiTClmrgeii, enz.


Orsijssl Tkéatre A.* vam JCI0t*.
Zondag 6 en Maandag 8 Fetmari.
Koninklijke, Vereenlging Hit Iftdcrlandich TotMtt'
V ti T I «r O
De laatste der Maand*

Blijspel in D bedrijven of « tafereelcn van
O. TON KOSEB.
Gewone prijzen. Aanvang 8 Ure.
Dinsdag 7 Februari.
Eirfte GaitooerttetliHy Tan Frl. FRTEDERICKE
BOOKAB van h«t X. K. Hoflntrg-TMattr te Weenen.
»!«• V VIi VO W,
Tooneelspel In * bedrijven, vsn Engène Kas en
Adolphe Belot.
X1SS HTJLTOS.... Frl. FBIEDEBICKE BOGNAB,
8 Ure.
PRIJZEN DER PLAATSEN : Stallos en B&amp;loon f 3,80,
Loge /• 1.75, Parterre \f L—• Gallorij-Loge / 0,75,
Galleröf 0.60. ' '
«f «u*d TJk4a«rtr A. vmm
flautagi Frantehi Laan,
Zondag S Februari.
Dulticht YÓO r itflUitff.
HE!V0CH, ACHOEBB IHCsiT WICHVt,
Gewone prezen. Aanvang 8 Ure.
Woensdag 8 Februari.
Toesile en Dramatlselie «olré«.
Onder leiding 'van RÜDOLPH HEN8CH,
vanhetWallner Theater te Beriyn; waarop zich lullen doenhooren:
Frl. EMMA VON BOB8KY, Ie sopraan van het K.
Deatscben L»ode*th«»t«r la Piaag-, VA MINA
LUTTMANK, Colorater Zangero» TSB het Fried. VUb. theater
ia Berlin; de Heer ALEZ. KIÜMANN, Ie tenor aan
hetzelfde tbo»ier en den Heer XafOmtifttr FBITZ
BBISHABDT, van bei Besid»as-Thé»ier in Dresdea.
Aanvang 8 ure.

PBIJZEN DEBPLAATfiESif 1JO, f 1.—. fWSCt.fO.iQ.
Directie O. PHOT «t ZOON.
Zondag 5 Februari en Yolgeade dagen
Open-Botiffe ia 4 taforeelen Tan Henrl Meilhao e*
Lodovio Halevy door J. Botb.
Xoslek vsa Jaques OffunUcb,
lf«i medorwerking van Mevr. GELJTENBEBK,
(Bophia Spoor) alt Ga»/.
DicorstWa van OostaT Prot Zoon.
Ccstumes Tan de HH. Kreokolet * Bohuttero.
Gewone Pry*«n, Aanvang 8 wtt,
Diploma's, nligviondard die der PEBS, nlit gtltly,
JTmtr-iètt*.
7. O. DE GBOOT * COSTP.
Zondag 5 Februari ea volgende dagen.
•E MuiiioEnar «vrjrnovfr
of
•• 0»i*raai4ieh* flaapa vaa hst Isststl TsruiUla.
. fantastisch Xluchtspel i» 6 tafereslen
door FantasUcus.
T A F S H S S L S F:
Ie Taf. De Onderaardsche Gangen. 3e. D« Kermi» te
Qorknm. Se Do Geldschieters, «e ' Do Baker t* aojit.
Se De Deurwaarder In bot Hotel DéBtytth 6e De
ontwaking vsn den Ifotsolaarsbaas.
PRIJZEN DÉB PLAATSEN: Btalles f 1.—Pirterr»
en !• OaanderU Logo 76 Cis, 3e Gaandery DO Ctn.
Diploma'» m r&gt;-tiWlttti», tau ttelktH aard ook, iflET
. Aanving B ure.

Vmrtété* T*é«fr« Ttv»U.
Ifu.
Directie: W. PIEBBE DE BOEB.
ELKEN AVOND
«PECTACIiK COIïCEH»,
door het IntornsUoaal
' VABIETE en SPECIALITEITEN GEZELSCHAP.
Optrodins der eerste en nieuwst»
ieentricitoiton.
ElUen Avond vswiVevciul Prosrramm.
Entree; 75 Cents. Aanvang 8 uur.




Publieke Verkooping

te BEVERWIJK.

De Notaris C. H. MOENS, te Beverwijk, zal in de
Concertzaal aldaar, Zaterdag iteu IS Februari 1SSS, doe
middags om 13 uro, publiek verkoopen:
Een solido gebouwd en goed onderbonden dubbel
HEERENHUIS, ataando op hot besta gedeelte van do
Breeatraat to Beverwijk, naby hei Spoorwegstation on da
ontworpen Trambaan naar Wyk aan Zco, met grooten
fraai aangelegden TUIN, waarin vele hoogopgaando.
Boomen en Heester», etrekkondo tot den Achter- of Ko

ningsweg, groot 13 aren, 80 centUren. Hot Huis. in ge

bruik by don eigenaar, den Hcor K. VAN RIJN, thans
Provinciaal iDgenicnr van den WatursUst te Utrecht,
bevat beneden l ruime Kamers, waarvan a ensnlte, rui

men, gewolfde» Kelder, Keuken mot Wel- on
BesenvratDriramp, W&amp;gcbbok, Turfschuur en vordcrösjotuikken;
boven O grooto Kamera en oeoo kloine,
DleustbodonKamer en ruimen Zuld«r. &gt;
Hot zal to zien K(jn, teg«n toeB«ngsbon-ü«, op Donder

dagen O en 1G Febimri, 's namiddags van 3 tot&gt;l''^uar,
en is Inmiddels UIT DE HAND TE KOOP.
Aanvaarding l April 1883,
Nadere inlichtingen zijn to bekomen en toegangsbewij

zen te verkregen büdo Notareten W. BOEBLAQE to
Velsen, en C. H. MOENS, voornoemd.

A. LASGEBHTjIZEN, C. WIEGAND. K. J.
HAGENZH3KEB, J. 81HT, H. J. KOPER, P. S.
8TABK, H. A. VAN TINTEBES, J, I'. L.
PJSTBI en G. DE WAABD, Makelairs, znllsn op
Maandag 37 Februari 1S82, des avonds na zes nui1, in
het Vorkooploknal Frascttli, ten overstaan van do No

tarissen VAN OLST i GBEEVE, in veiling brcngon:
Het kapitale, lieeltle, byionder at«*he*
weldoorilminerde «tl urueil
omlerlioudcn K«OP.lflAW»HrilS, met
Asdula«t«cnen Bor»&lt;weirln|r «n Onder*
pul, AtHTEKHtm, Flants, rol me
en Iiooajo Palikelder en sSHVE»
•taande en ijelegen aan den

0. Z. Voorburgwal No. 113.
tnssrhon de Stoof- en Ondo Konulsetcgen, Kadaster
Sectie G, No. 1080, groot l are 18 ccntiarun. Broeder bjj
biljetten omsehrevea. To bczicJitlgen des I.Iaaji-3agn ca
Dcnderdtüa, als ook op den verkoopdaj? van l totlnnr,
met b«wija van toogtn^ 1&gt;1) voornooindc Mikcharj ver

krijgbaar." Do vellcowlilifn en bewijzen van eigendom
liggen op den gewonen tij J ter lezing (en tantoro van
genoemde Notarissen.
W. DE KORT, B. ]
J. CAUELS. J. 8IMON, E. LEESTEMAKEB, 3.
H. NIEUWKAMP. C. VAN DEB • BUL Tzn.,
3. E/ LANGE, C. HOGESTEIJN, J.
SWAGEllN, J. J. WIJSMUIXEIt, C. GHOEN, J. C'. 7.. GERKB,
J. MOOLHTJIJZEN, E. J. BADIUS, F. DUEKH, P.
MOLLÉ, J. G. SCHAAP, P. F. ESKES, H. S. BLOEMEN
Jr„J. H. ELLEKKAHP en G, BOTJWHOF1-' Makoïaors,
zullen op Muaiiiug den i~tlm Fttn-iiari IWl', dos
aïSüB n&amp; Zes ure iü«&lt;» n&gt;iiuui«"'«i-'lll*''''wn'' ten
overstaan van de Notarissen I". A. SSill'B en »;'. A. J.
C. JONOEJAN to Amsterdam en A. BOELE to Klston
in veiling brengen:
u. 1. Ecz hecht, sterk en wolJcortimmora HUI3&gt;
met grooten Tuin en ERVE, aan don

Schinkelweg Ho.
gemeente Bloten, groot 4 Aren 85 Contiarcn,
No. 2. Een hecht,stctk en wol doortimmerd WOONHUIS,
mot afzonderlijk verhuurd wordende Uuvcnwouingcn en
ERVB, itan het
Wenslauerpad Ko.
gemeente Nionwer-Amstel.
No. 3. Een hecht, sterk en wel doortimmerd WOON

HUIS, met afzonderlijk verhuurde Bovonwonibgon,
Tnlntjecn EBVE, aan het . ,

Wenslanerpad ITo. 173,
gemeente Nienwcr-AmstaJ.
No. 1. Eon bocht, sterk en wèldoortimmcid WOON*
HUIS, met afzonderlijk verhuurd «ordende
Bovenwonicgen. Tuintje en EBVE, aan het

Wenslauerpad No. 174,
gemeente Nlenwer-Amstel.
De perceelen no. 3 tot 4- worden ccn' ieder
nfionderiyk by opbod en afslag geveild; daarna no. 3 en 3
te zamen en eindelijk no. 3 tot 4 gecombUieerd In
atsUg gebracht.
No. B. Eon hecht, sterk on woldoortlmmoril
WINKELHUIS, waarin een Vleesehhoawèrij wordt uitgeoefend,
met afzonderlijk verhuurde Bovcunoningcn, opca
sl»chtpla«t» en EBVE, aan do
.35,
groot 10 Oentiaren.
No. 6. Een hecht, sterk on woldoórtlmtnonl
WINKELHTJIB, waarin eea BroodbakieriJVordt uitgeoefend, mo!
Borenwonlng, open flaats en ERVE, aan de

Eerste Loouerif amtraat No. 23,
bH do Looiersgracht, groot 00 Centiaren.
No. 7. Een hecht, stork en «^doortimmerd
WINKELHUIS, waarin eon Affaire lo »ren en Band wordt nit- •
geoefend, mot afzonderlijk verhaard wordende
Bovenwoning en EBVE, aan de .

Eerste LflöWiamM No. 13.
No. 8. Een hecht, sterk en woldoortimmord HUIS,
net kfconderlQk verhuurd woidgndo Bovtimroningen,
open Plaats, Tnin, Tuinhuis ea ERVE, tan de
Elandsgracht No. 33.
Van deza Pereeelea tQa et bij die vsn Dalnwater
Aanleg voorzion tón. Broeder bübillettcn omaclirevea.
To den des Dinsdags en Donderdag», alsmede op den
Terkoopdag van 1—3 ure.
De Vefleondltiün enz. liggen op don gewonen tj)d tsr
Ucinff, ten Kantore van do Notarissen P. A. SMITS en
Mr. A. 3. O. JONGEJAN, Prinsengracht no. 758 te Am

sterdam en copi) denolre by den Notaris A. BOELS,
ie Sloten.

24».
"gfonsfcrfwunmcr
A°. 1882*
WEEKBLAD VOOR MOERLAND.
Verwhnnt iederen Zondagochtend.
Uitgeven; ELLERMAN, HARM8 4 O*.
Kaatoor: Rokia 2.
ZONDAO 12 FEBRUARI.
Abonnement per 8/m.	ƒ 1.—. fr. p. p. ƒ 1.15.
Afzond. Nonunera aan da Kloeken varkrygbaar b » 0.10*
Advertentiën TUI l*—6 regels ƒ l. iedere regel meer &gt; 0.15.
IHHOÜB:

DS JftEUWSTB EXCELLENTIE. ISN KWESTIE.
M HAVBLAAlWEAAK, door Dr. Ylto* Brolnum».
BTXATKÜKCIQ OVERZICHT. ALLEHLEI.
GEWSENTEZAKBN: Een brUf van «f. J. C. de Koning.
nota). UU d» HaMcUd. UH do HofttaJ. Tea
nideo van de Xoentyk. - KUN8X; TMtt AcoMa, nut
Mate l» de ttUlnd, door prof. JUb. Xfe. Jfa»let", m.
door F. v d. Ouea. FriedrUM Bognar al&gt; Jadtth.
Uit de RotterdanvMhe tooneelwereld, duw H. v. l'.
Dr. VranB Liaat, die legende der heilig» Blaabeth.
UTTEEKtJHDI: Anaereon, door Dr. J. r. d. VlioL
Qeaealogie van het geaUeht Kern, Tmu O. J. Polvliet,
«oor A. A. T. V. O. KOJTAIKE ZAKBK: Allo ver

andering la nen verbetering. Bon voronWdinldlglag.
•o». AAN DB TOIE". «oor Dr. J. Boon.
SCHAAKSPEL. FEUILLETON: DJOEKWATmjJRD."
IU, door V. A. Bai«. DE CRISIS TE PAH1JH, 11,
door H. D. Hendel. ALLERLEI.
B1UEVRNBÜ8. KOBBIBPONDINTIE. OYEBZICHT
TAK BE EÏTBKTENHAKKT. Amerikutieche
•Doorwegen, door 3. T. dl Burg. V*i&amp;ng*n.
Te bnnr a$nda woningen. Vergaderingen.
ADVEItTBNTIBN: eoho«wburg«n, eax.
De nleumitr e*crllrtille,

Het adredep van dea Heer $ix kwam, hoe
verbeid, nog onverwacht. •
Dat het oogenbhk moest naken, waarop
de Heer van Lijnden zijn hand zou loslaten,
wfet mm WO sprakeB het nog niet lang
geleden uit. Dat dit juist dezer dagen zou
geschieden, verraste de natie. f
De Heef Sa deed w«l met heen te gaan.
Ook van de politieke dooden »nünisibene!"
Zijn rast zij zacht I
Niemand, tenzij eea enkele ingewijde
sou den naam van Pljnackcr Hordijk hebben
genoemd, indien bij had moeten raden wio
de portefeuile van Binnenlandsche Zaken
zou ojMiemen.
Benige maanden geleden rernarn men uil
diens eken mond, dat hy nu eindelijk het
ware plekje gevonden had, waar hij zijn we

tenschappelijk hoofd rustig kon neerleggen.
Zfjn zwerftocht door de dreven der rechtswe

tenschap was geëindigd. liet oud vadeilandsch
recbt had voor goed MJa liefde gewonnen.
Dat de heer Pljnacker van eea mioisterszetel
droomde, g«ep atarveling dia eraaadaöliL
De Heer PÏjnacker Hordijk begon zijn loop

baan ia de hoofdstad als hoogleeraar in liet
romeinsch recht.
Het romeintch. recht nam echter niet zijn
gehcele ziel in beslag. Na de hervorming van
het alhenaeum in een gemeente-unirersileit,
eene zaak waarvoor hij bijzonder heelt
gctfverd, werd hem het onderwijs in het Nei
derlandseh recht opgedragen, en terwijl in
korten tijd zijn liefde voor een
gemeenlerniiverskeit evenzeer afnam, als zrjn lust in
de studie van het oud-nederlatidsth recht aan

wies, vond men heen verleden jaar besloten
om een leerstoel in laatstgenoemde weten

schap ann déRijksuniversiteit te Utrecht te
aanvaarden.
Een der laatste daden van den Heer Hordijk
was, du hij als voorzitter van den Senaat
hel ndres onderleekcnde, waarbij betoogd werd
dnt de bezoldiging van twee kerkelijke
tioogleerarcn door de gemeente zou strekken tot
bevordering van den bloei der Universiteit.
Annjie'cien in dat adres vnn geen mindcrheiii
spi-ake was, zou men kunnen meencn, dat do
beiiwimiag vnn den Heer Hordijk ten opziclile
van het beginsel van sclieiding van Kerk en
Staat weinig goeds beloofde. VVtj zijn echter
te weten gekomen, dat de Heer Hordijk, als
hoogleeraar, dezen maatregel niet Lot goed

keuren en nu hij &lt;leri miniüterieelen zetel in

neemt is het ongetwijfeld plicht hem van
dezen schijn te zuiveren.'
De lieer llurdijk heeft geen staatkundig ver

leden! Bekend alleen is het, dal hij in den feilen
s'rij'l bij de verkiezing Gleichman-Kappeyne;
opénllijk vour den eerste partij heeft gekozen.
Voor 't overige deed hij zich kennen als een
zeer welbespraakt, hoogst bekwaam
onderwijsmnn. Als voorzitter van de plaatselijke
schoolk )iiiinisfic, en lioofdbcsluurder van het »Nqt"
toonde hij zich een flink debater, en ijverig
van de belangen der volk
0:11van iemand, dan zal men van ham,
die lij ervaring de gebreken der Hooger
Jiitlurvvijsvvtit hee.t luei en kennen en zeil
&lt;le };e!iieente universiteit, die .hij gaarne in
ern rijks-uui versiteif bad herschapen gezien,
den i tig tuckocrdüeen hervorming dier
X'i'i neemeen vei'OjrdctlJe wet moge
verw;ii;lit«n. - •
In du corste pliiots editer zullen des
Hec• '•ii lloi'tiijk'.s zorgen aan de iicrziening der
ki ^&gt;,i guvvijii zijn. De nien we minister
uordi op ueii oogenblik ajn de regeering
i'Tdüfien, dat h^m de gelegenheid aanbiedt
tvn urdut werk ie verrichten. Ken moeiiyke
LIK., die bijzonder veel beleid en
bekwaamthiit vnnliTi, wacht hem.
Xil 'L K daar voor berekend tyn?
Eoii antv\uord op deze vraag kaa niemand
(ifum.
On l ie veroordeeld zie men zijn daden te
g"lltOl.'t.
He nieuwste .Minister is indedaad een vir
Ken kwe»tlef

Wie uitgelokt doof d»-vifflg:ywairheidof
halve waarheid op de openbare school," zich
verleden Woensdag naar het Nuttgeboaw
hebben beneven, in de hoop van de leeraren
by hel Middelbaar onderwijs s*Na MM te
vernamen, hoe bet ooóerwlfi Moei (pgevei
worden op een -«chool, die voor kinderea
vaa allerlei gezindte openstaat, heelt zich
zeker teleurgesteld gevoeld.
Drie mannen van het vak gaven hun denk

beelden ten beste: de Ileeren de Beer, Muller
ea per brief de Heer Kollewijn, maar,
liet zij met allen eerbied voor de b
kwaamtraden dezer heeren gezegd, het scheen wel
alsof zij nog maar pas over de zaak waren
begonnen te denken.
De Heer de Beer antwoordde op de vraag:
Waarheid of halve waarheid? »feiten en
niels dan feilen. Alleen bespiegeling ia ver

boden." Een antwoord al even duidelijk en
nauwkeurig als dat van zekeren Piet, die
tot verklaring van een komeet meende te
kunnen volstaan met de opmerking, dat het
een f ter was met een staart. De gedachte
dat bet noodig is om uit de mitlioenen fei

ten een keus te doen, en wel zulk een keu»
als de openbare school, dat is een school
voor kinderen tot verschillende kerkgenoot

schappen behoorende, vordert, schijnt niet
bij hem te zjjn opgekomen. Evenmin de
overweging, dat de onderwijzer tfch belast
met de taak om uilleiuakeu wat feiten en
wat geen feiten zijn, en nog winder dat de
een voor een feit uitgeeft wat de ander
louter een onderstelling ach/. (De Heer
Kollewijn deelt b.v. wee, dat Je aanbidding van
boomen en steened doop de eerste Israëlieten
een feit is, wat natuurlijk door de
kerkelijken'een sprookje wordt genoemd.)
Deel slechts l«ne* mé, tefi de lieer de
Beer, en van art. 194 dier Grondwet hebt
gtj niet den minften last.
De Heer Muller, die zijn kollaga duchtig
oodar handen nam, omdat deze s. i. slechts
»algemeenheden" had uitgesproken, wrnitte
de vergadering op &gt; bijzonderheden," die
evenmin scherp begrensd waren. ' Een be

schouwing van de wordingsgeschmdeais der
wet gal hem aanleiding te verklaren*, dat de
wetgever slechts «relatieve neutraliteit" heeft
gewenscht. De Heer KoIIëwijn had in zijn
leerboek «relatieve neutraliteit" betracht en
was dus onschuldig. Elk woord echter, dat
kou aanduiden hoever de »relatieve neutra

liteit" wel mag gaan, ontbrak. Ea met
een zorgvuldigheid, van welke wij geen
kwaad zullen spreken, onthield deze docent
zich van iedere aanhaling uil de memorie van
toelichting, die an» »e lengte en breedte van
dat relatieve tot maatstaf zou kunnen ver

strekken. Zinsneden als: »daar de openbare
school toegankelijk moet wezen voor kinde

ren van verschillende godsdienstige gezind

heden, .moet aan de kinderen nitis geleerd
worden wat- in strijd zoude zijn met hun
godsdienstige begrippen." of &gt;op de school
mag niets geleerd /worden wal zou kunnen
.«trekken om de godsdienstige begrippen bij
do kinderen te ondermijnen of te bestrijden"
werden daarbij vergcleu.
De Heer Muller vond de wel dubbelzinnig
en h.id absolute vrijheid va» spreken noodig,
hij moet /.ijn opinie tegenover die van an

deren 'kunnen plaatsen. Nu de wet zelfs met
relatieve neutraliteit te eUchen dat recht van
den monsch beperkt, heeft men z. i. te wenschen,
dat art. 194 der Grondwet worde afgeschaft
en er een volledige scheiding tusschen Kerk
en Staal korae.
Op welke wtjs deze volledige scheiding
dienst zal moeten doen om de docenten op
de openbare school de vrijheid te schenken
die zij begecren, vernamen wij niet. Waar

schijnlijk denkt de heer Muller aan een
verhouding tusschen Kei k en Slaat, als die
iusschan echtelieden bij scheiding van tafel
n bed, zopdat de Slaat zegt: Andersdenkenden
dan ik z\]n lieden op wier beslaan ik niet
verder ie letten heb. Een toekomst, die
ieder Nederlander ongetwijfeld legenlachll
Terwijl aldus débeide amsterdamsche
heeren naar welbehagen rondplastea in het
onbegrensde sop der algemeenheden, kwam
bij monde van den Voorzitter, die niet de
zaak Kollewljn—Thijm, Tal, B. en W. of
Amsterdammer, mair de kwestie in 'i alge

meen behandeld wilde zien, de heer Kollewljn
aandacht vragen voor een verdediging van
zijn leerboek.
Wanneer wij bedenken dat da heer
Kollewijn eea half jaar tijd gehad heeft om
nieuwe argumenten voor zijn stelling: Wat
waar is mag ook ia de schooi geleerd wor

den, te berde te brengen, dan kannen wij
niet zeggen dat de oogst bijzonder groot was.
Als men m&lt;£&gt; tradities aan sommigen heilig
rekening moei houden, zijn «r nog andere
dan kerkelijke b. v. die omtrent Albrec' t
Beyling, Wiilem Teil enz. 1)
Is het wonder, vragen wij. dat eoi leerpar
aan de openbare school, die bij zijn onder'
geloofszaken die millioonen heilig lijn,
op n lijn «telt met de traditie nopens
Albrecht Beyling, aan velen aanstoot oioet
geven?
Ben algemoene geschiedenis i mder/fan de
Israëlieten te gewagen, zonder van
erkgeschiedcma te nafta «preken, b«!et&gt;&lt;4cfaraf
de Haar KoHewijo, ODd«rwiJi ia dat «p.
Als of het ooit iemand in den ziageloutón
•eu ay«, dat «r van Israöiielei» noSti Kerk.
gewaagd wu mogen worden. M«n late het
onderwijs in bijbelscho en kerkoftjke geschie

denis aan de kerk over, doch dat verhindert
niemand zonder schending van het
neutraliteitbeginael op 'teen of aïider te wijzen wat
tot toelichting noodig h.
»By het leerboek h de schrijver uitgegaan
vaa de storting, dat de leerling moet weten
hoe ttedeodaagsctie toestanden, .denkwijzen en
partijen zijn ontstaan."
Wtf zullon over deze theorie niet twisten.
Laiu ons aannemen dat zij do ware is en het
don ttdfSr Kollew^n gelukt jongens van 12 tot
16 o/ 17 jaar in eentge uren per week de
uoodige kennis van feiten te verschaffen om
wet vrucht de te«r;/dj;eschiedenis te kunnen
beoefenen, hun liefde voor de geschiedenis in
te boezemen en bovendien nog net heden hun
uit bel verleden te doen begrijpen, tender
van hen de allerakeligste wijsneuzen te ma

ken,- die men op twee beenen ootoioeten
kan. Maar volgt hieruit, dat men in een
leesboek voor de jeugd, op de gemengde
school, als axioma's teken moet neerschrij

ven, die men onder volwassenen slechtlheell
te noemen om den bittersten strijd ts^doen
ontstaan ? (Men denke slechts aan
derbladzijde over Israël.)
Wij hebben er den 24 Juli des vorigen
jnars op gewezen, dat het voorbeeld vaa «sa

tire", geput uil Jolianvan Wezels geschnlteo,
niet thuis behoorde ia een leerboek. &gt;Zoo
zeide hij, dat, indien Petrus het vastea had
bevolen, hij dit zeker had gedaan om zijne
visch beter te kunnen verkoopen," Thans
komt de Heer Kollewijn verzekeren, dal Ittjdil
mededeelde als een proefje van tbgeinpot
in geesiigen vorm." Het zal wel zoo wezen,
maar wij geknoven toch dat de schrijver in
dit geval voor een ander redeverband had
moeten zorgen. Het komt voor als volgt:
»Een der leden, Thomas a Kempis—oefende
gedurende eeuwen een grooten invloed uit
door zijn werk &gt; De imitaüone Chrisü."
Wessel Gansfort van Groningen verklaarde dat
de Bijbel de eenige bron was voor het geloof.
Zijn tijdgenoot de Duttscher Johan von Wesel
trok te velde tegen de kerkelijke gebruiken
en ceremoniën en zocht zich door Satire bij
hel volk verstaanbaar ie maken." Wie kan
in zulk een verband, de woorden lezende,
vermoeden, dal i onder het zich verstaanbaar
maken bij het volk door Satire" bedoeld
wordt,»lage spot"!!
Indien men zich over iets heeft te verbazen,
dan is het wel over de luehiharligheid waar

mee onderwijzers, aan de openbare school
verbonden, over de neutraliteit, die daar be

hoort te heersenen, spreken.
Als ware de strijd der kerkelljken tegen
ons openbaar onderwijs nog niet krachtig
genoeg, komen de leeraars zelf het onmogelijk
maken en schijnen zich voor &lt;te stellen daar

mee'een voor den land^ kostelijk werk te
verrichten.
Met de breede woorden van waarheid,
vrijheid en recht schermende en over het
ondervnja 'm de geschiedenis voor knapen en
meisjes sprekende, als ware het-een
ondertoek naar de ingewikkeldste waarheden, dal
de diepzinnigste rtudic, een alles omvallend
brein en den noogsten graad van wetenschap

pelijkheid vordert, veroordeelt men het
eenig mogelijk onderwijs voor kinderen van
verschillende geloofsbelijdenis. Hel is alsof
kinderen en jongelieden niet meer oen gering
deeltje van de wetenschap zal worden toe

gediend, eenvoudig voldoende om hen in staat
te stellen, ais zij de school verlaten hebben, zelf
met de verkregen nuttige kundigheden zich
een eigen oordeel over toestanden, denkwij

zen en partijen te vormen; neen
Minerva" met de wetenschap zelf staat TOOT de
klas. En verbeeldt u eens een neutrale, iets
of iemand ontziende Jlinerva! Hoe zou dat
mogelijk'zijn?
la de praktyk staat het met de zaken iets
anders geschapen. Ieder man, die zich niet
geroepen gevoelt de openbare school onmo

gelijk te maken, begrijpt, dat by al de
bescheidenheid die hy in zijn lessen jegens
de geloofsovertuigingen te betrachten heeft,
het veld nog onafzienbaar blijft van hetgeen
er te onderwijlen overschiet'; ook dat hij,
met eerbiediging van anderer begrippen,
nog zeer wel zijn leerling, als deze tot de
weinigen behoort die daar aanleg voor be

zitten, tot een onafhankelijk denker kan vor

men. Liberale napraten te drillen, kan immers
voor hartstochtelijke profeten geen waardige
arbeid zijn.
Maar men schijnt bet gezworen te hebben:
geen neutraal onderwijs, men noemt dat ?AU\
onmogelijk.
Wat wil men dan?
Geen openbaar onderwijs.
Een openbaar onderwijs zonderde plicht der
geloofsovertuigingen van anderen te ontzien.
ts onmogelijk. De school door protestanten,
roomschen en Israëlieten betaald, mag niet
kerkelijk, en. evenmin anti-kerkelijk zijn.
Grooter onbillijkheid, dan de lieden van
een andere overtuiging du de onze te wil

len dwingen een school te bekostigen, die
niet neutraal, geheel en al in ons voordeel,
wat meer zegt een openüijbe bedreiging van
hun kerk of geloofsbelijdenis ia, kunnen wij
óns niet voorstellen.
Geen openbare school dus of cij moet
naar neutraliteit streven.
Zij die nu zoo boud » recht, waarheid en
vrijheid" eischen, als ware de School niet de
SfJtooi, maar de Staat en Maatschappij zelf,
mogen wel bedenken waarheen zij zich spoe

den. Zij strekken zich «il naar een toestand
van verwarring, waarvan liet eiade niet te
voorzien is. en waarbij het onderwijs zeker
meer zal lyden, dan onder de strengste neu

traliteit. Volledige vrijheid foor den onder

wijzer is slechts daar mogelijk, waar de
seklescholen zoo talrijk zijn, dat iedere denk

wijze haar eigen, door baar voorstanders be

taalde inrichtingen "heeft. En welk een heer

lijk vooruitzicht, het kroost der n ederlandscht*
nalie van de jeugd af voorgoed verdeeld lt
zien, gescheiden naar kerkelijke en onkerke

lijke overtuigingen !
Om enkele onderwijzers ie gerief en, die
niel buiten een pikant onderwijs kunnen en
er naat- hunkeren hun eigen theologische-.
staatkundige- of wijsgeerigc inzichten, voor
zooverre zij die bezitten, aan de jeugd aan
te bevelen, zal men de schoonste, nuttigst';
en onmisbaarste instelling die wij bezillen
in gevaar brengen. Tot dezen prijs zal men
een kwestie oplossen, die thans mét alle
kracht wordt opgeblazen, maar by eenige
welwillendheid, Juetchheid en takt vin den
onderwijzer, in de praktijk bijna in 't geheel
niet bestaat, en zeker niet l&gt;etoeft ffcbeataan,
als de kerken of vereeugingen dat onderwijs
tot aanvulling geven, wat zij onontbeerlijk
achten.
Tolgcn bier bet Teralag Tan Btt
1)
Dc
Naar aanleiding van mtyn artikel in het
voorlaatale nommer over dit ooJerwerp ontving
ik eenige brieven lot betuiging vaa instem

ming, en van enkelen een uitnoodiging om
een oproeping tot aaneensluiting te richten
aan allen, die willen dat Havelaar, zij het ook
na jaren, recht geschiede.
Natuurlijk zou ik niet zoo gesproken heb

ben als ik deed, als ik niet meer zou willen
doen. Maar- ik ben niet dijene van wit n
iets meer dan een klein slootje kan uitgaan,
en acht mij gelukkig, indiin ik dat heb kun

nen geven. Ik zj| mg niei onttrekken om
meer, hoe veel ook, ter bevordering van het
doel recht aan Havelaar te verrichten.
Maar niet ik ben de man om wien allen,
die hart hebben voor de zaak, zich kunnen
scharen. Daarvoor zijn anderen, misschien
niet met meer liefde voor recht, zeker met
meer bekwaamheid en talent, en gesteund
door een roemrijken naim, als het wjre
aangewezen.
Er zijd ook reeds hier en daar kringen
gevormd van personen, die Havelaar recht
willen. De redactie van dit blad is mede, zoo

als uit een artikel van hare hand is gebleken,
met ijver voor de zaak bezield. E«n
vereeniging van al die krachten/ een oproeping
tot allen zal niet uitblyven. Maar thans is
het zoo ver nog niet
Om • echter geen enkele ttem verloren te,
doen gaan, sal ik gaarne sien dat alten, di
niet op eemge wijze bij anderen zich
aansluilen, aan mij hun bewijt van instemming een

den. Doch niemand besluite hieruit dat ik
mij als een vereeoigingspaat beschouw. Er
zullen anderen opstaan.
Wat de zaak zelf betreft bedenke men vooral
dat zij zeer eenvoudig is. Ruim 20 jaar geleden
Is door de Nederlandsche regeering aan.een
ambtenaar onreeht geschied en daardoor het
waarachtige belang van Indie miskend. De
Traag is moét het Nederlandsche volk zij
bet dan ook laat, zeer Iaat dat onrecht,
voor zoover thans nog mogeUjk, herstellen
of niet-?
Wie deze vraag met ia beantwoordt, kan
zich aansluiten; Haar net zij geen flauwe
toestemming. Het zij een krachtig ja, met
de beteekenis dat de spreker ter bevestiging
er van, als het hem gevraagd wordt, iets, en
zelfs veel, zal willen doen.
Wat dat zal moeten styn, hoe zoo
ooit ons volk de schande zal komen
itwisschen, die het too vele jaren ontsiert,
sal later moeten beslist
Leeuwarden. Dr. Yii«f Bruinsma.
Staatkundig
Een Düawe partjj-organiiatM il onder d« fransetu»
kamerleden tot itaoo gekomen. Een groen,
dia aioh Unioa dtooeratiqua «owat, omvat
da renarinMgeziad« l*d«n. Da radikalen
b*fcoorea hier niet toe. GamlwQa M da xUae&amp; «luiten
zich aaneen, onder den naam van Uwoa
rdpublieaioe, maar voorloopig zal deze groep weinig
talrgk «$o. Zij ii voornamelijk Bamengexteld o5_
de minister* en oadenekretarüuan, dit met Gram»
betta cgn afgetreden. De interpellatie nopen* de
plannen der Regeering ton opzichte van grond*
tfttttherzieiüog eindigde met de aanneming vaa
eene motie, ten gonst e van het nieuws Kabinet
met 2#7 tegen 66 atemoMn. Lëon Say cal weldra
cjjn beATootifig indienen en tjjjo ambtgenoot voor
Justitie aal beginnen, met eene vermindaringvaa.
het aantal rechterlijke kollegiea voor te iteDen.
Ook wil hH met het oog op da gevolgen der*
finaucieele kriiit, de wet op 3e finanoieele
maat•ebappüen en het borgeijjk wetboek in aooverrft
wijzigen, dat ichalden, ontitaaa uit het Terechfl
van bearskoenen bühandel op termqn, gereebiar*
Hjk invorderbaar anllf n aUn. Voort» ia een ontwerp
ingediend, volgens hetwelk, met nitaondering van
Pary*, elke gemeente haar eigen burgemeester aal
kunnen kiezen. Faal Bert, •telt voor de theologisch* *
fokaltetten aan de itaatahoogeschoien af te aohaffen.
Joles Roche vraagt bjj een door hem ingediend wets

ontwerp de sloopiog van de Boetkapel en ten
ilotte moet nog vermeld worden dat men het ge

tal der aartabisdommen en bitdommen weder in
OTereeattemiBing mat de bepaliogea van het kou*
kordaat wil brengen. Er njn er büna eens 209**
ve«l ah wanrtoa het konkordut reent geeft.
De klerikale partij heeft het geujk overal elden
nok in Bevereu op de openbare tcbool gemunt,
Thans is «g xoover gevorderd dat de Tweede
Kamer een voorstel leeft aangenomen om de
volksschool konfenrioneel te maken. Of het daarom
toegepast ral worden is eene «ndere vraag. De
Regeering zal niet toegeven, ea de Koning dit
l*»Jnit zeker niet goedkeuren.
In de proissiulie landdag is bet ontwerp be

treffend* de kerkelijke aaktn, bestreden door da
Polen, als onvoldoende gekarakteriseerd door het
centrum en alleen aatmemel^k verklaard door de
konserratieven, indien een termen TOOT da
Ver-Jenginflt der diakretionmire macht van den Staat
gestold werd. Het ontwerp ia naar eene kommissie
van 21 leden verzonden om daar de noódigfl
w^higingen te ondergaan.
Wat er v ' "
sloten M
^ïet hMTd^atalted opatóïte ,
doch volstrekt niet kan bepalen, welk een macht
daarvoor noodig aal tyn. Men stelt groot ver

trouwen in generaal Jovanovie, -die «elf vut
Zuid-Slavische afkomst, het terrein kent en door
zyn .tocht van de dalmatisohe grenzen naarMostar
in 187f , die binnen set dagen t^ds de bezetting
van de Uerse^owina tengevolge had, beweCen
heeft een flink krngiman te «ttn. De Fansl
viatwcbe taal raa Skobeleff wekt in deze dagen
prgernii en wantrouwen. Men kan tnoetljjk
geloovcn, dat de opstand beperkt zal bUjren tot
het tegenwoordig jrebied en de vrjjkorpsen niet
in grooten getale sullen komen aanrukken. Scher

mutselingen worden dagelijks gehouden, doch
ttertt over eenige weken aal hét beaettingskorps
in Daltnatiêvoor de operatie gereed z(jn. In de
lierzegowina bezetten de opstandelingen een
belaugryk etratagiseh pnnt tosachen Serajewo en
Aiostar.
In Rusland ergert men cieh tea sterkste over
de beweging in Engeland ten gunste der rnssiache
joden. De rn8si«che dagbladen beschoawen deze
zaak als van politieken 'aard, een poging om
Rnsl*cd'« beschaving in een kwaad licht te stellen.
Geruchten omtrent groote troepenbewegingen in
het zuiden des lands houden aan. Hen beweert
dat de. opstandelingen in de Slavische geWMton
door ruasisohe offieieran worden aangevoerd. Eon
mbordaansla^ op den voorzitter der Synode werd
veredeld, daar de politie met het plan bekend
was geraakt, vóór het kou worden uitgevoerd.
Ci'upl heeft tot aanvulling der nieuwe italiaans'che
kieswet een ontwerp ingediend om den leeftqd voor
het rerkieabnar zjjn voor de Kamer te v«r .runderen
tot 25 jaren. E;n «Jaatsambtenaar, die verkozen
wordt, zal zya ambt verliezen eu eerst na r.es
jaar weder benoembaar zijn, terwijl rechterlijke.
ambtenaren en geestelijken niet 'verkiesbaar
zjjlen zijn. Op voorstel vun den Heer Depretis ver*
klaarde de kamer de invoering van het
proportiotieele kiesstelsel gewcnscht.
liet engelsch parlement werd met een troonrede
geopend, waarin verklaard werd, dat de toe-tand
in Ierland over 't algemeen «ets beter was.. Egypte
bleef n voor werp, van zorg der Regeeiina; die
dit land tot ontwikkeling wenscht te «ion komen,
terwjjl de internationale verplichtingen Worden
betracht. Het handelstraktaat met Frankrijk zon
alleen gesloten worden, wanneer het niet
nadeeliger dan het bestaande was. Het Huig heeft we

derom de toelating vaa Bradlaogh a%e*tem&lt;L
Ditmaal warori adressen ten z^nen gunste mat
omstreeks 250.000 handteekeningen ingekomen.
da beraadalagiugen over de troonrede werd
een amendement ten gunste der iersche autonomie
verworpen en eveuzoo een ander,
dateenooRunstig oordeel over Forst er's beleid uit*proW Over
het ontwerp der Regeering om het regreraent
van orde te veranderen, ten einde h«t
obitiaetionisme te verydeien, zal in de volgende week
beraadslaagd warden.
Ondank* da heftige bestrijding van het
kitMwetontwcrp Malou is de belgischs Kamer gef&gt;indi(fd
met het in overweging te nemen. I&gt;e meerJerüeid
die hier voontemoA was «wr groot.
De Porte heeft weer «enige afleiding in
Antbft gevonden. Yemen en het omliggende gebied
is in opstand.. Men meent het daar zóó ernstig,
dat de Sultan Derwiach, die de Albaneeien m
toom moert houden, teruggeroepen hoeft om hen
naat Arabiöte tenden ; dooh voor een expeditie .
ontbreekt bet noodige geld.
Het ministerie Van dan Kltedive ik govaUtn
en Mahmoud staat aan het hoofd van bet
ntenwa Kabinet net Arabi Bet als minister van
oorlog. Mahmoud heeft verklaard alle intef natio
aale verbitidtenisaen te tullen eerbiedj jfen ;
aattuuiyk de eenige voorwaarde, waar op .Europa
nam aan 't roer zal latan. Hy doet eau poging
om in owre«tntemming met FrankrQk eu
oiteland het*begrootingtnoht dar notabelen te rrgo*
tfi

</text>
<image timestamp="2002:11:03:02:46:46.00" size="1153398">D3000KOF.TIF</image>
</page>
</document>
