<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18791012</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAM H E R, "WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
Langzaam vaart er een zucht
door de toppen der donkere dennen,
Stilte' verstorende: zie
thans waggelt een wijle de nevel,
't Logge gevaart!
als bescKonkeiie heen en weer en hij
te ontdekken ~of een vrouw smetstof met zich
ronddraagt. De smetstof is dikwijls aanwezig,
schoon verborgen en onbereikbaar voor het oog
van den geneesheer. Te Talenciennes waren
tijdens den Fransch-Duitschen oorlog 200 vrou

wen ingeschreven. De hospitalen-waren overvol
vlijt zich met venerische militairen en toch, zóó verklaart
de geneesheer Evans, kon ik bij die vrouwen
weder een zucht, maar uw sterker, niet het minste spoor der ziekte ontdekken."
Te Kijssel • bevond hij hetzelfde ~en daarom is j
zijn 'slotsom: Of een vrouw hesmetten kan is
eigenlijk alleen daaraan te merken of zij man

nen besmet." Porter, chirurgijn-majoor te
Sangor (Eng. Indië), deelt mede, dat hij in 1865
schrikte van het aantal besmette militairen,1
en daarom verzocht al de vrouwen, die om de.
Slaperig nog op het landschap;
En
Schuddend de kruinen der olmen,
( en'buigend de lenige.wilgen;
,Noode, als met dralende vleuglen,
verheft zich de slaper een weinig.
Doch vóór de derde maal'
daar ademt het Oosten vertoornend;
't Spooksel, verbergend .de aard
voor het lichtend gelaat van de zonne, kazerne zwierven, te mogen onderzoeken. Dit'
Vlucht als gezweept over 't veld werd hem toegestaan, en hij vond ze wel niet j
naar den donkeren nacht die het allen, gezond, maar de onmiskenbare "bewijzen
, ' voortbracht. TaB &lt;}e aanwezigheid - der kwaal vond hij zoo,
goed als in het geheel niet. :
De volgende koepletten uit Neerlands Taal" jjen Z011 kunnen antwoorden, dat, al mogen
zullea voldoende zijn (iïa. den lezer tot verdere de Her meegedeelde feiten nog zoo veel gewicht':
kennismaking op te wekken. in de schaal leggen, ten, minste de Jcennelïtfc'_
Laat andren dwepen met Itaaljes weeldrïg
zieke vrouwen door keuring opgespoord en aan
het verkeer onttrokken worden. Ook dit is een
woord, voordeel.
Yerweekelijkte telg van lauwe, loome luchten
Zacht' suizend als door 't loof .
de zoele zefirs zuchten;
Mij treft de forsche taal van 't Noord
Hier staat evenwel tegenover wat de heer
Pierson in de tweede plaats uit de Actes" af-.
leidt:" de met de visitatie belaste geneesheer,
plant de ziekte- voort. i
Charles Bell Taylor betoogt, dat n te Parijs
n in Engeland door het onderzoek zelf de.
duinen, besmetting wordt overgebracht van de eene
Dat "luide'jubelt langs het eindloos vloei-, vrouw op de andere, en dat men nu wel zeg-j
baar zout; gen kan: dit moest niet gebeuren,hetlean niet
uitblijven. Immers zal het onderzoek iets geven,.;
van 't klagend dennenwoud, zoo mOeten zooveel, vrouwen daaraan'onder- j
Als 't koeltje neerstrijkt in zijn kruinen. 'Worpen worden, dat men de noodige voorzor- j
gen Mj het schoonhouden der instrumenten
-niet kan nemen." , . ,
De schrijver dezer regelen weet volstrekt.
niét welke waarde deze getuigenissen hebben.
Het is mogelijk, dat vele mannen van even groot
gezag als de door Pierson genoemde medici
geheel anders oordeelen. Er behoort te worden
uitgemaakt, of de smetstof, schoon onnaspeur

lijk, in staat is hare werking voort te zetten. .
Zoolang ons volk u eert zal 't nog als volk Er behooi*t te worden uitgemaakt, of het
moeiMij boeit in u het .lied van Hollands blonde
Mij boeit in u de gang
Gij werdt der vaadren spraak,
gij bleeft de taal der zonen,
En, klinkt maar, zelden meer
oud Hollandsen krachtig woord,
Goddank, er zijn er nog,
&lt;ïie door hun werken toonen:
De geest der vadren leeft voort!
bestaan,
Spiing' ook de laatste vest
voor 's vijands scharen open
Zoolang 't zich klemt aan u.
met al zijn liefde en hope,
Kan Neerïand nimmer ondergaan.
Nieuwe uitgaven:
"W. D. Berghuis, Een' lastige stiefmoeder.
(Tafereel uit het Groninger dorpsleven). Oor

spronkelijk tooneelspel in vier -bedrijven.
Tan Blommen [F. G. van Bloemen
Waander0], Indische sehetsen. No. l Een koffie:
praatje. No. 2 Serenaiis en Races.
Miss. Braddon, Eitn vreesëlyk vermoeden.
Tertaald door A. A. Deenik MLz. 2 dln.
Maria Antoinette, Koningin en martelares,
Historisch-romantisch verhaal. Naar 't
Hoogduitsca dooi H. tifteriak. Ie afl.
J. K, . Muller, Licht en schaduw. Zes
voorlezingen.

gchaviBg, Een herinnering van Snssische,
Turksche en andere wilden. Feiten, Torsten en
Volken. Door Alesander Severus.
G. Waalner, Poëzie.
voorkomen dat de besmetting door
de instrumenten wordt voortgeplant. ;
Indien het .eens zoo ware, dan zou keuring,
erger zijn dan een wassen neus. Want het
spreekt van zelf, dat keuring aan de ontucht
een zekeren schijn van veiligheid geeft en dus.
het bezoek van bordeelen aanmoedigt. Zoo zou
de keuring zelve wel eens kunnen strekkem
om de ziekte niet te beteugelen, maar nog
meer te verspreiden.
De statistieke tabellen, dit schijnt genoegzaam '
vaat te staan, geven hier geen licht. Met
beIQ a
hulp van die tabellen kan men nu eens vóór
dan weder tegen de keuring pleiten. Het is
gemakkelijk cijfers te verzamelen; het is moei

lijk, dikwijls onmogelijk de juiste "beteekenis

' gevaar omstandigheden niet in rekening te
brengen, welke op de grootte der verkregen
cijfers invloed hebben uitgeoefend.
Daarenboven. zijn~ cijfers dikwijls slecht te
: vertrouwen. Om dit ne te noemen: het is niet
aangenaam voor een militair om als lijder aan
deze onteerende ziekte te worden opgeteektmd.
een patienteen andere ongesteldheïdin zijne tabel

len toe te kennen dan die, welke hij inderdaad
heeft ? Onlangs werd aan schrijver dezer regelen
dat dit dikwijls geschiedt. Het werd
Wij gaan evenwel niet met dat artikel mede, ling verband, of in den lijst van hunnen tijd
waar beweerd wordt, dat het laatste een argu- en van de omstandigheden die op het wezen
ment bevat dat. weinig steek houdt. Integen- der handeling of op de vorming v#n het
kadeel, komt het ons voor dat onder de vele oor- rakter van invloed waren, zoo kan ook een
zaken van verval onzer scheepvaart, wel dege- produkt der nijverheid, waaraan een artistiek
lijk óók de onvoldoende toestatsd van ons zee- gevormde verbeelding haar rechtmatig aandeel
vaartkundig onderwijs genoemd mag worden, heeft, eer~st behoorlijk gewaardeerd worden,
Wij gaan zelfs nog eenigszins verder en zouden wanneer rekening wordt gehouden met den
willen vragen, of het laatste gedeelte van be- aard der omgeving, waarin het thuis hoort.
doeld artikel niet volkomen vóór dat argument Hoe meer die kunstmatig samengestelde
ornpleit? Niet van heden toch dateert de' achter- geving de werkelijkheid nabijkomt, des te
uitgang onzer scheepvaart, reeds sedert jaren meer en betere gegevens zullen er voorhanden
is die merkbaar.^ De nadeelige yerkiög van wezen, om het oordeel gegrond en billijk te
een beurtvaren" op Oost-Indië, zoo juist aan- doen zijn. Daaraan dan ook is voor een deel
gehaald, doet zich reeds jaren lang gevoelen, de groote opgang te danken, dien dit systeem
Waarom de bakens, niet tijdig verzet, en niet van arrangement sïnts de
Weenerwereldtentoonelders gezocht wat Indiëniet meer bood? stelling van 1873, in buiten- en binnenland
geOmdat, we willen hier ook die oorzaak niet maakt heeft.
verzwijgen, vele reeders zoowel energie als Voor een ded zeg ik, want nog «ncïere
bemisschien bekwaamheid misten', maar zér weegredenen werken er toe mede, om het
stelzeker ook omdat onze gezachvoerders, we sel steeds meer volmaakt in toepassing
spreken hier steeds in het algemeen en doen te brengen.
daarmede niets af aan den^lof van de uitzon- Hoe langer hoe meer toch bespeurt men
alderingen, ' omdat onze gezachvoerders aan lerwege het streven om al het huisraad, dat
hetzelfde euvel in vaak nog grootere mate in hetzelfde vertrek aanwezig is, in onderlinge
mank gingen. ' overeenstemming te brengen.
Traag het den bekwamen en ondernemenden Daar was een tijd en hier en daar ligt
Nederlandschen reeder, en hij. moge zeld- dat verleden zoo heel ver niet terug toen
zaam zijn, hij bestaat, vraag het hem ern- een meubel voor huiskamer of salon'bestemd,
stig af, -en niet - onwaar schijnlijk zult gij van alleen geplaatst werd en beoordeeld naar 't
hem vernemen dat een der redenen waarom geld, dat het kostte, en den rneer of minderen
hij huiverig was zijn schip op avontuur uit te glans die er van afstraalde. Was 't min
kcstzenden, opgesloten lag. in het feit dat bij in baar, of had het al bij ouders en groot-ouders
zijn gez ach voer de r, dien hij indertijd toch dienst gedaan, dan paste het in de huis- of
uit velen koos, niet dat vertrouwen meende logeerkamer mits het. nog stevig op zijn
te kunnen stellen, hetwelk bij aoodanig besluit poolen stond. Die soliditeit kwam er in den
voorop moet staan. ' salon minder op aan: men zat er tocli weinig;
Traag het den onparlijdigen bekwamen ge- 't was er in zekeren -zin een pronkkamer en 't
zagvoërder. die niet is ingedut op den ouden moest er dus vóór alles schitteren. Of vorm en
roem van. Nederland als zeevarende mogend- bekleeding van stoelen en sofa wel bij de
arheid, maar met zijn tijd is mede gegaan, en chitektonische binncnbetimmering van het
verook van hem zult gij hooren, dat een der oor- trek, bij vloer of behangsel pasten dat kwam
zaken van verval onzer scheepvaart moet wor- er minder op aan. Evenmin viel het op, dat
den geweten aan het gebrek, aan algemeene bet schoorsteengarnituur van geïmiteerd brons
en degelijke zaak kennis bij vele onzer ge- en de gaskroon verguld waren, of dat, de talrijke
zagvoerders, waardoor zij zich vaak zwak roei- geborduurde kleedjes en hoekjes" waarmee
den juist daar, waar zij door hun gepas! advies, een dankbare -logee vloer, tafel en wand ver

hunne reeders hadden moeten terzijde staan of sierde, en waaraan men toch fatsoenshalve een
in het buitenland hunne belangen behartigen, plaats moest geven, niet alleen schreeuwden
Traag het den rechtsgeleerde voor zeezaken, met de overige bekleediag, maar nog onder

en verneem van hem hoe bitter treurig het ling bovendien. De stof, waarmee de meubels
Jn den regel gesteld is met de zaakkennis onzer en het venster waren voorzien, moest zich
gezagvoerders, zelfs waar het de allereerste maar langzamerhand familiariseeven met de
begrippen geldfc omtrent assurrantie-en averij- kleur van het houtwerk dier meubels zelve.
zaken, ' ! want groen of rood trijp en zware" rips
waTraag het ons Meteorologisch Instituut hoe- &gt;en toch hoogst fatsoenlijke stoffen, en waarom
vele bewijzen daar liggen-van gebrek aan ken-, dus zou 'dat niet goed staan?
nis op het punt van orkanen, die spoken onzer j 't Was maar hoofdzaak: dat er alles nieuw
Oost- en West-Indische vaart. ' . ; en helder" uitzag, het houtwerk netjes
gepoEn dan herhalen wij hetgeen wij hiervoren Htoerd en gewreven, het tafelblad wedijverend
zeiden: dat onder vele oorzaken van verval &gt;et den spiegel, de deuren en de3amb'riseering
onzer scheepvaart wel degeiijk ook de onvol- porcelein geschilderd en het plafond behoorlijk
doende toestand van ons Zeevaartkundïg on-' gewit. En meen niet, lezer, dat ik, zoo
prutderwijs genoemd mag, neen moet worden; en telend eu afkeurend, mijn eigen omgeving
ZOGvoegen wij er als onze vaste overtuiging bij,! veel hooger stel, want onder ,ons wil ik
dat betere.regeling van dat onderwijs van Me- \ u wel vertellen, dat de kleur van
miju,sclioorgeeriwgswege, inderdaad dringend noodig mag j steenmantel en de melkwitte verw van deuren
heeten. ert vensterbetimmering of het schitterend
plaNïet'in dien zin dat wij zouden meenen dat, f°nd in t minst niet harmoniëeren met de rest.
al de kennis, waarop wij hiervoren doelden, j Wijt het mtju hmsheer als ge wilt, maar 't is
op de schoolbanken eene zeevaartkundige een *G1*"
kweekschool zal kunnen worden opgedaan; wij Toch weet meüfc beter&gt; of *°» het
wetenzijn geen-utopisten en mér dan iemand.wellücht, ™t gunstige uitzonderingen op den
algemeevoor practische ontwikkeling onzer zeelieden.,Den regel'zyn gelukkig niet uit de wereld ; en
Maar wij achten verbetering noodig en moge- j voor wie reizei1 kan of vreemde talen verstaat,
De SB. Brinkman &amp; v. d. Meuten te Am-' hem ver2eterd door een man die het kón weten.
sterdam hebben uitgegeven een Tabel voor
het Europeesch-telegraafverkeer, volgens de
jongste wijzigingen van hét binnenlandsche
teïeg raaf-reglement en de overeenkomsten met 6Q
België, Duitschland en Groot-Brittanje en Ier

land. l October 1879."
Deze tabel is voor handelskantoren
onmisHjk was het—om een leelijk maar duidelijk
hollandsch woord te gebruiken—"betere
onderleggmg" geldt onzer jeugdige stuurlijden
vóór zij aan boord komen, wij achten die
verIndien de heer Fokker in veler schatting den
weerlegd heeft, dan is het.door
eenvoudig beroep.op het gezond verstand
door de stilzwijgende onderstelling, dat
vrouwen even gemakkelijk kunnen wor

den aangewezen als aangestoken appelen. Want
. , , -j de gevolgtrekking ligt in dit geval.vóór de
kaar. Zij bevat in beknopten vorm, op dmde- lland..Wilt ^ de besmettingskans zoo gering
^e vos, aUes,_ wat men^ makei]j zoek dan de zieke vrouwen
zoo dikwijls mogelijk uit.
Maar als een huis van ontucht, welks
be. volking pas' zorgvuldig gekeurd is, nochlhans
een verpest hol kan zijn, indien het zelfs mo

gelijk is, dat, juist door de keuring, de
smetbinnen- en buitenlandsch telegraafverkeer te
weten noodig heeft. De prijs is, op papier,!
15 eents, op karton, 25 cents. '
ligt de weg tot leering breed open; maar
schoon leeringen wekken, eerst voorbeelden
trekken.
. Die voorbeelden nu geven, ons de
nijverheidsbetering noodzakelijk in 'dèn'zin vanmeërdere tentoonstellingen van den jongsten tijd, en
daarfaculteiten tot het verlangen van herhaling*-, onder bÜvoorkeur diegene, waarop
varschilonderwye- wij achten die wenschelijk in lende inzenders, door eene praktische
toepasden vorm'van meerdere zorg hij de keuze van ,smg ^ onze alonde spreuk: eendracht maakt
leeraren, in het, verplichtend stellen van een macht" aich Ian9 t&amp; voren onderling hebben
Bijks-examen, in het beschermen der aanspra- verstaan , om een welgevallig, harmonisch en
ken vandenNederlandschekoopvaardij-ofncier.,200 volledig mogelijk geheel te leveren.
waar het-'t bevel geldt van een bodem onder j Ik bedoel de zoogenaamde collectieve"
tenNederlandsche vlag. ' -, j
In die beteekenis hebben wij de uiting der i
reeders van Amsterdam en Rotterdam opge-,
vat; wij zien daarin dan, ook minder eene &gt;
&amp;Sfa' Petë' Les finances de la yilk de Paris - f . d vrouweil wordfc gebracht, dan moet
Dr. hoetbeer. La production des metaux precieus depma ., __ s -c n
la fouverte del'Amérique. Lionel Sénard. Les | de slotsom zyn: Schaf de keuring af, welke
progrès des seiences appliquées. ubert Valleroux. ^ een bedriegelijken schijn van veiligheid geeft,
Socialisme et Catholieisme. ' .
maar inderdaad aan n ongeneeselijke en wal

gelijke ziekte, juist door dien schijn van veilig

heid, misschien nieuwe slachtoffers bezorgt. '
De quaestie is, zou men thans vermoeden,
niét zoo eenvoudig, als zij schijnt. NOS; is" de
: tijd tot. handelen niet aangebroken. Er wordt
meer licht vereischt,' licht 'van verschillende
De directeur der Heldr'ing-gestichten zet zijn jijden. .Waarom zwijgen vele deskundigen?
strijd tegen de keuring der publieke vrouwen i Waarom laten anderen ons enkel by gerucht
krachtig voort, Hij acht zich door prof. Fokker , kooreu, hoe zij over de zaak denken? Is het,
met versla gen.'Maar in de thans doorhem ge-i «mdat zij met de handen m het haar zitten?
leverde repliek: Een onderzoek naar de pro- 2°k die mededeelm£ zou reeds waarde hebben.
stitutïe-kwestie", erkent de heer Pierson in den Want er zou uit blijken, dat hier werkelijk.studie
Gronmgechen hoogleeraar een echerpzinmgen en onderzoek noodig zijn en dat ieder "
tegenstander ontmoet te hebben. De toon, door
den predikant tegenover den' "professor aange

slagen; is niet. meer zoo minachtend als vroeger.
maken, omdat zij daarin eene harde waarheid
hooren, - dan wel eer,e ernstige en gepaste
pressie' op de Begeering om zich de belangen
onzer kwijnende zeevaart, op verschillende
punten mér. aan te trekken, dan tot heden
toe het geval is.
Een oud-Zeeman. •
voorloopig ietwat voorbarig -mag heeten.
In geen geval mag de kwestie in een strijd
van. personen ontaarden. "Wie daartoe
aanleiMen mag zich daarover verheugen.-Uit scherpe ] ding Seeft' kandelt zeer verkeerd. Het geldt
hier een groot volksbelang. Of de zedelijkheid
er bij zou winnen indien, gelijk Dr. Pierson
wil, alle bordeelen langzamerhand gesloten
woorden vloeit geen balsem. Zij stichten enkel
kwaad, door de aandacht' van zaken op per

sonen af te leiden.. Het wordt dan de vraag,'
wie gezegevierd heeft, niet wat goed en nuttig is.
Is keuring goed en nuttig?
.Het aan zichzelf overgelaten- gezond ver

stand-antwoordt zonder aarzeling: zeker is zij
nuttig. Indien de zieke vrouwen telkens op

gespoord en .uit het verkeer ,verwijderd""wor

den, dan wordt de verspreiding der besmetting
tegengehouden, en de onmogelijk geheel te be

dwingen ontucht althans wat minder verder

felijk gemaakt.
Dexhéer Pierson daarentegen zegt: De keu

ring 'bevordert de besmetting en maakt de on

tucht slechts in schijn, veiliger.
Om zijn stelling te bewijzen, beroept hij aich
op de Actes du Congres de Genève en dus op
feet gezag v„an medici.
Uit die Actes leidt hij in de eerste plaats af,
dat keuring in vele gevallen geen middel is om
•werden, kan betwijfeld worden. Maar wie is
geen vijand van die vreeselijke ziekte?
. W.
-Met genoegen namen wij kennis van het
artikel onder bovenstaand opschrift,
voprkomende in de Amsterdammer van 5 October jl.
en geschreven naar aanleiding van de beïrle
adressen der Amsterdamsche en Botterdanische
reeders. Dat genoegen was te grooter, omdat
de drie Amsterdamsche bladen zich, behoudens
een eükel vrooid tot inleiding, bepaald hebben
tot eene fejpote vermelding van het Amster

damsche adres.
toonstellingen.
De gemeubelde vertrekjes, die men thans te
Arnhem ziet, aijn heel wat anders, omdat al

daar in een zelfde kamer alleen meubels zijn
aanleiding" vöo7 s7mmige"n"om^i&gt;h"'boosle ' geëxpose, rd van denzelfden fabrikant terwijl
™„i™„^A»t ,- ^„.^^ ,„T,o^a ,„1,,^ een importeur van buitenlandsche weelde-arti

kelen te hulp geroepen is, om hier en daar
een ornament" neer te zetten.
Te Amsterdam kon het in '77 iets meer vol

ledig zijn, omdat de- commissie door de
nrijsobjecten, ingezonden voor den internationalen
wedstrijd, voorwerpen, die zich meerendeeU
uitstekend leenden tot het stoffeeren van een
Gaarne plaatsen wij deze regelen, al meenen vertrek, als: schoorsteenmantels, tapijten,spie

wij, dat h,et gebrekkig zeevaar t-onder wij s eerst gels, kamerkroontjcs, serviesen, tafelgoed,
casnu gevoeld wordt, nu de nederlandschereede- setten, vazen enz., in de gelegenheid
werdge»rijen nieuwe wegen moeten zoeken om tot ateld om meerdere deelen van een
"kamerbloei te geraken, en het verval der scheepvaart inrichting bijeen te brengen.
een gevolg is van de veranderde handelsbe- Toch was het nog geen collectieve
tentoonweging en de ontwikkeling der stoomvaart. stelling, daar uit den aard'der zaak niet alleen
RED. de noodzakelijke harmonie gemist werd
tusschen de verschillende inzendingen uit versch
'""' ^	'•• " ' . .. -^^^ lende landen van Europa, maar bovendien
' om der min kostbaarheid wille van het
arrangement ook de behoorlijke achtergrond
ontbrak, als: betimmering, behangsel, plafond
enz., die uitsluitend voor het la'ter daarin te
plaatsen ameublement zou behooren te worden
ontworpen en uitgevoerd.
Behoudens hoogst zeldzame -uitzonderingen
op vroegere wereld-tentoonstellingen, werd het
systeem van collectieve inzending op 't stuk
van ameublement het eerst volledig in toepas

sing gebracht ter Münchetier
kunst-nijverheidIn het vorig artikel zeide ik, dat het ten- tentoonstelling van '76. Daar waren meerdere
toonstellingsgebouw zich uitstekend leende tot inrichtingen geëxposeerd, die het resultaat
een verdeeling in afgeschoten vertrekken of vornfdeu van een lar.g vooraf beraamde
samen: kamertjes. Daarvan is te Arnhem dan ook een 'werking van architect, dekorateur, behanger,
: ruim gebruik gemaakt,. niet alleen voor uit- wever, schrijnwerker, bronsgieter en siceleur,
stalling van meubels, maar ook van schilder- houtsnijder, lederwerker, plateelschilder enz.,
\ werk, gemonteerd porcelein en andere voor- enz., terwyl nog bovendien de gelegenheid
ge' werpen. boden was om de kanierwanden met
voorfcrefAan weerszijden van ilen hoofdingang be- felijke schilderstukken te versieren, daar de
vonden zich de meubels. ' | Münchener tentoonstelling van '76 de inzending
j Daar is geen betere manier om meubels te bedoelde van werken der kunst-industrie en
esposeeren dan in dergelijke kamertjes. der zuivere beeldende kunsten. De indruk,
Even als alle' dingen zeliV-feiten en per- door dergelijke gemeubelde en gestoffeerde
onen eerst juist kunnen beoordeeld wor- vertrekken te weeg gebracht, was allergunstigst.
den, wanneer men ze besehouwt in hun onder- De bezoeker voelde zich uiterst voldaan bij het
door J. K. DB

II.
aanschouwen van zulk ean harmonisch geheel,.1
en de fabrikanten, industrieëlen -en kunste

naars, diéhet geheel hadden tot stand gebracht,
oogsten welverdiende hulde en bestellingen ia
overvloed. Want niet alleen kwam elk voor

werp in een daarbij passende harmonisch
omgeving oneindig beier uit,, maar bovendien
weid den bezoeker liet bewijs geleverd dat men
voor de volledige inrichtmg van woon- of
gezelschapsJcamers niet naar het buitenland be

hoefde te gaan, maar ook inlandsche
industrieelen onder leiding en door samenwerking
alleszins in staat ^varen, om aan de eischen van een
gekuischten smaak te voldoen.
Het denkbeeld dier collectieve inzendingen
vond in de latere jaren steeds navolging, en zoo
vinden wij ook in dit jaar, zoowel ter Berlijner
als ter . Leipziger tentoonstellingen een grool
aantal volledige Zimmer-Einïiehtnngen," die
hun ontstaan aan collectieve inzending hebben
te danken.
Behalve de vele andere afgescheiden r-uimten,
waarin meubels, weefsels, metaalwerken enz,
tot een min of meer overeenstemmend gehee
waren vereenigd, telde ik in den afgeloopon
zomer te Léipzig niet minder dan ges-en-twïntig
volledige kamerinrichtingen, voorzien van ta

pijten, wandbetimmering, zoldering, ameuble

ment, weelde-artikelen enz. paar die
Leipziger tentoonstelling zich uitsluitend tot
kunstnijverheiclproducten uit Saksen en Türingen
bepaalt, dus quantitatief ongeveer overeenkomt
met.wat Nederland op dat.gebied zou-kunnen
presteeren, en bovendien inzendingen bevat,
waarvan de studie en de wijze van ontstaan
van groot belang famaen zijn voor onze
onluikende industrie, zal ik mij veroorloven,
a-propos van de Arnhemsche tentoonstelling,
ook nu en dan over die van Lëipzig te spreken,
De 26 aldaar voorhanden zijnde kamer-in

richtingen waren aldus verdeeld: 5 studeer- ui
héerenkamerp, 2 boudoirs, 4 salons, 8 eet-, 4
slaap- en 3 badkamers. Taa deze 26 waren
er weder zeven tot ne groep vereenigd, daar
al de Maagdenbnrgsche inzenders zich onder
n hoofd: de Maagdeaburgsche Kunstnij
ver heid-vereeniging1' verzameld hadden, en
ne kollektïeve tentoonstelling vormden, ver

deeld in 7 vertrekken, die tot nzelfde
facade in de exposïtiez.aal be-hoorden, welke
faQade ' door den architekt Jaehn ontworpen,
een eenigermate monumentaal karakter droeg,
met zuilen en hoofdgestel bekleed, en mei
italiaansche-renaïssance ornamenten op goud
grond versierd was.
•De zeven kamers completeerden elkaar. Daar
waren een eetkamer en salon, een woon- en een
slaapkamer, een heeren- en een dameskamer ec
een badkamer.
Aan de eetkamer, die in duitschen-renais
sauce stijl was gedacht, hadden 21 insendera
samengewerkt, waaronder een groot deel schrijoJ
werkers env meubelmakers, die de houten zol

dering, de parketvloer, de lambriseering ec
deuren, het buffet, de aanrechtkast ofcredem
ea de tafel met de stoelen hadden vervaardigd
Terder had een andere inzender voor hei
schilderwerk gezorgd, en weer anderen vooi
het iizerwerk, voor het borduurwerk, van hè'
tafelgoed, -voor de lichtkroon, voor de
meubelstoffen, voor den schoorsteen in versierde ge
bakken klei enz. Alles evenwel volgens te
voren goedgekeurd, plan van een' architekt,
die het karakter van het geheel- bepaald, de
bouwkuastige biunenbetimmering ontworpen,
en verder iederen medewerker, binnen de gren

zen van een noodzakelijke overeenstemming, in
eigen zelfstandige opvatting en détails had
vrijgelaten.
Zoo vertoonde ons de badkamer een pronk
stukje van geschilderd stukadoorvvêrk in
moorschen stijl, weder volgens teekenïig van een
architekt, en uitgevoerd door verschillende in'
zenders: voor de badinrichting, het
stukadoorwerk, het schilderwerk, het glaswerk, het
bronsen marmerwerk, de muurbekleednig, de stoffen
en tapijten enz. Niets ontbrak aaa het ge

heel; tot zelfs de geborduurde oostersche muil
l-jes stonden gereed voor het cendrillon"
voetje van de toekomstige bevallige eigenares
In een andere badkamer, die in gemoderm'seerc
romeinschen stijl overwelfd en beschilderd was
had zich de zoete weelde zelfs uitgestrekt tot
het g-.-deeltelijk bekleeden van den
mozaiekvloer met mollige panter- en tijgervellen, ter

wijl het 'overige deel met natuurlijke
rozenblaadjes en andere welriekende bloemen was
bestrooid.
Ofschoon aldug.de verschillende gemeifbelde
vertrekken z'oo volledig-, mogelijk waren ge

stoffeerd, wedijverden ze evenwel geenszins in
kostbaarheid van materiaal of bewerking, maar
streefden dikwijls niet onverdienstelijk naar
het elk wat wils." Ook heeft men getracht
zooveel mogelijk verscheidenheid daarin t
brengen. Zoo waren er natuurlijk vele ver

trekken, die een gesneden eikenhouten ameu

blement vertoonden, maar in anderen -vond
men b.v. een blank greenenhouten betimmering
met sierlijke zwarte ornamenten beschilderd;
of een w,andbekleeding van het zooveel- goed

kopere houtbladpapier waarop enkele houten
lijstjes waren aangebracht. Daar; was een ver

trek met verdienstelijk ingelegde en geschil

derde ornament-versiering van zwarte kleur
op een dofgouden fond; weer een ander was
geheel dékoraüef beschilderd; een volgend be

zat een ameublement van zwarte kleur met
citroenhout ingelegd en rood fluweeleh beklee

ding, wat zeer goed stond en voor de verloting
was bestemd, enz. enz.
Opvallend was het streven om door combi
natie van kleuren in het houtwerk nu en
dan met schaarsche toepassing van dof ver

gulden achtergrond een smaakvolle versiering
voor salows te vinden. Het eikenhout toch,
hoe schoon ook van modelleering en uitvoering,
heeft altijd iets somber's, iets defstig's, -een
zeker cachet te rustig voor een salon. . Maar
nu "behoort het tot de motdjelijkste opgaven,
om in plaats van het vroeger veel gebruike

lijke verguld of wit niet verguld, een passendei
vroolijke en toch gedïstingueerd" smaak

volle samenstelling te ontwerpen. Onnoodig is
het, te zeggen, .dat hier bijna alle* van het!
denkbeeld, de teefcening afhacgt, en in het

</text>
<image timestamp="2002:11:02:01:16:25.00" size="521218">D3000KLR.TIF</image>
</page>
</document>
