<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19020511</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
onovertroffen Backmesser van de
Wagnervareeniging bekend. H\j handhaafde ook thans
weder z\jn ouden roem; want meesterlijk was
zjjn spel zoowel als zq'a zang. Ook Schramm,
die als David ook reeds de wy'dingin Biyreuth
ontvangen heeft, was hem een waardige even

knie. Misschien mist hjj de groote stemmiddelen
waarmede Hofmüller die sympathieke rol weet
te vervallen, doch in hooge mate beschaafd en
artistiek afgewerkt was zyn voordracht. M?j.
Neuhttu paste niet geheel in het milieu. Hare
persoonlgkheid miste dat gemoedelijke, dat men
in andere duitsche Magdelena's zoo dikwerf
aantreft; haar stem was ook wel wat grof en
swaar voor die rol.
Van ottie inheemsche krachten verdienen
de heer en mevrouw Tyssen als Walther van
Stplzing en Eva het eerst genoemd te worden.
Zq bewogen zich gemakkelijk in hun rol en
kónden zich zeer goed handhaven tegenover
de bnitenlandsche kunstenaars. E renzoo de
heer van Duinen als Pogaer. Jammer was het
dat Orelio door een lichte verkoudheid niet geven
Kon wat hjj zelf gaarne zou willen. Toen hu
op de »Festwiese" z\ju omgeving toezong &gt;U
maakt gjj 't licht, mq maakt gy' 't zwaar",
gevoelde iedereen de waarheid van dit gezegde,
zq het dan in een andere beteekenis als Wagner
er mee bedoeld heeft.
Het ensemble der »Librbuben" en der
»Maistersinger" was zeer goed. Van het koor
echter had meer verwacht kunnen worden.
Dat in de &gt;Prugelscene" weder te veel g»jaagd
werd wil ik niet eens als zoo'n op mallend groot
vergrijp aanmerken; dat gebeurt elders ook
wel. Da koren, op de Festwiese hadden allen
beteren, nobeleren klank kunnen hebben;
vooral de kleinere gemengde koran »das ist
was Andres ! War batt's gedacht" en soort

gelijke. Deza werden alle te sterk, ta ruw
gezongen; vooral door de lage vrouwen- en
de mannenstemmen.
H j t orchest hal zeer goede oogenblikken.
Het voorspel van de darde acte b. v. kloik
zoo mooi, als men hot redalykerwyja verwach

ten kot). Ia de begeleiding der zang-soli was
het .echter meestal niet doorzichtig ganoeg.
Het duet tnsschen E/a en S-isns werd byna
geheel verdrukt door het otchest. Giarne
echter wil ik erkennen dat de heer Msrcui
hét geheel mat vaste hand in zijn macht had.
Zijne opvatting van het voorspel was zeker
geen R.chtersche en ook wel geen »richtige".
De' heer Dibbern had menigen gelukkigen
greep gedaan in de tooneeUchikking. Hat
toonedl'ja der Lshrbuben in da eerste aete
was zeer gelukkig. Minder mooi vond ik dia
witte groep vrouwen in nachjikken in de
Piüjelscene rechts op het tooneel. Ojk meen
ik niet dat het aanbeveling verdient om Eva,
Sachs en Pjgner van hunne estrade te doen
afdalen aan het slot van da derde acte als
Walther met den keten omhangen wordt.
Zooals reeds gezegd is was da opkomst van
-et publiek schitterend, dus in dat opzicht
was da voorstelling een succes.
En met deze uitvoering heeft dus de
nederlandsche opera afscheid van ons genomen.
ANT. AVERKAMP.
De tetra«liuii m Pk. Zilcïen,
Op 13, 14 en 15 Mei a.s. zullen in den
Haagicha kunstkring'' onder Hding van de
Heeron M^rtinus Nijhoff en R. W P. de Vries
nit Amsterdam, de kunstverzamelingen van den
bekenden etser Philippe Zücken geveild worden.
K'jkdagen op 10, H ea 12 Mei.
Daze kunstverzamelingen werden langzamer

hand bq sengebrach.dooreen kunstenaar, die, met
het flair" eigen ain zekere bevoorrechte naturen,
da h&amp;Md had weten te leggm op menig in

teressant kunstvoorwerp, d%t in den een of
and.'ren bric-a-brac" in eea vergetan hoekje
met stof of vuil bedekt, niemands oog meer
bekoorde door zijae innerlijke ea uiterlijke
echooiheid. Zilcken was het, die zulke voor

werpen uit die donkere schuilplaatsen te voor

schijn wist te luien, en ze na zorgvul liga
reiniging een plaat'je gaf in zyn hoon", zoo
idyllisch g?le»en aaa den zooai van het
Haagsche bosch. Daar werden die kunstzaken
door vrienden naar w aarde ges ca»t en bewonderd.
Lingzaatn waren die verzamelingen aange

groeid tot een mooi geheel, dat een spiegelbeeld
was van des kunstenaars smaak en neigingen Elk
voorwerp hal zijne plaat*, zijne geschiedenis,
zijne histoire intime", die de eigenaar alleen
kende, ea die hij soms wel eens aan den een
of anderen belangstellende vertelde. Mea voalde
dat al de dingen als met onzichtbare draden
verbonden waren aan de ziel van den kunste

naar ; il les carsssait da ses yeax" zou man
in het Fransch zeggen. Dat huU wai vol
harinneringen, dat leefde van herinneringen. Hij
placht alty'd zacht te spreken te midden van
al die voorwerpen, als vreesde hij met xijn
stem het zicht gsfluister der spraiklooze voor

werpen t« var store a.
En overal hingen no? kunstvoarwerpan door
zyne vrienden geschonden of lagen opgeb &gt;rgen
in portefeuilles: schilderijen, etsen, litho's,
meestal miole drukken, byzondereexjmplaren,
unicutni, dis nooit in den handel kom in, mair
die vrienden, kunstenaars elkaaralleenschenkan.
En nu »p eens staan wy' voor een feit. Die
kunstverzamelingen zullen publiek geveild
worden; in eens zullen al die onzichtbare draden,
die tot helen de voorwerpen aaa den kunstenaar
verboaden, afgesneden worden; binnenkort
zullen allerlei vreemden d*t intieme leven van
den kuastenaar aanraken met hunne handen.
W*t eenmaal zoo innig aan hem verbonden
was en wat voor hem een culte" gewo-den
wa* zal onder den hamer komen en overal
verspreid worden als stof door den wind.
So-nm'ga zaken zullen misschien in handen
vallen van even fijnbesnaarde naturen als de
zijne, andere zullea misschien weer belanden
in de stoffig» hoekjes van winkels van anti

quaren. Ea voor den kunstenaar zullen alleen
de herinneringen blq'ven. DJ collectie is
gecatalogi ieerd en de geïllustreerde catalogus
is voorzien van eene voorrede van Lodewyk
van D yssel.
In verschillende groep»n verdeeld, treffen wq
allereerst de etsen en moderne lithografiëo,
waaronder zeer ve'.e merkwaardigheden voor

komen, proefdrukken, eigenhandig geschreven
geschreven opdrachten, enz. Zoo o a. eene
collectie van 8 i etsen van Bauor, waaronder
verscheidene unicum!; dan van den zelfden, acht
proefdrukken Ur illustratie van Akély&amp;séril.
Voorts litho's van Cuarlet, Daumier, Odilon
Redoi; «tsen van Daubigcy, eene serie van
25 etsen van Goya, etsen van Jozef Israöls,
Jongkind, Aug. Lepere, Manet, Mauve, J. Maris.
Dan eene serie van 71 eteen van Félicien Ropi,
en een aantal ILho's van den zelf den. Van
Zilcken «elf »en« belangrijke serie etsen, waar

onder eene collectie van 225 origineele etsen,
waarvan verscheidene unicums zijn. Een aantal
moderne affiche», oude prenten, waaronder eene
zeer belangrijke serie van 12 prenten van
H. Aldegrever: de bruiloft-dansers; een Lucaa
van L^qden. Een dertigtal merkwaardige en
zeer-mooie Japansche prenten waaronder ver

scheidene van Toyokoumi.
O ader de moderne teekeningen bevinden
zich ean tiental teekeningen van Vincent van
Gocb, uit den tq'd van zy'n verblqf ia den
Haag. Esne vrq groote teekening van Jongkind.
Behalve eei.ige oude teekeDingen en moderne
en oude schilderyen, twee interessante manus

cripten: een livre d'heures van het einde der
15e eeuw met 12 mooie miniaturen en een
psalterium, uit het begin der 15e eeuw op
perkament. Eene aardige collectie boeken over
kunstgeschiedenis, en een aantal geïllustreerde
werken uit de 18e en 19a eeuw. Onder de
ant quiteiten, andere kunstvoorwerpen, porcelein
komen voor, o. m. een fraaie Japansche kist
uit het einde der 18 a eeuw van zwart lak met
paarlemoer ingelegd; Chineesche p;rceleinen
vaasjes en kommetjes van het zeldzame soort
malk en bloed". D in nog Delftsch, Sixisch
porselein en een moderne Delftsehe schotel,
eigenhandig door A. MUuve beschilderd. Voorts
Ooatersche wapens en Ojstersche stöffan, waar

onder een mantel om de tafel der wet te
bedekken, uit het begin der I6a eeuw, een
zeer ryk en mooi geconserveerd exemplaar, en
dan een in tut oogvallend schitterend costunm
van een Chineeschen mandarqn.
Ten slotte de in ons land by'na eenigêcol

lectie van schoentjes, pi. m. 150 paar, uit ver

schillende landen en tq'd vakken afkomstig;
eene collectie, zooils de catalogus meldt: niet
bijeengebracht met een ethnografisca doel, maar
voornamelijk uit het oogpunt van schoonheid,
met betrekking tot vorm, stq'l en ornementatie.
Zeker niet het mi,is t belangrijke van deze
verzameling. Schoenen toch, hoe veelvuldig ook
gebruikt, zq worden eenmaal afgedankt en
verdwijnen met de menschen, die zq eenmaal
gedragen hebben. E;ne zeldzaamheid, wanneer
een paartje geconserveerd blq'ff, om zyne
getchiedenis en die van zynen tq'd te vertellen.
Van deze collectie k&lt;vaman onlangs in Elzevier's
Maandschrift fotografische afbeeldingen voor,
met bijscanft vaa den schrijver Lïpidoth, waar

door wy een overzicit kry'gen van deze
belaagry'ke en eenigêscaoenenverzaoieling.
Ook komen nog eenigêhandschriften voor,
waaronder een vaa Verlaine: Q.ünze jours
en Hollande. Lettres i, un ami . Het werd
geschreven in het hospita»! Brou SMS, en is
voorzien met particuliere berich'jss en humo

ristische schel j 23, die betrekking hebben op
de ziekte vaa dea dichter, en wawvan deze
mededeeling doet aaa dea heer Zücken, die
voor de uitgave vaa het boekjj z&gt;rg droeg.
Voorzeker zullen deze verzamelingen de aan

dacht trekken van kunstliefhebbers en kunste

naars, ook al oadit de;e afkomstig ?ijn van
een nog levend kunstenaar, wiens smaak ge

noegzaam bekend is, ea die, naar wij hopen,
de collectie van nog msnig platen-verzimelatr,
in de toeko nst met nog vele mooie proeven
van zqi e:skunst zil verryken.
L. LACOMBLE,


De lm Tiert feest,
Man vierde feest aan de Z un. De brug over
de rivier by Koog, die dezs streek in directe
verbinding met Punnsrend brengt was voltooid.
Helaas echter is hierdoor da Zaan op haar
breedste en schoonste kromming voor goed
geschonden en het zald^ama uitzicht van uit
het balcon van het cafébij de aanlagpUats
der bojt is verdwanen. Da brug bederft dit
mooie panorama. Zy hai zeer goed ean vq'f
honderd meter boven of baneden de krooünirg
kunnen worden aangalegi. Miar wilda men
dit niet, of heeft men ovar het verlies van dese
zeldzaaaa plek niet eans nagedacht ? ...
Ojgetwyfald waïhet laatste hat g;val. Wat maakt
hat dan mülionair in natuursehoon of hq aeniga
duizenden verliest. G-oote schatten worden
allean gewaardeerd dour hem, die er lang van
verstoken bleaf, of die slecbta o*er een karig
bezit beschikte.
Voor d«n natuurvriend is de schitterende
zegevierende Zaanstreek nog ean zeldzajm ojrd,
niettegenstaande vale fabrieken en moderne
gebouwen meaig valsch akkoord veroorzaken.
Hat is lang niet maar wat het was. Volgans
ooggetuigen toch, vertoonde nog ota het jaar
1850 het Ziandatnmarveld ean woui van mo

lens ; men telda er ongavear acht hoaderd !
Maar wat is dan eiganlyk hst karakteristieke
van ds Zaanstreek? Dat schuilt houflzakelqlc
in dan echten le/easlust dia da oude hui.&lt;J3s
en inkykjas links ea rechts langs den weg
bezitten. Hst koloriet, dat tot hat fijnste ea
gadistingeerste bahoort, wat Holland biedt,
daargelaten, gaaft hat geaejl eei schouw

spel zooals zelden wordt aangatroffm en dit
te meer treft, naarmite man mat dit
ojgenschynlijk maaotoae laadscaap maalesft, E i
welk aan karakter is in deza m:&gt;lens galegi.
Man ziet hat aaa enkelen, dat zij twee en eea
halve eeuw aehtsr daa rag hebban; die nit
het land van D)rdt en uit Zaelani, zija bij
hen vergeleken inferieur van vorm.
Velen hebban de Z un nooit bezjcht. Mjn
wandele van af Ziandam en man wordt ge

troffen door hat esntonige dar straat wier
moderne gebauwan u doen gevoalen de welvaart
der stad en de neiging tot ietwat uiterlijkeu
pronk. Mur dsza niaHwa buurt doorgegaan,
krygt alles type. Het straatjj wordt nauwsr
en nauwar. Mea verlustigt zica in hat karakter
der ouda huisjes, en over da vaardigheid
waarmede vele bevallige lynen ontstaan zyn,
aan de uitga^naiea plaakan van hat aan dan
voorgevel overstekende dak. Niet het minst
boeien de doorkykje-i, rechts op de rivi»r en
links op de weilanden. Dat alles vertoont zich
in de teerste kleuren. Als natuurvriend kiest
ge nu de uren tusschan vyf en zeven, waarin
het kleurenwonder van het hollandsch land

schap zich het pakkendst openbaart. O .' welk
een, levenslust en levensvreugd gevoelt ge
rondom u. Vooral ia onzen tyd warkt dit zoo
weldadig, in herinnering ain manig nieuw
somber Amsterdamsen bouwwerk Miar alvorens
ge uw tocht aanvaardt neem iets mat u,
of blqf liever ingesloten in de muren van UT
tekuis • ik meen da stemming in u zelf.
Want het hollandsch landschap wekt dikwyls
geen stemming in ons op. Daarvoor is het
bijna te grootsch; men moet het eerst voor

bereid in stemming bezien om het te vatten
en er van te gaaietea l
J. H. SCHORER,

Sint Lucas.
St Lucas opant hare tentoonstelling van
kunstwerken in het StedMy'k Museum te
Amsterdam, op Zondag 11 M ai, 's namiddags
2 uur.

Intern Fotografie-tentoonstelling.
Het prospectus en het algemaen reglement
van de internationale tentoonstelling van
fotografie en aanverwante vakken uitgeschreven
door den Naderlandschen Fotografënbond, te
houden in het gebouw »Velox", van 28 Augustus
tot en met 8 Saptember 1902, zqn verschenen
Voorzitter P. Ferd Gö'.te, Secretaris Henri
de Louw.

•ÏIIHlItllllllllllllllllllltllllllllllllllllllHIIIIIIIIIIIIUIII
fefi? 'n Indische roman (?)

Uit Jaoa's Binnenland. Pah Troeno, door
BOEKA (Schrijver van ,Een K
ffleopzienec"). F. van Ro ssn, Amsterdam.
Het vorige boek van deien schrijver heb ik
niet gelezen. Wat ine spijt. Omdat uit dit,
z'n tweede boek voldingend blijkt, dat Boeka
een van de i l weinigen is, die over Indi
mogen rmêp-aten. Boeka kent m'n land, de
toestanden daar, en m'n laudgenooten. Hij heeft
in Ind.ëniet maar werktuigelijk gezien, hij heeft
met belangstelling aanschouwd, gadegeslagen,
waargenomen; bij heeft niet slechts gehoord,
hij heeft geluisterd; hij is niet aan de opper

vlakte der dingen gebleven, bij is er in door

gedrongen. Ttoeka is 'n Indische specialiteit
ia den goeden zin van 't woord.
Toch moet ik hem even 'n geducht standje
schoppen. In ,Een woord vooraf" zegt hij o. a.,
,dat hij zich nitt verbeeldt, fraaie letterkundige
arbeid te kunnen leveren." D.e mededeeling
is totaal overbodig. Zoodra men 'n paar blad

zijden van 'm heeft gelezen, merkt men duide

lijk, dat-i abominabel schrijft en 'n kruk is in
't Hollandsch. Niet alleen dat-i 'n beroerde,
onlogische tinsschikkiog en 'n zeer kleinen
woordenvoorraad heeft, zoodat z'n stijl verward
en vervelend i", maar zelfs de meest elementaire
taalregels kent-i teuauwernood. Slag op slag
maakt-i de grofste taalfouten, die 'n jongi n van
de lagere school 'm zou kunnen verbeteren. In
dat opz'.oht is z'n boek 'n cacographie. Hij
houdt er 'n eigen geslachtlijst en 'n eigen
naamvallenlijat op n», alleb i met tallooze af

wijkingen. Hij heeft 'n eigen spelling, waar
De Vries en Te Wiukel en ook Killewiju bui

ten staan; hij schrijf! bijvoorbeeld »g(jaigd"
en ,geschorscht". Brr! Hij bezit niet het
minste taalgevoel; zoo laat-i iemand vrees
koesteren 'n psychologische nieuwigheid!
en zet zonder eenig gewetensbezwaar n ;: j,eu
eerst nadat hare moe Ier haar uitg legen had,
waarom zij niets meer kon verdieneu." Au!
Ei overigeLs! Wanneer Boeka z'n
mededeelingen doet., z'n beschouwingen geeft min of
m:;er in romanvorm, dus in 'n kuYisteorm, dan
moet-i 't kunnen verdragen, dat men z'n boek
«ok 'n maatstaf van kuast aanlegt. Wat drom

mel! 'a roman wordt over 't algemeen meer
gekocht en gelezen dan 'n verhandeling. Welnu,
wie de lusten van iets wil hebben, moet er ook
de lasten van dragen. Dus, geachte heer Boeka,
een van hti: of u schrijft voortaan geen romans
of iets dergelijks meer, of u mag 't wel doen,
mits u vooraf voldoeale studie hebt gemaakt
van taal, stijl, schrijfkunst, en wat dies meer
zij. Pas aulrement, mon dier! Uw heele voor

rede is bijgevolg 'a onding.
Na m'a verontwaardiging 'nsulam, 'n Javaan

se e groet, raet iets als eerbied er in, voor
Bieka. Want de inhoud van dit, boek is zeer
ernstig ea getuigt van groote liefde voor den
Javaaa. Ik Z'AI litt in haudeu weuscheu van
alle Indiër.*, alle belangstellenden in Tidië, alle
Hollandsche Kamerleden, den Minister van
Koloniën en de Koningin van Hollanl. Ojk in
handea van reJakteurs en medewerkers vai
koloniale tijdschriften, vooral van den
boofdredakteur van D&lt;i Indische Oii/s, den heer De
Mfyier. den bekrompen behmlsman, »d ea wij
eindelijk uit India kwijt zijn", zooals het
Soerabaiasch Handelsblad van 17 Miart 1.1. met 'n
zucht vaa verlichting en zeer terecht, schreef.
Ook in hau'ieu yai het bestuur ia Indië. van
da ambtenaren der rechterlijke macht en van
de persmaauen daar te lande.
Dit boi-k is er een van kennis, van trouw,
van wijdms», van nv. ^evosl. Ik, Javaan, ik
zegen Boeka's naam. Want hij heeft de ziel^vaa
deu Javaan open gez'en en hij heeft kunnen
le^ea dat boek, dit voor oniugnwijieu
rnoatcijferbaar is. Datrtoe hieft hij z'n verstand
ea z'n gemoed moaten doen aanefuhechten tot
'n vetbiui vaa b.igr'p en lief.le. AIzoo was er
geen donkerheid in z'n geest en geen onrein

heid in z'n har. A'zio glans Ie uit z'n zielcoog
'n doordringend licht, , dat hem vergnude te
zbn 'ot in de diepste gewelven van de
omluisterde ziel van den Javaan. En Je Javaan,
vieleudi Boiki 'n mensch te zijn vaa groote
ilmw. njawa, groo'e zielkunde, en veel kaseh,
voel genegenheid, schonk Boeka z'n vertrouwea
en sprak tot hem; »Zi«, heer, ik voel dat uw
oogen sterk zijn en veel zien, door het lichaam
heen; maar mocht u toch nog iets binnen in
mij duister zijn, zoo doe mij dat weten en ik
zal u den nacht tot dig maken". Ea zoo is
hat gekomen, dat deze min, ofschoon der let

teren ganscheiijk onkundig, 'n boek heeft
ga3&gt;?breven, dit der lezing overwaard is voor elktu.
Ryllander, dia ludio n'.et beschouwt als ;/unc
prox a dévorer", maar als ,une province du
royaume a goaverner".
Ia 'n afzonderlijk oyerz'cht aaa het slot
van 't boek resumeert Boeka de stellingen,
die de strtkkingskern van z'a dorpsvertclling
uitmaken. Da voornaamste dier stellingen zijn:
1. Opium is 'n kanker aan de welvaart der
inlaadsc'ie bevolking.
2. DJ tegenjroardige paiidauispacht werkt
als 'n zaigpomp, die de meer en meer verarmende
bevolking vaa haar laatste bezit'irrgen berooft.
3. Da woekerhandel der vreemde O
s'erlingea is voor 'n groot deel de oorzaak van de
armoede en den hougersr.ood op Java.
i. Ds onveiligheid is ^root op Java, wat
zeer naieelig werkt op de moraliteit vaa de
geheele bevolkitg en aauleidiag geeft tot schan

delijke praktijken.
5. Met de rechtspraak over iulanders is het
allertreurigst, gesteld. Het thans geldend straf

stelsel voor inlanders is ongeschikt gebleken,
houdende te weinig rekening met het volks

karakter en de toestanden.
G. Zonder kenuia van taal eo aard der
bevolking, zeden ea ^toestanden is het onmogelijk
'n goed bestuursambtenaar of 'n goad rechter
te zijn. Die kennis ontbreekt aan het,
meerendeel dar bestuursambtenaren ea rechters.
7. DJ tegenwoordige positis der desa-hoofden
is van dien aard, dat het onmogelijk is hun
gehalte te verbeteren zonler die positie te
hervormen.
8. De leest, waarop tegenwoordig het kolo

niaal beheer is geschoeid, voldoet niet aan de
eischen, die daaraan voor de behoorlijke ont

wikkeling der koloniëa moeten worden gesteld.
Oader meer is de tijd, dien de Staten Generaal
bij de huidige regeling beschikbaar kunnen
stellen voor de behandeling van koloniale aan

gelegenheden, te gering om de noodige aandaeht
t» kunnen wijden aan de nooden en behoeften
van het uitgestrekte gebied ia Owt-Ialië.
Da juistheid van die stellingen bewijst Boeka
in den loop vau z'n verhaal, dat m'n of meer
'n zedenroman is. Dat verhaal geeft de
desalieden en de toestanden in de binnenlanden van
Java zeer getrouw weer. Laten de Droogstoppels
asjeblieft niet smadelijk spreken over de fictie
in zoo'n verhaal. Want de fictie is, hier althans,
maar de lijm, bet bindm d lel, dat niet de minste
afbreuk doet aan de ethnologische waarde van
het boek. Met Turgot ben ik 't eens, dat de
romsnschrijvers meer waarheden hebben ver

spreid dan alle andere schrijvers tezamen. In
den roman wordt gfpeild tot in de diepten van
de menschelijke geaardheid en de menschelijke
hartstochten. Boeka is een der hél weinigen,
die m'n landgenooten van buiten en. van binnen
kennen. En al is Pah Troen» als kunstwerk
beneden kritiek, als ethnoloog staat de schrijver
veel hooger dan de metste ontdekkingsreizigers,
globetrotters en diergelijken. Da iflbiëele
ethnologie tracht uit het zichtbare, dus uit den
schijn, het innerlijke, dus het wezen, af te leiden
en vergist zich daardoor herhaaldelijk; Boeka
werkt van binnen naar buiten en faalt daarom
niet. De eerste werkwijze is pooier
dilettantif-me eu met genoegen constateer ik, die me
dikwijls geërgerd heb aan de domme beweringen
ia de meeste ethnologische werken Over ladië,
het hemelsbreed verschil tnsschen de methode
van Boeka en die van de dilettanten, waaronder,
God betere 't, professoren. Dubbel jammer is't,
dat B leka zoo hoogst gebrekkig schrijft.
Naar aanleiding van z'u stellingen bepleit hij
eenigêhervormingen, die hij nitt alleen met
overtuiging argumenteert, doch zelfs tot in
bizondeihsden uitwerkt. Al bfn ik 't
inonderdeelen niet altijd met den schrijver eens, in
't algemeen vind ik, dat z'u hervormingsideeën
van goed inzicht getuigen en de Regeering er
wel aan zou doen, daarvan kennis te nemen
en ze te overwegen. Behalve andere verdiensten
hebben die ideiëa er deze, dat ze gemakkelijk
voor verwezenlijking vatbaar zijn. Boeka is geen,
utopist. Integendeel, hij bouwt z'n stelsels op
vasten grond.
Het boek eindigt aldus:
,Zal Nederland eindelijk blijk geven iets te
bezitten van hetgeen men nationaal geweten
en eergevoel noem l?
Zal het inzien, wat hit aan zijne millioenen
bruine onderdanen verplicht is, voordat een
groot deel der bevolking gevallen is als slacht

offer van den hongerdood, die thans reeds zijne
verschrikkelijke zeis over Midden Java zwaait ?
Zal het, eer het te laat is, bewijzea werke

lijk oprecht te willen streven ia',r verbetering
van het lot van den inlaLder, opdat geluk en
welvaart ten deel valle aan de immsr meer
verarmende iulandsche bevolking van het vrucht

bare, door de natnur zoo rijk gezegende Java?
Of zal Holland in de toskomst een laad zijn,
gevloekt door den Javaan, die geen vee meer
heeft om den akker te bewerken, gevloekt door
de moeders, die Hare kinderen zagen verhongeren?"
Hoeveel of hoe wein g de Regeering zich
aan het geteisterde en uitgeputte Indiëlaat
gjiegen liggen, zal sposdig kunnen blijken uit
d« direkte zoowel als uit de verder strekkende
maatregelen, die zij zal treffen mat betrekking
tot djn hviidigen rood op Java. De Java Bode
van 22 Maart 1.1. schreef onder meer: vEr
moet dus nog heel wat gedaan worden eer de
ellendigcn in Midden-Ja^a gered zijn, althans
van den hongerdood". Nog altijd zij u wij in
afwachting van groote R geeringsdaden.
Ia z'n voorrede doet Boe'ka 'n beroep op
de per?, ten belange vau In die. Voor wat de
pers in Nederlaud betref f, getuigt dat beroep
van bemin: elijke naïveteit. Enkele goede leiders
niet te na gesproken, laten de grootmeesters
der Hollaudsc'ae dagbladpers hun nobelste
gcdachteu sltchts daa over Indiëga%ti, wanueer
zij aaa 'n, diner zija ten huize (,f ter eere
vau den een of auderen bakenden Ind sehman.
Dan recent het, als heilzaam gevolg van //un
bon repas", geestdriftige toespraken over, aan,
op, omtrent Iad;ë. Uit de prachtige tegenstelling
van zoo'n gastmaal in liet moederland en dea
hongersnood in de koloniën kan Bjeka ved
leeren.
Ik eindig met Hen wensch uit te sprtken,
dat PaA Troeno, welk botk 'a daad is, door
duizenden en duizeudm in Nederland ea in
lnd:ëworde gelezen.
SASTKO PKAWIRO.
Versaille*, 23 April 1902.
BOEKAANKONDIGING.
Tit. RIBOI. D i ziekten van het geheugen,
l!)*rerkt door P. J. VAN MALSSEN Jr.
M t inleiding door J. GELUK. Delft,
1001 J. Vis Jr., Pry's / l 40. By
inteekenia^ / 1.-25.
Prof. R'bot's warkea zya in ons land veelal
nog onbekend en daarom by'na niet gelezen.
Derhalve is het toe te juichen, dat de heer
Van Mahsen hat plan heeft opgevat eene
Nederlandsche uitgave te bezorgen »aa wanneer
er vraag naur bly'kt, ze alle ta gaven." Want
het is ean fait, dat bij de toenemende belang

stelling waarin zich de zielkunde in de laatste
jaren mag verheugen, werkjes als die van
Ribot waarin op zoo duidelijk-populaire en
toch wateaachappelyke wij se onderwerpen van
zulk een ingewikkelien aard worden behandeld,
bijna niet geschreven worden. ET toeh bestaat
daaraan by die breeie rij uit het beschaafde
publiek, die zich niet in philosophische werken
van grooten om.ang kan of wil verdiepen,
groote behoefte.
Het zou my' dus niet verwonderen of dit
boe'cj% d« eersteling van een zestal, vormande
te samen eene «Psychologische Bibliotheek",
zal door zeer velen z. a. geneeskundigen,
onderwyzers, juristen, theologen, letterkundi

gen enz. met vreugde worden begroet en gaarne
worden aangeschaft, waartoe behalve de inhoud,
ook de vorm, de uitstekende vertaling, zoomede
de lage pry's, ongetwyfeld zullen bijdragen.
In dit boekje vindt men omtrent het normale
geheugen eerst zooveel medegedeeld als tot
recht verstand van zaken noodig is, waarop
de afiaykinge* worden nagegaan en waarna
concluncn worden getrokken, die het wezen
en de werking van het geheugen in een helder
licht stellen.
Evenals de inleider, heb ik het werk met
onverdeeld genoegen doorlezen en terwy'l
abstracte onderwerpen, zoo dikwyls aanleiding
geven tot moeielykheid bij het bestudaeren, is
het onderwerp hier behandeld op eane wy'ze,
die den lezer slechts weinig inspant of vermoeit.
Voor een go«d deel schrq'f ik dit toe aan de
omstandigheid, dat Ribot overal van feiten en
ervaringen uitgaat en geen vooraf gemaakte
hypothesen als uitgangspunt gebruikt; de eerste
methode is voor een gewoon sterveling het
aangenaamst te volgen; de laatste behoort tot
het meer speciale domein der phüosophen van
professie. Daarom ook is Ribots werk zoo
interessant, is het niet ontaard in een drooge
verhandeling ea zal het met graagte door den
leergierigan lezer tot het einde toe genoten
worden, al zal hij het wellicht niet met alle
conclusiën eens zqn en al mochten er onder
deze voorkomen, waarop wel wat aanmerking
te maken zouden zqn,
Het onderwerp ie behandeld in vqf
hoofdstukken in de volgende orde: Het geheugen
als een biologisch feit, algemeene amnesie,
partieele amnesie, byperamnesie of verhoogd»
werking van het geheugen en besluit. Door
het noemen dezer opschriften wensch ik slechts
aan te toocen, hoe in 't algemeen de stof i»
ingedeeld en op welke wy'ze men zich daarvan
op de hoogte kan stellen. Het gaat tiatnurlqk
niet aan, te dezer plaatse dusdanig werk te
analyseeren, veel minder in vergelijkingen te
treden met hetgeen andere schrqvers, over
hetzelfde onderwerp, in min of meer
philosopbischen trant hebben gezegd.
Laat het aangevoerde voldoende zqn, om de
belangstelling in dit werk te hebben gaande
gemaakt en velen te nopen.
Dr. K.
Inhoud van Tijdschriften.

Elsevier's Maandschrift, Afl 5: Franz M.
Melchers, door Cyriel Buysse. Twaalf
illustratiën. Mycenae, door dr. N. J. Singels.
Vqftien illustratiën. By' de Indianen en
Boschnegers van Suriname (vervolg), door dr.
H. van Cappelle. D ar tien illustratiën. Ge

dichten, door Jeannetfe Nyhuis. De Hol

landsche meesters in da ermitage te St. Pe

tersburg, door Max Rooses. Een illustratie.
Pa Kerto, een vertelling uit Java's Oosthoek.
door De Meerulaer. Moordenaar, door Marie
de Negri. Da grq'ze kat, door Henri van
Baoven.
Onaf, Kunst, No. 5: Max Rooses, de ver

zameling, Ed. Hnybrechts te Antwerpen.
Frans C oenen Jr., het museum Willet-
Holthuysen, (II. de verzameling, het glaswerk).
Kunstberichten: Antwerpen (tentoonstelling),
Pros. de Wit, Henri Rul, Arséne Matton.
«Einigen" (Arti) Brussel Maatschappq voor
Sahoone Kunsten. Richard Baseleer.
Mevrouw Gilsoul, (Delft) Tooro p-ten toonstel

ling, G3iit (tentoonstelling Ca. Doudelet, Carolus
Trémerie, Henri van Melle), den Haag (ten

toonstelling Haverman en Boermeester), Leiden
(Toorop-tentoonstellinp), Rotterdam, (firma
van Gogb). Boeken en tqdschriften : Kunst

geschiedenis (Cornelis Garlitt en Karl
Woermanr)
Woord en Beeld, Mei 1902: De gele kapel

letjes of Sam Pak en Eng Tay, door Martine
Tonnet. Prof. H. A. Lorentz, door P. Zee

man. Oud Geldersche steden, door F. Smit
Kleine. Haarlem, de Erven F. Bohn.
Tijdschrift roor toegepaste fcheikunde en
hygiëne, No. 8: Over de tospassing van de
physische chemie in de chemische techniek
en over het belang van de studie der techni

sche chemie voor onze aanstaande doctoren in
de chemie en pharmaceuten, door dr. W. P.
Jorissen. D ffjrentiaalcultuur van lyphus
en coli commune bacteriën, door dr. H. J. van
't Hcff Over het zelfreinigirgsvermogen
van den bodem, door J. van der Breggen.
Uroenkleuring van spyzen door
zinkverbindingen, door J. C Barntrop. Electrocbemischa
industrie, door dr. W. P Jorissen, (vervolg).
Staalkundige kennis vóór duizend jaren, door
R. Rifaraten. Induatrieele
mededeelingan enz. Tabellen betreffende boter- en
melkonderzoek, (Amsterdam, R)tterdam).
La Recue (Ancienne Revue des Rii-ues, No. 9 :
Mas Exploits pendant la guerra de Gaine eu
iiittmuiiiimmiiimiiiimiiimiiiimiiiiiiiiHimiuiiiiiiiimii
40 cents per regel.
iiiiiiiiiiiuiiiHiiiiiiiiiimiiiiiiiiitiiiiiliniiiiifiiiiiiiiiiiliiiinii
Liii met
tot ft 6.8O per Meter! Franco en
vrüvan invoerrechten toegezonden !
Stalen ommegaand ; evenzoo van zwarte, witte
en gekleurde ,,Henneberg-Zijde" van
OO cent tot II 14.65 per Mewr.
G. Henneberg, Zijde-Fabr. (k. &amp; k. Hofl.), Zürich.
KAMSTRA's Matrassen-, Bedien- en
Slaapkamer-Meubelfabriek, Sneek.
BED DER TOEKO VIST mst 10 jaar garan

tie. Levard-e selert 1S!)&amp; pi. m. 7OOO
stellen. Geïllustreerde Prijscourant gratie.
Honderden bewijzen van tevredenheid.
Specialiteit in E.NGELSCÏIE LEDIKANTEN.
Piano- en Muzïekhandel

H. RAHE, te utrecht.
Opgericht 1835. Telephoon No. U3.

Ainerikaansclia, Duitsc-he en
Franscha
PIANIÏfO'S en ORGELS.
Groote keuze in :
II V II K F I A ~X O ' S.
Oude instrumenten worden ingeruild.
Reparatiën worden in de Fabriek ten spoedigst*
uitgevoerd, elegemheid tot stemmen in ea
buiten abonnement.

Piano-, Orpl- en BteieltaiÊl
MEIROOS &lt;fc UALSHOVEX*

Arnhem, Koningsplein.
VLEUGELS en PIANINO'S in Koop en in Huw.
Repareeren Stemmen Ruilen.

Zeker en zonder py'n werkt het echte
RadlaHerEksteroogenmlddel
d. i. 10 Gr. 25 pCt. Salicyl collodium met 5
Centigr. Hennepcxtract 50 Cents. Alleen echt met
de firma Kronen- Apotheke, Berlyn. Depet
in Amsterdam, bij CLÉBAN &amp; Co., Apotheek
POLAK, PHARMACIE
Gedurende de maand Mei Op

ruiming van Photographien en
Photograviires.

J. H. DB WIT.
emserte Boek- en Kunsthandel.
Utrechtsehestraat 54, Amst.
(Telefoon No. 3947).

</text>
<image timestamp="2002:08:17:18:46:43.00" size="570454">D2001CW.TIF</image>
</page>
</document>
