<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19351102</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
••!
•i
il
DE KLEINE KRANT
Mér betalende abonnés dan het kwadraat van alle andere Kleine Kranten ter wereld te zaaien
BUITENLAND
Nieuw* alt Oost-Afrika
VIAKALLE. het nieuwste centrum
van den strijd, vierde naar wij
vernemen een merkwaardig jubileum.
Onder feestelijkheden werd het feit her

dacht. dat het officieele Ualiaansche
legt-rcommuniquévoor de
vyfentwintigste maal de bestorming meldde.
Nader wordt nog gemeld dat Zater

dag jl. do Ualiaansche legers opnieuw
slechts 10 kilometer van Makalle
verwijderd waren.
De berichten in de Italiaansche pers
over heldhaftige overwinningen hou

den aan. Plotseling is echter- een
schaduw getrokken -over de lange rij
verheugende overwinningen van
Mussolini's tanks, machinegeweren en
vliegmachines. Het bericht kwam
binnen, dat een troep met speren ge

wapende Dannkils een aantal slapende
Italianen heefy overvallen. Algemeen
is de verontwaardiging, eii men ziet
ook achter deze krankzinnige misdaad
de httnd van Engeland.
(«raaf Vinci heeft uit Rome op.
dracht ontvangen, niet terug te
keeren. doch naar het Noordelijk leger te
gaan. teneinde zich daarbij aan te
sluiten. Naar \vüvernemen heeft hij
(hans den Negu* gevraagd, opnieuw
een kelder .voor hem te laten'
inBINNENLAND
In
Politieke sterrenwacht
Nederland
f)UNA gelijktijdig mét het bericht,
dat een betonwerker onder Half

weg een sterrenwacht heeft gecon

strueerd, bereikte ons de tijding dat
in Holwerd sinds kort een zooge

naamde politieke sterrenwacht be

staat, in'elkaar geknutseld door
eenwerkloos Tweede-Kamerlid.
Wij bezochten den constructeur, die
gaarn»* bereid was ons veilige inlich

tingen t o verstrekken. Ik heb over
mijn instrument lang gowerkt. maar
het resultaat is dan ook verbluffend".
zoo vertelde hij ons. Ik kun nu met
mijn apparaat den heelen politieken
sterrenhemel overzien. Ziet u die
groot o sterrcngroep daar? Dat is de
Rpgeering-Colijn. Het middelpunt is
een ster-van de eerste grootte. Helaas
is de meest linkschu ster die van den
.Minister van Financiën, en zooals u
ziet is die rechtstreeks verbonden met
den G root en Beer."
Ziet u ook iets over het
Crisisbeleid?" waagden wij hem te vragen.
Op het oogenblik niet veel, maar
als u een paar weken eerder gekomen
was, had u een prachtig gezicht
kunnen hebben op een paar vallende
sterren. Ziet u «Ue groot e ster d'o
roode, met al dat gewirwar er omheen ?
Dat is de ster plan van den arbeid".
Zeer interessant is ook de komeet van
het nationaai-socialisme, die u als u
goed kijkt juist kunt zien. Die komt
uit het Oosten opzetten, on kluist do
aardebaan: Hij ziet er wel aardig uit,
maar heeft een zeer onaangenamen
staart."
Op onze vraag, of de toestand in
het algemeen bevredigend te achten
was, antwoordde ónze zegsman nog:
,.ln het algemeen wel; zorg heb ik
alleen voor die ster daar, in den hoek.
Dat is Vrijheid, en die gaat den ver

keerden kant op. Als ze zoo doorgaat.
gaat ze absoluut naar de Maan."

Don Danlële Btraiispcrlo
Interview met tien Sf&gt;aan$cheH Grande
San Sebastian. (Leuter). Datum
l'ostmerk. Wij slaagden er heden in een inter

view machtig te worden met den
SpaanschXederlandschcn Grande en Staatsman
Don Daniele Strausperlo. bijgenaamd ..de
Hollandsche Ministcrsticren-dooder!"
Don Danü'lc zat in de schaduw van een
der marineren kolommen van zijn paleis
met uitzicht op de baai van San Scbastian
en keek over de blauwe wateren van den
Atlantischcn Oceaan.
Don DanR'lc rookte ccn pijp en lei
hem neer toen u-ij binnen kwamen.
"..Storen wij niet uw siüsta?" vroegen
wij eerbiedig en respectvol.
Don Daniüle keek op aU ccn torero die
ontdekt dat de stier voor hem oen kuiken is
..Kom.jc voor dat akkevietjc met de
Regcering hier?" vroeg hij in vloeibaar
Spaansch. ..Ga dan zitten, dan znl ik
precies vertellen waar het op staat. Wat
zal je drinken ? Ken glaasje hars-water of
lust je liever ccn pikketanus van
stierenbloed? Zeg het maar. De kelders liggen
vol. En wat nou dat bagatellctje met
Madrid betreft.... Je \vcet dat wij
pionniers der beschaving zijn met ons
Strapcrlo. Wij hebben Schevcningen een heel
seizoen lang tot de meest beschaafde bad

plaats van de Wcstersche stranden ge

maakt en wat is onze dank geweest?
Ttvee kwartjes boete vcgcns het gelegen

heid geven tot hazardspcl!"
..Alle pioniers sterven in ondankbaar

heid," was ons antwoord en wij staken
uit Don Daniöle's gevulde koker een
Pirandello op.
,.Dat is het wat ons zoo somber stemt,"
zei de Don. ..Mijn compagnon, Senor Per
Perelo, is het vlak met me eens.... wat
was de mens:hheid zonder Straperlo?
Een dievenbende, meneer, een onbe

schaafde massa die geen gulden van een
dubbeltje zo» weten te onderscheiden.
Wij zijn, getrouw aan onze roeping, ge

togen naar het land der Stierendoodcrs
om er onze cultuur te brengen en ik mag
zeggen, dat zij er glad op in gingen. Wat
troffen wij hier aan? Een stel
hooggeplaatsten die niet wisten hoe laat het
was. Natuurlijk stuurden wij ze daarom
ieder een gouden horloge thuis. In ons
eigen land hadden wij een Tweede Kamer

lid dat geen ance van onze instelling
oversloeg en uit dankbaarheid hebben
wij hem onze gouden medaille met het
balletje vereerd ! Steekt daar wat in of
achter? Dat vraag ik u van de Kleine
Krant" i Er was een minister of iets daar

omtrent wiens vrouw een te magere hals
had. Wat lag meer op onzen weg haar een
halsband aan te bieden versierd met wat
edelgesteenten ? Moet men daar direct
wat gemeens achter zoeken? En dat wij
menschenvrienden zijn wil ik u bewijzen
uit het feit dat wij eenige cheques
rondzonden en waarom deden wij dat? Om
enkele hoofden van departementen of
iets in dien geest in de gelegenheid ta
stellen wat handiger te worden dank zij
ons behendigheidsspel! En dat wordt ons
kwalijk genomen en nu zit ik hier tegen
een marmeren zuil van mijn paleis en heb
niets om handen ! En de wereld staat te
springen naar onze cultuur. Is het niet of
de menschheid met geweld den ondergang
wil? Welke politicus kan er zich op be

roemen ooit een regcering ten val ge

bracht te hebben door middel van een
balletje, een electrisch motortje en een
draaiende schijf ? Wie?!" En Don Daniöle
stak een nieuwe Pirandello op.
DRINK MEER
WATER
Weet U, dat een mens
bijna 2 L, vocht nodig heeft per etmaal?
Ga eens bij U zelf na, of U wel genoeg
drinkt. Maar kies een drank die
onschazuiverc en zelfs het zwakste brein
geen kwaad doet. Houd U bij water: een
goed en veilig drinken, de drank voor
iedereen l Bovendien het voordeligst!
Geeft Uw gast een GOED glas
(Gij voorkomt daarmee een kater)

Zó dient men goed water op: (Recept voor 4 personen).
Meet 2,85 «Jl. water af. verdeel dit xo nauwkeurig mogelijk
over 4 (lazen. Vóór het inschenken even omroeren.
De maatbeker van 2.85 dl. U gratis verkrijgbaar bij de N.V.,
Waterleldinibedrljf Noord-Nederland. af d. ..D.M.VV." t?
Putten (Geld.) tegen Inzending van 15 e. aan pottxegelt of
na ttortlng'op Giro 11013 (elf duizend dertien). U ontvangt dan
gratl» om Veceptenboekje: WATER OP 1001 MANIEREN"
met vele requesten (originelen op on» bureau ter inzage).
WATER
Adv.
Opgedragen aan het advertentiebureau dat den heer 7*. Pot schiep met z'n advies Drink meer thee'
On» klnderlioekje
MUSJK MIK MAC! XIKT VKC'HTEXS
In aansluiting aan de sanctlemaatregelen der Volkenbondsstaten
heeft Roosevelt een proclamatie uitgevaardigd, waarin hl)
Amerikaantenen burgers er op wijst dat zi| die handel drijven met de
oorlogvoerende landen zulks doen geheel voor eigen risico.
Muisje Mik had reuze ruzie
Met zijn buurman, Beertje Bruin.
Wacht", riep hij, ik kom eens bij je,
,,'k Sla je hele huis in puin i"
Muisje rende toen naar Beertje,
Sloeg als razend om zich heen,
Arme Beertje die lag onder ,
Wijd en zijd klonk zijn geween....
Doch de buren riepen: Hola!
,,Dat gaat zó niet stoute Muis,
Vechten dat Js streng verboden,
Laat Bruin los, hoor l Handen thuis!"
En toen Muisje niet wou, heren
Zeiden bakker, kruidenier:
Als Muis vecht.... krijgt hij gén eten,
Dan wordt 't gauw weer rustig hier l"
f AG. l* PP GROENE No.304»
'Maar toen kwam veldwachter Jansen,
Die zei: Vrede moet. er zijn,
Dat heb ik altijd verkondigd:
Vriendschap tussen groot en klein l
IK geef Muisje óók geen eten;
Als mijn kinderen 't wel doen....
Eigen risico! .... Mijn schuld niet... !"
Zó redt Jansen zijn fatsoen.
toanante
U (J
ALIDA ZEVENBOOM
WIE mij dat klontje uit do pap
gehaald heeft, zou ik wel
eens willen weten en zU
hebben mij verteld dat het meneer
Boekman is die als wethouder over
do .Sport gaat en nis dat zoo ia.
verKeef ik het hem nooit want wat wa*
het geval waar ik mij zoo op gespitst
heb? Ik zou met de damet»-voetballers
die in Amsterdam een wedstrijd zouden
spelen, meegedaan hebben. Kn waar

om niet? Ue heer die bU die
voethalsters er voor zorgt dat de entrees
behoorlijk binnen komen, was bij mij
geweest en had mij overgehaald mee
te spelen. U kunt het nog best op uw
leeftijd"; zei hij, want sport is tegen

woordig voor iedereen, oud en jong
en als u weet dat meneer Rockcfeller
nog dagelijks ondanks zijn bijna
honderd jaar aan sport doet en een
balletje slaat, waarom zou u dan niet
die ik hoogstens een paar jaar achter
in de dertig zou geven? Onze
doelverdedigster is een tikje niet lekker
en wat zou u zeggen als wij u t usschen
de palen zetten? V heeft niets te doen
dan wat op te letten dat zij u niet
met palen en al tegen il on grond
luopen maar verder kan u niets ge

beuren en na afloop hebben wij een
gezellig samenzijn in een van onze
restaurants met de kopstukken van
het mannelijke voetbal en doet u het
mi maar. want hel is ook een gezonde
lichaamsbeweging on u kunt uw brei

werk meenemen als het oen beetje wil".
En nu komt van dit moois allemaal
niets omdat de wethouder voor do
Sport vindt dat voetbal voor dames
niet netjes is ! Wat is dan wel netjes?
vraag ik. Is het zoo netjes dat vrouwen
tegenwoordig in de politiek gaan en
er mee besmet worden? Een schop

pende dame is niet mooi" heb ik
hooren beweren, maar heeft u wel
•eens fvn dame gezien die op een
politieke vergadering spreekt ? Ik heb
er een onder mijn kennissen en ik kan
het niet mooi vinden. Als zij begint
te spreken, trekt zij aan haar neus en
snuift met haar IHW neusgat de
tabaksrook uit de zaal op. Dan likt
zij met de punt van haar tong haal*
bovenlip en kucht. Dan zet zij zich
in postuur, net of zij haar man. die
wat laat thuis komt. verwelkomt met
de pook en steekt af. Drie minuten is
zij aan den gang en de eerste druppel
zie ik verschijnen. Niet in het oog
van haar toehoorders maar aan de
punt van haar neus. Zij heeft- geen
tijd om haar zakdoek voor den dag
te halen die zij trouwens als politieke
Vrouw, dio zooveel aan haar hoofd
heeft, thuis heeft laten liggen en veegt
de druppel dus met haar vlakke hand
af. Het vocht op haar hand begint te
kriebelen en in het vuur van haai

rede veegt zij de hand af aan haar
japon. Dan is de tweede druppel et

en zoo gaan wij door tot dat het
speeksel van de geestdrift open om haar
mond schuimt. Ik zal u de rest sparen
maar kan meneer Boekman dat mooi
vinden en heeft hij er ooit aan gedacht
om dat te verbieden? Ik zal geen
kwaad spreken van de arme ballet

meisjes die in revues dansen of zoo
als je het noemen wil maar is dat
zoo hartverheffend al verheffen zU
hun beentjes tot boven aan het decor?
Is een vrouw op een groen veld achter
een bal schoppend, zooveel leelijkor
en zedeloozer want daar zal het wel
op aan komen omdat in dit land alles
tot de onzedelijkheid teruggebracht
wordt, dan een meiskc in een heel
klein stukje van een costuumpje dat
met haar beenen slingert zooals geen
volleerd voetballer het haar na doet?
Van den zomer heb ik op den Amstel
meisjes in een giek zien roeien en do
dame aan het stuur riep maar niet
anders dan: Trap uit je beenen !
Trap uit!"'En zij hadden broekjes
aan zoo kort dat ik nfij schaamde en
als wethouder Boekman dat gezien
had. zou hij wcggeloopen zijn of zijn
oogen bedekt hebben. En kleine All
heeft mij verleden jaar meegetroond
naar een tennisvéld wuar züeeii
balletje sloeg want Tantetje moest
dat zien hoe goed zij ermee terecht
kon en driemaal gleed zij uit en dn«r
lag zU en den heer aan den overkant
van het net hoorde ik zeggen: ...ML
ik wist niet dat je zulke mooie beeiu-n
had!" en ik Het me ontvallen: ..Dat
zit in de familie", maar geeft dat pas.
dat vallen zeg ik? En vindt u zoo'n
poedelnaakt nat juffertje dat druipend
uit het water komt nadat zU alweer
zoo'u ding gebroken heeft waar de
kranten vol van Staan of de wereld er
mee verbeterd wordt, vindt u zoo'n
blaag zoo mooi er uitzien ? En wordt
dat verboden ? En als meneer do
wethouder geweten had dat ik alleen
zou hebben meegedaan op voorwaarde
dat ik met lange rokken had mogen
spelen, zou hu dan nog bezwaren
hebben gehad? Want -dat had ik
uitdrukkelijk dien • meneer van de
centen gezegd en dat had hij ook goed
gevonden. En nu ga ik dan maar weer
wat sport doen in de keuken want dat
zeg ik de sport-dame die zoo mooi
een pannekoek uit de pan in do lucht
kan wippen zooals Ik en dan weer
netjes in de pan opvangen, die moet
nog geboren worden. Als meneer
Boekman dat ook maar niet gaat
verbieden J
Uitslag Wervingswedsfrijd
TOEN* DE GROENE in gedachten de
schare zijner getrouwen om zich heen
had verzameld, stond hij op (in ge

dachten), schraapte zijn keel, en sprak:
Geachte prijswinnaars, en anderen!
.,Er zijn in het leven van kranten en
menschen van die zeldzame oogenblikken
waarop men met vreugde geld uitgeeft.
Zulk een oogenblik is thans voor mij aan

gebroken. Want hoewel ik nooit heb ge

twijfeld aan uw trouw n uw toewijding,
had ik niét kunnen vermoeden dat u in
zoo ovcrweldigenden getale voor mij aan
het werven zou zijn geslagen. Hiervoor
breng ik u allen mijn diepgevoclden dank.
,,Zeer verheugt het mij ook dat het
succes van dezen wedstrijd tot stand is
gekomen n At door de verbluffende presta

ties van enkele recordjagers, doch door de
veelheid van kleine inzendingen. Ik vroeg
u e;n vriendendienst: gij hebt mij dezen
in ruime mate bewezen.
..Het zij mij thans vergund den uitslag
bekend te maken en de gelukkige
prijswinnaars te complimenteeren. De eerste
prijs i» ten deel gevallen aan mar.
M. Las: te Amsterdam.—Deze geluk

kige \vas bovendien een der eersten
die vijf nieuwe abonné's had verza

meld. Het is mij dan ook een waar
genoegen haar hierbij een bedrag van
elfhonderd gulden te overhandigen."
(Applaus der afwezigen).
..Prijzen van f too.—voor vijf nieuwe
abonné's zijn voorts verdiend door de
heerert v. d. Willigen te .Rotterdam vn
J, W. Cloots te Antwerpen hulde aan
de Belgen! Dédrie prijzen van /50.
voor de 'eerste inzendingen van drie
nieuwe abonné's komen toe aan mevr.
H. M. Ilcndien de Geus te Amsterdam;,
Mr. J. vati Kóssum J r. te Den Haag vn
den heer H. van Hulst te Tfeebeek;"
(Ap.plaus en gelukwenschen. Te midden van
het rumoer verdwijnt DE GROENE stilletjes
om een nieuwe verrassing voor te be

sreiden tegen zijn zestigsten verjaardag.)
HEDEN DAAGSCHE MACHTHEBBERS
Teekenlng voor Dt Groene door H. Vemijnen
••-.v '••• . • ••;• . ';?•;•.-*•.
-v'..-,• ...:_: i • '. _;v'i'»'i'.;» r. V;
f'
il
John Buil paraat

Nu spant het'; 't \s ilt met misleidend gepraat.
John Bult zegt liet duidelijk: Ik sta paraat.
Er waait over d'aarde ccn heetc passaat,
Het rede- en rcclitshtsef toont een hiaat,
Maar ik wil geen .oorlog, die gulzige vraat-,
Die 't hoogste en beste vernielt en verraadt....
't Is alles ontsproten uit hebzucht; om baat,
En niet voorjde menschen,alleen voor,,den Staat"»
' . ' H V
. .. • T*, v •
PAG. 17 DE GROENE No.3049

</text>
<image timestamp="2002:11:05:04:08:30.00" size="616204">D3000KQJ.TIF</image>
</page>
</document>
