<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19300315</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2754
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 15 MAART 1930
Schacht exit
door C. A. Klaasse

In Memoriam
J L y a des accomodements avec Ie ciel. Maar
blijkbaar niet met Schacht. Al een paar maal
had hij de tanden laten zien; eerst tegen het einde
van het afgeloopen jaar toen de Duitsche re

geering de toch reeds drukkende vlottende schuld
nog wilde verhoogen door opnieuw in Amerika een
crediet optenemen. Schacht forceerde toen een
financieel Sofort-Programm, onder de bedreiging
dat anders de Reichsbank niet zou meewerken
tot de onderbrenging van het benoodigde crediet
bij Duitsche banken. Daarna heeft hij op de tweede
Haagsche conferentie van zich doen spreken; en de
in het Youngplan voorgeschreven deelneming door
de Reichsbank in het kapitaal
der Bank for International
Settlements stuitte op zij n tegenwerking
af, zoodat te elfder ure een
tusschenweg moest worden gebaand, al
zegde Schacht toe te zullen zwich

ten voor een bij de wet hem op te
leggen dwang.
Nu is het hem blijkbaar te mach

tig geworden; hij heeft er genoeg
van en zal voorloopig wat gaan
reizen en zich op zijn buiten
terugtrekken, to grow pigs" voegt
een der toonaangevende Engelsche
handelsbladen er in een schamper
commentaar aan toe. Die scham

pere toon hoeft men overigens niet
alleen in Engelsche bladen te zoe

ken. Hoewel het niet te verwon

deren is dat juist de Engelsche
pers Schacht niet overmatig gunstig gezind is.
Immers n van zijn scherpste aanvallen in ver

band met de herstelregeling is juist gericht ge

weest op Engeland, dat zich bij de verrekening
der alien properties" niet al te tegemoetkomend
heeft betoond, om het maar eens eupbemistisch
uittedrukken. Maar ook in Duitschland is van een
welwillende houding geen sprake; integendeel,
bij het aftreden van dezen functionaris die destijds
de Mark uit de soep heeft gehaald, die intusschen
verscheidene malen op de bres is gesprongen voor
de handhaving der gezondheid van Duitschland's
financieele en monetaire positie, verneemt men
nauwelijks een woord van lof. Of men gaat de
gebeurtenis met hautaine minachting voor de
beteekenis voorbij, of men zegt in bedekte dan wel
onbedekte termen dat het maar beter is zóó.
Duitschland kan er ^slechts voordeel bij hebben
geen nadeel, aldus in a nutshell het oordeel van
de Frankfurter.
Nu hoeft men ook daarover niet verbaasd te
staan. Want het tijdstip dat Schacht bepaald
heeft voor zijn aftreden is juist niet gelukkig ge

kozen. De Rijksdag stond voor de slotbehandeling
van het Young-plan en het zou noch de internatio

nale politieke situatie noch Duitschlands financieele
positie tengoede komen wanneer zich bij de behan

deling onoverkomelijke moeilijkheden voordeden.
Daarvan heeft men verleden jaar Mei een voldoend
afschrikwekkend voorbeeld gehad toen in een paar
weken tijds de Reichsbank voor meer dan een
milliard goud en deviezen kwijt raakte. Maar er zijn
nog veel meer verwijten; men houdt Schacht voor
dat hij politieke drijverij hooger heeft gesteld dan
de neutrale houding die hij als Rijksbankpresident
zou behooren in te nemen. En ongetwijfeld heeft hij
zelf die verwijten in de hand gewerkt door bijv.
als een van zijn voornaamste bezwaren tegen de
Haagsche conventie te noemen het feit dat door
het opnemen der sanctiebepalingen Duitschland
gekleineerd zou zijn. Maar hot valt toch niet te
ontkennen dat zijn bezwaren dieper liggen, niet
van prestigeusen aard zijn, doch wel degelijk de
financieele regeling (ook buiten het Youngplan om)
gelden.
Het is waar dat Schacht zich af en toe bedenkelijk
ver op het terrein van de politiek heeft gewaagd;
maar hoe kan dat in de positie van Rijksbank

president in Duitschland eigenlijk anders. Men
kan Duitschland's verhoudingen op dat punt niet
vergelijken met die van andere landen. Daar gaat
het pad eens circulatiebankleiders wel niet altijd
op rozen hoewel toch ook meestal de moeilijk

heden van beperkten omvang blijven maar de
problemen blijven van zuiver financieelen arda.
en dragen een meer intern en technisch karakter.
Zelfs in Amerika waar de centrale banken voor
heete vuren hebben gestaan bleven de kwesties
monetair. Wel staken de politici hun neus erin,
maar andersom hield de Reserve board zich verre
van de politieke. Voor Schacht echter was het
volslagen onmogelijk om zich geheel buiten de
politiek te houden. De herstel verplicht ing is zoo
nauw vervlochten met Duitschland's financieelen
status, en Duitschlands financiën weer met de
functie van de circulatiebank zoowel wat betreft
de verzorging der credietgeving als wat de
pariteitshandhaving van den Mark aangaat • dat
de Reichsbank voortdurend in contact komt met
Rijk, Staten en Gemeenten terzake
van hun financieele politiek. En
dat is het juist waardoor Schacht
zoovele vijanden heeft gekregen bij
alle politieke partijen.
Sinds jaar en dag heeft hij ge

fulmineerd tegen de zorgelooze
financieele politiek van de gemeen

ten en op zijn aandringen is het
geweest dat de Berastungsstelle
voortdurend de aanvragen voor toe

stemming tot het aangaan van
buitenlandsche leeningen door ge

meenten heeft afgekitat. Hetgeen
hem vanzelf spiekend de haat van
de linksche partijen op de hals
heeft gehaald. En toch; was het
niet zijn plicht als verdediger van
den Mark zorg te dragen dat niet de
Duitsche betalingsbalans die toch
al zoo zwaar belast was door de herstellasten
nog ongunstiger zou worden door den dienst
van steeds maar omvangrijker buitenlandsche
leeningen, en wel improductieve leeningen, die
niet de tendens hadden den export te stimuleeren ?
En om diezelfde reden verzette Schacht zich togen
nieuwe buitenlandsche credieten op korten termijn
aan het Rijk. De vertrouwenscrisis in Mei 1929
heeft voldoende aangetoond hoe fataal Duitsch

land's Auslandsverschuldung op korten termijn
was ! Maar ook uiterst rechts nam hij op die
manier tegen zich in. Want alle bescherming van
de betalingsbalans was tevens een poging tot
loyale nakoming van het Dawesplan. Men bedacht
daarbij niet dat hoe eerder de buitenlandsche
leeningen gestopt werden hoe eerder de reeele
positie van Duitschland's betalingsbalans aan
het licht zou komen en dat zou Germany'a
capacity to pay" zeker niet hooger hebben doen
aanslaan !
Niet alleen de politieke partijen heeft hij zich
tot vijand verworven. Al heeft Schacht het op
dat punt in de laatste maanden ongetwijfeld het
meest bont gemaakt. Zoo kreeg links voor kort
nog een slag in hot gezicht door hot plan om ook
in do nieuwe bankwet do mogelijkheid van belee

ning van gemeenteleeningen uittesluiten.
Maar ook handel en bedrijf hebben menigmaal
de vuist tegen den Rijksbankpresident opgeheven.
Eerst in 192 4 toen hij den Augiussta l van Ha venstein
kreeg opteruimen, en geen anderen weg zag om de
boel op pooten te zetten dan door een rantsoenee

ring van de discontofaciliteit. Hetzelfde is ook
elders in do deflatieperiode voorgekomen, maar
de Duitschers, die nog niet goed konden wennen
aan het stopzetten van de biljettenpersen, schreeuw

den moord en brand. Daarna in 1927 de beruchte
Zwarte Vrijdag, alweer en rantsoeneering, maar
nu van beurscredieten. En tenslotte: Mei 1929.
nog een crodietrestrictio. Daar was de
aanleidingweer een andere: toon in enkele weken tijds ver

scheidene honderden millioenen goud en deviezen
waren afgevloeid zag Schacht slechts n middel
om verdere markvlucht" te voorkomen, mul.
te zorgen dat de gegadigden geen saldi bij de
Reichsbank konden krijgen uit credietfaciliteiton
zoodat hun ook de middelen zouden ontbreken om
deviezen te Vragen.
Schacht hield dus van paardenmiddelen, de
discontoschroef werkte hem niet vlug genoeg.
Nu kan men van meening verschillen over de vraag
of in al deze gevallen het minder soepel werktuig
der restrictie iioodig was, óf men niet nog wat
langer had kunnen wachten. Maar het valt niet
te ontkennen dat in abnormale omstandigheden
Wat kost mijn inrichting ? Ons
boekje Het goede Meubel", een
bezoek aan onze modelkamers
en een volledige begrooting,
geven U het antwoord, zonder
eenige verplichting Uwerzijds.
11'ZUFERfe*
l l Kalverstraatr 1O
/ / RCHooftstraat 47
ook elders naar soortgelijke middelen is gegrepen.
In New-York heeft het weikelijk niet aan den
goeden wil van de Reserve board gelegen als het
niet zoover gekomen is ten aanzien van do beurs

credieten (practisch is het verschil zeker niet zoo
heel groot geweest). En wat do discontorestrictie
in Mei betreft: de Duitsche verhoudingen waren
gegeven de enorme omvang der korttermiju schul

den aan het buitenland van zoo bijzonderen aard
dat hier met gewone wapenen als
discontoverhooging niets te bereiken viel. En nu moge het waar zij
dat ook de Reichsbank toen fouten heeft gemaakt
bijv. door buiten de beursuren de deviezenkoersen
los te laten, dit verandert aan de pricipieele vraag
niet veel.
Het optreden van Schacht is zeker dikwijls auto

ritair en ontraditioneel geweest, en of hij wel
altijd even tactisch te work is gegaan, is ook de
vraag. Maar aan het hoofd van de Reichsbank moet
onder de huidige omstandigheden geen ledepop
staan; dan maar liever een onhandelbare figuur;
als hij maar van zich af bijt en met ijzeren vuist
de Mark vasthoudt. Er zijn nienschen die in jaren
denken en anderen die ingeneraties denken, heeft
Schacht op de Parijscho conferentie eens gezegd.
En zoo'n getieratiedenker" zal de Reichsbank
moeten leiden.
Inmiddels is de benoeming van Dr. Luther
bekend geworden. De regeering hoeft du.s haar
taak verstaan; wanneer er iets verandert in de1
leiding van de Reichsbank dan is het slechts in
de persoon; in de principes zeker niet. Luthcr
weet ook van paardenmiddelen meetepraten!
Huwelijksgeluk
eachte Redactie,

Mag ik, langs dezen weg, uw zotter geluk
wenschen Wet zijn cynischen, doch zeer actueeloii
caletnbour en tevens zijn toestemming vragen tot
het overbrengen van zijn excuses aan Dr. Van do
Velde? Hij volhardde immers, ondanks mijn na

drukkelijk aanbevolen correctie, bij Triologic"
inplaats van Trilogie" in verband met het huwe

lijksgeluk. (No. 2753 pag. 2). Nu het «r eenmaal
stond meende hij, veler bittere ervaringen blijkbaar
kennende, dat hot even goed, zoo niet beter op
zijn plaats was ! Het eeuwige trio. niet waar?
Hoogachtend
J. Cl. SALOMONSÜJS

</text>
<image timestamp="2002:09:25:05:37:36.00" size="236241">0000090X.TIF</image>
</page>
</document>
