<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19300315</Datum>
<Pagina>19</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Ne. 2754
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 15 MAART 1930
Groquante
Croquetjes
door
Alida Zevenboom
UI T HET KLADSCHRIFT VAN JANTJE
IK hoor het mijn moeder nog
zeggen: ,,Aal, zei ze, wat er ook
gebeurt als je onder de menschen komt,
blijf uit de buuit van kunstemakers,
want er is geen vreemder volk," en
ik heb altijd aan haar woorden moeten
denken, telkens als ik in aanraking
kwam met een kunstemaker.
Neem nu maar bijvoorbeeld eens
dat acteurtje dat hier op mijn vierde
tage •woont. Woont," is misschien
wat al te mooi want hij is er bijna
nooit en als hij er is, dan is het een
komen en gaan van erg
opgefrunnikte dames en jongelui en moet ik
al de ramen openzetten van de odeurs
en de sigarettenrook. De vorige week
zat hij in zak en assche, omdat hij niet
wist hoe het op het Leidscheplein
gaan zou en of meneer Verkade in den
Stadsschouwburg zou blijven en van
de week loopt hij zingend trap op
trap al, heeft een rijksdaalder van
mij weten te leenen—,,op voorschot"
noemt hij dat en toen ik hem vroeg
wat er aan de hand was, liet hij mij
het Handelsblad" lezen, maar daar
ik mijn bril boven had liggen, las
hij me er uit voor en ik moet zeggen
dat ik de tranen er van in mijn oogen
kreeg, zoo mooi las hij voor en zoo
mooi was wat hij las.
-—Kijk, zei in het ,.Handelsblad"
meneer Eduard Verkade, ik stel mij
voor dat wij gevieren ik zal meneer
Charivarius eens vragen of dat niet
moet wezen gevierendeelde," re

gisseurs, Albert van Dalsum, Johan
de Meester, August Defresne en ik te
zamen zullen werken en elkanders
arbeid corrigeeren in collegialen trant.
Ik zie, in mijn verbeelding, mijzelf
al in de zaal zitten terwijl van Dalsum
een stuk met de acteurs instudeert
en hoor mij later tegen hem zeggen:
Kerel, zou jeda t niet liever zoo doen ?'
En zoo zou hij doen als meneer de
Meester of meneer Defresne een stuk
regisseert en zoo zouden de andere
drie ook doen als hij bezig was en ik
kreeg, net zooals ik al zei, er tranen
van in mijn oogen, want ze zeggen
wel eens dat actsurs onderling mekaar
verscheuren, maar dat zal allemaal
uit zijn als meneer Verkade en meneer
van Dalsum den schouwburg krijgen en
dan kunnen ze er gerust op schilderen:
Tempel des Vredes," want het zal
er heerlijk toegaan en als meneer
Verkade in een stuk van meneer de
Meester geen woord van zijn rol kent,
dan zal meneer de Meester kuchen
en tegen hem zeggen: Eduard, kerel,
als ik je er attent op mag maken
ben je bezig met den tekst van de
première van dat stuk van verleden
jaar November, je bent net een jaar
achter maar als je nog een tikje meer
binnensmonds spreekt, merkt het
publiek er niets van." Ze zeggen wel
dat een klaverblad van vier geluk aan

brengt en dat zal een klaverblad van
CADILLAC
Het feit, dat de Cadillac dikwijls voor
veel duurder wordt gehouden, dan ze
in werkelijkheid is, pleit wel zeer sterk
voor de hooge plaats.die de CADILLAC
in de algemeene achting inneemt
K. LANDEWEER
UTRECHT AMSTERDAM
Biltotraat 74 ~~ Stadhouderskade 93-94
^
vier worden, als de Baad nu maar wil!
Zoo praat het acteurtje en omdat
ik een beetje gevoelig er door gewor

den was, leende hij er nog een rijks

daalder bij, allemaal op de ton
subsidie die zij krijgen zullen.
Wat mij betreft, kan het mij zoo
heel veel niet schelen wie er op het
Plein speelt, als ik maar mijn
vrijbiljetje heb en meneer Merckelbag
zorgt dat het niet tocht en de stoelen
gemakkelijk zitten. En nu ik het
toch over de Kunst heb •—van de
week zat ik met juffrouw Mina van
meneer Mengelberg in lijn 2 en ze
raakte niet uitgepraat over het mooie
feest van meneer Dopper en zoo,
in het gesprek, zei ze: wat goed
toch maar dat die M&amp;tthijs Vermeulen
niet meer critieken schrijft, want nu is
er geen wanklank gehoord en hebben
wij een grooten componist er bij ge

kregen" en ze vertelde dat ook ui de
muziekwereld, net als straks op het
Leidscheplein, alles pais en vree is,
want als nu een van de heeren van de
critiok zelf voor het orkest staat,
schrijft de neef van meneer Willem
er over en daar had u vroeger eens
om moeten komen. Misschien dat
meneer Willem ook nogwel eens zelf
aan het schrijven gaat, waarom niet,
waar de heeren elkaar zoo goed be

grijpen? Wat zegt u?"
Ik zei niet veel want al woon ik
nu in een buurt van muziek en kunst,
ik weet er zelf niet genoeg van maar
ik ben maar blij als er zoo min mogelijk
herrie op de wereld is. En daarom
begrijp ik het niet dat de kranten nog
maar altijd vreemden over de artisten
laten schrijven en het de artisten
niet over zich zelf laten dot-u,
in den geest van meneer Verkade en
de gevierde regisseurs. Wat KOU du
Kunst dan bloeien en er zou heehanaal
geen gebrek meer zijn aan g-root u
mannen.
Een incorrecte ontvangst
De gouverneur van Lfiuisiana ontving tien commandant van
den Duitschen kruiser Embden in groen zijden pyama, roode
kamerjapon en blauwe pantoffels. Hij wenschte de Duitschers
als familieteilen te beschouwen. De kapitein van de Embden
was 200 verontwaardigd dat de Gouverneur ;ijn excuses moest
maken en zeventien kanonschoten ter verwelkoming lossen.
Hierdoor werd een internationaal incident voorkomen.

Het wreede misverstand dat in de ziel blijft broeien
het volk ten oorlog drijft en 't land met rampen slaat,
had Duitschland bijna met een overzeeschen staat
in een conflict gevoerd en inkt en bloed doen vloeien.


Goddank.... dat bleef i-erhoed. Het kakelbont sans-gêne
van dezen Gouverneur in groen en rood en blauw
bleek slechts door picteit en door familietrouw
ge-inspireerd en niet vit drijven tot een scène. . . .

Pyamas, kamerjas en hemelsblauwe, sloffen
expresselijk aangedaan daar er familie kicam,
. . . .ze hebben haar als hoon voor Duitse/te vlag en siant
en flauwe grap in het U ennaansehe hart getroffen....


Daar stond de Gouverneur 'HL négligé(zie boren)
miskend in hartelijkheid en in familie-zin....
Slechts donderend geseind kon de bezoekers in
zijn goede trouw en wil tot vrede doen gelooi-en. . . .


Dus spreekt de luide stem van schietende kanonnen
mér tot het minnend hart dan 'i goedbedoeld idee
van Imus) es-bij-elkaar in. kleurig néglig
waarom 't den Gouverneur als neef toch 'icas begonnen. . . .

Laat de familiekring ziek mei te zeer verwonderen. . . .
De wereld icenscht de vorm en niet de knusse waan. . . .
En 'l volk dal achting e.ixcM trek' niet zijn muilen aan,
maar late als tcelkuntsttjroet zijn stuit n muilen donderen....

MülJS'.STOKti

</text>
<image timestamp="2002:09:25:05:46:12.00" size="225044">00000911.TIF</image>
</page>
</document>
