<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19300322</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Na. 2755
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 22 MAART 1930
M O D E S H O W
Teekening voor de Groene Amsterdammer" door Jo Spier
Da werden Weiber zu Hyanen
KINDERLEGTUUR
We verdragen blijkbaar de ,,lccge" dagen niet
meer. We zijn er te onrustig, te grillig voor ge

worden. En de Zondag is het slachtoffer van deze
moderne onrust geworden. De Zondag is eon lecge"
•dag geworden, die ons geslacht tracht te vullen,
met uitstapjes, en vereenigingsleven en stichting
op andere en tegelijk eerdere wijze als de kerk deze
.aan de geloovigen brengt op dien dag. Want oen
.„leege" dag beschouwen we helaas als verloren,
-slaven als we werden van het niet-eindigend tempo
•der weekdagen.
De schrijfster der 52 Zondagen l) brengt dan ook
stichtelijke Zondagsvulling voor onze kinderen.
Stichtelijke Zondagsvulling, die als ze niet tot
•dezen nen dag beperkt blijft, bewonderenswaar

dig en aanbevelenswaardig is door de rijke ver

beelding, welke eruit spreekt, en die voor de schrijf

ster zelve geen enkelen ,,leegen" dag verloren doet
zijn.
Het tweede deel van deze verhalenreeks ligt voor
.me. 27e tot en met den 52sten Zondag zijn er in
aan het woord. Alle fouten", die het kinderleven
tot een aaneenschakeling van rampen kunnen
.maken, worden als thema voorzichtig gehanteerd,
zoo echter, dat de kinderen de opzettelijkheid
1) J. Jager—Meursing. De 52 Zondagen. Op
.bezoek bij de Kinderen. Tweede Bundel. liaarn.
.N.V. Hollandia-Drukkerij. Ge'ill. door Ella
Riemersma en Pierre Pinot.
MIJNHARDT's
Zenuw-Tabletten . 75ct
Laxeer-Tabletten. 60ct
Hoofdpijn-Tabletten 6Oct
Bij Apoth. en Drogisten
ervan niet bemerken en grif het verhaal aanvaarden.
ervan niet bemerken en. grif het verhaal aan aar

den.
De schrijfster verstaat de kunst de meest
gewone" dingen tot geheimzinnige, sprookjes

achtige wonderen te maken. Ook als er geen
toovenaars en feeën aan te pas komen, als y.o eenvou

dig maar vertelt van het wonder, dat een paar
kleine meisjes verrichten, die door haar vriende

lijkheid een mopperigen ouden heer in een behoor

lijk mensch veranderen, van het wonder, dat den
kleinen jongen geschiedt, die dank zij fee Fantasie,
niet meer alleen is.
Een bezwaar is echter tegen deze verhalen in te
brengen en wel, dat de kinderen, te veel van hun
tekortkomingen worden genezen door vreeselij ke
bedreigingen. De jongen, die met lucifers speelt
droomt, dat Vulcanus hem in de vlammenzee
slingert, het meisje, dat klikt, wordt in haar droom
bedreigd met het afsnijden van haar tong. 7e ont

waakt verlicht, dat er slechts een droom was en
bewust ondergaan de lezers er dan ook geen
benauwenden invloed van. Maar in kinderverhalen
dient ook rekening te worden gehouden mot het
onbewuste en dat heeft do schrijfster, ri'on déplaise
mijn bewondering voor haar verbeeldingskracht
en schrijftalent, dat ieder verhaal boeiend en aan

trekkelijk maakt, te zeer uit het oog verloren.
RO VAX OVEX
RECEPTEN
uit. Hclog de met boter ingewreven vorm met de
suiker en l ei. Kol het tot ongeveer l c.M. dikte
deeglap en zorg ervoor, dat de wand van den
vorm gelijkmatig met den deegrand is bedekt.
Vul de. vorm met de vrucht enmassa en bedruip
ze met wat gesmolten boter en room. 13ak de taart
in een matig warmen oven, gedurende ongeveer
l uur. Bestrooi de nog hoete taart mot. suikpr
en presenteer ze koud.

Appelschoteltjes mot roggebrood.
200 Gram roggebrood, 75 gram gepelde
amaiidolen, 100 gram suiker, 500 gram zure appelen,
K O gram boter, wat kaneel, citroensehil en zure
room.
Rasp het droge roggebrood. Meng er de gemalen
amandelen, een gedeelte der suiker, de kaneel
en de citroenschil doorheen. Wrijf een vuurvasten
schotel dik met boter in; leg er oen broodlaag
van ongeveer 2 c.M. en vervolgens een la,ag dun
gesneden appelschijfjes in. Bestrooi deze laag met
wat suiker en kaneel, leg er kleine .stukjes botjer
op en bedruip deze laag met een weinig zure room.
Herhaal deze bewerking, dus leg afwisselend ebn
broodlaag en appellaag. zóó, dat, de bovenste laag
gevormd wordt door een laag roggebrood waaraan
stukjes boter en /.ure room zijn toegevoegd. Xet
liet .schoteltje in een warmen oven gedurende
ongeveer l uur, tot de bovenlaag knappend is
geworden.
Itliabai-lx-rfaart
Snijd do jonge rhabarbersteleii (oiigeseliild) in
stukjes, wasch 7,e. bestrooi /.e met suiker en laat
ze ongeveer l uur staan, Meng er dan suiker, wat
kaneel, fijn paiieermeel, of beschuitki'uim doei'.
Maak nu een deeg van:
i 200 Gram bloem, 250 gram boter, 100 gram
KENNERS
KOOPEN BOTER
VAN OUD-BUSSE

</text>
<image timestamp="2002:09:25:07:02:03.00" size="165508">00000924.TIF</image>
</page>
</document>
