<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19310117</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 17 JANUARI 1931
No. 2798
Achter de schermen
door Dr. Jan Romein
Geld en Politiek

HET verbodene en het verborgene trekt. Do
ervaring is oud en de verklaringen er voor zyn
vele. Als de diepzinnigste geldt die van Calvijn, dat
de mensch ,,geboren is, onbekwaam tot eenig goed
en geneigd tot .alle kwaad". In werkelijkheid doet
zij, als zooveel verklaringen, niet anders dan om

schrijven. Iets verder althans komt men met die
richting in de moderne psychologie, die de meeste
van onze handelingen als een uiting van begeerte
naar macht of tenminste als een
meerderwaardigheidsdrang" beschouwt, want het is zeker, dat het
besef van gezondigd, of achter de schennen ge

keken te hebben een gevoel van superioriteit geeft
boven de braven, die den sprong in het duister niet
durfden wagen en boven' de voorzichtigen, die zich
tevreden stelden met hun plaatsje vóór het tooneel
en wien derhalve het inzicht in den waren gang
van zaken verborgen is gebleven,
Doch hoe dit zij, de lectuur van het boek, dat ik
hier voor me heb liggen 1) heeft, hoe ,,dor" het
onderwerp ook lijkt, iets van die bekoring van het
verbodene en verborgene, welke door niemand, hij
zy nog zoo steil calvinistisch of tiog 7.00 los
libertijnsch, ontkend wordt. Het voert ons achter de
schermen van 's werelds schouwtóoneel. Wie finan

ciert de verkiezingen? Wie staat achter de partijen ?
Van wien zijn de kranten? Wat kost de politiek?
Wat levert zij de politici op? Ziehier een paar van
de vragen, waarop de schrijver een antwoord zoekt,
niet alleen voor Duitschland, maar ook voor de
buitenlandsche democratieën, zoowel als voor het
fascistisch Italiëen do bolsjewistische Unie. En
achter al die yragen schuilt het groote
theoretischpractische probleem, hon zet zich macht in geld en
geld weer in macht om?
• De kapitalistische maatschappij immers kent
niet alleen den omzet van waren in geld en geld in
waren, de formules W-O-W en O-W-G, zooals Marx
ze in het derde hoofdstuk van ,,IIet Kapitaal" ge

munt en behandeld heeft, maar daarnaast ook een
proces, dat men op zijn voetspoor met de formules
PM-G-PM en G-PM-p zou kunnen weergeven,
waarbij PM = politieke macht. Onder die beiden
is het grootste gedeelte van het politieke bedrijf
der menschen onder het kapitalisme saamgevat.
Er is zelfs n bijzonder gebied, waarop die beide
PM-formules samenvallen: de pers, een gebied, dat
daarom bij de geldgevers in do politiek een bijzon

dere voorkeur geniet. Want aangezien het niet
altijd gelukt om met geld politiek te maken, heeft
men, als men zijn geld voor dat doel in de pers
steekt, nog altijd de kans orn met politiek geld te
maken..
1 Een recqnt en leerzaam voorbeeld is de
Beaverbrook- en Rothermere-pers. Hun droom om het
Britsche Rijk gelukkig te maken met vrijhandel
naar binnen en tolmuren naar buiten is wel is waar
niet in vervulling gegaan, maar de persen van hun
conservatieve bladen hebben er niet minder lustig
om gedraaid, integendeel. '
; Wat de studie van de rol van het geld in de
politiek zoo moeilijk maakt het verbodene en
verborgene biedt zijn genietingen nu eenmaal niet
zónder moeiten is, dat het heele complex van
verschijnselen, dat we tezamen democratie"
noemen, o.a. tot gevolg gehad heeft, niet dat die

rol is uitgespeeld, allerminst, maar dat zij niet
openlijk meer gespeeld kan worden. Vroeger was
dat andei's. Duitschland, waar de democratie het
jongst is, is het duidelijkste voorbeeld. Het drie

klassen-stemrecht, dat in Pruisen, zooals bekend,
tot 1018 is blijven bestaan, stond openlijk op de
basis van de formule G = PM. In Elbing heeft
zich zelfs het extreme geval voorgedaan, dat
Herr Carl II. Zieso, de eigenaar van een werf daar,
het recht had, om 20 van de 00 gemeenteraads

leden aan te wij/en, omdat hij met zijn inkomen
van vijf millioen n derde van de belastingen
opbracht; verscheidene honderden brachten het
tweede derde op en kozen de tweede 20, ver

scheidene duizenden het derde derde, dat rech,t
gaf op verkiezing van de laatste 20 leden..
Uuiten de, groote centra is de invloed van het
geld op de politiek nog min of meer openlijk. Nog
in 1928 stuurde de Duitschnationale partijleiding
een geheim rondschrijven aan de grootgrond

bezitters in het een of ander .Silezisch district, dat
eindigde met de wenk: ,,Aan elk gezin een daalder
beloofd, wanneer de verkiezing goed uitvalt, doet
wonderen".
In de groote centra daarentegen moest men ook
in Duitschland reeds vóór den oorlog andere,
minder primitieve hulpmiddelen te baat nemen.
Bekend is in het algemeen het geval van Baron
Holstein ,,die graue Eminenz", die, ofschoon hij
nooit minister geweest is, een twintig jaar lang
na Bismarck's val feitelijk de buitenlandsche
politiek van Duitschland geleid heeft. Dat was,
gelijk gezegd, bekend, maar dat hij zijn positie en
kennis tevens gebruikte voor allerhand beurs

speculaties en omgekeerd naar die beursspecu

laties weer de politiek regelde, dat weten AVO pas
sinds 1925 en Lewinsohn vertelt van dit brok
werkelijkheid als een roman een roman, die,
goed beschouwd, sinisterder is dan al
Dostojewskij's droomschepsels bij elkaar. Het geval Holstein
was een pathologisch geval, heeft men gezegd,
mogelijk, maar dat maakt de zaak toch niets
beter, want Ie. is al het pathologische steeds slechts
het ecmzijdig-ontwikkeldc normale en 2e. is de ge

dachte, dat de wereldpolitiek door, pathologische
individuen geleid kon worden, weinig verheffend.
Kon van de interessantste kanten ann do be

schouwingen van. Lewinsohn en het groote door
hem meegedeelde materiaal is die, waar wc zoo

even reeds op doelden, -n.l. dat de democratie de
formule G-PM-G niet alleen niet heeft kunnen
doorbroken, doch haar werking feitelijk gevaar

lijker gemaakt hoeft door haar onder den gvond
te dwingen. De abstracte democratie, wel verre
dus van een gevaar voor de kapitaalsmachten ge

bleken te zijn, heeft ze veeleer versterkt door ze
onzichtbaar en daarmee onaantastbaar te maken.
Terecht concludeert Lewinsolm (blz. (30), dat in de
democratieën de meeste partijen nog slechts de
• draadleidingen zijn, waar de politieke stroom door

gaat, niet meer de krachtstations, waar hij wordt
opgewekt.
Een apai-t en extreem, maar daarom juist zeer
leerzaam geval biedt Amerika. Dat do twee par

tijen dor republikeinen en democraten daar, onge

acht hun historie, al sinds lang met het bloote oog
niet meer te onderscheiden zijn, wisten we wel,
maar hoe dat eigenlijk kwam, bleef tot nog toe
ook den besten auteurs over dat land feitelijk een
geheim. Houdt men echter het beeld van die
draadleidingen en krachtstations vast, dan ver

dwijnt alle geheimzinnigheid^ want de eene draad
is even goed om een stroom te geleiden als een
andere. En zoo gaat het in Amerika dan ook
inderdaad. De groote trusts leggen zich zelden
meer op n partij vast. Toen de vice-president
van de General Motors" zich wat al 'te veel
gexponeerd had door het voorzitterschap van het
Democratische Verkiezingscongres op zjich te
nemen, terwijl hij niet 192.000 dollars reeds boven
aan de lijst der democratische geldgevers stond,
haastte de president zich 25000 dollar ter beschik

king van de republikeinen te stellen, en' niet
bm' dut de hoeren het onderling niet eens waren, maar
bij wij'zo van herverzekering. De hecle democra

tische neiging van de General Motors" had
bovendien, geen anderen oorsprong dan de repu- •
blikeinschc gezindheid van Ford, die op zijn beurt
weer alleen rcpublikciusch is, omdat de
republiOnze laatste Radio-plaat
F"* Het is ons gebleken, dat de radio-plaat, welke
wij in ons vorig nummer opnamen, mogelijk

heid schijnt te bieden, voor een uitlegging, welke
wij goens/ins beoogden. Men zal zich herinneren,
dat de plaat voorstelde de figuur van den
luistervink, omringd door fantomen van corruptie en
intrige, opgeroepen door de wederzijdsche be

schuldigingen. Het onderschrift luidde: IIoe de
luistervink ziph langzamerhand begint te gevoelen.
onder al de onthullingen". De plaat had tot op

schrift: Waarheid dringend gewenscht.
/eer kennelijk was dus de bedoeling te wijzen
op het gevoel van onrust en onzekerheid, dat den
luistervink langzamerhand moet bekruipen eu
bevatte do plaat een scherpe aansporing, om aan
dezen jammerlijken toestand in ons omroepbedrijf
een eind te maken, door waarheid te brengen.
Het spreekt daarbij vanzelf, dat wij er niet aan
donken in dezen partij te kiezen en de waarde dei*
.,onthullingen" welk woord wij overigens zeer
duidelijk tusschen aanhalingsteekens plaatsten
te beoordeelen. Met nadruk wijzen wij er dan ook
op, dat de symbolen van corruptie en verraad.
enkel en alleen den algemeenen toestand van
onrust aanduiden en zich richten noch tegen den
heer Vogt, noch tegen den heer van Doorue c.s..
noch tegen eenige andere instantie van Let omroep

bedrijf. Wanneer de tijd daar is, zal de Groene"
onomwonden haar meening zeggen voorloopig:
kan zij alleen wijzen op de spanning in onze radio

wereld en de dringende noodzakelijkheid om
daaraan ten spoedigste een eind te maken.
Dit wilde de plaat tot uitdrukking brengen
niets meer. .. . niets minder.
keinen ,vóór het drankverbod zijn en Ford meent,
dat de arbeiders meer automobielen zullen koopen
naarmate ze hun geld minder in drank kunnen
' omzetten.
Dat alles is echter nog het merkwaardigste niet
van het Amerikaansche voorbeeldi Het
merkAvaardigste is, dat de maatregelen, ie de demo

cratie genomen heeft om de invloeden der
geldmagnatcn op de politiek tegen te gaan of heelenmal
niets, of precies het omgekeerde uitgevverkt hebben
van Avat zij bqoogden. Heelemaal niets
bereikttmen door de Anti-corruptie-wet van 1925, Avaarbij
voor de sommen, die individueel voor een bepaalde
candidatuur mogen Avorden uitgegeven een wettelij k
maximum is vastgesteld. Men geeft het geld nu
eem'oudig eerder uit n.l. bij dez.g. oerA'erkiezingen,
d.Av.z. de candidaatsverkiezingen, die de meeste
staten vrijgelaten hebben. En het omgekeerde A-au
het beoogde is bereikt door de, bepalingen, die d&lt;*
publiciteit A*an het zakenleven ten doel hebben:
A*an omzetten, Avinsten, ja belastingaanslagen.
Hieiis het precies gegaan als in de bioscoop. De weelde,
op het doek tentoongespreid, steekt niet, zooal»
men misschien verwachten zou, den bezoekers de
oogon uit; zij schijnen A'eeleer, door het zien,
hetgoA'oel te krijgen er, hoe dan ook, aandeel te hebben.
En zooals het Amerikaansche publiek do rijkst
uitgedoste films het moest bcAVondei-t ' 7.00 be

wondert liet ook die burgei's het meest, Avior
gegepubliceerde'winst- en belastingcijfers het hoogst
zijn. De anti-kapitalistisch bedoelde maatregel i*
omgeslagen in -—reclame voor het kapitaal. Kn
hoe kan het ook eigenlijk anders bij een A'olk, wat
men geleerd heeft, dat geld het hoogste is? Zeker
er zijn f inanciecle schandalen in Amerika maar
omdat zij er niet meer noodig zijn. Sinclair eu
Dohenny bekend uit de Teapot Dome-zaak
-'-hadden evengoed mét als tegen den staat 'hun
winst kunnen maken. Zij waren achterlijk. Inde iru.
Geld en .Staat zijn in A'merika, sinds de staat van
schuldenaar schuldeischer geworden is, n/.
In een slotartikel zullen Ave zien Avat Lewinsojm
te zeggen heeft over de verhouding tusschen geld
en politiek in de beido anti-demoeratische stelsels»
dat van Italiëen dat van de SöAVjet-Unie.
1) fiichard Lewinsohn
1930.
,Das Geld in der Pvlifik",.
GARDE-MEUBLES PEN HAAG
BATENBURG &amp; FOLMER
HUIJGENSP AR K 22, TEL. 11080
BI 11 IJ ka Tar laVen.Veriorg l ng-r Q«rantl«
1
No. 2798


POENALE SANCTIE


door W. G. van Meurs

Overheidsbemoeiing met het Inkomen
van contractkoelleB
HET ontAverp tut herziening A-an de Koelie

ordonnanties Aroor de Buitengewesten, dat
in Januari in tien Volksraad aan de orde komt,
ontleent zijn voornaamste belang aan de geleide

lijke beperking van den arbeid onder
Averkover•eenkomst met Poenale Sanctie.
Maar afgezien hiervan, ia er nog een andere
belangrijke kwestie aan verbonden, nml. de over

heidsbemoeiingen ten aanzien van de loonen. En
op iit punt gaat het ontAverp al zeer ver, door nml.
liet verband tusschen loon en arbeidsprestatie los
te maken en zich te gaan inlaten met de controle
over de inlconwten van den koelie. liet geA'al is
zoowel om praktische en principieele redenen van
belang en betreft, \*ergissen AVB ons niet, een
Tiovum.
Van loon" is in het desbetreffende art. 12 A*an
het ontwerp dan ook geen sprake. Bepaald wordt.
dat de inkomsten van den arbeider in behoorlijke
mate in diens normale levensbehoeften (moeten)
voorzien"; van eenige relatie tusschen loon en
Arbeidsprestatie is dus geen sprake. Ten aanzien
van de inkomsten heeft men aan een dergelijke
relatie niet eens gedacht, terecht natuurlijk; maar
het toont te meer welk een bedenkelijken kant
men hiermede uitgaat. En dat komt nog duidelijker
uit, waar de Hegeering niet geschroomd heeft
dadelijk een stap verder te gaan. Xaast de normale
levensbehoeften worden', erkend l&gt;ijton&lt;lere levens

behoeften, waarA'oor een toeslag van 15 pCt. A'an
liet inkomstenbedrag voor de normale levensbe

hoeften wordt AToorges&lt;;hreA'en. De normale
leA-ensbehoeften zijn die van voeding, klecding, ligging.
enz.; de bijzondere hetgeen boven de gebruikelijke
uitgaven Aran den inlandschen Averkman gaat, men
denke daarbij aan de verlokkingen A-an den Avarong,
in den vorm A'an allerlei eet- en
snoeplust-bevredigende^ngredienten, aan de bioscoop, aan het spol.
Zo adat het praktisch hierop neerkomt, dat A'oor
eiken koelie een inkomen verlangd \vordt, Avaardoor
hij voldoen kan, niet alleen aan zijn normale d.w.z.
noodzakelijke levensbehoeften, maar ook nog nan
bijzondere A'erlangens.'
Wil men nog het inkomen voor de normale
behoöften met loon gelijk stellen, dan moet dus do
Jkoslie verzekerd zijn van een toeslag van niet
minder dan 15 pCt.
En hierboven kan de koelie dan nog een toeslag
ontvangen van ten hoogste 30 pCt. A'an het eerst
bedoelde inkomen. Indien nml. op eenige onder

neming of eonig deel van een onderneming in
verband met aard of ligging \*an het bedrijf de
uitoefening van den arbeid in het algemeen gepaard
gaat met bijzondere hesAvaren of bijzondere
na•deelen. Voor die bijzondere bedrijfsomstandigheden
moet de' arbeider een billijke tegemoetkoming
krijgen.' Hierover kunnen natuurlijk geschillen
ontstaan; de wijze van beslissing 'hiervan wordt
^geregeld bij Regeeringsverordening. •
Hij de beslissing van die geschillen geldt als,
•eiscA, dat de inkomsten van den arbeider moeten
'omvatten a. het bedrag voor voorziening in de
•dagelijksche levensbehoeften van den arbeider,
•door het Hoofd-van. gewestslijk bestuur te bepalen,
inet inachtneming van de voorschriften vanden G.G.
ft. een toeslag ten beloope van 15-pÜ't.'van het.
ónder « bedoelde bedrag voor bijzondere levensbe

hoeften van den arbeider. '
c. in de gevallen van. bijzondere
bedrijfsomstan•digheden bovendien een toeslag A'an ton hoogste
•üO'pCt. van het onder a. bedoelde bedrag.
Men heeft hierbij te denken aan omstandigheden
•als zich kunnen voordoen bij ontginningen in.
weinig toegankelijke of voor de gezondheid A'an
•den arbeider 'ongunstige landstreken. Aldus ziet de
motiyeeritxj». er zakelijk uit. Maar er is ook eenan

dere kant aan, blijkens de Permanente
Arbeids•-commissie te Medan', die in haar eind-ad vies aan de
Regeering opmerkte, dat do gezondheidstoestand
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 17 JANUARI 1931
SCHAKEL
l MeiUGEWEG 11-17* AMSTERDAM l
icmdcn naar maat
IJ oos verkrijgbaar N. R. V. MüN I*A',*CHOENBN
PORTEFEUILLE-DICTA TOREN
Teekenins voor ,4e Groene Anvtardammer» door Joh. Braakensiek
Min. RUYS
Min. DE GEER
De portefeuille helpt, ook al zitten er geen argumenten in!
van een bepaald gebied en de gezelligheid" niet
verdisconteerd kunnen worden in het loon.
* »
*
Overwegingen als de Regeering bedoelt, mogen
o.i. dan ook niet ontaarden in een ziekelijke ethiek,
en waar men een toeslag noodig oordeelt, daar moet
deze gescheiden blijven van het loon en niet
A-erdoezeld worden door een lichtvaardig spel met het
Avoord ,,inkomen," dat het loónbegrip geheel en
al A'oi'dringt. Als de Regeering in haar Xota i.z.
het eind-advies der Perm. Arb. Coium. opmerkt,
dat de CK'erheid beschermend moet kunnen op

treden Avanneer zij vermeent, dat zich op het
gebied der loonvegeling misstanden voordoen, dan
kan men haar dat toegeven, maar dan blijft nog
te praten over de Avijze, waarop dat zal behooren
te geschieden, en dan Afalt er tegen de regeling
van art. 12 der ontwerp Koelieordonnantie nog wel
een en ander in te brengen.
Principieel is een dergelijk ingrijpen allerminst
aanbevelenswaardig en praktisch is het niet zonder
bedenking door de Wonderlijke wijze, waarop ter
wille van inkomstenbedragen het loon" wordt
weggegoocheld. •
Het argument, dat het arbeidscontract,,voor*
zoover dit voorhand» nog door de Poenale Sanctie
wordt gesterkt" den werkman voor een geruim
tijdsverloop bindt, is niet afdoende. Dat geruim
tijdsverloop is niet meer dan drie jaar; er zijn buiteiv
de koelie-bevolking velen, die zich heel Avat langer
binden en onder heel wat of heelemaal geen toe

ziende en ingrypende overheidszorg. Alleen in
geval van Averkelijke misstanden zou ingrijpender
Regeering gemotiveerd zijn, misstanden in den
vorm van onvoldoende loon; maar die zijn ook bij
de aanhangige koelie-ordonnantie uiteraard uitge

sloten. En in geval • .van'andere misstanden, be

drijf smisstandcn, kan do Overheid evenzeer in

grijpen; bij het voorgestelde art. 12 is dat nadrukke

lijk geregeld. Doen zich op eenige onderneming of
eenig deel A'an een onderneming misstanden voor,
dan zendt het hoofd van gewestelijk bestyur n
mededeeling aan ,den 'werkgever met bepaling
Afan den termijn Avaarliinnen de noodige voor

zieningen tot wegnemihg A'an die misstanden
getroffen nioutou worden.' De/.e Avoi'kolijke mis

standen kunneri dus. nooit, ook niet volgens du
ontAVorp ordonnantie in aanmerking komen als
motief A'oor een loonstoeslag. Kii bijzondere be

drijfsomstandigheden, Avelke gén mistanden zijn,
maar verband houden met den aard van het bedrijf
D. G. SANTEE LANDWEER
KUNSTHANDEL Heerengracht 396, AMSTERDAM C
PERMANKXTE TE\TOOXSTELLING
VAX SCHILDERIJEN EX PRENTEN
Geopend alle werkdagen van 10-12 en l'fs-5 uut


of A'an de streek, Avaarin dit is geA'estigd, behooren
o.i. nln rcf/t'ïgeen motief te zijn A-oor een loontoeslag:
de geA*allen waarin dit wenschelijk of noodzakelijk
wordt geacht behooren zakelijker gepreciseerd te
worden, dan in art. 12 is geschied en zeker behoo

ren daarbij sentimenteele, icleeMe o£ ethische
overwegingen als de gezelligheid" A'an de streek
geen rol te spelen. Dergelijke overwegingen zullen
boA'endien A*an zeer persoonlijken aard zijn, Avaarbij
naar Avij A'reezen, het Kantoor van Arbeid te veel
zich op Europeesclv standpvint gesteld heeft. De
Inlander is heel Avat goedkooper senang", dan
de Europeaan. Voor laatstgenoemden, die toch
óók naar zulke ongezellige ondernemingen, verin'
de rimboe gestuurd wordt, toont de 'Overheid
trouwens niet zoo'n hartroerende zorg, AVelke ove

rigens even overdreven als ongemotiveerd is.
En waar blijft de consequentie voor die zelfde
Overheid, als zij zulke gezelUgheidsovènvegingen
voor al haar ambtenaren zou Avillen laten gelden?
Doch badinage a part; de Regeering is met dat
art. 12 op oen glibberig pad gekomen.
DONZEN DEKENS
MET BINNENVOERING
STUIVEN NIET DOOR
Vi

</text>
<image timestamp="2002:10:26:09:45:14.00" size="623118">D200A5R.TIF</image>
</page>
</document>
