<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19291221</Datum>
<Pagina>30</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
54
Kerstnummer
Kerstnummer
55
Ei
m
OSTERBEEK
OVERHEMDEN
NAAR MAAT
F*. SINEMUS
20 Lckteclicfttnat 22
STEUNZOLENtS
HIT OPSIAAMDU
*
HERSTELT D
«J.A.
az.vo
BEGRAFENIS QMDE
^VrTG.KÜMIMG.
BLLHAI
C,C1li:ilLKLMATIL
N* V, Meubelmagazijn Eden"
MOLSTEEG - AMSTERDAM
BOEKENKASTEN
HUIZE KLIM-OP"
RUST- EN HERSTELLINGSOORD
HOOGTEZON AANWEZIG
PRIJS f 2.50 PER DAG.
WASSENAAR
CENTRALE VERWARMING
1. TIMMERS, Ged. Verpl.
TELEF.76125
De plaatjes voor het Album
Onze Nederlandsche leugd
in Nationale dracht
DOOR
D. J. VAN DER VEN
zijn verpakt bij onze artikelen:
Allson's Custard Powder
Leupen's zelfrijzend Bakmeel
Leupen's Tarwebloent
Leupen's Maizena
Het receptenboekje wordt
op aanvrage GRATIS en
franco toegezonden.
Wed. J. LEUPEN en ZOON
HAARLEM
AUG. UILKEMA
Erootsti Hofloje migiziin.
Goud . . . f 1.18—400
Zilver.
8—40
Brillanten 60—585
Reguliersbreestr. 39
Ocopund tot 6, Zaterdag* 11 uur.
A* van Kempen
WIJNHANDEL
Amsterdam
Gevestigd Mdert 1810
Prinsengracht 975
lediWIiilePortGOCIIBUIN
Pale Sherry Ginei
-HERTOGENBOSCH
ORANJE HOTEL
Familie-Huis
Telefoon 755
HOTEL CENTRAL
Café-Restaurant
Telefoon 200
GEBR. RADEMAKER
GERARD B. RIJKE Jr.
BINNEN ARCHITECTUUR
KEIZERSGRACHT 559 ~ Telef. 30559
Complete Meubileer ing
VICTORIA-WATER
Opwekkend en
gezond
OBERLAHHSTEIH
Natuurlijk
Bronwater
IN VPEDE'S NAAK
MET. TÊTEKkmNqEN VAK
HARMStNVASOHjl&amp;EEK

&gt;

Het Kerstfeest doet den mensch van vree' op aard gewagen,
en, naar het leidmotief van de Decemberdagen,
zij deze r ij meizang aan hulde en lof gewijd
van onzen Volkenbond en deszelfs vreedzaamheid.
Daar, waar der Alpen kring in ruimer straal verwijd is,
en waar de bergstroorn tijdelijk zijn woestheid kwijt is.
en waar geen sombere top der menschén geest benauwt,
doch tot den einder 't dak des vrijen hemels blauwt,
daar ligt een blanke stad wier straten breed en vlak zijn,
en wier hotels gevuld, voorzien van elk gemak zijn;
waar de volmaakte kunst van 't restaurant-bedrijf
den geest zijn vrijheid schenkt door 't boeien van het lijf....
Hier zweeft de vredesgeest op geuren van banketten....
Hier stijgt het fonkelend woord als spattende raketten
naar 's werelds duister zwerk. Hier voert het ideaal
orgie'en van vernuft in hoog-verheven taal
Hier troont de Volkenbond, waar délégués en tolken,
experts van ieder ras en aller aardsche volken
zich wijden aan 't complex van kwesties zonder tal
uit wier solutie 't heil der menschheid groeien zal.
De Scandinaafsche vrouw legt hier met forsche handen
de euvelen van 't gebruik van opium aan banden
door Turk en Pers en Griek, Chinees en Argentijn,
en keurt het heulsap af als schadelijk voor het brein
van lieden die, ver-weg, haar onbekend van zeden,
zich door't bezield betoog verheugd doen overreden.
Hier roept de nobele Fin, asceet en philosoof,
een krachtig halt tot hen, die vuige vrouwenroof
en knechtschap van de vrouw sinds jaar en dag bedrijven,'
door Finsche eer en- deugd en zeden voor te schrijven
aan wulpschen Aziaat en feilen Philippijn,
die met dit streng advies terstond genezen zijn.
Hier klaagt de nobele Yank, uit Brit en Griek gesproten,
met, Let, Slowaak en Deen en Serv als bondgenooten
Hier is de Kachel l U
een vul kachel,
den zoon des hemels aan en stelt hem delinquent
in zaken van wier aard noch groei hij 't fijne kent,
maar die hij desondanks in eigen geest verklaarde,
en opgelost wil zien tot heil der gansche aarde.
Hier mengt zich ieder ras en iedere groep in strijd.
Hier stelt zich elk garant voor iedere minderheid.
Wat eeuwen is gegroeid en wat bij generaties
als onrecht werd gevoeld en kookt in 't bloed van naties,
wordt hier als vraagstuk ter beslechting geponeerd,
ontleed, omstreden, in commissies bestudeerd,.
verzacht en opgelost, gelijk men zou probeeren
een oerwoud een-twee-drie tot park te fatsoeneeren
doordat men paden hakt, snoeit, snijdt, maait en traceert,
maar 't machtig wortel-stel des bodems ignoreert
Hier stemt men overeen, vaag-ethisch, in Clonclusies;
hier vormen Oost en West verbaal-moreele fusies,
en lossen ras en aard, historie, drang en zwang
zich in het thema op van den Geneefschen zang....
De Kelt leidt Hottentot, en Negers en Germanen,
en controleert en adviseert de Brazilianen,
de Japannees dient Deen en Noor van jurisdictie,
en Chili enquêteert in Thibetaansche frictie....
"t Locale sentiment eri d'eeuwenoude wrok
jaagt men in de woestijn, gelijk den zondebok
opdat niets rest dan 't pleit, ontleed en academisch
en strijders zonder zwaard, statistisch, en polemisch,
behendig, welbespraakt, in kampen gegroepeerd,
geïsoleerd, geleid en gedocumenteerd,
bewapend en voorzien van boeken en tractaten,
en van den drang bezield elkaar omver te praten
U kent toch het nieuwe systeem

CENTRALE VERWARMING.
Zoo niet, vraagt nog heden onze brochure:
IN DEN WINTER.... DE ZOMER IN UW HUIS
HERINGA &amp; WUTHRICH, HAARLEM. Tel. 11966
Voor den Haag: C. OLDENBUROJr, Rijswijk. Tel. Den Haag 18970
Voor Amsterdatn J. BRODDMAN. tel. 23092. "
NICE
HOTEL HIUESTIC
De meest luxneu»e en incest comfortabele appartementen
van de lllvlèra.
400 Kamers 300 Badkamers.
Alle op bet Zuiden met uitzicht op Zee.
Zelfde directie: Grand Hotel Bagno!es de l'Ome.
PP* W
De gansche energie die, in primairen staat,
een volk inrkrijgsgerucht en woest geweld ontlaadt,
wordt op de rotsen van het Rhóne-dal gebroken,
en (eertijds uitgebraakt met kogels) uitgesproken....
De nationale drang en de revanche-zucht
wordt door de longen van de'.délégués gelucht....
Rest ons de wens'ch dat door d'ontlacling dezer mannen
de wereld er in slaagt den oorlog uit te bannen,
althans te voeren in 't verbaal en bloedeloos bed,
waar hij de oevers onder woordenstroomen zet,
en waar hij inderdaad reeds aardig &gt;is gerezen
gezien de kranten-vol die w.'over oorlog lezen
en die ik p tot critiek .of oordeel onbekwaam
niet om de ruzies lees.... maar.... och....: inVrede'sXaam.. l
NAGGI*
SEIDERUSOEP


Wat GOUD is voor Uw welstand,
i»
VAN RIJN'S MOSTERD
voor Uw eetlust.


DEN
AARTENI
IMEUBELE
1*1 r\ A\ IC !	. ,_
MACHTEN VANI
HKEMSKCmTlAArl

</text>
<image timestamp="2002:10:26:06:22:41.00" size="392429">D200A4G.TIF</image>
</page>
</document>
