<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19291214</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
l
i i
l v
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 14 DECEMBER 1929
No. 2741
Het Gevaar van de Censuur
der Overheid
door J. G. Schröder
Geef ze een vineer en,...
HET is opvallend welk een zedelijkheidsstorm
over de Tweede Kamer jaagt. Al het rechtsche
onverkorven hout, van Kersten tot Guyt, buigt
als een riet onder de kracht van den orkaan en-het
linksche, van Boon tot Marchant, zwiept mee dat
het zoo'n aard heeft.
Het is opvallend. Hebben de niet-verbonden
verbonden rechtsche partijen dezen storm verwekt,
opdat de onnoozele kiezer door zijn gebulder niet
bemerken zal hoe onmachtig rechts is tot regeeven?
En dat een deel van links meezwalkt.... nu ja,
is er iets ergers dan bij de kiezers te boek te staan
als iemand die van de zedelijkheid niets hebben
moet? Dus misschien zelf....
Of is al dit zedelij
kheidsvertoon van rechts
niets anders dan een po

ging om te geraken tot
een volledige censuur, om
de geheele hand te grijpen
nu zij een vinger heeft
gekregen?
Het is heel onschuldig
begonnen met de burge

meesters. Deze ambtena

ren die, in dezen tijd van rare democratie, zich
in vele opzichten kleine Musso's voelen, bemoeien
zich, met een beroep op de zedelijkheid, steeds
meer met het tooneel. Zoodra is er niet een of
andere rechtsche groep die zich ergert aan een,
in het vooruitzicht gestelde, tooneelopvoering
die, tusschen haakjes, geen mensen ze
dwingen kan, bij te wonen of hij wendt
zich tot den Burgemeester en vrijwel steeds
heeft het beroep succes. Er,volgt een verbod het
stuk op te voeren en het spelletje is gewonnen.
Indien linksche groepen dit spelletje ook eens
gingen spelen.... Bijvoorbeeld zich kantten tegen
de opvoering van zuiver katholieke stukken!
Ik zou den Burgemeester wel eens willen zien, die
den moed had aan zulk een eisch van links gehoor te
geven ! Is het verheerlijken van een of andere heilige
op het tooneel volgens sommigen niet minstens
even verderfelijk voor de ziel en de zedelijkheid, als
de opvoering van Allerzie

len" of Ces Messieux-s" dat
is in de oogen der Katholie

ken?
De burgemeesterlijke cen

suur is al zoo ingeburgerd
.dat het nog maar enkelen
zijn, die protesteeren als zij
wordt uitgeoefend en bij wie
vinden hun al te flauwe
stemmen weerklank?
Naast deze directe censuur van den Burgemees

ter hebben wij de indirecte van den Baad gekregen
op de door dit lichaam gesubsidieerde gezelschap

pen. De directies zijn niet meer vrij op te voeren
wat zij willen. Zij moeten, willen zij de stemmen
van een of meer raadsfractiês by het toekennen
van den geldelijken steun niet verspelen, kijken
naar den Baad. En mochten zij het wagen een
stuk op te voeren dat -een der fracties mishaagt....
wee ! Dan staan zij al heel spoedig gesignaleerd
als aanranders der zedelijkheid en in gevaar is het
kostelijke subsidie t
Met de censuur op het tooneel gaat het dus den
goeden weg op* Met de film is men al waar men
wezen wil. Die heeft men heelemaal er onder en
het is teekenend voor den toestand en de geestes

gesteldheid dat de film-keuring, alias censuur",
geschiedt onder opperste leiding van een.... so

ciaal-democraat. Alles tot hooger glorie der zede

lijkheid l
Er zijn maar 28 filmq afgekeurd! riep een
der soc.-dem. keurders in de Kamer-uit, maar
het zou wel eens interessant zijn, te hooren op
'welke gronden deze 28 zijn afgekeurd.
Tot dusver heef t men schuchtere pogingen aan ge

wend met de censuur op het gedrukte woord.Ijverige
politie-mannen namen hier en daar een boek in
beslag en een enkel vxinzig krant je—de grootste eer
welke men dergelijke gedrochtjes kan aandoen, die,
hoe minder aandacht men aan ze schenkt, des te
eerder dood gaan doch succes hebben deze
pogingen niet gehad. De rechter hield zich afzijdig.
Maar men geeft het niet op. Het
zedelijkheidsvuurtje wordt lustig opgepord en het was meneer
Cólijn, die het hardste pookte en de boeken van
den Amerikaanschen rechter Lindsey, die eenige
moderne begrippen over het huwelijk verkondigt,
dewelke den heer Colijn en zijn
mede-niet-verbonden-verbondenen minder bevallen, eenvoudig
weg tot pornographie verklaarde. Volgens het oude
recept dat je den lastigen hond, van je buurman
het beste kwijt raakt door rond te strooien dat hij
dol is.
De Minister loopt nog niet hard doch het moet
ook niet te snel gaan, vinger voor vinger, anders
valt de greep te veel op.
Het ontbreekt zelfs niet aan pogingen, om de
sociaal-democraten, die zich aanhoudend op de
borst slaan dat zij zoo zedelijk zijn, in de val te
lokken. En waarom ook niet, na de welgeslaagde
poging met de film ?
Hoort het, zoet gefluit van den vogelaar die zich
Maasbode" noemt:
..Maar wij hopen, dat mannen als Albarda
en Schaper, die het leven een beetje beter kennen
dan de jonge man, die zulk een hoogen toon
aanslaat in Het Volk, ' *) een ietwat ander geluid
zullen laten hooren, als het gaat om de vraag,
welke maatregelen er genomen moeten worden
om geheel ons volk, de arbeiders allereerst en
allermeest, te beschermen tegen de baatzucht
van pornografieverspreiders, de ramp der licht

vaardige echtscheidingen en den gruwel der tegen

natuurlijke handelingen."
Staat het er niet verlokkend? Pornograf
iebëstrijders, lichtvaardige echtscheidingen, de gru

wel der tegennatuurlijke handelingen? Welk
mensch staat gaarne te boek dat hij dergelijke
gruwelen in bescherming neemt, er althans onver

schillig tegenover staat? En dus.... Het is maar
te doen om het topje van den vinger. De heele
hand komt later wel....
hWat zal het gevolg zijn van dezen
zedelijkheidsstor-m? Dat vele burgemeesters zich verdienstelijk
zullen maken door beslag te leggen op tal van
boeken en het aantal goede rechters" dat het
beslag zal bekrachtigen, toe zal nemen want is
het van de banken
der Tweede Kamer
niet geschreeuwd,
dat wij omkomen
in een poel van
Sodom en Gomorrha?
En zoude men dus
niet ingrijpen met
alle macht?

Tooneel-film-letterkunde. Al drie vingers. Blijven nog over de
beeldende kunsten en de pers. Heel lang zal het
niet meer duren of zedelijkheidscommissies zullen
onze schilderijen-tentoonstellingen rondtrekken
vóór dat zij officieel geopend zijn en aangeven
welke doeken en beeldhouwwerken verwijderd;
dienen te worden, met het Oog op de zedelijkheid;
en wat de-pers betref t.., r ,
hoe vergiftigd de atmos

feer reeds is, moge hier

uit blijken, dat in de
Tweede Kamer, naar
aanleiding van de pu

blicaties van het
Utrechtsch Dagblad,"
van links de opmerking,
kwam of het niet moge

lijk zou zijn de pers aan banden te leggen om een
herhaling van dergelijke dingen te voorkomen J
Men kon hier natuurlijk moeilijk werken met de
zedelLkheid" en spreekt van benadeeling van
. het staatsbelang."
Van de vijf Vingers heeft men er dus al twee
stevig te pakken. Aan den letterkundigen vinger
wordt getrokken, naar dien van de pers kijkt men
Bioscoop-Dictatuur

(Slot van pag. i)

Maar de omstandigheden kunnen ook
delofwaardigste tactiek voor een onafwijsbare her

ziening stellen en wij meenen, dat een derge

lijke herziening thans tot de dringende noodzake

lijkheden behoort. Het is meer dan tijd, dunkt ons,.
om aan den Nederl. Bioscoop Bond en aan allen,
die zijn funest voorbeeld willen volgen, duidelijk
te verstaan te geven, dat iedere poging om de
redactie eener courant door bruut geweld te dwin

gen, de geheele dagblad-pers tegenover zich vindt.
En dit hoe eer, hoe beter: een onverwijld in

grijpen kan veel nuttelooze en kostbare opoffe

ringen beiderzijds voorkomen !
Hoezeer overigens dit besef bij de
dagbladschrijvers in corpore leeft, moge blijken uit de
spontane sympathiebetuiging, welke de Ned.
Journalisten-Kring aan de N.R.C, zond, naar aan

leiding van dit incident. Wy wenschen dan ook
niets anders, dan het gebaar van den Kring mtt
deze regelen krachtig te steunen en de dagblad

pers tegen de dreigende dictatuur te alarmeeren..
Men zal opgemerkt hebben, dat wij alle
bijzaken stilzwijgend voorbijgingen, ofschoon wij
ons wel bewust zijn, dat deze kwestie plaats
biedt voor tal van argumenten en beschouwingen,
welke een behandeling ten volle zouden wettigen.
Zoo zijn wij niet dieper ingegaan op de mentaliteit,
welke uit de tactiek der bioscoop-directeuren
blijkt: zij spreekt in dit verband trouwens voor
zich zelve. Evenmin wenschen wij hier te treden
in een debat over het aandeel der Filmliga, het
béte noire der bioscoop-directies, in het hangende
conflict met de haren er bij gesleept: op de plaats
waar dit behoort, de bioscoop-rubriek, aanvaarden
wij gaarne iedere polemiek te dezer zake. Ten slotte
hebben wij niet uitgewijd over de, op zich zelf zoo
interessante, vergelijking tusschen den kunstenaar
die iedere critiek, welke toch zijn geestelijk eigendom
raakt, gedwee over zich heen moet laten gaan
en deze grossiers in geestelijke productie, die zich
met succes zouden verzetten, waar hun
commercieele belangen, gevaar loopen.
Neen wij hebben dit alles buiten beschouwing

gelaten, om het volle licht te doen vallen op dit
eene, alles overheerschende punt: de bedreiging

der pers-vrijheid door een dictatuur van buiten-af.
Want al ware de Bioscoop-Bond duizendmaal
tactischer opgetreden dan hij deed al had het dwaze
geschermutsel met de Filmliga werkelijk eenigen
redelij ken grond • al werd zelfs de gestie der
bioscoop-directeuren gedreven door andere mo

tieven dan de platste zorg voor finantieel gewin..
dan nóg dient deze revolver-politiek gesignaleerd
als een ernstig gevaar voor het hoogste eri beste,
wat de Nederlandsche journalistiek het hare kan
noemen: onafhankelijkheid en integriteit!
begeerlijk en naar dien van de beeldende kunst
strekt men reeds de klauw uit om hem te grijpen,
zoodra de gelegenheid schoon is.
En dan spreken wij nog maar niet eens van de
eigenmachtige censuur door de P.T.T. uitgeoefend
op radio-reden en onwelgevallige
propagandazegels!
Het spelletje wordt met verfijnd overleg gespeeld
en als straks het beroemde vrijheidslievende deel
van ons volk de vuist wil ballen, zal blijken dat
het geen hand meer heeft want al de vijf vingers
zullen stevig vast zitten in den greep der zedelijk»
heid.
Dat het ons wel bekome!....
*) De Kamer'overzichtsschrijver.
'•-•• /.' * •* ;:-':-'
Kon* Meubeltransport-Maatschappij
DE GRUYTER 6 Co.
c* e* «sa DEN HAAG * eva cva&gt;
AMSTERDAM - ARNHEM
' ' • ' ' •••.•''''
Internationale Transporten
No. 2741
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 14 DECEMBER 1920
DE WITTE" AMERSFOORT
Ook Uw Hotel on Restaurant
PRACHTVOL TERRAS
Steeds levende forellen kreeft caviar, enz.
UIT ROTTE'S STAD
door Erasmiaan
OOK bij ons is de Raad, op het eind der vorige
maand, met de behandeling der Begrooting
begonnen.
Maar, in tegenstelling tot hetgeen de hoofdstad
te zien geeft,' is deze . vertooning ten onzent maar
van betrekkelyk korten duur. Er is alle kans, ja
nagenoeg zekerheid, dat het spel al afgeloopen zal
zijn als dit artikeltje verschijnt. Zoodat onze
vroeden er niet, als in Amsterdam,' weken
en weken aan besteden, gelijk een heusch"
parlement, doch slechts een dag of 10. Nauwelijks
. de moeite waard.
Vanwaar dit opmerkelijke verschil in tijdsduur?
Men kan moeilijk beweren, dat het aan het
onderscheid in belangrijkheid ligt. Wij hebben
weliswaar niet zooveel inwoners als Amsterdam,
wij zijn ook zoo rijk niet, maar ons budget loopt
toch ook al aardig naar de 100 millioen en onze
gemeentebemoeiingen zijn, sinds wij nu ook
een gemeentelijk of althans quasi;gemeentelijk
tram- en op de 3e of 4e plaats ook bus-bedrijf
hebben, niet zoo veel minder omvattend dan de
Amsterdamsche. Sociaal-democratische wethou

ders hebben wij ook, ja zelfs een paar communis

tische opposanten. En toch.... toch wil het bij ons
met de begrootingsdebatten eigenlijk niet goed
vlotten. Het blijft een saaie boel, zonder veel leven
en entrain. En dit jaar is het dat, in nog ster

kere mate haast dan sinds jaren, het geval geweest.
Kon een journalist van een onzer groote bladen
de Amsterdamsche begrootingsdebatten dit jaar
weer met den-titel: Het jaarlijksch tournooi
versieren, ten onzent denkt men meer aan
een mallemolen of neen, want die wekt gedach

ten aan blije kindergezichten en jeugd en hoort
bij de kermis, die ook hier door een even wijs als
saai bestuur al een jaar of twintig is afgeschaft.
Neen, geen mallemolen, maar eer een tredmolen,
waar de dames en heeren, oneerbiediglijk gespro

ken, als ezeltjes en ossen eenige dagen in
rondsjokken. Tot zéer weer genoeg van krijgen. Wat
nu eenmaal bij ons, normaliter, al spoedig 't geval is.
Ware men,ondeugend, men zou geneigd zijn te
veronderstellen, dat deze kortademigheid, verge

leken met het Amsterdamsche uithoudingsver

mogen, te wijten zou zijn aan het feit, dat wij hier
het systeem omtrent de verdeeling der presentie

gelden hebben, dat de sociaal-democraten, bij
deze begrooting in Amsterdam hebben ingevoerd
en dat o.a. door den heer Kitsz niet ten onrechte
in 't zonnetje is gezet als niet royaal" en
niet-consequent". Wij hebben hier namelijk, wat
de heer WSefdels bij dezelfde gelegenheid als.
een fooienpotje" heeft gequalificeerd. Er is een
l N D A N T H R E N
(KLEURECHT GEVERFDE)


GORDIJNDAMAST
1 3 O C. M, B R l
P E R M ET
ED
vaet bedrag

presentieken en ieder lid ontvangt
zooveel maal een bedrag
x, als hg er geweest is.
Het is dus voor de vlij

tige zitters voordeelig,
dat er niet te lang wordt
gezeten niet te veel
vergaderingen zijn
en dat er veel absenten,
door ziekte als anders

zins, geteld kunnen
worden. Duurt de be

handeling der begroo

ting wat lang.Ianger dan
gewoonlijk, te lang naar
den zin der heeren zit

ters, die niet veel zeggen
hoogstens eens een of
twee keer gedurende de
begrootingsdebatten
dan kan het voorkomen,
dat het presentie-geld,
als concessie aan de
democratie, nog niet zoo
erg lang geleden ook in
Botterdam ingesteld,
daalt tot een bedrag
verre van wat als norm
indertijd is aangenomen,
namelijk / 5 per zitting
(middag en, zoo noodig
avond). Een critisch lid
heeft enkele jaren gele

den, toen ook de
Botterdamsche Baad den
oAmsterdamschen weg
scheen op te gaan, uit

gerekend, dat het
presentie-geld in dat kwar

taal nog de somma van
/ 1.77 per zitting beliep.
En dat voor 8 uren l
Het was dus toen inder

daad tot een fooitje
gedaald. Maar men ziet
uit dit vóorbeeldmeteen,
dat de huidige kort

ademigheid van onzen
Baad aan dit potjes

stelsel alleen niet te
wijten kan zijn. Als
er wat politiek vuur
onder den ketel brandt,
wil de molen toch wel &gt; &gt;•
draaien. Maar.... dat
is er nu juist niet.
Inderdaad hebben matheid en slapheid ook deze
begrootingsdebatten weer gekenmerkt.
De tredmolen heeft niet veel anders dan stroo
gedorscht.
Dit is, in de eerste plaats, wel het gevolg geweest
van de nieuwe politieke verhoudingen in Baad eri
l College sinds 1927. Een spciaal-democratische Wet

houder van Financiën, de heer De Zeeuw,
beteekende' op zichzelf reeds, dat de kritiek, door de
grootste partij, toch nog vantijd tot tijd, inzonder

heid bij de begrooting, zij 't slechts voor de galerij,
geoefend, ten einde liep. Daarbij kwam eerst de
ziekte, daarna het aftreden van den heer Heykoop,
het vurigste paard van het vijfspan, dat onze,
gemeentelijke troika door de modder moet sleepen,
waar ze, door de ergerlijke houding der hoogst*;
autoriteiten, sinds jaar en dag in i voortploetert.
Eindelijk nog een nieuwe burgemeester. En ten
slotte in den heer Ter Laan een nieuwen Wethou

der voor woningbouw en Sociale Zaken, doch pas
sinds een blauwen Maandag, zopdat hu onmogelijk
zich nog kon hebben ingewerkt.
Bij zulk een politieke constellatie zou'het een
wonder zijn geweest, indien het politieke vuurtje
frisch onder den ketel zou hebben gebrand. '
Maar daarbij kwam nog iets. Iets, wat anders
had kunnen zijn en wat men van den nieuwen
bekwamen voorzitter, die de leiding heeft der.
debatten, ook eigenlijk anders had verwacht.
De Raad heeft ditmaal, meer nogi dan in vroegere
jaren, ja erger dan wij ons 't herinneren, van de.
Algemeene beschouwingen een soort ratjetoe
gemaakt, waar geen menech, ja zelfs geen Wet

houder meer uit wijs kan worden.
Om de absurditeit van deze manier van doen
te laten zien, hoeven wij maar, zoo op goed geluk af,
een overzichtje te geven, van wat een paar van
de, in 't geheel meer dan 30 sprekers na elkaar
behandelden. Men kan ook zeggen, door elkaar
Het Duitsche Spook bij de
Fransche Oorlogsbegrooting
Teekening voor de Groene Amsterdammer" door L. J. Jpfdaan
Phobie of helderziendheid?
haalden. Een der vooraanstaande Christelijk*
Historische leden, Mr. de Visser, had het bijv. na
elkaar over: de haven en haventerreinen, kunst

subsidies, de bedrijven, de tram vooral, de finan

ciën in 't algemeen , politie-verhoudingen
zijn specialiteit •—een ver keersbrigade, centrali

satie van den Justitieelen dienst en nog zoo 't een
en ander. Een andere spreekster, het Kamerlid
Mejuffrouw Groeneweg, begon niet een recht

matige klacht over deze wijze van behandelen, doch
draaide daarna zelf heel gezellig een film af, waarin
hondjes, de radio, de wasch, de alcoof, de be

waarschool, de badhuizen, parkherstellingsoorden,
kleuterzorg, zuigelingènzorg, enz., enz. in bonte rei
op elkaar volgden. Weer een andere spreker....
Maar genoeg, meer t^an genoeg. De absurditeit
van zulk een systeem zal niet nader aangetoond
hoeyen te worden. '
Het onvermijdelijk gevolg is, dat alle groote
lijnen verdoezeld worden,, alle belangstelling ook
voor op zichzelvc interessante detailkwesties, die
de burgerij interesseeren, gebluscht wordt.
Kortom, dat de Baad niet beter zou kunnen
handelen, indien hij zich ten doel stelde, het par

lementaire stelsel, voor zoover het in onze gemeente

lijke instellingen belichaamd is, ad absurdum te
voeren.
Hetgeen waarvan wy overtuigd zijn juist
niet de bedoeling isi
Het gevolg is ook, dat het College zich meer dan
ooit met een Jantje-van-Leiden van wat er dan
nog aan rechtmatige kritiek te berde wordt
gebracht, kan afmaken.
Makelaar J. D. R.Nienaber
TOEZ, maand: &gt;VO/V/A/&lt;jG/o i&gt;
.;• .-J
! ' -i
i
Ji

</text>
<image timestamp="2002:10:26:05:05:32.00" size="601107">D200A3M.TIF</image>
</page>
</document>
