<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19291221</Datum>
<Pagina>22</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
38
Kerstnummer

H'f;
Ik dacht dat je het prettig zou vinden.... ?" zeide hij zuurzoet.
In die ouwe japon zeker.... en terwijl we drie weken achter zijn
bij alle leveranciers...."
Ze gingen naar de comedie, omdat het geld anders weggesmeten
zou zijn, en den volgenden avond hij had dien heelen dag met zijn
mönsterkoffer naast zich bij zijn kluiskabinet in de bank gezeten
bracht hij haar honderdtwee en twintig gulden dertig cent	Men
moest het bedrag natuurlijk" houden, want het stelde zijn aandeel
voor in een extra-zaakje.
Dat is tenminste iets om de rekeningen van de deur te houden...."
zeide ze.
Den volgenden dag, een Zaterdag, wandelden ze samen door het
groote warenhuis waar ze zoo nu en dan, uiterst zelden, een kopje
thee dronken in de daktuin. In de groote hall speelde een electrische
gramophone van zoo wonderbaarlijk klankvolume dat mijnheer
Bontjer opeens zijn begeerte niet langer onderdrukken kon en naar
den prijs informeerde.
De bediende putte zich uit in explicaties. Het was een bijzonder
fraaie machine en zij kostte slechts drie honderd vijftig gulden. Plaat
na plaat liet mijnheer Bontjer afdraaien en allengs steeg zijne kinder

lijke verrukking zoodanig dat hij, in
onnoozele vergetelheid, tot Alida zeide:
Ik koop hem...."
Reeds trok de bediende glimlachend
een noteérboekje te voorschijn, toen
mijnheer Bontje opschrikte van Alida's
uitval....
Koopen.. ben je heelemaal gek..
riep ze op afbetaling zeker, en
dat hij over veertien dagen wordt
weggehaald.. !"
Hij viel uit den muzikalen hemel. De
bediende borg zijn notitieboek op. Neen,
pardon, op afbetaling, dat ging niet.
Daarbij keek hij mijnheer Bontjer zoo
uit de hoogte en walgend aan, dat
deze in een oplaaiïng van drift en
verzet uitriep: Vooruit.... schrijf
op, en contant zeg ik je, jongmensch.."
De transactie werd gesloten. De machine
zou bezorgd worden. Mij
nheer Bontjer, ademloos
door zijn moed, liep naar
Alida die kwaad was
weggeloopen en voor eene eta

lage van corsetten stond.
Je bent geloof ik gek"
riep ze half huilend van
verontwaardiging.. je
koopt een ding van over
de drie honderd gulden..
.. en ik loop d'r bij....
als ....als...:"
De wassen juffrouw met het smetteloos teint en voorbeeldig corset
keek wezenloos over Alida's smart, maar het publiek werd opmerk

zaam en mijnheer Bontjer, zelf stom verbaasd over zijne doortastend

heid, trok zijn vrouw mee, de lift in, naar boven en in de afdeeling
dameskleeding. Alida, meer en meer ontzet en daardoor leidzamer
dan gewoonlijk, hoorde hem tot eene toeschietende juf f rouw zeggen
dat mevrouw uitstekend en zonder te letten op de kosten bediend
moest worden; toen zij zelve wezenloos stond, riep hij uit dat zij
eenige avondtoiletten en mantels wenschte, alsmede kousen en een
hoed, alles van de eerste qualiteit en spoedig.
Hij zwol van trots en sprak in zijn overmoed, zoo luid dat de
' j , , • . - ... . __...•
verkoopsters het konden hooren, geruststellende woorden tot Alida
voor hetgeen de mogelijkheid tot betaling betrof. Alida's ontzetting
had hem, in den heerscherswaan van het oogenblik, mild' gestemd. Zij
was nu klein en nietig onder zijn geldmacht; een gevoel van,zalige
weldadigheid vervulde hem, hij maande de verkoopsters tot, spoed
,aan en.... .opeens ontdekte hij dat Alida verdwenen was....
Mevrouw is misschien even naar de toilet....,?" waagde de juffrouw
wantrouwig, maar, Bontjer was de trappen al afgesneld en vond zijn
'vrouw, rood van kwaadheid, in de afdeeling, speelgoederen gevlucht.
Ik schaam me dood, riep ze, wat bezielt je... ? Je bent geloof ik
gek geworden.. !"
Wat wenscht u	?" vroeg een verkooper met een uitnoodigend
gebaar naar eene etalage van trompetten en driewielers.
Een andere maal, vriend !" zeide Bontjer hooghartig, en trok
Alida mee achter een pyramide van boenwasblikken, waar hij haar
geruststellend meedeelde een affaire van duizend gulden te hebben
gedaan.
Maar waarom zei je dat dan niet direct	? En waarom moet je
dat nu allemaal direct uitgeven.. ?"
Er was een kleur van blijdschap op haar wangen." Maar hoe kom
je er bij toiletten en hoeden te koopen in een Warenhuis,... !"
Dienzelfden middag bezocht Bontjer nog met zijn vrouw de coquette
lingeriewinkel van Schweinswurst Soeurs, de elegante
modemage.zijnen La Femme Irrésistible", de kousen en handschoenen

winkel van James Jansen Fils, het corsettenboudoir Au Bonheur
des Maris" en tal van andere zaken, waarheen de allengs tot gretig

heid overgaande schuchtere verlangens van Alida hem voerden, en
welke tocht beëindigd werd met een diner in de Fancy Grill", eene
gelegenheid waar hij den vorigen dag (gedurende eene pauze tusschen'
zijne werkzaamheden in de kluis) co

pieus had gegeten, terwijl Alida thuis
een Engelsche bokking genoten had..
Dit was eigenlijk een daad van over

moed van hem, want de kelner bleek
zich hem te herinneren door een over

matig hooge fooi, maar het was de
eenige betere gelegenheid die hij kende,
en hij wist Alida's wantrouwen te stillen
door de bewering dat hij met dezen
man onder de wapenen geweest was,
zoodat diens familiariteit voortkwam
uit het toch altijd voor het leven bin

dend wapenbroederschap. Hij beweerde
dit bij het dessert en na het genot
van het overgroote deel eener flesch
bourgogne. Hij ging zelfs verder en
verklaarde Alida dat hij het oog had
gevestigd op nog belangrijker
zakenobjecten, die hen in de gelegenheid
zouden stellen tot minstens eene her

haling, zoo niet een overtreffen van
dezen dag. Hij bemerkte niet dat zij
deze verzekeringen met onrust en
eenig wantrouwen aanhoorde.
* *
Toen Alida twee weken later, gekleed
in de creaties der hierboven aangeduide
magazijnen, tegenover haren broeder
/ Joop in diens kantoor zat, en hem na een uitvoerig verslag der in
het voorafgaande geresumeerde feit afwachtend aankeek, riep
deze uit:
De1 vent is of gek geworden, of hij heeft gegapt	!"
Maar hij verzekert dat hij zooveel verdiend heeft	!"
Joop boog zich voorover, trok zijn das recht, en zei op
overtuigenden toon:
,, Ali, laten we elkaar niks wij smaken. Hij is een sukkel en een suf f erd.
Het is beroerd dat ik dat van jouw man zeggen moet, maar ik als
zakenman kan dat beoordeelen. Welnu—. zoo'n vent heeft geen
kans in de business. Je weet dat je op ons kunt rekenen als jij door
hem in h'm.... moeilijke omstandigheden...."
O.... God.... zou je denken dat hij in de gevangenis.... ?" ,
Wees kalm Ali.... ^—vermaande hij je kunt niet van Henk
en mij verwachten dat we alles zuilen aanzuiveren waaraan hij zich
vergrepen heeft. Hij moet zelf de gevolgen dragen, maar we zullen
nooit vergeten dat jij onze zuster bent.... !" ,
Hierop stak hij een cigarette aan en knikte haar bemoedigend toe.
Maar als hij nu niet...'.!"
Uitgesloten.... zeide Joop het is hard het te moeten zeggen
maar'het staat voot rnij vast.... Dergelijke uitgaven.... Hier
alsjeblieft.... Ik heb laten informeeren door een bureau, nadat je mij
de eerste maal hebt gewaarschuwd en daar zijn mijnheer zijn
injcoopen": '
Kerstnummer
39
r
Onder het uitstooten van kreten van schrik las Alida de opsomming
op het papier der Strikt vertrouwelijke informatie." Behalve de
uitgaven waarvan zij de waarde aan het lichaam droeg en buiten de
gramaphone las zij nog posten als: Een dubbelloops jachtgeweer,
vouwstoel, patronentasch, etc. Een Zeiss-prisma-kijker. Een gouden
vulpenhouder met dito potlood in marokijnen etui. Een platina
sigaren-aansteker met briljanten monogram. Een gouden horloge
met dito ketting, extra dun, desondanks met dubbele kast, geheel
loopend op edelgesteente. Een paarlen- en een brillanten doekspeld.
Eene cassette inhoudend tafelzilver voor 24 personen. Een idem
dessertzilver. Een idem vischzilver. Idem, idem koffielepels, thee

lepels, eierlepels, oester vork j es, kreeftvorkjes, etc. etc. Een zilveren
theeservies met blad....
Je bent nu overtuigd, sprak Joop somber. Alles en alles bij elkaar
voor een dikke twintig mille	Hij is krankzinnig of hij heeft dat
geld gestolen. Aangezien alles contant ^betaald is blijft geen twijfel
over...."
Maar waar heeft hij dat dan allemaal ?" riep Alida wanhopig.."
ik heb al .herhaaldelijk 's nachts zijn zakken doorzocht, maar hij heeft
er niks dan ouwe rommel in, potloodstompjes en' zoo...."
,,Lees verder, zeide haar broeder.... of luister maar: de persoon B.
heeft al deze goederen laten transporteeren naar de Drenthsche
credietbank alwaar wij ondanks alle nasporingen niet meer konden verne

men dan dat hij er een der grootste kluizen heeft afgehuurd en de
huursom voor een jaar vooruit betaald...."
Goeie God	" riep ze.... en een der grootste nog wel...."
Dit wijst er op, zeide haar broer, dat hij een breed opgezet
gapsysteem uitvoert.... Goddank heeft hij zich tijdig door zijn
eigen stommigheid verraden ! Als je het goed vindt zullen we hem
dadelijk ter verantwoording roepen.... !"
* *
Alida" zeide de heer Bontjer dien avond aan tafel, ik heb vandaag
een bijzonder mooie zaak gedaan	wat zou je er van zeggen als we
eens een reisje naar Zwitserland gingen maken	? Ik heb weieens
behoefte d*r eens heelemaal uit te
zijn.... !"
Hij keek haar vol verwachting
aan, maar het resultaat van zijn
voorstel beantwoordde in geenen
deele aan de speculatie, want [ze
sprong op en gilde:
.... Als jij er van door gaat
moet je het zelf weten.... maar
als je denkt dat ik me laat
meesleepen....."
Sleepen.... wie spreekt er nu
van sleepen.... ? Nou wat dunkt
je....?"
Zeker met jou	met de politie
op onze hielen.... !"
,, Politie....?" schreeuwde hij,
tuimelend uit de opperste der heme

len van zijn triomf als groot za

kenman.
'„Ik weet alles, riep ze nu, bui

ten zichzelf van angst, Joop heeft
me alles verteld.... dat je een
dief bent.... O.... God.... ik
ben getrouwd met een- dief....
ze zullen d'r mij op aanwijzen....
Wat ben ik begonnen..'..!"
Een]'felle drift kwam in mijn

heer Bontjer op. Hij smeet
servet neer, hikte een paar maal naar adem, en brulde toen:
Zoo. .ben ik een dief	Is dat je dank.... voor alles.... voor
wat ik....".... Hij wilde zeggen".... wat ik verdiend heb,"
maar toen trof hem de armzalige mislukking van zijn heldenspeculatie
plotseling zoo hevig, dat hij zich, als vroeger, klein voelde worden voor
hare nuchtere redeneering....
Hij steunde zijn hoofd in beide handen en zuchtte diep ... .en ik
had nog wel een mooi huis op het oog, een halve villa met voor-,
achter- en zij-tuin.... !" De tragiek van de miskenning verlamde
hem zoo, dat hij niet hoorde hoe ze uitriep: Ik... .in een halve
villa.... met een dief...."
Na een heelen tijd zei hij: Alida, waarom geloof je niet dat ik,
h'm, dat ik heusch, waarachtig al dat geld.... eerlij k heb gekregen.. ?"
Van 'n meneer in den trein.... zeker !" smaalde ze...." zeg op
... .hoe kom je d'r aan.. zilver voor vierentwintig personen, horloges,
doekspelden.... Of ben je zakkenroller geworden.... ? Je wilt toch
niet zeggen dat je zooveel potlooden en stukjes vlak hebt xrerkocht.. !"
Nee...." aarzelde hij nog.
Nou dan.... ga jezelf aangeven, dat \ve hier geen scltandaal
krijgen...."
Dus je wil niet gelooven....'?"
Ik geloof niks.... en ik wil geen politie in m'n huis...."
Hij stond op en liep naar de deur.
Dan ga ik maar," zei hij.
Hoe gauwer hoe liever.... !"
Hij wachtte nog even in de gang. Toen sloeg hij de deur achter
zich dicht.'
* *
Vier dagen later, ze was bij Joop ingetrokken, en ze hadden al dien
tijd overlegd wat ze moesten doen, kwam zijn brief. Uit Zwitserland.
Wat ik je zei.... d'r van tusschen" zei Joop....
Maar toen lazen ze:
Lieve Alida,
Laat alles wat ik je aandeed
vergeven zijn. Ik heb je bedrogen,
want een erfenis is mijn deel ge

worden. Ik had je willen verrassen.
Je broer Joop kan verrekken
maar wij hebben lief en leed samen
gedeeld dus kom hierheen en als
je mij niet gelooven wil zal Notaris
Biesnmrks je alle referenties
verschaffen op vertoon van dit
schrijven. ...
* * *
Dien middag kreeg Alida bij
den Notaris een zoo hevige emotie,
dat zij haren broeder Joop, die
haar op haar verzoek begeleid
had, de grofste verwijten maakte.
Zijï|[wilde onmiddellijk naar den
trein, maar Joop zeide:
Ben je mal meid.... we gaan
met de wagen.... Nee zeg, alle

machtig, ik zal je man mijn excuses
maken	Absoluut.... en als
die een share in de zaak wil koopen,
ook best.... nee, waarachtig.."
Een maand daarna bewoonden
de heer en mevrouw Bontjer (hij
was nu sleeping partner in de zaak
zijner zwagers) de halve villa.
*#&amp;*&lt;


</text>
<image timestamp="2002:10:26:06:00:09.00" size="497184">D200A47.TIF</image>
</page>
</document>
