<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19310117</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
\
e Groene
rcckbl
\
omraer
Telefoon 37964
Postgiro 72880
Gem. Giro G. 1000
ONDER HOOFDREDACTIE VAN A, C. JOSEPHÜS JITTA
Redacteurent L. J. JORDAAN, F. O. SCHELTBMA EN
M. KANN. Secretaris, der Redactie: C. F. VAN DAM
KEIZERSGRACHT 355, AMSTERDAM C,
OPGERICHT IN 1877
No. 2798
ZATERDAG 17 JANUARI 1931
Van bedelaar tot millionnair
geschiedenis van liet X. V. T.
H KT is niet alleen in Amerika, dat men in
korten tijd van bedelaar millionnair kan
worden: dat een arm rn bescheiden man, die
oen eenvoudig beroep, als dat van krantenjongen
uitoefent, in weinige jaren tot macht en aan/ion
kan geraken.
Van een dergelijke ontwikkeling in ons land in
&lt; &gt;n/.cn t ijd kan moeilijk een meer sprekend voorbeeld
worden gevonden, dan in de positie, die het
Nederlandsch Verbond van Vakvereenigingen in de
•wandeling N.V.V. gehecten de sterkste centrale
van a.rbeidsvakvereenigingen in ons land. in een
kwart eeuw heeft weten te verwerven.
Aa&gt;i het eind van de vprige eevnv bedroeg het
.aantal arbeiders, dat in ons land in
vakvereeniging*m georganiseerd was. naar schatting 30.000;
Thans zijn meer dan 600-.000 arbeiders georgani

seerd.
Het N.V.V., dat in den loop van 100") tot stand
kwmu en dat op l Januari 1000 zijn werk begon.
telde bij het jubileum, dat het eenige dagen geleden
gevierd heeft, ruim een kwart millioen leden. Het
heeft '-en vermogen van 12.."» millioen gulden en
«•en inkomen, dat zeker ettelijke millioenen 's jaars
bedraagt. ,
f)e toestand, waarin de arbeiders in het begin
van deze eeuw verkeerden, werd door een der
hunnen, een dichteres, in de volgende, regelen
geschetst:

Wij zijn geboren in Armoeland,
Waar koning Honger regeert.
Wij wonen in kleine huisjes,
Kn zijn zoo .stil als muisjes,
Dat heeft men ons geleerd,

Thans kan.het N.V.V. er prat op gaan. dat do
beginselen en denkbeelden, die het voorstaat,
door o]) n na de machtigste politieke partij in
ons land worden verdedigd, dat zijn vertegenwoor

digers zitting hebben in nagenoeg alle colleges
die dr regeering-van voorlichting hebben te dienen
«•n dat bovendien in alle politieke partijen het parool,
dat door do arbeidersorganisaties wordt uitgegeven.
misschien meer dan de woorden van eenige andere
organist ie van belanhebbenden. '/.ijn invloed op
's lands zaken doet gelden.
Merkwaardiger no'g dan d«&gt; macht en d&lt;- groote
invloed, die de lejdeivs'van de. .socialistisch
georien' t eerde vakbeweging in een kwarteeuw hebben
weten te verwerven, is de wijziging in hun denk

beelden, die met die verandering in positie ge

paard is gegaan.
Trouwens, waar zou er minder aanleiding kunnen
•/.ijn om zich'te verwonderen over den invloed,
dueen gewijzigde machtspositie heeft op de denk

beelden van de personen, die in macht en aanzien
groeien, dan inden kring dergenèn. die voor een
belangrijk deel nog aanhangers zijn van de leer,
die het wezen van het leerstelsel van het historisch
materialisme uitmaakt: dat onze denkbeelden het
product, het uitvloeisel zijn van de economische.
positie, welke wij innemen. , . ' • ,
Aan het eind van de Vorige eeuw leefden de
'leiders der socialistische vakbeweging, naar het
getuigenis van een van hun bekwaamste, mannen,
in de stellige verwachting van een spoedige ineen

storting van de zoogenaamd kapitalistische maat

schappij.
Doch niet lang geleden -—dus een jaar of 25
later sprak een der meest revolutionnaire
voorzitters, die het N.V.V. ooit hebben geregeerd.
als zijn meening uit: dat de leiders der
arbeidersvakvereenigingen hun organisaties moeten leiden
in evolutionnaire banen, en dat zij die organisaties
moeten ontwikkelen tot een ..de productie dienend
orgaan''. Kn hij voegde daaraan toe. dat het
gewenscht is, dat de machtstrijd tusschen onder

nemers en arbeiders, die naar zijn oordeel onver

mijdelijk is, op meer praetische wijze en in mildere
vormen moet worden gevoerd.
De vertegenwoordigers van de socialistische
Vakvereenigingen hebben met de vertegenwoor

digers van de andere Vakvereenigingen zitting in.
nagenoeg alle vaste en tijdelijke colleges, die de
regeering op sodaal en economisch terrein van
voorlichting moeten dienen. Wanneer zij nog
nimmer zitting hebben gehad in 's lands regeering,
dan is dat voor een belangrijk deel het gevolg
van hun eigen weigering, om mede de verant

woordelijkheid te aanvaarden. Des te grooter
is de invloed die zij hebben verworven in de
.Staten-Generaal, in de IVovinciale Staten en
in de gemeenteraden.
Misschien treedt de groot e mate van medezeggen

schap, die de Vakvereenigingen der arbeiders in het
bedrijfsleven hebben weten te verwerven, nog het
best aan den dag, in het .steeds toenemend aantal
collectieve arbeidsovereenkomsten, dat tusschen
de organisaties der ondernemers eii die dr r arbeiders
is gesloten en die de arbeidsvoorwaarden in ouii •
groot aantal bedrijven regelen.
Die collectieve •-arbeidsovereenkomsten regelen
in de practijk niet'alleen de arbeidsvoorwaarden
van de arbeiders, die lid z»jn van de vakvereenigin-'
gen» die aan het collectieve contract hebben mede

gewerkt. Zij plegen ook voor de niet georganiseerde
arbeiders te. gelden en worden in den regel ook
aanvaard door de ondernemers, die niet deel uit

maken van de patroonavereenigingen, die liet
contract hebben gesloten. Do overheid neemt voor
de. arbeidsvoorwaarden, die zij vopr haar eigen
personeel heeft vast te stel Jen, do collectieve con-'
' tracten als model, al legt zij er .soms, om het goede
voorbeeld te, geven,, nog een schepje boven op.
De rechter, die het ..normale'' of een ..behoorlijk''
Joon in'bepaalde geschillen heeft vast te stellen,
gebruikt het loon van do collectieve contracten als
richtsnoer.
Du regeoring heeft reeds Verscheidene jaren in
uitzicht gesteld, dat zij een wetsontwerp zal in

dienen, dat de mogelijkheid opent om bepalingen
uit collectieve contracten, die, voor het grootste
deel der bedrijfsgenooten gelden en diénaar het
oordeel van den Minister van Arbeid, Handel en
Nijverheid voor liet geheele bedrijf behoorden te
gelden, kracht van wet t o geven, ook voor die
bedrijfsgenooten, die door die regeling niet recht

streeks gebonden zijn.
Er zijn aan een. dergelijke regeling voordeden
en nadeelen verbonden, liet voornaamste voordeel
is, dat de scherpe concurrentie tusschen de. onder

nemers onderling niet op de ruggen der arbeiders
wordt uitgevochten. 'Het voornaamste 'nadeel is,
dat bedrijven, ondernemingen en arbeidsvoor

waarden in stand kunnen worden gehouden, die
Inhoudsopgave staat op pag* 20
uit een oogpunt van efficiency en van algemeen
belang- dienen te worden gewijzigd.
Over de vraag, of een dergelijke regeling van de
verbindendverklaring van collectieve arbeids

overeenkomsten gewenscht is, zal ik mij op dit
oogenblik. nu het ontwerp nog niet bij de
StatenGeneraal aanhangig is gemaakt, niet uitlaten.
Voor ons onderwerp de evolutie van de mede

zeggenschap der arbeidersvakvereenigingen in de
laatste kwarteeuw - is het voldoende, op dit
voornemen de aandacht te vestigen.
Ken Fransch tooneelstuk, dat enkele jaren
geleden met groot succes in Parijs werd opgevoerd,
,,Les nouveaux messieurs" gehéetcn, en dat in zijn
Nederlandsche vertaling onder den titel ..Nieuwe
hoeren", .hoezeer, de details der zedenschildering
niet voor Nederlandsche toestanden gelden, ook
hier te lande veel succes heeft geoogst -—welke
toeschouwer herinnert zich niet Kooyaards' creatie
van den ouden senator beschrijft de ontwikke

ling in tle denkbeelden van een .arbeider in den.
korten tijd. die verloopt tusschen zijn afspraak met
een dame uit hoogere kringen en hun eerste
ontontmoeting ^ in welke periode de arbeider het
van electrit'ien tot Minister, van Arbeid, ja zelfa
tot gevallen Minister van Arbeid, brengt.
De conclusie, die deze arbeider uit zijn ervarin

gen trekt, is. dat hij ernstig zal moeten studeeren,
alvorens hij de groote taak. die in de toekomst
voor hem is Weggelegd, zal kunnen vervallen.
De socialistische vakbeweging in ons land heeft
uit de kwarteeuw en meer ervaring van haar werk

zaamheden in het openbare leven de conclusie
getrokken, dat haar een zware taak wacht, wil zij
de medezeggenschap in het bedrijfsleven, die zij
voor haar organisatie opeischt, niet kennis van
zaken en vermoedelijk in beperkter muie, dan zij
zelf verwacht, vervullen.
De ontwikkeling van het sociale vraagstuk in.
ons land in de naaste toekomst, en de ontwikkeling
van onze geheele volkswelvaart, die met die sociale
ontwikkeling ten nauwste samenhangt, wordt
beheerscht door de vraag, of de vakbeweging zich
naar de gelukkige formuleering van een van haar
leiders zal weten te ontwikkelen U&gt;t een ,,,de pro

ductie dienend orgaan.*'
Het komt mij voor, dat de kwart eeuw ervaring,
die op het oogenblik achter, ons ligt, ons leert, dat
de symptomen., die een gelukkige oplossing doen
verwachten, heel wat talrijker zijn, dan de ver

schijnselen, die aannemelijk zouden maken, dat de
nieuwe heeren" tegen hun nieuwe taak niet opge

wassen zullen blijken te zijn.
A. -C.' J OS KPJI I'S JITTA
l
f
V
t-.

</text>
<image timestamp="2002:10:26:09:30:03.00" size="311714">D200A5O.TIF</image>
</page>
</document>
