<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19291228</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
roene
c€Kbi
* •
voor Nederland
Sinds meer dan vijftig
f BAT aan de apita der
'weekbladen . . . ."
ONDER HOOFDREDACTIE VAN A. C. JOSBPHUS JITTA
Redtcteiiren: H. BRUGMANS* L. I. JORDAAN, M. KANN BN
TOP NAEFP. Secretaris der Redactie: C. F. VAN DAM
KEIZERSGRACHT 333, AMSTERDAM C.
Dun, tóch ijzersterk
OPGERICHT IN 1877
No. 2743
ZATERDAG 28 DECEMBER 1929
De crisis in het Haagsche Erfpachtstelsel
L N de laatste jaren heeft zich op nagenoeg
ieder terrein een reactie baan gebroken tegen
do politieke denkbeelden, die vóór den oorlog
en in de eerste jaren na den oorlog hoogtij .vierden.
l k denk aan de regeling van het kiesrecht, de sociale
wetgeving, de exploitatie van openbare bedrijven
en diensten, de belastingwetgeving en niet het
minst aan het crjjpu-chtstelsel.
De, ontwikkeling der denkbeelden omtrent, het
erfpachtstelsel leent zich in het bijzonder voor een
antlyse, omdat men op dit vrij beperkte terrein
in eenige steden van ons land. niet name in Am

sterdam en 's Itravenhage, in de laatste 40 jaar
een groote ervaring heeft opgedaan. Het moet
mogelijk zijn een objectieve waardeering van de
bereikte resultaten te verkrijgen. Terwijl men dan
levens op grond van de ervaring, de juistheid van
de politieke beginselen, die tot de instelling van een
grondbedrijf en de toepassing van het
erfpachtstelsel hebben geleid, zou kunnen beoordeeleii.
Kik ingrijpen van de overheid en de wetgever
i n het vrije verkeer vindt zijn oorsprong in bepaalde
politieke beginselen. De ervaring, die men met de
toepassing opdoet, moet op haar beurt tot een
nadere overweging leiden van de juistheid 'dier
beginselen.
Amsterdam is. als op'zoo menig gebied, ook ten
.-i-inzien van het grondbedrijf en het erfpachtstelsel
in de negentiger jaren van de vorige eeuw
baanbreekster geweest. Den Haag is 20 jaar later ge

volgd. Van uen reactie valt te Amsterdam voor
zoover' ik weet op dit terrein nagenoeg niets te
bespeuren. In Den Haag is sinds enkele jaren
e&lt;«n reactie op dit gebied duidelijk aan den dag
gekomen. Zij bleek in het 'bijzonder uit een wet

houderscrisis, die het gevolg was van een crisis in
liet erfpacht stelsel. Al is de aanval van de bestrijders
viin hot geldende Haagsche erfpachtstelsel voor het
««ogenblik afgeslagen, omdat de tegenstanders niet.
in staat bleken hun aanval door te zetten, het
• wantrouwen tegen het erf pacht stelsel blijft
been de bestrijders wachten een gunstiger
lik af om hun slag te slaan."liet onderwerp
is belangrijk genoeg, om daarvoor ook buiten Den
Haag do aandacht te vragen.
.''*•*• .

Do kritiek, d ie-óp' het Haagsche erf pacht stelsel
wordt geoefend, kan in twee -/.eer verschillende'
'rubrieken worden ondergebracht:' kritiek «&gt;p d»*
wijze, waarop het erfpachtstolscl wordt to?tjt')Mixl •
«•n kritiek op den onn-tinr/ van het grondbedrijf.
waarin de bouwterreinen, die. in erfpacht worden
uitgegeven, zijn ondergebracht.
De bestrijders van het Haagsche .erf pacht stelsel
•/'ju hun aanval begonnen met. een kritiek op de
naar hun -oordeel r i t/o u reuze wij/e, waarop het
erfpauhtstt'lsel werd toegepast.-Toen. die kritiek op
nagenoeg ieder onderdeel schromelijk overdreven
.'was gebleken, hebben zij het roer omgegooid e n
zich bepaald tot'het doorzetten van een motie, die
uitsluitend'op'den omriiHij van het grondbedrijf
• •••trekking luid.
VVat'zijn de voornaamste -'klachten, die op de
''.'«•/""""''-'f/ van het erfpacht stelsel betrekking
hebben? •
De. canons zouden te hoog zijn: een billijke canon
moet in een openbare veiling en niet door den dienst
van stadsontwikkeling worden vastgesteld; het
is in hooge mate onbillijk, dat de erfpachters zelf
moeten bijdragen tot het fonds, waaruit zij bij de
beëindiging van den erfpachtstermijn vergoeding
voor hun opstallen zullen ontvangen en liet is
pure willekeur, dat voor grond, waarop een
winkelhuis wordt gebouwd, een hoogere canon wordt
gevraagd, dan voor grond, waarop een woonhuis
zal verrijzen, Die klachten kunnen in n formule
worden samengevat: de gemeente verrijkt zich
ten koste van de arme erfpachters.
Het verdient in de eerste plaats de aandacht,
dat de klachten, die men lhann tegen het erfpacht

stelsel aanvoert, precies liet omgekeerde zijn van
de bezwaren, die men Indertijd tegen de invoering
van dat stelsel heeft geopperd. Indertijd vreesde
men. dat het erfpachtstelsel voor de
gemeenteeen strop zou blijken te zijn. Nu de ervaring heeft
aangetoond, dat de toepassing van dit stelsel inte

gendeel aan de gemeente groote finantieele
voordeelen heeft opgeleverd, gooien de tegenstanders
van het erfpachtstelsel het over een anderen boeg:
het- stelsel is wel een voordeel voor «Ie gemeente,
doch een strop Voor de erfpachters. Het is wel
moeilijk het zulke tegenstanders nam- den zin to
maken.
Xijn. afgezien van deze iiic.otisequentie.-dt* hier

boven samengevatte klachten gegrond?
Ik meen. dat 11. en W. er in geslaagd zijn de/e
bedenkingen nagenoeg geheel te ontzenuwen.
De canons worden in de praetijk niet door amb

tenaren bepaald, doch door onpartijdige deskun

digen. De dienst van stadsontwikkeling, H. en \V.
en de gemeenteraad, wijken nagenoeg nimmer van
«ie ndviezen van deze deskundigen af. Ken proef
met het laten vaststellen van de canons in «-en
openbare' veiling is mislukt. Aanvankelijk kregen
de erfpachters geen vergoeding voor tien opstal.
Toen men in 11H5 terecht een, vergoeding voor den
opstal heeft ingevoerd, moesten natuurlijk de
canons in verbum! daarmede worden verhoogd.
Die ' vc.rhooging is zoo gering, .(ongeveer a p('t.)
dat zij onmogelijk -/waai- op de erfpachters kan
drukken. Ten stutte: grond, waarop een winkel
staat, heeft een grootere waarde, dan grond, waarop
een woonhuis staat, liet is «lus volkomen redelijk.
dftt liie-n voorgrond, waarop een winkel staat, een
hooge re n prijs vraagt.
Mocht ten aanzien 'van een van de/e punten of
in eenig ander opzicht, blijkciu «lat het Ilaagsche
stelsel tot misbruiken leidt, dan kan men daaraah
•tegemoet komen, zonder het. -stelsel' y.elf in zijn"
we/en aai) te tasten.
* *
* ,
Toen met ile,'kritiek, op de wijze. Waarop liet
stelsel werd tuwjumt, geen succes werd bereikt.
•hebben de Haagsche bestrijders van het erfpacht

stelsel een motie doorgezet, waarin tip beperking
van den outntntf Van het grondbedrijf werd aange

drongen.
l)«&gt; .'voornaamste grief tegen-deze motie is. «lat
/.ij met opzet zoo vaag is gesteld, dat U, en W.
daaraan . niet het minste houvast-'hebben. De
gemeente zou slechts die bouwterreinen in het
grondbedrijf onderbrengen *''• in erfpacht uitgeven.
welke zijroof 'huur nor'nile politiek nootli;/ hrril.
Op de vraag; wat een juiste, sociale -politiek
vcreischt. zijn zó kei' 10 verschillende, antwoorden
'mogelijk. De meeste «inderteekeiiaars van deze
motie interpreteerden de woorden ..sociale jMilitit-k"'
in-zeer beperkten zin. nml. dat erfpacht uitzond?"
riny zou worden en verkoop Van 'gemeentegrond.'
reijcl. '--''•-'
B. en--W. verklaarden, dat de motie op zichzelf
onbegrijpelijk was en de meest voor de hand
liggende, erge interpretatie- onaannemelijk. Doch
zij deden, om de gemoederen te bedaren, een com

promisvoorstel,, dat hierop neerkwam, dat in de
eerstvolgende drie, vier jaren Ongeveer 2/5 van de
INHOUD :
l. Mr. A. C. Josephus Jitta. Het Erfpaclitstelsel.
2. Prof. Dr. D. Cohen, Het Staatsexamen.
Spreekfout,
3. R. Feenstra, Brombeer's Sylresterrcde.
4. Top Naeff. Dramatische Kroniek.
5 Mr. H. Giltay. Boeken voor alle tijden. L. J.
lord aan, De Financieele geweldenaar.
7. M. Kann, Schachl's Dictatuur. Barbarossa,
Tonncelcóncentratie.
8. C. A. K'aasse, De Schaduw-bladzij.
11. Otto van Tussenbroek, Van een groot
Kindervriend.
12—13. Mr H. O. Koster, Van vreemde Volken.
14. Plasschaert en Hennus, Schilderkunst, Henrik
Schol te, Kletspraatjes.
16 Mr. L. A. Vouè, Merkwaardige Rechtszaken.
17. Dr. Jac. P Thljsse, Uit de Natuur. Frans
Coenen, Kroniek.
19 Lou Llchtveld, Zwarte roeten in de sneeuw.
A. Defresne, Nieuwe Ver:en.
20. Melis Stoke, De a.s. prompte ontroering.
Rijmkroniek. Cel 3, Telefoon.
22. Pierre Ooemaere, De Zwerver. Dr. B. J.
Stokvis. Nieuwe Uitgaven.
23. AUda.CroqtianieCroquetjes.—JantjesKladsclirift.
24. Charivaria.
sfezc/s Bonbons
R1NGERS
£et~ op den naam
bouwterr«&gt;inen. die de gemeente op de markt
brengen, verkocht •/.nudeii 'worden en ongeveer
:{,"&gt; in.erfpacht '/«uiden worden uitgegeven.
l&gt;at was een zeer vér gaande concessie van d&lt;:
socialisten, die in principe staan «»p liet standpunt.'
dat d«' geinecnt»' de bouwterreinen, die /.ij in eigen

dom heeft, nimmer -moet verknopen.
He oppositie heeft dat compromisvoorstel
afgeu-ezeii. Xij is er in geshuigtl haar onbegrijpelijke en
voor H. en \V. onaannemelijke nu»!ie niet een kleine
meerderheid te doen n.'inMeini'M.
Onmiddellijk truti cm wc.thoudci-scriMs in. door

dat l van &lt;!«• wethouders verklaarden die motie
niet te kunnen uitvoeren en hun «uitslag 'vroegen.
Toen de oppositie niet in staat- bleek een nieuw;
college van.li. en W. te vormen, heeft'de' llaad
d«aangenomen motie v«'rvangen dtmr . of als 'men
'«lat liever heeft: gt&lt;ïntt*rpit't reér'd in den zin
vanhet coinpidinisvoorstel van \\. en \\'.
l)e wt'thtiudcrscrisis was daardoor bexwoifii cn
de-i.TJ.sis in het erfpachtstelsel was voot-'loopig met
• •.-n compromis beëindigd.'
Het ligt voor d«- hand. dat de crisis van Int
Haagsche .erfpacht stelsel-op de/c wijze slechts een
i'tioi'loiiiiitfc oplossing heeft gekregen. «li«&gt; niet ver

der xnl strekken, dan lot de vt»lgetidf
genieenteraudsverkiezirigen. Xou hel in den tussehentijd niet
op den weg Van de Vereftiiging vóór tic
Staathuishoudkunde en de.Statistiek liggen «&gt;p «-en vanhaar
jaJirvergaderingen de vraag aan de orde. te stellen:
itfrft de tnejHiKxnnj van iH er/iHtrlitnfrlm'1 door
n-rftrliilli'Hdi: f/nncciitclM'iituren in onn Innd &lt;HIH d'e
nririichtini/cn br.ii.nlteoord'f
De gegevens en beschouwingen, die ter beant

woording van deze vraag zouden worden bijeen

gebracht, zullen riiet alleen- van belang zijn voor de
bewonei-s van Den Haag. Xij zullen kostbaar ma

teriaal zijn 'voor ieder, die er prijs op stelt econo

mische, en politieke beginselen aan de ervaring te
toetsen.
A. C. JOSEPlirs JITTA

</text>
<image timestamp="2002:10:26:07:05:12.00" size="331517">D200A4U.TIF</image>
</page>
</document>
