<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19210507</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
7 Mei '21. No. 2289
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
NAPOLEON EN NEDERLAND
door Prof. Dr. H. BRUGMANS
Onlangs stond ik aan het graf van den
geweldige. Er was veel levendige, maar ern

stige belangstelling; in Frankrijk is door den
oorlog en vooral door de overwinning het
gevoel voor de grootheid van het militaire
genie, dat Napoleon was, sterk toegenomen ;
ook het sentiment van den roem en de trots
op militaire deugden en ook successen is zeer
versterkt. Zoo was er een sterke aandrang
naar de groeve van den man, die de tricolore
plantte aan de Spree en aan de Taag, aan de
Tiber en aan de Moskwa. Toch was het er rus

tig en waardig ; er is ruimte om de tombe van
den Keizer en het Fransche volk heeft het
orgaan van den eerbied voor het grootsche.
Zoo kon men staan en mijmeren bij het zware
granietblok, dat in zijn grootsche massaliteit
den geweldigen man zoo goed weergeeft. En
als altijd kwam men weer onder den indruk
van het imposante geheel. Onder den hoogen
dom der Invaliden het heldengraf; daarom

heen enkele namen, maar die uit de diepte
opklinken alskrijgsklaroenen: Rivoli,Marengo,
Austerlitz, Jena, Friedland, Wagram. Impo

sant in de hoogste mate als de Keizer, wiens
gebeente hier rust.
Imposant is Napoleon bij zijn leven steeds
geweest. Een ieder volgde hem, volgde hem
zonderprotest, velen met toewijding, sommigen
zelfs met warme genegenheid. De geheele tijd
is naar hem georiënteerd ; hij alleen is de
drijvende kracht, de motor, die actie brengt,
de offensieve macht ook ; alle anderen
reageeren slechts daarop ; zij zijn defensief tot
het laatste toe. Hij beheerscht Europa, zooals
Lodewijk XIV het nooit heeft gekund. Geen
wonderdatherinneringen aan Karel denOroote,
nog meer aan Caesar opkomen ; het is zoo
natuurlijk, dat Napoleon op de Vend
mezui! als Romeinsch Keizer staat. En als hij
ten slotte de maat zijner krachten verre heeft
overschat, is toch nog de samenwerking van
geheel Europa vereischt om hem definitief
ten val te brengen. Als hij dan ver weg op
'net rotseiland in de Afrikaansche zeeën
wegkwijnt, zien nog zijn overwinnaars met
vrees en beven naar hem uit; men weet nooit,
wat er kan gebeuren, als hij mocht ontsnappen.
En als ten slotte de doodstijding komt, dan
kan men het nog nauwelijks gelooven; reeds
bij zijn leven heeft men hem de onsterfelijk

heid toegekend.
Zulk een indruk heeft deze geweldige man
op zijn tijdgenooten gemaakt. De grootste
1 geesten van zijn tijd hebben voor hem gebo

gen en in hem den meester gezien, Goethe,
Wieland, later Heine, bij ons Bilderdijk. Wie
de Napoleontische legende in haar oorsprong
wil zien, leze Heines Buch Legrand nog eens
n erkend
•l* het beste verstorkingsmiddel
«oor Zenuwen en Lichaam."
iiiiiiiiiiimiiiiiiiiiimiiimi
Napoleon
(Portret van Hor ace V er net)
na. Deze oude tamboer, die op zijn trommel de
geheele popeévan het Fransche keizerrijk
voorspeelt aan den gretig luisterenden knaap,
is wel het type, zooals Heine het ook in Die
Grenadiere" heeft uitgebeeld. En dan als
de knaap Napoleon zelf te Dusseldorp te
zien krijgt; zijn leven lang is de herinnering
hem bijgebleven. Als een Romeinsch Keizer
reed hij door de groote slotlaan te Dusseldorp.
En hij streelde de hals van zijn paard en hij
glimlachte ! En toch wist men het: deze
lippen hadden slechts te fluiten et la Prusse
n'existait plus; deze lippen hadden slechts
te fluiten en de geheele geestelijkheid had
uitgeluid; deze lippenhadden slechts te fluiten en
het geheele Heilige Roomsche Rijk danste.
Eenvoudig, in zijn groene jagersuniform met
den kleinen steek op het hoofd, reed hij voort;
de trommels roffelden en het volk riep vol
geestdrift: Leve de Keizer.
Zoo heeft men hem ook in Nederland gezien ;
zoo zag hem Bilderdijk, toen hij zijn Ode aan
Napoleon dichtte. Voor Bilderdijk als voor
zeer velen in ons land was Napoleon vooral
de geweldige bedwinger der revolutie. Vandaar
de groote sympathie, die vooral in den aan

vang tot Napoleon uitging. Dat was in de
dagen van het consulaat. De staatsgreep van
Brumaire was vooral daarom zoo goed bij
ons ontvangen, omdat men daarvan zoowel
een onderdrukking als een consolidatie der
revolutie verwachtte. Die verwachting werd
niet door Napoleon beschaamd. Hij werd de
vredestichter: hij sloot vrede met Oostenrijk
te Lunéville, met Engeland te Atniens ; hij
herstelde den vrede in de kerk door het
concordaat. Zoo werd hij de man, die aan de
hevig geschokte wereld de zoo noodige rust en
vrede hergaf. Napoleon deed nog meer;
naast den vredestichter werd hij de groote
wetgever ; de maatschappelijke vruchten der
omwenteling werden vastgelegd in een reeks
wetboeken, die het nieuwe recht omvatten,
keizerlijk als dat van Justinianus. Het was
alles juist wat de wereld behoefde ; men aan

vaardde het gaarne uit de sterke hand van
den Eersten Consul.
Zoo is ook in ons land de stemming tegenover
Napoleon zeer welwillend,zelfs bewonderend.
Van hem aanvaardde men het Staatsbewind,
hoe gebrekkig het ook functionneerde, omdat
het vrede bracht en verzoening na zwaren
strijd. Ook in Nederland kwam een aaneen

sluiting der gematigden van beide partijen
tot stand; ookhier uitsluiting van alleuitersten.
Napoleon kroont Josephine tot^Keizerin

Die samenwerking van gematigde Patriotten
en Prinsgezinden is voor de toekomst van
overwegende beteekenis geweest. Beiden
brachten zij iets mede, dat de ander miste :
de een een politiek ideaal en zelfs eenigszins
een politiek program; de ander een populaire,
oude traditie, bovendien staatkundige er

varing. In onderlinge samenwerking, dikwijls
onder den harden druk van Napoleon hebben
zij de toekomst van het moderne Nederland
voorbereid.
Niet daarom alleen was het Napoleon met
Nederland te doen. Hij wilde het land stellig
moderne instellingen geven; hij wilde het even
zeker ook tot nieuwen economischen bloei
brengen ; maar bovenal wilde hij het gebruiken
als uitvalspoort in zijn grooten strijd tegen
Engeland. Holland met zijn groote rivieren en
ruime havens, vlak tegenover Engeland ge

legen dat was het wat Napoleon noodig had
om de Britten duurzaam te overweldigen.
Daarom gaf hij aan Nederland een steeds
straffer organisatie ; daarom installeerde hij
eerst het Staatsbewind; daarom zond hij
Schimmelpenninck; daarom plaatste hij zijn
eigen broeder Lodewijk op den troon van Hol

land.
Zoo wordt door Napoleon het lot van Ne

derland beheerscht. Met het koningschap van
Lodewijk schenkt hij ons iets nieuws en
duurzaams, de constittitioneele monarchie. Het
koningschap was bij ons van bittere herinne

ring aan onzen laatsten koning, Philips II;
de zeden en ook de beginselen waren nog
republikeinsch. Ook heeft Schimmelpenninck
uitdrukkelijk gewaarschuwd voor het invoe

ren van het koningschap. Napoleon wist wel
beter. Hij wist, dat in Nederland ook monar

chale beginselen hadden gegolden, gehecht aan
het stamhuis van Oranje. Daarom kon hij
veilig zijn broeder naar Nederland zenden.
Inderdaad was Lodewijk wel de man om de
monarchie in Nederland aannemelijk en zelfs
populair te maken. Zoo heeft hij de grondsla

gen gelegd voor het moderne
Nederlandsche koningschap.
Zoo wilde het de Keizer. Maar hij wilde
ook nog iets anders : hij wilde het
continentaal-stelsel aan Holland opleggen. Inderdaad,
zonder Holland was dat stelsel onmogelijk
uit te voeren ; zonder Holland had de econo

mische gordel, dien Napoleon om Europa wilde
leggen, een allerbedenkelijkste leemte; dan
werd in Holland het keizerrijk kwetsbaar in
de hoogste mate ; de kust moest hermetisch
miiiniiiiiiiim
miiiitiiiiimiiiinin
St. Helena

NAPOLEON'S MACHT EN ONMACHT

door MR. J. A. VAN HAMI;L
Napoleon is het toonbeeld bij uitnemendheid
van de macht der menschelijke vermogens.
Onbegrijpelijk is zijne persoonlijkheid. Van
zijne gaven kan niemand zich eigenlijk eene
voorstelling maken. De alomvattendheid van
den geest, die met Goethe over de Grieksche
tragedie redeneerde en die rustig te slapen
kon gaan wanneer er nog een kwartier tijd
vór het begin van den bcslissenden veldslag
over was, gaat onze bevatting te boven.
Zeker, hij had zijne beperkingen. Alles
wat tot het hart behoort, en alles wat men
geest noemt, is hem vreemd," zegt de zoo
juist gepubliceerde beschrijving door een tijd

genoot.
Maar wat heeft het kleine, bleeke mannetje
met zijn verstand, met zijn wil, met die har

teloosheid van zich zelf gemaakt, en in de
wereld tot stand gebracht !
Toonbeeld dus van des enkelen, begaafden
menschen macht, is hij tevens het
meesttreffende bewijs van zijn onmacht. Maakt men
de slotsom op, dan is het deze : dat ook de
geweldigst besnaarde historische persoonlijk

heid een machteloos kind der omstandigheden
is, afhangend van geluk en van ongeluk,
en niet opgewassen tegen andere krachten,
die zich rondom ons doen gelden.
Heel zijn levensloop bewijst ons het
albeheerschende bestaan van die geheimzinnige ge

nade, die veine,—en van dien vloek, die veine
heet. Hun heerschappij over een iegelijk is
allerminst denkbeeldig. Zij zijn een waar

achtige werkelijkheid.
Wat is die onverklaarbare factor, het geluk
dat den eenen dient, en den ander dupeert,
schijnbaar zonder dat er iemand zelf veel toe
doet?
Bonaparte heeft aan een ster geloofd,
diezijn lot beheerschte. Hij heeft de gunstige
voorteekenen van de zon van Austerlitz
begroet; en 't beseft, toen de voorspoed hem
onberekenderwijze verliet. Tot in de details
van zijn gansche historie komt het gunstige
of ongunstige spel van het lot telkens uit.
Van af het oogenblk dat hij, in !7&lt;&gt;5, plotse

ling als generaal was geschrapt, maar hersteld
werd omdat hij op een achtermiddag het op

roer tegen de Conventie te dempen kreeg,
schijnt, zijn levensloop, en daarmede de we

reldgeschiedenis, door bijzondere wendingen
beheerscht. Mededingers compromittecren
zich. Tegenstanders delven het onderspit
door eigen ijdelheid. Veldslagen als Eylau
steunen Tolstoi's theorie, dat voor de over

winning de veldheer weinig telt, en /ij afhangt
van menigvuldige, niet samen te vatten om

standigheden.
Is niet de geheele tegenstelling, welke het
lot van Frankrijk's Napoleontische!! tijd be

heerscht, een van verbazingwekkende fata

liteit?
De persoonlijke veine van Bonaparte was
groot. Maar een andere, onpersoonlijke, was
grooter!
De tegenstelling heeft ten slotte bestaan in
den strijd tnsschen Albion en den Adelaar ;
tussehen de Engelsche doggeiistaatkunde en
het Fransche imperialisme. Is grooter contrast
denkbaar?
De Fransche staatkunde werd beheerscht
door genialiteit. Zij was schitterend. Zij was
idealistisch, geestdriftig, tot het overspanneiie
toe. Mannen van weergalooze begaafdheid,
maarschalken, ministers, generaals, droegen
haar omhoog. Een volk van individueel ver

nuft als het Fransche, nog geprikkeld door de
mogelijkheden, welke de Revolutie geopend
had, vormde haar tros.
Napoleon zag als einddoel een
wereldvredeboud, met Frankrijk aan 't hoofd. Gelijk van
andere groote veroveraars, was zijn bezielende
gedachte niet vernietiging, maar wereldor

ganisatie. ,,Le Grand Dessein," zoo men wil.
In zulke plannen ligt de dichterlijkheid van
het persoonlijk grootsche.
Wat heeft daartegenover gestaan? Door
wien is het verijdeld? Wat heeft alle krachten
er tegenin bijeengebracht?
Hoort het den Keizer zelve zeggen : En

geland, het vermaledijde Engeland, dat zich
tussehen mij en den Vrede der Volken stelt",
,(), vierentwintig uur meester van het
Kanaal te zijn, en ik breng Europa tot rust."
Maar de tegenstander behield de overhand.
En de tegenstelling is van aangrijpende
wijsgeerighcid. Waarin bestond diéEngelsche
staatkunde? Wat was zij? Wat is zij nog?
Want voor den nauwkeurigen toeschouwer
toont de Londensche politiek heden hetzelfde
karakter, dat zij toen, met Pitt, Fox en Wel

lington, te zien gegeven heeft. De oorlog tegen
Duitschland, het beleid van de zaken na H&gt;18,
zij bieden een zelfde tooneel als dat waarvoor
Napoleon heeft gestaan.
De macht, die het Britsche Rijk heeft ge

schapen, is bij uitstek de macht van de
onpersoonlijke nuchterheid en van het on

geniale, laconieke.
We concjuered tmr part of the world in a
fit of absence of mind," heeft Seelev,
ilegeschiedschrijver, zelf gezegd. Er is in 't beleid
(Schilderij van David in het Louvre)

worden gesloten. Dat wilde en dat kon Lode

wijk niet doen ter wille van zijn volk zelf. En
toen de zaken zoo stonden, was het einde van
zijn regeering spoedig gekomen. De Keizer
zou nu zelf direct regeeren in Holland.
Zoo treedt Napoleon dan onmiddellijk tot
de Nederlanders, nadat hij reeds tien jaren op
hun lot den grootsten invloed had gehad. Hij
is hier niet ongunstig ontvangen ; het
inlijvingsdecreet werd door de
Arnsterdamsche beurs met een hausse beantwoord. Wei

nigen hebben zich op den duur aan den
fascineerenden invloed van dezen
onvergelijkelijken man kunnen onttrekken. Nimmer heeft
het den Keizer aan trouwe landsdienaren ont

broken, ook niet in Nederland ; hij benoemt
zelfs Nederlanders als prefect in zuiver Fran

sche departementen. Vooral voor de militai

ren was het een eer en een glorie om ouder de
keizerlijke adelaars te mogen dienen. Verhuell1
en Daendels worden trouwe dienaren van
den Keizer. De eigen broeder van Gijsbert
Karel, Dirk van Hogendorp, wordt Fransch
divisie-generaal, comte de l' Empire, gouver

neur-generaal van Wilna. Zoo is het in het
algemeen en zoo is het symbolisch en zoo wordt
het ook opgevat; de enge aansluiting bij het
Fransche keizerrijk opent ook voor Nederland
een toekomst van onbegrensde mogelijkheden.
En als de keizer in October 1811 zelf in Neder

land komt wordt hij overal met diepen eerbied
ontvangen ; wanneer hij te Utrecht alleen een
rit door de stad doet, loopt men van alle zij

den toe; men kust zijn hand, zijn zwaard, zijn
paard.
Dat was niet alleen eerbied voor den per

soon van den Keizer; dezen eerbied kunnen
wij in verband brengen en verwijden tot den
grooten invloed, dien Frankrijk, staatkundig
en cultureel, ten onzent altijd heeft gehad.
Die invloed is gebleven, ook nadat het Fran

sche regime heeft opgehouden; de vloed is
teruggeloopen, de vruchtbare slib gebleven. Het
oordeel der ontwikkelde Hollanders over het
keizerlijk bestuur was ook in het geheel niet
ongunstig. Een ieder zag de voordeden der
geregelde, correcte administratie, van de
voortreffelijke rechtbedeeling en de doelmatige
rechterlijke organisatie, van het betere en
veel minder zware belastingstelsel, van de
strenge, maar onpartijdige politie, van het
betere militaire stelsel, van de geregelde orde
in de departementale en gemeentebesturen.
Dat alles was wel waarlijk van den Keizer,
zijn schepping geheel. Maar van den Keizer
was ook de tiërceering, die de financiën van
personen en lichamen geheel in de war bracht,
was ook de conscriptie, zwaar te dragen in
een land, waar men het dienen als een verne

dering beschouwde, was ook de censuur, die
den Hollander in zijn dierbare vrijheid van
spreken en schrijven hinderde, was vooral
ook het continentaal stelsel, dat onze wel

vaart, op den handel gegrond, geheel ruineer

de. Maar ook van dat alles is na 1813 veel ge

bleven.
Zoo is de Keizer ook voor Nederland in
menig opzicht de schepper van den nieuwen
tijd geweest. Slechts drie jaren heeft hij recht

streeks over Nederland geregeerd. Niet
lang genoeg om alle nadeden van een zoo
straf régime te volle te ondervinden. Maar
lang genoeg om blijvend den indruk te onder

gaan van zijn machtige hand. Na Karel den
Groote heeft geen geweldiger heerscher over
ons land geregeerd. Daarom ook kan
Nederland zonder bittere herinnering na
honderd jaren den sterfdag van Napoleon
herdenken.
iimiiiiiiiiMiiiMi
Levensverzekering Maatschappij
H A A R L E M"
Wllsonspleln 11
DE VOORDEEUGSTE TARIEVEN
Bonaparte in Egypte
Bronzen beeldje
minimin iiiiiiiiiiiiiii
iinmiiiiiimniiiiiiiiiiinniii 'niiiiiiiimimii
M	iNiiMiiiiniiiiiMinnniniiiiiininnniimnmi
T
WOON
PRINSENGRACHT
7OQ -711-713
LEIDSCHE5TR.73

WOONHUYSINRICHTINGEN!
SMAAKVOL
GOEDKOOP
der Kabinetten van St. James weinig van de
machiavellistische berekening en perfiditeit,
die menigeen er in vermoedt. L:r is integendeel
zeer veel nonchalance, goedvertrouwcn en
gewilde kortzichtigheid in. Schuwheid tegen

over schittering. Onverschilligheid en laten
begaan van den natuurlijken loop der dingen.
Tevens ook onverwoestbaar gezond verstand,
vasthoudendheid, en eindeloos optimisme
•—een gezamenlijk geloof aan eigen veine,
waardoor alles op het eind wel in orde komen
zal. Onlogisch V Onberedeneerd? Het is er niet
minder stevig om.
Wat de staatkunde vanFrankrijk beheerscht
is een nerveuze, uiterst intelligente, vaak won

derlijk helderziende mentaliteit. Zij is zeer
ontvankelijk voor pessimisme, doch voelt
zich ook geleid door inspiratie, die soms tot
genialiteit op te stijgen pleegt. En stel daar

tegenover de Britsciie, die als een dog, en met
alle eigenaardigheden van den dog,
zelfvertrouwend voorfbestaat.soms in de zon duttend,
soms rustig zich uitrekkend, hoogstens ein

delijk de tanden win zettend, om niet meer
los 'te laten, op een vaststaand geloof aan
reine gebouwd. En inderdaad ook telkens weer
door nationale veine gediend.
Want er is weinig opmerkelijker in den loop
der wereldgeschiedenis, dan de reine die
GrnotBrittaniiië steeds weer heeft gehad. Natuurlijk
liggen daaraan ook weer nationale eigen

schappen en nationale opvoeding ten grond

slag. Maai' de uitkomsten zijn er niet minder
verrassend om.
Nog lieden ten dage, wanneer vriend en
vüaiut den adem inhouden wegens de moei

lijkheden waardoor Engeland word! bedreigd,
blijft het zelf toch voor alles overtuigd, dat
liet ten slotte altijd weer door alles henen
komt : daargelaten nu of dit altijd weer
hikken zal nok.
Tegen die macht van hel ongeniale heeft
zich ten slotte ook N'apoleon's &lt;:enie te pletter
geketst.
In een der kleinere salons van liet IMit
Liixembonrg te Parijs, waar zoovele confe

renties gehouden worden, is mijn blik
lierZoo hebben er meer gesproken. Talent en
bezieling zijn onder den grooten Keizer in het
veld gebracht. Maar alle macht en gave der
persoonlijkheid hebben het ten slotte afge

legd tegen het ondoorgrondelijke en misschien
onverdiende succes van de
minder-beduidendheid, die veine heeft.
En daar ginds op 't enge Sint Helena is het
de machtelooze, kankerende verbittering van
het genie tegen dien tegenspoed, welke den
Keizer de ziekte der groote teleurstellingen
en der groote teleurgestelden, den maagkanker,
in doodelijke mate heeft aangedaan.
Het epos van wat de mensch vermag, is
overgegaan in de tragédie van het onverschil

lige lot, dat met hem en met de wereld speelt.
"Dit i-de bemoediging, en de berusting tevens,
die in het leven en den dood van den grooten
Bonaparte besloten zijn.
,iu	i	mi	itmimi	i	i	n	n

Wie iemands karakter kent, zegt men, heeft
den sleutel van zijn gedrag; dat is onjuist.
Menuiteen, die in d°n grond een braaf mensch is,
begaat soms een slechte daad. Dit komt doordat
ile mensch bijna nooit door de drijfver van zijn
karakter handelt, maar meestal door de uiting
van een plotseling opwellende hartstocht, die,
ongekend, verborgen lag in een der schtiilhoeken
van de :iel.
N A P o L E o N
niiiiiiiiiiiiiiiniiii
haaklelijk gevallen op een groote
plaat, aan den wand, met ee-i inschrift gevuld.
liet is een der magnilieke proclamaties,
door Napoleon tot zijnen Senaat gericht, welk
lichaam'daar toentertijd vergaderde. Zij is
gezonden met een oorlogsbuit van honderden
'kanonnen en duizenden gevangenen, uit het
keizerlijke kamp bij Elcliingen, den 2(ien
Vendéiiiiaire 1805. Zooals de Keizer zegt :
een geschenk door het Leger aan den Raad
der Wijzen, door kinderen aan hunne ouders
gebracht...."
FransclH'ü, ^poort t'we broeders aan om
op"te trekken, teneinde /onder verder bloed

verlies of kr;ichtver^pilliiig alle legers te be

dwingen, die het gnud van Engeland vormt,
en de hulptroepen van den tyran der zeeën
te verslaan. ..."
Vrachtaatomobielen
hebben DE wereld-reputatie. Vraagt
ons om adressen van
Whlte"bezitters. De verstrekte inlichtingen geven
U direct aanleiding een White"
aan te schaffen.
Kostenberekening wordt gaarne vrij

blijvend verstrekt.

FirmaGebr.NEFKENS,

Amsterdam
JAC. OBRECHTSTRAAT 26
Tel Z. 3307.

</text>
<image timestamp="2002:08:24:12:30:18.00" size="522546">D40003HW.TIF</image>
</page>
</document>
