<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18950616</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 938
bazen, als de keizer van Oostenrijk, in zijne | voor de sociaal-democratische beginselen, door congres, tot een hem interviewenden
landgetoespraak tot de delegatiën uit de beide
deelen van zijne monarchie, in n adem melding
maakt van de vriendschappelijke betrekkin

gen met alle mogendheden, waardoor het ver

trouwen op het behoud van den vrede meer
en meer wordt bevestigd, en van de nood

zakelijkheid om van het land nieuwe gelde

lijke offers te vragen tot versterking der
strijdkrachten. Zulke zonderlinge tegenstel

lingen mist men tegenwoordig in geen enkele
troonrede.
hem aan den dag gelegd, en hoe hij gedu- noot. De Franschen, en met hen de Belgen,
rende eenigen tijd is opgetreden om propa- nemen andere allures aan dan deze stoïcijn.
ganda te maken voor de sociaal-democratische Voor hen is een congres de gelegenheid om
&lt;3 l	1 .ÜC _ L_ , _..__..,. l . . . ! . .
partij. Ook weet men, dat hij die gelederen.
knaleffekten te weeg te brengen; zij drijven
meer politiek dan socialisme, en hun politiek
i •• , ..j, .. ™ • • iijcci uuiiueK. uuii suciaiisiut:, «n uuu uoiiueK
waarin hu een zoo strndlustig officier is ge- • , ,... , , •, •
J. , . J . . .. 6 ! is een gevoelspohtiek, veel meer dan
eenmweest, verlaten heeft, omdat hij meer en
meer tot de overtuiging kwam, dat het so

cialisme, indien het toepassing erlangde, de
dood zou zijn voor de individueele vrijheid,
De Fransche chauvinisten kunnen hun spijt i die hem' met zÜn onafhankelijk karakter,
... . . •*• « ! i •• -• i • f» -\.T • . •• t • .
niet verkroppen over de deelneming der Fran

sche vloot van de demonstratie te Kiel, vooral
nu deze onmiddellijk volgt op het eenigszins
onvrijwillig samengaan van Frankrijk en
Duitschland in de Chineesch-Japansche
quaestie. Het baatte niet, dat de regeering
n in den Senaat n in de Kamer verzekerde:
er is in de algemeene richting onzer
buitenlandsche staatkunde niets veranderd, maar
Frankrijk mag zich niet onttrekken aan zijne
verplichting, om onder de Europeesche mo

gendheden eene eerste rol te spelen. Zonder

ling genoeg zijn het juist de socialisten, de

zelfden die nog kort geleden door de chauvi

nisten van het genus Déroulède als sanspalrie
werden gebrandmerkt, die het hardst jam
bijzonder lief was. Na eenigen tijd niet zon.
der moeite met zijn pen in zijn onderhoud
te hebben voorzien, werd hij door ons
uitgenoodigd de Kamer-overzichten in de Am

sterdammer te schrijven; en later als chef
van het Binnenland aan de redactie van dit
tellectueele. Hun beraadslagen met
Engelschen en Duitschers samen geeft daarom wei

nig tastbare gevolgen. Wordt aan den Fran

schen werkman dikwijls verweten, dat hij de
verdediging van zijn belangen overlaat aan
lieden, die volkomen buiten zijn stand staan
en de praktische kennis missen om zakelijke
hervormingen tot stand te brengen, tegelijk
met de ware toewijding, die alleen aan het strij

den voor eigen zaak is verbonden, de Engelsche
vertegenwoordigers der mijnwerkers komen in

derdaad uit een schacht, van hun arbeid: zij heb

meren over »de vernederende" houding, welke | weekbladartikelen, en zoo hebben de lezers
dagblad voor goed verbonden, tot hij met ! ben het houweel alleen nedergelegd.om hier over
al de overige redactieleden zijn ontslag als , hun belangen te spreken, en zijn allerminst
zoodanig nam, toen deze meenden aan hun ; gesteld op frasen die hun niets op de
botereer verplicht te zijn, die onderneming te ham geven. Zij hebben reeds een gansche
verlaten. Bijzonder scherpzinnig, zeer be- geschiedenis van moeielijk bevochten over
kwaam en uiterst werkzaam, besteedde hij
den tijd, dien zijn moeilijke betrekking hem
overliet, nog aan het schrijven van dag- en
aan Frankrijk door de tegenwoordige regee

ring wordt opgedrongen. Op scherpe wijze
wordt hun daarover door Saint-Genest in
den Figaro de les gelezen. «Waarom'' zoo
schrijft bij »zijn het juist de socialisten,
de antisemieten en de boulangisten, die
voortaan de vaan van het vaderland in
Frankrijk zullen hooghouden ? In wiens naam,
met welk recht doen zij dit? Mogelijk in
naam van hun heldhaftigen generaal? Of
in herinnering aan hun patriottische Com

mune? Ik zou mij nog kunnen begrijpen,
dat soldaten als een Canrobert of een Mac
Mahon het recht meenden te bezitten, aan
de regeering wenken te geven. Maar juist
zulke mannen zwijgen, omdat zij tegenover
het buitenland geen oppositie tegen de regee

ring willen maken. Te Parijs wordt een geheel
eigenaardig patriotisme gefabriceerd, dat in
het overige Europa onbekend is. In andere
landen is het patriotisme een ernstig en ver

heven gevoel, dat te midden van genietingen
de hartstochten in bedwang houdt. In Frank

rijk echter is dit gevoel niets dan een ge

noegen: een hefboom, om zich een betere
positie te verzekeren, een wapen, om zijn
vijand er mede te treffen, een middel van
reclame, om zich aanhangers te verschaffen'"
Zeker zijn er in Frankrijk velen, die het
in dit opzicht met den schrijver in den
Fifjaro volkomen eens zijn. Maar daarmede : meC;iteri ;n
was de regeering niet geholpen, daar de j wor(jt. wa3
oppositie uit alles munt slaat, ook uit dit ' '
valsche patriotisme. Dat de zitting der
Kamer, in welke het samengaan met Duitsch

land en het zenden van een eskader naar
van het WcrIMad de Amsterdammer hem
leeren kennen als Svcius, die hen wekelijks
op zoo leerrijke en aangename wijs over
het een of' ander punt op sociaal gebied, dat
de aandacht verdiende, onderhield, terwijl
hij bij de oprichting van de Volkxaloti het
winningen achter den rug, zij zijn gentlemen,
zegt de Débals, correct gekleed, soliede, wel

varend. Sommigen hebben een bloem in het
knoopsgat; zij nemen den schijn aan, zich
alleen tot den president te wenden, houden
hun redevoering zonder aarzeling of bluf,
zonder bombast of grofheid, spelend met hun
horlogeketting. Zij zijn parlementairen van
het zuiverste bloed, realisten, volgepropt
met cijfers en documenten, bij blauwboeken
grootgebracht. Zij nemen gewoonlijk een
Sociaal Oaeriii-M voor zijn rekening wilde i loopje met hun tegenstanders: zij sollen
nemen. Ongelukkig heeft dit slechts voor zeer
korten tijd kunnen zijn. Reeds n paar maan

den geleden gevoelde hij zich ongesteld. De
man, wiea het werken een tweede natuur
was geworden, werd tot stilzitten gedoemd,
en eindelijk maakte een hartkwaal een eind
aan dit jeugdig en veelbelovend leven, on

verwacht, terwijl hij juist zijn arbeid weder op

nieuw wilde beginnen. Immers, het laatste Nr.
van het weekblad de .[in*/r,r&lt;l&gt;nii&lt;&gt;/"r en ook
dat van de Vnlksn/riii, bevatte voor 't eerst
weder de gewone bijdrage van zijn hand, nu,
onbewust, door hem als zijn afscheid aan
zijn lezers gegeven.
Wij, de leden van de vroegere redactie der
Aninteril'inniirr, die Croll zoo van nabij heb

ben gekend, betreuren zijn heengaan oprecht.
De even degelijke als bescheiden man, die
zooveel had opgeofferd, meer dan van de
een zoo kort leven gevorderd
ons een voorbeeld van trouw
aan beginselen, van geestdrift voor zijn idea

len, en van hartelijkheid voor de personen
aan wie hij zich verbanden had. Die kleine
wat met hem, maar doen het beleefd, zonder
het air aan te nemen, zich te zijnen koste
te vermaken. Het is wel nimmer 'e ver

wachten geweest, dat een overeenst 'inming
tussclien zoo in don grond verschillende naties
zou zijn te bereiken op een eenigzins stevigen
grondslag. Doch ook met de veel eerder in
hun schuitje komende Duitschers hebben de
Engel-dien nog geen eenstemmigheid kunnen
vinden. Do oorzaak ligt hieiin, dat bij de
Engelsehen het initiatief der arbeiders een
weinig beduidende geschillen, een samenwer
king van patroon en werkman te krijgen.
Het echec van de frase, met die woorden
zou dit congres kunnen worden gekarakteri

seerd. Overal viel het waar te nemen. De
Franschen wilden voor ongelukken de ver

antwoordelijkheid tegenover werkman en straf

wet in ieder geval brengen ten laste van den
patroon, en verklaren dat het niet alleen b ij
de mijnwerkers, maar overal zoo behoorde te
zijn. De Engelschen kapten in de eerste plaats
de algemeenheid van de verklaring af. Mijn

werkers hebben zich met de zaken der mijn

werkers te bemoeien, zoo was hun betoog,
laten anderen voor zichzelf zorgen gelijk wij
het voor ons doen. Met de strafwet, rede

neerden zij verder, hebben wij niets te maken .
Geschiedt er een ongeluk, dat de patroon
betale: wat de justitie verder wil doen, is haar
zaak, niet de onze. Bovendien noopte hen de
billijkheid, op te komen tegen het van Fransche
zijde verkondigde, dat ook wanneer eigen
grove nalatigheid den werkman zijn ongeluk
op den hals had gehaald, toch de patroon
zou kunnen worden aangesproken. Een meer

derheid van 000,000 tegen een minderheid
van (00,000 werklieden vertegenwoordigende,
en meestal een vastgesloten gelid vormend ,
hadden de Engelschen maar te besluiten, en
zoo zij sommige formules ter w.ille, van de
eensgezindheid vager stelden dan hun zelf
wel lief was, in hun houding tegenover de
onbekookte voorstellen der Franschen hadden
zij genoeg délain laten doorschemeren, om
hun de hoop te ontnemen, dat nog eenmaal
der Franschen meening zou zegepralen. Alleen
op dit punt hebben zij eenige toeschietelijkheid
betoond, dat zij hebben toegestemd, ook het
lot hunner kameraden die aan de oppervlakte
der aarde aan de mijn werken ter harte te
nemen. Mannen die zich niet hebben
vereenigd, geen contributies hebben afgedragen en
een weerstandskas gevormd, zijn in de oogen
der Engelsche mijnwerkers en van alle
georganiseerde werklieden achterblijvers en
onmondigon door eigen schuld. Dat hun niet

temin de hand tot hulp zal worden toegesto

toestand pleegt in het leven te roepen die | ken, is voor de Engelschen ongetwijfeld een
Kiel werd besproken, eindigde met een zeer ' veerkrachtige gestalte, dat fijn en scherp
bebevredigend votum van vertrouwen in de
feg'eering, was het gevolg van een
knaleffect. Voor de eerste maal is namelijk door
de regeering in de openbare zitting offu-iccl
melding gemaakt van een alliantie met
Rusland. Vroeger hoorde men veel over
vriendschap en sympathie, over samenwer

king, over gemeenschap van belangen, over
entente. Maar het groote woord nüiance was
nooit gebruikt. Nu is het er uit. De mini

ster van buitenlandsche zaken Hanotaux,
die zijne rede voorlas en verklaarde dit te
doen omdat hij bij zulke hoogst belangrijke
quaestiën niet durfde te improviseeren, heeft
het verscheiden malen gebezigd, en de minis

ter-president Ribot heeft het met nadruk
herhaald. Men had klaarblijkelijk te S t. Peters

burg toestemming gevraagd en gekregen.
Onwillekeurig denkt men hierbij aan dat
andere bezoek te Kiel, door czar Alexander
aan keizer Wilhelm gebracht. Als tegen

wicht in de politieke balans, verscheen den
zelfden dag een Russisch grootvorst als offi

cieel vertegenwoordiger van den czar op de
feesten te Jfancy.
Aan den drang van al te nieuwsgierige
Kamerleden, die nu in eens het geheele
alliantie-traktaat gepubliceerd wilden hebhen
is natuurlijk niet voldaan. Maar wij welen
ten minste dat het een defensief verbond is.
Dat is alvast eene geruststelling.
lijnde gelaat, met zijn levendige vurige oogen,
teekenden hem als een karaktervol
verstamlsaan de wetgeving vooruit is. terwijl in Duitsch

land i!e wetgeving voornamelijk als opvoedend
element moet dienst doen. Stellen dus de
Dtiilsehers er bijv. grooten prijs op. dat de
gehrele mi j n wereld zich zal inspannen voor
de verkrijging van een wettelijken
achturendag, do Engelschen, die inderdaad den
aohturendng reeds hebben, zien van wettelijke
regeling het, voordeel niet gemakkelijk in,
allerminst de honderdduizend man van
Durham en Xorthumbcrland, die maar zeven uur
arbeiden, en dus van den gewenschten maat

regel alleen reactie te vreezen hebben. Ten

gevolge van hun oppositie heeft het Huis der
Gemeenten, bij tweede lezing, voor de mijn

werkers oen wettelijken maximum arbeidsduur
overwinning op zichzelf geweest.
F. M. C.
De vrouw in Duitschland's kerkelijke
kringen.
Vóór mevrouw dr. Klisabeth ("innuck op hotte
Kri'urt gehouden evan;;o!isch-&gt;ociaal congres hot
woord krer-u', orn f spraken over don socialen
toestand der vrouw, wr.ren er tal van loden
&lt;*owocst, die de vraag hadden gestold of dit uu wol
wijs beleid was, een vrouw to laten optreden.
Professor von Xsthusius had zelfs het congres
verlaten, toen was besloten, liet eens te probeeren.
De proef' is gelukt. Mevrouw (iiiauck kwam,
sprak en overwon. Wanneer onze ellende is be

gonnen, zeide zij, zou ik niet juist kunnen
aaniieven. '/.ij hangt samen met de invoering der
' '
.i i -, i i 'J i V t! H ''M lKUIiJli&gt;&lt;lIll&lt;:'IL iJiutnv' i"' ^-"J*i«fj ***•"•
van acht uren vast stellende, daaraan de 11!achi',-,e. tot dien tijd gaf het huis ons de handen
docal option'' verbonden; de wet, zoo althans \ voj_ n,,t was een werkplaats waar zelfstandig werd
wemoedsmensch als iemand sterk "'enoe" i het Iloogerhuis ze ooit tot wet laat worden, i ..eprouueeerd. Do linnenkast was een
t'amilie^ i i : , , i , ... , . -i r[,i	i. i.-,. ].:• .1,-, f,,.,„In li;inrl_
om zichzelf te zijn, en zich aan anderen, aan
zijn vrienden en het algemeen belang, te geven.
Wij betreuren Croll's heengaan, om ons
zelf, maar meer nog voor de zaak, die hij
met ons voorstond. Veel had hij daarvoor
ku
zal slechts daar van toepassing zijn, waarde
belanghebbenden zelf' het wenschcn. Zouden
nu deze zelfde individualisten, de aristocraten
van de arbeidersbevolking ter wille van do.
Duitschers een nieuw systeem gaan volgen ?
Hoe klemmend dezen ook hebben geredeneerd,
nnen zijn, daar hij, met uitnemende j y\j \}^\wn de'taaie koppen''niet om gekregen,
toegerust vooral die eene had, welke i &lt;&gt;n zijn naar huis gegaan even zwak als zij
aan al het overige eerst waarde verleent : den
zedelijken moed. Iemand toch, die gelijk
hij, na in het openbaar als socialist te zijn
opgetreden, om zijn welsprekendheid en
kennis als een der eerste onder de leiders
geëerd, de moreele kracht bezat zich terug
te trekken, zou tot groote dingen in staat
zijn geweest, wanneer de toekomst hem tot
een hoogere positie had gebracht. Croll heeft,
als een onversaagd en onvermoeid strijder j
geleefd, wiens nagedachtenis wij zullen eoren,
niet zonder weemoed bedenkende, dat hij is
weggenomen vóór hem de lauweren zijn ten
deel gevallen, die den held eenmaal niet
outo '
houden zouden zijn. Hij ging Ir rr&lt;i&gt;'&lt;/ heen.
iiiimiiimiiiiiiiimiummiiiiiiiiiiiiiiiiiuiiHiiiiiimmiiiiiMiimiiM
Sodala,
•iiiiiiiiiiiiimiiimmiiiimimiiiiiMiiimiiiiiiiiiiiiiiiiiiiimiiiiiiiiiiiiMiiiiiiii


C. CROLL.

In den vroegen morgen van Zaterdag den
8 Juni, is te Bussum overleden in den leef

tijd van 38 jaren, onze vriend en medewer

ker, de heer C. Croll.
Bekend is hoe deze begaafde man, na drie
jaren verbonden te zijn geweest aan de
bureaux van het departement van
Binnenlandsche zaken, genoodzaakt werd zijn betrekking
prijs te geven, tengevolge van de sympathie
Het 6fle internationaal niünwerkerscoiiira,

Toen het eerste internationaal congres van
mijnwerkers werd gehouden, trok het de aan

dacht van geheel de wereld. Het was dan
ook een niet gering gevaar, waarmede de
industrie zich zag bedreigd: werden de mijn

werkers het eens, dan zou het lot van alle
nijverheid in hun hand liggen. Van hun ge

nade bij het vaststellen van kolenprijzcn en
productie zou het afhangen of geheele takken
van nijverheid zouden bloeien of te gronde
gaan, en besloten zij eenmaal, den arbeid
er aan te geven, dan was hec groote spook
een wezen van vlecsch en bloed geworden,
dat algemeene werkstaking, of sociale revo

lutie heet. Maar wij behoeven voorloopig geen
vrees te koesteren: Der allgemeine Htrike i s t
ein Ulk" zeide een der Duitsche afgevaar

digden op het zesde, nu te Parijs gehouden
waren gekomen.
De eerste zittingen van het congres, gewijd
aan het vourstel-L ;wv waren kenmerkend
voor hot geheel. Zij deden uiterlijk noch wat
den inhoud der gesprekken aangaat, aan een
zwarte internationale denken. liet Café&lt;lu
Globe, aan den boulevard Strassbourg, was
de plaats van bijeenkomst. Een
schouwburgzaaltje op de eerste verdieping ; het bureau
op do eslrade, de leden op banken in de zaal.
Zij waren met hun honderden ongeveer, on
het ging er kalm en huiselijk tee: het gehe
congres had. gelijk het daar bijeen was, iets
van een jaarvergadering van een
mannenzangveieeniging uit een der voorsteden. Lowy,
kroniek. Thans wordt zelfs bij de traaio hand

werken die men eikander geeft, een beminnelijk
bedrog «gespeeld. 7.-odat, zijn onze kinderen
groot, de vrouw ledig rondloopt, en gekweld
wordt door een ondraaglijk gevoel van eenzaam

heid en verlatenhcil. Om dit to vermijden, voed
haar op voor ecu beroep, liet huis en het kind zijn
do aangewezen voorwerpen van haar zorg: zij
zoeke haar werkkring als huishoudster of als
.kinderdokter, en in alle betrekkinnen, tussclien
!, deze beide gelegen. Ontwikkel haar, opdat haar
"Tooto zonen haar niet met een beschermend air
i van uit de hoogte behandelen. K n de vrouwen
uit den arbeidenden stand, breng haar uit de
i fabriek in haar huis terug. Stel vrouwlijke
| fabrieksinspecteurs aan, en vestig een
ir.aximumi arbeidsduur voor beide seksen van tien uren.
Verbied onvoorwaardelijk alie overwerk, en geef
| niet langer het recht van vercenigen en
vergai deren der vrouwen prijs aan de willekeur van
ondergeschikte politiedienaars.
i Zoo sprak mevrouw Cnauck. en de vergadering
j | was medegosleept Stöcker en IIa.rr.ack, en andere
: roolheden betuigden hun sympathie voor do
vrouwenbeweging, en met de beste voornemens
ten opzichte der vrouw gingen de congresheeren
naar huis.
een Kuponhager van geboorte, gewezen
secretaris der Xapelsche Uothschilds, thans j
bestuurslid van verschillende groote mijnwer- !
keivvoi'eenigingen in België, is kapitalist De
oorzaak van alle kwaad is voor hem de over

productie, en hij wil dus een comitégrond

vesten, voor drie vierden uit. werklieden, voor
.'en vierde uit werkgevers samengesteld, ieder
land vertegenwoordigd door een gelijk aantal
leden, dat. over de productie toezicht zal
houInhoud van verschillende bladen.
Het II a n d al* b l n, d, 8, O on 11 .Juni.
Horzioliinj,' der belasiinjj op liet personeel", 11 1\ .
' Uira-packet)."
". (.De eed in
Ui Juni. Le^er en bestuur in Indic." (Hit werk
van Kol. lïalu-1 over den ooi lo;; in X.-lndiël.
, D •• S t a n d aar d, 10 Juni. llijdra-e tot de keu

den. Er mogen dan niet meer kolen worden j n;s v.,u i,tt Calvinistisch Staattvcclit", II.
gedolven dan noodig is Voor het verbruik. De i 11 Juni. Een eerste onthulling'1 (van /&gt;'•
^i'iln-prijzen der kolen gaan dan onvermijdelijk
omhoog, ten goede van kapitaal en arbeid
beiden. Ik weet niet, of ook dit voorstel een i
..Kik' is genoemd door een der Duitschers;
zeker is. dat, met de Engelschen zij allen er
tegen waren; wijl de Franschen en Belgen
echter er voor ijverden, is bet verzonden naar
de internationale commissie, die wel zal be

grijpen wat haar er mede te doen staat. Vijf

entwintig jaar, zoo zeide de Engelschnian
I'ickard, ben ik lid van een verzoeningsraad
on maar zelden is het gelukt, zelfs in zeer
l i en 13 Juni. Hervatting van den schoolstrijd op
politiek terrein", l—II.
]) e V o Ik.s .s t e m, l j Juni. Belasting- en
Kies| wet". ..De circulaire der L. U.'1 C. Cioll". De
lijdensgeschiedenissen der concessionarissen."
Het, Centrum. 11 Jun. Een ongeval op zee".
[Polemiek van de X/»/i'/'m/-'/ en •/•• AV'/&lt; &gt;''"&lt;&lt;»'"').
lüJuni. Aiiti-revoiut'onuair onweer."
A luster (i. ('t. H Juni. Liberale
Dis-I.'iuu''(circuïaire der L. 1.'.)
D c T ij d. 5 Juni. ..Autipapisme".
C Juni.' Waar is de kerk van Chridus?"
7 Juni. Uadicale manieren 'i" I. S Juni II (slotl.
10 Juni, Een paar bladzijden uit een merkwaardig
boek". (Ons geld, door jhr'liGchusseni.

</text>
<image timestamp="2002:08:20:16:57:50.00" size="381064">000003D9.TIF</image>
</page>
</document>
