<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18950512</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 933
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
t)leef, en vervolgens gaf hjj mij een kaart krach

tens hetwelk ik vrijgesteld werd van accgns,
voor al welke beduidende voorrechten en de moeite,
van het schrijven, h\j een rijksdaalder ontving.
Hier was de beroemde Daniël Heinsius, dien
ik zoo verlangde te zien, zoo wel als het
Elze•viersche drukkershuis en winkel, beroemd in
geheel Europa voor de sieriijkheid van de letters
en van de uitgaven die h\j heeft bezorgd. Ik
bezocht den plantentuin, die werkelijk zeer goed
voorzien was van uitheemsche gewassen, als de
catalogus mg door den tuinier overhandigd een
getrouwe opgave is.
Ik was zeer verrukt door het zien van hunne
ontleedkundige school, gehoorzaal en bewaarplaats
er bij, die goed voorzien is van natuurkundige
curiositeiten : skeletten van de walvisch en olifant
tot de vlieg en spinnekop, welk laatste een zeer
fijn kunststuk is, te zien hoe de beenderen ('als
ik ze zoo mag noemen) van een zoo teer insekt
afgezonderd konden worden van de weeke deelen
van het kleine dier. Onder een groote menigte
•van andere dingen, wees men my een mes
onangs genomen uit een dronken Hollander zijn
'"arm door een insnijding in zijn zijde, nadat het
•door zjjn handen in zijn maag was gegleden. De
schilderij van den heelmeester en zyn patiënt,
beiden in leven, waren daar.
Buiten de stad is een mooie wandelplaats,
•aardig beplant.
Ik kreeg te zien het standbeeld, in steen ge

houwen, van den gelukkigen monnik dien zy
«eggen dat de eerste uitvinder van de boekdruk

kunst was, boven de deur gezet; maar dit wotdt
&lt;loor anderen veel betwist, die naar de eer din

gen behalve Jan Guttenberg.
iiilllliiiiilliiinllil	iiiimm
IIIIIIIIIIIIIIIMMIIltlllllllllllll
vo
DAME. S
De vernissage. Z&lt;mierstoffen.
Teefanschool. Dinw-K'tnst/cring.
De vernissage te Parijs, de dag vóór de opening
-van den Salon, is dit jaar niet zóó schitterend
geweest als andere jaren, omdat de meest
gepre•vilegieerden alweer een dag vroeger, op den
avantvernissoge gegaan waren, en dus eenige van de
markante personen met bijbehoorende sensatie
-toiletten op dezen dag ontbraken. Toen namelijk
in den loop der jaren de vernissage dag zóó vol
geworden was, dat er geen plaats meer was om
•te ademen, dus nog minder om een stellage en
•een potje vernis neer te zetten, hebbende schil

ders toch willen vernissen, en ontvingen daartoe
•een paar dagen vroeger verlof; nu komt men hen
•ook daarin storen.
De vernissage is, zooals men weet, eene ten

toonstelling van zomertoiletten, evenals de grand
•prix; in het eene geval dienen de schilderyen als
•voorwendsel, in het andere geval de paarden. De
modekleur wordt op dien dag bepaald. Het re

sultaat is geweest, dat dezen zomer de modekleur
blauw is, eigenlijk korenblauw, bleu-bleuet, maar
ook blauw in alle nuancen, en zelfs in een aantal
nuancen op n persoon vereenigd. Dit kan
af«chuwely'k zijn, maar ook, wanneer smaak en mid

delen elkaar aanvullen, allerliefst. Het komt er
vooral op aan, het blauw te releveeren of ook wel
in de schaduw te stellen door hetgeen erbij ge

dragen wordt. Voor kant is blauw een heerlijke
achtergrond, voor bloemen evenzoo; men draagt
•dus dit jaar artistieke jakjes en corsages van

«iimiiinmiiii	mm	iiHiiiii	MUI	itiiiiiiiiiiiinn
5de Jaargang. 12 Mei 1895.

Redacteur RUD. J. LOMAN, adres: Stonehaven,
Hitherfield Road, Streatham, Londen.
Verzoeke alle mededeelingen, deze rubriek
betreffende, aan bovenstaand adres te richten.
llliillllilliiillllliniilliiiiniiiiiiiiintittiiitiiiiiiiiiiintiiiniiiiiiniiiiiiiiuiH
Van Emile Pradignat, te Saujon (Vrankrijk).

Vervaardigd voor den Internat. Probleemwed

strijd in dit blad.

3ïo. 287. Mat in drie (3) zetten.
abcde fg h
Wit: K b3, D f6, T el, Cl dl, P e2; aC, d6,
e5 = 8.
-Zwart: K ei: bi, 15 = 3.
kant op blauw transparant, en verlevendigt het
toilet met de bontste bloemen.
Voor het haar schijnt men de bandeaux 1830
te willen begunstigen; ze staan interessant en
hebben iets artistieks; zelfs gezichten die wat
fanézjjn, maar vol uitdrukking en met mooie
oogen, komen gunstig uit, als het haar in twee
halfronde doffen over voorhoofd en oogen hangt.
Er waren eenige coiffures met krullen achter aan
het hoofd, ook als in 1830, maar dit zal
voorloopig geen opgang maken.
Van de pansiennes waarnaar men nieuwsgierig
was, hadden niet allen zich in het blauw gesto

ken. »La belle Otero" droeg blauw, maar de
prinses de Chimay wit; Yvette Guilbert droeg
blauw, maar met veel zwart er bij, en haar hoed
was nog niet een der reusachtige modehoeden
van heden met tal van groote bloemen, maar een
klein zwart hoedje, dat heel goed op haar klein
rossig kopje paste. Sarah Bernhardt droeg een
Figaro-jakje van rijk oud brokaat, met groen
fluweelen mouwen.
Eenige dames kon men als symbolistische,
praeraphaëlitische decadenten herkennen; zij
droegen gele bloemen aan lange stelen in de hand,
hadden peinzende trekken, losgeplooide engelge

waden en bandeaux a la vierge, die laag om de
magere wangen hingen. Zij wekken de gedachte
op aan morphine, pessimisme, zelfzucht en lui

heid, maar het uiterlijk is zeer aesthetisch, on

wezenlijk, mystiek.
*
# *
De stoffen voor den zomer zijn niet alle zoo
licht en luchtig als wel aangewezen scheen.
Integendeel, in de zijde komen zware soorten en
zware patronen zich op den voorgrond stallen.
Er zijn groote Schotsche ruiten in dik gekeperde
zijde, in zwaar satijn of met breede satijnen
strepen aangeboden, die intusschen zoo opzichtig
zijn, dat men. ze wel er kei voor garneering, voor
enkele mouwdoffen, blouses, afzonderlijke
voorof achterbanen in den rok, of enkel voor strikken
en sjerpen gebruiken zal. Overigens vooral crêpe
en crépon ; crêpe «ffen of met kleine puntjes,
crêpe chiné(met zacht vervloeiende
bloempatronen), crêpe changeant en crêpe met
satijnstrepen. Ook taf, taffetas-changeant, changeant
met chinébloemen en andere combinaties. Voorts
laken, poil-de-chèvre, en andere wollen stoffen.
Een aardige combinatie is, aan een kleed van
changeant zijde, bv. aurore (lichtblauw en
lichtrose) opale (lichtblauw en lichtgroen) of rose-th
(lichtrose en lichtcrême) de mouwen van wit
satijn te nemen, en ze te beleggen met strepen
fluweel van de twee kleuren van het kleed, maar
in krachtiger nuance. Ook de ceintuur met strik
of chou maakt men dan van hetzelfde fluweel in
twee kleuren. Rokken eenvoudig op of onder
het corsage gedragen, zonder ceintuur, ziet men
steeds meer; daarentegen worden ook de strikken
en choux steeds grooter en op alle plaatsen aan
het costuum gehecht; bijvoorbeeld eene rij schuins
over den rok, of een aantal heel groote langs den
onderrand.
Voor avondtoiletten komen de bloemen in groote
massa terug. Men omzet er het heele décollet
mee, laat van hier uit dunne takken en knoppen
in het ceintuur verdwijnen, zet een grooten
bouquet aan de eene zijde op het ceintuur en laat
vandaar een volle guirlande met groote bloemen
tot aan de knie afhangen, of hecht ze daar. Dit
is gracieus en kostbaar.
Voor het warme weer zullen ook, in plaats
van manteltje3, kragen van kant gedragen worden ;
men hecht die op dunne Indische zijde, en zet
er een of meer geplisseerde volants van zijde
of mousseline om, die men aan de kanten en op
den rug breed maakt en van voren spits laat
toeloopen. In de platen van 1830 kan men precies
het model vinden.

Zondag en Maandag 28 en 29 April hield de
«Dagteekenschool voor jonge dames" (directrice
mej. J. M. E. Kerlen) in het gebouw der Maat

schappij voor den Werkenden Stand,
Kloveniersburgwal 87, een tentoonstelling van werken der

iiiiiiiiiiiiiiiiiiiMiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiimiiiiimiiiiit
MATCH TE LONDEN.

Tot groote voldoening der Engelschen houdt Black

burne in deze match de eer van zijn land en van
Albion's glorierijk schaakverleden tot nog toe schit

terend op. Volgens autoriteiten als Lasker en
Gunsberg heeft Blackburne in fjrcu enkele zijner vorige
inatches een dusdanige kracht ontvouwd. Twee rede

nen werken o. i. hiertoe ruc-ê; de groote verbetering
in zijn gezondheid door zijn tweejarig verblijf te
Hastings; maar niet minder 't f-it dat 't spel van
zijn tegenstander geen intimideerenden invloed op
hem uitoefent. In zijn groote matchen met Steinitz,
Zukertoit en Lasker scheen hij reeds na de eerste
partij zoozeer van zijn minderheid overtuigd, dat hij
zelfs in gewonnen posities de kracht miate zijn meer

derheid te doen gelden. Geen speler toch schijnt meer
vatbaar voor suggestie dan de onverschrokken"
Blackburne!
Stand der match op Dinsdag j].: Blackburne 3,
Yon Bardeleben l, remise 2.
Aan 't onlangs verschenen -werkje
Schach-Humoreisken" van den Eussisclten schaakmeester Ascharinc
ontleenen wij de volgende beschouwing getiteld Vom
Wesen des Schachspicles" o. a. ov. rgenomen door
Dr. Tarrasch in 't Fi-nnl;j'iii-i,-i- Kflnu-lihlull.
Onder de niet schakende helft van bet publiek is
het een soort van axioma, dat men, om goed schaak
te spelen, bepaald aanleg voor -wiskunde hebben
moet. Daar het toch alles op uitrekenen neerkomt,
denkt men, is een mathematische kop al een heel
eind op weg. De menschen stellen zich eene schaak

partij als een soort van som ove?1 den regel van
drieën voor. Stukken en plaats /ijn de bekende ge

gevens; dus nu maar oen plan ontworpen eu op
den zoek naar het onbekende. Maar de zetten der
tegenpartij, worden die ook als bekend veronder

steld? Daar zit hem de knoop. Met den regel van
drieën komt men dus niet ver.
Maar na eiken zet kan men toch met wiskun.stige
zekerheid elk moylïjl: antwoord van de tegenpartij
berekenen? Dat probeerde eens een Kngelschrnan,
die schaker, mathematicus van beroep eu tevens wat
zonrteiling was, en hij koos daartoe een alles behalve
ingewikkelden stand der stukken.
Nadat hij een geheele maand, zes uur per dag had
zitten analysceren, bleek het, dat bij, met honderden
varianten, nog maar rn zet voor beide partijen ge

daan had. Dat klinkt voor een leek eerst
ongeloofelijk; maar is toch begrijpelijk genoeg. Bij 't
leerlingen. Uit den aard der zaak bestond deze
voor een groot deel uit proeven die meer de
correctheid van het onderwys aantoonden, dan
veel aantrekkelijks voor het oog hadden; toch
merkte men ook enkele afzonderlijke werken op,
een vuurscherm, een kamerschut, eenige
teekeningen, die van talent en goeden smaak getuigden.
De school is verdeeld in vier afdeelingen, twee
geheel voor vrije studie ingericht, twee hoofd

zakelijk ter opleiding voor examen, als volgt:
A. Voor eerstbeginnenden : teekenen van een

voudige versieringen en modellen en naar voor

werpen uit onze dagelijksche omgeving, Woensdag
en Zaterdag van '2 tot 4 uur; schoolgeld / 25.—,
per jaar.
B. Voor meer gevorderden : teekenen,
aquarelleeren en schilderen van stilleven, van bloemen
en planten en hare toepassing in de versierings

kunst, Maandag, Dinsdag en Woensdag van
9'/2—12',/a uur; schoolgeld ƒ50.—, per jaar.
C. Voor het toelatingsexamen der
Hijks-academie van beeldende kunsten, der Rijks-normaal
school voor teekenonderwijzers, der Ryksschool
voor Kunstnijverheid en hare afdeeling voor
Kunstnaaldwerk, of voor het examen
lager-onderwy's handteekenen, dagelijks van 9 1 uur; school

geld /' 80.—, per jaar.
D. Voor jonge dames (onderwijzeressen) die
zich willen bekwamen voor het examen
lageronderwijs handteekenen of voor het teekenen,
vereischt bij de hulp- of hoofdacte, Woensdag
en Zaterdag van 1—4 uur schoolgeld / 25.
per jaar.
Het bestuur bestaat uit de dames: Jonkvr.
Jeltje de Bosch Kemper, presidente, mevr. W.
M. Korteweg—Baronesse D'Aulnis de Bourouill,
Secretarisse, en Mevr. J. F. van 't Hoft'—Mees,
Penningmeesteresse; en de heeren J. R. de
Kruijff, W. B. G. Molkenboer en C. T. J. Louis
Rieber, commissie voor het onderwijs.
De directrice is dagelijks van 11—12 te spreken
Groeneburgwal 24.
Te St. Petersburg is eene tentoonstelling van
den »Eersten Dames-Kunstkring" geopend. Deze
vereeniging bestaat 14 jaar, heeft ruim honderd
leden, uit aanzienlijke familiën, en begunstigt
behoeftige kunstenaars en hun gezinnen. Hetgeen
op de tentoonstelling bijeengebracht is, geeft een
hoog denkbeeld van het kunstleven in de om

geving dezer dames ; prachtige gobelinschermen,
schilderwerk op glas, porselein, leder en hout,
bewerkte stoelen, tafels, tagères, kasten, albums,
buvards, brand- en spatwerk is tentoongesteld,
wordt niet te duur verkocht en voor een deel
verloot. Onder de vervaardigsters zijn ook een
aantal namen uit de hoogste aristocratie, baron

nessen Wrangel, Rosen, von der Pahlen, gravin
Tolstoi, freule Louise Melikoff, maar ook de be

schermelingen van deze, die in de kunstindustrie
haar brood moeten vinden.
E—e.
MIIIÈI	iiiiiinn
Geachte Redactie,
Een mijner vrienden in Duitschland schrijft mij,
dat daar een spreekwoord bestaat: »Besser mit
Ueue verkaufen als mit Reue behalten," en be

weert, dat dit spreekwoord de vertaling is van
een Hollandsen dito, dat, al is het niet in de

zelfde woorden vervat, toch dezelfde beteekenis
zou hebben. Ik heb er nooit van gehoord.
Zoudt ge mij het genoegen willen doen, de
vraag a.s. week in het Weekblad te doen ? Er
zullen dan al licht eenige antwoorden op inko

men, die voor mijn vriend van nut kunnen zijn.
Hoogachtend,
Uw dw.
R.
begin der partij hoeft ieder de keus tusschen 20
zetten. Wordt aan beide zijden de Koningépion
vooruitgebracht, dan hebben wit en zwart ieder 28
zetten tot hunne beschikking. En zoo gaat het voort;
als eene lawice groeit het getal mogelijke zetten aan.
Wel wordt de grootste helfi, er van door een ervaren
schaker na een vluchtig overzicht als nutteloos ver

worpen ; maar toch blijft er een onafzienbaar veld
voor analyse over; en een menschenleven zou niet
voldoende zijn, om eeue enkele schaakpartij in al
hare mogelijke varianten en vertakkingen grondig na
Ie gaan.
Daaru't blijkt wel klaar dat berekening in het schaak

spel niet het eene noodige is.
Boven alles staat de gave, zich onder het combi

neeren den steeds wisselenden stand der stukken zóó
levendig voor te stellen, alsof men ze zien en grij

pen kon. Dit is, dunkt mij, het gewichtigste voor
den waren schaker, die zonder deze eigenschap on

mogelijk zijue kansen wel overwegen kan. Een ander
vereischte is liet geheugen, dat ons in staat stelt, in
theorie en praktijk de ondervinding toe te passen,
die door studie en oefening verkregen is. Een snel
overzicht, een koel hoofd, een energiek karakter, dat
niet aarzelt, waar beslist moet worden opgetreden,
ziedaar nog eenige niet te versmaden gaven, welker
bezit voor een goed schaker uiterst wenschelijk is.
Ver boven deze, licht aan te wijden eigenschappen
echter staat liet geheimzinnige schaakinstinct, dat
moeilijk is na te speuren. Waar bet berekenende
verstand zich eene grens 7-iet gesteld, begint voor
het geniale instinct de oneindige ruimte; en wat het
verstand zich met moeite moest verwerven, bezat
van den beginne liet genie.
Bekend is do uitspraak, eens over het schaakspel
gedaan, dat het voor een spel te ernstig, en als we

tenschap te veel een spel is. Hoe vleien i dit oordeel
ook moge luiden, ik zou nog liever het koninklijke
spel on Ier de kunr-ten gerangschikt zien. liet schaak

spel is, zooals men het beschouwen wil. Behandelt
men liet als een rekenvoorbeeld, dan zal het resul

taat even droog en dor zijn, als de weg die erheen
voerde. Maar de echt*1 beoefenaar dezer nobele kunst
waardeert in het schaakspel een hooger genot dan de
strecUng zijner ijdelheid, en ondervindt ten volle de
bevrediging, die steeds ten deel valt aan hen, die in
het stralende rijk van den geest hunne krachten me

ten, en in vrije, oefening streven naar hooger.''
Reclames.
40 cents per regel.
TRADB
MARK.
fflARTELL'S COGNAC,
Dit beroemde merk is
verkrggbaar bij alle soliede Wijnhandelaars
en bij de representanten
KOOPMANS * BRUINIER,
te Amsterdam.
Prijzen van af ƒ2.50 per
in Pakjes van 171/2 en 35 ets.
is onmisbaar voor de be

reiding van smakelijke
en sierlijke Schotels. Zie de Re

cepten in ieder pakje.

Magazijn KEIZERSHOF", Nienweudijk 196.
Zy den stoffen. Grootste sorteering zwarte
en gekleurde, effen, gewerkte en gedamasseerde
Zyd6, Satijn en Surah. De nieuwste des

sins en kleuren steeds voorhanden.
SCHADE &amp; OLDENKOTT.

H. R AH R te Utrecht.
Pianofabriek.

Binnen- en Buitenl. Muziekhandel.

Amerikaansche Orgels.

Ruime keuze in Huurpiano's.

Hoofd-Depöt

Dr. JAEGLR'S ORIG.
Normal-WolartMen,
K. F. DEUSCHLE-BEXGER,
Amsterdam, Kalverstraat 157.
Eenig specialiteit in deze
artikelen in geheel Xederland.
Sedeit l Mei 'Beduidend
Verlaagde prijzen.
llllllllllllllllllllllllflIMIIlll
iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiniiiiiiiii
TWEEDE NAT. CORRESP.WEDSTKIJD.
Negende zet van Zwart.
3
4
5
e1
7
S
9
10
ed4:
li(&gt;
D 16
P e7
D c7
R e6
R e7
K h8
R c-5
abö:
B
P c3
P c8
P c6
R g? ;
R d7
L6
0-0
D e7
dc3:|
ef5:;
C
K eS
P c6:
D fa
0-0
f5
T e8

D d7

e4
D
D d7
h6 '
h6
D cO i
R (12: f
R c»
P ei
ed5
R e7
E

P a5 i
P d5:
P gró:.
P f2: f
K f7:1
P c6
P
f6
P 18

P d5:
D f6
h6
K f7
cd4:
W. te Groningen. In O 7 en 9 geen zetten ontvan

gen. Zendt s. v. p. direct aan uw tegenpartijen.
li. J. L. te L. Als u een plaatsvervanger voor den
heer B, ]\I. hebt en de mededingers in groep E geen
bezwaar hebben, is het mij natuurlijk goed.
J. J. S.

ZESDE 3IVTCHPAETIJ.
Hongaarsche opening.
Wit. J. H. Blackburne. C. v. Bardeleben. Zwart
l e4
2 K e!2
3 P 13
4 0-0
5 c-3
6 P a3
7 I) i-2
8 P c4
9 d3
10 P t&gt;3
11 K hl
1-2 P fa
13 ef5:
14 R ga
15 s 4
16 Iï3
17 c&lt;14:
18 I! H
19 K g;l
20 R e5:
•21 P g;5
e5
R có
d6
P f6
R 1&gt;6
0-0
:i6
R a7
R e6
P c6
P e8
R f5:
d5
D (17
f6
d4
ed4:
D d5
P e5
feó:
c6
25
•26
27
28
e(J
(•5
b7;
1)7:
t
22 11 f 3
23 T fel
24 1) b3
P
P
1)
P
29 R 06:
30 R c8:
31 R a4
32 T cl
33 T cS f
34 R 1)3
::•&gt; f4
T o7: f
fca:
18 t
ei'ti: f
40 T eC f
41 T aG:
en Wit wint.
36
37
38
39
P d7
R !»S
K h8
T 1'7
1) e7
1) 1&gt;7:
T b7:
T aa7
T b2:
K S8
K f8
K c7:
R d6
T t-7
R c-7:
R :ió

K f6:
K g7

</text>
<image timestamp="2002:08:20:14:23:42.00" size="384668">000003BP.TIF</image>
</page>
</document>
