<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18950505</Datum>
<Pagina>11</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 932
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
11
DAMES.
Voorjaarsbloemen. Acondtoiletten.
Amerikaan che huwe.lyksrampsn.
Zomerfeesten.
Een vorige week vermeldden wij den overvloed
van bloemen op de hoeden, die de tribunes bij
de wedrennen op bloemenkramen deed gelijken.
Maar niet enkel op de hoeden worden dit jaar
de kunstbloemen en guirlandes op kwistige wijs
aangebracht; men hecht ze overal waar ze in 't
oog vallen. Tusschen het zijden mousseline en
krip van de tou-s-di-cou of halsruches, droeg
men reeds dezen winter bouquetten donkere
-viooltjes; in dit voorjaar hecht men er allerlei
bloemen tusschen, of zelfs men maakt ze geheel
•van groote bloemen met tal vun bloembladen,
papavers, rozen, sneeuwballen, klaprozen, e»z.
waarvan men de stelen dooreenvlecht en op een sa
tynen lint in de kleur naait, om de sluiting te
kunnen vormen. Men draagt ook een touffe
bloemen op den schouder der kleine mantelets,
en laat dan de stelen afhangen alsof de kleine
garve er zoo los op neergeworpen was. Ook de
parasols worden weer met guirlandes versierd ;
aan het ceintuur past evengoed een bouquetje
kunstbloemen als een bouquetje echte ; en wanneer
men van afhangende linten halverwege den rok
«en lossen strik vormt, kan men ook daar een
jpaar bloemen aan hechten.
De vorm der rokken blijft dezelfde, sluitend
•op de heup, en naar beneden zoo mogelijk steeds
wijder, d godeti; voor de straat vjjf meter wijl,
•voor soiréetoiletten acht a twaalf meter. Men
voert de rokken dan liefst met taffetas changeant,
dat bij iedere beweging een aangenaam en ele

gant frou-frou veroorzaakt. Tusschen bovenstof
«n voering komt linnen, gaas of een streep
paar-deharen rand; ook wordt er reeds smal balein
^oor verkocht; de stalen veeren en zwaardere
baleinen, die de crinoline zullen uitmaken, past
men nog niet toe.
Reeds drie of vier maal, verleden voorjaar, in
den herfst en nu weer, is gezegd, dat de mouwen
ileiner zouden worden en mar de ellebogen af

vallen; het laatste is gebeurd, het eerste nie". Men
houdt de mouw ook aan den schouder ruim en
maakt haar steeds enormer. Een kinderrok
vereischt minder stof dan een mouw. Ook het
verlengen van den schoudernaad is uitgebleven.
Wel neemt men soms de dof in het midden
op, vat haar bijeen in een strik, drapeert haar
in vlindervorm, verdeelt haar in tweeën, geeft
haar allerlei dwarse en kruisplooien, maar zij
Wijft van boven, evenals benedenaan, steeds ruim.
*
Het Parijsche voorjaarssaizoen en het begin
der Londensche season huldigen in de
avondtoiletten vooral den stijl Louis XVI;
Pompadourzijde, chiné, vieux rose en zacht gestreepte stof

fen ziet men veel. Een nieuw toilet van Worth
was het volgende: Op een veelplooiigen rok van
^ware faille, donker rose saumon, een even dicht
geplooid overkleed van Pompadourzijde, met
groote bloemen op crème fond ; deze tweede rok,
niet lichtblauwe zijde gevoerd, opent zich met een
tablier op den rose rok en vormt licht gedra

peerde! blauwe revers. Het corsage van de Pom

padourzijde is in stijl gedecolleteerd met stijve
draperietjes van rose mousseline chiffon.
Een ander soirée-costuum van Worth heette
scostume diamant" en had wel iets theatraals.
Een niet zeer breede tablier van zwart satijn is
bedekt met borduursel van strassdiamanten en
blauwe pailletten, beneden afgesloten door twee
groote Mercuriusvleugels van borduursel. Een
zelfde paar vleugels, kleiner, omsluit het décolleté.
Overigens is de wijde zwart zijden rok geheel
bedekt met drie volants van zwarte kant, waarop

«iiiiiiliililiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiHiiiiiHiiiimiiiiiiiit
5de Jaargang.
'28 April 1895.
Redacteur RUD. J. LOMAN, adres: Stonehaven,
Hitherfleld Iload, Streatham, Londen.
Verzoeke alle mededeelingen, deze rubriek
betreffende, aan bovenstaand adres te richten.
IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIItllllfflIIIIIIIIIIIIMIIIIIIIIHIlllltt
CORRESPONDENTIE.
X. ta IJ. Vriendelijk dank voor genomen moeite.
Indien niet te lastig stuur ons dan 't bewuste blad.
A. N. V. te F. Indien de ons gezonden partij voor
publicatie geschikt is, zullen wij met genoegen aan
uw verzoek voldoen.
J. J. 8. te B. Dank voor partij. Indien Dr. B M.
in geen der 4 partijen in 't nadeel is, zou't m i. niei
kwaivl zijn een plaatsvervanger te zoeken. Hartelijk
gegroet.
BEKENDMAKING.
Prof. Berger te Graz riclit aan "//'• secretarissen
van schaakveresnigiugen in ons land 't dringende
verzoek hem spoedig een opgave te doen toekomen
van 't ledental hunner rcsp. clubs, datum der op

richting, namen der bestuursleden en liefst vergezeld
van een kort overzicht der geschiedenis dtr
vereeniging. Prof. Berger is voornemens aan de 2de iiitgave
van zijn Schaeh-Jahrbuch" een groot-re uitbreiding
te geven, vandaar dat alle bizondorhederi, die op 't
schaakspel betrekking hebben, welkom zijn. Adres:
Prof. Joh.Berger, Brocknaanngasse i4,Graz,Oüsterreich.
Oplossing van No. 28-1 (Kouwenhoven).
l T d6, d3 2 D f 7 : enz.
R 02 2 D h5
os 2 T d5:
Opgelost door C T. v. Ham, Gorredijk (1). G. A. C.
Parijs (1) R. R. II., Amsterdam (2). J. L.
Hooftman, Baetsterzwaag (3). E. H. E. v. Weelderen,
Rotterdam (3). H. Mendcs da Costa, Amsterdam
(2). Clarus, Utrecht (2). C. Kockelkorn, Keulen
&lt;3). Prof. Berger, Graz (2) = 2 1/9. Toegekend
cijfer aan No. 283 = 3.
terzyde van den tablier een paar bouquetten van
rose papavers met bleekgroen. Naast het d
colletézijn ook guirlandes van genuanceerde papavers,
en de mouwen bestaan uit rose mousseline chiffon.
Niet veel minder dan de verwikkelingen in
Bourbon- of Habsburgfamilies, wekken in de
groote cosmopolitische wreld die der Ameri

kaansche millionairsfamilies de aandacht; zij zijn
toch langzamerhand met een aantal der oude
Europeesche huizen verzwagerd, en kunnen in
macht, in rijkdom, in trots, in naijver, in familie

schandalen, in hooghartige minachting voor het bur

gerlijk qu'en dira-t-on, en toch ook weer in praal

zucht en ijdelheid, gerust met de afstammelingen
der kruisvaarders wedijveren.
«Onder de bruidsgeschenken trokken bijzonder
de aandacht de vijf beroemde Esterhazydiaman

ten, die elk een klein fortuin vertegenwoordi

gen; voorts een collier van 250 uitgelezen paar
len, waarvan de snoeren telkens door diamanten
agrafen worden bijeengehouden ; een rivière van
300 onberispelijke diamanten en eindelijk de be

roemde Castellane-paarlen, vijf snoeren, met een
solitaire smaragd gesloten, die van Maria de
Medicis tot Marie Antoinette, een aantal histo

rische bezitsters gehad hebben".
Dit bericht betrof het huwelijk tusschen graaf
Boniface de Castellane, van zeer ouden adel maar
zonder fortuin, en de jongste dochter van den
spoorwegkoning Jay Gould. Men heeft de be

schrijvingen en portretten in alle illustraties
kunnen zien.
Toch behooren de Jay Gould's niet tot de
eigenlijke aristocratie van het geld, en wel omdat
hun rijkdom eerst in het tweede geslacht is, en
zij niet van Hollandschen oorsprong zijn, twee
eigenschappen, die hen van de beroemde
»NewYorker vierhonderd" uitsluiten. Dit heeft miss
Anna Jay Gould niet belet, veel aanbidders te
hebben, en zich zelfs met eenigen achtereenvolgens
te verloven, vóórdat definitief graaf de Castellane
haar hart verkreeg en behield. Haar eerste aan

staande was een jong acteur, Woodruff, die voor haar
het tooneel verliet en jurist werd ; de volgende een
beursman, Herriman; toen huwde men haar te
Parij-i bij gerucht uit aan een Talleyrand en een
Battenberg; vervolgens keerde zij naar New-York
terug en hield zich een jaar lang kalm; eindelijk
vernam men bijna tegelijk haar engagement met
den jongen graaf', dien zij reeds te Parijs gekend
had, en den datum van het huwelijk. Terstond
daarna vertrok het jonge paar naar Europa. Men
wist. niet of Castellane een paar millioen als
onafhankelijke huwelijksgift heeft geëischt; ver

moedelijk niet, want op een dergelijken eisch
is kort geleden het huwelijk van een prins Murat
met de Kent.ickysche millionnaire Gwendolyn
Caldwell afgesprongen, en de ongelukkige huwe

lijken van de hertogin van Manchester, geboren
Yzuaga, de gravin Pappenheim, geboren Wheeler,
en de prinses Colonna, geboren Mackay, zullen
de families in financieel opzicht ook omzichtig
gemaakt hebben
Maar niet enkel met Europeeschen adel slui

ten de geldbruiden ongelukkige huwelijken. Te

gelijk met het sensatiehuwelijk Castellane speelde
zich een sensatiescheiding af, tusschen den heer
William K. Vanderbilt (reeds in het vierde geslacht
millionnairen en van echt Hollandsche familie)
en zijne vrouw, geboren Smith. Haar werden alle
drie de kinderen toegewezen ; de man moet naar
zijn stand en vermogen voor haar levensonder

houd zorgen, en bij de e htscheiding werd be

paald, dat zij wel, maar hij niet hertrouwen
mocht. Als aanleiding tot de scheiding wordt een
schoone Californische. miss Nelly Neustretter op

gegeven, voor wie William K. Vanderbilt te Parijs
een paleis heeft laten bouwen, geheel als dat
waarin zijn vrouw te New-York woont, met
eqiiipages en livreien geheel in hare kleuren.
Men meent echter, dat verschil van humeur de
hoofdzaak, en het Parijsche clat enkel een voor

wendsel is; Mrs. William K. Vanderbilt heeft
terstond van haar recht gebruik gemaakt, de haar
toegewezen huizen, villa's, stoomiachten, het

HlllllllllllllllllimilMlllllllllllllllllilllllllllllllllllllllMIIIIIIIIIIIIIIIIMIIIIIIIItl

Beoord-elingen van No. 284.
S!eutelzet vrij goed. Weinig varianten. Slechts cn
zuivere matstelling. C. T. v. Ham.
Le premier coup est trop indiquéet les variantes
bien pauvres. G. i. C.
No. 284 ist wieder sehr leicht zu lösen. Man merkt
sofort dasz gogen d3 eine Vorkehrung getroffen wer

den niuss und stellt daher den disponiblen Thu''m
iiach dC. Das Hauptspiel, welches sich uach d3
entwickelt (D f7.) ist nicht neu. Die zweite Drohung
2 T do :, welche die Züge T f8 und T a6 etc.
pariert, ist nicht eehön. Höchtens 2.
Joh. Berger.
Nicht so ioin wie No. 283, aber immerlnn 3. Wenn
auch das Hauptspiol (T d6, d3, 2 D f7) nicht gerade
hervorragend ist, HO wird es doch ideegemass und
mittelst btiller Drohung gut herbeigeführt.
C. Kockelkorn.
Moeilijk probleem. Slechts (Vjn mat^tand zuiver.
Pionnenstand niet mooi. Wegens 't fraaie hoofdspel
toch 3. v. Woclderen.

De heei- Kockelkorn maakt ons opmerkzaam dat
No. 285 een novenopl. toelaat, nl. : l T h5, K e4:
2 P g2 enz.

TWEEDE NAT. COKRESP. WEDSTRIJD.
Negende zet van Wit.
A 15 C 1) E F
l gT3: li do P c3 P c3 T cl
2 i M P a3 P cfi: P bd'2 P c3 P c3
3 D 1)3 P ce2 (H P c-3 cd-5: II h4
4 (13 sr.&gt; P go R f4 P go f&lt;15:
5 P bd-2 P (13 i-3 P f3 I) i-3:
6 D d'2 D &lt;V2 c3 i U &lt;1'2 P g3
7 D d3: al)3: h3 U (U: R a4
8 R e3 K 1)3 P &lt;•&lt;!: P (-2 K dl: 1) cl
9i e3 c3 0-0-0 c(15:Rf7:-f P hl
10 altö: P 15: P f3 D d-l: P cl: h 4
Achtste zet van Wit in B5 P cl.
H. G. 11. te A. Bedoelt u in D 5 ,i!&lt;/ P f3 zend
dan s. v. p. direct verbetering aan n\v tegenpartij.
De heer dr. R. M. te 'a-IIage is door verschillende
omstandigheden genoodzaakt zich uit den wedstrijd
terug te trekken, waardoor hij zijn partijen in groep
E opgeeft.
S. G. te den H. Dank voor mededeelingon. Zijn
deze bestemd ter publicatie? J. J. S.
»marble house" te Newport dat op een millioen
dollars getaxeerd wordt, enz. in bezit genomen,
en het huwelijk van haar oudste dochter Consuelo
met den oudsten zoon van den Californischen
Bonanza-koning Mackay doorgezet.
Nog hooger dan de Vanderbilt's staan in de
Amerikaansche geldaristocratie de Astors aange

schreven, maar zij houden er ook feudale
familieveeten op na. De twee familiehoofden zijn op
dit oogenblik William Waldorf Astor en John
Jacob Astor. Nu is het de gewoonte geweest, dat
eene Mrs. Astor als »de Mrs. Astor''
toongeefster in de New-Yorker Society was, en
het is over het recht om zich »Mrs. Astor"
tout-court te noemen, dit op haar kaartjes
te zetten en dus als het vrouwelijk hoofd der
familie te gelden, dat de groote twist begonnen
is. De bijzonderheden van deze rivaliteit zouden
boekdeelen vullen, en een interessant beeld van
de New-Yorksche wereld geven; de ontknooping
is geweest, dat William Waldorf Astor met zijne
schoone, elegante, eerzuchtige vrouw, Mary Paul,
van eene aanzienlijke familie uit Philadelphia,
Amerika verliet en te Londen ging wonen. Hij
was een man van beteekenis, was senator geweest,
gezant te Rome, waar hij het middelpunt was
van een artistieken en litterairen kring, schrijver
van historische werken, en kon nu niet dulden
dat zijn vrouw niet »de Mrs. Astor" zou zijn. Hij
liet te Londen twee vorstelijke residenties bou

wen, kocht van den hertog van Westminster het
kasteel Clivenden, strooide met geld, werd eige

naar v m de Pall Mail Gazette, de Pall Mail
Magazine en de Pall Mail Budget, waar hij een
staf van aanzienlijke artistieke medewerkers aan
verbond, en zocht zich aldus over zijn ergernis
heen te zetten Nu is voor een paar maanden
zijn vrouw gestorven, hij heeft de tijdschriftea
van de hand gedaan, haar lijk mee naar New-York
genomen, en bevel gegeven, dat men er dagelijks
voor 50 dollars viooltjes op zou strooien. De
andere Mrs Astor, geboren Caroline Schermersoon,
heeft intus-chen jarenlang haren triomf genoten ;
het eenige wat zij vreest, is dat William Waldorf,
weduwnaar, eene elegante en trotsche Engelsche
marchioness of viscountess naar New-York zal
brengen, en dus Mrs Astor door een Lady Astor
zal overschaduwd worden.
#
* *
Te Parijs zijn met het mooie weer reeds de
voorjaarsfeestea begonnen; de garden-parties
zullen volgen. Bij een groot bal blanc et rose,
door gravin Fernand de la Ferronnays gegeven.
was het orkest, onder Waldteufel, onder esn
groote tent op het terras geplaatst, van waar de
tuin zich verder naar den Cours-la-reine uit

trekt. De salons waren geheel voor de dansers
bestemd; met een groote galerij die er langs
loopt, waren zij verlicht door hooge electrische
candelabres, met roode, rose en witte rozen om

woeld. Er waren een paar honderd invites, waar

onder de gezanten van Oostenrijk, Zweden en
Noorwegen en Italië; om elf uur begon het bal,
de cotillon duurde van een tot drie uur en werd
gevolgd door een souper aan kleine tafeltjes.
E—e.
IIIIIIIIIIIIIMIIIIMIIIIIIIIIIIIIMHIIIIIt
LLERLEI
De speaker" in het
Lagerhuis.
Wat is en wat doet de »speaker" in het
Engelsche Lagerhuis ? Hij is een ambtenaar met een
ontelbare rij voorgangers, van 13Ü2 af, toen onder
Richard II sir Thomas Hungerford voor het eerst
deze betrekking bekleedde. De «eerste commoner"
is tspeaker", woordvoerder der anderen. Hij be

kleedt het voorzitterschap bij de beraadslagingen
bij een volle zitting; hij houdt orde in de werk

zaamheden en bij de debatten zorgt hij voor den

miiiiiiiiiiiiiitiiiMHiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiitiiiiiimiiiiitiiniiHiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii

Van A. Lecomte, te Soerabaia.
Vervaardigd voor den Internat. Probleem
wedstrijd in dit blad.
No. 2SG. Mat in drie (!!) zetten.
a b c d e f g h
Wit: K a3, D g5, T h6, P d2 en ei; b3 en
g2 = 7.
Z&gt;.vart: K d 5, U f l, P l'7 en g3 ; b7, c 3 en i' 5 = 7
De volgende brillan'.o partij werd op 21 April j!.
in t Leeskabinet te lijttordam gespeeld:
I\VLKBEE:I GAMBIET.
Z wart.
N. W. v. Lcnnep.
7 » "5 1
s p (':&gt;&gt;
Op i; d2? zou D bG
volgen.
8 K M
5 dcfi: P c6: i 9 P ge'2 K gl
(5 R c6: f In-G: i 10 0-0 P «5
7 d3 i 11 D el 0-0
Voor sterker geldt 7 d-l, 11 e2: brengt gCA:uvoo'
R au 8 P c3 enz. deel aan. Bijv. R e2 : 12
Wit
J. v. 11 losendael.
l e4 e5
a 1'4 «15
~ *_ *
3 edo: e4
4 R l»r&gt; f c6
goeden toon; hij mag de weerbarstige leden met
name vermelden; hij vertegenwoordigt het Huis
naar buiten, verdedigt zijn privileges, hij kan
iederen overtreder tegen het respect, dat de wet

gevende vergadering toekomt, voor zijn rechter

stoel roepen. Hij heeft een traktement van
5000 pond, mag kosteloos wonen in luisterrijk
gemeubelde vertrekken, in een huis in de buurt
van Westminster Palace, dat in denzelfden
gothischen stijl is opgetrokken. Hij heeft levenslang
een pensioen van 4000 pond, en pleegt bovendien
bij zijn aftreden van de koningin een pairschap
en een baronnentitel te ontvangen.
Zijn staf kost behalve zijn eigen traktement
nog ruim 8000 pond aan het koninkrijk. Hij heeft
een aantal ambtenaren rondom zich, die hem zijn
voorbereidende werkzaamheden moeten verge

makkelijken, en die geheel afgescheiden zijn van
de secretarie van het Lagerhuis, die een drie ton
kost en den sergeant at arms, voor wien de natie
jaarlijks ƒ125.000 moet opbrengen; de voornaamste
van deze titularissen zetelen in het Westminster
paleis zelf. Tot in 185:&gt; was het gewoonte, dat
bij afwezigheid van den »speaker" het Huis niet
vergaderde, daarna echter heeft men besloten, in
geval van nood hem te doen vervangen door den
»chairman of committee of ways and means", die
de comité-vergaderingen leidt; hij zit echter
nimmer op den stoel van den «speaker", tenzij
hij »deputy-speaker", ondervoorzitter mocht zijn.
Evenals de »speaker'' heeft hij het recht, den
doorslag te geven bij staking van stemmen, maar
evenmin als deze mag hij, wanneer hij den hamer
zwaait, zich in de debatten mengen.

De grootste eik van Engeland.
In een artikel van het iïaturalist's Journal
beschrijft Sir Harrison een eik, dien hij heeft
ontdekt in een woud van den West Eiding, en
wiens gelijke hij te vergeefs zou willen zoeken.
Deze eerbiedwaardige boom is zoo oud, dat zijn
leeftijd moeilijk valt te benaderen. Hij moet de
oude Britten nog hebben gekend, want zijn stam
i's bij den grond gemeten 2G, op manshoogte 10
meter in omtrek. Hij is nu hol, en kan een
groot gezelschap in zijn bast bergen. De predi

kant van een naburige parochie, die er met zijn
schoolkinderen pleegt heen te gaan als hij hun
een uitstapje wil gunnen, laat al zijn vijf en
negentig kleinen er binnentreden en in deze
«kerk der natuur" worden dan godsdienstige
liederen gezongen.
lnmMlimililiiiiiiiiiiiiiininiiiMnnnnnmmiiiimiiiiiiiiiiiiitluninilliiiiHt

Reclames.
40 cents per regel.
in Pakjes van 171/3 en 35 ets.
is onmisbaar voor de be

reiding van smakelijke
en sierlijke Schotels. Zie de Re

cepten in ieder pakjs.
Magazijn KEIZERSHOF", Nieimeiidyk 196.
Zljdenstoffen. Grootste sorteering zwarte
en gekleurde, effen, gewerkte en gedamasseerde
Zyde, Satijn en Surah. De nieuwste des

sins en kleuren steeds voorhanden.
SCHADE &amp; OLDENKOTT.
H. R AH R te Utrecht.
Pianofabriek.
Binnen- en Buitenl. Muziekhandel.
Amerikaansche Orgels.
Ruime keuze in Huurpiano's.
HUIIltlllllllllllllllllllllllllIlltllUIIIIIIIIMIIIHlIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIiiiiiiimilllllllt
D e2:, R e3: 13 bc3:,
D c3: H T M!, 0-0 15
de4 : enz.
12 1) g3
13 cd3:
14 II e3
15 R d4
16 D f2
17 P dt:
18 D g3
19 K hl
ed3:
T fc8
T :idS
R c-5
T dl:!
D d8
D d4:
T e3
l 20 D f2 D d3:
21 T adl R dl:
22 T dl: P e4
23 D ht D dl:-f!
24 P dl: T d3
! Een zeer geestige slot

wending. Wit kan'tpaard
nergens heenspelen,
dien! tengevolge blijft Zwart
met 3 stukken tegen de
D. over., wat 't pleit be

slecht.
ALLGAIER GAMBIET,
dezer digen te Hastings gespeeld
W. ' Zwart.
Ijlaekburne. i Philp.

l c4 &lt;?5 ! ^en ^&gt;l e^an wint Wit den
,- f A. f_I • ofticier door O O met
ster•* * ^ CH« ]jen a!mval terug.
3 P f 3 g5 10 11 d3 P h"i
4 Ii4 g4 11 0-0 K g7
•t l» o-^i 1 1- 12 p (':J R eOJ
,y I go hG e6 waa ,,,. zcl
6 P f7: KIe 13 P do:! D d7
7 (U &lt;W R d 5:? dan 14 D gl : f
S R f4 : P 16 | en Wit wint op zijn minst
Steinitz houdt del: ' de damo.
voor de beste verdedi- U p &lt;5! D dl; f
ging. In aanmerking 15 K }ll p J'6.
komt een zet eerder te P f -t: 16 T f4: Df-1:?
spelen 7- f3 8 gf3 :, . 17 p
11 .e7l 9nc4t,
K d,: ,K cHe
gf3 :, .
1 10

R e5 f K ffS
E C2 is o. i. sterker.
&lt;j D eS J "
'/wak gespeeld. P ei i 20 R c-l! R ('4 :
ia de eenige rat.ioneele 21 D g-I-: f «• '"&lt;
voortzetting. Op P ha kan | Wit geeft mat in drie
Wit met R (13 antwoor- j zetten.
den, neenit Zwart daarop

</text>
<image timestamp="2002:08:20:13:17:01.00" size="395710">000003B1.TIF</image>
</page>
</document>
