<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19121124</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 1848 24 Nov, '12.
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
(KlRK-KlLISSE).
Je moet je niet verbeelden," cel mgn
neef tot me, dat JU de eenige bent, die
Tarkech kent. Traag mij bijvoorbeeld een»,
hoe Klrk.KiliMe in 't Hollandse h heet."
Ik vroeg het hèga.
VJiitig-kerken," antwoordde hJJ trotsch.
Het was niet heelemaal juist, maar ik vroeg
desondanks: Hé, waar heb je dat vandaan?"
Uit de krant van vandaag t"
Staat het daarin niet een beetje ander t?"
vroeg ik wantrouwend.
Hy haalde de courant uit zijn zak en daar
stond in een «igen telegram", dat
KirkKiliaee in het Hollanisch vyftig-kerken" is.
Het waa geen kleinigheid, mijn neef, aan da
hand van een viertal Turkse ae woordenboe

ken, te overtuigen, dat de
oorlogscorreapondentzich vergist had.
(=Kilisae)
is zeker in het Hollandsen kerken. Maar het
-woord 'j* (= Kirk) ia niet vijftig,
maar
veertig.
= Kirk-Kilisse, ia
.daarom in het Hollandach niet
vijftigkei ken," maar, ieta meer bescheiden,
veertigkerken."
Maar," hield mijn neef ten slotte vol,
Tergiat heeft de oorlogecorrespondent zich
toe'i niet. Die zal leker eerst veertig" ge

schreven hebben. Maar daarna moest hy zyn
bericht aan den militairen censor onder

werpen. En die voegt natuurlek aan alle
getallen neg een beetje toe I"
(Lust. BlaUer).
LaWicït op d? Prittel-Hyllen, *)
{Opgedragen aan alle lijders van
Prikkelkcturisme.)
Nu zing ik den lof van de Prikkel-Idyllen,
Hoewel ik gewoonlijk meer houd van
bedillen,
En ieler z\jn meng heeft, en smaken ver

schillen,
Nu zing ik den lof van de Prikkel-Idyllen,
En hun, die hun tijd en hun duiten verspillen
Aan Holmessen, Carters en Buffalo-Billen,
Die rillend genieten, genietende rillen,
Niet ophouden kannen, al zouden ze willen,
Er stapels van koopen, te zwaar om te tillen,
Hun roep ik het toe: leest de Prikkel-Idyllen.
O, zijt gij aoma een van die stiekeme stillen,
Die leest in 't geniep van het levendig
villen,

*) Prikkel-Idyllen, door Oornelis Veth.
Uitg. v. Dishoek, Bussum.
EUNSCriAPPEUJKE
LXX.

Een inclitballoi lan staaliraadff eeM
In deze rubriek heb ik reeda eenige malen
den naam van Fantman genoemd, o.«. ala de
technikn», die de hoofdrol speelde by
Wellman'a poging den Atlantiechen Oceaan over te
steken met een bestuurbare luchtballon. De
tocht mislukte, maar Vaniman heeft het niet
by een eerste proef gelaten en hy is dadelijk
aan het oonstrueeren van nieu we bestuurbare
ballons gegaan. Daar hy de eerste en eenige
was, die als landgenoot van de Wrights zich
aan bestuurbare ballons wijdde, is het niet
meer dan billijk, dat ik nogmaals zyn werk
bespreek, vooral daar het de laatste maal
«al zijn, dat een plan van hem ons bezig kan
houien. Immers by de proefnemingen met
zyn nieuw systeem luchtschip is hy, met vier
anderen, ala slachtoffer gevallen van zijn
onvoorzichtigheid, die wy, vroeger tenminste,
•echt Amerikaanach vonden. Zooals steeds, was
ook na het grondidee van zijn plannen juist
en misschien zelfs wel goed uitvoerbaar, al
ging dit met groote technische moeilijkheden
gepaard, maar de verdere uitvoering was
slordig en Vaniman heeft deze font duur
geboet.
Een ballon gaat omhoog doordat de
opwaartsche druk, die de omringende lucht
erop uitoefent, grooter ia dan het gewicht
van ballon, valling, mand, enz. Deze
opwaarteche druk hangt af van de hoeveelheid
verplaatste lucht, en wordt grooter ala deze
hoeveelheid grooter wordt. Stijgt een ballon,
gevuld met een gaa lichter dan lucht, op, dan
kan in theorie de ballon altijd zwevend bly' ven
als het ballonhnlsel
niet lekte en daar

door gaa liet
ontsnapper. Door dit
gaaverlies wo/dt de ballon
kleiner, de
opwaartEche druk dna ook, en
eindelyk zal deze
opwaartsche druk niet
meer het ballos ge

wicht dragen en de
ballon zakt. Maakt
men het
•gaeveriieadoorlekken 200 klein
mogelijk, dan komt
er toch gauw een
grens aan het verblyf
in de lucht. Zoodra
n.l. de ballon in hoo

gere luchtlagen komt
en de barometerdruk
daalt, zet het
ballongas uit en doet de
ballon zwellen. Ook
als de temperatuur
stijgt, b.v. door
zonbestraling, zet het
gas uit. Beide oor

zaken van de
ballonvergrooting kunnen
natuurlijk ook samen

werken. Een gevolg
van de vergrooting
door gas-nitiettlng is
***&gt;.
MANNEQUIN UIT DE LIFT TKEDEND.

De liften voerden telkens nieuw
gecoaU
meerde mannequins aan, die in de hooger

gelegen paskamers waren gekleed.
Teekeninyen van Pieter van der Hem.
h-M-. ft** ,

'•W A
. *ïw m y
--• ;»"&gt;*&gt;
* /•*?*
*£'**-' «•** *• / •Vfttwi!*
i'lX-^ts/^r»'^
&lt;&gt; /&amp;£.
WANDELGALBBIJ IN HET NIEUWE GEBOUW VAN "Hnucu, MET MANNEQUINS
DIB HAAE COSTUMBS VEBTOONEN.

Met groote praal en veel bloemen en in tegenwoordigheid van de stedelijke autoriteiten is het
nieuwe modemagazyn van de firma flirsch en Co. op het Lsideche Piein te Amsterdam ingewyd
den Uien, lölen, luien en 17den November j.l.
ilinniiiiliniiiiiliiiiniiiinniiiiiniiiiiiiniiiiininiiiliiinniillnniiiiiiiiilH

Van moorden, van kreten, van snikken,
van gillen,
Van 't rammelend rif, van het graf, van
het kille,
Van oogen die puilen, van wonden die luren,
Leest, leest, en geneest door de
PrikkelIdyllen.
Zoo zeker als hoest door laurier, of eamillen,
En alles geneest door de Holloway-pillen,
Zóvindt gjj uw heil bij de Prikkel-Idyllen!
CnARIVAKH'S.
llUMIIIJIIIIIIIIJIIIlllllllllllnUlllmlIllllinlUIIIIIIHMIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIII

dat de stygkracht weer toeneemt en de
ballon hooger komt, maar daar de
barometerdruk daar nog lager ia, zet het
ballongaa nog meer uit; we hebben hier dna
een vicieuze cirkel, waarvan het resultaat
ia dat de ballonwand eindelyk niet verder
kan uitzetten en tengevolge van de steeds
toenemende gasdrnk barat. Natuurlijk laat
men het gewoonlijk niet zoo ver komen
en reeds by de earate neigingen van de bal

lon om hooger te gaan dan men wil, wordt
de veiligheidsklep geopend zoodat er gaa
ontsnapt. Maar ala het daarna koeler wordt
en het gas krimpt weer in, dan wordt het
ballonvolnme kleiner dan het waa by het
allereerste begin en de atjjgkracht is aan

zienlijk verminderd. Men kan dan zwevende
blijven door het ballongewicht te vermin

deren n.l. door ballast uit te gooien. Maar
by een volgende verwarming gaat hetzelfde
spelletje zijn gang en zoo verliest men beur

telings gas om barsten te voorkomen, en
daarna verliest men ballast 031 dalen te
voorkomen. Het eind komt met mathema

tische zekerheid ale de ballast op is en het
gaaverliea te groot geworden is om nog te
blijven zweven. Om een ballon te krijgen
die maandenlang in de lucht kan blijven,
moet men dus niet alleen het lekken
103veel mogelijk verminderen maar ook er iets
op verzinnen waardoor het oanoodig is tel

kens gas te laten ontsnappen als de gasdrnk
te groot wordt voor het ballonhulsel; anders
zal na een paar maal wisselen van dagtem

peratuur voor nachttemperatnur en omge

keerd, de ballon zijn slagkracht en
zweefvermogen verloren hebben en moeten dalen.
Vamman bad nu een aardig plan bedacht;
terwijl het tegenwoordige ballonhulsel ge

hoorzaam elke drnkveranderiag van het gas
opvolgt en das het ba'lonvolnme grooter of
kleiner wordt met alle gevolgen daarvan,
wilde Vaniman een hulsel maken dat z
sterk was dat het een vry groote
druktoename van de gasvnllicg kan verdragen zonder
nic te zetten of te barstee. Een dergelijk
Ctamari.
tnt9($r«*fe &amp;ttt
Ean atylvoile muziekweek." (If. Ct.)
Te Neurenberg ia zooals bekend
een denkmaal voor den dichter gezet."
(De Bibliothecaris.)
De toonkuast heeft zich langzamer

hand veralgemeend." (N. Ct.)
Dit bleek te abatract voor den
doorsnee-toesohouwer te zyn." (f7. D)
Uit de muziek van Beethoven klinkt


atevig hulsel, zouder gebruik te maken van
een metalen geraimte zooals bij de
Zeppelinballons, waarby alleen maar de hoofdvorm
behouden wordt zonder dat een
druk-vergrooting geheel schadeloos verloopt, meende
Vaniman gevonden te hebben door het
ballonhulael te versterken door staaldraad.
Hy wilde de dunste staaldraad nemen die
te verkrijgen was en deze weven in het
weef iel zelf dat het hulsel vormt. Het staal

draad werd zóin het huleel geweven dat
de draden in de lengte en in de breedte om
de ballon liepen. De lengtedraden lagen
1.5 m.M. van elkaar en de breedtedraden
drie kwart millimeter. Dit fijne netwerk van
staaldraad zon de ballon niet alleen bevei

ligen tegen het gevaar van electrieche ont

ladingen in den dampkring, maar het hoofd

doel was dat de stevigheid geweldig toenam.
Terwyl een normaal ballonhnlsel een over

druk van 12.5 K. G. per vierkanten meter kan
verdragen eer het barst, zon het ballon

hnlsel, versterkt met staaldraad, een over

druk van 1300 K.G. per vierkanten meter
kunnen verdragen. Stel nn, zegt Vaniman,
dat de temperatuur stijgt door zonbeatraling,
dan zal de gasdruk wel toenemen maar het
hulsel geeft niet mee en het ballonvolnme
blijft hetzelfde zoodat zonder eenig ont

snappen van gas de ballon op dezelfde hoogte
blijft zweven waar zij waa. Hy berekende,
dat indien de temperatuur van het gaa zelf*
vyftig graden Fabrenheit steeg, het hulsel
den grooteren gasdrnk nog zou kunnen weer

staan, zonder dat het gebruik van de veilig

heidsklep noodig werd.
Eenmaal een onveranderlijke volume ver

kregen hebbende, was het gemakkelijk zonder
gas- of ballast verlies te ry'zen en te dalen.
In de ballon zaten n.l. de reeds van andere
ballons bekende kleinere ballons of ballonets,
die met lucht gevuld zyn en die voller of
leeger gepompt kannen worden naar wensch.
Pompte men lucht in deze ballonets, dan
werd het ballongewicht zwaarder en daar
het volume niet veranderde, zakte de ballon;
Fig. 1. VANIMAN'B LUCHTSCHIP MET STAALDRAADHULSEL.
Het ballonhuhel beitaat uit ten weefiel waarin fijn staaldraad geweven ii, in de lengieenin de breedte loopend. liet
hulsel kun hierdoor grooter gasdruk weerstaan zonder uit te zetten e f te barsten. Pompt men lucht in de ballonets
(waarvan er een zichtbaar is, waar de ballonwtmd verwijderd if) dan daalt de ballon: Laat men lucht uit de bmllonet
ontsnappen dan rijst de ballon. Oasverlies is hierdoor voorkomen en de ballon kan maandenlang zwevend, blijven.
een drang naar nog sterker veralge

meening." (N. Ct.)
Dit droeg tot het effect der voor

dracht wezeniyk bij." (H. D.)

Het in Neerlandia geopperde denkbeeld
om H. M. de Koningin eerbiedig te verzoe

ken in de grammophoon te spreken, vindt
algemeene instemming. Men vergete echter
niet van hoeveel phonetisch belang houding
van hoofd en lippen ia. Wij zonden ook
gaarne de kinematoscoop in werking gesteld
liet men lucht uit de ballonets ontsnappen,
dan werd de ballon lichter, ook al weer by
gelijkblijvende volume en de ballon steeg.
Om verlies van gasvnlling door lekken te
voorkomen, werd het hulsel van binnen, by
de grootste druk die het weerstaan kon,
bekleed met een alle-poriën-slnitende laag.
Da eenige bezwaren tegen Vaniman's plan
waren technische moeilijkheden by het
fabriceeren van het staaldraad-weefsel, en ook
de geweldige gewichtstoename door al dit
ataaldraad. By het ontworpen luchtachip zou
deze gewichtstoename l is f at twee en een
halve ton bedragen (2500 kg.) waardoor het
draagvermogen van het luchtachip vermin

derde van 7.5 tot 5 ton. Maar dit was een
goedkoope prye voor het; verkrijgen van een
Inchtschip dat onafhankelijk was van tempe

ra tnnri n vloeden en dat daardoor maanden
lang in de lueht zwevend kan gehouden
worden op verschillende gewenschte hoogten,
waardoor bruikbare luchtstroomen opgezocht
konden worden. Op deze wijze meende
Vaniman het vraagstuk der transatlantische
ballonvaart opgeloat te hebben. In de eerste
figuur ia het ontworpen luchtachip afgebeeld.
Bezig zijnde met deze ontwerpen maakte
Vaniman proef tochten met de Akron, een
luchtschip dat denzelfden vorm had ala 't hier afge

beelde en dat wel nog niet voorzien was van
het staaldraadhnlsel, maar waarvan het hulsel
toch al op bijzonder stevige wijze was ge

construeerd, zonder dat men echter de ge

bruikte methode kent daar Vaniman zeer
geheimzinnig was by de fabricage er van.
Wel gaf hy aan dat dit hulsel reeda drie
maal steviger was dan normaal ballonhulsel,
zoodat een druk van 37.5 Kir. per M . weer

staan kon worden. Met deze ballon steeg
Vaniman reeds eenmaal op, en daar hy by
die gelegenheid het Inchtschip tot dalen kon
brengen alleen door het inpompen van lucht
in de balloneta kwam hy juist op het
idee van een staaldraad-hulsel. 2 Juli 1.1.
steeg de Akron weer op 's morgens om half
zeven. Eerst hing een nevel over de zee,
waardoor de zonnehitte getemperd werd,
maar hooger stijgend, kregen de zonnestralen
de overhand over den nevel, het gaa zette
snel uit en op een gegeven oogenblik, nadat
men de ballon zeer snel had zien rijzen,
barstte de ballon, en allen vielen van een
groote hoogte in zee. Vaniman en vier
anderen lieten hierby het leven.
Kjrst werd gedacht aan een ontploffing
doordat uitgelekt waterstofgas in aanraking
kwam met de gloeiendheete afgewerkte
motorgassen, maar de oorzaak ligt vermoedelijk
ergens a r. der s, door het weer opgevischt
hulsel geen brandsporen vertoont. De fout
ligt eerder by het volgende: terwijl de groote
Europeesche bestuurbare ballon van het
nietstarre systeem, zooals ds Parseval e. d. zich
gradueel ontwikkeld hebben uit kleinere
vormen, heeft Vaniman dadelijk een schip
gebouwd van den grootsten omvang, die
Europa kent, terwijl by den vorm van het
hulsel geen rekening gehouden is met de erva

ringen betre J lande reeds bestaanden systemen.
Stabilisatie-vlakken ontbraken geheel, de
sturen waren te klein en de motoren te zwak,
hoewel dit laatste niet zoo'n erg groot bezwaar
waa daar Vaniman zyn luchtschepen bouwde
voor een dryf "-tocht over den oceaan,waarbij
de motoren niet heel veel vaart behoefden
te geven.
Vermoedelijk heeft Vaniman, toen hy be

merkte dat de heete Jnli-zon den gasdink
vergrootte, waardoor da lacht uit de balloneta
gedreven werd, beproefd, in plaats van gaa
sien, voor het lippenbeweeg. Ala
spreekoefening bevelen wij aan eenige Troonreien.
Men had dan tevens H. M.'s wisselende
inzichten bij Chria'elijke en Paganistische
ministeries in ëne p'aat saamgevat. De
platen zouden in den handel kunnen ge

bracht worden onder den naam: "His
QDEEN'S VOICE".
Het juiste uoord op de juiste plaats.
Laten wij hopen, dat de minister zal
Fig. 2. HET UITEENGIBARSTEN OMHULSEL VAN
DE AKRON VALT OMLAAG. Vaniman en de verdere
bemanning kwamen hierbij om.
te laten ontsnappen, het gaa binnen te honden,
in de meenin? dat het hulsel dezen druk door

staan kon. Men mag betwijfelen of Vaniman
de manometera, die den druk van ballcmgaa
en ballonet-lncht aangeven, wel voldoende in
't oog gehouden heef c; deze toestellen raken
lich*; onklaar, en de druk stijgt dan zonder dat
de mancmeter waarschuwt. Ook kan 't zgn
dat Vaniman met zorgeloosheid de
manometers geheel negeerde en zich verliet op
de veiligheidskleppen. Daar het
water«tofgas geleverd waa de o r een primitieve
inrichting, kan het gas sporen zuur bevat
hebben, die allergchadeiykst zyn voor
ballonhnlsels en die den weerstand hiervan zeer
verzwakken. Zoo zyn er verschillende mogelijk

heden, maar het staat haast wel vast dat,
hoe fraai het oorspronkelijke plan ook waa,
Vaniman het slachtoffer geworden is van het
niet gebruik maken van vroeger gewonnen
ervaringsfeiten. Het zal te bezien staan
of het gebruik van een met staaldraad ver

sterkt ballonhnlsel in handen van anderen
het succes oplevert dat Vaniman ervan ver

wacht had.
In de tweede figuur is een opname weer

gegeven van het omlaagvallen van het ge

barsten hulsel der Akron.
P. VAN OLST.

</text>
<image timestamp="2002:08:18:03:25:48.00" size="486810">D40000HE.TIF</image>
</page>
</document>
