<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19070602</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 1562
DE AMSTERDAM ME R W E E K B L A D Y O O R NEDERLAND.
rijkheid. Toch ia dit laatste overzicht het
belang)ijktte, meer echter o n de manier
waarop, dan wat er peiegd wordt. Verladen
jaar noemde ik, in dit weekhlad, het
optrrden van Gerard Brom in het Jaarboelge
ietwat jiedant; doch dit jaar Euaakt Lij hut
nog erger.
L;eve hemel, waaraan ontleent deze heer
toch het recht om over allen en alles zu!k
een hoogen toon aan Ie tlaau? H et f t hij zelf
reeds zooveel gepresteerd, dat hij i hans maar
alles mag afbreken, wat niet precies met zj;n
opvattingen strookt, mag neerhalen mannen,
die hun geheele leven besleedden in den dienst
der kunst en het mooiste wat in hun
kunstenaarsziele was, hebben weggeschonken met
milde hand? O, 't lijkt heel kianig en men
lan er oppervlakkigfn wel eens mie
nedotten, zoo nu en dan flink uit te pakken en te
razen, te beuken en te vernielen, maar'n be

zadigd man haalt er toch glimlachend de
fc-ituders voor op en denkt aan
kwajongenshebbelykheden. Gerard Brom moet heusch
wac verstandiger worden, anders ben ik nog
bang dat hy' zich door den onnoozelen praat
van een Maasbode laat beetnemen, welke aan
Binnewiertz notabece den raad greft eens
van gids te veranderen en dezen dan...
Gerard Brom aanwijst als 1-ider op helere
paden l" Zeg, Gerard Brom, voel je niet, hoe
de Maisboile je voor den gek houdt? Toch
et aan er gotde dingskes in Brom'i opstel.
Zoo dit, dat mij, in verband met hetgeen
Frank v. d. Berg onlangs in dit weekblad over
vansmaak in de christelyke kunst opmerkte,
merkwaardig voorkom! : De kwaal van alle
Btichtelike b'aden, dat het onderwerp het
slechte werk vergoeden of vergoelikeu moet
en'vooral een heiligebeeld nooit lelik schijnt
te -iunnen zijn, ia de pest van een u tgaaf
die kinderf n vormt Odieemaakvermoordende
prenrjöF, ze fi door wijdelingen uitgedeeld
aan een halve parochie! Iemand heelt in
BJjn huis een grnwelkamer aU het
Pjnopticutn : een kast vol heiligschennissen, die bij
gelegenheid open gaft^ o wet! Biuta'.e re

clames voor Eerste Communie rnder een
encharislies plaatje tellen niet eens mee, maar
hoeveel kerkelike feesten staan met zuike
volden voor schandaal! Kom in een
arbeiderfihuis, waar een barbaarse cornmunieplaat
cf congregatie diploma de mooiste plek aan
de muur mag hebben en erger je niet,
als je kan. Mijn hemel, wat hangt er haast
in alle spreekkamers en gangtn van de
kloosters, terwijl de salons en winkels tegen

woordig vol primitieven zitten ! Onlangs liet
een nieuw inaandblaadje Het l alronaat kie

zen tusschrn twee ontwerpen voor
installatietaarten, als Belzebub tn Belial.1'
Had Ger.ird Brom over dergelijke feiten,
die er helaas nog zoovele zijn, een artikel
Beschreven, dan zou hij beter hebben gedaan.
Nu kan men hem slechts dankbaar ziju vo &gt;r
enkele goede opmerkingen en (ie verblijdende
mcdedeeling, dat er een veieeniging is opïe
richt, welke zic-h speciaal met Vondel-uitga

ven zal bezighouden. Over dit laatste heb ik
echter reeds onlangs hier een en ander
geschreven.
Een knap stuk werk leverde B. H.
Molkenboer O. P. met zijn Een Vondelzoon",
waarin hij, in den trant der Vondelportretten
van Alb. Thijm, Vondel handelend en spie

kend faat optreden en den lezer Vondei's
verhouding leert kennen tot den dichter
Antonides van der Goes. Dit Vondelportret
is het beste stuk van het Jaarboekje en de
pas opgerichte Vondelvereeniging mag blij
zijn, een zoo geestig en talentvol medewerker
als Molkeijboer, te bezitten; dat voorspelt
g««ed in de toekomst.
:Pater Allard 8. J. vervolgt zijn historische
studie over j ar. Arent toe Boecop S. J.
1586—1622 en geeft ook nu weder blijk van
groote historische kennis in alles wat de
gwcbiedenis zijner ordebroeders aangaat. Het
artikeltje Over dialekl' door Cjriel Klessens
18 vrij onbeduidend, terwijl htt schetsje
Novembermorgen" van fr. Chrininus Kops
O. F. M. tiet veel meer is.
En de poë/.ie van het jaarboekje? Och de
goede wil was beter dan de daad en de
redactie zeer toegevend! Maar waarom moet
er toch zooveel gehuild worden? Is er dan
alle fut en levensblijheid bij de menschen
uit? O, wat is er toch meer geestdoodend en
energie-veilammend dan al dat gezeur en
geteem en gezijpel over verlogen idealen,
die nooit bestaan hebben en weeën die
nimmer een hart verteeiden !
Zoo er ooit conventie de tachtiger literatuur
binnensloop, dan was het dat zeuleu met aller

hande zieletmarten en hartepijnen. Ook het
Jaarboekje heeft hiervan de treurige bewijzen.
De een heefl aan de rui&lt;e borst" van de
zonnige hei zijn leed uitgeschreid ; de tweede
bleef allén in 't smarte-donker staan" ; de
derde voelt zijn tranen stroomen" ; den
vierde doerwoelt vlijmend soms de smart' ;
da vijfde lag ter loutering op 't lijdensbed
der idealen" en lag lan^e jaren, laf en loom,
in lustelooshfid en in drukke
droom-gezichten", kortom, ze hebhen allen 'n tikje beet
van de gemoderniseerde Weltsehmertz van den
in dit opzi :ht gelukkig lang overleden Goethe.
En zoo dichten dan al die jonge kerels,
Roomzr.^e kerels nog wel, die vol moesten zijn
van de lichtende idealen hunner
levenwekkende en levenskrachtige belijdenis! Mogen
ze het volgende jaar beter voor den dagkomeri!
Vermelde ik nog een kort artikeltje van
Corn. J. Girnpel met naschrift van den
redacteur J. F. M. Sterck, waarin de kwestie
wordt behandeld, of de arcadische herder
van den schilder Pot, in het Kijks Museum,
Vondel voorstelt of niet. Gimpel betwijfelt
dit, Sterck houdt zijne meening van verleden
jaar staande en licht deze nog nader toe.
Eduard Brom sluit bet Jaarboekje meteen
fympathiek levensbericht van pastoor Kaag,
waarin om. dit vóórkomt: Hy was bekend
bewonderaar van dr. Schaepman, een min

naar en aanmoediger der jongere katholieke
literatuur.
Op die literatuur bouwde hij verwachtin

gen van nieuwe schoonheid, kransend de
eeuwig jonge kerk met nieowe lentebloesems
en, wellicht vol aantrekkelijkheid ook voor
niet-katholieken,hun tegelijkertijd openbarend
een straal van er kerke heerlijkheid.
Hij zelf sprak zoo gaarne tot
niet-katholieken, met hetzelfde doel voor oogen ... het
loyale weekblad De Amsterdammer noodigde
rum vaak uit tot aankondiging van boeken
en dat gsf hem ongevraagd gelegenheid ver

keerde opvatiingen te wederleggen op rake,
frissche, nimmer k wet ser dj wijze."
Zooals men ziet, vele en veelsoortige bij

drager, aan waarde zeer ongelijk maar toch
verdiens'plijk genoeg om er met belangstelling
kennis van te nemen.
IIEMU II. VAN CALKEB.
Hilversum, Mei '07.
De leidde yan den Heiligen Jnliaan flen

fl'Tlieiïzame.
De Troij Contej" van Flaubert, geiiteld:
V n coeur simple", La légende de Saint
Julien l'Hospitalier" en Herodias", worden
ons, ord -r den ahemeenen titel: De legende
van H. Juliaan den Herbergzarne" in
Nederlandsche vertaling aangeboden. *)
Van deze drie verhalen zijn het De
Legende" en Een onnoose'e nel", die den
regelixatigsten indruk achterlaten in onzen
geest.
Hei verhaal, getiteld Uerodias", naam
der gemalin van den viervorst Antipa^,
dat eindigt met Salomés eisch: het hoofd
van Joluinnes den Dooper, is, vooral,
.om den ujkdom der bet'chrij fingen; van
Oostersche landichappen, van schitteren Ie ieders
en prot: -fsies, vaii gebouwen, van festijnen,
van Sal»:ués dans, belangrijk ; beschrij

vingen, w aartusschen de bloemrijke vervloe

kingen van Jaokanann niet disharmonieeren.
liet merkwaardige der beschrijving, b v.
van de feestzaal, waar de viervorst zijn
hoo^e gaste.i ontving (in de ver'a'ing op
blz. H'ö) is het nauwkeurig georiënteerde.
Deze besohrij vingen zijn niet in aa'd:
beeldsprakig, maar nauwkeurige wtèrga&gt;'en van
een prachtig beschouwingwbject.
Ka datrom juist treft de hirm nietusschen
de reien en uilroepen van Jaokanann en het
overige van het verhaal ; omdat deze reien
en uilroepen louter Ie :d p aak zijü. f)
Deze^fle stijl, diéaanleiding rs tot de nauw

keurigheid der rijke te chrijvingen, hand

haaft en dit is, vo iral, bij de andere
verhalen, opmeikeljjk den mchteren,
objektieven verhaal Irant.
Door liet onnoo:el verteld worden van
feitelijke dingen, kan het v&amp;Laal die kin

derlijke bekoorlijkheid ontvangen, waarinde
diepste weemoed, die van zichzelve onbewust
is, Uit bcslo:en. De weemoed, waardoor het
leven der simpele zielen ons ontro'rt.
lu het leven der sirnpe!e zielen i-t de groote,
tragische berusting te v udt n Zij wordtn
telkens door nieuw geweld getroffen, en aan

vaarden met standvastige gelatenheid, een

voudig en bescheiden, het lever, dat telkens
opnieuw hun stil gesnik versmoort. Kn zoo
gaan zij, eenvoudig en r.atuurlijk, als het
lijden zich aan hen heefo vervuld, eenvoudig
en natuurlijk ten onder; het ligt m den aard
der zaak.
Zoo is het leven van Felicitas, de dienst

maagd van mevrouw Aubain (Em onnoozi Ie
ziel) die alle dingen, welke zij nut honden

trouw*, neen, dit niet alleen, maar mot
onderworpen teederheid verzorgde, hiar lief
pleegkind, het dochtertje van mevrouw
Aubain en mevrouw zelf. n haar neef, den
zeeman, en later, toen dié, ver v&gt; e,; gestorven
was, een papegaai, de vogel die dunken deed
aan het zelfde vreemde land, waar haar
zeeman was heec-gereisd, de ouwe, stille
meid, die alles verliest, en, ten slotte, als
mevrouw dood i», in het oude huis van
mevrouw overblijft, kindsch en veilaten,
alleen met de opgelette papegaai, waaruit de
maden kropen.
In het begin van het verhaal lv n
onnoozele ziel", wordt verteld, dat Felicitas in
haar jeugd ook haar liefdesgeschiedenis had
gehad ztoals elk ander" (curs. v. m ) Waarom
ook niet? liet ligt in den aard der zaak. En
die geschiedenis is bij haar nu droevig
af^eloo] en, in plaats van met een huwelijk,
zooals dat wel meer gaat, niet wair?
Toen Theodoor, om sioh te vrijwaren tegen
de loting, een oude, zeer rijke vrouw hal
gehuwd, Mcue Lehoussain, van T niques",
teen was dat wel een buitensporige smart,
niet waar ?
Felicitas wierp zich ten gronde, stootte
kreten uit, riep den goeden God aan, en
weeklaagde heel alleen in de wijde velden
tot de morgen gloorde."
Maar toen ging zij weerom naar de
hoeve, zeide haar voornemen om te ver

trekken, en toen zij aan het f inde der maand
haar loon ontvangen had, (zij was
koeijenhoeds'er,) ,,toen knoopte zy heel haar luttele
beatting in een zakdoek te saam en be^af
zich naar Pont l' Evéque." En daar kwam
zij bij mevrouw Aubain, en deze, omdat het
meisje zooveel goeden wil en zoo weinig
eischen scheen te hebben, nam haar als
keukenmeid aan.
De ot'jektieve verhaaltrant, hij is het die
tot de kleine, grappig aandoende opmerkingen,
welke trell'en door de wijze naïviteit waarutó ;
ze gezegd worden, gelegenheid biedt. Zooal.-»,
byvoon eeld, da opmerking over den vader
van Ju iaan, die een zoo prachiig slot haii,
waar zelfs de groo.e biaad^pit zoo groot
en goed was, dac ze wel een 03 had kunnen
wentelt n"; waar de kapt l praal vol (was)
als het gebede huis eens konings", waar
men zelfs, op c&lt;n ofyefigtn plaats een badsloof
had naar Rjrneinschen trant; mu-ir de goede
lieer, achli.'i,de dit een gebriiik run
afijmienditnaars, oiit'iield z:ch daarvan (curg. v. m.).
Deze objektie^e verhaaltrant, tij ia het,
die, n;et alleen van &lt; uiten af, door dergelijke
bekoorlijkheden aan te brengen, de be

koring dezer verhalen doet ontstaan, maar,
aan den anderen kant, is hij het, die de
symboliek zuiver houdt, is },jj het, die de
blinde verhaaltrant ij Ie notmen, en, als
zoodanig, in wezen overeet stemt met de
persoren in het verhaal, die, ook niet be

trekkelijk, besefsmacht hebben over hun
eigen lot.
De ontzachwekkende diepte, die door dezen
verhaaltrant kan worden bereikt, kunt se
gewaarworden in eene pasta e van De
Legerde".
Juliaan die, na zijn, onbewuste, oudermoonl,
als een eenzame boeteling de wereld
doorzwierf, ziju eigen leeftijd niet meer kennend,
ontdekt in een bron een grijsaard wiens
trekken zoo smartelijk zijn, dat hij daarover
weenen moet. De andere grijsaard weent
*) De trois contes vindt men in boven

genoemde volgorde in de oeuvres complètes
van G. Flaubert (édition de'finitive d'aprèa
les Mamncrits originaux Paris A. Quantin,
Imprimeur Editeur 1885), deel VI, blz. 3 - ]45.
De vertaling is in andere volgorde: De
legende van H. Juliaan den Her'oergzame,
HeroJias'', Een onnoozele ziel''.
De volledige titel der vertaling:
G. Flaubert's De Legende van H. Ju'iaan
den Kerbergzame door Dirk Coster vertaald.
Bandversierirg van Ties Bles, Meindert
Bogaerdt Jun., Rotterdam 1906.
f) In dit verband onderscheiden wij : in
aard beeklsprakig en: aan beelden rijk".
Een be-chrijving, waarin beelden voorkomer,
zooals de geciteerde, is daarom geenszins te
noemen: in aai d beeldsprakig.
ook. Juliaan gaat voort, en heeft alleen de
gelijkenis met het gelaat zijns vaders gevonden.
Maar niets dan deze.
Tot den Euchteren verhaaltrant leent zich
de stijl, die meer kort, afgebroken,
gesaccadeerd an vloeijend is.
En deze stij1 is daarom zoo octvankelijk,
omdat zijn wezen ingetogen is. Rhythmevan
breeder dracht is minder tegen de al wisse

lingen in het verhaal bestand.
Wat is de taak van lieu vertaler; in het
bizonder dezer verhalen ? Hij moet, ttn
eerste, het stijlwezen van den oorspronkelijken
schrijver behouden. Maar daarbij hetl'i hij
den aard van zijne moedertaal aan het her

schapen werk in te bladen.
Daar, naar ons inzien, de heer Dirk Coster,
met, in hoofdzaak behoud van di n oorspron

kelijker] stijl, om dit werk heeft gebracht
de spheer waarin zijn moedertaal leef', daarom
verdient, meenen wij, deze kunstenaar in
ouze waardeeiing gesteM te zijn boven
den betrouwbare]! vertaler. R. Jr.
Inhoud van Tijdschriften.
De \'kunnwLe Gids, No. l en 2 : Max ROOSP?,
Jan van Ry^wijck. Pol de Monf, Het
vitioen van Vrederick. Karel Ca-iteels,
Verzen. E. P. vanden Berghe, Een Noord

en Zuid-Nederljindtch verboni!. J . Willems,
Pief. H. PireEne over onze
Middel-Nederlandsche letterkunde. M. Basse, Shakespeaie
in de Klasse. C. de Jans, Eenheid der
Stof. A. Lodewijkx, Orue taal in
ZuilAfrika. Frans Buyens. Vlaamsuhe letter

kunde. Marn&gt;x van Vlaanderen, Uit den
Schoolstrijd.
liet Buis. OM! en Nieinn, afl. 5: De S'.
Pieterskerk te Lei Jen, door J C. Overvoerde.
Het Huis Groenewouie, door S. Muller Fzn.
Villa'» in StraudplaaSsen.
De Maand, sli. 5 : Alb. Piasfchaert,Verzen
Alb. l'lassühaert, Proia. .1. Steijnen, De
Vagebond. P. van der Meer, Het Geluk.
Aib. Plasschaert, Kiitieken.
Eiyin Haard: Zilvervter, door G. D.
Gelderman, in Memoriam met poitret.
Contra ten.—Ken e model imchling.denieuwe
d amautblijpfrij oer l'irrna I. J. Asscher, do ir
S Bottenheim met afh. Kitty, Indische
schets naar het leven, aoor Gerda. De
Hembrug-zen, door R., met af b. Verschei

denheid. Feuilleton. Stratenmakerij te
Amstenlan. De Stoomploe^ der
Xederlandsche. Heide-Maat-chappij Arend Hijner.
Nuttige Instellingen: Vereeni^ing voor
gpzondheidskol. tv Rotterdam, silles n&gt;. afh.
VOOR DAMBS.
Een Fran?ch blad geeft ons eeniije nauw

keurige en goed ««documenteerde inlichtingen
over de toestanden in' den vrouwenarbeid iu
Frankrijk. Dd vrouw werkt daar te lande
overal: in de fiibri ken, op het attlier, in
de magazijnen en de administratie in huis
of buitenshuis. Ds meeste fabriekarbeids'ers
werken in de textiel industrie, ongeveer
430.1(00. Van hetgeen men de gro jt-indnstrie
notmt: voedingsmiddelen, leer en huiden,
boeken, pap:er, mijnen en steengroeven,
metaaloewerking leven nog een groot aantal
vj ouwen.
Omtrert deze categorieën mag de statistiek
cijfers levertn: de moi iiijkbedeu beginnen
eerst tegenover de verschillende andere be

roepen, door drf moderne vrou A' uitgeoefend.
Men kan daaromtrent sl&lt; clits, bij benaderin i,
eene pchattinj; opmaken, zooals h. v. geschiedt
in het alge:neène rapport van il. et Miime
Jean Brunhes. dat drie j;iar geleien, werd
aangeboden aan de sociale katholieke
vereeniair.'g van Kreiburx.
Mnn vindt daarin de volueiule opgave,
waarin zijn opgenomen alle loontrekkenden,
met inbegrip der dienstboden, van veertien
lauden in Europa.
1'uitPchland in 1895 .... 6.578.3-ïO
Engeland 1SSI1. . . . 4tll(i.2:H()
Schotlrtnd IS!) ..... 5ri(i.S(;|
Ierland 1SUI .... 6;U.'.HS
Oostenrijk 181)0. . . . 5.77I.":U
Honaarije 1890. . . . 2 l S!) 1)78
Belüië1890. . . . 71)7.14:!
Denemarken,, 1S90. . . . 233.45",
Frankrijk ]8!K&gt;. , . . 6 3S2 ttö8
Holland ISU'J. . . . 433.548
Iialië1881 .... 5.701. 27ó
Zweden IS'.K) . . . . 4(iS.872
&gt; oorwegen 1SDL . . . . '2 -J 4 747
Zwitserland j SS8 . . . . 453.190
Volgens de enq'ièe van 1890 zou Frankrijk
dus de derde plaats innemen onder de natiën,
wat aangaat de verhouding van werkende
vrouwen: (i 382. (558 op 19 340.390 dus 33 pCr.
van do geheele vrouwelijke bevolking.
Oostenrijk neemt ie eerste plaats in : 47 pCt.
en Italiüde tweede: 40 pCr.
Volgens het a-nbtelijk onderzoek van 1901,
was het aantal arbeidsters belangrik ver
meerderd. Het was toen gestegen tot (Ï.8&lt;;4.510,
van wie fi.7SH.933 een bepaald beroep uit

oefenden en O.T deze wijs verdeeld waren:
Vrouwelijke chefs ...... l 1)3 5 ",63
Ondergeschikten en werksters . . 3.i22.754
Vrouwen die op zichzelf werkten. 1.' 38. 810
In dit totaal ziju natuurlijk niet begrepen
de vrije beroepen, staatsambtenaren en
dienstbo Ier).
Ik behoef niet op te merken hoe:eer de
nauwkeurigheid der cijfer P, dii ik opgeef,
afhangt van de juistheid der opgave. Blijk

baar ia deze bene l en de waarheid. Want
inditn liet centraliseeren der productie het
onderzoek gemakkelijker maakt, wat aangaat
de groot- industrie, wordt de kleine dikwijls
aan alle contnMe onttrokken. Wat betreft de
vrouwen die op zich'.elf werken, vele doen
dit in 't verborgen, want zij heiben, volgens
haar oordeel, meer te verliezen dan te winnen,
bij de wellen, die er voor haar gemaakt zijn.
Er heerecht dus onzekerheid in de opgaven,
want da inspectie van den arbeid houdt zich
bezig met de geheele arbeidende klasse en
let niet zoo nauwkeurig op vrouwen- als op
mannenarbeid.
Daarcm het ft de Kamer den nieuwen
Minieer van Arbeid verzocht om het volgend
jaar op het budget te p aatsen een krediet
voor de oprichting van een bureau voor
vrouwen irbeid eu voor het organiseeren der
inspectie daarvan op billijker grondslagen.
Het aantal ambtenaren, belast met het
surveilleer en van ateliers, magazijnen en
fabrieken bedraagt tegenwoordig 121, waar

onder slechts 18 vrouwen. Dat is weinig. Er
moet haar een ruimer plaats worden toe

gestaan. In een lan&gt;l, waar de vrouwen
arbeider, in een verhou ling van 33 pCt.,
kan men er zich niet over verwonderen, dat
er eiken dag meer gewicht wordt gehecht
aan haar oor.leel in de vergaderingen.
Heeft men het niet heel natuurlijk ge

vonden, dat M. Mirman, directeur-generaal
.van openbaren onderstanda- en gezondheids

wetten m Frankrijk, de eerste was, die
tot het bestuur van die instellingen heeft
toegelaten de directrice dtr vereeniging van
ontslagen gevangenen uit de vrouwengevan

genis traint Lazare Mme Bogelot en de Presi

dente der Union de f.mmes de France, Mme
Pfiouse? Als men zich over iets moest
verbaz»n dan i-) het niet, dat men ze daar ziet,
maar dat men ze er niet eerder heeft gezien.
Hetzelfle kan gezegd worden van de
in?p&lt;;c!rices van den arbeid. Haar toezicht,
haar onderzoek zal waarlijk niet overbodig
zijn, vooral in de klein-industrie.
Ia de etrste plaats zal het nieuwe Bureau
van Arbeid ons moeten zeggen waar het
begint te werken. Wij willen niet spreken
ov( r den textiel-arbei l, die volgens de be

scheiden van l'JOl. 825 383 arbeiders en be

ambten telde, waaronder 451.249 vrouwen.
Nog eens, dat is de groot-inju-trie. Maar
in welke categorie zullen wij brengen de
indu-trieün. die betrekking hebben op de
kleeding? Ond r welk hoold zullen wij
rangpcriiskei de vrou&gt;v, die stroohoeden vlejht,
die vilten hoeden ver?aardigt, die schoenen
stikt, die corsetten maaki ? Er zijn 20.000
corseltenmaakstera in Frankrijk en 50.000
arbeidsters in leer en huiden.
Voedingsmiddelen en houtindustrie, die
werk seven, de eene aan 80.000, de an lere
aan 37000 vrouwen, de papier- en
boekinliustrie, chemische industrie, ijzer- en juwe
erweri. het snijden van e lel iesteenten leveren
ook aan het leger der arbeiders een contin

gent van vrouwen, dat men gaarne beter zou
leeren kennen en waaromtrent het bureau,
dat n:en op wil richten OLS naar we hopen,
icli"htii:gen zal geven.
En nu komen wij aan het talloos aantal
kleine bedrijven dat in de werkp'aats en te
huis wordt uitgeoefend.
Het toe, assen der wetten op den arbeid
beeft al dadelijk dit resultaat gehad, dat,
sedert 1901, er oneindig meer te huis wordt
gewerkt, «aardojr de h.dustrieel veel min ier
algemeeiiëo.ikosieu heeft en zich oattresken
kaa aan de mcefte verpl chliugen, die hem
waren opgelegd. Dit feit, geconstateerd door
de inspecteurs, sonlt bevestigd in de
zijdeiLdiHtrie, ten najtele der arbeidster, die op
ziu'n zelve weikt eu die, bij gelijken arbeid,
niet meer verdict, t wat zij op de fabriek
verdiende. U^uefle ge dt voor de stiksters.
die ook uit de s'jhoenenfa brieken verbannen
zijn. Wat betreft de borduurs'ers en de
kautwerksters, zij zijn in zet r nadeelige conditie,
zoodat tegeiiwo'i'd g de giootste fabriek,
nauwelijks een dui '.ni'ital, in dienst heeft, in
plaats van de 50.i;( O, aan wie zij vóór 1870
wei k g:if.
De «a^chvrouw en de bloemenmaakster
hebben minde.- te lij.lun gehad van de ma

china Maar «aK, te zeggen van de ongeluk

kige vervaardigerti van kinderspeelgoe l, die
mt t hunne gezinnen, vo' rlvegeteeren in de
krotten der voorsteden ?
Als men oji d« boulevard &lt;, als Kerst- of
Nieu«j.iarö£eM'henk, het kleine stuk speel

goed koopt, dikwijls z'io vernuftig vervaar

digd en zooveel vreugde gewend, stelt men
zich dan wel voor hoeveel zorg er aan is
bis'.ee^, dat dikwijls de nachtrust er aan is
Ofigeeilerd. iu het kleine, benauwde kamertje,
waar vader, moed r en kinderen zijn
opeengehoopt, dj een uiUnij ierui, de ander uit

knippend, ter wijl de anderen vouwen, kleuren,
plakken, f.ttsoeneereti 7 . . . Ook hebben zij,
wat de grondstof aangaat, alleen maar te
kie:en tiiscben karton en hout, Wi-.nt de
groote fabrieken hebt» n den a'leenhsmdel in
gesneden ijzer en buitendien weet men dat
Duibchland drie kwart, van de looden sol
daa'je„s in Frankrijk invoert
I&gt; het eigenlijk we,l een troost te bedenken,
dat de Duitsrhe arbeidster niet minder te
beklagen is d;-. n de Fransche, omdat men
voorbeelden aan'iaalt van tezinnen aan gena
zijde van den h ij n, die na aftrek van alle
onkosten, tien en zelfs zes Mark per week ver

dienen !
Ik heb tot Int laa'st bew?ard het
naaldwerk, het mode- naai- ec coi.it clievsk. De?e
zijn liet meest b'Ktn'l, htt veelvuldigst
bepludeerd. De statisiiekdi van 18W geven het
cijler vau 1. 135.ÓÖ3 vrouwen op 1.8!'3 706 ver

vaardigers van kli edmj etukkm. Maar sedert
deze enquère, is h-t aantal japonm
nmaaksters nog vermeerderd met honderdduizend
en dat der liunennaaisters met 30.000: IfcO.OÜO
in plsats van 1-14 0(10.
Deze cij'ers spreken voor ?ich zelf en ik wil
er niet verder over uitweiien, daar ik nog
altoos in oiijn ooien hoor weerklinken de
antwoorden van twee vrouwen, van twee
moeders, die onlangs door mij ondervraagd
werden, in het lokiuil in de run Montcalrr,
waar zij den maaltijd 'kwamen gebruiken, die
daar g'atis wordt verstrekt aan de onge
ukkigen, die geen middel van bestaan hebbtn
en die toch hun kind voeden
Wat doet gij ? Hoevee, verdient gij 't"
De eerste antwoordde:
Ik uinak k ageri voor hemden en verdien
tien SOM*."
De tweede antwoordde:
Wij maken lakens, rnijn moeder en ik...
Drie paar voor vierentwintig s&lt;m$, maar men
moet niet stil zitten, als men die op een Jag
wil verdienen! Welk een e: lende!
O, het Bureau vo jr Vrouwer arbeid, zal zoo
het georganiseerd wordt volgens den wer.sch
der Kanier, werk genceg te doen vinden,
vooral als het zijne zorgen uitstrekt, zooals
liet behoort te doen, tot de vrouw, die werkt
buiten de industrie, tot da vrouw geplaatst op
het kantoor, ia het magazijn, de bank, het
hospitaal, tot de dienstbode. . .
Denk eens aan de verhouding van 33 op
de honderd, door de statistiek vastge.-teld,
en zeg dan of de vrouwen, die in Frankrijk
onder deze categorie vallen, r,iet voor' eene
moeilijke, eene gevaarlijke le.-ensopgave zijn
gesteld. _ M. K.
MODE-ATELIl R?.
Wat de heer H. C. J. Kiesselmann in no.
1501 van de Groene" zegt over overwerk
aan mode atelieis en de daaraan schuldige
dames, is zeier 'in hoofdzaak juist, of beter:
het is natuurlijk de waarheid, iemand van
de praktijk heeft het den heer E. verteld.
Wat ik hieronder meedeel berust ook op
eigen ondervinding en bewijst alweer, c'at
elke zaak van verschillende kanten beschouwd
kan worden, het is dan ook volstrekt niet
bedoeld als tegenspraak, doch slechts als
aanvulling van de gegevens van den heer R.
Ik ben, zoolang ik me herinneren kan,
altijd bij dezelfde modiste (hoeden) en dezelfde
naaister (japonnen) geweest, vooral delaatate
is een kunstenares in haar vak, zoodat ieder

een om haar adres vraas-t; ik geef het, doch
steeds met de opmerking er bij: Maar ze
zal u erg foppen!" Och, ditt doen ze allen!"
luidt dan bijna steeds het antwoord
Beiden hadden mij in den loop der jaren
40 o • n t i per rog»!.
e is Mode.
Vraagt Stalen van onze
voorjaars- i-n zomer nouveau'és, voor
costumes en tcouses: Ecliizen,
Taffetas lustre, Louisine, a jour,
Mousseline !20cM.breed,van b'ocent
per meter al, in zwart, wit, ett'^n e»1
ge,kleurd,a!a ook geborduurde blouses
en robes in batist.
Wij leveien alleen geearanieerd
solide Zijde stoffen direct aan par

ticulieren, franco vraclit en
rechten aan huis.
SCHWEIZ R &amp; Co., Luzern H2S.
(ZAW.tserland».
Zijdestoffan-Export. Kon Hofl.
Door duizenden al-&lt; HET BESTE erk.-nd. ,
Wie altijd versche en heerlijt smakend*
Groent n en Vruchten hebben wil, bestelle
KRUiVIEICH's lnmaakpojte,i,
Met metalen deksel. Van steen rnet
zoutglazuur overtrokken. Vraagt uwen Winkelier
in huishoudelijke artikelen da brochure: Hoe
maakt mc:i liet bes' Fruit on G, oeiiten ia'',
welke U graiis wordt verstrekt.
En gros bij: JOII. II. \.U II K IL JIKIIIEV, Alllirsf .Ol't.
NEDERLANDSGHE INDUSTRIE
IEDER STUK DflTiXRIMPT
WpRDt TERIWENOrtEM
: FABRIKANTEN VALTON ZONEN.
, AMSTERDAM.
Verkrijgbaar bjj:
Firma APK. SCHAKEL, Hofl., Amst.
M KI ft /',/XKKxnOfi', imst.
AU BO\' MAHCHÉ, Amst.
Man. 11K l' Aft l\KH, Den Haag.
'v. ./ v d. HVH&lt;,H. Leiden.
l' VA\ 'T K. l \K. Westzijde 4; Zaandam
T. M;-V i !•:/•'!''K K. Broerstr. 00, Nijaaegen
l''A) •
Arnhem.
.v. l&gt;n: L ruw E. Arnhem.
(Jetir. *1JIKK, Zutphen.
ch* •Victoria wat e r
4 ...v.-.—.--	TÊIW '
Echt Victoriawaier
OBERLAHNSTEIN;
Gedeponeertl
Filialen: SPUI 25, VAX WOUSÏRAAT 9.
Depots: v. Baerleitraat 38, Joh.
Verhulststraat 105, 1ste Const. Huyurengstraat t)2,
1ste Helmersstraat 201, Xassaukade 304a, de
Clercqstraat 8, Marnixetraat 257, Haarlem

merdijk 20, Van der Hoopstraat 38, Planteae
Kerklaan 15, Von Zesenstraat 29,
OoMenbjirgergrachtt 17, Javastr. 5 Camperstr. 20,
We*sperzijde 74, Watergraafsmeer: Breedeweg 1.


BOÜWfTNÜNSPTET
o;d.
VELUWf.
Inlicht, b/d. Vereeniging Kantoren
voor Vaste Goederen in Nederland tg
Nunspeet.

</text>
<image timestamp="2002:08:12:15:25:59.00" size="534485">000000VO.TIF</image>
</page>
</document>
