<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19070616</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
10
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD V O O R N E D E R L A N D.
No. 1C64
mededeelingen omtrent oogstvooruitzichten
moet «ÜH, werd dez r dage op aardige wijze
geïllustreerd door een beschouwing in een
voor het overige zeer degelijke
buitenlandsche courant, waarin met benijdenswaardige
zekerheid vermeld werd, dat de volgende
oogst van Sumatra-Tabak ongeveer 20.000
pakken kleiner zal zijn, dan die van bet
vorige jaar. Dergelijke cijfers, op een
oogenWik, waarop omtrent de vooruitzichten nog
absoluut nieta met eenige zekerheid kan
worden gezegd, doen zien, naet hoeveel om

zichtigheid men ook anlere soortgelijke
mededeelingen, b.v. omtrent den stan i der
graan Jje wassen in de Vereenig ie Staten, moet
opnemen. Koers op:
7 Juni 13 Juni
Amsterdam Deli	700 699
Deli Cultuur	119 124 K
Deli- Maatschappij	504 510
Deli-Batavia	753 758
Medan	3ÜO 313
Nieuwe Asahan	16 L 173 K
Rotterdam Deli	416
Senembah	509X 538
Actions Vorstenlanden . . . . 101% 101
Neder l. Handelmaatschappij. . 152%
Redjang Lebong	953 9*8 K
Ketahoen	195X 191J4
Koninklijke Petroleum. . , . 85IX 867 H
Sumatra Palembang	87 88%
Petroleumaandeelen -hebben een stille week
achter den rug. Koninklijke konden nog
eenigszins in koers vooruitgaan, ondanks het
reeds kortelings vermelde bericht, dat in het
vervolg geen productieopgaven meer zullen
worden gepubliceerd. Nu da maatschappij op
de meest ui'eenloopende gedeelten van den
Indischen Archipel olieterreinen exploiteert,
is de kans op een plotseling droogloopen der
bronner, zooals ettelijke jaren geleien, niet
zoo groot meer, maar niettemin verdient de
vraag overweging, of het in principe juist
gezien i*, dat een maatschappij in welker
aandeelen zuUe levendige omzetten plaats

vinden, zich, ten opzichte van den stand
rvan het bedrijf in een vroeger niet noodlij
geachte wolk van geheimzinnigheid hult. In

dien, b.v. de bronnen der
Perlak-Petroleum. Mij., die een zeer aanzienlijk deel van de
-productie der Koninklijk opleveren, dus
minder ruim mochten gaan vloeien, dient
daarvan dan niet onverwijld aan de aandeel

houders kennis te worden gegeven?
Een vrij krachtige verbetering kwam in de
aandeelen der Handelmaatschappij tot stand,
nu het gerucht omtrent een voorgenomen
uitgifte van nieuweaandeelen nietisbevesti.d
Op den duur zal zulk een emissie wellicht
niet te vermijden zijn, daar het opvragen
van belangrijke bedragen deposito's volgens
de betrekkelijk lage rente, welke de Handel

maatschappij vergoedt, het werkkapitaal
duchtig heeft doen slinken. Bij den or
geanimeerden toestand der bele^gingsinarkt zou
een uitgifte echter op dit moment minder
gemakkelijk doorvoerbaar zijn, vooral nu pas
een zoo belangrijk lager dividend is gedecla

reerd. Wellicht zal het binnen kort te ver

wachten jaarverslag, waaruit de omvang der
opvragingeo zal zijn af te leiden, een juister
kijk op de al of niet noodzakelijkheid eener
kapitaalsveihooging mogelijk maken.
De overige cultuurwaarden, zooals
Handelsvereeniging Amsterdam, Vorstenlanden en
Javasche Cultuurmaatscbappij zijn vrijwel
onveranderd. Uit de in de laatste dagen
verschenen jaarverslagen deser ondernemin

gen, blijkt opnieuw ia welk een krachtige
positie zij thans verkeeren, dank zij een
opeenvolging van gunstige jaren, waarin op
buitengewoon omvangrijke wijze is afgeschre

ven. Ook than* is nog een belangrijk dee!
der winst voor afschrijving gebruikt, zoodat
zelfs een aanmerkelijke vermindering der
inkomsten, geen dividendverlaging meer tot
gevolg behoeft te hebben. De Javasche
Ctiltuurtnaatschappij b.v. hfeft meer dan de
helft van haar netto winst afge3chreven. DB
nieuwe oogst is reeds bijna geheel tot goeds
prijzen op levering verlochf, en ook voor
het volgend jaar k^n derhalve met vrij groote
zekerheid op een behooriijk diyidend worden
gerekend.
In Staatsfondsen blieft de handel stil.
Vermelding verdient een scherpe teruggang in
Dominicanen, op geruchten vo'gens welke
de nieuwe leening ter aflossing der hier ge

noteerde obligatiën, niet tol stand zou koinen.
ALEX. J. HEXDBIX.
* *
*
Alarmkreten uit Portugal.
Onrustbarende berichten omtrent da
binnenlandsche politiek hebben onlangs weder
de aandacht der fondseuhoudeis op Portugal
gevestigd.
Velen hunner ligt nog in het geheugen,
hoe de regeering van dat land eenvoudig
overging tot tiereeering van de rente zijner
schuld, van welken maatregel de conversie
van 1902 het uitvloeisel is geweest.
Er was een tij.l, dat de bereidwilligheid
van de drukpers te Lis abon in het
fabriceeren van bankbiljetten spreekwoordelijk
•wai; dekking daarvoor in metaal was bijzaak.
In 1890 werd de Bank van Portugal, die
zonder haren metaal voorraad te verster

ken- de biljetten circulatie maar steeds
vergrootte, door de regeering des lands vrij

gesteld van de verplichting om hare bi jetten
in goud in te lossen.
Natuurlijk was hiervan een gou laglo het
gevolg, dat ruim n jaar later reeds bijna
30 pCt. bedroeg en in 1897 zelfs tot 50 pCt.
was gestegen.
Sedert enkele jaren is daarin een gunstige
verandering gekomen, deels in verband met
het meerdere crediet, dat Portugal in den
laatsten tijd in het buitenland geniet.
Inkrimping der bi'jetten circulatie of daar

mede evenr»dige toename van den metaal

voorraad kan de oorzaak van het verminderd
goud-agio moeilijk zijn, wanneer men nagaat,
dat einde 1897, toen het tot bijna 50 pO. was
gestegen, de biljetten-omloop ruim 6'5
millioen milreia en de metaal-voorraad slechts
bijna 5 millioen goul en 8 mülioen zilver
bedroeg, terwijl begin 1906 bij een agio van
slechts 5 pCr. tegenovr bijna 68 millioen
bankbiljetten nauwelijks 5 millioen goud en
7 millioen zilver voorhanden waren.
Nog altij l gaat het land dat in den loop
der 10e eeuw tot tweemaal toe in gebreke
bleef zijn verplichtingen tegenover zijn credi

teuren .na te komen, ocder een zwaren schul

denlast gebukt. De buitenland-che schuld
bedraagt nl. rond 42% millioen Pond Sterling,
de binnenlandse hè163 millioen Pon I Sterling
en de vlottende schuld circa 75 millioen
milreis, d. i. ongeveer ƒ 350.—per hoof l
-der bevolking, die bijna ólA milli &gt;en zielen telt.
tn de laatste 30 jaren is de industrie
merkfcaar vooruit gegaan, vooral wat betreft
zijdenen wollen stoffen en verder handschoen en
majolica.
Maar nog altijd moet in de behoefte aan
tal van industrie-artikelen door invoer worden
voorzien. Allerlei, in de eerete plaats katoe

nen goederen en machines, moet uit het
buitenland komen, zoodat in de laatste jaren
gemiddeld per jaar 55 millioen milreis wordt
ingevoerd, terwijl de uitvoer ongeveer 30
millioen milre'S bedraagf, waarvan wijn de
heft vertegeawoordigt en voortskurkschors,
gezouten 'isch en rundvee, vooral naar Spanje,
in de eerste plaats moeten worden genoemd.
Engeland voorziet met ruim 30 pCt. in
den invoer en ontvangt daartegen van
Porttual's uitvoer ca 25 pCr., voornamelijk wijn,
den bekenden port wijn, die in de vlakten
en het midden-gebergte der noordelijke pro

vinciën wordt verbouwd en via Oporto naar
Albion gaaf.
In zekeren zin zou men Portugal een En

gelsen protectoraat kunnen noemen. Tut het
herstel van het crediet de) lands hebben de
Londensche baak-instellingen in niet geringe
mate bijgelragen, een gedeelte der spoor-en
tramwegen en de meeste induslrieele onder

nemingen behooren aan EngeLche maat

schappijen, en Engelsch kapitaal spreekt een
krachtig woord mede in vele Portugeesche
bank-huizen. De handel ter zee gaat nagenoeg'
nog geheel onder BriUche vlag en bet behoud
«ijner onafhankelijkheid in de 17e, 18e en
19e eeuw heeft Portugal feitelijk telkenmale
aan de hulp der Engelsche wapenen te
danken gehad.
Gülufckiger dan Spanje is Portugal tot
dusver als koloniale mogendheid geweest,
daar het althans een belangrijk deel zijner
overzeesche bezittingen heeft kunnen behouden.
13,6 '07. V. D. S.

mnniiiiiiiiinimiiiiiiiMiiiiiiiiiiiiiiiiiiiituiHiiiiiiiiHiiiiiiiiiiifMiiiiiiiiim

VERBETERING.
In den zin, vooi komende in het artikel
Geen Leugens", van de vorige week : ,,Maar
in plaats van voor haar kiezers deze zaak
als de natuurlijkste ter wereld, en ook als
ds onschuldigste i.v ANTI-CLERICAI.EN STRIJD
te verklaren, heeft men van rechts niet op

gehouden die samenwerking ah iets
monsterachtigs voor te stellen, en rnet den naam
sociaal-democraat te werken, om de domme
menigte schrik doo' de liberalen aan te
jagen, een naam zoo vol bedreiging als voor
zekere protestanten, die van Jezuïe',"
leze men in plaats van haar kiezers" hun
kiezer1, en in plaats van schrik door de libe

ralen," »_lirik voor de liberalen."

Tenloor,stel ing in Pulchri Studio".
De kunsthandelaar J. C. Schüller heeft
Zaterdag 15 Juni. in de kunstzalen, van het
Genootschap Pulchri Studio", Lange Voor

hout 15 ie 's Giavenhage, eene tentoonstel
ling geopend van moderne schiUerijen,
aquarellen en broezen. Er zijn o. a. een
twintig Israë'fen, vele Mauve'c, Maristen,
Weit&amp;enbiuchen, Mesdag^, van
Houten-Merdag's, BreitnerV, Bauer's, Neuhuysen, de
Bock's, Juri-ser. Bastert'p, enz.

Japansche pren'en.
Van Stockum ( J. B. J. Kerling),
Pra'stizijrjghoek 7 te 's Gravenhage, brengt i6 Joni a.a.
onder den hamer eene verzameling Japansche
prenten, souiimonuV, Japansche
waterveifteekeningen en een Kakemone. Onder de
Japacsehe prenten zijn er van: Eistu (1750
180'-), Harounobou (1718—1770). Hiroshig
(179/—H58), Hokoïsai (1760—1849), Kou
nimassa(1773—1810) Kouniyosh (1797—1861),
Outamara (17-ï4 11-06), Shounsho (1720
179i&gt;), royokouni (1769—1820), \'eizen (1742
1848), enz.

Kuziekb;blio!heek van Henri F. R.
Brandts Euys.
De mu'.iekbiblioitieek, nagelaten door Elenri
F. R. Brandts Buys, wordt Zaterdagavond
22 Juni a.a. geveild door R. W. P. de Vries
in zijn verkooplokaal, Singel 146 te Amsterdam.
Zij bevat vele belangrijke werken.

Boekverkoop'ng te Leiden.
Bij de firma Burgersdijk en Niermans te
L-eiden, zal van 2 tot 5 Juli een belangrijke
boekverkooping plaats hebben, bevattende
tal van gezochtestan laardwerken,handboeken,
degelijke tijdschriften, rariora «n curiosa,
af -o listig van verschillende nalatenschappen
op het gebied der geneeskundige w
etenschappen (curio?a medica, anatomie,
physiologie, bacteriologie, chirurgie, neii'-,
keelen oorheelkuide, oogheelkunde, psychiatrie,
interne geneeskunde, hygiëne enz.) Chemie,
pharmaeie, wis- en natuurkund», astronomie,
ingenieurs-wetenschappen, zoölogie, botanie,
geologie, geschiedenis en aardrijkskunde,
rechtswetenschappen en staathuishoudkunde,
godgeleerdheid en wijsbegeerte, letterkunde
en/., en?,. De ca»a!ogus (pi.m. 2000 nrs) is ver

krijgbaar. De verzameling is te zien 29 Juni
en l Juli a.s.
MUTSJES
Beclifclionilefi"
Ik weet niet of de Camera Obscura" nog
zoo veel gelezen wordt als voor een dertig
jaar terug; in leder geval, men hoort niet
meer zooveel citaten er uit aanhalen of
persoons-vergelijkingen naar aanleiding der
karakteristieke h'guren maken. Ik vind het
jammer, niet om de verhalen, er zijn sinds
even goede of betere geschreven, zeker om
den stijl, want zij kan vele onzer moderne
schrijvers nog steeds tot voorbeeld dienen,
door het meest otn de typische, echt
hollandsche uitdrukkingen, die er in voorkwa

men, en die vaak een geheelen toestand in
enkele woorden scherp teekenden. Zoo blijft
het voor mij steeds een meestertrek, wan

neer Ilildebrand zijne verdeiiging van den
trekschuit (zaliger nagedachtenis) begint met
te zeggen dat hij er zoowel een lofrede" als
een paskwil" op kan schrijven. Is dit niet
met bijna alle dingen waarover men spreekt
en schrijft het geval? Heefc niet iedere
medaille hare keerzijde, ieder licht zijn
schaduw ? Welnu zoo is het ook met het
vraagstuk van den dag, het rechtshouden"
in de Amsterdamsche straten. Wie onzer ia
er de laatste weken niet toe aangemaand, o
zeker, op beleefde manier, de agenten
hadKunst- en Boekverzameling bjj R. W. P. de Vries.
R. W. P. de Vries te Amsterdam heeft
een deel zijner rijke verzameling
van even kost bare als zeldzame boeken,
prenten en teekenicgen, een catalogus
saamspteld en in het licht gegeven.
De indeeling bes'aat uit een algemeen
gedeelte, voornamenlijk oude en
curieuse reisbeschrijvingen, land- en vol

kenkunde; werken over aai drvjksknnde,
over Amsterdam, over Engeland, en:.
Verder heeft de catalogus nt-g deze
rubrieken: Kuns»; Ambacht;
Kun*tnijverheij; Kookkunst; Schrijfkunst;
Krijgskunst, zoo oude als nieuwe;
Sterrekunde; Tijdbeschrijyinj;;
nd-rwijzingen van den loop des hemt Is" en
van Des aertrijcks beweging ende
Sonne-stilstant"; Atlassen; werken over
Australië, Oostenrijk en België; werken
over Schoone Kunsten; Bijbels;
Bibl:ographie; Geschiedenis der Drukkunst;
Boekeu over t n met cancaturen; G il

lustreerde catalogi van schilderij- en
antiquiteiten-verkoopingen; Beschrij

vingen van Hofsteden en Kasteelen in
Kederland; werken over godsdienstige
plechtigheden en gebruiken; over Glaswerk
en Aardewerk; Hollandsche lied boekjes; Jacht,
Bcschavings-geschiedenis, Kostuumkunde,
Danskunst, Doo.lendansen, oude 1eeken:ngen,
Emblemata, Rij kunst tn Ridderspelen,
Schermkunst, Prenten, Franscbe
volksprecten, Volksfre ten, Blijde inkomsten, werken
over Musea, Gi s'acht- en Wapenkunde,
Ui den en 't güdewezen, houtgra'JUren, enz.
Achter ieder loamei is de prijs vermeld.
riiiiiiiittisiiiiianiiiiitninininiiiiititiniiiiiinliniitiiiiiiiiiniiinitiiiiiiniiiiiniiniiHiiiiiiiniitiitiiniiiiiiiiiiiiiiiintiiiiiiiniiiitiiiiHiiiiiiiiiiitii
den blijkbaar instructie om de zaak netje te
behande'en, maar toch, ik weet niet of het
vele gaat als mij, het is misschien een fout,
die ik met vele land- en stadgenooten deel,
ik ben nu eenrnaüPolizei widrich" en het
lijkt mij zoo vreemd en onnoodig loe als ik
in een niet te drukke straat, mijn weg ver

volg zonder iemand te stooren, er, door de
politie-op attent gemaakt te worden, d;it ik
aan de verkeerds zijde der straat ga; zonder
in overweging te nemen, of er aan die ver

keerde zijde, misschien iets of iemand was,
die mijn aandacht vroeg. Ik weet als geboren
Amsterdammer heel wel dat van bij drukke
dagen, of feesten en dergelijke drukke dagen,
niet voort kunnen als niet iedereen rechts
houdt, doch dan is, dat rechthou ien, nood

zakelijk om te kunnen genieten van 't geen
er in de stad ie zien of te hooren valt, en
mij dunkt de Amsterdammers doen het in
derg lijke gevallen, dan ook vrijwel en. van
zelf; doch dat wij in onze gezellige winkel

straten op dagen dat er nie's bizonders aan
de hand is, nu ook als soldaten in 't gelid
moeten loopen, het oog alleen gevestigd op
den nek van je voorman, dat wil er bij mij
niet in.
Of willen mijn brave medeburgers bewe

ren, dat zij nimmer met een ander doel op
straat zijn dan cm den afstand van hun
kantoor naar huis of van den bezochten
winkel of vriendin naar huis, in den kortst
niogelijken tijd af te leggen, zonder oog of
oor, voor iets anjers ? ik zou haast zeggen
maak geen aarlemmerdijkie", iede.r weet
het beter, de meeste onzer moeten maar zoo
zelden door de Kal verst raat, of langs de
andere voorname winkelstraten ; de oude
Amsterdammers waren als ze haaist hadden,
meesters in het door- en af-teken, en wisten
allerlei korte \vegjes, om van het eene punt
der stad caar hot andere te komen, doch
waren al even verstokte Kalverstraat-slollers,
als wij nog zijn in lien zij geen haast hadden.
En verbeeld je nu een wandelaar die voor
zijn genoegen de Kalverstraat of de
Leidfchesttaat loopt, en die gewend i?, zijn oogen
te gebruiken, voor al wat er goed en schoon
lans;s deze heeret-wegen te zien is, en. hij
zou alleen aich aan ne zijde der straat
mogen bewegen, zonder soms eens o er te
steken, om het laatste gchille-rij bij Buffaof
de nieuwe uitstalling in de S icietédei
Bronses" of het elegante aineub'ement bij
Pandf-r, ev'en te mogen opnemen; zonder
dat hij zijn horloge even gecontroleerd had,
bij Stroethofof bij Perry de nieuwste snufjes
had gezien, zonder dat hij de antiquiteiten
bij Etiènne met een blik ha l verwaardigd of
zonder dat een der schitterende magazijnen
der Bosschen,Smitten en Spijers even zijn
aandicht ha-lden getrokken, o:n nu van de vele
aantrekktlijke mode-etalages, die ook zeker
de dames evenzeer, of noch meer
iuteressecren te zwijgen.
En dan, dat eenig weibliche '. Zou len al
die dametjes en dame?, die tusschen drie en
zes uur de Kalverstraat bevolken, er nu juist
zijn moéten, en allen weder rege'recht van
het bekochte magazijn huiswaarts keeren?
geloove wie het wil, ik niet. /ij zu'len het
allerminst er van gediend zijn, den bewuste
alleen van achteren of uit de verte te zien;
neen, medeburgers! de aardigheid zit
hem juist in het elkaar tegenkomen, in het
groeten en nog eens groeten, freudvoll und
leidvoll. zum Tode betrübt; g'ücklich allein
i;t die Seele die Hebt.
Begint het al reeds niet met onze gym

nasiasten en hoogere burgers en burgsters.
Zou voor die allen die na vier uur door de
Kalvorstraat gaan, dat do Linea recta" zijn,
zouden de studenten alleen de Kalverstraat
doorkomen omdat hun kroeg" op den
Heiligenweg is. Vertooncn de adelborsten en
kadetten hun keurige uniformen gedurende
de vacanties, alleen in de KaUerstraa', als zij
er zijn moeten.
Ka nu mogen de ernstige rnen=chen zeg

gen, ja dat is de jeugd ; maar onze
beursniaitueu dan! Gaan die werkelijk, nabeurs,
alleen de Kalverstraat door om dat het de
naaste weg naar hun kantoor is? Das glauben
macht selig. Is al niet reeds een bekend
Amsterdamsch advocaat gesignaleerd, als een
verstokt lii k?-looper ; en ik zou er zeker een
dozijn assuradeuren, makelaars en beunhazen,
bij kunnen aanwijzen, die even getroost hun
Kalverstraatje maken, als andere hun
domineetje leggen. Hierin zit juist een der ver

schilpunten tusschen overigens gelijksoortige
menschen: er zijn kofliehuis-menschen, en
er zijn er die dat niet zijn. Nu heeft elk zijn
vrije opvatting, de een zal als zijn zaken het
hem toelaten, giaag 's middags even in zijn
sociëteit of kollïehuis binnen gaan, om er te
bitteren, te boomen of te spelen ; de andere
daarentegen, d e minder behoefte heeft aan
spiritualia, en niet graag in een zaal vol
rookgesmook zit, zal de voorkeur geven aan een
straatje oni ; wie is de beste-? En daar er nu
noch verschil is tu-schen de werkuren der
verschillende inenschen, en de een vrij is
ouder beurs, de andere na beurs, een derde
eerst orn vijf, zes uur, zal er op straat steeds
een hoeveelheid mensclien te vinden zijn,
die zonder zich te haasten des heeren straten
bewandelen, om te zien en gezien te worden,
om zich eens te vertreden en te verpoozen,
en deze allen wilt ge regimentsgewijze
indeelen, ordelijk in maat en pas, in twee
gelijke stroomen verdeelen, die elkaar niet
tegen komen en niet groeten mogen, dan
uit de verte, die geen praatje mogen blijven
staan maken omdat zij het verkeer storen,
en de haast hebbende dwingen, twee pas,
zegge twee pas uit hun richting te wijken,
dit alles verlangt gij van mijne goede Am

sterdammers, Kalverytraters van geboorte,
winkelstraatbewandelaars bij uitnemendheid !
ik zou bijna zeggen: laat u niet uitleggen,
want lek kenne meine Pappenhfimer", zij
zullen zich vandaag in uwe politieverorde

ning schikken, en hem morgen overtreden,
en zonder kwaden wil of erg, weer aan
den verkeerden kant loopen, of op het
troitt'.ir een praatje maken.
Dit over do wandelaars, nu nog iets over
de fietsen en auto's in de stad.
Ik wil eerlijk zijn, fiets rijd ik riet meer,
en een auto ook niet, doch ik verheng mij
hartelijk dat zij de hoofdstraten weer mogen
berijden, mits zij toonen dat zij nu als de
meest moderne menschen, niet het alleroudste
recht dat van den sterkste in toepassing
brengen. Macht misbruik is zoo iets lafs, en
was in Amsterdam steeds vreemd; onze
eqaipage bezittende aristocraten hadden in
dat opzicht een goeden naam ; zegt niet nu
nog de volksmond: je wordo nooit door een
eigen rijtuig overreden, maar altijd door ten
str . . dkar" ; en al ge( f ik toe, dat dit thans
i n beeldspraak" bedoeld wordt, het heelt
toch een oorsprong, die pleit voor de groote
lui" van vroeger. Houd dien naam in Am

sterdam hoog, autorijdende grootheden, en
fletsrijdende burgers. Verlang niet van den
werkman, die e°n beladen handkaar moet
voortduwen, dat hij, om u voortdurend ruim
baan te geven, zijn weg tot een zig-zag maakt,
en hem daardoor noodeloos verlengt, en
verlang ook niet van den sla.erpknecht, die
met zijn zwaren vleepchmand op den iu&gt;r,
bijna altijd haa^t heeft, omdat mevrouw X.
haar oesters bepaald voor de lunch wil heb

ben, en mevrouw IJ, die een paar grachten
verder woont, precies op haar tijd wil be

diend worden, ik herhaal, verlang niet van
den man, dat hij vor&gt;r alles wat sneller bevoe
is, da, hij zelf telkens uitwijkt, om gevaar te
loopen met zijn topzware last uit te glijden
en te stiuikelen; ik weet het, hij heeft u wel
eens een vette veeg langs uw jas of mantel
bezorgd, en u wel eens in't hoog jordaansch
geantwoord, als ge hem toesnauwde: Maer,
kaèrel, kan je dan niet opzij gaan:' doch
vergeef hem dit, zoolang gij nog niet uit
overtuiging weet, hoe luoeielvjk het is, zich
zwaar beladen een weg te banen, door de
volle straten.
Mijn pleidooi is ten einde, ik hoop da' nog
vele jaren do war.delaars en kijiebroers,
zich in de Kalverstraat mogen vermeien aan
lieve mei-jes en fraaie winkels, en dat voet

gangers en autobestuurders, elkanders rechten
zullen leeren onUien, en dat niemand meer
door de politie, tenzij bij bïzondere tijden,
aangemaand worde rechts te houden" en
eindig EO! een vrije variatie uit Hildebrand,
als roem aan een hekend adres:
Leviticu-", wat ik je bidden mag, ga niet
onders_ de rechts-houders.
lemani van links.

tiiiiiMimiimiiHiiitiiiiinmHniiiiiitiiiiiiiimiHmiMiMiiiMiimiitMiiiifii
HIllllMmiUIMIWIIIlmillHUIUI&amp;HHIMUUltH
lMIIIMIIllllMIMItm
Ter
Den heer Jb. Houtman, vleeschhouwer,
v. Wousttaat 67 alhier, heeft weder een stap
in de goede r.enting fiedaan, weike voorna

melijk het personeel ten pcede komt. Van
heden af toch heeft deze patroon besloten zijn
zaak des avonds om S uur te sluiten, en zijn
knechts om de veertien djgen een halven
vrijen da j te geven. Waar deze reeds 2 dagen
verlof genieten, alümrde vrije geneeskundige
hulp, uitkeering bij ziekte, pensioen op
60jarigen leeftijd, groot 4t&gt;0 gulden per jaar
pelurende hun verderen leeftijd ; bij vroeger
overlijden uitkeering eener geldsom aan de
weduwe, daar richt de
Slagersgezellenvereeniging Door Eend* ach t Sterk'', tot alie andere
slagerspatroons de vraag :
Kan dit goede voorbeeld bij u niet eens
overwogen worden 1er navolging?
U, mijnheer de Redacteur voor de verleende
plaatsruimte dank zeggend,

Hoogachtend,

Iht hetlmir tl'r Amsterdam'clie
iïlfif/erttg?zctlr&gt;ri ve et nigiwy :
Door Eendracht titerk."
4e Jaargang. r!6 Juni 1907.
Red.: C. fl. BKOBÏKAMP, Damrak 69, Amfct
Verzoeke alle mededeelingen, deze rubri&lt; k
betreffende, te richten aan bovenstaand adres.

No. 88. Probleem van den heer W. J. A. Matig,.
Haarlem, opgedragen aan den len prijs

winnaar, wedstrijd problemen, damrubriek
De Amsterdammer, den heer \V. v. Daalen,
Haarlem.
Wit
Zwart
Oplossingen moeten binnen 14 dagen wor

den opgezonden aan bovenstaand adres*.

Oplossing van pr. No. 87 van den au'eur
K. C. de Jonge, A'darr. W. 40 12!, 42-37,
35-30, 33-29, 28:37, 32:3!
Of choon de slag 28 : 37 en de daardoor
ontstane eicdslajr, niet nieuw kan geroemd;
worden (zie o a. pr. No. 48), is en blijft t"&gt;n
dergelijke ontleding s'eeds aantrekkelijk.
Verder is het geheel een schoune opdracht
aan Zaandam'.

UIT DE DAMWERELD.
D'nsJa» 18 Juni a s, 's avonds 8 urp, 7,al
de lieer W. van Daalen, van Haarlem, in het
CaféNeuf, Groote HouUtraat No. 176, een,
dam séat ce ge^n, hiertoe door eenUe
Haarlenrcbe dimmers uitgenoodigd. De heer v.
Daalen, als bekend problemist en 1ste klas
damteer, is tevens een bij uitstek bekwaam
siaiultaan^peler, zoodat het een interessante?
féance beloofd te worden. Introducties zijn.
te bekomen bij de heeien A. M. Verkerk,.
Janstraat 81 en W. J. 1. Mrttla, Spaarne 92
Rood, waar tevens nadere inlichtingen zijn
te verkrijgen.

De damvere- nigini Amsterdam", gevestigd
Caféde Kroon", RembrandtpU-in, h:e!d de
laatste weken een simultaan-wedstrijd, voor
hare leden onderling. Van de 8
sirnultaar.spelers, wonnen de heerec: C. U. Broektamiv
Ie pr.; M. Suijders, 2d pr.; J. S^art, 3e pr.
Van de tegenspelers wonnen de heeren H.
Simons en C. H. Broekkamp, Ie en 2e pr.
ex aequo, met 16 punten (het maximum);
M. Snijders, 3e p r. met 15 punten.; S. S. vai&gt;
Baaien, 4e pr., met 14 p; J. Keijzer in J.
Swart, 5e en 6e pr., ex aequo met 13 p. De
simultaan speler was 9 ruimten per tegen

speler toegestaan, binnen welken tijd hij zijii
partijen moest afspelen.

Partij Xo. 59, gespeeld te Edarn, tus?chpn;
de heeren J. Bouvses Kz., met \\it en D.
Kikke, met zwart.
ONREGELMATIGE OPENING '.
Wit Zwart Wit. Z varr.
1.3328 IS '23 2533:24 20.2')
2. 29 33 20 24! 26 27 21 3(5:27
3 34 2H?1) 3:5:24 27.32:21 2'! 32
4,40:20 15:24! 28.38:27 182! S)
o 44 39 32 18 2) 29. 42 38 9) 11 10!
6. '28 22 18:'27 80 38 32 12 18? \Q\
7.32:12 7:18! 31.21:12 8:17
8 37 32! 10 15! 32. 43 39 3 8
9. 41 37 39 23 3) 33 39 33 29. 38
10. 50 44 33 19 34. 32:43 G 11
11.4ti 41 9 13 35. 45 40 35 20!
12. 31 27 49 30 40 34 20 24
33 33 28! 14 20 87. 30 25 9 14
14. 37 31 5 10 38 34 30! 23 2'J
15.41 37 10 14 39 43 38 38 L;3
lö. 38 33? 4) 2 7 40. 38 33 31) 29: 38
17.42 3?ge&lt;l*. 7 12 41.27 22 17:28
18. 44 40 £0 25 42. 49 43 38:49
19. 40 34 5) 14 20! 43. 31 27 49: 21
L O 47 42 17 0)44. 26.6 8 12? 12}
21.31 26! 11 17 45. C l 23 29 13)
22.37 31 711 46. 1:20 24:15
23.3430 25 31 47.3024 19:30
24. 39. 30 24 29 7) 48 35: 22 opgegeven.
1) Deze afruiling is niet goed, daar ?ij
onnoo lig den korten vleugel verzwakt. 34 30
was in elk geval beter geweest.
2) [Iet is beter om direct een attaque t&amp;
biengen op den korten vleugel, met 10 l •%
15-20, 4 of 5-10 en 10-15, daar dit met het
be-ite succes kan geschieden.
3) Beter was, met 15 20 en*, voort te gaa-v
In elk geval was 18 23 beter dan 19 23.
4) 39-33, 44 39, 49 44 en 44-40 was
dejuiste voort«ettinr, waardoor het ?{el een
goede stand innam.
5) Beter 47 42 en daarna dien vleugel op

brengen naar den korten vleugel van zwart.
Met 40-34, wordt de werking met de fchijf
49 belet, terwijl zwart aanstonds de schijf 45
kan doen wegslaan, hetgeen meestal voordeel
aanbrengt.
6) 1M7 en 1721 achten wij beter. Wit
mag dan niet afiuilen met 27 22 enz., daar
liij zichzell hietdoor in verlegenLe:d breni;».
7) vVaarom niet 2025, waardoor z tart de
aanval Kan beginnen en o i. met succe.-?
8) Hier moest onm'ddellijk 11-16 volgen,.
om een opsluiting te bewerken.
9) Wit verzuimt hier 21 16 te speler, waar

door een opsluiung verijdeld wordt.
Hi) 6-11 is thans beslist beter, waardoor
het spel van wit totaal geïsoleerd wordt. Met
de afiuiling gaat de kans van opsluiten
weder ve luren.
11) Met 48 43 is aanstonds het spel
vanzwart totaal opgesloten. De combinatie is
aardig, maar brengt eeider ra-dan voordetl.
12) Nu moest volger'-. 2 14-20, 19:10 en
J 3 : 24, waardoor wit belet werd lam te.halen,
ten &lt;ij reet opoffering van schijf 35. Il ie.1 na
gaat echter de winstkans verloren en LI..ft
groote verlieskans over.
]3) Zwirt overziet den zet 30-24, welke
groote verlieskans iükan volgen.

</text>
<image timestamp="2002:08:12:16:47:12.00" size="556042">000000W9.TIF</image>
</page>
</document>
