<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18931015</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
IP. 851
DE AMSTERDAMMER
A'. 1893
WEEKBLAD YOOR NEDERLAND
Bit nommer bevat twee bijvoegsels.
Onder Redactie van J. DE KOO en JUSTÜS VAN MAÜRIK Jr.
Het auteursrecht voor den inhoud van dit Blad wordt verzekerd overeenkomstig de wet van 28 Juni 1881 (Staatsblad No. 124).
Verschijnt eiken Zaterdagavond.
VAN HOLKEMA &amp; WARENDORF, te Amsterdam,
Singel by de Vijzelstraat, 542.
Zondag 15 October
Abonnement per 3 maanden	ƒ1.50, fr.
Voor Indiëper jaar
Afzonderlijke Nummers aan de Kiosken verkrijgbaar .
Ad verten tien van l—5 regels ƒ1.10, elke regel meer .
Reclames per regel
p. post/1 1.65
mail,, 9.
. . ! 0.12»
0.40
IN H OU I&gt;&gt;
VAN VERRE EN VAN NABIJ. SOCIALE
AANGELEGENHEDEN: Ons armwezen, door
Socius. (Slot) Brieven uit Utrecht, door Giese
van den Dom. FEUILLETON: Een journa

list op z\jn zomer-uitstapje, door A. Prell. I.
TOONEEL EN MUZIEK: Hettooneel, door H. J.
Mehler. Boeren als tooneelspelers, door M. W.
Muziek in de. hoofdstad, door Van Milligen.
KUNST EN LETTEREN: Nog eens J. A.
Alberdingk Thijm, door J. H.Rössing. WETEN

SCHAP: De wetenschap der historie, door Dr.
W. G. Kernkamp. I. SCHAAKSPEL. VOOR
DAMES, door E-e. INGEZONDEN. RE

CLAMES. UIT Dr. GANNEF's STUDEER

KAMER. PEN- EN POTLOODKRASSEN.
ADVERTENTIÉN.
Bijvoegsel: KUNST EN LETTEREN: Het stand

beeld van Jan Pietersz. Coen, door Mr. J. E. Banck.
De Van Lennep's tentoonst. van A. Th. Hartkamp
(Stot), door J. H. Rössing. Lucie, door Frans
Netscher. SCHETSJES : Amigo-Klanten,
Brusselsche schets door Alfred Bogaerd. Ingezonden.
•iiiiimiHiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii'iiiiiiiiiii'iiiini»
De Oostenrijksche premier, graaf Taaffe
heeft geheel onverwachts en tot niet geringe
verbazing van alle partijen in het Parlement
eene kieswet ingediend, die een kiesrecht in

voert, dat wel niet gelijk voor allen, noch
rechtstreeksch, maar toch zoo goed als alge

meen zal zijn.
Volgens de tegenwoordige regeling worden
de 353 afgevaardigden van den liijksraad
verkozen door v}er groepen van belangheb

benden. Het groot grondbezit zendt 85 afge

vaardigden naar het Parlement; de Kamers
van Koophandel verkiezen er 21; de bewo

ners der steden, voor zoover zij minstens 5
gulden aan directe belastingen betalen, of
het kiesrecht voor een der Landdagen be

zitten, verkiezen er 117. De vierde groep
wordt gevormd door de plattelandsgemeente!),
welke 130 vertegenwoordigers afvaardigen.
Hier is het kiesrecht verbonden aan een
dergelijken census als in de steden, maar de
verkiezingen hebben in twee trappen plaats.
Het springt in het oog, dat deze regeling
alles behalve democratisch is. De groot

grondbezitters, ongeveer C500 in getal, vor

men 0,38 percent van de 1,700,000 kiezers,
welke de monarchie thans heeft, maar be

schikken over 24 percent van de zetels.
InmiiiiiiMiiiimi
iiHimuiuiumuuiiMHiiiHtimuraiiumi
Een journalist op zijn zomer-uitstapje,
DOOR
A. PEE L L.
Als de zon verzengende stralen schiet op
de neergelaten gordijnen van het redactie

bureau, de «eenden" in onrustbarende menigte
om het roodgloeiende hoofd van den om
nieuwtjes verlegen krantenschrijver fladderen,
de »zeeslangen" allerwege dreigend het hoofd
verheffen en de duimen der redactie-leden,
tot onvruchtbaar wordens toe uitgezogen,
bleek en akelig op het maagdelijk papier
rusten »dann fühlt die Brust ein machtig
Drangen das auswarts zieht".
Door deze sterke neiging werd ook de
heer Van der Grooten, hoofdredacteur van
de Rykstrom, aangegrepen. Peinzend zat hij
in zijn leunstoel en liet den blik met wel

gevallen op de als goud schitterende kranen
der waterleiding rusten. Hij was den kleinen
waterverkwister veel dank verschuldigd.
Eergisteren had hij zich naar gewoonte de
handen willen wasschen, doch ziedaar! de
verfrisschende straal was uitgebleven ; slechts
enkele droppeltjes vielen neder op de met
inkt bevlekte vingers, en een gorgelend ge

luid uit de diepte der buis had het luiste

rend oor bereikt. Het was om woedend te
worden ! Wee, wee u, gij nalatige directie
der waterleiding!
Daar lag het nu voor hem, het artikel:
een lijvige rol papier, elke bladzijde een pijl
in het hart der aandeelhouders. Drie weken
lang, iedere week twee maal, had hij nu stof
derdaad eene ongehoorde bevoorrechting. Aan
den anderen kant wordt de plattelandsbe

volking niet eens rijp geacht om rechtstreeks
aan den verkiezingsarbeid deel te nemen.
Graaf Taaffe wil deze »constitutioneele grond

slagen van het Oostenrijksch kiesrecht" on

veranderd laten bestaan. Hij behoudt dus
de vier groepen of »Curiën"; hij behoudt
eveneens de cijfers van het voor elk der
groepen vastgestelde ledental; hij wil aan de
plattelands-bevolking geen rechtstreeksche
vertegenwoordiging toestaan. Maar hij breidt
tegelijker tijd de grenzen van het kiesrecht
zóó uit, dat de onvermogenden en minver

mogenden in dichte drommen de rijen der
kiezers van de derde en de vierde »Curie"
zullen komen versterken, en dat het aantal
kiezers in het geheele rijk met minstens drie
millioen zal worden vermeerderd.
Het kiesrecht wordt toegekend aan allen,
die de, hun door de wetten voorgeschreven,
verplichtingen hebben vervuld. De regeering
heeft hierbij het oog op tweeërlei plichten :
schoolplicht en dienstplicht. Kiezers zullen
zijn allen, die kunnen lezen en schrijven,
hetzij dit blijke uit een getuigschrift van met
vrucht genoten lager onderwijs, hetzij uit eene
af te leggen eenvoudige proeve (geen examen).
Maar ook de analphabeten zijn niet geheel
uitgesloten: van hen worden als kiezers toe

gelaten: lo. zij die hun militairen dienstplicht
op verdienstelijke wijze hebben volbracht,
hetgeen kan blijken uit eene bevordering tot
onderofficier of uit het verkrijgen eener me

daille; 2o. zij, die in den oorlog tegenover den
vijand hebben gestaan; 3o. zij, die eene som,
hoe gering ook, in eene der directe belastin

gen betalen. Voorts zullen allen, die vóór
de invoering der schoolwet van 1800
schoolplichtig waren, van de lees- en schrijfproef
worden vrijgesteld.
Er is eene allerzonderlingste tegenspraak
tusschen het behoud der vier curiën met de
haar toegekende cijfers van vertegenwoordi

ging en de toekenning van een bijna alge

meen kiesrecht. Een radicale loot wordt
geënt op een conservatieven stam; de groot

grondbezitters van den adel en de geestelijk

heid zullen al hunne privilegiën behouden
en hunne positie zal, aanvankelijk althans,
zelfs versterkt worden, daar de drie millioen
nieuwe kiezers over slechts twee groepen
zullen worden verdeeld en geen enkelen
afgevaardigde meer dan thans in de Kamer
zullen brengen. Het is eene dwaze overdrij

ving, als de Neue Freie Presse, het
hoofd
miiiHiniiiniiiiHiiiiiHiiiiiiiiiimiiiiiiiiiiHiiiiiiimiHiiiiiiiiHiiiiiiiiiiMiiual

voor een hoofdartikel.
»Dank, mijn kraantje-lief," mompelde hij
zacht.
Nu stond hij op en riep met krachtige
stem: «Mijnheer De Haas wil u zoo goed
zijn even hier te komen."
De geroepene, een klein, bleek mannetje
verscheen in de deur en sloeg een vragen

den blik op het gevreesde redactiehoof'd.
*Mijn waarde collega," begon deze, »ik ge

voel dringend behoefte aan rust; mijn zenuw

gestel is geheel in de war ; ik moest
boschlucht inademen."
«Werkelijk, mijnheer, u ziet er overspan

nen uit," antwoordde de aangesprokene, ter

wijl een teedere blos zijn wangen kleurde bij
de gedachte aan het vooruitzicht dat hem de
zelfstandige leiding der redactie zou worden
toevertrouwd. Ha! nu zou hij den directeur
der telefoonmaatschappij eens de waarheid
zeggen over de wijze, waarop het dienstper

soneel zich vaak van zijn plicht kweet. Wat
was hem onlangs nog gebeurd ? Terwijl hij
zijn vrouw door de telefoon het dalen der
aardappelprijzen meedeelde, hadden schert

sende telefoonjuffers hem onverwacht met den
eveneens in gesprek zijiiden redacteur der
Rijksklok verbonden.
En de boosaardige collega had in de
avond-editie van zijn blad de volgende per

siflage geschreven:
»Naar ons de redactie van de Rijkstrom
meedeelt is de prijs der aardappelen van
2.50 op 2.45 gedaald. Dit doet ons leed voor
de leden van bedoelde redactie, die zich,
naar wij vernemen, sedert geruimen tijd met
succes op de verbouwing der grootste
»Kartoffeln" toelegden".
»Ik weet werkelijk niet, waarheen ik gaan
zal," vervolgde de heer Van der Grooten en
keek zijn collega nadenkend aan.
Dv ze schraapte zich de keel een paar maal
orgaan van de Duitsch-liberalen, jammerend
uitroept, dat graaf Taaffe op zijn grijzend
hoofd de phrygische muts heeft gezet en voor
de oogen van Oostenrijk's verbaasde volkeren
de Carmagnole danst. Maar die onbillijkheid
wordt begrijpelijk en vergefelijk, wanneer
men bedenkt, dat de nieuwe kieswet, indien
zij tot stand komt, waarschijnlijk een
doodelijken slag zal brengen aan de liberale
(juister gezegd: conservatief-liberale) bour

geoisie der Duitsch-Oostenrijkers. De bladen
dier partij beweren en zij zullen het wel
het best weten dat de candidaten der
nieuwe kiezers hunne vertegenwoordigers zul

len verdringen. »Het doel is niet zoozeer,
den niet-bezittenden het kiesrecht te geven,
als wel het kiesrecht van de bourgeoisie te
vernietigen. Ja, het kiesrecht van de bour

geoisie ; en óók van den anders als het fon

dament van den staat geprezen boerenstand.
De volkslaag, welke de grondwet heeft aan

gewezen als het kiezerscorps van de steden
en de marktvlekken, vertegenwoordigt in
Oostenrijk niet slechts het bezit, maar ook
den arbeid, de conservatieve spaarzaamheid,
en vóór alle dingen het intellect. Deze laag
zal volgens het ontwerp door de meerderheid
der arbeiders van de industrie worden
overheerscht. Op het land zal een dergelijke
strijd ontstaan tusschen den landbouwer,
die op zijn eigen hoeve zit en de boeren

arbeiders."
Men kent deze jeremiades, die zeker bij
hen, die ze uitspreken, uit den grond des
harten komen, maar die dagelijks minder
indruk maken en minder instemming vinden.
Heeft graaf Taaffe dit laatste ook inge

zien, on begrepen, dat het zaak is de bakens
te verzetten, vóór het getij verloopt?
Dat komt ons niet zeer waarschijnlijk
voor. Men heeft, als punt van overeenkomst,
gewezen op het feit, dat in Engeland in

grijpende politieke hervormingen in
democratischen geest meer dan eens juist door
Tory-kabinetten zijn ingevoerd. Het feit is
juist, maar men dient daarbij in het oog te
houden, dat die hervormingen steeds door
de Whigs waren voorbereid, dat zij als het
ware onafwijsbaar waren geworden, en dat
de Tories, die wellicht mér nog dan de
Whigs met hun tijd medegingen, althans
sneller volte-faces maakten, zich menigmaal
gehaast hebben om te maaien, wat hun po

litieke (of zullen wij zeggen : hun persoon

lijke ?) tegenstanders hadden gezaaid.
Aan eene bekeering van graaf Taaffe tot
IIIIHIMIMIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIMIMIMHItllimiHHimiimillllimillimilllMlf

en antwoordde:
»Wat dunkt u van het Teutoburgerwoud ?
We hebben laatst een prospectus uit
Holzhausen gekregen. Het is daar mooi en goed

koop."
»Hum, hum", bromde Van der Grooten,
»geef mij dat boekje maar eens mee. Ik wil
het mijn vrouw laten zien ; misschien trekt
het denkbeeld haar aan. In dat geval gaan
we in 't begin der volgende week op reis
en leg ik de leiding van het blad voor veer

tien dagen in uw beproefde handen."
De Haas boog gevleid en begaf zich
grinnekend naar het zijvertrek, waar echter het
nieuws door nog twee collega's geheel anders
werd opgenomen. Dan zouden zij voor drie
mogen werken en dat bij de afschuwelijke
hitte.
De heer Van der Grooten bleef nog en

kele minuten in den gemakkelijken leunstoel
zitten. Het voorhoofd werd bewolkt. In ge

dachten philosopheerde hij over de onbe

hoorlijke verdeeling van macht en middelen
onder de trawanten van de Koningin der
Aarde. Zijn collega's in de zes bekende mo

gendheden behoefden er niet over na te
denken, waar zij hun vacantie zouden door

brengen ; zij behoefden zich niet te bekrim

pen en hadden ook niet noodig hun
vacantietijd precies af te bakenen. Terwijl hij ...
»0nzin," riep hij heftig uit, »al weer die
muizenissen, tengevolge van zenuwoverspan

ning !" Hij zette den gladgestreken cylinder
op, bracht het gelaat in diepzinnigen plooi,
gelijk het een hoofdredacteur betaamt en
sloeg den weg huiswaarts in.
Zijn vrouw Alida en de drie kinderen
Kobes, Bram en het kleine Sientje begroet

ten de tijding van het voorgenomen uitstapje
met de grootste vreugde. Terwijl mama aan

dachtig het prospectus bestudeerde, stroomde
uit de kindermonden een zee van vragen.
de zuivere en onvervalschte leer der demo

cratie gelooven wij niet. Wel aan een eigen

aardig opportunisme.
Graaf Taaffe is, nu reeds jaren geleden,
opgetreden als hoofd van een zoogenoemd
»verzoeningskabinet.'' Die verzoening moest
plaats hebben tusschen de nationaliteiten,
aan welke Oostenrijk zoo rijk is, en de
taktiek van den heer Taaffe bestond in eene
reeks van concessiën, nu aan de eene, dan
aan de andere nationaliteit, eene methode,
die ten slotte niemand bevredigde en allen
verbitterde. Er zijn enkelen, die beweren,
dat de Oostenrijksche premier zijn scheepje
met veel zeemanschap heeft bestuurd; er
zijn anderen, die beweren, dat hij zelf nooit
heeft geweten waar hij heen ging, en zich
op goed geluk heeft laten afdrijven. In de
laatste jaren waren Taaffe's kansen op het
verkrijgen eener vaste en betrouwbare meer

derheid niet verbeterd. De pogingen om een
compromis tusschen Duitschers en Czechen
tot stand te brengen, mislukten volkomen,
niettegenstaande keizer Franz Joseph zich
daarvoor persoonlijk groote moeite gaf. Eene
poging om de Duitsch-Oostenrijkers de
talrijkste partij in den Rijksraad blijvend
aan de regeering te verbinden, mislukte
eveneens, en de Duitsche
»Landmanns-Minister" graaf Kuenburg, behield zijn zetel in
het Kabinet slechts enkele maanden. Met de
Czechen was ook niets aan te vangen, daar
de strijd tusschen Jong- en Oud-Czechen
steeds heftiger was geworden. Voor korten
tijd moest de regeering in Bohème zelfs de
toevlucht nemen tot uitzonderingsmaatrege

len, die veel kwaad bloed zetten. Het be

hoeft waarlijk niemand te verwonderen, dat
onder zulke omstandigheden graaf Taaffe
uitgezien heeft naar een middel, om zich
langs geheel anderen weg eene meerderheid
te verschaffen en tegelijk den
nationaliteitenstrijd, waarbij hij geen heer en meester kan
blijven, naar den achtergrond te dringen.
De gelegenheid, die hij thans heeft aan

gegrepen, was betrekkelijk ongezocht, omdat
door de verschillende partijen reeds tal van
voorstellen tot wijziging der kieswet waren
ingediend, voorstellen, waarbij intusschen elke
partij slechts bedacht was op versterking van
haar eigen positie.
Het is, met het oog op het verleden van
graaf Taaffe en op den bitteren naijver
tusschen de partijen, wellicht geen paradox,
te beweren, dat juist de ontevredenheid van
alle partijen met den thans voorgestelden

mflHIIIHIIIIMIIIIMIIIIIIMWIIIllllimilfflItllllllllltlMHIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIII

Kobes wilde weten of de Cheruskers nog steeds
geen hemden en broeken droegen, of er beren
waren, of de Wilde Jager daar nog omz wierf, of
er berggeesten in de holen woonden, of, of, of...
De dikke, kleine Bram interesseerde zich
alleen voor het eten: wanneer, hoe dikwijls,
hoeveel, wat ? Ea kleine Sientje sloeg de
mollige armpjes om papa's hals en fluisterde :
»Niet waar, Sientje mag den geheelen dag
op papa's schouder rijden !" »lSTu daar zullen
we nog eens over denken,1' lachte de bele

gorde papa en wendde zich tot zijn dierbare
wederhelft, die juist bezig was een vel papier
met getallen te bedekken.
»Het is toch merkwaardig," mompelde zij,
»hoe de menschen daar toch voor 25 mark
in de week alles kunnen geven: ontbijt,
middageten, koffie, avondeten ... Hoe is het
mogelijk ?"
»De huisvrouwen daar zullen waarschijnlijk
het huishouden nog beter verstaan, dan
zekere dames hier te lande," merkte papa
sarcastisch op. Een verwijtende blik strafte
den spotter.
Voor den heer Van der Grooten waren
de vier volgende dagen een aaneenschake

ling van ergernis gevende oogenblikken, want
zijn vrouw had niet een moment tijd zich
om hem te bekommeren. Of zij zat aan de
schrijftafel en stelde ellenlange brieven op,
of zij rommelde in linnen- en kleerkasten.
Daarbij troonde de ernst steeds op haar
gelaat. Een telegram, dat zij n dag voor
het vertrek ontving, tooverde eindelijk een
zonnigen glimlach om haar lippen.
»Zie je, mannetje," riep zij, het telegram
in zegepraal omhoog houdend, »wat voor een
zuinige huisvrouw je hebt! We hebben maar
24 Mark in de week te betalen ; ik heb n
Mark afgedongen!"
Van der Grooten was wel is waar van de
bezuiniging niet overtuigd, want telegram met

</text>
<image timestamp="2002:08:22:02:04:56.00" size="379281">D10002FM.TIF</image>
</page>
</document>
