<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19400727</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
KLIMAAT EN WEER
EN ONZE GEDRAGINGEN
WAARLIJK, wij menschen doen niet alles uit
eigen, innerlijken aandrang. Wij reageeren
,,en masse" en individueel meer op de
uiterlijke omstandigheden laten daardoor onze
gedragingen bepalen dan wij geneigd zijn te
erkennen. Immers, waar is anders onze vrije wil ?
Welke zijn deze uiterlijke omstandigheden? Laten
wij ze in twee groepen splitsen: natuurkundige en
maatschappelijke. Het spreken en schrijven over de
laatste stellen wij uit. Er bestaat trouwens niet
bijzonder veel belangstelling voor.
Zeggen wij iets over de natuurkundige, wil men,
de Aardrijkskundige omstandigheden. Er zijn tegen

woordig reeds vele schrijvers, die daarop zelfs een
maatschappij-beschouwing baseeren. Zij zeggen o.a.,
dat sociale verschijnselen met een geweldige inten

siteit, zooals economische crises en zelfs oorlogen
aan die omstandigheden te wijten zijn.
Welke zijn nu deze natuurkundige omstandig

heden? Ook zij kunnen weer in twee groepen ge

splitst worden: bodemkundige en klimatologische.
Welke van die twee van de meeste beteekenis zijn?
Het kan hier niet worden onderzocht. Het is trou

wens de vraag of zij gescheiden kunnen worden.
Men denke er bijv. aan dat de gedragingen van den
bergbewoner niet alleen door de hoogte waarop hij
leeft en het relief, d.i. de hellingshoek, worden be

paald, maar vooral ook door de luchtgesteldheid
die daarmede samenhangt. Echter, tegenwoordig
wordt toch het meest gelet op den invloed van het
klimaat, van het weer ook. Zonder twijfel kunnen
beide een enormen invloed op de
menschenmaatschappij hebben. Stel, dat, door welke oorzaak dan
ook, de gemiddelde temperatuur in onze streken
een twintigtal graden zou dalen, of dat de regen

val gedecimeerd zou worden. Stel, dat droge perioden
van langen duur door natte worden opgevolgd. Het
zou voldoende zijn, om economische crises met een
enorme intensiteit te veroorzaken. En.... uit crises
kunnen oorlogen te voorschijn komen.
Er zijn schrijvers, die de meeste, althans de be

langrijkste gebeurtenissen in de menschelijke ge

schiedenis willen herleiden tot klimaat-veranderin

gen. Sommigen doen dit langs inductieven, anderen
langs deductieven weg. Beide methoden bieden
belangwekkende uitkomsten.
Tot de aanhangers der eersten behooren o.a.
Huntington en Brückner, tot die der tweede vooral
Hellpach. Huntington gaat na, waar zich de
beschavingscentra bevinden en.... bevonden en hij
ziet, dat zich in der tijden loop aanzienlijke ver

anderingen voltrokken. Gebieden met hooge be

schavingen bevonden zich in Palestina, deelen van
centraal-Azië, zooals Oost Toerkestan, Mongolië,
China in Oost-Azië, deelen van Amerika, zooals
Mexico, Yucatan, het gebied der Inca's.... in
Europa in Griekenland. Deze beschavingen zijn
verdwenen, er kwamen andere voor in de plaats.
En waardoor gingen zij weg? door klimaatver

anderingen, met name enorme wijzigingen in den
regenval. Het is natuurlijk mogelijk, dat
droogteperioden andere verschijnselen, ook in de
menschenmaatschappij te voorschijn roepen. Men realiseere
zich slechts, wat er zou geschieden, indien de warme
golfstroom langs onze kusten verdween en dat
oostenwinden, die excessieve koude en warmte
zouden brengen, de Westenwinden met hun ge

matigde temperatuur, maar met vele regens en
stormen, vervingen. De beschaving zou ver

dwijnen, omdat wij een gebied zouden krijgen, gelijk
te stellen aan het dorre, koude Labrador in
NoordAmerika.

WELNU, de Joodsche beschaving in Palestina is,
volgens Huntington, verdwenen doordat het
daar zooveel droger is geworden. De Joden moesten
daardoor weg. Palestina had aan het begin onzer
jaartelling meer dan een millioen zielen. Zijn er
bewijzen voor, dat er eertijds in Palestina meer
regen viel dan thans ? Zeker, die zijn er. Men vindt
nl. veel ruïnen van bruggen (die op snel stroomend
NOORD-BRABANT BIEDT U:
boscti, heide, vennen, stedensclioon
zeer comfort, hotels en pensions
Uitvoerige inlichtingen Federatie V.V.V. in Noord-Brabant,
DOMMELSTRAAT 24 - EINDHOVEN
water duiden) in die streken. En bovendien zijn er
de reuzenboomen in Californië. Zij hebben, zooals
afgezaagde en gepolitoerde gedeelten getuigen,
dikke en dunne jaarringen. Deze boomen zijn
duizenden jaren. oud. Zij zagen" beschavingen
komen en gaan.... de dikke jaarringen wijzen op
snellen groei, dus op krachtigen regenval, de dunne
op een geringen neerslag. Er zijn meer indicaties....
Palestina moet groote wouden gehad hebben. De
ceders van den Libanon zijn welhaast verdwenen.
Thans zijn beschavingscentra in West-Europa
in Oost-Amerika. Een gevolg, alweer volgens Hun

tington, van den regenval, al zijn er ook andere
momenten, zooals stormen. West-Europa ligt in
een stormbelt" en ziehier, wat een frischheid, wat
een productie. Daar, waar de weersverscheidenheid
het grootst is, schijnt de mensch het best te kunnen
produceeren. Enorme moeite heeft Huntington zich
getroost om dat te bewijzen. Hij had niet alleen tot
taak om vast te stellen wat beschaving is, door er de
elementen van op te sommen, hij moest ook de
weersreacties op den menschel ijken geest op den
arbeidslust en -onlust en op de prestaties nagaan.
Een enorme taak, die toch niet met het gewenschte
succes bekroond is.
In de stormzones der aarde, met haar
weersverscheidenheid en regenval heerscht de beschaving,
het ras doet niets ter zake, is althans van onder

geschikte beteekenis, de mensch is reflector.
Er is scherpe critiek mogelijk op de opvattingen
van Huntington, het feit blijft, dat de tropen der
groote continenten nooit nog beschavingen voort

brachten, al is er overvloedige regenval. Stormen
ontbreken er echter en er zijn vele afmattingsver

schijnselen.
Vele zijn de klimaatveranderingen. Ed. Brückner
wees er in een werk Klimaatveranderingen sinds
1700" op. Hij zegt, dat in een periode van rond
35 jaren natte en koude weerperioden worden afge

wisseld door droge en warme op een reeks van
jaren, waarin de hoeveelheden neerslag en de
temperatuur zich beneden het gemiddelde bevinden,
volgt een reeks van jaren met een tegenovergesteld
karakter". Als er zulke geweldige krachten zijn,
moet men dan ook niet concludeeren, dat de mensch
daaraan geheel ondergeschikt is en dat economische
crises en daarmede oorlogen ten slotte natuurver

schijnselen zijn ? Men zoekt sinds lang in die
richting. William Stanley Jevons was, aan het eind
van de i8e eeuw, de eerste, die wees op het verband
tusschen commercial crises" en sunspots".
Sindsdien zijn er meerderen. Een laatste poging is
die van Stetson, die zelfs met figuren den invloed
van natuurkundige factoren op de productie aan

geeft .... Hij doet daardoor correlaties zien tusschen
natuur- en productie-gebeurtenissen, d.w.z. perio

diciteit.

Willy Hellpach is de schrijver van een werk over
Geopsyché". Hij gaat daarin na, welken invloed
klimaat en weer op den mensch individueel uit

oefenen. Ook die invloed is onmiskenbaar. Hij
stelt zelfs een soort van ondervindingswindroos op,
waarmede hij bedoelt de reacties die er van een
bepaald weer op onzen geestesinhoud, op onze
gedragingen uitgaan. Deze gedragingen liggen
waarlijk niet op een beperkt terrein. Hij heeft het
oog op onze liefdesuitingen, op ons slapen, maar ook
op lichaamstoestanden. De verschillende phasen van
den dag worden door hem geanalyseerd, ten aanzien
van geboorte en sterfte, activiteit, voeding enz. En
blijkbaar heeft de dag een zekere voorbeschikking
voor al ons handelen. Na het middageten bestaat
er een zekere behoefte aan rust (bij de dieren ook
waarneembaar!) er bestaat een zekere vrees voor
den nacht (mytophagie), die ons laat naar bed doet
gaan en slaapwandelen en bedwateren kan veroor

zaken .... en hetzelfde doet Hellpach ten aanzien
van de jaargetijden, die ook van zoo groot belang
zijn voor onze liefdesgedragingen, zelfmoord enz.
Alle klimaten hebben zoo hun eigen relfexen,
elke soort van weer roept bepaalde handelingen te
voorschijn. In onze liefdesuitingen schuilt een
rhythme, dat wij individueel nauwelijks kennen.
Hellpach doet in dat opzicht een greep in het leven
van Goethe, met zeer frappante conclusies.
Klimaat en weer, maken zij van ons menschen
marionetten? Het is te bewijzen, maar ook te
bewijzen is, dat zij slechts iets" zijn voor den
mensch.
Het is goed hierop nog eens terug te komen.

Dr. E. VAN HINTE
jiimiiimiiitiiiimiiiiiiuiiimiiiitiHitiiiMHiitiiiitiiiiiiiiiHiitiiiiHiiiiiiiiii	iiiiiiiiiiiitiiiiiiitin	1111	iiiiiiiMiiiiiiiiiiiiiitiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiimiiiiiiiiiiininiiiiiiiiitiiiiiiii

Merkwaardige berichten

Op zee werden de huizenhoog boven
de schepen deinende golven door de
neervallende bommen getroffen."
(R.)
Visscherij op versche visch be

gonnen." (H.)
CHARIVARIA

Op de glibberige paden
Tracht men het op het een of
andere slappe accoord te gooien, dan'
staat de boze fee der innerlijke
splijtzwam reeds bij de geboortcwieg en is
de beweging uit dezen hoofde tot
mislukking gedoemd." ( Volk)
Bijna
,,\Ye
zeggen:
zouden bijna met Kuyper
Nubila era t transitum est."
Paindeluxe-brood

Deze leus werd hier veel met den
mond gepredikt." (H. P.)
Zij zeggen dit niet bij wijze van
boetpredicatie achteraf, maar meer
om er voor te waarschuwen, dat men
in de toekomst niet weer in dezelfde
fouten zal vervallen." (R.)
Uit de hoogeschool der
journalistiek

Deze auto bleek bij nader onder

zoek in eigendom te behooren bij den
heer Smit." (N. v. d. D.) .
,,De stoet marcheerde weer terug
onder den kastanjeboom, waar deze
ontbonden werd." (Nat. Herst.)
Wij, polyglotten

C'est age est sans pitié."
(De Tooncclscln
De Toneelschool (doelende
Charivarius) : C'est homme
aussi sans pitié."
•ol)
op
est
Sleepdienst
Een kleine doch volkomen ver

diende overwinning werd in de wacht
gesleept.
Opgemerkt dient, dat Ossendarp
voor zijn club Trekvogels de over

winning uit het vuur heeft weten te
sleepen." (Mnd. O.-bl.)
Erger

De historische roman of - wat
erger is de historische ramanciée
is de vijand van den
wetenschappelijken historicus." (H.)
Hij was de onweerstaanbare char

meur met de gitzwarte
hartveroverende kuif, waarmede hij Amsterdam
in bravour greep en vasthield, om
JT jaar na zijn afscheid in Leve
Isalberti ! geen duimbreed van zijn
reputatie te hebben ingeboet."
(T.)
Nu kennen wij dan eindelijk de
reden waarom hij Amsterdam met
die kuif in bravour greep en vast

hield.
Huisbakken taal

Het voorbijtrekken van de troepen
gaf een goeden indruk wat er zoo al
bij een mobilisatie komt kijken." (T.)
Daarvoor hoeft de Unie zich
heelemaal niet aan verdragsbreuk
schuldig te maken." (R.)
Kreeftengang
Het aantal leden is van (H
57 teruggeloopen. Ken terug
dus van 4." ( l
Neem
een zeer gering deel van hun normale
verbruik zouden teruggaan; dan zou

den de kosten iets kunnen
terugloopen." (A.)
tol
ang
rsl. AY&lt;/. 'l'on.-Vcrb.)
aan dat de verbruikers tot
Het juiste woord

Zij speelt in deze aardige film eerj
geen belangrijk rolletje." (H.)
De regeering hoopt het tekort
dat de begrootiug aanwijst te kun

nen opvangen door inkomsten."
(II. D.)
En de juiste richting
,Een
Onze inrichters
brandstapel
: De inrichting van
| bevoegdheid." (H.)
ingericht."
(Pan.)
de
regeeringsOverdreven dankbaarheid
Sedert 10 Mei KMO zijn moeilijke
dagen doorgemaakt waarin veel van
een ieder gevorderd werd. Hij sprak
daarvoor zijn erkentelijkheid uit."
(Dagbl. v. X,„,n/hi-. en Zeel.)
lïrad floot zachtjes
uit." (Xijm. C.)
voor zich
Charivarius ontvangt graag knip

sels uit kranten en citaten uit
PAG. * DE GROENE N» 3292

</text>
<image timestamp="2002:09:13:07:35:56.00" size="222089">000007M9.TIF</image>
</page>
</document>
