<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19280609</Datum>
<Pagina>13</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2662
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN' 9 JUNI 1928
Wetenschappelijke Varia

Nogmaals het Zeiss-planetarium
door Dr. P. van Olst
"~Vf TT ik in het vorige artikel globaal aangegeven
-Li heb hoe Zeiss' planetarium is ingericht, met
•zijn grooten koepel in den vorm van een halven
bol van tientallen meters middellijn, ruimte voor
vele honderden toehoorders-kijkers, tegelijkertijd,
«en reusachtig projectie-apparaat in het
koepelcentrum, wilde ik dezen keer dit projectieapparaat
en zijn onderdeelen nog eens nader bezien. In fig. 8
staat het nogmaals duidelijk afgebeeld.
De twee halve bollen aan de uiteinden, die veel
•doen denken aan de drijvende mijnen met ten

takels" uit den oorlog-zaliger, bevat

ten ieder zestien projectie-apparaten,
-waarmee de 5400 vaste sterren, die
ons ongewapende oog onderscheiden
kan aan den geheelen sterrenhemel,
van de eerste tot en met de zesde
grootte, opdenkoepelbol geprojecteerd
worden. Opzij van deze halve bollen
«ttten bovendien nog de achttien
.aparte projectietoestellen, waarmee op
•den sterrenhemel nog zichtbaar ge

maakt worden in de eerste plaats de
helderste aller sterren, Sirius, die op
•deze wijze extra helder geprojecteerd,
den indruk maakt van bijzondere
helderheid die zij aan den echten hemel
heeft, en bovendien een aantal
sterrehoopen en nevel vlekken, die voor
het bloote oog op heldere nachten
juist even zichtbaar zijn, zooals de
nevel vlekken in Orinn, in Andromeda,
de sterrehoop de Krib e.d. Bovenop
de halve bollen ziet men nog een
kleinen kogel zitten, van waaruit de
namen der sterrebeelden zichtbaar ge

maakt kunnen worden ter nadere
oriëntatie van de toeschouwers. Schuin
aan den onderkant eindelijk der
Iialve bollen zitten weer aparte pro

jectie-toestellen waarmee de geheelo Melkweg
geprojecteerd wordt, een uitermate moeilijke ge

schiedenis, daar do reproductie van dit vage
sterrelicht, waarvan de helderheidsschattingen
zoo sterk uiteen loopen, veel zorg heeft gegeven. Do
allerlaatste helderheidsschattingen zijn hierbij in
rekening gebracht.
Men weet wel dat de plaats der hemellichamen
gewoonlijk wordt aangegeven ten opzichte van be

paalde cirkels, die aan het hemelgewelf te trekken
•zijn, zooals ecliptica of zonnebaan, hemelaequator,
meridiaan of middagcirkel, of bepaalde punten
zooals noord- en
zuidhemclpool, ..lentepunt",
enz. De bestudeering hier

van is voor een leek
ietwat droog; en dikwijls
lastig voor te stellen. Maar
in het Zeiss -planetarium
worden al deze cirkels en
punten als dunne
lichtlijnen op den koepel ge

projecteerd, en wel ge

scheiden van de overige;
projecties, zoodat men
niet altijd deze lijnen
zichtbaar voor zich hoeft.
wat aan hot natuurlijk
en aantrekkelijk effect
van de heele inrichting
afbreuk zon doen.
Het geheele apparaat
isdoormiddel
vanelectromotoren in min of meer
snel tempo draaibaar om
verschillende assen waar

door het mogelijk is de
dagelijksche draaiing van
den sterrehemel, het ge

volg der aard-wenteling,
te vertoonen in een paar
minuten tijd. Eveneens kan men de wisseling van
den sterrohemel inden loop der seizoenen vertoonen
en wat anders in een jaar langs onze oogen trekt,laten
afloopen in 7 minuten en als 't moet zelfs in ruim
7 seconden. Verder is de lengteas van het projectie

toestel verstelbaar, wat ten gevolge heeft dat de as
Fig. 2. Middengedeelte
van fig. 3. met appa

raten voor beweging en
projectie van zon, maan
en planeten
Fi'j. 1. Schema van het
planeten-apparaat,
De aarde is door een
beweegbaren stang ver

bonden met de planeet
en deze stang draagt
aan het van de aarde
afgekeerde einde het
projectie-toestel der pla

neet. De standen l—2
en 3—4 behooren tel

kens bijeen. De planeet
wordt blijkbaar steeds
geprojecteerd, als ge

zien van de aarde uil.
waarom de sterreheniel draait, in alle richtingen
gezet kan worden. Zoo is het mogelijk om den
sterrehemel te laten zien, dien onze familieleden in
de tropen genieten, met den eigenaardigen zuiver
verticalen op- en ondergang der sterren, of den ster

rehemel, zooals Cook en Peary zagen bij hun
pooltochten, waarbij steeds dezelfde sterren dezelfde
cirkels evenwijdig met den horizon beschrijven.
En mocht dit den tocvalligen bezoeker niet zoo in

teresseeren, voor het onderwijs in de cosmographio
is een dergelijk didaktisch hulpmiddel een niet ge

noeg te waardeeren schat. Zelfs de
eigenaardige beweging der aardas, die
ns in 26.000 jaar tolt als een
scheefstaande draaitol, waardoor het
lentepunt verschuift en de hemolpool
niet meer bij de noordpoolster blijft,
maar rondscharrelt tusschon do overige
sterrebeelden, is door het toestel weer
te geven, waarbij deze enorme tijd

ruimte ingekrompen wordt tot 4
minuton.
Zeer lastig was het probleem hoe
de wonderlijke banen der dwaalstorren
of planeten (onze medeleden der
zonno-familie) weergegeven moesten wor

den. Immers deze planeten loopon wel
in bijna cirkelvormige banen om de
zon, maar wij bekijken hen vanuit de
eveneens om de zon loopende aarde,
waardoor de schijnbare"
planetenbaan oen echte ,,dwaal"beweging
wordt door de sterrebeelden heen.
I)e/,o projectie wordt verkregen door
apparaten in het cylindervormige stuk
tusschen de beide halve bollen. Men
ziet hier verschillende verdiepingen
boven elkaar en terwijl do bovenste
helft, met tien toestellen, zorgt voor
do projectie on juiste beweging van
de zon, do zoimo-aureoleii, hot zodiakaallieht,
do maan on Saturmis. zorgt do ouders!o helft
met acht toestellen voor do projectie en juiste be

weging van Morcnrius, Venus, Mars on Jupitor.
Al deze hemellichamen worden bewogen 011 gepro

jecteerd als vanuit do aarde gezien. Hoe men dit
bereikt kan men ongeveer nagaan mot fig. '2 waar
de inrichting voor de planeteiibeweging is weer

gegeven, en fig. l waar schematisch dezo inrichting
is geteekend voor oen willekeurige- pla?ieet.
Beginnen, we mot fig. 1. Men laat om de as, die
do zon voorstelt, do aarde aan hot eind van een
latje oen cirkel beschrijven en tegelijk om dezelfde
as mot oen ander latje do oen. of andere planeet. Do
lengton der latjes verhouden zich precies a,ls de
gemiddelde afstanden van aarde tot y.on en van
planeet tot zon en de laljes-snelhedon zijn zoo ge

regeld dat zij zich verhouden als omloopstijd
aarde (l jaar) tot omloopstijd dor planeet. Men hoeft
nu aarde 011 planeet verbonden door een beweegbaren.
band, die in zijn verlengde hot projectie-apparaatje
draagt dat de planeet op den koepel projecteert.
Men ziet wel uit de twee hier geteekende standen.
zoowol l—2 als 3—i. dat do planeet door deze in

richting steeds zoo aan den sterre-hemel geprojec

teerd wordt als men haai- van de aarde uit ziet.
Bekijkt men nu fig. 2 dan ziet inon duidelijk op
iedere verdieping de hierboven beschreven in

richting, waarbij men nog in het oog moet houden
dat de planotenbaan niest geheel samenvalt mot do
zonnebaan of ecliptica. zoodat in verschillende ver

diepingen do planeten- of maanbaan scheel is ge

plaatst, overeenkomstig dezo hellingen der echte
banen. Alleen de zonnebaan (bovenste verdieping)
en allo aardbanen (l—l op allo verdiepingen) staat
rechthoekig op de draaiingsas van het heele appa

raat. Bij zon, maan on iedere planeet ziet men het
aparte projectielaiitaarntje, dat dit hemellichaam
te voorschijn brengt aan don koopehvand.
Tot slot nog een paar eigenaardige details. Komt
iu'.;n d'J u noi h'ild'-r verlichten koepol binnen, dan
lijkt deze, hoe wol zuiver bolvormig in werkelijkheid.
afgeplat ovenals het werkelijke hemelgewelf
ons dat probeert wijs t o maken. Is hot echter
donker en worden do sterren geprojecteerd, dan.
is deze schijnbare afplatting voel geringer, ook
weer evenals dat bij directen sterrehemel ons het
Fig. 3. Projectie-apparaat uit het Zeiss-i&gt;lanefarium

geval lijkt te zijn. En als de kunstzon opkomt in
don koepel lijkt de koepel, hoewel zuiver wit,
blauw van tint. omdat ons oog bij zwakkebelichting
het gevoeligst is voor de blauwe bestanddoelon van
het licht. Hot geheel wordt daardoor toevallig nog
natuurgetrouwe!'.
Het is te wonschen dat de voorbereidiiigsplannen
spoedig slagen en dat de Amsterdammers binnen
niet te langen tijd weer tot den hemel gebracht
kunnen, worden, waarvan zij zich geleidelijk zoo
sterk vervreemd hebben.


Nieuwe Uitgaven
Ki'i-n J/ri7,ï7. De rul KIUI lic dikl.utor.
Amtiiei'dant. z. ). ]'an J/MM.S'/'T'.S t'ili/cvcrfiiiiij.
Dit verhaal speelt in een gefingeerde maat

schappij. Het vertelt van oen man, die in. een
land de macht veroverd en alles behoorlijk op
pooten gezet hoeft.. 11 ij wordt ondergraven, door
eonigo vijanden, die een revolutie voorbereiden.
De diktator is er van op de hoogte on gaat er per
vliogmacliino heen om het dreigende onheil te
bezweren. Verraad. Do bestuurder van hot vlieg

tuig offert zijn leven voor de goode, of de kwade,
zaak; de machine duikelt. Allen zijn dood, be

halve de diktator. Hij is gewond, vindt een onder

komen bij zijn dochter, wacht het, geschikte
oog'enblik af om de leiding te hernemen. De
vijanden, moestor geworden van de situatie, vieren
zijn dood mot gehuichelde pleclitighoid. Als zo te
weten komen, dat hij niet werkelijk dood is, halen
ze een handige streek uit. Ze strooien hot praatje
uit, dat een krankzinnige zich voor den diktator
uitgeeft, en de arme diktator komt, als hij zich
weer aan hot volk vertoont, terecht in een gesticht.
Het had een aardig verhaal kunnen worden, als
de .schrijver het anders had aangepakt. Als hij de
intrige tot hoofdzaak had gemaakt. Dan wat
hokus pokus er iu met een pionieren detective,
spioimage en een paar mooie vrouwen, enfin. Kees
Meekel heeft fantasie genoeg. Maar hij wilde iets
anders. Hij hooft zijn diktator boballast mot oen
soort van. ethiseh-religieuzen wil tot macht; hij
wou aan zijn verhaal een achtergrond geven.
Geestelijk relief. Daardoor werd zijn taak tien

maal mooier, zeker, maar ook tienmaal moeilijker,
en. zijn kans om to slagen tienmaal kleiner. Er is
dan ook niet voel van terecht gekomen. Om to be

ginnen is do samenleving, waarin de diktator zich
beweegt, iets zoo vaags on onwozenlijks, dat men
zich bezwaarlijk kan. interesseeren voor de po

gingen van den man, die een dergelijk kwantum
lucht wil gaan beheerschen. Er zijn voel to weinig
,'iankiioopingspunteri mot bestaande toestanden;
dezo malle geschiedenis gelooft geen mensoh.
n. M.
ipiiiiiiiiimiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiuiiiiniiiii qjjjj iiniiiiiiniiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiM
l J. B, BENNER ZOON l
l PIANOHANDEL
lui
(i E V EST1G1) 1S11 =
HOFl.EVKKANCIKUS =
DEN HAAG 97 NOORDEINDE =

</text>
<image timestamp="2002:09:04:18:02:22.00" size="287060">000006N5.TIF</image>
</page>
</document>
