<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19280526</Datum>
<Pagina>22</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 26 MEI 1928
No. 2660

\ NAAR DUITSCHLAND
1 INLICHTINGEN EN PROSPECTUS VAN ONDERSTAANDE PLAATSEN EN HOTELS GRATIS BIJ:
INTERNATIONAAL VERKEERS BUREAU S^SSS^LA^ OTNE°N ts
DE HARZ.
Qlin UAD7DIIDO Hoogeluchtkuuroord. Zoutwater-,
ij O II n i\ t\£- U U 1» U Dennennaald- en alle medicinale
•"••* • ••«•••»*»*••** baden. Modern
Inhalatorium.Kookzout-drinkbron KRODO" geheel als KISSINGEN en HOMBURG. DOOR

GAANDE WAGON VAN HOLLAND NAAR HARZBURG. Pensionprijzen
van vóór den oorlog. Hollandsche prospecti zijn in alle reis- en
verkeersbureaux verkrijgbaar.
pnnC'C UnTTI (v/h. Hot. ASCHE). Str. warm en koud water op
DUUC O flU 1 k L aiie kamers. Smaakvol ingerichte appartementen
met badkamer. Lift. Pension 10—13.50 Mk. Eig. GEBR. BODE.
HOTEL HARZBURGERHOF.
Schitterende ligging. 200 kamers met alle moderne comfort.
PALAST HOTEL KAISERHOF. D 'r • gÜ^S^f™
Vcrb. m. Diëtetische Kuurafd. Sanita'tsrat Dr. C. Pariser.
UflTFI RAI1AII Aangenaam Familie- en Passantenhotel, bijzonder
flU 1 LM- nHUHUi voor Hollanders geschikt. Eig. spreekt Hollandsen.
Hollandsche keuken Pens ƒ6 Eig C EBBIGHAUSEN

HOTEL RHEINISCHERHOF. S^a^^tS?^
en bad vanaf Mk. 3.50. Pension van 8 10 Mk. 1ste kl. keuken.
UnTFI U Al IQ QPHI PM M V0- Kurhaus. Meest mod. comf.
nu l tl. riAUo ounLLMViivi alle kam. str. water) privébaden.
Pension Mk. 10—12. Tel. in alle kamers. Garage. Eig. R. SCHLEMM.
UflTCI VIPTflRIA 'e klasse verzorging. Kamers met bad en
HU 1 tl- VlwlUHIH stroomend water. Eigen konditorei. Pension
van 9—11 Mk. GEBR. VIETH.
IWALDPARK-HOTEL SüDEKUM ^£^^
etages. Pens. incl. kam. Mk. 10 13.
IIQPNRIIRft' HOTEL ZU DEN ROTEiV FORELLEN" a/h Meer
lUutlllJimU . Kurheim Hotel Ilsestein" en Hotel Prinzesz Ilse"
Pensionprijs van 7 14 Mk.
OpUICpKF HOTEL FÜRST ZU STOLBERG.
(OBERHARZ) Eig. GEORG SCHWARZ.
THAI F HOTEL ROSE- le kl- Hote! ter Plaatse. Kamers met bad
• IIHLti en stroomend water. Centrale verwarming. Autogarage. Tel. 57.
Pension vanaf Mk. 8.50. Kamers vanaf Mk. 2.50. Eig. EMIL ROSE.
DE EIFEL.
MAMnFRQPUFin • HOTEL ZENS". Deftig, comfortabel, aan alle
IVIHIlUL.nOUnt.IU. eisenen voldoend Hotel. Kamers, m. stroomend
water. Autogarage, Boxen, matige prijzen. Prospectus op aanvraag.
H Al IN ^e' meest geliefde kuuroord v. d. vulk. Eifel. 450 M. b d Zee.
UHUIli HOTEL SCHRAMM. Van ouds bekend le kl. Hotel. Voortreffelijk
vrije, hooge ligging. Pension van Mk. 7 8.50.
ITHüRINGEN.
PDIPnRIPHPnn A HOTEL HERZOG ERNST. Kamers m. str. water en
ri\IC.UI\IUni\UUH. privébad. 100 bedden. Kamers m. pens. Mk. 9—12.
RARMIQPH • PARK HOTEL ALPENHOF, le Rang. Alle kamers met
UnnlVIIOUn • koud en warm water. Privébadk. Auto-boxen. Tel. 67.
(Beieren).
HET SCHWARZWALD".
RADPN RAÜPM • BELLEVUE, ideaal gelegen, rustig en deftig
UHUtll UHUL.ll . familie Hotel, eigen park. Lichtentaler-Allee.
Pension vanaf Mk. 14.—. Eig. R. SAUR.
RADFN RADFN P£TER'S BAD-HOTEL ZUM KIRSCH". 120
UHUtll UHUtll» kamers met stroomend water en telefoon. 20
kamers met ineenloopend privéThermalbad. De
beste kuur-Thermal-badinrichting. Lift. Volledig
pension van Mk. 11 15.
RADFM RADFM HOTEL ZSHRINGER HOF. 100 kamers m. str.
UHUtll UHUtll. water. Prive-badk. m. Thermalleiding. Eigen bad

huis v. Kuurgebruik. Thermalbaden, enz. Pens. 11 15Mk.
RïiUI FRUKUP1 800M- b- d- Z.,45min.v. Baden-Baden. KURHAUS 90,
UUMI_l_l\nUnL. i SANATORIUM. 60 bedden. Phys. diëtetische
kuurmiddelen. Tennis-Reunions.
• irnnrilAI n 400 M. b. d. zee. HET PARADIJS v/h.
HrlflfriUfll K Noordelijk Schwarzwald. Veelbezocht
hart1 IL|B|%|B| inl«Ul en zenuw-kuuroord. Voortreffelijk
zomerverblijf; Jaarlijks 10.000 vreemdelingen.
Prospecti bij de Kurverwaltung.
TITIOCC • 860 M. b. d. Z., Strandbad, water- en hengelsp. Hotel Baren.
III lOLit • Pr&gt;n&lt;: \7 1 Mlr &lt;•) \A/n1fc Hnfpl Tiiicpp PpnQ v p Mlt 1D
Schwarzwald Hotel. Pens. v. a. Mk. 12. .
TRIRFRR' HOTEL WEHRLE, liet van ouds bekende en meest
aanII\IUL,I\U. bevelenswaardige le kl. Hotel. Kamers met stroomend
water, gr. park. Pension 9 13 Mk.
i"\ r™ r*» i lui
DE RIJN.
AQ^MANNQMAMQPM Sclirupp's Rhein-Hotel. Pens., mooi en vrij
HWUlVIHIlllOnHUuL.ll. gei., dir. a. d. R. 76 bedden, v. Mk. 3. Pens.
v. Mk. 8. Str. w. Gar. Conc. en dansgel.
REM AGFN HOTEL FiUSTENBERG (v h. Carracciola). Het traditioneele
i*""l"ULill« Hotel. Pension van Mk. 12 16.
RFMAfSFN RHEIN HOTEL, le klas, a. d. Rijn gelegen. Kamers vanaf
rVL.IVIHUI.il&gt; Mk. 3. . Pens. vanaf Mk. 7.50. Alle kamers stroomend water.
WIFQRAflFN Hotel Fürstenhof. In elk opz. eerste klas hotel, dir.
VVIL.OUHUt.ll. bij Kurhaus en Park (100 bedden). Kam. van / 2.50, m.
pens. v. ƒ (i 8. Str. w. Kam. m. bad.
WIFQRAnPN HOTEL METROPOLE. le klas. Alle comfort. Stroomend
•V 1 tOUHULMl. w-ltpr Wilholmcfrnci.-o Pnncinrt ML- 1 9 'SH 14^0

WIFSRAÜFN PALACE HOTEL. 200 kamers, salons en baden met
" ILiOUHULMl. ane comfort, gel. a. d. Kochbrunnen. Kamers vanaf
Mk. 6. . Pension vanaf Mk. 14. .
WIF^RADFN HOTEL WILHELMINA. Hoek Wilhelm- en
Sonnen«•™uUHUL,lli bergerstraszc. Alle comfort. Pension, met inbegrip van
fooien, van Mk. 13 15.
Een idiaal zomerverblijf tegen uiterstbillijken prijs is:
GRUNDLSEE
(SALZKAMMERGUT)
OOSTENRIJK
PENSION
KORANYI
Dit heerlijke Alpenoord, met alle aantrekkelijkheid van
meeren en bergen, biedt door zijn gezonde ligging een ideaal
verblijf aan den vacantie-zoeker die werkelijk genieten wil.
Zeer gemakkelijke verbindingen met München en Salzburg.
•*=
*
IN MEI EN JUNI NAAR ZEE

m Hotel GROOT BADHUIS' M
ZANDVOORT
Kamers met volledig pension vanaf f 8.50.
HOTEL VELSERBEEK" VELSEN (bij de Pont)
Gemakkelijk te bereiken per autobus en Electrische Spoor.
Schitterende omgeving Groot Terras THEESCHENKERIJ
LUNCH DINER - SOUPER
Het geheele jaar geopend. Tel. 504 G. L. v. TOOMBERGEN.
Een nieuw boek vanANNIE SALOMONS
DOOR
Annie Salomons
BALLINGEN
Ingenaaid f 2.50 Gebonden f 3.25
VAN HOLKEMA &amp; WARENDORF'S Uitg.-Mij. Amsterdam

</text>
<image timestamp="2002:09:04:16:44:29.00" size="149532">000006LQ.TIF</image>
</page>
</document>
