<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19280609</Datum>
<Pagina>20</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
20
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 9 JUNI 1928
No. 2662
TELEFOON
door Cel 2
Juffrouw, kunt u me verbinden
met meneer Zeus?

Neen, ik kan hem in de gids niet
vinden.

Zoeken bij de J?

Dat ik daar niet aan gedacht heb!
Natuurlijk. Jupiter-Zeus. . . . Kunt u
mij hem even geven?

Mevrouw, is meneer Zeus thuis;1

Moet ik dan maar de Kleine
Club" opschellen? Is hij nog altijd 7,00
uithuizig, als ik vragen mag?

Dat is de eeuwige jeugd, me

vrouw. Ik dank u intusschen zeer. Met
Olympische» groet, mevrouw ! Vw
dienaar !

Kleine Club" daar?

Ah, meneer Arpad. u aan het
toestel ?

Ja, ja, dat begrijp ik. Drukke
dagen. Bevordering van het Vreemde

lingenverkeer. . . .

Neen, ik moet eigenlijk meneer
Zeus hebben. Die zou bij u zijn?

Prachtig. Laat hem maar eerst zijn
charleston uit dansen. Ik wacht wel
even. Merci !

Hallo, papa ! Is u daar? En dan
nog altijd in high spirits, niettegen

staande ze je al sinds zooveel eeuwen
onttroond hebben?

Het zou mij niets verwonderen
als zij je weer een of anderen dag in
eere herstelden met al dat Olympisch
gedoe.

Moetje er niets meer van hebben?

Kun je je incognito veel prettiger
amuseeren? Ja, nu loopt er geen his

torieschrijver achter je aan om telkens
je vermommingen te noteeren. Nog
al lastig moet dat geweest zijn, wat?

Och neen. Alleen een praatje
over de Olympische Spelen. De kran

ten interviewen Jan en de heele
wereld. Waarom jou dus ook niet?

•—Je hebt toch allicht meer Olym

pische Spelen gezien dan het heele
N.O.C.bij elkaar.
BRIDGE
EEN HANDBOEK VOOR
Royal-Aoction en
Contract-Bridge
voor geoefenden en voor beginner*
DOOR
B. M. v, tt GROENE
Prfls Ingen. f2.25; geb. f2.90
Uitgave van
N. V. VAN HOLKBMA &amp;
WABBNDORI-S
AMSTERDAM.
Zeg mij nvi eens eerlijk wat je
van de Spelen denkt.

Zou je werkelijk denken dat ze
in jou tijd Schimmelpenninck en
Kellenbach en van Rossum en van
Bylandt direct tot half-goden gemaakt
zouden hebben?

Maar lieve man, ze voelen zich
al alsof !

En de Olympische geest bij
Duitschland—l ruguay ?

"VVas dat de ware? Dus bij jullie
was het ook al niet zoo heel lekker

Moord en doodslag en intrigues
en omkooperijen? l)us van den ver

edelenden invloed van den
Olympischen geest....

Maar over zwijgen?

Ja, er is weinig aan den mensch
te veredelen en dus. . . .

Ga maar weer dansen. Uat lijkt
mij onschuldiger dan zoo'n Olym

pisch Spel. En mocht je ooit weer op
den Olympus terug komen en er Hs
een half-godendom vacant, dan lioud
ik mij aanbevolen !

Afgesproken en de groeten aan
Arpad !. . . .
CHARIVARIA
CüUVERT MET INHOUD
Hij bood den jubilaris een couvert met
zilveren lepel en vork aan." (O. H. C.j
MEDIAMIEKE BEZOEK
Dürer bezocht Rembrandt, en leerde
stellig veel van hem." (Batav. Ct.j
DE NOMINATIEF-ACCUSATIEF CON

STRUCTIE
Wat de reden is, kunnen we niet zeggen
en zal een speciale oorzaak hebben. De
nieuwe aandeelen noteeren 219 en kunt u
vinden onder de genoteerde fondsen."
(Uitlotings Cl.)
OPF1USSCHING
De politie-agent heeft den inbreker toen
nog een kogel in den schouder gejaagd. Hij
was daarna weer in staat op te staan."
(Meyerijschc Cl.)
Mrs. Kenrick te Selford was dood onderaan
de trap gevonden. Men gelooft, dat zij al
slaapwandelende van de trap naar beneden
gevallen is." (N. R. C.)
Wij ook. liet gecursiveerde bewijst.
dat zij ti iet naar boven gerold is.
Een Amerikaan hoort het, en zijn mond
klapt dicht van verbazing: I must write
hat ti ny paper, that will y die sone
sensation." (Tel.)
Dat kwam van d'-n dichtje-klapten
mond.
..Eet nu levende schol,'' beveelt
een advertentie in h'im//:. Dbl.
Wij weigeren.
,.Kanarie-edelroller, met voortreffelijk
kolrol, schokkel, knor, holklingel en diepe
fluiten." (Adv. Avicnlt)
Dit is de edelroller van oii/,e
droomen.
OVERHEMDEN
NAAR MAAT
FR. SINEMUS
20 Leidschestraat 22 - Amsterdam
TUNIS
door C R VAN DAM
TEEKENINGEN
- door IS. VAN MENS
Een boekje dat even bekoorlijk van inhoud als van uiterlijk is. De stijl is
uitstekend, vrij van die gebruikelijke beschimmelde gemeenplaatsen en ma'le
affectaties, die haast alle moderne geschrijf ontsieren Het heeft mij voortdurend
een sensatie van muziek verschaft, zoo liefelijk loopen de ongekunstelde zinnen".
CHARIVARIUS
De wonderlijke luchtjes der Arabische buurten, de streken der Arabieren,
maar ook de prachtige schilderachtigheid van het land zijn hier vlot en pittig
neergezet: men wandelt door Tunis met een geestig en opgewekt reisgenoot.
Telegraaf.
De tekst is niet zwaar-op-de-hand, vol humor en goeden luim, maar men
meene niet, dat om dat er hier schijnbaar zoo luchtig en vroolijk weg verteld
wordt, een oppervlakkiger! kijk op Tunis wordt gegeven. Neen, dit is het artistieke,
het wonder van dit boekje, dat het zoo langs den neus weg geschreven reisverhaal
U juist, zonder dat er geschpolmeesteid wordt, precies in de stemming en in de
omgeving brengt, zoodat gij aan dit boekje eigenlijk meer hebt, dan aan een
dikken reisgids met nauwkeuriger opgaven. Want dit reisverhaal is doorleefd en
gij doorleefd lezend het mede.
Holland Express, Orgaan van Lindemann's reisbureau.
Reisbeschrijvingen kunnen zoo ontzettend taai zijn .... Maar dat ze ook
ontzettend aardig kunnen zijn bewijst de schrijver van dit boekje. Arondpost.
,,Goede reisbeschrijvingen zijn er maar weinige. Er is niet alleen een
onverflauwde, frissche opmerkingsgave voor noodig, maar ook een zich onbevangen
plaatsen tegenover het vreemde, ongekende leven en een vieugdvo! daaraan
kunnen deelnemen, een argeloos en spontaan durven-ondergaan van wat men
nog niet kent en dan tenslotte de gave om met eenvoudige, lichte, maar toch
precies-beeldende woorden het alles uit te zeggen óók. Couperus is er een groot
meester in geweest. Hij gaf diep en fel van kleur, de uiterlijkheden eener verre,
vreemde wereld en deze uiterlijkheden tot een wonderlijke, onscheidbare eenheid
tezamengegroeid met zijn eigen innerlijke sensaties: en (dit was het meest ver

rassende) dit alles dan geuit in een voorname luchtigheid van woorden die u al

door het joyeuse plezier van de reis gevoelen deed.
Ongeveer hetzelfde zou men kunnen zeggen van het aardige boekje dat de
heer C. F. van Dam over Tunis publiceerde. In dit prettig-leesbare boekje voert
hij u tot het Oostersche leven van de Arabische wijken in Tunis.
(HERMAN POORT, litterair criticus van de Prov. Gron. Courant)
Dit is een klein, vriendelijk, geestig boekje, door twee vrienden, die tevens
kunstenaars zijn en misschien zelfs kunstvrienden", hoewel dit woord te vaak
een ironischen klank heeft, samengesteld. Een beetje humor, een beetje ironie in
de teekeningen is merkbaar; doch Van Mens heeft zich voor overdrijving weten
te hoeden. De tekst van Van Dam is luchtig, zonder veel vertoon, maar boeiend,
vol humor en brengt den lezer goed in de sfeer van menschen en dingen, daar
in Noord-Afrika." (Haagsche Posf)
Een klein, handig boekje, dat prettige, frissche lectuur geeft".
De Vr. en haar Huis
Een leutig boekje". Onze Aarde
,,Het boekje moge gekocht en gelezen worden". Het Volk
Een klein geestig boekje; uitstekend geschreven instantaneetjes, waaruit men
in fijne trekjes een beeld krijgt van enkele steden en bevolking van Tunis".
(Reizen en Trekken, Off. org. v. d. Ned Reisvereeniging)
Een prettig boekje, dat een goede kijk geeft op het Tunesische leven.
(Pr. Geld en Nijm. Crt.)

PRIJS f 0.70; - GEBONDEN f 1.70
uitgave: AÜX EDITIONS DE LA REVUE SINCERE, BRUSSEL
Voor Nederland: SCHRÖDER EN DUPONT, AMSTERDAM
Wat Dames ons vragen.
Mevr. l*, te H. vraagt: ,.Is het waar dat ik in klein model Kelvinator ook roomijs kan
maken. Hebt U een receptenboek!e?"
Antwoord
Mevr.
v. il. H. v. V.
vraagt :
Neem de rekjes uit de laden, maak het beslag en vul de laden
ermede. Laat 4 a 5 uur vriezen. Wij sturen aan alle Kelvinator
bezitters een Amerikaansch receptenboek]e niet de heerlijkste
combinaties.
Mijn Kelvinator loopt nu geruimen tijd, maar wij merken niet
dat de stroomrekening hooger is. Wat gebruikt die per dag of
9d n u i--3
24 uur?
^t II H l .'
Antwoord : U hebt liet flatinodel 272; stroomverbruik l K.W. per

&gt;e Hi'. H. te K. Ik heb de kast nu G maanden in gebruik, weet niet of l
H. te
vraagt
Antwoord
etmaal
Ik heb de kast nu G maanden in gebruik, weet niet of het juist
is dat ik er nog niet naar omgekeken heb.
Zoo juist zijn aan alle die Kelvinator kasten 6 maanden hebben,
z.g. smeerkaarten gezonden. Juist omdat U alleen maar eenmaal
in de 6 maanden de motor moet smeren en de kans loopt de
heele zaak te vergeten zenden wij elke 6 maanden een reminder
Gaat U maar door er niet naar om te kijken. Kelvinator helpt
zichzelf.
Vragen &lt;»vcr Kt-lvhritm- koelkasten uitsluitend a;m

VKUKOOL» OJt^AMSATI K l'AI/Hl K

K. Vij\vrnr(v 'i. Den Ma,&lt;!.,-. tri. |:::,7!'

Antwoord o n kosteloos.
TYP.; AMST. BOEK- EN S TKKNJ Ui KKBBIJ, V/H EL.L, KUM AN, HARMS

</text>
<image timestamp="2002:09:04:18:22:54.00" size="174737">000006NE.TIF</image>
</page>
</document>
