<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19250905</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
No. 2517
PLAATSELIJKE
GESCHIEDBESCHRIJVJNG

door H. G, C A N N E G I E T E R.
Er leeft in onze rumoerige wereld een rustig
slag menschen, dat ik dikwijls benijd, het zijn de
historici, die zich het voorrecht verzekeren, uit te
gaan van vaststaande, gegronde gegevens en daarop
te bouwen het rijk hunner bezonken verbeelding.
Vooral in een tijd van onzekerheid en gisting, waar

in het heden geen houvast meer biedt en de toe

komst ais een dreigend, ondoordringbaar geheim
het uitzicht beneemt, is het troostrijk terug te
keeren tot het verleden, dat als een afgerond en
volmaakt geheel, harmonisch van bouw en gelijk

matig van verhouding, een rustpunt biedt vóór
het oog.
Dat verleden moge, toen het nog heden was,
even onaannemelijk zijn geweest en als toekomst
even weinig aanlokkelijk, nu het goed en wel
verleden is geworden, is het als verleden aantrek

kelijk en eerbiedwaardig. Het schept een veilige
omgeving voor de gedachten, een rustige sfeer
voor het gevoel en voor de verbeelding eindelooze
bekoring.
Want men meene niet, dat het historisch gege

ven, wijl het documentair vaststaat en authentiek
is geregistreerd, de verbeelding buiten werking
stelt. De herschepping van het oude is een ver

beeldingsdaad in sterkere mate dan het
toekomstontwerp. En de archivarissen en snuffelaars in
folianten, rekeningen en doopboeken konden wel
eens meer dichter nog zijn dan de stoutste utopist.
Zij boetseeren zich uit de doodenstad een wereld
van levenden, beweeglijk, verwikkeld en avontuur

lijk als voor den dichter een wereld moet zijn.
Maar het eigenaardige en tevens aantrekkelijke
van de door hen herschapen wereld is dat zij een
schimmenspel blijft. Al dat Woelige leven houdt
een onwezenlijk karakter; de vaak zoo volbloedige,
luidruchtige en daadkrachtige voorouders hande

len als geesten en hun bedrijvige tooneelen spelen
zich in spookhuizen af.
Toch is geschiedenis wezenlijker dan het on

wezenlijke heden. Het heden ontglipt en openbaart
door zijn schielijk verdwijnen zijn negatief karak

ter. Eerst als onze namen en daden zijn bijgezet
in den vergaarbak der historie, blijven zij zichzelf
gelijk en bestendigen zij zich tot in eeuwigheid.
In het raam der historie wordt het heden verleden
en het stemt rustig, reeds bij voorbaat vooruit
te loopen op hetgeen toch binnenkort te geschieden
staat.
Men kan tegen geschiedbeschrijving niet aan

voeren, dat zij de actualiteit ontvlucht; zij is de
actualiteit zelve. Want eerst in verband met de
historie leeren wij de daad van den dag, het leven
van het oogenblik, verstaan en Waardeeren. Op
zichzelf heeft het heden luttele beteekenis; eerst
als vervolg op hetgeen reeds in het boek der eeu

wen staat ingeschreven, wordt hetgeen de blanke
bladzijde wacht, van belang.
Is men in onzen op de toekomst gerichten tijd
nog ontvankelijk voor de stem der historie? Deze
spreekt niet het hartelijkst, wanneer zij vertelt
van de groote Wereldgebeurtenissen met de klin

kende namen. Het liefst luistert men naar haar,
als zij de eigen, bekende namen herhaalt, die
nog voortleven in huis, rondom het heem, in den
familiekring, in de woonplaats. Familie-geschiede

nis, plaatselijke historie draagt een gewijd karakter
en is religieus van aard.
Het religieuse ligt niet louter in de pieuse ge

voelens, die dergelijke geschiedenis wekt, maar
vooral in de nadrukkelijkheid, waarmee de groote
Wereldgebeurtenissen spreken, zoo zij hun invloed
doen gelden binnen het kleine bestek van het per

soonlijke en plaatselijke. Napoleon is een weinig
zeggende naam uit een schoolboekje, maar de
overgrootvader, die met Napoleon optrok, be

lichaamt in levenden lijve het belang van een
groeten tijd. De wereldgeschiedenis wordt eerst
hist one op de plek, waar men haar weet beleefd.
Het kleine bestek in ruimte, maar ook het kleine
bestek naar den tijd doet het geweld van het leven,
de indrukwekkendheid van het noodlot, de majes

teit van den kosmos beseffen. Dior den .nn
geslachtsnaam in zijn steeds wisselende belicha

ming vaart de wind der eeuwen. Op het plaatselijk
kerkhof, met zijn grafschriften en jaartallen wordt
de hoop en de herinnering der gansche menschheid
tezarnengestuwd. De opeenvolgende reeksen pas

toors en predikanten, geneesheercn en burgemees

ters, waarvan het plaatselijk archief gewaagt,
vertegenwoordigen de jaartallen en tijdvakken
aanschouwelijker dan het beste schoolboek en
prediken in hun beknoptheid het vluchtige van
alle aardsche onderneming overtuigender dan
het welsprekendst sermoen. De anecdotarische
roem van een .plaatseüjken uitvinder, ketter,
kruisridder of moordenaar is het leerzame speci

men, dat zelfs den analphabeet tot een kenner van
beschavingsgeschiedenis maakt.
Eere daarom diengeduldigen, scherpzinnigen, toe^
gewijden geschiedvorschers, die het stedeke of het
dorp, dat hun toevallig en tijdelijk tot woonplaats
toeviel, maken tot een historisch monument, voor
de omgeving van grooter belang dan de Egyptische
pyramiden of de Are de Triomphe. Zij zijn de
leermeesters, die een eenvoudig volk doen door

dringen in de cultuur der eeuwen zonder het te
vermoeien met een volksuniversiteit; zij zijn de
predikers van het Absolute, die de ware beteekenis
van het betrekkelijke onthullen zonder te vervelen
met een betoog. Zij zijn de moralisten, die eerbied
en zelfrespectaankweeken dooreen onuitgesproken
en onopzettelijk beroep op het voorgeslacht, welks
adel verplicht; de dichters, die het schoone en
vereerenswaardige doen opmerken in de dor en dood
schijnende dagelijksche omgeving. Zij zijn de
(O )venaars, die Uit het stof van zerken en folianten
de bloesems van pieteit en romantiek te voorschijn
too veren.
Ik meende op het belang van plaatselijke ge

schiedbeschrijving de aandacht te mogen vestigen
naar aanleiding van een uitgave, welke een zeer
verdienstelijk specimen is van dit soort lectuur.
Als oud-ingezetene van het behandelde dorp ont

ving ik van den schrijver een exemplaar van de
Geschiedenis van Uitgeest door J. C. van der Loos
(Haarlem, Electr. Drukkerij, St. Jacobs-Godshuis
1925). Als eerste wetenswaardigheid ontdek ik in
dit boek, dat de schrijver de pastoor is van mijn
voormalige woonplaats en opvolger van den
vorigcn titularis, met wien ik destijds een zeer vriend

schappelijk verkeer mocht onderhouden.
Dit mede te deelcn, dunkt mij niet van bijkom

stig belang, want deze pastoor heeft met een loffe

lijke alzijdigheid en onpartijdigheid de historische
wetenschap gediend en ook de toestanden, per

sonen en verhoudingen, het niet-Roomsche be

standdeel van zijn onderwerp betreffend, geschetst.
Er blijkt een interconfessioneele gehechtheid aan
de woonplaats te bestaan en de locale
geschiedbeschrijving bevordert mede een gemeenschaps

band, die in deze eeuw van versnippering en ver

scheuring waarlijk niet zonder beteekenis is.
Men moet als locaal historiograaf over een
bizonder orgaan beschikken. De liefde voor plaatse

lijke geschiedenis maakt elke nieuwe woonplaats
tot een prooi; pastoor Van der Loos is nog geen
vijf jaar te Uitgeest, of hij blijkt ingewijd in de
lotgevallen en het ontstaan der oude dorpskerk
en den nog ouderen toren ; in het geheim der eigen

aardige plaatselijke bedrijven, door geslacht na
geslacht onder denzelfden naam voortgezet; in
de beteekenis der namen van straten en buurten;
in de biographieën der
dorpswaardigheidsbekleeders, die elkander sinds eeuwen hebben opgevolgd ;
in het doel en de samenstelling van de nuttige en
liefdadige instellingen, het armwezen, het school

wezen, ja wat niet al. Zoo stelde hij tevoren de
geschiedenis op van Amstellaud, van de buiten

plaats Oostermeer, van de parochie Nederhorst
den Berg. Zoo zal hij op zijn tijd de geschiedenis
opstellen van elke volgende parochie, waarheen
zijn kerkelijke overheid hem nog zal zenden.
Een uitgave als deze draagt een ander karakter
dan een gewoon boek. Voor vreemden nietszeggen

de namen krijgen hier een vertrouwelijke!! klank.
Waarom zou de geschiedenis van een dorp minder
belangrijk zijn dan de vaderlandsche geschiedenis?
Waarom zou de Nederlander wel trotsch mogen
zijn op Michiel Adriaanszoon de Ruyter, op Vondel
en Hngo de Groot, maar de Uitgeester niet op
Cornelis Corneliszoon, die in 1592 den
houtzaagmolen heeft uitgevonden of op de firma Z'm jee
die sinds 1790 de wereld van vogelkooien voorziet?
Vaderlandsliefde is niet aan uitgestrektheid ge

bonden en de nationale glorie concentreert zich
in plaatselijke beroemdheden.
Het is een wanbegrip, dat de internationale
gedachte, moeder van den volkerenvrede, onder
liefde tot het locale zou lijden. Internationaliteit
is geen niveleering, maar wederzijdsche waardee

ring en eerbiediging van de locaie bizonderheid.
Helaas, dat met de gewestelijke kleedcrdracht
ook de gewestelijke en plaatselijke nomenclatuur
verdwijnt. Met de Hollaiidsche molens moest men
de Hollandsche straatnamen beschermen.
Vandalisme is het, dat gemeentebesturen de
merkwaardige, vreemdsiortige, oorspronkelijke
buurtnamen vervangen door die van Transvaalsche
E. J. VAN SCHAICK
MAKELAAR
Korte Jansstraat 25b" - Utrecht
WONINGBUREAU
ASSURANTIES
TELEFOON 126
generaals, vorsten van Oranje, Indische eilanden,
of vogels en bloemen, die niets plaatselijks hebben.
Een Paul Krugerstraat, een Wilhelminalaan, een
Malakka-pleinof een Esdoorn-singelkan men overal
aanleggen, doch er is slechts n Loet, n Meldijk,
n Schevelstraat of Scaloo. Hoort men zoo'n
naam, dan begrijpt men, in Uitgeest te zijn
en nergens anders. En wederom is het de verdien

ste van den plaatselijken geschiedschrijver, den
historischen oorsprong en de historische beteekenis
van dergelijke oude benamingen vast te leggen,
aleer een vooruitstrevend" gemeentebestuur
aan het herdoopen slaat.
Merkwaardig is ook het lokale karakter van
sommige geslachtsnamen. Nog heette de dorps

bakker, die in mijn tijd achter een schilderachtig
oud geveltje in het Westergeest zijn bedrijf uit

oefende, evenals de zeventiende-eeuwsche waard

schap, aan wien een buurtnaam van oudsher de
herinnering bewaart: Bonkenburg, en de laatste
waardschap in 1794 schreef zich evenals de in
1924 afgetreden burgemeester: Van Lith. Er is
een dorpsadel, die zijn traditie tot in 't verre ver

leden terugvindt, en een dominee of dokter van
buiten begrijpt niet, Waarom men eenvoudigen
dorpelingen bizondere eer bewijst, louter omdat
zij Cabel heeten, totdat hij in het plaatselijk
geschiedboek denzelfden naam reeds in het oudste
tijdvak ontmoet.
En daarom: wie als pastoor of notaris, als dokter
of dominee op een dorp zijn arbeidsveld vindt,
is krachtens zijn ambtelijke voorbereiding op de
hoogte van de geschiedenis der Chineezen en de
topographie van Zuid-Amerika; hij kent de
Hohenzollern's en de Bourbons op zijn duimpje, maar ik
zou, zoo ik minister van onderwijs ware, een nieuw
examenvak instellen, en pastoor J. C. van der Loos
benoemen tot hoogleeraar in de locale
historiogranhie.
J. S. MEUWSEN, Hofl. A'DAM-R'DAM-DEN HAAG.
DE BESTE HOEDEN IN HOLLAND


NIEUWE UITGAVEN
Bij de Uitgevers-Mij. v;m der Laan en Co. te
's-üravenhage verscheen een
HatuielssiudieSerie onder redactie van j. HAGERS, accountant
te 's-Graveiihage. Hierin worden behandeld de
boekhoudingen van een Sclielpkit/kbranderij, door
L. F. JANSEN; Sclioenfabrick, door D. W. VAN
OIWEKKERK; Oeni. Elcctrisch bedrijf, door (ï. W.
GRAAI HUIS; Gemeentebedrijf : Openbare Werken,
door A. Klomp; Motorbus- en Vrachtauto-onder

neming, door H. TIEI.EMAN;
Sc/ieepraurt-nnderneming, door E. TIESKENS; Klectro-teclmiach
Instullatiebureait, door J. VAN GURP; Glasslijperij, door
L. J. AEKNOUDSE; Tuinbo/iwveilingen, door R.
FEENSTRA; Bloemho/len-Kn'eekerij, door A. P.
VAN HEN IJssi-i.; Fabriek en
Aannemingsmai.itsclutnpij, door J. DE GROOT; Middel- en Kleinbe

drijf, door H. A. SLOT en Stoomlwtitzugerij en
Kistenfabriek, door R. E. SMITS.

Beginselen van het teekenen vuur H.B.S.,
Gymnasium en Zelfstudie, door J. J. GERSTEL,
A. W. Sijthoff's Uitgeversmaatschappij te Leiden.

Wereldvrede en Volkerenbond, door Mr. M.
KOPPIIK te Groningen. Uitgave Van Stockum
en Z'ion, den Haag.

De crematie in Nederland en daarbuiten, ver

zameling van opstellen ter gelegenheid van het
50-jari" bestaan der Nederlandsche vereeniging
voor facultatieve lijkverbranding, uitgegeven door
het hoofdbestuur.
Het oude Hollandsche schilderij van een bekend meester
en in goeden staat
IS DE BESTE BELEGGING.
De grootste en uitgebreidste collectie in persoonlijk bezit
HUYS VAN JOHAN DE WITT"
KNEUTERDIJK 6 DEN HAAG DORUS HERMSEN

</text>
<image timestamp="2002:09:03:18:15:18.00" size="234519">000005WI.TIF</image>
</page>
</document>
