<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19250919</Datum>
<Pagina>18</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
18
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
No. 2519
TJTT lïET
"VAN

S^M
TELEFOON-GESPREKKEN
door C E L 2
Ben jij daar Hendrik?	Heb ie het erg
druk?
Ja, je kunt er ook alles in leggen en uithalen.

Dan zijn jullie prachtig geslaagd. Wat een
verschil met bijvoorbeeld Kuyper. Die zijn
Troonreden waren driestarren.
De grootste drukte zeker voorbij, nu de
Troonrede er uit is !

O, prachtig. De indruk onder het publiek is
overweldigend.
Overdrijven? Ik zeg je dat ze in geen jaren
zoo'n mooi staatsstuk onder de oogen hebben gehad.

Dat begrijp ik. Daar heb jullie zeker nachten
op zitten broeien?

Zoo? Waarachtig? Dat is knap. Het is iets
heel oorspronkelijks geworden. Bijna.... ik weet
niet of ik het je zeggen mag

Nou dan, 't is net een hoofdstuk uit den
Bijbel !
En van Ruys? Scheurkalcnder-blaadjes.
Maar van jullie is het mannentaal. Zoo recht op
den man af. En wat een Schwung. Aus einem
Ousz, net als alle meesterwerken. Weet je hoe ik
jullie me voorstelde, hoe verder ik je Troonrede
las?
Als kerels met flambards op, met roode
dassen om hun stierennekken en revolvers in hun
broekzakken. Het is bijna angstig van democratie.

Neen. Je hebt werkelijk niet te veel gezegd.
En het is democratie van het beste gehalte. Niet
van dat socialistische, dat thuis de Internationale
zingt en op een banket met den Prins het Wilhel

mus.

Wat ik de mooiste zin vind?
Neen, niet die van het richtsnoer. Dat moet
jullie den volgenden keer een beetje dichterlijker
zeggen. Dan slaat het meer in. Er zijn nu zelfs
onverlaten die er om lachen. Neen, de mooiste zin
vind ik die van de betrekkingen met de andere
mogendheden. Die is niet alleen oorspronkelijk
maar zoo ter snede....
• Dat begrijp ik. Daar zal van Karnebeek
werk aan hebben gehad. Iedereen had natuurlijk
verwacht dat hij iets van het tractaat met Belgi
zou gezegd hebben. En dat is nu juist het mooie
-hij zwijgt weer in alle talen ! Je weet toch maar
altijd wat je aan hem hebt.


In ieder geval van harte gelukgewenscht !
De eerste indruk is beslissend, net als in de waar

achtige, ware, vurige liefde en de eerste indruk is
reusachtig. Een Ministerie van sterke figuren,
noemt de Maasbode jullie. Dat is te zwak. Politieke
athleten zijn jullie en als 't niet heidensch klonk,
zou ik zelfs zeggen: Politieke Dempsey's ! Negen
Mussiilini's. Het is bijna van het goede te veel.
Adieu, Enrico Colini ! Adieu !. . . .

</text>
<image timestamp="2002:09:03:19:02:52.00" size="176900">000005XI.TIF</image>
</page>
</document>
