<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19320514</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER
Weekblad voor Nederland
Onder hoofdredactie van A. C. Josephus Jitta
Redacteuren: L. J. Jordaan, F. G. Scheltetna en M. Kann. Secretaris der redactie: G. F. v. Dam
Keizersgracht 355, Amsterdam C. - Telefoon 37964 - Postgiro 72880 - Gem. Giro G. 1000
'Opgericht in 1877
No. 2867
Zaterdag 14 Mei 1932
De vaste tred van den
Franschen kiezer
door Dr. M. van Blankenstein
Door schrik en verschrikking
heen hielA hij koers

In Frankrijk is een ontwikkeling aan den gang,
n een richting waarin Engeland en Italiëonder de
groote geallieerden Frankrijk reeds lang zijn voor

gegaan. Frankrijk heeft eindelijk den oorlog, die
-al te lang zijn blik gevangen hield, den rug toege

keerd, en wil nu het oog weer gericht houden op
wat vooruit ligt. Deze verkiezing was geen ver

kiezing meer in oorlogsatmosfeer de eerste
sedert de groote wereldkatastrofe. De verkiezing
van 1924 was al een poging geweest om zich meer
van den oorlog los te maken; maar Frankrijk was
toen nog niet rijp voor de bevrijding. Spoedig dre

ven de zorgen het terug naar Poincaré, den sterken
man wiens zwakheid is, niet te kunnen vergeten.
Toch is het bevrijdingsproces verder doorgegaan;
niet dank zij Briand, maar met Briand als werk

tuig. Heel langzaam is het gegaan, zoo langzaam
dat velen de gestadige beweging niet hebben kun

nen waarnemen: Van plan-Dawes naar Locarno
en van Locarno naar plan-Young met de ontrui

ming van het Rijnland, dat is niet een weggeweest
die met eenige groote stappen genomen is, maar
een weg met vele dagétappes en slechts eenige, in
het oog vallende hoofdpunten. Velen heeft het toe

geschenen dat Briand Frankrijk meetrok, een on

willig Frankrijk. Toen echter Briand met trekken
ophield was er van stilstand niets te bespeuren.
Het ging eenvoudig in het zelfde tempo door.
Rijnland werd ontruimd toen de volheid der
tijden in geleidelijke ontwikkeling daarvoor ge

komen was. Frankrijk ging verder, steeds verder,
in een tempo dat slechts goed waar te nemen viel
als weer een hoofdpunt de aandacht vestigde op
•den af gelegden afstand.
Nu is Frankrijk zoover, dat het verkiezingen
houden kon met den oorlog niet meer onder de
requisieten voor den verkiezingsveldtocht. Die
«éne groote erfenis van den oorlog onder de proble

men van het oogenblik, het vraagstuk der
schadeloosstelling werd zooveel mogelijk op den achter

grond gehouden. De oogen zijn nu ten volle open

gegaan voor de werkelijkheid van deze kwestie.
Niemand wenschte zich nog door onvervuldbare
beloften te binden. Men zal zien dat zal ieder
Fransch politicus moeten doen wat er nog uit
te halen is. Maar het i's tot allen doorgedrongen hoe
onvruchtbaar de oorlog was als erflater.
Er bestaan voor het Fransche volk nu drin

gender vraagstukken dan die van het onverkwik

kelijk verleden. Daarop heeft het zich bij deze ver

kiezing georiënteerd. Het was ongeduldig gewor

den tegenover het oude en alles wat daarmede
samenhing. Tardieu, de ijverige, de ondernemende,
de brillante heeft het ondervonden. Was hij niet
vrijwel tot alles bereid wat het Fransche volk voor
•zijn nieuwe oriëntatie naar buiten kon. verlangen?
Was hij werkelijk nog rechtscher in zijn internatio

naal beleid, in zijn liquidatie van de nalatenschap
van den oorlog dan de burgerlijke politici die zich
links-radicaal noemen? Deed hij nog voor Briand
onder? Tardieu kon zich in de oogen van den kiezer
niet losmaken van het verleden, dat ieder nu ver

werpt; daarom heeft de kiezer hem nu verworpen.
Nieuwe mannen wenscht hij, al kan hij niet om

schrijven wat van die nieuwe mannen moet worden
verwacht.
De Fransche kiezer keert den oorlog den rug toe,
zoo goed hij dat kan. Geheel losgerukt van het
verleden, zooals de Engelschman en de Italiaan,
heeft hij zich nog niet. Maar hij gaat op den weg
dien hij gekozen heeft met groote stevigheid zijn
gang. Men schrijft hem zenuwachtigheid toe, ge

voeligheid voor emoties. Hij heeft die niet getoond.
De eerste verkiezingsdag was juist n week na de
verkiezingen voor den Pruisischen landdag, die
meer nog dan de verkiezingen Yoor het presiden
schap de macht van Hitler in het licht hebben ge

steld. Was er iets ter wereld om den Franschen
kiezer schichtig te maken, hem terug te drijven
naar het angstige, defensieve nationalisme, dan
moest het de samenstelling zijn van den nieuwen
Pruisischen landdag. Men heeft echter niet kunnen
constateeren, dat de gebeurtenissen in Pruisen nu
nog grooten indruk hebben gemaakt op het Fran

sche kiezersvolk. De opschuiving naar links op
dien eersten stemmingsdag verwacht, bleef niet
beneden verwachting.
Dan vindt twee dagen voor de herstemming de
aanslag plaats op den president. Dit was een daad
die bij uitstek geschikt was om de kiezers in paniek
naar rechts te laten vluchten. Men zegge niet:
Het was een fascist die de daad heeft begaan, dus
moest de reactie links ten goede komen". Dit zou
een theoretische, buiten de werkelijkheid staande
redeneering zijn. Een moordaanslag op een staats

hoofd is een revolutionaire daad, en brengt den in
paniek geraakten burgerman tot vluchten daar

heen, waar hij meent dat de grootste afkeer van
iedere opstandigheid bestaat. Men is in beide kam

pen, links en rechts, blijkbaar niet gerust geweest
op de reactie. Rechts en vooral ook in het
regeeringskamp, heeft men getracht den kiezer te over

tuigen dat de moord door een communist, op aan

stoken der bolsjewiki gepleegd was. Heel stellig
op dit punt, voor zij nog van iets wisten, waren de
bladen van Léon Daudet en Coty. Zoo kon er wel

licht geluk uit het ongeluk worden gepuurd, heb

ben zij wel gemeend.
Als men het geval-Gorgoelof voldoende op den
keper heeft bekeken, zal men wellicht ontdekken
dat men er iedere Russische groep, welke men maar
wil, mee compromitteeren kan. Gorgoelof is een
gek, een avontuurlijk gemoed volmaakt duizelig
geraakt door den golfslag der ballingschap, die
hem voortdreef; onsociaal reeds van nature zooals
zoo tallooze Russen, maar in de ballingschap van
den laatsten wortel in het leven los geraakt, uit
begeerte naar bestaansmiddelen en uit fantasti

sche verdwazing voor iedere wilde politieke fan

tasie zonder veel oordeel des onSerscheids toegan

kelijk, wit" in het extreme, green, zooals hij het
zelf wil noemen, tot hij het hyperroode raakt mis

schien. Hoevele van zijn soort zou men nu op den
zelfkant der Hitleriaansche en communistische
bewegingen in Duitschland kunnen vinden, met
dit verschil dan nog dat deze lieden in ieder geval
Inhoud:
1. Dr. M. van Blankenstein, Fransche verkiezingen.
2. Dr. H.Colijn over Indië's nood serie intervieuws
door H. K. L. Bezemer,
3. L. J. Jordaan, Fransche verkiezingen.
4. Melis Stoke, De laatste aansluiting, teekeningen
door Harmsen van Beek.
5. Spreekzaal • B. van Vlijmen, Regeering en ge

meente.
6. Nico Rost, Nieuwe Duitsche boeken.
7. Dr. jac. P.Thijsse, Vogelzang R. v. d.
StempelSanders, Italiaansche schrijvers.
9. Paul Bromberg, Toegepaste kunst. M. K-, Tee

kenen der Tijden.
10—II L. J. Jordaan, Na-synchroniseeren van films.
12. Albert Heiman, Heerlijk gisteren.
13. A. Plasschaert en A. E. v. d. Tol, Schilderkunst.
15. C. A. Klaasse, Gif of medicijn?
17. H. J. Peppink, De Micheline.
18. C. van Wessem, Muziek.
19. Uit het Kladschrift van Jantje. Alida
Zevenboom, Croquante croquetjes.
20. Letterraadsel. Charivaria. A. E. v. d.T.,
Boekbespreking. Omslag: Spelproblemen,
Viooltjes
Voortreffelijke
chocolade in den
vorm van viooltjes.
Een specialiteit.

RINGER5
Let op den naam f
den tot het uiterste ontredderenden, de moreel en
sociaal bedwelmenden invloed van de ballingschap
niet hebben ondergaan?
Hoe men zich ook beijverd heeft om zooveel
mogelijk voordeel te halen uit de misdaad van den
Rus of om zooveel mogelijk het nadeel van zich af
te wenden, op den uitslag van de verkiezingen
schijnt dit weinig of geen invloed te hebben gehad.
De dingen zijn geloopen zooals men met redelijk

heid op grond van den uitslag der eerste stemming
mocht verwachten. Geen vlucht voor het fascisme
naar de socialisten. Want hun winsten zij n beschei

den, als men rekening houdt met het voordeel dat
het kieskartel met de radicalen voor hun positie
moest opleveren. Ook geen vlucht naar de groepen
van het rechtsche centrum, die het eerst daarvoor
in aanmerking kwamen en die het meest hebben
geleden. Plet groote voordeel verkregen, zooals op
grond van de gegevens van l Mei rekenkundig
waarschijnlijk was, de radicalen van Herriot.
De Fransche kiezer gaat in zeer vasten koers
op het oogenblik zijn weg. Hij wil zonder onstui

migheid, met zoo weinig mogelijk risico zoover
mogelijk weg komen van den oorlog, een zoo vast
mogelijk punt bereiken voor zijn bestaan, te mid

den van de oeconomische onzekerheden van de
jongste periode. Zoozeer zijn wil en aandacht
daarop geconcentreerd, dat hevig schokkende din

gen vlak bij hem, hem daarvan niet kunnen af leiden.
Vervolg op pag. 5

</text>
<image timestamp="2002:09:26:23:16:34.00" size="207441">00000A8J.TIF</image>
</page>
</document>
