<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19320521</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2868
De Groene Amsterdammer van 21 Me! 1932
Wetenschappelijke Varia
Heeft de golfstrootn de schuld?
door Dr. P. van Olst
Rust, kalmte, en
zelfbeheersching
keeren weer terug na het gebruik van
Mijnhardt's Zenuwtabletten.
Glazen Buisje 75 et.
Bij Apolh. en Drogisten.
B*
BS
Klimatische narighedrn
Waaraan? Wel natuurlijk aan datgene wat ons
het meeste ergert behalve de malaise, de
Amsterdamsche tram en het zeuren over ontbrekende
warme kadetjes, dus aan het.. . . voorjaar 1932.
Het daarbij behoorend bijvoegelijk naamwoord
durf ik in een fatsoenlijk blad niet te gebruiken;
men wordt verzocht de stippeltjes zelf in te vullen.
Het is inderdaad onaangenaam lang koud gebleven
en dat is steeds veel hinderlijker dan wanneer het
te lang regent. Het heeft heel lang geduurd eer het
maximum van de dagtemperatuur boven 15°Cel

sius steeg en met slechts een paar dagen verschil
was dit voorjaar op dit gebied even laat als dat
van 1017, dat nog langer koud bleef. Maar in 1917
was vanaf 7 Mei het voorjaar n onvolprezen
ideaal, dat vermoedelijk extra lang in mijn geheu

gen is blijven hangen daar ik het doorbracht
tusschen de duizende nachtegalen van Bentveld, dat
toen nog niet vervillaparkt was tot ongerepte
natuur". Alles is nog later dan het vorig voorjaar
en toen was de natuur toch ook reeds laat.
Geen wonder dat het publiek zich ongerust
maakte en dit alles in verband bracht met
onrustbrengende geruchten, die reeds een tijd lang
circuleeren over ingrijpende veranderingen in de cen

trale warm-waterverwarming van Europa, d.w.z.
in den Qoljsiroom.
Om deze mogelijkheid te waardeeren mag men
zich nog wel eens even voor oogen halen hoe deze
golf stroom pok weer in elkaar zit. De passaat

winden, N.O. boven" den aequator, Z.O. onder"
den aequator, stuwen geregeld het oceaanwater
naar het Oosten, waardoor van Afrika naar Z.

Amerika een stroom ontstaat die door de tropische
zonnestralen heeter en heeter gestookt wordt.
Tegen de voorsteven" van Zuid-Amerika stuit
de stroom en splitst zich in tweeën als een boeggolf.
Het deel dat naar het Noorden gaat, ondergaat
allerlei avonturen, vereenigt zich hier, splitst zich
daar, stroomt langs, door en om de Antillen enz. om
eindelijk door de Floridastraat, ten N. van Cuba,
weer in den vollen oceaan terug te keeren om daar
als eigenlijke golfstroom te beginnen. Het is geen
kleinigheid wat daar de straat passeert. De snel

heid bedraagt er 2 a 2.5 meter per seconde, de
breedte van den stroom is ongeveer 93 kilometer,
de diepte 200 meter, de temperatuur 30°Celsius.
Er komen op deze wijze per seconde 24 millioen
kubieke meter warm water in den Atlantischen
Oceaan. En hoe warm ! Volg eens mijn voorbeeld,
lezer, en doe in een drinkglas koud water, dat ge met
warm voorzichtig aanvult, al roerend met een
thermometer, tot het 30°is. Voel 't dan eens, drink
er eens van, dan hebt ge een treffende indruk van
hetgeen die warmte beteekent. De golfstroom
buigt onder den invloed der Amerikaansche kust
naar het Noorden en geleidelijk hoe langer hoe
meer naar het Noordoosten. Uit bet Noorden komt
langs de Amerikaansche kust de Labradorstroom,
ijskoud poolwater. Dit dringt de golfstroom weg
van het vasteland". Bovendien beïnvloedt het koude
en minder zoute water uit het Noorden het warme
en sterker gepekelde \\ater van den golfstroom,
zoodat deze bij het verlaten der Nieuwe wereld al
heeft ingeboet in zoutgehalte maar ook in warmte.
De temperatuur ligt echter nog 4 a 5 graden boven
het overige zeewater. De stuwkracht, die de stroom
KUNSTZ AAL
VAN LIER
UOORLOOPEND
TENTOONGESTELD
ROKIN 19B
AMST ERDAM
BEZICHTIGING VRIJ
KUNSTWERKEN VAN
JONGE HOLLANDSCHE
EN BUITENL. MEESTERS
in beweging bracht, werkt hier natuurlijk niet meer,
maar de inertie van de geweldige watermassa doet
hetzelfde als bij een freewheelende fietser, en
houdt haar in beweging, geholpen door de
overheerschende zuidwestelijke winden in het
NoordAtlantische oceaangebied. De golfstroom blijft dus
in beweging over den oceaan hoewel de snelheid
van ruim 18 km. per etmaal bij de Amerikaansche
kust afneemt tot de helft als de golfstroom
W.-Europa bereikt. Onderdehand is de stroom ver

breed, verdiept, afgekoeld, vergeleken met den
aanvang bij Straat Florida. Benoorden Engeland
is de diepte 400 meter geworden, tusschen Spanje
en Ierland zelfs 1800 meter. De temperatuur is
nog slechts 2 a 3 graden boven die van het overige
zeewater. De stroom heeft zich waaiersgewijs uit

gebreid en beslaat een ontzaglijk oppervlak.
Eindelijk stroomt zij langs Scandinaviëomhoog
om te vergaan (in de:i Werkelijken zin des woord)
in de koude Poolstroomen, die zoutarmer, dus
lichter zijn, zoodat het zoutrijker, zwaardere
golfstroomwater eronder wegzakt, zooals Nansen on

derzocht en beschreven heeft. Vóór dezen onder

gang heeft de golfstroom echter zooveel warmte
aan de lucht afgestaan, die over ons heenwaait,
dat het klimaat van W. en N. Europa, bij al onze
klachten erover, toch zoo is dat wij er leven kunnen
niet alleen, maar dat men in Europa aardbeien kan
eten op dezelfde breedte waar men in Amerika g-aen
sneeuwballen kan gooien omdat er wel sneeuw is
maar alleen bevroren stuifsneeuw. De golfstroom
heeft, zooals men weet, W. en N. Europa tot op
hooge breedte bewoonbaar gemaakt en zóó
herbergzaam dat de
Europeesche kultuuront- •
wikkeling mogelijk is
geweest, nu daargelaten
of dit als een voordeel
of een nadeel moet op

gevat worden. Als bij

komstig ding produ

ceert de golfstroom
langs zijn noordweste

lijke grenzen geduchte
mistbanken, terwijl er
stormcentra ontstaan
kunnen, die niet voor
de poes zijn. Dit geheele
reusachtige complex,
dat wij kortweg golf

stroom" noemen, is het
produkt van een groot
aantal factoren zooals
wij zagen, van
overheerschende winden,
van kustvormen, van
naburige en hinderende
andere stroomen, de

tails van een geheele
wjereMhuishouding'. Men
begrijpt dat dit niet in
een vloek en een zucht
te veranderen is ! On

getwijfeld is de golf

stroom aan allerlei
schommelingen van zijn
eigenschappen onder

hevig, zooals Nansen
reeds kon aantoonen
voor het hulpelooze
einde van den stroom
bij Spitsbergen en de
Barendszee. Ondermeer
is de temperatuur van
het g.olfstroomwater
niet in opeenvolgende
jaren even hoog, het

geen niet te verbazen
valt als men, nagaat^
hoeveel factoren op den'
golfstroom inwerken.
Er is echter tot nu toe
geen reden om aan te
nemen dat deze temperatuwrvariaties gelijkgericht
zijn, waarmee ik bedoel dat zij dus niet geregeld
blijven dalen, maar op en neer schommelen zoo

als zooveel verschijnselen in en op de aarde.
Aan den anderen kant is niet bepaald uitge

sloten dat de golfstroom op den duur veranderen
zou, want hij is ook eenmaal geleidelijk ontstaan
doordat een daling van den zeebodem de golf

stroom in staat stelde W. Europa en dus ook ons
te bereiken. Zoo zou een bodemheffing hem weer
de pas kunnen afsnijden en het N. Atlantische
zeebodemgebied is niet vrij van vulkanische werkin

gen, die den bodem meer of min belangrijk kunnen
wijzigen.
Maar dat de koudere voorjaren en zomers der
laatste jaren het gevolg zouden zijn van een ver

legging van den golfstroom is onwaarschijnlijk, als
men nogmaals in het oog vat den omvang van het
golfstroomverschijnsel. Evenmin als een kanon
noodig is om een mug te dooden, is het verleggen
van den golfstroom noodig om onze klimatische
narigheden te verklaren. Men meene niet dat er
voor tien, twintig, dertig jaren geen onaangename
voorjaren en zomers waren. Het eenige is: we
hebben ze weer vergeten en iedere meteoroloog
zal kunnen aantoonen dat de toestand niet zoo
verschrikkelijk abnormaal is.
Wat niet wegneemt dat ik er meer dan genoeg
van hal, en bij de correctie van de drukproef van
dit artikel bijzonder van de waimte genoot!
En U?

Verbetering. In het vorig aitikel over de
wetenschappslijke rangorde is onderaan de eerste kolom
weggevallen: Frankrijk. . . . 8", anders komt het
totaal bedrag niet op 84 prijzen. P. v. O.
Laat tandaanslag niet Uw glimlach
bederven*
Verwijder den tandaanslag en maak Uw tanden blinkend wit.
DE werking van Pepsodent is tweeër

lei: Het verwijdert den tandaan

slag en polijst het glazuur, daarom
gaan de tanden er zoo mooi uitzien.
Tandaanslag is een kleverig laagje
op Uw tanden en bevat bacteriën, die
bederf veroorzaken en in voortdurend
contact met het glazuur zijn. Het is
noodzakelijk voor Uw gezondheid
dezen aanslag te verwijderen. Of Uw
tanden blinkend wit zijn hangt geheel
af van de tandpasta, die U gebruikt.
Pepsodent verwijdert den aanslag en
polijst de tanden totdat ze blinkend
wit zijn. Koopt nog heden een tube
Pepsodent, het is absoluut onschadelijk.
De nieuwe
hedendaagsche Amerikaansche Tandpasta.

</text>
<image timestamp="2002:09:27:00:08:09.00" size="257602">00000A9S.TIF</image>
</page>
</document>
