<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19320528</Datum>
<Pagina>19</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2869
De Groene Amsterdammer van 28 Mei 1932
19
Uit het klad schrift van Jantje
SB?
Croquante croquetjes
door Alida Zevenbootn
i*.
Mevrouw van de tweehoogvoorsuite
kwam Maandagmorgen de trap
afhollen en ik hoorde haar op het portaal
A! roepen: ze is er l ze is er !" en daar
ik dacht dat ze het over het nieuwe
Duitsche dienstmeisje had dat dien
ochtend zou komen, zei ik: laat haar
maar even in de keuken, ik kom zoo
bij haar."
Maar het bleek dat mevrouw het
had over die Amerikaansche dame
die in haar eentje den Oceaan is over

gevlogen en ik vond dat heelemaal
niet iets om zoo&gt;*jr lawaai over te
maken, en toen ik de plaatjes van die
dame en haar vliegtuig zag, begon
ik te twijfelen of het wel een vrouw
was, want wat was er nu nog voor
vrouwelijks aan dat wezen in haar
mannenbroek en met haar krullebol?
En hoe moet het er in een vrouw uit

zien die in geen dertien uur heeft
kunnen opstaan als ik naga dat ik
geen driekwartier achter elkaar kan
tten of ik moet eventjes de kamer
uit? Ik vind dat heelemaal geen over

winning voor ons vrouwen en als het
waar is wat ons acteurtje zei dat
zoo'n vliegmachine net is als de hon

derdste voorstelling van een stuk....
het loopt van zelf, wat is er dan nog
voor kunst aan? Omdat zij haar leven
waagde? Maar is dat een kunst?, Een
mensen is tegenwoordig, als hij op
straat loopt, geen minuut van aijn
leven zeker maar beroem ik me er
op «la ik heelhuids ben thuis gekomen ?
Ia dat vrouwenwerk om dertien uur
in een overall, onder een druppel olie
te zitten die in je nek valt en hoe is
het,met je man en de kinderen thuis?
Ik had het er over mét onzen kapitein
van de Burgerwacht	een schat
van een man, tusschen haakjes, en
zoo'n. echte militair dat je je als vrouw
by hem -veilig voelt en^wil u wel ge^
looven dat, sinds hij bij me op kamers
is, ik veel rustiger slaap? Ik had het
er met hem over en hij vond het prach

tig in een vrouw. Zoo moeten alle
vrouwen eigenlijk doen, zei hij, alle-l
maal, als de nood aan den man komt,
in staat om een vliegtuig te besturen
of een kanon af te schieten en een
mitrailleuse te bedienen en wil u wel
gelooven dat hij zoo overtuigend
spreekt, dat ik er hard over denk om
ook bij de Burgerwacht te gaan? Hij
heef t me uitgelegd, dat als er in de stad
wat gaat gebeuren, ze allemaal een
geheim teeken krijgen en hij met zijn
manschappen Américain" moet be

zetten om den toegang tot het
Willemsparkkwartier af te snijden aan
den vijand en dan moest u zien hoe
zijn kuif recht op gaat staan als hij
iets zegt. Toen hij de vorige week
in de krant las dat een sociaal-demo

cratische heer in den Baad gezegd had:
wij bukken niet, nu niet en nooit
niet!", kwam hij opgewekt thuis en
het kalfsoestertje dat ik voor hem
gebakken had, ging er als koek in, zoo
vroolijk was hij en toen ik het binnen
bracht zei hij tegen me: Nu gaat
het beginnen" en ik dacht een
oogenblik in mijn onschuld dat hij bedoelde
dat hij een beetje erg lief tegen me
wou doen, want hij was opgestaan,
en maakte een beweging of hij zijn
arm om mijn middel wou leggen en ik
stond al klaar om hem een veeg met
mijn hand te geven, maar hij bedoelde
dat nu die meneer gesproken had van
niet-te-zullen-bukken, hij alleen nog
maar op het geheime teeken had t
wachten en Américain" te bezetten.
Maar tot dusver is er nog niets ge

beurd en toen ik hem er naar vroeg,
deed hij erg teleurgesteld. Hij had ;
wel op het Leidscheplein gezeten maar j
alleen om er een kleintje koffie te i
drinken en toen ik hem vroeg of ze
dan. gebukt hadden, de heexgn die niet ,
zouden bukken, haalde hij zijn..bree.de _.
schouders op want hij heeft een echt
soldaten-figuur, net als wijlen Bertus
zaliger nagedachtenis er een had, en
zei dat ze heelemaal niet gebukt had

den maar meteen maar plat op den
grond waren gaan liggen.
En nu hebben we van mevrouw Nel
Stants ook afscheid genomen en ik
vierde bij die gelegenheid ook een
soort jubileum want het was precies
op den kop af mijn honderdste
vrijbiljetje van het seizoen voor den
Stadsschouwburg en ik hield mijn
hart vast dat meneer Merckelbach
er in zijn mooie speech op het
tooneel iets van zou zeggen, want dat heef t
toch ook zijn verdienste dat je hon

derd maal in een seizoen het tooneel
en de spelers met je tegenwoordigheid
steunt maar gelukkig had hij het alleen
maar over mevrouw Stants en haar
groot talent en ik wil u wel zeggen, dat
ik haar onze grootste actrice vind,
voor zoover dan wat ik op mijn
vrijbiljetten gezien heb want er zijn een
paar gezelschappen die zoo krenterig
zijn om geen biljetten voor de diaconie
af te geven en ik kreeg in de pauze
nog woorden met een dame achter me
die zich liet ontvallen dat mevrouw
Stants eigenlijk heelemaal geen af

scheid van het tooneel neemt....
alleen maar een vacantie en dat al
deze afscheidsvoorstellingen niets an

ders waren als een middel om volle
zalen te krijgen, want het publiek
schijnt alleen nog maar naar den
schouwburg te gaan als er iemand voor
goed weggaat, wat ik heelemaal geen
compliment vind, en als er een jubi

leum gevierd wordt. Ik ben vijf en
twintig jaar bij mevrouw zaliger als
keukenmeid in betrekking geweest
en denkt u dat ik het prettig zou
gevondlen hebben toen ik mijn dienst
had opgezegd omdat ik met Bertus
in den ondertrouw ging.... van de
week kwam ik door de Kinkerstraat
en zag voor het raam van een bedden

winkel net zoo'n
tweepersoonsledekant staan als ik gekocht had en dat
Bertus op de Nieuwmarkt weer ver

kocht had en wil u wel gelooven dat
ik er een steek van^ door mijn hart
kreeg, maar anders van de dooden
niets dan goeds. ... ik zeg: denkt u
dat ik het prettig zou gevonden heb

ben dat menschen, die ik anders nooit
gezien had, naar me toe waren ge

komen om me complimentjes te ma

ken dat ik eindelijk wegging?
En nu ga ik Zaterdag naar de ope

ning van de Berlage-brug want daar
moet ik bij zijn. Ik heb de Hoogesluis
nog gekend als een echte sluis met
keien als kinderhoofdjes en het leek
wel de Sint Pietersberg vóór dat hij
was afgegraven zoo hoog en de tram
moest er met een hulp-paard tegen
op worden getrokken en toen ze hem
verlagen gingen, vonden zij er ge

raamten met kettingen vastgeklonken
nog uit den Spaanschen tijd en nu
zal het mij benieuwen of ik op mijn
f ietsje, als ik bij mooi weer naar nicht
in de Oommelinstraat ga fietsen, veilig
over de nieuwe brug kan rijden en of
ze er voor ons fietsers een afzonderlijk
pad gemaakt hebben, want op de
Amstelbrug waag ik me als oude
vrouw niet omdat ik daar al eenmaal
ben aangereden en de nette heer in de
auto die me raakte met zijn spatbord,
zoo beleefd was tegen me te schreeu

wen: ga op zij, ouwe totebel!" Het
was een geluk dat ik omviel want die
meneer was zeker niet gelukkig ge

weest als ik mijn positieven bij elkaar
had gehouden.
De kapitein van de Burgerwacht
heeft ook een auto'tjc tot zijn be

schikking om te inspecteeren, geloof
ik, en hij heeft me gevraagd of ik
eens mee wil op een zachten avond.
Naar Zandvoort. Zeker om te kijken
of de vijand ook per vloot ons komt
verrassen. Het is toch zoo'n echte
aardige man.
j ZANTVOORT-BAD

GRAND-H OTEL
. TEL. 3 EN 203
120 kamers, 200 bedden. Voor en naseizoen voll.
pons. f 6.—p. d. p. p. Weekend van Zaterdag
voor Diner tot Maandag na ontbijt f 12.50
per pers.
Lift, Centrale verwarming, garage.

</text>
<image timestamp="2002:09:27:00:23:12.00" size="246280">00000AA5.TIF</image>
</page>
</document>
