<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19320507</Datum>
<Pagina>11</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
TEEKENAARS

'derkunst bij van Wisselingh
*r CJ
A ril et Amicitae
door A. Plasschaert
functie tegenover den achtergrond; vol menschen
en vol beweeglijke menschen is Monnickendam's
Vreugde der Wet. liet portret van L. Simons door
Rueter is 't zwakst in de handen en zwak in de
leuning der stoel achter het hoofd (is er in 't geheel
een gebrek aan sympathie?) De boer met koeien
(Van Wisselingh)

van H. van de Velde hij kan beschaaider en be

scheidener beesten en menschen schilderen,
Wolteris in de vrouwe figuur menschelijker dan hij in den
laatsten tijd dikwijls was. . . .

Bij Wisseling!!: Hollanders en
F ra ii si-In-n
Onmiddellijk merkt ge op deze tentoonstelling.
die mij eveneens maar aanleiding zal geven tot
enkele notities, dat de leiders dezer firma, ver

trouwd met de Haagsche Hollanders, met fran

sehen als .Fantin-Latour, niet zoo vertrouwd zijn
met de latere Franschen. met de Franschen na
Man et enz. Bauer noch Bosboom zijn hier op hun
best vertegenwoordigd; belangrijker is zeker
Breitner met zijn .Sleeperswagen vol bruine grauwen
met zijn meiden in de-rood-eii witte blouses, met
het meisjeskopje (vlak gehouden!), met zijn
turfschepen (invloed op Verster), met zijn schets
der dansende meiden. Dysselhof is typisch met zijn
goud-karpers, Gabriel is niet vertegenwoordigd
op zijn zuiverst op zijn felst. l)e Parijsche van Gogh
vindt ge in zijn Moulin de la Galette, Jongkind
afkomstig van Schelfhout toch in zijn
schaatsenrijdor, is eigen in zijn Riviergezicht. Maris
kennen de leiders dezer, firma. Een klein g&lt;&gt;e&lt;l stads

gezicht is de ophaalbrug uit '71; groen en goud is
de zomeravond en blauw; do hut in de duinen
heeft de sonoriteit van Jacob; het kindje in de
wieg, het brandend kaarsje dat kamer en stoel
verlicht, is van den gedétailleerden, innigen tijd,
de Winteravond met de drie wilgen vooraan (het
werk is niet goed ingelijst !) is een befaamde aqua

rel. Het bruidje van M. Maris is een dier werken,
waar de stof overwonnen wordt om de stemming;
vroeg is het du itsch -melancholisch e van het
werkje, den Hooiwagen. Mauve vertoont zich niet
als de sterkste tusschen de Hagenaars hier,
Sluyters negerin met den rooden hoed, een naakt,
doet tusschen de vroegere zeer •afzonderlijk: zeer
vertrouwd doet weer holens groote Zanderij, als
Weissenbruch's levendig geschilderde Landweg te
Noorden met zijn groenblauwe lucht. De twee schil

derijtjes van W. de Zwart, vooral het stran;! met
de Dame in het zwart en met de zwarte paraplui,
't zou een fout zijn in dit artikel, wan

neer ik het niet met eenigen nadruk
vermeldde (Seqantini schilderde eens
in een zonnige straat zoo'n vrouw in
het zwart niet een zwarte parasol, als
ik mij wel herinner als een zeer krach

tig schilderij).
Van de Franschen als Fugene
Boudin, ('orot. Da.ubigny. zijn de leiders
dezer verzameling steeds bekende ver

dedigers geweest evenals van Daumier
(zie hier zijn felle, groote schets dei'
Ontvluchting) onzekerder zijn zij wat
Derain aangaat (zijn. pruimen op het
bord zijn een zuivere notitie in de
breedte), wat Dufy .betreft (zijn
.,open raam" blauw en rose is wat ijl
en niet sterk decoratief-verhaald).
wat Dufresne betreft ik had hier
een der donkere stillevens verwacht,
niet dit met de tulp, dat Dufresne
te kort doet. Fantin Latour behoort
tot het .,fonds" der firma; zijn bloem

stukken (de tak seringen uit '80 is
misschien het meest treffende hiqr)
zijn stillevens, zijn figuuistukken,
wij hebben door de
WTisselingh's menigmaal van hen genoten
(de op nieuwe wijs gepraepareerde
lijsten doen niet a,lle even goed om
de schilderijen !) evenals va,n de mu

zikale figuren (in Holland minder thuis
dan de stillevens). De kop met rozen
van Henri Matisse is zuivere kleur en
zuiver-blank, Henoir's perziken en
druiven eer troebel. Het werk van
Lautrtc. eenvrouwehoofd is kenmer

kend voor hem. maar niet n van
de grootste soort: waarom namen
zij van l'trillo niet n der blauwe
stadsgezichten? l
\\ at de Hagenaars en Breitner
betreft en de hun eigen franscheri.
ik herhaal, is de tentoonstelling iu
Leo Gestel
(Buffa en Zonen
orde; voor de nieuwe Franschen hebben zij. de
leiders, een advies noodig of een geduldige scho

ling; zij
lust mee
missen daar zek
te doen is echter
rheid tot nu toe:
te waardeeren.
hun
\ien\ve uitgaven
Fluris Enile, Hlonceflwr door Oiederik van
Assenede, verkorte uitgave, va,n inleiding en
woordverklaring voorzien door Dr. W. L. D. van
den Jirink. geïllustreerd. Uitgave J. J5. Wolters,
Groningen—-den I laag.

Kazimierz fhledowski, Siena. Uit het Poolsch
vertaald door Dr. A. E. Boutelje. Met 12 platen.
Scheltema en Holkema's boekhandel en uitgevers

maatschappij, Amsterdam.
Henri Matisse
rr,.
( Van Wisselingh,

</text>
<image timestamp="2002:09:26:22:47:38.00" size="513628">00000A7X.TIF</image>
</page>
</document>
