<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19120707</Datum>
<Pagina>11</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Na 1828
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
11
.het einde dei jaars ging de prjji tot 64.2.6
opwaarts, d. i. ongeveer 10 boven het niet
lling te voren genoteerd laagste peil. In 1912
verbeterde de pry'e verder en nadat begin
Februari U. een teruggang tot 61 was
«verwonnen, is sedertdien de ryiing met
bijna 20 tot ongeveer 80 voortgegaan.
. Men kan hierbij niet in een vergelijking
treden met den hoogsten pryes'and van 1907,
omdat de toenmalige situatie een kunstmatige
was en in geen geval in het werkelijk ver

bruik haar oorzaak vond; integendeel, de
manipulaties op de kopeimarkt waren een
der voornaamste oorsaken der instorting, die
spoedig daarna plaats had.
Maar zelfs van de hoogste noteering van
1907 ia de koperprya thans slechts weinig
meer verwijderd, als van den in dat zelfde
jaar bereikten laagsten stand.
In soover is de tegenwoordige toestand van
de kepermarkt, in tegenstelling met 1907, als
meer gezond te beschouwen, dat de statistische
positie voor den producent zeer gunstig is.
De statistiek der Amerikaacsche productie
voor de eerste 5 maanden van het loopend
jaar is vergeleken met het zelfde tijdvak
van 1911 in millioenen Eng. ponden, aldus:
1911 1912
voorraden op l Jan. 122.03 89.45
productie l Jan.-81 Mei 661.10 613.27
gamen 723.13 702.72
verbruik:
binnenland 275.63 328.27
verbruik:
buitenland 281.51 657.14 324.83 653.10

voorraden op 31 Mei 166.99 49.62

nropeeeche voorraden:
op l Januari 187.70 128,31
31 Mei 162.65 99.94
In Amerika bedroeg de koperproductie
van l Januari—31 Mei 1.1. dus slechts 12
millioen Ibz. meer als in hetzelfde tijdvak
van 1911, niettegenstaande in het loopend
jaar de koperprys belangrijk opwaarts ging.
De hoogere prysstand heeft tot dusver dus
geen merkbaren invloed op de
productiehoeveelheid uitgeoefend, hetgeen als een
gunstig verschijnsel moet worden aangemerkt.
Het verbruik, resp. de aflevering van het
product tot einde Mei 1.1. zjjn echter in die
5 maanden met 96 millioen Ibe. toegenomen,
van welke toename ongeveer 53 millioen
voor de Amerikaansche industrie en circa
43 millioen Ibs. voor export bestemd waren,
welk laatste dus minder is geweest dan het
binnenlandsch verbruik.
Bjj het begin des jaars waren de voor

raden in Amerika ongeveer 33 millioen Ibs.
kleiner dan op l Januari 1911. Op 31 Mei
11., voor 't eerst sedert de statistiek der
Ameiikaansche koperprodncenten wordt ge

publiceerd, was de voorraad tot beneden 60
millioen verminderd en ongeveer 116 millioen
kleiner dan op 31 Mai 1911. En eveneens
waren in Europa de voorraden einde Mei
1.1. aanmerkelijk kleiner dan eenjaar te voren,
zoodat het totaal van Amerika en Europa
te zatnen de wereld behoef te van slechts
ongeveer n maand vertegenwoordigde.
Nu is de consumptie voorzien, maar de
producenten hebben hun voorraad nagenoeg
geheel uitverkocht. Da moeilijk te contro

leeren bedrijvigheid der speculatie, alsmede
de arbelderakweatie'e, die hier en daar in de
Ver. Staten hangende zjjn, kunnen een verder
inkrimpen van de voorraden te weeg brengen,
terwijl de toenemende .vraag, uit vrees voor
verdere r ij zing by nieuwe storingen, tot
meerdere stijging van den koperprys zou
kunnen leiden, hetgeen van zeer nadeelige
terngwerking-op de consumptie'zon sy'n.
Daardoor toch wordt de koopkracht spoe

diger uitgeput dan b|j een meer stabielen
toestand van de markt, en de nadeelen
daarvan zullen zich vooral doen gelden in die
industrie-landen, waar de hooge geldkoers
iedere hausse op de goederen-markten te
gevoeliger maakt.
In Amerika wordt de koperprodnctie
door verschillende trusts gecontroleard. Maar
deie kunnen, daar de wet een
gemeenschappely'ken arbeid van allen niet veroorlooft,
op de vaststelling van den pry's, de productie
en de markt in het algemeen toch lang niet
den overheerschenden invloed uitoefenen als
de kartels en syndicaten in Duitachland.
Daarentegen beschikken zy weder over
andere middelen, om de consumenten te
dwingen, hetgeen voldoende blijkt uit de
snelle prijsschommelingen, zoowel op- als
af waarts, en waardoor de uitvloeisels van de
Amerikaansche methode menigmaal voor de
verbruikers eveneens weing zagenjg k bljjken
te ly'n.
De tin-markt wordt beheer acht door een
Enropeesch fyndicaat, dat wel is waar de
pr|jzen voortdurend hoog houdt, maar tevens
voor het stabiele van den prysstand zorg
draagt. Niettemin is de markt minder vaat
als in het vorig jaar. Het tegenwoordig
niveau van ongeveer 25.15 is sedert het
begin van dit jaar circa 1.—teruggegaan
en uit de ietwat verminderde vraag wil men
de gevolgtrekking maken, dat vooral de
de industrie in Dnitschland haar snel tempo
der laatste jaren wat vertraagt. Daarentegen
{3 de prijs van lood sedert het vorig jaar
van . 15.10 tot on geroer 18.—gestegen,
welke r|jzing grootendeels in de laatste maand
tot stand kwam, zoodat dit metaal, dat in
1907 tot 22.—opwaarts was gegaan en
by de daarna intredende depressie tot 12
daalde, na weder op een voor de produceren
Beer loonenden prys is gekomen.
Voor aluminium is onlangs ook een
Europeesch syndicaat gevormd, met het doel
evenals van alle kartels den prijs op te zetten.
Maar in het loopend jaar is bet meerendeel
der productie tot zeer lagen prijs afgedaan,
zoodat de producenten van den tegenwoor

dig gnnstigen cor junctuur voor metaal slechts
weinig voordeel konden hebben en zich dus
tevreden moeten stellen met het vooruitzicht,
in het volgend jaar van de hoogere
aluminium-pryzen in meerdere mate te kunnen
profiteeren.
5/7'12. v. D. 8.
iiiimiiliiiiiiiii	l	iiiiiiiiiiiiiiiiii	umi	iiiiiiii	IHIIIII

Bet eiliefst m SUeorgios te Slratnm.
Wat de herinnering aan schoonheid uit
grooter en knnstvoller tijden bewaard heeft,
•ia alty'd door my gezocht en vereerd. He'aas
is de kennismaking; met veel, wat met oude
namen en jaartallen pronkt, een desillusie.
Prachtig is het ins tand bon de n van eerbied

waardige gebruiken, maar belachelijk wordt
100 iets, wanneer dit niet op de goede
manier gebeurt.
Voor m|jn vak werkte ik veel in Brabant en
Limburg, waar meerdere oude gebruiken nog
voortleven. Van de oude sehuttersgilden had
ik my veel voorgesteld. Ik hoorde dat deze
gilden b|j hun feesten nog in oude costnmes
getooid gingen.
Hoe teleuntallend waren deze,toen ik er nader
kennis mede maakte! Niets is overgebleven
van eau costunm wat aan eenige eeuw herinnert,
niets dan een kannibaalsch bont zich behan

gen met rommel, baleadigend voor den drager
en belachelijk voor den aanschouwer.
Naar aanleiding van het
vierhonderdjarig bestaan van het St. Georgiusgilde te
Stratnm (by Eindhover) is daar nu gepas

seerde Zondag gefeest. Uit alle ootden, telfs
uit het buitenland waren gilden uitgenoodisd.
Ie trok er heen in de hoop hier iets te vinden
der moeite waard nog in eere te behouden.
Wat ik dacht te vinden was er niet. Ik heb
er moeten lachen, lachen om de groote kerels,
die zich bont hadden toegetakeld en zich
inbeelden nu gekleed te gaan in schoonheid
van weleer. Arme moderne kannibalen, viert
uwe gUdefeesten in het costuum van uw
eigen tyd en beleedig geen ouden roem.
Schiet met uwe ocde krnisbogen b|j wyze
van sport naar den vogel, maar loop niet in
een tooi, waar een Indianenhoefdman zich
voor zon schamen.
Da laatste jaren wordt er veel aandacht
aan deze oude gebruiken geschonken, en
wordt er moeite gedaan iets van de oude
luister dezer schnttersgilden terug te winnen.
Volgens mijn meening is tot nu toe juist het
tegenovergestelde bereikt.
Wanneer ter opluistering het oude costnnm
gewenscht wordt, last hier dan een bevoegd
persoon in geraadpleegd worden, of laat
anders het costumeeren achterwege: Zoo is het
beleedigend voor den goeden smaak en zeker
niet opvoedend in schoonheid.
Welk een prachtig terrein is dit voor
vereenigingen ter veredeling van volksvermaken.
Er was een kleine expositie vanreliqueën
van verschillende gilden, die by zonder mooi
waren en een zachte afstraling gaven van
wat deze gilden beteekenden. Ik zag er
portretten van vorstelijke personen: H. M.
Koningin Wilhelmina, de Duitsche Keizer,
de Koning der Balgen en nog eenige anderen.
Wanneer Vorstelijke personen deze
eerbiedwaardige gebruiken onder Hunne hoogge

waardeerde bescherming nemer, laten zy dan
op deze gebreken wyzen, die aan dergelijke
feesten alle illuüe ontnemen voor een
eenigszins kunstgevoelig toeschouwer.
Ik zag een bescheiden niet onaardig
gilderegister in gebloemd omslag, een boekje met
datums var, af 1600,'tDingske was aardig genoeg
om zorgvuldig te bewaren; echter hierin had
de ontvanger der Registratie op verschillende
bladen plakzegels geplakt, waarover heen een
groot stempel in blauwe drukinkt l

G. WBSTEBMANN, Schilder.
Gymastiel
Mijnheer de Redacteur,
BjIeefJ verzoek ik plaatsing voDr het
volgende:
De rby thmische gymnastiek van Dalcroze
een vondst een gevaar.
- Wie als ik de ontboezemingen der Dalcroze
enthousiasten in de pers zoo eenigszins gevolgd
heeft, zal misschien als ik getroffan zy'n door
de verwarring, welke vaak in deze-artikelen
achynt te heerachen tusschen aesthetische,
hygiënische en paedagogische qaesties.
Op deze verwarring te wijzen is doel van
dit schrgven want ook in het opstel van
Jelle Troelstra:
Dalcroze Schnlfeste in Hellerau" (Amster

dammer van Zondag 23 Jam) meen ik ze te
bespeuren.
En deze verwarring juist is, geleof ik, ge

vaarlijk voor ouders en opvoeders dus voor
het kind.
Zie, waar men bewonderend spreekt over
de muzikale em aesthetieche waarde dezer
gymnastiek-methode, daar wil ik geen
wanklank mengen in den algemeen gezongen
lof juister echter lykt het mij toch als
men den term aesthetische waarde wil ver

vangen door artistieke waarde, w|jl de be

wegingen niet bloot als inherent bestanddeel
de schoonheid bevatten, maar deze school
meer nog wil bekwamen tot het zelfstandig
scheppen van bewegingsschoon.
Doch andeis wordt het voor my, waar
men spreekt over de hygiënische beteekenis
dezer gymnastiek, en wel speciaal waar men
haar aanduidt als een tonicam voor de debiele
zenuwgestellen onzer dagen.
Zoo schryft Jelle Troelstra in de 3e alinea
van bedoeld artikel:
Ieder, die na een emotie het middel ge

vonden heeft zy'n indrnk in iets werkelijke
om te zetter», kent dit bevrijdende gevoel,
deze evenwicht87reugde." (Dit zal zeker
niemand tegenspreken).
Zoo is dan ook dit werk ons een genot,
omdat we (bedoeld zy'n zeker de cursisten)
ons vry voelen worden van alle onnoodige
spanningen, in spieren zoowel als in geest

en gevoelsleven."
Tot zoover best, want dit is alles persoonlijk,
maar nu volgt een sprong.
En dit is geen kleinigheid, nietwaar in
onze dagen, waar vele jonge menschen
rondloopen met volle hoofden, vol onverwerkte
indrukken, die het hoofd zwaar, den geest
troebel en het gevoelsleven vaak overdreven
en onwaar doen zyn."
Ky'k hier wordt de rhythmische gymna

stiek geproclameerd tot een algemeen
zennwhygiëniech middel. Dat voor Jelle Troelstra
en anderen een gevoel van rust en evenwicht
in het zenu wieven is ontstaan is best mogelijk
maar van daar nog niet springen naar
het algemeene.
Hoogstens zon deze conclusie afgeleid
uit persoonlijke ervaring of uit theoretische
overweging, f uit beide, overgebracht
mogen worden op een groep menschen, die
onder gelijke omstandi«heden leven.
Ik verklaar my nader. Het zal toch een
groot verschil maken of men zich uitsluitend
of houfd:akely'k met mnaiek, lythmiek,
plastiek heeft bezig te honden, zooals aan

komende musici, zang- of danseressen op een
vakschool misschien de school te Hellerau ?
dan wel of de rythmiache gymnastiek
gevolgd moet worden door midden in een,
hooge eisohen stellend schoolleven, staande
kinderen, voor wie het lessen zyn, niet eens
alty'd gekozen uit eigen aandrang, gedreven
door aanleg en ambitie in die richting, maar
gedwongen door de opvoedkundige, juiste
of onjuiste, benevens maatschappelijke in

zichten van ouders of voogden.
Zie, hier verandert de zaak en naderen
we het vraagstuk der overlading en wel
zenuw-overlading, want dat de rhythmische
gymnastiek by' hare beoefening voortdurend
zennwwerking eischt, zal Jelle Troelstra mij
wel niet tegenspreken. Het is hier de plaats
niet dit in den breede te gaan aantoonen,
ik deed dit elders, n.l. in het maandblad
Lichaamsoefening" 1) jaargang l No. 12, jaar

gang 2, No. l, 2, 3, 4 en 5, naar welke
artikelen ik den belangstellenden lezer ver

wijs, zijnde deze de eenige, voor zoover my
bekend is, waarin de methode Dalcroze
critisch-analytisch ia behandeld.
Hier alleen dit citaat van dr. F. Lagrange
Pbysiologie des exereises dn corps", uit
het hoofdstuk: Le ló'e du cerveau dans
l'exercise" en Le danger de la gymnasHque
difflcile".
By de moeilijke oefeningen moeten alle
psychische krachten in den arbeid der spieren
betrokken worden. Daaruit vloeien de meest
karaktistieke kenmerken der moeilijke
oefeningen" voort: zy eischen hersenarbeid.
Het oordeel, het geheugen, de vergelijking,
de wil, dat zijn de verstandelijke factoren,
die by hun uitvoering de leiding hebben.
De hersenen, de kleine hersenen, de
gevoelszenuwen, dat zyn de stoffelijke organen wier
zeer actieve medewerking onontbeerlijk is.
Personen, wier hereenen reeds groote ver

liezen lijden door het feit van den
intellectueelen arbeid, zyn dus niet dezulken, wien
de moeilijke oefeningen goed bekomen.
Hoe inderdaad te hopen, dat de
zennwcentra kunnen rusten en de cerebrale span

ning tot bedaring kan komen, onder den
invload eener oefening, die de hersenen en
heet het zenuwstelsel in werking doet treden l
Te veel zenuwwerk en te weinig spierarbeid l
Ziedaar het verwijt dat men richten kan tot
het meerendeel der oefeningen, welke een
langdurig leeien noodzakelijk maken."
De achry'ver van het artikel: Dalcroie
Schnlfeste" kan my toevoegen: ik heb het
niet over kinderen gehad." My' goed, b.ebbe
hy' gesproken in algemeenen zin, doch hy
vergete niet dat al het echoons over
rbythmiache gymnastiek geschreven, zonder onder

scheid wordt overgebracht op alle toepas

singen der methode en dat dit ongeoorloofd,
onjuist en een gevaar is. Ziedaar, waarop ik
wilde wijzen.
Maar schuilen er ook geen on juistheden in
zyn eigen direct beweren: Ieder; die na
eene emotie het middel gevonden heeft zyn
indruk in iets werkelyks om te zetten, kent
dit bevrijdend gevoel, deie evenwichts
vreugde ?"
Zoo simpel is de zaak toch niet ? Vergeet
niet, dat het werkely'kb", waarin uw emotie
omgezet moet worden, in de rhytbmische
gymnastiek niet maar een eenvoudige ont

ladingsbeweging is, een zuivere reflex, maar
dat deze ontlading moet voldoen aan
rhythmisch-plastische eischen ze moet zyn een
scheppingsdaad die aesthetische verwachtin

gen bevredigt, die is een artistieke prestatie,
een mwertung der muzikale waarden in
plastische er wordt immers gevraagd een
plastische interpretatie der muziek.
En hoeveel oefening werd vereischt, hoe

veel z«Buwarbeid is varriqht moeten worden
eer dit mogelijk was? I
Werken deze voorbereidende oefeningen
ook ontladend?
Koat de scheppende artistieke-activiteit
zesuwkracht of niet? Ea zyn de voorberei

dende technische oefeningen voor den
aankomenden pianist evenwichts vreugde-schen

kend? of zyn ze vermoeiende inspanning?
Zie, niemand zal tegen al deze inspanning
beiwaar hebben, ieder zal, zoo er iets schoons
«it geboren wordt, van dit schoone dankbaar
willen genieten, maar men wachte zich te
spreken over een hygiënische beteekenis;
dan wil men te vee). Ea vooral niet onvoor

waardelijk een plaats eischen voor deze
procedure in de opvoeding in het algemeen,
men moet deze methode niet proclameeren
tot een algemeen paedagogisch middel, dan
verwart men zoo ik zei artistieke, hygië
nische en paedagogische qnesties en worden
de kinderen dupe van dit misverstand.
Het feit, dat er zooveel rhythmische gym

nastiek cursussen voor kinderen in ons land
bestaan, moet ieder, die meent, dat er geen
gevaar voor deze verwarring bestaat, tot
nadenken stemmen, zoo goed als wat men
zoo nu en dan over dit probleem te lezen
krygt. 2)
Een kleine opmerking nog.
Jelle Troelstra schrijft ook, dat door deze
oefeningen meer evenwicht zal zyn tnaechen
ons denken en handelen. Dit zal hy toch
bezwaarlijk kunnen verdedigen. Bedoelt by
ons handelen en denken op het gebied der
muziek en bare plastische interpretatie, dan
heeft deze bewering natuurlijk geen
algemeenpaedagogische beteekenis meer. Ook had dan
juister kunt en gesproken worden van even

wicht tusschen handelen en gevoelen. Begrype
andera, wie het kan. E venzoo verging het my'
by den passus tusschen bewustheid en
onbewusthheid.
Tot slot wil ik mijn meeningen resnmeerec.
a. Deze gymnastiek is beroeps-gymna

stiek voorzooverre men in de sfeer der kunat
en van het artistieke van beroep" kan
spreken.
b. By kinderen mag zy uit een oogpunt
van zennw-bygiëne misschien toegepast
•worden, in zoover zy de instrumentaal tech

niek kan voorbereiden en steunen. Hier

mede is zy dus iavens toegewezen enkel en
alleen aan mnzikala kindei en met duidelijk
uitgesproken aanleg in deze richting; andere
moeten natuurlijk van mnsieklessen ver

schoond blijven.
o. In deze gevallen moet «j toegepast
wordeu met een juist inzicht in de mate
van zenuwarbeid, welken zy eigent en zonder
uit het oog te verliezen, welke eischen aan
het nerveus arbeidsvermogen der betrokken
leerlingen in ander opzicht reeds gesteld
worden.
d. Men mag haar niet verwarren met en
ook nooit in de plaats doen treden van de
h ygiëaisch- paedagogische gymnastiek, welke
het lichaam naar den stcffelyken kant tot
ontwikkeling zoekt te brengen.

Bot t er dam. J. M. J. KOBFEBSHOEK.
1) Redactie W. Keiling en B.
Nieuwenhuis, Maagkade W.Z S6a, Rotteidam.
2) Zoo schrijft de N. K. Courant van
27 Juni 1912 in haar verslag van het
muziekcongres te Amsterdam dat: mej. Betdenls
van Berlekom het wenschelyk acht
datDalcroze's methode tot vorming van rhytmisch
gevoel en muzikaal gehoor op de lagere icholen
ingevoerd wordt.'' (Wy' cnrsiveeren).
In FitMn-Café,
Ifit Zeichnung von F. Staegcr.
(Berliner Illuttrirte Zeitung).
Das sind die Medernsten von den Modernen :
Jeder Strich ein Bild, jedes Wort ein Lied I
Mit dem Fusz im Café, mitdemKopfinden
Sternen,
Sehen sie, was Eonst kein anderer aieht.

Sie wandern seitab von der elenden Menge,
Sie rlechen die Worte nnd malen den Duf t,
Sie schreiben dieFarben und atmen die Klange,
Sie waechen mit Gas, und sie kochen mit Luft1

Ueberwnnden haben sie alle Epochen,
Den Ranm un t er j echt und besiegt die Zeit,
UndwerihreSchöpfungensieht.hatjgebrochen,
Gebrochea mit der Vergangenheit l

In ihrem Café, wo sie dichten nnd malen,
Ein jeder der Zaknnft entgegenharrt,
9e Jaargang. 7 Juli 1912.
Redacteur: J. DE HAAS,
Graaf Florisstraat 15', Amsterdam.

Verzoeke alle mededeelingen, deze rubriek
betreffende, aan bovenstaand adres te richten.


ONZE CURSUS.
Met genoegen zie ik, dat deze cursus met
veel belangstelling wordt gevolgd. Het vol

gende voorbeeld, my' door een belangstellende
toegezonden kan als bewijs dienen. Het is
weer een voorbeeld, dat aantoont hoe voor

zichtig men de party' tot het einde toe moet
behandelen. In de vorige week werd hierop
reeds gewezen. Het aardige voorbeeld volgt
hier onveranderd.
Raskwert, 21 Juni 1912.
Mijnheer d»Haas!
Onderstaand damstnkje is reeds een SOtal
jaren geleden door my opgezet. Ik dacht, dat
n het misschien waardig kon keuren het by
nwa damcnreus in het Weekblad De Amster

dammer te gebruiken, omdat men er uit kan
leeren alty'd omzichtig te moeten zyn en om
den cnriensen stand die wit daarbij inneemt.
Wit heeft 3 dammen
op 3, op 8 en op 16,
en is aan de iet. Zwart
heeft slechts l schijf
op 44, doch het spel
is zooals n ziet remise,
(sie diagram). Wit zegt:
Kom, ik zal n rustig
dam laten nemen en
speelt 16 op 2. Zwart:
Goed, maar ik ga niet
op 60 in 't hoekje,
want daar is men altijd gevaarlijk en speelt
op 49.
Wit: O, als ge het toch verliezen wilt speel
ik op 36. Zwart: Ik op 32, op de lange ly'n
is het veilig.
Wit: My onverschillig waar ge gespeeld
hebt, ik op 21. Zwart slaat op 16.
Wit speelt op 49. Tableau!
Met achting uw dw. der.,
BR. BÉTONS.
."3 JL
J
a
/ #
m'
Wel een leuk voorbeeld uit de oude doos.
Terecht zegt de heer B. zon 44-50 remise
geven. Maar aardig is het eysteem van winnen.

Thans een lenke winst aan de party' ont

leend, door niemand minder samengesteld
dan door den wereldkampioen Isidore Weiss.

Stand.

Zwart 2 schijven op
3 en 40 en een dam
op 49.
Wit 6 schijven op 23,
24, 34, 46 en 48 (zie
diagram).
De laatste zet van
zwart was 35-40.
Nu de winst voor
wit?

OPLOSSING VAN HET VRAAGSTUKJE.
Stand.
Zwart 8 schyven op 7,12,13,15,18, 27,37,40.
Wit 8 Echy ven op 20, 24,28 30,33, 38,47,50.
Wit. Zwart.
1. 28-23 18:29
2. E8-32 37:39
3. 24:35 15:24
4. 30:17 gewonnen.
Goede oplossingen ingezonden door Lncas
Smid, Margaretba Smid te Amsterdam; Jan
Mazure, Frits Spoon, K. Kooiman Dzn„C.
A. Leyen, G. Pensioen, F. H. J. Maschech,
H. J. K. Seriy, H. J. v. d. Broek, G. v.
Berkel, L. Stolk, L. F. Hoogsteden, A. M.
Olsen, allen te Rotterdam.

CORRESPONDENTIE.
J. M. te R. Dank je wel voor je
vriendely'ken wensch. Het deed my' veel genoegen
je te Rotterdam even te zien, jammer dat ik
niet meer tyd had.
M. S. te A. Ja, iets lastiger en dan die
verscheidenheid van zetten.
Und nnr wenn der Kellner verlangt.dasz sie
zahlen,
Gemahnt er sie r au h an die Gegenwart...

Dort aitzt ein Kubist, bedeutsam vor allen,
Er bub.lt nicht nm des Publiknms Gunst.
Sein Wahlspruch ist: Die Würfel gefallen,
Es lebe die rechte Winkelkunst l"

Da lehnt eine Dame, schlank wie Zypressen,
lm Korbstuhl malerisch hingestreckt:
Ihre Vergangenheit hat sie vergessen,
nd nur im Fntnrnm ist sie perfekt.

Und iragat Du,warum jener Jnngling so trist ist
Und gar so verdrossen dreinblickt nnd matt,
80 wisse, dasz dies ein Futurist ist,
Der absolut keine Znknnft mehr kat I...
RUOOLFH SCHANZEH.
iiiiiiiiiimiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiinitiiiiiiniiliiiiiuiim

VAN ALLES WAT.

Uit de match Molimard—de Haat.

Molimard heeft de reputatie in de party
zeer ver te zien. Dat de reputatie welver

diend is, bewijst onderstaande combinatie,
door Molimard in de party gezien, doch
niet gedaan, daar deze hem eer na-, dan
voordeel brengen kon.

ZWART.
WIT.

Stand.

Zwart 15 schy ven op 3, 6 tot 10, 12, 13,
16, 18, 19, 21, 23, 24, 26.
Wit 15 schyven op 27, 28, 32 tot 4«, 42,
45, 47, 48.
Deze stand kwam voor in de 13de party,
die remise werd; onmiddelyk na afloop gaf
Molimard den volgenden damset aan.

Wit. Zwart.
1. 27-22 18:27
2. 36-31 27:36
3. 47-41 36:47
4. 37-31 26:37
5. 32:41 23:48
6. 41-36 47:29
7. 34:5 43:34
8. 40:2
Welk een schitterende slag, doch zwart
speelt:
8. 21-27
9. 5-41
Om zyn dam te redden.
9. 9-14
10. 20.18 12:23
11. 41:11 6:17
Met voordeel in den eindstand voor zwart.
Wel moet men diep zien in de party om
behalve den slag ook nog te zien dat zwart
voordeel heeft.
Wanneer men bedenkt, dat de oorspron

kelijke stand 15 om 16 was en na de af

wikkeling ieder 4 schy'ven overhoudt, dan
moet men voor dit doorzicht wel respect
hebben.
STANB VAN DE MATCH.

Party. Molimard. De Haas.
1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
l
l
O
l
l
l
O
l
l
l
2
l
l
2
l
l
l
l
2
l
l
l
2
l
l
l
2
l
l
l
O
l
l
O
l
l
l
l
O
l
Totaal 21 Totaal 19

</text>
<image timestamp="2002:08:17:16:13:24.00" size="565204">D400009U.TIF</image>
</page>
</document>
