<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19120526</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 1822
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOORNEDÉRL AND.
100 zelden rekening met de technische com

plicaties welke de uitvoering van moderne
eymphonische kunst "Bemoeilijken (het
Amsierdamsch Concertgebouw toevallig uitge

zonderd) dat bijna geen enkele aan de elemen

tairste eisenen van doelmatigheid voldoet.
Itit is een dier euvelen vaar ram men niet
begrijpt dat ay jaren lang bestaan kannen
en geduld worden. En den ontwerpers van
muziek-tempels in pastorale streken worde
in overweging gegeven of a\j voorloopig hun
energie en talent niet eer zouden aanwenden
ter verbetering van de toestanden in de steden.
Het ontbrak den dirigent A. B. H.
Verbeu, bjj La prise de Troie" van Barlioz,
niet gigantischer geconcipieerd dan syne
andere werken, slechts aan een geschikte
zaal. De Marche troienne dans Ie mode
triomphal" optocht van geheel een volk,
aanwaaiende geluiden door de straten, luider
en luider, met een ontzaglyten climax,
moest zürf levende plastiek en de illusie van
enthousiaste stoeten volkomen verliezen in de
i.g. Harmonie" van Botterdam. Zelfs wan

neer de dirigent beschikte over een talrijker
koor en een vollediger orcheat dan had hij
er geen ruimte voor gevonden tenzij hij
op 't idee gekomen ware zyn Fernorchester"
achter op het balcon te plaatsen, met of
eender gordijn, hetgeen de acoustiek der
zaal misschien toelaat.
Men is den heer Verhey echter te veel
dank schuldig door zijne keuze van dit werk
(de tweede uitvoering in ons land!) om andere
tekorten na te gaan, welke den dirigent noch
de andere vertolkers geweten mogen worden.
De solt waren voortreffelijk bezet door Emile
Casenenve, tenor, Jean Béder, bariton, en
Manrice Daiu, bas, allen uit Parijs, magnifieke
zangers en kunstenaars. Het verwonderde me
dat er voor de Cassandra-rol niet een Fransche
zangeres was nitgenóodigd. Elfriede Goette uit
Beriqn (s|j verving Ilona Darigo) was in de
versie verte niet berekend voor eene creatie
als Caisandra, en dit ligt aan haar koele stem,
koele phantaoie, koele muzikaliteit en ver

bazend minieme intellect. Zg zong Caaaandra
als een oratorium-sopraau-aolo, 't beate bewya
dat zij geheel onbekend is met de geschiedenis,
met Berlioz, met de muziek, met de kunst.
Het is te hopen, dat een Amsterdamscae
vereeniging dit bewonderenswaardige werk
spoedig op zijn programma neemt. Ieder goed
koor en ieder temperamentvol dirigent kan
zich bij deze compositie in zijn schoonste
hoedanigheden openbaren. Ik wil ook niet
laten er den leider der Wagner-vereeniging
opmerkzaam op te maken, dat hij met de
mise-en-acène der Trojanen een meer artistieke
daad had verricht dan door onlangs de
. karakterlooze Königakinder" van
Humperdinck op de planken te brengen.
MAITHIJB VEBMBULEN.
Qtachle Redaclie!
Wanneer ik n een opstel ter plaatsing
aanbood over onze Jtfederlandache letteren
en ik schreef daarin over Hein van den
Vondel of Kees Bilderdyk of DesiiéKloos,
dan zoadt n zeer terecht zeggen of denken:
't is mogelijk, dat die goede vrind ooit de
klok heeft nooren luiden, maar weten, waar
de klepel hangt, neen, d S, t doet hij toen niet.
Zóeb ik ook gedacht, toen ik het opstel
las, dat men" u toezond en geplaatst kreeg
op de eerste bladzijde in bet heden verschenen
nummer van D« Amstei dammer.
Men" moest immers niet spreken over
Thomas de Lignori. Dat is toch al te bar.
De groote katnolieke moralist der achttiende
eeuw heette steeds en heet nog in Koomsch
missaal en brevier, zoowel als in de her

nieuwde uitgaven zijner werken: Alfonsus
de' Lignori.
Hoewel deze Boomache kerkleeraar ook
b|j niet-katholieken bekend zal zyn, al was
het slechts door den aanval van den Duitschen
socialist Grassmann of van Mr. P. Troelatra
in de Tweede Kamer (1910—1911), is het,
na hy toch genoemd werd, mogelijk goed te
weten, dat Atfonsus de'JLigaori, geboren
Napolitaansch edelman, vór zijn twintigste
jaar doctor ntriusqne iuris was; later priester
werd, eene orde stichtte, die mannen van
Eoropeeache vermaardheid (o. a. Clemens
M. Hofoaner) onder hare leden telde, als
godgeleerde en wijsgeer een honderdtal zeer
geroemde boeken en boekjes schreef, volks

liederen dichtte, welke men thans nog, na
anderhalve eeuw, in heel Italië zingen noort
en bovendien een welklinkenden naam had
als musicus en componist, gelijk men" lezen
kan in het werk van den Nederlandschen
Musicus J. Bogaerts: 8t. Alfonse muaicien7'
(Parys-LethieUenx). Zulk een min kan men"
niet in eenige regelen neerhalen.
Trouwens, in net betoog, dat men" u
schreef, komen gezegden voor, die aanmer

kelijk in strijd zijn met wat een Roomsen
kind van zeven jaar leert in den kleinen
catechismus.
Ik gevoel my niet geroepen die te weer

leggen of nader in te gaan op de beweringen,
voorkomend in het bedoelde opsteller j e.
Echter meende ik wél te doen met uw
't Hinderde haar nu en mér, naarmate
ze er meer aan dacnt dat zoo'n man door
zijn martiaal uiterlijk een vrouw maar zoo
opeens dacht te winnen. O, hu vergiste zich l
Misschien had zij zich in een roes, in een
soort geestelijke dronkenschap laten
meesleepen, dat was mogelijk. Maar van liefde
was geen sprake. Dat 't daar voor dien
jongen officier (wiens naam ze bijna alweer
vergeten was) en voor het oog van de wereld
toe a allen schijn van had gehad dat
hinderde haar nog het meeat. Was dit nu,
wat men een moreele kater noemde? Wel
mogelijk. In ieder geval ging een deel van
haar zelf-aanklacht op den officier over,
omdat hu haar tot daden gebracht had,
waar ze &amp;pyt over gevoelde, waarvoor ze
zich schaamde. Ze voelde zich beleedigd,
beleedigd door zijn vrijmoedigheid.
Ze zocht in haar ongeluk naar hulp
naar steun. Onwillekeurig dwaalden haar
gedachten af naar Lao. Hy was de eenige,
die haar helpen kon, die haar tegen dergelijke
aanvallen verdedigen moest...
Plotseling lichtte een gedachte in haar op.
Leo waa uitgegaan, van morgen vroeg al
«ei de kamenier. Als Leo eens... Hy was
vannacht onder het naar huis ry'den ook al
zoo opvallend stil geweest... Als Leo die...
die andere eens was gaan uitdagen? Als Leo
haar eans waa gaan wreken?
Haar gezicht kreeg opeens een meer geanl
meerde uitdrukking. Ze kon de gedachte
niet-katholieke lezers erop te wijzen, dat zy
den schrijver niet al te serieus moeten nemen,
al noemt hy eenige mystieken en al citeert
eenige katholieke schrijvers, ja zelfs het
Concilinm 4?ridentinnm."
Misschien willen anderen wel wat meer en
beter licht ontsteken, al zullen velen uwer
lezers met mij meenen, dat uw geacht blad
nu juist niet de geëigende plaats is voor
dergelijke collo qmia of disputen.
Inmiddels zult n met plaatsing dezer regelen,
ter wille der waarheid, velen wél zeer ver

plichten.
Gaarne dankt u daarvoor bij voorbaat
Uw dw.
V. CLEEBDIN.
'a Hertogenbosch
18 5-12.
* *
In antwoord op dit stuk, zendt de schrijver
van het hierin bedoeld artikel ons de vol

gende opmerkingen:

Ean kostelyk stuk, en een echt....
Brabantsche repliek. Gezegend land, waarlfa
getin en Limburger Koerier bloeien en gedijen.
De inzender kan overigens gerust zijn: de
zwarte beruchtheid van Alphonaus de Ligorio
ia bij ons in het Noorden even groot als de
blanke glorie van Joost van den Vondel.
Een schooljongen zal Alphonaua" aanvullen
met de Liguori" zooals Joost" met van
den Vondel".
De Tijd van j.l. Maandag merkt op, dat
In plaats van Alphonaua de Ligorio, resp.
in mjjn stuk staan: de Heilige Liguori",
/Thomas de Lignori" en fratei Thomas".
nder frater Thomas" verstaat men echter,
gelijk De Tijd ook wel weet, niet den
pompenzen en liatigen de Lignori, maar den
eenvoudigen 15e eeuwechen broeder in de De

venter stichting van de Broeders des gemeenen
Levens, Thomas a Kempis. Dat De Tijd het

geen ik mededeel uit zy'n 'Imitatio Christi'
nl. Simplicilai debet etie in intentione, puritas
in affectionel) doet slaan op den heiligen
leeraar der meineeden door aequivocaties,
pleit voor de onzeggelijke verwarring in
sommige priesterlijke denkwerelden.
Dat de nabijheid van den naam 'frater
Thomas'1 anticipeerend heeft gewerkt op den
naam van den nieuwsten doctor ecclesiae,
en mijne verschrijving heeft veroorzaakt, is
aannemelijk 2).
Er zyn menschen, die het genot van een
zekere superioriteit vinden in het ontdekken
van drukfouten. Het geval van
bovengenoemden inzender en van de Tijd is veel
aardiger. Want werkelijk roerend is de zoo
weinig verholen vreugde, die by hen door

straalt over de gevonden fout, daar deze
hen in staat gesteld heeft, om een hooge
borst op te zetten, en lekker de, naar het
schijnt, onaangename opmerkingen niet te
beantwoorden. Een uitstel van een week
is zoo verkregen.
Het citaat uit Caussette, dat aan den
nietkatholiek den diepsten grond van den anders
moeilyk verantwoordbaren innerlyken hoog

moed van den geestelijke openbaart, is alvast
niet ontkend. Ziehier de andere citaten;
(Lity'nsche citaten, die wy niet noodig
achten te geven, daar voor ons de deskun

digheid van onzen medewerker onontkend
bleef, maar die wübij nieuwe twijfelingen
van De Tijd in «xtenao afdrukken. Bed.).
Uit den Roomacnen EenheidscatechismueS):
(III, cap. 3, l 4):
FBAGE: Iet der Diebstahl eine ichwere Sünde f
ANTWOBT: Er ist eine schwere Sünde gegen
die Oerechtigkeit, wenn es tich um eine bedeutende
Sache handelt
FB. : Wann itt die Sache bei einem Diebstahle
bedeutend?
ANT.: Bedeutend ist sie, wenn man eine
erhebliche Sache nimmt, und auch, wtwn der
Nachite durch wegnehmen einer Sache von
geringem Werte einen Schweren Schaden erleidet.
Verder:
FH, : Was für eine Sünde i»t die ÏAgt, f
ANT.: Die Schetzlüge ader Nothlüge ist eine
lassliche Sünde; die Schadenlüge jedochisteine
Todiünde, wenn DEB VEBUESACHTE SCHADEN
QEOSS I8T.
In deze Boomsche mystiek wordt de nadruk
dua gelegd op de teweeggebrachte schade,
en niet op de bedoeling van den zondaar:
Nader is dit uitgewerkt by' de Liguori
(Alphonso). Na een beroep op 8. Thomas,
die natuurlijk heel iets anders heeft gezegd 4)
(hij heeft voor het laxisme geleefd) en op
een groot aantal moraaltheologen, waaronder
vele laxisten, geeft de Liguori (Alphonao)
als eigen meening het volgende: (Theol. mor.
lib. IV, 528.) Ex his omnibus concludo quid
probabilius mihi videtur. Et quidem 1.
BESPECTA MENDicANTiUMpwto esse materiam gravem
NUM JUJLIDM, teu Carolenum. 4 ... 2. Respectu
FOSSOKUM, et iimilium operantium, communiter
loquendo uuos JULIOS/ pro ABTIFICIBUS vero
i) n, i.
2) Door bepaalde omstandigheden heb ik
geen drukproeven ontvangen!
3) Met toestemming van den H. Stoel en
approbatiea uitgegeven Duitsche vertaling
vanStieglitz.In de vorige Groene kol. 4, reg. 34.
4) In amiasione uaius gallinae plus pauper
gravatnr quam unus mnltum dives gravaretur
in mille marcis.
maar niet van zich afsetten, dat Leo dien
de Brakelaer waa gaan nitdag'en' om haar
eer te wreken. Ze koesterde die gedachte.
Ze zag Leo te paard door den storm rijden,
ze zag hem op een open plek in het bosch
tegenover den officier, de secondanten op
eenigen afstand. Leo stond daar als «en held,
vol doodsverachting. De schoten knalden, de
Brakelaer wankelde, en Leo kwam terug, te
paard weer door de bosachen. Hy zag er
vreemd uit, heel anders en veel jonger dan
gewoonlijk: zyn haar verward, en zijn gezicht
nat en rood nog van de opwinding; en hu
vertelde haar alles gelukkig lachende, omdat
't zoo goed was afgeloopen en omdat hg een
blijk had mogen geven van zijn liefde voor
haar. Ze idealizeerde hem geheel en lief

koosde hem in haar gedachten, want ze kon
hem nu weer, neen nu eerst liefhebben, ze
kon trotech op hem zijn.
Zóging ze op in haar verbeelding, dat
ze niet hoorde, noéachter haar door de
halfgeopende deur iemand zacht binnenkwam.
't Was een klein, tenger en reeds bejaard
heertje, onberispelijk gekleed in een zwarten
gekleeden jas, zün weinige blonde haren
zorgvuldig genapt: glimmend en glad; een
gedistingeerd genrtje omhulde hem. On

hoorbaar schreed hu voort over het dikke
tapijt.
Op eens stond h\j vór haar, zyn blanke
handen langzaam plat tegen elkaar wrijvend
en een lichte buiging makend.
DUOS JULIOS CUM PIMIDIO ... ww»pro
ABSOLÜTB DlVITIBUS QUINQÜB VEL 8BX JüLIOS . . .
4. Retpectu MAQNATUM ditiisimorum UNUM
A UREUM .... Respectu autem BEQUM DUOS
AUBEOS.
Gaachieden de diefstallen met
tus=3henpoozei, dan moet, vór er van doodzonde
sprake kan zijn, door een der diefstalletjes
de dubbele taxe, volgens anderen de drie

voudige taxe overschreden zijn, volgens de
Ligorio (Alphonsus) anderhalf maal de taxe
van den eigenaar.
Citaat (ib. lib IV, 530): Mihi iamen aequius
videtur ... quod si furtula fiunt eidem per
intervalla, aut divertis eodem tempore,
requiritur et svffitit ad materiam gravtm Simplum
cum dimidio. Is de gewone taxe 4 Jnlii, dan
is er pas doodzonde, zoodra de kleine dief

stalletjes samen 6 Julii bedragen.
Verloopen er tnsachen die kleine diefstal

letjes eenige maanden, dan mag de dief
telkens van voren af beginnen te tellen.
Thans komen een paar citaten (De Tijd
dwingt mg tot publicatie) waarvan het be

staan door den beschaafden en fatsoenlijken
katholiek wordt ontkend, tot dat men ze
hem laat zien:
De Lignori (AlphenBO) zegt (Theol. Mor.
lib. 6 no. 865): . ..Si Sponsa esset pauper, quae
reputalur dives; ignobilig quae ntbüis; deformia
quae pulchra; COBBUPTA, QUAE VIKGO ; tune esto
ipsa non pessit virum decipere fingendo se
immimem a tali dtfectu, Iamen n»n tenetur
defectum manifettare, sed POTEST ETIAM
INTEBKOQATA DISSIMULABE AEQUIVOCB EESPONDENDO; tune
enim non fingit, sed occultat vilium occultum.
Hetwelk overgezet zijnde:
Wanneer een verloofde, ten onrechte
doorgaat voor r'yk of aanzienlijk, of schoon
gevormd, of voor eene maagd, dan mag zij
wel haren aanstaande niet bedriegen, door
zich uit te geven als vrij van de aangeduide
gebreken, maar zij is niet gehouden, ze te
bekennen, en zei f i mag zij, dit wanneer zy
door hem wordt ondervraagd, verheimelijken
door een dubbelzinnig antwoord, want dan liegt
niet, doch verbergt een verborgen gebrek.
Daarbij beroept de Ligorio zich op de
Boomsche moralisten Sanchez, Diana, Escobar
etc. etc.
Dicunt praefati A. A. quod eponsa ab alio
corrupta, etiamsi interrogetur a sponso, on fuerit
ab alio cognita, poterit dissimulare et negare
per restrictionem non pure mentakm,
respondendo non esse eorruptam, subintelligens in
communi aestimatione, aut ad aperiendum tibi."
Genoemde auteurs zyn van meening, dat
eene bruid, die zich aan een ander heeft
gegeven, zelfs wanneer haar door den brui

degom gevraagd wordt, of zy zich met een
ander heeft ingelaten, het mag verheimelijken,
en ontkennen met een niet enkel-geestelijke
restrictie, door nl. te antwoorden, dat zij
hare maagdelijkheid niet verloren heeft, mits
zy erby denkt: volgens de publieke opinie",
of zoo, dat ik 'c zon moeten bekennen".
Addit Diana, posse Ulam sine peccato,
aut aaltem sine. martali, uti aliquo artiflcio,
qno impediat, ne vir deprehendat esse
corruptam".
Diana- (een auteur) voegt erby, dat zij
zonder zonde, of tenminste zonder doodzonde,
van de een of andere kunstgreep mag ge

bruik maken, waardoor voorkomen wordt,
dat de echtgenoot merken zou, dat zy geen
maagd meer ib".
Deze meeningen van anderen worden door
den heiligen Alphonsns zonder commentaar
overgenomen; gelyk men weet, is ayne mo

raaltheologie op deze wy'ze opgebouwd.
Laat ik er nog bijvoegen, dat volgens eene
door den Paus geratifieerde beslissing van
een hoog Boomsch gerechtshof, een professor
in de theologie alle moraaltheologische
voorschtiften van den H. de Lignori (Alphonso)
veilig mag volgen; 2. dat geen biechtvader
mag worden lastig gevallen, die alle meeningen
in diens moraaltheologie in zy'ne
bitchtstoelpractyk volgt.
Wil De Tijd dit decreet in extenso? Wil
hare redactie en wil bovengenoemde inzender
met zyn, trouwens niet geheel juiste
encyclopaedie-wijsheid.nadere bijzonderheden om

trent het feit, dat Liguori'g 'editie in tien
deeltjes' aan alle Seminarie's hier te lande
wordt gebruikt, zoodat deze leeringen over
ons Boomsche volk afdrnppelen.
Is De Tijd nog niet overtuigd, dat ik van
Ie rangs boeken heb gebruik gemaakt, dan
wacht ik een wenk af: en publiceer nog een
vijftigtal plaatsen, niet schandelijker dan de
boven aangehaalde (dat mag men niet eischen),
maar toch even schandalig.
De Tijd heeft maar te kikken en ik zal
dan bewijzen uit de teksten, dat by onze
rechtbanken met 't oog op 8. Alph. de Liguori
voor Boomsch-Katholieken een speciale eed,
bestaande uit vier successieve eeden, eigenlijk
zal dienen te worden ingevoerd, wil de door
de wet bedoelde rechtszekerheid, ook
werkelyk gewaarborgd zyn.
* **
Tot zoover onze medewerker, die terecht ge

prikkeld is c oor de onbeschaamde manier
waarop De Tijd zijne deskundigheid in ver

denking bracht, waarbij zij zich niet ontzag
zyn eenvoudig en helder betoog, na het met
geen woord te hebben gereleveerd, en er
niets tegen in te hebben gebracht, toch te
Leo I" kreet zii, opschrikkend en hem
met n blik van het hoofd tot de voeten
opnemend.
Hy boog op nieuw, correct, koel.
Waar kom je vandaan?" vroeg ze schril.
Van van Giesbergen."
Wat heb je daar gedaan?"
Hy wilde iets zeggen, doch hield 't blijk

baar nog net bytyds in.
Geluncht," zei hy droog.
Anders niets?"
Nee, anders niets."
Ze mat hem met een minachtenden blik.
Je bent heelemaal niet nat," zei ze ver

wijtend.
Hij lachte even, kort, droog:
Nee, dat wil ik wel gelooven. Ik heb het
coupétje genomen natuurlijk, met dit weer."
Za wendde zich van hem af en keek gram

storig naar buiten.
O ja, apropos" zei hy, zich een weinig
nerveus de handen wringend da's waar
ook: ik heb er met Gies ook nog even over
gesproken, zoo terloops maar natuurlijk,
ja ... h... over je... gedrag van gisteren

avond, bedoel ik. Hy was volkomen met me
eens, dat... a... de naam, die je draagt,
je... h... zekere verplichtingen oplegt.
Ik wilde je dus vragen: beperk je een beetje
in den omgang, hè, met die heeren officieren?
Er zy'n er onder, niet allen gelukkig, die
daar misbruik van zouden kunnen maken.
Opspraak is niet gewenscht... h...."
bestempelen als lectuur" overeenkomende
met die van de zwarte non". Onder deze
omstandigheden moesten wy onzen mede

werker alle mogelijke vrijheid laten. BED.
Berichten.
NIEUW GÜINEA. Den 31en dezer verschijnt
te Londen het verhaal van de Britache
ornithologiache vereeniging welke in 1910—11
het aan Nederland toebehoorende deel van
Nieuw Guinea bezocht. Het boek, dat heeten
zal Pygmies and Papuans ; the ttone age to-day
in Dutch New Guinea, beschrijft een tot oog
toe onbekend gedeelte van dit nog zoo
weinig bekende eiland met zijn op lagen
trap van beschaving staande bewoners.
EEN EIGENAARDIGE couKANT wordt sinds
korten tyd onder den titel La/euille littéraire
te Brussel en te Parijs uitgegeven. In for

maat en oplage zich aanpassend aan de
dagbladen, wil het blad belangrijke letter

kundige werken onder het volk brengen,
beter dan zulks door het boek, ook door de
billykate volksuitgaven, gebeurt. Het blad
verschijnt om de veertien dagen en brengt
in zijn acht pagina's, elk van zes kolommen,
voor den prijs van tien centimes, een drama,
een roman of eene novelle onverkort in
vertronwkaren tekst, oorspronkelijk of in
goede vertalingen.
Isographie naar BOULANOER; Ronde du
Sabbat. Prijs ƒ10. Amsterdam, My. v. Goede
en Goedkoope Lectuur.
Uren met het Oude Testament. De O f voeding
door den Bijbel. Naar 't Fransch van PAUL
VALLOTTON, geheel omgewerkt onder toezicht
van, en met een inleidend woord voorzien,
door dr. J. J. P. VALETON, 230 pag. Baarn,
Hollandia- drukkerij.
Lioba. Dramatische scène van FBEDEBIK
VAN EBDEN voor Sopraan-, Tenor- en
Baritongoio, Vrouwenkoor en Orkest, getoonzet
door DAKIËL DB LANGE, 243 pag., f 7.20.
Amsterdam, G. Alsbach &amp; Co. Leipzig,
Breitkopf •&amp; Hartel.
GUST VAN DB WALL PEBNÉ. Een inleiding
tot waardeering van zijn Kunst, door FRANS
BKRDENO, 23 pag. en 14 reproducties naar
schilderyen. Prys ƒ0.35. Amsterdam,
Scheltens &amp; Giltay.
J. H. VAN 'T HOFF'S Amsterdamer Periode,
1877—1895. Von dr. W. P. JOHISSBN und dr.
L. TH. BBICHER, 106 pagina's. Helder, Verlag
von C. de Boer Jr.
Levensvragen", serie VI, No. 2: H.
MAKKINK, Godsdienitig leven buiten de Kerk in
dezen tijd, 35 pag., ƒ0.40. Baarn,
Hollandiadrukkerij.
C. VAN NOORT, Modernisme en Anti-Moder

nisten eed, 53 pag., ƒ0.50. Amsterdam, C. L.
van Langenhny'zen.
Eet ne noodige. Toespraak gehouden by
de toetreding der nieuwe leden tot de
Bemonstrantsch-Gereformeerde Gemeente van Bot

terdam, op Zondag 31 Maart 1912, door W.
H. STENFERT KBOESE, 14 pag. Botterdam, D.
J. P. Storm Lotz.
Tijd- en Strijdvragen, No. l: TACO H. DE
BEER, prof. mr. M. W. E. TREUB en de
Coöperatie, 32 pag. Amsterdam, C. L. G.
Veldt.
Is. ZEEHANDELAAR J.BzN., Het Radium en
de Geneeskunde, 68 pag., ƒ!. Amsterdam, H.
Menlenhofi.
A. H. STRAATMAN, Fabrieki-Hygiène, 77 pag.
In linnen geb. ƒ § 75. Amsterdam, F. van
Bossen.
Mr. N. MULLER, Engelsche misdadigers en
hunne behandeling, 52 pag. Botterdam, W. L.
en J. Brusse.
VEBBEBNE, Taklisch gebruik van Mitrailleurs,
62 pag;., ƒ0.60. Utrecht, A. W. Brnna &amp; Zn.
Foor het Dambord met J. DB HAAS en PH.
L. BATTEFELD, 205 pag., ƒ0.90. Gouda, G. B.
van-Goor Zonen'a Uitg. My.
C. NOOBDWAL, Pension Brode, 2e druk.
Utrecht, A. W. Brnna &amp; Zn.
Mr. J. P. H. KROON, De Armenwei. Met
teelichting. Groningen, J. B. Wolters.
Nederlands-Indië, afl. 22. Amsterdam, Uitg.
My\ Elsevier."
De Balaks. Wie zy waren en wat wij naar
de opgedane ervaringen van hen mogen
verwachten. Een schets, door M. JOUSTRA,
84 pag., No. 7, v. d. uitgaven van het Bataksch
Instituut. Prys ƒ0.75. Voor begunstigers en
leden gratis. Leiden, S. C. van Doesbnrgh. "
De Proteatantsche Zending," serie I, No. 8,
dr. A. M. BROUWER, De Opleiding onzer Zen

delingen, 48 pag., ƒ0.40. Baarn,
Hollandiadrnkkery.
Bijdragen en Mededeelingen van het Historisch
Genootschap (gevestigd te Utrecht) 33ste deel,
460 pag., ƒ5.75 Amsterdam, Joh. Muller.
D. VAN DEB ZEE, De Arbeidswet 1911 en haar
uitvoering, 125 pag. Amsterdam, Ipenbunr &amp;
Van Seldam.
HtmiiiMMimiiiMin
40 cents per regel.
BOUWT TE NUNSPEET.
Inlichtingen by het bouwbureau DE
VELUWE". aldaar.
DELAUNAY BELLEVILLE
AUTOMOBIELEN.
Hoofd-Agent voor Nederland:

J. LEONARD LANG,
114 Stadhouderskade,
AMSTERDAM.
GRANDS WINS DE (CHAMPAGNE

Perrjer-Jouet
j Epernay.
Cojncessionnajres,
Sauter&amp;teoliSjMèastricht.
IS EEN POPULAIR RIJWIEL
VOOR WEINIG GELD \ /
AMSTERDAM, .
HOBBEMASTR 2B A,
Eenige
Fabrikante
BengerSühne
Stuttga
LUGANO.
Hoofddepót te AMSTEBDAM: Kalverstr. 166
K. F. DEOSCHLE-BENQEB.

Een van de mooist
gelegen plaatsen van
Zwitserland. Zeer
vele wandel w. en uitstapjes. Zacht, gematigd
klimaat. Temper, in den winter gemidd. 2,6°C.
Geen mist. Heer), verblijfplaats voor de lente en
den zomer. 70 hotels en pensions met meer dan
4500 bedden. Op verl. gr. geill. Gids No. 19,
door het Off. Verkehrsbur. in Lugano of door
het Int.Verk.bur.Raadh.str.l b/h Singel, Amst.
Hei best betientle Merh*
AUTO-GARAGE RENAULT.- FREDERIK HENDRIKLAAN 84.
's-GEAVEBTHAGE. Telefoon Schev. 1533
BERNER
OBERLAND.
IThun
TUINSTAD a/h
THUNERMEEfi.
570 M. b/d Z.
Centrum voor
prachtige uitstapjes.
Uitstekend ingerichte Hotels met 1500 bedden. KUBHAU8. Geïll. Prospectus.
Verkehrsbureau Thun en Intern. VerJceersbureau Amsterdam, Baadhuisstraat 16, by het Singel.
11MIMIIMIIMM1
Is dat alles, wat je me te «eggen hebt?"
vroeg ze driftig.
HU boog bevestigend, en zyn stem klonk
opeens heel nederig:
Ja, Miesje."
Ik heb je al zoo dikwijls gezegd: ik ben
geen kelnerin" stampvoette ze.
Mary dan."
Hy sprak haar naam geaffecteerd op zyn
engelsch uit.
En je merrie ben ik ook niet"
striemde ze.
Hy gaf door een kleine handbeweging zyn
trouwens onderworpen wanhoop te kenner.
Je zult me zeker wel toegeven dat als
onze naam mij verplichtingen oplegt, hij 't
jou ook doet?" vroeg ze scherp.
Natuurly'k" zei hy met eenige ver

bazing.
Die man heeft me be'leecligd."
Welke man? ffies?"
Nee. Die officier natuurlijk. Hij heeft me
beleedigd, zeg ik je!"
Zyn verbazing steeg:
Heeft die «aan jon beleedigd ? Maar wat
heeft-ie dan...?"
Hu heeft me onder anderen een zoen
gegeven, hier, in myn hals."
Hy werd opfiens zeer bewegelijk, draaide
met zyn lichaam, zwaaide met zijn armen:
Hy ... hy heeft je gekust ? l Ah, maar
dat is infaam, dat is eenvoudig infaam l Daar
moet ik Gies eens over spreken."
Hu deed een paar stappen naar de deur
als ging hij zyn voornemen dadelijk ten uit

voer brengen. Doch hy bleef plotseling staan:
En iy.... hebt dat toegelaten ?"
toornde hy.
't Was gebeurd, eer ik 't kon beletten."
Hy liep zenuwachtig heen en weer:
Maar wat.., wat moet ik daaraan doen?"
Zij was opgestaan, en haar gezicht vlak
by het zijne, beet ze hem toe:
Je moet 'm uitdagen l"
Haar stem klonk vreemd, heel hoog en
trillend; en 't was als maakte ze er een
grapje van en kon ze haar lachen nauwelijks
bedwingen.
Hy stond perplex en stamelde:
Ja maar ... Ja maar... Je kan toch van
müniet eischen)... dat ik dien officier...?"
Haar gezicht vertrok tot een grimas.
Nee" zei ze heel goedig dat kan
ik van jou niet eischen."
Meteen barstte ze in een schaterlach uit
en ylde de kamer uit. Onwillekeurig deed
hy eenige passen achter haar aan.
Doch zQ sloot zich op in haar slaapkamer,
en hy hoorde hoe haar lachen langzamerhand
overging in een zenuwachtig hoog-gillend
geween.

'a Avonds vertelden de bedienden elkaar
dat zy" weer een bui had en dat hy" in
de bibliotheek de ne whiskey-soda na de
andere dronk. Ze beklaagden hem.

</text>
<image timestamp="2002:08:17:12:39:31.00" size="516342">D400007M.TIF</image>
</page>
</document>
