<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19120519</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 1821
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
LIBERTY
GEKLEURDE AFBEELDINGEN FRANCO
GEHEEL
ZYDE
GEHEEL

ZYDE
BIZONDERE
AANBIEDING

RANI SILK

JAPON
ALS SCHETS


n45r
IN 60 PATROMEN &amp; KLEUREN
VAN RAMI SATIM r..55r
STALÉN FRANCO
METZ&amp;6
EENIC»VERTEGENWOORDIGERS IN NEDERLAND
LEIDSCHESTRAAT
AMSTERDAM
lllllltMIIIIHtlUIHlIIIIIIHlrtHIIIHIIIIIIIIIIIIIIIIIHIIIMMlHlIIIIHIIIIIirtlllinilll'IIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIII
IIIIIIIIIIIIIIIIJIIIIIIIIMIIIIIIH
TiltiFmttL
Br. AU zander Braga, die indertijd de rech

ten der eerste kiezeres, dr. Carolina Angelo
(helaas overleden) zoo schitterend bepleit
heeft, ia ook de man die b|j de Portngeeacbe
regeering bet ontwerp tot wetsherziening
heeft ingeleid, waarin o. a. voorkomt:
1. Dat de vrouwen vrije beschikking s uilen
hebben over bare eigendommen.
2. Dat zg bet recht zullen nebben, om
getuige te sjjn bjj het maken van een
testament, en om borg te ijjn.
3. De vr|je beschikking over bet door haar
verdiende galat ie.
4. Bat de moeder gelijke rechten zal heb

ben als de vader.
5. Recht op schadeloosstelling bij verbre

king van huwelijksbeloften.

Op 2 April Is aan het Parlement van
Zuid-Afrika een adres voor vrouwenkiesrecht
aangeboden door den afgevaardigde Dnncan
•it Fordsbnrg met 12.000 handteekeningen.
Naar het Engelsche voorbeeld is te Kaap

stad ook een comitévan Parlementsleden
bijeen gekomen, om een ontwerp voor te
bereiden,.dat alle partyen kan bevredigen.
Naar wij hopen lijn de Parlementsleden daar
standvastiger dan in Engeland.

In den Gemeenteraad van Kopenhagen zijn
8 vrouwen gekosen, waar fan n typograaf,
n dameskleedermaakster, rhonderwijzeree,
n hoofd van een handelszaak, n doktoree,
n journaliste en n die hoofdzakelijk
ijvert voor drankbeatrijding.
iiiiiii	immiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiilii
llllflIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIHHI
UEF PB NATUUR.

CDLXXVII. Bruinkool.
Wüzaten er feitelijk ingesneeawd in die
bruinkool groef. Ons zit plaat?j e was
daarbeneden niet ruim; ' met de voeten raakten
wühet kommetje onder in de groef waar
het grondwater zich verzamelde; dit kwam
een paar pas lager op den heuvel als een
bron te voorschijn.
Toch was het wel een leuk avontuur; en
mooi was htt ook wel, die golvende
sneeuwvitrages over je te zien heen fladderen, op en
neer in gestadige bochten, met opeens een
heftige deining; en dan dat zacht gesnisel
van de sneeuw boven je hoofd, als de wind
even zweeg; dat was iets bijzonder fijns
i oor het gehoor. Als met een ruk hield
het sneeuwen telkens even op, dan echoot
de zon flikkerlichten door een blauwe scheur
in het donkere wolkengordijn en fel lagen
dan de witte heuvels een oogenblik te blik

keren; een oogenblik maar, dan verdofte bet
al; want sneeuw met Paschen en zonneschijn
verdragen elkaar niet lang.
In den Provincialen Raad van Canton zgn
vier vrouwen gekozen.
' De vrouwen in het Hemelsche Rijk hebben
hare politieke rechten echter nog niet geheel
gekregen, maar strijden er voor met geestdrift
en overtuiging,
Het Chineeeche vrouwencomitébeeft aan
de Nationale Vergadering te Nanking het
volgende adres gezonden:
De maatschappij bestaat uit mannen en
vrouwen. De vrouwen hebben evenveel plich

ten als de mannen; moeten zij dan niet
dezelfde rechten hebben T In de oudheid
waren de seksen gelijk, maar sedert
kcnservatieve schriftgeleerden hebben uitgemaakt,
dat de mannen boven de vrouwen staan, is
de gelijkheid voor de wet verdwenen. De
vrouwen mogen niet leeren wat de mannen
leeren en zy mogen geen ander werk doen
dan koken en het huis schoon maken. Is
dat geen onrecht?
Gelukkig behoort China thans weer aan
de Chineezen. Door de grondvesting der
republiek hebben zy een staatkundige om

wenteling tot stand gebracht, en nu is de
tyd gekomen, dat züook [een maatschap

pelijke omwenteling volvoeren. Om een
revolutie te voorkomen moet men nu de
seksen gelijkstellen, door den vrouwen mede

zeggenschap in de staatszaken toe te kennen.
Mogelijk zal men zeggen, dat de vrouwen
verstandelijk nog niet hoog i genoeg staan.
Maar staat het verstand der mannen dan
zoo hoog?
Vór de revolutie noemde iedereen de
Chineesche mannsn achterlijk, maar nu heb

ben zij toch in minder dan honderd dagen
de tyrannie verjaagd en de republiek gesticht,
tot verbazing der gansene wereld. Zoo zal
het ook gaan met de ontwikkeling der vrouw,
die natuurlijk is tegen gehouden, doordat de
Ook het idee daar zoo dicht bij een merk

waardigheid van een buitendien al merk

waardig plekje van ons land te zitten, deed
het er het zijne toe, dat ik de situatie
wel aangenaam begon te vinden. Voor
my was een ontsloten bruinkool-laag
een nieuwtje; nog maar eens te voren had
ik een groeve in de tertiaire bruinkool be

zocht, verleden jaar bij Frankenhausen. Maar
dat was feitelijk niet veel meer dan een
zandkuil met hier en daar een zwarte kool

ader; hier was de laag anderhalve meter dik
en reikte tot op het grondwater, zooals n op
het figuurtje he*jt kunnen zien. Maar daar
ginds aan den Kyffhauser kwam er weer wat
anders by, een dikker ader van de fijnste
porcelein-aarde, van zuiver chemisch-znivere
klei of kaolien, zooals de Chineesche naam is.
Het was maar goed dat de bui niet zoo
heel lang duurde, want de houding werd op
den duur toch wel wat lastig; en je moest
ook oppassen met die natte bruinkool; dat wil
zeggen, oppassen er niet tegen te vallen;
het is namelijk heel moeilijk de vlekken die
er door in.de kleeren ontstaan er weer uit
te krijgen; er zit een soort van natuurlijke
opvoeding der mannen haar ontbrak. En nu
China door de invoering der republiek de
gelijkheid ten troon verheft, moet het nu
niet tevens aan de beide seksen gelijke
opleidintsgelegenheid schenken ?
Nu zal men zeggen, dat in andere landen
de vrouwen ook geen kiesrecht hebben. Dat
is waar, maar waarom zou China niet aan
andere volken het voorbeeld geven?
Wy verzoeken u dus, heeren volksvertegen

woordigers, om in de Chineeeche Grondwet
een bepaling op te nemen, die den vrouwen
het aktief en passief kiesrecht verzekert."


Kiesrecht ir Dienstplicht.
De Internationale Vrouwenraad zal in 1913
im de maand April te 'sOravenhage bijeen
komen. •
Op een der openbare bijeenkomsten zullen
de besprekingen gewijd zijn aan: Verplichte
gemeenschapsdienst der vronw."


Sinds 2 April 1908 regeerde over Luxem

burg de grqothertogin Marie Anne als land

voogdes, tijdens de ziekte van den groothertog,
en thans is de 18 jarige Marie Adelaidemet
de hoogste waardigheid bekleed.
De vrouwelijke Regeering van Nederland
heeft dus een pendant gekregen.
En wij herinneren ons zoovele regeerende
vorstinnen, van de groote Semiramis tot
Maria Theresia en de keizerin van China toe.
Waarom wel geschikt om te regeeren?
Waarom niet gesehikt dm het kiesrecht
uit te oefenen?
Da leden der Vereeniging voor Vrouwen

kiesrecht dragen thans als symbool een
bonqnetje van drie margrietjes.
De kleuren van den Wereldbond voor
Vrouwenkiesrecht z\jn wit en goud. Wit =
Vrede. Goud = Licht. Deze kleuren vindt
men ook in de margriet en het aantal duidt
op de dritëanheid: Huif gezin, Maatichappij
en Staat.

N. MANSFBLDT—DB WITT HUBBBTS.
Eei eiienaantize
Te Dresden werd dezer dagen een Verein
für nneheliche Viitei" gesticht l Volgens de
statuten wengcht deze bond in zich te
vereeoigen: alle beeren, die ontevreden zijn,
over de van hen geëischte ecbadevergoeding"
dus een eoort economische vereeniging
tegen de ergerlijke verplichting om eigen
kinderen te onderhoudtn."
Dat dit merkwaardige verbond juist te
Dreaden tot stand is gekomen, en niet een
(misplaatste) grap is, doch gruwelijke ernst,
mag zeker worden verklaard door het feit,
dat het gemeentebestuur van deze stad de
laatste vier jaar (sedett de voogdijraden zyn
ingesteld) buitengewoon streng optreedt tegen
die ongehuwde vadeis, die zich gaarne aan
bun verplichtingen zonden willen onttrekken.
Volgens de officieele statistieken zijn in 1907
al dadelijk 132 vaders veroordeeld tot het
betalen van een gezamenlijke som van 22,600
Mark; in 1909 oet aalden 770 vaders met
elkaar 102,000 Mark, terwijl deie getallen
in 1910 aangroeiden tot 1209 (vadere), en
224,000 (mark).
De dappere voogdijraad, die deze sommen
heeft weten los te krijgen, vindt nu in den
nieuw gestichten bondeen verbitterden vijand.
IIIIHIIIIIIIIIIlDlllllllllllllllllllllllllllllllHIIIIIIMIMIIIIIIHlHIll
S.
Hoedenpennen.
Een belangstellend lezer schrijft mij : Zeer
geachte Aliegral Naar aanleiding van uwe
mededeelingen in de Groene omtrent het
ongeval te Montreal, veroorzaakt door de
uitstekende punt eener dameshoedenper, ben
iHiiiiitiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiin
teer in, die roestklenrige vlekken geeft ; dat
ondervond ik al dadelijk, en ik had niet
als gewoonlijk excnrsie-kleeren aan, daar het
een feestdag was.
Toch moesten wij wat bruinkool-brokken
hebben voor de verzameling; een
plantenschopje is voldoende voor het uitsteken.
Bruinkool is wel hard in drogen toestand;
maar op zijn vindplaats in den grond, althans
hier, is hij plastisch als een zeer zware zwarte
klei. Eens buiten de groeve verhardt de specie
dadelijk en wordt iets lichter van tint, dus
donkerbruin ; en meteen komen er barsten,
scheuren en rechte spleten in, zoodat een
groot stuk allicht in kleine hoekige brokjes
uiteenvalt. Zoodra de zon of de wind een
vlak gedroogd heeft, kunt ge met de loupe
de plantaardige natuur van de specie heel
goed onderkennen; er zijn altijd plekjes waar
eenige vezeltjes ais resten van vaatbundels
zichtbaar aija of waar de houtstrnc uur
nog te onderscheiden is. Bg een ver ach
doorgebroken stuk kant ge het treffen een
heel klein stukje barnsteen te vinden een
fossiele harsdioppel; enkele gele stippen
blijken nu nog duidelijk echte aars te zijn.
Deze barnsteen- of harskorreltjes bewijzen
meteen dat de bruinkool, die hier bijna aan
de oppervlakte ligt, voor een deel althans
ontstaan is uit cotiferenhout. Zelfs de
boomsoort van de bruinkoolbosschen is be

kend geworden, bet is een moeras-cypres
geweest, de conifeer die nu nog in de 8 wampa
van Floridia veelvuldig voorkomt. Als het
niet dezelfde boomsoort is, dan is het toch een
nauw verwante soort of een variëteit en
van deze Moerascypres ; die daarom aange

duid wordt als Taxodinm dtstichon miocenica.
In onze parken, o. a. in het Vondelpark
te Amsterdam, is hg als sedert jaren inge

voerd, een foreche, recht opgaande stam, die
dicht bij den grond breed is, maar hooger
op snel dun wordt, en daardoor veel heeft
van een Mammoetsooom. De naalden zijn
plat en kort; ze staan in twee rijen als bij
de fijne sparren en taxus; een bijzonderheid
van deze conifeer is nog, dat de naalden tegen
den winter afvallen. Dit heeft de
moerascypres met de lork of larix gemeen, aaar
bij deze Taxodium valt het heele takje
tegelijk af niet de afzonderlijke naalden.
Of de Moeras-cy pressen van den bruin

kooltijd dit ook deden, is moeilijk na te gaan,
er zijn wel goed geconserveerde tak j es gevon

den, maar het is niet uit te maken of dit
afgevallen of afgebroken takjes waren.
Een bijzonderheid van deze cypressen is
het vormen van kniewortels; dit staat in
verband met de groeiplaats en de ademha

ling van de wortels; de wortels namelijk
(Puclt)
W eer Hen. . . .
lltlllllHHIMIIIIIIIIIIIIIIIIMIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIII
IIIIIIIIIIHIIUIIUItlillllll
ik zoo vrij een artikel in de Daily Mail van
7 Mei jl. onder nw« aandacht te brengen.
Hierin wordt onder het opschrift Hat
pindeath" meegedeeld, dat een meisje van vier

en twintig jaar door bloedvergiftiging het
slachtoffer van zoo'n hoedenpen is geworden.
Voor de rechtbank, welke de zaak behan

delde, werd er door den officier van justitie
op gewezen, dat in Engeland niets tegen de
gevaarlijke hoedenpennen wordt gedaan, en
beveiliging dringend noodig is."
Door deze mededeeling, die ik bijzonder
op prijs stel, wordt nog weer eens uitdruk

kelijk geweien op een gevaar, dat we dage

lijks voor ons zien, waaraan velen onzer met
niet genoeg te laken onverantwoordelijkheid,
zonder blikken of blozen blijven
contribneeren, en dat nochtans zeer ernstig en zeer
groot is. Ook hier zal er van overheidswege
nog vooreerst wel niets aan worden gedaan;
maar waarom zonden we dan zelf niet eens
flink en degelijk en altruïstisch handelen, en
•l het mogelijke doen om deze veel te zicht

bare doorns, die de rozen onder ons heel
erg ontsieren, onschadelijk te maken. En hoe
eenvoudig is het middel. Iedereen drage de
dopjes op de speiden, die reeds lang in dsn
handel zyn gebracht, en die het gevaar
voor een groot gedeelte afwenden. Waarom
moeten we wachten tot politiemaatregelen
noodig worden? Laten we de eer aan ons
zelf honden, en doen wat voor de hand ligt
en wat dringend noodig is.
Ieder in haar eigen krina; make propaganda
voor dit denkbeeld. Zou het ons niet levens

lang wroeging geven, indien we door onze
nalatigheid oorzaak werden van een ernstig
ongeluk ? Men bekeere zich dus voor het te
laat is, en ontwapene zyn hoed, die daar

door volstrekt niet leeljjker of minder gracieus
wordt. Is er niet een damesvereeniglng, die de
bestrijding van het hoedenpec-gevaar eens
flink ter hand wil nemen? Ze zon daarmee
iets heel goeds en iets heel nuttigs verrichten.
* *
*
Schatten.
Naar aanleiding van de ramp van de Titanic
heeft een Engelsch cijferaar berekend, dat
alleen op den zeeweg tnsschen Engeland en
Eogelach-Indië op den bodem der zee ten
gevolge van diverse scheepsrompen, meer
dan 10 milliard (10,000,000,000) of tien dui

zend millioen aan schatten liggen in goud
en edelgesteenten, die nimmermeer het licht
zullen zien. Deze opgave is natuurlijk
eenigsgroeien met een bocht omhoog, loodat een
lus" er van boven den moerasgrond uit

steekt; dit deel schijnt tot speciale taak
te heboen voor het binnenhalen van zuurstof
te zorgen, wat voor een boomwortel onder
water lastig gaat. Zulke kromme knoken of
kniewortels worden in den brninsteen van
dit tijdperk, het mioceen, herhaaldelijk ge

vonden.
Uit al de vondsten van bruinkool van
binnen en buitenland blijkt wel, dat de
bruinkoolbosschen evenals de steenkool wonden,
het meest voorkwamen en het weelderigst
groeiden in de moerassige delta-landen, niet
ver van den voet van hooge bergen, of ook
wel in de dalen tusschen de voorgebergten.
Ook was het aantal soorten van
boomen, zeer beperkt. Merkwaardig is het
dat een eind verder op de Heerlerheide
dicht by de Roode beek die tnsschen
moerassige oevers doorstroomt—een tweede
steenkoolgroeye is blootgelegd, die evenwel
een bruinkoollaag bevat uit een latere
afdeeling van het tertaire tijdvak. Dour de goede
zorgen van den district s-geoloog Dr. Klein,
was door de assisten en hun helpers een
heele boomstam blootgelegd ; deze was vol

strekt niet versteend of verkoold, wel zeer hard,
donkerbruin en glad als gepolitoerd mahonie

hout. In dezen tijd van de brninkoplvorming
groeiden hier veel loofboomen die nu nog
in de tropische landen voorkomen en hier
als sier-heesters geplant worden; onder
andere: Magnolia's, de tulpenboomenzooals
ze met een verkeerden naam door het volk
genoemd worden; ook de Wyndrnif groeide
er rijk en een Waterlelie van de afmeting en
den vorm van een Victoria regis. Maar Pal

men en Cypressen zijn er dan niet meer.
Het is volstrekt niet zeker, dat de plek
waar een opeenhooping van bruinkool ge

vonden wordt, zooals hier op de
Heerierheide, ook de oorspronkelijke groeiplaats van
debruinkoolbosBchenis. Het is zeer goed mo

gelijk en soms ook te bewijzen, dat de
brninkoollagen ontstaan zynuit aangespoeld en saam

gedreven materiaal; n en dezelfde kom in
een dal of de bodem vaneen meer heef t dik

wijls eenwen lang tot stapelplaats gediend
van de vergane deelen en afgebroken stammen
en takken uit de bosschen, die de hellingen
en langs de rivierdalen ston ien.Maar er zijn ook
uitgestrekte brninkoolbeddingen gevonden,
waar zonder eenigen twijfel de
bruinkoolvorming in zijn werk is gegaan op de plaats
zelf waar de bosschen groeiden. Op enkele
plaatsen staan de stammen der cypressen
nog rechtop in den grond.
De menschen in den omtrek van de
Heerierheide hadden al spoedig iets vernomen van
zins globaal, maar de snufielaar heeft de
gegevens er voor uit de scheep vaartannalen :
opgediept en het getal zegt dus wél iets.
Beroemde vrienden.
Reclame is '- wachtwoord van onzen tijd,
en wie geld verdienen wil, moet geest en
fantasie hebben. Van dese eigenschappen is
vooneker niet misdeeld een Parjjsch
photograaf, die een nieuw middel bedacht, om
déParij senaars van den middenstand te be

wegen zich door zijn camera te doen ver

eeuwigen. Hi) heeft namelijk overwogen, dat
de strnggle for high life" in de Fransche
burgerklasse tamelijk krachtig is, en dat men
graag tegenover zijn vrienden opsnijdt met
dezen of dien voornamen kennis. De slimme
photagraaf liet daarom zeer natuurlijke wassen*
beelden maken in verschillende gemoedelijke
houdingen van allerlei Fransche en buiten- '
landeche groot- en voornaamheden. Men
kan zich hier dus laten kieken, 'in druk
discours, en met een whisky-soda voor zich
aan n tafelfje gezeten, met een der Fransche
ministers, of wel bras dessus, bras dessoua
met president Fallières. Een jong
mnsikes kan n een photo toooen, waarop Camile
Saint-Sains, of Massenet, of Debnasy ver

trouwelijk hun band op zijn schouder leggen,
terwijl een minzaam en welwillend lachje
over hun gelaat glijdt ; en 't eerste het beste
schrijverij e kunt ge aanschouwen in boeiend
tweegesprek op een bankje in 't Bois de
Boulogne met d' Héredia, JJsan Eichepin,
Rostand of n der andere academiciens. En
deze nieuwe metbode om de wereld te be

driegen, is maar weinig duurder dan de ge

wone photo: ze valt binnen ieders bereik.
Voor de verschillende soorten van poppen ,
is een afzonnerlyk tarief. De dichters zijn 't
goedkoopste, dan volgen de musici, vervol

gens de schilders, en eindelijk de staatslieden
en ministers. In de hoogste klassse komen
enkele Earopeesche vorsten en vorstinnen,
waaraan beginnende diplomaten zich te buiten
gaan, en eenige bekende Amerikaansche
Milliardairs als Carnegie, Pierpont Morgan
en Van der Bildt, die voor sommige hande

laars een kostelijk middel zijn, om hun
crediet te versterken. De photograaf heeft ,
natuurlijk met zyn genriaal bedenksel een
schitterend succes.

ALLEORA.

iiiMHiiiHiiMiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiimimiiiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiMiiiiiiiiiiiiii
het ontdekken van bruinkool dicht aan de
oppervlakte; zij trokken er met een
bandkarretje en een spade op uit, om de kost

bare brandstof machtig te worden.
Nu er een concessie verleend is, werd het
graven door paticnlieren bij
politie-verordening verboden en het werd gelaten ook.
Maar j nis 1 1 oen wy in een kuil «aten te schuilen,
kwam er een man met een slede en houweel
opdagen ; hij wilde blijkbaar van het slechte
weer gebruik maken om onbespied bruinkool
te graven en keek raar op, toen hg een paar
hoofden boven den rand van de kuil zag
oprijzen. Mogelijk, dat hu een van ons
herkende als beambte van de
Ryksopsporing, tenminste bij maakte met een mislukt
excuus rechtsomkeert.
Of de bruinkool-productie in deze mooie
heuvels van groote beteekenis zal worden,
is vooruit niet te zeggen, dat hangt van
zooveel nog niet te berekenen omstandig

heden af. In elk geval is er een flinke voor

raad aanwezig en er kan een tijd komen dat
de steenkool schaars of duur wordt ; dan
komt de bruinkool-industrie al spoedig tot
bloei. In Duitschland, van Bohemen tot op
onze grens, Worden zoo'n massa
bruinkoollagen gevonden, hier en daar tot 40 meters
dikte, dat de totale waarde hooger dan die
van de steenkool wordt geschat.
In den namiddag begon het weer iets te
beteren ; de wind ging liggen en de sneeuw

buien volgden elkaar niet zoo snel meer op.
We waagden het nu nog eens, een hoogen
heuvel te beklimmen om een overzicht over
het landschap te krijgen.
Alleen in het noorden naar den kant van
de Peel was het wazig, de andere
hemelstreken lagen open in een valen zonneschijn.
Een mooi gezicht leverde de kijk op het
zuiden en oosten, waar de stad Heerlen en
het gehucht Heerlerheide liggen.
Daar sluit een heurelrjj van gelijkmatige
hoogte een kring om een dalkom ; op de
randen, die zich met drie trappen verheffen
tot de hoogvlakte rondom is Heerlen ge

bouwd en daar steken rondom de
scboorsteenen en de liftwielen uit van de steen

koolmijnen. Naast ons in het westen bovendien
een boortoren voor een nieuwe mijn; de
Hendiik".
Al meer dan eens, bad ik geprobeerd in
een kolenmijn te komen, maar telkens was
bet geweigerd. Nu met het gezicht op de
OraDJe-Nassan-mijc, nam ik mij voor, den
volgenden dag nog eens een kans te wagen;
en dezen keer gelukte het,
E.

</text>
<image timestamp="2002:08:17:12:07:41.00" size="461131">D4000079.TIF</image>
</page>
</document>
