<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19120707</Datum>
<Pagina>12</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
12
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 1828
Niet alleen «ON de Hotel»waarUj vermeld ttaat dat de protpeeti in het Int.
rerkeertb.Amtt.terkr.b.zijn, doch ook verttr. ditSur.gr.deprotp. v. bijna alle
Bad- en Tour. plaatsen, altm. v. d. aan de Dior. penoonl bekend tijnde Hotel».
ALon Hotel Berliner Hof. Bahnhofstrasse 8.
nlVGlI. Direct aan 't Hoofdstation. Mooie Kamers van af 3 Hark.
_ . .
Rfinf hp m
UOIIIIIGIIII.
Geheel nieuw gerestaureerd, 2. min.
v. h. station, 5 min. van het Bad
en ylak bg het tosch gelegen. In het bjj zonder geschikt voor
langer verblfff als knar- of herstellingsoord. Groote schaduwrijke tuin. Elec.
licht, waterleiding, Centr. verwarming. W. C. Pensionsprys van af M. 5.—.
Proap. gr. en fr. Intern. Verkeerabureau, Amst., Baadhuiastraat 16. Tel 7827.


BRIKSE'S HOTXHL,
i unter den binden 44. Elg. PAUI* RICHTER.
Yroeger Eigen-Hotel Bitter Bodo Thale (Harz).
Lift, Centr. Verw., Electr. Licht, Kamers vanaf M. 3. . Bjj handelscentrum
gel en b/d berienswaardigh. Proap. Int. Verkeersbnr., Ams., Baadhniastraat 16.
Dresden Hotel Bellevue
Wereldbekend voornaam Hotel in onvergelijkelijk, prachtige ligging,
aan de Elbe en Opernplatz.
191O/11 beduidend vergroot en met de
allernieuwste verbeteringen voorzien.
Qrooten tuin, overdekte en open terassen. Enkele kamera en woningen
met bad en toilette. Water verwarming door het geh. huis. Auto-Garage.
Prosp. Int Verkeersbur. Amst., Baadhnisstr. 16. Tel. 8727.
Onder persoonlijke leiding van den directeur R. BONNEFELD.
Drfisden «AMD WIOH HOTEL.
VIOaUCH. j,, het beate Redeeite der atad aan de Biamarkplatz en
Hanptbahnhof. Apart met bad. Tuin. Garage. Veel bezocht door Holl. Families.
'In 1911 logeerde hier Z.K.H. Prins Hendrik der Nederlanden. Eigen. A. BECKBB.
; Prospectus gr. Intern. Verkeersbnrean, Amsterdam, Baadhnisstraat 16.
Echternach. HOTEL ZllM HIRSCH.
(Luxemb. Ardennes.) Pension vanaf M. 5. . Proap. Intern. Verkeersbnr. Amst

SCHLKNK'S HOTEL, Englischer Hof.
- . . ..
F 1*9 UK Til PT 9 /M len B., tegenover het stat. Kamers vanaf M. 4. , met
l IdlIMUI l a/ III. priyatbadvanafM. 9.—. Prosp. I


Frankfiirt a/M Grand Hotel National
l lailMUI l d' m. comf. Prosp. Int. Verkeersbnr., Amst, Baadhnisstr. 16

TTnf A! Vipfnria Famile Hotel lsten B-
r-H-OTO1 TlClUrid. Tuin. Zeer gunatig gelegen.
p/08p intern. Veikeersburean, Amst, Baadhuisatraat 16.
UnlJ Dnnl Dn!nlmiiiiiil nabij het Station, Uitstekend
HOI8I rOSI-KeiCnSpOSl tnin-restaurant Civiele prezen.
Prosp. Intern. Verkeerabnrean, Amst, Raadhuisstraat 16.


K»tn Monopol-Hotel
bij het Station en Dom, EERSTEN RANG.
Prospectus Internationaal Verkeerabnrean, Amaterdam, Raadhuisstraat 16.

Vvllhlirn SpoorlflnKeulen-Trier. HOTELZUMSTERN.
IXJHUUI IJ t£et ondste en meest bekende Hotel der plaats.
(Eifel). Prosp. gratis, civ. prijzen. Gelegenheid tot visschen (ForeUen).
Lindau
aan het Meer van
CONSTANZ.
Hotel Bayerischer Hof. isten Bang.
Prachtigste ligging a. b. meer en meest nabij het Station.
Allen mod. Comf. Garage.Tnin. Zeer geschikt voor langer
verblijf. Eig.W.SPAETH.Tas8chenstation naar deBivièra
Italië, Zwitserl. en Tirol. Sneltreinen Amst—Lindan met
directe wagens. Prosp. Int Verkeersb., Amst., R.str. 16.
Hotel Heiliger. Eig. der gedeelt. gerest. Burg Nideggen.
Gr. beiienaw. v. d. Eifel, in 1906 door Z. M. Keizer Wilhelm bei.
Kuuroord. Voll. pens. m. k. vanaf M. 5. Pr. gr. Int. Verk. bnr., Amsterdam.

laten Bang tegenover het station, rustig
gelegen. Alle mod. comfort. Voorn. Best
Prosp. gr. Intern. Verkeersbnr., Amst. Baadhnisstraat 16.
Strassburg.
«"1
nc

Rail HüP7hlirn Karl Vletn'8, Fübrer von den Harz
UttU liai^UUiy. nnd oberharz" wordt op aanvraag «raus
toegezonden door Intern. Verkeersbnrean Amst. Raadhuisstr. 16. Tel. 7827.
n . n . Hotel en Pension Ascne.Hot lsten B.Heerl. gel.
Run HüPTnlIPfl Gr.Tnin. Door Holl. Fam. ten zeerste aanb.Eig. JOH. BODE.
Uau liai UUI IJ. Proap &amp; mh,i^ Verk..Bur., Amst.,Baadhuisstr. 16.
Bad-Harzburq. Waldpark Hotel Belvédère.
* Proai . Intern. Veikeeisbur., Amat., Baadhniaatraat 16.
•t l il i Hotel Bellevne. Hotel len rang t/o. hetBadh.
Kun Har7nlirfl en nabühet boach. Elec. licht.Mod.inger.Proap.gr.
WOU HUI UUI IJ.
Int Verkeersbnr. Amat. Baadhniastr. 16.
Direktlrij de baden en het bosch ligt Eggellnga Hotel
en Pension. L B. Buatig, stofvrjj.verhoogd gel. Ellicht.
•mtm.kenk. Bil). pr.Posp.Int. Verk. b. Amat.Raadh.gtr. 16.
_
Bad Harzburg.
Pamilien en Touristen-Hotel.
n i il i
Ran-Har7mirfl
UOU liai UUI g"
(Vroeger MORITZBVRG).
5 min.vanhet Station. Solide Prjjzec.VanDentschenOffiaierverein. aan bevolen. B}j
voorkeur door Hollanders bszocht. Proap. Intern.Verk.bnr. Amst. BaadhnLtstr. 16.

e TÏA+al Fam- Hotel laton B- In Holland
S nOteii «eer bekend huis. Groote Tnin.
pro8p. Intern. Verkeersbnr., Amst., Baadhuisstr. 16.

n , ,, , Sclimelzer's Hotel en Pension, Mooie ligging,
nA n H A r 7n lim naftat atedeiyke Badhuis Jnlinshall. Allen comf. Civiele
UOU 11(11 fcUUl i). prgg ftogp intern. Verkeerabar., Amst, Baadh.str. 16.

eheel vernieuwd. Allen Mod. Comf.
Eig. HBINE. PIBPBB, Telegr. Adres:
Achtermann, Prosp. Int. Verkeerbnr. Amst, Baadhnisstr. 16.


Goslar! HOTEL HANNOVER.
(Harz ) Prosp. gr. en fr. Intern. Verkeersbureau, Amat, Baadhuiaatr. 16


*« *"*£***£. Hotel Hahnenkleeër Hol
Pr08pégr intern. Verkeersbnreau, Amut., Raadhuisstraat 16.

Luchtkuuroord In de Harz aan den voet van de Broeken.
Hotel zu den rothen ForeUen.
Familie Hotel len Bang met Depend. Badhuis, ForeUen vy ver. Groote tuin.
Hotel en Pens. i h. romant. Ilsethal t/o.Ilsensteinfelzen gel.
.proap. v. b. Hot.fr. Int. Verk. Bur.,Amst., Baadh.str. 16.

Hntol
nülBI
(Harz.)
lsten E- ** 1906 *e
Tnin. El. licht. Garage. Kamers m. balc.
v. 1.50 tot 4.—M. Proap. Int. Verkeersb., Amst. Baadb.atr. 16.

Burgnotel met Dependance.
len Bang. WUdromantisch gelegen, groot Restaurant terrassen.
1911 gerenomeerd. Progp. Int. Verkeersb., Amat., Baadhniatr. 16.
HOTEL FÜBST ZU 8TOLBERG.
rang. Prosp. Int. Verkeerabur. Amst, Baadh.atr. 16. Te). 7827.

Grand Hotel Kurhaus.
voornaam Hotel laten Bang, met allen Comf. Moderne Badinr.
Zeer aanbevolen Pensionshuis. Proap. ft. Int. Verkeersb., Amat, Baadhniaatr. 16.

HOTEL DAHEim.
. ie Rang_ 2 min. van station enBodethal gr. overd. Terrassen. El. licht.
Baden in hotel. Door verbouwing beduidend vergroot. Centrum van
Hollander verkeer. Holl. Cour. Kamers van af M. 1.50. Pension met kamer
van af M. 5.—Prosp. Intern. Verkeerabnr. Amst.,, Baadhuisstr. 16. Tel. 7827.


Thale. Hotel Waldkater.
1ste Bang. Eenigste groot Hotel, direct in het Bodenthal. Alle modern Comfort.
Kamers met bad etc. Soliede pryien.
Prospectus Internationaal Verkeersbureau, Amsterdam, Baadhnisstraat 16.
\Alai»ninai*n/la Park Hotel en Hotel Pension K s t e r s Camp.
Wf BI IIIIJGTUUU. Bekend Fam. Hotel. In 1911 verb. en met alle comf.
(NUschenrode). inger. Ligg. a. b. boach. Proap.Int. Verk. bnr., Amsterdam.

Werniuerode Hotel Monopol.
•ICI 1111)61 UUBiMooiBtgeLHotelIE&gt; Prosp fr-Int yerk.b.Bd.h.str.l6.A.
Aan Hen Mijn.
GRAND HOTEL JBEXLEVUE en Rheln Hotel.
In 191°als een Prachtig modern Hotel verbon wd.
Prosp. gr. en fr. Int. Verkeerabnr., Amst., Baadh.str. 16. Tel. 7827.
Coblenz. Grand Hotel zum Riesen Förstenhof.
a/d Rijn. Geï. Proap. Intern. Verkeersbnrean, Amat., Raadhuisstraat 16.
~ HOTEL, DCSSELDORFER HOF. Eersten
aan den B«n- Qro0^ tiin en veranda. Civiele
nt Pf08p Intern verkesraborean Amsterdam.
Mohiom TTntpl Vl'llfl Pw'^O lsten Bang rustig Familie Hotel.
mciliem flOWi VUO, JCneue. Prachtig nitz. o/h Zevengebergte.
a/d Rijn. Froap. met Tarieven Int. Verkeersb., Amst, Baadhnisstraat 16.

Hotel Darmat&amp;dter Hof. Heerl. gel. a/d Bjjn.
root ™dekt Terras, Bekend wegens de voortreffelijke
bediening en verpl. Prosp. Int. Verk.b., Amst.. Baadh.str?16.
Palast Hotel, Kocbbrnnnenbana. Voorn. Fam.
Hotel met n-inr- Warm en kond water in elke kamer. Pens.
Geïll. Prosp. Int Verkeersburean. Amst. Baadhuiestr. 16.

Hotel PRINZ N1COL.AS, Nicolasstr. 29-31.
Hotel Ie B. Mod. comf. Termaalb. Gr. rast. en Terrassen. Kam.
vacaf M. 2.60. Prosp. gr. n. fr.Int.Verk.bnr.Amat. Baadh.str.16
Wieshdpn
•HCOUaUCII.
Bheinstrasse. I. Bang. Eigenaar: W. WUB t.
VOH-RF, BheinBtr.27,naastPostkantoor,
VVJVjrI!jlj'Kam.van2-3M.Pens.van»f
, 6 M. El. licht. Proap. Int. Verkeersbnr., Amst, Baadhuiaatr. 16.
Wiesbaden Hafitfner&gt;s Hotel Wi
•»mwi»i»Mviii Intern Verkeerabureau, Amsterdam, Baedauiagtraat 16.
TTftf ol lUTi'ïllan P ^et beste gedeelte, 2 minuten van
MU bel MLUUcf Knrhana. Modern comfort. Pension,
billijke prezen. Het geheele jaar geopend. Eig. TH. MULLER.

Hotel Roemerbad. I Bang. Modern comf. tegenover
Gr. He/z. Paleis en Kurp. Pension vanaf M. 8. Proap.
•Intern. Verkeersbureau, Amsterdam. Raadhuisstraat 16.

m. v. h. Station len Bang.
af M. 2.50.
Freiburo i l Br Hotel
11 ciuui ij i / ui. Prosp I
van
Prosp. Intern. Verkeersb. Amst., Baadhaisstr. 16.
f . . Hooge luchtknuroord, middenpnnt v. B. Schwanwald.
Freudenstadt. Schwarzwald Hotel.
I B. Stofvrij g.°1. op een heuvel. Gr. boech. Proap. Int. Verkeersbnr., Baaih.str. 16.

Herrenalb. Hotel Pension FALKENSTËÏN;
Familie-Hotel len Rang, prachtig gelegen in grooten
Paarl van het Tuin. Appartementen met bad en toilette. Uit

voerig prospectus met tarieven gratis Intern.
VerkeersSchwarzWald. bureau, Raadhuisstraat 16, Amsterdam.
in het hartje van het Schwarzwald. Versterkende Berglucht.
100ÜM- *&gt;!&amp; Zae- Spoorwegstation Tnhsr»;, 3 maal daags
auto-verbindips;. HOTEL en KURHAUS SCH
N'WALiD met Pension AOLiER. Fam. Hotel len B. met 3 bijgebouwen.
Prachtig massieve bouw met stoomverw. Elec. licht. Eanig Hotel ter plaatse
met groote eigen bosschen onmiddellyk by de Kurplaate. Sportterreinen. Balcons
en Veranda's met prachtig uitzicht. Maaltyden aan kleine tafeltjes. Proap. gr.
Intern. Verkeerabnr., Amst, Raadhniaatr. 16 en bjj den eigen. L. WIBTHLE.

v... Mooiate punt van het Schwarz- TT/»ifl
TlllSfiP wald- Zeer aanbevolen Hotel is HOwC
• Hl J PP»proap. intern. Verkeersbnreau, Amsterdam,
Comfort.
Raadhuisstraat 16.
_

T l lIS G ft
*"*&lt;/*
HOTEL. TITISEE. Fam. Hotel lsten E. Alle comfort. Mooiste
ligging aan het meer, met gr. aangelegd park. Prospectus
Iciurnat. Verkeerabureau Amsterdam, Kaadnuisatraat 16.
T J|
l OQlUlUUSi
_ ._ ,.
Zuid-Scharzwald.
Triberg.
841 M. b/d Zee. Station Wehra e/d Ijjn Basel—Sackingon.
door déhoogromantieche Wehraechlucht en Autoverbind.
Station Titiaee, St. Blasien, Todtmoos. uitstekend geschikt
voor zennwljjders. KURHAUS TODTJttOOS. lsten B.
150 kamers en salons. Hotelpark met het bosch verbonden.
Unfol Fam.-Hotel laten Bang. Modernste Comfort. Prosp. Intern.
rlUIPI. Verkeersb., Amst., Baadh.str. 16 en b/d Eig. L. WIBTHLE.

HOTEL. BEL,5JEVITE. Ho.el len Bang, alle comfort
rustig gelegen in de onm. nabjjh. van het bosch en den waterval.
Prosp. Intern. Verkeerabnre&amp;n, Amsterdam, Baadhnisstr. 16.
HOTEL, WEHRL&lt;E. Zeer voortr. Hotel m/a comfort. Fyne
Keuken. Parktnin. Hotel geheete jaar geopend. Wintersport.
(Schwarzwald). Gd'll. Prospectus Intern. Verkeersborean, Amst., Baadhniastr. 16.
BEBNOBEBL.
ADELBODEN

1400b-d-zHotel National
ÏÏSS^K^ÏSE O. Schmid, Eigen.
Prosp. gr. en fr. Intern. Verkeersbnr., Amst., Baadhnisstr. 16. Tel. 7827.
Basel
t/o. Centr. Stat. I. B. allen conf, bul. pr.
Holl. reizigers op weg v. en n. N.-Indië.
•Zeer aanbevolen. Prosp. Intern. Verkeersbnr., AmatBaadhnisstr. 16.
Welbekende Soolbad TnonH Hnlfll Ho RAY Familie Hotel
en Lnchtkuuroord, UP3IIQ nülCl I/C DeX. len
RangAllen Comfort. Diverse Baden. Pension vanaf 7 Francs. Prospectus
(Zwitserl.) Intern. Verkeersbnrean, Amsterdam, Raadhuisstraat 16.
Hotel en Pension Muller. len rang familiehotel.
Alle comf. Door Holl. aanb. Froep. gr. Eig.Alb.Muller.
(Vlerwaldstadtermeer). en b|j het Intern. Verkeersbnr., Amst Baadhnisatr. 16.
Engelberg. Zomer- en Wintersportplaats 1ste kl.
1O19 IMEeter boven de Zee.
GRAND HOTEL EN KUEHAÜS - HOTEL TITLES.
Geïllustreerde prijscourant franco. Interr. Verkeersbnr., Amsterdam, Raad

huisstraat 16 en büde eigen. GEBB. CATTANL
Interlaken. SCHWEIZERHOF - HOTEL SUISSE.
len B. Het mooist gelegen Hotel e/d. Hohewegen Kurgarten. Arrangementa v.
Pension v. langer verblijf. Door Holl. faro. veel bszoieht. Proap. Intern. Ver

keersbur., Amsterdam, Baadhuisstr. 16. Tel. 7827. Eig. Fam. Wirlh-Strübln.

Hotel St. Gottbard. Pension. Gr.Best.Zeer geschikt
v. korter of langer verbl. Kam. vanaf 2.50 frs. Pens.vanaf
frs. 7.—. Onder pers. leiding der Fam. Beugger. Prosp. en inl. Int. Verk. bnr. Amst.

Hotel Royal St. Georg. len Bang. Allen comfort.
Uitstek keuken, op verzoek diëetepyzen. Matige pr\jaen.
Prosp. Intern. Verkeersburean Amsterd. Baadhnisstr. 16.
Kandersteg. Grand Hotel Victoria.
Zomeraport en Kuarplaats I Rang. Centr. ligging allerlei comf.
Matige pryzen. Prosp. gr. Int. Verkeersbnreau. Amst. Raadhuisstr. 16.
Hotel de Lausanne".
Kamera vanaf fra. 3. Tel. adr. Lauaanotel". O. BOLLER. Eig.
l 9IICÜnnO
LaUoallllC.
lsten Ran« 2 min- T/h- st»tion- Allen
modern Comf. Matige prezen. Men
gpreskt Hollandscb. Prosp. Intern. Verkeersbur. Amsterdam.
Prachtig gelegen plaatr-je, sind station. Electriache apoorljjn
l PI1K ZWEISIMMEN-LENK, (Berner Oberland). Zoekt gij een mooi
LCIIIVi rustig plaatsje mst prachtige wandelwegen, bosch enz., vraagt dan
uratii inlichtingen *n P^OBpectus over de plaat»en het aeer bekende Hotel
Park-Hotel Hellevue, in het Internationaal Verkeersbureau, Amster

dam, Raadhuisstraat 16.
Rplotnl l «ten Bang. Allen Comfort. Prachtig
Dl IblUI, panorama van uit het Hotel.
prOBp. Intern. Verkeerabureau Amsterdam, Baadhuisatraat 16.


Luqano. Hotel. Pension Meister.
*_, *Met allen Comfort. Groote Hal. Kamers vanaf frs. 2.50.
(ParadisiO.) Pension vanaf frs. 7.50.
Prosp. Intern. Verkeersbureau. Amsterdam, Raadhuisstraat 16.
Luzern.Schiller Hotel Garni- S
21/2—31/s Fr. Badkamer. Prosp. Ir ;. Verk.bur. Amat. Baadhuiastr. 16.
Meiringen.
(Bern Oberland.)
HOTEL DU SAÜVAGE (Wildenmann).
le Hotel der plaata- proap. int. Verk.bur. Amst. Baadu.atr. 16.
HOTEL BAER.
Proap. Intern. Verkeersbur. Amaterdam,
tnisstraat 16.
P
ONTRESINi
Voornaam Hotel len Rang* 19O8.
SCHl-OSSHOTEIj EJTDER1.IN.
Prospectus gratie. Intern. Verkeersbnr. Amsterd., Baadhnisstraat 16.

Pontresina (Engadin). Zomer- en Wintersport.
Grand Hotel Kronen hof en Bellavista.
Eerste Rang Zomer- en
Prospectus gratia Intern. Verkeerabureau, Baadhuiastraat 16, Amaterdam.
Telefoon 7827 en b^J den Eigenaar LOBENZ GBEDIG.

Pontresina HOTEL PONTRESINA. "^geo'pènd.11 er
., .. , Ondbek. voorn. Hot, pr., zonnig gel. 150 Kamers en Appart.
(Engadin.) m. Baden. Gerenom. Best Gr. tnin en eigen bosch. Tennis.
Wintersport. In de Voor- en Naseisoenen bilL Pensionspr., H. BECK, Directeur.
Prospectus Intern. Verkeersburean, Eaadhuisstraat 16, Amaterdam.
_ Hotel Tamina Grand Hotel des Bains, Eenigst Hot. m.
ROfl O7 dir. toeg. t/d wereldber. Baden en de Drinkhal i/h dorp. Allen comf.
lldtjdl. Qr&lt; Tnlni Hoii. Conn prOBp. int. Verkeersbnr., Amst. Baadhnisstr 16
Engadin, Hotel Bernlna, 1O m. v. St. Morltz,
voorn. Fam. Hotel lsten Bang. Zomer- en Winter Sport.
Progp Int verkeersbnr. Amst, Baadhnisstr. 16.
_, . Hotel Viamala. Isten B. Stofvrügel. midden in een eigen Park
TnlICIC van 25.000 vierk. meter. Gr. terrassen met uiti. op den ingang van de
l llUOIdi Wereldber. riamalatchlwsht. Overgang station van en n. den Engadin.
DoorH H.doktoren zeer aanbev.voor langer. Prosp.IntVerk.bur.Amst.,Baadb,str.l6
Post Hotel. Tegenover het Station. Bestaurant met groote Terrsjwen,
vanwaar heerlijk uitricht. j
(Zie TerYolg op pagina 1O).

</text>
<image timestamp="2002:08:17:16:18:15.00" size="471510">D400009V.TIF</image>
</page>
</document>
