<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19180914</Datum>
<Pagina>12</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
•m.
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
14 Sept. '18. No. 2151
Invalid-Portwijn
«E IESTE MIDDAaDRANKf3.50p.flneh
l to BMtaMM, M Awtel, /Uuterfem
IIHHHMIIIJItMIIIIIIII

Vervolg van pag. 3
ik antwoord gaf. Er was geen gelegenheid
om zijn verzoek af-te slaan. Want
beleefdoeidshalve kon ik toch niets anders doen
dan hem even gezelschap houden. En eens

klaps kreeg ik weer dat gevoel, dat Ik weg

moest en zoo sterk was die drang, dat ik
bfna de kamer uitliep. Ik zei het duurde
slechts een korte poos, eer ik antwoord gaf,
maar voor mij kwam dat antwoord na een
ontzaggélijk langen tijd, een tijd, waarin zich
honderden gedachten aan mij opdrongen en
verdwenen. En in die kortespanne meende ik
Adler te zien lachen, een korte opfiikkering
zljaer oogen. Toen zegevierde mijn wil en
ik bleef. Of was het misschien zwakte, dat
Ik niet heenging?
Eerst wisselden wij eenige woorden over
kantoor, daarna het gewone kletspraatje
over politiek en toen vlotte het gesprek hoe
langer hoe meer. Met een snelheid, eigenlijk
thuisbehoorende in de vlegeljaren, sprongen
wfl van het eene onderwerp ep het andere,
van politiek op godsdienst, van godsdienst
op rflsbegeerte en belanden eindelijk bij de
kunst. Vooral op het gebied van muziek
bleek Adler thuis te zijn en verraste mij zeer
door zfln uitgebreide kennis.
Ik geloof, dat ik gevoelsmensch ben, want
voor mfl is slechts het gevoelvolle
toegankel|k en het hoogere verstandsgenieten gaat
langs ml heen. Dat liet Adler mij zelf ook
gevoelen. Handig, zonder mij te kwetsen,
wist hij mfj meer te laten zeggen dan ik
van plan was en even duidelijk toonde hl]
mfj aan, dat ik van muziek eigenlijk niets,
absoluut niets, wist. Muziek wekte min
fantasie op, die mij ontroerde, doch de muziek
zelf zeide mij niets. Peinzend ging ik na,
welke muziek mfj aangreep en altijd weer
was zij verbonden aan mijn liefdeleven.
Vanaf de straatdeun, gespeeld door het oude
orgel, dat eiken Woensdag, voor ons huis
bleef staan, tot aan de concerten, die ik
bijwoonde, toen ik ouder werd. En wanneer
zij mij niet herinnerde aan mijn gevoelens
van vroeger dan was zij dood voor mij. Zoo
was Beethoven's muziek. En toch was ik
overtuigd, dat zijn werken schitterend
moesten zijn. Dat zeide mfl zijn grootsche
kop. De muziek begreep ik niet, maar de
mensen dwong mij te begrijpen. Tot mij
sprak dat gelaat, met de saam getrokken
wenkbrauwen, de diepe smart uitstralende
oogen; de majesteit in die trekken opgesloten.
dat heeft indruk op mfj gemaakt en dat
heeft mij gedwongen zijn muziek te begrijpen.
Ik was niet meer zooals ik mij voordeed,
ik was mijzelf geworden.
Adler antwoordde niet, hij stak de
pianokaarsen aan, en draaide het licht uit. Even
zwijgend ging hij voor het instrument zitten.
En toen speelde hfj, aan een stuk door. Ik
was gaan zitten op de divan, doch langzaam
mfj «vergevend aan de drang in mij was
ik gaan liggen, luisterend, niets meer voor
mij bestaande dan de heerlijke voorstellingen
door zijn klanken mij voor den geest ge

roepen.
Plotseling, ruw, vroeg ik mijzelf af, waar
ik was. Het was alsof ik droomde.
Vaagdonker was de kamer, hier en daar helder
tplichtend de vorm van een meubel door
het flikkerend kaarslicht. Ik staarde op het
leelijke gelaat van den man, die speelde.
Leelijk? Neen, want daarover lag een glans
van schoonheid. Het werd mij zoo vreemd
te moede. Dieduisternis, die heerlijke klanken

mengeling, en dan dat gelaat. Stil, vredig,
maar toch met een uitdrukking van zulk
een onuitsprekelijk geluk er op. En diep in
mij voelde ik toen de waarheid, dat in
ledere menschenziel zoowel in dien van den
dichter als van den kleinen mensch het
schoone woont. Het schoone zoo diep ver

borgen, dat alleen een machtige ontroering
het kan te voorschijn roepen. En ik gevoelde
mij droef, doch die droefheid deed geen
zeer. Want tranen stroomden uit mijn oogen
en ik voelde mij gelukkig, omdat ik weende.
De eerste keer van mijn leven, dat ik werke

lijk tranen had. En er was een blij gejubel
in mfj, want nu was ik verlost. En regel

recht liep ik naar Adler toe en legde mijn
hand op zijn schouder. Verbaasd keek hij
mij aan. En daar in het half donker vertelde
ik hem alles, mijn geheele innerlijk legde
ik bloot. De woorden vloeiden mij uit de
mond en ik hoorde in de verte mijn stem,
die klonk alsof een schoon gezang werd
gezongen. Dat was mijn muziek, dat was
mfn ziel, die zong.
Lang zaten wij daarna zwijgend.
De kaarsen begonnen te sputteren...
En toen werd gewoon het licht aange

stoken. En daar was weer een gewone ar

moedig gemeubileerde huurkamer en voor
mij stond een leelijk, verloopen gezicht met
fletse niets-zeggende oogen.
Die man wist mijn geheim.
Nu was al dat van mij was geweest, dat
mooie, dat reine niet meer van mfj alleen.
Helder kwam mij dat toen voor oogen. En
ik zag zfjn gelaat veranderen. Vreemd, maar
het was waar. Het scheen of de geheele
kamer mistig werd en uit die mist kwamen
mij bekende trekken te voorschijn. Een
flauwgeele vlek, langzaam duidelijker wordend
nam de vorm aan van een vrouwengezicht.
En langzaam drong een herkennen in mij
door. Binnen in mijn borst klopte en benste
het, een gloed steeg naar mijn hoofd, en
benauwend kropte mijn keel te samen. Want
haar die ik voor mfj zag heeft mi} doen
kennen het groote, het smartvolle dier groote
liefde, die niet van deze aarde is, die hier
niet bestaan mag, omdat het meer dan wer

kelijkheid is. Haar die ik aanbad, die ik op
een voetstuk had verheven zoo hoog, hoog
boven mij.
MISS QLRNCHE
IIIIIIIMIIIIMUUJIIHIHIIII
En evenals Vroeger ging zij mij voorbij.
VriendelQk, altfld vriendelijk. Maar juist die
vriendelf kheid heeft mij het diep gekwetst.
Ik weet, dat ik mij aai de tafel vast greep
en haar naam riep. ^ ,
Het antwoord kwam...
Voor mij stond Adler, onderzoekend keek
hij mi} aan.
Wat scheelt jevroeg hij. Je doet zoo vreemd.
Waar is Willy snauwde ik.
Willy, wat Willy. Kerel je droomt.
Toen wist ik dat Willy in de kamer was,
nu geloof ik dat niet meer.
Ik herinner mij nog, dat ik dreigend op
hem af kwam. Ik moet er vreeselij k hebben
uitgezien, want een ontzettende angst sprak
uit zQn oogen. En toen kwam er een lust
in mij op, een entzettende lust.
Je verbergt Willy," schor-schreeuwde ik
en meteen wierp ik mg op hem. Al de haat,
die in mij was, brak op eens los. Hij alleen
wist m|n geheim. En daarom moest ik hem
vermoorden. In zijn angst sloeg hij mij met
zijn stoel, rinkelend kwam de lamp naar
beneden en toen... ik weet niet meer.
iniilii	lllinilll	mimi	iiimini	ui	iiiuiiuii
iiimiiimiiniii
IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIlllllllHIIIIMIflIIIII
llllllllllllllllllllllllllllillllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllltlHIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIlllllr»
R.V. Eerste Merl. ElemeDtenfabriek DE KROON
i" BinckhorststraatDroge Elementen voor
- DEN HAAG - Draadlooze Telegrafie
Tul Infari» H Kflfln Hoofdvertegenwoordiger: TECHN. BUR. MARYNEN - Den Haag
i BI. HHeHI». II. UUWli Telegram-adres: ENEF, DEN HAAO
ALG-EMEENE

Maatschappij van Levensverzekering en Lijfrente.
DAMRAK 74 AMSTERDAM
Directeuren:
J. F. L. BLANKENBERG, Mr. J. VAN SCHEVICHAVEN, Jhr. Mr. H. SMISSAERT en Mr. Dr. W. P. J. BOK.
Opgaven omtrent

Collectieve en Individueele Pensioenverzekering
worden op aanvraag gaarne door H.H. Inspecteurs verstrekt.
Hoofd-Inspecteur: H. DOYÉR, Wilhelminastraat 14, Den Haag.
Inepecteur voor Amsterdam: J. F. GORTMANS, Jacob Marisstraat 5, Amsterdam.
S. C. van Waalwijk van Doorn,
Beëedigd MAKELAAR,
sedert vele jaren HET KANTOOR tot bevordering van de
vestiging van Industrieën te Schiedam en Omstreken,
belast zich met AAK- en VERKOOP, HUUR- en VERHUUR van
BOUWGROND, INDUSTRIE-TERREINEN, PAKHÜISPANDEN,
IEEREllflUIZEN,WIIIKElPnNDE)l,BENEDEN-HBOVENWONINGEN
Voor alle gewenschte inlichtingen en informatiën vervoege men zich ten
Kantore: Sinfal 84 (hoek Tweede Tuinsingel) SCHIEDAM. - Telefoon 181
OpenbeVerkooping

Do Makelaars W. C. DEENIK Zzn.,
W. C. DEENIK Jr. c. s., zullen op
MAANDAG 30 SEPTEMBER 1918, des
aronds na 6 uur, in het
Verkooplokaal Frascati", ten overstaan van
den Notaris HENDRIK WERTHEIM, in
bet openbaar verkoopen:
Het


Heerenhuis
met grooten uitbouw, vóór en achter
tuin on erve, aan de


TESSELSCHADE
STRAAT 15
hoek ROEMER VlSSCHERSTRAAT,
Kad. Sectie R. No. 291, groot

2 AREN 98 CENT.
Bezichtiging Dinsdags, Donderdags
•n op den Verkoopdag van 2—4 uur
net bewijs van toegang.
KXXKKXIIKXKXXK
DE AMSTERDAMMER
Weekblad voer N*derl*.nd
koet slechte f 2-25 p. kwertwri
KXXXXXIXKXXXX
Openbare Verknoping
De Makelaars W. C. DE
ENIK Zzn., W. C. DEENIC Jr.
c.a., zulle» op Maandag 7
October 1918, ten orerstaan
Tan Notaris £. H1IKANS,
des avonds na Zes uur, in
het Openbaar Yerkoopen:
Het GEBOUW, ter dubbele
breedte, net Open Plaats,
grooten Tmin, greot Achter

huis en EBTE,gelegen aan den


OVERTOOM


230-232
Ingericht als Woonhuis met
twee vrjje Boy en huizen,
gedeeltelijk in gebruik als
ateliers, terwijl het
Achtergebouw is ingericht tot kan

toorlokalen met magazijnen
en werkplaatsen.
Kad. Sectie T, No.1142, groot
6 Aren 50 Centiaren
Te bezichtigen des Dins
dags, Donderdags, alsmede
•p den Terkoopdag van 2
tot 4 uur met bewtys van
toegang.
J.GKORSTEN
TAIRTECH
BUREAU
KDN1NG5PLEIN. ADAN
Onderlinge Levensverzekering
VAM
= KIU K N HULT. =

YGravenhage, Korlenaerkade 3. Tel. Haag 2297.
Op l October 1916 zijn belangrijk verlaagde tarieven
ingevoerd, waarbij de volle winst aan de verzekerden
blijft komen. Vraagt deze tarieven en gij zult Uwe
Levensverzekering sluiten bij de O. L. v. £. H. - -
Wegens staking van het bedrijf

TE KOOP
platte wagens, zijlwagens,
piano-transportwagens,
zandof kipwagens, tuigen enz.
alles in uitstekende staat
Adres: SÏICHISCHE TRANSPORT MIJ. 1AÜWERECHT 69, UTRECHT
DEBONT&amp;LEYTEN'8
FIJNE CHOCOLADE
EN SUIKERWERKEN
BAARN
Jbtnneerl II op bil

Nieuw Noemeen
Effecten
ilad
(50ste Jaargang)

het meest uitgebreide
financieele blad l Bevat o. m. vol

ledige Prijscourant van
alle op de Amsterdarnsche
beurs verhandeld wordende
fondsen, waarbij naast elk
aandeel het laatst uitge

keerde dividend wordt ver

meld; voorgestelde dividen

den, prijscourant successie

recht, uitlotingen, weekover

zicht effectenmarkt enz enz.
Zoolang de voorraad strekt
ontvangen H.H. nieuwe
abonné's de Tabel der laagste en
hoogste koersen" 1917 gratis.
Proefnummers op aanvraag
gratis l
Uitgave: M. M. OLIVIER,
Rokin 70, Amsterdam
DERDE

NEDERLANDSCHE JAARBEURS

UTRECHT

24 Februari-8 Maart 1919

Pr(zen der Monsterkamers voor hen, die na tl Sep~
temben inschrijven:
per geheele Monsterkamer f 475.
halve Monsterkamer 25O.
Sluiting termijn van inschrijving: l October'l918
De Raad van Beheer:
Mr. Dr. W. A. VAN ZIJST, Voorzitter.
W. GRAADT VAN ROGGEN, Secr.-Gener.
Turnartikelen en Schoolmeubelen
AMERSFOORT
DIRECTIE: W. G. HASPER * H. M. RAGETUE.
(In 1868 dow W. Kaumm te AnMterdam
Agentschappen in Indië:

Batatia, Soerakaya
en Bandoen§.
Agentschap in Nederland:
Tilburg.
Rookt
Minister Treub
Sigaren
'ension J«"

MM 86-94 :-; Haarlem
Telefoon Interc. 433
OPGERICHT 1892
HUIS VAN DEN EERSTEN RAN6
D,v,Heippn&amp;Zn.
UKIEiMilERSlfitHI DAMES [«HEEIEl
Hoogewal 13-14
DEN HAAG
Telefoon 59O
Speciaal

ENGELSCHE STOFFEN
DE AMSTERDAMMER

Weekblad voor Nederland

kost slechts f 2.25 p. kwartaal
WINDSHE1MER MINERAAL WATER
Prima Tafelwater met erkende geneeskrachtige eigenschappen tegen

JICHT-RHEIJMATIEK-SLECHTRSPIJSVERTKKKJfltt - SUIKERZIEKTE - MIERLUDEK.

Alg.aanbev.doorH.H. Doktoren.Verkrijgb. bj eken Ie kl. Detaillist.

Hoofddepöt voor Nederland: A. L E BELLE,
Vroolikstraat 128, A'dam. Tel. Zuid 4865.
van men Makelaar en Taxateur

H. J. VAN DUURSEH
TELEFOON 266 - STATIONSPLEIN 2O
Jo adres voor
VILLA'* - HUIZEN ~ BOUWTERREINEN ••*.
JVd.
JVt J&amp;M
:- G. EN J. COOL.
AMSTERDAM.
BLOEMGRACHT 17
ROTTERDAM.
HEERENSTRAAT 5
m UTRECHT. _
BILTSTRAAT 3O
FABRIEK TE
BEVERWIJK
Hlustrattedruk-papier van de Firma C. O. A» CORVEYp
SAmsterdam, Tel ff. 1202 n 555
Typ. Asozt. Boek- SB S'MfldrukicfTlS,
EStemsa, Hams &amp; Ce.

</text>
<image timestamp="2002:08:23:19:31:48.00" size="426246">D100030H.TIF</image>
</page>
</document>
