<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19181005</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
5 Oct. '18. No. 2154
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
Het VrouwencomUévoor de Distributie
(Ingesteld bij K. B. van 19 Maart 1918)

Het initiatief tot het oprichten van een
Vrouwencomitévoor de Distributie werd
genomen op een vergadering van de Vrije
Vrouwenvereeniging. Naar aanleiding van
het daar behandelde, vereenigden zich 7
Amsterdamsche vrouwen tot een Voorloopig
Comité. De namen dezer vrouwen waren:
J. S. R. Baerveldt-Haver; W. Drucker; J. E.
Franco Mendes-Calisch; L. Kappeyne van
de Coppello&gt;Wfjgerss N. Kist-Bootsman;
Th. Thlel-Wthrbein en J. Zwaan-Takes.
Dit Voorloopig Comitéverspreidde over
het geheele land een vlugschrifije: «Aan
de Vrouwen van Nederland," waarmede zij
allen, die belangstelden in het vraagstuk
der Volksvoeding en -kleeding, opwekten
samen te werken, ten einde ook voor de
vrouwen medezeggingschap te verkrijgen
in de aangelegenheden der Distributie.
Tot dusver werd deze geheel georgani

seerd en uitgevoerd door mannen, waardoor
de vrouwen in de minder aangename positie
gekomen waren, dat, zonder haar in Iets te
raadplegen, allerlei maatregelen werden ge

nomen, die haar belangen raakten en wel
eens ermede in strijd waren.
Het lag dus in de bedoeling der vrouwen,
die het Voorloopig Comitéoprichtten, het
zoover te brengen, dat ook de hulsvrouwen
de haar toekomende plaats .zouden krijgen
in de veelvertpkte organisatie, waartoe de
Distributie allengs was aangegroeid.
De leden van het Comitézouden uit

sluitend Amsterdamsche vrouwen zijn, zich
echter tot taak stellen, voor het ge

heele land te werken. Het reizen toch
is in dezen tijd zoo kostbaar, moeilijk en
tijdroovend, dat, indien de leden van het
Comitéover het geheele land verspreid
woonden, de vergaderingen dikwijls on vol

tallig zouden blijven, en dus toch maareen
klein deel van het ledental het werk zou doen.
In er n particuliere audiëntie bij den Minister
van Landbouw, Nijverheid en Handel op
22 November 1917 zetten de leden van het
Voorloopig Comitéhaar plannen en wenschen
uiteen, met het gevolg dat op voordracht
van het V. C. bij Koninklijk Besluit van
19 Maart 1918, 21 Amsterdamsche vrouwen
benoemd werden tot leden van het Vrou

wencomitévoor de Distributie, hetwelk tot
taak zou hebben:
om zich, gebruik makende van de ge

gevens der verschillende
Distributiebureaux, een overzicht te verschaffen van
de beschikbare voorraden levensbehoef

ten, om aan de hand daarvan, de
Nederlandsche hulsvrouwen zoo volledig
mogelijk in te lichten, en bij haar telkens,
wanneer dit noodU blijkt, een doelma

tige aanwending en een zuinig verbruik
derverschillendeartikelentebevorderen".
Volgens de opvatting der oprichtsters en
den nadrukkelijker! wensen van den Minister,
worden in het Comitéalle lagen en rich

tingen der Maatschappij vertegenwoordigd,
en werden de volgende vrouwen benoemd;
M. Boissevaln-Pijnappel; L. Kappeyne, v. d.
Coppello-Wygers; j. P. H. ten Bosch-Blauw;
Th.Diepenbrock-Sinkel; W. Drucker; S.M.J.
Fabius-v. d. Poll; J. E. Franco Mendes-Calisch;
S. P. de Gast-Geertsema Beckerlngh; A.
Kint-Touw; N. Kist-Bootsman; M. de
LeeuwMuller; M. Leliman-Bosch; Johanna W. A.
Naber; J. Peck; C. Polak-Rosenberg; A. B.
Scheltema Beduin-Hesterman; J.
SchreveYzerman; A. H. v. d. Stadt-v. Hasselt; Th.
Thiel-Wehrbein; E. de Vries-Hondt; J.
ZwaanTakes.
Mevrouw Baerveldt-Haver had zich om
gezondheidsredenen niet beschikbaar gesteld.
Als Advies-Commissie in zake aangelegen

heden van technlschen aard werden de
dames A. J. Wolff en H. de Holl, beiden
Directrices van Vakscholen voor
Huishoudonderwijs aan het Comitétoegevoegd.
De constitueerende vergadering had plaats
op 26 Maart, toen werd een Bestuur gekozen,
de functies werden verdeeld en werd be

gonnen met de organisatie van het Comité.
Voor elk der provincies werd een lid
benoemd als Provinciedame. Haar taak zou
zijn, te trachten in het haar toegewezen
gebied op verschillende plaatsen
Sub-ComiNOO EENS PADDESTOELEN

Opgepast!

Gisteravond kwam een jongetje aanbellen
en die had twee propvolle mandjes met
paddestoelen bij zich. Hij was met zijn
tante uit zoeken geweest en ze hadden in
het bosch een bijzonder voordeelig plekje
gevonden, vol mooie, frissche, jonge
zwammetjes. De eene zag er al smakelijker uit
dan de andere. Maar voor dat tante haar
culinarische gaven ten toon ging spreiden,
liet ze voorzichtigheidshalve nog even bij
mij vragen of er ook een enkele vergiftige
bij was.
Wel, er zat vergif
genoegin die mandjes
om de heele familie
in anderhalven dag
naar de andere wereld
te helpen en er zit
niet anders '.op, dan
dat ik hier nog eens
met alle kracht en
klem moet waar

schuwen
tegencnberaden ijver. E&gt;e be

kende aanschrijving
van den vcrigen
Minister van Land

bouw heeft hier en
daar ingeslagen bij
het publiek, doch
helaas niet bij de ge

meentebesturen en
dat is eigenlijk heel
gevaarlijk, want waar
het aan voorlichting
Doorsnede van een
stuif bal: a, opperhuid
met stekeltjes bezet,
b. desporenvormende
massa, c. de voet.

ontbreekt kunnen nu
té's op te richten, die plaatselijk zoo goed
als zelfstandig zouden werken, maar bij
voorkomende moeilijkheden op deff bijstand
van het Hoofd-Comitézouden kunnen
rekenen. Aldus zou het reizen tot eenmini

mum beperkt blijven.
In enkele provincies liep alles vlot van
stapel; de Huisvrouwen-Vereeniglng met
haar talrijke vertakkingen wees als 't ware
dei weg, dien het Comitéhad in te slaan,
om de juiste personen te krijgen, die dan
plaatselijk zouden werken, zooals het
V. v. d. D. het landeiqk doet.
Een groote moeilijkheid was bij de samen

stelling dier Sub Comiié's de omstandigheid,
dat de leden ervan niet officieel werden aan

gesteld. Het K.B. omvat maar 21 vrouwen,
en zal een ieder begrijpen, dat het niet aan

gaat, tientallen vrouwen, tot welk aantal de
Sub-Comité's langzamerhand zijn aange

groeid, dezelfde rechten toe te kennen. Een
gevolg hiervan is, dat er plaatsen zijn, waar
de autoriteiten de leden der Sub Comitë's
niet willen erkennen, wat wel eens aanleiding
geeft tot minder aangename btjegingen.
Echter moet het V. v. d. D. erkennen, dat
over 't algemeen alle gevraagde inlichtingrn
met de meeste welwillendheid verstrekt
worden. Begin April richtte de Minister aan
alle Burgemeesters een schrijven, waarbij
hij niet alleen kennis geeft van de instelling
van een Vrouwencomitévoor de Distributie,
maar eindigt:
Ik zal er prijs op stellen, dat Uwer

zijds aan bovenbedoeld Comitézooveel
mogelijk medewerking bij de uitoefening
van zijn taak wordt verleend, en dat
ook aan Distributlebureaux, voor zoover
die in uw Gemeente bestaan, opdracht
worde verstrekt, om het Comitézooveel
mogelijk behulpzaam te zijn en gegevens,
die het mocht vragen, ter beschikking
te stellen."
Het Voorloopig Comitéhad reeds op den
voorgrond gesteld, dat het financieel onaf

hankelijk wilde zijn, d.w.z. dat geen van de
daarin zitting hebbende vrouwen van
Rijksof Gemeentewege gesalarieerd mochten
worden. De werkelijke kosten zouden echter
door het Rijk gedragen worden.
Het begin was moeilijk, het was een zoeken
en streven naar alle richtingen. De eerste
daad was een telegrafisch verzoek aan den
Minister van Landbouw om, ten einde een
weinig tegemoet te komen aan den be

staanden vleeschnood, de kalkeleren voor
5 cent voor de bevolking beschikbaar te
stellen. Hieraan kon niet voldaan worden,
omdat de qualiteit der eieren onvoldoende
was en bovendien geen genoegzaam aantal
meer in het land aanwezig, om de behoeften
der groote Gemeenten te dekken.
Een verzoek om ruimer distributie van
regeeringsvisch bleef zonder gevolg, omdat
de aanvoer van visch zoo wisselvallig is,
dat de regeering toch haar belofte van een
betere vischvoorziening niet zou kunnen
nakomen.
Omstreeks half Juni reeds, werd door het
V. v. d. D. aangedrongen op het aanstellen
van deskundig vrouwelijk toezicht bij de
behandeling der groenten in de
Rijksinleggerijen. Circa twee maanden later kwam
de toestemming van den Minister om een
voordracht voor een dergelijke benoeming
op te maken. Het VrouwencomKévond van
zijn candidaten toen niemand meer bereid,
zich te laten voordragen; men meende en
terecht, dat een benoeming te laat kwam,
om van den reeds begonnen inmaak nog
verantwoordelijkheid op zich te nemen.
Enkelen hadden zich reeds voor ander werk
beschikbaar gesteld. Laat ik hier even
inlasschen, dat een der Rijksinmakerrjen
bezocht werd door een lid van het V. v. d. D.,
die hierover mededeelde, dat volgens haar
oordeel het behandelen en bereiden van de
inmaakgroenten volkomen voldeed aan alle
elschen van hygiëne en zindelijkheid.
In de eerste helft van Juli, toen het bleek,
dat de groenten en vruchten voor de meeste
beurzen onbereikbaar hoog in prijs bleven,
werd gevraagd om ruimere voorziening van
groenten en fruit, en vermindering van het
verduurzamen, dat maar al te vaak leidt
tot duurder maken. Uit het antwoord bleek,
dat geen groenten, die versch gegeten kun

nen worden, vrij werden gegeven om te
drogen, dat het fruit dit jaar schaarsch was
en bewaard moest blijven om jam van te
maken, teneinde in den komenden winter
op de boterham de boter te vervangen.
Goede nota werd genomen van een
mededeeling van een der Comité-leden, dat in
het begin van Juli de groene soeperwten
werkelijk greote ongelukken gebeuren. We
zijn nu een nieuw Instituut voor de Volks

voeding rijk geworden. Een eerste, uitstekende
daad van dit instituut zou nu kunnen zijn,
de uitgave van een .Leiddraad bij het
inzamelen van Paddestoelen". Deze zou
moeten bevatten zeer goede en uitvoerige
gekleurde afbeeldingen van een twintigtal
volkomen betrouwbare eetbare soorten,
zoo noodig in alle stadia van ontwikkeling,
benevens afbeeldingen van de vergiftige of
onsmakelijke soorten die ermee verward
zouden kunnen worden. De tekst zou ook
niet al te beknopt mogen wezen, maar
rekening moeten houden met de geringe
geoefendheid van de gebruikers, die werkelijk
soms te goedertrouw de allerzotste vergis

singen begaan. De heele zaak zou al heel
spoedig In het reine komen, indien kort en
goed op alle middelbare scholen, mulo's en
kweekscholen voor onderwijzers een elemen

taire cursus in de kennis der paddestoelen
verplichtend werd gesteld. Daar zouden een
half dozijn lessen en twee of drleexcursie's
aan gewijd kunnen worden. En vergissingen
als die van tante waren dan voor goed van
de baan.
Wat toch was het geval? Verschillende
malen is al verteld, dat de kleine, zachte
witte stuifballetjes goed zijn om te eten.
William Hamilton Gibson loopt er heel hoog
mee en als je ze heel jong neemt en vlug
toebereidt, dan zijn ze ook wel lekker, vooral
met room en boter en echte bouillon en
dergelijke onberelkbaarheden. Als ze ouder
worden en de spprenmassa bovenin begint
te kleuren, dan zijn ze minder goed en laat
je ze vanzelf met rust. Er komen ongeveer
een tiental soorten in ons land voor en niet
een is er vergiftig. Alleen een aanverwante
soort, die men zou kunnen noemen de harde
aardappel-stuifbal,SclerodermaVulgare,iswel
verdacht, maar geen mensch komt op het idee
om die te eten, want hij heeft een heel harde,
taaie, dikke huid en daarbinnen een volstrekt
niet appetijtelijke violet zwarte sporenmassa.
In zijn prille jeugd Is hij van binnen ook
Wat de mode brengt
Teekenlng voor de Amsterdammer"
van Hanna Lamberts
H i
Toilet in zwart en wit
Bovenstuk van de japon wit vlyella met
zwarte moezen. Ondergedeelte van zwart
fluweel. Zwarte kousen, zwart verlakte
schoentjes, wit vilten hoed met zwart
fluweekn lintje- Zwarte biais om hals en
mouwen.
Bij dit toilet behoort een zwart fluweelen
korte mantel en witte bontkraag.
op een aangeduide plaats in ons land ge

plukt werden, om ingemaakt te worden als
doperwten, en zoodoende aan de Distributie
onttrokken zouden worden. De zaak werd
onderzocht, en het plukken gestaakt.
Op een verzoek van het V. v. d. D. om
het resultaat van het onderzoek van
zeepsurrogaten met groote letters in de couranten
te willen publlceeren, en bij de verpakking
de samenstelling van het product te laten
vermelden, volgden verbodsbepalingen op
aflevering en vervoer van zeepsurrogaten.
Een verzoek om ook kinderen beneden
het jaar een zeeprantsoen te verschaffen
werd ingewilligd, evenals een extra rantsoen
voor kraamvrouwen.
Van een opmerking over de kwaliteit van
de eenheidsworst word-goede nota genomen,
kort hierna werd het artikel niet meer ge

distribueerd.
Nog werd gevraagd om een bindmiddel
voor de keuken, dat binnen het bereik van
ieders beurs zou vallen. Geantwoord werd,
dat als zoodanig aardappelmeel voor de
Gemeenten beschikbaar was.
Ten slotte werd aangedrongen op ver

meerdering van het suikerrantsoen, en op
een Rijksrantsoeneering van Gort, Havermout
en Peulvruchten. Met het oog op de
jamfabricage kon meer su ker per hoofd niet
worden toegestaan, op het tweede verzoek
is nog geen beslissing genomen.
De adviseerende taak van het Comit
bleek uit het feit, dat het enkele keeren
door den Minister om zijn oordeel werd
gevraagd, alvorens een Distributie-maatregel
werd vastgesteld. Dat het vragen van raad
niet insluit, dat die raad gevolgd zal wor

den, en dat dit met het V. v. d. D. ook wel
eens het geval was, is zeer begrijpelijk.
Toch mag niet ontkend worden, dat de
raad altijd in overweging werd genomen
en dikwijls, zij 't niet geheel, dan toch ge

deeltelijk werd opgevolgd.
Een plan van het V. v. d. D. om de aard

appelen-distributie anders in te richten, dan
tot heden toe geschiedde, en aan particu

lieren, die dit zouden wenschen, opslag toe
te staan voor een door de Regeering te
bepalen hoeveelheid, werd in overweging
iiiiiiiiiiiiiiiimiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii1111
Stuifballetjes
Foto van G. Bosch

wit, maar dat vel is dan toch al afschrik

wekkend. Het ligt daarom voor de hand dat
beginners zich met gerustheid aan de
stuifballen kunnen 'i—sp, die bovendien nog
het voordeel hebben van zeer talrijk en in
groepjes voor te komen, zoodat je in een
ommezien een maaltje hebt ingezameld.
Nu had ik nooit er aan gedacht dat stuif

balletjes verward kunnen worden met jonge
knolzwammen of amanita's, maar sinds gis

teren weet ik dat alweer. In die mandjes
lagen broedelrjk dooreen heel goede
stuifballen en buitengewoon vergiftige jonge
amanita's en ik moet erkennen, dat iemand,
die geen studie van paddestoelen heeft ge

maakt, in der haast geen onderscheid
tusschen die dingen maakt. De zeer jonge
amatina's, die pas het daglicht beginnen te
zien hebben wel wat stuifbalachtigs, vooial
wanneer het algemeen omhulsel, waarin ze
besloten zijn, nog niet is gescheurd, want
dat omhulsel is meestal wit. Toch valt bij
nauwkeurig toezien dadelijk het onderscheid
in '(oog tusschen het hoedgede?lte en den
dikken voet. Nog eenvoudiger wordt de
zaak als we de voorwerpen overlangs door

genomen; de beslissing van dat vraagstuk
liet de Minister aan zijn opvolger over.
Intusschen bleef het Vrouwencomitéaan

dringen op medezeggingschap bij de maat

regelen der Distributie. Dit verkreeg het
difinltlef, toen de Minister op 31 Augustus
8 leden van het V. v. d. V. benoemde in de
Advies-Commissie, toegevoegd aan
deRijkskantoren voor: Groenten en Fruit, Manu

facturen, Melk en Kaas, Suiker, Thee en
Koffie, Vleesch en Vetten, Visch, Zeep.
Hiermede deed het Vrouwencomilézijn
intrede in de organisatie der Distributie en
kan opkomen voor de belangen van de
klasse, die het vertegenwoordigt: de huis

vrouwen.
De besluiten in de vergaderingen der
Advies-Commissies genomen, zijn geheim.
Het Comitéhoopt echter het eenmaal zoo
ver te brengen, dat het publiek en inzon

derheid de huisvrouwen voldoende vertrouwen
zullen krijgen in het beleid en doorzicht
der vrouwen, die haar belangen behartigen,
dat de uitspraak en inlichtingen van het
Vrouwencomitévoldoende zullen blijken,
om te berusten in een maatregel van Distri

butie die, hoe onaangenaam ook, op geen
andere wijze tot oplossing was te brengen.
Het hoopt ook van ganscher harte, dat een
betere voorlichting van het publiek door
vrouwen, waarop het, krachtens haar onaf

hankelijkheid van alle machten en partijen,
kan vertrouwen, mede zal bijdragen, om be

treurenswaardige conflicten te voorkomen.
Dit laatste is de basis, waarop het Vrouwen

comitéis opgericht en het doel, waarvoor
het werkt.
A. B. SCHELTEMA
BEDUINHESTERMAN
October
Als oogen, droef-omfloerst zijn nu de dagen
Van 't jaar, dat in de bosschen stil verbloedt,
In weemoed-weelde, gouden weemoed-weelde,
Die neveldampen, nerf sfegeuren st ij gen doet,

En blauw omnevelt de oude, gouden wouden
Die altoos sterk en stil en statig staan;
Nu 't gouden glanzen van de najaarszonne
Is tot gedempt en rustig licht vergaan.

Er zal door leege winterwouden waren
Verlangen's diepe erlnnering aan licht...
Gesluierd zijn de stille, grijze dagen
Als oogen, starend uit een wit gezicht.
TONY DE RIDDER
IIMIMIMIIMIIIIMUUIIII
Kissèls
Kissèls zijn smakelijke, voediame en
goedkoope toespijzen, die in Rusland veel worden
gebruikt. De bereiding is hoogst eenvoudig.
Kissèls bestaan uit de een of andere
vruchtensap gebonden met aardappelmeel.
Op een stof" (d.i. iets minder dan l liter
vloeistof) neemt men een groote kop aard

appelmeel, aangemengd met V* liter koud
water.
De vruchtensappen mogen niet te hard
koken wanneer men het bindmiddel toevoegt,
daar de Kissèl anders vloeibaar wordt. Het
meel wordt er aangemaakt, flink roerend aan
toegevoegd, alles wordt nog even aan den kook
gebracht en dan terstond van het vuur geno

men. Suiker wordt er bij gedaan vóór men
de vloeistof bindt.
Men kan ook Kissèls maken van melk of
room met vruchtensap; men rekent l stof"
melk of YÏstof" room voor 6 a 8 personen.
Vruchtensappen moeten kort koken daar
ztj anders aan aroma verliezen.

Wij laten hier drie recepten volgen, zooals
wij ze vonden in een Russisch kookboek.
De bereiding volgt uit het bovenstaande
van zelf. Indien men de vruchtensappen
niet zelve geweckt" heeft, zijn deze in
den handel verkrijgbaar.
AALBESSEN KISSÈL. Benoodlgdheden: l
stof" water, 1% kwart liter bessensap,
l kopje suiker, l kop aardappelmeel.
Voor FRAMBOZEN KISSÈL neemt men alles
in dezelfde verhoudingen; % stof" water
voegt men bij de vruchtensap, en mengt
het aardappelmeel met de rest aan.
RHABARBER KISSÈL wordt eenigszins an

ders gemaakt. De benoodigdheden zijn: 20
rhabarberstelen, IK stof" koud water
y* citroen, in dezen tijd wellicht door ver

dunde essence te vervangen, l pqpje kaneel
*4 kop aardappelmeel.
Ongeveer twintig rhabarberstelen worden
afgewasschen, geichild, in stukken gesneden
iiiiiiiMiiimiiiiimiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiMMiiiiiiiiiiiiiiiiiiil	IIIIIH

snijden. Het jeugdige stuifballetje blijkt dan
te bestaan uit een tamelijk wel homogene
massa, alleen het bovenste deel, waar de
sporen bezig zijn, zich te vormen ziet er
wat dichter uit, iets minder wit, en later
komen daar de rijpe bruine sporen. De
buitenkant is bij sommige stuifballen glad,
bij andere bezet met mooie schubbetjes en
stekeltjes, maar die hebben nooit een samen

hangend geheel gevormd.
Heel anders zien die jonge amanita's er
uit; die hebben een veel rijker doorsnee.
Eerst komt het algemeene omhusel, dat al
spoedig in het midden afscheurt en waar

van het bovenste gedeelte tijdens het groeien
van den hoed in kleine schilfers wordt
verdeeld, die of afvallen of den hoed blijven
versieren. Iedereen kent de mooie witte
plakjes op den rooden vliegenzwam of de
nog mooiere witte versieringen op den
gladden bruinen hoed van den Pantherzwam,
Amanita Pantherina. De pstudo-stuifballetjes
van tante ware allemaal van die jeugdige
pantertjes.
Verder krijtt ge op de doorsnee heel
mooi den hoed zelf te zien en ook de steel,
die nog moet uitgroeien. Vlak tegen die
steel aan liggen de platen, die zich later
met den hoed horizontaal zullen uitspreiden.
Zij zijn aan de onderzijde bekleed met een
vlies, dat later langs den rand van den hoed
zal los laten en dan omlaag komt te hangen
als de welbekende manchet". Buitengewoon
mooi zit zoo'n jong amar.itatje in elkander
en wie er eenmaal een op de doorsnee heef t
bekeken kent hem voor goed. We moeten
op dien cursus ook maar vlijtig doorsneden
teekenen van de voornaamste paddestoelen
in alle stadia van ontwikkeling.
Het z^ hier nog eens herhaald, wie padde

stoelen wil eten, moet zich alleen bezig
houden met de soorten, die hij werkelijk
goed met zekerheid heeft leeren kennen.
Zoo tij twijfelt, raadpleeg een deskundige,
of laat het ding met rust. Oppervlakkige
algemeenheden zijn de d:ol Nog dezer
dagen werd in een van onze groote bladen
en met \y± stof" water opgezet.
suiker en citroen worden toegevoegd en
de stelen zeer gaar gekookt. Dan wrijft men
ze door een zeef en giet telkens een gedeelte
van het reeds doorgeloepen vocht over het
nog te zeven mengsel, totdat alles
doorgewreven Is.
Verder is de bereiding dezelfde als bij
Aalbessen en Frambozen Kissèl.
Men kookt de Kissèls in een goed geëmail

leerde pan laat haar bekoelen en dient haar
op een platten schotel. Ze moeten flink ge

bonden en daardoor voedzaam zijn. C. D. V.
» * *
Beukenootjes
Beukenootjes kunnen op allerlei wijzen
verwerkt worden. Doctoren raden aan ze
inplaats van pindas te gebruiken, ter aan

vulling van het noodige vet. Dan worden
ze met of zonder de bruine vliesjes gegeten.
Men behoeft niet al te bang te zijn, dat het
bruine velletje keelpijn veroorzaken zal, die
angst Is vrij wel overbodig, allén misschien
gegrond bij heel gevoelige slijmvliezen. Ver

der kan men ze grover of fijner gemalen,
of geraspt toevoegen aan rijst of rijstebrij,
door spruitjes mengen, inplaats van kastanjes,
door stamppot doen of groene groenten. Men
kan ze in noga gebruiken, inplaats van de
amandelen, maar dat is in dezen tijd een
O. W.er lekkernij... Door ommelet, pan

nekoekjes- of flensjes-btslag geroerd, vol

doen ze heel goed. Heel smakelijk zijn
ze ook, tot beukenotenkaas (namaak pin

dakaas) verwerkt. Daarvoor maalt men ze
5 a 6 maal doe r koffie- of vleeschmolen,
tot het een breiachtige massa wordt, ver

mengt ze dan met wat zout, en desnoods
wat peper. Door het rijke vetgehalte kan
men haar als smeersel op de boterham ge

bruiken, ter vervanging van boter.
S. G. F. M.

Over Boeken en Tijdschriften
Het tijdschrift de Vrouw" vierde zijn
zilveren feest, daarom heeft het op zeer ge

paste wijze gejubelt.
Het heeft n.l. een Herdenkingsnummer
gegeven, waarin stukken zijn samengevat
yan de voornaamste medewerkers op
uiteenloopend gebied, allen doordrongen van
het recht van bestaan van dit tijdschrift.
Waarlijk dit Nr. van de Vrouw" doet Ida
Heijermans haar tegenwoordige redactrice
die het 18 jaar leidde, na haar oprichtster
mw. Nellie van Kol, alle eer aan. Het is
vol variatie, nuttige wenken,
ethischpaedagogische fragmenten, mooie gedachten,
belletrie, muziek, proza en poëzie, sociale
en feministische verhandelingen, ernst en
humor, dat alles wisselt af en geeft een
biik op het ruime werk-program en het
streven van het blad.
Moge dit vrouwelijk periodiek, dat aan
zulke goede handen is toevertrouwd, zich
blijven ontplooien en ontwikkelen.
E. M. R.
* * *
Ons Huis"
Wij ontvingen de werklasten voor het
winterseizoen 1918-1919 van Ons Huis"
in de Rozenstraat, Amsterdam.
Evenals vorige jaren zijn ze weder rijk
aan belangrijke mededeelingen over te hou

den cursussen en voordrachten, over clubs,
over middagen en avonden, over wande- '
lingen en wedstrijden, over concerten en
tooneelvoorsteliingen, kortom over de ont

wikkeling van geest en verstand op allerlei
gebied van jongen en ouderen.
Wie zich wijdt aan maatschappelijk werk,
vrage de lijsten aan, die gratis verkrijgbaar
zijn, en werke er mede in zijn omgeving.
Hoe voller de zalen, hoe loonender de arbeid,
die met zooveel toewijding wordt verricht in
't belang van ons Nederlandsche volk.
iiiimiiiinimiimi iniiii iiiiin i imiimniiitmimiiiiiiimliiiiiiiiiiiiiiiiiii

ver*oeftu. alle xtuJifceu voer ae
rubriek Voor Vrouwen" in te eenden
Koninginneweg 93, Haarlem.
PflRFUMmiMARIUIS
DE CMRflBM
verkondigd.dat men de paddestoelen, die geen
weerzinwekkenden geur of smaak hebben
gerust kan eten. Dit is volmaakt onjuist;
de jonge panther-zwammetjes hebben een
veel aangenamer geur dan de stuifballen en
zoo is het ook met tal van andere soorten.
Ook zijn er wel menschen die vinden, dat
alle paddestoelen een onaangenamen geur
hebben. Men ga dus geduldig de padde

stoelen leeren; stuk voor stuk, elk jaar een
paar secure soorten, dan heeft men toch al
heel gauw een program, om van te water

landen, vooral, wanr.eer we met een jaar
of zoo weer eens de vrije beschikking
krijgen over de bouillon en de eieren, de
boter en de_ room, waarmee we die kostjes
zoo smakelijk kunnen maken.
Doorsnede van een jonge amanita:
a. het algemeen omhulsel, b. de
hoed, c. de jonge plaatjes, d. het
vlies, dat later manchet wordt,
c. de steel, die zich strekken zal, ƒ.
holte in den steel, g. de dikke voet.
JAC. P. T
s s E

</text>
<image timestamp="2002:08:23:21:57:51.00" size="514261">D100031P.TIF</image>
</page>
</document>
