<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19250704</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2508
ZATERDAG 4 JULI 1925
vr*
voor
Onder Hoofdredactie van O. W. KERNKAMP
Redacteuren i H. Brugmans, Top Naeff en O. Nolst Trenité. Secretaris der Redactie: C. P. van Dam
UITGEVERS: VAN HOLKEMA ft WARENDORF
PrUi per Jaargang f 10.—bij vooruitbetaling. Per No. 25 cont Advertentiën f 0.75 p. Regel DIspositiekosten 20 Cent
REDACTIE EN ADMINISTRATIE i KEIZERSGRACHT 333 AMSTERDAM
NABETRAGHTING
De verkiezing is nu achter den rug, en wanneer dit blad ver

schijnt, zullen de lezers ook den uitslag daarvan kennen. Zoover
ben ik, terwijl ik dit schrijf, nog niet; op dit oogenblik heeft de
stembus neg niet gesproken."
Mijne nabetrachting" over den jongsten verkiezingsstrijd
staat dus in elk geval niet onder den invloed van de overwinning
of de nederlaag van deze of gene politieke partij, of zoo er geen
overwinning zal worden behaald en geen nederlaag geleden,
maar de partijen in ongeveer gelijke sterkte vertegenwoordigd
blijven, als tot dusverre het geval was dan van dezen uitslag,
die de zaken laat zooals zij waren.
In de eerste plaats dan de opmerking, dat, schijnbaar, de
kiezers ten slotte toch wat minder onverschillig zijn geworden,
dan zich aanvankelijk liet aanzien.
Zoo geleidelijk aan kwam er eenige beweging in de inerte
massa. Er werd niet te vergeefs weer gewerkt op de elementaire
gevoelens, die haar in beroering kunnen brengen: godsdienstijver
en partijtanatisme. Sommige vergaderingen, waar de kopstukken
zich aan den volke vertoonden, werden door duizenden bijgewoond.
Het levende woord, met gloed van overtuiging geuit, wekte
bezieling en strijdlust; een gevoel van eenheid doorstroomde de
menigte en bracht haar voor een oogenblik in extase. '
Het is misschien wel verstandig van de politieke partijen,
dat zij meerendeels tegenwoordig alleen verkiezingsbijeenkomsten
houden voor gelijkgezinden; debat wordt niet toegestaan, hoog

stens is het veroorloofd vragen te stellen aan den spreker.
Vroeger was dit anders. Uit liet destijds in zwang zijnde stelsel
van verkiezing sproot voort, dat verschillende candidaten elkaar
den zetel in een bepaald district betwistten: zij voerden op de
verkiezingsvergaderingen ook debat tegen elkaar; deze vergade

ringen werden dan ook door me:ischen van verschillende gezind

heid bezocht, vooral wanneer het bekend was, dat een vermaard
politicus tegen een even vermaarden tegenstander in het krijt
zou treden.
Of er op zulke avonden veel toeschouwers bekeerd werden,
blijve in het midden; maar zulke steekspellen verhoogden in
elk geval het genoegen van den kiezer en vermeerderden de
belangstelling in de politiek.
Nu er geen bepaalde candidaten meer tegenover elkaar staan,
nu het persoonlijke element bij de verkiezingen geheel is verdwenen,
veranderde ook de aard van de verkiezingsbijeenkomsten. Som

mige partijen noodigen nog wel tot debat uit, maar zoo er al
aan die uitnoodiging gevolg wordt gegeven, geschiedt dit gewoon

lijk door debaters van den tienden rang; de voornaamste woord

voerders der elkaar bestrijdende partijen komen niet meer op
de vergaderingen van de tegenstanders: zij hebben het daarvoor
ook te druk, nu zij het geheele land moeten afreizen en zich in de
hoofdsteden van tal van districten moeten laten hooren.
Zoo zijn de voornaamste verkiezingsvergaderingen geworden
tot bijeenkomsten van gelijkgezinden, tot een soort van gods

dienstige bijeenkomsten, waar de toehoorders zich gedragen
voelen door eenheid van overuiging, waar de stemming van eens

gezindheid niet wordt verstoord door den waiiklank van kritiek.
n daar de bedoeling, waarmede dergelijke vergaderingen worden
gehouden, niet is: het vestigen van oen meening door het in toe

passing brengen van het Jioor en wederhoor", maar alleen het
versterken van een reeds bestaande overtuiging: daar het er alleen
om te doen is, het sentiment aan te vuren, en niet om het scherpen
van den kritischcn zin, is het begrijpelijk, dat de tegenstanders
er niet aan het woord worden gelaten. De rubriek .,ingezonden
stukken" in sommige couranten biedt hun nog altijd de gelegen

heid, lucht te geven aan hun overkropt gemoed.
Maar behalve ctit verschil tusschen den verkiezingsstrijd van vroe

ger en dien van thans, viel er nog een ander waar te nemen.
Voor een deel werd die strijd gevoerd in eigen boezem. De
partijen richtten den aanval niet uitsluitend op de principieele
tegenstanders, maar vooral ook op de afvallige geestverwanten.
De sociaaldemocraten hadden het in dit opzicht gemakkelijk,
omdat de partij der communisten, die haar in de laatste jaren
zoo fel besprong, door persoonlijke twisten verscheurd is en ten
gevolge daarvan haar geen afbreuk van groote beteekenis kon
toebrengen. Met de vrijzinnig-democraten behoefde zij zich
evenmin druk te maken ; tusschen sociaal- en vrijzinnig-democraten
scheen een accoord te zijn gesloten om elkaar bij deze verkie

zingen niets in den weg te leggen; die wegen loopen dan ook vrijwel
parallel; toen den heer Duys onlangs op een vergadering werd
gevraagd, welk verschil er nog was tusschen de partij der
vrijzinnigdemocraten en die van hem, antwoordde hij, dat er een commissie
zou worden benoemd om dit verschil op te sporen !
Maar de antirevolutionairen en de Christelijk-historischen heb

ben een serpent in eigen boezem gekweekt. De kerkelijke partijei\
die resp. door Ds. Kersten en Ds. Gravemeyer worden geleid,
konden hun het verlies van "enige zetels berokkenen. Vandaar
dat de slagen, die door hunne voorgangers werden uitgedeeld,
voor een groot deel op de hoofden va'i deze dissentieerende broe

ders nederkwamen.
Zooals de Katholieke Staatspartij niet gerust scheen te zijn over
den aanhang, dien de Katholieke Volkspartij zou verwerven
al zou men kunnen nieenen, dat, van Katholiek standpunt bezien,
deze laatste partij, zoo zij niet reeds bestond, had moeten worden
uitgevonden, omdat zij althans een aantal ontevreden Katholieke
ambtenaren en arbeiders er van heeft weerhouden op een
sociaaldemocraat te stemmen. Maar de lieer van Wimbergen denkt er
anders over; toen hij gisteren zijn radio-boodschap de lucht in
zond, drukte hij den Katholieken nog eens op het hart, dat lu't
voor hen nog erger was, te stemmen op een candidaat der Ka

tholieke Volkspartij, clan op een principieelen politieken tegen

stander !
Ii 11 de Vrijheidshond ten slutte heeft zich niet yeriiiL'e moeite
gegeven om het Vaderlandse!) Verbond te knauwen, daar een
eventueeie verkiezing van een candidaat dezer partij alleen zou
kunnen geschieden ten koste van een van de zetels, die de
Vrijheidsbond hoopte te verkrijgen.

St'liijnbaui' kwam er ten slotte wat meer animo onder de kiezer.--.
Maar toch alleen onder hen, die zich verknocht voelen aan een
bepaalde partij. Bij zeer velen, die /.i c h tot de vrijzinnigen rekenen,
maar niet aan n partij getrouwd zijn, was er weinig geestdrift
te bespeuren. IIr is misschien nog nooit een verkiezing uehouden,
waarbij zooveel vrijzinnigen tot liet laatste oogenblik hebben
getwijfeld, op welke lijst zij zouden stemmen.
Een van de redenen daarvan, en niet de minst beteekenendc,
was, dat verschillende partijen van links voor eenzijdige nationale
ontwapening ijv.-rden. Deze leus heeft hun vermoedelijk een
aav.tal stemmen, vooral van kiezeressen, bezorgd; zij heeft hui.
zeker echter ook een aantal stemmen doen derven van democra

tisch voelende kiezers, die eenzijdige nationale ontwapening zoo
verderfelijk vinden, dat zij in 's hemels naam ten slotte hun stem
maar hebben uitgebracht op een candidaat van den
Vrijheidsbond of. zoo hun dit te machtig was, op een candidaat van het
Vaderlaiulsch Verhond.
Hoevelen er zich door zulke redenen hebben laten leiden?
Wie zal het zeggen? Als deze regels onder het o o s,' van den lezer
komen, zal hij den uitslag der verkiezingen kennen: maar hij zal
daarom nos,r niet weten -- wat eigenlijk liet aardigste zou zijn
om te weten : de redenen, waarom de kiezers, wier stem niet
vast verzegd is, zóó hebben gestemd, als zij deden.
Als er op het stembiljet eens een vakje werd opengelaten, waarin
de kiezer rekenschap moest geven van zijne stem?

K E K N K A M i'

</text>
<image timestamp="2002:09:03:14:04:36.00" size="174034">000005QQ.TIF</image>
</page>
</document>
