<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19250627</Datum>
<Pagina>17</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2507
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
17
UIT DEN GEMEENTERAAD
door BARBAROSSA
Met teekeningen voor de Groene Amsterdammer"
door B. van Vlijmen
De verkiezingsatmosfeer....
Walrave Boissevain, de kampioen van Handels

blad en Vrijheidsbond, ziet er uit als een ridder
die in zijn harnas slaapt. Zijn stem is als een
roestige scharnier en zijn knieën knikken. Eiken
avond staat hij in 't vuur om het oude,
onvervalschte liberalisme te verdedigen en hij is er
zeventien pond door afgenomen, ondanks de
iersche eitjes die zijn partijgenoot Carels hem dage

lijks zendt. Wat is er van den eens zoo schoonen
en plechtstatigen man overgebleven? Niets dan
een hoopje strooibiljetten.
Zijn schildknaap is dr. Vos. In normale tijden
heeft zijn aangelaat de kleur der rijpe olijven,
gedrenkt in smakelijke oliën en zijn lengte is l M. 57.
Slechts als tamboer zou hij in het Staatsche
leger te gebruiken zijn. Nu is hij al 3 centimeter
gekrompen, ondanks zijn melkkuur, hem bezorgd
door zijn naamgenoot Floris Vos uit Oud-Bussum
en zijn trekken, anders zoo soepel als malsche
biefstukken, zijn nu hard en taai als leer. Zoo houdt
Minister DE MACHTIGE
de verkiezing huis onder het elste in dezen Raad.
Ook Drabbe, met een theoretische kans, ont

springt den dans niet. Er is beving in zijn lichaam
gekomen en een zekere weerschijn van den noord

westen-wind als hij tegen Wierdels glimlacht.
En ook voor Frida Katz zijn de tijden zwaar. Staat
daar niet de ontwapening op vele programma's en
is hij niet de eenige militairist onder de vrouwen?
En het is als of zij meer dan in gewone tijden steun
zoekt bij den generaal, nieuwe houding, die verkie

zingen of geen verkiezingen, politiek of geen
politiek, martiaal is en martiaal blijft.
Ja, wel waart de verkiezingsstorm rond. En'ziet
•—plotseling komt het mij duidelijk wat ons te
wachten staat als straks rood en zwart inniglijk
vereend tot zwart-rood, samen het Regeerkasteel
zullen betrekken. Wat blijft er dan over van dezen
ouden Raad?
Het vooruitzicht is benauwend. Ziet hoe hoog
de nood zal stijgen want zal de Machtige ons niet
ontvallenen zal hij niet, mét zijn verstandige pot

lood, onze Financiën, onze Bedrijven, en onze
Kunsten verlaten voor 's Rijks geldwezen? Hoe
zullen wij ook dezen slag te boven komen? Ja, wij
hebben tal van voortreffelijke financieele speciali

teiten in ons midden, doch doen zij niet meer
denken aan een specialiteiten-theater dan aan een
gevulde schatkist en aan verlaagde belastingen?
Eén opvolger, hem min of meer waardig, zien we
slechts. Neen, het is niet Sam Pothuis noch
Erftemeyer. Het zal Solkcs moeten zijn. En indien de
richting die zijn blikken nemen, niet liegen, dan
ziet hij reeds nu den verlaten zetel.
En in het gevolg van den Machtige zullen zich
bevinden Eduard Polak en de Miranda. Want
wie wijst ons een betere minister van Onderwijs
Weth. DRABBE
Minister DE MIRANDA

aan dan de man, die zoo hupsen met Hare Majesteit
kan omgaan en wiens eerbeid voor de wet, de
communisten telkens en telkens weer buiten zich
zelven maakt? Hij zal een sieraad zijn van elk
kabinet en dit zal ook zijn collega de Miranda zijn.
Voor deze liggen Buitenlandsche Zaken" in 't
vet. Is er grooter diplomaat in den Raad? Nooit
is bij hem een debat verloren, vóórdat de stemmen
zijn uitgebracht en vindingrijk is hij in zijn com

promissen en geniaal in zijn omtrekkende bewe

gingen. Zeven jaar lang hebbrn wij nu van
Karnebeek, den Zwijger, gehad. Het wordt thans tijd
dat wij hem nu eens zeven jaar p robeeren voor een
spreker !
Drabbe, met zijn theoretische kans wat
zouveel als de philosophische verkiezingseieren zijn •
zal dan in de Kamer komen doch langs de andere
deufen te midden der roode phalanx zal deze ais
een kruisridder schrijden stil en somber maar
zeker van zijn weg. En waarom zou niet als hors
d'oeuvre en als effect-stuk, als decor, het
roodzwarte blok zich sieren met een vrouwelijke Minis

ter van Ourlog, aldus symboliseerend der Vrouwe
Wreedheid en wie is daar beter voor geschikt dan
de vroolijke, levendige, bijna wereldsche mejuf

frouw Crielaers?
Zoo zal rood-zwart als een geesel door de Raads

zaal varen, en wat blijft er over van het fiksche,
forsche democratische B. en W., om met den
heer Wijnkoop te spreken? Als een ander wrake
der Medusa" zal de bestuurstafel zwalken op de
onstuimige baren en de Vlugt zal het noodsein
hijschen een der 24 baptisten zakdoekjes van
Jan ter Haar. Vos, des Walrave's page, zal over

boord gespoeld zijn door een machtigen democra

tische stortzee en Jan de eruischlooze zal
tusschen water en wind hangen en van waar zal de
redding komen?
Democratisch Amsterdam moge het
roodzwarte ministerie wenschen, drie kruisen zullen
er voor de stad zelve overblijven, want haar beste
bloed zal haar afgetapt worden en aangezien de
traditie wil dat elke Minister van Financiën, die
eenmaal Wethouder was op 't Prinsenhof, met
dure eeden Amsterdam verlaat, dat niets hem
verbinden zal eindelijk de financieele regeling
tusschen Rijk en Gemeente naar billijkheid te her

zien, ja, dat hij reeds beloond zal zijn als dit zijn
eerste en eenige werk moge zijn, zoodra hij in den
Haag gezeten is, Amsterdam gladweg vergeet, zal
de Machtige, straks misschien geroepen den
veiliggestelde!! Colijn'schen gulden in omloop te
brengen, zonder van valsch-munterij beticht te
worden, zich nog flauwtjes de hoofdstad herinneren
en weldra met zijn opvolger, het moge dan, [Solkcs
"f Sachie Jansen zijn, overhoop liggen.
De democraten moge het. land redden, Amster

dam zal er een veer door laten en een Machtige ....
l'()L.\ K
TABA SIGAREN
ZIJN TOCH DE BESTE ~

</text>
<image timestamp="2002:09:03:13:49:35.00" size="172349">000005QD.TIF</image>
</page>
</document>
