<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19250704</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2508
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
N.V. PAERELS
Meufalleering-MI).
AMSTERDAM
COMPLETE
MEUBILEERING
BETIMMERINGEN
Rokin 128 - Tel. 44541
F VAN JCHAICKT i
: MEUBELTRANSPORT-MÏJ
BERGPLAATSEN v. INBOEDELS
BINNEN-EN BUITENLANDJCHE
j TRANSPORTEN {
l OVERBRENGEN !
V.MEUBILAIR OOKPER AUTO-TAPISSIERE
BOOTHSTRAAT, UTRECHT TEL.163
MONA USA ZEEP
Zooals de onvergetelijke schoonheid van Mona
Lisa over de geheele wereld erkend wordt,
zoo -zal U ook na een enkele proeve met
MONA LISA ZEEP
volgaarne toegeven, dat zij op het gebied van
toiletzeepen als een
hoogstaand product
aangemerkt moet worden.
Door haar fijne geur en buitengewone kwa

liteit beteekent het gebruik van deze zeep een
bijzondere verzorging van Uw huid.
EBPIOOBBEIMAMH ftüMEG
UIT-D
j* 4'
UUR!
O LI E B AD
door Dr. J A c. P. T n i.| s s E
In het laatst van Mei brachten we eenige dagen
door op Texel, het eiland van de vogels en bloe

men. We doorkruisten het in alle richtingen, be

zochten de beroemde broedplaatsen en besloten
onzen verkenningstocht met een wandeling langs
de Buiten-Muy. Hit was echt w'arm Weeitje en de
wandeling door het duin, door de dichte duin

doorns en langs steile helmhellingen was verre
van gemakkelijk. Maar ik vertroostte mijn
tcchtgenooten met de belofte, dat ze zouden kunnen
zwemmen in de Noordzee, bij het strand van de
Slufter, het mooiste, breedste, blankste, levendigste
strand van Nederland. DJ breede zandvlakte is
bezet met groepjes van spierwitte duintjes, ijl
begroeid met helm en zandhavcr en daartusschen
nestelen de dwergstenitjts, de strandpleviertjes
en een enkele stormmeeuw. Een smalle strook van
aanspoelsel duidt de hoogwatcrlijn aan en ver

schaft onderkomen en voedsel aan tal van kleine
diertjes met als hoogste vormen de grijze
strandvliegen en de sneeuwwitte strandspringertjcs.
Kleine gaatjes in 't zand wijzen op ondergrondsch
leven en als de kroon op 't werk trippelt er het
ongelooflijk mooie bontbekpleviertje rond met
sneeuwwit lichaampje, bontgekleurde kopen hals
en oranje pootjes. Blauwig grijs en weerspiegeld
in een luchtverheveling verheffen zich in de verte
de duinen van de Slufterbollen en mooie kristal

heldere groene golven tuimelen tegen het witte
strand.
Toen we dan ook ons uitgekeken hadden aan
het mooie meertje van de Muy, aan de wilde een

den, de slobeenden, die er rustten op het water,
aan de raadselachtige tafeleend, die in een rossig
schijnsel over het riet vloog, aan de groote blauwe
reigers, die hun nesten hadden verlaten en nu op
de duintoppen in 't rond, zaten te wachten op ons
vertrek, maakten we ons op, om dat heerlijke
strand te bezoeken. Maar er was iets vreemds,
dat we in vorige jaren hier nooit hadden aange

troffen. De zeelucht was niet zoo frisch als anders,
het schuim was dichter en de golfruggen minder
duidelijk van teekening, mat en afgerond. Ook
lag er veel geel schuim op het zand en er waren
groote vettige donkere vlekken. Van
strandspringertjes en vliegen geen spoor en ook in het
geheel geen sprake van de prachtige
bontbekpleviertjes noch van de dwergsterntjes, die hier
anders krijschend hun kleine vischies zoeken in
de branding. Geen sprake ook van baden, want hit
blijkt ons, dat het strand hier getroffen is door de
allernaarstc nasleep van een der triomfen van d-,
moderne techniek: hit olieveld op zee. Hit heer

lijke Tcxelsche strand was in deze dagen geheel
ongenietbaar, zonder eeltig leven of vertier, vies
tot walgens toe. I in dat niet alleen aan de Slufter,
maar overal, van Onrust tot Cocksdorp. Misschien
herinnert ge u ook wel, dat niet alleen Texei werd
getroffen, maar de geheele l loliandsche kust en
het heeft mij /.eer verwonderd, dat er aan die ramp
zoo weinig aandacht is geschonken.
Enkele dagbladen gaven illustraties van
de ongekende hoeveelheid schuim, die aan ons
strand was waargenomen, maar Verzuimde n
er bij te vertellen, dat dit schuim veroor/.aakt
was door het vuile olievlies. Ook sprak ik iemand.
die had in die vieze zie gebaad, maar er eigenlijk
weinig van gemerkt, alleen dat het zand zoo bleef
aanhangen." Ook had hij er niets van geroken,
totdat ik zijn aandacht erop vestigde en toen kreeg
hij er nog meer last van dan ikzelf. |e zoudt zoo
zeggen: wat niet Weit, niet deert en dat die heele
oliegisehiedcnis niet erg is, wanneer de mensehen
er toch niits van niei'ken. Maar de dieren en plan

ten gaan er dood van, het strand wordt er door
ontvolkt en ontsierd en de zee wordt er door
belemmerd in haar groetsche taak van hit
hiwoonbaar houden der wereld.
't Is nu al jaren, dat wij opkomen tegen het
roekeloos bedrijf van het iiitpompen van
stookolie-resten in zee. Het eerst zijn de
vogelbeschermers in het harnas gejaagd, doordat honderden
vogels, vooral alken en zeekoeten dood aanspoel

den, hun veeren gedrenkt met de vieze stookolie.
Dat viel duidelijk in 't oog, maar veel erger is
hit toch, dat al het leven, groot en klein langs hef
strand en in de ondiepe zee Wordt vermoord en
weggevaagd. Het kwaad geschiedt over de geheele
wereld en alleen door internationale overeenkom

sten kunnen wij hopen er een eind aan te maken.
Er zijn reeds stappen gedaan in die richting. De
Vereenigde Staten, Engeland, Zuid-Afrika,
ZuidAustraliëhebben wettelijke bepalingen uitge

vaardigd omtrent het loozen van stookolieresten
Als ik het wel heb, dan verbieden zij het storten
van olie binnen de di iemijlsgrens, dus wat wij
noemen de territoriale wateren. Van dezen maat

regel is echter slechts weinig nut te verwachten,
want die gestorte olie vormt natuurlijk even goed
een vlies, dat dan door wind en stroom binnen de
territoriale wateren en zelfs naar de kust gedre

ven kan worden. En al storten we die olie honderd
mijlen ver van de kust, dan nog vormt zij een vlies
dat nadeelig inwerkt op alles wat leeft nabij de
oppervlakte van het water, de verbinding
tusschen zee en dampkring, van zooveel belang voor
de levende wezens,wordt er door verstoord. Een
kleine hoeveelheid olie is voldoende om honderden
E. J. VAN SCHAICK
MAKELAAR
Korte Jansstraat 25"" • Utrecht
WONINGBUREAU
ASSURANTIES
TELEFOON 125
vicikantc kilometers van In.t oppervlak der zet'
af U' sluiten van de dampkring en wanneer dat
gebeurt in strookeii van de zee, waar veel levende
wezetit ies huizen, dan zijn de gevolgen onbereken

baar.
In Juli 1022 heeft het Cultures den President der
Yet'ccnigde Staten ver/jicht een conferentie' van
zeevarende naties bijeen te roepen, om te beraad

slagen over het olicgevaar en in September 1024
is een dergelijke wensch uitgesproken door de in

ternationale conferentie van wetgeleerden te
Stockholm op voorstel van onzen landgenoot
\V. K'. Bisschop. \Ve weten nog niet,of die wenstli
wel zal worden verwezenlijkt, maar zoo'n paar
otieweekjes" als wij in Mei gehad hebben, kunnen
erwelücht toe bijdragen,omdien wensch wat kracht
hij te zetten.
Wij hopen.dat het storten van olie in zee kort
en goed universeel verboden zal worden en dat
aan de reeders de verplichting zal worden opgelegd
hun olietanks te doen reinigen in de haven zelve
door middel van geschikte inrichtingen.Verleden
jaar heeft op \Vembley een dergelijke inrichting
the Rocket Separatoi"haar kunsten vertoond
en later in Liverpool zijn er demonstraties gehou

den met the Pirbright Oil Siparator. Volgens
de beschrijving is deze eenvoudig, doeltreffend,
betrouwbaar en automatisch, voorkomt de ver

vuiling van havens, zeeën en rivieren en den
ondergang van vogelleven en visscherij. Het
toestel kan gemakkelijk aangebracht worden in de
dubbele bodems van de groote booten en heeft
een capaciteit tot 200 ton per uur, raakt nooit
verstopt, vereischt geen toezicht en bespaart geld
en tijd. Aldus werd reeds geadverteerd in het
najaar van 1024, zoodat we ons er eigenlijk over
moeten verwonderen, dat nu, in den zomer van
1025, onze stranden nog door olie verontreinigd
worden. We zullen daarom bij allerlei internati

onale gelegenheden onze stem nog eens moeten
verheffen: de zeebad-maatschappijen, de vogel

beschermers, de visschers, de hygiënisten en
allen die er prijs op stellen, om te wonen in een
blijde, welvarende en zindelijke wereld.
). S. MEUWSEN, Hofl. A'DAM-R'DAM-DEN HAAG.
DE BESTE HOEDEN IN HOLLAND

</text>
<image timestamp="2002:09:03:14:29:36.00" size="183012">000005R8.TIF</image>
</page>
</document>
