<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19250704</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2508
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD,VOOR NEDERLAND
Teekemng voor de Groene Amsterdammer" door Joh. Braakensiek
Duitschland neemt onder de cultuurstatcn
een dergelijke positie in als het oude Griekenland
tijdens zijn bloeitijd in de Oudheid".
Uit de reisindrukken van D . FRITS HABER.
ZUID-AFRIKA'S TOEKOMST
door DR.- P. C A T z
Binnen enkele weken zal ik Zuid-Afrika verlaten
en daarom wil ik neg eens mijn gedachten laten
gaan over de tallooze indrukken, die dit Wonder

baarlijke land op mij heeft achtergelaten. Voor

eerst een oratio pro domo: mijn artikels zijn niet
overal in goede aarde gevallen. Zij hebben aan
kritiek blootgestaan. Waarom? Omdat ik hier
met eigen oegen heb rondgekeken, met eigen
ooren heb geluisterd. Ik heb mij tusschen de
partijen door bewogen, heb de Zuid-Af t
kaansche toestanden van finantieel, cultureel en
economisch standpunt bekeken, niet van partij

standpunt. Ik heb mij ook niet begeven op het
terrein, waar wij, Hollanders toch de nederlaag
moeten lijden, ik bedoel den hopeloozen strijd
voor het behoud van de Nederlandsche taal. Over
dit alles en nog meer heb ik mij niet gerechtigd
gevoeld, mijn oordeel uit te spreken, zoolang ik
als vreemdeling hier vertoefde. Ik waardeer kritiek,
zakelijke kritiek; maar kritiek verwacht ik niet
op het constatecren van feiten, die elk onpartijdig
onderzoeker naar Zuid-Afrika's toestanden wei
in het oog moeten vallen. Zuid-Afrika verkeert
op het oogenblik in een soort kunstmatige groei

periode, in een soort nationalistische broeikas,
waarbij veel verborgen fouten en gebreken voor
den dag komen. Erkent dan ook die fouten, tracht
ze weg te werken, maar maakt er geen deugden
van ! Duldt dat het slechte in het zonlicht komt
te staan, opdat het zoo spoedig mogelijk worde
uitgeroeid !
En nu ik zoo terugdenk aan het vele dat
ZuidAfrika mij geleerd heeft, voel ik de kracht, die
KUNSTZAAL VAN LIER
naast het Postkantoor te LAREN (N.-H.)
TENTOONSTELLING VAN EEN VOOR
HOLLAND GEHEEL NIEUWE COLLECTIE
OUDE NEGERPLASTIEKEN
dit te vlug en te eenzijdig ge

xploiteerde land zal kunnen
ontwikkelen, wanneer een
kundige politiek het zal leiden,
een krachtige zelfbewuste be

volking het zal ontginnen,
wanneer allen die dit land
liefhebben, zich n doel voor
oogen stellen: Zuid-Afrika
vooraan.
Zoover zijn we nog niet. En
toch: dit bewustzijn groeit.
Een gezond gevoel van de
macht van het individu als
lid der gemeenschap, een
gezond nationaliteitsgevoel
breekt zich baan. Misschien
wordt het vaak te kunst

matig aangewakkerd, doch dit
schaadt niet voor een land in
wording, met zooveel
uiteenloopende elementen.
Politiek en taal zijn de
faktoren, die in dezen strijd om
bevordering van het
nationaalen zelfstandigheidsgevoel de
leiding hebben genomen.Waar

lijk, er waait een frissche wind
door de politiek. Te groote
overmoed soms. Zuid-Afrika
wordt zich ervan bewust, dat
het kracht genoeg in zich zal
hebben, om eens Engeland's
voogdij af te werpen. Neen,
nog niet: om alleen te staan,
om economisch onafhankelijk
te zijn, daartoe behoort meer
dan de wil alleen. De wil is
er haast overal, inelkekolonie,
in elk voogdijland, doch de
macht ontbreekt. En daarom
toont Generaal Hertzog zulk
een juiste kennis te bezitten
van de positie van zijn land,
nu hij onlangs, geprest door de
oppositie, nadrukkelijk de eens
door hem gepredikte
seccssie", onder zijn ministerschap
verloochende.Dit is geen terug

komen op eens gekoesterde
idealen, doch een daad van een
practicus, die als leider der
politiek zijn idealen aan kant
moet zetten. Zijn programma
is veelomvattend en praktisch.
En hij voert dit programma
uit, omdat hij de macht
daartoe heeft. Het is een langzame
maar stage ontwikkeling der
nationalistische denkbeelden. Het is een lang

zame afbrokkeling der imperialistische politiek.
Het is een opbouwen van, een grondslag voor
een zuiverder Afrikaanschen staat. Dat Engeland,
dat hiertegenover machteloos staat, dit met leede
oogen, ja met ongerustheid aanziet, spreekt van
zelf.
Het begon reeds nut hit wetsvoorstel tot rege

ling van den diamanthandel, het z.g.n. zwaard
van Danurcles boven de machtige de Beers-groep.
Dit voorstel geeft de regccring vrijwel
discretionaire bevoegdheid, om in de diamantproductie
in tegiijpen. Een dreigement slechts, doch gericht
tegen een invloedrijke Engelsche onderneming.
We zien deze richting verder in de vraag naar
een eigen Afrikaansche vlag, in liet plaatsen van
Nationalisten op alle open regeeringsppsten, in de
eigenaardige kwestie tusschen regecring en de
administrateurs der provincies, waarbij beweerd
werd, dat de laatsten de politiek der regeering
moesten huldigen. Maar vooral openbaart zich
dit streven in de gedeeltelijke afschaffing der
Engelsche preferentie-rechten en het aanbrengen
van een e|nid-pro-e]uo-basis: De smack in the
face of England", zooals Smuts het noemde.
Neen, niet dat, maar een uiting van groeiend
zelfvertrouwen, van een indringen van den
ZuidAfrikaanschen handel ook in andere landen;
politiek, maar politiek met een ruimen blik in de
toekomst.
Zoo is ook politiek, in de geest van
zelfstandigheidsdrang, het zoo ver mogelijk en zoo diep
mogelijk doorvoeren van het tweetalcn-systeem
en daarmee samenhangend, de uitschakeling van
het Nederlandsch. Dit terrein is voor een Neder

lander gevaarlijk te betreden, omdat Wij nu
eenmaal niet dien eerbied kunnen koesteren voor
een taal, die zoo dicht bij de onze staat, nog niet
tot een eigenlijke taal is uitgegroeid en nu opeens
volwassen en zelfstandig wordt verklaard. Alle
pogingen, om aan deze taalkwestie den politieken
tint te ontnemen, ze te baseeren op zuivere cultuur

gronden, lijken mij overbodig. Het beste is, de
feiten te erkennen, die &lt;;(,k door de meesten worden
toegegeven: namelijk, dat om den invloed van het
Engelsch en dus den Engelschen invloed te keeren,
die taal ais dam wordt opgeworpen, die op het
FONGERS
1925

75

GULDEN
Eigen filialen AMSTERDAM, Nassauk. 500;
ROTTERDAM, KipstraatSl;
's-GRAVENHAGE, Spui 45 en Schuitstr. 121; UTRECHT,
Oude Gracht 214; ARNHEM, LEIDEN,
MIDDELBURG, GRONINGEN.
oogenblik door allen het best wordt verstaan, door
de jeugd het gemakkelijkst wordt aangeleerd. Het
was zeker het eenige middel, maar zulk een red

middel schept nog geen nieuwe taal. Het heeft
een spreektaal gelegaliseerd, maar er daarmee
geen taal van gemaakt. En bovendien: het gevaar
van Engelschen invloed is hierdoor niet geweken.
Integendeel: want, wat men ook zegge, het
Afrikaansch is een veranglificeerd soort Neder

landsen en staat juist, omdat het nog in wording
en zoo woordenarm is, aan de heftige invallen
van het Engelsch bloot. Prof. Smith zegt dat ook
Nederlandsen veel Engelsche idiomen bevat. Toe

gegeven, maar Nederlandsch is een uitgegroeide
taal en heeft zijn eigen zinsbouw, terwijl die van
het Afrikaansch grootendeels is gebaseerd op
het Engelsche voorbeeld.
Daarom ben ik bang voor het Afrikaansch, bang
ook dat de literatuur zich Engelsch zal gaan
oriënteeren, bang dat hier de politiek een groot
kwaad heeft gedaan.
Voor het oogenblik echter is ook deze maatregel
de wegbereider tot zelfstandigheid en nog vele
andere voorstellen leiden politiek en volk in dezelfde
richting.
Dit is de nieuwe geest die uit Zuid-Afrika zal
spreken. Toch moet men zeer voorzichtig te werk
gaan. Het gros der Zuid-Afrikaansche bevolking
is nog lang niet rijp voor zelfstandigheid. Het
moet daartc.e eerst in een Volgend geslacht op

geleid worden. Het moet van buiten worden ge

voed. En vooral: het moet eendrachtig zijn. Die
eendracht kan pas worden hersteld door den
bemiddelenden invloed van nieuwe immigranten,
die vreemd staan tegenover de partijverhoudingen
van Zuid-Afrika. Immigranten die naar
ZuidAfrika komen, om zich daar een vaderland te
scheppen, niet om zicli te verrijken en terug te
keeren. Zij zullen den onafhankelijkheidsdrang
van Zuid-Afrika kunnen voeden door hun on

partijdigheid. Waar strijd heerscht, al is de
regeerende partij nog zoo sterk, zal nooit iets blijvends
volbracht worden. Slechts samenwerking kan
scheppen.
Ik verlaat Zuid-Afrika in een tijdperk, waarop
het land wederom zichzelf gaat Worden. Met
eenigen weemoed zal ik het verlaten, omdat het
in zoo korten tijd mij zooveel moois en belangrijks
heeft laten zien. Maar ook met vreugde trek ik
wederom naar Europa, omdat van daaruit haast
nog meer voor Zuid-Afrika kan worden gedaan
dan in het land zelf: de belaiigstellingstimiileeren,
verkeerde ideeën uit den weg mimen, immigratie
bevorderen. Uat alles heeft Zuid-Afrika noodig.
Vóór alles laat dit ieder, die belangstelling
toont in Zuid-Afrika, voor oogen zweven - -vóór
alles moeten zij die van Zuid-Afrika hun woonplaats
willen maken, Zuid-Afrikanen zijn en zich
ZuidAfrikanen voelen. Dan zal ook de basis gelegd
zijn voor een onafhankelijk Zuid-Afrika.

</text>
<image timestamp="2002:09:03:14:23:42.00" size="193557">000005R4.TIF</image>
</page>
</document>
