<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19250606</Datum>
<Pagina>12</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
12
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
No. 2504
Naast de pers en den
bioscoop heeft de
Radioomroep zich een plaats
veroverd als derde in de
trias der moderne volks

voorlichting. Het is een
machtig
publiciteitsmiddel, dat zich niet stoort
aan grenzen en zich niet
beïnvloeden laat door de
eigen inzichten van
rapporteerende bemidde

laars. En het is bijzonder
opvallend, dat juist de
radio, het groote krach

tige bindmiddel der vol

keren, de nieuwe profeet
der universeele
vredesidee, zijn snelsten wasdom
bereikte in het tijdperk
van den grooten wereld

oorlog. Wanneer de hon

derdduizenden luisteraars
vóór den oorlog, in vrijwel
alle landen van Europa,
zooals zij thans avond
aan avond allerlei inte

ressants ,,uit de lucht
grijpen", ook naar de
meeningen hadden kun

nen luisteren van hen,
door WOUTER HULSTIJN
Met teekeningen voor de Groene Amsterdammer" door B. van Vlijmen
die zij spoedig daarop
voor vijanden" hielden, dan zouden zij minder
gemakkelijk beinvloed zijn geworden door de snor

kende taal van een tendentieuze pers; dan zou een
groot dee! van de bevolking van ieder land zich
zelfstandig een meening hebben kunnen vormen.
Vrij betrouwbare gegevens omtrent onzen
Hilversumschen Draadloozen Omroep hebben uit

gewezen, dat hiernaar alleen reeds per avond ge

middeld van 27 tot 64 duizend luisteraars hooren.
Dit Omroepstation is nog maar een overgangs

toestand, die den nationalen Omroep moet voor

bereiden. Het stemt tot dankbaarheid en bewonde

ring om hier te zien wat een kleine groep enthousi

aste radio-amateurs met steun van de
Nederlandsche industrie heeft tot stand gebracht. Aanvanke

lijk werden daar door de Nederlandsche
Seintoestellenfabriek, dank zij het initiatief van haar
directie, eenige eenvoudige programma's dagelijks
uitgezonden als reclamemiddel voor den verkoop
van de zend- en ontvangapparaten, die deze fa

briek met Marconi-licenties bouwt. De program

ma's vielen zeer in den smaak en het kleine uit

zendstation, ingericht door den Engelschen inge

nieur White, onderscheidde zich door een bijzonder
mooie uitzending, waarvan de heer White waar

schijnlijk het geheim afgezien had van zijn onna

volgbare landgenooten-collega's. Doch het uit

zenden van programma's kost veel geld. Niet
alleen het onderhoud van het zendapparaat en de
waarde van de in den ether geslingerde energie,
doch ook de reis- en verblijfkosten, alsmede de
eventueele honoraria van de artisten die voor den
microfoon geinviteerd werden, vergden veel geld.
Zooveel geld kostte het tenslotte, dat dit het re

clamebudget van de N.S.F, te machtig dreigde
te worden.
Op dat moment heeft zich een groep geestdriftige
amateurs onder leiding van Baron Tindal en Dr.
Suermondt ervoor gespannen en is erin geslaagd
door middel van krachtige propaganda een groot
aantal Nederlandsche luisteraars" te bewegen
een bijdrage te zenden tot instandhouding van het
Hilversumsche Omroepstation. Van dat oogenblik
af, van het voorjaar 1924, dateert de snelle op

bloei van den Hilversumschen Draadloozen Om

roep. Het neutrale lichaam, de H.D.O., onder
leiding van zijn onafhankelijk bestuur, zorgt voor
het beheer en de inzameling der gelden. Ieder
Nederlandsch luisteraar", die genoeg eergevoel
heeft om een kleine bijdrage te zenden voor het

geen hij bijna dagelijks kan genieten, ontvangt een
kwitantiekaart, die hij naast zijn toestel kan op

hangen en tevens het recht zich officieel
luistervink" te noemen. De Nederlandsche
Seintoestellenfabriek staat uit propagandistische oog

merken nog steeds dagelijks gratis haar zendappa

raat ten gebruike af en het personeel dier fabriek
stelt zich telkens maar weer, onder aanvoering van
den wakkeren ingenieur White, belangeloos ter
beschikking voor de bediening van dit
zendappaklaring van zijn ont

vangstinstallatie. In En

geland bestaat een soort

gelijke belasting op de
luisteraars. De landelijke
omroep wordt daar ge

dirigeerd door the British
Broadcasting Company.
Het zijn vooral de details
van het Engelsche schema
der B. B. C. die zich het
best aanpassen bij de
Nederlandsche opvattin

gen en men is derhalve
bezig om een soortgelijk
systeem in Nederland in
te voeren. Deze pogingen
worden ernstig onder

steund door de bestaande
radiovereenigingen. Voor

al de Nederlandsche
Vereeniging voor
Radiotelegrafie heeft een gewichtig
aandeel genomen in den
pioniersarbeid voor het
verbreiden van het
radioamateurisme en ook nu
weer zet zij haar schou

ders onder het groote
voorbereidende werk voor
A. DL'BOIS
Directeur der Nederl. Seintoestellenfabriek
De zender van de N. S. F.


raat. Philips' Gloeilampenfabrieken stond twee
65 Meter hooge radio-masten in bruikleen af aan
den H. D. O.
Behalve uit geheel Europa ontvangt het bestu

rend college van den Luistervinkenzwerm zelfs
berichten van ontvangst uit Amerika, waar men
het Hilversumsche station uitstekend schijnt te
ontvangen.
Er was steeds veel tact voor noodig om het een
ieder naar den zin te maken, en de Seintoestellen

fabriek heeft het den H. D. O. eens zeer moeilijk
gemaakt door haar zender voor den Woensdag

avond te verhuren voor een religieus doel. Deze
daad, die op zakelijke gronden alleszins te ver

dedigen was, bracht zooals alle dingen in ons ge

zegend vaderland waaraan een religieus kantje is,
dadelijk andersdenkenden in het harnas, en men
beging daarbij in al te grooten ijver de onbillijkheid,
de Nederlandsche Seintoestellenfabriek, die haar
particuliere zakelijke belangen heeft, te vereen

zelvigen met den Hilversumschen Draadloozen
Omroep, welke een geheel neutraal karakter draagt.
Van de vele tienduizenden luisteraars in Neder

land zijn het er slechts enkele duizenden, die hun
vrijwillige bijdragen inzonden. En al verdient dit
vrijwillige offer van al die luistervinken" een
woord van hulde en al bewijst ook deze loyale geste
van vele landgenooten, dat alle belastingen, voor

al wanneer men weet waarvoor het geld besteed
wordt en waar het blijft, niet even impopulair
zijn, toch versterkt het de lakschheid en de gemak

zucht van vele tienduizenden andere landgenooten,
die minder eergevoel hebben en liever gratis mee

luisteren. In Duitschland staat de Rundfunk"
onder regeeringstoezicht en is men verplicht bij te
dragen in de kosten der programma's. Men moet
daar een luistervergunning hebben en wanneer
men zich tracht te onttrekken aan deze verplich

ting, die een jaarlijksche belasting van ongeveer
25 Mark met zich medebrengt, loopt men gevaar
als Schwarzhörer" geverbaliseerd te worden op
straffe van een flinke geldboete en
verbenrdverde tot stand koming van den officieelen
Nederlandschen Omroep. Inmiddels valt het te betreuren, dat
in de radio-wereld de leidende personen het maar
moeilijk eens schijnen te kunnen worden en het
lijkt mij een niet te gewaagde veronderste Hing, deze
verdeeldheid voor een gedeelte toe te schrijven aan
de tegenstrijdige belangen der uitgevers van eenige
leidende radio-organen. Daarbij moet gevoegd
worden de bezorgdheid die in de religieuse kampen
heerscht voor te grooten invloed van de anders

denkenden en de pogingen, die van politieke zijde
worden gedaan om den radio-omroep voor poli

tieke doeleinden te gebruiken. Temidden van dit
gezellig collegium vol welwillend wantrouwen is
thans de figuur gestapt van oud-minister
Posthuma, en het is zeer aannemelijk, dat deze tacticus
er in slagen zal de partijen tot elkander te brengen.
Het particulier initiatief heeft den weg voor

bereid, de Nederlandsche grootindustrie heeft met
ruime middelen het goede doel ondersteund. Het
geldt hier een echt Nederlandsch belang, niet alleen
uit een oogpunt van volksontwikkeling, doch ook
uit een oogpunt van representatie. Een goed in

gerichte officieele Nederlandsche omroep
beteekent in dezen modernen tijd een doeltreffender
vertegenwoordiging over de geheele wereld, dan
een schuchter vlagvertoon boven een verouderd
pantserdekschip, en het is daarbij aanmerkelijk
goedkooper. Met belangstelling zullen de Neder

landsche luisteraars" de stappen der regeering
tegemoet zien.


NIEUWE UITGAVEN

Dr. J. H. KOOL, professeur au lycée classique
et privat-docent a l'Universitéde Groninque,
Voyage en France, lectures et vocabulaire a l'usage
des classes moyennes de nos etablissements
d'enseignement secondaire, avec un plan de Paris,
une carte de France, et quatre-vingts gravures.
Groningen, J. B. Wolters' Uitgevers Maatschappij.

L. GROENEWEG, Glimpen van de nieuwe school.
Persoonlijkheidsonderwijs. Een practische proeve.
Uitgave van Wolters' Uitgevers Maatschappij te
Groningen.
w. VOGT,
de spreker van den Hilversumschen Draadtuozen Omroep

</text>
<image timestamp="2002:09:03:12:28:44.00" size="230227">000005OH.TIF</image>
</page>
</document>
