<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19370731</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
SCHWAR1WALD
•v*
m -: c •
3*'
mogelijkc p,aatsen opte noemen&gt; alleen
aan den vijver dacht zij nooit.
Nu kwam er een zomer, dat zij geen
tijd aan haar omgeving kon wijden. Iets
wat zij zelf beleefde had haar geheel in
beslag genomen. In Juli had zij voor
haar verjaardag Robinson Crusoëca

deau gekregen, de origineele Robinson
Crusoë. Nauwelijks had zij het boek uit
of zij nestelde zich in een afgelegen
prieeltje om daar Robinson's leven in
de werkelijkheid om te zetten. Vooral
ging het er om, glas te maken, en hier

bij beet zij van tijd tot tijd in een ci

troen, die zij uit de keuken gestolen had.
Citroen was goed tegen koorts en al
had zij geen koorts, kwaad kon het in
geen geval. Te doen, wat Robinson
deed, was een eer. Dat de
glasfabricatie ondanks een enorm zoutverbruik
niet hard opschoot, ontging haar aan

dacht en het viel haar niet eens tegen
dat het nog geen enkelen keer gelukt
was vuur te ontsteken door twee droge
houtjes tegen elkaar te wrijven. Ver

diept in de Robinsonade, kon zij dus
de liefdesgeschiedenis van Marynia
niet zoo goed volgen.
ZIJ was een dienstmeisje uit de Oekraïne,
achtentwintig jaar oud, heette Marynia, had
een mooi slank figuur, een bleek gezicht met
zomersproeten, een spits neusje, aschblond haar,
grijze oogen met een beetje roode randen en een
vurig hart. Dit laatste behoorde aan den houthakker
Antek. lederen avond dook hij op bij den vijver in
de buurt en dan verdween Marynia voor een uurtje
of zoo, maar als zij terug kwam met iets meer kleur
dan gewoonlijk, werd zij door iedereen in huis van
terzijde aangekeken. De haat heeft namelijk een wit
voetje in de wereld, maar op de liefde heeft niemand
het begrepen. Vooral voor een kamermeisje geldt de
liefde als luxe, een luxe, erger dan zijden kousen;
want in een behoorlijke familie, dat staat
onomstootelijk vast, komt het niet te pas dat het keuken

meisje een maag en het kamermeisje een hart heeft.

MARYNIA had een hart, wat door alle
huisgenooten van verschillende oogpunten euvel ge

duid werd. Maar n was er die meeleefde: het
negenjarig dochtertje. Ten eerste had zij in het ge

heim Katchen von Heilbron" en ,,Die Jungfrau
von Orleans" gelezen (kleine meisjes in die landen
lezen zulke boeken rnet enthousiasme^ mits zij ze
niet van school opkrijgen), en toen nog ,,De Engel
der Duisternis", een vervölgroman, dien het
keukenmeisje aangeschaft had. Ten tweede had zij zelf een
vurige liefde opgevat voor Winnetou, het jonge,
zwijgzame opperhoofd der Apachen. Maar hoewel
zij een h oogen dunk van haar eigen gevoelens had,
zij voelde toch, dat Marynia's liefde voortsproot uit
zielsgronden, die voor haar nog verborgen terrein
waren. Bovendien waren zij en Marynia dikke vrien

dinnen. Alleen met Antek als liefdesdoelpünt was
zij het niet eens. Dat was werkelijk een vergissing.
Een mésalliance, om zoo te zeggen. Want Antek
was een half hoofd kleiner dan Marynia en geen
heldenfiguur. Hij had maar n blauw oog mee

gekregen, het andere was doorgeloopen en meestal
binnenwaarts gericht.
Met Winnetou kon hij in geen geval wedijveren.
Maar de smaak der menschen loopt nu eenmaal uiteen.
Als je het goed bekeek, dan waren ook de mannen
uit ,,Katchen von Heilbron" en Die Jungfrau von
Orleans" mirakels en tóch werden ze door Katchen
en, Johanna aanbeden.
Marynia mocht dus ook Antek liefhebben. Hij
was nu eenmaal een bofferd.
Het kleine meisje hield dus stilzwijgend den
gelieven de hand boven het hoofd en als haar moeder
haar vroeg, waar Marynia was, dan wist zij alle
Eén Goede Huidverzorging!
Witte Pu'rol wrijft onzichtbaar weg in de huid
en is daarom zoo geschikt voor gebruik overdag.
Dit houdt de huid zacht en mooi en voorkomt
en geneest zonnebrand en vervellen. Doos 30 et.
PAG. 16 DE GROENE No. 3139
/"NP een
heeten middag in Augus

tus evenwel, hoorde zij van haar
tuinhuisje uit hevig snikken. Zij ging
naar buiten en daar lag Marynia in het
gras, een geknakte bloem.
Wat is er met je?" vroeg het kind
verschrikt.
Antek, Antek!"
Is hij dood?"
Nee het komt door Kasia, gis

teravond is hij niet gekomen....
met haar is hij gaan dansen....
oo .... oo .... ik spring in het water!"
Dat moet je niet doen," zei het kind ernstig,
de vijver is zoo modderig en misschien houdt hij
niets eens van die Kasia. Zij is toch zoo dik ! Van
dien eenen keer kun je toch niet zoo'n ophef maken.
Weet je wat, schrijf hem een brief."
Och hemeltje, hoe je daarbij komt," zei Marynia,
ik kan heelemaal niet schrijven. Dat is alleen voor
stadsmenschen.''
Nietes," zei het kind, als je iets opschrijft, kan
iedereen het lezen en dan wordt alles weer goed.
Als je wilt, schrijf ik hem."
Marynia huilde niet meer. Ja, dat is iets anders.
Je bent .weliswaar maar een peuter, maar ohoo!
Schrijf jij maar."
Gauw een prachtig stuk briefpapier uit de doos
van haar groote zuster, en daar zat het kind aan de
wit geschuurde tafel op het gras voor het prieeltje.
De kleuren van de bloemen dansten voor haar
oogen. Was het niet al rampzalig genoeg om eigen
brieven te schrijven; nu ook nog voor anderen !
Dat was een karwei! Nog moeilijker dan deelen met
breuken. Wat moest zij beginnen om nu de juiste
ingevingen te krijgen? Misschien bidden?
Nee, dat niet, sinds vorige week had zij nog een
kwestie met Onzelieveheer. Hij had haar in een
belangrijke aangelegenheid in den steek gelaten. Dit
geval moest zij nu eenmaal zelf opknappen. Je was
eenvoudig genoodzaakt woorden te vinden, die de
macht hadden om dezen man naar Marynia te doen
terugkeeren.
Hij was weliswaar griezelig en het moest wel erg
naar zijn om hem een zoen te geven. Maar Marynia
wilde hem nu eenmaal hebben.
Wat ging er dan eigenlijk in Marynia om ? Welnu,
waarschijnlijk datzelfde wat Katchen en Johanna
bewogen had; je moest dus zoo schrijven, als zij
alle drie zouden hebben geschreven. Ziezoo, dat
was het. Nu kón zij opeens, alsof er een spon.uit het
vat was getrokken. En nu ging het vliegensvlug op
het papier, iedere haal door het puntje van de tong
begeleid:
Lieve Antek! Ik groet je vele duizend keer en
veroorloof mij je hierdoor mede te deelen, dat mijn
hart verscheurd is, omdat ge me kondt vergooien
voor een zekere Kasia. Vanwege deze Kasia moet
ik nu dit ondermaansche verlaten, het koude
meedoogenlooze water in. O Hooge Heer, ge duldt toch
de nachtegaal in het geboomte, waarom duldt ge
niet de liefde uwer Marynia? Nimmer tevoren heb
ik het beeld van een man in mijn rein gemoed ge

dragen, maar thans, ach thans! Hebt ge dan vol

strekt geen medelijden met eene u tot in den dood
getrouwe? Mijn liefde is brandend en vernietigend.
Weliswaar ben ik niet van bovenaardsche schoon

heid, maar ik heb tenminste geen dikken neus
en een scheeve heup, zooals zekere dame. Mijn
Teergeliefde Oneindige, ik zeg u vaarwel in den
naam van den Vader, den Zoon en den Heiligen
Geest, in Eeuwigheid, Amen. Moge de Drievoudig

heid zich erbarmen over jou en je arme Marynia."
P.S. Vanavond aan den vijver zal ik op je wachten."
te

NAUWELIJKS was het laatste woord uit de pen,
of een ruwe hand greep over den schouder van
het kleine meisje, naar het velletje: Wat voer jij
hier uit, nietsnuttige blaag ?" vroeg de scherpe stem
van Tante Adelheid. Dat was de bewuste tante die
het minst met haar op had, omdat het kleine meisje
haar eens, toen zij nog heel klein was, in den hals
had gebeten inplaats van haar een zoen te geven.
Nu las zij met booze oogen den brief en diepe
afschuw teekende zich af op haar toch al weinig
beminnelijke trekken.
Wel heb je ooit, zoo'n kind ! Zooiets verdorvens !
Waar haal je dat allemaal vandaan? Schaam je
wat! In het heele dorp geen kind, dat zoo'n brief
zou schrijven. Opgemarcheerd en naar binnen.
Veertien dagen mag je voor straf niet in het tuin

huis."
Woedend gooide zij den brief op den grond en
stapte als een generaal vooruit. Het kind volgde
haar verpletterd, maar had nog net genoeg tegen

woordigheid van geest om Marynia toe te fluisteren:
Pak den brief op en stuur hem aan Antek."
Het kleine meisje moest 's avonds alleen op haar
kamer eten en kreeg ook geen appel toe. Maar om
negen uur kwam Marynia op haar teenen de donkere
kinderkamer binnen en legde een groote peer op
het bedje: Deze peer stuurt Antek je. Op jouw
verjaardag trouwen we."
A n r l rkAnmi HO*«I ATIJJBTA H.T. H* e»oaer«ee» hotei «w piMtM. M»
AHtL UiJIJKN ee«lo«. CeM«el verwarmd. Warm «a houd stroomend water. Utfee mt
rtl i.i»U W Vllll s.se. Volledig peneion f4.- p. 4. D&lt;r. P. LBHM
•onsbetk.zgjieadal, Warnsborn, MarilndasJ,
WotfbeMD&gt; freifcrtomrlni. Doorwertb, Bosendaal,
Beekhulierboischen, Hagenau, Posbank, Ztypenberg, Mlddaebter Allee, Sprangen, Strandbaden.
Hotel- «n Panslonglds «n Boekje Mooi Arnhem gratis op aanvrage V.V.V., Arnbem, Verkoenbnls.
Pn
Pil
Post den Dolder. Pension DC BREMHEUVEL. Tel. 2556 BIHhoven. Gel.
temidden d.'bouchen (2 H.A. elg. f r.). Alle eomf. Zomer* en wlnterverbl.
R&gt;uwfc0itdleet.Penslonf8.50-ff4\50.Voorlangerverbl.spec.voorw.
Hoéell NIBUTF-BCBSUII". Restaurant. Perwlon-prlji l
f 4 -f 5. Alle comfort. Telef. 3813. Langer verbH]t bl|i. voorwaarden. |
f* l 1 1 II C KI HOTEL DB IiA POSTE, Tel. 6. Expl. ZAVIER VAN
WERSCH\m 11 L r C 1^1 LEPAOE. 32 kamers. Pen«lonprlJ» f S.-. Badkamers, «roomend water.
Garage vrl). FeestMlen voor 400 personen. Gerenommeerde kanten.
l HEELSUM.DOORWERTH Hotel KMO Zwitserland" 1*1. twnWd. vin 5 H.A. elf. boeechen enger, l
j natuurren.. tennlsb.. twem»en rijsoort, oantr. verw.. w. en k. str. w., gar.. tel, i Renkum 3&lt;3 (d. en n. ber.) |


HILVERSUM TROMPENBERG'5 PALACE HOTEL l
Telefoon 7»41 (t lijnen) + Matig» tarieven
HOUTHEM (L)
••**** B •••••»' \*»/
HOTEL VAN DE WE|JER
str. water. Gar. vrij. Geren, keuken. Gr. tuin. BUI. prijzen. Proi p. ep aanvr.
Hotel Pension 't WOUDHUI8. Aan het Poolsche botch, hel en
zandverttulvlngen. Gezellig Interieur. Str. water. Op v«n. mod. veg. dieet.
Zeer gunstig v. week-end. Lang verbl. aanm. red. Bondshotel A.N.W.B.
Rest. Gar. Prosp. op aanvr. Tel. Kierden 4. (Dag «n nacht). M. AELLEN LUSSENBURG.
1/nnTlAf 111/ 'T HKLIiBTJÜ. Tel. 81i, HARSKAMP. 5 H.A. eigen dennenboaschen.
•V IJ II l WW l J l\ 40 kamen, stroomend water, electr. licht, badkamer. Alle comfort.
Pensionl%wv " T1 '*1% pr. f 8.75 ff 4.75 p. d. Boxen-garage vrij. Bonds-paardenst, A.N.W.B.-Hotel.
MIDDELBURG
HOTEL DU COMMERCE. Telefoon
Modern comfort.
Pension van
94. l
af f 4.-. l
NUNSPEET
Kampeercentrum SAXEN H El M"
Tel. doorverb. 14 - Vierhouten - Gev. sinds 1925
60 H.A. oppervlakte. Huisjes, woonwagens, kamers «n tenten voor families en
groepen. Eigen winkel voor levensbehoeften. Zwembad In de nabijheid. Plaats
voor kampeer-aanhangwagens. Temidden der mooiste bosschen. Meest sportief,
aangenaam, goedkoop en bevredlglngschenkend vacantleverblljf. Vr. prospectus.
BIA.BII2NBOOM. Tel. 481. Greesbeekscheweg. Mod. eomf. Gr.
kindertuln rn. kinderbad. Tennisbanen. Manige. Panslon v. ff 3.50—ff 4.50. Week

end f6.50—ff 7.50. Schilt, gelegen b. Marlenbosch. Goede verbinding m. centr.
OISTERWIJK
Bosch-Restaurant GROOT SPEYCK
Eldorado v. Oisterwijk. Meest bezocht zo meroor d ter plaatse.
nnOTFDDEFI/ •/*• Wn. Boseh, beidt, TerfesJehUn. Romantische hemels en
UU O l tKDtttA *al«' Oeme«nteU]ke parken en bonwterreln.
www •" • ' 1*~~l% Bureau V.V. AnnastraatS, Tel. M12 . Bureau Gemeentewerken Tel. SS4I
PUTTEN (VELÜWE)
HOTEL-PENSION
BOSCHZICHT
Cafi-R«staurant. Tel. 20. Mooi «n rustlf gelegan bij da bossch«n aan den
Hardarwijktrstraatwtf. Gezelllf zitje In dan tuin. Pension f «d. vóór- en naseizoen
v.a. 12.50, van 15 Juli tot 31 Auf. f2.50 tot f3.50. Logies met ontbijt f2.—.
Koffletafel f 0.75. Diner f 1.25. Restaurant den geheeUn dag. M«|. M. j. VALKEN
R H EN EN Ouwehand's Dierenpark
nnrnftlAim
KUrKMlJNU
•AVi.i\muHiV
Centrum itmd. Modern comfort. Clubhotel
n d. K.N.A.C., A.N.W.B., A&gt;.LONDON
Eenl» ge.loten hotel ter plaatse.
Hotel BOZBNDAAIi. Tel. 3715 (dag en nacht bereikbaar). Hoog
•n mtlg gelegen In de boeechen. Modern comfort. Centr. verw.
Garage. Eigen tennisbaan. Proip. Op aanvrage.
bQ VILP
SOEST
Hotri D« Bosohïljvtr" T«l. 270*. Bui
•n Trtln. Nttuiinchoon rondom. All*
eomf. Kvuton «n wljntn «xtn v«n.
ZIE ONZEN BON
VALKENBURG f L) SCHAEPKENS VAN ST. FIJT a
grifaItl-llfc/VH%4 ^l./ wlMr.|o.aoOM«tuln.lO.O(IOM'booninird.PtrkMrt«rr.
.«nt«r.vrll
WE| D PARKHOTEL. Alle modern comfort. Lift. Kamers met priv«
^ Ci»l badkamer. Boxen-garage. Centraal verwarmd. Prospectus op aanvrage.
VIERHOUTEN (hm)
HOTEL-PENSION-RESTAURANT
DE MALLEJAN
Telefoon 2. (Die »n nacht). Eerste en oudite hult ter plaatie. Aangenaam en ruitlg |«!«(«n. Het Boschhotel
van de Vcluw*. D* i*lc(anh*id voor uitatapjee. 48 kamers. Stroomend warm «n koud water. Centr,
verwarming. Badkamers. Boxengarans. A.N.W.B. Bondihotel en paardensul. Fenslonprijzcn (min.
f 3.
4 dagen). Vóór- en naseizoen
Vraagt prospectus
50-ff 4.-. Juli en Augustus ff 3.75.-ff 4.50.
Eigen.: F. W. DICKMANN
VLISSINGEN
Strandhotel OOSTERHUIS. Tel. 103. Ruime terr. Pr.
gel. t/o. de baden. Vóór- en naseizoen f4.-. Hoogseizoen f5.-.
WITTEM (L)
HOTEL KNOPS-SMEETS
Stroomend water. 13 mooie kamen. Garage vrij. Terras enxroote cezelllce tuin.
Uil 11/ • in TFT Het- «SOKKBV AM CK". Tel. llt. In de directe nabijheid v. h. itrarvd.
•VII l\ f|f|N| £.|11 Prachtige wandellnfnn door de duinen. Str. water op alle kamen. Garage vrij.
Ponalonpr. f 8.50 a f 4.60* Voor- en naseizoen 18.- a (8.60. Proip. op aanvr.
TT C l Cl* Schoon» plaats «n bosehrQka omgeving. Gemeubileerde woning en pension- l
^ C19 l gids met bijzonderheden gratis. Kleine gids 25 et., groote 50 «., plattegrond van l
^"^"^ " Zeist 10 «. franco op aanvraag. » • Bureau V.V.V. - Telefoon 2174 - Giro 61609. l
ZEIST
Hotel-Café-Reit. HET WAPEN VAN ZEIST
l»
Tel. 3412. Slotlaan 107, hoek Stationsplein.'Ruime frluche kamers, alle mei str. water.
Centrale verwarming. A.N.W.B. Gerenommeerde keuken. Pension v.a. ff 4.—p. d. P. BRAND. Elg.
•7AIITFI JUint? Hotel-Pens. HUIS TÜB DUIK. Tel. 3. Gel. te mldd. der duinen In de
£.1111 l t LAN U t dlr- rabl&gt;n- 4" "•• *"• mod. eomf. Vrij gar. en z**bad. Voor- en niselr.
fcVW •S»S»f1IH*S,
f 3... _ f 3.75. 15 Juli tot 21 Aug. f 4.- - f 4.5O. Bondsh. A.N.W.B.
iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiniiiiiiiiii
Een heele maand De Groene gratis ƒ
"' •' '' , ,' ' .••'.' • ' •
Wanneer U zich per 1 September
als abonnéopgeeft, sturen wij U
in Augustus alle nummers gratis

Een abonnement tot l lanuari kost slechts ƒ 3,25
PAG. 17 DE GROENE No. 3139



' ' " l?' "i^üu^^^Üx'
BON
ADMINISTRATIE DE GROENE0
KEIZERSGRACHT 355 - AMSTERDAM
Postglro 72880 - Gemeente Giro G 1000 - Telefoon 37964
Mijne Meeren,
Ik abonneer mij van l September af op De Groene
Ik stort daartoe f. 3.25 op girorekening No. 72880
Alle nummer» in Augustus ontvang ik dan gratis
Naam:	'.	;.	:.
Straat:	..,...	Nr.

Woonplaats:	:
31.7.37. Handtcekenlngi
Abonnementen kunnen te allen tilde Incaan. doch slechts,bil

</text>
<image timestamp="2002:10:30:08:35:21.00" size="561424">D200BDH.TIF</image>
</page>
</document>
