<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19370925</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
f' ^:"~7-*^«7	• •
i ',,
4 '.
H*w
•J'.ï.$$ **'
KANTTEEKENINGEN
DB VOLKENBOND IS NOG BIJEEN EN DB
aanwezigheid van zooveel staatslieden te
Genève laat tóch duidelijker sporen in de
Historie na dan zelfs de meest optimistisch gestem

den onder ons hadden durven hopen. Niet, dat de
Volkenbond opeens weer zooveel levenskracht
toont. Het is daar verre van. Maar men heeft den
laatsten tijd de gewoonte aangenomen buiten den
Volkenbond te confereeren. Nyon was daar een
voorbeeld van en zelfs een goed voorbeeld. Niet
alleen dat de zee-wacht is uitgebreid tegen andere
schepen dan onderzeeërs. Maar ook de controle

dienst zelf is plotseling versterkt door het meedoen
van Italië. Natuurlijk is die controle nu nog slechts
preventief. Want de aanvallen door onbekende
duikbooten behooren tot het verleden.
Mussolini heeft het hoofd in den schoot gelegd.
Lieden, die doorgaans goed ingelicht zijn, beweren
dat hij het op een botsing met Engeland had willen
laten aankomen, wanneer hij zich van den Duitschen
steun verzekerd had geweten. Maar het Derde Rijk
voelt er niets voor, zich op dit oogenblik in een
Europeesche conflagratie te laten meeslepen en
dan nog wel om een conflict in de Middellandsche
Zee, waarmee het niet te maken heeft. Dies heeft
de Duce schielijk eieren voor zijn geld gekozen en
laat zijn schepen ijverig mee patrouilleeren. Op
uitkijk naar.... ? Het is een dwaze vertooning !
Toch heeft de Engelsch-Fransche samenwerking,
juist door haar vastberadenheid, een groot succes
geboekt. lederen keer, wanneer de democratische
Mogendheden op hun stuk staan en blijk geven het
erop te zullen laten aan komen, deinst de fascistische
agressie terug. Er zijn geruchten dat Italië^ om
in Spanje nu een snelle overwinning te verkrijgen,
bezig is groote contingenten ,,vrijwilligers'' naar
Spaansch Marokko en Spanje te verschepen. Ander

zijds verluidt dat Duitschland duidelijker dan ooit
zijn désintéressement toont. Maar Duitsche vliegers,
Duitsche artilleristen en andere specialisten zijn er
in het opstandige deel van Spanje toch nog genoeg.
Wij zullen wel zien wat er van al deze verhalen
waar ir. Wanneer inderdaad opnieuw groote con

tingenten vrijwilligers" naar Spanje vervoerd
blijken te worden, zal dan de combinatie Frankrijk
Engeland opnieuw blijk geven van een halsstarrig
verzet? Zullen zij dan wellicht het chapiter der
vrijwilligers aansnijden? Dat belooft interessant te
worden. Want dit hebben wij reeds vroeger uit

eengezet zou Mussolini, door Engelsch-Fransche
pressie daartoe gedwongen, zijn militaire hulp aan
Franco moeten stopzetten, dan is Franco opge

schreven.
Mussolini zal dat dus niet willen doen. Maar het
loont de moeite om eventueele consequenties eens
met de Duitsche vrienden te bespreken. Terwijl dit
blad ter perse gaat, spoedt de Duce zich in een
gepantserden salon-trein naar het Noorden.
Grootsche feestelijkheden wachten hem. Maar het is de
vraag of hij zich verheugt in het vooruitzicht van
de persoonlijke ontmoeting, die hij nu met den
Führer zal hebben. De herinnering aan de laatste
maal toen Hitler hem te Venetiëbezocht, en er
direkt een persoonlijke verwijdering ontstond, moet
den Duce allerminst optimistisch stemmen.

WAT ER IN DB VOLKENBONDSVERGADERING
zelf gezegd wordt, is van minder praktisch
belang, dan wat zich daarbuiten afspeelt. Daar
wezen wij reeds op, toen wij hierboven schetsten
hoe MusSolini met vereende krachten
achteruitgedrongen werd. Maar wat er in Genève's heilige
hallen gezegd wordt, is nog niet van alle belang
ontbloot. Negrin, de Spaansche minister-president,
kwam op voor zijn benarde veste. Ook Wellington
Koo, de Chineesche ambassadeur, riep de hulp van
den Bond in tegen de aanvallen die er op zijn land
gepleegd werden. Al is de Volkenbond op dit oogen

blik niet bij machte om krachtdadig te hulp te
komen, het wereldgeweten wordt toch wakker
geschud. Wat het Verre Oosten betreft: de com

missie van 23 komt bijeen. Zij was indertijd inge

steld naar aanleiding van het Mantsjoerijsche
conflict. Nu zal zij uitgebreid worden. Amerika is
uitgenoodigd, evenals China en Japan. Japan heeft
wijselijk voor de uitnoodiging bedankt. Vroeger
bekleedde de Nederlandsche gedelegeerde, Professor
Moresco, het voorzitterschap van deze commissie.
Nu bedankt Nederland voor de eer, omdat het in
den Pacific partij" is. Dit is wel wat al te diplo

matiek uitgedrukt. De bedoeling is, om te laten
uitkomen dat wij onder alle omstandigheden
d.w.z. zoolang wij in het Oosten niet aangevallen
wórden neutraal moeten blijven.
Belangrijk is intusschen, dat de Vereenigde
Staten nu zij het voorwaardelijk in deze
commissie vertegenwoordigd zijn. Intusschen is de
spanning weer verhoogd door de wreedaardige
bombardementen op Nanking. Scherper nog dan te
voren, keert zich de Engelsche en de Amenkaansche
publieke opinie tegen Japan. Diplomatieke vertogen
te Tokio blijven dan ook niet uit.
Vooralsnog zal deze Engelsch-Amerikaansche
verontwaardiging niet leiden tot een werkelijk
ingrijpen van de twee belangrijkste
zee-mogendheden ter wereld. Trouwens, de commissie moet
eerst maar eens aan het werk. Maar dat de stem

ming, vooral in Amerika, aan het omslaan is, is
waarlijk niet zonder belang. Men kon daar toch
wel eens eerder van het principe van niet-inmenging
terug komen, dan Europa vermoedde.

VAN DE VEREENIGDE STATEN GESPROKEN!
president Roosevelt beleeft al zeer weinig
pleizier van zijn vertrouweling" Black, den man
dien hij voor korten tijd tot rechter in het Opperste
Gerechtshof benoemd heeft om daarmee den
vooruitstrevenden vleugel van dit Hof wat te verzwaren,
nu zijn kansen om op andere wijze (door wettelijke
maatregelen) het Hof naar zijn hand te zetten, ver

keken zijn. Hoe het mogelijk is, dat iemand als
Black door de verhevenste poorten der Amenkaan

sche magistratuur geloodsd is, zal wel immer een
geheim blijven voor ieder die niet thuis is in de
wegen der Amerikaansche politiek. Black schijnt,
inplaats van den vrijzinnige, die hij had moeten
zijn, een aarts-conservatief téwezen, een reactionair,
zelfs een lid van den z.g. Ku-Klux-Klan, een geheim,
revolutionair en reactionair genootschap ! De
geheele geschiedenis met het Supreme Court heeft
Roosevelt niets dan ongeluk gebracht. Hij heeft als
President der Vereenigde Staten ongeloofelijke
dingen gedaan, bergen verzet. Wellicht zou hij niet
dat zelfde succes hebben gehad, wanneer hij uit

sluitend als idealist had gehandeld, zich niet tot
compromissen had laten verleiden en niet af en toe
gebruik had gemaakt van de dubieuze middelen
die de Amerikaansche politiek biedt. Maar van
deze middelen wellicht van de slechte raadgevers,
die heiii tot deze middelen verleidden is hij het
slachtoffer geworden. Hij is op dit oogenblik bezig
het vertrouwen van het Amerikaansche volk even
snel te verliezen als hij dat indertijd gewonnen had.

FRANKRIJK DOORLEEFT ANGSTIGE TIJDEN. HET
is niet alleen de crisis van den Franc, die de
gemoederen zenuwachtig maakt, maar ook een
serie aanslagen, waarvan men nu intusschen de
daders en de aanstichters op het spoor is. Een mis

lukte Spaansch-fascistische aanslag op den
Spaanschen regeeringsduikboot C.2, die in de haven van
Brest herstellingen van averij moet ondergaan,
heeft de zaak aan het rollen gebracht. De Spaansche
rebellen-commandant Troncoso had, naar het
OP DE HELLING (W
r OEN de algemeene Leider van de Blauwe
Zand-affaire kort na de verkiezingen
aankondigde, dat de NS.B, nu op de hel

ling zou komen, heeft de Groene Amsterdammer
die onder het huidige regiem nog gelijk mag
hebben hem een profeet genoemd. Hoe juist
deze historische benaming moet worden geacht,
is gebleken op 21 September /./., den datum,
waarop het herfsttij werd ingezet. De helling is
niet zoo maar een kettinkje. Ze is bijzonder steil.
Een dominee, een burgemeester, een hoogleeraar
kan er niet tegen op. Men schuift er af bij bosjes.
Och, het was wel te voorzien, dat in Nederland
het leidersbeginsel onafscheidelijk zou zijn van
het af schuif systeem. Gelukkig heeft de
Nationaalsocialistische Beweging niets te verbergen of te
verbloemen," zoodat iedereen precies weet wat er
aan de hand is. Ware dat beroemde woord over de
helling niet gesproken, men mocht nog in twijfel
verkeeren, maar nu heerscht er algemeene zeker

heid, en de sprekers op openbare vergaderingen
vertellen, dat Amsterdam het riool van Europa"
is geworden, hetgeen beteekent, dat de vrijste
stad van Nederland steeds op voorbeeldige wijze
het vuil heeft doorgespoeld en uitgeworpen. Wil
men er eindelijk een voorbeeld aan nemen?
Dan zal de Niet-Meer-Algemeene Leider op een
volgende bijeenkomst met trots kunnen uitroepen,
dat nu ook zijn beweging functionneert als een
goed riool.
ANTON VAN DUINKERKEN
schijnt, zelfs nog verder reikende plannen. Met
behulp van den Italiaanschen generaal Mancini
zou hij troebelen in het Fransche Baskenland
hebben willen verwekken, kort voor de komende
verkiezingen. Door de arrestaties, die op den mis

lukten aanslag in de haven van Brest zijn gevolgd,
is er allerlei belangwekkend materiaal in handen
van de politie gevallen. Troncoso is te Bayonne in
hechtenis genomen. Wat er verder aan het licht
komt over fascistische machinaties is alarmeerend.
Maar met Fransche politie-mededeelingen zij men
toch vooral op zijn hoede !

DB N.S.B. HEEFT NA HAAR VERK
EZINGSNEDERlaag een uiterlijk zeer rustig bestaan geleid:
het heette dat onze Nederlandsche nazi's" zich
een half jaar zouden bezig houden met heroriën

teering en interne consolidatie. Thans blijkt echter,
dat deze dadenloosheid deze partij" veeleer opge

drongen was door onderlinge verdeeldheid en wan

trouwen, verscherpt door verdroging van die bronnen,
die het gemeenschappelijk belang bij eenheid onder

steunden. Althans een serie bedankjes en ontslagen,
waartusschen samenhang nauwelijks kan ontbreken,
van Mussert's belangrijkste medewerkers (hieronder
twee rste-Kamerleden) moet wel het gevolg zijn
van interne spanningen, waarbij wantrouwen in de
eigen leiding zeker ook een rol speelt. De bege

leidende omstandigheden zijn ook wel meer geheel
de N.S.B, waardig: eerst is Ds. van Duyl een schrif

telijke verklaring afgeperst, waarin als motief voor
zijn bedanken zuiver particuliere redenen" werden
aangegeven. Den volgenden dag bedankt ex-burge

meester Pont uit solidariteit en blijkt de feider der
vermomde weerafdeelingen geroyeerd te zijn; den
derden prof. Valkenier Kips wegens gebrek aan
vertrouwen in de leiding, terwijl tevens verhalen
over afgeluisterde gesprekken door verborgen
microfoons in het hoofdkwartier (de waarde van
het dementi daartegen hebben wij na het gesprek
van Mussert met ds. A. M. Brouwer leeren kennen)
en wederkeerige, bedekte dreigementen, om te
voorkomen, dat men over elkaar uit de school gaat
klappen, hun rol gaan spelen. Hebben de heeren ir.
Mussert aan den dijk willen zetten ? En zullen zij
nu voor eigen rekening gaan beginnen? Het zal
niet zoo gemakkelijk zijn de onfeilbaarheid van
een nieuwen Leider" aannemelijk te maken nu
alle superlatieven al op Mussert versleten zijn.
Hoe het zij, de N.S.B, verspreidt de onfrissche
geur van alle organismen, die in staat van ont

binding verkeeren.

DB REORGANISATIE VAN DB
NEDERLANDSCHHervormde kerk schijnt nu waarlijk binnen
afzienbaren tijd aan de orde te zullen komen.
Kerkopbouw", het genootschap van rechtsmoderne en
gematigd orthodoxe samenstelling en het
strengorthodoxe Kerkherstel" waren het eens geworden
en bij de Synode, die de 9 leden, welke dit resultaat
tot stand brachten, met nog een vijftal tot of f icieele
reorganisatiecommissie heeft bevorderd, is nu een
ontwerp ingediend, dat in Januari in een bijzondere
zitting zal worden behandeld. Eenerzijds kan men
zich hierover verheugen, want onze groote kerk"
had waarlijk wel behoefte aan een organisatie, die
wat meer bij de ontwikkeling gedurende een eeuw
past, dan die waarmee Koning Willem I deze kerk
in 1819 had gelukkig gemaakt, anderzijds is het
ontwerp onaannemelijk gebleken voor een groot
deel der vrijzinnigen en de grootendeels vrij

zinnige Waalsche gemeenten; en ook het vrij

zinnige ,,Kerkopbouw"-lid in de commissie heeft
overwegende bezwaren tegen het ontwerp in den
huidigen vorm geuit. Van de voornaamste nieuwig

heden: de aanvaarding van de mogelijkheid tot
differentiatie in de grootere gemeenten, met behoud
van een band, die de grootst mogelijke samenwer

king waarborgt; het effectief maken van de kerke

lijke tucht, zij het in zachteren en met meer waar

borgen omgeven vorm dan de onuitvoerbare, be

staande voorschriften; en het meer in het kerkelijk
bestuur betrekken van zending, jeugdwerk en
dergelijke nevenorganisaties, die vaak de positie
van deze kerk scherper en ruimer zien dan haar
kerkeraden, is het eerste slechts als voorloopig
aanvaard. Dit zal voor de vrijzinnigen het grootste
struikelblok blijken, omdat zij in de groote en
vele kleinere steden alleen in kerkelijk verband
kunnen terugkeeren als er een waarborg is tegen
den druk van veelal bekrompen kerkeraden in een
decentralisatie der gemeenten. De
doelsomschrijving in het nieuwe artikel 8, maakt (ondanks de
erkenning van de noodzaak tot herziening der
belijdenis) dat punt nog te klemmender.
Geen Francs + + +
geen Zwitsers
Frankrijk, de Frankencrisis en
de Internationale politiek
Mr* ML Ka n n
GEEN geld geen Zwitsers, zoo luidt het
spreekwoord. Mocht in den ouden tijd,
toen huurlingen steeds voor geld te krijgen
waren, het contingent soldaten waarover men kon
beschikken het indexcijfer uitmaken van de politieke
belangrijkheid van een staat, in den tegenwoordigen
tijd wordt de mate waarin een mogendheid meetelt"
regelrecht naar den toestand van zijn financiën
beoordeeld. Dat Frankrijk juist op dit oogenblik
een nieuwe financieele crisis doormaakt, is dubbel
betreurenswaardig. Wanneer er eenig hoü-vast
is in de internationale politiek, dan is dat te danken
aan de Fransch-Engelsche samenwerking. En
aan de resoluutheid waarvan die samenwerking in
deze weken heeft blijk gegeven. Het tot stand komen
en het resultaat van het accoord van Nyon zijn
verrassende successen geweest. De snelheid waar

mee dit accoord gesloten is en het welslagen van
deze conferentie niet het verdrag-als-tekst,
maar het succes dat het meteen uit was met de
duikboot-aanvallen, en dat Mussolini met zijn
figuur geen raad meer west en nu wel moet
bijdraaien deze successen zijn slechts het gevolg
geweest van de Engelsch-Fransche verstandhouding,
van het voornemen cm zich nu niet langer aan den
praat te laten houden en van het besluit om in ieder
geval de voorgenomen plannen, i. c. de controle
in de Middellandsche Zee, ten uitvoer te brengen.
Om echter onder alle omstandigheden een derge

lijke forsche politiek trouw te kunnen blijven, moet
men sterk zijn. Het valt niet te loochenen, dat de
Fransche financiën de zwakke stee vormen in deze
samenwerking. Juist nu de Engelsch-Fransche
samenwerking op belangrijke resultaten kan bogen,
is deze zwakke plek goed zichtbaar geworden. Dat
kan zijn nut hebben: als aan het oorlogsfront een
sector blijk geeft minder weerstandskrachtig te zijn,
zal het opper-commando er alles op zetten om hem
te verstevigen. Zoo leidt het nu geen twijfel, of de
Fransche regeering zal het mogelijke doen om de
Fransche financiën te saneeren. Zij zal dit moeten
doen, alleen al om redenen van buitenlandsch
politieken aard.

WAT zijn de redenen van den slechten toe

stand van Frankrijks financiën? Het zijn
er drie:
De lange reeks van jaren, dat er van een
eenigszins behoorlijke begrooting geen sprake was en de
tekorten zich accumuleerden.
Het feit dat, van alle Europeesche landen
Oostenrijk wellicht uitgezonderd Frankrijk het
meest geëxporteerd lag en het meest blootgesteld leek
aan een eventueelen, militairen overval.
En tenslotte: de zeer geforceerde sociale politiek
van het Volksfront, die de handelsbalans ten ongun

ste van Frankrijk deed omslaan, het productie

proces vertraagde en het concurrentie-vermogen
van de Fransche industrie met het buitenland te
niet deed. '

De eerste factor, de accumulatie der tekorten,
had reeds een begin van inflatie doen ontstaan. De
Fransche staat moest kortloopend papier creëeren
en het kwam er in de meest letterlijke beteekenis
van het woord maar op aan, hoe het publiek dat
opnam. Zoolang de banken dat als een tijdelijke
belegging voor de spaargelden van het publiek
accepteerden, ging alles goed. Mettertijd kon het
publiek dan langer loopende staatspapieren koopen.
Maar dan moest er ook uitzicht bestaan op een
uiteindelijk begrotingsevenwicht. De militaire
uitgaven van de vijf laatste jaren eischten natuur

lijk zeer groote buitengewone uitgaven. Geen regee

ring dehoeft zich te verwijten, daarvoor op buiten

gewone middelen aanspraak gemaakt te hebben.
Maar Frankrijk heeft een geheele serie regeerin

gen gehad, die een politiek van deflatie voorston

den en sociaal reactionair waren maar die, wan

neer het op budget-saneering aankwam, met te
veel politieke en vriendjesbelangen reke.iing hielden
om er werkelijk het mes in te durven zetten.
Vandaar dat de gewone" begrootingen dan ook
PAG. 4 DE GROENE No.3M7
alleen maar op papier sluitend gemaakt werden
en niet in werkelijkheid. De voortdurende accu

mulatie van de voorschotten, die de staat opnam,
maakte een behoorlijke leeningspolitiek zooals
Engeland en Nederland die te zien gaven—onmoge

lijk. De Banque de France liet niet na vermaningen
en waarschuwingen ten gehoore te geven. Het was
duidelijk dat in de opeenhooping van schatkistwissels
een bron voor inflatie ontstond.
De wassende politieke onveiligheid, het gevoel
dat Frankrijk morgen aan de beurt zou kunnen
zijn om als oorlogsterrein vertrapt te worden,
werkte verder de kapitaalvlucht in de hand. Dit
was de tweede factor, die de heerschenden toestand
veroorzaakte. In de eerste depressie-jaren, van
'29 tot '33 was Frankrijk bij uitstek het toevluchts

oord geweest voor zwevend kapitaal. Tezamen met
Zwitserland. Na de opkomst van het Derde Rijk,
en tegelijk met het minder verkwikkelijk worden
van de Fransche staatsfinanciën, werd dat anders.
De kapitalen, die zich veilig in de bankkluizen be

vonden, begonnen naar Engeland te vloeien en
later, toen daar de toestand weer wat rooskleuriger
werd, naar Amerika. Meer dan een begin van kapi

taalvlucht, een geneigdheid hiertoe, was dat nog
wel niet. Maar het begin was er. Dit was, met het
hierboven gesignaleerde begin van inflatie, de erfenis
die de Volksfrontregeering van de aera-Laval moest
overnemen.
De fouten van de Volksfrontregeering bleken te
werken als katalysators voor reacties, waarvoor
in beginsel de condities reeds aanwezig waren: de
kapitaalvlucht bleek niet meer te stelpen; een steeds
verder doorgaande inflatie was zoozeer een vol

dongen feit geworden, dat het binnen het jaar al
niet meer mogelijk bleek den Franc te fixeeren op
het laagste punt dat men zich einde September
1936 als grens voor een schommelende muntwaarde
had gedacht.

KAN men de Volksfrontregeering en nu haar
regelrechte opvolgster, het Kabinet Chautemps
daarvan een verwijt maken ? Moeilijk! De
middenstand en de arbeidersklasse waren de
regeeringsmethode van wat wij nu maar kortheids

halve de aera-Laval zullen blijven noemen, beu
geworden; meer dan beu. Frankrijk was verkocht
en verraden. De corruptie tierde welig. In de
buitenlandsche politiek had Laval Engeland van
zich vervreemd. Verder was er jarenlang niets ge

daan om de achterlijkheid der sociale toestanden
te lenigen. Toch werd in velerlei opzicht, en dikwijls
zóó dat bepaalde relaties er zij bij sponnen, het geld
over de balk gesmeten of in de inning der
belastingen een coulance en een laksheid betracht,
die aan het misdadige grensden.
Was het een wonder, dat in de reactie die hierop
kwam, de Volksf ront-regeering begon met het klasse

belang van haar milieu' op den voorgrond te schui

ven ? Men heeft de verkiezingen van '36 en de komst
van de regeering Blum wel eens een soort van revo

lutie genoemd. Dat was het niet. Het was slechts
een reactie-verschijnsel op de periode die daaraan
vooraf was gegaan. Een reactie-verschijnsel, waar

van de intensiteit bepaald werd door het vacuüm
dat de afgeloopen periode had achtergelaten.

HADDEN wij in vollen vredestijd geleefd, dan
iou de politiek van Blum, hoe snel het tempo
van zijn sociale verbeteringen ook geweest mag zijn,
Waarschijnlijk wel zijn gelukt. In vredestijd is het
niet alleen gemakkelijk financieele wijsheid te
betrachten, het is soms zelfs loonend financieele
dwaasheden te begaan en experimenten te wagen.
Nu waren experimenten althans sociale experi

menten in deze afmetingen, volkomen fout. De
beide kwalen, die aan de Fransche financiën
knaagden (de inflationistische verschijnselen en
de kapitaalvlucht), waren buiten de schuld van het
Volksfront-bewind ontstaan.- Maar de Volksfront
regeering deed alles, wat het voortwoekeren van
deze ziekte kon begunstigen. Zij kon niet anders,
tenzij zij haar politiek programma had willen ver

loochenen. Wel concedeerde zij na eenigen tijd een
pauze". Maar dat was niet genoeg. Het kwaad was
reeds geschied. De kapitaalvlucht was in vollen

PAG. 5 DE GROENE No. 3147
gang. Het vertrouwen was weg. De korte uren en
hooge loonen die de Fransche arbeidersklasse eens

klaps tot welvaart hadden moeten brengen en
zoodoende de stimulans hadden behooren te worden
voor de nieuwe welvaart, hadden geresulteerd
in een zóó aanzienlijk duurder maken van het
productie-proces, dat de Fransche industrie niet
meer met het buitenland kon concurreeren. De
uitvoercijfers liepen terug, de invoercijfers liepen op.
De handelsbalans vertoonde een steeds grooter
deficit een nieuwe inflatie-oorzaak, zij het een
indirecte.
Legislatieve wetten stooten zich soms aan econo

mische wetten. Deze laatste plegen dan niet op zij
te gaan. De Fransche arbeider is bezig te merken,
dat zijn levensstandaard niet met n pennestreek
veranderd kan worden. Er zal waarschijnlijk veel
van het bereikte in stand blijven (b.v. de congépayé),
maar het loonniveau reduceert zichzelf automatisch
tot het peil dat de industrie kan dragen. De Fransche
arbeider krijgt meer Franken dan voorheen
voor minder werkuren, maar de prijzen van brood
en kleeren, van trams en autobussen stijgen maan

delijks.

NATUURLIJK moet hieraan een einde komen.
Een van de bedenkelijkste zaken is wel de
nog steeds voortdurende kapitaalvlucht. Men kan
hieraan slechts paal en perk stellen, wanneer men
een deviezen-regeling instelt. Daaraan denkt de
Fransche regeering niet. Want dat brengt reglemen

teering van den buitenlandschen handel mee en een
oneindig verschiet van belemmeringen en restric

ties, die alle een zeer slechte uitwerking hebben op
den algemeenen Europeeschen toestand.
Kapitaalvlucht is een vorm van speculatie. Ten

slotte kan men iedere speculatie tegen de
landsvaluta op den duur doen mislukken wanneer men
de middelen heeft om weerstand te bieden. Men
behoeft dan die middelen zelfs niet te verliezen,
maar zij moeten er zijn, zij moeten er in toereikende
hoeveelheid zijn, en men moet er mee opereeren.
Stokt de operatie, bij gebrek aan middelen, halver

wege, dan is het uit.
De Banque de France en het Valuta-egalisatie

fonds beschikken nog over een groot bedrag aan
goud. Maar de Fransche Generale Staf heeft in de
tegenwoordige omstandigheden ook een woordje
mee te spreken. Zij oordeelt het onraadzaam om
van staatswege nóg meer goud te exporteeren.
Voor het geval er een oorlog mocht uitbreken,
moet er een minimum-goudvoorraad zijn. Vandaar
dat het Valuta-egalisatiefonds geen steun verleent.
Het ontbreken van dezen steun heeft men op
de wereldmarkt kunnen constateeren. Zeer op

zettelijk onthoudt de Fransche regeering zich van
ingrijpen in het koersverloop. De notie dringt zich
op, dat deze vrije koersontwikkeling naar een lager
niveau haar niet onwelgevallig moet zijn. De
loonstandaard komt weer snel op een peil dat de industrie
weer konkurrenzfahig" wordt. In de kosten van
levensonderhoud sijpelt de aanpassing naar een
nieuwe muntwaarde eerst betrekkelijk langzaam
door. Directen, nijpenden last ondervindt de bevolking
er nog niet van, maar in den heelen toestand ligt,
voor iedereen zichtbaar, toch deze ernstige waar

schuwing: ,,Zoo komen wij er niet!"
Men mag als zeker aannemen, dat de nog altijd
linksche regeering-Chautemps, die intusschen niet
aan de onvervulbare beloften van de eerste Volks

frontregeering gebonden is, tot het voornemen
is gekomen om de veertig-urige arbeidsweek weer
af te schaffen. De woorden van Bonnet, dat
de productie verhoogd moet worden, wijzen daarop.
Dan is het gedaan met de Pauze", dan wordt
het ronduit een Reculer".

POUR mieux sauter.... Het kan niet anders.
Zoowel ten aanzien van Frankrijk, als ten
aanzien van geheel Europa kan daar ten slotte een
keer ten goede uit voortkomen. De avonturen van
den Franc vormen niet alleen een onderwerp voor
de beursrubriek, zij zijn voor het allergrootste belang
voor de ontwikkeling der Europeesche politiek.
De omstandigheden hebben Engeland de fouten
van Laval doen vergeven. Het staat sinds lang
weer naast Frankrijk. Ontstaan er, onder een ge

matigd linksche regeering, althans onder een regee

ring die zuivere bedoelingen heeft, in Frankrijk
condities die maken dat het kapitaal zich er weer
thuis begint te voelen; komt men, op een nieuw
peil voor den Franc, tot een saneering der financiën
een saneering waaraan ook verder de hand ge

houden wordt dan zal Frankrijk zich snel kunnen
herstellen. De Franschen zijn nog altijd rijk, al be

vinden die rijkdommen zich nu ten deele buitenslands.
De wereld heeft echter behoefte aan een gezond
Frankrijk. Hoe dringend die bïhoefte is, ligt voor
de hand. Het is zelfs waarschijnlijk, dat de instand

houding van den vrede er van afhangt. De
Engelsch-Fransche samenwerking is daarvoor on

misbaar. Maar daarbij kan Frankrijk niet als het
hinkende paard achteraan komen.

</text>
<image timestamp="2002:10:30:16:46:07.00" size="723885">D200BG7.TIF</image>
</page>
</document>
