<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18810710</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
8
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
Ho. i 11.
GETROUWD:
GERUIT JAN DC1JVESDAK
en
MAROAKETHA SABA CfUPERS,
die ook namens wederafylsche ftmUle-betrekkingeu
bedanken voor de ondervonden belangstelling.
jtmtttriam, 30 Juni 1681.
Door familieomatandigheden wordt te Eoop aan

geboden: Eene zeer winatgèvende ZAAK i'u
Damitkotdtn, Modtarliktlfn t» HanvfaclurfH, welke
tedert meer dan 40 jaren gevestigd ie in eene wol

varende plaata hl Noord-Hofland, alwaar in het
Hoedenvak btjna geen concurrentie u.
Op het goed onderbonden, zeer ruime Huis. met
Bovenbuia en Pakhaia, kan een gedeelte der Eoopaom
geveatigd blyroü.
Franco bneven, lett R8, aas de Boekbanilelarcn
VERMANDE * ZONEN, te Hoorn.
STOOMVERWrlU
CHEMISCHE WA88CHEBIJ
VA»
Gebr.PALTHE,teAMo.
Depot te Amsterdam, VIJZELSTRAAT 53, van waar
de goederen lederen Zaterdag en SPUISTRAAT K, van
waar de goederen lederen Woensdag worden
opge«onden.
Kost en Inwoning
gevraagd voor een jonge DAME, in eene nette
amüie, van den Prol. a., te Anuterdam.
Gezellig nulaeiyk verkeer en gelegenheid zh-h met
hnianondeiyke werkzaamheden bezig ie honden zQn
hoofdvereiaenten.
Brieven, met opgave van voorwaarden, onder lett.
O. W., m de» Boekb, M. M. OLT7IEB, Rokin 70,
Amsterdam.
&amp; Co.,
CvmaaleaiMaalm.
117 BUE DU FAüBg. POISSONXIÈRE.
I&gt; A B I B.
MODES.
Eene MOD1STE, bekend met het maken vae
Hoe&lt;len enz„zag ztoh gaarne tegen het aanstaande
8ei«oen of vroeger VERPLAATST. Adres franco, lett.
W. m den Bttókh. C. UOBKB Jzn., te Dordrecht.
Iiiwonlng.
Een jonge DA1CE zoekt Uwon!»* «te., by eene
beaohaafde ftmilie, ia de nabijheid (liefst onmiddel

lijke) van Artilirm, SijmrgtM, 'tttagt, Htiai-ttiu ol.
UtrttM. Adres franco brieven, onder letter F, bij de
Boekh. 8CHELTBMA t HOLKBKA, Benrsatraat, 13, l
Amsterdam. j
C. L. TAM LAKGENHUYSEt."» Boekhandel,
Cingel hoek Benlingstraat, Amsterdam.
Terschenen:

Verspreide Verhalen
KV PROZA,
TAN
J. A. ALBERDIXGÜTIIIJM,
Bidder van S. Oregorin», Hoogleeraar te Amsterdam.
Tweede Deel.
ƒ*•••••
CfflCAGO EN ATLANTIC

Spoorweg-Maatschappij.

UITGIFTE van $ 6,500,000,

G pU EERSTE UVPOTHEEk-OBLIIi\TIÉ\.
r^—»
Prospectussen van deze Uitgifte zijn verkrijgbaar aan het
Kantoor der Maatschappij tot beheer van het Administratiekantoor van
Amerikaansche Fondsen, opgericht door BROES &amp; GOSMAN, TEN HAVE
&amp; VAN ESSEN en JARMAN &amp; ZOONEN, Kerkstraat No. 133, alhier;
alwaar van des voormiddag» 9 tot des namiddags 4 uur,
InschrLJngen op bovengenoemde Leening worden aangenomen op
Dinsdag 5 «l uil a. S., zooals vermeld in het Prospectus, en
voorts op
WOENSDAG 6 JFJLI a.s., aangezien volgens
een heden uit UTew-lfork ontvangen telegrafisch
bericht, wegens den Feestdag, de Inschrijving al

daar ook op 6 Juli ftlüft opengesteld.
Heden vencn^nt:
SÏ2T .ffïWtt: a. DE FEESTCATALOBUS
voor een ngebnffd Persoon, z. b. b. k, h., den
Huurprijs van f 8 p. m. niét te bovengaande. Adrea
tto, met opgave Ttn PrrjB, onder lett. X, bij den
Bóekh. J, C. BOHRÖDER, Bokin 30.

Het Augustus verlangd men in Amsterdam eene be

kwame KEUKENMEID en eene TWEEDE HEID,
die met de 'Waacb om kan gaan. Naaien en Tafel
kan Dienen, beide van de R. C. Godadienst. Eenvou

dige Ueeding In vereischte. Brieven franco onder
letter A, Bureau de Amsterdammer, Bokin 2. i


~ AMSTERDAM. ,
Met het oogmerk haar aldaar op school te zenden, i
wordt voor n meiija van omstreeks zestien jaren,'
tegen September Inwoning gevraagd bij eene
bo•chaafde en goed bekend staande famUio te Amsterdam.
Op n lorgrolle en liefderijke behandeling moet
kunnen worden staat gemaakt. Retiecteerenden ge

lieven hunne condities op te geven per franco brie

ven onder lett. A E, Bureau de Amsterdammer, Bokin 2.
uitgegeven ter gelcgsoheid van de viering van het
19ste Lustrum en bevattende eene zeer belangrijke
•verzameling;

Boekei, kleine fieschrifies, Portretten, enz
van en over
de BH. Professoren der Utrechtsehe Hoogeschool,
van af 1631 tot heden,
waaraan ia toegevoegd eene collectie BOEKES,
TEH, MEDAILLES, enz., betreffende de
Brandwaarborgkast.
TE KOOP een solide BBANDKABT, hoog !'.'• Heter,
breed 98, diep 54 elf, met binnenaloiting. Te bezich

tigen Elandagraoht $4, Amaterdam.

flÖOO. Te Eoop: f1500.
een goedbeklante en bijna 100 jaar bestaande ZAAK'
Jn KOOMENÜ8- 6n EBtaJENtERSWAREN. t
Adree franco, lett MIJ, Bur. v. d. Blad, Rokin 2.l

TE H{TUR, f
een HTJIS met TUINTJE, Elandagracht 33, i. f j. Eed
vrfi BOTENHUI8JE late Looiewdwaraatraal 13, i ƒ 3 i
&gt; per week, buide-me t waterleiding. Te bevragen late
Loolersdwaraatraat 23.
en een cempleet exemplaar van den
STCDEWTEK-AMIAWAII,
verzameld en tegen de daarbfl gestelde prezen
verkrygbaar gesteld door

G, D. BOMHGzn.,
Boekhandelaar te Utrecht. Helllgewcg3Ï1.S8.

[ Deze' Catalogus, ruim 1600 nummers' groot en be
vattende vele belangrijke werken op gebied van We
tenacnap en Letteren, i» a ƒ 0.75 te bekomen aan
bovengemeld adres en bij den Boekbandelaar H. G.
DOM, Wannoeaatraat 35—40, te Amsterdam, alsmede
bij alle
RIJNVAART-KANAAL

De ondergetekenden, zga benoemd tot eene Commissie van Uitvoering tot het
bijeenbrengen van een bedrag van DRIE BKULaLIOEIV GIJLDElf,
welke den Gemeenteraad van Amsterdam zullen worden aangeboden als deelneming
a pari in eene 3 pCt. Geldleening, ten einde de Gemeente Amsterdam in staat te
stellen dit bedrag als vrijwillige bedrage aan te bieden voor het tot stand komen
van een Rjjnvaartkanaal in Oosteljjke richting.
Zy doen een beroep op alle ingezetenen van Amsterdam die bereid z^n tot dat
doel mede te werken en noodtgeu hun uit hunne inschrijvingen op 4, 5 en 6 Juli aan

staande te willen inzenden bjj een der ondergeteekenden of ten, Stadhuize Kamer
No. 60, in te gaan b(j den Kamerbewaarder.
C. F. «UIEN, Voorzitter. l' D. W. RIEWITS.
P. J. VAN DER AA.
ADOLPH BOISSBVAIN.
W. J. DB BORDES.
A. BRUINER.
BL'te. BUKGE.
J. J. CLAASEN Jnn.
P. VAN EEUHBN.
C. FELUNCER.
J. FOCK.
Mr, AI. C. VAN HALL.
AUG. UENDRICHS.
H. C, A. BENNT.
L. C. VAN HEUKELOU.
H LCDBN.
W. B. MATTHES.
P. A. L VAN OGTROP.
E. J. DE HARBZ OTBNS.
W. F. PIEK.
C. SCflflFFER.
J. E. TEIXEIRA DE BIATTOS.
A. C. WÈRTHEIM.
A. L. WDRFBAINi
J. WDSTE.
S. B. ZEVERIJN.
W. A. TOBIA8, Secretaris.
TE III t K.
Tegen l Aagastas of later een flink HUIS, bevat

tende 6 Kamers, Keuken, Froviaiekelder, Plaats en
•Tuintje. Huurprijs f 730 en een groot vrij
BOTENHUIS, bevattende 6 Kamen, Keuken, Zolder met
Dlenstbodenkamer. Huurprijs f 700, alles voorzien
van Gas en Waterleiding. Het ie gelegen Kerkstraat
bjj de Vijzelstraat (voormalige Industrleschool).
Te bevragen bjj H. CROLWZL, Timmerman,
Zleaentekade over de Spiegelgracht, TSo. 17c en 17J.
Goed GMtHe Katers te Huur,
aangeboden op deftigen stand, terstond te aanvaar

den. Brieven franco onder letter F B, Bureau van dit
Blad, Rokin 2.
W. SCHEERENS.
•* '
BIAC1AZI Juf VJUJT

Engelsche en Amerikaansche Artikelen.
Tapperij en Slijterij.
Door ziekte TE KOOF een drukke TAPPERIJ on
SLIJTERIJ, waar alle weken 100 kan Jenever en 8
a 9 vaten Bier verkocht irordt.
SCBAPTRELDER.
,Door onderdom TE KOOP een van onds bekende
BCHAFTKELDEB, welke f 25 a ƒ 30 vry geld per
week oplevert.
Water en Vnnrstaod.
! Door toeval TE EOOP een
prachtigeKOM-EN-EISCH
BROOD-DEPOT.
Door zwakte TE KOOP een drukke BBOOD-DEPOT,
van een'Oude Fabriek.
MBLKSTAND.
Toor spotprijs TE EOOP een royale MELK8TAND,
Ie bevragen bQ O; YAN HOUTEN, Lauriergracht 154.
en Luie Kantoottofc '
ATK1XSOX S PARFUMERIE», CLEAVER s ZEEPEN.
Leiilscheslraal '27. AHSTERDAK.
KASVEREENIBING,
Heerenyraehi !••,
ENTEN VOOR GELDEN ft DEPOSITO
•ondo- ttomffavtd, tprraffinf. . . l\/t pOt
met n dag vooraf opvragen! . . . l»/* .
. tien dagen . ...... S .
voor 3 i 8 maanden fli	31/4 .
Dipotito Obligatit» ftr l Jm. ».,. . » "
BRWARING TAN WAABDEN
Igens Reglement aan het Kantoor verkrijgbaar.
AMSTERDAM, 38 Juni 1881.
OE DIRKCTIB.
OESVEREENICINC


BUBGËBPLI6T.
YEBOADEBING op Dtmitriag 1 Juli tj^ de»
avends ten 8 ure, in bet lokaal Fratcati,
(ingang O.Z. Voorburgwal)
ter verkiezing van:
een oandidaat voor het lidmaatschap van d»
Provinciale Staten.
veertien Candldaten voor het lidmaatschap van
den Gemeenteraad, '
ie Cfmmliile van Stttuur,
A. F. E. HABTOGH, TttrtitUr
3. E. YELTMAN, Sccritari,.
Amsterdam, 9 Juli 1881.
De Leden «orden DRINGEND verzocht de namen
ttnner Candidaten vóór of uiterltjk op Womiiag t
iti des middags ten twaalf art op te geven unden
oretaris.
VO.MIEI.-Hi/1K.
AMERIKAANSCHE
PetrylfiBB-Toeitelleo.
l vl. 8 vl. 3 vL
r», r*.»*, r*.
80 OueliijBstrasl 80.
A LA BRODEUSE,
Speciilitéde Tnisnan et layiltw.
Grand oholi de COBBETS ponr Dames et E n&lt;
ants Qnalite Supérieure, vrale balelne.
B. H. KLENJE CA.TPVOL,
BEGDLIEBBBBEESTBAAT 87.
ODJBklijke taikhudsche Toiob tuw-laalsch,

LlillMEUS."


Muziekuitvoering
onder leiding van den Kapelmeester
H. W. SONNEMANN,
DINSDAG S JÜLIJ, .es amdrte half acht iri.
Diploma's vah f b en f 10, zoowel als
Begleenten van het lidmaatschap zijn verkrijgbaar ten
antore der Maatschappij en in den
Kantoorboeklandel van ALBBAOHT A Co., Kalveretraat 95,
e Amsterdam. i
Toegangsbewijzen voor net publiek a 50 Ct., bjj
en Fortier.
Na afloop der Muziekuitvoering zullen als uet:
oodig bli^ct, extra treinen naar het station der
bvjnspoorweg loopen.
THEE
TAM
E. BRANDSMA.
Kalverstrait 158, Amsterdam.
In het bijzonder wordt de aandacht
gerestlgd op
SouchoD-Tbeeii/UOperS Ont
r UU Uit in de Tan Baerlestraat, een HUIS met
Tuin. HuttrpHja fUOO. Dadelijk te aanvaarden,
Franco brieven bg C. L. C. TOSKTjn,,
Eeguliersbreeatraat, No. 32.
DE LALEUNE &amp; MULLER,
Vtakenatroat, b/h. HaaileBmerplcia No. 178,
AHKI-ER DAH.
Pabriekanten .van EXTRACT BOUILLON of
TLEESCH-EXTBACT, voor zieken, zwakken, jonge
Hinderen, etc. Verkrijgbaar in fleaobje» en blikjes
* f •.•o, ro.*«, r o.oo, f 1.80.
Jtpowittrt, en Handelaar! genititn rabat.
Hotel
znm Dentsrhen Haiser.
Inlinl&gt;ora&lt;ra«ae l¥o. X.
De dttdergvteekeude beveelt ijja uitmuntend inge

richt Hotel, eteed* bezocht door NEDERLANDERS,
beleefd bjj het reuend Publiek aan.
, FM. BCHHIDT.
Tot zeer billijken prp vinden Meubel

makers eene ruime keuze
«EZAA6D WA6ENSCHOT,
büJLIIV01f'BB A Ce., Werf
&gt;Nêerlandi-Houthandel," Baiteasingel
den Overtoom, te A
QTJINADA,
Zonerirank.
DONHEn A Co,,
Sotteriatn, HaHuftlitt Ni,, Jfg, 31.
Op alle voorname plMUeh 1ffZDÉBYEBKOOPEE8
«erraatd.
HET EERSTE BADHUIS
der Amsterdamsclie Badliiriclitinff-MaatschappiJ,"
Amslel-«7. »aü.t Circos Curréwordt OMaji-f1 Joli a s.
*«•»&amp;»Heer en meer neen» het gebruik toe der
Batbenower Kristal Brillenr
z« venterken.net oog en bewaren het gezicht tot op den hoogeten leeftHd! deprjjMn zfl»i&lt; van ttf .25
tot 7 * naarmate de fijnheid van het'montuur. FUNE GESLEPEN FHAN80HÉBBILLEN a ƒ 1.50, de

zelfde half fijn f 0.90.
• M
Wijde Kapelsteeg bij .» t Rokin.
Steeda in voorraad: eone groote on fijne aorteering OUDEN BRILLEN EN PINCENEZ in pr(jzen
van af f 7-tot f W. ZILTEBEN BBILLEN (zwaar montuur) a f 4.BO, .alle voorzien en met inbegrip van:

Rathenow Kristal Glazen.
A.W.OROOTË.
Kalverstraat 43. -- Amsterdam.
bilet-. Rijtuig-, Bad- en Glazensponzen.
Mede voorradig eene prachtige aerteering
REPABATIÉN aan Brillen, enz., worden DTOECT uitgevoerd.
J. f&amp;. SCHMIPT, Gezichtknndige
SIGAREN-MAGAZIJN
'
.VAUT
.
C, BLOOKER Thzii,
N. Z Tminiwil ttl. Passa§e No. 20.
diver*« nerlten ireÏBiDortecrde «lirauen eo CtirareUen, o.a. i
CiF! BISTAllRANT JI POOL"
ROMI1V 38.
3 UITMUNTEND LOOPLNDE BILLARDS.
De meest gelewne Binaen- en Baitenlandsche Tydscbriften en Dagbladen.
B«F-'D2 OVERUSSELSCBE LINNENPABSIEZ, '
_ _ Oude Ztf*t&gt; Voorburgwal *SO, over 't StatHiml*.
fff italuitond mot de band gewevene goederen alfl WITTE LINKEN, PELLEN, DAMASTEN
in KATOENEN Artikelen van af voor dagelyks gebruik tot in de ielnate dualiteiten.
3 maal sterker en Houdbaarder dan de machinaal vervaardigde en daarenboven nog be

neden derzelver Frtjzen.
STALEN of STUKKEN worden aan hnia ter bezichtiging gezonden.
mf Coniitifn Coxiant 2 f Cl. korting of na S maan*!* ntlto.
De Overllsselsthe Lianen fabriek! OndezUds Voorburgwal 380. over 't Stadhuis.
Muziekschool Tan C. L Mattern.
ELDERSCIIIKADE 70.
, SS 5: J: SR&amp;XtïiSiiïSSiï; tëSSSVftte
POE8TOuden en Toogden, die kinderen op de School wenachen te plaatsen, worden verzocht hiervan vóór
Juli schriftelijk opgave te doen aan den ondergetekende met invulling van de «oort van onderwas die

De nieuwe Cortns zal in Auguatua aanvangen, pe Directeur is iederen dag faaschen II en
3Iure&gt;I&gt;rtkéB- ' DE DffiECTETO,
O. L. MATTERN.

H8. 311.
f er&amp;ammer
A°. 1881.
WfflBUD
NEDERLAND.
Yerachönt iederen Zondagochtend.
uitgeven: ELLERMAN, HARMS &amp; C".
Kantoor: Bokin 2.
ZONDAG 10 JULI.
Abonnement per 3/m	oO tta. fr. p. p. 75 Uta.
Afzond. N", alleen aan de Kiosken verkrijgbaar a 10 »
Advertentiën van l—6 regels /l. iedere regel meer 15 »
INHOUD!
DE Z AAK DFH SCHRIJVERS, door Mr. J. A. Levy.
DE WAAKHEID ZAL U VRIJ MAKEN." FEUIL

LETON: IMMENBEE." Novelle uit het Hoogdnitach,
doorBeriha en DE BOEKHOUDEB VAK DE MOR
GÜE." Naar Alpnonae Dandet, door P. Zeegen.
EEN GEDROPEN KANAALPLAN, door L. STAAT

KUNDIG OVERZICHT. GEMEENTEZAKEN;
Verkiezing van een lid Ged. Staten. Kandidaat
voor de Prov. Staten. Kandidaten voor den
Gemeenteraad. Bijnkanaal. Uit de Maasstad,
door G. Over de Hofatad door J. A. de Bergh.
Uit de Bisschopsstad, door Jan de Bisschop.
KUNST: Herhaling der vertooningen van Kean,"
door Prof. Alb. Th. Uit deRotterdamscbo
tooneelwereld, door &lt; H., enz. LETTERKUNDE: Het
aardsche heidendom van H, Wolfgang van der Met),
door v. VI. ALLERLEI BRIEVENBUS: Ge

tuigen of redden, door H. Pierson. Gooische
stoomtram, door E. Bobertbe. RECLAMES. OVER

ZICHT VAN DE EFFEKTENMARKT.
Amerikaanache spoorwegen, door J. v. d. Burg. Veilingen.
Burgerlijke Stand. Te huur zijnde Woningen.
'Vergaderingen. ADVERTENTIEN: Schouw

burgen, enz.
De xaafe der Schrijver P. •
t 'snrtont pas de zèle.

Men kent de feiten, die onder di ze benaming
zekere befaamdheid hebben gekregen. Schrij

vers aan 'sRijks Morinewetf te Amsterdam
nebben ondanks ontrading van hun chef, den
hoofdingenieur, rechtstreeks tot de Regeering
zich gewend met een verzoekschrift tot ver

hooging van loon. Deswege znn z\j geldelijk
gestraft. Niet slechts was derhalve het doel
van hun stap gemist, maar de uitkomst, eeue
vry gevoelige loonsvermitidering, was aan die
bedoeling lijnrecht tegengesteld. Dat de aldua
teleurgeetelden hunne zaak by de openbare
meening aanhangig maakten, is verklaarbaar.
En de oordeelvellingen dezer laatste, op wier
vaardigheid overigens nooit te vergeefs «en
beroep wordt gedaan, lieten zich niet wachten.
Gaandeweg deed overdrijving een tint van
hartstocht ontstaan, vrucht eener eenzijdige
dus onvolledige voorlichting, [let werd tyd,
dat ter bevoegde plaatse de gelegenheid tot
rekenschap geopend en gebruikt werd. Deze
verantwoording heeft van Rcgeeringswege
plaats gegrepen tengevolge van een tweetal
adreseen ingediend by de Tweede Kamer. Das
Ministers inlichtingen, gesteld ia handen eener
Commissie, gaven aanleiding, dat deze in eene
meerderheid en eene trouwens de kleinit
mogelijke '—minderheid zich splitste. Volgem
de eerste behoort de Kamer te kennen te ge

ven dat de wüze, waarop in het medegedeelde
extract uit de Verordeningen voor 's Ryks wer

ven het gebruik van het recht van petitie voor
de mindere geëoiploieerden en werklieden wordt
gereglementeerd, noch doeltreffend is, noch
overeenkomstig de beginselen omtrent dat recht
in de Grondwet nedergelegd." Eén lid der
Commissie daarentegen meent, dat de Kamer
tot de gebruikelijke dankzegging zich hebbe te
bepalen, onder verwijzing der schryver.', des
geneigd, uaar den rechter. Aldus de casus

positie, gelijk men in do pleitzaal zeggen zon.
Het is de bedoeling na te gaan of, en zoo ja,
binnen welke grens de Kamer ten deze behoort
zich te doen gelden. .
Gelooft men den heer Brouwers, de Kamer
zal wél doen zich te onthouden. Dit lid der
Comroissi?,1—de minderheid ziet in de
schryvers: ci.iglooatrekkeu.le bedienden", in's Ryks
werf: een industrieel otahlisjemenr, privaat
eigendom van den Staat", in 4e
dienstverpliobtlng der solnijvpre: eene burgerlijke over*
eenkomst van huur en verhuur van diensten,"
in de strafbepaling der Verordeningen voor
's Rgks werven: de poenaliteits-clausule voor
dit contract", en in het altegader nieti meer
dan grondstof voor beklag by de rechterlijke
macht. Ja zelfs is de heer Brouwers gelukkig
genoeg, met eene schier buitensporige
beecheiF. JE U I JL JL E T O UT.
l 6. .

Novelle van THÉODOOR STORM.
Uit het Jloagduitieh.
4} BOOR BERTHA. '

(SM.)
Elisabetb.
Den volgenden morgen wandelden Reinhard
en Elisaheth aan de orerzy'de van het meer,
dan ,door het boschje, dan op den' hoogen
voomitsprmgenden oeverrand. Erik had
Elisabeth opgedragen, in zyne afwezigheid en die
harer moeder, lUinhard met de schoonste punten
uit de nabnnrsehap en vooral met het uitzicht
van den tegenoveriiggenden oeïer op het huis
bekend te maken. Zg gingen nu van het eene
punt naar hét andere. Eindelnk werd Elïaabeth
moe en zette zicu in de schaduw der over

hangende takken neer. lUinhard stond tegen

over haar, tegen een boomstam geleund; hu
hoorde m het bosch den koekkoek roepen, en het
kwam hem plotseling voor, als was dit alles
reeds eenmaal zoo geweest. HJJ zag haar zon

derling lachend aan.
Zullen wg aardbeien zoeken ? zeide hij. '
Het is geen aardbeientfld, zeide zy.
Die zal gauw komen. .
ElUabeth schudde zwijgend het hoofd; toen
stond zy op en beide zetten hunne wandeling
voort; en .zooala zij daar aan zyne zijde ging,
wendd -"- '""- --*• -'--J—-- u---• -—-*
,1 blik zich steeds naar haar; want
z|j liep of zij door hare kleederen gedragen
werd. Hu bleef dikwyls onwillekeurig eene
schrede achter, om haar geheel in oogenschouw
te kunnen nemen. Zoo kwamen zy op eene
opene met beide begroeide plaats met een
«choon vergericht. Heinhard bukte lich en
Stoottdrnkkertj ELLERMAN, HABM9 * Oe.
denheid,
heeten.
deze z^ne vinding eenvoudig" te
Die opvatting na, het moet gulweg worden
erkend, brengt wel eenigermate in verlegen

heid. Men weet nameljjk niet hoe men het
aanleggen moet OU parlementair te bly ven, en
desniettemin te zeggen dat er geen woord
waar in is. In het Transch gaat dit
gemakkelyker. Men vergnnne dun ook, dat ik den
eenigen mg* bekenden tegenhanger mededeele,
nis proeve tevens hoe het sommigen gegeven
is bet grootst mogelijke aantal onjuistheden
in de meest beperkte ruimte «aam te dringen.
Bg den natuurvoncher Cuvier vervoegde
zich eeui de Secretaris der Frauscbe Academie
met de omschrjfving van het woord: orevisse,
bestemd om in haar woordenboek te worden
Domen. De bepaling luidde: creruse
oisson rouge qui marche a reeuloni.
Geraadpleagd, zei Cavier met het welbekende
droge lachje: mais c'est parfait, c'eat excel

lent. Seulement l'écrevisse n'est. pat on
poisson; elle n'est pas rouge et alle ne uurene
,pu a reculons. A part ces trois petites
lykt? ik antwooid: j», zond*r onweg«n. Men
gevoelt het allea behalve iBttate verschil. De
meerderheid, haar «Undpnnt zoekende te ver

sterken geeft te verstaan, d*t de
reglementeering een grondwettig recht Mnrandt. Eene
Regeering nu, harer waardigheid «n harar
onschuld zich bewust, kmn dergelvk von

nis kwalyk lich laten aantonen. Wat niet U
overeenkomstig de grondioeitiat beginêelen, a
en bonne conscience, daarmtdt in itrfd.
Dergelyken toestand te scheppen zou voor eene
Regeering straf waardig, hem, vamr hg bestaat,
te bestendigen, plichtsvermafcing ign. Waar
slechts te na»m n*utr»*l ia, en ha«r besUan
nog kan rekken door in het ftebeel niet
onte *Sn. D« neutrale hangt de hnie na*r
den wind. In Brabant en Limburg iisjj katno
in roomacbe provinciën, londer dat er ieta aan U
doen i», en ten bate van de roooucb-kathoUeke kerk;
in andere provinciën, ter wering; van bj}£olKl*M
echolen.
Dele beechuMigingen werden gMtaafd door feiUMl
in bet openbaar geschied; door niemand betwiat; door
belanghebbenden erkend en door dezen telt alt
lidr, op de Yelnwe bjjbelsch en elders modern
geloovig of ongeloovig.
De strijd werd dezer dagen weer geopend _„g
door den heer D« Jonge, naar aanleiding[nyodiakel4jk of al* wettig verdedigd.
van hetgeen geschreven werd door den heer) Op die beaohuldigingen bewaard» de liberale partij,
D» Boock.
' Laatstgenoemde heer bracht half November
1879 een buork aan de school U Heerbo, ge

meente \Vonw, en bemerkte dat 'voor den
aanparticularités votre déttnition est a merreille." j wet niet in overeenstemming?
hier. De schryvers zijn geen -bedienden"
geschut van dat kaliber gebezigd wordt, be- vang van het onderwgi het te«ken deekruiwa
hoort men zich te verzekeren, of de batterij gemaakt en het ,0oze Vader" en Wees
gewel vast «taati En dit • schoot allerminst het j groet Maria" uitgesproken werd. i
geval. Het recM van .petitie blgft onverlet, ook j Men kent de geschiedenis. De inspektenr
al wordt de uitoefening daarvan aan vormen ' stelde den heer De Roock, die meende cUt deze
gebonden. Ieder, dos ook 'de mindere geém- i handeling in strijd verkeerde met de neutra-,
plooieerde mag petitionneeren, zegt de Grond- J liteit, door de wet voorgeschreven, eeretin het« "«*"&gt; opgedrongen: m katholieke atreken openlijk t«
'wet. Niets anders verklaart de Minister, ook i geluk, maar verklaarde drie dagen .later, dat. *i&gt;i» gesteld, maar i*r onderdrukking of wering V»B
al voegt hy er bjj: het ifl evenwel door den {andere lieden, die hg over de zaak gesproken prokatantK-ho bijzondere acholen altg.1 nog
broiktrechter van den chef. Of z$a bygeval de be-, had, een tegenovergesteld gevoelen waren toe- baar ftoveg'
palingen der wet op het zegel met de Grond-j gedaan. De beer de Boock wendde zich daarop &gt; De jniith-iJ dier berchnldigingen is niet openlijk
aonu op naleving der wet. ala waarborg der vrijheid,
zoo nanrerw, ea, naar sif voorreeA TOOT
voortplaBt^^ « «Mljdig, katfcoüeke tradiBfa zoo bwlaeH
^ rolkumea ,&lt;£*jg^
En de reg«-ehng. tol weerlegging ni.-t btf macht».
verwhool zioh achter iets, dat ik niet aoem, maar
dat erger U dan een gezocht voorwendsel!
Dii all** ter reling eener neutrale school, aaa
prot«ctant»che prorincicn ter wille vooral der
kathe.
per brief tot den minister, mr. Kappegne, en crk-.-n'l. Dit i» i»s. D» beaohal4igd« zweeg
hard. .... _ ..... _____________ _____ ff .,., . _______ _..
Zóó hier. De schryvers zijn geen -bedienden" j Is bet echter raadzaam dat dfff vorm van ; na maanden lang te vergeefs op antwoord ge- n-kki«.
maar beambten. De Staat publiekrechte- petitie ondergeschikten voorgeschreven bly've '! , wacht te hebben, ging hy zelf naar den Haag, gur -a
'
Ujko
pnv;
cirkel! , . _._ , ,.. ,_ =
dom. De dienstyerpllchting der schrijvers is [ de zyde der meerderheid mg scharen.'Twee' besÜssiDg te nemen en* voonl dit zwart op wit
niet civielrechtelijk, maar publiekrechtelijk, op {gronden voor het behoud der reglementeering te zetten: dat in een deel -der Veluwe en ook
wn 9uLz»y«n, b«te«k&gt;!iUvoller dan de
-.-keatfn». Een .nLtwijgen uit
achull•k-genhe.d :
Katn~r, uaar hoog* roeping ontrouw
openbaar gezag aangegaan en geregeld.
strafbepaling, is niet eeue poenalheitsclau
sule, maar een disciplinaire maatregel krach
tens hoogheidsrecht. En, nu wij vooralsnog
administratieve rechtspraak missen, bestaat er
ten deze, behalve de Tweede Kamer, geene
rechtsmacht tot kennisneming over de beweerde
Rrgeering. Geen hunnef schjjot over*-1 elders de Statecbybel in de school gebruikt. '^„"^
[ tuigend. Men vreest bjj de minste grieven en werd, wat men dan ook zou moeten beletten, g*B H0*-»"*
wenschen" een stortvloed van verzoekschriften, .ofschoon de bevolking er op gesteld was: da:
waarop het booren fan den chef noodig blgken ; er toch al toontl tegenkanting tegen de KDOO!
en blijven zal. Wordt die voonpellingbewaar- : wet w»&gt;, terwjjl hy mij (Jen be«r Je Bdockj
beid, weinn. men eindige, waarmede men t hans ten slotte eongedieerde met: .gn er met den
aanvangt. Wie belet ten fine van advies &gt; heer Vollenhoven eens over spreken."
'
ui &lt;&gt;&gt;k .k- ne-leriaola^he natie nog
zwjjlin nog doren, dat ig alséenmaa
"p*ta. rtm *i-jor »«'««ijacing, aan wetvverkrachring,
ea. w»t DOC -r„-.&gt;r:!&gt;-r a. aan waaxheidaverkrachting
wn eind.* tt maken?
.
"« weten niet, hoelang bet duren til voor
~	- 13---- -.__. «.„... ..._ _	_ __.. . __.	..-—__ . . vitvuuuivu ccua u'cl Byiuacu* * w •	'	o " ..._ ___ . vv»
verongelyking. Op deze kleinigheden na is! het rechtstreeks ingekomen verzoekschrift:. De heer de Jonge richtte, naar aanleiding 1-obmarn vraag beantwoord wordt. Wel
moe• • ' " .... ....... tet inboort? van ,ijt feit tot o&gt;„minister de vraag: Welke '«n wjj. liberalen, erkennen, dat niemand onzer
j	1_ • i _ _ . . . A . »•_ -•_ .f J j &gt; .. j .„__•_•_..--. At&gt; *•** n AH» Aft Ir* n in A A tm *ttt ^mlll^',*- JÏA
WAJL&amp;de .uitspraak de« heeren Brouwers een toonbeeld i te stellen in handen, _.	__.,..._.. ™^ ....,._.„.	&gt;.,.. _, ........ - L .
•----.van rechtskennis en betoogtrant. Eene meening, l Men verwacht wijders, dat de tot dusver gevolg- interpreta'ie i» of trordt door den minister er aan denken k»n, in de neutraliteit, die
voordie zeer wél zich verdraagt, met deze andere,'de gedragslgo den ouderlingen band van &lt;*el- gegeven aan de tweede zinsnede van art. 33 der g^chreven is. iete aodera d»n een absolute te
dat het pas ingevoerde doctoraat in de Staats- | willendheid versterken zal. Het is mogelijk en wet van 17 Aaj. 1S7*. w-./ '&gt;n-i;re icwJen. Z'e»- "e neutrale «.hooi heeft geen zin,
bewetenschappen tot zelfs voor sommige Kamer-; hanzt van de geaardheid van superieuren en bepaalt de daar bedoelde wrbie.1 vèrscholdij.l «ta4J niet- *ls zg. naar de omstandigheden het
' -"- ---- 'miöd-renaf. Eat tegendeel echter is evenmin aan de godsdienitige begrippen van anders- meebreng-n. modern, katholiek of orthodox
ondenkbaar. De voorbeelden van chefs, tuk denkenden zich alleen tot de begrippen, die gereformeerd zich kleurt. U* verdediging v»a
op machtaontwikkeling, barseh van toon en toevallig onder de leerlingen worden gerepre- deze kameJeonfi'che neutraliteit laten w-j gaarrM
vormen, wrevelig wegens verstoring van den 'senteerd, of moet die. eerbwd zich ook uitstrek- *an LX Tya over.
dagelgkschen sleur, zijn nu jnM niet zóó zeld-' ken tot die van anderen, zoodat de school zoo- De s(*°d van zaken u op h;t oogenblik oli
zaam, dat men, om er een te rieden een reis l duig ii ingericht is (men lette daarop wel) volgt: De katholieken katholiceeren de
neu, ,5. i	tf* kl.tl	™ _ P	». % .. «..,..r. «WA l* ^AKAA) Ir. U-*r.mr.A _« I .«l.«^_ J.
leden geene luxe zyu zou.
Onthouding ateoo is voor de Kamer niet
raadzaam. Volgt daaruit dat zf de conclusie
der meerderheia behoort aan te nemen ? Eerlijk
gezegd, ook daardoor achynt het dpel voorby
gestreefd, hoe juist, in beginsel, het standpunt
dier meerderheid ook «U- Hare slotsom toch
is tweeledig: Vooreerst laakt z
treffend de wijze, waarop -het rec
als ondoel
t van petitie
is gereglementeerd. Ten andere acht zy die
om da wereld tédoen hef ben zoo. Acht de l WOEDT axsovnas, dat er
*chool in Braband en Limburg en de
. ,
Minister de patriarchale verhouding een ideaal, van andere gezindheden ter scbóol kunnen ' B*8»eruis; weet en duldt dit ondanks art. 33
by hoede zich juist door deze zijne edelmoedige komen •" der wet.
gezindheid verschalkt te worden. Het feit, dat De minister gaf een dubbelzinnig at»»woorl: De liberalen weten en dolden dit evenz-er;
II ___ ______ ___ L __a.:i* -.!._._ __ l __ t _____ 11 3 __ __ ___ 1_ ___ l_i ^i ___ l ___ L_ ___ ___ • 1. l ___ j _l J __ L •»!* «paf* Vaït t.An Of »1«»H ma** faiV^n A Af rlaea v **•***,
reglementeert!!/? niet overeenkomstig de grond-) deza vorm van petitie, al*een last gevoeld, den en op de rechUtreeksche vraag: .is Je hanJeling jij verzetten er lich nie'. tegsn dttdairwaar
derheid. Wat kwaad, vraagt zjj, steekt er
in, dat de mindere geëmplooieerden
desverkiezend zich rechtstreeks tot den minister
Venden ?" Ik vraag het met haar, en even als
zy, zoek ook ik te vergeefs een antwoord. In
dien gedachtengang echter voegt niet amen

deering van de irffie, doch algcheeie afschaffing
•van het feit dei- reglemnteering. Wat de
meerderheid in werkelijkheid wil laat mg
er bijvoegen: behoort te willen ia volstrekte
vryheid voor een iegelijk om tot de hoogste
autoriteit in den lande rechtstreeks en
onmiddellyk zich te wenden. Dit echter bogeereade,
waarom zegt zy het o ie t ronduit ? ut" zal de
klemtoon moeten rusten op hare slotcensuur:
niet-overeeastemrainj met de grondwet ? De
zaak wordt er niet beter door, naar het
vojrkomt. Er is door moer en min bevoegden met
bet gaval der schrijvers ontzaglijk gesold. Laat
ons trachten te vorkrtken, dat althans in
ofticiëele stukken maat Rehoaden worde.
Vraagt men: wordt door de Verordening
voor 's Ryks werven, art. O der Grondwet ge

schonden f mijn antwoord luidt: neen, zonder
voorbehoud. Vraagt men: wordt door die Ver

ordening het grondwettig voorschrift
bemoeimen echter, voorzorgsmaatregelen van bezorgd- ' waardigheid van een minister.
lucuecuicr, &gt;»vi&lt;iui8oui(«i.n:Kcieu «au ue^urKu- nuruwucm t «u ecu uiiuis-.rr. l)a' de anti- 'yk te jeegen. De beschuldiging dat zg moderne
heid en paperassen van landsvaderlgkheid revolutionairen «ich ergerden, verontwsanligd denkbeeUen den leerlingen trachten in te
prenzjjn'sieraden m schijn, woek^rplanten metter- i waren, mocht men hun niet euvel duiden. Het *en is V1-).dc tegenstanders tamtlijk algemeen;
j..j ti_i _.:it-..t ;. _. i	.-i 4.1. _:ii w&amp;g njet te Tcej gejegd, toen de l'eer Lohnian Joch mmder bewezen en men moet toestemmen,
: bitter uitriep: ,door een houdir.g als thans ook minder bevriiibaar. De over(r*.ling van
i door de regeering wordt aangenomen, wordt art. 33 do jr katholieken en anti-revolutionairen
de natie misleid. Wanneer een min ster een wordt gemakkelüker aangetoond, dan die der
feit, door een ambtenaar gekonstateerd, een'. liberalen, daar deze z:ch niet in een voor het
feit bovendien door niemand weérsproken.alleen toezicht waarneembare handeling openbaart
'om zich uit een moeilijkheid te redden in twijfel Dat het echter in dit opzicht niet volkomen'
'trekt, is misleiding der natie" een zacht zuiver met onze geestverwanten gesteld is mott
'Woord • raen we' aannemen, als men Iet up Jen strijd,
De heer de Savörnin Lbhmin besluit zrjn :welke, tusschen de keeren rhijm en Tal met
brochure, waarin hy deze voor de liberale pari ij de hoeren Piersou, Kollewijn ^en^Posthamui
pijnlijke diskussie mededeelr, als volgt:
Ten aanhoorcn van geboel do Twoelo Eam^r was '
aangetoond:
dat.er wetevcrkracliting plaats hoeft;
jaren lang:
in vele streken Ues UnJs:
mot medewerking van tal van ambtenaren.
plukte eenige van de op den grond groeiende
planten. Toen hij weer op keek, droeg
zijn gezicht da sporen Vau harU^uchtelyke
smart. Kent gu deze bloem V vraagde hjj.
Zij zag hem vragend aan. Hot is eene erica.
Ik heb ze dikwyls in het bosch geplukt.
Ik heb te huis no2 een oud boek; ik placht
er vroeger allerlei liederen en verzen in te
schrijven; maar dat is lang niqt meer gebeurd.
Tunchen de bladen ligt ook eene erica; maar
het is slechts eene verwelkte. Weet gij, wie
ze my gegeven heeft?
' Z\j knikte zwijgend, maar zy sloeg da oogen
neer en zag slechts op de plant, die hu ia de
hand hield. Zóó stonden zij langen tijd. Toen
zij de oogen tot hem opsloeg, zag hy, dat zu
vol tranen waren.
lisabeth, geide hij, achter die blauwe bergen
ligt, onze jeugd. Waar is zy gebleven.
/y spraken niet meer. maar gingen zwijgen l
naast eikander naar het meer.
De lucht was drukkend, in het westen stegen
zwarte wolken op. Er komt onweer, zeide
lisabeth, terwöl zjj sneller voortliep.
Reinhard knikte zwijgend en beide gingen
snel naar den oever, tot zjj de boot bereikt
hadden. Gedurende de overvaart liet Etaabeth
hare hand op den , rand van de boot rusten.
By zag hiar, terwjjl hij roeide, dikwyls aan;
zy' keek echter voorby hem heen in de verte.
Zoo zonk zijn blik op hare hand, en deze
bleeke hand verried hem, wat haar gezichj:
hem nog verzwegen had. Hjj zag daarop 'die
fijne trek van geheime smart, die zich zoo
gaarne op soboone vrouwenhanden legt, die
des nachts door hartzeer gefolterd worden.
Toen lisabeth zog'dat zjjn oog .op hare hand
rustte, liet zU zélangzaan over den rand in
het water glijden.
Op de boerderij gekomen, vonden zy een
scbarenslqper voor net huis: een man met
zwarte overhangende lokken draaide vlytig het
wiel en bromde eene zigennermelodie tusschen
de tanden, terwijl een aangespannen hond er
naosf lag. In den gang stond een in lompen
afgedongen, noopt tot voorzichtigheid. Waar schien wel onjuist zijn!
ScbW te bestrijden.
niQOUVSilpf c»i uwva^b *wv v wv» «iiV*4lijKU^s*. vi on»l «vujvu *• S* ^ajj***»v «isju . . - »«• , ... ". --- U J 3
liet gezag ruimte behoeft, kenne men die hem; Deze nitvlncht, door de liberal. n ia JeKiaisr &gt;&gt; at de liberalen zelf doen omde neutraliteit
toe, onverkort. Benepen bureaucratische vor- i niét eens weersproken, w*s verre bsn*-kn de "er school te bawaren of te schenden is
moel'
daad. Het veiligst is ze met wortelen tak uit
te roeien.
Amsterdam, 7 Juli IS?!. J. A. Levy.
• J
vraarlteld zal u vrij
mnkeii."
tTaarh '.'«• f» fotirrtifdti*?, ter imtanJ.
houding van de openbare acbojl onmisbaar, door.
Jlir. Mr. A. F. de Savornin Lohmtm. [

De laatste weken zij» niet, bijzonder geluk*
ki.T voor de neutrale school:geweest. Van ver

schillende kanten toch werden mededeeliagen
,
'Over een leerboek voor het middelbaar
onderiwüs is gevoerd.
fya
gedaan of opmerkingen gemaakt, waaruit men
raeeut te mogen alieiden dat zy hoogstens
beschrüft de geschiedenis zonder op eeniee
ge( loofsbelüdenis te letten. Dat is natnurlgk tgn
'recbt. Doch het onvermQdeiyk gevolg daar vr a
is, dat zyn geschièdboek in atryd komt te
verkoeren mef zekere tradities, die een deel d. r
gehuld meisje met ontroerde achoone trekken
en strekte bedelend de hinden 'naar lisabeth
uit. K'ïiuhard groep in zijn zak; maar
Eliiabeth voorkwam hèin en schudde haastig; den
geheelen inhoud hirer beurs in de pp-»n nand
der bedelares. Toen wendde zq zich haastig af
en Reinhard hoorde, hoe zy snikkend de .trap
opjring. • , •
Hy wilde haar terughouden, maar bedacht
zich en bleef aan de trap staan.
liet meisje stond nog steeds in den gang,
onbeweeglijk, de ontvangeh aalmoes in de hand.
Wat wilt gv nog? vraagde Reinhard.
Zij schrikte hevig. Ik wil niets meer, zeide
zij; dan het hoofd naar hem omdraaiend en
beu met dwalende oogen aanziende, ging zy
lang aam naar de deur. Uy riep een. naam,
maar zy hoorde het niet meer; het hoofd ge

bogen en de armen over de borst ging zg over
de plautg.

Sterven, ach eterven
.Moet ik alleen!

Een oud lied klonk hem in de ooren, zfln
adem stond stil; nog een oogenblik, toen keerde
hg zich om en ging naar zyne kamer.
•Hy zette zich neer om te werken, maar hy
kon niet denken. Nadat hU het een uur lang
te vergeefs beproefd had, ging hg naar de huis

kamer; -er' wat niemand, slechts koele groene
schemering; op Elisabetb's naaitafeltjje lageen
rood lint, dat zij'dien middag om denhals ge

had had. Hjj nam het in de hand, maar Eet
deed hem pijn, en hg legde het weer neer.
HU had geen rust, hy ging naar het meer en
bond de loot los; hy roeide naar den over

kant en ging . nogmaals alle wegen, .waar hij
.kort geleden niet Eliubeth gewandeld had.
Toen hij weer naar huis kwam, was het donker;
voor de boerderg kwam hy den koetsier tegen
die, de rqtuigpaarden in de weide wilde brengen;
de reizigers waren juist teruggekeerd. By zyn
binnenkomen in den gang hoorde by Erik Ut
de tuinkamer op-en-neêrloopen. Hy ging niet
onder eiilzwijgenJc toelating der liooge regeerine: natie heilig zijn. Xoch voor den Katholiek, noch
l
eigen hart. Beneden in huis giuz alles ter
ruste, de nacht verstreek, hij .voelde het niet.
Zoo zat hy uien long. Eindelijk stond hy pp
en keek uit het opeu raam. De nacht

dauw ruhclite door de bladeren, de nachtegaal
zweeg." Langzamerhand werd ook het diepe
blauw van den nachtheinel, van het oosten uit,
dooreen bleekgele tint verdrongen, een frissche
wind stok op en suisde lang* Reinbards verhit
voorhoofd; de eerste leenwrik steeg jubelend
in de lucht. Reinhard keerde zich plotseling
om en trad aan de tafel; hy tutte naar een
potlood en toen hy dat gevonden had, zette
by zich neer en schreef eenige regels op een
was,
. . . .
schitterden in de eertte zonnestralen. Hij zog
niet om, maar wandelde snel voort; en meer en'
meer verdween de hoeve vóór zjjnoog, en vóór
lem lag de groote, wgde wereld. '
... . . . . . . • ^ * • t ... . ,'.

De Grijsaard. ,

De maan scheen niet' meer door het raam,
iet wat duister geworden ; de {tnjsasjpl echter
zat nog al t ijit met govonwen handen in ign
euoingstoel en zag steeds voor zich nit
:üzich neer en schreef eenige regels op
At vel papier. Nadat by biermede gereed .._.,
nam hQ hoed en stok, en terwijl hy het papier
achterliet opende hy behuedzaam de deur en
ging naar beneden. De mor,
rustte nog overal; de woote
zich op de stroomat en hield naar rog tegen
zyne nand die hy haar achteloos voorhield.
Buiten m den tuin tjilpten de.musschen in de	v
takken en vertelden het iedereen dat de nacht' dékracht van zijne jeugd geoefend had.
voorbg w.as. Nn -hoorde by boven in huis eene
deur opengaan; het kwam de trap.af en toen
hy opkeek stond lisabeth voor hem. Zij legde
hare hand op zyn arm, zy bewoog hare lippen,
maar hij hoorde geece woorden.
GV' komt niet weder, zeide zy eindelijk. Ik
weet het, verzwijg het niet; gy komt nooit

Nooit, zeide hy. Zy liet hare hand Tollen en
zeide niets meer. Hy ging den. gang door tot
tot uu de deur; toen wendde hy zich nog
eenmaal om. Zy stond nog steeds op dezelfde
p'aats en zag hem met verglaasde oogen aan.
H|j deed «ene schrede voorwaarts en strekt*
de «raten naar haar uit. Toen keerde hyzich
net geweld af, en ging de deur uit. Buiten
naar hem toe: hij itond een oogenblik stil en [lag de wereld in het frissche morgenlicht, -de
S ing toen.zocht de trap op naar zijne kamer, l dauwdruppel», die-aan de spinnewebben hin
ier schoof hu den leuningjt oei voor het raam; ••••••&gt; *
hij maakte zich zei ven wyi dat hy den nachte

gaal hooren wilde, die in de taxiuboomen zong;
maar hij hoorde slechts het klappen van zijn
\
camerhand veranderde voor zijn oogen de zwarte
schemering om hem heen in een breed donker
meer ; n zwart water kwam achter het andere,
altjjd verder en verder, en op het laatste dreef
zoo ver, dat de oogen des grijsaards haar
laawelnks meer konden zien, eenzaam tttssche»
breede bladeren een . witte waterlelie.
e kamerdeur ging open en een heldere
ichtstraal viel in de kamer. Hot is goed dat . t.
«e komt, Brigitte, zeide de grijsaard. Zet het .
licht maar op de tafel.
Toen schoof ook hb' zgn stoel naar de tafel,
nam een der opengeslagen boeken en verdiepte
zich in zjjn stndiën, waaraan hij ook eenm.al

</text>
<image timestamp="2002:11:01:03:58:41.00" size="764151">D200BLH.TIF</image>
</page>
</document>
