<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18810710</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
NEDERLAND.
V1'
Ho. 211.
rordi
U/I'LY
fl der
verlangd, aan het Boom-en Koffiehuis .DE
ƒ l'LYK" btt Leiden, een BEDIENDE. Adres, on-,
. J dar lett. IJ, aan KOOYKEH's Centraal Advert. '
Bureau U Leiden.
EENE BIFFKTJlFVHOIW ,
'WORDT OEVRAAQD in eene Sociëteit te dezer stede,
tégen prima Anguattu a. e, Zfl die daartoe genegen
ytin, worden verzocht lich franco te adreaseeren onder
lett. B C, Bnreaa de Amsterdammer, Rokln S.
STOOMVERTO1J
BH
CHEMISCHE WA88CHEBIJ
HEDEN AVOND
Gebr.PALTBE,teAlinelo.
Met Angoatna verlangd men in Amsterdam oene be-! Dgpit te Amsterdam VIJZELSTRAAT 53 vaniraa
kwame KEUKENMEID «n een» TWEEDE MEID de goe^n iederen Zaterdag en SPUISTRAAT 6J, vai
die met de Wasch om kan gaan, Xaaien «n Tafel wur 4, goederen iederen Woenedag worden opee
kan Dienen, beide van d« R. C. Godedlena'. Eenvou- .ouden.
dige kïeeding ia vereuehte. Brieven franco onder,
letter A, Bureau de Amsterdammer, Bokin '2.
meren een tegemoetkoming van
IWiö; - - - -•-—"
&gt;u «u *crgvM*wwv..~...0 .„hoogstens f 600
. ,—rlijka voor Koet, Inwoning, ettaaching en On- j
l derwy*, wordt Degelijk Lager en Voortgezet On- [
derwtja gevraagd voor een ISjarige Jongen, die dit'
tengevolge van omstandigheden niet voldoende heeft
kannen genieten. Aanbiedingen franco, lett. P. A.,
aan den Boekband. 3CUNK, te Haarlem.
HOTEL GILBERT-ZEH,
.egtn Angwtu» of later wordt te Utrecht
aangeho'den ren gedeeltelijk gemeubileerd ruim
BOVEXHUI3, voorden van aÜe gemakken, zeer geschikt
voor een Indische Familie. Adres met tranro brie-1
ven, onder lett C, btf de Boekhandelaars SCHEL-'
TEMA * HOLKEH-i, te Amsterdam.
bevat mime en luchtige Kamen, is
zeer aan te bevelen by het reilend
publiek alsook voor famUiên.
Matige Pri)«en. Abonnementen.
e Amsterdam bestaat by ««ne familie gelegenheid
'l 'tot Inwoning, opname in den hai9el\)ken kring
l voor Jvngena of meisjes, uit den fatsoenlijken i
•taVd&gt; Aan huis wordt la* gegeven in de moderne
Talen en Handwerken. Franco brieven, motto
/*ui&gt;«ing. bjj dtn Boekh. M. M. OLIYIEB. Itokin 70 Amaterd j

gens 'vertrek TB KOOP, voor f 200, een COUPÉ,
ry goed onderbonden en gemakkelijk radend,
oor efi-fiji twee paarden.
TE KOOP, tegen l Sept ». k., eeac volledige PLAT

THEEK.
«reg
^W v
II v
,
TELANDS APO
Te bevragen b
Hellevoetstaii!,
.
Dr. B. ALBEBS.
Jufi '81.
THEE
VAN
E. BRANDSMA.
Kal verstraal 158, Amsterdam.
| In het bijzonder wordt de aandach
i gevestigd op
SouctoB-Tbee f 1.30 per 5 Dos.
Lii.whïslraat 103, 4t Inis vai kit Uidichepliii,
Kousen, Handschoenen, Gebreide Goederen,
Plantage Parklaan.
\TorJt te Huur gepresenteerd, voordeftige be.'a •.:&lt;!•
Lieden of 2 jonge Dames, eene BEL-ETAGE t-n SUITE.
Adres franco, lett. E J E, Bureau van dit Blad.

TE Ut l R,
EffelRittiersgrracht !%~o. J.
nette GESTOFFEEBDE VOORKAMER f 12,
ui. ACHTEItKAMEIt f 10 per maand. Terstond
KEYSER
ComnaiMloimarcB.

127 BCE DU FAUBg. PÖISSOXiTERE.
F A N I m.
een
een .
K' aanvaarden.
Te huur gevraagd,
tegen November of eerder, een HCIS of vrij
BOTENHUIS, huurprijs ƒ300 a f 500 per jaar, voor een fat

soenlijk, klein, stil gezin, op goeden stand. Brieven
franco lett. W X Z, Bureau van dit Blad.

Te huur aangeboden,
Sirphatistraat 33, een DOTEXHUs. bevattende lei
Kamers, Eenken, Zolder en aanleg voor Gaz- en Wa

terleiding. Huurprijs f 1050, direct te aanvaarden.
Te HtTB in de Tan Baerleatraat, een HUIS met
Tuin. Huurprijs f UW. Dadelijk te aanvaarden,
Franco brieven bij C. L. C. VOSKUL,
Reguliersbreestraat, Xo. 33.



OPRUIMING
Gedurende de te mnand
teorden de voor/iantleiie
Mantel*, C'ostumes. Peig

noirs en Zotner-artHieleit
tot veel verminderde
sen
A LA BRODEUSE,
Speciilitéde.TroissHiK «t yeltes.
n ™
P?" »»»«•
TMB baleme.
.t
«'
•«_._, v--, j.
' , .G™n'1oc„.H?-, a
fllnt8 QuiUt&gt;i 8aP™«nrf.
B. H. KX.EXG CAPEaL
,,.
VA» HET
RENTEN VOOR^ÉLOEM a DEPOSITO
*&gt;»ier voorafgaand* oprroftnff. . . 11/4 pOt
met *en dag vooraf opvragen» . . . M/4 .
. Utn dagen . ..... 9 .
voor 2 i 3 maanden fa	v* .
Dtfotito Obligatiln per l JOH. a. l. . 3 .

BEWARING TAN WAABDEN
volgen» Reglement aan het Kantoor verkrijgbaar.
AMSTERDAM, S Juli 18BL_
GRAP lAIASÏJD PlIBTIIPS,
DE CREDIETVEHEENIQINQ
(Opgericht «8 Maart 1853)
Zeer voordeettge
Spiegelfabriek en Kunsthandel
van J. J. HÖPKER,
SPIEGELS in alle vormen en aftnetlogen, met en zonder ornament, NIEUWSTE
BESSIS S. GROOTB COLLECTIE FnnMhe «n Engelsene STAALÜRAVt RBN. ENCADREKHEN
van Tetkeitngen, Gravures ete. IN ELK GEK RE, - FOELIËN en VERZIL^REK Tan Spie

gelglas. VERGULDEN van Spiegel- en Sehllderynjsten MET ECHT GOUD.
BEWERKING volgens de BEST erkende methoden en PRIJZEN BILLIJK.
TEEKENINGEN van Spiegels worden FRANCO ter keuze gezonden.
In den Amstel bij Schnlpbrug.
Opening Donderdag 14 Juli a. s.
BAHLMANN &amp; C1.
KASVEREENIBINB,
HeereacrMht toe,
»emt gelden aan i DEP.08ITO en vergoedt daarrocr
Het n dag opnagens een Beate van S pOt,
.
opnagens
een maand •
D* Dirteiit,
BftCBLKR.
I. JT. RAHl'IEX.
TBWCMINCH.
Koninklijke tader!ad&gt;die Toinb^w-Iaitscii.

LIIIIIAEUS."


Muziekuitvoering
onder leiding van den Kapelmeester
H. W. SONNEMANN,
DINSOMi 12 JULI, .» am.stehalf acklin.
van f S en f 10, zoowel aU Regle

cha
| ment en van het lidmaatschap zijn verkrijgbaar ten
Kantore der Maatschappij en in den Kantoorboek

handel van ALBBACËT A Co., Kalverstraat 95,
te Amsterdam.
Toegangsbewijzen voor het publiek 4 50 Ca» by •
l den Portier.
Na afloop der Muziekuitvoering zullen als het
noodig blykt, extra treinen naar bet station der
Rijnspoorweg loopen. .
SPONZEN.
BeereDstraat 17—18
S. J. MERTENS.
Tll^liOI IVHC HOOI.

Linnaeus" te Watergraafsmeer bij Amsterdam,
OUDERS en VOOGDEN wórden opmerkzaam gemaakt dat de nieuwe CURSUS
aanvangt lo Augustus e. k.
Prospectussen en inlichtingen te bekomen bjj den Directeur der Maatschappij
J. C. KROOK.
Nieuwe
•W.'SCHBBEHW.
Belanghebbende worden nuKen«"U*l. tot het
OPDKAGES VAX BEGIUFEXISSEX, een der aavol-'
gendc Leden te ontbieden: • j
?. A. DE FLAXQfE. Steivl.. Rozcn:rra..-ht, 00.
J. D. STRCUS, IflOi'j., Kerkstraat 230.
H. J. VEEXEïDAAL, Ptmiiiiym.. Kerkstraat'*,H.
D. HEXKE, O. Z. Voorburgwal, 130. i
J, H. TEPE, hoek Kapelateeg en Xieiiwen.lijk, IS: *
J. M. VAN GOOL, hoek Kattegit en Kóggestraat, 4. :
v7. B. GEEL, Adj.-Knatc-r aan de Nieuwe Kerk. der
Sfcd. Her»; Getn., 3de Weteringtiwarsstraat, is.
J. F. BEJWEKE, AdJ.-Koster aan .de Ou Je Kerk, OtiJo
Evrksplein, 11. l
Zie Naambord, hoek Dam &lt;sn
Kal-verfttraat. i ' '.'. . :
Groote
sorlce ing n VMESKOF FERS.
HAKDHOFFERS.
HOEMOFFERS.
HOEDEiSDOZE?).
REIST&amp;SSCHEN.
TOILET-!\ECESS4IRES.
CLEUEas ZEEPEN.
\Tttl&gt;SON s PARFUMERIES de.
E«n aandeel in de liaten der Onderneming worJt
aan het UenooUchap, LIEFDADIGHEID XA.\H VER

HOGEN, alhier, uitgekeerd. . 'i

Beden venchynt:


DE FEESTCATAL06US,
uitgegeven ter gelegenheid vtn .de viering van bet
49«(e Lnitrom en bevattende eeno zocr belangrijke
. verzameling:
5jekeD, kleiae Gesclirifiep, Po (reKen, enz,
•'•, van on over ' .
de BB. Professoren der l'trcehtselie Hoogcsi-hool,
-.- Tan af 1681 tot Leden,
•waaraan is toegevoegd eene collectie BOEEEN',
' TEK, MEDAILLES, enz., betreffende de
VHOBBECKËPI^EIM 9-9,
AMSTÉEDAM.
deopeiid van 's morgens tof'satonds
tEDAnXEB, enz., betrenenuc uc j tj*«;u|)i;uu. v«a«. OMUV. a^..„^,	.
VpKpMïlPllilp i MrtpïlipfPP.ïtPfl \ Door de. toenemende aanvragen ook naar ons MINERAAL WATER, GEMBEBBIER, C)
TGl&amp;WlllMUöaiuuUlUlüllJDMuu LIMONADE en FRAMBOISAPE owETjaE op KOGELFLESSCHEN, verzoeken wt)
' -1—:I—* Ke.iMM»i«v tiia haatellinaen zoo mocelnk voer 12 nar des taiddags op
uur.
CHAUPAGKECIDEl
'en een compleet exemplaar van den
LIMONADE en FBAMBOISApE OATB op , ve j onzen respectieve
' verbruiken) beleefdelijk alle bestellingen zoo mogelijk vóvr 12 nor dei middags op te geven, ten ei
' die DOK denzelfden dag te kunnen bezorgen. ,
»
MAATSCHAPPIJ
TOOR
CREDET.
Het BESTUUR, In overleg met den Raad van Toezleht, bericht, dat op DINSDIO 1%
CLl e, t., ran 10 tot 31/2 nur, TEK KANTORE DER MAATSCHAPPIJ, Plantage
ParkJnan boek Mtddellann, No, 10, ca der ASSOCIATlE-CASSA alhier, cene Inschryvlnf
[wordt opengesteld van ' •

VIJF HONDERD DUIZEND GULDEN,

gedeelte van de derde Serie, groot Een Mllllocn Galden der 4 pCi. Obllgadüti dezer
Maatschappij,
De koers (s al par),
De storting ia bepaald op l Augustus e. k.
Prospectussen en Insehrijvlngsbiljetleii zijn verkrijgbaar ten Kantore van de
Maatjschapplj Plantage Parklaan hoek Jlhldellaa», No. 10, en van de A&gt;soclatle-Cnssa
alhlerDe MaatscliappU voor Oenieente-Credlet.
De Rand van Toezicht: • Het Bestuur:
i. FOCK, Voorzitter. J. COMNCK WESTENBERG. Dlreeteur.
E FULD, Lid. Mr. J. P. MOLTZER, Secretaris.
AMSTEllDAM, fi Jnli 1881.
La Compagnie d'Assurances Générales sur la vie.
(Aleemeeoe leTeniver»eli«-rInff-Mfta«iicliap|iU.)
OPGEBICHT TE PABU» In 1B1«. -'l
Waarlior^foiids van 223,000,000 FR A i\ C S.
PnOBPECTUSSEN, TAItlETOK en verdere inlichtingen zijn te verkrijgen bij de
Hoofd-Agenten: WEKTHE1M i ZOON, te Amsterdam.
verzameld en tegen do daarbjj gestelde prijzen ver

krijgbaar gesteld door . .

G. D. BOM HGzn.,
Beekkandelatr te Ctreebt, flvlUgcircg331/33.

Deze Catalogus, ruim 1600 nnmraers groot en
berittende vele belangrijke werken op gebied van We

tenschap en Letteren, is i f 0.75 te lieknmcn aan'
b'ovengemeld adres en bg den Boekhandelaar H. G.
BOM. Warmoesstraat 35—10, te Amaterdam, altmede
bjj alle «oliede Boekhandelaren.
J. WILaLAARS A* Co.
Aitüai
en twee
•ken.
Gnillemln, gevolgd door BEnjfAnDCS
BRISKXAX Fr., met 60 genteeDdraktc platen, waarvan 19
th klenrendrnk en 35 hontenccplaten, beneven» een
nanwkenrig bewerkte rStcrrenkaart in 2 bladen. Roijaal
80. 528 bil. Prijs f 12.50. Gebonden in half tharneco
met vergolden stempel ( 15.—Bc nitgerer belast
zich 'met het opplakken, vernissen en lncltgbanr
maken van de Sterrenkaart tegen vergoeding van f 2.50.
Te bekomen böalle eollde Boekhandelaars, alsmede
bij den uitgever
J W. VAN LEEUWEK, te Lftldem
B16MLSCH \ll l!
in Ter*eblllenfle kleuren,
A, W, GROOTE.
Malverstraat 43.
A 31 8 T E BD A UI.
VA ««uu*IVwuw «•»• _..__^.-.-_^ __
AWSTEL .1Ï7, naast Circus Carré,
TARIEF:
IVnrm of Koml K.ulpbsd . • • . . • «, . f O.85 t mét inbegrip vnn
• » Abonnemcn&lt;l*aartje». . ... . . . . 3.HO Zeep
voor Vljrtlir Baden ...... . 1S.CO l Haadd
De Inrichting ie geopend Tan 's morgens 6 tot 's avonds 9 aren.


Henrion's Nannas,
(Indische Yrachtendrank.)
HAKfTOORt

Jdcob raa CanpeDstraat 92

Hen gelieve te letten op ons
Fabrieksmerk:

'aHHmmmmm.- Henrion's «annas.
Op boTenitUDd idm wordt «P aTAPgitETZIOER OBYRAA»
.
\52 LEiDS6HESTRAJITS2
AMSTERPAIJ
.umtct
WILIAMS&amp;Co.,
55. Kal verstraat 55.
A M S T 'B R O A SI.
Ecnlge Lereranelen Tan

The Club Shirt,
het best zittend Overlemtl ma legge-.eBoorii.
TclephooD-Yerbindlng.
L, T.
91, Ealverstraat, 91.
sw&lt;
i tegen hoogs nrovitie.
;AME:
In:. ruime «ortcoi-lnlf voorlianden In clo M.A.GA.ZI*rNEIN
r» E o u: AC oo.,
O4, O*9, BS en 9J.
Alom verkrijgbaar:
35 Cent;
POUB LES
Cltapeanx linón. .

Casaues linon.

Casqnes pallle.

Chapeanx paille&gt;

Casqnettea Hoon*

EL 1.85 la pifece.
BLLXajtA», HaJtlCB * C&lt;
818.
A°. 1881.
\\HKIilill
Miiii!i\\ü.
Verachjnt iederen Zondagochtend.
uitgeven: ELLERMAN, HARMS ft
Kantoor: Rokin 2.
C".
ZONDAG 1T JULI.
Abonnement per 3/m	60 Cte. fr. p. p. 75 Cto.
Afzond. N", alleen aau de Kiosken rerkiügbaar a 10 &gt;
Advertentiën van l 6 regels ƒ l. iedereregel meer 15 &gt;
OEBSr1, daar B. L. K. BET

BECHT TAX PETITIE, door J. B.
net te tleepe». Tot inniiUMlaw wan dim Ia*t
konMn wf OM allaM Ytrkbiw», «a« htt oM
4nfM daarvan op iek«N «rea «an den dag
aan de of&amp;oforen werd teeoMtaaMi. Maar
T«Tder moffen wjj vrag«B: .Waarom den man
n£.vm vat» rA^idic., uwwr *. i&gt;. VB*UCPV. , « ^*B—"w 'TV~t' »'"—•„•"• "_

8TAATKCSDIG OVEBZICHT. - rElTLUTON- \ *£* ™£'*™J^*t™^&amp;!?ï?*:
barg

da BktiM rad«Mn, te b*eira tmtchon tWM "««, *« "wr Levj, in ii
(vwapnon Ot ta VMt door de drukste itnten daarover i$a» mening heeft g«i«gd en
"
van 10 Joli
T *aak »oo
•tad. WaafOm, wtvd daarin terecht g«- j helder en duidelgk he*fl ontwikkeld, ia het niet
go,1, den »olda*t dl* fChande niet beipatrd,; waagd meer op het votupoor van dezen betroawbaren
oen ielfj dea epgcbraehtea vagebond gida voort te gaan.
het oog rut kwt pibliek onttrekt, door De h«/r Bronwera heeft in xgne meening, a!»
ionin den (MYaBfM ragen te plaatten. Of den de schrijvers beschonwd moeten worden als
loon..._, , . linqnentl&gt;e«ft *m «s-gcrl^k fert b«dr«- trekkende b*di«nden va
denkbeeld ran Zondags den timmerman in Te°. at xgne ontrloehtiBf TOor bet oogwn-' privaat eigendom van
be»te pak met hamer en xaaff, den metse- |blik geraarluk maakt «n dan l* hjj in den ,.„dêmrottl u de hM
.. . . =. . ._ kalkbak, den koopman met i dierenwagen nirt mupiaatat, ot wel,
-*te i«n loop«n, meer dan
h*m
•ld der Tweede Kamer, beweert de beer Lerv. dat
Grondwet H&gt;Vf wurdt geach'&gt;a&gt;JeD door h^t
aitoefe-» •.

DE TOEKOMST VAK COUHT-9T. ETIESSE, door j £happ«"(£3uSrdit ne?(WM; redeVeeFIal | d. d»liliqn«ntT.e«ft"w«. ««crl«k' JeH b«dre- trekkend, bedienden van een indturtriéeleUbUWment,'
J. A. dB Ber«h. - OEMEESTEZAKEX: De verkie- liet denkbeeld van Zondafff den timmerman in »«n, dat »jjne ontTloeht'B( »0or bet oogwn- privaat eig.ndum van den St»»t. vele medntandeni
zingen voor don gemeenteraad. - Geldnood. - f " be»te pak met hamer en laaff, den mets»- buk ge»a*rl«k maakt «n dan^ i* •hij in den. ,.„dêmroni u de hd(I,„uiteeoMttms van d«e ver


uit d* J£..»tad, door O. - KUNST: Een blik | ^^r1^^^?^81^'^f0?11??" 5*1 "±9^^^.
Prof
.i'juJv Woningen. VBrgaderingen. UITLOTIX
OEN'. ADVERTENTIES: S.-huuwturgen. enz,
op du Haags«he ten-toon-atelling. duor prof. Alb.j^^ yiöen°~wënu " d« bajonet, de sabel U j het' arrwt«eren baitea «Ql garnixoen in eene
Th. - T«mehichaai!-xasndMad. dimr J. R. de Kniijff, i eenvoudig bet ffereedichap, dat de Staat den' pbuts, waar hg zonder pcrminie «ene fami"
enz. - LETTERKUNDE: Herinnering en h,,,, door' «Jdart m banJljnheefT gegeven oj.rMjj j^ b«oeM £ -«•«*£ »*££l^ nen « het rech, van peüUe ^ vormend bu-den;

: worden gestut, aTa door buiten-of binnen-'ook meer dan onftoodiff «n kon de aanrtoot. "°"r d»« h" re&lt;;hl »« P«t.t.e daardoor wordt
beilundfch fteweld met ralsche maat gemeten 'die aan hetpobliek wordt g«ge?en, maar rooraj ""J*"1?1" ... _ .. . , .
Gunning, Prof. Fokker en Prof. v. O. de Meijer. - | wordt. Draagt by het verder, dan moest dat' aan den officier, dl» hart »oor lijn stand heeft, Dlt " "»»«"•« «»• «et k»n voorkomen, dat het
RECLAMES - OVERZICHT VA-V DE EFFEKTÉS-, slechts zijn, om lich er roede te oefenen tejren Termeden worden. Jniat /«•'** vertooningen recht ™» P*"0" l*nio*ie!rjkt, ja mns tot nol
ger*___ ... , , t i de ure de» wvaan Da» besef moeit dat be-'R*»*11 den doodsteek ««n den militairen g«e§t, *uce«rd wordt, wanneer verzoekschriften langs
hierMARKT. Amenkaansohe spoorwego». duor J-••• d-} «f ^n ^pEJ^kV- wordenT wanTeer alleen ; S ««r t«n onrechte «D met miskcnningd" »rehi.ken we« »oet«n worden ingezonden; mogen die,
Burg. Veilingen. Burgerlijke Btand. Tu buur , daartoe de man *ijn wapen SMlgOrdJe, niet all aeraren aan onzen M&gt;eiali«tiwhen en nitulilti- gevallen Zeldzaam igo. dat « ^«H-K voork-Jtnen is
m«n er hem in zijne vnge urea mede belast en scben tijd verbonden, wordt bovendien te veel reede vull.^ola. nm bet »f»yUc van den i-ji on Uf
het hem, al» waren we stecda iu oorlog, aJt«d vergeten, dat burgsi- *a «oldaal weten moeten,' gevolgden we« aan ie raden.
aan de rijde hangt. dat de militaire macht niet ttgtnorer, maar
Waar wordt de dolk het meert misbruikt, achter en naast de poli'ie in den Staat behoort
100 niet daar, waar hy tot de nationale dracht te staan.
! Iwhoort; vraag het maar eens aan de Maraeil- Maar wie zal tot het doen erkennen daarvan
!,	_. t. -~ t	.-_.!	:- a. •_	-J '
Bi) 'a landn leger en rluot,. i. &lt;iczv\t-l* vorm
. vylgwo van -Jdn hierarchiekiji we;. Vj he&lt; mie
vaa verióekeehrirVnj voorgwchreTên,
P* hwr Levy z-gt: lat de chef-, die wn
,9lllltalrc fcersl.'
&lt;i" •' «k .
».,« d»t
, , M •
•»• *.«»«»'«"•
Dle «'"«ïP"»"**
l»t uwenden vu, dergelr,k*
,knen na de ondervinding in de vorige maand het mitiatief nemen? Wie «al uit vreet voor wtgfaf recwtoring vaa den dafelnk-c-bèn *iear.
di&lt;| opgedaan. VajrworJt het Mtkesnrjden" meer belachelukheid, waartoe h«t onderwerp zich,; ^ £jjn p ucbtwntwikktUag. niet z» «Idzaam
j in practjjk gebracht dan daar, waar .n onï« indien het niet waardig en »«rrtandig wordt bj- ^ ^ ^ "" * "'"* m
'provinciën h*t mft eeo onontbeerlijk stipple- .handeld, «oo gemakkelHkletnt,deeentekrMh- 9' «.IJ'a « n"S "i
Het hakken en steken van militairen op Zon-' ment in den broekzak is. En waarom wordt, tige pogingen aanwenden om het moreel van
en feestdagen begint epidemisch te worden.; om dezelfde reden, zoo dikwerf het wapen van , het gro» der mindere b*ttaiiddvel-?n van ODte,
iïngeaotg geene courant kan men in de eerste den «oldaat, dat alleen den vyand van den'door de pLiatsvervMurinAanti-uationale,
krtosdagen der week in handen nemen, of eenig Staat, van de orde en van de openbare veilig- macht op te heffe»? Wie aal door gepafte,
schandaal vau dien aard treft de'aandacht en ' heid moert treffen, bezoedeld met het bloed begrijpelijke middel«o bet besef weten to doen
wekt rechtmatige ergernis op. En men ge-: van den burger, z&lt;;Ifs (zooah) no^r voor korten' ontwaken, dat de aoldaat gean «oldaat iialleer,
loovc niet, d»t alleen van uit den nnnd deritjjd te 'a Bosch) met dat van den kameraad omdat hg het recht beeft de wapenst«dragen, Verua.l*nt«u «n inferieur k.jBt by znn .-hef met
burgert daaromtrent -klachten worden vern.)-, van een andei- kurpi? Omdat de «oltUnt tune maar dat ook zjndar die, ook al komt hjj al* d* "-raap nm doorzending van z:jn v«rzotk»chnft; ie
men, ook in het officierakorpi wordt meeir en: wapen* op de dagen van uitspanning (helaaa!, verlefganger pp toteene eeuvondige urpëctw, chef kan er zieh niet m*éver«nigen; hy «indt den
moer de vraag gehoord: Waarom toch den ivoor een groot deel d«r mindere klaate geluk- op hem in de eartte plaat* de verplichting vwa niet goed. of hij vindt ft ongepast, onve.-jundig.
soldaat Imi'en dienst de wapens in handel s'aicde met uitupatting") steeds onder de hand. rust vah «rde, vaa betamelijkheid, van hot lastijt, aiet aangenaam voor hemzeKen enz. enz. &lt;
gegpven?" Een enkel betoog daarvóór, zooals heeft. i goexla voorbeeld.'Wie ia! hem in eigen oogen Hg brengt Jen mfêrienr op aangenaaen of birsóhen .
eenige weken geleden Ad Vaderland bevatte,. Jiiet hem moest de harde Ual der per» tref- weten te verheffen door hpt begnp, dat de toon, (naar goUn; v«n •» man» temperiaKni en
verdient nanwel\jki vermeldiug. "Wg hebben fen, maar hen. die hem dat wapen zonder binnenlandjche vijand van ten Staat hem meer | karakter! znne mJéniae nn&lt;Ur hri '»&gt;g en vertrekt'
«« gelezen, die verhandeling tan een jopg' eenige reden doen dragen, dia « hem sonder he«ft ta iTMinn om alijUKdelgk overwicht,' hem zich nog e*n» ernstig t» bedenken: h.' irmcht'
officier, die met ?nar bei voorreeht verdedigt reden mede belasten, dn •onder reden andan dan onr het, Mm onder^b bereik gegeven j, ^^ op j„itDff fo^ w schuiven. Volhardt d»
van den kr$™»n, die de wapenen m ag, leden der maatachappy in gevaar brengen, twgrdt ^ ' („kwe^rant, dan i» een voor dezen kostbare tod'
dragen en wy hebben geglimlacht by die op- Z»l dit betotg helpen; zal d* maat der over- ' W« ontveinzen pn» vol-tr*kt met de groote - ^
raftioff, "-- :- '-- - '- '	' " ... . .....
martiale
wanneer zóó ieta mogcljjk i», blgven ook voor leger
«n vloot de laatat* woorden van het artikel dei
heert-n Levv va'i volle kracht .benepen bnreancratiaohe
vormen echter, voortorgamaatregclen van
bMorgdheid tn pap«ra«c«n van laadivaderlgltheid «Doden

den in Mh^jo, wi^kerplanten metterdaad. Het veüigit
u ie met wortel en tak uit « r»i(n."
Bg bet ni«t volgen van dea hierarehieken w*(, U
men b«vr««*4 voor een atortvloed vaa
vcnoekwhiUtcn. Die vre«a komt my ongegrond voor. Ho*v*el
»«rzoekMbhfl«&amp; zonden «r jauigka b(j da
oul&gt;r«h*tdene miliuire rhefa inkomen? Hot aantal ia zeer lut

tel, en het wegnemen d«r bemMwlükende bepaling
kan in ge*nt-n de«le itrvkken tot aanwakkering vu
den Imt tot rekwestroeren; die lut b*etut «in, om
ie eenvoudige raden, dat all« door reglementen en
wetten ia atgnbakend. voor enkele aOenrtaande
bilondere gevtüen zal een beroep g«da*n worden ap
d«o minüter. Xaar al ware het zuo, dan it het oog
bet«r d:en »t^rt*kx-d van venoekachrUtcii
aftewaehten. dao dr mogelgkheid te laten beitau, dat tiet
recht van petitie btmc*lelykt wordt door de wille*
keur of btzun-itfre opinie vab ^n man.
«"crj.it mes 01 ij fegta, dat alle reVwetten moeten
worden d&lt;x&gt;rgeZoDden, dan vlei ik mg te hebben
aaaget.'.Dl. -Ikt d« »erkfclflkii«id van de theorie, arwgkt.
Weiteo en benlttileti motten wülektur xooveel moge

lijk beletten, niet in de hand werken; vooral in d*
miLtai» wenld moet het Jeokbeeld onwrikbaar
va»ttVMU. dat aoowel voor den hoog*te* aU voor den
Uag«t-n in rang hetulfdc recht geldt; dit werkt
oitatókrnd op den goe^eu g«-«t, aoador welken leger ea
v|..ot onbertaubatr f.-n. Laat d»n vermeden wordea
WA! «Uvkkea lua om Jiea go»d-.-n geest w schokken,
d.-jr het upwvkken van rechtmatigen wrevel en
erg»rm». woMe daarom ook vuor leger en viool bet
ocbeiemderde recht van petitie aangenomn.
i. B. VERHEIJ.
Luitenaat der
-„r , Z»l dit beto»g helpen; zal d* maat der over- , - . ._ ...
ng, welke in lang vervlogen jnren van j tredingen, waarover wg spreken, moeten over- 'bezwaren aan zulk eene onderneming verbonden,
iale illusiën ook de onze was. \ an uit zyn loopen, of zal mogelijk eenig lid der volksver-, wij achten ze zelf» in baar geheel genomen
«til Rarnizoensplaat-jp, waar de schrgver zelf tegeuwoordijiing zich op dH pnnt het belancr onuitvoerbaar, maar toch in die richting kan,
si bijzonder weinig last van dat voorrecht" &lt; van bet volk aantrekken ? En met volk'; waar nn nagenoeg niets, geheel niets gedaan
heeft, was zijne zienswyze te meer te vergoe- hebben wg «oowel op het oog de burgerij als 'wordt, v el, j» zeer veel ten goede worden
""—- juist die soldaten, wien men het vergrgp heeft verricht. In de eente plaa'i is druk van boven
" die goede ] af, toewijding van het officierskorps, vooral
'samenwerking van leger, justitie en politie tot
l oren
loken.
Nog'staat ons levendig h«t beeld voor
geest van onzen cuden.T&gt;raven koloro-1. toen 'en gewillige jongens, als te overigens waren sa
het besluit was afgekondigd, dat de officieren ' w\j, na eene ondoordachte handeling in een het
volhanlt h« niet, dan U dit oiei
altö'l een gev&amp;ls van de &lt;)VfrrcJ;nt-«kracht c.f het
beter inzicht der zaak van den chef; maar &gt;x&gt;k wel
de. vree*, dat het handelen tegen den raaJ en den
wensck' van den chef onaangename gevolgen zon
knnncn hebben.
•.•r lólk eene wijze fan ban leien het reoht
niet bem&gt;&gt;rüiiki r Het i« niet kwaaJ.
vanverkrijgeu van onderling zelfvertrouwen, i nwr eea cbt-f' h" ocmcee
aie TIB
onder htt
»og
TÓór tienen en na vieren" ongewapend in het '.onbewaakt oogenblik, meer dan eenj beroawvol i wederiijdscS • ondersteuningen medewerking kwe«t inoende. du den aanspant
publiek moffen verschijnen. De man Waa per-'voor den kryg&lt;raad hebben zien staan. Beter' noodig. Wg «chrüven onder den indruk van, brengt: vooral «hier niix&gt;t geen pres*ie oitt-«&gt;efend.
plex. De hèren zullen het toch wel laten," ; zouden wg' het echter voor datzelfde militaire feiten, van bestaande toestanden, dat wij, worden. De chef is niet de perwri. e in hoog»te
zei hij, wat blyft er dan van ons relief, van prestige achten, wanneer die druk niet van, bij een opstel over militairen geest" onzer instantie hit min of meer dwaze of onmogelijke be-'
ons prestige over; ik heb het sedert veertig de ity.le der vertegenwoordiging behoefde te : krjjifsmaciit, de schntterfj buiten beschouwing pordeeleo nng: wie zal beweren dat dit nooit
gcjaar als eene eer beschouwd, enz." Er waren komen, wanneer de militaire autoriteiten zelve, | lieten, behoeft nauwelijks 'te word-n gezegd, i^ur:? Er worlvn zeker i,,-rsonen gevo^jen. die
er, die eene andere zienswijze waren toegedaan ( het bestaande misbruik inzienle en zich los- : Reeds wordt duze meer en meer in onze mui-' daaromtrent vi,orK.-]den zanden kannen b:;)m n,-, n.
('t wos buiten dienst, anders sprak men des-, makende van verouderd" opvattingen, konden ;taire geschriften genoemd; er U op dat punt ,.. n$ i« U-ketid dat een rekwest d^or d^o
..nm;J• «-'- nog niet tegen), maar de oude gediende, besluiten daaraan een einde te maken. Wellicht i He drukkends in de lucht en w§gelooven, jrliik,,n cüt,f ^.^^nd
en'zelfe pnnstig.
pea-lviefndigde"met de vérzuchtins: Op zoo'ümanier 'zou de man dan fegelö'kertüd verïo-t worden dat zjj, eer zes maanden gullen verloopen *\jn, rtri, &lt;liVr Jvn-daar-Tvolgend* in ratur werd
Wen: geest weg." ! van déplaag, om znne nitgnansdagen (die hij mnmiwi irnlom dmt. ,n l»sl»(r »&lt;.! «anien i *
gaat de geheële militaire .,.—-,- -r-„-—v -
-Militaire geest," stopwoord voor opvnttin-: trouwens juist daarom er wel eens aan geeft)
gen uit den pruiltentyd, toen het wezen der.door te brengen onder den knellénden schako
zaak te dikwijls en door te velen aan den of den broèteuden kólbak en het geven van'
schgn werd ~ ' *	.....
menige kolom druks in beslag zal nemen.
B. L. NV
i vojverj met de eenvoudige mededeeling. -lat hii
door, 'zen-iin^ naar dt-n tuinitUT weiirerJe.
^^^^„,^^^^,^^ | De adressant wordt wrevelig. yevcKflt zioh gekrenkt
jen wil zich direct tut Jen koning n-enJen;, Je
(evol
HET RECHT VA&gt;" PETtTlE. ' *en T*n za-^ cene handelwijze worden hvm nn weder
( . ' diK»r zijn onuii-ldelijken ol'ef on-Ier het &gt;.-^ gebracht.
rwjjl je zaak der mari»e-8chrjjvers druk bespT.v j hij zon bekend worden als een rtvaleitraoi man en
i ken werl. kwam dikwyir de lust by mij op. daarom- dergelijke m-vie dingen meer. Wit i* bet j:ev«l(;?
vormt, buiten dienst, alzoo "bui'en onmiddellijk l :ïs"u wjj t^cïi tengevolge van ons onderwerp''rent miJn£l m«nins '«r sprake te brengen; de ge. H«t'nkwc«t wordt teruggen^mi-n! Jliwchivn-«ar* er
toezicht, wapens in de hand te .geven. l de uitdrukking militaire geest" hebben ge- ] daehte, dat mijne onbekendheid velen mijne overtuiging! eene ennstipe beschikking op gekomen, wanneer 't
Allereerst is het voor den man (wühebben ' noemd, willen vre nog eens herinneren aan de j &gt;'» waanwijsheid zou duen beoordeelen, hield mij; de plaat» zijner bestemming ha&gt;l mogen bereiken: ,1e
eenige argument
len nanhaten v
van aan het. onontwikkelde, _,	,..t	,_0 ._.. ._ , ,
staande individu, dat het gros onzer soldaten j heden een geheim.
hier
eene
net
e nog t
, vóór
vooral het pog op de bereden wapens) zoo ware klacht, vóSr eenige
plaag, om in z(jn vrgen tnd een sabel j onzer groote dagbladen g&gt;'-n;t,
toebehooren van eenige kilo s uren tawr rorteeren van militairen, soma.
maanden in een
.T ... i i	=	e	. o—-, T*r het trans

van eenige kilo» uren lang porteeren van militairen, soma om hiter
blijkenduen beoordeelen, hield
daarvan temg.'
Nu. een man van erkende groot» bekwaamheden en
van karakter, die geheel buiten de ambtelijke wereld j het recht van petitie in dit geval feitelijk tot nul:
onmiddellijke chef toch had repds gunstig geadviseerd.
Het volgen van den hierarehieken we£
J Europa verleden week geacbcdtt door de
. dit de pa a in functie getreden preaideat van
de Vereenigde Suten, d« he«r Garfi-ld door eea
sluipmwrdaaaar wae g«tn&gt;ff«o, gvlukkig kwamen
we'.lra fpnutstellendt berichten omtrent z^n toestand..
Ook'dela*tet« bnlletini- zij3 van berredigenden inhoud,
xoCKlat men met grond tuag Lopen op dei presidente
herstel- lui d,- moordenaar deel zon uitmaken van
een komplot, werd wel vermoed, maar is niet gebleken.
t&gt;t Franseh^n bljjven ongerust óver den toestand,
waarin Algeriv verkeert en zien op nieuw, dat eg
tegennver de Tunecifn- te weinig behoedzaamheid
aan den daj; hebben gelegd. Sfax, dat zooals m.ea
weet. d'.H&gt;r de kolutoistvn verlfttfn werd,. omdat tij
ain di".&gt;ds!ag en plundering blootstonden, werd
vruchtel.M* Joor eenige schepen beechottm. Wel werden
enkele deelen der stad vernield, doch de forten zt)a
fiit-t t&gt;:t ziry^vn gebracht en eene lanJibg durft men '
vnltr het, vjjandelrjk &gt;-our op een zér slecht nnnd
niet te beproeven. Verscheiden schepen z\jn er nu
U' on g.::,.nl,'::. ook kanotiaeerbooten met landiog«-'
troepen d cv h Je verzameUK viUndelüke stqj.lmacht
w,&gt;r.lt (tesc'.ia' op JO.OOöann. B-a Am soa, bet
opp'er'h.yfd der in opsund verkèi reuJe stamoiea. oattrekt
z '. op het Tell-geberpte tin de vervo'0ing der
tn^pen. Latere berichten m:Men dat h'j bjj Frendah
is» gezien.'
Pe' Kamer heeft de begroot'n.. JtT ont%xn_, 'en
ManffenonirD met bijna al^emoene s: -mnien.
De r i.i«' keurJe t.n «lutte U., outwerp tot
in-"rin£ van den leerplicht gt*&gt;e!. Een amendement
.uu de me'.s;-» v(.n ilen le-i-jilicht vrij te stellen is
cerneentcn waar alleen een'gomengxle school wordt
'aangetroffen, werd verworpen. Xn U art I .door den
Senaat, gelijk wij vroeger meedeelden, dermate
ge; wijzigd. dat de neutralheU van het onderwijs er niet
K1711&lt; TL T O UT.
De loekoast van dort- St. Eli m
• ' door
J. A. DE BERGH. .
Het kasteel van den Graaf de Goblet d'Alvilla
is een groot pobouw nit de vorige eeuw, op
«en heuvel, midden in de bebouwde kom van
bet dorpje Court-St. Etienne, in Belgiëgelegen.
liet /.tvAar gcnaomte, het lachende weilsud ?n
de groote vyver, maken hét pnrk, hetwelk
eene uitgestrektheid heeft van ongeveer 30
bunders, tot een waar lustoord, te meer schil

derachtig door de snel vlietende Thyle, diézich
na vele grillige kronkelingen n watervallen
binnen de omheining van dit park in de helder
itroomendëOrne stort en te samen den loop
vervolgende, zioh nabjj het Station met do Dyle
vereenigf, onder walken naam zjj als een zil

veren lint door de vriendelijke valleien van dit
heerlijk land slingert.
\Viliem I, die een vriend was van den vader
van mevrouw den Gravin de Goblet d'Alvilla,
geboren Gravin d'Auzv, 'bezocht dit dorpje
dikwijls, hetwelk niet alleen door z\jne gezonde
luchtstreek, maar ook door de prachtige van

delingen vele vreemdelingen trekt, doch dat
een te "
Belgi
De
r.t iw »
ontdekkin
k voor
A* ar
Pavan de arsémcale bron was
UTUk ueBpruneii ..	..	-^ .
klooster-gasthuis Liboutton, op een heuvel'
Tan 50 meter hoog, scb.ilderac.hti;; gelegen
tusschen de valleien van de Thyle en de Orne.
. In November 1878, kort na het stichten van
het klooster, vertoonden zich opeens b (j de
Terpleegden in bet gasthuis, kenteekenen van
vergiftiging, waaraan sommigen z&lt;lf bezweken..
Niemand kón er de oorzaak van .vermoeden,
toen déheer Em. Hcnricet, mijn-ingenieur en
fabrikant aldaar, er toe overging om een
nauwgezet. ondcrzO:k tv. doin instellen dóór
d-n heer MulaUe, lid van de Ko.iiuklyke
Akademfe en professor in de aardvorminijaleer aau
d« Rijks-landbouwkundige -school te Geinbloux,
waaruit bleek dat de ondergrond.van het ge&gt;
tUcht uit eene dikke laag miapiukel,' een ver&gt;
bïn^ing van arsenicnm, zwavel en yzer bestonfl.
Daar werd het verschijnsel van vergiftiging
duidelijk, aangezien de verpleegden .hut water
uit die bron gebruikten otn het vocdeel te be

reiden en er. zelfs soep van kookten. De
scheikundigo oplossing van het bronwater, door prof.
, Chevron onderzocht, bleek per liter 0.0034) a
i 0.00401 gr. arsenicum te bevatten, en toen kort
.daarna deze analyse door den professor aan de
i Universiteit te Brussel, Dcpaire, juist was
beI vonden, werd op last van den Gouverneur van
l Brabant hot gebruik van bet bronwater tot
spij-bereidiiiff ten behoeve van het
kloostergasthuis verboden en de put afgesloten.
't Spreekt van zelf dnt de Jieer Henricot by
deze gewichtige ontdekking niet stil. zat, eo
ni zich aan 'net hoofd gesteld te hebben van
Ja Gompapmie des eaux arsénicales &amp;
CourtSt. Etieuno," en een octrooi voor den tqM van
99 jaar y&amp;n de Regeering te hebben bekomen,
maakte men een begin met de ezplojtatie, die
op flinke schaal op touw gezet, zich reeds
dodelijk in een ongekend succes : mocht ver

heugen. '
Door verschillende geleerden werd de analyse
yan het water gedaan, en doctoren bespraken
in geneeskundige blad n de verkregen resul

taten van het toedienen van dit water aan hunaa
patiënten, en allen waren het ns, dat een
schat ontdekt was, die tot heil der lydende
men°chhe!d en tot voordeel van het dorpje
strekken zou.
, Spoedig werd het in d* hospitalen van Brussel
Fyoerd en tijdens de Internationale
tentooning van verleden jaar aldaar met de Gouden
medaille bekroond.
Doctoren schrijden het gebruik van bet
eau arsénicale" voor in de volgende gevallen:
' Ie.' By chronische ziekten dei'
ndemhalingsen verteringsorganün, zooals bronchitis, a^thma,
kinkhoest un gebrek ann eetlust.
2a. Aandoeningen van jicht.én rhumatiek.
• 3e. Zeuuwlgden. .
4e. .Huidaandoeningen, bloedarmoede en
xennwzwakte.
Ik za'. mjne legar» niet vermoeien met de
opsomming der verschillende geneefktmdige
rapporten-.over de goede eigauscUappen van
dit. geneesmiddel, en enkel uit Le Scalpel"
l van 20 Maart jl., Ae volgende woorden van
l Dr. Jules Félix van Braisel aaahalen: D'après
'les anslr-.es .de monteur De Wilde, Ie savant
professeur do chimie a TUniversitéde Bruxelles,
Peau minerale naturelle de ConrVSt. Etienuo
i ne Ie cède en rien, comme, richesae de min
ralisation active, aux eaux arsénicales les plus
richei dt&gt; la Franco, tellet qnn Bolaruc et la
Bohrbonle. Par con&lt;énuent, elle pent rivaliser
avee «03 ainéei, t leur faire une honnéte
concarrence.
L'eau arsénicale de Conrt-St, Etienne, que je
prescris dcpuis nn an, m'a d'innéd'excellènts
réaultttts dans diffiirentej affections oüeon
action cnrative et bienfaisanta est beancoup
plus vidente et plui prompte qae dans la
tuberculose pulmonaire.
Ka breedvoerige beschouwingen, welke de
in de geneeskunde oningewg*de leaers minder]
begrüpelyk zullen schijnen, eindigt, hy aldus:]
La Beltfiqne ne pastede rien de b'e;
remarquable ni d'important en fait d'établissement
hydrothérapiqne. Nous Bommel tributaires en
cèlu de la France et de 1'Allemagne, doof les
tablissement* de Ce genre, et oarticulièrement
lei bains de Frédéric a, Baden-Baden, «ont
merveilleux d'installation et de confortable.
CourtSt. Etienne est dans d"S eonditions spécialement
favoraM«s pour un rabUssement de ce genre:
a quelques pas de Bruxelles, dans une vallée
charmante et saine, entourée de promenades
magnifit/ues.et pitforesqnes, cetfe Iqcalit
deviendrait une des sta/ion: balnéaires 1-s plas
fréquentées de l'Eur pe. SïIe G jurernemeht
et l'initiative privoo parve .oien* s'euteudi-e
pour lui danner l'iajporianci et Ie
d«v«l-jppement qit'elle niénte.'
Ten ein Ie u te kunnen doen oord««len over
de beatanddee'.én van dat water/laat ik hier
de dóór Professor De M'iWfl verkregen cgfers
volgen, en aangezien. ik mij niet wagen durf •
aan de vertaling van die' in de geneeskunde
gebruikelijke woorden, gerf Ik ze zoo ala ik
ze vond:
Si'lic.8 ....
Oxyde ferriqne
C i»ux
Hagnédie . . .
Lithine .......
Acide snlfurique . . . .
. carboniqne . ...
Chlore. . . ..... .
Acide azot'.que .....
ars^nique . , . .
Mutière «rganiqne et pert
0.§08
0.0000
0.0728
0.0061
)0.om

Traces
0.0776
OjOllO
0,0176
0.0346
0.0097
0.0259
Total par Utre ..... 0.2921
A dlduirel'oxygone-corres- •
pondant	•' 0.0030
Total
0.;
Onze landgenoot, profe'-sor Ounning te Am

sterdam heoft zich volkomen vereenigd met
het resultaat, doyr prore.nor De Wilde ver

kregen, e"n bevestigde dit reeds in het Neder

lands ch Tydsclirift voor Geneeskuude.
Wüknunen daarop dus vertrouwen en hier

mede van dat terrein afstappen.
Zoowel voor zieken al* gezonden i» het hier
een goed land en telkens staat men verrukt
over.de prachtige vergezichten en 'vriendelijke
valleien, door heldere beken beïproei 1.
. Op de hoogte van het Hospice Ltbuutton"
staande, z&lt;et men in drie valleien, die-van do
Thyle, de Orue en de Dyle, en tot aau den
borfton begrensd door dichte deunentMSScheo,
strekt het Beliilderach'j^liiudscUap zich uit,
afafgewisseld door de lief gelegen gehucutea
Franquenies, ItucltQut, Suttri,
S'trt-MtsstreGuillaumc en Wistertit, wan van d-:
yritgeverfde huizen nieuwsgierig tusschen uctdiinËer
geboomte u'itkyken. •
Het bosch van Glori vooral is eene wilder

nis gelijk en niets hoort men daar dan hst
efgezang der vogrls en het kabbelen van de •
verschillende beekjes, die den vermoeiden wan

delaar tot eene nadere kennismaking
uitnoodigeo, waartoe men ondanks zich zelveu
ba•sluit, vi-y als men is om te baden, verborgen
onder de afhangende takken van bet kreu

pelhout, treur- en .andere wilgen. :
Waarheen, men óók tQn schreden wendt,.
overal vindt men afwi&amp;eling van natuars .luun..
iet) verder toch die onafzienbare deiinenbös*
schen, waarvan de heerlijke geur den mensen
opbeurt n verkwikt.... ginds wér die
hemelhooge beuken, niet minder schoon dan die,
waarop het -Bois de l» Cambre eu dat-yan.
Bjisfort en Soigniei zich beroemen, en
waartnsschen een diop pad met steile wanden, door
allerlei mossoorten en slingerplanten begroeid
naar het dorpje terugvoert. Keergevleid in d«
schaduw van wilde rozen en kamperfoelie, nab
de helling van de Thyle, diéby het ktisieJI
ee» waterval vormt van 2'/s meter vervul, zou
men zich da:Vr zoo gaarne omring l zien door
al zjjn vrienden.... al igne stadgeopoteo (op
drie na), om te samen te genieten, van het
verrukkelflk geheel en iets verder op, in het
estaminet Ie chant des oiséanx" aan dan zoom
van het bosch, met een heerlijk glas Uituie,"
toegediend door de vriendelijke Hebe
Marianne" onverbreekbare vriendschau te klinken.
Ta weinig nog belaas! 'a Cottrt-9..-Etieune bjj
myne landgenooten bekend, zoozelfj dat de
pcs'Admirjis'.ratie myne brieven en d»gl)laleB
l

</text>
<image timestamp="2002:11:01:06:19:21.00" size="747174">D200BLL.TIF</image>
</page>
</document>
