<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19371225</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
f';
.! \
( ,'*)
WDNE
R l I_T *• TH* T. WIJNGAARDEN ft Co., Tel. 88857, Hewnwe» 886 - Waterweg 86.
•*•••• Riant* Undhulijt* onder archlMCtuur gebouwd m. e«ntr. v«rw. w. «n k. «r. w»t«r.
Inctbouwd bad. Koopwm f 9OOO - f 1100O. Hyp. beschikbaar. OmbUdlitf Txonder verplichting.
/"•V^"\C"T"C D OCC U Wanneer U zich d t'n kt f e vcstiqen aan den onvolprezen Vel u we
\J\Jj l trVtjttllS. /uHzonm, of aan d.-n Rijn, "komt dan naar OOSTERBEEK.
builen en toch dirtcl bij Arnhem H"' G,vm^nfH,|k Grondbednjf heeft schitterend geleqen
bouw•t'frcmoM vonr U nabij hef cjcinccntRlrik park nemplsche be^g
T,- HEELSUM: In het Wilholminapark bij ,,KI Zwit^ptland". Inlichtingen Bur. ». Bemeentewerktn.
Vacantie in EIGEN land
f" f" f% l V* 1. 1
EERLEN
T«l. 4717. Modern comfort. Gart**
yrlj Huli
nomineerde keuken. Pension vtiu/ f 4.-. Centrum van Zuid Limburg.
l
R H EN EN Ouwehand's Dierenpark
Geen Kerstgeschenk
maar... een bezit voor alle tijden.
Nederland kiest uit het overwel

digend aantal nieuwe boeken

Salka Valka"
Radio: enthousiast
Critici: grootsch en monumentaal!"
Het Publiek: in overweldigende be

langstelling.
Haagsche Post rapporteert reeds 14
dagen na verschijning ..Salka V. Ika"
als op n na het meest gevraagde
boek in ons land. Dus:

toch een Kerstgeschenk!
Losse nummers van Oe Oroene: 20 et.
Ouder dan 3 maanden: 60 et. Torzending
uitsluitend na ontvangst van het bedrag.
AUG. UILKEMA
ECHT ZWITSERS
ANKER HORLOGE
15 RUBIS
Chroom f lO«
Goud f19.50
39 Reguliersbreestraat
J. D. STRUIJS &amp; ZOON
AMSTERDAM
PRINSENGWHÏ837 • IEL 37906
BEGRAFENISSEN - CREMATIE - TRANSPORTEN
Internationale

Correspondentieclub
Darne* en Hebren die met elkaar in
correspondentK» wenschpn te treden,
om wellit' reden dan ook, kunnen l*d
worden G-rnt»? inlichtingen m*v*
^;vQteg mq vnn porto aan l
.Succour , P'ostbuï285, Den Hajg
Ook voor ontvlekken en oppersen
NEDERLANDSCHE
GRONDimiEFBAJVK N.V.
AMSTERDAM
Heerengr. 495
4%
CRONDBRIEVEN
Een goede belegging.
Was DE GROtNE juist uitverkocht
toen U er naar vroeg ?
EEN GOEDE RAAD:
NEEM EEN ABONNEMENT!
VAN RIJN S
1 "MOSTERD
N.V. DE HOLLANDSCHE
VOORSCHOTBANK
KRUISWEG 7O HAARLEM
Oe Bank verstrekt voorschotten met
een minimum van/1000.» op blllijkeen
wat de terugbetaling betreft gunstige
voorwaarden onder borgtocht of zake

lijke zekerheid. Een prospectus wordt
op aanvraag gaarne toegezonden.
N.V. INSULAIRE HYPOTHEEKBANK
AMSTERDAM C.
grOOt
CH
gareeren. wasscheri. smeren, halen en brengen uw auto
1 • Onze 3Q-jarige ervaring is oen waarborg voor goede service
W««spmi|0* 143. Ttl.S321lf Stalling voor 100 auto's - Dag en nacht geopend
UW LAATSTE DAAD IN HET OUDE JAAR!

T AAT Uw laatste daad in 1937 een GOEDE daad zijn. Dat is een daad, waar U nooit spijt
•L* van zult hebben. Een daad waardoor Gij U en da Uwen inzicht en ontwikkeling schenkt;
een daad waarvan Gij een jaar lang genoegen hebt.

NEEMT nu een abonnement op De Groene, Dz nieuwe jaargang staat voor de deur : een jaar
even frisch, even vol ideeën als het voorgaande.
BON
Ondergeteekende abonneert zich voor het jaar 1933 op De Groene,
waartoe hij reeds thans het
abonnea
MQ.giretrt op DOstglrorakMlng 718*0 «au
ut Qrotna Amtt«fdamm» r» Amtttrdam,
ptr postwlisal zendt aan d«adninlstratl« van
DtGrovne, K«)Mr*|racht 355, Amsterdamse
nu een abonnement. Dat beteekent: gedurende 1938 vast elke week een groot
aantal pagina's belangwekkende en boeiende lectuur.

nu een abonnement: in 193S geen uitverkocht" en geen gemiste nummers meer.


NEEMT nu een abonnement: wie zich thans abonneert ontvangt het speciale
Poolnummer gratis!


J \Ieemt
Het speciale Poolnummer ontvangt hij gratis.
Naam
Straat:
VVoonplaats :
37
Handteekentng

.... L...... M .iun riirf» Inraan. doch iltchts bl) h»t
HM, een,
Dc Groene voor 1938 slechts tien gulden.
DE GROENE AMSTERDAMMER
OPGERICHT IN 1877
Abonnementen kunnen met elk nummer ingaan, doch alleen tegen het einde van een jaargang worden opgezegd
25 DECEMBER 1937
Heling van gestolen nieuws
HET geval van den gegijzelden journalist
heeft enkele aspecten, welke tot dusver
in de publieke discussies niet voldoende
tot hun recht zijn gekomen. Men kent de feiten.
Daags na een zitting met gesloten deuren van den
Haagschen gemeenteraad publiceert Het Vader

land" een raadsoverzicht, dat als volgt begint:

,,In de geheime vergadering is, gelijk be

kend mag worden verondersteld, ook de
quaestie van de nu verloren gegane
stroomlevering aan Rijswijk behandeld. In het
debat, dat een breede vlucht moet hebben
genomen, is het geheele commercieele beheer
van ons G.E.B, in het geding gebracht....
enz."
De burgemeester, terecht verbolgen over de
inbreuk op de wettige rechten en plichten van het
door hem gepresideerde college, dient een aanklacht
in tegen het onbekende raadslid, aan wiens schuld
de schending van de opgelegde geheimhouding is te
wijten. De journalist-overzichtschrijver van ,,Het
Vaderland", als getuige gehoord, weigert zijn zegs

man te noemen en wordt deswege in gijzeling
gezet. Hij beroept zich op zijn ambtsgeheim en
zijn collega's vakjournalisten schieten hem te hulp.
Sedertdien is het rumoer niet meer van de lucht.
Er gaat geen dag voorbij of men leest er iets over
in zijn krant, journalistenvereenigingen nemen
moties aan ten gunste van den gegijzelde, een ge
meenteraadslid vraagt een interpellatie aan, de
voorzitters der raadsfracties worden bijeengeroepen,
een lid van de Tweede Kamer richt vragen tot den
Minister van Justitie.
Zelfs het buitenland bemoeit er zich mee, waarbij
weliswaar de humor niet altijd ontbreekt. Wijdde
niet de als gewoonlijk goed geïnformeerde Ind
pendance Beige" een hoofdartikel aan ,,Le secret
professionnel du journaliste", beginnend als volgt:
,,Comme on Ie sait ( !), Ie directeur ( !) d'un impor

tant journal catholique (!) hollandais: Het
Vaderland", est poursuivi et incarcéré....".
Na dezen goed geslaagden aanhef spreekt het
vanzelf, dat de schrijver hoog opgeeft van de zelf

standige verantwoordelijkheid van den journalist
,,qui ayant examiné, vérifié, recoupé, filtré(zie
boven, zie boven, zie boven) ce qu'on lui a relevé,
assume seul la pleine responsabilitéde ses crits."
En na nauwelijks tien regels komt het artikel dan
ook tot de conclusie, dat de Haagsche Affaire"
van primordiale beteekenis is: ,,Elle met en jeu
la libertéd'opinion et la libertéde la presse, pierres
angulaires de la democratie, de la civilisation, du
progrès".
Alles goed en wel, maar wij laten ons geen
knollen voor citroenen verkoopen, ook al zijn zij
verpakt in de schitterendste phrases. Laten wij
liever het heele geval nog eens opnieuw filtreeren
op de zeef van het goede democratische sentiment,
geverifieerd door een scherp keurend intellect en
zien, waartoe ons dit onderzoek voert.

DE intuitieve sympathie zoowel van
*akgenooten als van het groote publiek v&lt;. ir
den gegijzelden journalist is volkomen begrijpelijk
en toe te juichen. Maar men moet zich goed reken

schap geven uit welke bronnen deze sympathieke
sympathie opwelt, op welke doeleinden, zij zich
richt en op welke doeleinden zij zich niet mag
richten op straffe van haar sympathiek karakter
eensklaps te verliezen.
Men vindt het prachtig, dat de gegijzelde den
naam van zijn zegsman geheim houdt, dat hij zijn
medewerker niet verraadt, dat hij geen verklikker
wil zijn. Men keurt het af, dat men hem door
lijfsdwang tot andere gedachten wil brengen.
Zouden deze bewondering en deze misprijzing
even sterk zijn, indien het ging om de ontdekking
van een ernstig misdadiger, een kinderroover of
een doortrapten oplichter? Natuurlijk niet. De
emotioneele volksovertuiging, in beweging gebracht
door wrok en afschuw over het gepleegde feit,
VOOR ELKE BEUQ5 'N
BROCHES
Pro/. Dr. Ir, J. Goudrlaan

zou zich met dezelfde kracht richten tegen hem,
die de naam van den misdadiger tegenover den
rechter geheim hield als tegen den bedrijver van
de misdaad zelf.
De sympathie, welke men den gegijzelde thans
betoont, vindt dus niet uitsluitend haar oorsprong in
zachte en edelmoedige gevoelens. Zij wordt in
sterke mate gedragen door het gevoelen dat het
verklappen van geheimen uit een besloten raads

zitting volstrekt zoo erg niet is en dat het eigenlijk
een doodgewone zaak is, dat men van de geheime
zitting een verslag aantreft in zijn krant.
En bovendien, zoo redeneert men, met de publi

catie is geen enkel algemeen belang geschaad. Is
het wel de moeite waard er zoo veel drukte over
te maken?
Hier ligt nu precies het gevaar. Voor de moreele
verwerpelijkheid en in vele gevallen ook voor de
strafbaarheid van een bepaalden daad speelt de
quantitatieve omvang van de gevolgen van dien
daad slechts een zeer ondergeschikte rol. Het
maken en in omloop brengen van twee valsche
kwartjes is even verwerpelijk en even strafbaar
als het uitgeven van duizend valsche biljetten van
duizend gulden.
Het raadslid, dat geheimen verklapt uit een
besloten zitting, schendt de elementaire plicht van
goede trouw zoowel wanneer hij belangrijke als
wanneer hij minder belangrijke zaken meedeelt. En
de journalist, die deze kennelijk uit misdrijf ver

kregen inlichtingen voor zijn krant gebruikt,
pleegt een zeer afkeurenswaardige handeling. Alle
vergoelijking hiervan verslapt het moreele besef.
De overheid en de rechterlijke macht zouden zeer
verkeerd handelen, indien zij deze verslapping lieten
voortwoekeren. Het gezonde rechtsgevoel mag voor
den medeplichtige van het trouwelooze raadslid geen
sympathie koesteren. Alleen wanneer men genade
boven recht laat gelden, is deze man te helpen. En
voor het verleenen van deze genade is inderdaad
eenige reden. De gijzeling heeft reeds lang genoeg
geduurd om het groote publiek duidelijk te maken,
dat schending van geheimen en medeplichtigheid
daaraan geen spelletje is waaraan raadsleden en jour

nalisten zich straffeloos kunnen schuldig maken.
Edelmoedigheid is de deugd der sterken. De
Nederlandsche democratie is sterk genoeg om edel

moedig te kunnen zijn tegenover hen, die van haar
rechtsregels afwijken. Zij heeft ook alle reden om
in dezen tijd van algerneene verruwing zachtheid
te betoonen, nadat zij van haar kracht heeft blijk
gegeven.
Laten wij daarom hopen, dat wanneer dit artikel
verschijnt, de gegijzelde reeds in den schoot van zijn
gezin is teruggekeerd.
De wijsheid van Portia gaat hooger dan het
hoogste recht:
The quality of mercy is not strain'd
It d -oppeth like a gentle rain from heaven.

HET is voor het rechtsgevoel onbevredigend, dat
de betrokken journalist en zijn redactie niet
strafrechtelijk vervolgd kunnen worden voor het
feit, dat zij publicatie geven aan mededeelingen,
die kennelijk door misdrijf verkregen zijn. De
volksovertuiging zegt terecht: de heler is zoo goed
als de steler. Het delict van heling wordt onder titel
XXX van het Wetboek van Straf recht (Begunstiging)
in artikel 416 als volgt omschreven:
,,Hij die opzettelijk eenig door misdrijf
verkregen voorwerp koopt, huurt, inruilt, in
pand neemt, als geschenk aanneemt, of uit
winstbejag verkoopt, verhuurt, verruilt, in
pand .geeft, vervoert, bewaart of verbergt,
wordt, als schuldig aan heling, gestraft....
enz".
De essentieele elementen van dit delict het
opzettelijk aannemen" van eenig door misdrijf
verkregen" object zijn op het publiceeren van
berichten over geheime zittingen van
overheidscolleges letterlijk van toepassing.
De straffeloosheid ontstaat alleen, omdat art. 416
als derde element voor de constructie van het delict
spreekt van ,,voorwerpen" en dus zijn werkingssfeer
niet uitstrekt tot immaterieele goederen.
Voor de moreele verwerpelijkheid en maatschap

pelijke schadelijkheid van den daad der heling zijn
echter de beide eerste elementen toereikend. De
vraag rijst daarom of het niet wenschelijk is in deze
leemte alsnog te voorzien.

HET geval van den Haagschen journalist heeft
ook een staatsrechtelijke, een politieke zijde.
Art. 49 van de Gemeentewet bepaalt uitdrukkelijk:
De geheimhouding (van het in geheime vergade

ring behandelde) wordt door de leden in acht ge

nomen totdat de raad haar opheft". Een soortgelijke
bepaling vindt men in art. 138 van het Reglement
van Orde voor de Staten Generaal.
De journalisten denken er blijkbaar anders over.
Wanneer zij een onbetrouwbaar lid van Gemeente

raad of Kamer vinden, dat bereid is hun mededee

lingen te doen uit geheime zittingen, eischen zij
voor zich het recht op om zelf uit te maken of zij
publicatie daarvan achten te zijn in het algemeen
belang.
Zelfs de N.R.C., die in een bezadigd artikel de
publicatie van ,,Het Vaderland" afkeurt, maakt
daarbij de restrictie tenzij een evident algemeen
belang hem daartoe mocht hebben bewogen".
Het is wel heel curieus, dat men in een orgaan,
dat op gezette tijden goed gestelde artikelen te lezen
geeft tegen de leer der volkssouvereiniteit, in een
enkelen regel de leer belichaamd vindt van de
souvereiniteit der journalisten.
Maar in een democratisch staatsbestel is voor deze
souvereiniteit geen plaats. Journalisten evenals alle
andere burgers hebben de wettig genomen besluiten
van het wettige gezag te eerbiedigen. Een
toetsingsrecht komt hun niet toe. Zij beschikken noch over
de deskundigheid, noch over de verantwoordelijk

heid om te kunnen beoordeelen of al dan niet terecht
bepaalde zaken in geheime zitting zijn behandeld.
Maken zij volgens eigen goeddunken inbreuk op
het wettige recht der vertegenwoordigende lichamen
om bepaalde aangelegenheden in geheime verga

dering te behandelen, dan belemmeren zij daarmede
de behoorlijke functionneering der overheids

organen.
Naarmate de economische en politieke spanningen
toenemen, wordt het waarschijnlijker, dat het
onmisbare instituut der geheime zittingen grootere
beteekenis zal krijgen. Een democratisch land heeft
er recht op, dat het instituut daarom ook door de
pers zoo rnen wil zelfs door de pers volledig
en op onkreukbare wijze wordt gerespecteerd.
Journalisten vervullen geen publiekrechtelijke
functie; het zijn gewone burgers, die het beroep
van krantenschrijver hebben gekozen. Als zij aan
dit beroep een speciaal toetsingsrecht willen
ontleenen, komt ditzelfde recht aan elk ander burger
toe, dje zich immers iederen dag, zonder dat iemand
het hem belet, als journalist kan vestigen. Dan zou
dus n enkel burger de besluiten van de door alle
burgers tezamen gekozen volksvertegenwoordiging
ongedaan kunnen maken. Dit is niet democratisch,
maar anarchistisch.
Het verlangde toetsingsrecht van den journalist
beoogt in zijn consequentie dan ook niet een ver

sterking van het gezag der langs democratischen
weg gekozen vertegenwoordigende lichamen; het
is gericht op de ondermijning van hun positie; het
wordt geïnspireerd door een kleinzielig wantrouwen
tegenover de door het geheele volk gekozen per

sonen. Het is anti-democratisch in uitgangspunt
en strekking.
Met aantasting van de vrijheid van drukpers heeft
dit alles natuurlijk niets te maken. De redactie van
elk publiciteitsorgaan kan in volkomen vrijheid
uitmaken welke onderwerpen zij al dan niet wil
behandelen, welke schrijvers zij aan het woord wil
laten, welke inzichten zij wil verdedigen. Zij kan
ook in onbeperkte vrijheid critiek uitoefenen, dat
bepaalde onderwerpen in openbare zitting niet of
naar haar zin niet op voldoende wijze zijn be

sproken. Maar het wettig genomen besluit der
wettig gekozen lichamen tot geheimhouding van
bepaalde besprekingen heeft elk burger te respec

teeren. ,
De moraal der democratie is te hoog n te zuiver
dan dat deze het verachtelijke middel van schending
van opgelegde geheimen noodig zou hebben om
behoorlijk te kunnen f unct ionneer en.
zegt
is
onirnak.
J z'n
:omt!
;icket
met
gooit
fertje
ruine
raat.
'jk 3
e, i
? tot
t 't!

aanlatje

oophaar
illen
•arte
&gt;uw,
i uit
look
ten,
lijk;
gele
'est,
Hij
:unt
oon
uwt
iakt
ider
met
van
aar
end
nu

on

rois


es'n
uit
die
pt.
iet
en
lis
ke
ijn
•n.

e
nI
rs
.'h
in
el
3t
it
il
t

1
l
\

</text>
<image timestamp="2002:10:31:04:21:10.00" size="518248">D200BKR.TIF</image>
</page>
</document>
