<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19301122</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 22 NOVEMBER 1930
L/
*
\

ePiano w^ inschuifbaar toetsenbord
Ontwerp architect Dag. Ribbing

MEUBEL-MANIE
door Paul Bromberg
De piano
EEN meubel is een, min of meer, glimmend
voorwerp van hout (of wat daarop
lijkt) en geschikt om er galanterie-artikelen op te
plaatsen. Gezien de groote vraag naar
etalageTuimte voor de huiselijke bazarinventaris worden
-allerlei objecten tot meubel" gepromoveerd, ten

einde dan hun etaleermogelijkheid te kunnen
exploiteeren. De radiatoren van de centrale ver

warming krijgen een houten hoes om, al belemmert
•de vorm ook meestal danig de warmte-uitstraling...
het moeten meubels lijken, daar wijkt immers alles
voor! De schoorsteenmantel gaat men meubel

achtig verbreeden met een houten plank, flink
uitstekend, zoodat er weer heel wat op te pronk
kan komen staan; de stof (veroorzaakt door de
luchtcirculatie langs de warmtebron) spreidt er
zich zegenend over heen. De radio heeft als
kastmeubel een vaste plaats verworven in het inte

rieur, de functie van het apparaat moet weg

gewerkt" worden. En dan de piano ! Zulk een
breede uitgestrektheid zou men verloren laten
gaan? Zulk een depot voor beeldjes en bordjes?
Dus: ook de piano wordt meubel en krijgt pro

fielen als aan ons buffet en pooten onder het
toetsenbord, mooi gebogen en vooral zware pooten,
want een piano is zwaar bij het verschuiven, van

daar die zware pooten al zijn ze overbodig (daar
-de onderregel van het toetsenbord heel goed in de
zijwand van de piano vergaard kan worden) en
al staan ze meestal in de weg en maken ze het
pianoinstrument onnoodig massaal. Een meubel
kan men in elke stijl krijgen, van de stijl der
Egyptenaren af, al worden ze pas courant met
motieven uit de middeleeuwen en later. In een
buitenlandsch meubelvakblad (Cabinetmaker)
vonden we een beschouwing over de vorm van het
muziekinstrument piano", dat natuurlijk (volgens
de tip) in de stijl van de andere meubelen moest
zijn. Er werden schoone voorbeelden gegeven hoe
zoo'n instrument nu gebouwd kon worden in de
trant van een Gothische piano .... dat er in die
obscure tijd geen piano's bestonden, is onze zaak
immers niet. De gramofoon- en radiokast zijn reeds
langer als handelsartikel in elke meubelstijl uit
voorraad te leveren. De strijkinstrumenten laat
men ongemoeid, daar deze geen perspectieven
openen als meubel", ook een meubel voor de
turksche trom (op zich zelf een dankbaar onder

werp) bevindt zich niet bij de tips, omdat er toch
geen omzet in is te bereiken. Maar de piano is een
stuk van ons ameublement en derhalve in stijl".
De verschillende meubelen, die zich bij elkaar
scharen, als zijnde deelen van het ameublement
dragen hun samenhang in uiterlijke kenmerken,
hetzij als een op gelijke wijze ingetrokken
kraalversiering, hetzij dat een profielbeitel er gelijke
profielen aan sloeg, hetzij dat een ingestoken
ornamentje het zinnebeeld moet zijn van de ver

broedering, of opgeplakte sierende lijstjes enz. De
meubelmanie betrekt ook de piano in deze
merkteekens, die de saamhoorigheid moeten uitdrukken.
We zoeken de saamhoorigheid echter op de ver

keerde plaats, want niet tusschen de meubels met
elkaar, maar tusschen de meubels en de kamer
moet de eenheid tot stand komen. Daarvoor is het
noodig, dat we de meubels bekijken in verband
met hun functie in de kamer, hun gedaante, kleur,
omvang en heele hoedanigheid in de kamer ! Er
behoort een halsstarrige overtuiging toe om als
kooper deze opvatting door te kunnen zetten,
lijnrecht in tegen de geheele verkoopsorganisatie
bij de meubelbranche, want we hebben geheel
andere dingen noodig, dan men ons in de maga

zijnen aanbiedt! Dit maal over de piano. Een
hopeloos geval voorloopig, omdat men aange

wezen is op de modellen die bestaan; het is n.l.
een kostbare geschiedenis om een andere kast te
laten maken voor het instrument, dat door zijn
klank onze keus bepaalde. Gén piano koopen
voorloopig is het beste advies en afwachten tot de
leverancier een aesthetisch beter ding aanbiedt.
Als we de piano als instrument voor onze kamer en
niet als meubel" in de stijl van het ameublement
Een Steimoay in Gotischen stijl
beschouwen, komen we tot geheel andere wenschen.
l/aten we echter waakzaam zijn en ons niet meer
laten lokken op een der vele dwaalsporen, die
opdoemen in deze dagen door heftige bevliegingen
voor de technische schoonheid'' der dingen.
Onder dat mom werd een piano .... met kast uit
glas ontworpen, zoodat wél het fijne zichtbare
mecaniek betooverde. maar niet de klank (voor

zien van glasachtige bijgeluiden). Ook modieuse
uitingen moeten ons niet tot koopen verleiden,
zooals een pianokast. geheel overtrokken met
peau-de-suède, zooals we op een expositie vertoond
zagen. Als we de piano bekijken in verband met
haar functie in de kamer, zullen we begrijpen, dat
dit instrument minder plaatsruimte moet gaan
innemen gén onmogelijkheid, daar de
scheepspiano's reeds ettelijke jaren geleden een inschuif

baar toetsenbord hadden, waarmee de geheele
imposante voorsteven met pilaren en
bijbehoorende tralala komt te vervallen. Ken vlakke vorm
(als afgebeeld) leent zich uitstekend voor een ver

vaardiging in slijplak; als de kleur licht en fijn
wordt gehouden zal het nieuwe instrument niet
meer (onbespeeld tenminste) een wanklank in de
kamer teweegbrengen. Ook als het toetsenbord
niet inschuifbaar is gemaakt kunnen we tóch
verr~
AMSTERDAM, Kalverstraat 136 Leidsehestraat 78 Rozengracht 60
ROTTERDAM, UTRECHT, HAARLEM, MIJMEGEN, BREDA, TILBURG
La Néa, Ceinture Sangle du Dr. Frz. Glénard, de ontdekker der entéroptose (Glénardsche ziekte)
is een weldaad voor gezonden en zieken. Voor gezondeu in zoover, dat hij voor hen, die v;eel ter
been moeten zijn of sport beoefenen, den onontbeerlijken steun verleent, om vermoeidheid te voor

komen; voor zieken dat hij, bij verzakking der organen in de buikholte, deze in hun goede Irpging
brengt. Uw Huis- of Speciaalarts zal U gaarne omtrent dezen gordel de gewenschte 'nlichtiugen
verstrekken. Alleen het MERK La Néa waarborgt de oorspronkelijkheid.
Voorhanden in Crème en Rose 20 c.M. hoog prijs ƒ 13.—; 25 c M. hoog prijs ƒ 17.—;
30 c.M. hoog prijs ƒ 20.—.
MAISON DE BONNETERIE
DEN HAAG
Groenmarkt - Buitenhof
ƒ68.- ƒ29.50
ƒ49.
ALLES VOOR DE WINTERSPORT
UITGEBREIDE COLLECTIE
DAMES-, HEEREN. EN KINDER.
VAN BIJ UITSTEK HIERVOOR GESCHIKTE STOFFEN
VAN DE EENVOUDIGSTE MODELLEN TOT DE
MEEST ELEGANTE EN SMAAKVOLLE COSTUMES,
ALLES VERVAARDIGD MEI TOEPASSING VAN
DE NIEUWSTE TECHNISCHE VERBETERINGEN.
GROOTE SORTEERING BIJPASSENDE
PULLOVERS, JUMPERS, LEDEREN BLOUSES
EN JASJES, HANDSCHOENEN, SKISOKKEN,
WINDVANGERS, MUTSEN, SHAWLS, ENZ.

i ZICHTZENDINGEN FRANCO l
schoond blijven van de gebruikelijke poespas.
Zoowel de paradepooten als het dekselgedoe is
weggelaten, wat de blankheid van liet ivoor der
toetsen zal bevorderen, daar alleen het deksel de
oorzaak is van het ontstaan der vieze gele kleur.
Van een andere is de bovenkant. . . . rond ! Nu
kunnen geen portretten van aangebeden compo

nisten, musici, filmhelden en bloedverwanten meer
meetrillen. noch van woede, noch van sympathie.
De modellen zijn geen experiment voor een
tentoonstelling, maar behooren tot de serie

fabrikaten van de pianofabrieken in Zweden.
Jammer, dat export door de hooge vracht sterk
wordt belemmerd.
Wie slank wil worden
eet vet-vrije
yoghurt van
OUD-BUSSEM
Nieuwe Uitgaven
,,Toe/comf&lt;l plannen" (hor Xandti. geïllustreerd
door Ilcnri l'iei-.k, uitr/eyeren bij flebr.
Kluitman, A Ik»i&lt;iar.

Nora. de heldin van het verhaal is een meisje, "
dat iedere moeder zich tot dochter zou wenschen.
/e is werkzaam, plichtgetrouw, opgewekt, en
haar eenigo ondeugd is. dat ze wat te roekeloos
omspringt met liet maandgeld, dat ze door hard
werken op een Bank verdient, liet feit. dat ze het
geld uitgeeft om anderen blijdschap te geven,
maakt, dat deze ondeugd haar niet te /.waar aange

rekend mag worden.
..Toekomst plannen'
een allergenoegelijkst
boek. met (Vit zijn we van deze schrijfster ge

wend vele intieme en hartelijke
gex.instal'reeltje*.
EMMY 13.—B.

</text>
<image timestamp="2002:09:22:09:33:33.00" size="241176">000008P5.TIF</image>
</page>
</document>
