<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19260424</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2551
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
D 'E NATIONAL
VROU WENRAAD
DOOR Mr. E. C. VAN DORP
Het Bestuur:
Eerste rif', mevr. v. d. Berg—\\illmi2, mevr. Doorman
Kielstra, me). Air. E. C. van Dorp; tweede rij : mevr.
Van Voorst van Beest, mevr. Boonacker, mej. Baelde.
mevr. ScnoneberiT Lenderink.

r\ E Vergadering van den Nationalen Vrouwenraad
-*-J van Nederland werd 14, 15 en lüdezjr te Breda
gehouden.
De 27e jaarvergadering reeds ! Er is heel wat
gebeurd sinds Martina Kramers met Mevrouw Klerck
«n de freules van Hogendorp het initiatief namen, en
een stekje dezer bnitenlandsche plant op
Ncderlandschen bodem uitplantten. Zooveel, dat men zich de
vraag kan voorstellen, of op dit oogenblik de N.V.R.
.nog wel recht van bestaan heeft. Immers, hij beoogde
•.een organisatie van het maatschappelijk werk der
vrouw, als complement van dat van den man, ten
tijde dat de vrouw nog politiek onmondig was.
Mij dunkt, niemand heeft een beter antwoord op
•deze vraag gegeven, dan Breda's burgermeester, toen
hij in een hoffelijk en geestig spi'cchje, na vermeld te
hebben, dat het eerste en tot nu toe eenig gebleven
vrouwelijk gemeenteraadslid van Breda alweer
ver•dwenen was, de opmerking plaatste: gij vrouwen
.kunt de wereld regeeren, want gij zijt talrijker dan
•de mannen, maar gij doet het niet. (iij Iaat het
regeer•werk in hoofdzaak aan mannen over"
Zcolang dat zoo zijn zal, zoolang de vrouw het
zwaartepunt van haar maatschappelijk werk elders
aoekt, dan in de vertegenwoordigende en regeerende
jichamen, zoolang zal zij behoefte gevoelen aan een
vereenigingspunt waar zij allen samenkomen, die iets
ernstigs nastreven en praesteeren op maatschappelijk
gebied, in Nederland, en in de geheele wereld, ter
uitwisseling en toetsing van eikaars inzichten en erva

ringen.
Feministisch nieuws van allerlei aard in bonte
•verscheidenheid en veelzins belangwekkend is er
dan ook op zoo'n jaarvergadering te kust en te keur
te vernemen.
Of is het niet interessant te hooren, dat de eerste
vrouwelijke belastingambtenaar ergens bij de
Niagara•falls haar sinistere taak heeft aangevangen; dat de
Vrouwen op IJsland bij de verkiezingen met een eigen
vrouwenlijst zijn uitgekomen; dat vrouwenkiesrecht
is ingevoerd in exotische landen als Britsch-Indiëen
'Trinidad; dat vooraanstaande vrouwen in de U.S.A.
geen besef hadden van bestaan en beteekenis der
quotawet op de immigratie, en er met diepe veront

waardiging van kennis namen: dat de Volkenbond
het moeilijke vraagstuk van de nationaliteit der ge

huwde vrouw, waaromheen de International Conncil of'
Women al zoo lang heeft rondgedraaid met de gevoe

lens van een poes, die de heete brei tent eert, ter hand
Jieeft genomen, en dat hetWettencomitéuit den I.C.W,
terecht heeft aangedrongen op benoeming van vrouwe

lijke juristen in de commissie; en last en, helaas not
ileast inbeschamendheid, het nieuws van heel dichtbij,
•dat Nederlandsche vrouwen niet toegelaten worden
tot de diplomatieke en consulaire examens !
Waar het doel van dit geheel op eigen initiatief
samenkomende vrottwenparlement is: een zoo
volledig mogelijk elkaar leeren begrijpen, en een zoo
volledig mogelijk uitwisselen van inlichtingen over
al het vronwenw'erk op aarde, moet het wel bestaan
uit vogels van zeer diverse pluimage, uit vrouwen van
zeer verschillende opvattingen op politiek en religieus
gebied. Slechts uitzonderingsgewijs kan er dan ook
gelegenheid bestaan tot gezamelijkageeren. Destemeer
reden tot verheugenis is er, wanneer toch omtrent
enkele onderwerpen volledige eenstemmigheid kan
worden verkregen, gelijk thans bijv. omtrent de
noodzakelijkheid van een wijziging der Nederlandsche
huwelijkswetgeving in overeenstemming met de
veranderde positie der vrouw."
Intusschen, het doel van den N.V.F?, ligt niet, kan
niet liggen in dergelijk gemeenschappelijk optreden
naar buiten. Vond het nimmer plaats, de Raad zou
er slechts te onmisbaarder om zijn ! Voor gemeen

schappelijk werken is eenheid van opvatting noodig.
Die vindt men in de Vereenigingen, die den Raad
samenstellen; deze zijn het, die vin T optreden naar
buiten aangewezen zijn. Daarbinnen meet gelijk overal
waar actie moet plaats vinden, een eventueele minder

heid zich naar de meerderheid schikken, wil men niet
de eigen kracht verlammen.
In den Vrouwenraad is dat niet noodig en mag het
niet. Het is dan ook van den aanvang af een der
grondpijlers van den N. V. R. geweest, dat besluiten tot een
principieel optreden niet andirs dan met algenieene
stemmen kunnen worden genomen. Toch wordt de
beteekenis van dit beginsel Voor de stevigheid van
het geheele gebouw nog steeds niet altijd docr alle
leden ingezien, en wordt er nog wel eens een poging
gedaan, het omver te werpen.
Men vergeet dan den bestaansgrond van den N. V. R.
en vindt het jammer, dat n vcreeniging alle andere
kan tegenhouden. Moet men zich niet juist verheugen
in onzen tijd van over-organisatie, waar de onder

drukking van minderheden aan de orde van den dag
is, dat er n lichaam is, Waar de kleinste minderheid
gerespecteerd moet, immers kan worden. In de
landsregeering moet de meerderheid haar wil doordrijven:
immers er moet geregeerd worden, al kan men van
meening verschillen over de mate van gewenschtc
reglementeering. In een uit vrij initiatief geboren
vereeniging daarentegen kan een minderheid zich
onderschikken, omdat er geen principieele \ersehillen
kunnen zijn. Geen van beide gevallen doet zich bij
den N. V. R. voor.
Met overweldigende meerderheid hield men zich
aan het oude beginsel. Maar nauwelijks Was dit besluit
gevallen, of het juist bezworen gevaar dook in anderen
vorm weer op.
Van eene zijde werd namelijk opgemerkt, dat de
eisen van eenstemmigheid niet gesteld kon worden,
waar het gold, uitvoering te geven aan reeds eerder
genomen principieele besluiten. Daartegenover werd
opgemerkt, dat men, toetredende tot den N. V'. R.,
niet geacht kan worden daarmede in te stemmen, met
al wat de N. V. R. in den loop van haar bestaan mocht
hebben besloten. Het is niet de eerste maal, dat over
dit punt verschil van gevoelen bleek te bestaan.
Mij wil liet voorkomen, dat formeel da laatstgenoem

de opvatting onjuist is, vot.rzoover liet betref! be

sluiten, waarin de een of andere gedragslijn vo&lt; r
de toekomst werd vastgelegd. Mutcrieel intusschen
zon de N. V. t-?, zijn beginsel Wel /.eer schaden, wanneer
hij zich aan het formeel correcte standpunt vast

klampte. Immers, hij zon daarmede direct in strijd
komen met zijn grondslag, een vereenigingspunt te
willen zijn voor ulle vronwcnstrevcn. Het resultaat
zon zijn, dat óf niet meer allen zonden kunnen toe

treden, of een optreden van den Raad toch weer een
onderdrukken van een minderheid zon kunnen in

houden; iets, wat men nu juist met zoo indrukwek

kende meerderheid verworpen heelt. Het zou voort

aan slechts van het tijdstip van toetreding van een
nieuwe vereeniging afhangen, of dit al of niet geschiedt .
Treedt zij toe op een oogenblik, dat een door haar
bestreden beginsel nog niet is aangenomen, dan kan
zij het tegenhouden, later echter niet meer. Dit heeft
geen zin. De N. V. R. zal dus goed doen, een oplossing
van deze questie , die ditmaal open bleef op een haar
hoog do-el waardige wijze te zoeken.


DE WERELD VAK HET K l K D

DOOR 1ICT IMC BOEK—VAN STR1K.N
TER completeering van de speclgoedmenagerie
heeft Bonzo, het Engelsche
caricatunr-van-eenhond, mal, maar onovertroffen goeiig, bij ons zijn
intrek genomen. Ofschoon hij een slabbe draagt en
op een afgrijselijke fopspeen sabbelt, is zijn dierlijke
afkomst onmiskenbaar. Nochtans blijkt het moeilijk
te bepalen onder welke dierMin/ïhij gerangschikt
moet worden.
De tweejarige, voor wie hij bestemd was, slaakte
een jnbelkreet toen ze hem zag en riep: ,,Ooouh. . . .
a beer !"
Wij zeiden, vriendelijk-onderrichtend: Neen.
kindje, dit is niet a beer, di! is a hondje, a woef- woef
Bonzo. Zeg eens: woef- woef Bonzo!"
De tweejarige herhaalde, met een peinzend snuitje:
Woef-wocf Bomsj".
Waarna ze, op haar eigen k.unisch-an'ogantc
toontje vervolgde: ,,Heer ebbe. Beer ier ebbe...."
Sindsdien konden wij van den ochtend tot den
avond blijven betoogen dat Bonzo behoorde tot het
genus: canis familiaris, voor de tweejarige was en
bleef hij: a beer !
Merkwaardiger werd nog de zaak, toen een 2J-jarig
jonkman bij de tweejarige dochter des huiz'es op
bezoek kwam. Hij was een plattelandskind, en,
nauwelijks had hij Bonzo aanschouwd, of hij ver

klaarde, met groote beslistheid:
,,A koei !"
Net !" zei de tweejarige, die aldus de ontkenningen
neen" en niet" samentrekt, net: a beer!"
A koei !" bleef de 21-jarige volhouden.
Maar, wijzer dan vele volwassen lieden met kale
hoofden en valsche tanden, lieten ze hun vriendschap
niet beïnvloeden door dit, op zichzelf belangrijke,
verschil van meening.
Bonzo blijft in hun respectieve spelen de beer en
de koe. Waarom ook niet ?
\\ ij, wijze ouders, z:ggcn niets meer, want de
klare kinderkijkers zien ons aan, zóó vol van wei-over

tuigd weten, dat mi;e wijshJd nederig in een hoi k
kruipt en zich droevig bewust is, dat ze bij tweejarige
verbeeldingskracht toch niet halen kan.
VAN ALLES WA T
DOOR NKLLY
Het Bestuur van het Amerikaansehe Roode Kruis
doet een beroep op zijn medeburgers om toch tot het
lidmaatschap toe te treden, daar er zoo veel te doen
en te helpen valt. Bedenk toch wat het zeggen wil,
een vriend in nood te hebben, te weten dat er een
ruggesteun is, die het voortbestaan weer mogelijk
maakt.
In 1025 zijn er in Amerika zooveel natuurrampen
geweest, dat 24.50(1 slachtoffers hulp noodig hadden.
Bij de cycloon van 18 Maart, die over 'M) mijlen
van het Midüle West woedde, werden 'JOO menschen
gedood, 3000 gewond, vele steden geheel Verwoest en
honderde farmers geruïneerd. Zulke natuurrampen
maken het noodig dat er altijd een leger van
gemecnschaps-dicnstplichtigen klaar moet staan om hulp
Ie bieden in letterlijken en figinirlijken zin. Het
Amerikaansehe Roode Kruis is er trotsch op dat het
(il.'liO families voor wanhoop heeft bewaard en weer
np tic been heeft geholpen. Maar. wat is s M.COO.OOO,
zoo vraagt het? Veel, veel meer is er noodig. Gebruik
dus alle nationale feestdagen - niet te Vergeten den
wapenstilstanddag om leden te werven voor het
Roode Kruis.
Al zijn de afmetingen der natuurrampen hier
gelukkig minder groot, die oproep van het Roode
Kruis is Internationaal en geldt zeel" Z'.kvr even goid
voor ons land, waar ons Roode-Krtiis-bestunr ook
zulk uitnemend w\rk v
l

Zijn wij in Nederland reeds tmtsch op onze twee
vroiiwcnclubs in den Haag en Amsterdam, de Ameri

kaansehe vrouwen doen het natuurlijk grootscheeps.
Niet alleen in haar eigen land, maar ook in het buiten

land, hebben zij zich, daar, waar veel Amerikanen
gevestigd zijn, een eigen home gesticht, in Shanghai,
Tokio, Ecuador, Noorwegen, Londen en Parijs (Rne
Bossiere (il), feitelijk in IS verschillende landen
vindt men .Amerikaansehe vrouwencliibs.
Toen in Washington de eerste ontwapenings

conferentie plaats vond, gaf de Japansche Prins
Tokngawa een tea aan een klein uitgelezen gezelschap
Amerikaansehe vrouwen, waarbij ook een zeer
voorname landgenoote van dien Prins tegenwoordig
was.
Toen hij deze Japansche dame in kennis bracht
met zijn Amerikaansehe gasten zeide hij, dat de
nieuwe opvattingen omtrent lu't sociale en het
privaatleven, zooals die in Amerika werden toegepast, ook
andere landen lvi'nv!oed hadden en dat het bezoeken
der Amerikaansehe vroiiwenclub te Tokio een open

baring voor zijn landgenootcn was geweest, waarvan
de invloed overal te bekennen was.
Mrs. Cnrtis Brown, presidente van de Amerikaan

sehe vrouwenclnb !r Londen gat' ten antwoord, toen
men haar vroeg v.ai zij als haar voornaamste f aak
beschouwde: een mooier, honger begrip omtrent
Internationalisme tusschen de volken helpen be

vorderen.
De Hofstede OUD-BUSSEM"
zendt U eerste keur

Roomhoter met Rijksmerk
per postpakket.
TI-;LF.!;ÜON m POST-ADRHS NAARDEN.

</text>
<image timestamp="2002:09:25:11:31:37.00" size="235817">D10007JA.TIF</image>
</page>
</document>
