<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron></Bron>
<Datum>18990312</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 1133
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
durfde toevertrouwen dat werkje van Jaraels
«Is een dezer boeken aan te wijzen. Op enkele
plaatsen is de siijl wel wat vetonacUUaamd,
maar daar is toch altijd eeu behoorlijk laisser
• «lier in. Ook klinkt het mij b. v. vreemd te
lezen van rhet donker" Afrika. In mijn gedach

ten zie ik Afrika integendeel vol licht en oefent
«te buidkleur der bewoners bij mij geen invloed
uit op het zien van het werelddeel. Doch ik
iau mij vergissen en keur het woord niet on

voorwaardelijk af.
Maar zie hier een mooie en symbolische
visie,
Pas gearriveerd in Spanje staat Israels op het
falcou van zijn hotel iu oan Sebasüaa.
,Daar stond ik; kinderlijk verheugd was ik
.hier te zijn en daarom vond ik alles merk

waardig wat zich aan mijn oog voordeed en
verbeeldde mij in de langs mijn balcoa voor

bijtrekkende carretero met zijn langen hout

wagen en kolossale trekossen eene eerste Spaan.
sche processie te zien die aan mij voorbijging.
De drijver, een lange cwarte kerel in nauw
gestreepte kleeding, was blootshootd en barre

voets, zijn linkerhand steunde op het vooruit

stekende wageustel en in de andere zwaaide hij
«en lange zweep, waarmee hij allerlei kronke

lingen in de lucht beschreef en een wakker
-zweepgeklap deed hooren. Hem volgden op den
voet de zware ossen. Zij zijn zoo opvallend
groot en log, dat men ze, als zij soms voor een
.herberg stilstaan, waar de vrachtrijder iets te
maken heeft, ze met aandacht bescbouwt of er
ook eenige beweging in deze massa te betpeuren
valt. Oogen ziet men niet, zij zijn veroorgen
onder een wilden haar bos, die van het voorhoofd
neerhangt en waardoor heen twee groote ge

draaide horens dreigend te voorschijn treden.
•Uit hunne wijde neusgaten stijgt duidelijk een
warme damp naar boven, de zware romp rust
-op korte pooten en breede boeven en alles
herinnert door de onbewegelijkheid en
eteenkleur aan Egyptische godendieren.
,Tuans echter bewoog zich deze massa voor

zichtig stap voor stap achter den klappenden
-drijver waarachter het zwaar getimmerde
wagen.itel met de trillende latten en laug zwiepende
takken het eene uitgestrektheid en schoone be

weging gaven, die het mij, toen het voorbij was,
nog laug deden nastaren als een beeld van Spanje
zelf, langzaam, trotach en statig.''
Wanneer men zulke bladzijden leest zal men
toch niet durven volhouden dat men daardoor
alleen den scarij ver en met het land leert kennen
•en van zulke' verhalen is het boek vol Lees
•daarbij de uitmuntende opmerkingen over
Velasquez en Munllo, even fijn geobserveerd
«Is keurig gesteld en men zal raceten toegeven
dat men toch nog iets meer leert kennen dan
de persoon van den schrijver. Hij waardeert
ten volle den schilder van »las Fiianderas" en
van «de Overgave van Breda" maar stelt zijn
inferioriteit tegenover Kembrandt toch vast.
Aandoenlijk zijn zijne woorden over Munllo
«n zijue hem zahgsprekende doeken. Hij vindt
hem echter te zoet als een gebak waarin te veel
suiker iu is: toch vindt hij zijn werk mooi. In
Sevilla ontmoet bij hem iu zijn geheel. Het is
jammer dat hij niet gewaagt van den Bedelknaap
uit het Louvre die toch wel straalt met een heet
en forscu coloriet. Den weinig bekenden Morales
herstelt hij in eere en drukt ziju bewondering
uit in woorden vol innigheid: Gij arme Morales,
zijt voor niets geschikt, maar ik zou uw werk
wel willen meenemen in mijn kleine binnenkamer;
ik zou het niet ophangen, ik zou het met den
geschilderden kant tegen den muur zetten, maar
m d,e oogenblikkeu dat men heft&gt;t met zich zelf
-alléa is, in stilte nadenkt en van de omringende
wereld genoeg heeft, dan zou ik uw werk voor
mij neerzetten en het zou mij troosten de
aanxafcing te gevoelen van een geest die met mij
wede gevoelt en denkt en leedi(evoel verheft;
tot dal geheimzinnige dat wij poëzie noemen."
Wij missen den naam van. Zurbaran in hét
feoek. Deze was toch ook niet van de minsten.
0»er de stierengevechten wordt er zeer
«anschouwelijk verhaald. En welke reiziger door
•Spanje, gaat ze niet zien:1
Zij zijn het laatste overblijfsel der antieke
spelen en de realiteit dier vertooningen zijn van
•eene aangrijpende macht.
Zij zijn taïlooze malen beschreven doch
interesIIIIIIIHIIIIIIMIIKIMIIIItlllllllMlllllllllllllllllllin
98 Jaargang. 12 Maart 1899.
Redacteur: R u d. J. L o m a n.

27 Charleville Rd,West Kensington.LondonW
Verzoeke alle mededeelingen, deze rubriek
betreffende, aan bovenstaand adres te richten.

IIIIHtllMIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIIItllllllllflIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIMIIN
No. 364 van G. Heathcote, Manchester.
Mat in twee (2) zetten.
a bcdef gh
"Wit 9, zwart 9 stukken.
Oplossing No. 401.
l P a5 !,
P e5 2
P d4 ,
P d6f •*
P f i 2
P e3 2
K 05 2
K fl 2
to 2
T déf enz.

T e5 f
D f i :
D e3 :
D « t
D d3 f
Opgelost door A. Korst; Berden op Zoom ; E.
Wieling, Groningen.
TWEEDE NAT. COEBE8P. WEDSTRIJD.
Overwinnaaregroep.
Drie en veertigste zet van Zwart.
Partij
Partjj
j. No. No. No.
' 12 K e* 28 T e7 36 T e4
i' 14 K f7 30 K e6 37 D g3f
f, 19 31 T d7 39 K a5
20 ........... 33 T e8 40 T el:
27 35 B ai
seeren telkens wanneer zij worden verteld door
een uitmuntend artiest, die ze zelf heeft gezien.
Allén verwondert het me dat er niet duide

lijker wordt gewezen op de mogelijkheid van
den finalen en beslissenden stoot van den espada.
Deze bestaat namelijk hierin: De stier afge

mat en toch geprikkeld tot het uiterste, krijgt
ten slotte nog eens het roode doek voorgehou

den waartegen hij stoot. De espada springt ter
zij maar doet dan. onmiddelijk daarna zij n wapen
in den nek van den stier aaien vóór dat deze
tot een nieuwe horenstoot gereed kan zijn. Door
zijn stoot tegen den rooden lap ia voor het
oogenblik zijne beweegkracht van het beest geknakt.
Dit is ,1e moment suprème". De wijze waarop
daarvan wordt geprofiteerd duidt de meerdere
of mindere behendigheid van den espada aan.
Zoo zegt men dat Mazzantini door zijne groote
gestalte dan stier domineert, maar Guerrita door
zijn bewonderenswaardige vlugheid met grootere
koelte en zekerheid het ongelukkige dier doet
zinken. Ja er zij a ia dat drama van bijtende
realiteit oogenblikken, die den toeschouwenden
meusch doet huiveren van medelijden. Dat is
b.v. wanneer het bloedende beest zijn bevlagde
haken tracht af te schudden; daar, niet in
slaagt; op eens zijn troep aanvallers verlaat,
naar een leegen boek van de areua rent en
daar een verschrikkelijk gebrul doet hooren.
Dan is het alsof hij voor het laatst de weiden,
de zou en de schaduwen in gedach'e terugziet
en zijn einde als onvermijdelijk voor zich voelt.
Dat is het oogenblik waarop wij menschen ons
over oiizen medemensch schamen en zinkt onze
bewondering voor den espada om door mede

lijden met het dier voor een oogenblik te ver

dwijnen. Soldaten welke een slag hebben mee

gemaakt beweren dat er niets afgrijselijker te
liooreu is dan de kreteii van een stervend paard.
Gaarne wil men hen gelooveu wanneer men de
klacht van den ter dood veroordeelden stier
heeft geboord.
De hoofdstukken over Ronda en over de
Albambra munten uit door eene fijne bekoor

lijkheid.
Alhoewel de teekeningen vol sentiment zijn
en de tekst rijk stoffeereu zou ik eene uitgave
in klein formaat hebben geprefereerd. Dan
zou men het op een zomerwandeling kunnen
meenemen, om bij het tegenkomen van een
goede schaduw er eeu blik ia te slaan. Na kaa
men het allee a op een breede tafel openleggen.
£.
omMe iroÉL
De internationale politieke toestand en de
geldmarkt zjjn de speciale onderwerpen, die
steeds de aandacht van de effecten-wereld
vragen en verkrijgen. Dan volgt de
binnenlandsche politieke en oeconomische gesteld

heid der verschillende Staten, waarby de geld

beleggers en de speculanten veel belang
hebben.
De vorige week wees ik op het geschil
tusschen Rusland en Engeland betreffende de
nationaliteit der leden van het bestuur en van
die der controle op den spoorweg
PekingNiou-Chouang extension. De leening voor
dezen gpoorwegbouw, onder bescherming
staande van de Hongkong &amp; Shanghai Bank,
enkele weken geleden ook te Londen aan de
beurs geïntroduceerd, had ook een buitenge

woon succes. Niet te verwonderen dat de
geldleenende Brit zyn invloed bij den debi

teur wederom trachtte te vermeerderen. Naar
aanleiding van het protest van den russischen
minister-resident te Peking is de engelsche
administrateur reeds vervangen door den direc

teur der Bussisch-Chineesehe Bank; boven

dien is een Chinees, meer russisch dan eugelsch
gezind, als mede-directeur aangesteld.
WaarBCbjjnlgk zal de diplomatie wel slagen in haren
arbeid tot geheele bevredigende oplossing.
Inmiddels wordt gevraagd: zou Engeland
het verzoek van Italië, dat ook een deel van
China wil hebben, ondersteunen; wat zou
Duitschland doen? Garibaldi's en Cavour's
vaderland vraagt een haven, drie eilanden,
concessie voor een spoorweg en een sphère
d'influence in het kustland van Shangaïtot

HIHIIIIIIIIIIIiniMIMIIIIIIIIIIIMIIIIIIIIIIIHIIIIIIIIIIIimiUIUIillHImmUmi

W. F. Daar de heer K. geen gebruik wil maken
van uwe vergissing, zoo noteer ik in partij 35, 43
T b3 R a4.
Joh. M. K. te Beetsterzwaag. Ik raad u aan de
u ontbrekende nummers bij de uitgevers aan te
vragen. Mochten een of meerdere daarvan niet
meer aanwezig zijn dan ben ik gaarn« bereid u
daarvan opgave te doen toekomen.
J. J. S
'tYolgende interessante finale deed zich voor
in een partij in den thans in gang njnden Wed

strijd der Berliner Schachgesellachaft.
R d4:
cdi: D bl
Dreigt T h3 en tevens
B ai:
3 R fl D el
Deze zet l'jkt vernie

tigend.
Wit vindt echter nog
een voldoende verdedi


gingOp 3—T h3 kon volgen
4Tg3,Tg3: 5 hg3 : en
zw. kan nu niet E a4 :
spelen wegens D h2 f en
bat :.
In aanmerking kwam
S—K e8 4 D c2 (om T
c? te voorkomen), D dt:
5 D c8, T e7 6 D d7,
D bil enz.
t D f2 D dl
D bl was misschien
we! zoo sterk.
85!
£21
Om B b5 uit den weg
te gaan.
7 R b5
8 R b5; ab5:
9 a6 T a7
10 T d3
Deze prachtige en on

verwachte zet forceert
remise.
10
D d3:
Stond nu de D op bl
dan had zw. met effect
9—T c7 kunnen spelen
en zou dau 10 d3 zijn
gevolgd T c2!

11 D h4f

Bemise door eeuwig f.
Fou-Tcheou tegenover het noordelijk gedeelte
van het eiland Formosa.
Ook mag bovendien niet vergeten worden
dat Brittaniöen Marianne het nog niet geheel
eens zyn over de wederzydsche grenzen in
het Nijl-gebied en dat de Vereenigde Staten
van N. A. de Philippynen nog niet tot tevreden
of althans tot berustende onderdanen hebben
gemaakt.
Naast de bevredigende internationale ver

houdingen kan gewezen worden op de geluk

kige keus van den franschen senaat, die den
heer Fallières, een kloeke verdediger van de
beginselen van orde, verzoening en vryheid,
tot haar president aanwees.
Spanje heeft inmiddels een nieuw ministerie
dat tot de conservatieve partij behoort, ge

kregen; en hiermede is de verwachting opge

wekt dat in de eerste helft van Bloeimaand
de Cortes de voorstellen betreffende een
financieele regeling zullen kunnen vaststellen.
Al hebben enkele Nederlanders eenigejaren
geleden een fortuin door speculatie in grieken
gewonnen, hun belang bij die papieren is echter
niet groot. Toch mag medegedeeld worden
dat de algemeene verkiezingen de vervanging
van het bestaande ministerie noodzakelijk zullen
maken.
De geldmarkt hier bleef goed voorzien. De
prolongatierente is nog steeds 2 percent. Voor
verhooging der bankrente bestaat ook geen reden
al vermeerderde het opereerend kapitaal der
Ned. Bank, sedert de vorige week, wat; in
verband hiermede verminderde de
surplusmetaaldekking iets. Toch bleef ze nog groot.
De goudvoorraad, in verband gebracht met de
hoeveelheid goudwissels, vermeerderde zelfs
nog enkele tonnen.
De bankstaat van gisteren Woensdag van
de Bank of Bngland toonde, tegenover dien van
het midden der vorige week, dat de vermin

dering der reserve had opgehouden niet alleen
maar zelfs ietwat versterkt was. Hoewel ook
di'idr de geldmiddelen in ruime mate beschik

baar waren, namen de brokers toch eenig voor

behoud in acht, met het oog op de meerdere
eischen die in New-York gesteld werden.
Na ,dit algemeene politieke en financieele
overzicht mogen bevredigende berichten omtrent
de noteering der Russen en der Spaansche
staatsfondsen verwacht worden. Inderdaad kan
dan ook geconstateerd worden dat de daling
der Moscovitische papieren teruggedrongen is
naar de betere richting. Toch zyn de koersen
van vóór 14 dagen nog niet geheel terugge

wonnen. De kleine en voural groote klaien
haalden het meeste van het geleden verlies in.
De noteering der groote klom van 101',3 tot
102%, terwijl vóór 14 dagen de hoogste koers
102% was.
De papieren van het land van den 80 jarigen
oorlog rezen van 51 tot 52 h 53. Dit betreft
de exterieurs. Behalve op bovenstaande reden,
mag gewezen worden op de annonceering van
de geheele betaling van de April-coupon. Een
gouvernement dat succes heeft in den oorlog
wordt alles vergeven Bismsrk werd immers
niet eens aangevallen over zyn revolutionaire
regeering wee echter den overwonnene. Dat
riep men in den romeinschen tyd, dat mag
nog worden geroepen. Het optreden van het
nieuwe ministerie zal waarschijnlijk een einde
maken aan de nuttelooze nabetracntingen aan

gaande den verloren oorlog. Velen gelooven
dat Spanje nog wel zyn crediet kan herstellen
als het land kloeke en moedige financieele
maatregelen neemt, z\j het dan met eenige
opoffering.
De Turken vroeger nog gevaarlyker dan de
spaansche effecten klommen nog iets hooger
in den rang van de geldbelegging. De 4 pets.
gep. van 1890 bereikten den koers van 93%
en de l pets serie D dien van 28. In de
laatste 5 maanden verbeterden deze stukken
onderscheidenlijk 4 en 2 pet. Ook kwamen
de turksche loten wat vooruit naar aanleiding
van onderhandelingen aangaande gunstiger
bepalingen betreffende uitlotingen. Van de
overige europeesche staatufondsen vragen alleen
de Oostenrijkers door een, z\j het ook onbe

duidende, verzwakking eenige aandacht. De
hooge bankrente - die van de
OostenrijkHongaarsche Bank bleef nog steeds 5 pet. en
mmiiiiiniiimmiiinmnniiinniiniiiiiiiiiHiiHiiiiiiiiimiiiiiiniiiMiiim

De volgende levendige partjj werd kort geleden
te Weeneu gespeeld.

SPAANSCHE PARTIJ.
Dr.
Wit.
Meitner.
2 P f3 P c6
3 ltl&gt;5 p f6
4 0-0 P e4:
6 d4 a6
6 R a4
6 K c6 :, d c6 : 7 D
e2 bezorgt zw. een ver

balend lastig spel. In

dien iaën eohtei'met do
varianten, die hieruit
voortspringen, is
vertr..uwd dan is de aan

val zeer goed te
parceren.
6 b5
7 P e5:
Sterker is R l&gt;3, maar
7 P eó : heeft eigen

aardige gevaren vuc-r
zwart.
Tegen een solieden
speler als Schlechter
ware R b3 verreweg 't
verkieselijkst.
7 P e5:
8 de5: P c5!
Beter dan R 1)7 waar

op volgt S* U 1)3 en P
ca kan dan mot effect
B d5 ! geschieden.
Vulkomeu correct is ook
8—d5.
De voortzetting 7 P
e5 : is van Dr. Schmitt
afkomstig.
9 R b3 P b3;
10 ab3: R b?
11 P c3 D e7
12 T el 0-0-0
Zwart.
C. Schlechter.
Met den B op b? en
zonder den witten K.
raadsheer, was deze zet
zeer goed aangebracht.
Dat een dergelijke
poaitie vrijwel onaan

tastbaar ia bleek uit
verscheidene partijeu
der match
BlackburueZutiertort (1880).
Inplaata vau 12 T el geven
wij aan 11 l'l met de
voortzetting D d3 en
T t'dl de voorkeur.
De voortzetting in den
tekst geelt Schlechter
gelegenheid tot eeu lijn
doordachte o
'ercombinatie.

f4 g5
e3 D e6
ad l
cl
13 R
14 K
15 D
n
tlijk T
la
16 T
17 R
IS 1) C
D go :,
enz.
18
19 f3
20 K hu
21 K gi
22 1) b -l
23 R e3
24 T e3
25 K M
26 P
27 'f e2
en zw. wint.
dan
natuurT
T
T
g»
dan T gS
dl:
R
T
D
R
R
R
D
R
1)
D
li:!: t
f3:
c5f
e3:f
g* t
dl:
dl:
&lt;Uf
Partij met voorgift. Gespeeld op het Huishou

delijk (Joncoura te Utrecht, 29 November 18it8.
Wit. Zwart.
G. H. B. Hogewind. Dr. Olland (zouder pion f?)
l e4 g« 5 d5!
2 d4 P h6 « eó ca!
3 P c3 e6 7 dcó: L c5:
4 P f8 P f7 8 P ei?
Om 5 R g5 te beletten. Hier moest 8 K fi
5 R d*j geschieden.
Sterker is L ei, waar- * P c6
op 5.... d5 niet Itan ge- 9 R f4 go
schieden. 10 R gS g4
die der overige banken 6 pet. verhinderde
niet de handhaving der m. i. wat te hooge
npteering. Moge het nieuw hongaarsche mi

nisterie met succes medewerken tot het doen
hervatten van den geregelden parlementairen
arbeid.
Hoewel nog niets bekend is geworden van
de grondslagen voor de regeling van den dienst
der portugeesdie schuld, bleef de koers zich
toch goed handhaven. Men spreekt van de
IHIIIIUIIIIIIMuni
D K ALGEMEENE HYPOTHEEKBANK te
Amsterdam, opgericht in 1889, geeft 4 en
3 J* pCt. PANDBRIEVEN uit in stukken van
ƒ1000, ƒ500 en ƒ100. Doordat, volgens statuaire
bepaling, het door aflossing vrijgekomen geld
weder op 1ste hypoth mag belegd worden, heeft
uitloting der Pandbr. niet dan b\j uitzondering
plaats. N.B. Sedert de oprichting der Bank werd
nog geen uitlating van Pa.ndbrie.ven gehouden.
De Dir.: J. J. S. R. ZIMMBBMAN, Mr. H. Pcuw.

AMSTERDAMSCHE
Xaftaukade MM3, Amsterdam.
Verstrekt geld op Ie Hypotheek op zeer
aannemelijke voorwaarden. Belegt geld op
Ie Hypotheek onder hare speciale waarborg.
Verkoopt, zoolang de voorraad strekt, niet
uitloolbare 4 pCt. gewaarborgde
hypothecaire obligatiëo.in stukken van ƒ1000.
en* ƒ 500.—. Prospectus en inlichtingen
verkrügbaar ten kantore der My. en bij hare agenten.
DB DIRECTIE.


LOUIS KORIJN,
Sarphatistraat 33, Amsterdam,
belast zich met de uitvoering van
Effektenorders, ook op de voornaamste
Bultenlandsche Beursplaatsen. het sluiten
van Prolongatie* verzilveren van
Coupons^ tegen de meest voordeelige
conditien.

Ned. Ind. Crediet en Bankvereeniging.
OPGERICHT IN 1894.
Hoofdkantoor: AMSTERDAM.
Bflkantoor: BATAVIA.
Correspondenten in Indië, Semarang,
Soerabaia.
Het Hoofdkantoor Amsterdam (Keizersgracht
378) koopt en verkoopt Wissels en
Telegraphische uitbetalingen, belast zich met
In- en verkoop van Fondsen in Indiëen
met incassi en bankzaken in het algemeen.
JDe Bataafsclie Bank.
Keizersgracht 258, Amsterdam.
Aan- en Verkoop van Effecten en Premie

loten aan Binnen- en Baitenlandsche Beurzen.
(Matige provisie).
Inwisselen van Coupons tot de hoogste
prijzen, zonder berekening van provisie.
Inschrüvingen op nieuwe leeningen zonder
berekening van kosten.
Sluiten van Prolongatiën op solide Effecten.
Dagelyks een beredeneerd Beursverslag, op
Aanvrage gratis.
Telephoonnummer 1434. Beurspilaar 22.
Tïiegramate: BATAAFSCIE BAHK, Amsterdam.
DE AMSTERDAMSCHE
VOORSCHOTBANK
Blauwburgwal 7,
verstrekt voorschot op Effecten, op
Ituw en Geslepen Diamant en andere
Handelsartikelen, zoomede op
Grootboekkapitalen met vruchtgebruik be

zwaard, welke onderpanden zonder voorafgaande
kennisgeving direct terug zijn te bekomen.
Ontvangt gelden a deposito tegen
vergoeding van rente.
niiiuiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiin
iiiiiitjiiittfiiiiiiiiiiMHiiimimitutmiiiiiiiiiti
h4
D aaf
P fe5:
D c7
B bfi
f4:
e5
11 R
12 P di
13 0-0
14 P b3
16 P f4
16 gf3:
17 tg-4:
Zwart heeft zich ten
koste van oen pion eens

klaps van den aanval
meester gemaakt.
18 h3 T g8
19 K g2!
Om L g3 mogelyk te
maken.
19
20 hg4
21 R g'i
22 D gl:!
De juiste zet, dien
zwart nagelaten had in
zijtie berekening op te
nemen. Wit is nu mate

rieel iets iu het voordeel.
22 gl:
23 T f2: el
24 R e2 D g6
25 T hl!
Om door T h3 het
veld g3 te kunnen
beschermen.
K
T
g4:!
g4:f
R 12:
25
26 R h5
27 T h4
28 P
29 P
0-0-0
D gr5
e
g8
P
T
dl!
fa
30 T ffi e2
31 R e2:
Zeer in aanmerking
kwam ook 31 K f'2,
waarop een uiterst
combmaticrijk spel kon vol

gen, byv. 31 K f2, T f8!
32 Rg4! 5; 33 Eh3!
Pg6; 3i Pe7f{- Kc7;
35Tl'8:Dg3f:36Kg3:
elDfge.olgddoorPhi:
en wint.
31 P g6
32 P d6f
De gevolgen van de

zen zet zijn door wit
niet juist berekend.
Beter is hg4 waarop
zwart voor de keuze
gesteld wordt hetzij met
dame tegen kasteel en
twee stukken of met
toren tegen paard en
raadsheer over te blij

ver,; bijv. 32 Thgi,
P «f 33Lfi: 3iTg8:i'.
Aanmerkingen van Dr.
32 K b8
33 T f81
Dit offer had wit bij
den vongen zet bedacht.
Te liiat bemerkt hij
evenwel dat het niet
volkomen correct is.
T fgi was thans de zet.
33 T f8:
34 P b»t!
^"og het beste, want
3i P e4f verliest wegens
3-1 .. Dg3:f 35 P 83 :
P h4: f.
34 P f4f
Op K c8 kan wif een
aantal echaaks geven,
waarvoor zwart blijk

baar vreest, doch ten
onrechte.
35 K f3 K a8!
Na 35..,. Dg3:f 36
KgS: Pe2:f kan zwart
•zich een eimlspel
verechaiïen mot een pion
meer, doch dat veel
kans voor wH op remise
geeft. De gekozen zet
verbergt eej valletje,
waar wit inderdaad
inloopt.
36 P c7| K b8
37 T f4:
Foutief! Wit moest
weer het paard naar b5
gespeeld hebben, waar

op zwart-wel D g3 : had
moeten laten volgen,
wilde hij een zeker
remiae vermijden,
37 T g8:
Dezen tamelijk ver

borgen zet had wit over
het hoofd gezien.
38 R f2 D h5f
39 K e3 » eóf
40 K f3 K c7:
41 R g3?
Een fontzet, doch de
partij is reeds verloren.
41 T g3:f
42 K g3: D e2:
Opgegeven.
Een zeer levendige
partij, die ook als
bgdrage tot de theorie
van de partij met pion
voorgift niet zonder be

lang is.
A. G. Olland.
KiS-VEREEMGI»fl.

Rente voor gelden £ Deposito.
Met n dag vooraf opvragens l pCt.
tien dagen , H/j ,
voor langere termynen, op nader overeen te
komen voorwaarden.
Bewaring van Waarden,
volgens reglement, gratis verkrijgbaar.
Amsterdam, 11 Maart 1899.
DE DIBECTIE.

CREDIET-VEREENIGINQ
(opgericht 26 Haart 1858).
Verleent Credieten tegen eene rente tot
nadere aankondiging van gemiddeld 4% pCt.
Neemt gelden a Deposito: rente thans
met l dag opzegging IX pCt.
, l maand vast 1%
belast zich met incasseering, uitbetaling, enz.
de Directie,
BÜCHLKB.
BEKÖ.


Incasso-Bank,
HEERENGRACHT 537
bij de Vijzelstraat.
Volgestort kapitaal. . . . f 2,000.000
Reserve	101.491.31
Koopt en Verkoopt Cheques op de voor

naamste plaatsen van Europa, tot de Koenen
van haar dagelijks verschijnend Koersblad, het

welk op aanvrage verkrijgbaar is.
DE DIRECTIE.
Het Wisselkantoor der
Amsterdamsche Bank,
Heerengracht 597-601,
belast zich met den aan- en verhoop van
wissels, iondsen, coupons, buitenlaodich
bankpapier en muntspecien.
Het is geopend op iederen werkdag van 9
tot 6 uur.

HÏOTEEEKBfflwrtEDERLAM
Amsterdam Singel 512
verstrekt gelden op Ie Itypotlieek op xeer
voordeelige voorwaarden, en geeft 3X en 4
p Cl. Pandbrieven uit, onvoorwaardelijk ge

waarborgd door de
Algemeene Waarborg-MaatscJiapp
Mr. A. H. VAN NIEROP
Mr. P. PEELEN,
Directeuren,
De Bank verstrekt voorschotten op
langen termffn, tegen billyke, voor den
Geldnemer gunstige voorwaarden en gemakke

lijke aflossing.
Prospectus en inlichtingen, zyn verkrygbuu
ten kantore der Bank,Heerepgracbt 246*
Amsterdam, en bg hare Agenten.
SINGEL 548, Amsterdam.
DIRECTIE:
Mr. H. W. J. FOCKEMA, J. E. DE GRAAF Jr.
o
Verstrekt gelden tot elk bedrag op onder

pand van Polis van Levensverzekering.

Kredietbank voor Handel en Nijverheid.
WILLEM VAN DER ZIJL,
Keizersgracht 375, Amsterdam,
geeft Handelscrediet niet beneden ƒ 1000.
en Voorschotten op geaccepteerd en
ongoaccepteerd handelspapier. Neemt gelden in
deposito op overeen te komen voorwaarden.


BuiteiilandsclicBankvereeniging
bezorgt den IN- en VERKOOP VAN EFFEC

TEN op de beurzen van Amsterdam,
Londen, Parijs, Berlijn, Frankfurt, Brussel en
New- York ; belast zich met de uitvoering van
speculatie-ordersvolgens hetCoverstelsel.
Het Nederlandse!) Effecten- en
Wisselkantoor

GEBROEDERS LEVIE.
AMSTERDAM,
KALTEESïRAAT 121,
lj,j(J TAKSTEEG.
Intercommunale Telephoon No. 343.

Uitïoering van Beursordern.
Aanen Verkoop van Effecten en Premie

loten. Sluiten van Prolongatiën en
Beleeringen.- Inwisselen van Coupons.
Koop en Verkoop van vreemde
Mnntspeciën.
Alex. J. Hendrix
£M§TFJL 13fl.

Effecten, Coupons, Wissels.
Intercommunale Telephoon 1891.
Directe verbinding met het buitenland.
Het Kantoor van
en
onder directie van
LAMAISON &amp; BOUWER &amp; Co., Prinsengr. 524,
belast zich speciaal met koopen en verkoopen
van inschrijvingen Grootboek, met het opheffen
van verbanden ten behoeve van rekenplichtige
Ambtenaren, alsmede met het ontv. der intresten.

</text>
<image timestamp="2002:08:12:23:43:43.00" size="531789">200002BK.TIF</image>
</page>
</document>
