<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19140531</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
31 Mei '14. No. 1927
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
5
Een poging van de suffragettes om door geweld
het Parlement te bereiken. Een der gearresteerde
suffragettes door twee agenten weggebracht
IIIIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIllllllllllllllllMIIMIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIMIIIIIHIIMIIIIIIIIIIIIIIIIHII
IIIIIIIMIIIMIIIIIIIIIIIIItllMllllllllltMIIIHIIIMIIIMIIIIIIIII
VROUWENRUBRIEK
lllllllltlIIllllllllllllllllllllllMIIIIIIIIIIIIIIIIIHIIIIIIIIIIIIIllllllMllllllllllllll

Et surtout—pas de gosse!

Er is al zooveel geschreven en geconfereerd
en gecaricaturiseerd over de depopulatie van
Frankrijk, dat men, niettegenstaande spreken

de, schreeuwende statistieken, zoowel hier
als in het buitenland, geen gaten meer in
de lucht slaat. Men went er aan. Evengoed
als men er aan went op strant, in restaurants,
in auto's een vrouw te zien met een hond,
een kat of een aapje in den arm. Het woord
van Caesar, bij zijn terugkeer in Rome na
een zijner veldslagen: Maar zijn er dan
'geen moeders meer in Rome t is volmaakt
toepasselijk op den Parijschen toestand.
In. een zijner rake, puntige Propos d'un
Parisien" zegt Clement Vautel:
De Parisiennes uit zekere kringen zijn
zoover gekomen, dat zij zelfs geen kind
meer op een schilderij kunnen zien."
't Is scherp, maar waar. En de Parisiennes
die geen kinderen willen, vinden we tegen

woordig in alle kringen, 't Is waar, onder
de arbeidersklasse komen groote gezinnen
nog sporadiesch voor en van overheidswege
doet men wel om hen te steunen geldelijke
uitkeeringen vór en na de geboorte, toelagen
voor de moeders die' zelf haar kind voeden,
maar toch woekert ook hier het kwaad reeds.
Kinderen zijn lastig, ze kosten te veel geld,
ze vragen te veel zorg, ze eisenen te veel
opoffering van eigen genoegens. En dus:
Oh, surtout pas de gosse!"
't Is een leuze, 't is een huwelijksvoor

waarde ja, zoover is 't die vór het
doen van den gewichtigen stap dikwijls
wordt gestipuleerd door het aanstaande
bruidje.
En de man geeft toe. Och 't is toch eigen

lijk wel gemakkelijk zich geen ontberingen
te hoeven opleggen en te kunnen leven
zonder verantwoordelijkheid.
UIT DE NA TUUR
DLXXXII. Schelpencollecties in Artis
Twintigduizend betalende bezoekers op
n dag. Onlangs het Stadion en nu op
Hemelvaart was het Artis. Beide hebben
hun aantrekkingskracht op het Amsterdamsen
publiek tegen elkaar gemeten. Ze staan
elkander!
Dat doet me goed. Ik kan zeer wel de
boeiende kracht begrijpen en verklaren, die
er moet uitgaan van het ten toon spreiden
van jeugdige behendigheid, lenigheid en
volharding, van kwiekheid van spieren,
oogen, van het grijpen van het moment. Dan
het hartstochtelijk verlangen om het in deze
opzichten van elkaar te winnen! Ik ken de
bezielende macht van den wedstrijd en het
genot der opwinding bij het toeschouwend
publiek. En,, al behoor ik niet meer tot de
jongeren, die mee kunnen werken, ik meen
het goede in dit vernieuwde massale genot te
kunnen waardeeren; toch heb ik wel eens
spijt en misschien een beetje afgunst gevoeld,
en ook wel eens uitgesproken, tegen dat in de
tegenwoordige jeugd allesovermeesterende
voetbalspel.
Als ik op een prachtigen lentedag de
wegen en velden om en bij de stad leeg
vind, alsof er geen jonge menschen meer
bestaan, die nog wat gevoelen voor
natuurschoon, die nog een rustige wandeling en
liefhebberij in natuurkennis weten te waar

deeren, dan weet ik dat daar, binnen of
dichtbij de huizenzee, een paar elftallen van
jonge mannen samenspelen met een grooten
bal; en dat tienduizenden een heelen mooien
zomerdag daarbij in geestesspanning zitten
of staan te kijken, en dat van tijd tot tijd
die opgewonden menschen juichen, gillen
en brullen, dat het een half uur ver is te
hooren.
Het publiek, dat in even dichte drommen
op Hemelvaartsdag naar Artis optrok, was
over het geheel genomen een ander dan de
betalende massa, die de groote sportwed

strijden bijwoont.
Na het huwelijk, als 't jonge vrouwtje
met haar leegen tijd geen raad weet na het
vertrek van haar man voor zijn dagtaak,
als ze dan toch iets hebben moet in haar
appartement, dat maar niet recht gezellig
worden wil, iets om te koesteren en te ver

troetelen, welnu dan gaat ze er op uit en
koopt een rashondje of een raspoesje er
zijn hier veel wondermooie katten, vooral
Angora's. Dat is gemakkelijk en als 't dier
je verveelt kun je het verkoopen.
In plaats van een wieg wordt een gecapiton

neerd mandje gereed gemaakt, dat er uitziet
als een parodie op een wiegje. Een mandje
met een kussentje en een meer of minder
kostbaar dekentje en soms zelfs met lakentjes
voor 't lievelingsdier. En dan slooft men
zich uit om daarvoor te haken, om hem
speelgoed te bezorgen regardez-moi ce
petit amour om hem te wasschen, even

tueel te baden, te kammen, te borstelen en
te parfumeeren, zijn bedje netjes op te
maken en op tijd met hem te wandelen. Er
worden halsbandjes gemaakt en nuffige
dekkleedjes geboord met zijden band en versierd
met geborduurde hoeken. Dat alles geeft
ruim zooveel werk als de verzorging van
een gezonde baby.
De huiseigenaars zijn reeds zoo gewend
aan en verwend door de huishoudens zonder
kinderen, dat ook bij hen het consigne luidt:
Surtout, pas de gosses.
Het is een feit van algemeene bekendheid
dat een huishouden met mér dan n kind
bijna geen appartementen kan krijgen, on

verschillig welke huurprijs men wenscht te
betalen. Eenige dagen geleden ben ik er
nog eens op uit gegaan, niet omdat ik
verhuisplannen had ik ben veel te blij dat
we met onze drie kleuters onderdak zijn!
doch alleen om in verschillende wijken
nog wat meer ondervinding in dit opzicht
te hebben. De appartementen die ik bezocht
heb varieerden in prijs tusschen vierhonderd
en achttienhonderd francs per jaar en van
Het was een kwartjesdag ;'de toegangsprijs
schijnt gering; maar wie gezien heeft, hoe
geheele gezinnen, man, vrouw en vier of
vijf kinderen samen gingen, en niet bij uit

zondering, die zal moeten toegeven dat de
geldelijke opoffering voor zeer vele huis

gezinnen niet gering was. De menschen wil

len er blijkbaar wat voor missen, om de
dieren" te zien, iets te leeren van de natuur.
n dat het insectadum, de levende rupsen en
vlinders, de bijen, kevers en spinnen tot de
gezochtste aantrekkelijkheden behoorden, en
dat daar in berusting meer dan een uur lang
queue werd gemaakt, vór de toegang vrij
kwam, dat bewijst ook dat er nog duizen

den zijn, vooral onder de arbeidersbevol

king, die er heel wat voor over hebben iets
van de natuur te weten te komen.
Dat geeft weer moed aan hen, die behalve
in sport als lichaamsoefening ook in de
rustige wandeling of fietstocht naarbuiten met
bestudeering door eigen waarneming van de
natuur, van de planten- en dierenwereld in
zijn geheel, een deugdelijk opvoedingsmid

del, een belangrijk hulpmiddel bij de
geestesontwikkeling van ons volk zien.
En een inleiding hiertoe, een opwekking
die nuttig effect heeft, is een dagje in Artis
ongetwijfeld. Maar de dag is zoo kort en
de tuin, hoe groot aan natuurwonderen, is
zoo klein; en juist daardoor. De meesten, al
bleven zij tot den avond, hebben nog lang
niet alles kunnen afkijken wat
bezienswaardig is, alleen in de tuin al, aan de
buitenzijde der dierenverblijven. Tot de
zalen drongen maar weinigen door.
Natuurlijk, het leven trekt het meest aan;
de verzamelingen, de collecties wekken eerst
belangstelling als er al wat kennis is ver

gaard, wanneer de lust ontwaakt tot meer
weten en tot een overzicht, en een groepee

ring in den geest.
Daar in de zalen waar de fauna van
Nederland en de geheele aarde in stille
beelden naar de natuur is neergezet, komen
de gedachten op, en 'rijpt de bewondering
voor de levende wereld.
Daartoe zijn ook de bezoekers op
kwartjesde 37 die ik gezien, of liever niet gezien
heb, want ik bepaalde mij tot het vragen
van volledige inlichtingen aan de conciërge,
was er n waar men geen bezwaar maakte
tegen kinderen, mits niet meer dan drie en
niet jonger dan drie jaar. 't Is inderdaad
wél om een jong huishouden aan te moedigen.
Wanneer maar even bekend wordt dat een
proprietaire niet lastig is op het punt: kin

deren, kan hij al zijn appartementen gemak

kelijk verhuren. Gezinnen, die nu eenmaal
kinderen hebben je kiJint ze toch niet in
de Mont de Piétéopbergen willen zich
op allerlei manieren behelpen, als ze maar
onderdak kunnen komen.
Om in eigen omgeving te blijven; ons
huis hebben we gedoopt: Au Paradis des
enfants. Want de proprietaire is behalve
een goed mensen ook een coulant zaken

man en hij staat n kinderen n vier

voeters toe. Toch hebben ook hier de ge

zinnen met kinderen de minderheid. Er zijn
27 appartementen, waarvan sommige slechts
uit n kamer bestaan en dus uitteraard
alleen geschikt voor celibataires. Van de
grootere worden er zes bewoond door ge

zinnen met kinderen, alzoo niet meer dan
20 percent.
De overige huurders houden een hond of
kat. Apen zijn voor zoover mij bekend niet
vertegenwoordigd.
Que Ie bon Dieu m'en preserve", mompelt
soms een mijner buren, als de jongste van
mijn klaverblad, die wat driftig is uitgevallen,
het eens op een brullen zet. Ze werpt dan
tegelijkertijd een liefdevollen blik op haar
hond, een foxterrier, wiens stamboom wel
niet heelemaal in den haak is, maar die toch
zeer aristocratische neigingen heeft. Den
heelen dag is zij met hem in de weer. Zijn
toilet kost 's morgens minstens een uur. Er
moet apart voor hem worden gekookt, want
zijn maag is wat gevoelig. Daarom krijgt
hij bouillon van kalfsvleesch met een eitje er
door, aardappelpuree met boter, gehakte
briefstuk. Niets is te goed of te duur of geeft
te veel moeite.
Men neemt hem mee uit wandelen om
hem de noodige beweging te geven. Toch
wordt hij dik (dat spreekt!) en is slecht
gehumeurd, nukkig, veeleischend en wispel

turig als, neen erger dan een bedorven kind.
Soms loopt sa maman" met Toto in de
armen de kamer op en neer. Als Toto op
straat teekenen van vermoeidheid geeft
wordt hij direct opgenomen en ligt het
pootje in haar hals
Zeg niet dat het belachelijk is. 't Is hin

derlijk, 't is stuitend.
Toch heb ik iets als medelijden met die
onnatuurlijke wezentjes, die zich uit vrijen
wil, gedreven door kleine egoïstische
overweginkjes, opleggen wat onder de oude
volken gold als de grootste vloek die ooit
een vrouw treffen kon... gén kinderen.
De natuur strijdt tegen de leer. Of ze ten
slotte de sterkste zal blijken ? Zeker is het
dat er oogenblikken moeten zijn, waarop
die vrijwillige ontzegging van het moeder

schap zwaar valt.
Als mijn kleintjes blozend en vroolijk de
trap opklauteren en met een vriendelijk
snuitje, half verlegen en half trotsch dat ze
al zoo goed Fransen kennen, hun : Bonjour,
madame!" uitzingen, da* klinkt er in de
stem van mijn buurvrouwtje iets van spijt,
van naijver, als ze, haar ondanks de handen
naar ze uitsteekt met den uitroep:
Oh, les beaux gosses!"

Parijs W. PETILLON-MULDER

v v V

Vacantieschool Ons Huis"
De Vacantieschool, welke het vorig jaar
zoo buitengewoon slaagde en talrijke kin

deren uit Jordaan en omgeving een heerlijken
zomertijd verschafte, zal dit jaar, met een
groote uitbreiding, herhaald worden. Werd
er met groepen van oudere kinderen het
vorige jaar reeds gewandeld naar buiten,
thans zullen die uitstapjes van langer duur
zijn, daar het bestuur van Ons Huis" de
beschikking kreeg over Oud-Roosenburgh.
De tuin en speelplaats van Ons Huis"
blijft gereserveerd voor de kleintjes. De
grooteren trekken met hun boterham eiken
morgen naar Oud-Roosenburgh, terwijl de
Vacantieschool zorgt voor een glas melk
bij het twaalfuurtje. Natuurlijk dat voor zoo
iets geld noodig is. De directrice, mej. C. A.
van Asperen v. d. Velde, vertrouwt dat haar
vele geldzendingen zullen geworden en het
Een mantelschelp, een stekelhoorn en
een bonte harpa.

dagen wel ontvankelijk, maar er is tijd en
rust voor noodig, en die ontbreken op zulke
dagen.
Dat is jammer. Het ware te wenschen,
dat er spoedig een middel gevonden werd,
om ons volk, jong en oud, van tijd tot tijd,
gelegenheid te geven, bedaard en geregeld
de prachtige verzamelingen van Artis te
laten bekijken. Er zijn collecties ten toon
gesteld, die eenig in hun soort zijn,wat rijkdom
aan soorten en schoonheid van exemplaren
betreft. Er zou dan voor wat schriftelijke
toelichting en ook voor wat begrijpelijke
namen gezorgd moeten worden; wat niet
ondoenlijk is en wat al hier en daar al wordt
toegepast.
De verzamelingen van vogels en vlinders
zijn al vrij wel bekend en worden ook wel
opgezocht.Veel minder gewaardeerd en zelden
aangekeken wordt de ontzaglijk rijke schel

pen-uitstalling, boven de restauratiezaal en de
koningszaal. Deze conchylien-collectie behoort
tot de grootste en schoonste van de wereld.
In vier rijen van vitrines, die de midden

gedeelte van de beide lange bovenzalen
innemen, zijn ze ten toon gesteld. Familie
bij familie, soort bij soort met naam en
toenaam, liggen ze, de duizenderlei kalken
huizen der weekdieren, der slakken, mossels
en oesters en der inktvisschen, die der zeeën
en landen der geheele aarde bewonen.
Er zijn er bij, die de aandacht trekken
door hun grootte; andere, die er bijna aan
is in het belang van zeer vele kleine en
groote Jordaanbewoners te hopen dat haar
vertrouwen niet beschaamd wordt.
H. J.
IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIHIIIIIIIIIItlllllllllllllllllllllll

Allerlei
Knap
Een lezeresje vraagt mij, of iemand knap"
is, wanneer hij een buitengewoon goed ge

heugen heeft ?... De vraag is, dunkt me,
erg lezeresjes-achtig" gesteld, maar ik ge

loof de bedoeling wél te begrijpen. De
vraagster wil van mij weten, of ik vind,
dat een goed (of laat ons liever zeggen)
een uitmuntend geheugen, op zich zelf iets
beteekent, en op deze vraag kan ik hart

grondig met Neen", antwoorden.
Het goede geheugen (hoe verbazing

wekkend ook) kan nooit iets meer zijn, dan
een hulpbron voor den denker en werker en
nimmer een waarborg van intellect. Het
staat zelfs geheel buiten de intellegentie, en
geneesheeren in krankzinnigen-gestichten
treffen herhaaldelijk onder minderwaardige
personen menschen aan met een
phenomenaal geheugen voor namen en nummers en
data en allerlei andere onbenullige dingen.
Ik heb een student gekend, die zonder
eenige moeite het geheele spoorboekje van
buiten leerde, alleen door het blaadje voor
blaadje even na te lezen. Ook de adreslijst
der studenten kende hij geheel uit het hoofd
met voorletters, huisnummers en namen van
de personen, bij wie de heeren inwoonden.
De bezitter van dit wondergeheugen was
overigens zeer middelmatig.
Een andere student heb ik gekend, die over
elk denkbaar onderwerp, dat men het onge

luk had in zijn nabijheid te noemen, onmid

dellijk een uitgebreide verhandeling begon
op te dreunen... Op zijn kamer stond een
keurig gebonden lexicon van Brockhaus, en
dit had hij nagenoeg geheel van buiten
geleerd. Kwam het pp denken en redeneeren
aan, dan toonde hij zich onbeholpen en
zelfs dom.
Ik las dezer dagen, dat een Engelsen
medicus een lezing gehouden heeft over het
geheugen en daarbij het geval had aange

haald van een zwakzinnige (verpleegde in
een gesticht), die den geheelen roman
Ivanhoe van Walter Scott van het begin
tot het einde woordelijk achter elkander
kon opzeggen.
Bij groote menschen, buitengewone denkers
en geleerden, daarentegen, komt het niet zel

den voor, dat ze voortdurend klagen over hun
slechte geheugen. Bilderdijk o.a. jeremieerde
daarover in schier eiken brief, dien hij schreef,
en van den grooten physioloog Prof. F. C.
Donders, is de volgende anecdote bekend.
Hij was n.l. zeer zwak in het onthouden van
de namen der studenten, die zijn colleges
bezochten, en vroeg ze telkens op nieuw:
Och, meneer, U daar... hoe is uw naam
ook weer?..."
Een der jongelieden meende den hoogleeraar
wiens geheugen-zwakte hij voor aanstellerij
hield, weieens te mogen troeven, en toen de
bekende vraag tot hem gericht werd, ant

woordde hij: Nogaltijd Duboeuf Professor!"
Donders keek hem aan, en terwijl er een
bijna onmerkbaar glimlachje over zijn gelaat
streek, hernam hij: Duboeuf?... zoo, zoo,
dat dacht ik wel!... dat dacht ik wel!"
Dat alles neemt evenwel niet weg, dat
een goed geheugen een benijdenswaardig en
kostelijk bezit is... wanneer er nog andere
eigenschappen bijkomen. '^

Bruid
In Marocco wordt onder de Moorsche
inwoners nog steeds een zonderlinge ge

woonte in eere gehouden.
Geen bruiloft wordt er gevierd, of men
vertoont er de zonderlinge comedie, dat
bruid en bruidegom op een gegeven
oogenblik de rollen verwisselen. Hij kleedt zich
in 't vrouwenpak, zij trekt mannenkleeren
aan, tot groot jolijt van de gasten, die om
het vermomde echtpaar in wilden rondedans
heen springen.
***
Slim hondje
Een Engelsche predikant, die een harts

tochtelijk golf-speler is, maar weinig gele

genheid vond om 't spel te beoefenen door
gebrek aan partners,1 heeft een kleinen
slimmen Eredale Terriër gedresseerd, om
hem te helpen. De vlugge, levendige hond
is met even veel vuur en ambitie bij de
partij als zijn meester en vindt de
weggeontsnappen door hun nietigheid. Maar bijna
alle grootere soorten wekken belangstelling
door de schoonheid of de grilligheid van
hun vorm of, door de bontheid of de exquise
teerheid van de kleur. Vele zijn effen getint,
glanzend als gepolijst, blinkend van parel

moer, anders mat of dof en dan veelal veel
fijner van tint. Er bestaat geen benoemde
kleur of nuance, geen combinatie die hier
niet vertegenwoordigd is, en er zijn stellig
vele tinten, waarvoor ook de schilders en
chemici nog geen naam hebben bedacht.
Die kleurenweelde in zich op te nemen,
die eindelooze tintenverscheidenhéid en de
scherpste en de zwakste overgangen te ge

nieten, is op zich zelf al een bezoek waard
aan deze collectie, waarvan het bestaan
merkwaardig genoeg, zelfs bij leden van
Artis wel eens onbekend bleek.
Meer nog dan de effen kleuren trekken
de teekenittgen op de schelpen de aandacht;
daar zult ge motieven treffen, die u herin

neren aan de teekeningen op wapens, klee

ding en vaatwerk bij primitieve en meer
ontwikkelde volkeren. Een anthropoloog
zal soms het land van herkomst van een of
andere schelp in verband kunnen brengen
met een typische versiering bij een hem goed
bekend natuurvolk.
Behalve de figuurteekening op vele schel

pen, vragen heel vele de aandacht door de
veelal zonderlinge en soms ook onverklaar

bare aanhangsels en uitstreksels. Wie alleen
het type mossel- of oesterschelp en kink

horen of slakkenhuis van onze inlandsche
schelpdieren kent de inlandsche collectie is
in de Fauna Neerlandicaa-zaal te zien
staat hier bij deze collecties versteld over
de eindeloosheid der variatie, waarbij het
thema soms verdwijnt tot onherkenbaar
wordens toe.
Al zijn hier alleen de beschermende hul

sels der dieren vertegenwoordigd, al is er
van het lichaam zelf, dat ze afscheidde en
zoo wonderlijk mooi vormde en kleurde,
niets te zien, iemand die al iets van het
leven der weekdieren hoorde of las, ziet er
toch het leven in. Die onderscheidt aan de
Firma Gebrs. NEFKENS
kot) ObreÉstraal 26, klerdaoL
ADLER AUTO'S
in diverse modellen voorradig.
IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIMIlHIIIIIIIINIIIIIIIIIIIIHIIIIIIIMIIIIIIIinillllMIIIIIIMIIII
Lustige Blatter
Maar mevrouw, in zulk een dichten
sluier? Waarom verbergt u toch voor uw
bewonderende medemenschen uw mooie
gezichtje ?
Ja, ziet u, als ik mijn hopg-ingesneden
rok draag, dan schaam ik mij altijd zoo!
slagen bal over heuvels en dalen in een
record-tijd. En (zegt zijn meester) wat ook
heel braaf van hem is, hij kritiseert nimmer
mijn spel!
* * *
Pas op f
Het nieuwste nieuwtje in Parijs!... Onder
de aardige snuisterijen, welke de dames als het
onontbeerlijke meubilair van haar handtaschje
beschouwen, is een miniatuur-revolver, soms
zeer rijk met goud en edelgesteenten ge

monteerd.
Dit. kleine pistooltje, hoe sjiek en fijn
en onschuldig het er ook uit ziet, is in wer

kelijkheid een vinnig wapen, want het kleine,
fijne, blanke handje, dat het ter zelfverdediging
(of omerkattenkwaad mee te doen)uit de fraaie
reticule van saffiaan-leer te voorschijn haalt,
schiet er draagkrachtige en scherpe kogeltjes
mee af ter groote van de knop van een
flinke speld. A bout partant afgevuurd, kan
dit kleine wapen nog genoeg kwaad stich

ten ... en de Parijsche straatslenters zijn er
bang voor.
* * *
Snel
Te Toronto heeft men dezer dagen een
wedstrijd gehouden om het wereldrecord
in het snelschrijven op schrijfmachines.
Het kampioenschap werd gewonnen door
Miss Owen uit New-York, die gedurende
een half uur schreef met een gemiddelde
snelheid van 125 woorden per minuut,
Miss Frose Ritz was 2de aankomende met
122,3 woorden, en No. 3 was Miss
Friedmann met 122 woorden.
Of de dames na afloop van deze steeple
chase driekwart jaar in een sanatorium voor
zenuwlijdsters zijn gaan uitrusten, is mij
niet gebleken.
ALLEQRA
Vleugelslak. Links boven het oudste
gedeelte van het horentje op k van
de grootte.

schelpen de groeilijnen en de vroegeren
mondopeningen, die volgt aan zoo'n doode
schelp den groei van het levende dier, van
den embryonaaltijd tot aan den volwassen
toestand.
Het massieve van een schelp en vaak ook
de vorm zegt hem iets van de plaats waar
het dier leefde; de uitsteeksels spreken nog
van de branding of den zwaren golfslag, waar

tegen de bewoner van de schelp gewapend
was, of van het weeke slib in een stille
bocht, waarin hij leefde.
Natuurlijk is er ook in Aftis gelegenheid
het weekdier dat de schelp vormde, zelf te
zien. In de zaal achter het aquarium staan
er verscheidene te kijk schelp en dier in
natuurlijk verband met elkaar op een of
ander conserveeringsvloeistof; formol of
alcohol meestal. Bij enkele staan uitvoerige
inlichtingen geschreven.
Een kijkje vooraf of beter nog na het bezoek
aan de schelpenverzameling geeft inderdaad
meer inzicht in het leven dezer dieren dan alleen
de leege huizen, hoe schoon of leerzaam of
ze op zichzelf ook zijn. Van de indeeling
er van, hoop ik volgende keer iets te
vertellen.
E. HEIMANS
L

</text>
<image timestamp="2002:08:20:20:07:04.00" size="494168">D40001AL.TIF</image>
</page>
</document>
