<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19140614</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
10
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
14 Juni '14. No. 1929
Duits c M and.
AIIOI*har&gt;h Midd.- e* glansp. d. Hess.Bergstr.tuss. Darmst.-Heidelb. Hotel
nilBI UnUI. en Pens. Zur Krone. Aanb. d. D. offic.Ver. Pens. m. k. fl. 2.70-3.30
(Hessen.) Hóialb. m. pr. kostenl. d. h. Hotel en Int. Ver.b. Amst., den Haag.
n l
nÜn
UttU
Hotel en Pension Kaiserhof. Direct a/h bosch,
kurp.en l m.v/hstat.Nieuw verb.Zeerrnod.inger.El.licht.
proSp.gr.int.Verk.b.,Amst ,Raadh.str.l6,Haag,Papestr.5
Dresden,
Grand Union Hotel.
Voornaam Hotel l en Rang. Prachtig en gunstigst gelegen aan
Bismarkplatz en Hauptbahnhof. Kamers vanaf M. 3.—, met bad vanaf M.
7.Garage. Door Hollandsche families bezocht. A. BECKER.
Hofleverancier Z. K. H. Prins Hendrik der Nederlanden.
Aam den Itfjn.
n. -j, . Hotel Victoria. Eerste Huis ter plaatse. Het geh. jaar
RllIflAn 9 KnPin geopend. Pens. vanaf M. 6.—.Centr.Verw.Prosp.gr.
viliucil Ui ilHGIllt int.Verk.bur.,Arnst.,Raadh.str.l6.DenHaag,Papestr.5
n l ni
Bonnard a Rh
UUppai U a. UU.
Huis l en Rang. Direct
a. d Rijn met groot
Terras Electrisch licht. Lift. Tel. 5.
Hotel Df ml Jorftr Hof. SSTvSa3 c^iSS:
Prosp. Intern. Verkeersbureau, Amst. en Den Haag.
Uitgangs n. h. Ahrdal en vele andere uitstapjes. Het best gel.
h°tel a. d. Rijn is Rheiu Hotel. El. licht. Kamers vanaf M. 2.—.
peng yanaf M 5 _ prosp Int Verk.bur., Amst. en Den Haag.
Pension Colnmbia. Villa Hon Repos".
Beste ligging voor een kuur. In de nabijheid van het
Kurhaus. Uitstekende keuken. Pension vanaf M. 6.—.
PENSION VILLA RTJPPRECHT, Sonnebergerstrasse 40.
Voorn, fam.pens. m. mod. comf. Thermaalb. Uitst. yerpl.
*• Aan hetKurp. gel. Tegeno. Kurh. en Hoftheater. Prima ref. in
Holland. Vraag prosp. Civ. prijzen. Eigenaresse Frau. Dr. L. RUPPRECHT.
(Eifel)
Luchtkuuroord. Hetzingerhof. Pension-Restaur. en Café. 15 min.
v.h. St. in een heerl. dal. Pr. uitz. nabij bosch en water. Toerr. en
Pens. g. z. aanb. Pension v.af M. 4. Prosp. Eig. H. FRANKENBERG.
Hotel H TJ B E «, T Held.
Bekend goed hotel. Pension vanaf M. 5.—Kamer
m ontb M 2.50. Garage. Baden. Electr. 1. Rijtuig disp.
. Ardennen.
Hotel en Pens. Schloss Bollendorf. Door vele Holl. bezocht
Heerl. uitzicht. Pr. bosch en wandelw. Gr. zalen. BilUprijzen
. Eig- ri]-t Forellenvijver. Pens. 5-6 M. Eig. LOUISE BARREAU
^^ancl Hotel Bellevne. Mod. inger., gr. waranda en
lomm. tuin. Prosp. fr. door den Eig.CONSTANT SCHOLTES en
(Lux. Zwitserland.) het Int. Verk.bur. Amst, Raadh.str. 16. Den Haag, Papestr. 5
Thnrinyeti.
_ . . . j Hotel en Pension ,,Znr ^chaaenbnrg".
rPIOnPIPni*nna Van ouds gerenomeerd Fam. Hot. len R. Uitst. verz.
n leill Iblll UUd. DoorHoll. Fam. gaarne bezocht. Eig. R. SCHUBERT.
_. HOTELKURHAUSmet dependance,
Tahar? MOTKL GÖLL.NITZ". Fam. Hotei 1 en Rang.
l aUdl . proSp.Int.Verk.bur,Raadh.str.l6,Amst.,Haag,Papestr.5
0e
Hotel Pörsterling. Huis len rang t.o. het stat., direct b. h.
bosch. Modern inger., alle soorten geneesk. baden in Huis.
Beroemd Staalbad. Soliede prijzen. Prosp. gr. Int. Verk.bur., Amst. en Den Haag.
Bad-Harzburg.
Hotel en Pension ASCHE. l en R. Doorhern.vergr., met
allen comf- inger. Gr.Hal.Lift.Centr.verw.Gel. a. h.
bosch prosp g{ ,nt Verkburv Amst. en Den Haag.
Waldpark Hotel Belvédère.Fam.Hotel len R.
Pracht, verh. ligg. Kam. m. str. Koud en Warm w.
Maalti].den a k, ta{ pr Jnt Verk.bur., Amst. en Den Haag.
Bad-Harzburg.
Direct bij het bosch ligt Eggelings Hotel en Pension.
l en R. Rustig, stofvrij, verhoogd gel. elec. licht. Uitm.
keuk. Bill. pr. Prosp. Int. Verk.b., Amst. en Den Haag.
Palast Hotel Kaiserhof vroeger Ludwigslust, in 1913,14
geh.verb.m.mod.comf.Wascht.m. w.enk.water. Afgesl.
wonjngen m rjaci en \v.c. Autogar. Nieuwe Eig. Bruno
Seyffert, vroeger pachter v. h. Harzb. Kurh. Prosp. Int. Verk. bur., Amst. en Haag
Bad-Harzburg.
T nWn TJntül Fam- Hot. len R. In Holland zeer bek.
LUlll ft JlUlul. Gr. Tuin. Ned. Aufomob.-Club, Holl.
Tehuis. Prosp. Intern. Verk.bur., Amst. en Den Haag.
u - JtotelHationalDcpeiid. «Feniij'.Het meest nabij
Har7llllfn 8el- hotel b/d. Eichen, Kurh. en Badh. Elect. licht.
AutoHOI tUUi t). gar Omnib&gt; a/h st. Fam.hotel. Pr. fr. Eig. J. BEHNECKE.
Bad-Harzburg.
PpÜDfl ntpl flan Hotel len Rang. Modern
ingeiTlttllll flUlrjl nallQll. richt. Bol's Likeuren. Prachtige
ligging inde nabijh.v/h. Kurh. Men spreekt Hollandsen.
Mooie llss- n. sted.
Rad-Harzhiirn SÉDÉer'S Hotel GD PfiBSiOD. Badh: juïush. Aiie
Uull lldl C.UUI y. Com{ Civiele pr. prosp.Int.Verk.b., Amst.en Den Haag.
n i ntpl flpp AnhtPrinSllTl
nflCIJir ™töl Uül AUJllülUIflllll.
UUOIUI .
Geheel vern. ra. allen mod. comf. Eigen.
HEJNR. PiEPER.Telgr.-adr.: Achtermann.
Prosp. gr. Int. Verk.bur., Amst., Raadh.str. 16. Den Haag, Papestr. 5.

Hotel lsten Rang bij het Station, met alle
Comfort. Tel. 5. Eig. L. A. ALBRECHT.
Prosp. gr. en fr. Intern. Verkeersbureau, Amst. en Den Haag.
Hotel Haiow.
^e Hotels Zn «len Koten Forellcii,
nse en Hotel-Pens, llseiistein, bieden door
voor(Luchtk.oord i/d Harz.) treffelijke ligg. aangen. Kuur en Rustplaats. Prosp. I. V. B.
Hotel-Pension ZnrTanne. Rustig gel. m. gr. tuin.Pens.
prijs M. 4.50—6, aanbev. door Dr. v/d Wijk, Arnhem. Eig. IOHS.
STAEVENS. Prosp. gratis b,'h. Int. Verk.bur., Amst. en Den Haag.
Hotel Masdesprnng. Hot. len R. 3 min. v.h. Stat. Pracht.
gg. ;. n- \y0ud. Mod. inger. Overb. Uitst. verpl. Matige
(Harz.) prijzen. Baden in Huis. Centr. verwarming. Elec. licht.
Bnrgiiotel met ^Dependance len Rang. Wildromantisch
gelegen; groot Restaurant, terrassen. Prachtig uitzicht. Prosp.
. Jnt_ yerkeersbur.,_Amsterdam en Den Haag.
rand Hotel Daheiiu, met Villa Helcna, len R. met alle comfort. 2 m.
v,n station en Bodethal. Kamers vanaf M. 1.50. Pens. met kamer M. 6.
(Harz.) Door Holl. bez. Prosp. Int. Verk.bur., Amst. en den Haag. Eig. EM. ROSE.

hale, Hotel Waldkater.

Voornaam Hotel van den l sten Rang. Direct in het Bodethal. Alle modern
comfort. Kamers met bad etc. Soliede prijzen.
Prosp. Intern. Verk.-bur. Amst, Raadhuisstraat 16 en Den Haag, Papestraat 5.
Treseburg.
rdjef E. Hotel ffÉser ffinct,
(Bodethal) tarief Internat. Verkeersbureau, Amsterdam en Den Haag.
IMHARZE^^^Wernigerode.
III. Schriften vom Stad t. Verkehrsamt.
Hotel u.nd gension. Prospect!.

Park Hotel Yfiotpp'o Pamn Bek- Fam- Hot- In
en Pension MW S IM^. verb. en met alle comf.
(Noschenrode.) inger. Ligg. a/h bosch. Prosp. Int. Verk.bur., Amsterdam.
n j n l ntpl IWïillpr Mooie ligg. nabij Kurh. en Kurp. Mod.
Daden-Dadel! nUlC1 MUllCl. Comf. Lift. Kam. m. b. en W.C. Restaur.
"' Pens. v.a. M. 7.50. Kamers v.a. M. 2.50. TH. MULLER, Eig.
Badenweiler ^M KOBIElMu
' vanaf M. 8.-. Prosp. Int. Verk.bur., Amst. en Den Haag.
nabij het Stat. Uitst. tuin-restaur.
Civiele prijzen. Prosp. Intern.
VerJceersbur., Amst., Raadhuisstr. 16. Den Haag, Papestraat 5

Familie Hotel lsten Rang. Groote Tuin.
Zeer gunstig gelegen. Prosp. Intern. Ver

keersbur., Amst., Raadhuisstr. 16, Den Haag Papestr. 5


Herrenalb Hotel Pension Falkenstein.
" Familie-Hotel len Rang, prachtig gelegen in grooten Tuin.
Paarl van het Apartementen met Bad en tolllette. Verbouwd 1913/14. Centr.
Schwarzwald Verw. in beide Hotels. Uitvoerig prosp. met tarieven gratis
Int. Verk.bur., Amst., Raadhuisstr. 16 en Den Haag, Papestr. 5
Titisee.
Mooiste punt van het Schwarz- Unt l BaPOTl Alle
wald. Zeer aanbevolen Hotel is flUl l Ddlull. Comfort.
__Prosp. Intern. Verkeersbureau, Amsterdam, en Den Haag.
T 'l fitpl WphrlP Zeer voortr- Hotel met alle comf. Fijne Keuken.
IPIDGPO UIC1 "Wlllü. Parktuin. Hotel geh. jaar geopend. Wintersport,
•"" J Geïll. Prospectus Intern. Verkeersbureau, Amst. en Den Haag.
Detmold Hotel FüratLeopold.
__ * Baden in Hotel. Pens, na overeenkomst. Eig.WALTER NIEDING.
zum
• Pension vanaf 4.50 M. Goede Verpleging. Men vrage Prospectus.
Hotel Llpinscher Hof. Hot. v/d len R. Mooievr. ligg.
indeonmnabijh. v.h. bosch. Uitst. keuken.OnderscheidendoorPr.Hendrik
TeutoburgerWoud. Eig. H. HARTJE. Prosp. gr. Intern. Verk.bur., Amst. en Den Haag
Rochefort.
JReiffié'.
Aan zindelijkheid en uitstekende
Keuken wordt in dit Hotel alle zorg
besteed. Kamers vanaf franc 2.
Hotel Biron.
van de Ardennen.
150 Kamers.
belangrijkste
Grot van
en meest
Han, de
bekende
de beduidendste stad van Zwitserland, in heerlijke ligging aan het
Zurichermeer met uitzicht op de geheele Alpen-Keten. Boofdstation
der Gotthard- en Engadin-spoorweglijnen. Geschikt uitgangspunt
voor reizen door Zwitserland via Goldau naar de Rigi (1800 M. hoog)
slechts 2 uur sporen. Geïllustreerde Gids gratis door het Offizielle
Verkehrsbureau, Zurieli en Internationaal Verkeersbureau, Amster

dam, Raadhuisstraat 16 en Den Haag, Papestraat 5.
Gottardstraat.
HOTEL BELLEVÜE. Het fijnste Hotel ter plaatse.
Heeripe ligging. Prospekti Intern. Verk.-bureau Amsterdam
en den Haag, of bij den Eigenaar A. MULLER. _
Basel.
Park Hotel Bernerhof. Van ouds ger. fam. Hot. Beste en rust. ligg.
b. Centr. Station t.o. de prom., mod. inr. Electr. licht, cent. verw. Bad.
Restaur. Heerlijk bier en wijn. Lift. Kamers v. M 2.50. Eig. G. MAIZET
Basel
^'UlWWll
Hotel Continental pa
Centr. Station, len Rang, alle Comf. billijke
prijzen. Holl. reizigers op weg v. en n. N. Indië
zeer aanbevolen. Prosp. Intern. Verkeersbur., Amst. en Den Haag.
Bazel.
o o? fïUi
Grootste Hotel van den 2den rang. Tegenover het Centr.-Station.
Vernieuwd. 90 bedden vanaf fr. 2,50. Diner 12 uur. Ruime keuze plats du
soir" op het terras voor het Hotel. Bier en wijn van het vat. Centrale
verwarming. Zeer bekend Restaurant. Sterk aanbevolen. Hotel der Hollanders.
PDMIIUI Villa T?POÏÏ Sohwarztorstr. 71. Rust. gel. omg. d. gr. tuin.
fullölUll lijflriüjl, Heerlijk uitzicht op de Alpen. Alle comf. Pension
tijdens de tentoonstelling vanaf fr. 8.—. Dames GiSiOER &amp; MICHEL.
Brienz
(Berner Oberland)

Eggishorn.
Talrijke uitstapjes,
Hieder Fm
Gletschers. In
Hotel-Pension Weisses lircuz en JPost. Prachtig
gelegen aan het Brienzer meer. Pens. vanaf frs. 6.—.Prosp.
gratis. Internat. Verkeersbureau, Amsterdam en Den Haag.
T^fni-f^l Twnrtf-rsm 220°M-2*uurboven
JTLULGJ. t/Ul2yZZciUf Fiesch Zwitserland.
Fnrkastraat aan den Toet van den beroemden Egglshorn.
Maryelensee—Concordia. Rïederalp 1OSO MC. en
ka, 1OO M. In de nabijheid van het Aletschwald en
alle Hotels Post- en Telegraafbureau. Pension.
Waldhaus-Fiims.
Graubünden-Zwitserland.
Prachtvol oord 1150 M. boven de Zee. Bosch. Meer.
Gebergte.Graiid Hotel en Surselva len Rang.
Prosp. gr. Int. Verkeersbur., Amsterdam, Den Haag.
WALDHAIJS-FLIIIS
1150 M.
boven
de Zee.

Graubunden. Station
Reichenau.
Linie
ChurSt. Moritz.
Voorname
Kur- en
Badpl. Uit

gebreide

wildromantische
bergbosschen m.
vlakke
wandelwegen.
Hotels der Knr- en Seebadeanstalt A. G.
Hotel Waldhaus (Kuranstalt) 320 bedden.
Hotel Segnes bed7d5en. Post-Hotel bed4d5en.
Geïll. pros. bij Int.Verk.bur., Amst., Raadh-str. 16, Den Haag, Papestr. 5.
Geneve.
Hotel Beau Séjour.
Het geheele jaar geopend. In het villakwartier Champel gelegen.
Omgeven van 3000 M2 groot park. Modern comfort. Privé-woningen met
bad en toilet. Hydrotherapie. Pension vanaf 10 franc. Prospectus gaarne op
aanvraag door de Directie.

Geneve. Grand fiotel de ia Faix.
ien rang. Prachtige ligging tegenover Meer en Mont-Blanc.
fiolfhotel Alpenbllck. Rustig Familiehotel. Vrijstaand huis.
Geheel omgeven door grooten tuin. Uitstekende keuken.
1 Pension vanaf fr. 6.50. Prosp. op aanvraag. Familie HaSLER.
Enterlaken
IlllCI lulVCII. ]sfen Rang. Prachtig gelegen aan den voet van den
Rügen. 5 Minuten afstand van het Centrum der stad. Heerlijk Panorama.
Door Hollandsche families gaarne bezocht. Golf Link. Lawntennis.
Garage. Eigenaar Fam. OESCH.
SOES Grand Hotel Mattenhof.
Hotel len R. met allen comfort der tegenw. tijd. Rustig gel. Geïll. Prosp. met tarief.
Intern. Verkeersbureau^Amst^^RaacUiuisstraat 16. Den liaag,_Papestraat_5
Intprlakpn W A L FÏ H (l T F l in RüsenPark- Veel door
llllCl IdKCIl, WnLUllU B ELL Hollanders bezocht. Mooist
(Unspunnen.) en rustigst gelegen. Op aanvraag Prospectus.
Kandersteg. Grand Hotel Victoria
Zomersport- en Kuurplaats Isten Rang. Centr. ligging, alle comfort.
Matige prijzen. Pr. gr. Int. Verk.bur., Amst., Raadh.str. 16. Den Haag, Papesfr. 5
Kerns. 3De Qbwaldener Enrhotels «
FLUHLI-RANFT. Waldhotel BUIJ?flnh, eenden Repo^in de^volie,,
a/d Briiniglijn. KlirliailS JlVUnalpIlOril. gangspoort tot de bergwereld.
Prosp. gr. Intern. Verk.bur., Raadhuisstr. 16, Amst. Den Haag, Papestr. 5
Lug
lsten RanS- Alle comfort. Prachtig panorama
«inn lu u. van uit het hotel. Prosp. Internationaal
Ver"" keersbureau, Amsterdam, Raadhuisstr. 16. Den Haag, Papestr. 5

Met alle comfort. Groote hal. Kamers
vanaf frs. 2.50. Pension vanaf frs. 7.50.
(Paradiso.) Pros. Int. Verk.bur., Amst., Raadh.str. 16. Den Haag, Papestr. 5
ntpl
, Jj[y[y[
l
l imann
kUUUllU
lsten Ranë- Prachtig inger. Hotel. Heerl. gel.
Met Bergspoor in 2 min. aan het meer. Geïll.
Pr_ [nt Verk.bur., Amst., Raadh.str. 16. Den Haag, Papestr. 5
l Hotel Minerva. Nieuw Fam. en Touristenhotel, links van station bij
LII7PPI1 P°s* en booten. Zeer gem. en rustig gelegen. 150 bedden. Alle
kutpi n. comf_ Karaers van 3 tot g fr. Prosp. op aanvr. Eig. W. AMSTAD.
. Hotel dn Pont gerenom. burgel. Hotel direct aan het meer
Lll7PI*ll gelegen. Kamers met balcon. Kamers vanaf fr. 2.—Pens. vanaf
bU&amp;CI II, fr_ g__ E{g. D METTLER.
Lu?*™ Hotel f iltaai.
kUtGI II. Cen(n verwan
"Ver-volg' op pagina &lt;1
Een der beste familie Hotels ter plaatse.
Bij station en booten. Kamers met privaatb.
;. Kamers vanaf fr. 2.50 Pension vanaf fr. 8.—.
VITZHAU-RIGI
BAHM

STAH55TADPIIATUJ'BAHH
Prachtigste uitstapjes van uit Luzern en het
Vierwaldstadter meer. Overweldigend mooi bergpanorama. Prosp.
met tarieven Intern. Verkeersbureau, A'dam en Den Haag.
Meiringen. HOTEL BAER.
(Bern. Oberland.) Verkeersbur., Amst., Raadhuisstr. 16. Den Haag, Papestr 5.

MeirTngen MMm ^°^^ fïtS:
Berner-Oberlaml. ______ Prosp. Intern. Verkeersb. Amsterd. en Den Haag.
CENTFtAL LöWEN HOTEL
CM« bij het station en post. Modern comfort Matige prijzen.
Pension^vunaf fr. 7.—_Zeer aanbev^Fam. ABEGGLEN-MOOR

~
leiring
Grand !Htel Belmont.
_ Mooiste verhoogde ligging. Prosp. bij den Eig.TH. UNGER.

ntPl flP nllaTlfiP Zeer aanbevolen. Prachtig gelegen. Pens.
fllJlCi UC nUllllllUu. vanaf fr. 6.50. Uitstekende keuken. Prosp.
gratisLInt.Verk.bur, Amst., Raadh.str. 16. Den Haag, Papestr. 5
Cjrand Hotel Monny et Bt-au-Séjonr au Lac.
E- R. met alle modern comfort. Wintertuin aan het meer.
Prospectus Int. Verkeersbureau, Amsterdam en Den Haag
St BoritzDorf NeuesPosthotel/g
v», in vi i ti. wvi IP pracntig uitzicht. Eigenaar ANDR. MARUGG.

Ponlresina.
Oudbek. voorn. Hot., pr., zonnig gel. 150 Kamers en Appart.
met gacien. Qerenom. Rest. Gr. tuin en eigen bosch. Tennis.
'n ne* Voor- en Naseizoen bill. Pensionspr., H. BECK, Dir.
p. lnt.Verk.bur.,Raadh.str. 16,Amst.DenHaag, Papestr.5
... .. ,
BERGSPQ^WEG BU LüZEflN.
QSRECTr BIJ MET:lNlSERN:;veRKEERSBjRjEAU
•-.

</text>
<image timestamp="2002:08:20:20:49:18.00" size="461919">D40001B6.TIF</image>
</page>
</document>
