<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19270618</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
rocne
Dekblad voor Nederland
Hotel HAMDORFF
LAREN
ZELFDE DIRECTIE ALS
RESTAURANT„TRIANON"
AMSTERDAM
ONDER HOOFDREDACTIE VAN G. W. KERNRAMP
Redacteuren. H. BRUGMANS EN TOP VAN RH1JN-NAEFF
Secretaris der Redactie i C. F. VAN DAM
Uita.i N.V. DE GROENE AMSTERDAMMER
KEIZERSGRACHT 333
AMSTERDAM
Mt.ui.imc»*
TOE AND HEEL
OPGERICHT IN 1877
No. 2611
ZATERDAG 18 JUNI 1927
Uitdagend Optreden
van Sovjet-Rusland
OORDAANSLAGEN, die om politieke rede

nen worden ondernomen, geven dikwijls aan

leiding tot, of dienen als voorwendsel voor de meest
krasse maatregelen tegen de partij, van wie liet
complot uitging of die er althans verantwoordelijk.
voor wordt gesteld.
Reeds vóór 1878 had Bismarck pogingen aange

wend om de groeiende sociaaldemocratie, die hom
gevaarlijk toescheen voor de toekomst van het
Duitsche Rijk, buiten de gemeene wet te stellen.
Tot dusverre had hij daarvoor in den Rijksdag
echter geene meerderheid kunnen vinden. Toen in
Mei van het genoemde jaar een jong arbeider, die
vroeger tot de sociaaldemocratische partij had
behoord, een aanslag deed op het leven van Keizer
Wilhelm I, scheen de gelegenheid hem gunstig om
7,ijn uitzonderingswetten in te dienen. Deze werden
verworpen; eerst een tweede aanslag, drie weken
na den eersten, wederom bedreven door iemand,
die met eenigen schijn van recht tot de volgelingen
der sociaaldemocratie kon worden gerekend, wond
de gemoederen zoozeer op, dat Bismarck tot de
ontbinding van den Rijksdag adviseerde en de ver

kiezingen hem een meerderheid verschaften voor de
wetten, die de sociaaldemocratie moesten wurgen.
Toen in Juni 1914 de Oostenrijksche troonop

volger, aartshertog Frans Ferdinand, en zijne ge

malin bij een bezoek aan Serajevo werden vermoord,
was die aanslag het werk van jonge Bosniërs, fana

tieke aanhangers van de Groot-Servische beweging,
die door deze misdaad een dienst meenden te be

wijzen aan de Servische zaak. Terstond vatte de
Oostenrijksche minister van buitenlandsche zaken,
Berchtold, het plan op deze gruweldaad tot een
aanleiding voor de afrekening met Serviëte maken".
Hij zette door, dat het bekende ultimatum werd
ingediend, waaruit de wereldoorlog voortkwam.
Ook de jongste aanslag op het leven van den
gezant der Sovjet-republiek te Warschau, op
Wojkof, is noodlottig geworden voor de geestverwanten
van hem, die het misdrijf pleegde.
Naar het schijnt heeft Kowerda, de jonge Kus,
die het moordwapen tegen Wojkof richtte, wraak
willen nemen voor hetgeen zijn vader was aange

daan, die tot de leiders van het verzet tegen de dicta

tuur van de bolsjeviki behoort. Of deze particuliere
reden alleen hem tot zijne gewelddaad heeft be

wogen, dan wel of hij een werktuig was van een
complot, door uitgeweken Russen tegen buiten

landsche vertegenwoordigers van de Sovjet-repu

bliek gesmeed, valt thans nog niet uit te maken,
De regeering te Moskou heeft echter onmiddellijk
verkondigd, dat hij niet op zich zelf heeft gehan

deld, maar in samenwerking met of op last van
anderen.
De moord op Wojkof werd gepleegd op een
oogenblik, toen de Sovjet-regeering zocht naar een aan

leiding, om terug te kunnen vallen in hare vroegere
terroristische maatregelen en aldus aan hare vijan

den, in en buiten Rusland, te toonen dat zij nog de
oude was en zich geen schrik Hot aanjagen,
maarzelf schrik en ontzetting te weeg kon brengen.
Kort te voren toch was de breuk met Engeland
geschied en had Moskou de leus aangeheven, dat,
Engeland oorlog zocht met Rusland en de heele
wereld daaraan wilde doen deelnemen. Vermoede

lijk werd dit misbaar hoofdzakelijk gemaakt om
redenen van binnenlandsche politiek, om, tegenover
de bedreiging, die men van het buitenland veinsde
te moeten vreezen, de noodzakelijkheid te betoogen
van de handhaving der bolsjewieksche dictatuur
en van een onverbiddelijk optreden tegen allen,
die haar belaagden. Misschien zou, ook al ware er
niets tegen Wojkof geschied, toch reeds besloten
zijn tot een hernieuwing van de terreur; misschien
is de op hem gepleegde moord alleen achteraf ge

bruikt als rechtvaardiging" van een maatregel,
die ook zonder dien moord zou zijn genomen.
Deze maatregel dan was het uit den weg ruimen
van een twintigtal politieke gevangenen, bijna
allen leden van den vroegeren lUissischen adel of
van de vroegere bourgeoisie. Zij zijn ter dood ge

bracht zonder vorm van proces, door een admini

stratieve" veroordeeling. In de ergste weken van
liet schrikbewind tijdens de Fransche revolutie
was de procedure voor het Tribunal révolutionnaire
wel een schijnvertooning. maar men huldigde al

t-hans nog den vorm van een rechterlijk vonnis:
zelfs deze geringe moeite heeft men zich in Rusland
niet meer willen geven.
In de eerste jaren van de dictatuur der bolsje

viki is het honderden of duizenden malen voor

gekomen, dat tegenstanders op deze wijze uit den
weg werden geruimd; dit geschiedde dan echter in
stilte. Dat men nu ostentatief kennis heeft gegeven
van de terechtstelling, moet als oen uitdaging wor

den beschouwd van de openbare meening buiten
Rusland: wie doet ons wat? Een wanhoopspolitiek,
geheel in strijd met de evolutie van de Sovjet

republiek in de laatste jaren; do politiek van den
vertwijfelde, die ,,va banque !" speelt.
Onder de slachtoffers van deze nieuwe terreur
zijn er, die geweten hebben dat zij hun leven waag

den, toen zij naar Rusland kwamen om den
tegenwoordigen machthebbers den voet dwars te zetten.
Er zijn er ook verscheidenen bij, wier schuld be

staat in het verstrekken van mededeelingen over
militaire aangelegenheden aan Engeland: in hen
heeft men de handlangers van het gehate Knguland
willen straffen en door liet vermelden van do
daad, waarvoor zij moesten boeten, tevens de ge

grondheid willen aantoonon van de beschuldiging,
dat Engeland oen oorlog tegon li usland aanstookt.
Maar de meeste vergrijpen, die thans het leven heb

ben gekost aan wie zich uraan schuldig maakten,
dagteekonen reeds van geruimcn tijd geleden. Ook
deze omstandigheid, dat men eerst thans, on wol
zonder eeiiigen vorm van proces, hm aan don
scherprechtor heeft overgeleverd, geeft recht tot
het vermoeden, dat Sovjet-Rusland door hun
executie een uitdaging heeft willen richten tot ,.de
wereld *-an vijanden".
De Poolsche regeeriug, op wier grondgebied de
moord op Wojkof is gepleegd, hooft alles gedaan.
waartoe do omstandigheden haar verplichtten; zij
betuigde haar leedwezen en haar verontwaardiging
over het misdrijf; zij wees echter allo verantwoorde

lijkheid daarvoor af, ook omdat do Russische ge

zant do persoonlijke bewaking, die hem was aan

geboden, van do hand had gewezen.
Daarmede verklaarde do Sovjet-regecriiig' zich
niet voldaan. In de laatste nota. die zij naar aan

leiding van don moord tot do Poolsche regeering
heeft gericht, verweet zij dozo hare lankmoedigheid
jegens de organisaties, die, in Polen een stelsel

matige actio voeren togen de Hovjet-Unie on stoldo
haar deze oischen:
lo. dat zij oen nauwkeurig gerechtelijk onder

zoek zou instellen naar de schuldigen en mede

plichtigen aan den aanslag on dat dezen do verdiende
straf niet zouden ontgaan;
2e. dat zij aan vertegenwoordigers dor Sovjei
regeering do gelegenheid zou geven om doel te
nemen aan dit onderzoek:
'.3e. dat zij onmiddellijk zou overgaan tot krach

tige maatregelen oni een einde te maken aan do
INHOUD-.
21
23.
24.
Prof. Dr. O. W. Kernkamp, Uitdagend Op

treden van Sovjet-Rusland.
Dr. B. Raptschinsky, Amerika en Rusland.
Prof. Dr. H. Brugmans, De komst der Marranen
te Amsterdam, joh.Braakeosiek, De lersche ver

kiezingen.
H. J M. Walenkamp, Moderne bouwmeesters
Mr. M. F. Hennus, Veilingen.
H. O. Cannegleter, Moderne Jeugd L. J.
Jordaan, Intern, huldigingsnaijver.
en 7. Dr. Ed. Wiener, Met de Slamai op reis,
met ieekeningen door Karel van Seben.
Annie Salomons, Bijkomstigheden.
A. Plasschaert, Schilderkunst Dr. Jac. P.
Thijssc, Een hoofdfiguur.
Alle Smeding, Herman de Man.
Red. Elis. M. Rogge. Voor Vrouwen.
Dr. Joh. Tielrooy, Nieuwe Fransche Boeken.
Constant van Wessem Futuristische Pantomimes
Wybo Meyer. Twee aanplakbiljetten.
Paul Sabel, De Koloniale Bank C. K. Beurs

spiegel.
C. K.-, Leening of Belasting.
Melis Stoke, Tijdgeest, Marine en Leger
Rijm-Kronyck J. Voskuil, Toegepaste Kunst.
Radio Rubriek: J. J. Frederiks, De korte Golf
D. A. M, Binnendijk. Jerome K. Jerome f
Joh. L., Mijn Film.
Barbarossa, Uit den Gemeenteraad met teeken.
door B. van Vlijmen.
A. Tsjechow, De zwarte Monnik, met teeken, d.
George van Raemdonck.
Uit het Kladschrift van Jantje.
Cel 2, Telefoon Charivaria.
Omslag: Spelproblemen.
Bijvoegsel: Joh. Braakenslek, De
Wanlioopspolitiek van Rusland,
werk/aamheid van do boven bedoelde organisaties.
Van dozo oischen klonk do tweede verontrustend :
hij herinnerde aan don eisch, dien Oostenrijk aan
Serviëhad gestold na den moord te Serajevo: een
var) de weinige punten uit het Oostenrijksche ulti

matum, waartegen do Servische regeoring bezwaar
oppei'de, zoodat Oostenrijk daardoor gelegenheid
kreeg den oorlog te verklaren.
()[&gt; dit oogeiiblik is liet antwoord van de
Poolsche rogcering nog niet bekend. De Poolsche minis

ter van buitenlandsche zaken, /aioski, die in deze
Week te Genève vertoeft, voor de vergadering van
den Volkenboiidsraad, hooft aan de pers echter
medegedeeld, dat de eerste eisch feitelijk reeds is
vervuld; dat volgens het in Polen heersehende
recht hij die schade hooft geleden door oen mis

drijf, persoonlijk dool mag nemen aan het onder

zoek on nok getuigen kan aanwijzen, zoodat ia het
gegeven geval ook een vertegenwoordiger van de
Sovjet-regeering van dit recht gebruik kan maken;
eindelijk dat tegen organisaties in Polen, die tegen
Sovjet-Rusland gericht zijn, mot kracht zal worden
opgetreden, indien do aanwezigheid van zulke orga

nisaties kan woi'deri aangetoond.
Indien het antwoord van Polen in overeenstem

ming is mot deze medodeeling van /aioski, zal do
Sovjet-rcgccring zich voldaan kitiuii'ii toonon: of
zij dit werkelijk ook doen ~&lt;il. dient echter nog (e
worden afgewacht.

KERNKAMP

</text>
<image timestamp="2002:09:21:10:33:46.00" size="232121">D10006KQ.TIF</image>
</page>
</document>
