<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19270604</Datum>
<Pagina>33</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
ó. 2609
DE GROENE AMSTERDAMMERS VAN 4 JUNI 1927
33
De Moderne
RadioTelegrafie
Lange Afstanden
door Dr. A. DUBOIS
Aan het (Luister^)Vinketouw
Teekening voor de Groene Amsterdammer" door L. J. Jordaan
C INDS het ontstaan van de draadlooze
telegrafie is natuurlijkerwijze de aandacht van de
•constructeurs er op gevestigd geweest om de draad

looze telegrafie ook bruikbaar te maken aan het
-overbruggen van lange afstanden.
Uit den aard der zaak is hierbij het eerst gedacht
-aan het overbruggen van die afstanden, waar de
-draadtelegrafie door terreinmoeilijkheden bezwaar

lijk of slechts met hooge kosten door te voeren was.
Wel zeer in het bijeonder is dit het geval waar de
Oceanen te overbruggen zijn. Vandaar dan ook,
-dat Marconi al heel spoedig, nadat de draadlooze
telegrafie over groote afstanden mogelijk ge

bleken was, getracht heeft verbinding te krijgen
xiiet rechtstreeks met Amerika doch met
NewFoundland.
In Ierland werd hiertoe het bekende station
JPoldhu opgericht.
Het bleek al spoedig, dat bij de overbrugging
van deze groote afstanden ernstige bezwaren waren
4e overwinnen in den vorm van de thans algemeen
bekende luchtstoringen.
Behalve deze eerste vijand van de draadlooze
telegrafie bleek nog een andere tegenstander te
«verwinnen. Deze tegenstander openbaarde zich in
het onaangename verschijrisel, dat door de
Engelschen verflauwen" wordt genoemd. Het verschijn

sel bestaat hierin, dat de in den ontvanger
aan.komende teekens niet steeds dezelfde sterkte heb

ben, doch dat zij met zeer onregelmatige
tusschenpoozen sterker of zwakker worden.
Dit verflauwingsverschijnsel treedt het sterkste
naar voren op oogenblikken, dat de lijn van licht
«n donker zich tusschen het zend- en het ontvang

station bevindt.
Het verschijnsel kan zóó hevig zijn, dat
geduren•de heele gedeelten van een etmaal de teekens on

hoorbaar worden.
Het verflauwingsverschijnsel, dat met kortere
tusschenpoozen van circa l tot 3 minuten optreedt
•en dat thans aan lederen luisteraar wel bekend is,
is zoo mogelijk nog van ernstiger aard, aangezien
.hierdoor gedeelten van telegrammen kunnen weg

vallen, waardoor de weinige uren, die soms voor een
draadlooze verbinding beschikbaar zijn, nog min

der effectief worden.
Voegt men hier nu nog bij, dat de kabelverbin

dingen van al deze stoornissen geen last hebben,
terwijl zij bovendien nog het extra voordeel hebben
van grootere geheimhouding, dan is het zonder
•ineer wel duidelijk, dat vooral in de eerste jaren de
draadlooze overbrenging op groote afstanden nu
niet bepaald een openbaring is geweest.
Toch hebben in het begin van hun bestaan de
groote krachtstations zeer belangrijke diensten be

wezen. Niet alleen hebben zij reeds van den aan

vang af de tarieven en ook den overbrengtijd der
groote kabelmaatschappijen gunstig beïnvloed,
doch wel in de voornaamste plaats hebben zij een
groote politieke rol gespeeld. Ieder groot Rijk toch
heeft van den aanvang getracht de draadlooze
stations dienstbaar te maken aan het streven om
zich onafhankelijk te maken van de vrijwel uit

sluitend door Engeland gecontroleerde
telegrafieverbindingen. Niet alleen dat dit een groot commer

cieel belang geacht wordt, doch ook in politiek op

zicht is dit van de grootste waarde.
Zeer duidelijk is dit gebleken in den afgeloopen
•wereldoorlog, toen met name voor de Centrale
Mogendheden de draadlooze verbindingen de eerste
mogelijkheid gaven om contact te krijgen met het
Buitenland. Hiervan is dan ook een zeer ruim
geDE LUISTERVINK: WELK EEN ONBAATZUCHTIGHEID. ... IK BEN ER KAPOT VAN l"
OOCT|KED:J ROESKjE
ZANDBLAD- S1CAREN 8 enIO ds.
bruik gemaakt, zoowel voor berichtgeving aan de
diverse ambassades als wel door publicatie van de
bekende persberichten, welke iederen amateur uit
den oorlogstijd bekend zijn.
Leek het dus in het begin, dat de kabel zeer ge

makkelijk aan den nieuwen concurrent het hoofd
zou kunnen bieden, zoo valt toch op te merken, dat
deze verwachting niet is verwezenlijkt.
De reden hiervoor is wel voornamelijk gelegen
in het feit, dat de kabel geenszins een ideaal ver

keersmiddel is. In de eerste plaats leent de lange
zeekabel zich absoluut niet voor telefonie. Waar nu
de telefonie voor den handel een meer en meer on

ontbeerlijk hulpmiddel is geworden, lag het voor
de hand, dat een verkeersmiddel, dat telefonische
verbinding over latage afstanden kon bewerkstelli

gen, zeer zeker een toekomst voor zich had.
Een ander bezwaar van den kabel is, dat hij door
zijn electrische eigenschappen niet in staat was
teekens over te dragen met een grootere
seinsnelheid dan ca. 20 tot 40 woorden in de minuut.
De capaciteit van den kabel was dus ten opzichte
van het verkeer beperkt. Web'swaar kon hieraan
tegemoet gekomen worden door het leggen van
meerdere kabels, doch dit procédéwas, vooral na
HOOFIEN'S ROOMBOTER
WORDT SPECIAAL BEREID
den oorlog, zoo kostbaar, dat slechts
noodgedrongen hiertoe werd overgegaan en men veeleer, door
hooge tarieven, het aantal gewisselde telegrammen
binnen zekere perken trachtte te houden.
Wanneer dus de draadlooze telegrafie er in zou
kunnen slagen om een betrouwbare
24-uurs-verbinding tot stand te brengen, terwijl zij middelen
kon bedenken om de seinsnelheid belangrijk op te
voeren, dan zou er voor haar een mogelijkheid ge

schapen worden om een succesvolle concurrent van
den kabel te worden. Kon zij er dan bovendien nog
aan toevoegen de mogelijkheid om door middel
van de draadlooze telefonie ook het gesproken
woord over groote afstanden te brengen, dan zou
hiermede een wezenlijke schrede vooruit zijn gezet
op den weg naar betere en snellere verbindingen..
Het eenige, hoewel kleine bezwaar dat dan nog
overblijft bij het gebruik van draadlooze telegrafie,
is gelegen in de omstandigheid, dat het z.g.
telegrafiegeheim door middel van de draadlooze niet
afdoende is verzekerd.

</text>
<image timestamp="2002:09:21:09:29:45.00" size="209644">D10006JK.TIF</image>
</page>
</document>
