<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19001209</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
N». 1224
DE AMSTERDAM'MER WEEKBLAD VOOR' NEDERLAND.
Na de discussie in den Amsterdamscherr Gemeenteraad' over de ontvangst van Kruger.
Oom Kruger in Europa. (Lustige BlatUr).
DIE lIoLLÜxniscin; CORDEI.IA: Dies Silbnrlnar D,;m liücbst pji'aimvollcn. s^hnell bescliwinglen Flug
Vcrian^te iliileid. O', nar dies tin Ilaupt Gekrcuzter Blilze?... Diesel' Kusz
Dein Stiirm dei' Elniieiitc preisxiiir-ljeii ? Lindre den gi-'inraeii Schincrz, niit dem die
Dein lauten furciitbnvn Du'iuer r - - Stimi xulialten ])e:i Alten kraakten! Sc'hwe^teni,
,far,'s Köiiiii Lear, AH IP.)
Hoe China beschaafd wordt
--*£
('oor Duüschland,
PJJINS VAS WALES (lot Burgemcctitr Veni g Meinest): »Ik begryp, Burgemeester, dat eij, even als uw landgenooten, Kruger
EU, dien Ex-presideot niet offijieel hebt w'llen on vangen, verdient niets minder dan een Kouseband . ..."
Kruger te Parijs» (Le Eire'.

T
vereert, maar dat
De goecle en de booze Fee. (Le Utre).
&gt;i,/A»


T-'rr^g^-^,
JOHN BULL (Lezend]: »De ontvangst van president KrüJer was onbeschryfelijk,
de geestdrift steeg ten top" . ..
DE KONINGIN: »Shocking !"
CHAMBEBLAIN : »Dat zon te Londen anders zijn geweest, die Franschen
respecteeren niets, zelf* geen incognito."

In den Reichstag. (Fischietto).
door Rusland
Keizer Wilhelm en Kruger. (Caran d'Ache in den Figaro).
Er waren eens twee feiian n goede, j ing en sympathiek, Wilhelmina
gebeeten de andere... draaft de leelijken r.aam van een rijtuig
onnoodigbaar verder aan te duiden.
Li met zjjn marionetten. (L'Asino, Home).
U is niet geraalpleegl, mijnehearen, over de oorlogstesten voor
China; 't zou een onnoodige formaliteit zijn geweest, wij zouden ons ook
in de versie verte niet kannen voorstellen, dat 't geen ons behaagde, niet
uwe algeheel e toestemming zou hebben!

Bebel, de eere-Chinees. (Der Floh).
Sire, duizendmaal dark voor uw telegram, dat ons zooveel moed gaf.
Dat van ls9G '! O! daar heeft u zooveel drukte Liet over temaken.
In het doorn bosch. (WtRtminster Gazcttc).
Hoe het met Duitsehland in China er uit zou zien, als het naar den zin
ging van BEBEL, den eere-Chinees van den Duitschen Ryksdag.
Het sctüjnt, dat de oude impresario de belangwekkende
Chineesche klacht -Een algemefln gegrabbel" zal doen opvoeren.
Ib ben er in, all right, maar 'k laat me hangen als ik weet hoe 'k er uitkom l

</text>
<image timestamp="2002:08:15:09:11:39.00" size="512029">D2000Q2.TIF</image>
</page>
</document>
