<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19340106</Datum>
<Pagina>20</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
20
De Groene Amsterdammer van 6 Januari 1934
No. 2953
Uit het kladschrift van Jantje
f-'
Croquante croquetjes
Alida Zevenboom
Ik heb ook eens gevlogen maar dat
was niet naar Indiëin acht dagen
heen en weerom. Dat was op dat
kennisterrein aan den Overtoom aan
een soort zweefmolen met schuitjes
en eng dat het was ! Ik voel nu nog
mijn hart draaien als ik er aan denk
en Nel, mijn kameraad, die aan den
kant stond, gilde van angst toen ik
bijna loodrecht met mijn tweeden
stuurman want met dien had ik toen
los-vaste verkeering, in de lucht stond
en ik moest daar al dien tijd aan
denken, dat de Pelikaan" in de lucht
was. Ik ben niet zoo heel vast meer
ter been anders 2ou ik zeker naar
Schiphol zijn gegaan en als ik dan
vooraan had gestaan, nou. dan zou
Aal geen Aal geweest zijn als zij die
vliegers niet ieder een mok op hun
wang had gegeven, want zoo zijn wij
vrouwen en ik moet u zeggen, dat ik
erg scherp in mijn radio geluisterd
heb of ik ook zoenen hoorde, maar
zoo mooi als de heeren omroepers
het deden, zoenen heb ik niet gehoord.
Wij vrouwen houden nu eenmaal van
mannen die toonen man te zijn en hoe
dikwijls zijn de stumpers in deze
dagen daartoe in de gelegenheid? Ik
ben eens door het ijs gezakt en de
jonge man die mij er uit haalde, heb
ik niet eens kunnen bedanken, zoo
hard liep hij weg niet om mij,
maar ik denk omdat hij koud was
en verkleumd van het water, maar
hoe dikwijls gebeurt het dat je door
het ijs zakt en er net een held in je
buurt is om je er uit te halen? Neem
meneer Stiefstra nu eens ! Is dat een
man? Als ik zijn borstverwarmer niet
eerst gewarmd heb, klaagt hij steen
en been en den heelen dag neemt hij
dan dit en dan dat middeltje in en
toch nog altijd krukken. Hoe de te

genwoordige vrouwen nog verliefd kun

nen worden op de tegenwoordige man

nen,'begrijp ik niet. In mijn tijd had
je nog de schutterij en daar waren
knappe mannen bij en ook van het
zevende mochten ze gezien worden,
vooral de tamboer-majoor, als hij aan
het hoofd van den troep zijn staf de
lucht in gooide en hem weer netjes
opving maar wat loopt er tegenwoordig
rond in uniformen en vind u dat die
grijsgroene pakjes den mannen erg
mooi staan? Een remedie tegen de
liefde, vind ik ze en wanneer zie je
ooit eens een knappen huzaar? De
eenige mooie mannen in do stad zijn
de bioscoop-portiers en ik donk er het
mijne van want kleine Ali krijgt in
den laatsten tijd nog weieons oon vrij

kaart je voor de film en het zou mo
heelemaal niet verwonderen als daar
zoo'n gouden uniform achter zat on
ik moet nicht oons waarschuwen.
Als de mannon wisten hoo wij vrouwen
dweepen met uniformen, liepen zo
dag en nacht in het goud on mot oen
pluim op hun hoofd on in don schouw

burg zie jo bijna ook nooit meer
mooie costuums on alleen heeren in
gehuurde pakjes, die zo meestal (o
wijd zitten on daarom sla ik nooit
de Gijsbrecht van Amstel" over om

dat je dan weer eens eehto ridders
ziet al zijn er bij dio met hun been.cn
varkens kunnen vangen. Ons
acteurtjo had me oen vrijkaartjo be

zorgd en ik zat nog al hoog maar
droog en hij had mo gewaarschuwd:
meneer Defresne," had hij tegen me
gezegd, .,hooft al een paar keer be

roemde schrijvers verbeterd en nu
gaat hij hot Vondel ook misschien
doen" en ik moot zeggen.dat hij het
erg mooi godaan heeft en er zat een
meneer naast me het zal ook wel
oen vrijbiljet geweest zijn, want hij
had nog al praats over dit en over dat
die den heelen avond niets anders
vroeg dan: waar blijft Vondel?"
maar ik vond het mooi al vond ik
de oude decors waarin meneer van
Schoonhoven speelde, veel en veel
mooier dan al dat niouwerwetscho
gedoetje. Meneer van Schoonhoven
kwam altijd op in het besneeuwde^
Leidscheboschje, waar volgens de
moeder van mevrouw zaliger, de Ko

zakken nog gekampeerd hadden en
vetkaarsen hadden gegeten en als ik
van meneer David Wijnkoop lees,
Kie ik hem altijd kluiven op een
vetkaars en dan kneep hij zijn oogen
half dicht ik bedoel meneer van
.Schoonhoven on dan, zei hij het zoo
mooi: Hot Hemelsche gerecht....
verder ken ik hot niet maar mooi
was het, on dan die moord en dio
schandvlekking van al die nonnetjes
in het klooster ! 7e sproken nu van
het echte leven op het tooneel maar
dat was echt! En dan had u meneer
Louis Bouwmeester als de Bode !
Dat kon u niet aanhooren zonder te
rillen en dan had jo meneer Ko van
Dijk als Arent on dio kon zoo mooi
doodgaan, dat hij oon half uur lag
te stuiptrekken, on hot bloed over het
tooneel liep on van meneer Willem
lloyaards heb ik het ook gezien en
die was erg vroom en sloog den heelen
avond niets dan kruisen en meneer
Verkade was ook eon oohton ridder,
alleen wat slap in zijn rug Ouwejaar
rustig ! Ik had nog eon stukje koude
kalkoon over vande Kerstdagen, al
was hot moor bot dan vleesch en
ik heb in mijn eentje bij de radio
gezeten on oon oxtra-grogje geno

men want op zulko dagen heb ik
nog al last van do zenuwen en die
schieten bij mij altijd in mijn bo

venbeen OH dan denk je aan al
wat achter jo ligt en aan het weinige
dat nog voor je ligt, en dan vraag je
je wol oens af: als ik het nog eens
moest over doen, zou ik het dan nog
eens doen? En dan zeg ik: neen!
Want wat heb je als alleenstaande
vrouw op de wereld mot een paar
stukken familie die scheel kijken als
je voor je zelf er oens wat afneemt,
want dan benadeel je hen in hun
erfenis en zoo zijn ze allemaal, de
goeden niet te na gesproken. Maar ik
denk ook wel eens dat als ik getrouwd
zou geweest zijn, ik nu misschien met
een stuk of wat kinderen zat waar je
ook al geen plezier van zou beleefd
hebben, misschien, en dan moet je
een dochter hebben als meneer Stief

stra, dan ben je ook nog lang niet
gelukkig. Van de week was ze hier
en de boel opgenomen net of ik de
twaalf zakdoeken van der vader ver

donkeremaand had en het zijn niet
oens linnen ! En bij het weggaan zei
ze: Papa klaagt or over dat zijn
eitje 's morgens te hard gekookt is,
wil u daar op letten" en ik had op
mijn lippen om te zeggen; let er liever
zelf op dat Papa 's middags Wet
zingende de trap opgaat. Dat geeft
geen pas voor de buren," maar ik
heb mijn mond gehouden. Je hebt
zoo gauw geen andere en ons acteurtje
is alweer drie weken achter met zijn
boekje, maar als ik weer eens drie-in

de-pan bak, stuur ik een doos vol
er van naar meneer Duys, want dat
vind ik mooi van hem, dat hij de
vlag heeft uitgestoken, omdat de
vliegers behouden terug waren en al
zeg ik het zelf er was er in heel de
Bocht geen oen. die zoo smakelijk
drie-in-df-pan kon bakkon als Aal!
Het Letterraadsel staat op
pagina 2 van liet omslag.
f 11.50
Abonnementsprijs van

DE GROENE"
per jaar:
Nederland	f 10.
Indië(Zeepost) 10.
(maü). . 13.50
Argentini
Belgi
Duitschland
Egypte
Frankrijk
Griekenland
Oostenrijk
Spanje
Tsjecho Slowakije &amp;
Zuid-Afrika
Denemarken
Itali
Noorwegen
Zweden
Engeland
Zwitserland
Amerika
Australi
Azi
.
.2
f 13.50
Typ: N.V. Arust. Boek- en Steendrukkerjj v/h. Ellerman, Harma &amp; Co.

</text>
<image timestamp="2002:10:28:04:16:15.00" size="212433">D200AM0.TIF</image>
</page>
</document>
