<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19311226</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
14
De Groene Amsterdammer van 26 December 1931
No. 2847
-. _.
ftONARD LANG
- Til.tFQQ'W a7tOO r
N.V. Maatschappij voor Hypothecair Crediet in Nederland
gevestigd te 's-Gravenhage, Nassau l aan No. 23
waarin oggenomen de Maastrichtsche Hypotheekbank voor
«*~t~t~*&gt; Nederland te Maastricht, St. Ser vaasklooster 8
Bijkantoren: Amsterdam, Westermarkt No. 2
Utrecht, Boothstraat No. 15
• Groningen, Turfsingel No. 9
De Direct i e
Nederlandsche

Handel-Maatschappij, N.V
AMSTERDAM.
AGENTSCHAPPEN te ROTTERDAM en 's-GRAVENHAGE
Vestigingen in Nederlandsch-lndiö, Straits-Settlements,
Britsch-lndië, China Japan en Arabi
ALLE BANKZAKEN
SAFE DEPOSIT.
KOFFERKLUIS.
&lt;D
LEVENSVERZEKERING
Mij. ARNHEM"
beschermt Uw gezin In moeilijke Jaren.
;,;- EERSTE m
HOLIAHDSCHE
i LEVENSVERXEKCRtNOS-B&amp;SKM.v.
N.V. Bataafsche
Hypotheekbank
AMSTERDAM
Anno 1889
Geeft uit tegon beurskoers:
5 % PANDBRIEVEN
In stukken van
|föOO,-en flOO,-.
Coupons Januari en Juli
, j-i

' . t
i
&gt;
-,'t''
l HOOFDKANTOOR:
KEIZERSGRACHT^ 70
AMSTERDAM
OPGERICHT A? 1894
DE N.V. Ve r z e k e r i n g-M a a t s c h a p p ij
MERCURIUS"
ook tegen BRAND,"
verzekert, behalve tegen
ONGEVALLEN
en
WATERLEIDINGSCHADE
De Holl. Voorschotbank

HAARLEM, KRUISWEG 70.
De Bank verstrekt gelden[tot elk
bedrag met een minimum van
f 1000.—op zakelijk onderpand
en onder borgtocht, met in
pandgeving eener polis van levens

verzekering van gelijk bedrag,
en verkoopt 5%
schuldbrievenin stukken van f 1000.—. f 500.
en f 100.—tegen Beurskoers.
N.V. STANDAARD
HYPOTHEEKBANK
te ROTTERDAM
, Directie :
Mr. H. H, C. CASTENDIJK en
l. MOSSELMAN

De Bank geeft onder controle van het
Algem. Administratie- en Trustkantoor
5 % Pandbr. tegen beurskoers utt.
Adverteert
in de Groene"
Dat is een zin dien ge
dikwijls leest.
Waarom juist in
DE GROENE....,.?

Omdat DE GROENE in
hei geheeU land gelezen wordt
door het beste publiek—door
het publiek dat iets te besteden
heeft: De adverteerder behoeft
niet te betalen voor een ver

spreiding) waarmee hij hon

derdduizenden bereikt, die
juist niet tot het koopkrach

tige publiek behooren3 maar
het betaalt hem om in dit
blad te adverteeren, dat hem
direct in contact brengt
met het publiek dat hij zoekt.
•
S
'l
N o. 2847
De Groene Amsterdammer van 26 December 1931
15
Loonstrijd
door C. A. Klaasse
Fora—van Gijn
De staking in Twente heeft opnieuw de aandacht
gevestigd op de loonkwestie, die in de afgeloopen
jaren al heel wat pennen in beweging heeft gebracht.
Loonsverlaging is het unieke middel om uit de
, crisis te raken, loonsverlaging is irrelevant voor de
conjunctuur, en loonsverlaging zal de depressie
eerder verscherpen, ziedaar de drie opvattingen.
die elk een zekere groep aanhangers hebben. Ford
is een van de eerste practici geweest di$ zich
methet vraagstuk hebben bemoeid. Hij heeft zich
destijds op de bres gesteld voor hooger loonen;
maar die stelling was eigenlijk nog gebaseerd op
de hoogconjunctuur-mentaliteit yan 1929. Ford
had zich nog niet ingeleefd in een duuivame
depressie, en zijn overtuigingen waren alleen
maar een paar maanden te oud. Inderdaad is
misschien een te laag loon (schrik niet libe

rale lezer) n van de factoren geweest die de
industrieele (let wel op deze restrictie) crisis in
Amerika hebben teweeggebracht; vermindering
der kapitaal v orming. Avaarin wij gestikt zijn, en
verhooging der consumptie op reëele basis •
op m-eL'ele basis hebben wij via het afbetalings

systeem genoeg verbruik gehad zou hier in
de goede richting hebben kunnen werken. Maar wij
zitten nu eenmaal in de depressie en verhooging
der loonen is een anachronisme geworden, waaraan
Ford al lang niet meer denkt, en waaraan n iemand
denkt, zelfs niet de meest radicale arbeidersleider.
Maar met dat al is toch de vraag of de loonen
omlaag moeten wel een probleem van de eerste
orde. Ons land heeft het voorrecht inde persoon
van oud-minister van C»yn een man te bezitten, die
dit vraagst k volmaakt meester is. .Deze vroegere
bewindsman heeft onlangs in enkele publicaties op'
de hem eigen bescheiden wijze, en met bewonde

renswaardig begrip voor het standpunt van hen
die een andere meening zijn toegedaan, duidelijk
en helder betoogd, dat verlaging der loonen het
cenige middel is om deze depressie langs natuurlijken
weg te boven te komen. In bloemrijke tale schilderde
hij het principieele verschil tusschen den broeden
weg der handhaving van de loonstandaard. die
naar het verderf voert en den smallen. moeilijk
begaanbaren der loonsverlaging, die in de hemel
van den voorspoed eindigt. Hij tracht de oogen
te openen van hen die wellicht verblind dreigen
te worden door de schoone schittering van een Ford.
Maar ziet dan toch dat het slechts schijn is die men
nastreeft, dat het handhaven van een hoog
geldloon met de handhaving van de koopkracht niets
uittestaan heeft; welvaart maakt men alleen door
veel te produceeren, en hard te werken, niet door
hét op peil houden van een hoog geldloon. Aldus
AAN DE ABONNÉ'S VAN
DE GROENE AMSTERDAMMER"

Zij, die er de voorkeur aan
geven het abonnementsgeld
voor 1932 ad F10.—per
giro of per postwissel over
te maken, worden verzocht
dit te doen

VOOR 5 JANUARI A.S.

Postcheque en girorekening: 72880
Gemeente Giro: G. 1000.

Administr. Groene Amsterdammer"
fulmineert xeer terecht de schijver tegen de
hoogloon-apologeten. En dan komt plotseling de
Copernioaansche omkeering: ik heb u bewexen. dat een
hoog geldloon geen genezing brengt, welnu trekt u
conclusie: die is mirabile dictu deze dat dus ver

laging van het geldloon de uitkomst moet brengen.
Zou men niet in analogie met des oud-ministers
waarde/jrende uitlating over Ford kunnen spreken
van de kindsche droom van van (&gt;ijn ..volgens
welke de welvaart is te vermeerderen behalve door
werken, ook door andoren hun ruilkracht te ont

nemen." Ford's theorie is als volgt: geeft den arbei

ders een hoog loon, hun grootere koopkracht zal
dan de .industrie-begunstigen. Kindsch. luidt het
oordeel van van Gijn, immers de hooge loonen gaan
gepaard met evenredige kostenstijging, en wanneer
al de geldprijzen omhoog gaan dan worden daarmee
alleen maar de hoogere kosten gedekt. Accoord !
Maar nu van Gijn's medicijn voor de crisis: ver

laging van hot geldloon. verlaging van kosten
cri prijzen, ' n dus (frootrrt! vraatf. Niet minder
kindsch. /ou ongetwijfeld en terecht Ford's oordeel
luiden, want: prijsverlaging beteekent alleen maar
grootere vraag wanneer men uitgaat van het levens

gevaarlijke ceteris paribus, en in dit geval is dat
uitgangspunt er so wie so naast, omdat immers
de verlaging van het geldloon een vermindering
van de in geld uitgedrukte koopkracht involveert.
* *
* • .
Wij hebben hier meteen de vinger gelegd op do
oorzaak van do tweespalt lussehen de pro-en
antiloonsverlasiors. Wanneer men de economische
consequenties van de/en maatregel in het vi/ier
neemt, dan kan men naai- Iwoe kanten zien.
Kener-zijdskanmenden invloed on de koopkrachtige vraag
beschouwen, en anders/.ijds kan monden invloed
op de kostprijs bezien. Kn de fout die de moesten
maken is dat zij /oo/.eer n van beide kanton
van het probleem belichten, dat zij er niet toe
komen beide invloeden tegen elkander aftewegen.
Ford keek ten onrechte viijwol uitsluitend nnnr don
samenhang tusschon loonstandaard en tor markt
komende koopkracht., van (Üjnkijkt
even/eertenonrechte voornamelijk-naar clou invloed van l o«.
nisverandering op ile kostprijs. Terwijl men voor
eer. objectieve beoordeeling -naar beide kanten
moet zien. Wanneer de loonen verlangd zouden
worden volgens een schaal die een vermindering
van het totale ter wereld uitbetaalde loonsbedrag
met l milliard zou beteekenen. dan zou inderdaad
de arbeidersbevolking mot een milliard minder
in de winkels verschijnen, maar de kostprijs van
alle tor markt komende producten zou met precies
datzelfde milliard verminderd zijn. Zoodat wij
afgezien van tijdelijke invloeden, waarover nog
nader geen stap vooruit, maar ookgeenstap
achteruit zoudon zijn. l it dezen gezichtshoek
bezien zou men eerder geneigd zijn zich te scharen
in het kamp van hen die loonsverlaging voorde
conjunctuur irrelevant achten.

' * *
- -' ' - - * ' • ' --

Tóch moet men in deze uitermate voorzichtig
niet zijn conclusies zijn. Wat zal er bij een loons

verlaging gebeuren ? In elk geval komen do arbei

ders met minder loon thuis, en de huisvrouwen
met minder geld in de winkels. Maar wat beteekent
dat weer; dat'de prijzen omlaag moeten? Dat
hoeft heelemaal niet, want het zou wel eens kunnen
dat de eerste-.consequentie was dab de kleinhandel
de voornaamste schok opvangt in dier voege
dat haar winstmarge aanmerkelijk inkrimpt.
Evenals het mogelijk was dat de
groothandelsprijzen niet tientallen percenten omlaag gingen
toen do loonen nog gelijk waren en de werkeloos

heid gering, zoodat het verloonde bedrag nog
nauwelijks was gedaald, is het denkbaar dat bij
daling van het loon de groothandelsprijzen niet
of althans bij lange na niet evenredig tcrugloopen.
En dan zou hier de kiem voor een verbetering
kunnen schuilen. Maar deze verwachting blijft
speculatief, het is evenzeer denkbaar dat de
•v"
Aanplakbiljetten
Voor de Philips-jilm teekende A. van
der Feer een aanplakbiljet in zwart en
rood, waarvan wij bovenstaande
reproduet ie brengen
verminderde- koopkracht als eerste leaetie bij
m»g gelijkblijvende detailpiij/en do quant itat leve
goedoronvraaif. /on d«&gt;en verminderen. «»n ' dan
7-ou do toestand nog verscherpt worden. Er
bestaat. • zoon Is go/.egd. ongetwijfeld een kans
dat loonsvorlaiïing een gunst ii: effect xou hebben
- al was het «nik allei-n maar via het psycholo

gisch efl'ect oj) d&lt;- ondernemers, die denken dat
nu herstel mogelijk is. en. daaimee de kiem voor
werkelijk herstel kunnen leunen: zooals aan het
eind van de hausse plotseling winst tot stof
verirnat. kan zij ook uit niets weer te voorschijn.
komen maar zeker niet op de simpele gronden
door den heer van l lijn aangegeven..
In dit verband zij nog opgemerkt dat al het
bovenstaande slechts betrekking heeft op het
loonvranjjstuk als universeel probleem, zooals
wij het alleen maar op papier bekijken, In werke

lijkheid is onze gedachtekring natuurlijk een heel
andere. Wij bezien het dan, zuiver individueel
of hoogstens nationaal. Wanneer een ondernemer
zich afvraagt of loonsverlaging hem voordeel
brengt, dan kan hij zonder een spoor van twijfel
die vraag .bevestigend beantwoorden, want- hij
kan er zeker, van zijn dat'de vermindering van
•koopkracht zijner arbeiders maar voor een zeer
gering deel op zijn product terug valt. Zoo is het
ook wanneer een land zich afvraagt of loons

verlaging verbetering kan brengen: wanneer het
voor de inheemsche markt werkende bedrijven al
onverschillig kan zijn. voor de exportnijverheid
kan .ongetwijfeld als vaststaand worden aangeno

men dat lage loonen een voordeel zijn. Met andere
woorden, zoodra het erom gaat een ander een vlieg
af te vangen is elk kostenvoordeel een voorsprong1
die do ihvloed op de koopkracht overschaduwt.
Xationaal bezien is hef loonsvraagstuk dan ook
heel anders dan weltwirtsehaftlich. En op- dat
laatste gebied is het 'dat de beide bovenomschreven
..kindscho", immers eenzijdige, theorieën slaags
raken.
NV ARHHEMSCHE HYPOTHEEKBANK
Hyp KAPITAAL BESCHIKBAAR
DIRECTIE M?5.J,VAMZlJST-M?J.F.VERSTEEVEM

</text>
<image timestamp="2002:10:28:03:49:30.00" size="541854">D200ALL.TIF</image>
</page>
</document>
