<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19311212</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
i
8
De Groene Amsterdammer van 12 December 1931
No. 2845
J. D. STRUIJS &amp; Zn.
Tel. 37906 -Amsterdam - Prinsengr. 837
Begrafenissen
(naar verkiezing met auto's en rijtuigen)
Crematie en Transporten
van uit alle plaatsen
R V. Meubelmagazijn Eden0
MOLSTEEG AMSTERDAM
BOE K'E N KASTEN
NORDDEUISCHER-LLOYD BREMEN.
LLOYD-EXPRESS
NAAR NOORD-AMERIKA
Snelste dienst der wereld met de snelvarende Mailschepen
BREMEN" - EUROPA" - COLUMBÜS"
Over ocht SOUTHAMPTON/CHERBOUBG-NEW-YORK In 5 dagen.
Verdere inlichtingen en brochures verstrekken de HOOFDAGENTEN
N.v.W"! H. MULLER &amp; Co.,
PASSAGE- EN REISBUREAU, AMSTERDAM. DAMRAK 90 - TELEFOON 47008.
BEGRAFENISVEREENIGING
N. SAX Jr.
AMSTERDAM Z (Hoofdkantoor)
P. C. H o of t »t raat 38
Tel. 2O341 2426O
BU88UM (Bijkantoor v/h Gooi)
Brinklaan 138
Telefoon 2275
BEGRAFENISSEN - CREMATIE - TRANSPORTEN
HOTEL -CAFÉ- RESTAURANT
HET GOUDEN HOOFD
REMBRANDTPLEIN AMSTERDAM
Modern Comfort - Lift - Stroomend water * enz.
Logies met ontbijt f 3.50 per persoon
EUAS PBBONMEL!
KERKSTRAAT 53
AMSTERDAM
C. J. de Koning &amp; Zn,
Keizersgracht 447
Opgericht Ao. 1739
Warmwatervoorziening
FIRMA KRÖNER
NIEUWENDIJK 167
AMSTERDAM TEL. 43186
JAEGER ONDERGOEDEREN
N.W.O. van JANSEN-TIL ANUS
a/d laagste prijzen. •
HALF WOL prima kwaliteit
Heeren Borstrokken (m.lange mouw)
Gr. 4 5 6
4.10 4.45 4.80
Heeren Pantalons
Gr. 4 5 O
3.90 4.20 4.50
Jongens Borstrokken (korte mouw)
Gr. 2 345 6 78
1.90 2.10 2.30 2.50 2.70 2.90 3.10
Jongens Kniebroeken
Gr. 2
6
8
1.80 1.95 2.10 2.35 2.50 2.65 2.80
Een goede gelegenheid om Uw goederen
voor de Kerstdagen te laten behandelen.
W^ ^

l
Voornaamste Kleedinginrichtinq
op elk gebied
Mo. 2845
De Groene Amsterdammer van 12 December 1931
9
Huw
In deze reeks verschenen bijdragen van: W. Wijnaendfs
FranckenDyserinck, Famke, Nel Stönts, Magda Janssens en A.
GreshoffBrunt. Hieronder volgen antwoorden van C. F.. E. H.
OosterwijkOnderwaofer en J. Riemens—Reurslag. Indien onze lezeressen zich
geroepen achten eveneens een antwoord fe geven op de in hef artikel
van Dr. v. d. Velde opgeworpen vragen, dan zullen wij deze antwoorden
gaarne ontvangen voor eventueele publicatie. Redactie
Ik voor mij geloof, dat er heel weinig of in het
geheel geen gelukkige huwelijken bestaan. Man
«n vrouw zijn zoo totaal andera, dat ze elkaar
toch nooit begrijpen en men altijd alleen is. Ieder
Jheeft zijn eigen gedachten, die men elkaar niet
openbaart. Wat men diep in zijne ziel bewaart,
dat weet toch niemand en als de vrouw het haar
man vertelde, zou hij het toch niet begrijpen. Men
is dus oppervlakkig wel gelukkig, dat lijkt ten

minste zoo, maar het echte het ware huwelijks

geluk is het niet. En hoe kan dat ook, de man
is doorgaans fik sey dooryaana) veel hartstochte

lijker aangelegd dan de vrouw, dus dat geeft al
•disharmonie. De meeste vrouwen v.ijn ijskoud en
begrijpen absoluut niets van ecm man, begrijpen
niet, wat er op sexueel gebied allemaal in hem
omgaat. Dat moet hij dus dikwijls verbergen of
liet bij eene andere vrouw zoeken. En omgekeerd
«Is de man koud is.... Ik wil niet zeggen, dat
•zulke toestanden bij ieder huwelijk voorkomen,
maar toch dikwijls. Er zijn maar zoo heel weinig
liuwelijken, waar het op sexueel gebied goed gaat.
Ja, men kan geestelijk goed samen overweg, maar
•dat is niet genoeg voor een huwelijk. Precies, wat
TFamke zegt, (dat een huwelijk niet poëtisch kan
blijven zonder erotiek) want zonder dat wordt
liet een sleur, een saai gedoe zonder licht.
Of de vrouw wijdt zich geheel aan de kinderen
ten kijkt niet meer naar haar man; of omgekeerd
ook wel. Maar dat is het niet, dat is geen huwelijk.
«de kinderen zijn geen hoofdzaak.
De hoofdzaak is: de man en de vrouw, die met
lichaam en ziel samen door het leven moeten gaan.
IMaar helaas, waar ziet men dit? Alle huwelijken
zijn koud en egoïstisch, de menschen leven naast
elkaar, ze geven elkaar niet dat beetje warmte en
hartelijkheid, waar iedereen behoefte aan heeft.
En als men daar geen behoefte aan heeft, moet men
.niet trouwen en elkaar ongelukkig maken.
Wat de leiding betreft: de man moet in naam
•de leiding hebben, maar de vrouw in de daad. Zij
:moet zorgen dat alles in huis goed loopt en gezellig
.is, dat ze sfeer kan scheppen.
Al is het huwelijk niet 200 gelukkig, dan heeft
•de vrouw toch eene taak en dat is, om haar plicht
'te doen en het beste er van te maken.
Ik vind niet, dat de man de baas moet zijn, de
•vrouw behoeft niet onder controle te staan; zij zijn
ttwee Tzelfstandige wezens, die geeri druk op elkaar
imoeten uitoefenen.
Als ze een van beiden den baas spelen, gaat het
aeker niet goetj. CV F.
* ' * :

Alhoewel zeer gebonden aan nvjn huisgezin,
interesseerde mij toch uwe uitnoodiging aan ,,de
vrouw" om hare meening te mogen z ggen.
De enkele opmerkingen over huwelijksgeluk",
•door Dr. van de Velde, zijn zeer juist. Men kan
niet anders dan bij enkele opmerkingen blijven,
indien men zijn meening moet geven in een paar
kolommen druks.
Ik durf te zeggen, dat er zeer weinig huwelijken
gelukkig zijn. Dit zou ik aan voorzichtige meisjes
.steeds willen voorhouden. Daarom is het vaak
beter niet te huwen.
Hoeveleii lieden zouden, indien daarvoor een
stichting bestond, voor een huwelijk niet worden
•afgekeurd? Hoevelen lieden zijn. er niet, die hunne
•eigen ikheid niet wenschen prijs te geven voor
•een andere nvsening? hoeveel heeft men niet in
liet gemoed in te zouten, om, als men rustig te
zamen is, te bespreken.
Zijn er fouten begaan, •—licht elkander zoo
•spoedig mogelijk bij, om door hem o£»haar zelve
•die fout humaan te horstellen. Wees steeds be

schaafd en verdragelijk jegens het kind en per

soneel (ik spreek over eigen milieu) zoodat de
harmonie niet gestoord worde.
Een goede huisvrouw neemt leiding in haar
huisgezin, behoort niet alleen smakelijk te kunnen
koken, doch eveneens de kennis te bezitten van
nuttige en sierlijke handwerken, •—zij behoort
in tactisch overleg te kunnen treden met haar
personeel; zij mag zich niet boos maken, zij dient
er, als hare echtgenoot thuis komt, niet alleen een
vriendelijke blik op na te houden (en dan echt
natuurlijk) maar zij behoort te kunnen verstellen,
mazen, machine-stoppen, en als het moet, aard

appelen schillen, groenten schoonmaken, ruiten
zemen, ja, tot schrobben toe, al was het maar,
om het personeel daar in goed voor te gaan. Maar
zoo behoort de man eveneens uit of door zijn roe

ping als echtgenoot te gevoelen, dat de liefde niet
van n kant kan komen. I let moet een man geen
opoffering zijn, het clubleven vaarwel te zeggen;
het moet hem een grootere aantrekking zijn. in
zijn eigen miHimi zich gelukkiger te gevoelen, dan
aan de bittertafel, kaart- of billardspel.
Er zijn twee factoren, die zoo'n huwelijk kunnen
tot stand brengen, als ik mij voorstel. ..het ge

lukkige" huwelijk, n.l. deze: de echtelieden
behooren aanleg te bezitten voor een sober, doch
etisch en aesthetisch leven, zij behooren hun
geluk te zoeken, anderen gelukkig te maken.
zij behooren zooveel stof tot leven te bezitten.
dat zij zich als een kind gelukkig achten, in de
bezieling van en voor elkander, naast het leven
in hun millieu. in die leerzame -groote natuur.
De liefde, de onverwoestbare, en immer oplaaiende
liefde voor elkander, ach, wat drommel nog toe.
dat is toch niet te loeren, en evenmin is het een
artikel dat te koop is. jKr is veel te leeren. maar
beminnen, echt beminnen, zoo liefhebben, naast
een geestrijk leven, is naar mijn overtuiging het
ware ..huwelijksgeluk" !
Wie was het ook weer, die een gelukkig echtpaar
aan het slot van zijn geliikwenschen zeide: ,.ik
hoop, dat jelui elkander aan enters en flenters
verslijten moge". In deze geïmproviseerde
uitroep liggen diepe gedachten aan een gelukkig
huwelijk gewijd.
Kn dan die leiding toch ! In ons gezin gaat alles
ongebreideld langs den natuurlijken weg zijn
gang; en al hebben wij. mijn man en ik ieder voor
zich de hoofdwerkzaamheden, zonder voorschrift
of opdracht, vullen wij steeds ongekunsteld elkan

der aan. Maar dat leert men niet. Het is de samen.
loop der wegen die elkaar op het juiste moment
kruisten op ons levenspad, waar wij elkander ge

vonden hebben.
E. H. OOSTERWIJK—ONDERWAATER
* » • - . . .'
Het autoriteitsprincipe is misschien wel, het
meest eyolueerende principe van onzen tijd. D&lt;&gt;
verhoudingen vorst-volk, werkgever-werknemer,
hoofd der school-onderwijzer, opvoeder-kind,
hebben in dit opzicht een grondige verandering
ondergaan. Het spreekt dus van zelf, dat de nieuwe
ideeën ook de verhouding man-vrouw niet
ongedeerd hebben gelaten.
Nu zijn, naar mijn meening, in elke verhouding
man-vrouw drie elementen, die van zoon-moeder,
minnaar-geliefde, n vader-kind; voor de vrouw
is dit natuurlijk dochter-vader; geliefde-minnaar,
•moeder-zoon. In verschillende levenstijden treedt
een andere verhouding naar voren, ja, in den

zelfden tijd loopen deze verhoudingen vaak door
elkaar heen. Do man b.v.. die nog al ,,bazig" is,
is dikwijls als hij ziek is, een lam, en laat zich
helpen, als een zoon door zijn moeder.
Het is ook mogelijk, dat door een oorzaak van
buiten een verhouding zich plotseling wijzigt.
Wat bepaalt nu de voornaamste verhouding
in het huwelijk? .
Het antwoord is: het type en de opvoeding.
Allereerst het type. • . j • -'
Om het leven te begrijpen, heb ik veel gehad aan
de type-indeeling, die ik vond in een overigens
onbetoekenend klein Duitwh boekje, waar ge

sproken wordt van Mutter- en Hetearontypus,
Kerl- en Schalktypus. (Jiu de ongunstige
beteekenis van het tweede woord zou ik willen
spreken van stabiel en labiel type bij jongens en
meisjes. Hoewel men meest gemengde typen
vindt, ziet men in bepaalde groepen toch jaén type
overheerschend. Het valt op b.v. hoe jonge men

sehen van een zelfde type een bepaalde school
kiezen, die natuurlijk met hun type overeenkomt;
daardoor lijken zoo vaak jongens of meisjes van
een opleiding op elkaar, en herkent men den,
jongen van de kunstambachtschool, het meisje
van de huishoudschool direct van anderen.
Men mag veronderstellen, dat in dit type de
aanleg een zeer groote rol speelt. Reeds bij
kleine meisjes herkent men het moeder-type. Ze
is nu reeds de moeder in den dop van een tiental
kinderen, die ze zal leiden met gestrengheid en
rechtvaardigheid, terwijl haar man niets in te
brengen zal hebben.
Omgekeerd kiest een jongen met veel
vaderinstinct een kind-vrouwtje, een onrijp wezentje,
dat hij te leiden zal hebben. Kn dat kan nu maar
naar twee kanten uitvallen: hij kan naast den
minnaar natuurlijk -—de vriendelijke vader blijven,
maar hij kan ook de huistiran worden, de bullebak
Is dit kind-vrouwtje enkel maar zoo, omdat ze
kind is. cmdat haar intellect en haar geest nog niet
gerijpt zijn (bij velen komt dat pas omstreeks de
dertig jaar), dan kan het gebeuren, dat zij dan
van de rol van kind overgaat in die van moeder
alles onbewust natuurlijk en, als de man er
prijs'op stelt haar te behouden als minnares, als
huisvrouw, dan schikt hij zich in deze nieuwe
rolverdeeling. Haar vrouwelijk instinct zal haar zelfs
er toe drijven, dezen overgang niet merkbaar te.
doen zijn. en hom te laten besluiten, wat zij
gesuggereerd heeft.
Maar wat het tweede type betreft, de schalk, de
Dun Juan. de Peer Gynt, de flirt, ik heb dit punt
niet tot het einde kunnen doordenken. Ik geloof
dat m-n aan moet nemen, voor sommige mannen
en vrouwen, dat een gelukkig huwelijk tot het
einde toe voor hen onmogelijk is; maar ik geloof
tevens, dal men de brokstukken, die overblijven,
toch nog heel goed tot een geheel kan lijmen.
Ja. ik zou haast de stelling durven poneeren, dat
iedere scheiding om een derde zooiets moest
zijn, als een voorwaardelijke veroordeel ing. die
pas naar drie jaar kracht krijgt. Peer Gynt konit
toch telkens bij Solveig terug.
liet type heeft dus grooteu invloed op de ver

houding man-vrouw, maar meer misschien nog
de eerste jeugdomstandigheden. Ho3 verleidelijk
ook. het zou te ver voeren, dit met voorbeelden
te illustreeren. Het leven van Pousseau heb ik
elders zoo trachten te verklaren.
Nu komen we dus op de vraag van de redactie
en van Dr. van der Velde: .,Moet de man over de
vrouw de baas spelen, haar onder controle houden,
zijn autoriteit laten gelden en haar domineeren?"
Gezien de verschillende type-verhoudingen zal dit
vaak voorkom ?n, maar dat het het normale is, of
gewenscht is, neen dat geloof ik niet. Toch zit in
veel machtsuitoefening een sadistisch, in veel
onderdrukt zijn een masochistisch element. Er is
voor sommige, scheef uitgegroeide naturen, een
wellust in om macht uit te oefenen, de baas te
spelen; in andere om gecommandeerd te worden.
Het zijn beide'perversies van het normale.
Een goede basis voor een volmaakt" huwelijk
zal het wel niet zijn, maar wie zich de baas laat
spelen, ja. die verdient misschien niet beter, en
heeft hieraan een diepe, psychische behoefte.
Is het gewenscht, dat de man in het huwelijk
leidt en dat de vrouw zich door den man laat
leiden?" Ja. dat geloof ik wél, dat dit het normale is.
In het meisje zit het instinct, tegen een man op te
willen zien; m.a.w. in haar liefde is altijd veel van
de dochter-vader verhouding. En veel vrouwen
blijven, volgens Kretschmer, haar leven lang in
de geestelijke puberteit, waar d? opvoeding in
• kostscholen enz. ernstig toe meewerkt.
Waarom zou de rjjpe, de uitgegroeide vrouw
zich niet schikken naar een leiding, die zij als
juist erkent? Doch is deze niet juist, dan zal de
verhouding vanzelf in hoofdzaak veranderen,
zonder dat dit daarom het goede huwelijk behoeft
in den weg te staan.
'Veel zal afhangen van de reacties der typett
op elkaar.
J. lUEMEXS—REURSLAG

</text>
<image timestamp="2002:10:28:01:53:07.00" size="485281">D200AKH.TIF</image>
</page>
</document>
