<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19031227</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER
VOOR NEDERLAND.
l
Aan de Redactie van het Weekblad
voor Nederland De Amsterdammer.

Zeer Geachte Heeren!
Als voorzittende .bij de openbare verhan

delingen en disputen, die in uw weekblad
•worden gehouden, wensch ik eenige
bemer-kingen tot u te richten over de ontboeze

ming van Monseigneur Klönne, in het
nuin.mer van 19 December.
Vergun mij u te verzekeren dat de onaan

genaamheden der processie-historie mij reeds
sedert lang niet meer bezig hielden, noch als
-rechtszaak (geheel geëindigd met den
vrijwilligen verkoop" van-het schilderij door den
heer Klönne zonder e.ehig overleg met mij,
•dus ook "buiten mijn verantwoordelijkheid)
noch als gevoels-zaak.
Hoe komt het dat de heer Klönne, die
areeds eenige jaren geleden mij op de
hofl'eJykste wijze de hand reikte en mij een
present-exemplaar van zjjn brochure over
het. Amsterdamsche wapen waardig keurde,
hoe komt het, dat de heer K. het in eens zoo
Iréel anders wenscht? Ik heb het niet te on

derzoeken, doch zal hem ook nu ter wille
zyn, niet zoo zeer om persoonlijke, dan wel
.om algemeene overwegingen. Immers, de door
mij naar aanleiding der zaak Toorop, in dit
blad ingeleide besprekingen, zij hadden een
.ruimer strekking dan het pleiten voor een
bepaald geval. Het bracht de verhouding ter
sprake tusschen den kunstenaar en zijn
lastseyer. En waarlijk, deze verhouding te
over&lt;lenken en, zoo mogelijk toe te lichten, dit
sctijjnt mjj dringend noodzakelij k. Want, vooral
in de bonwende, in de zoogenaamde
monu.mentale kunsten, waar de lastgeving van zoo
.groot belang is, bewijst een gansche reeks con

flicten het on-geordende der verhoudingen.
Bet geval Toorop behoort tot die conflic

ten en, inderdaad, in zeker opzicht ook
dat der processie.
Het is dus een gelukkige gedachte van
Kien heer K. geweest om, nu door de belang

stelling in den Beursbouw de aandacht ge

vraagd en verkregen is voor de rechten en
plichten der verschillende bij den bouw
betrokken kunstenaars, de reeds oude Pro

cessie-kwestie ter sprake te brengen. Zijn
hulp in deze is niet zonder beteekenis en,
wat mij aangaat, ik aanvaard haar gaarne.
J)e billijkheid echter eischt, dat ik het door
liem aangedragen materiaal een weinig nazie.
En dan bevreemdt m\j vooreerst de wonder

lijke entree en matière van den heer Klönne.
De kwestie was door den heer Steenhoft' zuiver
.gesteld. Een oordeel over de Processie"
gevende, had hij daaraan toegevoegd, dat dit
werk indertijd van de zijde der lastgevers
.zoo dom miskend was. Op welke gronden
•steunt deze bewering, vroeg de heer Klönne.
Op het feit (aldus des heeren Steenhoff's
wederwoord) dat Derkinderens werk niet
-werd aanvaard en te zijner plaats een min

derwaardig werk werd aangebracht. Mij dunkt
dit alles sluit als een bus. Nu mocht men
Jiatuurlijk verwachten dat de heer Klönne
-zou betoogen: het feit waarop gij U beroept
geen domme miskenning, want het
Werk is niet minderwaardig.
wijze had de heer K. zich
at van domheid behoorlijk
; en alleen ook op deze wijze
w een onafwgebare^ plicht
•'te^tenpvér , den oferjedten
J-, diéop zijnlast hét nieuwe werk
maakte^ die door hem nu in opspraak werd
gebracht, en die hy thans zonder verdediging
laat.
De heer K. doet echter heel anders, dan
men mocht verwachten. Zijn domheid" laat
liïj in eens rusten, zijn recht", dat wordt de
zaak, z\jrj, recht", en... nog iets.
Dat is, ik- herhaal het, een wonderlijke
«ntrée. Doch, het is nu niet het moment er
langer bij stil te staan. Het zou de aandacht
afleiden van de mededeelingen, waarvoor de
Jieer K. de aandacht vroeg, en die ik gaarne
.zal toelichten, onder voorbehoud natuurlijk
dat de beschuldiging van domheid (by gebrek
aan verweer van de z\jde des beschuldigden)
intact blijft.
Zien wij dus het gegeven verhaal, dat hier
dienst moet doen als bewys van recht.
Waarom kan ik liet niet anders noemen?
Een betoog is het niet, want tot heden is er
slechts n feit documenteel bewezen: het
feit dat mijn werk geweigerd is, en een ander
aangebracht. Al wat de heer Klönne ver

telt is ... vertelsel! En welk een vertelsel!
Het ontstaan van een werk, dat jaren arbeid
vorderde, wordt hier alleenlyk op herinnering,
«n niet zonder nervéigheid, na 15 of 20 jaren
beschreven door.. .tjie het meegemaakt heeft.
Het.gansche niet zonder pompeusheid opgezet
«tuk is leeg aan zelfs het minste documen

teel bewijs. Dit, geachte Redactie, schijnt
m\j diïn -geoorloofd, maar ook dan allén,
wanneer rnons. KITmne in een volgend num

mer ons het. documenteele materiaal wil
•aanbieden, dal bij zijn beweringen noodig
is. Het is zijn plicht dit te geven, mijn recht
het te eischen.
Vergun mij dus, zeer geachte heeron, uwe
medewerking te verzoeken, opdat de heer K.
in uw eerstvolgend nummer in de gelegen

heid worde gesteld om te bewijzen wat hij
schreef. Ik vraag u dit omdat de intentie
van den hr. K. vrij duidelijk is, en gij, naar
ik vertrouw, niet zult toelaten, dat men in,
tiw blad iemand, op wiens medewerking gij
zoo vriendelijk waart eenigen prijs te stellen,
zonder eenigen schijn van bewijs aldus kan...
bepraten. Vooral ook omdat ge nog minder
zult begeeren dat, waar in ufr blad een
prin•cipiéele kwestie, over de bouwende kunsten
van groot belang, ter sprake is gekomen,
het zuivere gedachtenverkeer daarover ver

troebeld en bemoeilijkt wordt door verdacht

making zonder eenig bewijs.
In afwachting dus yan des heeren Klönne's
nadere verklaringen, büjf ik hoogachtend.
, Uw zeer- dienstvaardige,
A. J. DERKINDEREN.
Noi maar eens naar mMn m de Processie.
Monseigneur Klönne dient op treurige wijze
zyn zaak. Mij althans heeft het met ver

bazing geslagen, dat deze
hoogwaardigheidsbekleeder der roornsche geestelijkheid maar
platweg de kwestie verdraait, om een oude
zaak, die hem persoonlijk aangaat, op't tapijt
te brengen en intieme aangelegenheden op
onkiesche wijze in een openbaar debat te
slepen, 't Heeft werkelijk den schijn of de
gelegenheid met beide handen is aangegrepen
om een durende ergernis te luchten en den
bewerker daarvan bij alle fatsoenlijke" lieden
zwart te maken. Ik' had het over kunst,
Hoögeerw., en niet over commercie'ële ver

plichtingen of hoe men 't noemen wil. Ik
heb niet gesproken over onrechtvaardige
behandeling'' van den persoon Derkinderen,
maar over domme miskenning" van zijn
voortbrengsel, 't Is toch eenvoudig.
Het eerste stukje van Monseigneur, dreigend
in zijn kortheid, had me werkelijk even ver

ontrust; kon er soms een onoverkomelijk
bezwaar zijn geweest voor de aanneming;
was bijv, het stuk eenige meters te lang, de
plaatsing daardoor ondoenlijk en de schilder
onwillig het formaat te veranderen? Wie
weet, dacht ik, welke troeven de Hoögeerw.
in de hand houdt? En ziet, hij speelt ze, en
nog al dreunend, uit; 't zijn duizenden,
een, twee, drie, vier, illustreerend aldus de
.schending van een contract. Ik dacht, dat
die zaak al verjaard was; daar zijn in de
dingen der wereld twee orden: wat vergan

kelijk is en wat blijft. Monseigii. Klönne
weet dat beter dan een ander. Ik bedoel zoo:
over jaren, jaren, zal de Processie nog veler
bewondering wekken, en het conflictje waar

toe het aanleiding gaf, zal vergeten zijn.
Die er nog van weet en er van praat
zal zeggen: toch maar gelukkig dat de
schilder, liever dan te voldoen aan
de eischen van den besteller, zijn eigene
inzichten gehandhaafd heeft, op gevaar af
zelfs van een oneerlijk contractbreker te
schijnen en een zestigtal heeren pastoors en
kapelaans te ontgoochelen in de verwachting
dat hun wezenstrekken heel precies, en
nuchter-reëel op de Processie vereeuwigd zou

den staan. Zelfs de kerkgangers hadden er
bij gebaat kunnen worden, want onder een
al te zware preek had de inspectie van die
lange rij bekenden een welkome afleiding
kunnen z^jn.
't Spijt me als ik nu den indruk maak op
baldadige wijze de muts te moeten gooien
tusschen al die verpletterende" argumenten
waarmede Mons. Klönne zijn zaak verdedigt.
Ik ben af keerig van dit soort polemiek, maar
ik moet nu wel spotten wil ik niet in ernst
boos worden, uu mijn appreciatie van een
schilderij tot aanleiding wordt genomen om
iemand in zijn persoon te grieven. Wat was
ik verplicht van het contractje te weten, en
die conditiën van afbetaling, Even als bij de
Sectielen van Toorop houd ik mij hier ook
alleen aan het werk als kunstvoortbrengsel
en overweeg niet, als bij koopwaar, of de leve

ring wel onder correcte omstandigheden ge

schiedde.
't Is mogelijk, dat Monseigneur Klönne
van een koopmans-standpunt af gelijk heeft,
maar ik zou hem wel willen voorstellen de
zaak nu eens vanaf een minder materialistisch
standpunt te bezien. Want die overeenkomst
van afbetaling bij aanvang, 'n derde, twee
derde • was toch maar een onnoozele
zaakregeling. De jonge schilder zei daar natuur

lijk maar ,ja en amen" op, het uitzicht op
wat geld om te leren en te werken, verlokte
hem al te zeer. Monseigneur had vertrouwen in
Derkinderen's verdiensten, en hij ontzegt
hem vrijheid van arbeid; hij matigt zich aan
uit te maken wanneer de schilder zijn werk
als volbracht kan beschouwen; de Maecenas
zelf zal de hand van zijn beschermeling
leiden of tot stilstand brengen! Is de ergernis
over de verloren tweeduizend nog altijd zoo
kwellend, dat hij nooit indachtig werd het_
anmoedige van dta ickildejr^dift^iqh na
Italiaansche reis'eerlijk bekende onbe

duidend werk te hebbeu geleverd, zich sterk
voelde het beter te doen, en het ondernam
zonder eenig uitzicht op utoffdijke bate, alleen
luisterende naar den stem van zrjn
kunstenaarsgeweten, den geheelen arbeid te hervatten. Voor
den schilder zelf was dit toch ook een
schadepost; of vertegenwoordigt zijn arbeid soms
geen kapitaal? En tegenover deze hooghar

tigheid, ('t was toch zoo makkelijk geweest
het laatste gedeelte van het reeds betaalde
werk af te draaien) durft monseigneur nu
preeken over onderlinge verplichtingen der
burgers eener beschaafde maatschappij", en
den schilder verwijten te kort te zijn ge

schoten aan wetten van plicht en eer. Geheel
en al negotie-opvattingen. Zijn Hoögeerw.
zal toch aan de kunst ook wel een zekere
heiligheid willen toekennen. De kunstenaar
heeft allereerst plichten jegens zich zelf; zoo
hij zijn overtuiging verzaakt schendt hij zijn
geweten, zelfs al is er kans dat de verwach

tingen en de beurs van een hooggeplaatst
geestelijke daarbij dupe worden.
W. STEENHOFF.
Rotterdamsche Hypotheekbank v. Nederland.
Volteekend Maatsch. Kapitaal /' ó.OOO.OOO.—.
Reserve ƒ 408.738.75.
Geeft geld op eerste hypotheek, zonder
vooruitbetaling van rente. Inlichtingen te
bekomen ten kantore der Bank, Gedempte
Bierhaven 25, of bij hare Agenten.
De Directie
Mr. B. MEES, En. HOYER, Mr. W. v Uoowu.
te 's-firavenhage, Kieuwe Uitleg 6.
Geeft tegen ggi/j pCt. 4 pCt. PAND

BRIEVEN uit in stukken van / 1000, ƒ 500
en ƒ 100, en verstrekt gelden onder eerste
hypothecair verband. Directie:
Mr. J. C. L. M. VAN Gas en P. J. M. MASTBOOM.
Friesohe
Hypotheekbank.
Hypotheken en 4 pCt.
Pandbrieven a 1OO nCt.
verkrijgbaar te Amsterdam by
hare Correspondenten, de Firma's
Agent de Heer J. H. VAN
»KN ANDEL, JrM Makelaar,
Spui 28.
De Directie:
N. T. ALBARDA, Mr. J. L. v. SLOTERDIJCK.
Zuider Hypotheekbank
Ift Hrrrtu.
Directie:
Mr. H. R. v. MAASDIJK en E.J.M.DE BRUIJN.
Gelden onder Eerste Hypothecair verband
'en 4 pCt. PANDBRIEVEN in stukken
ƒ 1000.—, ƒ 500.—en ƒ 100.—.
Rentevergoeding ner gelden a deposito:
Met n dag opzegging . . . . 2'/j pCt.
(Bedragen tot ƒ 1O.OUÓ terstond betaalbaar).
Met tien dagen opzegging . . .3 pCt.
Voor n jaar fix ...... 4 pCt.
Voor andere termijnen op nader overeen
te komen voorwaarden.
Open en Gesloten bewaargeving volgens
reglement.
Brandkastje* In deSafe
cli'posltInrichting, voor het bewat-e» van
olieden en auilere waarden, te
huur volgens reglement.
Amsterdam, 24 December 1903.
De Hollandsche Voorschotbank
HAARLEM, JANSWEG 42.
Bijkantoren: Amsterdam, Damrak 99.
Nijmegen, Berg-en-Dalscheweg SS,
De Bank verstrekt gelden tot elk bedrag,
met een minimum vSn ƒ 5OO op zeer M»
nemelyke voorwaarden en gemakkelijke aflo»
tingen. , '
(Opgericht 1861).
Keizersgracht 870, Amsterdam.
Gestort Kapitaal .....ƒ 300.000.
Reserve ......,.„387.000.
Waarborgfonds. . . . . . 3.000.000.
Verstrekt geld op billyke voorwaarden op
Ie hypotheek en geeft pandbrieven uit ren

tende 3V» pCt. en 4 pCt


Ten Have &amp; Van Essen,

Amsterdam, Kerkstraat 133.
Telegram-adres: CLAUDIÜS.
lutercoinin. Telefoon 1237.
Uitvoering van koop- f n ver koop

orders op de beurzen te Amsterdam,
New-York, Londen en de voornaamste conti

nentale plaatsen; incasseering van coupons
en dividenden; geven en nemen gelden op
prolongatie en a deposito; belasten zich met
behandeling van in- en overschrijving alsmede
met renteontvangsten van kapitalen op het
grootboek.
Amsterdimsche Hypotheek-Waarborg Maatschappij
gevestigd te AMSTERDAM, Heerengracht 136*
Opgericht 2 Januari 1896.

Waarborg- en Reservefonds ƒ 407,260,84.
Commissarissen: A. H. Gijsberts, M. van Emmerik, Jhr. Mr. L. E. M. van Bönninghausen
tot Herinckhave, P. B. Bruijn van Rozenburg, B. Cuperus, Ph. J. Baron van Heemstra,
K. 'i'. Ludwig, Jhr. Mr. C. Ij. Rendorp, Jhr. Mr. A. F. de Savornin Lohman.
Commissie van controle: C. Hellingman, N. Groenendijk.
Directeur: E. F. Blasé.
Voor zoover de voorrtiad strekt, zijn onze niet uitlootbare gewaarborgde 4 pCt.
Hypothecaire Obligatiën in stukken van ƒ iopo.—, f 500.—en ƒ 100.—verkrijgbaar
tegen den koers van den dag, ten kantore der Mij. en bij hare vertegenwoordigers, alwaar
tevens Prospectussen en Inlichtingen worden verstrekt.
DE DIRECTIE.

De Twentsche Bankvereeniging

B. W. Blijdenstein &amp; C°.
BIJKANTOOR: Prins Hendrikkade 189.
Keserven /*».O»4.317.9O.
HOOFDKANTOOR: Spuistraat 140/144.
Kapitaal ƒ lI.O4CJ.5OO.OO.
Rekening-Courant met Rentevergoeding.
In- en Verkoop Wissels in Binnen- en Buitenland, Vreemde Munt, Coupons.
Incasseering op Binnen- en Buitenland.
Relswlssels en Credietbrleven.
In- en Verkoop Effecten. Sluiten van Prolongatie.
Uitzetten van Gelden op Prolongatie met bewaring van het onderpand bfl de Twentsche Trust Mij.
Bewaring van Waarden. Safe Oeposits
Voorschotten op Fondsen, Goederen, tegen Borgstelling, Crediethypothoék of andere zekerheid.
Credieten aan handelaren en industrieelen bij hare afdeeling CREDIETVEREEN1GINQ,
Rente voor DEPOSITO'S.
Zonder voarafgaande opzegging	2Vs pCt.
: (bedragep boven ƒ 50.000.—n dag na opzegging)
TIen Dagen""' opzegging	3 »
Drfe fraanden 3V» »
Zes Maanden ,	.... . . 3Vs
Een Jaar
eek b ank.
OPGERICHT 1893.
Gevestigd te 's-Gravenhage. Kettlng*traat 16.
r 10,107,170.
4,535,738.46
5,318,3OO.
Gesloten Hypotheken tot 31 December 1902
Ontvangen Aflossingen^
Pandbrieven in omtóop^op .....
Reserves ' ''&gt;, 1002
Uitgekeerddivid.over 1894—1902: 4»/&lt;)-70/().71/«0/o-9l/ï0/o-lO0/0-llli/0-121&gt;/0-iai/20Viai;i»/»
.De Bank verstrekt gelden op eerste hypotheek onder verband van huizen in
grootere gemeenten- en van landerijen, en geeft uit 4 pCt. Pandbrieven
in stukken van ƒ 1OUO.—, t 5OO.—en f l O O.—niet of eventueel met premiën
uitlotend.
v De Directie:
J. G. D. WATELER. Mr. A. G. N. SWAET.
PD
uil uuuDu
33O, AfISTEItD 411.
Directie: Mr. G. BAGGERMAN, AV. M. GASMAX, Mr. S. ZADOKS verstrekt gelden onder
rste hypothecair verband op onroerende goederen en geeft, t» ml er controle van de
te Amsterdam 4 pCt.
Hypotheeken ƒ 100 tegen den koers van 99 K pCt., te
eerste hypothecair
Internationale TrustraRa&lt;scanj»i&gt;l[,
brieven uit in stukken van f 1000, ƒ 500
verkrijgen bij de HH. VAN MARKEN &amp; MIDDENDORP, MEEKIIOF &amp; JÜRRIAANS,
te Amsterdam, EB HELER &amp; PIEK te '» Gravenhage, VAN DER HOOP &amp; Co. te Rotterdam
en ten kantore der Vennootschap.

Residentie Hypotheekbank.

te 's-SRAVENHAGE, Plaats l».
Directie : H. E. ABBIWK A. C. l»E KA1KTEH.
Verstrekt Gelden op eerste Hypotheek en geeft onder Notariëele Controle,
4 pCt. Hypotheekbrieven uit tegen den koers van ggy4 "•
Algemeene Consignatie-Bank.
Atnsferftatn.

Maatschappelijk Kapitaal / 2.000.000.—| Volgestort Kapitaal . ƒ 1.000 000
Reserven ..... ƒ 57.500.—.
\ erleent Voorschotten op Producten, Ceelen en Cognossementen.
Stuit Con«lgnatle- Contracten met of zonder Oogstverbaud onder persoonlijke
borgtocht of andere zekerheid.
Belast zich roet bet verkoopen van Producten voor rekening van, derden.


1ste Haagsche Effectenveiling.

Datum der Veiling: 15 Januari 1901-, des namiddags te 2 uur. Plaats der Veiling:
Yenduhuis der Notarissen (Nobelstrurtt No. 5.) Veilingskosten : Aandeelen 4 pCI. en Obligatiën
enz. 3/4 pCt. voor koopers rekening. Ophoudkosten %, pCt. van limite (minimum 25 Cents.)
Opgave van bij te brengen Fondsen tot 2 Januari 1904 bij Notaris S. J. VAN
DEN BERGH, Plein 27/28 en J. H. F. PETER, Kantoor voor Makel aarszaken
Groenmarkt 13. Tclephoon No:, 2417.


s%ri;-m;rosiT.

. llccre-ngruclit i$M».
De KAS V ERBCIN'ldJIXG stelt in de Safe-Deposit, welke zij in Iwre
Brand- en Inbraak-vrije J^elders heeft ingericht, L,&lt;»ket en van verschillende afmetingen
ter beschikking van bij kaftr bekende of geïntroduceerde personen.
Zij garandeert vopr alle schade die liet gevul^ zou kuunun zijn van gemis aan
behoorlijke afsluiting en'bfewaking der Inrichting.
Tarief en Voorwaarden zij" te huren Kantore voor belanghebbenden verkrijgbaar.
Afzonderlnke vertrekken, voor het behandelen der waarden, staan ten
dienste der Huurders. . .
Heerengracht 196.
Neemt Gelden a Deposito :
Met n dag vooraf opvragens
tegen een rente-vergoeding
van
(Mits het geteekend
opvragingsbiljet wordt over

gelegd, zijn bedragen tot
ƒ »O,OOO op vertoon
betaalbaar).
Met tien dagen vooraf
opvragens tegen een rente-ver

goeding van	U
Deposito's op n jaar, 4 vast.
Andere termijnen op nader overeen te
komen voorwaarden.
Amsterdam, 24 December 1903.


Creliet-Tereenipüte AmMam.
Opgericht 1853.
Verleent credieten tegen eene rente ia
verhouding tot het disconto der Nederl. Bank.
Neemt gelden &amp; deposito rente thami
met l dag opzegging ...... 3 pCX
l maand vast . . . . . . • 3'/4 »
, , Belast zich met incasseering, uitbeta

ling enz. " ' '
Terhnnrt Safes voor berging van waardra
in liare brandklulzen.
De Directto,


INCASSO-BANKT"
AMSTERDAM—BOTTEBDAM.
Volgestort kapitaal ƒ 5,000,000.
Bcserve 618,199.79
Rentevergoeding voor
DEPOSITO met ONDERPAND
* met n dag opzegging . .2% pCt. 's jaar*.
tien dagen . . 3Vt
n maand . . 3Vi
Tegen Deposito met onderpand" wordt
een geëvenredigd bedrag van ter
Amsterdamsche Beurze-genoteerde fondsen met 10
pCt. ovenvaarde als onderpand onder d«
Ontvang- en Betaalkas alhier, als derde (over

eenkomstig Art. 1198 al. l B. W.) gedeponeerd]
de eersta storting moet minstens ƒ 5000.
bedragen. Reglementen zijn op aanvrag»
kosteloos verkrijgbaar.
* Oror bnilrn^ea tot ƒ23,000.—in o deposito'! •«»
ten dag oprrigfn» kan zonder opzegging worfta
bwcliikl.
De Bank verstrekt voorschotten Of
langen termtln, tegen billijke, voor d«»
Gelduemer gunstige voorwaarden en gemak

kelijke aflossing, ..' !
Prospectus en inlichtingen zijn verkrygbaa»
ten kantore, der Bank, «.eJa^rsgra^U*
I«7, Amsterdam, en bij hare Agenten.

Het Wisselkantoor der

Amsterdamsche Bank _
Eeerengractt KW-6Ö1:, ? '?"
belast zich met den aan» en yerkoo»
van wissels, fondsen, coupons, buiteulandack
bankpapier en niuntspeciën.
Het is geopend op iedèren
werkdag9 tot 6 uur.
SINGEL 548, Amsterdam.
DIRECTIE:
Mr. H. W. J. FOCKEMA, J. E. DE GRAAF At
o
Verstrekt gelden tot elk bedrag op ond«*
pand van Polis van Levensverzekering.
DISCONTO- &amp;ÏFÏCTÏNB1SL
AMSTERDAM.
Neemt gelden a deposito. Verstrekt
schot op ongeaccepteerd handelspapier.
strekt voorschot tegen persoonlijke en zakelijk»
zekerheid. Koopt en verkoopt buitenlandse!»»
cheques. Disconteert binnen- en buitenland
sche wissels. Koopt en verkoopt effecten o»
binnen- en buitenlandsche beurzen. Op«M
cheque-rekening niet en zonder rentere
goeding.
BiiitealandscheBankvereiifgiDg
bezorgt den IX- en VERKOOP VAX
EFFECTEN op de beurzen ra»
Amsterdam, Londen, Parijs, Berljja,
Frankfurt, Brussel en New-York.

Overjjselsche Hypotheekbank,

Hevenler.
De Bank geeft tegen den koers van 99*&amp;
pCt. met coupons per l Januari en l JuU,
in stukken van ƒ 1000.—, f 500.—en ƒ 100.
4 pCt. PANDBRIEVEN
nit, verkrijgbaar ten kantore der Bank,
te Amsterdam bij de Twentsche Bankvereeal»
ging B. W. Blijdenstein &amp; Oo,
, B bij de heeren WESTENDORP •
TEN KATE, en elders bij heer«a
Correspondenten, . \
De Directie,
Mr. J. P. S. GUALTHÉKIK VAN AVEEZKL.
Mr. J. C. KAKEBEEKE.
•net wlnstdeellng.
Gevestigd in het Gebouw der
Onderling* Levensverzekering van Eigen Knip,
't-Gravenhage, Kortenaerkade 3.
iMntsohftnnfln • Amsterdam, Rokin 9».
Agentscöappen. Rotterdam&gt; Wynstraat tó.

Verstrekt Voorschotten op langen
en korten termijn van af ƒ 600.—tot elk
bedrag, op zeer voprdeelige voorwaarden.
Verkrijgbaar O bil gatiën rentende
4 pCt. 's j aars in stukken van ƒ1000, ƒ600
en ƒ 100. '•-" ~

</text>
<image timestamp="2002:08:20:20:55:24.00" size="526381">D20025X.TIF</image>
</page>
</document>
