<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19241206</Datum>
<Pagina>24</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DB AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND]
No. 247?
EEN SURPRISE VOOR DEN SINT
De Sint is gekomen; de Sint Is gegaan;
en hij is weer gehoond en gehuldigd:
hij is weer vereerd om z'n heillgheids-waan,
n van anachronisme beschuldigd !
Den n was Hij steeds nog der kinderen vrind",
en diens stemming werd milder en zachter;
maar anderen meenden: Die rijdende Sint
loopt onloochenbaar twintig jaar achter!"

De Sint is gekomen, de Sint is gegaan,
ais een oude geluksopenbaring:
hemzelf heeft de ommegang waarlijk voldaan,
want die schonk hem een nieuwe ervaring.
Wij laten den heilige-zelf hier aan 't woord
(want als vorsten, acteurs, diplomaten,
heeft ook onze Sint zooals 't heden behoort
zonder vraaggesprek" 't land niet verlaten !)

Meneer", zei de oude goed-heilig-man stug,
en hij leek wat vermoeid en wat mager,
ik kwam (volgens 't versje hier) over de brug,
want de prijs der cadeaux wordt niet lager !
Enfin! 'k Heb m'n jaarlijkschen plicht weer gedaan,
'k liep het vuur uit m'n heilige sloffen;
maar óf jullie jeugd kan geen Spaansch meer
verstaan,
of ik heb het niet bijster getroffen !

Zoo ben ik geweest in een aardig gezin
om een tienjarig jongske te spreken;
ik kwam heel goedsmoeds daar de huiskamer in,
maar m'n komst is onnoodig gebleken !
Het jongske-in-kwestie was namelijk thuis,
doch 't jongmensch was m'n feestdag—vergeten
er klonk geen gezang en geen feestlijk gedruisch,
want hij las: Wat een jongen moet weten l"

Er is bij hun buren een meiske van acht,
en ik ben me dus daar gaan vervoegen;
maar hemel ! ook daar werd ik geenszins verwacht
als promotor van 's meiskes genoegen !
't Was donker in huis, en 't was stil bovendien,
toen 'k al tastend m'n koek en m'n gard zocht:
't gezin, naar me bleek, was een f lim-stuk gaan zien
Om Haar Eer" of: Het Drama der Harts

tocht"!*)

Zoo heb ik nog menige poging gewaagd
om het kinderlijk hart te verrijken,
maar kleuters van zes hebben grijnzend gevraagd:
Dat de Sint?—Laat nou gauw naar je kijken!"
Een baby alsmede zijn kinderjuffrouw
boden eindelijk, scheen het, weer kansen;
maar 't huis bleef gesloten, al wachtte ik trouw,
want Papa en Mama waren dansen !

Dus heb ik dien avond m'n tocht maar gestaakt,
en 'k ben over de daken gaan rijden:
m'n avondbezoek had geen indruk gemaakt,
als in vroeger, gelooviger tijden !"
Toen vleugde een lach langs 't gelaat van den Sint,
en z'n wang bloosde blij en roos-tintig

,,'k Vond ind'lijk een kind, dat geloofd' aan den
Vrind,
die haar 't suikerhart schonk; ze was twintig!"
K u M o R A NOSALIS
*) Ondertitel: In den macht der bandiet!"
DE BEL
Nou maar heel gewoon doen, waarschuwde
Van Delden nog, enkele oogenblikken voordat
Henk binnen zou komen.
De kinderen hadden de kaarsen van den kerst

boom aangestoken; de vlammetjes waren nog
niet tot rust gekomen; ze flakkerdansten met grillig
uitschieten, en vonkten weerschijnen in den
zilverkleurigen tooi, die slingerboogde van tak tot tak.
Er was onder de Van Deldens lang over beraad

slaagd of er dit jaar een kerstboom zou komen
f niei. De moeder had er zich aanvankelijk tegen
verzet,- aanvoerend dat het bij den zoon een al
te pijnlijke herinnering zou wekken aan den kerst

avond van twee jaar geleden, den kerstavond,
waaraan zij-zelf nog geen oogenblik kon denken
zonder dat de navrante heugenis haar het hart
toekneep; en het leek haar zelfs nu, in dit oogenblik,
T~aan den bewogen kaarsenschijn, aan den
harsigen geur van den boom, aan de luide vreugde
van de kinderen onafscheidelijk verbonden was,
dat aanstonds misschien over een uur. misschien
over een minuut, misschien over een seconde
het snerpen van de bel zou waarschuwen, dat
de politie hem kwam halen, net als voor twee jaar.
Ze was eindelijk bezweken voor de overreding
van haar man en haar beide oudste dochters,
die beweerden, dat ze maar net moesten doen als
altijd, dat het Henk juist als iets vreemds, iets
opzettelijks, zou opvallen, als ze nu geen kerst

boom hadden, in tegenstelling met andere jaren.
Ze had toegegeven, weifelend nog wat het beste
was, en Henk zelf konden ze er natuurlijk niet
naar vragen; trouwens, hij sprak bijna niet;
hij was eenzelvig geworden in de twee jaren van
stilte en volstrekte eenzaamheid, en geen enkel
woord van vertrouwelijkheid was nog, in de twee
weken, die hij nu weer thuis had doorgebracht,
tusschen hem en een van de huisgcnontcn gespro

ken.
Een onderwerp van zorgvolle bespreking was
het geweest, wie men tot den kerstboom noodigen
zou; geheel zonder vreemden te zijn, zou Henk's
achterdocht kunnen opwekken, terwijl men toch
bij het bepalen van de keuze niet voorzichtig
genoeg kon zijn: alleen vrienden, van wie men
niet de geringste, ook onwillekeurige toespeling,
hoefde te vreezen, konden genoodigd worden.
Na lang beraadslagen was beslopen, dat behalve
Willem van Voorden, den verloofde van Truus,
alleen de Makkinga's gevraagd zouden worden,
een kinderloos echtpaar, vrienden sedert jaren,
van wie men met zekerheid mocht aannemen,
dat het gebeurde met Henk geen verandering
in hun toegenegen gevoelens veroorzaakt had.
Willem van Voorden was al gekomen, zat bij
Truus voor de piano, bezig muziek uit te zoeken;
Betsy was er ook, stralend-mooi meisje van even
twintig, een trotschen trek om den mond, een trek,
dien de moeder vreesde en bewonc'erc'e tegelijk.
De jongere kinderen, vier, tusschen acht en vijf

tien, hadden meer belangstelling voor de ge

schenken, die ze 's middags al gekregen hadden,
dan voor den kerstboom, al hing er voor ieder
nog wel iets tusschen de beweeglooze takken.
Henk kwam ook binnen, liep glimlachend
rondom den pralenden boom, zei iets waardeerends
tegen de kinderen over het werk van de versiering.
De moeder maakte een onwillekeurig gebaar naar
een stoel, noodigend tot gaan zitten; maar
dadelijk trok ze haar hand terug; hij kon immers
plaats nemen waar hij wou; hij was geen vreemde.
Maar een pijnlijk trekken om zijn mondhoeken
bewees haar, dat hij het gezien en gevoeld had.
De Makkinga's kwamen binnen, bewonderden
den kerstboom met uitbundig-prijzendc woorden,
druk-doend, joviaal-hartclijk. Betsy schonk thee.
Makkinga en Van Delden vielen dadelijk in een
gesprek over de politiek van den dag; voorzichtig
werd een enkele maal het oordeel ingewonnen
van Henk. Ze moesten voorzichtig wezen: geen
enkele maal laten blijken dat ze wisten, hoe zijn
tweejarige afwezigheid hem onbekend moest doen
wezen met tal van gebeurtenissen van den laatsten
tijd.
De moeder werd rustiger, nu zij zag hoe de tijd
verstreek met kalm en gemoedelijk praten.
Alles zou goed gaan.... Een gevoel van dank

baarheid ging door haar heen bij de gedachte,
hoe alles nog weer terecht gekomen was ir.et den
zoon, wiens schuld voor haar nooit iets ergers
geweest was dan zwakheid, een niet bestand zijn
tegen de verleiding. Een dief ais andere dieven
was hij niet, kó.i hij niet zijn, al was hij dan
wegens diefstal veroordeeld.Zij kende zijn karakter,
zijn fouten, zijn neigingen van kind af .aan; haar
begrip verontschuldigde, waar dat van anderen
te kort schoot. Ja, alles was nog weer goed gewor

den, zóó goed als ze nooit had durven hopen.
De vader had zich tot volkomen verzoening bereid
verklaard; een familielid had Henk een betrekking
bezorgd in Amerika, waarheen hij over twee maan

den zou vertrekken; tot zoolang mocht ze hem^bij
zich houden, hem dagelijks laten voelen, dat hij
voor haar niet veranderd was.
Ze betrapte zich er op, dat haar gedachten af

dwaalden. Dat mocht niet, het mocht niet om
Henk. Niets mocht hem immers doen veronder

stellen, dat men dacht aan dat vroegere; het
was gebeurd, nu ja, maar het was voorbij. Iedereen
kon fouten begaan, en hij was nu weer thuis....
Met moeizame opgewektheid mengde ze zich in
de vlottende gesprekken, betrok ook Henk er in,
waarop hij dan telkens, met een achteloos woord,
antwoordde.
Bezorgdheid stuwde weer achter haar woorden,
toen ze de bleekheid van zijn gelaat opmerkte,
en het lustelooze van zijn houding. Natuurlijk
dacht hij aan den kerstmis van verleden jaar;
dat kon wel niet anders; er was een concert gegeven
in de gevangenis, had hij haar geschreven, en op
haar verzoek had hij haar de nummers opgegeven,
die men had uitgevoerd. Toen al had ze met
Truus afgesproken, dat die muziek de eerste maal
als hij terug was, nie!. gespeeld zou worden.
De vader trok de eerste flesch wijn open.
Dat was goed.... dat gaf weer wat afleiding;
OOKT|RED:JROESKE
ZANOBLAD - SIGAREN 8 enIO ets
en dat kun hem tenminste niet herinneren aan het
afschuwelijke.... Dan moest Truus maar weer
eens wat spelen, iets vroolijks. . ..
Toen werd er geheld.
Een lang snerpend geluid, dat door de gemoede

lijke woorden van Makkinga heen scheurde.
Betsy gaf een korten scherpen gil. De omlaag
gehouden wijnflesch schokte in de hand -van den
vader, zoodat het roode vocht in een kort straaltje
op de tafel stortte. Het hoofd van de moeder
schichtte omhoog; haar boven'ichaam strakte
recht, tot luisterhouding. De kinderen keken ver

schrikt op.
Een hittere glimlach kwam om Henks mond.
•—Tien uur, zei hij. niet een blik op de klok.
Toevallig; toen was het ook om tien uur....
-- Kom, kom, suste Makkinga joviaal; daar
moeten we 't nou niet over hebben.
Maar de jongen, opspringend, stootte nu hijgend
uit, met huilerig aanzetten van zijn stem:
• Ja. daar moeten we 't wel over hebben !
Jullie denken d'r immers allemaal aan!.... Dat
is het allerberoerdste, het ellendigste, dat ik er
niet over pi aten mag.... jullie weten niet,
hoe ik er mar snak om er over te beginnen, elke
dag, elk uur.... en hoe jullie me martelen met
aldoor over andere dingen te praten en vriendelijk
en lief te doen. ... jullie maken me gek... . gek!"
Hij snelde de kamer uit.
De anderen zagen elkaar aan met verschrikte
e;ezichten. Alleen de moeder keek star voor zich
uit. den smallen mond vertrokken tot een plooi
van allerdiepste bekommering.
Dansend waaierden de kaarsvlammen aan den
kerstboom uit op den wind van de opengeworpen
deur.
H E K M A N M l D D E N D OR I'
Paviljoen Vondelpark"
Tel. 24190-27595
Oroote en kleine Zalen voor DJjeuners,
Dinjrs, Soupers, Bals en Recepties
J. ZOMERDIJK BUSSINK
INHOUD: Partijstemmingen, door Prof. Dr O.
W. Kernkamp 2. Tijdgenooten, door Dr. W.
U. C. Bijvanck 3. Keyserling en Ford, door
B. G. Meijer Dz Amsterdaimche Gemeente
begrooting, teekening door joh. Braakensiek
-4. Indië's toekomst, door Prof. Dr. J. C. Kielstra
Het tyrannieke kadaver, teekening door
Jordaan5. Dr. A. W. Bronsvehi f door Prof."dr. J. de
Louttr 6. De agrarische toekomt van Polen, door
Boris Raptschinsky 7. Uit de Natuur, door
Dr. Jac. P. Thijsse • 8. Bijkomstigheden, door
Annie Salomons Overwegingen, door Mr. J.
Holleman Weenincks - 0. Dramatische Kroniek,
door Top Naeff D.' S.D.A.P. en de R.K-,
teekening door George van Raemdonck 11.
Mannen over Vrouwen: Rie Cramer, door Jhr.
Jan Feith Mode, teekening door W. Heskes
--12. Toegepaste Kunst, door Otto van Tussenbroek
Schildcrkimstkroniek, door A. Plasschaert
13. Boekbespreking, door Prof. Dr. H.
Brugmans-15. Muziek in de Hoofdstad, door Constant van
Wessem Boekbespreking, door Ds. W. Mackcnzie
en H. MidJendorp—17. Schilderkunstkronkk, door
A. Plasschaert, Mr. M. F. Hennus en O. v. Tussen

broek—10. Op den Economischen uitkijk, door
Jhr. Mr. H. Smissaert •—Dierstudie, teekening
door H. Verstijnen—-20. Uit den Gemeenteraad,
door Barbarossa, met teekeningen door B. van
Vlijmen 21. Bioscopij, door Jordaan -- 22.
Riiizc-Rijm en Charivaria, door Charivarius
23. Dagb:&gt;ek van een Amsterdammer, door Bar

barossa Pietje's paedagoeische peinzingen
Uit het kladtchrift van Jantje 24. Rijm, door
Kumgra Nosalis -- Feuilleton: de Bel, door Her

man Middendorp.
Bijvoegsel: Voor de opining van dj steinbjs
in Duitschland, teekening door Joh. Braakensiek
Typ. Amst. Boeta en Steendrukkerij. voorheen luierman, Harms &amp; Co.

</text>
<image timestamp="2002:09:03:23:45:11.00" size="271167">D20044U.TIF</image>
</page>
</document>
