<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19241129</Datum>
<Pagina>24</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
NÓ52476
TTTT BT
CHARIVARIA
I;
i
JT
TAALVERRIJKING
Een loop-graag en zien-graag publiek."
(Dbl. v. N.-Br.)
Even verder weer een ondervaterde fabriek."
(Geld.)
Er zijn honderdduizenden inkomelingen uit Grieken

land gekomen. Het voortijdig bijeenroepen."
(N. R. C.)
TAALVERFRAAIINQ
Voor omgaande voorhanging der biljetten, waar

van het benoodigde aantal aan de kantoren is toe

gezonden, is zorg te dragen."
(Dienstorder H. B. der Post.)
De knapheid van het geld is nu bepaald nijpend
geworden, ook nadat aanzienlijke bedragen naar Anatoli
zijn moeten worden gezonden." (N. R. C.)
Wij danken Prof. Meyers voor deze bijdrage:
Dit werk kan en dient in handen van iederen
student te zijn; de Hooge Raad en zijn arresten
zullen daarmede ophouden slechts klanken te
zijn, die hij in zijn dictaat noterrt." (Vi.orw.)
Mijn rijwiel stal ik in de wachtkamer van
het station," bekent iemand in de O. H. C.
Kees van Dongen vernist!" schrijft het HM.
boven een artikel. Het zal je gebeuren!
Prof. de Groot schrijft in de N.R.C.: In
Rome sprak men in de achterbuurten anders
dan in den senaat, evenals men in Amsterdam
in de achterbuurten meestal anders spreekt, dan
in de raadzaal."
Dit meestal" is meer hoffelijk dan juist.
Tegenover haar zaten twee oude dames, zuster en
schoonzuster," ((Gr.)
Van wie?
VOOR DE LANGE WINTERAVONDEN

VERPL. Dame v. st. all. z. ged. verpl. z. kar.
gen. om haar z. goed inger. h.huis op m. stand tot r.
huis. inter. Br. No 620 Bur. H P Haag." (Adv. H. P.)
Z E T F O U T

In den laatsten regel van het vor.'ge
RuizeRijm staat door een zetfout heeft hij voor hè'
weTABA SIGAREN
ZIJN TOCH DE BESTE
HOLLAND-INDI

('t Verhaal van een Hollander).
Als hij ging door de stad, in den afgang der dagen,
waar 't Hollandsche jaar naar den ondergang
neeg;
als de straten in 't weifelend dagelicht lagen,
en 't leven verslagen en lusteloos zweeg,
vandat hij den marrenden morgen zag dagen,
die klam was, en klef uit de nevelen steeg,
totdat hij den avond het licht zag vervagen,
dat glansloos en kil door het wolkengrauw zeeg;

wanneer de gedempte geluiden versmoorden
in 't nattig gewolk van den wattigen mist;
als 't Hollanderdom z'n gemompelde woorden
kort afbeet, als vond het de klanken verkwist;
als lekkend de boomen de grachten omboordden,
en 't soppig plaveisel leek nat-gevernist;
als zuigend de schoenen de slikbrei doorvoorden,
en 't wasemend lijfgoed de lucht had doorgist;

dan droomde zijn ziel van de bronzende tropen;
dan snakte z'n bonzende hart naar de zon;
dan bloeide z'n geest in verrukkingen open
voor 't land, dat z'n denken met goudglans
um* spon;
dan liet hij z'n voeten gedachteloos loopen,
en leek hij een pop in een gummi-cccon:
naar Indlëtrokken zijn wenschen en hopen,
naar 't lichtende land van azuur en ozon !
U.
Toen hij was in het land van den lichtenden luister,
waar 't zonnegezeng geen barmhartigheid kent,
toen de dag hem deed smachten, en dorsten]het
duister,
en 't lijden van 't Licht op z'n geest was geënt;
toen 't genadeloos licht hem omsloot als een kluister,
die prangend in lichaam en ziel werd geprent;
toen 't riet niet geroerd werd door windegefluister,
waar 't hart van de rimboe z'n weg had
gewend;
toen droomde z'n hijgende hart van de dagen,
dat regenval ruischte op 't Hdiandsche land;
toen snakte z'n ziel naar de vlijmende vlagen,
en 't grauw, dat het grimmige land overspant;
in den geest zag hij nevel de vormen vervagen,
en hunkering heeft hem het hart overmand;
hij dacht aan z'n stad, in den afgang der dagen..

Toen z'n oogen het Hollandsche najaar weer zagen,
is 't hart weer in heimwee naar Java ontbrand !
K LI M G R A NOS A 1. ( S
Electrische Haarden
THOMSONLAAN 20
ELECTRIC HOME
DEN HAAG
HOLLAND-INDIËVLUCHT

Teekening, voor ,,De Amsterdammer''
door W. Heskes.
Reiize-rr.s of i.iet?
O L O O
f 0,2 5
INHOUD: 1. Herman Heijermans, door Top Nacff -- 2. Tijdgem,oti&gt;n, door W. O. C. Bijvanck
3. Onze Vliegers, door Pret'. Dr. O. W. Kernkamp -- De nieuwe koers in Engeland, teekening door
Joh. Braakensiek 4. Amsterdamsche bijzonderheden : het burgerweeshuis, door Prof. Dr. H. Bnigmaus
5. St. Michaël, teekening door Jordaan ---• Spreekzaal, dcor Baltha/ar Verhagen -- 6. Internationale
puzzle, door Brandaris -- 7. Uit de Natuur, door Dr. |ae. P. Thiisse -- 8. Oveiwegingen, door Mr. |.
Holleman Weenincks 9. Nieuwe Fraiitche boeken, deur Dr. Joh'. Tielrcx.y 11. Vcor vnuwcn, n. d.
Elis. M. Rogge 12. Herman Heijermanr.door Prof. Dr. J. Prinsen J.Lzn. -Tooneelwerken van Herman
Heijermans 13. Muziek in de hoofdstad, door C. van Wessuni - Schilderkunstkroniik, door A.
Plasschaert 15. Kroniek van den Dans, door J. W. F. Weriimeus Btining—17. Augusta deWitt, door Mr.
A. G. Koster, met teekening doorWybo Mcyer -- 19. Financiën en Economie, door Paul Sabel Dier

studie, teekening door H. Verstijnen 20. Uit den Gemeenteraad, door Barbarossa, met teekcningen door
B. van Vlijmen 21. Ruize Rijm,door Charivarius Dagboek van een Amsterdammer, door Barbarossa
Pietje's pacdagogifche peinzingen 22. Met een vrnchtboot naar Venetië, door Prof. Dr. J. )
Salverda de Grave—24. Uit het kladfchrift van Jantje Charivaria,door Charivarius -- Holland—Indië,
rijm door Kumgra Nosalis De Holland-Indiëvlucht, teekening door W. Heskes.
Bijvoegsel: Sinterklaas 1924, teekening door [oh. Braakensiek.
Typ. Amst. Boek- en Steendrukkerij, voorheen Ellerman, Harms cS Co.

</text>
<image timestamp="2002:09:03:23:10:15.00" size="200677">D200445.TIF</image>
</page>
</document>
