<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19241115</Datum>
<Pagina>16</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
No. 2474
MOOIE BOEKEN
F •
wlo

ilGINA LOMBROSO

De Ziel van de Vrouw
UIT HET ITALIAANSCH
door
J. HENZEL
Met portret van den schrijfster
Ingenaaid f 3.90 Gebonden f 4.90
Toen de oorlog uitbrak gaf de dochter van den be

kenden Cesare Lombroso zich geheel aan allerlei
steunwerk, kwam met veel vrouwen in aanraking, had
overvloed van gelegenheid om waar te nemen welke de
eigenlijke hoedanigheden van-de vrouw zijn en welke
hare aspiraties en kwam zoo tot het boek dat hier in
Hollandsen gewaad den lezers wordt aangeboden.
De Ontwikkeling der
Italiaansche Renaissance
door

Dr. G. J. HOOGEWERFF

Met 80 fraaie platen
Ingenaaid f 8.75
Gebonden f 10.
THEODOR BIRT


ROMEINSCHE KARAKTERBEELDEII
Levensbeschrijvingen uit de Romeinsche
Geschiedenis
vertaald en bewerkt door
Dr. N. J. SINGELS
Ingenaaid f3.90 Met platen. Gebonden f4.90


Van Homerus tot Socrates
Een Boek over de Oude Grieken
vertaald en bewerkt door
Dr. N. J. SINGELS
oud-rector van het stedelijk gymnasium te Utrecht
Ingenaaid f5.90 Met platen. Gebonden f6.90
De wijze waarop Dr. Birt de geschiedenis onder onze
aandacht brengt, is boeiend en fijn-historisch tevens.
Zijne vergelijking met gebeurtenissen uit den
tegenwoordigen tijd, wekken onze belangstelling in dubbele
mate. Leerlingen van Gymnasia, van Hoogere Burger

scholen, beschaafde leeken, die belangstellen in de
bronnen der hedendaagsche beschaving, moeten in
boeken als deze uren van genot vinden.
Dr. K. O. MEINSMA

De Zwarte Dood

1347—1352
Met drie afbeeldingen naar miniaturen uit dien tijd.
Ingenaaid f 4.90 G.-bonden f 7.90
Beoordeeling: Wat de schrijver ons biedt is het resultaat
van jarenlange, nauwgezette studie en geduldige
nasporing in oude archieven. Het is een buitengewoon
knap boek, goed geschreven, vol interessante bijzonder

heden, met eene volkomen beheersching van de om

vangrijke stof. Dr. Meinsma heeft daarbij de groote
voldoening van ieder die pioniersarbeid heeft verricht.
H. L. i/d. Nieuwe Courant



Dit de Leerschool van de Spade

door

Dr. H. M. R. LEOPOLD
Met 50 platen 2 Deelen

Ingenaaid p. deel f 8.75 Gebonden p. deel f
10.EEN NIEUW DEEL IN DE BEKENDE SERIE MYTHEN EN LEGENDEN

WONDER VERTELSELS VIT VLAANDEREN
UIT DEN VOLKSMOND OP6ETEEKEND DOOR
POJL JKE MOUT n ALFONS DE COCK
Mnyen. f 49O
PROPYLAIEM

Inleiding tot de Mythologie
van Hellas en Rome

met 81 illustraties
door
Dr. A. RUTGERS
leeraar aan het Gymnasium
van Amsterdam
Ingenaaid f 3.50 Gebonden f 4.25
G.FERRERO

De Ondergang van de

Oude Beschaving

naar het Fransen bewerkt
door J. HENZEL

Ingenaaid f 3.—Gebonden f 3.90
Toen de bolsjewieksche revolutie tot stand
gekomen was, trof het den Italiaan Ferrero,
een der allergrootste kenners der geschiede

nis, dat alles wat nu gebeurt, eigenlijk een
parallel is van wat in de derde en vierde
eeuw in het Romeinsche rijk had plaats
gegrepen. Dit boek is als 't ware een spiegel,
dien hij ons voorhoudt en daardoor een
waarschuwing. Een boek van groote actuali

teit.
EN

]Het 39 platen van PfiL IIOJVI.


In deze serie verschenen reeds :

H. A. GUERBER MYTHEN EN LEGENDEN UIT DE MIDDELEEUWEN.
Haar oorsprong en invloed op letterkunde en kunst. Bewerkt door Dr.
H. W. PH. E. v. d. Bergh v. Eysinga. Met 64 fraaie platen. Vierde druk.
Ing. f4.90, Geb. f6.50
H. A. GUERBER NOORSCHE MYTHEN. Uit de Edda's en de Sagen.
Bewerkt door Dr. H. W. PH. E. v. d. Bergh v. Eysinga. Met 64 fraaie
platen. Derde druk. Ing. f4.90, eb. f6.50
H. A. GUERBER MYTHEN VAN GRIEKENLAND EN ROME. Haar
oorsprong en beteekenis. Bewerkt door Dr. B. C. Goudsmit. Met 64 fraaie
platen. Vierde druk. Ing. f4.90, Geb. f6.50
WOISLAV M. PETROVITCH HELDENSAGEN EN LEGENDEN VAN
DE SERVIËRS. Met een voorbericht van Chedo Miyatovitch, gewezen
Servische Gezant aan het Engelsche Hof. Bewerkt door Mevr. J. P.
Wesselink-van Rossum. Met 32 prachtige gekleurde platen. Tweede druk.
Ing. f4.90, Geb. f6.50
Dr. H. SALOMONS VERHALEN EN LEGENDEN VAN HINDOES EN
BOEDDHISTEN. Met een introductie van Prof. Dr. W. Caland. Met
32 prachtige gekleurde platen. Tweede druk. Ing. f4.90, Geb. f6.50
T. W. ROLLESTON KELTISCHE MYTHEN EN LEGENDEN. Beverkt
door Dr. B. C. Goudsmit. Met 65 fraaie platen. Tweede druk.
Ing. f 4.90, Geb. f 6.50
F. HADLAND DAVIS MYTHEN EN LEGENDEN VAN JAPAN. Bewerkt
door Dr. B. C. Goudsmit. Met 32 prachtige platen. Derde druk.
Ing. f4.90, Geb. f6.50
JOSEF COHEN NEDERLANDSCHE SAGEN EN LEGENDEN I en II.
Met 32 illustratiën in kleurendruk en zwart van Pol Dom. Tweede druk.
Per deel Ing. f 4.90, Geb. f 6.50
LEWIS SPENCE MYTHEN EN LEGENDEN VAN EGYPTE. Voor
Nederland bewerkt door Dr. J. W. van Rooyen. Met 48 gekleurde en zwarte
platen. Tweede druk. Ing. f 4.90, Geb. f 6.50
LEWIS SPENCE LEGENDEN E.N' ROMANCES VAN SPANJE. Bewerkt.
door S. Vos-Goudsmit. Met 16 gekleurde en zwarte platen van Otway
Mc. Cannel R.B.A. Ing. f4.90, Geb. 6.50
LEWIS SPENCE DE MYTHEN VAN MEXICO EN PERU. Met 60 illustra

ties in kleurendruk en zwart door Gilbert James en William Sewell en andere
platen en kaart. Bewerkt door Dr. J. W. van Rooyen.
Ing.
B. RAPTSCHINSKY RUSSISCHE HELDENSAGEN
Met 35 gekleurde en zwarte platen van B. Grosser.
Ing. f 4.90, Geb. f 6.50
Gebonden f 6.SO
f 4.90, Geb. f 6.50
EN LEGENDEN.
Het verhaal van de vier

Heemskinderen

bewerkt door

J. A. SLEMPKES

met 8 platen van POL DOM
Ingenaaid f 1.90 Gebonden f 2.90
Er is in onzen tijd een vraag naar boeiende
en toch ook frissche en kerngezonde
leesstof voor het opgroeiend geslacht. En er
is tevens eene vernieuwing van aandacht
voor het verleden. Er ligt in dat oude zoo'n
machtige bekoring, zooveel eenvoud, daad

kracht en gevoel, dat ook de jeugd van
deze dagen ervan genieten, groeien kan.
Sprookj es
VAN
ANDERSEN
GEBR. GRIMM HAUFF
Don QuyotedelaMancha


Uit het Sprookjesland
allen zeer fraai geïllustreerd
per deel gebonden f 3.90
Uitgaven van W. J. THIEME &amp; CIE., Zutphen

</text>
<image timestamp="2002:09:03:21:46:35.00" size="168681">D20042H.TIF</image>
</page>
</document>
