<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19241115</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
NÖ. 2474*
AMS'IERpAMiyiER
VOOR N^BERLAND
TERUGKEER TOT DEN GOUDEN
STANDAARD?
DE GEMEENTE ZIEKENHUIZEN EN DE PAGE-KOPJES
Kaapstad.

De nieuwe regeering zal binnenkort het gewich

tige vraagstuk moeten oplossen, of Zuid-Afrika
al dan niet tot den gouden standaard zal
terugkeeren.
Zijn elders de meeningen hitromtrent reeds ver

deeld, hier heeft het vraagstuk nog extra moeilijk

heden, gelegen in de positie en belangen der
goudindustrie zelve, welke belangen, naar booze
tongen beweren, niet steeds parallel loopen met die
van land en natie.
De goudindustrie neemt in Zuid-Afrika een zeer
bijzondere positie in. Zij timmert aan den weg en
het is daarom niet te verwonderen dat haar daden
en zelfs haar gedachten tot veel critiek aanleiding
geven.
Het bestek van dezen brief vergunt mij niet een
nauwgezet beeld te geven van de verhouding van
goudindustrie tot Zuid-Afrika's positie op de
wereldmarkt. Ik moet mij dus beperken tot slechts
enkele punten.
Het agio van het Zuid-Afrikaansch pond ten
opzichte van het Engelsche, is een direct ge

volg van Zuid-Afrika's , gunstige" handelsbalans.
Gunstig" in zooverre dat groote sommen gelds
in Londen liggen, in betaling van overexport, die
weer hoofdzakelijk is toe te schrijven aan
gouduitvoer. Ik behoef er n iet op te wijzen dat deze
gouduitvoer niet slechts verantwoordelijk is voor het
uitvoer-oversehot (ongeveer p. st. 20.000.000 voor
1923), doch tevens voor een groot deer (ongeveer
30 pCt.) van den import. Totnogtoe heeft daarom
het goud, al vloeiden de dividenden ook in belang

rijke mate naar het moederland, grootendeels
Zuid-Afrika gevoed. En al komen nieuwe
industrieën concurreeren, voorloopig nog zal goud
Zuid-Afrikas' hoofdvoedingsmiddel blijven.
ZuidAfrika's goudproductie toch vertegenwoordigt
tennaastenbij 50 pCt. der wereldgoudproductie,
beheerscht de wereldmarkt, beheerscht in elk geval
Zuid-Afrika's handelsbalans, die zij in zoogenaamd
gunstigen zin beïnvloedt. Ik zeg: zoogenaamd,
want de groote saldi in Londen zouden veel beter
en voordeeliger aangelegd kunnen worden om
Zuid-Afrika's bronnen en latente rijkdommen tot
ontwikkeling te brengen. Want kapitaal is het juist
dat hier noodig is.
Al is ook op het oogenblik de algemeene belang

stelling in goud en goudproductie verminderd,
Zuid-Afrika moet, ik zou haast zeggen: noodge

dwongen, de belangstelling erin houden. Het is
het belang der goudproducenten den goudprijs
hoog te houden, tevens te verhinderen dat het
pond de goudpariteit bereikt. Hier timmert de
goudproducent aan den weg en moet hij oppassen
dat hij niet te veel bekijks heeft.
Het jaar 1923 was een der meest productieve
jaren voor de goudindustrie. De uitvoer bedroeg
ongeveer p.st. 41.000.000, d.i. 50 % van den geheelen
uitvoer van Zuid-Afrika. Doch niet slechts dat:
het voornaamste punt was, dat de goudprijs,
hoewel schommelend, gemiddeld 10 % agio ver

toonde, d.w.z. dat een extra premie van ongeveer
p.st. 4.000.000 in de zakken der producenten vloeide.
Dat is waarlijk niet te onderschatten. Hoe hooger
de goudprijs, des te grooter de marge die als zuivere
winst te boeken is. Waardevermeerdering van het
goud is dus in het belang der goudproductie en
hier komen de producenten in conflict met een
eventueele poging om den gouden standaard te
herstellen. Hoe grooter het goudagio, des te voor

deeliger kunnen de mijnen werken, zelfs de kleine.
Want juist voor de kleine, voor de z.g.
,,Iowgrade mines" zou een verdwijning van het goud

agio noodlottig zijn. Zij zouden niet meer rendabel
kunnen werken en moeten sluiten. Dit is een
ongezonde positie. Dat een zoo groote en belang

rijke industrie in dier mate afhankelijk zou moeten
zijn van een tijdelijke gelddepreciatie, van een
ziekteverschijnsel, is ongezond; ja, is onmogelijk,
als men maar de oogen opent, niet zich blind
staart op het geld in den zak, doch een blik slaat
op de algemeene productiviteit in de welvaart van
het heele land.
Op 30 Juni 1925 eindigt automatisch de periode
der incónvertibility of Union gold-certificates",
{de basis van Zuid-Afrika's ruilmiddel) of, zooals de
•wet zegt, indien reeds eerder de marktprijs van
goud gedaald mocht zijn tot 77 sh. 10-|, d.w.z.
zoodra het gnud verdwenen is. Wij kunnen deze
laatste mogelijkheid gerust buiten bespreking
laten, hoewel de goudprijs al door de geruchten
omtrent een eventueelen terugkeer tot den gouden
standaard een geVoeligen schok heeft gekregen.
Voor SOJuni 1925 moet dus beslist worden of het
groote experiment van terugkeer tot den gouden
standaard aangedurfd zal kunnen worden. De
nieuwe regeering zit zeker niet stil. Een commissie
Teekening voor de Amsterdammer" door Jordaan
,,KOP"-ZOR
van onderzoek zal worden ingesteld. Deze zal
hebben te onderzoeken of de toch al niet zoo
florissante toestand van het land een dergelijk
experiment toelaat of misschien bevordert.
De goudproducenten schreeuwen luid. Maar zijn
hun objecties gerechtvaardigd? Ik durf zeggen:
neen. Zeker, zij zullen de goudpremie moeten
missen, kleinere mijnen, die nu kunstmatig gevoed
worden, zullen waarschijnlijk moeten sluiten,
dividenden zullen allicht lager worden. De kansen
op loonsverhooging voor blanke arbeiders zullen
voorloopig verkeken zijn (zij schijnen dit nu reeds
in te zien, daar onlangs het bericht werd ver

spreid dat de mijnarbeiders een actie tot loons

verhooging van 20% willen laten varen); misschien
zelfs zal tot. loonsverlaging moeten worden over

gegaan (hetgeen niet zulk een bezwaar is, aangezien
de zwarte slecht betaalde unskilled labour" een
hoogbetaalden witten,,skilied labour" heeft mogelijk
gemaakt). Doch dit alles is slechts tijdelijk en is
gespecialiseerd in het goudbedrijf. M.i. zullen de
algemeene voordeelen van een terugkeer tot den
gouden standaard voor het land veel gewichtiger
zijn.
Op den duur zal de goudindustrie inzien dat een
gezond wereldafzetgebied van haar product voor

deeliger is dan een ongezonde prcmiepolitiek.
Laat men zich deze vraag stellen: Waagt ge de
goudindustrie er eerder aan de demonctisatie van
goud tegemoet te gaan of offert ge liever uw
goudpremie op? Het antwoord moet in laatstgenoemden
zin uitvallen.
Gaat Zuid-Afrika vooraan, dan zal kapitaal, dat
hier zoo broodnoodig is, hierheen vloeien, evenals
het dit deed en nog doet naar Amerika. Waarom
ir et? Niet slechts goud, maar ook wol, mais en
katoen zullen kapitaal kunnen trekken. Dat een
plotselinge overgang schade zal doen, velen be

weren het en velen willen daarom afwachten tot
het moederland het voorbeeld geeft. Zeker, de
exporteurs vooral zullen den overgang voelen.
Paviljoen Vondelpark"
Tel. 24190-27595
Oroote en kleine Zalen voor D^jeuners,
Diners, Soupers, Bals en Recepties
J ZOMERDIJK BUSSINK
maar zij zullen ruimschoots gecompenseerd worden
door de groeiende wereldbelangstelling in de
inheemsche productie. Verschillende concerns hebben
zich voor verlies reeds trachten te vrijwaren door
een reservefonds aan te leggen tegen eventueele
depreciaties van hun saldi in Londen. Op deze
wijze zal een schokkende overgang vermeden
kunnen worden.
Voorloopig zal men dus met groote belangstel

ling het finantiëel beleid dezer regeering gadeslaan,
vooral nu zij binnenkort voor een zoo gewichtige
beslissing zal worden gezet. Here isyour chance,
South-Africa !"

Mr. P A u L C A T z
V4NNELLC5VARINAS
GOUDZEGEL
5O cis. per Pakje.

</text>
<image timestamp="2002:09:03:22:05:37.00" size="225293">D20042U.TIF</image>
</page>
</document>
