<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19251121</Datum>
<Pagina>11</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
. 2528
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
11
GELUKSAMULETTEN

Teekening voor de Groene Amsterdammer" door Hermine IJzerdraat
ONZE GELUKSPOPPEN

door MARTA CARLIN
Andreas Latzko heeft 't onlangs nog zoo juist
gezegd: Ons vermeend gemis aan geluk schuilt
daarin, dat wij dit grootst bezit wél wenschen voor
de toekomst en herkennen in onze herinneringen,
maar de gave missen, het ook in het heden te ont

dekken.
Toch zullen we, willen we ons gelukkig voelen,
het geluk van het heden moeten veroveren; zullen
we in den roezemoes van alledag het lichtpuntje
in het oog moeten houden, dat hoe klein en ont

beerlijk het ook moge schijnen, hoe weinig het
moge te maken hebben met ons Werk en onze plich

ten een stille poëzie door ons leven weeft, die
ons vaak later als de eenige kostelijke herinnering
uit een langen, moeitevollen dag blijkt te zijn bij

gebleven.
De menschheid schijnt wel algemeen overtuigd
van haar tekort aan dagelijksche vreugden: meer
dan ooit is 't een lieve gewoonte geworden, onze
vrienden bij allerlei gelegenheden te verrassen met
een materieelen gelukwensen in'den vorm van een
gelukspop" en zeker zijn er onder mijn lezeressen
maar zeer weinigen, die niet ergens in huis dezen '
zichtbaren wensch vinden uitgedrukt: 't zij als
grappige kabouter, tuimelend aan de huiskamer

lamp, 't zij als pierrot op de leuning van de canapé,
als neergehurkt meisje op de toilet-tafel, of zelfs
als aapje, varkentje, poes of hondje, bungelend
aan 'n koordje op de jurk van onze jongste.
En zeker is, dat dit popje, hoe verstard het ook
moge rondkijken in onze woning, in staat is, er
geluk te brengen, wanneer we maar gelooven aan
zijn zending en overtuigd blijven dat zijn bezit ons
Waarborg is voor allerlei goeds. Want dan
immers zal het vertrouwen in de macht van dit
zwijgzame wezentje ons dwingen, ons te bezinnen
op ons geluk; dan immers zal, telkens wanneer we
het aanzien, onze sluimerende aandacht opbloeien
tot die heimelijke blijdschap, die met ongeweten
duidelijkheid het goede Van den dag herkent en
ons hart tot stille dankbaarheid beweegt?
Fétichisme? Och, wat doet het ertoe ! Zou
het veel verschil maken, of wij door den aanblik
van een bespottelijk bontzijden flodderwezentje,
dan Wel van den fonkelenden avondhemel ertoe
gebracht worden, erkentelijk te zijn voor al het
mooie, waardoor we zijn omringd? voor de
genade, die het leven is, voor het bezit van onze
dierbaren, voor hun liefde.... voor onze zegen

rijke herinneringen, voor vogelenzang en zonne

schijn? En voor ons eigen diepste wezen, dat in
staat is zich gelukkig te voelen, zoo het dit maar
hartstochtelijk wenscht?
Want zeker: het i's geen toeval, dat de oude
stakkerige blinde ontroerd wordt door den zonne

schijn, dien hij op zijn verschrompelde handen
voelt. Omdat zijn dank zich niet meer hechten kan
aan eenig materieel bezit, gaat heel zijn smartelijk
verlangen uit naar het laatste trouwe geluk, dat
hem, die niets meer van het leven verwachtte,
wordt tot een innig en kostbaar eigendom.

Laat ons dan dagelijks een oogenblik offeren
aan onze gelukspop en haar dank zeggen voor
alles, Wat haar aanwezigheid ons heeft geopen

baard. Laat ons voor haar onbewogen blik al het
goede bedenken, wat wij heden genieten; laten wij
ertoe gesluiten, in haar bijzijn een oogenblik in te
keeren tot ons zelf en te bekennen, dat wij gelukkig
zijn	dat wij juist daarom zoo ongevoelig langs
de grpote zegeningen van het leven gaan, omdat
Wij rijk zijn, schat- en schatrijk en niet van noode
hebben, onze hunkerende gedachten uit te zenden
naar het allerdiepst bezit, wat voor ons bewaard
blijft tot de dagen, waarin onze armoede zijn
allesoverheerschenden troost zal behoeven.
Boekbespreking

Marijke van den Molenhof, door WILLY
PETILI.ON. Uitgave van Holkcma en
Warendorf.

Dat is nu zoo'n heerlijk boek, dat ik blij ben
't te mogen bespreken.
't Pakt je al dadelijk omdat het zoo leuk
eenvoudig, zoo levend" begint, en dan gaat
DE LACH
LE ROI SOLE1L
DE ERNST
't steeds crescendo, leef je heelemaal 't brok leven
mee da.t zoo, sober begonnen, zich tot zoo'n
ontroerende tragiek ontwikkelt.
't Gegeven is precaire, 'n Geheimzinnig oud
liuis met een verwilderden tuin, jaren lang onbe

woond en verwaarloosd.... Als nieuwe bewoonster
eindelijk, een moeder, opgaand in de verzorging
van haar eenigszins raadselachtig, abnormaal
kind.... Verder als entourage, doodgewone
dorpelingen.
Voor een 2e rangs-schrijftalent een onderwerp
om er een onwijzerig draakje van te maken, of
een zoetelijk, taai, hönnepönnig verhaal....
Willy Pctillon heeft getoond hooger te staan,
voornamer te kunnen. Ze gaf ons in dit boek zoo
iets heel supérieure dat 't lezen van menig bladzij
je tot diep in je ziel ontroert.
O, 't is niet alleen voor grootere meisjes"
zooals het t.telblad vermeldt; 't is voor óns
vrouwen, óns moeders allemaal.
Gij mondaine moeders die te lui of te onwetend
of te' onverschillig zijt om zelfs uw makkelijke",
normale kinderen te verzorgen, die zoowel hun
geestelijke als lichamelijke ontwikkeling
onbezwaard overlaat aan dienstboden en hulpen in
de huishouding, omdat gij 't oneindig aangenamer
en noodzakelijker vindt om te winkelen en te
tea-en", gij wier kennis van uw kind nL't verder
gaat dan zijn kleertjes die allersnoezigst" moeten
zijn, of zijn huilbuien die gij onverdragelijk vindt.
"Gij die op uw vriendinnen-visites uw nood
klaagt, omdat uw kind niet te regeeren is, of
streken heeft of zenuw-vlagen.
Gij die hun ziel niet zoekt, en hun geest niet
kent, o, lees de geschiedenis van kleine Marijke,
lees de heerlijke nooit falende opvoedende kracht
van haar moèder's liefde, van haar tact, van haar
eindeloos, opofferend geduld.
Ik moet 't herhalen, Marijke van den Molenhof
is een heerlijk boek waarvoor wij allen, jonge
meisjes en zelfs oudere vrouwen, Willy Pétillon
dankbaar moeten zijn. Er waait zoo'n frissche
geest door, er leeft zoo'n mooie eerlijke sterke
vroomheid in !
De karakters der hoofdpersonen zoowel als de
bij-figuren zijn naar 't leven"; de gesprekken
dikwijls vol humor en altijd belangrijk. Willy
Pétillon vult haar bladzijden niet met onbenullig

heden en leegc praatjes, die zonder eenige schade
aan 'n verhaal, voor de helft van 'n boek soms
zouden kunnen worden weggcsnoeid.
Ik zou zoo graag willen citeeren: gedachten,
handelingen van Ineke.... van Jo...., gesprek

ken van Nora, van Dr. van Doorninck, v;;n Ds.
Brunings, trekjes van Hans.... Ik zou aan 't
citeeren blijven; 't is allemaal zoo goed, zoo precies
nict-te-vcel, niet-te-weinig rondom de subtiele
teekening van Marijke, als de fijne zetting van 'n
kostbaar juweel.
De illustraties van Netty Heyligers zijn vér
beneden peil. Haar figuurtjes worden hoe langer
hoe meer modeplaatjes; ze zijn zonder leven,
zonder karakter. Ook 'is er abs.iluut geen verband
tusschen haar weergave en de dramatis pers &gt;nae.
Is 't impotentie, of las zij te vluchtig? 't Banale
kind ie in de zorgvuldig bestrookte jurkjes met
de minutieus geteekende ornamentjes geeft nergens
de illusie van 't Marijke van wie Ds Krunings
zegt: God heeft in dat kleine achterlijke lichaam
met den beperkten geest, een groote en mooie
zie! besloten."
Ook de andere figuren, Ina, Nora, Edith
komen er slecht af; om maar niet verder uit te
wijden over den grooten Duitschen dog" die
zich op de illustratie durft vertoonen als een
erg on-uitgegroeid Duitschc herdershondje dat nog
nét met z'n uiterste ruglijn de knie-holte van
Marijke's Pa raakt !
MINCA VERSTE R—B OSCIIREITZ
RINGERS
RINGERS
/AELK-CHOCOLADE
m»l Amtrdt'erv m Honinj
VOOR DE FEESTDAGEN

Neen Miep, heusch, als je iets bepaalds fijns
voor je vriendinnen wilt hebben op je feesttafel,
neem dan Ringer's chocolade. De bonbons.
verpakt in een keurige, lange houten doos heerlijk
om later je handschoenen in te bergen zijn
en caisse" dat staat zoo leuk hè! Je moet ze
leggen op je kristallen schaaltje met het zilveren
hengsel, ze vragen werkelijk een wat chique
omgeving."
Ken je ook de chocoladewafels van dat merk? 't
Zijn net petit beurre's", maar van zuivere, lekkere
chocolade. Dat zijn nu eigenlijk plakjes om 4 aan 4
met een rood lintje te hangen aan den kerstboom,
die je natuurlijk dit jaar weder optuigt. Maar
de heeren Ringers hebben ook een alleraardigste
Kerstverpakking van hun Kersenbonbons. Dat is
iets nieuws. Vraag er eens naar in de winkels,
ik vertel je er verder niets van. Fijn hoor ! Echt
in de kerststemming !"
Prettige feestdagen !
Je R.
VERZOEKE ALLE STUKKEN VOOR DE RUBRIEK
VOOR VROUWEN" IN TE ZENDEN AAN HET
SECRETARIAAT VAN ,,DE GROENE AMSTER

DAMMER" KEIZERSGRACHT 333, AMSTERDAM.
De voeding van een zuigeling
met KARNEMELK van
OUD BUSSEM
kost 3 O cent per dag.
:-: Kerkstraat 187. - Tel. 49344. : -:

</text>
<image timestamp="2002:09:03:22:45:59.00" size="192675">0000062S.TIF</image>
</page>
</document>
