<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19251205</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
iROENE AJvtótóöWMEJt WEEKBLAD VDOR NEDERLAND
HET ANTWOOPD VAN DE R.K. STAATSPARTIJ

Teekemng voor ,,de Groene Amsterdammer" door Joh. Braakensiek
GRETCHEN (NOLENS) TOT FAUST (MARCHANT):

IK BEN GEEN JONKVROUW EN NIET SCHOON
IK WEET ALLEEN WEL, WAAR IK WOON
(Goeth's Fausl, vertaling Adama van Scheltema)
EEN LEAGUE OF NATIONS"
IN NEW-YORK

door Prof. D. DRESDEN
Het was in het najaar van 1910, kort na de
hervatting der colleges aan de Columbia Univer

siteit.
Een jonge Amerikaan, nog enkele lessen Vol

gend na zijn promotie, extra prettig gestemd door
het opwekkende, frissche herfstweer en de koeste

rende zon, met flinken stap op weg naar de Uni

versiteit, haalt, in de betrekkelijk stille straat,een
Chineesch medestudent in. Vóór hij het weet, heeft
hij, uiting gevend aan zijn levensblijheid, vroolijk
Good Morning !" geroepen. Het Chineesje kijkt
op, verheugd en verbaasd. In het, nu volgende,
gesprek blijkt, dat dit de eerste keer is, sinds hij,
drie Weken geleden, in New-York aankwam, dat
iemand hem groet. En er blijkt nog meer, bij het
onderzoek dat de heer Harry E. Edmonds
(de jonge Amerikaan) naar aanleiding van zijn
ontmoeting instelt:
De studenten, die van heinde en verre naar
New-York kwamen om daar hun opleiding te
voltooien of aan te vullen, raakten in de groote
stad feitelijk zoek" zonder eenige nauwere
aanraking met het leven der Amerikanen. De
heer Edmonds wekte bij verscheidene
Amerikaansche vrienden belangstelling en medewerking
tot het verbeteren van dezen toestand en nog in
1910 Werd de Intercollegiate Cosmopolitan Club
opgericht. De bemoeiingen van deze dub groeiden
zoodanig in aard en in omvang, dat men behoefte
gevoelde aan een eigen gebouw. Dit eigen gebouw,
voltooid juist vóór den cursus 1924—'25, was de
aanleiding tot mijn kennismaking met het belang

rijke instituut, dat er in gehuisvest is, toen ik
in Augustus enkele dagen in New-York moest zijn.
Het Weinigje, dat ik bij die gelegenheid reeds
zag en vernam omtrent de Werking van de Cosmo

politan Club maakte mij zeer verlangend, het
leven in het International House ook eens in
vol bedrijf" gade te slaan.
Een tweede bezoek in October, waarbij ik ook
telegenheid had, deel te nemen aan het Sunday
upper en wat daarop volgt, alsmede gesprekken
met den heer en mevrouw Edmonds en ver

scheidene leden van diverse nationaliteit, en ten
slotte eenige recente artikelen, leverden de gegevens
tot deze korte beschrijving.
Het doel van het International Heuse is:
de verbetering van den maatschappelijke1!!,
intellectueelen, geestelijken en lichamelijken toe

stand van mannelijke en vrouwelijke studenten
van welk land ook, en zonder onderscheid naar
godsdienst, nationaliteit, ras, kleur of sexe,
die lessen volgen aan de Universiteiten en
hoogcscholen van NeW-York."
De meerderheid der bewoners van het Inter

nationaal Heuse (I.H.) zijn manlijke studenten,
nml. 400 tegen 125 vrouwelijke. Dit grootere
aantal wordt Veroorzaakt, doordat uit het buiten

land meer mannelijke studenten komen. Er
komen echter geregeld meer meisjes uit Europa
en dit jaar zijn er verscheidene meisjes uit het
Oosten, waaronder 15 Chineesche leden.
Er is een groote, gerieflijk ingerichte Hall,
waar vele bewoners hun vrienden ontvangen
en waar men gezellige hoekjes heeft. De mannelijke
en de vrouwelijke leden hebben haar eigen con

versatiezaal en op de tweede verdieping zijn ver

scheidene kleinere rustige vertrekken voor lezen,
schrijven, enz. Op de eerste tage.is een groote
ontvangkamer en zeer mooi gelegen, met uit

zicht op park en rivier is de Home Room".
Dit is een echt knusse" kamer met haard,
piano en gezellige aankleeding. Hier zijn herhaal

delijk kleinere avondjes", veelal georganiseerd
door een nationale groep van studenten.
De vergaderzaal, waar 1000 menschen kunnen
zitten, is de plaats waar de Sunday Slippers"
worden gehouden, alsmede groote vergaderingen
met discussies, tooneelvertooningen enz.
Verder bevat het gebouw een goed ingerichte
gymnastiekzaal en een groote restauraticzaal,
MAGAZIJN DEN HAAG

NIEUWE SPECIALE
AFDEELING VOOR

PERZISCHE
TAPIJTEN EN
KLEEDJES
waar uitstekend voedsel tegen lagen prijs wordt
geleverd; ook een kapper en een kleermaker
zijn er te vinden.
Van het totale aantal leden—1250, echter niet
alle inwonend zijn omstreeks een vierde Ameri

kanen; onder de inwonende studenten zijn (voor
dit jaar) 64 verschillende nationaliteiten vertegen

woordigd.
Vele Amerikaansche families in en bij
NeW-York, noodigen geregeld buitenlandsche
studenten uit; zij zijn met het I.H. verbonden
als leden der Gastvrijheidbond (Hospitality
League) en hun medewerking geeft den vreemde

lingen een kijk in het Amerikaansche huiselijk
leven.
Zondag brengt de leden te zamen aan het
avondeten aan groote tafeis bij kaarslicht, in de
groote vergaderzaal. Ik zat er naast en tegenover
Zwitsersche meisjes, een Armeniër, een Hollander,
een Fransch meisje, een Zweed. Verder ontmoette
ik er Perzen, Noren, meisjes uit Nieuw-Zeelanet
en Zuid-Afrika. Alles ging hél prettig
metelkaar cm.
Enkele studenten, in het I.H. wonend, vinden
het ongepast, indien men daar voor eventuecle
nationale gevoelens uitkomt. Dat dit heel licht
tot huichelarij leidt werd zér goed en krachtig
gezegd door den heer Gidecnse, n der Hollanders,
die op grond van zijn uitnemende qualiteiten, bij
alle leden zér gezien is en op het oogenblik
secretary of admisskns", die dus feitelijk beslist
over toelating. Ik had het groote genoegen
Gidecnse een inleiding te hooren houden over
de Vereenigde Staten van Europa", mede in
verband met Lccarno. De heer Gideonse, gaf
een uitstekende, heldere, vlotte en geestdriftige
inleiding en repliek. Bij deze laatste verzette hij
zich dan tegen de meening van enkelen, die vinden,
dat zij niet moeten say what they think, but
say what they think they ought to think."
En het I.H. bereikt, juist door den ongedwongen
omgang der inwoners met elkaar, op den duur
vanzelf, dat velen inderdaad andets gaan denken;
nu reeds, in den korten tijd van zijn bestaan, zijn
er verschillende voorbeelden van intieme vriend

schapsbanden, aangeknoopt tusschen studenten
van nationaliteiten, die men geneigd en gewend is,
onderling vijandig te noemen. Tusschen
oudleden van de Cosmopolitan-Club, die immers reeds
15 jaar bestaat, zijn talrijke hartelijke betrekkin

gen ook bestendig gebleken en bestand tegen de
oorlcgsverbittering.
Een groot aandeel in het bestuur van het I.H.,
ligt in handen der studenten zelf. Een kabinet,
gekozen door alle leden van de Club, regelt de
algemcene werkzaamheden, terwijl commissies,
door de inwonenden gekozen, verschilendc hl
;shoudelijke zaken regelen.
De uitgaven voor het in orde houden van
het gebouw en voor de verschillende bemoeiingen,
worden bekostigd uit de ontvangsten van de
leden. Het lidmaatschap kost Ds. 7.—per studie

jaar. De kamerhuur bedraagt van Ds. 5.—tot
Ds. 12.—per week, gemiddeld Ds. 7.—, wat voor
New-York zér matig is.
Dergelijke prijzen zijn dan ook slechts mogelijk,
doordat John D. Rockefeller Jr. het terrein,
het gebouw en zijn geheele inrichting vrij van
lasten geschonken heeft.
Het I.H. is niet verstoken van godsdienst,
maar deze wordt er meer gevoeld dan beoefend
en georganiseerd. Er heerscht een geest van
verdraagzaamheid, die op zichzelf van groote
opvoedende kracht is.
Op het oogenblik vindt het Hollandsche
element een groote mate van waardeering in
dit milieu. Mi gen (.ingekeerd ook onze
l;ndgenooten ten volle beseffen, welk een schoone
gelegenheid zij hebben tot het- bevorderen van
den wensch, uitgedrukt in de spreuk boven den
ingang:
That Brotherhood may prevail.
£ New-York,* October 1925.

</text>
<image timestamp="2002:09:03:23:56:52.00" size="196816">0000064I.TIF</image>
</page>
</document>
