<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840413</Datum>
<Pagina>14</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
) E A MST E WB A TOE R, W EE K B L A D V O DR
Ko. 355
v ten aanneraenr de voor- en de nadeelen van de Ghictgo &amp; Atlantic en de New-York
Penjisylvaaia &amp; Ohio zijn opgenomen geeft, verkort, de volgende cijfers.
Bruto ontvangsten ... Ds. 22,802,240 95
'.	, * Exploitatiekosten ...» 15,444,583.12
BURGERLIJKE STAND.
Ondertrouwden 10 April 1884.
Andere ontvangsten, na aftrek van verlies op diverse exploitaties
Ds. 7,357,663.83
355,402.79
Af voor intrest op obligatiën . . . •
pacht gehuurde wegen , . . . .
Bente, materieel ........
Belastingen. . . .
Bente op leeningen en hypotheken,
Diversen. . ... ( .... i
Netto	Ds. 7,713.056.62
... Ds. 4,871,757.65
... 737,239.94
. , . 404,358.39
. , , 226.056.50
... 109,054.33
, . , , 88,504.83
6,447,581.64
Saldo. ....... Ds. 1,265,484.98
Hieruit is betaald:
ep Ds. 508,008 Inkomst-Obligatiën a 6 pCt. . . Ds. 30,480.44
op 8,083,800 Preferente Aandeelen a C pCt. 485,028.
Amortisatiefónds	...... ICO/00.
.	615,508.44
Overlatende	Da. 649,976.54
DS. 85,000,000.—gewone aandeeien,
In het boekj»ar eindigende 30 September 1833, dat voor de exploitatie over het
algemeen niet ongunstig was, werd dus niet meer dan 8/4 pCt. voor de aandeelhou

ders verdiend.
De resultaten in het op 30 September 1SS4 eindigende boekjaar zullen naar hèt zich
laat aanzien minder bevredigend zijn.
Immers van l October 1883—1 Februari 1884 bedroegen de netto-ontvangaten,
«Hes inbegrepen, Ds. 1,858,562.—tegen Ds. 2,146,850.—in 1883, of in 4 maande»
Ds. 288,288.—minder; en voor de maanden Februari, en Maart zal de verhouding
tot 1883 nog ongunstiger zijn.
De verplichtingen van de New-York, Lako Erie en Western aan welke moet worden
Voldaan, voordat de gewone aandeelhouders eenig dividend kunnen erlangen, bedragen
Oelto ruim Ds. 7,115,000.—namelijk:
Ds. 6,500,000.—voor pacht, intrest obl'gatiën, rente materieel enz.
' B • 80,480.44 voor 6 pCt. op de inkomsten-obligatiën.
100,000.—voor amortieatie.
485,028.—voor 6 pCt. op Ds. 8,083.500 preferente aandeelen.

'- Ds. 7,115,508.44
•' Ku bedroegen ia 4 maanden de netto ontvangsten Da. 1,P58,562 togen Ds. 2,146,850
'|n 1883, z'códat in de ovrfge 8 maanden minstens Ds. 5,255,500 moet worden ver

diend tegen 5,566,216.62 in 1883 alvorens er voor de aandeelhouders iets to
vordeelen komt.
Met vrij groote zekerheid mogen wij aannemen, dat er van die 8 maanden twee
(Februari en Maart) ver beneden 1883 zijn gebleven, en bijgevolg zullen in de
laatBte zes maanden (l April l October) de netto ontvangsten enol moeten toenamen
om zelfs op de Preferente aandeelen G pCfc uit do ontvangsten te kunnen betalen.
Onmogelijk is dit zeker niet. Gewoonlijk ook in 1883 zijn de ontvangsten
Jn de tweede helft van het boekjaar hooger d;ui in do eerste helft; maar, met de
omstandigheden rekening houdend, dient toch ernstig betwijfeld te worden of de Erie
.iet geleden verlies in de resteerende 6 maanden geheel zal kunnen herstellen.
Slaagt zij daarin, dan zal de Maatschappij met betaling van 6 pCt. op de prefe

rente aandeelen uit de ontvangsten kunnen voortgaan; voor de gewone aandeelhou

ders zou in dat gunstige geval niets voor dividend betaling over wezen.
Amsterdam 10 April 1SS4. J. v. d. Burg.
A. C. Anderson en C. W. Eggers.
A. Andersson en S. Markea.
D. Baas en M. W. Pree,
L. Baas en M. C. Otte.
P. J. Beek en M. C. Steenmger.
M. Beens en I. C. ten Heuvel,
J. H. Bekker en G. Swt.
D. Bierjna en W. H. Vrijborg,
T. Boelhouwer en A. Stuut.
3. H. Cordes en J. Buijtenhuija,
E. van Dam en E. de Vries.
D. Dijkman en P. C. fiooa.
H. C. Ebeling en J. Versloot.'
A. M. J. Everling en C. J. A. Brugman,
H. J. Evers en J. M. G. Luining.
A. Frugt en C. A. L. Hankort.
J. P. Henken en A. de Boer.
L. Hoorn en J. M. Kraan.
A. C. van Ingen en E. P. C. Slootman.
I. de Jong on D. Wijnschenk.
3. H. de Jong en G. J. C. Schurt
J. S. Kenbeek en A. Pijl.
J. J. Kleine en G. M. van Moorsel.
H. L. C. Landsdorp en M. H. Gabriel.
D. G. Loms en E. J. van Zutphen,
W. Leuw en A. van Kollem.
M. J. v. d. Maaden en M. E. Middelburg
Bolt.
W. Meslier en H. Guntera.
L. C. v. d. Meulen en J, L. tar Horst,
A. J. Mika en H. E. Lokman, &gt;
D. P. Mogge en A. E. de Koning.
G. Monseea en A. M. E. Donker.
T. A. Rstra en A. F. Schenke.
M. van Rooijen en H. M. Ad els.
J. H. Sachteleben en K. Booseboom.
W. Sardijn en N. Nollkümper.
J. O. Sciimidt en 3. Couwenhoven.
H. L. Scholte en M. T. W. Egloff.
J. B. G. Schrage en M. J. Horij&amp;ana.
G. H. Stein en M. G. Schut.
J. Stoffels en M. Harmsen.
J. W. H. C. G. v. d. Velden en E. van
Bossum.
J. A. Verwaaijen en A. C. Kietveld.
J. de Vries en H. van Unen.
A. van Walen en A. M Mo'le.
C. Wilmaner en H. W. Terwiel.
VEILING VAN VASTE GOEDEREN.
Op Dinsdag 15 April 1884 des avondsten 6 uur,
In Frascati.
Twee Huizen en Erven, en 'Winkelhuis en Ervo, Alexanderstraat, gem. N.-Amslel,
31, 33, 35.
Een Zomer- en Winferverblijf en Erve, gen. Valkenrust, Haarlemmerweg, 133,
Een Winkclbuis on Erve, Rozengracht, 84.
Een Huis en Erve, Elandstraat, 43.
Een Koopmanshuïs en Erve, Heerengracht, 318.
Twee Winkclhuizen en Erven, Driekoningenstraat, 7/9.
Twee Winkolhnizen en Erven, Kleine Kuttenburgerstraat, 171/173.
Een Opstal van een Huis, Ringdijk, 77, in den Haarlemmermerrpolder,
Een Huis en Erve, Schipperstraatje, 3.
Een Huis en Erve, Egelantiersgracht, 167, 167.
Een Huis en Erve, Oostenburgervooratraat, 68.
Een Villa te Beverwijk, aan den Velserweg.
Een Koetshuis en Stalling, enz., als voren, aan den Aspergelaan. De afslag dezer
Perceelen zal plaats hebben op Maandag 21 April.


In De BrakTce Grond,


Een Huis en Erve, Prinsengracht, 616.
Een Eeerenbuis en Erve, O.-Z. Voorburgwal, 193.
T. E , BI IJ II «l
Onder de rubriek TE HTJUR worden voor onze
abonués gratis opgenomen woningen, kamers enz. welke
vóór Vrijdag n nnr opgegeven zijn. niet vermelding
Tan Stand, Lokaliteit, Huurprijs en wanneer te aan

vaarden. Op tra ven. hieraan niet voldoende kunnen niet
geplaatst worden.
Voor niet-al»onneés ii de prijs gesteld
op 8S&amp; cents per regel.
Beleeft! maarOringend verzoetten wij
1»!j verhuring der avoning-en «laarvun
direct lit-imis 4e geven a»n liet Bureau
van dit blad, Spuistraat 316.
Achterlmrgtval*
114. n gest. kam met alk.. f 16 p. m. terstond.
Berffstrtitit.
4. Een heel v ij huis f550 p. j.
JllaaifivT&gt;urgival.
- 8. Een Gest. Voorkamer, f25 per maand. Terstond.
' 18. Een vrij bovenhuU f 850 p. j. l Mei te zien Dinsd,
en Donderd.
Binnen-^mstel.
"366. Een kamer met alk. f 50 of 2 kamers a f 60 p. m.
desverluezende ook met kost.
Binnenkant.
10. Twee gem. kam. en suite met of zonder kost.
10. Een gem. kam. met of zonder kost.
10. Twékamers, kantoorlokalen.
47. Een huis en tuin, onmiddellijk te aanvaarden,
Bloemgrarht.
60. Een ruim licht Kantourlokmï, f 16. p. m.
97. Een voorkam. met alk. net gem. voor l of 2 personen.
Bloeniftraaf.
6. Een gestoffeerde Kamer, a f 1.50 per weelr. Terstond.
Euime woning en werkplaats. Te bevr. N.Leliest. 80.
Mtoerhavestt-aat.
•-84boven. Een gemeubileerde Kamer.
4e Boerhavettraat.
84-46. Bovenhuizen f 5 en f 6 per week.
ttroutvertgracht»
70. Een onderst, bovenhuis, f 350.
90. Een huis f 650 p. j.
112. Eene bovenwoniug, desvorkiezende met meubelen.
170. Een Huis, 6 Kam.. Keuken, Kelder, f 650p. j. l Mei.
Itamrak.
60. Gem. kamer met alkoof, f 30 p. m. terst.
EO. Gem. kamer met alkoof, f 4 p. w. terstond.
70. Achterkamer met alkoof, f 20 p. m.
Ornofflbals.
. Een huisje, f 350 mot l Mei en een bovenhuis,
f 240 p. j., beide to bevragen Haarl. Houttuinen 3.
Egelantiersttraat.
Buime stalling voor 5 paarden met koetshuis,
hooizolder en plaats, f 600.
11.
222. Een voorkamer, f2 p. w. dadelijk te aanv.
222. Een achterk. met keuken, i'2 p. w. dad. te
zolder, wa

'sjaars.
11. l Stal of pakhuis f inoo p. j.
JFrant Ktaltxtraat.
29. Een 2e bover.huis. f 2SO p. j. l Mei, dagel. te bezioh,
delderschekaae.
37. Een huis, 6 kamers enz., ƒ SOO p. j.
79. Een groot kooptnanahuis, Zulder en kelder,
Gerat d Oauttraat.
Een derde bovenhuis, f 195 p. j. terstond te bevr.
Govertflinkstvaat 290.
116. Een ruim gerneub. Kamer.
IJS- r. JSiclserttraat.
51. Een vrij bovenhuis, 3 kamers, keuken,
terleiding en verdere gemakken, f 258
fxroeneltargvsal,
. 5. Een kantoorlokaal, l Moi.
fifftsthuismolentteeg.
6. Een gem. Zit- en slaapkamer, f35. p. m. terst."
Siaarlcintuer-dijk.
10. Een vrij bovenhuia, f 320 l Mei.
114. Een Bovenhuis, bevattende Voor- en Achterkamer,
Alkoof, Keuken, Zolder met Viiering, a f 280 per
jaar. Terstond.
SSaarlfnimerstt-aat.
1. Een gem. kamer m«t of zonder kost.
11.

1.
17.
73.
96.
113.
259.
27.
15.

64.
35.
37.
113.

7.

249.


409.
Tweede boveuhuis, f 16.06 p. m. ilirect.
Slaarlemmvrhuutttiisien.
Een huis, 4 kamera, keuken, zolder, i 500 l Mei.
Een huis, achterhuis, f 750 p. j.
Een vrij modern bovenhuis, ruime kamers, riant
uitzicht, f 400. l Mei te aanvaarden.
ff eerengracht.
Een huia met tiün, t GUO p. j.
Een Huis, te bevragen bij don Makelaar B ut elk
Kelder voor f250 p. j. te aanv. l Mei a. s.
Ilemitnyslraat.
Een huis ,met souaterrein en groote tuin l Mei te
aanvaarden, f 050 p. j,
Gem. kamer met alkoof, f 25 p. m. direct.
Vrij bovenhuis, 7 kamera enz. f 750 p. j. aanv. naar
verkiez., dagelijks te bez. van 2—4 uur.
2 Nette gest. kam., f 25 a f 30 p. m. desverk
direct.
Jacoh van Camaenttraat
Een gest. voor- ea slaapkamer Ie etage terstond.
Twee gestof. kamers en tuin f 18 a f20 p m.
Een net gest. voorkam. Ie etage met alk., f 15 p. m.
,San SSernafdutstraaf*
T\vee boveiihuizen. f 2.75 en f 2.50 p. w. terst.
Jan Steenstraat.
Een gest. voorkamer met alkoof, voor twee heeren
met of zonder kost, terstond te aanvaarden.
Keizersgracht.
Twee a dr'.e ouxenx kamers met keukentje en wa

terleiding enz, £ 30. i f 40 p. m. tersï,
Een vrije slaapkamer, f 45 p. m. terst.
Een vrije slaspkamer, f 10 p. m. terat.
Een huis, f 1000 p. j.
Huis en tuin 13 kamers, f 2000 p. J.
Huis, 8 kamers enz. f 1500 p. j.
Gem. kamer, f 45 p. m.
Keisertftraat.
Vrij bovenhuis f600.
Kerkstraat.
Onderste Bovenhuia, f 20 p. m.
Twee Rem. voorkamera, zit- en slaapkamer, f 23 p.
Een vrij bovenhuis, f 400, l Mei 1884.
Ie Bovenhuis f450 p. j. te aanv. Mei.
2e Bovenhuis f400 p. j. te aanv. Mei.
409.
409.
466.
483.
485.
534.

1.

44.
135.
208.
232.
232.
8. Een gest. voorkam. f 14 p. m terst.
8. Een gest. kamer, f 12 p. m. terstond, ook geschikt
voor twee personen.
8. Een gest. kamer, f 8 p. m. terstond.
JLanrierstraat.
246. Een ruime werkplaats, veel licht, f 4 p. W»
346. Een Werkplaats, a f 1.75 per week.
Xiangeftraa f.
10. Gelegenheid voor twee commenaaala a f 6 p. w.
714. Een bovenhuis, 4 kamera, 2 alk., keuken en zolder
f 600 p. j. Mei aanv.
782. Een gem. voorkam met alkoof Ie etage f 25 p. m.
Wrange fjeiiltchettu-arntraat.
92 .Een benedenhuis met tniu, f 5 p. w. terstond.
129. Een nette gem. kamer, f 12 p. m. l Mei.
Sjeidtchegrach t.
80. Een huis, f 1300 p. j.
100. Een vrij huis, met 6 kamers, enz. f 875, te zien
Dinad. en Donderd. van l 3 uur.
fjeiduchesfraat.
29. Een bovenste bovenhuis, f 300 p. j., te bevragen bij
C. L. Emmerts, Prinsengr. 268, l Mei.
60. Een kamer met alkoof, f25. p. m.
MJeliegraclit.
60. Gest. voorkamer mot alkoof, f 25 p. m,
262. Bovenhuia, 2 kamers, keuken en zolder, terstond.
Slarniaclcaae.
HO. Voor esn heer z. b. b. h. kost en inwoning in een
stil gezin.
Een tweede bovenhuis, 3 kamers en keuken, f 225,
tegen l Mei.
113. Gem. kamer», zaet en zonder kost, Ie, 2e en 3e etage.
Ofatsaukade,
102. Een huis, 9 kamers, f 700 p. j.
Sïiemve Keizersgracht.
IS. Voorkamer, met alkoof, desverkiezende_met kost en
bediening, f 30 p. m. terst.
Xieatve Spiegelttramt.
9. Een net gest. Zit- en slaapkamer, f 30. p. m,
34. Gest. kamers met kost.
Xieutve HeerengracM.
163. Huis 9 kamers ea tuin f 1300 te MBT. 15 April

</text>
<image timestamp="2002:08:17:12:14:25.00" size="230936">000002BE.TIF</image>
</page>
</document>
