<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840518</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 860
jDE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
3 ~.
s doen; waarschijnlijk zal er uwerzijds volstrekt geen bezwaar bestaan om
-inij hiertoe verlof te geven, wanneer ik zeg dat ik enkel en alleen over
den toestand van mjjn zieken vriend wensch te praten.
Gisterenavond zat ik aan zijne legerstede, terwijl Jan schoolwerk
verrichtte en de dokter peinzend naar den patiënt tuurde.'
Wat wijst de thermometer aan, mijnheer Sagittarius ?" vroeg de ge

neesheer eensklaps.
Behoedzaam nam ik het instrument uit de okselholte van mijn vriend.'
'( Acht en veertig graden, dokter l"
Bat is per aéonmogelijk!" riep de volgeling van Esculaep, dan is da
patiënt zoo dood als een pier l Neen," liet hij er op volgen, dat kan
bij zulk eene temperatuur tooli niet het geval zijn; maar waar
sakkerloot zit het hem dan ?"
Nauwlettend bekeken wij het instrument en ontwaarden thans «erst
. dat het gebroken was; onmiddellijk verdacht ik Jan en sommeerde
[ den jongen om mij te vertellen wat hij toch had uitgevoerd.
Spoedig genoeg viel hg door de ben en bekende dat zijn onzalige lust*
tot proefnemingen den thermometer den nekslag had gegeven.
Leuter nu asjeblieft niet langer over dat kapotte ding," hoorde ik
eeasklaps Aquarius zeggen, verschaf mij liever zeventienhonderd C u
rt i u s 8 e n !"
Hu ?" was alles wat ik zeide, want ik btgveep geen stom woord van
. hotgecn hij bedoelde.
, Dacht je soms dat ik mal was ?" vroeg de zieke op spottenden toon:
kom eens hier Jan en vertel mijnheer Sagittarius eens wie Curtius was."
Quintus Curtius, pa?"
Precies Jan!"
Dat was een romeinsch edelman," vertelcle de jongen zeer arrogant,
terwyl hij mij satiriek aankeek alof hij zeggen wilde: dat weet zoo'n
. oude Stoffel niet eens!" Hij oflerda zich in het jaar 562 vóór Chr.
. voor zijn vaderland op, door te paard gezeten en gewapend in een afgrond
te springen die zich, naar het Orakel verteld had, eerst dan zoude sluiten,
wanneer het edelste wat het romeinsche volk bezat er in neder zoude
, ploffen."
Zeer goed mijn zoon! sprak de zieke, waar zullen wij echter op het
moment de noodige Curtiussen vandaan halen ?"
Waartoe?" vroeg ik schuchter.
Maar mensch ben je dan stekeblind of draag je je oogen in je zaS?
Heb ja dan niet opgemerkt, dat Amsterdam tegenwoordig een en al
af. grond is en dat men overal kuilen en afgronden aantreft ? Ik heb er
, al lang over nagedacht of ze niet gedicht zouden kunnen worden, wanneer
er helden te vinden waren, die bereid waren om er gewapend in ta
springen!"
Maar je zoudt ze toch niet met parapluien of wandelstokken kunnen
wapenen!" merkte ik op.
Neen l maar met Staatspapieren en spoorweg-aandeelen," riep AquarinB,
Want dat is tegenwoordig het edelste waarop Amsterdam boogt!"
Hij zonk op zijn kussens terug en ik hoorde hem mompelen; Ze komen
niet dicht die gaten." Ze komen niet dicht; er is geen stoppen aan!
. Het gaat er mede als met de gemeente finant	"
, Wilde je nog wat zeggen, vriend?" schreeuwde ik, maar ik bemerkte
dat de zieke als een os snurkte.
Wanneer de patiënt weder wakker wordt," liet de dokter zich thans
hooren, moet u hem stilletjes laten aanpraten en liefst op zijne ideeën ingaan;
ik weet nog niet recht wat hem mankeert en zal morgen eens terugkomen."
Zoo pa o«k hinder hebbea van bacteriën, dokter ?" vroeg Jan.
Neen vriendje," antwoordde de geneesheer, ik houdt het er enkel voor,
dat de hitte hem in het hoofd zit, zorg er voor dat hij goed doorslaapt
en lees hem, als hij onrustig mocht worden, een partijtje kamerverslagen
voor!"
Beat dokter!" sprak de jongen en de geleerde heer vertrok. Nauwe

lijks was hij vertrokken of Aquarius opende de oogen.
Jan!" sprak hij.
Pa?"
Het politie-korpa eischt dringend aanvulling! Wij moeten minstens
. 2738 nieuwe agenten hebben, 6S inspecteurs, 27 commissarissen, twaalf
• hoofd-commissarissen,	"
, Maar pa!" ,
Houdt je mond joagen, en spreek mij niet voortdurend tegen; haal
. potlood en papier en noteer wat ik je op zal geven!"
.... Menheer Sagittariu*l" fluisterde Jan, ik word nu toch heusch bang
, ,voor pa. Hij heeft indertijd hoog en laag gezworen, dat hij nooit weder
over de politie zoude praten en nu begint hij er toch over."
Ja Jan!" zeide ik, 't is een veeg teeken, maar vergeet niet dat ia
ouwe heer op het oogenblik buiten westen is. Ik zal eerst een verstandig
praatje met hem maken."
Waarom zoude je de politie zoo aanmerkelijk willen versterken, Aqua

rius?" vroeg ik.
Maar weet je dan letterlijk niemendal, mensch ? De sultan van Turkije
, komt, met al zijn dames naar Amsterdam, en hij heeft het Haasje" en
de Keizerskroon," het Rondeel" en het Hotel Francais," ue Munt"
en Pays-Bas," kortom alle disponibele logementen afgehuurd!"
En V" sprak ik verbaasd.
De dames staan 's nachts om vier uur reeds op, maar gaan
daarente. gen om zeven uur 's avonds naar bed en hebben dan volkomen rust
. . noodig. Jan moet nu eens mtcijferen op welke wijze de politie-posten
zouden moeten verdeeld worden	"
Hier ben ik al pa!" riep Jan, die heel snugger op het dwaze denk

beeld inging, behoudens uw beter oordeel zoude ik ook nog willen voor

stellen, om al de dienders van vilten pantoffels te voorzien, alle
stoomfluiten afteschaffen en te gelasten dat alle rijtuig-wielen van
guttapeicha banden moeten voorzien zijn!"
Je bent een knap kereltje, Jan!" zeide Aquarius op tevreden toon;
maar vergeet vooral niet longen, om optescbryven dat er ook
een.extraregiment cavalerie noodig kan zijn, voor het geval dat de dames -het
in het hoofd krijgen om een reisje per spoor te gaan maken."
Een heel regiment, pa ?"
Ja, Jan, dat ia niets te veel; de Amsterdammers zijn nu eenmaal niet
met zachtheid te behandelen en er is bepaald groote
machts-ontwikkeling noodig om hen in toom te houden."
Moet het Haarlemsche cavalerie zijn. Pa?"
Neen Jan, die is in onze stad niet al te best getapt ? Weet je wat,
noteer maar, dat de Haagsche weesmeisjes wellicht zeer goed in staat
zouden zijn om de orde te bewaren."
Bestig pa."
Het gesprek werd mij wat al te mal. Gesteld Aquarlns," dus zeide
ik, dat je plannen tot uitvoering kwamen, hoe zou je dan de enorme
kosten willen dekken?
De zieke richtte zich in zijn bed op; dat is geen pijp tabak waard,"
antwoordde hij; wanneer mijn geniaal beurs-bouw-denkbeeld ingang mag
vinden, worden alle onkosten dubbel en dwars gedekt."
Heb je een denkbeeld ?" vroeg ik nieuwsgierig.
Een pracht van een idee! Luister maar eens: Op de plek waar men
het beursgebouw wil stichten, zoude ik hei- en fundeerings-werken willen
aanleggen, maar er geen splinternieuw gebouw op plaatsen."
Maar wat dan ?"
Ik zoude de bestaande beurs, naar het systeem, dat tegenwoordig in
Amerika algemeen in zwang is, eenvoudig laten verrollen en op de gereed

gemaakte fundeering brengen."
Ik stond werkelijk verbaasd, want het denkbeeld frappeerde mij in de
hoogste mate.
De beurs is, naar het oordeel van deskundigen te breed," opperde ik.
Dan hakken wij er eerst alle mogelyke puisten af l"
Maar dan wordt het gebouw weder te klein!"
Is er dan soms geen verdieping op te zetten?"
Ik was overwonnen en bad de overtuiging erlangd, dat mijn vriend, niet

tegenstaande den verwarden toestand zijner zinnen, nog recht practisch
dacht. Zijn beursplan, dat vermoedelijk een paar millieen kan besparen,
Jachtte mij zeer toe.
Op dit oogenblik trad de docter, die tegen den nacht nog een kijkje
wilde nemen, het ziek-vertrek binnen.
Hoe heb ik het nu ?" vroeg hij vertoornd, awaarom slaapt de patiënt
niet?"
Ik wil niet slapen!" bulderde Aquarins.
Jan," sprak de dokter, lees jij je vader eens onmiddellijk eens een
twintigtal bladzijden van het Bijblad" voor, het is voor het welzijn
van den ouden man.
Jaa gehoorzaamde ; aanvankelijk protesteerde de zieke, maar zijn'protest
werd, naarmate de lectuur vorderde, al zwakker en zwakker en- tien mi

nuten later sliep hij als een roos.
Ik hoop van ganscher harte mijnheer de redacteur, dat onze gemeen

schappelijke vriend spoedig hersteld zal zijn ea verklaar mij gaarne bereid
oru u, als u zulks verlangt, op de hoogte van zijn toestand te houden.
Hoogachtend, Uw Dw. Dienaar.
Sagittarius.
K U N S T.
PARKSCHOUWBURG.
In de nieuwste eesthetieken wordt, zeer t e-recht, niet alleen aan alle soort
van mimiek, maar ook van gymnastiek, en van alle oefeningen, waar zich moed
en beleid in harmonische vormen bij uitspreken, een plaats gegeven.
De Parkschouwburg is dan ook, al worden er op 't oogenblik geen
Duitscbe zangspelletjens meer vertoond (naauwkenriger misschien sints er
geen Duitsehe zangspelletjens meer vertoond worden) het bezoek van
een met smaak bedeeld publiek zeer waard.
Pagcminïredivivus, een weemoedig anonymus, die ontzaglijk sterk viool
speelt en o. a. het Carnaval de Yenise in al zijn humor te genieten geeft;
is niet de eenige attraction. The Charltons Trio zwieren mot ec&gt;u gemak
over de kunst-skating-rink als een ander over een balvloer. Zij spelen
buitendien heel aardig op allerlei potten en pannen velerlei muziekstukken.
Les frères lïe-mi-fa-sol weten ook hunne origineele instrumenten op zulk
een primitieve wijs met zoo veel gemak te bespelen, als men het ooit
gehoord heeft.
De familie Wilson volvoert haar kunsten van klimmen, slingeren, en
springen met zoo veel gratie en zekerheid, dat de onmogelijkste
kunstverrichtingen u allereenvoudigst voorkomen. Minder rustig genot bereidt
u Miss Kabowls, la féo de l'air, die op een toren klimt, samengesteld uit
9 (zegge negen) tafels van gewone hoogte, en zich daar, achterover, van
naar beneden stort. Het is ijzingwekkend. Men gelooft zijn oogen niet:
't is toch een hoogte van bijna 7 meter.
Het uitmuntend orchest van den Parkschouwburg wischt gelukkig
spoedig de angst wér uit het hart.
Nog verdient zeer vermelding de bevallige en verrassende
balanceeren jongleurtoeren van de Braziliaansche Thanmatnrgen.
Da Costa heeft gezegd, dat moed en genie haast bet zelfde zijn. Vele
bewijzen van moed, in den Parkschouwburg oefeningen, gegeven, doen dan
ook inderdaad sesthetiesch aan. A. Th.


MUZIEK.

Niet zonder belangstelling werd het optreden van Anton Schott en
Carl Hill tegemoet gezien. Beide kunstenaren hebben zich in Dmtschland
goeden naam verworven vooral in de vertolking der Wagner-operas's-die
wat spel en declamatie betreft, hooge eischen stellen.
De opkomst van het publiek was intusschea niet zoo talrijk-ak-aad

</text>
<image timestamp="2002:08:17:15:29:36.00" size="242918">000002DI.TIF</image>
</page>
</document>
