<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840525</Datum>
<Pagina>13</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
WEEKB'LAD VOOR NEDERLAND.
«n tot bmgameMter dwr gem«entan Stoppeldijk «n BoiehkapeUe KJ. A. O. baron
C«l}ot d'Eacury.
Bij Kon. Besl. is aan mr. B. 3. Gratama, op zijn daartoe gedaan verzoek, eervol
ontslag verleend als rechter-plaatsvervanger in de arrondissementg-reohtbank to
Groningen; aan mr. E. V. Kleyn van de Poll, op zijn daartoe gedaan verzoek, mei
ingang van l Juni 1884, als griffier bij het kantongerecht te Druten ; aan mr. C. W.
E. Vailliot, op zyn daartoe gedaan verzoek, met ingang van l Juli 1881, als president
van -het gerechtshof te Amsterdam, onder dankbetuiging voor de vele en gewiohtige
diensten, door hem in rechterlijke betrekkingen bewezen; aan mr. P. C. A. M.
van Weel, op zy'n daartoe gedaan verzoek, met ingang van l Juni 1881, ala notaria
te Dirksland.
Bjj Kon, Beal. eija benoemd tot ontvanger der directe belastingen en accijnzen :
te Hövareum o. a., A. de Bons, thans ontvanger derzelfde middelen te Baarn o. a. ;
te Baarn o. a., O. M. Visser, thans ontvanger derzelfde middelen te Voorburg o. a.;
te Voorburg o. a., J. L. van Gennep, thans ontvanger der directe belastingen,
invoerrechten en accijnzen te Scheveningen.
Bg Eon. Beal. is, met ingang van l Juli 1881, aan W. O. Wjjnmaleu eervol ont

slag verleend ala directeur van het postkantoor te Dokkum, behoudens aanspraak
op wachtgeld.
Bg Eon. Be»l. ia de heer G. H. Boelhouwer, lid van de Algemeene Eekenkamer
•van Nederl.-Indië, op zijn verzoek, met ingang van 6 Juni 1884, eervol uit 'slanda
dienst ontslagen.
Aan den beer J. N. Anslijn is op zijn verzoek, met ingang van den laten Juni
1884, onder dankbetuiging voor de diensten door hem aan den lande bewezen, eervol
ontslag verleend uit zijne betrekking van Zr. Ma. politieken agent en consul-gene

raal in Egypte, en als zoodanig benosmd de lieer jhr. mr. P. J. F. M. Van der Does
de Willeboia, gezantschapsraad te Londen, met bepaling, dat hij in zijn rang zal
bleven behooren tot het Nederlandsche corps diplomatique.
Tevens is de heer mr. D. L. graaf vanBylandt, gezantschapssecretaris der tweede.
klatso, werkzaam aan het Depart. van Bnitenl. Zaken, in diezelfde hoedanigheid
benoemd bg Zr, Ma. gezantschap te Londen.
Benoemd tot ridder in de orde van den Nederlandsehen Leenw mr. W. K, baron
Yam Dedem, burg. der gemeente Hoorn.
Wegen» langdnrigen dienst, op verzoek, zijn ontslagen, behoudens toekenning van
a. met den laaUten dezer, de baas der blokmakers en kuipers J. Eweeris en de
opzichter der smederijen W, Einck, beiden aan 's Rijksirerf te Amsterdam ; en
i. met den Uitaten Juni aanstaande, de opz. bjj de mag. J, J. Lanuov, mede aan
'a Bpswerf te Amsterdam ;
Beno*md b^ 'a Kökewetf te Amsterdam :
a. met ingang van l Juni aanstaande, tot baas der blokmakers en kuipers, do
comm. der kuipers R. Geus ; en
i. met ingang van l Juli aanstaande, tot opz. der mag. de eerste bew. 3. Tielroojii
FAILLISSEMENTEN.
Arrondissement Amsterdam: Ph. da Klerk en A. H. Coltof, firma A. H.
Coltof, kooplieden, N. Amstelstraat 37. Rechter-Comm. Mr. A. M. Pareau,
Cur. Mr. W. F. van Leeuwen.
W. A. Tobiaa, commissionair. Kechter-Comm. Mr. I. A. de Bas, Cur,
)JIr. E. N. Kahusen en E. C. Mercier.
Arrond. Alkmaar: KI. Oly Ezn., wijnhandelaar, firma Visser en Oly.
IRechter-Comm. mr. F. A. van Leeuwen. Curator mr. J. Verdam.
Arrond. Breda: A. Albert, vroeger slijter te Tilburg, later te
BaarleNassau. Kechter-Comm. mr. J. H. Verschoor, Curator mr. H. Maarschalk.
Arrond. 's-Gravenhage: J. D. Holtkamp, koopman in vee en mesting
te Hof van Delft. Rechter-Comm. jhr. mr. J. J. de la Bassocour Caan.
Curator mr. W. K. S. van der Mandele, te Delft.
Arrond. Groningen: H. Kamps, aannemer. Kechter-Comm. jhr. mr. O.
Q. van Swinderen. Curator mr. H. Prima Jr.; J. Smit, grofsmid,
kachelmaker, winkelier en slijter te Kommerzijl. Kechter-Comm. mr. B.
Dorhout Mees. Curator mr. J. A. G. Gockinga, Marktstraat 246.
Arroud. Haarlem: B. J. Schermer, koopman ta Wormerveer. Rechter
comm. mr. M. G. P. del Court van Krimpen. Curator mr. J. H. van Meurs,
Groot» Houtstraat 92.
Arrond. Heerenveen: F. R. Hoogeterp, aannemer en timmerman ta
Akkrum. Kechter-Comm. mr. D. J. R. Brants. Curator jhr. mr. J. M. van
Beyma thoe Kingma.
1 Arrond. Leeuwarden: F. G. Rosier, winkelier te Anjum. Rechter
Comm. mr. H. D. van Ketwich Verschuur. Curator P. Oudsburg,
deurwaarder te Dokkum; Zigeler en Piret, openbare koopvrouwen te Harlingen,
firma Zigeler en Piret. Rechtsr-Comm. mr. A. Hoeth. Curator P, H. W.
Kleinschmidt, deurwaarder te Harlingen.
Arrond. Rotterdam: A. van der Most en M. van der Most, winkeliersters
en modemaaksters te Schiedam, firma Gez. Van der Most. Rechter-Comm.
mr. A. E. Croockewit. Curator mr. J. Mascheck, te Schiedarc; H. J.
Pesch, brander te Delftshaven, firma H. J. Pesch en Co. Rechter-Comm,
jhr. mr. J. B. J. N. ridder de van de Schueren. Curator mr. Mart. Tels.
Anrond. Utrecht: P. Jagtenberg, winkelier, koopman en broodverkooper
te Amersfoort. Rechter-Comm. jhr. mr. M. A. Wichers. Curator mr. A.
A. de Vries, te Amersfoort
.,^i_wArrond. "Winschoten: H. van der Laan, koopman in manufacturen te
Nieuwolda. Rechter-Comm. mr. G. A. Murray Bakker. Curator mr. H.
Hesse; H. H. Pot, bakker en winkelier te Oudepekela. Rechter-Comm.
mr. G. A. Murray Bakker. Curator mr. G. Tresling; Ph. S. Cohen, Bakker
te Veendam. Rechter-Comm. mr. G. "W. baron van Imnoff. Curator J.
J. Soflr, procureur te Veendam; K. Levie, "Wed. J. Nijssad, koopvrouw.
Rechter-Comm. mr. A. Lyphatt Curator mr. H. Hesse.
Arrond. Zwolle: H. van den Berg, koopman en winkelier in parapluien
enz. te Kaapen. Reehter-Comm. mr. P. J. G. van Diggelen. Curator mr.
J. Nanninga UitterdtJk, te Kampen.
OVERZICHT VAN DE EFPEGTENMARKT
17-23 Mei.
De vermaldaasmavdigst» feiten op financieel teraein waren in de
afde daardoor aatataoa
vraag naar puik solide fondsen en eindelijk de hernieuwde teleurstelling
voor houders van Amerikaansche spoorwegwaarden.
Hetgeen wij in ons laatste overzicht in hot Dagblad van Zondag

morgen als waarschijnlijk beschouwden, gebeurde. Op de buitenspo

rige rijzing van ji. Zaterdag, volgde weder eene aanzienlijke daling.
Ofschoon men eene betrekkelijk kleine reactie had kunnen verwachten,
werd onze beurs door de verdere vorderingen, die de bene,denwaartsche
beweging maakte, weder zeer te leur gesteld.
Wij meenen te moeten opmaken uit de berichten, die ons uit Amerika
toekomen, dat een der vele redenen der daling moet gezocht worden in
het speculeeren van vele spoorwegmannen in de Aandeelen van de
Maatschappijen, die zij beheeren. Het aftreden van den president der
Louisville Nashville Maatschappij, den heer Baldwin, versterkt ons in
die meening. Men bericht dat de heer Baldwin zijne functiën als directeur
der Maatschappij zal blijven waarnemen.
Was echter zijn aftreden als president der Maatschappij noodzakelijk,
dan zal zijne betrekking als directeur wellicht eon blopte titel zijn, en hy
niet in het uitvoerend comitézitting nemen. De daling der Aandeelen
Union Pacific Spw. Mij. wordt aan dezelfde oorzaak toegeschreven.
Een gerucht, dat echter nog bevestiging behoeft, meldt, dat ook de pre

sident van die Maatschappij zoude aftreden.
Wat er van de zaak zjj, wij achten het tegenwoordige zuiverings

proces in vele opzichten heilzaam, en vertrouwen dat het strekken zal tot
verbetering van het bestuur der spoorwegen in de Vereenigde Staten;
waarbij ons land, helaas, zoo sterk geïnteresseerd, is. Moeielijk valt het
een verderen loop der koerst n te gissen. Hoo meer de prijzen dalen, hoe meer
misbruiken en blijken van wüibestuur nog aan het licht kunnau komm.
Wij gelooven echter dat zij, die hunne waarden behouden, metterti,d
een groot deel van hun verlies zullen knnnen terugwinnen.
In den Hollandschen hoek was de handel niet zeer uitgebreid. Da
koers dor Integralen en oude Vieren bleef dezelfde, terwijl drieën, ea
de 4% Obligatiën 1878/83 iets opkwamen. Met het oog op eene
eventueele conversie der 4% Schuld, die büeene blijvende lage rentestan

daard niet tot de onmogelijkheden behoort, zouden wij zelfs op deze
koersen de voorkeur aan 3% W. Sch. geven. Wie dacht er aan, toen
Engelscho Consols ver beneden pari werden genoteerd, dat men nog
eens eene reductie der rente tot beneden 3% zoude voorstellen?
Hongaarsche fondsen waren, op eene enkele uitzondering na, williger.
De 1867ers stegen %%, de papierrents 1%, terwijl de 4% goudleening
%% m prijs verminderde.
In Italianen blijft de handel op deze plaats beperkt. De prijs blijft na
eenige fmctuaitën. K% hooger.
Oostenrijksche Meirente iets flauwer, Julirente daarentegen iets beter.
Portugeezen verbeterden *&amp;%. Naar men bericht, zal de nieuwe leening
groot 18,000 Conto's gelijk £ 4.000,000.- gelijk frs. 100.030,000.- eerlang t
aan het publiek ter inschrijving worden aangeboden, te Lissabon bij da *
Bank van Portugal, te Parijs bij het Comptoir d'Escompte en te Londen
bij Stern Brothers. Mocht de leening slagen, dan kunnen de houders
van Portugeezen weder op eene tijdelijk, voortdurende rentebetaling
rekenen, doch men dient wel indachtig te zijn, dat men groot gevaar
loopt zijne rente, of een deel daarvan te verliezen, wanneer het met het
geldleenen niet meer vlotten wil.
In Russische fondsen waren de variatiën onbeduidend, de hoofdsoorten
toonen echter eene kleine koersvermindering aan.
Ware het niet, dat een paar heeren commissionairs uitsluitend zaken
doen in Spanjaarden, en daardoor steeds zich op de plaats bevinden,
•waar dat fonds wordt verhandeld, men zoude meermalen te vergeefs naar
den heek der Spaansche fondsen zoeken, zoo luttel zijn tegenwoordig
de affaires daarin. De koers liep M. % terug.
De meeste soorten Turksche fondsen gingen eene kleine fractie terug.
'' Egyptenaren H % lager. De beide soorten Mexicanen gingen % %
vooruit.
Brazilianen, dio niet meer in die rnate als vroeger de aandacht der
geldbeleggers trekken, gingen % a % % achteruit.
Columbianen sluiten % % boven hun vorigen koers. Peruanen nage

noeg onveranderd. Venezuelanen \i % lager.
Stedelijke leeningen iets boter; 4 % Amsterdamscho leening van 1879
J4 %, 's-Gravenhago \i % en Rotterdam J-s % hooger.
Van industrieelo en flnancieele ondernemingen daalden Aandeelen
Nieuwe Afrikaansche Handelsvennootschap 2%, Internationale Crediet en
Handelsvereniging % %, Parkschouwburg X%,
AandeelenStoomvaartMaatschappij Java" VA %, terwijl 4 % Oblig. Amsterdamsche
KanaalMaatschappüdie wij thans liever onder de Nederlandsche Staats

fondsen genoteerd zagen 2 % stegen. Verder verbeterden Aandeelen
Handelsvereeniging Amsterdam" Q% %, Peijenoord K %,Nederlandschei
Bank 2 %, .Nederlandsen Handehnaatschappij l^i %, op de Rescontr
M %, Panopticum 4 %, Stoom vaart-Maatschappij Insulinde" 5 %,
Stoomvaart-MaatschappüNederland" % %, preferente Aandeelen Zeeland" 1%.
Colorado certificaten verloren Ji'%, Maxwell-Aandeelen %% en
Incomebonds Ji%.
4% Obligatiën Hollandschg Spoorweg Maatschappij werden bügroote
posten van de markt genomen. De prijs werd Y» % verhoogd. WelUcbti
is man bevreesd, dat de voorraad spoedig zal zijn uitverkocht, en haast
men zich een deel van het nog beschikbare bedrag machtig te worden.
Niet onwaarschijnlijk is het, dat de prijs zich spoedig tot 100% verheft.
Aandeolen Hollandsche Spoorweg waren onveranderd. Centraal Spoor

weg lü%, gestempelde Obligatiën 11A % lager. Rhjjnshares verlo

ren M?«, Bokstel—Wesel Aandeelen %« %, gestempelde Obligatiën 3&gt;i
%, 2de hypotheek % %; daarentegen gingen uitgestelde Schuld Centraal
Spw. 2Ji '% en Aandeelen Indische Spoorweg % % vooruit. Zuid Italfc
aansche Spoorweg-Obligatien, waarin da kooplust voor Duitsche rege

ning wat tot bedaren kwam, blijven 'iS % lager.
^ Aandeelen Warschau-Weenen Spoorweg gingen 1J£ terug.
' Evenals de Russische Staatsfondsen toonen ook de meeste soortaa
Spoorwegwaarden eenen kleinen teruggang aan. Alleen sluiten oblig.
Iwangerod-Dombrowo 1% hooger.
Aandeelen Gooische Stoomtram stegen 2M %. Nederl. Indischetramw;
2%, Rotterdamsche Vt.%. Noord- en Zuid-Holl. sluiten \% lager.
De dag na het eindigen van ons verslag op 16 Mei was op deAmeri«
kaansche markt een ware feestdag. New-York seinde Zaterdagmorgen'
hoogere koersen. Ons publiek meende daarin een ommekeer te zien, ea
vleide zich wellicht met do hoop, dat het verlorene in korten tijd grooteljjks
zoude worde ingehaald. Men besteedde prijzen, die aan het'bespottelijk
grensden de koersen te New-York in aanmerking nemende hoezeer
waren allen te leur gesteld, toen de telegraaf ons opnieuw aanhoudend
weder lagere merken bracht. Toch bleef ons publiek krachtig als kooper
optreden, en het voor arbitrage aangevoerde werd steeds gretig opgenomen.
Vergeleken bij de koersen van Zaterdag, levert de prijscourant van
heden daarmede een aanzienlijk verschil op. Bij de koersen van 6 Mof
zijn slechte de volgende verliezen van eenig belang te eonstateeren.
Atchison Topekashares 1%, Preferred Buffalo 2&amp; %, Canada Southera
2J4 %, Rioshares 1%, geconsolideerde Obligatiën 4%, 5% Algemeene
Schuld eveneens 4%, Floridashares 2%, Caïro Incomebonds IK
%,Nashvüleshares 3K %, 5% Oblig. Misssouri K. &amp; T. 12*, preferred Kris.
flionshares 75* 96., '	*•--—--
-••"'

</text>
<image timestamp="2002:08:17:15:55:34.00" size="300903">000002DT.TIF</image>
</page>
</document>
