<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840420</Datum>
<Pagina>16</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 356
v
Ift
Algemeene Maatschappij van Levensverzekering en Lijfrente
Gevestigd te AMSTERDAM.
Goedgekeurd fo|f Koninklijk Bealult vam l November 188O, No. 86*
• BIJKANTOREN : SOERA-BAJA., BRUSSEL, HA.MBTJRO en LUXEMBURG.
XAATBOHAPPELUJC KAPITAAL: ESN MILLIOSN GULDEN. DS VERZEKERDEN KÜNNSS DXELEN IS DE WINSTEN.
Commissarissen, d« Heeren: II*. W. TAK DEE VLIET, F. J. W. H. SCHMITZ, IC'. G. VAN TIENHOVEN, M». P. W. H. VAN SOÏTSBBKCK,
sllen te Aastere»»; H*. W. IL REEPMAKEE, te Botterdara; M». J. P. B. TAK VAN POOBTVLIBT, te 't Gravenhage; Prof. P. TAV GEER, te Leiden;
"W. A. BARON VAH DBR FBLTZ, te Assen; Jkr. M*. L. F. H. MICHIBL» VAN KESBENICH, te Beermand; Jhr. M». J. H. F. K. VAN SWINDBBBN,
te Bjjs (VrietlMd); Jhr. M*. J. B. A, J. M. VBBHEIJEN, te 'a Hertogenbesck; M'. F. H. J. BABOS DB BIEBÜBSIEIN BosALiA ZAWADZKT,
fo Maastricht; M*. C. G. BE Bnrs, M». J. J. C. ENSCHEDÉen J. Dm es», allen te Soerabai»

Directeuren: D». S. B. J. VAN SCHBTICHAVEN, E. W. SCOTT en J. F. L. BLANKENBEBG.

De KMtwhappijgaat contracten aan veer alle soorten verzekeringen op het menschelyk leven, ook voor Oost- n
West-Indië. Hare tarieven zijn volgens de nieuwste statistieke gegevens berekend.
Gas-Ornamenten
te wmtmue «wrtoeriDff voorbanden f n de afAOAKIJMEM van
PI f li &amp; Co.
60, 4Ï« e/i
geven den heegsten prfjs, die
kan noorden*
l
3
•s
rC!
ri1
o
O
CL&gt;
g
ta
H- tJ«

S' i
O &lt;1&gt;
Fi t*
&amp;•
jao
2 •§rs
** ££• t«.
&lt;p&gt; 2
c*|5 r« OQ


"IIfim CO
"•* f&gt;'
trj ca
s
gCD
CD
r
n
Ons eenlg adres Is:
LELIEGRACHT 28.

WJJJ hebbeu geen ander adres.
ITadat wij de winkelzaak hebben overgedaan is de Oud-Papier*
handel bfl ens specialiteit geworden.


PARFUMERIE MAISOX IVE1JVE,
B E K. F T.



looriwijker Reukwater.

Het Koerd^Uber Reukwater, uitsluitend bereid in de Parfumariënfabriek MAISON NEUVE" te
DELFT, wordt door velen verkozen boven do terecht vermaarde Eau de Cologne en evenaart in Irisohheid
V*n geur dit wereldberoemd fabrioaat van Keulsche nijverheid.
Bet NoardwUker Reukwater behoeft geen reclame, het beveelt zich zelf aan.
Het V'ordwijker Reukwater wordt afgeleverd in elegante flacons met glazen stop.
Pr{js per kistje van 3 flacons ƒ6.
Na overmaking van het bedrag per postwissel volgt toezending naar alle plaatsen.
Te AMSTERDAM ook verkrijgbaar per flaeon bij firma A. VAX TIMLL, Paleisstraat.
B o o ar s
7JV POEDER e»
POJEDERCHOCOLADE.
Gedeponeerd fabrieksmerk: Stoomfabriek De Kuiter"
WORMERVEER.
Zdlveren Medaille Amsterdam ia33.
De Castle Mail Packets Company.
Van Nederland naar Kaap de Goede
Hoop, Natal, de Kast i aa Alozambique
en Mauritius.
Voor Passage en Tractten, geven alle inlichtingen de
Agenten
BRritflER &amp; Co.
AMSTERDAM.
KAS-VEREENIBIHB.

RENTE VOOR GELOEN a DEPOSITO.
Met n dag vooraf opvragen* ... 9 P&lt;*
tien dagen » B Slfe «.
TOOI langere termjjnen op nadat overeen t* kSHMS
voorwaarden.
BEWARING VAN WAAROEN
volgens Beglement aan het Kantoor verkrggfeaar.
Amsterdam, 20 April. 1884,
DE DJESOTIZ.


ONTVANG- EN P.RTAAliAR.

DEPOSITO-RENTE op heden
met l dag opvragens 2 pOt,
10 dagen 2% .
Bnwarl &gt;* van Waarden
tegen V* per mille per 6 maanden.
Reglementen gratis verkrijgbaar.
(Kon, &lt;§pölogisch (Genootschep:
NATURA ARTIS MAGISTRA,
Aan B.H. effectieye Leden wordt bericht, dat d«T
eerste BAULOTAfiE TOOT het volgend»
Genootacbapsjaar op DondTdas l Mol e. k zal plaats hebben en
worden zij verzocht hnnne Candidaten vóór 23 April
e.k. en vervolgenB 9 dagen voor elke Ballotage aan het
Bnrean van het Genootschap (Groote Hek Eerklaan)
op ta geven.
H.H. eff. Leden worden wyders herinnerd dat aan
hnnne Zonen, den ouderdom van 18 jaar bereikt heb»
bende, geen verderen toegang kan verleend worden.
Zonen van eft'eotieve Leden knnnen vóór het intreden
van hun 20ete jaar (dat ia vóór hunnen negentiende»
verjaardag) zonder betaling van entree-geld worden
voorgesteld en betalen tot hunne meerderjarigheid eene
jaarliiksche Contributie van f 15. volgens Art. 2
der "Wet.
Amsterdam, 26 Maart 1884.
Bestuurders van liet Genootschap,
E. W. CKAMEEOS, President
3. G. MATTHE8, Secretaris.
SMYRNA TAPUTFABRIEX

JAN HETJKENSFELDT,
DBLFT, fteerweg No. 8.
Opgericht ia hot jaar 183O
BEKSOW1NGEN:
St. HAARLEM 1851. PARUS 1855. LOXDON 188ti
nu 1«M». UTRECHT 1870. WBENEN 1873.
LPBiA. 1876 AMSTERBAU 1877. PARIJS 1878.
GOUDEN MEDAILLE:
International* Koloaiat» en UUvoerttandel TeatoonrtelBn«
BE HAAGSCME

HARGARISE- B9TE8FABMEI
VAN
Dr. J. Th M O U T O N,
te 's Gravenliage,
levert BOTER, die volgens Prof. ADOLF MADER
nagenoeg even verteerbaar ia als Natuurboter en du
voor den gezonden menach even geschikt.
Ook voor bakken bijzonder aan te bevelen.


H. W. C. "

Négociant en Vins etSpiritueox.
Spécialitéen Cognac Vêritabfo.
Comptoir et Caves AMSTERDAM,
Keizersgracht vis-a.yis Westermarkt 185
Stoomdrukker^
4 go,

</text>
<image timestamp="2002:08:17:12:58:22.00" size="182264">000002BW.TIF</image>
</page>
</document>
