<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19310502</Datum>
<Pagina>8</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
.*'•'••» T '• •"'•'V "-i ~-;. . , , .r-.- • -., , ,_
•» ~ '. ^ .' • • t * • - . P-v , A- • t ^ . * v *','•" r »4**^w* ' ««V^^^^^M
fflft^ÉMfcVli-i^trB.T'-t'-^1" '•'- •y'-^'''*'-' - ' '-'-• -&lt;t&gt;^^^^-'-&gt;'V-*-^-'-^-? : - •'•• ^rAfg?
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 2 MEI 1931
No. 2813
I
INCASSO^BANK N.V.
Volgestort Kapitaal f 30.000.000.—Reserve f 9.000.000.
Heerengracht 531^-537

ADVIEZEN VOOR BELEGGING
INLICHTINGEN OMTRENT FONDSEN

Ef f cctcn-af cL voor particulieren
(INGANG t SAFE-DEPOS1T)
Nederlandsche
%
Handel-Maatschappij, N.V.
AMSTERDAM.
AGENTSCHAPPEN te ROTTERDAM en 's-GRAVENHAGE
Vestigingen in Nederlandsch-Indic, Straits-Settlements,
Britsch-Indië, China, Japan en Arabië*
ALLE BANKZAKEN
SAFE-DEPOSIT. KOFFERKLUIS.
LEVENSVERZEKERING
ARNHEM"
de basis voor een zorgenvrij bestaan.
N. V. Residentie Hypotheekbank
's-GRAVENHAGE Anna Paulownastraat 97
TRUSTEE'S EN \ACCOjUNTANTSCOHTRpLE.
Hypotheekbrieven in circulatie ƒ l'5.300.000.—.
4{\2 pCt. Hgpotheekbneven tegen 100% pCt.
Directie: K. E. ABBING. D. VAN OORDT.
N.V. STANDAARD
HYPOTHEEKBANK
U ROTTERDAM
. . Directie:
Mr. H. H. C. CASTEND1JK m
L MOSSELMAN

De Bank geeft onder controle van het
Algem. Administratie^ en Triutkantoor
*k % Pandbr. tegen beurskoers uit.
N.V.ZUIDER
HYPOTHEEKBANK
Hl Maatschappij voor Hypothecair Niet in Nederland,
gevestigd te 's-Gravenhage, Nassaulaan No. 23,
waarin opgenomen de Maastrichtsche Hypotheekbank voor
Nederland te Maastricht, St. Servaasklooster 8.
BIJKANTOREN: Amsterdam, Westermarkt No. 2,
Utrecht, Boothstraat No. 15.
Groningen, Turfsingel 9. •
De Directie.
4'/2 pCt*
Pandbricvcn
a 10H pCt+
Koldewey' &amp; Corbière
Leidschcstraat 30 ~ Amsterdam
SPECIALITEIT IN:
Slaapkamermeubelen Matrassen Dekens
Directie:
MrJVUG. L. HEIJBROEK
Mr. K. A. NEDERLOF
E. J. HEIJER &amp; ZOON c.s,
MaW-aars, zullen op MAANDAG 11 MEI
1931, des avonds na zes uur, in het
Verkooplokaal Frascati" ten over

staan van den NotarisC.F. J.BRANDS,
in veiling brengen:
HET HEERENHUIS
met Binnenplaats, Achterhuis, Tuin
en Erve, aan de

KEIZERSGRACHT 431
bij de LEI DSCH EST R A AT,
Kad. Sectie E. N r. 4164, groot
2 AREN 46 CENT,
DIT PERCEEL IS THANS NAGE

NOEG GEHEEL VOOR
KANTOORLOKALEN VERHUURD.
Te bezichtigen Dinsdags,
Donderdags en op den Verkoopdag van
2—4 uur.
Advortoort
In Do Groene"
G, J. DE KONING 8 ZOON
Keizersgracht 447,
Opgericht Ao. 1739

Warmwatervoorziening.

HOLIANDSCHE
KEIZERSGRACHT «Ti.»TC
T
De HolL Voorschotbank
HAARLEM, .KRUISWEG 70,
De Bank verstrekt gelden tot rik bedrag
met een minimum Van 11000.—op zake

lijk onderpand en onder borgtocht, met
la pandgeving eener polis van Ie vensver.
zekering van gelijk bedrag, en verkoopt
5% schuldbrieven in stukken van f 1000.—,
f 500.—ca f 100.—tegen Beurskoers.
.V. Bataafsohe
Hypotheekbank
AMSTERDAM
A n n o 1889
Geeft uit tegen beurskoers:
4Y,. % PANDBRIEVCN
lm stukken van
ff 1000,-, ff 500,-en f 100,-.
Coupons Januari en Juli
N. V. Rotterd. Hypotheekbank
voor Nederland
. Opgericht in 1864
Maatschappelijk Kapitaal f 10.000.000,
waarvan geplaatst f 8.400.000,
waarop 10 pCt. gestort.
Verstrekt geld op eerste hypotheek.
Voor inlichtingen wende men zich tot.
het kantoor der Bank, Schiedamsche
Singel 89 te R'dam of tot hare Agenten.
De Directie:
Mr. Th. Reepmaker, Mr. N. P. C. v. Wijk,
Mr. B. van Rossem.
te ZIERIKZEE,

geeft uit
4i % Pandbrleven 1O1 %.

Aan Pandbrleven In omloop
voor ± ff 21.000.00O.
No. 2813
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 2 MEI 1931
KREUGER ALS ECONOOM
door C. A. Klaasse
IN elk bedrijf zijn bij tyd en wijle vraagstukken
van economischen aard, hetzij bedrijfsecono

mische of algemeen economische, optel ossen. En
&lt;uit dien hoofde zal dus elke bedrijfsleider de
pracitische economie moeten beoefenen. In eiken captain
of industry schuilt dan ook de econoom-in-hem.
Wat intusschen slechts in enkele uitzonderings

gevallen ertoe leidt dat hij zich op het terrein der
theoretische economie gaat bewegen. Ford zou
men wellicht kunnen noemen onder de industrieelo
•grooten der aarde, die zich af en toe laten ver

leiden tot bespiegelingen op economisch terrein,
die niet direct met het dagelijksch werk verband
gouden.
Er bestaan dus inderdaad meerdere
voorbeel•tien van praktijk-economen", maar zij zijn
«chaarsch en Ivar Kreuger heeft dus niet zoo heel
veel rivalen. Dit geldt niet alleen quantitatief,
maar ook quaUtatief. Kreuger's uitlatingen op
*heoretisch-economisch terrein zijn meer door

wrocht, dan over het.algemeen de beweringen zijn,
•die uit de practijk op ons worden losgelaten. Wan

neer men zijn beschouwingen legt naast die waarop
&lt;ie Amerikaansche industrie-magnaten ons van
tijd tot tijd, in de val gelokt door een handig
journalist, die een drie-minuten-interview op touw
v*et om door het slachtoffer de wereldcrisis te laten
•oplossen, vergasten, dah brengt dat een verade

ming. Het is ik merkte dat reeds in een vorig
artikel op allerminst uitsluitend theoretische
.belangstelling, die de heer Kreuger aan de eco

nomie heeft gebracht". Integendeel zij is slechts
middel tot het doel: te bewijzen dat de taak die
het Kreuger &amp; Toll-concern te vervullen heeft,
fyw. kapitaalsvetstrekking aan kapitaalarme landen
et alleen een belang van de aandeelhouders dezer
vennootschap is, doch een universeel belang.
Kreuger bewijst niet alleen diensten aan zijn
«redietnemers, maar ook, en zelfs in nog ruimere
mate, aan de wereld.
liet is altijd moeilijk om theoii^n, die pour
besoin de la cause zijn opgezet naar waarde te
schatten. Zijn zij eerlijk gemeend, of kent de
opsteller zelve de gebreken en de drogredenen ? Ik
zeide hierboven dat de uitlatingen van Kreuger
meer doorwrocht zijn dan soortgelijke schrifturen
plegen te zijn. Ce n'est pas jurer gros. En deze
l of tui t ing houdt dan ook allerminst in dat het
Kreuger-jaarverslag hoewel het in zijn soort
ongetwijfeld als documeut-economique beschouwd
kan worden een diep-doordachte en goed-ge

fundeerde crisistheorie inhoudt. Maar nogmaals,
het zou onbillijk zijn het verslag te beoordeelen als
theoretisch werkstuk, want als zoodanig is het
niet bedoeld. Het heeft de pretentie van een theo

rie, het is slechts middel voor het doel.
Wat natuurlijk niet behoeft te zeggen dat zulk
een middel niet de toets der critiek behoeft te
kunnen weerstaan. Laat ik op de voorgrond stellen
dat op vele punten Kreuger blijk geeft van een
merkwaardig scherpe visie op de typische
finan•cleele vraagstukken, die in de laatste jaren zijn op

gedoken. Zijn beschouwing over besparingen en
productie zijn in dit opzicht al' heel typeerend;
welke financier zal geneigd zijn te erkennen dat
i»r tevél gespaard wordt, en dat die besparingen,
-die kapitaalvorming, de industrie funest worden 't
Het is in het bijzonder de keuze van de factoren,
•die worden aangestipt als crisiskiemen, welke het
verslag zoo belangwekkend maken; veel meer ie
keuze dan de uitwerking, die gauw Verwatert,
en zelfs geheel van het uitgangspunt afdwaalt.
Maar alleen reeds die keuze uit een zoo groote veel

heid van crisistheoriën, waarvan het aantal bijna
eiken dag weer toeneemt, is al ,een prestatie. liet
•opvallende is nl. dat de factoren, welke door hem
worden opgesomd als oorzaken van de crisis niet
^ooals de rest van zijn betoog, direct verband hou

den met zijn doel: bevordering der internationale
kapitaalbeweging. Hij weet het wel zoo te draaien
dat hij tenslotte op die conclusie uitkomt, maar
daarvoor moet hg soms een heel labyrinth van
drogredenen op touw zetten.
, •• • • ' '

'•'• *** ' ' •'.
• i
Nemen wij eens de kerti van zijn beschouwingen
in het laatste jaarverslag onder de loupe. Er zijn,
Aldus Kreuger, in groote trekken twee oorzaken
voor de wereldcrisis aaiitewijzen. De eerste hangt
direct samen mot de gebrekkige wijze, waarop
na den oorlog verschillende muntsoorten zijn
gestabiliseerd. Het pond sterling heeft men bij de
wederinvoering van de gouden standaard op te
hooge basis geschroefd, hetzelfde is het geval
geweest met de valuta in Italiëen Duitschland.
Het gevolg daarvan is geweest dat de concurrentie

kracht van die landen op de wereldmarkt sterk
is verminderd, en dat'de handelsbalans er heel wat
minder gunstig uitziet dan vroeger. Aan den ande

ren kant waren er landen, waarvan de munt te
laag werd gestabiliseerd; daaronder moet in de
eerste plaats Frankrijk worden genoemd. Amerika
verkeerde in een soortgelijke positie als Frankrijk,
niet zoo zeer omdat de eigen valuta te laag gesta

biliseerd was, maar omdat andere, speciaal de
Engelsche, op te hooge waarde was gefixeerd.
Het gevolg van deze verschuivingen in de handels

beweging was, dat Engeland veel minder dan vroe

ger in staat was om aan het buitenland geld te
leenen, terwijl de landen, die daartoe nu veel boter
in staat waren: Frankrijk en Amerika, die functie
slechts ten deele hebben overgenomen. De inter

nationale kapitaalsbeweging kwam dus in den knel,
Kreuger trachtte nog ervan te maken wat mogelijk
was, maar zijn injectie was niet voldoende.
* *
*
Si non e vero e ben trovato. Heelemaal onjuist
is het trouwens niet. Dat de lage franó-stabilisatie
eenige jaren lang de Fransche handelsbalans gun

stig heeft beïnvloed is ongetwijfeld waar. Dat de
Engelsche handelsbalans door de wederinvoering
van de gouden standaard op vooroorlogsche pari

teit is geschaad is een bewering, die Kreuger welis

waar in goed gezelschap brengt (Keynes), maar die
niet te zwaar mag worden gewogen. De moeilijk

heden van de Engelsche industrie zijn van geheel
anderen en helaas van veel meer duurzamen aard
dan hefc overwinnen van wrijvingsweerstanden
door de stabilisatie geschapen. De heele goudbe

weging van Engeland naar Frankrijk en Amerika
heeft heel andere en diepere gronden dan
stabilisatiemoeilijkheden. En wat nu het defect in de
kapitaalbeweging betreft. Het is ongetwijfeld
waar, dat indien Frankrijk meel- aan het buitenland
zou hebben geleend de kans zou hebben bestaan,
dat Engeland's handelsbalans er beter zou hebben
voorgestaan. Het goud zou dan niet in de keldevs
van de Banque de France zijn terecht gekomen,
de Franschen zouden niet hun vorderingen op
Londen hebben omgezet in goud, maar de kapitaal

arme landen aan welke zij die vorderingen zouden
hebben overgedragen hadden misschien in Londen
goederen gekocht. Intusschen moet men niet ver

geten dat de kwestie van de Fransche
kapitaalexport veel minder eenvoudig is dan wel wordt
gedacht. Het is zeer de vraag of, gezien Frankrijk's
binnenlandsche behoefte aan crediet en aan bank

biljetten, dit land op eenigszins ruime schaal
kapitaal had kunnen exporteeren. En wat de V.8.
betreft, het zal toch moeilijk gaan om dat lind
te verwijten dat het niet genoeg k ipitaal in den
vreemde heeft uitgezet ! •

• : ; * *
- i
De tweede factor die, Kreuger als crisisoorzaak
aangeeft is: de ontoereikendheid van de huidige
monct lire politiek om zich aan te passen aan de
periode van snelle stijging der besparingen en der
productie. Besparing, aldus Kreuger in dit
intressantste deel van zijn betoog, is noodig om de volks

huishouding vooruit te brengen. Maar zij kan
inplaats van een zegen een vloek zijn. Wanneer
men moet voortgaan met steeds nieuwe besparin

gen te beleggen in bedrijfstakken, die reeds ,,vol"
zijn dan loopt het spaak. De geforceerde besparing
door 'ouderdomsverzekering e.d. werkt die moei

lijkheid nog in de hand (het probleem der fonds

vorming voor sociale verzekering). Er is maar een
oplossing vóór deze moeilijkheid: het kapitaal dat
men bij den huldigen stand der consumptie niet kan
verwerken te beleggen in kapitaalarme landen (hoe
'zou hij ook tot een andere conclusie kunnen ko

men!). Men ziet, hij'kiest' niet de Fordsche oplos

sing: te veel besparing' vermijden door opvoering
BEURSSPIEGEL
Donderdag '30 April.

I M wunderschönen Monat Mai wo alle Kurse Ban

ken. Het ziet er werkelijk naar uit dat men in
de komende maand de dichter aldus kan
parodiee1-cn,ondankshetfeitdatindelaatstemaand al weer
zooveel van de koersen is afgegaan dat niet alleen
de stijging van het eerste kwartaal is ingeteerd,
maar ook het laagtepunt van het vorige jaar al
is gepasseerd. En meni ? speculant, die er niet tijdig
ia uitgesprongen zal de verzuchting daaraan toe

voegen: da gab 's in meinem Kopf kein' ruhigen
Gedanken. Eens te meer is weer de juistheid van
de stolling bewezen, dat het nog altijd gevaarlijk
ia om met geleend geld te koopen. De jongste daling
staat natuurlijk in niet onbelangrijke mate in ver

band met de (inanoieele moeilijkheden waarin
Amerikaansche groepen zyn geraakt. Nog altijd
blijken er in Wallstreet oude wonden te zijn, die
men hoopte geleidelijk te kunnen genezen, maar
die de zachte heelmeesters nu hebben moeten over

laten aan de snij-collega. Het is weer het oude
baisse-liedje: de contramine ziet de kans schoon
om gebruik te maken van de aanwezigheid van
zwakke posities. Door de hausse wordt de baissier
in staat gesteld zijn aanvallen op het koerspeil met
gegarandeerd succes op touw te zetten. Het schijnt
dat de groepen die mi als slachtoffer gevallen zijn:
Pynchon en Otis geruimen tijd door banken ge

steund waren, maar dat die steun aan een beperkten
tijd was gebonden. Insiders, die. wisten dat de
ti-rmijn bijna afgeloopen was zouden kort daarvoor
een baisseactie begonnen zijn in de overtuiging dat
de liquidaties die volgen moesten het succes van
hun operaties verzekerden. Als dit waar is, was het
inderdaad juist gezien. Men noemt nog andere
factoren welke de laatste daling hebben versterkt.
Er zyn in Amerika verschillende beleggingsmaat

schappijen, welke door dwingende bepalingen ge

bonden zijn wanneer de koers van zekere fondsen
beneden een vast punt daalt, hun bezit in die waar

den op te ruimen. Dat zulk een stop-los-opzet in
een markt als deze funest is behoeft wel geen betoog.
Voegt men daaraan nog toe dat ook in die gevallen
insiders wel al te voren begonnen zullen zijn op de
liquidaties to antieipeeren. dan verklaart dat ook
al iets van de daling. En tenslotte is daar het ver

loop van de goederenmarkten, een factor die
intusschen tot op zekere hoogte weer met de vorige
verband houdt, omdat de huizen die de geest heb

ben gegeven ook engagementen op de
goederenbeurs hadden. Dat onder deze omstandigheden bij
het publiek alle kooplust verdwenen is, en dat dit
feit alleen reeds ook weer een weerstand voor de
markt hooft weggenomen, is heel goed te begrijpen.

C. K.
dor consumptie- via hooger Joonen. Op den duur is
natuurlijk dat de.eenig raiïoneele mogelijkheid.
Want eens komt er ccn universeel evenwicht
tusschen productie en consumptie, zoodat kapitaal

vorming dan noodwendig tot moeilijkheden moet
leiden. En voor zoover het oogenblik betreft,
kapitaal verstrekking aan Griekenland, Roemenie,
Argentiniëenz. beteekent tot op zekere hoogte:
stimuleeren van de productie, en dat terwijl er toch
al te veel is. Het is wel typisch dat de Volkenbond
op het oogenblik met betrekking tot de
crisisbestrijding in Kreuger's schuitje vaart, men heeft
niet anders kunnen bedenken, dan
credietverleenihg aan agrarische landen. Terwijl die
credietverlnening toch de productie nog moet vergrooten !

* * • •
*
- ' ' ' .
Nu is het waar dat dit slechts een overgangs

stadium is omdat op den duur de vergrooting van
de koopkracht in die landen ook de afzetmogelijk

heid doet stagen. De oude theorie dat kapitaal

export schadelijk werkt omdat het elders de in

dustrie helpt ontwikkelen is niet juist gebleken.
integendeel. Maar tijdelijk is het waar, en het gaat
in deze periode juist om de tijdelijke invloeden!
Tenslotte is toch de1 long run een aaneenschakeling
van short runs.
Hoe dit ook zij, het valt niet te. ontkennen dat
Kreuger's crisisopvatting wel wat heel erg oenzydig
is. Dat men alles zou kunnen oplossen door betere
kapitaalbcweging (die hij door de centrale banken
wil laten bevorderen) is absurd. Deze kwestie is
slechts een onderdeel van het groote probleem.
&gt;ïaar Jiet is dan toch Kreuger's verdienste dit
onderdeel te hebben belicht.
l»

J

</text>
<image timestamp="2002:10:26:21:56:26.00" size="573796">D200AAI.TIF</image>
</page>
</document>
