<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19310425</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
12
*.
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 25 APRIL 1931
No. 8212
Wilt gij in 1931

DE GROENE

AMSTERDAMMER

voor f 6.75 ontvangen?
Van dit nummer van ons weekblad zenden
wij aan verschillende adressen proefexemplaren.
Den geadresseerden verzoeken wij van ons blad
kennis te nemen en een abonnement te over

wegen. De abonnementsprijs bedraagt f 10.
per jaar. Zij kunnen zich thans per l Mei
abonneeren voor een bedrag van f 6.75, waartoe zij
slechts de coupon, van pagina twee groene
omslag, hebben in te vullen en te verzenden.

- BELANGSTELLING VOOR
DE GROENE AMSTERDAMMER

In n maand wordt in de officieele stukken
van de Staten-Generaal 9 maal een beroep ge

daan op artikelen in de Groene". Deze artikelen
werden geschreven of geciteerd door schrijvers
en sprekers van Liberale, Katholieke, Socialistische,
Anti-revolutionaire, Christelijk-Historische en Vrij

zinnig-Democratische overtuiging.
11 Febr, 1931. Eerste Kamer. Voorloopig Verslag. Be

grooting Arbeid 1931.
De Eerste Kamer verwijst den Minister
van Arbeid naar een artikel van den
Heer W. Drees over werkloosheid in
de Groene" van 31 Mei 1930.
11 Febr. 1931. Eerste Kamer. Voorloopig Verslag.
Begrooting onderwijs.
Verscheidene leden critiseeren het beleid
van het Departement van Onderwijs
aan de hand van twee artikelen van
Prof. Kohnstamm in de Groene" van
12 en 19 Juli 1930.
20 Febr. 1931. Eerste Kamer. Voorloopig Verslag. Hoofd

stuk l Begrooting 1931.
De Regeering zinspeelt op het artikel
•in', de Groene" van 24 Januari 1931
over ontwapening.
5 Maart 1931. Eerste Kamer.
Prof van Embden critiseert een artikel
•-'in. de Groene" van 24 Januari 1931
over ontwapening, waarop de Regeering
zich beroepen had.
6 Maart 1931. Eerste Kamer.
De heer A. C. de Bruijn verwijst de
Regeering naar een artikel in de Groene"
van 21 Februari 1931 over solidarismë.
11 Maart 1931. Eerste Kamer.
De heer J. Gelderman citeert uitvoerig
een artikel van den heer Zaalberg
in de Groene" van 7 Maart 1931.
11 Maart 1931. Eerste Kamer. Memorie van Antwoord.
Begrooting onderwijs.
De Minister van Onderwijs bespreekt
bovengenoemde artikelen van Prof.
Kohnstamm in de Groene".
12 Maart 1931. Tweede Kamer.
Mr. Joekes beroept zich op artikel van
Prof. Scheltema in de Groene" van
10 Januari 1931 over de rente van de
Hijkspostspaarbank.
13 Maart 1931. Eerste Kamer.
De Minister van Buitenlandsche Zaken
beroept zich op een artikel over ont

wapening in de Groene" van 24 Januari
1931. :
Zie coupon op pagina 2 omslag
Na het Scheren

Als U zich sreschoren hebt, bet dan Uvr
gezicht met een paar druppels Aqua Velva.
Welk een verschil zult U bemerken met de
bijtende vinaigres of aluinsteen! Aqua Velva
houdt de huid soepel en zacht als fluweel.
U gebruikt toch al Williams Shavingf
C r e ;\ m ? Wij zenden U gaarne gratis monsters.

P	Gratis Monsters
i Kuypers &amp; Co., Afd. 4 , Amsterdam
Ingesloten 15 et. porti, waarvoor te zenden
monsters Aqua Velva en Shaving Cream.
Naam ,._..

Adre»
huid zacht ah fluutcct
N ( 0.50
per rei»fl»con
f 2.
per froolc flicon
INDIE
WIJ LEVEREN COM

PLETE UITRUSTINGEN
ALLE
PALMBEACHCOSTUUMS WORDEN
NAAR MAAT GEMAAKT
ONZE GEILLUSTR.
CATALOGUS WORDT
OP AANVRAAG
TOEGEZONDEN
ZONDER EENIGE
VERPUCHTINQ VERSTREKKEN
WU ALLE ' GEWENSCHTE
INLICHTINGEN
AMSTERDAM - DEN HAAG
N.V. Civiele en Militaire Kleermakerij
DEKKER 6 DIJKSTRA VOORHEEN
DE ERVEN H. VAN DIJK
Leveranciers van Indische Uitrustingen
UTRECHT, NIEUWE GRACHT 6,
TELEFOOtt 13416
Door het geheele LAND te ontbieden
4
Afo. 2812
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 25 APRIL 1931
Van de Velde's jongste boek
Boekbespreking door Dr. Joh. G. Salomonson
Geschikt of «mgeBchtkt voor hot Iluwolijk.
Ken Iflfiraad t«»r beantwoording van d&lt;&gt;
\raa«: kan ik trouwen?
X.V. Leldachv '
HET huwelijk, eens het hechtste en heiligste
aller verbonden, is wij hebben het allen in
•onze naaste omgeving kunnen opmerken niet
meer wat het was. Het schijnt in deze overvolle
tijden wat in het gedrang te zijn gekomen.
Onheilspellende berichten hieromtrent bereikten
ook hen, die zich daar nog niet zoo rekenschap van
hadden gegeven, bij monde van den heer Michiels
van Kessenich uit de Eerste Kanier der
StatenGeneraal, tijdena de besprekingen der Hegrooting
voor Justitie. In 191(3 werden in Nederland gedu

rende 10 weken 21 echtscheidingen per week ge

boekt. In 1931, in een zelfde tijdvak, 61 perweek.
Dit zijn werkelijk ontstellende cijfers. Sloegen
zij op opgelegde of binnen- en uitvarende schepen
of wel op den uitvoer van Paaschvee of bloem

bollen, op dingen dus, die wij, uit den aard van ons
beroep, niet allen bij machte zouden zijn zoo intens
mede te beleven, dan ware deze statistiek slechts
voor een deel van het Nederlandsche volk van
beteekenis. Maar deze cijfers gaan ons allen aan. Ons,
zoo goed als de generaties van onze kinderen en
kleinkinderen, waaronder er zullen zijn, die, na
eerst 55 elf als gevolg van de huwelij ksdébacle te
zijn losgeraakt" uit het natuurlijk verband, het
gezin en de familie, de grondslag van iedere ge

meenschap, de onregelmatigheid als norm zullen
gaan beschouwen en aldus zelf opnieuw tot ,, los

rakingen" aanleiding zullen geven. Kerk en Staat
nullen hiervan weinig gediend z\jn en zich dan ook
terdege gaan beraden over de middelen die hen
ten dienste staan om aan de genoemde misstanden
een einde te maken.".
liet staat te bezien of zij hierin zullen slagen.
Hunne pogingen zouden eonigszins gelijken op die
van den eigenaar van een ontstemden hond.
diedezen zou trachten op te vroolyken door den staart
van het dier kwispelbewegingen ts doen maken,
daarbij begin en einde, c.q. oorzaak en gevolg ver

wisselende.
Maatregelen zullen toch immers nooit een geesr
telijke gesteldheid kunnen veranderen ten hoog

ste zullen zij het vrijelijk uitleven ervan binnen
zekere perken kunnen houden en dus 'ook nooit
een scheidingsmanie kunnen doen veranderen in
een bevlieging van huwelijkstrouw.
Maar het andere einde, het goede, denkende, is
moeilijker te benaderen en oneindig subtieler in de
behandeling. Want, om hier liet juiste tentakel t&lt;'
vinden moet men aannemen, dat men te doen heeft
met Heden, die niet slechts ecu bindende bepaling
kunnen lezen en begrijpen juist gén
analphabeten dus maar bij wie men een beroep kan doen.
op eenige kennis van het eigen ik en van de wetten
der natuur, op eenig begrip voor biologische axio:
inas en variaties, op verantwoordelijkheidsgevoel,
plichtsbesef, zelfdiscipline, den wil tot het goede
&lt;&gt;n volmaakte en al het andere, dat wij, de nieuwe
zakelijkheid ten spijt, toch nog steeds in meerdere
of mindere mate bij onzq medemenschen hopen
aan te treffen. •
&amp;&amp;i

W^
Tot dit einde wendt zich ook Dr. van de Velde
met zijn nieuwste boek, dat, wat men er ook wel
weer van zeggen en denken zal, van het begin tot
het einde op een zuiver, gematigd plan is gehouden
en dat dit ter geruststelling van vele verontrus

ten bedoelt te zijn een richtsnoer voor huwbaren
en een lofzang op liet welbegrepen huwelijk.
Van de Velde beziet, op de hem eigen, eenigszins
literaire wijze, in drie afdeelingen, achtereenvol

gens de biologische, de psychologische en de sociale
zijde van liet probleem waarvoor de
huwelijkscandidaat geplaatst wordt. Ieder van deze
afdeelingen, causerieën zou men ze mogen noemen,
heeft een vraag als ondertitel. In de eerste
afdeeling wordt de vraag Kan ik trouwen?" uitvoerig
behandeld. Doeltreffender dan zulk een reeks,
overigens uiterst belangwekkende beschouwingen
over sex appeal", liefdesideaaJ, erfelijke factoren,
bijzonderheden van het gestel en ziekelijke afwij

kingen, leeftijdsverhoudingen e.d., ware misschien,
te eeniger tijd, in een ver verschiet, een veelarmige
wegwijzer, wijzende naar de verschillende bureaux
voor onderzoek voor het huwelijk. Want bij velen
zal de verwerking van de heterogene en, vooral
op ziektekundig gebied niet voor ieder steeds be

vattelijke stof dezer eerste afdeeling, niet tot con

crete gevolgtrekkingen mogen en kvinnen leiden,
m.a.w. niet een antwoord kunnen opleveren op de
vraag: ,,Kan ik trouwen?".
Niet in diezelfde mate geldt dit bezwaar voor de
daarna volgende hoofdstukken, waarin de schrijver
de vraag: Wil ik trouwen?" voor den lezer tracht
te beantwoorden1. Van deze 2de Afdeeling zou onge

twijfeld een groote opvoedende kracht kunnen uit

gaan. Helaas echter zullen zij, die met aandacht
wenschen kennis te nemen van deze beschouwingen
over het aandeel, dat verstand en gevoel, karakter
en aanleg op een harmonieus beloop der
huwelijksaangelegcnhcden hebben, niet diegenen zijn, voor
, wie in hoofdzaak deze hoofdstukken geschreven
* zijn: dt&gt; levenslustige, wat kortzichtige, veelal zelf

ingenomen scharen, die aan geestelijke functies
weinig waarde hechten, op hoop van zegen een
huwelijk aangaan, zooals zij een' huis of een auto
zouden koopen, en eerst tot inzicht komen wanneer
het te laat is, of, zooals eon gedupeerde Zaanlander
mij onlangs mededeelde, ,,de brokken al gemaakt
zijn".
Bijzondere aandacht, ook van den in deze aange

legenheden raadgevenden arts en van den opvoeder.
verdient Hoofdstuk XII. ,,llet verlangen naar
kinderzegen", omdat hierin veel besproken wordt
waarvan de miskenning in tal van mislukte huwe

lijken noodlottig is geweest.
In Hoofdstuk XIII, ,.Hoe kan men de psychi

sche geschiktheid en ongeschiktheid voor het huwe

lijk onderkennen" begeeft de schrijver zich uit den
aard der zaak op wat speculatief terrein, want hier,
bij het eenigs/Jns kunstmatig onderbrengen der
huwelijkscandidaten in categorieën en het toetsen
op persoonlijke geschiktheid in het algemeen of in
bepaalde gevallen, ligt het zwakke punt. Het is
niettemin duidelijk, dat een daadwerkelijke voor

koming vari mislukkingen hier, door raad en voor

lichting %ou'moeten'beginnen. Natuurlijk ten koste
van veel spontaneïteit, hetgeen zeker te bejamme

ren is, maar in het troostend besef, dat de hu

welijkscandidaten de statistieken leeren het
immers ons.-—nu eenmaal getoond hebben, hun
instinctieven zin voor doelnifiliyficid, misschien wel
als gevolg van cultureelo oververzadiging, te heb

ben verloren. Maar dit zal wel meestentuds onmo

gelijk zijn. Want raad en voorlichting, in bepaalde
gevallen, op theoretische gronden gegeven, zullen
in de praktijk maar al te dikwijls genegeerd worden
of wat erger is en tot voorzichtigheid moet ma-1
nen -r- onze conclusies zullen door de feiten gelo-,
genstraft .worden.
In do derde Afdeeling wordt de vraag Mag ik ,
trouwen V" onder de oogen gezien. De sociale over

wegingen van den auteur zijn zoer persoonlijk en,
wat de huwelijksvoorlichting betreft, voor ons land
tenminste, utopistiseh.
In du'Slotbeschouwingen vat de ,sch rij ver zijn
grondgedachte nog eens op&gt; en stelt het huwelijk
voor hon. die kunnen, willen en mogt'n trouwen'
als hoogste levensvervulling in het volle licht.
M
«Meubelen van
Mesl&lt;er«, is een

kwaliteitsaanduiding, reeds tien

tallen van jaren.

MEUBEL TA5RIGK
PARKSTRAAT IO
DEN HAAG
Er is wel niemand die uit dit nieuwe boek van
Van de Velde geen leering en stof tot nadenken zal
kunnen putten. Hetgeen aan de maatschappij
slechts ten goede kan komen.
Maar ook wanneer dit boek geen andere uitwer-,
king zou hebben dan, dat de huwelijkscandidaten,
na lezing der verschillende hoofdstukken, het hu

welijk inderdaad ook als een probleem wilden gaan
beschouwen, aan welks uiteindelijke oplossing zij
gpdurende een menschenleeftijd, dagelijks, een
dankbare en vruchtdragende taak hebben, dan zou
reeds veel door den auteur bereikt zyn.
VveSAUTIER
ETFIIS
EPERNAY
Dry Imperial
U n Champagne
delicat
Seuls
Agents:
Gebr.
BOER
VLAARDINGEN
Nieuwe Uitgaven
H. L. C. Kok, Beknopte l'iticerkinycn der
ofivoorkomende in 'Hundeïarckenen voor htt
iijltHHfi en M.O. Boekhouden. Derde
1 deel.
C'. R. C. Herckenrath en Albert Dory. Frnnarh
tiHilijebruik verhelderd. Spraakleer voor school en
eigen voorbereiding. '
Li/ef urn-Herdrukken, voor inrichtingen van voort
gezet onderwijs voor studeerenden voor de hoofd
acte en vóór zelf studio:
III. Vondel's Luelfer en Adam in • liaU i w/scha i^
in verkorten vorm uitgegeven en van illustraties,
bespreking en aanteekeningen voorzien door Dr.
l'h. A. Lansberg.
Dr. E. Slijper, Vormleer roor Homerus en
Herodotus, met woordenlijsten.
Drs. H. K. S. van der Veen, Een Honderdtal
Evamcnoiwaven Enyelsch-Xederhtndach, voor Gym

nasia, Hotujere fiuryeracholen, Kweekscholen en
candidtden voor de. acte Enf/elscfi L.O.
Uitgaven van J. B. Wolters U. M.

Catoloytts A*o. UU, van oude «m nieuwe boe

ken en plaatwerken op verschillend gebied van
kunsten en wetenschappen. A. J. van Huffel's
Antiquariaat (F. W. («. Theonville). Utrecht.

SIGAREN!
t
'' l
'J
»&gt;
i?'
'••y
•

</text>
<image timestamp="2002:10:26:21:03:38.00" size="488327">D200AA6.TIF</image>
</page>
</document>
