<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19310425</Datum>
<Pagina>8</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
l
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 25 APRIL 1931
No. 2812
0).
LEVENSVERZEKERING
Mü. ARNHEM"
waarborgt U en Uw gezin een onbezorgde toekomst.
N.V. UTRECHTSCHE HYPOTHEEKBANK
UTR ECHT

Pandbrieven f 59.000.000.- Reserves f 1.652.263.26
Da BANK stelt beschikbaar:

4% pand brie ven a 98è%
in stukken van f1000.-, f500.—en f 100,

De Directie:
Mr. A. ]. S. VAN LIER. Mr. P. R. HOORWEG.
Nederlandsche

Handel-Maatschappij, N.V.
AMSTERDAM.
AGENTSCHAPPEN te ROTTERDAM en VGRAVENHAGE
Vestigingen in Nederlandsch-Indië, Straits-Settlemeots,
Britsch-Indië, China» Japan en Arabi
~ALLE BANKZAKEN
SAFE-DEPOSIT. KOFFERKLUIS.
N.V. DE HMRLEMSH
HYPOTHEEKBANK
t
Leden der Directie: ^SjfgSF' Mr. A. S. MIEDEMA,
P. H. CRAANDIJK «n A. E. TH1ERRY DE BYE DOLLEMAN

Hypotheken f 40.139.860.—p - l 006 QO?""

4 \ pCt, P ANDBRIE VEN tegen LAATSTEN AMSTERD. BEURSKOERS
r
FOIRE DE PARIS 1931
PARIJSCHE JAARBEURS "
VAN 9 TOT 25 MEI
TOTALE OPPERVLAKTE ONGEVEER 40
H.A1929: 33 deelnemende naties 7392 exposanten, ruim 2*/4 millioen bezoekers
1930: 35 deelnemende naties 7485 exposanten, bijna 2j/z millioen bezoekers
1931 : nog uitgebreider aantal deelnemende naties en meer dan 7600 exposanten
?.r UITERST BEUNGJUKEIHIERHUIONUE KOLOHIUE TENTOONSTELLIN6!
Voor inlichtingen, catalogi en toegangsbewijzen zich
te wenden tot den Gedelegeerde voor Nederland:
M. D UT l LH, ROTTERDAM, POSTBUS 280, ZALMHAVEN 6 TELEFOON 50605.
!!! GEREDUCEERDE SPOORWEG- EN LUCHTVAARTTARIEVEN

HOOFDKANTOOR:
KEIZERSGRACHT 570,
AMSTERDAM.
OPGERICHT A9I004,
DE ri.vVERZEKERING-MAATSCHAPPIJ
MERCURIUS"
&lt; VERZEKERT, BEHALVE TEGEN
INBRAAKSCHADE.ooK TEGEN BRANDr
ONGEVALLEN-EN WATERLEIDINGSCHADE.
DE GROENE AMSTERDAMMER
Weikblad vaor Nederland
kost slechts ƒ 2.70 per kwartaal (j'0.20
voor incassokosten) of ƒ zo.-—per
jaar bij vooruitbetaling
De HoIL Voorschotbank
HAARLEM, KRUISWEG 70.
De Baak verstrekt gelden tot elk bedrag
met een minimum van f 1000.—op zake

lijk onderpand en onder borgtocht met
in pandgeving eener polis van levensver.
zekering van gelijk bedrag, en verkoopt
5% schuldbrieven in stukken van f 1000. -.
f 500.—en f 100.-» tegen Beurskoers.
.V. Bataafsohe
Hypotheekbank
-—• AMSTERDAM
A n n o 1890
Geeft uit tegen beurskoers:
4Ya% PANDBRIEVEN
in stukken van
fflOOO,-, f 50O,- en fflOO,-.
Coupons Januari en Jnll
N. V. Rotterd. Hypotheekbank
voor Nederland
Opgericht in 1864
Maatschappelijk Kapitaal f 10,000.000,
waarvan geplaatst f 8.400.000,
waarop 10 pCt. gestort.
Verstrekt geld op eerste hypotheek.
Voor inlichtingen wende men zich tot
het kantoor der Bank, Schiedamsche
Singel 89 te R'dam of tot hare Agenten.
De Diredle:
Mr.Th. Reepmaker, Mr.N. P.C.v. Wijk,
Mr. B. van Rossem.
N.V. STANDAARD
HYPOTHEEKBANK
ie ROTTERDAM
Directie:
Mr, H. H. C, CASTENDIJK en
L MOSSELMAN
De Bank geeft onder controle, van het
Algetn. Administratie-en Trtutkantoor
4}% Pandbr. tegen beurskoen uit.

No. 2812
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 25 APRIL 1931
Lucifers Bankier
door C. A. Klaasse
fll OEN verleden week het gebouw, waarin
-l jarenlang het oud-Amsterdamsche
cuisiniersbedrijf Couturier gevestigd was, officieel is herscha

pen tot de cuisine weliswaar een bijkeuken, maar
dan toch de voornaamste van het Kreuger &amp;
Toll-concern, heeft deze merkwaardige
promotorfinancier-industrieel-econoom Kreuger, de jongste
spruit zelve ten doop gehouden en heeft Amster

dam met den luciferkoning kunnen kennis maken.
Met lucifers had dit geval overigens al heel weinig
te maken, en men trof dan ook bij de receptie geen
industrieelen of kooplieden aan, maar wel de heele
Amsterdamsche haute finance. Ivar Kreuger was
hier ala bankier, en zijn andere hierboven reeds
aangestipte qualiteiten waren tijdelijk op
nonactief gesteld. De Hollandsche Koopmunsbank
met een kapitaal van / 6 millioen is niet de
eenige bank, die de Kreuger-groep onder haar
banieren heeft geschaard. Op de laatste geconsoli

deerde balans van het concern, die per 31 December
1930, paraisseeren bankaandeelen met een totaal
bedrag van Kr. 79 millioen. De voornaamste
holdings in bankaandeelen zijn die van:
Skandinaviska Kredit A.B., Stockholm Intecknings Garanti
A.B., de Deutsche Zentral Bodenkredit A.G.
(de instelling, die sedert de jongste amalgamaties
verreweg het grootste deel van het heele Duitsche
hypotheekbankwezen controleert), de Banque de
Suède et de Paris. Waarschijnlijk moet onder
deze lyst ook nog het Crédit Lyonnais gerangschikt
worden.
Hieruit blijkt wel, dat de band welke de
Kreugergroep met de financieele wereld onderhoudt aller

minst een incidenteel karakter draagt, dat- integen

deel gesproken kan worden van een weloverwogen
schema om met geld- en kapitaalmarkt in contact
te komen. Dit streven is nog eens te meer onder

streept by de jongste scheppingen op het terrein
•der internationale grondcredietverstrekking. Zoo

wel in de Compagnie Centrale de Prêts Ponciers
te Amsterdam, als in de Internationale Boden
kreditbank te Basel werd door Kreuger geparti

cipeerd.
Bankier-sec is Ivar Kreuger intusschen aller

minst; zijn afdeeling financiën" is middel voor
het doel, en dat doel blijft altijd: opbouw en
expansie van industrieele bedrijven. Dat doel
komt telkens, soms in het meest verwijderde ver

band, naar voren. Wanneer men Kreuger een
tournee door Amerika ziet maken, en hem daar
lezingen ziet houden over het probleem der in

ternationale kapitaalsverplaatsing, en het
Youngplan, dan schuilt er onder die propaganda de
wensch om het kapitaal daarheen te trekken, waar
het Kreuger te pas kan komen om concessies te
verwerven. Wanneer men in Kreuger &amp; Toll's
jaarverslag verscheiden bladzijden gewijd ziet
aan de oorzaken van de wereldcrisis, dan staat
&lt;le conclusie: de bron van alle ellende ligt in de
ontwrichting van de internationale kapitaal

markten in dienst van Kreuger's streven: zijn
concern de trechter voor
kapitaalsinvesteeringannex-industrieele-concessieverleening to maken.
Kapitaal is het wapen waarmee Kreuger zijn
industrieele zegetocht heeft gebaand. Elke staat
in geldnood en dat zijn er sedert den oorlog
niet weinig geweest wist in Kreuger een
gewillig geldschieter, mits als belooning een
lueifersmonopolie werd geboden. Kn omdat de dienst dier
leeningen weer werden gedekt door de inkomsten,
welke voor de Staat uit zijn Winstaandeel in de
monopolie-resultaten voortvloeiden werd voor de
geldgever het risico tot een minimum geredu

ceerd. Dit middel: geldschieten op groote schaal
te hebben toegepast om zich monopolistische al

thans preferentieele afzetgebieden te creeëren, dat
is wellicht de lucky strike" van Kreuger geweest.
HJJ heeft het overigens niet bij de lucifers gelaten,
.al heeft hij in die nijverheid zijn grootste succes
geboekt (in 1917 waren twee Zweedsche
lucifersfabrieken de kiem van het concern, dat nu na
ruim tien jaar is uitgegroeid tot een groep met
NV. ARMHEMSCHE HYPOTHEEKBANK
HYP KAPITAAL BESCHIKBAAR
DIRECTIE f1?5.J.VAnZlJ5T-M?J.F.VERSTEEVEN
meer dan 250 fabrieken in 43 landen). Inde laatste
jaren zijn ook andere concessies het onderwerp
van financieringstransacties geweest.
Om dit project te kunnen volvoeren, om de
belangen te kunnen uitbreiden is dus steeds
nieuw kapitaal noodig. Deze
financierings-transacties worden behandeld door de Kreuger &amp; Toll
A.B., niet door de maatschappij welke er de re

sultaten: monopolies en concessies van krijgen,
behalve in die gevallen, waarin Kreuger &amp; Toll 's
liquiditeit het wenschelyk maakt dat de begun

stigde onderneming bijspringt. Zoo werd van de
laatste Duitsche leening af $ 125 millioen een deel
door de Svenka en een ander deel door de Inter

national Match overgenomen. Maar regel blijft
toch dat het voorschotbedrijf" bij Kreuger ge

concentreerd is. Deze krijgt dan van de betrokken
maatschappijen als belooning voor den f inancieelen
steun een participatie in de winst uit de aldus ver

kregen concessies. Hoeveel deze winstdeeling op

brengt valt uit het verslag niet optemaken, omdat
het bedrag samengevoegd wordt met andere
,,syndicate participatkms". Maar tezamen brengen
deze de respectabele som van Kr. 19 millioen op.
Op de laatste balans komen voorschotten aan
verschillende staten voor met nagenoeg Kr. 420
millioen. Deze voorschotten hangen, zooals ge

zegd, nauw samen met de industrieele belangen
(de maatschappij heeft Kr. 105 millioen aandeelen
Svenka, en Kr. 20 millioen aandeelen Ericsson
Telefoon), maar door de splitsing van deze finan

ciering in een afzonderlijke vennootschap heeft deze
toch een bijzonder karakter, een zekere zelfstan

digheid gekregen. Die zelfstandigheid komt te
meer tot uiting in de omstandigheid dat de porte

feuille ook andere deelnamen bevat dan die aan
welke de leeningstransacties dienstbaar zijn ge

maakt. Kreuger heeft Kr. 55 millioen aandeelen
Swedish Pulp, Kr. 53 millioen aandeelen
Grangesberg, en zij is voor meer dan 100 millioen kronen
geintresseerd in exploitatiemaatschappijen van
ontroerend goed. Daardoor is de Kreuger &amp; Toll
A.B. min of meer geworden of moet men zeggen
verworden tot een beleggingsmaatschappij met
verdeelde belangen. In het vorige jaarverslag is
uiteengezet dat die verdeeling van belangen uit

drukkelijk in de bedoeling heeft gelegen en dat de
opzet was om een tweede belang; absoluut ver

schillend van dat bij staatsleeningen aan kapitaal

arme landen te scheppen. Het is de vraag of deze
opzet rationeel is. Immers van tweeën een: of de
credieten zijn in verband met de revenuen uit
de verkregen concessies een loonende zaak,
of het inkomen daaruit is niet evenredig aan de
risico's. In het eerste geval is het bedrijf op zichzelf
een afgesloten geheel, en in het tweede geval zal
men beter doen de transacties niet te sluiten.
Want het is nooit mogelijk een positief kwaad
risico goed te maken door een tweede risico daaraan
toete voegen, Een hypotheekbank intresseert zich
toch ook niet bij een katoenfabriek ,,om de risico's
te verdeelen" !
Hoewel door de bedoelde aaudeelenbelangen
het bedrijf wel ietwat verwatert, blijft toch de
kern nog steeds: het voorschotbedrijf als krui

wagen voor de gelieerde industrieeön. Kn daarom
is het begrijpelijk dat de internationale kapitaal

beweging, de belegging in uitheemsche obligatiën
Kreuger zoo na uan hot, hart ligt. Zijn propaganda
is er opgericht om of kapitaal te doen toever

trouwen aan de A. B. Kreuger &amp; Toll, die het w «il
zal doorgeven aan kapitaalarme landen, óf leeningen
van die landen in de markten met kapitaalover

vloed te doen lanceeren. Ook dat laatste komt hem
tehgoede, want als Hoemeniëmet de in New- York
en Amsterdam opgenomen gelden een duurdere
Kreuger-leening kan aflossen, komt dat geld bij
Kreuger weer vrij om aan Bolivia te worden
voorgeschoten. En de propaganda in het jaar

verslag is dus heel begrijpelijk. Wat intusschen
niet wegneemt dat men bewondering kan hebben
vóór de wijze waarop deze taak wordt aangepakt,
waardoor het verslag een document conomique"
is geworden als weinige jaarverslagen zijn. Met
bewonderenswaardige virtuositeit (en oppervlak

kigheid) worden alle economische en financieele
vraagstukken van dezen tijd aangestipt.... en
alle beschouwingen leiden vanzelfsprekend tot n
conclusie; bevordert de credietverleening aan ka

pitaalarme landen en de wereld is weer gezond !
De behandeling moge wat vluchtig en ,,pour besoin
de la cause" zijn, intressant zijnde beschouwingen
van 'de mercator sapiens Ivar Kivuger in het
verslag ongetwijfeld. Zoo dat het zeker loont
daarover een volgende keer nog eens natepraten.
Nerveus
en overspannen, onrustig
en slapeloos. Men gebruike
hiertegen de zenuwstillende en zenuwsterkende
Mijnhardt's Zenuwtabletten
Qlazen Buisje 75 et. Bij Apothek. en Drogisten


BEURSSPIEGEL
Donderdag, *3 April
OEN in Januari, Februari en de eerste helft
van Maart de koersen der meeste aandeelen om

hoog gingen, en hier en daar zelfs zeer belangrijke
stijgingen geregistreerd werden, werd het de beurs
van alle kanten voorgehouden: de economische
toestand is nog in geen enkel opzicht verbeterd,
de prijzen zijn nog even laag. en voor de meeste
bedrijfstakken ziet het er nog altijd uitermate
somber uit. Maar evenmin als in een periode van
baisse het pessimisme te stuiten is, evenmin kan
men in een hausseperiode (ook al is het dan maar
een kleine en kortstondige hausse temidden van
de depressie) gehoor vinden voor een waarschu

wend woord. En er moeten nu eenmaal in elk baisse
ook tijdelijke oplevingen zijn, die weer gevolgd
worden door reacties. Wanneer men algemeen het
gevoel heeft dat de bodem is bereikt dan keert het
vertrouwen weer, en op. zulk een critiek moment
is het aanbod zoo gering dat al een weinig omvang

rijke vraag het koersniveau doet rijzen. Een dood
punt, een constant koerspeil kan nu eenmaal de
beurs niet verdragen. En zoo zag men het gebeuren
dat in het eerste kwartaal het koerspeil met 10 a
15% omhoog ging. Een stijging die alweer de kiem
voor een reactie in zich droeg. Want eenerzyd»
waven hausse-posities zij het nog op zeer be?
scheiden schaal- aangegaan, en baisse-engage

menten werden anderzijds grootendeels gedekt.
zoodat de technische positie" van de markt, die
eind 1930 krachtig was aanmerkelijk verzwakt uit
de koersstijging te voorschijn kwam. De
contramine had dus weer een dankbaar arbeidsveld, en
zij heeft daarvan gretig gebruik gemaakt.
Daarbij kwam het verloop der goederenmarkten
en de algemeene toestand haar in niet geringe mate
te hulp. Rubber bereikte nieuwe laagterecords, d
suikerprijzen gingen omlaag, en de benzinemarkt
was er al niet beter aan toe. De Amerikaansche
markt kwam bijna dagelijks lager af, en olies,
staalswaarden en sporen zaten voornamelijk in de
hoek waar de slagen vielen. Steels bereikten een
laagterecord op 127, een noteering die niet minder
dan O punten lager ligt dan het laagste punt van
het vorige jaar. In ruim een week tijds kwam het
koersniveau bijna 10 % lager. •
Geen wonder dat ook onze locale markt er van
langs heeft gekregen. Te moer omdat aandeelen
Koninklijke, die tot de zwaarst getroffenen be

hoorden, om dezelfde reden als de Amerikaansche
oliewaarden, nog steeds voor de heele
beursstemming te onzent een groote beteekenis hebben. Deze
aandeelen hebben in enkele weken tijds meerdere
tientallen procenten moeten laten vallen. Het valt
niet te ontkennen dat daarvoor andere redenen zijn
dan de algemeene depressie, en d«» zwakke techni

sche positie van de markt. De toestand in de olie

industrie is er in de jongste tijd niet gunstiger op
geworden. De benzinepvijs heeft alle records ge

broken, en het uitzicht op verbetering is zwakker
dan ooit. De heer Deterding is uit Roemenie niet
al te optimistisch teruggekeerd en de beurs heeft
zijn ietwat sombere uitlatingen direct in een flinke
reactie omgezet. Daarbij kwam dat uit Frankrijk
zeer omvangrijke posten werden aangeboden, hoe

wel anderszijds uit Londen een belangrijke vraag
te constateeren viel. Plotselingen koersbewegingen
als deze zijn steeds heel moeilijk te peilen en te
overzien. Vast staat wel dat zij veel meer berusten
op psychologische factoren dan op materieele. In

derdaad is het vooruitzicht voor de olie-industrie
op het oogenblik belabberd. Maar dat was het
een maand geleden niet minder. En het Russische
gevaar is ook niet van vandaag of gisteren.
Maar er is dan ook in de koers van thans al heel
wat narigheid verdisconteerd. Nu olie-aandeulen
koopen blijft een speculatie die zeker falikant kan
uitkomen, maar ze koopen samen met andere pri

ma aandeelen op dit niveau is zeker een goede greep.
SCHAKEL
HtlUGEWEG 11-17- AMSTEQQAM
wrhemderi naar maal
Bij ons verkrijgbaar N.R.V. MONTA SCHOENEN
:*•
1!
3.
W

</text>
<image timestamp="2002:10:26:21:07:41.00" size="593217">D200AA7.TIF</image>
</page>
</document>
