<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19310613</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
«A,

roene
edkbl
• ff
voor Nederland
Kleine Ad ver tentiën
50 cent per regel
Aanbieding
vóór Woensdag 10 uur
ONDER HOOFDREDACTIE VAN A. C. JOSEPHUS J1TTA

Redacteuren: L, J. JORDAAN. F. G. SCHELTEMA EN

M. KAN N. Secretaris der Redactie: C. F. VAN DAM

- KEIZERSGRACHT 355, AMSTERDAM - C.
Telefoon 37964
Post giro 72880
Gem. Giro G* 1000
OPGERICHT IN 1877
No. 2819
ZATERDAG 13 JUNI 1931
Nieuwe Economische Dienst
TWEE feiten trekken in do huidige omstan

digheden bovenal de aandacht van ieder.
clto de verschijnselen van de economische crisis
bestudeert: de groote gebreken, • die de kapitalis

tische productiewijze vertoont en het succes van
het vijfjarenplan in Rusland.
Een oppervlakkig beoordeelaar zal allicht ge

neigd zijn uit deze beide waarnemingen de conclu

sie te trekken, dat het kapitalisme heeft afgedaan
en dat wij de periode van de socialistische produc

tiewijze zijn ingetreden. Zoo simpel blijkt het
bij nadere beschouwing echter niet te zijn
gest'-ld.
J l et grootste gebrek van het geldende kapi

talistische productiesysteem is overdaad aan
goederen oenerzijds. en gebrek aan koopkracht
•anderzijds. Xa twintig meandon crisis is het even

wicht nog steeds niet gevonden. Dat bewijst, dat
de distributie '/eer veel te wensohen overlaat.
Nagenoeg alle analyses van de crisis konion
t &gt;t de conclusie, dat een van do belangrijkste
oorzaken van do crisis is: verkeerd ingrijpen van
de overheid in het economisch leven, voornamelijk
•door maatregelen van handelspolitieke!! aiird.
Vorbitering zou dus moi-ten. worden verwacht
,door vermindering van de overheidsbemoeiing.
liet vijfjarenplan is socialistisch in opzet en
doel. Maar de middelen, die de Sowjet t D* pust.
zijn precies het tegenovergestelde van! de maat

regelen, die de socialisten als gevolg .van do
toe-passing van hun beginselen hebben voorspeld.
Do N.E.P. (nieuwe economische politiek) van
de Sowjet hcteekcnt t'on terugkeer op Vn.weg
om alle productiemiddelen in handen der ' ge

meenschap. te brengen, het essentieele kenuurk
van de socialisatie. De dictatoriale leiding dor
productie en de slechte voorwaarden, waaronder
de arbeiders in Rusland werken, vertoonen dezo
beide gebreken, die de socialisten als gevolgen
van de kapitalistische productiewijze hebben voor

speld, in veel ergere mate. dan in 'eeiiiis in kapi-'
talistischen geest bestuurd land. Op dio gronden
betoogen socialisten dikwijls, dat hot Russische
.systeem niets met socialisme heeft te maken.
'Het 't meest volmaakte' socialistisch
productiestelsel blijkt, althans voorloopig, kapitalistische
methoden niet te kunnen ontberen, Het op het
privaat bezit der productiemiddelen gebaseerde
kapitalistisch productiestelsel roept, hoe langer
hoe luider, om hulp van de overheid.
In ieder geval zullen de omstandigheden in
de naaste toekomst de overheid dwingen zioh.
meer dan ooit, op de hoogte te stellen van de
wensehen en noóden der bedrijven en indien do
A»verheid xich ook al van het nemen van de leiding
rzal trachten te onthouden, zij z.al in ieder geval
^gedwongen worden, meer dan vroeger, kennis
omtrent het bedrijfsleven op te doen en den
be«Irijvcn althans voorlichting te verstrekken.
* *
Het onlangs bij de Tweede Kamer aanhangig
•gemaakte wetsontwerp betreffende de reorgani

satie van den economischen dienst van onze
regeering bedoelt in deze behoefte te voorzien.
Niemand zal de noodzakelijkheid van deze reor

ganisatie kunnen ontkennen. Er is echter alle
Aanleiding om te betwijfelen, of dat doel met de
voorgestelde maatregelen zal worden bereikt.
Het wetsontwerp is wel beschouwd niet meer
dan een credictpost. De regeering vraagt do be

schikking over ƒ 200.000 per jaar en zij geeft een
zeer globale schets van de wijze, waarop zij dat
bedrag denkt te besteden. Hoewel cle regeering
in het geheel niet in bijzonderheden treedt, voegt
zij aan dio schets toe. dat zij zich de vrijheid moet
voorbehouden, om in die organisatie nog alle
Avensehelijk' gebleken veranderingen aan te brengen.
De reorganisatie beperkt zich voorloopig
tot een reorganisatie van de af dading Handel
en Nijverheid van het Departement van Arbeid.
Handel en Nijverheid. Er zal een.
Directeur(icneraal van Handel «-n Nijverheid komen en
een. aantal' nieuwe ambtenaren, waarvoor
localiteiten beschikbaar zullen worden gesteld.
De gereorganiseerde dienst zal in contact treden
met hét bedrijfsleven door middel van een
collegavan advies, een Economischen Raad. waarin dat
bedrijfsleven, zoo veelzijdig mogelijk, zal zijn.
vertegenwoordigd.
T n de Urocno Amstei dammer van 2." Augustus
'UttiO heb ik de reorganisatie vu n de economische
regeer-rngsdiensten bepk'it. Als doel stond mij
daarbij voor oogon: een hetero 'samenwerking
van de' bestaande diensten. HVt aangewezen
middel daartoe achtte ik de instelling van &lt;vn
Departement van Volkswelvaart, waarin die ver

schillende diensten onder n Minister zouden
worden samengebracht.
De regeering beoogt mot dit wetsontwerp blijk

baar hetzelfde doel. Ik vrees echte-r, dat langs den
weg, dien de regeering wil inslaan, dat doel niet
zal worden bereikt.
Het staal immers 'reeds vast. dat Landbouw
zal blijven ressort oeren' onder don. Minister1 vun
Binnenlandsche Zaken. Natuurlijk zal Financien
zich niets van zijn bemoeiingen mot de
iim»errechten, die jaarlijks bijna 00 millioen in het laadjo
brongen, laten ontnemen. Dat de nieuwe Directi-ui
(.feneraal eenigo zoggenschap zal krijgen over den
'cbiisuleiiren dienst is hoogst •onwaarschijnlijk. Do
Ministor van Arbeid. Handel on Nijverheid zal
nog ..in nader overleg treden met zijn ambtgenoot
van Buitenlandsehe /aken over de vraag, in
h-iever de onder dien Minister ressorteerende con

sulaire dienst met hot oog op een goode economische
voorlichting hier te lande zal kunnen worden
verbeterd."
Het is natuurlijk ondenkbaar, dat dit overleg
tijdens de langdurige voorbereiding van .don nieu

wen dienst niet reeds zou zijn geploegd. Deze
toezegging van nader overleg botookont in don
departementalen stijl, dat dit overleg tot dusverre
heeft gefaald.
Ik geloof, dat men uit de'toelichting* van hot
wetsontwerp kan afleiden, dat er van een betere
samenwerking van de bestaande diensten niets
zal komen en dat de Minister van Arbeid. Handel
eii Nijverheid zich in arren moede hoeft bepaald
tot een reorganisatie van die diensten, die reeds
tot zijn departement behoorden.
Wat baat het, of men de nagenoeg nimmer door
de regeering geraadpleegde commissie voor de
Economische Politiek omzet in oen Economischen
Raad, of riièn den Administrateur, Chef van de
af deeling Handel en Nijverheid, Vervangt door
een Directeur-Generaal van Handel en Nijverheid,
wanneer de samenwerking van de bestaande
ecoINHOUD:
1. Mr. A. C. Josephus Jitta, Nieuwe economische
dienst.
2. Dr. E. Slijper, De leeraar en de zedelijke normen.
3. Johan Braakensiek, Aardbeving Spreektaal.
4. Mr. Frans Coenen, Onze revolutie van i&gt;jiS.
5. Jordaan, Het herstelprobleem. R. C., EncyclO'
paediscH handboek.
G. Mr. E. Straat, Engelsche boeken.
7. Dr. Jac. P. Thijsse, Papandajan. Mr. Frans
Coenen, Kroniek.
9. Paul Bromberg. Toegepaste kunst. A. Defresne,
Nieuwe verzen.
10—11. J. W. F. Werumeus Buning, Balische[Dan

sers.
12. L. J. Jordaan, Bivscopy.
13. Mr. H. Scholte, Dramatische [kroniek. Mr. E.
Elias, Boekbespreking.
15. Ir. J. Sctteltema. Amerikaansch landbouwonderwijs.
17. Constant van Wessem, A. D. 1:1-. Piet
Kloppers, Het Dorpsmeisje.
18. Dr. C. F. Haje, Taalschnt.
19. Alida Zevenboom, Croqnante Croijiietjef. L'if
liet klatlsclrift van Jantje.
20. Charivarius. Charivaria. Lctterraadstl.
Omslag: Spelproblemen.
Bijvoegsel :,lJohan Braakermek, De noodverorde

ning in Duitschland.
nomischo diensten, het punt. waarop hot aankomt,
niet wordt verbeterd?
Reorganisatie van de bestaande economische
rogooringsdicnsten is noodzakelijk. Hot doel. dat
de regeoring mot hot aangevraagde crediet beoogt,
is oen belangrijk'offer uit 's lands schatkist waard.
zelfs in een tijd. waarin bezuiniging het wacht

woord is. Het gevraagde bedrag zou niet to houg
zijn, wanneer dat doel inderdaad zou worden be

reikt.
Men moot echter vreezen, dat do in uitzicht
gestolde .reorganisatie zal falen, juist op hot punt*
waarop het aankomt. Samenwerking van de be

staande diensten zal niet worden bereikt door n,
van.di" diensten boter te outilleeren, al mag dat
op zich zolf ook wonscholijk zijn.
Hot is daarom te hopen, dat do Tweede Kamer
aan do rogooring kenbaar zal maken, dat een
reorganisatie dor economische diensten nood

zakelijk is, dat zij in beginsel bereid is het ge

vraagde crediet te verleenen. doch dat het alles

zins lofwaardige doel. dat de regeering beoogt,
niet zal worden bereikt langs den weg. dien de
regeering voorslaat, doch dat dit doel uitsluitend
zal worden verwezenlijkt door die economische
diensten tiit samenwerking to dwingen door de.
instelling van -een Departement van Volkswel

vaart.

A. C. JOSEPHUS JITTA
.

</text>
<image timestamp="2002:10:27:02:37:24.00" size="290858">D200AC5.TIF</image>
</page>
</document>
