<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19310620</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
y*
H
s*
p
bij
zo
W'
T'
"»
tt
h
is.
te
va
1 i
P\e Groene i^mslercfamnier
J&gt;c_yWccfebIad voor Nederland
Kleine Adver tentiën
50 cent per regel
Aanbieding
vóór Woensdag 10 uur
ONDER HOOFDREDACTIE VAN A. C. JOSEPHUS JITTA
Redacteuren: L. J. JORDAAN, F. G. SCHELTEMA EN
M. KANN. - Secretaris der Redactie: C. F. VAN DAM
- KEIZERSGRACHT 355, AMSTERDAM ~ C
Telefoon 37964
Postgiro 72880
Gem&lt; Giro G, 1000
OPGERICHT IN 1877
No. 2820
ZATERDAG 20 JUNI 1931
De Ridders van de P.E.N. - The Knights of the P.E.N.
DE volgende week vindt te 's-Gravenhage en
Amsterdam een internationale conferentie van
schrijvers plaats, die uitgaat van de 10 jaar ge

leden door den in ons land weibekenden
Engelschen schrijver John Galsworthy opgerichte
vereeniging, de P. E. N. Die naam is gevormd uit de
beginletters van de Engelsche woorden: poets,
playwriters, essayists en novelists. Die naam is
tevens in het Engelsch en Nederlandsch de naam
van het instrument, waarmede deze schrijvers, zoo
al niet hun roem hebben verworven, doch althans
hun werk hebben verricht, toen de schrijfmachine
nog niet haar intrede had gedaan.
Er zijn bijzondere redenen, waarom Nederland
juist deze internationale conferentie met groote
belangstelling moet begroeten.
* *

Wanneer deze buitenlandsche schryvers, voor

gelicht door hun collega's, onze laudgenooten, een
Nederlandschen boekwinkel mochten binnentreden
in de niet absurd lijkende onderstelling, dat
wie zelf boeken schrijft, ook wel eens de boeken
van anderen zal willen koopen dan zullen zij
met verbazing zien, hoe groot de belangstelling
in Nederland is voor de buitenlandsche literatuur.
In eiken Nederlandschen boekwinkel zullen zij een
groote hoeveelheid buitenlandsche boeken, aan

treffen, in de oorspronkelijke talen en in
Nederlandsche vertaling. Er is stellig geen land ter
wereld, waar Fransch, Engelsch of Duitsch niet
de moedertaal is, dat zooveel in die talen ge

schreven boeken importeert en leest, als ons
vaderland.
Eenige maanden geleden vroeg ik in een kleinere n
Haagschen boekwinkel, welk boek het meest ver

kocht werd. Het antwoord luidde: de Forsyte Saga
van Galsworthy, den oprichter en voorzitter van
de P. E. N. Die ne, kleinere boekwinkel had in
enkele maanden 100 exemplaren van dat boek
verkocht.
Die belangstelling voor buitenlandsche letter

kunde hangt ten nauwste samen met de positie,
die ons land in de wereld inneemt.
Onze geographische ligging heeft ons voor den
internationalen handel bestemd. Zelfs onze indu

strie en onze landbouw zijn in de eerste plaats op
den export gericht. Aan die belangstelling voor
Viooltjes
Voortreffelijke
chocolade in den
vorm van viooltjes.
Een specialiteit. '
RINGER5
Let op den naam F
het buitenlandsche, het exotische, ontleenen onze
diamantindustrie, onze scheepvaart, onze tulpen
en ons Delftsche aardewerk hun oorsprong.
Geen volk staat, naar het treffend beeld van
Prof. Huizinga, zoozeer open voor de Angel

saksische, de Romaansche en de Germaansche
culturen tegelijkertijd, als het onze.
* *

De literatuur is het beste middel om een ander
volk te leeren kennen en waardeeren. Alle
Engelschen zijn geen Forsytes, alle Duitsche families
heeten nijt Gebert, alle Amerikanen zijn geen
Babbitt's, maar deze door de leden van P. E. X.
geschapen figuren karakteriseeren de mentaliteit
van het and van hun oorsprong, beter dan iets
anders. Hieraan doet niet af, dat zij van de be

woners van dat land somtijds een caricatuur
vormen. De lezers van de Groene weten uit ervaring
dat een treffende caricatuur dikwijls de werkelijk

heid juister weergeeft, dan een goed gelijkende
foto. De buitenlander ziet dikwijls beter, dan de
landgenoot, hoezeer de charge juist door haar
overdrijving lijkt.
Menig Engelschman heeft mij gezegd: wij zijn
niet zoo bekrompen, niet zoo stijf en niet zoo slecht
als de Forsytes. En het was pure beleefdheid, dat
ik antwoordde: het kan zijn, dat gij beter zijt,
maar zoo slecht zijn wij Nederlandera wel,
Daartegenover staat: dat alle Ieren ook niet zoo
geestig zijn als Shaw, alle Engelschen niet zoo
health minded" als Galsworthy.
Het hoofdstuk, dat Georges Duhamel, lid van
de Fransche P. E. N. club, in zijn Géographie
cordiale de l'Europe" aan Nederland wijdt, is zoo
vleiend voor ons land, dat wij er ons zelf niet in
durven herkennen.

- • . ' . •** * • •' '
Wij zijn in, ons land gewend internationale con

ferenties van staatslieden, van diplomaten, van
juristen, van zakenlieden en van allerlei geleerde
genootschappen te recipieeren. Zij zijn hier van
harte welkom en zij weten de internationale sfeer
van ons land te waardeeren.
Maar niemand kan ons meer welkom zijn, dan
de mannen en vrouwen, de ridders van de P.E.N.,
die den besten geest van hun land naar buiten
vertegenwoordigen en die omgekeerd op de pu

blieke opinie in hun land den grootsten invloed
uitoefenen.
Mogen zij, door hun samenkomsten een betere
internationale verstandhouding scheppen. Op die
basis zullen de diplomaten, de staatslieden en de
volkeren voortbouwen.
Home is niet in n dag gebouwd. Maar het zou
nimmer gebouwd zijn, wanneer niet de Latijnsche
geest vele generaties van Romeinen had bezield
A. C, JOSEPHUS JITTA
The foreign authurs poets, essayists and
novelists members of the P.E.X.club, will
surely in the next few days, during their visit
to Holland, follow their colleagues, members of
the Xetherlands P.E.X. club. in paying a visit to
a Dutch bookshop. It does not seern altogether
preposterous to suppose, that those who icrile
books may sometimes want to bviy books written
by others.
When visiting thoséDutch bookshops, they will
be astonished to see how great the interest is,
that we Hollanders take in foreign literature.
In every Dutch bookshop they will see a great
many foreign books, in the origiual language and
in translation, written by members of the P.E.X.
club of othér lands. There is no country in the
world, whose official language is not Englisb,
French nor Gorman, that imports and reads so
many books written in these languages, as Holland.
Som e time ago I asked in a booksbop not one
of the biggest of the Hagu«, which book was
the best seller. The answer was: the Forsyte Saga
of John Galsworthy, the founder and actual
president of the P.E.X.club. That bookshop had
sold in a few months one hundred copies of this
famous book. . .
This interest in foreign literature is a result of
the position Holland occupies in the world.
Our geographical situati jn at the mouths of the
Rhine and the Meuse and ou the Xorth Sea has
destined Holland for international commerce.
Even our industry and agriculture seeks, in the
first place, export. This interest in-all things that
are foreign, exotic, is the origin of our
diamoadcutting; industry (the diamonds are imported
from South Atrica and South America), our
shipbuilding industry and navigation, our tulips
(imported from Persia and Turkey) and our Delf t
earthenware (copied from Japanese china).
No country is so openminded towards English,
French and German culture at the same time aa
Holland.
, ••'**.. '

Literature is the best instrument for studying
and estimating foreign countries. Not all
Englislimen are Forsytes, every German family is not
named Gebert, not all Americans are Babbitts,
but these figüres, created by membres of P.E.N.,
charactcrise the mentality of the country where
they originate better than anything else.
That does not mean that these figüres are
not caricatures. The readers of this weekly,
just as well as the readers of Punch, know that a
striking cartoon is sometimes a better representation
of the reality than a photograph with the best
likeness. The foreigner sometimes soes better than
the man of the country itself, how good the likeness
is by its very exaggeration.
(Continued on 'page 2)

</text>
<image timestamp="2002:10:27:02:24:58.00" size="292911">D200ACG.TIF</image>
</page>
</document>
