<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19200605</Datum>
<Pagina>11</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
5 Juni '20. No. 2241
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
11
DE DUITSCHE VERKIEZINGEN

Teekenlng voor De Amsterdammer" van Joh. Braakensiek.
Levensverzekering Maatschappij
H A A R L E M"
Wilsonsplein 11
DE VOORDEELIOSTE TARIEVEN
klaveren troef is, moet halen, om de manche
van schoon te winnen, wordt zoo weinig
gemaakt. Het zoo mogelijk overgaan in een
der hoogere kleuren of in sans atout is dan
ook als regel'gewenscht. **&lt;*
Een ander punt, waarmede dikwijls te
weinig rekening wordt 'gehouden, is het als
beginannonce doen van een bod van twee
ommeer slagen inleen kleur, waarmede men
aangeeft :
a. bij een bod in klaveren of ruiten.
** Ik heb een zeer goed spel in een van die
kleuren, maar niet in de andere kleuren.
b. bij een bod in harten of "schoppen.
Ik wil het spel met harten of schoppen als
troef spelen met groote kans op winst ook al
kunt ge mij in die kleur niet steunen.
&amp; Neem mijn bod, tenzij er zeer bijzondere
redenen zijn, dus niet over in een andere
kleur.
Nu is er nog wel eens verschil van meening,
wanneer men zoo'n bod in harten of schoppen
mag doen en de meesten houden er aan vast,
dat men dan ook de hoogste troeven aan het
hoofd der troefserie moet hebben. M. i. is
dat echter volstrekt niet noodig. Door het
bod van twee harten of twee schoppen zegt
men : ik wiljhet spel met die kleur als troef
spelen" en geeft men [niet aan, dat als die
kleur geen troef wordt, men in die kleur sla

gen kan maken. •*
Laatst had ik gegeven en waren de kaarten
als volgt verdeeld :
S 5
H vrouw, 8, 2
R vrouw, 10, 8, 6, 2
K 10, 8, 6, 3
B
5 Heer, vrouw, S 10, 4, 2
boer, 9, 8, 7, 6 ^
H Aas, heer A
R 5, 3]
was m. i. het bod'van A, nl. twee schoppen,
niet juist. Hij heeft toch zoo goed als zeker
acht slagen in handen en hij 'heeft een partner.
Hij had onmiddellijk drie schoppen moeten
bieden. Een bod van vier harten door B was
zeker niet mogelijk, terwijl het voor G ook al te
gewaagd zou zijn geweest vier harten te bie

den. . v " «
Na de door B tot vier harten verhoogde
annonce en het m.i. juiste passen vanX,
kon A ook niet hooger bieden.
Een annonce van vier schoppen, hetzij door
C, of'door A, zou altijd door O zijn
gedoubleerd'en'ook verloren zijn.
Ik wil'nog een spel geven, zooals dit mij
kort geleden voorkwam. Het is ongetwijfeld
een zeer bijzonder geval, maar ik heb het
spel gespeeld:
S Vrouw, 10, 7
H Heer, 10, 5, 4
R 10
K Heer, 10, 9, 7, 2
S Aas, heer, 4, 2
H Aas, vrouw, 9 A
R Aas, 8, 3, 2
K Aas, 6
C
Die muts staat me nou zoo goed; zouden ze mij haar weer afnemen ?"

fiiiiiiitiiiiiii:iimiiiijiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiimiiiiiiiiiimijiiiiiiii	miMiiiliiMMiimiimiiiiiiiiniiMiuiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiimiiiiiiii

Het is ook "misleidend voor den partner
als bv. op heer boer vijfde van ruiten met
nog enkele ^bijkaarten een beginannonce
wordt gedaan 'van n ruiten. Uw partner,
die bv. een goede^troefkaart heeft in harten of
schoppen'of een spel in de drie andere kleuren
goed 'gedekt, maar ,waarin de ruiten ontbre

ken, "zal, rekenende op de slagen, die hij bij
zijn partner verwacht in ruiten, opbieden in
Reeds meermalen heb ik er op gewezen, harten of schoppen of in sans atout overgaan
dat om een beginannonce te doen men hooge en wanneer dan_bij:het open leggen der kaarten
kaarten moet hebben in de kleur waarin de van den blinde blijkt, dat hij tevergeefs
geannonce wordt gedaan.
rekend heeft op]die slagen, kan hem geen
verwijt treffen, dat hij zoo hoog bood, al hoort
men dan dikwijls door den ongelukkigen bie

der van n ruiten zeggen : Waarom hebt
ge mij ook mijn annonce in ruiten afgenomen."
En die partner had toch volkomen juist
geboden. Zij stonden schoon op de manche en
rekenende op de slagen van zijn partner in
ruiten, meende hij alle kans te hebben de
manche te winnen, indien hij in een van de
hoogere kleuren of in sans atout overging
en dat winnen van de manche moet een groote
factor zijn bij het doen van het bod in ;een
kleur. Die vijfde trek, die men, als ruiten ;of
H 7, 5
R Heer, 9, 7
K Boer, 9 [[ K.Heer,7,5,4, 2

S Aas, 3
H Boer, 10, 9, 6, 4, 3
R Aas, boer, 4
K Aas, vrouw. '
D,"—de gever had dus drie azen, maar
voor sans atout zijn n schoppen n harten
zwak. Als troef daarentegen is harten sterk,
terwijl hij in de andere kleuren zeer goeden
steun vindt. Naar mijne meening moet D op
dit spel een beginannonce doen van twee har

ten ; A antwoordde daarop met een annonce
van twee schoppen, B paste, eveneens C,
waarop G drie harten bood. A verhoogde zijn
bod tot drie schoppen. B was nu aan bod. Hij
weet, dat O een sterk spel heeft. Zijn begin

annonce van twee harten wijst daar reeds op
en bovendien heeft hij dat bod nog verhoogd
tot drie harten. De klaverenkleur van B is
slecht, de singleton in schoppen is goed, hij
brengt bovendien een honneur in harten mee
en er is een kans, in de ruiten kleur. Indien hij
past, moet O wel denken, dat hij in het ge

heel niet kan steunen en dat is ook niet juist.
9QB bood daarop vier harten. Daarbij pas

ten C, G en ook A. Het zou wel een vrije doub

lure zijn, maar juist de omstandigheid dat A
aas en heer van harten heeft, moet hem wel
tot het besluit brengen, dat het bijspel van
B en G bijzonder sterk moet zijn. In schoppen
kan A niet op een slag rekenen, die kleur is
daarvoor te lang, en hij mist den aas.
A zal uitkomen met schoppen heer, die
door G met den aas wordt genomen ; G moet
nu onmiddellijk met schoppen nakomen om
een troefje in den blinde te maken en indien
wij het spel verder spelen is het duidelijk, dat
G vier trekken maakt, maar als A en C goed
spelen ook niet meer dan vier aantrek.
Nog even moet ik terugkomen op het bie

den. G had twee harten aangekondigd en nu
S 9, 8, 6, 5, 3
C H
R 9, 6, 5
K Boer, 8, 5, 4, 3
S Boer
H Boer, 8, 7, 6, 3, 2
R Heer, vrouw, boer, 7, 4
K Vrouw.
«
'" G had gegeven en ongetwijfeld zou het een
normaal bod zijn geweest, indien hij n rui

ten had geannonceerd, hij gaf er echter de
voorkeur aan om de ruiten als bijkaart te ge

bruiken en gezien zijn lange hartenkaart en
zijn singletons in schoppen en klaveren, an

nonceerde hij twee harten, daarmede aange

vende, dat hij het spel met harten als troef
wilde spelen met veel kans op winst. Nu is die
harten ongetwijfeld .wel zwak en geheel ver

antwoord was G dus niet. A antwoordde met
twee sans 'atout en B bood drie harten, C
paste, G, die al meende, dat hij gestraft zou
worden voor zijn gevaarlijk bieden paste ook
en A kwam aan bod. Hij heeft vier azen op
handen, maar, indien C hem niet kan steunen
is een bod van drie sans atout te hoog, ter

wijl hij er niet aan twijfelt of hij zal G het spel
doen verliezen. Hij doubleert dus de drie
harten, B past, evenzoo C, en G moet wel, al
is het met een bezwaard hart zijn drie harten
spelen.
A speelt schoppen heer. Bij G valt wel de
schoppen boer, maar dat is nog geen bewijs,
dat hij renonce heeft. Hij kan dat wel doen
om A te misleiden ; A speelt daarom ook de
schoppen aas na, die G coupeert. G speelt
harten boer, die door A met den aas wordt
genomen. Nu moet A klaveren aas spelen,
daarna klaveren zes. G moet dien slag in den
blinde laten loopen en dan in zijn eigen hand
met troef nemen. Doet hij dat niet en neemt
hij dien slag in den blinde met den heer, dan
moet hij uit den blinde spelen ; ruiten kan
hij niet spelen, want hij weet niet waar de aas
zit. Heeft C den aas, dan kan deze in de re

nonce van A spelen en C kan weten welke
die renonce is.
G moet dus hetzij schoppen, hetzij klaveren
spelen. Hij heeft in den blinde een klaveren
meer en A heeft, toen hij uitkwam eerst den
heer en daarna den aas gespeeld; de blinde
moet dus schoppen vrouw spelen en hoewel
dat de hoogste kaart is, moet G die in zijn
eigen hand njet troef nemen. Door nu troef
na te spelen vangt hij de beide troeven van
A en wint zijn spel en aangezien A
gedoublerd heeft, ook de manche.
Door de tweede klaveren in den blinde te
laten loopen en in de eigen hand met troef
te nemen, had G zich een gevaarlijk oogenblik
bespaard ; hij kon dan dadelijk troef naspelen
en die klaverenheer daarna maken.
Het laatste spel gaf ik nu niet bepaald als
een navolgenswaardig voorbeeld bij het bie

den, maar meer als een zeer bijzonder geval,
waarbij een spel gewonnen werd, niettegen

staande volkomen terecht door de tegenpartij
was gedoubleerd. Een bod van drie sans atout
door A zou verloren zijn.
B R I D G E R.
*	iiriim	IIIIIMIII	m	i	m	n	MI	IMIIIIIIIIIIIIIIII	mii	i	i	""	"	i"1"	mi"!
111	'	'	i	"	IIIIIIMIIII	ininiiii	mi	luiiiiiiui	iiiimiiiimiii
Veilinglokaal de Zon91
Singel 118-120 en Blauwburgwal 15, Amsterdam.
op Dinsdag 8 Juni 1920

en volgende dagen tot 25 Juni
door de firma L. Gijselman &amp; Zoon, ten
overstaan van den Notaris O. Dammers, van
kostbare en uitmuntend onderhouden

Inboedels
uit voorname nalatenschappen,
waarbij o.m. Gouden Sieraden, Groot
Zilverwerk, (Presenteerblad, Trommels enz.), Etag
rezilver, Galanterieën, Tafelserviezen, Porselei

nen, Kristal, Deventer c.a. Tapijten en Kar

petten, Gordijnen, Spiegels, Lichtornamentcn,
Schilderijen, Gravures, Pendules, Bronzen
Beeld werken, Salonvleugel, Pianino's, IV
lyphon, Salon-, Eet-, en
Slaapkamer
Ameublementen.
Antieke en Moderne Meubel en, Telefooncellen,
Kantoorgoederen, Brandkasten, Haarden, Kachels,
Rijwielen, Kamerbillard, Koperwcrk en Boeken.
Bezichtiging: Zaterdag 5 Juni particulier, Zon

dag en Maandag 8 en 9 Juni publiek van 10
tot 3| uur.
Catalogus a 25 Cent verkrijgbaar.
Li M O N ADE5 en] AM5
• J
'T WESTLAND
Louis
DE HAAS &amp; Co's WONINGGIDS
FRED. HENDRIKPLEIN 34 's GRAVCNHAGE
TEL. SCHCV. £O56
:: JUI* inlichtingen MI toezending Gids ko«t»lo««
::
DAMES!
Laat uw waaoh behandelen 'dooi* tto wammcherlj
f t J9 f Mf M 99 Toldwar*8tna»t 22-24,
99*- ** fm t Jl f* 9 Telefoon Z. 3723,
xoo wel droog toegeslagen ala opgemaakt.
Vraagt prijsopgave.
Aanbevelend D. NEIDIG A Co,
DEBONT&amp;LEYTEN'8
FIJNE CHOCOLADE
EN SUIKERWERKEN
NATIONALE
TENTOONSTELLING
k VA N

BEELDENDE KUNSTEN
INGERICHT DOOR DE
Spaart tijd en geld
door de aanleg van een GOEDE huistelefoon-installatie.
ADVIEZEN EN BEGROOTINGEN KOSTELOOS

- MAATCHAPP.J VOOR - FlrlB» B°RKÜS &amp; WU
BEELDENDE KUNSTEN Kerkstraat 306-308 - Amsterdam - Tel, N, 6192,
GEVERS DEYNOOTSTRAAT 7,
SCHEVENINGEN.
VAN ZO»D\G 6 JUNI IEDEREN DAG GEOPEND
VAN 10-5 UUR.
Entree 50 Cts. Leden der Mij. vrij.
De BESTE en ONDERHOUDENDSTE

REISLECTUUR
zQn de
f 1.50 Uitgaven van
VAN HOLKEMA &amp; WARENDORF
AMSTERDAM
In iederen Boekhandel verkrijgbaar
Het Groote Plan
I)e stilstand in de giften Is
gelakkig geëindigd. Sinds de
vorige week kwam RUIM ZES
DUiZEND GULD-'N binnen,
zoodat op het oogenblik, dat deze
advertentie wordt ingezonden, neg
slechts VIJFHONDERD GuLDfeN
aan de lang verwachte ton ont

breekt. Maar men weet, de inrich

ting van 't huis te Oostvoome
komt ook nog op VEERIlG
DUlZcND GULUEN. |
Uw'gaven worden dus nog steeds
met dankbaarheid ontvangen door

TH. M. KETELiAR,'
loh. ethulststraat 9, Amsleriatn.
^ Postrekening 16038.
B^^^ SilDHiuNÜB il il ui \ljymupy UlüliUlux
DAMCSTASSCHCN
BUSSINK'*

DEVENTER K.OKK
beroemd.

</text>
<image timestamp="2002:08:24:12:24:35.00" size="418334">D100037B.TIF</image>
</page>
</document>
