<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19241227</Datum>
<Pagina>19</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Nó. 2481
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
19
SCHAAKPROBLEEM 2

van Dr. E. PALK03KA te Praag.
(Narodni Polftika, 1924;.
DIERSTUDIE: AUSTRALISCHE IJSVOGEL OOK WEL
GENAAMD LACHENDE HANS
Teekenïng voor de Amsterdammer" door H. Verstijnen
Wit: Kf8, Da5, Tc6 en d6.
Zwart: Khl, Dg2, pio.i f7.
Wit g eft mat m drie zetten.
Oplossing in het eerstvolgend nummer.
Oplossing Probleem No. I. 1. L c3—b2
Co" spondentieadres Dr. A. Q. OUand, A. R.
Falckstraat 5, Utrecht.
DAMPROBLEEM 2

J. LUTEIJN, GROEDE

Zwart 11 schijven
l

6
11

16
21

26
31

36
41

46
5

10

15
20

25

30
35

40
45

50
DE'OPTIMIST OP OUDFJAARSAVOND
Wit 12 tchijven
Stand zwart: 2, 7, 13, 15, 17, 18, 21/23, 28, 35.
Wit: 20,26,31,32,34,37,39,41/43,46,49.
Correspondentieadres: K. C. de J^nge, Van
Woustraat 112n, Am terdam.
Oplossing vorig probleem, 28-23, 47-42,36-31,
49:29, 35:2; i.wart alles gedwongen.
BRIDGEPROBLEEM 2

(puzzle)
VI. A: H. 8; L.: H. b; V? Dwangpositie voor V.
Gooit V Ra. weg. dan wordt R2, gooit hij Scli.
6 weg, dan wordt Sch. 4 van B vrij.
H.b. is de derde trek en Sch. 10 plus Sch. (5 (of
R2) is de vierde en de vijfde. Als A in III
in plaats van Kl.a. H3, 7 of 8 speelt, dan wordt
H9 in de achterband gemaakt en krijgt L nog drie
trekken uit H.b. Sch. 10. en kl.9. speelt A in III
H. 10, dan moet L niet den boer op leggen.
Alles, waarmee A daarna komt, is voor L goed.
B. M.
TELEFOONGESPREKKEN
B.
Kl. R. H. Sch.
10. h. 8.
9. 4.
7. 3.
6. 2.

Kl:
R:
H:
Sch:

8.
v.
8.
7.


b.

6.
5.

10. 9. 8.

5,

Kl:
A. R:
H:
Sch:

a.

10.
10.

h.

.7.
9.

b

5.




3.2.

Verbindt u me dan maar met dien meneer,
die aan het stippelen is.

Hallo ! Met den stippelaar?

Heelemaal geen flauwe aardigheid. Mac ik
ook weten of de lijn al vol gestippeld is?

Maar hoe doet u dat dan ? Telt u uw knoopen ?
Of gaat het met kruis of munt?

Zoo. Neemt u de stukken mee naar huis?

Zoo iets ais Molière. Die deed het zijn keu

kenmeid.
Maar ik spreek toch met Buitenlandsche
Zaken ?

Natuurlijk den Minister. Wie anders?
Neen, dat was geen staatsman. Het was
meer een tooneelkladser. En als uw vrouw, zoo
tusschen het vaten wasschen en het naar bed
brengen van de kinderen....
Kl.
v.
4.
3.
2.
R.
a.
h.
H.
a.
v.
b.
9.
Sch.
Hangt dat van het onderwerp af? Het gaat
over het Protocol van Oenève.

Wat? Niet met den Minister?
Ik wensch u geluk met zoo'n vrouw. De
meeste hebben geen flauw benul van diplomatie,
behalve dan als het over Liefde gaat. En de secre

taris-generaal?
B is aan slag. L en B moeten van de resteerende
10 nog 8 slagen maken. KI. is troef.

OPLOSSING BRIDGEPROBLEEM I

I. B: KI. 6. A neemt de aas Miei. Doet hij het wel,
dan is het spel al dadelijk voor L gewonnen. L
neemt de vrouw.
II: L: Sch. h. (de heer om later een dwangpositie voor
V tft knnnpn kriitrpti\
Ook niet met den secretaris-generaal?

Wat zegt u? Met den klerk voor alle dagen?
Behandelt die zulke zaken?
Prettig voor u en Mevrouw. Ja, dat doen in
Amsterdam ook veel wethouders. Als die niet
slikken, maken de ambtenaren wel dat ze zich
verslikken. En de Minister?
in
V te kunnen krijgen).
Stel A speelt KI. a. en als IV kleine kl. na, dan
gooit B. in IV H. 9. bij (zie 5e slag). V. moet
natuurlijk in III en IV R.b. en R.v. weggooien. L,
komt in IV met Kl. 9 aan slag en heeft dan al 2
trekken.
5e slag: L: H. 4; V: R. h; B: H. 2; A moet nemen.
Want anders maken L. en B. de rest. Had B. echter
in IV de H 9 niet weggegooid, maar de 2, dan had
A de 9 in de 5e slag niet behoeven te nemen. Im

mers met de 9 was B. aan slag geweest en dan had
V. altijd nog 2 trekken gemaakt.
Maar is het dan juist wat Mr. Dresselhuys
in de Kamer gezegd heett?

Leest u dan ook al geen kranten? Ik wil het
u wel even voorlezen: Is het juist dat buiten het
volk om, ia alle heimelijkheid, een of andere
departementsambtenaar de lijn uitstippelt op
welke wijze Nederland zich zal hebben te gedragen
tegenover vraagstukken, die ter sprake komen
op de ontwapeningsconferenties"?

Een heele mond vol?
Dus. als die in raadselen spreekt, als er geen
touw aan vast te knoopen is, als het volk nog
altijd niet weet of het Protocol geteekend zal
worden of niet, dan zit hem dat in het stippelen
van u en Mevrouw....?

Lastig als zoo'n rapport net komt als ze bezig
is de jongste een schoone luier aan te doen.
Intusschen mijn eerbiedige complementen. Als er
eens een voordeelig gezantschapspostje te ver

geven is, dank dan eens aan me. En verder prettig
gestippel !
CEL 2

</text>
<image timestamp="2002:09:04:01:26:31.00" size="171956">D20046Q.TIF</image>
</page>
</document>
