<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19390715</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
KANTTEEKENITVGEN
Chamberlain garandeert"
De verklaring inzake de Poolsche garantie die
minister Chamberlain Maandag j.l. in het Lager

huis aflegde, dient men te bezien tegen den achter

grond van de Duitsche voorbereidings-maatregelen.
Zij verkrijgt dan eerst reliëf.
Duitschland heeft op het oogenblik tegen de twee
millioen soldaten onder de wapenen. Koortsachtig
wordt gewerkt aan de versterkingen in West en
Oost. De oogst wordt in record-tempo binnenge

haald. Polen is aan de Noord-, West- en Zuidzijde
door Duitsche troepen omgeven. Met name in Slo

wakije zijn zeer groote contingenten samengetrok

ken teneinde op het gegeven tijdstip druk uit te
oefenen zoo niet erger op het belangrijkste
Poolsche industrie-gebied: Silezië. Ter zelfder tijd
nemen in Danzig de verontrustende verschijnselen
toe in aantal en graad van onrustbarendheid. De
stad bereidt zich formeel ten oorlog voor. Naast
lichte- en zware kanonnen, mitrailleurs en tanks
werden in de afgeloopen week ook groote hoeveel

heden handgranaten de gedemilitairiseerde" stad
binnengesmokkeld".
Van haar kant heeft de Poolsche regeering ver

klaard, dat zij den terugkeer van Danzig naar het
Rijk, op welke wijze ook, niet zal dulden.
Chamberlain had inmiddels een nieuwe verkla

ring-van-bij stand opgesteld, die Warschau ter goed

keuring werd voorgelegd. Warschau verzocht er
. enkele veranderingen in aan te brengen. Men zal
wel niet mistasten wanneer men veronderstelt dat
deze veranderingen de verklaring eerder verscherpt
dan verzacht hebben. •&gt;
Wanneer Chamberlain de les had willen leeren
die de geleidelijke ondergang van Tsjecho-Slowakije
gegeven heeft, dan had zijn verklaring van een
dergelijke strekking kunnen zijn: Polen heef t het
recht elke verandering in den status van Danzig als
casus belli te beschouwen; Engeland zal in dat
geval onmiddellijk Polen te hulp snellen.
Gemeten aan dezen maatstaf schiet Chamberlain's
verklaring te kort. Tekort naar geest en inhoud.
Naar den geest, omdat zij niet in positieven zin was
gesteld, maar van een zeer voorzichtige, ja schier
bedeesde conditionalis gebruik maakte: Als mis

schien Duitschland dit van zin is, en als misschien
Polen dat van zin is, en zoo voort en zoo voort.
Tekort ook naar den inhoud. Chamberlain zei
niet, dat een verandering van Danzig's status als
casus belli zou gelden n voor Engeland n voor
Polen. Hij zei slechts dat een dusdanige verandering
ernstige kwesties zou doen opkomen, welke het
Poolsche nationale bestaan en de Poolsche onafhan

kelijkheid raken.
Voor wie tusschen de regels kan lezen, stond hier:
Laat Duitschland zijn gang gaan, maar laat het de
noodige garanties geven dat het de Poolsche zelf

standigheid niet zal aantasten.
Wij vreezen dat de Duitsche regeering de kunst
van het-tusschen-de-regels-lezen zeer goed verstaat.
Acht men onze analyse en onze visie te pessimis

tisch? Het is mogelijk. Voorloopig zien wij aan
Engelsche zijde nog niet die onverschrokken klaar

heid die Duitschland een beslissend halt !" kan
toeroepen.

De internationale situatie
Wij hebben in het bovenstaande uitsluitend over
Chamberlain" gesproken. Daarmee bedoelen wij
niet, hem uitsluitend verantwoordelijk te achten
voor den diuk die op Polen uitgeoefend wordt om
te verhinderen dat het land naar de wapens grijpt.
Er is in Engeland en Frankrijk achter de schermen
weer een geheel offensief van verzoenings-gezinden
aan den gang.
Het vrijwel doodgezwegen bezoek dat Lord
Lothian, de pas-benoemde Engelsche gezant te Was

hington, vorige week aan Parijs bracht hij had
o.a. een langdurig onderhoud met Daladier heeft
in sommige kringen veel ongerustheid gewekt. De
Times schreef Dinsdagmorgen j.l. een stevig hoofd

artikel, maar liet er stellig niet zonder opzet
den indruk van verloren gaan door er een ingezon

den stuk van een verzoenings-gezinde dame naast
te plaatsen. Deze schreef dat Polen en Duitschland
maar moesten gaan onderhandelen. Hetzelfde had
Chamberlain trouwens gezegd. Maar Duitschland
onderhandelt niet langer. Dinsdag werd bericht dat
Von Brauchitsch en Von Ribbentrop spoedig
vacantie zouden nemen. Toen Göring in Maart j.l. met
vacantie was, volgde de bezetting van Bohemen
en Moravië....
De as Rome-Berlijn heeft in de afgeloopen week
gepoogd, de banden met Spanje nauwer aan te
halen. Ciano bracht een bezoek aan dat land. Com

mercieel overleg tusschen Italiëen Spanje is gaande.
Italiëheeft nog zeer groote vorderingen op Spanje.
Deze zullen wellicht met ertsen afgelost worden.
De Spaansche bladen wezen naar aanleiding van
dit bezoek verontwaardigd het vermoeden van de
hand, als zou Spanje zijn neutraliteit prijsgeven en
zich op leven en dood verbinden met Rome en
Berlijn. Een geheel echten indruk vermocht deze
verontwaardiging niet te maken. Hoewel men in
rechtsche Spaansche kringen tegen een al te nauw
samengaan met Duitschland en Italiëgekant is, is
het toch aan geen twijfel onderhevig dat Spanje
deze beide landen in geval van een conflict zal
steunen. De aansluiting bij het
Anti-KominternPact is met elke waarachtige neutraliteit in strijd.

De onderhandelingen te Moskou
De Londensche Economist maakte vorige week
de juiste opmerking dat het van de Moskousche
onderhandelingen op het oogenblik helaas minder
van belang is, of zij slagen dan wel of zij mislukken.
Komt het pact tot stand, dan hebben de aarzelingen
waarmee het gesloten is, het positief effect bedorven.
Komt het pact niet tot stand, dan ontstaat een
onoverzichtelijke situatie, waarbij de Sowj et-Unie
zich mogelijkerwijs van Europa verwijdert en het
tot tijdelijke beveiliging van haar Westgrens
gewenscht acht, een non-agressie-pact voor korten
termijn met Duitschland te sluiten.
Zelfs deze mogelijkheid het ligt ons verre haar
thans reeds als waarschijnlijkheid" te betitelen
schijnt de Engelsche regeering niet te kunnen aan

sporen. Verwacht zij soms nog, dat zij er zonder
belangrijke concessies van af komt ? Frankrijk heeft,
teneinde Turkije voor het Vredesfront te winnen,
Alexandrette moeten afstaan een verlies dat in
strategisch en politiek opzicht met een zware neder

laag gelijkstond. Meent Engeland, dat het zich ge

ringere verliezen kan getroosten om de Sowjet-Unie
binnen het Vredesfront te krijgen?
Ook in de afgeloopen week schoten de besprekin

gen weer niet op. Molotow heeft de zeventiende
Engelsch-Fransche voorstellen verworpen. Het
schijnt dat de Sowjet-Unie, die eenige maanden
geleden met veel minder genoegen had willen nemen,
thans eischt dat eerst tweezijdige militaire verdra

gen met Polen, Turkije en Roemeniëgesloten wor

den, alvorens een driemogendheden-pact
onderteekend wordt. Speciaal het pact met Roemeni
zou op moeilijkheden stuiten. Intusschen staan de
onderhandelingen zoo goed als stil, vermoedelijk
tot genoegen van Duitschland.

De as regelt" Zuid-Tirol
Volgens verschillende berichten is in de afgeloo

pen week een overeenkomst tot stand gekomen
tusLast van Uw zenuwen?
Spoedig weer opgewekt en gekalmeerd met
Mijnhardt's Zenuwtabletten
Buisje 75 et. Bij Apoth. en Drogisten.
schen Rome en Berlijn, betreffende Zuid-Tirol. De
Duitsche minderheid die daar woont, krijgt het
recht, haar bezittingen te verkoopen en naar Duitsch

land te verhuizen. De Brenner zou dus ook taalgrens
worden.
Duitschland geeft daarmee ter wille van de samen

werking met Italië, al zijn rechten prijs op een
gebied dat Duitsch is in hart en nieren, maar waar
de Duitsche bevolking door de Italiaansche
overheersching gruwelijk onderdrukt is: zij moest zelfs
de Duitsche opschriften van de grafsteenen harer
voorouders verwijderen. Wij verwijzen voor verdere
bijzonderheden naar het hiernaast geplaatste artikel
van een onzer medewerkers.
Men ziet: komt het in zijn kraam te pas, dan ver

geet de heer Hitler het völkische" beginsel dat
hij door dik en dun heette te volgen. Een soortgelijke
regeling als thans met Italiëgetroffen wordt, was
vorig jaar, toen er moeilijkheden waren met de
Duitsche minderheid in Tsjecho-Slowakije, on

aanvaardbaar. De Duitsche regeering wilde er niet
eens over spreken.
Aldus geldt macht boven recht.
Het geheel is een bewijs te meer voor de vlotheid
waarmee Duitschland van den Volk"-mythus om

schakelt op den imperialen mythus, die zelfs het
masker der ethnische rechtvaardigheid heeft afge

legd.

Het Verre Oosten
De honderd-vijf de week van den
JapanschChineeschen oorlog werd niet door opmerkelijke
verschijnselen gekenmerkt, tenzij men daartoe de
toenemende agressiviteit der Japansche pers tegen
Engeland zou willen rekenen. De invloedrijke
Kokoemin Sjimboen plaatste ter gelegenheid van den
tweeden verjaardag van het incident" een artikel
waarin het de missie van Japan werd genoemd,
Engeland uit het Verre Oosten te verjagen.
De stemming bij het leger is niet minder fel. Het
eenige waarover men twist, is: het tempo waarin
deze verjaging moet geschieden. Wellicht laat En

geland zich intimideeren, zoo denkt men in Japan,
en werkt het mee aan de Nieuwe Orde" in China,
t.w. aan de koloniseering van China door de Ja

panners. Laat Engeland zich niet intimideeren, dan
Er uit!"
Een-twee-drie gaat zooiets natuurlijk niet. Het
zal tijd vergen. Maar als men ziet dat de blokkade
van de Britsche concessie te Tientsin nog steeds
voortduurt en dat de Britsch-Japansche confe

rentie ter opheldering van het misverstand" nog
steeds niet bijeengekomen is, dan blijkt hieruit
wel hoe diep het Engelsche prestige gezonken is,
beter: over hoe weinig kracht Engeland in het Verre
Oosten beschikt, nu de Europeesche spanning alle
aandacht opeischt. Want zonder verklaring is En

geland's zwakheid natuurlijk niet.
De gevechten aan de
Mongoolsch-Mandsjoekwosche grens duren inmiddels onverminderd voort. De
strijd wordt er eerder heftiger dan kalmer. Ook in
Zuid-Sjansi wordt weer hevig gevochten. Dit ge

bied is overigens door de Japanners reeds ettelijke
malen geheel gezuiverd".
Zwart op Wit: Ronieinsch postuur
hauscar
MPEERWAGENS
|lng. Hausbrand|«OOK HUUR EN OCCASIONS*
BLARICUM
|Bui.un.m.rw.g 17 j» VrMflt fl«ïllustr««fd&gt; protpecti»
EINDELOOS zijn de grillen
der dictatoren, en men was
geneigd het als n gril onder
velen te beschouwen, wanneer
Benito Mussolini lang-begraven
tradities van het Romeinsche
imperium nieuw leven trachtte
in te blazen, zooals de viering
van de stichting der stad Rome.
Het schijnt echter alsof de poging,
aansluiting te vinden bij ver

schijnselen vóór en omtrent het
begin onzer jaartelling, niet tot
het land der citroenen bepaald
zal blijven, maar in het land van
knollen, aardappelen, groente en
fruit herhaald zal worden. Ons
oog viel althans deze week op
een artikel, getiteld De Kinder

bijslagverzekering, met als onder

titel Beschouwingen over de
LexRomme. Aldus zwart op wit
in De Roomsch-Katholieke Staats

partij, Maandblad ter voorlichting
van de leden en organen der partij,
uitgegeven door het Dagelijksch
Bestuur, het nummer van 30 Juni
j.l., pag. 135.
De Lex-Romme. Niet zoo maar,
simpel, argeloos en doodgewoon:
de Wet-Romme, neen: de
LexRomme.
Voorgesteld door: minister
Romme? Of Romme consul? Romme
proconsul? Romme dictator?
En wie mag dan in Nederland
voor magister equitum spelen?
Wie voor censor morum? Wie
voor tribunus militum?
Zullen wij straks de
TweedeKamer-leden, beter: de senatores,
de zittingzaal zien binnenkomen,
zwierig met de toga om?
Wie zal zich aanbieden om
Vesta's vuur te bewaken?
Waar komt de Tarpejische rots ?
Dat zijn zoo maar vragen.
Wij wachten met spanning op
het Juli-nummer van De
RoomschKatholieke Staatspartij, Maand

blad ter voorlichting van de leden
en organen der partij, uitgegeven
door het Dagelijksch Bestuur.
KANTEKLEER
PAG. 6 DE GROENE No. 3241

</text>
<image timestamp="2002:09:12:22:56:20.00" size="242827">D20047G.TIF</image>
</page>
</document>
