<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19280922</Datum>
<Pagina>19</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
PRIJSVRAAG
DE BESTE
,,De Groene Amsterdammer" schrijft een prijsvraag uit voor de beste woning-interieurs, naar
ontwerpen van deskundigen of volgens eigen smaak ingericht.
Deze prijsvraag is verdeeld in vier afdeelingen :

A. interieurs, ontworpen door deskundigen of meubileerinrichtingen en door
den ontwerper ingezonden.
B. interieurs in ouden stijl van niet-deskundigen.
C. interieurs in modernen stijl, ontworpen of samengesteld door
nietdeskundigen. Bij deze groep worden de meubels niet als zoodanig beoor

deeld. Deze behoeven dus niet modern te zijn. Er wordt uitsluitend gelet
op het arrangement, de kamerindeeling, plaatsing der wandversieringen enz,
D. zeer eenvoudige interieurs van niet-deskundigen, waarbij met weinig middelen
een behagelijk en prachtisch bewoonbaar interieur is ontstaan. (In deze
rubriek moeten de materialen beschreven worden, bijv. vloerbedekking
e.a. Een beschrijving waarom een en ander aldus is gekozen verdient
aanbeveling).

Plattegrond, zij het gebrekkig geteekend, moet steeds worden bijgevoegd.
Inzendingen mogen bestaan uit goede foto's (amateur) of uit overzichtelijke teekeningen, waarbij
het niet noodzakelijk is, dat het geheele interieur op de afbeelding staat; een overzichtelijk
gedeelte van het interieur is voldoende.
De ingekomen ontwerpen worden door een jury beoordeeld, die bepaalt welke ontwerpen aan
deze prijsvraag kunnen mededingen, waarna de abonnees van De Groene Amsterdammer"
door referendum de prijzen toekennen. Hooger beroep is uitgesloten.
De jury kan de interieurs door een vakkundig fotograaf ter plaatse doen fotografeeren, opdat
de lezers een goed, natuurlijk beeld kunnen krijgen.
De voor deelneming aanvaarde inzendingen worden in ,,De Groene Amsterdammer" afgedrukt.
De jury bestaat uit:
Elis M. Rogge, redactrice van De Groene Amsterdammer" en van het
maandblad De Vrouw en haar Huis".
Paul Bromberg, Binnenhuis-architect te Amsterdam.
A. van Pelt, Directeur van de meubileerinrichting L. O. V. te Oosterbeek.
Otto van Tussenbroek, Oud-directeur van het Museum voor Kunstnijverheid
te Utrecht.
In afdeeling A wordt een eerste prijs toegekend van DRIE HONDERD GULDEN.
Als tweede prijs: een eervolle vermelding.
In afdeelingen B, C en D worden als prijzen beschikbaar gesteld:
EERSTE PRIJS: HONDERD GULDEN.
Tweede prijs: eervolle vermelding.
Inzendingen moeten voor 15 October a.s. worden gezonden aan het secretariaat van ,,De
Groene Amsterdammer", Keizersgracht 333, Amsterdam—C. ledere foto of teekening moet aan
de achterzijde vermelden:

a. een motto, waaronder wordt ingezonden.
b. de afdeeling (a, b, c, d,) waarin wordt medegedongen.

De inzendingen mogen niet den naam en het adres van den inzender dragen; die in afdeeling a
evenmin den naam van den architect.
Een gesloten briefomslag, met het motto van de inzending, moet tevens worden ingesloten.
Daarin worden naam en adres van inzenders vermeld.
Nadere inlichtingen worden desgewenscht gaarne verstrekt door het secretariaat van ,,De
Groene Amsterdammer", Keizersgracht 333, Amsterdam—C. Op de adreszijde van de aan

vrage te vermelden: Prijsvraag woninginrichting.

</text>
<image timestamp="2002:09:05:07:44:52.00" size="102043">000006XP.TIF</image>
</page>
</document>
