<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18790119</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE A.H STERDAM ME K, WEEKBLAD VOOR K E D E R L A N D.
gheid, welke zonder . toelichting in 't oog regels spreekt gevoelen wij vrijmoedigheid aan tooneel geenszins voorbijj'bet is nog eene vraag,
springt. KS COMMISSIE TOT BESTUUB OVER DEKEEKGHBOu- of uit die ontwikk elingsperiode werkelijk iets
• Het zij ons vergund een enkel lichtstraaltje W£S enz. een goeden wenk te geven. zelfstandigs zal voortkomen. •
op &lt;ie bevoegdheid, m. a. w. don kunslsmaafc van Niet als geloovige, maar als dichter behoort - :	•
den voorzitter dezer commissie, te doen val- Vondel ongefcwyfeld aan de geheele natie, in Te Leipzig, in hst ewandhaus,
isdeKieuwe&gt; len. Ieder weet, wy brachten 't reeds vroeger wier taal hij zoo heerlijk gezongen heeft, van jaarsdag gevierd met -een nieuw concert voor
in herinnering, dat men Z. M. bij zijn laatste wier schoon verleden hij oen der roemrijkste viool, door Brahms, onder leiding van den
bezoek citroenen" heeft voorgezet/Een duitsch getuigen was. Daarom hecht geheel het neder- componist gespeeld door- Joachim. Dit 'was
•eede de derdemaal dat Brahms op
Nieuwjaars_ _ een nieuw werk liet uitvoeren. -Even aïa
'^smaak en «•ehrek aan eerbied voor den Vorst lukkig slechts hij weinigen het geval is, waarde de vorige malen was hij er nu ook cachémede
-werd gebrandmerkt. "Wie had zulk een stuk aan de plaats waar aijn stoffelyk overschot geweest, en nog in de Kerstvm-jk ligp het
ge
Istukie vol dronken lieden, hetwelk terecht al- landsche volk. voor zoover, het niet door zijn reed
r f gemeen als een beleediging voor &lt;Jen kunst- geloof fot bitterheid gestemd wordt, gelijk ge- dag
[ durven aanbevelen?
'
werd neergelegd De taal is heel het volk. . , rucht dat bet concert nog niet voor opvoeriog
De geschiedenis was als volgt: Men wist dat En Vondel is Neerlanda taal. Kooit na hsm geschikt geoordeeld werd, dat Joachim ergens
|"Z. M. gewoon was het eerste van de hem aan- beeffc ze sao rein, 200 krachtig, melodieus,
j geboden stukken te kiezen. Natuurlijk ver- zinrijk weerklonken.
anders geëngageerd was, dat het concert dit
seiaoen niet meer zou worden te» gehoore ge

trouwde hij op de kunstiiefde van hen die, de Zijn graf is der nakomelingschap heilig, ge- bracht. De groote repetities van de
Gewandhauevoordracht opmaakten. keel Nederland begroet het met ontbloot hoofd, concerten zgn dikwijls meer waard dan de
Het Nederlandsch -Tooneel plaatste op dat En als nu de nagedachtenis van dezen man, concerten zelvp; de plaatsen namelijk bij deze
^liistie rlo. 1. de Markies de Yillemer. No. 2. wiens leven bovendien Yle^kelöQS was, geen laatsten zijn in het bezit van Leipziger families,
J'Janus Tulp. De heer voorzitter, als bevoegde, krans verdient, en daar tusschen da gothi- die niet altoos jse-o buitengewoon muzikaal zijn,
'i wensen!e hieraan toegevoegd te zien Cïtroe- sche zuilen en onder de middeleeuwsche ge- zoodat alle artisten van professie uit den
vreem»[ nen	en c\aar dit door de bevoegde com- welven nog een geest van uitsluiting en onver- de en de werkelijke lief hebhers op derepetitie
Emissie bovenaan werd geplaatst: zag zij haar draagzaambeid rondwaart, welke do deuren hun oordeal komen vellen over het nieuwe werk.
;el dicht werpt, als de zonen van onze eeuw na- Het nieuw concert bestaat uiteen Allegro non
aken ui4 den veiliefden tooB v m ifle ge
dichten, bezingt van allee, nu eens liefelijk,
dan hartstochtelijk om'i =;itm ch en enkele
malen konmcli IQ de twee laat te t&gt;oortcn i«
hij .niet h^t gelul kiest omdat hy dikwijls de
satire zóó bedekt geei* d t men zemetdinmet
groote naoeite v*t mi «chien ooi wol ligt dit m
de keus zijnei wooiden die niet alüid e~ven
juist de dn.h+eihjke gedielte % eergeien b v
,Hefc laaMp lied
J/y; Awt u f Itltjj jed ng
Wees s! l en ven ra t j tic leed
hier is dt bedoenr^ klaiiLÏjjkphjk , mjn h^ït
wat Idopt qy oniubljg -warneei thait niet
gedurig klopt l an het gten Ited mter -\ei
dragen, tv int din is de patiënt dood yei der
in hetzelfde vei je i at
'l Ollefen op een olifant reed, maken onder an- Zij zal inzien dat het niet aangaat zich derd, vooral op de repetitie. Bij de uitvoering
) deren aanmerking op de opvoering door het als absolute eigenaar te beschouwen, van s?p l Januari was de ontvangst koeler; het is
Nederlandsen Tooneel van ' De Meineedige" iets wat der geheeie natie eerbiedwaardig is niet te verwonderen dat een werk zoo
ooreen volksstuk vol 'dramatische kracht en en toebehoort, en daar zij zelve, geen prijs spronkelijk van karakter en zoo doorwerkt
nemen de vrijheid over een stuk dat van Am- kan stellen, op een schat, die in hare oogen als die van Brahms altoos zijn, bij eene eerste
sterdam naar Bagdad heette, te spreken als van weinig, beteekenis is, handele zij gelijk opvoering niet geheel naar waarde geschat
voerde het tot titel Kukulus of de man met een VERSTANDIGE COMMISSIE TOT BBSTCÜR OVER werden. De eerste artisten van .het orkest
den landen neus, bedoeld wordt Moekoekoek. DE KERKGEBOUWEN, EK GOEOSBBN, ONBSBS EK hebben verlof wegens ziekte aangevraagd;
Dergelijke bevoegde noemen denheer Veltman INKOMSTK» betaamt. Zij verwedere alles uit -vóór Brahms concert had men eenige malen
een "goed letterkundige, 't Werd indertijd in haar huis des gebeds" wat op Joost van den Wagner's Nibehmgeo-Trilogie in het
Stadttwiifél getrokken door .den heer'de Brieder in- Vondel betrekking heeft, enraake dat te geld*, theater gegeven; vooral de eerste, hoorn zal
de Gids naar aanleiding van zijn vertaling van' Aan gegadigden zal het in Nederland niet ont-' eeaiigen tijd rust moeten hebbes,
de Musketiers des fconings. En wanneer men breken. "Wellicht zal de verkoop voordeelig ; _ . ^
nu nog een doorslaand bewijs wènscht te heb- genoeg z^jn om uit de opbrengst een mar- t&gt;e nieuwe ópêi'a, M HeiftëJfërfhe, van
l ben van de bevoegdheid de'zor commissie, die meren steen te betalen, die zij in het muur- Victor Jondèrar, in de groote opera opgevoerd,
!! de kunst heet lief te hebben, wijzen wij er op, vlak kan doen metselen, waarop aij, liefst is reddeloos gevallen, müsiek en libretto
scfee'I dat zij den heer Albrecht c. e. aanbeveelt, om in vier talen» opdat ook de vreemdeli.ig weêe nen het publiek even vérvelead en alleüaagseh;
j dat hij 8000 gulden huur biedt, ofschoon hij dat wjj'in onze dagen nog vrome en vroede in de pera-coTOique voldeed beter een nieuw
i niet, gelijk het Nederla'ndsch Tooneel, 10,000 mannen bezitten, late beitelen: Is &amp;BXJFABEX stuk van Falodtthe, den coi
ponistd«rMando1 gulden subsidie van den koning geniet. Had osaws HEESIH JESTT'CHBISÏI 1879. HEEFT• im linata, getiteld: Snzlanne; m de
Folies-Dral-' zij eenige liefde voor de kunst dan zou zij ge- COMMISSIE TOT BESTÜUK ovut DE KBBKanBOtrmör, matiques 'nog . Béter Ifadonte Favürt van
'j' w^arschuwd .hebben tegen zulk een aanbod: DI OSDISEKN, frowt»SHfr EK nrxoiisïENDBiBfc MS» : Oflbnbaol.
"; •-•'-• --•-.- • . -—- HjKRVÖlïMBE GEHEKSTE AAK ' "!
M jn lirfüe is
Iu een -diepe e
Baar stijg ik
la k z het
Ter neder
^ty^tking, opwwits
donkere cel,
terneder
uhcht met en?
ook. e^n nieuwe uicc'ruk
tqgtn en nedei daltn beeft
.
1 dat nóodzak0jk' moet leiden toVeen exploi- ' iÈf
^ tatie der kunst in de meest ongunstige be- AA
AAHÏAL YONDS&amp;VIÏKEEKDEKS, DIE OP DES DICHTERS:- -Do' werkêQ fi de collectie etsen van den
teekenis van het woord. . STK&amp;FDAG ~sm KRAMS OP zus GRA-F WII.DKS «E- ; belgischéa schilder Madon, «nl&amp;ngs verkocht,
Peze bevoegden zouden waarschijnlijk de BSKLEGGE^BKNTOJÏ-AKGÏOT ZIJN .LTJKGESTESNTE 'hebben inèi- dan 300,000 francs opgebracht,
woorden van -Andvies Pels met welgevallen op OSTZSOB. DB COHMISSBE, voo» SOOVICR zij DS een veel grootere som d.an men verwacht had,
N/SUWE.KERK BEI-BEFT, BESTOND UÏT' DE HEESSS daar -g een der groote -schilderstukken vas den
W. J. TAS LXBDOBK, H. W. VAN MABM EN J, j meester er onder behoorde. Bijna alles was
scbetzich zelf toepassen:
Zij geven veel om kunst.
Maar meer orn duk-atonnen,"
"Wij zullen afwachten wat de toekomst geeft:
Misschien brengt zij de kunst voordeel. Doch
BRTJMMELKAMP."
i sen, aquarellen, voorbereidende Bttedies,
schetIsen voor gijaé" welbekende stufekefl, en. ging
_,_	0. _„. . Woensdag 15 Januari had in het -Park het • gretig *ra de hand. Déafgewerkte schets-vo&amp;r
als eerste voorwaarde daarvan beschouwen wij achtste examen plaats van de muziekschool; £e G&amp;tt$ 'de T^frief, in het museum te Br
&amp;het aftreden eenev commissie, die zichzelf een van den heer Mattern. Het groot aantal leer

brevet van bevoegdheid uitreikt en inmiddels lingeïi had tot een reusachtig-programma ge-^
zich in de eerste plaats door voor- en tegen- leid, filet &gt;amder dan 36 groote en kleinere
ingenomenheid jegens personen laat leiden, en stukken -werden» tot algemeene tevredenheid:
als voorstander der dramatische kunst, de der toehoorders, ten. gehoore gebracht. De heer
voortreffelijkheid eener tooneeldirectie afmeet Mattevn beleeft plezier van ZJJH leerlingen.
naar haar handigheid om een opera-gezelschap 00der de leiding van de hewen.'Hölkarap en
jt te engageeren.
Oorror spelen aij piano, onder die van d©
heesel prijkende, .ging voor 20,000 francs^ dm voor
Le Tronble-Fête voor 15,000 franc**- Het
belgische gouvern^wieöt aelf betaalde- voer de af

gewerkte scbets van MaÜou's meesterstuk, L&amp;
j?9te an Cfcfómrw, de, som vnn 38,000 iranes.
Twaalf kleine pötloodteekenirrgsn werden be

taald mét 3,200 fr,, eene pénteekeniiig* van
men mcei gehoord mi r nedu
en oorspronkelijk -\ooial omdit er spi^l e is
van het zonlicht te ontvlieden.
Enkele gedichten chimen uit de | uls'-e jeugd
van den schrijver te dagteekenen, omdat ze
een al te naïf, ja meer dan dat, een pueriel
karakter dragen, bv. Ho. III der liederen
Des morgens als het zonnetje schijnt,
Het zonnetje schijnt,
Het zonnetje schijnt,
Jfcin zit il op mijn egur tee

Reeds overeind.

En ben zoo won.derli.jk te moe;
Zoo blij te naoe,
/ o vj.y te moe
Ea hch dan met e n rroolijl g 71 ht
Het ZODïe^e to(
Het itBetjc tos.

Het KOI netje l tht n j echter uit
MIJ chter urt
MIJ echtci u
En roept mij o zoo vriendlijk toe
K jn «tap u uif
Kom stfi[ « ut

Er is iets koddig'' m d^t .zoonette en ia de
rhalmg van deülijm pUsti^ber nog zou
[e voorstelïmg hebben kunnen £ij&amp; winaeer
dichtei ei had bii^e^oe^tt Ik ^it dan
inmijn poiinetje a Eet imj zeli m t 2onnet e.'
Het daarop volgend gedichtje tt"W -vt zegt
iet teeder bioempjs , ei ? « r«er gelukkig
en wischtj Het aonnetje tut door den een
dïgen toon, de waarheid die ,er in ligt en
den goedeüvorm !HeB2_»o ^Na \VI der h
defon
Weer sloet, de heimArlusf mg woa3en
\ an zoeisn t,-» ziïijspft j t
"Weei h b i», in e /dine stolden
\eel hanen via n e moed " \~ï\&amp;
De heei T]tenk Willink i&lt;* een •«t'-k^i ut
ge^ei Di* bli|kt uit het "s oï^ende
De heer Sfh ppei !&amp; ls,inst hildfi tf Rit
terda.ni beeft zich op veizotk dei leda t p n
Eigen Haiid naai AVilfeidange begeve i ten
einde vooi dit trj
ligen van hei paleis
ft scbei&amp;en fp vcr\aii
OP o i-,
rTïvengeld op het ISoL
het
tfOstëndëmet 1,550 ft-aa
ren Tak, Jac. de Jong en Hambïirger viool, Madou's bibliothee-k ea portefeuilles werden
Kaar wy vernemch is bet .^Nederlandsen fluit-~en violonoel, terwijl de directeur zoowel goed betaald, 17 deeïes van het Journal des
Tooneel" de eenige der Amsterdamsche schouw- &amp;% -yijf k oorklassen als den solozang zelf Di
burgdirecticn geweest, die, ondanks de schor- derw^st. Ook voor compositie is eene klasse.
fe het begin dezer-eeuw-"gingen over
aan de -Bïbïiothèque- Royale te Bmssel voor
iching der voorstellingen gedurende de laatste geleid door den Iwvir Martin S, Henokeroth,! 600 francs ; eene reeks «tmn,. de voornaamste
week, haar gezelschap toch de volle bezoldï-, wjens leerlingen beduidende proeven van hun 'j nederlandsche eostumen, voor- 380 fraives. .
ging heeft doen genieten. - j talent'gaven. .Over de verschillende-nummers,.
t d oor leerlingen uitgevoerd» een oordeel uit te j Hassefret, de componist van L&amp;s Ertnayes en
Sproken, zo« minder gepas-t s^in; vooral frap- j L&amp; -Hw -de
peerde ons déuitvoeringvan Adanrs Cantiqae! sueces had, is thans be^ig aan een-grcwte
itaiideNoël: - j aansche opeïa, getiteld: ErodwÜe (tlerodias).
Minüit... Chrétien, c'estl'heurs solennelle... 'j
den heer Henck.mroth, den leeraar in f De engeïsöha Ac&amp;demy-, sprekende over den
len vroom besluit,
] l)e commissie tot het bestuur over de
kerkI "gebouwen, goederen, fondsen en infeotiistea
]' der nederlandsche hervormde gemeente al-r^e compositieker, voor violen, cello, fluit, zangj catalogus van het Louvï-e, die vi*oegser op het
" Her, anders gezegd, de kerkvoogden der orgei ftll piano gearrangeerd, eu die een zeer puilt ^"an volledigheid en juistheid boven aan
,
hervormde gemeente van Amsterdam, genieten
'
,
ensemble vormden. Ook -onder ds stond oader de ofÏeieele bronnen voor kunst
eu 'thans door vele anderen overtroffen wordt,
het voorrecht druk besproken te worden. ' Zaïignnnimer8 waren er dio van meer dan
Heel Nederland heeft ongetwijfeld met be- WOU6 studie en aanleg getuigden, wij noemen noemt als voorbeeld het overzicht der
Hollangstelling vernomen, dat genoemde heeren &lt;je g^g pSa^m Van Abt waarin de solo's zeer - landsehfl en Yla&amp;rn&amp;che.kunst, Men heeft alleen
geen termen hebben gevonden ora aan het Roe^ gezongen werden en vooral de altstem- .het- jaarhü1852 in 1878 veranderd, niets
bggeverzoek van de Vondel-commissie te voldoen. Jïien uitmuntten door frau-ien klank, het duet voegd, niets van de verouderde biografien
gepit verzoek hield in om ojp den Oden Fe- vaa André' die Tugend" en de altsolo die schrapt en in een Avertissement, beklaagt zich
bruari e. k. toegang te verkrijgen tot de Xlnvergleichliche" van Heinze. De ^tfarsch en d* schrijver dat de Hollanders nog altoos aan
Nieuwe Kerk, ten einde ingevolge de opdracht QJ or uit XannhaüBer werd door eeu stoet van vreemden de ^taak overlaten, de namen van
van het Taal- en Letterkundig Congres, te jonge Barnes, leerlingen van den lieer lolkamp, Bembrandt, Potter, Ruysdael, etc. te
v^rheerKampen gehouden, een krans neer te leggen met ^e Tereiachte krachfc en zekerheid uitge- lijken." Er werd gesproken van de onbedui
op Vondels graf. _ vowd, voor dergelijke nummers sch.nt het : dende catalogi van de prachtige verzamelingen
Deze afwijzende .beschikking is . i. zeer klassikale pianospel goede resultaten te leve- : van den Haag en Amsterdam. De onbedui
gosd te verklaren. . renÉOok de Ouverture Straensee van Meijer- l dende catalogus ia, althans wat den Haag be
De kerkvoogden aijn echt-nederlandsca-ge- beer, de Wals en de Tarentelle' van Raff, en de , treft, eene historische onjuistheid, merkt d'
reformeerde mannen, echt, dat wil zeggen, soimte voor twee piano's van Mosart voldeden i Aeademg op." De catalogus van het Lonvre
onvervalscht; ze gevoelen zich dus even zuiver zsw_ ^oor vlool Vi,(,j:&amp; een £tubje van Singelée ; zou er met voordeel van kunnen profiteeren
Mrii i 'i _ij btspic
S i t eeo en TPI
dat wij als "en dei besl en tut J n l tm&lt;i°l be

schouwen omdat n en het poej-ie l an noemen
terwijl andeit ruter onder cL ryn Pjt moeten
wordèi gei ing chikt zou^ls } In Amsteidam'
waarin de dicnter veitett cU* mei. m die!
groote sta&lt;l ,confituren en. paatdenvy^eii1 kan
bekomen, en ten blotte zegt

\V-nr tyiia «illes t ooj i«
Ea \ op ei TOOI een speldepiïk
Mya hnrt dut op cü?a loep is
"Wanneei meu na deze wel ng vin =! dich
ters veinuft te hebb°n gelezen het stukje
,Kénnen en kunnen' op p( g 7 or laat, dan
rerzoént niL,n ?ich lanstbnds met hem en be
kent, dat hn dooi dat ^edichhtje toon , tf
kunnen en te kennen , wanneer hy m tcon
templatieve genre blijft Miudei &lt;~oed ^laagt
hij in 't klink nabootsend gedicht De lyn
val'5", niet zoo aefi door het hiei en d 111 on
on?e bemind Prm°Henarüde Int ie Ugen
zijns levens leet De \piginmn "'d rl o e werd
op de mePbt hcu&amp;che \\rj?e T cile d Het
Ncdej landsche "v olk zil mr t L elii stelling
Schipperus *• het^en te emoEi zit-n

De Am teid imsche Kanaalm ia ch ppij heefi
een GJDS VOOR [DE HAVEN VAK YMomiiM voor
18 9 mige^e\en DP inhoud b&lt; t at t t
Oj meil ingen Zou-, enMiimerdi ishnngen
Op jeii ingen ten dienst» \ ui bt,n die del iven
tan Tmmd n wenschen bm t i te l omQn
&amp;eiipliore po^t Sein r ^^n ucn \ itrr ttnd
ie M en, Spooivagbruggen bii TeTzen /
landim en Oo^terdoS [Tinei M»n fK-nal tu
il en de
?ijEleuige ifmetin^en \an het 111 TI! en
uren LJO! dienst ^oo? Yi uiden Uittrek
, hef- n]gt,nuen Re;J&lt;imcnt op cleu Loc
Isdien t THiu.f van bmrcnlool-,geld \in Ymro
den naar Amrterdam en omgeketid Tarief
van loodsgelden uit zee en naar zee,
Sleepdienst %an en niai zee liuef j'er slue^loonen
van en n\ai zee Sleepdien^tcn op het l anaal
Re0l°ment en tirief di r Arastei il im ebt Bilh^t
"Mi if-hcha^pii i0endi met dew^feiseti]en enz ,
n voeten m met ei en ue ei b m
\ocfen Gewicht van «cheepblilidl opei Snelheid
dei chepen Eb en \loed 1^11 ui eiz
Deze TOOI de sch"€ir\*1 rt cnnnb'ïie '"i"
\viiibij een kuiltje van de haven met opgave
dei diepte van het vaai^itei ^1 «i tdta^ff
ooi m t E ^eKoh en iitti m lut Ii-w^cU
•^ert^ild, -\erbchijnei] Het boekske dat bijden
htti C I Steinlei het Ichtziet ko 175 cents

Elleimarr Haims d, Co te Am teidim

Aaido door Di T C "\Ymklei Consemtoi
&gt;n Ttjleis Mu eua te Haulem ^dwdiuk
Het boek is cenoe j bekend om een i-'iibcvehng
te kunnen oiitbeien D3 pr \ is zt-er Hio j^e
stfcltl Ptt leificiiflnt m itl van ongpM^er 50
bladz lojadl 80 clul s voorzien vxn vtle
vuien In twailf afievermgcn wiarviil
de pirjS \ooi elke ifleveung op "O cents be
pa ild is komt dit weik compleet De
inteek^ïaieai outvangeii gratie 30 ^loote p'aten en
fci-uten

liet genootschap voor oud engd che teksten
zal de uitgi\t&gt; wn een retks Kiiel llomans
begnnen met bit Ft t umÜ) af&gt; mar een epmg
toinu'icupt Piof Gaston Paus zil een
mleidmD schiyven o^ei het fi in=rhe ongmeel en
aijne bionnen dp heei Heni i£,e eene o\ei de»
engelschen tek t Het genootschap zal ook eere
u t^, v\ e bezoi eten i an "koruit, M^reA' ai gel
saksieohp ^eit^hnj., T\nÖiot-iu mptdpnlitiin'
=clien kkbt ei tege o\er ^tdiukt

De biochuie o ei deen^elscheadmin s nfie
en exploitatie van Indie zijn weilei nut pene
m-eeideid ditmaal dooi een mïandci
Dadi^ hi. Kaoroji Uit Bombdj t,escl e^en en
getiteli JD&lt; At moede m Indtt Hoewel &lt;^e
.^tielven met te -voitiou-vven ^ijn dngea
conflusien zeei a"11 "nend "\ooihetengel
sche ateloel, een zeei oveituigend^n stenij el van
waarheid.

\ ie 01 Hugo ?al m Januari doen ^
zuivere metium
wel dooi de
La Pdte
een gelieht cnmTebiuaii
sreformeerd als han- voorvaderen nit de 17de
En Vondel heeft _zich laten^ bekeerea
or een zeer
jeugdige leerlinge werkel.y.k-| Yan Eemforandt wordt nog geaegd,'dat hij
tot de Roomsche kei-k. Hij was katholiek, en Bérïot was zeer
dat niet alleen, maar hij heeft door meer dan,
eens de lieve voorvaderen te beleedÜgen, ook
aardig voorgedragen, ook een Air variévan de
goed.
erd op zijn vaders molen", en dat
hij zijn leven in de grootste ellende eindigde."
Indien al de heer Schel i erna geraadpleegd fij hoe
keus van beelden en woorden, b.v.
.En talmer ro't de Biji nu voort
En 7-aèeli fa«cs ran oard tot oord
Door 't zonlicht mild beschenen.
EQ wordt eea trotsche reuzen stroom,
Ea zendt gelijk de breede boom
Alom ?jn tiiKen h nen
Dat 'Kc&amp;bêlm bpdeift veel bet kabbelend
beekje, h *• kabbelend men is juist, ma-u m
het Yiij -\in £1)11 banden donlcit hj neder
kan de Rijn iift kabbelen wel "tioomei
Toch li-,t ei poëzie m dit gedicht en met
het minst in het rijmlooze. gedeelte
Het Schemerlied" is. een goed ^«langd
dichtstuïv-jc zin ei iaa gedachte en T im, en
doet ons \ei\jondeid v atoen of het- diaiop
volgend , kmeïei pel niet b-ij veigi sing dooi
den dichter gemaakt is.
de leed? lang nng kondigde depleu getiteld
Toutc Ja LIK,

I&gt;e fr-in^che hHentuui i\oidt ook van over
dp zee ainpevuld Een bundeltje verzen Pelt
$£éh getiteli ian den heei Lcuis Frefïiett
urt Cinida h&lt;eft hem te C-hieago zi|n t &gt;,en
v oordige woonplnts grooten lof lezorgd Ntt
heeft wel ChitPgu tot dusv ne me1 de po itie
van Wéimar bereikt als tehuis der letterkunde,
zoo ils een Ameiikoan°cb. tijd^chuft opme l ,
toch overtieft hetbnnaeltje ni( t alleen ven e het
ptil dfcrgewoneChiciQer \ooitbiengsden mi%r
iiee^ïook wezenlijke wairde De leiden cf
schoon wij vj eeztn dit op eTi^edeAcad mie
mmeikiug zou weten te mtken idenien GPU
zt,l eie fn chhf-id en ori^in hceit die miot(luen
« n de \eieemgmg
Hen, die van het tooneel in 't algemeen en j komt het dat de catalogus van het Louvrede
het rechtzinnig nakroost tegen zichjiigenomen. Y3n ghakespeare in 't bijzonder studie maliën, Krerken van den heer Yosmaer niet kent?
"\yii moeten het erkennen: zich plaatsende 'jn^enen wy opmerkzaam te mooten maken op '
OD het • standpunt cïer onvervalschte hervormde • een artikel van Moy Thomas in do engelschs i «~-*™™«--^™=»»™=-™^
leer was Nesrlands grootste dichter een ket- : ^ademy van 4 Januari, waarin het spel en j
^r_ Heele vrome m^nschen uit zgn ^ö^ heb- ^e opvatting van Irving en Miss Ellen Terry in
ben de scherpte van zijn pen gevoeld; Men ^Q nieuwe opvoering van Hamlet besproken
weet het een Mondstoppinge" had hij aan -Borden. Irvïng is eene Shakespeare-speciaHteit;
.den leugen-lasteraar van cïen eerwaardigen, ajg acteur heeft hij van eenige der voornaamste
godzaligen ende recht vreedelievenden Maxi- rorjei): een geheel nieuwe opvatting ingang doen
miliaan Teeling, Dienaar Christi in de gemeente ' yj^en, als schrijver heeft bij thans een
Hamlettot Middelburg" toegediend; en wie een weinig e^\e ter perse, als tooneeldirecteur heeft hij
gevoel voor eerwaardigheid bezit, griïv/t van ^(- jaar ijet Lyceumtheater overgenomen en
den toon, waarop hij Ds. "Wittëwrongel, die
eerst in Zierickzee en later te Amsterdam
woonde, beschimpt heeft. En als .de heeren
commissieleden- nu een krans op het graf van
zal dit waarschijnlijk geheel aan Shakespeare
wijden.

Een nieuw blijspel vao Bjomson, Het niéuwe \ "• ^- ••---.
Stystee?n, is vorleclen week voor 't eerst te Ber- i den niet heb-hen .gei
Gedichten van H. C. Muller, uitgave tan
j Gebroeders Kraaij.
Op extra eream laid postpapier allerkeurigst
gedrukt en elke bladzijde door een zacht blauw
randje omlijst, hebben'de heeren1 G-ebr. Kraaij
de .Gedichten van H. C. Muller in ds wereld
gezonden.
Indien onze voortreffelijke De Gfénestet na
H. 0. Maller wa^e hegoanea te dichten, i
Muller
•wilsad&lt;
den dichter lieten aederleg^en- was 't even Systeem, is verleden week voor 't eerst te Ber-l den niet hefoben .gezegd, mj neert muner wit
iïoed al=of züzeiden, waarde Teeling en'brave \ lijn opgevoerd. De duitsche vertaling zal nog len navolgen, nu echter Muller na de Geneste'
Wittewron^el wij zijn gansch en al ontaard.! eer verschijnen dan het noorsche origineel. zijn dichtvuur doet ontgloeien, komen ons on
Wij vereen een groofech verleden, - wij i • |wiHekeiirig de woorden op de Jippe-a:
D^qkennen u want een krans bii dat graf is | De heer Franeois Gittens, te Antwerpen, die
'"^ ' , ,, . . i-, .. ^ l ._-_! _.„l. j. • ««-,,„•_ 1	J.
een nagel te meer aan uw doodkist.
j bij gelegenheid van het ' 25jarig bestaan van
^ _
Inderdaad, wanneer de amsterdamsch'e kerk- j d6n nationalen schouwburg aldaar een Discours
n verzoek- als de Vondelcom- ! sur Ie héatre Flamand" uitsprak, heeft thans
Génestet nageneuri-et."
Bij de lezing van de meeste dezer verz'qn
komt men zonder de minste moeite tot de
overdafc Heine's, de 'Gén-estet's es Piet
S^otïengtrTchrSh^^^ du'dmme" FÜmand» j P^'ltjen's werken model hebben gestaan bij
zou het al den schijn hebben als of zij negen- \ onderhanden. Wij voor ons zouden niet ge- \ de vervaardiging van H. C. Muller 3 Gedichten.
Yoor wzj afscheid vin ATulleis ge hohten
nemen "tippen "wij de Fxbel het Nedeilind eb
Tooneel iin wan de dich ei niet onaa QIQ
partij heeft getiokken vin bt-stisnue namen
ende Schimmel en oem Bul prp^fnd u^oei
de mofal van de Fabel is echtei zelf by
herhaalde lezing n et te vinden evenmin
als de
in de Wals' w \ai schijnlijk heeft
de dichter bij t \tVsen wel eens een fiux
gemaakt m den HiMrn iet, el %an het 2de
couplet struikelt hij ten mm&amp;tt, o^el t iccent
't rythrnus en tmetiun t ei wijl l DJ m t
vierde' de dinsgodm doet huppelen al" een
jonge leeuw die ^pungt niir ?rjn leeuwmne '
Dragen ovei 't ilgemeen de gediehten van
Muller bl ikpn ^ in wemi^, oefening en meestei
scliap o^ei &lt;ïf&gt;n ^orm se doen toch de houp
koesteien dat een tue°de bundel moge "ver
schi}nen me* mmdei njmpjes ah Kei mis m de
Hel, e. a. maar met meer gedichten als d"
Priester," Het Onweer" of Jewgd," het laatste
laten, wij als proeve van MuÏer's muze volgen.
Een. handvol verwelkönde bloeme
Geplukt met een bevende hand
Ea gesnoerd met eeu rozenband
Is dat wel een ruiker te aoemen,

tea handvol bedriegelijke vreugd
Met een ijdel haite geaotea
In dca kriag dei' nr^n besloten
Is dat wel een zalige jeugd?
Edelen m
Na zoo'
mg en fian die -voimen te danl en is
rhe omge
Dinte Ah_,hieii De godfelyh * "J omtfac
n ntdeiland c ie Terzinen \pitaild mPu v°r
luin«en en ge chiedkundjge
aintepkeniLeen^pens den dït-htei 1o i Mr Jo n Buhl 2da
ud Het "S i^e-vum
Mi A W Jn-ob^Dn DL i } tvntïing t )thrf
e pelen \vn ^en Komnliijl tn Hollindbcheii
choabïrg te * Gr iMLida^e en htit toe-L e
dein'- Ib^^—lBTb Met bijleen
J C van dei Muelen D°NerftitamhfTn,
4-tfel of ntamlijst -vin de afstimmelmöea der
benevens hnime
lijktn kindeien eni^akomel i^entot op heden ,
n t vei chillende ,tutl entiel e stukken en p i
ulieie bbscheiden bijfen^ebncht
\ül Vtfïii TÏJe Et'itiörbmtejLïs vin IIH
KK HH Piin? Hendnk dei Kedeihnden en
Prmse Maria "van Pinnen
Tohn F Spugue Efafüwïi IttJtt Zijn toe
j f- 111 J en looiu r
ca zijn
.n^loed op de Gasbel ir D en
Mi N F Tin Nooten Brrtïsuagtn ter
opzicWe -van den aan li^ iaD boekdiukker"
die letterkundige werken drukken en uitgeven,
in het recht van patent.
M&amp;nnen van beteekenis ia onze dagen. Le

vensschetsen en portretten, bijeengebracht on

der leiding van N. C. Balsem. 1879.
ra-ner, Aspects of American life. Harritt
Preston, Tl» Istest songs of eliivalry, Workingmea's
wives. _ Ooldwi/i Smïtiï, niversal snil'ragp. 'Richvrd
Grant White, imerieanisms.

</text>
<image timestamp="2002:10:24:13:46:50.00" size="523848">D1000JVJ.TIF</image>
</page>
</document>
