<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18790112</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTEKDATlMER, WEEKBLAD VOOR XEDERLAND.
._. Daar verschijnt Thoraasvaer met zijn
Pistert en als wij de boeren en boerinnetjes
hebhooren zingen, • komt liet ons niet
onnarïijk vóór dat zij hun praatje houden en
nieuwjaar&amp;wen-'ch afsteken. Alleen bij
is en Roosje s -dat mogelijk, -de omgeving
ft tot eenvoud en vertrouwelijkheid uit. Een
jrtgei'okte acteur zou .fraaier vertooniag
fken, en deftiger spreken—, maar wie wil nu
\ deftigen meuwjaarswensch?
'
Misschien begeert ge
't geheel geen,
leen die wat pittiger en geestiger was. dan
[•welken Thomasv lar dit jaar uitsprak. 't Zij
9, maar Kloris en Koosje's bruiloft kannen wij
'' Het is het «enige hollaadsche
boeide hij rons .door sijn prachtige toon,
zuivere techmek en goede ro-ordracht^ op
voordracht was ditmaal wel wat aan te
merken, en wij bejammeren dat zeer in on

zen uitmuntenden nederkndsehen kunstenaar-;
het is wellicht het gevolg van ole (niet-)
artistieke omgeving waarin bij zich nu bevindt.
Henrif Ketten mag ge&gt;en kunstenaar"
beeten; kunstenmaker" achten wij verkieslijker;
er behoort weinig moed maar veel verwaand

heid toe om het publiek zulke muziek op te
Maatschappij tot Bevordering der Toonkunst "Waarom is die man sterk? wijst &amp;m de uitgave Tan beide ^
(zie ons No. van 29 Dec. jl.}, welk-e daarin Omdat hij niets ?an 't leven eischt, iete van werken een "waren dienst aan ief beschaafde
worden overgedrukt!! God, hij doet geen aanspraken g&gt;elden, wie is nederlandsche ptiWiek.
Een goed muzikaal orgaan -voor Nederland gelukkig? De dieren zijn het -niet, de "boeren •
is wenschelijk, maar dan beter begonnen dan zijn liet niet, de edeien zijn 't ook niet. Doe De onlangs overleden
eugelscheTomanscl-ri}Orpfieus deed! maar wat gij doen moet en lijdt wat gij lijden ver Bayard T-aylor, had pas een nieuw werk
moet, denkt de tweede Joli en hij overwint, voltooid, getiteld: j,Piïnce Denfeulion/1
TueDe opgravingen, sedert eenigen tijd in den De dagen zijns lijdens hebben een einde, hij vaïlig hehhen de eerste-exemplarpt; juist upzijn
omtrek van Bregenz ondernomen, schijnen met wordt een aegen voor zijn huis, voor zJjn volk sterfdag Ie Londen het licht gt-ai-tn.
een zeer gunstig gevolg bekroond te zullen en allen die hem kennen, geheel en al Job, -___ ^_
worden. De gevonden fundamenten behooren de patriarcïi. Maar ne gedachte «chijat hem
disschen als Henry Ketten deed; zijn techniek ongetwijfeld tot een romeinschen. tempel, en de in zijn lijden te l»eh eer tenen en btaande te
houis groot, zelfs volmaakt, zijn \ oordracht echter trap, waarvau reeds 22 treden uitgegraven zijn, den; wij vermogen niets tegen den Alsxaahtigen,
geschikt voor vergelijkingen niet muzikale VOert waarschijnlijk naar een Columbarium. Bij het is dwaasheid zich te verzetten.
clowns. x 'die trap vond men allerlei vaatwerk van ter-- Hoe hij bij die eene gedachte vroolijk bleef ?
Nieuwe uitgaven;
Hendrik Caatrênce, Volledige «erken. Deel L
De leeuw van Vlaanderen.
Hello Dikema, ^JSen óudtyaanatwrid.
OorWat hom troostte'? spronkelijfc drama in drie bedrij-ven,
voorrede2e druk.
Eerste jaargang. Ko. l.
v. d. Berg, Nede^anffsclt jtelitick
over Iftdï. Brief aan dec hfer Mr. 3. van
Gennep, Kd der Tweede Kmaer dei-
StatenOeneraal.
Ikje, en misschien het eenige stukje m de j Paul Yiardot kan misschien een goed, maar raiglltefa, ongeschonden kruiken en schalen, H| bleef niet vroolijk. _
beele literatuur der beschaafde natie, isaarin' zal wel nooit een uitstekend violist worden; benevens een glazen oliekruik. Bij den tempel Hij troostte zijn vrotiw met de opmerking, dat rijkejs, 2e •
i niets anders ziet dan ja, verheven is zijn toon is onbeduidend althans Voor Hendel- ontdekte men vele bronzen voorwerpen; deur- er nog ellendiger menschen waren dan zij. Jfi'jarv. ,.
i zaak niet, maar ze h toch iets in het sohn's concert; trouwens behooren zulke wer- ornamenten, het hoofd eener godin, een zilve- Wat hem het leven dragelijk maalde s niet
jen, dan pret. ken, die wij ontelbare malen hoorden uitvoe- ren kruik, waarop letters gegraveerd zijn, duidelijk. Wellicht zon het duidelijker zijn,
l	' ren, niet op 2ijn repertoia-e; lichteiransehekost mnöieE en offerrae^sen, terwijl men in den wanneer de auteur niet een theorie a^ngiande
Ter perse s Anno? s Grelititn, tooneelspel in is beter voor hem te verteren. tempel zelven een fraaien bteenen vloer vond. de smart in de wereld te verdedigen had.
\i bedrijf door Joh. Gram. Dit stukje is ge- En wat is mi de slot&lt;*om onzer
beschouwinireven voor en zal gespeeld worden op de gen? Wij gelooven liet antwoord den lezer te;
LAVOonhTELLiNG, welke in den schouwburg kunnen o^ellaten, of althans aan een gioot
's Graveiihage, HII. MM. den koning en de deel van het publiek, dat Zaterdagavond het "'""-"•*••	• •'-•'
mingin zal worden aangeboden. concert bezocht; wij noemen het rondweg eeu \ Een twtxde Jol.
Bij het bezoek van HH. MM. aan den Stad-s- schande voor Amsterdam indien dii&amp;daiiige Roman van Leopold von Sacher Masoch. tot zijn vrouw. Bedding sebjjüt onmogelijk.
ouwburg te Amsterdam, zal de jongeheer concerten eerder bijbal vinden; wanneer uit- Yeriaald door H. T. Cliappuis. Met een inlei- Zij moeteu bepioeven of 'fcdak hen- dragen Nieuwe Katholieke Stemmen. Eei&amp;te jaarg,
hultz, leerling der Tooneelschool, eene kleine stekende kun&amp;tenaars zich laten hooren, dan ding van F. Snot Kleine. wil. t Draaft hen en drijft als een vlot op 2ïr. 1. (Uitgave der Thomas a
Kpmni^v»»[ vervullen In het stuk van den heer Schim- is het publiek in den regel zeer klein; wanneer - de golven, 't Kan ieder oogenblik zinken. De
;1 Oranje en Nederland", terwijl in den muzikale inlichtingen oi enkele pei sonen plan- Dat Sachor Masoch aich niet weet te mati- hond zwemt er ora heen. De kinderen
wor[ag bij dezeifde gelegenheid in het stuk van nen beramen om op muzikaal gebied wat goeds geD) •wanneer lüj de lieden afstraft die zijn den wakker van de koude. Rijden -we naar
Waar hij aan d'e theorie niet denkt en op Jacob Cats, Alle zjjn dtrhiwcrlefï, Bezorgd
zijne prachtige 'wijze schildert naar de natuur eJ1 met ophelderingen voorzien door W. K.
Wolterink. Versierd met minstens 20U gravure?.
W. J. Hofdijk, Aan Ncërlands Koningin.
gaat ons et-n licht op.
't Is nacht. Theofil onze held wordt wakker.
Het water kabbelt te&amp;ea ons huisje" z.egt hij
Oida, Vriendschap, Uit het Engels door'c.
Baarslag, .2 dln.

(Uitgave der Thomas a
Semplfv-er,
h heer Gram zd optreden mej. ToniaPool- tot &amp;tand te brengen, dan wordt e-r geea deel- verontwaardiging hebben opgewekt weten wij de jaarmarkt, vader?" vroeg de knaap, maar
\ü, insgelijk-; leerlinge der Tooneel school. neming gevonden, maar als een vreemdeling eenmaal. Als hij aan 't zedebederf en de bui- toen hij rondkeek zei hij verschrikt, wij varen."
De Koningin heeft haar uitdrukkelijk veiian- een concert aankondigt met onbekende groot- chelarij denkt, die volgen- hem in zekere dait- ,jJa en wij zullen allen verdrinken," sprak
te kennen gegeven, dat beide keeren heden, dan zorgt het publiek roor «en volle sehe kringen heerschen, dan kan hij niet nala- het mei-,je.
H. W. P. de Vries, J)e btyde fafamtsten van
vorstelffie personen in Amsterdam, mn de
3e tot rle K-eff&amp;rtitewde eewv.
&lt;?er
derlaudsche stukken zouden -worden oj
Wd.
B. en W.-stellen voor den Stadsschouwburg
gurmen 0an de Vereeiiiging: Albrecht, Moor,
ltman en van Ollefen.
zaal, men schijnt echter bedrogen te willen ten u de voorwerpen zijner antipathie te
teezgn; het. &amp;ucces woidt wyselijk door den im- konen met een uitvoeÜKfaeid, diau niets spaart.
laiio gejmiakfr, die de zoogenaamde claque" &amp;ïj moet alles zien wat hij zag, alles hooien
in de zaal zendt. jvat hij hoorde, alles vermoeden wat liij
verWas 't Zaterdag avond het mnnkale publiek, moed heeft, totdat ge eindelijk walgend als hij
dat alles, goed ef slecht (goed was er bijna de oogen afwendt, miar niet ver et en kunt.
' Le
ma
li?m
not (S* J!Iastiiut)L'eii
ral Jvriex de la G
met) zoo luidruchtig toejuichte V Moge men
In het Uoftheater te Müuchen werd In-at toeh Yei etaDaiger woraen, meer de
waredegeSmgsmaik', een treurspel door Paul Ueyte, ijke kraist bevoi.d&lt;irea en zulke
llman-coaqr de eerste maal opgevoerd. De inhoud, eerten niet meer ondeisteunen.
3 vooral na het tweede bedrijf, bijzonder
eiend i", de vele schoonheden, die de klfin&lt;
aten gemakkelijk over 't hoofd doan zien,
Een van de kippen bewoog zich en vloog op.
Wat was dat?" vropg het meisje, 't was net
it klapwieken van vleugels."
,,Bat wad zeker onze beschermengel. Zie je
el dat wij niet kunnen verdrinken?" hernam
j knaap.
En wederom deed het water zijn overoud __
daagsche Idealen". In een tweede Job maakt sirenen lied hooren, het klonk als de lijkklacht j __
jzijn verontwaardig]lig plaats voor woede, als bij de joden, huiveringwekkend, eentonig, wee- _
hij u vertelt, neen doat aanschouwen, hoe de moed g. Plotseling volgde er BU een botsing ^
arme Galicisehe boeren werden verdrukten met ee« grooten op ds golven drijveiiden boom. wrd tratford de Seddijfe, P,
j.;mmeiitciil8?S
r? (de l'Inst)'La
e Krirlès. Vacheiot (de l'lnst.) Xc
«fcAnafole -iw/g'-JW*//,?^. i'tjapiie des Tsafs.
Lande. Vt.yoge dans l'Etïiiopiemérïdioiialf.
Zoo deed Mj zich kennen in de
Hedend'Isfri
ixae'ie des iation
Jdrae. Jules Lt
'. (Wes Scan5ina\cR. :
Winethrenth i
iurqnes. ~
l^g. Tanker.
echt dichterlijke taal bovenal, verklaren
noegzacifli den ynustigen indruk door het
uk teweeggebracht.
Paleis voor oïksylijt,
Het progi amma van het klassiek concei t,
Donderdag jl, gege-ien, heeft oaae aandacht
"enting.

je\eiitsinTiHk.y.~gemarteld door den adel. Gy zijt er getuige Hij sloeg TheofU ~met~ de natte takken in 't **°*ff^'olhPe' NoTel-ïeBdbig. S&lt;&amp;* Holtu, M. P.
D .. . , . J. J ,. ,°'7 . - i , i, i i n . . o 11 btiorter Jrarliamfnta. *#• Jf_ Qreg Verifv v
iirtombijzonder getrokken omdat het eenige viool-'
Het Hof theater te Wierbaden heeft onlanga coneeit van Auton Rubinsteia daarop
voorn nieuw blijspel in twee bedrijven van Emil kwam en dit door dt?n heer Joseph Ccamer- •• - 3
agier. U C.guè» opgevoenl, «dkstukmet w» ,vurd« voorgedr^n. l D.^^ ^ itgsbrokeii. De sohrik is
altftengewonm bijval door het publiek B «t- Kobumteui» cuBoo.t is een gt-eot struikel-• fedw weMt Yom. btó!mettü)„, Ee
meen. blok voor vele violisten en aliean aan
kuu&amp;tevan als de liederlijke brutale landjonker zijn gezicht, en 't scheelde weinig of allen waren
lijfeigenen in de pleeg spant, hen da hareniut- V-BÖhet dak gestort. . ..
rukt, met voeten treedt, met de zweep slaat, Eenmaal vertoonde zich door eea openmg
blok of in de ijsereii ko-&gt;i sluit. En de in de grauwe wolkenlaag een tfter.
•- Cohncl Geart/e -CAeshy, IV dfpi-.ciatiuH af
er aa&lt;l the Indiau finpnces. W. E. Gfadato&amp;e.
P. Tiie fiibuds and fees of Russia.
UHman-Coiieerten,
aangename voor een verslaggever om
adelijke dames zijo niet, beter dan de heeren; Daar is Uod," zei de knaap, terwijl hij er
zij vergen alloen andere diensten. Ja, Tvellicht met den vinger naar wee.--'.
3a mijn kind.'1
En ziet hij ons toch, al is het duister?"
gemeen, ieder vreest voor besmetting, Jieu Stellig, zeker mg n kind."
B~ dienaar wordi op bet slot plein do/*r de vreese- Bij het schrijven van dit tafereeltje dacht

m gehoore te brengen. Hij, wiens naam nog Mafl
niet gevestigd is, ksvn dit vioolconcert niet
m»ra van naam ia 't gegeven dit reuzenwerk j^ke ziekte aangetaat. pe landheer is ontvet. S. M. zekai- aiet aan tJcliupenhauei-'s fheonë.
voo-rdi agen, daar het g&amp;6.n weik is dat al
dajn oordeel over.de Ullman-Concerten uit te
Breken behoort tot het verledene!
De bekende rmpres-^ano TJilman h^eft on-i
•oeger icenigmfial artisten laten hooren, die
er zeker aonoVr zijne tusschenfcomsfc a.nderg
et in ons and zouden opgetreden zijn, Oe
iam UHman, . . . heeft daardoor een zekere ^
irmaardheid gekiegen en wanneer het
puck een Ullman-Corieert" aangekondigd
et, stormt het nsar het "bureau . om zich
ui plaatsen te veiz-keren.
Even als destijds tie M&amp;ribëtU de Pctèti-, de
nwa de J3docca-, de NiJsson-, de
Minnie'OMcifc-Conccrten. Zoo was het dan Zaterdag
Januari:
delijfe in den sniaak van hetg^oo-tpublielc v-alt.
het'ft met dit werk een grootsche
taak volbracht; praclitig-is het eerste motief
in bet eer&amp;te gedeelte, zoowel in de solopartg
ah in de orkestbegeleiding doorgewerkt; ver

rukkelijk zijn de zangen in het adagio en.
iverweldigead schoon de verhevene gedachten
ia het laatste gedeelte; maai' voor de
uifvoering van dit alks wordt ook eeu kunstenaar
verehclit, ala wy in Jo&amp;«ph Cramev ge\ond«n
hebhen. Voor 't e*r&amp;.t werd dit werk alhier
zijn vrouw roept eeu kozak en beveelt: maar T-eter dan eï'geiis geeft hij daarin een
een touw zeg ik." &gt; verklaring vüdan verheven lijdensmoed dien
Jniboxy Trolfope, George Hemy lewcs. T. E. C/iJe
Letilïe. Politica! Econoiüj- aud soclojü{:j-. Wtlllam
Sifttrt, The Loudoii Medical ^u ooh.—Loid^cm/^'t»,


M. E. Qrant Bvff, M. P.
S,yJ,
\ GhamToi-t and Ihvarol.
Pir StaKbrJ Noithcote, a
Hier heb ik een touw inevi'uUWj. wat moe

ten wij daarmee,?"
Maak een lossen tfcrik aan 't einde, dom*
kop, en &gt; robeer hem dien over. 't hoafd te
wei-pen. Zoo! goed gedaan! ea als je hem dan
vast hebt och kijk dat arme menseh eens
lijden! Heb toch medelijden mat hem."
De kozak gebruikte heb touw vrij handig,
want het viel den patiënt om denhals. Daarop
trok hij den t-tiop aan.
God zal liet je loonen," jubelde mevrouw.
hij in «gij held bewondert,
' Om ons dien held te doen vereeren geeft
h-|j OJJS vreselijke diagen .te zien -^ Wellicht
te veel maar wij kunnen h^-m wel eenige i
wheden vergeven lei- wille ^
do p
•figuur op den voorgrond. Daardoor Uat hè* ;
boek in zijn geheel genomen een verheffende!!
indruk achter.
Intusschen durf .ik het niet aan vrouw en l
dochters te geven, a!s er zulke schokkende j
tooneelen in voorkomen?
Werpt hem nu onmiddellijk in de kalkgroeve,' Geef aan de dames dan wat anders mijo
door hem, onder leiding vaa den componist j fin . dnn mt kalk QTW d laata waar hy vriend, en lees dit boek zelf. HeUa ui^tekend
bt ccet d uint - * ! •,-,-,..
op het concert do-or Rubinstein
zelf in April jl- iöhet Park gegeven; voor
dies meester toonde hy toen dat Nederland
een knn&amp;tenaar in den waren zm des woords
Reeds mianden van te voren was den volke , ^
rkondigd dat Xnrc Thalbcrff een ster" aan ^ ?,
sn muzikalen hemel was. Het ging zelfs
)0 ver, dat de impresario niet wist meer
in te prijzen, hare schoonheid of wel hare
de

concert ople-vert en, niefctegenstaaade de
»u hgt.'
.Maar hij leeft aog, moedertje!"
0 jou haüdökaid! Help feew Ufcsyn tijden!" i
Naar den put! Ylug wat E" roept de graaf
]-uit het raam.
Erbariningl Erl/arnaing ik leof nog!'' smeekt
de lijder.
es. goed gedrukt ook.
De Banier, uitgave van W. C. &amp;
Haarlem onder redactie van ^
Te vergeefs, ze trokken hem met het touw Etnants. F. Smit Kleine en S. van
, ,-, i""+ ^\°bl f n?ar ^e ^r°Pve en ^'ierpen hem in de kalk,' KolfT hegint haar vijfden jaargang met eene
em. ZaréThalherg was alzoo de grootste ^Mier^herSofrTa^ÏgeLel Vaameer^ ^ zjeh riskend hoven .hem sloot. j boeiend geschreven Novelle Najftarsstormen
mtrekkingskracht \oor dit Concert en den -
i Januari kon men zich overtuigen of do
apresario waarheid had gesproken; de
bejrdee'ling der schoonheid overlatende aan de
anneu der aesthet;ek, verkLiren wij dat de
BOOS

. -ï. R. Ofi KltnFP.

IL

Tervolg esi Slot van hei


Vau een doortastende v-L^bett-ying van t
i.i&lt;i, laa
ng'tl ia
iprake zijn, wanaei
.•lEfeVMYde Stijgt.
V. B. £e&gt;^^Hvmir wïbeteriBg ia fe^ g^haltövan het
MB
iwai-d gHanée rarbcteriag ia &gt;et gehalte der ir,eaf.
_«w*g 2ou da oesiwS w«êr tat bet vooiaiallg
HcdeGrftïtff ri^ y^ ter»gziat«n, a% de Mribart di- ideale
faevre*lluöl ^SWf »M fe"proeveii vea *Q behoefte, die door den
.men ' Tertnühw niet w«at gwoeld.
! De sawak ?aa JbH g^heöe T*lk moet dus ontw ikb U
koning dei'
aedermg van mej. l hal b erg ons met voldaan, T™
•inder de schoonheid harer stem ons bekoord ju|;eiouveitnri
kennen wij hem
lundsche, violisten.
Een woord van lof nio^en we het oakestea
deai direc-ieur van dezen avoijd niet onthou

den; niet alleeu in Eubin&amp;tcin's Concert, maar
ook in Beethoven's Ie ' Bmiuiiie ea Webcr's
]
God zij zijn ziel ^en.idig!" bad ds graaf, ' van Marcellug Emants. Een htuk over
Stamaar zijn gemalin kuate hij de hand en zei: \verwfantschap door Mr. Joan Bohl. De
G-Q(lsje bent een vrouwtje uit duizenden." dienst dtr vr&amp;ugd&amp; naar de voorspellingen van
Men moet niet zoo dadelijk van zijn stuk- j den profeet Heinrich Kleine door J- A- Bientj.
Om nu het scboa
«wtea iMt vtom* i»
aolwose yo(a*Tsei-|iea
ken zjjn," gaf ze ten antwoord.
Nu ze was ook niet dadelijk van haar stuk'
eeft. De stem is jeugdig en frisch, nwar ....
: ontbreekt zoo veel aan dat haar recht zou
even een ster" genoemd te worden! De
,em is van omvang klein, bij" het hoogere
?gi=.ter worden de uo'en uirgeïai^en of
uiteschreeuwd en bij de lagere tonen wordt de
;em gefoi-ceerd; aan, coloratuur en trillen
eeft mej. Thalbevg noij zeer veel te
stud^esn--; de impresario had onze verwachting zeer
oog gespannen, maar heeft ons bitter
teleuresteld.
Sïgnora Sbolgi wa^ door den impresario
angekondigd als: eene kunstenares van den
eersten rang, Ie contra-alt-zangeres van la
Scala te Milaan en der Italiaa-nsche Opera
te Parijs;" daarvan was alzoo iets goeds
teerwachten. Zangeressen, die bij dergelijke zo
heaters hoofdrollen vervullen, zullen dan ook
, j_-u 1111 T, T,
, e, j , T i ivr ' ken; toen haar man de cholera Kreeg
behanheeft de heer Jdi. M- Uoeneii ,-,-,'.., - -\ -\ei •• i
delde 2y nem ongeveer op aezeltae wijze aig
ze haar dienaar gedai\n had.
Maar het uur der wrake komt. Als de
poolieidw Tjm d?geUjke
i kofüehuislevea voor een tijaer publiek,
dan. wel als e'en avond voor dggebjk muzikaal
De directie van het -Paleis voor Volksvlijt , . . , , - ...
i .. ,, - n scne ettfii«B opstaan kiezen de boeren jartij
enschcn wu meer sympathie voo* eoede mu- -. i • i £• . i
, ?! , J ,p £* , , , ' voor den Iceïzen ca rekeiien af i»et hun ver

ziek toe; zii scaitnt de DondêrdaS-a vonden ,,, T- t. i i j-j 3
' J J ^^ - . . - drukkers. Zij begraven hen levend m de aarde,
maar m«t de hoofden boven den grond, die
dan worden afgemaaid met zeiwen, zij slaan hun
-j ... , . •, , ,. , . , de hercens in met dorschvlegels, atj drukkea
dan moet zij zorgen dat men aandachtig kuste- , , , , , , ... -, ,~
i 't i f^ i • i i T i hen dood lustenen planken, epiikeren den
rentreiïkan, ea de koffiehuiöknechï-s aei hunae ^ • i \ • *. j
,,-,,. j j i -, • meEster ais een- aangeschoten gier tegen de
piesönteerkuaadjeïs feaiuenae tte uitvopungep , -* .-, r , , r- -,. ,
t d 11' schuur en de meid steekt den graaf die haar
onteerde, met een schaar de oogen uit.. . .
T"""™"™ ' | Dit boek zou onleesbaar zijn wanneer het
! niet anders bevatte dan deze retsks va.a gru

welen en de schrijver niet toonde, dat hij even
Eene lezenswaardige letterkundige kritiek over y0(
Eiise's A. Haighton's werkje: Louisc's liefde, y&lt;w
door J. Smit Kleine. Het lied de.r lersche km YO
landverhuizers door F. L. Hemkes en ten derv\ijs.
slotte eene bespreking door B. van vergehü- Ce Com:
"[ende nieuwe uitgaven.
e te kunnen -wadïdeereD, moet men
. Het voortdurend aaiueboawen vaa
4eidt tot ilie kennis. Doch maar
t om juHite««». Men moet eerst
fai&amp;ng en oefening wor&amp;t vereischt.
r «en goed ge
int met
/el fcii«
o-rdfaehtCBij
bibliotlie)rgaiiiscerd
teekea-on
Lrichtiog van Het
tse&lt;tat, hetwelk
gigi-™»eg, dat
Ca r!
'el iets te beteekenen hebben, zoo dachten
schrijft men ons uit Haarlem, heeft Maan- goe&lt;j kan liefhebben als hat^n.
dagavond aldaar op hel concert der Baeh- Maar in degen roman vormen de woeste,
. , veieemging geepeeM en met dit concert begon vreese!ijke tafereelen alleen den don . ....
dj; maar helaas! het was niet zoo! SignorajziJa tournee door Nederland voor dit seizoen. • tergrond. Op den vopi grond- staat een
grootbolgi is misschien voor een aantal jaren aan j Onvergelijkelijk schoon was zijn voordracht sc)ie edele figirur, die des auteurs gansche
ie Theaters verbonden geweekt, wij kunnen j ift Beethoven's C-ditr sonate; prachtig de uit- sympathie heeft, de galici^che boer toonbeeld
chter onmogelijk aannemen, d&lt;it dit nog het voerig van Ohopin's Nocturne, meesterlijk de -van lijdensmoed, trouw, onderworpenheid, liefde
•eval zal zijn, daar zageressen van die gehalte groote Fuge van Baoh. Wat Heijmann te hooren en njazmelijke kracht.
opera- noch concertzaal thuis behooren.
Mej. Ft'iedl&amp;nffer was ons niet onbekend,
y is eene zangeres die ons nieerraalea door
.aar liederen-voordracht groot genot verschaf i e;
itinaal zong zij evenwel niet zeer gelukkig en
iechts met halve stem,; waarom het aria va»
jottïniet niet orkest be.gele.id werd, begrijpen
rij niet; de piano begeleiding in de liederen
.ie zij zong Het veel te wensche.n over, Mr.
Bosoni schijnt de duitsche' zoowel als de
itali..ansche muziek over n kam te sclieren!
Mej. 3£aric .Dumas zag er, voor zooverre
k kon onderscheiden aardig uit; over haar
-oordracht kan ik .-evenwel niets zeggen,
om_at ik weinig "kon verstaan. En nu het
drieal Heeren!
Niet alleen alphabetia'ch, maar ook.als
kuntenaar eer ik Joseph Hollmann, Over zijn
ipel-kunnen wij ditmaal niet zoo zeer tevreden
lijn. Zo.o dikwijls -wij hem hp,orden, telkens
De e aflevering van De Ji&amp;rfi$
Tolli&amp;n opent met epn beschrijving- van Am

sterdam, waarbij gia^uren: gPEÏeht ep deii
ijds Achterburgwal, het Huis met de
[en, de Montalbaensiores, Burgerweez-en,
de Schreierstoren, de Bluiderpoort, de S
ntAnthoniewaag en gezicht op de Heerengracht.
Deze schets wordt vervolgd. Stanley's laatste
reis door Afrika, hetwelk in d-ze aflevering
Begonnen wordt» is een, zeer belangwekkend
verhaal, dat door velen met genoegen gelezen
zal worden.
Vorm en inhoud maken De Anrde m Ixiar
Volken tot een der beste geschenken voor de
geeft kan nien niet in woorden uitdrukken, Zoodra hij geboren was nam zijn vader hem
verbazend is zijn techniek, elastisch de aanslag, mee Kaar buiten, hakte een bijt in het ijs en
bezielend de voordracht; zijn spel bezit de dompelde hem onder. De vrouw, die hem ten
beste eigenschappen dia men den grootsten doop had gebracht, veiloor hem in de sneeuw.
kunstenaar zou toekennen. jjij kon er tegen en werd er gezond en
Garl Heijmann zal ook hier in onze .stad .sterk van.
optreden, nl. morgen 13 Januari in Odéon; jjard wag 00k iater zijn lot. Hij verdiende
het zal wel overbodig zijn onze lezers nan te f[eB liaam van de tweede Joh, maar
geennii&amp;sporen tot bijwoning van dezen avond; fleij- handelingen, geen verdrukkingen, geen armoe,
mann is bij ons muzikaal publiek niet geheel zïekte of rouw konden zijn geestkracht hreken.
onbekend, en men kan zich overtuigd houden o0fc aiözijn Tr0uw zijn geduld op de proef
dat het een der aehoonste avonden zal zijn Rtelt en zijn vrienden hem verdenken vloekt
dio ons dezen winter aaugeboden worden. i kij het uur niet waarin hij geboren werd. Een
f merisch," meent hij, is niet tot geluk geboren,
Het eerste numtber van een muzikaal blad, maar tot arbeiden ~en het leven is een reeks
Orplieus, is bij de HH. Henry Roos cii G. F. van heeretidiensten. Men kan het God evenmin
Gladder alhier verschenen. Merkwaardig is,--naar den zin maken- als den edelman. Onze
dat al het nieuws wat uit onze stad daarin dagen zijn als de dagen eens dagïooners. Toch
vooikomt, gegeren wordt in d'e eerste tegels moet het goed zijn wat Gfod wil. Wee hem die
van ons verslag over de uitvoering van de zyn Schepper aanklaagt."
moet wor4ea op Oe Logere school. Ka
Twral dfiiwoaa MB aitroa-% b, oisdai IM-J $
••CtOf 1-3pï&gt;ort wco-d iögediesd, eer de Wet o-p feet Lager
Ondia-aijs door de Kamers ia behandeling werd genomen,
ea zij ho»?ie&gt; &amp;p de regeling daarvan te kunnea
m8tienwei-en, verlattgt zij: dit -Iegelijk en mttiodisch
t«kenoudeïwija, zoo spoedig mogelijk worde opgencreea
»1* -•tuayKc&amp;f leervak in de Lagere School.
Oeen geschaduwde prentjes megen er dert jtügdigea
leerling wordea vooï^ïpgt!, m^ar in een kïassïktiai
OBdarricht, dat op geomctriïclteu grondslag, nanr
ajnIddiug ?an eea a-irrosr te ima&gt;en handleiSing i-asr
den onderwijzer door hrm op iet schoolbord woidt
gegevea, moet oog eühitnd worden geoefeüd, ea doar een
duidelijke verkbring ian hetgeen de leerling dot t, vetth
list redegevoadöel^meiit, de gronilsljg van allu
kuastindustrieel tetkenonderwijs, op den vourgroad worden
, terwijl het tevens door den volwassene geateld.
met heb meeste genoegen gelezen zal worden. Als middelen tot ontwikkel ing van kunstzin tn goe

den smaak, bedeelt zy oarbïj op de lagfre school aan:
De 12e afievering van Eigen Haard heeft smaakvol ingerichte lakatfin, goed gcilkstret-rde
schoel'tistieke wandplaten en mondelinge medtd.
etfet bevat: Schetsen "uit Lusembm-g/door Ungwn «l» episoden nl« het levea vsii beroemde
kaa~~ -enz.
Be Commissie heeht het grootste gewt-ehi aan een
jedea grondslag op-de Lagere sehool gelegd. •—De

e artistieke op-voeding. Wanneer reeds in de
hand en oog systematisch zijn geoefend,
kan het niet uitblijven of het voortgezette onderwijs,
hoofdzakelijk leiden mot t, tot 3c keiine tasselien-het
ikv&lt;tlle en het smakelooze, moet wél voorbereide
oederea vinden, geschikt em liet sehoone k-
bcwon•n niet allén, maap tevens in staat om het te
beop waardige wijze den jaargang' 1878 voltooid.
Set bevat: Schetsen uit Luxemburg, door
M. A, Perk, Eleetrisch Licht," door Dr. A. van stenaarsj
Oven, Iets over sprookjes, door D., van Has-'
?eld, Bloemen van het Seizoen, Het Journaal
van do nG-elderlancT' op reis naar Indië(1601
1603) door P. A. Leupe, Misdeeld, door Johanna,! P a'
\Ververshove, door M. Kalff, De waarschijn

lijkheid der weef s voor spellingen getoetst door
Prof C, H- D. Buys Ballot, Hiet bedrogen, De
Zee, Koijiedianten, door . van Weegen, De
straatreiniging te Amsterdam; en gravuren
et bijschrift,' al?: Ken oude
(naar
gry,,6ïl
De
l Zijl
F. Rudaus), Bij hafc portret van W. J. Hofdijk,
door Dr. Jan tea Brink, De Eookers (naar'
A. v. (Made), Het gedenkteekeii op het graf
van Dr. "W. 0. H. Staring, bijschrift van,
Mr. G, J. Sickesz, De troost der Weduwe j
(Verveer), De terugkomst der Bedding-boot (H, wijs ait n st/d:
^A^ 5ïfsdafT) ei3Z. Op de middelbar
De Heer Tjeenk Willink, te Haarlem, be- slagen weg voort.
rop volgende leiding moet wem-eer
aystepia. ' De Commissie stelt niet alleen prijs- op ega
grondslag, maar ook op een juiste aan&lt;slw.ti'n$
vrrsehilleade dealen van het onderwijs,
gezonde artistieke ontwikktling eischt een osJei&gt;
Ecliool dus ga men op

</text>
<image timestamp="2002:10:24:12:00:29.00" size="520398">D1000JVB.TIF</image>
</page>
</document>
