<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18781020</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
f'8
n
vu»

W«l li^ij h»' beloofd dan 'I'urküihon hcxfoii'. «&lt;• «ui
le.i yerUtüB, itoodrn d« vestingen Svhunila en Yarna
waren ontruimd, doch nu dn Turken «lit gednau
hebben, nmnkt liet nieuwe bezw.ireu, en stelt liet den
aftocht uit.
Alweder pist hier de" herinnering dio ten
opzi.-'ite van de Oo&lt;tersohe kwestie eentonig wordt,
dat nusi zie!» aan liet jr.'geven w.&gt;ord niet tftoort.
Kvenmin nis men geloovon mug dat-in gevolge liet
Herlijnsclie trartaat Ooat-Hunipiie na negun maanden
bezet te xyn, ft«n zichzelf zal worden teruggegeven,
bohoefc men er aan te denken, dat Turkya zich in
zijn rechten spoedig hersteld zal zien. Allerminst
wanneer het vaar blijkt te zijn, wat thans gemeld
word', dat de Sultiui een wijziging in 't ministerie
gedoogt, welke getuist van een triunif der Engelscho
diplomatie. Safvot Pacha, Midhnt Pacha, Musttrus
Paeha (amlmssadeur te Londen) de laatste voor
buiteulumUche zaken, worden genoemd.
Ondt'rtussclien wordt nu en dnn een deeltje van
het tractaat ten uitvoer gelegd. Gnurini werd aan
Montenegro en Vranj:i aan de Serviërs overgedragen.
De Russen namen Uessarabiëin bezit, e» de bevolking,
waarover de RutneniërS zoo bitter hebben geweeklaagd,
ontving hen met welgevallen. Rumeniëverklaarde
zich plechtig onafhankelijk echter zonder deu Joden
te geven wat hun toekomt. Misschien had vont
Karet de Standaard-artikels over Libernlisten en Joden
gelezen!
De ministeriecle crisis in Oostenrijk-Hongarye is
nog niet geëindigd. Tisza heeft zich voorloopig be

last met de Hongaar--che portefeuille van Financiën,
Von Wenckheim met die van Biunenlandsche Zaken.
In het personeel der gezanten greep een verande

ring plaats van eenig gewicht. Graaf Karoly. die te
Berlijn resideerde, is voor Londen benoemd, on Vou
Beust. zy« voorganger daar, gaat naar Parijt. Aan
deze laatste benoeming vooral wordt een buil ongewone
betcekenis toegeschreven. Men acht haar een vijandige
demonstratie van Andrassy tegen lli.*marck. Terwijl
de Grieken handelbaarder worden, betoonen deCroaten
zich ougezeggelyker. Zij willen Bosniëuiet by h uu
gewest aangeveegd uien, eu dringen in het
Laudda-gadres aan op ecu: Croatiseh-Slavonisch-Daliuatisch
koninkryk.
l)c tweede lezing der socialisten-wet in den
Duitsclion Rijksdag werd ten einde gebracht. Verworden
werd paragraaf 16, waarby de bevoegdheid nan de
politie wordt verleend, lieJeu die onder verdenking
liggert van 't aanstoken van socialistische woelin

gen te verbieden zekere deelen des rijks te bezoe

ken en vreemdelingen over de grenzen te Zetten. Men
xag in de toepassing van dit artikel vooral gevaar voor
verwikkelingen met het buitenland, driar de socialis

ten elders de vrijheid zullen zoeken, die hun iu
Duitseblaml geweigerd' wordt, en. van u ver de grenzen
zmi(ïen intrigeercn. Men verwacht dat bij de derde lezing
ook dit artikel, eenigszitis gewijzigd, zal worden
goedfekeurd; thans werd aangenomen de geldigheid der
wet te bepalen tot Si Maart liSSl. Ook nopens dit
artikel verwacht meii by de volgende lezing nieuwe
amendementen.
Outtrcnt Afghanistan verneemt men, dat de Emir
een talryke troepciiniaeht aan de grenzen te aauieu
getrokken heeft. De opeenhooping van Afghauistanon
te Kliyber is zon groot, dat men zich ongerust maakt
over hun bedoelingen. Het antwoord van den Emir
aan Engelands gezant is nog niet bekend; doch
niemand hoopt op een bevredigende oplossing van het
geschil.
De Senaat van Frankryk verloor een zy'ner meest
bekende leden door den dood van Mgr. Du,pauloup:
als zijn opvolger wenschen de clericaleu, Guibert.den
aartsbisschop van Parijs, benoemd te zien.
Het Italraan'sche ministerie i; zoo gelukkig een
vermindering der graanbelasting te kunnen voorstel

len. Volgen» den heer Cairoli, wyst de begroeting
van 1879 een overschot rvan 00 millioeu aan. Men be

looft zich goede resultaten van de ouderhandelingen
over-wijziging der tarieven mot Oostenrijk, Frankrijk
eu 7ivitsi'iUmi. Wetsontwerpen tot herziening der
kieswet en hervorming van hvt administratief bestuur
zullen bij de kamer inkomen. De minister, die dit
alles aan zijn kiezers te Pnvia verkondigile. deelde
tevens mé, dat het koningrijk thans in hartelijke
vriendschap" met alle mogendheden verke&lt;;rt. Wel

licht geeft deze laatste verzekering den juUten maatstaf
aan de hand, om '/.. E.'* optimisme naar hehoorun te
schatten. : '
\\ In
Da fccuhdlt der W U- on Satmirhiiiuli» ft»w n«
Rijksuniversiteit t" Utrecht, heeft een mire» na» ile
Tweedo Kamer goüundcn. wauriu /ij veiv.i'nkt dat
het ontwerp regelende de voorwaarden tot verkrij

ging der bevoegdheid van arts enz., niet bekrachtigd
worde.
l&gt;e dagbladen bevatten:
IlamMfMad: 183(1 eu 1S79 («tod» liHiinuiëii): De
bejjrootiug van Marine; De regelen van
verkiafbaailieiil voor de
vertegenwoordigingjN'iCHtt-tf liittt. Courant: Financieel evenwicht; Nog
eens ik' toelating van artsen, apothekers enz.
Ilct Vaderland: Ontginning van woeste gronden:
Kezuiuigingen mogelijk'!
Ih't Xüvtrs c, &lt;/. l&gt;«&lt;j: \Vuar meer plaats en
gemucntelijke toezicht noodig is.
Aiiisti'rdanwltt Courant: Ken nieuwe vinding op
het gebied van schoolwezen.
liet Dtii/Wtttl fan /.idilholhind &lt;'n 'i Cnircuhaiie :
Het leerplan der gymnasia; Dood of U-vend? (De
conservatieve purtij).
Sc Standaard: Liberaliston en Jodou I—V.
Li Tffd: Rotterdam en Uord-ertit, (Verkiezingen):
De oplossing der schoolkwestie: Het doctoraat iu de
geschiedenis; Het socialisme in Duitschland en da
school.
voor a liaonrtlfelliiB Vnn
Afrit U tlfm»t), Pft lUll ^»IKl»f )l»ili&lt;P
t« Uuip, dn Mndtiroii f AH hen, &gt;^« nle', ot
teken» &gt;&gt;»dt&gt;r i\»n t» vtJxon kW&lt;&gt;, la de
d'i'Pite livliiijtiiij; iiiir.i' het inkunu-n yu »!iiii_'oMa;{eii.
Dan toeli zou evenzeer de klacht vervallen, &gt;iat de
foriiitiliti'itcii en lift tijilverliea val» iU- ouders
t'vvovdenl, ti'ii einde bewijzen van onvermogen te verkrij

gen, een der voorname oorzaken zijn van d°&lt; l t:u
p'ant«iiig van vele kiiuleivn op de kosteloozu scholen.

Gi-toren is de kweekschool voor uiavliini^tiMi bier
geopend. Deze praetische inrichting, waarin bekwame
machinisten gevormd zullen worden, on dus min

der een theoretische opleiding in da werktuigknmlc
gegeveu wordt, zal met b'S' leerlingen aaust. Mamidag
haar cursus 'aanvangt». Een groot aantal van hen
die daar onderwijs in het smeden, in de siimüu»!
nlling def nmchinorieii, en wat verder tot de behande

lingen en herstelling van stoom werktuigen behoort,
genieten, zullen in het Xeeman&gt;huis worden opge

nomen, waar zij onder bijzonder toeüicht van het be

stuur der kweekschool geplaatst xijn, De lokalen
munten uit door netheid en doelmatigheid. Met een
hartelijk woord tot de jongelieden, de ouders en
de leeraren, opendu de beer Tegelbei-j? de inrichting.
ita rau*i»li |i niet MUen ttelodiënrijki tnfthf Oo
KURST.
De Eerste Kamer der Staten-Generaal heeft het
ontwerp betreffende het aanstaande huwelyk van den
koning met eenparige «temmen aangenomen. Ook
de overige wetsontwerpen, die ile Tweede Kamer had
pöeugckeurd, werden aangenomen, behalve de artsen-.
wet die tot een volgende bijeenkomst is Uitgesteld.
Het wetsontwerp op de fabrieksmerken is van den
De uitslag der verkiezing van verleden Dinsdag zal
menigeen verwonderd hebben; vooral wat de
vakature voor de Provinciale Staten betreft. Dat de libe

rale, door Hnrgerplicht gestelde camlidant. de heer
Mr. .1. A. I.evij jleehts -JS7 stemmen mocht
verwer' ven. liet zich niet verwaehten nu Cïrondwet iemand
tegenover hem gephmtüt had, i!ie met moeite on

der de liberalen kan medegcrekend worden. 3Ir.
l'. A. Briigmans verkiezing is voor/eker a:m
persoonlijke consideratiën toe te schrijven, welke iu onze Stad
bij de Rtemrainsen veelal krachtiger werken, dan met
het oog op de belangen der liberale partij nuttig i?.
Voor deii Gemeenteraad zal een hi'rsteniuiinir over
de heeren C. P. Metelcrknmp en C'. Sein'iffer moeten
plaats hebben. De eerste verkreeg H7"i. de laatste 320
.stemme». AVnreii er op den heer Metelerk'amp .«lechtj
1'2 Jtcnimen meer uitgebracht, lüj zou reeds verkozen
zy'n geweest. Het is moeilijk aan te nemen dat hij
thans niet de overwinning zal behalen. Wij hopen
dat een talryke opkomst bev.-ijzen mag, dat ile
Amster. dammers begrijpen, dat het lidmaatschap van den
Gemeenteraad een znalc van ffenoe? belang i« pin er
jiieh den tocht naai' &lt;ïe ptombii-- voor te jjetroo^ten.
In den tecenwuonlitreti tijil. nu onze Raad behoefte
heeft iirui jülftftixndi^e, onafhankelijke rnt-rgii'ke
niann«n, die een open 005 hebben voor hetgeen de her

levende hoofdstad noodig beeft, is de verkiezing vnn
* den heqr Mctcterknii'p ongetwijfeld aan te bevelen.

&lt;.• Zonden voor eenigen tijd de Ilueren Lngt e..?. eeu
adres aan den gemeenteraad, om hem te verzoeken,
l dat op het gymnasium en de verschillende
middelhare scholen, waar dit nog niet het geval is, doe
Woensdags na n uur peen lessen meer worden ge

geven, ten einde do leerlingen in de gelegenheid te
stellen het godsdienstonderwijs bij te wonen aa:i
dezen wenseli willen li. en W., blijkens hun prauadviei,
zooveel mogelijk te gemoer komen.
Waar het maar eenigszins geschikt kan worden,
zullen de lesuren van Woensdag na n uur op een
anderen dag worden gegeven: eu of-choon gedurende
den loDpendeu cursus op de liaiuU'Uscliool en het gym

nasium g«en verandering in de nnderwü*uren kun
gebracht worden, de belofte wordt gegeven, dat er
, in 't vervolg met het verzoek 'Ier adressanten
rckej uiuz /al worden 'gehouden. Ieder onpartijdige zal deze
i inschikkelijkheid van het Dag. Bestuur goedkeuren.
! Door het godsdienstonderwijs mogelijk te maken zal
; zeker een der grieven verdwijnen, die zoo'velen tegen
het middelbaar en gymnasiaal onderwy'-: koesteren.
Minder tegen'prftik zal deze welwillendheid verwek

ken, dan eeu ander advies. d:it niet door.H. CH W.,
manr door de schoolcommissie onlangs werd uitge

bracht. Op voorstel van d«n heer Polak besloot de
vergadering aan den Haad voor te stellen de
ko^teIODÜC scholen toegftnkelyk te .stellen vour de'kinderen
van een ieder ilie dat moebt begecren. Daar xiji. er
diéin zulk een maatregel de bron van veel vei war

ring zien, daar de tüsSflierischolen, een gro'jt aantal
kinderen 'zouden kunnen verliezen, 'voor welko up du
ko&lt;teloo.ze een plaats werd begeerd, zoudat de eerste
ontvolkt kunnen worden en de laatste geen rrimte
. gehocg meer zullen aanbieden. Dit gevaar, ofVlioon
volstrekt niet bewezen, is mogelijk, en daarniq kiiint
het ons beter voor dat het subsidiaire voorstel van
den Heer Polak door bet Dan. .Bestuur worde
overgenome , nl. de kohieren der inkoinstcnbela.-ting a!s
Inden Stadsschouwburg wordt Maandag uanst. De
FourchambaultV' voor de LAATSTE MAAL opgevoerd.
Zij, die dit stuk nojc niet gezien hebben, mogen uiet
verzuimen van deze gelegenheid gebruik te maken.
Het is een der beste tooueelstukken die iu den bntsten
tyd1 gegeven werden, en gelijk wij refd-i vroeger uit

voerig mededeelden, het wordt op uitstekende wijs
gespeeld. Vooral zij. die zoo dikwijls klagen, dat bet
Xederlandsch Tooneel niet aan bun verheven
kunstsmaak voldoet, mogen ook ter wille van de recht

vaardigheid zich het hun aangeboden genot uiet
ontzeggeu.

In den schouwburg Tivoli, directie W. Pierre do
I3o«' wordt de Prinses van Trobixonde gegeven.
Wanneer men de middelen in luiniucrkiug neemt waar

over de Heer Morrieti beschikken kan, zal men zeker
tevreden zijn over die opvoering.. Laat de zang in
menig opzicht te wenschen over, het spel van den Heer
Merrie», de dames Goyteubeek, Bouwmeester.
Awuter, dat rau de lasvtete niet het minst, draagt, er ge

noeg toe bij om deze operette tot een aangename uit

spanning te maken voor eeai publiek hetwelk
b«scheiden cischcu stelt ,

De inwoners der hoofdstad zullen weldra in de
frci legenhcid gesteld worden kennis te maken met ren
Düitscber van naam, den heer llugo Wauer. In zijn
vaderland [wordt deze rccftateur als iemand beschouwd,
- die Herman I.indon iu talent vnn Voordragen verre
overtreft. Verschillende Duitsche bladen spre!c»ii over
hem met zooveel lof, dat meu mo&lt;-ielijli zijn verwach

ting to boog kaïi spannen. De Cü'nisrhe. '/.eliitnft o.:\.
kondigt zijn negende verscbijuiiig te Keulen met
de ineot vleienile bewoordingen nnn. Wtiuer draagt
tic Ftiust van (iovtbe uit bot lioofd voor, en men
beweert, Hut men, wanneer men, de oogen sluit, een
tooiicehiitvoeriufr meent bij to wonen, zoo natuurlijk
weet hij do ver.=irliilleniln personen in hun rol te doen
spreken. Aan de Duitscho hoven trad hij op en in de
Ifroote eu kleine steden, te. Potsilam o. a. twaalf
maal. Eu dat het hem mot aan bezoekers ontbreekt
blijkt o. a. Tiit do tnededeeling. «Jat hij van zijn ont

vangsten te Berlijn alloen 10.OOO mark afzonderde
voor do huisgezinnen die door den oorlog schade
hebben geleden.

De niouwe Vcreeniging hut Kcderlundach Tooüeol
heeft zich geconstitueerd.

By den Internationalen Tooueelpryskamp te Bruesel
(Sint-Jan Molenbeek), uitgeschreven door do
MaatechavpüBroedermin'', waaraan tien verceniginpen
deelnamen, (vier uil Amsterdam) is de eerste prijs
behaald door de Koninklijke Lutt'orlieveiido
Voreenighi;,': Uooger zy ons Doel" alhier; terwijl de me

daille voor den besten liefhebber is ten deel gevallun
aau de'n beer A. II. Bedden, voorzitter dier
vereeui•fiii!;, en voor de besto liefhebster mui mevrouw A.
M. M. Eggers—Roos; aan de joïigejuftrouw L. Kok
is eene eervolle vermelding toegekeiid.
De vereeniging vouixle op: nU« Militaire
^illeniaordu," dramatische schots, door Ryier Vaassen.


i, Les' Clcclies do Corlioville" behoort voorzeker on

der ' de opera'?, welke in de lantsti; jaren liet meest
- by btt publiek in den smaak vnllcn.
Men heeft zich danrover niet te vurwoi'.diüert, want
\Yor-4t una du uttvaaring Ue
dun brengt men ondui'8't hoon*» vnn drue opera ze

ker eeu alleraangenaamste» nvond door, eu men
weet hoeveel dit xegt. wanneer er cprtik« is van een
opera ver'otining hier ter etede.
(Suiirnc erkennen wij, datVK-Miiv!ie gotrarbt heeft,
Dinsdag jl. bet publiek y.ulk eeu nvoii l (e verschaf

fen. Wij voegnn er zelfi by. dat /.ij {.-e-.b-ellel k in
haar ]&gt;&lt;&gt; 'en geslaafd i.*. Over 'V algemeen was dezo
uitvoering beter dan de eerste van ,l.« p-tit duo".
Dit neemt echter niet weg, dat wij enkele opmerkin

gen niet achterwege mogen laten.
lntu.s&gt;ch(m willtin \vy beginnen met de groote ver

dien» en te huldigen van Mll« Marie Aimée, die op
een uitstekende wijs de pa tij van Serpoletto ver

vulde. In 't begin klonk baar «tem wel niet zoo hel

der en friscli als men had kunnen weiisehcn, doch
later werd dit veel beter, en mocht zy door haar
spel en zang zeer veel bijval inoog^ten.
Mr. Milher, uls a^pard wa* voortreffelijk. '/.\m
spel ia meestal onverhoterlyk. Alleen toen by' bij het
luiden der klokken, zjjn geld moest wegbergen, kwam
hef ons wat overdreven voor.
Mlle Ré-val boorden wy met hot grootste genoegen.
/.e ia eeu allerliefste zangere?, heelt, een Keer aan

genaam orgaan, zingt zuiver en spreekt'duidelylc.
Ken weinig minder bescheidenheid, on zy belooft een
uitstekende zangeres te worden.
De heer Faueheux (Grenicheux), Marty (Lc
Mariiuis), I.auret (I.o Bailli) en Gastel (Le Tabclliou)
droegen bet. hunne tot een goede uitvoering bij.
Het koor bij dit gezelschap is tamelijk goed; al

leen by het invallen ontbreekt alle zekerheid. Dit
zou echter gemakkelyk te verhelpen zijn. Men
komt te laat up het tooneel eu scliynt niet te mo

gen beginnen, vóór men op zyu plaats staat; dit
heeft ten gevolge, ilat men eerst een puar stemmen
hoort, allengs meerdere, en cimlelyk by de 5e of
Ge ma.it, het gtilieele koor. Wanneer eeu ieder ach

ter de coulissen gereed stond, eu niet te langzaam
te voorschijn trad, kon eeu kour met de noodigu
zekerheid begonnen worden.
Voor het oikest hebben wy ditmaal weinig lof,
Met de partituur in de band kunnen wy een legio
fouten annwyzen, die gemaakt werden. Het wns dui

delijk dat de heeren niet gewend waren dergelijke
muziek te begeleiden. Men ziet te veel in zyn partij,
geelt te weinig acht op den directeur, en het tegen

overgestelde i&lt;, zoo ui» wy' reeds vroeger schreven.
niet alleen wenscliclyk, maar onmisbaar. Deze
soortvnn muziek wordt niet volgens de nietrouomie
afgeiioiigcn; een zanger wil bier wat langzamer en d'ar
\vut sneller Kingen, om «ll'ect in zyn aria of
conplotten te brengen, maar dau moet het. orchest nuk vol

gen, en dat kan bet niot als bel uiet op den directeur let.
De eostumes w»run zeer net. Ook het decoratief
was over 't algeniei n goed.
0,-ibegrijpelijk eebtcr is hijt ons dat de pr.uzcn zoo
lang moeten duren. Tu"chen ieder bedry't' een zee
van tjjd. En waarvoor?
Om het weinifjo duuurntivf to kunnen veranderen?
Om deu p;ichter van 't hu flat te bcvoordceleii?
(If om bet publiek het. • genoegen t.üve.rschnUen
lang iu deu schouwburg to mogou blijven 'i
Is bet laatste do reden, dan, gelooveu wij. vergist
de directie zicli iu deu wensen van 't publiek, /ij
zou de overgroot* mearderheid verplichten niet de
pauzen aanmerkelijk te bekorten!
Ruim 3'/« uur voor een opéra van dien omvang
is toch te lang!

Do zaal was verre van gevuld. Wat is daarvan de
oorzaak? Xoii bet een gevolg zijn van de vele ver

makelijkheden, die op denzelfdun avOud werden aan

geboden? Wy gelooven het niet, maar bly'vcn by
onze meening, dat de prijzen te hoog zyn. Komt men
te Hrussel, dan boort men ds ^Opera Comiiiue" even
goed, neen, beter uitgevoerd, vóór minder geld, oi&gt;
betere zitplaatsen.
Wij eindigen met den weusch, dat de uitvoeringen
niet minder zullun worden, en de directie genoeg on

dersteuning by het publiek zal vinden om ons nog
andere opera's van 't zalfde gehalte te' laten hooreu.


liet is ons aangenaam onze lezei-c;se,n te kunnen
mededcelen dat de Heernn ,lfnltami&gt; en Crunwr be

sloten hebben dezen winter vier Matinees! roor Uames
in Odêon te geven.
Dit plan juichen wy zeer toe en wy twijfelen ni 't
of de concertgevers, ilie om buiine uitstekende
uiuzikule talenten zoo algemeen' bekend zyu, zullen
zich telkens in een groot aantal toehoorderesscn
mogen verheugen. Wij vernemen dat evenals by de
avonden van kamermuziek verleden j^ar door ge

noemde Hoeren gegeven, óók deïe matinees met,
medewerking van andere kunstenaars zullen plaats
liebiieu, (wij liounlen zelfs den naam van een uit

stekend zanger noemen j. '
ci\»t
(
('p|-||in,_0reyft|'i, Schender e» Zvttvt gel fg
t*
De Amsterdanisebe iildrcüiiL' i!ir in.iiitfi-biii py ter
bevordfirinj» der toonkunst stelt /.ii.-h voor,
vierphilliiiriuoliUche concerten ,tej|^eveii.

In Frankfort a M, is oji den i").-ten September het
i'oiiaervtiloimm vuur mtuiek j&gt;ci&gt;pciid, onder de meest
s'UDS'ij.'e oiiftandixhedon. lleeds-xiju t-.'i mannelijke
en vrouwelijke leerlingen ingesebreveii uit Duitsch

land, Ktitfnliuid, Amerika c\ix. tt-rwyl nogcen proot
aantal léves zivh heelt
Hy .steekt hot hoofd even buiten, eene frissnbn koelte
waait hem tegen: hij niest, geen wonder, do over

gang van de Uerbaeaalriaw enkoortukruidenatmosfeer
iu do koele nnjitarslucht is groot eii brengt eene on

gewone prikkeling van zijn reukorgaan te weeg.
Met aandacht blikt hij naar de lucht en knikt
te.vreden.
r't Ziet er goed ui V denkt by', de hemel statxt
bulder en, 't weür schijnt gi.teren-te hebben uitgebuit!."'
Hij begint de luiken van do deur, of te nemen un
daarbij valt zijn oog op iet?, dat naar een hoop vod

den gelijkt en in eeu hoek van den stoep ouder de.
bank ligt. • ,
Wat. is dat?" mompelt hij, «n zet bet afgenomen
luik tegen de toonbank om zyn hauden vry t
krijgen. : ,
•'„'t Is Waarachtig een jongen," ze'gt hij, en rankt
nr-t vrij onzachte hand het slapende kind aan.
De .kleine verroert zicli even zonder Wakker to
worden. , .
HogmftalH strekt vnn Toorn de hand uit en schudt
r don slaper, terwijl by zegt:
..Wat nioet jij daar, zeg, word eens wakker.
Met n lluuwen scbreuuw ontwaa'it, de kleine en
snieoki: Msla IIHJ niet, ik heb 't niet kunnen krijgen,
gerust niet, ik..." slaapdronken slaat hij do oogen
op en ituart iu het beenige gelaat van vnn Toorn,
die hem verwonderd aanziet.
Wat heb je niet kunnen kru'cfen T'
't Kwarfje, dat ik thuis moest brengen", antwoordt
Jan, en aanstonds laat hij erop volgen: ,\Va;ii'ben ik?"
Hij is. geheel wakker gew.ordeii,'en bemerkt, dat
hij niet 'in 't fort van Sjakoo" is; hij rilt en wil
opstaan, maar zijn beèuen weigeren hun dienst, ze zijn
zoo zwaar nis lood.
Geen wonder, dvn gtiheelen tiucht heeft hot
gere.gend', en hu hojft i» het nat geslapen. Nog eens
beproefd hy' hc-t, on ul'aivhuu.'l c»n ki'ect v., n pijnzijn
lippen ontshapt, rij^t hy eindelijk op tu ziet van
Toom met zyn donkere ougtn verwonderd aan.
Een trek van innig' medelijden'glyilt over hè*
golaat van deu Vlrngist, diédn •natte plunje monstert
on 't blceke gezicbtjti van Jen knaftp oplettend be

schouwt.
Waar kom je van daan, ventje"''' vraagt hy op
eeu toon dio Jan goed doet, en vertrouwen inboe

zemt, omdat die zachte klank zóó weinig overeen

stemt met de hoekige liguur die voor hem staat.
Ileb je hier den geheelen nnuht gelegen, in het nat ?"
gaat hy voort, en strijkt den kleine het vochtige haar
uit de .oogen, k^m eens binnen".
Werktuigelijk volgt hem de knaap in den winkel.
De' warme lucht dit; daar binnen beerscht doet hem
reeds goed, en jaagt hem: een lichte blos op de wan

gen. ...
'„Wie beii je, hoe beetje, hoe kom je-hier?" vraagt
van Toorn vérder.
Kortelijks verhaalt do kleinn Jan zijn wedervaren.
IJy vertelt eenvoud!?, maar wiiar, hoo. Leirn hom be

handelt, wat hij en Bortus moeten uitstaan. Hij weet
zélf niet, dat zy'n imïve manier viui mededoirlen, zoo
roerend is, en merkt daarom ook du traan niet. op,
die ovei- «Ie beenigo wangen van van Toorn drup

pelt, en zich in zijn zwarten hal'.doek vm-hcrgt, als
fdiiiumdn zy zich to zijn ontsnapt.
Dat nlles wat de jongen hem vertelt, waarheid is,
voelt de drogist, hij twijfelt er zelf niet aan.
Hoewel hij, anders door beJclvolk, 20» nis hij 't,
noemt, niet gnuw te 'vermurwen is, en ze meestal
mot. een: 'k cfcef niet nan de deur", afnnnuwt,- vnclt
hy nu of bij ie's in den zak heeft; dat nn.ir wn
kwartje gelijkt,1 maar te vergefifs, zijn beurs ligt
nog op den stoel v&lt;&gt;ór zyn bed.
Te,rwyl hij zich n:iar de l(id« brgcaft om danr iet.i
uit te nemen, xiet liij dat dn knaap wankelt, en
zich aan den toonbank wil vast: gry'poii. hij mi-it
echter zijn greep, en nlit, inén, zónder geluid te
gdveli. . ' . '
VHII Tooi'n laai ilj lade in den t-teek, en heft den
jongen op. ilii- doodsbleek in zijn armen ligt. '
_Fie! Fie!" schreeuwt hij naar aciiU'ien, Fiu! koiu
eens gauw bier".
Juffrouw van Toorn, die juist is opgestaan en zich
nog en projond négligévoor haar heil bevindt,
wjiommelt. op bloote voeten, zoo fpoedig als hare zwaar

lijvigheid zulks toelaat, door de ping naar den winkel.
Fie! kom dan toch, gauw!" herhaalt van Toorn
op angst igcn toon.
-Ik kóin al, goeie hemel, wat it «r gebeurd? klinkt
het verschrikt, uit Fio'i mond, die dnn winkel intredend,
haar echt vriend met den knaap bezig ziet.
rl»io jorigeii i* llnuw gevallen, geef eens even de
flcsch niet Hptritns! daar op dia tweede plank, neen,
höoger, jn, die is 't". .
Fie, reikt de llesch aan en bevochtigt een tip van
haar onderrok met het vocht, om de slapen van het
kind nat te maken.
r'1. Is zoude, hoe kom je aan dien smcrige.n.joniffln?"
vran'gtRlj, maar terwijl ze oplet.teml hot. kind beziet, ver

volgt ze och God. wat ziet hij bleek, en wnt is
hij nat breng hein in do keuken. Kool 'l schaap
lydt aan den geeuwhonger." 7.u vergeet, dit du
knaap smerig is, en haar medelijden kmnt boven.
Van Toorn, dia de flesch met «piritu-t zonder gun

stig gevolg onder Jau's neus heol't gehouden, neemt.
hem op en draagt hem de gang door, nanr de keu

ken, gevolgd door zijn vrouw die onophoudelijk vraagt:
.Waar heb jelui gevonden? waar hoort hij'tlniH?
wat is 't voor 'n jongen?" vragen, die haare.clitvr.iowl
.beantwoordt met een wacht je beurt nf. en trek
liever eerst je «lollen nan, oj&gt; je bloofo voet«n dooi

de gang, menscb! je'zult. wér pijn in' 't lijf krijgen
en dan is Holland in last." '
In de keuken -legt hij het kind op den grond,
an dnot, zijn best met spiritus, en azijn de
le.vciisgoertlen vnn den knaap op te wekken.
Kinclelijk tcngnvplgd van do veri'»nigdi! pogingen
r»n du echtelieden en do meid, 'lie jiilusjclien to
is gckonii'O en vuur lienft aniijremaakt,
Jan zijn oo^en op en glimlubht flauwtjes.
l
v.i&gt;or een jmar centen wjirin wjvter, Rnu\v,"
ze^l. julTroutv van tiorn tot de meid, die zich ijlings
verwijdert.
Die donkere oogen, die nmttc blik, dat bleeke
%cziclilje .wokke.n in .ino«tler de \TOUAV" herinneringen
op, die haai' gemoed doen volschieten.
Koo!" zegt ze zncht, ia 't niet. net onzen SViUcm
toen hij ziek was? het zoo'n ventje!''
Koo knikt, ook hij heeft dien Mik opgemerkt1, en
ook hem treedt een beeld uit 't verleden voor den geest.
Een oogepblik i» alles stil. en hoort men cleéhts .
het eentonige tikken vnn de keukenklok.
Met dr; woorden: Zóó kun de itninpert niet
bl(jvon lisf.jfón," verbreekt juffrouw van "Toorn het eerst
de stilte.'
Kleed jij hem uit, ik. heb boven nog v, n! goed, van
Willeni, «hit 7.al hem net. pnason," zej(t zo, en gaat
heen, terwijl zo oen weerbiir.-itigen traan van do volle
waiifien wijt, . '. . ^ ..........
Dank zij den ijver e» d« lïi'dnrijlce zorK van van
Toorn en xijn vriHiM", .ju kleïtiu Jan 11:1 ften korte por&gt;^'
'.felieel opijekriap^, gewasschrn en' gereinigd, en van
oen beuid KII een wel i* wiiiU' niet nieuw, maar no^
zeer net buisjn en broekje voor/.ien.
Do jonden is bun-it niet te. herkennen, nu hij danr
zit, BJI »ieh tn Riieil doet nan peil warni" kom koffie
n er-n .dikke boterbnm. Mij hut- zich alles jfoeil
Miin'ken on zijn ilunkbnrn blikken xffgan nllev wnnt
'.ijn. inoiiil i&lt;&lt; to vol om een woord van
erkentelijklieid te kunnen uiten..
Eindelijk i» de hotarhnm uiinr binnen en met een
«nn it. van woeldo brengt, hij de kom koffie ann de
,i|.|x.-n.
Jull'rouvv van Tooi-n beeft xich iu der baast \viit.
T[&gt;^'-kii:i[it, zy xit.met, do handen in den Hvhoüt-t
|{en&gt;ver Jiln 0)&gt; i-on kciikmistnril en xiet inct een fjliiii •
ach. van vdMoeniti? Imc :-innkeIijk de armo jnnpcii
ontbot.
De züventi'.'jarifje Ole liull xal in Amerika op
eenige eoncerten zich doen luieren.

Anton Rubinsteiii huudt zich \mifs met bet
eomponeoreu eencr iiiouwe ujiera, getiteld: -Iwiin
Kalaschnikofl'".

In de koninklüko opera te lierlijn. i» een l&amp;jarigo
vioolvirtuoos opgetreden, EiiKenio Manricio
Dcngreniaiit. gehopteu. D* jnigdigo kniwteimar i» een
bcBchcrnielinft van keizer don I'edro, en yu heerlijk
spel heeft ieders bewondering opgewekt.
Een eer belangrijke vondst i» door de
oostenrijkscbe regeering gedaan. Het kasteel van Praag,
lyksgobouw, wa» sedert eeuwen verwaarloosd. Men
h'-eft er op de zolders, tusschen stof en vuil, een
gedeelte van de kostbare vensumeling schiltleryen
van («eorge Villiers-, hertog van Biirkinebarn, den
minister van Kaïvl I, weergevonden.
In l(i4U werden de poederen van dun hertog ver

beurd verklaard en raaroinJer ook de schilderijen
waaronder vele van Kuhen.i r-n vele vnn Italiaanscho
meesters, te Venetiëgekocht. De ^ansicbeniassa werd
te Antwerpen Kevpild en een jrroiit gedeelte ging
over in handen van den aartshertog Leopold
Wilhelm v.in Oostenryk, die later het kasteel van Praag
bewoonde.
Prang werd later door de Zweden geplunderd,
maar het kasteel is een doolhof, men kan er heel
, wat vinden, en nog iets overlaten. Vele stukken
kwamen in banden van deii kuurvoi'*t van Saksen,
andere gingen naar Weenen, waaronder negentien
stukken diu aan Titiaan 'worden toegeschreven, en
waaronder een .Ken; Ilnmn eu renc (iraflcggipg uit

munten. Di' beroemde J'ieta van Andrea del Sarto
ia te Ilelvedère, niaar men mist van Ue vorstelijke
verzameling onder anderon: 21 fiasnuio'o, 17
Tintorelto's: 2 I{apbael5, T) l'uliua Vecchio'.s, 7 Ilolbeins
en eene menigte anderen. Vnn de 14 groote doeken
vun Paul Vcronese zijn er slechts tn-ee over: tlf,
nverspflinc rrmtir en Clirittta en de Sumnritaansrlic.
V:m U! stukken van Hubet» kent.men er norf olech'.s 4.
Dresden be/.it uit de liuekinglismgnüerij 15 groote
stukken, waaronder vnn Titiatn, Mi*h*l Angelo r&gt;n
Quintijn Metsy--. Drie v.iti Kubwuüworden genoemd
in drn ratnlogus van knnirgin Christin» vnn/weden;
toch zijn er nog een overgroot"* menigte zeer kost

bare stukken tot nog toe onbekend.
Prof. Woltmaun heeft op bevel der Oostenrijk.:clie.
regeering het, kameel van Praag onderzocht en er
nog l!) stukken gevonden, waaronder zeer fraaie. Hij
vond eerst eene Diana en Aclmnn van Titüian, die
hy niet voor echt hondt, daarna eene Darid en
Abigail, copie naar Paltna. Toen evenwel kwamen voor
deu dug.ics'vun de groote verloren meesterstukken van
Paul Veroncse: Lotït van Sodom vluchtende, Ifagnr
en Ismucl, Alirnliiini en lidcltka, Kslhfr rn
Ahawertt$, Sitsnntln en de grijsaards, en de Cetitiurio, vijf
Bassano's ecu Loandro Dassauo, twee Fi^ti's en Lady
Vniiy van Holboin. Vele van deze meesterstukken
hebben door den tjjd en het rcctourneren ontzaglijk
geleden, maar toch niet zoo veel dat ze niet in orde
te maken zouden zijn; ze zijn bestemd voor het
nieuw museum te AVeencn.
Dit is evenwel niet alles. Het, kasteel van Praag
bevatte, behalve deze .«tukken i.it de collectie
Biiekingharii. ook nog eene fraaie verzameling
Vlaaiusche kunst, en enkele zoer oude stukken. Onder deze,
to veel om te noemen, diéook nawWwnon gaaii,
vond men een Aiïrtin en Kvn, en eene JftrteiiiaeJit
wi't Ki'iïi'rMu.riniiliann endi'ii Kfiirriir.-it run Sal'sen,
doorCr.anach; COKC zeldzame Verzoeking vu» Antnniits,
door Lucas van Leiden; eene JMfKfrintf van-l'miTtis,
door I'ieter Breughel, 1507. eeu Tiimtslr nnrdvrJ, door
F. Flovis, !'&gt;(!"), peudiint van dat in het Brusselsche
Mus-puiu; en talrijke stukken van l'luweelcli Ureiighi&gt;l
en de andere ISreugbels, Cornclis Vroom, Holand
Savery, Paul de Vo.«, Frans Frank, Wolfvoet en
Willein van do Velde. Ken zoo rijke verzameling
verloren schatten van de grootste wnardu werd zel

den gevonden. ' . ' .
Smaakt! bet, lekker, kereltje V" vruitgt ze goedig,
terwyl de meid de kom no-jf eens niet koilie vult.
.Nou juffrouw! of het," antwoordt Jan cu ficlmdt
d« kruimels vun zijn bord iu de bolle hand. ..Kruimels
is ouk brobd," zei moeder hem ultijj. .
Wil je nog ecu boterham ?" vraagt moeder de
vrouw," op 't brood wijzend.
Dank je wel, juffrouw."
Wil je-er duii':nng ccn muencninn V"
'ytu blo? kleurt Jan'.s wangen. Hij heeft genoeg
gegelen, maar licrtus.... zou die wel K'OO'II botej-bam
hebben .gehad? hij antwo rdt niet, maar blikt ste
lsgewijzo naar den broodbak. ' .
Zeg 't. maar gerust als je trek li*bt, wou je graag?"
Mag ik hem dan aan Hortus geven?"
liertus, wie is dat? ,
r'Dat'» men broertje, juiTronw.V
.lultVoinv van Toorn heeft het verhaal vnn Jan,
zoooven aan haar wlit vriend gedaan, niet gehoord,
en i«'d'uft ni&lt;-t, gehool op de hoogte. /Cij vraagt, half
uit ninnwFgierighcid, half uit belaiigslelling naar een
en andur, en (,'i'ül't ibiardoor iiiitslviditig, dat. Jan ten
twee Ie male zijn (niiHtaüdighiuleii verhaalt.
Ónder dat .verhaal, verandert hii.-ir we.lafedaan
gf/.irht voortdurend vnn uildrnkking. N n oens vertoont
«r zich een trek van mcdnlijden, dan weer van
verontwaardiglug op, of speelt een glimlach om de
gevulde lippen, dio zich enkele koeren openen om
jeu i 't i* zonde", wel heb ik van mijn leven", of
.-rn ,wot: een kal'oijn!" tn doeii liooren.
Vnn Toorn, in liijt volle bewustzijn dat -zyn Fie"
llles nu wel Verder bedisselen zal, i.l weder naar
len winkel gegattn, om cep en ander voor de bezig

heden van den dag in orde te brengen.
/Uu morjpnpyp is gestopt.
Door de eonsteriiiitie zou 'k wiinrachtig uit mijn
lentruin rak.'ii." momp.-lt hij. terwijl hij zijn
kromnertjo opsteekt en met wélgRVnlIen de e»rste rook-,
wo!kje.-i uilbla.Tst.
" (Wordt rtrvolgd.)
iu fèlifl rtBlikoHd!üiptf vu» »*t» rllfb*
v*ai' HuwM, Pit GtwMirkttt JKttntic;
lehtlnuiulb, komt alt pitUe\rerkev \por
C. Voiniuoi in Holland.
De oonig • naar de natuur geteekende uft» eliling
van (ioeth-r o|i ijn sterfbeil, werd duur l'io!'.
I'Yiedi-ieh l'reil :r in Weimar geinankl. Kerst uen paar
weken voor zijn dood hei ft. de kuiifit uuur er
inteogestemd, dat i!ie toeki-niüK in bet Hebt, gi'guven zou
worden, en wel ten voordeelu der
Klimbeth-KiiscnKlicliling in KureLsbad. Du afbeeliliug in licbidruU
i-door HoniTiili'i' eu Jonas in Dramden vervaardigd, en
door Puul Itetii iu lierlyn (Krunenstrasse), uitgeguve.n.


Gcacltle Heer licdartrur!
Vergun my do«r L'w veelgelezen blad een vraag to
doen, waarvan de bcHiitwoui-ding vour de kunst van
eenige waarde is.
Do stoiTiitjpsmnn uit: bet, NcderKndKch Tooneel,
kroniek en critiek," die zicli zoo vourtreilelijk en
dikwiJU zoo hnniorii-tiseh kwijt vun zijn iauk om
het tooneel in de hoofdstad te beoordeclen, vangt
zijn October-bericbt in genoemd tydsclirift ann met
een aanhaling uit Moïart.s Figaro: Keine llith bei •
Tag tind Xurlit. ',
Als muziekliefhebber stel ik er boogeu prijs op
om te vernemen iu welk gedeelte van Figaro deze i
woorden voorkomen. Ik meende Muzarts opera's
nog al goed te kennen, maar kom nu tot de out- j
dekking dat er vour my in den onovurtrafl'vn Figaro i
nog een meesterstuk verborgen bleef. i
Ik verzoek den begaafden bcoorJcclaar op te ge- }
ven iu welke uitgaaf vnn Mozari's meesterstuk, hy' j
du aangehaalde woorden gevonden heeft. .1. C- D. '
'H »blfitiDdig t* «(Int d» bMU,dt«iiiiotil&lt;natt1*yüof
Ntif,lutiUha, Gf Kolitatt, af vfirretf*Ana* NWA»kd&gt;IU'
r". Jefil«th*«t» beheprpn t«V fU'cfctrgnrfc, dia n^t'
htc uitvnagsel der raentehheld noemt,
liet ia waar, La,u- vader, den ecrzamon schrijnwer

ker mot ijn onafhankelijk karakter, kan x(| aclit.n
en l:elbe!il;en; hij was voor haar altyd lief en goed
gcu.'i t. Ilij was ontwikkeld meer dun eeu van zijn
i-tuii.l. \Vaurlijk rucreiid wordt «yn laatste
leventavi&gt;nd be-i:breven iu het eerste hoofdstuk en wij
tmiieii met de tlit'pheilioxfde dochter meu aan zyn
fcterfliud, iinitir zij verbaalt, niet te inin zelve (pag. 60)
dut bij vnor huur moeder een streug heer en meester
was guwue.st, hard en veeleischend, die z^jn vrouw
zag wegkw^nen tusschen wieg en vuurmand, zonder
iets te gevneleu van het lyden der uitputting, voor
//.V /c//' ziekelijk begon te worden; maar tuetl was
de inue :cv al dood.
(Vervolg J.cltcrkundi; tn liet
Met Hovembe? te Ktiur,
direct of lo November, 2 groote UOVKNI1U1/EN,
Uloemffritcht, i ƒ WJ per jaar, bevattende 5 kamers,
neidenkumer, k-Mikcn eii zolder, vrn duinwatcr.
Een vrij I1OVEXIIUIS P. C. HoófMraat, voorann
•.net riant uitzicht, 7 knmors, kelder, enz. Huurprii»
/ (XX). Alles friu.To te bevragen b d Mnkehar d U,
VAN DER HEIDE, O. Z. Voorburgwal b/d
Hoogstraat, K. 171. (241C)
_». f.} V E K T K W T I E HL
{Jpoed!
Spoed!
lie goode betrekkingen willnn hebbeu, vervoegen zich
aan het van onds bekemie adres, Mej. J. KAKELS,
liuitotdslei-, (ieldei-sflivkado llf, Aiuaterdum. (2448)
(icvraagd een
voor buis- en nariwerk beneTBiis strijken. Urieven
frunoo lott. 13. B. liurciiu de Amsterdammer Rokin '2.
j. M s MM; H \ \,
lüen g-oe&lt;l phin en een iiegln vuil
iiitxierin»'.
Toen mea iu ons land begon te spreken over een
beweging «uder do vrouwen, over ,de emancipatie
der vrouw" scheen er wel een oorlog op Imnden te
zijn van de vrouwen tegen &lt;!c mannen, waaruit later
vul eens een oorlog vnn de mannen tegen do vrou

wen zou kunnen ontxtaMi. Kr was veel onrust en
veel opgewondenheid in 'den lande en misschien had
hot woord emancipatie daaraan niet weinig uchuld.
Het deed 'leuken aan een slavernij waaraan *&lt;it
iederon pry's een eind moest gemankt worden. - - De
vrouwen zijn immers slavinnen, vooral in huis. want
daar hecrti-ht ile nnin nis een despoot, ilii) aan nie- '
mand van zijne &lt;!adtm verantwoording be!:ncft te !
doen, alti een tiran, wreed, zelfzuchtig, zinnelijk, ruw,
dio do vrouw n:&gt;ar x.iul en lichaam aan zicli onder

werpt en niet l ij machte is n:n te begrijpen, lant
staan te w; anleeren. wat er innig* tn liefelijk*, wat !
er goeds en goiblelijks k.in wonen in e'-n vrouwenhart, i
In luit m:.at-cli:i]i]&gt;olijk leven is de vrouw een voor- j
wi-rp van l egpotting, /ondrii zy zich «Ie -weelda ver- •
porlooft val' over iets amlers (e Bjireki'n dan over de
wascb en iU&gt; meiden. Dat de wetten iu baar nadeel
zijn «preekt van zuil', want de wetten zijn duur man

nen gemaaUl. Wat voelen ilie Merken, voor ile
reebten van hel zwakkere geslacht? /ij vergeten, als zij
in het IBVCII optreden, dat zy moeders en lieve zus

ters hadduü, aan wie zij eens als kinderen met hun
gt-licele hnit gehecht waren. De mannen zyn mon

sters, zoo li.iddu de slotsom: een kruistocht tegen do
tirannie der mannen!
Gelukkig ging hel oen aantal dames evenals zekere
tautc van d';n ouden heer Smits, /jj kou uok verba

zend kuoiTjii op de liuoreu du-r schepping want
zoo noemen de dames' haar tegenpartij, als ze heel
boos zijn maar als bet te erg werd en neef haar
aan haren waardigen vader zuliger licri iiienlc, die
toch ZOD'II edel man was, dan zei ze: nu ja Smits!
maar die wis een uitzondeling.
Ik heb grond tot het vermoeden, dat er nog al
heel wat da mei! gevonden wurden, die ieder minstens,
ne uitzondering hebben ontmoet, iu baar loven. Ik
ken althans dochter* en vaders, moeders en zoons,
eclitgeuootea ook, gelukkig! iliu elkander
woderkcerig zeer innig liefhebben. Van tyd tot tyd gebeurt
het. dat een lieve jonkvrouw ook al een uitzondering
leert, kennen, zunaU or ninnr iin op de wereld is en
van daar, dat er getrouwd wordten ten huwelijk
liitge^oveu tot-lat... ju miaschien komt er wel niets van
den heclcn verdelgingsoorlog.
Kr is trouwens wel iuts beters te duen dan te kij

ven over de rechten van de vrouw eu iie aanmatiging
van den man. J)r vrouw bestaat niet en de man even

min ; niaar er zijn mannen en vrouwen, en &lt;lie zijn
ten slot.te familie van elkaar, gten vijanden maar
broeders un zusters, ilie elkaar zeur nuttig kunnen
zijn. Wij mannen hebben als kinderen en joti'gcl
ngrn wat gaarne geluisterd naar de .verholen van onze,
moeders en oudere zusters, zeker niet zonder haren
goeden invloed in ruime riiato to ondergaan, gaarne
blijven wij luisteren, ui s begaafde vrouwen ons ver

tellen wat zij met baar vriendelijke en toch scherp

ziende oogen hebben opgemerkt in de wereld en
hebben modo to. deelou uit deu schat des harten.
In de hoogste tnato zyn wij daarom ingenomen
met de onderneming van do Krvea F. Hobu te
HiiiirIqm, die ons eene JBiblinthcck van Kedcrlundwhe,
Scliryfstcru bezorgen wil en wel onder redactie van;
Gatliarina F. van Kees. Do redactrice vraagt: zal het
noodig zijn een beroep te doen op mijne
landgc-uootcn pm dezöoiidoruuinilig te steunen ? /deer •jii«f!
Al« raevrou.v van Calcar een .begiii maakt cu deze
jaargang bovendien een roman zal bevatten van l
Mej. Francitkn Gallé, terwijl drio novellen van Vir- l
ginio Loveling volgen, dan mag men rekenen op bc- j
langstelling en succes. Ook zal bet publiek niet voorbij
zien dat op do nnaüilijat. der'mudvwerlcH'un voorkó

men Catlmrina, Mej. D. K. Conl, Annie Voort), M. C.
Fnuik.-Mevr. firi-idanu* I'ruim, Mej. Klisc Haighton;
D. van Ilasse.ld, MHati van Java, Henriette van
Ov«rzce, Movrónw van Westrheene en Mevr.
Xwuardoa^t boven No. 15, te Amsterdam,
biedt, te koyp nnn, alle goede, onderzochte
Winkelaffaires, als: Koffiehuizen, Tupp lüen en Slijtvrycn
v.in n t' OOOO tot ann Gulden, Ki ui.-lcnicrs,
Konien-Eisch- en Grutler.-'wiiikels.Iüerhalles, Sehaft-nffaires,
Melkstaiiden, Midiulaetuur-aflHirei», Urood-depót*,
Wator- en Vuur-aflaire*. MungeUtnnden en goede
rentegevende Huizen. Neemt in koop alle solide
afliiiix's, zoouel binnen nis buiten i.e htad. lielaet
zich m«t het incasi-vercn van Gelde-n, bcliandelt
Recbtscn Si-heepszakuii, Faillissementen en al hetgeen wat
verder hierop betrekking brcft. Inlichting kosteloos,
mits o|&gt; frain'v niinvrngi1 »f in persoon.
Th. Franken, H, Vingerlioed,
Kalverstraat 310,
bcrichtea, dat bij hen to verkrijgen is, in prima kwa

liteit, per geheele. en uitgesneden: (247i&gt;)
Tongenworst
Cervelaat.
Malakofl
Oalantine.
Gebraden
OsscnliaaeOebraden Hall'^rricandeau.
levensverzekering-Maatschappy te Stettin.
ƒ 199,»O»,414.
» •* ««3 94»
» 19,O«e.395*
WANDGEDIERTE
in korten t|jd door «ene eigen
gevondene MACHINE, met
geheime MIODELEN, hetwelk
in Europa niet bestaat eu met voortdurende
garantie gewaarborgd.
flrma
R. 8. VAX
Gebreveteerd door Frankrijk eu Bi'giëen
vereerd te Philadolphia met onderstaande
KereDiploinn nis uitvinder.
EV£LT &amp; SC
Prüscoüraiit vaa
f! f'ujilaat tl'}; f"
Ruhr .... (grif eu
Engelscïie . ( » » ? ) &gt;
C'alorirèrekoleu.
Ruhr ...
Bngelsche
('stukjes». '. .
( » )• -
Ilanrdholeu.
(vnistetukfceai. . »
Ruhr . , .
Engelsche
«iukkolcii.
... per 100 Kilo
Engelsche
Papegaai
VERZEKKHD KA! ITAAI, Tf&gt;T TLTIMO DKCKMüEH 1877 . .
K ES Hit V E- EN WAARHOHG.KAPITAAL TOT ULTIMO 1877 . .
UKÜAG DKIf KKTAALDE VEHZEKKKUNGEN SEDERT Ihó7 . .
IN DE MAAND SE1TKMBER NIEUWE VOORSTELLEN AD : .... _,„.w,„«
De met aandeel in de winst verzekerden beginnin reedt n» twee jaren dividende"tVtrekkèn"
Dividende aan deze verzekerden voor 1877; 26 percent. - Sedert 1871 jaarlijks gemiddeld
25.67 psroent van de betaalde jaarlijkiche premie.
Uitgebreide Verslagen en Prospectussen, en alle gewcnsclite inlichtingen zjjn gratis verkr^gbaar,
aan het Bureau der Cierntailia Haringpakkery. zoomede bjj den Heer H. ULRICI,
Assnradcar, Leidschegrucht te Amtterdam, en a!o» bij de Heeron Correfpondenten. (2477)

Geijkte Baseules en Balansen
worden vervaardigd en i^n ?oor directe aflevering: TerkrIJfhaar hU

FABHIftLAI¥T Iu H"£ECiMTI!IIH.TlTIO£]!f. (2469)
Spuistraat 119, A H STERDAM.
The Siuger MaDiifaduring Co„i\ew-York,
Grootste Naai-Machinenfel)riek der Wereld.
llc echte Orlglneelo Sluger Naai-Machiaea zfu door het
onpar:. "^V tijJigo oonleelvnn mér dan twee Millioenen Koopers en het toekennen Tun Keer
dun 140 bougste btkrooningen erkend uk de voortreffelijkste
-1-*	zoowel voor
Familie- als Handwerkersgebruik.
Iedere eohte Orlglneele Sjnger-MRChlnO draagt het n*ven«t»and
rairiuksjiicrk. Zonder dit merl* is géeue Machine echt.
Prijs ui naar uitvroring. Wekeljjk-ehe afbetaling van ai' / l,—zonder
prijsverbooging.
'J'"vpns bevelen wij on^ «toods yjiii» L:&lt; »«rteerd Miipny.ijn van
MACH1KEDEELEN. XAALDKX, ZIJDE. AREX en MACHIXEOLIE beleefdalyk aan.

Het Generaal-Depót voor het Koninkrijk der Nederlanden; (0403)
«5. .% ?« S T E R W A-T8. «5 Knlvcrstraat *~5.
Voortiet-u ?V .1 It TCO KS S T Zt .4 A T St«.
ai A u.
borloli» il e nn4ton«r*t «l «r
H' M A' T Mi a H O K D K X. Wf ouitite wor.
Ii&gt;n tot rt«' rljli»»*1 modellen veriHAAkt
h f l.SO. I-'gi'lantifi-turacht, alt.
ArtMes rte Luxe.
bij de Heerengracht 8»
Heereu POETEHON^AIES,
3IGAREN-ETUIS en
ZAK-POBTEFEUILLES in groote verschei

denheid en fy ne soorten, wv
AftftKUARK.
G.'7.eefd zonder gruis (voorloopig) per 321v. » 0,4Q
» eu machinaal geklopt . . &gt; c » » 0,45
Briiiiikolcii-Brlqueltcs.
Tor r,o Kilo ..... .... ...... » 0,80
.CrtPliRlen nnn OIIK IfAirAztju IO &lt;'&lt;«, inilliler.
KANTOOR: Rokia bij.de Olieslagerssteeg, D. 152.
BEURS: PUaar 7.
MAGAZIJN : De Stoomboot, Priaseneiland bij de Gal

genstraat, VV 1B3.
*•*. lii'ttftliaafH u-ofiien aan de Kiutken
aangenomfn. (-l?i&gt;;
DE P H E W IX.
FKA\SCHE ,'EVi:^VERZEIiEHl\GM44TSCII4PPW TE PARIJS
Waarborgt ifoiulenltl^rlicn MUUoen *Yancs.
(M.\ATSCHArpELiJK KAHTA.u,: 4,000,000 FBS
- RESERVE FONDS: 31,204,630.00 Fas. PREJUÈV.- 78,118,613.00 FRS )
crzekcrdcn dcelen Jaarlijks mede In de winsten.
n^nnltaten van de verdeellnjr
berekend over het beJfiig van allo juarljjka gestorte
Yerzekcrlnjwii- voor liet leven.
Diea't 1876 .............. ..... »•- pCt.
Vu» ««63 IM9((. pemiJ-leld. ».4 .
«euienffde Verzekeringen,
Dienst 1876. .' ..... . .......... 3.5O pCt
Van '
_
f&gt;fjf»'entèit tot tte rneeul roorUfeliae .
iiilk-litiiipn worden verstrekt door &lt;l&lt;m Hnofduffent re Amsterdam d» Heer
'
Vuurprcofhoudendo en inbraakvrije
Brandkasten,
Kisten t'ii KnindkluiMiciiren.
|zvi-r beperkt in getal. Sti-cds stijgende In kort*.
Laatste Seriëntrekking
f I&amp;eceiuVici* f $3$,,
PBtIJN
3009
J. C. .15. J. KMvfir, Frinscnitraclit Oil en door den 'Inspecteur den Heer Ed BIKCKIMRDT.
te HotTfrt!sm. Mijnstrnat !\". 103. pi-w)

J. M U L L E R,
SIÖARENFABRIKAKT,
..Merk .: The JPteffaricli Ctu&amp; f SO p. miite.
de 2Iecreu«raelin «J.
Aan de Stpenlionwefij van P. WEEGEWIJS, Rapenburg 43 te Amsterdam worden bij alle
en
ook voortdurend rervaardigd:
Het plan is uili.li:k*nd, het inoet gelukken, on er
is al ccn bejiiu van 'uitvoering:
Ajrcnf J. H.-OnKKVE, Kal^rslraai D HU, te
Ain.lerdaiii, nlwnnr steeils all • afinotiiv.'cn vonrhimden
::ijn. , . ' : • . (2171).
Kiiien uifcttltf Mi/ecu. Xovclle
van Calcar.
.vnn JHevronw. Elise
moester ImjVehï! Kyk wij bail.lpn jienieend
&gt;n de uitffavo van (Ie bibliotheek iu'.H vrrdelievcnds
te moseirzien en i» nu toch het rste boek al och
oorlogsverklaring, min de mannen u aun het huwe

lijk? Men /.au het haast denken als men aan het
lezen is; nltinin» er komt in het heele boek geen en

kel drarfelyk mannenkarnktcr voor en het is
waar.lyk geen1 Wüiuler, dat de hotiftlpersoon, Aletta Dorper,
»ls r.ij freun' andere, mannen leert kennen dan die ons
w«ril«ii vix'i'ïfe'leld, by zichüelvo /eg*: ik blijf mijn
eigen meester. Dnnrvonr bphoèft zij nnR niet zeer fier
Van deze Loten i-.ijn nog enkele Certifiraten
voorradig tot den vooi-loopificn prijs vnn f 13.
Zij worden steeds tot dfiikoer.-i vanden dag door i
ons terirsifjekoeht, en moeten in alle gevallen niet
t een prijs uitkomen. • (24JI1) j
Kielen, bextaan nlsoo titer, j
Tepen toezending van een Postwissel van dit hè- j
dnij;, ontvangt men direct een ffezepeld Certitie^it. '
JU. «ïtrXHl'T, in Effecten. |
r: Spuistraatby de Paleisstraat, 184.:
AMNTKIHDA1I. j
'SCKOORSTEÜVNAVTfiiS.
Ken groot weliugerioht MAGAZIJN is daarvan steeds ruim gesorteerd ; aUmade MARMEREN
MEUBELBLADEN. Alles net «n Milde bewerkt, teffen zeer billUko prijken. (2433)

DAÏIES LEEST DIT MIET,
andacht er op te vestigen. Van zuivur bewerkt Menschenoaar fabriceer ea verkoop
end lage prjjzen. n coneurrucriinde met nlle aanbietlingen oi&gt; 'dat gebied, de navolgende
f 9*O&lt; *ic/tojprtccMeit f
'
zoode-r nvve aandacht
ik, tot ongekend
Hrwerken, «],: een
H&lt;tar*c/titlitlfft&gt;n
JKl'MfIeH van uf
itlfft&gt;n f
f9.0O
het paar,
DE EERSTE NIEUWE
HEÏSTIANIA of Gekruide ANSJOVIS
(2478)
in i i en ' , VAA.TJES, bij
dc Wed. A. VAUT E.AAR,
Damrak. 25.
ABw jffaiBiBraetiiren Iteizlgcr &lt;™v
*onlt (;ev.niiii»(l. liefst .«pne-dig,' ieinidid die rreds : 1&lt; Ueiniger brnft (rnwerkt of wel eon AVinkol- «f
MagHj^inbedicnde, Adres Intt.-r l' C aan .bot Advev«&lt;Mitii-ljiirriiii Kl.l.KKMAX, tlAHMS A ("o., Rokiii 2,
met nppnaf vnn bet vnl,- wnarin nirn «rrei'.d of gewerkt beeft, tcfjenwnoidig falaris en wanneer hesrhikhaar.
f
** v.. 'Mhto*wffl
Gladde Hallen 4O-SO t&gt;nt
Van uitgevallen Laur wordt ren net kapsel gcmnnkt. V*rder zjjn al mü'n lu-wrworken zeer licht,
rn 7.e 7,jjn niet. op koord gewelkt. Onfc w.&gt;rdt geen Crepée gebruikt, evenmin waardeloos C'hineewh
haar. Kvt-rf.nigt n v.in mjjn a.'inbnrl.
noyeiidioii wordt alles wat niet v.i.Moe.t in 't dragen,' ki.jtel ons verruild of veranderd; Men
gelieve nu g.io.1 «&gt;p het ndros to lotton. EDW. ERNKSl'E AXDRIESSEN, JHttffe Xtfsel.
Kr. bwtiiut een Korte en I,ange Niezbl. Men lett: dn» voonil op de 'woonleu KjOrtf Xtesel.
EUNKSÏB ANDHIESSKX, tegenover de Vleesclihouwerij. *m.vrit .«ff-f-f,
TS. lliju Atelier vuu.Uuarwerken niet te verwarren met de /.óogenttanide AAKBAZARS.'

ERNESTE ANDBIESSEN,

Korte 3. i ezel ? Amsterdam.
(2117)
van ('hfriirfflciilc Instrumenten, Rrcukbanden, Brillen, Nessen, Scharen, en/..
Amsterdam, Wakstee* i». A. T.
l"
-t

</text>
<image timestamp="2002:10:28:03:24:20.00" size="940455">D1000K21.TIF</image>
</page>
</document>
