<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18790105</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE' AMSTERDAM M E E, WEE KB LAB VOOR N E D E R L A N D.
In Turkije klaagt mes over de duurte van
' 't brood, of wat op hetzelfd0 neerkomt, over
de geringe waarde der kaïmès. Het papieren
geld staat, in een zeer ongunstige verhouding
tot edel metaal, en wie bezit nog gouden of j
.alleen aan de opbrengst van den accijns denkt
en het j ene ver verbruik met het toegeeflijk
oog van den fiscus beschouwt.
n geen wonder. -Immers terwijl in ons
land de demoraliseerende invloed der
omnatigeten. Op welken grond zon men dan fcmnen
raeenen dat een eeuwenlang verpleegde neiging
verdreven kan worden zander haar hardnek

kigheid te betooBen? ' -.
Slechts op .den langen daur zal mea haar
allen lof. Voorzeker moeten' het jaargetijde en
de gedrukte stemming, .waarin handel en
nijverheid verkeerèn, meegeteld worden onder
de oorzaken dezer "lusteloosheid.
ziNeren munt in Turkije ? Of. de nood er i heid steeds krachtiger zich. laat gevoelen, gis- kramen* temperen; zoo inen haar op n
oogeuechter hooger is dan in sommige engelsche fa- gen in andere staten de regeeriugen voor om blik wil dooddrukken, aal zij bewijzen tegen
brieksdistrieten kunnen wij niet bepalen. te doen wat in hun vermogen is, ten einde i eik wapen opgewassen te zijn. . j
De Oostenrijkers zijn verrast, dóór Andrassy's paal en perk aan de toenemende ellende te Doch dit is zeker, elke verkeerde neiging
mededeeling, dat niet alleen de kosten der be

zetting maar ook die der administratie door het
Rijk" betaald zullen worden. De Nette Frele
Pr-es$e heeft daarna een onderzoek naar de 0 - _ . r,. ... r .. ..	.... ... .
aanwezigheid van bet Kijk" ingesteld, en ge- De bestrijders van zulke maatregelen zijn \ drank moet gebukt gaan onderde veroordeeling Lier. Wel een bewijs voor de kracht v;
moet, zoowel b-ij liet volk- als bij het nadividu
Engeland- en Amerika vooral, wezen den; met de grootste voorzichtigheid
weg, althans beproefden wat men kon uitwer-j worden.
l ken. j De onmatigheid in het gebruik ^van st rkeii
vonden dat net sinds de splitsing in twee helf

ten,, nergens meer bestaat. Dit zou voor de
Oostenrijkers een netelige kwestie kunnen wor

den, als zij niet reeds lang verzadigd waren
"?an allerlei soort .van kwesties, zoodat zij deze
wel zullen laten glippen.
De Kussen sullen tot blijvend aandenken aan
deii laatsten oorlog eenige niéuwe belastingen
ontvangen. Alcoholische dranken,
spoorwegbllleiten, katoen en zegel zullen het moeten
ontgelden. Men zl&amp;i de combinatie getuigt voor
de vindingrijkheid van dsn Fiacus..Het verkeer,
de kleeding, de handel en de dronkenschap
worden getroffen, doch de vaderlijke zorg der
zeer zeker nog talrijk en nn zij niet meer vol-' van alles wat de beschaving vertegenwoordigt.
staan kunnen met een veelbeteekenend hoofd- ] Staat en gemeente behooren haar te
brandschudden, maar werkelijk gronden voor hun j merken, aan baar ontwikkeling alle mogelijke
•eering openbaart zich in de bepaling dat s verergeren kunnen.
gevoelen moeten bijbrengen, blijkt het, dat zij
die ook gevonden hebben, ' ,
- Behalve de vrijheid van den burger" die men
me* mag aanranden en . de onbevoegdheid
van den Staat" welke men niet uit het oog
mag verliezen twee argumenten die zij des

noods te berde brengen om te bewijaen dat
zij over de zaak speculatief 'nagedacht heb

ben, beroepen zij zicb op de ervaring, die
leert, dat zoo'n kwaad toch niet te stuiten is
en alle politiemaatregelen daartegen het slechts
Aziatische kfttoen vrij van recht blijft.
De Spaansclie Senaat heeft besloten dat de
bewoners van het schiereiland alleen spaansche
'kolen zullen mogen branden. Of dit om
staathuishoudkundige redenen wordt bevolen, blijkt
De geachte voorzitter van den
anisterdam£ dien gemeenteraad schijnt die laatste overtui

ging te bezitten. Toen het adres
L Hoor
hinderpalen in den weg te leggen. Want op
die wijs, zal de publieke opinie jegens haar
steeds strenger worden. De schande die men
over haai- uitstort, zal haai' op d&amp;n achter

grond dringen. Zij zal zich naat- 't verbor

gene terugtrekken j en als zij eens genoodzaakt,
is.zich te sluieren, zich te versieken, als de
openbare o&amp;matigheid plaats maakt voor de
stille zal haar -macht over liet volk gebroken
zijn.
Wij willen hier niet stilstaan bij de maat

regelen^ die, in GES land, tegen deze kwaal
wensehelijk zijn. Welke er ook genomen
worTOONEEL. '
Mo-atjoïe, drama in 5 bedrijven, \VRn den ro

manschrijver Octave Feuillet, telt reeds vijf
opvoeringen in het theater van den heer van
een werkelijk stuk. Wij kunnen o.as eene
betere Henriette dan • Madame Doi-bwk een
beminnenswaardiser jeune premier, &lt;:an den
heer Davoacourt, eene schoonere verle-dstef dan
de Markiezin de Rio-Velez zonder'in oe°'te voor

stellen, toch voldoet het drama in alU opzich

ten. De reden van het succes ligt ?oor een
groot deel, zoowel in het gronddenk eeld, de
machteloosheid van een cynisch materialisme,
als in de meesterlijke vervulling van de titel

rol, Raouil Montjoie, 'De heer. Zaty i- uitmun

tend. Waar hij met fijne ironie de^l armen
Saladin zijn royaume du bleu beschrijft, tot
waar hij in de kamer zijner docht&amp;r de
heiligschennencle "lianc.1 der inarkiezin Vare
paarlen en bloemen ontrukt, in de' tallooz
den, wij hechten meer aan den zedehjken in-! phasen van dit zoo uitgewerkte 'karakter
vloed, dien zij zullen uitoefenen, dan aan de
in de zitting van verleden Dinsdag ter sprake s rechtstreeksehe gevolgen, welke men zich be

kwam, verzekerde bij • den leden dat hij ver- looft.
niet, 't kan ook zijn om den spaanselien haard j scheidene collega's had gesproken, die hem
slechts des te gezelliger te doen gloren. Ook verklaard hadden, dat na de invoering van
dezen staatsburgers mag men zulk een kleine dergelijke maatregelen de dronkenschap eer

verkwikking niet misgunnen; want zij zullen | vermeerderd dan verminderd wa;
Doch. daarom verheugen wij ons niet minder
was hij onberispelijk, zoo zelfs dat eb onwaar

schijnlijkheden der vierde en vijfde icte door
zijn spel dragelijk werden. Zonder z&lt;ïo geestig
te zijn als de drama's-van Sardou, .noch zoo
over het besluit door .den gemeenteraad van ' philosophisch als die van Dumas nis, ro;rt
Feuilioorn genomen en 'de goede ontvangst, dat een \ let's tocneelspel diepere kwesties aan. Men
duction A. Choral van Mevi Sourget albOJi
spronkelijke compositien, benevens de bekende
Es-dar piano-nocturne van Chopn deGaiotte
in H-moll van J. S. Bach i it een zijnei \ ooi
sonates, en een adagio uit een stujl kvv ut t ^ AH
Haydn, allen geannonceerde nummers. Onbe
grijpelijk kwam het ons voor een Nocturne v n
Chopin, voor orkest geaimonceeid op het po
gramma geplaatst te zien; wij wille» op de
uitvoering niets afdingen, maar toch was het
de Nocturne van Chopin mot zoonis fhopin
die gedacht heeft en alleen piani en tin den
eersten rang haar kunnen laten hooren. Vrije
voordracht wordt voor Ghopm a muziek v ei
iiscbt, niet metronomische h t pcisoonhjV go
iroel moet daarbij op den vooigiond tiedcj
en dat kan de directeur met tin zyn gehe Ie
orkest mededeelen. Het publiek veilaii^de ae
Nocturne dacapo, misschien o n no» eens te
hooren hoe kunstig de toez mei lijkt, e^ibte
violen de cadens uitvoerden 4.1 kür-sfsfuï- je ge

lukte het beide keeren even W fe*?, iteepiiiiai
werk! welke opvatting vin Ghop n &amp; muzuï'
Dat een adagio uit een EtiijLkwaitet dooi
tille strijkinstrumenten in t orkest gespte ld
.wordt, ik heb er vrede'mede iihoa-Viel
lenjnheid verloren gaat, dccli pnno of \ioolsoli
voor' orkest te arrangeeren, wij kunnen er o G s
niet mede vereenigen. Tal \ in c;o*&gt;Jt weikcnmt
vroegeren en lateren tijd zijn ei mp te \inden
zoodat hot geen noodsakelijkh id j&amp; die j leiae
gearrangeerde (wij hoorden iemand 7egben
gederangeerde") stukjes uiu töloeien
Het Ave Maria" van Goenen bevat weinig
oorspronkelijks. Als compositie i hete\enwel
uitmuntend geinstrumenteerd; Let vioolsolo
alweer voor de rente van een nieuwe Ie
moeten zorgen, zoolang het duurt.
ning
't Zou ons niet passen aan d e getuigenis van zijn den heer Mei
ulke bevoegde beoordeelaars, alle waarde te aanprijzing van d
De Heer J. E. H. de Roo van Aldewelt,
minister van oorlog, overleed den SOsten De- j by2onder Ierland, is dergelijke bewerin
cember 1878.
De ' dagbladen bevatten, behalve AlgemeeneJ ,
overzichten, o. a. de volgende artikelen:
. ' lïet Handelsblad: Een deskundig oordeel.
over Atjch. Europee'che troepea in Atjeh.
De NiemveJRotf. Courant: De krijgsschool.
Een waarschuwing. Reacüe.
Het Vaderland : Kerkelijke subsidien. Een

Het Dagblad: Diefstal volksrecht:
Ai'tïkemsehe Courant: Algemeen stemrecht.
Standaard: 'De handhaving der gerechtig- van
Heid, Publieke eerbaarheid. • '
De Tijd: Eigendomsrecht. De jaarwedden der
hulponderwijzers. Mislukte wetsverwringing.
J)e Grids bevat: op de grenzen van het be

loofde laiïd,«door Prof. Buijs.
!"ontzeggen. Doch n saak willen wij met alle
bescheidenheid ter sprake brengen. Niet alleen
hier te lande maar ook in Engeland, in 't
bijzonder Ierland, is dergelijke bewering seer
in eerei Hoe gestrenger men te werk gaat, hoe
meer de gevallen van dronkenschap vermenig.
vuldigen, heet het. Doch hoe we^t men dat ?
verzoek van adhaesie bij den Raad vond. Wij
iletelerkamp dankbaar voor zijn
L dezen stap ea verwachten dat
de raad, na het preadvies dat de heer
Tienhoven wenschelijk oordeelde, aan het beginsel i
verliest voor zijn hoofdpersoon Mout^oie, niet

tegenstaande al zijne verdorvenheid^ nimmer
de sympathie;. MUc, Lebrun, als Cécile, de
lieer Chamonin, als Saladin, Rewry', als
Lajaunnaye, Alcïnïx als de markies, d:tf-jaguars
waarvan ditadres uitgaat, zijn zegel zal hechten, j doodt en mi eens de rechter dan weer
V.linkerhand als de gekwetste toont,
, .
'De voordracht omtrent de kostelooze ge- | Z6er verdienstelijk. De rol van Rdand is' te
'
nee&amp;kundige behandeling der brigadiers en
oor den heer lómeal. De heer Davancourt
" ' "
speelde
zijn arm
Cramer natuurlijk ikof r nu&gt;a met
ware voorgevallen pia Iti&amp;e
krachtige toon en onvermoeid!
Het laatste No. van het, pio0i&lt;mma, müo
duction en choral voor oigel er oil t* t vaj
mevr. Sourgct de Santa Colonna O
heel nieuws voor ons. Op het gcb d dei
piano.litferatuur heVjhen wij enkele kleirnt, ^eiTjes
van' Mevr. Sourget ontmoet, (b*', souvenir
d' Amütex'^am, een allerliefst Uaiei&amp;iu1 ) en
wareiï.wij nieuwyejij; In t uent nu
e Sorel, had zeer goede oogenbÜkken.
mo-ntjoie wordt te Parijs den geïifölen
winederen avond gespeeld, hd doet. de
schap aanmerkelijk zijn toegenomen.
Hoe dwaas dergelijke redeneer in gen. zijn,
voortdurend worden wij met het volste ver

trouwen er op vergast.
Een 'andere van niet veel beter allooi, gaat uit
• zijn handelwijs betuigd had.

Een [langdurige discussie werd gehouden
naar aanleiding van eene voordracht.van het
Dag. Best. om aan eene liefdadige vereeniging,
tot taak stelt in buitenlandsche havens
l in den aanvang statig. Len z
•B» n . -TT BII M, ' ! vioolsolo, uitmuntend dooi d°n
PaleiS VOOr VolkSVijt. jCl.amOT 'T„-rgearageD, komt m
Donderdag jl. werd als gewoonl^k klassi&amp;Jc \ voor ; het koraal, door het 01
iKu &lt;ïre
''ei Jo^cph
s mie ding
&amp;n gehe v en,
concert door het Paleis-Orkest ondei-leiding van | wordt later, door het orke t cv lenoiapüen
sce arens
van de bepaalde zekerheid, dat bijverimndenng ; kerkenvoor Scandinavische zeelieden te stichten,
van het openbaar drankverbrmk. de"dronkaard;
. in huis zich nog dierlijker betoonen, dan
weleer in de kroeg. Punch gaf ons nog onlangs
Ieren te aanschouwen die thans hun genot te
•=^™™=™™-™^^ Jmis smaakten op ergerlijker wijs dan vroeger
De Gemeenteraad van HOOKN heelt-indertijd voor (Ie toonbank. En een holïandsclie
filanronden iühet g(.
*
)te Wester-dok
De Heer De Vries, die hier het debat opende,
toonde aan dat men moeilijk zulk een voor

dracht kon goedkeuren; 'wilde .men nu vrij

gevig zijn, waarom zou men dan. ook niet de
Deze bedenking- was zeker gewichtig genoeg.
"We kunnen dan ook moeilijk verklaren hoe
•e kon komen iets
derwant dat waren zy reeds, maar zeer zeker men zou zich trachten scha'deloos te stellen,
het hunne er toe bijgedragen om een hande

lend optreden voor te bereiden. ^
Sinds eenigen tijd.. is in ons .land de vraag i wordt onderdrukt.
der drankbeatrijding aan de orde van den dag ] Vooreerst is men in ons land n&lt;
gekomen .en
-ge;
gelijk s
Een gemeente mag geen uitzonderingen
dat is zeker.- De zoogenaamde stille" ckonJien-j m&amp;ken Qm eenj dsdknstigè^reenigingen
-;chap zal toenemen, als de publieke met geweld ;boven de andere te bevoorrechten.
i
tot
De uitbreiding- van den honthaadel, liet
rijdmg aan de orde van denüagj Vooreerst is men m ons iana nog met toe' TOOrbeeld van andere steden, de sympathie
..,„_ .„zij zal niet van het programma zulke maatregelen geneigd, doch wie, alaeemt j TQCT Noordsche 2seliedei3) en wat dies meer
Taken, voor al het mogelijke s beproefd. men de meest doeltreffende, zal gelooven, dat; ^ konden toch geen reden zijn om van een
Tot voor korten tijd liep ieder, die kalm of een verkeerde gewoonte die .jaren lang het eeDS aangeilomen beginsel af te wijken.
met geestdrift voor wettelijke bepalingen tot! volk gedemoraliseerd h-eft, door eenige we*
bestrijding van het drankverbmik pleitte, ge-j binnen een jaar of enkele jaren merkbaar ver
vaar met schouder ophalen of met een
ironischen glimlach te worden beantwoord. De
kracht van dat argument schijnt eenïg&amp;zins
verminderd. Bespottelijk maakt men zich niet
meer indien mea beweert dat hefc de plicht
van'den Staat is tot de beteugeling van uat
kwaad mede te werken.
Het laissea aller
oordeeld.
Men noemt het een schande dat de Staat
; recht voor allen, behoort da stelregel
van het gemeente-bestuur te zijn. Het doet
minderen zal? Wanneer, deze soort van oama- 013S geaoegen dat de Kaad dien Weef voïge
tigheid eenmaal een volkseigenschap is gewor- waa_, -^ p ;gestuur ]iem voor egu 00™n.
den, verdwijnt ze onmerkbaar langzaam en het ^ uifc -^ OQg yerloor.
zal gelukkig zijn, .indien men bij, elk vierde
deel eener eeuw eenigen vooruitgang mag con-; Van alle zijden vernemen'wij; dat de
inschrijstateeren. i vingen voor het huldeblijk aan Z.M, en voor
Al de wetten die de beschaafde volkeren \ de bereiding van een feestelijke ontvangst zan
tamelijk algeineen ver stipt gehandhaafd zien, hebben gedurende een- j het vorstelijk echtpaar verre beneden de ver

wen liet eene geslacht" na het andere moeten wachting bleven. Aan den ijver der commissie
opvoeden, en nog worden zij telkens overtre- mag dat niet geweten worden. Zij verdient
Hfend dooi
heo p i Hy -v,i&lt;s
den heer Joh. M. Coenen gegeven. Het pro-'
jTamma kondigde echter ditmaal aan; met
medewerking van den heer Joseph Cramer, na
zijn herstöl." Toen onze uitstekeade violist
op het orkest verscheen om zijn geVone plaats
in te nemen, werd hij door orkest en publiek
allerhartelijkst ontvangen ; zijne kuastbroeders
namen aan die ovatie deel, omdat zij hunnen
concertmeester weder aan de spit; der violen •
zogen, den man, die als aanvoerde- onmisbaar
is in het Paleis-Orkest. Het puïliek juichte
hem toe, omdat het zich gelukkig a.-htte den
groqten kunstenaar weder in zijl midden te
zien; hij, die zoo menigen avoixl door zijn
overheerlijk spel ons een groot gmót schonk,
en die als Concert-meester zijn volgelingen
weel te iwspireeren, hetgeen de utvoering van
Donderdag avond in menig oo^enblik weer
bewees.
Het programma bevat! e in het eerste deel
Mozart's Sonate, oorspronkelijk VODI- piano
vier
handiggecomponeerd,enMendelsschn'eSommernachtstraum in vijf gedeelten. M&amp;aart's sonate
werd helaas! in een zoo vlug tenpo gespeeld,
dat de meloenen op verschillende plaatsen ge

heel verloren gingen. Meer zorj werd aan de
uitvoering der Sovnniernachtstraim-muziek be

steed. Uitmuntend was de stemmng der blaas

instrumenten ; zelden 3ioorden wij het begin
der ouverture zoo gelijk en zoo- zuiver. Het
tempo van het scherzo was te gejaagd; rus

tiger gespeeld, wint het aan dudejijkheid van
uitvoering, wat in het groote Pahis voor Volks

vlijt wel wenschelijk is. In. de Hocbseitsmarsch
had het voortreffelijke koper" gelegenheid te
schitteren. Het tweede deel van 't programma den Muziekdirecteur Robei
was zonderling zamengesteld: iene ouverture den Prof. der Physiolngie Kul ud^ig in
/orcit een goed doorgewe kt Oeh -i

Op den '18 Dec. overleed te "\^nen
Ilemrich Proch, sedert vele j ai ei l q oiet rei by
de Hofopera te "Wcenen en
zijn talrijke composities ^ 11
in 1809 te Bömisch-Leipa ^eb&gt;ie"i

Voor liet standbeeld van Hal P i dit ie^. L.
over dat van De^cartes te Ijm il weiden
opgericht, zijn 92 modellen nigor PU De
meeste zijn natuurlijk van dei U ecu IUB,
of hopeloos fantastisch of tieiiu, ledia^ h
Er bestaat slechts n poitiet T aren ^ioittn
satiricus, dat echter de metste m &lt;4eruns
niet gevolgd hebben. Zif hebben a Pil la-i
of een duivel óf een heilige ^cm^t l uiii
ieders opvatting.

• De bouw der reusachtige kak v lift S cie
Coeur, die op de kruin van Mon-uhe z J
moeten prijken, wordt met ki ichtooittoe^et.
Eerst in Juni is men begonnen eieeu heb
ben de muren de kolos ilr ci^j- iin due
zijden eene hoogte van clue ma heieikt
Deze crypta zelve is gioot"i (lade mtc&amp;te '
kerken. Zij zal verlicht woiden de 2ti i imen,
en 15 grafkapellen bevattea 7y ije'stpmd om
de graven te ontvangen van il d «el Ir ene s
die tot den bouw der kei k hebt (.nu^ediigeii

De koning van Beieren %e l«_u de llvu
miliaanorde voor wetensthip ei.li&gt;, i n den
historieschilder Franz Defi ew,gci i Munchen,
den beeldhouwer Reiuhold Begi n Beilijn,
" -' - ' - - - ; He
van L
nderling
chner, A
ve Maria van Cftenen en Intro- Leipzig.
redenen niet noemen kan. De betrekking
is.,Die zijn niet zeer talrijk," antwoordde hij.
Eindelij-k werd er een eind gemaakt aan
in dezelfde volgorde, waarin wij gezeten waren.
De eerste stond op en zoo vervolgens. Wat
d«j heer Engermann met al die dames gesproken
heeft, kan ik natuurlijk niet zeggen. Eindelijk
kwam de beurt aan mij". Heftig sidderend,
tnSiC'aen hoop en vrees • geslingerd, trad 'ifc
" de kamer van den adyokaat binnen. Ik vond
een bejaard, man met een verstandig, vriende

lijk gezicht, en oogeu zóó doordringend dat
ik ze nooit-in-mijn leven vergeten zal, en de
gedachte, dat ik de waarheid zou kunnen ver

zwijgen, geen oogenblik in mijne ziel opkwam..
Zij schenen mij te willen doorboren, om elk
_\Gel en itlcie RP^ TII\ crdin^ mt te voi
uui Ii ^r (- j torn ik bm lenü^d Ik /,ei
d t i's. op dt, ad\e tön ie / k men TVT* en hij
rui t itei^vei in ziin toe1 l unen iKof 3nj
fccj'ce^ u td \ in let c^l
Ik ii'1 i ^ec^-n dit ik h*,t niffc s,eei ~van
d n aci- i-\ dp ens hrb kannen woidfn

Dat -&gt; (,endt ik. "ed's op-te meiken za
jl in a is zou u du oveiigen -nel we^e
zcrdbii hebl en
Hij g a lachte en keek mij met zijn ch l
lei e ul-i oo.,en iiu IL behopf uniettezeg^eii
d ii il l "intUi namen&amp;eenze r -ichten^wiaidi^e
d ent e ^iei naam ik u echter om illeiki
voedster tier jonge dame geweest is, heeft-de
zorg voor de huishouding. Verder zijn er nog
drie dienstboden. Gij hebt'niets anders te
doen, dan u het leven zoo aangenaam mogelijk
te maken."
Dat komt mij toch ieel vreemd voor," zei
ik nadenkend.
Waarom?" vroeg de advokaat op ietwa't
barschen toon.
Jonge dames wonen anders meestal niet
zoo alleen en afgezonderd," hernam ik.
Dit is echter een bijzonder geval", sprak
hij ernstig. Het hangt samen met
buitenge•KOI e omsianlj^l eden II geu u c\ veizekt
IIÜQ dat de t^ ie niJ: illeen hoogst fatsoenlijk
i&amp; raaa z^lf5. toi een oud id lijke fimiüe bc
nooit DTÏI li il v «01 m Gnmo^tru zel^e
-«eten of cij de bcuielLia wilt ainnLmcn of
nje* KRII Mi V(.orn.onen te ooideUpn gt,
loof ik dat gij ei ^eei geschikt ^001 zou Stzijn
II loog en hij vervol.,di. Het hononnum
s z PI 11 im en d i ei phthhnovii de op u
zoudt-n 11=. en zijn Oci ill elijk na t" l omen
ni"ïi ik voel mij leiphcht u te zeg^cndathet
^ tn oprekkend le\en zal zijn Htthiishgt
zeci ttf0ele}.en LezoeL komt ti n 01 en dus
/uit gjj volbtiekt Het,n gezel chap hebben '
Ib ei eert piano ^ vroeg ik een&lt;kHp
Dat weet ik niet," antwoordde hij • maar'
in elk geval kunt gij heb beste instrument krij

gen, dat hier te koop is. Ik heb in last om u
600: Tbr. jaarlijks aa« te bïeilen, en moelit u
dat niet voldoende zijn, dan kunt gij meer
vragen."
.Het i's genoeg," zei ik. Geld is niet de
hoofdzaak YO'or'mij in deze."
Hebt gij ook de een of andere aanbeveling:
zijt gij meer in een dergelijke betrekking ge

weest ?".
Neen nooit," antwoordde ik, inwendig la

chend om het denkbeeld dat het nichtje fier
alombekende, rijke mevrouw Evers een aanbe

veling noodig zou hebben.
3-Mij dunkt, hei is beter om geheel openhar

tig te zijn, vervolgde ik. Ik heb mijn te huis
vaarv/el gezegd, omdat ik in onmin hen geraakt
met mijn tante, die mij als kind aangenomen
heeft. Ik heb besloten om n mijn eigen onder

houd te voorzien, en als u mij plichten toe

vertrouwt, dan zullen zij met nauwgezetheid
vervuld worden."
DQ idvol "at &amp;beg een mtwiscLuidsn blik
op mij.
^ ilt gil my uw geschiedenis on uw naam
net (,oeveitiouwen^ noe£f hii
lic zal het, doen, onder ne voorwaarde,
en die i" dit u my rietvuiiaadtenmi]nv\aren
niam ^001 une uhtnte veil Oig^n houdt '
, Dat 11 l ik u gaaino leloien piak hij.
En dl u op vertelde k l em M e iL w i Ge

lijk ik ^eiudc'r! had %va^ iie mam mijnei tante
h^m zeei -,oed beke n k heb lievf1! dit mijn
\eiblijfplaat en mijn ^ ei wint s hap me'"
mevioiw £YÉIS onbeVend L1 j eii ^ei ik en
daarom zal ik mij noemen naar den naam
mijner moeder. Marianne Linden dus.
Hij boog veel dieper voor Juffrouw Evers
darijhij het voor de onbekende' ,,dame de com

pagnie" gedaan .had.
Gij zult u wel bedenken o;er een poosje,
en snaar huis terugkeeren," zei lij; hetbeaoek
aan de Oostzeekust kan infcusEchen een aan

gename afwisseling voor u zijn,"
,Naar mijn tante terugkeeren doe ik nooit,"
sei ik, en ik wist dat het nog een paar jaren
duren moest, eer Bruno mij een te huis kon
aanbieden, Wanneer moet ik vertrekken,
mijnheer Engelmann?" vroeg ik.
, Liefst1 200 spoedig mogelijk," \vas het ant

woord. De dame, die drie jaren lang de be

trekking hekleed heeft, is helaas een week
of wat geleden gestorven. Zij was wegens
familiezakeu hier en overleed plotseling in het
hotel, waar zij logeerde. Zij had zich reeds
lang ongesteld gevoeld, maar de jonge dame,
die mijn pupil is, toch niet wülen verlaten."
Zijn gezicht kreeg hij die woorden een ernstige,
bijna droevige uitdrukking.
Hier is een geheim," daclit ik, en ik zou
dolgraag- willen weten wat het is."
U hebt den naam van de plaats en van
de dame zelve nog niet genoemd," zei ik.
Kent gij de streek, waar gij henen gaat,
juffrouw Linden?"
Neen, ik ben nooit in die buurt geweest."
Gij moet per spoortrein tot Koningsbergen
gaan, en dan met den postwagen of per rijtuig
naar Althausen, de plaats uwer bestemming."
En de naam der daiije ?" vroeg ik,
O!" zei hij, 'die is diiar geheel onbekend;
juffrouw Heine, de huishoudster beschikt alles,
en gij zulk das hefc beste doen, roet naar haar
te vragen- Mag ik u neg iets zeggen in uw
eigen belang?"
Zeker, indien u zoo ^oed wnt ijn nat
woordde ik, om zijn dtfügen (oo lac end
Ik zou er u attent op v\i"en ij n dat
gij u niet moet laten veil iden ooi c \i i^en
naar dingen, die Althausen jen e i ei
bestaat een geheim, da vooiluof n o t, ten
geheim moet biïjven. Li i oee) mi daad,
geen schande aan verboi iet ^ ilt ij u d 11
mee tevreden stellen ?"
Gaarne," hernam ik, vi m e"i In l mm
betrekking aanvaarden?
Als gij het schikken kunt n m n IP d^
was zijn antwo'ord. Mijn pupil is 0^_ lalloei
Uwe uitgaven worden i^le \ 101 i. t-tan l
als gij. het veroorlooft zal ik u on ^ is cl
geven, die voor uw eerste hohoc^to T el ^oi
doende zal zijn."
Ik zei hem dat ik ui f s « der e lai gde
dan reisgeld; hij •wilde mij mpei g, en maai
ik weigerde op grond dat ik vola-ekt geen
aankoopen te doen- had.
Mocht gij ooit," sprak hij t ee of ndei
tot -gemak of genoegen 111 n^n p il ei1 in
gen, wees dan zoo goed u te heirnjpien jit
frouw Linden, dat gij het n i] maai te melden
hebt," sprak hij, toen il op lond on heen te
gaan. Geld is in dit geval geen ba ai ^y
moogt wenschen wat gij wiH
Hij drukte mij hartelijk c5*1 l and en gelieol
vervuld met al die nieuwt, •vicemdeiifhiil Ven
keerde ik naar mijn tijdelijk veihi]f tei ig
Twee dagen geleden ^t i1 Ie \eiwende
nichtje'en. de. vermoedelip e eif_,e ame nnjnei
rijke tante, nu was ik de bp aüdi Oeze cha^ *
juffrouw eener geheimzinnig dame i. ie aan
de eenzame Ooszeekust woon leen ^eenanJfie
naam scheen te hebben i/*n mijn

</text>
<image timestamp="2002:10:24:09:35:50.00" size="500848">D1000JV1.TIF</image>
</page>
</document>
