<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19260918</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2512
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
UIT DE NATUUR:

DE PADDESTOELEN
DOOR DR. JAC. P. THIJSSE
DE
REUZEN-PHOLIOTA
(Foto C.- Bosch)
V' E zijn er het heele jaar, maar in September
door•^ gaans het meest en in de grootste verscheiden

heid. Dit jaar zijn wij er alweer zeer bijzonder mee
gezegend; het schijnt, dat we juist de goede hoeveel

heid en de behoorlijke afwisseling van warmte ea
vochtigheid hebben gehad, noodig voor de
sporenvorming der zwammen. Gij weet toch dat de padde

stoelen" geen planten op zichzelf zijn, maar eea
bijzonder soort van vertakking van een groot
zwamdradenlichaam dat in den grond of in boomstammen.
en dergelijke dingen verborgen is en daar jaar in jaar
uit blijft voortgroeien. Wanneer ge eens een padde

stoel uittrekt, die uit een dikke laag van dorre
bladeren te voorschijn komt, dan krijgt ge die
zwamvlok of mycelium gemakkelijk te zien en dan merkt
ge ook duidelijk, dat vele van die zwamvlokdraden
bijeenkomen op de plek waar de sporendrager, de
paddestoel, zich vormt. Wanneer ik nu in het bosch
loop en ik zie al de Russuia's en Amanita's, de Boleten
de Melkzwammen, de Helvella's en Peziza's met al
hun mooie kleuren en vormen boven mos en blaren
opsteken, dan zie ik in mijn verbeelding ook meteen
het dichte weefsel van al de verschillende zwamvlok

draden, die bij die paddestoelen behooren. Dat is een
onbegrijpelijke wirwar, die decimeters, meters diep in
den grond doordringt en waarin en waardoor allerlei
dingen gebeuren, waar we nog maar bitter weinig van
weten of begrijpen. Doch hiervan zijn we al vast zeker,
de boomen en de bloemen van het bosch ondervinden
vaak van die zwamvlokdraden belangrijke en onmis

bare hulp in hun bestaan. Wie het dus niet alleen van
de schoonheid hebben kan, mag de paddestoelen ook
liefhebben en bewonderen om het nut dat zij stichten.
En een verstandig man bevordert de
paddenstoelgroei in zijn plantage's. De meesten doen het niet, in
het goede geloof, dat de paddestoelen er wel vanzelf"
zullen komen en daar is veel waars in.
Die goede, nuttige paddestoelen groeien in den
grond, hun zwamvlokdraden omspinnen de wortels
der hoogere planten of dringen er zelfs een eindje in
door. Andere paddestoelen echter ontwikkelen hun
mycelium heelemaal in den boom zelve en veroor

zaken daar ziekte, die zelfs tot ondergang kan leiden.
Nog andere leven in hout, dat reeds dood was. Die
zijn voor het bosch dus niet schadelijk, misschien
zelfs ook weer nuttig. De paddestoelen, die hun
sporenlichaam vertoonen uit levende boomen, zien we altijd
aan met groot wantrouwen. De groote meerderheid
echter zijn onze goede vrienden en ik ontmoet ze
ieder jaar weer met het grootste genoegen. Zoo lang
het zwamlichaam leeft komen de paddestoelen ieder
jaar ongeveer op dezelfde plaats te voorschijn.
Ongeveer, want het zwamlichaam breidt zich uit,
de sporendragers ontwikkelen zich doorgaans op den
omtrek ervan en dus in gunstige omstandigheden
ieder jaar weer in een telkens grooter wordenden
kring, of bij zeer oude zwamlichamen in een rechte
reeks, die zich ieder jaar een eindweegs verschuift in
een zelfde richting. Ik heb in den loop der jaren daar
heel aardige dingen van gezien en zoo ook enkele
gegevens gekregen over den leeftijd van zwamvlokken
en sporendragers.
Het volksgeloof dicht aan de paddestoelen een
fabelachtig snellen groei toe. Het gaat ook vrij snel,
maar meestal toch niet zoo, dat je de beweging wer

kelijk kunt zien, zooals dat wel het geval is bij het
openen en sluiten van veel bloemen en het kronkelen
van ranken. Ook sommige bolplantjes, zooals de
Sneeuwroem, groeien sneller dan de meeste padde

stoelen. Zelfs het ontplooien van den hoed, het
scheuren van de omhulsels gaat vrij langzaam in zijn
werk. Bij broeierig, vochtig weer gaat de ontwikkeling
sneller en altijd is zij schoksgewijs. De duur der
sporendragers is zeer uiteenloopend, de inktzwammen
vervloeien meteen als ze zich ontplooid hebben, terwijl
een Marasmius-hoed het wel .veertien dagen lang uit

houdt en dan zelfs nog maar langzaam verschrompelt.
Zeer veel paddestoelen, o.a. de Russuia-soorten, worden
spoedig vernield door lagere zwammen, de
Boletussoorten hebben veel te lijden van zwamvliegjes en
aaskevers. Ook worden ze aangepikt door lijsters en
in hun geheel weggesleept en opgegeten door de eek

hoorns. In de bosschen van Hagenau en Rhederoord,
waar veel paddestoelen en veel eekhoorns zijn kan de
wandelaar het nog al eens treffen, dat zoo'n
pluimstaart zit te peuzelen aan het eekhorentjesbrood, of,
mooier nog, met een grooten boleet in zijn bek de
boomen in klautert.
De levensduur van het eigenlijke zwamlichaam, het
mycelium hangt wellicht alleen af van de aanwezig

heid van een geschikten voedingsbodem. De
boomzwammen houden stand, zoolang hun boom bestaat.
Ik ken een Judasoor, dat nu al vijfentwintig jaren
eenzelfde vlier bewoont. In het Vondelpark had ik een
esch, die twaalf jaar achtereen voor den dag kwam
met de mooie Doolhofzwam, Daedalea. Langs de
Amsterdamsche grachten stond menige iep, die jaar
op jaar zijn kennissen vergastte met een mooien
gevlekten zadelzwam; een bewijs, dat het zwam

lichaam nog maar altijd in dien boom tierde.
Heksenkringen van Aardsterren, Ridderzwammen, Marasmius
Clitocyben heb ik van vijf tot zeven jaren toe achter

een waargenomen en het eind kwam altijd doordat of
de mensch storend ingreep of doordat de grens van de
gunstige groeiplaats was bereikt. Ik ken maar weinig
gevallen, dat een zwam verdween, zonder gemakkelijk
te vinden oorzaak. Een daarvan is het verdwijnen van
mijn reuzen-pholiota. Vier jaar achtereen waren op
dezelfde plek in de buurt van een ouden sparrenstomp
de hoeden opgedoken van dezen prachtigen padde

stoel, warm bruingeel, overtogen met donkerder
bruin, de hoed bezet met aardige ruwheidjes, aan zijn
rand gekruld en de steel ook gesierd met allerhande
franje. En de hoeden waren wel driemaal zoo groot
als volgens de boeken te verwachten was; ik mat er
eenige van meer dan anderhalven decimeter middellijn.
HUIS
HAARD
HEEREINGRACHT SOO
AMSTERDAM
MEUBELEH TAP'JTEN GORDNEh
Die zwam stond op het groote landgoed volkomen
veilig, maar hij is toch na eenige jaren verdwenen,
terwijl uiterlijk aan de groeiplaats niets veranderd
was. Nu kijk ik al jaren uit naar nog zoo'n
reuzenpholiota, maar heb hem nog niet kunnen vinden.
Het gebeurt heel dikwijls dat bijzonderheden van
onze vondsten niet kloppen met wat er in de boeken
vermeld staat en vooral geldt dit van de afmetingen
en van den tijd van verschijnen. We kunnen in dit
opzicht nog heel wat aanvullen en verbeteren. Menige
herfstpaddestoe! heb ik gevonden in het voorjaar en
ook heb ik wel tot in September moeten wachten op
paddestoelen die normaal" in Juni al voor den dag
komen. In de Mededeelingen van de Mycologische
Vereeniging of van de Phaenologische Vereeniging
hoop ik daaromtrent nog wel eens goede gegevens
over langen tijd verzameld aan een en dezelfde plaats,
te vinden. Natuurlijk moet al dien tijd de groeiplaats
ongestoord blijven, daartoe bestaat de mogelijkheid
op de groote landgoederen en in de natuurmonu

menten.
Het beste populaire werk over paddestoelen is ftog.
altijd Het Paddestoelenboekje" van Cath. Cool
enH. A. van der Lek, twee deeltjes, uitgegeven bij W.
Versluys te Amsterdam. Dezer dagen nam ik het weer
eens ter hand, om iemand, die mij kwam raadplegen;
over de gevaarlijkheid van een paddestoel ervan te
overtuigen, dat hij al wat hij begeerde te weten en nog,
veel meer op gemakkelijke en aangename manier kon
opdiepen uit dit verdienstelijk werkje. Het staat veel'
hooger dan dergelijke boekjes in vreemde talen
door
dat het vee! uitvoeriger handelt over het wezen en &lt;te
beteekenis van de opluisteraars van het herfstgetij.
KONINKLIJKE BAZAR
82, ZEESTRAAT DEN HAAG
WAAR ELKE PET I T R I E N" IS
EEN GENOEGEN OM TE GEVEN EN
EEN VREUGDE OM TE ONTVANGEN.
NEDERL. STAATKUNDIGE
GESCHIEDENIS
Voor de Volksuniversiteit te Amsterdam zal
Prof. De Vries op 7 October a.s. eene lezing hou

den over
Nederlandsche Staatkundige Geschiedenis,
met teekeningen van Johan Braakensiek.
DE ROTSVASTLIGGENDE NERACA
De Zindelijkstet Veiligste en Betrouwbaarste toermachine,
4PJC2-tact met Electrische verlichting en Ballonbanden f 625,
4 P.K* 4-tact met Blackburne motor	775,
Techn, Handelsburcau E, EKKER Jr„Hengelo (O,), Tel 130,
v.VOLLENHOVEN 'S STOUT

</text>
<image timestamp="2002:09:26:03:58:11.00" size="250226">D10007Y3.TIF</image>
</page>
</document>
