<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19261002</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
lfi'7*
oor Nederland
A. RBAN
AUTOSTtLLING Frankenslag 12
Handel ii»auto's en toebehooren
TELEFOON - 50049
SCIEVENINGEN
ONDER HOOFDREDACTIE VAN G. W. KERNRAMP
Redacteuren: H. BRUGMANS EN TOP VAN RHIJN-NAEFF
Secretaris der Redacfie: C. F. VAN DAM KEIZERSGRACHT 333
Uitg.: N. V. DE GROENE AMSTERDAMMER AMSTERDAM
foter tuwett
TOE AND HEEL
OPGERICHT IN 1877
No. 2574
ZATERDAG 2 OCTOBER 1926
MUSSOLINI' S FASCISME
IN Mei 192| werd te Milaan een philosophisch
congres genaden.
Een van déveinige fascistisch-gezinde Italiaansche
professoren, di: dit congres bijwoonden, hield er een
rede, waarin dt lof werd gezongen van de fascistische
regeering en dtl fascistische gedachte.
Daar het een wetenschappelijk congres was en de
politiek er dus ;eweerd moest worden, riep de voor

zitter den fascis'-^chen professor tot de orde.
Deze rapportene dit onmiddellijk aan den Prefect
van Milaan, die /ich geen bogenblik bedacht en het
congres naar huif^stuurde.
Naar aanleiding van het feit, dat een aantal Itali

aansche professo;j&gt;n het gewaagd hadden den mond
te snoeren aan ij mand, die op een wetenschappelijk
congres het fasciW wou verheerlijken, schreef toen
La Tribuna", rfet officieuze orgaan van de fascis

tische regeering: jhet is hoog tijd, dat daar een eind
aan komt; men iwet er niet tegen opzien om zulke
hoogleeraren te ontslaan, en zich daarvan niet laten
terughouden door ie overweging, dat het moeilijk zou
vallen de leegkominde plaatsen te vervullen; liever
geen hooger ondeiwijs, dan een 'zich vrij noemend
hooger onderwijs, -maar dat niet anders dan anti

fascistisch en anti-t ationaal kan zijn.

Het verhaal ovei de sluiting van dat congres, orn
de genoemde reden, heeft men, naar ik meen, indertijd
ook in enkele Neder andsche couranten kunnen lezen;
maar ik herinner m ' niet meer precies, hoe het daar
luidde. . \
De bovenstaande fniededeeling er over ontleen ik
aan de inleiding der ^onlangs verschenen
Nederlandsche vertaling van et -i brochure van Prof. Salvémini,
getiteld: Mussoïini ; fascisme"!).
In diezelfde inleid) kg wordt ook een bepaling ver

meld van de, in het plaatst van het vorige jaar, in
Italiëaangenomen wi ,t op de discipline der magistra

tuur, die ook op hoo leeraren van toepassing is. De
bedoelde bepaling hq Jidt in, dat alle magistraten of
regeeringsambtanarer Van hun ambt ontheven kunnen
worden, ./anneer zij, i jlgens het oordeel van de regee

ring, in of buiten hun , tmbt, niet in het belang van het
land of volgens het 'oor de regeering aangegeven
richtsnoer denken, sch Rijven, of handelen.
Denken zoo staat i f in die Inleiding"; dat in het
tegenwoordige Italiëet i ambtenaar kan worden af

gezet, als hij niet schrij ^t of handelt in den geest der
regeering, klinkt niet erwonderlijk; maar denken:
bestaat dan in Italiëdi-, inquisitie? kan iemand ter
verantwoording worden e*eroepen wegens meeningen,
die hij wel koestert, maa . niet uitspreekt? Het klinkt
bijna ongelooflijk.
Maar laat een ambten Jar alleen het is al erg
genoeg uit zijn ambt kunnen worden gestooten
wegens aan de regeering ^onwelgevallige geschriften
of handelingen; als dat zt i is, kan men zich de aan

sporing van La Tribune. \' begrijpen; de wet biedt
dan immers de gelegerrht )d, hoogleeraren, die niet
zuiver in de fascistische iee zijn, te ontslaan ; waarom
dan die wet niet toegepast .
In Italiëkan men hun ht it zwijgen opleggen; daar

buiten echter niet; daarbuit
laten hooren en aan de mei
en kunnen zij hunne stem
ischen, die Mussolini zoo
bewonderen omdat tegenwi lordig de treinen precies
op tij'd aankomen" ook eens verkondigen, hoe duur
die orde" in Italiëwordt gekocht, en welke dingen
daar niet in orde" zijn.
Dit heeft Salvémini gedaan, een Italiaansch
hoogleeraar, die in Juni 1925 werd gevangen genomen om

dat hij een anti-fascistisch artikel had geschreven,
daarna voorloopig in vrijheid werd gesteld, maar onder
politie-toezicht bleef en door die politie uit bezorgd

heid voor zijne veiligheid" gedwongen werd Florence
te verlaten. Hij nam toen de wijk naar Engeland en
hield daar, o.a. in de National Liberal Club te Londen,
een lezing over Mussolini's fascisme", die thans in
Nederlandsche vertaling is uitgekomen.
Een bewonderaar van Mussolini is hij natuurlijk
niet, al erkent hij zijn ongemeene gaven van intelligen

tie en handigheid, zijn instinctieven speurzin om het
juiste psychologische oogenblik te kiezen voor een
geruchtmakend optreden, al geeft hij toe, dat Musso

lini het wonder heeft verricht" om de zoo zeer ver

schillende elementen, waaruit de fascistische partij
is gevormd, bijeen te houden door een gemeenschappe

lijk geloof en een gemeenschappelijke leuze, die hun
samenwerken mocht rechtvaardigen, die hen, en
misschien wel te goeder trouw, deed meenen dat hun
gezamenlijke actie aan zuiver ideeële redenen ont

sproot.
Maar met dat al blijft Mussolini voor hem een won

derbaarlijk komediant, die zijn publiek kent, zooals
dat alleen gekend kan worden door iemand, die achter

eenvolgens de belangen van de meest lirrksche en de
meest rechtsche groepen heeft gediend; die met
onvergelijkelijk demagogisch talent dat publiek weet
te behandelen; die de, door anderen, achter de scher

men, genomen beslissingen als voortbrengselen van
eigen overdenking en eigen wil ten toon houdt en voor
zich zelf al de theatrale effecten reserveert, die zijn
prestige moeten steunen en het enthousiasme van zijn
aanhangers levendig houden.
Het beeld van Mussolini, dat uit de lezing van deze
brochure oprijst, zal vermoedelijk Wel vele trekken
met de werkelijkheid gemeen hebben.
Een andere vraag is het, of Salvémini recht laat
wedervaren aan de economische resultaten van het
fascisme.
Hij wil de verbeteringen, die men in het economisch
leven van Italiëkan waarnemen slechts in enkele
lagen daarvan, beweert hij, alleen in het industrie- en
landbouwgebied van Noord-Italië, niet in het Zuiden
in de eerste plaats toeschrijven aan het geld, dat
Italiëtijdens den oorlog van Engeland en de
Vereenigde Staten heeft geleend, en dat wel is waar hoofd

zakelijk voor oorlogsdoeleinden gebruikt is, maar toch
nog altijd circuleert; en vervolgens aan het feit, dat
bijna alle werkoozen van Noord- en Midden-Itali
arbeid hebben kunnen vinden in Frankrijk, dat zoo

veel Werkkrachten verloren heeft.
Maar laat het fascisme veel meer gedaan hebben
voor het gezond maken" van het economische leven
in Italië, dan Salvémini wil toegeven dan nog blijft
waar, dat dit alles duur gekocht is.
Te duur gekocht met het gemis van vrijheid van
woord en geschrift, met den dwang om zich formeel en
uitdrukkelijk vóór het fascistische regime uit te
spreken een dwang, die duizenden gewetens ver

kracht, omdat hij de menschen van andere overtuiging
voor de bittere keuze stelt om of die overtuiging te
verzaken en te verraden, of hun brood te verliezen.
Aan elk, die zich eens wil indenken in wat het gemis
van vrijheid beteekent, kan ik de lezing van het
laatste gedeelte van Salvémini's brochure, en de over

denking daarvan aanbevelen. En voor hen, die dit
INHOUD:
5.
6.
7.

9.
II.

12.

13.
15.

16.
17.

18.

19.

20.
Prof. Dr. G. W. Kernkamp, Mussotini's fascisme.
Mr. H. O. Koster, Opium en litteratuur
Herman Middendorp, Boekbespreking.
Johan Braakensiek, De rede van Poincar
Dr. H. Huber Noodt, Een volkenbondsroman
A. Plasschaert, Schilderkunst.
P. O. van Drunen, Het marcheeren bij de infan

terie Prof. Dr. H. Brugmans, Wells short
history vertaald.
H. J. M. Walenkamp, Bouwkunst.
Annie Salomons, Bij komst igheden.
Dr.Jac.P Thijsse,UifdeNo(uur L.J.Jordaan,
Het dansverbod.
Red. Elis. M. Rogge, Voor Vrouwen.
Top Naeff, Th. Mann—Bouwmeester Henrik
Scholte, Comoedia.
Top Naeff, Dram. Kroniek Mr. M. F. Hennus,
Schilderkunst
L. J. Jordaan, Bioscopy.
Jhr. Mr. H. Smissaert, Op den Econ. Uitkijk
H. Middendorp, Boekbespreking.
Uit het Kladschrift van Jantje Jan D. Voskuil,
Toegepaste Kunst Constant van Wessem,
Muziek en Film.
Charivarius, Geschiedenis des Vaderlands
Charivarius, Charivaria.
Alida Zevenboom's Croquante Croquetjes
Cel 2, Telefoontje H. Verstijnen, Dierstudie.
F. de Sinclair, Feuilleton, met teekeningen door
W. Heskes.
Joh. L., Mijn Film Richard Heuckeroth,
Radio.
Omslag: Problemen.
Bijvoegsel: Joh. Braakensiek, De overschotten
van 's Rijks schatkist.
'Kersen
Pralines
Bijzonder.frissch
aangename smaapj
£i op etea
&lt;te*t ontCe&amp;famt vttn.' de
aan
niet zullen doen, sta hier althans de striemende passa
waarmede het boekje besluit:
Is het dan niet te begrijpen dat wij, die, met zulk
een tragedie voor oogen, al ons best doen om het ge

voel van waardigheid in ons volk levendig te houden,
ons bijna geheel verslagen gevoelen, als we vreemde

lingen kalm hooren zeggen, dat de treinen toch zonder
vertraging aankomen?
Die vreemdeling vraagt dan niet, of onder het fas

cistisch regime rechtvaardigheid ook zonder vertraging
aankomt, en of de vrijheid en de menschelijke waar

digheid op tijd aankomen.
Want de zekerheid van onkreukbare justitie, de
waarborg van vrijheid, de eerbied voor de menschelijke
waardigheid zijn toch ook openbare diensten in een
beschaafd land !
Meent de vreemdeling, die alleen maar naar de
treinen kijkt en niet naar die andere openbare diensten
dat het Italiaansche volk zóó diep gezonken is, dat
het die openbare diensten van moreelen aard niet
meer waardig is?
Of is hij zelf misschien zoo diep gezonken, dat hij
alleen de openbare diensten van materieelen aard kan
waardeeren?"
KERNKAMP
1) Uitgave van ,,De Spieghel", Amsterdam.

</text>
<image timestamp="2002:09:26:04:40:58.00" size="232618">D10007YV.TIF</image>
</page>
</document>
