<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19390304</Datum>
<Pagina>13</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Vrouwen en vrouwenleven
De roode
HET was heel lang geleden. Ik zal
zeven jaar zijn geweest, zoo lang
geleden was het. Als ik op weg was
van huis naar school of van school
naar huis, (zeer zeker in het laatste
geval, omdat ik dan nooit haast had)
bleef ik bij alle mogelijke winkels
staan kijken en ontdekte zoodoende in
de etalages altijd dingen waar ik geen
naam voor kon vinden, dingen waar

van ik niet wist waarvoor ze dienden
omdat ik ze thuis nooit gezien had.
Toen ik weer eens op weg van school
naar huis was, bleef ik voor een groen

ten- en fruitwinkel staan, want ik zag
daar iets liggen wat ik nog nooit gezien
had. Er stond een kistje met twintig
appels. En wat voor 'n appels ! Dat
moesten die appels zijn waar ik de
naam niet van kon uitspreken, en die
dan ook veel duurder en fijner dan
gewone appels waren. De roode kleur
was onbeschrijfelijk mooi, het was
geen gewoon rood, het was ook geen
oranje. Ik stond letterlijk te water

tanden. Zeven cent kostte de appel,
en direct stond bij mij het besluit vast
dat ik voor zoo'n appel zou gaan
sparen.
Thuisgekomen keek ik mijn spaar

pot na, mijn kapitaal bestond uit nog
slechts vier centen, want ik had een
paar dagen geleden een
vischjespenhouder gekocht hoewel ik nog niet
officieel met inkt mocht schrijven. Hoe
moest ik nu aan de ontbrekende drie
centen komen ? Ik kon er mijn moeder
niet om vragen, want dan had ik uit

leg moeten geven, en ik wilde de ont

dekking van den rooden appel als een
kostbaar geheim bewaren.
Den volgenden dag kwam ik vier
maal langs de appels, en ik hoopte dat
ik voor mijn moeder een boodschap
mocht doen, want dan zou ik tenminste
n cent verdienen. Maar er waren
geen boodschappen, en het lukte me
niet er een te bedenken. Den volgenden
ochtend, in het vrijkwartier, verkocht
ik mijn visch j espenhouder aan mijn
buurmeisje, en wel voor twee cent.
Mijn buurmeisje was dolblij, en zat
er in de klas mee te spelen totdat de
juffrouw hem haar afnam. Ik voelde
me toen weliswaar een beetje bezwaard
met haar twee centen, ik had erge
meelij met haar, maar. gedane zaken
nemen geen keer, dat was de lijf

spreuk van mijn vader. Dien dag scheen
het geluk mij goed gezind te zijn, want
thuisgekomen mocht ik direct een
boodschap doen. Mijn moeder gaf me
veel geld mee, een gulden ! De verlei

ding was groot om nu maar meteen
de appel te gaan koopen, maar mijn
moeder zou raar opkijken als ik de
cent zou hebben afgehouden. Zou ik
smokkelen, en ergens een cent te veel
voor rekenen? Dat durfde ik toch niet
goed te doen, want dan zou ik een
dievegge" zijn, en dat is erg slecht.
Ik kwam thuis met de boodschappen
plus een kwartje. Mijn moeder had
geen losse cent, en zei dat ik die nog
wel zou krijgen, 's Avonds in bed
huilde ik. En ik droomde dat er dui

zenden roode appels om mij heen
zweefden, en dat ik er niet bij kon.
De ochtend daarop was de melkboer
er geweest, en er waren centen in huis.
Ik kreeg mijn cent. Den heelen dag
lette ik in de klas niet op, ik zat te
popelen totdat het vier uur was. Als
een pijl uit den boog rende ik naar den
fruitwinkel, en kocht de appel die ik
in de etalage aanwees en waaraan de
winkelier een bijzonderen naam gaf,
welke garandeerde dat de vrucht
onbeschrijfelijk lekker moest zijn.
Met de kostbaarheid in mijn hand liep
ik naar een stil plekje aan de gracht,
om daar ongestoord te kunnen genie

ten. In het zonlicht kreeg de vrucht
een wonderlijken glans, zooiets als
van albast moest het zijn, dat had ik
tenminste ergens gelezen. En in de
schaduw van een boom kwam het
PAG. 13 DE GROENE No. 3222
plechtige oogenblik waar ik zoo lang
naar verlangd had. Ik zette mijn tan

den in het malsche vruchtvleesch. Het
barstte, ik kreeg een glibberig bitter
vocht in mijn mond, het was afgrijse

lijk ! De tranen kwamen in mijn
oogen, ik gooide het ding op den grond,
schopte het in de gracht. Dat alles
duurde n seconde, huilende ben ik
naar huis gegaan, maar mijn moeder
heeft niets gemerkt.
Bij het middageten zette zij ons een
nieuw gerecht voor. Het was sla met
tomaten. Ik heb het niet gegeten.
BARBARA
BUITEN WONEN
Ril T J-TH. v. WIJNGAARDEN &amp; Co., Tel. 28357. Hessenweg 236- Waterweg 85.
D l •• • Riante Landhulsjes onder architectuur gebouwd m. centr. verw.. w. «n k. str. water.
Ingebouwd bad. Koopsom f9000 f 1100O. H/p. beschikbaar. Ontbieding zonder verplichting.
SOESTDIJK SOEST
Vrijst. villain bosch (tuin 2000 M2) bev. zeergr. kamer m. schouw, gr. serre, keuken,
bijk., keld.; 3 sl.k. m. v. wascht., ing. badk.; _&gt; 1/\COf\
tuinhuis m. gar. en sl.kam. m. v. wascht. v. F !• 11/3 V W«". Lage huren.
Gr. Won.gids bij Won.bur. P. MAN, Eigenaar Ir. J. G. F. Gijzen c.i., Steenhoffstr. 5 t/o station Soestdijk.
Telefoon 2300.
DOORN
Voor bouw, koop
of huur gratis
Woninggids en inz. schetspl. v.a.
f3500.bouwkosten. Arch. Jos. A. NOLTE.
In 1, AHJI&gt;miIS met grooten tuin, na

bij RHENEN bestaat gelegenheid tot inwoning
voor Heer, Dame of echtpaar. Beschikb. n
groote zitkamer, m. slaapkamer, ineenloopend
en badkamer, gelijkvloers. Zeer geschikt
voor natuurliefhebber.
Br. Boekh. C. Waiboer, Rhenen, letter D.
Met bon
voor

Chocoladekop
Hoe practisch
zijn die fijne
Ringersblokjes. Cacaopoeder
met suiker voor het
gebruik gereed. Een
half blokje is voldoen

de voor een heerlijke
kop melkchocolade.
2 Koppen voor 3 cent.
Blokjes in luxe verpak

king met stampertjes 4 et.
CACAO
VAN RINGERS
tevens voettuarn en licht verteerbaar
KINDERPENSIONS
• • • f |% ^ _l rt f M '4&gt; Ufinnlr" Ouders, ondervinden Uw kinderen schoolmoeilijkheden t
AmtKUIMLltlM '•*• nUnl&lt;R Laat hen onder desk. leiding individ. onderwijs genieten
r»lllfc.l»vn»v«».n |(| rustig huisgezin en boschrijke omgeving. In), bij Mej. /. Uittenbroek.


H ATT E M KINDERPENSION De Vogelsang" l^stn^n
^^ ook babies. Fl. 3.- p. d. Dames van Hasselt. Tel. 252. Prosp. en ref. op aanvr.


C/"L|OrtP l Kinderteh. 't BOSCHHÜISJE".Bij Mevr. v. HAGEN kunnen eenige kinderen een
J^-rl V^^'M* goed en prett. teh. vinden. Gez. omg., bosch- en zeel. Voor alle scholen in Alkmaar een
goede busverb. Desgew. toei. op huisw. Pr. n. overeenk. Uitst. ref. Burgemeester Peeekl. C 237. Tel. 297.
iiiiiiiiiiiiiimimiiiilliiiiiiliiiimiiumiiii
n OUD GOUD
JUWEELEN enz. tegen hoogs te n prijs
FA LANGEDIJK
Frederiksplein 11, A'dnin
Inkoop Gouden Tientjes O. 12.40 (1. 12.60
CREDIETEN
van circa f 1000.—beschikbaar, af

lossing 12, 18 of 24 maanden. Dis

crete afwikkeling, geen kosten vooruit.
Postzegel voor antwoord bijvoegen.
Credietbank ,,'s-Gravenhage"
Allard Piersonstr. 9d, Rotterdam, Tel. 33203
N. F. VAN GELDER &amp; Ci
PPINS HENDRIKKAOE 25-27 AMSTERDAM
VAN BAERLESTR 40 (RL.) AIYIo l tïXUMIYI
PORCELEIN - AARDEWERK - GLAS - KRISTAL
WIJ VERKOOPEN RECHTSTRFEKS »AN PARTI

CULIEREN, OOK OP DE PRINS HENORIIKADE
U PROFITEERT VAN EENE TRADITIE EN ERVARING VAN RUIM 1 i EEU W
Ook de Nederlandsche dames, evenals de Engelsche en de
Amerikaansche, hebben heel gauw ontdekt, datTampax de ideale, beschaafde oplos

sing is van het hygiënische probleem. Honderden brieven vertellen
ons van de onbelemmerde vrijheid, het gemak en de verrassende
zekerheid, waarover de dames zich verheugen en die haar brengen
tot de spontane uitingen van lof en dankbaarheid jegens den uit

vinder, een Canadeesch vrouwenarts.
Tampax is onzichtbaar. Spelden, gordel en verband zijn bij Tampax
overbodig, alle ongemakken worden voorkomen.
Tampax is vervaardigd van gesteriliseerde, medicinale watten, sterk
gecomprimeerd en heeft een zeer groot absorbtie-vermogen. Tampax
is veilig, eenvoudig en biedt absolute zekerheid.
U merkt de aanwezigheid niet.
Het pakje voor ruim een maand kost 65 ets. en
gaat gemakkelijk in een handtaschje. Het kleine
pakje, halve inhoud, kost 35 cis. Volledige ge

bruiksaanwijzing bevindt zich in elk pakje.
Wanneer Uw leverancier Tampax nog niet voor

radig heeft, zend ons dan onderstaande coupon.
Tampax is ontworpen voor iedere normale vrouw,
speciaal voor de gehuwde en wordt aanbevolen door
vrouwenartsen. Jonge meisjes, die het niec gemakkelijk
vinden, raadplegen haar dokter voor hec gebruik.

Tampax is verkrijgbaar in mér dan 3000 Apotheken,
Drogisterijen, Manufacturen-, Corset- en Lingeriezaken.
N.V. DROGERIJEN MAATSCHAPPIJ
Verlaacstraat 52-56, Rotterdam
Zend mij een Proefpakje Tampax.
A Ingesloten 35 ets. aan postzegels.
NAAM .._

STRAAT .

PLAATS .
•Als brief verzenden s.v.p

</text>
<image timestamp="2002:09:13:02:27:48.00" size="255125">D10004ZR.TIF</image>
</page>
</document>
