<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18900727</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 683
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
vele avonturen. Ik heb er maar een paar gehad
«n daar praat ik nooit over."
Weinige van de dames beantwoorden recht

streeks de vraag. Een die zich, Een gansje"
onderteekent, geeft het volgende aardige antwoord:
Omdat ik dol op hem was. Ik heb hem alles
gegeven en de rest; hij laat zich aanbidden. Après
tout, zoo houd ik van hem; als hij anders was,
-zou ik hem misschien niet getrouwd hebben. Ik
ben gelukkig."
* *
Heeft men de dames verweten, dat zij
heerenmodes navolgen, de heeren gaan nu eene dames

mode overnemen. Te Londen dragen de leden
van eenige aanzienlijke clubs in plaats van
das• spelden broches, en wel vrij groote en zeer kost

bare. Het model was eerst alleen een hoefijzer,
een zweep, een jockeymuts, een paardekop; nu
Eijn het reeds cameeën met een broeden rand van
paarlen of brillanten; ook portretten van email,
monogrammen, zeer kostbare en opzichtige ver

tooningen. Ook de nieuwe paraplu, met bonte
strepen of zelfs wel met gekleurden grond, doet
«an de dames-en-tout-cas denken.
*
* *
In Amerika geeft men in den aardbeiëntijd
aardbeiën-thé's". De tafel is bedekt met een wit
•zijden kleed, waarop de vrucht geborduurd is;
bloeiende wilde aardbeziën-planten sieren de tafel;
•de bouquetten bestaan uit de planten met witte
ozen er door. Het porselein is wit, met aard

beien in relief gedecoreerd; de puddings en taar

ten zijn van aardbeziën-jam voorzien; het ijs heeft
~er de kleur en den vorm van; aardbeien met ge

slagen room is een verplichte schotel;
aardbeiensorbet, en aardbeien-tutti-irutti (met ananas,
chinaasappelen en bananen gemengd) zijn onont

beerlijk. Het menu is met aardbeien beschilderd,
de servetten zijn er mee gedecoreerd. Een
Fransche kok zou dit zeker overdreven vinden, en na
het menu eens te hebben klaar gemaakt, in veertien
•dagen geen aardbeien meer durven geven.
*
* *
Al de vasters, Succhi, Merlatti, Dr. Tanner, zij n
in de schaduw gesteld door eene vastster in Ame

rika, Mrs. Wuncheter, te Albertown in
Pennsylvania; deze dame heeft in 103 dagen noch ge

geten, noch gedronken.
E—e.

AllerleiEen geheimzinnige geschiedenis wordt door de
Berlijnsche bladen meegedeeld. Een jonge dame
.uit Breslau, dochter van een koopman daar ter
stede, reisde, kort na haar verloving, niet haar
ouders naar een bekende badplaats in het
Reuzengebergte, om daar den zomer door te brengen.
De aanstaande van het meisje keerde naar Berlijn,
de stad zijner inwoning terug, in de blijde ver

wachting van een gelukkigen echt,
De Breslausche familie leerde tijdens haar ver

blijf in de badplaats een jongmensch kennen, die
zich v. W. noemde en al spoedig het hof begon
te maken aan de mooie, jonge verloofde. Toen
hem te verstaan werd gegeven, dat men van zijn
galanterieën niet gediend was, verdween hij op
zekeren dag uit de badplaats.
Vier weken na dit voorval keerde de aanstaande
bruid met hare ouders naar Breslau terug. Nauwe

lijks hier aangekomen, ontving zij van de moeder
van haar beminde een brief, die zij zich natuur

lijk haastte te openen. Maar nauwelijks had zij
hem gelezen of met een gil zonk zij ineea: zij
hield de kennisgeving in de hand dat haar be

minde was overleden. De troostwoorden der ouders
baatten niets: zij moest en zou naar Berlijn om den
gestorvene nog eenmaal te zien, den geliefde nog
eenmaal in de armen te sluiten. Even vóór de
reis ondernomen werd, kwam uit Bjrlyn een
.groote kist aan en deze bevatte een lijkkrans
voor het jonge meisje. Het adres luidde aan den
Breslauschen koopman en de zonderlinge zending
ging vergezeld van een hartverscheurenden briei
van den schoonzoon, dien men dood waande.
Deze had een gedrukte kennisgeving uit de
hoofdstad van Sileziëontvangen, die hem het over

lijden van zijn verloofde meldde, en verzocht nu
met de toegezonden bloemen het graf van de ont

slapene te sieren. De telegraaf deed haar plicht
en het bleek al spoedig, dat de gelieven op een
ergerlijke wijze om den tuin waren geleid. Wel
kwam men op de gedachte dat de heer v. W.
weer de hand in het spel had, maar men kon
hem niet op het spoor ko.men en ook was hij niet
.bekend op de badplaats, waar men hem had aan

getroffen. Geruimen tijd na dit voorval reisde de
bruid met haar moeder naar Berlijn. Zij betrok

ken een huis in de Stallschreiberstrasze en be

zochten af en toe een met haar bevriende familie,
•die in de Groszbeerenstrasze woonden.
Óp zekeren avond ging de jonge dame alleen
derwaarts. Nabij de plaats harer bestemming haalde
een schitterende equipage haar in. Het rijtuig
hield stil' en met een beleefde buiging naderde
haar een heer, die haar verzocht in te stappen.
Toen de aangesprokene zich ijlings wilde verwij

deren, werd zij door den heer en-diens bedienden
aangegrepen, en meer dood dan levend van schrik
in het rijtuig getild, waarin de zijden gordijnen
voor de raampjes waren neer gelaten.
Men beduidde der ontvoerde, niet om hulp te
roepen; er zou haar niets overkomen en binnen
twee uur zou zij weder in de Groszbeerenstrasse
terug zijn. De koetsier 'egde de zweep over de
paarden en snel ging het voort. Omstreeks twin

tig minuten verliepen eer het rijtuig stilstond voor
«en groot heerenhuis.
Men bond de half bewustelooze dame een doek
voor de oogen en bracht haar, door een gang en langs
een trap, naar een electrisch verlicht, hoogst smaak

vol salon. Hier werd haar de blinddoek van de oogen
genomen en vóór haar stond de heer v. W.
Men drukte haar een bruidskrans en een sluier
op het hoofd, de heer v. W. nam haar bij de
hand en zoo werd het paar gephotographeerd.
Zonder een woord te spreken en met tranen in
de oogen verwijderde zich daarop de heer v. W.,
de dame kreeg weder den blinddoek voor en
werd met het rijtuig naar de Grossbeerenstrasse
teruggebracht. Van daar sloeg de koetsier den
weg in naar de Königgratzerstrasse.
Het duurde zeer lang eer de arme tot bezin

ning kwam en hieraan moet het hoofdzakelijk
worden toegeschreven, dat nog steeds een geheim

zinnige sluier over deze gebeurtenis gespreid ligt,
ondanks alle moeite, welke zich de politie gaf,
om hem op te heffen.
Aan misdaad valt niet te denken Alleen in de
kranke hersenen van een waanzinnige kan een
dergelijk zonderling plan opkomen, als hier vol

voerd werd.
Onder den titel Les Malles de Sarah" geeft
Albert Millaud in den figaro de volgende ver

makelijke parodie op de liefhebberij van sommige
bladen de Figaro zelf mag hier wel in de
eerste plaats worden genoemd ora kolommen
te vullen met bijzonderheden over de meest
alledaagsche incidenten uit het leven van beroemde,
bekende of beruchte personen.
De gansene wereld" zoo schrijft Millaud
heeft met belangstelling de anekdote gelezen
over de koffers van Sarah Bernhardt, eene anek

dote, in welke de door de heerlijke kunstenares
uitgeoefende bekoring opnieuw zegevierend is ge

bleken. Het romannetje is hoogst eenvoudig. Een
heer maakt zich boos omdat de vijftig koffers van
Sarah den omnibus aan het station ophouden;
Sarah glimlacht, maakt zich bekend, en de
booze heer wordt haar vriend. Ik geloof niet, dat
men sedert de Trois Mousquetaires en
MonteCristo iets roerenders heeft gelezen Daarom
hebben wij de gelegenheid bij de haren gegrepen
en zijn wij, in overeenstemming met de tegen

woordige usantiën, Sarah gaan interviewen, over

tuigd dat ons onderhoud eene mijn zou worden
van verrukkelijke onbescheidenhedcn.
Sarah ontving ons met de bovengemelde be

koring. Ik ben niet zooals Baulanger, zeide
zij tot ons.
Mevrouw, antwoordde ik geheel Parijs,
gansch Europa is ervan ontroerd, toen het hoorde,
dat een heer zich boos had gemaakt over uwe
vijftig koffers. Waren het housen vijftig koffers?"
Neen mijnheer, zeide Sarah. Hel waren
er maar acht-en-veertig.
Kunt gij ze mij beschrijven? Het publiek is
zoo belust op dergelijke bijzonderheden.
Met genoegen. Twintig van die koffers zijn
van hout, elk met drie afdeclingen; zij zijn l
meter 20 in 't vierkant en '») centimeter hoog,
Dat zijn de koffers voor mijne dure japonnen.
Verder heb ik veertien koffers voor mijn rokken.
mijn linnengoed, mijne schoenen en mijn minder
duro japonnen. Die koffers zijn van riet, met
wasdoek overtrokken.
Zijn die ook in drieën verdeeld?
De meesten wel, maar er zijn er bij, in welke
die afdeelingen weer in twee. drie, ja zelfs vier
vakken zijn verdeeld, om daarin kleine voorwer

pen te borgen, bottines, toiletbenoodigdheden,
pruiken, enz.
En uwe hoeden ?
Daarvoor heb ik drie afzonderlijke koffers, met
knoppen waar de hoeden op hangen. Op die
manier boud ik ze frisch, al is hot niet gemak

kelijk en al neemt het veel plaats weg.
Ik denk, dat men aan het station te Angers
uw koffers wel niet allen tegelijk heeft kunnen
wegen V
Men heeft het in vijf keeren gedaan. Ze wogen
samen 2700 kilo.
Dus hadt gij overwicht?
Dat zal wel zoo zijn, want ik had, geloof ik,
maar 30 kilo vrij.
Zou het niet al te indiscreet zijn, als ik u het
nummer vroeg van uw bagage billet voor Nantcs ?
No. 17. En wat merkwaardig was, hot station
te Angers had geen vijftig etiketten met No. 17.
Er moesten er wel twintig worden bijgeschreven
en enkele koffers werden alleen met krijt gemerkt.
Kom mij maar dikwijls opzoeken. Ik heb eene
massa kleine geschiedenissen van dezen aard en
ik zal u veel zulke inlichtingen bezorgen.
Hoe heerlijk, Mevrouw', t is de voorzienigheid
van de reporters en de interviewers. Ik volg u
als uw schaduw".
De schrandere dashond. Dezer dagen zoo
schrijft men uit Genève maakte een groot
gezelscbap met de stoomboot een uitstapje naar
Montreux en op de thuisvaart bemerkte een der
heeren, dat zijn trouwe Li'on, een alleraardigste
zwarte dashond, door geheel Genève om zijn
schranderheid bekend, te Montreux was achterge

bleven. Hot geheele gezelschap was over het ver

lies van het goede dier verdrietig; alleen zijn
eigenaar koesterde nog de hoop, dat Lion, door
het meer geheel om te loopen, zijn weg naar huis
wel vinden zou. Maar de zwarte das was nog
slimmer dan zijn baas dacht, want een uur nadat
het gezelschap te Genève was aangekomen en
terwijl het nog in een café. niet ver van de stoom

bootsteiger, bijeenzat, kwam L&lt;'OH welgemoed op
zijn grappige korte beentjes aankuieren. Het dier
had eenvoudig gewacht tot de volgende boot van
Montreux vertrok, om met deze huiswaarts te varen.
Ken geleerde huisknecht. Een liverei-bediende,
huisknecht bij een familie te Weenen, trad eenige
dagen geleden een boekwinkel in de
Karntnerstrasze aldaar binnen en verlangde een Arabischen
koran. Het boek was voorhanden, een kunstwerk
van typographie, rijk versierd met bontgekleurde
aanvangletters, zooals de Arabische korans steeds
zijn. Men deed den kooper evenwel opmerken,
dat hij waarschijnlijk een verkeerde voorstelling
va» een Arabischen koran had en het lang niet
gemakkelijk viel zulk een koran te lezen. Maar
om verdere tegenwerpingen te voorkomen, begon
onze liverei-bediende terstond den Arabischen
koran te lezen en zette hij de verzen in de Duit

sche taal over. Zonder eenigo leiding, had hij
zich zelf door tien jaar lange studie het Arabisch
grondig geleerd.


Baker, de krant spellend: Het kindje, ons voor
acht dagen door Gods goedheid geschonken, is ons
heden weer ontnomen." ... Gossiemijne, wat een
slag voor de baker!"
Correspondentie.
T. S. Jr. Zijt ge nu tevreden? Driemaal
vragen is wel wat veel, vindt ge zeker, maar het
was niet eer mogelijk, men heeft niet altijd
stof voor zoo iets. Toevallig ontdekte ik de gege

vens voor dit schetsje en daarom kon ik nu aan
uw verzoek voldoen.
v. M.


Reclames
40 cents per regel.
Speciale inrichting voor Schoenen naar
maat, in gips afdruksel voor gevoelige, pijn

lijke, gebrekkige voeten, knobbels,
etc. etc. ANTON HUF Jr.,
Kalvenlraat 200.
Dr. JAEGEK's Orig1. Norin. IVolartikeleii,
K. F. DEUSUHLEL-BENGLR,
Kalverstraat 157, Amsterdam.
Eenige specialiteit in deze artikelen in Nederland.
SEIZOENS-OPRUIfflDIG
van alle voorhanden
STOFFEN en MANTELS,
met 15 pCt. korting.
KUTTEN VINCENT, Leidscitestraat 10.

WITTE PUNTJESTHEE,
f't.CïO jjor 1/2 Ivllo,
munt uit door i'ijn aroma.
Uitsluitend verkrijgbaar bij
Wed. J. GERBER &amp; ZOON, Warmoesstraat 197.



Beursoverzieht
Van 19 tot 25 Juli '90.

De handel was deze week ter beurze opnieuw
niet zeer uitgebreid doch niettemin konden do
Europeesche Staatsfondsen of andere
belcggingswaarden zicb algemeen in eene vaste stemming
verheugen. Zoowel ten opzichte der politiek, spe

ciaal over do Balkan staten, als van de
oogstvooruitzicliten in Rusland en Hongarije bleef men zeer
bevredigende rapporten ontvangen, terwijl verder
de aanzienlijke goudaanvoeren van Amerika naar
Londen, aldaar een goede uitwerking voor de geld

markt in uitzicht doen stellen. Dat aldus de han

del geen grootere uitgebreidheid kon verkrijgen,
ligt dan ook hoofdzakelijk in het jaargetijde, als
wanneer een groot deel der faiseurs hun plan de
voyage in uitvoering zijn gaan brengen en zich
aldus weinig met iinancieele aangelegenheden in

laten.
Slechts in enkele soorten was do handel iets
minder beperkt en daarvan dienen in de eerste
plaats genoemd te worden de diverse Kussische
Koebel- en Spoorwegwaarden, die bij de aanhou

dende stijging der valuta, doorgaans in (linke
mate voor uitheemsche rekening werden gezocht.
Ook Oostenr.-Hongaarsche fondsen werden op goede
oogst-vorwachtingen geregeld voor Berlijn en
Weenen opgenomen.
Italianen die hier slechts sporadisch verhandeld
werden en waarvan de koers onbegrijpelijker wijze
zelfs verlaging aantoont, waren vooral te Parijs
zeer gewild en aanzienlijk hooger en Spanje kon
zich aldaar eveneens iets verheffen, terwijl de
hoogere Turksche soorten de rijzing, bij geringen
omzet, met % mede maakten.
Egypte was uiterst stil; het beurscomitéte
Londen heeft bezwaar gemaakt de nieuwe :i! \i pCt.
Convcrsieleening ter noteering toe te laten, in
verband niet de autocratische manier waarop dio
zaak door de emittenten is geleid; de animo voor
do Dairaleening, welke, zooals wij in ons vorig
overzicht reeds mededeelen, toch al niet zeer
groot was, is daardoor natuurlijk niet vergroot.
Inmiddels verbeterde hier de koers der Gocertitic.
Schuld van 91% tot WX.
Onze koersen zijn thans aldus:
Metalliek M/N 75% 7G3i6
J/J 77V6 77^
Goud Hongaren 88 ^ 88,y6
Pap. 85% 8(3 Va
Russen 1880
1889
Oriënt
5e Serie

Portugal
Spanje
Egypte
Douane Turken
Turken 1888
Gec. Turken
Itali
91'
77
921/4
71
"%
61% 62
71&amp; 72
94% 961/j
85^ 85:/s
87^ 88
18 18J4
89 J-i 88%
Onze Nationale fondsen konden zich tractioneel
van de jongste verliezen herstellen en sluiten vast.
Van Spoorwegwaarden bleven Rhijn Shares thans
kalm maar vast; daarentegen waren Boxtels en
Centralen nog levendig en vooral aanvankelijk
aanzienlijk hoogor. Nu de spoorwegwet is aange

nomen kan misschien het reeds lang beraamde
plan tot uitvoering komen, om de Centraalspoor
»\» doorvoer-route Rotterdam—Hamburg te laten
dienen. Dit zal intusschen voor die Maatschappij
het opnemen van gelden tengevolge moeten
hebben, ongetwijfeld in den vorm van Obligatie

schuld. De bestaande overeenkomst met de tegen

woordige Obligatiën is voor de Maatschappij
te gunstig om die te wijzigen, zoodat de
Obligatiehouders, wegens het voorschuiven eener
eventueele nieuwe Hypoth. leening niet anders
kunnen dan verliezen. Nu moge dit bij de
te verwachten meerdere ontvangsten niet van te
groot gewicht zijn, dan blijft het toch te verwon

deren dat juist de 3 pCt. Gest. Obligatiën deze
week zoo grif werden gekocht. De eindstemming
voor al de Centraalwaarden, was reeds merkelijk
minder, waartoe overwegingen als bovenstaande
wellicht reeds aanleiding gaven. Ook Boxtels
sluiten op vorige koersen, na eene voorafgaande
flinke hausse.
De Indische markt was zeer geanimeerd en alle
soorten kunnen op aanzienlijken vooruitgang wu'z«n;
vooral Handëlmaatschappübleven ' voor nieuwe
hausse-speculatiën als voor dekking contramine
zeer gezocht en sloten heden 139 na 133%.
Ge w. Culturen 52% na 49%, Koloniale Bank 72 X
en 553/4 na 68 en 54 H, Indische Bank 9634
na 94%.
Voor sommige Tabaks-aandeelen was eveneens
de kooplust zeer groot, vooral Senembah, die dan.
ook bijna 70 konden stijgen, 329 tot circa 400.
Bij de firma Jolles &amp; Co. alhier, werd het
prospectus uitgegeven der uitgifte van pd.st. 50,000
4 M Debentures en pd. st. 30,000 aandeelen (met
G pCt. preferentie) ten laste der te Londen op te
richten Restaurant &amp; Wintergarden Cie.
Krasnapolky, a l'instar der inrichting van dien naam
alhier, welke Maatschappij ook als exploitant
optreedt. '
De aand. Krasnapolsky stegen in verband hier

mede van 98 tot 112. Houders van obligatiëa
en aandeelen hebben preferentie bij de inschrijving.
Voor de verschillende Transvaalsche fondsen
was het resultaat zeer ongunstig en aanzienlijke
verliezen werden geleden. Het zoude niet mogelijk
zijn voor alle soorten een bepaalde reden aan te
geven en slechts een algemeen bestaand wantrou

wen, onder behulp van een paar moedige baissiers,
is reeds voldoende om deze soorten, waarin de
handel reeds geruime» tijd zeer is beperkt, aan

zienlijk te slopen.
De vergadering der Mij Elsbnrg bevestigde onze
vroegere medodeeling, dat onvoorziene .en niette

min onvermijdelijke omstandigheden de kas duchtig
hebben gedund en nieuwe aanvulling noodig doen
maken. Dit moge nu voor de aandeelhouders eene
groote teleurstelling wezen, toch blijft het niette

min bemoedigend dat de directie, die in betrokkea
kringen zeer gunstig staat aangeschreven, de toe

komst en den toestand der onderneming als hoopvol
blijft voorstellen.
Trausvalia sluit 631/2 na 73, zonder eenige
andere oorzaak dan dat zij de algemeene stem

ming volgen. Alle goud shares verloren ongeveer
ƒ 1.—in koers, hoewel vooraf nog veel lagere
koersen waren voorgekomen. Van déIe Ned.
Transv. Mij. werd het eerste goud hier aangevoerd.
Zweedsche sporen maakten eene kleine bewe

ging, doch sluiten op vorige prijzen.
Wij hebben reeds vermeld dat do Russische
spoorwegwaarden voor buitenl. rekening in flinke
bedragen werden opgenomen en kunnen hieraan
thans toevoegen, dat dit speciaal W.AVeenen
en Zuid-West actiön betrof. Eerstgenoemde moes

ten evenwel ten slotte een goed deel van het
avans verliezen, doch Zuid-West sloten c. a. 78%
na 77JjQ pCt. Weichsel en Fastowo benevens
Gr. Sporen sluiten met kalmen omzet l a l'/s pCt.
hooger.
Oblig. Circum Etnea sluiten vast, op kalme
doch aanhoudende binnenl. beleggingsvraag.
De zeer ongunstige berichten die in den aan

vang der week over de verhouding der
Zuid-Amerikaanschc Staten onderling ontvangen werden en
die niet minder dan een algemeenen verdelgings

oorlog schenen te moeten aanduiden, moesten
noodwendig op de betrokken fondssoorten zeer
slecht uitwerken. De in de vorige week verkregen
verbetering ging toen dan ook goheel weer ver

loren en de markt had somtijds een bedenkelijk
aanzien. Inmiddels kon spoedig worden geconsta

teerd dat die berichten schromelijk waren over

dreven en iu hoofdzaak waren toe te schrijven aan
den revolutionnairen president van San Salvador,
generaal Ezeta. Later werd zelfs vernomen dat
U de berichten over gevechten en daaruit voort

vloeiende verliezen tusschen Guatamala en San
Salvador totaal onjuist waren Een en ander heeft
de rust aanmerkelijk kunnen herstellen, en de
vorige noteeringen weer doen intreden. Mexrê.
Subsidie Bds. alleen sluiten zwak, waarschijnlijk
alleen tengevolge der iets lagere zilverprijzen,
daar anders de officiceie inededeeling dat Mexico
zich buiten alle kwesties zoude houden, eerder
een tegenovergestelde uitwerking had moeten heb

ben. Naar vernomen werd, is de nieuwe
Mexicaansche locning aan het Duitsche Syndicaat
Bicichriider gegund.
Peru had een zeer flauw verloop en van den
reeds schamelcn prijs ging nog \% pCt.verloren.
Het zoude toch bedroevend zijn dat eene regeling,
die jaren lang is bestudeerd, eindelijk op een
basis tot uitvoering is gebracht, die deze koersen
zou wettigen. Wij schrijven de reactie dan
ook meer toe aan verkoopen van teleurgestelde
houders, die een staatsfonds in een aandeel- en
eene particuliere maatschappij zien veranderen,
alsmede een aanbod van die zijde, welke of hunne
stukken beleend hebben en geen tegenfonds kun

nen fourneeren óf van die welke geen zoodanig
bezit hebben dat zij volle bedragen der nieuwe
waarden kunnen bekomen.
In de noteering der 6 pCt. Deb. Peruvian Corp.
kwam eene vergissing van 10 pCt. voor.
De Amerik. Spoorwegmarkt blijft alle animo
ontbreken. Een nkel oogenblik schijnt de omzet
zich somtijds te kunnen uitbreiden, doch weldra
blijkt dat voldoende steun ontbreekt en vervalt
men weer in een zalig dolce-far-niente. Hoewel
de innerlijke toon der markt voortdurend niet on

gunstig blijft, oefenen de Zuid-Amerikaansche
zaken en de steeds vaste geldmarkt te Londen
nog steeds een onthoudenden invloed op de spe

culanten uit. Evenwel zoude daarin spoedig ver

andering kunnen komen, want hoewel geld te
Londen nog a 4 pCt. on call genoteerd werd,
deden de N.-Y. goudaanvoeren de positie der
Engelsche Bank reeds belangrijk verbeteren. De
reserve nl vermeerderde met pd. st. 600.000 en
de goudvoorraad met ruim pd. st. 335.000. De
verhouding der activa tot de passiva stelde zich
van 34% tot 38%.
De daling in de zilverprijzen werd in hoofdzaak
toegeschreven aan de vrees dat zoowel
Duitschland als Rusland een deel van den aanwezigen
voorraad zullen ter markt brengen.
De Ned. Bank zag hare wisselportefeuille ruim
/ 11/4 millioen aangroeien, terwijl het cijfer der
billetten in omloop bijna f 2i/3 millioen grooter
werd. Daarentegen namen af de~Beleeningen ruim
ƒ % millioen, de rekening saldos ruim f 4/s mil

lioen, de zilvervoorraad ruim ƒ 64 mille en de
goudvoorraad ruim f 12 mille.

</text>
<image timestamp="2002:10:02:12:17:21.00" size="448070">D2007AN.TIF</image>
</page>
</document>
