<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18900810</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
WEEKBLAD yOOR
685
slechts voor de anderen waren en niet
r genieën.
lebt ge hem gezien? past de beschrijving niet
hen» ? kan iemand ontkennen dat hij een
fo? Als ge hem niet gezien hebt, lees dan
zijn gedichten. Zij zullen u noodzaken
iftt is een genie" over uwe lippen te brengen.
lederen Donderdag- en Zondagavond komen
tantes, nicht Lotje en onze dichter bijeen bij
Rika op de thee, en bij feestelijke gele
i worden er beschuitjes met kaas
rondKristiaan in het zwart gekleed heeft een
op fijn rose papier in de eene hand;
andere rust elegant achteloos op den rug van
. &lt;Hb&gt; stoel van nicht Lotje.
Algemeene stilte.
De dames snuiten hare respectieve neuzen.
Weder stilte.
Hij treedt midden in den kring en buigt even
foor zijn oplettend auditorium. »Mijn hemel, wat
il bij bleek," fluistert tante Eika tot tante Julie.
»Wat ziet hij er pjeniaal uit," zegt tante Lena
smachtend, halfluid.
Hm! hij strijkt niet de hand door zijn dichte
lokken.
•• Ach! hoe lief, algemeen gejubel en stille tranen
Ha de voorlezing.
Welk een dichterlijke beschrijving van de
fttnur.
Aeathetisch herkauwende koeien worden door
bewaakt, die zoo schoon en zoo
|n zijn als de herderinnen der koninklijke
porieinfabriek.
»Neön, zoo elegant zijn niet eena de koeien die
_rtóe lieve Heer geschapen heeft," merkt tante
1 «ena in -bewondering aan. Onze lieve heer nu
•wordt in de oogen der dames in vergelijking
, tot haar Kristiaan een halve kwakzalver.
' En welke liefdesgedichten gloeiende, vol
reine hartstocht (het laatste is eigenlijk
Krisliaan's kracht) met het voortdurend terugkee
mode refrein zij wil hem niet hebben of is
lésn entrouw.
De tantes gevoelen met hem, weenen met hem,
«buiten den neus met hem, in 't kort: zij zijn
ledegevoelende toehoorders. Het zijn prachtige

De tantes beginnen om hunnen neef bizonder
Teel medelijden te gevoelen met Holger
Drachman, slechts Oehlenschliiger staat eenigszins gelijk
met onzen held.
Nu begint de door de goden geïnspireerde
Zflnger te lezen, eerst zacht, dan op luider en
luider toon, die eindelijk in een kreet eindigt
n kreet van smart over de nood en ellende der
menschheid. De scherpste wereldsmart klinkt
door de maatlooze rijmen. De dichter is wanho

pig over de aarde, hij kan haar niet redden,
maar moet haar zijn gang l at en gaan. Het hoofd

resultaat van het leven is volgens Kristiaaii's
meenïng een niets, enz.
»O l ware ik nooit geboren," is de uitroep,
waarin de smart van den dichter zijn hoogste
punt heeft bereikt.
Algemeen geween.
Nicht Lotje krijgt uit aandoening een amandel
in het verkeerde keelgat; Kristiaan moet water
halen.
De tantes moeten den armen jongen troosten.
Die slechte wereld, die haar Kristiaan zoo treu

rig maakt slechts zjij begrijpen hem. Zij
alleen weten welk eea teeder plantje hij is.
Gelukkig was het slechts een voorbijgaande
Stemming. Nu deklameert hij een vaderlandsch
lied, waarvan hij zelve de maker is, en waarin
hij zijn geliefd vaderland zijn sterken arm aan

biedt. Hij bemerkt plotseling dat die van staal
is. Nu wordt hij bloeddorstig, slaat zooveel
Pruisen neder, dat de hel hen nauwelijks ber

gen kan. De slotwoorden vol opgewondenheid
moeten allen aangrijpen.
»Want mijn vaderland heb ik gered."
Nicht Lotje zit bowonderend den
bloeddnrStigtn krijger, d;'e met ware begeestering op zijn
schoon, door he.wenmanen omkrans d gelaat,
zulke gewichtige woorden uitspreekt, aan; eu
tante Kika voelt zich vast en zeker overtuigd,
dat Kristiaan een tweede Tyrteus wordt en wil
. dat hij bij de lijfjageis zal gaan.
Maar zijn sonnetten ! zij zijn nergens bij te
vergelijken. Petrarea kan gerust naar huis gaan.
In kwartetten bemint eu looft hij haar, »de ge

dachte van zijn hart", zooals hij zoo lief zegt
in »mijn beminde." In terzetten verwijt hij haar
hare ontrouw; hij ziet hare absiuthgroeue oogen
met een spotachtige uitdrukking op zich rusten.
Hij wordt razend en in de laatste regels dreigt
hij zoo tragisch mogelijk haar en dan zichzelve
dood te schieten.
De tantes vinden het bedenkelijk. Men moet
werkelijk op hem passen. Waartoe kan niet
n excentrieke, ongelukkige dichter komen.
Ik begrijp, geachte lezer, dat gij zijn naam
wilt kennen. Gij zijt natuurlijk overtuigd, dat
hij belangrijke bijdragen heeft gezonden, of
dat hij een allerliefsten Dichtcyclus heeft uitge

geven.
Het heeft volstrekt geen nut, u zijn naam te
noemen, want zijn gedichten zijn nooit iu eenig
blad gedrukt geworden, alleen het adresboek
noemt zijn naam en onpartijdig als het is, maakt
dit een uitzondering.
•Wij hebben hier in de stad eenige mcnschen,
die zich redacteurs noemen, wier heele doei is
om de genieën te verhinderen te voorschijn te
komen. Steeds weigerden die geesels der
meuschheid, zijn eminente begaafdheden ziende, de
opname zijner geestproducten in hun blad.
Houderde malen schreef hij:
Mijnheer de lïedaeieur '
Ik verzoek u nevensgaande verzen in uw ge

acht blad. op te nemen. Met achting, enz.
NB. U wordt verzocht het eveutueele hono

rarium op te zenden aan mejuffrouw Lena M.
En 99 maal kreeg hij het antwoord, waarmede
de redacteur op de boosaardigste wijze het ont

kiemend genie verpletterde:
Is niet geschikt tot opname in ons blad.
DE IÏEDACTIE.
Op zijn honderdste door hem ingezonden ge

dicht had hij nog geen antwoord gekregen (hij
had nu twee weken gewacht); het was het
prachtige gedicht over de wereldsmart, zwart
van inhoud, maar geschreven op rozenrood papier,
waarin hij de wereld den handschoen in het ge

zicht werpt.
De tantes waren overtuigd, dat de redactie
de opuame. van dit gedicht niet zou durven
weigeren, uit vrees voor den storm van veront

waardiging der openbare meening. De levendige
fantaisie der tantes zag reeds lauwerkransen
om de blonde dichterlekken van Kristiaan.
Het genie was zelve met het gedicht naar den
redacteur gegaan; zeven maal had deze niet thuis
gegeven aan den jongen veelbelorenden dichter;
maar dezen keer was hij zoo ongelukkig onzen
vriend op de trap te ontmoeten. Hij had wer

kelijk nu geen tijd, maar kon hem het manus

cript geven.
Onze held was zeker van zijne triumf en
in wilden tocht liep hij twee kinderen en een
oude vrouw omver, trapte verschillende menschen
op de teene?!, viel viermaal ea liep tegen ontel

bare lantaarnpalen aan.
Er was groot gezelschap "bij tante Lena, Kris

tiaan las zooals gewoonlijk zijne gedichten voor
en de wereldsmart" voor den tweeden keer. Daar
kwam de pist met een brief voor Kristiaan.
Algemeene hartklopping. De dierbare brief ging
van hand tot hand niemand kou er toe over

gaan dien te openen. De tantes beefden van
spanning.
Tante Lena sprak iets van een vaste
betiekking aan het bjad, nicht Lotje was akelig ge

spannen, slechts onze dichter was kalm, zeker
van zijn triumf, glimlachend stond hij daar. Hij
nam den brief, men hoorde het scheuren der
enveloppe, de brief werd geopend, en is niet
geschikt om opgenomen te worden in ons blad
de redactie/' las nicht Lotje, aan wie de ridder

lijke neef opgedragen had, het aangename nieuws
mede te deelen.
De tantes weenden en balden de vuisten tegen
de slechte wereld die zoo haar zusters kind, met
zulke lompe handen zulk een fijne dichternatuur
behandelde.
Maar geniaal was hij toch!
Die tantes! die tantes!
VOOR DAMES.

Dames te Berlijn. Aartshcrtoyin
Valfrie. Gtiribaldi's weduwe.
Vroomheid en een goede keuken.
Oude geschiedenis.

Het artikel van het Bcrliner Tac/eblatt, waarvan
wij de vorige week melding maakten, omtrent de
onaangenaamheden, waaraan fatsoenlijke vrouwen
op straat zijn blootgesteld, heeft te Berlijn ver

bazende sensatie gemaakt. Alle aanzienlijke bladen
der hoofdstad hebben artikelen bevat om het te
bestrijden of te bevestigen; op den lessenaar der
redactie heeft het brieven over het onderwerp
geregend. En, curieus,—do meeste hecren, togen
wie de beschuldiging toch gericht was, zijn het
mot de redactie eens, de meeste dames vinden
dat de toestand zoo erg niet is.
Een der hoeren wijst er op, dat te Hamburg,
waar men fatsoenlijke on onfatsoenlijke straten
heeft, de heercn niet altoos het onderscheid iu
het oog hou'len. Een ander daarentegen beweert
dat de redactie gelijk heeft, dat te Hamburg de
dames ongestoord op straat wandelen, terwijl zijne
zuster to Berlijn telkens aangerand wordt. .Ken
abocnéuit Gladbach incldt dat do dames in de
provinciestedcn evengoed reden tot klagen hebben
als in hot Berlijnsche Babel, en dat vooral Keulen
in dit opzicht voor jonge dames een bijzonder
onplezierige stad is. Deze heer, en een ander uit
Breslan, raden een stelsel van nummers aan, die
men de dames welke niet tegen aanstaren en
vriendelijke toespraak opzagen, zou aanhechten.
Eene dame daarentegen mecmle dat de schuld
niet enkel aan de heereu ligt.
uw artikel", schrijft zij. heeft mij doen na

denken. Zijti de heereu werkelijk alleen &lt;le schul

digen, of dragen de dames niet voeieer ook daar

toe bij? Ik beweer, ofschoon ik zelve een dame
hen ca zelfs tot do hoogere kringen behoor, dat
do dames dit gedrag der heeren uitlokken, zoo.il
niet door woorden, dan toch door haar houding.
Spreekt een heer eene dame op straat aan, en
let deze volstrekt niet op hem, of wijst zij be

daard zijn geleide af. dan zal het geen heer iu
de gedachte komen, de dame verder lastig te
vallen.
Ik spreek uit ondervinding, geëerde heer, en
kan daarom het best het gedrag der heercn ca
dames hcoordeelen. Ik zelf ben een groote. in 't
oog vallende, en naar men zegt. lieve verschijning,
wel getrouwd, maar toch genood'/aakt dikwijls
alleen op straat to gaan. Dan gebeurt het mij
heel dikwijls dat ik aangesproken wonl, maar nog
nooit heeft iemand mij door oügejW'te woorden
bclcedigd, maar ieder (zonder eni.:e uitzondering)
heeft, als ik zijn geleide afweeg, zich^verontschul

digd en beleefd afscheid genomen.^ Neen, zoo
onbeschaamd zijn inderdaad onze Berlrjnsche hee

ren niet, dat zij eene fatsoenlijke alleen gaande
dame tegen haren wil zullen vergezellen of zelfs
door woorden zullen beleedigen; in 99 van de
100 gevallen is c'e dame zelf de schuld ervan,
als haar iets onaangenaams overkomt.
Ik ken jonge, welopgevoede dames van goeden
huize, die er een soort van sport van maken,
zich door do heeren. te doen opmerken en zich
te doen aanspreken Later vertellen zij u dan
met groot pleizier, hoeveel heercn zij op een dag
er hebben laten inloopen. Zij kunnen verzekerd
zijn, dat wie zich fatsoenlijk en bedaard gedraagt,
in Berlijn evengoed als in New-York alleen op
straat kan loopen, evengoed bij dag als 's avonds. In
een restaurant of fatsoenlijk cafékan iedere darae
komen; niemand zal haar daar lastig vallen, wan

neer zij niet er op gestold is de aandacht te
trekken".
De briefschrijfster zal zeker wol voor een deel
gelijk hebhen, maar zij geeft toch zelve toe dat
zij, zonder ooit aanleiding gegeven te hebhen,
herhaaldelijk is aangesproken, en voor menige
dame is dit reeds iets onaangenaams.
Het trouwen van do aartshertogin Valerie, de
dochter van Jen keizer van Oostenrijk, met haren
neef, aartshertog Franz Salvator, heeft te Ischl
plaats gehad. Up verlangen van den keizer werd
de plechtigheid betrekkelijk zeer eenvoudig gevierd.
Vooruit was medegedeeld, dat men geen geschen

ken van steden of corporatiën wenschte. alleen de
stad Ischl mocht een hnldelijk aanbieden. Van
het voor geschenken bestemde geld is nu een
groot deel voor stichtingen en liefdewerken besteed.
Do trouvvjapon der bruid bestond uit wit clrap
d'exposition met echte kant. Deze kanten zijn
zeer kunstig vervaardigd, naar een teekening van
keizerin Elisabeth, potnts d'airjuilies in een
rozenpatroon, met rand van een ander dessin. De sleep
was tien meter lang en met kant overdekt; het
corsage ook met kant, de mouwen licht gedoi't
met cpauletten van myrten.
Xa de kerkelijke plechtigheid had in do
Kurzaal te Ischl een déjumer van GO couvcrts plaats;
de tafel was met verguld zilver gedekt, de spijzen
werden op goud opgedragen. De menu's waren
met rozen, myrten en andere bloemen omkranst.
Voor het gevolg waren in verschillende hotels
diners aangericht. Om vier uur verlieten de ver

schillende genoodigdcn met speciale treinen hot
stadje Ischl; het jonge paar reisde oen uur later
naar het kasteel Offensee in alzkammergut; de
keizer en keizerin bleven te Ischl.
Bij de plechtigheid in de kerk waren en lune
driehonderd jonge meisjes geschaard, om den an

der een i u het wit gekleed, en een in het aardige
Iscbler costuum, met zwarten hoofddoek. De
aartshertoginnen droegen zomerwandeltoilet met
hoed; meest lichte kleuren; de keizerin was
in het lichtgrijs, do krooiiprinscs-wcduwe
Stephaiiie in het holiotrope. Deze laatste werd als bij

zonder schoon en bloeiend geprezen ; de bruid
was zeei bleek en schreide voortdurend. De
bruidyufi'ers waren in rose en lichtblauw.
De weduwe van Garibaldi denkt te hertrouwen
met een marine-dokter. Garibaldi's eerste vrouw
Anita stierf, gelijk men weet, op den tocht tusschcn
Korne en .Ravenna iu 1819 Uit dit huwelijk zijn
de zonen Mer.otti en HiccioLti, en eene dochter
Tercsina, die de vrouw is van generaal Canzlo. In
het begin van 18b'(J v/as Garibaldi verloofd met
eene gravin Kaimoiidi te Milaan, maar zij bedroog
hem schandelijk, zoodut hij nog op den trouwdag
na, het huwelijk van haar scheidde, haar kind niet
erkende eu in 1879 door de rechtbank het hu

welijk YOüi1 ongeldig deed verklaren.
Ku trouwde hij mst do gownzcu min van zijne
kleindochter, en erkende hare twee kinderen. Rosa
Maiilio, (iie nu 18 jaar is. Het koninkrijk Itali
stond aan de weduwe en de kinderen ieder een
jaargeld van 10.0UU lire toe.
=1;
* *
Cleanlinoss is ncxt to godlhiess", zegt het
EiHfelschc spreekwoord Ken AiMrikaanscht) dame,
Emiiiü, Ewii!;r, wier preoken (m dit
ocgen\eel succes hebben, ho;idt ecu goede keuken
nog nader aan vroomheid verwant dan zin

kheid. Umbu.;d, .^oddeioosheid, dronkenschap,
, zij. zijn enkel eene quae^io van iioeil eten.
C ontstemde in:&gt;.ag luiakt. naar prikkelende
delen. Van do 5().(i:i;) dronkaards, die jaarlijks
.! Vorecnigilo St:i;e:i sterven, hebben de
iceshun drinklust alleen to danken aan hun
dugech voedsel. Vettig vlecsch, waterige groenten,
po koitie, sleciii brood, dneii den man i:aar
glas drank grijpen, slecht eten is de vijand
van al wat verheft en veredelt, de vriend van al wat
verlaagt; goed eten en zedelijkheid steunen elkaar.
Goed eten is onontbeerlijk voor de hoogste typen,
van Christelijk leven, het is de rechte weg tot
dedeugd. Ge moogt een school houwen op iederen
heuvel, eene kerk in ieder dal, een zendingsfeest
houden in ieder graafschap, het Christendom helpt
ge niet vooruit, als ge uwe kookkunst niet
vol-maakt." En bisschop Vincent voegt er bij: Ik
hoop dat de tijd zal komen, dat onze knapen, eer
zij oen Christelijk huwelijk aangaan, goed toezien
of hunne vrouw eene kookster is. Hard gebakken
rundvlccscb, Heer verlos er ons van! Slappe koffie,
als men ze even goed sterk kon hebben, maarzo
den geur verloren heeft, omdat ze drie kwartier
te vroeg gezet is! Zwaar brood, of brood dat
door kunstmiddelen licht gemaakt is!"
Bij dezen Amerikaaiisch.cn bisschop is zeker de
vroomheid na verwant aan goed eten.
*
* *
Bij de zomer-toiletten laten vele dames,
terwille van, de hooge gedoftc mouwen, de mouwen
van het manteltje of jacquet geheel weg; dit te
meer omdat men jacquetten geheel van dezelfde
stof als het costuum. neemt. Maar mantels of
jacquetten zijn volstrekt onnoouig; in costuum"
te gaan is zoo gemakkelijk en staat zoo goed^
dat velen er buiten de stad, en zelfs in de stad
geheel van afzien. Een aardig toilet to
Trouville was van roomkleurig gebloemd fbulard, met
broeden rand van zwait tulle plissé, opgenomen op
een rok van zwarte kant met goudachtig trans

parant en volant van crème foulard; corsage met
tulio overdekt en met ceinture-suissessc van. goud

geel satijn gesloten, hoogo mouwen van zwarto
tulle op goudkleurig transparant.
#
* *
Al is hot histoire ancionne", het is nog inte

ressant, in do gedenkschriften van Mad. Carette,
de vroegere damo du palais vau keizerin Eugénie.
de bijzonderheden over hot hof de* Tuilerieën
te lezon. De vertrekken der keizerin waren als.
volgt ingericht:
Uit do donkere kleine antichambre, met kasten
gevuld, kwam men in een groot vertrek, door drie
ramen verlicht en van alle kanten mot spiegels be

kleed. Er stonden waschtafels, eeno badkuip, tafels
on stoelen van allerlei vorm en
kleeuerstandaards, waarop de toiletten goed konden uithangen.
De toilettafei was met blauwe zijdo met kanten
overtrek bedekt; hot garnituur, alles van goud,
had aan koningin Hortenso behoord; de keizerin
hechtte veel waarde aan eene grootc mand met
wit satijn geveerd, die de dames de la llalle haar.
mot bloemen gevuld, als huwolijksgeschcnk vereerd
hadden, eu dio zij nu tot bewaring van linnengoed
gebruikte. In het plafond was eene opening, door

een roset gemaskeerd, waardoor, met een soort
asconseur, de japonnen ongekreukt naar heneden
kwamen; hoven de kleedkamer waren kleine zeer
lage kamertjes, waar Madame Pollet en andere
kameniers, en ook de vrouwen voor den
kamerdienst logeerden. De kleedercn en atours"
werden in groote eikenhouten kasten bewaard.
Dat de keizerin nooit een japen tweemaal droeg,
is verzonnen; in hare vertrekken was zij zelfs een

voudiger gekleed dan de meeste dames van stand
tegenwoordig in haar négligé. Gewoonlijk droeg zij
zwart; zij had echter prachtige mantels en hoeden,
om in open rijtuigen zelfs bij plotselinge opko

mende rijplannen van den keizer een goed
figuurte maken.
Met de toenmalige modo, do reusachtige crino

lines dio zoo spoedig gelegenheid tot caricatuur
gaven, behoorde er bijzondere gratie eu distinctie
toe om bekoorlijk te zijn, en dit verstond
de keizerin bijzonder. Het wandelen en zich be

wegen met den last van stoffen, niches, franjes,
draperieën, hoepels, was niet genu.kkeiijk;
driedames vulden een vrij groot vertrek; in een rijtuig
klimmen was een kunststuk; naar een bal te rijden
eene gewaagde onderneming.
Het was "de groote kleeronkuiisteiiaar Worth,
die. omstreeks IhG-i, niet tact en smaak den strijd
tegen de crinoline ondernam. In drie winters
ovenvon hij h;iar. Zijno bondgcitooten waren,
behalve de keizerin, ook do modiste madame
Virot. Deze wist de hoeden te bevrijden van den
barold. de strook zijde of satijn op stijf gaas iu
den nek'*gosr,:unien; in de plaats daarvan kwamen.
steeds kleinere kapotjos, die gezicht, haar 011 huls.
hoe Jar.gcr hoe meer vrijlieten.
's Avonds droegen de jonge meisjes bloemen in
hot haar, do goiur.vilo vrouwen juweelen en soms
vederen. Eer o oude ongetrouwde dame, gravin
Wanner, voorlezeres der keizerin, kon geen afstand
ducn van (bn tooi der jeugd. Op een bal
versi'hncn zij niet een lange roode chan-.u op een
kleed vau witte tulle, en nis 0;&gt;h^Ka met een
krans van witte rozen i;t het haar; zij was 7z
jaar. Keizerin Eug&lt;;i:ie was woedend, en
wildehaar (l'.'ii ganschoii avond niet aanzien.
Waarlijkverliazingwek- volgenden zet.
kond; vooral wanneer 30 l'.ff):
men bedankt dat BI. al ,'»! T.d&lt;S
deze zetten vóór den :&gt;~2
'l'.eoMe zet berekend moot .'!•'! D.dl D. c'.&gt;~}~
hebben. Wanneer zwart .'U K.hl D.bli'.-'
het oftV-r aanneemt is Ken. i'ontzet, IsG was
hij natuurlijk in 2 zet- oneindig heter daar het
ten mat. D.d&gt;^y verhindert.
'28 .... K.hS ;!") D.el L.-G
9 D d;5 T.f o Op L.'.iT volgt :&gt;'&lt;&gt; D.c7
g(j ging niet wegens.'!() :&gt;('•&gt; D.oli : D.QI&gt; :
! gen zullen cousiitnoeren. dio zich op de vergade- Xo. 31 probleem van prof. Joh. Berger in Cirüz.
cf5: | ring in den Haag (Xondag 17 Aug. 12 uur) bij
D.c7 j den bond kunnen aa;:ï.'niu-n.
D.c8: i Tot nog toe hebben zich slechts: drie onzer
j eerste sp-jiers voor du Ie kla-se opm\&lt;;evo:j, i;.l. ;
\ de hoeren Messenrikor uit Gouda, Jiir. A. 1-1. van
Koreosi', Amsterdam en 11. J. Loüiau uit Lon-ion.
Komen er geen deelnomei's bij oiri h?n de prijzen
te bütwisfen, dan OM.v:1.;1::,' eik \ÜK hen een prijs. :
want er zijn 3 mvizen in iedere klasse!
l
G
r?
lWo.!. L. T. A M. M. te Xutplicn. Kr schijnt
T In+ , KIn : 31 I), l'.eii: ei; zwart traf na
gO-|- en mat óp den eei-.igozcttcnhotspjlop. ! verwarring te zij;i_ i\i de bedoeling de:- problemen.
l Als in r\o. 31 wit n (&gt;—:•; i speelt', dan behoeft
Daar dit het laatste nummer is dat verschijnt ] zwart niet h 7 1. o te sirjlcn, maar gaat: dadelijk
voor het begin van den bondswedstrijd in d"n j "i&gt; h ."&gt; scha;;!; geven en dan is het onmogelijk
llaaj, kunnen wij niet nalaten inet een enkel j in zetten mat te geven.
woord de heeren schaakiiof'hebhor.s nogmaals aan
te njocdii&gt;en de vergadering on de diviro]) vol j
gende wedstrijden bij te g^un wonen. |
Voor allen, ook voor do zwakkere broeders, is
dit jaar de kans op een jirijsjc weggelegd, en men
vcrgeto niet dat het cenige middel xJch in liet
edele spel te bekwamen is : oefening niet goede
spelers en daarvoor is in den Haag volop gelegen

heid. Vi'ij voorspellen allen dio mee doen 3 of 4
aangename dagen waarop men niet voldoening '
hot geheele jaar zal terugzien. Ook hopen wij
dat ziclr in verscheidene steden nieuwe afdeclin- : 3 h8 d i T ea mat niet varianten.
Jpl'issingon probleem no. 31, v.iu Ph. Klcth.
i" &lt;•:; (i:&gt; »•&lt;; ;•: a;
L' h,S dS f&lt;;-.(.7
3 1;0 g."&gt;t mat met varianten.
Probleem n o. 3-.', van denzelfde.!!.
l i;") Ui cl
dr.ic7 X d")f en mat me'; variante:;].
Probleem no. 33, van denzeliVlei:.
l 1&gt;8 hS c-1 d",
d
f g
Mat. in '2 zoeten.
i Wit : K.a:ïD.cl .hl L.c.öon f5 P.d3 Pions,
i a5 er&gt; i'G.
&lt; Zwart : K.d5 T.g-1 Pion cG.
j Goede oplossingen ontvingen wij van Sniaclhi to
i Leiden. W. v. M. te I'eïit en Anii, alhier.

</text>
<image timestamp="2002:10:02:14:13:29.00" size="445298">D2007BB.TIF</image>
</page>
</document>
