<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19100731</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Na 1727
DE A M STER D A MM ER WE-E K-BLAD- YÖOR ft E D E RL AND.
.3
Giachle Rtdactie.
Naar aanleiding T»B een artikel van den
beer T. d. Goea Geweld en List", voorko

mende in uw blad van 3 dezer, meen ik
hiermede uwe lezers op eeaige punten in
dit artikel te moeten wyzen, die m.i. geheel
onjuist of zeer eenzijdig enkel e Engehedesc h
toestanden in 't algemeen en de tegenwoor

dige uitsluiting in 't by'zonder, weergeven.
Op het adres van de zeventien textiel

fabrikanten, inzake voorgenomen wijziging
van de arbeidswet, zal ik niet nader ingaan.
Misschien wil een der onderteekenaars den
heer Van der Goes wel nader inlichten omtrent
de bezwaren van principiëelen aard, alsmede,
die, welke bestaan tegen bureaucratische
bepalingen,, welke • van geen practisch nut
voor den arbeider zijn, doch zeer veel laat
veroorzaken en zonder welke geen Neder

landsen» arbeidswet schijnt te kunnen bestaan.
De eerste onjuistheid, waarop ik.terloops
wil, wjjcen, is de methode van .uitsluiting
n.l. de eerste week twee dagen, de tweede
week drie dagen enz. Dit geschiedt volstrekt
niet,- woali de heer Van der Goes meent,
o mijat geheele, directe uitsluiting een te
plotselinge, nadeelige stoornis in het bedrijf
ion veroorzaken. Integendeel, om technische,
zoowel ala om administratieve redenen is
de 'directe algeheele uitsluiting te verkiezen
boven de gedeeltelijke |n waarschijnlijk zou
de eerste het gansene proces verkorten, dus
ook practUch meer aanbsveling» waardig zyn.
Deze zaak is echter van minder belang, van
veel meer belang is de voorstelling vanden
heer Van der Goos, dat het loon in den
besten tijd nauwelijks voldoende is voor de
dringendste behoeften". De inlichtingen, die
de heer Van der Goes voor zy'n bestudeering
van Enschedeeche arbeidstoestanden heeft
gekregen, moeten wel zeer onvolledig zy'n,
om tot een dergelijke conclusie te kunnen
komen. Do'gezondheidstoestand inEnscheie
is zeer goed, ondanks het feit dat de meeste
menechen hun geheele leven binnen werken.
Dit wyst volgens geneesheeien op een goede
voeding. Een oppassend textielarbeider, die
zy'n vak kent, is hier nooit werkeloos en
verdient ten allen tijde een behoorlijk loon.
Eet spreekt vanzelf, dat het er by een huis

vader die alleen voor een groot gezin moet
zorgen, tegen den ty d dat de oudste kinderen
tien tot twaalf jaar zy'n, wel eens krap langs
gaat, doch door de eigenaardige toestanden
in de textiel-nyveiheid heeft een groot gezin
bet in Enschede beslist ruim, wanneer eenige
kinderen meewerken. Inkomsten van ƒ25 a
f 35 per week zy'n dan volstrekt niet zeld

zaam, zoodat men dan toch moe ilyk meer van
gebrek aan het allernoodigste kan spreken.
Oppassende jongelui, die niet met 19 jaar
reeds echtgenoot en vader zyn, doch b.v. op
hun 25ste jaar huwen, kunnen dan zeer goei
in normale omstandigheden in het bezit van
een aardig spaarduitje zy'n, zoodat ze later
moeily'ke tijden, die in elk menschenleven
voorkomen, met succes het hoofd kunnen
bieden.
Wat nu de uitsluiting aangaat, deze had
zeer goed voorkomen kunnen worden, zonder
dat de stakende arbeider» van de firma N.
I. Menko maar ttaeda moesten blgven be
ruiten in datgene, wat de heer Van der Goea
noemt zich eenwig af te bsulen en te zwij

gen." De grieven dezer arbeiders lijken op
het eerste gezicht gering en van weinig
bete4k*nii, doch aangapen door respectabele,
betrouwbare werklui, die vroeger in dienst
van de firma N. J. Menko zij» geweest, steeds
beweerd is, dat daar toaatanden hearschteu,
die op andere fabrieken niet voorkomen, was
er reeds eenigen tyd kans op werkstaking,
llllHlIlHlltlllllllllllllllMtlMIIIIIMMIIIimillllllllMIIIIHIMImlIIIIIIIIIIIIII
Dirk Vermeulen hebben 'm rotgeslagen l'
De stakers brachten hem overhaast naar
zolder, waar hij door 't, luik kroop, tot op
het dak van het buis naast het
stakingsbuïeau. De agenten kwamen, doorzochten
het huis van onder tot boven, zelfs op het
dak, maar wisten de kerel niet te liggen achter
een schoorsteenpyp van het huis er naast,
waar by zich doodstil hield met een
angstigkloppend hart. Toen ze weg waren kwam hy
naar beneden en wieschen ze zy'o schouder
af, die bloedde door den klap met een
boksijzer van den werkwillige.
Dirk, die mee den man had mishandeld,
kwam 's avonds laat met de pet in de oogen
en bevende handen in de
Goudsbloemdwarsstraat aan, waar Leen vol angst op hem wachtte.
Ze zat op bij het licht van een kaars, die ze
nog ergens had gevonden; want petroleum
brandde ze al lang niet meer. Ze was steen-,
kond en stond doodsbleek en verschrikt recht

op in de kamer, het mooie gouden kaarslicht
op haar vallend, toen Dirk zich naar binnen
stortte. Ze wierp snikkend van ontspanning
de armen om z$n hals, vragend : Waar ben
je geweest, jonge?.,. waar ben je geweest?...
Ik heb zoo'n angst gehad." Maar Dirk zag
alleen maar de oogen van den slaper voor
zich vol doodsangst toen hij hem nog
een trap op den buik had gegeven, ondanks
's mans smeeken om genade. Hy' wiesch zich
het zweet van het voorhoofd en ging naar
bed, waar hij den ganschen nacht bleef liggen,
met starende oogen. Leen kon eerst niet in
slaap komen, door den honger, want ze had
dien dag niet meer dan n snee droog brood
gehad. Doch eindelijk vielen haar oogen dicht
en droomde ze van de eerste gelukkige weken
van haar huwelijk.
Met deze daad van geweld waren de vijan

delijkheden geopend. De werkwilligen wei

gerden verder te arbeiden, als hun leven er
mee gemoeid ging. De patroons sloten ge

zamenlijk hunne werken en de politie trad
met meer beslistheid op tegen de posters, die
toch iederen ochtend en avond present waren
bij d* karweien.
De honger nam toe in de huishoudens der
stakers. In sommige was het daardoor dag
aan, dag ruzie tufsehen man en vrouw; in
andere keken ze elkaar aan in hulpelooze
ellendigheid en voelde de een zich schuldig
tegenover den ander. Wel was de solidariteit
groot van de anarchistische arbeiden uit
andere vakken en gingen de kinderen zoo Teel
mogelijk uit eten by gezinnen waar de man
werkte, maar overigens was de uitkeeriag
zóó gering, dat de lommerd alleen nog maar
uitkomst Bracht, en dat steeds in miniere mate.
Leen «n Dirk was het ook zoo gegaan.
Eerst had Leen haar bloedkoralen beleend,
toen haar gouden oorknoppen. Daarna waa
haar linnengoed aan de beurt gekomen, dan
pas Dirk's zwarte pak en diens horloge. Toen
het geld hiervan op was, had Dirk op een
avond een handkar geleend en er twee stoelen
met hét kleine tafeltje opgeladen. De
zwartdie, zooals men weet, dan ook uitgebroken
is. Volgens het reglement van de
Fabrikautenvereeniging, waarbij de firma N. I. Menko
sedert een halfjaar aangesloten is, zjjn de
leden verplicht aeht weken na het uitbreken
•ener staking, hunne bedrijven te stoppen.
In dien tujschentyd evenwel, wordt uit de
Fabrikantenvereeniging een commissie be

noemd, die de betrokkenen, zoowel werk

gevers, als Werknemers, bezoekt, de grieven
bespreekt en ze zoo mogelijk oplost. Een zoo

danige commissie is ook nu benoemd, heeft
van de firma 17. I. Menko inlichtingen ont

vangen, doch niet van de betrokken arbei

den, die elke bespreking geweigerd hebben
met verwyzing naar de vakrereenigingen,
waarby een gedeelte is aangesloten. Waren
de nood'ge inlichtingen door de ar beider» van de
firma N. I. Menko gegeven, dan wat waar

schijnlijk de geheele kweitic reeds bijgelegd.
Worden zt altnog gtgeven, dan zie ik nog «n
spoedige b.ëindiging tegemoet. Ongeveer dezelfde
gang van zaken heeft eenigen tijd geleden
plaatsgehad op de stoomweverij Da Nijver

heid,' 'ook daar zy'n door bespreking alle grie ven
by gelegd, ~nBar ik meen, ten genoegen van
de betrokken werklui. Hieruit ziet men dua
dat de Enschede'sche fabrikanten niet steeds
zjjn, zooals de heer Van der Qoes zegt
principeel tegen iedere verlichting van den druk,
tegen alle leniging van de arrmede. Waar

schijnlijk hebbeu de stakende arbeiders van
de firma N. I, Menko op aandringen van de
besturen der vakvereenigiugen elke inlich

ting geweigerd, deze wenschen niet als bij
De Ny'verheid" als q'iantiténegligeable te
worden besckouwd, doch zouden gaarne,
hoawel een kleine minderheid van arbeiders
vertegenwoordigende, uit naam van allen
spreken; iets wat volkomen in strijd is met
elk redelijk begrip van recht en vrijheid.
Zooala reeds gezegd, zy'n de vakvereenlgin

gen in Enschedéniet sterk, van de pi. m.
9000 textielarbeiders, zy'n slechts orgeveer
3000 georganiseerd en dat nog wel in 4
verschillende vakvereenigingan elk van ver

schillende politieke kleur. Een redelijk den

kend men*c*a zou meenen, dat roomsehe,
sociaal-democratische,proteitaatsche en
anarchistitche textielarbeiders aU zoodanig de

zelfde belangen hadien en dns allen in eene
vakvereaniging georganiseerd waren, doch
dit schijnt in Enschedéniet te kunnen. Elke
partij heeft hier een verschillend hokje waar
de arbeiders door politieke slimmerikken
ingedeeld worden, zoodat voor onnoozele
halzen, die meenen, dat politiek en
vakvereeniging niets met elkaar uit te staan heb

ben of vier overtuiging het is, dat politiek
slechts dient, om baanljesjagers aan den
kost te helpen, geen hokje open staat. Voor

waar iemand, die met zijn vrijheid geen beter
weg weet, dan deze onmiddellijk aan een lei

der" over te geven, is elke vrijheid onwaardig.
Ten slotte zou ik de vraag van den heer
Van der oes welke m snee hèn zijn het, die
hun mademenschen zulke pijn aandoen" enz.
wel met een andere vraag willen beantwoor

den: Welke menschen zyn het, die by hun
medemenschen, die door opvoeding, werk

kring enz. niet in staat zyn helder en klaar
over alle economische zaken te denken,
steeds verwachtingen opwekken, waarvoor
ze zelfs geen zweem van bewijs kunnen
geven? Welks menschen zijn het toch,
die theoretici van allerlei soort, ambte

naren e. d. onderwijzers, die steeds met
oordeelen en veroordeelen klaar zijn in
zaken, waarover ze krachtens hun werkkring
niet kunnen oordeelen ? Welke menschen zijn
het toch, die steeds jaar in, jaar uit met
wo ar d en pen slechts kunnen afbreken en
die nag nimmer met de daal hebben aan

getoond, dat andere toestanden, hoogere
loonen, kortere arbeidstijd «nz. op
textielplnchen canapéstond nog altijd tnsschen
venster en schoorsteen. Wel had Dirk reeds
weken geleden gezegd: Leen, souwe we dat
ding niet wegdoen? Dar hebbe me ornmers
niks anï" Maar Lsen keek zoo
zwygendtreurig, dat Dirk meteen had ge:egd: Dan
mar niet. Dan mar eerst de andere rommel."
En n ding hoopte Lwn: dat de staking niet
zóó lang zon duren, dat ze ook de canapé,
waar ze zoo trotsch op was, zou moeten
verkoopen. Als za zich tusschen baiie zoo slap
en terneergeslagen voelde, dat ze zonder wil
begon te huilen, dan zei ze tegen zich zelf:
ia de c in i j. non maar hier blijft,... as
die non maar hier blijf c,... d in hindert alles
niks." Ze kon z'ch zoo ongelukkig en zwak
voelen, zoo alleen, als Dirk weg was. Ha u
wangen waren bleek en ingevallen en in haar
groote donkere oogen gloeide iets wilds, iets
koortsachtig», iets gejaagde. Ze had geen
gzoote kracht meer en toch wou ze het Dirk
niet laten blijken, toch won ze moedig naast
hem staan en hem niet beletten te doen wat
hy goed dacht. Wel vroeg ze soms, als ze
zij aan zij op de canapézaten: Dirk, zon
je denken, dat 't nog lang duurt voor de
patroons toegeven? Winnen jullie 't gauw?"
Dirk hoorde niet de wanhoop, die in haar
stem lag en ging dan opgewonden aan het
praten over de uitzuigers" en de federatie".
Eens op een avond had Dirk haar weer
meegetroond naar een bijeankomst, van Vrije
Socialisten ditmaal. Za was 's middags plot

seling doodsbleek gaworden, en terwy'l ha»r
oogleden en lippen zenuwachtig trilden, was
ze met een diepen lucht, op de canapéin
zwijm gevallen. Dirk had haar japon los

gemaakt en water op haar hoofd gesprenkeld,
tot ze eindelijk weer de oogen opsloeg en
zijn hand zocht. Ze glimlachte tegen hem,
terwijl ze zei: 't Is niks hoor, jonge...
alleeaig maar een beetje raar." Dirk had haar
toen, om haar afleiding te bezorgen, meege

troond naar de meeting. Zs had er den gan

schen avond bijna zonder bewustsy'n gezeten,
met zware kloppingen aan de slapen en
een benauwend gevoel in zich. Na afloop
had ze met Dirk mee moeten loopen in de
massa, door de stad, totdat de bereden agenten
met hun lange sabels op de menigte in hadden
geslagen, toen hun sommaties, om uit elkaar
te gaan, niet hielpen. Zs had zich dicht tegen
haar man aangedrongen en had gesmeekt:
Oirk, lieve jonge, laat me toch naar huis
gaan. As jij nog blijven wü, laat mijn dan
gaan, ik staan zoo op m'n beenen te beven..."
Dirk had haar laten gaan, en thuis was ze
gekleed en al op bed neergevallen en sliep
ze diep-ademend in. Laat in den nacht waa
Dirk naar boven komen stommelen, hijgend
en zenuwachtig. Leen schrikte wakker en
stak het eindje kaars aan. Toen Dirk bij haar
bed kwam, trok ze hem naar zich toe en
wilde haar hoofd op zyn schouder leggen.
Maar daar zag ze iets roods aan zy'n handen.
Ineens zat ze rechtop, stootte hem van zich
af, met ontzette, wijd geopende oogen en
fabrieken b.v. mogelijk zijn. Waarom wordt
door de lociaaldemocratische kapitalisten
niet aan de zoozeer gehate en gesmade
tegenwoordige ondernemers door de daad
aangetoond, dat alle», wat men afbreekt,
met eenigen goeden wil te schikken was
tot vol genoegen der 4Vbeiders. Dan, en
ook eerst dan, wanneer dat praktisch aan

getoond is, heeft men het recht anderen te
verwijten, dat zij hun minder met aardsche
goederen bedeelde broederen uitbuiten. Een
voorbeeld in deze is meer waard dan dui

zenden redevoeringen en courantenartikelen.
Met dank voor de opname verblijf ik
Hoogachtend,
H. ZEGGELT.
Enschede,. 6 Juli 1910.
Berichten,
GEMEENTE ALS UITGEEFSTEE. In den
gemeenteraad van Weenen werd door een
der leden rapport uitgebracht over de door
die gemeente ondernomen uitgave van
Grillparzer's werken, waarvan het eerste, deel
zsoeven is gereed gekomen. Het voorstel om
den prijs van dit deel op Mrk 7.20 voor
ingenaaide en Mrk 9,80 voor gebonden exem

plaren te stellen, werd aangenomen.
SVEN HBDIX. Bijzonder belangryke ontdek

kingen en interessante wetenschappelijke
uitkomsten zijn verkrezen door de
nasporingen welke S ven Hedin, eer hij het
Transblmalaja-geberste overtrok, in
VborAzië, speciaal in Perzië, S.-ïatan en
Belutechistan ondernomen heefr. De uitkomsten
van die nasporingen heeft Hedin neergelegd
in een werk dat onder den titel ZuLandnach
Inditn durch Parelen, Stïitan, Belutschiitan,
in het najaar zal verschijnen. Het boek zal
worden uitgegeven in twee dealenen behalve
een tweetal kaarten, circa 300 afbeeldingen
bevatten.
Wanneer men in aanmerking neemt dat
in de laatste jaren over Perzië, het oude
Oostersche kulluurland, ethnographisch en
geographiech zoo goed als niets is verschenen;
dat over het steenachtige, uiterst moeilijk
toegankelijke Siïstan, dat voortdurend door
de pest wordt geteisterd zoo goed als niets
is bekend en ook over Belutechislan bijna
geen lectuur bestaat, mogen wij in boven

staand boek een buitengewoon belangrijke
aanwinst op het gebied der land- en volken

kunde verwachten.
EEN WEEK VAX vr.TF DAGEN* Een van de
grootste uitgevers firma's in Amerika, The
Curtis Publishing Co. te Philadelphia, heeft
gedurende achttien maanden een proef ge

nomen met een sociaal-sconomiech plan,
waarschijnlijk nooit te voren op zoo grooten
schaal verwezenlijkt, n.l. een week van vijf
werkdagen. Tot nog toe is de proefneming
buitengewoon goed geslaazi.
Da gewoonte om des Zaterdags den balven
dag vacantie te geven, dateert in Amerika
eerst sedert het laatste tiental jaren. Vóór
tien jaren waa een vrije Zaterdagmiddag
betrekkelijk een luxe, tegenwoordig zy'n de
uitgevers en hetzelfde kan gezegd worden
van het grootste deel der zaken in de voor

naamste steden die niet sluiten om drie
uur in den winter en om twaalf uur in den
zomer, uitzonderingen, terwijl een groot aan

tal zaken het geheele jaar door om twaalf
uur sluit.
De Curtis Publishing Co. is met de proef
begonnen uit eeu zuiver zakenoogpunt, niet
uit gevoeligheid of medelijden.
Indien de employé's gedurende vijf dagen
in de week wat langer of harder wilden
werken, en het werk dat in zes dagen moet
gedaan worden in vijf wilden afmaken,
konden zy den Zaterdag vry'af krijgen. Zser
iiiiuiiMiiinnmiiiillliliimii
schreeuwde : Dirk l... Jezus ! l Dirk 11...
hei-je iemand vermoord l?" Dirk bleef staan,
keek haar aan met bange oogen en zei ge

jaagd : Nee Leen, waarachtig niet Leen, ik
heb gevochten met een klabak. Ik heb em
een gat in z'n hoofd getimmerd, maar niks
anders."
Ze hadden, toen ze met z'n honderdvijftigen
een enkelen politie-agent passeerden in een
der buitenwijken, den man eerst gescholden
en met steenen gegooid. Toen hal Dirk een
dierlijk gevoel van haat in zich voelen sty'gen
en met een sprong hal hij den agent zijn
keel gegrepen. De aangevallene had nog tijd
geb ad om op zijn alarmfluit te blazen, maar toen
hadden ze, met twintig, dertig tegelijk, hem
beetgepakt en had Dirk zijn hoofd, waar de
helm af was gegleden, op de steenen gebonkt
tot het bloed over zijn banden vloeide. De
bende sloeg op den vlucht,D"rk; meesleurende...
en de kameraden van den agent vonden deze
bewusteloos en bloedend liggen in een ver

laten straat.
L?en had zich snikkend afgewend, met het
hoofd in haar kuesen en had Dirk steeds
weggestooten als hy haar wou troosten. De
snikken waren bijna hysterisch geworden,
tot haar gansche lichaam meeschokte en ten
slotte was alleen nog maar een schor geluid
uit haar keel gekomen, terwijl haar tanden
klapperden.
Dirk was de straat-op-gehold naar haar
ouders en de bevende menscbjet waren jam

merend en ontdaan naar hun kind geloopen.
Dirk zelf zocht een dokter, maar toen hy die
niet vinden kon, ging hy' naar een kliniek
van de geneeskundige dienst en bracht een
broeder mee. Leen was al veel bedaard toen
hij terug kwam en lei zachjes voor aich heen
te huilen. De broeder stond verlegen voor
het bed, in de kale kamer, en vroeg of
hy' haar moest vervoeren. Daar Dirk zag, dat
Leen kalmer was geworden, zei hij, dat de
broeder wel weer gaan kon, en bracht hij
de beide ontdane oudjes naar hun hui?.
Den volgenden morgen was Leea nog bleeker
en zichtbaar zwakker dan voorheen. Ze zat
afgetobd en met blauwe kringen rond de groote
oogen op haar stoel en toen Dirk na wat praten
eindelijk zei: Leen, wesellenog wat motte
verkope, meid,... voor jou... voor wat ete,..."
Toen zei ze gelaten: 't Is goed Dirk, verkoop
em maar.... maar doen 'c niet voor mijo,
j enge ..." Een half uur later droeg Dirk met
den buurman van twee hoog het pluche
meubel de kamer af. Leen keek het na met
een treurigen glimlach als wist ze, dat nu
alles uit was.
Dirk ging den volgenden dag weer de straat
op posten met de andere stakers. Ze
liepen door de stad, als magere kerels, onge

geneerd etend van hompen droog brood. Of
ze stonden op den hoek van den burgwal by
het stakings-bureau te luisteren naar de
muziek van de orgels die zoo 'A morgens het
een na het ander er kwamen. Dan stond
Dirk met zijn handen in de zakken, de voeten
begrijpelijk werd het voorstel door allen
aangenomen.
Daar de overige zaken allen zes dagen
bleven werken, bleek het onmogelijk om de
hervorming ook door te voeren tot de
afdeeling waar de post behandeld wordt; voor
de overige afdeelingen echter, met meer dan
duizend arbeiders, is de regeling getroffen.
De vraag was natuurly'k om te zien of de
energie en werklust, verkregen door een
extra vry'en werkdag, groot genoeg zou zy'n
om dezelfde hoeveelheid werk af te leveren
in de overblijvende dagen. Wat dit betreft
verklaart de maatschappij zich tevreden.
Hoe lang zal het nog duren eer men bij
ons zulk een belangrijke proef durft nemen?
46 e«m*i per regel.
van
MM.
f!
Fjr Eenige
Fabrikanter
rW.BengerSöhne|
Shiltgar'
Hoofddepót te AMSTERDAM: Kalverstr. 16?
K. F. DEÜSCHLE-BENGEE.
BOUWT te NUNSPEET.
Inlichtingen by' het bouwbureau Arti", j
aldaar.
ji AMSTERDAM
\ IKSradtouderskade
KRUMEICH's IMMAAKPOTTEN
(met Metalen Deksel)
MEER DAN 1OOOOOQ IN GEBRUIK.
Geen dure Kook:oest*!lcn - Springen ab
btj «las onmogelijk Eenvoodij^ en «k*re
sluiting Ge».-!: inwerking van licht M
temperatuur op den i.ihouil,
&gt; HIJ:
JOH. H. VAN DER MEIDEN,
AMERSFOORT.
Hofleverancier,
DEVENTER
Handeltmerk.
Indien wij wat moeten zeggen ter aanbeveling
van ons fabrikaat, dan zeggen wij alleen dit:
Onze fabrieh bestaat reeds meer itan veertig jaar.
Voor kenners is dat voldoende. Zoolang kan
geen fabriek bestaan, die geen prima waar levert.

BURGERS E. N. R.
is tla&gt;» ocli prima.
Hoopt UITSLTTITKtfD BOTEB OUTDER RIJKSCONTROLE.
De STAAT GARANDEERT U een ONVERVALSCETT product,
Kot er hu H d el Z UID l, A REIT»», PRINSENGRACHT 313. TELEFOON 8935.
wat van elkaar, onder de bekoring van de
tonen. Af en toe spoog hij machinaal wat
prnimensap voor zich uit.
De frissche meiden uit de buurt, met hun
witte jakken an, draaiden eens effentjes rond,
met koket gezwtai van bun bajen rokken.
Zoo loitte al zijn beroerdigheid, vervaagd
met de vrooly'kheid, zich op tot een soort
van vreemd weemoedig gevoel en kwamen er
soms onbegrepen tranen in zy'n oogen. Dirk
gooide dan zijn kop op, zei: Ben je
beduveld,' en cjonwde de stad in.
lederen avond als hy thuis kwam, zat Leen
klappertandend in de leege ijskoude kamer,
met iets onuitsprekelijke-droevigs in haar
groote oog*n. Wanneer Dirk binnen kwam,
liet ze haar hoof l even zinken, met een glim

lach om den mond en vroeg dan: Hoe gaat
'e met de rtakiog, jonge?" Dirk's antwoord
luidde iederen keer 't zelfda: ;,We gane voor

uit, we winnen 'c wel." Dan verdween weer
de glimlach van Leen's gezicht en kwam het
groote droeve ireer in t aar blik.
Op het laatst, toen de koude op zijn ergit
was en de uitkeering dien week vijf
en-zeventig centen had bedragen, toen er nog n
stoel in de kamer stond, waar Leen op kon
zitten, was ze zoo zwak, dat Dirk haar 's avonds
in bed moest dragen, want voor loopen mistte
ze de kracht. Dirk voelde haast het gewicht
niet als hy haar optilde, zoo was ze vermagerd.
Hy' liet het hoofd op haar vallen toen ze in
bed lag en begon hartstochtelijk te snikken:
As d'r maar een dokter was, Leen, mar ik
heb geen geld, ik heb geen geld...." 't Is
niks jonge," troostte Leen zwakjes, terwy'l ze
over zijn haar streek. Ik heb alleenig maar
zoo'n pijn in m'n maag. Maar 't gaat wel
weer over, as jy' maar eerst de staking het
gewonne, hoor."
Dien nacht werd Dirk wakker, omdat Leen
met ijzeren greep zijn arm beetpakte en heesch,
bijna zoudar geluid, zijn naam riep. Ze trapte
in benauwing het dek van zich af en wrong
het lichaam, terwijl haar hand, die niet Dirk's
arm vasthield, aan de kraag van haar nacht

pon rukte. Haar oogen puilden uit als in
doodelijke angst, en steeds door riep ze zwak
en heesch: ..Dirk... Jjnge ... Dirk..."
Dirk had zich in wanhoop en machtelooze
ellende opgericht en streek zijn vrouw over
'c donkere haar, zijn blik zoekend de hare.
Maar in de bedstede, in den zwarten nacht,
zag hij het gezicht als een angstaanjagende,
epookachtig-witte vorm. Toen Leen als met
een laatsten krachtsinspanning zijn arm kneep,
het lichaam oprukte en daarna krachteloos
en slap terugviel, begreep hij dat ze dood
was. Hij sprong de bedstede uit, krankzinnig
van vrees voor het lichaam, rukte de deur
open en holde de trap af, roepend om hulp.

Op een avond, toen de staking reeds twintig
weken had geduurd en de patroons de werken
hadden opengesteld voor ieder die wou, toen
er honderden aan het werk gingen, behalve
de stakers, werd er in een der buitenwijken
IIIUIIIIlllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllUllllllllllllllllllllllllllllllllllll
van de atad een werkwillige naar huig ge

bracht, begeleid door twee agenten. De
menigte, die volgde, een twee- driehonderd
man, gooiden met steenen en drong op. Toen
een der agenten ten slotte zijn sabel trok
om ruim baan te maken, stormde n van
de stakers naar voren, greep het wapen beet,
ontrukte het en wierp het s er weg. Daarna
sprong hu als een dier op den man toe, beet
hem in den wang, zette zijn hand in den
mond en rukte het vleefch tot by het oog
open. Dan gooide hu den hulpelooze op den
grond en trapte op den borstkas uit vollen
maeht. De losgelaten menigte viel op de
beide anderen aan, om ze te mishandelen
met onmenschelijke woede. In vliegende ren
kwamen twee bereden agenten aan
galoppeeren, en de kerels storen heen, Dirk, die
nog op den agent trapte, meesleurend in hun
vlucht. Toch waren de paarden vlugger, en
stortte hij neer, door een sabelhouw, hem in
den nek toogebracht. HU sprong weer op,
holde voort en vluchtte tnsschen de menigte
in. De slag, die een onbeduidende bloedende
streep had veroorzaakt, voelde hij niet in
zy'n voldaan wraakgevoe).
Den volgenden dag werd Dirk in zgn huis
gearresteerd en voorloopig opgesloten. De
instructie werd tegen hem geopend en hij
voelde iederen dag meer, hoe men het net
om hem aanhaalde; maar toch bleef hij ont

kennen. Zes weken bracht hij door in een
van de vunze cellen in het Huis van
Bswaring, waar geen lucht in kwam en bijna geen
daglicht.,.
Toen, op een dag dat de boomen omwaast
waren met een pas ontloken lentegroen en
de zon de straten overgoot met een
teergouden schijn. .. liet men hem de poort
uitgaan, tot hij voor den Rechtbank zou
moeten verschijnen. H\j stond schuw en bleek
in de vroolijke straat, onvast op zijn beenen
die het gaan ontwend waren. Hij wist dat
zijn woning aan een ander verhuurd was,
dat Leen's ouders hem den dood van hun
kind weten. Daarom dwaalde hy langzaam
naar den burgwal, naar het stakings-bureau.
De deur stond open en hy ging de trap op,
doch in het lokaal was niemand te zien.
Hij zocht naar den baas en vond hem be

neden in het huig. Toen hy den baas vroeg
waar de stakers waren, keek deze hem ver

wonderd aan eii zei: De stakers? diebenne
toch al weer drie wekean 't werk l? Weetje
dat nog niet?".. Moedeloos dwaalde hij heen,
ging over een leuning van een biug hangen
en spuwde zonder gedachten in het water....
De nachten bracht bij door in leege kisten
op den Groenmarkt en over dag bedelde hij
zijn brood bij dezen en genen, die meelij
met hem hadden	Zes weken later werd
hy' veroordeeld tot drie jaar gevangenisstraf
en opgesloten als een, die uitgediend heeff.

</text>
<image timestamp="2002:08:23:17:51:52.00" size="543244">000004GX.TIF</image>
</page>
</document>
