<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19100717</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
10
'DE AMSTEEBAMMETl' WEEKBLAD V'O'O'R N E D KL AH D.
naar de feesten in'Qberammergaa
over de 'beiersche

7otel de l'Europe.
'Hotel l E.ir«geno¥er het-etation.NBftrBlle'eiachendeB'Uidfiinget, A. HANBBICH.

Hotel Zttr Ctoldeneii Sontte,
'tegenover het'Stationyinet Torn- -en RefltauMjrt'teiiraB. Eleotr. licht in alle kamers.
Onltr.wrw. Lm. Prosp. Botël löfi'Bnreau, 'Amst. Baadb.str. 16. Eig. CABL BEBB.
HOTEL TYROL.
i Bang. Alten 'Comfort. Appartementen met badkamer. Geïllustreerde Brochure
'ioor den 'Eig. 'Garl. EanÜBee -en 'Hotel IrifornmtieJBnreau, Amst. Ba«dh.8tr 16.
mm mmm en ons Hém.
S S. gel. tegeno. Be «nlegpl. der stoomb. S m. T. h. station.
. Balmliof Hotel.
Modern injjerldht. Billijke prijzen. Veel bezoek van Hollanderg. Telephoon
numnwïg 1143 11*4 7426 7853.

PARK'HOTEL.
Voornaamflte Eamillehotel der stad. Prachtige -*n rustige ligging -aan de
Hofgarten. "Wordt door «eer veelHóllandgche Familiën bezocht. Auto-Garage.
Directeur WEIDLICH, Hofl. Prosj). Hotel Inf.-Bureau, Amst,, Raadhuisstraat 16.
Eallst- Zeer comfort- ingericht.
elegen midden *M.faetKnrpMk.
met ,het offlcieeie Badhuis.
ProBpeCttts Hotel Informatie-Bureau, Amsterdam, Baadlraisatiaat 10.
Mehlem.
Hotel eiTeiista YfflalrMe.
. mouem 'Hotel. Peng.vanöX—7M. PETSE SPINDLKE.
. d. Rijn.) Prosp. Hotel Informatie-Bureau, Ams., Raadhuisstraat 16.

A. J Kil Hot«a *n Pension LILIE.
«• Mm OTJBi g^jjjjg H(Ael j BaBR ^^ mooiste en koelste
ritje *.fl. Bünieop'h«ttena8)v.h.HDteliIXIE. DIRK OLDEWELT tefit. Goar.
Btdeawaler Mei Eomerbad. J^S
" w * «emtion «aatfM. dS. eopend tot h«gin October. Eros?.
fioWl nlornwitw-BurBBU, Amaterdam, Raadhuisstr. 16.
voorjaar- en zomerverbljjf.
(Bad' *n Pw*hotel) I B. Vr$ gel. tegen o. Knrp.
«n 'fladh. Proep. Hot. Inf .-B. Amst. Raad-h.str.16.
F
I K. 8U*w!jj •fl
Hoogluöhtknurooid, aniddenpunt v. h. Schwarzwald.
Schwwrz wald HoteL
.'Gb:. boeoh. 'Erenp. Hotel Inf .-B. Amst., Baadh.str. 16.
SjJi.&lt;jii.m-aij| &amp;WÜOI Iribeij, M wa boven .d« beroemde Wmtervallen.
UWNHIwIk ItMohtig Hoogluohtkuuioord en zomerverblgf iniietBad.
Sohwarzwald. Krachtige -opwekkende berglncht.
(lO«OiL4.d.Z«:) E^ m XMrfcaus Schönwald.
SOO 'bedden. Electr. 11 obt. -Stoom verw. Eigen boasoben. Parkaanleg. Pension M 5.SO
tot M 8.—. Proip, Hotel Inform, Bar. Amsterdam Raadhuisstraat 16.


Triberg. Hotel Löwen-National.
715 M. b/d Zee.
Vriendelijk, gezellig Hotel, den Hollanders .zeer aanbevolen. Restaurant. Pension
M. 6 tot U. 8. Grefll. Protp.Dig. Loms NASSOT. Inl. Hot.Inf.-B., Aaaat., Baadb.str. 16,


Hotel Englisclier Hof.
Eente rang Familie- «n TonriatenJIo tel met modernen Comf. Gr. Terrassen naby
Ae-denn+txmoben, Komen van of M. 2.-^. Pention ran af IL 6 . B. «o H. WOL».
n J TU»1 bÏEisen ach in het Thtiringerwoud. Heerl^Jfe
ZomerDaQ-lHal Terfolijf. Spoorstation.
Prospectus bij Kurkomitee.
-HOTEL TTTZMIIMIEl-R, EEUST.
ELECTRISCH LICHT. AUTOGABAGE.
INTERCOMMUNAAL TKLEFOONKDJIMEK 25.


Electrisch licht. Autogarage. Bestaurant den geheelen dag.
Ingenieursschool te Mannheim
Stedelijke gesubsidieerde technische hoogeschool
MacMiielioBv, filocfrotectnier, BerilJoiiw, HOOE en
Programma gratis.
l
Veraefaenen :

C3-idLs
de
BADPLAATS MONDORF
In het Groothertogdom Luxemburg.
DOOB

E. G. W I ff C K E TL,.
Met 2 schetskaartjes en register.
Prijs 6O cente.
Uitgave van VAN HOLKEMA&amp;WABENDORF, Amsterdam.
Baden-Baden. lOtBl HUBffll, Iffll
Familie-Hotel Allereerste Bang. Eigen groot Park

aan de Lichtentalerallee. Apartementen en enkele Kamers
met Bad en Toilette.
Dir. A. S C HUL ZE.
Prosp. Hotel Informatie-Bureau, Amsterdam, Raadhuisstraat 16.
Hotel MORITZBURG.
Familie- en Tourigtenhotel. I Bang. 5 min. van het Station, aan de Hanptallee
Keiegen, modern ingericht restaurant en waranda. Naar den tegenw. tijd inger.
Rustige kamers met prachtig vergezicht. Electrich licht. Centrale verwarming.
Logies van af M. 1.50. Pensionpr. naar overeenkomst, Eig. H. KOMG.

Mooie Hgging, naast het nieuwe
stedelijke Badhuis Juliushall. Allen
Comfort. Civiele prijg. Prosp. Hotel Inform.-Bureau, Amst., Baadhuisstr. 16.
Berliner Hof.
Bahnhafstrasge 8. Direct aan "t Hoofdfltation. Mooie kamers van af 2 Mark.

™iatlen in de stad, nabij de Eiisen.
bror- Eiectrigch licht. centrale
verwarming. Lift. Baden. Kamers •van af M. 2. Holl. bediening. M. SCHWALGE.
~—~~~-^„^.» Hof Hotel de Wrance l R. mooist en
rustiggelegen bij het Knrbaus. Billijke prijzen, byz. bezocht door Hollander?.
Qeheele jaar geopend. Prosp. 'Hotel Inform. Bureau. Amst. Baadhnistraat 16.

op het beste .gedeelte, 2 minuten
van Kurhaus. Modern comfort.
Pension billijke prijzen. Het geheele jaar geopead. Eig. Tn. MULLER.
Hotel Konïg YOH Preussen. ISgïS:
Vanouds gerenommeerd Hotel Rustige ligging Prospectus Hotel
Informaiie-Bureau, Amsterd., Kaadhuisstr. 16. Telegr.-Adres: Opelhotel.
l Union
f909. Wereldbekend voornaam Hotel van
den allereereten Rang. Gelegen in het beste^edee^e der stad by deBismarcfcplatz
en Hauptbahnhof. Appartementen met bad. Centrale verwarming. Lift. Tuin.
Garage. Eigenaar, A. BHCKBE &amp; Co., Giand Hotel Metropole, Oaamonix.
Vroeger Directeur Hotel Bristol, Napels. Excelsior Palace, Palermo.
Berlijn.
BERLIJN. Unter den Linden l bij den Brandenburger- i
Tor. 3 Minuten van het Tieigarteu-park. Heeriijks-e ligging, Modernste
comf., Matige "prijzen, Voordeelige arrangementen. Tel.-Adres: Adlonum". 'J
LOBENZ ADLON, Keizer!. &amp; Koïinkl. Hofleverancier,
Berlijn. Hotel
Goburgr
lade bfivooTreebtetelisrerng »an Berlijn,
direct bij liet station Friederichstrasse
(aankomst «It HóllanS). 80'Kanjers met
100 bedden. Voorn, gezelschapsvertrékk.
El. licht. C«ntr. verw.LifVMa'tige prijzen.
ERNST BEISIS, f
Frankfort a/M.
Grand. Hotel National.
Ie B. tegenover Hoofduitgang CeLtr, Slatkm. Tarief
in elke kamer. Alle moderne Comfort. 'Hollandsche
couranten. Prospectus Hotel Informatiebureau, Amsterdam, teadbuisstraat 16.


Straatskn,. flOTEL NATIONAL.

Eerste Bang, direct tegenover het Ceutraalstation. Rustig gelegen. Voornaam
Restaurant. Modern comfort. Kamera met bad. Etectrisch licht. Centrale -ver

warming. Autogarage. Matige prijaen. Prorp. Hotel luf Bur. Amsi.3Uadhuis8tr.16.
le Rang _ prospectussen franco door de Directie.

Falast Hotel. KocKbrwtsoiennaus.
Voornsam Familie-Hotel met nieuwste iniiobtiDRer. Warm en koud water in elke
kamer. Pension. Geïl). Prosp. Hotel Informatie-Bureau, Amst., RaadhuisBtr. 16.

TTftf el VflfTol Rheinstiaese 27, bij het Centraal Station. Kamers van
UUliCJi V UgW, 2_3 M PenB vanaf 6 M Diners van 12—2 vanaf M. l."50.
Electr. licht. Nieuw inger. Prosp. Hotel Inform.-BuTeau, Amst., Raadhniastr. 16.
De Harz.
S'OdteJ BBlle^nte. Hotel le rang tegenover
het Badhuis en nabij het boEch. Electr. licht, Centr.
verw. Modern inger. Prosp. gr. en fr. Eip. B. CHLEMM,
Waldpark Hotol Belvédère.
Hotel le r., direct »/ti bosch gel,, met heerlijk uitz. El. licht. Lift. Centr. verw.
Eleg. conv.zalen. Prosp. Hotel Inf.- Bur. Raadh.str. 16 Amst. Eig. OITO SUDEKUM.

Direkt büde baden en betbotcbliKtEffgelinffsHotelen JPension.
I B. iRnstig, stofvrij, verhoogd gelegen a. d. voet van Burgberg. E). 1. Uitm. keuken.
Bill. pr. Prosp. b. d. Eig. H. BOKELMAKN en Hotel lef. Bur. Amst. Raadb.str. 16.

Eerste rang Familiehot., gelegen aan den
hoofdIIArrPI
mm
llS6nDUr(|. Luchtkuuroord in de Hare aan den voet van de Broeken.

Hotel Haberïiauff.
Kamers -van M. 1.25—M. 4.—.
Prosp. Hotel Inform.-Bureau,
A'dam, Baadhuisstraat 16.
Schierke, Burghotel -met Dependance.
,n u . ' le Bang. Wildromant. gel. .gr. Resteur,, terrassen m. pr. uitz.
(Uen Harz.) lt C Pf0 Hot_ Iof _B _ ^m^ Baadh.str. 16.
HOTEL FÜRST ZU STOLBERC
Hotel van den allereersten rang. Prosp. Hotel Inf. Bureau Amst. Baadhuisstraat 16.
T hal e.
Yiiia Mm.
(Harz.) j Eang. 2 m. van station en Bodetbal gr. overd. Terrassen. Ei.Jicht.
Baden in hotel. Door verbouwing beduidend vergroot. Centrum van Hollander
verkeer. Holl. Cour. Kamers van af M. 1.50. Pension met kamer van af M. 5.—.
Prospectus Hotel Informatie Bureau Amsterdam, Raadhuisstraat 16.


Hotel en Pension PRINZESS BRÜfflïLM
I Bang. 3 min. van het station. Zeer mooi gelegen met uitz. op de Mosstrappe en
Hexentaragplati*. Bijna alle kamers met balkon. Kamers van af M 1.50. Pension met
kamer van af M 5.—. Bij voorkeur door Hollanders bezocht. H. KÖNIG.


Hotel R1TTER-BOIH).
Hotel I Bang. 2 min. van het station. Het eebeele jaar .geopend. Auto-Garage. Elect.
licht. Baden. Nieuw gebouwde Villa. Waranda. Gr. Tuin. Eig. P. BICHXER.
Prospectus Hotel Informatie-Bureau, Amsterdam, Raadhuisstraat 16.
Bas el.
Hotel Continental tegeno. Centr.8tat,IB.El. 1. Centr. verw.
Lift. bul. pr. Holl. reizigers en fam.opwegvanennaarN.Ind.be).
aanb. Men spreekt Holl. Proep. Hotel Inf. Bur. Amet. Baadhuiaslr. 16.
P_
D CA.
We-eldbekende Soolbad en Luohtkunroord.
Grand Hotel Bex. Familie Hotel le Baiig.
Allen Comfort. Diverse Baden Pension vanaf 6 Francs. Prospectus
Hotel Informatie-Bureau Amsterdam, Baadhuisstraat 16.
4 m. sporen* T. St. fflorits. H O T E L MIS A N L
Goed burgerlijk Hotel. Kamers 2 Fr. Pension met kamer 7 &amp; 8 Fr.
Zomer- en Wintersport, 's TVinter's Zonnigste plek van het Engadin.
Gersau. Hotel en Pension Muller,
Ie rang lamiliehotel. Alle comfort. Door Hollanders ten zeerste
aanbevolen. Prospectus gratis «n franco. Eig. ALB. MÜI.LEK.
Interlaken. Splendid Hotel Adlerhof.
(tWItSerlanu.) ^ Schoonste ligging aan den hoogen weg, met allen comfort
van den laatsten tijd. Eigen suikerbakkerij. Bestaur. Gr. terrassen waar de
maaltijden gebruikt kunnen worder. Munchener en Pilsnerbier van het vat.
Matige pryzen. Prospectus gratis. HAXS MLCHEL, Eigenaar.

Hotel Royal St. Georg1.
I Bang. Met allen comfort vanden tegen w. tijd. Uitstek .keuken. Matige pryzien.
Prospectus Hotel Informatie-Bureau, Amsterdam, Baadhuisstraat 16.

Schweizerhof- Hotel Suisse
le Bang. Het mooist gelegen Hotel aan den Hoheweg en Kurgarten Arrangements
voor Pension voor langer verblijf. Door Holl.fam. veel beüocht. Profp. wordt op
aanvraag gratis en franco toegezonden door de eigenaars ED. STKÜBIN en WIRTH.
Een van de mooiste en boschrijkste Luchtkuuroorden van
RincI'QPO Zwitserland. 1250 Meter boven de Zee, aan de nieuwe lijn
IIlilO 1CI di Her Rath-Bahn Landmiart.Klostfirs Kn&lt;?adin.
der Bith-Bahn Landquart-Klosters Engadin.
firaubünden,
Zwitserland
Het eerste en best gelegen Familie Hotel der plaats. Groot Park, Lawn
Tennis, Centrale verwarming. Appartement met privat. Bad-Kuur orkest.
Billijke pensionspi ijzen. Prospectus door de eigenaars GEB B. HEWEN
en Hotel Informatie-Bureau, Amsterdam, Raadhuisstraat 16.
Lugano. HOTEL METROPOLE
(Parradiso.) en MOtfOPOL,, Hotel le Kan».

Grand Hotel Splendide. Aan het Meer
Zeer bek. huis 1ste rang. Prosp. Hotel Inform.-Bureau, Amst., Raadhuisstr. 16.
250 Bedden. 1ste klasse Familie
hotel. Rustig en mooist gelegen
aan het meer. Modern comf. Privat appait. Garage. Compl. Pens.
van af Fr. 850. Prospectus Hotel Informatie-Bureau, Atnat., Raadhuisstraat 16.

Qohillor Hrttol P.dt*ni Nieuw, l min. van .het station. Alle
OUIIlllt?! nUÏOl \**d\\\\. comfortabele Kamers van 2—3X Fr.
Badkamer. Prospect. Hotel Informatie-Bureau, Amsterdam, Raadhuisstraat 16.

Grand Hotel lonney et Bean-Séjourau Lac.
E. R. met alle moderne comf. Groote hall en wintert. Benige
ligging aan de oevers van het meer. Centrale verwarming. Lift.
(Zwitserland). Prospectus Hotel Informatie-Bureau, Amst, Baadhuisstraat 16.
Familie Hotel. Modern comf. Tegenover de aankomst
der booten en in de nabijb. van't station. Centr.ligging.
* Gr ReBtaur Diverse bieren van het vat. O. LEIBRAXD.
Pontresina. Hotel Kronenhof en
(Engadin) Bellavïsta
Eerste rang Zomer- en Winterseizoen.
Eigenaar en leider
LORBNS GREDIG.
Ponlresina. Hotel PONTRESINA.
(Enqadin.) Huis van den allereersten Bang
Prachtigste uitzicht.
160 Kamers op 't Zuiden. Appartementen met Baden. Centrale verwarming
Groote Tuin en Tennisveld. Gerenommeerd Restaurant. Verlaagde Pensionprijs
gedurende Juni en September.
Directeur tt. BAGGKXSTOSS (voorh. BITZ HOTEL., Londen).
Raaaz. HoM TaiM GraBd Hotel les Bak S
't Baden en Drinkhal i. b. dorp. Allen comfort
Baden en Drinkhal i. b. dorp. Allen comfort Gr. Tuin. HoU. Cour.
Prospectus Hotel Informatie-Bureao, Amsterdam, Baadhnisstraat 16.
Waldhaus Flims
Graubünden (Zwitserland.)
1150 Meter boven de Zee.

Hotel Waldhaus, 320 Bedden,
Hotel Legres, 160 Bedden. POSt Hotel, 45 Bedden.
Bewoond geweest door H. M. de Koningin-Moeder.
Geliefd, voornaam Zonaerverblijf. Midden in uitgebreide bosschen en reusachtig
gebergte. Rustig en stofvrij gelegen. Wandelingen op vlakke wegen. Meerbaden.
Hydro-Elektrothgrapie. Een Eldorado voor herstellende n, een paradijs voor
kindersp. Prospectus Hotel Informatie-Bureau Amsterdam, Raadhuisstr. 16.
Ziirich,
HOT PI QfUWUPQT Eig. H. GOLDEN. Prachtig uitzicht
HU l CL, OUilYYCn l , 0/h Meer en de Alpen. Allen Comf.
Lift. Centr. Verw. Balkonkamers vanaf M 2.50. Arrangement voor
langer verblijf. Prosp. Hotel Inform.-Bureau, Amst., Baadhnisstr. 16.
JPft &amp;ttt&lt;t HgM in alle &amp;oven«/&amp;noemde Héiets ter lezing.

</text>
<image timestamp="2002:08:23:15:58:49.00" size="368876">000004G2.TIF</image>
</page>
</document>
