<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18850118</Datum>
<Pagina>11</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
•• j®g AMSTERDAMMER, WEEKBLA0 VOOR NEDERLAND.
de 'aanstelling en bevordering dezer officieren wordt het afleggen
een examen gevorderd. Mea meene ^echter niet, dat hierbij vereisoht
wordt eene zekere, mate van wetenschappelijke en theoretische bekwaam

heid, verre van dien, het is daar voldoende om eenige bedrevenheid te
bejitten in zaken, welke volgens Europeesche opvatting weinige
waarborgeöverschaffen voor de geschiktheid om de betrekking van officier
te vervullen. Het schieten met pijl en boog, het schermen met sabel en
lans, gymnastiek, worstelen enz., ziedaar wat van de candidaten voor
den pfiiciersrang wordt gevergd. .De officieren staan dan ook niet m
zeer hoog aanzien. Hunne bezoldiging is niet veul booger. dan die der
manschappen. De hoc-ge ran£ n worden in den regel niet bezet door
verdienstelijke officieren, maar door ambtenaren, die zich in den een of
pnderen tak van den burgelijkea dienst hebben onderscheiden.
Ook wordt onder geen klasse der bevolking in China grootcr misbruik
gemaakt van de opiumpijp dan onder de officieren.
Wat den militairen geest der troepen aangaat, geen volk der aarde dat
minder roeping, minder geschiktheid heeft om soldaat te zijn dan het
Chineesche. Wapenroem heeft voor hen geene bekoring. In hunr.o oogen
kaa alleen het penseel, of liever het schrijven (zooals men weet, schrijven
de Cbiaeezen met een penseel in verticale regels van boven naar
Leuoden en van rechts naar links) van geleerde werken iemands naam be

roemd maken.
Toch kan aan do Chineesche soldaten eea zekere moed niet worden
ontzegd. Niet alleen hebben zij hiervan het bewijs geleverd in de vele
ie China voorkomende oproeren en burgeroorlogen, waarbij slechts bij
uitzondering kwartier wordt gegeven, maar ook in strijd tegen Enge

land en Frankrijk hebben zich dikwijls de bezettingen van vestingen en
forten tot den laatsten man verdedigd.
Maar het ia niet deze soort van moed, welke de overwinning
verBchaft. Zy heeft slechts een zuiver passief karakter, zij is slechts het
gevolg vaa de blinde onderwerping aan de onvermijdelijke slagen van
het noodlot.
Bij de pogingen, die in de laatste 20 jaren zijn aangewend om in de
militaire aangelegenheden van China verbeteringen aan te brengen, heb

ben zich voornamelijk twee mannen onderscheiden, namelijk Li-Hung«
Tschang, Gouverneur van Tschili, en Tso-ïsung-Tang, Gouverneur van
Kan-Su en van 'Schen-Si. Z$ voerden in 1872 de Chineesche troepen aan
in den strijd tegen Yacoub Bek, Vorst van Kachgariöen tegen de
Doungaansche stammen van Djoeugarije. Het leger van Li, ongeveer 70.000
man sterk (op papier) was voor eeu groot gedeelte op Europeesche wijze
gewapend en geoefend. De gewereu bestonden uit achterladers, maar
van verschillend model; het geschut uit kanonnen van lirupp. Ter
beBcherming der hoofdstad Pókicg tegen een aanval vau do aeezijde had
Li de forten van Taku, aan da Pei-ho, zooveel mogelijk in staat van
tegeuweer laten brengen en met Krupp kanonnen doen bewapenen.
,Gedurende dezen krijg en de daarop volgende jaren van 1872—1879
heeft Krupp aan den Keizer van China afgeleverd, aan vcstiag-gescliut:
73 stukken vao 12 cM., OG van 15 CA,, 7 van 17 cJI. en 4 van 21 cM.,
dus zamen 150 ea aan veldgeschut: 6 stukken van d cM., 11 van
cM., l van 7 cM., 248 van 8 cM. en 9 van 9 cM. dus zameii 273.
Een gedeelte van het vestinggeschut is later bij de marine in gebruik
gesteld, doch het grootste gedeelte is bestemd gebleven voor de bewape»
ing der forten van Taku.
Dat in die jaren het moreel element en de discipline onder de
CMneesche troepen nog geen hoog peil had bereikt, kan o. a. blijken uit eeu
belangrijk werk van den Eussischen Kolonel Prjewalski, wanneer hij
daaromtrent zegt: Het Chineescho leger moet 70.000 man sterk zijn."
In werkelijkheid bedroeg die sterkte echter niet meer dan 30.000 man,
niettegenstaande de soldij door den Staat voor de geheele organieke
Sterkte, zelfs voor de dooden en gewonden, werd verstrekt.
Niettegenstaande de vreeselijkste straffen, zelfs stokslagen en de dood

straf, heerschte de grootste wanorde en bandcloosheid onder de troepen.
Eenige bepaalde marschvorm of veiligheidsdienst bestond niet. Ont

zenuwd door do opium maakten de soldaten zich op eigen gezag vaa
karren en wagens meester, om hunno wapens mee to voeren, welke zij
te zwak of te lui waren zelf te dragen. Zonder eenige orde of verband
volgden zij die voertuigen. In de kantonnsmenten noch orde, noch tucht.
In eenige bewoonde plaats aangekooiea, verspreidden zich de troepen
en giugeri naar welgevallen op strooptocht uit. Naarmate de Chineezen
het land introkken, dat zij zoogenaamd kwamen verdedigen, vluchtten
de bewoners van Mongoliëop hunae nadering weg, evea goed als voor
de Dougaansche horden".
In 1880 werd een plan tot het reorganiseeren van het leger vastge

steld, maar slechts voor een zeer klein gedeelte uitgevoerd. Do omstan

digheden waren toen daartoe dan ook hoogst ongunstig. De gerezen
moeilijkheden over het gebied aan de Kuldscha noodzaakten China tot
hét aannemen eener afwachtende houding. Het leger van Generaal
Tsosung-Tang bleef gedurende het geheele jaar 1881 gemobiliseerd. Toen
deze kort daarna benoemd werd tot Onder-Koning te Nanking, werd hij
yervangen door den Generaal Tsm-Tcan-Tsun.
Kaar bovenbedoeld plan ter reorganisatie moet het Chineesche leger op
geheel andere grondslagen, naar de nieuwere begrippen van legerfor

matie, worden ingericht.
De uitvoering dezer plannen vereischt in de eerste plaats do keuze
tran een nieuw model van wapeuen, en, die keuze eens gevestigd, de aan

koop daarvan, het oprichten van werkplaatsen voor de herstellingen en
voor den aanmaak van wapenen en munitie, het vaststellen van dienst

en exercitie-reglementen, in overeenstemming met de nieuwe organisatie,
tot het opleiden en oefenen der troepen, de stichting van verschillende
gcboleu enz.
Wat de bewapening aangaat, schijnt men in 1881 tot een besluit te
rëjjn gekomen. Men heeft voor de geweren het stelsel Mauser, voor het
geschut het stelsel Krupp aangenomen. Vrij belangrijke bestellingen van
fa;
brieken gedaan en voor een groot gedeelte reeds uitgevoerd en afge

leverd. Tot het verkrijgen der benoodigde handleidingen, reglementen
enz., heeft het keizerlijk Gouvernement verscheidene taalgeleerden naar
Berlijn gezonden, om de verschillende in het Duitsche leger gebruikt
wordende voorschriften in het Chineesch te vertalen.
De eerste militaire school werd mede in 1881 opgericht. Twee
CMneezen, die in Duitschland hunne opleiding hadden genoten, en een ge

wezen Feldwebel (sergeant-majoor) vau de Pruisische artillerie werden
als leeraren aan het hoofd dier inrichting geplaatst. Deze nieuwe inrich

ting is meer een opleidingstroep dan een eigenlijke school. Zij houdt
garnizoen te Tien-Tsin, en is door Li-Hung-Tschang, Onder-Koning dier
provincie, georganiseerd. Zij bestaat uit 3 bataljons Infanterie, 2 eska

drons Cavalerie en 2 batterijen Veld-Artillerie, van 4 stukken per batterij.
Op den Ga Juni 18S1 werd voor de eerste maal over dit korps inspectie
gehouden door den commandant en oprichter. Na de revue werd eene
exercitie in het vuur gehouden.
Het dool dezer inrichting ia, om aan de verschillende Regimenten de
noodige onderwijzers te verschaffen, in den geest van de drül-ssrgeants
(sergeant-onderwijzers) in het Engelsche leger. Naarmate men hiervan
een grooter aantal zal hebben gevormd, de noodige wapenen aankomen,
en aan eenïge verdere eischen ter uitvoering der voorgenornene reorgani

satie zal zijn voldaan, zullen naar hetzelfde beginsel grootere taktischc
eenheden worden opgericht. In evenredigheid van de uitbreiding van dit
nieuwe leger, zal geleidelijk het oude leger van het Hemelsche Kijk wor

den ingekrompen en later geheel afgeschaft. Is men evenwel met het
leger van Peking gereed.dan zullen naar dezelfde grondbeginselen nog
drie leger-korpsen worden geformeerd.
Ten slotte willen wij hier nog enkele mededelingen doen aangaande
de zonderlinge inrichting van het Ministerie voor de defensie in China.
De Ministeriën van Oorlog en van Marine (Pïng-pu) vormen eeu geheel,
doch verschillen zeer met die in Europa. Eerstens staan aan het hooft!
van dit Departement, even als aan dat der andere Ministeriën, twee
Ministers, n van het Manschousche en n van het Chineesche ras.
Slechts hoogst zelden worden de Ministers en verdere hoogera ea
lagere ambtenaren voor het Departement vaa Oorlog uit de officieren
gekozen. Alleen over da troepen der Garde oefent de Minister van
Oorlog rechtstreeksch gezag uit. Zijn invloed op de troepen der Tsiu-lu
is slechts zeer gering, en die op de troepen der provinciën bestaat slechts
in naam.
De militaire magazijnen en arsenalen staan niet onder het beheer van
den Minister van Oorlog, maar onder dien vau dea Minister vaa Pu«
blieke Werken (Kang-pu).
Daarentegen bebooren de dienst der posterijen, der koeriers en ver-i
echeidene andere takken van den admiuistratieven dienst van mindeg;
aanbelang tot dca werkkring van de Ministers vaa Oorlog en Marine.
Bataaf.
ACHTER HET VOETLICHT;
NOVELLE
VAN
(Slot).
Na eenigen tijd keerde Peter terug met eene fiesch whisky en
een gias, dat Hagen met koortsachtige drift opnam. Haastig vulde hij
het twee malen na elkander en dronk den inhoud uit. Hij scheen
de tegenwoordigheid van Herbert en zijne vrouw geheel vergeten
te hebben, want zijn blik was naar den grond gericht en hij be

gon alsof hij in zich zei ven sprak.
»Ik doodde hem, omdat hij mijn vijand was, mijn medemin

naar hij had mij uitgescholden, mij bespot, beleedigd en ge

slagen. Daarom schoot ik hem dood haha, wat zullen die
dwazen opgekeken hebben! Louter toeval hè? Ongelukkige
vergissing, onoplettendheid een kogel geraakt in den loop
men weet niet hoe pafi'! daar ligt er eeu, liet levenslicht is
uitgeblazen als een nachtpit. Nïets is gemakkelijker dan dat
maar later, later daar zit hem de knoop! De dooden zijn te
benijden zij rusten rusten, maar de schuldige rust niet."
Helena leunde tegen den schouder van haren man en weende zachu
»Arme Helena!" ging Hagen met telkens afgebroken zinnen
voort, en ik heb haar bemind, hartstochtelijk bemind maar
tot was zeker niet de rechte wijze, de ware liefde. Kon ik er
iets aan doen, dat ik die niet bezat, dat mijn doen en laten den
wenschen niet beviel? Kon ik dat V Wij zijn nu eenmaal, zooals
moeder natuur ons schiep, en wat zij ons boven de gewone maal
gaf of weigerde! is onze schuld of onze verdienste niet. Ik bea
fatalist geworden. Een ieder moet onveranderlijk zijn lot ondergaan*
«Zonder boos opzet kwam ik toenmaal in het theater," ging
Hagen met zijn verhaal voort, sik haatte Meixner, haatte hem
gloeiend en wild, maar aan een moord had ik nooit gedacht,
Daar -*-Ji.et was juist vóór de gewichtige scène daar durfde

</text>
<image timestamp="2002:08:17:01:44:03.00" size="264022">D10000WI.TIF</image>
</page>
</document>
