<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18921002</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 797
DB- AMSTERDAMMER. WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
kelijk werk; gelukkig waren het mannen van tact
en smaak. Zij regelden hun gedrag naar karakter
en positie, waren brutaal, wanneer het voorwerp
zich in dringende geldverlegenheid bevond, beleef

der en meer terughoudend, wanneer zij met een
meisje te doen hadden, dat nog niet terstond den
hongerdood voor oogen zag. Het is altijd hard
voor een beschaafd man, tot een meisje te_zeggen:
Mijn kind, je bent een monster; ik wil je je lee

lijkheid per dag betalen".
Bij deze jacht op arme meisjes, die moeten
weenen; wanneer zij in den spiegel zien, kwamen recht
interessante incidenten voor. Somtijds geraakten
de agenten in ijver. Zij hadden op straat een vrouw
van eene ideale leelijkheid bespeurd en stelden uu
alles in het werk, om haar naar Durandeau te voe

ren om zijn lof in te oogsten. En zij schrikten
voor de uiterste middelen niet terug, om dit te
bereiken.
lederen morgen nam Durandeau de waar in
oogenschouw, die den vorigen dag gevangen was.
Terwijl hij gemakkelijk in zijn leuuiugstoel zat, in
een gelen kamerjapon met een zwart lijden kalotje
op, liet hij de nieuwe recruten, ieder in ge

zelschap van een agent, voor zich defileeren. Dan
leunde hij. achterover, knipte met de oogen met
het gelaat van een kenner, die tevredenheid of
afkeuring gevoelt, nam langzaam een snuifje en
overlegde; hij Het de waar rechtsomkeer maken,
om beter te kunnen zien, en bezichtigde ze van
alle kanten, nu en dan stond hij ook wel op, be

voelde de haren, beschouwde het gelaat, zooals
een kleedermaker laken of de winkelier kaarsen
en peper onderzoekt. Was de leelijkheid duidelijk
genoeg, het gezicht dom en plomp, dan wreef Du

randeau zich de handen; hij wenschte den agenten
geluk en had zoo noodig zelfs het monster om

helsd. Maar zooveel te wantrouwender was hij je

gens de leelijkheid, die iets eigenaardigs bezat.
Waar hij een vonkelend oog, een spits glimlachje
om de mondhoeken zag, fronsde hij het voorhoofd,
en zeide tot zichzelf, dat zulke leelijkheid wel
moeilijk liefde, maar toch altijd hartstocht in kon
boezemen. En dan sprak hij eenigzins koel tot den
agent en zeide tot het meisje, dat zij terug moest
komen, wanneer zij ouder was.
Het is overigens volstrekt niet zoo gemakkelijk,
als men zich kan voorstellen, van leelijkheid ver

stand te hebben, een collectie van werkelijk leelijke
vrouwen aan te leggen, die de knappe meisjes
geen afbreuk kunnen doen. En juist in de keus
die hij deed, toonde Durandeau zijn buitengewoon
genie en bewees zijn nauwkeurige kennis van het
mensclielijk hart en zijne hartstochten. Het hoofd

punt voor hem was de uitdrukking van het gelaat;
•alleen gezichten van waarlijk ontmoedigende lee

lijkheid, wier plompe vorm en lompe uitdrukking
•den beschouwer verbijsterden, behield hij.
Toen nu het agentschap van al het noodige
voorzien was, en de heer Durandeau in staat
meende te zijn, aan elk knap meisje de leelijke,
die bij haar kleur en haar sciioonlieidsgenre paste,
als pendant te leveren, verzond hij zijn prospectus.
Den prijs stelde hij op 5 francs per uur, 50 francs
per dag.

IV.

Het succes was schitterend. Reeds op den dag
na de opening van het agentschap was het bureau
dicht bezet met klanten, die ieder hun repoussoir
iiiiiiiiiiiiiiiiMimiiimmiiiiijii

3'« Jaargang. 2 October 1892.
Redacteur RUD. J. LOMAN te Londen.
Adres: Mira Lodge, Deronda Road, Herne Ilill.
Londen. S. E.
Verzoeke alle mededeelingen, deze rubriek
"betreffende, aan bovenstaand adres te richten.
Van W. 15. II. Meiners.
Tweed-derde eervolle vermelding voor 4 zotten
in den probleem-wedstrijd 1KH1-D2 van den
Xed. Schaakbond.
"No. 150. Zwart 4 stukken.
a b c d e f g h
Wit (N stukken) geeft in 4 zetten mat.

Errata. In Xo. 150 (M«'mle&gt;) *,':•ƒ al

(niet a 8), Jj op li-1. d O (niet du) en d7.

Xo. Kin. Van .1. !•'. Kouweniiovon te War

mond Ie eervolle vermelding (- zetten) Amsterdam

1SÜ2. db h«, •*&amp; A-2, M cl en es.
*=3 Sr3 ' e=3 ^ ^^,

1)1 on hl!, &amp;j\ aT. $ a"), b:!, d:!, f '5 en g l

(l-1 stukken).
uitkozen en het voorwerp met wilde vreugde voort

sleepten. Durandeau had zich nauwelijks kunnen
voorstellen, wat een vermaak het voor een mooie
vrouw is, op den arm van eene leelijke te steu

nen. Zij verhoogen daarmede de eigen schoonheid
en verheugen zich tevens in de leelijkheid der
andere. Duraudeau vond zich nog grooter
philosoof dan eerst.
Toch moet men niet gelooven, dat het zeer ge

makkelijk was, de zaak op gang te brengen. Er
deden zich duizend kleine hindernissen voor, waar

aan niemand gedacht had. Had men reeds moeite
gehad, den voorraad voldoende te varieeren, liet was
nog veel moeieL,ker, de klanten tevreden te stellen.
Daar komt eene dame en wenscht een repous

soir. Men toont haar de waar, verzoekt haar te
kiezen, maar laat er nu en dan een kleinen wenk
invloeien. Maar dédame gaat van het eene artikel
naar het andere, over geen tevreden, vindt de eene
te leelijk, de andere niet leelijk genoeg; gccne,
die juist bij hare schoonheid past.
De bedienden mogen haar nog zoo zeer den
scheeven neus van de eene, den overgrooten mond
van de andere aanprijzen, of het gladde voorhoofd
hier, het onovertreffelijk domme gezicht daar; al
hunne welsprekendheid is vergeefs.
Een ander maal is de dame zelf van eene ver

bazende leelijkheid, en Durandeau, als hij juist
aanwezig is, gevoelt den grootsten lust, haar voor
zijn magazijn te koopen, al moest hij haar met
goud betalen. Ook zij wil, zooals zij zegt, haar
schoonheid verhoogen; zij wenscht een jong en
niet te leelijk meisje, omdat zij slechts een geringe
opfrissching noodig heeft. De bedienden worden
wanhopig, plaatsen haar voor een grooteu spiegel
en laten het gansche personeel naast haar
marcheeren. Maar zij overtreft ze allen, en gaat ten
slotte heen, geheel verontwaardigd, dat men haar
zoo iets als leelijk durft aanbieden.
Langzamerhand komt de zaak echter op den
goeden weg; iedere repoussoir-dame heeft haar vaste
klanten. En Duraudeau kan rustig het verheven
gevoel genieten, de menschheid een schrede voor

waarts gebracht te hebben.
De positie van een repoussoir intusschen is niet
benijdbaar. Zij moet toch niet alleen leelijk, maar
ook slavin zijn, en het is een hard lot, zich daar

voor te laten betalen, dat men leelijk en
slavin is. Daarentegen draagt zij prachtige toilet

ten, gaat arm in arm met de beroemdheden van
den dag, rijdt in elegante cquipages, dineert in
de beste restaurants, bezoekt 's avonds de schouw

burgen ; de oningewijde]! gelooven, dat zij mede
tot de elegante wereld der wedrennen en premières
behoort.
Den geheeleu dag louter pleizier. Maar 's nachts
de revanche. Dan heeft zij liet mooie kleed moe

ten uittrekken; dit behoort toch aan het agent

schap. Zij is alleen op haar zolderkamertje en
houdt een stuk spiegelglas in de hand, dat haar
de waarheid zegt.

V.

Mijn plan was ditmaal alleen, de stichting
van liet agentschap te vermeiden en Duraudcau's
naam aan het nageslacht over te leveren. Zulke
mannen verdienen hun plaats in de geschiedenis.
Later zal ik wellicht eens de Memoires vaneen
repoussoir" beschrijven. Ik het) een dezer
ongelukkigen leeren kennen, die mij haar werkelijk
diep aangrijpend lijden geschilderd heeft. Zij heeft
reeds in 't Weekblad van i Nov. 1888 (!) is versche

nen, 't geen in strijd is met de bepalingen van den
wedstrijd. Art. 3 luidt: reeds gepubliceerde proble

men kunnen niet in aanmerking komen."
De heer J. W. J. Buttner, pres. der Surmp.amache
Schaakvereeniging, verzoekt ons 't onderstaand pro

bleem aan 't oordeel van de oplossers van 't Week

blad te onderwerpen.
Wit K cl, D g4, T b8, L 1'2, P f4 en f5, pionnen
f3 en h2 (8 stukken) Zwart K cG, T c3, l' c2, pion

nen c7, d7 en g7 (G stukken) Wit geeft in 3 zetten mat.
DIT DE SCHAAKWERELD.
Overzicht van den
wedstrijd te
I!eltast 1-2---J4 Sept.
J. II. Blacklmrne | l H &gt;a
J. Mason . . . l"/i K
I. \\. Bird . ~ ~ 11 '/2 Yi i«'l
-'. "j~~ Lee . . . 11 «i'.j ut i1.
De vier deelnemers verdeelden, naar gelang hunner
resp. winstpunten, de som van /' oi). welk hèJ rap
door de leden van de club te Be'fast, voor dit doel
was bijeengebracht.

Lasker gaf op /aterdag 11. in de (';//,,-&gt;t.-- Cliessclnli
te Londen een -inmltaaii s/-,mee. Van 21) partijen won
hij er 15, verloor 3 en markte 2 remise. Onder zijn
tegenstanders bevonden zich enkele der beste
Londensche amateurs. Lasker vertrekt dezer dagen naar
Amerika.

In ons volgend nummer hopen v.'ij een verslag van
't verloop cler schaakfeeston U' Selieveniugen te bren

gen. De wedstrijden van /on-iug - ' 'etober hebben
in de feestzaal van de spot tteMtooiMelling plaats.
De sportteiitoonsteliing he&gt;'t't vo 'i' &lt;e n wedstrijd mei
at'- en aanspel kunstvoorwerpen e.T w.iarde van / 2~),
/' 15 en /' 10 uitgeloofd. ])e wedstrij l begint Zondag

morgen te- 11 uur. l)e inleg bedraagt. ƒ '2.50.
(5
stukken)Van den heer Jleiners vernomen wij. dat do 1ste
vermelding voor 4 zetten van 11. Mendes da Costa
dames tot klanten, die geheel Parijs kent, en die
ich tegenover haar zeer onvriendelijk gedragen
lebben. Wat voorzichtigheid, dames! Gij
moogt de kant niet verscheuren die u moet ver

sieren. Weest vriendelijk jegens de leelijken, zonder
welke gij niet half zoo knap zoudt zijn.
Mijn repoussoir was een vrouwtje met een warm
lart, die, geloof ik, veel Walter Scott gelezen had.
Ik kan mij niets treuriger» denken daii een
eelijke, die met liefde en idealen dweept. Het
arme meisje werd op de jonge heeren verliefd,
wier blikken haar afstootend gelaat moest
trekcen om ze op het gelaat van haar begunstigster te
)rengeu.
Zij heeft menige tragedie beleefd. Zij was ont

zettend jaloersch op de dames, die haar betaalden,
zooals men een pot pomade of een paar bottines
Betaalt. Zij was een meubel dat per uur verhuurd
werd, en ongelukkig bezat dit meubel gevoel.
Vleii kan zich voorstellen, wat zij moest verduren,
;erwijl zij uiterlijk vroolijk scheen, terwijl zij ge

meenzaam omging met degenen, die haar haar aan

deel aan de liefde ontroofden. En deze jonge
meisjes, die er een boos genoegen in vonden, haar
voor de mensehen met beminnelijkheid te
over.aden, behandelden haar onder vier oogen als een
meid en hadden er geen grootere gewetenszaak
van gemaakt, haar uit een gril te verbrijzelen, dan
wanneer zij een bibelot van haar tagère geweest
was.
Maar wat komt het er op het lijden van eene
ziel op aan, als de meuschheid voorwaarts schrijdt!
Latere geslachten zullen Durandeau zegenen, om

dat hij voor eene waar, die tot nog toe waarde

loos was, de markt geopend heeft.
IVintermodes. Leonidas de essayeiir.
Zij dengaas. Patti's waaier.
La. Duse.

Maandag wordt bij de firma Ilirscb op het
Leidschepiein bet winter-saizoen geopend : Za

terdag en Zondag is het expositie der nieuwe
modellen, 's avonds bij elcctrisch licht, (de in

richting geleverd door de firma H. A.
Kloosterhuis, Xieuwendijk alhier) waarvan men zich juist
bij de nieuwe kostbare stoffen met hun
kleurenweerschijn en hun warme tinten veel belooft.
De verzameling nieuwe creaties, die als actrices
in de kleedkamer het o ogenblik afwachten om
in het volle licht te treden, is weer smaakvol
en buitengewoon prachtig. Als nieuwe kleuren
gelden een rijk donkerpaars, violet-éi'éque, en
een warm goudleerbruin. mor dor f, men combineert
ze met mosgroen, hemelsblauw, wit, rose,
zwart, en vooral met borduursel en bont. De
mouwen zijn steeds enormer, manche-ballon en
manche-gigot, de wijdte van de japon steeds
grooter, on deze grootere ruimte wordt ook aan
de taille reeds zichtbaar ; /el f s zijn er een paar
costumes die reeds aan de crinoline in haar
oudsten vorm, niet ballon, maar pyramide,
StauHton te Groningen nam Maandag 11. een begin.
Met 't oog op de bondswedstrijden in Aug. 1893 te
Groningen, kan deze onderlinge kamp allicht veel
bijdragen tot 't leveren van een flink contingent voor
de tweede klasje. De Groninger schakers zijn voor
iets beters bestemd dan als Kanoiienfittter te dienen.
Daarom nranche voor Amsterdam l

CORKESPON DENTIE.
J. H. te K. en G. J. G. te A. Met verlangen zien
wij naar uwe vriendelijke toezeggingen uit.
J. F. H. te 's H. Jammer dat 't progr. voor alle
rubrieken te Iaat kwam. Stuur ons s.v.p. 't beloofde
verslag V'K'IT Woensdag a s. en wees bij voorbaat be

dankt. Wij raden u aan't eerste nummer van t nieuwe
tijdschrift te sturen aan de schaakclubs te Suriname
(j W. J. Buttner secr.) en te Soerahaia (adres: den
ingenieur Ie Comte).

SPAANSCHE PAHTIJ.
van den wedstrijd te Bel f ast.
Wit Blackburne. Zwart Bird.
l e4 l e5 10 K hl.' 10 P h6

2 P 13 2 PeG nTcilfK3evolBe van zön
3 T.- b5 3 P (14? zwak spel is wit reeds
De zoogen. 15irdsc.be ?_°J™&lt;;g j'JJ1!, P^'
verdediging.
4 P (14:
Even goed is wellicht
i L cl (zi-partij
LaskerI n minder bloeienden st..,;.f verkeert tegenwoordig
de si'haakvcreeni^ing .'/.•«&lt; te '--ILTtugcnbov.'li. 1) &gt;zo
club werd in lö"vïdoor l.'J liet !:t bb_-rs . eogerieht.v.'elk
getal spoedig daarop lot 22 klom, maar ook even l
spoedig v/eer tot 12 daalde. \;;n .] s,-;: - M0 hadden j
hoegenaamd geen iluctualies plaat- en bleel' 't bij
een dozijn. Daarop volgde weer een : ij. i ncrk van
aehieruitgang. zoodat op dit oogenbliL i:, deze. eens veel

belovende club, slechts et n vijftal -trjIers is overge

bleven. Xunden dr. Prange "i&gt; H-om-kerk dete ster

vende geen nieuw leven kunnen :i:o!:t.zcn ? ]&gt;e heer
y.oller, secretaris der club. schr;;;': 't v( rvr.l geens

zins toe aan gebrek aan hooi !ena,u's In de stad. Er
is dus nog liuop op hebot; l eti u:, ver:.rou\ven dat
onze \vakkere liondssecreiari- va i ;_- zaak nota zal
nemen.
De jaarl. winterwedstrijd lei' vjiiaakvereeiiiging
tot veiligheidsmaatrege

len gedwongen.
11 h4
12 L c2 12 L (17
Bird in vorig nummer). 13 0(14: 13 L (14:
4 od4: 14 P o3 14 0-0-0
-, ,13 15 L o3 15 T deS
of 5 0-0, ha G L el, 16 L (14:
L c"), 7 D c'2 enz. Wina- Gedwongen. De
schijnwer speehlc tegen Bird baar natnrulijke zet 10
''X(-nrenberglsS3) 7 Df3, D ('2 deugt niet wegens
D ff. -i D i'fi: den afruil L e3 : 17 D e3 :, P f5 IS
dt l' dames niet schuwend. L) a/:, P g'ïr! en op 19
llijvei trouwde waarschijn- hg.'J: zet zwart in 4
zetlijk op zijn beteren pion- ten mat.
nenstand, die hem in 't 16 D (14:
eindspe! ook inderdaad ]7 D f'2
de overwinning .leed be- Vli^ " torl,0
pionnenbalen. _ _ stand rechtvaardigt dit
•' l'0 aanbod tot afruil.
Xoodig om D h5 te ver- j^ J) po.
hinderen t;n tevens om m ^ /..&gt;. -.^ (r-^

r.» bl.
Hier schuilt 'Ie fout en
nataurlijkl) 0-Ovoorzwait '! verhes m,iet aan dezen
H.,- heeft hij daartee ""gemotiveerden zetwo,-.
gelegenheid dan is .ijn 'K.'" toegesehreven. I'.en
spel dikwijls zoo kwaad alwachtende
boudnigaan' nemen was thans de
bood\t ' j0 &gt; scha|). voeiral tegen zulk
' • ','" , 1-1 ten onstuimiuen east als
Ilierdoorkanzwartzich )m._ Binl_ wu llfchocfd
1;!tl''' v;"' Z1J" llllbbd nu de dames van 't bord
pion ontdoen. _ .^ (len a.ulv.a teg(,n
" L ('-&gt; den K.-vleugel niet te
7 0-0 7 06 .luchten.
s L a4 s (16 l!) f'5
O D el.' i) D f6 -20 T ei 20 g4
doen denken. Een vrij eenvoudig costuum, blauw
wollen stof met vier volants van zwart satijn,
rok kort, naar alle kanten uitstaande, smal cein

tuur, enorme gigot-mouwen, scheen geheel een
plaatje uit 1820—30.
Onder de expositie-toiletten zijn er eenige die
het nauwkeurig beschrijven waard zouden zijn.
Er is b.v. een kleed soie-ondine, violet-évêque,
met hooge mouwkoppen van mordoréfluweel,
boa-garnituur van bruin bont, vest van
mordorfluweel met kleurig borduursel; een ander van
riolet-étèque zijde, met enorme revers, geheel met
gitten borduursel overdekt, wijd geopend op een
wit zijden vest met zilver en zachte kleuren ge

borduurd. Xog een ander: rok met halven sleep
van mordoréfluweel met regenboogkleurigen weer

schijn, corsage van gele zijde, waarop eene ver

siering in den vorm van eene jacquette Figaro,
maar fantastisch uitgetaud, van zwart rluweel,
hierop borduursel genre Japonuis in allerlei
kleuren van metalen kralen en pailletten, gelij

kend op inlegwerk van paarlemoer en metaal in
zwart lak : de mouwen van donker satijn. Een
ander: mouwen van purperachtig terra-cotta flu

weel, glad schouderstuk en beneden-mouwen van
veelkleurig byzantijnsch borduursel op zwarte
tulle, van bet schouderstuk tot het middel ge

plooide zwarte tulle op een transparant van veel

kleurige geglaceerde zijde, en om den rok een
rand van hetzelfde veelkleurige borduursel.
Er zal veel rluweel gedragen worden, ook voor
gebeele japonnen en in kleuren; een der modellen
was een japon van rood gestippeld fluweel, enkel
met zwart git en een vest van zwart bont opge

maakt; gestreept velours de laine leent zich tot
dezelfde arrangementen, meest met zeer korten
sleep. Ken sleep van eenige meters daarentegen
zagen wij aan den bestelden bruidsjapon van witte
geribde zijde, met keursje en benedenmouw van
mat wit zijden borduursel, enorme mouwdoffen en
versierden rand, een arrangement van
oranjebloesem moet dit costuum volmaken. Een ander
costuum van saumon en zwart fluweel, had de
versiering van het corsage alleen op den rug,
breede banden van zwart fluweel, schuin oploo

pend, terwijl bet corsage van voren enkel uit een
zwart satijnen ceintuur en een stuk saumon
stof geheel zonder plooien bestond, tusschen hooge
zwart fluweelen mouwen. De rok daarentegen
was kunstig gemengd van zwart fluweel, zijde, git
en garneersel van smalle saumon biais.
De mantels hebben hooge doffen, hooge breede
kragen van bont; er zijn ookjacquets bij, onder
anderen van sealskin, dat men door een nieuwe
bewerking beter passend beeft weten te maken
dan vroeger. Bont zal weer aan alles, ook aan
buisjaponiien en baljaponnen gebruikt worden.
Een manteau d'escaher, hier ook geëxposeerd,
schijnt ons nauwelijks voor een Amsterdamschen
schouwburg bestemd. Ifij is van vert du NU zijde,
geheel met wit pluche gevoerd, met langen sleep, en
geheel overdekt met rert du Nil tulle; kraag,
scbouderstuk en rug tot over de taille zijn van
ivoorwitte zijde met zacht gekleurd borduursel;
de vleugelmouwen, tot den grond reikende, van
lijn geplooide vert du Nil tulle. Om den kraag
goudborduursel en een soort bont, dat in een
hoa-sarnituur van eert du JV«7, van voren lang
afhangend, uitloopt.
a b c d
21 i'4 21 T Iif8
22 T fl.'
22 g3' had zwart vrij
wat meer te doen gegeven.
22 K c7
23 L dl 23 L e6
Dreigende fel: enLc-1.
24 T c2 24 fel:
25 L c4
'26 L e2:
27 do
28 T o2:
2!) cd5:
30 T cS
31 T o t
f g
e
40 gh3: 40 AS
41 T el f 41 K f 5
42 P e7f *2 K f6:
43 P daf 43 K f5
2:&gt; de4:
26 L e2
27 T o2:
2S edó:
2'.» P e2:
30 P «14
31 f 5
32 P eiïf 32 K do
33 P &amp;
Wit is thans verloren.
/;j:i K. is buiten spelen
zrjn pionnen zijn aan de
genade van den zwarten
T. overgeleverd.
33 T bi:
f6 34 P 1'7
P (T&gt;t 3ó K ei
36 P U4: 36 (14
37 P sjot 37 K e4
44 P
45 P c4
46 T dl
47 P d2
4s K fl
4!» K g2
50 K fl
51 K el
52 T al
53 T a3
54 P e4:
55 K dl
56 T d3:
41
45 T a-2:
46 b5
47 F sb
48 P h3:
40 P ar5
50 T b2
51 a
52 a4
53 P e4
54 T e2f
55 T e4:
56 T c4
3S
3'.»
K u-1
b 4
57 T (16 f 57 K f7
5S T a6 5S K e7
a'-l T a5 55) T c5
60 K (12 60 K (16
61 K d3 61 K 06
62 T :iS 62 K b 7
63 T a5 63 K b6
64 T a8 64 T c7
&lt;&gt;5 T bs •)• 65 K a5
;!S T b2 66 K «12 65 K b4
39 gh3:o.p. Wit geeft op.
Mr. l'.ird mag voorzeker, zijn 63-jarigen leeftijd m
Vereenigd Amst. Schaakgenootschap CaféRood»
i Leeuw, Vijgondam. Speelavonden Woensdag en
Za| terdag, S 12. Jaarl. contributie ƒ (j.

j Amst. Schaakclub CaféWie-Te 'holt. Damrak, s Haan»
dags, 8—12. Contributie ƒ 3.

</text>
<image timestamp="2002:10:02:02:48:38.00" size="402338">D10008RI.TIF</image>
</page>
</document>
