<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18920703</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 784
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
•.zich voor het dienstboek, om. de volgende wacht
waar te nemen.
Bill klom naar omlaag naar de kooi, die be

neden in het rotsen fondament van den toren
uitgehold was, zette zich aan de tafel, at een
stuk scheepsbeschuit en een gerookte bokking,
dronk zijn brandewijn en ging op het bed liggen
om zijn rusttyd slapende door te brengen. Ken
dot' gerommel en geknars klonk zacht als uit den
grond op en vermengde zich met het geraas
daarboven. Hij wist, dat dat de rotsblokken wa

ren, die op den bodem der zee verschoven en
beschouwde den klank slechts als een voorteeken.
Het zal vandaag over de lantaarn heen gaan,"
dacht hij en keerde zich om naar den muur.
Maar bij het omkeeren zag hij onder het bed
van zijn kameraad iets wits, als een papier.
Behalve het dienstboek bevond er zich in den
vuurtoren gewoonlijk geen papier; eene dame
had eens een bijbel geschonken, maar de man

nen hadden de bladeren daarvan in tijde*!,
dat de lucifers schaarsch werden, tot fidibus ge

bruikt, en van het boek bestond alleen nog de
lederen band. Daarom trof het voorwerp zijn
aandacht, en hij stond op, oin het op te rapen.
Het was werkelijk een brief, en wel een met
officieelen stempel. Waarom is die niet aan mij
afgegeven?" dacht hij; ik ben hier toch de oud

ste," en bij opende hem. Daar stond in het
duidely'k schrift van een copiïstenhar.d:
Wy deelen u mede, dat op uwe aanklacht een
onderzoek tegen den pp. Moselcy, genaamd Bill,
is aangevangen. Gij hebt u buiten den diensttijd
voor het geval van een verder verhoor bij den
commissaris van onderzoek gereed te houden.
Mochten de ingediende beschuldigingen waarheid
bevatten, dan zoudt gij als degene, die er daarna
de meeste aanspraak op heelt, voor de
wachtersplaats aan de Kaap in aanmerking komen, wij
verzoeken u dus, uwe stukken vóór l November
in te zenden."
De brief was vijf weken oud en het adres droeg
den naam van Bob.
De man, in weer en wind gehard, bleef als
door een duizeling bevangen en zijn oogen wer

den verwilderr1. Het verfrommelde papier in de
band, viel hij zwaar op den rand van het bed
terug, en tandknarsend bracht hij de woorden
;iit: Dus hij!"
Hy bleef zitten en hoorde riet hoe de bran

ding boven steeds woedender tegen den toren
sloeg. Met lapge pauzen herhaalde hij het woord,
totdat hij ten laatste met een zwaren vloek op

sprong: Dus jij! Hond, lage hond, je zult on

dervinden, waarom je mij belasterd hebt!"
En naar het broodmes grijpend, rukte hij de deur
open, om de trap op te klimmen. Daar klonk achter
hem de noodbe), waardoor de wachter bij het licht
zijn kameraad te hulp roept. Hij liep met opgezwol

len oogen voorwaarts; het wachtvertrek was le

dig, maar op den grond glinsterde het van nat,
hij rende de ladder op en hief het luik omhoog,
dat naar de lantaarn voerde. Daar sloeg een
handvol zilt schuim in zijn gezicht en met n
sprong stond hij boven, doortrild van de zeker

heid van een gevaar, welks grootte hij nog niet
kon meten. Al het andere was in het
oogenblik vergeten de lamp! water bij de lamp.
Met een snellen blik stelde hij zich op de
hoogte. Buiten op het platform stond Bob in
den zweependen regen, hij hield zich tegen de
borstwering vastgeklemd en schreeuwde hem
woorden toe, die hij door het razen en ramme

len niet hooren kon. Een gesprek door woor

den tusschen beiden was niet mogelijk, maar bij
xag met een blik naar buiten, wat er gebeurd
was. Een geweldige stortgolf had een driehoekig
Schaakspel.
3d« Jaargang. 3 Juli 1892.
Redacteur RÜD. J. LOMAN te Londen.
Adres: Mira Lodge, Dcronda Road, Herne Hill,
Londen. S. E.
No. 143
Zwart 11 stukken.
abcdet'gb.
Wit (11 stukken) geeft in 3 zetten mat.

CORRESPOXDENTIEWEDSTKIJD.
(Adres: Marni.rka&lt;le 43, Amsterdam.)
12e Zet van Zn art.
A.
l Po6a5
2
3 P (15: '•)'
B | C ' D
Pe7g6 iPdTfS L a'
K !Pf6d5:Pc7d5
PWJc4
D &lt;14 : L (12: i D
5 Pf6e4:D '
fi Pc&lt;Sa5 j
7 iT
e4:|
f»
f6
8 D
9 L
10 I)
'l
0-0 D
h8 •&gt; D
a6 i
f?
ii-O
f 5
l'l) l (15
L et
D f5
: D
0-0
0-0
E
PeTd5

L b«

D f6
Pb8c6
D e(&gt;
[, f:',:
K fS
o-o l
Ver/oeke, /clten nit't Paarden en
i F
L J&gt;6
sl'ö:
0-0
Pd'2: )
P m:')
TdS: )
T fes
L U3
T eS;)
|L i»«
Torens
volledig te noteeren.
Verbi-terde opyai-e ran Parl'ij D : 11. , D f7; 12.
L f 5 :
U. P. Ol-l-en, te G. U noteert in C 3 : !'&gt;.—,
P b L c: Wij vermoeden, dat u daarmee bedoelt
12.—, P bO ei: Is dit niet het g-val, zend dan ten
spoedigste bericht aan den heer J. Hucse,
Yisse-hersstraat, Breda. Gelieve voortaan de in deze rubriek
gebruikelijke notatie te volgen.
./. B. i'., (e U. Was uw 12e zet van Wit in G 2
niet eda: in plaats van ed4:ï12—, P fU dj : ia ecu
antwoord op eerstgenoemd» n zet.
stuk uit het platform weggeslagen, daarnaast was
een steen ingezakt, had de stalen staaf, waaraan
hij vastgeankerd was, met zijn binnenste uiteinde
in de hoogte gedrukt, en deze stalen staaf had
een raam van de lantaarn uit zyn voegen gerukt.
Daardoor was het gat ontstaan, dat het water bin

nenliet. De geheele lantaarn was biet onmiddel

lijk bedreigd, maar de opening moest gestopt
worden, anders kwam het licht in gevaar. Hij
beproefde het raam dicht te trekken, maar dit
gelukte maar zeer onvolkomen, omdat het kozijn
krom gebogen was Bob had zich gebukt en
zwaaide een hamer tegen den losgeraakten steen;
daar begreep Bill zijn deel van de taak, hij moest
het raam zoo goed mogelijk toehouden en zijn
makker waarschuwen. Bob had gelijk, dacht hij ;
een van beiden : hij slaat den steen weer recht
of hij slaat hem in stukken, in elk geval zal het
venster zich dan weder eenigszirs sluiten.
En hij keek naar buiten.
Hallo!" Eene reusachtige golf kwam wagge

lend nader, zwart verhief zij zich vau onderen
op, zwol in de hoogte, tot een dikke witte straal
schuin door de bres in het platform opwaarts
sprong, terwijl een and«re schuimgoif over de
borstwering sloeg. Bob had zich op den schreeuw
in de koogte gewerkt en zich aan de borstwering
vastgeklemd, zoolang de branding duurde ; thans
hamerde hij weder.
Hallo!" Nog eenmaal dezelfde stortzee en
weder klonk de hamer met zware slagen.
Hallo, God zij ons genadig!" Twee reusach

tige goltkruinen stormden van verre naderbij,
de geheele toren rukte en sidderde, toen de
eerste hem aanraakte, en als gekraak klonk de
aanval vau het water. Bill hield krampachtig
zijn venster vast, nog eens gekraak, nader en
duidelijker dan tevoren, een gil en een zware
slag tegen den torenmuur; toen de golf ditmaal
weggevoerd was, was er van buiten geen borst

wering meer te zien, en ook geen Bob.
Bill had geen andere gedacüte, dan den naasten
dienstplicht. Hij probeerde of het venster zich
thans liet dichtrekken; het gelukte bijna, de golf
had den beschadigden steen en daarmee het
hoofdbeletsel weggerukt. Toen wierp hij een snellen
blik over het water, sprong naar beneden in de
wachtkamer, greep gereedschappen en touwen, en
was weder boven vóórdat eene nieuwe hooge golf
zijn werk met volkomen verwoesting bedreigen
kon. Met een ijzer drukte hij de opgelichte
stalen staaf neer, en daarna gelukte het hem bet
venster te sluiten en te bevestigen. Nog twee
zulke golven, sprak hij tot zich zelf, en de geheele
toren gaat in stukken; maar wat een
menschenhand doen kan, moet geschieden, om het licht te
redden. Hij onderzocht de lamp, maakte wat nat
geworden was schoon, en keek toen voor de
eerste maal naar buiten, alleen om te kijken.
De storm had nu zijn hoogtepunt bereikt, de
golven gingen lager, maar de heift van de borst

wering was verdwenen, een breed stuk van het
plattorm zelf was uitgebroken, en Bob .. .
Een diep afgrijzen beving hem. Niet voor
het gevaar, maar voor de ledige plaats daarbuiten
en voor de ledige plaats in zijn eigen wil. 'SYant
nu kwam weer de gedachte over hem, aan hetgeen
hij had willen doen. Hij schudde de herinnering
met geweld van zich at; het was, alsof zijne ge

dachten tegen een afgrond aanliepen, waarvoor
zij ontzet terugdeinsden, zoodra zij tegen hetgene
stieten, dat zij niet mochten aanraken. Het mes
lag op den grond, hij gaf het een schop. Thans
•was het hem welkom, dat de regen tegen de
lantaarn zweepte; hij begon verder aan het
beschadigde vensster te werken, bezichtigde zijn
reparatie, verbeterde haar, arbeidde verder aan


mtbrekende zetten in A '2 en A 7 worden in
eude rubriek gepubliceerd.
H. J. el. H.
IJQ oniureitenue zene
de volgende rubriek gep
het staafwerk, totdat hij er warm van werd, zag
vervolgens zijn lamp weder na, vond nieuwe
plaatsen, waar hij de grendels aanschroeven of de
hand aan verbeteringen leggen kon. Zoo bracht
hij den nacht door, zich met den dienstplicht
verdoovend.
Toen het licht werd deed hij de lamp uit,
heesch de noodvlaj?, ging naar beneden en deed
eenige grendels van de deur. De storm was voorbij,
de golven waren kalmer ze stroomden alleen
nog maar over den rotsgrond van de Scheere.
Hij scbepte Jucht, maar hij was genoodzaakt, om
te kijken. Hij liep de rotsen at, zoover als het
water hem toestond, en hij vond wat hij vin

den moest. Bob's lijk was door een terugwijkende
golf tusschen twee rotspunten ingeklemd en had
de wegspoelende kracht van de latere waterbe

roering weerstaan. Zonder zich te bezinnen,
waadde Bill door het water en deed zijn best,
om den dooden kameraad los te werken. Het
was een pijnlijke arbeid, maar hij kwam er mee
klaar, nam het lijk op zijn armen en droeg het
in de kooi, waar bij hem op een bed nederlegde.
Nu was hij van plan zich om te wenden en
naar buiten te gaan. maar hij kon het niet. Of
hem ook eene rilling beving-, hij moest staan blijven
en in het wassen, beweginglooze gelaat van den
doode staren. Zoo heb je hem willen neervellen,
klonk het uit den afgrond in zijn boezem; dat
zou jou werk geweest zijn, wanneer niet het toe

val in zijne vreeselijke barmhartigheid je daarvoor
bewaard had! En hij staarde het lijk weder aan,
totdat hij, als or.der een verpletterenden last, ineen
zonk. Op de knieën lag hij, diep neergebogen,
en uit het binnenste van zijn ziel steunde hij:
Ileere God, gij hebt mij het gezicht van mijne daad
getoond; ik ben niet waard U te danken.
En in dezen toestand bleef hij, totdat er bui

ten een gefluit en terstond daarop het geluid van
mannenstemmen hoorbaar werd. Toen sprong hij
op en liep naar de deur; de aflossing was ge

komen. Aan den verongelukte werd blechts een
vluchtige blik en een kort woord van medelijden
gewijd; men klom naar boven, om de schade, die
de storm had aangericht, te beschouwen en haar.
zoover dat ging, voorloopig te verbeteren. Balken
en stangen had de sloep op Bill's noodsignaal
medegebracht, maar het was duidelijk te zien,
dat het bevestigingspunt voor de eerste hulp
moeielijk zou te vinden zijn, want juist dat ge

deelte van het platform, dal vóór het ijzeren deurije
lag, was weggerukt; tusschen de deuropening en het
overige van de gaanderij was een breed gat, de
eerste bereikbare steenen weken reeds achter de
ronding van den toren terug, en de borstwering was
afgebrokkeld. Dus zagen de mannen vooreerst
geen middel, hoe een hunner op het platform kon
komen, en dit moest toch gebeuren, wanneer zij
een punt wilden hebben, om met hun werk mee
te beginnen. In het ergste geval, moesten we
door de lantaarn er uit zien te komen, zeide er
een; een slecht ding was dat waarlijk, maar als
het niet anders kan !
Toen zeide Bill: Ik wil het beproeven, geef me
een lijntje." De anderen wilden een touw om zijn
lichaam binder, om hem vast te houden, indien
hij mocht vallen; maar hij weigerde dit zoo be

paald, dat zij hem lieten begaan. En terwijl zij
den adem inhielden, wrong hij zich tot vóór de
deur, zette een oogenblik zijn voet op den
vooruitstekenden drempel en waagde den vreeselijken
sprong over den afgrond. Hij kwam tegen de
borstwering terecht, zoodat er nog eenige brokken
uaar beneden vlogen, hij viel, maar hij viel op
de steenen van het platform, en deze hielden hem;
het dolle waagstuk was gelukt. Een lioerali be

loonde zijn daad, maar hij wierp slechts een
CORRESPONDENTIE.
J. Hoes te B. Yiitndelijk bedankt voor uw wel

willend schrijven.
V. SI. Ciecolini te A. Deel ons s. v. p. mede welke
dagen de bijeenkomsten plaats hebben en hoeveel de
contributie bedraagt, dan zullen wij aan u\v verzoek
voldoen.


UIT DE SCHAAKWERELD.
't Jaarboekje van den Ned. Schaakbond H gearri

veerd] Hier volgt de daarin vervatte toelichting van
't nieuwe reglement. Wij hopen dat do lectuur velen
onzer lezers zal aansporen zicli bij den bond aan te
sluiten.
TOELICHTING VAN HET ONTWEltP-HEGI.ElIENï.
Bijna de gansche toelichting van dit Ontwerp is
de reden van zijn ontstaan.
Bondsleden, herinnert u wat in de laatste jaren
op iedere vergadering gezegd werd en wér gezegd,
herhaald en weer herhaald: de Bond doet te wei

nig; de Bond hè. f- minder dan '200 leden; de Bond
is niet Nedorlandfceh maar Holhuieisch en Stichtsch;
de Bond slaapt 51 weken van het jaar en gee-uwtl;
de 52ste; enn. enz."
Bedenkt dat do verdienstelijke ontwerpen V -r
('omissiu van 18*8 in ISS'J werden aangeiiemd n on in
l^üt) werden irgetrokken, niet omdat mc.i ei' tegen
was, maar omdat op dat oogentdik de wivoering van
de nieuwe linancieele grondslagen te gevaat lijk toe

scheen a-iii ik' ru'iord':ir!i'.'id de-r afgevaardig leti.
eelenkt dat sedert groote kans /.*- vcrw&lt; &gt;i-ven dj
leden van het Noorde/ijk schaakverbond te \\ Innen,
dat het schaakleven zn-h in Nederland nitgeb' eid
heeft, dat nieuwe schaakve-re-enigii^en zijn epge'i ieht
in Alkmaar, Arnhem, Breda, den Helder en /&gt;.ud!e,
dat allerwegen bclangsieiling in den Jlind is opge

wekt en da! het welslagen van den probie-e-m &gt;\edsi rijd
buiten den Bond vertrouwen in zijn werken heeft
gegeven;
l)i denkt dat wanneer slecht-, de hoog" contributie
verlaagd worde, en de voeling &lt;u-sche:i d; n Bond
en /jjue leden vermeerderd worde, met ^lerlits 2'K),
noen aanvankelijk wel UHJ en naar wij met reden
mo^eii hopen op den dnnr we] SUd, misschien we]
1000 leden in ons land te \iinh n /uilen zijn.
en dat dan die meerdere- leden n der veel UK c f
gene,t van hun lidmaatschap zullen hebben dan thans
de l'.MJ tegenwoordige.
Van di", gedachu-n is liet Bjstuui1 bij hot inlienen
van dit Ontwerp uitgegaan.
Aldns zijn de artikelen 5 en il van het Ontwerp
tot stand gekomen; artikel G met, al naar de
grootteder at'deeling, daling dei- hoofdelijke jaai lijk-che bij

drage tot bij afdeclingen van '2i en meer leden

1} Dit lijkt wat heel kras gezegd, maar \\ut dunkt
U vau een Boni met ISO leden waarvan 12 een wed

strijd spelen en S dien wedstrijd bijwonen !
f 1.—zoodat ieder afdeclingslid steeds belang er
bij heeft nieuwe leden in zijne afdeeling te zoeken
j en ele inkomsten van elen Bond in kleine afeieelingen
niet al te sterk verminderen. Een k'eiu verse-hil,
maar van vee;! gewicht, met het ontwerp eler Com

missie van 18^,8 is ne&gt;g dat op dezo wijze ele Bont!,
onafhankelijk van do meerderheid in plaatselijke j
i veieeiiigingen, leden kun bezitten minder elan ƒ 2.50
! bijdragende.
He-t Toetreeien vau vereeniginge n is geregeld evenals
bij den Algemeenen Nederlandschen Wielrijdcrsbond
• en bij de-n O iedvetbom], waar het goeel werkt (zie
i artik- len 9 en ;U.)
En wat nu ele rechten der leden betreft die zullen
vermeerderen etoor ele uitbreieling elie ele
werkzaamheelen van elen Bonel emeh rgaau, zonder ele- beper

king die het ontwerp eler Cejnimissie van ]KSs aan
afeteelii-gsleelen eiplegde, dat slechts eenigen hunner,
door verkiezing aan te wijzen, aan de
Bundsweelsti'ijden mochten deelnemen.
Het Ontwerp schrijft nu voor dat de Bond vast
\ geve: jaarlijks een wceisirrjd in twee klassen,
suonj gelijk als ele' tegenwejoreïige'. die^ aldus in zeikere- mate
', ele beteekc-nis van kampioenswe'elstrijd zal behouden;
j ieder jaar verschillende (de beeloe'ling is aanvanke- j
( lijk elrie eif vie-r) schaakbijeenkeiniste-n met snel-af- j
j leiopende wedstrijden, in verschillende hoe-ken van j
het land, opdat wedstrijdlustigo leden, wien tijd of
plaat-j van den wedstrijd niet passen, of wie de
weelstiijd niet voideiende is, e&gt;ok gelogenhe'iel hebben zie-h
j me-t rideieM-lijken strijd eun dt n voeirrang te vermaken ;
ie-de-ro twee jaar een wedstrijd in het
preiLdcem; elicliten; en verde-r e-e-n tijelschnft, /bceioedd is
aan| v.nkelijk iedere maand, later wellicht iedere 11 dagen
i verschijnende-J, dat wij hopen bedang inboe'Zeme-nd te
i maken voor alle loeie-n en tevens al-i voortdurend
\ ropaganda-mieiele l te deen die'ne.-n.
Veieirts opent liet ontwerp den weg tot
probleemeipiossings-wedstiijden, lot het uitlokken en bevor

deren van twee- en massa-kampen en tof liet over
doe'n kenne-n van grooic lllee-sttrs, dit alles e-e-.ble-r
m1 t e.-ene kleine be-perking: ve&gt;orzoeive-r de kas het
• toelaat.
j Deze beperking voert e.iis nu tot ('te bespreking
• der tiniUK'ice-le /.ij'ie vaii he-t eintweip.

l Ten einde hierumti'e nt genist en geruststellend
i ter vergadering te kunnen komen hoeft de Secretaris
in (inningen, het milddpunt van liet schaakleven
l in bel Noorden, in ook m Arnhem e-n /.wolle- waar
! hij toeivalbg wir. l uitgeiioodig'i, het Ontv crp en zijne
i be-doeliiig nitcenge/.e:t.
Vandaar waarom le-t onvermijdelijk was. van de
| machtiging der vergadering in t'treeht. om met. lie-t
'• Nooieleti bctrokkinge'n aan te knoopt n. ge'biuik te
maken lot bef licki n J make-n van het Ontwerp aan
niet-Bondsledeii voor a'le Bondsleden het kenden.
Maar was elii e-en enive-nnijdelijk bezwaar, uiterst
liU't'g werkte die wat embe-scheiden •
e-davUtcnwissc! ng. (letui-.'o ],ct verslag in de Groningscho
Cemrant van '2f December 1-Wt vestigde ele toen ge

voerde bespreking bij de schakers van het Noorden
de overtuiging dat:
veelbeteekenenden blik naar boven, en zette zich
terstond aan het werk. Met het lijntje trok hij
een touw over, met het touw een balk, en zoo
was de brug gelegd, vanwaar uit met het werk
der overigen een aanvang kon worden gemaakt.
's Avonds brachten zij hem aan land, en daar
hoorde hij, dat zijn bevordering goedgekeurd was
geworden; het onderzoek tegen hem had zoo
weinig opgeleverd, dat de commissaris het opgaf,
zonder hem eerst in het verhoor te nemen.
Toen men Bob ten grave droeg, ging hjj er ach

ter. Een visscher, wien zijn somber gelaat in het
oog viel, vroeg hem: Dat zal wel een lange
nacht daar buiten geweest zijn ?"
Neen," zeide Bill, maar een lange morgen,"


MIJN DEBUUT ALS TRAGEDIENNE,

naar ILKA v. BAÏ/MAY.

Ik was vijftien jaar oud, aldus vertelt do
operette-diva, die op dit oogenblik de Berlijners
als Nitouche" in verrukking brengt, het begin
harer loophaan, toen ik uit het klooster te
Ivaschau, uit noodzakelijkheid en eigen begeerte
in het vatlerlijk huis terugkeerde, en mijn strengen
vader begroette niet de woorden:
•I'apa, ik wil tooneelspeelster worden."
Dat woord werkte als een bom. Papa zag mij
eerst strak aan ett ging toen in eene uitbarsting
van woede over, waarbij hij telkens vroeg, of
men in het klooster te Ivaschau de kinderen tot
deze vroomheid opleidde?
Hij wendde zich ook tot het bestuur van de
kloosterschool zelf, met verzoeken om opheldering
hoe mijn ziel en mijngeestzookondenzijnbedorven;
en men deelde hem tot zijne verwondering mede, dat
ik onuitstaanbaar was geweest, dat ik de medeleer

lingen teit onoplettendheid bad verleid, door
hun altijd voor te doen »hoe men comedie speelt;"
men had mij die'iitengevolge voor mijn straf op de
achterste, bank moeten zetten, zonder echter
hierdoor mijn dollen en zondigen overmoed eenigszins
te kunnen be'tenge'len.
In mijn eeTsto kinderjaren was ik dikwijls naar
den se'honwbnrg meegenomen, en hetgeen ik daar
zag en hoorde', prentte zich levendig in hart en
hoofd. Daarmede kwam ik dan bij mijn
inedele'erlingvn voor den dag.
.Mijn arme vader zond mij diep teleurgesteld
naar eene tante, elie op eene eenzaam landgoed
woonde. De' oude dame was in 't geheel geen
vriendin vau toemeel en te&gt;onoelspolon, en dus
hempte' papa, dat zij mij van mijn krankzinnigen
hartstocht'' volkomen genezen zou.
lle't, zon haar langzamerhand wellicht gelukt
zijn. maar ik lie't ei' baar elen tijel niet toe. Ik
hie'lel het niet zeer lang in haar gastvrij huis uit,
omdat er niemand was, niet wien of voor wieu
ik --- komedie had kunnen spelen. Ik plaagde
tante zoolang e&gt;n zoo ge&gt;raftinee'rd, dat zij eindelijk
toch het geduld verloor en mij, de onverbeter

lijke, weder naar mijn vader terugzond. En thans
eischte ik van dezen met de grootste energie,
dat hij mij naar den tnoneel-direetour die
destijdstoKnsohnit ve-rtoet'de, brengen zon, anders...
Ik ondersteunde mijn wenscli mot een argu

ment, aan welks uitwe'rkingskracht ik niet twij

felde: anders zon ik --- wogleiopen.
Papa was zeer verbaasd over iniju beslist
optreden, stolde zich zeer toornig aan, dreigde,
schold, maakte rumoer en kon toch ten laatste
niets anders doen, dan mijn wenscli vervullen.
In de hoop. dat. ik talemleieis bevonden en aldus
van mijn belsche dwaasheid" zon genezen wor

den. In-aclit papa mij naar den directouv, die
destijds met zijn rondreizenden tre&gt;op de
beschei

het wenschelijk was voor Nederlandsche schakers
zich bij den Nederlandschen Schaakbond aan te slui

ten ;
ele tegenwoordige jaarlijksche bijdrage te hoog is
oni veel leden te winnen ;
ele Fond iv.et meer kan aanbieden, noch minder
bijdrageüi kan vragen elan m het ontwerp geschiedt;
en eins indien dit ontwerp wordt aangenomen een
zeer groot getal schaakspelers in het Noorden zich
za! aansluiten en de niet toetredende!! opwekken om
ook toe te treden.
Evonzoo slaagde «ie ondergeteckenele in Arnhem
en Zwe&gt;lle en e&gt;p grond van ele elaar aangeknoopte
betrekkingen en van elen arbeiel alsnog bij l'alamedos
in Devente-r, bij ele nieuwe se-haykvereenigingen in
Alkmaar. Breda en den Helder, en verder voorname

lijk in Dordt, Haarlem, 'sllerte'geiibosch, Leiden, Rot

terdam en t'treeht aan te wenden kan thans met ze

kerheid gezegd wunlen: indien het Ontwerp wordt
aangenomen zal het aantal leden van den Bond
op l Januari 181)3 zeer weinig met 400 verschillen;
en daarna z»l eene geleidelijke langdurige stijging
in geial plaa's vinden.
jaar eene ikleine-i to&gt;iiiiri" van emtvangsten, terwijl
de te verwachten vermeerdering van leden op den
dnnr eene itaitiit-nlijke ionKiiuf run on'caiiy.-iten zal
veroorzaken.
In ele tweede phiats nu de uitgaven,
e-u voeirloopig alleen de vaste.
i&gt;i koste-n van den gewonen jaar'gl;sehen wedstrijd
7,uiien dezelfde bHiven; waarlij gei ekenel wetrelt, elat,
indien de inlegge-lden aanzn-nHjk toene-men, misschien
reden ontstaat ele prijzen met die vermeerdering te
verhoogen.
Voor goed zal iedere twee jaar worden uitgetrok

ken ge'ld vex&gt;r een pn.bleem-diediiwed.-trijd en voor
7 ot b' kleine se-haakbijeenkomsten, die goedkoop
kunnen ingericht worden en te /amen niet meer zul

len ke&gt;s!en dan de Iwee; j;iarboe'k;es en
vergaderingopr"e-;.ii]gsbi ie.-ve-n die ge-spaarel zullen worelen, te
rekenen /' '.!'.!"&gt;.—in twee jaar.
Aldus blijft over nis eenige bezwaring van de
iaariijkscho begremtir g her tijdschrift, dat het
Bestir.ir" echter na onderzoek goedkoop blijkt te kun

nen doen ('rukken. Aanvankelijk zal dit tijdschrift
misschien ie-ts nie-e-r kosten dan ele feie-name eler
inki'inste-n bedrage-u /al. maar eok tegen elat geringe
gevaar is de- B.md voor twee of drie jaren gedekt
door liet batige saldo van f' :!!&gt;(!.—tot. ƒ fOO.—dat
sineK iareu iede' imi kjaar overschoot, niettegenstaaiiel
den laatsien tijd herhaaldelijk buitengewone onkosten
voorkwamen i l.uitengewoon drukwerk, schaakklokjes
en pnibeem-wedstiijd.)
Met vei-trecawen, ook uit een financieel oogpunt,
kan men dus de toekomst van den Boud opbouwc-ii
op e;it ontwerp.
Diarom, Boudsle.den, helpt mede om den
Xedarlandse-ben Schaakbem l te maken tot een Bond van
alle Nederhindsche schaakspelers, en helpt mede dat
de Bond in het vervolg meer aan zijne leden oplevero
dan nu. De secretaris J. l'. Heemskerk.

</text>
<image timestamp="2002:10:04:04:07:42.00" size="439433">D2007PG.TIF</image>
</page>
</document>
