<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18920619</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
F», 782
DE AMSTEKDAMMEK
A'. 1892.
WEEKBLAD VOOS NEDERLAND
Onder Redactie van J. DE KOO en JUSTÜS VAN MAURIK Jr.
Ieder nommer bevat een Plaat.
Het auteursrecht voor den inhoud van dit Blad wordt verzekerd overeenkomstig de wet van 28 Juni 1881 (Staatsblad No. 124).
Verschijnt eiken Zaterdagavond.
Uitgevers: VAN HOLKEMA &amp; WARENDORF, te Amsterdam,
Singel büde Vijzelstraat, 542.
Zondag 19 Juni
Abonnement per 3 maanden ...?.. ƒ1.50, fr. p. post/" 1.65
Voor Iridiëper jaar	mail 12.
Afzonderlijke Nummers aan de Kiosken verkrijgbaar . . . 0.12*
Advertentiën van t—5 regels ƒ1.10, elke regel meer
Reclames per regel
0.20
0.40
INHOUD:
VAN VERRE EN VAN NABIJ. FEUIL

LETON : Een zware rol. KUNST EN LETTE

REN : Het tooneel te Amsterdam, [door H. J. M.
_ Van het 69e Niederrheinische Muziekfeest,
door Prof. Dr. Paul Alb. Thijm. Heraldieke
modellen", door C. W. II. Verster. Aanteek.
Schilderkunst, door V. VARIA. Die
Borchgravinne van Vergi, door J. L. C. A. Meijer.
Een herinnering aan University Extension te Gro

ningen, door F. J. v. U. De orde der
Lorenzodoozen. VARIA. SCHAAKSPEL. WE

TENSCHAP: Geneeskundige en hygiënische men

gelingen. In den coupénaar Yalta. Voor
Dames, door E-e. ALLERLEI. RECLA

MES. PEN- EN POTLOODKRASSEN. AD

VERTENTIËN.
BIJVOEGSEL: Johan uit de Poort van Kleef.

Van verre en van nabig-~"
De uitslag der verkiezingen voor de Bel

gische Constituante is voor de vereenigde
liberalen, progressisten en socialisten gunstig
geweest. Dat de linkerzijde, bij welke men
in dit geval ook de doctrinaire liberalen
moet rekenen, niet op eens de meerderheid
zou herwinnen, welke zij voor 1884 had be

zeten, was te voorzien. De laatste aanvul

lingsverkiezingen en de verkiezingen voorde
provinciale staten hadden duidelijk aange

toond, dat het clericale ministerie-Beernaert
onder de censuskiezers, aan welke de samen

stelling der Constituante is opgedragen, nog
op eene meerderheid zou kunnen rekenen.
Maar de linkerzijde heeft toch nu reeds, met
het bestaande, door ieder veroordeelde of
.althans in beginsel prijs gegeven kiesstelsel,
eene zoo groote vordering gemaakt, dat de
overmacht der clericalen bij de aanstaande
grondwetsherziening is gebroken.
Dit resultaat is in de eerste plaats ver

kregen door de omkeering te Brussel, waar
de zoogenaamde »independenten" vervangen
zijn door de candidaten der vereenigde libe

ralen, radicalen en socialisten. De stand van
zaken is nu de volgende.
De oude Kamer bevatte 138 leden, waar

van 94 clericalen en 44 anti-clericalen. Voor
de nieuwe Kamer, die wegens toeneming van
het bevolkingscijfer 152 inplaats van 138
leden zal tellen, zijn nu reeds gekozen 92 cle

ricalen en 52 anti-clericalen, terwijl voor 8 ze

tels nog herstemmingen moeten plaats hebben.


Feuilleton.


Een zware rol.
•'t Gebeurde in den winter van 1847.
Madame Vestris, de beroemde zangeres en
actrice, wier spel en zang, trots haar vijftig
jaren nog overal bewondering wekten, was
kort te voren met Charles Matbews Junior
in het huwelijk getreden en vertoefde met
hem te Parijs. Hun hoofddoel was een
ballettroep bijeen te brengen voor een op

voering, die in een der groote Londensche
schouwburgen werd voorbereid. Het trof
echter toevallig, dat de samenstelling van
het ballet grootendeels op Mathews neerkwam,
omdat Madame Vestris het ongeluk had ge

had haar enkel te verstuiken en haar kamer
in hun hotel Rue Saint-Honorémoest hou

den, waar zij zich natuurlijk den tijd kon
korten met haar vele bewonderaars te ont

vangen, die in Frankrijk niet minder talrijk
waren dan in Engeland.
Op zekeren avond zat zij alleen in het
kleine doch smaakvolle salon naast
haatslaapvertrek. De kameniers waren in het
achterhuis, doch binnen het bereik harer
stem en nu en dan klonk het blaften harer
twee speelsche hazewindhonden Flock en
Floss, die haar altijd op hare reizen volg

den, uit de achterkamer tot haar door. Uit
verveling een ochtendblad opnemend, werd
haar aandacht oogenblikkelijk getrokken
door het eerste artikel, want het be

handelde een onderwerp, dat reeds sedert
verscheidene dagen geheel Parijs had ver

ontrust.
Er waren kort na elkander verscheidene
diefstallen gepleegd, waarvan de dader maar
niet ontdekt had kunnen worden. Verschil

lende kenteekenen deden vermoeden, dat zij
het werk van een en denzclfden persoon
moesten zijn. Zijn geliefkoosde, of eigenlijk
eenige methode was, zich in of in de on

middellijke nabijheid der slaapkamer van
De oude Senaat telde 69 leden, waaronder
48 clericalen en 21 anti-clericalen. Voorden
nieuwen Senaat, die 70 leden zal hebben,
zijn gekozen 44 clericalen en 80 anti-cleri

calen, terwijl 2 herstemmingen moeten wor

den gehouden.
De herziening der verschillende grondwets

artikelen moet plaats hebben met minstens
twee derden der stemmen. In de vorige ver

tegenwoordiging had de rechterzijde meer
dan die twee derden ; in de nieuwe zal zij dit
cijfer, welke ook de uitslag der herstemmin

gen moge zijn, stellig niet bereiken. Het staat
dus vast, dat het der rechterzijde niet moge

lijk is, de minderheid te dwingen tot het
aaiyiemen van een kiesstelsel, waarvan deze
niet is gediend, en reeds hierdoor is het
vonnis geveld over het occupatie-systeem
(den woningcensus), dat door de regeering
wordt aanbevolen. Natuurlijk is het voor de
minderheid nog veel minder mogelijk, haar
zin door te drijven ondanks het verzet der
meerderheid. Maar die minderheid kan niet
langer eenvoudig worden genegeerd; er moet
met haar onderhandeld worden, en dit is
alleen mogelijk op den grondslag van een
zoo goed als algemeen kiesrecht. De katho

lieken zijn op dit punt zeer verdeeld, en het
is zeer wel mogelijk, dat velen van hen tot
een compromis met de linkerzijde worden
bereid gevonden, en dat de strijd ten slotte
zal loopen over de al of niet uitsluiting van
geregeld bedeelden en van analphabeten.
Van alle candidaten te Brussel vereenigde
generaal Brialmont, het grootste aantal stem

men op zich. Dit is een groot echec voor de
regeering, die zijne candiclatuur door hare
bladen met ongewone scherpte had laten
bestrijden ; het is een doodvonnis voor den
minister van oorlog, generaal Pontus.
Hoe de nieuwe Kamers zullen oordeelen
over het tweede struikelblok bij de grond

wetsherziening, het zoogenoemd koninklijk
referendum, is nog niet te zeggen, daar vele
candidaten zich hieromtrent hunne meening
hadden voorbehouden.
Het Ikrlincr Taycblalt is nog altijd niet
bekomen van den schok, dien het door het
bezoek van den Uussischen grootvorst
Constantijn Coustantinowitch te Nancy heeft

deze of gene aanzienlijke en rijke dame te
verbergen en zich dan, wanneer zij zich ter
ruste had begeven, van haar jinveelen en
verdere kostbaarheden meester te maken.
Als zijn slachtoffer ontwaakte, schroomde
hij niet, geweld te gebruiken, om haar te
beletten alarm te maken.
Het eenige wat men tot dusver omtrent
het uiterlijk van den schurk wist, was dat
hij drie vingers van zijn linkerhand miste,
welke omstandigheid opgemerkt was gewor

den door een dame, die den moed had ge

had zich slapende te houden, terwijl hij in
het schemerlicht van haar boudoir zijn ver

foeilijk handwerk dreef. Een panische schrik
had alle dames, die om het aantal of de
waarde harer juweelen bekend waren, be

vangen en de politie kreeg over haar onmacht
heel wat sarcastische aanmerkingen te
hooren.
Madame Vestris was een vrouw met bui

tengewoon sterke zenuwen, maar toch kon
zij een kleine vreesachtige huivering niet
onderdrukken, toen zij, het artikel uitgelezen
hebbende, door het/ salon naar de deur van
haar slaapkamer hinkte, om de kamenier
te roepen en zich te bed te begeven.
Alvorens haar boudoir binnen te treden,
keerde zij echter nog even terug, om de
kaarsen, die het vertrek verlichtten, uit te
dooven. De candelaber stond op een con

sole en wierp een vol, helder licht op den
vloer, waarin de schaduwen der daarin
staande meubelstukken, en voornamelijk de
tafel, waaraan zij had zitten lezen, scherp
afstaken, daar de overkapte lamp met
haar zwakker schijnsel sleclits een kleinen
lichtkring op het midden der tafel wier]).
Terwijl zij een laatsten blik door het ver

trek sloeg, voer haar plotseling een rilling
door de leden, want vlak voor het voeten

bankje zag zij, op den grond afgeteekend,
de onmiskenbare schaduw van _een man,
hurkend onder de tafel, waaraan zij had
gezeten, /ij bleef bedaard, maar haar angst
verdubbelde toen zij den omtrek zag, of
meende te zien, van een hand, waaraan
gekregen. En nu het niet meer te loochenen
valt, dat deze bijeenkomst heeft plaats ge

had met medeweten en zelfs op uitdrukkelijk
bevel van den czar, zoekt het Duitsche blad
aan te toonen, dat de gevolgen van deze
verrassing juist tegenovergesteld zijn aan die,
welke men zich te Parijs en te S t. Peters

burg daarvan had voorgesteld.
Volgens het Tageblatt had men in Rus

land en Frankrijk gehoopt, dat het bezoek
te Nancy eene reden te meer zou zijn voor
de Italiaansche Kamer om de door het
ministerie-Giolitti gevraagde zes voorloopige
twaalfden niet toe te staan, en is men nu
door het votum der Italiaansche vertegen

woordigers pijnlijk teleurgesteld. »Door de
reis van den grootvorst" zoo redeneert
het Berlijner blad »is het den Italianen
plotseling duidelijk geworden, waar heen een
opgeven der triple-alliantie-politiek 'zou leiden.
Een isdlement van Italiëzou dit land op
het oogenblik duur te staan komen. Een
Italië, dat niet krachtig front maakt tegen
Rusland, verliest den steun van Engeland
zonder daarmede de gunst te verwerven van
Rusland, welks geheele Oostersche politiek
lijnrecht tegenover de zijne staat. Maar het
verlies van Engeland's vriendschap beduidt
de opheffing van het evenwicht in de
Middellandsche Zee ten gunste van Frankrijk.
Zoo werd de reis van grootvorst Constantijn
naar Nancy, die voor de Italianen misschien
een saluutschot (:J) moei zijn, voor hen een
waarschuwingssignaal, een alarmschot."
Verder brengt liet T&lt;t&lt;jelil&lt;ill de wijze,
waarop vorst Ferdinand van Bulgarije in
Engeland door de hoogere en hoogste
kringon is ontvangen, in verband met Rusland's
onverwachten zet op het politiek schaakbord,
en citeert de woorden van een Parijsch
boulevardblad: »De Britsche regecring zou
aan geen wettig op den troon gekomen
vorst, wiens volmacht de toestemming had
verworven van alle mogendheden, die het
traktaat van Berlijn ondertcekenden, een har

telijker ontvangst hebben kunnen bereiden.
Deze indirecte wijze om vorst Ferdinand te
kennen als onafhankelijk souverein van
Bulgarije, moet worden beschouwd als een
antwoord van Engeland, den eventueclen
bondgenoot der triple-alliantie, op de
Rus

slechts twee vingers zaten. Zij was over

tuigd dat de geheimzinnige booswicht,
wiens wandaden de geheele stad in onrust
hadden gebracht, daar verborgen lag en
stellig reeds den geheelen avond, wellicht
in aanraking met de plooien van haar kleed,
daar had gelegen.
Voor een oogenblik stond Madame Ves

tris bijna versteend van schrik. Haar
juweelen waren beroemd om hun pracht en
waarde en men wist, dat zij /e 's nachts
altijd in een etui aan het hoof'deneind van
haar ledikant bewaarde ; 't was sedert haar
komst te Parijs ook een algemeen bekende
zaak geworden, dat zij de gewoonte had be

trekkelijk vroeg naar bed te gaan, terwijl
haar echtgenoot dikwijls tot laat in den
nacht door zijn bezigheden buitenshuis werd
opgehouden. De dienstboden sliepen bo

ven, zoodat zij zich bijna avond aan avond
geruimen tijd op de derde verdieping van
het hotel letterlijk alleen bewoond.
Natuurlijk had de roover /ioh vooraf van j
deze omstandigheden op de hoogte ge

steld en wachtte nu de gelegenheid af, om
zijn misdadig opzet diefstal, geweld, moord
misschien, te volvoeren. Deze, gedachten en
gevolgtrekkingen doorvlogen in een ondeel

baar oogenblik Madame Vestris' brein ; toen,
met een geweldige inspanning van wils

kracht, herwon zij niet alleen haar kalmte
en onversaagdheid, maar smeedde zij op
hetzelfde oogenblik een plan, om zich uit
het gevaar te redden en den schurk te
vangen.
Zonder de lichten uit te doen, begon zij
een luchtig operawijsje te neurii;n, terwijl
zij haar vorige plaats weer innam en op de
knop der zilveren tafel bel drukte, waarmede
zij gewoon was de dienstboden te roepen.
Dit alleen joeg haar reeds een grooten angst
aan, want als de houden met ds kamenier
medekwamen, zouden zij ongetwijfeld terstond j
de aanwezigheid van den verborgen boos- j
wicht ruiken, die dan zeker korte wetten met
haar maken zou. Gelukkig kwam het meisje,
dat op haar bellen verscheen, zonder de
honsisch-Fransche demonstratiën van Kronstadt •
en Nancy. Lord Salisbury heeft daardoor
op zeer handige wijze aan den czar te ver

staan gegeven, dat Engeland met de triple
alliantie in de Balkan-politiek ne lijn
blijft trekken, en dat het, zelfs indien ten

gevolge der bijeenkomst te Kiel aan den
czar in het Oosten de vrije hand was ge

laten, bij die politiek zou volharden."
Vervolgens wordt er op gewezen, hos de
Franschen de Oostenrijkers hebben gegriefd
en beleedigd door hun fraterniseeren met de
Czechische Sokols.
Ziedaar, 'volgens het Duitsche blad, drie
onverwachte en voor de Franschen hoogst
on-welkome resultaten van het bezoek te
Nancy. 't Is waar, de Fransche 3 pets
rente staat voor het eerst boven pari, en
dit bewijst, dat Frankrijk rijk is, maar
de czar zou zich zeer vergissen, wanneer hij
meende, dat hij nu by lijne goede en voor

spoedige vrienden de republikeinen eene lee

ning kon plaatsen. »Vive la Russie" te
roepen is veel gemakkelijker, dan de koor

den der beurs te ontsluiten.
Wij wenschen het Berliner Tageblatt geluk
met zijne optimistische stemming, al komen
ons de gronden, waarop deze berust wel wat
zwak voor, even zwak als die, welke het
blad aanleiding gaven om, naar aanleiding
van het beleefdheidsbezoek onzer koningin

nen te Potsdam, te verzekeren, dat
Duitschland en Nederland in de ure des gevaars
naast elkander zouden staan.


Kunst en Letteren.

HET TOONEEL TE AMSTERDAM.
Grand Thó'at-e: Mr. Barnes ran New-York.
Sedert de Kotttrdammers vertrokken zijn, treedt
het gezelschap-Van Lier weder geregeld in het
.Grand Théa're op; ook voor dezen zomer heeft
de directie zich van de medewerking van juffrouw
Julia Cuypers uit Antwerpen weten te verzekeren.
Xa een paar halfslachtige, niet geheel oud

bakken en naiwelyks nisuwerwetsche drama's
vertoond te hebben, is men ik geloof, terecht
tot de oude liefde, tot het melodrama te

ruggekeerd. In het moderne tooneelspel toonen
noch het gezelschap-Van Lier, noch de Belgische
gast zich van hun beste zijde, in hun volle

den, die zich op een der bovenkamers in
slaap gestoeid haddon.
»Adèle", vroeg Madame Vestris, »zou de
winkel van monsieur Vernoe, den juwelier,
nog open zijn, denkje?"
»O ja, mevrouw!" antwoordde de kamenier,
»'s Zat'erdagsavonds blijven de winkels meest
allemaal tot twaalf uur open en 't is nu pas
even over tienen."
»Zoo. dan moet je nog even met een bood

schap naar hem toe/' vervolgde de actrice.
»Ik heb hem mijn mooiste diamanten rivière
en mijn tiara van robijnen ter reparatie ge

geven, onder voorwaarde dat hij ze mij van
avond terug zou laten bezorgen. Maar nu
zijn ze er nog niet en ik slaap niet gerust
als ik ze vannacht niet bij mij heb. Laat
hij ze je dus, klaar of niet, meegeven. Wacht
'k zal hem even een lettertje schrijven. Haal
even den inktkoker uit mijn boudoir."
A dele bracht het verlangde schrijfgereed

schap, en steeds voortneuriënde schreef Ma

dame Vestris, met vaste hand, het volgende
briefje, dat zij sloot en adresseerde aan Ver

noe, toenmaals een der eerste Parijsche ju

weliers, in de Rue des Ttaliens:
»Mijnheer, de tweevingerige dief ligt
verscholen onder dezelfde tafel, waarop ik
dit schrijf, zonder het minste vermoeden te
koesteren, dat ik van zijn tegenwoordigheid
weet. Er is geen tijd te verliezen, roep de
politie en kom ten spoedigste bij
MADAME VESTRIS.
«Ziedaar AdMe!" zeide de moedige actrice,
haar het briefje toereikend, »dit zal wel vol

doende zijn, geloof ik, om mijn juweeltjes
weer t'huis te krijgen en Monsieur Vernoe
een lesje te geven meteen. Hier heb je
geld, neem het eerste het beste rijtuig dat
vrij is, en kom gauw terug."
Adèle was op het punt de kamer te ver

laten toen haar meesteres, bij de gedachte
met den woesteling alleen te blijven, door
aulk een plotselingen angst werd aangegre

pen, dat zij haar terug riep.
»Voor je heengaat,'' zeide zij met voorge

wende onverschilligheid, »moest je Marie nog

</text>
<image timestamp="2002:10:04:02:20:01.00" size="358258">D2007OS.TIF</image>
</page>
</document>
