<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18920619</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
N&lt;x782
bezit myne aanstelling als vice-gouverneur van
het gouvernement Orel."
Van het gouvernement Orel?" zeide Jelena
Michaïlowna, schijnbaar genoegelyk verrast-, ei,
dat treft werkelyk mooi; dan zullen wy, naar ik
hopen wil, elkander dikwijls zien."
Dat hoop ik ook," antwoordde Sergeïmeteen
gloeienden blik op het meisje, en langzaam en
zacht voegde hij erbjj: Ik zal wachten tot mijn
tijd gekomen is."
De heer Iwanowitsch Skordumow zag. dit'kleine
tooneei aan, zonder dat het eenigen indruk op
hem soheen te maken.


VOOR DAMES.

Handschoenen. _ Toiletten Ie
Weenen. Te Kopenhagen.
Het vrouwenpaleis te Chicago.
Uit Parijs schryft eene correspondente aan de
Neue Freie Presse: Menige moderne Parisienne
zou'zich wel tweemaal bedenken, eer zij, om de
liefde van ridder Delorges te beproeven, haren
handschoen in het dierenperk wierp; de hand

schoenen zyn toch tegenwoordig veel te lang en
te duur, om er leeuwen en luipaarden mee te
voederen. Sarah Bernhardt is juist terug; men durft
er niet voor uit te komen, dat men gedurende
hare afwezigheid de lange handschoenen, hare
uitvinding, versmaad heeft, en haalt ze weer voor
den dag".
De zaak is, dat de zomertoiletten weer korter
mouwen hebben, en wat de avondtoiletten be

treft, heeft men den langen handschoen toch nooit
geheel opgegeven. Het nieuwe is, dat men ze
alleen in lichte kleuren draagt, wit, mastic.
parelgr\js, bleekgeel en vooral in de mooie lichte
beige-tinten, en dat men er de drie zwarte streepjes
of de zwarte naden, welke een tijdlang als chic
gegolden hebben, niet meer op duldt. De borduur

sels met goud, kleuren en edele steenen zijn ook
niet doorgegaan. Het lichte handschoenleer krijgt
intusschen een andere versiering. In plaats van
de gewone knoopjes, maakt men ze met losse
diamantjes, zooalg heeren-overhemdsknoopjes
dicht, en zulk een rijtje doet zich.bij de langzame
beweging van dfen waaier, bij kunstlicht,
allervoordeeligst voor.
By diners houdt men nergens meer de handschoe

nen aan. zooals nog een paar jaar geleden in
sommige kringen gebruikelijk was; maar vóór het
diner worden de handen aan de manicure toe

vertrouwd, eene kunstvaardige juffrouw, die de
nagels polijst, ze amandelvormig bijknipt en ze ten
slotte lichtrose verft.
Voor de badplaats en de villegiatura heeit men
in de stevige Jersey-handschoenen eene werkelijke
beschutting; men houdt ze met verscheidene
braceletten, gelijkmatig verdeeld, om den arm
omhoog, bij wijze van kousebanden. Zwarte lange
handschoenen zijn enkel nog in het café-chantant
gewild, en nergens anders. Het glacéwint het
weer van het peau de Suède; voor
rijhandschoenen draagt men zoowel bruine peau de suède met
mouhquetaire-kappen als gris perle zon der kappen.
*
De Parijsche actrices hebben de
tooneeltentoonstelling te "Weenen ook als eene tentoonstelling
van toiletten beschouwd. Mlle Réjane, die er in
Frou-frou optrad, werd niet minder dan om haar
spel bewonderd om de zeven toiletten waarin zij
verscheen en die het Wiener Tagblatt uitvoerig
beschrijft. 1. Zwart satijn met roodzijden devant,
cravate Talleyrand van zeegroen. (Dit moet dus
het amazonencostuum zijp, waarin Gilberte op

treedt; bjj de première, twintig jaar geleden, had
men daarvoor wit laken genomen, met donkerbruin
heerenhoedje en langen blauwen sluier.') 2
Dinercostuum (ook nog in de eerste acte. als de meisjes
zich verkleed hebben) bleekrose faille met witte
kant overdekt. 3. Robe Louis XVI met
goudborduursel, staalblauwe charpe citroengeel devant,
man t eau vénitien en ceintuur van Bordeaux fluweel.
4. Japansche mantel van mandarine zijde, den
kraag met zwarte veeren en antiek goudborduursel
gegarneerd, als capuchon een sluier van donkere
kant met eroote rozen. 5. Robe vénitienne van
changeant fluweel, ceintuur van antiek
goudborduursel, corsage van goud en kant. 6.
Robepompadour, ceinture van groen satijn. 7. (Het kleed
waarin Frou-frou". sterft) zwart crêpe de Gaine
met zwarte kant.
* * *
Op de feesten te Kopenhagen heeft de czarina
inderdaad een aantal van de costumes gedragen, die
men te Parijs bewonderd heeft. Het meest geprezen
werd het wit zijden kleed, dat uit Parijs beschre

ven werd, en nu nog overvloedig met beroemde
parelsnoeren uit den keizerlijken familieschat be

hangen was. Bijna alle vorstinnen droegen bij de
plechtigheid wit met goudborduursel; de jppon
van de koningin van Denemarken, ook wit zijden
stof, met goud gedamasseerd, was een geschenk
van haar beide dochters, de czarina en de prinses
van Wales. De koningin droeg er eene kleine
kroon van brillanten bij en een sluier met goud

draad doorweven; de andere vorstinnen kleine
kapothoeden.
Na de godsdienstoefening ontving de koning
de oude koningin rustte zoolang een vijftigtal
deputatidn. reed toen met eenige zijner dochters
door de stad, en nam toen plaats aan het gala

diner van honderd couverts. Als servies werd
daarbij het zi'verwerk van de kroonprinses ge

bruikt; de tafel versiering bestond uit gele rozen
en vergeet- mij-niet.
Onder de ontelbare geschenken was dat van de
gezamenlijke dochters en zonen natuurlijk het
voornaamste. Het bestond uit een gouden xwtonl
de table, IVt meter lang. waarop een olifant, met
diamanten van verschillende grootte, sommige als
een dubbeltje, bezet.' twee schalen en twee
wijnkoelers. Het 13 te St. Petersburg besteld en kost
375,000 roebels.
*
* *
Te Chicago zijn veel dienstmeisjes van
Zweedsche afkomst; zij hebben zich tot eene Union"
verbonden en onder elkaar bepaald, dat zij ge

durende het tentoonstellingsjaar het loon op 10
dollars (25 gulden) per week zouden houden.
Tegenwoordig is het lang zooveel niet; het ge

middelde voor meisjes van alle nationaliteit is
vier a, vijf dollars. De Zweedsche intusschen
bedingen altoos iets meer; maar ook Duitsche en
lersche beginnen .bij de Chicagosche huisvrouwen
eene betere reputatie dan vroeger te krygen, en
zullen zeker, als de Zweedsche bij haar besluit
blijven, ook voordeeliger oonditiën kunnen be

dingen*.
*
* *
Het vrouwenpaleis", op de .tentoonstelling te
Chicago, zal, naar wij uit de beschrijving opma

ken, door sierlijkheid inderdaad een damesweik
worden en, wat ruimte betreft, evenredig zijn aan
de groote plaats, die de vrouwenarbeid in kunst
en industrie reeds inneemt. Het is in
It'aliaanschen styl gebouwd en bedekt een grondvlak van
200 b\j 400 voet. Hierbij komt nog een breede
buitengalerij, die het geheele gebouw op een hoogte
van 25 voet omgeeft. Het gebouw wordt in eene
reeks vaükleine salons ingedeeld,1 die elk andere
producten van industrie en kunst zullen bevatten.
Toen de prijsvraag voor een gebouw, alleen door
vrouwen te beantwoorde^, was uitgeschreven, zag
men met eenigen angst den uitslag tegemoet;
men was verwonderd, toen onder de ingezondene
geen enkel slecht, en zelfs verscReidene uitmun

tend waren. Aan drie antwoorden werden prijzen
toegekend, en dat van Miss Sophia Hayden
gekozen; alle de bekroonden waren meisjes van
20 a 22 jaar.
De leden van het comité, allen dames, kwamen
al spoedig met aanzienlijke bijdragen, in den
vorm van materialen, door de regeeringen van
haar geboortestaten aangeboden. Het eerste kwam
Washington, de jongste staat der Unie; de af

gevaardigde, mrs. Houghton, bracht een granieten
zuil mee.
Montana vroeg verlof, den laatsten spijker, dien
de presidente, mrs. Potter Palmer, zal inslaan, te
mogen leveren; de spijker zal uit goud, zilver en
koper, de metalen van Montana, bestaan. Andere
staten boden fijne houtsoorten, steenen, marmer.
Vooral van het fijne hout zal veel gebruik ge

maakt worden, want het comitéheeft pjan, een
groot gedeelte van het gebouw te bekleeden met
paneelen van houtsnijwerk, en daar ieder paneel
iets afzonderlijks kan zijn, onafhankelijk van de
andere, zendt het comitéze, op maat gesneden,
aan allft dames die er om vragen ter bewerking.
Ook zullen er groote muurschilderingen aange- •
bracht worden, deze laat men echter alleen aan
kunstenaressen van naam over.
Met de administratie van het hoofdgebouw is
het dames-comitéovereengekomen, dat bet inzen

den in de groote tentoonstelling geen beletsel zou
zyn voor het inzenden in de andere; dames kunnen
dus zelfs twee geheel gelijke voorwerpen op de
twee verschillende plaatsen exposeeren.
Ook in de groote jury zullen dames zitting
hebben. Het interessantste meent inen te zullen
vinden in de afdeelingen ziekenverpleging,
philanthropie, opvoeding, waaraan in Amerika door de
vrouwen zooveel gedaan wordt. Er zal ook ecu
vrouwen-ambulance, met doctoressen en verpleeg

sters zijn, die zeker bij een zoo grooten toevloed
als men. verwacht, ook aan patiënten geen gebrek
zullen hebben.
* *
Een belangrijk besluit, Donderdag op de ver

gadering der Leidsche Maatschappij van Letter

kunde genomen, is, dat voortaan ook dames als
leden zullen kunnen worden gekozen.
*
* *
Riijst met tomaten. Men snijdt uien in
dobbelsteertjes, en legt deze met wat boter in de
braadpan, laat ze mooi geel worden en voegt er
dan de tomaten schoongemaakt en van het zaad
ontdaan bij. Wanneer de • tomaten wat gaan
kleuren, gaat er wat water bij, zout, peper, ge

raspte muskaat en wat Liebigs-extract; zoodra
bet kookt voegt men er de gewasschen rijst aan
toe met een bouquet garni, clekt de braadpan
dicht en laat op zacht vuur drie kwartier lang
koken. Men neemt dan het boun.net garni eruit en
discht ze warm op.
E—e.


Allerlei.

Ken geniale greep van den lieer Songhi. i'ifc
Rome wordt aan do FrarihfurteT Zeilunij geschre

ven: De Italiaansche staatsman Bonghi heeft in
Amagni een opvoedingsgesticht voor kinderen va'n
overleden onderwijzers doen oprichten, en dank
zijne onvermoeidheid het bestaan van dezo
weldadigheids-inrichting verzekerd. Zijn geheel hart .
hangt aan dit werk, waarvoor hij zonder aarzelen i
zelfs Pfato zou prijs geven, en nu en dan over

tuigt hij zich in eigen persoon van den voortgang
zijner stichting. Maar de heer Bonghi is oud, en de
weg van het station Amagni naar bet instituut is ecu \
paar kilometer ver. Hoe heerlijk zou hot zijn,
dacht de kleine ex-minister, wanneer God mij,
in plaats van talrijke eereambtrn, een aanzienlijk ,
vermogen geschonken had! Want dan was het
niet alleen niet nocdig geweest, voor den heer
Perini het leven van Jezus te schrijven en
daarmede mijr, zielenheil in gevaar te brengen,
maar kon ook een mooie coupé, mnfiuri, met slechts '.
een paard, houden en behoefde op mijn ouden
dag niet te voet door het zand naar het instituut
te waden. i
In deze stemming beraamde bij een koen plan. ;
en voerde het uit ook. Bonghi geniet hot privi

lege tot den intiemen kring van de konirgiu te
behooron, en heeft dientengevolge .steeds toegang
tot haar. Toen hij spoedig daarop bij de konin

gin een bezoek aflegde, vertelde hij haar met hei
sluwste glimlachje, dat de koning hem een paard.
geschonken had, maar," voegde hij er met eon
gebaar bij, wat doe ik met liet paard? lïi.jden
kan ik niet meer en om het dier op een andere !
manier te gebruiken, ontbreekt me een rijtuig."
O." zeide de beminnelijke koningin tot haar \
grijzen- vriend en raadgever, wanneer liet dat ;
alleen is, dan kan ik u gemakkelijk helper, (ia j
naar het koetshuis en zoek dat voertuig uit dat
u het geschiktste voorkomt. Ge weet, onorcrolc, hoe
ik mij verheug, u van dienst te kunnen zijn.'1 i
De onoretole Bonghi gaf in diepgevoelde
dav.ktuigingen zijn blijdschap te kennen en vertrok, '
gelukkig, dat zijn plan hem reeds half gelukt was.
Hij liet zich bij den koning aanmelden, om hem het
een of ander bericht mede te deelcn, en vci haaide i
daarop, welke genade Hare Majesteit htm heuui j
bewezen had; maar," voegde hij er met een
zoetzüur glimlachje bij, wat geeft me de koets,
daar ik geen paard heb?"—Heeft u de koningin
een .koets geschonken, onorewle, dan moet ge mij
'toestaan, het paard er bij te geven. Ge zult dat
toch een ouden vriend niet weigeren l" Wat
bleef heer Bonghi thans over, dan ook het paard
aan te nemen ? Aangenomen nu echter, dat de
geschiedenis waar is en niet alleen goed ver

zonnen, dan zou het nog zeer interessant zijn,
te vernemen, hoe en waar zich de heer Bonghi
van het tuig en voeder voor het ros voorzien
heeft. Zooals gezegd is, wanneer de geschie

denis waar is. Zij wordt .te Rome verteld. Is
zij echter door den een of anderen boosaardigen
collega van den heer Bonghi verzonnen, dan zal
niemand er zoo hartelijk om lachen als deze
zelf, op het gevaar af, daarbij voor een oogenblik
zijn oog, van lorgnet ontdaan, aan de wereld te
moeten toonen.

Levend Whist. Men kent het levend schaak

spel"; in eene operette (Der Seekadet meenen
wij) wordt het vertoond; en het is nog wel eens
voor liefdadige doeleinden uitgevoerd.
Twee-endertig personen, gecostumeerd als de figuren van
het fcchaakspel, worden door twee spelers, op gale

rijen of in preekstoelen gezeten, gedirigeerd,
en gewoonlijk vonden zoowel de figuren als de
toeschouwers de historie vrij vervelend.
Ten voordeele van de vrijmetselaars weesmeis

jesschool in Ierland is thans een levend whist"
gespeeld, als deel van een groot liefdadigheidsfeest
met bazar te Ball's Bridge, Dublin. Onder bege

leiding van muziek traden twee-en-vijftig personen
als de twee-en-vijftig kaarten van het Whiïitspel op.
Op den grond werd een reusachtig kleed uit

gespreid, dat het speeltafeltje voorstelt. Vier palen
met electrisch licht aan de vier hoeken stellen
de kaarsen voor. A en B zijn partners en zitten
tegenover elkaar op hooge zetels, Y en Z
everzoo. Onder trompetgeschal en een plechtigen
marsch treden de kaarten binnen, de koning en
koningin van iedere kleur voorop, gevolgd door
boer en aas, en den stoet der lagere kaarten.
De vier reeksen honneurs dansen in het midden
van het kleed een plechtigen dans, waaraan ook
het mindere volkje meedoet; maar langzameihand
wordt de muziek sneller, men danst door elkaar,
tot op het oogecblik van de grootste wanorde
plotseling het trompetsignaal klinkt, en alles
stilstaat. De kaarten zijn dan gemèleerd'' en
trekken zich, zooals zij sfaan, naar den rand
in een grooten cirkel. In het midden staat een
kleine page, geblinddoekt, met een kleinen staf in
de hand, waarmede hij naar een zeker punt van
den kring loopt en aldus coupeert", l]ij neemt
dan den blinddoek af, geleidt de troefkaart (men
spoelt geen préférence) r&lt;aar hare plaats, en de
andere kaarten gaan, op de maat der muziek, in
vluggen pas rond en scharen zich, een voor een,
bij bun vier meesters; zij vormen dus vier rijen,
aan de vier zijden van de rafel.
Weer klinkt de trompet, en de kaarten
sorteeren zich, met het gezicht naar hini meesters,
behoorlijk in suites, kleur bij kleur, Dap. begint
hot spe!. Ieder speler roept zijn kaart af', en op
de maat tier muziek stapt deze naar het midden
der tafel", tot de trek compleet is. De winnende
kaart voert dan met zijn partner de twee
anderegevangen weg en geleiden hem naar den hoek
van de tafe!, waar de trekken worden ter zijde
gelegd.
Als al de trekken gemaakt zijn, noemt de
winnende partij het getal, en in martchtempo
wandelen de personen, vier aan vier, het veld af.
de winnende trekken zegepralend, de anderen
met gebogen hoofd.
De rollen der honneurs" werden vervuld door
heeren en dames van de Dublinsche club, die van
de andere kaarten door weesmeisjes.
Een weinig minder belangrijk wordt zeker het
t pel door de omstandigheid, dat ietler speler ook
de kaarten der anderen kent; naar het schijnt
was de loop der robbers reeds vooruit ongeveer
afgesproken, oftchoon er dan met het mêleeren
toch dient gesmokkeld te iijn.

Auguste Vacquerie en Paul Mcurico geven nog
"eenige oude reisbrieven uit Yictor llugc's
nalaler.schap uit, waarin aardige passages voorkomen.
Over zijn eerste spoorwogrcis schrijft hij: Men.
moet moeite doen, cm zich niet te verbeelden,
dat de locomotief, het ijzeren paard, een wezenlijk
dier is. Men hoort haar in rust blazen, bij het
vertrek jammeren, in de vaart blaften. Zij zweef,
zij siddert, zij eist, zij hinnikt, zij houdt plotseling
stil, zij schijnt op hol te gaan . . . Alleen men
meet het ijzeren paard niet zien; wanneer men
het ziet. ia al de poëzie vervlogen. Voor het
oor is het een monster, voor het oog alleen een
machine. Dat is de treurige ziekte van onzen
iijd, de droge nuttigheid, nooit het schoor.e.
Wanneer vóór '100 jaar de uitvinders van
hot krult den stoom hadden uitgevonden, dan
was het ijzeren paard anders gevormd en
.toegei r.^t geworden ; liet zou iets Icveudigs ge

kregen hebben als een paard en iets
verbcbrikkclijks als een standbeeld. Stel ja voor,
welk een prachtig model onze voorvaders van
den zoogenaamde;! stoomketel zouden gemaakt
hebben:' Zij zouden hem een geschubder,
af'schuwcli.jki'i! buik gegeven hebben, ecu monsterachtig
scliubber.liarnab. Uit du pijp zouden zij een
raokendcn h.irou of een I.ingon bals met gloeienden
muil gemaakt hebben. Do wielen zouden zij onder
geweldig groote vinnen of groote neerhangende
vleugels verborgen hebben. De waggons zouden
eveneens honderd fantastische vormen hebben ge

kregen ; en des avonds zou men in de nabijheid
der stad nu eens een kolossa'.en vuurspuwcndcn
draak, dan weder een hijgenden olifant met op

geheven siiiiit hcbbon zien voorbijsnorren, en ach

ter hem. ais een buit aancengekctend, honderd
andere vcrschrikkelijkhcdcn die over de vlakte
met bükserasnelheid en het gedreun van den don

der voortgleden. Dat zou prachtig geweest zijn."

Een der belangwekkende concoursen die dezen
zomer ter geleganhei.i van de intern.
Sporttentoonstelliiig te Schevcningen zullen v/orden
gebouder, belooft Ie zeilwedstrijd op de Noordzee
te zullen zijn. :Iet programma daarvan is thans
openbaar gemaakt. De dag van. den
haudicaprace is bepaald op Woensdag, 20 Juli aanstaande.
Daaraan zullen kunnen deelnemen yachten naar
verkiezing opgetuigd, ten minste 11 meter lang,
behoorende tot een koninklijke of andere erkende
yachtclub van welk land ook. Als eerste prijs
wordt uitgeloofd de massief zilveren beker, ter
waarde van £. 90.—ten geschenke gegeven door
de heeren J. M. van Kempen en Zonen, Kon..
fabriek van Goud- en Zilverwerken te Voorschoten.
Als tweede prijs zal worden uitgereikt eene som
van ƒ 480.—en als derde prijs de gezamenlijke
inleggelden, welke per deelnemer ƒ25.-"- bedragen.
De jachten zullen afvaren van een denkbeeldige
lijn bij den nieuwen waterweg, naar een
vlaggenboot ten anker liggende voor Scheveningen, van
daar naar een andere boot Zuid-Westelijk gean.
kerd, beide booten aan bakboordzijde passeerende
en vervolgens terugkeerende naar het punt van
afvaart. Afstand ongeveer 24 mijlen.
Het comitéis saanigesteld uit den raad van
bestuur der Kon. Ned. Zeil- enRoei-Club te Am

sterdam, van de Roei- en Zeil-Club de Maas"
te Rotterdam en den handicapper A. Thomson te
Londen.
Voor den Oden Juli des middags ten 12 uur
moeten alle aanvragen tot deelneming met bijvoe

ging der inleggelden en opgave van tuig, ballast
en herkenningsvlag zijn ingekomen bij genoemden
heer of bij den heer H. Thomson, 50 Pall Mali
te London S. W.
Nakomende deelnemers tegen vergoeding van
dubbel inleggeld kunnen zich tot 18 Juli des
middags te 12 uur opgeven aan den heer Van,
der Pot voornoemd.

He duizend van Marsala. Uit Milaan wordt
van 10 dezer geschreven : Te San Vigilio bij
Brescia stierf dezer dagen een veteraan uit den tijd
van den Italiaan schen een heids-oorlog, een der
beroemde duizend", waarmede Garibaldi de
verovering van het koninkrijk der beide Siciliën
ondernam. Wie lid van die heldhaftige schaar
geweest is, staat bij de Italianen in het hoog

ste aanzien. Wanneer een der duizend"
sterft, dan wijden hem de couranten lange na

galmen, zijn medeburgers begraven hem op -ge.
meentekpsten en zijn vaderstad rekent het zich
tot eer, een gedenksteen voor hem te mogen
oprichten. Te Cremona leeft zelfs een oude
zonderling, wiens geheele bezigheid sedert tien

tallen van jaren daarin bestaat, herinneringen
aan de ..Duizend van Marsala" te verzamelen.
Hij ontvangt couranten uit alle provinciën van Italië,
en zoodra do dood een der Duizend" wegneemt,
zoekt hij courantartikelen over den overleden
patriot bijeen en plakt ze in. De inwoners van
San Vigilio hadden voor hun medeburger, die bij
Marsala aan de zijde van Garibaldi gestreden
beeft, een grootsche begrafenis georgarïseerd. Alle
bladen van Noord-Italie bevatten lange berichten
over het ernstige patriotische feest. Dit geeft nu
&lt;len zonderling van Cremona aanleiding tot eene
i openlijke waarschuwing. Hij beweert, dat
onmoj gelijk allen, die tot de Duizend" behooren willen
en door hunne medeburgers als belden vereerd
worden, aan rlen tocht van Garibaldi kunnen deel
! genomen hebben. En waarop grondt hij die
be' wering? Zeer eenvoudig op het door hem
onti dekte feit. dat er van de beroemde Duizend"
l niet minder dan 4793 reeds gestorven en begra

ven zijn !

In den nieuwen winkel van rieten meubelen,
Koningpplein hoek Heerengracht (L. P. II. De
Ridder) is eene vaas geëxposeerd, bestemd om
in eene groote vestibule geplaatst te worden, en
die door hare fraaien vorm zeer de aandacht
trekt. Het kunstwerk is geheel van riet en
mandewerk gemaakt en heeft dus dit voor bij derge

lijke versieringen in steen, marmer of' terracotta,
dat het onbreekbaar is. Of het de eeuwen
trotseeren zal, is natuurlijk een andere vraag, maar hel
is een fraai en passend ornament in een nieuw
genre.

F.en nieuwe smokkelaarslist is de douane aan
de Belgisch-Franschn grens op het spoor gekomen.
Postduiven worden in lange platte manden ver

zonden. Ean Fransche folbearabte was zoo nieuws

gierig in een van deze Belgische manden te kijken
en bemerkte, dat verscheidene duiven op volkomen
regelmatige mariier sprongen, en huppelden. Daar
dit verschijnsel zijn argwaan opwekte, opende hij
de mand, terstond vlogen er eenige postduiven
uit, maar de anderen bleven zitten; het waren
opgezefte. aan springveeren bevestigde duiven.
die zich heen en weder bewogen. Deze postdui

ven werden geopend en bevatten eon aanzienlijken
voorraad kostbare Brnsselsche enMechelschekant,
die aan hooge invoerrechten onderhevig is. De
zending werd in beslag genomen en sedert wordt
scherp toezicht op postduiven gehouden.
Reclames
40 cc.'Tits per ref;«
Magazijn Keizershof",
Xii'HicciitlijJ.'. Gracenxtraat.
Grootste sortcering Mantels, Japonstoft'en,
zwarte en gekleurde Zijde.
Dagelijk;-che ontvangst der laatste \onveantés
SCHADE &amp; OLDENKOTT.
Dr. JAEtiEK's Orig-. Norm. Wolartikelen
K. f. QEUSCrlLE-BENGER,
'Ko.herf.trnat 157, Amsterdam.
Eenige specialiteit in deze artikelen in Nederland
H
Corsets Francais,
Leidsclicstraat 10:&gt;, Amsterdam.

Grootste sorteering CORSETTEX , ~.
in alle mogelijke genres voor Dames '
en Kinderen. Speciale Soorten voor -j
corpulente Dames tot 100 cM. taille- '/?.
wijdte. '»

</text>
<image timestamp="2002:10:04:02:46:33.00" size="476840">D2007OY.TIF</image>
</page>
</document>
