<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18940121</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 865
DE AMSTEKDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
v oordrachten waren verdienstelijk, maar een ingebeeld
jongmensch bedierf voor mij veel van den indruk
door een allervervelendste voordracht van een
verTelend Transch vers, getiteld //La Solitude". Om
met een goeden indruk te eindigen, zoek ik te
middernacht de eenzaamheid in mijn hotel op, en
geniet van het balkon af gedurende geruimen tijd
van het onvergetelijk gezicht op de Akropolis.
-Nog lang zullen de dooden leven, als de levenden
•voorbij zijn gegaan.
H. C. MULLER.
Eigen Haard van December 1893 bevatte o.a.:
JMiss Sally's verloving, door Cella. De
PrinsHendrik-stichling te gmond-aan-Zee, door A.
C. Wertheim, (met ill. naar E. S. Witkamp);
Hendrik Doeff op Decima, door Dr. H. C. Rogge;
Stadfgezicht door J. van de Sande Bakhuyzen,
door Ed. de Vries (met portret en reproductie);
Onder den grooten waterval, door S. Kalft;
De Venus de Müo, door Jo. de Vries, (met illustr.);
Fusains door Edw. B. Koster; Jhr. Mr. P. J.
E/out van Soeterwoude, (met portret); Een
kijkje in de vallei van Santa Clara, door S. C.
H. van der Wens, (met illustr.); Mr. L. W. C.
Keucheniw, (met portret); Te Kleiwijk, door
Geertruida Carelsen; Theophrastus Parrcelsus, door Jo.
de Vries; De christelijke vereeniging voor laders aan
vallende ziekte, door J. A. Tours (met illustr.) enz.
voorts aan platen: Mevrouw Alewtjn, naar Paul
Moreelse; Winterlandschap, naar E. Munthe;De
aanbidding der Diie Koningen, naar Albrecht
Durer, Onze Lieve Vrouwe met het kind Jezu?,
naar Van D\jck; Oud Chelsea, naar C. G. Lawson.

Het Maandblad tegen de kwakzalverij bespreekt
in zy'n Januarinummer weer een aantal geheim
middelen, o. a. de «Oprechte Druïdes of
Schavonezalf', »Zwitsersche pillen", »Scott's Emulsie",
«Allen's haarhersteller", enz.

Van Taal en Letti ren, uitgever W. E. J.
Tjeenk Willink te Zwolle, bevat afl. VI o. a.:
Parafrase, en De Sint-Nicolaasavond, door J. H.
van den Bosch ; De tijden der werkwoorden, door
J. E. K. van Wijnen en Kennemerland, door
A. de Priester. Curieus is het, dat in tegenstel

ling met de hierin schrijvende redacteuren, de
man die den «Inhoud" maakt, er een »nieuwe
spelling" op nahoudt, en parafrase en vrouwelik
opgeeft,waar zij paraphrase en vrouwelijk schrijven.

Van De Navorscher, onder Redactie van J. F.
van Someren, uitgave H. C. A. Thieme te Nij

megen, bevat aflev. 11—12 van 1893 vooral een
zeer volledigen index, voorts tal van vragen,
«ntwoorden en polemieken op het gebied van
-Geschiedenis, Oudheidkunde, Geslacht- en
Wapenkunde, Folklore en Taal- en Letterkunde.

Gouverneur's Oude Huisvriend voor l Jan.
(H. C. A. Thieme te Nijmegen) bevat aan oor

spronkelijke bijdragen o. a. twee gedichten van
K. J. H. W. Ramondt.
iiiiMiiitiitmiiiiiimmnttiitiiimimmH
tllUIUHIllMHIIimiltllllllllMJ
vo
DAMES.
Mode Oatmeal. Dienstboden in Amerika.

Kerstmis en Nieuwjaar hebben in Frankrijk
«n Duitschland juist een omgekeerd karakter.
In Duitschland heeft Kerstmis iets plechtigs en
huiselijks, terwijl Nieuwjaar meer luidruchtig
gemuinuiiiiiiuiiiiHiiiiiHiiiunuiiumHtniuiiiHiui
Sc&amp;cta&amp;ypd.
ntnuiiiiiiiiHiiiiitiiiitiimiiiiiiiii
iiiiiiiiMiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiinmtinniii
•5 '• Jaargang. 21 Januari 1894.
Redacteur RUD. J. LOMAN te Londen.
.Adres: Myra Lodge, Deronda Road, Herne Hul,
Londen S. E.
Verzoeke alle mededeelingen, deze rubriek
betreffende, aan bovenstaand adres te richten.
iniHtimiitiiiiii
iinilnitnMinitliHiintHiMiiiiiiHiimunmHHHM
Motto: »Ad valorem".
Pospisil 37, den Hertog 32% =34
No. 225. Mat in twee zetten.
a bcdefgh
Wit: K c2, D h7, T b4 en d3, P f8 en h4, d4 en
g4 = 8. Zwart: K d5, P b8 en h6, c7 en d6 = 5.

Oplossing van No. 223: l T d3 enz.
Opgelost door de heeren :
C. T. v. Ham, Gorredijk; Koningsmoorder, Antw.
A. Wijbrande, Amsterdam; J. v. Wijhe, Zwolle;
H. Mendes da Costa, J. H. S Chr., Leeuwarden.
W. v. H	, Delft; J. 't Hooft, Vlissingen.
Warra Atti, 's-Hage: H. C. Beats, 's Hage.
vierd wordt; in Frankrijk is Ie réveillon een feest
van oesters en champagne en late partijen,
terwijl Nieuwjaar de cadeaux en ook de
familiebezoeken meebrengt. In sommige kringen
blijven al de huisvrouwen thuis en ontvangen
bezoek; in de oude families, waar een zekere
patriarchale plechtigheid heerscht, verzamelen de
grootouders op zulk een dag kinderen en kinds

kinderen om zich heen, en de trennes hebben er
geheel de gezellige wijding van de Duitsche
Kerstgeschenken. De families die vaak tot Kerst

mis buiten blijven, en van half Februari tot Paschen
een uitstapje naar de Riviera maken, vertoeven
na Nieuwjaar toch eenige weken te Parijs en ont

vangen en maken er visites. Hieraan knoopen
zich recepties, five o'clocks, concerten, intieme
diners, kleine bals, en van dit alles wordt dit
jaar, door een samenloop van toevallige omstan

digheden, en ondanks de influenza, meer gebruik
gemaakt dan ooit.
Een van die omstandigheden is een huwelijk
dat twee oude en groote namen zal verbinden;
de zoon van de hertogin d'Uzès trouwde met
Mlle Marie Thérèse de Luynes, en van dit
mariage mondain was veel werk gemaakt. De
bruigom is 21, de bruid 18, en ofschoon het
zeer naar den wensch van beide families is,
schijnt het toch een huwelijk uit liefde te zijn.
De bruid had een prachtig costuum, van
Worth witte zijde, zeer nauwsluitend om de
heupen en van daar op alle naden wijd uitloo

pend, met langen sleep. Corsage van zijde met
tulle en kant; aan de mouwen kanten; op zijde
aan het ceintuur een bouquet van oranjebloesem
met guirlande van bladen en bloesem tot op den
zoom van het kleed afhangend. Op de rechter

zijde der buste ook een bouquet oranjebloesem,
met een zijden strik. Sluier van kant, bevestigd
met een diadeempje van oranjebloesem. De her

togin de Luynes droeg zilvergrijze zijde, met
twee gegolfde volants van point d'Alen^on en
sabelbont, lange sleep zonder garnituur; corsage
Directoire met ingezet stuk van crème zijde, be

dekt met zijden mousseline en point d'Alen&lt;;on en
randen van sabelbont. De hertogin d'Uzès had
velours dahlia, met borduursel in alle
dahliakleuren. Tot den stoet of de genoodigden be

hoorden al de grootste namen van bet Annuaire
de la noblesse.
Mousseline de soie is over 't geheel veel in
gunst; in kleuren en in wit. Balcostumes maakt
men zeer aansluitend op de heupen, van daar
wijd, en den grond niet rakend. Men garneert
ze met kleurige linten; ook maakt men wel ruches
van lint of van gekleurd zijden mousseline, om
den hals sluitend, ver boven het vierkant décolletté.
Voor oudere dames is het fluweel aan de orde;
met oude guipure of kant, of ook wel met bonte
steenen gegarneerd.
Een nieuwe combinatie daarin is dof grijs flu

weel met hemelsblauwe zijde en donkerbruine
kant; een om den rok, daarboven een guirlande,
van lint, hier en daar tot touffes bijeengenomen
corsage van fluweel en kant gedecolleteerd ; mou

wen van blauwe zijde en biuine kant; 'basques
van blauwe zijde.
Iets nieuws op de vijvers van het Bois de
Boulogne wareneen paar ijscostumenvan
chevreauof antilopeleder; heel zacht, en de vormen
mouleerend als een handschoen; eigenlijk is het een
Engelsche mode en het is de vraag of zij wel
zal opnemen. Men draagt bij deze en andere
costumes een reusachtige Cravate Restauration,
eigenlijk een soort noeud alsacien onder de kin
in plaats van op het hoofd. Men gebruikt er
21/2 Ji 3 meter lint voor, van anderhalve hand

breed, ook fluweel, moiré, crèpe, of zwart surah,
met witte of cru kant omzet; hoe grooter, hoe
eleganter voorloopig.
HIIIIUIIIIIIIIIIIIIIII	tllllllllllllllHIIIII
llllllUIIIMtllllltllllllllllll
In navolging van andere schaakrubrieken, schrijven
wij in 'i vervolg^ beginnende van l Jan. 1894,
driemaandelijksche, in plaats van jaarl. wedstrijden uit.
De oplossingswedctrijd over 't eerste kwartaal van
1894 opende met No. 2?4 (zie Weekblad van 7 Jan.).
Zij, die aan den oplossingswedstrijd wenschen deel
te nemen, worden verzocht hunne oplossingen van
No. 224 den Redacteur vóór Donderdag a. s. te doen
toekomen. De prijzen bestaan in: Deutsches
Wochenschach, Chess Monthly, British Chess Magazine en
La Strategie, de afleveringen zijn van 't
correspondeerende kwartaal.


Prijswinners in den oplossingswedslrijd over 1893
zijn de heeren' C. T. van Ham te Gorredijk, A.
Wijbrands te Amsterdam, J. v. d. Hulst te Oud-A de en
W. v. H. te Delft. Wij verzoeken hen om spoedige
opgave hunner resp. keuze. De prijzen zijn volledige
jaargangen (1893) der vier bovengen. tijdschriften.
Voor hen, die 't Weekblad van 7 Jan. niet bij de
hand hebben en aan dtn wedstrijd wenschen mee te
doen, laten wij hier de stelling van No. 224 volgen:
Wit: K d2, L c4 en d4, P a8 en b8; a2. a4, e2
en f3 9.
Zwart: K b4, L b7, P d8; a3 = 4. Mat in 3 zetten.


Studie van Prof. Joh. Berger te Graz, opgedragen
aan Michael Tschigorin.

Wit speelt en wint.
a b
Van de publieke lessen, die door de directrice
der Haagsche kookschool, mej. Manden, van tijd
,ot tyd gegeven worden, was de laatste, die van
L6 Januari, aan de bereiding van
Oatmealgerechten gewijd.
Oatmeal (havermeel), hoewel geen nieuw voe

dingsmiddel, wordt den laatsten tijd veel meer
gebruikt, toch is het nog lang niet genoeg bekend.
3m zijn hooge voedingswaarde moest het in geen
misgezin ontbreken; op verschillende manieren
kan het smakelijk toebereid worden, zooals blijkt
uit de hiervolgende beproefde recepten, die de
ezamenlijke kookscholen beschikbaar stellen
voor het publiek. Zij doen dit met den wensch
dat het eindelijk die plaats zal innemen, die het
werkelijk verdient. Vooral vestigde de directrice
de aandacht op Hecker's oatmeal, omdat dit
de goedkoopste soort is, aan de kookscholen
sekend, en van goede qualiteit. In Amerika
is geen ontbijttafel behoorlijk in orde, waar
oatmeal ontbreekt, langzamerhand kan het hier
te lande ook een geliefde spijs worden.
1. Roode kool met oatmeal en aardappelen:
850 gram roode kool, 100 gram oatmeal, }4 liter
water, 15 gekookte aardappelen, 11A deciliter
azijn, zout en peper, 24 gram vet. Bereiding:
De roode kool fijn snijden en gaar koken met de
peper, zout, azijn en een weinig water, daarna het
in YÏliter water gaargekookte oatmeal en de
fijngemaakte aardappelen toevoegen en alles flink
dooreen roeren.
2. Oatmeal met karnemelk: 103 gram oatmeal,
liter karnemelk. Bereiding: De karnemelk met
iet oatmeal tegelijk opzetten en langzaam gaar
laten koken.
3. Oatmeal met melk en gedroogde pruimen:
250 gram gedroogde pruimen, 75 gram oatmeal,
liter water of taptemelk, 24 gram suiker.
Bereiding: Kook het oatmeal gaar in het water
of de taptemelk en roer er daarna de apart gaar
gekookte pruimen en de suiker doorheen. De
pruimen worden eerst geweekt en gekookt met
, liter water.
4. Oatmeal nut gedroogde appelen: 250 gram
gedroogde appelen, 75 gram oatmeal, % liter
water of taptemelk. Bereiding als voorgaande.
5. Soep met oatmeal: l liter water, 30 gram
oatmeal, 10 gram zout, l prij, peterselie, 4 fijn

gesneden worteltjes. Bereiding: Het oatmeal
koken met het water, daarna de groenten toe

voegen, en als deze gaar zijn is de soep gereed.
(i. Oatmealkoekjes: 250 gram gekookt oatmeal
(150 gram op l liter water of melk), 40 gram
suiker, 85 gram bloem, 40 gram boter, kaneel en
geraspte citroenschil. Bereiding: Alle bovenge

noemde ingrediënten behalve de boter
dooreenroeren en van deze massa kleine koekjes in de
pannekoekspan bakken.
De North American Revitw heeft een artikel
van miss Kate Gannett Wells over de verhouding
tusschen mevrouwen en dienstboden, dat vooral
karakteristiek is, omdat het aantoont, zooals
trouwens reeds meer vermeld werd, hoever men
in dit opzicht in Amerika reeds is.
&gt;.Als de mannen het huishouden hadden be

stuurd, in plaats van de vrouwen, hadden zij al
lang een zuiveren toestand ervan gemaakt, door
zich of geheel aan de tyrannie der dienstboden
te onderwerpen, óf volkomen gehoorzaamheid te
eischen. Zoo gaat het ook in weduwnaars-huis

houdens. Maar de mevrouwen schipperen; zij
zijn philantrophisch en sympathetisch geworden,
en wanneer ze dan plotseling weer op haar
rechten staan, gaat dat op zoo'n manier, dat een
aartsengel haar den dienst zou opzeggen."
Zij bespreekt dan de verschillende namen
waaronder dienstboden in Amerika gehuurd
worden: »meid. helpster, dienstbode, meisje,
vriendin, hulpdame,..." en gaat voort: «Het
verschil tusschen een dienstbode en ieder ander
employéligt daarin, dat zij in de keuken eet.
Dit schijnt hard, maar het is noodzakelijk." En
itiuiiiiiiimmiiiifiiiimiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiimiimMiiiMiiiiittiiiiiiimiimHitl
Studie van Prof. Berger, opgedragen tan
Dr. Siegbert Tarrasch.
Wit speelt en wint.
a b c d

WEEXEB
gespeeld te Hasti
Wit.
Gunsberg en
Dr. Ballingall.
e4 e5
e f g

PARTIJ,
ngs 12 Januari j!.
Zwart.
Bird en
H Chapman.
2 Pc3
3 f4
4 P f3
5 L c4
6 K fl
d4
f4:
gf3:
L c3
K e2
12 D irl
13 T &lt;U
14 K d2
15 K cl
h4
f4
(15
7
8 L
9
10
11
16
17
18
P c
ef4:
L e7
L h4 f
d(5
L si
L f3:
L f6
P sre7
D d7
L
T
f8
20 f5
21 D e3
22 f6
23 c5
•24 D c5
25 D f2
26 P e4
27
P
2S
29 T
30 L
31 L
32 T
T
L
ca
(16
hfl
lió:
dl:
d8:
17:
b5
L h6
P a5
33
34
35 D d2 f
36 D a5: f
en Zwart geeft op
e3:
c5
P t-8
df5:
D d6
K d8
D b6
T a7
T d7
T d6:
K c7
T dl:
T d8
K d8:
D c6
K c7
19 L (13
dan: »Maar dan moet ook de keuken bewoonbaar
:\jn; zy moet vóór aan de straat liggen, zoo dat
de meid naar de voorbijgangers kyken kan. Zij
moet een canapéhebben, en schommelstoelen, en
ilderyen en spiegels aan den muur. Voor
servies en tafelgoëd moet zy niet een collectie
ongelijke schotels en servetten hebben, maar
lies zoo, dat zij er zich prettig en huiselijk
roeit. Het gaat ook niet aan, haar een kamer op
older te geven, of soms twee dienstboden op
n kamer te stoppen."
Dan," vervolgt miss Kate Gannet Wells, »is
men niet altijd vriendelijk en openhartig genoeg
,egen de dienstboden. Men neemt hen niet in
ertrouwen en erkent haar rechten niet. Is het
bij voorbeeld niet erg, dat zij, als haar werk in
rde gedaan is, nog moeten vragen om uit te mogen
»aan, en dat de meesteres haar een uur aanwijst
waarop zij thuis moeten komen?" Voorts moest
men bedenken, »dat voor deze minder beschaafde
menschen het een verlichting is, van tijd tot tijd
uit te razen en brutaal te zijn," en haar dit dus
niet kwalijk nemen.
Amerikaansch. .. .
*
* *
Psichari's tegenargument ligt natuurlijk voor de
land, dat Theodor Heyse wel kussen kent, maar
lat hetgeen door hem in zijn «Deutsche
Nach}ildung" door »küssen" vertaald wordt, niet het

zelfde was wat Catullus bedoelde. Dit is ook
uist wat »Physiologen der Liebe", als
Mantegazza en Lombroso, beweren. E—e.
MMintmtiiimiimtMHiiiiiiititiimiMHimmuiHnitnmiitiiimimiii
Geachte Redactie!
In uw no. van 14 Jan. 1894 las ik het een en
ander aangaande de Voordracht van den heer
l'sichari over den kus. De hoogleeraar schijnt
van oordeel te zijn, dat zelfs bij Ovidius, Tibullus,
Catullus en Propertius »de kus" zelden ter sprake
komt. Dit lezende kwam mij een bekend gedichtje
van Catullus in de gedachten dat aanvangt met
de woorden: Vivamus mea Lesbia atque amemus,
en waarvan Theodor Heijse in zijn »Catull's
Buch der Lieder in deutscher Nachbildung"
onderstaande keurige vertaling levert, die geheel
in het oorspronkelijke zangerige Phalaecische
metrum geschreven is.

AN LESBIA.
Lass uns leben, geliebte, lass uns lieben
Und der griimlichen Alten aberweise
Kritteleien dir keinen Deut bedeuten.
Sonnen sinken und kunnen wiederkommen,
Doch, wenn unser geringes Lichtlein einmal
Sinkt, dan schlafen wir ewig eine Nacht durch,
Liebste, küsse mich tausendmal und hundert.
Dann ein anderes tausendmal und hundert.
Und zoo immer ein tausendmal und hundert.
Sind viel Tausende dann geküsst, verwirren
Wir sie alle, dass keins die Summe wisse,
Und kein Neidischer unser Glück verderbe,
Wenn er siimmtlicher Küss Zahl gefunden.
Dunkt u ook niet, dat zelfs prof. Psichari niet
zal kunnen tegenspreken, dat in dit gedichtje
gekust wordt, en flink ook ?
Hoogachtend,
Uw. dw.
Dr. B. H. SÏEBIKUA KUWER.
Middelburg, 17 Jan. 18!»4.
MuumntumMiitiiiiimiiiiliiiimiiiinntniiiimniliiii
Reclames.
40 cents per regel.

Magazijn KEIZERSHOF",
Nieuwendijk 196.
Volledige sorteering Wollen gebreide en
geweven Dames-, Heeren- en
KinderOndergoederen.
SCHADE &amp; OLDENKOTf.
niiiiiniiiiiiiiHiiiiiinmiiuiulliiniiiiiimiiiiiiiiimiiiiiiiiiiiiil
IQ de corresp partijen tusechen Berlijn en Leipzig
zijn de volgende zetten geschied.
BEBLIJNSCHE
Leipzig.
Wit.
l e4
L, c4
c3
d3
P e2
ed5:
L d5:
0-0
f4
P f4:
P fdó
12 D h5
13 L e3
14 L c5
15 U3
16 L f2
17 P c3
18 bt-3:
19 c4
20 K h2
21 L g.3
22 P f5
23 P h6
24 D dl
2
3 P
4
5
6
7
S
9
10
11
PARTIJ.
Berlijn.
Zwart.
«5
P c6
P f6
L b4
(15
P d5:
D d5:
D d8
ef4:
0-0
L a5
f6
P e5
T f7
b6
L b7
L e3:
D d7
T aeS
D d6
D c5
t K g7
SPAANSCHE PARTIJ.
Berlijn. Leipzig,
Wit. Zwart.
l e4 e5
2 P f 3 P c6
P f6
(16
L d7
L e7
P d4:
cd4:
L b5:
0-0
P h5
L f6
L e5
c5
T \&gt;8
T b2:
T b4

D e7
T bb8
L e3
L d2:
T fd8
P gr7
P e6
4 0-0
5 (U
6 P c3
7 T el
8 P d4:
9 D dl:
10 P b5:
11 L f4
12 L e3
13 D d5
14 D b7:
15 P a3
16 D aC,
17 D e2
18 T adl
19 P e4
20 a3
21 T d5
22 L d2
23 T d2:
24 D dl
25 P d6:
26 eó
Yereenigd Amat. Schaakgenootschap CaféKoode
Leeuw, Vijgendam. Speelavonden Woensdag en Za

terdag, 8—12. Jaarl. contributie / 6.
't V. A. S. geeft voortaan toegangkaarteu uit a ƒ 3,
welke een jaar lang geldig zijn.
Amst. Schaakclub CaféWiederhold,Damrak,
'sMaandags, 8—12. Contributie ƒ 3.
College Zeemanshoop (Dam) alle middagen van
1-5 uur en Zaterdag 's avonds voor
gemtrodueeerden en buitenleden.

</text>
<image timestamp="2002:09:02:22:23:17.00" size="395827">D100040I.TIF</image>
</page>
</document>
