<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18940218</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 869
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
Het verzoek om ontslag van den gouverneur van Suriname.
«t
TiTtrs v- A. v. W.: Als paatje niet helpt, dan valt Titusje!
Surinaamaclic &amp;/IODHC: Toe, Massa, geef hem een handje!
V. DEDEM : 't Is mijn Blief kind maar!
limiMiiiimiiiiiimtiiiii
In 1994.

(Een nachtmerrie)

't Is in 't jaar 1994.
De laatste steen van het oude gebouw der
samenleving is in de lucht gevlogen ; de laatste
vorst is aan den laatsten predikstoel opge

hangen. De Nationale Bank is gesloopt,
omdat het gemunte geld en de zilver- en goud

staven eerlijken gelijkelijk onder alle menschen
zijn verdeeld geworden. Bankiers-en kassiers

kantoren zijn gesloten, na behoorlijk geplun

derd te zijn. Mijn stelsel van een commu

nistische maatschappij, waarvan de vroegere
socialen en anarchisten eigenlijk nog geen
flauw begrip hadden, heeft gezegevierd;
overal heerscht de broederlijke gelijkheid,
waarnaar het menschdom zoolang reeds snakte.
Dag- en weekbladen komen niet meer uit.
Het eenige en onverdeelbare volk heeft
beslist, dat letterkunde en kunsten, in het
algemeen,slechts tot uitspanning van geleerden
en leegloopers dienden en geen nut oplever

den voor het algemeen belang.
Het Bestuur, d. w. z. eenige mannen, door het
gansche eenig n onverdeelbare volk gekozen,
zorgt voor alles en allen. Mannen, vrouwen
en kinderen moeten doen wat het volk be

veelt.
Iedereen is verplicht eenig licht werk te
verrichten, dat voor het algemeen welzijn ge

vergd wordt en daarna doet een ieder wat
hij verkiest.
Men krijgt een huis van het Bestuur; alle
krotten en slechte woningen zijn afgebroken
en overal huizen gebouwd, die even groot,
hoog en mooi zijn.
De straten en grachten zijn gelijk gemaakt
voor de wet; er bestaat geen verschil meer
tusschen de Bocht van de Heerengracht en
de Pieter Jakobdwarsstnuit.
Kleederen kan men tweemaal jaarlijks beko

men in de algemeene magazijnen. Hoeden
petten worden niet meer gedragen worden
gratis verstrekt; klompen zijn afgeschaft, maar
schoeisel is drie maal 's jaars op aanvrage
verkrijgbaar.
Drie maal daags wordt eten rond gedeeld
op het Waterlooplein, thans Yoedermarkt
genaamd. Bij slecht weder geschiedt de uit

deeling in de voormalige Nieuwe Kerk. De
algemeene keukens zijn in het
oudeKijksMuseum en de Aula gevestigd.
Het huwelijk is afgeschaft; men bemint
in volle vrijheid, als de poesjes op het dak.
De kinderen worden in het groote
Slaatspensionaat vroeger 't Paleis voor Volksvlijt
verzorgd.
Men noemt de bestuurders niet regeerders,
maar knechten des volks.
Daar de dag- en weekbladen zijn afgeschaft
en ieder ten algemeenen nutte moei werken,
ben ik in dienst bij de officieele kleermakerij,
omdat dit beroep het best overeenkomt met
dat van journalist wat de schaar betreft.
Mijn vrouw woont nog bij mij maar is zeer
handelbaar en tam, omdat zij weet, dat ik haar
anders den looppas geef en onze drie bengels
worden in de volksbewaarschool - de vroe

gere Oranje-Nassaukazerne verzorgd.
De klok van het voormalige Paleis op den
Dam, nu de algemeene bilhmlzaal en
whistclub, roept de burgers en burgeressen tot liet
middagmaal.
't Is Zuidwestenwind; 't regent en waail.
en daarom wordt de uitdeeling in &lt;!e ei devant
Nieuwe Kerk gedaan.
't Is vol, zooals gewoonlijk, want de meeste
menschen, die er zijn. hebben trek. Om ^ uur
vm. is het ontbijt rondgedeeld, bestaande uit
een broodje met komijnekaas en thee. ()m
12 uur werd gefiltreerde Malz-kofüe met brood
en óén bolus verstrekt.
De uitdeeler roept met luide slem:
:&gt;Yan daag eten we kaifsgehaht, met
knolrapen en aardappelen met pelerselioaus '"
Algemeene leekenen van afkeuring.
Plotseling werpt iemand vlak voor ons zijn
etensschotél heftig op den grond en schreeuwt:
Dat kan niet lat.ger zóó!
Ken goedkeurend gemompel ontstaat en
gaat weldra over in gejoel.
De man. die het algemeene poroelein
zoo driftig in stukken wierp, spring! op de
voorzangersbank en mei Ibrsche stom. die
donderend weerklinkt onder de hooge bogen,
roept hij :
Evenliaasten !

»Ik smeet mijn etensbak
tegenwoordige toestanden, pot h
me niet langer kunnen dur-"n
sedert Zondag veertien dagen
zelfde eten koud kalfsgehakt mei kool ra
! pen en aardappelen met peterseliesaus we
worden er misselijk van. Mijn vrouw lust
geen rapen en ik gruw van peterselie. AVij
zijn niet van zins om langer zóó te leven,
daar werken wij ons deel niet voor; we willen
eten wat we lusten, we willen variatie, we
willen dessert hebben en gember! Kr
moetverandering-komeii! Leve de omwenteling!
Keve de revolutie! We willen niet langer eten
wat ze ons voorzetten we verkiezen betere
kost. we kunnen het betalen, er is geld ge

noeg. 'tVeg met het Bestuur"'
Juichkreten, h:in Igeklap, gefluit en gejouw !
Hij heeft gelijk, roept zijn vrouw, maar
hij zegt nog niet alles; zet mij eens op de
bank.
Men tut haar op do bank ; stilte! stilte! roept
men. Zij zet haar zondagsche stem op en begint:

Burgeressen !

J).; burger, van zooeven, heelt gelijk, groot
gelijk, maar hij zegt niet alles. Mijn man
daar slaat hij loopt al zes weken met zijn
ellebogen door de mouwen en met een scheur
van acht.eivn in zijn broek. Ik kan er
'cen draad meer doorhalen, want 't goed
door 't. lï.-sluur aangeschaft deugt geen
zier; 't is voddegoed, er houdt geen draad
in. Mijn eorsei is zoo slap als een vaat

doek en mijn Irieot-taille valt me letter

lijk van 't. lijf. l1]r i.- aan mijn mans broek
geen lappen mee]1 aan. In t stadsrnagazijn is
(.vervl'.ed van kleeren, maar vóór pinkster
verku-t men ons niets lo geven. Is dat zor

gen voor 'i algemeen welzijn ?
7*" liegl.l roept een stem.
De vrouw buigt zich tol haar man en met,
klein /egl ze: -—.Jan, klim op de bank en •draai
je om voor t publiek.
Hij doet hei.
Ziet ge nu burgers en burgeressen
Jan. -buig je wat dieper, &lt;re bemerkt dat
men ons zelfs u'oen hemden meer verstrekt
en da! hel. ongezond en onfatsoenlijk is om
zóó !e loopen wanneer een broek zóó ontoon

baar \-'&gt;.
Ken kreet van verontwaardiging gaat op!
Jan bi-.li-Ui met zijn hand hel hiaat in zijn
' broek en komt weer op den beganen grond.
; Alien;r- wordt de e\-Nieuwe Kerk het too

it, el van onbeschrijfelijke verwarring.gedrang.
:_"ewo'. . er. geroep! Op sommige plaatsen
•.•:a:'i ':vn lol handtasleiijkheiioti over klappen
en .-iompeii worden uitgedeeld.
Sommigen trekken partij voor mijn kos

telijk stelsel, maar de meesten willen ver

andering. Ken geweldig gedrang ontstaat, de
eelbakken. de kasserollen worden omverge

worpen; men gooit elkander met de
koolrapen en 't gehakt. Ik raak onder den voet
en als ik op straat kom heb ik een paar
blauwe oogcn en een bloedenden neus.
De strijd duurt den gansehen dag voort^
totdal.de nacht een oogenblik stilstand brengt.
Den volgenden morgen, bij de ontbijt uitdee

ling, begint hij opnieuw en woedt voort tot
den namiddag.
Ken vreeselijke ontploffing doet mijn
woning (rillen ; mijn vrouw komt doodeiijk
ontsteld binnen en roept: Man, de Revo

lutionairen hebben de ex-Nieuwe kerk en de
algemeene keukens in de lucht doen vliegen !
Ze zijn nu op weg naar de kleedermagazijnen!
Ik ril. ik beef, want ik houd niet van ont

ploffingen.
Men klopt op de deur; ik open haar bevend.
Ken comitéder Omwentelingspartij staat
voor mij en overhandigt mij een gezegeld
papier ik lees
Aan burger Autor.

Het eenipe en onverdeelbare volk. heeft
beslist: dat. daar er dringend verbetering van
den huidijren toestand noodig is, er opnieuw
een reïeering moet komen. Hel benoemt hier

mede burger Autor, den ontwerper van liet
tegenwoordige svstecm. tot l're-ident vanden
• Itegc'Tingsraad dien hij gelast wordt
saamtestellen. binnen '21 uren. ten einde verbete

ring aan Ie brengen in den legenwoordigen
toestand.
IIi:r VOI.K.
ik wil spreken, mijn systeem verdedigen,
maar mijn neus begint weer te bloeden en
ik verlies mijn bewustzijn.
I)j/,e nonsens bij mij in de bus gevonden:
maar er staat toch ook veel waars in: waar

achtig zoo iets krijgen onze klein kinderen
nog. J TL. Pu. Bu.

</text>
<image timestamp="2002:09:03:00:30:38.00" size="214436">D100041K.TIF</image>
</page>
</document>
