<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18940311</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 872
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
-misdadigers waren geweest, de eeuwigheid door

brachten in doodsche zelfverveling.
De schimmen van hen die groote daden hadden
verricht en die de goden hadden geëerd en gehoor

zaamd, kwamen, na vau het water uit den
Lethestroom te hebben gedronken, waardoor alle herin

nering aan vroeger leed werd weggenomen, in
het Elysium, de verblijfplaats der gelukzaligen,
•vol liclit en lust, waar kampspelen worden ge

houden, waar geworsteld wordt, waar
wedloopen plaats hebben en waar de reidansen wor

den afgewisseld door zang of ander vermaak. De
schimmen daarentegen van hen, die den toorn der
:goden hadden opgewekt, vertoefden in den
Tartanis, een oord zoover onder de. aarde als de hemel
daarboven is, waar eeuwige duisternis Leerscht en
waar'de schimmen der misdadige menschen door
de Erinnyen of wraaksodinnen met slangen wor

den gegeeseld, of andere folteringen worden aan

gedaan. Die geheele voorstelling was echter zeer
ou bepaald en nevelachtig, doch daar in het Elysium
shchts de schimmen van de voortreffelijkste der
menschen werden opgenomen, helden, reine pries

ters, zij die het vaderland groote diensten hadden
bewezen, enz. was de '.gedachte aan de verblijfplaats
•der afgestorvenen niet zeer opwekkend, want als
zij zich tijdens hun leven niet bijzonder hadden
onderscheiden en het Elysium dus niet voor hen
open stond, zweefden hunne schimmen in den
-eeuwigen nacht van het doodenrijk en gelukkig
•dan nog zij, die niet door de Erinnyen worden ge

geeseld of andere folteringen moesten verduren.
De gedachte aan een wederzien onder die omstan

digheden, werd dus zooveel mogelijk verbannen.
men wilde daarvan liever niet hooren, of daarover
spreken en dat was zoozeer het geval, dat bij de
•Grieken zelfs voor onbeschaafd werd gehouden om
het woord ,/dood", dat al die nare voorstellingen
•van het schimmenrijk opwekte, te gebruiken en
men zich liever van eene omschrijving bediende
door te spreken van ,rhet einde van het leven",
De eigenaardige beschouwing, die Grieken en
Roam-inen van het schimmenrijk hadden, zal wel de
•oorzaak zijn geweest dat zij op hunne grafsteenen
nimmer de hoop hebben uitgedrukt om de
afgeitorvenen, wanneer ook zij gestorven zouden zijn,
weder te ontmoeten.
De bovenomschreven steen werd op 13 Sept. 1861
•gevonden te Mainz. Hij is 3.51 meter hoog en
0.72 meter breed. Boven de inscriptie is op den
«teen een naakt kindje, dat op een doek zit,
opgebeiteld; het steekt de beide handen, waarvan de
linker een bloempje vasthoudt, naar een daarbij
sti-and gevlochten bloemkorfje, dat hoog met bloe

men is opgevuld. Terzijde vertoont de steen
cypressenboomen als symbolen.
De talrijke te Mainz en in den omtrek dier stad
gevonden graf- en geloftesteeneu dateeren allen
uit den bloeitijd van het Romeinsche Mainz,
tussclien het midden der eerste en het einde der
eeuw. De zedeverzachtende leer van het
Christeu•dom was daar in dien tijd nog niet doorgedron

gen, maar dat was ook inderdaad niet noodig om
bij eene moeder de behoefte te doen ontstaan, om
-op het graf van haar diep betreurd kind een fraai
gelieitelden steen te plaatsen en daarop haar ver

driet in klagende woorden aan tijdgenoot en
nakolingschap kenbaar te maken.
Deze steen moet dus als eene uitzondering wor

den beschouwd op den regel, door den heer Jolles
gesteld: dat geen enkele Griek of Romein ooit
in een grafmonument of inscriptie droefenis voor
.gestorvenen heeft uitgedrukt." Mij althans zijn
rgeeue andere uitzonderingen op dien regel bekend.
•Oin die reden acht ik het niet onbelangrijk om op
•den door mij beschreven steen de aandacht te
vestigen.
Alkmaar, 8 Maart 189é. MR. v. D. HOEVEN.
muniiiimiuuiMMiiiimliimiiMiiMaiuniuiiiiuimM
IMIfUIIIIUIlMHIIIIIIIHIMIIIIIIIItmillUIHIIIMHIItllllllllllllflItllllllllUIUIfMi

51e Jaargang. 11 Maart 1894.
Redacteur RUD. J. LOMAN te Londen.
Adres: Myra Lodge, Deronda Road, Herne Hill,
Londen S. E.
Verzoeke alle mededeelingen, deze rubriek
'betreffende, aan bovenstaand adres te richten.

lliiniiiiititiiituiiiiiiiiiiiiiimiiMMiitiiHiiitiiiiitliiiÉitniHiuHmtuum
Motto: »0p goed geluk" II.
Pospisil 3:J, den Hertog 27^ =30!ï£.
.No. 232. Mat in twee zetten.
a bcdefgh
"Wit: K gl, T f2, L b6, P b7 en c5; a3, c2 en
:f4 = 8.
Zwart K d4; c6 = 2.

Oplossing van No. 203 l b aöenz.
Opgelost door de heeren : W. Albregts te
Amster•dam, H. C. Beets te 's Hage, A. Bleijkmans te Am

sterdam, G. Halbertsma te Beesterzwaag, W. v. H.
te Delft, C. T. v. Ham te Gorredijk, J. 't Hooft te
Tlisaingen, J. v. d. Hulst te Oud Ade, A. Langejan
te Urk, A. Stendes da Costa te Antwerpen, H.
Mendes da Costa te Amsterdam, M. F. Onnen te Leiden,
Philax" (e Venloo, Wara Atti" te 's Hage, E.
Wieling te Groningen, A. Wijbrands te Amsterdam
-en J. v. Wijhe te Zwol.'e.
Pensioenfondsen aan fabrieken.

Mynheer de Eedacteur.
In No. 870 van uw blad vond ik onder de
rubriek: «Sociale aangelegenheden" van uw mede

werker Socius mün naam genoemd in verband
met eene bespreking over pensioenfondsen aan
fabrieken.
Ik begrijp, dat in dergelijke stukken van
algemeene strekking de bijzonderheden aangaande
n speciaal geval uit den aard der zaak kort
moeten worden weergegeven. Hier heeft intusschen
die beknoptheid tot eene onjuistheid aanleiding
gegeven wat betreft de genoten uitkeeringen, die
in bepaalde gevallen door my worden verhoogd
met een gelijk bedrag, als waarop de Leden uit
het fonds aanspraak hebben.
Ik ben zoo vrij, U inliggend copie te over

handigen van het desbetreffend bericht in de
Amsterdammer, alsook uittreksel van hetgeen het
verslag van den Inspecteur zelf dienaangaande
bevat, waaruit U de juistheid mijner bewering
in deze moge blijken.
Aangenaam zal het mij zijn, als U in het
eerstvolgend nummer van uw blad n en pander
ter aanvulling en rectificatie der mededeeling
van den heer Socius zult willen opnemen.
U bij voorbaat dankend, teekent
Hoogachtend
Uw 'dientfw. dienaar
W. G. BOELE SENIOR.
Uittreksel uit het verslag van den Inspecteur
van den arbeid in de 2de inspectie over 1892.
Pensioenfondsen.
Uit den aard der zaak zijn deze fondsen slechts
aan de grootere fabrieken verbonden. Ik trof er
in het afgeloopen jaar slechts een aan, dat in de
vorige verslagen nog niet werd gemeld, en wel
de door de firma W. G. Boele Senior te Kampen
in den zomer van 1892 aan hare sigarenfabriek
verbonden ondersteuningskas.
Het doel van dit fonds is, aan de leden, die
door lichaamsgebreken of ongeneeslijke ziekten
buiten staat zijn te werken, of na het bereiken
van den G5 jarigen leeftijd niet meer in hun
onderhoud kunnen voorzien, eene geldelijke uit

keering te geven.
De contributie van elk gehuwd lid of weduw

naar met een of meer kinderen bedraagt per
week / 0.10, die van een ongehuwd lid ƒ0.05.
De uitkeering bedraagt per loetk f' . voor
de gehuwde leden en f 1.—voor de ongehuwden.
Deze uitkeeringen worden voor de leden die
tot het tijdstip waarop zij van het fonds gaan
trekken aan de fabriek werkzaam zijn, door den
heer Bode met een gelijk bedrag verhoogd.
Worden de leden, die in de termen van onder

steuning vallen, opgenomen in gasthuizen of
andere stichtingen van gelijke strekking, dan
worden de uitkeeringen van het fonds op de helft
verminderd.
De weduwen van leden ontvangen eene
wekelijksche uitkeering van ƒ 2.—, welke echter in

geval van hertrouwen ophoudt, en bij opname in
een gesticht verminderd wordt tot/'0.50. Laatst

genoemden ontvangen geene bijdragen van den
heer Boele, die zich bovendien het recht heeft
voorbehouden het bedrag zijner toelage voor de
in gestichten opgenomen leden, naar omstandig

heden te kunnen regelen.
Uittreksel uit het weekblad de Amsterdammer
25 Februari 181)4:
«Pensioenfondsen waren natuurlijk nog
schaarscher: bij zijn fabrieksbezoek in 1&lt;S92 trof de
inspecteur er slechts n aan, namelijk bij de
firma Boele te Kampen, naar het schijnt geheel
niiiiiiiiiiiiiiTiiiiiiiiiiiiiiiiiiifiiiiiiiiiiiiiiiinniiiiiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiniiM

Probleem van P. J. Cohen te Amsterdam.
g6, h7, g7 en c-t,
d4. Mat in 3 zetten.
TWEEDE NATIONALE
CORKESPONDENTIEWEDSTBIJD.
De uitgevers van dit Weekblad, aangemoedigd door
't welslagen vau den eersten Nederl. Corresp. wed

strijd, wenschen deze proefneming te herhalen. Zij
loven voor dit doel een geldprijs van ƒ 40 uit,
terwijl zij zich voorbehouden, bij voldoende deel

neming, verdere geldprijzen en boek- of plaatwerken
hieraan toe te voegen. Bij een deelname van 30 spe

lers, zooals bij den eersten C. W. zijn de prijzen als
volgt: I f40, 11/20, III ƒ10.
L'e wedstiijd zal een aanvang nemen o&gt;imiil&lt;lel/ijk
nadat de eerste C. W. geëitdigd is; zoodoende wor

den h.h. groepwiuners niet verhinderd deel te nemer».
l)e bepalingen van den eersten C. W. gelden ook
voor den tweeden C'. W., met dit verschil dat thans
een inzt t van ƒ l per hoofd gevorderd wordt.
Tot ons genoegen kunnen wij berichten dat een
onzer allersterkste schakers zich heeft bereid ver

klaard aan den strijd deel te nemen.

EINDÖPEL van JOH. BEHÏING te Riga.
(tiitale Zeititiiy).
abcdefg h
Wit 6, Zwart 4 stukken. Wit speelt en wint.
Corresp. partij.
Amsterdam—Elberfeld.
14 f4 c5

De Nederlandsehe Schaakbond heeit een wedstrijd
uitgeschreven met af- en aanspel, te houden te
AlKmaar, in het hotel de oelast", op 17 en 18 Maart.
gevormd uit bijdragen door de arbeiders zelven
die zich daardoor een pensioen verzekeren van
f '2. als ze gehuwd, en van f 1. per week
als ze ongehuwd zijn."
inimiiiimiiiiitittiiiiiiiiiiiiiiiimiiiiiiMimiiiHiMimiHiftHiMMiiiifniiiiiifM
De Amsterdamsche Orkestclub."
In zijn «Muziek in de Hoofdstad" van 4 Maart,
bewijst de heer van Milligen deze jonge
Vereeniging de eer, iets aan zijne lezers te vertellen
omtrent haar ontstaan en streven, en wel naar
aanleiding van de eerste uitvoering van de club,
op 27 Febr. j. 1.
Daar echter de heer v. M. blijkbaar minder
juist is ingelicht, zij het mij vergund ZEd. en
tegelijk zijne lezers er op te wijzen:
1" dat het muziekgeschap »Amphion" niet is op

geheven omdat er te weinig dilettanten-blazers
waren, maar uitsluitend om redenen van parti

culieren aard, die met het doel van het gezel

schap in geenerlei verband stonden;
2°dat het niet de bedoeling is van de Amst.
Orkestclub, om uitsluitend werken voor strijk

instrumenten uit te voeren, maar zij er in tegen

deel naar streeft een zoo volledig mogelijk orkest
te vormen.
De door den heer v. M. opgeworpen vraag, of
het van de aarde verdwijnen van de dilettanten

blazers een geluk of een ongeluk moet worden
genoemd, zal vooreerst wel niet worden opgelost.
Misschien zou zoowel het een als het ander het
geval kunnen zijn. Zoo kan ik mij denken dat
het een geluk zou zyn voor heeren verslaggevers
die soms gedoemd zijn de uitvoeringen van di

lettanten bij te wonen, maar aan den anderen
kant, misschien weer een ongeluk voor de pro

fessional-blazers die aan amateurs les te geven.
Hoe dit zy, de Amst. Orkestclub, die op dit
oogenblik zes blazers rijk is, denkt er nog niet
aan dien heeren gedaan te geven, maar tracht
integendeel zooals gezegd dat getal meer
en meer uit te breiden. Wellicht wil de heer
van Milligen op gevaar af een ongeluk te
begaan haar daarin wel steunen.
Een dilettant-blazer.
Werkend Lid van de Amst. Orkestclub.
imiiiiiiiMMiiiiiimiiimniiiiiiiMiiiiiMiiiiMiNmimiiiiiiiiHiiiiinmilUHUiiM
Amsterdam, 1 Maart 1894.
Mijnheer de Redacteur!
Onder de rubriek »Voor dames'' in uw blad
van 25 Febr. 11. komt in eene welwillende be

schrijving van het vergroote garenmagazijn der
heeren Bispinck-Kundert eene zinsnede voor:
»Tabouretten voor de winkeljuti'rouwen konden
wij in het nieuwe magazijn nog niet ontdekken."
De bedoeling van die zinsnede toch, is zeker
om de heeren Bispinck-Kundert er op te wijzen,
dat dit eene groote fout in een dergelijk magazijn
zou zijn.
Maar, mijnheer de Redacteur, is het dan be

paald noodzakelijk, dat de winkeljuffrouwen achter
de toonbank dergelijke zitplaatsen hebben en op
drukke oogenblikken de kans beloopen door dien
»sta in den weg" een stomp of stoot te ont

vangen y
Ware het niet, dat ik eenigen tijd het magazijn
dagelijks moest bezoeken en voortdurend in aan

raking kwam met de winkeljuffrouwen, dan zou
ik u niet durven verzekeren, dat zij allen hoogst
tevreden zijn.
/ijn zij moede, kunnen zij gaan zitten zoowel
voor als a'hter de toonbank en ik heb dikwijls
millllllllttlllllHlllltllHlllllllllllllllltl
Aanvang : Zaterdagmiddag
den uitgeloofd standaard
practische kunstvoorwerpe
voor bondsleden. Zoolang
is, kan men toetreden als
van liet inleggeld ad f 0
aan den kamp.
l-'BANSCHE V]
Uit den jaarl. wiiiterwedsti
Schaakclub, gespeeld
Wit,
H. J. den Hertog.
1 e4 «6
2 (U d5
3 P c 3 P fl&gt;
4 ea
Peze zet heeft dit voor

deel dat hij in den regel
aan de partij een
iiiterestante wending gt eit.
Op onze eigen bevindin

gen afgaande, houden «ij
den aanval i iet tegen een
correcte verdediging be

stand. Ulackburue, de
aanvaller par excellence,
moest steeds in
tournooip:\rtvjen tegen spelers,
wier kracht in de defen

sie ligt, voor Wit 't on

derspit delven. (Zie zijn
tmiraooiparüjen tegen
Bnrn en Lee, Bradt'ord
1888 en tegen Dr.
Tarra-ch lïreslau 1889,
alsmode de partij
Schallopparrasch van laatstgeu.
tou nooi). Wij geven de
voorkeur aan den
Mackenzie-aanval 4 L g.",, L e?
5 L fU : , L fü: 6 P f 3
enz. of 6 e.j, L e7 7 D g4
enz.
4 P fd7
5 f4 (•-"&gt;
6 dc5: L cS:
0. i. iiiii/^toi" even
goed als 1' cG of P cö:
7 D si 0-0!
8 L (13
Voor de beste verde

diging tegen P f3 hou

den wij : T tS 9 L d3,
f6 10 D h;)?, P f 8 enz.
8 L srl:!
&lt;.) T gl; D bC!
10 T il
lllluinilllltiillilliiliiiilliiiiiiiiiniiHM
31 'i uur. Als prijzen
worwerken op schaakgebied,
i en diploma's. Alleen open
Ie wedstrijd niet begonnen
bondslid en tegen betaling
30 per runde, deelnemen
RDEDIGING.
ijd Ie klasse der Arasterd.
1 18 December 18U3.
Zwart.
A. H. M. Dieperink.
In deze positie brjkt
ons P c5 meer ad rem.
Bijv. 10—P c5 11 L e2
|lÏLh7:t,Kh7: 12 D h5f
('12 T f3 dan T h8 eiiz.),
K g8 13 T f 3, f5 Hef C:
e. p., T f6: 15 I) e8 t,
T t' 8 enz 1, P e4 of fa
met goed spel voor /wart,
met 't oog op de slechte
positie van den witten
koning.
H 1) h3 P i S
12 P ))-&gt; P (-6
Om 13 L e3 met déie
kunnen be antwoorden, ge

volgd door aO enz.
13 o!}
13 L e3, déU P (11 :,
P dl : 1.") c3 ging niet
wegens D b'2 : enz. 't Is
overigens de vraag of Wit
den aanval niet sterker
had kunnen voortzetten
door op den lldeu zet
D hó te spelen; antwoordt
Zwart daarop met den zet
in den tekst P i'H, dan
kan volgen 12 K e2, IV U
13 L e3, dl 11 L gl enz.
13 a(&gt;
(Innoodig tijdverlies.
L d7 was 't meest con

sequente vervolg.
14 P (16 T c7
15 b3 D c5
16 K e-2! 1&gt;5
D e3:? dan L In: f enz.
17 L c3 (14
18 L (14: P (14: f
!&lt;,) c(14: D (U:
20 T adl T b6
21 P e4 T iui7
22 P f6 f!
en Zwart hijscht de vlag.
gezien, dat wanneer er weinig bezoek was, zij
heel gezellig pratende en lachende in groepjes
voor de toonbanken zaten.
Bovendien wordt er een half uur voor koffie

drinken en twee uur voor het middagmaal gegeven.
Had dus, mijnheer de Redacteur, Uwe verslag

geefster eene der winkeljuffrouwen of een der
eigenaars gesproken, dan zoudt gij even als ik
de overtuiging hebben gekregen, dat het garen

magazijn der heeren Bispinck-Kundert ook in dat
opzicht een modelzaak is.
U dankzeggende voor de verleende plaatsruimte,
G. v. H.
IHI IUI II 1 II Ullllll 1 1 KMHIIIH Illll lm nUllUIIHUnWIHMHIIIHMIMIMMWBpIp

cftcdamto.
40 cents per regeL
Complete Slaapkamers.
PKIMA EIGEN FABRIKAAT.
VOS &amp; LE GRAND, Kalverstraat.
t
2
c
&amp;
i
d
ƒ
S,
&lt;*

^J^?&gt;' Igp
Depots te AMSTERDAM.
Jloth &amp; Co., Zeedijk 16. r.Hemerf,Utrecht.str.H3
1. v. Tuyll, Paleisstr. 13. J. D. Steen, Singel 176.
'lében, Heiligenweg 42. Kchaffers, FerdBolstr.il
calorqne, Kattenb. pl.13. Marnette, Wagen.str. 40,
lulswit, Vondelkade, 89. v. Winsen Jr., Vijzelstr.28
e CWn&gt;,Muiderstr, 14. Schuyt, Haarlem.str. 140
. Stark, Mauritsstr. 5. Koek, P. C. Hooftstr. 130
paar£o&lt;jreZ,Marn.str 125 D. Stork Leliegracht 44.
uerido, Roeterstr. 92. A. Barneveld, Overt. 419
4&amp;r&amp; Hoofd-Depöt
Dr. JAEGER's Orig. lm.
PÖSm lolartitólffl
W$i&amp;%?/ K. F.
DEUSCHLEMÉX BENGER.
^^iSSS^M^ -Amtt.Kalverttr.XSr.
*^ A#^5^v Eenig specialiteit in den
&amp;ft-P''f artikelen in geheel Nederland .
Majrazyn KEI/ERSHOF", Nieinvendyk 196.
Zij d enstoff en. Grootute sorteering zwarte
en gekleurde, effen, gewerkte en gedamasseerde
Zijde, Satijn en Surah. De nieuwste des

sins en kleuren steeds voorhanden.
SCHADE &amp; OLDENKOTT.

•niiiHiiiimiiiiiiiiiiiminiiHiiiiMiiiiiiiiiiiiiiiliiiHtiiniiiiiitiiiilliiiimiuMl
CORRESPONDENTIE-WEDSTRIJD.
(Siegergruppe).
SPAANSCHE PARTIJ.
W. B. H. Meiners, J. Lohmann Jr.,
Amsterdam. Ymuideu.
Wit. Zwart.
1 e4 t-5 22 T ael go
2 P 1'3 P ('6 Deze zet verzwakt de
3 L 1)5 P f(5 positie van Zwart 22—Iv f8
4 0-0 P C4: was sterker.
5 d4 L c7 23 L cl T b5
6 I) e2 P (16 2* T &lt;-'* t K ir7
7 L c6: bc6: ';a K (1 P «'5
8 de5: P 1)7 ; 20 T 1,8: T 1)8:
5) P &lt;14 0-0 -7 T e3 T (18
10 T dl D e8 28 yK «2
11 P ('5 '. zoekt terecht zijn
Hier wordt in den regel K', llaa'' den
damevleu11 P c3 gespeeld, gevolgd ^ te ^'«'Sen.
door 11—P c5; 12 P 1'5, -^ P «G
fü; 13 D g4, P eC; H l 29 T d3 T ('8
L hfl, T 17; 15 L e3, 30 K dl P cj
K hS; lüP e7: met ge- 31 T e3 T d8 f
luk spel. 32 K (-2 P (.(J
H d5 33 T d3 T 1,8
Deze zet verzwakt den j NieT good 33_ T tS
damevleugel. : gevoigd door Ij6i L e?
12 ed(&gt;: L (lb: , en f5, om den looper op
13 I) I'S L 15: cl in zijn bewegingen te
14 t'5: D ('5 hindereu, waardoor Wit's
15 1) e5: L CO; aanval op den zwakken
K; (.;j p ,.5 dvleugel, minder te
vreeHeter was 1G-T ad8; fu ,ia. was
beter17 T el, T fe8. De aan- f* ^ C3 a6
val, dien Zwart hiermede ! «&gt;?&gt; P aa c5
op het oog heei't, leidt 3(1 T (15 T 1)5
tot niets. Hrj had zich 37 p |,;j (. J.
tot de verdediging moe- 3$ f [,5. •) bo

ten bepalen. 3J) p (U L d±
17 P n3 P a4 o .,„p ]4. . f
-i o n i T &lt;•/* " 04., \oigt,
.18 1 ci L 16 40 L di:, K g6; 41 L ft:,
19 L f'4 T al,8! K f(i:, 12 b3, cb3: 'tbeste;
20 T (12 43 K L3 , Ke(i; 44 K b4,
Op 20 L c7: kan vol- cö; 45 c4 en Wit wint,
gen, 20 Pb2:;21LbS., 40 cd4 : K f'8
P dl:; 22 L (36, P c3:: Een vergissing, np
23 L f8:, P d2 f; 24 40—f6. had echter
geK fl, L al:; 25 L g?:, volgd, 41 K c3, K f7,
P p3f !; 26hg3:, Kg7:; 42 K b4, c6; 43 d5 en
en Wit maakt hoogstens Wit wint.
remise. 4J[ J5
20 T 1)7 z,v.lrt &lt;,eeft op.
21 T c2 T f 1,8 '



</text>
<image timestamp="2002:09:03:02:10:27.00" size="389201">D1000428.TIF</image>
</page>
</document>
