<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18940211</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 868
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
mea kunnen behangen, maar men rekent dat
een mooi versierd rijtuig van 1000 tot 10.000
francs kost. Onder de chars die wel bekroond
zullen worden, zijn er 20 meter hoog, de «toekomst

ballon", de »halve watermeloen", waarvan de
pitten door in 't zwart en donkerrood fluweel
gékleede jongelieden worden voorgesteld, de»eerste
schrede", een reuzenbaby van papier-maché. met
levende kinderen als speelgoed.
In de North American Review bespreekt Lady
Jeune de tegenwoordige diners in Engeland.
Vooreerst is de ijver van sommige gastvrouwen,
om vier of vijf belangrijke personen tegelijk aan
tafel te hebben, dikwijls reden van slecht succes.
Belangrijke personen toch, gewend met eenige j
autoriteit te praten, hebben liever een kringtje
van intelligente luisteraars om zich heen, dan
drie of vier merkwaardigheden op ander gebied,
die zij toch niet apprecieeren. Een minister en
een bekend journalist wantrouwen elkaar, een
bisschop en een bekend Darwiniaansch professor
waardeeren elkaar niet, twee succesvolle arnuseurs
zijn onderling jaloersch, twee beroemde
schojnheden eveneens. Iets goeds vindt Lady Jeune het
dat men zooveel jonge meisjes op diners vraagt;
sommige jonge meisjes gaan nog liever uit
dineeren, dan uit dansen.
Men inviteert tegenwoordig in Engeland, om
zeker te zijn van zijn gasten, al vijf of zes we

ken vooruit; het etensuur is kwart over achten,
om half negen precies gaat men aan tafel. Lady
Jeune vindt dat men altoos in Engeland nog te
veel gerechten heeft; als men niet meer dan acht
schotels geeft, kan het diner in vijf kwartier
afgeloopen zijn en dat is ook genoeg.

***

Karakterlezen uit het gezicht is op het oogenblik
te Londen in de mode Een zekere dame, Miss
Annie Oppenheim, in Bond Street, heeft er veel succes
mee. Haar atelier is versierd met een aantal sche

dels en maskers, waarop zij demonstreert; de sujet

ten zien dan hun veroordeeling door voorbeelden
gestaafd. Heeft men tusschen de oogen twee om

hoog loopende lijnen, dan houdt men van recht

vaardigheid; drie of vier, dan is men welwillend
•en wijs; n maar, dan is men kleingeestig. Liggen
de ooren ver achteruit, dat beduidt intelligentie;
is de brug van den neus dun, dat beduidt ver

kwisting, dik, dat is hebzucht en gierigheid, tenzij
ook de onderlip dik is; in dat geval is men al

leen hebzuchtig om royaal te kunnen zijn. Een
opgetrokken bovenlip beduidt verstrooidheid en
wispelturigheid; borstelige wenkbrauwen slecht
humeur. De dames raden elkaar aan, haar aan

staande" mee naar juffrouw Oppenheim te lokken.
De conférences zijn, zooals men weet, te Parijs
weer sterk in de mode. Sarcey, Lemaitre,
Brunetière, Fouquier en tal van anderen houden er
geregeld een uurtje in de week 's namiddags een
letterkundige afternoon-tea. Onder de meest aris

tocratische behooren die in La Bodinière; de
vorige week las er graaf Robert de
MontesquiouFézensac, de dichter van Chef des odeurs suave?,
eene lezing over de oude dicteres mad. Desbordes
Valmore; onder het gehoor kon men de prinses

sen, gravinnen en markiezinnen nauwelijks tellen.
Er was ook eene koningin, Nathalie van Servië,
-en twee reines de théatre, mlle Bartet en Sarah
Bernhardt.
Een van de aardige episodes in de lezing was
•die, waarin Montesquiou over den »vestiaire des
HmiIIIIIIIIIUlllllMMIII
iimnuunMuiiuiiinuitnm
mtwiiiiiiiiumiiiiii
iiititiiiintiiifiiMiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiuinniiiiiiun
5 ' Jaargang. 11 Februari 1894
Redacteur RUD. J. LOMAN te Londen.
Adres: MyraLodge, Deronda Road, Herne Hill,
Londen S. E.
Verzoeke alle mededeelingen, deze rubriek
ft ^treffende, aan bovenstaand adres te richten.

iiiiiiuitiliiiillltmtiiiiiiiiitiittttiifiiiiiHiitfMfftmiiiMiiitmi
Motto: «Onvermoeide arbeid komt alles te boven.'1
Pospisil 27, den Hertog ;!5 = ol.
:Xo. 228. Mat in drie zetten.
Wil K a2, D d8, P fa en g7, L c4 en d2, bC, d3
en do = 9.
Zwart. K f6, T a7 en h3, P e7, L a3 a8, g3 g4
gC en h7 = 10.
NB. Uiterlijke tijd voor verzending der oplossin

gen: Maandag middernacht, 9 dagen na publicatie.
Oplossing van No. 226.
l L bö, e5 2 P do: enz.
95 2 D h3 t
P ei 2 P d5:
(14 2 T d* : f.
Opgelost door de heeren :
W. Albregts te Amsterdam, A. Bleijkmans te Am

sterdam, W. v. II. te Delft, C. T. v. Ham te
Gorredijk, J. 't Hooft te Vlissingen, J. v. d. Hulst te Oud
Ade, A. Langejau te Urk, A. Mendes da Costa te
siècles" sprak, waarin men de doffen van mad.
Desbordes-Valmore zou zien volgen op den tul

band van mad. de Staël, de mutsjes van mad. de
Sévignéen de haarwindsels der Grieksche Sappho,
terwijl de toekomst steeds meer de reinheid der
onopgesmukte schoonheid zou naderen.
* *
*
Het jongste nummer van Harper's Monthly be

handelt een nieuwe, eenigszins curieuze poging
om het «Christendom aanlokkelijk te maken", en
ktot geregeld kerkbezoek aanleiding te geven.''
Zij bestaat daarin, dat een aantal Amerikaansche
bladen tegenwoordig 's Maandagsmorgens na de
verslagen van belangrijke preeken, ook de be

schrijvingen van de in de kerk gedragen toiletten
opnemen. Dat het toilet, vooral de hoed, altoos
en overal een groote factor in het kerkbezoek
geweest is, is algemeen, ook in andere landen,
bekend; en in het vrome Engeland is
»kerkparade" de naam voor eene wekelijksche tentoon

stelling van ijdelheid. Toch is het nieuw, dat de
pers van de smart frocks in de kerk notitie gaat
nemen, en origineel ook is het idee, dat, zooals
in het artikel gezegd wordt, opschriften als »de
mooiste vrouwen in de mooiste costumen in de
kerk", of »de heerlijkste scheppingen der mode
door de dames in het godshuis gedragen",
menigen ouden zondaar tot het bedehuis zullen roe

pen, en dat men op zulk een verovering
grootsch zal zijn.
*
* *
Eenige vlekrecepten. Groen van gras of
boomstammen uit wit linnen: met een weinig
spiritus wrijven.
Marmeren bladen van tafels of waschtafels:
fijngewreven kalk en ammoniak.
De vliegenstippen van vergulde lijsten: bestrij

ken met een spons met lauwe spiritus; niet af

vegen, maar laten drogen.
Olie- en vetvlekken uit zijde of gekleurde
stoffen: een weinig rauw eiwit op de vlek uitge

spreid, daarop een witten doek, dezen bevochtigen
met wat kokend water, en dan met de hand op
den doek wrijven. Dit doet men drie of'vier maal,
telkens met kokend water; ten laatste neemt men
het met koud water af, stipt het droog en strijkt
het, terwijl het nog vochtig is, aan den ver

keerden kant.
E—e.
uuimirriiiHimiiiiiiiiiiHiiiiiittiimiM
itntMiiiniiiiittitiiiiitiiiiiuiniiiiia
lllininliiiiii	lillillmiiimmimiiiiiimi	n	niiitittiiitiiiiiuHm»

Geachte Redactie.
In het vierde nummer van De Kunstirerel'/ komt
een artikel voor van den heer Edward B. Koster
over de Kunstcluh te Rotterdam, waarin deze au

teur wel wat heel licht met de boerengeloovigheid
en de kurkeiizielcn van de lezers denkt te kunnen
omspringen.
Ka eene al te magere beschouwing over een
vrocgeren Corot, waarin de heer Koster tot zijn spijt
dat wazige, wattige, doezelige" van zijn latere
stukken mist, en eene rnededetling, dat /icm ,de
kleurwellusteliug" zich in een aantal verdubbelin

gen van zijn gelaat mag verheugen, hij heeft
nl. //weer een zijner gezichten in Italië'' vindt
hij de vermelding noodig vau een //sciiemerig-douker
schapenstukje vau Jacque".. . .
De lezer kent, hoop ik, de pokdalige kunst van
dezen verfman?
Van Jacque alzoo den l'raiischen Mauve, maar
romantischer."

MiimiiiimiMiiiimimi	iiiitiiiitiiiiiiiiiiuniiiiiii
Antwerpen, H. Mendes da Costa te Amsterdam, M.
F. Oimen te Leiden, Philax" te Venloo, J. H. Schr
der te Leeuwarden. Wara Atti" te 's Hage, E. Wieling
te Groniugen, A. Wijbrauda te Amsterdam, J. v. Wrjhe
te Zwolle.
CORRESPONDENTIE.
J. J. S. te B. en J. H. te R. Uw beide partijen heb

ben wij nauwkeurig nagegaan, 't Fianchetto is door
Zwart te zwak gespeeld om opgenomen te kunnen
worden. Veel succes in de S'.egergruppe!
UIT DE SCHAAKWERELD.

Do match tusschen Lasker en Steinitz schijnt toch
tot stand te komen, de onderhandelingen zijn althans
zoo ver gevorderd, tl a t Lasker 250 dollars heeft ge

deponeerd, welke som hrj verbeurt, indien de ont

brekende 2000 dollars niet spoedig volgen Steinitz
schijnt er van te houden de toebereidselen tot zijn
matchcs zoo la1'g mogelijk te rekken en omtrent
ieder punt in de bepalingen, dat voor discussie
vatbaar is, eintlelooze woordenwisselingen uit te lokken.
't Vaststellen der condities voor zijn groote match
met Xukertort in 'sO nam ongeveer een jaar in be

slag en dit niettegenstaande de uitdaging geheel van
Steuitz uitgint', want sinds Zukertort's ongeëvenaard
succes van 1883 liet zijn rival hem geen rust, totdat
hij zieh tot een duel had bereid verUaaid. 't In te
hopen dat Lasker s geste] beter tegen de inspanning
zal blijken bestand te zijn dan dat van den armen
Zukcrlort, wien deze nederlaag imlerdaa l den ge

nadeslag toebracht, want zijn krachten waren daarna
voor good gebroken en twee jaren later overleed hij
plotseling te Londen op slechts •!(&gt; jarigen leeftijd.


Onlangs werd lot mr. Seguin van New- Orleans,
een der weinige overgebleven tegenstanders van
Jlorphy, de vraag gericht wat hem bekend is
omtrent 't schaakspel \ an Morphy na diens terugkeer
van zijn zegetocht door Europa in 1X51) 31 r. beguin
schrijft dat Morphy gedurende de jaren '60 en '61
af en toe voorgit't partijen met vriendtn van
XewVork en New-Urleans speelde. l:i ! xii2 (-n in ISfM bracht
hij bezoek'n aan de schakers te Havana en speelde
toen verscheidene interessante partijen met Golmavs.
In 't jaar daai tns-clien bracht hij incognito een be

zoek aan de Kiviore te Parijs en de partijen, die bij
d i o gelegenheid gespeeld werden, zijn nagenoeg allo
bewaard gebleven. Van l&gt;'0-i tot 'UU raakte hij geen
schaakstuk aan; maar de 3 volgende jaren, (lus tot
Of) bezocht hij weder bij tussehenpoozen de Schaak

club in zijn vaderstad.
eduren-le deze periode, die de schaakloopbaan
van dezen meteoor afsluit, wisselde hij ongeveer 2)
partijen met Charles Maurian waarin hij dien sterken
speler een paard voorgaf. Tengevolge van zware
nautieele verliezen, die zijn familie, eu vele andere
Ook hangen, volgens den heer Koster, in de
Kunstelub nog: //een paar doekjes van Fromentin,
die zich als Huguet vermeldt in liet schilderen van
motieven uit Algerië."
Meii zal het met mij eens zijn. als ik het gebruik
van het wederkeerig werkwoord //zich vermeiden"
in de beteekenis van//verwijfd worden" zeer afkeu

renswaardig vind.
Nu volgt een kort, algemeen overzicht van de
kunst der Nederlanders, waarin ik lees:
//Vau Nederlanders is er een karakteristiek
landschapje van Roelofs, een smidse van Hcnkes, be

nevens een stadsgezichtje van denzelfden, met mooi
licht er in, paarden van Eerelman, knap geteekend
eu mooi van licht, maar zooals nu eenmaal zijne j
manier is, wat gelikt eu preuterig, een paar oude
vissclicrs op het duin van Elchanon Verveer in zijn
bekenden trant; benevens eenige andere doeken,
die ik mij niet goed meer voor den geest kan
brengen."
Dit kan toe, dunkt mij. Zoo iets kan iu het jaar
1891- onmogelijk serieus bedoeld zijn.
Maar de farce wordt nog duidelijker te zien.
Men luistere slechts:
In de bovenzaal reehts hangt, goed in 't licht,
eeu zonnig stukje van Willein Hamel, een echte
zomerstemmiug, geel lichtend koren links met een
pad er naast, waarlangs een boer rustig
voortwandelt, een kerkje in den achtergrond, een blauwe
zomerlucht er boven lichtend.
Reeds vroeger had ik gelegenheid in de Kunst

elub werk van denzelfdeu schilder te genieten;
zoo herinner ik mij van jaren her zijn Zaaier",
een landman zaaiend in de morgentrilling, een doek
vol ruimte en atmosfeer, friscli als de morgenstond
zelve, met den horizon badend in zilverige dampen,
waarin de reine morgendauw laugzaam wordt ver

zwolgen door het doorbrekende zonnelicht. In het
Paviljoen van de Kuustclub te Scheveningen zag
ik in den zomer van 92 zijn //Ilaagsche Bosch,"
een forsch boschgczieht, ofschoon wat krijterig vaa
wolkformatie, en den herder rustig breiend op de
heide, omgeven door zijn verspreid grazende scha

pen, een stuk VL! warmte en licht, de zomer-warme,
eenzame, wijdstrekkende heide besproeid door
zonneglauseu.
Daar ik belang stelde in dezen schilder, waren
de heeren Jos. de Kuijper cu A. M. Ileekers,
respectievelijk president en secretaris vau de
Kuustclub, zoo goed mij verschillende in particu

liere cabiuettcu van liet gebouw bewaarde schil

derijen vau hem te laten zieu, en hieruit bleek
mij dat Hamel in verscheidene genres uitmunt eu
schitterend slaagt in datgene, waartoe hij den lust
en den wil heeft zieh te zetten. Zoo zag ik van
hem een achteroverlcuneude hooimcid, een kop
koilie slurpend, in het volle licht geschilderd, met
prachtig gcmodeleerden arm, misschien wat te veel
geïdealiseerd, maar met dat al verbazend knap;
verder een zeegezicht met zeer goede dingen er in,
een kalme avondstemmiiig met draleud licht aan
den horizon, de zee vlak-gespreid in eentonige
cb-stilte, een pink er uit opdoiikerend, alles met
soberen eenvoud gedaan, zonder jacht op effect eu
ffectatie. Eu, lest best, een maannacht, met zoo'n
heerlijke zilverreine toets vau de alles met schoon

heid zegenende maan, zoo rustig en vredig van
amclhystenglans, de beesten liggend iu de weide
en de hoopjes hooi verderop eu de ge/.ichteiuder
teer-omvloten van bevend, blank licht! En dit is
geen atelierstuk, waarop weken lang gesuft en
gepeuterd is, maar op 't doek .... gezongen zou
ik haast zeggen, in de wit-gloeiliitte inspiratie; iu
den nacht van mystisehe lichtheerlijklieid zelve, en
den heelen nacht door is er aan gewerkt eu aau
dat doek zijn rust en gezondheid van den toch
al niet sterken schilder ten offer gebracht. Zoo
werkt de kunstenaar, wanneer hem een sterke eu
bezielende gedachte of visioen aangrijpt, en niets
gaat hem boven de belichaming zijner zielebeelden.
Willem Hamel blijve nog lang voor de kunst
van zij u land gespaard; we zullen nog groote
dingen van hem zieu."
Als dit ernst is, deze tirade over den schilder
Willem Hamel, dien men voor twee, drie jaar 't
eerst op de Scheveniugsche Expositie—de Kuijper
kennen leerde als den al te klakkeloozen imitator
der Fransche school, zoodat men bij het zieu der
affiches, waarop de tentoonstelling vermeld stond
als'eene vau //echte" Corots, Courbets, etc. zich
afvroeg of ook het werk van Hamel niet tot die
echte" schilderijen behoorde, als dit ernst is,
dan zou wel geen juist-ziend kunstbeoordcellaar in
Holland dien ernst voor nog zoo veel op zijue re

kening willeu hebbeu.
7nidelijke gezinnen niet hen, na den Vrijheidsoorlog
troffen, werden zijn geestvermogens gekrenkt en hij
leefde tot zijn dood in Ib8i iu stille afzondering.
GIUOCO PIANO.
Uit den C. W. groep B No. 5.
Wit. Zwart.
J. Hoes, llotterdam. L. H. Deelman, Groningen.
e5
I'cG
l e4

2 P f3
3 1.1-4 L, c5

4 &lt;-3 f5
Wij honden dezen zet
hier voor zwakker dan in
de Spaansche partij. De
positie is ongeveer gelijk
aan die van 't met L c5
geweigerde K. gambiet,
met dit onderscheid ech

ter dat de gambietgever
thans een gewichtig tem

po achter is. want c3 is
geen nnttelooze zet.
5 (U! (et:
edl : ? dan 6 P ^5, P eo
7 L g!S:, T gS: 8 D Ii5 f
unz.
t; P e5:
dc"&gt;: zon geen groot
voordeel aanbrengen. 1U]V
U dcö:, e!':! :, 7 D 05, '])
tij H L go, D eü(l' go7
O L i'tf:, l' d5: 10 l, !I7:,
T g8 11 L 05:, fg2: 12
T gl. T g7 : en/., met
gelijk spel) D e-1, 1).
g(i 10 D i':!:, P W enz.
(i l' ca:
7 I) li 5 f
Wij houden 7 dc."&gt;: voor
sterker. Uc volgende voort

zettingen lo-men dan in
aanmerking, l 7 L f2 :'i'
s K f2 :, J) !i i v il gii.
&lt;-:3 v 10 L el!:, D cl: 11
l'd 2 met mooi spel. IJ
7 --D hl -S g:i, (S 0-0 dan
e:J enz.) 1; e7 9 D b!! !,
P IK; i &gt;p ••:) volgt 10 L
g-S:, ef2: i 11 k f'l en
wint) 10 l, hl'.:, g hO : 11
P d2, e:i (oI' D e5: 12
O-0-ii) 12 iV-:): gevolg l
door 0-0 O 11 [ 7 -e3 H L
gü:, cl2 : t 'J K l'l, 'l' g«:
10 D d-j eu wiut IV 7 -P
e7 S I, g5 met tal van
hinderpalen voor /wart
eu V 7 dO S L gS: enz.
7 P
8 L g8: T g8:
) I) (15?
't Doel vau dezen zet
is ons niet duidelijk. Do
toren staat op I's onge

twijfeld beter dan op g8.
9 T fS
10 I) c5: d5
11 1) b5 f 06
K f 7 event. gevolgd
door K gs, zou minstens
gelijk spel gegeven heb

ben, c(&gt; was tijdverlies.
12 c2 1) h 4
On l' h t volgt, 13 D
höv. gO 14 D eöy, niet
11 D h7 : wegen.-, P g2: f
15 K l'l, D II', en wint.
13 h3
14 L 14:
15 P &lt;12
1(5 P 11
17 P e3
P ft
D l'4:
L e&lt;;
K d7
h 5
f&gt; is 't zwakke punt,
/\vart deed daarom beter
zijn torens zoo spoedig
mogelijk op de t'iijn te
verdubbel 'ii. P g t was
niet te
IS 1)3 b5
l!) T fl -&lt;;
•20 0-0-0 T (7
Dit had reeds 3 zetten
eerdei'kunnen geschieden.
21 K b2
22 T d-2
•2;J l&gt;4
•24 D el
25 sj-3
26 h l
27 o
28 eb t:
T «I'S
1) h 4
ga

'4D dS
il 5!
1)1:
tllllUHlIliHUIilllnlltllllltllllllimnUllilllHilPIHltHIHnil
40 eenti per regel
Depots te AMSTERDAM.
Uloth &amp; Co., Zeedijk 16.
A. v. Tuyll, Paleisstr. 13.
Clébvn, Heiligenweg 42.
Scalovqne, Kattenb. pl.13.
Hulsw't, Vondelkade, 89.
de Casiro.Muiderstr. 14.
A. Stark, Mauritsstr. 5.
Querido, Roeterstr. &lt;J2.
r. Hemert.Utrecht.str. l IS.
J. D. Steen, Singel 176.
Schafters, Ferd.Bolstr.il.
Marnette, Wagen.str. 40.
v. Winsen Jr., Vijzelstr.28.
Schui/jt, Haarlem.str. 140.
Koek, P. C. Hooftstr. 130.
D. Stork, Leliegracht 44.
A. Barneveld, Overt. 419.
Hoofd-Depöt
VAN
Dr. JAEGER's Orig. Norm.
WolartMen
K. F.
DEUSCHLEBENGER.
jlmtt. Kalverttr,157*
Eenig specialiteit in des*
artikelen in geheel Nederland.
KEIZERSHOF",
Magazijn
Nieuiuendijk 19G.
Z1JDENSTOFFEN.
Grootste sorteering zwarte en gekleurde, effen,
gemerkte en gedamasseerde Zijde, Satijn en
Surah. De nieuwste dessins en kleuren
steeds voorhanden.
SCHADE &amp; OLDENKOTT.
tiiiiimmmiMiiiiMMimttiiiiiiiiiMiiMMininimi
iimiiitmiiilliil
Om eeu aanval op den l "Wit behandelt 't
eindzwakken C pion te kun- | spel voortreffelijk. Wij
nen richten. hopen binnenkort even
28 T f3 , mooie partijen van hem
29 T C'2 D f(&gt; i u" ^8 ^'egergruppe te
30 1) d- T aS! ! kunnen publicceren!
Goed gespeeld. Wit
44 K dSJ
dreigde l' g'2 en P fi. i 45 D 1'5 D e7
31 T cl T au 46 D aöL e8
32 T c2 D h8 , T b7 was de zet. 17
Hier bood /wart re- D a7 Saat niet op
wemise aan, dat door Wit ; geus L c8 en op 47 D a8 t,
echter van de hand werd : L c8&gt; 48 D a7, T a7: 49
gewezen. Ija7:. D b7 t 50 K a2
33 T Cl 1) !lS }»}t£ D f en wint.
34 T c3 I) I'S *' T |A' c" Zwart
35 I' dl P &lt;-3: : sectt op. ^

^7 T d?1 T Is ; Om de 2 prijzen
vech^ T 1 T (X tü" th:mS de hee''eu:
.}&gt; J. .11 l i^ Meiners te Amsterdam
3!) P (11 K (1(5 (A); Hoes, Kotterdam i'U:;
40 il4! bil4: «peet, Breda (Bj; Peet,
41 T il4: L (17 Hilversum (C,i; Faure,
42 1)5! T 1&gt;8 Amersfoort(D);lirandsina,
l'l l» hl'-l- K i-7 Hilversum (E) en
Loh44 1)6 Mann&gt; LJ'lmideL
(Y&gt;KABELMATCH.
Steiuitz. Liverpool c.c. Liverpool c.c. rtteinitz.
l e4 eó l ('4 e5
•2 P 13 P c(&gt; 2 P 13 P c6
3 L cl L oó 3 L 1)5 (16
4 00 P fC&gt; 4 d4 L d?
5 (14 L (14: 5 P c3 P g&lt;&gt;7
&lt;; P (14: P (14: C deó: de5:
7 l'4 d() 7 L g5 W
8 Ic5: doa: 8 L c3
&lt;) L iröI) C'7 'J"ot zoover zijn de
zot10 K hl L C6 tcu '•""•&lt;""-" Kelijk aau
-i-t r .i.» i./' eeneonsultpaitiji tusseheii
Vijzclaar en L-jman l Wit)
tegen Teichmami (/wart)
in Dcc. Ib'Jii te Londen
gespeeld. YVrj herinneren
ons niet dezen variant
voor dien tijd ontmoette
hebben.
8 P i-S
!) P h 4 go
10 0-0
IV match World rhampion.ship is. volgens een
zooeven ontvangen Amerikaansch blad, een beklonken
/aak. De condities zijn door beide spelers goedge
keurd, hoewel Steinitz mei tegenzin met den
geringen(!) inzet van / 5ü'2j gonoegen neemt, l
reluctantly accept the reduction to 22oU dollers?' Zou
heette 't in zijn laatste schrijven.

</text>
<image timestamp="2002:09:02:23:47:12.00" size="387477">D100041A.TIF</image>
</page>
</document>
