<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18940128</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND,
No. 866
Uit Dr. GANNEF's Studeerkamer.
(Het auteursrecht voor den inlcud van deze lladzijde wordt verzekerd volgens de wet van 28 Juni 1881 (Staatsblad No. 124).
zwevende schuld van den
Coburger.
(Hertog Alfred en de JSrgelsche apanage).
(Lustige Bldtter.)
Tienduizend pond, een aardig zakgeld was 't!
En welkom, 't zij dichtbij of vér gevonden.
Maar toch, een troon staat somtijds wel zoo vast,
Zit hij nitt vast aan buitenlandsche ponden.

Wie zich aan 't vaderland in eenvoud houdt,
Ontgaat veel twijfel en bekommernissen;
Den man, den vorst, geldt vrijheid meer dan goud ;
Tienduizend pond, ge kunt ze toch wel missen !
•BMfimntuniiiiiHiiiiiiiuiiumiiiiiiiiiiMiiMiiiiii
llllllllllllltllllllllllUIIIIH
mifiiiimtiiHiiiiimiiiiiiiim
iimiiiiiiitiiuimiiit
Figaro zet den cyclus Le rire voort, met re

delijk succes. Jules Renard vertelt het volgende:
We zaten met ons drieën in de fauteuils van
het baloon, zonder aan kwaad te denken, toen
de vrouw van mijn vriend haar voetje op den
mijnen zette.
Deze onverwachte gunst verwonderde mij nog
meer dan zij mij verrukte. Ik wil mijn voet be

leefd terugtrekken.
Maar zij zet er nog een voetje op. Een twee.
Ik kijk eens op, zij heeft niets van iemand
die plotseling aan een lang gekoesterde gene

genheid lucht geeft. Ze zat kalm, en spreidde haar
programma op haar knieën uit.
Daar kwam een beleefde onvreuse, met een
voetbankje voor mevrouw.
• »Dankje,'' zei ze, »ik heb er een."

Henry Lavedan vertelt een aardigheid en geeft
den titel en den prijs van zijn bundel, waaruit hij
is overgenomen, met beleefden dank voor de re

clame.
Alfred Capus vertelt het volgende :
Beste Iluret, de dolste geschiedenis die ik
ooit gehoord heb, werd eens verteld in een
cercle, aan het dejeuner. Ik schaterde er om, en
alle toehoorders deden dat ook. Xog den vol

genden dag heb ik er tranen om gelachen. Hoe
jammer, dat het al zoo lang geleden is, en ik
er me niets meer van herinner. Ik ben overtuigd
dat iedereen er veel plezier in gehad zou hebben;
nooit in mijn leven heb ik zoo gelachen.

In het Engelsch tijdschrift 'Ihe Arena beschrijft
een Dr. Ilensoldt do bekende hondertoeren van
de Indische Yoghi's on Rishi's. Ilensoldt zag op
een plein in vijf minuten een mangoboom ver

schijnen, eerst vaag, als in een damp, toen steeds
duidelijker, tot het eindelijk een vaste stevige
boom was, die intusschen geen schaduw wierp.
Op een ander plein, in liet midden van Agra,
verrees er een met Hinke vruchten, geheel een
gewone boom, met schaduw en al, en zoo stevig,
dat Dr. Ilensoldt een eindje langs den stam omhoog
kon klimmen. Maar het sterkste volgt:
»Voor het paleis van den (Juicowar van Karoda,
in de open lucht en het volle daglicht, zag ik
voor de eerste maal (later nog drie maal) den
beroemden toer met het touw. Ken Voghi begon
met een zeer indrukwekkende preek te houden ;
toen nam hij een touw van vijftig voet lang en
misschien n duim dik. liet eene einde van
Alle menschen moeten leven.
(Moonthinej.
De kocigieter. Zoo, moesten ze niet iederen winter springen 'l En waarvan zouden
wij dan moeten bestaan 'l
het touw hield hij in zijn linkerhand, terwijl hij
met de rechter het andere eind hoog in de lucht
slingerde. Het touw, inplaats van weer neer
te vallen, bleef hangen, ook nadat de Yoghi zijn
andere hand had weggenomen. liet scheen stijf
geworden, als een paal. Toen greep de Yoghi het met
beide handen, en tot mijn groote verbazing, klom
hij langs het touw naar boven, terwijl dat al dien
tijd, ten spot van de wetten der zwaartekracht
minstens vijf voet boven den grond zweefde. En
naarmate hij hooger klom, scheen het touw steeds
langer te worden, zich oneindig boven hem
uittestrekken en onder hem te verdwijnen; hij
bleef maar klimmen, tot hij geheel uit
het gezicht was, het laatste wat ik van hem kon
onderscheiden was zijn witte tulband en een stuk
van zijn eindeloos touw ; toen konden mijn oogen
de sterke lucht niet meer verdragen, en toen ik
weer opkeek, was hij weg."
Een patiënt zonder dokter. Maurice, een
van de beide geliefde Orang-oetangs van den
Jardin d'Acclimatation te Parijs, stierf den Uden
dezer aan eene longontsteking. Naast het ruwe
klimaat, dat de kiem tot zijn lijden legde, heeft
men den dood van het arme dier ook aan de wei

gering van hulp van de dokters te wijten. Men
had het eerst Dr. Godleski geroepen. Deze dokter
weigerde echter heslist, Maurice te behandelen,
en meende, dat waren zaken voor een veearts.
Zulk een bezit de inrichting er wel in den per

soon van den heer ISouscatel. Maar zijn bijstand
kwam te laat. Voor gevallen van ziekte van apen
heeft men zich nu voortaan van de hulp van een
dokter verzekerd; Ma.\, de tweede en overge

bleven Orang-oetang die zich overigens in eene
goede gezondheid verblijdt behoeft dus niet
te vreezen, dat hem een dergelijk ongeluk, als
zijn broeder zal treJl'en.
De heer Monson, die van den moord op luite

nant Ilambrough is vrijgesproken, heeft van het
»Ardlamont mystery" nu eene lezing gemaakt,
die hij in verschillende steden voordraagt. Onder
den schijn van zich te rechtvaardigen tegenover
de publieke opinie, maakt hij er aardig geld mee.
Nu heeft hij nog een middel van reclame er bij
gevonden. In het Museum madame Tussaud heeft
men zijn kop in was geëxposeerd, wel niet in
de eigenlijke chamber of horrors"' maar in een
van de «Napoleon rooms", waar ook het beeld
van de giftmengster miss Maybrick, en van den
falsaris I'igott zich bevinden, en men voor
six pence extra toegang verkrijgt. De heer Mon

son is hier tegen opgekomen, liet beschouwend
ais een beleediging. De rechtbank besprak eerst
de vraag of iemand het recht heeft, tegen het
publiceeren van zijn portret of buste op te ko

men (wonderlijk dat daaromtrent in Engeland
nog geen jurisprudentie bestaat), toen de vraag
in hoeverre het als een beleediging kon beschouwd
worden in een zelfde kamer geëxposeerd te zijn
met misdadigers, maar niet in de chamber of
horrors, en besloot toen de quaestie aan te
houden voor nader onderzoek.
Een llerüjnsch dramaturg neemt zijn iiasco vrij
philosophisch op. De heer Max Stempel plaatste
de volgende advertentie :
Ik geef hierbij aan mijne vrienden met diepe
droefheid kennis van het overlijden, onder pijnlijke
stuiptrekkingen, vaii mijn geliefden poëschen
spruit
UC11T,
burgerlijk drama in drie bedrijven. Te begrafenis
had plaats Zondag 14 .Januari Lsli-l iu het Neue
Theater aan den Schilt'bauerdamm.
Ik maak van deze tragische gelegenheid gebruik
om mijn dank te betuigen aan den directeur
Lautenlmi'g voor de begrafenis eerste klasse die
hij mijn nu zalig ontslapen drama gegund heeft;
aan tl e acteurs voor de waardige houding waar

mede zij den dooden candidaat het laatste geleide
gaver; •—aan het publiek voor zijn hartverhetfonde
treurzangen bij het open graf: en aan alie dier

bare collega's in Apollo voor hun fanfares van
vreugde bij den aanblik van het lijk.
Alleen aan de geëerde Herlijnsche kritiek kan
ik het verwijt niet besparen, dat zij met de half

gesloten groeve onder de oogen het de n ortwits
ml n/6t bene zoo weinig heeft in acht genomen.
De troostelooze vader,
M.\X SïKMI'KL."
Men goedo boerenvrouw uit de omstreken van
Avranches ontving dezer dagen van haar zoon,
bij de marine-int'aiiterie te Tonkin. den volgen

den brief:
illanoï, Ie...—Ma chaire maire. .Ie tenvoio
ces qnelijuo manx pour te dire que je me portes
bien. mais j'ai zeu Ie malheur d'étre
faitprisonnier par rEmpereur de Chine ijtii me demande
•_'o francs ou la mort. ,1'espèrc ma chaire maire
que tu no voudra pas que ton lice y uu-ure sur
la torre i'-trangëre en &lt;]iio tu m'envoieras l'argont
au plus tot et i|uo si tu n'en a pas, que, tu en
demamli'ras a mon oncle .lean-I.ouis. Ton iice
qui t'aimp. AM,r. (i . . ."
liet spreekt van zelf. dat do moeder en oom
.lean-Louis zich gehaast hebben, den Keizer van
China do verlangde ^o francs te zenden.
Een rijk Amerikaan beeft aan de vicomte^se
de .lanzéte l'aiijs twee en een half millioen
geboden voor haar huis, met meubelen en kunst

werken erin. liet zou afgebroken worden en te
New-York weer opgebouwd, steen voor steen,
met bibelots en al. De dame heeft veertien dagen
bedenktijd gevraagd.
Geen leeuwin.
(Judy )
iZeg eens, kleintje, drink je na de voorstelling
een glas champagne met me V"
_ A __ ~

»AVel, graag dadelijk, oude jongen !''
luimniiiiitiirmimiiirinnmmmitinntimmfl
De behandeling van de voor


stellen betreffende Armen


zorg en Kindervoeding

uitgesteld.

De plaat in het vorig Xr. heeft sommigei
afkeuring gewekt.
Geheel teu onrechte o. i..
De afkeuring mocht niet tref ten (Ie jilnnt.
maar het feit dat daarin veroordeeld werd.
Dat feit toch was, dat de voorzitter van
den gemeenteraad de voordrachten betreffende
armenzorg en kindervoeding in plaats van
No. l en Xo. '2, als Xo. is en Xo. lij d. i. als
de licttx/c. Xos. op de agenda had geplaatst.
zoodat ieder van te voren kon weten, dat die
voordrachten niet zouden afgehandeld worden.
MIPPKX ix i&gt;i:x WIXTKII, onder den dmn&gt;.&gt;
run den duur den yrnicciitrmad erkenden nood,
werd op voorstel van den heer Hugo Muller
besloten een commissie te benoemen om te
onderzoeken wat er onder deze arnnvet nog
kan geschieden om beter hulp te verleenen.
liet was &lt;&gt; December; die commissie nu voor
zoo spoedeischende. zaken, werd eerst benoemd
op O December; zij kwam met haar voorstel
om / 'j(i.o:'H beschikbaar te stellen op S Junum'i:
en de Raadszitting, waarin dan eind dijk een
beslissing zou worden genomen, werd belegd
pas op l" Januari, en opdat de zaak toch
maar nog minstens 2 weker, zou kunnen
worden uitgesteld, wordt dit allesbehcerschende
punt, benevens het voorstel om 7UUU gld.
aan kindervoeding te geven, no. IS en no.
l!), het ri/lerliii'ilnl, op de agenda geplaatst, zoodat,
indien. Woensdag aanstaande de beide onder

werpen in bebandeling koimn, men MIPPKX
ix PKX WIXTKI;, uiu'lcr den dmny run den
&lt;/) ooi Kir 11 nood, .*» weken, zegge ae/il weken, zi:,l
hebben noodig gehad om te bml/xKru u/' d'
neuieii, de ru/tnibsriKn r.n de kinderen, een
extra-bedetling zullen ontvangen!
In welk land ter wereld, in welke hoofd

stad van Europa, haalt men zoo iets uit?
Dit /'r/7, heelt de sterke afkeuring van
leekenaar en redactie gewekt; en met de plaat
hebben zij te kennen willen gever, dat hel,
nienschcn, wien het zelf niet aan het noodige ont

breekt, geenszins vrij staat de belangen van
hen die ontberen zoo gering te tellen, althans
de houding aan te nemen als waren die voor
den voorzitter van den gemeenteraad van m g
! minder urgentie dan liet traotement van een
doodgraver, de namen van nieuwe straten, en
wat er verder ouder die 17 punten voor

kwam.
Hadden wij in plaat noch onderschrift dit

</text>
<image timestamp="2002:09:02:22:55:06.00" size="392657">D100040S.TIF</image>
</page>
</document>
