<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron></Bron>
<Datum>19330722</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
De Groene Amsterdammer van 22 Juli 1833
No. 2029
Wat Hitler geteekend heeft
Dr. M. van Blankenstein
i

V*
V.
Ff.
fl
IV

'•ft
tv'
k
Het zonderlinge geschenk der Italianen.
Het non-revlslonistische pact van vier.
Het verdrag der vier mogendheden, dat Zaterdag
te Rome onderteekend is, is een zeer eigenaardig
document, dat voor allerlei uitlegging en voor
allerlei toepassing vatbaar is. Toen Mussolini
voor het eerst niet dit denkbeeld voor den dag
kwam, hadden de Duitschers alle reden er de
grootste belangstelling voor te koesteren en
Mussolini van harte erkentelijk te zijn. In den
tusschentijd is veel veranderd. Zooals het verdrag
nu naar letter en geest geworden is, hebbén de
Duitschers zér terecht lang geaarzeld hun zegel
eraan te .hechten. Zij zijn het geweest die de
onderteèkening zoolang hebben tegengehouden.
Daarentegen geldt het verdrag nu met reden'
als een instrument, dat Frankrijk en Italiëdichter
bijeen heeft gebracht en toenemende vriendschap
tusschen deze beide landen kan bewerken.
Niet alleen de tekst van het verdrag is in den
loop der maanden anders geworden; ook de
opvattingen van Mussolini, wat Duitschland en
het revisionisme betreft, hebben zich in dien
tjjd gewijzigd. Wat oorspronkelijk door hem als
een vriendendienst aan Duitschland was bedoeld
is intusschen tot een breidel geworden. De gebeur

tenissen, die UsAiJgszeeglzeulJCK gsBracht, zijn van
--Sikriei aard, maar Oostenrijk staat, wat Itali
betreft, in het middelpunt ervan.
Men weet hoe het begon. Mussolini krijgt
bezoek van MacDonald en weet deze naïeve ziel
stormenderhand te winnen voor zijn pact. Wij
weten niet hoe dit er in den oorspronkelijken vorm
heeft uitgezien; maar zeker is dat Parijs, toen
het er kennis van kreeg, teekenen van groote
ontsteltenis vertoonde. Nog erger was het gesteld
met de vrienden van Frankrijk, Polen en de
Kleine Entente, die zeker niet onkundig zijn ge

bleven van de strekking. Polen heeft uit veront

waardiging een oogenblik eraan gedacht, door het
thuis houden- van zijn nieuwen gezant te Rome,
Mussolini van zijn ergernis blijk te geven. De
Kleine Entente kwam onder leiding van Benesj
in het geweer. Berfesj kon vroeger al te heftig
zijn; nu hij echter de vijftig jaren nadert is hij
heel wat bedaarder geworden. Bij deze gelegenheid
echter vertoonde hij weer zijn oude temperament.
Polen en de Kleine Entente zagen in' het pact
van Mussolini een middel om de herziening van
het verdrag van Versailles te vergemakkelijken.
Zoo is het oorspronkelijk ook stellig bedoeld
geweest. Men kende Mussplini's opvattingen op
dit punt zijn toenmalige opvattingen ten

minste. Vaak en luid heeft hij het uitgesproken,
dat de schikkingen van 1919 niet voor eeuwig
konden gelden. Wel dacht hij daarbij meer aan
Italiëdan aan Duitschland. Maar de Duitschers
bleven daarbij niet buiten beschouwing.
Er waren ook voor andere dan dénieuwe of
half nieuwe staten in oostelijk Midden Europa
redenen om weinig behagen te scheppen in het
plan van Mussolini. Dit was wel duidelijk: dat het
een sterk autoritair karakter droeg. Het ging
ervan uit dat de vrede in Europa afhing van de
eendracht tusschen de vier groote mogendheden.
TJit dien hoofde scheen hun een arbitraire positie
toegedacht, zooals de ambassadeursconferentie
van na den oorlog bezeten heeft. Dit maakte
het plan nog onaannemelijker voor anderen dan
Mussolini, Hitler en MacDonald die zich
een patriarch voelt, niet alleen voor het Engelsche
volk maar voor heel de door hem met welwillend

heid beschouwde wereld. s
Frankrijk heeft het opgenomen voor zijn
bondgenootên en voor den Volkenbond, die, wat
Europa betreft, bij toepassing van het oorspron

kelijke denkbeeld van Mussolini in niet geringe
mate verdrongen zou zijn geworden. Frankrijk
liet de opgewondenheid uitspelen door Polen
en de Kleine Entente, bleef zelf daarbij op den
achtergrond, maar liet toch voortdurend duidelijk
doorschemeren, dat het ook zelf niet gediend was
van het nieuwe denkbeeld. Het zag er toen naar
uit of deze aangelegenheid de verwijdering, die
er om zoo tal van redenen tusschen Parijs en Rome
al placht te bestaan, nog aanzienlijk zou ver

ergeren.
Behalve tegen het autoritaire karakter van het
plan en zijn gevaarlijke eigenschappen voor den
Volkenbond ging het vooral hierom: een revisie
van de bepalingen van het vredesverdrag van 1919
was niet een aangelegenheid, die tusschen de vier
mogendheden bijwijze van onderlinge schikking
kori worden geregeld. De staten, wier gebied er

mede gemoeid was, zouden er in de eerste plaats
in moeten worden gekend.
Toen de zaken zoo stonden scheen het, dat er geen
hoop bestond voor het pact.
Er kwam echter een ommekeer in de gevoelens
van Mussolini voor het fascistische Duitschland.
De barbaarschheden wekten zijn ergernis. ttet
fascisme hoefde niet opnieuw en nu veel erger
dan vroeger, te worden gecompromitteerd. De
jodenvervolging, de vervolging van de katho

lieken, dat waren alles dingen die hij, vooral om
de onbeheerschtheid waarmede zij werden uitge

voerd, niet anders dan kon veroordeelen. TIei:l
diep heeft zijn sympathie voor de Du.tsehers
blijkbaar nooit' ?ae*SQ». PE C2;: man ,'lh; Kome
door en door kent, zooals de Duitsche minister
van buitenlandsche zaken, baron von Neurath,
is daarover wel nooit een oogenblik in twijfel
geweest. Bij dit alles kwam de Oostenrijksche
geschiedenis. Mussolini wil een onafhankelijk
Oostenrijk; hij voelt zich daarbij geïnteresseerd
als bij een voorpost voor de veiligheid van Italië.
Hij vernam bedenkelijke uitlatingen van
nationaal-socialistische zijde, waaruit hij kon opmaken
dat de welwillendheid van het nieuwe
Duitechland tegenover Italiëslechts ten doel had Itali
tot vriend te houden, zoolang men geen kans
zag aan het probleem van Zuid Tirol een Duitsche
oplossing te geven. .; • •
Mussolini was ook niet slecht . ingelicht over
hetgeen er in Duitschland op militair gebied
werd voorbereid. Vroeger dan de Engelschen
besefte hij wat de vredelievende verzekeringen
van den vogelaar Hitler waard waren. Mussolini
is geen naïvicus" het woord is in deze toe

passing van Von Schleicher-—als Von Papen en
evenmin als Hugenberg.
Het gevolg was, dat Mussolini betere verhouding
zocht tot Frankrijk. Frankrijk was daar van
harte toe bereid; een Italiaansch-Duitsche toe

nadering ware toch immers het gevaarlijkste
geweest wat er voor Frankrijk in Europa had
kunnen gebeuren.
Het merkwaardige was dat bij deze toenadering
het pact van vier wederom groote diensten kon
bewijzen. Het moest niet verdwijnen, integendeel.
Zoo groot was het vooroordeel tegen dit denkbeeld
in Polen en bij de Kleine Entente, dat hun wan

trouwen bijna niet op te heffen was, zelfs nadat
Parijs de heele geschiedenis veilig in handen had
gekregen. Het heeft den Franschen heel wat rede

neeren gekost om hun oostelijke vrienden te over

tuigen, dat met de nieuwe strekking het pact
niet alleen ongevaarlijk, maar zelfs hoogst begeerlijk
was geworden. Het werd nu een instrument
tegen revisie.
* *
*

Het plan van Mussolini is tot een triomf gewor

den der Fransche diplomatie. Ook uiterlijk.
Frankrijk heeft zijn vrienden in oostelijk Middel
Europa zijn bescherming kunnen verleenen. Het
heeft kunnen optreden als verdediger van de belan

gen van den Volkenbond en van de internationale
democratie in ons werelddeel. Tegelijkertijd heeft
het de revisionistische beweging voorloopig
dat wil zeggen zoolang Duitschland begrijpt zich
koest te moeten houden onschadelijk gemaakt.
Bijna tot in het overdrevene toe wordt in de arti

kelen van het pact, zooals het is tot stand gekomen,
de heilige naam van den Volkenbond genoemd.
In artikel l wordt gezegd dat in het kader van den
Volkenbond naar een op vrede gerichte politiek
van samenwerking tusschen de vier mogendheden
zal worden gestreefd. Geen streven naar vrede
alstublieft buiten het kader van dien bond.
In artikel- 2 verplichten de vier deelnemende
staten onder eerbiediging van de rechten van de
Volkenbondsorganen zich, alle voorstellen te toet

sen waarom zouden zij niet? die betrekking
hebben op artikel 10, 16 en 19 van het Volken

bondsstatuut. Die volgorde, telkundig zoo
heelemaal in den haak, is toch hoogst merkwaardig.
Men verklaart zich bereid te allen tijde over
artikel 19, dat herziening van grenzen wettig
mogelijk maakt, te praten, maar tegelijk artikel
10 in eere te zullen houden, dat de onaantastbaar

heid van de staten waarborgt, n daarna ook
artikel 16, dat de maatregelen opsomt die genomen
kunnen worden tegen dengene die tegen die onaan

tastbaarheid door wederrechtelijke daden zou
zondigen. Op deze manier worden de sanctie

bepalingen nog eens uitdrukkelijk onderstreept.
Eer dan revisionistisch is dit artikel een waar

schuwing tegen onbesuisd revisionisme. Bijzonder
opmerkelijk is, dat men de intoomende artikelen
het eerst heeft genoemd.
Artikel 3 lijkt ons voor Duitschland ook niet
bijster. De vrijheid van handelen die Duitschland
opeischt voor het geval de ontwapeningsconferen

tie geen of niet bevredigende resultaten oplevert
wordt hier opgevangen doordat het bepaalt, dat de
niet afgedane onderwerpen, die de vier mogend

heden in het bijzonder betreffen, gemeenschappe

lijk zullen worden nagegaan.
In artikel 4 verklaren de vier mogendheden
dan nog eens dat zij over alle oeconomische vraag

stukken, vooral als zij het herstel van Europa
betreffen, gezamenlijk overleg zullen plegen. Het
kade" "an den Volkenbond wordt er ook hier
weer bijgehaald.
* *
*

Dit is er overgebleven van het oorspronkelijke
plan van Mussolini. Wij kunnen niet zien dat
het voor Duitschland eenige waarde meer heeft
en wij kunnen, zooals reeds gezegd, heel best de
aarzeling van Duitschland bij de onderteèkening
begrijpen. Wij kunnen die zelfs niet anders ver

klaren dan als de bekende rede in den Rijksdag
van Hitler: om zoolang men nog geen veer van
den mond kan blazen in de internationale politiek
de uiterste inschikkelijkheid, die tenslotte tot
niets verplicht, aan den dag te leggen.
Voor Frankrijk is dit verdrag een triomf. Het
is niet niets, het onderstreept volgens den wil
en de belangen van Frankrijk alles wat in strijd
is met hetgeen het oorspronkelijke pact heet
beoogd te hebben. Van een revisionistische actie,
die Frankrijk en zijn vrienden mishaagde, heeft
Frankrijk het tegendeel gemaakt. Mussolini heeft
natuurlijk heel goed geweten wat hij deed, dit
is ons trouwens reeds te voren van goed ingelichte
Italiaansche zijde verzekerd. Mussolini is volstrekt
niet uit zijn spoor gedrongen, maar hij heeft met
overleg het andere spoor opgezocht. De tevreden

heid der Franschen verontrust hem ook niet,
omdat hij het nu eens is met de beschouwingen,
die deze tevredenheid hebben gewekt.
Door dit pact is Duitschland niet in den kring
der groote Europeesche mogendheden getrokken.
Parijs, Londen en Rome koesteren gemeenschap

pelijke gevoelens tegenover het nieuwe Duitsch

land, al zijn de oorzaken voor deze gevoelens
niet bij alle drie identiek. Maar tusschen Rome
en Parijs is een massa wantrouwen opgeruimd.
De Franschen hebben geleerd, dat Italiëop het
punt waarop zij dit het ergst wantrouwden, in
zijn betrekkingen tot Duitschland, niet meer
hoeft te worden gewantrouwd.
Frankrijk ziet nu de mogelijkheid geopend
om met Italiëpolitieke zaken te doen. Men kan
het ook omgekeerd zeggen.
Dat is een nieuwe faze, die Hitler met zijn
handteekeuing heeft bekrachtigd.
| NOORD WIJK |
* HUIS TER DUIN *
Pension p. persoon p. das
f.7.—, f.8.-, f.9.—, f.10.-.
Weekend f.18.—en f.20.—.
| NOORD W
• HUIS TER DUIN * *
;*.

</text>
<image timestamp="2002:09:27:05:41:14.00" size="282999">D10008P2.TIF</image>
</page>
</document>
