<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19120324</Datum>
<Pagina>11</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Na 1813
DE AMSTERDAMMER WEEKBLADVOOR NEDERLAND,
11
Churchill's redevoering over de Engelsche en Duitsche vloten.
CHÜECHIIX: Gretche», zeg eens, als 100 : Albion = 60: X, wat
i« dan X ? Weet je het niet 7"
MARIANNB: Mijnheer, mijnheer, ik weet het l Germanial"
CHUKCHIL: Hoor je 't Gretchen? Welnu, prent dat na eens
goed in je hoofd l"
Oo'sterscbe kalmte. (Kiteriki.)
DÉMUZELMAN : Schiet maar zovlang je er pleiner in vindt.


Duitschland en de Fransche luchtschepen.
(Jvgmd.)
Panama-kanaal, (Pact.)
De audiëntie.

"V
Het Duitsche legerbestnnr is door het triomf kraai en
der F/anschen zóontrust, dat zij de kavallerie met
kapellenvangera uitgerust heeft.


Duitsch—Engelsche lente. (Jugend.)
USCLH SAM : Esnt openen, en dan sollen
w|j eens kijken wat er te verorberen valt."
Logisch
Das, mijne heeren wat de stijging der vleeschprjj»en betreft, moet ik
n daarop wijzen, dat mijne medebestuurders het mei W e*nB ^°&gt; dftt
wij grooter invoer van varkens niet knnnen toestaan, en ossen hebben we in
Ons land genosg. Met was mij In dit verband aangenaam met a kennis te maken.
Een rekenmeester. (Luttige Blatter.)
Het resultaat der kruising zijn natuurlijk eenige kruisers.

Menschenvrienden. (Punch.)
Er is geen steenkool meer in de
kelder, mevrouw.
Waarom heb je müdat niet eerder
gezegd.
Omdat er toen nog wél steenkool was,
mevrouw.
miiiiiiimililliiiiiiimiiiiiiiiiiiiiiiiiiliiiiiiiiiiiiiiiiiiiuiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii

Scfiaaiïtpzi.

22e Jaargang. 24 Maart 1912.
Bedactenr: BÜD. J. LOMAN.
86 Heathstreet, Hampstead, London N.W.
Verzoeke alle mededeelingen, deze rubriek
betreffende, aan bovenstaand adres te richten.

No. 1188. • Josef Moravec.
Mat in drie (3) setten.
KLANT : Maar menach, de broekspijpen zijn een kilometer te lang."
KLBKRM*KEB: Hoeveel korter zal ik ze maken?"
KLANT: Nu, ik zon danken een centimeter."

iiiiiiliiiiiiliiiiiiiHiiiiiitiiiiiiiiiuHiiiiiiiniiiiiiitiHiiuiiHiiiiiiiunuiiiiiiiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiniHMiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiMiii mmiiimiiiiii
r
DE HEER A: Ais ik mijn jas niet zoo stevig dichtgeknoopt had, zon
ik dien armen bliksem een rchelling hebben gegeven om zich ergens te
warmen."
DE HEER B: Non maar! Jij laat altijd je hart gaan boven je verstand.
Hij voelt de kon niet zoo erg als wij. Ik heb nog een dik vest onder
mijn pels en ik heb het niets te warm."
imiMiiiiiHUiiimi
a b ode f g
Kg2, Dhö, Tb8, Eg4, Pb7 = 5.
Kb5, Ed8; a3, a5, aö, b6 en e4 = 7.

Oplossing van No. 1187.
l Dhöenz.
Opgelost door Ds. B de Baas, te Winsntn;
"B. 8. Sohortinghuis, te Noordbroek.

UIT DE SCHAAKWEBELD.
Op Maandag 8 April 1912, zal door het
V. A. 8., in C»fépe Nieuwe Karseboom",
Bembrandtplein, hoek Amstelstraat een Eén
daagscbe Nationale Schaakwedstrijd gebon

den worden, waaraan, tegen storting van een
inleggeld van f 1,50 voor alle klassen, kan
worden deelgenomen.
Er wordt gespeeld in vier klassen: Hoofd

klasse, Ie klasse, 2a klasse en 3e klasse.
Elke klasse wordt verdeeld in groepen van
4 deelnemers, zoodat elk 3 partyen heeft te
spelen. De speeltijden zijn van 9i/i—12Vs
nnr, van 1V3—4ys nur en van 6—9 unr.
Partijen, die niet beëindigd zijn, worden na
gfloop van een ronde door een jury beslist.
Het spelen met klokjes en het noteeren
der partyen is voor alle klassen verplichtend ;
het speeltempo is 35 zetten in H/g unr.
De partijen worden bij den leider inge

leverd en blijven het eigendom der club,
die zich het recht van pnbliceering
voorbe londt.
Voor elke groep van vier spelers worden
twee kunstvoorwerpen als prijzen uitgeloofd;
büeen gelijk aantal punten beslist het lot.
Orarigens gelden de gewone wedstrijd

bepalingen van den Neder landschen Schaak

bond.
Aanmelding, met inzending van het in

leggeld, vór of op Vrijdag 5 April, bij den
Secretaris van het Genootschap, Emmastraat
9, mede met opgave van de klasse, in welke
men wenacht te spelen; het Bestuur be

houdt zich het recht veor, van de
klasseopgave af te wijken.
De lijst van deelnemers is na Vrijdag 5
April onherroepelijk gesloten.
Namens het Best. van het V. A. S.:
J. MACKENZIE SR.
Secretaris.

De laatste ronden te San Sebastian be

loven zeer spannend te worden, de
prijscandidaten zitten elkaar na op de hielen.
Spielman'a voorsprong is in de laatste
ronden zeer geslonken. De stand was by ter
perse gaan:
Spielmann 12, nog te spelen met Bubinstein;
Niemzowitsch 11, nog te spelen met
Bubinstein en Laonhardt; Bubinstein 10%, nog
te spelen met Niemzowitsch en Spielmaim;
Dr. Tarrasch lOVs, nog te spelen met Dr.
Perlis; Dr. Perlis 9, nog te spelen met Duras
en Dr. Tarraech; Dnras 8, nog te spelen met
Dr. Perlis en Sohlechter; Marshall 8, nog
te spelen met Leonhardt en Teichmann;
ëchlechter 7, nog te spelen met Dnras en
Teichmann; Teichmann 7, nog te spelen met
Marshall en Schlechter; Lepnhardt 5, nog
te spelen met Marshall en Niemaowitsch.


Onze gezant te Londen, consul Maas, en
de heeren Stoop en Blijdenstei», hebben de
uitnoodiging voor 't diner op 13 April aan

genomen. Daar de deelneming van t wee der
spelers twijfelachtig is, zoo heeft de I. C. C.
tot Black burne en Burn 't verzoek gericht
hun medewerking te verleenen. Woensdag
j.l. was echter nog geen antwoord van hen
ingekomen.

In de voortreffelijk geredigeerde
schaakrnbriek der Hereford Time», onder redactie
van onzen landgenoot L. v. Vliet, kwam 't
volgende artikel voor over onze deelneming
aan den match:

ENGLAND AND HOLLAND.
An Amsterdam correspondent informs us
that the Dutch team who will come to
London at Eaater, to play a Chess match
with leading English amateurs, will consist
of Messrs. A. Speyer, J. Esser, B. Lsnssen,
A. E. van Foreest, J. W. Te Kolsté, H.
Bandet, L. Ganz, and W. Schelf hout. Fust
reserve, L. Fick; second reserve, J. Vyselaar.
This list will npset the fanciful pairing for
the match which was recently sent
broadcast to the Preas, but which we carefully
refrained from pnblishing. Mr. B. Loman is
diequalified, our correspondent informs us,
on account of English residence, a decision
which is not only nnjnst to Mr. Loman
for it is malnly dne to bis efibrts that the
match will be played—but it is also absurd.
In Holland, it seems, Mr. Loman cannot be
allowed to play Cbess because hèis an
"Englishman," while in England hèwonld
be barred from a cable match, or a B.C.F.
Championship Tonrnament because hèis not
an Englishman l Trnly a sitnation fit for
children playing at being little patriots.

Verschillende redenen nopen ons in ieder
geval ons van deelneming te onthouden.
Mocht 't geval zich voordoen, wat ons zeer
onwaarschijnlijk voorkomt, dat wij een man
te kort komen, dan is de heer Davidson te
Londen zeker wel bereid in te springen.


Uit Dr. Olland's rubriek zagen wij met
genoegen dat te Utrecht flink getraind wordt.
Verschillende der Nederlandsche deel

nemers aan den tocht naar Engeland zijn
thans bezig met ernstige training. Lenssen,
Dr. Esser, Jhr. A. E. v. Foreest en Mr.
Chess", zoeken en vinden allen op de Schaak

club Utrecht" Zaterdagsavonds gelegenheid
om hun krachten te stalen. Wij hopen dat
ook de heeren Te Kolstéen Baudet te Den
Haag en Schelfhout en Gans te Amsterdam
elkaar zullen bekampen, om de lenig aeid er
in te houden en zoo goed mogelijk beslagen
op het gladde Engelsche ijs te komen."
(Otr. Dagblad.)

Uit een persoonlijk schrijven van Dr. Olland
vernamen wij met leedwezen dat de kans,
dat hy als captain Holland zal leiden, bij
den dag kleiner wordt, 't B astrijden van een
meester als Atkins of Burn was juist een
kolf j e naar zy'n hand en onze kanzen zouden
er niet weinig door zijn gestegen!
VIEBPAABDEN SPEL.
(San Sebastian.)
Wit.
Bad. Spielman.
1. e4 e5
2. PfS Pc6
3. Pc3 Pf6
4. Bb5 Rb4
5. 0-0 0-0
6. d3 d6
Marshall speelde
tegen Tarrasch d 5 en
kwam na d5 7 Bc6:,
bc6: 8 Pe5r, Ec3: 9
bc3:, de4: 10 Ea3.in
't nadeel.
7. Rg5 Pe7
Zwart heeft hier
de keus uit tal van
zetten Da7,Bg4,Bc3:,
Be6 en hG.
8. Ph4 c6
9. Rc4 Pe8
Beter is do.
10. Dh5
In de partij
Schlechter-Duras ( Bamburg)
geschiedde 10 f4, Rc3:
11 bc3:, d5 12 BbS,
f6 13 fe6:, fgö: 14
TfSrf, Kf8: 15 Df3f,
Kg8 16 Tafl, Pc7! 13
Df7f, Kh8 14 ed5:,
cd5: (beter Be6) 15
Df8f, Df8: 20 Tf8f
met overwegende
positie. De tekstzet
Zwart.
Leo Fleischmann.
is ook zeer sterk.
10. Pc7
Ter voorbereiding
van Be6.
11. PföRf5:
12. ef5 d5
13. f6! gf6:
dc4:7 dan 14 f*7:,
Kg7: 15 Dh6f, Kg8
16 Bf6. Pe6 17 Pe4
en 18 Pi5: en wint.
14. - Rf6: Dd7
15. f41 Pe8
dc4: dan Tf3—h3.
16. feö: Pg6
17. Tf3 Pf6:
18. ef6: Tfe8
Een voorzorg tegen
Th3.
19. Th3 Dh3:
20. Dh3: dc4:
21. Pee Kf8
22. Tfl Tad8
23. Tföcd3:
24. cd3: Td7
25. Tg5I Ted8
26. Tg6:f!
Kort en krachtig!
26. " fg&amp;
27. De6f Kh8
28. Pg5.
Zwart geeft op.


«few, i

</text>
<image timestamp="2002:08:17:06:24:04.00" size="499305">D4000040.TIF</image>
</page>
</document>
