<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19120331</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
10
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 1814
Boomsche Rijkdom.
In het begin van dit jaar stond er in een
zeer obscuur katholiek blaadje een artikel te
leien, getiteld Verraderswerk". De schrijver
bedoelt daarmede de artikelen, die verschenen
in de inbriek Boomsche rijkdom". Ia het al
verre van eervol, en voor een fatsoenlijk
mensen een beetje gênant, besproken te
worden in dergelijke treurige persproducten,
waarin met waarlijk zeldzame virmositeit
hoogmissen gecombineerd worden met Solo

margarine, liefdadigheidspredikaties met
Oognac-flne, de AmsUlbode met kalfahersens, en».,
erger wordt het en bijna on ver dragelijk,
wanneer de redacteur van zulk een op
advertenties jagend prulletje komt vertellen,
dat ik in zijn huiskamer verkeer; dat is
gewoonweg een grove beleediging en
goddeloozë lastert Bovendien, ik 200 niet graag l
Veel liever in een appelkelder ot op een
veemarkt, daar heerscht meer eenvoud en
oprechtheid. Ginds echter ia de geheele at

mosfeer zoodanig, dat ze door kieschkenrige
lieden dient gemeden. Het is immers
die 'telfde dampkring, waar, in het
redactioneele gedeelte, dagelijks manmoedig ge

houwen wordt in de richting der tegen

standers van de tariefwet, welke tegenstan

ders, als zij Boomsch zijn, minstens voor
afvallig worden verklaard, terwijl in de
advertentie-rubriek voor Jndasloon telkens
de dreigende gevolgen dier wet helder wor

den in het licht gesteld. Ter wille van het
penlsohilletje worden dergelijke berichten
binnen gesmokkeld. Het ii diezelfde damp

kring waar Adrianus v. d. Eelaart onder het
mom van Hulp voor de 'Missie onder de
Heidenen en Mohammedanen" zijn
Arnhemsche limonade tracht'aan den man te brengen.
Er ia veel Boomsche lykdom aan dergelijke
niet heel smakelijke en niet heel eerlijke
handigheden, men teemt en kwezelt wat over
geloof en godsdienst en meteen slaat men er
munt nit, of wel men preekt en fulmineert
tegen een of ander kwaad, doch weet achteraf
dat gesignaleerde kwaad weer aardig dienst

baar te maken aan den buidel; 100 snijdt
het mes dubbel en worden de Boomschen
rijk uit deugd en ondeugd. Dsarby komt
dat de Haceldama-akker ook in onbruik is
geraakt.
Omstreeks Aschwoensdag schroefde nieuwe
biechtvader van De Tyd een stichtend hoofd

artikel over de aanstaande.dagen van boete
en onthouding, waarin het plicht is publieke
bijeenkomsten, voorstellingen en' vermake

lijkheden te mijden, doch sloeg men het
blad om, dan kon men lezen invitaties voor
een Baïvater-feest in Bavaria," voor uit

voeringen in de Karseboom van het
damesorkest Zelandia en van Signor Bigoni, van
Paasievoorstellingen in een bioscoop ene.
Ja, zoowaar, als het om centen gaat, moet
zelfs de verheven lijdensgeschiedenis des
Heeren dienst doen om de Boomsche onder

nemingen te doen bloeien! Om tijd nit te
winnen zon men de meditaties aan die
voora tellingen kunnen verbinden; maar foei,
wenden wij ons'af van dergelijk bedrijf l
De overijverige Apologetische Vereeniging
Petrus Caniflin&amp;" te Driebergen en
Scaeveningen zon haar inlichtingen. aangaande
sommige Roomsche gebruiken kunnen samen

vatten in de bekende regels van Cats:
Het is een deftig werek en waert te sg'n
gepresen,
Godtzalig en met een oock rjjck te mogen
wezen,'

mits dan met Siotemaker onder rjjck" ook
worde verstaan: aanspraak op baantjes door
Godtialig vertoon." Dat is het ellendige,
het walging wekkende, dat het geloof woidt
verlaagd tot munt, wordt gebruikt als gang

maker naar hoogerop, moet dienen als
lokmiddel voor argelooze klanten, wordt geëx

ploiteerd als perspomp en melkkoe en dat
allee bij voorbaat door hen die dat geloof
belijden, het dus beter moesten kennen en
waarachtiger waardeeren om het op dusdanige
wijze te vernederen tot geld- en eermachine.
Een uitgever wil een boek kwijt zijn en roept
zijn geleofsgenooten toe: Breekt mw kinderen
geestelijk brood"; de heer Bodenstaff wil zijn
aaanrantieonderneming vooruit helpen en
vraagt daarom den steun der katholieken ter
wille van hun hoogere belangen"; en zoo
liggen dergelijke gevailentvan laffe speculatie
rondom voor het grijpen al denkt men dan nog
niet eens aan de reuzen-komedie van Boomsche
pers en knnstbevordering. 't Is waar, hier kan
somtijds toevallig samentreffan in het spel
zijn, maar al ligt de geestdrift voor begin

selen er dik op in waarschuwingen als de
volgende: Het Leven" geeft onzedige platen,
leest dua de Kaïn. Illustratie!" de belangen
van de brandkast op de Kinderhuisveat
liggen er dun onder. Zoo ook het gezeur in
de Boomsche kranten over het geval dat
sommige gemeenten in het Zuiden hun on

derwijzers niet oproepen in Kath. bladen;
oproepingen worden betaald. Van den an

deren kant is men er steeda bij, wanneer
te verdienen valt, al gaat zulks dan ook ten
koste van geloof en zeden"; of werd nog niet
onlangs rnchtbaar dat de kombinatie, die toen
de Echo in handen hield, ook over Boomsch
kapitaal beschikte, en boe was het bij de
oprichting van de Telegraaf en daarna 1 Is
er van anderen niet veel te balen, dan laten
de Katholieken offers en moeiten gaarne aan
andersdenkenden over, immers dan zijn er
zoo goed als geen katholieke namen te
vinden; recente voorbeelden ? Stelt n op de
hoogte b. v. van de belangstellenden in de
beweging van het Koloniaal Instituut, van
de Koninklijke Hollandeche Lloyd, raadpleegt
het verslag van De Reddingboei" of door

loopt de naamlijst der inzenders op de
kantwerktentoonstelling te 's Gravenhage. Dit
zqn nationale belangen l Het is een gedraai
en geniepig ge wriemel zonder einde, maar
altijd wordt er zoo gemanoeuvreerd, dat er
iets verdiend wordt aan het geloof, of dat
het geloof profiteert van iets anders. De
Esperanto-beweging ontaardt in een Boom

sche drjjversboel, de winner bij den Elfste

dentocht wordt in de Boomsche pers enkel
gememoreerd als hebbende een huiskamer
met Boomache beeldjes en prentjes, een
feestbjljet van een Bachconcert wordt be

sproken omdat het (natuurlijk zoosnperbel)
verzorgd is door het Kasteel vanAemstel".
Met veel ophef wordt gewag gemaakt van
een reglement in het Stedelijk Armenhuis
over de verplichting van naar de kerk te
gaan en van een verzoekschrift daarop inge

diend om de verpleegden hierin vrij te laten,
doch in het Boomsche armenhuis Brentano,
onder het vroom bestier van pienze regenten,
worden den ouden van dagen,
zuinigheidshalve, alle kerkdiensten ontzegd.
De Kunst l Voor de Boomsche pers en
voor het publiek, dat zich door haar laat
voorgoocheler, bestaat de kunst, de groote
kunst, als zoodanig niet Op tooneelgebied
bestaat er enkel Patronaatkunst, waar den
geestelijken leider het leeuwendeel van alle
eer en roem te beurt valt: kunst in
Sobriëtasbonden, uitvoeringen door kwajongens op
seminaries enz. waarbij dan nimmer verzuimd
wordt mede te deelen hoe voortreffelijk het
stuk was geschreven door den eerw. heer A.,
en scène gezet door rector B., ingestudeerd
onder leiding van pater C.
Qaod non est in actie, non est in mundo.
Kunst waarbij geen katholieken te pas komen,
is geen kunst, wordt doodgezwegen, zoo iets
bestaat eenvoudig niet. Alleen Toorop is
kunstenaar, alleen Brom en Mengelberg, de
eenige architect is Joaeph Cnyper?, ja zelfs
de Violier is niet eerste-klasse-kunst, omdat
ze niet eerste-klas Boomsch schijnt.
Eersteklas-knnat en als zoodanig gemeld, als meest
gewichtig stadsnieuws, zijn de opvoeringen
van het Nicolaaa- en Barbara-patronaat, van
Magdalena enz. en dan zyn de redacties weer
in de gnnst hunner superieuren, en het blad
gaf leiding op kunstgebied, volstaat dus voor
meer-ontwikkelden, zonder dat ze elders
mogen rondzien naar broeder voorlichting.
B jyaaids geeft enkel kunst als hjj bijbelsche
stukken opvoert, dan mogen ook geestelijken
zich mengen tnaschen de avondtoiletten,
naar het schijnt; overigens bestaat Boyaards
niet. Uit dankbaarheid voor die Roomeche
opvoeringen namen Brom en Sterck zitting
in het huldigingscomité; gaat hij weer iets
voordragen van Multatuli, dan is hu een
boosdoener, wordt officieel en in de pers
genegeerd maar daarom, niet minder druk
door katholieken bezocht.
ZDO liggen hier weer eenige grepen nit
den Boomschen rijkdom, en Kortenhorst kan
opnieuw gaan vertellen dat hij ze niet ge

schreven heeft, op gevaar af dat hy niet
meer dansen mag met de dochters van den
invloedryken Amsterdamschen Katholiek.
Misschien verdienen ze het opgezonden te
worden aan den ou i moderator te Ui recht,
opdat bij ze bespreke tusséhen zyn andere
ongenietbare" en gedurfde" verhalen;
allicht vindt hij er ook nog iets in, om van
te gaan kraaien l
NOCTUA CATHOLICA.
JOH. OOSTVEEN,
' leider der volkazan ga vonden in
Ons Huis" in de Bozenstraat.

We kennen, hoop ik, allen de uitersten
van onzen N( derlandschen popnlairen,
ongebreidelden volkszang: het zinlooze, vaak
stuitende straatlied, en het sentimenteele
gezang of gezingzang van den huiselyken
haard, dat wel eenige verwantschap heeft,
wat levendigheid van voordracht betreft,
met het zingen van psalmen. En zonder nu
te verlangen naar de zoet-brave en vooral
gedisciplineerde zangerigheid der Duitschers,
waaraan men de zangkunst van ons volk
zoo gaarne toetst, heeft een poging om het
lied onder het volk een beter, voornamer
plaats te geven, recht op sympathie.
Men poogt het reeds lang, doch gemeen

lijk tevergeefs. Thans heeft men ons kennis
doen nemen van een geheel nieuwe methode
om het frisBche,- muzikaal- goede lied ingang
te doen vinden in breedere lagen van ons volk.
Dat zangvereenigingen, noch scholen, (de
goede uitzonderingen niet te na gesproken)
in deze richting opbouwen, mag ik bekend
veronderstellen, al ware 't alleen door het
feit, dat de volkszang nog steeds verwordende
is. Doch wat de vorige week de heer Joh.
Oostveen met een tweehonderd mannen en
vrouwen, jong en oud, uit de volksklasse in
Ons Huis" gedaau beeft in tegenwoor

digheid van een groote schare belang

stellenden, was, tenminste voor de aanwezigen,
een wonder: een openbaring l
Ik zal my wel wachten mijn bewondering
te luid te doen klinken: dat zoa in ons land
maar tegenovergesteld effect hebben; doch
een feit is, dat alle voor deze ge

legenheid uitgenoodigdea op een enkele
dan wel zeer koele en trage na elkaar
verrast hebben aangezien. Zooals een arge

loos, blijmoedig-vertronwend kind onze ge

wichtigst bedoelde strengheid kan weglachen,
zoo heeft deze propagandistisch bedoelde
volkszang-avond eigenlijk een loopje genomen
met onzen ernst.
Als ik de stemming van dezen a ven i zou
willen benaderen, zou ik populair en gemoe

delijk moeten zyn, goedlachsch en oubollig.
De heer Job. Oostveen gaf daarin het
voorbeeld en de wijze waarop hij een
nieuw lied ouderweea" was frisch,
zoo wars van alle schoolmeester;], dat
allen er door werden ingepakt, niet het minst
de critiseerende introducé'?. Ik kreeg ondanks
mezelf den indruk van een klas kinderen,
die een liedje op het gehoor leeren, geheel
gevangen door de toewijding van den onder

wijzer en de frhchheid van het lied. En de
fine fleur van Amsterdam, zoowel op intel

lectueel, maatschappelijk, als kunst-gebied,
zoo verzadigd zou men zeggen van emotie,
werd door dezen avond geheel ingepakt, zulk
een glanzende blijheid ging er van den leider,
zyn helpsters en de geheele zaal nit.
Oppervlakkig lijkt 't een onbegonnen
werk aan een paar honderd van aard
zoo niteenlo opende menschen een lied
mee naar huis te geven, maar als men
oude, stuntelige wijfjes en mannen, en de
jonge bloei der jeugd met zoo'n ambitie heeft
zien zingen, is het resultaat geen verrassing
meer.
Er bestaan plannen, om niet alleen in
Ons Huis", maar op meer plaatsen in de
stad dergelijke zangavonden in te richten,
onder bestuur van een nog op te richten
vereeniging, welke zich aanstaanden Woens

dag zal constitueerer. B alten mcj. Van
As peren van der Velde, de directrice van
Ons Huis" en den heer Joh. Oostveen zelf,
zijn een vijftiental dames en heeren bereid
gevonden om hiertoe mede te werken. Van
de bekende musici betoonde vooral Jol.
Böntgen zich zeer enthousiast en heeft de
aanstaande vereeniging beloofd enkele liedjes
vór haar te Enllen compenseren.
Begin Mei zal in .„Bellevua" een groote
volkszangavond worden gehouden, waar met
tweeduizend menschen de proef herhaald
wordt, welke met tweehonderd in Ons Huis"
zoo goed gelukte.
HKSSBL JONQSSIA.
Een Priester zei mij: Gij zijt st&lt;f."
Daar schrok ik van. IK vroeg hem, of
Ik dan geen ziel had. Hij zei: Nee:
Want stof en ziel dat zyn er twee."

PEKRKB DEN Bisia.
Intoom ras TjiiscMfteH,
Den Gulden Winokel, No.3: E. Gawin, De
Auteur van Joachim Polsbroekerwoud.
Andiéde Bidder, Het Hedendaagsche
Toeneel in Frankrijk (Gaorges de Porto-Biche).
H. van Calker, L&gt;uitscüe Letteren, enz. enz.
Weekblad voor Jndi'è, No. 45: v. d. M., Per

manente tractaten van arbitrage (II). Hunne
toepas&amp;inf. Cremsesol, Tot bet wegwerken
van Bijstbnikjes. T. K. J., Tentoonstelling
voor Aesthetiache opvoeding te Soerabaya.
H. v. d. Majj, Vronwenbelangen, enz.
Moletchott, No. 39: Prof. dr. M. Straub, De
Trachoorn-Endemie te Amsterdam.
Bloedzweren in den uitwendigen gehoorgang.
De Natuur, aft. 3: D. J. v. d. Ven, Het
intieme zwatnleven. 8. Snnyff, Apparaten
voor het opzamelen van electrische warmte.
D. S. 8., Iets over bijten en kauwen. Dr.
H. W. Wondstra, Iets nit de Pflysieehe Che

mie der metalen legeeringen. A. H. de
Voogt, Marconi's transatlantische dienst, enz.
De Aaide en haar Volken, No. 17: Pierre
Marge, Met de auto door schilderachtig
Hongarije. Steenkool aan de opper

vlakte. Het begrip paardekracht", enz,
Tijdschrift voor Economische Geogrophie. Mr.
F. Vorsterman, Da Nederlandecne Fabriek
van Werktuigen en Spoorwegmateriaal te
Amsterdam. Dr. H. Blink,
Katoenprodnctie, Katoenverbrnik en Katoenhandel der
aarde in verband met den katoennood
(slot) enz.
De Joodsche Ki oniek, No. 4: Offering en
Opcffaring. De Opperrabijnenvergadering
en het Maandblad der A. S. U. _ De
Falascba'a, enz.
Binnenhuiikuntf. Onder Redactie van 8.
van P. Verschijnt 6 malen per jaar. Wordt
gratis en franco op aanvraag toegezonden.
Uitgaaf van 't Binnenhuis. Raadhuis

straat te A m star dam.
Inhoud van No. 1—1912: Ter inleiding,
door de Directie. Inlichting.
Uit Zenuw- en Zieleleven', serie U, No. l'
J. P. F. A. NOOBDUIJN, Het Onder-Bewustzijn'
39 pag., f 0.40. Baarn, Hollandia-drukkery'
F. M, WIBAUT, Economische Kronieken'
394 pag. Amsterdam, Brochurenhandel der
8. D. A. P.
Bede van A. BABON, gehouden op de groote
salariameeting, belegd door het Comités
voor gemeenschappelijke salarisactib", op
Zaterdag 17 Febr. 1912, in het gebouw voor
Kunsten en Wetenschappen, te 's Graven

hage. Typ. Oeldertche Koerier, Nijmegen.
Bedenkingen tegen de Sakkertwet-'l alma, door
het Bakkert-Oomité, Ille deel. Bespreking van
de memorie van toelichting op het voorloopig
verslag, naar aanleiding van de nieuwe over

weging, in de af d. van de Tweede Kamer der
Staten- G&lt;meraal,van het Ontwerp.Baskerswet.
H. P. ETAAL, De Nieuwe Militiewet, 29 pag.
Prijs / 0.05. Uitgegeven voor de Mij. tot Nut
van het Algemeen, daor S. L. van Looy te
Amsterdam.
Agenda en Statuten van de 13e Alg. Ver

gadering van de Nationale Vrouwenraad van
Nederland, te houden op 11 en 12 April 1912,
in De Unie" te A kmaar, met de Openbare
Bijeenkomst, op 11 April in De Harmonie."
Programm und Allgemeine Bestimmnngen
der Olympische Spiele in Stockholm 1912.
Dertigste Jaarverslag van de Ver. tot ver

spreiding van bloemen, vruchten en lectuur
in de ziekenhuizen te Amsterdam 1912.
Gtïllustreerde Catalogus van de Verkooping
van moderne schilderyen en teekeningen, op
Dinsdag en Woensdag, 26 en 27 Maait 1912,
bij de firma Bonssod, Valedon &amp; Cle. te
'a Gravenhage.
Vondels Spekn. Ingeleid en toegelicht door
C. R. DE KLERK en L. SIMONS, deel I:
Kultuurbeschouwende inleiding. Het
PaschaHiernaalem verwoest. Verschenen in de
Nederl. Bibl. bij de Mij. v. Goede en Goedk.
Lectuur te Amsterdam.
STIJN STREUVELS, De Oogst. Vierde druk.
(Veen's Gele Bibliotheek). P/iJa 50 cents.
GKOBGB BEBNARD SHAW, Candida.
Wereldbibl. No. 186. Amsterdam, My. v. Goede en
Goedkoope Lectuur.
KARL MAKX, Het Kapitaal, I (IV—V). Ver

taald door F. v. D. GOES. Wereldbibl. No. 163
165. Amsterdam, My. voor Goede en Goed

koope Lectuur.
Mr. C. Tii. VAN DEVENTER, Kartini. O
vergedrukt nit De Gids 1911, 40 pag., ƒ0.25.
Amsterdam, My. voor Goede en Goedkoope
Lectuur.
PAUL VAN ECHILFGAARDE, Kalechismui over
het Huwelijk. Een leiddraad voor w
ldenkenden, 30 pag., f 0.25. Amsterdam, C. L. G.
Veldt.
De Strijdende Vrede. Overgedrnkt uit de
N. R. Ct. van 24, 26, 27, 28 en 29 Febr. 1912,
24 pag., f 0.25. Rotterdam, Nygh &amp; Van
Ditmar's Uitg. Mij.
Het Kunsienaarthuii te Am&amp;ttrdam. Eenige
inlichtingen en een verzoek aan de leden
der vereeniglngen, te zamen vormende 't
Verbond va a Nederlandsche
KunstenaarsVereenigingen, door HERMAN ROBBERS. Am

sterdam, Wannlngstraat 19.
Serie Weten en Kunntn". No. 1. De toe

passingen der Electriciteit, door W. SLAGTBR.
Met 43 fig. ƒ 0,35. No. 2. Hoe maak ik zei f een
Telegraaf toestel? door J. M. FABEB. Met 22 fig.
ƒ 0,36. No. 3. Hoe maak ik zelf een Tele

foontoestel met Electrische tchelverbinding
voor huiselijk gebruik en hoe werken y?
door J. M. FABBB. Met 24 flg. ƒ0,35. No.4.
Hoe maak ik zelf elementen, batterijen,
aceumnlatoren en een Volt-Ampèremeter ? door
J. M. FABEB. Met 24 flg. ƒ0,35. No. 5. Hoe
maak ik zelf een inductieklos met conden

sator, te gebruiken als electriseer machine en
vonkeninductor met Lëidsche flasch? door
J. M. FABBR. Met 24 fig. ƒ 0,35. No. 6. Hoe
maak ik zelf een station voor draadlooze
telegrafie? door J. M. FABEB. Met 30 fig.
ƒ 0,35. No. 7. Galvanoplastiek en
Galvanostegie. (Hoe kan i t zelf metalen voorwerpen
verkoperen, vernikkelen, verzilveren of ver

gulden, of afdrukken daarvan maken,) door
J. M. FABEB Met 16 &amp;g. f 0,35. No. 8. Hoe
maak ik zelf een Electriseermachine? door
J. M. FABEK. Met 20 flg. f 0,35. No.9. Wat
dien ik als beoefenaar der Huisvlijt, van de
Theorie van het Magnetisme en de Electrici

teit te weten? door J. M. FABEB. Met 14 fig.
ƒ0,35. No. 11. Hoe nmk ik zelf een
Electromotor en een Dynamo? door J. M. FABBB.
Met 50 &amp;g. f 0,35. No. 12. De
KultunrgeSchiedenis der Oarmf nscher. Naar het Dnitech
van HKINBICH ZDSCHLAQ, bewerkt door J.
SCHMIDT. Mtt 33 fijr. ƒ 0,35. No. 13. Hand

leiding voor het zelfiaatalleeren van Electri

sche Hnisgeleidingen. P/actiseh handboekje
voor het aanleggen van Electrische Schellen,
Huistelefoon, Electritche Gloeilamp verlich

ting, enz. Naar het Dnltsch van A. HECHT,
bewerkt door G. J. HAHTERINK. Met 97
fig. ƒ 0,35.
Kleurharmonie door J. H. DE GROOT. In
perkamenten omsla?, ƒ l,—.
X-B
9e Jaargang. 30 Maart 1912.
Redacteur: J. DE HAAS,
Graaf Florisstraat 15", Amsterdam.
Verzoeke alle mededeelingen, deze rubriek
betreffende aan bovenstaand adres te richten.

ONZE CUR9U3."
Thans zullen wy den dam op geheel
andere paden volgen. Wij hebben den dam
op roof zien uitgaan. Wij hebben hem als
heerecher aan het werk gezien, zich plaatsend
op een diagonaal, den tegenstander met
diens manschappen den pas afsnijdend.
De dam kan ook een sierlijke rol vervullen
al naar het gebruik dat men van dit machtig
wapen maakt. Bij goed gebruik kan men de
dam als dwingende kracht doen optreden.
Dit wil zeggen, men kan de tegenpartij tot
zet te a dwingen die men noodig heeft om te
winnen. In het nu volgende voorbeeld speelt
de dam een dergelijke rol.

Laten wy den vol

genden stand eens op
het bord plaatsen.
Zwart 2 schijven op
15 en 37.
Wit l schyf op 24
en een dam op 30 (zie
diagram).
Beschouwen wy' dien
stand eens nader dan
valt al dadelijk op, dat
schijf 37 niet van dam te honden is, omreden
de witte dam vanwege zijn stand dit niet
beletten kan. Stond hij op 29 of 36 dan won
men eenvoudig door op 47 te spelen. En
toch is er winst te behalen by fijn spel. Om
te winnen moet de witte dam, merkwaardig
genoeg op n bepaald vak gespeeld worden,
terwijl er toch zoo velen te bespelen zyn l
Nu goed gelet op de manier, waarop men
een dergelijk spel behandelen moet.
Spelen wy voor wit 30 25(u). Ik ben er
haast zeker van, dat gij dien zet niet verwacht
hebt. Wat moet zwart nu spelen? Schijf 15
offeren gaat niet, want dan slaat de dam
beide se b y ver. Zrart speelt 37-41(b). Dan
wit 2511 en zwart ia verloren, want op
41 46 volgt wit met 14 5 en zwart is vast

gezet. Op 41-47 van zwart dan wit 14 25,
zwart 47:20 wit 25;3 en wint.
Wy' lieten zwart 47-41 «pelen. Zie bij (6).
Spelen wij 37-42 dan wit 25 48, zwart 42-47,
wit 48 25 en wint als aangegeven in de
voorgaande variant.
Keeren wy nu tot wit's eersten zet terug
30-25. Zie bij (a). Indien wit op een der
vakken van 30, 34 of 39 speelt, dan offert
zwart zonder bedenken schyf IS, wit 24:15
en zwart verzekert zich door 37-42 van de
remise, daar wit geen winststand opbouwen
kan. Zwart kan nl. zonder gevaar van ge

vangen te worden op 47(o) zoowel als op 48
dam nemen. Wie dit voorbeeld goed be

studeert krijgt een denkbeeld van den fijnen
rol dien een dam soms vervult.
(a) Gaat de witte dam op 33 of 80 dan
zwart natuurlijk niet op 47 maar op 48.
Thans weer een vraagstuk j e.

Stand.
Zwart 7 schijven op
8, 9, 13, 16, 18,19, 26.
Wit 7 schijven op
27, 31, 32, 36, 38, 43,
49. (Zie diagram.)
Wit speelt en wint
Eenigen onder u
hebbende voiige
vraagstukjes nog al eenvou

dig gevonden. Dit is

heel wat lastiger en ik stel er belang in of
gij allen ook dit vinden kunt.

OPLOSSING VAN HET VRiAGSTUKJE.
Stand.;
Zwart 6 schijven op 8, 12, 18, 19, 23, 29.
Wit 6 schijven op 21, 25, 30, 32, 42, 48.
Wit. Zwart.
1. 21-17 12:21
2. 3228 23:32
3. 30-24 29:20 of 19,30
4. 25:3 21-26
5. 3-14 zwart is verloren.
Goede oplossingen van: Piet van Rossnm,
J. M. Degenhart, R. J. Arnoldi, Margaretha
C. M. Smid en Lucas Smid, allen te Am

sterdam ; D. J. Struik, Th. A. Struik en J.
P. Mazure, te Rotterdam; E. Kiel te
's-Gravenbage; Herman A. Rein bergen, te Zwolle;
J. W. Radersrna, te ' Amersfoort; Anne
Blankenstein, te Maassluis; Piet Maars, te
Nienwendatn.

COBBESPONDENTIE.
P. M. te N. Langzamerhand worden de
vraagstukJBS moeilijker. Hoe vindt u dit?
Met genoegen verneem ik, dat n thans meer
gelegenheid hebt.
W. C. J. M. te B. Op 48 43 speelt zwart
29-33 en hoe wint n dan ?
F. 8. te B. Op 21-16 speelt zwart 8 13.
Hoe wint u dan ?
Lucas 8. te A. Vraagstuk I. Wit kan
onmiddellijk winnen door 28-23. Daarbij ia
de stand niet mooi; dat hebt u heel goed
begrepen. Vraagstuk II is wel beter maar
nog niet geheel goed. Er zyn te veel swarte
schijven opgesteld tegenover die eene witte
op 40. In een party gebeurt zoo iets niet
licht. Een volgende keer maar beter. Uw
diagrammen zijn heel aardig geteekend en
zeer gemakkelijk voor den redakteur.
Margaretha S. te A. Neen l dat is niet
juist. Op 19 24 speelt wit 7-1, zwart 24 30,
wit 1-6 en het la gewonnen.
P. B. te A. Vraagstuk j e is niet geschikt.
Eerstens moet wit zwart zyn, en omgekeerd.
Ten tweede is het in dezen stand niet mo

gelijk een zwarte schijf op 11 en een witte
op 16 te hebben. Hoe zou dit kunnen? De
witte schijf kan niet achter schijf 11 komen.
Uw vorige oplossing bevatte allén 28 23,
zwart 26:39, wit 23:12 niets meer. Dat is
onvolledig.
H. B. Jr. te A. Uw vraagstuk j e is wel
erg eenvoudig. Waarom zondt gij van het
vorige vraagstuk j a geen oplossing in.
E. K. te 's G. Wil uw briefkaart met
2X cents frankeeren e. v. p. De post laat
anders extra betalen.
J. B. te A. Zal er nota van nemen. Op

lossing niet juist. Op 21-13, dan zwart 8-13
en dan?
Jongelui! Ik vind het heel aardig, dat ge
vraagstufejes inzendt, doch doet het niet in
cijfers. Teeken de standen op een diagram
(dambordjc). Dat is gemakkelijker voor mij.
Zoodra er een prijsvraagstukje geplaatst
wordt, zullen er wel diagramboekjes komen.


MATCH WEISS—MOLIMABD.
(vervolg.)
De conclusie is dan ook, dat Molimard
allén in etaat bleek Weiss te slaan, door
zijn meerdere wetenschappelijke kennis der
theorie. Molimard liet Weiss niet meer aan
het nadeel ontkomen, dat deze in den aan

vang kreeg. Nooit volgde hij Weiss in zyn
onregelmatig spe). Molimard verstond de
grootste kunst bij het dammen: correct te
spelen. Hg speelde nooit onregelmatig omdat
het niet noodig was. Door zijn kennis der
openingen speelde hij wetenschappelijk van
af den eersten zet. Weiss kreeg hierdoor
geen gelegenheid zijn aanva'sspel te spelep.
Molimard. had geen zwakke punten in zyn
spel, zoodat een schitterende aanval niet
mogelijk was, en wilde Weiss het toch
probeeren, dan stuitte dit af op de onneem

bare stelling van Molimard. In n party
slechts gaf Molimard zich bloot en wederom
zag men den verscheurenden aanval van
den Franschen leeuw, die dan ook weer in
brillante stijl won. In het algemeen had
Weiss hiertoe geen kans. Eerstens door
Molimard's meerdere kennis der theorie,
tweedens door zjjn kracht in het
middenspel waarin hij Weisa evenaart en ten derde
door zijn wetenschappelijke kennis van het
eindspel, waardoor hij wilt wat winst of
remise was.
Ten elotte mogen wij hieruit leerep, dat
zelfs het grootste, damgenie zich op dit
oogenblik niet kan onttrekken aan de studie
van theorie en eindspel. Ean heerlijke ge

dachte voor de verdedigers van de weten

schappelijke zy'de van ons spel. M. i. wordt
ten onrechte verondersteld, dat Weiss in
kracht is achteruitgegaan. Ten onrechte meent
men, dat Weiss geen positie-speler ie. In

tegendeel waa hij positie-speler par excel

lence.''
Weiss speelde niet onregelmatig, om on

regelmatig te spelen, doch allén, omdat hij
de openingen zwak speelt, zoodoende theore

tische moeilijkheden ontgaand.
Laten wij dan eindigen met onze bewon

dering nit te spreken, voor den geduchten
kampioen, die ons zooveel jaren deed ge

nieten van zijn brillant genie.
Indien Weiss zich door de geleden neder

laag niet laat terneerslaan, dan zal hij naar
onze overtuiging nog menig succes boeken.

Weit»als poiitiespeler,
Hoe h\j door fijn positiegevoel geleid in
een by'na verloren stand remise maakt.
BARTELIKO.
ZWART.
WIT.
WEISS.
Wit aan den zet maakt remise als volgt:
Wit 33-28 24-20 209 2924 24-19
Zwart 32-37f 37-4ÏAT~3L4 4-Ï5B 4~T46
Wit 2822 22-18 18-12 12:21 23-18 18-13
Zwart 16-33 4641 33-17 26-17 41-14
enz. Remise.
t Op wit 24-19, zwart 31-48, wit 82-38
met winst.
A.
Wit 20:9
Zwart 31-4
eng. remise.
B.
Wit
23-18
4:24 21-ÉT
2520
17-41"
2014
"41-40"
149
24-19 19-14 25-20.
4i-4U 46-41 41-36.
Schitterend remise gemaakt door uitstekend
positiespel.

</text>
<image timestamp="2002:08:17:07:12:27.00" size="568972">D400004C.TIF</image>
</page>
</document>
