<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19180706</Datum>
<Pagina>11</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
6 Juli '18. No. 2141
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
11
VERKIEZINGS-KATER
Teekenlng voor .de Amsterdammer" van Joh. Braakensiek
De Kiezer (na de stemming): Uit vrije verkiezing zou ik de verkiezing niet verkozen hebben
•tirtltllllltlllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllltllllllllllllllllllllllllllllllllllllMtllMIIIIIMIIIIIIIIMIHIMIIIIItll
La France, Revue Sclentifique

et Littéraire

Hydrologie médicale. Climatologie.
Tourisme.
Directeur-fondeur: Gaston Stalins. Uit

gever: Joh. Enschedéen Zoon te
Haarlem.

Alweer heeft een nieuw tijdschrift zijn
Intrede gedaan heeft een zóóveelste
maandschrift het gewaagd zich te voegen
bij zijn tallooze zuster-uitgaven, alle
tijdsbezwaren als papierschaarschte, hooge kos

ten en dergelijke, hooghartig negeerend.
Het kleed althans waarin deze jonggeborene
gestoken werd, is rijk, voornaam, zeer ver

zorgd; glanzig het zware kunstpapier, sier

lijk détypografie, artistiek de reproductie
van fotografieën en kunstwerken. Een
joyeuse entree" maakt het eerste Juni-nummer;
de directeur en oprichter, de heer Gaston
Stalins, heeft zich dan ook een staf van
medewerkers weten te verkrijgen, die succes
waarborgt.
Voor het wetenschappelijk gedeelte traden
toe de heeren prof. Hectör Treub, F. H.
Quix, F. A. Steemsma. dr. H. Visser, prof.
t. C. van Leersum, dr. H. J. Kessler, dr.
Th. M. van Leeuwen, dr. F. J. Roes, J. Visser
en P. J. Elderinp; voor de litteraire mede

werking prof. J. F. Niermeyer, mr. M. Rijke
en H. Dunlop.
Hoewel het de bedoeling schijnt de stuk

ken hoofdzakelijk in de Nederlandsche taal
te publiceeren, werd in dit eerste nummer
het inleidend woord en ook eenige andere
artikeltjes zoowel in het Fransch als in het
Nederlandsen, neven elkander, gesteld. Het
doel van het blad is, naar de inleiding
betoogt, gericht op de bekendmaking van
hedendaagsche studiën op het gebied
van Fransche hydrologie en Climatologie.
Het in Nederland opgericht Nederlandsch
Medisch Comitétot het verspreiden van
meerdere kennis aangaande Fransche bad

plaatsen en sanatoria heeft de redactie de
uitgave harer studiën toevertrouwd.
In een hoofdartikel van Prof. van Leersum
wordt het goed recht van de waterheelkunde
behandeld en vele, groote en kleine Fran

sche badplaatsen worden besproken en
gesteld tegenover de, door meerdere pro

paganda, veel algemeener bekende Duitsche
Kuroite.
Aardige plaatjes verluchten dit opstel.
Bij een zeer mooie reproductie van een
schilderij van Dirk Schater van de
Cathedraal van Rtieims is een gedicht van Edward
B. Koster; Dr. Roes schrijft over
Vernetles-Bains, gelegen in een dal der Oostelijke
Pyreneeën, waar de atmosfeer is van onge

kende zuiverheid, waar de snel-stroomende
bergrivier de Cady verfrissching brengt,
waar planten en bloemenweelde de parken
tot sprookjes maken; regen is er tot een
minimum beperkt en zelfs tot in het hartje
van den winter kan een kuur aan de
Zwavelbronnen worden voortgezet. Jammer
alleen, dat dit oord voor ons Hollanders,
als de meeste paradijzen" niet zoo dadelijk
te bereiken is.
Met eenige korte mededeelingen o. a. over
Contrexévllle (in de Vogezen) van J. Visser
en een lijst van Fransche badplaatsen met
opgave van hun aard, besluit het nummer,
dat, eenig in zijn soort, en als zoodanig dus
ook werkelijk nieuw" de verdiende belang

stelling wel zal weten op te wekken.

A. V. B.
Royal Auction Bridge

Bij het nalezen van mijn artikel van Juni
j.l. bemerk ik, dat ik bij het behandelen
van de gedragslijn van den derden speler
verzuimd heb in mijn beschouwing op te
nemen het geval, dat de gever, n schop

pen" heeft aangekondigd.
Teneinde verwarring te voorkomen, moet
ik er nog even de aandacht op vestigen,
dat ik in mijne uiteenzetting van het Royal
Auction Bridge gebroken heb met den in
Engeland nog gevolgden regel, dat de eerste
speler al 11) d een annonce doet en dus n
schoppen aankondigt als hij geen goede
beginannonce heeft in een andere kleur.
In mijn gedachtengang zal de gever n
schoppen" aankondigen als hij in die kleur
goede kaarten heeft, nochtans geen sterk
genoeg spel in handen heeft om
nkroonschoppen" te annonceeren.
De annonce van den gever n schoppen"
is dus voor den derden speler eene
uitnoodiging tot het doen van een vraag in
kroonschoppen.
Het is dus niet een uitnoodiging voor
het annonceeren van n sansatout",
zooals dit bij gewoon Auction Bridge veelal
de gewoonte was.
Heeft dus de derde speler een spel,
waarmede hij in kroonschoppen wel zou
kunnen spelen, dan zal hij n kroonschop

pen" aankondigen. Dit neemt natuurlijk niet
weg, dat, als de derde speler een goed
spel heeft voor de sansatout, met een zwakke
schoppenkaart, hij, met de wetenschap, dat
hij in die kleur goeden steun vindt bij zijn
partner volkomen gerechtigd is tot het
annonceeren van n sansatout", maar hij
moet er op bedacht zijn, dat de gever hem
waarschijnlijk alleen in die kleur kan steunen.
In Engeland werd in het hiervoren behan

delde geval twee schoppen" aangekondigd,
daar de n schoppen" annonce reeds een
andere beteekenis had, n.l. de gever was
verplicht die te doen, als hij geen goede
beginannonce had.
Nu is in de telling bij Royal Auction Bridge
2 schoppen slechts 4 en gaat iedere annonce
in een der andere kleuren daarboven; maar
nemen wij nu het geval, dat de gever dus
2 schoppen aankondigt, terwijl de tweede
speler past. De derde speler heeft nu een
spel zonder haal baren slag in handen. Wat
moet hij nu doen?
Als hij past, dan bestaat er veel kans, dat
de vierde speler met een vrij goed spel ook
pa&amp;t en het spel in de schoppen laat spelen
met de vrij groote zekerheid, dat hij en zijn
partner een belangrijk aantal strafpunkn aan
hun creditzijde boeken.
Doet hij een annonce van n kroon

schoppen, om het aantal trekken, dat hij
moet halen van acht tot zeven te vermin

deren, dan loopt hij de kans, dat de gever
boven een hoogere annonce van den vierden
speler zal gaan met twee kroonschoppen,
wellicht bij eventueel opbieden drie kroon

schoppen zal annonceeren en dan komt hij
door de onjuiste annonce van den derden
speler eerst recht in de knel.
Ook het noemen van een andere kleur,
zonder goede uitzichten op het winnen van
het spel, is gevaalijk. Ik las nog bij een
Invalid-Portwijn
DE BESTE MIDDAGDRANK f3.—p. flesch
Wfjnhandal da Barbanson, 51 Amstel, Amsterdam
iiinimiiiiiMinfiiiltil'iiiniiiiiMiiriiiiiiiiii

Engelschen schrijver den raad om drie
schoppen aan te kondigen';' aaarmefle aan
den gever zeggende ik heb niets om in een
kleur iets te annonceeren".
Alhoewel deze indice niet misverstaan
kan worden, daar de derde speler bO
een goed spel, zeker n kroonschoppen"
zou hebben aangekondigd, is dit m.i. toch
zeer gewaagd, want de gever moet dan
besluiten een slag in ruiten, harten of
kroonschoppen te annonceeren; klaveren is
dan al uitgesloten.
In het vorenstaande vindt ik allen steun
voor mijn advies om de Engelsche-
nschoppenviaag voor den gever te doen
vervallen en deze annonce op te vatten
als een uitnoodiging voor den partner tot
het aankondigen van kroonschoppen.
De i" Engeland daarvoor in zwang zijnde
aankondiging van twee schoppen" kan
dan geheel buiten beschouwing blijven.
Ik heb nu nog geen antwoord gegeven
op de vraag wat de derde speler moet doen
als zijn partner een schoppen heeft aange

kondigd en hij zelf een spel met zeer weinig
kansen in handen heeft. Uit den aard der
zaak moet hij dan passen, want daardoor
geeft hij aan zijn partner te kennen, dat hij
zelf geen annonce kan doen, ook al wordt
hij in schoppen goed gesteund.
Nu rest mij nog te bespreken de gedrags

lijn van den vierden speler na de verschil

lende annonces van de drie spelers, die
hem zijn voorgegaan.
In het algemeen kunnen wij wel zeggen,
dat voor hem geldt, wat met het oog op
den derden speler werd besproken, maar
er zijn toch wel een paar punten, die over

weging verdienen.
Laten wij in de eerste plaats eens aan

nemen, dat de gever heeft geannonceerd
,een schoppen", de tweede speler heeft
gepast en de derde speler, die in het geval
verkeert, dat hij noch kroonschoppen kan
aankondigen, noch een annonce in eenandere
kleur kan doen, ook heeft gepast.
Heeft nu de vierde speler een vrij goed spel,
dan zou hij kunnen passen, met de groote kans
de tegenpartij het spel te laten verliezen,
maar zulk een opvatting van het spel acht
ik uit den booze.
Hoofdzaak moet blijven het spel en zoo
mogelijk de manche zelf te kunnen en daar

voor heeft de vierde speler toch een mooie
kans. De eerste speler toch, die de een

schoppen" heeft aangekondigd, heeft naar
alle waarschijnlijkheid geen sterk spel, anders
zou hij wel met een andere annonce uit
den hoek zijn gekomen; de tweede speler
heeft wel is waar gepast, maar dit is alleen
een bewijs, dat hijzelf geen zoodanig spel
heeft om een annonce in een bepaalde kleur
te doen. Door het passen van den derden
speler bestaat er juist alle aanleiding te
gelooven, dat al kon de tweede speler zelf
niets annonceeren, hij een spel heeft, waar

van wel degelijk steun kan verwacht worden;
de derde speler heeft niettegenstaande hij
weet, dat zijn partner hem in schoppen
goed kan steunen, het niet aangedurft
over te gaan in kroonschoppen of in een
andere kleur iets te anronceeren. Met grond
kan verwacht worden, dat diens spel zwak is.
Er bestaat dus voor den vierden speler
alle aanleiding eene annonce te doen, ook
al hefft hij en zijn spel niet de aanwijzin

gen, dat de kans om de manche te winnen
groot is.
Ik weet wel, dat lang niet alle spelers,
het met mQ eens zullen zijn, want laat men
de tegenpartij zijn n schoppen" verliezen,
dan telt elke te weinig gehaalde slag ook
50 punten boven de lijn, maar in mijn ge

dachtengang, is de kans om het spel en de
manche te winnen groot en die kans moet
men niet voorbij laten gaan.
Speelt men dikwijls met elkaar en weet
men, dat de aankondiger van n schop

pen" dit dikwijls als een proefballon be

schouwt, om dan later in een andere kleur
op te bieden of de annonce van de tegen

partij te doubleeren, dan zou ik, als vierde
speler hem ook wel eens zijn n schop

pen" laten spelen, maar om dit als regel
aan te bevelen, acht ik onjuist.
Indien de gever n sansatout" heeft
aangekondigd en de tweede en derde speler
hebben gepast, dan is het voor het tegen

spel van veel gewicht, dat de vierde speler
een annonce doet in de kleur, waarin hij
wil, dat de tweede speler die dan voor

zit uitkomt. Dat kan het verlies of de
winst van het spel beteekenen, in elk geval
veel er toe bijdragen de manche te
sauveeren, d. i. te zorgen, dat de manche door
de spelers van het spel niet gewonnen
wordt. Bij Royal Auction Bridge zijn twee
trekken in elke kleur voldoende om boven
de n sansatout te gaan. Het
voordeeligst is, om zoo mogelijk een annonce
te doen in de laagst geprijsde kleuren,
want bij een eventueele doublure kan
n de tweede n de vierde speler dan nog
met twee slagen in een andere kleur voor

gaan, maar men zal in de praktijk zien, dat
bij Royal Auction Bridge twee slagen in een
kleur niet dikwijls worden gedoubleerd. Zulk
een annonce geschiedt dan dikwijls op een
overigens vrij slecht spel.
Heeft de derde speler n sansatout ge

declareerd, dan bestaat er voor den vierden
speler geen aanleiding een geforceerde an

nonce te doen, want hij komt dan immers
zelf uit.
Heeft de tweede speler wel een annonce
gedaan, dan is het voor den vierden speler
van veel gewicht om te onderscheiden of
die annonce gegrond is op goede kaarten
dan wel of die geschied is om het bod van
den gever op te jagen.
Nog meer voorzichtigheid is geboden in

dien de derde speler het bod van den tweede
weer verhoogd heeft en om dan zijn partner
in de geannonceerde kleur te steunen zijn
betere kaarten noodig, dan bij het steunen
van een beginannonce van den tweeden
speler, d. w. z. van eene annonce van dien
speler, als de gever gepast heeft.
Heeft hji geen groote sterkte in zijn spel,
dan zal hij bij een geforceerde annonce
van zijn partner als regel goed doen om
te passen en af te wachten wat zijn partner
doet. Verhoogt deze zijn eigen bod, dan
bestaat er voor den vierden speler alle aan

leiding om bij een volgend opbieden die
annonce nog met een trek te verhoogen,
althans als zijn spel daartoe aanleiding geeft,
want dan blijkt, dat de annonce gebaseerd
is geweest op een goed spel en niet alleen
is gedaan om het -bod van de tegenpartij
op te jagen.
B R l DO ER.
H. BERSSENBRUGGE,
-ORTRETFOTOQRAAF
ZEESTRAAT 65, naast Panorama Misdag,
DEN HAAG. Tel. 1538.
VERZEN


Mummie

Statig, tfldeloos triomfeerend, ligt

Vlak bij me^n ver, 't Aegyptisch Koningslijk:
Ik voel me schuldig, dat'k nieuwsgierig kflk
Naar mysterie van vreemd-vermomd gezicht.


Heerscher van sphingisch wichlend wereldrijk,
Die uit verre gebergten hadt gesticht
Ongenaakbaarheid tot het laatste Gericht,
Bulten helligschennend menschen-bereik,

Diep op de bodem slaapt van de eeuwigheid

Uw vrome chrysalide en wacht, en wacht;


(k wilde dat voleindigd was de tijd,
Die vernedring aan uw weerloosheid bracht,


En opsteeg naar uw goddlfjk voorgeslacht
De gouden vlinder van uw majesteit.
Tulpen

Bloedplassen, trots het zonlicht levend rood,
Zag 'k wijd vervloeien tot de horizont;
Uit lang-gespleten, geel-ettrende wond
Walmde weezoete reuk, als van de dood;


En 't leek,alsof een bloedstraal opwaarts spoot,
En onbeweeglijk hing boven de grond:
De droppels sidderden, helrood en rond,
Gestold tot bladren aan de beukeloot.


De zon ging onder. Schuwe scheemring sloop
Over de landen; en aarzlend kroop
Door mist van bloed, zoekende tor, de maan;


En 'k voelde mij de eenig-levende mensch
In doode wereld, en ik zag immens

het spook van de aarde ontzettend voor mij
staan.

AD W AIT A
De Haagsche Perstentoonstelling

Een enkel woord naar aanleiding van het
ingezonden stukje van den heer M. Moresco.
Volgens hem wezen de directeuren het
verzoek aan de tentoonstelling deel,te ne

men, hoffelijk van de hand. Verder deden
zij niets, zeiden zij niets, beletten zij niets,
bemoeilijkten zij niets".
De zaak is deze geweest:
Op 4 April besloot de Haagsche
JournalistenVeieeniging tot het houden van een ten

toonstelling. Getracht zou worden mede

werking te verkrijgen van de directeuren.
De eerste die ze toezegde was—M.
Moresco, die staande de vergadering van
4 April reeds medewerking beloofde.
De directeuren van de Haagsche bladen
zegden individueel allen steun toe. Sommigen
waren zelfs enthousiast in hun beloften.
Afgaande op deze beloften werden de
zalen gehuurd, werd de begrooting ge

maakt en de indeeling vastgesteld, toen on

verwacht op 24 Mei bericht inkwam,
dat de heeren collectief besloten hadden
om niet mee te doen. In hun besloten
vergadering brachten zij de zaak in gevaar,
die zij krachtens hun beloften vertrouwd
werden te zullen dienen. Zij voldeden dus
geheel aan de definitie, die Moresco van
het woord saboteeren" geeft.
Meer wil ik er niet van zeggen.

W. N. VANDERHOUT

(Discussie gesloten. Red.)
DRO OMBEELD

XI
De niet-gekozen candldaat

</text>
<image timestamp="2002:08:23:11:51:59.00" size="450020">D10002X0.TIF</image>
</page>
</document>
