<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18960503</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 984
3XT e d o r l et n d in 13 ooi d on S o la. r i f t.
B A. K K E R IJ.
(Het overhalen van een schip van de Achterzaan in de Voorzaan. 18de eeuw.)
Het is een streek, die reeds eeuwen lang
getuige is van een nimmer zich gewonnen
gevende energie, waarheen wij den lezer
heden voeren, een streek die meer dan eens
geheel haar uiterlijk heeft gewijzigd naar de
tijdsomstandigheden, maar in dit opzicht
dezelfde is gebleven, dat er een nijverheid
geklepper de Zaankanters wakker, en zoo
ook heden ten dage het meerendeel dezer
houten gevaarten heeft plaats gemaakt voor
ijzeren machineriën en hooge fabrieksgebou

wen- en schoorsteenen, in allerlei industrie
vindt nog steeds menig arbeider zijn brood.
Eén tak van nijverheid is er, die niet ten
(Zaandam in de 18e eeuw.)
bloeide, door rappe handen en denkende
hoofden tot een bron van welvaart gemaakt.
Het is het vlakke land, dat om zoo te zeg

gen tot zijn hals in het water staat, de
Zaanstreek. In de groote dagen der Zeven
Provinciën, terwijl anderen zich uitrustten
om rijke specerijeneilanden te zoeken, ging
van hieruit de vaart naar Groenland, om op
walvisschen en robben jacht te maken, en
zoo machtig ontwikkelde zich aan de Zaan
de scheepsbouw, dat niet alleen
koopvaardijvaarders er hun zeilers lieten bouwen, maar
de groote mogendheden er hun kiel lieten
leggen voor hun oorlogschepen. Hoe men
zich wist te redden in die dagen, toont
nevensgaande afbeelding van het over den
dam trekken van een schip, dat van het
eene vaarwater in het andere moest worden
gebracht. Het geval is, dank zij de vruchtbare
verbeelding van een onbekend gebleven
meester van het palet, misschien een weinig
overdreven voorgesteld, maar niettemin ligt
de waarheid er aan ten grondslag. Het
gemak deed er minder toe in die dagen.
Deze glorie, die een Peter den Groote n aar
ons land lokte, is verbleekt; maar weldra
is op de plaats der scheepstimmerwerven
dat groot aantal molens en molentjes ver

rezen, dat de Zaanstreek tot een kijkspel
maakte voor reizende Engelschen niet alleen,
maar haar opnieuw het middelpunt deed zijn
van een drukke nijverheid. Wind-, olie-,
rijst-, pel-, verf-, papier-, mosterd-,
houtzaagen andere molens hielden met hun vroolijk
onder is gegaan in den loop der tijden, de
beschuitbakkerij; voorheen ten dienste der
Groenlandvaarders de respectabele
scheepsbeschuit voortbrengende, thans de fijne
tafelbeschuit vervaardigende voor wat in en buiten
Nederland gaarne smakelijkdejeuneert. Slechts
de Beschuitbakkerstoren de roem der ver

vaardigers van het koopvaardij-proviand,
staat op het punt deze heeren in het graf
te volgen; hij is voor afbraak verkocht, en
zal weldra zijn gevallen onder
sloopershanden. Dezen ten grave dalenden oud-gediende
zij hier een plaatsje gegeven, opdat de tijd

genoot nog eenmaal zijn aangezicht
aanschouwe!"
De traditie der beschuitbakkerij aan de Zaan
wordt heden ten dage voortgezet door de
stoom-, brood- en beschuitfabriek »de Ruijter",
van de firma Verkade &amp; Comp. te Zaandam.
De familie Verkade heeft aan deze industi ie,
door haar op nieuwe banen te leiden, een
nieuwe toekomst geopend, waarvan de vruch

ten in den omtrek in ruime mate worden aan

getroffen. Deelen wij mede, dat dagelijks
000 a 700 liter melk uit Oostzaan en de
Wormer aan deze fabriek worden afgeleverd,
en jaarlijks 400.000 stuks eendeneieren, dan
krijgen wij reeds een denkbeeld van haar
beteekenis voor deze streek. Maar treden
wij het, aan straatweg en Zaan gelegen fabrieks

gebouw binnen, dan eerst wordt ons duidelijk,
welk een omkeer er hier in de productie is
geschapen, en hoe het alleen door onafge

broken waak- en werkzaamheid is mogelijk
geweest, de Zaansche beschuit van een arti

kel dat door allerlei lieden in het klein langs
de huizen werd gevent, te maken tot een
verbruiksartikel van den groothandel. De ver

pakking van een vast aantal beschuiten, in
een blikken bus, die door de firma tegen
den kostenden prijs wordt teruggenomen, is
de kleine oorzaak geweest van het groote ge

volg, hier bereikt; hierdoor is aan het artikel
duurzaamheid verzekerd, en een bestendig
toenemend debiet. En dit heeft de behoefte
doen gevoelen aan steeds betere machinerieën,
in staat om altijd meer werk te verrichten
in korteren tijd; het heeft de fabrikanten zon

der ophouden doen zinnen op vereenvoudiging
hunner hulpwerktuigen, zoodat menig staaltje
van uitvinding in het klein hier wordt aange

troffen.
Beginnen wij ons overzicht bij het begin :
het laboratorium. Het bevindt zich hoog in
de lucht, wij komen er langs een indruk

wekkende hoeveelheid meelzakken, en na
eerst door een luik een kijkje te hebben ge

nomen van het wijde water, aan welks over

kant een paar groote rijstpellerijen voor deze
fabriek een waardig pendant leveren, terwijl
in de verte de huizen en hoornen zich rustig
spiegelen in het blinkende water. In het
laboratorium worden microscopisch en che

misch de grondstoffen onderzocht, het meel
en de melk in de eerste plaats. Minder de
meelvervalsching is het, die den fabriekant
onrust baart, want dit is een der
bijnaonmogelijkheden. Het meel is te goedkoop,
dan dat men licht een goedkoopere en bruik

bare stof voor vervalsching zou vinden.
Bovendien: zoo men het tarwemeel met meer
dan 10 pCt. vreemde bestanddeelen ver

mengde, zou het voor bakken totaal ongeschikt
zijn. En vervalsching is zoo gemakkelijk aan
te toonen, dat een ook maar eenigszins
(Het Laboratorium.)


nauwgezet fabriekant niet licht kan worden
bedrogen. Chineesche aarde en wat dies
' meer zij, heeft de heer Verkade dan ook
nognimmer in zijn zakken gevonden, zijn
onderzoek gaat over geheel andere vragen.
Het is de steeds wisselende voorraad aan de
markt, die hem nu eens dwingt meel van
Russische, dan van Indische, dan van
Hongaarsche en van Amerikaansche tarwe gemalen
(De Fabriek van de Zaan gezien.)
l
(De Beschuittoren.)
te betrekken. Elk dezer melen nu is anders
van samenstelling. Het eene houdt te veel
zetmeel in verhouding tot de gluten (proteïne
verbindingen) zoodat het slecht wil rijzen;
bij het ander is de verhouding omgekeerd,
en zou men een taai baksel krijgen. Is
zijn kleur te donker, dan is het uitzicht van
het brood bedorven. Ziedaar de voornaamste
factoren waarmede rekening dient te worden
gehouden. Eerst verschillende soorten, nauw

keurig afgewogen en zorgvuldig vermengd,
geven het ideale mengsel.
Een even groote aandacht eischt de melk.
Maar hier is vervalsching een verschijnsel,
waartegen scherp dient te worden gewaakt.
De boertjes willen nog wel eens listig
zijn, en wat room van de melk nemen,
om door bijvoeging van water het behoorlijk
specifiek gewicht terug te krijgen. Maar in dit
geval scheidt zich de room zeer gemakkelijk
af, en de schaal wijst den slimmen leveran

cier zijn tekort aan. Bepaling van het spe

cifiek gewicht, het vet en het roomgehalte
is de onafgebroken taak van den fabriekant.
De gist, het water uit de Zaandamsche wa

terleiding, de suiker en het zout vormen de
verdere grondstoffen, die niet in de bakkerij
komen, voor hun samenstelling en eigen

schappen in orde zijn bevonden.
Tracht men dus aan het baksel een zoo
groot mogelijke luchtigheid en voedings

waarde te geven, door het machinaal kneden
van het meel wordt tevens de reinheid in hooge
mate bevorderd. Van uit de mengkamer door

</text>
<image timestamp="2002:09:04:13:03:41.00" size="636519">D10004JA.TIF</image>
</page>
</document>
