<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19261225</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
No. 2586
- Door een als rozas bebeiteld luikje in den voorsten
gevel-punt kon men binnen kijken.
Monne was de eerste die er zijn nieuwsgierig gezicht
tegen duwde. Hij keek even asemloos, en kwam met
n zucht en verschietend recht.
Wie had da' kunnen denken'. Een van der Weyden
heeft er ni aan !" zei hij uitgelaten tot Bonie die daar
stralend stond en waarachtig tranen in zijn
pimpelende oogskens droeg, 't Was waar wat Monne zei.
Een primitieve schilderij was het, van kleur en van
gebaar!
Op een groen heuvelken aangebracht tegen den
linkerkant rees er een open, bouwvalligen stal en
onder het dak van verweerde en bemoste plankskens,
gouden bestraald door een lichtje dat men niet zag,
zaten roerloos in hun sierlijk-plooiende Weeren twee
wassen beeldjes verbeeldend Maria en Jozef rond een
kribbeke waarin een bloot kindeke lag. Achter hun
stonden de os en de ezel. Rechts, schuin onder het
luikje, stapten doedetzakspelende herders op, met
breede vilten hoeden op en mantels over de schouders
gedraaid: figuren als geknigt uit een primitieve Aan

bidding der Drie Koningen. En klein, van tegen een
zacht-flikkerenden, fluweelen sterrenhemel, kwamen
van een verre heuvel de Drij-Koningen nader met
kerneis, soldaten en knechten niet te tellen bijkans,
terwijl over het Stalleke zelf een kring van vedelende,
witte engelen zweefde.
En in eenen keer, terwijl ik daar zoo stond, begon

nen zoowaar de herders de armen op hun doedel

zakken te bewegen, de engelen vedelden zachtjes, de
os en de ezel schudden den kop overentweer, Maria en
Jozef knikten tegen het kindeke dat langzaam, heel
langzaam zijn armkes open deed.
Zie'nu eens, manne !" riep ik, ,,'t beweegt!"
En met vieren verdrongen zich onze koppen voor
't rozas.
Hoe lapt ge dat?" vroegen we allen tegelijk.
Bonie lachte luidop om onze verwondering.
Da' zeg ik nu eens ni ! Oe moet alles ni weten,
curieuze mosterdpotten !" schertste hij. Doch een
paar koordekes met klosjes aan die uit den bodem der
kast hingen zegden ons dadelijk genoeg.
En gade daar nu mee buiten komen?" vroegen we.
Van-eigens da 'k er mee buiten kome.
Morgenachternoen. En met meer ook nog!"
Dat hij op Ke.'stmisdag zoo iets ging doen, we
waren er blij om lijk Kinderen ! Maar wat dat meer"
zou zijn geeneen van ons die 't gissen kon !
We stonden dan ook geen klein beetje verpaft
's anderendaags na den noen, na wel een half-uur
wachtend overentweer te hebben gewandeld in zijn
straat, Bonie met zijn Stalleken uit het ronde poortje
te zien verschijnen verkleed in middeleeitwschen
herder!
Hij had een schapenpelsen, witte zip aan 't lijf,
droeg een bruinen antieken vilten hoed en zijn
groenbehoosde beenen staken in ruw-Ieeren, zoollooze
zaklaarzen waarvan de schachten rond zijn braaien
lodderden. En om zijn uitrusting compleet te maken
had hij zoowaar een doedelzak onder den arm.
Hij lachte gelukkig als een kind.
,,ls 't ni' goed?" vroeg hij ons. ,,Da's beter dan
mombakkese make !"
Hij duwde zijn slede de Deensche straat uit, het
Kerkhofplein over en vatte post achter de Groote
Kerk alwaar hij met dikke kaken en nijpenden elleboog
een langzaam-stappend vooizeken te doedelen begon,
Succes dat hij ermee gehad heeft! Tien keeren meer
dan de vent van verleden jaar! Alleman wilde het
zien ! De huizen stroomden leeg en voor een wijlke
werd den wafelenbak daarbinnen vergeten. Zelfs, als hij
aan de Kluis kwam, omstuwddoor wel honderd jong',
kwamen de Paters er hun klooster voor uit. En geenen
eenen was er of hij sloeg er over aan als voor een
wonder. De vrouwen bizonder geraakten er niet over
uitgeklapt.
En Bonie speelde maar door precies of hij dat alles
niet hoorde, Monne trok de koordekens en wij regelden
de orde. Spijtig dat we ook zoo niet verkleed waren,
dan was 't volmaakt geweest. Een stukske middel

eeuwen zoo pardoes gevallen in ons schoon, oud
stedeken waarover de klokken luidden !
Bonie heeft zijn leven nadien voortgezet zooals hij
't altijd gewoon geweest was, schimpend en
schamPIANOmEL

30EKHORST=
\STPAAT149
TELEfi:13051
pend op al die stom'heiligen rond hem, maar nooit
heeft hij nog mombakkesen willen maken.
Wij zijn er blijven komen en ook de vrienden uit
Antwerpen en daar werd dan verteld over kunst,
viool gespeeld, gezongen en gelachen lijk dat dan al
gaat.
Maar niets ging er boven zijn Kerstmissen, zei hij.
Ieder jaar verscheen hij met een ander Stalleke van
Bellehem en in een ander kostuum en iederen keer was
zijn doedelzakspel schoonder gegroeid dan den laatsten
keer.
En misschien zou hij het nu nog gedaan hebben en
kont ge eens pp Kerstmisdag naar Lier gaan toeristen
om hem te zien, ware dien leelijken oorlog daar niet
tusschen gekomen.
Hoe 't kwam, versta ik niet, maar't was fataal, juist
zijn huizeken werd geraakt, hoe verscholen en ver

doken het er ook lag. Geen splinterke bleef er heel aan.
Bonie zelf week uit met de groote vlucht en nooit is
er nog izts gehoord van hem.
Toen 't vechten in onze streek langs de Nethe ge

daan was en Antwerpen gevallen, zijn we 't gangsken
achter'tZwartzusterskloosterken nog eens ingewandeld
om naar de puinen gaan te zien waaronder samen
met zijn Stalleke zoo'n schoon stuk van ons leven
begraven la?
En 't was misschien flauw van mij, maar ik kon er
niet aan doen, ik heb er staan schreien
Tiel 16 Oogst '26
N. F. VAN GELDER &amp; Co., AMSTERDAM, l
Hoofdmagazijnen: PRINS HENDRIKKADE 25-27

Telefoon 42997 en 34062.
Filiaal VAN BAERLESTRAAT40
Telefoon 20668.
Gen
OUD DELFTSCH
POLYCHROME
W E D G W O O
Gen re:
OUD DELFTSCH
POLYCHROME
E K L E U
T E
SERVI
Air
l
99
. f 2,90
. ƒ2,30
Tafelservies 65 deelig	ƒ 340,

Ontbijtservies 19 deelig	ƒ 69,50

Theeservies 16 deelig	j 43,

HET AANGEWEZEN ADRES VOOR A A N V U L L I N GS S T U K K EN, ook al zijn de serviezen NIET door onze bemiddelin»
geleverdOntbijtkop en Schotel per stuk
1 heekop en Schotel per stuk
Voornaamste Kleedinqinrichtin
op elk gebied

</text>
<image timestamp="2002:09:26:12:46:16.00" size="204075">D100087X.TIF</image>
</page>
</document>
