<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19360515</Datum>
<Pagina>20</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
l'
11
'O
UVA uiaiuopnasd)
UBAJBBM *

uaa JOOA

3(1 pUI BZ J iA

p" p*iqp
uapui uauaupsjaA si ajpAou spj
uapjpzuap aapuo JBM '
'ua8fU3ïUB3f ua8Bjp a)
[ SU3)UI
a) ajsjBBMz jaq aji
U9ip UBA ua (&lt;(8uua)noiu aiz)
ufiui J9AO uauuo)ssuaA9{
ua8ut3 jBBf apu9i)jfiA uftiu do sp
puojSjooA uap do 3fja;s tt
aStMna^ UBA ja^uouag"
(4uaMnpBi{3S (O A q^M" S1B SUBUJOJ aj
u f nu UT )BM 'a^ans^ui ;aq JBBU 8
uaa )aui ua jnn^BU ap )aui uaa jaat
NWadOOlSHS
ODIHM3 af


V9J99(U9S pnO&gt;f 'WOJ9

)tp jaotf -^j/sii/oj jnatps

"J-p I '3BU8O3 -J-p £
1199

:}d»39,
Soojp
puvoq gp jo/vi 'pvojSuinj jatu pSuatt
si pnoy j9y s {v U9 u9J9p9od snau v\
-U9qq9\i 9} yoiz fiq (snif}vviu9Dff) )
U9U9UDI/U99 fiq uaSvjp 9) t
uaSuiJy awshj.Vfj aSiwiuos vaar»
/l SWW '9JÓW1S JS9t3 'p90l{ ItaSOOt^

9J9913iffo fjq tpjom sjJ/^/S" '»ƒ/» J
-uanoq 11998 'Suipaaiyjspuo vaag -\
U99 uvn jifyvjp aptiajmjsjin ap jpj,
9}smnaiiuaiiD S/D jvp
Rrcn
THiiiitimitntniii
NVW N3Q
•U9UU3
uaqqaq SutABtpssq ap UVA s;;
uaufissaqy ap *Bp 'si tp^Biu azap UB
-sajd uaa jtatq ;aq JBBAA, jaaui a; '
-«A uapaj)do japuajsBjJoop uaa uappBi
fïM 'pdsMnotps )ip jaAouaSa; soa
-3)ipBiu 'aiuissaqy UBA
-39 jm feBpads ' jajipajspiaips 3Q
fyz ;BJ
9)SB3aS U9i{ joop ap JBBM '
-uiy ap do ua^^aajM sjjaz
'p[93piuda3 ooz uaufissaqy
ap ua uap3i{3{fi[iaoiuui3jj3; ap jooj
U3JBM U3UBT[B)I 3Q 'pUOO^JdA SUO pJ3A
9)B{SO[ japuB)SU93d) ufiz d&lt;
'uadd^jj 'ua;q3i[ af^uaag
•puq ua3(BU
3; J33UI s^aiu |Bq;aoA )3iu )Bp '^qoaAai
pj9))tqj9A uaa SUBU.) uauuoSaq 'uauioa
a) (p3ipapi3A pao3 ;sjaa aissBiag 3I?^K
joop) pop aipsuftssaqv )aq fiq uappBi
ajiaoui SUBAUBB uap ui aip 4U3UBi[B;]
9Q 'ladsMnoiios ^fijaSiBM uaa joo/
uias ;aq saf;indssB3 UBA 3jiruqa3 ;at
;aui jie3 'ja3uB3jooA ufiz uBp si uapaj;
-do ufrz ui japuajsB^Joop aip* 'JOG/
-piui azaQ -ua3uBAj3A oii3opBg joop
ftq pJ3M ua ua^BfjaA PI?A ;aq ouog 3Q
)S3Oiu 'i3fBBUia3 pjaM )und[aop aqosufi
-saqv a;sjaa ;aq JOOA
3iui3M 91^11 UVA pds ;aq SBM
apadM) ap ui {Bjooy^ ';puiA ;aiu B
uftz aip 'pi33dsa3jB qo^Bui a3tpJBBAs
-suaSvpfaq uaa qojz ;jaaq
fiq
de
•I|UM Mooai o||6opig •dt(|osuM|duiti|
IIOY )*q w\9*i «mun joop

e-w :3iNiss3av
szoe -«N 3N3OUD 30 OC'OVd
||j»)|&gt;|njpuMis u» -&gt;(»oa
pUBq ufttu UBA aip 'UBUIOJ ua^sjaa uap ui
uaAdjqasaq 'aji uaaui 4)ip qaq afi *jnn)«u
ap joop ua3uifapuBM ua ua3ui3tau
aSiApzuaa )9ui 'af;|asdaqos Suaiuoojp
'pui33jA uaa spaaj TUI SBM puta^ sjy
•uauutSaq snp afi )VBI
•UBAja piaq^fijSutvpq ap
do 800 )aq ;aui uftz noz jauniref ;BM
'uapjoM uauutut -is^ui sajiouiaui uaa3
ud
tïvp
i i N3J.3OA MH

N3Q3H OOM XHOSVM
Op reis meteen REFERENDUM
' «h. i^»^«.k • &amp; A rtft ^*«kl tl i tm
E
_ r Is voor het secretariaat van een referendum

commissie meer te doen dan organisatorisch werk
allén. Behalve de werkzaamheden aan de com

missie verbonden rust op het secretariaat de taak
alle mogelijke vereenigingsbesturen,
vakbondsbesturen, besturen van politieke partijen te interesseeren
voor het geheele plan en medewerking te vragen.
Men kan rustig zeggen dat het secretariaat zoo

doende in een tijdsbestek van eenige maanden in
aanraking is geweest met een zeer groot aantal
vooraanstaande menschen van alle beroep en stand,
van alle godsdienstige en politieke overtuiging. De
besprekingen die bij deze bezoeken plaats vonden,
bewogen zich behalve op technisch terrein voor een
groot gedeelte op principieel politiek en godsdien

stig terrein. Daarom heeft het zin, na afloop van
deze werfcampagne, de algemeene indrukken van
deze bezoeken weer te geven.
Het arbeidsveld was verdeeld in drie groote groe

pen: die van de academisch gevormden, verzameld
in veelal politiek en godsdienstig neutrale beroeps

organisaties. De groep van de vakbonden, de mid

denstandsbonden, de vrouwenorganisaties, de
boerenorganisaties, de werkgeversorganisaties. Deze
tweede groep viel veel meer dan de eerstgenoemde
uiteen in allerlei confessioneele groepeeringen. Zoo is
b.v. de middenstand verdeeld in 4 bonden: de R.K.,
de Protestant Chr., de Neutrale en de Joodsche. De
laatste groep was die van de politieke partijen, zoo

wel verdeeld naar godsdienst als naar wereldbe

schouwing.
«- volgorde van de bezoeken werd nu zoo geko

zen, dat eerst de zoowel godsdienstig als politiek
neutrale beroepsorganisaties werden bezocht, daar

na de vakorganisaties, en tenslotte de politieke par

tijen als zoodanig. Voor deze heele werkwijze maakte
het R.K. volksdeel tot op zekere hoogte een uitzon

dering. De organisatie van dat volksdeel is n.m. zoo
hecht, dat een principieele medewerking vrijwel
automatisch als gevolg heeft het medewerken van
de geheele R.K. wereld. Daartegenover staat het los
naast elkaar voortleven van de vele Protestantsch
Christelijke organisaties. Ieder werkend naar eigen
overtuiging en inzicht. Hetzelfde geldt in nog ster

kere mate voor de geheel los naast elkaar staande
neutrale beroepsorganisaties van academisch
gevormden. Had zoo het secretariaat met de R.K.
wereld na de principieele toezegging weinig
moeilijkheden te overwinnen, de andere organisa

ties gaven handen vol werk. Men kan er echter over
redetwisten of de versplintering buiten de katho

lieke wereld ongunstig is.
Bij de beroepsorganisaties van de academisch
gevormden en zij die daarmee tot op zekere hoogte
gelijkgesteld kunnen worden, was het voortdurend
refrein: uw plan heeft toch geen bepaalde politieke
kleur of bepaalde godsdienstige strekking. Men was
bij allen bang om onder de leden een bepaalde
scheiding te weeg te brengen. En men was trotsch
op het feit, dat al zoo of zooveel jaren lang de or

ganisatie in staat was geweest alle confessies en
richtingen in een groot verband samen te houden.
Na een geruststellend woord en een uitvoerige be

spreking over den inhoud van de te stellen vragen
en de schrijvers ter verdediging, ging het gesprek
dan meestal in de richting van de toekomst van
ons volk. Of een bepaalde eenheid te bereiken zou
zijn en zoo ja op welke basis. Van alle organisaties
bleken de neutrale organisaties van de
intellectueelen" het meest vatbaar voor een bepaalde eenheid,
ook in politiek opzicht van het Nederlandsche volk.
In het algemeen gesproken had men een uitgespro

ken afkeer van de hedendaagsche politieke
ver
' 42 DE GROENE
ANTON M. BROUWER

spllnterlng, voelde weinig voor daadwerkelijke poli

tieke belangstelling, maar wees nationaal extremis

me vrijwel eenstemmig af. Wel gaf men blijk te be

grijpen dat de jeugd in dezen tijd vatbaar moest
zijn voor extremisme. De zonden der vaderen waren
Inderdaad te groot. Een bijna stelselmatig
terugkeerende vraag was of men een nieuwe politieke
actie ging inluiden in de richting van een bepaalde
nationale concentratie. Volgens velen zou dit zeer
noodzakelijk zijn en moesten wij trachten te komen
tot een sterke regeering met een gemeenschappelijk
gedragen crisisprogramma.
Een geheel ander beeld bood de wereld van de
vakbonden, de middenstandsbonden, enz. In deze
groepen was, zooals boven al gezegd, de politieke en
godsdienstige verscheidenheid veel grooter dan in de
vorige. Zoo bestudeerde men daar ons plan niet in
de eerste plaats in zijn algemeenheid, maar begon
direct te kijken naar eigen" menschen en eigen"
overtuiging. Gerustgesteld op deze punten, ging men
dan over tot een algemeene discussie.
En slechts heel voorzichtig wilde men iets los

laten over de mogelijkheid van samenwerking met
anderen, over het medewerken aan een algemeenen
opbouw door allen samen. De angst voor een of
ander extremisme, dat de vrije organisatie van
wereldbeschouwingen en godsdienstige groepeerin

gen te niet zou doen, zat allen in het bloed. Maar
toch gaf men in groote lijnen zeker toe dat een
verder uit elkaar groeien van ons volk, funest zou
werken. En des te gereeder gaf men dit toe, wanneer
de organisatie een bepaald plan had ter bestrijding
van de crisis, een plan, dat volgens eigen overtuiging
voor het geheele volk van nut kon zijn. Ook kwam
het voor, dat men in bepaalde groepen
meeningsverschil had over het te houden referendum* Een
gedeelte groeide door in de richting van het vol

strekte isolement, een ander gedeelte had door den
nood der tijden iets van deemoed geleerd.
Opvallend was, dat er onder de Protestantsch
Christelijke organisaties een groeiende strooming is,
die zich steeds meer bewust wordt van het onder

scheid dat gemaakt moet worden tusschen Evan

gelie en kerk eenerzijds en Christelijke" organi

satie of politiek" anderzijds. Men begint te begrij

pen, dat het Evangelie inderdaad te groot is om
zoo maar linea recta verbonden te worden met
organisatie en politiek, en eveneens begint men in
te zien, dat een eigen groep wel zeer gebonden is
aan afkomst, milieu, enz.
Zoo is onder deze vakorganisaties een groeiend
besef van onderlinge saamhoorigheid en gebonden

heid in ons volk. Aan den anderen kant werken
echter sterk separatistische tendenzen.
Onder deze groepen namen de groote
vrouwenvereenigingen een aparte plaats in. Een gedeelte nam
het plan van ons referendum zeer enthousiast op.
Maar anderen vonden de vrouw in het algemeen
niet geschikt voor een dergelijke vraagstelling.
De moeilijkste groepen waren de werkgevers. Maar
ook de boerenorganisaties waren moeilijk te bereiken,
r-w laatste hoofdgroep wendden wij ons tot de
politieke partijen. Hier is vanzelfsprekend de poli

tieke en godsdienstige verscheidenheid het grootst
en behoudens weinig uitzonderingen, werd hier ons
heele plan bekeken van den kant van: wat kan het
aan ons voor nut opleveren? Worden wij er minder
van of beter? Beteekent het een bestrijding van de
regeeringspolitiek of niet? Mogen wij toestaan dat
de meening van anderen door ons verspreid wordt?
NIZ3D 3BI1SV1 13H
« . • .
p utfA uapUTA)in uaxiteisdSuado puiqjfii um[ 'puapaom
UBA paap Suipapapam sjazsf -JSA s;am 'uaSjotu uazap sip '
ufiz pBjq suo UBA 'jauounuBJ^cd auia^ 9Q UBA sjszsj SMnoj) Q

- 9NIA31N3WVS 30 NI SlWId UVVH N3 1NVHX1NI31X 30
uvn •••••
XNVHM 3MI31M 3Q
JÏQ
DE KLEINE KRANT
AVONDBLAD B
Vooral de laatste vraag, in wezen de vraag naar het
absolute recht van eigen overtuiging, bleek voor
sommigen van buitengewoon belang. Zoo vielen
eenige partijen af. In het toegestane onderhoud gaf
men in sommige gevallen in ondubbelzinnige woor

den blijk van den afschuw die men had voor afwij

kende meeningen en ook personen. Maar toch was
bij anderen een besef, dat men ook op het engere
politieke terrein moest komen tot een volledigere en
betere samenwerking.
Zoo is de reis van het secretariaat langs de
leidende personen van de Nederlandsche natie een
reis waar zonneschijn en stormweer elkander afwis

selden. n ding is onzes inziens wel zeker. Er is in
ons Nederlandsche volk in het algemeen gesproken
een behoefte naar onderlinge samenwerking ter be

strijding van de ons allen bedreigende crisis. Maar
men deinst in de leidende groepen terug voor
radicalisme. Maar dit radicalisme kan alleen dan
vermeden worden, wanneer steeds meer menschen
van allerlei groepen en richtingen zich bewust zijn
van de noodzaak, elkaar te vinden op een basis,
die het mogelijk maakt, de materieele en geestelijke
crisis van ons volk in naastenliefde en constructie

ven arbeid te overwinnen.
De werkploeg in de hanebalken
Gezien door een onderbuur
net komende referendum voor
ons, redactie-leden van De Groene", een gezellig
huisdier, een schoothondje haast. Doch het beestje
groeide snel, vooral toen deszelfs eigendom overging
aan een college van experts. Het werd een dog, een
S:. Bernard, een olifant, ja: een mammoet ....... die
daar boven ons hoofd in de hanebalken van Kei

zersgracht 355 huisde. En steeds groeide de span

ning: Zal de mammoet los gelaten mogen worden,
en zoo ja, wanneer?" En steeds heviger begon het
dier boven ons hoofd te trappelen, want het had
dagen dat hij knettergek" was.
Nu Is de mammoet los en
dat dit mogelijk is gewor

den zonder levensgevaar
voor de omgeving, is voor
een belangrijk deel te dan

ken aan zijn kornak" met
zijn helpers. Als wij den

ken aan het werk door hem
verzet, is het ons niet meer
mogelijk grapjes te maken
maar moet een woord van
oprechte waardeering ge

sproken worden voor de
ontzaglijke hoeveelheid ar

beid, doorzettingsvermogen
en warme liefde voor deze
onderneming, door deze
kleine groep menschen be

toond. Het Is geen kleinig

heid om in Nederland
bijna alle politieke par

tijen, alle vakbonden en
ontelbare vereenigingen tot
medewerking aan n doel
te bewegen, en dat dit gelukt is, is vooral te danken
aan de openhartige diplomatie van den theoloog
Anton M. Brouwer, lid-secretaris van de referen

dum-commissie, aan zijn mede„bezoekers", de
heeren Sassen en De Stoppelaar, aan zijn secreta

resse mej. mr. Grijzen, die zich door den opzet van
de correspondentie uiterst verdienstelijk maakte,
mej. mr. Tondu, die de laatste loodies verwerkte, en
aan mevrouw Bosman.
Hun past een woord van hulde en dank.
V,
A. M. BROUWER Jr.
TUISCSRAM RADIOLAMPEN GEVEN GLASHELDERE ONTVANCS1

GOED-GOEDKOOP - GEGARANDEERD
/
\
DE GROENE
^C^L
^=
DE VLUGT
Ni'
IV , i
N-1
DE MIRANDA
RUSTIGE
r ^

l
MEER WERK-ACTIE IN DE HOOFDSTAD


Burgemeester De Vlugt c.s.: Niet toekijken, allemaal meehelpen!"
" ' ^"^^^^^"•^•••^"•'•"^•^^^^•••'^^^^^^^•••^•••^••^^^•••••••^fcwT'^llHI^r-?•».:.« **^ '~
m

</text>
<image timestamp="2002:10:29:09:02:17.00" size="596921">D3000JZJ.TIF</image>
</page>
</document>
