<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19360515</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
il'i
&gt; ui \
SiOC '«N 3N3OUO 30 Ot'OVdl
f|j»)|&gt;|njpUM)S u*
'A'N
"O
UVA uiaiuopnasd)

SXHNNHf

•djaiMjuo spaaj uajaijf
uap 3ji UVAJVVM '3{jaM qosuo^stq
au uaa JOOA
aft jauiezjaA
UVA
uap ui uauaqasjaA s; ajjiAou sjv p
uap}{azuap japuo )VM 'Suiuua^sfui
4ua8fu3j uv3f uaSvjp a; apjw azap
qasuaui puaAa( sua;ut uaa ;VM 'uaSaj
uaSvjp a) a^sJBBMz jaq 3fi qaq 'jv p
uaip UVA ua („Suijajnoq" aiz) 'pp
UflUI J3AO U3UUO)SSU3A3I 3)5133 '
uaSutS jwf apuat^jftA uftui do spaa^j
uojSjooA uap do a(j3)S ,,U3p
38iMn*3 UVA ja^uoya*)"
" SIB suvtuoj ajai
uftui ui 4VM 'aaiai;s^ui ;aq owu 3ui
uas )3ui ua jnn^vu ap )aui uaa |aaq
SVM a
ODI«NH af
jip
jnaips
7'p £
U99
Soojp u/ai/ JVDJ :iunrnuj,o3
puovq 9p Wfa 'puojSuini ;si
si pnoT/ )3t{ S/D ua uajypaod snau m
•uaqqay a\ i/3ir fiq (sni{}UDW9Df{) j
'UOJDJVVd U9lJ9tiDJ/V99 fiq VsSüJp 9} t
ujJif yyyshjvj aSiwiuos uaon
swiu tydwis }S3t3 'p9oy 119800^
o fjq ipuom styttjs -S9jjv f,
-U9floq V99S l8utp99J}fJ9pUO V99f) 't
U99 uva }i{3Djp 9pua;in;??in 9p jpj,
9}Smn91VJ9JlV SJD JVp 'U3J99SS9J9JVI i
fs|3Q
•uauua:
uaqqaq SuiAvipsaq ap UVA s;
uaufissaqy ap ;vp 'si qa^viu azap UB.
uaa jatq ;aq JVVM jaaui
uap9j;do japua;sv;joop uaa uappvi
f TM 'pdsMnoqos jip jaAouaSa; soo
'aiuissaqy UBA 2uua;;Tqja.
'pUO)S 'U81U03J3SJ3AO 3A3I
pvpads 'ja^qaajsptaqas 3Q
SaaidjdA uapjaM sjapuB)sua9a
uaq joop ap JWM ';ua)33UV[n&lt;
-uiy ap do ua^aajAV sj(3z ipiz fiz
ooz uaufissaqv jap
ap joo{
*puoo)j3A suo pj3A
apuv^suada) uftz de
'uaddBjj 'ua^q^ij afjuaag
'pvq uaafeu
;aui )vp ^qoaAa
U33 suvq; uauuoSaq 'uauio?
a; (pSipapjaA pao9 ;sjaa sissejas ajiBf)
joop) |aop aqosufissaqv ;aq fjq uappvij
3)T3OUI 3UBAUBB U8p UI aip
uaa
ap
ua
S3|{v
a; J33UI
u jas )aq sar^mdssv? UBA 3ftiuqa9
}aui }v3 (ja3uv3jooA ufiz uvp si uapajq
-do ufiz ui japua)SB)Joop aip' 'joo^t
-piui azaQ *ua3uvAjaA oi|3opvg joop
fiq pjaM us ua)V[J3A PI^A ;aq ouog ag
}S30tu ';3fBBUia2 pjaM ;und[30p aqosufis
-saqy a^sjaa ;aq JOOA uaAg
UVA
ap ui
Uftz aip 'pjaadsaSjB qs^vui
-suaSvpïaq uaa qoiz ipaq
fiq
BlWMi
•liuw
'|Mip do

Jtp
raog «o
l •d«psuM|duin|
Joop JJIMJM
:3INISS3a¥3'nfll
wodj
puvq ufitu UVA atp 'uvtuoj ua^siaa uap ui
U3A3Jtps3q 'aft uaaui 'jip qaq m 'annysu
ap joop uaÜuippuvM ua uaSuiSiau
a8iAiazu33 )aui 'afjpsdatps Spatuoojp
'puiaajA uaa spaaj jji SVM puiaj sry
•uauutibaq snp aft jwq
•uvAja piaipifuSuviaq ap
do Soo jaq ;aui ufiz noz jauiuntf JVM
'uapjoM uauunq jaaui sajiouiaui uaa8
ai j utyui} 9 d en)

udfivn


i i N3J.30A MD

N3C13H DON XHOSVM

10!
n*
Een
algemeen
maatschappelijk

belang vraagt:

ruim baan
xoor het

zelfstandig
kleinbedrijf!

* Kon: Ned. Middenstandsbond
• R.K. Ned. Middenstandsbond
• Christ. Middenstandsbond
De QQ£l Portable

is geen luxe meer!
• Wij hebben gemerkt, dat velen, die niet regelmatig een
schrijfmachine noodig hebben, er bezwaar tegen hebben
om voor het matige gebruik dat zij van de machine maken,
direct het geheele bedrag voor de aanschaffing uit te
trekken. Wij hebben daarom een systeem uitgewerkt, dat
het mogelijk maakt om tegen een bescheiden bedrag per
maand van de voordeelen te profiteeren die de ROYAL
POKTABLE schrijfmachine biedt.
• U zult dikwijls groot gemak van de ROYAL PORTABLE
hebben voor het typen van nette, duidelijke brieven zoo
gemakkelijk te lezen zoo aangenaam, zoo beleefd om te ver

zenden en zoo prettig om te ontvangen. U zult haar zoowel
thuis als op reis kunnen gebruiken voor het typen van werk,
waarvan U een of meer copieën noodig hebt, voor het schrijven
van nota's, rapporten, enz.
• Laten wij U eens volledig inlichten omtrent de nieuwe
betalingscondities!


Bukman &amp; Sartorius
Amsterdam-C. - Rokin 1 en 17 - Telefoon 48800 (5 lijnen)
Arnhem e Den Haag - Rotterdam-C.
DE GROENE
»-r f
NIZ3B 39I1SV1 13H
l"
L'
........ .... . pviqjfn unq'puapaotu
;aq UVA paap Sutiaapapaui sjazsj -jaA s;aiu 'usSjoui uazap 3tp ^
ufiz pvjq suo UVA 'jaununuvj^a auiarji 3Q «BA sjazaj aMnoj; aQ
9NIA31N3WVS 30 NI SJLVOTd MVVH N3 1NVM)( 3NI31X 30
f mpyuajmq uap uvn ' ' '
XMVUM
aa
juaAoq JJQ
DE KLEINE KRANT
AVONDBLAD B
« \Sr\r\T\ rr-ki
• Mi
GROEP IV

Zijl gij ten aanzien van Nederlandsch-lndtëvoorstander van t

1. een politiek waarbij aan het Nederlandsen belang een zelf

standige waarde wordt toegekend?

2. een politiek welker doelstelling en inhoud gericht worden op de
behoeften en belangen van Indiëzelf?

3. een politiek Indiëlos van Holland nu"?
Toegelicht door:

Mr. Dr. H. H. A. van
Cybland Oosterhoff
Mr. F. M. baron van Asbeck

H. J. F. M. Sneevliet
Mr. Dr. H. H. A. VAN CYBLAND OOSTERHOFF

EEN POLITIEK TEN AANZIEN VAN INDIËWAARBIJ HET

NEDERLANDSCHE BELANG
EEN ZELFSTANDIGE WAARDE HEEFT
, 1
c
laarne heb ik de uitnoodiglng van de Referen

dum-Commissie aanvaard, omdat ik elke gelegenheid
aangrijp, om bij ons Nederlandsche volk een beter
inzicht te brengen omtrent de werkelijkheid der
staatkundige verhouding tusschen Nederland en
Indiëen de levens waarden, die de band tusschen
Nederland en Indiëvertegenwoordigt, zoowel voor
Nederland als Indië, in materieel, maar nog meer in
geestelijk opzicht.
Hoe is die band ontstaan? Hoe is de Rijkseenheid
geboren?
Geest en stof hebben zich daarbij van het begin
af gepaard. Maar ook hier was de geest doorslag

gevend. H J brak uit in den tijd van de grootste
verdrukking van ons vaderland, toen de toekomst
zoo zwart scheen, dat
Willem de Zwijger, vallende
door den kogel van
Balthasar Gerarts, God aan

riep, om medelijden te heb

ben met ons arme volk. De
ziel van de beweging tegen
Spanje dood; een
baardelooze knaap in zijn plaats;
een Parma, oprukkende om
de Nederlanden te her

overen. Zooals zoovele
grooten van geest in deze
wereld, die hun stempel tot
het verre nageslacht blij

ven drukken, heeft Prins
Willem van Oranje niet het
einde gezien van de taak,
die op zijn schouders werd
gelegd. Doch omdat hij ge

loofde, heeft het niet ver

saagd. En omdat hij niet
onze onafhankelijkheid ge

boren, consolideerde Prins Maurits, veldheer ge

worden, het bezit van de Noordelijke Nederlan

den en werd door den druk, op ons volk gelegd,
een uitweg gezocht, de wijde oceanen op. Op die
oceanen ligt onze glorie; dr. Kuyper heeft niet voor
niets gezegd, dat elke Nederlander eigenlijk het
zeegat uit moest zijn geweest.
Het was hier de koopmanschap, die, zooals ik
zeide, zich aan den geest paarde; een koopmanschap,
die ons volk altijd zal kenmerken. Doch het was
niet een koopmanschap, zooals nu zoo dikwijls wordt
getoond, penny-wise" om bijv. niets uit te geven
voor de assurantie-premie, de defensie, noodig om
te bewaren de bevoorrechte positie, die de goede
versaagd heeft, is
koopmanschap der vaderen en de huidige energieke
pioniers ons deed verwerven. Pound-foolish".
Die koopmanschap van toen deed risico's aan

vaarden, risico's van leven en dood, toen een
Heemskerck en een Barendsz den weg om de Noord zoch

ten, om zoo te komen tot die rijke gewesten van
specerijen en andere kostbare producten, ginds rond
den evenaar. Veel daarvan moge verloren zijn ge

gaan als eigen bezit; blijft ons nog onze grootsche
roeping, in het bijzonder in Nederlandsch-Indië.
ijn onze vaderen daar, nadat de Oost-Indische
Compagnie erheen gegaan was om in de eerste
plaats handel te drijven, de commercie uit te oefe

nen, onrechtvaardig opgetreden, toen zij ter ver

dediging dier commercie daden van souvereiniteit,
welke zich hoe langer hoe meer uitbreidden, gingen
uitoefenen?
Als er n man in onze politieke geschiedenis is
geweest, die altijd voor recht en rechtvaardigheid
is opgetreden, dan is het jhr. mr. A. F. de Savornin
Lohman. Laten wij lezen, wat hij schrijft in een
artikel Koloniën", te vinden in zijne Verzamelde
Opstellen, Staatsrecht, Deel III, op blz. 244—246.
Wij erkennen, dat geheel de maatschappij eene
hiërarchie is; dat onze Schepper de ongelijkheid der
menschen gewild, en den krachtige heerschappij
over den zwakke gegeven heeft met den last om
dezen te verdedigen en te beschermen. Ook gelooven
wij eensdeels, dat de aarde gegeven is aan allen,
dat particulier eigendom even geoorloofd is als ge

meenschappelijk bezit, dat het menschdom zich
heeft moeten verdeelen in afzonderlijke volken, die
allen over eigen territoir mogen beschikken; ander

deels, dat zoomin een volk als een individu zich
zelven een zoodanig recht mag toekennen op den
grond, dat de schatten, die de Schepper erin ver

borgen heeft, niet tot gemeen gebruik van allen
kunnen worden gebezigd."
En dan gaat hij voort: Als nu een volk in een
vreemd land komt, welks regeering niet in staat is
het recht in zóó voldoende mate te handhaven da't
dit volk daar kan leven en handeldrijveri, dan moet
dat volk, als sterker van aanleg, dat bestuur wel
zef gaan uitoefenen". En hij eindigt: Maar die
physieke macht vervult slechts dan haar roeping
als zij zelve optreedt als handhaafster van het
recht". (Cursiveering van mij).
Heeft Nederland dat gedaan? Wij willen hier niet
het oordeel van eigen landgenooten laten spreken,
maar van buitenlanders. En wanneer men dan niet
EDUARDVERKADE SCHRIJFT OVER TOONEEL IN DÉGROENE 33
DE VLUGT
MEER WERK-ACTIE IN DE HOOFDSTAD

Burgemeester De Vlugt c.s.: Niet toekijken, allemaal meehelpen!"
DÉMIRANDA
'i
n

</text>
<image timestamp="2002:10:29:08:31:32.00" size="487176">D3000JZD.TIF</image>
</page>
</document>
