<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19130330</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
30 Maart '13. No. 1866
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
VROUWENRUBRIEK
IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIHHIMIIIIIIIIIIIllllllllllllllllllllIIIIUMIIIIIIIIIIUIIIIIIIII

Tentoonstelling
De Vrouw 1813-1913"
Als de Hollandsche hemel dezen zomer
nu maar zijn kranen dicht houdt! Meerhuizen
zal een heerlijke aanwinst zijn voor de
Amsterdammers, als de traditioneele zoele zomer

avonden, die onze groot-en overgrootmoeders
kenden, ons nu ook eens ten deel vielen. De
tuin van den Huize met zijn kronkelpaadjes
en heesterboschjes, als de maan den Amstel
verzilvert en tusschen de oude boomkruinen
de sterren flonkeren Hoe zegt Hooft ook?
Indien dit boschje klappen kon ..."
Het deel 1813 belooft een alleraardigste
uitgang voor moegewerkt Amsterdam. Op
het terrein 1913 zal heel wat interessantste
zien zijn. Nu was het nog een chaos, en
van het Indische huis dat op eigen initiatief
van Indische dames wordt gebouwd staat
nog slechts een geraamte. Maar alles is belofte.
Zoo de 'afdeeling Tuinbouw. In de expositie

zaal zullen drie tijdelijke tentoonstellingen
worden gehouden. De eerste, van 20 tot 25
Juni, zal inzendingen omvatten van vaas- en
.bruidsbouquetten, van balconversieringen in
bakken, en van tafelversieringen voor 10
personen ... Toen ik rondkeek langs de kale
grijze muren lachte de zon en tooverde
juweelen uit het ruwe cement. Als de bloemen
daar geuren en de wanden verdwenen zijn
achter .weelde van groen ... o hemel, bespaar
ons uw waterovervïoed!
Achter de zaal bestemd voor tuinbouw,
is nog een stuk grond aan deze afdeeling
toebedeeld. Daar zal men een kippenbroederij
zien en een broedmachine, bijenteelt, en
tuinbouw in werking. Het is te hopen dat
het plan, meisjes en vrouwen hier aan den
arbeid te zetten, te verwezenlijken blijkt.
In tegenstelling met den tuin 1813 is de
aanleg van het .terrein 1913 geheel recht

lijnig. Een terras van tegels belooft heel
mooi te doen tusschen de breede
bloemenranden.
Op het sportterrein zullen meisjes en
vrouwen, leden van gymnastiekverenigingen
en -clubs, oefeningeu kunnen uitvoeren. Als
nu maar velen zich opgeven! En ook...
als alle winkels in de winkelgalerij maar
gevuld zijn...
De verschillende zalen zijn nu nog ledig,
en gelijken allen op elkaar. Doch op veel
plaatsen daarbuiten wordt hard gewerkt.
En wat in het atelier van mejuffr. Baanders
wordt tot stand gebracht is wel het nader
bekijken waard. Ik bedoel de schilderingen
van de afdeeling Statistiek.
De voornaamste statistische gegevens, die
op de vrouw betrekking hebben, zijn door
het statistisch bureau der gemeente verstrekt,
door eenige vrouwen van smaak en talent
weergegeven op eene wijze, die ieder lust
zou doen krijgen in dit taaie vak. Als de
schilderingen, mooi van kleur, duidelijk van
teekening, aan de wanden van de tentoon

stellingszalen hangen, zal menigeen die nooit
een graphische voorstelling onder het oog
krijgt, blijven staan, aangetrokken door de
fijne kleurencombinatie, en gaan aflezen en
vragen stellen. Dit mooie werk kan heel
suggestief werken. De weegschaal die aan
de zijde der jongens even overhelt; de meer

dere sterfte onder jonge kinderen van het
manlijk geslacht in vergelijking met die van
het vrouwelijke, al die feiten, altijd van het
hoogste belang, nu zóweergegeven dat
zij de aandacht moéten hebben van ieder
die passeert. Door alle jaren heen stijgt de
sterftelijn van kinderen beneden l jaar, jon

gens of meisjes, in heete maanden. De
zomer van 1911 blijkt fataal te zijn geweest.
Men ziet de sterfte op het platteland
onder volwassenen nu vrijwel gelijk blij

ven, terwijl die in de groote steden, waar
de hygiëne zoo veel verbeterd is, sterk af

neemt. Geboorte en kindersterfte zijn hier
gemakkelijk te vergelijken. Het aantal on

echte geboorten neemt sterk af; is onze tijd
dan toch niet zoo onzedelijk als beweerd
IIIIIIIIIIIIIMIIIMIHIIIIilllllllHImilllHllflIlHlllimtMIIIIHtHIIIIHIIIIIIIIM

UIT DE NA TUUR
HlllllllllllllllllllllllHIIIMIIMIUIIIIIIIUIIMMlIlMIIIIIIIMIIIIIHIIIIIIIinMIII
DXIX
Parthenogenese
In mijn vorig opstel vertelde ik, dat in
het insectarium van Artis eindelijk eens,
onder de talrijke wijfjes, n mannetje uit
de eieren van het wandelend blad,
Phyllium, was verschenen. Dit deed een lezer
vragen, hoe dit kan, daar toch voor de
voortplanting evengoed mannetjes noodig
zijn als wijfjes. Waar anders kwamen de
eieren vandaan, waaruit die bedoelde wijfjes
ontstonden?"
In het algemeen is het zeker waar, dat
voor de voortplanting wijfjes alleen onvol

doende zijn, maar er zijn uitzonderingen.
Het aantal diersoorten en tegenwoordig
ook planten waar een voortplanting zon

der bevruchting mogelijk blijkt te zijn,
neemt nog steeds toe.
Een algemeen bekend geval,
dat ieder die wil, kan nagaan,
is de eenzijdige voortplanting bij
de bladluizen; en wie een aqua

rium bezit, kan het verschijnsel
waarnemen bij de noogige
watervlooien: daphnia en cy clops.
In het voorjaar ziet ge hier
en daar een enkele groote, over

winterde bladluis op uw uitbot

tende rozen of uw gestekte ge

raniums verschijnen; of anders
een paar kleine, pas uit eieren
ontstaan. Laat ge die rustig zit

ten, dan bemerkt ge den volgen

den dag vlak achter de eerste,
de permoeder, een of twee andere
kleinere zitten, die kalm hun
zuigsnuit in de bladnerf steken;
en nu gaat het steeds zoo door;
telkens komen er achter de
vorige weer nieuwe te zitten;
op warme dagen, kan het ge

beuren, dat ge in weinige uren
een heel rijtje, van groot tot klein,
in afdalende reeks, een trap
der jeugd" ziet geboren worden;
ook straalt er rechts of links uit
de rij een tweede reeks, die een
andere nerf van het blad volgt.
De oermoeder leeft dan in den
regel nog en kan weer een tweede
serie nakomelingen geven, daarna
eerst sterft het wijfje; maar de
progenituur gaat voort met ver

schijnen.
wordt? Wat worden vrouwen veel ouder
dan mannen!
De huwelijkskansen der vrouwen op ver

schillenden leeftijd... of daar niet menig
oog tersluiks een reeds bedenkelijk hoog
leeftijdscijfer zal zoeken en angstig nagaan
of de kanslijn d£n reeds sterk omlaag loopt...?
En dan de huwelijkskansen in 't algemeen,
van 1840 af tot nu toe...
Was 1885 zoo'n slecht jaar, finantieel, dat
die lijn daar zoo daalt ? Of was er toen een
begin, in den kiem gestuit, van roerigheid
onder de vrouwen, van opstandigheid, waar

door het sterkere" geslacht werd afge

schrikt ? En nu... als een biiksemflits schiet
de lijn omlaag! Wat moet er van ons,arme
vrouwen, worden, als dit zoo voortgaat? Of
staat ons na dezen afgrond een loodrecht
oprijzende bergwand te wachten ?
De afdeeling statistiek op de tentoonstel

ling. De Vrouw" zal velen heel wat kunnen
leeren ... en misschien veler rust verstoren!

Mr. FLORENCE YZENHOED QREVELINK
Tutti Frutti

De Vereeniging voor Vrouwenkiesrecht
heeft 19 jaar lang, zich strikt neutraal
houdend, op gematigde wijze gewerkt. Nog
blijft zij dat principe handhaven en spreekt
zich niet uit welk en hoedanig kiesrecht door
de vrouwen verlangd wordt, opdat vrouwen
van alle gezindheid zich onder haar vaandel
kunnen scharen. Maar nu deze rechtsche
Regeering haar ontwerp tot Grondwetsher

ziening heeft ingediend en daarin alle
vrouwen negeert, nu is zij het zelf die de
Vereeniging dwingt haar hulp en heil te
gaan zoeken bij de vrijzinnige partijen.
Het is tenminste te hopen, dat de vrouwen
eindelijk zullen leeren inzien, dat het uit
moet zijn met dat soort neutraliteit, welke
lauwheid insluit; maar dat zij zich nu moeten
uitspreken en dat zij moeten medehelpen,
zullen de rechten der vrouw en moeder ooit
erkend worden.
De Nederlandsche studenten hebben een
oproep gericht tot hunne collega's aller lan

den, om ter gelegenheid van de opening
van het Vredespaleis in Holland bijeen te
komen. Niet om deftig te congressen",
maar om door bijeenkomsten, waar allerlei
vraagstukken kunnen besproken worden, en
door feestelijkheden gelegenheid te geven
tot onderlinge kennismaking en waardeering.
Naar eerst verluidde, waren de meisjes

studenten uitgesloten, omdat men vreesde,
dat er uit Engeland .... suffragettes zouden
komen!
Gelukkig bleek dit bericht onwaar en de
vrouwelijke studenten helpen nu mede aan
de voorbereiding.

N. MANSFELDT—DE WIT HUBERTS

* * *
Punt-dichten

Teekeningen van Ton van Tast
\
Ik heb, zei een dame, nog nooit van m'n leven
Iemand 'n steek onder water gegeven;
Maar onlangs, toen'k mij in't gedrang bevond,
Gaf ik wel menig steekje boven den grond.
Hierbij kan van bevruchting in het geheel
geen sprake meer zijn; het eerste wijfje
kreeg een jong, en dit weer een, en zoo
voort.
De mogelijkheid bestaat, dat de het eerst
ontdekte wijfjes-bladluis in 't voorafgaand
najaar al bevruchte eieren bij zich droeg,
want op het eind van het zomer-seizoen
komen de mannetjes te voorschijn. Het ge

val ligt zoo; bij de bladluizen worden jon

gen geboren, die niet uit bevruchte eieren
ontstaan zijn, maar zonder copulatie uit het
lichaam der moeder voortkomen, om zoo te
zeggen, als n boomtak uit een andere, of
zooals de nieuwe bloembol, uit een klister
of knop op de oude groeit. Dit verschijnsel,
dat aan geen redelijken twijfel meer onder

hevig is, draagt in de biologie den naam
van parthenogenesis, letterlijk vertaald:
het maagdelijk geboren worden.
Ook bij de honingbijen, die ook in dit
opzicht te denken gaven en daarom al van
Wandelend blad, levend in het Insectarium
van Artis. Links het mannetje. Onderaan ei
en pasgeboren larve.
Waarom nu toch zoo'n groot misbaar?
Schuilt in zoo'n punt dan zó'n groot gevaar?
Mij dacht: een vrouwentong, hoe klein,
Kan veel scherper en boosaardiger zijn.
GRAFSCHRIFT

Hoewel de juffrouw, die hieronder rust,
In d'r leven nooit 'n man heeft gekust*
Kan ze er niettemin op stoffen,
Menigen man te hebben getroffen.
R'dam, 19/3 '13
WILLY WINZEN
* *
Allerlei
Paaschei
A propos van paascheieren ... ik zag dezer
dagen bij toeval eenige zeer kostbare rari

teiten op dit gebied verrneld.
Het eerste dezer precieuse paascheieren
was er een van wit email, dat een Duitsche
prins aan zijn aangebedene zond, een prinses
van Salm-Salm of zooiets. Ze was zeer ver

ontwaardigd over dit geschenk en smeet van
boosheid het emaille ei door de kamer.
Maar de prins had blijkbaar een goeden
psychologischen kijk op z'n liefje gehad, en
deze uitval van drift was juist wat het ei
noodig had: het sprong in twee helften uit

een en uit de witte doppen kwam een kleiner
ei van zilver te voorschijn. Prinsesje, nu
aandachtig geworden, raapte het blinkende
eitje op, en toen ze, het aan alle kanten
bekijkende, bij toeval op een veertje had ge

drukt, sprong ook het zilveren doosje open,
dat een gouden eitje bleek te bevatten, en
toen ook dit kostbare omhulsel voor een
zachten vingerdruk gezwicht was, kwam er
een buitengewoon prachtige broche te voor

schijn, een koningskroon van robijnen, waar

onder in schitterende brillantjes haar naam
prijkte. De gracieuse jonge vorst legde op
deze bizonder fijne wijze zijn kroon aan de
voeten der aangebedene, die zich niet lang
bedacht, maar de prachtige kroon en het
goede hart aanvaardde.
* * *
Levende waar
Zonderlinger dan dit eerste was een ander
prinselijk ei, dat een Oostenrijksche groot

hertog schonk aan een actrice,, die voor
Z. K. H. een bizondere charme had.
Hij vroeg de jonge dame eersten
paaschmorgen in zijn hotel te Weenen op de
lunch. Tot verwondering van de
tooneelspeelster kwamen er evenwel geen eieren
op tafel en schertsend merkte zij dit op...
De prins glimlachte ondeugend en zei:
Fraulein M., als u lust hebt zullen we
tot nagerecht in den tuin een eitje gaan
pellen. Meteen bood hij haar zijn arm aan
en bracht haar door de breede openstaande
deuren op het bordes, dat uitzag op het park,
en daar lag opeens het reusachtigste paaschei
voor haar, dat ze nog ooit gezien had. Het
oudsher op dit punt bestudeerd en onder

zocht werden, komt iets dergelijks voor,
maar geheel hetzelfde geval is het toch niet.
Immers hier is het steeds dezelfde moer"
of koningin, die eieren legt; weliswaar
eenige jaren lang, maar ze is toch ns
bevrucht. Zoolang men nog meende, dat
voor het bevruchten van eieren per se een
copulatie moest plaats grijpen, bleef dit een
raadsel; maar toen verschillende gevallen
bekend werden, waarbij het mannelijk
sperma door het wijfje langen tijd bewaard
kon blijven, zonder dat het zijn bevruch

tende kracht verloor, bleek het, dat dit ook
bij de koningin der honingbijen het geval is.
Zij ontvangt namelijk bij de paringsvlucht,
als zij door een dar (een mannetje) wordt
bevrucht, de spermatozoïden in een blaasje
of zakje: het rcceptaculum semini. Daarbij
worden geen eieren bevrucht; eerst later,
wanneer de eieren bij het leggen het
receptaculum passeeren, dringt een spermatozoon
in het ei, en uit dit ei, al is het n of
twee jaar na de copulatie, ontstaat de jonge
werkbij; het is mogelijk, of wel zoo goed
als zeker, dat de eieren van de koningin
eerst ontstonden op de eierstokken, lang na
dat het receptaculum gevuld werd; toch
kan hierbij niet gesproken worden van een
maagdelijke voortplanting; er heeft nl.
vereeniging plaats van een mannelijke met
een vrouwelijke kern, de beide kiemcellén
zijn in functie getreden, al liggen copulatie
en bevruchting, wat den tijd betreft, ver uit
een. Dit bijzonder geval van bevruchting is
volstrekt niet zeldzaam in het dierenrijk;
ook waar geen duidelijk receptaculum is
aangetoond, kan er een aanzienlijke tijdruimte
liggen tusschen de beide dierlijke verrichtin

gen, het copuleeren en de vereeniging van
eicel met spermacel of de eigenlijke bevruch

ting. In het algemeen is voor dit vereenigen
tijd noodig; bij de planten: zooveel als de
spermatozoiden uit de stuifmeelkorrel noodig
hebben om, om den stijl heen, het eitje in het
vruchtbeginsel te bereiken.
Maar bij de honingbij komt toch zeer
waarschijnlijk ook ware parthenogenese
voor; namelijk wanneer uit de eieren der
koningin geen werkbijen noch koninginnen,
maar darren of mannetjes ontstaan. Alge

meen wordt tegenwoordig aangenomen, dat
dit gebeurt, wanneer de koningin haar ei
laat passeeren, zonder dat de spermatozoïden
uit het receptaculum het bereiken kunnen.
Het schijnt zelfs, dat zij dit al naar de
behoefte van den bijenstaat, dus in zooverre
willekeurig, kan doen; al is het haast onge

looflijk, het moet wel zoo iets zijn; ofschoon
LIBERTY
GEÏLLUSTREERDE
CATALOGUS FRANCO
NIEUWE MODELLEN

JAPONNEN

BLOUSES
KIHDERKLEEDII1G
JAPOM VAM WOOLCRAPE EM
VEST VAN BEDRUKTE
TYRIANSILK Fu
METZ&amp;G
EENICE VERTEGENWOORDIGERS IN NEDERLAND
AMSTERDAM
s C RAVEN H AC E
HiiiiiiiiHiiiiiiiiiiimMiimiiui
was vijf meter lang, drie meter hoog en
geheel met roode harten beschilderd. Mag
ik u uitnoodigen," zei de prins, het kopje
eraf te slaan ?" en meteen gaf hij haar een
groot houten mes, waarmee zij een flinken tik
tegen het reuzenei gaf. Half tot haar schrik
viel dit plotseling uiteen, en vór haar stond
een fraaie kleine Victoria met twee trappe

lende ponies en met een groom in chique, vor

stelijke livrei op den bok.... Ge begrijpt,
hoe verrukt het dametje was, over dit ver

rassende paaschei.
Se non vero, ben trovato... Ik heb
het niet bijgewoond maar't werd me verteld.
Wonder
De telephoon niet waar, dat is al iets van
de tijden van olim, dat is voor niemand onzer
iets, nieuws meer, dat is al zoo oud als de
weg van Kralingen!... Och, och, wat leven
we snel tegenwoordig !... Weet ge hoe lang
het geleden is, dat het eerste particuliere
telephoontoestel geplaatst werd?... Dat
was in 't jaar 1878 en dus voor 35 jaar.
Deze eerste telephoon werd aangelegd.
in het paleis der tegenwoordige Koningin

moeder van Engeland, die toen nog Prinses
van Wales heette, en verbond de kinderkamer
met het boudoir der vorstin. Ze werd ver

vaardigd door een ingenieur aan boord van
een Engelsch oorlogschip en door heel En

geland vertelde men elkaar met veel ophef
van dit wonder der laatste dagen....
En nu ... mijn baby, vijf jaar, staat voor
de telephoon te Amsterdam en belt, of 't de
het natuurlijk wel een onbewuste of instinct

matige daad moet zijn. Dan is er dus in dit
geval weer wel parthenogenesis. Een ander
feit uit het bijenleven pleit voor de juistheid
van de bovengenoemde verklaring. Wanneer
de korf moerloos wordt, of de koningin
onvruchtbaar, kunnen ook de jonge werksters
eieren gaan leggen; dit nu zijn, wat de ge

slachtsorganen betreft, onvolkomen wijfjes;
bevruchting moet, op anatomische gronden,
onmogelijk worden geacht, en toch ontstaan
uit deze onbevruchte eieren weer bijen;
doch uitsluitend mannetjes, nooit wijfjes.
De iemkers noemen dit verschijnsel het
vormen van darrenbroed". Het moet een
parthenogenetische voortplanting zijn. Wat
er dan met zulke dieren-eieren, die, hoewel
onbevrucht, toch tot een levend wezen
kunnen worden, gebeurt, zal wel ongeveer
het zelfde zijn, als wat met de zoogenaamde
broedknoppen bij mossen en vele hoogere
planten geschiedt. Het ei zelf moet dan als
een knop beschouwd worden, die onder
bepaalde omstandigheden tot een individu
uitgroeit.
Theoretisch is de mogelijkheid hiervan in
het algemeen bij alle eierenvoortbrengende
planten en dieren niet te betwisten. Elke
kiemcel bevat immers alle pangenen of alle
oerdeeltjes, die de gezamenlijke eigenschap

pen van het individu bevatten, hoe samen

gesteld dit individu mag zijn. Doch tot de
ontwikkeling moet de stoot gegeven worden.
De bijvoeging van de kiemcelinhoud
van een individu van het andere geslacht
heeft in de eerste plaats de beteekenis van
de prikkel, die de kiemkrachten in de kiem

cel besloten, in werking stelt; die als het
ware de spanning, welke de ontwikkeling
tegengaat, opheft. De Duitschers hebben
hiervoor het goede woord auslösen; ik weet
er geen goed equivalent voor. Ontketenen
is te reëel en te figuurlijk; ontpallen?
Het is door vernuftig uitgedachte experi

menten gebleken, dat soms ook de mannelijke
kiem-kern alleen al, zonder in aanraking te
komen met vrouwelijke elementen, dooreen
anderen prikkel tot ontwikkeling gebracht kan
worden; zoo bij zeeëgeleieren.
Het verschijnsel van de ware partheno

genese, waar dus een geheel rijp en normaal
gevormd vrouwelijk dieren-ei, zonder be

vruchting, tot een volkomen goed ontwikkeld
individu kan uitgroeien, kan verklaard worden
door aan te nemen, dat de prikkel tot ont

wikkeling van dit ei, de auslösung, bij
sommige diersoorten f overbodig is, f dat
iets anders dan sperma die taak kan over

nemen. Scherpzinnige proeven zijn hiertoe
gewoonste zaak van de wereld is, haar groot

vader op te Utrecht, om hem goeden nacht
te zeggen.... En baby verbaast zich daar
volstrekt niet over en zal wellicht in haar
heele leven dit wonder der moderne techniek
nooit meer een wonder vinden.
Volhardend
Wie wil 't niet gelooven, dat Andrew
Carnegie, de goedgeefsche milliardair, dagelijks
honderden bedelbrieven ontvangt, en dat hij
al deze epistels ongelezen ter zijde legt, en
naar de papiermand verwijst. Zijn particuliere
secretaris heeft het er druk mee
Onlangs schonk de Amerikaan 500 pond
sterling voor het orgelfonds eener kerk in
zekere groote Engelsche stad.
En toen de administrateur der kerkelijke
geldmiddelen deze blijde mare aan het kerk

bestuur mededeelde, vertelde hij tevens, op
welke listige wijze hij dit resultaat verkregen
had. Hij had (de gewoonte van Carnegie
kennende) gedurende twee jaar elke week
een brief gezonden aan den staalkoning, en
op deze wijze was het hem eindelijk gelukt
opgemerkt te worden te midden dier menigte
van paperassen.
De secretaris had erg gekregen in die
periodiek verschijnende, gelijkvormige en
gelijkluidende brieven en ... de aanhouder
had gewonnen.

ALLEGRA
IIIIIIIMIIIIIItllllllllllllllllllltlllllllll
Oudere larve.
Een poot was verloren
gegaan, en regenereert.
genomen, en het
schijnt, dat zoo

wel een schok of
stoot, als enkele
chemische stoffen
den ban kunnen
verbreken, die het
gevormde ei tot
werkeloosheid
dwong.
Iets dergelijks,
als bij bladluizen,
gebeurt nu ook bij
de Wandelende
Takken"en andere
insecten uit de

zelfde groep. Hoe
het komt, dat bij
de bijen uit onbe

vruchte eieren al

leen mannetjes
ontstaan, daaren

tegen bij de blad

luizen en
mantiden wijfjes, is, voor zoo ver ik weet, niet
verklaard; de geheele differentieering der
geslachten is trouwens nog een groot raad

sel, wat de oorzaken er van betreft.
Nog moeilijker is het, iets te bedenken, dat
een verklaring zou kunnen geven voor het
feit, dat zoo lang achtereen parthenogenetisch
wijfjes ontstaan en eindelijk mannetjes, in
massa of, zooals in het onderhavig geval,
als uitzondering.
Onder de hoogere planten is de paarde

bloem het klassieke voorbeeld van partheno

genesis geworden. Wanneer ge bij een
nauwelijks ontloken paardebloem de be

stuiving belet, door de einden der talrijke
bloemen en daarmee stempels en helm

knoppen af te knippen, zullen er toch rijpe,
kiemkrachtige zaden gevormd worden, juist
alsof de castratie niet was geschied. Het
microscopisch onderzoek heeft aangetoond,
dat er ook bij normale bloemen nooit be

vruchting geschiedt. Toch wordt hierbij
tegenwoordig niet meer gesproken van echte
parthenogenesis. Het is zoo goed als zeker,
dat in de meeste dezer gevallen, in het
geheel geen ware eieren aangezet worden,
maar dat er in plaats van het eitje een knop
ontstaat, die dadelijk tot een geheelen plant
gaat uitgroeien. Dit verschijnsel heet nu
apogamie. De vorming van de zaad- en
vruchtwanden en van het pluis, heeft op de
gewone wijze plaats; zoodat niemand aan
vrucht of zaad kan zien, dat die op een
abnormale wijze ontstaan zijn.
E. HEIMANS

</text>
<image timestamp="2002:08:18:11:14:25.00" size="470360">D40000NX.TIF</image>
</page>
</document>
