<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19130216</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
16 Febr. '13. No. 1860
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
VROUWENRUBRIEK

JIIIIIIIIHItllllllllllllllMllllllimilllllllllllltHimilMlimiimillltimilllMII

x Vrouwenarbeidsbond
De Women Labour League hield gisteren
haar achtste jaarvergadering.
Uit alle deelen van Engeland waren afge

vaardigden naar Londen gezonden; 78 leden
telde de conferentie, zijnde naar de secre

taris dr. Marion Phillips vreugdevol mede

deelde tweeënolrtig meer dan vorig jaar.
De W. L. L. is een onderdeel van de Labour
Party, en al deze vrouwen die in Caxton
Hall bijeen waren, zijn werkende vrouwen.
Meerendeels ook getrouwd' en moeder, en
dit is naar mijn meening het groote verschil
tusschen haar en de suffragettes, dat zij
bij al haar strijden voor sociale hervor

mingen en verbeteringen, uitgaan van het
gezins- en familieleven. Zij vechten ook,
maar anders dan de suffragettes, die gister

avond in West End ruiten ingooiden ik
zag ze in den kouden regen, worstelend
tusschen agenten, omririgd door een dreigende
massa. Dr. Ethel Bentham, de chairwoman"
zeide het in haar openingsspeech: Zij ver

dedigt de vrouw tegen wat door de
antisuffragisten onlangs is beweerd, n.l. dat
vrouwen geen vote" moeten hebben, omdat
zij van veel, zooals buitenlandsche politiek,
geen verstand hebben. Dr. Bentham, die
zoo hard werkt om in anderer leven wat
licht te brengen, wees er op hoe dwaas die
bewering is. Even goed als de man, kan de
vrouw oordeelen over buitenlandsche politiek;
evenwel, zij gebruikt een andere maatstaf.
Voor haar wordt het belang van alles wat
in die groote wereld gebeurt, ten slotte
bepaald door den invloed die het heeft op
de homes". Zij ziet in een oorlog niet een
middel tot uitbreiding van grondgebied of
macht, maar een ramp die over schier elk
huis rouw brengt en ellende, die vaak ook
dat huis zelf sloopf... Voor haar is belas

ting niet een vergrooting van staatsinkomsten
die uitbreiding van krijgstoerustingen moge

lijk maakt, maar een verhooging van haar
wekelijksche uitgaven die geen verhooging
meer kunnen lijden... Dit trof mij bij alle
besprekingen: deze vrouwen, onontwikkeld
meest en zonder theoretische opleiding, zij
zien zoo heel duidelijk hoe politiek en
sociale wantoestanden haar eigen dagelijksch
leven, het leven van elk mensch, beïnvloeden!
Onderwerpen van het grootste gewicht
zijn behandeld; de practische opmerkingen
waren van de meeste waarde. Dat b.v. de
oorlogszuchtige geest stelselmatig onder de
kinderen wordt aangekweekt door de instel

ling der scout-boys ... is dat niet ook een
waarschuwing waar het onze padvinders
geldt? My boys just wanted bare knees
and short trousers ... they can have them
without being scout-boys ..." zei er een.
Prachtig was de kalme moed waarmede
deze vrouwen de vraag bespraken, hoe de
moeder waken kan tegen de voor lichaam
en geest heillooze gewoonten die jongens
en meisjes, hél jong vaak nog, zich op
school eigen maken. Dr. Bentham verdedigde
als arts wat vele moeders als haar practische
ervaring beaamden: dat het jonge kind zeer
gemakkelijk tegen dergelijke gewoonten is
te beschermen door het te vertellen wat het
doen en wat het niet doen moet; en dan, als
het kind met vragen komt, niet het afsche

pen met leugens, zoodat -het zijn kennis uit
andere, minder reine bron zoekt te putten...
Een afgevaardigde uit Newcastle vertelde
iets over kindervoeding. Aanvankelijk hadden
de arme kinderen het goede, smakelijke
voedsel niet gelust; men moest het ze léren
eten. Elk kind kreeg nu een servetje, en o!
zoo particular" waren de kleintjes al ge

worden. Als 't zoo doorgaat zullen ze ten
UI T DE NA TUUR
Miiiiiiiiiiiiitii.iiiiHiimiiiimiiiiiiiiii
DXIV
Aasplanten

Een van de bijkomstige genoegens van
mijn schrijven van opstellen over natuur

historische onderwerpen is wel de
omstanstandigheid, dat sommige lezers van' tijd
tot tijd zich de moeite geven, mij ietstezenden
waarvan zij meenen, dat het bezit mij een
genoegen zal doen. En dat doet het altijd,
of zoo goed als altijd; alleen in een bijzon

der geval, in den zwammentijd, kan het een
twijfelachtig genoegen zijn; dan heb ik
meer dan eens pakjes ontvangen met padde

stoelen, zeldzame of lekkere, waarover ik
juist had geschreven; pakjes, die bij het
openen zoo kwalijk riekten, of waarvan de
inhoud er zoo onsmakelijk uitzag, dat ik ze
maar half-uitgepakt naar de plaats bracht,
waar de keukenafval tijdelijk wordt geborgen.
Nu is er een zwammenfamilie, waarvan
de exemplaren al in den meest verschen en
jeugdigen toestand allesbehalve aangenaam
geuren; en die door hun naam:
stinkzwammen aanduiden, dat het hun natuurlijke
functie is, zich door hun geur kenbaar te
maken. Misschien herinneren zich enkele
mijner lezers, dat ik jaren geleden in dit
Groene Weekblad iets verteld heb over zoo'n
stinkzwam; ik bedoel niet over de
inlandsche soort, Phallus impudicus, maar over
een Zuid-Amerikaanschen zwam van dezelfde
familie.
Ik heb toen in het kort verteld, hoe een
Duitsch onderzoekingsreiziger te Blumenau
in Brazilië, van een inboorling hoorde, dat
er in het oerwoud een plant groeide, die
's nachts plotseling uit de zwarte aarde op

schiet ; en dat die plant daarbij licht geeft
en geluid maakt, en tegelijk geurt als be

dorven vleesch.
Dit laatste nu is geen zeldzaamheid; in den
regel doen het planten, die door vliegen
bestoven moeten worden ; zij lokken dan met
hun geur de aasvliegen, en deze brengen
het stuifmeel van de meeldraden van de
eene bloem op de stempels van de andere
over. Zij worden naar deze bijzonderheid
in de bloemenbiologische litteratuur als
aasbloemen of walg-bloemen (Ekelbloemcn)
aangeduid.
Zoo heeft een verwant van de bekende
Moffempijp, die bij ons nog al eens als
serreof prieel-plant wordt aangetroffen, groote
roode bloemen, welke inderdaad een ster

ken aasgeur geven; ze worden dan ook
door aasvliegen bezocht.
Ware aasbloemen zijn de geweldige
Rafflesia's, die op Sumatra en Java gevonden
worden; in schoolatlassen ziet men ze nog
al eens afgebeeld, ze liggen plat op den grond
als reusachtige bruin-gele of rood-paarse
bloemkolen; dat zijn de grootste bloemen
slotte bloemen op tafel willen hebben !"
voegde een commissielid een der onder

wijzeressen toe. Why not 7" was haar ant

woord ; den volgenden dag bracht zij bloemen
mee voor de eettafel der kleintjes ... De
stad Newcastle heeft haar Lord Mayor
salarisverhooging toegestaan, onder voor

waarde dat dit meerdere wordt gebruikt
voor voeding van arme kinderen, behoorlijk
aan gedekte tafels: Why not?"
Het laatste onderwerp dat behandeld werd,
was de echtscheiding, n déze resolution"
was de eenige die discussie uitlokte. Over
alle onderwerpen van sociaal belang waren
deze 85 Wouwen het eens ; in het ne was
er verdeeldheid. Bewijst het niet dat ook
voor de vrouw die werkt, voor wie haar
home" niet langer wereld is, schoon zij
over de geheele wereld haar home als maat

staf neemt, dat ook voor deze vrouw,
onafhankelijk in haar meeningen, sterk in
sympathieën en antipathieën, daar n ding is
en slechts n ding wat haar levensader
raakt : haar verhouding tot den man ? Daarom
zijn deze vrouwen in haar opvattingen
zooveel gezonder dan de feministen, die zich
keeren tegen alles wat man is; zij strijden
naast den man ... en zij strijden niet in
verbittering, maar in liefde ! Eén oogenblik,
toen mrs. Bruce Glasier, de enthousiaste
met haar jongen glimlach sprak over de
motherless children" van de hél arme en
de hél rijken, voor wie zij allen moeders
wilden zijn . . . lag daar over deze
eenvoudigen een wijding.. . Moet zulk strijden geen
zegen vinden ?

Wij bleven tot tien uren in een bovenzaal
van Caxton Hall. Er is gezongen en gede

clameerd: O! die Engelsche humor! Gegeten
is er ook.
Beneden, in de zalen, waar wij hadden
vergaderd, vierde men feest. Paartjes draai

den rond, in de gang en de hal liepen vrouwen,
het bovenlijf zoo schaarsch mogelijk bedekt,
maar vol flonkering van juweelen, cigaretten
rookend en lachend met mannen . . . die
mannen, die zeggen, dat een vrouw niet
capable" is
---Buiten, in den kouden regen, stond een
oud vrouwtje, rillend, prees met heesche stem
haar bloemen aan, fine flowers, lady. . . one
penny, only ---- " Zij had er nog veel . . .
maar de dames in de hal hadden deze
mufriekende viooltjes niet noodig.
In Whitehall worstelden de suffragettes
tegen de politie, en het volk schreeuwde
en joelde.
Hoe lang nog viert de eene helft der
menschheid feest, terwijl de ander verkleumd
en hongerig buiten staat? Gelukkig degenen,
die vechten en werken om het einde en het
begin iets dichterbij te brengen!

Mr. FLORENCE YZENHOED GREVELINK
Londen, 29 Jan. '13
Tutti Frutti

In den gezelligen wintertuin van het hotel
des Pays-Bas te Utrecht hield op 5 Februari
de Vereen, voor Vrouwenkiesrecht een bijeen

komst, die uit den aard der zaak een meer
intiem karakter droeg, daar de spreekster,
Fröken Harriët Blouw uit Finland, zich van
de Engelsche taal bediende, als voertuig
harer gedachten tegenover Hollandsche geest

verwanten.
Dat jonge meisje, studente aan de univer

siteit te Helsingfors, heeft nooit den strijd
gekend, die de vrouwen uit zooveel andere
landen doormaken, daar in 1865, lang vór
zij geboren was, het Gemeentekiesrecht aan
de Finsche vrouwen reeds gegeven werd en
in 1906 het kiesrecht voor het Parlement,
van de wereld; vroeger heette het, dat ze steeds
op de paden liggen, waar olifanten dikwijls i
passeeren en er hun mest deponeeren. Daar i
wortelt een wilde wijndruifsoort en op deze
wortels woekert de Rafflesia Arnoldi (ge

noemd naar Sir Raffles). In 1818 is deze
Wonderbloem, die, als zij geheel open is, !
een vollen meter in doorsnee kan krijgen,
op Sumatra bij Poeloe Lebbas ontdekt. Op j
Java en Borneo groeit een andere soort, die •
maar een halven meter doorsnee heeft. Deze
bloemen lijken dan het meest op een reus

achtige aardster, de merkwaardige padde- !
stoel die de meesten uwer wel eens gezien '
hebben, al was het maar op een tentoon- i
stelling of op een plaatje. j
Dat het geen paddestoel is, bewijzen
de meeldraden en stampers die zich in den
binnensten kom bevinden. Wel ontbreekt
even als bij de zwammen het groene blad
en daarmee het bladgroen, dat de voeding
van de plant tot taak heeft; maar het is
dan ook een woekerplant, evenals de
bremrapen in onze duinen.
Een andere aasbloem is bij ons veel beter
bekend, al is het ook een Oost-Aziaat. Dat
is de Aspidistra, de gewone sierplant, die
tegenwoordig wel wat door de Clivia's ver

drongen wordt. Om zijn blad kweekt men
de Aspidistra; daar ze donkere en stoffige
kamers voor lief nemen ; ook doordat ze
werkelijk ornamentieke bladeren maken,
zijn ze jaren lang in de mode geweest. Vele
menschen die jaren achtereen Aspidistra's
hebben gehouden, weten niet eens, dat de
planten ook bloeien. Ook deze bloemen liggen
plat op de aarde, zij vertoonen eveneens die
onbepaalde kleur tusschen geel en rood en
paars, die aan woekerplantcn en aasbloemen
eigen is. Ook moet de geur aan oud vleesch
doen denken ; wat ik evenwel niet bevestigen
durf.
Om op mijn natuur-cadeautjes van heinde
en verre terug te komen ; zoo ontving ik
verleden week een pakje uit Bandoeng weer
met zoo'n aasplant ;
maar die geurde
heelemaal niet, en was on

derweg niet vergaan ook,
al duurde zijn reis zes
weken. Want de vrien

delijke afzender had den
gemakkelijksten vorm
gekozen, om zijn vondst
te cunstateeren en ze
anderen te laten kijken,
door er een kiek van te
maken, een
stereoscopische nog wel.
Wie zich herinnert,
wat ik indertijd schreef
en teekende van de
Dictyophora van Blumenau,
zal er ongetwijfeld de
gesluierde dame van
Brazilië in herkennen.
toen zij nog te jong was, om daar bepaald
aan mede te werken.
Doch die ontwaking van haar land heeft
een grooten invloed gehad op haar denken
en doen en schrijft zij die zelve ook toe aan
de volledige toepassing der co-educatie, zoo

als die in Finland practisch werkt. Daar de
kennis van Finland voor velen een gesloten
boek is, hoofdzakelijk door de Russische
censuur, die alle berichten voor buiten

landsche bladen onderzoekt en vaak .... onder

schept, was het interessant deze enthousiaste
spreekster te hooren, die de belangstelling
voor haar geboorteland trachtte op te wekken
en in de eerste plaats voor alles wat tfe
Finsche vrouwen presteerden, bij een puoliek,
waaraan, zij zich toch ook verwant gevoelde,
d«ar haar vader een Hollander was, •
Zij wees er op, dat de Finsche vrouw
altijd meer vrijheid genoten had dan in
andere landen en dat de invoering van het
Christendom in 1256 die ontwikkeling be

vorderd had. ]
De nonnen uit het eerste klooster dat in
1440 werd opgericht, leidden geen leven van
afzondering, doch gaven buiten het klooster
onderricht in lezen en schrijven, vertaalden
boeken en leerden bovenal aan de vrouwen
huishoudarbeid en kantmaken, welke laatste
kunst nog altijd toegepast wordt, daar
Raumo spets (kant uit het stadje Raumb)
nog altijd zeer bekend is.
In 1870 werd de eerste vrouw tot de uni

versiteit toegelaten; in 1873 de tweede. Thans
is dit getal tot 600 gestegen.
In allerlei richtingen hebben de vrouwen
werk gevonden en een van de meest be

roemde advocaten is Agness Lundell.
Een bekende architecte, Vivi Lonn, stelde
herhaaldelijk de vrouwelijke zuinigheid in
het licht, daar zij even mooi, doch veel
goekooper bouwt dan haar manlijke collega's.
Ook noemde spreekster met groote
vereéring Lucina Hagman, die als baanbrekster
voor de co-educatie op veler dankbaarheid
aanspraak heeft.
Deze vrouw is reeds lid van het Parle

ment geweest.
Met trots gewaagde zij ook van dokter
Karolina Eskelin, die niet alleen als genees

heer (dame) aan het hoofd van een vrouwen

kliniek staat, maar die tevens eigenares is
van die geheele inrichting.
De arbeid van Alma Söderhjelm, leerares
en schrijfster van historische werken, kwam
vooral daarom over de grenzen van haar
land, doordat zij zich van de Fransche taal
bediende.
Spreekster bracht de groeten over aan
de Hollandsche geestverwanten van Annie
Furuhjelm (Vice-Presidente van den Wereld

bond voor Vrouwenkiesrecht) die thans aan
het hoofd staat van de vrouwenbeweging in
Finland, d.w.z. van de Zweedsche, terwijl
barones ripenberg de Finsche leidt.
Zooals men weet, behoorde Finland tot
1809 aan Zweden en dit is de oorzaak, dat
beide nationaliteiten nog zósterk vertegen

woordigd zijn, dat Finsch en Zweedsch op
de scholen de beide verplichte talen zijn.
Ook dr. Thekia Hultin (over wie ik al
eens eerder schreef en die, na een schorsing
van 6 maanden, thans weer in haar betrek

king, aan het bureau der statistieken her

steld is) lid van het Parlement, had hare
groeten en wenschen voor de Hollandsche
suffragisten medegegeven.
Dat de vrouwen in Finland niet nóg meer
bereikt hebben, nadat zij toch hare volledige
burgerschapsrechten verkregen hebben, wordt
niet veroorzaakt door gebrek aan energie en
werkkracht, maar evenals de mannen heb

ben zij te lijden onder een hoogere macht''
zooals spreekster het zeer voorzichtig aan

duidde, die telkens elke nieuwe en
betere wet verwerpt en bijv. oorzaak was,
tMitiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiHiiimiiiiiiimiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiii'iiiiiiiiilMitiii

Het is dan ook werkelijk of dezelfde plant
of een naaste verwant er van ; en als de heer
Maronnier nog in de buurt woont, waar hij
de plant vond en kiekte, zal hij waarschijnlijk
ook wel kunnen nagaan, in hoeverre ook deze
Dictyophora de eigenaardigheden wil ver

toonen van haar Zuid-Amerikaansche
geslachtsgenooten.
Het zou de moeite waard zijn voor een
plantenvriend en een liefhebber van waar

nemingen in de natuur, om eens nauwkeurig
te onderzoeken, of de sluierzieh werkelijk ont

plooit en neervalt met een hoorbaar geruisen
of geritsel, en of de dame daarbij in haar
eigen licht zichtbaar wordt. Onmogelijk is
dat heelemaal niet, zelfs niet onwaarschijnlijk;
wij hier hebben immers ook zwammen die
licht uitstralen en wel zooveel, dat zij bij
donkeren nacht in het bosch op eenige passen
afstands duidelijk te onderscheiden zijn. Zoo
bij den Honingzwam, die in October algemeen
bij ons opschiet. Het is evenwel niet de
eigenlijke zwam, misschien niet eens de
zwamvlok of het voedingsweefsel, dat lich

tend wordt; mogelijk doen het alleen de
fijne deeltjes vermolmd hout en de aard

partikels vol bacteriën, die aan de vlokken
kleven, welke het wonderlijk groenblauwe
licht uitstralen.
De Dictyophora of Sluierdraagster echter
moet zelf lichten, zooals het heet; toch kan
het best wezen, dat ook bij deze plant de mee
omhoog genomen humusdeeltjes het lichtend
element bevatten.
Dat er ook bij dezen Indischen Sluicrzwam een
aasgeur te pas komt, zal wel waarheid blijken;
dat is een generiek verschijnsel; ongetwijfeld is
de hoed'' bij het opengaan meteen kleverige
laag overtrokken, waarin zich de sporen van.
den zwam bevinden ; net als dat bij onze
inlandschen Phallus of Ithyphallus impu

dicus het geval is.
En stellig zullen er ginds in Indië ook
wel aasvliegen op den geur van den zwam
afkomen; die snoepen van het sporenvocht
Lustige Blaffer.
Het verdrongen schoothondje.
dat het Parlement, dat 4 jaar zitting moet
hebben, tusschen de jaren 1906—1911 tot
vijfmaal toe ontbonden werd, en waarvan
aan n Parlement slechts n week leven
werd gegund.
Spr. eindigde ten slotte met het oordeel
voor te lezen van enkele vooraanstaande
Finsche politici over de resultaten van het
vrouwenkiesrecht, waaruit bleek dat de
vrouw een gunstigen invloed op de politiek
heeft gehad.
Het was op verzoek der Deenscne vrouwen,
dat dit oordeel openlijk en officieel gegeven
werd.
De bloemen door eenige leden van den
Mannenbond voor Vrouwenkiesrecht aan de
jonge spreekster vereerd, waren zeker een
welverdiende hulde voor den moed en de
overtuiging waarmede zij haar publiek in
kennis bracht met de Finsche politieke en
sociale vrouwenbeweging.
N. MANSFFXDT—DE WITT HUBERTS
Allerlei
Spion
In de spionnage-verhalen en processen,
speciaal in Rusland, speelt tegenwoordig de
vrouw een belangrijke rol, en als 't zoo
doorgaat zullen zoowel de Engelsche alsde
Duitsche en Russische regeeringen hun officie

ren het bezoek van bals en diners moeten
verbieden, willen ze niet voortdurend in vrees
verkeeren, dat de geheimen hunner
fortificaties worden verklapt, of hun
verdedigingstaktiek doorzien. Een Fransch journalist geeft
aan Rusland gekscherend den raad, om in
't leger het coelibaat in te voeren, want
welk militair geheim, zegt de grappenmaker,
is er veilig bij den officier, die in de eerste
poëtische verrukking zijner verlovingsdagen
verkeert, of den heerlijken zomernachtsdroom
doorleeft der wittebroodsweken?
Ziehier een romannetje van deze soort,
dat te Petersburg voorviel. Een zeeofficier
maakte bij een voorname familie in de
Russische hoofdstad kennis met een
allerbekoorlijkst meisje, door en door beschaafd,
onderhoudend en buitengewoon elegant
Hij was verrukt over de lieve verschijning,
zocht voortdurend haar gezelschap, en het
deed hem ook bizonder prettig aan, dat zij
veel belang scheen te stellen in het marine

wezen, en daarover niet alleen geestig, maar
ook met heel wat verstand van zaken praatte.
Zij vroeg hem, zijn schip eens te mogen zien
en de nieuwe Russische scheepskanonnen,
waarover ze zoo veel goeds had gehoord,
en ... den volgenden dag kwam de galante
ridder zijn bekoorlijke whist-partner van
den voorgaanden avond afhalen. Hij bracht
haar bij de fraaie stukken geschut en...
toen (ondanks haar mooie oogen) werd hij
en nemen dan aan pooten en tong de
microscopisch fijne sporen mee; zoo ver

spreiden ze het zonderling gewas.
Wat nu die sluier beteekent in het leven
van de plant en of die iets beteekent ? Ja,
wie zal dat zeggen. Alleen een gelukkige j
ontdekking zou dat kunnen in het licht
stellen; het lichtschijnsel en de geur kunnen
als middel tot naderbij-lokken beschouwd
worden. Maar de a-jour gewerkte mantel
of sluier? Die houdt ze juist van het
opkruipen tegen den steel en naar de
sporenlaag af! Of mogen alleen vliegende dieren er
bij komen? en moeten de kruipende diertjes,
even als in een val, tegengehouden worden
door de tralies ? Of is het lokspijs voor
de slakken, die dan den steel zullen sparen
tot de sporen zijn afgehaald?
Behalve deze interessante foto, heb ik er
nog eenige bij-ontvangen van den invloed
van een Smeroe-lahar op een boomstam
en n van zwerfblokken die niet door ijs
maar door vulkaanslijk of lava vervoerd
werden ; misschien laat ik die ook nog wel
eens kijken.
Ik weet uit eigen ervaring hoeveel moeite
het kost, in de natuur goede
stereoscoopopnamcn te doen van dichtbijzijnde voor

werpen, en op een tamelijke grootte. Ik zal
dan ook den heer Maronier niet om nog i
meer van dat eigengekiekte wondermoois j
verzoeken. Het is zoo gauw gevraagd:
Maak mij eens dat, of stuur mij alleen maar
een afdruk? Zelfs dat kan te veel gevergd
zijn, vooral in de tropen.
Maar ik durf wel iets anders zeggen. Bij
de eigen foto's voegde de heer M. ook nog
een serie andere stereo's. Daarbij zijn heel j
mooie en belangwekkende o. a. over de j
bestrijding van de pest op Java, de inenting,
de rattenverdelging, over uitbarsting van de
Smeroe e. d. Deze stereo's zijn te koop, ze
zijn vervaardigd door of op last van de
firma Neville Keasberry in Malang; en ik
durf ieder die wat meer van Java weten
wil aanraden, een serie
van de/e foto's te
koopen; /.e zijn bijna
alle scherp en dui

delijk, en de prijs is
niet hooger. dan die
van goede stereo-foto's
(geen machinaal werk)
hier te lande of in
Duitschiand (2.r&gt; et. on

geveer).
De foto van de
Javaansche Gesluierde Dame
laat ik hier als stereo
afdrukken; en wel zoo,
dat de overeenkomstige
punten op de beide foto's,
niet meer dan 6 c M.
van elkaar liggen. Dit
geeft het voordeel, dat
iemand^ met twee [nor

opeens min of meer terughoudend in zijn
verklaringen, want hij bemerkte, dat het
elegante dametje abnormaal veel technische
bizonderheden betreffende scheepskanonnen
wist, en vragen deed, die een ervaren
scheepsbevelhebber eer aan gedaan zouden hebben.
Hij wendde voor, geen tijd meer te hebben,
bracht haar naar huis, en gaf, ofschoon
met bloedend hart, kennis van zijn indruk
aan zijn chef. Onmiddellijk werd in
;Kopenhagen (van waar ze herkomstig zeide te zijn)
naar de jonge dame geïnformeerd, n toen
bleek, dat zij daar wel vertoefd had, maar
een Engelsche journaliste was, die ook elders
reeds als verdacht van spionnage onder
politietoezicht had gestaan. Een .chef der
Peterburgsche politie begaf zich op bezoek
bij het geestige juffertje en vertelde haar,
dat 't klimaat in Rusland buitengewoon
slecht was voor haar gezondheid, en dat ze
er wel aan zou doen, zoo spoedig mogelijk
het land te verlaten. Zij begreep dezen wenk
en ging... Haar Russische gastheer vertelde,
dat zijn vrouw en hij haar op een reis hadden
leeren kennen, en onder de bekoring van
haar charmant persoontje haar te logeeren
gevraagd hadden.
Hoedenspelden

Een lezer schrijft mij: Waarde Allegra!
Met belangstelling volgde ik uw strijd tegen
de hoedenpennen. Ik had dezer dagen weer
de gelegenheid te zien, hoe groot het ge

vaar is, dat telkens weer, vooral ook op de
trams, onze oogen bedreigt. Maandag-mor

gen stond ik op 't achterbalcon van een
wagen van lijn XI. Een oude heer stapte
in, een dame wilde hem voorbij dringen en
opeens hoorde ik, dat de bejaarde man een
kreet van pijn gaf, en naar het gelaat greep.
Weldra zagen wij, dat hij een bloedend
wondje in 't gezicht had, recht onder het
linker oog, hem door de fatale hoedenspeld
toegebracht. Eén streepje hooger en het had
den grijsaard het licht zijner oogen kunnen
kosten. De jonge dame nam van 't geval
niet de minste notitie, en ging rustig haars
weegs. Wanneer neemt de Amsterdamsche
politie maatregelen (krasse moeten het zijn!)
om aan de hoeden-spelden-plaag een einde
te maken? Ik hoop van harte, dat gij in dit
opzicht het frappez et frappez toujours
plus fort" in uw rubriek blijft toepassen.
Misschien komt er dan ten slotte toch eens
een einde aan deze plaag.
ALLEGRA
male of goed gecorrigeerde oogen de plant
stereoscopisch zien kan, zonder daarbij
een toestel te gebruiken. Ge hebt daartoe
alleen een beetje wilskracht, geduld en
een strookje karton van een 2 a 3 dM.
lengte noodig. Dit bordpapier een dun
boek of een cahier is ook goed zet ge
overeind op de scheiding tusschen de beide
foto's; ge legt uw neuspunt er op, en wel
zó, dat ge slechts n van de beide foto's
ziet, als ge beurtelings het linker en het
rechteroog sluit. Wacht nu tot de beide
beelden schijnbaar geheel op elkaar schuiven;
ge ziet dan n wazig en schemerig plaatje;
ga nu achteruit of hoogerop met het hoofd
tot ge de plant vrij scherp ziet en wacht
een halve of een heele minuut, dan ziet
ge eensklaps de plant als wezenlijk voor
u staan; Niet plat, maar in vol-relief; de
Sluier hangt dan rondom, niet vlak tegen
den steel. Lukt het niet dadelijk, leg dan
op de beide foto's een dubbeltje vlak boven
de afbeeldingen (de beeldenaar in precies
den zelfden stand bij beide munten) en kijk
eerst naar de dubbeltjes, tot ze n worden;
zie eerst dan, onder het rijzen of dalen van
uw hoofd, naar de planten.
Ge kunt dit succes nog wel op andere
wijzen verkrijgen, ook bij stereogravures,
die grooter afstandswijdte hebben; zooals
dokter Starcke onlangs in een vergadering
van de Nat. His. Ver. te Amsterdam aan

toonde ; hij gaf er meteen een duidelijke
verklaring bij. Maar dan toelt het oog eenige
vermoeienis; althans zoolang nog niet door
oefening een snel samenvallen en
scherpworden der beelden verkregen is. Bij een
afstand als op deze stereo (kleiner dan ge

middelden pupil-afstand bij menschenoogen)
gaat het na een paar maal probeeren zonder
moeite of vermoeienis; ook zonder hinder
voor de oogen, al herhaalt ge de proef nog
zoo vaak.
Natuurlijk gaat het met een stereoscoop
gemakkelijker, maar niet beter.

E. HEIMANS
CORRESPONDENTIE

J. A. Maronier, Bandoeng. Vandaag de
prachtige foto's ontvangen ; zooals u /.iet.
Hartelijk dank.
L'w Sluipwesp-cocons zijn gereproduceerd
in De Levende Natuur afl. 14, Deel XVII.
L; is hiervan een exemplaar gezonden.
W. A. R. den Haag. Ik herinner mij uw
foto's. Maar een kennis, die ze zag, beweerde,
dat ze al in een ander blad gestaan hadden.
* * *

</text>
<image timestamp="2002:08:18:08:53:21.00" size="519131">D40000LQ.TIF</image>
</page>
</document>
