<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18841221</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 391
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
TE HUUR
Onder de rubriek TE HÜTJB worden TOOI
«bonnes gratis opgenomen woningen, kamers enz. welke
Tóór Vrijdag n oor opgegeven zijn, met vermelding
van Stand. Lokaliteit, Huurprijs en wanneer te aan

vaarden. Opgaven hieraan niet voldoende bunnen niet
geplaatst worden.
Beleefd maar «ringend verzoeken wij
hij verhuring de» woningeu daarvau
direct kennis ie geven aan liet Bureau
van dit blad, Singel 311.
Voor niet-abonneés i» de prijs gesteld
0p 3£&gt; cents jter regel.

Achterhurfjival,
EO, Gom. bamers, terat. f 20 en 30 p. m.
130. Salon, slaapkaraei-, ea badkamer f 60 p. ia,
13. Een net geat. kamer met vrijen opgang.
27. Een gem. voorkamer met baleon en prachtig •uit

zicht met apart slaapvertrek, enz. t 30 p. m.
27. Een gem. voorkam., met balcon en prachtig nit«
zicht, gas, enz. t 35 p. m. terstond.
stinstelveeiiscSte voeg»
168. Bovenhnis, Ie etage, f 230 p. j.
160. Hnis, sousterrein, Ie etage, t' 550 p. j.
162. Bovenhuis, geheel vrij, 7 kam., keuk. enz. 1450 p. j.
164. Hdis, sonsterrein met Ie etage, f 550 p. j.
160. Twee bovennuizen, Ie etago i' 230 p. j. ea 2e etago
f 220 p. j.
68. Bovenhuis, e en 2e etage, i 400 p. j.
ftaanfji'ttcht.
45. Twee gest. kamers geschikt voor twee beeren 't
liefst hun eigen beddengoed, f 35 p. m.
301. Een bovenhuis Ie etage, 2 kamer», alkoof, keukon
en zolder, t' 300 p. j. torst. Te bevr. Keizersgr. Cal.
l&amp;adlaan*
4. G era. kamers met of zonder bed in liet huis.
Iteulingttraat.
11. Een gein. voorkamer o etage, t' 14 p. m.
Kinnen- Amttel.
2£b'. Een voor- of achterkamer mot elaap gelegenheid
en met kost,
Itinnenkant.
2. Een huis, bevalt. 8 kamers, zolders, enz. te aanv.
met Jiei of eerder.
Bloemgracht*
Een vrij Bovenhuis, 4 kamers, p. j. f 400. Mei a, s.
te bevragen Prinsengracht b/d Westermarkt 257. 1.
71. Twee bovenhnizon i' 350 p. j. te aanv. Mei of eerder
JÜ4. Kamer met kost en bediening f 35 en t' 50 p. m,
JSloemstraato
6. Gestoff. kamertjes 1.50 p. w.
Ie isioenidtvatftttrantt.
S. Een net gest. kamer voor twee heeren (broers of
vrienden.
ttoerhttve- hoek Xivammct'daintlntat*
11. Bovenhuis mot prachtig uitzicht over den Amatel,
drie kamers, voorzien van jalouzien, keuken en be

timmerde zolder, f 2DO terst.
Stt'o utvvrsg f ach t,
13. Een derde bovenhuis, t' 20 p. m.
15. Een vrij bovenhuia, t' 000 j&gt;. ,i.
Si.
2ü. Tweede bovenhuis, o kam., keuk., nlcove, 113 p. m.
l Nov. to aanvaarden.
t). Gem. voorkamer, f 25 p. m. direct.
lü'. Ecu gomeub. kamers.
7.

33.
50.
5 'J.
70.
89.
'J7.
3.
32.
Eea onderste bovenli. te bezicutigeu Woensdag ea
Zaterdag van l tot 3 uur.
Een gem. kamer mot kost f 10 p. m, twee Hoeren
t' (55, te aanv. 15 December.
Eon gern. kanier met alkoof met of zonder kost en
bediening voor 2 personen.
Een voorkamer met alkoof voor l of tivee beeren
Een gem. voorkamer met alkoof f 'M p. m. ter.-t.
Een gem. voorkamer met alkoof i 20 p. m. torst.
Een achterkamer f 2(&gt; p. in.
Twee gem kamers voor eu achter 40 p. sa,
Kantoor-lokaal, voorkamer met alkoof, Ie etage i 000
terstond te aanv.
anisii-uat.
Kantoorlokalen.
Tweo gem. knmers en suite, Ie etago, tlir. te ?,»nv.
ffïirk van SBasseltfieey*
Een gcstoii'. kamer t' It p. m. terstond to aam7.
11.

25.
SI.
11.

6.



30.

S.

22.

13.
152.
386.
37.

f.
17.


2G.
Een huis, 3 kamers, kouken en zolder i 300.
SZfjela n iersg. 'aclt t.
Een ongcm. kamer.
/ij- PU binnenkamer (suite) geheel vrij, i 25 p. m.
met kost on bediening l' 50 p. m.
S?aelie.rïs*aa t.
Een stal of pakhuis f 1000 y. j.
Een prachtige salon met halcou, slaapk. en suite
Isto Etage t 60 p. iu. 2de l'ltaye zit» on laapk., a
135 p. m., beide inclusief bediening.
fredefiSif trtttst,
Büvonhuis, Ie etage, f 2.5 i p. v.
Gelegenheid voor 3 cornmeutuals met kost en inw
i 6 a f 7 per week.
Geat. voorkamer mot alkoof, J o etage.
Een klein net vinkelhiüs f 450 terstond, en oeii
dito vrij bovenhuis f 300 terst.
davert Jfi'linkstrfifit.
Een la bovenliuis met alle gemakkeu, f 22.50 p. ui.
Gem. voorkamer met alkoof, f 20 p. in. terstond.
Vrij Bovanhuia, 4 kamera, bodenk., keuken, zolder.
t' 300. Te zion Dinsdag en Donderdag van 2—4.
Een feantoorlocaal beat. r.it; '2 kam. f350 p, j. terst.
Muurvlakte aan eene drukke passage,
drroote ttickci'straat,
Een vrij bovonli. i' U50 p. j. vrij van belasting torst.
Een vr.j bovenhuis. t' 3.50 p. w. t&gt;-v*toi;d.
Een gost. voork. Ie et. voor een heer 7,. b b. b. h,
Een vrij boveuhuis van allo gemr.tken voorzien,
t' 'J75 to aanvaarden l Mei.
füitfii^lemns er stief».
Een ondersta iuuvenuiiia i i.jii p, w.
Efaarlcinnterdijk.
101. Een vrij bovenhuis f 450 l Mei a. s.
166. Twee prachtig ingerichte bovenhuizon, 4 gr. kamers,
8 alkoven, 2 keuk., meidenkam. zolder en voorzien
van gas- en vmterleid., en doorl. privaat f 550 p. j.
to aanv. l Wei 1885.
Mtaarlemmemeeg»
13. 2e bovenh, 2 kam., alk., keuk. en zolder f 200 p.
terstond.
Haai'leiiHnes'haiittiiinen.
3. Een Kantoor met vrije opgang en zolders.
S2.
63.
63.
181.
103.
228.
253.
485.
5S5,

2.

10.
fi. Een onderste boveuhnis f 280 p. j.
6. Ken gest. kamer met kost f 40 p. m.
6. Eea gest. kamer voor 2 personen met kost f 30
ieder per maand.
3.
Een vrij bovenhuis, 3 kamers, 2 UI. kamers, zolder,
gas- en waterl, t' 500 te aanv. Mei '85 of eerder,
fteerengrach t.
Twee gem. kamers en heerlijk eten a 80 cent.
l en 2 gemeubeleerde kameis.
Drie kaïitoorlokalen, ieder met 3 kamera, l Ie. et.
en 2 op de 2e etage i' 45, f 35 en 30 p. m. terst.
Desverkiezende met groote pakzolders.
Geat. achterkam., f 15 p. m., l Jan.
Een pakkeldor f 200 p. j. terst.
Kelder te buur voor f 250 p. j. l Februari aanv,
Huis, 8 kamers enz. f1500 p. 'j.
Een gem. voorkamer met slaapkamer.
Mlecreattraat.
Gem. voor- en achterkamer en suite, Ie etage terst.
t' 45 p. m.
Voorkamer, Keuken, Alkoof en Zolder. Februari aanv.
f 22.50 p. m., viij belasting.
41. Zolder, geheel of gedeeltelijk, midden der stad.
45. Een kamer met of zonder kost.
fficinonjjkatle.
15. Een geheel huis, f 1100 p. j., naar verkiezing te aanv.
Hoogte Siailjik.
36. Een gest. kamer, met of zonder kost, I 3.50 p, w,
ISouttuitien.
tni de Brouwerstvaat. Pakhuis de Jager, 1ste zolder
voor en achter licht f 18 p. m.
Sluïdenstraat,
4. Eea sec*. voor- en achterk. voor een dame f20 p. m.
13. Tn-co ruime gom. kamera en suite Ie etage terst.
27. Gem. kamer met alkoof, f 25 p. m. direct.
15. Vrij bovenhuie, 7 kamers enz. f 750 p. j. aanv. naai
vei'kiez., dagelijks te bez. van 2—4 uur.
64. 2 Sette gest. kam., f 25 a f 30 p. m. desverli. dir.
tïorcofe vast
Campeutfi'utit31. Een net gest. voorkam. met alkoof, voor I ol 2
hoeren desvoik. met of zonder kust.
"7. 2 sem. Kamera a t 15 p. m. (scen student).
1UU4. Een gost. kamer, met alkooi parterre.
203. Eea gem. voorkamer met alkoof.
2. Een net bovenlnüa, voorkamer, alkoo), achterk. en
keuken, f 210 p. j. terstond ta aanvaarden,
bij de Lciusdui-Uvtat. Eon clogant gptti. vcork.
n i .j t a.lcóve en gebruik van badkamer t' 35 p. m.
;.u het huis).
(K' m. ruime voorlrnm. met slaayVrani.. f 25 p. m.
Een i;em. achterkamer, uitzicht in tuinen, met kost
f J O i f -15.
Een huis, l' 4"0 p, j. terst. te aanvaarden.
Ken huis, f 3. 71) p. w. Ouk gocJ. geschikt voor
barbicrszaak.
Ttvuo kantoorloliOon, i' 40öen t 300 p, i. tovstor.fi.
Ken winkslhuit, f 7UO. 3b3a Ecu nlukcïhuis t (JOO.
beide dadelijk to aanvaardrn.
. Een vrij bovi nlrain to bo\r:v:-!Pn in 't huis.
BS.
lila.

147.
330.

3tJ3.
3t3.

401(1
132. Een huis met grootcu t;uii i' 3üi:i l Mei a. s.
•J01. F.en voorkamer met alkoof en achtevk. ongemeub.
404. Ecu onderlmis tut boi-ging van goederen.
•1G5. 'L'uce gem. kamvr^ on suitn, i 130 tor^tonJ.
03-1. Een huis met tuin, i' 14(10 p. j. te aauv. l Mei a. 3.
Eea gein. vnorkam. mr-t alk. Ie etage, 1 16 p. m. terst.
££(t&gt;-fe
3Hc&gt;it-v&lt;t!iii2ij!iEen 8't'St. voorliamer i' 15 p. m. terstond,
10!), Kou vrij boveuliuiij. f 5J O p. .i.
100. Een oudcrlmis voor kautcnv t' -CO p. j.
Sim n i lig s : tteitt*
t K. Enn gest. voor'ütuncr t' 15 p. m. tersfonrl.
lü. Een geel. voorkamer, f 10 }). m. ti-rstüii'l.
.Kni-sjespnoa'ffSt'i'.q.
11. Een geat. kamer geschikt voor l o l' 2 hoeieii.
8.

1.

1.

113.

l.
2.
2e Bovoribuw, 4 kamers c;:z. l' 5511 p. j.
.11 u j-i acht kuincw cna. t' 12(10 n. .j.
lc lïovcnhiiis, 4 1-;niU'jM enx. i' &lt;^'"&gt; p. j
-L liuvcüuiis, 4 kamers enz. t' 575 p. j.
Ecu twcodo bovenhuiu, f -l p. w.
S^aiii'iei-tic-tis ht,
EÜU gest. voorkamor, t' 12 p. m.
Ern l&gt;.-;!ipil'.'iih. mot soubieiTeia i' ""&gt; p. m. lorst.
Kon (JU'.iuL'atu linveidmis t' Itl j', ui.
50.

4.

2'J.

131.


7.
100.
113.
10.
ll'_'.
Kon post. kamer mot alkoof, lo etage i 2:j p. m.
EUIJ ges tot. voork. met alkoof i' 25 p. m. torst,
en sc-ni. voorkamer mat alkool.
Eeu gomeub. kamc.v f 12 p. m.
ijinileiiffi -a clt t*
("idin. voorkamer, van alle gemakken voorzien, 12.50,
mut kost en bediening £ 7 p. w
ffS a f se ia: si s •««• f.
Er-n gPsloIT. kamer f 10 IL m. drsverk. mot kost.
Eon bovenhuis te huur f l'JÜO per jaar, te bevragen
Maison Btrouckeii."
Een bovenhuis l' 18.75 p. m.
(juni. kamers, met a".k. voor l Ol 2 poreonon Bist
Oi ZOndui' kost. UTsunv'.
3Ess»&gt;!t xl:a d e.
Dsn ,&lt;;er:f.jü'. vonrlcamor.

Ken net •wh;l:eUm;:3 met ver^mirilu.^ f 700 p. }.
K;::i1 .o|--'.i;'::Ie;i !•', '.'.*.• e.'l Uu rt:'"'1 i' -1Ü'', l':,;"!') f-IJ
l UOÜ[&gt;. J. .
15. Een bovenhnis 2e etaRs, 3 kamers, alcove, kevCV
enz. t 275 te aanv. l Mei.
Ofieutvttraat.
41. Twee gest. kamers, f 25 p m. terstond.
Een koopmans-winkelhuis met 2 bovenhuis, nabij
Centraal-Station, f 25CO p. j., te bevr. bij boekhanji
Skene, Niemvendijk 03.
42. Een Achterh. voor magazijn en kantoor f 1000 p. j.
80. Een voorkamer met zolder ea waterleiding f 2.—p. \n,
199. Twee gem. kamers f30 en f35 p. m. terstond,
239. Gem. voor- en achterkamer, f 30 p. m. terst.
Xieutve Sieisersgracht,
15. Een bovenhuie, vier kamers en keuk. terst. te aanv,
46. Een huis en tuin, bevatt. 9 ruime kamer eua. f 1301)
dadelijk te aanvaarden.
50 Een huis met 8 kamers, provisickamer, bodenkaraer
keuken, kelder en tuin, aaalcg voor gas- en water

leiding f 1200 p. j.
Nieuwe Tjeliestraal.
70. Een gestoft', kamer f 10 p. m.
Siieutve 'JTcertustsai.
IC. Een vrij bovenhuis, 5 kamers, kuiken, zolder ea
dienstbodenkamer, f 400 p. j. tegen l Mei 18S5.
16. Een onderstuk, groot !)0 meter, en bovenhuis, 8
kamers, alcoof en keukeu, huurpr. t' 100. Ta bevra

gen Singel 29.
8. Een gem. voork. met alk. Ie etage f 18 p. m. terst,
31. Gest. kamers f 10 p. m.
X oor iler straat*
3?. Gest, kamer, f l(i p. m.
Of. Z. s
4. Een voork. met waterleiding en zolicr f 2,50 p. w,
4. Een voork. met waterleiding en zolder f2. p. w,
9S. Twee gom. kamer, voorkamer u&gt;el alkoof en groot»
achterkamer terstond.
98&lt;/. Een gem. voor- en achterkamer, met alkooi', torat,.
129. Een net gem. voorkamer, f 20 p. m.
129. Eon net geat. voorkam., f 18 p. m. lo etage,
232. Kantoorlokaal parterre f 100 p. j.
CS. Een bovenhuis, 2 kamers, alkoof, keuken en halv
iJzolder, gas en duimv. f 250 p. j.
Oude SjCliesti'tiat.
4. Een gest. voorkamer met alkoof lo Etage 120 p. ffli
10. Een net geat. zit- en slaapkamer,
Twee flinke pakzolders to bevi-, Gr.Bickcrstr. 07 lerst.
O. 2!. Voorburgwal*
155. Twee gesfe. kameis, suite en keukeu lo etaga, ter^t.
254. Voor eun ot twee heereu, twee gom. kamers mes
alkoof, terstond te aanvaard 0:1.
258. Twee gest. kaïn. met kust voor twee hoeren b. b. h. h.
40 p. persoon.
328». Ecu binnen- en zijkamer f' 30.
O. '£. JtcMei'liiirywatm
98. Een huis met 8 kamera f n ruiiuo zo!.! '". i 1100.
f'lanSesge Wratisvh*
25. SchiMers-LogüS voor t' l)U 'sja;'.:'s.
12. EL-U huis met tjin, 5 kam'-ra, 'i nh'ovc», iiiui;or&gt;,
ruim soustcrriin 0112. i' feül) a l '.)0ü. to aauv. l Mui..
12. Kon huis met tuin, 5 kamer.*, 'l alcoveu, keuken,
keider, enz. i' 1)0!) ta aanv. l Mei .t. s.
8. Een heerniili., kanioiy. keuken, l.'.'ldcr en tuintje,
f li'JO tertitond.
M'. C- SSoofttali-aat.
"i. Een Uuis. ii; aauv. Jlfi a. t.
ll'.i. Er.ii liuirt nut tuin. f HUB ;•. j. tui'., to aanvaarden.
152. Ecu bovcnhuif, v ij i' kaïm-rs Ko.'.'.iO", bodenkam'T,
utc. f 5UO p. j. t.' aanv. 15 Scpt. oi' l Xovcmbcr.
B'ttntanasstraaS.
5. Ecu gem. krimi-r raot aU;o.&gt;l 1^ j&gt;. ui. torstoad.
103. Hoek E.wlaniiersgracht, e o u gum. kamer i 10 p. rov
102.
:U)2.
075.
428.
5S5.
C-1S.

fi/u.
711.
bovoii^te etago.
Gem. kam. met kost en bediening f40 en 35 p. ia.
Ecu gum. kamertje t' ld \&gt;. m. terstond.
Ecu gest. voork. 'lact n\U. fis p. ui. dcsvcrk. metk.
Een huis, f SOU terstond to
aanvturJonEcu JiuiJ met oadoriiuis, tui:i en uimhuis bevntf.
t; kamers, kenkcu en van alle gemaiiken voorz, f300..
Ecu bovenhuis t' 650 p. j.
Een gem. zit- eu slaapkamer, 2e etage, f 25 p. m.
uü'cct to vi9iiVfi.:Li'ucu.
Modern JJoveiih., 5 kam. enz. f SCO p. ;i. primo 3teï.
Ecu hui.-; ua tuin 8 kamors en dicust'jodoukamers
aanleg \an G;-.A- en watorleidiug.
'
1.
175.
Een gem. voorkam er.
Een vrij huis i S5U l Mei a. s.
. Ef,n vrij cerstti bovuiihuis, i kauior?,
Kov. ol' ecïder.
11.

C3.
Een achterk. mot keuken, slaapk. cuzold , l 200 p. j.
Ern 2e boveuhuiB, kamers, U-iikcn, klein kamertje-,
zolder en alle gemakken, f u50 p. j. direct.
Een bovouhüis f 600 p. j. to bevr. bij den Makelaar
J. van Waalwijk, Keguliersgracht 31).
11.
15.
du.

81.
fc'2.

1G6.
16-t.
lul.

S02.

97.

21.
\',\-&gt;,
Tsvoedc bovenhnis, 2 kamers, klein keukontje, duin»
w.ilur, doorloorer.il privaat i 250 p. j., te zien Dins

dag en Vrijdag, van 2 l uur.
Een gest. voorkamer uict alcoof, direct.
Twee kamers van alle gemakken voorzien, ongein.
f 250 p. j., gem. f 25 p. m.
Eun net huis van alle gemakken voorzien terstond.
'Ken luns uiot 4 kamers, keuken ca zolder zoer
geschikt voor winkelhnis.
Bij burgerliedeu bestaat gelegenheid tot plaatsing
voor een kouimen?aa.l mot gebruik van vrije kamer.
Singel.
TVVÜC groote net gest. kam. a suite lc etage, f GO p. m.
Een gost voorkam^rtjo e etago, t' 10 p. m. dad,
to aanvaarden.
Gem. slaapkamers, f 10 p. m. terstond'
Vrij bovenh., uabij de lti-jlia-a&lt;:ademie, liuurpi'. f 000.
Spuistraat*
('«-m. ktimcrs t 'ia p. in.
&lt;',i-?r. zit- uu HliiiiKann'i-f, !;c-sc!:iKt voor l ol' 2
f*tsuciiiijlkö(ïiiuius ui heoj.ji iui;:ri'r;ji tu

</text>
<image timestamp="2002:08:18:14:30:46.00" size="276635">000002R7.TIF</image>
</page>
</document>
