<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18841130</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 388
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
•er of -cZ blijk geven als werkers aangemerkt te. worden, bezigt men
vrouweljjk, zoo: harlt, schaaf', ziceep. Daarom is bij mij ook smaal: vrou

welijk, als het werktuig, waarmee men over «esthetische verschijnsels
oordeelt. De grover beteekenis, den smaal: van een peer-of appel, stel ik,
op den voet van geur, mannelijk. Tors en cignar zijn bastaartwoorden,
en het is iet3 zeer bedenkelijks daar het oorspronkelijk geslacht niet in
te bestendigen. Als ik iemant paraplu'ie vrouwelijk hoor maken, denk ik
altijd aan mindere gemeenzaamheid met de fransche taal, en herinner me
't gezegde van zekeren rondzoekenden Engelschman, die al maar riep:
pMon femme et ma parapluieü" A. Th.

BERICHTEN EN MEDEDEELINGEN.
Bg II. C. A. Thieme te Nijmegen is dezer dagen verschenen: Florcncè'S
Viertal, door John. Habbarton, schrijver van Heleri's kleintjes.
In vier. afdeelingen 's morgens, 's middags, 's namiddags en 's avonds"
wordt in dit verhaal geschetst, wat al zorgen en geneugten er voor een
moeder van een gezond levenslustig viertal zijn weggelegd. De schrijver
ia op de hoogte van zijn onderwerp en aan waarheidsliefde ontbreekt het
bcm niet. Het talent om humoristisch de heldendaden, waarvan een kin

derkamer het tooneel is, te beschrijven, bezit Uabberton, blijkens Helen's
Heintjes in hooge mate, en dat verloochen zich ook in Florence's Viertal
«iet. Wat echter de inkleeding van het verhaal, de poëtische opvatting
van hot onderwerp en fijnheid van teekening betreft, meenen wij, dat
lielen's Jcleinfjes het van het laatstverschenen werkje wint.
De schrijver steelt zeker de harten van alle huismoeders door de
opdracht: Aan Mijne Heldin, zooals er in liyna iedere huishouding op deze
anrde eetie te vinden is, wordt dit verhaal uit innig medegevoel opgedragen."
Zij die in deze categorie vallen, zullen ongetwijfeld aangenaam verrast
zijn door de' sympathie en waardeering, die hunne niet altijd dankbare
dagtaak ten deel valt.
't Is dus een aardige St. Nicolaassurprise. De uitgever heeft dat zeker
ook gedacht en daarom het boekske keurig gedrukt en netjes gebonden.

Bij den uitgever \V. Gooier te Haarlem heeft een verhaal van Mr.
&gt;\Villiam J. ten Hoet het licht gezien onder den titel MejonJcvrouioe de Li'
meitïl (uitgaaf Pol3'color serie l, no. 4). De schrijver heeft, volgens zjjne
eigene woorden voor het samenstellen van dit verhaal een ruim gebruik
gemaakt van een spiritistisch tijdschrift uit de vorige eeuw." In zijn po

ging om een boeiende geschiedenis, vol vreesclijkheden en spokerij te
vertellen, is Mr. ten Hoet niet zeer gelukkig geslaagd. Zelfs zenuwach

tige menschen zullen hunne kalmte niet, verliezen bij de beschrijving
van de geestverschijningen, die b. v. op blz. 5G vg. nit 's afgronds kol

ken" opdoemen, 't Is volstrekt onmogelijk er kippenvel van te krijgen.
Het verhaal, dat zekere Graaf van W.-Iloven, uit het laatst der vorige
eeuw, in den mond is gelegd en voor het grootste gedeelte bestaat uit
brieven, die in de IGde eeuw heeten geschreven te zijn, wordt in het
begin nu en dan afgebroken door opmerkingen van deu schrijver zelven.
Dit werkt storend. Zoo was het geheel onnoodig, dab op blz. 10 en 17
hot woord werd ontnomen aan den verteller, opdat Mr. tc-n Hoet even
ecu loopje zou kunnen nemen met (z)ijn stiefvader W. II. Suringar".
Naïeve lezers moeten bovendien noodzakelijk de overtuiging krijgen, dat
de Ilesr Suringar de stiefvader van Graaf van W.-IIoven was.
Het werkje laat zich overigens wel lezen, maar voldoet niet aan de
misschien wat groofe verwachting, gewekt door de vermelding van de
kostbare oude r/erken, waaruit door den schr. is geput.
In een gelijk paVjo als'de Jonkvrouwe de Limeuil, verscheen bij
denzelfden uitgever Geluk door Louise Stratenus (uitg. Polycolor, 3). Jonge
meisjes zullen dit novelletje waarschijnlijk met genoegen lezen. Jammer
is het, dat do schrijfster Reina en Yvon met al te lichte, Arnauclino en
have moeder met al te donkere kleuren heeft geschilderd. Door karakter*
teekem'ng munt Geluk" niet uit.

De nieuwe dichtbundel van Algernon Swinburne Amidsumaaerholiday
and other poems" wekt in Engeland groote bewondering. In dit werk
wedijvert de rijkdom van onderwerpen met 's dichters bekende verschei

denheid van dichtvormen. Tot de gedichten, die bovenal de aandacht
trokken, behooren de reeds lang te voren aangekondigde ode aan Victor
Hugo, waarin een heerlijke schildering voorkomt van de buitengewoon
schoone zonsondergangen, die de maand November van 1883 aan Europa
»e aanschouwen gaf. Voorts het grootsche en pathetische gedicht, dat
ue woorden van den psalmist tot motto heeft: geeft acht, gij
onvernuft.igen onder het volk! O gij dwazen, wanneer guit gij verstandig worden ?'
het krachtig politieke gedicht A word for the nation," de
aandoenlijke ballade aan miss Christine Rosseti gewijd enz. Ook de wiegeliederen
en kinderzangen z\jn weer uitnemend schoon.

Lord Teunyson heeft eon gedicht geschreven, dat in het December

nummer van Macmillan's Magazine" verschijnt. De NineteenthCentury"
zal binnen kort een stuk over Finland van prins Krapotkine geven.

Thans eerst komt de reeds vóór maanden door ons aangekondigde
Engelsche vertaling van Wallis' Vorsteugunst op de lijst van nieuwe
uitgaven in Engeland voor.

In Engeland wordt eerlang een nieuw work van den schrijver van
Underground Russia" uitgegeven. Het zal Under the Tzars" heeten en
oumiddelijk worden gevolgd door In Fetters" dat wederom een deel ge

schiedenis van onderaardsch Rusland geeft.

Het werk van den heer Lefovre Pontalis, Joan de Witt", is door de
Fransche Académie bekroond.

In Frankrijk is door een aantal particulieren de som van 2'/3 millioen
bijeengebracht, om het eeuwfeest der Fransche revolutie, dat in 1889 wordt
gevierd, doov een grootseh en eigenaardig kunstwerk op te luisteren. Dit
zal bestaan uit een prachtuitgave vau Victor Hugo'n geheel compleete
werken (ook déwerken, die nog van hem mochten verschijnen, zulleiier
in worden opgenomen), versierd met 250 groote etsen buiten den tekst
en 2500 gravures binnen don tekst. Slechts duizend exemplaren worden
van deze EditJon Nationale" gedrukt en er zal nooit een tweede druk
van verschijnen. Over eenige maanden zal de eerste aflevering worden
uitgegeven.

Van het groote en bekende werk, Les grands Ecrivains en France",
zijn weer twee deelen verschenen: Een deel fabelen van La Fontaine en
deel IV van de mémoires du duc de Saint-Simon.

INHOUD VAN TIJDSCHRIFTEN.
Spectator.
Berichten en mededeelingen; K. D. Blackmore door U. Zimmern
en C. Atbet-dingJc Thym; Ter Gouw's geschiedenis van Amsterdam
door Arnold Ising; Volapük door Ptpifax; Pluksel.

Eigen Haard No, 47,
Bertha's verloving door Adolphina', Een stadgezicht (bij de plaat);
Een laatst verzeuk door D. M. Maaldrink (slot); Wereldtalen en
kunstmatige talen; Holland's waterkeericgen door A» A. Beekman
(vervolg); -- Verscheidenheid.

Z&gt;e Portefeul f.
Een Tentoonstelling van Porcelein-Schilderkunst. Dichtbundels in
prachtuitgave. -^- Voor knapen en meisjes. Oorspronkelijke werken.
Vertaalde romans. Do Kunstbode. Tooneelcauserie. Kunst.
Muziek. Correspondentie, enz.

Oud Holland 3de afl.
Adriaan Brouwer te Haarlem door J. II. W. Unger;
Amsterdamsche Boekdrukkers en Boekverkoopers uit de zestiende eeuw (tot om

streeks 1580) door Mr. N. de Boever (2de ged.); Een telg der van
Harens door Mi\ C. Balie; Drie weinig bekende kunstenaars door
Abr. Bredius; •*• Het jaar en de plaats van geboorte van Christoffe
Piantyn door Ch. M- DoKy; Vondeliana II door J. E. H. W. Unger,
Afdrukken van portretten van St. Paulus en St. Petrus door
LinscJiüten naar kopergravuren van N. VerWje.

Nouvelle Revue, 15 Nor.
M. Eamits, Le Budget de 1885; B. Gendre, Les luttes de l'Irlando;
E. Fournicr de Flaise, L'Arlberg; Mare lfowmer,Mauburg: Mémoi

res d'Athanase Muscardin (prem. part.); Frcderic Lolice, NOS gens
de lettres; Neg r oud, Bartek vainqueur, trad. du pol. de Hendr.
Sienkiewicz (Fin); AU, Sur Ie Nu. Lettres, bibliographie etc.
~"~~ /
Longmans Nagasine, Christmas Nnmber illust.
Beauty and the Beast by Andrcw Lang; Two Robbers by autlior of
Reata; Karah Walker by Br et Harte; Psychical research by Fallan
Blar/d; Even with this by Waltcr Besant; The lone glen by
Lcnnox Peel; Royal love by Wilkie Collins; EsmévonLindenheim
by author of Miss Molly.

liet Tijdschrift voor NoordbralantscJte Geschiedenis, Taal- en
Letterkunde no. 2, (tweede jaargang) bevat.
Procedures over Oploo, door A. van Sassc van Ysselt; twee oorkonden
betreffende het geslacht Stakenbroek, door Th. Ign. Welvaarts ;de genea

logie van het geslacht van Erp (met afbeeldingen.); Request van eenige
leden der schutterij, de Colveniers-Boogaart, te 's-Boscb, 1785, aan de
officieren dier schutterij ;Kerk-historisch overzicht van da Hervormde ge

meente te Rucphen, door J. van der Baan.

Scltorers FamiUcriblatt, No. 45.
Apotheker Heinrich, von Hermann Hcïberg (Forts.); Mein rilrclicn, von
Sara Hut der; Ein Rendez-vous, von Hans Arnoltl; Indiskretionen vom
Theater, von Max Griiïe; Ein Bliek in die Baltischen Provinzen; Was
wirkt die Bühne, von Frite Hauthner; Zum Gedachtnis an Hans Makart,
von Ida Barber; Der Sport der Vorlesung, von Gerhardvon Amynlor;
Tintoretto und eeine Tochter; Beilagen, Gravuren etc. etc.

Nieuwe uitgaven in Nederland.
D. Alcock, De Czaar. Een verhaal uit den tijd van Napoleon.
Naar het Engelsch door Ira. .......ƒ 2.90
H. T. Chappuis, Op de Beukenhorst. (Guldens-Editie No. 152).
A. J. Duchateau, Zoo'n stormvogel! Oorspronkelijke roman.
J. J. A. Goeverneur, De IJsjonkvrounr. Een sprookje van
Andersen naverteld
Robert Hamerling, Amor en Psyche. Gedicht in zes zangen.
Metrisch vertolkt door P. A. M. lioele van Hensbroek. Met
een voorwoord van Mr. C. Vosmaer. Illustratiën van Paul
Thiemann	In prachtband 12.50
Jhr. Mr. J. K. J. de Jonge, De opkomst van het Nederlandsen
gezag in Oost-Indië. Verzameling van onuitgegeven stukken uit
het oud-kolonianl archief, Xlle deel
, De opkomst van het Nederlandsen gezag over
Java. Verzameling van onuitgegeven stukken uit het oud-kolo

niaal archief, IXedeel
Hesba Stretton, Carola. Een verhaal. Naar het Engelsch
door Ira
W. R. Wilhelrai, 'N Millioenen-Juffrouw. Oorspronkelijke
roman. Au. 1. . . i . . . • • J *« «
1.
»
3.
. 0.45
6.50
6.50

0.90

</text>
<image timestamp="2002:08:18:12:19:24.00" size="238038">000002Q4.TIF</image>
</page>
</document>
