<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18841228</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
#0.392
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
3
ftDat bj} «en priester van, van... Polyhymnia is!"
«Die is ook goed! verschrikkelijk, daar vertelt een ander dat de naad
JSenef vrouw precair is, begrijp je dat?"
Ik begrijp er geen jota van."
En ik .ook niet; kijk, juffrouw van Biene laat ook bemerken dat zij
fefch ergert, want zij schrift een brief in twee en twintig seconden:
eengefroon mensen zonde er tien minuten werk over hebben."
Op dit oogenblik beging Jan, zonder dat big het zelf kon helpen, eene
domheid; Pa", zeide bij, ik vind het stuk machtig aardig, maar ifa
Boude baast zeggen dat het minder goed gebouwd was."
Dat vind ik ook Jan, maar ik heb van zoo iets niet veel verstand."
Een der critici klopte mg op den schouder: mijnheer", zeide hij, van
tiien jongen van n kan een goed tooneel-verslaggever groeien."
nEer ik hem daarvoor opleid", antwoordde ik zeer ernstig, sla ik hem
liever dood l"
Thans had ik den man overbluft; hij heeft mij niet meer aangesproken.
Toea het vierde bedrijf begon, hadden de kwel-geeaten het over het
tuintje van de Port van Cleve, maar ik weet niet waarom en in het vijfde
bedrijf ergerden zij zich vreesehjk over het feit dat een klein kind ten
tooneelöverscheen; het wurm moest al sedert drie uren in bed liggen,"
riep de een; en nu zegt men nog al dat er eene wet op kinder-arbeid
bestaat," zeide de ander.
Toen ik tranen zat te lachen over zekere guitige en alleraardigst ge*
tlachte worst-scène, hoorde ik achter mij de woorden: ignobel," fratsen,"
^clowns-werk," enz. enz.
't Is schande dat men acteurs Meerenbergsehe wartaal laat spreken."
Hoe mevrouw Stoetz er plezier in heeft om de flauwiteit te vei'koopen
fle letter L niet te kunnen uitspreken, begrjjp ik niet."
«Het is haar door haar rol voorgeschreven vrienJ, maar ik durf met
{e wedden, dat de talentvolle vrouw er het land over heeft dat zij zich
eoo dwaas moet aanstellen."
,Weet je wat ik doe: ik ga been."
Ik ga met je mede."
De beide vitters gingen been en ik haalde ruimer adem.
Dat is nog eens een stuk pa," zeide Jan toen de Brave Hendrik
was afgespeeld, 't zonde mij niets verwonderen, wanneer het honderd

maal gegeven werd. Hebt u wel gezien dat er een professor in de zaal
was, die het geheele stuk heeft bijgewoond en zich dus blijkbaar ook
«museerde?"
Jawel jongen; en wat hadden de galerij-bezoekers een plezier hé?
Maar laat mij nu "met rust want ik moet eens nadenken."
En daarop dacht ik er eens ernstig over na, hoe ik die twee onheb

belijke critici eens op hun plaats kon zetten en kwam tot de conclusie
dat het beste was om hun verwaten taal publiek te maken.
Dat doe ik dan ook bg deze en wensch mijn lezers, aangezien het de
laatste maal is dat ik in 1S84 een kadetje schrijf, een gelukkig oude
in 't nieuwe toe."
Aquaiïus.
BRIEVEN VAN JAN VAN 'T STICHT.
n.;:;.. Een akelig onderwerp om te behandelen, zal men
Seggen, en dat kan ik niet toegeven. Ik bedoel natuurlijk niet het be

graven, beschouwd in verband met dierbare afgestorvenen, maar het
begraven als thermometer van ons fatsoen en als barometer van de
Nalatenschap.
In Utrecht hebben we in een menschenleeftijd al heel wat verschillende
manieren gehad om onze ziellooze overschotten onder de aarde te bren

gen. Van de cellebroedera die om den lijkwagen liepei te schreien en te
kermen, en zoo, voor een bagatel gelds, de familie van uiterlijk vertoon
van droefheid ontsloegen, heb ik alleen mijn vader hooren spreken. Maar
hun beroep wordt nog steeds in de herinnering des volks bewaard door
den naam van Lollestraat (hun gekerm werd lollen genoemd), die veel
meer algemeen is dan die van Cellebroederstraat, zooals de straat eigen

lijk heet, waar vroeger het gesticht dier vrome broeders stond, en waar
thans alles behalve vrome zusters van den meest verschillenden landaard
en religie samenwonen.
Maar de deftige stedelijke groefbidders itven nog in ieders geheugen.
Men kan zich moeilijk iets deftigers voorstellen dan zoo'n kortgebroektea
bidder met opgevulde kuiten en een kngen zwarteu lamfer aan de steek
verbonden en rustende op de wijd uitgestrekte rechterhand, met
afgeneten stappen voor een Ijjkwagen uitgaande. En, vóór het zoover was,
hoeveel deftigheid had hij dan niet reeds ten toon gespreid. Eerst, als hij
troostend by de familie binnentrad en met haar overlegde hoe fatsoen

lijk de begrafenis wel moesfc wezen: met 12, 10 of 8 dragers; met
huurdragers of met vriendendragers, in het eerste geval met iteken of met
hoeden. Steken waren almeêhet maximum van fatsoen, dat men
vertoonen kon, ofschoon de meesten zoo rood rood waren, dat het leek of
Zij zich schaamden, dat hun meester ze nog bij een fatsoenlijke
begrafenis dorst gebruiken. Wie steken koos moest er op rekenen dat
aHea na venant" was ea dat gebeurde dan ook meestal slechts daar
waar men goede verwachting van het testament had. Een drager met een
steek op, was een ontzettend dure drager. De bidder vroeg of de
famiiia ook nog eenige personen had, die zij met een draagplaats begunsti

gen wilde; zoo ja, werden hem de namen opgegeven meestal van
koetsiers, tuinman, huisknecht, barbier en dergelijke en dezen besteed

den dan gewoonlijk dat baantje uit aan den bidder die voor een belang

rijk lagere som dan de familie gaf voor een drager zorgde. (Dat schen

ken van draagplaatsen is eene gewoonte, die ook thans nog een enkele
maal voorkomt en de prijs ervan varieert tusschen 2 en 10 gulden, ja
loopt soms tot 25 gulden toe.) De bidder bezorgde voorts alles. lij
wHckelde het geld voor de dragers in een papiertje en stopte hun dat
bij het verlaten van het sterfhuis in de hand. Dat was kiesch tegenover
de familie, die op zoo'n tjjdjceea geld moet hooren rinkelen, en ook kiesch
tegenover de dragers, die nooit zooveel uit dat papiertje haalden alfl e
volgens cl3 hun onbekende biddersrekcning in had moeten zitten.
Als vrienden den overledene grafwaarts zonden dragen hij zou het
n nooit aanraden, omdat het zoo'n last was hen allen weer in het sterf

huis te moeten ontvangen, en waarschijnlijk ook om de bovenbedoelde
papiertjes als vrienden zouden dragen, dan was zijn eerste gang naar
de vier vrienden slippendragers de intiemsten van den gestorvene ea
daarna naar de twaalf anderen, die hij allen namens de familie uitnoodigde
om den vriend de laatste eer mede te bewijzen. Wat had de man een
hinderpalen te overwinnen. De een was niet al te wel, de ander had
geen zwarten rok, een derde geen hoogen hoed, of als het seizoen den
rok verbood geen donkere winterjas en tal van andere bezwaren meer.
Zoo liep hij van den een naar den ander tot eindelijk alle zwarigheden
waren overwonnen. Een rok van een ouderen broer, .zat als geschilderd,
beweerde de bidder, ofschoon er nog wel een pond of tien
menschenvleesch meer in gekund had. Een hooge hoed, met een paar kranten
tusschen de voering, stond heel goed voor deze gelegenheid: een beetje
somber mocht wel voor een begrafenis. En zoo bracht hij alles in orde.
Des morgens van den begrafenisdag liep hy in stille bedrijvigheid door
het sterfhuis, liet de familieleden en de dragers binnen, fluisterde nu eens
den vader, dan den oudsten broer iets in het oor en kwam eindelijk op
halfluiden toon vragen of de familie en vrienden den overledene nog eens
wilden zien. Dan werd do kist het huis uitgedragen en daarna rang

schikte hij de familie in groepen, die bij elkander in de rijtuigen zouden
plaats nemen, liet deze een voor een vóórkomen en riep telkens de namen
af. De dragers ontvingen handschoenen witte of zwarte naar gelang
van de sexe de slippedragers bovendien een witten strik om den arm
van dezelfde kleur en deze moesten aan die zijde van den wagen gaan
dat hun strik zichtbaar was. De dragers werden naar de grootte achter
den wagen gerangschikt en voort ging het, langzaam en statig. Op het
kerkhof bedankte de bidder namens de familie voor de laatste eer, den
overledene bewezen" en daarna reed men allen te zamen in gezelschap
van den bidder, naar het sterfhuis, waar de man n rouwkrakelingen
voordiende met koffie en later een glas madeira.
Die rouwkrakelingen hebben het niet eens zoolang gemaakt- als de
ieftige bidders. Deze zag men nog op de stoepen der huizen staan en
tot de meid met een deftigheid, die allen schijn van een gewone bood

schap aan de weet", die hij deed, ontnam, zeggen: de heer die en die
laat bekend maken dat zijne echtgenoote heden nacht te vier ure is
overleden," toen de rouwkrakelingen al lang waren vergeten.
Maar eindelijk moeten toch ook de deftige bidders
vooronverbiddelijken tyd zwichten. Wij hebben ze nog wel, maar datr zijn ontaarde
bidders, doodeenvoudige lieden, zonder eenige nsjeu1'. In vroeger tijd
zou men gezegd hebben dat zij goed waren om dienst te doen als er een.
van den arme" begraven moet worden, als het paard (én loopt er dan
maar voor den wagen een oud gescheurd kleed over de magere ribben
heeft hangen; als de koetsier niet eens een bef voor heeft en het eenige
teekcn van rouw dat bij draagt zijn huilebalk is. En welk een huile

balk dan nog! Een oude, smerige flaphoed, die zoo versleten is, dat
men aan den onderkant tegen de randen twee latjesjheeft moeten spijkeren,
omdat de kleppen hem anders om de ooren zouden fladderen. Hij trekt
niet eens een voor de gelegenheid passend gezicht, maar kijkt onver

schillig naar het touwtje, waarvan hg het eene eind in den mond heeft
en dat met het andere eind aan de voorste flap van zijn hoed bevestigd
i», en zoo voorkomt dat de wind met dat gedeelte van zijn hoofddeksel
een loopje neemt.
De bidder loopt wat hij loopen kan: de oude rossinant ook;
dragersaijn er niet en slechts een enkele maal loopt er een oude stunipsrd met
bedrukt gezicht achter den wagen aan en houdt dien met moeite bij.
Dat is een droevig gezicht zoo'n begrafenisstoet van den arme" en te
begrijpen is, dat ons volk aan zoo'n begrafenis een hekel heeft en door een
penninksken aftezonderen voor de bus" zorgt dat zij van zulke liefda

digheid" verschoond blijven.
Tegenwoordig hebben we begrafenismaatschappijen! Die hebben alle
bidders bijna verdrongen. Daar gaat alles heel machinaal. Met vrien

den-dragers houden zij zich niet op ouderwetsch! steken -—weg er
mee, ouderwetsch! Zonder eenige wroeging hebben zij al het oude over
boord geworpen. Al het oude ?! Neen, toch niet. De oude p r ij z e u
zijn nog grootendeels behouden. Men betaalt nog tienmaal zooveel voor
een rijtuig om even naar het kerkhof gebracht te worden, als men beta

len moet voor een rit naar de komedie, ofschoon men het bij de laatst

genoemde gelegenheid meestal beter missen kan dan bij de eerste.
En mannen die een paar uur in uw dienst zijn genieten daarvoor een
bon alsof zij zoovele dagen hard voor u hadden gewerkt.
Geld blijft eeuwig nieuwerwetse!)!
Van die begrafenismaatschappijen hebben we er hier twee:
eenRoomachKatholieke en een andere. Wat die andere er voor eene is, weet ik niet,
maar het is zeker een neutrale of een godsdienstlooze, eene die de
menechen begraaft zonder aanzien des persoons als ze maar betalen!
O, die godsdienst! Men vraagt nu niet meer alleen: is mijn bakker,
mijn slager, mijn kruidenier, roomsch of gereformeerd? Neen; word ik wel
door rechtzinnige handen gekist, wel door katholieke schouders naar
mijnlaatste rustplaats gedragen?
O, die godsdienst! Nauwebjks hebben de gereformeerden van hun voor

nemen doen blijken om een krankzinnigenhuis in christelijk-historischen
geest te stichten, of daar komen de katholieken met een roomsch gekkenhuis!
Och neen, 't is waar! Er loopen veel meer gekken los dan er ia da
gestichten zitten.

UIT HET HAAGJE.
XVI.
Ik wenachte zoo gelukkig te zijn als mijn collega -Aquarius, die met
het grootste gemak vw» de wereld op Zaterdagavond zyn kadetjes uit

</text>
<image timestamp="2002:08:18:15:37:44.00" size="268041">000002RQ.TIF</image>
</page>
</document>
