<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18841221</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
De Fantasieën en Deelden door D. H. Engelberta herinneren levendig
aan de verhalen, die wij voor een dertigtal jaren in hetPenningmagazijn
voor de Jeugd lazen. Zij zgn erg braaf, erg stijf, erg leerzaam, erg
onmogelijk. De vorm, waarin de Heer Engelberts zijne beelden heeft ge

goten, is dezelfde, dien men bezigt bij het vervaardigen van leerboekjes
voor de lagere school. Is het volgende bijv. niet een deugdzaam
leeslesje voor lieve kinderen van tien jaren V
De Nacht.
Hebt gij er wel eens over gedacht, om over den nacht bespiegelingen
'„te houden'? Zoo niet, laten wij het dan gezamenlijk doen. De nacht is
bestemd, om de krachten, die men door de bezigheden gedurende den dag
verloren heeft, te herwinnen en in het evenlicht te herstellen. Geschiedt
dat wel altijd? Ik geloof het niet. Laat ons eens zien, hoe door vele
upersunen de nacht wel besteed wordt"....
Een misstap uitgetvischt, van denzelfden auteur, is in deazelfden geest
geschreven.
Beter dan de werkjes van den Heer Engelberts voldoet de met veel
zorg en kennis door Miss Safes vervaardigde Engelsche Scheurkalender,
eveneens bij den Heer Slothouwer uitgegeven. De vrienden vnn
Eugelsche litteratuur zullen zich niet beklagen, wanneer zij zich dezen almanak
aanschaffen.

Het album met autographioën, door den heer Van Werkhoven alhier
byeenverzameld ten vooi'dsela van het J. L. Wertheimfonds der
Tooneelschool, en dat thans bijna 400 bladen bevat, zal in Januari in de kunst

zaal van het Panorama in de Plantage voor het publiek worden tentoon*
gesteld.

De heer B. J. G. Volck te Utrecht die zich zoo verdienstelijk heeft
gemaakt voor de Nederlandsche Noordpool-Expeditie in 1882/83, heeft
thans eene circulaire verspreid, waarin hij de uitgave aankondigt van
een boek, dat dezen tocht in de poolstreken zal beschrijven.

De Heer Buxton Forman houdt zich bezig met hot bezorgen van een
nieuwe volledige uitgave van Byron's werken, die bij Murray verschijnen
zal. HU verzoekt daartoe aan een ieder, die onuitgegeven brieven van
den dichter in zyn bezit heeft, hem daaruit alles mede te deelen, wat op
Eyron's poëzie betrekking heeft. De Heer Blurray heeft zelf nog allerlei
van, hem in manuscript, zoodat naar alle waarschijnlijkheid menige
door dea dichter geschrapten versregel en enkele nog onbekende gedich

ten van hem aan het licht zullen worden gebracht.

De Heer Erncst Hartley Coleridge schrijft een biographie van zijn
grootvader Samuel aylor Cokridge. Hij ook verzamelt hiertoe alle tot
dusverre onuitgegeven brieven des dichters en zoekt, wat op hem betrek

king heeft, uit de familiepapieren bijaen.

Eugene Lee Hamilton heeft een nieuwen dichtbundel uitgegeven onder
den titel Apollo and Marsyas." Daaruit spreekt volgens het weekblad the
Athenaeum", zooveel macht om uitdrukking aan krachtig en vurig gevoel te
geven, wat er in wordt voorgesteld behoort tot zulk een hooge sfeer,
de inhoud van 's dichters werk is in n woovd zoo waarachtig poëtisch,
dat het blad niet ernstig genoeg zijn afkeuring kan uitspreken over da
geringe zorg, die door den dichter aan den vorm is besteed.

Dezer dagen is te Hainpstead een twee- en tachtigjarige vrouw over

leden, die in haar jonge jaren een goede vriendin van Keats was, met
wieu zij, zoolang hij in Engeland leefde, bijna dagelijks omging, 't Is
Charlotte Reynolds, zuster van Keats's besten en trouwsten vriend en
schoonzuster van den dichter Thomas Ilood, die haar tot heldin van zijn
Number One" heeft gemaakt. Hij noemt haar daarin Single Lot" een
bijnaam, die haar leven lang op haar toepasselijk is gebleven.

Zooals men weet, bewerkt Mad. de Witt-Guizot de CJironiqueurs de
Thistoire de Francs depuis les origines jiisqu'au XVI siècle." Hiervan
is dezer dagen de derde serie verschenen. Met aog ne serie na deze
is het werk compleet.

Jules Claretie heeft een inleiding voor de Mémoires van Madame Roland
geschreven, die te Parijs zijn uitgegeven.

De gedichten van Catulle Mendès (waaronder 72 nieuwe) verschijnen
in zeven deelen, elk van l franc. De deelen Hespèrus en Contes Epigues
zijn reeds in den handel,

Edouard Pailleron heeft de'redevoering uitgegeven, door hem gehouden
bij gelegenheid van de uitdeeling der prix Montyou" (prLs de vertu).

Onder de nieuwe fransche uitgaven komt voor: La delicatesse dans
Tart" van Constant Martha. Op diens La précision dans l'art" werd
reeds vroeger in dit blad de aandacht gevestigd. In Un prollème social
Hans VAnti&lt;mtta geeft RaymonA Thamin een studie over de Stoicynen.

INHOUD VAN TIJDSCHRIFTEN.
Spectator No. 50.
Berichten en mededeelingen. De oude rederijkerskamers te
's-Gravenhage door A. C. Loffelt; Uit het militaire leven IX door V. W.
Japansche brieven door P. G. van Schermbeek; Batauwe door
Florentyn; Pluksel.

Eigen Baard No. 50.
Bertha's verloving door Adölplnna (Slot); Een fotmrpraatje (bij de
plaat); De Amsterdamsche Beurs door C, D. Meijer (met af b.:)
Slot; De Luchtballon door Dr. A. van Oven (met af b.:);
VerBcb.eid.enh.eid.
ScJiorer's Familigriblatt No. 49.
Apotheker Heinrich, von Uermann Heïberq; ein Rendez-vous, von Hans
Amulet; die Thranen der Mutter, von Ossip Schulin; Nach scchs Wochen,
von A. Oskar Klaussmann; Sparen ohne zu estbebren, von A. Lammers\
die Memoiren der Mouche, der letztenj Liebe Heinrich Heines, von Eugen
Sierke; Ein Bliek in die Baltischea Provinzen, von Fricdrich Bücker',
Die letzte totale Mondfinsternis, von A. Woldf; Vom Kongo-strom, von
A. Woldl; Die Jahreszeiten ia den Tropen West-Afrikas, von Ant. Rei'
cJiensu; Münchener Winterbilder, von Heinrich Sehlilf; Alba'a Ausritt
aus den Niederlanden, gedicht von Frans Hirsch (zu dem gleichnamigen
Bilde); Impromptu, Original-Composition, von Eichard Hol; Beilagen
n gravuren.

Scliorer's FamïenblaU No. 50.
Apotheker Heinrich von Herm Beiiïcrg (Fdïtz:); Elian vor KÖnig
Achasja (met plaat naar een schilderij van MélUry): Aus Meister
Reinekps Leben, von Herm. Pdsch&amp;lt', Mein Lieb ist eine rothe Roa'!
von Niïiolas Lotaroff'; Zum hundertjahrigen Geburtstago Ludwig
Devrients Ein Erinnerungsblatt von Julius KeRet". Die musikalisclia
Ubarschwemmung von Frits Maulhner; Der Dichterfürat der
sduvarzen Berge voa El. Werner (Fiirat Nikita von Montenegro enz.

Portefeuille.
P. A. H. Boda van Bensbroëlc, De Eoekverkooper en zijne verhouding
tot de Maatschappij. Het tractaat (V) met Duitschlaud. Seets, over
den Smaak. J. ter Gouw. Een Meesterstuk van Drukkunst.
Letterdieverij. lo-Yivat. De lantaarn. De Revue générale" over
Noord-Nederland. Tooneelcauserie. De historische optocht in April.
De galery Leuchtenberg. Berichten. Boekaaukondigingen.—Corres

pondentie.

Niemve uitgaven in Nederland.
Dr. Jan ten Brink, Causeriën over Moderne Romans l l f 1.2D
Mr. P. Brooshooft, Gedenkt te sterven? Tafereel uit den
Indischen choleratijd	0.90
F. A. Buis (A. N. J. Fabius), Novellen uit het Klein-Steedsche
leven. No. 2	D 1.50
Coppée, De Hond, voor onze Hollandsche jongens naverteld
door Oom Paul	« • n !•—"
De Liefde sticht. Almanak voor het jaar 1S85. • » 0.10
Movr. Quarlès, Aphorisme. , , , Ia Prachtbacd 1.50
Helene Swai-th, Blauwe bloemen ; . . « . • n 2.00
C. Terlurcb, Ontrouw? l , i 'i , . n 2.50
tii t gaven in Hngelancl.
J Keats, Poetical works with intr. by Palgrave. ', •
A. Lang, Rbymes a, la Mode. . . • . . •
Stella (Austin) Two stories of two . '. • • . •
T. Barrett, John Ford his faults and his follies . , ",
W. Besant., Dorothy Forster ......
G. W. Gable, The Creoles of Louisiana , ." , •
K. D. Cornish, Holidays at Brinnicombo . , i .
O. Funcke, The school of life . i . ,' .i
E. Holland, Mabel in Rhymeland .' ! nt • * , •
Lady Howard, Mated with a clown . " • .
C. Kinsley's Daily thoughts sel. from bis writings by
his wife ........ . . . .
E. C. G. Murray, Uuder the Lens, Social photographs
A. Weber, Hester Tracy ..... . . •
Work or how to do it, a practical guide to girls ed. by
Mrs. J. Mercier , . . . , . , . «f
E. Yates, After office hours . '. S ' • 9 'i
n
a
n
n
n
tt
n
»
a...


o '
n
n

a
n
5.
S.G
12.
S.G
10.0
, 2.G
2.6
6.
3.6
2.6
2.
Nieuwe uitgaven in Franliri/Js.
Loir Mongazon, Fleurs et peintures de fleurs Flandre-Hollande
B. Aubé, L'église et l'état dans la seconde moitiédu IIIme siècle
Eugene Veron, Histoire naturelle des religions . . . .
Baron de Vaux, Les femmes de sport . . • l
L'Archiduc Rodolphe d'Autriche, Voyage en Oriënt . J S
Elie Berthet, Paris avant l'Histoire .,..«.
Alfred Fouillée, La propriétésociale et Ie democratie •
Constant Martha, La delicatesse dans l'art. • •
Raymond Thamin, Un problème social dans l'Antiquitél »
Saint Francois d'Assise, richement lustré» »
Nollée du Nudowez, Une petite fille du marqaisdelaSeigliére
Hippolyte Verley, Les contes Flamands.
Paul Fauchille, La question Juive en France soos Ie premier
empire ...... , . . j ;
H. Thirion, Les Adam et Clodion l '. S ! i' .
Jules Ie Petit, L'art d'aimer les livres et de les connaitre •
Trois lettres inédites de Jean Racine (Neervinde 1G93) ', .
Quatrelles, Lettres a, une honnéte femme . , . , »
Ed. Pailleron, Discours sur les prix de vertu ..»,:..'". »
Catulle Mendès, Poésies, Ie volume . , ,'*"'-. i «
Robert de Bonnières, Les Monach ". , ';. S ; i
Francisque Sarcey. Souvenirs de Jeunesse i, f, « &gt;i .
Albert Cim, Service de Nuit . , t . .

M I L I T^A I R E ZAKEN.
DE GEVOLGEN EENER GEBREKKIGE WET.
In No. 281 van de Staats-Courant van 28 November jl. is het door deu
Minister van Binnenlandsche Zaken aan den Koning ingediende verslag
betreffende den afloop van de lichting der Nationale Militie in 1884, be

kend gemaakt. De lezing van dit verslag en vergelijking met de verslagen
betreffende de jaren 1880, 1881, 1882 en 1883 heeft ons genoopt uit da
fr, 3.50
7.50
» 7

20.
80.
«30.9 3.50
9 3.50
3.50
«
70.» 3.

2.
50.10.
L
3."50
1.—;
1.
'3.50
3.50
3.50

</text>
<image timestamp="2002:08:18:15:09:31.00" size="230830">000002RG.TIF</image>
</page>
</document>
