<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18841228</Datum>
<Pagina>14</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
AMSTERDAMMER, WEERBLAD VOOR NEDERLAND.
f
Baad der gemeente Leeuwarden 'a een voorstel aanhangig.
om net tonnenstelsel binnen de gemeente verplichtend te


ajagtti ia herhaaldelijk geklaagd over de nooge broodprijzen.
Reede, heeft na aan den Gemeenteraad voorgesteld de
politieu» dier voege te wijzigen, dat de bakkers voortaan verplicht
brood oijj het gewicht te verkoopen. In Reenen, Ede,
omliggende plaatsen is het brood aanmerkelijk lage*
ilBet bezit van bet prachtige park te Dordrecht is voor die gemeente
verzekerd, behoudens onverhoopte tegenwerking in den gemeenteraad. De
Inning van f80,000 ia volteekend.
Bfl Kon. Besluit is goedkeuring verleend aan de onlangs vastgestelde
belasting-verordeningen van den Raad der gemeente Hummeloo en Koppel,
Ktrekkende tot verhooging vau den hoofdelgken omalag met £ 100U en
vaa de opcenten op bet personeel van 40 tot 60 pCt,

lïe spoorbaan Dordrecht—Gorinchem nadert meer en meer hare vol«
tooiïng. Aan de baan Baanhoek—Gorinchem zijn de werkzaamheden bijna
Bfgeloppen; de landhoofden voor de brug over het Zederik-kanaal zijn
Voltooid en met den ijzeren bovenbouw zal weldra een aanvang gemaakt
•worden.

. De ttfd: Draten der Vereeniging Seliutteviïer heeft besloten op de a.s.
iLlgémeene Vergadering te Sneek, voor te stellen dat de Vereeniging
Bieb tot de Regeering wende, met verzoek dat Van Rijkswege een vlucht'
fcaven wordt gemaakt aan de rivier de Waal te Druten.

Door den hr. G. Ketberg, opzichter 1ste kl.b3 den Waterstaat, zjjn van
tjjkswege de opnemingen gedaan voor den aanleg der stoomtram
Ameongen—Yeenendaal—Wageningen ia verbinding met de Oosterstoomtram
OVERZICHT VAN DE EFPECTENMARKT
20 24 December.

2De weinige heursdagen die de afgeloopen week opleverde, onder

scheidden zich niet door vele bijzonderheden op financieel terrein. De
affaires waren dan ook zér gering, en het was duidelijk merkbaar dat
niett ongeneigd scheen in het ten einde spoedende jaar 1884, dat in menig
Opzicht zoo noodlottig was, nieuwe zaken op touw te zetten. Dit
verscmjnsel was ook in andere jaren dikwerf waar te nemen, vandaar dat
in den regel •—bijzondere gebeurtenissen voorbehouden het nieuwe
4aar zich op de fondsenmarkt gunstig instelde. Ook nu draagt de beurs
alle kenmerken dat 1885 vooral wat de meer solide soorten betreft tot
vaste prezen zal debuteeren, het is echter mogelijk dat de groote som

men henoodigd tot storting op de verschillende uitgiften van den laatsten
tijd, voor zoover die niet uit de in Januari verschijnende renten kunnen
worden bestreden, de geldmarkt hoog houden, en daardoor eene sterke
rijzing eenigzins belemmerd wordt.
Van rente en coupons sprekende, valt het ons op, dat de noteeringen
ijjer laatste zich nog steeds, alhoewel in mindere mate dan vroeger, door
Ongerijmdheden onderscheiden Oostenrijksche coupons rekent men per
fl. 21 ofschoon er tegenwoordig een zeer groot aantal van dat soort is
dat uit bedragen die geheel aan dat van fl. 21 vreemd zijn, bestaat. Rus

sische, ofschoon op de prijscourant in guldens en centen genoteerd,
ver•handelt men in stuivers. De grootste ongerijmdheid is echter dat men
Spaansche Binnenl. coupons, waarvan het bedrag uitsluitend in pesetas
is uitgedrukt, eerst tot piasters herleidt, en dan tot den koers der niet
meer als standaardmunt bestaande piasters vernegotieert.
In dezen tijd, nu men er steeds op uit is alle zaken zoo practisch
Hiogelyk te behandelen, dient ook met die ouderwetsche gebruiken te
worden gebroken en even als bij francs, rijksmarken etc., de noteeringen
zijn per 100 Oostenrijksche florijnen, per 100 roebels en per 100 p
etas. De heeren couponmakelaars zullen ongetwijfeld de eersten zijn
Svdie wijziging in de noteering wenschen in te voeren.
9^ de vergadering van aandeelhouders der Koloniale Bank, deze week
S^°^«n, deelde de voorzitter mede dat de 5 % leening geplaatst was.
Cok dei», instelling kan zich nu staande houden, dank zij de krachtige
i_ .pogingen v^ eenige heeren, hoofdzakelijk weder van hem, die in de
Jaatste dagen w^el van zijnen kostbaren tijd ten beste gaf, om
mid;_ tielen te beramen teneinde de bestaande moeielijkheden te boven te
•-Komen. Dat zijne pogingen met succes werden bekroond, zal voor hem
•ongetwijfeld de grootste belooning zijn.
pver het algemeen waren de variatiën in de afgeloopen wedk gering.
ynxe_ koloniale waarden waren echter willig gestemd; eenige contramine
ekfemgen droegen waarschijnlijk het hunne daartoe bu'.
De Amerikaansche markt was zeer stil. De koersen toonen voor de
neeste soorten een kleinen teruggang aan. De spoorwegontvangsten
over November zijn voor de meeste wegen weder minder dan in die
maand van het vorige jaar,
Hollandsche fondsen toonen bij de vorige noteeringen weinig variatieaan.
Jte omzettingen waren zeer gering. Hongaren iets vaster. Italianen
olijven met vraag voor Parijs *A % hooger. Oostenrijksche fondsen kwamen
lid, X% op. Porkigeeaen onveranderd.
^Russische fondsen konden een deel van het pas geleden verlies" her

winnen. Voor eenige soorten bedraagt de koersverhooging 'A a l%.
Spanjaarden sluiten ongeveer o» hun verigen koers.
Turken voor de meeste sporten iets lager. De affaires in geconver

teerde schuld worden meer uitgebreid. Bij aankoop van Turken zouden
VfU echter bij geln'kheid van koers tot aankoop van serie C, de derde
groep adviseeren, daar die groep preferent is boven de vierde.
De termijn gesteld voor de conversie op de bestaande voorwaarden
nadert met rassche schreden zijn einde. Wel kan men ook na medio
februari converteeren doch slechts met verlies van de 2"/s% rente die
DU over het nieuwe fonds worden uitbetaald.
Het Comitédu nwchélibre de la coulisse de Paris heeft besloten dat
alle zaken die per ultimo Januari in Turken worden gedaan, uitsluitend
ife geconverteerde obligatiën moeten worden afgewikkeld.
Met het oog op eene eventueele vertraging is het evenzeer wenschelijk
cfot de geregistreerde soorten zich ook ter verwisseling in dafinitieve obli

gatiën aanmelden.
Vooral ook met het oog op de arbitrage zullen de geconverteerde
soorttn spoedig de voorkeur boven de geregistreerde erlangen.
Egyptenaren verflauwden V* %. Van Mexicanen sluiten de ISSlers 1A %
lager, de 1864ers onveranderd.
Brazilianen waren iets meer gewild. Een paar soorten werden M al 56
hooger verhandeld. Alhoewel wij met het oog op de aanhoudende
schuldVermeerdering, Brazih'aansche fondsen een gevaarlijk bezit bhjven achten,
moet men toch eenigszüis rekening houden,met-het feit, dat Brazili
steeds de amortisaüe bU de verschillende leeningen bedongen, stipt tea
uitvoer brengt, en dat zeker een der redenen is dat de koers van die
Waarden zich op een respectabel standpunt kan houden.
6 % Peruanen daalden % %, 5 % slechts eene geringe fractie»
Stedehjke leeningen onveranderd.
Bijna zonder onderscheid waren onze Industrieele en financieele onder

nemingen willig gestemd. Alhoewel naar de pas uitgegeven
obligatieleeningen soms zeer goede vraag was, blijft de prijs, hoofdzakelijk door
aanbod van hen, die omdat zjj belanghebbenden z\jn inteekenden, gedrukt.
By de Januari-beleggingen zullen ook ongetwijfeld die soorten de aan

dacht trekken. De slotkoersen zjjn 8954 % voor obligatiën
LandbouwMaatschappü, 91 K %, voor oblig. Dorrepaalsche Bank en 100 % voor
Oblig. Internationale Crediet- en Handels-Vereeniging Rotterdam."
Vergeleken met de koersen van 19 December bedraagt het avans59S
voor aand. Nieuwe Afrik. H. V., l % voor Sandels-Verg. Amsterdam
en aand. Intern. Crediet en H. V., 6% % voor aand. Koloniale Bank,
2 % voor Feyenoord, 4 K % voor aand. N. I. Handelsbank en ongeveer
l % voor de beide soorten obligatiön.
Voor de aandeelhouders der Koloniale Bank, die op de Obligatieleening
inschreven, waardoor aan hunne aandeelen de preferentie voor 5 % divi

dend wordt gegeven, is het zeker niet onvoordeelig dat nog geen derde
deel der aandeelhouders, of nog geen */« van het bedrag, gerechtigd door
inschrijving en oblig. in preferente aandeelen over te gaan, daarvan
gebruik maakte. Het bedrag uit te geven preferente aandeelen wordt
nu tot slechts ƒ 1,541.000.- beperkt. Hun kans om B % dividend te genieten
ts dus zooveel grooter geworden, daar nu slechts ƒ 77,050 daarvoor
nöodig is, terwijl bjj deelneming der 2^ milUoen ƒ125,000 zoude
vereischt worden.
Aandeelan Ned. Bank daalden l *A, Konïnkl. Stoomboot-Maatsch. 5 %,
Panopticum 4J4 % en 4K % oblig. Stoomvaart Nederland" 8% %,
De benoeming van het Komitéter behartiging der belangen der houder»
van Maxwell Incomebonds, bestaande uit de heeren A. C. Wertheim,
J. Voorhoeve, mr. S. van Houten, W. Boissevain, A. Eoelvink en J. C.
Loman, had eene kleine koersverheffing voor die waarden ten gevolge,
Aandeelen stegen J4 %, Incomebonds l %,
Van Nederlandsche spoorwegwaarden stegen gestempelde obligatiën
Centraal spoorweg % %, daarentegen daalde de Uitgestelde Schuld Y* %&lt;
Aandeelen N.-I. Spoorwegmaatschappij liepen 1/4 % terug.
Van Tramwegmaatschappijen daalden aandeelen N. L Tramweg B %,
N, en Z. Holl. *A %.
Naar aandeelen Eotterdamsche tram was veel vraag, die echter niet
kon worden bevredigd. Die vraag werd veroorzaakt door geruchten dai
de toestand dier Maatschappij uitstekend is, en men over het loopenda
jaar een zér gunstig dividend kan verwachten.
De Amerikaansche markt was iets flauwer gestemd. De verschillen
zijn echter niet zöór aanzienlijk. Hot verlies bedraagt echter ruim 4 %
voor 6 % Oblig. Chesapeake &amp; Ohio Spw.-My. De geringe ontvangsten
dier Maatschap^ veroorzaakten die koersverlaging. Men vreest dan ook
dat wanneer de ontvangsten niet snel toenemen de Maatschappij niet
bij machte zal zijn liet volle bedrag van de op l Mei verschijnende
coupon te voldoen.
Verder daalden obl. Ches. Southern l %, 1ste Iryp. Denver R.G. 2tt%,
6 % Missouri K. &amp; Texas 1!4 %.
Eerste hyp. OM. des Moines &amp; Ft. Dodge aanvankelijk tot 60 % gedaald,
herstelden zich weder 2 %, terwijl de Extension Bonds 4 % in prijs
verminderden.
De heer Robert Fleming, vertegenwoordiger der Schotsche houders van
Oblig. Denver &amp; B. G. Spw. Maatsch. heeft van zijn onderzoek naar de»
toestand der Maatschappij en van den weg rapport uitgebracht. Hij
meent dat onmiddellijk $ 700,000 nöodig zullen zijn om den weg in goeden
staat te brengen, en 'later $3 millioen om de houten bruggen te vervan

gen, nieuw materieel aan te koopen en om voor eenige andere verbete

ringen te kunnen zorgen.
Verder gelooft hij dat het noodzakelijk is om het spoor van de hoofd

lijn van Denver naar Ogden op normale breedte te brengen.
De ontvangsten over de beide laatste maanden van dit jaar schat

tende, zouden de netto-ontvangsten f 1.533,243 bedragen, terwijl
de verschillende schulden der Maatschappij $ 2.708,000 aan rente
vereischen. Het tekort zoude dus $ 1.174,757 bedragen.
Hierbij de pachtsom der Denver Rio Grande Western Spoorweg voe

gende, die g 440.000 bedraagt, stijgt het tekort tot $ 1.614,757.
Zijn advies luidt om gedurende eenigen tijd op de geconsolideerde
schuld de helft in geld, en de wederhelft in Incomebonds of preferente
aandeelen te voldoen.
De netto-ontvangsten der Union Pacific Spoorweg over October be

dragen ruim $ 10,000 meer dan over diezelfde maand van 1883. Over
de eerste 10 maanden van 1884 bedragen die echter f 2.312,923 minder.
Do geldmarkt werd minder ruim; prolongatie steeg tot 4K %. "Wel

licht droeg de storting, dezer dagen op de nieuwe 4 % Ned. Leening
door het consortium verschuldigd, iets daartoe bij.
Plaatselijk disconto 2M %, doch niet tot aanzienlijke posten afgedaan.
De verkorte balans der Nederlandsche Bank, 20 dezer opgemaakt,
wijst eene vermeerdering der discontorekening met ƒ 942,678.71 en der
heieeningrekening met ƒ 459,530 aan.
De specievoorraad werd slechts in geringe mate gewijzigd. ».
BURGERLIJKE STAND.
Ondertrouwden op 24 December 1884.
M. E. Abrahams en E. Polenaar.
P. H. Ealaieben en O. 3. Teeringli,
P. Bredero en N. E. Croll.
S. Z. H. Breslau en M. van Bnren.
J. Bijvoets en M. Broeders.
B Coster en A. vaa der Mik.
H. Eeltjea en I'. T. Gliifke.
E. J. J. Fi-iediïchs en S. U. W. Visser.
D, Haak en M. M. de Huiier.
A. T. Hollansen en M. A. M. Francois.
J. Izaae en F. Wijnberg.
L. B. Konijn en J. de Vries.
Ju. Leuw en M. Salomons.
J. M. A. Loggere en M. Stoffers.
r. A. Matthieu en J. V7. M. v. d. Heuvel,
W. II. v. d. Meulen en M. Harders.
T. van der Meij en E. M. Saak.
J. J. van Moorsel en M. M. K. Outtman.
H. H. B. Nieinan ea J. H. A. Jansen.
J. P. EuacU en C. J. E, Neygb. v. Lier
J. E. Schrüder en W. J. M. Eggelté.
SI. Seijffeva eu M. van Duren.
W. Uriot en A. Witteveen.
A. de Vries en H. L. Küater.
F. C. Wagenmakers en
VEILING VAN VASTE GOEDEREN.
Op Maandag 29 December 1884, des avonds tsn 6 nnr,

In Fratcalitt
Een Heerenhuïa en Erve, Heerengraeht, 532.
Een Huis en Erve, Arflstel. 232.
Een Huis en Erve, O.-Z. Achterburgwal, 13.
£«a Wiukeituis en.Erve,-ötrectttsciisdwaraatraftt, 64&lt;

</text>
<image timestamp="2002:08:18:15:23:51.00" size="319286">000002RM.TIF</image>
</page>
</document>
