<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18910118</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTEHDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 708
•weet te leren, bekrompen zich nog een
meer. Maar het meest verdienstelijke
penwas zeker dat van den ridder d'Outarville.
*
E " f90 fidder d'Outarville is de laatste ridder die
^ Mleefd beeft. Hij was natuurlijk page van Karel
^3l geweest. Het was een keurig r et oud
man?NttBqê, ouderwetsch beleefd, vol vooroordeelen en
jpielangelposheid. Hij leefde van een heel kleine
fr'lteate met een ouden knecht, een grijzen Kaleb,
' eerwaardig
een avond toen de ridder toevallig niet uit
aten was, en thuis zijn schamel maaltje gebruikte,
reide hy luide:
Er gebeuren toch tegenwoordig dingen
-Die kleine Hermengarde de Bounereuil	in
ngjn tjjd—"
Joseph stemde eerbiedig met dat alles in, met
«wygend hooidknikken. De ridder hernam:
Het is een schoon liefdewerk, inderdaad,
Bulk een schande te beletten. Waarom kan ik
er niet aan bijdragen. Maar wij zijn niet rijk
genoeg, arme Joseph."
Vol waardigen weemoed pinkte de ridder
een traan weg.
Het diner duurde dien avond niet lang. Joseph,
eren overstelpt als zijn meester, scheen diep na
te denken.
Maar den volgenden morgen, toen hij den ridder
«jjn chocolade brachi, was de oude dienaar bijna
Mijnheer de ridder kan gerust zijn," zeide
iy ; ik heb eens uitgerekend. Met wat orde en
doorzicht, en als wij op alles een klein beetje
uitzuinigen, als ik wat vroeger opsta om naar de
markt te gaan, kunnen wij vijftig francs per
maand uitsparen. En ik beloof mijnheer den
ridder, dat mijnheer de ridder het niet al te erg
merken zal."
* *
#
' Brnest Foussard ontving van den burggraaf de
Bonnereuil den volgenden brief:
Mijnheer, het uitstel, dat ik u verzocht ons
toe te staan, heb ik aan de ernstigste overden

kingen gewijd, en ik moet u nu, tot mijn
leedvezen, meedeelen, dat mijne dochter er van af/iet,
uw aanzoek zoo te beantwoorden als zij wel
gewenscht had. Wij hadden geaarzeld, zooveel ach

ting boezemde uw karakter ons in; maar ten
slotte zijn wij verplicht te erkennen, dat er be

ginselen zijn, krachtiger dan alles, en waaraan
wjj alles moeten ten otfer brengen. U zult dat
begrijpen, daar deze beginselen in Jen grond de
uwe • zijn, en u zult het goedkeuren, dat er niet
mee getransigeerd wordt, hoe pijnlijk dat soms
mocht zijn.
Wees overigens overtuigd," enz.
De eer van den Faubourg was gered.
VOOR DAMES.

Bal-masqué. Mode. Albani.
Gedecoreerde dames. Julia Ilasdett.

Bij het eerste bal-matquéin de Groote Opera
te Parijs, dat altoos als eer e gebeurtenis in het
saizoen wordt beschouwd, bleek het, dat voor do
dames de domino en het masker zoo goed als
geheel uit de m de geraakt zijn. Een hoogejapon
en een dikke voile, b.v. van cru of' zwarte
Spaansche kant, eenige malen om het gezicht
gewonden, was algemeen.
Ofschoon de nacht een der koudste van het j
saizoen was, stonden lang vóór middernacht tal i
van gemaskerden op de stoep in het electrisch j
licht, onder de groep van Carpeaux, om op |
het opengaan der deuren te wachten. Ruim 150(30
entrees werden afgegeven; de meeste bezoekers
waren heeren in zwarten rok. Een der origineelste
•costumes was een chimpansó van chocoladekleurig
pluche, die echt scheen. [
* * j
* |
Reeds wordt aangekondigd, dat de strakke j
gladde rokken weldra haar tijd gehad zullen heb- i
ben ; fien weinig stijvere rokken, op paardehaar j
opgezet en met gestreept Himalaya overtrokken, '
doen hun concurrentie aan. De mouw met hooge dof j
blijft nog, maar loopt ook wel, op Spaansche wijze,
in zes of acht doften omlaag. Daarentegen schijnt
ook de tournure weer hier en daar op te duiken, i
ofschoon zij er nog niet lang genoeg voor weg
geweest was.
. Voor balcostumes vindt men nieuw en oud: de ;
eeuwenoude versiering van twintig strookjes tulle
boven elkaar komt weer voor; maar ook, en dit
is nieuw maar kostbaar, een overdaad van kapel- !
len, kevers, gouden en zilveren puntjes,
phosphoresceerende insecten, als achteloos tnsschen de
plooien van vaporeuze grijze tulie ingo.trooid.
Het schijnbaar eenvoudige wordt ook niet een

voudig gehouden; de robes d'innocenco", kleedjes
van witte tulle voor jonge meisjes, bestaan uit
niets anders dan eene menigte witte volants, maar
uit alle plooien komen marguerites, leli
'n-vatidalen of sneeuwklokjes kijken, en een overvloed
van bloemen ligt hier en daar kwistig uitgespreid, l
Men verkoopt doozen met viooltjes, andere mot ver

geet mij-nieijes, andere metlelién-van-dalen,die/o
veel bevatten, dat men in ieder wel een compleet
garnituur meent te vinden ; als men aan het
gan'.ceren gaat, blijkt het echter, dat men aan een doos &lt;&gt;|'
wat nauwelijks genoeg heeft.. Als uit een hoorn van
overvloed vallen do tonfi'es bloemen langs de zijden
yan den japor, naar den sleep en van de schouders.
Het wordt tot in het smakelooze overdreven ; het
dcvant van den japon is soms. evenals de
biocmknssens in de vitrines der bloemisten, mot een
•werkelijk tapijt van kleine bloempjes overdekt;
ook randen, zoo dicht als bont, liggen om de slee

pen en om het décollcté. Dit kan niet anders dan
een stijven indruk maken; ook kan men. een
menigte bloemen zoo dicht bijeen ziende, zich
niet voorstellen dat er niet eenige van gekneusd,
geknakt, onfrisch moeten zijn ; de illusie is dus
verstoord.
Bij de moeite die men zich geeft om de visite

toiletten kostbaar en stijlvol te maken, en du '
neiging tot het. tijdvak van Maria btuart,
Margaretha van Valois, Catharina Cornaro, kan het niet
verwonderlijk klinken, dat eenige dames en modistes,
om zich van hec combineeren af te maken, maar !
eenvoudig de historische portretten copiëercn. Men •
kan op die wijze een drietal koninginnen van ,
Cyprus tegenkomen op eene soiree in de groote
wereld, alle drie even weinig origineel. In dit
opzicht hebben de rococo en Watteau-costumen
weer voor, dat er uit dien tijd tienduizenden
portretten over zijn. en men dus, slaafsch navol

gend, toch een schijn van eigen vinding of
variatie kan behouden.
De werkelijke rage voor veeren heeft nog niet uit

gewoed; de hoeden worden er nog steeds mee
overladen, de mantels en japonnen omzoomd; de
waaiers bestaan er uit (behalve de nieuwste, die
vol vlinders zijn), als borstbouquet dragen oudere
dames eene kleine touffe van veeren, en men heeft
nu zelfs een zeer licht veeren garnituur uitge
vonden, waarmede voiles, tulle stoffen en de kleine
doekjes die vele dames bij het huistoilet dragen,
omboord worden.
* *
*
Wanneer Koningin Victoria in .Schotland, op
Balmoral Castle is, komt zij ieder saizoen twee
of driemaal theedrinken bij Mad. Albani-Gye, de
zangeres, die voor hare najaarsvacanticn een bui

tentje van den hertog van Fife, Old Mar Loilge,
in Mar Forest, heeft gehuurd. De Koningin laat
officieus waarschuwen dat zij komen zal, en brengt
dan een van de prinsessen en twee hofdames mee.
De thee wordt geschenken door Mad. Albani zelf;
de Koningin en de Prinses zitten aan de
theetafel met de gastvrouw, de beide hofdames aan
een ander tafeltje. De man en de zoon van Mevr.
Albani dragen de kopjes aan, want er mag geen
meid tf knecht in de kamer komen. Er wordt
brood, boter en cake bij gediend.
Het bezoek duurt drie kwartier; de Koningin
doet daarna met hare gastvrouw eene wandeling
door den tuin, maar zij geeft niet veel om bloemen.
In den tuin van Balmoral plukte zij eens zelf een
bouquet en gaf dien aan Mad. Albani. Zij zegt
niet bouquet", maar het ouderwetscho woord
nosegay".
De Koningin heeft muziek geleerd van
Mendelssohn en zingen van Lablache; zij is dan ook het
meest aan de muziek uit dien tijd gehecht, waarin
ook Mad. Albani uitmunt. Deze is zeer in gunst;
drie jaar geleden ontving zij eene eigenhandig
geschreven Nieuwjaarskaart van de Kor.ingin,
onderteekend V. R. I.''
Victoria schrijft enorm veel; zelfs corrigeert en
revideert z'j iederen dag zelve de Court Circular".
Zij wordt in haar schrijfweik bijgestaan door een
particulier secretaris, eene hoidauie en eene eere

dame. Voor haar toilet heeft zij vijf vrouwen, drie
kleedsters en twee kameniers. Tot haar gewoon
gevolg behooren, behalve den secretaris en de
hofdame van dienst, twee eeredames, een kamer

heer, twee pages, een stalmeester, de particuliere
thesauiier en de intendant.
De Koningin is voor Albani zoo vriendelijk, dat
toen deze te Berlijn zong, Victoria aan ha: e doch

ter, Keizerin F.-iedrich, een telegram zond, om
haar te verzoeken voor de zargeres te doen zoo

veel als zij kon. Albani bewaart het telegram als
souvenir.
-* '' *
Onder de nieuwbenoemde o/ficicrs (Tiiislritation
publique waarvan het Frans-die Journal Uf/h^el
do namen bevat, komen voor: Mad. Rost- (,'aron,
zangeres aan de Groote Opera, en Mlle. Snzanr.e
Keiehemberg, van het Theatre Francais 0/lider.t
d'Académie zijn geworden de barones .lann-s de
Rothschild, Mlle. Adh y van de Groote Opera,
Mad. Galli - Marie, die onlangs in ('itnin-ii (een
van harer beste creaties) van de Opéra l.'omiqiie
afscheid nam. en Mlle. Hadamard van het Thea

tre Francais.
Rose (Jaron, door hare creatie van Kil'immlu'i
het meest btkond, is eene echt tragische artiste
Lang en bleek, edel van trekken en vorstelijk
van ges'e, heeft zij evenals La l'asta en La Krez
zoUni, reeds in hare verschijning het tragische,
dat tot vrees, bewondering of ontroering stemt.
# *
*
Te Boekarc-t worden gelden bijeengebracht voor
een monument ter eere eoner jüiige dichteres,
Julia llasdcu. /ij was de dochter van den
UoumeeiiM'heii pliüolong en litterair-historicus
1'africeico llasiifcü, werd in 18!&gt;i) te l!')ek:ux'.-&gt;t geimrei;,
en overleed er in 1888, negentien jaar oud. Zij was
een wonderkind.
Nog eer zij goed praten kon, twee en een half'
jaar oud, las zij vlug. Toen zij acht was, Had /.ij
du vier klassen der voorbereidende school, toen
zij c!f was de vier klassen van het gymnasium
ddorloopon. Alles weten, alles begrijpen vva&gt; haar
ideaal, en al spoedig gin u zij aan 't proihu-eeren.
Negen jaar oud schreef /ij satiriek'; verzen -p
hare leeraren; elf jaar oud dichtte zij drama';
en blijspelen. De schoolvakken en do
lau/ciekstndie Weven intusichen niet verzuimd.
Toen het gymnasium St. Sava «as duorloupen
en zij aan hot conservatorium te ISoelorc.st den
eersten prijs, behaald h:id, bracht haar vader haar
naar I'arijs en plaatste haar in het college Sévigi'é,
van waar zij in 188G naar do !Sor!.oi&lt;no
o\erging, i.a een schitterend toelating-examen.
In April 1888 gaf /ij zich i-p voor hr-t examen
in da uSulosophie, vvaaro:&gt; dan over i-en JK.U- ite
doctorstitel zon volden. Maar in du-u tijd (U-dei:
zich de sporen van longtering licmcikon. en ,I:i:ia's
ouders en vrienden rieden ha'ir hei voori/ei!e:i
der studie a'; maar /ij \viidu van gevn rnst weic-:.;
het zou trouwens toch waarschijnlijk ree,Is u; laai
geweest zijn.
Ken harer gedichten uit die periode doe'; zien,
hoe zij er zeli over dacht:

Als Faust heb ik slechts neii wor.sch, dun (iod,
Die in mij leet'r, te zoeken, te verklaren ;
Maar sedert ik het rein, het blind geloof
Li hem verloor, hoort hij naar mijne roepstem
Niet meer. Bleek, moede, voel ik hou mijn jeugd
Met vlieg'üidvliuge schreden weg ijlt, en
Ik laat haar vlieden, 'k heb dun moed niet meer
Haar te weerhouden, noch aau Laar tu denken.1'

Eindelijk besloot zij, op raad van ouders en
geneesheer^!! naar Mon'reux te gaan ; maar de
kwaal verergerde inlusscheii en m-.'.'; spoorde recht

streeks met haar naar Boek-in-st, waar /ij in het
oude kasteel der Strada Mikui Boda sliert'.
Merkwaardig is het, dat, bij Inar du begaafd

heid voor poe/jie samenging mot een ijver voor
strenge wetenschappen, dio het bekoorlijke des
levens scheen uit te sluiten. Astronomie,
physiologie, philosophie, philologie, de geschiedenis van
theorieën, hypothesen en stelsels, de uiteenzetting
ervan ontvloot haar zoo helder, eenvoudig en
boeiend, dat men de vakken voor gemakkelijk hield.
Behalve eeiif novelle, Sanda, in het Rocmeensch
geschreven, zijn Julia Hasdeu's producten alle in
het Fransch opgesteld. Reeds zijn uitgegeven drie
deelen Oeuvres Poisthumes, twee deelen poëzie en
een proza. Deze bevatten Bourgeonts d'Avril,
Chevalerie, eene kiitiek van Macbeth; nog drie
deelen zullen verschijnen. De mannen van de
Union latine, de romanisten, Prof. Angelo de
Gubernatis, enz volgen met belangstelling het ver

schijnen van deze nalatenschap.
Het levensgroot portret, van Julia Hasdcu, door
haar teekenleeraar Maillart geschilderd en naar
Boekarest overgebracht, stelt haar voor als slank
meisje, met groote zielvolle oogen en regelmatige
trekken.
&amp;• *
*
Wanneer, zooals in deze dagen, de huid door
eene wandeling in de open lucht is geprikkeld,
moet men met het gebruik van cosmetieken zeer
voorzichtig zijn Het beste en eenvoudigste is een
weinig geklutst eiwit over het gezicht uitgespreid ;
het kalmeert de prikkeling en men kan het er
zonder moeite weer afkrijgen. Van beroemde
schoonheden wordt verhaald, dat zij 's avonds
wat eiwit, met (heel weinig) aluin gemengd, op
de huid uitspreidden en het 's morgens weer
lieten afwasschen.
Niets is meer te wantrouwen dan de middelen
die als voor iedereen" aangeraden worden, liet
is toch natuurlijk dat wie bv. eene neiging heeft
tot slapte, weeke bolheid van vel, geen
coldcream moet gebruiken; zij die eene scherpe
droge harde huid hebben, zullen de
eau-de-colognewasschingen, de alcohols met tannine, enz. moeten
nalaten.
Poudre-de riz, waarvan het misbruik, omdat
in de part'umeurspoeders dikwijls lood zit, moet
worden afgeraden, is voor iedere huid geschikt;
men gebruikt tegenwoordig in plaats van de oude
donzen poederkwast, een kwastje van geschoren
wol. om te beletten dat het poeder zich als een
wolk op haren en wenkbrauwen verspreidt.
In aansluiting met onze vermelding van den
cursus in houtsnijwerk voer dames te Herlijn,
deelt men ons mede, dat ook te Amsterdam de
i gelegenheid voor dames bestaat om kerbsnitt"
! te loeren, en wel bij den heer II. M. Slnyter,
j Alexanderkade 15.
E--.-C.

Allerlei.

Ktui.&lt;li»«tif/e proihiciie run rer/aii. Omtrent de
vraag of regen door kunstmatige middelen kan
worj den voortgebracht-,zullen door de Redering
derVereenigde Staten proeven genomen worden. Op voor

stel van Senator C. B. Karwei!, van Illinois, is er
een bepaling aan de Appropriation liiil toegevoegd,
met de strekking dat onder leiding van uu
afd'.-elii'g lioschwc/en van het departement van Land

bouw, i'&lt;i(!0 dollars /uilen vorflen bo-u-ed ;&gt;.an
proeven, ten einde kunstmah'ge productio van
l regen door de ontploiiing van dynamiet te ver

krijgen.
In eene memorie van toelichting van senator
Farwcll worden de volgende punten voon.pgesti-!(!:
Mijn theorie omtrent het regen-voor!brengen door
ontploffing, is gedeeltelijk gegrond op het feit. d;xt
al de groote veldslagen, die gedurende de/-' f'emv/ijH
geleverd, door hevige regenbuien werden g"vuig'i. i')t
is hi.-lor:sch en onbetwist. Senator Staiilord. ceu
der iianleguers van den Central l'acili'1 Kaïlway,
verhaalde mij onlangs dat hij genood/ankt, was,
groote stuUit'ii van borgen te doen sprn-gen in een
deel van het land waar re^en, voor /uovenv het.
lickend was, pooit in zoo groote hoeveelheden is
nudergevalh'!!. dat het eniig nut kon verrichten, en waar
het sedert dien tijd ook nooit weer u' :rr-g"i;:l
heeft; nr, gedurende (ii'n lijd van het i/!,i]-i&lt; .ton lit-r
bui'ji'jn, bijn.i een jaar, regenile hei r,l;&gt;'ii da;.
Ik ^oyoeS in'1 bijna ovc:'.uig.l, dal jou'e1 oo
iji*i manier kau worden voortgvhrai'ht. IK-l '.y'^iinii't
l kan m'.'ii op d( n groiid ot in (!'• Inclit ii(n-n
un;pletVen, maar mij dunkt liet laat s! o is :o
vorKiozen. l H.' ]:ruci' zmi in &lt;)•)-. t lo«a. ('oUa'r.oo. , &gt;, i,i
iüun worden, ergen.-. ;;i:igs (ion
ee.n'.v hebben pUais leehLio. in het ^i"!:"-. ! 1-i;
i;evalien. (h-, Krankiijk is hot midd.'l in nwe;, -, reeds
door N;ipo!uo;i 111 toegepast, :!!,; in ie; di'o-e
AiigiiMiiMna'Uid du gi'O'-tu- arliileïie ma' '.:-.vn-s ji;

dll'i den Oo;.;:,t rU'l'b1.)
Koni;:.o der aangehaalde gevallen, w:vi!' r: _• -:; ,1 -er
lo-.bri]'iiling van ge.-clnit. scnijnt vi rnoi'/aui: ;e/Tn,
zijn /oor !r-(]o-i!il. l!ij don ve!i-::u; v-o '.r-ip/r.r,
27 A-mostiis S813, veraodonlo In'! v,-;.-:,'!',
:i;-tecdurendi! '.-enige dajen in-Mor on drnk'.eiel hi-t

Xw.'ü'i; danijn-n vulden de atmosfeer, on w-.-lèr-
oi.tUisttodo lucht he/et met wolken, z:cb l', re-, :.i".-i;;-.-ri
regen. Tu Waterloo \va«, u;-,ar In" iie;,.•!)•• vau
Silion'e, het wO'ler go.lnro: de .'len 1.1 :.i.e:i v.:;;
den f7 Juni 181."&gt;, dnikkeud heet ircwi iv-i.
Hut was nu volkomen wiiidstilti', gv-n
ir'aibewoog zich, en de atmosfeer was ondragelijk
benauwd, terwijl een donkere, zware dichte wolk
over de vechtenden hing De achttiende afdeeling
huzaren was geheel gereed, en wachtte het bevel
af om eene charge te maken, toen de brigade

kanonnen aan de rechterzijde begonnen te vuren,
met het doel om de slagorde van den
vooruittrekkenden vijand te breken. De ontploffing scheen
terstond door de stille atmosfeer te weerkaatsen
en zich geiijk een electrische vonk aan de zwaar
beladen massa daarboven mede te deelen. Een
verschrikkelijke donderslag barstte los, die onmid

dellijk door een regen gevolgd werd, zooals waar

schijnlijk zelfs nooit onder de keerkringen over

troffen werd. In eenige oogcnblikken was de grond
volkomen doorweekt.

Wat een FranscJiman en wat een Italiaan
waard is. Dit kan men thans bijna tot op een cen

time uitrekenen. Een Italiaansch statisticus heeft
het wei k gedaan, en wel op streng weten

schappelijke wijze. Als grondslag nam hij het
jaarlijksch bedrag der belastingen, die aan den
staat voor den overgang van het vermogen bij er

fenissen, schenkingen, enz. moeten betaald wor

den. Langs dezen weg komt men er toe, het
vermogen van eene natie te schatten, terwijl men
aanneemt, dat in den loop van een
menschenleeftijd, dus in 3(5 jaren, het geheele vermogen van
een natie den druk der successiebeiasting door

staan moet. Men behoeft dus het. bedrag van
het vermogen, dat in een jaar aan de successie

belasting onderworpen wordt, of' nog beter het
gemiddelde van een groot aantal jaren, slechts
met 36 te vermenigvuldigen, om do grootte van het
vermogen van een land te verkrijgen. Uit de
vergrooting der cijfers kan men dan ook de ver

meerdering van het nationale vermogen bepalen. De
Italiaansche statisticus geeft nu de volgende cijfers.
In het jaar 1878 werd in Italiëvoor 982 1A
millioen aan snccessiebelasting betaald, in het jaar
18b'J voor 148434 millioen. Het eerste getal be

wijst een volksvermogen van ruim 35, het andere
een van rnim 54 miliiardcn. De toeneming is in
werkelijkheid niet zoo groot geweest, als
dezegetallen schijnen aan te geven, want het jaar
1878 was bijzonder gerinp. Nemen we het jaar
1872. toen het Italiaanse!! volksvermogen 41
milliarden bedroeg, dan is het van dien tijd af' tot
188!', dus in 17 jaar, met 10 milliarden, dus met
iets minder dan een vierde deel vermeerderd.
Dat is in alle gevallen een verblijdende voo: uitgang.
Frankrijk toekende in het jaar 1872 aan
successiebelastingen voor .r&gt;()7i) millioen aan: dit levert
voor het genoemde jaar een volk;vermoeen van
18'J miliiarden op. Daar in hetzelfde jaar de
Italiaamche rijkdom 44 milliarden bedroeg, was
Frankrijk ongeveer viermaal rijker dwn liaiië. In
het jaar 1 88!) werden er in Frankrijk voor (5-kM)
millioen aan belastingen betaald, dat maakt, met
30 vermenigvuldigd, een vermogen van li.'ümil

liarden. Do aangroei beüroetr dus in 17 jaren
meer dan het vierde deel. liet verschil van den
ri.kdom lus^cbcn Italiëen Krankriik bedroeg in
1872 138, in het jaar 188!) 177 milliardon.
'"Heschouwen we nu hot nationale vermogen in zijno
verhouding tot het aantal inwoner". Italiëis
thans .")] miUiarden rijk en tolt 30 millioen zielen.
Frankrijk is 237 mülianïjn rijk eu telt 3!) miilioon
zielen. Hoofdelijk uitgen kc-nd komt dus op n
Italiaan 1800, op n Eramcbman :"(.):)0 francs.
M t- 1 andi'i'j woorden: oen Italiaan
verto^enwoord'gt 1800, een Krat schnian f-!)0!) f ra i es aan na

tionaal vermc.ü'ei! : de eerste is dus 18'H&gt;, de ai dcre
:"!)(..() francs waard, of meer dan driemaal zooveel.

Do tooneelspoler Ilaase vertelt in het ISci'lintr
'l'«//&lt;b!it!t een onderhoud, dat hij eet'S met Keizer
Wilhelm, den Ib-ldeimreis" had. liet verhaal is
natuurlijk vol van al de genadige vriendelijkheid
van den hoogen heer. maar interessant zijn de
woorden, die de kuiser bij bet afscheid nemen
tol Ilaf.se sprak :
Nu wil ik u. bij het afscheid, ook nog een
paar w oor de u omtrent eene wellicht door u
gekor-stcr.lo VIT &gt;i achting op weg mcegevf-n. MVn h. er'c
MM] ge^i'x-l dat u wel l\ :\ re;ïjubilaeurn zult \ ierei1.
Ik /ou het begrijpelijk vir.den. dat n, als Pruisen
als zoon van een biiii'janu'en (rouwen dienaar
van n&gt;ijri hoo'izaügen broeder, bij de/" gelegen

heid vvciiieht var mij eene. ridderorde 1-ooptet te
onfvaego!'. Die ontvangt u echter niet; ot'seheou
ik n. nadat ik u nu ken. eu a!s kunstenaar
vvannloer, \\-el w'i!-;!o d(1coreeren. Maar zoolang
aN ik ]&gt;'••'. zal de toonf-elkun^teuisr als zoodanig
rmojr oene onl«'- van i'.i'j o; tv;in(jo:i f-in waarom ";'
Omdat hij openlijk hele. 'rug. l !•;•&gt;!! worden, zonder
iiolr voi.N.ot!]'-,:^ t'.- kuiM'üti voriicreu. Ik weet. dat
aile !);i:!.'ehe v.-rsten va:i ccnu ainiere me-üiing
m;jno otpinio. I!\ /ou u dat
roeni^i:; r. D. i-n' In'/'.'l» &gt;•!/•/&gt;;?•
ic'nt'-i van h'-t lot der
dnofn-., d.) liet ui -j-ii n; der
danki^i-i.; en Imr" b ••se!i(-i''-i1i'i .;Oi:
' vu':"-!! die ?i''!i na'.rst i:;
-.'!):-;- 'l-- u-i-ld-ich! e;1 0:1 &lt;"-
' h,-b!)e:i .•vu'),i!d d.'
vnre.uni-'j- t;' s:"i:'ii!!i '!;-' "pivekr. v.'i'i /on' dn; nog
e! l n'ei /..» l k' l'l" ' • l g ' U M «'0:'. i. -l! ; il ':&lt;" !&gt;l\J ll'U'
sda1 ui:. d'&gt; in. J. Stulir, l'. A. Kon n;'. J (\
':iv o:: l', lleüingnuii', ([lèiililngiu ?0s!ei',
Xtssauie 113..
Spufia'i'. inricliting voor Schoö'ieu naaf
mfiat, in vips ui i1';.!-. :^! voor gevou:i,.'i',
piii;tiike, '{Q-:r-. kki-.; s voete.!, \:ioL&gt;b.. is.
etc etc. '" ' A N TON H. U F J r.,
! l- H iï'"'i 'il )!-_,! *&lt; &gt;T vu
lh'. JAKUEsl's Ori:?. Xurm. \V(&gt;!;iri:;i(:k-!i,
'.

</text>
<image timestamp="2002:08:18:17:51:38.00" size="442193">000002SK.TIF</image>
</page>
</document>
