<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18841130</Datum>
<Pagina>14</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD V-OÖU NtOEU-LAN 0.
Ne.
TB HU U II
Onder de rubriek TB H1TCB wórden voor onze
•bonnes gratis opgenomen woningen, kamera enz. welke
YWr Vrijdag n uur opgegeven zijn, met vermelding
T&amp;n Stand, Lokaliteit, Huurprijs eu wanneer te
a«nT«ard0n. Opgaven nieraan, niet voldoende kunnen niet
geplaatst worden,
Geleefd maar Dringend veraoeken wij
by verhuring- der woningen «laarvum
direct kenui» &lt;e geven aun liet Bureau
van dit blad, * tu«el 311.
Voor uiet-abonueés i« «Ie prija
•p 25 ceM.ii per regel.
60, Cew. kamers, terst. f 2U e:&gt; 30 p. m.
A ai stel*
143. Een net gest, karuer met vrijen opgang.
sltiislelttijb.
J.9. Een bovenlmia bevatt. 5 kamers, keuken, zolder
fn 2 bodeiikanii.'rs t COO.
37. Een gein. voorkamer mat baleon cu prachtig
uiti'icht met apart slaapvertrek, cim. f 30 p. m.
47. Ben 8*fi&gt;. Tiovkam ,-. tuet lalcon en prachtig
uitzieilt, ga?, en?., t 85 p. n&gt;. terstond.
. jluislelveetijrcke tveg*
16$. Eovenliui?, Ie ct:ige, f 200 p. j.
160. Bvils, aouïtcrrein, Ie etage, f 550 p. -j.
1Ü2, I!ove?,hus. geheel vrij, 7 ham., keuk. enz fiOO p. j.
ICt. Buis, fcoi-.ïtfMTe u niet lo etage, t t&gt;,"&gt;0 p. j.
IC6. 'I,wee buvruuuiw', Ie etagB l' 250 p. j. en 2e etage
f.StiÖ«. j. '
188. i'orealiSig, lo en 2e etage, f 400 p. j.
itaatigracht..
45. Twc9 grst. kamers ge'sebikt voor twee tieercn 't
lii-fa' luiu ci^en beddcugoed. t 83 p. m.
804. E&gt;n lo'cuhu.!* Ie u'ajju. a Kamers, alkoof, kenkeu
ca /o'.der. i *OJ p. j. terst. 'Ie L-evr. Keizersgr. liaK
4, 6em. kamers mei 01 ;:&lt;mü*r bed in hst hui».
Zleuiiiiff straat*
11, E-.n geB!. voorkamer 2 a etage, t '4 p. m.
66. E*n VCQV- ei' achterkamer met slaap gelegealiald
«u -RU t k'.at.
i X'lsinrnf;asit.
2. Een l'U's, Vsvutt. S u'.nu-rs, zt/Uers, enz. te aanv.
iu «t Mei ei' esrdpr.
Ml. Koüer met Lxst ejj bsüiauiiig.f 35 en f 50 p. m.
Si. Etfl viij Barinhivs. 4 korans. p. j. i'iUD. j,'ei a,s.
C. OostoiT. l;smeitjos l.fO p. w.
2. uis, t' CHüp. j. te aanvaarden torst.
8, Een re t gcso. kamer Vuur t\voc heeren (broers of
Vrienden. '
Xtt'outcersgracht.
18. Keu derde boreuhnig, t ilu p. m.
15. Een vrij bovoujuj's. l' GOU ]&lt;. .i.
Kaait l Staiperfftraat.
88. Torooilo bovenhnis, 8 kaai., l-.euk., alcove, f 18 p. m.
l NOY. ia aawarJen.
£fani.
9. G«m. voorkamer, f 23 p. m. direct.
1 1. BtB gesaeitb. U
7, Eon ordors'o bovenh, te bezielitigen Woensdag en
y.atcvöag vaa l tos a uur.
83. Kun geui. kamer met kost f 40 p. m. twee Heeren
i 05, te aanv. 15 December.
4ï. Kou voorkamer met alkoof voor l of twee hoeven
•JO. Een voorkamer roet alkoof f 35 p. m. teratond.
89, wee gein kavnois voor en achter 40' p. m.
»7, Kantooïlokaal, voorkamer met alkoof, Ie etage f 500
terstoud te aanv.
8. Kantoorlokalen.
8ï. we» gem. kamers en suite, Ie etage, dir. te aanY.
JOffft roj« Mlattcltslecfj'
C. Een gestoff. kamer f li p. m. terstond te aan?.
m.
6. Em pracntige «alon met balcon, alaapk. en suite
late Etage i CO p. ia. de Etage zit- en slaapk,, a
135 p. m., beide iucluaief bediening.
Frederi&amp;s traat.
S 9. BovenlmLs, Ie etage, t 2.5U p. w.
diet-ard Doiittraat.
.9. Oflpgenhoid voor 3 commensaala met kost en iaw
t C a f 7 psr week.
33, Gest. voorkamer met alkoof, Ie etage.
IL Een huis, 3 kamera, koukeu en zolder f 300.
SEgelantiei-fgi-avht.
23. Een ongem. kamer.
61. Zij- en binnenkamer (suite) geheel vrg, f 23 p,
• Rut kost »0. bediening f 50 p. m.
: JFoeliettraat.
11. Een stal of pakhvoU f 1000 p. j.
13, Een kteia net winkelhuis f 450 terstond, en een
diu&gt; vrij bovenluüs f 800 terat.
{tovert Vlinkslraatt
152. Een Ie boveahuis'.met a'ile gbmakke'n, f 22.50 p. w.
IS6. Gem. voorkamer met alkoof, f 20 p. m. terstond,
x.
Vrij Bovennnis, 4 kamers, bodeuk., keuken, zolder.
1 300. Ta zi.in Dinsdag en Donderdag van 2—4,

'E. Een kantoorloeaal best, uit 'i kam, f330 p. J. terat.
9. Muurvlakte aan ceno drukke passage.
firootc Biictierste-siat.
S7. Een vrij boven'!, f 250 p. j. vrij v.in belasting terst,
37. Een vrij bovenauis, t' 3.50 p. w. terstond.
ftaai-leutmei-ftraat.
62. Een gest. voork. Ie et. voor een lieer ?,. b b. h. U.
117. Een vrij -bovenlmia van alle &lt;*enria;;k;fcn voorzien,
t' 375 te aanvaarden l Mei.
MJKMCaf •«:*»««*:* «*.V
101. Ten vrij bo'vnlm:» t' -i. o l Hei a
13. 2e bovanh, U k»m.; all;., keitk, «i Kolder f 200 p. j.
terstond.
Sfaai'teatoiei'lióMflufufa»
8. Een Kantoor met vrijo opgang ea xalidtin.
6. Eeo huis met zolder cii onderstuk f 423 p. m. te
aanv,, l Kov. «f vroeger.
Mai'iensti'ftat. .
32, Een vrij boveubuia, a kamei-s, 2 kl. kamers, zoHar,
gas- en waterl. f 500 te aaav. Mei '83 of eerder.'.
Veer eitgra dit.
C3. Twee gern. kamera en heerlijk eten a 80 oeiit.
tij. l en 2 gemeubeleeïde kam'era. .
18i. Drie ksuioodolialeH, ieder met 3 kamera, l la. et.
en 8 op ds 2* etage f 45, f 35 en 30 p. m. terst
Deaverkiezenda mat groota pakzolders.
22S. Et-n pakkelder f 200 p. j. terst.
483. Huis en tuin 13 kamers, f 2800 p. j.
485. Huis, 8 kamera enz. f 1500 p. j.
585. Een gem. voorkamer met slaapkamer,
Heerenttraat.
12. Gem. TOOT- en achterkamer en suite, Ie etaja, terat.
f 45 p, m.
C. Een onderst» bovenhuij f 280 p. j.
6. Eeu gest. kamer met kost f 40 p. m.
6., Een geat. karaer voor 2 personen met kost i 30
ieder per maand.
Heiligen weg .
41. Zolder, geheel of gedeeltelijk, midden der atad.
45. Etn kamer met of zonder kost.
15. Eon geheel hnis, i'UOO p^ j., naar verlJezJng te aanv.
elitojgte JKatlijtc.
SO. Een gest. kaïner. met ef zonder kost, f 3.50 p. w.
SS&amp;atfvinen.
t'ij de Brouwerstraat. Pal'lmis de Jager, l.ste zolder
voor en achter licht f 18 p. ui. •• .
4. Een geat. vooi'- en aehterk. voor een dams f20 p. m.
13. Twee ruiruo gem. kamers eu soite Ie etage tarst,
27. Gem. kamor met alkoof, f 23 p. m. direct.
15. Vrij bovenhnis, 7 kamers enz. f 750 p. j. aanv. naai
verkiez., dag&amp;lijks te bc?;, van 2—4 uur.
64. 2Neüegest. tnm., f 25 a f SO p. m. dearerk. die»
JSf.cnl) t-an famjipiittfnat
31. Een net pest voorkam. inet alkoof, voor l of 2
heercii clcsve k. met of Kouder kost.
1096. Een gest. kmuor. ciet »ll;«jt parterre.
203. Een gem. voorkamer met alkoo''.
3. Een net boveuhuis, voorkamer, alkoof, aclitork, an
keuken, i' 210 p. j. terstond to aanraavden.
Bfes-Issti-aaf,
S2. bij de Leidschtstriiat. Een elegant gom. voork.
met alcóvo en gebruik vaa badkiiBiur t' 35 p. ra.
(in hot hals1.
58. Gem. roüno voorkr.ra. met sl.iapj.-am., f 25 p. m.
147. Ken Imis, f 4CO p. j. tctsr. to aanvaiidon.
SÜO. Een huis, f S.70 p. w. ook good geschikt voor
barbierazaak.
3:3. Een win'relhnls, f 700. 8S3a Een \vin':clhtt!s t COl'.
beide dadelijk te aanvaarden.
401o. ECB vrij bovcnhv.i» to bevragnn in "t huis.
132. Een huis mat grootea tuin f 8u0 l Mei a. s.
SOI. Een voorkamer met aikool eu achtark, ongemsub.'
40J. Een onderhuis tut borging van goederea.
4G.J. ivee gem. kamers en suite, i 'M terstond.
634. Een huis met tuic, 't' léOO p. j. te &amp;anv. l Mei a. s.
lovenierturfjical.
109. Een vri} bovenuxiis, f 510 p. i.
100. Een onderhuw voor kantoor i' SCO p. j.
C. Een buis waarin vlcesobhouwf rjj bensvens slagtplaats
l Mei a. a. Te bevr. Plaataga Jliddealaan 1,1.
Koningtplein .
10. Een gest. voorkamer I 15 p. m. teratond.
10. Een gest. voorkamer, f.10 p. m. terstond.
Sforjjeffjioortttee.fi.
11. Een gest. kamer geschikt voor l of 2 hoeren. .
Kolktleeg.
8. Een gem. voorkam. met alk. Ie etaga, flop, m. terst.
Korte FSituwenAijIi.
1. Een gest. voorkamer t' 15 p. m. terstond.
Xiaagejtraat.
l, Een tweede bovouhuia, f 4 p. w.
113. Een geat. voorkamer, i 12 p. m.
fjceuu-enhoebttraat.
l. Een benedenh. met souaterreiu f 23 p. m. terst.
2. Een onderste tovenhuis f 16 p. m,
68. 2e Bovenhais, 4 kamera enz. f 550 p. j,
C9. Huis aeht kamera ecz f 1200 p. j.
69i Ie Bovenhnia, 4 kamers enz. f 625 p„,j. , .
69. 2e Bovenhnia, 4 kamer» enz. f 575 p. },
Xietdfchestraat.
4. Twee ruime kameis en suite f 400 aanv. l KOT,
Miettegracht.
32. Een gest. kamer met alkoof. Ie etage f 23 p. ra.
50. Een gestot voork. met alkooi f 25 p. m. tevat.
JLange f^Kliaaasteefj.
4. Een gem. voorkamer met alkoof.
XJange
29. Een gemeub. kamer f 12 p. m.
131. Gem. voorkamer, van aüe gemakken voorzien, f2.30,
met kost en bediening i 7 p. w.
JtSarnixttraat.
7. Een gestoff. kaïner f 10 p. m. dcsveti. met kost.
Ee-n bovenhuia te buur f 10ÜO per jaar, ta bevragen
Maison Stroueken."
100. Een bovenhuis f 18.75 p. m,
113. Gem. kamers, met a)k. voor l of 2 personen
metof zoadef kost terstond.
SSairnixltade.
10. Ean gestoff. voorkamer.
IVes*
112. Een net winke'b.ïi!4 met vorgnnning f 700 p. j.
11.'. Küntoor-looalen 18, e en eb etage t' 400, t' SüO en
t 3iiüp. j.
26. Een Ie boTtuiids f O p. m. terat'.n •.).
Een ooderüte bovenhuis f i 3 p. w.
15. Een bovenbnia 2e etag», S^karaers, alcove, kenken
enz. i 27.5 te aanv. l Mei.
IXïeutvsïraat.
41. Twee gest. kamers, f 25 p. m, l Sspt.
kcopmar.s-Tvinkeihiiis inet 2 bovBnhuis,
on, t' 2510 p. j., te bevr. bij boekband
n, . - .
Een Acbterh. voor magaeijn en kantoor f 1000 p. j.
V.en voorkamer met zolder «a waterleiding f 2.—p. w.
Een voorkamer met zolder en waterleiding f 2.50 p. ir.
Twee gern. kamers f30 ea f 35 p. m. terstond.
Gem. voor- ea achterkamer, f 30 p. m. terst.
Kieuice Keizersgracht.
Een bovenhtua, Vier kamers en keak.&gt; terst. te anr.
Een huia eu tuin, bevalt. ruime kamer enz. f 1300
dadelijk te aanvaarden.
Een huis met 8 kamers, provisickamer, bcdenkimer
keuken, kalder eq tuin, aauleg voor gas- en water»
leidjcg f 1ÏOO p. j.
Xieuive Leliestraat.
Een gastoff. kamer f 10 p. m.
iïieuice Teertuinen.
Een vrij boveobuis, 5 kamera, keuken, zolder en
dienstbodenkamer, f 400 p. j. tegen l Mei 1885.
Xoot'tleniift r kt.
Een gem. voork. met alk. Ie etage f 13 p. m. terst.
Gest. kamers f 10 p. m.
hoorder straat*
Gest. kamer, f löp. m.
ar. z. straittec&amp;.
Een voork. met waterleiding en volder f 2.50 p. w.
Een voork. met waterleiding en zoliier f 2, p. vr.
ST. !£• t'aorbui'yival'
Twee gem. kamer, voorkamer met alkoof en groot»
a-hterkaruer terstond.
. Een gem, roor- en achterkamer, met alkoof, turst.
Een net gem. voorkamer, f 20 p. m.
Een net gest. voorkam., f 18 p. m. Ie etage.
Eantoorlokaal parterre f 40U p. i.
Omlekertispleiu.
Een bovenhuia, 2 kamera, alkoof, keuken en bairan
zolder, gas en duinw» f 250 p. j.
ftuile Xiftieflrtiat.
Een gest, voorkamer met alkoof !• Etage f20 p. m.
Een net gest. zit- en slaapkamer.
iende.tchattf.
Twee flinke pakzolders te bevr. r. Bickergtr. 37 torst.
Een borenbuia 6 gr. en kl kamera keuken met i&gt;-as
en waterlei'Jins en7. te aanv. l Mei IBÖJ i'OiO p. j.
O, X. Hroot'Itufguial.
Een bu^, buvutt. 9 kamer» eu kelder, f 1200 te
aanv. l Mei. Te ziea Dinsdags eu Döndordaga.
Een huis f 550 geheel vrij to bevr. N. Keizersgr. 18.
Twee gest. kamers, snita en keuken Ie etag», tcrar.
Voor een of twee heeien, tnee gem. kamera n!«j
alkijof, toratond ta aanvaarden.
weo gest. kam. met kost vooïtweehêerenb. b. h a.
l 40 p. persoon.
. Eta biunen- en zijkamer f 80.
#». Z. .Ichtrt burywa?.
Esn Imis mes 3 kamers eu ruime zolder, f 1HO.
t'laatage Frantche- fjaan.
Schildcra-Lojre» voor f 3UO 'sjaars.
M'laatage SSuidergracht.
Een huis met. tuin, 5 kameis, 2 alcoven, kf-«l;e;t,
ruim sougterrein ena. f 800 a f 900. töaanv. l Mui.
Eoa buis met tuin, 5 kamers, 2 alcoveu, keukt;^,
kelder, enz. f i te aanv. l Hei a. a.
M*lmitat;e farklman,
Een heerenh., 9 kamers, kouken, keldar en taintja,
f 1100 terstond.
f. C. Sïoofdtti'aat.
Een hiiis. te aanv. Mei a', s.
Een huis met tuiu, f OO p. j. dad. te aanvaarden.
Een bovenljuis, vijf kamers keuken, bodenkamer,
etc. f 500 p. j. IB aanv. 15 Sept. of l Novembar.
S'oistanKtftraat.
Eêa gsm. kaïner nuet alkoof 18 p. m. teratond'
! 42.

so.

239!

15.
40.

CO



70.

IC.


8.
31.

83.

4.


98.

88.7.
129.
120.
232.

59.
4.
10.

10'37.

SO.
155.
254.

258.
9S.

25.

li.

12.
.
S?.
lift.
152.
.192. Gem. kam. mét kost en bedien. ng f40 en 33 p. m.
302. Eeu gem. kamel-tja f 10 p. m. terstond.
75. Een gest. voork. met alk. f 18 p. m. desverk. mot k
428. Een buis, f 800 .toestond to aanvaarden.
5i2. Een huis met oncierhuis, tuin en tuinhuis bevatt.
5 kamers, keuken en van alle gemakken voorz. f 200,
585. Eeu bovenhuis f CóO.p.J. .
648. Een gem. zit- en slaapkamer, 2e etage, f 25 p. m.
direct to aanvaarden.
744. Een huis en tuin. S .kamors en dienatbodenkamera
aanleg van Gas- en waterleiding.
t'ritm tienarikltade.
1. Een getn. voorkamer. .
17». Een vrij huis t 850 l Mei s..».
2. Een vrij eerste borenhuis, 4 kamers, keuksn eaz.
Kov. of eerder.
Keettraaf.
11. Een achtork. met keuken, slaapk. en zold., 1200 p. i.
Ili&amp;ulierff/i-tu'ht.
68. Een 2e boveuhuis, 8 kamers, keuken, klein kamertje,
zolder en alle gemakken, f350 p. j. primo November.
Regutiersbreeftraat.
Een bovenhuis f GUÖp. j. te bevr. bij den Makelaar
J. van Waalwijk, Eegulioragracht 33.'
Koseugrach t.
15. Een gest, voorkumer niet alcoof, met l No7.
29. Een huis on tcin, f COO, terst. te aanvaarden,
66. Twee kamers van alle gemakken voorzien, ongem.
f 250 p. j., gem. f 23 p. m.
81. Een net hnis van alle gemakken voorzien terstond.
4(2. Eon huis met 4 knraers, keuken en zolder zeer
geschikt voor winkellmis.
1CG, Bij biirgerlieden bfstaai gelegenheid tot plaatsln.;
vcor een kommengaal met s;abruik van vrijo kamer.
Singel.
1G-1. Twee groote net gest. am. a suite Ie eta?e, f CO p. m.
104. Eon gost voorkamsrtjo Se etage, f 10 p. in. dad.
to aanvaarden.
302. Gem. slaapkamers, f 10 p. m. torstond'
Spuistraat*
24. Gem. kamors i 2a p. m. •
1C2. Gest. zit- en sïapkamers, gesc-iiikt voor l of 2 fat.
•\ soep-lij'.io dames ol hoeren huurprij* ta bespreken.
8Ê2. Twee gest. i-tages en suite geschikt vcor l of 2
" heeren huurprijs te bespreken aldaar,
1C2 Geiegenheid voor 6 a 10 hecrsn tot dineeren » W
et. par couvert. in cn rit tochuie.
231. Een geat. vo'irk. Ie ctaje 20 p, m,, met eea klei»
kamertje f 27.50 p. m. tsrst, te aanv.
.. Sf. Diaif'spoort.
2. Een buis, met 4 ksrnertjes, keukentjs, zolder en».
5.25 r. w.
13. Een Se bovenkamer f 2.10 p. w.

</text>
<image timestamp="2002:08:18:11:44:07.00" size="276473">000002PU.TIF</image>
</page>
</document>
