<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18901207</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Jienkantkwamde volkomen onware
«g, dat.de Afrikaansche
Handelsvenchttp te Rotterdam eene bezending
gezou hebben ingevoerd, op welke beslag
ilegd. Van denzelfden kant kwam het
t, dat onze regeering verlenging zou
ben gevraagd van den op 2 Januari 1891
fógenden termijn, die haar was toegestaan,
zich te bedenken, of zij de additioneele
van de conferentie te Brussel, dat wil
en de acte betreffende da heffing van
foerrechten in den Congo-staat, nog wilde
lerteekenen. De tegenspraak van dit be

lt &gt;s niet uitgebleven, en wij hopen van
harte, dat de regeering zal
volharl» in de houding, welke zij iii deze zaak
aangenomen.
'* Betreuren moet men het, dat enkelen de
* troonswisseling bij ons te lande eene
geBchikte aanleiding schijnen te vinden, om
den handschoen op te nemen voor den
han, fteldrijvenden doch noodlijdenden Congo staat
"' 'Cn tegen Nederland. Dit doet onder anderen
s débekende pastoor Brouwers te Bovenkerk
&amp;*iitt het volgende kreupele sonnet:
fjf"
J" 6een yorst, geen volk der aarde, of heeft op 't
^~. ' wariklend heden,
nt^ïn .spanning, 't oog gericht naar 't nooi-dsehe
f Nederland
Ha 't wrev'lig uit de rij der volkren is getreden
Die wit Zuid Nederland heel Afrika omspant.

4|'" Be sluitsteen van 't gewelf werd va.n Oranjes hand
SA Verwacht, en werd w-.llicht den Koning afgebeden
Jfc IJoor 't Edelhart dor Gade en beider Imw'lijks
EEIni TI i
ffil • l and,
X' Badd' Hem 't graf niet ontrukt aan 't koor der
!_ƒ Mogendheden.

;n. Heil TJ, o Koninginne, ons dr.or God uitverkoren!
* f" Göds Engel' leide U op als Neerlands gloriezon!
' flkj&gt; Uw woord worde een heil- en vrijheid saon
geboren:

" ITw eerste Koningsdaad, voor 's werelds volkren
* t koren
-' ^Bekroon' 't verlossingswerk dat Balgiëbegon.
Word' Baba's Koningin voor 't Hof van Salomou.

Aan ccne ontleding van dit letterkundig
product zullen wij ons niet wagen. Doch al
. " ia de laatste regel ons volkomen duister,
lOpveel is duidelijk, dat de heer Brouwers,
diéloch beter kon weten, het wil doen
vóórKomen alsof Nederland niet zou willen me

dewerken om de slavernij in Afrika te
beEtrijden. Nederland weigert alleen, eene zeer
«Hiidelijke bepaling uit een wél overwogen,
nog kort geleden besloten internationaal trak

taat op te heffen met geen ander doel dan
om de mislukte Gongo-onderneming financieel
ep de boen te helpen.
Het komt ons niet zeer verstandig voor,
' (Ter koningin-regentes (de tier jarige koningin
raag men er gerust buitenlaten) den raad te
geven, haar regentschap te beginnen met
.Ifederland's goed recht in eene gewichtige
persoon het goede nieuws aan zijn »payse" te
ga;n brengen.
Drie houder;! francs zijn nauwelijks ren
droppel water in een ministerieel budget, maar
in het budget van de weduwe zou de drop

pel, tot een weldadigen dauw worden omgezet.
Ofschoon in December, was Let zacht weer,
en Bainvi'le ging den langen weg naar clo
Rue de Santéte voet. Toen bij kwam waar
hij zijn moest, begon de avond te vallen eu
het eenzame kwartier te verduisteren.
Bij het Capucijnerklooster, vond hij een
-brandende lantaarn, eu ontdekte hij n°. 12
boven ten groote deur, die, in een uit
/andsteen opgetrokken muur, was te vinden.
De deur kon hij openen en zij gaf toegang
tot een grooten tuin, waarin hij nog kon
onderscheiden, perken voor groententeelt,
rcKseiistruikf'n, en vruchtboomen. Op den
achtergrond kreeg hij door tivec of' drie
lichtende punten, den voorgevel te zien van
een vierkant gebouw. Do onder-directeur
richtte zich rondlastendc, r.aar den hoofdin

gang en had het geluk den tuinman te ont

moeten, die hem tot aan de trap braclit die tot
&lt;ïe woning der weduwe voerde.
Na een paar keer op de modderige trap
gestruikeld te zijn, kwam hij voor een deur,
waaronder een lichtstraal zichtbaar was, en
keek niet weinig verwonderd, bij het openen
van die deur, een jong mei-je van omstreeks
twintig jaar, voor zich te zien dat aan den in

gang stond, en met nieuwsgierige oogen den
niet verwachten bezoeker, met een lamp in
de hand tegemoet kwam.
Het licht viel op een lief persoontje een

voudig in 't zwart gekleed, met kastanje

bruin, fijn krullend haar, eeu rond blozend
gezicht met kuiltjes in de wangen, een lachend
mondje en helderblauwe cogen.
-—«Bedrieg ik mij soms ?"' zei Bainville. »Is
hier de woning van mevrouw Blouet ?"
Zeker, mijnheer, kom binnen als 't u
belieft .... Grootmoeder! hier is een heer
die naar u vraagt."
»Ik kom!" antwoor de een zwakke stem,
uit een naastbij liggend vertrek, en een mi

nuut later kwam de oude dame vlug
aanloopen, bezig zich te ontdoen van een boe

zelaar van blauw katoen.
»Heilige moeder Gods !" riep zij verwon

derd, den onderdirecteur herkennende, »is u
het waarlijk zelf? Ik vraag wel
verschooning! Wie ik ook verwacht had, u zeker
niet .... Claudette, geef mijnheer toch een
quaestie prijs'te geven. En zeker is die aan

drang, wel berijmd, maar toch meer of min
ongerijmd, in de gegeven omstandigheden
minder kiesch.


Kunst en Letteren.

TOONEEL TE AMSTERDAM,

Grand Théatre: Der Geizige, Die GelehrtenFrauen.
Salon des Variéiés: Tartuffe.
Plantage Schouwburg v. Lier: De Priester.

Het vertrek lan don hoer Possart is aanstaan

de, van vertooning van nieuwe stukken is echter
niet gekomen. Dat is jammer, omdat na da
mooie vertooningen van Die Ekre, het drama uit
den roman Schuld en botte zeker du aandacht zon
hebban getrokkon. Het gezelschap, dat zich om
Possart verzamelde, is ook veel b:;ter ge.sc'nikt
voor het moderne realisme, dan voor de strijkaatljes
en rujgbuigingen, bijvoorbeeld, der oude FraiiMjUe
etiquette.
Dat beeft men kunnen zien op dan Moli
veavond. toon men vertooi.de Der Gci2it;e eu Die
Gclehrten Fruiten.
Possart trad in liet eerste stuk op in de titel

rol, in hst tweede als Uhryxale, en in heide rollen
bad bij in grime en kleeding weder de uiterste
volmaaktheid bereikt.
Als der Geizïge had hij een kop als een uil.
Zijn dun grijs baar stond overeind in eon krans
om zijn schedel en diepe groeven waren om zijn
mond goteekend; eon sedert dagon niet geschoren
baard klom groezolig om zijn k,n c:i wangen en
hebzuchtig keken zijn ooge» langs zijn. baviksneus.
Ken oude grijze rok slingerde om zijn lijf en hij
bad de raouwen een eind omgeslagen om zu niet
aan de randen to slijten.
Als Cliryside was bij oen zoetsappig, blozend,
dikhnikig mannetje, met een lijzig spraakjo, \vien
de fijne kanten lubben over de pafforige witte
handjes vielen.
Tot mijn leedwezen was echter zijn spel en dat
dor andere artisten niet zuo in stijl, als zijn uiterlijk.
Het vertoonde bleef wel amusant, want de grap

pen kon mon niet wegcijferen en bet groote dool
van het publ'ck scheen bet voor lief te nemon.
vergetende dat eon Molière-avond was aangekondigd.
Maar er zijn van die fijnproevers die gec;n
schildpadsoep van bruine boonen willen eten, en
wicn ook het bier voorgezette niet smaakte. Wa;it
niet alleen was l'Aaure in Int Duitsch vertaald,
maar Harpagon met zijn familie en zijn
dienstbodïn en zijn vrienden was, evengoed als Cliryxale mot
d« zijnen, vsrduitscht. Men zou kunr.eu voorstel

len dat deze bei-ie Franscho families, zooals z:j
nu vertoond wordjn. jaren'ang onder Jhiitsche
overbrrrscbin-; geleefd hadden, zoo-Jat hot
Frausehe cachet verloren was gngnan.
Ffoaine, M'iriine, Valide en C!cnn!e speel,Ion
wel mot lust en ijver, miar zij hadden er n'ct
over gedacht wie zij voorstelden. Zij speelden
gscn comédie, maar een Liislspsc! soms z-:;lfs een
Po^e.
Zoo was bot ook m&lt; t l'hiluminta, Arma-ide,
Ilt':lise, Murtine- en Triasotin. Vooral M:trtiite was
een type van een Duitsch Ka'.Hin-'iviatxc'jon. Kn
de beer Possart maakte geen uitzondering. Ik
bad mij Jlarpugon ook scherpe;^ onaangenamer
stoel .... zij is mijne kleindochter, mijn

heer, zij is alles wat ik nog in de wereld
heb.'
lïubort Bainville wa^ weldra gezeten i u
een ouderwetschon met trijp bekleo.'len
zorgstocl, en had spoedig hat vertrek.dat schijn

baar tot zit- en eetkamer dienst deed, in
oogen schouw genomen.
Armoedig gemeubeld, met een kleine poreele
nen kachel, en (laar naast een groot» eiken

houten kast; in het midden vin het vertrek
een ronde mot wasdoek bedekte tafel, matten
stof-len, en als sieraad eouigp luhogr-.iphie"-n
tegen den muur; alies zindelijk en ongeveer
zooals men het in landelijke woningen aan

treft.
Hij vertelde waarom hij een bezoek
bracht.
»O ! mijnheer, duizendmaal dank ! liet is
toch waar dat een geluk zelden alleen komt.
Verbeeld u dat liet kleintje juist heden met
goed gevolg haar examen als telegrufiide heeft
gedaan. In afwachting va:i plaatsing kleurt
zij prenten en vandaag kreeg zij eene grooto.
bestelling; nu waren wij voornemens om van
avond het Sint-Nicolaasi'eest, zooals wij
vroeger gewoon waren te vieren .... Weet
u nog hoe 't was ?''
»Maar grootmoeder" zei het jonge meisje
lachende, «mijnheer weet niet wat de Bint
Nicolaas beduidt .... In Parijs wordt die
heilige niet gevierd !"
»Toch wel. Mijnheer weet wel wat ik wil
zeggen. I [ij is van Ciermonl".
»Sint Nicolaas!'' hernam do onder-directeur,
en de mclankolieke trok verdween. xOfiker
van weet?.... Het is waarlijk heden (ie
G Decemb r."
Die datum had plotseling alle herinneringen
uit zijn kindsheid opgewekt, die zijn brein
als een weldoende vlam verlichtten. Bij (laf
licht zag hij den grootrn schoorsteen in beH
vaderlijke huis, waarop de tocbcrcidselen voor
het feest zoo prettig waren tentoongesteld ;
hij hoorde op straat den levenrVg n klank der
violen, waarmede de mopjes gehaald werden
om het bal, dat jaarlijks zooveel vreugde
meebracht, bij te wonen; en dun de gemoeds

beweging den volgenden morgen, als hij
blootvocts. in bet klermpenliok, in donker tastende,
ging zoeken naar de schatten, die St. Nico

laas, op zijn ezel, des 's nachts door d.;n
schoorsteen had gebracht.
(Slot rolyt.)
voorgesteld, als een valsche hond die gromt en
uitvalt; dan zou bat tooneellje met Mariane ook
meer waarde krijgen door de moeite, die zulk
een rakkert moet doen om lief te wezen. Met
dezen llarpagon van Possart moest men
mcdelyden krij«en, zoo jairraererd betuigt bij zijn ar

moede. Nu vraagt men zich af, waarom plaagt
men dien man zoo? acders zou men het be

grijpen.

Ook in den Salon des Variétés heeft men een
stuk van Molière voor Let voetlicht gebracht, en
wel Turtuffi', als hoedanig de beer Bignt bij zijn
dertigjarig jubileum al» kun ster aar Maandag het
eerst optrad.
Hu geachte acfeur opdervord dien dag vele
blijken vun hrjlangstoliing van bet talrijk
opc;':-komoii publiek. Keeds Zondag waren alle piaa'sen
uitverkocht en men k,«i dus begrijpen boe
voluoenend du avond voor den jubilaris was.
ilij on t vii g eeu iraai aandenken en talrijke
gelukwenschen.
Ik zal mij ervan o:;tboudon uit zijn foms
moc-itevo! leven medcd;;eliiigflii te doen. omdat de
lieer v L-er dit in een book-.varkj? heeft gedaan,
dat do lozing alleszins waard is.
Tartitfln wordt in den S-ihm mot veel toewijding
gespeeld. Ivm sierlijk decoratief vormt oen f aaien
achtergrond voor du costumos, die even keurig
geducht als uitgc?oerd zijn. liet is alsof de polo
rob'j van KI mire en bet blauw satijn van Dumig,
rok op het tooiieel eon bijzondere verlichting
ht-bben.
Do montecring van bet stuk verdient alzoo
allen l o!'.
Do vertooning lijdt echter onder de mindere
vaardigheid der vortooners in het verzon zeggen.
In i'urt'fffc komen tal van lange toespi-aken voor,
en dan weer oogenblikkcn, dat men elkaar om
zoo te zeggen het woord uit den mond neemt, en
tegfin beide moeilijkheden zijn maar weinige
artisfen opgewassen.
Den heer v. Kuijk ging het al bijzonder goed
af; zijn waarschot .ving als Cléfinte, tegen O.-gon
uitgesproken, klonk zeer goed Ook de beer
M.ilberbe (Damis) sprak beter dan ik het ooit van
hem hoorde; on olschoon ik Mevr. [lossing (Durine)
liever rust zou gunnen, kan ik haar niet uitsluiten
als ik de namen dor artisten noem, die in dictie
uitmuntten.
Minder sterk v/aren de heeren Bïaaser (Oïgon)
Smith (ViiJcre), de dames Beukers, Poons-v.
I?:ene eri Iluy-;ers Uoscnveldt als Klmire en
Kariimc. en j\l,:vr. Pernelle, terwijl ik de rol van
Tart-nfJK in baar geheel minder gesc'iikt acht voor
den beer IJigot Lc geloof, dat van het gezelschap
van den K«lim die rol alleen door den heer Pool

man vervuld zon kunnen worden.
Zoo is de vertooning van Tttrliiffe geworden
eene voorstelling waarbij taan van eenige artisten
mooie voordrachten boort, waarbij de verwachting
lionggespaniicn is tot de hoofdpersoon opkomt,
maar die niet welgeslaagd genoemd raag worden,
omdat juist deze niet voldoet, en omdat over bet
algemeen b-._'t spel om de voordracht vergeten
wordt D-; verionning wordr, zoo veel mogelijk
lins-poudijjd door tu^schen do bedrijven geen pauzes
to 1/oudon, wat mogelijk is, ouid.it geen verande

ring va'i (lecoratitf on costunm vcrcisckt wordt.


Ofschoon hot imlodrama de Priester sints
Woons(l.-i0r niet moer vertoond wordt in den
Pianhigofcbiu--vl)nvg v. IJnr, zal ik toch mijn oordeel lit
rsciirijven, o:nd;U do opmorkingjn, die ik heb te
ma!«m, vo.ir do to.'l;o:&gt;r-,t nut tn-inen hebben.
Ik't mn'odra:na t'e Pri-fter bezit i/a;ist veel
ou-ibakken z-vaklieden wül iets goeds De j inge
g&lt;!cstolijk«, die als wo!doonor door bot moeilijke
loven gua.t, bet i-.ind redt va;i den man, die zijn
va-!er doodde, is eene (buur, i;itne-:ue d geschikt
tot h'ioidp.^r-.oon in CPU vo'ksstuk vooral als hij
stiiat tegenover don misdadiger, die niet bet
gostolon gold i a Indiözicb opwerkte tot een rijk
pl':i!itt-r, n'-aar op wiens vork geen zegen rust.
Do scbrijv.'.r iiect't cl« ii/uur i.og laeer belicht
(Liur bciu e(Mi broeder te geven die oftider is, en
die de ii.oc'YiCT van den moordenaar boiuiut. en
door om het vit-r'a! dat bet eigenlijke drama
afspfclt, ceiiijr" licmic-ki' jiorsonagfs te laten optreden.
Daartoe- b.'hoorf-n ccn huige Engolsclic
cavalorletrompotter, een k'.oine Soliorsclie infanterle-ii^itist
en i'i:n I-'r-inscbo matroos, die allen hetzelfde
kai.ioi-io.rtj-.' bet bof maken, benevons oon majoor
die zich amuseert niet bet maken van
bordnurwerkr'ii, torwijl ziju vrouw de ofiioieclo stukken
schrijf:.
KiudülijU moet de TUdji genoemd worden, die
de vergelding van de i-tisilaal vertegenwoordigt;
personen, verscheiden on geschikt g"noeg cm tot
een grheol te komen, dat succes kan hebben, vooral
voor mensc.b«n, die gaarne de deu«d lieloonrt, de
misdaad gestraft zien en op don koop toe eens
willen lachen.
Vol.'ons die ciscben is De Priester dan ook
bewerkt, mair zwak bewerkt, want de dialoog is
gfbeol in bet gonre, dat van Maurik zoo
allervormakelijkst te pakken na-a in Ken A rand rui
KttiiKlijt'Hut. liovcndion bad het tweede tafereel
f -duist kunnen worden, waardoor het eerste meer
een voorspel zou zijn, zocdat het eigonlijk drama
in de vior bedrijven in LJritsch-Indiëzon spelen.
lï:td nu da roD'ie baar taak wat ernstig
opurevat, dan zondon er veel zwakheden bedekt zijn,
maar er zijn onderscheidene zeer hinderlijke
ieilen !&gt;c_,aau. /'&gt;o spreekt m?n ia du. liritsc.b Imti
sini'-'ïs van I- ilianen in plaats van hindoes,
inlandcrs of sfpoys en ziet iaën dan cok in bet &gt;&gt;o
bodrijf op (ien achtergrond cej.ige volgelingen
met veeren op het hoofd, als w.iren zij nogcrvor^ton.
Z'•&gt; is bet ;: -hccle optreden \an den Ita.lja
zoo slordig mogelijk behandeld. Ilij komt de fac

torij maar birncn, zoo men zegt met groot gevolg,
gaat aan bet bulderen en verklaart den oorlog.
Hem volgt geen dienaar met een zonnescherm,
noch een met een waaier en andere eorcteekcnen;
de majoor blijft dan ook maar stil voortborduren
totdat bij over de Ki&gt;ningin hoort spreken, wan

neer bij opstaat als wilde bij zeggen: nee maar
i:u ga je er uit." Kr bad iets pU',ditL&gt;s in do
on(va:&gt;g--t moeten zijn ; nu speelde irifn dit ge

deelte als boon-1.'.; het tehuis in IfoM l'oli/pnl; of
in De Jonge Garde. De planter kleedde zich
ook als een Amorikaanscbe Cowboy inplaats van
als een Britsch-Indisch rijkaard.
Dit zijn misvattingen waarop de regisseur moet
letten. Kostbaar is het niet, en men moet nifet
denken, dat het publiek van de hoogste rangen
daar niet op let. Als er vertegenwoordigers van
Z. Ms. Zeemacht tegenwoordig zijn, diégereisd
hebben, wordt de regisseur wel degelijk op zvju
vingers getikt, en ik kan mij geen
tooneelvoorstellii'g denken zonder een Jantje. Do zeevarenden
van vóór de groote mast zijn steeds beminnaars
der tooiieelspcelkunst geweest, en vooral
Veltinanvereerders.
Het is op de mindere zorg aan Aa regie be

steed, dat ik vooral wilde wijzen. Kr zijn te goede
jongere en oudere krachten aan dit gezelschap ver

bonden, dan dat mon za mag bederven door ze
te gewennen aan nonchalance en onnadenkendheid.
•»
Zooals men uit de dagbladen vernomen beeft,
doen eenige artis'eman niet-gesubsiilieerde schouw

burgen moeite van staatswege vergoeding voor de
geleden schade bij de gedwongen sluiting te ver

krijgen; zij hebben zich allereerst tot rtcn burger

vader gewend o:;i raad. Klii:kt het wel wat vreemd,
dat zij toen c::t'noden zijn bij den hoofdcom

missaris van politie, uit ren later gevoerd ge

sprek met dc.n burgemeester bleek zooveel wel

willendheid, dat de adressanten goeden moed
hebben.
FR.
MUZIEK IN DE HOOFDSTAD.

AVaarde lezers, ik beleef u don heer Hoinze
voorzeker niet voor te stellen, i.iet waar ? Gij
allen kent den miuzatucn talentvollen componist en
oud-directeur, die in vroeger jaren zulk een be

langrijk slandpuot in'bet Ams!erda.rnsche muzi

kale leven innam. Sedert eenige jaren heeft hij
zich teruggetrokken en leeft thans met de zynen
te Muidi-rberg. Dat men hem echter niet verge

ten beeft,bleek Maar&gt;dagavoi d, toen de
zangvereeniging Kxcelsior" ter eere van Iloinze's 7Usten ver

jaardag, eene uitvoering gaf. Het programma be

stond hoofdzakelijk uit compositiën van den
jubilaris.
Euterpo" werkte eveneens op dit concert mede.
Boido vorecnigingen hadden hot voorrecht
Hcinze als directeur to bezitten ca vau beide
vereeriigingen was bij de stichter.
F,en zeor talrijk koor, hot orkest van het con

certgebouw, en de dames Louiso Mulder (uit
Utrecht), Cntcau Obermt-yer en de heeren
Kogmans eii Mösscbaert (allen uit Amsterdam) als
solisten, en de dirigent Votta, verhieven zich by
het binnentreden van dsn hoer II azc enjuichten
hem warm toi, tenvijl hot pub'iek hirtelijk ia
dit hu'd'botoon deuble.
De K 'derlandscni; ToonkiHistonaarsvereoniging,
waarvan IL.inzo eveneens de oprichter is, wenschte
aan dit fc.'st deel te nemen; zij bad zich in verbin

ding g-'steld met Excelsior" en bad weten te
bewt.Tkon da*: allen loden der Toonk. Ver." vrye
toegang werd verleend.
liet concert begon met Ileinze's Oratorium, Die
Auferstobiing (ge licht van II&gt;;nriette IIeinze Bjrg) ;
i:a de pau/e werden orkeststukken uitgevoerd,
daarna zong Eute-pe onder leiding van d«ri heer
Me.-scba.Tt tweo inannenkorori (a'le compositiën
van lleinze) en tut slot werden uil gevoerd:
Gebed en krij^skoren uit Rienzi van AVaguor, door
den heer Jlogmans, koor en orkest.
Voor ceno pei&gt;f.e'rle crititk is ocne
fees'voorBtelling rr.indcr ge c'iikt. Ik vermeld dus alleen,
dat !;e werken, zoowel wat compositie als uit

voering betref r, groote waarueeriug vonden en
dit cvonoens de solo en koren uit Kienzi een
machtigen indruk maakten en zeer schoon werden
verlolkt.
li'-t koor wis op bet tooneel
ampbitbeatersgcwijzo gcplaats* en b t orkest zat in de
orkostruimia en ecu gcdeflts v.-iu de sta'les.
Ik vernield (loze plaatsing omdat zij niet geheel
aan d'; ci-cb°H vo deed. Hst niaaiienkoor dat
geheel op den achtergrond geplaatst was, klonk
\eol te xwa!t, ji zelts was iiet soms geheel
onbnorbar.r, buev.tA tl e bezetting zeer talrijk was en
er uitstekende krachten medewerkten. Hut ligt
dus geheel ain d(! pluat-ing, want toen na de
paii/e^ l,jj dt1 lücr.zi-koron (Ie heore-ii vooraan w.irea
geplaatst, klonk alles zeer goed.
De jubilaris ontving oen viertal kransen, twee
na alSÖop van Dio Auforslebung er. twee hom door
den b:er XicoUa aangeboden namens de Ked.
J'oonk. Ver.
De heer lleinze sprak bet koor toe, dankte
allen \oor hunne symp.ittiia en voorspelde beiden
vorceiiijjiiigon onder hunne directeuren een schoone
toekomst. De hoor Nicolaïsprak zijn
medebestttunbr (n kunstbroeder toe. I!ij bracht hulde
aan dun Nadcrlandev" llciuzo, die, boewei niet
op Xedorlandschfn pror.d gcboie-i, geheel Neder

lander was van Diotschen bloede'', en dankte
In-re tevens voor al wat hij iu ouze nationale
tüOükunst gedaan heeft.
IVMI zocr talrijk publiek bad de koude
getrotsc-'rd en kwam om van doze hulde getuige te zijn.
Kn welke «'cvoelens zullen den heer Hoinze op
dien avond bezield hebbon? l\t ben geen
gedachtenkv.cr, doch ik geloof niet te veel te dwalen als ik
beweur dat het louter gevoelens van dankbaarheid
zuilen fowoe-^t zijn. Ia de eer-te plaats Oindat
men toonde to wiardeeren wat hij bad tot stand
luumon brengen, in de tweeds plaats omdat hem.
zooveel werkkaacbt eu werklust gegeven was om
te kunnen doen wat bij dood, en eindelijk omdat
bij zoolang in den huisehjken kring gelukkig
mocht zijn en dat zijne begaafde echtgenoot* zoo
van harte gedccid beeft iu zijn werken en streven
en m« zoo v el liet.Ie met en voor hom arbeidde.
Mij dunkt, dit alles moet hij overdacht hebbsn!
Wij eindigen dit verslag raot een woord van
dank aan allen die tot deza feestuitvoering heb

ben raeclegowerkt en vooral aan den heer Viotta,
die niet zooveel toewijding en bekwaamheid alles
hoeft voorbereid.
Den volgenden avond bad de Parkscbouwburg weer
bot gewone aanzien. Het tooneel was weer tooneel
geworden en liet orkest weer tot bescheidener
proporties teruggebracht; en op de zelfde plaats
van waar de religieuze en krijgskoren weerklonken
hadden, waren nn llosine; Figaro en Almaviva in
de weer, om Dr. Bartholo op alle manieren beet
te nemen.

</text>
<image timestamp="2002:10:03:08:16:08.00" size="446972">D2007HB.TIF</image>
</page>
</document>
