<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18901221</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
A SP H ALT!
VOOR
enz.
Rfwegei, Trolloirs, Kelders, Gangen,
MTOI-70ÏDKBIHG1H, «u.
Mm: MUCHATEL ASPHALTE Co.
1 * | .
Amsterdam.
W. PATON WALSH, Dlr.
of de kunst ooi zich in nette
kringen te bewegen.
Pry«90ot.
ALOM VEBKKIJGBAAK.
PENDULES in Marmer.
PENDULES in Brons.
PENDULES in Porcelein.
PENDULES in Omjx.
PENDULES in Noten- en Eikenhout
PENDULES in gepoüjat Koper (cuivre
poli) met Candelabres . fl. 33.

J. P. KLÜUSKEHS,

Nieuvcndijk 116-118, Amsterdam.
lijk Daglicht in vertrekken
aan binnenplaatsen of nauwe
straten.
Duizenden in gebruik.
Pryscouranten gratis en franco.
PROEFNEMINGEN' voor Amsterdam
kosteloos. Naar buiten tegen vergoeding van
reiskosten.
Uitsluitend en met garantie by de
Vertegenwoordigers voor Nederland:

JOBM KOOPMANS &amp;C°.
Keizersgracht 3O2,
AM^TB^DAM.
Bacteriën-vrije Melk,
nadere inlichtingen worden verstrekt aan
het kantoor van NEDERLAND.
Eerste Nederlandsehe Inrichting
tot het verschaffen van volkomen zuivere
BACTERIËN-VRIJE MELK.
Prinsengracht 688, b|J de Ylfcelgraeht.
jSfOIrlDE MEUBEItEN
en Complete
Ameublementen
tegen billijke prijzen.
Meubelfabriek en Magazijn
VAN

C. B. VM DER HEIDE,
Huidenstraat 12, Amsterdam.
zaak staat prachtig. Alleen spijt het mij,
dat ik er mnzelf niet kan voorspannen, want
ik heb dog en nacht druk werk, de tien mi

nuten,. die ik u toesta, ontsteel ik mijzelf.
Ah! we hebben er nog net n van over,
zie ik. Hier, neem dit kaartje en vervoeg
u daarmee tot mijn vriend, den advokaat
Bubblestone hij zal uw aanspraken laten
erkennen." Een majestueus gebaar en de
bezoeker kon heengaan. Terwijl hij onder

weg was klonk echter door de spreekbuis
duidelijk: «honderd" in de voorkamer en toen
de wakkere erfeniskandidaat hier arriveerde,
werd hem beduid, dat het honorarium voor
dit advies van 10 minuten, honderd dollars
bedroeg, die hij eenigszins verbaasd, doch
zonder morren betaalde, 't Was immers
slechts het vischje dat hij moest uitwerpen
om den kabeljauw te vangen, de rijke erfe

nisportie die hem toelachte in het verschiet.
Nauwelijks was de brave Jenkins de deur
uit, of er presenteerde zich een andere «na

bestaande" van den heer Wilson, die op
dezelfde wijze bediend, doch naar een anderen
•collega verwezen werd, en toen kwamen er
weer andere «familieleden" en zoo ging het
den geheelen dag, de geheele week. Het
regende dollars, niet alleen bij den kolonel,
maar bij alle collegaas, wien hij zijn genadig
aanschijn toewendde. Zijn lijfspreuk was thans:
«leven en laten leven! Deze manier van
handelen getuigde tevens van Cargill's fijne
taktiek, want alle collegaas haastten zich om
zijn lof te verkondigen.
De goede Jenkins, die honderd dollars
lichter met het kaartje voor advokaat Bub

blestone in de vingers, voor des kolonels deur
stond te draaien, dacht even na; nu, na
reeds zulk een som voor de erfenis geofferd
te hebben, wilde, hij de zaak ook doorzetten.
Hij nam daarom een rijtuig en reed naar
Bubblestone's office. Hier moest hij weer
•een half uur antichambreeren: de patroon
hield conferentie. In werkelijkheid zat
Bubbelstone met een kennis boven op zijn lesse

naar »Head and Taif te spelen, een spel dat
in Amerika zoowel door Croesussen als door
straatvegers wordt gespeeld, door de eerste
met dollars, door de laatsten met centen,
(Bubblestone speelde met centen.) Het spel
is uiterst gemakkelijk en eenvoudig. Een
der spelers neemt het geldstuk in de hand,
om het op te gooien, en de andere moet
raden, welke zijde bij het vallen boven zal
komen liggen, »Head" of »Tail". Wie mis
raadt heeft het geldstuk aan zijn tegenspeler
verloren. Met dit verheffend spel zat advo

kaat Bubblestone den tijd te dooden, toen
hem tot zijn verrassing werd medegedeeld,
dat iemand hem verlangde te spreken. Dat
was een gebeurtenis. Hij stak de centen in
zijn zak, schoof tafels en stoelen terecht,
complimenteerde zijn vriend de deur uit en
zette zich in postuur.
Jenkins trad binnen, overhandigde hem
het kaartje van kolonel Cargill en nam
plaats.
»Aha!" zeide Bubblestone, &gt;mijn waarde
college schrijft mij, dat u de
achterneefszwager van den overledene zijt?"
»Ja, mijnheer, zijn grootmoeder was een
zwager van mijn grootvader, of omgekeerd
zoo precies weet ik het niet."
»Dat hindert niet. De verwantschap is in
elk geval na genoeg, om alle vrees voor ont

zegging der eisch te verbannen. Hoe hoog
stelt u de vordering?"
»Een millioen is, dunkt mij, niet te veel.
Is het?" zeide de brave Jenkins, met een
loerenden blik op den advokaat.
«Volstrekt niet, mijnheer. Maar kunt u
nog andere bewijsgronden aanvoeren?"
»Ik heb Wilson dertig jaren geleden eens
vijf. dollars geleend..."
»Die u natuurlijk nooit terug heb ge

kregen ..."
»Ja, secuur. Hij heeft ze mij later met
6 pet. terugbetaald. Maar nu had hij, naar
mijn idee, zulk een bewijs van welwillend

heid mijnerzijds, hooger moeten waardeeren.
Hij heeft mij ook beloofd, dat ik in zijn
testament zou staan, als hij er een maakte!"
»Zoo zoo zoo! Beloofd ! Dat is
van gewicht, hoogst belangrijk! Hebt u
misschien getuigen ?"
«•Mijn zoon. Mijnheer Wilson heeft hem
indertijd uit dankbaarheid voor die vijf dol

lars tegen een salaris van 5000 dollars op
zijn kantoor genomen!"
»En waar is die zoon tegenwoordig?"
»In... hm... tegenwoordig... is hij, ja...
zit hij in de gevangenis!"
»0ch! In de gevangenis! Hoe is hij daarin
gekomen ? Dat dien ik ook te weten."
»Hij had een klein abuis in de kas van
mijnheer Wilson. Jeugdige onbezonnenheid
mijnheer! Er waren 10,000 dollars tekort.
Maar mijn zoon had er geen schuld aan ...
hij was verleid..."
»Dat kan ik mij voorstellen. De zoon van
zulk een vader is geen dief, al steelt hij een
millioen."
Jenkins drukte den heer Bubblestone ge

roerd de hand." »Nu, wat denkt u, zouden wij
kans hebben ?"
»Mijnheer," antwoordde Bubblestone met
warmte, »u kunt van uw millioen zoo zeker
zijn, alsof u 't reeds in den zak hadt. Hm!
't spijt mij waarlijk, dat ik zelf uw belangen
niet kan behartigen... ik heb het te druk..
dag en nacht in het touw, mijnheer! Maar
ik zal u bij een vriend van mij aanbevelen,
advocaat Ixley, die u gaarne van dienst
zal zijn."
Een gebaar, en mijnheer Jenkins kon
verdwijnen. In de antichambre werd hem
aan het verstand gebracht, dat het consult
hem op vijftig dollars kwam te staan, die
hij na eenige aarzeling ook schoorvoetend
betaalde. Eenmaal zoover gekomen, besloot
hij ook den volgenden rechtsgeleerde op te
zoeken en deze nam eindelijk onder de meest
euthousiastische betuigingen van welslagen
op zich, het proces te voeren, en bewoog
hem, een aardig sommetje ter bestrijding der
inleidingskosten achter te laten.
De volgende echter, die in zake Wilson
van het hoofdkantoor naar Mr. Bubblestone
werd verwezen, vond in diens office een
filiaal van Cargill, want Bubblestone was
eindelijk ook aan de slimheid van zijn vriend,
den kolonel gaan gelooven. Alle volgende
«verwanten" moesten hun 50 dollars offeren
en werden verder gestuurd, totdat ze na een
aanmerkelijke verlichting van hun geldbuidel,
eindelijk een advokaat vonden, die nog niet
bij de zaak was betrokken, en zich derhalve
bereid verklaarde, hun belangen voor te
staan. Bij al die advokaten viel binnen een
zeer kort tijdsverloop, een merkwaardige ver

andering te bespeuren; uit hun kleine, ledige
kamertjes ontstonden ruime vertrekken, die
wemelden van allerlei bezoekers, wien een
consult van 10 minuten met een honorarium
van 100 dollars niet te hoog betaald voor

kwam. Wie als rechtsgeleerde in het proces
Cargill-Wilson was betrokken, werd beroemd
en gezocht. Bij den kolonel regende het
voortaan niet alleen dollars van de cliënten,
die met alle mogelijke kwesties bij hem
kwamen en elkaar in zijn office verdrongen;
niet alleen uitnoodigingen van hooge en aan

zienlijke personen, maar ook dankbetuigingen
en loftuitingen van al zijn collegaas.
Slechts mr. Biggleby, de rechtsgeleerde
raadsman der weduwe van den millioennair,
voedde een doodelijken haat tegen den kolo

nel. Om die reden liet deze laatstgenoemde
hem dan ook voortdurend door twee detectives
bespieden en achtervolgen. Want ofschoon
Cargill's grootvader een groote generaal was
geweest, en hij zelf een dappere kolonel was,
vreesde hij toch, dat mr. Biggleby op een
goeden dag in een aanval van woede, zijn
office eens kon binnendringen en zijn revol

ver ten gunste der weduwe mocht laten pleiten.

Een jaar was verstreken. Met gebruikma

king van al de trielts en draaierijen, die sluwe
advokaten in staat stellen, een loopje met de
Amerikaansche wetgeving te nemen, was het
gelukt, de eindzitting tot zoolang uit te stel

len. Nu was zij gehouden en de uitspraak
was verdaagd, totdat alle vorderingen nog

maals nauwkeurig getoetst zouden zijn ge

worden, en daartoe moest een »receiver" be

noemd worden, dat is een bestuurder, die
uit de nalatenschap wordt betaald; zoolang
de kwestie nog hangende is, het vermogen
beheert; in gemeenschap met den advokaat
van den erflater voor de rechten der beschre

ven erven opkomt en in overleg met een zelf
gekozen college van rechtsgeleerden de vor

deringen onderzoekt. Daarop had de kolonel
slechts gewacht. Nu kwam het er op aan,
ook den laatsten vijand, mr. Biggleby name

lijk, te overwinnen en te verzoenen.
Intusschen waren wel een 45 advokaten,
met den beroemden kolonel aan het hoofd,
tegen de voltrekking van het testament op

gekomen. Vijf en veertig familiën hoopten
minstens een millioen uit de nalatenschap
te krijgen en betaalden hunnen advokaten
voortdurend verbazende sommen, om geen
vertraging in den loop van het proces te
brengen. Daar i.u bij de eindzitting de vor

deringen niet waren afgewezen, maar het hof
de benoeming van een »receiver" had bevo

len, geloofde elke eischer, dat zijn eisch
hem reeds was toegezegd, en begon met het
overschot van zijn kapitaal op grooten voet
te leven. Het baarde echter algemeen opzien,
dat al de 45 advokaten op verlangen van ko

lonel Cargill een piepjong advocaatje als
»receiver" hadden voorgeslagen, een jong
ventje van 22 jaren, dat pas 4 weken van
de universiteit was teruggekomen en een office
had geopend, en door wiens keus uit den aard
zijner familiebetrekkingen al een zeer slecht
uitzicht werd geboden, dat hun 45 cliënten
het pleit zouden winnen. De ware drijfveer
konden zij echter geen van allen gissen, zij
moesten zich goed- of kwaadschiks met het
doen van den kolonel vereenigen.
Op den dag der benoeming snelde een
man, om ongeveer drie uren des namiddags,
uit de gerechtszaal naar kolonel Cargill's
office heen, waar hij zich het zweet van zijn
voorhoofd wischte en het stof van zijn jas
klopte. Eer hij echter kon binnengaan,
slopen een paar kleine gestalten hem voorbij
de deur in en stormden onaangediend des
kolonels kamer binnen. «Biggleby komt!'' rie

pen zij hijgend en vatten met hun ruggen post
tegen de deur. Het waren Cargill's detec

tives. Hij stelde hen echter lachend gerust
en zond hen naar de voorkamer. Een se

conde later liet mr. Bigjrleby, de eerste ad

vokaat der city, zich aandienen en prompt
daarop kwam het bevel, hem binnen te
laten. De deur werd geopend en de groote
man trad over den drempel. Hij wa^ een
knappe vijftiger, met een hoogst deftig en
voornaam uiterlijk. Eén oogenblik bleef hij
in de deur staan en monsterde zijn vijand;
toen breidde hij eensklaps de armen uit,
deed een stap voorwaarts, de kolonel sprong
overeind en de twee tegenstanders lagen
in elkanders armen. Na deze sprakelooze
begroeting, drukte de kolonel zijn bezoeker
in een leunstoel en ging zelf ook weer zitten.
»Zooals ik merk, zijn mijn berekeningen
uitgekomen," sprak hij langzaam.
De andere schudde bewonderend het hoofd.
Kolonel", antwoordde hij, »u zijt de char

mantste spitsboef in al de Vereenigde Staten.
Ik kon mijn ooren niet gelooven, toen iemand
mij vertelde, dat u en uw geheele bende
mijn zoon als reciver hadden voorgesteld.
Ik kom direct van het hof hij is offici

eel gekozen. Kolonel, ik kan geen woorden
vinden, om mijn bewondering voor uw werk
uit te drukken!"
»A1 te veel eer, waarde collega!"
meesmuilde de slimme kolonel. «Het eenige doel
dezer handeling was een verbitterden vijand
tot vriend te maken."
»Dat is u gelukt, vereerde overste!" riep
Mr. Biggleby, met een stevigen handdruk.
»Mijn zoon, pas van college afgekomen,
wordt zulk een post van vertrouwen, het be

heer eener millioenenerfenis opgedragen ?
Het is grootsch! Het is ongehoord. Ik zelf
heb er geen oogenblik aan durven denken,
hem voor te stellen maar u hebt het
voorstel gedaan en krachtens uw 45 stem

men ook doorgedreven. O! een schitterende
loopbaan staat thans voor hem open. Zijn
naam zal door het geheele land beroemd
worden. Maar, zeg eens kolonel, hebt u in
't geheel niet bedacht, dat u door dezen stap
uw proces met glans kunt en waarschijnlijk
ook zult verliezen? De nieuwe bestuurder
zal immers in overleg met mij alle aanspra

ken verwerpen ?"
Kolonel Cargill begon smakelijk te lachen.
«Natuurlijk, hij, zoowel als ieder ander ook!"
riep hij. »Het testament zooals gij, waarde
Biggleby het hebt opgesteld, zit zoo prach

tig in elkaar, dat zelfs geldige aanspraken
het niet omver zouden kunnen werpen,
laatstaan ongemotiveerde. Want alle 45 aan

spraken zijn volkomen ongegrond. Van de
meesten kan de verwantschap niet eens aan

getoond worden."
»0h ,.. oh ... oh !" steunde mr. Biggleby.
Cargill floot Yankee Doodle. «Begrijpt u
het nu?" vroeg hij eindelijk.
»Ja, nu doorzie ik alles!'' zeide mr. Big

gleby met een nieuwe uitbarsting van Oh's,
AaoKs en Haw^s, totdat zijn verbazing zich
ten slotte in een hevig hoofdschudden oploste.
»Gij en uw bondgenooten moeten uit deze
zaak een klein vermogen geput hebben!"
merkte hij aan.
»You bet T' antwoordde Cargill grijnzend,
«Maar wij zijn nog niet geheel klaar. Ziehier
mijn plan; luister. Het onderzoek moet
minstens een jaar duren, opdat uw zoon het
volle honorarium voor zijn beheer ik meen
10.000 dollars ontvangt. Bovendien heeft
hij de eer, al de 45 processen te winnen.
Want tegen het testament is geen van de
vorderingen steekhoudend; de meeste zijn
bepaald onzinnig, belachelijk, en ik wist het,.
eer ik de zaak op touw zette. Maar ik had
een geval noodig, dat mij geld en naam
moest bezorgen, en dank zij u, mijn waarde
collega, heb ik beide in ruime mate ver

worven."
»Toch niet, toch niet!" gaf mr. Biggleby
bescheiden ten antwoord. »Ik b«n u veeleer
dank schuldig. Uw spitsvondigen geest i»
het gelukt mijn zoon bij ziin intrede in de
Van Ween's THEE, 'tfijnst en 'tgoedkoopst; aanbevolen Mélange , a 125 et. Damrak »O. %m*ter«tam.

</text>
<image timestamp="2002:10:03:11:21:23.00" size="471136">D2007I9.TIF</image>
</page>
</document>
