<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18901109</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
^_. ,
Weenen
&lt;dmrt werd Zondag te
i**
•
*^
uit eijne rustplaats op het
Centraalkerkhof genomen en in de nieuwe graftombe in
-•de afdeeling voor historisch merkwaardige perso

nen bjjgezet. De plechtige begrafenis werd bijge

woond door talryke vertegenwoordigers van het
Weener kunstenaarsgenootschap, door graaf Latour
ajs afgevaardigde van het ministerie van onderwijs,
bijrgenieester Dr. Prix, en de familie van den
grooten schilder. De professoren der akademie
yan beeldende kunsten en leden van het
kunstenaarsgeoootschap hielden de slippen van het
lijkkleed vast. Na het uitspreken van den zegen
hield de president van het kunstenaarsgenoot
schap, de schilder Felix, eene grafrede. Bij de
••slotwoorden viel hot hulsel van het monument.
Dit is door professor Helaior uitgevoerd en be

vat op een massieve plaat van graniet het me

daillonportret van Makart; een omsluierde urn
vormt de bekroning van het monument; aan de
voeten van een genius ligt op een lauwerkrans
-een opengeslagen boek, op welks metalen omslag
de namen der voornaamste werken van Makart ge

graveerd zijn. De weduwe van Makart, gravin
Strachwitz, nam aan de plechtigheid geen deel,
zooals het Weener kunstenaarsgenootschap in een
openlijke verklaring vermeldt, omdat de moeder
van Makart, alsmede zijne volwassen kinderen,
hun verschijnen bij de lijkplechtigheid afhankelijk
naakten van de verzekering, dat gravin Bertha
Strachwitz aan deze plechtigheid geen deel zou
nemen. Onder deze omstandigheden bleef aan
het kunstenaarsgenootschap niets anders over, dan
de wenschen der naastbestaanden van den doode
in aanmerking te nemen en geen uitnoodiging
aan gravin Strachwitz te zenden, hetgeen ook aan
c!e gravin, die te Weenen vertoefde, op haar schrif

telijke navrage werd meegedeeld.

TOONEEL EN MUZIEK.
De derde opera, te Parijs. Men schrijft uit Parijs
van 3 dezer: Van alle pogingen, die sedert twintig
jaren gedaan zijn om Parijs van een derden
Operaschouwburg te overzien, hetzij in den vorm een er
Italiaansche opera of eener volks- opera of' Théatre
Lyrique, schijnt ons de gister geopende
operaonderneming van Verdhurst in het verbouwde
Eden-Theater van do Rue Boudreau het meest
belovende te zijn. Verdhurst heeft den vorigen win

ter de opera te Rouaan tot eene soort van
proefschouwburg gemaakt, waarin hij vier nieuwe wer

ken heeft doen uitvoeren. Daar hij van Parijs uit
meer dan te Rjuaan zelf aangemoedigd werd,
bracht hij dit jaar zijne werkkring naar de hoofd

stad over. Het Eden- Theater, voor het Italiaansche
monsterballet gebouwd, was gemakkelijk te ver

krijgen, omdat het ballet het publiek niet meer
aantrok. Toch waren er groote bouwveranderin

gen noodig, om van het uitspanningslokaal eene
operazaal te maken. Dit -was de reden, waarom
ds inwijding der nieuwe zaal van den eersten
Octeber tot op den laatsten dag dier maand ver

schoven moest worden. Voor de opening werd de
de eerste opera van Saint-Saëns, Stmison et Dalila,
gegeven, die in 1871 geschreven en in 1877 voor
&lt;le eerste maal te Weimar uitgevoerd werd. Te
Parijs weigerden tot nu toe alle opera- directeuren
standvastig het werk, welks muzikale waarde
sedert lang erkend was, op te voeren, omdat het
te oratorinm-achtig is ; zij leverden daarentegen
den componist operateksten, die wel niet orato

rium- achtig, maar anti muzikaal waren, wat nog
veel erger is; zoodat vele kenners nochtans
Samson voor Saint-Saëns, beste opera houden. Het
succes, dat van acte tot grooter werd, en zich veel
krachtiger uitdrukte, dan bijvoorbeeld bij de eerste
opvoering van Ascanio, heeft hun gelijk gegeven.
Schaakspel.
2d&lt;! Jaargang. 9 November 1890.
Redacteur: RÜD. LOMAN, te Londen.
Adres : Mira Lodge, 49 Deronda Road, Herne Hill,
Londen (S. E.)


Probleem No. 49 van Kohtz en Kockelkorn.
a b c d e f g h
WIT
Wit geeft in 2 zetten mat.

Wit: K.b-i, D.e2, T.eG, L.g3 en P.gfi.
Zwart: K.d5, L.b8 en d7, P.gS en bl, pionnen
op b5, f5 en g4

OPLOSSINGEN.

No. 44 van Klett l D.hG K.e5
2 D.gó-p met vaiianten.
No. 45 van Berger l D h l P. f 4
2 T.dGj P.dG:
3 L.OÓ + Ke5
4 D.hSi
No. 46 van Berger l D c8 K e4
2 D.rfi
No. 47 van v. Bilow l P.d4 L d3
2 T.cS ad Ub.
3 P.b5t
Goede oplossingen ontvangen van 44 en 45 van
W. M. alhier en W. v. H. to Delft.
Clara W. te A. Op D.e2 verhindert zwart mat
door K.c3 te spelen.
,„...Wifafa. ~" ''/MM.,,
"'-ï&amp; '''///^ %•

^^wf^-'
'/%/&lt;/,% ''//-:-:-:,'f. -xy//4i Yfo~rp//,
-'• vaé^
De titelrollen waren door twee bekende artisten,
den tenor Talazac en de alt Rosine Bloch, bezet
en de belangrijke paity van den opperpriester
werd door Bouhy gezongen, den eersten en zoo

als velen zeggen, den besten toreador in Carmen,
die sedert tien jaren niet meer te Parijs gezon

gen heeft. Dit trio verving door kunstvaardigheid
hetgeen hun aan frischheid van stemmen ontbrak.
De koren troffen door een in Parijs ongewone
zekerheid en het orkest leverde iets zeer
voldoends onder leiding van Gabriel Marie. Door de
aanstaande terugkomst van het
orkest-Lamoureux van zijne kunstrois door Holland al het
orke&amp;t weer beter en voltallig worden.

LETTEREN EN WETENSCHAP.
Het adres aan de Beensche regeering en den
Rijksdag tot bewilliging eener ondersteuning van
staatswege voor dr. Georg Brandes, is onder
anderen door 26 professoren onderteekend. Daarin
werden de verdiensten van Brandes in het licht
gesteld en aangevoerd, dat deze, die 50 jaren oud
en huisvader is, geen eigen vermogen bezit en
inet zijn werk als schrijver zijn levensonderhoud
niet bestrijden kan.

Alphonse Daudet heeft zijn onsterfelijken
Tartaun, den held van Tarascon, dood gemaakt. Een
laatste deel, Fort-Iarascon, vertelt hoe de leeuwen

jager en Alpenbeklimmer het grootsche denkbeeld
opvatte met eene afdeeling zijner stadgenoot en
eene kolonie te stichten, Port-Tarascon, en welke
de treurige afloop van deze heldhaftige onderne

ming was. Tartarin, ontmoedigd, uitgelachen, ge

ruïneerd, nauwelijks aan de gevangenis ontkomen,
gaat de brug over en sterft te Beaucaire. liet
boek moet weer even geestig zijn als zijn beide
voorgangers.

Te beginnen met 17 November zal te Leiden
door de firma E. J. Brill eene zeer belangrijke
boekverkooping gehouden worden. Zij bevat de
oriënlalistische bibliotheek van wijlen Prof. Dr.
P. de Jong, te Utrecht, die van den heer A. M.
Dekkers, directeur van het Instituut Kinsbergen
te Apeldoorn, en een deel van de bibliotheek van
Dr. Kohlbrugge te Elberfeld. Den 2'Jn November
volgt daarop de pharmaceutische en chemische
bibliotheek van wijlen Prof. Dr. E. A. van der
Burg.
Behalve in werken op de Hebrecuwsche en
andere Oostersche talen betrekking hebbend, is
de verzameling ook rijk in Celtische, Slavische,
Scandinavische, Romaansche en andere talen.

Van De Goeden-raadgever", Almanak voor
vrienden van orde en welvaart, onder redactie
van Ds. A. Fabius, penningmeester der
Vereeniging tot afschaffing van sterken drank, verscheen
de 37ste jaargang; prijs 10 cents, uitgever Is. de
Hoogh te Amsterdam. Bijdragen leverden o.a.
Ds. Hasebroek, Mevr. Knuttel—Fabius, Dr. E.
Laurillard, P. Bruijn, terwijl eea onuitgegeven
gedichtje van. De Géuestet in het boekje is op

genomen.

Dr. Ernil Pinz bespreekt in het laatste nummer
van de Wiener mudicinische \Vochenschrift een
zonderling geval van muzikaal hartruisclien", dat
sedert jaren reeds de medische kringen te Weenen
heeft bezig gehouden. Boven het hart en de
groote slagader van den heer D. P., handelsagent,
21 jaar oud, is namelijk wel twee schreden ver
een klank te hooren, die als het piepen van een
kuiken of den bekenden snippenroep" klinkt, on
den indruk maakt, alsof in de borstkas van den
CORRESPONDENTIEPARTIJEN
STE1NITZ-TSCHIGORIN.
Tweepaardspel in de
Evansgambiet. nahand.
Tschigorin. Steinitz. Steinitz. Tschigorin.
\\it. Zwart. Wit. Zwart.
l e4 e5 l c4 e5
2 P.i3 PcG 2 P.fi! P.cG
3 L.c4 L.c5 3 L.c-i l'.t'G
4 b4 L.b4: 4 P.g5 d5
5 c3 L.a5 5 edö: P.afi
G o-o D.iG G L. 1)5 f c6
7 d4 P.hG 7 dcG: bcG:
8 L.g5 D.dG 8 L.ea hu
9 uó P.ciS 9 P.h3 L.c-5
10 (13 o-o
11 Pc3
Wij raden onze lezers aan, beide partijen te
copiceren, daar wij in het vervolg alleen de
Jaatstgedane zetten zullen vermelden.
In de British Chess Club te Londen heeft zich
eea comitégevormd, dat ton doel heeft geld bij
elkaar te brengen, om don algemeen geachten
schaakspeler Capt. ilackenssio in staat to stellen
voor zijn gezondheid naar Australiëte gaar,.
Velen zullen zeker met leedwezen vernemen
dat Mr. Bird zcei1 gevaarlijk ziek is. Zaterdag 25
Oef. werd bij, na met veel mooüe een
tonrnooipartij ten einde te hebben gebracht, in Simpson's
Divan door ecu hovigcn aanval van rueumatiek
overvallen en moest hij van daar in een cab naar
St. Thomas':) hospitaal vervoerd worden. Zijn toe

stand is tinds dien tijd zeer verergerd en er is
weinig hoop op herstel.
Baron Alliert llothscliild te, Weenon beeft z'.cli
bereid verklaard du inleggelden ($ 20UO) voor den
correspondentie-wedstrijd Steinitz-Tschïgorin in
bewariüg te nemen.
Baron Rothschild is president der Wiener
Sc'SriehgeseUschaft" en een ijverig bsorfcnarir van
het edele spul. Niet alleen toont hij zijn belang

stelling door de Weener club en alle groote on

dernemingen op schaakgebied krachtdadig te on

dersteunen ; maar ook (al van veelbelovende
schakers hebben aan xijsi invloed een goed bestaan
to danken. Zoo bezorgde hij onlangs den sterksfen
Weener schaker MSK Weiss een uiterst voorjeelige
betrekking in eer, groote bankiers/aak. !3.tron
Igiiatz von Kolisch was oorspronkelijk een
beroepschaakspeler, zor.dcr geld en titel. Door zijn schit

teren do overwinning in 18(57 op het Internat.
Congres te Parijs \vcrd Ruthscliüds aandacht op
hem gevestigd en van dat oogenblik af aan was
do grondslag van zijn fortuin gelegd. Bertbokl
Engliscüen ilax Weiss hebben aan dezen
patiënt zulk een dier verborgen was. Dr. Pinz
behandelde het interessante geval in het Weener
doctoren-college, en verklaarde het op die wijze,
dat de zonderlinge toon werd voortgebracht door
een draadvormige of vliesvormige vergroeiing
tusschen de long en den hartzak, tengevolge van
een ontsteking van den laatste, waaraan dejonge
koopman tien jaar geleden ziek geweest is. Dit
vliesje nu wordt b\j het ademen gespannen en als
een vioolsnaar in trilling gebracht. Het merk

waardige daarbij is, dat de bezitter van het muzi

kale hart, behalve nu en dan wat hartklopping
of moeielijkheid in de ademhaling, zich geheel
•wel voelt en zich met zijn beroep bezig kan
houden.
ALLERZIELENDAG TE BRUSSEL.

Allerzielendag! Dag der verstorvenen, dag
van vereeriug en herdenken vau levenden aan
dierbare dooderj, op den drempel zelf der laatste
woonstede. Zoo dichtbij en ach! zoo oneindig
ver af!
't Is d' avond van een stillen herfstdag; ver
achter de hooge, naakte populieren langs de
baan naar Evere is de zonne tt-n ruste gezouken,
in kalme wending, zoo verrukkelijk prachtig, zoo
goddelijk! Over het aardrijk, dat ze niet meer
verwarmen kon, dwaalt een zilverige, kruipende
mist: killige herfstdamp, die met de schemering
de huiverende natuur komt dekken.
In de laagte, 't einden d' eiken dreef, ligt het
stadskerkhof van Evere. Een onafzienbare stroom
van menschen verlaat langzaam den doodenakker
en trekt stedewaarts. Allen hebben zich van
hunnen plicht gekweten tegenover eene geliefde
grafrede, en in hunne herinneringen troost en
moed geput voor de pelgrimsreis door 't leven.
Coupes van meesters naast huurkoetsen met
houterige paarden, en rijtuigen van den stoom

tram doorkruisen de menigte. Ea zelfs np dezen
droeven dag, in elergelijk midden, zijn de kleine,
lokale stniatnijverheden vertegenwoordigd, van
den vervelenden Kastanjcmarcliang tot den
schuchteren Italjaanscheu beeldhouwer, de
circularrenuitdeeler naast den eier- en notenuitventer:
Ze zijn er allen. Ze weten wel dat d« Brusselaar
bij 't verlaten van 't doodftnveld alle droefheid
en naargeestighei'l gaarne aflegt: deze bijzonder

heid is ook bekend aan de bazen der nabijgelegen
herbergen, die allen eene speciale aantrekkelijk

heid aankondigen: hier worden beafstukken met
aardappelen aangeboden, elders wordt kermesse
aux boudiris" gehouden. Stoot u zulks tegen
't gemoed, beste lezer, dat al die vroolijke ver

bruikers, uu ia de benauwde herbergkamer, vol
rook en geur van zsvijnsgebraad, zoo gauw ver

geten zijn welke heilige beè^aart zij nauw een
uur geleden, op slechts eenige pas:-en vau daar,
kwamen doea ? Dat is de schuld van 't karakter
der Brusselaars : verdriet en kommer houden
hen niet lang bet hoofd op de borst.
De gra.'en zijn versierd en opgesmukt met een
zekeren naijver. Ue rijke mausoleums, die nog
niet vergeten zijn, verdwijnen onder den over

vloed van kronen en kransen, zoodat de namen
der vereerden onleesbaar worden; de nederige
heuveltjes, waar i'e arme dooden rusten onder
een kiuisken van hout, dragen pnlmtakjef»,
tuiitjes en roode bloempoijt's: maakt de dood niet
alles even en gelijk? Een klein meisje, bibberend
van de kou in beur armzalig kleedje, brengt
schreiend een potje naar 'c graf vau lieur broer

ken : een tenger struikje, dat de kleine doode
zelf geplant en met liefde gekweekt had.... Dit
aandoenlijk tooneeltje perst tranen uit de oogen
schaak-Maccen as te danken, dat zij aan alle
groote buitenlandsche wedstrijden kunnen deel

nemen ; want Rothschild betaalt hunne reis- en
verblijfkosten. De algemeene belangstelling in bet
schaakspel neemt iu Engeland en Amerika steeds
meer en meer toe. DJ dagcHjkscho verslagen in
de nieuwsbladen gedurende het Manchester
tournooi. hebben de aandacht van het publiek op de
belangrijke schaakgebcurtenissen weten te vestigen.
Verschillende Engelsche en Amcrikaansche bladen
zijn sinds dien tijd blijven voortgaan een gedeelte
hunner kolommen voor schaakbeiichten af te zon

deren. Do New-York Tribune opende 19 Oct.j I.
een schaakrubriok die door Steinitz geredigeerd
wordt.
De schakers van het eiland Cuba, bekend door
hunnen ondernemingsgeest en raiïde vrijgevigheid,
hebben pogingen in her, werk gestold een match
tusschen Steinitz en Dr. Tarraseli te arrangeeren.
De schaakclub van Havana bood aan. den over

winnaar y 40!) eu den verliezer ;&gt;: 200 te betalen,
bovendien $ 250 aan ieder voor verblijfkosten en
een vrijen overtocht.
Daar er verschillende tegenstrijdige berichten
in o:ri!üOp waren, zonden twee der eerste
NewYoi'ker bladen the Sun'' en nSta:;tszeitung'' een
kabclgrain orn opheldering aan dei; Me
sterspicIcr von Xilrnberg'1 met een antwoord van f&gt;0 woor

den vooruitbetaald, liet antwoord van Dr. Tarrasch
luiiida a's volgt :
Mijn bezigheden als arts vsrbieün mij. aan
een match et' concours van langen duur deel te
nemen. Alleen ecr.s in het jaar, gedurende do
zomermaanden, kan ik aeni^c weken Neurenberg
verlaten lic moet &lt;iaaro;n tot mijn grooten spijt
do hoogst vereeroide uitr.oodiging der Havana
Chess Club beslist van de hand \vijzen."
Naar aanleiding van ee;ii:;c door den redacteur
ortvangeri brit;v,;ii deciwi wij thans mode, dat
alles wat de seiiaakrulirick gsv.lureiide de r.iaanden
Juni, Juli en Aiij'.'.stiu 1.1. bevatte, door den heer
Lonuin geleverd werd.

Do volgende hoogst ei .onaardige partij werd
onlangs gesnoeid te Xongdidi. ;u uen K.'iukasus.

TWEEPAARUSPEL IN DE NAIIAND.
Wit. Z-,v,uï.
Prins Dadian van M. Bitclum.
Mivigrelia. 1-1 Pc-5! D.b5
l ei r5 14 . .. L.c.": dan
natuur'2 P.f3 P.r&lt;5 lijk P.c7 +
3 L c4 I' f'j 15 T.eG :^
4 d4 cd-i: Meesterlijk gespeeld.
5 0-2 P.e4: Do prins besluit de
der hardvochtigsten, en eene rijkgekleede mevrouw,
die a voor n al hare kinderen kwam
begmven, drukt onstuimig de kleine aan 't hart, zoept
ze hartstochtelijk en neemt ze met haar in het
mooie rijtuig, dat voor de poort wacht	Vaa
al die grafsteden: hoevele zijn reeds vergeten;;
van al die dooden; hoevelen wier laatste betrek

kingen ook reeds de groote reis ondernamen!
Kunt gij zeggen hoeveel mengchenkinderen
gindsche oude treurwilg hier zal beschrdd hebben?
Te Evere worden de monumenten der Fransche
en Duitsche gesneuvelde», in den krijg vau
1870—'71 zeer bezocht. Het praalgraf der En

gelsche officieren, te Waterloo gevallen, en eerst
dit jaar ingehuldigd in 't bijzijn van den Hertog
van Wellington, schijnt reeds vergeten
Op het aristocratisch kerkhof van Laeken, een
der schoonste dooderakkers ter wereld, is het
gedrang eveii groot. Onder den koepel der
Lieve Vrouwe kerk rusten de eerste Koning en
Kouingin der Belgen. Dat mooie kapelletje,
naast het bouwvallige kerkje, is het graf van
mlle. Malibran, de heerlijke zangeres, van wiea
Lamartine zong:

»Beauté, génie, amour furent son nom de femme,
Insciit dans son regard, dans son coeur, dans
sa voix l
Sous trois formes aux Cieux appaitenait cette
ame:
Pleurez! terre, et vous cieux. acclamez la trois
fois P

Haar beeld, meesterlijk in wit marnier uitge

voerd, staat daarbinnen op een rijk voetstuk,
•waarop bovenstaande verzen gebeiteld zijn. Een
weinig verder op slaapt voor eeuwig de betreurde
Willem de Mol, de gevoelvolle Vlaamsche
toondichter, zoo jong en zoo wreed aan de kunst en
zijne vereerders ontrukt. Hem danken de Vla

mingen die reiue pareltjes: »lk ken een lied"
en »Lentelied".
De woorden van C jnscieuce: »Eane ster is den
Vlaamschen kunsthemel ontvallen", prijken op
de steenen zuil.
Wanneer nu de duisternis volledig geworden
is, vertoonen de kerkhoven een volledige illumi

natie: op de graven branden duizenden lichtjes:
de aanblik der stad van af het denkmaal ia 't
park te Laeken is tooverachtig en ontzettend
tevens.
Dit zeer oud gebruik, verre van mettertijd uit
te sterven, zooals de kaarsjes het welhaast zullen
doen onder den fijnen regen die nu valt, neemt
alle jaren toe.
Al de klokken der kerken luiden den
doodenzang. Breed en statig galmen de aangrijpende
tonen door de lucht, zwellend over stad en
veld, oreindig en rusteloos; 't is alsof, even als
voor Uhland's herder, de heinel zelf zich. wou
openen orn die bronzen klanken tot voor God te
laten doordringen.
Zoo verlaten de hoofdstad er 's namiddags uit

zag, zoo woelig is ze thans. De koffiehuizen
weten met de bezoekers geen weg, in de St.
Huibrechtsgaanderijen is het bijna onmogelijk te
wandelen. De vrouwen echter spoeden zich naar
huis om den avond met koekebakken te eindigen
(de zoogenaamde c.rcpes), een gebruik dat zijn
oorsprong neemt ia de »doodenmalen" der
germaansche godenleer.

Brussel, l November.

HERMAN BOGAERD.
6 T.el d5 partij op echt vorstelijke
7 L.d5 : D do : wijze. Noblesse obli"e
8 P.c3 D.c4 15 .... K.f 8 '
9 T.el f L.e(5 feG: 16 D h5 f,
10 L.g5 L.c5? IU8, 17 P.dT f, Kg8,
Uit de partij blijkt 18 P d5 -föf, gf 8 :
dat deze zet zwak is. 19 D.gG $
10 . .., L.e7, 11 L o7 :, 16 P.d7 f K.gS
K.e7:, 12 P.dl:, Pd-1: 17 D.g4! hó
13 T.d-t:, T.hdS, 14 Zw. heeftgeen goede
T.c4:, T.dl + liad tot verdediging meer, hg5 :
een gelijk spel gevoerd. 18 D.gó : tegelijk
drei11 P.d2 D.aG gend mat of winst der
12 P.b.'i L.böKoningin.
13 P.&lt;15 hG 18 P.d5—fG f gf6:
o-o ging niet wogens 19 L.hG f en de
volP.fGf dat in aile va- gende zet mat.
riant en wint.
In een andere partij, waarin da prins een toren.
voorgaf, kwarn da volgenelo aardige positie voor

Stand na den 13den zet van zwart.

Amateur
FIWART
a b c d e f g k
WIT
Prins Dadian van Mingrelia.

Wit: K.gl, D.hó, T.fl, L.c4 en g5, P.bl, pionnen
op a2, c3, dl, (&gt;'2 en h2.
Zwart: K.gS, D.d'8. T.aB en f8, L.aöen c8, P.eV,
pionnen op aT, bT, c7, 17 en g7.
14 .fó'. L f5 18 D.^5-'r L.sG
15 T höghG: 19 Dgö-H P.g7
1G D.hG: L.lu 9Q D o7±
17 LIG
.

</text>
<image timestamp="2002:10:03:04:33:19.00" size="458684">D2007FW.TIF</image>
</page>
</document>
