<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19100123</Datum>
<Pagina>8</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
8
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND,
No. 1700
DB komeet m fialley,
DE AARDE: 't Ia dus niet alleen in Parjjs, dat het verkeer slecht geregeld is ?! 1)

1) Ome medewerker neemt aan, dal wij de Parijsche correnpondenties in de dagbladen
zullen htbben gekzen. waarin van het buitengemeen ltcht geregelde verkeer in de
Parijtehe straten sprake i» geweeêt.
Klaveren Boer en Klaverea 10 op Klaveren
Vronw de drie klaveren teing op open rak.
Neem Ruiten 6 uit.
Meer kunnen we voor 't oogenblik niet doen,
maar we kunnen tevreden zijn, daar we er drie
onzer grondkaarten hebben uitgekregen en
«ie vierde nog moet komen. Buiten-Aas en
Klaveren Heer zijn er nog in en elk dezer
kan on» een open vakje geven. Oe twee
lange rijen zien er nu niet bijzonder veel

belovend uit, doch zoo we een open vakje
krggen, kanoen we se misschien een beter
aanzien geven.
Wg geven na nóg zeven kaarten. Alle
zeven moeten gegeven zijn vóór er een kaart
verplaatst wordt.
&lt;y C9
s&gt;
&lt;? &lt;?
x
Onze vierde grondkaart is er na ook, maar
stm*t overigens slecht. Onze vijand, 'n vqf,
heeft aan 't eind van een lange rjj stelling
genomen. Er is op 't oogeablik slechts een
zet te doen, maar die zal ons dan ook een
open vakje geven, wat tot-verdere dingen
kon leiden.
Neem Schoppen 6 en Schoppen 7 eruit.
Zet Klaveren Vrouw, Boer en 10 op den
Heer en ziedaar ons open vakje.
Zet Harten-Heer in het open vak.
Neem Schoppen 8 eruit.
Zat Harten 8 op Harten 9 en wij hebben
ons open vak weer terng; doch wat kannen
we er mede uitrichten ? We zonden onzen
vijand, Harten vijf, er in kannen plaatsen;
maar dan is het open vakje voor goed ver

loren, «n ik geloof dat we beter doen wat
opriiming in onze lange rjj te honden.
Zet Buiten 3 in vakje Harten 4 op
Harten 5 Buiten 3 op Harten 4 Schop

pen-Heer in vakje Harten Vronw op
Harten Heer.
Meer niet voor 't oogenblik, maar het spel
staat er nu heel wat beter voor. Wjj geren
weder:
* *
+:
**
* *
O O


O O
O O

O

O O
* t
%*!
***'
Ons spel is nu als volgt:
De zaak ziet er niet heel mooi uit. Alle
heeren zijn na bovenaan en drie azen zitten
erg diep.
Raiten aas moet, na 't volgend geven, komen
en dat zal misschien onze redding zijn. Wij
kunnen na verscheidene harten en schoppen
afnemen.
Neem harten 7 en schoppen 9 af.
Plaats raiten boer op harten vrouw, om
de schopppn te ontlasten.
Zet raiten 4 op ruiten 5.
Neem schoppen 10, boer, vrouw en heer
er ait en zet raiten 3 op ruiten 4.
Welk gebruik zullen we na maken van
ons ledig vak.
We zouden klaveren 4 er op kannen zetten
en schoppen aas er ait nemen, doch, daar
raiten aas en raiten vroaw dadelijk te voor

schijn moeten komen, staat het beter raiten
boer in het vakje te plaatsen en de harten
in orde te brengen.
Zet ruiten boer in open vak. Harten boer
op harten vroaw. Buiten 3 op raiten 4.
Neem harten 8 en 9 er ait en geef nogmaals

~*~
*

._+_

Hier hebben we das onze raiten aas en
vroaw, doch hoe kannen we klaveren 3 kwijt
raken?
Neem ruiten 7 en 8 er uit.
Zet raiten heer op ruiten aas. Klaveren
8 op het open vak. Klaveren 3 op klaveren 4.
Raiten vroaw op ruiten heer. Raiten boer
op ruiten vroaw. Klaveren 8 op klaveren 9.
Na hebben we twee open vakken en zijn
we feitelijk klaar.
Zet harten 5, 4 en 3 op open vak.
Neem ruiten 9 en harten 10, boer, vrouw
en heer er ait.
Verplaats aas onder ruiten naar ruiten 2
en allen terug op ruiten 3 en de zaak is gezond,
Na zijn er nog twee kaarten. Klaveren 5
en schoppen 4 om te geven.
Er zullen steeds twee kaarten overblijven
om aan het einde te geven, en als alle o
^erigea gegeven zijn, mag men deze inzien.
Dit is geen gnnat, doch dient enkel om tijd
uit te sparen, daar bet natuurlijk gemakkelijk
is de waarde van twee kaarten te bepalen
als de andere vijftig op tafel liggen.
Dit is das Agnes Patience. Ik houd vol
dat er nooit een beter Patience ia gevonden.
En gemakkelijk is het evenmin. Het
vereiicht een groote mate van urecieaheid, heel
wat vlugheid van begrip en sterk ontwikkeld
vermogen om vooruit te kunnen zien en
zich gereed te houden voor komende moei

lijkheden. En zelfs, al zijt ge met dit alles
toegerust, zult ge nog geluk moeten hebben
om er meer dan n van de zes of
zevenmaal mee klaar te k»men. Als het uitkomt
is het bijzonder aardig en heeft de epeler of
speelster een erg voldaan gevoel over zich

zelf, alsof hu iets verdienstelijk» verricht heeft.
Soms zult ge ah ge kaarten voor de eerste
maal gelegd hebt, reeds inzien dat de positie
hopeloos is en dat er niet de geringste kans
bestaat het uit te krijgen. Stel bijvooibeeld,
dat twee van uw grondkaarten hopeloos diep
zitten, dat twee of drie van uwe vijandelijke
kaarten onderaan r yen zitten en dat er geen
kana is om een open vak te krijgen. In zalk
een geval erken ik maar dadelijk dat ik
verslagen ben, wasch de kaarten opnieuw,
en geef van voran af aan. Het ia niets andere
door tijdverlies 't onmogelijke te beproeven.
(Nuar W. Daltor,).
De tor J. H. Rossig als Historoclirijra,
Waarde Redactie,
Op mijn zeer duidelijke, gedocumenteerde
bewijsvoering dat hy, tegen beter weten in,
das opzettelijk, aw lezers te mijnen opzichte
heeft zoeken te misleiden, antwoordt aw
medewerker met een alleronbenulligst
onderEchriftje, dat half een verholen, half een
open bekentenis is. Een volkomen opene
kon ik van hem niet verwachten.
Daarmee is het doel bereikt: immers de
lezer in de toekomst voor's mans onbetrouw

baarheid gewaarschuwd, en kan ik er thans
het zwijgen toe doen.
Met dank,
L. SIMONS.
KANTTEEKENING.

Ook nu weer ga ik niet in op de schrijf

wijze van den heer L. Simons.
Zijne woorden kunnen niets veranderen
aan du feiten. Ten overvloede eene herhaling:
Het belachelijke" der vertooning aan het
slot van Gysbreght van Aemstel" was een
gevolg van &lt;le mise en-scène naar aanleiding
van het voorgestelde in het geschrevene door
Simons Alleen daarop heb ik gedoeld. Dit
slot, zijnde een uittocht, geleek een begrafenis
en wekte daarom den lachlust.
Velen herinneren zich dit met mij nog
zeer goed.
Het volgende jaar en alle jaren er na ia
dan ook van eigen wijzigingen van op volging
der door Simons voorgestelde wij tiging door
de Kon. Ver. Het Neder). Tooneei" voor
goed afgezien. By de niet geslaagde proef

neming ia het gebleven.
En hiermede ia m\jn laatste woord over
deze aangelegenheid gezegd. Ik heb geen
lust in vruchteloos twistgegchrgf en merk
alleen op, dat ik bij het schrijven van ge

schiedenis mij bepaal tot de feiten.
H'm, 19 Jan. 1910.
J. H. BÖSSINO.
Wij sluiten hiermee het debat.
BSD.
MUIIIMIIIIIimilMIIIIIIIMIIHIinillllHUMIIIIItllllllllHIIIIIIMIIIIIMIHIIIIII
•!•
•!•

•II»
jj

F. 450.—F. 500.
£N 725. GULDEN
COMPLETE MODERN»
WONINGINRICHTINOEN
EDER BESTAANDE UIT
SALON - EETKAMER
EN SLAAPKAMER
VRAAGT PMJSCOURANTCN.
MEUBILEERINQ MY.
HOLLAND"
AMSTERDAM - TELCP. •?«
NX VOORB.W. 274 o*. •.«.•.»*

•U*
•t*

• !!•
•[]•
LJ.KRUGER,
87* Noordeinde,
Moderne Schilderijen
en Aquarellen.
DE PHOENIX
MEUBILEER- INRICHTING
: SPUISTRAAT :
DAMRAK. • 76
: AMSTERDAM.:
VRAAGT BEGROOTING
VOOR COMPLEETE MEU=
BILEERING EN • RE5TAU=
REEREN VAN ENKELE
VERTREKKEN. KKttXX
ORIGINEELE MODELLEN.
EIGEN ATELIERS. GROOTE
VOORRAAD. OUDE EN
NIEUWE STIJLEIS. XXX
mtm
KUNSTHANDEL
Molenstraat 65,65' en 67
'B-GK4VENHAGE.
QKTE8TI6D 188*.
VAN
Schilderijen en Aquarellen
TU moderne meesters,
MATURES, ETSEN, ENCMIREIE™,
Inrichting voor het re*tanr*«ren m
rui Schilderijen.
m«t bat honden
van oolleetién uil iuüat«nichap;&gt;«a,
De Firma P. C. PAERELS,
Rokin ±38, Amsterdam, ^
^ELEFfïOO]^ 4541,
exposeert gedurende 14 dagen een enorme partij
in de meest Courante maten,
Foyersantique, Eameeltasschen, enz, van
bijzondere qualiteit en onder garantie
van echtheid, tegen opruimingsprijzen.
Voor liefhebber» een zeldzaam voor

komende gelegenheid.
MODERN

Kimst-Aardewerk
naar bekende ontwerpers.
Oegstgeest bij Leiden.
Filialen: Amsterdam, Kalverstr. 149; Den Haag, Passage 6; Rotterdam, Hoogstr. 944.
Tnrfkoord
voorkomt bevriezen van
Waterleidingen.
Isoleert Stoomleidingen.
MOENS &amp; BEGK,
te Bloemer.daal.
-:- KUNSTHANDEL
-:J. C. SCHÜLLER.
MODERNE SCHILDERIJEN en AQUARELLEN -:- -:- •:- •&gt;
-:-.- -:- -:- -:- -:- -:- ETSEN, GRAVURES, ENCADREMENTEN
DEN HAAG HZZH^_ PLEIN aa*
VOSKULJL&amp; VAN DER LOOS,
Meubelfabrikanten, Heerengracht
244 b/d Hartenstraat, Amster

dam, leveren Moderne Woning

inrichtingen, b.v.: Massief Eiken
Huiskamer, Italiaanse!) Noten
Salon en Pitchpine Slaapkamer
voor 485 GLD. =
Vraag catalogus. Telefoon 6940.
Meubelfabriek

Nederland".

J. A. HUIZIMGA.

BINNEN BETIMMERINGEN,
BEHAXGERIJ,
MODEL KAM«R8.

Groningen.
WESTERSINGEL.
r"RANOO LEVERING.
TELET. 118.
BINNENHUIS
MEUBELS
l!*
'OER LAGE]
RAADHUIS 5TRAAT48-50
AMSTERDAM
DROUOT
-f •*• WESSKB A O*.
4• LAIGE HODTSTmAAT T * f
- . - Den Hnjuf ..
H UTBBC. •*«
GROOTSTE INRICHTING VOOX

COMPLETE MEUBTLEKRISO ss

IN ALLE STIJLEN = s= = =

ANTIQUITEITEN = = =

EIGEN MEUBELFABRIEK

</text>
<image timestamp="2002:08:22:18:17:52.00" size="294540">0000046P.TIF</image>
</page>
</document>
