<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18870529</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No.518.
fcV

*."*-,•*• kiesrecht kunnen blijven, totdat eene
her.vórming van het belastingstelsel nauwkeuri

ger gegevens oplevert, om het meer
welvarende deel der werklieden te onderscheiden
van dat deel van hen, hetwelk tot het proleta

riaat nadert." Deze beschouwing over de toe

komst bewijst twee dingen: l o. dat de vijf heeren,
Daartoe n b. Mrs. Van Houten en Goeman
Itorgesius beh-ooren, nog altijd meenen, de
" gaarden achter de wagen te kunnen spannen,
i eene goede belastinghervorming te kunnen
1 krijgen vóór een demokratisch kiesrecht
ver"kregen is, en 2o. dat zij, die zoolang door
ijverige beoefening van het kaatsbalspelletje
tusschen kiesrechthervormers en belasting

hervormers hun leven als kamerleden gerekt
hebben, er geen gevaar in zien, kiesrecht en
belastingen »voorloopig" aan elkaar te blij

ven koppelen!
«Daarentegen zal de aanneming van het
voorstel der Regeering, door zijne onregel

matige werking en ongerechtvaardigde uit

sluitingen, er slechts toe kunnen leiden, de
agitatie op dit gebied te verlevendigen en
dadelijk eene nieuwe kieswet te doen
eigchen." De heeren meenen dus in allen
ernst, dat na aanneming van hun amende

ment aan de agitatie een einde behoort te
tomen, niet dadelijk een nieuwe kieswet
geëischt behoort te worden!
Die toelichting doet de maat overloopen.
Het amendement zelf, de heer Heineken
toonde het onwederlegbaar aan, bestendigt
evenzeer als het voorstel der Rsgeering het
heillooze verband tusschsn kiesrecht en be

lastingen; neemt evenmin als het voorstel
der Regeering den arbeidersstand onder de
kïesbevoegden op; staat buitendien bloot
aan de van anti-revolutionnaire zijde reeds
uitgesproken verdenking van anti-clericale
nevenbedoelingen. En ditzelfde amendement
wordt zóó toegelicht, dat men duidelijk voelt,
hoe de heeren hun uil als een valkje be

schouwen !
Allen eerbied voor praktische, opportunis

tische lieden! Maar het ging niet aan, om
naar den raad des heeren Voute voor nog
minder dan beentjes en wat brood dankbaar
te zijn, te kwispelstaarten, in 't rond te
loopen en op mr. Gleichman's schoot te sprin

gen. Of men als lid der Tweede Kamer
ook van twee kwaden het minste zou kiezen
of men daar, na alles wat er nu eenmaal
gebeurd is, door den nood gedrongen, zou
meedoen aan het loven en bieden, - niet
dat was de vraag. Wie, buiten de Tweede
Kamer staande, ongeroepen zijn oordeel wil
uitspreken, maakt zich niet warm over het
verschil tusschen 350000 en 385000 kiezers
derzelfde klassen; weegt Regeeringsvoorstel
en amendement tegen elkaar af als oud lood
en oud ijzer ; neemt met bevreemding kennis
van de uitingen der liberale Kamerpolitiek,
en voelt zich gedrongen, met mr. Kerdijk
daarover zijn leedwezen en afkeuring uit te
spreken.
, Waarom begrijpen de kiesrechthervormers
van het slag van mr. Levy niets daarvan ?
Omdat zij de eerste beginselen der
demokratische staatkunde nog hebben te leeren. Die
heeren hebben boeken en dagbladkolommen
volgeschreven met zeer akademische verhan

delingen over kiesrecht en kiesrechtuitbreiding.
En zij begrijpen volstrekt nog niet, waarom


afteekende tegen het donkergroen der
pijnboomen.

VI.
Op dit oogenblik stiet de hond een verwoed
geblaf uit en klonk het fluitje van den
hcrdersknaap scheller; er werd geritsel in de
bladeren, een geluid van haastige voetstappen
vernomen en de jongen verscheen met ont

steld gelaat.
»De gendarmes!" riep hij.
Met een sprong wierp Tito zich op zijn ge

weer. Hij sloeg een blik om zich heen.
Vluch.ten was onmogelijk; aan •\veerszijden vanden
' weg werd hij klaarblijkelijk omsingeld. Hij
moest zich verdedigen eu wanhopig ook
ja! tot_ het uiterste. Den vorigen avond nog
had hij zijn leven licht geteld, maar nu op
het oogenblik van het vertrek... der bevrij

ding !	Kom, het was misschien de laatste
hinderpaal, de laatste beproeving van het
lot, die hij nog moest te boven komen.
Een kogel suisde hem langs de ooren, daarna
nog een en nog een: terzelfdertijd sprong
Barbona, die bij zulke gevechten altijd
Haantje-de-voorste was, met zijn pistool n
de hand uit het kreupelhout.
»Geef u over!" riep hij den bandiet toe.
Met een schot uit zijn revolver deed Tito
hem levenloos aan zijn voeten vallen.
»Die rekening is ten minste vereffend..."
mompelde hij.
Maar ditmaal waren de gendarmen talrijk.
Men had alle brigades uit den omtrek op de
been gebracht en het goed onderhouden ge

weervuur knetterde aan alle kanten tegelijk.
De bandiet, in den schouder en in de dij gewond,
voelde zijn krachten hem begeven. Hij leunde
met den rug tegen een boom en dicht bij
hem stond de herdersjongen, opgewonden door
het gevecht, de gendarmes met steeneii te
werpen.
»Ga heen!" riep Tito hem toe. :&gt;Ga toch
heen!"
Bedwelmd door rumoer en kruitdamp en
trotsch op zijn aandeel in deze vechtpartij,
hoorde de jongen niets. Hij beleedigde de
gendarmes, slingerde hun zijn geheelen voor

op deze laatste door de massa's wordt aan

gedrongen. Hoe zijn zij dan tot hun schrijverij
gekomen ?
Op een goeden dag zijn ze in hun rustig
studeervertrek opgeschrikt door de daarbui

ten luid weerklinkende eischen der
demokratie. Als echte mannen van wetenschap
wilden zij zich rekenschap geven van het hoe
en waarom dier kreten. Eene zoo krachtige,
zoo algemeene beweging moest een redelijken
grond hebben, moest meer wezen dan eene
mode van den dag. En toen zijn ze naar
het goed recht dier beweging gaan onder

zoeken, zijn ze den rechtsgrond der kies

rechtuitbreiding gaan »construëeren/' De een
deed dit zus, de ander zoo. De heer Levy
onder anderen kwam tot de hem althans be

vredigende, immers heel aardig klinkende
slotsom: kiesrecht komt -toe aan eiken
rechtsbekwame. En hij ging met prijzenswaardigen
ijver naar zijn rechtsbekwamen zoeken.
Hij, evenmin als de anderen, begrijpt,
dat en waarom het modern staatkundig leven
om al die grauwe theorieën Jacht, voor alle
te zamen geen oortje geeft. Hij en de an

deren meenden met abstracte begrippen te
doen te hebben. Zij kijken u verbaasd en
verontwaardigd aan, als ge hun wilt doen
opmerken, dat onze Maatschappij krank is,
omdat andere en dringender belangen dan
die der bezittende en heerschende klassen
niet naar behooren behartigd zijn, dat
daarom en daarom alleen de lagere klassen
vertegenwoordiging eischen, dat alle recht
en dus ook het kiesrecht der toekomst te
beoordeelen is enkel en alleen naar zijne
praktische utiliteit, dat daarom in onze
dafen het kiesrecht meer en meer in
demoratischen geest moet worden uitgebreid.
Durfde de heer Levy niet in Januari 1.1.
in eene vergadering van Burgerpligt verze

keren, dat er geen klassen of standen meer
bestaan? heeft hij niet onlangs in eene ver

gadering van de Amsterdamsche afdeeling
der Maatschappij tot Nut van 't Algemeen,
beweerd, dat het Sociaal Weekblad meer nut
zou stichten, als het »in zuiver economische
richting1' wilde werken en zich minder met »dc
sociale quaestie" wilde bemoeien. Die twee
uitlatingen speak volumes omtrent de waarde
van Mr. Levy's politieke adviezen. Als lie

den, die in gemoedelijke overtuiging zulke
enormiteiten vertellen aan het hoofd eener
re/onH-beweging te staan komen is het dan
wonder, dat het geknutsel der Heemskerken
en der Kamer-liberalen hun machtig belang

rijk toeschijnt? Dat zij er hoogst ernstig over
redeneeren, of men de Spics^b/irye.rklussc,
die nooit om het kiesrecht gevraagd heeft,
die meer ezels en wezels herbergt dan eenige
andere klasse onzer Maatschappij, geheel
dan wel slechts ten deeie tot het kiesrecht
zal roepen ? Dat zij een groot stuk meenen
te verrichten, door met de hoeren Van der
Feltz c. s. aan Mr. Heemskerk toe te roe

pen: laat toch geen enkelen epicier van het
kiesrecht verstoken blijven ?
Van het geknutsel dezer kiesrechthervor

mers, die in hun hart niets voelen voor de
zaak der demokratie, kunnen wij gerust met
Faust oordeelen:

Wenn ihr's nicht fiihlt, ihr werdet's uielit crjagcn,
Wenn es nicht aus der Sccle dringt,
Und mit nrkriiftiq'ein Bi-hagen
raad van Corsikaansche scheldnamen naar
het hoofd, hitste den hond op hen aan en
juichte, wanneer er een van hen door de
revolver van den bandiet werd getroffen. Ter

wijl hij zich geheel onbewust van het gevaar
zoo weerde, trof hem een kogel even onder
het hart.
»Ahimt.'" riep hij in Corsikaansch dialect.
»Ik geloof dat ik mijn bekomst heb	"
Zoo eindigde het leven van den herders

knaap.
Langzamerhand had de kring zich
vernauwd; in de takken kon men de omtrekken
der gendarmes reeds onderscheiden. Tito zag
hen naderen, met een innige verachting voor
den dood, dien hij als een bevrijding verwel

komde, terwijl hij zonder gramschap keek
naar _de bedriegelijke zee, den met sterren
bezaaiden hemel, alles wat hem een oogen

blik te voren de vrijheid had voorgespiegeld.
Vijf schoten van zijn revolver had hij reeds
gelost en de eersten die zich verstout hadden
hem te naderen, in het zand doen bijten; liet
allereerst Barbona, wiens ontzield lichaam hij
met het gelaat voorover op den grond zag
uitgestrekt, en daarna twee anderen, die
doodclijk gewond, verschrikkelijk kermden. Hij
had nog slechts n kogel over, maar die
moest en zou raak zijn!
Hij bewaarde hem om den dood van den
knaap te wreken, Hij was bestemd voor den
eersten, die zich buiten de struiken vertoonen
zou ....
Het was de oude Negroni die er uitkwam!
Toen liet dc^ bandiet met een tecken van
onderwerping- ziju opgeheven wapen zakken
en zeide, terwijl hij de armen over de borst
kruiste:
«Goed... Ik geef mij over!.. ."
Juist op ditzelfde oogenblik, in deze beslis

sende minuut, die hun beider leven vernie

tigde, zorgde Madeleinc bij haren terugkeer
in huis voor liet avondeten en regelde met
haren neef Sanvito de laatste toebereidselen
voor hun vertrek!

(Slot i-oJgt).
Die Herzen aller Hörer zwingt.
Sitzt ihr uur immer! Leimt zusammen,
Braut ein Ragout voii andrer Schmaus.
Und blas't die kümmerlichen Flammen,
Aus eurem Aschenhaüfchen 'raus!
Bewund'rung von Kindern und Affen,
Wenn euch darnach der Gaumen steht; *
Doch werdet ihr nie Herz zu Herzen schaffen,
Wenn es euch nicht von Herzen geht.''

Dit is ook het oordeel der vergadering
van Burgerpligt geweest.
De uitslag der stemmingen bewijst, dat de
meerderheid der aanwezige leden den afkeer
van schipperen en modderen, waaraan mr.
Calisch zoo flink uiting gaf, van ganscher
harte deelde. Zelfs het verzoenende optreden
van mr. Willeumier kon slechts enkelen uit
die meerderheid voor n oogenblik van de
wijs brengen. Na de verwerping der door
het Bestuur voorgestelde motie van adhaesie
had een deel der leden de zaal verlaten.
Toch was de meerderheid, waarmede toen
mr. Kerdijk's motie van afkeuring werd
aangenomen, nog talrijker dan die, waarmede
de motie van adhaesie was verworpen. Dat
zegt genoeg!
De vergadering van Burgerpligt heeft een
uitslag gehad, lijnrecht tegenovergesteld aan
den door het Bestuur beoogden en verwach

ten. Het bestuur heeft eeiie onaangename
deceptie ondervonden. Maar het heeft door
het samenroepen der vergadering eens ieders
oprechten dank verdiend. Vooral den dank
der progressisten. Zij zijn in staat gesteld,
en hebben van de gelegenheid gebruik ge

maakt, om klaren wijn te schenken.
De groote staatkundige meetings zijn nog
niet in onze zeden opgenomen. Duizenden
bij duizenden van stemmen, honderden zelfs
worden bij ons op vergaderingen nog niet
uitgebracht. Ditmaal hebben 35 leden 32
anderen overstemd en nogmaals 39 het van
10 gewonnen. Dat zijn geen overwinningen
waar het land van davert. Eu toch hebben
die beslissingen groote moreele beteekenis.
Zij bewijzen, dat, niettegenstaande den druk

kenden dampkring van ons politiek leven,
die alle geestkracht dreigt te dooden, die
meer en meer de verstandelijk hoogst ont

wikkelden tot een rustig, hopeloos, zelf

zuchtig scepticisme dreigt te doen verval

len, toch een deel van onze burgerij zich
van hare sluimerende kracht bewust be

gint te worden. Dat is het eerste noodige.
Eenmaal wakker geworden zal die kracht
zich meer en meer doen gelden !
De onwcersatrnospheer, waarin we adem

halen, is benauwd en ondragelijk geworden.
Gaarne luistert men naar elk geluid, dat,
hoe zwak dan ook, zich aan den horizont
doet vernemen. Reeds het vooruitzicht dat
de bui toch te eeniger tijd schijnt neer te
zullen komen, geeft verademing.
H. J. B.
Van over de Grenzen.
Frankrijk heeft nog steeds geen nieuw mi- i
nisterie. Politici van allerlei richting zijn op \
het Elysée ontboden, om den president der
Republiek van advies te dienen. De heeren
De Freycinet, Rouvier, Floquct en Duclerc
zijn achtereenvolgens aan liet werk geweest,
om de elementen van een nieuw Kabinet te j
verzamelen; liet schijnt zelfs, dat op n dag
drie verschillende kabinetformeerders, onaf

hankelijk van elkander, aan het polsen en :
uitnoodigen zijn geweest. De republikeinsehe
partijen zijn sterker verdeeld dan ooit, en dit '
verschijnsel is des te bedroevender, omdat
ieder moet erkennen dat, indien aan het votum
der Kamer, dat het Kabinet Goblet omver

wierp, eenige beteekenis kun worden gehecht,
liet nieuwe Kabinet alle hooge politiek zal
moeten terzijde stellen, en zich allereerst met
do zoo dringend noodige bezuinigingen zal
moeten bezighouden. De gelegenheid zou zoo
gunstig mogelijk wezen voor een wapenstil

stand tusschen de republikeinsehe fractiën,
maar wel verre van zulk eene vrede

lievende oplossing in de hand te werken, stelt
elk der betrokken partijen depersonenquaestic ,
op den voorgrond, en geeft daardoor de rech

terzijde, met haar lu'4 leden, eene welkome
aanleiding om den spot te drijven met de
onmacht van liberalen en radicalen en zich
bitter te beklagen over bet telkens terugkee

rend fjftchix parlementair?. Eene voorspelling
omtrent den afloop der crisis is op dit oogenblik
nog juist even gewaagd als acht dagen gele- i
den. Slechts dit kan men veilig aannemen, ;
dat het nieuwe kabinet niet veel krachtiger \
zal wezen dan het voorgaande en dat deern- i
stige waarschuwingen der laatste maanden
Frankrijk geen stap verder hebben gebracht i
aan de verwezenlijking van het ideaal eener j
samenwerking tusschen de verschillende groe- i
pen der republikeinsehe partij.
* ' *
Tn Engeland is het Parlement voor een paar ;
weken uiteengegaan. Wat er in de laatste
maanden is tot stand gebracht, heeft bijzon

der weinig te beteekenen. Eene even lang

durige als onvruchtbare discussie over de troon
rede is gevolgd door een herziening van het :
reglement van orde, die de rechten der meer

derheid tegenover die der minderheid hand- '
haafde. Dit onmisbaar wapen in de hand van
den voorzitter, dat de opzettelijke vertraging
der parlementaire werkzaamheden wel niet
onmogelijk, maar althans minder gevaarlijk
maakt, is natuurlijk in de oogen der opposi

tie het middel, pin aan willekeur en tyrannie j
eene gemakkelijke overwinning te bezorgen, j
Men ziet hierin niet alleen eene partijdige
overdrijving, eene pour Ie besoin de la cimse
geuite beschuldiging: het Engelsche parle

ment, welks rechten en privilegiën voor een
goed deel berusten op traditiën uit lang ver

vlogen tijden, moet nog leeren zich te schik

ken naar de in alle andere vertegenwoordi

gingen als klemmend en bindend aangeno

men regelen.
Uiterst spaarzaam heeft dan ook de Voor

zitter van het Lagerhuis gebruik gemaakt
van het middel der do uure (sluiting der de

batten) om bij de behandeling der lersche
strafwet den vloed der meerendeels reeds bij
voorbaat veroordeelde, amendementen binnen
eenigszins redelijke perken te houden. Het
peil der discussie verhief zich slechts uiterst
zelden boven het middelmatige; de Poll Mail
Gaxette schrijft liet daaraan toe dat zich bij
den heer Gladstone de gebreken van den
ouden dag steeds duidelijker beginnen te
openbaren, en dat de heer Parnell door voort

durende ongesteldheid mogelijk ook wel
door andere redenen verhinderd wordt, de
zittingen van het Parlement bij te wonen.
De liberale unionisten blijven de regeering
steunen. In n enkel opzicht echter hebben
zij aan Lord Salisbury hunne medewerking
ontzegd. Zij zullen zich verzetten tegen de
bepaling, welke de behandeling van sommige
processen wegens in Ierland gepleegde mis

drijven naar eene Engelsche rechtbank ver

wijst. Ongetwijfeld zal dus de regeering ge

noodzaakt zijn deze bepaling van de
dwangwet, die voor de Ieren bijzonder hatelijk en
vernederend is, uit het ontwerp te schrappen.
* *
Het Engelsche Kabinet heeft, gelijk men
bij het optreden van Lord Salisbury mocht
verwachten, meer succes met zijne
buitenlandsche dan met zijne binnenlandsche staatkunde.
Na langdurige onderhandelingen is eindelijk
met de Porte eene conventie betreffende
Egypte gesloten, waarin onder anderen wordt
bepaald, dat de Engelsche troepen binnen den
tijd van drie jaren liet Nijldal zullen ontrui

men. Te Coiistantinopel is men zeer verheugd
over dit »succès«, te Londen misschien nog
meer. De formeele belofte eener ontruiming
staat natuurlijk gelijk met de verzekering,
dat aan annexatie of protectoraat niet meer
wordt gedacht, Maar de conventie heeft
meer artikelen dan dit ne: in drie jaren
tijds kan veel verkeeren, en Engeland
heeft zich ten opzichte van Egypte zeer
gewichtige rechten voorbehouden. Het zou
zeer wel kunnen blijken, dat de Porte zich wat
al te vroeg had verheugd, terwijl niemand
kan ontkennen, dat de Engelsche diplomatie
reeds dadelijk de vruchten van haar wijze toe

gevendheid zal kunnen plukken. JN'u het
Egyptische struikelblok, althans tijdelijk, uit
den weg is geruimd, heeft Rusland het krach

tigste wapen verloren om Engeland's invloed
aan den Bosporus te bestrijden.
Dat deze voorstelling niet overdreven is,
kan men zien uit de verzending der
Turksche nota over de Bulgaarsche aangelegen

heden, die in de afgeloopen week aan de ver

schillende groote mogendheden is verzonden.
De Russische gezant de Nelidotf heeft hemel
en aarde bewogen, om de verzending van dit
document te beletten, maar hij heeft bij den
Sultan aan eens dooven mans deur aange

klopt. De Bulgaren zullen aan dezen om

mekeer nieuwen moed ontleenen ; het is te
hopen, dat die stemming niet in overmoed
zal ontaarden, en dut het regentschap zich
in acht zal nemen, om eene goede zaak niet
door het toegeven aan een even
verklaarbaren als gewettigdcu, maar in de gegeven om

standigheden gevaarlijken drang, geheel te
bederven.
*
* *
De werkstaking in Belgiëschijnt, voor zoo

ver men uit de dikwijls tegenstrijdige geruch

ten kan opmaken, in omvang en beteekenis
eer toe dun af te nemen. Het kan niet wor

den ontkend, dat bet meer ontwikkelde deel
der arbeidersbevolking in dit geval bet bui

tengewone en altijd gevaarlijke middel met
een politieke bedoeling beeft toegepast. Dat
de Kamer de verhooging der invoerrechten
op vee heeft aangenomen, was niet meer dan
eene aanleiding, men zou bijna kunnen zeg

gen, niet meer dan een voorwendsel. Wat
men verlangt, is amnestie voor de veroordeel

den wegens den opstand van het vorig jaar
en invoering van het algemeen stemrecht.
Doch deze beweging zal ongetwijfeld op den
achtergrond worden gedrongen door de anar

chistische elementen, die geen gelegenheid laten
voorbijgaan om tot roof en plundering aan
te zetten, indien zij niet van elders een mach

tigen steun ontvangt, die de partij der orde
kan doen zegevieren.
Op den eersten Pinksterdag zal te Brussel
een congres worden gehouden van liberale
progressisten uit alle deelen des lands. Mag
men de verrassende vorderingen, die de zaak
van bet algemeen stemrecht in de laatste we

ken in de Belgische hoofdstad heeft gemaakt,
als maatstaf aannemen, dan is het te voor

zien, dat van deze vergadering oen krachtige
beweging zal uitgaan tot afschaffing van art.
47 der grondwet, dat liet kiesrecht aan een be

trekkelijk hoogcn cen»sus vastknoopt. Gesclliedt
dit inderdaad, dan bestaat er eenige kans dat de
meerderheid der werklieden, inziende dat de
behartiging hunner zaak aan goede handen
is toevertrouwd, zullen afzien van de toepas

sing van een middel, dat zich zoo lich'ttegen
henzelven zal koeren, en dat de woelige en
minder nauwgezette minderheid door eigen
onmacht tot zwijgen zal worden gebracht.
Tevens zou daardoor tusschen het meer ge

avanceerde deel der liberale parlij en de
arbeidersbevolking eene toenadering zijn tot
stand gekomen, die, naar onze overtuiging,
voor liet vervolg slechts goede vruchten zou
kunnen dragen, vooral omdat zij het thans
door enkele opruiers aangekweekte wantrou

wen zou wegnemen.
E. D. PlJZEL.

</text>
<image timestamp="2002:10:02:05:56:45.00" size="451766">00000B1G.TIF</image>
</page>
</document>
