<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18870717</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No.525.
?an over de Grenzen.
B V-zywf
i-:lw
faïl Matt Qaxette beweerde dezer dagen,
óen zich over doorgestane bezoekingen
te troosten, door zich te vleien met de
• dat zij tot de afgedane zaken behooren,
lt *eens vervloog'ne", dat niet weer keert;
het blad voegde hieraan toe, dat _er
uitzonderingen op dien regel zijn,
de man met het belastingbillet, de
'"Lord Randolph Churchill en generaal

laad heeft de Fransche generaal
Ier het middel gevonden, om de wereld
zich te doen spreken, door de wijze
hij zijn vertrek uit Parijs tot eene
is voor alle verstandige en
welgeFranschen heeft weten te maken.
illes en Odusseus hebben hun Homeros
onden; generaal Boulanger heeft in den
fé-charitant-za,nger Paulus een modernen
gewonnen, die met zijn »en revenant
ue" duizenden in verrukking brengt,
dit schijnt den eerzuchtigen
Fransch&gt;g niet voldoende. Leest men
onbecleeld- het relaas van de tooneelen,
m de Gare du Lyon zijn afgespeeld,
moet men zich afvragen, hoe de
bevolvan Parijs, hier door de bloem_ harer
s, onder aanvoering van eenige
intranite politici en ontoecekenbare patriotten,
schitterende wijze vertegenwoordigd, tot
;e dwaasheden in staat was, en hoe een
i-ftunifiter Van oorlog zich zulke
comproitfeerende huldigingen kon laten
welgeval'"• »Het was eene begrijpelijke zwakheid"
ie eue, Freie Presse
dezer dagen
de Franscne burgers duldden, dat de
innaar bij Arcole en bij de Pyramiden
'•$&amp; hand uitstrekte naar een diadeem; het was
^begrijpelijk, dat. de roem van den eersten
Napoleon de heerschappij van den derden
oleon mogelijk maakte, maar het is
beelijk zich te verlieven op een zwart paard
r|iéto een kokètten baard; het is bespottelijk,
: den stichter van eene militaire sociëteit, den
teld van. de exerceerplaats uit louter liefde
bijna dood te drukken."
Intusschen heeft de zaak meer beteekenis,
dan men bij oppervlakkige beschouwing zou
r jneenen. Wanneer men, schouderophalend,
zegt: »zoo iets is alleen in Frankrijk mogelijk!"
'" dan heeft men, wellicht zonder het te bedoe

len, den vinger gelegd op de wonde plek,
- op de zucht naar revanche, die alle Franschen
'4 van tijd tot tiid en de meer opgewondenen
maar al te dikwijls ontoerekenbaar maakt.
,.Boulanger is eene legende geworden, zijn
^maam een symbool. Wat hij heeft tot stand
gebracht doet niets ter zake; wat hij doen
"f8al, stelt men zich slechts op uiterst vage
Vijke voor. Maar hij is voor een deel zijner
landgjenOoten en juist voor de ergste
levenmakers,—de man van de toekomst, en hunne
&amp;nta«ie omkleedt hem met schitterende eigen

schappen, die men in de werkelijkheid bij
'den niet onverdienstelijken, maar in geen
enkel opzicht-buitengewon en mari tevergeefs
4?al zoeken.
- Het is waar, dat de meeste bladen, zelfs
V«ie radicale organen, over de zotte tooneelen
,'jian het Parijsche spoorwegstation in termen
Van onverhplen afkeuring hebben gesproken.
Maar het is niet minder waar, dat de afgo

dische vereering van mannen als Boulanger,
. 4e opgang, dien revanche-apostelen zoo als
."Paul Deroulède maken, de verheerlijking van
lieden als Schnaebele en Klein, wier daden,
.schoon zij om redenen van staat noqdig
kunnen zijn, toch eigenlijk het daglicht
.niet kunnen zien, bedenkelijke teekenen des
.tijds zijn. Het zijn juist niet de
verstan,cbge -en bezadigde lieden, die tot een oorlog
•aanleiding geven, wanneer niet de
over" wegingen der diplomatie, maar de uitingen
van den volkshartstocht het beslissende woord
»Wil de beruchte Amerikaansche zeeroover
zoo goed zijn verder te vertellen, of anders
voor een oogenblik zijn vroeger beroep even
ter hand nemen", zeide juffrouw Jones met
een beteekenisvollen blik orer de tafel heen
in de richting van Lightbody. Maar hare
nieuwsgierigheid werd terstond verkeerd op

genomen door den beleefden Engelschinan,
ie er van hield ieder de eer te geven die
hem van rechtswege toekwam, want hij zeide:
»Neen, u weet toch wel, dat die Portugeezen
ons in het ontdekken van nieuwe landen al

tijd den loef hebben afgestoken u weet
toch...."
»Met hem nam ik dienst aan boord van een
ferik, zoo het heette naar de haven van
St.Kitts bestemd. Nauwelijks waren wij echter
onder zeil, of ik ontdekte het ware karakter
van het vaartuig. Ik wil u niet met
noodelooze uitweidingen vermoeien. Laat mij vol

staan met te zeggen, dat wij een echt
zeerooversleven leidden, zooals het u uit de
boeken en volgens de overlevering wel bekend
zal zijn. Gelukkig behoefde ik door de wel

willendheid van mijn Portugeeschen vriend,
geen werkzaam aandeel te nemen in gebeur

tenissen, waarvan ik tegen wil en dank ge

tuige moest zijn. Maar n ding moet ik
altijd tot hun eer zeggen: de tucht die onder
Ons heerschte, ons esprit de corps mag ik
het wel noemen, was volmaakt. Geen
liefdadig genootschap, geen vereen iging ter be

vordering van godsdienstig zedelijk leven,
joeg ooit met zooveel onzelfzuchtigheid en
Oprechte toewijding een edel doel na, als
waarmede wij onze eenige ondeugd aanhin

gen. De persoonlijkheid werd altijd in het
doel opgelost. Het doel, was hoofdzaak; de
persoon kwam niet in aanmerking. Toen
onze' kapitein op een goede dag den boots

man een kogel door den kop joeg, alleen
omdat	"
. «Daar schiet mij te binnen hebt u van
dien moord in Georgia gelezen.." begon
Lightbody; »'t heeft geloof ik in alle kranten
spreken. En het is niet te ontkennen, dat de
algemeene stemming in Frankrijk zeer ver

anderd is, en dat al hetgeen den Duitschen
nabuur kan prikkelen of ergeren, niet meer,
zooals vroeger, zorgvuldig wordt vermeden,
maar met studie en vlijt wordt gezocht. In
dit verband kan generaal Boulanger, vooral
sedert de heer yqn Bismarck hem de eer
eener speciale philippica waardig keurde, als
een gevaar voor den Europeeschen vrede wor

den oeschouwd. In dit verband is het een
veeg teeken, dat men in Frankrijk ernstig
denkt over het invoeren eener speciale belas

ting op de vreemdelingen.
In de betrekkingen tusschen Rusland en
Duitschland is eene dergelijke spanning op te
merken. Het in het volksbewustzijn worte

lend politiek antagonisme der beide natiën
is door geen vorstenbijeenkomsten, door geen
diplomatieke frasen te bemantelen. Op econo

misch terrein wordt de tarieyenoorlog sedert
jaren met toenemende verbittering gevoerd.
In den laatsten tijd heeft de kruistocht tegen
het grondbezit van buitenlanders in Rusland
en de steeds ruwer onderdrukking van het
Duitsche element in de Oostzee-provinciën
de maat vplgemeten, en van Duitsche zijde
zijn deze liefelijkheden beantwoord met een
aanval op Rusland's zwakste zijdelen is het
financieel crediet van den reusachtigen staat
door de officieuse organen der Duitsche re

geering verdacht gemaakt op eene wijze, die
meer van parti pris, dan van helder inzicht
getuigt.
Waar moet dat alles heen?
*
De Bulgaarsche quaestie is in de laatste
week niet veel verder gekomen. Prins Ferdi

nand van Coburg heeft zich wel is waar
beraid verklaard, om de Bulgaren gelukkig te
komen maken, doch onder het uitdrukkelijk
voorbehoud, dat de mogendheden op dit
loffelijk voornemen haren zegen zouden geven.
De officieuse Russische pers heeft zich gehaast
te verzekeren, dat iedere regeeringsdaad van
het tegenwoordige regentschap, ieder besluit
van de tegenwoordige Sobranja, door Rusland
als onwettig moest worden beschouwd. Volgt
nu hieruit, dat de czar aan de verkiezing van
den Coburger prins zijne goedkeuring zal
onthouden? Oogenschijnlijk ja maar toch
slechts in zoover, als de objectie van formeelen
aard is.
De persoon van den Coburger schijnt den
czar niet onaangenaam te zijn, en dit is te
begrijpen, wanneer het inderdaad blijkt, dat
de prins zich bereid heeft verklaard, om
enkele eischen van Rusland te vervullen, en
bijvoorbeeld de belangrijkste plaatsen in het
Bulgaarsche leger door Russische hoofd

officieren 'te doen bezetten. Indien slechts
eene schikking kan worden gevonden, waar

door het regentschap van het tooneel ver

dwijnt, voordat de officieele erkenning van
den CToburger prins als Ferdinand I van
Bulgarije plaats heeft, zal Rusland tegen de.
wettigheid van de Sobranja en van de door
haar gedane keuze zeker geen bezwaar meer
inbrengen, te minder, omdat de oppositie in
Bulgarije zelf. die vroeger geheel in Russisch
vaarwater zeilde, zich met de verkiezing van
prins Ferdinand zeer ingenomen heeft betoond.
De Bulgaarsche regenten hebben in menig
opzicht getoond, de gave der zelfopoffering
en der zelfverloochening te bezitten. Zij
zullen dus niet aarzelen terug te treden,
indien zij daardoor aaa de Bulgaren den
vorst hunner keuze kunnen bezorgen. Doch
het is niet te verwonderen, als het verleden
hen wantrouwig maakt. Is niet Alexander
van Battenberg door den czar op de
allersmadelijkste wijze behandeld, juist toen hij
zich onvoorwaardelijk had onderworpen?
Het lichtpunt in deze zaak is, dat Rusland
tegenwoordig meer dan ooit bevreesd toont
te zijn voor overhaasting. Klaarblijkelijk
rekent men te St. Petersburg op een aan



gestaan. O, pardon	"
&gt;Alleen omdat hij hem in een gesprek met
onzen tweeden stuurman in de rede was ge

vallen," vervolgde onze gastheer, alsof hij
niets had gehoord. »Deze daad, hoe ruw en
onnoodig afdoende ze ook wezen mocht, werd
meen ik, door de geheele equipage goed ge

keurd. James, geef mijnheer Lightbody de
champagne even aan."
Hij wachtte even op de gewone toevallige
aanmerking, die echter ditmaal uitbleef; zelfs
de levendige Legrande zweeg.
»Wat ik u wilde vertellen is dit. Op zekeren
nacht hielden wij in de Caraïbische zee aan
op een der eilanden, dat reeds voor jaren een
veilige wijkplaats voor ons schip had opgele

verd. Mijn Portugeesche vriend, die het vaar

water op zijn duimpje kende, en in wiens er

varenheid en kennis wij het volste vertrou

wen stelden, loodsde ons naar de ankerplaats.
Als er nog iets is geweest dat mij deze ge

beurtenissen zoo duidelijk heeft doen onthou

den, dan was het de omstandigheid, dat hij
mij een dag of twee, drie te voren de verze

kering had gegeven, dat ik spoedig een eer

vol ontslag uit mijn dienst op het kaperschip
zou bekomen en naar mijn vaderland terug
zou kunnen, keeren. Er werd een sloep uit

gezet om gemeenschap aan te knoopen met
onze vrienden op het eiland, die ons van
water, levensmiddelen en de noodige inlich

tingen voorzagen. Deze sloep werd bemand
met acht matrozen, onder het bevel van den
eersten stuurman een wonderlijke,
Puriteinsche doch praktische Nieuw-Engelander,
als ik zulk een uitdrukking mag bezigen, om
een zeeroover te beschrijven, begaafd meteen
foede dosis moed, ondervinding en
spierracht. Mijn Portugeesche vriend, die als
loods mede ging, haalde hen over, mij als
bootsmaat mede te laten gaan. Ik was, zooals
u best zult kunnen begrijpen, natuurlijk zeer
verlangend om te zien	"
«Natuurlijk!" »Dat spreekt!" »Wel te
begrijpen", klonk het dooreen.
staanden oorlog tusschen Frankrij k en Duitsch
land, en wil men zijne kansen niet bederven
door een onvoorzichtig optreden in Bulgarije,
dat de rechtstreeksche vijandschap van Oos

tenrijk en minstens •—de heimelijke
tefenwerking van Engeland zou ten gevolge
ebben. De vrienden van den vrede zullen
dus in de eerste plaats hunne goede wenschen
moeten wijden aan Frankrijk en Duitschland
en den zegen eener wijze gematigdheid voor
de leiders der openbare meening in deze
landen moeten afbidden. Wordt die bede
verhoord, dan kan »das Bisschen Balkan"
om met den heer Von Bismarck te spreken,
in de eerste maanden althans, nog niet veel
gewicht in de schaal werpen.
E. D. PIJZEL.
Uit
ParijsPramini is weder de held van den dag of lie

ver het point de mire der Parijzenaars. Nog .eens
maar nu zeker ook voor het laatst, want de be

langstelling der raatineuse bezoekers van de place
de la Koquette laat ik buiten rekening. Zaterdag
is zijn proces begonnen. Mew dan vierduizend
aanvragen om een plaats op de tribunes waren
bij het parquet ingekomen, hoofdzakelijk van dames
uit de groote wereld en de demi-monde Velen
•waren oin dat proces nog te Parijs gebleven, die
anders onmiddelijk na den Grand Prix de hoofd

stad den rug toekeeren. Velen zijn om die reden
van haar buitens of de badplaatsen teruggekomen.
Wat wilt gy, mijn waarde? Mets zóó prikke

lend voor afgewonden zenuwen, niet
opwekkender voor onze lyderessen aan névróse als de
spanning van zulk een cause cèlebre, het
lorgneeren van zoo'n belangwekkenden moorde

naar en de uitvoerige beschrijving van de door
hem. gepleegde gruwelen tot in de kleinste en
afschuwelijkste détails. De premières van het hof
der assises hebben voor zulke dames nog meer
aantrekkelijkheid dan die van het Th
atre-Frangais. Er was dan ook een gedrang, waarbij me

nige schoone haar parasol of hoed of eenig ver

siersel heeft moeten inboeten, blijkens het aantal
dezer voorwerpen, dat later op het slagveld ge

vonden werd. n zegt nu niet, dat dergelijke
symptomen van névrose uitsluitend te vinden zijn
in de wereld van het high-life of van de haute
mousse. Wat er gebeurd is bij het vertrek van
generaal Boulanger aan de gare de Lyon, waar
duizenden dollemannen hun afgod wilden verhin

deren te vertrekken, op zulk een ruwe en ru

moerige manier, dat die afgod zelf het geducht
te kwaad kreeg en allerlei listen te baat moest
nemen om zijn aanbidders te ontvluchten dat
bewijst meer dan genoeg, dat ook de onderste
lagen des volks met die kwaal zijn behept en
evenzeer behoefte gevoelen aan een point-de-mire
dat hen voor een wijle de doodelijke malaise,
waaronder zij gebukt gaan, doet vergeten.
Dergelijke overpeinzingen bij een hitte van 28
graden Kéaumur in de schaduw zijn niet recht

streeks bevorderlijk om een mensch vroolijk te
stemmen, 't Is dan ook niet vroolijk te Parijs te

genwoordig, en toch wil men pret maken of liever
afgeleid worden en daartoe is alles goed genoeg,
zelfs een kermis te Neuilly, waar men des avunds
de leden der eerste clubs en cercles van Parijs,
velen door hun dames vergezeld, kan zien
rondflaneeren. De Mie Futma en de niet minder belle
Mireille worden bewonderd, het zwetsend gepoch
van worstelaars en vuistvechters wordt met de
meeste belangstelling aangehoord en als men van
deze en andere heerlijkheden genoeg heeft, dan
wordt de avond besloten met een vreemdsoortig
souper in de een of andere kroeg te midden van
een gezelschap, waarover men anders den neus
ophaalt	pourvu qu'on s'amuse'.
Och ja! de een gaat in frak en witte das met
zijn eigen of een gekochte vrouw den avond pas

seeren onder allerlei gespuis en de graaf van Pa

rijs reist naar Jersey om daar zijn getrouwen uit
Franrijk's westelijke deel te ontvangen en weer
eens koninkje te spelen, gelijk hij dat reeds een


»Twee vertrouwbare mannen werden met
de noodige instructie aan land gezet. In

tusschen lagen wij een eindje van het lage.
met palmboomen omzoomde strand op de
riemen te wachten, of deden slechts nu en
dan een paar slagen om den kop der boot
tegen de branding in te houden. De stuurman
en ik zaten in den stuurstoel op den uitkijk
naar het afgesproken signaal. Er was geen
maan en een bewolkte lucht. Misschien kwam
het daardoor, dat ik nimmer te voren het
Ehosphoriseeren der zee onder den
evenachtsjn zoo sterk heb zien uitkomen als toen.
Voor den boeg van ons schip verhieven zich
in de open zee. achter ons, spookachtig lich

tende toppen en wit glimmende kuiven; zij re

zen en daalden, stoven ons in lange lichtgeven

de warrelende rijen voorbij, braken in zilveren
bogen op het strand, of slingerden hun lich

tenden gloed tegen de zwarte rotsen van het
voorgebergte. De geheele uitgestrekte zee
schitterde als een tweede uitspansel, waar

tegen de figuren onzer mannen, die met
den rug naar ons zaten toegekeerd, donker
afstaken.
Het grimmig, onbewegelijk gelaat van onzen
eersten stuurman, die naast mij zat. was
nauw verlicht. Geen ander geluid werd ver

nomen dan het klotsen der golven tegen den
boeg der sloep, en het zacht gefluister der
manschappen. Ik zat naar het strand gekeerd.
Over de lichtende watervlakte turend, werd
ik plotseling een zwart voorwerp gewaar, dat
zich in het water voortbewoog. Toen het na

derbij kwam, onderscheidde ik bij het
phosphorische licht dat het omringde het lange, gol

vende haar en de lelieblanke schouders van
een vrouw, die naar ons toezwom. Legrande,
je drinkt in 't geheel niet! Lightbody, je laat
je glas Bourgogne onaangeroerd, je hield er
toch vroeger heel veel van!"
Hij hield even stil, doch niemand sprak.
»Ik laat zien! waar was ik ook? O, ja!
ik zag de vrouw en toen ik mij omdraaide
om den eersten stuurman op deze verschijning
paar malen aan de. zuidoostelyke en oostelijke
grenzen vau z\jn vroeger vaderland heeft gedaan.
Vo'gens de royalistische bladen zijn niet minder
dan 1200 Bretagners en anderen naar Jersey
overgestoken om den Boy i. s. hun hulde te
bewyzen. Wat?" roept de republikeinschêpers,
1200? 't mocht wat, geen 200 zijn er geweest!"
Een blad rekent ons zelfs haarfijn uit, dat er
op zyn allermeest honderd, geen man meer, door
den graaf van Parijs zijn ontvangen. Ook hier
dus geflatteerde balansen en de kunst in toepas

sing gebracht van de cijfer-groepeering!
Van cijfers gesproken. Het optel- of
vennenigvuldigings-sommetje. ik laat u de keus tus

schen de twee dat de inpresario Schurmann
met de welbekende actrice Jane Grcmier had op

gezet om in Spanje uit te rekenen, is, naar het
schijnt, foutief uitgekomen. Jane heeft in het
schoone land der hidalgo's bemerkt, dat hare
chdteaux en Espagne daar niet gelegen waren. Te
Parijs teruggekeerd hebben impresario en actrice,
in plaats van de oude goede gewoonte te volgen
en samen in alle stilte hun geschil uit te maken,
hun respectieve grieven en ergernissen aan de
groote klok gehangen, zoodat geheel Parijs thans
weet, dat Jane de mislukking der kunstreis toe

schrijft aan de voortdurende vermoeienissen, waar

aan Schurmann haar op dien tocht zou hebben
blootgesteld, terwijl deze beweert, dat die
vermoeidheden niet het gevolg waren van de pro

fessie maar van .... nu, omdat heel Parijs het
weet en zelfs de rechter over die zaken zijn mee

ning zal moeten zeggen, daarom behoef ik u dat
nog niet te vertellen.
Souvent femme varie. . . . maar een minister
van oorlog niet minder, vooral op het punt van
den baard zijner onderhoorigen. Campenon, de
voorganger van Boulanger, machtigde het leger
tot het dragen van den baard ad libitum. Bou

langer schreef den verplichten baard voor en nu
keert generaal Ferron weder tot de baard-vrij

heid van Campenon terug, 't Zou wel aardig
wezen als men nu ter sluiks eens een blik kon
slaan in de rapporten, die over dergelijke
haarquaesties even goed als over alle andere
ministerieele zaken inkomen en uitgebracht worden,
want het vermakelijke element zal daarin zeker
niet ontbreken, daar het een kluchtigen indruk
moet maken een dergelijke futile zaak op echt
militaire, d. i. op deftige en omslachtige wijze
behandeld te zien. Dit herinnert mij een inder

tijd in de Figaro verschenen interessant artikel
over den Haard in het leger" en zijn geschiede

nis. De schrijver zegt dat hij persoonlijk niet
dweept met het dragen door den soldaat van een
vollen baard, omdat hij zich n8g al te goed de
ruigharige, borstelige soldaten figuren herinnert
uit de laatste dagen van den oorlog van 1870
1871.
Ik heb." zegt hij, bij het Oosterleger in
Januari 1871, toen een stuk zeep een even zeld

zaam voorwerp was als een scheermes, op de
oaarden van het vierde bataljon jagers de ge

heele kleurengamma kunnen bestudeeren.
Marseillanen met zwarte, blauw zwarte, Normandiërs
met kastanje bruine, Bretagners met stroogele,
Picardiërs met roode haren, zonder nog van al
de nuances van wit, grijs en peper en zout te
gewagen. Heeft men dus geen plan om de com

pagnieën in te deelcn naar de kleur der baarden,
dan begrijp ik niet recht, hoe de netheid en de
uniformiteit bij die harige ontwikkeling van het
leger zouden kunnen winnen." Iets uit de ge

schiedenis van den baard moge mijn kroniek
besluiten.
Onder Clodion de Langharige in het begin der
vijfde eeuw, droegen de Franken slechts een
knevel, maar een langen, fijnen knevel, volgens
het getuigenis van den geschiedschrijver Sidonius.
De Gothen daarentegen schoren al het haar op
de bovenlip weg en droegen het kinhaar op de
manier van de favoris onzer tijdgenooten.
Olovis voerde het dragen van een baard weder
in aan het Frankische hof, een kort gesneden
baard met knevel. Zijn eigen baard gaf aanlei

ding tot een voorval, dat door de geschiedenis is
opgeteekend; hij werd voor dezen krijgszuchtigen


attent te maken, begreep ik als bij instinkt,
dat hij baar ook reeds had gezien. Dus was
ik van af dat oogenblik tot aan de
ontknooping van. ons kleine treurspel niet meer dan
een zwijgend toeschouwer.
Zij zwom bevallig prachtig! Ik herinner
mij nog duidelijk bij het vreemde, grillige,
phosphorïsche licht, dat haar over de schou

ders golfde, als zij daalde en rees met eiken
langen slag van hare ronde, prachtig gevormde
armen, op te merken, dat zij een volwassen
en schoon gebouwde vrouw was. Ik herinner
mij ook, dat toen zij de boot had bereikt en
met haar eene hand zich aan het dolboord
vasthoudend, den stuurman op fiuistereiiden
toon, bij zijn voornaam riep, ik een jongens

achtig idee had dat zij hoe zal ik het
noemen zijn natuurlijke vrouw was! Ik
verveel u gruwelijk niet waar?
Twee of drie hoofden schudden hevig en
ontkennend. De jongste en, het spijt mij het
te moeten zeggen, ook de oudste juffrouw
Jones, riepen tegelijkertijd op dringenden toon:
»Ga voort, als t u blieft toe!"
»Zij vertelde hem haastig en in korte woor

den dat hij verraden was ; dat de twee aan
land gezonden matrozen reeds in handen der
overheden waren gevallen; dat een macht
werd georganiseerd om het vaartuig te over

vallen, dat een oogenblikkelijke vlucht nood

zakelijk was en dat de valschaard en verra

der was mijn vriend, de Portugees
Fernandez !"
De stuurman bracht het kleine gebruinde
druipende handje aan zijn lippen en fluisterde
haar eenige onverstaanbare woorden in het
oor. Nog zie ik den blik vol onvergankelijke
liefde en geluk, die in haar oogen schitterde
toen zij naar ze zijn norsch en onbewegelijk
gezicht ophief, en een oogenblik later was zij
verdwenen. Zij dook als een eend onder water
en na een paar seconden van spanning, zag
ik haar fraaigeyormd hoofd op een kabels

lengte afstand in de richting der kust weer
boven komen."

</text>
<image timestamp="2002:10:02:09:11:22.00" size="541442">00000B37.TIF</image>
</page>
</document>
