<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18870522</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 517.
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
dit handelt, wanneer daarin de hoogere vermo

gens van vry zelfbewustzijn en bewuste wils

werking zijn ingesluimerd. Daardoor komen ziels

toestanden aan het licht, die wij anders alleen
bij zenuwlijders ef krankzinnigen waarnemen, die
echter ook, gelijk deze proeven bewyzen, in den
gezonden en verstandigen mensch den grondslag
der ziel vormen. Zoo wordt dus daardoor niei
alleen voor de gezonde, maar ook voor de zieke

lijke weikaaataheid yan tien geest een inzicht
geopend, door eene soort van geestelijke vivisectie,
•welke juist op de tot dusverre meest duistere
gebieden van het zieleleven eenig licht belooft
te verspreiden.
Hieruit volgt echter, dat deze proeven in het
laboratorium van den onderzoeker en niet op het
tooneel t'huis hooren, waar zij alleen verkeerde
begrippen kunnen doen ontstaan. Dezelfde wijze,
waarop Hansen tegenwoordig de menschen in
hypnotischen toestand brengt, is reeds lang ge

leden door den Engelschen geleerde Braid aange

wend (Braidismus). Als het eenvoudigste en snelst
tot het doel leidende middel om iemand hypnotisch
te maken, vond James Braid reeds het aanhoudend
staren op een klein blinkend voorwerp, hetzij een
geslepen metalen knoop, of een kristal, dus het

zelfde middel, waarvan zich reeds de oude
kristalof berylzieners bedienden. Hansen gebruikt een
kleine geslepen glazen rozet, die op eene zwarte
plaat bevestigd is. Het is daarbij nuttig gebleken,
dit voorwerp in de nabijheid van het bovengedeelte
van den neus te brengen, opdat de oogen eenigen
dwang noodig hebben om zich beide daarop te
vestigen, en daardoor begrijpt men ook het zon

derlinge middel, waarvan zich de Indische fakirs
sedert onheugelijke tijden bedienen, om in starende
geestverrukking te kunnen geraken, namelijk, het
vestigen van de blikken op de punt van hun
eigen neus.
Na eenigen tijd, die van weinige minuten tot
een kwartier of langer duurt, vertoonen zich
verschijnselen van vermoeienis, die bij zeer ont

vankelijke personen dan tot hypnose voeren.
Het meest vatbaar voor hypnose zijn bieden met
zeer zwakke zenuwen, hysterische personen, of
die welke reeds eens gehypnotiseerd werden ; ter

wijl die, welke aan geestesarbeid gewoon zijn,
evenals krankzinnigen, den sterksten weerstand
bieden. Het begin der hypnose openbaart zich reeds
spoedig door eigenaardige veranderingen in de
werking der zintuigen. De oogen sluiten zich of
gaan staren, zonder zich op de omgeving te rich

ten, in het ledige; het vermogen om lichamelijke
pijn te gevoelen, te proeven ot te ruiken, is zoo
goed als geheel opgeheven. Men kan zulk een
persoon met spelden prikken, of hem andere pijn

lijke behandelingen aandoen, zonder dat hij daar

van het geringste waarneemt.
De hypnotiseur kan invloed uitoefenen op den
gedachtengang (suggestie), de gehypnotiseerde
blaft op zijn wensch als een hond, eet een rauwe
aardappel voor een peer, enz.; hij kan verder
echolalie wekken, dat is het nazeggen van alle
woorden in vreemde talen; en ten slotte katalepsie,
wasachtige buigzaamheid der ledematen ver

oorzaken. Ai-men en beenen laten zich gemakkelijk
buigen en verstijven, zelfs in strijd met de wetten
der zwaartekracht, zelfs voortdurend, in die positie
welke men hun gegeven heeft, juist als wanneer
men eene pop van weeke was voor zich had.
Daarbij vertoont zich eene merkwaardige onder

werping van den innerlijken geestestoestand aan
de uiterlijke positie.
Vouwt men zulk een persoon de handen in
biddende houding en laat men hem ten hemel
zien, dan knoopen zich bij eenigen aanleg
tot godsdienstzin, spoedig rcligieuse voorstel

lingen daaraan vast, en wanneer nu nog een
daarmede overeenkomend fantasiebegrip wordt
ingeblazen, dan nemen de trekken eeno uit

drukking van extase en vroomheid aan, zoo

als die niet gemakkelijk door vrije wil of
theatrale beheersching van de gelaatstrekken te
bereiken is. Dr. Hans Virchow heeft, als aan

hangsel bij een geschrift van Dr. Rieger te
Wiirzburg, aan het photographisch weergegeven
portret van een meisje, leerrijke beschouwingen
vastgeknoopt over de aanwending van dergelijke
toestanden tot een artistiek doel. Van dit por

tret van een meisje uit zeer onbeschaafden stand
en gelijk wel te zien is, zeer weinig schoon, zegt
Virchow, dat de diepe ernst er van zoo waar en
aangrijpend is, als tot nog toe geen kunstenaar
het wist te bereiken, daar zelfs eene Heilige
Caecilia van Rafaël, die toch ook den hemel open
ziet, koud en onverschillig daarbij schijnt.—Dr.Ilans
Virchow is ongetwijfeld een groot geleerde; in
de vergelijking tusschen het gehypnotiseerde
leelijke en onbeschaafde Beiersche meisje met
een van Kafaëls meesterstukken is hij echter wel

licht niet de ware autoriteit.
Eene familie in Hannover is in het bezit van
een eigenaardig document, nl. hot afschrift van
een brief door den Russischen Grootvorst
Konstantijn aan koningin Frederika van Hanover
gericht, waaruit blijkt, hoe die vorst eens een
ovatie hem in Münden, op zijn reis van Kassei
naar Frankfort aangeboden, voor een aanslag op
zijn leven hield.
Er was toen namelijk in Münden een
schuttersfeest, en vorst Konstantijn, die een bezoek
aan de koninklijke familie van Hannover had
gebracht, keek al heel vreemd op, toen hij bij zijn
aankomst bij de stad met zijn reiswagen, signa

len hoorde blazen en daarop een afdeeling
scherp-schutters zag naderen.
Hij schreef uit Kassei aan de koningin:
Gij gaaft mij, waarde tante, verlof om, als ik
u schreef, dat niet te doen in hot Fransch en in
den hoftoon, maar zooals mijn hart mij ingeeft. Ik
beschouw dat als een groot bewijs uwer welwil

lendheid, evenals ik geheel doordrongen ben van
uw deelneming en ik het u hoofdzakelijk te dan

ken heb, dat mijn gezondheid zoover hersteld is
dat ik Z. M. den keizer, mijn vader, goede be

richten over mijzelf geven kan.
De bevelen van mijn waarden oom, uw gemaal.
om mij overal waar ik kwam in uw rijk, met
huldebewijzen te ontvangen, hebben eens ge

maakt dat ik erg geschrikt ben. BijJ de laatste
pleisterplaats in Münden was een schietwedstrijd.
In Rusland nu kent men zulke feesten niet. Wel
een werst voor wij aan het stadje kwamen be

merkte mijn gevolg eenige menschen als schildwacht
opgesteld, die als tot sein schoten losten. Op de
brug voor Münden gekomen, moesten wij halt maken.
Een detachement van de burgerwacht omringde
den wagen, men hield de teugels van de
postillonspaarden vast en ik moest een Russisch morgen

gebed, door een muziekkorps gespeeld, aanhooren.
Men scheen mij te willen dooden en daarom voor
het laatst een gebed te doen aanhooren. Von Sustrow,
mijn hofmeester, was zeer beangst.
Door ruiters begeleid ging het, daarna tot de
groote markt, waar de geheele bevolking gewapend
verzameld was. Daar hielden wij weder stil en trad
een grijsaard op den wagen toe. Hij sprak lang
tot mij, doch ik kon niet verstaan wat hij zeide,
eindelijk reikte hij mij een gevuldeu bokaal over.
Daaruit moest ik drinken, misschien voor de laat

ste maal mijns levens, Von Sustrow wrong in zijn
angst zijn handen, en ik wees de beker af.
Ik dankte den hemel toen ik weder vrij was,
doch het gebeurde had geen slechte gevolgen voor
mij of voor Sustrow". Na eenige complementen
eindigt hiermede de brief, die zoo hij waarheid
bevat, een aardige bijdrage is tot de aanslagen

vrees, waaraan, en niet geheel ten onrechte, de
Russische vorstenfamilie lijdt.

Te New-Orleans zijn in den laatsten tijd zeer
bevredigende proeven gedaan met een door ammo

niak gedreven tramwagen. De machine zelf be

vindt zich onder den wagen, en aan de achterzijde
is een reservoir, dat de ammoniak inhoudt. Zon

der geraas, rook of stoom reed de wagen in
gelijkmatige, rustige beweging voort. De druk
bedroeg gedurende den rit HOyi 140 pond per
vierkante duim. De afstand van" drie mijlen werd
in 10 minuten afgelegd.
Ingezonden.
is om niet belachelijk, zelfs walgelijk" (naar ik
uit het stuk merk) te vinden, wat van het ge

bruikelijke atwijkt en het niet van kindsbeen ge

woon geweest is te zien; vooral, wanneer hierby
een rol toekomt aan gewoonten, die werkelijk by
het eerste gezicht dwaas lijken en tot lachen
aanmoedigen. Overigens zou dan ook n bezoek
niet machtigen tot het uitspreken van een oordeel.
Hildebrand heeft een zeer lezenswaard opstel
over Humoristen" geschreven. In de Ideeën legt
Multatuli uit, wat Humor" is Zeker is hier

onder ik herhaal het niet te verstaan het
belachelijk maken van serieuse zaken.
W. J. V. G.
Reclames
40 cents per regel.
Speciale inrichting voor Schoenen naar
maat, in gips afdruksel voor gevoelige, pijn

lijke, gebrekkige voeten, knobbels,
etc. etc. ANTON HUF Jr.,
Kakerstraat 200.
Mijnheer de Redacteur!

In De Amsterdammer, Weekblad voor Nederland
van 15 Mei komt als hoofdartikel voor een stuk,
getiteld The Salvation Army" van J. v. M. Jr.
Naar aanleiding hiervan zou ik gaarne de volgende
opmerking in uw blad geplaatst zien.
De redactie van het genoemde weekblad is er
blijkbaar op uit. haar lezers iederen Zondag een
zoo aangenaam mogelijke lectuur te verschaffen;
het zal hem, die de namen der modewerkers ziet,
niet verwonderen, dat ze hierin gewoon is te
slagen.
Ook het laatst verschenen nummer bevestigt dit.
Ieder, die nog niet een vergadering van het
Leger des Heils" bijwoonde en het hierin voor

komende hoofdartikel las, zal zich zeker niet
beklaagd hobben, tot deze lezing te zijn overge

gaan. Maar ik zeg: wie nog niet zulk een ver

gadering bijwoonde; want onder hen, die dit wel
deden, zullen er zeker velen zijn, die zich aan
het stuk evenals ik geërgerd hebben,, al
konden ze misschien gedurende het lezen op en

kele plaatsen een glimlach niet onderdrukken, als
gevolg van de meestal geestige tenminste lach

wekkende hier en daar ingelaschto opmerkin

gen en medodeelingen. Deze opmerkingen etc. laat
ik voor wat zij zijn: ze hebben mot de zaak niet
te maken; mijn uitlating over dat gedeelte van
den inhoud waar het op aankomt, wil ik kort
motiveercn.
ik heb gesproken van ergernis en meen hiertoe
het recht te hebben. Men kan van het streven
van hot Reddingsleger veel heil verwachten of hot
als vruchteloos beschouwen, de appreciatie van zijn
pogingen mag hierdoor niet anders worden. Wie
aan een bijeenkomst van de vereeniging deelneemt
onbevooroordeeld, en niet met het plan om deze
te maken tot het onderwerp van een opstel, dat
berekend moet zijn om den lachlust der lezers op
te wekken (het is misschien niet voorbarig, na
het lezen van dat van den heer v. M., dezen van
dit plan te verdenken!), kan ik hond er me
van verzekerd niet anders dan sympathie gaan
gevoelen voor do menschen, die met zulk oen
overtuiging en toewijding hun zoo ondankbare taak
vervullen. Onder de woordvoerders van het L. d. H.
zijn er eenigen, die iets zoo inncmends hebben,
dat zo onmiddellijk een plaats veroveren in het hart
van hen, die ze zien on aanhooren. Sympathiaker
persoon dan de heer Crytton heb ik zelden ontmoet.
Over de verschillende loden der corporatie wil ik niet
n voor n spreken. De heer v.M.voor zoover hij zo
vermeldt, stelt ze min of meer bespottelijk voor;
waarom? .... omdat er n Nederlandsen spreekt
in Amsterdamsen dialekt, oen amlor Engelsch
met een plat accent en nog geen vloeiend
Hollandsch na een verblijf van eenige dagen in deze
stad. Ook was een van hen hoogst waar

schijnlijk ten gevolge van dagelijks lang spreken
schor en het timbre van zijn stem hierdoor niet
aangenaam; in combinatie met zijn minder groot
redonaarstalent reden genoeg om zijn persoon
zóó voor te stellen, dat hij n der meest komi

sche figuren van ,het kluchtspel wordt.
De heer Schoch deze toch is zeker bedoeld
met den landgenoot", die beschaafd en goed
Hollandsen" sprak komt er gelukkig goed af,
hier blijkt vooral duidelijk de blik, waarmee 't den
heer v. M. geliefd heeft, de zaak te beschouwen.
Die man schijnt werkelijk te meenen wat hij
zegt," drukt met heldere woorden uit wat de heelo
voorstelling der dingen overigens ook al vrij
klaar hoeft doen vermoeden. Ik heb 4 mee

tings van het L. d. H. bijgewoond en geen enkel
oogenblik roden gehad om aan do goede trouw
van een dor sprekers te twijfelen. Integendeel
i ben ik van deze heilig overtuigd.
Maar genoeg. Ik kom terug, vanwaar ik uit

gegaan ben. Men zal begrijpen, waarom het
artikel in De Amsterdammer geen aangenamon
indruk op me maakte. De zucht om geestig of
grappig te zijn moest niet doorgezet worden ten
koste van ERNSTIGE menschen. Had de heer v. M.
bloot zijn gevoelen willen ten beste geven over
de Salvation Army, hij had gewis de zaak anders
ingericht en zijn lezers zeker niet argumenten
opgedrongen in den vorm van praatjes van dames
in eieren en zuur en ander dergelijk op den
voorgrond tredend volk, dat natuurlijk te dom
K S A LOM O N,
Antiquair.
MUNTGEBOUW.
In- en Verkoop van Antiquiteiten.
Antwoord: CARBAJAL'S 2 Cents
SIGAREN moeten uitnemend zijn, ze gaan weg
als koek; Postwissels ad ƒ2.15 regenen.
Handel.
De Goederenhandel kon zich deze week ver

heugen in een vaste markt op eene kleine uit

zondering na. De afdoeningen waren niet onbe

langrijk.
Koffie in het begin der week kalm gestemd ten
gevolge van de minder gunstige berichten van
de buitenlandsche markten, doch herstelde zich
weder vrij spoedig en sluit onze markt vast op de
noteering van 56/i et. voor Java goed ordinair
zijnde % et. hooger bij verleden week.
Suiker. Biet bleef deze week kalm gestemd.
Prijzen bleven onveranderd met weinig aanbod.
De noteering is hedon Mei/Juni f 14%, Juli f 14%,
Aug. f1434 en Oct./Dec. f 13%. Geraffineerd
prijshoudend zonder belangrijke verkoopen, no

teering Crushed Superior f 17%, H. R. No. l
f 17% R. S. Prima f 16%.
Tabak. Verkocht werden deze week 161 pn.
Trebizonde. Aangevoerd werden 8282 pn. Sumatra.
Ti» met vooruitgang in prijs en prijzen liepen
op f 04% voor Billiton, f 64 voor Banka; beiden
op levering. Wij sluiten echter flauwer met
verkoopers van Billiton; loco tot f63 levering!'6334.
Banka f WA. Koopers houden zich echter
geretireerd.
Specerijen. De inschrijving bij de Maatschappij
Banda" op 504 kn. Noot en 397 kn. Foelie was
zeer bevredigend, enkele soorten brachten zelfs
boven taxatie op.
Granen. Tarwe vast, verkocht werd een par

tijtje oude Odessa ii ƒ230 contant. Rogge iets
hooger. De vraag voor den Rijn houdt nog aan on
verschillende partijen mooie droge rogge werden
daarheen geplaatst. De nieuwe aanvoeren die
blijken van mindere kwaliteit te zijn. kan men
daarheen niet plaatsen. De vordering voor oude
rogge 5n verschillende soorten is thans / 126 con

tant bij partij. Voor kleinigheden maakt men / l
a ƒ 2 meer. Maïs vast, met minder aanbod doch
ook met weinig vraag.
Zaden. Koolzaad vast. Lijnzaad met flinken
omzet in willige stemming.
Oliën. Raapolie. De prijs verbeterde zoowel
dadelijk als op levering ruim /' 1.—. De handel
was vrij beduidend. Lijnolie begin week zeer
vast en ruim / % hooger, doch sloot door meer
aanbod wederom flauwer.
Petroleum. Weder valt een teruggang in prijs
te constateeren en wel van 15 et. voor loco 011
voor levering Sopt./Doe. 10 et. zijnde de notee

ring thans f 7.10 en f 7.30.
Beursoverzieht
Van 14 tot 20 Mei 1887.

Do omstandigheden, waaronder wij de jongste
beursweek intraden, konden zeer gunstig genoemd
worden.
Op alle beurzen overvloed van gold, een poli

tieke hemel zoo helder als sedert langen tijd niet
was beleefd, krachtige steun der groote
financieele groepen, steeds verbeterende koers der
Oostenrijksche en vooral Russische valuta, etc. Zie

daar alles elementen, die oene verdere koersver

betering der Europeeschc Staatsfomlsen voorspel

den en de kapitalisten zouden dwingen uit hun
dolce-far-niente te ontwaken.
Wat het eerste betreft, zijn de verwachtingen
voor Russische fondsen grootendeels bewaarheid
geworden en konden de hoofdsoorten hunne
opwaartsche beweging geregeld voortzetten. Voor
de Oostenrijksche, Hongaarsdie on Italiaansche
Staatsschuld valt slechts eene zeer vaste stemming
aan te wijzen, bij weinig koersvariatie.
Berichten omtrent de mobilisecring van een
Fransc.h-armce corps, waaraan de vrees voor een
Duitschen contramaatregel gepaard ging, benovens
een te lierlijn uitgestrooid gerucht dat de Keizer
ongesteld was (oene manoeuvre die tot nu toe
nooit haren invloed miste) en eindelijk het aftre

den van het Fransche ministerie, weerhielden de
bonafide geldbeleggers.
Hot is dan ook o. i. allén aan de speculatie te
danken dat wij op do jongste prijsverbetering
kunnen wijzen.
Hare belangen betroffen het meest de Russische
waarden, die vroeger het meest gedrukt, thans
met alle kracht werden gepousseerd.
De lage geldkoers deed haar gemakkelijk
opereeren, terwijl de voorgenomen conversie d$r
pandbrieven Russisch Grondcrediet in
Staats-obfigatiën, haar een bewijs was, dat de contractanten
voorloopig het behoud van den vrede verzekerd
achtten.
Nadat op het bekend worden van het aftreden
der regeering de Parijsche beurs teekenon van
zwakte had gegeven, bleek ten slotte dat dit juist
als argument voor eene tegenovergestelde richting
zoude dienen. Men hoopt, dat het eventueel
nieuw te vormen kabinet er in zal slagen de be

grooting te doen sluiten, na eene bezuiniging van
circa 58 millioen francs.
Van Russische soorten varieerden het meest:
Russen 1873 van 95 34 tot 96%
1880 , 78% 79%
2e oriënt 53% 54
1884 ZR. 86% 87%
terwijl de koersvariatiën der Parijsche waarden
aldus was:
Portugal van 55% tot 55%
Spanje 62 62%
Gep. Turken 65% 66%
Gec 1334 13%
De nieuwe Russische roebel-leening werd ver

handeld ii 45 % pCt.
Op de Zuid-Amerikaansche afdeeling overtroffen
de Peruanen thans hunne Mexicaansche broeders.
Wel bleef de vraag voor de beide leeningen van
Mexico hier voor Engelsche rekening bestaan, doch
veel grooter was de omzet in Peruanen. Vooral
heden trad Londen sterk als afnemer op. Bij onze
vorige slotkoersen vergeleken, toonen de 5 pCt.
eene verbetering aan van % pCt. en de 6 pCt.
van % pCt.
Voor andere dito soorten, als Columbia, Vene

zuela, Ecuador, werkte de Engelsche voorliefde
gunstig, Hectaren Grenada brachten het tot 24 cent.
In Argentijnen en Brazilianen kwamen gere

gelde afdoeningen plaats, tot vaste prijzen.
De Russische spoorweg-markt was minder gunstig
dan men had mogen verwachtcu.
Voor de aand. Gr. Russ. spoorweg ging het
grootste deel van het herwonnen verlies weer ver

loren. Na eone verbetering tot 118 pCt. sloten
ze heden 11634 pCt, Ook Sysrans en Wiasmas
leden door voortdurend binnenl. aanbod en sluiten
resp 3534 on 3034 na 39 en 3334.
Zuid West bleven nog monteeren en wonnen
ten slotte op nieuw l pCt.
Ondanks de zeer ruime geldmarkt, bleef de
handel en vraag voor onze Nationale Staatsfondsen
zeer beperkt. De variatiën daarin zijn dan ook
onbeduidend.
Op de Koloniale markt bleef de gunstige be

weging aanhouden en kon men nog steeds nu en
dan goede koopers opmerken.
Zoowel aandeelon als obligatiën profiteerden
allen in ruime mate en sluiten in willige stemming;
Aand. Dorrepaal 7 a 7%
Obl. 32 34%
Handelsver. aandeelen 54 5834
obl. 73% 74%
Koloniale bank aand. 37% 3934
obl. 83 85
Ind. bank aand. 45 46
Landbouw obl. 92 94
Omtrent Handelsver. Amsterdam" circuleerde
heden oen gerucht dat die inrichting zeer gunstig
had gewerkt en eene bevredigende dividend-uit

keering waarschijnlijk was.
Voor het eerst deelden ook heden de aand.
llandel-Mij. in de rijzing en sloten 10634 gevraagd
na 105%.
Van Industrieele waarden monteerden:
Aand. Krasnapolsky van 105 op 112
Havenboot 105 118
Pal. v. Volksvlijt 63 6634
De Koninklijke fabriek publiceerde na langen tijd,
voor het eerst weder een bevredigend jaarverslag;
over 1886 is niet verloren, terwijl de vooruitzich

ten, door groote opdrachten, gunstig zijn.
Haarlem-Zandvoort geeft l pct.vdividend; de
Staatsspoor 4~ 'g pet.
Ondanks het bericht dat Belgische afgezanten,
zonder resultaten uit Berlijn zijn teruggekeerd,
bleef de animo voor Boxtel-soorten niet bestaan.
Eene kleine reactie viel waartenemen.
De Income Bonds Zuid-Oosterspoor verschenen
weder op de prijscourant tot 28 pet.
Na in de eerste dagen der week eene kleine
reactie te hebben ondergaan, vertoonde zich allengs
moor geanimeerdheid voor Amerikaansche waarden.
Gesteund door het ontvangen van voortdurend
gunstige ontvangst-opgaven, vooral van de Zuidelijke
en Noordwestelijke lijnen, toonde thans de Engel

sche beurs zich minder terughoudend en konden
do prijzen zich langzaam aan eonigzins verbeteren.
Heden was do stemming zelfs zeer gunstig, hoe

wel de affaires niet in verhouding stonden tot de.
prijsverbeteringen.
Als gewoonlijk profiteerden het meest:
aand. Louisville Naskville 6834 na 6734
Denver Rio 31 33%
Central Pacific 40% 40^0
Union (Ï&amp;&amp; 6134 en
ook thans aand. Missouri Kansas 32% 31%
De gelegenheid tot deelneming in de kapitaals
vergrooting der lllinois-Central is thans bij het
administratie-Kantoor opengesteld; houders dio
stukken in natura wonschen te ontvangen moeten
zich vóór 2 Juni aanmelden.
Ook van de l'etmsylvania Maatschappij verneemt
men het plan tot eene kapitaals verhooging met
8 millioen.
De Nederlandsche Bank leed opnieuw ondor
het goedkoope geld. Hare disconto en beleening
rekeningen verloren ruim 2 34 millioen; waartegen.
de bankbilletten in omloop ook 134 millioen ver

minderden. Do goudvoorraad werd met bijna 4
ton versterkt.
NB. Uit het zooeven ontvangen verslag dor
Amsterdamsche Bank blijkt, dat, volgens het voor

stel van Commissarissen, uit de behaalde winst,
behalve het door de statuten gevorderde bedrag,
f23.693, dus iu het geheel ƒ50.000, in het reser

vefonds kan worden gestort, en dat na uitkcering
van ƒ13 per aandeel, een saldo van ƒ21.712 op
nieuwe rekening zal worden overgebracht.

</text>
<image timestamp="2002:10:02:05:47:34.00" size="434379">00000B1D.TIF</image>
</page>
</document>
