<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19010915</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 1264
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
Dan eene bespreking over Multatiili's ambte.
naarsleven door 't redactielid C. Tn. van Deventer.
. Van prof. Mansfeld een resumee van de
moeielijkheden, die 't Nederlandsch in de
Kaapkolonie ondervond, en de vorderingen, ook in
Transvaal, ondanks Engelands stille tegenwerking
in 't onderwijs daar gemaakt.
Een opstel van J. C. G. Graséover de
voordeelen van spelen in de openlucht door de
jeugd, tijdens, of ter afwisseling van 't onder

wijs, waarbij dan aansluit;
Een in memoriam door prof. A. A.W. Habrecht
over de verdiensten van Mr. L. Serrurier, vooral
over diens kwaliteiten als grondlegger van 't
EthnografUeh museum te Leiden. En vervolgens
een reeksende opsomming van woorden, tenge

volge der Hervorming in onze taal gebracht,
door den heer A. W. Stellwagen, wat men als
een vervolg mag beschouwen op zijn lijst van
katholieke woorden bij ons reeds ingeburgerd.
Hier dus een rijke oogst van weliswaar
meestbekende onderwerpen, maar die toch geenszins
hun belang verloren hebben.
Nu verder op enkel'! besprekingen ingaande,
.zien we, dat de heerSchneider ons vestitgstelsel
wil beperken en deze meening niet te uit

voerig, maar desniettemin zeer helder en klaar
toelichtend, verklaart hij, dat we te breken
hebben met het tegenwoordige stelsel van dubbel
verweer, te zeggen: de nieuwe Hollandsche
Waterlinie en de Amsterdamsche stelling. Wil
ren stelling goede kans hebben verdedigd te
kunnen worden, meent hij, dan moet ze voorzien
zijn, en voorzien blijven van het allernieuwste
op verdedigingsgebied. Wijl de Nieuwe Hol

landsche Waterlinie toch voorbestemd is om
opgegeven te worden, met als laatste reduit de
stelling Amsterdam, zoo kan men dezen tweeien
kring dadelijk laten vervallen, om des te meer
kracht ea sterkte aan de Atnsterdamscte linie
te besteden.
B^tefkent dit nu het dadelijk prijsgeven van
de geheele provincie Zuid-Holland, en zich be

perken tot de hoofdstad? Weineen, antwoordt
Ue heer Schaeider. Integendeel. We moeten er
op bedacht zijn, bij eventueelen inval niet alleen
't gedeelte van Zuid-Hollaud en Utreclit te ver

dedigen. Maar zooveel mogelijk van 't geheele
land, maar daarvoor hebben we geen vaste
steunpunten, geen versterkte plaatsen noodig;
ten eerate al, omdat men tevoren niet weet waar
de verdediging en waar een attaque 't beste kans
van slagen heeft, en wijl verderde omstandigheden
beslissen. Wat bovenal nijpt, dat is het gevaar
van zich laten insluiten. Met alleen maar lijdelijk
verdedigen, als men rekent op dien
uitgebreiden kring van verdedigingswerken. Niet lijdelijk,
maar aanvallend, vanuit onze vestingwerken
moet de verdediging zijn. Want zoo niet, dan
loopen we kans, dat de vijand met een ze*r
•geringe krijgsmacht ons afsluit, om elders,
waarschijnlijk in den rug, aaa de zeezijde aan
wal te komen. Nu wil 't geval, dat die nieuwe
Hollandsche waterlinie geconstrueerd is uitslu

itend op verdediging, dus met terugwijkende
flanken, terwijl met uitvallen juist vooruit

springende xersterkingen voordeel-aanbrengend
zijn. Te dien einde zou Generaal Sciineider dan
ook de vesting Naarden willen behouden, die
desgewenscht tot de hoogten vau Huizen uitbrei

den, otn als flank en voorpost van de stelling
Amsterdam te kunnen dienen, waaruit gemak

kelijk uitvallen te ondernemen zijn.
Ook telt bij den heer Schtieider de moeielijke
verdedigbaarheid, van onze zoo uitgebreide
Noordzeekust, hetgeen voor een landing, waarbij,
indien 't gelukt, dan vrijwel alles verloren h.
Hij wen^cht, vooropstellend de koncentratie om
de stelling Amsterdam, met forten langs het
Noordzeekanaa', t» behouden enkelen steun

punten als den Eelder, de riviermonden aan
den Hoek van Holiaid, het fort bij
Numausdorp en de Westerschelde (uatuurhjk ook de
pantserforten bij IJ muiden).
Dus ons vast vestingstelsel, zoo veel mogelijk
te bekrimpen, die meer beperkte ring van 't
nieuwste te voorzien en te versterken, iu waar

heid onneembaar te maken, met een niet te
groot aantal troepen tot hardnekkige verdediging
noodig. Zooals nu, is de linie, vooral de kuststrook
te groot, om een belangrijk deel van onze
armee vrij te houden die in vereeniging met
de vloot, onder n leidend qoofd, den vijand
van uit onze reduits afbreuk kan doen Hier
geldt het dus een breken vau het vroeger
opgezette plan van lijdzame verdediging. Daar

tegenover een actief op'reden, hier en. overal,
waar 't, mogelijk blijkt, en waarbij, volgens den
heer Sciineider, ons polderland zicli uitmuntend
toeleent Het daardoor te vormen grootere
veldleger, moet ook dienen om in geval van
buitenlandscbe verwikkelingen onze neutraliteit
aan de grenzen te kunnea verdedigen,
Het oogenblik tot herziening van onzen
vestingwet, acht de heer Schueider gekomen,
aiiiiiiMiimiiiimiHiHii
IIIIIIIMIIIIIIMIIIIII
lle Jaargang. 15 S'.ptember 1901.
Redacteur: R u d. J. L o m a n.
Bellevue, Bridge Road, Redhill. Surrey, England.
Verzoeke alle mededeelingen, deze rubriek
betreffende, aan bovenstaand adres te richten.
CORRESPONDENTIE.
J. H. te R. De nauwkeurige titel is ons niet
oekcni. Wij raden u aan u te wenden tot den
seerelaris der Manhattan G li e s s C l u b ta
^e\v York, die u "waarschijnlijk 't boek kan ver

schuilen. De prijs is li'o dollars.
W. B. H. Meijer te A/Wij hebben de Iaaistcj.ll.
van liet tijdsehnlt niet ontvangen, ^"tes oo j^oe
ons die toe te zenden. KTJ voorbaat dank.
A. G. te U. Laat ons s.v p. weten hoe gtj, L. en
E. over vnau-h in L. denken.
N. de G. te O. Uw verbeterd | robleem hopen
wij volgende week te plaatsen.

No. 580. Fritz af Giijerstam.
Mat in drie (3) zetten.
• bcdef eb
Wit 10, Zwart 11 stukken =21.
Bovenstaand probleem prijkt op 't titelblad van
een zooeven verschenen verzameling van Zweedsche
redenen waarom hij zijn meening publiceert.
Met recht, wel een onderwerp van algemeen,
van ons aller belang. Dat men 't algemeen leze!

Het epistel over spelen in de openlucht door
den heer Grasé, zou zeker eveneens algemeene
instemming kunnen erlangen, indien de schrijver
zich. n,iet op een wat eenzijdig, wat
beperktEagelsch standpunt plaatst, waar men meent,
dat het ontwikkelen van spieren eu lichaams

organen al voldoende is.
Men kan zied voorstellen, dat iemand, die
tot dat doel Engeland en de Engelsche scholen
bezoekt, enthousiast-gestemd daarvan terugkeert,
in dat systeem van spel en opvoeding tezamen
de regelen ziet, de verklaring waardoor de
energie en de krachtsontwikkeling van den
anglo-saks ontstaat,- maar dit oogenblik is
geenszins gunstig om dit stelsel zoo vol

mondig te kunnen waardeeren, want bij de
beroemde voorbeelden van Engelsehen, zooals
Byron, Gladstone, Shelley enz. die
openluchtbezigheden verrichten, is nu evengemakkelijk
te plaatsen een Rhoies, een Cttamberlain, die
ook hun sportliefhebberijen erop nahouden.
Over 't algemeen, en in 't bijzonder voor ons
volk, dat al los-van-banden genoeg is, houd ik
het bij 't betoog, ongeveer een jaar geleden ook
in de Gids verschenen, van den heer S. van
Aken, die boven spel en sport, de gezamenlijke
en regelmatige licuaamsoefening, de gymnastiek
stelt, volgens hem van hoogere en zedelijker
waarde dan sport, waarbij alles draait op wie
winnen zal, waaroij dus individualiteit op de
mèest-egoiste wijze zich ontwikkelt en vergrooft,
terwijl gymnastiek medehelpt tot steunen en
sterken van elkander.
Men doe dus wel deze twee artikelen naast
elkaar te lez n.

In het litteraire gedeelte zijn te vermelden:
eenige van de laatste verzen van Guido Gezelle
(ook in het Tweemaandelijkse!! en N. Gids
komen er voor) en van dr. P. C. Bouten enkele
proeven van mooie, soms den indruk gevend
van met moeite verkregen, maar daarom van
geen geringer waarde blijkende dichtkunst.
Hier zijn enkele regels eru.it:_

Als fijnkristallen vaas vol puur wit water:
Zoo licht waart gij ia mij... Toen sloeg de Tijd,
Een heesche wachthond op een ver erf, een
Uec lange uutnamen van den voornacht a»n.
En van den hoogen hemel viel een vuren ster
Als donderlooze stralen bliksem in mij iieêr,
En doofde, daalde tot om die helle kern
Plotsling in heldre leê^t' verkristallijnd
Diep in mij stoiidt gijjelf ten voeten uit.

Verder de letterkundige kroniek, waarin be

sproken wordt, de twee versbundels van C. S.
Adema van Scheltema. Mr. J. N. van Hall
komt tot de conclusie, dat erin wel talent maar
nog geen bijzonder groot socialistisch talent
opolinkt, altüans geen verskunst waaraan de
socialisten zich warmen kunner. Uan het
muziekoverzicht van Henri Viotta, in 't breede bet
verband nagaande tusschen de Dichtkunst en de
muziek, naar aanleiding van AlfreJ Boek's
Ujutsclie Dichter in ihren Bsziehungen zur Musik.
Alsuog blijft te vermelden: Esn sprookje van
Couperus getiteld: //Van de Pr.nses met de
blauwe harsn."
De reden, wairotu ik dit stukje proza, hoe

wel het vooraau staat, en de all ;vp,ring nog
wel opent, bijna aan 't eind vermeid, komt
hieruit voort, dat het wat, gedachte-vindiug
aangaat, niet bijzonder, bovenal als proza-uiting,
beueden de ga?tn van Couperus btaat. De taal
i* hier zoo stokkerig en outerig, dat men de
ton^ erover breekt.
Men zou. dit lezende wel tot 't besluit moeten
komsr, dat zij gelijk hebben, die bewrrrn, dal
Couperus niet is, als hij niet kan il jukeren
met diamanten, vreemde kleuren eu fautast.ische
dmgen. Ook hier lezen we veel van die dingen
van asure haren, maar 't is zoo'u opstapeling
van, blauw, daf. het oiis blauw, nog wel
harublauw voor de oogen wordt.
G. VAN HULZEN*.
iiiiiiiiliiniiiiiiiMiiitiiiiii
een was aannemer, de ander gepromo

veerd in de rechten. Beiden waren ze in
commissie afgevaardigd om de boekhouding,
de balans en de winstrekening van da
ambachtsschool te onderzoeken en daarover te
tapporteeren. Da aannemer rekende in stilte op de
kennis van den jurist; deze juist andersom.
De penningmeester van de groote inrichting
in de groote stad, was 'n zeer ontwikkeld
koopman, een handelskundige. In den
wetenschappelijken vorm van het dubbel-boekhouden
•MiiititiiiiiiiiiiiiiiiiiintiiimiiiiimiiiiiiiitiiiiiuMiiiiiMtiiHiiimi

schaakproblemen. 't Werkje i* uitgegeven door
den bekenden Zweedschen pi'obleeiucompomst J. A.
Bus en bevat 37U opgaven waaronder oen gront
aantal van Af GeijerMam, Tridlizius, Linde; vist,
Junsson, von Dü'jeu, Nurlm en Bos.
Oplossing van No. 578.
l P el, K e.'l: 2 D elf enz.
K eo: '2 D dp:f
K el: 2 D di
Opgelost ilnor L. A. Krujers, A'dam ; II. Mendc.s
da Costa, A dim; D. Aiidiéa, Haarlem; N. de
Geest, Oegstget-yt.
DIT DE SCHAAKWERELD.

Aan de He re C o v d T i in e s outlcenen wij 't
volgt-ij.lfi : De jeugdige Mag, u&lt; Magim^son isimth,
een IJslander van gebuurd', houdt thans verliini'
in Wiiiiiipeg, V«,tii&lt;olitt. Hij is thans C lies s
O h a nl p l u n o t' &lt;J a n a d a, daar hij Vrtn drie
partrjea die hij met PilJsburr speelde, twee won en
een remi-e maal.te'. Uit is iu meer dan een opzicht
iets niemvs e'i indien 'r bei-eht waar is, wie kan
dan zeggen o!' young Mag-us Mi^nusson Smilh"
niet op dit oogenhak de stei k-t&gt;' speler (!er wei tlil
is ''. Alles is uiiigjlijk in 't schaken, inet name in
Amerika !
De raad der stad Haunover heeft aan den
Duitschen Schaakbond 1ÜUU ilk. geschonken, als eerste
jjrrjs voor den meestenvedstriid, die den volgeaden
zomer aldaar zal plaats vinden.


Ook in Berlijn bestaat 't plan 't volgend jaar
een Internat, tournooi te organiseeren, bij gelegen

heid van 't vijfjarig bestaan vau deu Berlytischen
Schaakbond.
Een lirst class tourmament" zal nog dit jaar
in de Kiug's tea rooms" te Linden plaats vinden.


In de Zaterdagavond gehouden jaarlijksche
algemeene vergadering van het Rotterdamsch
Schaakgenootschap werd de voorzitter aan de beurt vau
aftreding herkozen en de rekening en verantwoor

ding van den penmngmpester aecoord bevonden
en goedgekeurd. Het bestuur bestaai uit de heeren
J. A. Hoezoo, voorzitter; J. Hoe», secietaris; T. B.
Dijkman, penningmeester.
Aan het jaarverslag is ontleend: Het ledental
had hij ook deze quantiteita- en
eomptabiliteits-controleerende administratie geconstrueerd
en scherp-logisoh doen bijhouden.
De boeken, de controle-stukken worden
der commissie voorgelegd. De aannemer kijkt
den meester wanhopend vragend-vee l-ver

wachtend aan; deze durft nu z^'n voorstel :
»U wil wel, door enkele controle-middelen,
de juistheid der balans en winstrekening in
verband met de andere bescheiden beproeven"
niet uitspreken. Hm, hm; wat te doen.
Met een deftig gezicht, weinig of niets zeggend,
was de houding niet te redden. De
handelskundige, een vriend van beiden, hield stout
plagend vol dat hij erg gesteld was op een
ernstig, detkundig onderzoek, waarbij hij met
eenige boekhoudkundige oncoodige geleerdheid
sprak van het verband en de samenwerking
tusschen de hulp- bij- en hoofdboekhouding
ten opzichte van het comptabiliteits-onderzoek.
Ze hielden het comediespel niet lang vol.
Toch werd rapport opgemaakt ea hulde ge

bracht aan den boekhoudkandigen penning

meester, in het verslag dat aan de algemeene
vergadering zou worden voorgelegd.
Nu volgde gauw een gezellig praatje over
voorheen en thans. De gepromoveerde zoowel
als de aannemer betreurde in hooge mate het
gemis in z\jn opleiding. Hij herinnerde zich
nog altjjd pijnlijk dat hij, door totaal verkeerd
advies in verband o. m. met art. 6 W. v. K ,
de boekhouding van een
oud-zeekapiteinoesterhandelaar op een doolhof bad doen ge

lijken, wat de verwarring betreft. M«t veel lof
werd gesproken over de verbeterde gelegenheid
om zich in boekhoudkundige comptabiliteit te
bekwamen en veelzijdige handelskennis te
verkregen.
Niet alleen zyn er verschillende gelegen

heden otn een cursus te volgen, gekomen; het
aantal algemeen ontwikkelden, die hun
privaatonderwys voor mannen als de bovenbedoelde
beschikbaar stellen, is in de laatste jaren in
ruime mate vergroot. Bovendien zijn de leer

middelen zeer verbeterd, al mag niet ontkend
worden dat ook op dit gebied veel verschenen
is dat beter onuitgegeven ware gebleven.
Naast de t landaard- werken van Knapper,
verdient het werk waarvan het derde deel
een dezer dagen verschenen is de bijzondere
aandacht. De heer W. Kreukniet,
Instituutaccountant 1ste klasse heeft hiermede zijn
«Practisch Boekhouden, handleiding by het
onderwijs en voor zelfonderricht" voltooid.
Het onderscheidt zich door volledigheid en
practische strekking. Da lezer ouvangt ook
onderricht in het handel srecht zoover dit by
boekhoudkundige onderwerpen te pas komt....
en die zijn er vele. Bovendien vindt hij vele
modellen van, handelspapier en fmancieele
documenten die hem als 't ware geheel in de
practijk brengen.
Voor een boere-rekruut bestaat slechts rechts
en links en toch hoe menigmaal vergifct hij
zich niet. In de boekhoudkunde schijnt slechts
debet en credit de vraag te zijn en toch is
het dikwyls moeilijk voor vele overigens ont

wikkelde menschen, om deze te beantwoorden
of uit de verstrekte antwoorden een richtige
conclusie te trekken.
In veiband met mijns opmerkingen over de
onboekhoudkundige regels voor de berekening
van winst, toegepast in de toen genoemde
petroleummprj, ontving ik een «leuken" brief. De
schrijver verlangt geen polemiek maar....
mocht hij mij overtuigd hebben van mijn on

juiste redeneerins, dan j n, dan verlangt hij
zyn glorie in de Groene te lezen. De jongens
zouden zeggen: »hy voelt nattigheid." Wellicht
de volgende waek over deze kwestie nog een
en ander.
Moeilyk is het de boekhouding der
Amerikaansche spoorwegen. De verslagen beginnen te
komen.
Dat van de Erie is niet ongunstig. Integen

deel. De vergelyking met vorige jaren vraagt
eenige behoedzaamheid die niet dadelyk opvalt.
De financieele uitkomst over het laatste boek

jaar wijst een voordeelig saldo dat l 16
millioen dollars hooger is dan dat van 1899/1900
dat op zyn, beurt reeds het saldo van het daar

aan voorafgaande dienstjaar belangrijk overtrof.
De bruto en de netto ontvangsten zyn beide
vooruitgegaan. Daartoe heeft de uitbreiding
van het personenvervoer bijgedragen; niet het
goederentransport dat zelfs verminderd is. Toch
kon dit vervoer meer opbrengen, dank zy de
hoogere vrachtprijzen. Deze zyn een gelukkig
gevolg van de samenwerking der groote
TrunkRentevergoeding voor gelden £ Deposito:
Met n dag opzegbaar	2
pCt» tien dagen » 2X *
Voor een maand fixe H pCt. onder
den prolongatiekoers.
Open en Gesloten bewaargeving volgens regiem.
Brandkastje» In de Safe
deposltInrtclitiug, voor het bewaren van
effecten en andere waarden, te
uuur volgens reglement*
Amsterdam, 14 September 1901.
M M. Wiet ei
OPGERICHT IN 1894.
Hoofdkantoor: AMSTERDAM.
Bgkantoor: BATAVIA.
Correspondenten in Indië, Semarang,
Soerabaia.
Het Hoofdkantoor Amsterdam (Keizersgracht
378) koopt en verkoopt Wissels en
Telegraphische. uitbetalingen, belast zich met
In- en verkoop van Fondsen in Indiëen
met incassi en bankzaken in het algemeen.
Maatschu, HAMBURG",
Uitzet-, Kapitaal- en Rente-Verzekering-Mij.
Hoofdkantoor te Hamburg, An der Alster 8ö.
Directie voor Nederland: Amsterdam, in
het Gebouw der Maattehappi/j. Heerengr. 450.
Zeer voordeelijte tarieven van Uitzet-, Kapitaal-,
alsmede alle soorten van Rente-Verzekeringen.
II H. Vertegenwoordigers verstrekken gaarne
nadere inlichtingen.
KOTTERDiW.
De Bank geeft 4 pCt. en 41/2 pCt.
Pandbrieven uit, onder controle van het Algemeen
Administratie- en Trustkantoor te Rotterdam.
Koers thans respectievelijk 99i/s en 101 pCt.
De Twentsche Bankvereeniging

B. W. Blijdenstein &amp; 0°.
HOOFDKANTOOR: Spuistraat 14014*. IH.TKANTOOR: Prins Hfiiidrikliade 139.
Kapitaal /'Ï&gt;.8S8.5OO Reserven f 2.ö«»2.S4S.S7.
Rekening-Courant met Rentevergoeding.
In- en Verkoop Wissels in imieri- en Buitenland, Vraemde Munt, Coupons.
Incasseering op Binnim- en Buitenland.
Reiswissels mi Creaietbrieven.
In- &lt;•!. Verkoop Effecten. Sluiten van Prolongatie.
Uitzetten van Gelden op r'rolonaat.ii» met be*anug van het ondsrptnd bij Ai Twantscïie Trjst Mij.
Bewaring van Waarden. Safe Deposits.
Voorschotten op Fondsen, Goederen, tu^an Borgstelling, Cre.liethypitheek of andere zekerheid.
Credieten aan handelaren en industrieelen bij hare atdesling CREOiETVEREEMIGING.
Rente voor DEPOSITO'S.
Zonder voorafgaande opzegging	2&gt;a pCt.
(ie;lratfe.n hoven y'oOOOJ.—oen dag na opzegging)
Tien Dagen opzegging	3
Drie Maanden ,,	. 3 *)
Zes Maanden ,, 3K *')
Een Jaar 4 *)
*) na de opzegging % pCt. minder.
UIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIMIIIIIt'
bestaat uit 42, hot kleinste aantal sinds de laatste
v i] t' j.'tren.
TL- hopen is 't zegt het verslag dat het leden

tal en er zijn nog vele s c h H k e r s in het
L e o s k a b i TI e t wedt-r ino&lt;je toenemen.
De \verk/,aamhedon waren vele-dei, o.a. de groote
onderling e weiNtryd, de wedstrijd in af-en aanepej
en de dourloupfiidc wedstrijd in hét oplo-sen van
probleeüt en eind^telluig duïmaandelijks den t
colnrmors \vurden guzouden enx. enz. H L-t li^t in du
plannen van hot bestuur nu t. dozen wedstrijd vnort
U-, ^uiui terwijl ;0^ andvre wedsU» ijdim de leden
w.-u'litun. Ook zal een curMis geopend worden ter
beoef-Ji.ing vati het suhaak^-pvi, waaraan uu-t- U-den,
d o c h L e d e u v a, u 'i L « e ^ k a b i n &lt;-- t, evtut-ena
kiiMiiuii Llrelnenien.
.MME i'ifii \venscdi d.it het Hchaalïlm'en hier ter
slede mo^e toenem u eu de leden elkanv tot druk
•jlublu'^oek /.U!KJU o p \vt-L k en, eindigt hut
jaarverylag van d. e n -e en.'t ar i s.
D,} Jaarl. WtuUMj der X e w - Y o r k State
A s s o e i a t i o n hu i dit j/iar te liulï'do plaats.
Door de deelneming van 'ill.-djury, won dd X a t.
i M u s t e i' s tuur u e y z* er aan t)rlan^ii\]l\heid.
/j'» i ah* t&lt;- vet \vacbf en was, w Ji Pi!l -bncy met
KÏans di n eersten pi ijs; hi] w.*n 8 e u maakte 'Z
partijen remise, D H Uu a r eiv X a p ie r deelden «u en
3-t piijüun. dan volgen Ilovvrll en Krapunskv eu
Marshall, tot a l gemeen u ver ba/m .f, ouderaan.
Eigenlijk kan men /.eg^en, Pülsbuiy was a&gt;j. eeii
eu de ie?! nergens.


SICILUAXSCHE PAUTIJ.

Matehpartïj, gespeeld te Uireclit Juni j.l.

Wit. Zwart.

B. Leu^sen. Dr. A- G. Olhnd.
iiimi'rnmiMiiiimiii
l »4 t-5
2 P i S P »•«
3 dt cdi:
4 P dl: e6
Dit geldt thans
al^emeeii vuer b ter dan
de variant go 5 P c3,
11 g7 6 K c3, du 7 Ke^.
L' K 8 h3, K d7 9 0-0,
0-0 10 D d'i enz.
5 P db5
In den laattten tijd
wordt ook de voortzet

ting 5 P t-'G:, bcü: O e3
veelvuldig aangewend.
5 P f6
(i P c3 R h t
Dooi' dozen zet is de
Si(.Mliaan,die van Ib78
'9? zoo goed alss nooit
op wedatrtjdeti voor

kwam, weder door
Schiff^rs in fcere her

steld. Vroeger speelde
men gewoonlijk 5 a
wat onvoldoende bleek.
7 R f4!
S'.'bleelitor houdt dit
voor 't beste; eu o.i.
zeer terecht. 7 P d(j-f
dan K e7! 8 K t'l, eó
O l' tuf. K f8 en zwart
btaat iets beter.

7 P ei:
e5 is niet beter. iiuv.
7- e.") 8 Jt (,'5, U-O :» Ic.i,
U c3:-f 10 P &lt;:3:, hl) 11 l
hi, dl! 1^ D d3, K e(i
l .'j n.u-O en zw. staat

/wakke punt .
't l-, echter u i. nog
de vraag ut' wit na
7 'J-O in 't viiurdee! kan

S U e7 dan (H l' e7 d'au
OOI, L) e7 'J t"), L' eti
niet o.l. gelijk spel.
8 P c-,f K f8
y D a;&gt;5
Uit legt de kiem (ot
verl.es. Met !) D 13,
xooals te Kuiste tegen
Uiland s^e&lt;-lde(lidai'iem
1UÜ1J, blijft wit in 't
voordeel.
it da
10 P aS:
Of diiect .
10 1) f6
11 f3 P c:5:
12 R di D eaf
13 I&gt; eH!
Na 11 e2 wint zw. 2
officieren en pion tegen
toren.
13 D e3:t
14 R «3: d t
15 R d2 P d5
16 K b4: P ebi:
17 0-0-0
't Handelt er zieh nu
Om of wit P a8 kan be

vrijden. Op 17 K i'2 kan
vuitfeu P c2:? l» T el,
P de:i 19 B &lt;13, P e7 en
wit heeft zijn doel
beJ!)
20
21
'2.1
23
24
26
26
27
28
2!)
£0
K
K
P
P
P
R
R
K
T
K
lH'3:
cl
dl:
c 7
118
c7
ba:t
böj
d:S
«12
bl
e2
P
P
K
K
K
R
T
R
c3:f
dl:
e 7
aO
b-&gt;
(16
al)5:
CD
l&gt;7
aS
c6
li«
go leidde sneller tot
't doel.
31 K d2 e-J
32 T el 16
33 T bl g6
3t T el T e8
35 T e2 f5
36 T el et
37 M: fel:
38 R fl T 18
39 R e2 T f2
10 P fl T e2;f
Wit geeft op.
Een door onzen c h a
mp i o n meesterlijk ge

speelde partij.
tmtMIIIIIIIIMIUIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIMMIIII

reikt. Z\v. kan eehtcr
17 K e7 spelen, waarna
't paard niet töred

den is.
17 P a2:f
18 K 1)1
Uier laat wit de laatste
kans om 't piard te
verJ(t&gt;sen ongebruikt. 18 K
d2!, K e7 l O T ai, P abi
'20 T a7: enz. Uf 18
Pab-1 l'J e3,dc3:2U b e 3:,
l' t-(i 21 ei, P i'U 2'2 P e7,
a O 23 P ut en 't paard
komt eveneens vrij.

18 P c3i!
Prachtig doorgorekeiid!
/w. blijft, altijd een pion
in 't eitnls[jel vcxtr, \v;it
Hot voldooude blijkt om
to winnen.
KAS-VEREENKMti.

R«nt« voor gelden Deposito.
Met n dag vooraf opvragena 2 pCt.
, tien dagen , 'JtK .
voor langere termijnen, op nader overeen te
komen voorwaarden.
Bewaring van Waarden,
volgens reglement, gratis verkrijgbaar.
Amsterdam, 14 September 1901.
DE DIRECTIE.
to
LD
Opgericht 1858.
Verleent credieten tegen eene rent* te
verhouding tot het disconto der Nederl. Bank
Neemt gelden . deposito, rente thans:
met l dag opzegging ..... 2^ pOt
, l maand vast .... 2 % ,
Belast zich met incasseering, uitbeta

ling enx.
Verhuurt Safes voor berging van waarden
in hare brandklui/en.
De Directie.
INCASSO-BANK.
Heerengracht 537, b/d Vijzelstr.
Volgestort Kapitaal .... ƒ 5,000,000.
Reserve	463,373.20
neemt gelden a deposito:
*) Met l dag opvragens 2X pCt. 's jaar».
10 dagen 3
l maand 3
3 maanden 3
6 maariden B1A
l j»ar 3K
plaatst voor derden tot den beur*»
koers van den dag gelden op
prolongatie onder bare aanspra

kelijkheid en desgewenscbt tegen
In depotgevtng van net onderpand,

*) Over bedragen tot ƒ25,000 kan zonder
opvraging worden beschikt.
Oe Bank verstrekt voorschotten
langen termijn, tegen billijke, voor da
Geldnemer gunstige voorwaarden en gemakke

lijke aflossing.
Prospectus en inlichtingen zijn verkrijgbaar
ten kantore der Bank. Keizersgracht
167, Amsterdam, en bij bare Agenten.
SINGEL 548, Amsterdam.
DIUBCTIB:
Mr. H. W. J. FOCKEMA, J. E. DE GRAAF Jf.
o
Verstrekt gelden tot elk bedrag op
pand van Polis van Levensverzekering.
BuitenlandscheBankvereeniging
AMSTERDAM,
bezorgt den II&gt;~- en VERKOOP VAN
EFFECTEN op de beurzen van
Amsterdam, Londen, Parijs, Berlijn,
Frankfurt, Brussel en New-Vork.
Rotterdamsche Hypotheekbank v. Nederland.
Opqencht in 1864.
Volteekend Ma'atsch. Kapitaal ƒ5.000.000.
Reserve ƒ 414.269.33.

De Bank geeft geld op ee-ste hypotheek
zonder vooruitbetaling van rente. De rent*
bedraagt thans 4}4 pCt. a 4% pCt. naar
omstandigheden.
Nadere inlichtingen te bekomen ten kantort
der Bank, Gedempte Bierhaven 25 te Rotter

dam, of bij hare agenten.
De Directie,
Mr. B. MEES, ED. HOYEB, Mr. W. v. ROSSBM.
DISCONTO- &amp; EffiCTENBAHK.
t tl M T 1. K l» % n.
Keemt gelden a deposito. Verstrekt voor

schot op ongearcepteerd handelspapier. Verstrekt
voorschot tegen persoonlijke en zakelijke
zekerImd. Koopt en verkoopt buitenlaniJsche cheques.
Diaconteert b nnen- en bnifenlandsche wisssels.
Koopt en verkoopt effecten op binnen- en
buitenlandsche beurzen. Opent t'bwjue-rekeciEg
met en zonder rentevergoeding.
De Eo
HAARLEM, JANSWEG 42.
B ;j kantore n: Amsterdam. Damrak 99.
Nijmegen, Graaischestr, 41.
Rotterdam, Wijnhaven 91.
De ]Jank verstrekt gelricn tot elk bedrag,
met oen ruinimiirii van ƒ500 op zeer aanne

melijke voorwaarden en gemakkelijke aflossingen.
met wins&lt;&lt;Ieeliiig.
Gevestigd in het Gebouw der
Onderlinge Levensverzekering van Eigen Hulp,
's-Gravenhage, Kortenaerkade 3.

Vers'rekt Voorschotten op langen
termijn van at ƒ 500.—tot elk bedrag. D*
voorwaarden, die zeer voordeelig zyn, worden
op aanvraag gratis toegezonden.
Zich rechtstreeks te wenden tot de
Directie der Bank.
Noord-Nederlandsche
Hypotheekbank
te GRONINGEN.
4 pCi Pandbrieven verkrijgbaar
a «»« pCt.

</text>
<image timestamp="2002:08:16:14:14:33.00" size="504205">D20011X.TIF</image>
</page>
</document>
