<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19010915</Datum>
<Pagina>8</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
8
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 1264
lijnen, waartoe een paar jaar geleden een be

sluit is genomen. De annonceering van l Va pet.
dividend op de eerste preferente aandeelen was
de eerste na de reorganisatie in 1895 van de
maatschapiij.
Is het misschien wat overdreven te zeggen
dat het verslag in zonneglans is gesteld, toch
geeft de volgende zin reden tot een gegronde
opmerking: »Bij den verbeterden pbysieken
toestand van de bezitting en de toename in
de bruto- en netto-ontvangsten beide, grooten

deels het gevolg van die uitgaven, komt het
mij voor, dat de tijd nu wel nadert, dat
voordeelige overeenkomsten kunnen worden ge

troffen voor het verkrijgen van nieuw kapitaal
en de exploitatierekening ontlast zal kunnen
worden van buitengewone uitgaven."
Het opnemen toch van geld zoolang voor
de commons nog geen kans zelfs op dividend
bestaat, is een verleidelijk werk dat duurzaam
goede uitkomsten minder waarschijnlijk maakt
behoudens buitengewone omstandigheden. Deze
opmerkingen meende ik aan die der vorige
week te moeten toevoegen in verband met de
beschouwing omtrent de beurspryzen van den
vorigen keer.
De Denver en Bio Grande, die eveneens
als de Erie een lange lijdensgeschiedenis heeft,
is ditmaal by zonder vlug met haar verslag.
Sedert de reorganisatie van 1886 is de toe

stand der mpij geleidelijk vooruit gegaan, al
mag niet vergeten worden dat de mpij nog
vrvj hoog gekapitaliseerd is. Ongeveer 65 dui

zend dollers per mij}. Bruto's en netto's zjjn
beduidend vermeerderd. Daar het obligatie

kapitaal ruim 43 millioen en de preferente
aandeelen ruim 21 millioen bedragen waarop
nu ruim 5 pet. dividend verdiend woidf, mo

gen de schuldbrieven goed gedekt geacht
worden.
Een koersvergelijking als die der vorige
week zou nu, behoudens een enkele uitzon

dering, een ongunstige uitkomst aanwyzen.
De schoten van een anarchist die waar

schijnlijk van de wijsgeerige beteekenis van
het woord nooit heeft gehoord of niets heeft
begrepen, gaven den baissiers byna over de
geheele linie de overwinning. Zij werden nog
in hun stryd versterkt door de aanhoudend
dreigende strike van de staalwerkers van de
wereldbekende steel-Corporation.
Een sterke weerstand bood vooral de koers
der Kansas-City Southern. De ontvangsten
door deze mpij in de laatste maanden ver

kregen, zijn belangrijk vermeerderd door de
gróote petroleum-transporten. Enkele maanden
geleden heb ik uitvoerige mededeelingen om

trent de aangeboren bronnen in den omtrek van
Beautnont geschreven. Daar stroomde de vloeistof
dezer dagen zoo overvloedig, dat gróote olie

meren gevormd werden en de rivieren in die
mate beolied werden, dat gevaar voor een
alles vernielenden brand niet gering was. De j
olie is zoo overvloedig, dat de transport

middelen onvoldoende zijn. Toch wordt de
prjJ3 nog betrekkelijk hoog gehouden.
Tot bijvoeging aan de mededeelingen der
vorige week omtrent de Cleveland, Cincinnati,
Chicago en St. Louis, volgt hierbij een
voorloopige opgaaf van de laatste jaarrekening.
Van ds. 1,070,000 vermeerdering in de
bruto ontvangsten, vallen ds. 772,000 op het
goederenvervoer en ds. 325 428 op het perso

nenvervoer. Wat die meerdere ontvangst uit
het goederenvervoer betreft, ontstonden ds.
2G5,26i door meer vrachtgoederen en ds. 507,236
door hoogere vrachtprijzen.
De winsten van het personenvervoer daalden
en lagere tarieven brachten een vermindering
van de. 44,891 in de inkomsten teweeg, maar
de langere trajecten veroorzaakten een plus
van ds. 371,319.
De Staatsfondsen waren, ah gevolg van de ruime
geldmarkt, vast genoteerd. De Portngeezen
gaan nog steeds, zij het ook zeer langzaam
vooruit. De regeering schijnt het voornemen
te hebben om, in overleg met hare
buiterilandsche schuldeischers, alle buitenlandsche
schuld in een 3 pets. fonds te converteeren.
Daar de 3 pet. rente betaald zou worden van
de helft der thans l pet. rente dragende nomi

nale bedragen ; zou het nominale bedrag der
4 pets. tot 66-/:i en dat der 4 H pets. tot 75 pet.
worden gereduceerd. Omtrent de voor

waarde voor de stlossirg zijn de berichten
nog weinig te vertrouwen.
Voor de Chineesche papieren werd tot nog
toe te vergeefs meerdere attentie gewekt. In
de Koloniale Credietinstellingen en
Cultuurondernemingen zag het er niet \roolijk uit
tengevolge van de ontmoedigende berichten
over de suiker- en koffis-eultuur. Da veran

deringen zijn evenwel toch niet veel
beteekenend.
De bizondar gróote petroleum-productie in
Amerika, Rusland, llumeniëis voor den prijs
niet veelbelovend. Dat is gelukkig voor de
huismoeders wier blijde lach den aandeel

houders in petroleum-nipijen irriteert «n ergert.
De Koninklijke ging van :'&gt;78 tot 'Mï2 achter

uit. De Moeara-Einin 131 tot 121. De ordt
ging l pet. vooruit. Het productie cijfer over
de maand Augustus was dan ook bemoedigend.
Daarvan getuigen de volgende cijfers.
De productie van geraffineerde olie bedroeg
in Aug. 19i)l 171.000 kisten.
lÖii'J 1000 11)01
Kisten. Kusten. Kisten.
Januari. . . . 12',) Ui'.) 121) 000 137000
Februari . . . 10G.175 12:) 000 l;j&lt;M&gt;iK)
Maart .... 123.D3S l.V&gt;oou 13:! 000
April .... 1114(13 135()(M) 117.000
Mei	153 178 14000(1 147 000
Juni .... 11!M)1S l i l 000 142000
Juli	153.711 Ii2000 153000
Augustus . . . 118077 111000 171000
September. . . 148551 1)3000
October . . . 14L.765 12'.) OH)
November. . . 138428 131001)
December. . . 136337 11!) 000
1.012.780 l 637.ÜCO 1.131)000
De overige veranderingen zijn niet groot of
noemenswaard.
In de loten-rubriek komen r.og al verande

ringen voor.
Ten slotte zij vermeld dat de buitenlandsche
bar.kvereeniging uitsluitend voor de aandeel

houders de inschrijving heeft opengesteld op
'250 nnuwe aandeelen tegen den koers van
150 pet. In het prospectus zegt de directie:
»Een kort overzicht van den gestadigen
vooruitgarg onzer zaken sedert de oprichting onzer
instelling, geeft onderstaande staat:
181)8. 1809.
. . f 100.000 ƒ 250000.
Provisie ...... » 42 3B8 55^ j Bruto winst
Bruto winst ...» 172605.17 [ (getaxeerd)
Onkosten ..... » 34 672 35 \ plm /250 000
Dividend ..... 12 pc.
De taxatie der bruto-winst over 1001 is
als volgt :
Bruto-winst over het Ie half

jaar (reeds bekend). . . /171.231.94X
Bruto-winst over het 2e half

jaar (getaxeerd) .... plm.» 80.000.
Totale bruto-winst over 1901
(getaxeerd) ...... plm.^250.000.
Wij meenen onze aandeelhouders niet on

kundig te mogen laten van ons voornemen
om de dividendreaerye, die thans ƒ 80.084.48
bedraagt, en welke wy door bijvoeging van
een deel van de winst over het loopende jaar
en van het agio dezer uitgifte tot ruim
/ 230 000 hopen te kunnen opvoeren, in aan-,
deelen uit te keeren.
Indien derhalve onvoorziene omstandigheden
ons niet verhinderen dit voornemen uit fe
voeren, zullen de ƒ 250 000 nieuwe aandeelen,
welke wij thans nog in portefeuille houden,
in het begin van het volgende jaar onder onze
aandeelhouders worden verdeeld in verhouding
van n nieuw aandeel op drie oude aandeelen."

Bulsu'm, l 12
190L
NIEUWE UITGAVEN.
Het Teeken den Kntifes. Een verhaal uit den
tijd van Nero, door WILSON BAKEETT, uit het
Engelsch vertaald door S. C. Amsterdam
Pretoria, Boekb. voorh. Hiiveker &amp; Woriaser.
Tuberculose. Voorbereiding, behandeling en
levenswijze i a de kuur, door arts A. II.
HAEKTJENS. Schiedam, H. A. M. Roelants.
Les partis potitiqiies et Ilollande par L.
CoitxKLISSEN RLTEHTIS. Bruxeüus, P.
Weissenbrucb.
De betrekkingen tussclien Zweden en de Neder

landen op het gebied van letteren en weten

schap voornamelijk gedurende de zeventiende
eeuw, door E. WRASGKI., uit het Zweedsch
vertaald door mevrouw BEETS—DAMSTK Boek

handel en drukkerij voorh. E. J. Brill, Leiden.

Inhoud van Tijdschriften.
Eigen Haard, No. 37 : Da Waterwolf, een
dorpsvertelling uit den tijd der droogmaking
van het Haarlemmermeer, door J. Eigenhuis,
VI. Met den gouvernementsstoomer «Zwaluw"
naar Zuid-Nias en de Nako-eilanden, door
W. Meijer Rsnneft, II, met afb Het Hulde

blijk der Hoogere Burgerscholen, door H. Martin,
met afb. naar foto's van den Heer Pörtzger,
te Haarlem. Voor onze Amateur-fotografen :
Negatief-verbetering, door Dr. J. E. Uombouts,
met afb. naar eene opname van den
Amatfotograaf N. J. Kluyver. Hollanders en
Engelscherj. door M. W, Maclaine Pont, II.
De aanslag op President Mac Kinley, met
portretten, Feuilleton,
andere moois. Als ge er nog wat van te zien
krijgt zult ge 't u beklagen!
Brief nit utrecht
Kapitaal .
Reserves
Provisie .
Bruto
wiOnkosten .
Dividend .
Kapitaal.
3G.1H235
91 70851
27 641) 03
9 pe.
1900.
ƒ500000.
29 183 72
65 795 73
145267.19J4
3807289^'
12 pc.
1901.
ƒ 500
000.Reserves	» 140 739.23^» 186 927 89
door JAN VAN 'T STICHT.
Het zou mij leei doen als dit schrijven te
laat onder de oogen mijner Ar.isterdamsche
lezers kwam om hen te waarschuwen tegen
een humbug ah er zeker nog nooit een in
ons land is vertoond. Barnum &amp; Bailey zij a
hier en geven drie groote, geregeleerde voor

stellingen en zij hebben hij het publiek reeds
een maand lang door aanplakbiljetten die in
de geheeie stad zijn verspreid en door aller

lei riclameberichten in de plaatselijke dag

bladen een spanning opgewekt, die iedereen
begeerig naar de aankomst van dezen wor der

troep deed uitzien. En toen zij kwamen met
vier f xtra-treinen, midden in dea nacht, met
paarden, olifanten, kameelen, dromrnedarissen
wegrenden over de straten naar het sportter

rein en dra werden gevolgd door tal van
wagens met wilde beesten, getrokken door
acht zware Ardenner pa*rden, 'oen duizelden
de toeschouwers er werkelijk van. En
ergerwerd dat nog toni men d;e karren over het
in een modderpoel veranderde sportterrein
uit de kuilen zag trekken door SU paarden,
geholpen door een olifant die het voertuig met
den kop voortduwde of met den snuit uit een
al te diepen kuil lichtte. Er brak geen touw,
geen wiel, geen leidsel, geen ketting. Dat
moest wel soliede in elkaar zitten. Dra waren
de tenten opgeslagen waarin de paarden in
lange rijen gestald werden, de karren met
wilde dieren in een knng werden gezet om
de vertrekjes der wonderrnenschen, de olifanten
op een rij stonden en waar zes lange tafels
gedekt werden om het talrijke personeel uit
een weivoorziene kombuis die in het midden
stor.fl te voeden.
Maar dan had men ook werkelijk het meest
belangwekkende gezien, want de reusachtige
tent waarin de voorstellingen werden gegeven
baarde veel teleurstellingen. Stel u voor een
ovale linnen tent waarin in het midden over
de lange zijde 3 mar.éges liggen van d'; gev/one
afmeting van een paanlenspel (11 mete:). Die
marégei zijn van elkaar gescheiden door twee
evengroote plankiers en dat geheele
midderis uk is omringd door een met ttroo bedekt
pad vau ongeveer vijf meter. Daar achter be

ginnen de banken amphiteatergewijs op te
loopen. Aan de lange einden zijn de GO ets
plaateen, die dus van d ) voor hen liggende
rij mat ges er onmogelijk mser dan n, ds
naastbijztjnde, kunnen zien. Daarnaast ZMI de
plaatsen van / l .;&gt;,"&gt; die slechts even in schuine
richtingen op de volger.de maneges kunnen
kijker'. In de large zijden zijn de j.laatseti van
/ 2, /.'j en / 4, die kur.nen dus op alle maneges
goei zien, rnaar aangez. en er ook in alle tegelijk
vertooningen v/orden gegeven, zien ze ook al
niets. Daarop schijnt gerekend te zijn, want
geen enkele vertooning, zoowel van
paardenals van menschen-dressuur overtreft of komt
zelfs maar nabij hetgeen wij daaromtrent reeds
van Carréof Rerz zagen.
Kn de phenomenen! . . . Wie heeft er nu al
eens niet een mensch zonder armen gezien,
die met zijn voeten schrijft en teekent. En
een dikken, een walgelijk dikken kerel ! . . .
Maar zelfs dikke dames zijn hier reeds lang
op onze kermis.-en verboden, waar we vroeger
O'k al dames met baarden te zien kregen,
zooals Barnum ons thans als iets
uitra-ongewoor.s wil laten bewoi deren. Aan elkaar ge

groeide Chineesche tweelingen wekken ook al
geen belangstelling, evenmin als een goochelaar
die spelden en naa'den eet en ze later aan
een draad weer uit den mond trekt. En
daarvoor moet dan nog dertig c;nts extra
betaald worden om die wonderen te zien.
Ik zou haast wMen roepen: Amsterdammers
past op Uive zakkon! Haat kijken op het
terrein en bewondert de kranige koetsiers die
met hunre achtmannen van den bok rijden
zooals uwe aapjeskoptsiers het hunne knollen
doen... maar geeft geen geld uit voor het
Geef iny een steek |
Ik had Elzevier's maandschrift te pakken
en las van »0nze ouwe havenmeester: een
stevig gebouwd oud heer van omstreeks
vijf voet, met breede schouders een paar
korte, maar stevige beenen, de handen in
de zakken, een pet op en sigaar in het hoofd,
die met al den ernst van een autoriteit
langs de sluiskolk wandelde, als stond hij
nog op de commandobrug van zijn schip''.
En ik dachl: Tempora mutantur: in Rot

terdam had zelfs de ouwe havenmeester al
geen pet meer op. Toch was hij nog een
oud zeeman, een man van de praktijk, met
zeebeenen. De nieuwe havenmeester is een
gewezen zee-officier. We moesten er een
hebben, die tegenover de kapiteins der
groote stoomschepen geen onderdanige die

naar speelt en dien we konden presenteeren
als we gasten hebben, dien we de havens
lieten'zien. Rotterdam bezoeken is havens
zien en havens zien is bon-ton. En zooals
er bij een school een schoolmeester behoort,
zoo moet men kunnen zeggen : kijk, dit zijn
nu ^de havens en dat is nu de havenmeester.
Terwijl ik zoo peinsde, daar komt hij waar

achtig binnen. «Heeft u een oogenblikje voor
me, mijnheer v. d. Blaak", begon hij beleefd.
«Welzeker", zeg ik, »wel twee ; ik dacht juist
over u". En ik deed hem zitten en deelde
hem mede, wat ik gedacht had. »En" ver

volgde ik, »jij bent toch een echt onzelieve

heersbeestje, jij verdient met je emolumenten
er bij haast evenveel als de burgemeester,
zonder de Jasten en verplichtingen van
die positie. En dat is meer dan twee com

missarissen van politie: en meer dan een
directeur van een H, B. S. en meer dan twee
wethouders en meer dan drie kamerleden.
Let wel, dat jij dat_ ambt niet door je werk

zaamheid zoo hebt uitgebreid en gereleveerd,
dat een zoodanige ruime bezoldiging daar

voor de billijke vergoeding is. Keen, eerst
hebben wij het baantje gecreëerd en toen
heb jij 't gekregen. En je bekleedt het met
eere, dat meet ik zeggen. Maar tevens hen
ik het recht te constateeren dat jij gezegend
bent boven alle andere havenmeesters".
Hij hoorde mij eerbiedig aan. Het is
opmerkelijk, hoe al die oud-oflieieren, en
wij hebben er heel wat,, de kunst verstaan
van eerbiedig naar je te luisteren, meteen
uitdrukking van _re;-pect,, zij het dan ook
vaak alleen voor je nantieele meerderheid.
Wij zijn in llotlerdnm niet erg
militairistiscii, ja, wel een beetje 't tegendeel. Maar
(iat geven we gaarne toe, dat, we eerbiedig
luisterende oudgedienden moet hebben. Ik
ging voort,:
_&lt;&gt;Je bezoldiging is eigenlijk een anachro

nisme. Jaren geleden bestond er bij het
Waterschoutsanibt iets dergelijks. Een vast
tractement en emolumenten. De
jaailijkeche opbrengst van die emolumenten we;d
echter met den toenemenden omvang van
het scheepvaartverkeer zulk een bedrag,
dat er besloten werd, die baten in de,
gemeentekas te doen vloeien en voor de
inning een btëedigd ambtenaar aan te
stellen op vast tractement. En nu hebben
we door de regeling der bezoldiging van
den havenmeester een ouden en verouderden
toestand in hei lesvn teruggeroepen. Want
men zegge niet, dat het voor de bediening
der havens noodig is, dat de ha ven meester
bij het finantieel resultaat der onderneming
geïnteresseerd is. Een man ais jij doet zijn
plicht, en doet die niet hart en ziel, ook
zonder dat daarbij een iinanliëele prikkel
hem drijft. En het stelsel van een
winstaandeel, als bij sommige industrieën thans
in gebruik, is bij onze ge meen lelijke be

drijven nog niet ingevoerd. Wilde men
dat, dan moest men consequent zijn en ook
de onder havenmeester en verdere-beambten
eveneens een tamième, der havengeiden
geven. En dan zou het billijk zijn, het
personeel der gasfabrieken en der water

leiding al op dezelfde manier bij het bedrijf
te interessferen. En dat zou onze gemeente

kas niet kunnen dragen, behalve dat ik
de daarbij onvermijdelijke fluctuatie van
inkomsten niet iii het belang van ambte

naren acht.''
Z'yn gezicht, was ondertusschen beduidend
langer geworden. Daarom vervolgde ik,
op det: zeilden zachten toon :
»Je kent mij te lang en te goed, om mij
te kunnen verdenken van iets persoonlijke \
tegen jou te hebben. Maar nu ik je zoo !
particulier bij me heb, mocht ik de gele

genheid niet voorbij laten gaan om je mijn
opinie over die gemeente-zaak frareheinenl
Ie zeggen. Verwacht echter niet, dal er
van mij eenig voorstel zal uitgaan, om jou
Ie beknibbelen.''
Zijn gezicht helderde weer wat op en hij
antwoordde: «Voor die laatste toezegging
ben ik u zeer Virplicht. Overigens heei'i
u wel gelijk n;et te zeggen, dat eeist het
ambt werd geen et rd en de bezoldiging
bepaald, en daarna, solicitanlen werden
opgeroepen. Het was toch niet van niij te
verwachten, dat ik, na mijn benoeming, de
bezoldiging te mijnen nadeele zou willen
ge,\vii/.igd zien. lx verzeker u dat, al was
die kehls 3 ;i Jut,") gulden eeueest, ik /ch
zou gesolliciteerd hebben. Ik heb riet
geei.-cht: minstens zooveel of ik kom niet,
zoeaïs enkele hoofdambtenaren te Amsterdam.
; En', vervolgde hij, ik zou nog dadelijk
een paar duizend gulden van mini
tract.ctenienl willen missen, indien ik er iets anders
voor in de plaats kon krijgen."
l »En wat is dat andere? Betreft dat
soms je pensioenregeling:1''
| »Meen," zei hij. »ik zal het u uitleggen.
Wij hebben nu do. Koningin 'legentes hier
gehad met Haar Dochter, en later de Ko

ningin mei Haar Moeder, en
Li-HoengTcliaiig, en de Prinsen van Koetei ....
Kortom we hadden al vele (flicieele
bezoe. ken, waarbij de havens en de havenmeester
gepresenteerd werden. En ais ik dan wordt
voorgesteld, dan ben ik in gala, d. w. z.
politiek gala: frac, hooge hoed, witte das
en iiai:dschoer,en. Dat is nu voor iemand
als ik, die uniform gedragen heeft, niet
aangenaam.
Ik lees op de gezichten van de voorname
gasten, dat zij bij zichzelven denken: die
mijnheer in ambtsgewaad, dat is de Burge

meester. Dan wordt ik voorgesteld: «de
iiari'«meester". En ik zie er uil als een
(tof.smeesler. Dat is voor mij niet prettig.
Ook is de frac alleen bij zeer mooi weer
een opetiluchtcostuum; en op een boot toch
eigenlijk heelemaal misplaatst. Ik had
gaarne een ambtsgewaad; iets in den geest
van een zeeofiicierenunifoini, met steek en
degen. Mei goud gemonteerd zou er geen
gevaar zijn, dat er verwarring ontstond met
den Burgemeester. In zulk een
ambtscostuum zou ik niet alleen de havenmeester
zijn, maar mij pok den havenmeester voelen,
er ook het air van hebben, het passend
uiterlijk. En nu kom ik u verzoeken om er
in de antichambre van den gemeenteraad
eens een balletje van op te gooien."
Ik drukte hem de hand. Als hetaiiders
niet is, jonge vriend, dan met genoe

gen. Ik zal er wel eens over spreken.
Een beetje ijdelheid kunnen wij in onze
hoofdambtenaren wel verdragen. Maar hangt
daar nu waarlijk je ziel en je zaligheid aan
een stukje goud galon?"
»Ach, mijnheer," zti hij, »het is vooral om
den steek. Een steek is het schoonste hoofd

deksel dat ooit bestaan heeft en ooit zal
uitgevonden worden. Wie eens een steek
gedragen heeft, die kan geen hoogen hoed
meer uitstaan. Order een steek wordt je
een ander mensch. Je krijgt ardere ge

dachten en een hoog gevoel van waardigheid.
Ik heb jonge pasbecoemde burgemeesters
gekend, bij wie het was, of ze met den
steek ook tevens hersens gekregen hadden.
En van een steek gaat ook een suggestieve
kracht uit op je omgeving, waarvan je de
terugwerking gevoelt in meerdere voorko

mendheid, in vergroot prestige. Als alle
ofiicieele ambtsdragers een steek op hadden,
zouden zij heel wat minder keeren een gek
figuur maken. Ik kan naar waarheid ge

tuigen, dat ik van mijn overgang uit den
zeedienst in het havenmeestersambt nog geen
oogenblik berouw heb gehad; maar dat ik
mijn steek moet missen, dat knaagt
tusschenbeide aan mijn geluk; dat rooft mijn
tevredenheid en dat was de bittere druppel
in den beker van triomf. Maak, dat ik mijn
steek terug krijg, mijnheer.
Het is toch eigenaardig, dacht ik, toen
hij weg was, de een wil een lintje, de ander
geld, de derde wijn en vrouwen ; het diaken

huismannetje wilde alleen maar een eigen
doodhemd; en deze wil als hoogste en
laatste wenfch .. . een steek ! Nu, het is
een goede kerel; ik gun htt hem graag.
Hot t er tlam. v. D. BLAAK.
•liiiiilimiiiiiMiMMmmiiitii
L L E f l L E I


Uit een BaiMfr1' yan

liet jaar 1150.
»Wij zullen hier laten volgen vijf onderschei

dene wegen om tot de groote en door de
geheele wereld vermaarde stad Amsterdam te
reizen, 't geen doorgaans met schepen,
trekbchuiteT1, wagens, karren, te paard en te voet
gedaan wordt,
Eerste reis.
Eerstelijk, van Antwerpen op Amsterdam
toeleggende, doet men zulks met het veerschip
op Rotterdam, of men kan zich ook met de
wageii of tourkarre 1) tot Bargen op Zoom,
vandaar met het veerachip op Dordrecht, en
zoo voorts mot. da zoogenaamde markschuit op
Rotterdam laten voeren.
Van Putterdam reist mor. wel veel op Gouda,,
en dan vo'ort met de trekschuit op Amsterdam,
daarmede men zoowel bij nacht als bij dag
kan overkomen. Doch nemen ook sommige de
reis op Delft, 's Graveiihugp, Leiden en Haarlem,
oni die steden, waarin vele merkwaardigheden
voorkomen, te bezien. Van Rotterdam vaart
men dan met de trekschuit op Drift, van Delft
op 's Gravenhsge a! weder met de trekschuit,
doch d« Ileerenweg, tusschen beide, bestraal
zijnde, _') wordt ook veil ijds te voet gegaan.
Van 's Gravenhage op Leiden kan men met de
postwagen op Amsterdam doen, maar vele doen
die ook niet de trekschuit om de minste kosten.
Te 'sGraverihage van alles voldaan zijnde kan men
weder met ds gezegde postwagen op Haarlem
voortreizen. Men kan die vermakelijke weg ook
te voet riemen of' anders met de trekschuit
doen. Ook kan de reiziger met de post

wagen van Haarlem tot Amsterdam komen.
De trekschuit wordt evenwel meest gehruikt.
Zietdaar de gewone weg en wijze van Ant

werpen op Amsterdam to reuen aangewezen.:))
Tweede reis.
Wij toonen in deze de gemeene weg van
reizen van Cletf naar Amsterdam, die mon
gewoon is eerstelijk te doen met de postwagen
ot met de tourkarre tot Nijmegen. Op deze
reis kan men zich almede vele bezienswaar

digheden onder 't oog laten brer'gen.
Van Nijmegen tot Arnhem rijdt of vaart men
met da postwagen, en anders niet, na dien
de vaait niet de trekschuiten voor weinig jaren
geleden heeft opgehouden omdat het kanaal
langs den weg te droog geworden was.
Daar onderscheiden zich te Arnhem twee
wpgen op Amsterdam, zijnde de naaste over de
Veluwe door do steden Amersfoort, Naarden
en Muiden, maar de reis over l.'trecht, ruim
zoo vermakelijk, raden wij de heeren reizenden
te kiezen.
Heide deze reizen doet men gewoonlijk .met
de onlinairs postwagen, de eerste geheel, en
de andere maar tot Utrecht, alwaar men dan
in de trekschuit gaat en welke de reizenden
te Amsterdam brengt. Van Arnhem te
\Vagci.iiigen komende lijut men va; daar met dezelfde
postwagen door de dorpen Amerongen, Lnersum.
Doorn,"Driebergen, Zeist (alwaar de
llernhutterscha Broederschap woonachtig is) en de lult,
en komt alzoo te L'trecht, eene stad vol be

zienswaardigheden. Van L'trecht nu op Amster

dam neemt men de reis met de trekschuit
door de dorpen Xuj-len, M'iarssen, Breukeiep,
de Sterkte Nieuwersiuis, Loenilersloot,
Baaribrujr, Abcouw en uwerkerk, waarna men
buiten de Ctrechtsche poort te Amsterdam
aaiikomt. 4i
Darde reis.
Van Zutphen neemt men gewoonlijk met
de ordinaris postwagen de weg over de Veluwe
door het dorp Apeldoorn of 't Vorstelijk
Lusthuis 't I,oo naar Harderwijk. Desgelijks doet
men ook van Deventer. Te Harderwijk geko

men zijnde begeeft men zich in de veerman
op da Zuiderzee varende op Amsterdam. f&gt;)
Vierde reis.
Dewijl vele uitlandsche reizigers zich op Zwol
toeleggen, om vandaar met het veerschip de
naaste weg r.aar Amsterdam te zoeken, ja som

tijds wel vandaar ook met de trekschuit tot
Kampen varen om mede die stad enpassant te
zien, moet men weten dat deze weg ook op
tweeërlei wijze kan genomen worden, namelijk
van Zwol over Elburg. Harderwijk, het dorp
Bunschoten, Naarden en Muiden ; doch zulks
is wegens te vele kosten in geen gebruik.
Vijlde reis.
Reizigers van Groningen op Amsterdam wil

lende kunnen largs drieëerlei wegen de reis
doen, eerstelijk met de postwagen door het
landschap Drenthe over de dorpen Haaren,
Vries, Assen, Beilen, de Wijk, Staphorst en
Rooveen tot Zwo', en vandaar met de veerman
tot Amsterdam. Ten andere van Groningen
met de trekschuit op Stroobos, en voorts op
Dokkum, Leeuwarden, Franeker en Harlingen,
vanwaar men over de Zuiderzee met de
beurtschipper tot Enkhuizen vaart, en vandaar met
de postwagen op Hoorn, alwaar men zich dan
in de trekschuit begeeft en over Purmeren d
en 't dorp Buiksloot, ook te Amsterdam komt.
Ten derde is de reis van Groningen
allerspoedigst en met de minste kosten door Friesland
met het veersehip te doen op het zeedorp
de Lemmer, alwaar men twee zeer
commodieuse G) veerschepen heeft, daar men doorgaans
ook spoedig mede te Amsterdam is.
De reiziger, zich nu in Amsterdam bevin

dende, 't zij dat bij voornemens is de stad in
baar gelegfriheid, grootheid, schoonheid, ver

makelijkheid, prachtige gebouwen, scheepvaart.
menigerlei bedrijven der inwoners, wijze van
regeering, en meer' andere dingen te doorzien,
't zij dat hij daar is om koopmanschap te
drijven, of 't zij dat hij alleen gekomen is om
zijne goede vrienden te bezoeken, hij zal op
logement en herberg wel bedacht moeten zijn".
_D.	t. C.
1) Waarschijnlijk wordt een huurrijtuig of
een eenvoudig soort diligence bedoeld. Een
postwagendienst schijnt er toen tusschen Ant

werpen en Bergen op Zoom nog niat bestaan
te hebben.
'2) Dat bestraten van den weg tusschen Delft
en Den Haag moet omstreeks dien tijd hebben
plaats gehad,
3) Over de reis van Rotterdam naar Amster

dam kan men Maurits Lijnslager nalezen.
4) Ferdinand Huyck ging op zijne terugreis
naar Amsterdam te voet van Amersfoort over
Soest tot Naarden en vandaar per trekschuit.
5) Vooral van de Harderwijker beurtman
werd tot het laatst van de vorige eeuw nog
veel gebruik gemaakt.
u') Terecht worden ieze veerscheper,
commodieus genoemd. Ze behoorden, meen ik, voor
de eene helft aan de stad Amsterdam en voor
de andere aan de familie De Kempenaar te De
Lemmer. Geen kosten werden gespaard om ze
ook zoo veilig mogeiyk te maken. Intusschen
moest uren bij stilte wel eens een paar nachten
onderweg blijven. Men kon de kajuit afhuren.
of zich tevreden stellen met de kooi van den
knecht voorin en betaalde dan (JO ets. fxtra
voor schoon linnen. Het middagmaal bestond
uit stokvisch, aardappelen en rijst.

Cursus-Ferri.
De onderwerpen, die prof. Ferri zich voor

stelt te behandelen op de S door hem te geven
colleges, zijn de volgende:
I. La sociologie erimuielle.
II. Les caractères organnjues des criminels.
II!—IV. Les carac:ères pj-ychiques des cri

minels.
V. Les conditions tellur'ques de la
criminali'é.
VI. Les facteurs sociaiix du crime.
VIL La prévenüon rfe la criminaiité.
VIII. La justice pénale de l'avenir.
Da colleges zullen in een der lokalen der
Universiteit (Oudemanhuispoort) gegeven wor

den; zij vang™ aan Dinsdag den l Ten Sep

tember, des avonds te acht uur; vervolgens
ieileien Vrijdag en Dinsdag op hetzelfde uur.
Man kan zich ter deelneming aanmelden bij
den heer van Pommeren, pedel der Univer

siteit; tegen betaling vari de verschuldigde
college-gelden j (/ O—) zijn eveneens bij den
heer van Pommeren de toegangskaarten ver

krijgbaar. (Na ontvangst van postwissel worden.
deze ook verzonder).
INGEZONDEN.

Oüwttoffle geuren,
Geachte Redacteur.
Xu het winterseizoen is aangevangen en
schouwburgen en concertzalen hun deuren
w&lt;êr geopend hebben voor het kunstgenot
zoekend publiek, komt het mij niet overbodig
voor de attentie van uwe lezers (essen) te
vestigen op een misbruik waaraan zich een
deel van dat publiek schuldig maakt. De w?.rme
en dikwijls tochtige zalen, de plotselirge over

gang in de koude, maken het uitgaan voor
velen reeds moeielijk, en menigeen moet een
genotvollen avond met een dag hoofdpijn of
een zware verkoudheid boeten. Warme zalen
en de plotselinge overgang in de buitenlucht
zijn echter, als men een goed stuk wil zien
ot een mooi concert wil hooren, een nood

zakelijk kwaid; maar dames, want ik spreek
hoofdzakelijk tot u, violettes, white rosp,
e.sbouiiuet, eau de Lubin en hoe ze meer heeten
mogen, de parfums waarmede ge uwe zakdoeken
of uwe kleeren besprer kelt, zijn niet nood

zakelijk. Ea als het nog maar bij die fijnere
en zachtere odeurs bleef, maar neen, we worden
op de meest sterke parfums zooals bijv. muskus
e. a. vergast. Maar al te dikwijls wordt het
genot voor onze oogen en ooren geneutraliseerd
door de marteling 'üe men onze reukzenuwen
doet ondergaan. Sommige mer.schen zijn uiterst
gevoelig voor sterke odeurs eri ik heh, overigens
kalme en bedaarde menschep, zien opstuiven
als hun neus die voor hen onaangename prik

keling ondervond. En i.iet alleen dat odeurs
sommige menschen onaangenaam aandoen, maar
ze zijn in vele opzichten schadelijk, en riet
het inir.st voor deger.en die ze gebruiken.
Ds gevolgen toch van het ruiken van steike
patfuois zijn bij eenige personen: hoofdpijn,
migraine, braker,; bij anderen hevige hoofdpijn,
die pas eindigt nadat een j;eusuloedirg is
ingetreden; ook treedt op: niezen, ocgtranen,
hoes'en en ademhnlings- bezwaren. Muitkus
geelt zelfs bij daarvoor vatbare personen, aan

vallen van asthmf.
Ook sterke bloemengeur geeft meerdere
personen hoofdpijn en vele zangeressen zijn
zoo overtuigd van den slechten invloed van
sommige bloemei geuren op de stern, dat ze
zoo lang mogelijk vermijden aan de bloemen
te ruiker, die men haar bij den aanvang van
het concert gewoonlijk aanbiedt, ja, zelfs tot
nadat ze gezongen hebben, de botsquetten zoo
ver mogelijk uit hare nabijheid veruannen. Ik
geef onze dames daarom ernstig in overweging
geen odeurs te gebruiken, wanneer ze raar
schouwburg of concertzaal gaan en de lueht&gt;
die reeds door de opeengepakte
menschsnmassa, door gas, door de uitwaseming van
dikwijls natte kleederen niet nog meer te
bezwangeren door odeurs, die voor eenigen
hinderlijk, maar nog meer voor velen schadelijk
zijn. Hopende dat mijne woorden bij velen
weerklank zullen vinden en u, mijnheer de
redacteur dankende voor de mij verleende
plaatsruimte, teeken ik,
hoogachtend,
Uw dn ,
N. YPES, Arts.

</text>
<image timestamp="2002:08:16:14:22:36.00" size="586731">D20011Y.TIF</image>
</page>
</document>
