<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18940909</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
r
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 898
die der werklieden in het bijzonder, door alle
geoorloofde middelen te bevorderen".
Patrimonium ontstond door de aaneenslui

ting van een aantal werklieden die zich met
de staatkundige en godsdienstige richting van
het Alg. Ned. Werklieden Verbond telkens
minder konden vereenigingen en wier af

scheiding beslist werd toen het A. N. W. V.
in 1875 in zijn program opnam : de bevordering
en uitbreiding van liet neutraal staats, openbaar,
lager en middelbaar onderwijs."
De eigenlijke statuten van Patrimonium,
zooals die zijn vastgesteld in 1876 en 1888,
zeggen niet veel. Naast de bevordering van
bizonder Christelijk onderwijs en de bestrijding
der ontucht vinden wij daarop vermeld de
bevordering van theoretisch en practisch
ambachtsonderwijs, Zondagsrust, de oprichting
van een pensioen- en onderstandsfonds voor
werklieden en hunne weduwen en eindelijk
uitbreiding van kiesbevoegdheid. In 1894
•werd echter een zoogenaamd «Sociaal Program"
aangenomen, waarbij het Verbond fiinkweg
positie neemt ten aanzien van het maatschap

pelijk vraagstuk.
Het zwaartepunt van dit program, dat wij hier
reeds vroeger uitvoerig bespraken, ligt in de
art. 10 en 16, handelende over de rechten van
den arbeid en de agrarische kwestie.
«Daar de aan zichzelf overgelaten arbeid in
«zijne verhouding tot het met allerlei rechten
»bekleede kapitaal onvermijdelijk uit zijn na

tuurlijke voegen wordt gedrongen", vraagt het
verbond eene regeling van het arbeidscontract
van Overheidswege, in hoofdzaak bevattende
pensioneering en voorziening voor tijden van
ouderdom, verminking' of ziekte, uitsluiting
van de gehuwde vrouw en van kinderen be

neden de 14 jaar, en vaststelling van een
maximum werktijd en een minimumloon voor
elk vak en elke streek. Wat de agrarische
wetgeving betreft verlangt Patrimonium : Ie
dat in de wetgeving van ons land de mo

gelijkheid geboren worde, dat door ontei

gening van den bodem binnen zekeren kring
om elke gemeente, aan de inwoners de gele

genheid geopend worde om bij erfpacht een
plek voor woning en een akker ter bebou

wing of ook gelegenheid voor de uitoefe

ning van een ander bedrijf te vinden ; 2e dat
voor liet pachtcontract bindende bepalingen
worden vastgesteld die den landbouwer dun
eerst tot betaling verplichten als er werke

lijke winst door hem behaald is (zie art.
1628 en 1029 B. W.); die hem tevens vergoe

ding toezeggen voor aangebrachte verbete

ring in alles wat land of hoeve betreft; hem
zoo hij anders geen reden tot klacht geei't
het duurzaam verblijf op zijn hoeve ver

zekeren en bij versterf hem zeker recht van
opvolging voor ten zijnd' zonen waarbor

gen. Voorts dat de hoeveelheid grond die
iemand bezitten mag, beperkt worde, en
voor den cigengeërfden landbouwer de
nadeelige gevolgen van deeling van zijn goed
bij versterf, voorkomen worde. Eindelijk dat
een Ktjkscredietbank en J!ijk?hypothoekb:ink
voor den landbouwer worde cpgerieht' . Daar

bij is dan in het Sociaal program verder
nog opgenomen de oprichting van gemengde
Kamers van Arbeid ivan patroons en werk

lieden), do invoering van een goed leerling

stelsel alsmede de bevordering van theore

tisch en praktisch umbaehtsonderwijs,
onbcwoonbaar-verklaring van al wat niet mot rere
voor den men?eh bewoonbaar is. bescherming
van de nationale nijverheid, beperking van
het erfrecht tot minder graden dan thans,
aanwending van de aldus vrijkomende kapi

talen voor het arbeiders-pensioenfonds, rege

ling der geneeskundige bediening voor den
werkman, af-ch:if'h'ng van vaccinedwang en
toelating van het onderzoek naar liet vader

schap.
nmrmimrtrftifinrn
Alleen voelde hij in zijn hart een gloeiend
ijzer branden; en hij dacht voortdurend aan
het arme kind dat in de sneeuw lag te sla

pen; het bedelaresje wat hij bestolen had !...
Zij is nog op dezelfde plaats. . . Zeker, het
kan niet anders!... Straks... Ja, zoodra
het n uur slaat... ik zweer het!.. . ga ik
van hier, ga ik haar halen, breng ik haar
slapende, in mijn armen, naar mijn kamers ...
op mij.1' bed zal ik haar te .slapen leggen...
Ik geef haar eene opvoeding, een bruidschat,
ik zal haar liefhebben als mijne dochter,
ik zal voor haar zorgen, altijd. ..

Maar de pendule sloeg een uur, het werd
kwartier over eenen, half twee, kwartier voor
tweeën. .. nog altijd zat Lucien aan die ver

vloekte tafel.
Eindelijk, n minuut voor tweeën, stond
de croupier plotseling op, en riep met luider
stemme:
Heeren en dames, de bank is gesprongen !
Lucien was in een oogenblik overeind.
Zonder aanzien des persoons duwde hij de
spelers op zijde die hem met nieuwsgierige
en bewonderende blikken omringden, holde
de trappen af, en liep zoo hard hij loopen
kon naar de steeuen bank. Bij liet licht
eener gaslantaarn zag hij de kleine reeds
van verre.
»God zij geloofd!'' riep hij. »Xij is er
nog.''
Hij naderde en nam haar handje in de
zijne.
»O wat is zij koud! Arm schaap...
Hij nam haar onder de armen, tilde haar
op om haar te dragen. Het hoofd viel over
zijn schouder, zij ontwaakte niet.
Hoe vast men op dien leeftijd toch slaapt!...
Hij drukte haar tegen zich aan. als om
haar te verwarmen en trok liet hoofdje naar
zich toe om een kus te geven op de
geAls officieel orgaan diende vroeger de Werk

mansvriend, maar sedert 188G geeft het Ver

bond een eigen wekelijks verschijnend orgaan
uit, dat den naam draagt van Christelijk Soci

aal Weekblad voor Nederland ^Patrimonium"
en dat wordt geredigeerd door den heer K.
Kater die tevens sedert de oprichting als
bondsvoorzitter fungeert.
In tegenstelling met het Alg. Ned. Werkl.
Verbond, dat zich maar al te vaak heeft laten
vangen elopr de liberale meneeren, wist Patri

monium zich langzamerhanel vrij te maken
van invloeden, die een werkliedenvereeniging
in den regel meer kwaael dan goed doen, en
heeft het zoowel bij de behandeling van zijn
sociaal program als bij den onlangs
gevqerden kieswetstrijd getoond, dat het ter wille
\an zijn beginsel niet schroomt om moet
het zijn met de aristocratische broeeleren
te breken en zijn eigen weg te bewandelen.
De vereeniging Patrimonium is, hoewel
misschien wel omdat zij bij de Regeering
minder gezien ie. een bloeiende vereeniging
wier invloed niet gering mag worden geschat.
Dij het einde van 1S!)3 telde zij 1GO plaatselijke
afdeelingen met ongeveer 13000 leden.

De Nederlandsche Roomsch Katho

lieke Volksbiand" is den 4en Maart van elit
jaar eerst zes jaar oud geworden. Dat zulk
een jeugdige vereeniging nog aan elen leiband
loopt is niet te verwonderen, vooral als men
bedenkt dat zij moet dienen om den werk

mansstand en de kleine burgerij te bescher

men tegen de .sociale dwalingen van onzen
tijd". Om dit eloel te bereiken vergezelt de
geestelijkheid de jonge vereeniging bij elke
schreelej die zij doet Hare statuten zijn door
den Bisschop van Haarlem goedgekeurd en
noch het Centraal Bestuur noch ele afdeelin

gen kunnen een voet verzetten zonder de
goedkeuring van elen geestelijken raadsman
die daaraan door den betrokken bisschop
wordt toegevoegd. Een der voornaamste dwa

lingen waartegen men den werkman wil be

schermen, schijnt die der onbescheidenheid te
zijn. Op het bondsprogTurn toch komt slechts
voor: het houden van vriendschappelijke
bijeenkomsten en besprekingen betreffende
ele wederzijdsehe belangen der leden, hei ver

schaffen van el-gelijke lectuur, hel verstrekken
van onderlinge hulp bij hoogen ouderdom of
ongeval en lot, beslui! liet bezorge'ii van een
fatsoenlijke begrafenis van bondswoire in de
parochiekerk waartoe hol lid behoorl.
Alen ziet, veeleifchond is dit
verlumronsJijslje niet! Vau de peditioke en economische
vrijmaking (Ier arbeidende klasse, dio allo
andere we&gt;rkliedenbonden in meerdere of min

dere mate nastreven, wordt hier mot '.een
enkel woord gerept, (ïeen wonder, want do
hooge geestelijkheid die- don bond onder hare
curaleele heeft, en de (oeuige.vcnde katholieke
klingen bij ons te lande, waarin een sterk
plulocratische geest lieersohl. zijn het bleek
nog bij de laatste kieswetbewegjeg'—pohiiok
en economisch door en door e-on-i-rva-i'/f' /ij
zijn met den bi'slaanden toestand v-, l komen
tevreden, gelooven voor een doe] dal ook do
arbeiders daaronder ir- hikkig kunne:: zijn,
gevoelen overigens dal de domoo'ailie hun
macht e-ii aanzien slechts kan verkorten en
zijn dus allicht geneigd in allo uitingen daar

van niets dan -sociale dwalingen'' te zien !
Vandaar dat, zooals wij uit latere
statistischegegevens zullen zien. het k.aholicisme in
N-elerland liet veTeenigi.igslcven der arbeiders
niet bevorderlijk is, zood.it booz;; tonden dan
ook wel eens beweren dat do herren nu l dozen
'-'Volksbond", wier geboorte zij nu eenmaal
niet konden beletten, mooi' \ir// \rlrrn dan wol
den werkman.s.-tand wcn.-chlcn te lie.-cberneMi
tegen de -sociale dwülin^en van onzen tijd."
Of de werkmansstnr.d hie-r op den duur \ r,-do
mee zal hebben, valt te betwijfelen. De strijd
van belangen toch zal het hoogstwaarschijn

lijk ten slotte ook den katholieken werkman
onmogelijk maken te vertoeven in het kamp
der bourgeoisie en hem nopen zich aan te
sluiten bij zijne politiek en maatschappelijk
verongelijkte lotgenooten. De eerste teekenen
van dit proces zijn reeds waarneembaar en
de oprichting der vereeniging zelve mag eigen

lijk reeds als de eerste schrede in die richting
worden aangemerkt.
De Ned. Roomsen Kath Volksbond" telde
bij het einde van 1893 twaalf afdeelingen met
circa 11000 leden. De heer W.C F. Passtoors
is hun president.
Soc'irs.
sloten oogjes en haar zoo wakker te maken.
Maar mot schrik bemerkte hij, dat de oog

leden lialf geopond waren en de strakke,
wczeidooze, oogon doden utlkomen. Kadeloos
! van angst en zelfVcrwijt bracht hij het oor
i bij elen moed der kleine ; hij hoorde noen
ademhaling.
j Terwijl hij met don louis d'or, v;iu de
| arme beiiedaarsler gestolen, ee'ii heel fortuin
i won, was bol kind elai. geen dak bovenhaal'
; hoofd had, gestorven; van koude en honger
i omgekomen !
Door de verschrikkelijkste wroeging
go! follerd, wille Lucion zij M gepijnigd hai'l
j lucht geven in oen schreeuw, en zie. . . in
de poging die hij daartoe deed, werd hij
wakker op de bank iu hel, speelhuis, waar
hij even voor middernacht, in slaap gevallen
was, en waar de knecht toon hij V mor-reus,
! om vijf uur naar huis ging, hem uit
nueleI lijden had lalon s!rq&gt;en.
Ken bleeke I)e.'ceiiibci'-du&gt;.'Ci'aad schee.-n
door de vensters. Lucien verliet Siot huis,
bracht zijn horloge in do bank vau leeniiur,
| gebruikte een bad, ontbeet,, en nam diei;&gt;t.
als vrijwilliger in het Ie vegimenl jagers
van Afrika.
Meden is Lueien ele Ilour luitenant; Lij
l heeft enkel zijn officia rstraclement om van
i te leven, maar wee! zich te redden; hij is
zeer gerangeerd en raakt nimmer oen kanrl
aan. liet, schijnt, zelf-; (l;il hij nog weel, (o
j sparen, althans oen zijner kameraden za .c
| hem onlangs te Aigicrs, in een stille i-tra.';!.
i een aalmoes geven aan een Spaans.-'!] kind.
dat, onder een poon, lag t'j slapen. Do
;,,.i der wa? zoo onbescln iden ot.i te /.ion \\\it
j Lucion gegeven had, on was \-erbaa.--d nver
ele edelmoedigheid van don armen luitenant.
! Lucieu ele lleur had iu hot kim'.eriiandj ;
een louis d'or gelegd.
Verbetering.
Tn het artikel betreffende den werktijd der
bakkers (no. S0"&gt;) moeten de cijfers voorko

mende op bl. 2 kolom 2, al. 3, worden gelezen
als volgt:
In ruim .43 pCt. der bakkerijen werken de
leerlingen 12 u.
:S1G 12-14 u.
,, '24 ,11 tot meer dan 18 u.
Onzen beleefden dank aan den heer J. Th. M.
die ons op deze misstelling wees.
S.
Joh Hilman gewijd. Als curiosieteit noemen
we nog de afbeeldingen, typische prenten, oude
»0ojevaar" en, »de salon van Grader" op de Wete

ringschans.
De heer Hartkamp heeft uit al zijn schatten
het beste, het oudste en merkwaardigste gegrepen
en verzekert, dat, indien hem meer plaats ware
gegund geworden, hij ook van de thans nog
levende oudere acteurs en actrices, portretten,
in hun verschillende rollen op onderscheiden
leeftijden had kunnen en willen tentoonstellen.
We zij T hem zeer dankbaar voor al het merk

waardige wat hij Iaat zien en drukken den wensch
uit, dat hij nog menigmaal lust moge gevoelen
om een greep te doen in zijn verbazend grooten
rijkdom verzamelingen op kunst of letterkundig
gebied. Wie deze tentoonstelling in Arti et
Amicitiae nog niet heeft gezien, verzuime niet
haar te bezoeken. Ze is merkwaaadig, leerrijk
en onderhoudend.
liiiiiiiiiimiiiiiiiiii
Tentoonstelling der verzameling

A. Th. Hartkamp betreffende

Het tooneel in Nederland.

"Wanneer men de overgrooto menigte pinten,
prenten, boeken, gravures, portretten,
photograliën enz. enz. ziet, all n betrekking hebbende
DJ) liet Tooneo! in Nederland, die, op lange tafols
uitgelogd of opgehangen aan ele wanden, in de twee
i groote boven/,,;!en van -Arti et Amicitiae" zijn
i tentoongesteld, dan vraagt men onwillekeurig :
boe is bot mogelijk, dat n rnan zulk een vol

ledige collectie, merkwaardigheden hooft kunnen [
"bijeenbrengen 'J. Niemand zon dat ook hebben
kunnen doen dan de beer A. Th Hartkamp,
onze bekende Amsterd-unsche verzamelaar, die,
l met or.bez.'vvoken ijver, met groote opofferingen.
on taai geduld, roeds verschillende zeer
bolangv.-c'-.kondn verzamelingen beeft simengogaard
i gotii'iro zijo, a'lerfraaiste van I.onnep-coUeetio
on de vriendelijkheid hooft om van tijd tot tijd
zijn verzamelingen (endmntesto'len en toeganke

lijk te maken voor bot knust- of lettorlievond i
l publiek.
J leze tentoonstelling is een bezoek ovenvaard ;
l ;",]ere&gt;'!i die b''aai; sietj in ons natiooaa' tooneel
i zal zich kunnen overtuigen, mot hoeveel
his.to! liseho zaakkennis on nauwgezetheid, do hoor j
i ilar'.kani]'. zijn platen, prenten, portretten enz. enz.
j hooft gi'oi'donil en gerangschikt. Men vindt er do j
i afb"ohl:;igen der verschillende s-elioiiivbiir.ro;'. v;m
Amsterdam van af ele in !'i."&gt;7 opgerichte tot
j den l S-oiteiüber geopenden nieuwen
Stadsj schouwburg: verschillende prenten en pinten
heuvkking !o-bbomle op den brand van den
sehouwj bni'g op do Keizersgracht (-'/e/us /,'. C-.
Arinex]:'•:,[&lt;.•&lt;•: voe.r-.'u ingy;1. v;;n ','.e hoateii kas! op
' 't i;0iilsche pi"in en''o v&lt;M''ioi;wiiee/, door't initiatief
i van wijion Job nitmaa, afiiooldingen van den
i brand van d'-&gt;: stadsschouwburg in l^!n &gt; enz. enz.
()'•',; de kleinoVo liieat'Ts :-iijn iti beeld aanwezig
ze! .s or.:!e \ o'kstheaters. lang vergoten, herleven
hi"&gt;' voor onze oogen. Tal ve,n fraaie gekleurde
| en ongekleurde irravi'.roas, voorstellingen van decors,
va.i af do vi'oeg-te tijvlen. tooncoksehorinon en
voordoeken allen iii chronologische, volgorde
gei'a'.i'j'scbikt sieroa. wanden on talels.
Onder ele portretten merkt men op: A mines
KnoJ.:. in allerlei rollen, movroinv J •h'ii: 11:1 ('ur

ne' 'i '&gt;l't:!tt-':', evenzeer in veiseliüionde karakto;s.
J,'/ ,e '/"f.'.s. /&gt;'.;,",'; .-o.'. Ci'-rt:: o. a. \"an later
i!ag! taokoning oen gohoelo serie portretten van Tjn-in':,
| /V/i"".', Alliri'1,1 (een zeer bijzondere verzameling t.
i Ntxitm', .U&lt;/,v;//. ]\.'!&lt;ti':l,inl;&lt;': . l! ijll^iill, Otc. 1110,'i'.

| incu'. h'i&lt; im -ti n l't.ii», in haar voornaamstoi-ollon, [
j do bekende komieken A. l'./'/', Jlemi MUI'IIC.I, !
j iii oen woord veel to veel orn te noemen. l
j l-'e N" ion wi'eirswoiiscie'n v;;ti 'i'homasvaer !
van ai liet begie. oor vorige eeuw - zij e,
aant wv.'ig. allo pi-oirramma's. zoowel van
Tooneelsnolo;;. Ilollandschc. rraoe-ehe. Ouitsche on enkele
Ivigelsaho ais van Opéra':;. IhiiNcJii', lïoiland.'-oho,
on l'ransclie. Aanplakbiljetten, getoekend door j
j ('li. ietchn-so:;, mannsci'ipo'n van bekende too- j
i Ho-ld a-t,t ers. tooiteekspeiors on com poniston. o. a.
! do jaü'ütnnr bonovons do iinvij lings/angon, enz. \
' (ei -.nu•!.:'• i/i':, do'or Uoolois geiiiaiikt bij de
iuwijI ding van don vorigam .St.id.s.scbouwl.'iirg ('lo
h(o:;ei:kast) oen zeer morkwaavdige eolleictie o;i [
zich zott. \\aiann zoll's \'oorl;o:nt do afrekening |
on 1-;\\"ila'ition d-o- artiston. on don platten grond
l van d'1 teest-tafe! toon smulden de artiston !
j bij een inv.'ijili::^ ter doge --ze aten zelfs kraak- i

| i'.eii tweetal gi'oo!e portefeuilles is gevuld mot
'; stakkon. botroklvii'.g bobben-J.e ei]) !i:"vi'!jiiw
Kleine] (lar! iüai; : al ib' e-. rbe\vij,;en. progniiiima's, ge- |
die'iioi: op en met linten enz. enz., dio zij bij !
ha.;', afscheid van 't. (ooiiool ontving, bot boek
v-aria /'j x i'j'eolmr.i!eg autoorde en bijhiidd. \\ elke '
: roiiea. ivaar ei; wanneer zij dio spoel,lo : brieven
• 'lo;ii' haar ge-ehrovon on aanioolconingon, onz.
Il' heer i l ari (v.aiiiji boei! ui'ei jil:'tint alles
bijoeu^,ebr;;ebi.. \\,;t bij van 'saar kon machtig worden,
' t,',';-, ha;,:' ste'.p-, Maarej) zij. als jnii'er Se-:'klans
1 lee.:,',' M-o-egor door Albregt in
vorsehil; lende i'olb ;i eeeruikl. Ook van andere acteurs
zij.l op deze tentoonstelling enkele souvenirs
Muziek in de Hoofdstad.

De muzikaal-dramatisclie kunst heeft ton onzent
iu haar ge:Pcliii:dboek heel wat eloukcrc bladzijden
aan te wijzen. Er zijn lijdensgeschiedenissen te
over; verschillende directeuren zijn gekomen en
gegaan en de mecsteii hebben na tal vau
maeielijkhedeu moeten zeggen: zóó kan het niet langer. De
Duitselie Opera te Rotterdan, jaren lang met de
uiterst,e kracliisin^paniiiug iu het leven gehouden,
viel eindelijk, om niet weer op to staan.
De Fransche Opera beeft, óók wel slechte tijden
gekend, doch bevond zich in het, afgoloopen jaar
naar omstandigheden redelijk wel; en de
JCedcrlandsclie Opera:'
Alen woel, dat vele leden zich hebben afgescheiden
en eene nieuwe Opera gesticht, die haar /.i lel iu
den nieuwen schouwburg op het Leidschc J'lcin hee:ft
gevestigd. (Do oude: \ed. (Jpcra troont thans in
liet Paleis voor Volksvlijt.)
liet is hier de plaat.s niet deze kwestie, die
eenigea tijd on/e bhuh n heeft, lieziijgohoiiden, nog
eens oj) te halen, liet nia^ voor don kia'ikus niet
de vrii'ig zijn: welke kwostie-s hciiben er plaats
gehad iussclicn de: iiv.'ide directeuren eu wal is er
voorgevallen, dal sommigen eene afsclieidiiig'nood

zakelijk achtl, n '-.
Dit al'es ij, li^ov-t, t )|. het. verl-'den. f]r zijn uu
/.---.-e Xed. Upira's ei; t UMI-, jiast. a!.'aai da \raa.g:
/.uilen zij eene Op -ra km,oen geven die, zonder
aan \ oor ons oi.moae'pLe ci'-chi n 'e voldoen
Zich e'tdjstag onii. i'-eaoaloii door hot ^/,/,v„e,////--c/(,'
fj:::i^ll'' van de opvoe'aa^eii '!
ilat, is nitshii'e'ad de arti-ti'kc kwestie die
liesp'r-ihei! v. ordt, vaut ia-t moet voor ons let /elfde
Zijl; wi-' de iHrectiur is, ei ! r l ij maar !)!;ik i;''eft
cr naar Ie .streve;,, '..aa zijae sticaliiig eene ernstige

led.eio directie i.'ie o;;- i en (Jjiera oe.fl die

^aa.',Ü4' ie zijii is o:,s v, i-ikom ; l'/'i: ,:i. .', ei-ra
of a!i,ie"s !io\ e'i' /;.-v op;;'., neu l de !, a/e zijn."
/.oo sci,r-"et' ik voe/ eeaeeii tijd ia (en \aaV)'ad.
il1'.!. aa.iiM" (!|!cr o-;;, a i.-; Jrij) o,.il,-r di,-ei)ie van
(b'll leel' \ a ; dei' !,:ieee op ;,.; :ceei!, i:00pt
d:: N-"d. l Ipeia; te v, rei li'-i.
\\ ai,i:ccr h-t ia-ar L.'ciakt ;l:e ]i'.l.,ii(a: te
vi.r\\ ca'aa,\:]ken o- s oo; ./.es:':' l aa.' op'aasieM &lt; en g'cluk
te Lio'einei:. \\ ai er easl.eia moe! \-,o:\iei! 0111 dit
d'K ! ie ', ICi'v 1KC') 1.^ i: lel t V [,! . ;:li Ie i J'.
lleiLoin 1 o--;: ;io ma'a; e ;;: i;ci \, exen van do
Versc::ii''eiide O;)era. s !o r 'e iaa,,,e ac'i met si aecfl',
in de hand g'-vVcrk* /ija de v.'uevcia omiiau'ei, bij
de s:i:i;e,i..5eiióie; M.n aa! [aas meel. Mol l wee



dl k'A ijl- daar! ij ai'. 'v.en Deea', ep niet da', met,
e'oede easeni'a!, s ea eeae iaat j' ^ Kale bia/.et t n . van
de 11 ,o:e p :; i in c o:e , a' -a :.élijk'1, Ci'ie t la'-\\ , eeicio
leidinj; heel wal sea,,o,aa' lo.-uiialeu Ie \ crkrije'eu

l'ji v.ai de croste vij-i.ni is g; woest val; 'ha:
areriie'j'a;,_;' \ aa .-'iciaiiee u'e.-.e's aaappon
(e zien ki'Oe'a, z:iu ui' ''.•.-. vi'ee.u.le, en ' OT een
eiaa-1. gei!v:c!'i a i i"'':;- to', ""-- :;'• k'):iea. Daar
!•- hel /''..v,,',,,,'.'//- .-,'.•••••••.• aees. daarvoor hèMat. men
vaak d' ua'oii-te .-„C'-t"!!. I Lel; 1'iejo.eh-ei van
mooie o' met kiac-e _•-'/'ia:';-;; loac.i leiai i-aüii' t):]
oe.i deo! vaa bet p'MÏa'k op h-etzilüie i,t,aj. !ict
l eiar."1', te p: a ,i.; e- ea ilaek /;:'i: u \-. .aas!ie:!e.i. die
oaoe^nip loher v,';' , 'iet 'mLeerrecli! in staden.
Ik Uil Met, te ve, : e-'-ee aa! /ij:l e:: b g,'ii i \vcl,
dat. man het. tcra "a,ep ai na iedere acte. ,', aarbij


W' (:':•''•,! '•' !'••,&lt;••• &lt; l.an.i'iül.and vrvudelijk lachend
./ie'! biiigec, hoi e."k !,ei n ,k i-,(io')r\aa !,eiinc]&gt;
reeds (Oee /,-- //'&lt;•/, •'" ', e.--'-,.-'//o- pvnoene,!!.
\'oorcor.-.t, niet, af_e.si.;iaii /.al ki'ij.'eii. 011 !,(•! i- i:ie;, te
Oii'ki'iiiiee, vla' a-. : a,)p!an- di.n vertolker-, nu/cd en
kia 'ht i'oef;, H ai.t zii /i.:i,a er l,il cc..ma;;! ,aaii ge

wend; dool, h.-!, waait l ij i or \o.n' te zor-aai, dat
do haieiet'e::' i.iet \.r-fo-ird \\oialc en dut niet de
(Jecra l radii ie. die; V';:i::din \ au alle naUl urlijkhe'id,
"'eoroken \\ oialc.
Ik ciseh i,i de t eekaaist.. van oas Opei a-wezen
e'ce.ij t-'('s! a leien, the m -i, de in -sc'oknai'L' laiudelen
ei' ke'achlea na't te \ r\\a,/, n'iji-.cn /.;pi, do1.': \vel
oe;i '/:•,,•/,'.• ei, ,/.•••'•'.•//'••;.-/• IM'.--! and, dan lot nu
t.oe bet i:'e\ al \va.s.
Kene :-t,'ik!o on|i :r! 'l:.:ia id dient ocli'er
tei'cnover (e: bi'lue' \ 'I. lip, -a.s 111 ae :t '/elelMiCIl te
\vor-ie-l, CM teven- s ae' "üiijk van //'•/'.•'/•
gezelsc'iappen af 1o uae-len. of i'ij ui d.e rioiiiing Wil

len «erken.
ilcrsi aa d;' belde v, :" aiigia-en Hink aan het
M ei k te beole-i, i;, / an L.in ae a d.iarov'i-r een
ooriha i n '--iii'eken. l, n ojianaaat" aa-niaakt, pi o;;-ra:nma
;;"aofl niet allajd i e,i ja:-!; n blik op hel, '.vozen
en ..trevin.
l're.graaoiia's hei)',' a d;1 la -l
vi"'kie?ie."'s-;;;anifosi.cu genieën, da' z1; a'niid heel veil Ijclovcu!
l'in \\ ii' kan vooruit uepeieo, ol hij ,n staal, zal
zijn alle mooie beb'tiea na ''• kom. n :
Wanneer ik thans oen voorioupigca korten
in
</text>
<image timestamp="2002:09:03:16:09:10.00" size="395253">D100048V.TIF</image>
</page>
</document>
