<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18940624</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEEBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 887
Uit Dr. GrAJSTNEF's Studeerkamer.
(Het auteursrecht voor den inhoud van deze bladzijde wordt verzekerd volgens de wet van 28 Juni 1881 (Staatsblad No. 134).
Baron Giovanni Mïcotera.
«hiiuiiuiiiiiiiiiiHiiiiiiiiiiuiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiniinii
iiiiiiiiiiiiiiiitiiimi
(SUivdw.
De Fransche bladen maken zich telkens
vroolyk over de ijdelheid van den acteur Coquelin.
Onlangs heeft hij doen melden, dat hij te München
eene gastvoorstelling zou gaan geven, maar dat
geen der andere steden van Duitschland, behalve
dit Duitsch Athene de eer zou hebben hem te
zien optreden. Nu schrijft in den Gauhis de
chroniqueur »Brioche" een artikel over »Het
Duitsch-Coquelinesk incident''. Brioche is naar
mynheer Coquelin gegaan, den acteur »dien
Europa ons benijdt", en heeft hem gevraagd of
het waar was, wat de bladen beweren, dat hij
een Hournée triomphale" door Duitschland zou
ondernemen. »De Meester", vertelt Brioche,
»ontving ons in zijn studeerkamer. Rondom hem
verrezen bergen van kaarten en plattegronden.
Hier stak hij een speld in, daar plantte hij een
vlaggetje.
»Weet ge, wat dat voor een kaart is ?" vroeg
hij ons; »dat is de kaart van Duitschland."
»Het is dan toch werkelijk waar?"
»Zoo waar als mogelijk. Lang gsnoeg heeft men
van de revanche gesproken, zonder van woorden
tot daden over te gaan. ... Ik zelf neem ze nu
op me, de revanche, en ik sta er u borg voor,
het zal niet lang duren."
»Zulk een plan is zeker een grootsche ziel
waard. En mag men eenige bijzonderheden weten?"
De gevierde komiek staat met het ernstigste
gezicht ter wereld op, en zijn wijsvinger gaat aan
't wandelen over de kaart. »Zie hem," zegt
hij, »hier zijn de punten, waar ik ze slaan zal.
Vooreerst te München. Ik val het argelooze Beieren
binnen, zóó dat ik het terstond van Pruisen en
de andere bondsstaten afsnijd. Dat is overigens
het oorspronkelijke plan van Napoleon III, uit
het jaar 1870, dat ik weer opneem, alleen met
byvoeging van wetenschap en genie.
Nadat ik de Beieren te München verpletterd
heb, laat ik mij door dit eerste succes niet verder
ophouden. Evenals Napoleon I in Italiëen gedu

rende den veldtocht in Frankrijk, sla ik den
vijand telkens afzonderlijk. Ik wend mij met ver

snelde marschen naar Leipzig; dat neem ik in
drie bedryven in. Van daar vlieg ik sneller dan
de faam, naar Mainz, maar ik spaar er de his

torische gedenkteekenen. Hierop neem ik mijn
vaart naar Frankfort, dat mij zijn poorten opent.
Eindelijk, na een bliksemsnellen tocht, houd
ik mijn intrede te Berly'n. Daar beirek ik de
winterkwartieren. Mij dunkt overigens, dat ik
dat wel verdiend heb. O mijn zoon, het is een
groote troost, wanneer men, zooals ik, de vriend
van een groot man geweest is, ten slotte tot zich
zelf te zeggen, dat men diens dierbaarste wenschen
heeft verwezenlijkt. Als Duitschland veroverd
zal zijn, als ik te Berlijn ben, zal ik het gevoel
hebben, dat Gambetta zelf daar als overwinnaar
vertoeft. Maar stel al de vrienden die ik in
Frankrijk achterlaat, gerust; ik zal zorgen, na
de overwinning even bescheiden te blijven, als
ik het tot dusverre geweest ben. Bij mij heeft
men geen dictatuur te vreezen. Ik zal nog maar
n streven hebben."
»En welk streven?"
»Tot mijn ploeg en mijn ossen terug te
keeren, zooals Cincinnatus eertijds."
Met deze woorden verlaten wij den beroem

den menschenverbeelder, maar raden hem nog
even aan, den ploeg niet vóór de ossen te
spannen."

Stierengevechten in Spanje.
Zooals de Madridsche bladen berichten, heb

ben in het speelsaizoen van het jaar 1893, 2GO
stierengevechten plaats gehad, waaraan de be

kende toreros deelnamen, en 320 waaraan de
jongere espada-novices medewerkten. In Portu

gal vonden 18 en in Frankrijk 1!&gt; gevechten,
alzoo in 't geheel 017 stierenslachtingen, plaats.
De meeste gevechten telt Madrid, namelijk '25,
dan volgen Valencia met 13, Sevilla met 10,
Valladolid met 7. In 't geheel vielen in deze
gevechten 1578 stieren, daarvan stierven er 2l&gt;
zonder den laatsten espadastoot gekregen te heb

ben. Van de beroemde toreros-werkte Querrita
het vaakst en met het meeste succes, hij nam
aan niet minder dan 78 »corridas" deel; na hem
kwam Mazzantini met 5(&gt; gevechten. Welke som

men deze gevechten verslinden, kan men hieruit
nagaan, dat Querrita voor zijn 78 voorstellingen
234.0(10 pesetas aan zijne helpers betaalde.
Een lief land.
(Forain in den I&lt;igaro).
En toch was ze zoo mooi, tijdens het
keizerrijk!
Een welgesteld ongetrouwd heer te Weenen,
die vroeger tot den spoorwegdienst behoord heeft.
overleed dezer dagen, en liet een testament ach

ter, waaraan het volgende ontleend is: De erfge

namen moeten twee .derden van het jaar besteden
aan reizen op de Oostenrijksche spoorweglijnen,
om studiën te maken over het spoorwegverkeer,
den dienst, het leven van het personeel in ver

schillende categorieën, en vooral over de aanwe

zigheid of mogelijkheid van veiligheidsmaatrege

len voor hot bedienend personeel. Om de drie
jaren moeten de opgedane ervaringen in den vorm
van voorstellen aan de spoorwegbesturen, zon

der naam van den inzender en zonder aanspraak
op vergoeding worden overgelegd. De erfgenamen,
drie neven van den spoorwegman, hebben de zeer
aanzienlijke nalatenschap onder de bedoelde voor

waarden aanvaard, en zullen zich binnenkort ieder
afzonderlijk op reis begeven.

Tegenbezoek(f/ft.)
Een moeilijkheid bij de invoering van het vrouwenkiesrecht.
(Fun.)
Indachtig aan de vriendelijke ontvangst, welke de gewezen kanselier /.eist in Kameroen
aan de Dahomey-dames heeft bereid, hebben de Dahomev-amazonen uit het lierlijnsche
Panopticum den heer Leist op een gezellig koffie-uurtje uitgenoodigd.
KlïSDSTRTCJx

" /
Hoe kan zij stemmen, als de mode haar zoo breed maakt, en de hokjes zoo smal zijn ?
Het Hamletvraagstuk voor de rechtbank.

Dr. Hermann Türck te Jena, bekend door zijne
commentaren op Hamlet, heeft een werkje doen
verschijnen: De overeenstemming tusschen di
Hamletrerklaringen van Kuno Fisclier en Hermann
TürcJi.
In de inleiding heet het: »/ijne Excellentie
de geheiinraad professor Kuno Fischer schreef
mij in 1S88: »Ik heb uw geschrift Hamlet ein Genie
ondanks mijn dringende bezigheden, terstond ge

lezen, met de grootste belangstelling, en omtrent
eenige der gewichtigste punten met besliste in

stemming. L hebt van het wezen van het genie
een verklaring gegeven, die, naar mij dunkt, op
eenige grondtrekken in het karakter van Hamlet
van toepassing is en ze opheldert. Ik zal uw be

langrijken ideeönrijkgeschrift herhaaldelijk lezen."
Twee jaar later, bij gelegenheid van het
overreiken van hot geschrift: Het pliysiologisch probleem
in de Hamlet-trayedie, deelde zijn Excellentie
Kuno Fischer mij mede, dat hij mijn
Hamletgesehriften zou meenemen op een vacantiereis, om
zich er zorgvuldig mee bezig te houden.
Nu onlangs heeft zijne Excellentie Kuno Fischer
in No.-Is, -lüen;")! van de Heilage zur Allgemeiiieii
ZeitmKj te München een reeks van artikelen ge

geven onder den titel: Kin neues Werk bei' Ham

let und das Hamlet-Probiem; het behandelde de
kritiek over het bock van Lüning en daarna een
verklaring van de llamlet-tragedie enhet
llamletprobleem, die volkomen met mijn oplossing over

eenkomt. Om mij nu tegenover deze artikelen,
zoowel als tegenover het aangekondigde boek van
Fischer Das Hamkt-Problem het recht van pri

oriteit te verzekeren, zet ik de overeenstemming
tusschen Kuno Fischer 's verklaring en de mijne
uiteen, door de overeenkomende plaatsen uit beide
werken te laten afdrukken, en met de noodzake

lijkste ophelderingen te voorzien."
Op deze verklaringen is door Kuno Fischer in
het M (indiener blad terstond geantwoord met een
verklaring om do opgaven van professor Türck
te bestrijden.
Thans heeft Hermann Türck, naar men uit .fena
bericht, bij do rechtbank te München een aan

klacht wegens beloediging tegen dr. Kano Fischer
ingediend.
Te veel Studenten.
Over het to groot aantal studenten klagen
tegenwoordig de P.-irijsche professoren. Kr
st.udeoron nu aan de Iniversiteit te Parijs 11!H l stu

denten waaronder l:&gt;ns buitenlanders; dit jaar
is het getal llC.ii meer dan hot vorigo. liet ge

volg van dezen toeloop is dat do nieuw gebouwde
lokalen reeds weder te klein dreigen te worden.
Dames-studenten, meest hehoorende tot do genees

kundige faculteit, telt Parijs er .'!!.'!, waarvan 172
buitenliindschi1.
In tegenstelling hiermede wordt uit Italiëge

meld: Vijf kleine Itnliaansche Fnivorsitoiti'ii zullen
wegens gebrek "an bezoekers worden opgeheven.
Het zij n Catania, Messina, Parma, Modena en
Sassari. De Frnnkf'urter acht dit een voorbeeld
ter navolging voor andere landen die aan
geloerdenproletariaat lijden.

Vier schutters en een hert.

De Deutaclie /.eitunq te Weenen vertelt het
volgende: In een wildpark in de buurt van
Payerbach had een jachtpartij plaats, door den
eigenaar ter eere van de op zijn buiten
vertosvende gasten georganiseerd. -Men ging om
5 uur des morgens, zonder rangorde, zonder
houtvester of drijvers, op weg. Het moest een
geheel ongegeneerde Engelsche jachtpartij zijn.
Plotseling springt een hert op en neemt zijne
richting naar de dichtst nabijzijnde beek. Vlak
na elkaar knallen drie schoten en tegelijk komen
de drie schutters, een graaf, oen Hongaarsch
edelman en een aartshertog, uit het struikgewas;
men zoekt naar het wild, ieder van de drie
schutters wil het doodelijk gewond hebben;
het kan daarom slechts weinige schreden ver
gevlucht zijn. Men zoekt en zoekt, maar ver

geefs ; eindelijk ontdekt een der heeren in
het dichte riet het doode hert. Het heeft den
kogel aan de linkerzijde, een stellig doodelijk
schot, maar slechts n schot, en het wild is
dood enkoud. De beide heeren treden achteruit en
geven zonder bezwaar toe, dat de aartshertog het
eerste en beste schot gelost heeft. De gastheer
wenscht den aartshertog geluk. Kr wordt nog
veel geveld, maar het raadselachtige hert,
driemalen getroffen en maar nmaal gewond, blijft
het voornaamste geval van den das;. Lang nadat
do gasten het slot verlaten hebben, geeft de
jachtopzichter aan zijn meester de verklaring.
liet hert was den vorigen avond door den hout

vester geschoten, maar daar het een bijzonder
groot dier was, liet hij liet liggen om het den vol

genden dag te transporteeren ; intussdicn hadden
de groote heeren het geannexeerd en de houtvestei
was zoo wijs te zwijgen.
Een tevreden gemoed."
(Punch.)
Touclitlone (Sir WH.I.IAM ll.incc/i. i; n: -Een jtovei
schepseltje, maar van mij."
As you lilx 'd. V. 4.

</text>
<image timestamp="2002:09:03:09:37:29.00" size="390331">D1000468.TIF</image>
</page>
</document>
