<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18940701</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 888
Uit Dr. G-ANNEF's Studeerkamer.
(Bet auteursrecht voor den inhoud van deze bladzijde wordt verzekerd volgens de wet van 28 Juni 1881 (Staatsblad No. 124).
De begrooting in het Engelsche
Parlement.
(Moonshine).
Lord ROSEBEBY (beleefd): »Zal ik u ophelpen,
grootmoeder ?"
Grootmoeder HARCOUBT: »Maak, datje wegkomt,
kwajongen. Jij kunt mij niet overeind krijgen,
Haal een diender !"

•tlllllHIIIUNIIIllllllllllHlimilHlIIIIIIIItlllllllimillMllimilllllllllMIIIIIIIIIIII
•IIIIIUIIIIIIlIIlllimilllllllllllllllllllllllllHllllllllltllllMIMMIIIIIIIMIimilllllll
Romeinsche munten in Mashonaland.
Terwijl de oudste geschiedkundige monumenten
uit het Nijldal afkomstig 'zijn, waren in geheel
Midden- en Zuid-Afrika tot voor 25 jaar niet de
minste oudheden gevonden. "Wel bestaat er een
geschrift uit de eerste of tweede eeuw n. 1.
Periplus maris Erythraei, een soort van koopmans

journaal, waaruit blijkt, dat de kennis der ouden
reeds destijds langs de oostkust van Afrika tot
Zanzibar en Mozambique reikte, waar reeds Arabische
kooplieden woonden; maar de ruïnen, die men
bfl Kilwah en andere plaatsen gevonden heeft,
van onvaste koraalkalk, dateeren naar de jong

ste onderzoekingen niet veel verder dan de 15e
eeuw en de tochten der Portugeezen. De rnïnen van
Zimbabye in 1871 door den Wurtemberger Mauch
ontdekt, in Mashonaland (thans onder Engelsch
protectoraat), waren de eerste oudheden in Afrika
ten zuiden van den evenaar ontdekt. Deze ruïnen
en ook de andere puinhoopen sedert dien tijd inMas:
honaland gevonden,' worden zeker terecht met den
rijkdom aan goud van het land in verband ge

bracht. Daar er echter noch overleveringen noch
opschriften voorhanden zijn en ook de wijze van
bouwen afwijkt van al wat men uit Afrika
kent, ook van de bouwwerken der Arabieren
zoowel uit den nieuweren tijd als uit de mid

deneeuwen, is het raadsel van afkomst en bouw

tijd nog altoos onopgelost. Nieuwere Engelsche
navorschers meenden eenige gelijkenis met den
overouden West-Aziatischen zonne- en
sterrendienst ontdekt te hebben. Nu komt het bericht,
dat in de buurt van de raadselachtige puinhoopen
zes Romeinsche munten gevonden zijn. Het be

richt, dat zeker nog bevestiging behoeft en ook
op toevallige of opzettelijke misleiding berusten
kan, klinkt zeker minder verbazend en onwaar

schijnlijk dan dat omtrent Romeinsche munten,
die, zooals eenige maanden geleden gemeld werd,
aan den Congo ontdekt zouden zijn. Wanneer
Romeinsche-Egyptische kooplieden volgens den
Periplus tot aan den breedtegraad van het
tegenwoordig Mozambique of nog duidelijker
gekomen zijn, dan spreekt ook niets tegen het
vermoeden dat hunne munten hetzij door hen
zelf, hetzij door bemiddeling van Arabische
handelaars ook tot in Mashonaland zijn gekomen,
waar destijds de goudmijnen nog in exploitatie
waren. De munt, aan den Congo gevonden,
zal, wanneer zij werkelijk vijftien eeuwen in
de aarde gerust heeft en daar niet opzettelijk
dezer dagen is ingestoken, zeker eer over land
uit Oost-Afrika dan dwars over zee haren weg
naar den Congo gevonden hebben.

In een werk van Arthur Havey, Masters of
French Music, komt de volgende anecdote over
Massenet voor. De componist was te dineeron
gevraagd en moest op verzoek van de gastvrouw
het pianospel van de dochter aanhooren. Toen
het stuk uit was, vroeg men den maestro zijne
meening over hot spel, en met een ernstig gezicht
verklaarde hij de jonge dame voor een volmaakte
christin. »Hoe bedoelt u dat V" »Zij houdt
geheel de leer van het Evangelie in 't oog : Laat
uw rechterhand niet weten wat de linker doet."

Te Kopenhagen heeft een blad een dure ver

gissing begaan. Toen koning Christiaan dit jaar
weder op reis wilde gaan, om te Wiesbaden de
baden te gebruiken, meldde een Deensch blad,
dat de koning dit jaar niet weer in hetzelfde
hotel als anders zou logeeren, omdat hij er de
laatste maal niet over tevreden geweest was. Hot
bericht was onjuist; de koning is er weer gegaan,
zooals van ouds; maar de hütelhouder eischt nu
j van het blad 10.000 kronen schadeloosstelling,
| wegens het nadeel, aan den goeden naam van
, zijn hotel toegebracht.
In de politieke zwemschool.
{Lustige Blatter).

n:;^-J/^4|Jftf J
Wekerle, Crispi, Dupuy, Sagasta enz., ze duiken allen om dadelijk weer boven te komen.
Lieve jongens.
(Puck).

De oude Partij (sedlglijlf): -O, jelui aspirant-presidenten bont zulke hofmakors !"
Uit Servië.
In het laatste nummer van de Wiener Neue
Revue komt de volgende beschouwing voor over
het leven van den jongen koning' van Servië.
»Uit het leven te Belgrado bracht onlangs eene
correspondentie menig stichtelijke bijzonderheid.
De correspondent was vol bewondering voor den
jongen heerscher van Servië, en trachtte dit ge

voel ook aan anderen meetedeelen Koning
Alexander staat zeker op de hoogte van zijne
taak. Een klein trekje uit vele. Hij het proza
der ofh'cieele recepties, ministerraden en audi
ntiën vergeet de jonge vorst geenszins de poëzie
van zijn hooge roeping. Met de bekoorlijke
dwoeperij, die zijn leeftijd zoo goed staat,
laat hij zich, naar de correspondent vermeldt,
dagelijks rapport er over geven, hoeveel aan be

lastingen er uit zijn land is binnengekomen. Hij
maakt alle vier-en-twintig uur zijn kas op ; in
deze mooie gewoonte schijnt de kunst van het
regeeren tot haar eenvoudigsten vorm gereduceerd.
Ken echt moderne opvatting spreekt daaruit, die
zich vast aan de kern der dingen houdt en den
nutteloozen omhaal versmaadt. Naar deze me

thode regeert men heel wat gemakkelijker en zeker
aangenamer; de bebeerscher van Serviëis als een
tooneeldirecteur, wien een dagelijksch kasrapport
in staat stelt, zich over den gang van zijn onder

neming en het voordeelige van dit of dat stuk een
helder oordeel te vormen. Hij weet iedereu dag hoe
hoog hij in de liefde van zijn onderdanen staat
aangeschreven, en kan nauwkeurig in cijfers opge

ven, hoe '-leuer1' bij hun is. Is de dagelijksche
opbrengst wat minder, dan maakt hij hieruit op,
dat eenige opfrissching van het repertoire nood

zakelijk is, of dat het goed zou zijn, een nieuwe
ministerieele ; ster" te laten optreden; blijkt het
dat het regeeren over't geheel ophoudt »loonend"
te zijn, dan blijft hem niets anders over, dan met
een kleinen coup d'état zich er uit te redden".

Het einde der dingen.
Volgens de Ilcrald zijn de zes laatste ernstige
wetenschappelijke hypothesen, omtrent liet einde
van onzen aardbol, de volgende :
1. De aardoppervlakte vermindert met lederen
dag; het menschengeslaclit is dus vroeger of later
tot verdrinken veroordeeld.
'2. Aan den Noordpool stapelt zich steeds meer
ijs op ; de dag zal eenmaal komen, waarop de
aarde haar evenwicht zal omkeeren, op haar as
zal kantelen, en in de algemeene verplaatsing
van alle dingen, het menschdom zal verpletterd
worden.
• !. De aarde nadert langzaam de zon ; de
monsch /.al dus levend moeten gebraden worden.
4. liet water wordt steeds zeldzamer; de
menschen zullen dus van dorst omkomen.
ij. Na het jaar :;&lt;&gt;uo zal de mensch steeds
achteruitgaan ; de laatste menschen zullen met
de insecten in grootte wedijveren, en eindelijk
microscopisch in het oneindig kleine ondergaan.
i!. Do zon is aan het uitdooven ; het mensch

dom zal dus bevriezen.
Men ziet. het is elck wat wils" ; het komt er
voor ,Ulams rampzalig nakroost maar op aan,
met welke saus het zal gegeten worden.

Oud-japansche balletten.
Ter gelegenheid van de zilveren bruiloft van
hot .lapaiische keizerpaar, dat den 1) Maart ge

vierd werd, was er een eigenaardige voorstelling,
waarover uit Tokio het volgende wordt bericht:
Alle gasten verzamelden zich in de met
tooverachtige pracht versierde troonzaal, waar vier
oud-japansche muziekstukken en dansen uitge

voerd werden. Deze voorstelling, waaraan alleen
mannen deelnamen, omvatte ondenvetsche
Japansche wijzen, zooals de ^Jïanzairaku", welke dans
loOO jaar geleden door keizer Yomei gecompo

neerd is, of de iTaiheiraku", die voor lo;)7 ja

ren uit ('hineesche motieven samengesteld werd
en die de &gt;tot rust brenging van het rijk en de
afschaffing van alle misbruiken1' moet voorstellen,
en de •liairo1' een van nit InJie voor UGO jaar
in Japan ingevoerd muziekstuk, dat &gt;de onder

werping der vijanden" moet uitdrukken.
De uitvoering der dansen maakte oen
allerschilderachtigst effect.

De hertogin de l'omar te I'arijs die sterk aan
spiritisme en thoosophie doet, en zich zelve voor
eene reïncarnatie van Maria Stuart houdt, heeft
tegenwoordig als stokpaardje den dood of het
verdwijnen van Lodewijk XVII uit den Temple.
Zij heeft eene prachtige soiree gegeven, waar de
geestige Laguerre eene conférence erover gehou

den heeft, en laat nu hare salons inrichten tot
een tijdelijk museum voor de collectie Kriedrichs.
die op de zaak Xaundortf, de llollandsche
pseudo-Bourbons, betrekking heeft.
In den regentijd op den Olympus
(UUc.)
Ai'&gt;Ki'].A.\i' (tot .Iri'rn:i; Pi.rvns): xZoujeniet
ophouden met gieten, vader Jupitor 'f'
Jri'iTKi; l'i.rvus: Heb jij er soms last van y"
Ai:sKi I.AAT: -II; niet, maar die anno lui daar
beneden.''

</text>
<image timestamp="2002:09:03:10:05:47.00" size="418189">D100046H.TIF</image>
</page>
</document>
