<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18940909</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 898
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
Effen fluweel in de kostbaarste soorten zal
dezen winter veel gedragen worden. Ook is er
een soort fluweel van zwarte streepjes met smalle
zijden lintjes, rood, orange, groen, blauw, er
tusachen, dat uitmuntend is om bij een zijden
changeantstof te gebruiken.
Keizerin Elisabeth van Oostenrijk, die sedert
den dood van den kroonprins enkel zwart draagt,
had onlangs op den verjaardag van den keizer
een kleed van twee nuances zilvergrijs
zijdenTips, dik cotelt; mouwen en revers van de lichtste
nuance, het corsage en den sleep gegarneerd met
staalborduursel en grijs zijdengaas met stalen
pailletten.
Over 't geheel beweert men dat de sleep, zoo

wel voor bal- als soiréetoilet in vernieuwde lengte
zal terugkeeren; te meer omdat men bezig is,
afgepaste rokken met slepen te weven, waarvan
de benedenrand een doorloopend patroon vormt.
Wat de verandering in de hoeden dezen winter
.zijn zal, valt nog moeilijk te zeggen; van de
nieuw gevonden modellen verdwynen eenige
spoorloos na de eerste maanden. Zeker is het
dat de voile sinds lang niet in zooveel verschei

denheid van vorm, stof en kleur gedragen is als
nu weer mode wordt. Gemoesd, gerand, ge

stippeld en in alle fijne weefsels wordt de voile
voorbereid; eene echte kanten voile zal wel

licht weer, zooals vele jaren geleden het geval
was, tot de ingrediënten van den bruidskorf gaan
behooren.
* *
*
ledere verovering, iedere kennismaking met
«en nieuw volk, is gewoonlijk ook een voordeel
voor de keuken geweest. Zal Korea iets in dat
genre voor het Westen opleveren? liet valt te
betwijfelen; de keuken is er meest Chineesch,
-maar eenvoudig. Men eet er rijst (pap genoemd),
en drinkt er veel twZ (rijstbrandewijn), veel meer
dan in China.
De pap bestaat uit rijst, in zout water
gewasschen, en daarna gekookt, waardoor ze bijzonder
•wit en smakelijk wordt; ook voor do Japanners
is dit een der wijzen van toobereiding. Men eet
niet lepels en stokjes; het keukengerci en het
servies is alk-s van koper; alleen eenige man

darijnen eten uit een eigenaardig soort bleekgrijs
porselein, dat voor China reeds ouderwetsch is,
maar in Korea nog gemaakt wordt.
De »pot-au-feu" der Koreanen boot kimtschï;
hij bestaat uit gekookt rundvleesch, rapen, uien,
radijzen on verschillende wortels, veel peper en
zout, on ecne soort zuurkool die heel onfrisch
riekt. De. Kuropcanen veroorloven hu u bedienden
niet, hiervan te eten, of' zo geven hun vieren

twintig wen daarna vrijaf.
De visch wordt in Koren, zeer adellijk (n zelfs
re t gegeten. Daarentegen eet met ze ook rauw
en zelfs levend, met wat soya gesausd. Van
vi-cbgraten, zacht gemankt door een bijzonder
procédé, maakt men eene salade, ho-fi-ot, die tot
de lekkernijen behoort De feestschotel intusschen
is gebraden hond en hondensoep; er wordt een
bepaald soort voor gebruikt, die tegen ongeveer
l 5(1 aan de markt gebracht wordt. De koning
geeft wel honden om te braden aan zijn ministers
cadeau. Overigens wordt er veel wilt! gegeten,
reebok, beer, zelfs tijger en luipaard, kippen,
«enden, kwartels, ganzen, wilde zwanen, talinkjes;
het is van uitstekende kwaliteit en goedkoop.
Vruchten zijn er niet veel; de volksdrank bestaat
uit oen soort van thee, waarin gember en andere
wortels, peper en suiker gemengd zijn; alles,
ook het vleesch, wordt met gember, peper en
suiker toebereid. De eigenlijke thee uit China
en Japan wordt er niet gedronken.
Als bediende steekt de Koreaan zeer ongunstig
liij de zindelijke, ijverige en vernuftige Japanners
af, wier keukengerei als goud blinkt, en die aan
hun persoon en kleeding de keurigste zorg
"besteden.
*
Te Brussel houdt men zonder vrees voor «rel

letjes" optochten die aan sprookjes doen denken.
Den 10Jen zal er een «optocht der edelgesteen

ten'' plaats hebben, waarvoor de stad -10,000
francs subsidie en het gebruik der stedelijk
electrische inrichtingen heeft toegestaan. De optocht
zal o. a. zes groote triomfwagens bevatten, de
wagens van het Licht, de Diamanten, Topazen,
Robijnen, Saffieren en Juweclen. Afzonderlijke
groepen zullen de turkooizen, amethisten en
smaragden voorstellen. Achthonderd personen
IHIIIIIIIIIIIIIIIIIttllllllllMUIUimilMMIIIIIIIMIIMIMIIim
ScfiaafiipcL
5de Jaargang. !i September 1894
Redacteur UIT). J. LOMAX.
Adres: Myra Lodge. Deronda Uoad, Herne Hill,
Londen S. E.
Verzoeke alle medeJoelingen, deze rubriek
bet:cffende, aan bovenstaand adres te richten.
Hier volgen de heide prebl-mon vai- de n
Oplos»'ngawed»trijd van het Internat. SchaaUejugres to
ieipzig.
Mat in drie (3) zeilen.
a bcdefgh
Wit: K a7, D cl, E b5 en h2 : a3 en g2 = 6,
Zwart: K dl, P dl; al, c3 d5, el, g6 en h4 = 8.
zullen in den optocht meewerken, die 's avonds,
door fakkeldragers omgeven, de stad doortrekken.
Vier muziekcorpsen, tamboers en hoornmuziek
zijn geëngageerd.
Het is de eerste maal dat zulk een optocht
's avonds de stad zal doortrekken; men verwacht
door het gebruik der electriciteit prachtige
lichteffecten.
* *
*
Apropos van mad. Sans-Gêne, (de werkelijke,
wier geschiedenis Sardou als grondslag voor zijn
comédie gebruikt heeft) vermeldt de Gauloisfen
geheele reeks van vrouwen, vooral in het
Ilevolutietijdperk en het keizerrijk, die zich als
luitenants, kapiteins en majoors onderscheidden
en met succes haar sekse verborgen hielden. In
vroeger tijd was dat niet noodig, men streed ook
als vrouw; Jeanne d'Are, Jeanne de Montfort
die eene oorlogsvloot koramandeerde, en Jeanne
Hachette die Beauvais heldhaftig verdedigde, zijn
er de voorbeelden van. In 1710 ondersteunde
Jacqueline Robin met eene vloot het belegerde
Saint-Omer; Ootherine Segurane verdedigde
Nizza tegen de Turken; de burchtvrouw van
Monteaux hield stand tegen den Connétable de
Bourbon. Catherine Rochelat werd door de con

ventie gepensionneerd, als een gewoon officier;
Virginie Ghesquière, »Ie joli sergent", nam dienst
in plaats van haar broer, diende onder Junot in
Spanje, kreeg het Legioen van Eer, en genoot
haar pensioen tot in 185,'!. Helene Poncet maakte
te Friedland zes krijgsgevangenen; te Waterloo
werd haar een been afgezet. Zoo worden er
zesen-veertig opgenoemd, eindigende met de, echte
»mad. Sans-Gêne", (niet Catherine Hübscher,
maar Thérfese l-'igueur), die in 17H3 in dienst
getreden, de veldtochten in Italië, in de Pyre

neeën, in Oostenrijk medemaakte, bij Toulon een
steek in de borst kreeg en bij Savigliano vier
sabelhouwen, en drie paarden onder zich zag
doodschieten. Te Toulon maakte zij kennis met
Masscna, Junot en Bonaparte, on kroeg met dezen
twist; hierop doelde de keizer later, toen hij
haar aan Josóphine voorstelde, en zei : »\Vil je
gelooven dat dat niensch me voor vuilen neger

jongen heeft uitgescholden V"
Sardou heeft aan verschillende van deze hel

dinnen eeicige trekken ontleend, om er de figuur
van de maréchale Lefebvre uit samen te stellen.
ty
'i
Wit,
Teichmann.
l c4
2 I* &lt;•»
3 R c4
P f6
R c5
/.n-avt.
Dr. Tarrasr-h.
4 i'4 (1C&gt;
f) P 13 P c(J
C d3 R g4
in ontvangst te nemen, die in de bladen zullen
worden verantwoord.
A. L. SCHMIDT Jr., Pieter Bothstraat 35.
J. M. PUNACKER HORDIJK, Nassauplein 30.
Jhr. Mr. W. Tit. C. VAS DOOKK, Laan van
Meerdervoort 2:!.
J. A. VAN DKR LOKKF, J. P. Coenstraat S.
D. A. HOOUER, Bezuidenhout G3ji.

De voorloopige commissie stelt zich voor, ook
andere belangstellenden uit te noodigcn, zich bij
haar aan te sluiten en daarna over te gaan tot
de benoeming van een permanente commissie.
liiMiiiimMimiumtiuimmiiMi
LLERLEI
LOMBOK.
Wij ontvingen liet volgend rondschrijven, waar

aan wij gaarne een plaats verlcenon -.
&gt;De berichten uit 1/mibok, in de laatste dagen
tot ons gekomen, hebben hot Xederlaud.-che volk
mot weemoed vervuld.
Bij een onverwachton overval sneuvelden zoo

veel dappere mannen, die daar in de verre ge

westen strijden voor do eer van de
Kederlandsche vlag
En weduwen en wezen staan als verslagen, nu
hun echtgenoot en verzorger hun zoo plotseling
werd ontrukt.
liet uit to koeren pensioen is in do menste
gevallen onvoldoende om aan de kinderen eene
behoorlijke opvoeding te verzekeren.
Hoe kan men de nagedachtenis dier (hipperen
beter eeren dan door te zorgen voor hun nage

laten betrekkingen.
Engeland en Duitschhind gaven ons nog on

langs een voorbeeld van algemeene deelneming
bij nationale rampen.
Indien men een fonds bijeenbracht ».ter t
gemoetkoming in de opvoeding van de wettig erkende
kinderen van officieren en onderofficieren van
het Indische leger, wier vader voor don vijand is
gesneuveld of ten gevolge van ! ekomen wonden
is overleden, dan zou het Xederlandsohe _volk
daarmede een plicht der dankbaarheid vervullen
en een blijk geven van do waardeering, die in do
laatste dagen 700 dikwijls is uitgesp'-o'vou.
Ondergeteekendtm helmen zich tot een
voorloopige commissie vereenigd en zullen gelden,
tot dat doel bestemd, gaarne in ontvangst nomen.
Landgenooten ! offert ieder naar uw kracht en
vermogen, opdat het Indisch leger een blijk
ontvango. dat zijn toewijding, zijn zelfopoffering door
het Xederlandsche Volk met dankbaarheid wordt
erkend.
Elk der ondergeteekonden is bereid bijdragen
De uitgeloofde pi ij" voor d.- eer.it iiifjcr. .ikto goede
eu volledige oplossing Wi ril verdeeld tus-rlu-n do
heeren Von Steinberg en Vijzchi„r Lai.Utgen. v.n;d
een r evenoplorrsing, die Idj oi.drrzo^k correct bleek
te zijn.
M.it in MC i III ze fti n
iS^'l Napoleon te Utrecht.
Reeds maanden lang is in Frankrijk een geheel
leger van snuifolaars en historici in de weer, om
al wat betrekking heeft op Napoleon I op te
delven uit het stof waaronder drie kwart eeuw
levens het heeft bedolven. Waarschijnlijk zouden
wij don Franschen een dienst kunnen bewijzen,
door hen in het bezit te s*ellen van den bundel
»Ideeën" waarin Multatuli het bezoek van den
geweldenaar to Breda beschrijft; zij van hun kant
vullen dat verhaal aan met een pas gevonden
bericht van de »faits ot gestes" van Napoleon
tegenover de verschillende godsdienstige gezindten
te ('trecht. Te Hreda, dat weten wij, kregen de
katholieke geestelijken oen schrobbeering. omdat
zij niet evenals hun protcstantscho collega's in vol
ornaat waren verschenen. Van de laatsten had
trouwens de predikant Hofstede, die een
patriotische woelwater was, zich te Breda niet veilig
geacht, en zich uit de voeten gemaakt. Maar het
zal wol niet noodig zijn geoordeeld, den keizer
daarvan op de hoogte te brengen. Hij preos nu
de dominee's tegenover do pastoors; een lot' dien
zij later zeker heel «aanie. hebbeu vergoten ; en
schijnt niet een wrok tegen do
oomsch-katholieko geestelijkheid verder te zijn getrokken.
Althans, ook te l'trccht wwd zij zeer onhensoh
door hem behandeld. Do jarihenisten daarentegen
kwamen er beter at' Xa oen paar vragen tot do
afgevaardigden te hebben gericht omtrent hun
organisatie, vroeg hij :
Hoe lang is het nu al geleden, dat gij u hebt
st'gOhi' heulen van de katholieken V"
,-'ieeik moor dan con eeuw. sire.
Het is oen onhebbelijk schandaal; daar moet
een einde aan komen. '
Wij hebben w u l honderd maal getracht, om
vrede mot den paus te sluiten, met behoud van
onze overtuiging, sire, maar wij zijn altijd met
do kous op don kop tehuis gekomen."
;Gij zijt veel geringer in aantal dan de katho

lieken.''
• Dat is waai-, sire, maar onze kerk hooft een
ge'üeele eeuw lang bloot gestaan aan vervolging,
en o:izo getrouwen zijn op alle mogelijke manieren
uit den weg geruimd."
:,\Velnn, ik zal u een apart district maken en
zelf do bisschoppen benoemen.'"
/&lt;&gt;o bakte Xapoleon Jen knoop door, en de
janseniston koudon niet voel anders doen, dan
don gostrengen boor danken voor zijn goede ge

zindheid. Maar zij waagden hot toch, hem er op
opmerkzaam te maken, dut do paus met zulk
een wereldlijke tusschenkomst weinig ingenomen
zou zijn.
-De paus, antwoordde bij, is niet kwaad, maar
hij is een beetje dom.''
De l'trechtsche predikanten kregen van Xapo

leon bot verwijt, dat zij zich niet hadden te be

klagen over de inquisitie, want toen de macht
in hun handen was gekomen, hadden ook zij
zich aan geloofsvervolging schuldig gemaakt. Maar
hot ergst kwamen de joden er af. Gij zijt woe

keraars", kregen zij te hooren, gij richt overal
onheil aan \"
Iv'n uui hing duurde dit onderhoud, waarvan
een jiirse'iist versbig doed aan don Kransehen
senator (irógoiro. gewezen bisschop van lüois,
oen man met geprononceerd jansenistische nei

gingen. In do nagelaten papieren van dezen is
het afschrift gevonden; het origineel wordt mis

schien eenmaal opgediept uit het nationale archief
van Frankrijk.
De piëteit van een Duitscher.
Generaal Wrangel was nog met het kommando
te Stettin belast, toen hij den schilder Most bij
zich liet komen, en hem de opdracht gaf, voor
zijn eetzaal eenige portretten van zijn voorvade

ren te vervaardigen. Most vroeg om voorbeelden,
maar Wrangel zeide: »Mijn goede vriend, die hebt
gij niet noodig: maak ze maar zoo dat zij een
tikje op mij lijken, en schilder ze met een nette
jas aan; gekend heeft ze toch niemand!"
Een nieuw eigendomsrecht
Het te Antwerpen gehouden congres voor het
auteursrecht van alle kunsten heeft weinig
practische resultaten gehad. Eigenlijk heeft het alleen
do zaak van den geestelijken eigendom een weinig
naar voren geschoven, en wat orde gebracht in
de chaotische massa die dit onderwerp nog vormt.
Maar n positief besluit is toch genomen, dit
nl., dat het een fotograaf of teekenaar niet vrij
staat, ieders portret maar te teekenen, afgezien
van de vraag of het uit winstbejag wordt gedaan.
De gelaatstrekken, zoo werd besloten, zijn ieders
afzonderlijk eigendom, waarvan hij slechts afstand
kan doen tegen de voorwaarden, door hem zelf
to stellen. Vindt deze redeneering ingang, dan
loopen wij dus kans, weldra op de portretten te
zien gedrukt: Gedeponeerd; of: Alle Hechte
vorbehalten!
Een vorige maal deelden wij mede, hoe gaarne
! en hoe gemakkelijk in Amerika ieder generaal
wordt. Zijn de Vankee's gesteld op dien titel,
de negers hebben het meer op een mooien naam.
Zoo lezen wij in een politierapport uit een stad
in Kentucky o. a. het volgende :
; Wegens kippemliefstal met zweepslagen gestraft
Benjamin Franklin.
j Wegens bedelarij opgesloten Thomas Jeiferson.
Op heeterdaad betrapt bij het inbreken in een
i winkel John \\~esley.
Vervolgd wegens brandstichting George
Wasi hington.
In een strik gevangen, on zoo door ophanging
overleden, bij het stelen van veldvruchten Martin
j Lutber.
l Veroordeeld tot tien dagen gevangenisstraf
we. gons diefstal van een geit Napoleon Bonaparte.
i Toujours les beaux esprits se rencontront . . . .
zelfs op een politierapport !
7 Ii3
S II li'.
« P o'!: f
10 !V5:
11 P o2
12 (14
13 1) (13
14 o:!
15 lïo;{
16 el'5:
17 1) (12
IS l' li-'
H) II i'4
20 0-0
21 11 o'.
22 od i:
23 P o:;
21 d .
25 b 3
iinilllliimiiniuumiinuiiiiiuiuil

K e(5 26 a* R S6
27 T) i*2 l' (13
2S T i'S: f T IX:
2«.l T Cl. T e^
;iO T dl o l
bcr.:
deó:
1) (1(5
lïb&gt;
P (!7
0-0

il ('5:
o 4
II o(5
1) (15
1) 1)7
H l'5
P o5
II o3 f
32 iib3:
33 1) o3:
34 1) d 4
35 T (13:
3(5 1) (13:
37 P 13
:,S P o l :
3!» K i 2 . .
T el dan 40 1) &lt; 3.
40 d(&gt; '» l&gt;«
41 K yl
42 K f,':5
Wit aceft op
e3
II (13
o2
o l I&gt;
T ol
T oS
t
1) o(i
T e(5
a b c de tg h
Wit: K al, D hl, T c7, K b2 en g6, I1 f5; at,
1.5, c3, dl en «3 ~i 11
Zwart; K eti, R liS, P e5 eu 1-.7; l&gt;3, b-i. b", e;!,
gl en lil ^ 10.
WEEN]-:il PARTIJ.
Moisterturnier, 4de ronde. Leipzig. 5 September. i
KCHOTSC
M'jislertuïnier, l-,to roie
W. t.
Jano vvski.
l c&gt; 4 e5
ti S» fa F
&lt;:&gt; &lt;i f «M! l:
4 V «8 4: p w
5 P o3 R 1)4
(i P o«: boii:
7 R (13 (15!
S cd.'); od5:
i) 0-0 0-0
10 II tt-5 o(5
11 P o2 R d(&gt;
12 P dl hG
•IE PAUTIJ.
lo. Lei|&gt;zïi;. 3 September.
/wart.
Lipke.
13 II hl -5
11 R ir» R s-&gt;:
15 h«-3: It M
1(5 I) (12 K a 7
D d 4:? dan K liT f eu
wint.
17 o3 o5
IS P 13 P o4
15) 1) o2 l'5
! 20 T fel
21 o4
22 ?r4
23 R o4:
R 1)7
(14
fu-4:
g-1'3:
niiiMtinniiiiiiin
40 cents per legel.
i intti(iitiniununiiunmuumuMiiUiniitiiiiiiiiniHnniiUtHt»uiiin;iniii»i

EXQUISE COLLECTIE

Tapijlcu on MeiibelslolTcn.

VOS &amp; LE GRAND, Kalverstraat.

JIas-:uiju KEI/ERSHOK", Xieinvendijk 19S.
Z rj d en s t o f f e n. Gr o &gt;tste sortering zwarte
en gekleurde, effen, gewerkte en gedamasseerde
Zijde, Satijn en Surah. Do ni&gt;:uw,te des

sins en kleuren steeds voorhanden.
S C II A I) !5 &amp; O L I) E N K O T T.
&amp;«*.&amp; Hoofd-Depöt
ic^£A
^^ Dr. JAEöER's Dril, Don.
füiaraelefi
K. F.
DEUSCHLEBENGER.
&amp;W E«nig specialiteit in dei»
artikelen in geheel Nederland.
24 H l&gt;7:
•2.) T e(&gt;
2(i I) e 4
27 eó t
28 T eS;
2&lt;.» D e 5:
30 T dl
In
een pa
D 1)7:
I) f 7
T aoS
K h7
T eS:
T &lt;&gt;4
T £-4
31 ?3 D e(5!
32 1) n7 : f K K«
33 1) 3 D o2
34 I) (13 f K h5
35 I) 15 T g-;;: f
AVifr &lt;rr&gt;pft. nn.
Wit aceft op
l
i
.i' &lt; &lt;
a
a b c d e f g b
I'.jder 15 stukken.
Wit (Kirdorf) aan den zet, kondigde in deze positie
mat in 8 zetten aan
l I) U7: t K h7: . 6 K f 3 R j?3:
2 T h3 t K gn 7 K g3:
3 T Itó f K g5 en mat op den
volgen4 g.;} Iisi-l •! i &lt;len zet.
ó K 1-2
l! 12:

</text>
<image timestamp="2002:09:03:16:31:39.00" size="368557">D100048Y.TIF</image>
</page>
</document>
