<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19250404</Datum>
<Pagina>24</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
24
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
No. 2495
TELEFOONGESPREKKEN

Ben je daar, Kooien?

"—' Hoor'je'hét niét? Met Cei 2 !

•—Merci. En jij?

Ja, het loopt op zijn eind. Zeker erg taai, hè?

Arme kerel, ik beklaag je. Het is je gezel

schap je we). Misschien dat ze je na de verkiezingen
een paar aardige dames thuissturen.

Wat? Heb je er genoeg van? O, ja, ze willen
je minister maken.

Ja, ik las het in De Maasbode". Maar ik
wilde je over wat anders hebben. Heb je gelezen
dat een lid van het Lagerhuis in het belang van de
gezondheid en de physische paraatheid der leden
'in het Lagerhuis een stortbad wil geplaatst zien?

•—Lees je geen kranten? Gefeliciteerd, kerel !
Maar wat denk je van dat idee?

Zou je er niet n, maar honderd willen?
Dus boven eiken zetel een douche? En dan zeker
een schakelbord en als zoo'n geachte afgevaardigde
wat lang staat te zwammen, een druk op de knop
en een stortbad over hem heen !

•—Het zou de politiek in elk geval wat
opfrisschen.

• En wat een uitvinding in tijden van spanning
als de hoofden te gloeiend worden.

Geen beter middel om revoluties tegen te
gaan. Een echte revolutionnair brandt zich niet
graag aan koud water.

Nog meer uitbreiding geven? Wat bedoel je?

Dus ook boven de ministerszetels? Maak er
dan meteen wat springertjes bij die beginnen te
spuiten als ze opstaan en als jullie dan de inter

rupties afschaft en je geeft elk lid zijn eigen straal

tje dan zal de belangstelling in het Parlement
weer wat opleven.

Als?	wat als?

Als ze tenminste geen zuidwesters aanschaf

fen? En zelf voel je je of je vier jaar onder de drup
gezeten hebt ! Arme kerel ! Het Premierschap is
het minste dat ze je kunnen aanbieden. Alvast
gefeliciteerd en denk eens over die stortbaden,
het zal je als Premier het regeeren gemakkelijker
maken !....
Adieu !
CEL 2
SCHAAKPROBLEEM 16

van A. F. MACKENZIE
h
Wit: Ka2, Dhl, Tc6 en e6, La8 en f6, Pc4
en g6; pionnen: b3, b6 en g2.
Zwart: Kd5, Da5, Te8 en f5, Ld2, Pg5;
pionnen: a3 en e7.
Wit geeft mat in twee zetten.
Oplossing in het eerstvolgend nummer.
Oplossing Probleem No. 15 van E. Pragdignat.
1. Dgl—g3, La6—d3, 2. Te6—e4, Kd5xe4,
2. Dg3—g2f (2., Le4: 3. Db3f).
l	f7 x e6, 2. Dg3—b3f, Kd5—e4, 3. f2—f3f.
(2. Lc4: 3. Df3&lt;).
1.... Kdöxeö, 2. Dg3—e5t, Keöd7, 3.
De5—e7f.
l	Kd5—c4, 2. Dg3—b3f, Kc4--b5, 3.
a2—a4f.
1.... Ph6—g4, 2. Dg3xg4enz. 1. Td8—e8,
2. Te6—d6f enz.
l	Anders. 2. Dg3—b3f enz.
Correspondentieadres: Dr. A. G. Olland, A. R.
Falckstraat 5, Utrecht.
DAMPROBLEEM
van M. FABRE, Parijs
Zwart 9 schijven.
16
l
6
11
16
21
26
31
36
41
46
5
10
15
20
25
30
35
40
45
50
Wit 9 schijven.
Stand Zwart: 2, 7, 10, 19, 22, 23, 28, 29,35.
Wit: 17, 32, 36, 37, 39, 42, 44, 48, 49.
Oplossing probleem no. 15.
Wit: 33-29, 35-30, 30-24, 25-20, 20 27, 15:2!
Zwart: 24:22, 40:49, 49:47747:16, 16:20

Correspondentie: K. C. de Jonge, Van
Woustraat 112n, Amsterdam.


BRIDGEPROBLEEM 16
Thans weer een spelprobleem. Ik geloof echter, dat
dit zeer moeilijk is. Ik meen, dat ik hiermee de gerou

tineerde spelers een aardig werkje bezorg. Mochten er
spelers zijn die behoefte gevoelen hun oplossing als
proeve van bekwaamheid in te sturen, dan zal ik die
volgaarne ontvangen en eventueel beantwoorden.
Ik wijs er nog even op: L moet zoo spelen, zooals
dat in de praktijk de meeste kans zon bieden.
B(linde)
KI.
a.
b.
7.
2.
6.
3.
R.
2.
H.
10.
8.
6.
Sch,
5.
4.
L(eider)
R. H. Sch.
8. a. a.
3. 4. h.
3. 3.
L en B moeten 3 in S, A. maken, d.w.z.: L moet
zóó spelen, dat hij de meeste kans heeft, dat hij 3. S. A.
maakt. Hem is echter gegeven, dat V heeft H.h. en
H.b.; dat A heeft H.v.
Slagen l en II verloopcn als volgt:
V: R. 6; B: R. 2; A: H. v.; L: R. 3.
A: R. h.; L: R. 8; V: R. 4; B: R. 5.
A komt in den derden slag met Sch. v. na.
Gevraagd: Hoe moet L verder spelen?
OPLOSSING BRIDGEPROBLEEM 15.
I B begint met H. a.
II B speelt R. 9; V moet nemen met R. 10.
III Speelt V' Harten na, dan neemt B, speelt R. 3
na, waarop L de Harten kan maken. V moet dus of
KI. óf Sch. naspelen. A komt dan aan slag; speelt A
weer Sch. na, dan komt B weer aan slag, die eerst H. v.
speelt, daarna met R. L aan slag brengt. A moet dus
R. spelen. L. heeft zijn beide K. bewaard; L legt R. (j,
speelt daarna R. 8, waarop R H, v, weggooit; daarna kan
L nog zijn Hartens maken,
FOUTIEVE OPLOSSINGEN
Speelt B als I en II direct H. a. en H.v., dan gooit
A KI. a. in II weg. Komt V dan in III aan slag met
R. 10, dan kan V zijn 1\1. maken.
Speelt B direct in l al R. 9, dan neemt V' natuurlijk
R. 10, speelt in H kl. na; A speelt dan in 111 R.; L
kan dan wel R. 6 en R. 8 maken, maar B kan maar
n Harten weggooien, zoodat de Hartens van L nooit
vrij kunnen worden. B en L kunnen dan hoogstens
maken 2 R.—2 H—en l Sch. trek.
B. M.
Correspondentieadres: Secretariaat v,d Amster

dammer: Motto Bridge" Keizersgracht 233,
Amsterdam.
NIEUWE UITGAVEN
Een goedkoope uitgave van Herman
Hcycrmaiis' Kumtrtjtszonde Hiriimcrihgen van
Aljred Spi(r verscheen bij Em. Qiurido te
Amsterdam. De eerste uitgave van dit b;&gt;ek zag
in 18&lt;:)7 het licht onder het pseudoniem Koos
Habbema; de hier aangekondigde editie is de
twaalfde druk.

Katcchctiek. door Dr. A. v a n V e i d h u
iz e n, hootjleeraar vanwege de Net!. Herv. Kerk
aan de Rijksuniversiteit te Groningen. Uitgave
J. B. Wolters' Uitgevers-Mij., Groningen Den
Haag.
Om dezi- uitgave voor allen bruikbaar te doen
zijn, heeft de schrijver den tekst zeer beknopt ge

houden, waardoor men het boek spoedig doorleest.
Aan het eind van ieder onderdeel is, kenbaar door
GRANDS VINS DE CHAMPAGNE
POL ROGER &amp; Cie
Agent General! JAGER BERLINBS, Haarlam
htspringenden druk, de volledige litteratuur, hij
tot November 1924, gegeven, ook tut tijdschriften.

Ds ontwikkel! iiiis&lt;iaitj&gt; der /j/s/onV,geïllustreerde
beknopte algemeene en vaderlandsche geschiede

nis, door Dr. E. R ij p m .1, lecraar aan een
H.B.S. te Amsterdam. Deel 1: Oudheid en Middel

eeuwen.
Wi'fkbot'kjc bij de sludic van &lt;le algemeene
en vnderlandsche geschiedenis, door Dr. K.
R ij p m a, deel I: Oudheid en Middeleeuwen.
Uitgave vin J. B. Wo'ters' Uitgevers-Mij.
Het hoofddoel van Dr. Rijpma is geweest icn
eenvoudig en toch gcsehiedkundi" juist werkje
samen te stellen, dat de leerlingen om verschillende
redenen gaarne zuilen gebruiken. Een betrekkelijk
groot gedeelte is ingeruimd aan de beschavings

geschiedenis, waarbij de bespreking van de
illustraties van grooten dienst zal zijn.

Dititsch sclu.olWi'iorili.'nboek, ten gebruike aan
gymnasium, hoogere burgerscholen, handelsscho

len, kweekscholen, Muloscholen enz., door I.
v a n G e l d e r e n. Eerste Deel : Duitsch
Nederlandsch, tweede herziene druk. Uitgave
Wolters' Uitgiv?rs-Mij.

A. Snrvcy of Englisli litfrattire, for the use in
Dutch schools by A. P e r d e c k, Uitgave
Wolters' Uitgevers-.Mij.
LAAT UWE CENTRALE VERWARMING
EN BIJKOMENDE INSTALLATIES
AANLEGGEN DOOR

DEKONFABR.F.W.BRAAT-DELFT
ENGE ZULT TEVREDEN ZIJN.
INHOUD: 1. Bevolkingstoeneming en emigra

tie, door Mr. W. Emmen Riedel 2.
Tijdgenooten, door Dr. W. . C. Bijvanck 3. Het Neder

landsen-Belgisch verdrag, teekening door Joh.
Braakensiek Een nieuw land in het zuidelijk
halfrond, door Dr. P. Catz -- 4. De opening der
Universiteit te Jeruzalem, door J. Ornstein
Hoofiën 5. Voordrachten over Nederland, door
Prof. Dr. H. Brugmans Het garantie-pact als
basis aanvaard, teekening door Jordaan 6.
Medische Kroniek, door Prof. Dr. W. Storm van
Leeuwen Spreekzaal 7. Uit de Natuur, door
Dr. Jac. P. Thijsse 8. Bijkomstigheden, door
Annie Salomons 0. Spcngler-studie, door
Mr. H. . Koster Toegepaste Kunst, door
Otto van Tussenbroek •- 11. Voor Vrouwen,
redactrice Elis. M. Rogge 12. April, teekening
door George van Raemdonck Dramatische
Kroniek, door Top Naeff 13.
Schilderkunstkroniek, door A. Plasschaert -- Boekbespreking,
door Herman Middendorp 15. Nieuwe Fransdie
boeken, door Dr. Joh. Tielrooy 17.
Tooneelteckeningen, door B. van Vlijmen Muziek in
de Hoofdstad, door Constant van Wessem, met
teekening door G. J. Staller Hl Financiën, door
Paul Sabel Dierstudie, teekening door H.
Verstijnen --- 20. Biosenpy, door Jordaan •—21.
Ruizc-Rijm en Charivaria, door Charivarius
22. Rum, door Kumgra Nosalis Het Nachtboek
van Alida Zevenboom - Uit het Kladschrift
van Jantje -- 23. Feuilleton: Het wassende water,
door' Herman de Man 24. Telefoontje, door
Cel 2 - Schaak- Dam- en Bridgeproblemen.
Bijvoegsel: De Amsterdamsclie
Wethouderskwestie, teekening door Joh. Braakensiek.
ICO
V6N ÓLUX6
DER
MEUBEL5,
'lóTOFFENl
BEHANG
GEhEELE WOON
INRICHTING
DEN HAAG
NQORDEINDE
Typ. Amst. Buek- en Steendrukkerij, voorheen Ellerman, Harms &amp; Co.

</text>
<image timestamp="2002:09:03:07:00:35.00" size="198602">000005HL.TIF</image>
</page>
</document>
