<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19250411</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
No. 2496
Q
(I) De Vredes-dui]


EDOUARD HERRIOT DOOR ZIJN
LIJF CARIC \TURIS r

Herriot's lijj-caricaturist noem ik dezen
vernuftigen, gif-en-gal-loozen Jehan Sennep
teekenaar voor Candide, Action Francaise,
Victoire enz. omdat hij, met de trouw van een
verknochte lijfwacht, zijn model als een schaduw
volgt, hem verzorgt, koestert, vertroetelt, bij
waken, slapen en droomen, hem bestudeert,
portretteert en populariseert in al zijn daden
en gebaren, met de toewijding en de bonhomie
van een ander-ik. Zoodat wij, het model aan

schouwend door het kijk-glas van zijn vertolker,
vervormd en verscherpt in den zin van het
belachelijke", maar volkomen herkenbaar,
Edouard Herriot op onze beurt kunnen volgen, waar

deeren en bewonderen.
Nauwelijks is Herriot door Dotunergue met de
samenstelling van het ministerie belast, of hij
gooit het roer der buitenlandsche politiek om:
het Heelal zal, hic et nunc, gewaar worden dat
,,Herriot-la-Paix" den snooden Poincar
-laQuerre" heeft
vervangen, en
dat, met een
bétje welwil

lendheid en
vertrouwen
aan weerskan

ten, niets ge

makkelijker zal
zijn dan alles
weer nice and
comfortable"te
maken in het
door den oor

log ontredder

de Europa.

Welwillendheid en
Vertrouwen ! ver-™(2)3iVa de ontmoeting. Herriot tot
trouwen, vóór Israel'Vefde aiëvën" Z°"der
alles, in de
vermaarde duitsche democratie" die, wel
is waar, de verwachtingen der fransche
broeders-en-dupes ten-spijt, bij de laatste verkie

zingen een schitterende nederlaag heeft geleden
zie daar Edouard Herriot's leus. Seuiement,
voila! Zijn vredes-gekir vindt geen weerklank
aan de overzijde van den Rijn, waar
verzoeningsgezindheid en toegeeflijkheid
onveranderlijkerwijze geïnterpreteerd worden als uitingen van
lafheid en angst, te beantwoorden door dreige

menten. (1) Maar dat hindert niet! Een
illusionnist en een naïeveling zoo als Herriot laat zich
niet uit het veld slaan door een echec, en niet
ns door het grove geschut der Revangschalirs,
die de overstelpende meerderheid en dus de baas
zijn in het onboetvaardige Reich. Met Ramsay
Mac Donald, dien hij niet kent, maar dien hij, van
af het oogenblik dat hij Poincaréaan den quai
d'Orsay verving, nooit anders dan ,,mon ami
Mac Donald" noemt, zal hij nu de wereld den
vrede opdwingen. En hij ijlt naar The Clieqiiers,
en naar Londen, waar zijn ijdelheid, zijn senti

mentaliteit en zijn onnoozelheid, het in minder
(3) Het probleem van hel straat-verkeer te Parijs.
Herriot: Ziet u eens mijn waarde prefect; vóór
alles hebben wij ons af te vragen wat Jaures in dit
geval zou hebben gedaan."
dan gén tijd afleggen tegen het ijzige realisme
der Britten, die, of de liberalen aan het bewind
zijn, de conservatieven of de
pseudo-internationalistische Labour-puriteinen, onveranderlijk
en onverstoorbaar dezelfde traditioneele, door de
eeuwen beproefde, imperialistische
verdeel-enheersch-politiek volgen.
Veel inspanning kost het den Britschen premier
niét om zijn franschen collega te lijmen. Heeft niet,
voor hun eerste ontmoeting al, Herriot van de
daken geschreeuwd dat hij alles zou doen wat
in zijn vermogen was om het zijn vriend" Mac
Donald naar den zin te maken? De humanitaire
Schot heeft dan ook niets te doen dan plaats
nemen aan (de conferentie-)tafel, waar de ander
hem op zijn wenken komt bedienen en hem
zelfs mér gerechten aanbiedt—i.e. meer panden
prijs geeft ! dan de klant had durven eischen.
En als de kwal" Herriot zoo: that
jelly-fish", qualificeert hem, minzaam, in britsche
onder-onsjes, zijn vriend" Mac Donald als
Herriot, ontzet van zijn eigen verdwaasdheid,
die hem, de een na de ander, Frankrijk's
troefkaarten doet verspelen, nu en dan mine m/iakt
van terug te willen krabbelen, dan zijn een wenk

brauw-fronsen van den cher ami".... en een
stort-regen van boosaardige, dreigende commu

niqués in de engelsche pers voldoende om hem,
met tranen van berouw, om vergiffenis te doen
smeeken.
Het eind der historie is, dat de h
rverbroedcraar-all round, de anti-militarist en pacifist
Mac Donald die in den loop der conferentie:
a bon entendenr, salut ! gauw even een algemeene
vloot-revue heeft gehouden en, achter hem,
compère Stresemann, de overwinning behalen in
het tournooi, waar-bij de gevoels-politicus Edouard
Herriot, als nige wapen van aanval en verweer,
zijn goeie, liefderijke hart had meegebracht
en waarvan hij tot op het hemd uitgekleed
thuis komt. (2).
Wat Mac Donald aangaat, geduld, voire ge

steund door liberalen en conservatieven, zijn na

tuurlijke vijanden, al den tijd dien hij noodig
had om Herriot in de luren te leggen, en den, door
den oorlog het felst geteisterden bondgenoot,
Frankrijk, zijn laatste middelen van pressie op
het recalcitrante en al weer dreigende Reich
afhandig te maken, Mac Donald wordt bij de
eerste gelegenheid de beste, onder het eerste-beste
voorwendsel, aan den dijk gezet, zoodra de
dirty job", waar-in de beide andere partijen
openlijk geen zin hadden, verricht is. En de
bedotte Herriot gelooft zijn ojgen niet als hij
Mr. John Buil de voorloopig uitgediende ledepop
ziet opbergen als een tooneel-requisiet. De
Moor Mac Donald had zijn plicht gedaan jegens
old England en kon nu gaan....
De getrouwe Israël, Herriot's intimus, secre

taris-generaal en uitdeeler der geheime fondsen",
heeft, intusschen, de openbare geestdrift voor
het diplomatiek succes van zijn vriend-en-meester
georganiseerd. Maar hij roert de trom der
reclame op een zoo onhandig-overdreveu manier.
dat het maak-werk in de gaten loopt en Herriot
zich belachelijk gaat voelen.

Ook Herriot's biniienlaiulscln' staatkunde
een politiek van volslagen abdicatie ten opzichte
van de socialisten, op hun beurt in het nauw
gedreven door de communisten geeft Sennep
menige vermakelijke charge in.
Een van Herriot's eerste courtisaneries" aan
het adres der socis, was de bijzetting, in het
Pantheon, van Jean Jaures, gevolgd door de
inwijding van een halt' dozijn standbeelden van
den vermoorden volksleider.
Sennep steekt den draak met deze berekende
afgoderij, en met Herriot's manie om bij elk te
behandelen vraagstuk, van onverschillig welken
aard, wijlen Jaures' veronderstelde meening daar

omtrent te-berde te brengen. (3)
Niets is begrijpelijker dan dat de socialisten, die
zelfs in Combes' gulden tijd, toen Jaures de functie
van président du Conseil de soutien" vervulde,
niet zoo veel invloed op de regeering hadden,
van hun gevangene Herriot halen wat van hem
te halen is, en hem, politiquement parlant, maken
en breken. Gebeurt het hem dan ook een enkelen
keer, dat hij, onder den druk der nièt-socialistische
openbare meening, uit den band poogt te springen;
houdt hij, om iets te noemen, zooals onlangs,
een verstandige redevoering waarin hij waagt
de materieelc en moreele ontwapening van het
Reich in twijfel te trekken, dan volgt onmiddellijk
van den kant der socialisten de bedreiging: Pas
op, vrind, of wij stemmen je overhoop!"
En waar het cabinet bestaat bij de gratie der
S(ection) F(rangaise) I(nternationale) O(uvrière)
ruim 100 vertegenwoordigers in de Kamer
en Herriot, om aan het bewind te blijven, tot alle
inschikkelijkheden bereid is, herroept hij, of ver

zwakt hij den volgenden dag wat hij den vórigen
gezegd heeft (4).
De onderdanigheid zélf met betrekking tot
de socialisten, die hem als een lakei beschouwen
(4) ,,/Vu de patriotisehe redevoering: ,, Pardon ! papa
Renaudel, pardon! oome Blnm. Ik zal het nooit
wér doen !"

en behandelen, wreekt Herriot zijn vernederingen op
de oppositioneele pers, op de ambtenaren en
dignitarissen door hem van onvoldoende bewondering
voor zijn staatsmans-kunst verdacht. Jusseranü.
gezant der fransche Republiek te Washington?
De laan uit! De Saint-Aulaire, gezant te Londen.
die hem waarschuwde tegen de listen en lagen van
het Foreign Office en van zijn vriend" Mac
Donald? Afgezet! Barrère, gezant te Rome?
Vervangen! Charles Benoist, gevolmachtigd mi

nister in den Haag? Der uit! De gezant te Madrid?
Weg ! De gevolmachtigde minister te Bern?
Afgedankt en vervangen door den ex-afgevaar

digde en cognac-fabrikant Jean Hennessy....
weldoener een cadeau van 5 millioen francs !
van den hyper-ministerieelen Quotidien.
Publiceert mile Buré, in zijn Eclair, het rap

port van generaal Nollet, waaruit blijkt dat het
Reich niet alleen niet ontwapent, maar dat het,
in flagranten strijd met de bepalingen van het
vredes-verdrag, zijn militaire organisatie met dei;
dag versterkt? Gauw een gerechtelijke vervolging
tegen Buré, wegens verraad \ Neemt de Libcrle
een artikel op,
waarin de niet
volstrekt bevre

digende
financieele toestand o. a.
wordt geweten
aan de ruïneuse
algemeene poli

tiek der regee

ring? Onmiddel

lijk een vervol

ging tegen de
Libcrté, wegens
verbreiding van
onware geruch

ten". Beweert
een
vice-presii f j
" . .
Kaad van stak'
of iemand
ail,i.,r,. ,..,,, ,..,,,,-.
L 's' \&lt;&lt;n
sooitgelijk gewicht
----dat de franc
hooger genoteerd zou kunnen staan indien de
regeering etc. etc.? De Cartel-pers [kondigt het
imminente ontslag van den booswicht aan.
Sennep, lichtelijk overdrijvend maar is
niet overdrijving, binnen zekere grenzen, het
wezen-zelf der caricatuur? schetst ons een
op hoog bevel gemuilband
meiischdom-en-dierenrijk, n, toppuntige uiting van regeeriugs-terrc
risme, door gemuilbande politie-agenten toe

gestopte riool- en dakgoot-mondingen (5).
De agitatie der communisten, ondernemender
dan ooit, (G) dank zij het Cartel-devies: Pus
d'enncmis d ifauche !"; de afschaffing der overzeesche
straf-colonies, met den daaruit voortvloeiende!!
terugkeer-in-het-vaderland van de gedeporteerde
misdadigers; de opheffing van het gezantschap
bij het Vaticaan, onpolitieke provocatie aan het
adres der catholieken, die de overweldigende
meerderheid der natie uitmaken; Duitschland's
,,garantie"-aanbod en Engeland's belangeloos ad

vies om dit aanbod te aanvaarden, ziedaar, om
te eindigen, nog enkele, door Sennep's onuitputte

lijke fantasie in beeld gebrachte onderwerpen.
A 1. E X A N I) E R C O 11 E N
(6) /•:«! slimnicnl. Herriot tot
Doriot, Rappoport,
Vaillant-Conturier en Marcel Cachin, die, tot
voorbereiding der communistische
revolutie, allerlei krijgs-materiaal
aanvoeren: Zoo, jongens, ga jelui
een smul-partijtje houden ____ !"
(5) De bestrijding fan liet ,Jinancicele defaitisme'

</text>
<image timestamp="2002:09:03:07:43:25.00" size="233395">000005IC.TIF</image>
</page>
</document>
