<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19250404</Datum>
<Pagina>21</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2495
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
21
RUIZE-RIfMEN
cLes "V acLerla:n.cLs
ZEVENDE ZANG, l
HET HENEGOUWSCIIE Huis JAN n (1299—1304) DE
GULDENSPORENSLAG • WITTE VAN HAEMSTEDE •—DE SLAG BIJ HET
MANPAD WILLEM in DE GOEDE (1304—1337) DE BEDEN
WILLEM IV (1337—1345) ZIJN KRIJGSTOCHTEN TEGEN DE
HEIDENSCHE PRUISEN, DE MOOREN EN DE FRIEZEN Hij SNEU

VELT BIJ STAVOREN ZIJN ZUSTER MARGARETHA VROUW VAN
KEIZER LODEWIJK VAN BEIEREN BEGIN VAN DE HOEKSCHE
EN KABELJAUWSCHE TWISTEN JAN VAN BEAUMONT, VAN AKKEL
EN VAN EGMOND WILLEM VERBEIDER" HET BUSKRUIT
DE ZUIDERZEE.

Uit eensgezindtheid put een land zijn grootste kragt,
Want eendragt maakt, zoo luidt d'aloude leuze, magt.
Toch woedd' en woedt alom de schriklijkst' aller rampen,
Dat kindren van n volk malkandren fel bekampen.
Vermacs

Het is van groot belang met wie onz' ouders trouwen
Dat leert ons het doorlucht geslacht van Henegouwen.
JAN VAN AVESNES, DE HEER VAN HENEGOUWEN, zoon
Van Floris' moei Aleid, kwam zóó op Holland's troon.
In Holland vond men 't best. De Zeeuw blijft zich verzetten
En wil met Vlaandren's hulp Jan's heerschappij beletten.
De Vlaamsche Clauwaerts (gilden) staan de Zeeuwen bij,
De Leliaerts (de Ridders) kiezen de partij
Van Jan, wien Frankrijk steunt. Bij Kortrijk wordt gevochten
Van dat moment af zijn de Leliaerts gesjochten.
't Was n geglans van gouden sporen, dat men zag,
En daarvandaan heet dit de Guldensporenslag.
Der Clauwaerts zege was verpletterend en bloedig;
Dit maakte 't overwinnend leger overmoedig,
Zoo iets was nooit vertoond dat kwam er ook nog bij
Een Ridderheir, dat klop kreeg van de burgerij !
Dies rukt het Vlaamsche leger boudweg Zeeland binnen,
Fnaf heden zal een nieuwe zegetocht beginnen!
Witte van Haemstee echter, Floris' bastaardzoon,
Voorkomt met mannenmoed dien Vaderlandschen hoon.
In Zandvoort aangeland beklautert hij den Blinkert,
En plant zijns vaders vlag op 't hoogste duin, die flinkert.
In geestdrift trekt de landzaat op naar Hillegom,
(Waar 'k tegenwoordig door de auto's nooit meer kom)
Bij 't Manpad wordt het Vlaamsche leger plat geslagen,
En 't land is vrij van vreemden binnen veertien dagen.
(Van Lennep heeft daar een gedenknaald opgericht,
En 't roemrijk feit bezongen in een mooi gedicht.)
't Heet Manpad" naar de mannen, zegt men. Mag 'k ook weten,
Waarom niet alle andere paden Manpad heeten?

Vanwaar dat vuur bij 't volk, die plots herleefde geest?
Was 't de herinn'ring aan der Keerlen God geweest?
't Is zeker, de kroniek leert hieromtrent niets naders,
Maar Witte was het sprekend evenbeeld zijns vaders
De bastaard van den god, die 't volk ten zege voert
Daar is iets in, ik weet niet wat, dat mij ontroert.

Daarna heeft niemand ooit meer iets van hem vernomen,
En Witte wazelt weg in 't nevelrijk der droomen.
Dat jaar sterft Jan, en WILLEM, HEER VAN OOSTERVANT,
Zijn zoon, volgt op en grijpt het roer met vaste hand.
Hij hield den adel kort, begunstigde de steden,
Hief wel belastingen, maar noemde deze beden".
De Staat is tegenwoordig zoo beleefd niet meer;
Enfin, 't komt in den grond precies op 't zelfde neer.
Maar 't volk betaalde graag, en was hem zoo genegen,
Dat hij den bijnaam van den Goede heeft gekregen.
Je krijgt den indruk, als je deze regels leest,
Dat al die vorsten democraten zijn geweest.
Maar mocht het volk hen eeren, d'adel hen vcrwenschen,
Het waren daarom toch volstrekt geen burgermenschen:
Elk van Graaf Willems dochters trouwde met een man,
Zoo deftig als een vader maar begeeren kan,
Want Keizer Lodewijk kwam Greet ten huwlijk vragen,
En Flippa heeft King Edward aan den haak geslagen
Al is dat naderhand een beetje scheef gegaan,
Als vorst en vader had de Graaf zijn plicht gedaan.
Maar ben j'ook nog zoo braaf, eens achterhaalt de dood je:
Graa ƒ Willem stierf te Valenciennes, aan het pootje.

Was Willem goed geweest, genadig, débonnair,
Gematigd in beleid, en antimilitair,
Nu volgt een vorst in wien de vechtlust welig tierde,
't Was WILLEM, Willeni's zoon; dus van dien naam de vierde.
Zoo'n tiep, dat veete zoekt, en graag gevaren tart,
Een Hollandsche editie Richard Leeuwenhart,
Die in den krijg de grootste glorie van zijn huis zocht,
Zoo een van hou-me-vast-of-ik-bega-een-kruistocht,
Dat heeft hij dan ook met veel animo gedaan,
Voorts is hij 't heidensch Pruisenvolk te lijf gegaan,
In Spanje moest hij met de Mooren bakkeleien
En als hij thuis kwam gaf hij schitrende partijen.
Dan ging de beker rond ! Men maakte goede sier
Met wat de Duitscher noemt Feinkost" en Edelbier."
En 't zou den grootstcn schrok van dezen tijd benauwen
Wat iedre gast van toen naar binnen wist te stouwen.
Daar was de adel wel, maar 't volk niet op gesteld,
Want in den vorm van beden ging het van hun geld.
Gelukkig viel er hier ook spoedig wat te knokken:
De Friezen stonden op. De Graaf, steeds onverschrokken,
Bemande fluks de vloot. Hijzelf natuurlijk mee.
Tweehonderd koggen voeren op de Zuiderzee,
De wapens en blazoenen praalden op de masten,
De zeewind speelde wild met wimpels en met kwasten,
Het was een schitrend schouwspel zonder wederga
Je kunt het lezen in de Roos van Dekama.
Laat thans van 't krijgsrumoer de Friesche kusten daveren !'
Riep Willem toen hij met de vloot verscheen voor Stavoren,
Men landt. Graaf Willem ijlt en stort zich in den strijd....
Wel is hij zwaar gestraft voor zijn vermetelheid:
Hij heeft helaas het leven in dien strijd verloren,
Niet ver van Stavoren (spreek uit, voor 't rijm: Stavoren.)
CHARIVARIUS
CHARIVARIA
,,Met belangstelling en minzaamheid werd
alles door de Koningin bezichtigd," schrijft de
O. H. C. Belangstellend bezichtigen kan de
Koningin minzaam bezichtigen kan alleen
een krantekoningin.
DE MEERLOOZEN
,,Dat de Duitsche Banken zonder meer (d. i. met
evenveel Char.) geen noteering kunnen verkrijgen,
is begrijpelijk." (Hbl.)
,,De beteekenis van zijn kunstenaarscliap-zonder-meer."
(N. R. Ct.)
De familie kon zich kwalijk dezen strop zonder meer
laten welgevallen." (H. P.)
De grieven welke terzake van zijn beleid zonder
meer worden geuit." (M, v. T. Waterst.)
Ook dit zou een aanleiding moeten zijn Heyermans'
werk voortaan onbelemmerd den daaraan door het lot
toegedachten loop te doen gaan." (N. R. Ct.)

Daar zal 't lot zelf wel voor zorgen.
,,Te Anna Paulowna is een afdeeling opgevischt van
den Vrijz. Chr. Jongeren Bond." (N. R. Ct.)

Zorg dat je er niet weer in valt.
CORRESPONDENTIE

M. te U. In welk opzicht is liet mode-bedenksel
simplistisch" beter dan het woord.dat tot nu toe ieder
gewoon Hollander bezigde eenvoudig"?
Omdat het niet eenvoudig is?
Anlw. Ja,
Dezelfde. Waarom verdient het aanstellerige
iiK'iHaliteit" de voorkeur boven geest"?
Antw. Omdat geest" te simplistisch is.

K. te R. Ik mag, als journalist niet vriendelijk met
u correspondeeren, maar ik ben ongehoorzaam en doe
't toch. (Er zijn er nog een paar zoo Char.) Wilt u
den term zoodoende" eens ter hand nemen, bv. in:
Het is koud, zoodoende blijf ik liever thuis."?

Antw. Best. Een nieuwe rubriek De
sedoenders". Ik las daar juist in de O. H. C. Een
piano klinkt bij dit instrument in 't geheel niet,
sedoende heeft Hans de Bock er stukken voor
gecomponeerd." Dat is dan nummer 1. Maar
men zende mij toch knipsels! 't Is simplistisch
onmogelijk zoo'n rubriek zonder hulp te vullen;
sedoende zou er weer niets van komen.
NIEUWE UITGAVEN
Lnvis Carroll, Elsje's Avonturen in 't Wonder

land, bewerkt door B. W e s t c r v e l d, leerares
in de Engelschc taal en letterkunde, verscheen
bij J. B. Wolters' Uitgevers-Mij, te Groningen
Den Haag in de Serie: 't Boeiende boek, onder
redactie van Gilles van Het-s en J. B. L'bink.

Langs Opwaarlsclie Wegen. De geschiedenis
van het Nederlandsche volk voor de hoogere
klassen van de Lagere School, door C o r B r u y n,
Hoofd eener school en N. Tj. S w i c r s t r a,
leeraar. Eerste deel; geïllustreerd. Uitgave J.B.
Wolters' Uitgevers-Mij. De schrijvers lichten
OOKT FttED:.! ROESKE
ZANDBLAD - SIGAREN 8 cntO et*
in een voorbericht de verschijning van deze serie
als volgt toe:
De drang naar andere geschiedenislectuur voor
de Lageie School is in den laatsten tijd wel zeer
toegenomen. ,.Andere" lectuur in dien zin, dat
ze meer inzicht moet geven in den ontwikkelings

gang van de menschelijke beschaving, en van die
van ons volk in het bizonder, maar ook andere
lectuur in den zin, dat ze moet uiting geven aan
die gesteldheid d'.'s harten en aan dat redelijk
inzicht, waardoor van het geschiedenisonderwijs
geüischt wordt, dal het medewerke aan de ont

wikkeling van een vredelievende gezindheid
onder de aanstaande burgers van onzen staat.
Eensdeels door een zich onthouden van een ver

heerlijking van krijgsdadiMi en een zich beperken
in oorlogsgeschit:d(Miis, anderdeels door meer
dan tot nog io&lt;: geschiedde dien geweldigen factor
VIMII de ontwikkeling, ook van de vredesgcdachte,
de mciischeliike ^aiiienwerkiii^ in het middelpunt
van de belangstelling te plaatsen.
In deze beteekenis hebben zij met de drie deel

tjes van ..Langs Opwaartschc Wegen" gepoogd
wat anders te "even.
Kunstzaal De Rietvink"
J. A. A. M. VAN ES,
WASSENAAR
Permanente tentoonstelling van schilderijen.

</text>
<image timestamp="2002:09:03:06:54:43.00" size="171332">000005HI.TIF</image>
</page>
</document>
