<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19250502</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2499
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
HET VOORSTEL TOT VERLAGING DER BELASTINGEN
TE AMSTERDAM
Teekening voor de Groene Amsterdammer" door Joh. Braakensiek
HET BEPROEFDE VERKIEZINGS-LOKMIDDEL
DE INTERNATIONALE PUZZLE
Begin Mei 1925.

Drie gebeurtenissen moeten op het oogenblik
de gedachten vasthouden. Ofschoon los van elkaar
in hun verschijnselen, vormen zij een driehoek
die den toestand teekent. Het zijn: de aanslagen
in Bulgarije, de Fransche regeerings-verandering
en de presidentsverkiezing in Duitschland.
De verkiezing van den Veldmaarschalk
Hindenburg heeft ontegenzeggelijk eenen sterken
scnsationeelen kant; en er toe bijdragen om gevoelige
zenuwen te bedaren, zal zij stellig aanstonds niet.
Reeds hoort men nu in het buitenland zeggen,
wat tijdens den verkiezingsstrijd door de voor

standers van Marx met allen agitatorischen klem
binnelands is betoogd: de verkiezing van
Hindenburg beduidt het begin van de restauratie in
Duitschland, zij luidt het hernieuwde imperia

lisme in. Op de aanhangige of wenschelijke inter

nationale onderhandelingen kan het votum van
26 April dau ook niet bevorderlijk werken. De
partijen van het wantrouwen zullen overal het
hoofd opsteken; en die van het vertrouwen,
willen zij niet den blaam oploopen van zich aan
een zali% vertrouwen over te geven, zullen
eerst de daden van het nieuw régime moeten
afwachten, alvorens verder te gaan. Wij zien dus
op zijn minst genomen aanmerkelijke vertraging
van alle afdoende regeling; en in elk geval een veel
moeilijker atmosfeer.
Of in het licht der historische redeneering
gezien het optreden vanden nieuwen Rijkspresident
werkelijk evenzeer 't groote nadeel zal opleveren,
is een geheel andere vraag. De rechtsche partijen
in Duitschland hebben zelve sterk geageerd met
het voorbeeld van Mac Mahcn, en het valt niet
te loochenen dat Frankrijk, na zijn nederlaag,
gedurende de jaren 1873—'78 onder een
ligifimistischen en conservatieven generaal, is opge

voed geworden tot de Derde Republiek die in hit
samenstel van Europa een goed element is ge

bleken te zijn. Het is niet in te zien waarom
Hindenburg per se de voorrijder van 't vernieuwd
imperialisme zou moeten zijn. Generaals zijn veelal
zoo: zij aanvaarden gelaten bestaande toestanden,
en leveren daarin trouwen dienst.
Zoo is ook Hindenburg als candidaat opgetreden.
Evenals Mac Mahon zich als dienaar der natie
beschouwend, indertijd geweigerd heeft de tricolorc
weer door de witte vlag te doen vervangen, kan
de veldmaarschalk een getrouw handhaver
deiconstitutie zijn. Er is gedurende zijn verkiezings

campagne ook reeds zooveel republikeinsche
essence door de monarchale olie gegoten, dat er
weinig meer voor de zalving overblijft. En dan
waarborgt het wellicht een stabieler ontwik

keling van Duitschland in modernen zin, dat de
conservatieven daarbij in de leiding, niet in de
oppositie of fronde zijn. Van tweeen een: óf zij
worden nu automatisch gedwongen zich naar de
nieuwe toestanden te richten; of zij gaan een
taktiek van reactie worden en de Rijkspresident
wordt 't speeltuig van een officieren- en
jonkercamarilla, van ouds bekend. Dan zal 't slechts
de vraag zijn of de Duitsche natie en het parlement
hiertegen weten te reageeren, en deze inwen

dige strijd zal wellicht de vorm zijn waarin de
noodwendig wat onbekookt verrezen Duitsche
republiek, zichzelve definitief vinden zal. Voor
de Duitsche democratie breekt dus nog een op

bouwende taak aan, en men mag zich wel op een
tijdperk van imvendigcn staatkundigen strijd
daar te lande voorbereiden. Zulks te meer, daar
vóór alles de Hindenburg-verkiezing een actie
tegen de socialisten en radicaal-democratische
tendencies, een behoud van gematigde staats

instellingen, beduidt.
Van internationaal standpunt mag men
voorloopig concludeeren, dat in elk geval vaststaat
dat in Duitschland een sterke stroom ten gunste
van gemodereerde vredes-poiitiek aanwezig is.
Een conclusie, die in de algemeene malaise eenige
troost brengen kan.
Algemeene malaise ! Vooral in Frankrijk
heerscht die. Men was Herriot en de zijnen beu.
EFFEN 2 Mtr. BREED


LINOLEUM

GROEN BLAUW GRIJS
ZWART PAARS TERRA
PER METER .... f 4.2O

70 BRUIN PER METER
•

STALEN FRANCO
Het was een gouvernement van brave bedoelingen
maar van onvoldoende bekwaamheden geworden.
En terwijl men lang op tenminste de eerlijkheid van
den oud-maire van Lyon had gebouwd, bleek hij
nu, ineens, wat de inflatie betreft, reeds sinds
geruimen tijd onklaren wijn geschonken te hebben.
Zwakheid kan ook t(,t onoprechtheid leiden. Ge

voelen de Franschcn zich dus daardoor in den put
gebracht, zij weten nog allerminst zeker of de
nieuwe regeering er hen uit zal helpen. Vandaar
een voortgezet boos humeur onder de natie.
Zij zou dit ten deele tot zichzelve kunnen richten.
Is zij niet zelve schuld van de onredelijke
cartelmeerderheid in de Kamer van Afgevaardigden,
die eigenlijk een meerderheids-regeering niet
mogelijk maakt? En bovendien aan de tegenstel

ling tusschen den veel minder linkschen Senaat
en de linksche Kamer, waardoor bijkans noodwen

dig een conflict in permanentje tusschen de twee
deelen der volksvertegenwoordiging dreigt? Voor
velen is dan ook de politieke onvastheid in Frank

rijk alleen maar door eene parlementsontbinding
te verhelpen. Dit zou dus beteekenen dat het
ministerie Painlcvémaar een tijdelijk hulpmiddel
is, en een dat de kwaal slechts voortsleept. Doch
ook dan nog zou een verkiezing waarschijnlijk nu
weer een rechtsche blok-meerderhcid brengerr,,
te eerder na Hindenburg's verkiezing. En met dit
blok zijn de ervaringen heusch evenmin schit

terend geweest ! Zoo zitt Frankrijk geen uitweg
uit zijn zwakheid, en deze zwakheid is, gezien de
moeilijkheden van de frankenkoers en van de
staatsschuld, geweldig. Vandaar, zeiden wij, veel
boos humeur. Dit wordt nog vermeerderd door 't
feit dat velen Caillaux in zijn politiek verleden
niet kunnen zitten, ook al achten zij hem indertijd
door de rechterzijde te hardhandig op zij gizi't.
En toch maakt Caillaux nut Briand de kracht
van de regeering uit. Het is niet onmogelijk, dat
Caillaux op 't gebied der financiën een gelukkigen
greip doet; hij is er bekwaam genoeg voor. Briand
is ontegenzeggelijk een uiterst ervaren en talentvol
leider der buitenlandsche zaken. Hij kan wijzen
op de vooruitziendheid van zijn Cannes-politiek,
die op Duitsche toenadering en Engelsche vriend

schap gebouwd was, maar waarin Poincarétoen
dwars is komen te zitten. Reeds heeft hij de gafli"
van de afschaffing der ambassade bij hit Vaticaau
ongedaan gemaakt. En wanneer er iemand is, die
de Britsche ministers wat uit hun
eigendunkelijkheid weit los te wringen en tot aansluiting aan de
Europeesche politiek te IK.pen. dan is liet ook wil
de begaafde Briand. Dit heeft hij reeds te Rome
en Genua bewezen.
Briand komt in voor zijn doen hartstochtelijke
mate op voor algimeine volkinbonds- in
pactpolitiek; en zoodoende Wordt Frankrijk nu de
voorvechter van het algemeene accoord onder de
staten.
Hoe noodig overigens een voortgezet strt.xn
naar algemeene n samenhang, en hoe verkeerd
de verheerlijking van locale accoorden" is, kan
Engeland nu reeds zien in de beweging onder de
Kleine Entcnte. Daar heeft Benes, onder den
indruk van wat te Londen wijs werd geacht,
terstond ook Pokn steviger aangegrepen. Hit
verbond van de Zwarte tot de Oostzei" wordt
nu met enthousiasme verkondigd. Dat evenwel,
met alle goede bedoelingen, dat gein constellatie
kan zijn die dm algimcinin vrede krachtig in de
hand werkt, staat wel vast. Het blijft noodwendig
een element van anthitliese. £££
Verzwakking onder de groote westersche
niogindheden is voor hit oogenblik een ramp. En daarbij
wijzen wij op de aanslagen in Bulgarije, omdat
daarachter een diepere les en etn diepere waar

schuwing schuilt.
Hit laat zich nauwelijks betwijfelen dat hier
een uiting van doelbewuste bolsjewistische propa

ganda in te zoeken is. En het laat zich ook rikt
betwijfelen dat in geheel Oost- en
Zuid-OnstEuropa deze propaganda weer stelselmatige!"
gevoerd wordt.

</text>
<image timestamp="2002:09:03:09:24:26.00" size="179328">000005KE.TIF</image>
</page>
</document>
