<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19250425</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2498
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
DE MIRANDA EN DE MOTIE-DRAB BE

Teekening voor de Groene Amsterdammer" door Joh. Braakensiek
LAAT 'N ANDER DAT DING MAAR DUWEN, VOOR MIJ is DE ROOM ER AF
DE BOLSJEWIKI EN BULGARIJE
De Moskousche bolsjewiki hebben sinds de mis

lukking van hun plannen in Polen en de
randstaten hun aandacht op Bulgarije geconcentreerd,
dat, naar het hun voorkwam, een bijzonder gun

stige bodem was voor hun propaganda. Wij zien
dan ook dat de propaganda van den Komintern
in Bulgarije de laatste maanden meer en meer
toeneemt; paralel hiermede gaat de toeneming
van de moordaanslagen. Toen het den heeren te
Moskou scheen, dat de bodem te Sofia en in de
provincie voldoende was voorbereid, besloten zij
tot den algemeenen aanval over te gaan, maar
evenals in Estland hebben zij ook in Bulgarije
hun aanhang overschat en hun poging Bulgarije
in een sovjet-republiek te veranderen is,
voorloopig althans, mislukt. Wij willen op grond van
de gegevens, die de Bulgaarsche pers bevat, een
overzicht geven van den toestand in het land
vóór de laatste poging.
Dat de revolutionaire beweging in Bulgarije door
Moskou geleid werd, is een algemeen bekend feit.
Het staat nu vrijwel vast, dat Moskou in Januari
voor de voorbereiding van de omwenteling 4
millioen goudroebel heeft beschikbaar gesteld.
De Bulgaarsche regeering was op de hoogte van
het voornemen der bolsjewiki een revolutie voor
te bereiden en de heeren te Moskou moesten dus
het geld langs een omweg naar Sofia sturen. De
eenige weken geleden in Joego-Slaviëgearresteer

de Bulgaarsche communist Oenow heeft bij het
verhoor uitvoerige gegevens verstrekt over de
wijze, waarop hij het geld voor de revolutie ont

ving, zoodat wij nu de bolsjewistische organisatie
kennen. Oorspronkelijk werden als
tusschenpersonen bij het overmaken van het geld uit Moskou
naar Bulgarije de gewezen ministers uit het ka

binet Stamboeliejsky gebruikt, die zich te Praag
hadden gevestigd. Later werd het geld overgemaakt
via de Onafhankelijke Arbeiderspartij" van Joe

go-Slavië(onder dezen naam verschool zich de
organisatie der communisten nadat hun partij
door de wet werd verboden). In de laatste maan

den van het vorige jaar werden de financiën der
bolsjewiki te Sofia beheerd door een af deel ing
van de Moskousche organisatie M. O. P. R., een
onderafdeeling van den Komintern. Deze orga

nisatie wordt overigens door Moskou gebruikt
DOOKT
om ook naar andere landen van Europa geld over
te maken voor de voorbereiding van een commu

nistische omwenteling. Bovendien werden nu en
dan ook uit Weenen, waar de centrale is geves

tigd van de communistische propaganda in
OostEuropa, groote bedragen naar Sofia overgemaakt.
Men ziet dus, dat Moskou wel er voor heeft ge

zorgd, dat de revolutie geen gebrek aan middelen
zou hebben.
Het plan de campagne van de bolsjewiki was
in het kort zoo: zij organiseerden overal kleine
benden (van 3 of 5 man), die goed gewapend waren
en de opdracht hadden de bevolking te
terroriseeren, relletjes te verwekken, bij iedere gunstige
gelegenheid gebruik te maken van hun wapenen
om bij de bevolking de overtuiging te doen post

vatten, dat er iets broeit, kleine opstanden
organiseeren, den bolsjewiki onwelgevallige mannen
uit den weg te ruimen enz. Door deze tactiek wilden
de bolsjewiki de Bulgaarsche plattelandsbevol

king in voortdurende onrust houden, bij de boeren
de ontevredenheid met het tegenwoordige regime
kweeken en versterken, dat zelfs niet bij machte
is de orde in het land te handhaven. Tegelijker

tijd verspreidden de benden over het geheele land
het gerucht dat in het voorjaar een algemeene
opstand zou uitbreken en dat dan de
regeeringTsankow zou weggevaagd worden.
De Bulgaarsche regeering was op de hoogte
van hetgeen zich in het vijandelijke kamp af

speelde en zij hield een oog in het zeil. In Bulga

rije was het daarom onmogelijk min of meer groote
benden te organiseeren. Dit geschiedde dan ook
niet in Bulgarije zelf maar in Joego-Slavië. Wij
zouden niet de bewering van sommige Bulgaar

sche bladen willen onderschrijven, dat de Ser

vische regeering deze bendenvorming steunde en
zelfs van wapenen voorzag, maar het is buiten
lederen twijfel, dat de Servische regeering, die
op de hoogte was van de bendenvorming, de voor

bereiding van de omwenteling in Bulgarije oog

luikend toeliet en soms zelfs de revolutionaren
min of meer protegeerde. Op deze wijze werd het
grensgebied van Bulgarije het tooneel van vele
raids van benden, die uit Joego-Slaviëkwamen
en na het gevecht zich naar Serviëterugtrokken,
waar zij voor de Bulgaarsche autoriteiten onbe

reikbaar waren. Ook het centrale comitévan de
revolutionaire beweging, aan het hoofd waar

van aanhangers van Stamboeliejsky stonden, werd
naar Servië(Nisj) overgebracht, waar het zich
dichter bij het toekomstige terrein van den op

stand bevond en waarvandaan het zich in geval
van succes in een minimum van tijd naar Sofia
kon begeven om de teugels van het bewind in
handen te nemen.
In Sofia werd de beweging geleid door een
Tsjeka, aan het hoofd waarvan stonden Zjeleznow en
zijn adjudant Napetow. In verschillende gedeel

ten van de hoofdstad bevon

den zich geheime communis

tische opslagplaatsen van
wapenen. De Tsjeka, die ook
onder het opperbevel van
het comitéte Nisj stond,
bereidde de politieke moor

den voor en dat zij goed
werkte zien wij uit het lijstje
van de gepleegde moorden,
dat de Bulgaarsche pers een
maand geleden heeft gege

ven: in de laatste paar
maanden werden door de
communisten vermoord 41
politiemannen en officieren
en 120 burgemeesters, pries

ters en onderwijzers. Sinds

dien zijn er heel wat nieuwe
moorden gepleegd, zoodat
het lijstje geenszins als up
to date te beschouwen is.
Het ligt voor de hand,
dat de Bulgaarsche bevol

king ten zeerste geprikkeld
wordt door dezen
abnormalen toestand en de ontevre

denheid over de tegenwoor

dige regeering, die de orde
in het land niet kan hand

haven, is in Bulgarije vrij
algemeen. De
regeering-Tsankow, opgejaagd door de com

munistische benden en scherp
gecritiseerd J'door de eigen
bevolking, moest om zich te
kunnen handhaven maatre

gelen treffen, die de com

munistische beweging zoo
niet geheel zouden onder

drukken (dat lag buiten de
macht van de Bulgaarsche
regeering, omdat de orga

nisatie en de leiders zich
buiten het bereik van
Tsankow bevonden) dan toch
sterk belemmeren. Er werd
een wet voor de bescherming der staatsorde doorge
voerd, die de rechten der autoriteiten bij het ver

volgen van misdadigers aanzienlijk uitbreidde;
in de meest bedreigde plaatsen werd de krijgswet
afgekondigd; ten slotte heeft de regeering be

sloten de benden met hun eigen wapen te bestrij

den en organiseerde zij eigen benden, die den strijd
tegen de communistische benden moesten voeren.
Zooals het te verwachten was, konden de maat

regelen van Tsankow niet de gewenschte resul

taten opleveren en de opwinding in het land duurde
voort en werd zelfs steeds grooter, om ten slotte
tot de laatste gebeurtenissen te leiden. Dit maakte
de positie van de regeering-Tsankow, die nooit
bijzonder populair was geweest, onmogelijk en van
alle kanten kwamen eischen, dat zij zou aftreden.
De radicalen hebben op hun laatste congres
geeischt, dat Tsankow, die het land niet
pacificeeren kon, zou aftreden, maar de minister-pre

sident weigerde het te doen. Feller dan de radi

calen treden de boerenorganisaties tegen Tsankow
op en hun in het buitenland verschijnend blad
,,Zemledeljtsjeskoje Zname," dat in Bulgarije
veel lezers telt, bevat dagelijks scherpe beschul

digingen tegen de regeering en haar leider, die er
als een reactionair en bloeddorstige onderdrukker
wordt voorgesteld.
De toestand in Bulgarije is dus zeer verward en
een oplossing van de moeilijkheden is niet te
vinden zoolang het buitenland, met name Servi
en Roemenië, in de tegenwoordige politiek van
ondersteuning van de revolutionaire elementen
(d.w.z. de communisten en hun aanhang) zal blij

ven volharden. Deze politiek is zeer dwaas, want
in geval van verwezenlijking van de plannen der
communisten in Bulgarije wordt het geheele Bal

kan-schiereiland bedreigd, vooral Roemenië.
B O R I S R A P T S C H l N S K Y
VEERTIG DESSINS
SAMOA KARPETTEN
STERK FIJN COCOS
DIVERSE MATEN
B v 7 95
125 x 180 .... f •
200x300 .... f.27.

</text>
<image timestamp="2002:09:03:08:51:47.00" size="201457">000005JP.TIF</image>
</page>
</document>
