<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18910614</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 729
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
in zyn On colour as a test of the races of man:
^Dit is een van de ondoorgrondelijke geheimen
der natuur, die wij evenmin kunnen oplossen als
we het verschil in de kleuren der laagste dier

soorten kunnen verklaren." Voor hem is de kleur
•een vaststaand kenmerk van de rassen en bijgevolg,
want voor die consequentie deinst hij niet terug,
behoort hij niet tot de monogenisten, d. i. tot
heD) die voor de uiteenloopende rassen enen
oorsprong aannemen. Hij neemt voor elk ras een
eigen ontstaan aan.
De groote bezwaren, aan die theorie verbonden,
behoeven wij echter volstrekt niet te aanvaarden,
•op grond van de boven aangehaalde feiten. Die
feiten bewijzen enkel en alleen, dat sedert 4000
jaren geen grocte veranderingen in de kleur der
onderscheiden menschenrassen zijn ingetreden, niet
echter, dat in het geheel en van den aanvang af
het klimaat geen invloed op het ontstaan der ver

schillen heefs plaats gehad. Want wat zijn 4000
jaren in vergelijking met den hoogen ouderdom
van het menschelijk geslacht, dien wij het op grond
van wetenschappelijk onderzoek met zekerheid
kunnen toekennen l Zij bewijzen verder, dat do
natuur zekere kenmerken, zooals de kleur der
huid, van den iris en van het haar, voortgebracht
door bepaalde omstandigheden en in een bepaald
«klimaat, door een lange rij van geslachten heen,
ook in andere klimaten vasthoudt, zoodat de in

standhouding dier eigenaardigheden door overer

ving machtiger is dan de invloed van de veran

derde luchtstreek.
Een Duitsch ethnoloog, Schaaffhausen, heeft
eene andere poging tot oplossing gewaagd. Voor
hem treedt naast het klimaat als gewichtige factor
•de kuituur op. Hij wijst er op, hoe de blauwe
iris geen andere pigmentkorreltjes bevat dan de
bruine en hoe slechts gebrek aan pigment de iris
blauw doet schijnen; hoe in het hooge Noorden
vele dieren wit zijn, terwijl wij in het Zuiden de
kleurigste dieren aantreffen, hoe in Engeland en
Nederland vele Joden blauwe oogen en rood haar
vertoonen en besluit daaruit, dat de kleur van
«ogen, haar en huid geen rassenkenmerk is, maar
in nauw verband staat met klimaat en be

schaving. Enkele vogels uiigezonderd, treft men
in de dierenwereld geene blauwe oogen aan, ook
bij nog wilde volken ontbreken zij, zoo schijnt
het, dat werkelijk de kultuur van invloed op de
verandering is, ja, dat men met Schaaffhausen
gerust de lichte kleur van huid en haar kultuur
'produkten kan noemen.


HET BACCARAT-PROCES.
In het baccarat-proces, waarbij de prins van
"Wales als getuige moest optreden, is thans de
uitspraak geschied. Kolonel sir William
GordonCumming had eene aanklacht wegens laster inge

diend, tegen degenen die hem in 't geheim een
valschen speler genoemd hadden; de aanklacht
is afgewezen en de kolonel aldus door de jury
voor een valschen speler verklaard.
Het proces heeft de hooggespannen verwachting
geheel bevredigd. Geen details zijn onbesproken
gebleven. Royalty" heeft voluit getuigd, het pu

bliek heeft zijn eisch gehad. Wellicht is het
belangwekkend, de geheele behandeling in't kort
na te gaan.
Op den achtergrond vindt men den eigenaar
van het buitengoed Tranby Croft. den heer Arthur
Wilson, mede-eigenaar der groote stoombootreederij
te Huil. Hij verdient schatten, en men beweert dat
hij gaarne in het Peerage Book zou prijken. In
elk geval gelukte het hem, reeds vroeger en nu
ook weer in het laatste najaar, den prins van Wales
over te halen, Tranby Croft als pied-ii-terre te
gebruiken, om de wedrennen te Doncaster bij te
wonen. Men inviteerde ook een aantal der
menschen die hij gaarne zag : Lord en Lady Coventry,
generaal O wen Williams, kolonel sir William


Sshaakspel.
3de Jaargang. 14 Juni 1891.
Redacteur: RUD. LOMAN, te Londen.
Adres : Mira Lodge, 49 Deronda Road, Herne Hill,
Londen (S. E.)
Verzoeke alle mededeelingen de schaakrubriek
betreffende aan bovenstaand adres te richten.


Probleem no. 78 van Sam Loyd te New-York.
(Nieuwste werk).
ZWART
8 stukken.
ede f g h
WIT
6 stukken.
Wit geeft in 3 zetten raat.

Vervaardigd voor het oplossingstournooi van l(j
Mei j.l., gehouden in de pas opgerichte Xew-York
City Chess club. De bedenktijd was l' - uur.'De prijs
werd gedeeld tussehen E. Kenncdy en dr. O. Meijer,
die hunne oplossingen gelijktijdig aan 't komitéover

handigden. Wij verzoeken de hceren oplossers, den
tijd te vermelden dien zij voor de oplossing gebruikten.

Oplossing van no. 77.
l .hl !, L.d7 of eS, 2 D.bl, ad lib. 3 D.gl of b-1.

Goede oplossingen van schaakclub Jlorphy",
Kaatsheuvel; W. Albregts, Amsterdam: F. A.. Termos,
Kotterdam ; W. v. H. te Delft; van 't eindspel van
Coster van F. A. Termos.
Daar tot ons leedwezen in de batste opgave van
't eindspel wederom een kleine fout geslopen is
Gordon-Cumming van de Schotsche Garde, die zich
in Egypte onder anderen bij Tel-el-kebir onder

scheiden had, Lord Edward Somerset, kapitein
Somerset, enz. Ook vroegen de Wilsons een neef'
van hen, luitenant Berbeley Levitt, hun zoon
Arthur Stanley Wilson, hun dochter, Mrs Lycett
Green en den man van deze.
Het was een vroolijk clubje logeergasten ; 's mor

gens spoorde men in een salonrijtuig naar de
wedrennen, waar men lunchte; 's avonds kwam
men thuis dineeren, bleef eenigen tijd in den sa

lon, waar de dames wat muziek maakten en bab

belden, en maakte daarna in de rookkamer een
partijtje baccarat. Bij zijn vorig bezoek op Tranby
Croft had de prins van Wales dit spel er inge

voerd ; na het vertrek van Zijne Hoogheid had de
heer Wilson niet meer gewild dat er gespeeld
werd, maar nu de prins er weer was en deze het
verzocht, kon hij het moeielijk weigeren.
* " *
Op den eersten avond, 8 September vau het
vorige jaar, ging men dan in de rookkamer een
partijtje maken. Over een gewone tafel en twee
speeltafeltjes, die iets lager waren en die men er
aanschoof, spreidde men een tafelkleed, en maakte
zoo een voldoende baccarat-tafel. De prins nam
het eerst de bank ; het maximum van den inzet
werd op 100 pond bepaald. Een croupier hield
men er dien avond niet op na: het ontvangen en
uitbetalen der gelden ging geheel huiselijk; ook
de dames deden mee. Men wisselde voor geld wat
fiches in, die 5 en 10 pond vertegenwoordigden.
De prins reisde altoos met zijn eigen fiches.
Ook de jonge Wilson, 22 jaar oud, die een
beetje te Cambridge gestudeerd heeft en ook een
beetje bij zijn vader op het kantoor geweest is,
speelde mee. Hij keek, kort na het begin,
wat over de tafel rond, om te zien welke inzetten
de ervaren spelers deden, en zich daarnaar te
richten. Daarbij merkte hij op, dat Sir William
Gordon-Cumming als inzet een fiche van 5 pond
voor zich had liggen, en was dan niet weinig
verbaasd, toen hij kort daarop aan dezen 15 pond
als winst zag uitbetalen. Hij keek nu nog eens
oplettend toe, en zag hoe een weinig later de
kolonel weer een fiche van 5 pond neerlegde,
maar, nadat zijn partij bleek gewonnen te hebben,
uit de hand nog twee dergelijke fiches er bij liet
glijden, en aldus weer 15 pond opstreek.
Dat is toch te erg", fluisterde bij zijn neef,
den jongen luitenant Berkeley Levitt, in, die
naast hem zat. Het is onmogelijk, je moet
je vergist hebben," antwoordde deze. Help
rne maar eens kijken", antwoordde Wilson.
Weldra herhaalde sir William de kunstgreep,
die onder de valsche spelers als la. ponssette'1 be

kend staat. De jonge luitenant zag het, en was
over de daad van zijn superieur zeer onthutst.
Na het spel overlegde bij met den jongen Wilson,
wat hun te doen stond, en smeekte dezen hem
buiten spel te laten. Wilson ging het nu aan zijne
moeder vertellen; deze vond het beter, het haren
man niet mee te deelen, zij wilde hem, die toch
reeds tegen het spel was, geen ergernis geven.
l Den volgenden morgen vertelde Wilson het nog
l aan zijn zwager, Lycett Green; en men besloot,
niet den prins van zijn geliefkoosd baccarat te
berooven, maar te trachten, het valscb spelen nog
eens na te gaan. Tegen den avond w:erd in de
biljardkamer een groote tafel geplaatst, daarover
een kleed gelegd, en met belangstelling zagen de
ontdekkers, dat door den prins zelven op het
kleed, op eenige duimen van den rand, een krijt

streep geteekend werd. De inzet moest, daarover

heen, op het kleed gelegd worden ; de poussette
was dus onmogelijk gemaakt.
's Avonds na het diner, op 9 September, begon
al spoedig het spel weer. De prins van Wales
hield weder de bank; nu echter had hij een crou

pier, generaal Owen Williams. Luitenant Uerkeley
Levitt keek den ganschen avond opzettelijk niet


houden wij de oplossing tot de volgende w-eek ach

terwege. Pion c7 moet zijn cG.
CORUESI'ONDEXTIE.
G. M. S. te H. Op 8 l'.f3 krijgt zwait o. i. 't
betere spel door T.eS! ('J L.d3, f G! 10 D.li3, I'.f8).
Op 8 Ld3!, T.eS? zou volgen !) D.h3 en zwart is ge

dwongen f5 te spelen, wilt zijn ontwikkeling zeer
belemmert.
W. A. te A. Een pion op f3 zou eveneens aan 't
doel beantwoorden. )e toren geeft wit een grootere
keus van zetten, waardoor de oplossing bemoeilijkt
wordt.
W. v. H. te D. In uw oplossing was een klem
abuis, daar de hoofdvarianten echter in orde waren,
hebben wij u onder de oplossers vermeld.
J. Wteegstra te D. Wij hebben de door u voorge

slagen zetten nauwkeurig onderzocht en zijn van
meening dat Tschigorin in beide gevallen in 't voor

deel blijft. In partij II kan bijv. op 30 f:i volgen :
l'.f5 31 D.e4, (zw. dreigt I'.eSf) T.aeS en 't witte
spel is hopeloos. Over partij I later.

Match om 't Championship der City of Lomion
Chess Club Eerste partij, gespeeld ;&gt;;&gt; Mei jl.; ge

weigerd Koninginne Gambiet.
Wit. Zwart.

R J. Loman. Camille Moriau.
l c!4 d5 1T bl P.d5!
2 c4 eU 18 ed5: V L.hi :
3 P.c3 P.fG l!l D.el? Cd5:!
4 Lg5 L.eT 20 D.d.'i
5 e3 cGV (20 P.d.V.?, Lf2:f enz.;)
G L (13 0-0 20	L.eT
l P.f3 l'.bdT 21 L d l aG
8 D.c2? h&lt;; 22 L.c2 gG
L.f'4 del: 23 P.c5 L.c8
10 L.c4: P.bG 21 Tel P.c-1
11 L e2 L.dG 25 0-0 l'.dG
12 L g3 D.eT 20 &lt;rl V P.r-4 !
13 L.bl D.d8 27 l'.ei : Lb5!
14 e-1 f,.e7 en zwart won na eenige
15 a.'! L.(17 veraere zetten.
1G b3 T.c.8

TWEEDE PARTIJ (l Juni).

Geweigerd Koning's Gambiet.
Wit.
naar het spel van zijn superieur; de jonge Wilson,
diens zuster en zwager echter verloren Sir Wil

liam's spel niet uit het oog en tot hunne verwon

dering bracht bij de poussette even geregeld in
praktijk als den vorigen avond. Het ging nu iets
moeielijker, maar blijkbaar was de kolonel een
ervaren valsch-speler; hij had een lang
timmermans potlood in de hand, en wist daarmede de
supplementaire fiches handig over de streep te
krijgen.
Lycett Green, de schoonzoon, was wat drif

tig ; hij kon het niet langer aanzien, ging de
kamer uit, en schreef een briefje aan zijne
schoonmoeder, ik heb den schurk Sir William
Gordon-Cumming nu reeds tweemaal zien valsch
spelen ; wat kan er gedaan worden", en liet dit
door een bediende naar binnen brengen. Mrs.
Wilson keek van zelf ook nader toe, temeer om

dat de prins van Wales op de opmerking van
Cumming, dat hij nog 10 pond te vorderen had,
vrij scherp had geantwoord: Ik wou dat ge me
uw inzetten liet zien." Mrs. Wilson en de anderen
bemerkten nu spoedig tweemaal achtereen het
bedrog; de eene maal schoof Sir William na het
noemen van den uitslag met het potlood twee
fiches bij, de andere maal liet hij er twee uit zijn
hand bijvallen. Er waren nu dus vijf getuigen:
Mevr. Wilson, haar zoon, de luitenant Berkeley
Levitt, en de heer en mevr. Lycett Green.
* *
Den volgenden dag deelde deelde men het ge

val aan lord Coventry en generaal Owen mede;
deze vonden dat men het den prins moest zeggen.
Hoe de prins de mededeeling opnam, blijkt uit
zijn eigen getuigenverhoor. Toen vijf ooggetuigen
eenstemmig verklaarden", zeide hij, .,kon ik wel
niet anders dan- de beschuldiging voor gegrond
houden."
Intusschen hadden de generaal en lord Coventry
den beschuldigde zelf van de zaak in kennis ge

steld. Deze loochende op heftige wijze, maar
verlangde, zonderUng genoeg, niet, met zijn be

schuldigers geconfronteerd te worden. Daaren

tegen wenschte hij den prins; dien hij sedert
twintig jaar kende, en met wien hij sedert tien
jaar bevriend was, zelf te spreken. De prins ontving
hem 's avonds na het diner, en antwoordde op zijn
betuigingen van onschuld, dat hij vijf getuigen tegen
zich had. Cuinming vond, dat men het geval aan den
opperbevelhebber van het leger, den hertog van
Cambridge, ter beslissing moest voordragen; de
prins zeide, dat hij hier niets tegen had, maar
dat de hertog zeker niet zoo zacht met hem han

delen zou als hij zelf tot nog toedeed. Intusschen
was er eene schriftelijke verklaring opgemaakt,
waarin de beschuldiging vermeld werd, en waarbij
de kolonel zich verbond, nooit meer eene kaart
aan te raken. Op die conditie beloofde men hem
geheimhouding. Als ik dat onderteeken, ' zeide
Cumming tot lord Coventry, is dat zoo goed als
eene bekenten!?." Zij antwoordden hetzelfde als
de prins. Nu,'' zeide hij, gij zijt oude vrienden;
raadt gij mij, dit te ondertcekenen 'f'' De generaal
zoowel als lord Coventry meenden dat het inder

daad het beste was; Cumming wilde het toen
doen, maar bedong dat men hem zijn gewone
whistpartijtje in de ofh'derschib zou toelaten; ook
dit echter stond men niet toe. Hij onderteekende
nu, en schreef zoo zijn eigen vonnis.
Ondanks het voorgevallene wilde hij toch den
volgenden morgen nog weer naar de wedrennen
sporen; de hoeren moesten hem dit gestreng af

raden, voordat hij besloot, Tranby Crott vaarwel
te zeggen. De verklaring en een kort verslag
van het geval werden door den prins van Wales
in een verzegelde enveloppe gesloten, bij zijn
papieren bewaard, en nu eerst bij het proces
weer te voorschijn gebracht.
* *
*
Dat een geheim, aan ongeveer een dozijn
menschen, waaronder eenige dames, bekend, lang een
i» f5
10 L.b5
11 L.a4
12 L.c2
13 P.d2
14 P.fl
15 dc4:
1(5 gt
17 g5
18 f (3
1il fg7:
20 P.e3
21 L.e3 :
22 0-0
P.aó
cG
b.5
P.bT
do
de4:
D c7
'T. f (18
P.e8
TdG!
P.g7:
L.e3:
T.ad
P.e
23 T.f'2
24 L.c.5 :
25 K.h-2
2G h4
27 D.gl
28 T.at'l
&gt;!» D.f
30 a3
Zw. dreigt
31 Kgl
32 T.b2
33 T.&lt;:2:
opgegeven.

P.c5
P.c5 :
i'. ei;
P.f4
D.bl)
T.d2
I».c5|,
:&gt;.c4 j •
D.ll :
D.ei;
T.c2:!
T.d3


geheim kon blijven, bleek eene illusie te zjja.
In het begin van dit jaar reeds kreeg Sir William
Gordon-Cumming uit Parijs een anoniemen brief,
om hem er aan te herinneren, dat hij ook te
Monte-Carlo niet spelen mocht. Spoedig daarop
liep te Londen het praatje over zijn avontuur;
eerst als los gerucht, toen voluit met naam en
feiten. De kolonel deed nu door middel van
luitenant Berkeley Levitt eene poging, om de
Wilson's te bewegen tot eene verklaring, dat zij
zich konden vergist hebben. Dit mislukte echter,
en hij deed nu, hetgeen bij in den beginne had
voorgesteld, de zaak zijn militaire superieuren voor
te leggen en een eisch voor de rechtbank in te
dienen.
Van daar het proces. De advocaat van Sir
William was Sir Edward Clarke, de
solicitorgeneral; de advokaat der Wilsons de scherpzinnige
en bekwame Sir Charles Russell. De taak van
dezen laatste was, daar de feiten zoo duidelijk
waren, niet moeielijk; Sir Edward Clarke
intusschen deed voor zijn kwade zaak" wat hij kon.
Hij zag ervan af, gelijk menigeen gedaan zou
hebben, van een complot der Wilsons tegen zijn
cliënt te spreken ; integendeel hij gaf toe dat zij
goede fatsoenlijke lieden waren. Maar zij hadden
geen verstand van baccarat, zooals een chic speler
dat behandelt. Cumming had een eigen systeem
van verdubbelende inzetten ; hij speelde serieën,
de goede lieden hadden daarvan geen idee on
nu maakten zij van eene vermeende ontdekking
grooten ophef. Hoe kwam het ook, dat slechts die
vijf personen het bedrog hadden meenen te be

speuren en niemand anders? Ook stond er in
het document iets van vermindering van den inzet
als de kolonel verloor; hoe ging dat'? Dit laatste
was echter door generaal Owen, die het stuk
had opgesteld, bij vergissing er ingebracht; de
familie Wilson liet zich door de vernuftige
crossexamination van Sir Edward Clarke geen oogenblik
van haar stuk brengen.
De zaak is afgeloopen zooals men verwacht had.
liet hooren van den prins als getuige is niet in
de doos" gedaan, maar zeer bevredigend behan

deld; toch doet het aan zijn prestige geen goed,
dat zijn speelwoede zoo aan den dag komt. Het
reizen met die eigen fiches, als wel wetend met
wat voor schurken hij lederen dag bij het spel
in aanraking kon komen, en het opzettelijk mee

nemen van zijn speeleluije neemt men hem zeer
kwalijk. Dat de jonge Witson de zaak niet aan zijn
vader vertelde, maar aan zijn moeder, is zoo vreemd
niet, als sommigen het vinden; de oudeheer Wilson
zou wellicht terstond een clat gemaakt hebben,
en men wilde den prins, wiens vriend
GordonCumming toch was, niet ontstemmen. Wel is het
vreemd, dat &lt;Ae kolonel niet alles liever heeft af

gewacht, dan de verklaring teekenen, die hem
vroeg of laat (en met zooveel getuigen zeker al
heel spoedig) aan handen en voeten gebonden
overleverde. En eigenlijk is het verwonderlijk, dat
men van de geheelo zaak zooveel werk gemaakt
heeft, daar men toch voor de geringe bedragen,
wat toch zijn op zulke baccaratbanken een paar
fiches van 5 of lo pond? • de kolonel zijn on

schuldige pouifcettes wel had kunnea gunnen en
den prins zijn vriend laten houden.
Kolonel Gordon-Cumming is den dag na de
uitspraak getrouwd met eene Amerikaaiische
millionnaire, miss Eiorence Josephine Garner.
VOOR DAMES.

Motie- Jltagazijnen Jfirsch.
Hu df/sch c Kuoksch ooi.
Zelden is eer. mode", schrijft men uit Parijs,
zoo spoedig algemeen geworden, als die der p
lérines. mantilies en mantelets met Mediciskraag,
ledereen draagt ze, in alle nuances, en ze zijn
C. Moriau.
l c4 o5
2 n L.c5
3 p.fis &lt;n;
4 L.c4 P. f(3
/wart.
l!. J. Loman.
5 d.'! i'.ei;
• •&gt; e3 L »-l
7 1:3 i,.13:
8 D.f3 ; U-O V
DElïDE PARTIJ (3 Juni). Franscho verdediging.

Wit K. Loman. Zwart C. Moriau.

l e4 el! 24 bgG : !ig&lt;j:
2 (14 ('5 25 T.u(&gt;: T.giJ :
3 P.c3 P.f&lt;; 2G D.gG: iv.d'8
4 c5 P.fdT 27 K.bl K.cT
5 i"4 c."» 28 T.elf K.bT
i; ('.c5: L.c5 : 2!» D.gl V
7 D g-1 o-o Sterker is 2&lt;i dien 30
H L.d3 f5 O .o2.
'.) 1) h3 L.gl:V 2!l . . . . L.d7
10 T.irl : I'.c5 30 D.c.V/'/
11 L.&lt;12 P.&lt;13: Met 30 T.c."&gt;: bad wit
12 cd.'!: P i'G gewonnen. Nu is't spel
13 g!'. aG onherroepelijk remise
14 gt5: T.('5 : wegens den zwakken
15 o-o-o b5 f pion.
lU T.g4 T.a7 30 .... D..'5:!
Op b l volgt T.dgl! :;l T.c5: T.g7!
17 T.dgl g*i 32 T.cl T V;
18 r.e2 T.g7 33 T.cl L&gt;
l!f l&gt; u2 T.li'.7 31 K.c2 L.1:5
20 !\T' P.cT 35 K.d2 T.12
21 Ii5 K.fó 3G K e/3
T.i3-;Wir dreigde 22 h». 37 K ,!t T.:'2
22 L.bl! K 08 38 K.e3. Homivj.
23 L.eT : D.oT :

YIEUDE EN LAATSTE MATYIIPAKTU
(5 en 8 Juni).

Wit Moriau. Zwart Loman.
Eerste 7 zetten als in partij 11.
8 D.V3: D.e7 '. del: e:iz )
'.) t'5 !'.... ' Pa5
d) D.g3, d5! 10 L.b5, 10 l, l,5t (.G
11 L.a4
12 L.c2
13 g4
14 W | ,
15 a-J | '
10 at).'):
17 de4:
18 L.c3
l!) Taii
20 L.bb':
21 P.d2?
22 T.al
23 g5
24 D.h5:
25 T.cl
20 T.h-2
27 I).f7:f
28 Deli
211 T.c2:
30 'T.f2
31
D.dfrjb5 34 K.e2 T.c3
P.b7 35 P.f3 T.gcS!
o-o-o Eenige zet die wint
L.bi; (T.a3 3G-DeG! en T.c2f
d5 3G P.d2, T.c3 37 T.1'3
dc4: en minstee s remise voor
('1)5: wit)
D.c7! 3G f7 D.f4
I'.dlï37 h4
abii: Op 37 K.fl kan volgen
K.bT 'T f3: 38 I) a'2f, K.bT,
T.eS 39 D.5t,T.c&lt;;40D.d7t,
P.h5 T.cT 41 D.d5f. D.aT
Dc3: 42 D.aSf, K.bS on wint.
P.c4 37.... T.eSf
l' c3 38 K.dl T.aS
T.cT Zwart overziet in de
P.c2:t baast (hij had slechts
D.g3j 2 minuten tijd voor zijn
T.c2: 40cn zet) een mat in
K.a(3 4 zetten. T.clf 3!) K.cl:,
32 ft)' {.'tl!: T.e3f enz.
33 giG: 'Tg8! 3!» K.e2 T.c2f
l dreigt mat in 3 zetten 40 P.d2 D.g4f
j of winst der koningin, en mat in twee zetten.
'i MATCII-PAHT1J gespeeld te Berlijn 23 April 1891.
l Spaansche partij.
i Wit Zwart.
C. Von Bardelc-ben. Theod. Von Scheve.
l o4 o5 23 P.ce2 L.e5
2 P.13 l'.cG 24 c4! D.h7.J
3 L.b5 P.fG 25 L.e5: fe5:
-l o O L.eT 2G D.ao: T.bG
5 l'.c.'S ilG 2T T.fi P.fG
i', !,.(•(&gt;•.-r lit'G: 2&gt;S D.t!2 d5
T dl od-1: 2!) D.g5 D.g7
8 P.d-1: i..(17 30 cd.r): cd5:
!f h.'i d -O 31 cdf»; L.d3
lo L.e3 • ") 32 T.dl el
H r.e2 P.eS 33 dG: T dG:
12 4 T.1)8 34 D.c5: T.d5
13 T.bl! ^'3 35 Del g5?
! i j,-) L.t'li 3&lt;; P.f5 D.d7
13 i..;4 D.eT 37 D.°5:-j- K.h3
1G a3! L.cS 38 Pl4!
1T I&gt;tl2 L.aG Een aardig slot.
18 T.e l 'T b7 38.. . T.t'5:
l!' I'.i;3 L.dir 3!) P.gG f K.gT
-'O K h2V K: 40 T.t'5: P.L7
21 1&gt;3 go 41 P.f8:f P.gö:
22 fyG: e.p IigG: 42 P.dT: Opgogcvöa,

</text>
<image timestamp="2002:08:19:09:11:13.00" size="401893">000002XS.TIF</image>
</page>
</document>
