<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18910705</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No, 732
iteht, geen aartshertogin of koninklijke prinses,
geen hertogin of gravin zelfs, heeft de prins uit

verkoren, maar een meisje van eenvoudige familie,
Helene Vacaresco, eerejuffer van koningin Carmen
Sylva.
Reeds sedert eenigen tijd had men te Boeka

rest opgemerkt, dat in den landauer der koningin
gewoonlijk drie zelfde personen reden, de koningin,
Iraks van baar Helene Vacaresco en tegenover
deze, prins Ferdinand van Hohenzollern. Er kwa

men allerlei geruchten bij, van hevige twisten in
het huishouden, van weggezonden eeredamcs, met
min of meer schandaal, en men verwonderde zich
dat de koning zulk een afficheeren, zonder dat
et officieel over gesproken was, toeliet.
Eindelijk is dan ook dit laatste gebeurd. Car

men Sylva en Helene Vacaresco, als dichteressen
voortdurend eikaars medewerksters, hebben be

sloten, dat ook in bet vervolg Roemeniëdoor een
dichteres geregeerd zou worden; er is met den
koning over gesproken en deze heeft door den
minister Lascar Catarje de volksvertegenwoordiging
doen polsen.
Dq ministers echter, na de Kamer gepolst te
hebben, zijn er tegen. Het is waar, dat een huwe

lijk met eene Roemeensche op het eerste gezicht
iets wenschelijks voor de dynastie schijnt, maar
in dat geval zijn er tien families voor n de
Stirbey's, Bibesco's, Cantacuzène's, Ghika's,
Stourdx.a's die veel meer aanspraak hebben, van oude
Koemeensche vorsten afstammen, en ook huwbare
dochters kunnen aanwijzen. En juist om de riva

liteit tusschen die erfelijke feudale huizen, scheen
indertijd een vreemdeling de meest geschikte
candidaat voor den troon.
M&amp;ar Carmen Sylva zal haar romantische keus
niet zoo spoedig opgeven. Zij en Helene noemen
elkaar met de liefste nainen, en sedert de jonge
dame haar verzen door de Académie Frani;aise
heeft zien bekroonen, is deze vereering van den
kant der koningin afgodisch geworden. Mon
petit" noemt zij Helene, mon reine" noemt deze
haar; zij wisselen ook verzen. En, wat Ferdi

nand betreft, Helene is wel twee jaar ouder dan
hy, maar mooi en lief. Ferdinand zelf is een
braaf jongmensch, die voor zijne tante ook een
groote vereering heeft.
Er is EU allerlei beproefd; men heeft mejuf

frouw Vacaresco zoeken te overreden, maar zij
wil liever koningin worden ; men heeft zich ge

wend tot Ferdinands vader, maar die heeft gezegd
dat zijn zoon een Roemeniër werd en hem niet
m«er aanging; tot den koning, maar deze heeft
geantwoord, dat zijn vrouw zenuwen had en het
r.iet gemakkelijk was haar tegen te spreken; tot
prins Ferdinand, en deze zal nu toestemmen
oen reis te gaan maken. Maar op het kasteel
Sinaia zullen .hem de twee dichteressen blijven
opwachten, verzen op hem maken en ze hem
zenden, en wanneer hij terugkomt zal de roman
allicht een hoofdstuk verder worden gebracht.
*
* *
Deze week overleed te Parijs eene jonge naaister,
Léonie Vergne, aan de gevolgen van den schrik
flien haar een jaar geleden, toen zij van het
atelier naar huis keerde, een overval van
nachteJgke dwalers had veroorzaakt. Haar overlijden was
daarom tragisch, omdat het samenviel met een
«roote vreugde, die het meisje, als zij was blijven
leven, zou te beurt gevallen zijn. Léonie Vergne
was namelijk uitmuntend in haar vak. en had
inedegedongen naar een prijs van 10,000 francs,
die voor een sierlijk modevoorwerp was uitgeloofd.
Toen de officieele brief, waarin haar de bekroning
rremeld werd, aankwam, stond de lijkwagen voor
de deur.
Wij vermelden het geval vooral wegens de
prijsvraag. Er blijkt toch weer uit, hoe de hooge
trap, door buitenlandsche kunstindustrieën bereikt,
niet enkel op natuurlijke gaven berust, maar er
ook tot aanmoediging van talenten, tot het kwee

ken van smaak en kunstvlijt, heel wat beschikbaar
wordt gesteld.
Mc
In Oostenrijk is de vrouwenbeweging" zeer ac

tief. Te Weenen is dezer dagen eene vergadering
gehouden, waartoe geen mannen werden toegela

ten behalve de regeeringscoraruissaris, wiens te

genwoordigheid is voorgeschreven, en nog drukten
de dames haar leedwezen uit, dat de regeering
geen vrouwelijk gedelegeerde gezonden had. Het
onderwerp was natuurlijk het bevorderen van de
rechten der vrouw;" het gezelschap bestond uit
300 dames uit allerlei kring, onderwijs, handel,
industrie, letterkunde, en ook uit de arbeiders

klasse. Er werd besloten, den Rijksraad het vol

gende memorandum te zenden :
De vrouwen van Neder-Oostenrijk vragen, dat
het Parlement zooianige wijzigingen zal brengen
in de bestaande administratieve en constitutioneele
wetten, dat de volgende maatregelen kunnen
worden ingevoerd:
lo. dat de middelbare en lagere scholen kos- j
teloos voor vrouwen toegankelijk worden gemaakt, !
en het aantal beroepen, waartoe vrouwen worden
toegelaten, vermeerderd worde; i
2o. dat de vrouwen deel zullen kunnen nemen
aan de staatszaken ; dat alle Oostc;ir:jksche onder

danen die meerderjarig zijn en in het genot van
hunne rechten als zoodanig, buiten aannüvking ;
gelafen het bedrag dat zij aan belasting betalen,
hun positie of' sekse, recht mogen hebben op ge

lijke en rechtstreeksche kiesbev.oegdb.eid.
De verceniging veroorlooft zich, er op to wij

zen, dat de maatschappij, die gyen vruuw'.'iu'.rhoid
kan missen, niet altijd aan de vrouw han; rechten
zal kunnen blijven weigeren, l-V VIMUWI'II vra:,"Mi
het stemrecht, omdat zij innerlijk o\ertni^d zijn
van de onderlinge gelijkheid win het nicii.v.-hdo;!!.''
Eene dame wierp de vraag op, of do vid'iwon
ook het recht moesten eisenen, sühtaa' to w &gt;:':kn.
Hare motie werd beantwoord ii'-ot dn karak

teristieke opmerking, dat do vrou-.v.'ii hot e;u
vormen dat de menschheid in stuud livudt, terwijl
de mamien haar vernietigen.
#
* * . '
Ook in Denemarken is de vrouwer.bowegi-•% zeer
ontwikkeld. De vrouwenvereenigingen te
Jv,pcnhagen hielden op den 21sten Juni oep.e groote
vergadering, die door 10- a 12.00U deelneemsters
bezocht werd Met muziek en banieren marcheer

den de dames naar hot feestterrein, waar ecu met
rood gedrapeerde tribune opgericht v,as, die het
opschrift droeg: Gelijke rechten voor vrouv-'cn en
mannen." De rcdenaarsters verklaarden, dat men
den strijd voor de sociale en politieke gelijkstel

ling van de vrouwen onvermoeid moest voortzet

ten, totdat deze geheel dezelfde rechten als de
mannen op elk gebied verworven hadden.
:;; *
De Turksche keuken is niet meer, wat Moham

med, toen hij matigheid en eenvoud van levens

wijze voorschreef, gewoon was om zich heen te
zien. Destijds was kameelmelk de drank, dadels
namen de plaats van brood en vleesch in. Op
dit oogenblik wordt bijna nergens meer geld be

steed voor goede koks en fijne lekkernijen, dan op
de oevers van Bjsporus; een plat, maar zeer waar
spreekwoord zegt: De Arabier eet, tot hij ge

noeg heeft, de Turk tot hij barst." En behalve
op de cpiaotiteit, is hij ook op de qualiteit zeer
veeleischend.
De Turksche keuken verschilt in menig opzicht
nog van de onze. Soep komt als het begin van
het menu nog niet voor Wel kennen de Parijsche
Turken haar, en daar de regen den dorstenden
akker bevochtigt en ontvankelijk maakt voor de
genoegens der lente" noemen zij de soep
..maagregen", maar zij is nog uitzondering. Men begint
met gebraden vleesch. De eisch is, dat het zeer
zacht gebraden wordt en bij de eerste aanraking
met den vinger uiteenvalt; dit gelde zoowel voor
kalfbvleesch als voor kip of kalkoen. Xadat de
gasten drie of viermaal de langdradige stukken
aan den' mond gebracht hebben, zeer lang

zaam, want dit is ton, roept de heer de» huizes,
Al" en de bedienden nemen het gerecht weg.
Eene haché, die voor het gebraad wel in de
plaats komt, zoo met de vingers te zien eten, is
niet aangenaam.
Xa het gebraad komt groente, waarvan de
Turk heel veel houdt; zelfs de armste eet
dagclijk* verscheiden soorten groenten; aan eene goede
tafel vindt men wel twaalf of vijftien soorten.
Eenige daarvan worden, hetzij gestoofd of in
den stoom gaar gekookt, uitmuntend toebe

reid, andere hebben bijgcurtjes die ons vreemd
schijnen, bijvoorbeeld spinazie met Zwitser sche
kaas, booneu met pruimen, koolrapen met macaroni,
er. meer.
Tusschen de gerechten worden verschillende
saladen gediend, de tuinen leveren ook hier

voor de grondstof in tallooze verscheidenheden,
ze worden met olijfolie en citroensap aangemaakt.
Het derde ingrediënt van belang der Turksche
tafel vormen de meelspijzen; ook dtze zün zeer
verschillend en geliefd. Nooit ontbreekt de Bürek",
een groote Beriinerbol, met spinazie en kaas ge

vuld en in vet gebakken; men geeft na die meel

spijzen weer groente en salade, alvorens tot het
dessert over te gaan.
De Koning der zoethoden" is de Tank Güsi",
(kippenborst) bestaande uit rijstmeel, suiker,
room en jngewieven wit kippenvleescli. Er be

hoort kracht toe, om dit alies bijna chemisch
dooreen te mengen; maar het is buitengewoon
fijn, en de Europeaan vraagt met verbazing, waar
het kippenvleescli is, dat hij proeft en niet vindt.
(De Europeesche fijne keuken kent iets dergelijks
in pain do lièvre, pain de homard, pain de saumon).
In puddings, roomgerechten, geleien, sorbets.
geglaceerde \mchtspijzen, is de Turksche kok een
meester.
Het slot van den maaltijd vormt altoos da
pilav", het nationale gerecht par excellence,
maar ook voor dezen zijn verschillende recepten.
GewoonLjk is de rijst in vet gekookt, maar men
vermengt ze ook wel met erwten, artisjokken of
andere groenten, ook kleine stukjes vleesch; een
exira schotel is het, wanneer de gansehe pilav,
met specerijen en zuidvruchten gemengd, in een
verschges acht lammetje verborgen, en daarmede
gekookt is Alleen het zien eten daarvan, met de
vingers, is weer onaangenaam.
Xa den pilav geeft, men v.ecr '•herbets",
geglaceerde vruchtenmoczen, die in piatte schalen
worden gediend en met lepels geiten. De
etiquette wil, dat men hiervan maar een paar
lepels neemt, en de rest laat staan. De gaston
staan dan op, slaan het lange servet over den
schouder en wachten op het atwasschcr.. Dit ge

schiedt zeer uitvoerig. Houd, neus. baard. Landen,
alles wordt ingezeept, in schuim gob'iad, er, duch
tig afgespoeld. Dan zinkt de Turk op de sofa,
geniet chibouk en koffie, en igcreert niet wel

behagen.
Daar de Turken veel eten en in den regel geen
wijn drinken, wordt het gesprek i;ïplaats van
levendiger, gewoonlijk hoe langer hoe dc-i'f.-r; na
de koffie komt men. weer bj.

Allerlei\\'&lt;i«ïoin de oürüii &lt;/&lt;:eu TCf!cru&lt;:)'ii:'/ L&gt;.,:':&lt;*{ In
IIo::gaartcliL' bladen is (Ie voigeiidc fantasie van
Kolonian \an Mik&gt;-za'h verschei, en :
Ge keiit zeker baron Sz.. lid \:ui het l
fii.saarsche lluerei.huis, deii best z',v;;:;t'i,ik' va aüe- v.
ecgevers, l.et.e KUi-ine iiieeup'druiiire:. gi.vl.ti, c. n. et
korten luis, niet kort afg'.'ïi.c,!")! h:;»:: •&gt;:&gt;;: bet
glad gi'-schnreii, wi.-igcJa'ie gvzkht &gt;':'.;;.'; rii&gt; i'.'V
moedehikheid. Hij ha.l de iJcchii. ei-v^cluip
gedurende elk? zirliiig in h '.'t li'/ereuhm- te ver

tellen, hotvoo; hij r.u. w! te zeg;:!.1;; h.v.. i:i;ur
Lij mocht niet spreken, zün giMoü'j u.vi' ".ui h&lt;&gt;i
hem..... Wa\? l-:-;.c go.nlu-V \\?.- v... ••(•.•,&gt;..&gt;
gelofte'.' ... . 1)0 i/.tro:; h&lt;;;'t'! slecht:- oji u,.:,:" ',;,-,.;.;
gG 'vVt'U'lit. 'i Vr-lu::,! I.H'. ::ii il:; U;J (-''•-!&gt;&lt;•; ;'-
VTteller..
Bij ut' '/.}'. iii:g i u IS 1:1. v,i,'i.j:;d''.: v V 11' l1'!'. -•! i *_!•,•;.

Bartiiel )v:r;i:.:&gt;e !0 zaur-n. Y\';! ;.;. • •';,•. ;•,-. (-,•

dM'ï.d',? OTS (il'l'UM, \\ jj l-.-('i l: !. i. 'S'; i ',-. l •;:-••!•
('IkiUir. i..j'JWc! ti'Mt-^ ?:i&gt; Bi'.l'thei v. ;!!v! V.. "i '. •• '
gaarne, mijn waarde. Waarover?" Dat is mij
hetzelide, alleen moet ze mooi zijn, wonderlijk
mooi!" Zooals slechts je oor en mond be

geert!" Zoo geschiedde het dan ook. Daags
daarop geeft hij ze mij kant en klaar over, ik
pomp ze erin en zeg ze den derden dag op. Ach!
wat een geestdrift ! Je hadt het moeten zien, de
zaal dreunde van het stormachtig applaus en als
een donder klinkt het: vivat, vivat !" De palatijn
zelfs kou zijn bijval niet genoeg uiten en roepen:
j Valde bene, bravissimo !".... Toen proefde ik
j voor de eerste maal den roem. Ik kan zeggen,
i een zoet vargif. Mijne oogen schitterden, mijn
hart klopte luid. En op dit verheven oogenblik
schelt de president en zegt: wie heelt er iets
tegen op te merken V Ik kijk hoogmoedig om
me heen. De gedeputeerden zaten stil op hunne
plaatsen en onbewegelijk als de aren bij windstilte.
Doch kijk, wat zie ik? Wie staat daar op'?
Bartholomeus S^emere. Wat kon Barthel toch
willen? Wat moet ik hooren! Is het waarheid
of ben ik niet bij mijn verstand? hij begint:
Geëerde heeren! Wat de geachte vorige spreker
gezegd heeft, is van A tot Z onjuist en zonder
grond" en hiermede trok hij er op los, ontleedt
en woderlegt mijne redevoering van het begin tot
het eind, er bleef geen stuk heel aan.
Maar toen ben ik ook in woede geraakt,
mijn hoofd brandde; Gelooft hem niet, geëerde
heeren!" riep ik er tusschen door, hij zelf
heeft immers mijne toespraak gemaakt!'' Maar
toen was er een gelach! Eigenlijk beleedigend. Al
de twee en vijftig leden van do vergadering lachten
zich slap, zelfs zijne Hoogheid de palatijn lachte,
i en ik, ik deecl de gelofte, nooit meer eene rede

voering te honden."

De figaro heeft een lang verhaal over eene
ontmoeting van Sarah Bsrnhardt en de koningin
van Honolulu, natuurlijk geheel verzonnen. Sarah
zou largs diplomatieken weg een brief van koningin
l Lilinokalali ontvangen hebben, van den volgenden
inhoud :
Zwarte koningin Lilinokalali, aan blanke ko

ningin, geheiligde lievelingsdochter van den god
der kunsten.
Wij willen ontvangen met vreugde, geestdrift
en volksvermaken, doorluchtige koningin, gezalfde
als de eerste van allen door de kunstwerelden zoo
ver helaas van de onze verwijderd.
Onze bloeravelden zullen geschoren worden,
tapijt ervan gemaakt en gelegd over den weg, die
blanke godendochter zal voeren naar paleis, door
ons voor haar bestemd. Feestmaal zal niet bestaan
uit lichaam van eenigen harer gezellen. Zij kome
zonder vrees."
Sarah antwoordde dat zij gaarne kornen zou,
maar van al te veel bloemen hoofdpijn kreeg en
voegde er bij:
Verzeker zwarte koningin, dat niet vrees voor
bicfstuksnijden uit mijn gezelschap mij terughoudt."
Teen Sarah eene weck later te Honolulu aan

kwam vond zij de koningin niec; deze was een
opstand gaan dempen, maar men bood haar een
waaier aan van witte struisveeron en diamanten,
waar, volgens de bijgaande missive, ISO car.aken
in de koninklijke fabriek twee jaar aan gewerkt
hadden en waarop Sarah het adres va.n don
Parijschen leverancier vond. Zij beloofde aan do
koningin uit dankbaarheid een w'itten olifant te
zullen zenden.
Dit is natuurlijk alles fantasie, Honolulu is een
betrekkelijk beschaafd land, waar Sarah mettertijd
nog wel eens voorstellingen zal geven.
Hetgeen uit Sydney echter bericht wordt, heeft
wel eenigen schijn van echtheid. Van 13 Mei wordt
uit die stad geschreven: Sarah Bernhardt moet
met haren troep, die uit veertig personen bestaat,
up yij dezer met het stoomschip Alonou-&lt;nl van
de Union-lijn, bier aankomen. Voor de ontvangst
worden er racds groote toebereici-elen gemaakt;
Sarah Benihardt zal aan der. haveningang, de zoo
genaamde lleads, door een stooraflotille afgehaald
en in een keurigen optocht, waaraan iedereen, tegen
betaling van e-,:n halven jntinje, kan deelnemen,
naar de stad gevoerd worden. Madat aan de lan

dingsplaats hierop de eerste begroetingen
afgej loopen zijn, zal de kunstenares in een open rijtuig
door da verbaasde straten naar liet raadhuis ge

leid en hier door de burgemeester Manning, de
ministers en de elite van dn burgerij ontvangen
worden. Aan de ontvangst wordt een receptie
iiij don burgemeester en zijn gast toegevoegd,
Sarah zal iedereen, die komt, de handen drukken;
daarentegen schijnt hot nou' niet zeker te zijn. of
zi; als beloo-iing voor dezu vcrtooning haar
tantiï'me van d» opbrengst krijt t, of wel dat deze
geheel in de zak van zijn edelachtbare, mijnheer
j lier. burgemeester, deukt Ie vloeien. Opbrengst?
i Jawel, want daar er, 200 als bekend is. sicchtö.ie
S.-U-AU Bornh-irdf. is. is du burgemeester (of was
hc!: do St'tT-1'! &lt;u N j o]» tle slimme gedachte
gcko| ;;u:!-.\ai) ieilureii bezoeker d T receptie, een entree
\u:i l1» slj. i.'i (1. te vordert.-:'. Na ilexe tentoonstel

ing pardon, duiüeer-cour heeft hc't diner
Uiats [.'1311 V'&gt;::;&lt;-ihisMi dag hoiült' do kunstenares
lau voor- (n 's ii;tc.iidda..'s ren.-! 't ie in liet hotel
v-iVit'.i.iïjnjs o.".bc'Kiüid!. \v;i":')]i \crvoige:i5 in de
voiniuvi'n liet v;:rtr&lt;ü; naai' Mi-lbuünie to; opening
:'il! ]'i;:U' ClM'ötl! ;:&gt;tM VO'il'stt'lhr,..; volgt."
'^re
"i
SV'JIK'V alil.'S
.'i,'n M'--!'kt(' f r c;', d.i! Sa:',-i', /ich iaiiüaal niet
_,"i ibio:.-!. :n::a:' , b!',.;;/T.irL s:&lt;;iiU ha-',, ('p (i:;
i-.h.'k'i'V &gt;'..i-, c-- .,i .-i d' :.iin' !,.&lt;:ir de dv, :ize
\ v,.-;." i! /ij r','p;i-..;i:.i'i::*'.'a v.-," ,yihi:_' v,',^-. S.-U'sh
v .'.•&gt; ,'.,,: V;I,:',M''I'. ;• to aVo,,/;::.ie,i, da;. /\ nic:
opium, haschisch, coca en tabak, door de ernstigen
te doen afschaffen. Gonnod zegt, dat hij veel
gerookt heeft en, naar hij meent, zonder bezwaar
voor zijn zedelijk bewustzijn. Jules Simon is zeer
tegen alle spiritualiën, maar spreekt niet van den
tabak. Zola, La Pomtneraye, Claretie, Quatrefages,
Sarcey, Pasteur en Detaüe rooken niet, evenmin
als Göthe of Victor Hugo het deden; Daudet
daarentegen, De Voguëen De Faye rooken wel.
De Voguëzegt: ik kan niet werken zonder te
rooken. Als ik nu ziek ben, raadpleeg ik een
dokter; is hij een niet rooker, dan veroordeelt hij
mijn cigaretten: is hij een rooker, dan schrijft hij
mijn kwaal aan andere oorzaken toe,"
Prof. Charcot vindt, dat Tolstoi sterk overdrijft;
en dat er vóór de invoering van alcohol en tabak
even afschuwelijke dingen gebeurden als daarna.
Ik geloof aan het gezond verstand," zegt hij,
en het schijnt mij, alsof Tolstoi daar wel eens
van afdwaalt "

Millionnairs ah oinniluK/Mctsiers. In de Parijsche
groote wereld wordt over een nieuwen sport ge

sproken, dien sedert het begin van dei: zomer
eenige Amerikaansche millionnairs, die zich daar
ophouden, hebben uitgevonden. De heeren Gordon
Keimett de bekende eigenaar van de
Newl'ork llerald en Ridgway, met den Parijschen.
viveur baron Lejeurie, hebben zich
reusachtigemailcoaches laten vervaardigen, in den stijl van
de post-diligences, die in den goeden ouden tijd
tot het verroer van passagiers gebruikt werden;
vooral is bij de constructie der rijtuigen er op
gelet, ieder modern comfort -weg te laten. Deze
koetsen worden door hunne eigenaars ten dienste
van de voorname wereld gesteld en doen op be

paalde dagen, volgens een nauwkeurig bepaald
rijplan, toeren in do omgeving van Parijs. Als
koetsiers van de enormo omnibussen fungeeren
de eigenaars zelf. De passagiers, die aan zulke
rijtoeren hebben deelgenomen, weten niet genoeg
den ernst en ijver te roemen, waarmede deze
paardenbestuurders-millionnairs, hunne taak ver

richten. De plaats, waar zal worden opgehouden
wordt met bijna overdreven zorg bepaald, en voor
eene vertraging, die zij niet door ernstige bewijzen
voor elkander kunnen rechtvaardigen, wordt eene
zware geldboete cpgelegd. Op lat echter ook
geen enkel trekje aan het portret, van den
modelkoetsier ontbreekt, beijverigen zij zich de
eerbiedigste terughouding tegenover hunne passagiers in
acht te nemen, waarmede zij misschien den vorigen
avond pret gemaakt ! den coülloi, gedanst hebben.
Li de herbergen, waar men onderweg hot geza

menlijk ontbijt gebruikt, houden zij zich aan het
einde van de tafel, op een afgemeten afstand van
de reizigers, raet de zweep tusschen de knieën.

Schlicmanii's nalutenscliap. Eenige dagen
gelederj werd te Athene de nalatenschap van
Heini'ich Schlteir.ann geregeld. De beide 0111ste kin

deren van ISchli ^uuuiu uit diens eerste huwelijk,
door echtscheiding ontbonden, die met hunne
moeder in Rusland leven, krijgen elk een millioen
francs, de twtede vrouw, die te Athene woont,
Sophie Sc'aliemanu-Kostromenos, kiij^t, behalve
eeu millioen franc-i, nog de drie prachtige
febuuwen van S-culiemunn te Athene, waarvan de
woning, die door iSebliemann het laatst bewoond
werd, vele ten «leele bui', enge ivoon kostbare
kunstschatten bevat; in ds beuedenvertrekken
bevat h-t o )k hit bMenswaardige
^chliemannmuseuru. Aau de beide kinderen uit het tweede
huwelijk van Sclilieinann viel ieder een millioen
francs ten deel. Op het kerkhof' bij Athene, dat
overvloedig met meesterwerken van beeldhouw

kunst versierd i-s. wordt thans een mausoleum.
voor de familie Schlieniann gebouwd.

Ijclo/nide ilienstlioilcn. Vit Künigsbrunn aan don
Wagram, in Xeder Oostenrijk, wordt aan de ƒ)&lt;.•»
f«c/ie /ï&lt;:itu)i(i gemeld: De grondbezitter en
wijnhandelaar bominicus Sehanpp, die wegens zijn
aanzienlijk vermogen bekend is, heeft in zijn tes

tament zijn meesterknecht, die hem lange jaren
trouw gediend had, zijn g'-heele groiidbe/.it, twee
welingerichte, onbezwaarde boerderijen en twee
welgevulde wijnkelders, tot een gezamenlijke waarde
van over de 200,000 .1., als be'ooning voor zijne
trouw, vermaakt. De tachtigjarige zuster van
S'.'haupp verkreeg een legaat van OO.OOO 11.,
Schaupp, hoewel een half millioen rijk. luoide zoi;
eenvoudig als slechts denkbaar is. Veertig
jaarlang had bij ais v,ijnhandolaar de hotels in de
streek van St. Puiten tot Mariazeil van wijn voor

zien. De zoo rijkelijk beloonde meesterknecht i.s,
gelijk zijüheer, jongaeze] gebleven en thans iu
het huis, waarin hij twintig jaar diende, zeil
meester."


Reclames
40 c e n t fa per r e g s l.

Speciale imjr.hring voor Schoenen naar
maat, in gips a:',h-ui;.-&gt;el v»or gevoelige, pijn

lijke, gebrekkige voete,., kaoübuis,
etc. tic. ANTOK -ïU'/ T r.,
AVi'.-r.'&gt;-.&lt;/•»:•.• 'lU^.
'i i'. &gt;&gt; VM &gt;J .'l-: l *.' f'j ' V:l.l,
DJ-. JA!-;*^:K\ O.-;^ Nori,,. ^ol;tr1;L':';-i.:
HÜSKSILLffl LEXiS,

</text>
<image timestamp="2002:08:19:11:15:32.00" size="438350">000002YK.TIF</image>
</page>
</document>
