<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19390708</Datum>
<Pagina>19</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
RUSTHUIZEN
ONDER DESKUNDIGE LEIDING
ARNHEM Rusthuis Zr. v. Klaveren
• »•»• ^ • • ••• Gelecenh«ld v. opnune v. lichte patiënten. Medische referenties aanwezig
D A A D KI Rusthuis Casa Cara Tel. 2091. (d. e. n.) Directrice c. POSTMA i
tSAAKN rxU5lnUIS ^-aSS V-ara Ruftjt t,|eïen ,„dlrect. nabijheid van l
bosschen. Centrale verwarming. Warm en koud stroomend water. Mooie tuin. l
BILTHOVEN Rusthuis Case Riante. ^^tTS S 7.^'. l
•*•• • ••&lt;* • •••• van bosch en helde. Volledige Inlichtingen op aanvrage. Telefoon 2280. l
DOORN RUSTHUIS MARIJKE"
"^^'^^ Rustig gelegen In directe nabijheid der bos
nabijheid der bosschen. Ref. van H.H. Doktoren
l&gt;nirnrn/^FM RUSTHUIS zr. M. TAK GINKEI/, Meentseiaan
wf l W* K f ft M t PI Beperkt aarital patiënten. Rustig gelegen in de directe omgevi
bosschen. Drie minuten van tram en bushalte. Goede refi
laan « l
ving van l
Ferentlën l
Kn&gt;*nullB «ZONNEWEEIJDB", midden In mooi Kennemerland; om haar
**m*nt&lt;i* *°*CD* •" zeelucht zeer aanbevolen d. H.H. Doctoren v. herstellenden.
Be|aarden uit den gegoeden stand vinden hier een gezellig en goed thuis.
Zonneweelde" (landhuis), centr. verw. en voorz. v. str. w., Is omgeven d. gr. tuin m. heerlijke zitjes en
llgof zlttenten. Staat onder leiding v. gedipt, verpleegster en verpleger. Vrije arukeuze. Is vanuit Amster

dam «n Rotterdam elk half uur per trein te bereiken. Post en trein Driehuls. Tel. Santpoort 581.
HAARLEM
16, Tel. 15115
r. nabijheid van
HaarZr. C. P. KORTEBOS
HATTEM
Rusthuis DE PELIKAAN
Stroomend water, badk.
Gelegen te midden der bos

schen. Centrale verwarming.
Beperkte opname Medische referenties.
RUST- EN HERSTELLINGSOORD DE HUT". Telefoon 292
Renkum (d. e. n.). Klein aantal patiënten, huiselijke sfeer, centraal verwarmd.
Stroomend warm en koud water. D. W. M. VAN MALSEN, ged. Verpleegster
HEELSUM
HEEMSTEDE RUSTHU|s CONSTANTIA- egnffiraK
*"''~*"*~* tram en trein. In dlr. nabljh. v. bossch. Prima referentiën v. Med. en fam.
Uil IfCDOIIU RUSTHUIS Zr- B- J- VAN MAARSETEEN
r| l L V t KoU M ' Opname van berstellenden
• ••••• •BilWWill ^«.*fj|w4.„w« ^ll
patiënten. In dir. omg. v. boscb. Tel. 544O
ETEEN i
en dieet l
/^j ftn n ) l
KATWIJK AAN ZEE
• »rm l ••«•* nnn s^e.1.
(lo,venden- Med ref nw Zrf VARKEVISSER en DEN HERTOG
l KUUROORD LAAG SOEREN
Inrichting voor physisch-diaetetische therapie.
Beh. van Rheuma, stofwisselingsziekten,
hartI vaatlljden, nerveus* stoornissen. Medische baden, stralentheraple. Ultra kortegolf. Eigen röntgen-lnst.
enz. Unieke ligging In eigen bosschen van 200 H.A. DE GENEESHEER-DIRECTEUR
l
TWELLO Rusthuis Welgelegen
Tebnis voor rnatbeboevenden en berstenenden
Kosthuis Zr. H. TIDEMAN-CORBACH - Servaasbolwerk 12 - Tel. 14344
Pname vtn herstellenden en diëetpatlënten. Zeer rustig gelegen in de directe
nabijheid van Centrum. Centr. verw. Stroomend water. Bad. Beschutte tuin.
Uf ACCCKI A AD Rnotbnis AMOROSA Backershagenlaan 30-32. Tel. 716303. Voor
••'***K|^^'*1* herstellenden, bejaarden (desgew. m. eigen meubelen), lichte zenuwpatiënten.
Rustig, prettig tehuis. Pr. referentiën van H.H. Doctoren. Vr. prospectus. Zr. G. LA ROSE-PETERSEN
en i
Edelmetaalbewerking
i/. C. JFicncckc Ver meerlaan. 33 Bilt hoven
Ontwerpt gedenkplaten, medailles en jtempeU

W. MARCHAL - CROESESTRAAT 66W' - UTRECHT
EDELSMEEDWERK - SIERADEN IN GOUD EN ZILVER -
VERBRUIKSVOORWERPEN IN ALLE METALEN - KERKSIERADEN

Ceramiek

LUIGI EN SOFIA DE LERMA-VAN DER DOES DE WILLEBOIS
KASTANJELAAN 4, GROENEKAN BIJ UTRECHT
ITALIAANSCH-HOLLANDSCHE CERAMIEK. PERMANENTE EXPOSITIE

Binnenhuis-architectuur

Paul Bromberg - Botticellistraat 5 - Amsterdam
TEL. 24919 - BINNENHUIS-ARCHITECT
KINDERTEHUIZEN
EN INTERNATEN
AMERONGEN
•••••••••*'•"**•••"
»
'*
HONCK
11 KI. Internaat, waar ^ 8 kinderen Indivi

dueel L.O. en U. L.O. kunnen ontvangen.
Boschrijke omgeving. Inl. bij MeJ. J. UITTENBROEK.
ARNHEM
Heilpaedagoeisch Institunt„KLEIN WARNSRORN'
Amst.weg 222. Tel. 22012. Instituut v. moeilijke niet achterlijke kin '
KI. klassen. Individueel onderw. Gezonde omg. Leeft. 6-18 J. Prosp. op
&gt;RN" l
nderen. l
p aanvr. l
D P LI IIT IS ff&gt; B l HET RUIGE BOSCH". 5 H.A. eigen bosch, moestuin, kippenpark,
K l" M |l| r n IIIVI boomgaard. Eigen rijpaarden. Desgewenscht rijlessen. Voor permanent
verl^hllll&gt;*l***l'i blijvenden goede scholen aanwezig. Referenties van H.H. medici. Telef. 414.



EeTde bij Zntpben. Het advies- en plaatsingsbureau Quatrc-Uras".
Wil vraagbaak zijn voor ouders en voogden met moeilijke en niet gewoon gaande jongens In den leeftijd
van 14-18 en hooger. Het beschikt over eigen internaat ten behoeve van observatie en permanent verblijf,
en geeft richting van opvoeding aan op studiebasis of daarbuiten. Een eigen modern
tuinbouw-handels-bedrijf veroorlooft bezigheidsstelling In de open lucht, terwijl prlvaatonderwijs aan huis wordt gegeven. Het
plaatst Jongelui onder patronage In binnen- en buitenland. Prospectus op aanvraag. Telefoon Gorssel 27.
H ATT E M KINDERPENSION De Yogelsang" £
• mr* • • "*• • • oi, bablei. Fl. 8.- p. d. Dames yan Hasselt. Tel. 252. Prosp. en ref. op aanvr.
l
KATWIJK AAN ZEE
KINDERHUIS GERTRUI&gt;E" Winter
geop. Uitstek, ref. Desk. verz. Hulsel, omg. Ruim
kind. Mat. prijs. Zrs. PUTMAN en v. LEEUWEN.T,
Winter en zomer l
m huis. Bep. aant. l
,Tel. 42 Boulevard, l
NOORDWIJK AAN ZEE Kinderhuis . J°NG
HOLLAND•"**"*** "l*i* •»»»«• ••••fc Winter en zomer gezonde zeelucht. Harm. omgeving
verzorgd door Mevr. J. M. Hoogstraten-RomIJn en Jnkvr. S. A. v. Lidth de Jeude. Prosp. op aanvr. Tel. 80


n tLJ r? 1.1 r- 1.1 KINDERHUIS KINDERVREUGD"
j\ r| t IN C INI -'-v- Zr- M- C- KUILART, Gedlpl. verpl. en onderw. Opn. v. bep. aantal
kinderen. Desgew. voll. lag. onderw., lich. opv., handenarb. Doktersref. aanw.


ICfHOOP l K)ndertel1- "'* BOSCHHUISJE". BIJ Mevr. v. HAGEN kunnen eenige kinderen een
•» V«nW Wl\ l&gt; goed en prett. teh. vinden. Gez. omg., bosch- en zeel. Voor alle scholen in Alkmaar een
l goede busverb. Desgew. toez. op hulsw. Pr. n. overeenk. Ultst. ref. Burgemeester Peeckl. C 237. Tel. 297.
••l»l» f^WW ^•••Bv LJ..I.-III1.-. _f—. D	.L..--. II	t__
KINDERVACANTIE- EN
HERSTELLINGSOORD
Huiselijke sfeer. Beschutte ligging. JOH» M. KRAAIJENHOF(Gedipl. verpl.)
ZANDVOORT
Kinder-tehuis FLOPKE"
Pr. en hyg.
verz. Ook
Veget. Vrij duinen. Pr. ref. Vr. Inl. en lijst v. adr.
voor inf. Inf. voor Zandvoort Dr. C. J. Tichelaar. Leiding J. W. Daems-Heck Boulev.
Barnaart I2a, tel. 2970. Gezondh.-verkl. v. d.huisd. vereischt. Zomeren winter geop.
U houdt van sport? - U houdt van Droste?
Dan hebt U nu

elkaar gevonden in

Droste's

Sportverpakking.

Droste heeft getracht een kleine
verpakking van toch n ons
inhoud te brengen; een verpak

king, handig van formaat, die
U zóó in de zak -kunt steken.
Inhoud: Droste'j PASTILLES
RICHE.. de heerlijke
verkwikkende en nimmer
dorstverwekkende Droste-chocolade voor
alle sportmcnschen.
DROSTE
ALTIJD WELKOM!
Spaart plaatjes voor het nteutue album Het Water op"l
PAG. 19 DE GROENE No. 3240

</text>
<image timestamp="2002:09:13:11:33:15.00" size="204648">D10005A1.TIF</image>
</page>
</document>
