<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18911122</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DB AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 752
«p de nieuwe .opbracht." Madame Soosloff keek
IR Am spiegel en was verbaasd, te zien dat al
taan haar recht overeind stond; en toen zij er aan
rjwiBte, viel het uit alsof h«t geen wortels had.
Vénehrikt en raiend van pyn, vloog zij het huis
tik, baar den naasten politiepost, waar een dokter
haar p|jn verzachtte en haar opgewondenheid deed
MUaen. Eenige politieagenten werden toen
afgpsonden om de booze cosmetieken te verzegelen,
dne werden aan de medische commissie overhan

digd, die het eene herkende als nitras argentien
bat andere als een al te sterk
zwavelzuurpraepurMt. Het hoofd der dame zwol monsterachtig
op, het haar in het midden en op zijde viel alles
uit, en de vlechten, die nog overbleven, werden
afeohuwelijk groen en begonnen ook reeds uit te
vallen. De dame, wier glad geschoren hoofd met
eene pruik bedekt was, verzocht het hof, den
kapper te bevelen, haar van een elegante pruik
te voorzien, en haar haar te verplegen tot het
weer zoo lang en weelderig was als vroeger.
De kapper betoogde, dat zijn haarmiddelen,
Blond-blond" en Druppels hemelsche dauw" niet
al dat kwaad konden gedaan hebben; de dame
moest eene huidziekte gehad hebben. Madame
Soosloff vist het tegendeel te bewijzen, en de
kapper werd tot 15 roebels schadevergading ver

oordeeld.
*
* *
Haverme^er de mooiste collectie schilderijen; Mrs
R. L. Stewart, (thans krankzinnig overleden) had de
mooiste oude kanten; de heer Whitney heeft den
besten kok; Mrs Seligmann de mooiste verzameling
historische waaiers; Mrs Butley Dutican de mooiste
zijden rokken: de heer Frank Work de mooiste
stallen; de heer Elbridge Gerry het mooiste iacht,
enz. Anderen het mooiste huis, de mooiste ren

paarden, de mooiste rijtuigen; de mooiste villa is
die van den heer Ogden Goelet, hij heeft, in
plaats van looden; zilveren goten.
* *
Claire de Chancenay" behandelt in Figaro de
vraag of men in den rouw bont kan dragen of niet.
Zij beantwoordt de vraag bevestigend; echter niet
alle bont. maar wel astrakan, zwart vossenbonten
sibériemie; zelfs beele jacquetten van astrakan.
*
* *
Eene dame dfe aan de Sophia vereeniging tot be

scherming van dieren als eeroVid wordt aanbevolen.
In de Champs-Elysées werd dezer dagen een oude
dame, zeer net gekleed, wegens bedelarij gearres

teerd Zij gaf op te boeten markiezin de Laporte
de Grandsaigne, en bij onderzoek bleek dit juist
te zijn. Zij was niet geheel van middelen ont

bloot, maar kreeg een pensioentje van rijke bloed

verwanten. Zij bedelde echter, om vier hondjes,
die zij thuis had, van kluitjes te voorzien.
Madame Carnot neemt aan de jachtpartijen, die
dezer dagen door de President der Republiek
gegeven worden, slechts zelden deel. De heer
Carnot trouwens laat, als het eenigzins kan, het
ontvangen van zijne gasten in deze ook meestal
aan generaal Brugère over; hemzelf bezorgt zulk
eene expeditie meestal hevige hooidpijn.
Eene schitterende jachtpartij is dezer dagen op
Bawbouillet gegeven ter eere van de Russische
groetvorsten Alexis en Wladimir; verder namen
er aan deel hertog Eugenius van Leüchtenberg,
baron Mohrenheim (de Russische gezant), de ad

judanten prins Obolensky en graaf Nilofl', de her

tog de Mcntebello (Fransch gezant te St. Peters

burg), de President met generaal Brugère, en nog
een officier.
De inrichting van zulk eene jacht is de vol
gende: het aantal invitatiën kan nooit meer dan
twaalf bedragen, omdat er op het jachtterrein
van den President niet meer dan twaalf layons"
z\jn, dat wil zeggen twaalf wegjes van twee i
drie meters breedte, evenwijdig door het kreupel
hout getrokken, op veertig a vijftig meters van
elkaar. De middelste van deze layons is vee1
breeder dan de anderen, en gereserveerd voor h
hoofd van den Staat; op de anderen, rechts en
links, zijn de invites geplaatst, volgens préséance,
en geheel buitenaan de generaal Brugère en een
ander militair, die met'den inspecteur der bos
schen en zijn personeel de jacht leiden.
Ieder schutter heeft dus zijn layon; achter hen
plaatsen zich een zestigtal drijvers, uit de nabu

rige dorpen bijeengezocht, en een veertig
jacht"Ofaichters, en op een teeken van de trompet zet
de dubbele rij, jagers en bedienden, zich in be

weging; niemand mag dan zijn layon verlaten, en
ongelukken zijn zoo goed als onmogelijk.
Het kreupelhout is bijna overal ter hoogte van
l meter 30 afgesneden; het treffen is er dus vrij
gemakkelijk. Keizer Napoleon had gewoonlijk acht
geweren, en een geheelen stoet menschen achter
zich; de heer Carnot heeft maar n geweer en
gebruikt het bijna niet.
Op een .500 a 600 meters van den muur van
hetbosch gekomen, blaast de trompet den terug

tocht, om te vermijden, dat er te veel wild het
boach uitgejaagd wordt. Jachtopzichters en drijvers
gaan dan vooruit en jagen het wild terug naar
de jagers, de drijfjacht wordt dan klopjacht. Zoo
komt men langzamerhand terug tot het paviljoen
vanwaar men vertrokken is, en de invites 's mor

gens gedejeuneerd en hun jachtcostumen aange

trokken hebben; het geschoten wild wordt op
het grasperk uitgespreid en vormt het tableau".
Voor twee jaar, toen de grootvorsten, die uit

muntende schutters zijn, ook te Rambouillet aan
de jacht deelnamen, waren er 900 fazanten op
het tableau.
*. *
Bij de reprise van Nima Jl'tumestan te Parijs
waren de vier toiletten van Mlle Raphaiile Sijos
door het huis Félix geleverd, de volgende:
1ste acte: Bleekgroen satijn, met riet en biezen
gebrocheerd. Over het corsage een breed fichu
van oude point d'Alenc.on, aan de taille gehecht
met een charpe van bleekrose crêpe de Chine.
2de acte: eenvoudig kleedje van zilvergrijs laken;
Kik geheel plat en effen, corsage als een open
buisje, on een fouillis van witte kant en gaas.
3de acte: baltoilet. Elegante nauwsluitende
fourreau van wit satijn, met paarlen bezaaid; het
décolletéomgeven met een wolk van tulle-illusion,
op de schouders met een snoertje paarlen vast

gehouden. Daarover eene prachtige pelisse van
dahlia fluweel met wit satijn gevoerd, op de
schouders vastgehouden met een lange franje van
zijde en goud.
4de acte: Blauw fluweel; een tijn borduursel
van geïriseerde paarlen begint op den rug en loopt
over de schouders tot aan het ceintuur, de dra

perieën van bet corsage encadreerend. Lange sleep,
omzet met een smalle ruche, waarboven een rand
van borduursel.
*
* *
Op de tentoonstelling te Chicago zal men een
halt millioen viooltjes, honderdduizend rozen en
millioenen anderen bloemen bijeen zien en de
tentooEstelling van tuinbouw zal er grooter en
mooier zijn dan ooit ergens vroeger; voor het
bloemengebouw alleen zullen 350,000 dollars uit

gegeven worden. De aan te koopen planten zullen
nog 400,000 kosten, en veel meer zal cadeau ge

geven worden. Van de 1(5 acres grond zullen er
tien met bloemen beplant worden; men zal de
oevers van het eiland woest laten, voor het schil

derachtig gezicht, en den waterrand er om heen
vol laten groeien met waterlelies, en andere
mooie waterplanten. De woeste gedeelten zullen
met in het wild groeiende bloemen bezet worden,
die op het oogenblik reeds in kweekerijen op het
eiland bewaard worden.
#
* *
De wanverhouding tusschen bet aantal mannen
en vrouwen in Engeland, vooral in Londen, vormde
dezer dagen het onderwerp van eene belangwek

kende voordracht, door miss ('lara Collet in de
voorstad Islinaton gehouden. In de wijk Mington
komen op l (50 ongetrouwde vrouwen in den leef

tijd van 35—46 jarpn. 100 ongetrouwde mannen
van dcnzelfden leeftijd; in Ilackney zijn er '200
vrouwen tegen 100, in Levisham 325 tegen 100,
in Kensington zelfs 378 vrouwen tegen 100 man

nen. Miss Collett bracht daarbij vooral dit punt
ter sprake, dat de enorme schaar ongetrouwde
meisjes van de middelklasse, wolke gedwongen zijn
tot het inkomen der familie bij te dragen, meestal
veel minder loon ontvangen, dan de fabrieks

arbeidsters
E—e.

AllerleiHaar eersten moord bedreef Mila dicht aan de
Roemeensche grens, op een zekeren Stankovic,
een twintig jaar geleden; sedert hield zij om
de vier a zes maanden eene razzia. Het
monster is. op romantische wijze, als alle
roover-hoofden, het offer der liefde geworden.
Zij was waanzinnig verliefd op een harer heiduk

ken, Petrovic genaamd. Eenige maanden geleden
werd hij ziek; men bracht hem naar eene spelonk
dicht bij de Roemeensche grens, Mila ging hem
daar verplegen, en werd, op geen waarschuwingen
lettende, aldaar ook gevat. Zij verweerde zich
als een leeuwin, schoot twee gendarmen dood,
maar werd, ten slotte, aan Petrovic's legerstede
gevangen genomen.
Mila was steeds in raannenkleeren, met geweer,
pistool en yalagati gewapend; nooit miste zij haar
schot. Daarbij was zij schoon, jong, van prachtige
hooge gestalte; hare ver icdigingsredc voor de
rechtbank, die anderhalf duurde, was indrukwek

kend en welsprekend, maar hielp haar niets; er
was geen twijfel aan de uitspraak.

De man van mevrouw Melba. Uit Brussel wordt
bericht: De man van madame Melba, Mr.
Arrnstrong-Melba, die thans zijne vrouw arm in arm
met den jongen hertog van Orleans voor de
geheele wereld te pronk gesteld heeft, is eene in
Brussel welbekende persoonlijkheid. Terwijl na

melijk madame Melba haar eersten artistieken
triomf in het théatre de la Monuaie vierde, plukte
monsieur lauweren op het gebied van eene andere
kunst: de edele kunst van het boksen. Wie
maar in de Belgische hoofdstad in dezen
geestigen sport belang stelde, hielp mede om den
gemaal van de zangeres eene ontvangst te berei

den, den roem waardig, die hem vooruitging als
een der kampioenen onder de ^lichte'' boksers
er zijn lichte en zware" boksers van zijn Austra

lisch vaderland. Eers op een avond gaf hij zijn be

wonderaars in een kleine restaurant in de binnen

stad van Bru-sel eene particuliere voorstelling eti
petit comité. Hij vocht er met een bokser van beroep,
die juist in een circus gastrollen vervulde. Zi,n
tegenstander was bijna eens zoo groot als hij, eti
bezat, zooals de historische berichten van dezen
gedenkwaariligen strijd verklaren, spieren van
56 centimeter in omvang. Er was besloten, dit
men niet sterk toeslaan en elkaar alleen in alle
vriendschap eeuige stompen zou toebrengen. Toen
mijnheer Melba echter bemerkt had, dat de ander
deze voorwaarden niet eerbiedigde en uit alle
macht er op los sloeg, werd hij boos en sloeg
hem murw en week up ile meest verschillende
plaatsen van zijn lichaam, totdat de arme bokser
ten laatste de zaak voor zijn teer zenuwgestel te
sterk vond en bewusteloos neerviel. Na een uur
lang begieten met k ui pan ijskoud bionwater en
wrijvinger, die door vier man onafgebroken werden
toegepast, gelukte het eerst, het offer van de
bokskunst van Meiba weder tot bewustzijn te brengen.
Hiernaar te rekenen moot men den hertog van
Orléiiis als goede vriend aanraden, dat hij maar
spoedig de 500,000 francs schadevergoeding, welke
de heer Armstrong Melba vordert, betaalt en er
zorg voor draagt, tusschen zich en don gemaal
van zijn uitverkorene altijd eene inke ruimte
te laten.
uit pure beleefdheid jegens prinses Metternich.
Het gordijn moest eindelijk worden neergelaten.
Gosse begaf zich op het tooneel, ontmoette hier
Wagner en merkte op, om dezen te troosten:
Hoe kan men fluiten bij zulk eene wonderschoone
muziek in het schoone lied van de Avondster
ligt " Daarop antwoordde Wagner op ruwen toon:
Maar mijnheer! Dat is juist het slechtste num

mer van de opera." Gosse maakte dat hij wegkwam.

Een portret van Columbus. Uit Parijs wordt
geschreven: Graaf Louis de Turenne heeft onlangs
in het slot Valem;ay, dat aan den hertog de
Talleyrand behoorde, een portret opgemerkt waarop
hij het opschrift: Hace est effigies higuri miranda
Columbi" ontdekt heeft. Het portret wordt aan
Sebastiano del Piombo toegeschreven. Zooals echter
graaf' de Turenne in een brief aan Sociétéde
géographie te Ilarijs doet uitkomen, kon het door
dien schilder moeielijk naar het leven geschilderd
zijn, want Luciano Sebastiano genoemd Fra
Sebastioro del Piombo, was in 1506, toen Columbus
stierf, pas 21 jaar oud: en er wordt juist bericht,
dat Sebastiano zich in zijne jeugd uitsluitend met
muziek bezig hield en eerst later zich op het
schilderen toelegde. De graaf is echter geneigd
te gelooven, dat het portret naar de natuur ge

schilderd, maar het opschrift onecht is. Het portret
is sedert 's rnenschen geheugen in het kasteel
geweest. Eene photographie daarvan is door den
hertog de Talleyrand aan de Sociétéde géographie
geschonken en zal in het volgend jaar ter gele

genheid van het jubelfeest van de eerste ontdek

kingsreis van Christoffel Columbus te zien zijn.

Een zoori van maarschalk Bizaine, niet gaarne
zijns vaders naam blijvende dragen, had zich
Beauclair genoemd. Nu komt hem de familie
Beauclair dit verbieden, zij willen niet dat hun
naam door de Bizaine's gebruikt wordt.

Reclames
40 cents per regel.

Magazijn Keizershof", Xinncemlijk 19C.
De sorteering Haniels wordt door nieuwe
Zendingen ste3ds aangevuld. Uitgebreide collectie
MOFFEN, BOA'S en verdere PELTERIJEN.
Nouveautés voor St. Nicolaascadeaux.
SCHADE &amp; O L DENKOT T.
H.OOF'IJJLJICE'CX.r van
Dr. JAEGER's Orig. Norm. Wolarükelen,
K. F, OEU8CHLE-BENGER,
Kaherstraat 157, Amsterdam.
Eenige specialiteit, in deze artikelen in Nederland

^KEMÖLLER~LEXI^
Corsets Francais,
Leidschestraat 103, Amsterdam.

Grootste sorteering COKSETTEX
in alle mogelijke genres voor Dames
j en Kinderen. Speciale Soorten voor
l corpulente Dames tot 100 cM.
taillej wijdte.
Een der New-Yorksche bladen bevatte onlangs
een curieus artikel, vijf kolommen lang, dat bij

zonder de aandacht trok. liet heette Prijzen
van het leven te New-York", maar bevatte een
lyst van de namen der menschen die de mooiste
huizen, de beste wijnen, de rijkste kleederen, de
sierlijkste jachten, de beste koks bezaten. Het
artikel was te merkwaardiger, omdat men weet
dat de informaties meest door de eigenaars der
wonderen zelf verschaft waren.
Zoo vernam men, dat Mrs William Astor de
mooiste diamanten en smaragden had, onder dezo
een corselet dat aan Marie Antoinette behoord
heeft, en den beroemden degenstrik van diamanten,
die in 1645 door Lodew'jk XIII aan den Kardi

naal de Richelieu vereerd werd. Mrs
Vanderbilt weer bezit de mooiste robijnen; zij heeft
ook een parelsnoer, dat door keizerin Catharina
van Rusland is gedragen. Mrs De Forest heeft
de mooiste japonnen; Mrs Sewardheeft don
mooieten diadeem van diamanten en saffieren; de heer
Het paard v(in lioiilnnfier. Uit Brussel wordt
gemeld: Met den dood van generaal Boulanger is
niet ook de zucht tot sensatie gestorven, waar

aan hij zich gedurende ?,iin leven zoo ijverig wijdde.
Gelijk de roem overleeft ook de reclame hare
helden, en bij gebrek aan den man hecht zij zich
aan zijne goederen, bij gebrek aan den generaal
aan zijn paard. Tunis." bet bekende zwarte ros,
dat zon menigmaal met zijn heer, van de revue
teruggekomen" is en thans in den Tattersall
te Brussel een roemloos stalleken leidt, is den een of
anderen Amerikaanschen barnuin in het oog geval

len, die sedert lang al wat mogelijk is beproeft.
om het in zijn bezit te krijgen. Eene tentoonstelling
van dezen viervoetigen deelnemer aan de
Boulange" op alle markten der Nieuwe Wereld zweeft
den wakkere als verheven doel voor oogen, en
ieder middel tot verwezenlijking daarvan is hem
l goed. Toen de generaal nog leefde bood de Yankee
| hem 100,000 francs aan om het paard voor eene
Atuerikaansche kunstreis" af te staan: het aan

bod werd natuurlijk afgeslagen. Thans, nu het
i voorwerp van zijne wenschcn bij testament in
het bezit van den heer Barbier overgegaan
wa«, wendde de Amerikaan zich tot dezen, met
hetzelfde negatieve gevolg; nu schijnt hij. daar
een minnelijke schikking niet bereikbaar is. he

sloten te zijn, tot geweld over te gaan. In den
Tattersall" ten minste loopt het gerucht, dat eene
poging tot ontvoering van het paard gepooid zal
worden, en de leider van dit etablissement heeft
l krachtige maatregelen genomen, nu zulk eene
daad te verhinderen. Tunis" is zelfs vooreenige
tijrl uit Brussel verwijderd en naar het land
gebrac'.it. Eerst weinige dagen geleden werd het paard
weder naar den Tattersall'' vervoerd, waar hut mnt
Argusoogen bewaakt wordt. Interessant is dn
uiti spraak omtrent het paard door een sportsman te
Brussel, die de gelegenheid had. het nader te
j beschouwen. Deze uitspraak lui U, dat het. zwarte
rijbeest va.n eo.n Amerikaanse!) ras is. dat ver
! beneden het Engelsche staat, niets minder da'i
volbloed, en geen duizend francs waard. Welk eene
i allegorie van het Boulangisme die knol. dien
men voor oen edel ros gehouden heeft en die
ten slotte geen 1000 francs waard is!
De districts-rechthank te Poscbarevatr ver

oordeelde dezer dager, de liaidukui" Mila tot
den dooi door den kogel. Zoo gauw als het vonnis
geveld was, zoo lang had het geduurd eer men
' de schuldige in handen had gekregen. Mei. Mila
was sedert tien jaren de schrik van geheel Noord

oostelijk Bosnië. In l,SS l stelde de regeonng den
eerster, prijs op haar hoofd, OO dncaten : twee
jaar later kon deger.e. die haar dood of levend
in handen kreeg reeds hr-t dnblHe verdienen, en
in ISill was de vangsf loüo goudim dunte» waard.
j In vermetelheid had Mila haar gelijke riet; in
gewelddaden evenmin Als in een dorp van
Noord Oostelijk Serviëhet bericht kwam dat. Mila
met haar heidiikken in de buurt was. brak een
paniek uit en allen ijl.Ion naar de kerken of'ble

ven te huis liggen bid'le;i ; de mannen scherpte;1.
i hunne wapenen om de", strijd tegen de
rooversi bende tot hot laatst vol te houden.
Te San Francisco is het meest beroemde ge

deelte de paleizenbuurt Nou hul. Het staat vol
vorstelijk gebouwde woningen; geen geld is er aan
gespaard. De plannen, grootsch aangelegd, zijn
met verkwistende kunst uitgewerkt. Toch staan
de meeste dier groote huizen ledig; er wonen
huisbewaarders in, de poorten zijn gegrendeld, de
marmeren deuren van kostbaar gesneden hout
zijn met ruwe planken overdekt. Levenloos eu
verlaten vertellen zij de geschiedenis van
onbevredigdeu hoogmoed en geluk dat niet gekocht kon
worden.
Onder de aanzienlijkste is het paleis van den
senator Stantord, die zijn drempel niet meer heeft
•willen betreden, sedert zijn eenige zoon daar
overleed. D.cht daarbij staat een eveneens verla

ten huis van wijion nirs. llupkins Searle. wier
testamentaire beschikkingen veel schandaal ver

oorzaken. Eveneens staat liet huis Flood ledig, dat
800,000 pond gekost heeft. Over het paleis Croker
is een proces aanhangig, zootlat het gesloten is.
Het hu'.s der Ralstones., ook ledig, is het tooneel
van groote ellende geweest, de eigenaar heeft
zelfmoord begaan. Een volgend paleis er dicht •
bij is vol meesterstukken van Durand, Cabanel,
Bougucreau; maar sedert de eigenaar, il r. Bonrne,
zich in zijn badkamer de keel afsneed, staat het
ledig. Inderdaad, een rit langs (ie wonderschoone
woningen van Xob-Iiili is het bedroevendste wat
men denken kan. In New-York zijn ook iu den :
laatsten tijd eenige even tragische gevallen voor- i
gekomen: van clen eigenaar van e«n reusachtig
marmeren paleis. A. T. S:ewart, werd het lijk uit
den gi at kelder gestolen; zijne weduwe stierf
krankzinnig eu over den eigendom der schatten
is een treurig proces aanhangig.

J'^n &lt;li'iiuoni»:'ic ut ."&lt;/.'••''(/.,'/. Do schoolcommissie
van Kast Febciana raus.li, in Louisiana, heeft \
\ een b'jvcl uitgevaardigd, dat door vele burgers
van dezen staat en bijzonder door de gchcole :
schooljeugd hoogst draconisch genoemd wordt,
namelijk hot voorschrift, dit de heeren school

jongens onder do 1-1 .jaar in het vervolg hunne
revolvers. Uymi;\gtor. :•;!!•;.&lt; en andere
donderbnksen niet op MVJOO! mojen meebrengen. Do
! onderwijzers, die dit vorder toesta-in, worden met
onUlag bedreigd.

AViir ln'i'iinifriiii/ tam \r&lt;ui'ie,r. Er wordt ge

schreven: Toen in de laütste zitting van de
.S'yi-.'r'.'; dcK Art* te Gor..''.-e pro'', dr. S'nVüim over lUchanl
Wagner ei; l!a\ routh pijproken had, «-torn!
''rijnheer (n)Nï-e op, o;n eene persoonlij ,r herinnering
te vertellen. Hij '.va- student te Parijs, toen daar
de eerste op\oerhig van Tiin:ilnïi:.i&lt;-r plaats had
en werd door prinses Metternieh daarop
uitgenoodigd. Het publiek luisterde aandachtig naar
het w&lt;.-rk, totdat et-n aantal Md'Mi van de
Jockeydu1.) v'tri-chenen 011 oen afschuwelijk kabaal
begonl nen te maken. Me r. protesteerde tegen het rumoer;
; van scherpe woorden kwam het iot onroerige
toonevlen, waarbij slagen werden nigedeeld. (iosse
i r.am aan den strijd dool, riet omdat hij wellicht
een hartstochtelijk Wagneriaan was geweest, maar
ROELOF O
Kalwstraat l.lj
'n.'.T.i.-PUOON'NTMÏU'KR ^^^
ITRÜEN
Magazijn van
| Juweelcn,
Gouden/ilveroii Werken
«38. (MI Horloges.
Nouveautés.
Groote sorteerin»'. •

L l BEAUSAR,
(Me Hooptraat 1. UoeUcMertapr.
-Billijke prijzen.
als: Rokken, Doeken, Echarpes, Boa's,
Moffen, Boezelaars, Capuchons, Zakdoe

ken, Zijden Foulards, Handschoenen enz.

Voor Jonge Kinderen.




i No. 1. Sint Xivolaas eii %ïju
i BlïiccPsl, het echte mooie boek dat
begint met: Zie ginds komt de stoomboot
uit Spanje weer aan enz., met 16 fraaie
geklei.rde Platen.
No. a tot (1. P. LOrWEIISK,
Yt»rtelliiisi'*"'^ YtM'sje.-i en I'laal.jes,
vijl' mooie 4o boekjes, a's:
&lt;J«'«'ii UOIMIJI" uit het boekje.
c i land
» B'oitret.
Knappe &gt;lui*.
HIT l'3-'14'^- '' mooie Prentenboeken
L* • • met alleraardigste Vertelsels en
Versjes voor jonge kinderen, wordt uit

verkocht voor slechts ƒ' l
Verkrijgbaar bij D. 1Ï01.LE. Bazaar
van (ioedkoope Boeken te Rotterdam.
l''i'&lt;tuco na ontvangst postwi.ssel ad f' l,
waarop vermeld: Het Piikktt Louicernc.

</text>
<image timestamp="2002:08:19:23:28:12.00" size="453367">0000033M.TIF</image>
</page>
</document>
