<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18910823</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTEEDAMMEE
A'. 189L
WEEKBLAD VOOR NEDEELAM)
Onder Redactie van J. DE KOO en JUSTÜS VAN MAÜRIK Jr.
Ieder Hommer bevat een Plaat.
Het auteursrecht voor den inhoud van dit Blad wordt verzekerd overeenkomstig de wet van 28 Juni 1881 (Staatsblad No. 124).
Verschijnt eiken Zaterdagavond.

Uitgevers: VAN HOLKEMA &amp; WARENDORF, te Amsterdam.
Singel bij de Vijzelstraat 542.
Zondag 23 Augustus.
Abonnement per 3 maanden	f 1.50, fr. p. post ƒ 1.65
Voor Indiëper jaar	, , mail 12.
Afzonderlijke Nummers aan de Kiosken verkrijgbaar .... 0.12*
Advertentiën van 1—6 regels ƒ1.10, elke regel meer . . . , 0.20
Reclames per regel	0.40
Bericht aan onze A bonnes.

De Pelpiitoclit te aarteil
naar ERIK D6GH bewerkt door
C. HONIG H.
Het 33 Illustratiën door den schil

der CARL LARSSON,
l» verschenen en de bestelde exemplaren
•tin verzonden.
Voor abonnés die nog niet bestelden,
blgft de Inteekenlng opengesteld.
Aan ledere bestelling' moet net bedrag
van SO Cents •worden toegevoegd.
Aan on*e abonnee buiten Amsterdam
wordt de premie toegezonden na ont

vangst van een postwissel ad 6O Cents.
VAN HOLKEMA &amp; WARENDORF,
Amsterdam, Singel b, d. Vijzelstraat 54».

INHOUD:
VAN VERRE EN VAN NABIJ. FEUIL

LETON : Nachtelijke avonturen door I. van Ren

nes. KUNST EN LETTEREN: Muzikale Kri

tieken, door Van Milligen. Patti's theater en
kasteel. Etsnaald of buryn, door J. V.
Aanteekeningen Schilderkunst, door V. Maspëro's
Oude Geschiedenis. VARIA. SCHAAKSPEL.
WETENSCHAP: Genie en krankzinnigheid,
door F. J. v. U. Het kleine stadje, schetsen
door Max C. Een kamp van Eskimo's, naar
Dr. Fridtjof Nansen. Voor Dames, door E-e.
ALLERLEI. INGEZONDEN. RECLAMES.
PEN- EN POTLOODKRASSEN. AD
VERTENTIEN.
BIJVOEGSEL: Gebouw der
LevensverzekeringMaatschappij New-York.

Van verre en van nab;j.

In Brussel was deze w^ek het Interna

tionale Parlement der proletariërs" bijeen.
Driehonderd acht en zestig afgevaardigden,
vertegenwoordigende vele duizenden hunner
partijgenooten, vereenigden zich Zondagmid

dag in. la Maison du Peuple, het gebouw
der Belgische socialisten-vereen iging, om de
opening van het arbeiders-congres bij te
Wonen. Zestien natiën waren door afgezan

ten uit de kringen van het proletariaat ver

tegenwoordigd; uit Nederland waren opge

komen de dames Drucker (Vrije
Vrouwenvereeniging) en Miesen (afdeeling Amster

dam der sociaal-democratische
Vrouwenvereeniging) en de heeren Domela Nieuwenhuis
en Fortuyn (voor den Sociaal-democratischen
Bond), Vliegen (typografen), Van der Goes
(spoorwegvereeniging), Gebing (tabaksbewer

kers), Van Koert (kalk- en steen bewerkers)
en Swart uit Brussel (als gelastigde der
Nederlandsche schilders vereen iging.)
Zooals ook bij andere Parlementen vaak
het geval is, scheen dit Parlement het
noodig te achten, om de eerste dagen


_	Feuilleton.


Nachtelijke Avonturen,

(Uit Utrecht.)
Nu ons gemeentebestuur zich langzamerhand
ieeft meester gemaakt van al de krotten en
sloppen, die deel uitmaakten van de, onder den
algemeenen naam van Boterjacbt, welbekende
buurt, die Noordelijk en Zuidelijk door de Za

delstraat en Stroosteeg en Oostelijk en Westelijk
door Lijnmarkt en Spiiugweg worden begrensd,
is het wellicht Diet ongepast er nog eens aan te
herinneren, welk eene weldaad de overheid aan de
hoofdstad van het Sticht bewijst, door de oprui

ming van die holen, waar allerlei mannelijk
geboefte een schuil- en warmplaats vond bij vrou

wen, die tot loon voor hare onbegrijpelijke aan

hankelijkheid aan die wezens, slechts
verwenscbingen eu mishandelingen ondergingen.
In vroeger jaren was die buurt al zeer berucht.
Daar woonde de familie Kippe-Sluis; handelende,
en daarmede Zaterdags ter markt staande, in
kippen, duiven, honden en aanverwante artikelen.
Men beweerde dat die honden, beter nog dan de
leden der familie Sluis, afgericht waren op het
stelen van kippen en ander gevogelte en men
kon dan ook menigmaal, des Zaterdags, menschen
voor de uitstalling dier achtenswaardige familie
zien staan, die de meening te kennen gaven, dat
een of ander, thans xgemarkt", dier nog korte

lings geleden tot hun eigendom behoorde.
Dergelijke onnoozele opmerkingen beantwoord

de het hoofd van het geslacht Sluis echter altijd
met het betoog: *dat er meer gelijk dan eigen op
van het bijeenzijn te moeten zoekmaken,
met allerlei regelings-werkzaamheden. Hoe
goed alles ook voorbereid was, toch nam de
voorloopige regeling en het onderzoek der
geloofsbrieven meer tijd in, dan daarvoor
berekend was. Voornamelijk was dit het
gevolg van het besluit, om geen anarchisten
tot de beraadslagingen toe te laten, en de
geloofsbrieven der vertegenwoordigers van
anarchistische vereenigingen niet goed te
keuren. Dit besluit werd gegrond op de
overweging, dat de anarchisten den staat
willen vernietigen, terwijl de socialisten
streven naar verbetering der bestaande toe

standen, waartoe zij door hunne propaganda
den staat willen overwinnen.
Doch toen het besluit goedgekeurd was,
gaf het telkens aanleiding tot incidenten, die
niet bevorderlijk waren voor den geregelden
gang der werkzaamheden. Onder de
uitgeslotenen behoorde ook de Nederlandsche anar

chist Van Ommeren, voorzitter eener
anarchisten-vereeniging te Kotterdam.
De afgevaardigden, die op grond hunner
anarchistische gevoelens van de beraadsla

gingen van het Congres werden uitgesloten,
vereenigden zich in de Salie Eubens en namen
daar het volgende besluit:
»De anarchisten, saamgekomen na hunne
uitsluiting van het Internationaal Congres,
overwegende dat deze maatregel tegen hen
genomen is, omdat zij de meening van de
groote meerderheid der congresleden niet
deelen omtrent de middelen tot vrijmaking
van den arbeid, hebben besloten Zaterdag

avond om acht uur ecne groote meeting te
organiseeren in de Salie-lïubens, om het oor

deel der openbare meening te vragen over
de quaestie, »of het te Brussel gehouden
Congres het recht heeft den naam van Socia

listen-Congres te voeren ?''
Een ander incident had bij het onderzoek
der geloofsbrieven bijna de uitsluiting van
de afgevaardigde der Amsterdamsche » Vrije
Vrouwen-vereen i gin g," mejuffrouw Drucker,
ten gevolge gehad. Voorgesteld was, haar
niet toe te laten, omdat de vereeniging, die
haar afvaardigde, niet den strijd voert tegen
het kapitaal, maar de emancipatie der vrouw
op den voorgrond stelt, en daardoor strijd
voert tegen den man.
Den heer Domela Nieuwenhuis, die dit
advies in de algemeene vergadering toe

lichtte, werd door juffrouw Drucker het ver

wijt naar 't hoofd geslingerd, dat hij onwaar

heid sprak; waarop de oud-afgevaardigde
zeer lakoniek ten antwoord gaf: »Indien juf

frouw Drucker belooft geen strijd tegen de
mannen te zullen zoeken, dan stel ik voor
haar toe te laten." Het voorstel werd onder
luid gelach, bij acclamatie aangenomen.
Al die incidenten en voorbesprekingen
waren oorzaak, dat pas Dinsdagmorgen het
de wereld is en dat er maar een? een het hart
moest hebben om er een hand naar uittesteken."
Voorts werd die buurt ook opgeluisterd door
het verblijf aldaar, gedurende zomer en winter,
van het huisgezin Linschoten, dat oorspronkelijk
ia ijzer- en koperwaren handelde, doch •—ook
al door den last dat het op de markt, van ver

meende eigenaars, ondervond dit bedrijf na
den dood des vaders opgaf.
Behalve deze twee meest bekende familiën uit
de Boterjacht, die overdag, met opgeheven hoofde
hunne woonplaats door de hoofdtoegangen ver

lieten, om er eerst des avonds gluiperig en
door »de Keet van den Muur" terug te keeren,
was de buurt voornamelijk bewoond door man

nen en vrouwen van meer dan verdacht ailooi,
die gaarne een buitenkansje snapten, dat in de
gestalte van een dronken boer of studeut de Jacht
mocht komen binnenzwaaien.
Die buitenkansjes kwamen maar al te vaak,
aangelokt als de slachtoil'ers werden door de
Fchelle tonen der muziek, die in de talrijke
danshuizen werd ten gehoore gebracht en door het
heldere licht dat de bonte lantarens van »de
Gloeiende Tijger" of &gt;Van ouds Jan de Poep"
en anderen verspreidden.
Doch het waren juist die verhalen van brutale
diefstallen eu afpersingen, van pakken slaag en
min of meer ernstige verwondingen, die geheim

zinnig de ronde deden geheimzinnig; want
de slachtoffers zelven bedekten het gebeurde
meestal maar liever met den mantel der liefde,
en de politie in die dagen ging zich niet aan
overdreven dienstijver te buiten waren oor

zaak dat verscheidenen in den laten avond, in
opgewonden toestand, naar nachtelijke avonturen
zoekend, zich in de Boterjacht waagden.
Bedenkt men daarbij, dat om den hoek der
Boterstraat en de Blinde Steeg het van ouds
vermaarde logement de Hollandsche tuin gelegen
eerste punt der agenda in behandeling kon
worden genomen. Dit was een rapport over
den toestand van de wetgeving op arbeids

bescherming in de verschillende landen. De
heer van der Velden uit Brussel, die dit
rapport uitbracht, gaf een overzicht van de
gebeurtenissen op het gebied dier wetgeving
sedert het congres te Parijs in 1889. Veel
nieuws vertelde de rapporteur niet. In de
meeste landen waren de genomen wettelijke
maal regelen nog van zeer weinig beteekeni?.
Alleen Zwitserland maakte een gunstige
uitzondering; daar had men de Grondwet
herzien., om arbeidersverzekering tegen ziekte
en ongelukken te kunnen invoeren ; en bo

vendien had de Bondsraad besloten, om de
arbeidswetten voor alle inrichtingen, waar
met meer dan vijf arbeiders gewerkt wordt,
van kracht te verklaren. In Engeland is
voorts de toestand van vrouwen en kinderen
verbeterd; vooral het bepalen van den mi

nimum leeftijd van twaalf jaren voor kin

derarbeid werkt nuttig. In enkele takken
van nijverheid is daar ook de achtuursdag
ingevoerd. In de conclusie, die namens de
sectie bij het rapport was gevoegd, stelde de
rapporteur voor om:
lo. in ieder land een voortdurend onder

zoek in te stellen naar. de wijzigingen, door
de wetten tot regeling van den arbeid ge

bracht in den socialen toestand der werk

lieden ;
2o. de afzonderlijke nationale besturen der
arbeiderspartij door wederzijdsche
mededeelingen voor te lichten tot het verkrijgen
eener gelijkvormige en meer uitgebreide wet

geving op de nijverheid ;
3o. de arbeiders uit alle werelddeelen aan
te sporen, met vereenigde krachten op te
treden tegen het verzet der kapitaalbezitters,
en overal waar zij zich in het genot hun

ner politieke rechten bevinden, hunne stem
te ontzeggen aan allen, die weigeren hunne
rechtvaardige eischen te steunen.
Deze conclusiën werden in de namiddag

zitting aan de goedkeuring der vergadering
onderworpen. Bij het debat werd door den
Duitschen afgevaardigde Bebel het woord
gevoerd over de taak der sociaal-democratie.
Die taak bestaat niet alleen in het pogen
om den materieelen toestand der werklieden
te verbeteren; het eerste werk moet zijn om
de bourgeois-maatschappij te verdelgen van
den aardbodem. Op dit punt heerscht bij
de Duitsche socialisten de meest gcwenschte
eenstemmigheid. Dat de Duitsche socialisten
zich aansluiten bij het programma van het
Congres te Parijs en bij de conclusiën van
den heer Van der Velden, is alleen omdat
zij overtuigd zijn, dat elke maatregel waar

door de toestand van den arbeider verbe

terd wordt, hen tevens sterker maakt en
beter in staat stelt de bourgeoisie te bestrijden.
wa?, waar mevrouw Kleine, Mttscb, Albregt en
echtgeuoote, Morin, Suze Sablairolles, Wijnstok
en Korft" (welke beide laatst en nooit anders dan
wortellof, voor bouquetteu, van de studenten
kregen) en tal van andere acteurs en actrices
hun verblijf hielden, als zij hier waren. Zoo'n
komedieavond was voor Jaantje Koft" (de toen

malige kasteleines) de beste a»-ond der geheele
week, omdat die komedianten, veel nasleep
van studenten en rederijkers hadden en nogal laat
bleven plakken; daarom zal men ook begrijpen,
dat er des nachts nogal vaak een opgewonden
troepje in de onmiddellijke nabijheid van deze
avontuurlijke buurt was.
Bovendien werd ook iu den Nieuweu Bak,
het welbekende koffiehuis in de Lijnmarkt (thans
een lampenwinkel en fabriek van de gebroeders
Verkerk) voor de noodige opgewondenheid gezorgd
en zoo kwamen ook van daar, in den Jaten avond,
luid krakeelende en zingende jongelui, totdat
een hunner met krachtige stem het voornemen
opperde »om de Boterjacht ereis met een bezoek
te vereeren."
Dat vond bij de meesten bijval en zoo zaten
zij weldra sommigen, die er voor het eerst
waren, met verbaasde blikken in de ruime
danszalen van de Gloeiende Tijger of van Jan
de Poep te kijken naar de dames hier /ij
opgemf rkt dat &gt;daines alleen" niet werden toe

gelaten die met bevallige gratie in de armen
hunner zeer vertrouwelijke geleiders hingen en
door de zaal zwierden.
De gewone drank was daar klare jenever of
brandewijn met suiker, met een pijpesteeltje om
te roeren, aangezien droevige ervaringen, bij het
gewone publiek opgedaan, den kasteleins geleerd
hadden aan de dames, zoomin als aan de heeren,
lepeltjes toe te vertrouwen, van hoe
slechtequal!teit deze ook mochten zijn. Als er geen ruzie
ontstond tusschen de heeren uit »den Bak" of
De bourgeoisie, ging Bebel voort, voelt
het, dat haar einde nadert. En daarom
tracht zij door enkele concessies het prole

tariaat te winnen. Maar zij bedriegt zich,
als zij meent dat die concessies, zooals de
besluiten van het Congres te Berlijn, de ar

beiders zullen afbrengen van hun weg. Wij
hebben het dadelijk gezien, dat het
Berlijnsche Congres niets zou tot stand brengen;
wij zien nu, dat het de arbeiderswetgeving in
Duitschland niet beter maar slechter heeft
gemaakt.
Bebel achtte de conclusiön van het rap

port doch vooral de tweede niet voor
geheele verwezenlijking vatbaar, en dringt
daarom bij de Duitsche leden op onthouding
aan.
De beraadslagingen over het rapport wer

den Woensdag voortgezet. Vele leden dien

den amendementen in, om de conclusiën
scherper te maken en minder aannemelijk
voor de bourgeois, zooals zij zeiden. Ten
slotte werd besloten de conclusiën met de
ingediende amendementen opnieuw aan een.
sectie-onderzoek te onderwerpen.
In de sectiën waren middelerwijl de vraag

punten over de jodenquaestie, over het
railitairisme en over de samenwerking met de
bourgeois-partijen besproken. Dit laatste
punt werd van de agenda afgevoerd, om de
possibilisten en de aanhangers van Mars
ee»e gelegenheid meer tot verzoening te ge

ven. Het militaire vraagstuk gaf aanleiding
tot langdurige besprekingen; de Fransche
afgevaardigden wilden ook dit punt van de
agenda schrappen, omdat bij de Fransche
arbeiders het denkbeeld van een revanche

oorlog met Duitschland nog altoos wordt
aangetroffen. Met het oog daarop zocht men.
naar maatregelen om een oorlog te voorko

men of onmogelijk te maken. Sommige le

den stelden voor den arbeiders te raden om
aan bevel tot mobilisatie eenvoudig geen ge

volg te gevew. Toen dit voorstel onmogelijk
uitvoerbaar werd genoemd, gaf Domela
Nieuwenhuis den raad, om de ingelijfde ar

beiders tot opstand aan te zetten, zoodat ze
weigeren zouden tegen den vijand op te
trekken. Een derde voorstel, om bij het uit

breken van een oorlog groote werkstakingen
te beginnen, waardoor de regeeringen in de
onmogelijkheid waren oorlog te voeren, werd
eveneens verworpen.
De sectiën vereenigden zich toen met de
motie der Duitsche afgevaardigden, waarin
gezegd wordt, dat de bourgeoisie niet in staat
is een Europeeschen oorlog te voorkomen, en
dat alleen de socialistische staat aan de oor

logen een einde kan maken.
De joden-quaestie, meende men in enkele
sectiën, behoefde in het geheel niet ter sprake
te worden gebracht. Het congres had ge

noegzaam getoond, hoe het over deze
aan

uit iden Hollandschen tuin" wat in den regel van

wege den rninnenijd het geval was dan bleef men
zich daar vermaken, totdat de oude Jansen, de
oudste der dienders, die alleen met het volkje van
de Boterjacht wist om te springen, de
mededeeling kwam doen dat het .sluitingsuur was. De
glazen werdeu uitgedronken of onaangeroerd ge

laten ; tegen het hoog in de lucht zwever.de
orkest werd een ladder gezet, waarlangs de drie
muziekanten naar beneden kwamen; het licht
werd uitgedraaid en de bezoekers vertrokken met
de noodige luidruchtigheid. Slechts céa pitje in
het bulï'et bletf branden. Daardoor stouden dan
Jansen, die een afzakkertje van den kastelein
kreeg en de drie muziekanten, die ieder eea
grooten tot afscheid kregen, om hun uitgeblazen
en door stof' ea rook verschroeide keel te smeren.
Middelerwijl zamelden de beide knechts de glaas

jes bijeen, waarbij zij niet verzuimden om de
borreltjes, die de »heeren" versmaad hadden, in
het halfduistere vertrek, tot op den bodem te
ledigen.
Doch ook dat ne pitje werd weldra uitge

draaid, en dan was het stil en donker in de
Boteratraat. Alleen zag men in de smalle stegen
en sloppen, die er in uitkwamen, bij het flauwe
licht eener lantaarn in de verte, de waggelende
gestalte van een dronkaard, liefderijk gesteund
door den arm van vriend of beminde.
Jansen, de diender, stond voor het steegje en
keek het paar met diendersbelangstelling na,
en ging dan zijns weegs. Jansen was niet voor
ruzie.... en dat maakte dat hij zoo'n geschikte
diender was voor de Boterjacht. Ja, hij kon het
zelfs met volslagen onverschilligheid aanzien (of
giug althans zóó staan, dat men hem met zien
kon) als een troep luidruchtige jongelui zoo'n
donkere steeg, waar twee personen haast niet
naast elkaar konden gaan, inging, en de ver

molmde dakgoten van de lage woningen afrukte
\

</text>
<image timestamp="2002:08:19:14:30:05.00" size="387443">00000306.TIF</image>
</page>
</document>
