<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18910405</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AM3TBBDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 719
«ven op, en gaf vier uur les aan de kinderen in
de achoolkamer, twee uren studeerde ik muziek,
twee uren voor eene wandeling in de tuinen
ket instituut, en de rest van den tijd was
de studie; soms ook wandelde ik al leerend.
Ik ging om tien uur naar bed, en had dus dagen
van 15% uur, waarvan ik er vijf voor mijn studie
gebruikte. Toen het examen naderde, nam ik
Mtburlijk wat meer tijd; ik offerde toen
watmu«iek op, ik beschouwde deze studie toch meer
«Is weelde, dan dat het myn doel was, er in de
toekomst nut van te trekken."
De vakken die zij speciaal voor haar examen,
vakken als Bachelor of Arts zal kiezen zijn:
Latjjn, Engelscb, natuurlijke philosophie en deduc

tieve logica.
* *
De Vereeniging van vrouwelijke gidsen" te
Londen heeft kort geleden een krisis doorge

maakt. Hare werkzaamheid moest wegens gebrek
aan klandisie gestaakt worden. Miss Davis, de
stichteres der inrichting, heeft hare bezigheden
op ruimer grondslag in Strand no. 352 met 60
gidsen weer hervat. Daar heeft zij een club voor
dames ingericht. Dames, die van verafkomen, om
de schouwburgen te bezoeken, otinkoopcn te doen,
kunnen daar hun pied-a-terre nemen, brieven
schreven en in ontvangst nemen en
vcrverschingen bestellen. Bovendien kunnen zij daar gidsen
voor Londen, Parijs, Duitschland, Amerika, Itali
en Schotland krijgen. Verder kan men er
snelschryfsters, naaisters, keukenmeiden en ander
personeel huren. De beambten, voornamelijk de
gidsen, zijn Engelschen. In verband met deze
inrichting van gidsen staat de door mrs. Arthur
Abbott geleide vereeniging van cigarettenmaaksters.
Dames kunnen in hare woning of in het lokaal
der vereeniging rollen, en de prezen die er voor
betaald worden zijn de gewone in het vak.
E—e.

Allerlei.

Eenige vermakelijke bijzonderheden zijn in een
artikel in de National litview verzameld over de
censnssen van deze eeuw.
Men zegt dat de hertog van Wellington, destijds
twee en tachtig jaar oud, zich opgaf' als dool;
een treffende trek vai) zijn waarheidsliefde, of

schoon, natuurlijk, doofheid, als een zwakheid
van den ouden dag, niet binnen de grens van de
vragen omtrent de census behoorde." Aan den
anderen kant weigerde een geestelijke den klerk,
die de biljetten ophaalde, zijn eigen biljet over
te geven, en zond het terstond «aar het hoofd

bureau, zeggende, dat als hij anders gehandeld
had, déouderdom van zijne vrouw een onderwerp
voor praatjes zou geworden zijn in de bierhuizen |
van het dorp." Te Devor.shire weigerde oen man
van middelbaren leeftijd zijn biljet op te maken,
zeggende dat hij noch zijn naam, noch zijn ge

boorteplaats wist, en hij wilde geen valschen eed ;
doen door dit verkeerd op te teekonen/' Een
schrijver voegde bij zijne opgaven eene noot, ver

meldende dat zijne vrouw zeide, dat hij idioot j
en gek tegelijk was." Omtrent de ouderdom der
menschen was het* curieusste feit in het rapport
van 1881 opgeteekend. dat er meer meisjes in
den leeftijd van 20 tot 5 jaar waren dan er
moesten zijn. Jonge vrouwen van 20 jaar in dezen
census moeten toch 15 jaar geweest zijn in den
vorigen. Wij moeten aannemen, dat de dood hun
aantal verminderd heeft, en nog zijn de meisjes van l
25 jaar veel meer in aantal dan de meisjes van :
15 jaar waren, waarvan zij het overblijfsel zijn!
Onder de meisjes der zoogenaamde arbeidende
klassen verlangt men over de '20 jaar te zijn om
betere betrekkingen als dienstbode te verkrijgen,
en in de klassen boven hen is er een nog ster

ker verlangen om onder de 25 jaar te blijven,
dat eenigszins beschouwd wordt als een soort van
grens van den ouderdom, waarin men het meest
trouwt. Zulke beminnelijke zwakheden van den
kant der schoone sekse moeten zelfs bij den hoofd

inspecteur vergeven worden.

De jmceelen der zangeres. Een uitspraak van
juridisch belang, werd gisteren, zooals de
'Jiiijliche Hunckcliau mededeelt, door het Uerlijnsche
Kamergericht gedaan. Eene operette zangeres uit
het Noorden van Berlijn, in de toouotlwereld zeer
bekend, en wier naam in den laatsfen tijd dik

wijls met dien van den verdwenen kapitein Orth
in verbinding is gebracht, liet in April löio in
een droschke. die zij tot een rijtocrtjn had gebruikt,
een tasch met gouden sieraden en juweokm liggen.
De eerlijke droschkekoetsier vond 's avonds, toen
hij met zijn droschke thuis kwam en de kap op

sloeg, in de kap de tasch en gaf ze dadelijk aan
de politie over. Deze deelde hem mee dat om

trent het verlorene reeds een dépêche aangekomen
en daarin de waarde der voorwerpen op ;J&lt;).&lt;)()() M.
aangeteekend was. Do droschkekoetsier ver

langde nu van dit bedrag het wettelijk vindersloon,
en verzocht, toen de dame hem slechts .'!() mark
had gegeven, in plaats daarvan iSUO mark. liet
Kamergericht heeft iutusschen dit verzoek
at'gowezen, omdat men in een droschke niets verliezen.
dus ook niets vinden kan. Ken zaak kan men
slechts dan als voor verloren beschouwen." zegt
het Kamergericht a's het haren eigenaar onmo

gelijk is geworden, liet feitelijk lichamelijk bc/i t
ervan weer te verkrijgen." Dit is echter in dit
geval niet toepasselijk, omdat eiken
drosehkekoctsier door het politie-reglemcnt van 2i) Januari
1873 een bijzonder toezicht over de goederen van
den reiziger als plicht opgedragen is. Blijft dus
een stuk bagage van een reiziger in een droschke
liggen, dan wordt de verplichting tot toezicht van
kracht, de achtergelaten zaak neemt het karakter
aan van hem door den houder van het rijtuig in
bewaring , gegeven, niet van verloren te zijn. De
plicht tot toezicht van den koetsier sluit dus het
vindon" en daarmede ook de aanspraak op vin

dersloon uit.

Na de paardrijders, velocipèderijders, wande

laars en steltioopers wil nu een lïus nog op eene
andere wijze den afstand tusscben zijn land en
Parijs anVggen, of' liever een viermaal grooteren
afstand; hij wil van Wladiwostock naar Parijs gaan
op handen en voeten. Hij meent op l Aprii 8!K&gt;
op de Place de la Concorde te kunnen aankomen;
l April is voor het begin en het einde van dezen
tocht een aangewezen datum. Als de tocht gelukt,
zal de Rus den terugtocht op de zelfde wijs, maar
achteruitloopend, ondernemen.

Een prachtige jaguar die daarenboven een
geschiedenis had, is in den dierentuin te Londen
gestorven. Dit wilde dier, Affiums" genaamd,
was gedurende langen tijd het geliefkoosde dier
van lady Florence Dixie geweest, eene excen

trieke Engelscbe die de geheele wereld door

reisd heeft, verscheiden boeken heeft geschreven,
en die 't laatst nog in de Londensche pers krach

tige pleidooien voerde, om de vrouwen als heeren
te paard te laten rijden.
Lady Dixie ving Aftinms in 1879 in Uruguay
en dresseerde het beest als een gewonen poedeJ.
In den oorlog van den Transvaal, vertrok zij naar
Afrika, als correspondente van de Morniwj Post
en moest afstand doen van het geliefde dier. Zij
gat hem aan den dierentuin ten geschenke, waar
het belangwekkende dier nu is gestorven, maar
niet zonder zijn ex-meesteres een poot te hebben
gegeven voordat hij den laatsten adem uitblies.

Miss Eveline Lea), eene zeer bevallige en ta

lentvolle Engelsche dame, die Parijs tot tooneel
harer handelingen had uitverkoren, heeft kans
gezien in korten tijd niet minder dan veertig
maal te trouwen. Zij ging daarbij op de volgende
wijze te werk: Zij plaatste in couranten eene
advertentie, waarin eene jonge erfgename, met
een vermogen van een millioen, wenschte te
trouwen. Er deden zich natuurlijk vele aspiranten
voor, die aari de praat gehouden en daarbij ver

leid werden om nu en dan voor miss Leal groote
onkosten te maken en geschenken te koopen.
Daar de zaak in 't groot gedreven werd en ont

moetingen tusschen verschillende aanbidders moes

ten worden vermeden, had de vindingrijke dame
ook verscheidene woningen, meestal in de eerste
hotels. Ook was met het oog op de talrijke be

zoeken en samenkomsten een vernuftig programma
van tijdverdeeling uitgewerkt, waarbij alle onaan

gename verwisselingen waren uitgesloten. De be

slissende slag werd dan telkens zoo geslagen, dat
Miss Leal den aanbidder verklaarde, dat baar
familie helaas zich tegen het huwelijk verzette; dit
kon echter voor hare vurige liefde geen beletsel
zijn, zij wilde wel in het geheim trouwen, in En

geland, liet paar reisde dan naar Engeland: mot
behulp van handlangers werd daar dan een schijn

huwelijk gesloten en de gelukkige echtgenoot. i:r,
in bet be/it ecner schatrijke vrouw, haastte zich
natuurlijk, zijn aangebedene kostbare en fraaie hu
\velijksgescbenkon aan te bieden, kostbaarheden en
allerlei voorwerpen, welke de jonge viouw liefst
zoo draagbaar mogelijk koos. Dan verdween zij
en de man bleef alleen. De ongalante l-'ransche
politie heeft haar mi wegens oplichterij gearres
teen!, en aan de prefectuur van politie bevindt
zich op dit oogetibiik een interessant register: bel
bevat de namen van Miss l.eal's echtgenooten.
voor zoover bekend, drie en veertig in getal, ma;;1'
men meent dat er nog' meer ;:ijt', die zich
schu'lhouden,

lilen schrijft uif JjVjciV; : Kon ov.d latidne-U-r
van bet departement lx cit bij i'oiitc-fjcecia ec-;i
hol ontdekt, dat weldra een tier merkwaardighe

den van het eiland /al zijn. JJen J«m:t &lt;T ij;
langs e ;n steile, steenachtige- helling. .Men vin-U
eerst eene grot. met stalactieten en stalag-iiieten
versierd, en met andere grottc;:. van een i.og on

bekend aantal in verbinding, tüe allen in de rich

ting van Calvi leider,.
Ken poging tot doordringen werd door een ka

ravaan van vijf portonen gedaan. Na vele uren
loopen, gingen zij uiigei.'.H. terug, zonder het einde
van deze reeks van g:vt(&lt;&gt;ii t'-- hebben kunnen
bereiken.
liet schijnt dat dr luclit zeer goed door deze
onderaardsche gangen citvuloTt De bo-lcm '.-,
meestal bedekt mei een mode kleverige klei, du.
aan de schoenen vast ; lakt. De u'.UerK'n bereiken
dikwijls een hoogte var. l,S en 'J" meters.

'Ei:n 'uenl i» parïiif:*. De beul in parlilmsvnn
Jiruxelies, de beer l.'"i't'kin. ligt ep stenen. il'.!
was zijn vader epgcvoiud, die v;-n aandoet.in;; stierr,
tengevolge van rif. ei",-.'&lt;• er, laatste te.rccljt-ieüit!:;
die bij ten uitvoer hracnt. Ken detge'ijk onjeiuk
is zijn zoon bewa.ird. want ih-zc heeft geen enkeie
terechtstelling gedaan, sedert de intrede van y.ie.
functie.

ingezonden.
KTNl-TvT'KYAl^l'HiM; i N NKUKKKANi».
Nu ill bet \\'iu'.i'i ' va:: _':.' .Maart bel vooi
komen van een vai-vh schielenj vsni Mauve m
mijne jongste veiling Ier sprake is gebracht., •/.;&lt;}
het mij wel vergund zijn. ut- tot-tlrachl d- /.er zwik
nader te verklaren.
Het Kabinet FieJlietUv (Ioet!i;iri wa- ;;iet on

middellijk aan mijne zorgen toevertrouwd. r.i:.,;r
door tusscheekuü'st van een makelaar, dit- /'.teler
mij daarvan op de hong'e te -u-een, he&lt;
geo.i-11iriii'C'rde stuk daarbij hati gevoegd. 15,;
o'.dt-:zoek blijkt mij dat hij ie goede:' U au w bami. ble.
Immeix de verz-iiuciing v:is ie klein in omvang,
om :if/,o)]iieiïijk onder n,i. hamer ie komen, /-.o
(bit bijvoesnug van schilderijen nii kleine i.;il;itri!
scha; pen noodzakelijk (va-. Jl;j jiaini. i--ic :&gt;o'-'-ii
incorrect mei mij niet op t;e hoogte tt- -;, il-- -.
van di-ze toevoeging. Terstond bij oi.t-atig-L
mankte ile Mauve'" een ongnnstigen iniiné, o(&gt;
rriij. Ik meende eveuwil mijnt- su:-j' ctu ••&lt;•
u-.enirijr te imieteti laten varen, wetende d:-! aai: i.t..
mij toejrezumlen kaoinet F. (1. y.t-kor n. •:••&lt;&lt;•
twinda: jaren ei'uip s'nk v.-:,- ifieg-vn-tr:). \/i.,r
twhiüg Jaren nu ibu/hl i'ienrtiid aa'i i'i'i \e &gt;ai
Pf'hfin v.-ui 3!aiii'c's s: liildcr.-liikken. l'.'.ai'h;:
waren alle slakken g'-ic-'.'erd door cone iirui.. uier
poede trouw boven :ille verdenking &gt;t:iiii. (lüdcr
deze omstaniligbedei! is Int vi-rkbiarbiiitt dat mcii
zijne opinie prijs geelt en ten sloitc boluii t».
een i-.wnt. niet tot een o'.ech.i stuk. n-meer daar
het, zooaU ook uw versiagge'.er y.i'gt. •••ui'i
nmnn'dl'/" was en ecu zeldz:i:t:u be.iiieg-Jijx i
a-ji'maakte signatuur uroeg.
5k beboet' wel imi te verzekert','!, out d.'- k-.;&gt;i&gt;
onmiddellijk door mij ongeldig vevkl.uud is.
,•,,;&gt;dat niemand K-iuirle iiidt dan. naar ik hoop. dr
vervaUcher, dien ik "(riool' op het spoor Ie IJM
en die zijn straf niet zai outloopen.
Nu kunstvervalsching eenmaal ter sprake is
gebracht, vergunt mij de redactie, hoop ik, wat
meerdere plaatsruimte o°er dat onderwerp. Ik
heb er namelijk heel wat aanteekeningen, waar

onder pikante, ovei liggen ; wellicht stelt deze of
gene belang in eenige daarvan.
Waarlijk, de schrijver der
»AanteekeningenSchilderkunst" gaat te ver met naar aanleiding
van n op zich zelf staand f^it de koopers in
de Brakke Grond tot voorzichtigheid aan te f
poren. In Moderne Kunst wordt in Nederland geen
vervalscliing van eenig aanbelang gepleegd. Daar

mede bedoel ik niet aan mijne landgenooten een
brevet van braafheid, maar veeleer een van on

vermogen uit te reiken. Onze beste meesters
de miadere zijn het vervalsenen niet waard
hebben iets zoo persoonlijks in hunne kunst, het
sujet staat zoo terug bij de behandeling, bij de
kleur, bij die bewonderingswaardit?e atmosfeer
(waarover de Duit-che collega's te München zoo
verbaasd waren !), kortom, het artistieke doen staat
zoover boven de artistieke vinding, dat men, om
liet na te doen, even knap als de meester zelf'
moet zijn. Men waagt zich dan ook niet aan het
ramaken van Israël», van Maria enz. eu het
gevjil dat ons nu bezig houdt is, in ons
land teu minste, een ur.ieum. In de Brakke
Grond komen zulke kopieën niet voor. Wel vindt
men in lokalen, waar schilderijen geheel als meu

belen behandeld worden, en du&lt; tot opluistering
dienen van mangels, kachel-, nachtspiegeis enz.,
somtijds valsehe schilderijen, maar van een zoo
naï-ve soort, dut men er zich niet over behoeft
; te bekommeren. Xoo heb ik daar wel aangetrof

fen marines met Loewi Meijer", dierstudies te
lient" RecigneeH, eii dergelijken. Kuu.-tvrienden
loopen niet in die strikken, hoogstens een enkele
maal de gebroeders (tluad.
l De miile meesters komen er in Nederland niet
zoo troed af'. Reeds in de XVIIe t euw waren
j er veel kopieën, vooral van Daliaansche mei sters
j in omloop, die de Keelbeulen", zooals Houbraken
| in zijn »Schouburg'i der Kunstschilders" de
kunst! koopers van zijn tijd noemt, soms met
bedriegei lijke doeleinde?) lieten vervaardigen. De bekende
j l'ylenbmgh, Hembrandt's zwager, was er niet
vreemd aan. De aankoop van een uitgebreide
verzameling door (Jen Grooten Keurvorst sprong
n f. ofschoon de schilderij"n reeds te lierlijn
waren, omdat l!ol!and-che schilders aldaar ze
voo.- kopieën verklaarde!1. Van Miï&gt;-n zegt in zijn
• ., Moliaiitls'cl'p Spectator" «lat menig- liefhebber
zijn Spreeuw! je voor er&gt;], Doiitje houdt, hetgeen
ftioeilij!; het 'irf-val kon zijn tv:mr,eer de imam
van dien vernis bekenden Spreeuw niet vut; zijn

De weinige kennis waarop het meerendeel tier
lao^ikoon; rs vooral in de felste helft van &lt;ie/.e
teir.v kon boi'en. is mede een hoof !oor/,a„'k \an vele
vervalsehi;i!.f n L&gt;:enc;st Men kende een overgroot
aai.tcl merslors van den L-'e-i en "en rang niet
ire-'r. e-n. M l-, "j&gt; bet !&gt;ed van Prokustes. wi rd
joi'e"1 -eniMerij die u'ee.'i zeer bekeieieu n.i.'im
dn,ei:, ;re\v ron een op bet vrij kb-;--e lijstje van
ju'DM'n '"-'ie mrn wc! kende r&gt;. Daarbij wvrd
in:: der ei) ('&lt;• s-e'nil'.'eMiiL' dau '-]'de vooi.-teüing
j-t,',.t V rAj,1,; j l-e tafcreelen w-rdeu Jan Steen
gedoo;.( ; vva'i'i- allen van Van Kf'ssei v&lt;&gt;ra',,derden
in P-iisih'el : biro:onhni'.en nu-t een a-irdisr ver

licht deo'/ie'r, b. v, van ourse, werdc.'i 'iet.?r
de Hoe-re : Osta-le heeft beei wat biünenhei
•/.&lt;".! e'i '&lt;:ot berden, vajir.-.'ui hij •&gt; ,&gt;l.komei.&lt;
onscbnl u--' was voo&gt;' liet' mo, ten Lemen:
jlobbema'-i ha!,&lt;l;eekcnin_r werd ubgewiseht zoola- g
;-ip &lt;r)-. i, ,t t di ut l,iet was etketid en tol, groeten
'i'ri-'- (•ehtac'-'t : 'a1'1!' w"td zijn naam geplaatst
el'' hiildschi'ppi.n v,"» 11 vfm Yriej, Decker, enz. :
\!he&lt;! ('nvn. de in -n. die in zoo \-eu-- genres
nitmiiüite.' i,ree'_' '.n l-.'i.k't nou; alies voor zijne
r.]:, ;.j:i '-. waai ne. e ;i:i'ti lïor-n weg weet In on/e
dar--n lielio'.n (r ,!o i-eote kennis toe van ten
,!. l'h \ 'vn der Kelen, var, een liivdiu-. en vati
t-eii );,:d;-, oi') ''u-1 verwarring n'iér ten ebt Ie

Yerv;.!sc!'!r"er. v"'"i t e.«r e r/er allooi zijn iu
de/e eeuw bij meni:.''e .-"'' leeg'l oo-r een twceial
schiük:!!. die ec;i bij/onder talent hadden voor
het naiei.k'üvan on.-e .nor Meekers. Van hun

on 'e H n- e a c'; .'trio b-n-sten ;e Verkrijgen,
ksme. i-den '•':} hiio v'(,k met eiwit en pij[):;aMe,
waarna h"! ; .'.l' eei i'root e hitte vvtrd blootgesteld.
?,b eke 'f in-1 hebben ••-,'! o|&gt;de:/e wij/e go-to-.hi.
lobl-cnoi &lt;•; Kui.-iiael w,•'•.]'••;] met voorliefde
.igei:::e.;-t. lé'-ibra1 -It bh. i k den heeren gewoonlijk te
ieo,ri;;.;. Hal- kwavi aan de 'x-un zoo-ira l-,ij zoo
óo,.,- 'ie |..jjs -i.êj', N'i.or e; n tiental jaren bracht
een l',-ij-e!-é:!ie:in in'.j met groote ing'-uomenbeitl
feu Hobb:-ii;'&lt;. 'ü' n i'i; niet zooveel bowierde
-nl,lei:- !-.,(! i.etanid aï's 'i-t stuk, indien echt.
diii/ein1--;! -on Je •/•'.&gt;•- waard go-.veest.
lloege. e-':ir-' -i i "rd w't-- \'-':' toen ;!c htm aantoonde
Xoj; ••oor \\ --Vó'f-' i':e-en werden n,ij
t'.vee/.io&lt;. &gt;i aeun'1 -.''/•/••/.'".'-'''' -c' i'det ije" gebtaeht, voor
\e|'i,;;. bf.um.;: ,-.-n 'el ''t.-che--. Venii«-r t-n "o
l:i;i--d:iel stu'-ken \v;'.;i'aa.n een tixgi-cbe
gesehie,;.-ni- -..rbo ee ; is. De heer K.. ,„' clu-i' van een
f r. M..t !.an:ejl-.:-iiis in k n e.-.!, bef l'; zich voor jaren
de/.-- sinl-l-en v.i'1! nog • enige :.luieren, maar a.iien
j,i; ,-.:/, K,e f.i'i.rii k. '.''en aai siner.-n, --- men
h.i-t ••• Sic, ik w-I inrji licht, op een oud kasteel
e:,-, \ ;•.,;'( o - - en da! -oor /''"'&gt; gr &gt;ottii prijs.
.j'i; j: -' .i! oei i,.. ',, in -- •-.,,! bei !i--ilrog
gernin"'-"l v\a- '.'-u kra.ni - i -; i&lt; 'v-:d. l &gt;e zoo-v; aaiede
li..'j':,;e:;,.. \'e;se:("-!-, '"-'i- ;t-idsw;d met
zonnii;'vt-'riieiüe p-,,,-t er, v« ie roe.Ie d'-.ia'Ji, is werki'iijk
t.i, l •/..,d- r ee;,i&lt;r lah-üt geschibierd: de UuiMlael,
ee ; N-,or-'h ianik-clei;), met een waterval op dt u
M.urcT - 'i ••!! ri-e'-t- in'e ' boofie een kasteel, is vrij
wat ":•&gt;•- -kk-T Daar die -tukken t.og we' J i"t
ver. i- i;-"! xnll'it ;.:'.!'. is liet go- -i /-" 'e s]gnaie"reu
.... ;:| ;-(.; oo'-1 te h"i; i&lt; r.. Iv'.'i a.ndere
verval
n xei.'n-/ &gt;',':; (c:, i; !:. zekeren ('arohi;-. De/e
,,;,.,,-,,;,,- ,! i'eii'-'i'.' v-. ; ,t ;oi-i| onder aanneüiing
\i-n t--;, viil-eit:i ::!e!i;!i-.en litd. bij ten onzer
voort,." ei -te ! Ie! te-'iie',; .l::ebiep iri te (If-ngi-n
en (h": lizeti -:tr vin t -re ia!iiiiit']iortreltei: van.
de hand &gt;ai; ie mlirai.di te b:'.vegen ze heiliger
ie-:a!ü::'.ic t -e 'e- verLrouwf n De s-ehil'erstnkken
kvvaue n thi • o;k h; piaebugen toe-t;u,u terug.
ja het was of ze zooeven den schildersezel ver

laten hadden. Ongelukkig was dit werkelijk het
geval! De origineelen namelijk waren verkochten.
door kop'eën vervangen, een bedrag dat eerst
jaren later door experts geconstateerd werd, toert
vervolging van den bedrieger niet meer moge

lijk bleek.
Er is nog een gebied, waarop in ons land,
voornamelijk in de vorige eeuw, eenige merk

waardige knoeierijen hebben plaats gehad. In
geen land zijn zoovele portretten gegraveerd als
in Nederland. Verzamelingen daarvan aan te leg

gen was een algemeen verspreide liefhebberij. On

gelukkig ontbr.iken de beeldtem'ssen van sommige
l bekende persoonlijkheden en de vraag bracht
eenige teekenaars in verleiding om in de behoefte
der verzamelaars te voorzien. 7oo onstonden b. v.
die talrijke portretten van Laurens Jz. Koster.,
die geen van allen historische waarde hebben.
Voor een der typen dezer portretten moest de
kettermeester l!. Tapper zijn facie leenen. Mee
vervaardigde in houtunede portretten vun Kostei
en van den vader van Lucas van Leydeu, die
niet minder dan tot het tijdperk der
uitvindingvan de -boekdrukkunst heetten op te klimmen!
Verzamelaars waren niet weinig trotsch, wanneer
j zij deze kltine houteneden i;i twee staten bezaten,
ri'n'ir en met het wormgaatje, welk laatste echter
kunstmatig met een boortje in het houtblokje
was aangebracht.
Een soo'tgelijk gevr.l heeft met
Swammerdam's beeliei is plaats gehad. Deze vriend eu
geestverwant van Anna Maria Ssehurman heeft,
wellicht uit gemoedsbezvvaren, nooit voor zijn por

tret willen posceren. Geen nood! Zekere Jan Stolker,
j een Kotterdamsche teekenaar, van wien meer
l zulke gefingeerde portretten zijn uitgegaan, zette
', zich voor Jiembrandt's Anatomische Les en
copi| eerde een der toehoorders v&lt;in Prof. Tulp, die op
de schilderij den uaam draagt van Hartman
Hartmatis. Het, portret werd met toepasselijk.
bijwerk opgesierd en kwam als O. I. inktteekenitigin
i den po'tefeuille van een verzamelaar. Maar daarbij
bleef bet niet. Kfn fier achtereenvolgende
bezit; ters liet er eene litlio&lt;rraplii-ehe reproductie vat;
maken en nu deed llartm^ri Hartmans voor goed
J jijn intrede in de wereld aks Swüinmerdam .
Toen dan ook voor eei.ige jaren bet
herdenkingsf.-est van dei' greoten natuurkundige gevierd en
in het Album der Natuur zijn leven beschreven
werd, verscheen (ia-iriti van di-i lithographie eene
verkHnde berbalins.*. die (p huar beurt wtèr in.
:i buitenland iiacevolüd is. IJirt er niet iets
trag'is-eii-komi-eb in liet i'-it. (ia! iem.'ind. ''oewe.
door niemand mi'd r dat) -:loo'' Kernlirandt ver
eeiiwiL'f!, loeh /ik; '.'.nfim ver!ie-r, eu aau een ander
l'ersdon zijn tiekken moet afstaan !
Vrcefde i V niet ren onbe.-cbei'lc-n cebruiV der
Lrevr:i";r'!e jila'-t-rniin'e te nisiken. dan zon-Ie ik
r&gt;,eeo!e&gt;-e xn'ke persrcns'verwi-iseliniien kiinnei;
mcdfdet 'KT.. No&lt;r i'é'i v,drlxeid y.ij inij vt-rgunil.
namelijk vr-r. iemiivd. die teaelijk voor meerdere
personen optrcuh. 11-n iu on&gt; land r''grnveerd
l'orttet v.in ]i«T,ri de ii 'l romouilio. Hertog va n
i Tlioti.-ïr-, weid eek i'i'gegf-- "n ;iif lui!. .iii.'iJrnal
llaror. vi.n (i-n!. e'.i oasrna als. C'on.elts de'\Vitt,
i Daar van U ;&gt;!o ;i"r-ovic-n ook antbentieke e!
' \'pfl beter irci-iavt «r.!.' portretten bestaan, is di'.
l)'"lieg- miiidt r g-evaarlt'k".
,'&gt;.l -vat evenwel eji dit L'c'oiet; in ons IKII.'I
gesc'.iedt 1.1' ^r-'scloed is. verbleekt, wanneer men o'e
aeiü-.ïcn d.-r vei v;d-c! intr bij on/e 1-uren. de
k-k/en c" ]rr:-.r-seher'. (,|)-laat. Kort vc'ór
Siret'.! J'i/n'.'/'i/ ••/'.*•• J!' na ,-• Art." ophield te be^tan;).
vp&lt;-sclic-pit daarin er; t serie boon-.-t merkvv.-.ardisre
onthullingen, waarvan ik er ('vu wi1. inetlf-dceleie
V'en i'-e'^'i-cii'-ebiiiler li:u! i:&gt; langfii tijd niets me&lt;?i
jten-ee! v-'(,r ,'oed bed Ier zi.jde L'-'leir'1.. 'l'oeh sriuc
liet het&gt;, o!;;ko:.ar na.ir den \iee, ebe. immers bui

en i. rVithisr werd'-n In --- if.'i'ger bo^ aeiif-ielijkei.
I!o°dit r:io-."-lt'v wa--. werd "en &gt;.'-brijver dei
b;!i'e;:;|-e;ioe-e::e oiiiktil;ir£&lt;•&gt;&gt; (i'ii.ielnk, t--eii Ji^
ot'zen :ot'-t &lt;-(-:,tena' aa'troi'in Honii als
hoogire-e'-,a*t.-n \r'e:d en re.iisn;;!Ti van eee eepensio.
nee;d militair, d'u, door jicht aan bies gebon

den, t roos' bij d'- oude nn i-siers zocht, en doo.
den I',.- IL' 'j-err'.'-eKl niet piiikwerken werd ge'ukkii;
•„'emnidvl. !"."'i &lt;"'d \\i.';petil)roe'ler !•• l\e-!:br_
defide in die voorl'eiiió'i;- »» i&gt;"ï:&gt;n!:e! t"/-
bul;Men raadt, hel o H'i re P^i !e;; leid-ic;: een
!:alene! ni-„lenie kopieën, door Juni rea-lsm.-jn ver
Vüardi^d. en doijr ben inet ]ioo;,-e iir'jzenli tardd
Oj)i'i:!):iar)ie;.-l is Ifgon /iiike i,.-akii;keiïd«
be-!e rer.K'ilie. Daartoe intde te verken ;;,i! mij
stced: ce:i aan'ie'enne o!ie''t zijn.
P. AfAM.i v.\x S('!ii-:i.T::M.\.
40 c erts v «r regel.
speciale no-!clni;iir voor Schoenen naar
maat, ii: '.'i;-s iihirnksel \oor gevoelige,
pijniiike, gebrekkige voeten, knobbi-Ls,
etc etc. AïTrON HüF j r.,


s-.-rr-i'eeri.ei1 .-:\V..rt.C et; gekifc'lirde Zijde vi.'iji
O.^TL"M.KS en liAKXEKiu.NdK-N' vindt lueu inbe;
Mapazijn ,,ï(eizersJ;:.!f",
•iinnri s C'HAD K &lt;A DLDKXK'OTT.
A'ii'it/ri &gt;;•'(}!: -e'^o', .1 '.''s/cj fliiitl.
])r J-\E*&lt;KH'y Oris Norm. Wohirtikeieii,
K. F CïSCHLt-SE^GK-R,
Kali-cri:tri'«t l'&gt;~, A m ut tril fIM.
Keni-.'e specialiteit in deze artikelen ir, Nederland.
CHINE TE A-V/HITE TIP S
-jNVil'e ru'itji'-;-'i'liee] is ^etirii' eu v.-ater!:"!i-le;;d
In originevlé]i,lkkin..''il /' l TM) uit-'uii^iid
verkrijgbiiar b'n N\'ed. ,1 (iF.I!!!i''.l; ,vX'ü»N. [l.i!!ever;;iicier&gt;.

A L'i M SS O «TE L l. E.
Lcidschestraat 1O
)/,•,/;/-;-.;. __ t'i/.\/-'J-:rTJO.\^.
Ontvangen de nieuwste .1 ACl.'IT'.T:- en STv!i;i'E\
voor Let aanstaande .Seizoen. ("HUIK- &lt;,'&lt;&gt;-&lt;iiilit:.
lUri'TKN VINCENT.
i

</text>
<image timestamp="2002:08:19:01:17:55.00" size="443549">000002VA.TIF</image>
</page>
</document>
