<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18960628</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
l
No. 992
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
Illllllllllllllllllllllllllllllllllll
IIIIIMIIIIHIIIIIIIIIIIIII
iimiiiiiiiiiimiiiiiiiii
vele honderden, die hij niet intiem kent, hij
met milde hand geholpen heeft! Hoevelen, die
hij eerst in zijn ambt als officier eeu bloedende
wond heeft moeten toebrengen, heeft hij het lijden
niet verzacht door de wetenschap dat dezelfde man,
die met gestreng gelaat en strenge woorden zulk
een zware straf tegen hen eischte, de onschuldige
achterblijvenden niet aan den ondergang zon laten
prijs gegeven.
En wat Mr. van Geuns hier maar steeds met de
hand in den zak staat om nuttige en liefdadige
zaken en instellingen te steunen! Als vertrouwbare
personen het een. of ander op touw zetten waar

voor veel geld noodig is, dau gaan zij bij voorkeur
maar niet bet eerst met de lijst naar Mr. van
Geuns. Als zij de geheele stad zijn rond geweest,
bij ieder die geacht werd in de termen te vallen
en zij zijn dan nog niet klaar, dan maakt zoo
menigmaal Mr. van Geuns den sluitpost op de lijst
en de zaak, die hopeloos scheen, is in orde.
Het spreekt haast van zelf dat zoo'n man, die
voor armen eu hulpbehoevenden even mild zich
toont als wanneer htt betreft, de schoone kunsten
te steunen of andere nuttige zaken te bevorderen,
zich ia onze stad iu ieders achting verheugen mag.
Ook in den gemeenteraad, wair hij de oudste is,
staat hij in hoog aanzien.
Wanneer hij spreekt er is eenige oefening voor
noodig om te zien of hij htt voornemen daartoe
heeft, want als hij, zooals het reglement dat
cischt, gaat, staan, dan is hij nog geen duim
grooter dau wanneer hij zit wanneer hij spreekt, dan
doet hij dat op denzelfden beslisten, souvereinen
toon, waarmede hij iu de rechtszaal de wandaden
der beklaagden aan het daglicht brengt. Wat hij
zegt is goed doordacht en heeft fiiuken basis
liet staat op pooten, zou men kunnen zeggen. Het
steunt alles op wetten en reglementen en daar is
niets tegen intebrengeu. Het is soms om griezelig
van te worden, zoo goed als Mr. van Geuns in
zoo'n wetboek thuis is. Menige dominee zou er met
zijn bijbel een puntje aan kunnen zuigen. Met de
oogen dicht slaat hij een artikel op dat hoogstens zes
jaar bedreigt en een half uur daarna heeft hij er
even gemakkelijk een bij de hand inn je levenslang
achter de tralies te zetten.
Mr. van Geuns is de eenvoud in eigen persoon
en daarbij oprecht, soms tot aan de uiterste grens
van beleefdheid. Zijn oordeel over het gesprokene
in den Raad steekt hij, zonder bepaald het woord
te vragen, nooit onder stoelen of bankeu. Dat
fluistert hij in den regel zijn buren, links den
Burgemeester en rechts den heer Witteveen, toe.
Maar voor dat fluisteren strekt hij zij a hals niet
uit naar de edelachtbare ooreu dezer heereu. Vol

strekt niet, hij wendt alleen het hoofd even ter
zijde en met een schouderophalen of eeu glimlach
zegt hij zijn meening met een half-zachte stem die
door de geheele zaal hoorbaar is.
Voor velen is het een grief dat hij niet a tort
et a travers tegen alle subsidiëii uit de gemeente

kas stemt.
Maar dit is een onrechtmatige grief! Als de heer
van Geuns vóór een subsidie stemt dan geschiedt
dit niet omdat hij ook royaal is uit andermans
zak" maar wanneer de gemeente en dus de
geheele burgerij aan muziek of schouwburg dui

zend guldeu bijdraagt, dan kunt ge er op rekenen dat,
het hem uit eigen zak al wel tien maal zooveel
gekost heeft.
Het eenige bezwaar dat ik tegen Mr. van Geuns
in het midden zou willen brengen is, dat hij zoo'n
•unicum in onzen Raad is. Al houd ik nu juist niet
van groote uniformiteit, zóó zou ik toch wel
\venschen dat we zeven en dertig raadsleden hadden.
CHIFFON's HUWELIJK.
10) Naar 't Fransch, van GYP.
VI.

Het diner was reeds in vollen gang toen Mevrouw
de Bray terugkeerde, 't Was sinds laug reeds ge

woonte, niet, met het eten op haar te wachten;
zij kwam bijna nooit op tijd, ouder het voorwend

sel van boodschappen en visites, of klokken die
na liepen, desnoods zelfs van rijtuigongelukken.
Zoodra zij had plaats genomen vroeg zij aan Coryse
verwonderlijk lief:
Wel ?.. . ben je tevreden over pater Ragon?...
O! uitstekend tevreden ! . . . antwoordde het
meisje onverschillig.
En na een oogenbiik te hebben nagedacht voegde
zij er bij :
Maar of hij wel over mij tevreden is, zou ik
niet durven zeggen.
Wat heb je dan met hem gesproken ? vroeg
de heer de Bray, met een zweem van ongerustheid.
Een m:issa diugen . . . van 't een op 't ander . . .
Ik zal morgen naar hem toe gaan ... ver

klaarde de markiezin, heel wat minder lieftallig,
dan zal ik van hem wel hoorcn wat er is voor

gevallen . . .
Maar... merkte Coryse kalm aan. dat,
kunt u van mij evengoed hooren ... en om te be

ginnen, is er uiemeiilal voorgevallen . . .
Hé! ... dat's wél vreemd ! . ..
Waarom is dat zoo vreemd'? . . .
Omdat, je zoo verlegen kijkt . . .
Ik r ... geen kwestie vau ! . . . Waarom zou
ik verlegen kijken :
Weet ik het:. ..
Weet ik het dau !.. . ik moest met pater
Ragon praten ... 'k ben er heen gegaan en we
hebben gepraa . . . ziedaar '" . . .
En ... heb je geen onaangenaamheden gehad ~...
Wel neen . .. hij weet hoe 't hoort ... te
goed zelfs... ik ook... wel niet zoo goed, maar
enfin! toch voldoende... neen! ik geloof dat
hij uiets van al wat ik zei heeft goed gevonden,
Inhoud van verschillende bladen.

Het Handelsblad. 21 Juni. Het nieuwe
kiesrecht." Tnmme socialisten" (in de Kroniek"),
door Prof. C. B. Spruyt.
24 Juni. Ktuchenius als minister" (Graaf van Lim

burg Stirum's karakterschets).
26 Juni. Afschaffing der gvaanrechten in Engeland."
De S t a n d a a r d. 22 Jnni. Kiesdwang II."
Het Centrum. 20/23 Juni. De positie der
katholieken en nog iets".
22 Juni. Het Votum over de Kieswet".
26 Juni. De schooltijd in Engeland'.
Nieuws van den Dag. 18 Jani. Drinkwater",
door D . H. P. Kapteijn.
19 Juni. Engelsch jaohtvermaak", door L. K. te A.
22 Juni. Hoofd- en Bijzaak".
23 Juni. De inhoud der kieswet" I, 24 Juni,elot.
25 Juni. Verblijderd', door Gr.
De Telegraaf, 24 Juni. Staat de Indische
schooljeugd achter bij die in l'atria, zoowel moreel
als intellectueel ?" door Kromo.
De T ij d. 20 Juni Idealisme" (slot).
22 Juni. De aanneming der kieswet".
23 Juni. Een roemrijke gedenkdag" I (Koloniaal
bezit). 24 Juni, slot, door T.
25 Juni. Over de muntquaestie'' I.
Het Volksdagblad. 22 Juni. De k eswet
aangenomen".
26 Juni. Adviezen om niet op te volgen" (Veilig

heidswet!.
N. E otter d. C r t. 21 Juni. De aanneming der
Kieswet".
De (a n t i r.) N e d e r l a n d e r. 2 J Juni. Eigen.
Veerkracht", (aan Patrimonium over ) ensioneeriijg).
23 Juni. Een rekenprobleem", (stemrecht aan 25
en 45 jarigen.
De Maasbode. 19 Juni. Over Miss Diani
Vaughan" I. 20 Juni, slot.
21 Juni. De beslissing" (over de kieswet).
23 Juni. Ci-git-Piron . . .", door M. A. Thompson.
24 Juni. Honderd jaren braak!" door P. M. Bots, pr.
25 Juni. De Maagd".
Haagsche Dagblad. 20 Juni. Twee
ministerièele doopceelen".
2'ƒ22 Juni. Staatkundig overzicht der week".
23 Juni. Spreken is zilver, enz.'' (Polemiek met
het UU: ƒ&gt;«&lt;/.)
24 Juni. De uitslag van de onlangs aan de K. M. A.
gehouden overgangs-examens", door Memor.
De A v o u d p o s t. 21 Juni. De rnillioencnlegers".
Eugeland's strijdkrachten".
24 Juni. De nic-uwe kieswet", I, 25 Juni. II (slot).
Utiechtsch Dagblad. 18 Juni Aannemen
of verwerpen ? '
20 Juni. Oef !"
21 Juni. Het belang en de beteekenis van univer

sitair onderwijs in de psychiatrie."
22 Juni. Het ontsUg van prof. Winkler", door
J. de Louter. A-'jeh "
23 Juni. Was 's Dagblads zwijgen goud '.'"
24 Juni. Oranje Boven"
L i m b. Koerier. 20 Juni. Kruis of munt" (K eswet).
23 Juni. Het resultaat" (duor M. de Bas).
24 Juni. Het nieuwe Kiesrecht'1.
Middel b. C r t. 19 en 2 Juni. Fraude en controle"
(naar aanleiding van de zaak te Alkmaar).
Pro v. Gron. C r t. 2'2 Juni. Na den slag" (Kieswet).
Z a a n 1. C r t. 24 Juni. Vakopleiding"
iVerteniging tot).
N. L e e u w. C r t. 20 Juni. Verbeelding". 24 Juni
Beweidsgronden op AmeUnd", door Nemo.
N. A r u h. C r t. 23 Juni. Viijland" door Frank
A. M. Freeman.
20 Juni. Van Houten's triomf: zijn kunstwerk"
bekroond".
18 Juni. Sociaal overzicht".
N. Ho 11. Wbld. 20 Juni. Bede om hulp voor
een kranke".
Sociaal "Weekblad. 20 Juni. De pi. com

missie vau toezicht op het lager onderwijs in groote
gemeenten (slot) door Sehook. Arbeiders.
ilijninspecteurs in Belgiëdoor Wibaut Het tweede
congres der soc. dein. arbeiderspartij in Nederland
(sloi) door v. d. Goes.
De Volksstem 20 Juni. ,De katholieke pers
over Eegout". De heer Bochu-sen en de oproep
derheeren Kouveld c.s.". Hetontslag v. Eerenberg".
D e S o c. D e m o c r a a t. 20 Juni. Aaneensluiten
kiesrecht", Teekens". (Moskou, Pesth Utrecht).

IIIHIIimiHllllllllllllllllllllllllllimillllllllllllMllllllllllllllutllliiiilllllllllllu

en ik ben zeker dat, niets vau al wat hij heeft
gezegd, me heeft overtuigd . . . maar, dat daarge

laten, zijn we nog even ver . . .
Dus... vroeg mevrouw de Bray, gebruik
makend van het oogenbiik dat de knecht even weg
was heb je nog niet besloten den hertog van
Aubières te trouwen ? . . .
Ik heb besloten hem niet te trouwen . . . cu
zich tot oom Mare wendend, vervolgde Coryse :
Ik zal hem van avond het antwoord geven;
hij zou immers komen heb je gezegd r ...
Keen!... riep de markicziu verbolgen.
Je zult hem van avond niet, antwoorden!...
't is krankzinnigheid, zoo zonder nadenken te
weigeren ! . . .
Maar ik heb nagedacht ! ... ik doe niet anders...
'k ben half suf van 't, nadenken, dat, ik sinds gis

teren doe ! .. .
Je zult wachten met den hertog je antwoord
te geven . . .
Wachten, waarop:1... neen, ik wil hem niet
langer aan de praat houden ... ''t heeft al veel te
lang geduurd . . .
Ik verbied je. h t1 m vandaag te spreken . .
zei de markiezin op bevelemlen toon, terwijl zij
van tafel giug. En ziende dat Coryse, 111 plaats van
het, salon binnen te gaan, de trap op liep, vroeg
zij : Ho ! . . . waar ga je heen r .. .
Xaar mijn kamer . . .
jN'eeu ! je zult hier blijven.
Uet meisje, kreeg een kleur als vuur eu ant

woordde kortaf:
Ook goe.l ! . . . maar als ik blijf, /.al ik mijn

heer d'Aubières eerlijk zegden . . _ (|.:it, ik stellig
besloten beu hem nooit... nooit in der eeuwigiieid
te trouwen . . .
Je beu t mal ! . . .
Dat heb ik al 7,00 dikwijls gehoord ! . . .
Daar is hij ! .. . riep eensklaps de
markiezin, theatraal den vinger opheffend, toen de schel
van het hek overging.
Celukkig l . .. zooveel te beter ! . . . zuchtte
Coryse -- 'k zal erg blij zijn, als dat pak van
miju hart, is ! ...
'/Lij liep regelrecht naar deu kolonel, die juist,
binnentrad cu zei, zonder eenige verlegenheid te
laten blijken :
Mijnheer d'Aubières, 'k xou u gaarne willen
spreken... wilt, u even met nu; iu den tuin gaan,
zooals gisteren avond ... en glimlachend het
bordes afgaande, voegde zii er zaclities bij :
\ i i
... lUaar zonder me te zoenen . ..
De Volksbanier (E. K. Volksbond). 19 Juni.
Het stichten van Yereenigiugen" (in de geest van
kemm Novarum).
Patrimonium. 20 Juni. Gelijke vrijheid en
gelijk recht voor ieil-r" (De werkstaking te Maastricht).
Eecht voor Allen. 20 en 21 Juni. Patronaal
of niet?' (werkstaking Maastricht).
De V o l k s t r i b u u n. 20 Juni. Verzet".
Wbld. v. d. A l g. N e d. D i a m. Bond. 19 Jnni.
In dagen van strijd".
Neerland's Volksblad. 20 Juni.
Beeldendienst" II.
De Vr ij denker, 20 Jani. Was Judas Iscarioth
een verrader ?'*
V r ij l and. 20 Juni De wetten der maatschap

pelijke ontwikkeling," door prof dr. Theod. Hertzka.
In su linde. 23 Juni. Indie en de kieswet''
N. S u r i n. C r t. 21 Mei. Drie van de dertien".
24 Mei. Van de wal in de sloot'1.
31 Mei. Melaatschheid als Lokaas.
W bid. v. d. B u r g. Administratie, 25 Jnni.
Geschil tusschen eene provincie en eene gemeente".
UIIIII1II11IIIHIH1IIIII
IIHIIIIIIIIimillHImilllllllllllllMIIIIIIIIIMIIIIIlH
. u ziek.
Leerboek TOOT het contrapunt naar een geheel nieuwe
allereenvoudigste en allergrondigste methode (de
Concentrische) en tegelijk met de Harmonieleer
aanvangend, door Eiuil Ergo. 1)
Dit Leerboek, waarvan ik liet eerste deel:
Elementair-leer en Melodie-leer, ontving, list reeds eenigen
tijd op aankondiging te wachten, daarom maak ik
van de eerste vrije week dat er geen concerten te
bespreken vallen, gebruik, om de aandacht op dit
werk te vestigen.
Deze be ehouwingen van den heer Ergo zijn reeds,
opgenomen in liet Weekblad voor Muziek (1S95),
d'ie'i hut doet mij genoegen, dat zij thans (door
den schrijver uitgebieid) /ij u uitgegeven als
boekdeel, want nu is het ook beschikbaar voor
niet- abonnees, en het is ook aangenamer het geheel
bij elkander te hebben, dan iedereu keer een week,
soms M dagen, op liet vervolg te moeten wachten.
Hierni"de beweer ik echter niet dat zulke onder

werpen in een vaklij Ischrift niet tehuis behooren.
want ik ben juist van meening, dat, artikelen over
muzikale onderwerpen veel meer den lioofdinhoud
moeten vormen dan verslagen vau concerten, en
ik beschouw liet juist als eene uitstekende intro

ductie voor de latere uitgave van het boek.
Doeh om bij liet boek te blijven, wil ik ia dit
artikel iets zeggen over het doel van het boek, om
wellicht later er nog eens op terug te komen.
De schrijver vil harmonieleer en contrapunt
tegelijktijdig behandelen; zoodra de leerling een
paar aecoorden (Tonika en Dominant) kent, be

nevens de eenvoudige regels hunner logische ver

binding, stelt hij zich voor met de studie van liet
contrapunt, aan te vangen. Hij vercemgt dus
beide vakken en verlangt, geen volledige kennis van
de harnrmie en goede bedrevenheid in de behan

deling der stemmen.
Ik heb er vroeger al meermalen op gewezen,
dat van het, woord contrapunt, dikwijls ieel wat
meer beweging gemaakt wordt dan n rodig is, want
een ervaren onderwijzer iu harmonieleer moet zoo
spoedig mogelijk trachten de leerlingen begrip te
geven vau het gewicht, vau de melodiek, dat iedere
1) Te Amsterdam bij de Erven van Munster &amp; Zn.
Te Antwerpen bij deti Nederlaudscheii Boekhandel.

uuiiiiiiiiiiiUiiuHiiimtnuiiiiiiituimuuiuiiiiiimiiiimiHiiiiiiiiuiiiiiHiuK

Gedwee volgde, hij haar ; hij was aangedaan, maar
zag, in weerwil van ziju liefde, helder genoeg en
raadde, wat zij hem te zeggen had. Eer zij den
mond opende om te spreken, vroeg hij op
trillenden toon:
'r, Is om mij te zeggen, dat u niet wilt, uiet
waar ? .. .
.l;i... stamelde Chiiïon, diep begaan
met het groote verdriet, dat zij hem aandeed
ik heb sedert gisteren avond ernstig, heel ernstig
nagedacht... cu ik heb begrepen, dat, ik u niet
kan trouwen... toch houd ik wel van u,
weikelijk ! . . . heel veel .. . en 't, spijt, me geducht, dat
ik u al die dingen moet zeggen . .. maar 't is beter
ze vooruit te zeggen, dau daarna, niet, 'r
Hij gaf geen antwoord. Zij zag hem niet in de
duisternis, maar kon zich zijn jammer zoo goed
voorstellen, dat zij er diep door bedroefd werd.
Och, toe ... smeekte zij, haar hand zacht
op zijn a -m leggend ... trek het u niet zoo
aan ''. . . ik beu het eerstens heusch uiet waard !. . .
ik ben driftig, dom, slecht opgevoed ... 'k heb «al
de ondeugden van de Avesnes", zooa's mijn moeder
zegt! . .. en tweedens zou ik totaal ongeschikt zijn,
om een kolonelsvrouw te wezen ! . . . of hoe dan
ook in de voorname wereld te verkeeren . ..
ik zou nooit kunnen couver&gt;eeren ... of quasi hef
zijn tegen mensclicn waar ik een hekel aan iieb...
of vervelende lui wijs maken, dat ik hen geestig
vind ... 'k ben heelcinaal geen vrouw voor u ...
ik beu een halve wilde, alleen geschikt om met
dieren . . .
Plotseling van toon veranderend riep zij ongerust.
Vau dieren gesproken . . . waar is
Gribonille: .. 'k heb hem sedert, liet, ontbijt niet ge

zien . . . /.e zullen hem toch niet heliDen laten
wegloop 'n!' ... E11 dwars over het groote
graspc.ïk loopend, sloeg zij den weg naar den stal iu,
om ecu oogenlihv later, sleed.-» hollende terug te
komen, gevolgd door Gribouille. die tegen haar
opsprong.
.Xeem mij niet kwalijk ... verontschuldigde
zij zich hijgend dat, ik u zoo maar heb laten
sta;t i ! . . . 'k U as ineens zo') bang voor
Griboiulle !. . . mum dut is hetzelfde, 'k had het uiet
moeten doen . . . midden iu zoo'n ern.--i.ig ges;irek . .
N'n ziet u '1, zóó ben ik . . . dat s nu net iets voor
mij ! . . .
Daar de hertog niet antwoordde, vroeg zij iu de
duisternis turend :
Is u er niet, meer!' . . .
Ja.., s'uiieide hij. met hecsc'ic stem,
stem een natuurlijken weg gaat en dat men (om
het kort uit te drukken) bij het bewerken van eene
opgave niet van boven naar beneden of vau be

neden naar boven moet zien (met a. w. alleen
denken aan het accoord waarmede men bezig is
plus het volgende) doch van links naar rechts, dus
den geheelen weg volgen die de opgave aflegt.
Op deze wijze zijn de beide studiën reeds onbe

wust vereeuigd, doch daarmede is nog geeue me

thode vastgesteld.
Het is niet de eerste mnal dat ik over het
streven van den heer Ergo schrijf en dus is het
uiet meer noodig zijn richting eu denkbeelden
aan den lezer bekend te maken. Liever wil ik
een eu ander aanstippen uit dit boekje, om allen
die bela'igstelleu in deze kwestie aan te sporen
zich dit werk aan te schalï.-n en zelf de gronden
te overwegen die de heer Ergo voor deze methode
aanvoert.
Want ik heb het reeds vroeger gezegd : hij is
een hoogst ernstig, degelijk ontwikkeld kunstenaar
dien men den eerenaam van /.denker" mag geven.
Nu kan meu het eens zijn met, die riC'itmg of
niet, dit doet op de waarde van zijn streven niets af.
Harmonieleer en contrapunt omschrijft hij aldus :
De harmonieleer is de leer vau de logisch juiste
en technisch korrecte verbinding der aecoorden.
Hier komt, het, er slechts op aan de leteekenis iler
/inrmntiï'djivolffitifft'U voor &lt;le loyiek v u n dun Tonsatz
te doorgronden (zij dient O'ik de accoordbetc.ekenis
der tonen te leereu ontraadselen naast het door

gronden vau de klaukbeteekenis der accoorden",
d. w. z. de aesthetische verhouding, waarin hst
eeue accoord tot het andere en tot het centrum
der opvatting de tonik'i staat) en zich in de
opvatting (/icr verhouding, zoowel al* ai hetprttcUsclt
behandelen daurcuu Iu oefenen.
Het ro&gt;ilrapm:l rjaareiiligeu heeft tot doel, de
Klemmen lol de /;iee*t mogelijke zelfxltnidigh''id ie ont

wikkelen, zoo'./ut In/re C'jort^idtrtjiiii/g u'el door de
liiiraiot/ii-ODcolying is roorgexe/ireeen, muur zieh
bnmen de i/renzen dier luirmotueen een rijkere
utclodu:k oi/tcottict
liijzonder wil ik de aandacht vestigen op de wij/.e
waarop de schrijver uit, (ie harmonische tonen van
Tonika en Dominant, melodieën wil laten vormen
om op die wijze den meioilischcn aanleg der
leerliugen te beproeven eu te ontwikkelen. Ik heb met
eenige mijner leerlingen proeven iu dien geest, ge

nomen, die volkomen den goeden indruk bevestig

den dien ik van die manier had.
De schrijver leert eeu meer bewegelijke melodie
tegen den cautus h'nuus, eerst met behulp van har

monische noten, dan met, doorgangsnoten eu daarna
met wisselnotcii bewerken en geeft, dHarom'rent
uitvoerige toe'icl.tingen. Vervolgens wordt de
3/6'tf'u'k en lïhiflh,/ie/r besproken.
Terecht zegt hij dat, de rhythmiek een tamelijk
verwaarloosd kapittel in. meest alle l ^er-boeken
over contrapunt is.
(Bij de vorming van melodieën uit harmonische
noten valt liet dadelijk in het oog van hoeveel ge

wicht de Rhythmiek is.)
Evenmin onnoodig vind ik het dat Ergo ook
even het verschil tusscheu Metrum cu Rhytlti/iiek
aantoont.
Metriek, zegt hij, vau mi-tniui (lat.) en metron
(gr.) is de leer der maatsoorten eu hunner natuurlijke
dynamiek.
Rhy/li/iiick daarentegen, de leer der vrije muzikale
beweging binnen de grenzen der melodische schema's
waarin zij ha ir veelvormig leven ontvouwt; zij
onderzoekt tevens de door de verschillenden duren
der tonen (lange eu korte) ontstane kunstwer

kingen. Zij ontstaat door samentrekking en onder

verdeeling der metrische eenheden. Zij verbreekt
aldus het gelijkmatig verloop, het eentonige van
het metrische schema."
Ik heb hier niet bijgevoegd dat het geh-el op
de theorie vau Riemanu is, dat Ergo zijne werken
Hunimiitiitimiiiitiiitiiuiitiiiiiiiiiiiiii
ja, ... ik ben er nog alt ij l . . .
Hij was dicht bij het, pad op eeu soort, heuveltje
gaan zitten. Cliiffou naderde, zij begreep dat hij
weende.
Hoe!... vroeg zij hevig bewogen,
hoe ! ... schreif u ? . . .
Het denkbeeld dat de man, die haar als eeu
reus voorkwam . .. bijna oud . . . kou schreien, was
nooit in haar opgekomen. Verbaasd en verward
giug zij naast hem zitten.
Och, Cod ! . . . zeide zij, op het punt even

eens te gaan schreien och, God !. . .
Zij wist niets anders te zeggen; zij verloor haar
bezinning. 7ij vond zichzelf a^chuwelijk slecht
eu gevoelloos, om deu goeden man, die zachtjes
naast haar zat te snikken, zóó te kunnen kwellen.
Het denkbeeld dat iemand voor of om hiarkon
lijden, was Coryse een gruwel, /.ij leed duizend

maal liever zelf. En oogcublikkelijk dacht zij :
Iu vredesnaam!... 'k zal hem zeym'n, «at
miju idee zooal is ... eu als hij dau toch nog
wil . . . welnu, dau . . . /.al ik hem trouwen . . .
Luister... begon zij met haar klankvolle
stem, die ileu hertog zoo diep deed ontroeren,
luister eens goed . . . eu begrijp mij wel . .. als u
j kunt, altijd,... want, ik zal natuurlijk miju best
l doen, maar 't kou daarom toch niet zoo heel
duij delijk wezen... omdat 't een heele deun voor mij
is, om dat alles uit te leggen'. ... eu ais 'l ook dag
was, in plaats vau avond .. . en ik kon uw gezicht
zien en u 't mijne . . . dau zou ik 't nooit, nooit
du ven ! , . . maar iu de eerste plaüts sm rk ik u,
schrei niet zoo... dat vind ik vreeselijk.
Diiar hij, zonder een woord te spreken bleef
doorsnikken, knielde zij met een plotselinge be

eu de
beop innig
weging voor hem neer.
Och toe ! . . .
'/jij sloeg haar
j traande w mg kussend, herhaalde zij
j smeekenden toon :
l Ik smeek het u ... toe ... ik z
alles doen wat u wilt . . . alles.
Den vorigen avond geheel vergetend drom: zij
zich teeder en vleiend tegen hem aan. Hij stiet
haar bijna ruw terug :
arm om zijn
. . . ... .._....
In 'r, eerste oogenbiik verwonderd, stond C'hili'on
O]», terwijl zij treurig mompelde:
Ac,i ! . . . ja ... ik bignjp ... u doet zooals
ik gisteren . . .
Eu zonder ei u woord te zeggen nam zij bedaard
haar plaats naast den hertog weer iu die, iiog
ge
</text>
<image timestamp="2002:09:04:16:49:50.00" size="385760">D10004LL.TIF</image>
</page>
</document>
