<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18960628</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 992
THEE-E. BRANDSMA
Tradsmarlc
Trademark
KOLDEWEIJ &amp; CORBIERE'S
Beddenmagazyn,
OH LEIDSCHESTRAAT O H
OU AM&amp;TPRHAM OU
AMSTERDAM
IS DE
GROOTSTE
EN
UITGEBREIDSTE
Specialiteit.
, V raast IOLDEWEIJ &amp; CORBlÈRE's geïilnslr. catalops
l l X MUMMA tMl
33, (Amsteidam.
DAGELIJKS CONSULT.
ALOM VOORHANDEN
Nieuw Nederlandsch Kookboek.
Achttiende, geheel opnieuw bewerkte druk,
door Mej. O. A. CORVER.
Prys f 1.25, gebonden ƒ 1.66.
PHILIPPONA KETELAAR,
KALVERSTRAAT 166, AMSTERDAM.
SPECIALE INRICHTING voor het vervaardigen van volledige
Uitzetten en Luiermanden.
Op aanvraag worden prijsopgaven en modellen franco toegezonden.
's Liiiiienpeèren? zoo niet - vraagt
fraDCÖter ilizage. Firma E. TER BRAAKE, Almelo.
DFAFF, VERITAS, PHON1X
met vele praktische
Terbeteringen,
uitsluitendb
A D L E R,
CLAES-PYL&amp; LAPERLE.
RIJ"WIELlEN. OTtAerimlea, Reparatie-Inrichting,
Bonds-rDiTlelhcrgtellor.
KINADRUPPELS van Dr, DE VRIJ,
Het krachtigst werkend middel tegen
Malaria (binnenkoortsen) algemeene
zwakte, bloedarmoede en bleekzucht.
Vraagt overal de G verzegelde flacons
a ƒ!.—, voorzien van nevensstaand
fabrieksmerk. Men lette daarop.
Bij overmaking van een postwissel a
ƒ1.15 volgt franco toezending door de
Chemische Fabriek
van H. NA NNI N G, Den Haag.

RliDGE
WHITWORTH
RIJWIELEN hebben
een wereldreputatie.
J. Pieterse &amp; Co.
Koningsplein 13,
AMSTERDAM.
Rijschool (2000 M").
Zandpad bij het Von

delpark.
Voor vr «« r cl e n ar i- a. t i s -v o r lc r ij ar 1&gt; ti u r.
A. L. SMIT Jr.,
opvolger van
S. H. PEREL,
HOF-PÉOICIJRK
van tuijlen Z. M. den Koning,
KAL VERSTRAAT 2O8
.t m s t e r tl a m.
Cacaofabriek Mexico".
Cacao fabrikanten,
KOOG a. d. ZAAN,
HOLLAND.
SNederlandsche Muziek-Leesinrichting, gevestigd Ie Nijmegen.
Abonnemeutsprys per kwartaal voor piano 2-handig / 3,50, voor piano
4-handig ƒ 4,00, voor zang ƒ 3,00. Elke maand een portefeuille met minstens 10 nieuwe
en degelijke, niet te zware muziekwerken, waaronder vooral die van Nederl.
Componisten. Volledige prospectus wordt op franco aanvrage gaarne toegezonden.
Deze inrichting wordt, wegens hare strekking, aanbevolen door de Heeren Music,
ED. HOL, DL. DE LANGE en W. P. G. NICOLAÏ.
De Directeur H. D. A. GöTZ, Nijmegen, Waalplein 42.
GRATIS DRUKWERK
zal natuurlijk geen verstandig mensen verlangen, maar
GOED DRUKWERK
tegen billijke prijzen, snel geleverd, mag men in onzen tijd wel eischen.
De Naamlooze Vennootschap
STEENDRUKKERIJ \ AMAND
is voor snelle levering van goed werk tegen billijken prijs speciaal ingericht.
Prachtvolle KECLAMEBILJETTEN, ETIKETTEN, CATALOGI, PLAAT

WERKEN, BEIEFHOOEDEN, FACTUREN, en/, enz.
HOSTEN büna NIETS MEER !
Wai'inoesstraat 147. Amsterdam.
RIJTUI6FABRIEK
Hofleveranciers,
AMSTERBAM-mVEESÜM.
SINGEL 302-304-312,
Door den geurigen honing en
de prima qualiteit der andere
grondstoffen is
Verkade's

HoningOntbijtkoek
lekker en zuiver van smaak.
Hij blijft lang versch, is zinde

lijk net verpakt in cartonnen
doozen en a 30 Cent
in_kruideniers- en commestibleswinkels
verkrijgbaar.
Let op de naam VERKADE"
en fabrieksmerk RUIJTER".
VERKADE &amp; COMP.,
Zaandam.
Kfaépélién&amp; Holm's
QUINA-LAROCHE
Opwekkend, versterkend,
koOrts-;erdrijvend, de meeat krachtige en
versterkende Kina-Wijn.. Aan

bevolen door tal van Geneeshen
ren, Bekroond met eere-diploma en
Gouden medailles. MET STAAL,
zeer aan te bevelen bij bloed

armoede, bleekzucht, enz.
Prijs per */j facon. f \ .90,
l/tjta?iw ƒ l.—.
KRAEPELIEN * HOLM,
HOFLEVERANCIERS, ZEIST.
Depots te Amsterdam bij de H. II.
1 Apothekers J. H. VAN MEUHS, Kalverstr.;
J. M. POLAK, Hoogstr. en Galerij 34; j
J. A. TOLTK &amp; ZN.,Keizersgr.b/d Reestr.; '
NIENABEK &amp; KISJES, Haarlemmerdijk;
A. VAN TUULL, Paleisstr.; J. M. HULSWIT, !
Vondelkade; G. J. SCHUI.ÏT Jr., Haar-1
lemmerstraat 140; Haarlem, MONS &amp;:
GRYSKEJ.S, en verder in de bekende depots, j
De ondergeteekenden, overtuigd, dat voor de verbetering van de maat

schappelijke toestanden langs wettelijken weg, het vereenigingsleven der werklieden
noodig is en zooveel mogelijk tot ontwikkeling gebracht moet worden, betreuren
ten zeerste de poging der firma PETRUS RE GOUT te Maastricht, om het
vereenigingsleven der werklieden te belemmeren of onmogelijk te maken door
de zeven bestuursleden van de vereenigde glasslijpers van haar fabriek uit te
sluiten, met het treurig gevolg dat reeds elf weken de staking van den arbeid
door 'JU werklieden voortduurt. Door aldus te handelen wordt het grondwettelijk
recht tot vereeniging en vergadering van kracht beroofd en den werklieden, die
toch reeds in oe zwakste positie verkeeren, alle gelegenheid benomen, om zich
door organisatie krachtiger te maken.
De verhouding tusschen patroons en werklieden, die menigmaal zooveel
te wenschen overlaat, moet hierdoor nog slechter worden dan zij vaak is, en dit
behoort bestreden te worden, niet alleen door de werklieden zelven, maar door
allen, die een geleidelijke verbetering der maatschappelijke toestanden noodig
oordeelen en daartoe wenschen mede te werken.
Daarom wekken ondergeteekenden alle weldenkenden ten dringendste op,
van hunne instemming met deze zienswijze te doen blijken, door toezending van
een bijdrage voor de werkloozen, die tengevolge van het optreden ter verbetering
van hunnen toestand broodeloos zijn geworden. Intusschen zal getracht worden
door bemiddelingsvoorstellen de staking en de uitsluiting der bestuurders van
bedoelde vakvereeniging, zoodra mogelijk te doen eindigen.
Bijdragen kunnen worden toegezonden aan de ondergeteekenden en aan den
heer C. V. Gerritsen, Tesselschadestr. 15 te Amsterdam, die de administratie over
in te komen gelden zal voeren en daarvan verantwoording zal doen in de dagbladen.
Ch. R. Kouveld, Amsterdam; Prof Dr. J. van Rees, Hilversum; J. A.
Saarberg, Amsterdam; J. Hoven, Zwolle; Dr. H. de Vries, Amsterdam; J. F.
Tenthoff, Hoorn; Th. Sanders, Amsterdam; W. A. van der (iant, Bussum ;
Mr. Z. van den Bergh, 's Gravenhage; Dr. Vitus Bruinsma, Lochem; ,1. J.
Grootendorst, Gouda; H. Lensing, Amsterdam; J. van Loenen Martinet, Amsterdam;
G. C. Stellingwerf-Jentink, Leeuwarden; R. van Zinderen Bakker, Kortezwaag;
J. P. Vos, 's Gravenhage; Dr. H. J. Betz, 's Gravenhage; Dr. A. Voüte Jr.,
Amsterdam; C. L. Treffers, Brielle; F. Stuit, Helder; C. V. Gerritsen, Amsterdam;
K. de Boer Czn., Assendelft; Cornélie Huygens, Amsterdam; Mr. II. Pb. de
Kanter, Haarlem; J. de Koo, Hilversum; W. F. Overhoff, Haarlem; W. II.
Nederhoed, Leeuwarden; II. J. Uijldert, Hilversum; H. L. van der Sleen,
Hoogeveen; U. de Goede Hzn., Purmerend; A. II. Gerhard, Amsterdam; A.
Engelsman, Veendam; J. W. C. Tellegen, Arnhem; R. Schwarz, Amsterdam ;
Mr. M. W. F. Treub, Amsterdam; H. Schook, Amsterdam; B. H. Heldt,
's Gravenhage; Th. Ketelaar, Amsterdam ; H. Heydenrijk, Amsterdam ; Mr. A.
Kerdijk, 's Gravenhage; P. Nolting, Amsterdam; D. de Clerck, Nunspeet; Dr. (i.
W. Bruinsma, Steenbergen; N. F. Snel, Almeloo ; Dr. Emile Denekamp, Amster

dam ; Em. Kalker, Amsterdam ; J. van Lingen, Beverwijk ; Mr. J. N. van Hall,
Amsterdam; J. Huizinga, Heer Hugowaard; D. E. Kalker Jr., Arnhem; C. H. den
Hertog, Amsterdam; Jhr, Mr. G. W. Mollerus, Apeldoorn; .lacob Batavier,
Amsterdam; Dr. C. C. Sepp, Amsterdam; G. Severyn, Amsterdam; Mr. J.
A. van Gilse, Rotterdam.
Tut Vrijdag is bij don heer C. V. (-rcrritsen, Tesselscliadestraut 15, te Amsterdam, ontvangen
van: T. te A. f 5, B. te K. t' 3, K. te H. f 5, H. te M. £ 10, S. te D. l' 25, II. te E. f 5, &lt;T.teö. (l,
H. te Z. f 2.50, B. te 's-tt. f 10, M. te 's-ö. £ l, S. te A. f 10, M. te A. f 10, V. te V. f 0.25, B. te
VU. f 10, K. te II. £ l, D. te L. f UK), K. te 's-tt. £ 25, van de tiets t' 2.50, saldn liets f 17, J. te
's-G. f l, K. te D. f 25, U. te A. l 2.50, D. t.- A. £ 0.25. H. te A. f 25. H. te A. f 00, T..P. te A. f 0.25,
U. B. H. K. S. f 7.52. Luctor et Emorgu t' 1. N. N. te A. l' 3, W. te A. t' l, A. te A.'t' ."&gt;, L. W. te
A. f 2.50, L. te A. f 2.50, 1&gt;. te A. f 2.50, K. te A. f 10, N. te A. f l, )i.
te A. f 2.50, v. L. te A. f 25, T. te A. ( 5, D. te 's-(i. £ 10, A. te 's-H.
i' l, O. te- A. f 5. K. te U. f 1.50, M. te M. f l, W. te G. f '2.50, L. H. D. te U. £ l, B. te P. f l,
V. te K. f 10, Z. te K. f 10, W. te B. f l, J. K. te E. f 2.50, V. te A. f 5, V. en B. te B. f 7, H. te
A. f l, F. te H. t l, M. te l'. £ l, U. te L. f 2.50. B. te L. f 2.50, O. te S. £ 10, U. te II. f 5, Ci.
te P. £ 2.,-&gt;0, D. te "VV. f 2, A. B. C. te N. f 10, S. te A. f 5, S. te V. £ 2.50, K. te L. f l, G. E. te
S. f l, K. te 's (i. f '-'.50. S. te H. f 10, U. te 's G. f 2.50. K. te S. A. P. f l, H. te G. f 10, D. te H.
f 2.50, 11. M. te A. £ 5, K. te A. f 5, W. te A. f l, S. te D. f 2.50, l', te 's . f 1.25, H. te A. f 5,
C. te A. f 10, B. te A. f 10, T. te V. f 5, ,\. te L. f 2.50, M. te Z. f 12, W. te G. f l, H. te A. £ GO.
N. te A. f l, A. v. S. te A. i' 10, A. S. te A. f 5, K. te H. f 10, P. te A. f 5, F. H. te A. t' 11.20,
uit Brielle f 15.50, uit /wartewaal f -t, v. L. te 'sG. f 5.25, M. te A. f 2.50, K. te H. £ 5, K. te L.
f 2.50, I,, te A f 2.50, Een van de Maas f 5, Oud-Gastel £ 10, A. v. G. te 'sG. £ 5, O. te D. £ l, B.
te S. f 5, I), te T. £ 10, K. E. H. te A. f 5, II. te A. f 2.50, W. te A. i 5, B. te 'sG. t' 1.50, P. H. H. Jr. te A. f 2.50,
N', te A. £ l, MIAT. U. H. te U. f 10, v. T. Ie W. £ l, de N. t.; A. f 2.50, V. te 's G. l 10, v. W. te K.
f l, L te A. f l, S. t.' G. t 1.50, A. F. K. te /. t' 1.50, V. te 's G. f a, v. S. te M. f l, C. te E. t' l,
v. d. K. te D. f 4, de W. te A. f 5. L. te A. f a. S. te A. t 2.50, G. te A. f 1. (2e bijdrage); v. d. H.
ti- A. f 2.50, Mevr. .f. B. t&lt;- 's-G. f' 5, M. U. (&lt;• A. f 2.50, v. D. te A. / l, G. K. te A. f 10, S. te H.
f l, Gr. te H. £ J, O. te L. f 5, I), te 's-Gr. f 10, V. te K. f 10, G. te D. f 2.50, II. C. A. Thicme's
personeel f 1:1.,V2:', II. te P. t' l, O te Z. f 5, P. te U. f 2.50, G. K. te 's-Gr. f 5, W. te 's-H. £2.50,
A. en S. te B. £ O.llo, Vereenii(!n.L,' Amsterdainseli \Yerkman" f 10.
AIKem. Zwols.-he \Vei-tl. V. r. f '.'25, W. te W. f 2.50, &gt;'. te G. f 5, Kiel-Windcwccr f 1.25,
W. te 11. l' 5, v. d. Ji. te /,. £ 2.51), de \V. te G. £ 2.511, V. S. te 1). £ l, F. W. H. te Z. £ 10, J. S.
te A. f 25, \le.i. I., ie sG. f a, M. I,, te sG. f 5, v. \V. te sG. f 2.50, H. en B. te A. £2, N. te A. £1.
W. Ie A. f 2.50. S. te A. f l, •). F. \V. Ie H. f l, B. te S. £ 10, A. te K. f 10, U. te H. £8, C. te.
U. i'l, F. Ie A. f I, S. te A, f l, JI. v. G. te A. £1, de H. te A. f 2.50, W. H. te 's G. f 10, K. te
A. f 2.50, 'l', te JJ. f 2.50, C. (J. te 11. £1, K. JI. te Z. £H, X. N. te Gr. f 5, P. te B. f 3.50, Afdceling
radieale bond te Delft f 15, H. te A. t 2.50, L. te s G. f 12.50, X. N. te R. f l, N. te E. f l,
G. te H. I 10, K. te G. t 2.50, U. te A. t' 2.50.
Bij Dr. E. Denekamp: N. X f ](), E. f l, v. G. £ 0.50, A. D. £1, J. W. f l, S. £1,1'. L. J. f l, C. G.f 1.
Bij den heer K. Schvaiv, (redaetie Volksdagblad): N. N. f 5, Dr. X. t' 2.50, J. P. Jzn. f l, voor
ontheven werklieden f l, H. J. f 050, A. N. f 025, een arbeider f 0.25, E. J. H. £ 0.50, B. f 2.50,
voor mijn lotgenooten £ 0.10, Ite^oat £ o 10, eolleete bontwerkers t' 1.70, Betje £ 1.
Bij Jlir. (i. "W. Mollerus: Bn. H. te V. t 5, Bn. v. d. F. te E f 2.50, \V. te A. f 0.50, N. te A. £5.
Bij Mr. A. Kerdijk: Drie ververs" te 's-Gr. t' l, P. te 's-Gr. £ 10, N. X. te 's-Gr. f 3, H. L. C.
te 's-Gr. f 2.50, de' H. te 's-Gr. f 1.
Bij den heer 11. van Zinderen Bakker: Steenfabrikant te E. £ 10, Dame te A. £ 2.
Bij den heer J. van Lingen: Diversen in Beverwijk f 25.
Bij Dr. Hk. de Vries: G. de V. te A. f 10.
Bij de Redactie van de N. Amsterdammer'; t' 25.50.
Bij den heer W. A. van der Gant: v. d. G. te B. f 5.50, A. P. F. f 3, N. N. £ 2.50.
Te zurnen

</text>
<image timestamp="2002:09:04:16:58:55.00" size="302823">D10004LO.TIF</image>
</page>
</document>
