<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19360926</Datum>
<Pagina>8</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
W
en vrouwenleven
DAAR STAAT DE
AMERIKAANSCHE VROUW
IN de wereld van de vrouw worden
vele afgunstige blikken geworpen
naar het voetstuk, dat voor de Ame

rikaansdie vrouw is opgericht en het
is een feit, dat zij bijna steeds van die
verheven positie op de wereld neerziet.
Als zij dat wenscht en zich daarvoor
de noodige moeite getroost, kan zij
zij uitgelachen door ouderwetsche
ders, die ongetwijfeld ook wel
weten; meestal echter zijn haar
deren althans lichamelijk pracht-ej
plaren. Er bestaan heel wat orgai
ties en tijdschriften, die aan de kleir
zijn gewijd. Toen Franklin D. R&lt;
velt president werd, was zijn
moderne huiselijk leven, dat daaruit noote redactrice van een tijdsot
wordt opgebouwd, is gebaseerd op de getiteld: Babies, just babies".
samenwerking van twee menschen, Als gastvrouw heeft de Ameri
die gelijke verantwoordelijkheid be- sche vrouw zich een wereldrepu
zitten. De vrouw voert het huishouden verworven. Zelfs in een land,
en de man het kantoor. De Ameri- over het algemeen de dienst
kaansche echtgenoot bemoeit zich niet schaarsch zijn, wordt er toch gt
met de huishouding, wil deze ook niet ontvangen, spontaan, zoowel als
• --"•	-IJ~J P». 4.
,
eigenlijk haar geheele leven lang deze regelen in strijd met de methode zijner
plaats behouden. Ziet zij zich echter vrouw. Wel zal hij haar pakjes dragen
onttroond, dan zal zij dit niet aan den en haar helpen afwasschen, als het
Amerikaanschen man kunnen verwij- dienstmeisje tijdelijk of permanent af

ten, maar aan haar eigen domheid,
doordat zij de mooiste kans in de wereld
niet heeft gegrepen.
Sommige menschen schrijven dezen
toestand toe aan de idealistische ridder.
te voren uitgenoodigd. De
kaansche huisvrouw voert haar
houding zoodanig, dat iets, dat
tot de dagelijksche routine b^
haar niet van streek brengt.
tafel is smaakvol gedekt, of zij
of met gasten is. Er is altijd volde
voor n persoon meer, wat wel!
wezig is.
Wat de financiën betreft heeft de
vrouw dezelfde rechten als de man, of
zij getrouwd of ongetrouwd is. Daar zij .
toestand toe aan ae taeaiisuscne nemer- burgeres is, in het bezit van alle maat- gevolg is van het feit, dat eten
lijkheid van den Amerikaanschen man, schappelijke rechten, kan zij contracten betrekkelijk goedkoop zijn en de
en hoewel die ongetwijfeld daarbij een teekenen, bankrekeningen openen, kast de resten zuinig bewaa.1.
rol speelt, hebben twee andere factoren eigendommen koopen en verkoopen typische Amerikaansche verlangem
een overwegenden invloed geoefend, zonder de noodzakelijkheid van een variatie komt ook sterk tot uitin
Ten eerste waren er in de jonge en schriftelijke toestemming of
medeschaarsch bevolkte koloniën zeer wei- onderteekening van haar echtgenoot.
nig vrouwen. Als er een vrouw uit En dit zonder dat het de verwarring
Europa kwam en later als er een meisje sticht, die men in Holland altijd zegt,
geboren werd, beteekende dit voor den van dezen maatregel te vreezen. De
eenzamen pionier het vooruitzicht op Amerikaansche vrouw, zou hoogst
begrooteren welstand en de bezieling van leedigd zijn als bij een financieele
een eigen thuis. Ten tweede wisten de transactie iemand haar zou vragen in
vrouwen die den oceaan overstaken, welke verhouding zij tot een man
dat gevaren en opofferingen haar te staat. Scheidt zij van haar man, dan
wachten stonden. Zij vormden dan ook is haar huwelijk iets, dat tot het ver

een ras van superieure vrouwen in dien leden hoort en zij draagt niet het etiket
zin, dat zij een krachtig lichaam be- van ,,de gewezen vrouw van....",
zaten en gezond waren naar lichaam en zooals in Nederland. Deze gelijke toe, hoeveel huiswerk zij verricht,
geest. De moderne machines hebben rechten waren kort geleden oorzaak handen zullen altijd zacht zijn en
kracht van spieren minder noodzakelijk van de merkwaardige, maar volkomen nagels goed gemanicuurd. Zi; z
gemaakt, maar die van hoofd en hart billijke rechterlijke uitspraak, waarbij voor, dat haar uiterlijk niet lijdt
vormen de basis, waarop de Ameri- een welgestelde vrouw haar onvermo- het werk, dat zij verricht. Haar
kaansche vrouw haar tegenwoordige genden echtgenoot van wien zij zich ding is eveneens elegant en zelfs
positie heeft gebouwd. liet scheiden, een uitkeering moest neer zij niet veel kost, altijd «
geven. laatste mode. Want al gelooft
ALS wij nagaan, waaruit deze po- Tenzij de Amerikaansche vrouw vrouw, dat een nieuwe hoed
sitie blijkt, dan zien we allereerst het geld en de gezondheid bezit om een nieuwe japon haar nieuwen
dat in de moderne huwelijksformule groot gezin op te voeden, geeft zij er geven, de Amerikaansche brengt
het woord ,,gehoorzaamheid" is ge- de voorkeur aan slechts weinig kin- loof in practijk en zorgt er va
schrapt! De vrouw van tegenwoordig deren te hebben. Deze wil zij volgens haar kleeding er altijd fleurig
is niet meer verplicht in alles haar de allerlaatste wetenschappelijke en
man als heer en meester te beschou- paedagogische methoden laten
opwen. Het moderne huwelijk en het groeien en opvoeden. Dikwijls word*
fcjr£f*0V*a«' * ++m+*-m •••• ••^_ ..- - .	^ _,
variatie komt ook sterk tot uiti
het ontvangen van gasten. Nie
schotels, oude die op een andere
worden opgemaakt, origineelc
bij de versiering, dit zijn dingen
populaire gastvrouwen met ell
wedijveren.
Een van de voornaamste aa it
lijkheden van de Amerikaanschei
is ten slotte nog haar uiterliik
zorg, die zij aan zich zelf en
kleeding besteedt. Er keurig
zorgd" uit te zien is een fund
teele wet voor haar. Het doet er j
hoe zi
voelen.
zich persoonlijk ook

V. PEARCE
Hollandsche en Parisienne
Een nieuwe phase bij Metz &amp; Co,
dat de ontwerper, ofschoon ion
sche inspiratie, terdege beseft '
de Hollandsche vrouw geen P
is. Dit is nu wel geen nieuwe ontt
maar n, waarmee niet altijd
. rekening gehouden wordt.
De Parisienne kleedt zich
GEEN vrouw vinat nei prettig, schap zijn eerste modeshow hield, heeft bij voorkeur in het zwart
wanneer een ander uit stof en altijd in de eerste plaats het bijzondere ten verkrijgt zif door het pal?t,
snit van haar Meeren met zeker- het anders dan een ander" nagestreefd, haar gezicht gebruikt wordt!
Men zocht het vooral te bereiken door landsche vrouw houdt er ov;r
het gebruiken en combineeren Van bij- meen niet van zich sterk op te
zondere stoffen, door ongewone kleur- en vindt daarom zwart wel wat
schakeeringen en oorspronkelijke gar- zij prefereert kleuriger,kleeding
nieioij nuneigerrurvuu/1»»»™... .»«,&lt;,,,... neer ing; de Mode bleef vaak op het De Parisienne is klein en vt
Want waarlijk begrijpen doet een man tweede plan, kwam soms heelemaal niet brutaal hoedje, een vlot, KwiA
zulke dingen nooit: hij vertelt met ge- in het geding! staan haar het beste. De H*
noegen den naam van zijn kleermaker Hierin nu heeft de directie van Metz beweegt zich langzamer, en is
- - • ' &lt;-«-- ••	f j _„•_!. !.«.*„». i\
t E EN vrouw vindt het prettig.
wanneer een ander uit stof en
snit van haar Meeren met zeker

heid hun herkomst kan af leiden. Het is
een van die vrouwelijke zwakheden,
waarover sommige mannen zoo vertee

der d kunnen glimlachen, zoolang zij ze
niet bij hun eigen vrouw ontdekt hebben!
aan ieder die ernaar vraagt, omdat het en Co. verandering gebracht. Reeds
hem koud laat, of een ander hetzelfde eenige jaren lang worden op de ateliers
pak draagt als hij. Integendeel: uiterlijk costuums ontworpen, waarbij de drie
wil hij zich zoo weinig mogelijk van zijn begrippen Parijs", persoonlijk
camedemenschen onderscheiden. De vrouw chef' en coupe" vereenigd zijn, met
streeft het tegenovergestelde doel na. zeer gelukkige resultaten. De resultaten sieraden; als het niet echt ken,
Individu zijn; persoonlijkheid hebben; voor dit seizoen, bestaande uit een zes- valsch l Dt Hollandsche u«
dat is het, waarbij haar Meeren haar tigtal modeljaponnen, werden de cliën- enkel antiek juweel of modern
*•*'• '—fc'~- 'uMUAntiit- nn Af. hii d&amp; meeste maar behangt zich niet graag
gestalte; zij voelt zich beter
statige plooien van glanzend jl
in sportieve costuums, op
lage hakken.
De Parisienne draagt graag
helpen moeten.
-O""" -- «*-*
tèle en bloc vertoond, op de bij de meestt
maar behangt zich niet graag
. _ overvloed van schitterende s
de directie zoowel als voor de klanten Het is de verdienste van
haar onmiskenbare voordeelenheeft. Het stellers der collectie-Metz,
ging er echt Parijsch toe: het publiek al deze eigenaardigheden w\
tot tt passen, dat het persoonlij K cacnei zat op rijen stoelen langs de wanden ge- ning te houden, en toch een
gehandhaafd blijf t. Hierbij is de goede schaard, de mannequins defileerden in tuums bijeen brachten, die m
modezaak haar behulpzaam; Metz en Co., de opengebleven ruimte. OD dit gebied kan wedijver
dat deze week voor ttn uitgebreid gtztl- Wat dt collectie ztlf betreft, het bleek
epen m.
Oogenschijnlijk is het begrip Mode" modezaken gebruikelijk wijze, die voor
hiermee in tegenspraak. De mode •*• &lt;*"•«/*ƒ« zoowel als voor de klanten
schrijft voor, wat men draagt; aan de
vrouw de taak, om dit voorschriften zoo
tot tt passen, dat het persoonlijk cachet
• - _ » . ^ . a
net
VROUWENBEWEGfNG
^EN eerste en moderne poging
om met het oog op de
aanstaanverkitzingtn de vrouwen en de
\liiiek nader tot elkaar te brengen
rdt dezer dagtn door de Af deeling
isttrdam en het Jongeren Werk
van dt Vereeniging voor
/rouwtnbtlangtn en gelijk
Staatsuirgerschap ondernomen. Dr. L H.
l Vos zal als doorknttd politicus
^tellen op welkt punten de
vrouwtijke kiezers ttn vreedzaam offensief
-nnen beginnen, terwijl ook op.h
tgramma staat een
schijnvtrkitjng en speeches van heuscht
vtrftnwoordigsters van dt
voornaam\ politiek» partijen tn zelfs van dt
iwenpartij in spt l

\L Vtrttnigdt Staten geven op
' het oogtnblik bij den zestienden
trjaardag van het Amerikaansche
ouv.enkiesrecht ttn postzegel uit
beeld van de bekende
ft:he voorvechtster Stisan B.
ntony ter herdenking van het
nd&lt;'el dat de vrouwen in dt
ontvan het land hebben
gem van dt maatschappelijke en
nc:nische verantwoording diezij in
n-itionalt leven op zich nemen".

\E Federatie van vrouwen met
academische opleiding heeft te
iftuu vergaderd, de Internationale
Vrouwenraad komt dezer dagen te
Dubrovnik bijeen. Eerder in het jaar
'-d d? Wereldbond voor
Vrouwenurecht te Istamboel en dt
Interitionle Vereeniging van
Platter ouwen te Washington een
et congres bijeengeroepen. Moge
1 de:? vrouwenbeweging"
bijdra- tot de doeltreffender
samen:ing waarom de wereld roept!

deren


0(1 MENHSCIÜWEN
M kort te gaan: Guusje heeft
" nieuwe club. De dub,
waarhij rst bode" en
ver,,sikkeretaris" was en waarvan
linde! ijk alleen het hoofd" en hij
rblevon, juist zooals zijn
gefascird ouderpaar verwachtte, zijnde
lede.i uitgeknepen wegens ruzie..,
dub dan, is nu ter ziele. Guusje
ingezien, dat Kobus Struik en de
i niet de ware lieden waren om
in zee te gaan. Hij heef t met andere
itjes een nieuwe club gesticht.
eerste club zocht het voor een
deel in tieren en misbaar op de
Iplaats bij school. De tweede club
1 op verhevener plan. Haar leden
en zich op stille hoekjes van de
Iplaafs terug en laten het gewoel
menigte aan zich voorbijgaan.
sje, hieromtrent een uiteenzetting
ld, terwijl hij gebaad wordt, zegt:
zijn, om zoo te zeggen, de club
de m^nschenschuwe vrienden. Ja,
loet u nou niet gek vinden. Wij
;ien ons niet met boefies als
KoStruik. Wij kijken dat allemaal
eens met een lachje aan. Maar
rerteli»n elkaar alles. Nu zijn we
het sparen voor den verjaardag
Herman Hoofd's vader. Ik heb
centen bijgedragen en als mijn
jarijv is, draagt Herman Hoofd;
centen bij. We doen alles voor
Als er een van de dub ziek
. schrijven we hem een brief. En
nóg iets ergers gebeurt—hier kijkt
zielvol tusschen het zeepschuim
;i brengen we bloemen...."
doet haar best om niet te
*n zegt: En wat doet de dub
'een gezond is, Guus?"
&gt;" zegt Guus praktisch. We
iaenschenschuw, dat is alles."
tarna h s: ---t. *_ ten vcrsch
pyavan
»utu&gt;w vtj^fif *• «••»••••'•-,	^BtA i. «&gt;»»• U4 «TCll VC19U1 J
op dit gebied kan wedijveren. V steekt en naar bed huppelt.
ERICA
Model/en van Metz en Co., geschetst
op de laatste modeshow
PAG, 11 Dl GROEN* DE GROENE N«. 30»s
Jfansaplast elastisch
is het ideale snelverband
(blo«diHII*nd . ki*mdod«nd . fiygiinfsch)

r WW^ i^ft
WITCHOC
IS DE AFKORTING VAN WITTE
CHOCOLADE EN BESTAAT UIT
STERK GECONCENTREERDE ROOM
EN MELK, SUIKER EN CACAOBOTER
VERKRIJGBAAR IN:
TEGELTJES l f 0.25 per ons mmm TABLETJES f 0.05 per stuk

mn eon VOOR GMTIS zijnen GORDR
voor liet
gocdverzorgde
interieur
tapijten

N.V. KON. VER. TAPIJTFABRIEKEN
R'DAM, A'DAM, DEVENTER. MOORDRECHT
TOONZALEN TE AMSTERDAM:
SINGEL 464
LATIJN
Schrift, cursus Dr. Wiardi Smit,
O. Engw. 42, HMversum. Studietijd
9 mnd., } uur p. d. 40 lessen in 2 seriën,
ie serie f7.50, 2e serie f 15.—.
Boeken onnood., vr. prosp. en beoord.
AFD. AMSTERDAM EN JONGEREN WERK COMITÉVER. V.
VROUWENBELANGEN EN GELIJK STAATSBURGERSCHAP

DE POLITIEK AAN DE VROUW GEBRACHT
Uiteenzettingen, schijn verkiezingen, vertegen

woordigsters der voornaamste partijen
AMERICAN HOTEL,8.15opMaandag28Sept.l5,12en190ct.
All* vrouwen mat of xondar politieke belangstelling xljn welkom!


HERFST-BRANDSTOFFEN

KLEMAN-BERGHUÏJS
SPUI i
TELEFOON 42211 - 42186
ADVIESBUREAU NEDERLANDSCHE VROUWENCLUB
KEIZERSGRACHT 580-582, AMSTERDAM C.
ZITTINGEN HERVAT • l Adviezen voor vrouwen"! op l financieel,
juridiich | en j verzekering! gebieHTI lederen Maandag 4.30—5.30;
voor leden gratis, niet-leden f 0.50 administratie-kosten.
FA F. SINEMUS
20 L«ldsch*strut 22
AMSTERDAM C

GEKL. OVERHEMDEN
NAAR MAAT

VANAF,	R. 6.75
PRIMA COUPE EN AFWERKING
Was DE GROENE juist
uitverkocht toen U er naar
vroeg? Een goede raad:
NEEM EEN
ABONNEMENT!
ZIE DEN BON OP PAG. 19
HOTEL DE WITTE"
Het beste ter plaatse
Amersfoort * Telef. 22
Detacheer Uw Zoon
gedurende een jaar naar d
Commercieel-Teehnische
Practljkschool MER C U R l U S"
te Arnhem

met Af d. Autotechniek
en wij bekwamen hem voor
iedere leidende functie in
handel, bedrijf en verkeer.
Prima referenties.
Vraagt prospectus aan den Directeur
A. v. d. HORST, Steijnstraat 19, Arnhem.
i f!

</text>
<image timestamp="2002:10:30:07:01:39.00" size="574111">D3000K65.TIF</image>
</page>
</document>
