<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19360919</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
'KI
ei
hc:
d
bc
Te
«
zienlijk gedaald. Toch blijft het slechts een voor

postengevecht dat voor den uitslag niets hoeft te
zeggen. In Denemarken schijnt nu eindelijk de
Eerste Kamer om" te zijn. In deze Landesting
was geen meerderheid voor de regeering van
socialisten en democraten en dus hinderde deze het
kabinet, dat in de Tweede Kamer wel op een
dergelijke meerderheid steunde, steeds in zijn be

wegingsvrijheid. De boerenpartij heeft de groote
klap gehad: haar verloren stemmen zijn tusschen
conservatieven, een kleine fascistische groep, en
de socialisten verdeeld.

DB OPBNING DER STATEN-GENERAAL heeft in
verband met de blijde Oranjedagen een uitzon

derlijk feestelijk karakter gedragen. En de socialis

tische kamerfractie heeft wel blijvend den moed
gevonden om door haar aanwezigheid aan haar
volgelingen te toonen, dat de eenige gelegenheid in
het jaar, dat de Koningin zich naar de Volksverte

genwoordiging begeeft en daar het program van
een op parlementaire basis steunenden ministerie
uitspreekt, een traditie is, die door elke democrati

sche partij gewaardeerd moet worden.
Men moet t.o.z. van de socialisten echter altijd
bedenken, dat zij te doen hebben (en het
contact niet mogen verliezen) met een volksdeel,
dat slechts een zeer spaarzaam aandeel heeft ont

vangen aan de historische cultuurschat, waarop
onze Oranjeliefde is gebaseerd en dat hetgeen het
van die Oranjeliefde gedurende het tijdperk zijner
eigen bewustwording heeft ondervonden, niet
bepaald geschikt is geweest dit tekort aan te
vullen.
De duidelijke bevestiging in de Troonrede van
minister Slingenbergs maatregelen inzake de
werkloozensteun, zal aan de ontstemming die in de
Nederlandsche pers (buiten de liberale en
antirevolutionaire) tot uiting is gekomen, ook wel niet
vreemd zijn. Want met alle waardeering die de
Eerste Kamer gevoeld zal hebben voor het feit, dat
deze minister bij het debat daarover de
verlovingrsurprise voor de gesteunden eerst na aanneming
van de zeer goed-geformuleerde motie-De Bruijn
ter sprake heeft gebracht: de werkloozen, welke
het bericht van beide maatregelen gelijktijdig heeft
bereikt en die in drie weken meer achteruit gaan dan
zij door die ne feestgave ontvangen, zullen dezen
rijksdaalder, hoe welkom overigens ook, toch moei

lijk anders dan als doekje voor het bloeden kunnen
ervaren. Meer zullen de door de afschaffing van den
huur bij slag getroffenen hebben aan maatregelen
als die der gemeente Amsterdam, wier raad besloot
tot een huurverlaging van gemiddeld ruim 70 cent
per week voor 21000 woningen. Echter, deze maat

regelen brengen weer een grooter tekort voor de
gemeentebegrooting voort, die van den anderen kant
ook weer in het nauw worden gebracht door de
verlaging van het Werkloosheidssubsidiefonds. Op
die wijze blijft er echter van de gemeentelijke auto

nomie niet veel meer over en dit kan niet gunstig
werken op de vindingrijkheid en het initiatief der
gemeentebesturen zelf.

DE NIEUWE GOUVERNEUR-GENERAAL heeft in
een plechtige zitting van den Volksraad zijn
ambt aanvaard. Bij deze gelegenheid hebben de
oude en nieuwe ambtsdragers beide een rede uit

gesproken, waaruit voer den goeden verstaander
duidelijk is, dat de verwachting van eenige koers

wijziging inzake het Indisch beleid niet ongerecht

vaardigd is. De scheidende landvoogd heeft vooral
zijn financieel beleid verdedigd: ,,Indiëis aan

gepast, maar doodarm", zoo is de formuleering die
Mr. Hart er indertijd van heeft gegeven; en al zijn
er misschien bij de bezuiniging wel vitale deelen van
het volksleven geraakt, terecht heeft Jhr. de Jonge
toch mogen zeggen, dat door de versobering de
Indische staatshuishouding en samenleving innerlijk
gezonder is geworden. In dit opzicht heeft de nieuwe
ambtsdrager ook aan zijn voorganger allen lof toe

gezwaaid die hem toekomt. Hij heeft zich ook en
als nieuweling in de Indische maatschappij terecht
onthouden van een óórdeel over concrete vraag

stukken. Maar toch heeft hij zich op drie
principieele punten uitgesproken: Een woord van
waardeering voor den Volksraad, waarmee een
einde belooft te komen aan de lange, lange reeks
van conflicten tusschen de Indische regeering en
dit lichaam, dat juist nog van jhr. de Jonge eenige
verkapte terechtwijzingen te hooren had gekregen.
Een principieele uitspraak voor de vrije
meeningsuiting, binnen de grenzen van het toelaatbare
(gemeten naar de normen ook van De Jonge's voor

gangers). En een bereidverklaring om raad en voor

lichting te ontvangen uit alle bevolkingsgroepen.
Uit deze uitspraken klinkt een gezindheid, die
lijnrecht staat tegenover die, welke diverse
N.S.B.leiders in den aftredenden G.G. hebben meenen te
moeten huldigen, maar die de eenige gezindheid is,
waarop de nauwe samenwerking van de Europeesche
en Aziatische rijksdeelen op den langen duur kan
steunen. .
ENGELAND EN HET MANDAAT OVER PALESTINA
Pro/. Dr. D. Cohen

DE opstand der Arabieren in Palestina, zich
richtend tegen de Joodsche immigratie, ver

zet zich tegelijkertijd tegen het Engelsen
gezag. Het heeft daarom in vele kringen, niet alleen
Joodsche, verwondering gewekt, dat de Engelsche
regeering tot nu toe met zóó weinig kracht ertegen
was opgetreden, dat de opstand, na vijf maanden, nog
altijd niet is onderdrukt, integendeel in kracht
schijnt toe te nemen. Zeker is de plaatselijke ge

steldheid een beletsel voor de Engelsche troepen:
de Arabieren kennen de geschikte plekken voor
hinderlagen, kunnen na den overval hun wapens
gemakkelijk verbergen, en staan, als ontdekking
dreigt, elkander bij. Maar Nederland heeft in zijn
koloniën bij opstanden met dezelfde moeilijkheden
te kampen gehad, en ze overwonnen. Men mag
voor dit geval niet zeggen, dat kolonies iets anders
zijn dan mandaatsgebieden. Deze laatste zijn ge

schapen juist in die landen, waar de bevolking tot
zelfbestuur nog niet in staat was; de mandaatsmacht
heeft er de handhaving van orde en veiligheid als een
der voornaamste van de haar opgelegde plichten.

HET schijnt dat de Engelsche regeering dit thans
inziet. Nieuwe troepen worden, naar de cou

ranten melden, gereedgemaakt om naar Palestina
te vertrekken; het heet zelfs, dat de, lang verwachte,
afkondiging van den staat van beleg nu eindelijk
zal geschieden en het militair gezag daardoor de
volledige bevoegdheid tot handelen zal verkrijgen,
die het voor zijn prestige noodig heeft en voor het
volvoeren van zijn taak. Ook heeft de Engelsche
Minister van Koloniën, Ormsby Gore, verklaard,
dat de vrees van de vertegenwoordigers der Joden
voor stopzetting der Joodsche immigratie, onge

grond is. Maar geheel gerust voor de toekomst kan
men in Joodsche kringen toch niet zijn.
Tijdens den wereldoorlog heeft de Engelsche
regeering de Balfourdeclaratie gepubliceerd, waarin
den Joden een nationaal tehuis in Palestina" werd
toegezegd. Deze verklaring is opgenomen in het
mandaat over Palestina, door den Volkenbond aan
Engeland verleend, en maakt dus een onafschei

delijk deel daarvan uit. Kan Engeland haar niet
uitvoeren, dan schiet het derhalve in zijn plicht als
mandaatsland tekort. Het kan natuurlijk de ver

klaring naar omstandigheden interpreteeren en
heeft van dit recht ook al gebruik gemaakt om haar
beteekenis te verzwakken. Bovendien kan het de
uitvoering ervan naar goeddunken regelen, en
derhalve de immigratie in Palestina beperken of
uitbreiden, naar gelang de economische toestand
dit eischt of toelaat; ook deze mogelijkheid heeft
het meermalen toegepast. Het kan wellicht (hiervan
is althans reeds eenige malen sprake geweest) de
uitdrukking een nationaal tehuis in Palestina"
aldus verklaren, dat het voldoende is, indien een
beperkt gebied in dat land den Joden ter beschikking
wordt gesteld en de rest den Arabieren gelaten als
onverkoopbaar bezit.
Het heeft echter naar geen van al deze kanten
gehandeld. Het heeft gegrepen naar het middel, dat
de Engelsche politiek al meermalen, niet zonder
succes voor Engeland, heeft toegepast: het heeft
een Commissie van Onderzoek benoemd. Ditmaal
heeft het middel niet gebaat; de opstand is feller
opgelaaid dan te voren. Wat kan deze Commissie
ook uitrichten? De immigratie is door de
Palestijnsche regeering altijd reeds beperkt gebleven in strijd
met de wenschen der Zionisten; en de mogelijkheid
tot landbouw en veeteelt is door dezelfde instantie
den Arabieren gewaarborgd. Van een commissie
konden deze dus niet veel verwachten; en inderdaad
is thans n van hun eischen een belofte der
Palestijnsche regeering, dat de Commissie zal voor

stellen de Joodsche immigratie zoodanig te be

perken, dat de positie der Arabieren niet in gevaar
wordt gebracht. Een eisch, die een onafhankelijk
oordeel der Commissie reeds bij voorbaat wil uit

sluiten en deze het vertrouwen ontzegt.
Maar ook in andere opzichten heeft de Engelsche
regeering zwakheid getoond. Zij heeft zich niet
ontzien toe te laten, dat de Hooge Commissaris
onderhandelingen voerde met de leiders der Ara

bieren, opstandelingen dus, die nog tijdens de onder

handelingen niet ophielden te moorden en Britsche
troepen aan te vallen. En om de kroon op het werk
te zetten; toen de minister van Buitenlandsche
Zaken in Irak, Nuri Pasja, zijn bemiddeling aan

bood, heeft de Hooge Commissaris dit niet alleen
toegelaten, maar zelfs den Minister met Arabische
leiders in zijn huis ontvangen. En dit, terwijl daar

buiten, in Jerusalem zelf, menschen door sluip

moord om het leven werden gebracht.

WAAROM dit gebrek aan kracht? Men kan
het slechts uit twee motieven verklaren.
Engeland heeft, ook in zijn koloniën, zijn sterkte

PAG. 4 DE GROENE No.J094
meer gezocht in overreding dan in geweld, en pas
toegeslagen, als alle andere middelen waren uit

geput. Voor Palestina geldt nog een tweede reden.
De opstand in Spanje en het imperialisme van Itali
bedreigen Engelands machtspositie in het Westen
en het centrum van het Middellandsche Zeegebied;
het Oostelijk deel daarvan is hierdoor voor Engeland
van meer belang geworden dan ooit. In dit gedeelte
nu interesseert zich de geheele Arabische wereld
voor het conflict in Palestina; Emir Abdullah van
Transjordaniëheeft zijn bemiddeling aangeboden;
hem is de koning van Irak gevolgd; Egyptes belang

stelling is gebleken. Het verluidt, dat deze alle den
opstand gaarne beëindigd willen zien; en dit is ook
waarschijnlijk, omdat, na den oorlog in Abessinië,
zij Engelands prestige tegenover Italiëwillen hoog

houden. Des te meer echter moet Engeland er op
bedacht zijn, hun vriendschap niet door een al te
gewelddadig optreden in Palestina te verstoren, en
aanvaardt het hun bemiddeling, ook al hebben zij
met het geheele conflict niets te maken.
Waarom het nu plotseling, en geheel onverwacht,
een meer krachtige houding heeft aangenomen, en
zelfs, in een brief van Ormsby Gore, heeft verklaard
dat den Minister van Irak geen beloften zijn ge

geven omtrent een stopzetting der Joodsche immi

gratie, noch eenige rol als bemiddelaar tusschen de
regeering en de Palestijnsche Arabieren hem is
opgedragen" een verklaring, die voor Nuri Pasja
allesbehalve aangenaam kan zijn is niet duidelijk
Wellicht hebben de door hem overgebrachte eischen,
waarvan ik hierboven een staaltje gaf, de regeering
doen zien, dat krachtig optreden noodzakelijk is.
Wellicht ook heeft de algemeene verontwaardiging,
in de Engelsche pers, in Amerika en in Joodsche
kringen tot uiting gekomen, over de mogelijkheid,
dat Engeland voor geweld zou wijken, indruk op
de regeering gemaakt.
Zal zij echter in deze standvastigheid volharden ?
De zwakheid, die een wapen voor de Arabieren i;
gebleken, en de motieven, welke ik hierboven
noemde, zijn een ernstig beletsel. Wil Engeland
doorzetten, dan moet het, allen tegenstand der
Arabieren en Mohamedanen ten spijt, elke beper

king der Joodsche immigratie, om andere dan
economische redenen, afwijzen.
Op dit punt echter wekt het verleden vrees voor
de toekomst. Engeland vat zijn taak in Palestina
aldus op, dat het de twee bevolkingsgroepen, de
Joodsche en de Arabische, tevreden moet stellen.
Het zal zijn gansche houding bewijst het • be

perking der immigratie zoo niet doorzetten, dan toch
in elk geval overwegen, als de Arabieren het eischen.
Dat het hiervan thans heeft afgezien, zoolang de
terreur voortduurt, is een ommekeer ten goede. Te
hopen echter is, dat het ook daarna deze houding
zal handhaven. Niet alleen eischt dit het mandaat
en Engelands prestige; niet alleen het succes der
Joodsche immigratie, die het land ontzaglijke
voordeelen heeft gebracht. Er staan daarnaast hooge
waarden op het spel. Plechtige overeenkomsten
zijn in den laatsten tijd gebroken; het gezag van
internationale verplichtingen is geschokt. Zou
Engeland, hoeder van het gegeven woord, zijn
belofte aan het Joodsche volk, bekrachtigd door den
Volkenbond, zelfs voor korten tijd intrekken, dan
zou men waarlijk zijn geloof in de geldigheid van
recht en rechtvaardigheid gaan verliezen. Daarom
is, wat in Palestina zal gebeuren, een aangelegen

heid, van gewicht voor gansch de wereld.
ll_U. SEN. STUD. AMST.

AVONDKLEDING
naar maat

Smokingcostuum v.ct.
78.Enkele rek...... v.a.
64.Gevangen opstandelingtn^worden ..verhoord". Van verhoor
naar executie /, ,/echts n stop - e„soms nog minder
Jacquetcostuum v.a.
69.City-dress...... v.a.
59.NIEUW-ENGEL AND
De zaak van 'i Koningsplein {« A'dam
HET AVONTUUR VAN SPANJE
•R is misschien geen - - -
ER is misschien geen
beter middel om een
denkbeeld te geven
van de algemene toestand
m Spanje, dan de volgende
geschiedenis, die in
rechttreeks verband staat
met dit artikel. De tele
grafische opdracht
daar&gt;oe, die De Groene mij
Jeed toekomen, heeft mij
lamelijk 22 uur hechtenis
.-an de meest onaangena

me soort, en een dag van
u iet onaanzienlijk levens

gevaar gekost. Het in het
1 rans opgestelde telegram
'iat o.m. de woorden
beatte: 1300 mots
infor:iation gouvernementaux
! ebelles", kwam alvorens
i nj te bereiken in handen
\ -m het Comitémilitar"
• '.t alle gezag draagt in
• et dorp waar ik woon.
'.'i t comitéis
begrijpelij.erwijze samengesteld uit
rbeiders en boeren, die
Lou Lichtveld
ininiiui
men uit onderstaand stuk kan lezen,
is de heer Lou Lichtveld, nog meer bekend
onder zijn schrijversnaam Albert Heiman, bijna
het slachtoffer geworden van een telegram onzer
redactie. Op het gerucht nl. van zijn aanstelling
' bij den regeeringspersdienst te Barcelona, zonden
wij hem de volgende uitnoodiging voor een artikel
over de propagandamethoden bij regeering en
rebellen: Prions article 1300 mots methodes
| d'information gouvernement et rebelles". De
verminking van dit telegram bracht Heiman in
levensgevaar, maar ons- een artikel midden uit
het strijdgewoel, dat niet alleen feiten weergeeftt
\ doch zich ook tot analyse zet. Met name de positie
van de Kerk lijkt ons daarbij in tegenspraak met
gegevens uit andere bron en van andere fronten,
daar ook aan den regeeringskant getrouwe
RoomschKatholieken en zelfs geestelijken staan. Toch
willen wij niet nalaten dit stuk te plaatsen als een
goede weergave van een ander standpunt dan dat
waarvan de artikelen en berichten getuigen waar*
' mee sommige andere bladen in ons land worden
overstroomd.
iiuuiuuuiuiinmii
heid van een korte maar
onherroepelijke executie
gerekend heb tijdens de
nacht die ik in een souter

rain tussen twee bewapen

de arbeiders doorbracht,
is geloof ik minder een be

wijs van pessimisme dan
van een vrij nauwkeurige
kennis van zaken.
.„m,- »»«*«-*"*B«S wijze waarop de
.„_t, uwcicu, aie hoofdsteden Madrid,
Bar&gt;ch van de franse taal, noch van de internationale celona en Valencia de opstandelingen onder de knie
egramstijl de flauwste notie hebben, maar die kregen, deed geloven dat m*n J« «i.-t-*	&lt; •
allerlei. imp»«fai'«•-*••—'
•-*.	___..„_ «uw, tiu^ii van ue internationale
i legramstijl de flauwste notie hebben, maar die
^ el allerlei, meestal gefundeerde
geschieder.ssen hebben gehoord omtrent spionnage, geheime
' des en dergelijke. Met het telegram in handen
''. cht men een fascistische misdadiger op het spoor
'•• zijn, en daar de anarchisten van de F.A.I. bij
- ;Ike zaken korte metten maken, werd een bevel
''-••t inhechtenisneming uitgevaardigd, en man

happen uitgezonden om mij in Barcelona te
..teken.
Van bevriende politieke zijde werd hiervan kennis
.nomen voordat ik er zelf iets van wist, en daar
i-en hier de ervaring heeft dart de opgewonden
anar&lt;iisten binnen het uur een doodvonnis uitspreken
'•:-. voltrekken, daarbij vaak geheel op eigen
gelegenl -id handelend, hebben de bezorgde vrienden het
l s te gedaan wat onder de gegeven omstandigheden
'•'' ogelijk was, zij hebben mij zélf gevangen genomen,
'•'. een soort Schutzhaft" gehouden, en weigerden
f i tinent mij uit te leveren, totdat de zaak precies
uiteengezet en beoordeeld was, en mijn schuld
b'wezen zou zijn. Het kostte bijna een etmaal voor
a;les opgehelderd was, terwijl al die tijd mijn woning
^«&gt;or drie bewapende milicianos" bewaakt werd,
d'&lt;; ook al aanstalten maakten een huiszoeking te
doen, en alleen maar terugschrikten voor de
aanwazige Nederlandse literatuur en Helmanniaanse
manuscripten die hun, ook al weer terecht,
niet zeer aanlokkelijk voorkwamen.
Zonder de zeer positieve bescherming die ik hier
:n bepaalde kringen geniet, had deze op zichzelf
onschuldige geschiedenis een heel lelijke afloop
lrnn««.—«- -* «
DE toestand in het le

gale deel van Spanje,
en in het bizonder in Cata

lonië, is uitermate gecom

pliceerd. Er heerst natuur

lijk grote nervositeit en
spanning, omdat het neer

slaan van de rebellie welis

waar binnen afzienbare
tijd bereikbaar geacht
word t, maar toch veel lang

zamer en met veel. meer
offers gepaard gaat, dan
men aanvankelijk ver

moedde. De snelle en
krachtige wijze waarop de
hoofdsteden Madrid,
Bar,4.	I-I-'	'-
«.„wjxdMaiiuciiiigen onaer de knie
kregen, deed geloven dat men in gelijk tempo het
overige Spanje tot het wettige gezag zou kunnen
terugbrengen. Helaas weet thans iedereen hier,
dat de rebellen geholpen worden door een paar
fascistische regeringen die voor geen bedrog en geen
gemeenheid terugschrikken, terwijl de legalen
zichzelf gespeend weten van alle effectieve hulp
van Frankrijk en Rusland, de twee rijken waarnaar
het grootste deel van de volkssympathie uitgaat.
Doch om juist te zijn: er heerst wel bezorgdheid,
maar geenszins pessimisme. Dat blijkt wel uit de
moed en de vaardigheid waarmee, terzelfdertijd
dat de strijd aan vijf fronten tegelijk gevoerd wordt,
in het achterland, en vooral in de hoofdsteden,
gearbeid wordt aan de sociale hervorming van de
. republiek. Zo is bijvoorbeeld het gehele onderwijs
gereorganiseerd en op moderne leest geschoeid, en
dit nieuwe, breed-opgevatte onderwijsplan (een
eenheids-plan dat van voorbereidend tot hoger onderwijs
loopt) treedt al met i October a.s. in werking.
Van nog ingrijpender aard is de nieuwe structuur
van het economische leven, waarbij Cataloniëaan
de spits gaat, en Madrid slechts langzaam volgt,
door allerlei omstandigheden die een speciale be

spreking vergen. Van socialisatie" of
collectivering" is nog lang geen sprake, ondanks het geschrei
van talrijke lieden die zich bedreigd" voelen. Maar
de Economische Raad welke van de Catalaanse
regering opdracht gekregen heeft te zorgen dat
zoveel mogelijk rekening gehouden wordt met de
belangen van arbeiders en boeren die hun leven ter
beschikking gesteld hebben van de democratische
Reublie
&amp;- scauucuenis een neel toiïilr* afin.».* v &lt; ;.. . *••• "«cicn cue nun leven tfr
Sr? Jhebl)en- Drt'"•* •«* *• «K t« T SSSE*' gef'd hebbm ™ * *"*£5d
^rw^JttWsss SSS??S ~
^*~~»«*-x*„t&gt;t.ï^. S^^jSKï^«*55:
monopolie. Zij zorgt ervoor dat het grootgrondbezit
in handen komt van de boeren-syndicaten, oefent
controle uit op de banken, en organiseert de op

neming der werklozen in landbouw en industrie.
Is dit dan geen begin van een socialistische ar

beiders-republiek? Dat zal voor een groot deel af

hangen van het verloop dat de antifascistische strijd,
niet het minst buiten Spanje, neemt, alsook
van het tempo daarvan. Want zeker is, dat deze
burgeroorlog voor Spanje m elk geval een aderlating
is, die bij langere duur de ergste catastrofen tenge

volge heeft.
Dit weet de tegenpartij evenzeer, en wanneer zij,
gelijk al met zekerheid bekend is, in Badajoz 1300
arbeiders en in Cordoba meer dan 3000 arbeiders
neerschiet, om de overige bevolking en heel de rest
van Spanje te intimideren, dan doet zij dit omdat zij,
gelijk van meet af aan het geval geweest is,
vabanque speelt. Waar de fascisten een landstreek
moeten ontruimen, wordt alles te vuur en te zwaard
verwoest; deze nationalen" willen liever dat hun
vaderland niet meer bestaat, dan dat het door hun
ideologische (en klasse-) tegenstanders wordt ge

regeerd. De rebellen verdedigen zich met de moed
der wanhoop, zij zijn haast altijd in defensieve
positie, daar zij hun soldaten niet meester zijn en
geen massa achter zich hebben. De enige morele
kracht die zij naar buiten tonen, is die welke van
de Kerk afkomstig is; immers deze heeft aan de
rebellie het karakter van een godsdienstoorlog ver

leend. En wie met eigen ogen gezien heeft hoe
geestelijken in soutane, tussen de fascisten het ge

weer op de arbeiders richten, of Marokkaanse huur

lingen met medailles en scapulieren omhangen
alvorens ze los te laten op hun eigen landgenoten,
die kan er niet langer aan twijfelen dat deze burger

oorlog in wezen een dubbele oorlog tegen Rome
moet zijn. Tegen dat van Mussolini en tegen dat
van het Vaticaan.
Maar welk blad in Nederland -geeft gelegenheid
daar open en eerlijk over te schrijven?
Het valt ook niet te ontkennen dat de rebellen,
dank zij de versterking die de onbeschaamd voort

gezette buitenlandse hulp hun biedt, ook nog een
aantal aanmerkelijke voordelen hebben weten te
behalen; vooral door de verovering van Badajoz,
waardoor zij nu een gesloten front hebben gekregen
van Algeciras tot aan de Pyreneeën, terwijl zij
Madrid half omsluiten, en de legalen aan verspreide
fronten moeten vechten. De opstandelingen weren
zich ook met de moed der wanhoop, wel wetend dat
de wederzijdse verbittering zó groot geworden is,
dat er noch aan genade, noch aan verzoening valt
te denken. De bemiddelingsvoorstellen waarmee
vooral buitenlandse diplomaten of in beide kampen
onmogelijk geworden staatslieden gelijk Alcala
Zamora zich druk maken, worden hier slechts met
hoongelach beantwoord.
Het volk heeft geleerd wat de macht waard is, en
hoeveel het in korte tijd bereiken kan op sociaal
gebied, wanneer het eenmaal zelf de wapens in de
hand houdt. Het denkt niet meer aan retireren. En
het dilemma van het avontuur waarin men Spanje
te kwader ure gevoerd heeft, luidt dan ook: óf
volkomen vernietiging van de fascistische reactie,
met tot gevolg het ontstaan van een Federatie van
mér en minder socialistische Spaanse republieken
hetgeen natuurlijk van ontzaglijke invloed zal
zijn op de Europese politiek, óf volkomen vernieti

ging van het anarco-marxisme" (deze
typischspaanse fusie van opvattingen en tendenzen die
bezig is te ontstaan bij het Arbeidersfront"). Het

geen gelijkstaat met vernietiging van de gehele
arbeidersklasse in dit land, waar men zonder dit
element echter aan vreemden overgeleverd is, niet
slechts aan hun invloed, maar ook aan een invasie
van vreemdelingen: in de eerste plaats Duitsers en
Italianen. En wat daarvan de gevolgen voor Europa
zullen zijn, daarvoor is al genoeg gezegd door
anderen.
DE rebellen, niet de weinig snuggere generaals
maar de conservatieve" politici die hen tot dit
bedrijf hebben aangezet, moeten zich dit alles
stellig welbewust zijn. Ze vrezen echter de invasie,
het verdelen van Spanje onder de fascistische
grootmachten, niet. Dat blijkt het duidelijkst
uit de Marokkaanse politiek van Franco, die rustig
het protectoraat discrediteert en prijsgeeft. En nóg
duidelijker blijkt het uit de houding van de begeiige
bondgenoten, die weten waarvoor ze maling hebben
aan alle non-agressie-pacten.
Wat de lictoren-bijl aan moten gehakt heeft, zal
tot aas worden van de zwarte adelaar.
Pero no Pasaran l Het zal ze niet lukken"
schreeuwen de spaanse arbeiders en boeren en repu

blikeinen. Men kan slechts diepe bewondering ge

voelen voor de heldenmoed waarmee zij, alleen
gelaten door hun beste vrienden, tot nu toe dit
parool gestand doen.
PAG. 5 DE GROENE No. 3094
IK;..
V

</text>
<image timestamp="2002:10:30:05:25:26.00" size="746971">D3000K5Q.TIF</image>
</page>
</document>
