<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19361010</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER
rVi
VI
Opgericht In 1877
Weekblad voor Nederland onder hoofdredactie van
PROF. MR. A. C. JOSEPHUS JITTA
60e Jaargang No. 3097
Redactie: Mr. M. KAN N. TH. MOUSSAULT.
Dr. P. H. RITTER Jr. Mr. N. J. C M. KAPPEYNE
VAN DE COPPELLO en Mr. R. H. DIJKSTRA
Red. en admlnlstr : Keizersgracht 355, Amsterdam C
Telefoon 37964 - Pongiro 72880 - Gem. giro G 1000
De abonnementsprijs bedraagt f 10.—per jaar.
Abonnementen kunnen met elk nummer Ingaan, doch alleen tegen het einde van een jaargang worden opgezegd.

ZELFVERDEDIGING DEI DEMOCRATIE
DE nieuwe hoogleeraar in het staatsrecht aan
de Universiteit van Amsterdam, prof. Mr.
G. van den Bergh, heeft de vorige week zijn
ambt aanvaard met het uitspreken van een rede,
die aan bovenvermeld onderwerp was gewijd. Men
kan zich afvragen, of de keuze van dit onderwerp
verstandig was, omdat het licht den schijn kan wek

ken, dat de rede meer handelt over politiek, dan
over wetenschap.
Wie echter van de rede kennis neemt, wordt
volkomen gerust gesteld. Deze rede draagt een zuiver
wetenschappelijk karakter. Beslissend voor de vraag,
of een bepaalde verhandeling een politiek, dan wel
een wetenschappelijk karakter draagt, is trouwens
niet het onderwerp, dat men behandelt, maar de
wijze, waarop men dat doet, de methode. Men zou
bijvoorbeeld een zuiver wetenschappelijke verhande

ling kunnen schrijven over de psychologie van den
heer Mussert, maar weinigen van degenen, die voor
dat onderwerp belangstelling koesteren, zouden
objectief genoeg zijn, om dat onderwerp weten

schappelijk te kunnen behandelen.
De spreker ving zijn rede aan met de opmerking,
dat het vraagstuk, dat hij zou behandelen, veelal
niet juist wordt gesteld. Gewoonlijk stelt men de
vraag aldus: mag een democratische staat maat

regelen nemen tegen hen, die verandering in de
rechtsorde voorstaan met toepassing of bevorde

ring van onwettige middelen" ? Deze vraag moet
stellig bevestigend worden beantwoord, al is het
niet gemakkelijk aan te geven, hoe die staat dat
moet doen. Maar deze geheele vraagstelling raakt
de kern van het probleem niet.
Die kern is: hoe moet de democratische staat
zich gedragen tegenover partijen, die met wettige
middelen d. w. z. door het veroveren van een
meerderheid in de Staten-Generaal, groot genoeg
om de Grondwet te wijzigen onzen democratischen
staat in een dictatorialen willen veranderen?
Bijna alle democraten zullen geneigd zijn op die
vraag te antwoorden, dat een democratische staat de
vrijheid van spreken en handelen van haar burgers,
mits deze binnen de perken van de wet blijven, in
alle opzichten moet eerbiedigen, ook indien som

mige burgers van die vrijheid gebruik willen maken,
om de democratie te vermoorden.
De spreker komt tot de merkwaardige conclusie,
dat de vrijheid in een democratie in dit opzicht niet
onbeperkt kan blijven en dat de democratische staat
partijen, die met wettige middelen de democratie
willen omverwerpen, als verboden vereenigingen
moet beschouwen, omdat zij in strijd zijn met de
goede zeden.
Politieke partijen, die langs wettigen weg d
democratie willen vernietigen, zijn evenzeer in
strijd met de goede zeden, als een vereeniging, die
zou beoogen ons wetboek van strafrecht te wijzigen,
zoodat het dooden van personen, die tot een bepaald
ras of een bepaalde groep behooren, voortaan straffe

loos zou kunnen geschieden, of als een vereeniging,
die op wetswijziging aanstuurt tot wederinvoering
van de slavernij.
De bewering, dat partijen, die de despotie voor

staan, in Nederland in strijd zijn met de goede zeden,
geldt natuurlijk evenzeer voor communistische, als
voor fascistische partijen, zij het ook dat de eerste
soort soms de pretentie heeft via de dictatuur weer
tot een soort van democratie te komen.

HIJ licht deze stelling als volgt toe.
Een der sterkste zijden van de democratie
wordt gevormd door haar zelfcorrectie". Ieder
democraat moet toegeven, dat de democratie vaak
tot verkeerde beslissingen leidt. Zij biedt echter
waarborgen, dat die beslissingen kunnen worden
herzien. Er is slechts n uitzondering op dien regel.
Dat is de beslissing, welke de democratie zelve opheft.
Daardoor verschilt dat besluit principieel van ieder
ander besluit.
Heel scherp en juist werd dit gevoeld door iemand,
die aan den Engelschen fascist Sir Oswald Mosley
de vraag stelde: Hoe kan ik van u afkomen, wan

neer gij mij als regeerder tegenvalt?
Het antwoord op de vraag, hoe een democratie
zich moet gedragen tegen haar burgers, die met wet

tige middelen de democratie willen omverwerpen
pleegt aldus logisch te worden geformuleerd:
De democratie heeft eerbied voor een ieders over

tuiging, dus ook voor de overtuiging van hen, die
dezen eerbied niet koesteren.
De democratie is verdraagzaam tegenover een
ieder, dus ook tegenover de onverdraagzamen.
De democratie schenkt vrijheid aan een ieder,
dus ook aan hen, die anderen hun vrijheid willen
ontnemen.
In de democratie zijn allen gelijk voor de wet, dus
ook zij, die deze gelijkheid willen opheffen.
In de democratie beslist het volk zelf over den
staatsvorm. Het kan dus ook beslissen, dat het niet
meer over den staatsvorm beslissen zal.
Prof. van den Bergh rafelt deze paradoxen uiteen.
Hij leert ons inzien:
Dat de eerbied voor de persoonlijkheid van iederen
mensch, slechts bij wederkeerigheid gelden kan.
Dat het beginsel der verdraagzaamheid mét
zich brengt, strijd tegen de onverdraagzaamheid.
Dat de vrijheid aan haar vijanden geen vrijbrief
schenken mag.
Dat de gelijkheid voor de wet veronderstelt: eer

bied voor dit beginsel zelf. '
Dat een beslissingsrecht niet impliceert de be

voegdheid om een besluit tot opheffing van dit be

slissingsrecht te nemen.
De spreker komt zoo tot de conclusie: dat de
democratie de machtsmiddelen der dictatuur mag
aanwenden voor n enkel doel, namelijk tot ver

dediging tegen de dictatuur.

HET komt mij voor, dat dit betoog de verdienste
heeft, het vraagstuk, waarom het gaat, juist te
stellen (beter dan dit tot dusverre gebruikelijk was).
Heel wat moeilijker is echter de vraag te beantwoor

den, die de spreker ten slotte even aanroert, of en
hoe deze theorie moet worden toegepast.
Wie moet beslissen, dat een politieke partij, die
de despotie voorstaat, een verboden vereeniging is,
omdat zij in strijd is met de goede zeden en naar
welken in de wet neergelegden maatstaf moet hij
dat doen?
Natuurlijk was de spreker zich deze moeilijkheden
bewust. Hij verlangt een speciale wet op de staat

kundige vereenigingen, een beslissing in alle ge

vallen door den Hoogen Raad en het in een demo

cratie zeer ongebruikelijke voorschrift, dat het ver

bod slechts met algemeene stemmen zal kunnen
worden uitgesproken.
Wat zal het criterium zijn, dat de Hooge Raad in
deze gevallen zal moeten aanleggen? De spreker
antwoordt: het verbod zal moeten betreffen de
staatkundige vereeniging, die ter bereiking van een
wettig doel onwettige middelen toepast dan wel wil
toepassen, en bovendien, wier doel in strijd is met
de wet, met de openbare orde of met de
fundamenteele zedelijke beginselen, die leven in het
Nederlandsche Volk.
De Hooge Raad zal zijn kennis omtrent het doel
en de werkwijze der politieke partij moeten putten
uit de statuten van de vereeniging en uit de gedra

gingen van haar leden.
De moeilijkheden, die aan dit systeem kleven,
zijn niet gering. Men zal, óf aan den Hoogen Raad
een schier onbeperkte macht in een uiterst teere
materie, die alle politieke hartstochten in den felsten
vorm zal ontketenen, moeten geven, óf een scherpere
formuleering moeten geven, die onvindbaar lijkt.
Opgelost is het vraagstuk dus nog niet. Wat
hier als rechtmatig wordt verdedigd, behoeft nog
niet als doelmatig te worden aangenomen. Maar de
redenaar heeft de zeldzame verdienste gehad, in
een kort bestek op een reeds herhaaldelijk behandeld
vraagstuk een nieuw en verrassend licht te hebben
geworpen. Wat kan men meer van eeninaugureele
oratie eisenen?
A. C. JOSEPHUS JITTA
PAG. 2 DE GROENE No. 3097
Deballotage gewenscht

HET Verbond voor Nationaal-Herstel
er bij de regeer ing op aangedrongen, de
kenbond voor het alternatief te stellen,
uit te werpen of Nederland te zien
Het is natuurlijk waar; de Russische
stuit ons brave Nederland in theorie en pr«
tegen de borst. Maar moet Spanje er dan J
niet uit? En Frankrijk met zijn regeerinJ
zich door communisten laat steunen? En
dat Abessyniëzoo onnet behandelde? En
om dan het half-dictatoriale Polen en de
landen ook maar niet?
Zoodat er b.v. een keurige dub van
traleni overblijft, waarin weinig overlegd!
worden, omdat iedereen het eigenlijk al bij
baat eens is.
Maar of dat het oorlogsgevaar in de
sterk zou kunnen verminderen en onze
veiligheid sterk zou vergrooten	?


K.

Een goed geweten is een zacht kus

IN Ons Leger" komt de volgende
voor: tegenover de tragiek van den me
oorlog staat, dat de slachtoffers als r
machinale wijze buiten gevecht worden ge
de moderne oorlog is onpersoonlijk; hij mist
dierlijk-wreede, het uitzinnig-bestiale van
strijd van man tegen man."
[bok hier dus werkt de machine tot heil der
nschheid. Dank zij haar arbeid, behoeft
ortaan geen enkel geweten meer geschokt te
den als er slachtoffers buiten gevecht worden
stek'.
niet ziet, deert blijkbaar niet....
alonboot e Ruyter"

'ER gelegenheid van de indienststelling van
'Ii. Ms. kruiser De Ruyter" zijn aan dezen
^bodem eenige geschenken aangeboden,
..-onder zilveren candelabres, achttien
zilvevingerkommen, een wit-perkamenten
gasten1 voor den commandant en een zilveren
ce milieu voor de longroom van de
officie. Verder nog een mooie ets", bronzen
plates", en door de geschutfabriek Bofors een
|ierli.iken zilveren corbeille, twee zilveren
cockjl-shakers met cocktailglazen en twee
bonbonres". De Duitsche Wapenfabriek Krupp
onk een uit speciaal staal vervaardigde
iendoos". C '**&lt;
hier dan^het bewijs van de boven
gecistelling, dat de moderne oorlog het
dijk wreede, het uitzinnig-bestiale van den
tijd van man tegen man mist.
De publieke opimp het schellinkje
ET i's verre van mij, het nut van een j
ot uiting gebrachte publieke opinie te\
kennen. Maar juist wie daar nog
waarde aan hecht, mag niet blind zijn voor hè' «
aan consequentie, aan den dag e*l*isd door i
OnbavaUüto, nigt «/ri7r/./ngf«r&amp;«» en 77ICCT nOOt
gevoel dan naar het verstand handelende
Wanneer ooit in 's werelds bestel deze onberec
kracht haar voorlichtende en controleerende fu
weer geheel zal hervatten, wanneer de contr6lt\
openbaarheid weer iets zal zijn dat vanzelf spr
een herboren democratische beschaafde wereld,
zal deze publieke-opinie-der-toekomst bevrijd
worden van de lichtelijk hysterische agitatie tn\
consequentie, die haar nu kenmerken. Want)
reageert in deze belemmerende tijden nu eens
en overdreven, dan weer in 't geheel niet.
Doch laat ik met voorbeelden komen. Daaii
b.v. de Overwinning van het Recht inzake de
synische kwestie, op de Volkenbondsvergc
Genève. De publieke opinie van de geheele
in beweging gebracht (eigenlijk was zij dat hit
nog steeds) en zij dwong een resultaat af,
de gegeven omstandigheden van geen enkel dirt
practisch nut was. Zeker, wij hebben er in ditl
op gewezen dat het goed was dat er nu cmde/i/M
klare wijn geschonken werd en dat men zich gt»\
gelegen liet liggen aan fascistische afdwingerij. Jf
dat effect had men tenslotte niet bedoeld. HA\
slechts een secundair en tot op zekere hoogte ru
resultaat van de heele actie. En van dit resulti
men ongetwijfeld nog een beetje geschrokken
Neen, de primaire bedoeling was heel iets
recht te doen geschieden aan de verdrukte
dat ook geschied? Och, kom....ƒ.
Het is noodig om naast dit voorbeeld oajtj
warmloopen van de publieke opinie voor de
nische zaak, een jaar lang en heelemaal t»
eens een andere zaak" te stellen: Spanje. U
wij er geen doekjes om winden. Het is precitl
zelfde. Maar met dit onderscheid dat de histcrui
wat dichter bij huis afspeelt. Ook hier een '*•
gevestigd gezag. Het zelfde procédé:
deels van de zelfde nationaliteit, deels van
fanatieker thuis-havens, verspreiden fascistisA
schaving. Zooveel tonnen beschaving als
om eerst een normaal functionneeren van
vesttgd gezag onmogelijk te maken, daarna o"1
regeering of haar opvolgers-in-rechte weg te
anderszins te liquideeren. De rede die Del
Spaansche oud-journalist en tegenwoordige V
van buitenlandsche zaken te Genève hield, t)in
echo. De publieke opinie is verstomd. Morgen
etn ander op 't kussen, een jonge Rivera, een t
i. Hij neemt zijn plaats in ter volkenvergadering
Genève. Zal daar iemand zijn, die diens recht en
' in twijfel trekt? Laat ons er geen illusies over
n officieel is Spanje immers niet overrompeld
een vreemde" mogendheid. Er is dus geen
leformeele grond te vinden om deze toekomstige
&gt;atie de toegang te weigeren en slechts de oude te
twen PI kennen, zooals men den Negüs bleef
ermn. En je wilt toch ook niet zeggen dat de Publieke
mie bij dergelijke formalistische redeneeringen zou
iten blijven stilstaan? Wat voor den een geldt,
li immers ook voor den ander.
'en dsrde voorbeeld: Rusland. Processen worden
vt t:i executies bevolen met geen ander kenbaar
voor het centraal bewind, dan om mogelijke
J' onschadelijk te maken. Het onderzoek
heet nu genoeg resultaten te hebben
&gt;levei.i om ook tegen hem rechtsingang te
ver"i. A' is de beschuldiging absurd, hij is ten doode
•Jiïcr-&gt;n.
terec/iK 'ijke moorden zijn in de Russische
gettdeni. geen zeldzaamheid. Zij waren dat ook niet
\den Ciarentijd. Maar wanneer toen dergelijke
• bedreven werden, kwam de heele wereld in 't
r. • '•. ' •.-.'"'
Vat schelt er eigenlijk aan de publieke opinie?
brom agiteert zij zich voor een zaak van zoo
onderhikt belang, als tenslotte de Abessynische kwestie
|0ns h--~r-t krimpt bij het vernemen van wat er in
n/e gebeurt. En bij wat er al zoo lang in
Duitschf geschiedt. Maar we zijn afgestompt. Wat er in
land &amp; beurt, kan ons al minder schelen. En het
iet te -niskennen, dat het menschelijk gevoel van
dijden daar misschien misplaatst zou zijn, zoo
W .fgens misplaatst ware. Maar dat doet
otte.nvt ter zake. Het feit blijft bestaan dat de
"'v opinie zich slechts roert, wanneer zij geen
locpt. Zij dwingt met veel misbaar sancties
'nee'- zij in geen troebelen meegesleept kan
en beroept zich op formeele uitvluchten
' ht' standje dicht bij huis valt, zooals in
•• #&lt; • moet al heel bar zijn en schokkend, wil
lgeg&gt;epen voelen, afgestompt als zij is door de
l«e daden van geweld der laatste jaren.
fc democratie heeft een zintuig verloren dat
^ zij zich zelf beluisterde en zich zelf
gadel'Het ii nog niette laat om het te herstelten, maar
|fle66«r? we mér nuchterheid noodig, meer zin
iHaliteit, en ook meer bereidheid tot handelen.
"' H&amp;en allen schuld. We hebben zooveel deuken
dat we alteen nog op melodramatische
' reageeren en op des Negus zwarten rok. Wat
over hebben, is de publieke opinie van het
**" M. KANN
ONLANGS WERD DOOR DEN RECHTER VAN
Old Baily de veearts Leese tot een halfjaar
gevangenisstraf veroordeeld wegens een op

ruiende en beleedigende rede tegen de Joden. In
Engeland is reeds lang beleediging van volksgroepen
een ernstig delict. Dit is dan ook niet het eerste
vonnis uit dien hoofde, wel het zwaarste. De
Engelsche fascisten hebben den tijd reeds achter zich dat
zij de antisemitische leuzen nog bedektelijk voerden.
Naarmate het succes van hun beweging achterwege
blijft, grijpen zij naar grover middelen. Verleden jaar
heeft Oswald Mosley zelfs niet genoeg aanhang
kunnen krijgen om als candidaat op de
verkiezingslijsten te paraisseeren dit moet nu beter worden.
En hij heeft Zondag getracht de goede stad Londen
te vergasten op een vertooning die aan Huxley's
Point Counterpoint doet denken: een marsch naar
East End en jodenbuurt met vertoon van uniformen.
Het was een duidelijke provocatie. Toen gebeurde
er iets, dat in Engeland een datum in de historie zal
blijven. Spontaan weigerde Whitechapel Mosley
den toegang. Het waren niet de joden, die zich te
weer stelden. Het was de heele bevolking.

HET BOVENVERMELDE ZAL VOOR VELE JAREN
wel een unicum blijven. Van onrust en op

stootjes is de Engelschman niet gediend. Ook de
arbeiderspartij is er anti-revolutionnair". Haar
hooge heeren vergaderden van de week te Edinburgh
en kwamen het was reeds lang een publiek
geheim dat dit het geval zou zijn tot de ontdekking
dat de geweldige bewapening, waartoe Engeland
zich op 't oogenblik inspant, waarlijk niet onnoodig
is om, zooals zij dit zeggen, de chantagepogingen
der autoritaire regeeringen het hoofd te kunnen
bieden. Maar hoe zeg ik het mijn kinderen? Er is
besloten dat de Labour-afgevaardigden tenslotte toch
niet voor de begrooting van defensie zullen stemmen
omdat deze bewapening verkeerd is, daar de regee

ring haar niet vergezeld laat gaan van een collec

tieve veiligheids-organisatie. Zou de regeering dat
wél doen, dan zou Labour wel degelijk voor een
sterke bewapening kunnen stemmen. Dit ruikt
verdacht naar demagogie. De collectieve vredes

organisatie is niet iets dat van Engeland alleen
afhangt. Wel zou Groot-Brittannië.neer en verder
strekkende waarborgen op zich kannen nemen.
Maar het is zeer de vraag of het parlement scherper
geformuleerde waarborgen b.v. voor
CentraalEuropa zou aanvaarden. Het is zeko&gt; dat de tegen

kanting even goed van links zou komen als van
rechts.

VOOR FRANKRIJK IS HET FASCISME EEN
DREIgender gevaar dan voor merry England. Blum
heeft zijn handen vol met la Rocque, die als een
duvel uit een doosje telkens weer te voorschijn
springt, maar die met dat al toch niet zoo gevaarlijk
is als die andere fascist, de gewetenlooze volks

menner Doriot. Tenslotte is het echter geen kwestie
van personen of politieke stroomingen. Het is er
een van economie, zelfs van internationale econo

mie. Wanneer de rede die Neviüa Chamberlain
uitsprak aan het jaarlijksch diner, dat de Lord
Mayor in Mansion House geeft, mér is dan ijdele
woorden en wij hebben alle aanleiding om eerder
aan economische ontwapening te gelooven dan aan
al het gepraat, te Genève en elders, over een mo

gelijke hervatting van werkelijke ontwapenings

besprekingen—, wanneer wij nu van eenig econo

misch vertrouwen blijk mogen geven, dan ziet de
toekomst van Europa er inderdaad wat rooskleuriger
uit. Het schijnt dat nu reeds een groot deel van het
gevluchte kapitaal naar Frankrijk terugvloeit. De
vraag naar francs drukt den koers van het pond.
Maar tenslotte moet de verbetering niet van zulke
kapitaalbewegingen allén komen. Behalve het
herstel van de sociale rust, is het het afbreken van
contingenteeringen en andere invoerbelemmeringen,
waarop het herstel wacht. En inderdaad: het gaat
snel. Frankrijk aarzelt niet de slagboomen op te
ruimen. En andere landen volgen. Nu is dat niet
allemaal pure weldadigheid en menschenliefde!
Die maatregelen zijn alleen daarom al strikt nood

zakelijk uit een oogpunt van direkt eigenbelang,
omdat zij een tegenwicht vormen tegen de prijs

stijgingen die anders het gevolg der devaluatie
zouden zijn: uit het buitenland geïmporteerde koop

waar wordt eenerzijds duurder (vanwege het
wisselverschil), anderzijds goedkooper omdat de daarop
geheven rechten voor een groot deel wegvallen. Wij
mogen intusschen niet blind blijven voor het feit,
dat de menschheid pas dan verstandig wordt als
het uit lijfsbehoud noodzakelijk is. Hoeveel ellende
PAG. 3 DE GROENE No. 3097
had een eerder tot rijpheid gekomen inzicht ons
kunnen besparen! Maar hoe het ook zij: econo

mische opleving is de dood voor het fascisme.
Slechts een mislukking hiervan kan in Frankrijk
deze fanatieke fracties in 't zadel helpen.

DB DEVALUATIE-GEVOLGEN BEHBERSCHEN NOG
steeds volkomen het Nederlandsche openbare
leven. Zelfs met het bloote oog is dit zichtbaar.
Het verdwijnen der opgelegde schepen, de toege

nomen drukte op de parkeerterreinen in de steden,
de overvolle magazijnen, de drukbezochte café's
wijzen op een psychologischen omslag. Het is goed,
dat het zware pessimisme der goudgedekte aan

passingsperiode is verdwenen, maar het gevaar
bestaat, dat een overdreven optimisme tot nieuwe
teleurstellingen leidt als de uitkomsten maar iets
minder zijn dan al te rooskleurige verwachtingen.
Ook door een al te groote en aanstekelijk werkende
kooplust zou het publiek zich zelf leelijk dupeeren,
omdat deze juist de prijsstijging in het leven roept,
die het hoopt vóór te zijn. Tegen onredelijke prijs

stijgingen treden de regeering en de gemeentelijke
overheid trouwens kordaat op en voor de eerste
levensbehoeften worden, door wijziging der steun

maatregelen, zelfs noodzakelijke prijsstijgingen
ongedaan gemaakt.
In de verwachting van een opleving, vermin

derend werkloozenaantal en ietwat stijgende kosten
van levensonderhoud is naast de omzetting van de
oude huurbijslagen in een overgangsbijslag nu ook
de opschorting van het wetsontwerp tot korting
der pensioenen en den maatregel der
standaardloonen gevolgd voor die arbeiders, bij wie zonder
twijfel bereidheid tot arbeiden bestaat. Mits de
bewijslast hierbij niet op den werklooze gelegd
wordt, is tegen deze discrimniatie niet veel in te
brengen. Doch in dat geval zal het aantal waar

schijnlijk ook niet schrikbarend groot blijken.
Al met al blijkt er dus voor de angstpsychose,
waarop het devaluatiepamflet der N.S.B, specu

leerde, niet de minste aanleiding te zijn. Mogen de
rood-zwarte insignes die de ter zake kundige leden
dezer organisatie na kennisneming van dit biljet
op de beurs met verachting van hun revers gerukt
hebben een goed voorteeken zijn voor een ommekeer
ook in de politiek-psychologische crisisgevolgen.

HET BEWUSTWORDINGSPROCES DER KERKEN,
dat de onchristelijke elementen in het politieke
extremisme, ook waar dit zich met de Christelijke
woordenkeus tooit, steeds duidelijker gaat her

kennen, schrijdt regelmatig voort. Ook in Nederland.
Na de veroordeeling van de N.S.B, hebben de R. K.
bisschoppen nog weer eens een hernieuwde waar

schuwing tegen communisme en de daarmee meestal
hand in hand gaande vrijdenkerij" laten hooren
en de centrale commisie die het geheele Neder

landsche Vrijzinnig Protestantisme vertegenwoor

digt heeft eveneens een verklaring gepubliceerd,
waarin elke vorm van totalitairen staat of volks

beweging wordt verworpen. Dit geestesproces is
zeer nuttig. Er dreigt echter voor de kerken gevaar
wanneer een dergelijke keuze zou leiden tot identi

ficatie met een of meer politieke partijen; dan dreigt
de schijn gewekt te worden dat politieke belangen
zwaarder wegen dan zuiverheid in de leer. Zoo gaat
de Gereformeerde Kerk toch wel wat ver, als zij
het lidmaatschap van de Christen Democratische
Unie voorwerp maakt van kerkelijke tucht. En nog
gevaarlijker wordt het voor het leven van een kerk
wanneer zij door reorganisatie dat deel harer leden
dat het meest openstaat voor een ontwikkeling der
belijdenis" als tweederangslidmaten gaat behan

delen. Een gevaar dat in het gezamenlijke reorgani

satievoorstel van de genootschappen Kerkopbouw
en Kerkherstel ligt en waartegen de Vrijzinnig
Hervormden op hun congres terecht waarschuwen.

ONZE OPMERKING OVER DE INDISCHE
AMBTEnaren in de Kantteekeningen" van de vorige
week berustte in zooverre op onjuiste gegevens dat
wij vooral de inheemsche ambtenaren van deze
psychologisch gevaarlijke en op zijn minst
voorbarige loonactie hebben beschuldigd. De
Vereeniging van .Overheidsdienaren" die het beruchte
telegram heeft gezonden bestaat echter uitsluitend
uit Europeanen en als er bij de andere organi

saties, die adhaesie betuigden ook inheemsche
waren ligt de hoofdschuld toch bij den
initiatiefnemer. Onze oprechte excuses derhalve aan onze
Indonesische ambtenaren, die als geheel een corps
vormen, waarop Indiëen Nederland trptsch mogen
zijn.
v
U
O .
"^ *
/

rl'!

</text>
<image timestamp="2002:10:30:08:40:18.00" size="719722">D3000K6L.TIF</image>
</page>
</document>
