<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19320716</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
De. Groene Amsterdammer van 16 Juli 1932
Anecdoten
van Stendhal
Boekbespreking door
Jan van Nijlen

Jt,
l',
f

l
Y-,
ft 'f '
te:
%
i*...
Ik meen. dat, in den vorm. waarin het verschijnt,
dit boek 1) wel iets nieuws is. Het groepeert al de
anecdoten die in de boeken Rome, Naples et Flo

rence, Promenades dans Rome en Mémoires d'un
tourigte verspreid zijn. Deze boeken behooren niet
tot de beste van Stendhal en dat ze nog veel
.gelezen worden, zelfs door hen die veel voelen voor
den auteur van Le Rouge et Ie Noir, geloof ik niet.
Daarom is het ingenieus idee van den anoniemen
Stendhal-kenner, die deze bloemlezing
samen,'stelde, zeer te prijzen.
; Hij blijft toch altijd een wonderbare man, die
Stendhal! Hij kan, in bovengemelde boeken,
blad'zSjdèn na bladzijden vullen met allerhande zeer
aanvechtbare historische en esthetische beschou

wingen, die zijn beste vrienden achteloos door

bladeren en ook wel eens lezen, omdat zij van
zijne hand zijn en het heeft wel den schijn dat zijn
hart en geest eigenlijk niet erg veel deel hadden aan
dit overbodig en vaak vervelend geschrijf. Het is
mogelijk dat hij de overtuiging had Italiëte hebben
ontdekt en dat eenigen zijner tijdgenooten. die
overtuiging deelden. Maar hoe verandert zijn toon,
toe laat hij zich gaan, hoe wordt hij geheel zichzelf,
•wanneer hij tusschenbeide, voor zijn plezier en
Voor het onze, een dezer anecdoten navertelt, die
hem in een of ander gezelschap werd meegedeeld,
een dezer eenvoudige, dramatische gevallen, die
hem weer direct in contact brengen met de levende
hartstochten der menschen !
Soms beslaat de anecdote niet meer dan n of
'twee bladzijden. Soms wordt zij tot een kort
verhaal uitgewerkt. Maar altijd is de inhoud
interessant, altijd is daarin een gevoel aanwezig
; dat wij, zelfs in zijn meest romantischen vorm, als
een ons verwant gevoel erkennen. Hij is nooit een
verzamelaar van vreemde psychologische gevallen,
hij maakt nooit den indruk, zooals AndréGide in
zijn Faits-divers, dat hij van de meest zonderlinge
afwijkingen een collectie curiosa aanlegt. Hij kiest.
Hij vertelt alleen die atiecdoten die voor hem eene
menschelijke waarde hebben.
De meest typische van de hier verzamelde anec

doten is Récit d'un accusé. Het is de geschiedenis
van een jongeman uit den arbeidersstand, die zich
laat verleiden door een vrouw die van haar man
gescheiden leeft, die deze vrouw werkelijk gaat
. liefhebben en als zij hem bedriegt en ten slotte niet
meer wenscht te ontmoeten, beslist haar te dooden.
; En hij voert dit plan uit met al de zorg, de nauw

gezetheid en het plichtsbesef van een geschoold
vakman. Dit stuk is een typisch voorbeeld van
Stendhal's manier van schrijven. Evenals in zijn
meesterlijke romans heeft zijn stijl hier dezelfde
hartstochtelijke gebondenheid, die eenvoud en dat
laisser-aller van iemand die zich nooit om een
effect bekommert omdat hij meent dat het verhaal
interessant genoeg is in zichzelf om den lezer te
boeien, zooals het hem geboeid heeft. Uit den geest
en den stijl van dit klein verhaal blijkt, misschien
nog meer dan uit Le Rouge et Ie Noir, in welke
mate Stendhal nog tot de XVIII6 eeuw behoorde
of, zoo men liever wil, hoe eenvoudig en zonder
• eenigen opzet hij de traditie van die eeuw voort

zette. Deze bladzijden doen ons eens te meer
constateeren hoezeer de geest van Stendhal regel

recht ingaat, in weerwil van alle romantische
détails, tegen den echten geest van het Roman

tisme. Indien uit deze verhalen een les te trekken is,
iets wat de weldenkende critici zoo graag doen,
dan is het wel een les van energie, van wilskracht
en karakter. Concludeert Stendhal zelf niet
hetgeen hij zelden doet aan het einde van zijn
Récit d'un accusémet dezen profetischen zin:
Probablement tous les grand hommes sortiront
désormais de la classe a laquelle appartient M.
Lafargue"?
Het is die levensopvatting die Stendhal tot een
eenzame maakte in zijn tijd en nog een halve eeuw
later. Het is ook die houding die zoozeer de sym

pathie opwekte van Nietzsche voor Stendhal en
No. 2876
•
&lt;jgljf&lt;jf&lt;j£&lt;jf&lt;jfljg&lt;jf&lt;jf&lt;jf&lt;jf&lt;jf&lt;jf&lt;jf&lt;jf&lt;jf'jf&lt;jf'jftjf&lt;jf&lt;jf'jf$f
•ZUN GEWAARMERKT ••
************************


]

F" F. SINEMUS
Leidschestraat 20-22
AMSTERDAM C.
Overhemden
naar maat vanaf f 8.5O
PRIMA COUPE
Eigen Atelier


Verschenen bij ALLERT DE LANGE - Amsterdam
de roman van
AndréMaurois
3E VICIEUSE CIRKE1
(LE CERCLE DE FAMILLE)
Geautoriseerde vertaling van M. J. Premsela
Ingenaaid ƒ 2.90

Gebonden ƒ 3.90
Reeds eenige weken na verschijning van de Fransche editie
is deze roman een wereldsucces geworden! Maurois ver

tegenwoordigt thans het best de hedendaagsche Fransche
literatuur tegenover het buitenland.
Eenige persbeoordeelingen :
NIEUWE ROTTERD. COURANT:
Zóó sterk heeft in geen jaren een roman ons doen meeleven, zóó dankbaar
liet misschien nimmer een schrijver om voor zijn even ontroerend als
logisch werk, zóó zeker van haar onsterfelijkheid maakte wellicht geen
moderne litteraire schepping ons als ditmaal, nu wij ons verrijkt voelen
met AndréMaurois' roman Le Cercle de Familie".
DE TELEGRAAF :
Prachtig • teekent Maurois het innerlijke 'drama van de kleine Denise.
Ongetwijfeld een der belangrijkste werken van het Fransche boekenjaar.
ALGEMEEN HANDELSBLAD:
Het werk getuigt van een kunst, een rijkdom, een meesterschap, die
buitengewoon zijn. De personen leven, zij bezitten een aangrijpend relief
en hit boek doet Maurois nog stijgen in onze achting, in onze bewondering.
VERKRIJGBAAR IN ELKEN GOEDEN BOEKHANDEL




1

HOTEL BEEKHUIZEN, Velp.
Uniek gelegen te midden der Beekhuizerbosschen
(NATIONAAL PARK)
ruim 10.000 H. A. van ongekend natuurschoon, plantengroei en groote geologische waarde,
waarborgt U een prettige vacantie.
Prijzen geheel in overeenstemming met de heerschende drang tot bezuiniging.
Fraai geïll. prospectus op aanvrage.


\
f
•• !• WIJ MAKEN THANS
^ N^ _JB De comfortabele en heerlijk
^^ I^H^I^V zachte matrassen, zooals U
m^T^^L KOLDEWEY &amp; CORBIÈRE
^B^^lH^B LEIDSCHESTRAAT 30 - TELEFOONNO. 37752 - AMSTERDAM


IVICTORIA-WATERl
Heeft unstigen ~^^UiUiiU&lt;
invloed "^
iLUtiL^^" op de spijs






vertering
^f bij opgave van uw vacantie-adres ook uw vaste woonplaats
en zoo mogelijk datum van terugkeer op het laatste adres.
£ a
w o


die ook thans nog zoovelen afkeerig maakt van
een auteur die zoo weinig ..auteur" en zoozeer
mensch is. Want men moet zich geen illusie maken
over het succes van Stendhal's geschriften. Men
mag verwonderd y.ijn dat in de laatste tien jaren
honderdduizenden exemplaren werden, verhandeld
van Les Fleurs du Mal van Baudelaire. en daaruit
besluiten dat. eindelijk, de zuivere poëzie gehoor
heeft gevonden bij wat men noemt het groote
publiek. Is er werkelijk iets veranderd? In elk
geval blijf1&gt; Stendhal, die veel eerder dan Baude

laire als een klassiek auteur \verd erkend, nog
altijd in zekeren zin ..un objet de scandale". En
zoo is het 'oed.
1) Anenlotes itdliennen et fmnriiijsca reciicitllcs
pur .!ƒ. tli' Steniïhdl. Lc* llihliofihilcs hol'anilais.
A. A. M. Stol». MiicxlrirM. 11)32.

</text>
<image timestamp="2002:09:27:04:05:51.00" size="216981">00000AF1.TIF</image>
</page>
</document>
