<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19330211</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
De Groene Amsterdammer van 11 Februari 1933
No. 290S
Het bruidspaar van den dag
.
ir

V

i' '
r
Melis Stoke
Teekeningen Harmsen van Beek
Twee personen een eerste verelsclite
Ik heb mij den laatsten tijd ernstig en nauwgezet
beziggehouden met het vraagstuk of ik in aan

merking zou kunnen komen om als z.g. bruidspaar
van den dag opgenomen te worden in het geïllus

treerde gedeelte van de dagbladen.
Men versta mij goed: ik bedoel hiermee niet dat
ik van plan zou zijn eenigerlei handeling te verrich- i
ten op grond van welke ik plotseling een bruidspaar
sou worden, en als zoodanig geschikt om den
lezers van couranten te worden voorgezet ter
leering en vermaak.'
Neen, mijn peinzen bewoog zich in de meer
algemeene richting van de vraag of ik, in alge-;
meenen zin, wanneer ik een bruidspaar ware,
voldoende aantrekkelijkheid voor het publiek zou
hebben om er de persfotografen toe te bewegen
mij ten koste van moeite en geld als zoodanig af
te beelden.
Hét heeft namelijk mijn aandacht getrokken dat
de veelvuldige inschrijvingen van huwelijken bij
den burgerlijken stand en in de registers der kerk

genootschappen hier te lande een materiaal
opleveren dat blijkbaar nog meer gezift en bewerkt
moet worden dan tonnen erts waaruit tenslotte
enkele grammen kostbaar metaal worden afge

zonderd.
Bruidsparen als zoodanig zijn volstrekt niet
zeldzaam. Integendeel, ze zijn er eiken dag bij
honderden. Maar een bruidspaar van den dag
is iets dat ons zelfs lang niet eiken dag wordt
voorgezet, iets zeer bijzonders dus.
Ik heb, als documentatie van mijn studie,
een gansche verzameling aangelegd van die bruids

paren van den dag, en ik heb ze systematisch
verdeeld en gerubriceerd teneinde te weten te
komen aan welke eischen een bruidspaar moet
voldoen om van den dag" te zijn.
een vrouw, die de aandacht trok

En ik ben daarbij tot de ontdekking gekomen
dat ze in twee groepen te scheiden zijn: de bruids

paren waarin een of beide samenstellende deelen
op déeen of andere wijze bij eene voorafgaande
en niets met het huwelijk uitstaande gelegenheid
de publieke belangstelling hebben gaande gemaakt,
en dezulken die door eenigerlei rechtstreeksche
relaties tot menschen in the public eye voor
afbeel,1ding in aanmerking komen.
Ik spreek nu met opzet niet van de uitwassen,
die gelukkig in ons Nederlandsche
bruidspaar*van-den-dag-stelsel nog niet voorkomen, zooals
de afbeedling van uiterst heterogene bruidsparen,
louter om de pikante tegenstelling die geconsta

teerd kan worden bij den eersten oogopslag, zooals
b.v. een zeer beroemde man met een zeer onbeken

de dame, of een zeer oude man met een zeer jonge
dame, of omgekeerd, of iemand met een bochel
met iemand zonder bochel, of desnoods twee paar
twee tweeliagen- die op denzelfden dag getrouwd
zijn.
Indien een dergelijk systeem hier te lande
bestond dan zou ik, louter door het begaan van
een onvergeefelijke dwaasheid, aanstonds in aan

merking komen als bruidspaar van den dag.
Zoo eenvoudig is het echter niet.
Voorts wensch ik uit te schakelen wat ik zou
kunnen doen wanneer ik absoluut als bruidspaar
van den dag in de courant wilde komen zonder
persoonlijke verdiensten namelijk door mij geheel
toe te Vertrouwen aan de wederpartij, bijvoorbeeld
door een vrouwelijk kamerlid te trouwen of een
vrouwelijke hoogleeraar of een vrouw die de aan

dacht getrokken had op het gebied van sport,
kunst, dierenbescherming of liefdadigheid.
Aangezien al die mogelijkheden zijn uitgesloten
blijf ik mij voorstellen dat ik, geheel allesn en
uitsluitend op grond van eigen verdiensten of door
de sensatie van mijn uiterlijke verschijning, te
poseeren zou hebben als bruidspaar van den dag.
In de eerste plaats dan, aldus leerde mij het
onderzoek van mijn mateiiaal, zou zulks mij
gelukken indien ik mij trouwen liet (ik laat de
andere partij geheel buiten beschouwing) onder
in een zijspan of in een nmanstramwagen

origineele omstandigheden, zooals b.v.
gecostumeerd, of op een motorfiets met zijspamvagen of
per extra-afgehuurde nmanstramwagen, of in een
rijtuig bespannen met twee zebra's. Voorts zou
ik er in slagen als bruidspaar van den dag in de
courant te komen wanneer ik voor mijn huwelijk
zeer snel op een rijwiel had gereden, of uitermate
behendig met een bal had geschopt, geslagen,
gegooid, gemept of er om geworsteld.
Dan zou er geen enkel beletsel tegen mijn afbeel

ding en derzelver openbare bekendstelling als
bruidspaar van den dag bestaan wanneer ik een
anderen vent bewusteloos had geslagen, of als ik
meerdere dagen achtereen de een of andere ver

richting had uitgevoerd, zooals dansen,
yo-yospelen of desnoods alleen maar honger lijden.
Verder zou geen persfotograaf aarzelen zijn
lens op mij te richten wanneer ik een populair
merk sigaren, zeep, kleeren of kunstbeter veikocht
welks goede hoedanigheden ik gewend was in
drukvorm in de aandacht van het publiek aan
te bevelen.
Wanneer ik niets van dit alles, door welken
tegenslag of buitengewone omstandigheden buiten
mijn wil dan ook, in staat ware geweest voor mijn
huwelijk te volbrengen of te produceeren, dan zou
er niets anders op overschieten dan mijne recht

streeksche relatie tot iemand aan te wijzen
wiens portret -met tergende regelmaat pleegt te
worden afgedrukt bij elke uitlating, in welk ver

band en hoe onnoodzakelijk ook, die aan de open

baarheid wordt prijsgegeven, rechtstreeks of
zijdelings van hem afkomstig.
Op die manier is men ook nog een zeer
presentabel bruidspaar van den dag. Men ziet dat de
conclusie van mijn onderzoek mag luiden dat
iedereen met eenig doorzettingsvermogen en gaven
voor het wekken van de fantasie zijner
medemenschen, theoretisch in staat is als bruidspaar
van den dag in de courant te komen.
Bepaalde regelen voor ballotage bestaan er
niet, en het eenige werkelijke bezwaar tegen mijn
publicatie als bruidspaar van den dag is dan ook
eigenlijk dat voor een dergelijke afbeelding twee
personen op den voorgrond noodzakelijk zijn. Ik
ben er mij volkomen van bewust dat ik, geheel
alleen afgebeeld, een eenigszins eigenaardige»
indruk als bruidspaar van den dag bij den
toevalligen toeschouwer teweeg zou brengen, hetgeen.
natuurlijk niet weg neemt dat ik, met gepaste
bescheidenheid, voor den aandrang zou weten
te bezwijken wanneer men mij absoluut met een
bouquet in de hand als zoodanig voor
publicatiedoeleinden zou willen fotografeeren om welke
reden dan ook. Want voor hetgeen de rechtstreek

sche aanleiding tot die publicatie betreft, zou men
in het geval van mijn eenzaam portret voor dezelfde
raadselen staan als voor het overgroote deel
deiandere bruidsparen van den dag.
Nieuwe Uitgaven

J euc/df eesten. Een boekje met practische aan

wijzingen voor het organiseeren van feesten met
rijpere jeugd. Inleiding van niej. E. C. Knappert.
Het werkje bevat hoofdstukken over: Voorbe

reiding van feesten, leekespel, spelen binnens- en
buitenshuis, vertellen, liedjes en dansen. Uitgave
Van Corcum en Comp., Assen.
W. L. M. E. van Leeuwen, Rpiek en Lyriek.
Een leesboek voor H. B. S., gymnasium,
lyceumen kweekscholen, met korte aanteekeningen over
inhoud en vorm van woordkunst. Acht platen
buiten den tekst. Uitgave J. B. Wolters U. M.
te Groningen.
Sem Dresden, Algemeene Muziekleer. Naar den
elfden druk van J. Worp-S. van Milligen geheel
opnieuw bewerkt. Tweede druk. Uitgave van
J. B. Wolters, Groningen.
Wat wij allen van de huishouding moeten weten.
Leerboekje voor landbouwhuishoudscholen en
huishoudscholen, door //. J. Dommerhold. Uitgave
J. B. Wolters te Groningen.
D. H. van der Ven vervaardigde voor de N. V.
Stoomtabaksfabriek Th. Niemeijer te Groningen
een plaatjesalbum, onder den titel De Gilde
Viert, over Nederlandsche folkloristische feesten
en vermaken en wel in het bijzonder over het
gildeleverx zooals dat thans, vooral in Zuidelijk
en Oostelijk Nederland, zich weet te handhaven
en zelfs hier en daar tot nieuwen' bloei weet te
komen. Het is de bedoeling, dat dit album door
andere gevolgd wordt. De plaatjes zijn, op de
wijze zooals dit met de verschillende reclamealbum*
het geval is, gratis verkrijgbaar voor de
afnemersvan de artikelen van de firma Niemeijer.
Voor reclame-doeleinden
NIEUWE DESSINS
COCOS
LOOPE RS

50 CM. BREED
PER MR O.55

70 CM. BREED
PER MR. O.7O

86 CM. BREED
PER MR O.95
XNDER
ZONEN

</text>
<image timestamp="2002:09:26:16:33:26.00" size="223615">D10008CG.TIF</image>
</page>
</document>
