<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19330311</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
De Groene Amsterdammer van 11 Maart 1933
No. 291O
Na de Rijksdagverkiezing
Dr. M. van Blankenstein
De zegepraal der opstandige jeugd
Hitler heeft overwonnen, in iedere richting en
in elke beteekenis van het woord. Tegenstanders
en bondgenooten hebben zich te buigen voor zijn
gezag'. En critiek heeft te zwijgen, tenminste in
Duitschland. Wij zien de uitwerking van deze
overwinning zelfs in zekere Xederlandsche dag

bladen. Op eens is men in verteedering, zoo niet in
geestdrift geraakt voor Hitler en zijn tafelronde.
Wij gelooven in dit geval niet zoozeer aan bekeering
als wel aan pogingen om den indruk van welge

zindheid te wekken, ten einde de vrijheid te behou

den om nog iets te kunnen zeggen. IJdel pogen,
dat van gebrek aan ervaring op dit gebied getuigt.
Geen buitenlandsch journalist staat in Duitschland
als de omstandigheden dat meebrengen erger
aan terreur bloot dan degeen die blijk gegeven
heeft terreur te vreezen. Gaarne erkennen wij
echter, dat de positie der vreemde correspondenten
te Berlijn verre van gemakkelijk is. Men heeft hen
reeds onomwonden gedreigd met de toepassing van
tuchthuisstraf, al voor het geval dat zij berichten
verspreiden die niet aan officieele bronnen ontleend
zijn ! De nieuwe bezems te Berlijn vegen nog erg
schoon, en zullen waarschijnlijk in de komende
weken en maanden nog schooner gaan vegen.
Nieuws uit Duitschland zal van betrekkelijke waar

de zijn. Zelfs al worden de buitenlandsche jour

nalisten niet al te zeer in hun vrijheid belemmerd,
dan nog zal het moeilijk voor hen zijn hun taak
op eenigszins bevredigende wijze te verrichten. De
schroom om met hen te spreken zal toenemen; en
de Duitsche kranten zullen slechts kunnen melden
wat der regeering gelegen komt. Men zal niet meer
de mogelijkheid hebben uit verscheidenheid van
voorstelling een zoo objectief mogelijk bericht te
puren.
Wij beginnen reeds verschijnselen daarvan
waar te nemen. Schietpartijen zijn nu altijd door
communisten of leden van vakvereenigingen be

gonnen. Slechts als mannen van den rijksbanier
of communisten zonder gevecht worden neerge

schoten, of dood op straat worden gevonden, heb

ben zij goede kans nog niet zelf als de schuldigen te
worden voorgesteld. Het is trouwens opmerkelijk,
dat dergelijke berichten ons nog bereiken. Maar
reeds hooren wij van gevallen, waarin de gesneuvel

den zelf verantwoordelijk zijn voor hun noodlot.
Hoc bekend klinkt ons dat geluid. .,Twee commu

nisten, die op bevel weigerden te blijven staan, zijn
doodgeschoten". Een communist, die trachtte te
ontvluchten, is doodelijk gewond". Enz. Wij her

inneren ons levendig den avond waarop ons tele

fonisch werd medegedeeld, dat even te voren Rosa
Luxemburg en Karl Liebknecht bij een poging om
te ontvluchten waren gedood. De plaats die ge

meld werd was afgelegen en lag erg uit den w
gvan ieder gevangenentransport. Een niet zeer
krachtige man en een broze oude dame zouden
hun ongetwijfeld sterk escorte van jonge militai

ren ontloopen zijn !
Het werd gewoonte dat communisten of
spartakisten, die gevangen werden genomen, hun betrek

kingen verklaarden onder geen omstandigheden
AAN
INZENDERS
VAN MANUSCRIPTEN
wordt verzocht bij hun
bijdragen een gefran

keerd briefomslag met
adres van den afzender
in te sluiten.
een poging tot ontvluchten of een onvoorzichtigheid
die daarop lijken kon, te zullen wagen. Desniette

min slaagden zij er soms toch niet in den dood op
de vlucht" te ontgaan.
Deze voorlichting bij het lezen van Duiische
berichten leek ons niet: overbodig, nu deze berichten
meer dan te voren een beroep zullen doen op de
scherpzinnigheid van den lezer.
Een Duitsehe krant heeft het na de verkiezingen
nog gewaagd een woord van critiek uit te spreken.
Maar daarvoor is zij dan ook orgaan van het con

servatieve gedeelte van de regeering. Een verbod
van deze krant zou een zoo hevige breuk zijn met
iedere traditie.dat zelfs (loering die nog niet zou
aandurven.
De Deutsche Allgemeine Zeitung dan, sedert
onheugelijke tijden de spreekbuis van de
Wilhelmstrasse, heeft haar gemoed lucht gegeven. Xu is
dat op zich zelf niet zoo vreemd; want het blad
draagt niet meer het oorspronkelijke karakter, dat
het vroeger gekenmerkt heeft. Het geval is slechts
merkwaardig omdat de Deutsche Allgemeine
Zeitung er al lang zoo bijzonder ijverig voor heeft ge

pleit, de nationaal-socialisten in de regeering op
te nemen. Men heeft het blad daarvoor menigmaal
zelfs nationaal-socialistische neigingen toegeschre

ven. Het heeft echter nooit meer gewild dan de
nazi's door deelneming aan de regeering minder
gevaarlijk te maken. Het heeft daarbij de gevaren
van het experiment zelf onderschat. Xu het zijn
zin gekregen heeft bezit het, als eenige onder alle
bladen, den moed zich te beklagen, liet beseft
dat het hooge spel grondiger verloren is dan het
ooit heeft kunnen bevroeden. Het ziet hoe de kleine
winst van zijn eigen vrienden bij de verkiezing
feitelijk de beteekenis had van een smadelijke ne

derlaag. Eti het spreekt nu over de strijdmet hodeii
van de nat ionaal-socialisten. Op bedenkelijke wijze
hebben zij partij getrokken van den brand in den
rijksdag. Zij hebben een groot propagandanummer
gemaakt van de ..vlucht naar Zwitserland" van
Otto Uraun, den gewezen i'ruisischen premier, ter

wijl zij moesten weten dat Braun slechts n dag
naar Zwitserland was geweest om zijn zieke vrouw
een bezoek te brengen. Het spreekt ook over de
felle agitatie die gevoerd is met de zoogenaamde
ontdekkingen in het Karl Liebknechthuis te Herlijn.
terwijl zoo zegt de D..V.Z. -- alle intellectueelen
weten dat men er niet veel meer en niets gevaar

lijker gevonden heeft dan de bekende boeken en
brochures, die men l! jaar lang in alle boekwinkels
heeft kunnen koopen.
Het blad uit zich ook bitter over den slechten
smaak van het, Duitsche publiek, dat behagen heeft
geschept in de redevoeringen die ..voor lederen
intellectueel niet om aan te hooren waren." Wij
moeten het vonnis van het blad over de welspre

kendheid, die ook ons door de radio bereikte, be

amen. Voor dengeen echter die liet Duitsche pu

bliek eenigszins kent. moest het duidelijk zijn dat
dergelijke propaganda wel insloeg. Daarbij had

den de nazi's de mogelijkheid, bijna alle anderen
den mond te snoeren. Zoo kreeg hun storm van
propaganda een eenzijdigheid en overwicht, waar

tegen alleen goede smaak en natuurlijk gevoel voor
billijkheid hadden kunnen pantseren. Maar zij
kenden hun I'appenheimers.
I f et was ten volle verdiend toen l til Ier en de
zijnen in de eerste zitting van het kabinet, tia den
slag, van de overwonnen bondgenoolen de bewon

dering te hooren kregen voor het door de over

winnaars verrichte werk.
Hitler heeft overwonnen. Zijn bondgenooten.
die slechts een handvol menschen vormen naast
zijn 41 pet der Duitsche kiezers, zijn tegenstanders
van het centrum, van de socialisten, van alle
middelpartijen, om van de communisten niet te
spreken, die hij alle tot machteloosheid heeft
gedoemd. Hij heeft de weerbarstige
ZuidDuitsche regeeringen in hun eigen land verslagen,
zoodat hij hun nu daar do wet kan voorschrijven.
Hij regeert nu met de zijnen, en van de rest van
de coalitie merkt men zoo goed als niets meer. Zij
zal blij zijn als zij verder in de regeering wordt
geduld. Om dat te bereiken zal zij de
nationaalsocialisten laten regeeren alsof zij alleen het bewind
voerden.
Het doet er voor Hitler weinig toe dat hij geen
zelfstandige meerderheid heeft kunnen behalen. De
anderen zijn toch zijn gevangenen, en zij weten
dat hij den moed en zelfs de lust heeft het zonder
hen en zonder meerderheid te doen. Die llpCt.
zijn niet van beslissende beteekenis. Zoo sterk zijn
b.v. ook de socialist en in den Oost enrijkschen
Xationaleii Raad en toch hebben zij er niet veel te
zeggen. Van beslissende beteekenis is de onderne

mingsgeest dei' zijnen, hun gebrek aan remmen, de
overtuiging der anderen dat zij voor niets zullen
terugschrikken.
Wij zouden zelfs zoover willen gaan te beweren
dat de beschikking van de coalitie over 52 p('l.
der stemmen in den lïijksdag voor lütler een
inconveuient is. Hij heeft daardoor een meerderheid.
en hij is gevangene van dat feit. Wij weten dat
socialistische leiders te voren vuriglijk hebben
gewenscht dat het zoo zou loopen. Hitler zou niets
van het geen hij wil doen, hebben nagelaten om het
feit. dat hij niet over een meerderheid beschikte.
Dat heeft hij te voren aangekondigd, en dat zou
hij zeker hebben waar gemaakt. Een minderheid
voor de regeering, en Hitler zou het conflict hebben
gehad, dat hij tot iederen prijs wenscht. Xu kan hij
alles wat hij doen wil wettigen, en nu zal hij het ook,
terwille va.n Hindenburg. dien hij dat niet kan
weigeren, op wettige wijze moeten verwezenlijken.
De parlementaire legaliteit hangt aan zijn vingers
als plaksolutie en hij kan er moeilijk los van raken.
Een geluk voor hem is, dat tenminste voorgrond

wetswijziging een meerderheid van twee derde
wordt geeischt. Die heeft hij niet, en hij zal mach

tigingen vragen die va.n grondwetwijzigenden aard
zijn. Zal dan het centrum hem den twijfelachtige»
dienst bewijzen van met hem mede te stemmen en.
hem daardoor ook verder in de klemmen der lega

liteit gevangen te houden 'i
Hitler heeft gezegd dat dit de laatste
rijksdagverkiezing zou zijn die gehouden wordt in de
vieijaren van bewind welke hij voorloopig voor zich
heeft opgeeischt. Xu moet dus de agitatie ten einde
zijn en het handelen beginnen. Wie zal handelen r
l)e oude bureaucratie, die door von Papen en
von Schleicher. door de verwijdering van de
republikeinseho elementen, weer in eere was hersteld
I
Of de jonge nazi's, die nu in groolen getale op de
ambten worden losgelaten, en voor wie men ambten
schept, desnoods onbetaalde? I let is een door de
wanhoop van nooit een baantje te zullen vinden
lot het. radicalisme gedreven jongelingschap, waar

van de D.A.Z. getuigt', dat men zijn hart vasthoudt
als men ziet dat aan haar openbare belangen worden
toevertrouwd.
Hit Ier moet nu aan den slag met een dergelijke
bemanning, waarvan niemand ooit in staat
i
geweest een enkel ernstig construct iel', en in
bijzonderheden uitgewerkt, opbouwend
programpunt op te stellen. Xa de curnevalsgrap van de
^5 punten, die op 21 Februari 1!)20 in het
Mofbrauhaus te München zijn aanvaard, is er nooit
meel' van een program sprake geweest. Beloofd
heeft men en gedreigd, maar zonder ooit te zeggen
hoe men dal alles waar zou maken.
Hitler staal vooreen zware taak. \Vanl hij
mogenn een groolsche overwinning bevochten hebben.
hel zal hem zelf niet ontgaan zijn dat die over

winning voor hel grootste gedeelte op de mobilisatie
van de thuisblijvers ondel' de kiezers berust. Dat
wi! zeggen, dat zij ten deele op drijfzand is gebouwd.
Ongeschokl zijn de fundamenten gebleven van
centrum, van sociaaldemocratie. ja. in hoofdza'ük
zelfs die van hel communisme. 'Pot nog toe heeft
Ilitler slechts beloofd, zonder risico van
onte\'i'edenheid of teleurstelling te wekken. Xu moet hij
sterker blijken dan de malaise, die in de wereld
woedt, dan alle naweeën van den oorlog in hel
Piiilsche volk.
Met vroolijke liedjes zooals het bekende: ..Als
jodenbloed van de messen spat. dan gaal 't n&lt; &gt;g
eens zoo goed." is het nu niet meer Ie doen. De tijd
van scherts is voorbij.

</text>
<image timestamp="2002:09:26:18:53:35.00" size="208569">D10008ER.TIF</image>
</page>
</document>
