<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19260403</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2548
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
HET VOORSPEL VAN DEN
OORLOG VAN 1672')
DOOR PROF. DR. H. BRUGMANS
"1X7 AT het voorspel van den oorlog van 1672 moet
•* worden genoemd, zou men niet zoo onmiddellijk
gissen, wanneer de ondertitel van het boek van
dr. Elzinga ons niet dadelijk en volledig inlichtte. Het
onderwerp' van. dezen nauwgezetten onderzoeker
wordt gevormd door de economisch-politieke betrek

kingen tusschen Frankrijk en Nederland in de jaren
1660 tot 1672. Dit onderwerp is niet geheel nieuw,
maar toch ook aan den anderen kant van deze zijde
uit nog weinig onderzocht. Dat de groote strijd
tusschen Engeland en de Republiek goeddeels werd
beheerscht door economische factoren, dat wat beide
staten scheidde en uit elkander bracht, niet was een
politiek beginsel, maar een economisch belang, dat
werd eigenlijk van oudsher altijd aangenomen. Het
conflict met Frankrijk werd meestal anders verklaard :
het ging in hoofdzaak om de staatkundige macht,
die afhing van het bezit der Zuidelijke Nederlanden,
die Frankrijk wilde annexeeren, geheel of gedeeltelijk,
maar die de Republiek als bolwerk voor haar eigen
veiligheid ongerept wenschte te houden. De econo

mische geschillen, die er klaarblijkelijk ook waren,
traden daarbij geheel op den achtergrond.
Die economische geschillen nu worden juist naar
voren gebracht en op hun werkelijke waarde gesteld
door dr. Elzinga. In een breede uiteenzetting tracht
hij aan te toonen, dat de economische tegenstelling
tusschen Frankrijk en de Republiek vooral niet
minder tot botsingen aanleiding gaf dan de politieke
verhouding. Dr. Elzinga doet dat door een uitvoerige
schets van den economischen toestand van Frankrijk
en van Nederland in en na 1060. Er was tusschen
beide landen een opmerkelijk verschil, dat haast tot
strijd moest uitnoodigen: men zou ze elkanders
tegenvoeters kunnen noemen. Frankrijk was politiek
zeer machtig, maar economisch vrij zwak; de Repu

bliek was juist economisch haast oppermachtig,
maar staatkundig niet sterk. Wanneer men dien
toestand overziet, blijkt het opnieuw, dat er tusschen
de economische en de staatkundige kracht van een
land niet steeds zulk een nauw verband bestaat als
men geneigd is aan te nemen.
Dat Frankrijk in 1660 de eerste staatkundige
macht en de sterkste militaire staat van Europa was
geworden, is bekend genoeg. Het was den zwaren
last van den oorlog met Spanje en de interne woe

lingen der Fronde te boven gekomen. Het koninklijk
gezag was door Richelieu en Mazarin stevig gevestigd.
Dat gezag was in handen nu van een krachtig vorst
van groote regeergaven, geneigd en geschikt ook om
iich met nadruk te doen gelden in de wereld. Maai de
economische toestand van het land beantwoordde
volstrekt niet aan die politieke beteekenis. Dr. Elzinga
wijst erop, dat de landbouw in volledig verval ver

keerde, dat de nijverheid nog zeer weinig beteekende,
dat de handel, zelfs die op den Levant, zeer sterk was
achteruit gegaan. Het is de verdienste van Colbert
geweest, dat hij dezen vervallen toestand heeft
gepeild en tevens middelen heeft beraamd om zijn
land tot economischen bloei te brengen. De middelen,
die hij daartoe aanwendde, zijn bekend genoeg. Maar
het was begrijpelijk en onvermijdelijk, dat hij daarbij
stuitte op de economische kracht van Nederland.
Niet bij zijn pogingen om den landbouw uit zijn verval
op te heffen, meer bij zijn streven om de nijverheid
PLEZIERVLUCHTEN


K, L. M.

Dagelijks op de Vliegvelden
SCHIPHOL en WAALHAVEN
bij bij
Amsterdam Rotterdam

f 7+50 per persoon
Voor gezelschappen van minstens
20 personen 10 pCt. reductie.
INLICHTINGEN bij de Kantoren der K. L. M.
te Amsterdam, Rotterdam en Den Haag
alsmede bij alle Reisbureaux
HET PAARD DER TOEKOM5T
I rekening voor ..&lt;/c fiVoem* /1/7?,s/rrf/0/nmrr tiooi' Joh.
K K N SPKCIAUC RAADSCOMMISSIE TK CIIICAGO IS MKT K K N VOORSTEL GEKOMEN. DAT
ALLE PAARDEN EEN ACHTERLICHT MOETEN DRAGEN
tut bloei te brengen, steeds en overal bij zijn stelsel
om een handelsmarine en daarmede ook een oorlogs

vloot te scheppen. Want de Hollanders vond hij op
alle zeeën, in alle baaien, in alle havens, op alle
reeden van Frankrijk. Men kan zeggen, dat de geheele
import en export van Frankrijk in hun handen was;
zelfs Fransche kustvaart was een Hollandsch bedrijf.
In economischen zin was Frankrijk stellig geheel
afhankelijk van de Republiek, die met haar
vrachtvaart den geheelen wereldhandel beheerschte en
door haar steeds aangroeiende, modern geoutilleerde
kapitaalmacht de leiding van het economische leven
van Europa stevig in handen had. Zulk een overmacht
is veelal heilzaam, maar wordt toch spoedig als
uitermate drukkend gevoeld. Vandaar verzet, eerst
in Engeland, waar in 1G51 de befaamde Acte van
Navigatie werd uitgevaardigd; daarna in Frankrijk,
waar Colbert het naar hem genoemde stelsel ging
toepassen om Frankrijk economisch onafhankelijk te
maken van de Republiek en misschien wel tot de
heerschende macht ook op dit gebied.
Dr. Elzinga zet in den breede de maatregelen uiteen.
die door Colbert zijn genomen en die eigenlijk alle in
het nadeel van den handel der Republiek waren, al
waren zij stellig niet alle als zoodanig bedoeld. Als een
inleiding daartoe moeten worden beschouwd de
eerste drie hoofdstukken; zij schetsen den econo

mischen toestand en de economische politiek der
beide landen, die de oorzaak was der scherpe be

langenantithese; zij brengen de personen ten tooneele,
die in de betrekkingen tusschen beide staten een
beslissende rol hebben gespeeld, Colbert en Van
Beuningen. Dr. Elzinga hecht blijkbaar zeer aan die
tegenstelling, die er natuurlijk wel is, maar die toch
alleen met eenige reserve kan worden aanvaard. Al
dadelijk geeft het bezwaar een geheele politiek en een
geheel stelsel van regecringsbeleid in n persoon te
belichamen. Maar zelfs al kan men dat ten opzichte
van Colbert laten gaan, toch zeker niet ten overstaan
van Van Beuningen. De Amsterdamsehe burgemeester
was stellig een man van groote gaven en van karakter
bovendien; hij was zeker een man van invloed en
beteekenis. Terloops gezegd: wie geeft ons eens een
op de bronnen gefundeerd levensbeeld van dezen
zeer merkwaardigen Amsterdammer? Met al de
waardeering voor zijn persoon, kan Van Beuningen
toch niet met Colbert worden vergeleken in invloed en
beteekenis. Onze Amsterdammer had het niet als een
Fransen minister voor het zeggen; de eigenaardige
constitutie der Republiek stond een dergelijke
machtsvorming volkomen in den weg. Maar boven

dien: waar is het economische stelsel van Van Beu

ningen? Nergens blijkt, dat hij iets anders en meer
heeft gedaan dan het verdedigen van de economische
belangen van zijn vaderland, zooals men die in zijn
dagen algemeen verstond.
Wij spraken van de drie eerste hoofdstukken. I let
vierde schetst den strijd, die door de
belangen-tegenstelling tusschen beide landen in Europa en in de
beide Indien werd gevoerd. Deze schets gaat vooraf
aan de beschrijving der verhouding tusschen Frankrijk
en Nederland gedurende de jaren 10(50 tot 1672 in
QQKTFRED:.TPOESKE
ZANDBLAD ~ SIGAREN 8 enIO ets.
de daaraan volgende hoofdstukken. In het vijfde
hoofdstuk wordt allereerst uitvoerig gedocumenteerd
de sluiting van het bekende traktaat van 27 April
1662, dat eerst na lange onderhandelingen tot stand
kwam. Men kan het beschouwen als een welgemeende,
maar slecht gelukte poging om den belangenstrijd te
doen eindigen of althans te temperen. In het zesde
hoofdstuk vinden wij de economisch-politieke ver

houding beschreven in de jaren 1663 tot 1(567, die
liggen tusschen de twee beroemde Fransche tarieven;
het is duidelijk, dat het traktaat van 1662 al is mislukt.
Die tarieven van 1(564 en 1667 worden in het zevende
hoofdstuk onderzocht; na 1667 is het economische
conflict eigenlijk al voltooid. I let achtste hoofdstuk
beSLhrijl't de economisch-politieke verhouding van 1(567
tot 167i):die verhouding wordt dan steeds slechter, be

vorderd ook door hel politieke geschil v.'ui den
devolntie-oorlog en het drievoudig verbond. Eindelijk
in het negende hoofdstuk worden de gebeurtenissen
beschreven, die aan den grooten oorlog onmiddellijk
voorafgaan: de taricveno.irlog is dan reeds in vollen
gang.
Dit weinige moge volstaan om de beteekeuis van
het boek van dr. Elzinga in het licht te stellen. Het
moge ook volstaan om den indruk te geven van de
belangrijke dingen, waarom het toen ging, van den
/waren strijd, dien ons volk toen had te doorstaan.
ONVERSCHIETBARE
GEKLEURDE VITRAGE
tOO BH. PER METER F !._

EFFEN FILET 75 BR. P. MTR.

0.45

XHDEtt
ZONEN

</text>
<image timestamp="2002:09:25:07:46:51.00" size="215708">D10007H1.TIF</image>
</page>
</document>
