<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19260320</Datum>
<Pagina>16</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
16
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
No. 2546
NIEUWE DUITSCHE
BOEKEN
DOOR A. KANN LEEMBRUGGEN
Jacob Wassermann, Laudin und die Seinen.
S. Fischer

WASSERMANN'S laatste boek ligt voor mij:
Laudin und die Seinen. Het is jammer dat dit
fijn begonnen boek niet op n hoogte blijft.
Wij zijn in een advocatengezin. Het zijn beschaafde,
hoogstaande menschen, rijk, zeer gezien. Hun samen

leven lijkt harmonisch. Nadat ons dit beschreven is,
komt de geschiedenis van Laudins' val en inkeer. Hij
heeft zijn practijk vrijwillig opgegeven en vertrekt
met de zijnen naar een kleiner huis, als we dit boek
gelezen hebben. En dan hebben we ook een heele film
van ellendige tafreelen voor ons gezien. Zelfmoord,
procesverwikkelingen, bacchanalen en anonieme
brieven.
Dit alles is zwak in het boek, want niet echt door

voeld. Het is ook hinderlijk en we nemen al deze ge

deelten ook alleen maar aan, omdat onder dezen
fonkelenden bioscoopwaterval van onwaarschijnlijke
feiten, de snelle diepe rivier stroomt van een waar

achtig menschenleven:
De zoon van Laudins vriend heeft zich dood

geschoten na een mysterieus avontuur met een
{ooneelspeelsfer: Louise Dercum. Om den vader
een moeielijken gang f e besparen, zal Laudin die
vrouw bezoeken. Hij zal den vader willen troosten
en trachten licht te verspreiden over de laatste
levensdagen van den jongen. Zij dischf hem een
romantisch verhaal op, en ofschoon hij de vooshcid
van de avonturiers/er aanvoelt, weert hij zich niet
tegen haar bekoring. Integendeel hij vlucht uil
zijn drukkende a/ledaagschheid lot haar befoovering.
Zij weef dat zij den rijken en inv/oedrijken man
zeer goed gebruiken kan en laaf hem niet meer
los. Ze vraagt zijn hu/p in haar eigen onverkwik

kelijk echtscheidingsproccs en verwikkelt hem in
allerlei intriges. Hij is niet sterk genoeg om zich
los fe rukken. Zijn practijk verwaarloost hij. Erger
nog om harentwille laat hij zich a/.s advocaat
wet allerlei kwade zaken in. De menschen gaan al
gauw over hem fluisteren.
Een andere vrouw, tegen wie hij procedeerde.
schrijft anonieme brieven aan Pia. zijn eigen vrouw,
die, nog meer geschokt over de veranderingen in
f wezen van haar man, dan over den inhoud
van die brieven, hem voorstelt van e/kaar te gaan.
Als hij eenzaam in een kömerljc wonend, dreigt
onder fe gaan [in hef vuil van die
fooneelspclerswereld, redt zijn vriend hem. Het gelukt den man,
die zelf zijn zoon aan deze vrouw verloren heeft.
Laudin uit dien poel los te rukken.
\Valgend van alles wat hij in den laakten /i/d
gedaan heeft, zegt Laudin zijn praetij'k vaarwel. Zijn
vrouw komt medelijdend bij hem ternes en zij zullen
trachten in andere omgeving het leven opnieuw Ie
beginnen.
Het werkelijke drama van Laudins' val, bijna ver

borgen in 't boek, is echter belangrijker, fijn en echt:
Laudin had zijn vrouw eigenlijk niet lief. Dit wil hij
zich niet bekennen, maar verdringt het geheel. Hij is
daardoor toch een ongelukkig mensen gebleven,
zonder inzicht in zijn leven. Twijfel en angst doen hem
van zich zelf vervreemden. Is hij de Laudin, dat
starre wezen, masker van intellect, principes en
conventie, of is hij juist de man, die dezen Laudin
haat? In zijn droomen vechten twee Laudins om zijn
ziel.
Zijn werkkring brengt hem eeuwig in aanraking
met wat voos is in 't huwelijksleven, en hij ziet licht

zinnigheid zegevieren, domheid en egoïsme. Hij wordt
een somber mensen, moe en lusteloos, zich slechts
ophoudend door een overdreven plichtsbetrachting.
Het leven een sleur: ,,l)as Leben n-inl dn Tapf
»crunnener Milch, saucr unit dick, ilritin itn ersaiifst wie
eine Fliege, ohne Kansch, »&lt;;;;; niiclitern". Maar tegen
dit bestaan, dat is als een slaapbestaan zonder reëele
waarde, vechten alle krachten, die zich hadden kunnen
ontplooien in de liefde voor een vrouw. Hij hunkert
naar emoties, kan ze niet vinden, totdat hij in aan

raking komt met Louise Dercum en hij komt onder
haar invloed. Ken vrouw, die hem geheel onwaardig is,
een vlam, die laait en danst zonder vorm, een
tooneelspeelster en dus vele vrouwen in ne. Maar eigenlijk
VERZINKT, VKRLOODT. VERKOPERT
ONAFHANKELIJK VAN VORM BH AFMETING
TEGEN BILLIJKE PRIJZEN^':-A&amp;y. &lt;:••;'•"• ':'•• •

LOONSCHOOPEERAFDEELING.
Teekening voor ,,de Groene Amsterdammer" door J. C. Sinia
CHINEESCHE GRAVEN
DOOR |. G. S1X1A

\T ~y ANNEER een welgesteld Chinees gestorven is, wordt onmiddellijk een bonze geniepen, wiens
\ / taak het is den dag te berekenen, waarop het lijk in de familiekelder zal worden bijgezet. De
sterfkamer wordt ten teeken van rouw, met wit doek bekleed en een vaandel voor de woning
geplaatst doet den voorbijgangers weten, dat hier een doode te betreuren valt. Het lichaam wordt gerei

nigd en met welriekende wateren besprenkeld, waarna men het in kostbare gewaden wikkelt, opdat de
verschijning der ziel in het hiernamaals zoo schitterend mogelijk zal zijn, terwijl men bovendien den wvg,
welken de ziel hiervoor zal hebben af te leggen, door het branden van wierook en het opzigsrcn van
cindelooze gebeden, zooveel moglijk tracht teeltenen. De begrafenis eindelijk geschiedt met de meest mogelijke
praal. Vooraf gaan mannen, welke een groote pop dragen, terwijl andere weer mooi versierde doeken
\vrtooncn, waarop in Chineesche karakters al het goede van den gestorvene vernield staat ; als regel in
hoogdravende stijl, zooals bijv: Als koopman was hij ijverig. Hij was als een ster, die van den hemel ge

vallen was. Tijdens zijn reis was het alseendnmm, de oogen openden zich. Of, anders: Omdat de
KapiteinChinees gestorven was, is het water gaan huilen. Zoowel in China, als in Europa had hij een goeden
naam en heeft hij een rang ontvangen, l let licht is uit het buitenland gekomen, de wolken zijn naar China
teruggekeerd.
Achter deze mannen volgt een troep muzikanten, die eigenijk minder recht op dezen naam hebben,
want met gongs, fluiten enz. maken zij een oorverdooveiid lawaai. Dit alles dient natuurlijk om booze
geesten af te weren. Dan volgen Weer dragers, die het huis van den overledene en Ta.! van voorwerpen
welke hij dagelijks gebruikte, kunstig in papier nagebootst, medevoeren. Daarna vaandels en eindelijk
de lijkbaar, waarachter de priesters, dan de in grauwlinncn rouwgewaad gestoken familieleden en ver

volgens vrienden en verdere belangstellende1]"]. Op de begraafplaats aangekomen worden de papieren voor

werpen als offerande verbrand, de ook als offerande medegevoerde vruchten en lekkernijen opgepeuzeld.
Hiermede is de plechtigheid afgeloopen. Als regel worden deze graven niet alleen goed onderhouden en
brengt men er op geregelde tijden de noodige offeranden, maar ook de ligging is in de meeste gevallen
schitterend te noemen.
niet meer dan een onontwikkelde perverse meid:
leven is genieten en bezitten. En als hij door haar in
intriges gehaald, opgelicht wordt en moreel zakt, elan
was het slechts de naar liefde hongerige Laudin.
diewanhopig een uitweg zocht.
Pia. Laudin's vrouw, mist iedere gave om haar
gevoelens in woorden te uiten. Zij kan weinig aan

gemoedigd als ze door hem wordt di n weg niet
vinden tot haar man. Hij is niet slecht voor haar, in
geestelijke armoede overlaadt hij haar met
stoffelijk'.dingen - met doode dingen, zooals zij '/.•: noemt.
doode dingen, die haar omringen, die haar dood

drukken. Haar liefde voor lum, die ze nooit kan uiten,
wordt tot zorgen voor het huishouden en hel ei'.n.
Als ze ziet, hoe hij onder den invloed van die vreemde
vrouw komt, wil /•.' hem alles vergeven, maar als A
voelt, hoe hij zich geheel van haar lux f' afge'.U'iid.
dat ze niet alleen voor hi-m on!v!angri|k maar oi,k
hinderlijk is, dan ontwaakt ze nii ha."r bijna siaaiM'lv
houding, dan \\ordi ze plobvimu de praehliu. vro'.iu.
die /-.' au fond Mei-iK g-. e&gt;,.v-i is. Z'i &lt;'ciii&gt;; d," i nie'
terug urn hem /ij'i \ riüh-id Ie Reveil. Da i dao ei:ui; : i;!..

medelijden ai!.- sci:i:'\ 11 i d •., r j.: ::.•!. do; : • ::•• :"•'.:- -eiii, :&lt;
vrede helth.'i: lik! '•}-. i .'•', v. a.:rm l.-:i.dh: ;:' !:-,.'
toch. lu-i een\oudiv-ir , : v, aar.-'t.- x.m •'•'••i |. -.v:;
herkent.
Sameu:;i vat : p&gt;vch &gt;io!'.i&gt;e'h
Nederlandsche Munt l
Holland's beste 10 cents sigaar ,
\\',r-semia!in. Hetere qinliteiten als gi-hél is hel
toch onbevredigend, i )-e uit werking laat na ik n
groot-cheii oji r \-i-el (e Wenschcu over. In de uitw.-rking,
zeil brui. .: -. :•- h'.-t bioscoop-achtige van de tat'reelei'.
te va.ir;. l1!'i ia', &gt; pa 11 i n gei i &gt; n i n K'eer i&gt; n n gi ge \\-n dat
\V.s.-ei :üinn in zijn ,.Un,-: i,&lt;n Wahnschalie"
lee-derrder lleef! L'.eU-ekend.
i
K O N l N K L ij Kt H A Z A R
;--2, 7 H K S'; RA AT D E N M A \ O

</text>
<image timestamp="2002:09:25:05:07:20.00" size="383629">D10007F9.TIF</image>
</page>
</document>
