<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19240830</Datum>
<Pagina>21</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2463
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
21
RUIZE-RIfMEN
VROUWENROOKRIJM

(Een vertrouwelijk praatje van Charivarius met zijn
jonge vriendinnetje Kitty, die rookt)
Teekening voor ,,de Amsterdammer" door George van Raemdonck
Zeg Kitty, kind, toe rook niet!
Wat heb je daar nou an?
Je borrelt immers ook niet,
Een .vrouw is toch geen man!
Tabakslucht aan je handjes,
Tabakstint aan je tandjes....
Bah ( Ja, dat komt er van !

Straks grijp je naar sigaren,
Waarvan je nu nog gruwt,
Totdat, na enkle jaren,
Je 'n pijp in 't bekje duwt.
Ja, soms, in droeve droomen,
Zie ik 't al zoo ver komen,
Dat Kitty pruimt en spuwt..,.

Een vrouw, die rookt, beseft niet,
Dat zij haar schreden zet
Op 't pad	neen heusch, 't betreft niet
Alleen die sigaret:
Zoo'n vrouw denk hier eens over
Die wordt in alles grover,
In houding en toilet.

En in haar taal! Je weet het:
Wie dood ligt, is ,,kapot",
Kom ik te laat," zoo heet het,
Dan maakt de pieps weer mot."
Ze drinkt al halve liters",
Wat haar behaagt, is mieters",
En al de rest is rot".

Er zijn wel van die vrouwen,
In onze maatschappij,
Die vrijen, maar niet trouwen....
Haar staat het rooken vrij.
Laat die voor mijn part drinken,
En naar Abdulla ,
Maar daar hoor jij niet bij!

Je wilt den man behagen,
Je bent er van vervuld,
'k Wil daar niet over klagen,
Een kniesoor, die 't niet duldt.
Maar, Kitty dear, wij zoeken
Japonnetjes geen broeken !
('k Word plat. Dat is jouw schuld.)

De bruigom brengt zijn brtiidje
(Liefst zonder page-haar!)
Oraag met haar vrouwelijk snuitje
Naar 't huwelijksaltaar.
Maar maakt men mans van vrouwen,
Dan groote goön! dan trouwen
Twee mannen met mekaar !

Je neemt me toch niet kwalijk,
Dat ik het zoo maar zeg?
Nee antwoord nog niet dalijk,
Eerst na wat overleg;
Nu, 'k vraag je dan vertrouwlijk:
O Kitty, word weer vrouwlijk,
En kwak je rookspul weg !

CllARIVARIUS
PEDANTE PIETJE'S
PAEDAGOGISGHE PEINZINGEN
(13 jaar)
(Ongecorrigeerd) (Niew-neederlans)


XVII.

Dat is me t weekje welletjes gewees van de week !
Herrie thuis over de heele linie, t is begonne met
me oudste zus die betrokke schijn te weeze in het
pprnograavies filmschandaal, t fijne ben ik dr nog
niet van an de weet kenne komme. De ouwelui
loere tegeswoordig direk of Pietje ook agter de
deur staat te luistere. Of ze gane zoo zaggies
VACANTIEMAAND
praate dat je niks verstaan ken. Maar met t
draadlooze mikrofoonapperaat van me tweede broer
vang je tog nog genog op. En toen Paa met n
spierwit gelaat me zuster binne riep, snapte Pietje
wel hoelaat t was en schaakelde ik me apperaat op
zwakstroorn in.maar twas wat je noem sterkstroom ;
zooveel heb ik wel opgevange dat dr n film door de
poliesie onderskep schijnt die tot tietel draag ,,De
rijnleeve-beweegink." Maar t leevetje dat dr op
vertoont wor schijn t teegeoovergestelde van rijn
te zijn. Kn Paa vloekte zeilefs en sloeg met znvuis
op laafel wattie alleen maar doe as t heeeeel erreg
is. En Moes huilde weer en riep: dat k dat van me
ouwste dogter moet beleeve." En me zus sprak
van zig af en zee dat dr ouwers ouwerwetse
begrippe koesterde en dat de film bedoel was as
propeganda voor t vrijje huwelluk. Gelukkig dat me zus
met dr gebobbelf haar en dr platte lijf op zooveel
andere ineissies lijkent. en an dr blote voete ken
je dr ook niet herkenne. Me ouste broer die anders
niet vies is van n relletje weeges zn leevesstelling:
door maatschappelukke vernietiging en
zeedeloosheid kan slechts n zeedelukke maatschappij
geschaape worde", beweert dat me zus n aalliebie
mot antone. Hij heet' dr verstant van want de
poliesie hét m ook al in de gaate omdattie stille
plaatsingsagent schijnt te zijn van de sneeuwballe
van meneer Broekhuis. En dr zit u luggie an die
gebroekhuisde sneeuwballe want n hele seerrie
van de rooje kleur is door de resersc in beslag
genomme. Maar me broer die vol voevies zit hét
n aalliebie kenne bewijze met behullep vau meneer
Wijnkoop, die hét n verklaarink afgegeeve dat me
broer Sjaak gedunrende die sneeuwlawiene n
zoomerkuur bij de sofjets in Moskouw dee. Dat
heef generaal trotskie ijgehandig bevestig met de
meededeelink dat me broer onmoogelluk an n
wereldsneeuwbal kon meewerreke omdattie beezig
is voor Rusland n bolsjewikse sneeuwbal te laatc
rolle met uitsluitend bloedkleurige seerries. Nou
oover die meneer Broekhuis prate we thuis maar
liever niet want de Neederlanse Sjoernaliste Kring
is beezig n enkette te houwe onder alle sjoernaliste
en ze hebbe mijn ook n oproep gestuur as
pedagogies redakteur van de groene". Ik ben tegelijk
gedagvaar met me kollega Frits van Raalte van t
Handelsblad". Die schijnt is in l van zn boeyende
vuilletons te hebbe geschreevc dat sneeuwballe
goye volstrek niet onpedagogies is. Waarop me
vrindje Sjef Schaap n Liesejumklub van
pedagogiese sneeiiwballesmijters hét opgerig met Pietje uw
dienaar as eere voorzitter. Daaruit lij je nu de heere
van de Sjoernaliste Enkette Komissie af dat alles
wat in de laatste jaare oover sneeuwballe hét
geschreeve tot meneer Broekhuis in nauwe
reelaassie staat. Maar Pietje hét ook zn aaliebie want
ik schrijf pas ge'duurende t voorjaar en deze zoonier
PARK-HOTEL
ROTTERDAM
in de ,.groene". Nou en dan sneeuwt t niet en
kenne ze je niet op sneeuwballe snappe. Ooslo!
Ik hou anders niks van zulleke relletjes want je ben
gekomprieteer eer je t zellef weet. En nou onze
geëerbiedigde Kooningin morrege verjaart reeken
ik n beetje op n koninklukke onderschijjing as
pedagogiese voorganger der Neederlanse jeugt
en as stigter der allernieuwste Neederlanse
taalbeoefening. As dat niet minstes de neederlanse
Leew waard is weet ik t niet en naas me
padvindersmedaljes zou t wat fijn staan op me
jongelingsborst as 31 augustus mijn ook s zou wille
riddere. In afwagting:

PIETJE
VANDEWEEK
Verschenen 2e bundel van


PROZA
DOOR
LOUIS COUPERUS
Prijs per bundel ing. f5.—,
gebonden f 6.25, in leer f 12.50
UITGAVE VAN:
VAN HOLKEMA &amp; WARENDORF
AMSTERDAM

</text>
<image timestamp="2002:09:03:16:15:22.00" size="151662">D2003V1.TIF</image>
</page>
</document>
