<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19240830</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
1! DE /AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
15
DE WIJNGAARD OP HET DAK VAN HET LOUVRE
DE WIJNGAARD VAN DE ACADÉMICIENS"
DE WIJNGAARDEN VAN PARIJS
Velen, zoo niet allen die inde Ville-Lumière ver

toefden, hebben toch zeker niet de wijngaarden
van' Parijs bezocht.
Wanneer men door de drukke straten van Parijs
loopt of rijdt, zou men niet veronderstellen dat in
die steenen massa zooveel heerlijke druiventrossen
hangen.
Want, de wijnbouw, hoewel niet op groote
schaal, wordt te Parijs van Noord tot Zuid, van
Oost tot West, in het Centrum, ja zelfs.... op
daken beoefend !
Op een mooien morgen stapte ik naar het Palais
Bourbon, meer bekend onder den naam van
,,Chambre des Députés.
Een der beambten escorteerde mij door ruime
zalen en gangen naar de verschillende binnen

plaatsen: in de Cour Montesquieu, klommen, tegen
twee van de vier muren, mooie wijnranken, waar

aan lekkere witte druiven in de zon aan 't rijpen
waren.
In een andere Cour, Cour d'Agnesseau" ge

naamd, wedijverden de wijnranken in hoogte en
de druiven in schoonheid met die van Cour
Montesquieu."
Na den wijngaard van de Chambre des Députés
bezocht te hebben, wandelde ik door de heerlijke
tuinen des Tuilleries" naar het Musée du Louvre.
In de Tuilleries" kan men tegen een hoogen
grijzen muur, waar vroeger ook rijke
druiventrossen hingen, nu slechts een bizonder fraaien
wilden wingerd aanschouwen, die toch in het
najaar nog de aandacht van de wandelaars trekt,
door de heerlijke kleurschakeeringen van bruin,
rood en goud.
Na verlof van den Conservateur du Louvre
•gekregen te hebben, ging ik onder geleide van
den ouden tuinman naar den wijngaard op het dak!
En nu komen wij aan de tuinen van Sémiramis !
De bijgaande foto is daar genomen, links ziet
men 't latwerk waar sappige druiven zorgvuldig
in kleine zakjes beschut worden tegen de branden

de zonnestralen, regen.en wind, verder zijn er
allerlei planten en bloemen en ook vruchtboomen.
Op de foto ziet men het koepeldak van de
Bourse du Commerce in de Rue du Louvre en zeer
vaag den toren van Saint-Eustache. Vlak tegenover
trekt de oude schilderachtige kerk Saint-Germain
l'Auxerrois mijn aandacht, terwijl op de Quai
du Louvre tusschen het groen der boomen de
zilveren Seine tintelt.
Links steekt boven alles uit de witte kerk du
SacréCoeur op Montmartre.
Na dien werkelijk merkwaardigen wijngaard op
het dak van Le Musée du Louvre bezocht te
hebtien, toog ik over de Pont des Arts" naar
L'Institut de France, Quai de Conti.
Het is slechts aan weinig vreemdelingen bekend
dat men, wanneer men twee binnenplaatsen door

loopt, uitkomt in de Rue Mazarine.
Op de tweede binnenplaats, bestraat met groote
«uderwetsche steenen en waar men geheel buiten
het gewoel der drukke stad is, kan men den kleinen
•wijngaard van het Instituut aanschouwen.
Het mooie lichte groen, de heerlijke
druiventrossen en de zeer goed onderhouden bloemperken
geven een vriendelijk aanzien aan de oude grijze
muren waartegen de wingerden opklimmen.
Vandaar ging ik naar la Place du Pantheon.
Ter zijde van het Pantheon ligt de kerk
SaintEtienne-du-Mont. Daarachter op den hoek van la
Rue Montagne Sainte Oénéviève staat een aardig
oud huisje; tegen den gevel hechten zich
wijngaardranken en hangen ook succulante druiven.
In die buurt vindt men overal op de binnen

plaatsen kleine wijngaarden, bijv. in de Rue
Claude Bernard, in de Rue de Tournon en ja,
toen ik de autobus in de Rue Soufflot genomen had
om naar de Rue Guinemer te gaan, stapte ik
Rue de Vaugirard uit. Het stortregende en ik
vluchtte onder eene porte-cochère en.... op de
binnenplaats tegen de muren van het mooie oude
huis waren, hoog op, sierlijke met vruchten over

laden wijnranken geklommen !
In den Jardin du Luxembourg, bij de Rue
d'Assas en de Rue Guinemer, zoo genaamd naar
den kranigen vliegenier, ligt de boomkweekerij
van het Luxembourg.
Tal van zeer wel verzorgde vruchtboomen tieren
er welig en de heerlijke perziken wedijveren met
mooie volle druiventrossen.
Den volgenden morgen bracht de funiculaire
mij vlak voor de kerk du SacréCoeur, gebouwd op
den hoogsten top van Montmartre.
Ik ging door aardige, nauwe straatjes, klimmen

de en dalende naar La Place du Tertre, waar ook
de wingerd welig tierde en overladen was met
heerlijke blauwe druiventrossen.
Schilderachtig op een hoogte ziet men den ouden
Moulin de la Galette en verder nog weer door
zig-zag straatjes waar overal tuintjes met overvloed
van groen de aandacht trekken, komt men achter
de SacréCoeur, in de Rue de FAbreuvoir. Daar
zou men zich werkelijk geheel buiten wanen!
Tentoonstelling van nieuwe werken door
JAN SLU1JTERS
van 2 tot 31 Augustus 1924

KUNSTZAAL VAN LIER
naast het Postkantoor te LAREN (N.-H.)
Het fijne groen van den wingerd nestelt zich
nu eens aan muren van kleine oude huisjes, dan
weer ziet men mooie grbote tuinen, waar tusschen
overvloed van sierlijk groen, klimmend langs
deuren en vensters, witte en blauwe druiven

trossen een mooie kleurschakeering teweeg

brengen, vooral wanneer door de dreigende wolken
de vriendelijke zon te voorschijn komt en in eens
alles een feestelijk aanzien geeft.
Doch de clou en het doel van mijn wandeling in
de wijngaarden is het echte wijndorp Bercy,
Les Halles aux Vins", niet schilderachtig op de
wijze van Montmartre, maar geheel anders.
Met lijn 19 ging ik naar Bercy, stapteuit, halte
Jardin des Plantes, en bevond mij in eene voor
mij zeer ongewone omgeving ! Ik zager honderden
lage steenen gebouwen, waarin de
wijnhandelaren uit alle oorden van Frankrijk en ook
uit Algiers, zaken komen drijven: aan de over

zijde van de straat, want er zijn straten in dat
wijndorp, staan kleine houten huisjes; daar ver

toeven de makelaars op de marktdagen.
Maar wat een drukte is het in die straten ! Al
die met wijnvaten overladen groote wagens, be

spannen met flinke Ardenner paarden, geven er een
schilderachtig aanzien aan. Ook de groote
vergadertonnen of tanks" waarin de wijn verzonden wordt,
zijn in groote hoeveelheid aanwezig.
Het krioelt er van alles door elkaar !
De Halle de Bercy beslaat nu zeker wel een
oppervlakte van 20 bunders, waarvan 10 voor de
gebouwen in beslag genomen worden.
De kelders bestaan uit groote cementen ver

gaarbakken; deze bakken zijn gevoerd met glas

platen, zoodat alles zeer zindelijk is. Er zijn
verscheidene wate.f snteinen met slangen aan

wezig, zoodat de vergaarbakken gemakkelijk zijn
schoon te houden.
Door een tunnel-achtige, zeer donkere straat
komt men naar de Place Jussieu, waar een stoere
wijngaardenier juist een mooie tros druiven plukte
(zie foto).
Verder ging ik, vlzk bij, naar den Jardin des
Plantes en daar was het een lust om in een omge

ving van de prachtigste bloemperken de met
rijpende druiventrossen overladen wijnranken te
aanschouwen !
En.... last not least bezocht ik de Tennis
Club de Paris" in de Rue de Civry. te Auteuil;
ook daar zijn de muren overladen met
vruchtendragende wingerdc; de trossen druiven hingen zóó
laag, dat op een warmen zomermiddag de dorstige
spelers er wel nu en dan een paar konden plukken.
MATHIL DE DE LA CHAPELLE
UTEN1UU i F1LMEI
Dm HMD •:• Huipispirk 22,
SPECIALITEIT:
Verhuizingen onder Garantie
Bergplaatsen voor Inboedel*
IN DS WIJNGAARDEN TE BERCY

</text>
<image timestamp="2002:09:03:16:05:11.00" size="308793">D2003UT.TIF</image>
</page>
</document>
