<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19240823</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
PSYCHOTECHNIEK
Onder de psychotechniek, ook het Duitsche
Taylorstelsel genaamd, verstaat jnen
hetonderzoeken van de arbeiders op de geschiktheid voor een
bepaalde soort werk. Voornamelijk in den laatsten
tijd heeft men voor het psychotechnische onder

zoeken van arbeiders tal van werkwijzen en
hulpmiddelen uitgedacht. De idee van het voor

onderzoek der arbeiders op hunne individueele
geschiktheid voor een bepaalden arbeid is voort

gekomen uit het streven om de belangstelling
der arbeiders in het door hen te verrichten werk
zoo groot mogelijk te maken. Immers, aldus rede

neert men, indien de arbeiders hun werk met
animo uitvoeren, dan zal dit aan de kwaliteit
hunner prestatiesten goede komen,omdatde onder

vinding nu eenmaal geleerd heeft, dat iemand, die
zijn werk met plezier doet, superieur is aan den

gene die alleen Werkt omdat hij hiermede zijn
dagelijksch brood moet verdienen.
In den loop der laatste vijftig jaren heeft men
op allerlei wijzen getracht den arbeiders belang

stelling voor hun werk bij te brengen. Steeds
echter is dit geprobeerd door het loon afhankelijk
te stellen van de prestaties. Hierdoor zouden de
werknemers zich als het ware hun eigen baas
voelen, wat de kwaliteit van het geleverde werk
ten goede moest komen. Helaas zijn de resultaten
van dit streven in welken vorm ook, als stukloon,
tariefwerk, het door Taylor uitgedachte gediffe

rentieerde stukloon, e.d. steeds geweest, dat de
arbeiders er een middel in zagen,door de Werk

gevers speciaal ten eigen voordeele uitgedacht.
Dientengevolge weigerden de arbeiders zich eraan
te onderwerpen en openkele speciale uitzonderingen
na hebben alle pogingen in deze richting schip

breuk geleden.
Daarna heeft men geprobeerd den arbeiders een
aandeel te geven in het bedrijf of in de winst van
het bedrijf, copartnership en arbeidsdividend,
doch ook deze hulpmiddelen vermochten de achter

docht der werklieden niet te overwinnen. Het
eenige middel, dat voorloopig dus nog overblijft,
is de psychotechnische onderzoeking van de arbei

ders voor hunne tewerkstelling. Voert men deze
op de juiste wijze uit, dan bestaat er, gezien de
alreeds bereikte resultaten, inderdaad een zeer
groote kans dat iedere arbeider tewerk gesteld
wordt aan die soort arbeid waarvoor hij de meeste
geschiktheid bezit, zoodat men hierop logisch
doorredeneerend inderdaad mag verwachten dat
al deze psychotechnisch onderzochte arbeiders
hun werk met de grootste animo zullen uitvoeren.
De bijnaam van het Duitsche Taylorstelsel
heeft de psychotechniek hieraan te danken, dat
zij feitelijk het eerst door verschillende Düitache
onderzoekers uitgedacht is om de resultaten welke
Taylor met zijn wetenschappelijke bedrijfsleiding
niet vermocht te bereiken (doordat de arbeiders
zich allerwegen verzetten tegen Taylor's hulp

middel, het gedifferentieerde stukloon) langs een
anderen weg te verwezenlijken. Terwijl Taylor
bij zijn wetenschappelijke bedrijfsleidingde oplos

sing van een zoo groot mogelijke capaciteit der
arbeiders zocht in een volmaking van de gebezigde
machines, werktuigen en werkmethoden en als
secundaire aansporing voor de medewerking der
arbeiders een hooger loon in uitzicht stelde, zoekt
de psychotechniek door het zetten van the right
man in the right place" zich al bij voorbaat te
verzekeren van de medewerking der arbeiders.
Het beginsel der psychotechnische onderzoe

kingen is buitengewoon eenvoudig. Het wordt
feitelijk door eiken bedrijfsleider reeds dagelijks
toegepast. Immers, wanneer men een partijtje
zware zakken moet laten versjouwen, dan zoekt
men hiervoor bij voorkeur een paar flinke sterke
kerels uit,die dooreen gespierden bouwden indruk
maken van voor zulk zwaar werk geschikt te zijn.
En is men op het gezicht alleen niet geheel zeker
van zijn zaak, dan laat men de uitgezochte arbei

ders eens even bij wijze van proef een flinken last
optillen.
Bovendien vindt de selectie, welke de psycho

techniek uitvoert, tot op zekere hoogte alreeds
automatisch plaats. Wanneer een man die aan
duizelingen lijdt leidekker wil worden, dan zal
reeds bij zijne eerste experimenten zijne volmaakte
ongeschiktheid voor dit werk blijken en hij zal
direct naar wat anders uitzien.
Aan den anderen kant ontmoedigt zulk een
probeeren van verschillende ambachten, vooral
wanneer het eenige malen tot mislukking leidt,
ae arbeiders ten zeerste. Bij voorafgaand psycho

technisch onderzoek echter is de kans op misluk

king vrijwel uitgesloten.
De eerste psychotechnische onderzoekings

methoden zijn uitgedacht door Stern voor
wagenbestuurde,rs van electrische trams en treinen.
Stern heeft zijn methode speciaal gebezigd om
vrouwelijke candidaten voor het besturen der
trams te onderzoeken. Hij gebruikte hiervoor
een zeer vernuftig gecon

strueerd toestel. De te
onderzoeken candidaten
werden geplaatst vooreen
tafel waarop zich twee
knoppen bevonden. Tegen

over de candidaat stond
een kast waarin op een
strook papier tal van ver

schillende aanwijzingen,
punten, strepen en lijnen
in diverse kleuren met
een bepaalde snelheid
passeerden. De proefper

sonen kregen nu de op

dracht om bij bepaalde
dingen die zij op het papier
zagen, b.v. de zwarte pun

ten, strepen en lijnen op
den linkschen knop te
drukken en bij de roodge

kleurde dingen op den
rechtschen knop, terwijl
bij zeer bijzondere verschij

ningen als groene
owarsstrepen bovendien nog op
een voetcontact moest
worden getrapt. Al deze
handgrepen van de can

didaten worden automa

tisch geregistreerd op een
rol papier, zoodat de on

derzoeker na het einde
van het experiment pre

cies ziet hoe de proef is
afgeloopen.
Het is duidelijk, dat
zulk een variabel
papierbeeld inderdaad groote
overeenkomst vertoont
met de zeer verschillende
dingen die een trambe

stuurder van zijn plaats
op den tramwagen ziet en
dat eensnel reactievermo

gen den candidaat in staat
zal stellen om bij het be

sturen van een tram ingeval
van nood eveneens snel
handelend op te treden.
Nadat de proefpersonen
goed geïnstrueerd zijn om

trent het gebruik der
knoppen en handels, Wordt
het papier in beweging
gesteld. Na afloop wordt
behalve het geregistreerde
resultaat ook de meening
van de proefpersoon om

trent den meer of minder
gunstige n afloop van het
experiment gevraagd.
Deze laatste is vooral van
belang omdat de ondervin

ding geleerd heeft, dat het
overgroote deel der onge
schikten de proeven uiterst
gemakkelijk vond en het
idee heeft alles uitstekend
te hebben volbracht.
Soortgelijke psychotech

nische onderzoekingsme

thoden zijn uitgedacht
door Moede en PiorkoWski
voor chauffeurs,
Reichenbach voor vliegers en ^^^^____^^_^_
marconisten, Dück voor
ingenieurs, Lipmann en Levin voor typpgrafen,
Münsterberg voor telefonisten en stuurlieden en
Brahn voor treinbeambten.
Uit dit overzicht, dat onvolledig is omdat er
als het ware met den dag nieuwe methoden bijko

men, blijkt dat men heden ten dage de psycho

techniek in hoofdzaak voor speciale beroepen,
waaraan bijzondere eisenen Worden gesteld, toe

past, doch meer en meer komt men er toe om
het onderzoek ook tot de gewone ambachten uit
te breiden, al kan daarvoor natuurlijk met
veel eenvoudiger werkwijzen volstaan worden.
Het onderzoek of een candidaat aanleg heeft
voor timmerman of metselaar kan op betrekkelijk
eenvoudige wijze uitgevoerd worden.
Het eenige nadeel van de psychotechniek, dat
dus niet bevorderlijk is voor een snelle en
algemeene toepassing, is, dat de onderzoekers ook over een
groote dosis psychologische kennis moeten be

schikken, terwijl zij tevens voldoende technisch
ontwikkeld moeten zijn om eenige soort werk tot
in alle consequenties te doorzien. Deze combinatie
komt bij de hedendaagsche technische opleiding
nog te weinig voor, zoodat de psychotechniek
pas een groote vlucht zal kunnen nemen wanneer
ONZE KOLONIËN : Z W. CELEBES
Teekening voor de Amsterdammer" door J. G. Sinia
HET BOEGINEESCHE HUIS

Het Boegineesche huis staat op 4 tot 6 voet hooge palen, waarvan enkele
doorloopen en daardoor eenige stevigte verleenen aan bamboe en atap,
waarvan het overigens voornamelijk is opgetrokken. Van eenige ver

siering is, met uitzondering van de nok van het dak, waarmede dit meestal
wel het geval is, als regel geen sprake. Een enkele trap, die toegang geeft
tot de woning, de uiteinden der houten gebinten in het dak mogen soms
een zwakke poging tot verfraaiing vertoonen in den vorm van een een

voudig blad- of vruchtmotief, doch in de meeste gevallen blijft deze
beperkt tot de hier genoemde nok.
Oogenschijnlijk lijkt het vreemd, dat een betrekkelijk zoo hoogstaand
volk als het Boegineesche zoo weinig zorg besteedt aan de versiering van
zijne woning, doch hiervoor is een verklaarbare reden te vinden. De tijd,
dat men nog uitgestrekte bosschen met goed timmerhout aantrof in deze
Boegineesche landen, is lang voorbij en de weinige bosschen, welke rnen
er nog vindt worden gereserveerd als wijkpiaatsen voor de herten. (Zooals
men waarschijnlijk weet, is de Boeginees verzot op de hertenjacht, welke
jacht hier geschiedt op een wijze, eenig in onze Oost, n.l. te paard en
gewapend met de z.g. striklans.) Alleen hoog in het gebergte vindt men
nog betrekkelijk vele bosschen met zwaar hout, doch aan het vervoer
van dit hout zijn zoovele bezwaren verbonden, dat men alleen het hoogst
noodige vandaar betrekt. Zoo behelpt men zich voornamelijk met bamboe
en atap, doch dit materiaal is weinig duurzaam en het gevolg daarvan is
dan ook, dat de meeste Boegineesche huizen eigenlijk voortdurend in
herstelling zijn of . . noodig hersteld moeten worden, want met
dat repareeren wordt nogal eens getreuzeld. Maar nu is het ook te begrijpen,
dat bij het gebruik van bouwstoffen, welke slechts een korte spanne
tijds stand houden, de lust tot versieren niet bijster groot is. Alleen in
het gebergte treft men wel eens huizen aan, welke in hoofdzaak van
hout zijn opgetrokken en eenige meerdere versiering vertoonen. Maar
ook dan nog zijn dat uitzonderingen.
J. O. S i N i A
er voldoende onderzoekers gekweekt zullen zijn.
De gunstigste uitwerking op de nijverheid zal
dan echter ook niet achterwege blijven.
Schiedam.
G. DE C L E R c Q
VERSCHENEN:

De Stille Getuige
DOOR
TOP NAEFF
ZESDE DRUK
Ingenaaid ƒ 3.50 Gebonden / 4.50
Want dit boek is vol van bizondere en
schoone gevoeligheid.
W. G. VAN NOUHUYS in Groot Nederland.
Uitgave van
Van Holkema en Warendorf, Amsterdam.

</text>
<image timestamp="2002:09:03:15:52:38.00" size="280714">D2003UI.TIF</image>
</page>
</document>
