<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19230922</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
:«'
*
f l f.
li
TJTT HDBT
GRAFSCHRIFTEN VOOR LEVENDEN
^^Hv«'f;r * ^£ï^?&amp;$**"$
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
22 Sept. '23. - No. 2413
OP DEN VREDE.
De Vrede had in deugd en eere
een poos onopgemerkt bestaan ____
Toen zijn ze hem gaan formuleeren,
en daar is hij aan dood gegaan.

OP EEN DICHTER.
Hij had een meisje lief, en dichtte
van droefenis en hartezeer,
totdat ze voor zijn klachten zwichtte
---en nu is hij geen dichter meer.

OP EEN FILM-HELD.
Eens heeft hij in het schimmenrijk
den Konings-staf gezwaaid.
Nu wordt nog in een buitenwijk
Zijn schaduw afgedraaid.

OP EEN MOOI MEISJE.
Ze droeg een lorrige japon.
Haar onschuld was haar tooi.
Nu draagt ze parels voor een ton,
maar zij is niet meer mooi.

OP IEMAND ACHTER EEN LOKET.
Hoewel hij vreeselijk snauwen kon
had hij toch' nimmer haast.
Maar Petrus zei beleefd: Pardon...
abuis ____ 't loket hiernaast ...."

OP EEN CRITICUÖ.
Geen mensen dorst dezen schrijver aan,
want hij was zeer ad-rem
---En zelfs nu hij is heengegaan
zegt niemand iets van hem...

OP EEN ACTRICE.
Aan 't einde van haar woordenvloed
droeg men de kransen aan. . . .
____ maar greep alvast naar jas en hoed ...
Zoo is 't ook thans gegaan. . . .
•
OP EEN WIJZE.
Hij keek omhoog en deed zijn plicht,
doof-stom voor klap en nijd ....
En nu hij in zijn groeve ligt
doet hij dat nog-altijd. . . .
MELIS STOKE
NA DE VACANTIE
Nederland is vol Maandaghouders: men

schen met gebruinde, ten deele zelfs vaak
vervellende gezichten, die nog maar steeds niet
heelemaal goed aan het werk kunnen komen,
en elkaar toeroepen:
Hoe gaat het? Hoe gaat het?	Hoe
heb jij het gehad?	Goed weer getroffen?..
Waar ben je geweest?"
De Maandaghouders ondergaan in het groot
de lamlenderigheid die zich meester maakt
van degenen die zich gén langere vacanties
veroorloven kunnen, nmaal per week en
altijd op den dag volgende op een vrijen
Zondag.
Het is overigens een gevoel waarvoor men
zich absoluut niet behoeft te schamen; het
is een soort verbijstering, een inzinking van
de organen waarmede wij ons oriënteeren, en
die, een jaar lang, met van-zelf-sprekende en
onopgemerkt-gebleven nauwgezetheid ge

werkt hebben. We hebben hél even gezien
hoe groot de wereld is; ons oog, ingesteld op de
betrekkelijk nauwe horizonten eener dage

lijksche omgeving, heeft buitengewone func

ties verricht; de geest heeft met zooveel kracht
alle beslommeringen afgeschud, om zich vrij
op te richten, dat de nu weer te torsen last
veel zwaarder schijnt.
Het leven schijnt opeens weer moeilijk en
gecompliceerd	en we gaan onzen ouden
gang, terwijl diezelfde trein die ons voor eenige
••llltmtilliHMMMMIIIIIIiMltniMMlllllllltlllHMIiMlIimmltlllmlIlllllllln

DE FRIESCHE KLOK

door FELIX TIMMERMANS

(Met teekening voor ,,de Amsterdammer"
door den schrijver)
Aan den Heer Van der Waals,
Hartelijk

Ik houd veel van klokken, 't is te zeggen
van horlogiekasten, met een horlogie erin !
Ik houd er veel van. Ik heb drie staande
Brabantsche horlogiekasten. Ik houd zoodanig
van hunnen zwaren tik-takdie de
vierkantensteenen-stilte van de koele gang ernstig
bestapt; de stilte van de huiskamer met
vrede bestipt, en het stiltevlies van mijn
begijnhofkluizeken met koperen perels beslikt.
Hun geluid is gezellig, aangenaam, innig,
vredig, huiselijk, evenals een rood hout-vuur
in den open haard, 's winters als er buiten
sneeuw ligt,
Bij zoo'n vuur kan ik heel lang zitten mij

meren, en naar zoo'n klok heel lang zitten
luisteren; dan welt er filosofie omhoog over
tijd en eeuwigheid, de gedachten gaan open
lijk bloemen, men krijgt inspiratie, begeeste

ring, geestdrift en men botst aan 't werk !
Maar mijn horlogies gaan niet; die van 't
Begijnhof heeft noch gewichten, noch slinger,
buiten dat is ze correct. Die uit de gang zou
goed gaan als er een veer in was, en die uit
de huiskamer vergeet ik op te winden.
Op mijne reizen in Holland heb ik veel
schoone klokken gezien. Holland heeft, voor
wat ik tot hiertoe van klokken al heb gezien,
wel de schoonste klokkeninspiratie. Ze zijn
karakter-nationaler en ook typieser dan de
Zwitsersche of Zwart-woudsche, die met hun
sigarenkaskenshout precies uit hetzelfde deeg
en dezelfde moul komen; ze hebben geen
kleur en geen vertelsel. Die van Holland
hebben dat wel!
Ge hebt vooreerst die groote staande
klokken, ingelegd met mahoniehout, rijk
bebeeldhouwd, met zon en maan en sterren
op haar cijferaangezicht en met van boven
op den kop een vergulden atlas, en twee
hupsche bazuiners. Dat zijn cadeau's voor
een koning en een bisschop.
Gezelliger is de stoeltjesklok, met opzij
de twee krulstaartige zeemeerminnekens, een
iotil Duin en Daal"
"J™tntrnl virvirad. Vitti viiebtifili, kind- «9 trim ntir
weken zoo glorieus wegvoerde uit dit alles nog
altijd, iederen dag, dienzelfden weg gaat
Terwijl de hotels die we bezocht hebben hun
aanzien hebben behouden	n de bergen...
n de steden	n de musea.
De watervallen stroomen allen nog precies
zóó als toen we er bij stonden.... geen straat

perspectief heeft zich gewijzigd.... alle schil

derijen hangen nog op hun plaats.... alles..
alles is zoo gebleven en zal zoo blijven.
De wereld heeft ons niet noodig	maar
wat hebben wij van tijd tot tijd die wijde we

reld noodig.... !

Er is maar n catagorie van menschen die
iets min-of-meer duurzaams aan den lijve uit
den vreemde hebben meegedragen in het
dagelijksche leven dat thans hervat is. Ik
bedoel niet hen die met Parijsche japonnen
of Italiaansche koralen rond-wandelen.
Ik bedoel hen die mee-gedaan hebben aan
de mode van dezen zomer: n.l. het tatoueeren
van lichaamsdeelen door middel van de zonne

stralen.
Men kent het procédé: Een blanke arm wordt
gedeeltelijk afgedekt" door een chablone en
vervolgens bloot gesteld aan de zon. De huid
wordt bruin en het plaatje is afgedrukt.
Welk een vreugde voor de thuisgeblevenen
om vriend of bloedverwant aldus geïllustreerd
te mogen begroeten ! Men denke er zich eens
in!
Een ernstig man die, in dollen overmoed van
vacantie-uitgelatenheid, zijn wang of voor

hoofd heeft versierd met een toom kippen,
kuikens en hanen ! Hij zit nu weer achter zijn
bureau.
Zijn gelaat is droevig en bitter staan zijn
oogen, want de berichten die hem op zijn kan

toor wachtten, waren van onaangenamen
aard.
Hij rimpelt zijn voorhoofd.
Welk een drukkende last van zorgen !
Afschuwelijk verteekend vanwege de rim

pels, en voorts grotesk als misplaatste decora

tie, verwringt zich het pluimvee op zijn ge

zicht.
Hij zucht.
Welk een malaise in zaken !
Hij steunt het hoofd in de hand.
Op de hand prijkt het portret van president
Poincaré....
Hij is gedoemd minstens een maand zoo
rond te loopen. Een maand lang zal het duren
vóór deze beelden, met de herinnering der
zalige volkomen geestesontspanning, ver

bleekt zijn !
Het zou de moeite waard zijn alle Neder

landers, die dezen zorn^ in buitenlandsche
badplaatsen hebben doorgebracht, eens te
ontkleeden, ten einde ze op zonne-tatouage te
onderzoeken. Wellicht zou er dan heel wat
aan den dag komen !
Heel wat hebben zich, in afwachting van
de jubileum-feesten, de borst getooid met een
eerekruis.
De heer David Wijnkoop heeft een spade
op zijn dij-been, en de heer Colijn heeft zijne
bovenarmen versierd met die eigenaardige
scheepjes waarmede mariniers en zeelieden
in het algemeen zoo gaarne pronken.
De heer de Geer, die zich verleden jaar nog
zou hebben kunnen sieren met de letters:
EXCELLENTIE heeft zich thans bepaald
tot de twee eerste letters van dit woord en is
gemerkt: EX.
De voorzitter vaneen vrijzinnige partij, welke
nog niet een absoluut vast standpunt heeft
ingenomen in enkele spoedig ter behandeling
komende quaesties, verscheen in de kamer
met een geheimzinnig vraagteeken op den
schedel, en de minister van Buitenlandsche
Zaken, die heerlijk weer getroffen heeft op zijn
vacantie, bleek, als eigenaardige versiering,
een hangslot op zijn aangezicht getatoueerd
te hebben, dwars over zijner Excellenties
mond.
De burgemeester van Amsterdam heeft,
wellicht doordat een eigenaardig gebrek aan
fantasie, ons volk eigen, hem verhinderd had
iets anders te bedenken, alleen drie kruisen,
recht onder elkaar, op eiken wang, en maakte
aldus den indruk van een student eener
Duitsche universiteit. Minister Heemskerk heeft,
met de hem eigen ;:in voor humor en luim,
gekoppeld aan strejig ernstigen zin, zijn rug,
borst en armen versierd met eene realistische
tatouage, voorstellende Adam en Eva in het
Paradijs. De directeur van den
Postchequeen girodienst moest om gewichtige redenen
zijn vacantie afbreken, maar vertoont ondanks
dat eene nog zeer geslaagde afbeelding van
een zinkend schip met radelooze bemanning,
met een vlag in top waarop duidelijk te lezen
staat: Dit schip wordt gere-des-organiseerd.
Een aardige versiering, waarvoor hem alle
hulde toekomt, vertoonde ons de heer Willem
Mengelberg, die zich door de Zwitsersche zon
zóó heeft laten koesteren dat zijn armen en
IIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIUIIIIIIIl Illlllllllllllllllllllllllllllllllllllllll

JAC. URLUS
HAVANA l* Ct. SI«AAB bij

HATTIIIUCo.,Reinbrandtplh,llinstelstr,
beenen, gelijk die van een Zebra, met streepen
overdekt zijn; deze streepen vormen vijf aan
vijf notenbalken, en daartusschen zijn weer
op sierlijke wijze heele en halve dollars getatou

eerd, die tesamen een motief uit de 5de
symphonie vormen.
Bepaald magistraal echter is de versiering
van den rug van den heer Duymaer van Twist
die, ter gelegenneid van het jubileum, daarop
een groote gekroonde W heeft aangebracht,
omgeven door een lauwerkrans. Op den rug
van den heer Willem Broekhuijs staat niets.
Hoeveel moeite hij ook gedaan moet hebben
om een aardige zonne-tatouage daarop aan te
brengen, het bleek onmogelijk. Zijn huid bleek
te ongevoelig en bovendien schuwt hij teveel
het daglicht.
Omtrent de versiering van den heer Lim

burg, die zooals men weet voor
Volkenbondsaangelegenheden te Genève vertoeft, valt
nog niets met stelligheid mede te deelen, maar
zeer waarschijnlijk zal hij op zijn borst eene
groote tatouage laten branden, voorstellende
een Italiaan en een Griek die elkander de hand
drukken, en waarboven zweeft de gevleugelde
voorzitter van het Herstel-Europa-Comité.
Hoewel het oorspronkelijk in de bedoeling
gelegen moet hebben om van al deze versierin

gen een kleine jubileumtentoonstelling te
arrangeeren, schijnt het dat men dit plan onder
pressie van rechtsche zijde heeft laten varen.
Men had bezwaar tegen het tentoonstellen
van al deze heeren, in verband met de nood

zakelijke gedeeltelijke ontkleeding die zij zich
daartoe zouden moeten laten welgevallen.
Zij zijn echter vrij om zich in intietnen kring
te laten bewonderen, en wij twijfelen er dan
ook niet aan of zij zullen daartoe hunne vrien

den in de gelegenheid stellen alvorens al die
schoonheid weer verdwenen zal zijn, en al

vorens het leven onder deze grauwe luchten
weer zijn gewonen gang aangenomen hebben
zal.
II

BINNEN DE PERKEN"
Gedurende de Jubileumfeesten te
's-Gravenhage is door de directie van een der
grootste cafés het onderstaande gedrukte
communiquéuitgegeven:

Het publiek wordt beleefd doch drin

gend verzocht om binnen de PERKEN
te blijven van GEPASTE
VROOLIJKHEID.
Een liedje meê-zingen met het orkest
iiiiiiiiiiiiiiiiiiinuiiiiiiii	minimi	iiiitn
ltl	Illlllllllllllllllllll	III	Illllllllllllllllllllllllllllllllllll •
gewir-war van kettingskens en gewichten,
een landschap op haar gevel, en zij Iaat al
haar raderkens en wieltjes zien lijk Plato
zijn gedachten.
En dan de Friesche klok, ook met een
water-landschap pronkend boven de wijzer

plaat, want ze wil laten zien dat ze van
Holland komt; van boven de kast een soort
van drie klatergouden vogelenpikken, Sinter

klaasgoed uit den crinolinnentijd, en die
elk verbeelden willen een vaas met bloemen;
en de slinger in een plat keurslijf, met een
gaatje waar symbolisch koperversiersel
voor is.
En op mijn reizen in Holland heb ik dik

wijls goesting gehad, zoo een Friesche klok
mee te nemen. Doch 't viel telkens slecht
uit, men zou er eens naar zoeken.
Laatsten winter zag ik in Holland bij een
milden gastheer een Friesche klok. Hij zag de
bewondering in mijn oogen, en hij zei even
alszooveel van zijn medelanders: Ik zal er voor
u ook een zoeken".
Ik kende dat zoeken !
Tot ik verleden maand bericht kreeg: Heb
Friesche klok gevonden, 25 gulden. Hoe ver

zenden?"
Met het schip !"
In den winter was de gulden 4 fr. nu 8.
Ik hoorde er niets meer van, alleen de gulden
klom tot 9, ongenadig als een
koortsthermometer.
Verleden week krijg ik bericht uit Antwerpen
dat er een Friesche klok voor mij lag.
Ik schrijf terug, dat de Maatschappij
zelf de formaliteiten zou doen op mijn
kosten. Twee dagen later: Kom zelf de
inklaring afleggen."
Ik trek naar Antwerpen, 'k zag een vriend,
en 'k sprak met hem af overeen uur In den
Vlaamschen Leeuw" te zijn, want dat ik met
de gauwte een Friesche klok ging halen.
Op het bureel, aan de nijverige dokken ge

legen, liet ik het bericht zien, en 'k betaalde.
Toen vroeg de ontvanger: En de papieren?"
Welke papieren?"
't Factuur geviseerd door de Consul van
België, en bewijs dat de klok niet uit
Duitschland of Tjecho-Slovakijen komt, en of ze antiek
is of niet."
Wie zou er nu ooit op Tjecho-Slovakijen
gedacht hebben.
Maar 't is een Friesche klok !" Bewijzen !"
Dat bewijst ze zelf. Friesland ligt toch niet in
Tjecho-Slovakijen?"
Als 't zoo is ga dan naar de douanen, die
kunnen u helpen leg het hun uit.Wij kunnen
ze voor u niet inklaren, zonder papieren. Het
is hangaar P.
Naarhangaar P. spoedde ik mij welgemoed,
nevens de nijverige kaden. Na een twintig
minuten loopens in de hevige zon, wierd
T
ik overlommerd door het zinken dak van han

gaar P."
Daar tref ik in een soort van cr
me-deglace-wagentje de verificateur. Ik toonde hem
het bericht der scheepvaartmaatschappij, en
voor ik iets kon zeggen hong' het rond mijn
ooren: Bewijzen van de scheepvaartmaat

schappij. !"
Die zendt mij tot u".
Ik sta daar niet voor in, ga naar hangaar
D, daar is den baas".
Ik nam de tram naar hangaarD. Den baas
was er niet, en was er niet geweest.
Dan maar terug naar hangaar P. Intusschen
zat den vriend in De Vlaamsche Leeuw" te
wachten. Ik lei de verificateur het geval nog
eens uit met handen en tanden.
Vraag het aan de douanen, daar." Ik sprak
een douaan, een ruïne van een man, met ook
een geruïneerde stem.
Ja hier is de klok, maar uwe papieren?
Bewijzen dat ze niet uit Duitschland of
TjechoSlovakijen komt".
Bezie de klok".
Wat weet ik van een Friesche klok".
Wil ik een paar lieden halen die 't kunnen
bewijzen !"
Hoeveel is ze u gerekend?"
25 gulden".
Ge kunt al veel zeggen. Dat moet de con

sul onderschrijven".
Daar weet de consul ook niets van, de
verzender kan zeggen wat hij wil. Luister, zeg
gij een prijs en reken daar het tolgeld op".
Ga dan naar 't douanekantoor. Ginder
voorbij hangaar M. En ge weet eiken dag is 't
10 frank van staangeld !"
Op het douanekantoor, in een donker por

taal moest ik aanschuiven achter een staart
menschen, die een voor een door een piepen

holleken, in 't Fransen heet dat een guichet,
hun belang moesten zeggen aan een
snauwenden kemelkleurigen tolbeambte. Toen ik na 35
minuten, ik reken uit 2 minuten per stap, ook
door dit piepenholleken mijn belang zei, wierd
het bericht mij terug in de hand geduwd, met
de snuif van Bewijzen, bewijzen !" er bij. Ik
sprak toen een blonden tolbeambte aan,een
vriendelijk man, die mij vriendelijk mededeelde
dat ik die klok zoo kon meekrijgen. Iedereen
ziet immers dat het een Friesche klok is, de
inklaarder der scheepvaartmaatschappij heeft er
reeds dikwijls ingeklaard, dat gebeurt haast
elke maand." Dus ga tot hem, hij zal u zeker
helpen".
Terug naarde scheepvaartmaatschappij, 'k
Moest telefoneeren met den inklaarder, 'k lei
hem uiten weer dat eeuwige Eerst bewijzen,
bewijzen. Maar de douanen kunnen u helpen,
die weten genoeg wat een Friesche klok is."
Als ik buiten kwam zong de toren dat elke
mensen mocht rusten om te eten. Ik ging dan
is aardig en wordt door de Directie zeer
gewaardeerd.
SPRINGEN, HOSSEN en het WER

PEN MET SERPENTINES EN CON

FETTI kan echter door de Directie NIET
worden toegestaan.
Wij vertrouwen, dat de bezoekers ons
ten opzichte van dit verzoek ter wille
zullen zijn.
DE DIRECTIE.

Wat zou u wel doen, Jezer, indien een caf
houder u een dergelijke petitie deed toe

komen. ... ?
Zoudt ge onmiddellijk 's mans competentie
aanvaarden voor 't geen betreft het bepalen
van den uiterst vagen grens die er ligt tusschen
gepaste en z.i. ongepaste vroolijkheid.... ?
Zoudt ge zijn uitspraak aanvaarden dat
het meezingen van een liedje met het orkest
aardig" is en u bij voorbaat verheugd
gevoelen met de waardeering die de Directie
(met een hoofdletter: zie ook publiek"
met een kleine letter) zich wel verwaardigt
op u, deel van het profane vulgus, te doen
nederdalen	?

Pertinenter wordt de
gastheer-a-raison-vangematigde-consumptieprijzen in de derde
alinea van zijn verzoekschrift, waarin hij
zekere lichaamsbewegingen en handelingen
verbiedt.
En aan het slot spreekt hij zijn vertrouwen
uit in de bezoekers die hem aldus ver

onderstelt hij genadiglijk wel ter wille
zullen zijn".
Mij dunkt dat de tijden veranderd zijn:
Er was namelijk een tijd waarin herbergiers
trachtten hunne bezoekers ter wille te zijn.
Hij stond in een sloof achter zijn buffet en deed
zijn best als een brave kastelein. Thans rijdt
hij in een auto en de bezoekers zijn koffiehuis

inventaris. Het is een soort volk dat men
moet opvoeden. Men moet ze bijvoorbeeld
leeren wat gepaste vroolijkheid is en wat
ongepaste vroolijkheid is.... men moet ze
duidelijk maken wat aardig is en dus gewaar

deerd kan worden, en wat men hen zonder
nadere opgave van redenen verbiedt.
Indien de bezoekers eens iets hadden opge

steld in den geest van het onderstaande....?

De bezoekers van het caf
te 's-Gravenhage, gezien vooraanstaand
verzoekschrift zonder bijlagen,
gehoord de conclusie van Papa Carr
strekkende tot afwijzing van het verzoek,
overwegende dat het SPRINGEN,
HOSSEN en het werpen van SERPEN

TINES EN CONFETTI wel degelijk tot
de uitingen van gepaste vroolijkheid
kunnen worden gerekend,
overwegende dat hieruit voortvloeit
dat het verzoek niet voor inwilliging vat

baar is,
WIJZEN HET VERZOEK VAN DE
HAND

En dan hadden ze als n man moeten
hossen en springen en serpentines en con

fetti werpen.... niet om zich de waardee

ring van een koffiehuishotider op den hals
te halen, maar om hunne vreugde te uiten
met het 25-jarig regeeringsjubileum van onze
Koningin.

MELIS'STOKE
TABAK
nog altijd de beste.
rap naar mijn wachtenden vriend, om hem te
zeggen dat hij niet moest blijven wachten.
Maar er was geen vriend meer. T'huis schreef
ik rap naar mijn vriendelijken gastheer, per
express, om de bewijzen, dringend! spoedig!
haastig ! galop ! Sito !
Drie dagen later kreeg ik die, met het be

richt dat er nog eenige guldens bijkwamen van
visageld, en dat hij na een heelen dag loopens
van 't eene bureel naar 't andere, van douane,
expediteur, consul, en nog eens douane, expe

diteur enz. nu gerust pateekens zat te eten in
een gedistingeerde pateekensbakkerij.
Hij zat pateekens te eten !
Met de papieren naar Antwerpen getreind,
naar de scheepvaartmaatschappij waar men
wat stempels op de papieren sloeg, er nog
papieren bijvoegden, me lang deed wachten,
me dan een laatste papier overreikte, en
me veel geld deden afdoppen; en dan naar de
fameuze hangaar P.
De papieren in orde bevonden. Ik kon de
klok meenemen. Doch moest eerst nog terug
naar het douanekantoor, ik maakte rne weer
een wervel van een staart van aanschuivende
menschen; die van achter 't piepenholleken,
handteekende een gemartelde spin op een pa

pier; 'k moest betalen, en toen weer naar
hangaar P!
Eindelijk kreeg ik de horlogie '. Doch ze was
te zwaar. De bode zou ze komen halen. Drie
dagen nadien bracht den bode ze, met de
rekeningen er bij. En al heeft geld geen kleur,
't heeft toch een naam. Want ik las zooveel
van vervoergeld, van liggeld, staangeld, los

geld, tol-geïd, sleep-bootgeld, vrachtgeld,
oppertaksgeld, guldengeld, drinkgeld, en an

der geld, zooveel geld dat men er haast drie
horlogies kan voor koopen, die niet uit
Duitschland of Tsjecho-Slavakijen komen. De dou

anen kunnen iemand doen zweeten, en daar
is toch niets tegen te doen ! Misschien wel,
de Heilige Maria van Egypten ! Deze heilige
die naar 't Heilig graf reisde, mocht niet over
de rivier van het onder land komen of ze
moest als tol haren- precieusen maagdom
afstaan.
Van dezen dag af bid ik, als ik nog een
Friesche klok of stoeltjesklok zoek te koopen
Heilige Maria van Egypten, verlos ons van
het vasthoudisme der douanen !" En dan
weet ik nog een ding: deze klok, die mij verblijdt
zal ik niet vergeten op te winden !
Typ. Amst. Boek- en Steendrukkerij, voorheen Ellerman, Harms &amp; Co.


</text>
<image timestamp="2002:08:26:12:38:20.00" size="537742">D10003UN.TIF</image>
</page>
</document>
