<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19230804</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
f*
Aug. 23. - No. 2406
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
N.V. PAERELS
Meublleering-MIJ.
AMSTERDAM
COMPLETE
MEUBILEERING
BETIMMERINGEN
Rokin 128- Tel. 44541
Corsetière
Keizersgracht 772 te A'dam.
TEL. 41751
Ateliers voor Reparatiën.
In dan Haag alken Vrijdag Hotel Central.
De Koninklijke Nederlandsche
Kunstvuurwerk en Illuminatiefabriek
A J. KAT v h JOHN. LOEFF
LEIDEN
- TEL. 1110
Is DE fabriek, welke de schitterendste vuurwerken met de
laatste en grootste nieuwheden levert.

Zeesignalen voor de scheepvaart in diverse soorten.
Leveranciers der Holland-Amerika-Lijn,
Kon. Lloyd, Stoomboot Mij. enz. enz.
Klein vuurwerk voor grossiers en winkeliers
en voor Export.
Grootste inrichting op dit gebied in Nederland.
VRAAGT ONZE PRIJZEN
OMNIBUSSEN
Het 2 tons WHITE chassis: l
loopt GERUISCHLOOS
veert SCHITTEREND
weegt slechts 1865 K.C.
heeft EEN WERELDREPUTATIE
stuurt GEMAKKELIJK l en is H KT omnibuschassis

Bussen en Chassis voorradig.
N.V. Gebrs. NEFKENS' Automobiel Maatschappij
AMSTERDAM Tel. 22507
Einstein en het Heelal
door CHARLES NORDMANN, in de Holl. bewerking van Dr. S. L.
VAN OSS, brengt U zonder wiskundige formules een juist begrip
bij van de relativiteitstheorie en van haar geweldige beteekenis voor
de moderne natuurwetenschap.
Eeri mooi en enthousiast geschreven boek". N. R. Ct. 11-4-23
Een glasheldere, boeiende, synthetische behandeling van het onder

werp	" Propria Cures.
Niemand heeft helderder uiteengezet wat voor leeken bevattelijk is
in de relativiteitsleer dan Charles Nordmann." Haagsche Pust.
Prijs f 3.75; gebonden f 4.50
In lederen boekhandel en bij de uitgeef ster:

N.V. Uitg.-Mij. v/h P. M. WINK, Zalt-Bommel
POSTREKENING 6737
TE KOOP
voor eene soliede geldbelegging onder architectuur
gebouwde perceelen, bevattende: Kamer, Suite, Vestibule,
Gang, W.C., Keuken. Boven: 3 Slaapkamers. Voor- en
Achtertuin. Prfös f 6OOO.—. Hypotheek voorr. te bevragen
by G. KAMMING A, Raadhaisplein 2, Schoten.
Hotel BIRKHOVEI"
bij SOESTDIJK en AMERSFOORT
Na 11 Augustus eenige kamers vrij.

Pensionprijs f 5.-.
M. L. JORRITS MA
voorheen Hotel Keizer Karel, Nijmegen.
De Reis naar en van Zwitserland maakt men het rustigste en gemak

kelijkste met de Speciale Dag-Treinen van het Intern. Verkeersbureau.
Ieder een besproken plaats. Onderweg mogen geen reizigers instappen.
VERTREK VAN AMSTERDAM ELKEN VRIJDAGMORGEN
BASEL ZATERDAGMORGEN.
Voor juiste inlichtingen wende men zich uitsluitend tot ons Bureau, het
I.V.B., Amst., Kalverstr.168. Den Haag, Noordeinde 31. Basel, Hotel Jura.
GEZELSCHAPSREIZEN NAAR ZWITSERLAND. Vraagt prospectus
HET ZAL VEUEN INTERESSEEREN, TE VERNEMEN, DAT WIJ
WEDEROM ONTVANGEN
HEBBEN ONZE BEKENDE RUNDLEEREN

CLUBFAUTEUILS
PRIMA STOFFEERING EN AFWERKING
MODEL .CLUB"

105.MODEL EASY" l
89.50
DE BIJENKORF
AMSTERDAM
Motor- on Zeiljachten
TE KOOP, In diverse grootten en prijzen.
Lijst van In commissie staande
vaattulgen gratis en franco toegezonden.
BlNOHAn * LUGT
AFD. JACHT AGENTUUR
Slopersvest 1 Rotterdam
DE BEKEERING VAN DEN
PATRIARCH TICHON
Verleden jaar is het hoofd der
Russischorthodoxe kerk, de Patriarch Tichon, door de
sovietregeering in staat van beschuldiging ge

steld wegens medeplichtigheid aan Denikine's,
Koltchak's en WrangePs pogingen tot omver

werping van den staat. Dezer dagen heeft
dit geruchtmakend proces een ontknooping
gevonden. Tichon is vrijgesproken, en heeft
zich tot het bolsjewiekregiem bekeerd.
Men herinnere zich dat Tichon na het uit

breken der eerste revolutie (Maart 1917) tot
patriarch der Russische kerk gekozen is. In
zijne persoofl is de antieke waardigheid van
den Patriarch van Moskou weder opgewekt.
Zijne autoriteit is in de plaats getreden van
die des Tsaren en der Heilige Synode. De twee

de (bolsjewistische) revolutie heeft hieraan
niets veranderd. Zij heeft de grondslagen van


J.S.MEUWSEN, Hofl. A'DAM-R'DAM-ÜEN HAAO

DE BESTE HOEDEN IN HOLLAND
het staats- en ekonomisch leven gewijzigd,
maar daar zij den godsdienst ontkent, heeft
zij de kerk niet met dezelfde kracht aange

vallen als de andere nationale organisatie's,
en ziet ten huidigen dage, niet zunder ver

bazing, de orthodoxie ongerept voortbestaan
als eene macht, waarmede zij rekening te
houden heeft.
Het meest verrassende feit in de proces

geschiedenis is echter, dat een plechtig de

kreet van den patriarch den geloovigen als
plicht voorhoudt, het sovjetbewind te erken

nen. Het laatste wapen tegen het Russisch
bolsjewisme zou zoodoende zijn tegenstanders
uit de hand geslagen zijn. Deze gebeurtenis is
zoo verrassend, dat men er te Parijs eerst
niet aan heeft willen gelooven. Een geloof

waardig en hooggeplaatst reiziger, die eer

gisteren uit Rusland te Parijs is aangekomen,
deelt mede, dat de patriarch, die bekend
stond als een stoere, wilskrachtige persoonlijk

heid, door de geheime sovjetpolitie onder

worpen is aan een langdurige en ingewikkelde
kuur die door haar overal wordt aangewend,
als zij den wil van een individu tracht te
breken en zijne verstandelijke vermogens plooi

baarder te maken. Men heeft Tichon met
nar""""	"••••	'•••'•	il iiiininiiiiiiiiiii
KUNSTHANDEL
G. J. STEGEMAN
OVERTOOM 163
TELEFOON 28292

SmaakvolleOmlijstiip
Fi.
20 LEIDSCHESTRAAT 22
AMSTERDAM
TELEFOON 4S812
HEMDEN
MAAR Hl A Al
Spoors
Mosterd
WA.s.poorjr» Cuiemborq
IIIIIHIIIIIIIIIIIIIIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIHIIimi
Mlllllllllltllllllll
kotische dranken tam gemaakt, en vervolgens
aan een ononderbroken hypnotische kuur
onderworpen.
Het is niet moeilijk in te zien waartoe
Tichon's invloed moet worden aangewend.
Nog altijd wordt Polen beschouwd als een
hinderlijke grensstaat tusschen Duitschland
en Rusland, en een zwakke plek in het kuras
dat de Westeuropeesche staten tegen het
bolsjevisme beschermt. Een oorlog tegen
Polen zooals die.in 1920 door Broesilof
gepredikt is is populair, niet alleen in de
kringen der roode officieren, maar in die van
alle Russische militairen, tot welke politieke
partij zij mogen behooren. De prediking van
een heiligen krijg" tegen den religieuzen en
nationalen erfvijand, door het hoofd der
Russische orthodoxie, zou breede, voor.
krijgszuchtige sovjetpropaganda ontoeganke

lijke massa's van het Russische volk voor
dezen oorlog winnen.
L. H. G R o N D ij s
NIEUWE BOEKEN
BKBBHBBL
4,
VRAGENRUBRIEK
voor

Algemeene Wetenswaardigheden
iiiuiiiiii imiiiiiiiiiiuiii
tlllllllllHIIIIIIIIIUII
Duin en Daal"
Csntraal verwarmd- Vatte waichtaftlt, koud- en warm-water
W. te R. Is liet werk van den componist A.
Simonetti vrij van auteursrecht?
Een componist van dezen naam is ons
onbekend. We vinden wel vermeld Mattias
Simonetti en Leonardo Simonetto, die beiden
leefden in de zeventiende eeuw, en beiden
bekend zijn door hun kerk-compositiën.
Het auteursrecht daarop is natuurlijk vrij.
Het werk van Prof. Dr. J. Verdam. Uit de
Geschkaenis der Ntderlandsche taal, is thans
in vierden druk verschenen. Prof. Stoettheeft
de herziening van dit werk van prof. Verdam,
die zooals Dr. StoettJn zijn voorwooni schrijft
helaas door den dood" te vroeg aan de weten

schap is-ontrukt, op zich genomen. Pr.sf. Stoett
heeft uit eerbied en vriendschap voor den ont

slapen geleerde gemeend aan het verzoek van
de uitge1. ers om dezen nieuwen druk te be

werken, voldaan. De bewaker heeft daarbij
zooveel mogelijk getracht die wijzigingen en
toevoegingen aan te brengen, welke de voort

schrijdende wetenschap noodzakelijk maakt,
zonder dat het boek zijn karakter van ,.lees

boek zoowel voor het beschaafde publiek als
voor den taaibeoefenaar" verloor. Voorden
laatsten zijn voornamelijk de uitgebreide
aanteekeningen bestemd, die alle naar achte

ren zijn verplaatst, om den tekst niet afschrik

wekkend voor den leek te maken. Verder zijn
een woordregister en een zaakregister aan het
boek toegevoegd. W. J. Thieme et Cie t
Zrtphen zorgden voor de uitgave.
VOL AU VENT
XII
""	'	"""	'"	"	"'	'	"	"	'	"	'""	«iiiiiniiii	•	"in	mini	MI	n,MM,	,	,	,n	H,,,,,
,,Daar ik l Augustus met de
Zeelanüia weder naar mijn missie
terugkeer, breng ik een oprechten
dank aan allen, die mij voor die
arme Roodhuiden hun gaven brach

ten en vraag hun ook de geeste

lijke aalmoes van een hartelijk
gebed voor de verlaten woudbewo

ners van Zuid Oost Colombia(Z-Am.)"
(De Tijd, 28 Juli)

Daar zit ik nu, zielig en eenzaam, na de
laatste hittegolf-avonturen, het gevecht met
waterleiding en half-automatische telefoon

gesprekken, de opwinding-in-soorten over
de Vlootwet, de plebeïsche aftakeling van de
Eerste Kamer, die ook weder op een Toevlucht
voor lieden met een luchtje begint te gelijken,
de oplichters-catastrophe met de Marken
ik had er nog 12000 a ƒ4, toen je vermocht te
gelooven, dat er balken onder het ijs lagen,
en verwensch, zij het met waardigheid, den
Beurs-speculant, die mij thans 24- cent
in totaal heeft doen beleggen daar zit ik nu
in mijn leunstoel, met neiging tot podagra,
en bestaar melankoliek den electrischen
winkel van De Miranda, den verkeersagent
van De Vlugt, het Gasthuis van Vos, het
geraamte van Van Aalst en in de wazige
verte de Radio-apparaten van Vissering, die
eindelijk zijn waarschuwende stem tegen de
kapitaal-versplintering van de Giro-diensten
heeft laten hooren daar zit ik in het dierbaar
hartje van Amsterdam, en ik weet met
mijne ziel bijkants geen raad,nu mijne hospita
voor eenige dagen voor
familie-aangelegenheden naar De Steeg is vertrokken, en hare
nicht, die ik vermits haar kort-geknipte haren,
van communistische zienswijzen verdenk,
dagelijks een paar uur in mijne woning door
brengt, om mij van zeer oudbakken brood,
slecht getrokken thee en groen-harde eieren
bij het ontbijt te voorzien daar zit ik (ik
vrees dat ik dezen zin niet in gezondheid vol

eindig	:) daar zit ik nu, en betreur het
noodlot van den vrijgezel, die in bezonnenheid
ongehuwd bleef, en geen kans meer heeft tot
onbezonnenheden over te slaan, omdat de
vrouw in het algemeen, zelfs in het bijzonder,
den geest versmaadt, en de lichamelijke materie
van den gerijpten, volkomen-gezonden,
uitiiiiilniiiliiiiHiiiiiiiiiiiiiiiimiiiiiiiiiiiimiiniiiiiiiiiiimn«iMm«iiiiii»

JAC. URLUS
HAVANA l» Ct. SIGAAR bij

HMIlUKJCoJembfandipl.Mnistelslf,
sluitend een weinig jichtigen man,
hooghartigharteloos van de hand wijst. Gedurende de
bijna vijftig ik zeg bijna vijftig jaar van
mijn fatsoenlijk bestaan, geraakte ik tot geen
ontdekking van eene mij verlokkende, even

waardige vrouwe-ziel. Het is heel aardig de
twee zielen aaneengeschakeld en verbonden
in liefde en leed" op papier te bezingen, maar
ik had in deze richting-van-aaneenschakeling,
eene psychische pleinvrees, die ik tot vandaag
niet overwon. Ja, ik gevoelde mij dikwerf zoo
door groote en kleine oorzaken afgestooten,
dat ik mijne eenzelvigheid als eene deugd be

schouwde, mijn eigen ik cultiveerde, en de
begeerigheid.van anderen om zieltjes te winnen,
hetzij op politiek, ethisch, of religieus gebied,
nauwelijks kon verklaren. De tragedie was
deze, dat schuins over den Munttoren, een
levend mensch met eene goedgezinde zie!
woonde, en dat deze het niet over zich kon
verkrijgen, even als bij eene woning met
gemeubileerde-kamers-te-huur, een bordje aan
te hangen, om de aandacht op zich te
vestigan. Was ik de eenige lijdende, behoeftige, op
vriendelijken steun wachtende? Was ik
symbolisch gesproken geen bleekneusje: zwak,
en terneergeslagen, dat gretig op uitzending
hoopte? Helaas, men passeerde mijne deur.
En niet de mijne alleen. Soms verbeeldde ik
mij ergens in eene woestijn t^ leven, hunkerde
ik naar eene Missie in de verloren menigte der
groote stad, benijdde ik het Heilsleger, en
rekende ik het mijne moeder als een grief aan,
dat zij niet met een Roodhuid in Colombia ge

huwd, of dat ik niet in een Daiakhuis in
Borneo geboren werd. Hier ben ik onopgemerkt
gebleven. Daar zouden missionarissen in
soorten, met groote liefde tot mij gestegen
zijn.
Vooral De Tijd, het rustig en bezonken
orgaan, heeft mij in de latere dagen de oogen
ge-opend. Als ik lees hoe Kardinaal van Rossum
bijna koninklijk in Reykjavik (IJsland)
ontvangen werd, hoe nog nooit een kardinaal
den ijslandschen bodem betrad, hoe de
ontvangst was in de nieuwe missie-statie
te Hafnarfjördur, hoe zegenrijk en onvergete

lijk die dagen waren, dan schrik ik bij het
slaan van den Munttoren, en de eenzaamheid
wordt een obsessie. Maar bij het onopgesmukt
verhaal van den Missionaris in Borneo, terwijl
het in je kamer begint te schemeren, de
tafellampjes in het Hotel de l'Europe glanzen en
kwijnen, en je duizelig wordt door het gewoel
in deKalverstraat, kreun je letterlijk in je stoel.
Je voelt je eenigszins als een glas gerste, dat
in den aanvang schuimde, en, tegen het einde,
doodsakker van vliegen en uiltjes wordt.
En je voelt dit in je verlatenheid, in je
Muntkamertje, bij je pijp en je boeken, zoo sterk,
dat je op slag missionaris zou worden, als er
maar eenige technische mogelijkheid toe be

stond. Hoe aantrekkelijk is dit rondgaan, om
alle volkeren te onderwijzen. Pas hebben we
van den Prefect van Ta-t'ung-fu vernomen
dat er in het Vicariaat van Noord-Shansi in
Noord-China slechts 2000 Christenen zijn, en
dat een millioen schamele menschenzielen"
daarginder bereikt kunnen worden pas
vernemen we den hierboven aangeduiden
dank voor de Roodhuiden, de verlaten
woudbewoners van Zuid-Oost Colombia" of de
Missionaris in Borneo schrijft zijn Harde
werkelijkheden en practische plannen". Hoe
beminnelijk begint dit opstel al niet dadelijk
met het:
Bescheidenheid is een groote deugd,
een dochter van de nederigheid. Christus
leert ons deze deugd en gaat ons voor bijv. bij
zijn geboorte in een beestenstal".
Dan gaat de Missionaris voort met de be

schrijving van hun bovenmatig armoedig
leven, hun taaie, stoere ploeteren en zwoegen
in een wild, onbegaanbaar woud van Borneo,
hun vaak ongelooflijke teleurstellingen, zonder
voldoenden steun om een geschikt inlandsch
knechtie te houden". Ja, de toestanden in
deze groote wildernis zijn nog zoodanig dat
de Missionaris geen fiets kun gebruiken".
VAN DE WEEK
v^&amp;^y^^^^^e^^^f^^-^,


let Leven Begint
DOOR
GUIDO DA YERON1
(Schrijver van M JM I BLUETTE en
DE VROUW D IE TROUW BLEEF)
Uit 't Italiaansch vertaald door
CIIR. MORESCO-BRANTS
Prijs, ing. f2.90 - G eb. f3.75

Uitgave van VAN HOLKEMA &amp; WARENDORF, A'dam.
Er wordt, om die fiets te vervangen, een holle
trog uit dikke boomen gehouwen, en ons
knechtje, dikwerf een klein kereltje (want die
zijn goedkooper) pagaait ons voort met een
korte roeispaan, en zeer dikwijls wordt het
een balanceertodit blootsvoets met
veropgestroopte broek". Zoo komen ze in een
Dajakhuis, op hooge palen gebouwd, het
verblijf van een 40 a 50-tal families, die eer

biedig hurken. Ach ze meenen het zoo goed,
deze Christenen, maar neem het hun niet
kwalijk, dat velen gewapend zijn met een end
hout, om de lastige honden weg te houden, die
telkens nabij komen en jankend bij elke be

werking voortvluchten door 't gebouw!
Vindt men wel ergens ter wereld zulke toe

standen? Neen !".. Hoort hoe de Missionaris
zich verder in geduldige klachte beklaagt:
....neem daar nu nog bij, dat wij elk
een ongelooflijk klein inkomen hebben, waar

mee wij elk alle onkosten, levensbehoeften,
tevens salaris van een knechtje en onderhoud
van scholen moeten bekostigen, scholen met
veelal 30 a 40 jongens en kloosters met even
zoovele meisjes, die allen meestal geheel ten
onzen laste zijn, dan kunt u begrijpen, eenigs

zins ten minste, dat Borneo's missie naar
ieders opinie de zwaarste Missie ter wereld is
in elk opzicht... .Zonder overdrijving durf ik
zeggen, dat ik binnen korten tijd een kolossaal
Missiegebied met duizenden heidenen geheel
kan omwerken, van nreede koppensnellers tot
liefdevolle christenen.... Daarvoor heb ik
noo.dig: lo een klein drukpersje, een
bindmachinc, papier en inkt, en zoo zal ik in staat
zijn tot diep in duister Borneo liet geloof te
brengen.... Met een zaagmachine met
bijbehoorenden motor, een kleine schaafbank zal
ik in staat zijn zelf mijn planken (voor houten
kerkjes, houten scholen enz.) te maken....
Bij practisch groot werk, behoort een practisch
instrument, om spoedig en zeker het doel te
bereiken.... Maar vooraf moet ik u zeggen
hier te schrijven niet voor menschen, die altijd
den mond vol hebben over malaise.... geen
kwezels,geen kniesoorenen laffe,lauwe zielen".
Die lektuur heeft me goed gedaan. Eengees

telijke, die een klein drukpersje (nog niet eens
een rotatie-), een bindmachine, papier en inkt
vraagt, om in een duister werelddeel propa

ganda voor Naastenliefde te maken, die met
gelijkwaardige collega'snaarChinaen Colombia
trekt, die zich naar een Dajakhuis laat
pagaaien, om de driekwart-wilden het onedele kop

pensnellen af te leeren en ze te veranderen in '
liefdevolle christenen," zooals het oude
Europa ze thans bij millioenenkent is het
geen wilskrachtiger kerel, dan ik biecht het
zonder voorbehoud een kniesoor als ik, die
op elke slak zout legt, en telkens
koppensnel12 cent
12 eer*
CBUITKHOBWOON) sigaar
Iers ziet, waar ze al lang niet meer zijn?..
Toen ik jong was, bestemde mijn vader mij
voor de Marine, maar er zat in mij de .lamlen

digheid, om liever bij moeder's pappot te
luiwammesen, ik ben thans die ik ben, en
de podraga besluipt mij. Ik bleef in een land
met vél drukpersjes, met velerlei
bindtnachines, papier, inkt, en zaagmachines met mo

toren; in een land, waar eerlijk gesproken
niets meer te doen valt; een land met fietsenen
inlandsche knechtjes; een land met liefdevolle
christenen, die tijdens den dienst er niet aan
zouden denken een end hout in de handen te
houden, zoomin als honden het zouden wagen
een kerkgebouw in te sluipen; ik gaf er den
voorkeur aan op het asfalt te kuieren en te
blijven parasiteeren op wat de Missionarissen
in dit volmaakt land reeds voor eeuwen bereik

ten en anderen, kerels-van-stavast, lang
niet tevreden met de Oase binnen de grenzen,
niet bij de pakken neerzittend, niet induttend
bij de voortreffelijke harmonie der liefde

volle christenen" thuis, togen er op uit, om
de laatste Chineezen, de laatste Roodhuiden,
uit de boeken van Aimard, van heidenen tot
geloovigen te bekeeren.
Maar de missie bij de wreede koppensnel

lers" heeft me het diepst ontroerd.
Wanneer Amerika drooggelegd is, de laatste
Koppensnellers van hun kwalijke ondeugd ge

nezen zjjn, en er geen drukpersjes meer ver

voerd behoeven te worden, om de slot-hand
aan de innerlijke kuituur te leggen, zal het
een Eden op aarde blijken voor ons, kwezels en
kniesooren, en voor de dappere missionaris

sen met hun inlandsche knechtjes.

HANS L u D i F i c o R

Amsterdam, 31 Juü'23.

</text>
<image timestamp="2002:08:26:08:27:40.00" size="424036">D10003SK.TIF</image>
</page>
</document>
