<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19391216</Datum>
<Pagina>29</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
PRIJSVR&amp;AG
F
I:
De kaart van de
Vereenigde Staten van
Europa in kleuren
ZIEHIER een fragment van de nieuwe kaart van de Vereenigde
Staten van Europa, die in vele honderden districten verdeeld zijn.
Op het hierboven afgebeelde stuk zijn zes-en-twintig districten zichtbaar.
De kaartenteekenaar die de kaarten voor een nieuwe schoolatlas aan
het teekenen is, begint deze kaart met waterverf te kleuren, wat een
aangename maar niet zoo heel eenvoudige bezigheid is.
Het is niet de bedoeling dat alle districten verschillende kleuren
krijgen, dat zou trouwens niet doelmatig blijken te zijn omdat er
geen zes en twintig verschillende kleuren bestaan die allen met
elkaar contrasteeren. Districten die geen gemeenschappelijke grenslijn
hebben, mogen in dezelfde kleur geschilderd worden.
Het is de bedoeling dat er zoo weinig mogelijk verschillende kleuren
gebruikt worden; zwart en wit zijn- niet geoorloofd.
De kaartteekenaar laat zijn oogen over de zes-en-twintig districten
gaan die samen een fragment
van Vereenigd Europa" vor

men, en peinst. Hij komt tot de
conclusie dat hij een kleur te
weinig heeft, want het is hem
op geen enkele manier mogelijk
de kaart te kleuren.
Hij gaat verf koopen, maar
omdat hij een zuinig man is,
koopt hij niet meer kleuren dan
hij noodig heeft.
S De vraag is nu: Hoeveel kleu

ren had hij oorspronkelijk tot
zijn beschikking ?

X

Bij de oplossing houde men
er rekening mee dat het om
een minimum aantal kleuren
gaat.
Oplossingen moeten uiterlijk
27 December in het bezit der
redactie zijn. Op het couvert
s.v.p. [vermelden:
Kleurenprijsvraag. Als prijs wordt een inge

lijste gekleurde reproductie naar
Vincent van Gogh ter beschik

king gesteld.
Als tweede en derde prijs
twee niet ingelijste reproducties.
Bij meerdere goede oplossingen
beslist het lot.
ALS U BOOV ODOUR BO HEEFT, DURVEN ZELFS UW
KENNISSEN DAAROVER NIET MET U TE SPREKEN
Dag en nacht gaat U door met transpireren. Dit is noodzakelijk
voor de gezondheid. En deze transpiratie, indien verwaar

loosd, veroorzaakt B.O. Maar het ergste van B.O. is, dat
het slachtoffer niet beseft, dat hij aanstoot geeft. Onderschat
het gevaar van B.O. niet! Denk er om: als de huidporiën
niet volkomen gereinigd worden, raken zij verstopt met
onaangenaam riekende uitwasemingsstoffen.
Bescherm Uzelf door wassen en baden met Rexona. Rexona
dringt door tot diep in de poriën en verwijdert al de
onzuiverheden. Zorg, dat U geen aanstoot kan geven. Koop
een stuk Rexona-zeep en
U is zeker van absolute
lichaamsf risheid.
BESCHERMT U TEGEN
BODY ODOUR (B.O.)
Als U geregeld losse
nummers koopt....

hebt U kans dat juist het nummer dat U speciaal
interesseert U door een of andere oorzaak ontgaat.
Neem liever 'n abonnement!
Cune
o
DAT IN MINIMUM VAN TUO
CONSTATEERT Of GEBRCKEN VftH»1".
IS00?
TELEFOON
/49432N
COMPRESSIE V4I435/
KLEPPEN V_
ONTSTEKING
CARBURATIE int
BUREAU VOOR
AUTOMOBIEL
ECONOMIE
SPAARNOAMMËRSTRAAT 94
T7en Nieuwe Methode van maandhygiëne is ontdekt
en door een vrouwenarts volmaakt.... een methode,
die U nieuwe, ongekende bewegingsvrijheid geeft.
In korten tijd zullen de Nederlandsche vrouwen even
natuurlijk de Tampax-methode kiezen, als de vele
Tampax is ontworpen voor iedere normale vrouw.
speciaal voor de gehuwde en wordt aanbevolen door
vrouwenartsen. Jonge meisjes, die het niet gemakke

lijk vinden, raadplegen haar
dokter voor het gebruik.

*
VOORDEELEN VAN TAMPAX
1. Gemakkelijke toepassing.
2. Door sterk gecomprimeerde,
gesteriliseerde medicinale watten
groot absorptievermogen. 3. Tampax
kan niet losraken. 4. Verwijdering
in een oogenblik.
ONTWORPEN
DOOR
EEN ARTS
Volmaakte Zekerheid
Onzichtbare Toepassing
Onbelemmerde Bewegingsvrijheid

millioenea vrouwen in Engeland, Frankrijk, Amerika,
ja over de geheele wereld, die het reeds probeerden
en thans niets anders meer willen gebruiken.
De vinding van Tampax berust op het principe van
den medischen tampon. Tampax is vervaardigd van
gesteriliseerde medicinale watten, sterk gecompri

meerd en heeft een bijzonder groot
absorbtievermogen. Tampax geeft absolute zekerheid	en is
onzichtbaar.
Tampax is de natuurlijke oplossing van het probleem
der vrouw en wordt door vrouwenartsen aanbevolen
als de moderne, meest hygiënische en practische
metbode.
Vrouwen die Tampax eens probeerden
willen niet meer terug naar het
ouderwetsche verband. De voordeden van
Tampax zijn duidelijk: geen gordel, geen
spelden, geen verband. Tampax blijft
veilig, niettemin kan het in een oog

wenk worden verwijderd.
Het pakje voor een maand gaat gemak

kelijk in Uw handtaschje en kost 65 ets.;
het halve pakje kost 35 ets. Volledige
gebruiksaanwijzing in elk pakje.
P/X X De Moderne Hygiënische Bescherming
Tampax is verkrijgbaar ia alle Apotheken, Drogisterijen, Corset-, Lingerie- en Maoufact urenzake
|T-1414-K j
PAG. 29 DE GROENE No. 3263

</text>
<image timestamp="2002:09:13:09:30:54.00" size="269019">D2004JC.TIF</image>
</page>
</document>
