<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19391125</Datum>
<Pagina>20</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
D
e memoires van een gele hond
Een verhaal van De Groene

IK veronderstel dat geen van U er erg geschokt
van zal zijn om een bijdrage van een dier te
lezen. De heer Kipling en een heel stel anderen
hebben duidelijk aangetoond dat dieren zich zeer
behoorlijk in menschelijke taal uit kunnen drukken,
en geen tijdschrift gaat tegenwoordig de deur uit
zonder een dieren-verhaaltje.
Ik werd dan geboren als een geel hondsj ong; datum,
woonplaats, stamboom en gewicht onbekend. Het
eerste wat ik mij herinner, is een oude vrouw die
mij op de hoek van Broadway en de
Twee-en-Dertigste Straat probeerde te verkopen aan een dikke
dame. Ze prees me aan als een rasechte
SpanielHambleton-Red-Irish-Setter-foxterrier. De dikke
dame maakte plaats voor me in haar
boodschappentasch en nam me mee. Vanaf dat oogenblik was ik
een lieveling moeders eigen honkeleponkie.
Zeg mij, waarde lezer, heeft U het ooit wel eens
beleefd dat een tweehonderd pond zware vrouw een
gemengde geur van Camembert kaas en goedkoope
parfum over U heen zwaaide, U in haar armen nam
en haar neus over Uw huid wreef, terwijl ze al die
tijd mompelde: Oh, oh, hij is zoo'n lievele-lievele,
eigene, weigene, schattekepattie van de vrouw?"
Van een geel jong hondje groeide ik op tot een
anonyme gele vlegel lijkend op een kruising tusschen
een Angorakat en een kist citroenen. Maar daar
lette mijn meesteres niet op. Zij dacht dat de twee
oerhonden die Noach in zijn ark had meegenomen,
slechts een zijdelingsche tak van mijn voorouders
waren. Er waren twee politieagenten voor noodig
oM haar ervan te weerhouden mij in de Madison
Square Garden te laten meedingen naar de prijs voor
de mooiste Siberische bloedhond.
Nu iets over onze woning. Het was er een zooals
duizenden in New-York, met een kunstmarmeren
ingang en alle andere echt-lijkende attributen die
daarbij hooren. We woonden drie hoog. Mijn mees

teres huurde de woning ongemeubileerd en plaatste
er de gebruikelijke dingen in een antiek stel meu

belen, een olieverfschilderij van geisha's in een thee

salon, namaakbloemen en een man.
Bij Sirius ! het was een tweevoeter waar ik mede

lijden mee had. Het was een kleine man met
zandkleurig haar en een triest neerhangende snor. Onder
de pantoffel ? wel ik geloof dat pantoffel niet sterk
genoeg is; zware baggerlaarzen, dat zou beter de
toestand weer geven. Hij droogde de borden af en
luisterde naar mijn meesteres als ze bezig was te
vertellen dat de juffrouw van nhoog, je weet wel
die met de bontjas van konijnenvel, van die goed

koope jurken op de zolder had te drogen gehangen.
En iedere avond, terwijl ze met het eten bezig was,
liet ze hem uit om met mij aan een lijntje te gaan
wandelen.
Als mannen wisten, hoe vrouwen den tijd door

brengen als ze alleen zijn, zouden ze nooit trouwen.
Mijn meesteres pelde apenootjes, smeerde wat
cream op haar nekspieren, liet de vaat ongewasscb.cn,
kletste een half uur met den melkboer, keek een
uur lang door een opening in het gordijn naar de
buren aan de overkant.... en dat is ongeveer alles.
Twintig minuten voordat haar man thuis kwam van
itijn werk, maakt ze het huis wat schoon, maakt
een heele hoop drukte en ziet er uit alsof ze over

werkt is.

IK had een hondenleven in dat huis. Bijna de
heele dag lag ik daar in mijn hoek te kijken hoe de
dikke dame de tijd vermoordde. Soms sliep ik en
had benauwde droomen van kattenjachten in de
volkstuintjes en dergelijke onbehoorlijkheden die
men van honden verwacht. Dan kwam ze weer op
me af met haar vochtig geklets en zoende me op
mijn neus maar wat kon ik doen ?
Ik begon medelijden te krijgen met Hubby, haar
man. Werkelijk waar. We leken zooveel op elkaar
dat de menschen het opmerkten als we samen wan

delden; daarom namen we meestal achterbuurten
en stille straten.
Op een avond toen we op die manier
voortslenterden, en ik probeerde te lijken op een bekroonde
Sint Bernard en de baas er probeerde uit te zien of
hij niet ieder draai-orgel dat de bruiloftsmarsch van
Mendelsohn speelde, in elkaar wou trappen, keek
ik naar hem op en zei op mijn manier: Waarom
ISCHIAS?
MASSAGE!
ORTHOPEDARIUM
MODERNSTE INRICHTING
ROKIN 101 . AMSTERDAM-C. - TEL. 42802
kijk je toch zoo somber, jij geel opgelegde zeekreeft?
Jou zoent ze niet. Jij hoeft niet op te zitten en naar
haar geklets te luisteren waarbij een derde-rangs
stuiversromannetje de wijsheid van Socrates is. Je
moest dankbaar zijn dat je geen hond bent. Kop op,
kerel, en trek je nergens wat van aan."
Het huwelijksongeluk keek op me neer met een
bijna hondsche intelligentie in z.ijn gezicht.
Wel, hondje," zei hij, braaf hondje. Het lijkt
wel of je kunt praten. Wat is er dan, hondje
Katten."
Kunt praten ! Katten !
Maar, natuurlijk, hij kon het niet verstaan.
Menschen begrijpen de taal der dieren niet. Dat
komt alleen in verhaaltjes voor.
IN het huis naast ons woonde een dame met een
black-and-tan terriër. Haar man ging iedere
avond met hem wandelen, maar kwam altijd
vroolijk en fluitend thuis. Op zekere dag wreef ik mijn
neus tegen die van de black-and-tan aan en ik
vroeg hem om opheldering.
Kijk eens, kerel," zei ik, je weet dat het niet
in de natuur van een man ligt om kindermeisje in
het openbaar voor een hond te spelen. Ik zag nog
nooit iemand die op een dergelijke manier aan een
waf-waf was verbonden, die er niet uitzag of hij
iedereen neer wou slaan die naar hem keek. Maar
jouw baas komt iedere dag thuis zoo levendig en
opgewekt als een amateur-goochelaar die het trucje
met de eieren uitvoert. Hoe komt dat ? Zeg me niet
dat hij het leuk vindt."
Hij?" zei de black-and-tan. Wel, hij gebruikt
Natuurs Eigen Geneesmiddel. Als de wandeling be

gint, is hij zoo verlegen als een kind op Sinterklaas.
Als we dan zoo een acht kroegen hebben afgeloopen,
kan het hem niet meer schelen of het ding dat aan
het eind van de lijn zit, een hond of n katvisch is. Ik
heb twee centimeter van mijn staart verloren door
die vervloekte draaideuren."
En dit antwoord van de terriër bracht me aan het
nadenken.
Op een zekere avond om zes uur moest de baas
weer een luchtje gaan scheppen met het lievertje.
Ik heb het tot nu toe verzwegen maar zoo noemde
ze me. De black-and-tan werd Honnepon" ge

noemd.
Op een stille plaats in een veilige straat spande ik
de lijn van mijn gevangenbewaarder vlak voor een
aantrekkelijk, fijn kroegje. Ik krabbelde aan de
deur en jankte als de hond in de persberichten die
aan de familie probeert te vertellen dat kleine Alice
verdronken is toen ze waterlelies in het moeras
wou gaan plukken.
Wel, heb ik van mijn leven, " zei de baas met
een grijns; vervloekt als die saffraankleurige zoon
van een flesch citroenlimonade me niet uitnoodigt
om een borreltje te gaan drinken. Laat ik eens uit

rekenen hoe lang is het geleden dat ik mijn zolen
spaarde door met mijn schoenen op de rand van de
bar te steunen? Ik geloof dat ik...."
Ik wist dat ik hem had.

PURE Schotsche nam hij, terwijl hij aan een
tafeltje zat. Een uur lang ging hij op die
manier door. Ik zat naast hem en sloeg met mijn
staart op tafel om den kellner te roepen, terwijl ik
allerlei verboden heerlijkheden roofde.
Toen de producten van Schotland alle waren
afgegleden, maakte de oude man me los van de
tafelpoot en droeg me naar buiten zooals een visscher
een zelf-gevangen zalm draagt. Op straat nam hij
mijn halsband af en gooide die ver weg.
Arm hondje," zei hij, goed hondje. Zij zal je
nooit meer zoenen, 't Is een vervloekt schandaal.
Goed hondje, ga weg en laat je door een wagen over

rijden en wees gelukkig."
Ik weigerde weg te gaan. Ik schuurde me tegen
hem aan en huppelde om zijn beenen heen zoo ge

lukkig als een schoothondje op een haardkleedje.
Jij ouwe idioot," zei ik tot hem, jij
maanbezetene, konijnenkoppige, eierenstelende ouwe
hazewind, zie je dan niet dat ik je niet verlaten wil ?
Zie je dan niet dat we alle twee Kinderen in het
Woud zijn en dat de vrouw de wreede oom is die ons
achtervolgt, jou met de vaatdoek en mij met het
vlooienpoeder en met het rose lint om aan mijn
staart te binden! Waarom trekken we er niet
tusschen uit en zijn kameraden voor eeuwig?"
Misschien zult U zeggen dat hij dit niet verstond
't kan zijn. Maar hij was in ieder geval aange

grepen door de Heete Schotsche en stond een minuut
lang nadenkend stil.
Hondje," zei hij tenslotte, wij leven niet meer
dan een dozijn levens op deze aarde, en slechts wei

nigen van ons bereiken het getal driehonderd. Ik
geloof dat ik me liever ophang dan die woning weer
te zien met alles wat er aan vastzit. Ik wed zestig
tegen n dat jij d'r net zo over denkt."
Er was geen lijn maar toch stapte ik vroolijk
met mijn meester mee naar het overzetveer bij de
Drie-en-Twintigste Straat. En de katten die ik
tegen kwam, konden dankbaar zijn dat de natuur
hun grijpklauwen ter bescherming had gegeven.
Aan de overkant van de rivier zei mijn meester
tot een vreemde die ergens een krentenbroodje
stond te eten:
Ik en mijn hondje zijn op weg naar de Rocky
Mountains."
Maar wat me het meeste plezier deed was het feit
dat mijn meester me bij beide ooren omhoog trok
totdat ik jankte, en zei:
Jij doodgewone, aaphoofdige, ratstaartige,
zwavelkleurige zoon van een gangmat, weet je, hoe ik
je voortaan zal noemen?"
Ik dacht zoo iets van Schattie" en ik huilde
droevig.
Ik zal jou voortaan Piet" noemen," zei mijn
meester, en als ik vijf staarten had bezeten, zou ik
toch niet genoeg hebben kunnen kwispelen om mijn
instemming te betuigen. O'HENRY.
r-™
i
|
Op de glibberige paden
,,De Russen zijn gestrand op den
klip, dien zij zelf met animo mee heb

ben opgeworpen". (K.)
,,De bewapeningswedloop was niet
voor niets ontketend." (H.D.)

Schrille tegenstellingen
Zijn zitplaats is een kruk op hooge
zware pooten, laag en vierkant als de
man die er op moet zitten." (2'.)
Daarop kan hij, ongetwijfeld te

recht, zijn duistere belichting wer

pen." (R.)

De lectuur van dit boekje eischt
inspanning; telkens zet men in
margarine een streep, getroffen door
een opmerking." (R.)
De zgn. margarinale noten, of
vetvlekken.
lllllliiiii	iiiiiiiiiiiniiiiiimiii	IIIH	i	in	imimi
CHARIVARIA
kunnen doen, heen stappen over
landen en zeeën." (H.)
Dat is niet moeilijk; vliegtuigen
stappen niet vlug.

Zou dit misschien kunnen
beteekenen, dat het Westen zijn krach

ten verzamelt?" (T.)
Ja, dat zou het misschien kunnen
beteekenen.
iiiiiiiiiiiii	iiiiiiiniiiiiiiiiiiinn	i	ii
i
i
Probeer dus maar niet die belang

stelling te verwoesten.
Hij is een echte militair die er prat
op gaat dat hij ook voorvaderen gehad
heeft." . (E.d.D.)
En toch is dit niets bijzonders,
Ik kwam toevallig in de broei tijd;
je viel er over de eieren." (Wij)
Erger is erin.

Simon, Jouvet en Francen span

den elkaar naar de kroon; eerstge

noemde won het." (H.)
Die stak 'm.
Kom, laat ons samen met een
koenen sprong in onze gedachten,
nog vlugger dan een vliegtuig dat zou
Het blijkt dat de belangstelling
voor de cultuur van de oudheid
onverwoestbaar is." (R.)
Boehoef ik u nog te zeggen hoeh het
mij spijt dat ik dit juridische centrum
van de wereld ga verlaten, zei prof.
Pellar." (R.)
Maar zijn bosdoeling was goehd.

Ons geheugenstreepje
De gemeente staat voor de nood

zaak een nieuw contract af te
moeten sluiten." (IJm. C.)
Zij grepen de gelegenheid aan om
herrie te kunnen maken."
(T.)Leiding is onmisbaar om te voor

komen dat niet dezelfde maat

regelen van verschillende zijden wor

den genomen." (R.)
PAG. 20 DE GROENE No. 3260

</text>
<image timestamp="2002:09:13:07:35:30.00" size="236187">D2004H3.TIF</image>
</page>
</document>
