<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19240216</Datum>
<Pagina>12</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
12
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
No. 2435
SCHILDERKUNST-KRONIEK
Jhr. C. N. -STORM VAN 'S-QRAVESANDE
(1841—1924)

In Memoriam

Storm van 's Gravesande, de internationale etser,
•was een gentleman in de schilderkunst ik zeg
niet: een gentleman der schilderkunst. Hij had
een talent, dat een openhartigheid vertoonde
(niets verbetens of geslotens was er in) en hij kon
een zeker effect van bewegend water vlot bereiken.
Hij was een impressionist; hij was geen diep

zinnige; zijn stoutmoedigheid ontsproot nooit uit
de diepten van 't gemoed. Hij was een beschaafde,
die etste, en droge-naalden maakte; een zeker en
aangenaam causeur over schilderkunst; te goed
voor een salon, en toch thuis in dat salon. Ik kon
me begrijpen, dat een doortrapt schilder van zee
en water, een onwilligheid in zich voelde komen,
wanneer hij Storm's werk voor zich zag; en ik
kon me zelf toch het aangenaam gevoel verklaren
wanneer ik een enkel maal een gesprek had met
dezen oplettenden veel-bereisde, die, een man
van de waereld, aardige dingen kon zeggen, in

zichten kon uiten over de schilderkunst van menig
land. Toch was deze Storm somtijds inniger
dan ge verwachttet; ook dat herinner ik me van
een bezoek. Hij had toen een paar stillevens
staan, die een aandacht lieten zien voor het na

gebootste, en niet enkel gegeven waren in
gemakkelijken zwier. Zij bleken wat van'de gevoeligheid van
't gemoed te openbaren, dat deze cavalier zelden
in zijn werk liet zien; ze waren mij dien middag,
tusschen een snel gesprek, een ongezochte ver

rassing.
PLASSCHAERT
• TENTOONSTELLING VAN WERKEN VAN JEAN
MARCHAND. Kunsthandel van J. F. van Deene,
Prinsengracht.
De heer van Deene houdt voet bij stuk. Hij heeft
aan moderne Franschen zijn hart verpand en hij
zorgt er voor dat onze belangstelling levendig
blijft.
Jean Marchand nu aan de beurt schildert
stilleven, landschap en naakt. Het laatste met
het minste succes; landschap en stilleven met
gelijkvormige voordeden. Zijn landschap is een

voudig van structuur, groot van lijn, neigt naar het
decoratieve en moet het hebben van de zachte,
milde kleur, het gelijkmalig-vloeiende licht, het
vredige dat wellicht de grondtoon is van des schil

ders karakter. Ge denkt aan Cof»t, aan een veel
minder fijnen, boeienden, phantasieriiken Corot;
maar ge vindt toch iets van diens zoetvloeiendheid
in deze grooter gehouden, meer geconstrueerde
landschappen terug. En zoetvloeiend is ook de
toon en de kleur van een bloemstilleven. Een
rustige verteedering doortrekt htt beste werk
van dezen beminnelijken schilder; het heeft dan
de ingetogen voornaamheid die inhaerent is aan
beschaving; het is noch hartstochtelijk noch diep

zinnig, maar aantrekkelijk en vertrouwelijk en
bovenal zonder aanstellerii.
Jean Marchand werd in 1883 geboren te Parijs.
Zijn eerste succes dagteekent van een exposition
des indépendants in 1908. Hij was meermalen in
Rusland en Engeland. Enkele Russische figuur

stukken, die hier hangen, doen hem niet van zijn
beste zijde kennen. Uit de afbeeldingen van por

tretten, overgenomen in een over hem geschreven
monografie, zoudt ge zeggen dat hij in een kop
het karakteristieke weet te erkennen en met
charme weer te geven.
TENTOONSTELLING JIIR. F. SMISSAERT, BIJ MAK,
ROKIN.

Men kan zeggen dat Jhr. Smissaert eene evolutie
doormaakt, eene evolutie dan in geestelijken,
in idëeelen zin. Hij begint met het schilderen van
landschappen in den trant en onder den invloed
der Haagsche school. Dan wordt de romantiek
die in hem sluimert hem te machtig en hij gaat
over tot kerkhoven in den maneschijn of in de lente
als boven de graven het leven ontluikt. Hij vindt
voor zulk een stuk den passenden titel: opstanding.
Ten slotte verlaat hij het terrein der realistische
natuurbeschouwing en schildert of teekent
opnieuw onder den invloed van eene strooming des
tijds religieuse symboliek, waarbij hij liefst in
de gestyleerde figuur van den enkelen Christus
het goddelijk geduld, of de goddelijke berusting,
belichaamt.
Was het de te levendige herinnering aan een
Toorop-tentoonstelling, die bij het zien dezer
laatste rubriek eer een gevoel van wrevel wekte?
Zeker is dat de evolutie in des schilders bedoelingen
mij omgekeerd evenredig schijnt aan de beteekenis
JEAN MARCHAND


van zijn resultaten. Onder den ban der Hagenaars
schilderde hij als Akkeringa duinlandschap

pen met nettenboetsters, die ook nu nog te waar

deeren zijn en waarvan het oudste (1890) het wint.
En de romantische aanleg die zich toen al open

baarde werd nog zoo goed gesteund door zijn
hechten band met de realiteit, dat hij in een begra

fenis (1895) een verdienstelijk stemmingsstukje
leverde. Daarna wordt hij losser van schildering.
In zijn drang naar romantiek en symboliek onder

schat hij de werkelijkheid. Hij wil meer geven dan
een brok natuur en geeft minder. En als hij ten
slotte het verhevene zoekt buiten elk verband
met de aarde belandt hij eerst recht op den beganen
grond. Alleen in een zuiver naturalistische schets
van den voortgedreven Christus (15) vindt ge
iets van de innerlijke bewogenheid, die de teeke

naar heeft willen uitdrukken.
Het evolutie-proces van Jhr. Smissaert is een
uiterlijk proces. Hij heeft noch de heilige
onnoozelheid, noch het kinderlijk geloof, noch de gekerfde
ziel, die noodig zijn voor de reis naar de nevel

achtige verten waarvan hij droomt. Hij was op
zijn best de schilder van een eenvoudig landschap,
liefst als het donkert en een lichtende lucht af

steekt tegen den verduisterden grcnd.
TENTOONSTELLING H. J. WOLTER, KUNSTZAAL
BROK, HILVERSUM.

Er zijn qualificeerende naamwoorden die ter
kenschetsing van schilderijen even bemoedigend
lijken, als ze bedenkelijk zijn: knap, vlot, ver

dienstelijk. Zij kwamen me te dikwijls op de lippen
bij het zien eener kleine tentoonstelling die H. J.
Wolter te Hilversum houdt. Ge kent zijn atelier

intérieurs, knap van teekening, knap van kleur,
knap van verlichting. Er is van alles op te zien! niets
is aan het toeval overgelaten. En toch.... Het
illustratief karakter dezer pastels brengt u den
naam Rochussen te binnen. Ge voelt het verschil.
Het is een dergelijk als tusschen Bauer en
Nieuwenkamp. In deze teekeningen is te veel dat iedere
bezoeker van zoo'n atelier zou zien en te weinig
van wat hem ontgaat. Men moet een bevoorrecht
teekenaar zijn om ze te maken; ook een bevoorrecht
kunstenaar? Zie het schilderij van de markt te
Amersfoort. Het is uitermate verdienstelijk. De
kop van den boer op den voorgrond is veel meer
dan dat; maar zijn jas.... Er is een prachtig
brok in dit schilderij; als geheel gaat het niet
boven zekere qualificaties uit.
De mooie Wolters vindt ge op deze beknopte
en niet representatieve tentoonstelling onder de
kleinere stukken: de scheepjes voor St. Ives; de
schets van een ijsvermaak (die aan Avercamp
herinnert maar hem niet evenaart); het kleine fijne
langwerpige wazige Amstelgezicht; de
tolhuishaventjes en de grachtjes.

H E N N u s
(Kunsthandel Van Deene)

DEM HAAG

Lunchroom do Bijenkorf', Wagonstraat 45
Restaurant a la Carte. Bekende Keuken
Koude en Warme Schotels! Geopend tot 12 uur.
VRAGENRUBRIEK
voor
Algemeene Wetenswaardigheden
C. v. d. B. te A. Is U bekend welke taal de oudst
beleende op de aarde voorkomende taal is?
Het Sanskrit is de oudste van alle
Indo-Germaansche talen en werd oudtijds gesproken in
Hindostan in Vóór-Indië.. Het is nu sinds meer dan
25 eeuwen eendoode taal, maar nog van het grootst
belang om de vele geschriften welke er in de oud

heid in geschreven zijn, en om haar onschatbare
waarde voor de vergelijkende taaistudie, omdat
het als ouder en oorspronkelijker in aard en samen

stel dan eenige andere Indo-Europeesche taal zoo
vele oude woorden en verbuigingsvormen heeft
bewaard.

A. H. J. J. te V. Welke weg moet worden in

geslagen om verpleegster te worden? Welke opleiding
wordt hiervoor vereischt?
Zij, die als leerling-verpleegster wenschen ge

plaatst te worden, wenden zich tot den directeur
van een ziekenhuis. Gewoonlijk wordt vereischt:
een leeftijd van 20 of 21 jaar; het bezit van een
zekere algemeene ontwikkeling en kennis, b.v.
mulo-school en daarna een huishoudschool of
H.B.S. 3-j. cursus. Verder moet men een goede
gezondheid genieten en van onbesproken gedrag
zijn.
PAST STALEN R AM E N TOE
VAN DE
KON.FABR.F.W.BRAAT-DELFT
SPECIALITEIT: VERZINKTE STALEN RAMEN.

</text>
<image timestamp="2002:09:03:01:22:57.00" size="253987">D2003BI.TIF</image>
</page>
</document>
