<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840824</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Wo.374
DE AMSTERDAMMER» WEEKBLAD, VOOR NEDERLAND.
15
Da amortisasiefondsen zijn voor de Maatschappij zeer drukkend, maar voor de
«andeelen is eene sterke amortisatie van schuld op den duur voordeelig. 'Ook voor
de garantie van aanhoorige wegen had de Mij. vrij wat te.betalen, maar elk jaar komt
hierin 'verbetering, evenals dit reeds met de Georgia huur het geval ia. In 1881/2
kostte die huur aan de Maatschappij Ds. 110.000 en voor het jaar 1883/4 was het
verlies slechts Ds. 11:000; over 1881/5 verwacht men eonige winst, althans geen verlies.
Mij komt de positie der Maatschappij niet zoo ongunstig voor als aan hen, die zes
weken geleden hare waarden te hoog in priji vonden toen de aandeelen 10 pCt., sommige
obligatien. 25 pot. lager genoteerd,waren dan thans. Wel is er nog geene zekerheid
onder welken vorm de vlottende schulden zulle» worden geconsolideerd, maar wij
zijn vol vertrouwen, dat op déeene of andere wyze regeling mogelijk zal wezen.
Terkoop van aandeelen met.het doel deel t» nemen in eene leening, die toch
vroeger of later zal moeten volgen, moge op de prijs in den eersten tijd eenigen
nadeeligen invloed hebben, na eene goedgelüite financieele reorganisatie zal ook
Voor de aandeelen spoedig nieuwe plaatsing gevonden worden.
Met minder gerustheid laat zich de toekomst aanzien voor de houders van aan«
d«»len Wabash, Et. Louis en Pacific.
In het oorspronkelijk plan tot reorganisatie der Mij zg'n eenige veranderingen geko

men; onder anderen zal op de aandeelen eene storting van 8 pCt. m plaats van
6 pCt. worden verlangd..
De bijzonderheden, het financieele plan betreffend, hopen wij,eerlang nader te
bespreken.
Ditmaal nog slechts een enkele opmerking. Men heeft gemeend, dat tengevolge
der vervanging van Jay Gould als president van de Wabash door den heer James
F. Joy, vroeger president van da Michigan Central, en do benoeming van Solen
Humphreys als Beceiver der Maatschappij, zij aan den invloed van Gould onttrokken
zou ZJJD. Dit blijkt onjuist te wezen, want Jay Gould is lid gebleven van het uitvoerend
comitéen houdt ook door de Missouri Pacific een grooten invloed op de financieele
aangelegenheden der Maatschappij.
Amsterdam, 21 Aug. 1881.
J. v. d. Burg.
'VEILING VAN VASTE GOEDEREN.
f~ Op Maandag 25 Augustus, 1884 des middags 12 uur.
! In Frascati.
De Stoomfabriek en Erve, (Pepermunt, Chocolade en Suikerwerken) met
Achternuizea en Machiuerien. Haarlemmer Hemttuinen, 29/34.
Des avonds ten 6 uur.
Een Zomer- en Winterverblijf en Erve, gen. Landzicht, Arnhemscben Straatweg,
C. 2527 te Apeldoorn.
Eén Huis en Erve, Kerkstraat, 108. ,.
Een Huis en Erve, Blauwburgwal, IL
Een Winkelhuis en Erye, Marnixade, 64.
Twee Winkelliuizen en Erven, Marnixstraat, 84, 86.
Een Koffiehuis en Erve, benevens, Huis en Erve, Jan Hanzenkade, 20,19, gem. U-A.
Een Heorenhuis en Erve, Sarphatiat'aat, 52, benevens een daarnaast goïegen Btuk
Grond, groot 2 a. 24 c. ~
Een Huis eu Erve, Overtoom, 387.
Een Huis en Ervo, O.-Z. Voorburgwal, 13.
BURGERLIJKE STAND.
Ondertrouwden op 21 Augustus 1881.
B. Abas en F. W. van Minden.
J. H. F. W. Augustiaus en E. Hildebrand.
M. Bingër en B. Konijn.
J. C. Blankere ek W. Maes.
H. Boekstal on A. E. Everhard.
E. Boukarap en B. C. Dordregter.
I. van Dal en F. Tleeschdrager.
J. Dosrenbosch en H. M. Vos.
E. M. Eiers en J. F. Zeijl.
W. J. Engelen en J. M. Stefels.
C. Everwennink en J. Fopme.
H. W. Faasen en M. A. A. G. Driemon,
H. J. J. Hollegangor en M. Hilvers.
r. H. G. Janse en A, M. Stadig.
W. F. Kok en M. Beitsma.
A. Kolle en A. \V. Obbes.
J. Konijn en G. Konijn.
E. H. Maier en J. M. Caarels.
H. Meerwaldt en A. M. van Ewijk.
P. van der Meulen en K, Muilwjjk.
A. J. Meijers en J. van Oort.
K. Persenaire en C. van Gejjl.
P. Pool en D. Coezijn.
K. A. H. Prell en I. H. J. Broekmaan,
M. Eoe en E, Zwitser. '
P. H. Euppert en H. J. Muelman.
A. Schmit en J. F. J. van Bork.
J. C. Schreuder en A. Ygerinkhuüaen.
F. H. Sliedregt en M. G. Sohrever.
M. Swaab en J. BUtz.
M. Swaab en E. Pop.
G. de Swart en A. C. J. Kenter.
F. C. H. Swortz en A. S. Asseler.
E. TeDge en E. de Vries.
A. Terstall en A. Boswinkel.
Jan Tonkes en B. Breuk.
L. Wagenaar en Sara Jacobson.
I. D. Wygh en B. G. ten Hope.
T K H U U
k Onder de rubriek TE HüUK worden voor onze
abonnee gratis opgenomen woningen, kamers enz. welke
vpór Vrjjdag n uur opgegeven zijn, met vermelding
1 van Stand, Lokaliteit, Huurprijs en wanneer te aan

vaarden. Opgaven hieraan niet voldoende kunuen niet
'geplaatst worden.
Voor uiet-abonncé» i» de PrÜs gesteld
op 96 cent* per regel.
jtchterourgival.
60, Gem. kamers, terst. f 20 en 30 p. m.
Ontstel*
143. Een net gcst. kamer met vrijen opgang.
jtnistelstraat.
19.fEen bovenhuis f 700 to.be 7.r. No. 13, terst. te aanv.
27. Een • gem. voorkamer met balcon eu prachtig
uitzicht met apart slaapvertrek, enz. f 30 p. m.
27. Een gem. vuorkam , met balcon en prachtig uit

zicht, gas, enz. £ 35 p. m. terstond.
Slauufjrac'st.
45. Twee gest. kamers geschikt voor twee heeren 't
liefst hun eigen beddengoej. f 35 p. m.
Seerenstraat.
22. Een eet gest- voorkam. met «Ik. Ie etage, f 20 p. m.
266. Een voor- of achterkamer met slaap gelegenheid
en jnet kost.
Bloemgracht.
104. Kamer met kost en be.üeuiuK f 35 en f 50 p. m,
Biloemstraat.
6. Gestoff. kameitjes l.:,0 p. w.
82. Huis, f 300 p. j. te xanvaurden terst.
Brouwei-sgrmcht.
69. Een huis, bestaande uit zijkamer, binnenk., keuken,
'plaats en alle gemakken, f 4. 50 p. w.
Commeliiiftraat.
56. Gem. kamers tersfc. f 15 en f 20 p. m,
Ha tn.
9. Gem. voorkamer, f 25 p. m. direct.
OamraK.
33. Een achterk. m. ki s; t 4o p.' m. 2 pers. f65 l ept.
50. Gem voorkamer ms-t alqoof. f 35 p. m. terstond.
50. Gern. achterkamer met alcoof, f 20 p. m. terst.
70. Een voorkamer met alkoof f 40 p. m. terstond, een
kamer met alk°ot' f '20 en een f 40 p. ra.
89. Twee gem kamers voor en achter 40 p. m.
Oamstraat.
3. Kantoorlokalep.
32. Twee gem. kamers en suite, Ie eiage, dir. te aanv.
M^gelitntier f gracht.
25. Een ongem. kamer.
Frans ftalsstraat.
6. Een prachtige ealon met balcon, slaapk. en suite
. 1ste Etage i' 60 p. m. 2de Etage zit- en slaapk., a
f35 p. m., beide inclusief bediening.
Gerard Doustraat.
22. Gest. voorkamer met alkoof, Ie etage.
Govert I''linkslraat.
836. Gem. voorkamer met alkoof, f 20 p. m. terstond,
(wrofnhurgwal.
9. Muurvlakte aan eene drukke rassage.
ftaarlemtnerweg.
15. 3e bovenhuis t iti.ö&gt; p m.; 3e bovenhuis f 15 p. m.
terstond t« aanvaardoo.
Haarlemmerhouttvinen.
S. Een huis bev. 3 k»mers, keuk. en zold. f325 p. j.
' 5. Een huis met zolder n onderstuk f 425 p. m. te
aanv. l Nov. of vroeger.
tlartenstraat.
' 1. Een gest. kamer, f 2" p m. terstond,
XïeerengracHt.
63 l en 2 gemeubeioerde kame s.
483. Huis en tuin 13 kamers, f 2000 p. j.
485. Huis, 8 kamers enz. f1500 p. j.
585. Een gem. voorkamer met slaapkamer.
Mteerenstraat.
12, Een gemeub. voorkamer met slaapkamer,
Gem. voor- en achterkamer en suite, Ie etage terst.
ttiemonijkade.
Een geheel huis. f 1100 p. j., naar verkiezing te aanv.
Kuidenttrnat.
E&lt;ra gest. voor- en achter!;, vooreen dame f20 p. m.
Twee ruime gem. kamers en suite Ie etage terst.
Gem. kamer met alkoof, f 25 p. m. direct.
Vrij bovenhuis, 7 kamers enz. f 750 p. j. aanv. naar
verkiez., dagelijks to bez. van 2—4 uur.
2 Nette gest. kam., f 25 a f 30 p. m. desverk. dir.
Jahttb van Xiennepstraat.
Een gem. voorkamer voor een heer terstond.
Jfacolt van Ca lapenst
raatEen net gest. voorkam. mee alkoof, voor l of 3
heoren desverk. met of zonder kost.
Een tweede bovenhuis, bestaande uit twee kamers,
een zijkamer, alkoof, keuken, en alle gemakken, te
aanvaarden terst. f 260 p. j.
KattenHiurgierttlein.
Een net bovenhuis, voorkamer, alkoof, achterk. en
keukeu, f 210 p. j. terstond ta aanvaarden.
Kerkstraat.
Een elegant gem. voork met alcóve (ia het huis,)
met of zonder pension.
Gem. ruime voorkam. m»t slaapkam-, f 25 p, m.
Een huis, f 450 p. j. terst. to aanvaarden.
12.

15.

4.
]3.
27.
15.

54.

67.

Si.

56.
32.

58.
117,
60. Een gest. voorkamer met nik., f 25 p. m, te aan

vaarden terst.
K o n i ng s p lei n.
16. Een gest. voorkamer, l l (j p. m. terstond.
Korajespoortsteeg.
11. Een gest. kamer geschikt voor l of 2 heeren,
Kromme Waal.
11. Gem. voorkamers met of zonder kost.
113.

29.

68.
69.
69.
69.

4.
22.
82.
50.

4.

29.



100.

10.
103.

41.
Een koopmans-winkellmis met 2 bovenhuis, nabij
Centraal-Station, f 2")(JO p. j., te bevr. bij boekband.
Skene, Nieuwendijk 93.
42. Een Achterh. voor magazijn en kantoor f 1000 p, j.
199. Twee gem. kamers f30 en f35 p. m. terstond.
239. Gem. voor- en achterkamer, f 30 p m. l Sept.
ffiemve stchtergracht.
14. Een huis te aanvaarden terst.
Kietuve Keizersgracht»
15. Een bovenhuis, vier kamers en keuk. terst. te aanv.
46. Een hnis en tuin, bevatt. 9 ruime kamer enz. f 1300
dadelijk te aanvaarden.
Nieutve Spiegelstraat,
69. Een gem. voorkamer met aparte slaapplaats TOOt
f IS p. m. terst. te aanvaarden.
Een gest. voorkamer, f 12 p. m.
Mjooi/ersgracht.
Een bovenhuis. f 15 p. m. terstond.
Xieidsch ekade.
2e Bovenhuis, 4 kamers enz. f 550 p. j.
Huis acht kamera enz f 1200 p. j.
Ie Bovenhuis, 4 kamers enz. f 625 p. j.
2e Bovenhuis. 4 kamers enz. f 575 p. j.
Xieidscliestraat.
Twee ruime kam«s en su te i' 100 aanv. l Sov.
Zes gem. kameis en suite Ie, 2e en 8e et. f 40,
f 35 en 30. Deze erages worden ieder afzonderlijk
of gecombineerd, ook ongem. te huur aangeboden,
alle met privaat, waterleiding en gasaanleg.
Sjeliegrachs.
Een gest. kamer met alkoof. Ie etage f 23 p. m.
Een gestof. voork. met alkoof f 25 p. m. terst,
Xjange Sjijnliaansleeg.
Een gem. voorkamer met alkoof.
fiange Xieidsche dwarsstraat.
Een gemeub. kamer f 12 p. m.
USarnixstraat.
Een bovenhuis te huur f 550 per jaar, te bevragen
Maison Stroucken."
Een bovenhuis f 18.75 p. m.
fff ar n ia- Rade.
Een gestoff. voorkamer.
Ie Bovenhuis, 3 kam., alk , keuk., f 275 p. j. tarst.
Wieumrfraat.
Twee gest. kamers, f 25 p m. l Sept,
Nieuwe feertttineit.
'Een vrjj bovenhuis, 5 kamers, keuken, zolder en
dienstbodenkamer, f 4f)0 p j. tegen l Mei 1885.
JVnordet'tnarkf,
Een gom. voork. met alk. Ie etage f 18 p. m, torst.
TV. Z. Voorburgwal.
Een net gem. voorkamer, f 20 p. m.
Een net gest. voorkam., f 18 p. m. Ie etage.
Een buis, bevat 8 kamers, pakkelder enz. terstond.
Oudekerksplein.
Een bovenhuis, 2 kamers, alkoof, keuken en. halven
zolder, gas en duinw. i' 250 p. j.
O. 't,, .achtefttnrgtval.
Een gest. voorkamer met alkoof, 12 p. m, direct.
O. X. VoorJburgwml.
Twee gest. kamers, suite en keuken Ie etage, l Sept.
Een geet. voorkomer 2e etage, terstond
Voor een of twee heeren, twee gem. kamers met
alkoof, terstond te aanvaarden.
Twee gest. kam. met kost voor twee heeren b. b. h. b.
i' 40 p. persoon.
Bij het gasthuis, 2 gem. kamers met bed. f 23.—:
per maand.
Plantage Fransche XJaaa.
Schilders-Loges voor f 300 'sjaars.
Plantage Parklaan.
Een heerenh., 9 kamers, keuken, kelder
f 1400 terstond.
IC.
8.

129.
129.
210.

68.
148.

155.
155.
254.

258.
25.

8.
335. Gest. kamer, f 2U p. m.
375. Een gest. voork. met alk. f 18 p. m. deaverk. met k,
428. Een huis, f 800 terstond te aanvaarden.
648. Een gem. zit- en slaapkamer, 2e etage, f 25 p. BL
direct te aanvaarden.
714. Gem. en ongem. kamers, civiele prijs.
714. Een huis eu tuin 8 kamers en dienstbodenkamen
aanleg van Gas- eu waterleiding.
M'fins Hendrikkade.
1. Een gem. voorkamer.
Kapenliurg.
2. Een vrij eerste bovenhuis, 4 kamers, keuken ena.
Nov. of eerder.
Reestraat.
19. Onderste bovcnhuis, 2 groote en l kleine kamer,
keuken en zoldertje, f 300 p. j. dad. te aanv.
Rrguliersgra&lt;ht.
68. Een 2e bovenhuis, 3 kamers, keuken, ktein'kaanêrtje,
zolder en alle gemakken, t' 350 p.j.primoNovembef,
Rozengracht.
29. Een huis en tuin, f 600, torst, te aanvaarden.
56. Twee kamers van alle gemakken voorzien, ongem,
f 250 p. j , gem. f 25 p. m.
114. Een bovenhuis l 325 te aanv. primo Novemberi
Singel.
33. Een gem. voor- en duu slaapkamer, f 30 p. ut. tonK
102. Gem. slaapkamers, f 10 p. m. terstond.
177. Een kamer met alkoof.
161. Een gest. slaapkam. 3e etage, f 10 p. m,
Spiegclgracht f
9. Twee net gem. kamers (suite) Ie etage, f 25 p. Vb
aanv, l Sept.
Spuistraat.
96. Twee gem. kamers, en suite, Ie etage, f 35, TOOt
twee Heeren f 35 p. m.
254. Een gest. voork. Ie etage 20 p. m., met een U«tn
kamertje f 27.50 p. m. terst. te aanv.
Stadhouderskade.
66. Een mooi bovenhuis. 4 groote en 3 kleine kam»r%
keuken, ruime zold. en dienstbodenk. f850 p» J.
terstond te aanvaarden.
77. Een voor- en achterkamer, f 30 p. m. teretoni
Vtrech tschedtvarsstraat»
£2. £en gest. nlaapkanif-rtjo.
Utrechtschestramt.
132. Twee gest. kamers met alk. f45 p. m: terst. oflatei.
Van Woustraat.
35. Een net gem. zijkamer en ruime alkoof, voor een
of twee heeren, f 25 p. m. Voor twee heeren, f SS
p. m. desverkiezende met kost.
Verlengde van der itelstraat.
66. Oost. kamer met slaapkam. la etage, l BeptemlxJS
te bevragen Naesaukade 847.

</text>
<image timestamp="2002:08:18:01:17:55.00" size="251482">000002JN.TIF</image>
</page>
</document>
