<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840921</Datum>
<Pagina>16</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
34. G«n. kamers i v-j p. m.
96. Twee gem. kamera, en suite, Ie etage, f 25, voor
$wee Heeren f 35 p. m.
127. Een nest voork. met slaapnl. f 16 p. m. terstond.
294. Een gest. voork. Ie eV»ge 20 p. m., met een klein
kamertje f 27.50 p. m. -terst te aanv.
66. Een mooi bovenliuia. i groote en 3 kleine kamera,
keuken, mime zold. en dienatbodenk. f850 p. j,
terstond te aanvaarden.
77. Eén voor. en achterkamer, f 30 p. m. terstond.
62. Een ges t. slaapkamertje.
Van Oldenbar
7. Ecu vrij bovenbuis 7 kamers, alkoof, dienstbodenk.,
keuken *eld«r eaz, f 500 p. j. l November.
fan Wousfraat.
85. Een net gem. zijkamer en mime alkoof, voor een
of twee heeren, f 25 p. m. Voor twee heeren, f 85
p. m. des verkiezende met kost.
Vmm «tef Mlelttrmtit.
M, Eeo gem. kamer met slaapkamer Ie et. terstond.
Verlengde van der Mi el tt raat.
86. Gest. kamer met alaapkam. la etage, terstond.
te bevragen Nassaukade 317.
6. 4 dubbele zolders boven elkander, afzonderlijk of
tezamen terstond 'e aanvaarden.
VjjzeMraa f.
3. gen gen». kamer Ie etage f 10 p. m. terstond.
9. Een gem. kamer met slaapvertrek f 12 p. m, terst.
16. Gemeub. kamers terstond.
54. Een gem. zit- en slaapk. f 25 p. m.
90. O«m. kamera.
11S. Een gem. zit- en slaapkamer, te aanv. terstond.
fijfjenttam.
6. Gemeub. kamers, terstond.
7. Twee geit Voorkamers en slaapkamers Ie etage
f 40, 2e etage f 85.
16. Gestoff. kamer terstond.
Warmoetgracht.
10. S*lon en slaapk. rijk gem, belle etage f 50 p. m.
Groote voork. rijk gest. met slaapvertrek 2e etage
f 25 j&gt;, m. met gaz.
Warmoesttraol.
46. Ben Ie Bovenhuis, f 500 p j.terst.
49. Elegant geheet nieuw gem. voorkam. met alkoof,
Ie etage, f 25, direct.
i7». E«n gast. voorkamer met alkoof f32 p. m. tergt.
10S. 9 Gem. kamers 2e etage f 25 p. m.
199. Oaet. kamer f 20 met pension f 45 p. m.
48. Huis met sonsterrein en tuin direct f 850.
&lt; Ie Weterringdivarfftraat.
44. TW«e moderne bovenh. f *75 en f260 p. j. terst.
9e Wr«teringdtvarsftraat.
5. Een net gest. voorkamer met apart slaapvertrek,
kost en bediening, i 40 p. m. terstond.
10. Net gem. voorkamer met afzond, alaapvertrek f 2$
«net pension t 60 p, m.
80. £*n bovenhuis Ie etage, vier kamers, groote zaal,
keuken enz. f 400 p. J. primo November.
Wolven ttraat.
•2. Een gem. zit- en slaapk. met kost f45 p, m. terst.
Ztoammerdamsfraat.
11. Een hnU met tuin f 600.
Een Ie en 2e bovenhuis f 400 en 350.

IDBMFSHAVEtf.
Vrije huizen met tuin, gas- en waterleiding, f250 p. j.
Te bevr. b\j G. A. v. d. Wilde, aldaar.
UTKECHT.
Silfttraat.
92o. Een prachtig onderhnis en tuin met vruchtboomen,
tuinhuis, 4 kamers, groote keuken, water- en gas

leiding enz. f 500 p. j. tegen l November.
A ii v E n T E ar T i JE w,
8cli0uwlmrgen, enz.
Koninklijke Vereeniging: Het Ntderlandsch Tooneel."

Afdeeling: AUSTEBDAM.
Zondag 21 en Maandag 22 September:

EKM DAMfiSDOH.'TKR,

blijspel ia i bedrijven uit bet Daitsch van
M. en L. GUNTHER
{Der Neue Stiftsaret)
door
J. H. EÖSSING.
Aanvang ten 71/2, Zondag ten 8 ure.
J. BEETZ, A. LAN.GERHUIZEN, P. F. A. LUIJTJE8,
F. T. GÖBLITZ, N. SMIT. H. J. KOPEB, F. A VEB
BEEK, J. H BOGGE Jr. en J. P. L. PETBI Makela; :s
zullen op Maandag 13 October 1H84. des avonds na (i
Uur, in het lokaal voor publieke Veilingen, genaamd
Frascati ten overstaan van den Notaris H. F. J.
8TBAATMAN, in Veiling brengen:
Het kapitale, modern ingerichte en kostbaar
betimmerde

Koopmanshuis

met Open Plaats, Achterhuis, Tuin en Erf, aan het

Singel Mo. 13$,
tusschsn de Bergstraat en den Blauwburgwal, Kad. groot

3 Aren 36 Centiareii.
Breeder bij Biljetten omschreven.
Te bezichtigen op vertoon van een Toegangsbüjet bjj
bovenvermelde Makelaars verkrijgbaar.
De Veüconditiën enz. zullen op deii gewonen tg'd ter
lezing liggen ten kantore van den Notoraris H. F. J.
8TBAATMAN, Keizersgrasht bg de Vijzelstraat No. 634.
ATTENTIES •*
Een JONGMENSCH, goed op de hoogte van het hor

logemakersvak enz., en goed verkooper, zag zich gaarne
geplaatst als bediende in een groot magazijn of als rei

ziger; uitstekende getuigen.
Adres onder Motto Attentie" bureau v/d blad.
Ken beschaafde Dame
van middelbare leeftijd, wenscht zich zoo spoedig mo

gelijk in Amsterdam als lluUlwndster geplaatst te
aien; groot salaris geen vereischte. Franco Brieven onder
lett. E. E. E.. Bureau van dit Blad.
Geheel vrij, ƒ 600.

WEGENS STERFGEVAL.
Met l Nov. a.s. wordt op het mooiste gedeelte van
de Beguliersgracht, in da onmiddellijke nabijheid der
El. C. Kerk, te huur «anceboden een geheel vrij huig,
bevattende 6 groote en kleine kamers, open plaats, keu

ken, zolder en verdere gemakken.
Te bevragen Nieuwe Keizersgracht 18, Ba 6 uur
's avonds.
KAS-VEREENieiNB,

RENTE VOOR GELDEN DEPOSITO
Met n dag vooraf opvragen» ... 11/4 pCt
tien dagen l'/s
voor langere termijnen op nader overeen ta komen
voorwaarden.
BEWARING VAN WAARDEN
volgens Reglement aan het Kantoor verkrijgbaar.
Amsterdam, 21 September itJW.
DE DIRECTIE.
Wijziging der Deposito-Kente.
De Renterergtedliig voor Deposito wordt van af
heden bepaald:
met l dag opvragens 11/4 pOt.
10 dagen 11/3 .
Amsterdam, 10 Aug. 1884.
Eeiae Danie
zag zich gaarne weder belast met de administratie eeter
kleine Courant of eenig ander schriifwerk.
Brieven onder letters E E L aan het bureau van dit blad.
De Castle Mail Packets Company.
Van Nederland naar Kaap de Goede
Hooi», Na tal, de liust vau Mozambique
en Mauritius.
Voor Taseage en Vrachten, geven alle inlichtingen de
Agenten
BRUINIER &amp; Co.
AMSTERDAM.
IS O O «Ts
IN POEDER en
POEDER CHOCOLADE.
Gedeponeero. fabrieksinerk: Stoomfabriek De Kuiter".
Zilveren Medaille Amsterdam 1883.
o
O
(3
o
o

geven deia hoogsten prijs, die
gegeven kssn worden»

v^^W *%%
v?h
%
o
1

o
&amp;

a
e&gt;

t*
co
•-• S2.
ts
c»
CD
S $2* £2*
B-rfl «^
£* 31 «=*
^ l- e.
c5 2 «*•
tj ^* crcj
^-
ss ** ^
F* fi* er&gt;
&lt;o
=:o
CD
ES
c-»
cr&gt;
t?
Ons eenig adres

LELIEGRACHT 28
Wij hebben geen ander adres.
tfadat wy de winkelzaak hebben overgedaan is de Oud-Fapïci •
handel bij ons specialiteit geworden.
'Algemeene Maatschappij van ' Levensverzekering en Lijfreafe.
* Bevestigd te AMSTEIBÖAM.
Goedgekeurd 1&gt;U Kouinklijk Besluit va» l November 18SO , No. SS.
HOOFDKANTOOR, : AMSTEURÜAM, Heerengri-acht
: SOERAJ3AIA, BRUSSEL, HAMBURG, LUXEMBURG en PA.RIJ®.

MAATSCHAPPELIJK KAPITAAL: EEN MILLIOEN QVLDEN. DE VERZEKERDEN KUNNEN DEELEN IN DE WINSTEN.
te'Rijs (Friesland); Jhr. M». J. B. A. J. M. VEEHEIJEN, te 's Hertogenbosch; M». F. H. J. BAKOS DE BIEBERSTEIN KOGALLA ZAWADZKY, te
Maastricht} M». J. J. C. EMSCHEDÉ, J. DINGEE en G. C. E. VAN DAALEN, allen te Soerabaia.

Directeuren: D». B. B. J. VAN SOHEVIOHAVBN, B. W. SCOTT en J. F. L. BLANKENBBRG.

De Maatschappij gaat contracten aan voor alle soorten verzekeringen op het menschelijk leven, ook voor Oost- en
West-Indië. Eare tarieven zyn volgens de nieuwste statistieke gegevens berekend.
Oc Co,

</text>
<image timestamp="2002:08:18:03:43:50.00" size="210827">000002LG.TIF</image>
</page>
</document>
