<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840831</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
JVo. 375
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
15
BURGERLIJKE STAND.

Ondertrouwden op 28 Augustus 1884.
-J. F. Balain'g en L. Chriapijn.
T. Bosman on A. E. van Meerten.
P. C: Buxtnaier en H. B; Voogel.
J. do Buij en G. B. Moura.
A. van Daalen Buisaant dos Amorio on
C. J. A. Puir.
J. E. van Eist en A. E. Maka.
W. Groen en M. E. Mnr.
L. Kamphuis ea J. J. Waterham,
M. Keijser en C. Koch.
A. C. Lohr en J. Beoux.
G. Meijers en D. C. "Wit.
P. A. Monahouwer en S. F. Otten.
S. Eoode en M. Westenberg.
A. G. Siihosnmaker en J. M/Tresb.
J. P. E. Smit en A. W. Eijken,
J. J. Steinhait en E. Zwaan."
W. Swart en J. Eoef.
G. N. Swart en N. Teerink.
S. W. Takes en M. A Seelt.
M. A. Velderman.en J. H. van Assen.
J. J. \Vorkcr en M. H. Deegon,
K. Zwart en L. Nagelhout.
D. J. de Zwart en M. C. Claus.
VEILING VAN VASTE GOEDEREN.
Op Maandag l September 1884 des middags 12 uur,

Ia Frascati.

Een Boerenhofstede en Erve, met Stalling benevens eenigo Kampen Wei- en
Ilooiacd, in don Oodorper-Birmenpolde, aaa den Osdorperweg to Osdorp, gom. Sloten,
ie zamen groot O h, 30 a. 50 c.
E;:i Kamp Wei- en Hooiland, in den Oadorper-Bovenpolclor, gem. Bloten,
, h. 50 «,. 80 o.
Des avonds ten 6 uur.
Twee Huizen en Erven, Bilderdijkkade, 83, 85.
Twee Huizen en Erven, Wijngaardateeg, 14, 16.
Een Koopmanshnis en Erve, N.-Z. Voovburgwal, 310.
Een Koopmshuis en Erve, met Achterhuis, Achtergebouw en Pakhuis, Prins Hen*
drikkade, 72, 71, 70.
Een Huis en Erve, Vijzelstraat, 123.
Twee Huizen en Erven, Oude Looierstraat, 26.
Twee Huizen en Erven, Brouworsgracht, 71.
Twee Winkelhuizen en Erven, Utrechtschestraat, 44, 48,
Een Huis en Erve, Lijnbaansgracht, 254.
Een Huis en Erve, enz. Korte Leidachedwarsstraat, U.
Een Huia en Erve, Westermarkt, 14.
Eon Huia en Erve, Bloemstraat, 71.
Een Huia en Erve, Dolle Bagijnesteeg, 7,
Een Ynnkolhnis en Erve, 2e Y/ittenburgerdwarsatraat, 25,
Een Huia en Erve, Leidsche Kruisatraat, 25.
Een Y/inkelhuia en Erve, Itapenburgerstraat, 119.
Een Huia on Erve, benevens Twea Pakhuizen eu Erven, Prins HenJrikkado 40,41,42,
Feu Winkelhuia en Erve, Groote Kattenburgerstraat, 18.
Fen Huis en Erve, Keclitbaomaloot, 12.
Drie Bouwterreinen, gemerkt 1—3, 48 Boorhavest. ieder gr. van l a. 15 c. tot l a. 18 O,
E"n Huis en Erve, Saenrcdamstraat, 12,
Eon Huis en Erve, Kerkstraat, 1-10,
H II V R
Onder de rubriek TE HUtliïworden voor onze
aboanés gratis opgenomen woningen, kamera enz. welke
vóór Vrijdag n uur opgegeven zijn, met vermelding
vaa Stand, Lokaliteit, Huurprijs en wanneer te aan

vaarden. Opsaven hieraan aiot voldoende kunnen met
geplaatst worden.
Beleefd ssiaar EBs-iageltd verzoeSteji wij
bij verl&gt;t:i*nu&amp; lier woningen d*ia»ir»'jau
tircct liesmïs 4« jgr«ven sian liet JBsireiïu
nn ilit blad, Sijpel 33 S.
^ooi nïet-iiïsonEfeés i* de pt»js gesteld
op 26 cents per rwg-eS.
*
60. Gem. kamera, torst, f 20 en 30 p. m.
jt instel*
143. Een net gest. kamer mot vrijen opgang.
.
19. Een bovenliuia f 790 te be/r. No. 43, teret. te aauv.
^•Sinsielfliffi.
27. Een gom. voorkamer met' baleon eii prachtig uit

zicht met apart slaapvertrek, enz. f 30 p. m.
27. Eon g&gt;-io. viorkam', mot lalcon oc prachtig uit

zicht, gas, enz. t 35 p. m. terstond.
.
45. Twee gost. kameis geschikt voor twee heeren 't
liefot hun eigen bcddengoe.I. f 35 p. m.
SS cc re altraat.
22. Eeu net gast voorki-m. r.-.et aik. Ie etage, f 20 p. m.
'
*.
266. Een voor- of achterkamer mot slaap gelegenheid
en met kost.
104. Kamer met kost en byiier;inj: f 35 en t 50 p. m.
JSiïiteim.tfrsiat,
6. Gestoff. kamcitjua 1...0 p. w.
82. Iluia, t' 300 p. j. to i-anvaarden terat.
C9. Een huis, bestaande uit zijkamer, binnenk., keuken,
plaats en alle gemakken, i' 4. 50 p. w.
(L'oraistt iïsisti'aaS.
CG. Gem kamers tnst. f 15 en f 2u p. m.
liatn.
9. Gem. voorkamer, f 55 p. m. direct.
10. Een geoieu'i). kamer?
5r&gt;.
50.
70.

89.

3.
£2.

25.

6.
22. Gest. voorkamer met alkoof, lo efage.
faovert flialtflraat.
830. Gem. voorkamer met alkoof, i' 20 p. m. terstond.
Eon cchtevl'. m. t s1; ! 4u p. m. 2 pers. f 65 l Sept.
Een voorkamer met alkooi' voor l of twee hoeren.
Gem voorkam' r met alooof, f 35 p. m. terstond.
Gom. aol terl.amer mot alcoof. f 2üp. m. torst.
Eon voorkamer met alkoof f -10 p. m. terstond, een
kamer met alk"o!' f '20 en ecu t' 40 p. m.
Twoe gem kamois voor en achter 40 p. m,
auieiraat,
Kantoorlokalen.
weo gem. kamers en suite, lo clago, dir. te aanv.
Kg c 1 1* n tieragra cli t*
Een ongem. knmor.
JFVanj BfaffsSraat,
E"n prachtige ca'on met beleen, slaapk. en suite
late Etage f GO p. m. de Etnge zit- en slaapk., a
f35 p. m., beide inclusief bediening.
m. te
5. Een kantoorloeaal best. uit 2 kaïn. f350 p. j. terst.
9. Muurvlakte aan eeno drukke passage.
Mlaarlemmeneeg.
13. 2e bovenh. kam., aik., keuk. en zolder f200 p. j.
terstond.
Sfaartemmerhouttuinen*
8. Eon Kantoor met vrije opgang en zolders.
5. Een huis met zolder .en onderetuk £ 425 p.
aanv. l Nov. of vroeger.
Karten f trttat.
1. Een gest. kamer, f 2() p in. terstond,
Eleerengrafltt.
63. l en 2 gemeuboleerde kameia.
483. Huis en tuin 13 kamera, f 2QOO p. j.
485. Huis, 8 kamers enz. f1500 p. j.
685. Een gem. voorkamer met slaapkamer.
Heerenstraat,
' 12. Een gemeub. voorkamer met slaapkamer.
12. uai. YOOI- ca atijteikaaiBj.- en suite, Ie etage terst.
15. Een geheel huis. t' UGO p. j., naar verkiezing te aanv.
4. Een gost. voor- en achtork. vo jr een dame f20 p. m.
13. Twee ruime gem. ka.ueiv; un suite la etage terst.
27. Gera. kamer mot alkuof, f' 25 p. m. diroct.
15. Vrij boven'mis, 7 kamera enü. f 750 p, j. aanv. naar
verkicz., dauc-lijks te bcz. van 2 4 uur.
54. 2 Nuttu gest. kam., f 23 a f 30 p. m. denverk. dir,
67. Een goiii. %-.''orl':affior v.ior een lufer tovatond.
jfac&amp;ft van
dutnpeitstrafsS31. Eon u"t gPt- h. voorkam. mot alkoof, voor l of 2
heovcu desvevl;. niet of zonder- kost.
56. Eon tweede bovenhuis. beslaande uit twee kamers,
eeu zijkamer, alkoof, kouken, en allo gemakken, te
aanvaarden tornt, f 200 p. j.
S fit t ten In sivfj ciritleïn ,
2. Een net bovenhuis, voorkamer, alkoof, achtork, en
keuken, f210 p. j. toi's;:"ü:d to aanvaardoii.
'
32. Een lógarit gem. voork met alcóve (in het
mot of condor pcasion.
58. Oom. ruime vourkam. met slaipkam., f 25 p. m.
117. Een huis, f 4r,() p. j. temt. t" .i.^nvaaidon.
Mfï^&lt;'l\fff3-l?fkt.
2-12. Eon hooreiihai? : !'S -i'.i •" !;^lb-v l' 200 terst.
funitigfjitein.
16. Een goet. voorkamer, i 11! p. u\. terstond.
B&amp;ni'fjc.ïiffios'fffv&amp;fi.
11. Eeu gest. k;vmov ges -hikt voor l of '2 hoeren,
Ki-ftiiatste Waal.
11. Gem. voorkamers met of zon. Ier kost.
113. Een geat. voorl'-amt-:', f 12 p. in.
iLoaig e: •sfgfacli t.
29. Een bovonhuia. f l.'i p. m. terntoud.
68. 2e Bovenhuis, 4 kamers onü. f 550 p. j.
&lt;!'•*. Huis acht kamcr^ enz f 1200 p. .i.
69. Ie Boveuhnis, 4 kamera onz. f il25 p. j.
CO. 2o Boveulruis, 4 kamera enz. l' 575 p. j.
4. Twoe ruimo kamnis ea suite f 4UO aanv. l Nov
22. Zo.-i gem. kamera en euito lo, 2a ea 3e et. f 40,
f 35 en 30. De/.e o'r.'.;os worden iidor afzonderlijk
of gecombineerd, ook ongcm. te buur aangeboden,
alle met privaat, waterleidins: en gasaauleg.
.
32. Eon pest, kamer mei alkoof. Ie etago f 23 p. m.
50. E n gestot, voork. mot alkoof f 25 p. m. torst,
4. Een gem. voorkamer mot alkoof.
SJatsye Sjeitlsclie dwarsstraat.
29. Een gomeub. kamer f 12 p. in.
Een bovenhuis te huur f 550 per jaar, te bevragen
Maison Stroucken."
Eun vrij bovenhuis 8 kamors f 1200 te bevragen bij
Maisou Stroucken."
100. Een bovenhuia f 18.75 p, m.
10. Een gcstoff. voorkamer.
103. Ie Boveimuis, 3 kam., alk , kouk., f 275 p. j. torat.
4.1. Twee gest. kamer», f 25 p m. l Sept.
Sfïeauiendijti,
Een koopmana-winkelhuis rnefc 2 bovenhuïa, nabij
Contraal-btation, f 2500 p. j., te bevr. bij boekhaad.
Skeno, Nieuwondijk U3.
42. Een Achterh. voor magazijn en kantoor f 1000 p. j.
199. Twee gem. kameis f 30 en f35 p. m. terstond.
23D. Gem. voor- en achterkamer, f 30 p. m. l Sept.
Nieuwe jichtei'grtccht.
44. Een huis te aanvaarden torst.
Tfieuive Keizersgracht,
15. Een bovenhuia, vier kamers en keuk. terst. te aanv.
46. Een huis en tuin, bevatt. 9 ruime kamer enz. f 1300
dadelijk te aanvaarden.
Wieuiae Spiegelttraatt.
E9. Een gem. voorkamer met aparte slaapplaats voor
f 16 p. m. tevat. te aanvaarden.
IC. Een vrij bo venhuis, 5 kamera, kouken, zolder en
dienatbodeukamer, f 400 p. j. tegen l Mei 1885.
Sfnot'flermarkt,
8. Een gem. voork. met alk. lo etago i 18 p. ia, terat.
Sf. X. Voorburgwal,
129, Eea net Kern, vwwïiiawtr, f 20 f, m.
Een net gesi. voorkam., f 18 p. ra. Ie etaga.
Eeu huis, bevat 8 kamera, pakkeldsr enz. terstond.
OadeJicrSsfpleia.
Een bovenhuis, 2 kamera, alkoof, keuken en halven
zolder, gas en duunv. f '*50 p. j.
ff.
Twee geat. kamDis, a,.iu- on U-iUvca lo etage, l Sopt.
EOQ gest. voorkomor 2o etsgo, k-rstond
Voor con of t'.vee hoe en, twee g'-'in. kamera met
alkoof, tonüloiid to aanvaardon.
Twee gest. kam. met kost voor twoe hoeren b. b. h. h.
f 4U p. persoon.
Bij het gasthuis, 2 gem. kamers met bed. f 23.
per maar.d. *
S"*:s5;2(Sfi« Sfran.rcSic XJaan.
Scmlders-Logcs voor f 3i:() 'ajnara.
129.
210.

58.
143. Een gest. voorkamer mot a Ik o-.; i', 12 p. m. direct.

155.
155.
254.

'253.

303.


25.

8. Eon Ueorcnh., 'J kauieia, keakon, kaldar en tointïe,
f 1400 terstond.
il' C.
192.
335.
375.
4'.'.8.
G4S.

714.
714.
l.
2. Een vrij eerste boveuhuis, 4 kamers, keuken enz.
Nov. of eerder.
SSeeatraat*
19. Ondersta bovenhuis, 2 groote on l kleins kamer,
keuken ea goldertjo. f 300 p. j. dad. te aanv.
Eon bovoiihuis, vijl' Kam. ra, kv-uken, bodenkamet
eto, f 500 p. j. t1.; aanv. 15 dopt. of l November.
Gom. kam. met kobt eu. uudiening f40 en 35 p. m»
Gest. kamer, f 20 p. m.
Een gaat. vo irk, mot alk. f 18 p. m. desvei k. met k.
Een huis, f 800 terstond to aanvaarden.
Een gem. zit- on slaapkamer, 2o etage, f 25 p. m.
diroct to aanvaarden.
Gom. en ongem. kamera, civiele prijs.
Een huis on tuin a kamors on uieustbodcnkaaer.»
aanlog van G.'.s- pn watarleiding.
Z'rin*
Een gem. voorkam r.
K gteli^rfifi'ai liS.
68. Een 2e bovenhui.i, 3 kamers, keuken, klein kamertje,
zolder en allo gemakken, f 350 p. j. primo November.
103. Twee gem. kamers en suite f 3') p. m. terstond.
Rozengracti t.
20. Eon huis en tuin, f 6'JO, t-.Tst. te aanvaarden.
56. Twee kamers van alle gemakken voorzien, ongem.
f 250 p. j., gem. f 25 p. m.
114. Eea huveuhuis t 325 te aauv. primo November.
Ean huis, bevalt. 6 kamera, kouken, kelder, achter*
huis en tuintje f 5f!0 p j.
Singel.
33. Een gem. voor- en duo slaapkamer, f 30 p. m. terst,
102. Gem. slaapkamers, f 10 p. m. terstond.
177. Een kamer mot alkoof.
ICi. Een gest. slaapkam. Se etage, f 10 p. m,
Spiegelgractot.
9. Twoe net gem. kamera (suite) Ie etage, f 25 p. a.
aanv. l Sept.
Spuistraat.
24. Gem. kamers i ^5 p. m.
96. Tweo gom. kamers, en suite, Ie etage, f 2S, VOOt
twee Heeren f 35 p. m.
254. Een geat. voork. Ie etage 20 p. m., met een klein
kamertje f 27.50 p. m. terat. te aanv.
Stadhouderskade.
66. Een mooi bovenhuis. 4 groote en 3 kleine kamers,
keuken, ruime zold. en dienstbodenk. f850 p. j,
terstond te aanvaarden.
77. Een voor- en achterkamer, f 30 p. m. terstond,
Vtrechtschedwarsstraat*
62. Een geat. slaapkamertje.
Van Wouttraat,
35. Een net gem. zjjkamer en ruime alkoof, voor een
of twee heeren, f 25 p. m. Voor twee boeren, f 35
p. m. deaverkiezende met kost.
Verlengde vatt der JHelrtraat.
66. Gest. kamer met slaapkam. Ie etage, l Beptembe
te bevragen Nasaaukade 347.
Vertverstraa t.
6. 4 dubbele aolders boven elkander, afzonderlijk of
tezamen terstond *e aanvaarden.
Vijeelttraaf.
S. Eon gem. kamor Ie etage f 40 p. m. terstond.
3. Een gem. kamer mot slaapïgrjiek. f 12 p. ja, teret,
16, QeBje]ib. toiBOK terstond,

</text>
<image timestamp="2002:08:18:01:53:52.00" size="242574">000002K3.TIF</image>
</page>
</document>
