<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840824</Datum>
<Pagina>16</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 374
S. Een gou. kamer Ie etage f 40 p. m. terstond. .
3. Een gem. kamer met slaapvertrek f 12 p. m. terst.
16. Gemeub. kamers terstond.
90. Gem. kamera.
118. Een gem. zit. en slaapkamer, te MUIT. Watond.
P. G«m»ub. kamers, terstond.
1. Twee gest Voorkamers en slaapkamers Ie etage
f 40, 8e etage t 85,
16. Gestoft, kamer terstond.

Warmoetgracht10. Salon en slaapk. ryk gem. belle etage f 50 p. m.
Groote voork. rijk gest. met slaapvertrek 2e etage
f go p. w. met gaz.
48. Een Ie BoVeahois, f 500 p j. terst.
(9. Elegant geheel nieuw gem. voorkam. met alkoof,
Ie etage, f 25, direct.
173. fi«a gest. voorkamer met alkoof f22 p. m. terst.
195. 2 Gem. kamers 2e etage f25 p. m.
•99. flest, kamer f 20 met pension f 45 p. m.
48. Huis met sousterrein en tuin direct f 350.
Ie WeteringAvunrtttrnat.
44. Twee moderne bovenh. f /75 en f260 p. J. terst.
9e Weterittgdivanstraat.
80. Een bovenhnia Ie etage, vier kamers, groote zaal,
kenken enz. f 100 p. j. primo November.
Wolventtraat.
87. Een gem. zit- en slaapk. f 18 p. m. terst. of later
to aanvaarden.
92, Een gem. zit- en slaapk. met kost f45 p. m. terst.
ZuMimmerdamstraat.
11. Een hui* uv t tuin f 600.
Een Ie en 2e bovenhuis f 400 en 350.
Vrg'e huizen met tuin, gas- en waterleiding, f 250 p. j.
Te bevr. bij G. A. v. d. Wilde, aldaar.
UTRECHT.
Kilt.tfraat.
920. Een prachtig onderhms en tuin met vruchtboomen,
tuinhuia, 4 kamers, groote keuken, water- en gas

leiding enz. f 500 p. j. tegen l November.
ADVERTENTIES,
Schouwburgen, enz.
Xieuwe Schoinvövrg.
PLANTAGE FRANSCHE LAAN.
Koninklijke Vereeniging: Het Nederlandsclt Tooneel."
Afdeeling: AJfSTEBDAM.
Tot sluiting van het Zomerspeelseizoen,
Zaterdag 23, Zondag 24 en Ma»ndag 25 Augustus:
J^aatate Voorstellingen.

B Ei O N D K K I, S,
Drama in 6 tafereelen,
door W. N. PEIJPEBS.

Aanvang ten 8 ure.
Dozijitkaarten uiterlijk geldig tot Maandag 25 Augustus.

In Studie:

M A M l, E T.
Z. DEENIK, J. J. F. en W. MULLER, A. VAN
HELDEN en H. FACKELDY, Makelaars, zullen op Zater

dag 30 Augustus 1884, des middags ten 12 ure
precies, in het Hotel Velart, te Kaam, ten overstaan
van den Notaris A. CA MEIER VAN NOOTEN,
veikoopen, het aangenaam gelegen


Zomer- en Wiolmerblijf
genaamd


KLEIN TEMPELO,
toet desjelfs eleganten Tuin, welke door
heuvelachtigen aanleg met zwaar en fraai Houtgewas en Plan

ten, gunstige lommerijke plaatsen verschaft, ter grootte
van 890 Centiaren, gelegen aan de Eemstraat

te BAARN.
Te bezichtigen Dinsdag, Woensdag en Donderdag,
Y»n l tot S nre.
Veilconditiën en Bewgzen van Eigendom, zullen 4
dagen te voréter inzage liggen, ten Kantore van
boTengenoemden Notaris, te Baarn,
W. DBOGHOBN, D. CEBLIJN, D. DE
BOI8, P. MI8EBOY, J. VAN HARDERWIJK,
J. J. OLIVIER en P. KAMPMAN, Makelaars,
zullen op l September 1884, des avonds
ten zes ore, in het Verkooplokaal Fraicati, ten overstaan
van den Notaris G. BUIJS, veilen:
No. 1. Een hecht «n weldoortimmerd WINEELHÜI8
met afzonderlijk verhuurd wordende Bovenwoningen,
TUIN en ERVEN, staande aan de

Groote liatienburgerstraat 18,
Ead. Sectie H no. 7798, groot l Are, 76 Centiaren.
No. 2 Een hecht ei) weldoortimmerd HUIS met
afzonderlijk verhuurd wordende Bovenwoningen en EBVE,
staande aan de

Itechtboomsloot 19,
Ead. Sectie G no. 3774, groot 81 Centiaren.
No. 3. Een gunstig gelegen EBP of BOUWTERREIN,
gemerkt No. l, gelegen aan de

4e fioerhavfstr. b/d Weesperzijde,
Kad. Sectie A no. 3110, groot l Are en 151 Centiaren.
No. 4. Een ERF of BOUWTERREIN, gemerkt no. 2,
gelegen als boven, Kad. Sectie A no. 3108 gedeelte,
groot p. m. l Are en 18 Centiaren.
No. 5. Een ERF of BOUWTERREIN, gemerkt no. 2,
gelegen naast voorgaande, Kad. Sectie A no. 3108 ge

deelte, groot p. m. l Are on 18 Centiaren.

De bezichtiging voor de perceelen op Woensdag en
Vrijdag alsmede op den verkoopdag, van dea namiddags
l tot 3 uur; de bouwterreinen dagelijks.
Bewijzen van eigendom en de Veilconditën zullen
vier dagen vóór alsmede op den verkoopdag des
voormiddags ter lezing liggen ten Kantore van
bovengenoemden Notaris.
J. C. OOSTENDORP, H. J. BENJAMINS, P. POST,
A. BRASKAMP, B. A. SCHAAP, J. ZWAGERMAN, 3.
H. KEIJZER. W. HILKER, J. H. DE HAAS en J.
ZWART, Makelaars, zullen op Maandag l S o
ptember 1884 des avonds na G uur, in het Verkooplo

kaal Frascati ten overstaan van de Notarissen POUW
&amp; SCHULTZ in veiling brengen fweo hechte, sterke on
weldoortimtnerde huizen met afzonderlijk verhuurd
wordende bovenwoningen en Erven, staande aan do

Brouw ersgracïit No. 14!) en 151.
kad. sectie D. no. 9084 en 8651 te zamon groot, volgens
kadaster, l Ara 50 Cectiaron. Te bezichtigen Diudags
en Donderdaga en op dsu verkoopdag van 2 tot 4 uur.
De bewijzen van Eigendom en dn veileondition zul

len vier uren vóór, alsmede op den Vorkoopdag ter in

zage liggen ton kantore van genoemde Notariseen.
KAS-VEREENI8IN6,


RENTE VOOR GELOEN DEPOSITO
Met n dag vooraf opvrageas . , . U^ pGt.
tien dagen l' o
TOor langere tennrjnen op nader overeen te komen
Voorwaarden.
BEWARING VAN WAAROEN
Volgens Beglement aan het Kantoor verkrijgbaar.
Amsterdam, 21 Augustus 1881.
DE DIRECTIE.
der Deposito-Rente.
De Rentevergoeding voor Deposito wordt ran af
heden bepaald:
met l dag opvragens l'/i pCt
10 dagen l Va
Amsterdam, 10 Aug. 1881.
B O O
ZJV POEDER en
P O ED ER CHOCOLADE.
Gedeponeera fabrieksmerk: Stoomfabriek De Ruiter"
W O R9IERVKER.
Zilveren Medaille Amsterdam 1883
De Castle Mail Packets Company.
Van Nederland naar Kaap de CJoede
Hoop, Natai, de Kust van Mozambique
en Mauritius.
Voor Passage en Vrachten, geven alle inlichtingen de
Agenten
BRUINIER &amp; Cn
AMSTERDAM.
o
kan wortlen*
a
o
o
^S
CL&gt;
cd!
^3
CL&gt;
vt.
o
o
o
09
O
fS
o&gt;
&amp;0

go
et»
O
l*
o
c»
CD
i
s

es*
*•*
«T»
J»
ft
S
g
Ons eenig adres is:

LELIEGRACHT 28.
Wij hebben geen ander adres.
Nadat wij de iviukelzaak ficblten overg-edaau is de
Ocidbandel bij ons specialiteit

£ClAlgemeene Maatschappij van Levensverzekering en
Gevestigd te
'Goedgekeurd t&gt;üKoninklijk Besluit van l November 18SO, 3Vo. SS.
HOOFÜKAISTTOOR,: AMtSTERDAM, Heevengfrac111* 3T*.
DIJKANTOREN: SOERA.BAIA., BRUSSEL, HAMBURG, LUXEMBURG en PARIJS.

MAATSCHAPPELIJK KAPITAAL: EEN MILLIOEN GULDEN. DE VERZEKERDEN KUNNEN DEELEN IN DE WINSTEN.

Commissarissen, de Heeren M*. "W. VAN DER VLIET, F. J. W. H. SCHMITZ, M». G. VAN TIEKHOVBN, M». P. W. H. VAN SOKSBEECK,
allen te Amsterdam; M». "W. M. KEEPMAKEB, te Rotterdam; M». J. P. R. TAK VAN POORTVLIET, to 's Gravcnhage; Prof. P. VAN GEER, te Leiden;
W. A. BARON VAN DER FELTZ, to Aasen; Jhr. M». L. F. H. MICHIELS VAN KESSENICH, te Roermond; Jhr. M». J. H. F. K. VAN SWINDEREN,
te Rijs (Friesland); Jhr. MB. J. B. A. J. M. VEKHEIJEN, te 's Hertogenbosch; M». F. H. J. BAKOS DE BIEBERSTEIN ROOALLA ZAWADZKY. to
aastricht; M». J. J. C. ENSCHEDÉ, J. DINQER en G. C. E. VAN DA ALEN, allen te Soerabaia.

Directeuren: D«. S. R. J. VAN SCHBVICHAVEN, E. W. SCOTT en J. F. L. BLANKENBERG-.

De Maatschappij gaat contracten aan voor alle soorten verzekeringen op het menschelyk leven, ook voor Oost- en
West-Indië. Hare tarieven zijn volgens de nieuwste statistieke gegevens berekend.

tooiüdrulikerij

</text>
<image timestamp="2002:08:18:01:21:21.00" size="216229">000002JO.TIF</image>
</page>
</document>
