<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840810</Datum>
<Pagina>14</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
14
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 372
,Arr. utrecht: M. "WÜlemse en J. E. de Hart, firma Willemse &amp; Co.,
Verhuurders van paarden en rijtuigen en stalhouder, recht.-comm. mr.
R. Melvil baron van Landen, cur. mr. F. J. Claringbould; W. A. Heeres
commissionnair in sigaren, en ztjn huisvrouw Qt. E. Pieper,
hoedenmaakster en winkelierster, beiden te Bodegrave, recht.-comm. mr. R. Melvil
baron van Landen, cur. mr. A. W. Holsteyn; P. H. Hopper, vroeger
gymnaBtiek-onderwjjzer te Assen, thans koffiehuis- en restauratiehouder
te utrecht; recht-comm. mr. J. van Walré, cur. mr. F. A. J. A. Bidder
van Rappard; W. Oosterbeek, winkelier te Baarn, recht.-comm. mr. H.
Crommelin, cur. mr. M. J. van Oosterzee.
Arr. Zwolle: J. Kollen Jzn., schoenmaker teLutten, recht-comm. mr.
F. J. O. van Diggelen, cur. J. H. WickmetJer, deurwaarder te Hardenberg.


ITLOTINGEN.
8 % Loten eeufcv* 1868.
Trekking T»B 16 Juli. Betaalbaar 16 Au»
i 10.600 fr. 146183.
i 1«00 fr. 63570 162815.
'* 600 fr. 47343 97708 98710.
» 360 fr. 99790 141687.
'» 800 fr. 93366 169862.
Betaalbaar 2 Januari 1885.
l 116 fr. 943 1886 893 4666 5292 470 6072 280 7202 9958458 493 9364 470 613 750
10769 11512 724 839 12379 13664 14651 15865 16026 163 655 17315 578 850 948
18604 706 862 19126 447 20033 121 416 464 470 772 21036 014 10» 998 22088 837
53666 694 836 24241 25115 821 26056 566 27769 926 28028 319 617 29029 30003 739
81027 89fi 82518 681 33275 406 433 435 608 747 858 938 35311 405 609 819 36410
«89 978 8928* 616 886 42168 794 45683 46437 473 561 793 47036 179 18» 800 986.
48263478 773 60986 61210 62091 141 293 760 965 63018 097 51433 596 822 55145
189 56387 789 67234 693 683 850 68094 375 59815 61233 62032 518 63114 61035 410
754 967 65098 991 66480 67019 692 69906 985 70150 181 274 461 998 71134 932
73141 186 624 73022 690 844 71016 472 994 75260 856 76908 77110 885 78010 79665
«86 80400 81079 122 236 697 82854 914 83670 84291 t-47 85217 666 919 86095 89192
689 90117 168 995 91371 628 638 972 92382 650 811 93003 710 91079 739 757 95261
97067. 364 488 833 995 98507 937 977 92111 606 100351 620 101151 &gt;81 366 102117
484 977108555 637 888 958 101105 187 777 105111 517 910 106812 107173 501 807
852 108261 109179 775 817 990 110176 651 783
111138 193 300 112781 113C26 696 111401 955 115372 3tJ3 407 521 116057 985
117885:502 613 118180 178 560 818 119126 120177 838 121323 357 122081 667 123530
682 982126139 904 127089 847 715 755 795 977 129037 391 130239 183 13,U5 721
182417 456 719 812 875 133205 510 782 131007 909 135236 136697 981 139105 565
694 140021 198 141016 112068 229 566 113918 111219 835 115182 965 116362 117102
148842 149569 639 150308 324 151153 958 152051 682 808 861 153119 191 375 151671
783 157410 510 704 158636 159301 977 160665 161026 186 162050 151 762 877 912
1083074 880 165114 271 389 732 166101 515 921 168151 370 169223 426 515 584.


5% Brazill»an*che Sp**rweg-obllff»tlen.
(2e emiis.e.)
• Trekking van 15 Juli.
Hoe. 42 101 120 157 171 332 431 599 753 916 1182 197 209 277 617 635 675
744 831 950 - 2284 S02 C5G 763 781 808 887 920 3055 226 219 907 917 348 959
4115 846 540 595 fi70 706 710 898 5060 321 196 530 890 6077 123 llfi 800
860;—7081 95 ISO 415 659 8'!2 86G 889 8118 y21 550 880 9171 210 5i:8 556
638 769 10033 497 7H 782 959 961 lt()9« 196 380 409 581 716 813 819
12019 181 331 683 712 938 91(1 130X5 190 113 '95 !'2?i - 14058 261 iïi «47 fi64
831 960 985 15( li 60 1'iS 209 28* 407 BIS 565 597 670 797 b28 883 16390 102
1756C 653 «95 SSti 18159 160 193 237 712 S67.
Betaalbaar mtt fr. 500 (nutto fr. 198.50) l Sopt. a, a.


5 pCt. fteprivOigcerde r.gyptinch* Scbnld.
Trekking van 5 Juli.

Betaalbaar 15 Omober.
'•' I. Eraiea. Nr, 33651—700 45201 -60 59f&lt;01- 60 70401—50 850f&gt;l—50 118901—50
147751—800 182901—50 213351 -ifiO 23595-232000 271451—500 i £ 20. Nr.
,850261—70 852351—60 56:&gt;2t SO 357031-40 364141-50 368621—30 872.11—50
»77281-90 381891—900 8Ü9251-6Üi £ 100.
Kr, 393161 52 495 96 334241 42 51 52 881 82 395525 26 i £ 500. Nr. 397012
987 398296 812 a £ 1000.
Et EmiM. No. 40Ï-191—200 a £ 100. Nr. 426471 72 427367 68 428345 46 a £ 500,

Keulen Mindemer 3 S pVti. lotea.

Trekking van l Augustus.
Premiën.
No. 62549 Thr. 65000,62525 Thr. 10000. 133906 Thr. 4000, 133917 Thr. 2000,
131106 189478 ieder Tbr. 1000, 131122 121118 ieder Tbr. 600.

Loten Stad Bnchareet 1869.
•'•-••• Trekking van l Augustus.
De volgende seriën van 100 stukken elk. Betaalbaar l September.
65 71 126 165 257 271 424 443 577 624 625 694 756 860 908 997 1003
3073 1416 1468 1513 1621 1949 2219 2247 2382 2634 2697 2776 2928 2999
8075' 3105 3179 3187 3224 3235 3296 3324 3387 3471 3510 3616 3763 3784
3807 3819 3854 3887 3898 3956 4059 4081 4147 4170 4298 4461 4588 4777
4810 4823 4856 4861 4890 4947 5002 5073 5128 5140 5204 5254 5313 5430
' 5653 5559 5593 5624 5638 5663 5679 5691 5729 5863 5885 5924 5947 6098
6216 6277 6356 6427 6493 6513 6530 6596 6682 6701 6713 6827 6933 6951
7011 7134 7246 7331 7467.
Serie 3235 no. 61 fr, 40,000, serie 3656 no. 39 fr, 5000.

"r '•''"• Parijscbe loten I855/'GO.
• Trekking van l Augustus.
'~ 'ÈeZe' .trekking omvat 2161 obligatiën van elke serie, of totaal 6483
obligatiën. Yan elke serie hebben de volgende nummers de daarachter
genoemde prijzen.
Betaalbaar l September.
No. 112676 fr. 100,000, no. 149970 fr. 10,000, EO. 126904 fr. 10,000, no.
108863 fr. 10,000, no. 93361 fr. 10,000, no. 147552 fr. 10QO, no. 109860 fr.
1000, no. 69628 fr. 1000, no. 138903 fr. 1000, no. 138749 fr. 1000, no.
48474 fr. 1000, no. 70204 fr. 1000, no. 32100 fr. 1000, no. 41293 fr. 1000,
no. 141430 fr. 1000.
OVERZICHT VAN DE EFFEGTENMARKT
4-8 Augustus.
, Ofschoon de afgeloopen week op eenige fluctuatiön kan wijzen, waren
over het geheel genomen de affaires van geringe beteekenis. Ter beurze
gevoelt men zoo geheel en al dat wy midden in het stille jaargetijde
zijn. Toch hebben wy aan het einde der week op eenige gewichtige fei

ten te wijzen. Ten eerste de inschrijving op onze nieuwe 4% leening,
dan het mislukken der conferentie over de Egyptische aangelegenheden
en eindelijk de dobberingen der koersen op de Amerikaansehe
Spoorwegmarkt.
De uitslag der inschrijving op de Nederlandsche leening, waarvan alle
aanvragen tot deelneming ten volle zijn toegewezen heeft ons teleur

gesteld. Wel vernemen wy dat de speculatie /ich grootendoels onthield
en de ingekomen biljetten het karakter van inschrijvingen tot geldbelegging
droegen, doch wy achtten den koers van uitgifte werkelijk niet te duur om
ook ten deele op speculatieve inschrijvingen te hebben mogen rekenen.
Velen meenden zelfs dat eenige Belgische huizen, die een betrekkelijk
aanzienlijk bedrag in blanco deden verkoopen, een zeer gevaarlijk spel
speelden. De uitkomst heeft die vrees gelogenstraft.
De koers van het nieuwe fonds liep na het bekend worden der inschrij

vingsresultaten, of liever bjj het vernemen dat alle inschrijvingen ten
volle werden toegewezen, X % terug. Toch gelooven wt) niet dat het
de contractanten zér onaangenaam is dat de inschrijvingen niet tot
aanzieniyker bedrag geschiedden. Wij meenen te mogen veronderstellen dat
zy, de overeenkomst met den Minister van Financiën in aanmerking ne

mende, liever laugzamerhand de leening aan het geldbeleggend publiek
plaatsen. Nog vernemen wy dat een groot deel van het publiek zich van
inschrijven onthield, in de veronderstelling dat op de inschrijvingen
aanzieniyk zoude worden gekort, en men zich niet aan het opvoeren zijner
inschrijvingen wilde wagen.
Het mislukken der over de Egyptische zaken te houden conferentie
veroorzaakte aan de Londensche en Parijsche beurzen eene zér ferme
stemming. Hoofdzakelijk betrof die de Egyptische fondsen, doch tevens
werden vele andere soorten daardoor medogesleept.
De vaste houding der Europeesche beurzen droeg er het hare toe by
om de Amerikaansehe waarden, die aanvankelijk weder flauw van
NewYork afkwamen, te Londen en hier meerendeels boven New-Yorksche pa

riteit te doen verhandelen. • Waarschijnlijk maakte diezelfde willige stem

ming dat in het midden der week New-York betere koersan zond, die
echter in de laatste dagen weder voor lagere pryzen moesten plaats
maken. Het komt ons voor na nat geen in den laatsten tijd plaats vond,
dat er hier ongeveer geene baisse engagementen meer bestaan, euovor
het algemeen goede krachten de Amerikaansehe poorwegmarkt in han

den hebben.
Als een gevolg dat de Wabash St. Louis en Pacific
Spoorwegrnaatschappy in handen van receivers geraakte.betaalde de North Missoun pw.Aï.
deeoupons per l Juli il harer eerste hypo heek-obligatië'nniet.
Dienaarschappy genoot, en wellicht terecht, hier hot grootste krediet. WiJ
twijfelen dan ook niet, of die staking zal slechts tijdelijk zijn, en da
Maatschappij zich van het Wabash-concern kunnen losmaken. He; admi

nistratie-kantoor, onder directie der heeren Stadnitski &amp; van Heukulom c. s.,
riep de houders van 1ste preferrod Incomeboncis Toledo Peona en Western
Spw. op in eene ve'gaderirig om over hunne belangen te beraadslagen.
Zér valt het te betreuren dar, waar eenige heeren zich de njufrite en
hun tyd goven in het belang der houders werkzaam te zyn, ons publiek
steeds zoo weinig blijken gnnft, die zorg op prys te sullen. De vei
gadering was zér slecht bezocht-. Besloten werd het administratiekantoor
biivef'genoitiiK' uit te noodden iri Amerika de belangen der houders te
doen byhanke.i, waartoe het zich bereid verklaarde, onder voorwaarde
dat het grooosie bedrag der zich hier bevindende Incomefaonds zich
aanlu'.il ide. De koster; zuilen on if e veer l % bedragen, en moet n t&gt;u de
inievtniiig worden vol-;ann. Wrj achten het onnoodig ons pub iek opliet
groote belang va» visreeidgd optreden te wilzen, en hopen dat moii m
zyn eig«l'i belang spord'g het administratiekantoor in staat stelle zija
uwniirtcit te aanvaardar).
De toes'and der Tylodo Maatschappy schijnt niet slecht te zijn. Op
een Irjn van 250 rohleii rust slechts e&gt;;i 1ste hypotheek, grout#4/i. m
lioen en $ 2.9uO,000 Incomebonds dus nog geen f 3o,üOO per mijl Die
schuld cuvjui &gt;:us tiiet te hoos Wy vreezen echter dat; men met
moeieiykheden zal hebben te kampen, daar meer dan de helft der
incomeiionds zich in handen der Wai&gt;abh Maatschappij bevindt
Reels zijn de eerste hypotheekhouders opgeroepen maatregelen tot
bescherming hunner iielaiigi-'n te nemen. Volgens The Chrouicie di-ed
een der leden van het Ne^-Yoiksche huis dat de oproepii g dted, aan
den jeponer van The Timts uitkomen dat wanneer het bestuur der
Wabash Maatschappy begeerde, dat de Toledo Maatschappij de reate
op den weg niet kon verdienen, zrj zelf den weg in bezit zoude iieniun
en zoo zuu.le i-xploiteeren dat de opbrengst voldoende voor de rente

betaling zoude zyn.
Waarschijnlijk is het niet van belang ontbloot voor de houders der
Toledo Incomebonds dat de he«r Gould, die reeds znn hamer als presi

dent der Nashviile llaatschappy aan een ander moest afstaan, ook als
president der Wabash Maatschappy is vervangi-n en wel door den heer
J. T. Joy, die naar wy hopen, ernstig de belangen der Maatschappy zal
behaitigen.
Onze Naticnale fondsen toonen alle by de vorige week verlies aan.
De Nieuwe 4% leenisg die eerst a 102%, later a 1Ü2K% werd Verhan

deld, biyft ten slotte 101%%. Integralen verloren f&amp;%, dneëu z&amp;%, oude
vieren 1%.
Hongaarsche fondsen waren voor het meerendeel iets vaster.
Oostenryksche en Italianen biyven een fractie boven hun vorigen koers.
Portugeezen gingen V*% vooruit.
Kussische fondsen zyn van tyd tot tü'd voor binnenlandscha rekening
gevraagd en K a ^ % hooger.
tópanjaarden stegen en navolging van Parys %%.
Turkye Algemeene Schuld en 1869ers iets hooger. De affaires in da
geregistreerde soorten zyn nog niet van groote beteekenis.
E^yptenaren sluiten om de hierboven genoemde reden \% % hoog«r.
Mexicanen, waarvan de houders telkens door uitzicht op
converaieplannen gevleid worden, verbeterden de afgeloopen week %« % voor de
ISülens en % % voor de 1864ers.
Brazilianen gingen weder iets in koers vooruit. Columbianen % %
lager.
5 % Peruanen verloren % %, terwyi de 6 % zich ongeveer op hun vo

rigen kos-rs konden handhaven. Venezuela oi.geveer onveranderd. De
betaling der op 15 dezer vervallende coupon schynt Vorztkerd.
Naar stede! yke leeniugon was steeds eenige vraag.

</text>
<image timestamp="2002:08:17:23:59:49.00" size="272828">000002IQ.TIF</image>
</page>
</document>
