<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840810</Datum>
<Pagina>13</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
iS
De terreinen en gebouwen der Lindbouw-Tontoonstelling zijn zoo goed
als gereed. Reeds vele inzendingen zijn aangekomen.

Naar men verneemt, heeft de commissie, benoemd om de som na te
gaan, waarvoor de Nederlandscho Centraalspoorweg door do Regeering
kan worden genaast, doze bepaald op tien millioen gulden. Do Regeering
overweegt thans, wat het algemeen belang eiseht. Wellicht zal een
wetsvoorstel tot naasting daarvan bet resultaat zijn.

De vierde algemeene vergadering der Nederlandsche vereeniging van
gemeente-ambtenaren zal 4en 27sten dezer te 's-Hertogenboseh worden
gehouden. By die gelegenheid zal er o. a. verslag worden uitgebracht
van de in de maand Juni jl. gehouden examens voor aspirant-gemeente

secretarissen en ambtenaren ter secretarie.

In verband met het door de Staten van Noord-Brabant in hunne jongste
zomerzitting genomen besluit, in zake den aanleg van een kunstweg van
den Hoogen Ham over de zoogenaamde Balkensteeg en Zandsteog, tot
aan den Klinkerweg op de Dongensche en 's-Gravemoersche vaart, heeft
het bestuur der Vereoniging van de Dongensche Ledorindustrie God.
Staten uitgenoodigd te willen bevorderen, dat bedoelde wog worde
door• getrokken tot Kaatsheuvel.

De Ned. Bell-Telephoon-Maatschappüte Dordrecht heeft haren dienst
geopend. Zijn aanvankelijk slechts enkele der ruim 60 geabonneerden
aangesloten, met het maken der geleidingen wordt ijverig voortgegaan,
zoodat binnenkort de geheele stad met een net van draden zal zijn over

spannen. Het voornemen bestaat, het kantoor der Rykstelegraaf aan
te R! uit en.

Uit de rekening en verantwoording over 1883/84 der Maatschappij tot
Nut van 't Algemeen blijkt, dat a in contributie ontvangen is ƒ27,702,
en dat de geheele ontvangst heeft bedragen ƒ 39,039,53}*; aan verkochte
exemplaren van den almanak is slechts ƒ 83 ontvangen. De kosten van
huishoudelijk bestuur hebben ƒ 7543.07M bedragen, de kosten der alge

meene vergaderingen waren ƒ6772.8?. De almanak heeft ƒ 8946.82K ge

kost. De uitgaven hebben bedragen ƒ 37,812.94,Vt, het saldo in kas was
ƒ 1226 64.
De begrooting van het maatschappelijk jaar 1834/85 bedraagt in ont


vangst en uitgaaf ƒ 50,214.64; onder de ontvangsten is evenwel ƒ5000
van het kapitaal der Maatschappij. Voor de viering van het eeuwfeest
der Maatschappij is ƒ6000 uitgetrokken.

Het aantal grintwegen in Groningen wordt weder met n vermeer-..
derd, door het aanleggen van een van het dorp Stedum, tot aan den
Delleweg bij de Weerlang 1447 meter, kunstbaan brood 3 meter.

De nieuwe rijweg van Joure over Akmaryp en Terkapie naar Akkrum
zal den 12don Augustus voor het publiek worden geopend.

Door do heeren Bertels &amp; Co. te Amsterdam is aan hot Dagelüksch
Bestuur van Groningen concessie gevraagd voor hot stellen van
elecfcrieche klokken aldaar, en den aanleg van de vereischte geleidingen.

De offlcieele opening van het gedeelte Rotterdam-O verschie der
I7seJstoomtram heeft plaats gehad.

De geneeskundige Adj.-Inspecteur voor Gelderland en Utrecht heeft
oekend gemaakt, dat de mazelen niet meer epidemisch heersenen in de
gemeente Nijmegen.

Blijkens het jaarverslag van den toestand der provincie Gelderland over
1883, stierf te Dinksperloo het grootste cijfar der overledenen zonder
geneeskundige behandeling, o. a. uit overtuiging dat de mensch toch
eenmaal moet sterven."

In de maand Juli kwamen te Utrecht voor 25 gevallen van besmet

telijke ziekten als: Mazelen 18, febris typhoidea 4, roodvonk 2, angina
diphtheritica 1.
De mazelen-epidemie te Utrecht kan als geëindigd beschouwd worden.

Te Papendrocht zijn de mazelen epidemisch verklaard. De gemeente
48 voor militairen met verlof verboden.

Te Leiden kwamen in de vorige week vijf, te Rotterdam n geval
van pokken voor.

Te Leeuwarden werden in de afgeloopen maand aangegeven 30 ge

vallen van mazelen en 2 van typhus.

In de afgeloopen maand zjjn te Arnhem 134 gevallen van mazelen en
2 van diphteritis geconstateerd.

"Wormerveer dat een tijdlang van epidemische ziekten verschoond
mocht bhjven, wordt thans door roodvonk bezocht. Er z\jn reeds ver

scheidene gevallen aangegeven, waarvan n met zeer snel doodeljjk ver

loop. Over 't geheel is het karakter der ziekte niet van goedigen aard.

De mazelen heersenen epidemisch te Spjjkenisse (Zuid-Holland).

Volgens den regenmeter der Rtjkslandbouwschool is gedurende da
maand Juli te Wageningen 86K mM. regen gevallen, tegen 128 mM. over
dezelfde maand van het vorige jaar.
. Door de politie te Haarlem zü'u in de maand Juli 60 personen vervolgd
wegens dronkenschap op straat.
In diezelfde maand van 1883 was dat cijfer 82. /

Ook in de maand Juli is het vervoer via Ylissingen met de
stoomecliepen der Maatschappij Zeeland toegenomen. Er werden vervoerd
6S04 reizigers, tegen 8498 in dezelfde maand van het voorgaande jaar.

De Vereeniging ter bevordering van de belangen
des boekhandels hield deze week in het IVwfó-gebouw hare eer*
ete jaarlijksche tentoonstelling.
Hiermede opent het bestuur der Vereeniging voor boekhandelaars en
beoefenaars van aanverwante vakken, de gelegenheid hun artikelen, die
door nieuwheid en fraaiheid van uitvoering uitmunten, voor de leden
ter bezichtiging te stellen. Een goede gedachte dus, en die tot een ge

lukkig resultaat heeft mogen leiden.
Het nette, toepasselijk versierde lokaal was, voor den overvloedigen
inhoud en met het oog op het talrijke bezoek, wel wat klein, doch dit
nam niet weg dat men gaarne geruimen tijd daar vertoefde.
Eene opsomming te geven van al het tentoongestelde is ons niet wel
doenlijk; w{j bepalen ons tot het aanstippen van enkele inzendingep

Bfaakensiek was er met zijne geestige illustratiën; Schalekamp met
eene keurige collectie van photographieën. Ook Arendzen gaf daar
zijne gaven ten beste, met eon portret van den heer G. T. "Westerman.
Het culminatie-punt van al het tentoongestelde werd echter bereikt
door de firma Joh. Enschedé&amp; Zonen te Haarlem, met haar typographiech
album. In groot folio-formaat gedrukt, dwingt het zoowel om conceptie
als bewerking, bewondering af. Elk denkbeeld van titel en opdracht ia
een afzonderlijke pagina toegedeeld, welke in overeenstemming met den
inhoud, zich do w eenvoud of schitterende kleureninengeling onderscheidt
Van dit album bestaan, zooals men weet, slechts twee exemplaren.
Het andere exemplaar werd indertijd bij gelegenheid van Hun huwelijks

feest aan H. H, M. M. den Koning en de Koningin vereerd.
Van de verschillende pagina's trekken vooral die de aandacht, waarop
de namen van H. H. M. M. worden genoemd.
Het album geeft verder behalve de pagina's op het Koninklijke Echt*
paar betrekking hebbende, proeven van al de Nederlandsche bankbiljetten.
en andere geldswaardige papieren op de drukkerij der firma vervaardigd,
gevolgd door die van de Java- Surinaamsche en Curagaosche Banken;
voorts proeven van post- en telegraafzegels voor Nederland en zijne
Koloniën.
Daarop volgen de schriften uit de 15de, 16de, 17do en 18de eeuw,
waarvan de matrijzen in het bezit der firma zijn; 23 seriön schriftenen
een afdruk van de Grondwet in de non plus ultra-letter."
Ton slotte bevat het album proeven met Hobreeuwsche en Grieksche
lettersoorten, van plaat- relief- en guillocheeïwerk.
Het geheel is een kunstwerk van groote waarde.
Wilm Steelink was op de tentoonstelling met twee cartons fraaie
teekeningen; Holkema met de kunstuitgave moderne kunst" ; A. W. Sythoff
met Eaux-fortes d'après les maüres anciens et modcrnes. Bijzondere aan

dacht trok het Huwelijks-album" door Ten Kate, van Couvóe te's-Hage.
De firma Emrik en Binger stelde fraaie reproductiëa van aquarellen
ten toon; Mouton en Co. proeven van chaostypie; Van Asperen v. d.
Velde en Co. fraaie plaatdvukken; Th. A. van Zeggelen zijn nieuwe
letterproef.
De firma J. D. Posthumus alhier gaf fraaie proeven van gravuren
voor versiering; N. Tetterode een zinrijk uitgedacht verklein-toestel voor
hout-gravures.
Wat betreft het bindwerk, vermelden wij de firma's König en
Ebhardt, Van der Heuvel, P. P. d'Huy en C. Nederveen.

De Parkschouwburg wordt, onder de nieuwe leiding van den
directeurgerant, den heer Ant. Voitus van Hamme, heden, Zaterdag, feestelijk
heropend.
FAILLISSEMENTEN.
Arrond. Amsterdam : D. J. Trompetter, winkelier in glaswerk, N.
Amstelstraat 31; W. Veldhuizen &amp; E. G. W. de Lucht, kooplieden ensteea- .
drukkers, Warmoesstraat; Z. W. T. Kroos, comm. in effeeten, Heeren- .
gracht. Recht. Comm. mr. A. M. Pareau, Curator mr. Henri R. Goudsmit.
J. Kieviet, handelaar in sigaren te Amsterdam Nieuwezjjds Voorburgwal
No. 115, curator Henri H. Goudsmit, rechter-commissaris A. M. Pareau.'
Arr. Alkmaar: J. W. Lotgers. broodbakker te Ouddorp, recht.-comm.
mr. G. Wittewaal, cur. mr. 3. van der Feen; H. J. M. Brugger Maea
&amp; C. Opmeer, sigaren-fabrikanten te Hoorn, in privéen voor de firma
Opmeer en Brugger Maes, recht.-comm. mr. F. A. van Leeuwen, cur J
J. W. Woestenburg te Hoorn. ««**•%/$
Arr. 's-Gravenhage: P. E. van Rooien, steenhouwer te Delft, en zijn
huisvrouw A. M. Seholtes, slijtster, recht.-comm. mr. Ph. W. van Heusde,
cur. mr. P. A. Post Uiterweer, te Delft; J. M. A. "VYesselingh, smid,
recht-comm. Jhr. mr. J. J. de la Bassecour Caan, cur. C. J. Prangois Jr.;
J. L. Lancée, schoenmaker en koopman, recht-comm. Jhr. mr. J. J. de la
Bassecour Caan, cur. mr. G. Landsberg; B. D. Kapteyn, koopman in
bloembollen te Sassenheim, recht.-comm. mr. W. C. D. Olivier, cur. mr.
L. H. J. Lamberts Hurrelbrinck te Leiden.
Arr. 's-Hertogenbosch: G. Vos JGzn., koopman in visch en fruit te
Veen, recht.-comm. Mr. Kolfschoten, cur. mr. G. van Heyst.
Arr. Rotterdam: H. Wolfsbergen, echtgenoote van L. Cohen,
modegoedmaakster en winkelierster, recht.-comm. mr. E. Peith, cur. mr. J. L.'
Stern; J. Theunissen, kleedermaker en winkelier, recht.-comm. mr. E.
Bergsma, cur. mr. M. Haantjes; M. van der Schilden, winkelierster, huis

vrouw van G. P. Sleijter, firma G. P. Sleyter &amp; Zn., recht-comm. mr.
Pu. A. J. Bouvio, cur. mr. A. M. de Gock.

</text>
<image timestamp="2002:08:17:23:56:56.00" size="232111">000002IP.TIF</image>
</page>
</document>
