<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840928</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
H». 379.
DE AMSTERDAMMER
A°. 1884.
Verschijnt eiken Zaterdagavond.
Uitgevers: DAGBLADVEBEENIGING Hoi/rz &amp; Co.
Kantoor: Singel 211.
Hoofd-Agenten: te Batavi», G. KOLPF ft Co.
Zondag 28 September.
Abonnement per 3/m. ',	ƒ i.	. fr. p. p ƒ
Afzonderlijke Nummers aan de Kiosken verkrijgbaar ii
Advertentiën van 1—6 regels f 1.—, elko regel meer
tusschen den teliet per regel . .
Abonnement op de Mail-Editie per jaar	*
Ad rortentiön in re-ci
1.15.
O.JO.
0.15.
1
18.—'.
0.20.
INHOUD:

BUITENLAND. BINNENLAND. Persoverzicht. Wanne kadetjes, Een
Zaterdag-avond praatje LVI, door Aquarius. Brngverciering, door A. Th. "uit
het Haagje V, door Pasquino. Brieven van Jan van 't Sticht. Kunst: Het
Amsterdamsen Toonoel, door K. J. "W. Het Tooneel .te Kotterdam, door M. H.
De Fransche Opéra, door D. Wandelingen op de Tentoonstelling IV, door B.
A. G. Pavilioen-Sohilderjjen de Vos" IV, (slot), door Alb. Th. Letter

kunde: Letterkundig smaakbederf, door H. J. S. Tooneelvertooningen omstreeks
1550, door Dr. K. Bonnet naar Josóphin Soulary, door F. d. N. Berichten en
Mededeelingen. Inhoud van Tijdschriften. Nieuwe Uitgaven. Militaire
Zaken: Vier weken onder de wapens, door een Verlofganger. Feuilleton:
fajoor Martt en zijn Vriend, naar het Amerikaansch van J. Habberton, (slot}.
Schaakspel. Brievenbus. NIEUWS VAN DE WEEK. Faillissementen.
Uitlotingen. Overzicht van de Effectenmarkt, door S. Burgerlijke Stand. -»
Veilingen. Te huur. Advertentiön. Schouwburgen, enz.
BUITENLAND.
De uilsche Keizer heeft zich, onmiddellijk Ka de bijeenkomst
te Skiernewicz, naar de Rhijnprovincie en Westfalen begeven,
om daar de legermanoeuvres bij te wonen. De reis door die
streken was voor den grijzen monarch een ware triomftocht.
Met uitzondering van eene lichte en spoedig voorbijgaande onge

steldheid, heeft hij de vermoeienissen aan de reis en de inspectie
verbonden op eene voor zijn hoogen leeftijd waarlijk verwonder

lijke wijze doorstaan.
Von Bismarck was door ongesteldheid verhinderd, den keizer
op diens tocht te vergezellen.

[let eigenmachtig besluit der gyp'tischo lees: Engelsdie regee

ring, om de stortingen ten behoeve van de amortisalie der ge
nificeerde schuld te staken, is door de groote mogendheden zeer
euvel opgenomen. De maatregel zal, vooral wanneer hij een
tijdelijk karakter draagt, zooals Nubar-Pacha heeft voorgespiegeld,
de belangen der houders van Egyptische fondsen weinig of niet
benadeelen. Hij blijft echter eene willekeurige schending van
eene internationale overeenkomst. Als zoodanig heeft hij dan ook
een ernstig en krachtig protest uitgelokt van de zijde van
Frankrijk, Duitschland, Oostenrijk en Rusland. Da toon der
Fransche pers tegenover Engeland is naar aanleidingvan dit nieuwe
voorval scherper dan ooit geworden. Ook ia Duitschland en
Oostenrijk wordt de maatregel scherp afgekeurd.

In de laatste week zijn er gunstige berichten van generaal
Cordon uit Khartoein gekomen. Hij Z5u de benden van den
Mahdi herhaalde malen hebben verslagen en genoodzaakt hebben,
het beleg der sedert maanden omsingelde plaats op te breken.
Ook zou hij de gemeenschap met Sennaar ten zuiden en met
Berber ten noorden hebben hersteld, en zelfs in staat zijn, om
aan de Engelsche expeditie een leger te gemoet te zenden.
Na de wanhopige berichten die vóór zeer korten tijd door
Cordon werden afgezonden, beslaat er wel eenige reden om aan
de echtheid dezer laatste mededeelingen te twijfelen.

Tusschen Frankrijk en China is de toestand nog onveranderd
gebleven. Intusschen is het l.uig verwachte rapport van admiraal
Lespès aangekomen, waaruit blijkt, dat de forten van Ke-Lung na
eenigen tegenstand genomen zijn. De forten te vernielen ging
echter niet, hen te behouden evenmin; de vluchtende Cbineezen
te vervolgen was niet raadzaam, zoodat men zich vergenoegd
heeft, de kanonnen onbruikbaar te maken, de Fransche vlag op
de forten te planten en weer te vertrekken.
Zaterdag 27 September zou weder een ministerraad plaats heb

ben; vóór dien tijd heeft Ferry de gezanten van Berlijn en Lon

den, baron de Courcel en Waddington, kunnen spreken, en men
verwacht een belangrijk besluit, bijeenroeping der Kamers, aan

neming der Chineesche oorlogsverklaring of veranderingen in het
ministerie. De geruchten van bemiddeling houden nog steeds aan,
en eenige bladen vermoeden, dat Ferry eerst met een
vredesvoorstel in de hand de Kamers wil ontmoeten.
*
De Belgische Monüeur bevatte Maandag den tekst der nieuwe
schoolwet. Men had voor ernstige ongeregeldheden gevreesd, en
zoowel de garde duique als de troepen waren in gereedheid ge

houden. Alles is echter betrekkelijk kalm afgeloopen, waartoe
zeker eene proclamatie van den burgemeester Buis niet
• weinig heeft bijgedragen. Voorloopig zijn alle manifeslaticn
ver•• boden; alleen jéen feest, den burgemeester.aangeboden, zal door

gaan, daar het een «volkomen huiselijk karakter" draagt, ofschoon
er honderden aan deelnemen. Een aantal clericale leden van kamer
en senaat hebben een verzoekschrift tot den Koaing onderteekend,
om het ontslag van den burgemeester te vragen; indien het
ministerie hem had mogen ontslaan, zou dit reeds lang gebeurd
zijn.
De nieuwe Belgische schoolwet laat het aan de gemeente over
de neutrale scholen af te schaffen en andere, ook geestelijke scho

len, als gemeentescholen te beschouwen.
Alleen op verzoek van twintig huisvaders, die kinderen op
den leeftijd van schoolgaan hebben, moet een neutrale klasse aan
de school worden toegevoegd. liet is echter den onderwijzer ver

boden, iets te leeren wat in strijd kan zijn met het godsdienstig
onderwijs, aan dezelfde school gegeven. Behalve de gewone
diploma's zal ook een jury-examen, voor eene staatscommissie af te
leggen, bevoegdheid tot onderwijzen geven; deze commissie door
het clericale ministerie benoemd, is waarschijnlijk bepaaldelijk tot
het toelaten van congreganisten bestemd.
De minisier verklaarde voorts in de memorie van toelichting
dut zijn bedoeling is, de gemeente toe te staan, de overdreven
kosten voor onderwijs zooveel mogelijk te verminderen en scholen
voor volwassenen en bewaarscholen af te schaffen. De begrooting
doet het kabinet door de liberale bladen Ie ministère deignorance
pulh'que noemen; de staat zelf is ook terstond begonnen het aantal
lycea en athenaea te beperken.
*
* «
De cholera te Napels neemt sterk af; ook in del provinciën.
Te Rome zijn een paar geïmporteerde gevallen voorgekomen. Op

merkelijk is een brief van den Paus, waartoe de nadere epidejnie
heeft aanleiding gegeven. De brief is reeds den l Oden, toeu het
gevaar grooter was, geschreven, maar eerst pp den 2Qsteu Sep

tember, de;j verjaardag van Rome's bevrijding en de bres dor
Porta Pia, openbaar gemaakt. Leo XIII verklaart daarin, dat hij
voornemens is een groot hospitaal te doen bouwen, en een
milHoen lire tot het bouwen en onderhouden er van beschikbaar
stelt, en tevens dat hij het hospitaal niet ver van het Vatikaan
zal doen plaatsen, opdat hij gemakkelijker de zieken kan komen
bezoeken en troosten.
Do Italiaansche bladen hebben dezen brief van alle kanten
besproken; zij constateeren er vooreerst uit, dat de Pieterspenning
den Paus in slaat stolt vorstelijke aalmoezen te geven; maar ten
tweede hopen zij dat dit besluit van Leo XIII om het Vatikaan
te verlaten nu voorgoed een einde zal maken aan de legende
van de gevangenschap van den Paus.
De Monde spreekt ook reeds de bedoeling om het Vatikaan te
verlaten, tegen, en zegt dat het hospitaal zou ingericht worden in
de Canonica, woning der kanunnikken van St. Petrus, hetwelk
door een hangende brug met het Valikaan verbonden is.
* *
*
In Spnnje is zeer besproken de reis van Emilio Castelar, den
weisprekenden republikeinschen afgevaardigde, door de noordelijke
provinciön. Te Bilbao had men voor hem de eerepoorten weer
kunnen oprichten, die men voor koning Alfonso in gereedheid
gebracht had en die door dezen versmaad waren; alle
manifestaiicn ter eere van Castelar zijn echter door de autoriteiten ver

boden. De muziekkorpsen konden geen verlof ontvangen om
hem serenades te brengen; zelfs werden met ontslag' en mis

schien gerechtelijke vervolging bedreigd alle ambtenaren, die van
hunne sympathie voor Castelar zouden doen blijken. Deze maat

regelen, "van hoogerhand bevolen, worden door de ^paanscho
pers zeer afgekeurd, te meer omdat zij niets verhinderd hebben.
Castelar is te Bilbao en in een aantal andere steden van Biscaye
met geestdrift ontvangen; hij heeft er redevoeringen gehouden, ,
aan banketten voorgezeten en eene ijverige propaganda gemaakt. '
ONZE BLADEN.

De millioenen-rede, in liet laatst der vorige week gehouden, werd ia
bijna allo bladen paraphraseerend besproken. De plannen van den Ministe
mochten niet veel bijval vinden in de liberale pers. Het Handelsblad
wijdde artikelen aan het onderwerp, onder de [titels, Eene financieele rede
en Ministerieel gccyfer, waarin de strijd tegen [den Minister Grobbée
werd voortgezet. De overige bladen ontleenden meest allen het opschrift
hunner beschouwingen aau den karakteristieken naam der jaarlijkgolia
speech.

</text>
<image timestamp="2002:08:18:04:01:13.00" size="234377">000002LP.TIF</image>
</page>
</document>
