<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18840928</Datum>
<Pagina>13</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 379
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
Tn de Tweeda Kamer ia aangenomen het wetsontwerp tot wijziging
vaa art. l der Wet van 9 April 1877.

De Minister van Financiën heeft vastgesteld het plan voor de 317de
Staatsloterij. De collecte zal worden geopend den oden Nov. en gesloten
den loden Nov. De trekking der eerste klasse zal aanvangen den Istcn
December a.
a
De Minister van Binnenlandsche Zaken heeft, op de uitnoodiging van
Leiden's burgemeester, geantwoord voornemens to zijn om de officieele
onthulling van het ontzet-monument op 3 Oetober bij te wonen.

Door het Departement van Waterstaat is in gereedheid gebracht een
wetsontwerp tot aanvraag om subsidie voor de Internationale Tentoon

stelling te Antwerpen.

Het Verslag aan den Koning betreffende den dienst der
RijksPostpaarbank over het jaar 1883, is in druk uitgegeven. Het verslag gaat
vergezeld van een aantal belangrijke graphifchs voorstellingen.

De onderhandelingen omtrent het verkrijgen van eene collectieve plaats

ruimte voor de Nederlandsche afdeeling op de internationale tentoon

stelling te Antwerpen zijn thans zoover gevorderd, dat de Nederlandsche
hoofdcommissie verzekerd is van eene gunstige plaats, onmiddellijk gren

zende aan de galerie d'entrée van het gebouw en aan de Belgische af

deeling. Eene circulaire van genoemde commissie wacht slechts op de
ontvangst van enkele nadere inlichtingen. Daarbij zal onder voorbehoud
der inwilliging van de door de Regeering toegezegde rijkssubsidie eene
aanzienlijke verlaging op de plaatshuur worden verleend en de terunjn
voor de inzending der aanvragen tot uiterlijk l November a.s. worden
verlengd.

De Willem Barents is Donderdagochtend te acht uur te Hammerfest
aangekomen. Aan boord was alles wel.

De Holl. Spiv. Maatsch. zal, van den 3den Oetober af, als proefneming,
alle Vrijdagen een extra-trein van Amsterdam naar Hoorn en terug doen
rijden, ten gerieve van de bezoekers der Hoornsche markt. Die trein
vertrekt van hier 's morgens te 5 u. '45 m. en van Hoorn te 11 u. 45 m.
's morgens.

In zake een request van het hoofdbestuur der Maatschappij tot Nut
van het Algemeen, waarbij de financieele medewerking der gemeente
Utrecht wordt ingeroepen, bij de door die Maatschappij voorgenomen
stichting van eene kweekschool voor bewaarschool-houdei essen aldaar, is
door den Raad nog geen eindbeslissing genomen.

Uit de begrooting der gemeente Breda blijkt, dat de gewone
outvangstïn geraamd worden op /'243,668.811/2 en de buitengewone op ƒ192,711.55.
De gewone uitgaven worden geschat op f 244,901.98 en de buitengewone
uitgaven op f 191,478.331/a, te zamea ƒ 436,3S0.36!/3.

Het vergunningsrecht voor den verkoop van sterken drank in 't klein
te Groningen, heeft in 1833 opgebracht ƒ18,206.25; voor '84 is de raming
een weinig minder, nl. ƒ18,000; doch voor '85 aanmerkelijk meer, t. w.
/"l 9,000.

Voor het onderzoek van het Veluwe-water ten behoeve der drinkwa

terleiding te Kampen, heeft de Gemeenteraad opnieuw een krediet van
f 5000 toegestaan.

In eene te Zwolle gehouden vergadering van voorstanders van algemeen
stemrecht, die werd bijgewoond door 48 personen, is eene afdeeling vaa
het Nederlandsen Bond tot verkrijging van algemeen stemrecht opgericht.

Door de R. K. Kiesvereenigïngea ia het hoofdkiesdistrict Franeker, ia
tot candidaat gesteld voor het lidmaatschap der Prov. Staten, de heer
L. W. de Vries, te Minnertsga.

Den 13den Oetober zal een feestrit worden gemaakt op de nu bijna
voltooide lijn Winterswijk-Hengeloo-Ensehede der
Geldersch-OverijselscheLocaalspoorwegmaatschappij. De rails zijn gelegd en de opening voor
het verkeer moet tegen 15 Oetober vastgesteld zijn.

Heb terrein waarop het station van den spoorweg Winterswijk-Zevenaar
zal gebouwd worden, is nu uitgebakend. Het station wordt gebouwd op
400 M. afstand van het Rijnspoorweg-station aldaar. Het publiek, dat
van een der lijnen moet overstappen op de andere, zal dus met pak en
zak een vrij langen weg moeten afleggen vaa het eene station naar het
andere.

De aan de hh. H. en A. Schellens te Eindhoven verleende vergunning
tot het gebruik van rijkswegen, ten behoeve van den aanleg van een
stoomtramweg van Eindhoven naar Geldrop, is ingetrokken.

Door den hr. A. L. Festen te Heeswijk, is in hoedanigheid van repre

sentant der Nederl.prov.Spoonvegmaalschappij, aan Ged. Staten machti

ging gevraagd tot het maken van proefritten op den eerlang in exploi

tatie te brengen stoomtramweg Vechel-Osch.

Aan het grensstation Eijsden van de Luik-Maastrichter spoorlijn is eene
gelegenheid ingericht tot verpleging van cholera-lijders. Ook op andere
Limburgsche grensstations worden zulke inrichtingen tot stand gebracht.

Woensdag l Oetober dea namiddags te 2 uur wordt het badseizoen to
Scheveningen gesloten.
Men is begonnen met het sloopen van het Badhuis te Schoveningen.
Da materialen voor den nieuwen bouw zullen met een stoommachine vaa
de losplaats aan het kanaal naar het bouwterrein gebracht worden.

In den volgenden zomer zal te Ymuiden een badgelegenheid worden
tot stand gebracht. De naamlooze vennootschap, die de zaak exploi*
teert, heeft 500 M. strand gehuurd, aanvangende 100 M. bezuiden de
Zuidpier.

In den loop van het volgende jaar zullen in Limburg twee
tentoonstellingen van vee en landbouwproducten worden gehouden, nl. te Venloo e
Maastricht. De eerste zal worden uitgeschreven door de Maatschappij
van Landbouw in Limburg", met de medewerking van de Vereeniging
voor Tuin- en Landbouw" te Venloo, de andere door de Vereeniging
tot bevordering der Veemarkten" te Maastricht, bijgestaan door de voor

noemde Maatschappij.

Het Rundvee-Stamboek Noord-Holland telt thans 185 leden; het ge«
tal der in de stamboeken ingeschreven stieren bedraagt 42, dat der
koeien 500.

Te Assendelft ia veel gebrek aan werk. In de vorige week ia daar
door den Burgemeester in het huis Assemburg" eene vergadering bijeen

geroepen, om hierin zooveel mogelijk te voorzien. Ongeveer honderddertig
arbeiders, waaronder dertig hoofden van gezinnen, zijn zonder werk.
De oorzaak ligt in den kwijnenden toestand der zeildoekfabrieken te
Krommenie.

Eenige ingezetenen van Smilde hebben ten postkantore doen weten,
dat bij hen op Zondag geen brieven behoeven te worden besteld. Ook
te Assen doet zich hetzelfde voor.

In verschillende plaatsen van ons land zijn de vleeschprijzen belangrijk
afgeslagen.
Vrouwenhaar als Pietcrspenning. In Mexico en in vele andere streken
van Zuid-Amerika is het een oude gewoonte, dat da vrouwen en meisjes
van een dorp zich dikwijls haar lang haar afknippen en dit dan verkoopeu
om voor de opbrengst een Moeder Gods of een heiligenbeeldje voor haar
kerk aan te schaffen. In den jongsten tijd pleegt men ook het geld voor
dit haar voor den Pieterspenning te bestemmen. Hiervan maakte onlangs
zooals de Diario te Mexico verhaalt, twee doortrapte schurken ge

bruik c ia als monniken verkleed verschillende dorpen in de provincie
Mazjitlan te bezoeken, de lange lokken van de daar woonachtige vrou

wen en meisjes af te snijden, onder voorwendsel, dat zy de opbrengst
daarvan zouden zenden naar Rome,

Een gêideame statistiek Een onlangs gestorven zonderling heeft een
zeldzame statistiek nagelaten. Hij was op het denkbeeld gekomen de
kussen te becijferen, die hij met zijn vrouw in een tijdsverloop van
twintig jaren had gewisseld. In het eerste jaar bereikten de kussen
de ontzaggelijke hoogte van 36500 of 100 daags. In het tweede jaar ver

minderden zij tot op de helft. In het derde waren het er gemiddeld tien daags.
Na verloop van vijf jaren telde men nog slechts twee kussen daags;
den morgen en den nachtkus. Later werd er slechts van tijd tot tijd nog
maar een kus gegeven. Dit is het lot van het schoone op de aarde."

Eenige CJiineescJte spreekwoorden. Dat oude Chineesche wijzen geea
hoog denkbeeld bezaten van het schoone geslacht, blijkt uit de volgende
spreekwoorden: Luister naar je vrouw doch geloof haar niet". De
gelukkigste moeder ia die slechts zonen heeft". Bezit iemand, behalve
een vrouw en schoondochters, ook nog zusters, zwagerinnen en nichten,
dan moet hij wel een tijger zijn om dat uit te houden". De ziel der
vrouwen is van kwikzilver en haar hart van was". De nieuwsgierige
vrouwen slaan de oogen neder, opdat men ze heel nauwkeurig kan
baschouwen". Wat de vrouwen verliezen aan den voet, nemen zij aan de
tong toe; ook het schuchterste meisje bezit moed genoeg om te babbelen,1*

Papierverlmïk. Een onderzoek ingesteld naar het papierverbruik
op de geheele aarde leverde, zooals Fransche bladen melden, de volgende
eeer belangrijke uitkomst: Het getal der bestaande papierfabrieken bereikt
het cijfer van 3985, waarin jaarlijks 952 millioen kilogram papier worden
gemaakt. De helft dezer 952 millioen kilogram wordt voor het drukken,
en in het bijzonder 300 millioen voor de couranten gebruikt. Sedert lOjarea
is het verbruik van papier voor de nieuwsbladen met een derde vermeer*
derd. Volgens dezelfde statistiek verbruikt jaarlijks aan papier om slechts
de grootste volken te noemen, een Engelschman lli/a pond, een Amerikaan
10i/4, eenDuitscher 8, een Franschman 7%, een Italiaan en een Oostenrijker,
elk 3Va, een Spanjaard 11/2, een Rus l pond, eindelijk een Mexicaan 2 pond.'

Ook een getuigschrift. Een der bekendste advocaten van Kopenhagen
had eenigen tijd geleden voor zijn aan het strand gelegen villa een tuin*
man gehuurd, die wel zeer bekwaam in zijn vak was, doch hem op grove
wijze bedroog. Zij schurkerijen moede, ontsloeg hem op zekeren dag
da-advocaat uit zijn dienst. Maar toen de tuinman weenend verklaarde,
dat als hij geen getuigschrift van bekwaamheid en trouw kreeg, zijn toe

komst voor altoos vernietigd was, liet de rechtsgeleerde zich vermurwen
en beloofde hem het verlangde attest te geven. Nu kwam het er op
aan zulk een wending te geven aan het getuigschrift, dat hij als jurist
zijn geweten redde, en na eenigen tijd er over nagedacht te hebben schreef
hij het volgende neer: Op verzoek verklaar ik hierbij dat de tuinman
N. N. mij vijfjaren heeft gediend en dat hij in dat tijdsverloop zooveel"
uit my n tuin baalde ala hem .maar eenigzina mogelijk was."

</text>
<image timestamp="2002:08:18:04:07:12.00" size="232385">000002LT.TIF</image>
</page>
</document>
