<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19030927</Datum>
<Pagina>11</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 137-0
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD V OOR NEDERLAND.
De Sultan in het B au w.
De Toekomstmuziek der Liberöle Unie.
Eerst de Czar, nu de Yankee. Jammer, dat niet alle mogend

heden, zooals in China, vereenigd optreden, dan kon ik tenminste
.van die oneenigheid prcfiteerer.
Een onheilig Verbond, (l'uw.h).
OKPIIECS- BOEGESIUS [zingt): »Kr&gt;mt, wandelaar?, in 't zelf Je spoor
Wy reizen met elkacdran ..."
Mi:\nor\\ BBITASSIA (tot Min Ihllas): 4k ben verwonderd,
je in zulk gezelschap te zien."
Miss HELLAS : »0ch! en hy vertelt me daar net, dat b\j een
ouwe vlam van je is ...
13e Jaargang. 27 September 1903.
Redacteur: Rud. J. L o m a n,
28 Portsdown Rl., London W,
Verzoeke alle mededeelingen deze rubriek
betreffende, aan bovenstaand adres te richten.
tlHltlimtllliiituilHlliiiHMiimmtMiMfimiiimmimiiHtimui
De redacteur betuigt zijn leedwezen dat hu de
•"vorige «eek door 01 gesteldheid verhinderd was
•de rubriek te verzorgen.

CORRESPONDENTIE.
G. O. te A Zeer vriendelijk bedankt voor bijdrage.
"Wij zullen zorg dragen dat aau uw verzoek
vol• Jaan wordt.

TSIo. 671. Mej. H. Jars-w, Uireeht op. 1(?)
(Tijdschrift van den Xed. Schaakbond).
Mat in twee (2) reiten.
• bcdefph
Wit 7, zwart 4 stukken =11.

Probleem No. 671 (Cauveren) is gebleken
incr.r•rect te zijn. W(j hebben 't diagram riet bij de
hand doch L. A. K. schrijft dat na l K fözw. met
gl:P mat in 8 zetten verhindert en dat bovendien
:1 K e7 en l K f7 als sleutelzet kunnen dienen !
Oplossing van No. 672.
Orgelost door H. Mendes da Costa, A.'dam ; P.
Andréa, Haarlem; D. R. Mansholt, Ulnim ; J.
•Spaan, Dordrecht; J. Beltman, 's Hage ; F. A. van
Meijst, Wijk bij Duur.1 tede; E. Wit! ng. Gronjr g;n ;
N. de Geest, Oegstgeest; E. de Haae, Winsum ; G. J.
•£h. de Goede, Deventer; P. Witema, imsterdam.

UIT DE 8CHAAKWEBELD.
Aan den HpofdklaasewedHtrrjd te P'ymouth
(Southern Counties Chess Union) namen dit ja: r niet
uinder dan 18 spelers deel. Eerste prijs (ƒ210),
G. E. H. Bollingham, Divlley 2e en 3a pr. (ƒ120
en ƒ 6d) deelden W. H. Gunston, (Cambridge) en '
A. Emery, (Londen) 4e pr. (ƒ30) G. E. Wainwiight
(Londen) Miche-11, die '.t vorige jaar te Norwich
met 10 2 van de 11 den In prijs won, kon 't
ditmaal niet verder dan tot 5''s winstp. brengen.

Voor 't groote tornooi dat bjj gelegenheid der
Wereldtentoonstelling in IHOi te St. Louis z.al
plaats vinden, ia tot nog toe niet meer dan ƒ38110
^Bleekend geworden. Dus ternauwernood voleloei de
vooreen len pirja. Toch hoopt men in Nov. 't gelei
bijeen te hebbeu.

Zooals te verwachten was, lieeft Lasker de uit

daging van Marshall van de hand gewezen. Hij
heeft zich echter bereid verklaard met Marshall
een match te spelen om ee&lt;&gt; iusset viermaal zoo
hoog als de door Marshall voorgeslagen som. Men
kan dus 't plan als mislukt b-schouwen, waut waar
zal Marshall £ 400 vau daan halen !
Marshall is intusschea door Biackburne en Lee
tot 't spt-len van een match uitgenoodigd Terwijl
Lasker de di.or Marshall genoemde som met 4
wil vermenigvuldigen, slaat Biackburne voor haar
door ie deelen, hrj vre«bt n.1. dat geen club meer
dan £ 25 voor de zaak zal over hebben. Volge s
de Daily News echter ziet Biackburne de zaak
te elonker in en is de belangstelling in Engeland
grooter dan hij (Biackburne) meent. De toekomst
zal 't uitwijzen.

De uitslaa; der match tusschpn de beide Haagsche
matadors Jhr. A. E. v. Foreest en J W. te Kolst
was dat ieder 6 p.iitijen won en 5 remise bleven.
De hetieu zijn dus aan elkaar gewaagd.

Esser heeft in zijn match met meester Olland
in de laat-te partijen aardig opgehaald. De stand
is thans: Dr. OlKnd 6, Esser 4.

Geza Maroczy heeft een betrekking ala leeraar
in de wiskunde aan de F r a n z s t a d t e r Bur

gerschool te Buclapest aangenomen.

S-PAiNSCHE PARTIJ.
Wedstrijd te Hilversum.
Wit.
Rud. J. Lomaa.
l e4 t-5

3 K 1)5 nb'
4 B ai P f«
ó 0-0 Pel:
fi d4 b
7 Rb3
Wit kan ook met 7 P-e5:
voortzetten. Bijt'. 7 Peör,
P e5;! 8 de5:, d5! 9 R b3

7 do
8 aÉ! T b8
Of 8-b4 O a5, P d4:
10 P dl:, edi: 11 D d4:,
06 12 P d2, P gy'. (D fti
Zwart.
W. Schwan.
dan 13 D 1)6, R e7 14 P
ei-, dei: 15 R gf-! R dS
lüD ca, R e7 17 D ei
en wint) 13 H ai, R d7

Minder gofd is 8—R eC
wegens 9 ab5-, abS: 10 T
aS:. D a8: 11 de5: en de
zw. D is gedeplaceerd.
9 abó: aba:
30 &lt;i&lt;&gt;5: He&lt;i
11 i-3 R có
12 Pb12 Pd2:
13 Dd2:
Beter dan Rd'2:,daar
ile ti de D. later ver

hindert naar d3 t.) gaan,
waar zij in sommige
varianten goede diensten (anders volgt 21 D h6
bewijst. wint) 11 D hGf, K R 8
13 00 22 Rgfi:, t, G: 23 D g6:f,
H T el K h8 24 D bJ:, K g8
14 R c2 dan f5 15 efö:, *3 T e3&gt; u M eu wit's
D (6: en zw. kan met aanval is afgeslagen.
R fó alle event. drei- Met 25 D güf had hij
gingen pareeren. H Tel natuurlijk remise
kunbelet f5, want daarop De" hou.ien.
zou wit met 15 ef(J:, 20 R f &amp;!
T fö:! 16 T e6:, T e6: Zeer goed gezien. Men
17 R d5: een pion eu zou meenen dat ZTV. na
't spel winnen. den afruil zwakke
pion. 14 X e8! nen overhoudt, dit is
15 R c2 D d7 echter sleclits schijn,
Ifi D f4! want de f- en h pionnen
16 P g5 dm R f5 ?jju "a.auta8tb*ar^
want wit kan na 17 R f5:, ~ " " I&gt;&gt;:
D f5: d-n d pion met ff " *»'• S*
fnemen wegens m^t in -•* P i3 P e(&gt;
'i zetten. 21 P dt P dl:
10 g6 25 c U: Rbl
Zw. gebruikte tot zoo- 26 T e'{ f6
ver nagenoeg geen ba- C5 brengt zw. niet
denktijd, daar de zelfde voed verder. Bijv. c5
zetten zich toevalliger 27 dc5:, dt 28 T b3, R
wijze in een eb.or den C5: 29 R ti enz
beer Schwan vrqpger 27 efö' K f 7
gespeelde partij hadden 9^ -p .^ p ja
VOOrgedélHU. JJ&lt;, r) j &gt; TT f /*
17 0 hl Re7 i , nib:
IS P eb h5 f ^
]'.» D 14 P d8 o.-» T K?' * •'
20 b.3 l c'
,V , , .... 33 Th7 K(;(J
/leer verleuleluk was «, ~ .« T /i
hier 20 P h7. Wit kan %* L ..' ' ™
echter ook hiermede ' '* ' -\ Ib
ni&lt;jt mee' dan remise "" T h 7 K gf&gt;
bereiken. 20 P h7, K h7: remise verklaard.

SICILIAAXSCHE PARTIJ.
Wedstrijd te Hiversum.
Wit. Zwart.
R. J. Louian. B. Leusden.
let t'5 'IR d4:, R cö12 B f3,
2 P f.1 P c6 tg e"z'
1PH1. Pf«*! Zoo speelde ook
Sho4 r 01; f Tb walter tegen Lasker.
5 P C'5 db Be er is o i P c-S
6 Re2 (?« n ;U P bt
7 11 e3 Rir7 ]•&gt; R 13 1) e?
zich aan gevaar bloot te tegenspel, tot verlies
stellen. moeten leiden. De juiste
14 bg zet was eüen op 80 1)
15 P dt T fcS e3 ('M R K dan p h?)'
Ifi T nel! ^ en zwart «eeft eea
.. T. • -j; . sterk centrum. Beide
t Eenige middel om bevonden zich
tot c3 te geraken, dat P de lverle.
noodig is om dt n aan- , ,. •:
,rt ., " i j stond op beido klokke»
stuiten en tevens de V
werking van den R g7 P I
eenigszins te beperken. ... ^ i. . -1'
17 D KCi I\ JC 30 0 f2 f 6
i» ,1 ^ ,« R ,i 31 Dbö: at
R d-4: dan 18 R dé:, ., . . _ ,.
R ba: 19 ab5: en zwart "^ 'v;' J, c*'
kan niet P c2: spelen **'' -^ ^* *• *~"
wegens T f2 of R ei. JJi il l.
38 C3 P a8 Xa dezen geweldig n
19 P !l7: R dl: bok zijn de winslkai^en
Zw heeft niets anders "oor w!t verkeken. Mut
19 -T c7 dan20Pdb5, 3* D aüzou wit zonder
T cb7 21 P c6 B cfi- vee' mooite gewonnen
22 dc6: en wint de' hebben. (34 D.ö, T 64:??
kwaliteit. ^ D a-!t)
'20 R dl: T c7 »J T "*
il P b'j R b5: '*3 K cl
9-2 nh^i' P r&gt;r&gt; No"' iets ba'€r waro
' 28 D 03 D d? ^\Tdal%fa7DTlS
_. . o \4-Ui. IJftUUUit', J.tt£
24 el TbcS 37 D b8t, Dd8 3STcl
25 b3 P g7 enz.) 36 D b5:, T b5:
26 R b2 P CP.6 37 a7, P c7 (T aóV 38 T
27 f 5 P g5 al) 38 T cl enz.
28 fg6: bg6: 35 I&gt; b5:
29 R g4 P 5e6{ 36 D bó: T b5:
Dit had, bij goed illsiTlllise ufgcbrokdl


HET SCHAAKDORP STRÖBECK,
naar het Duitsch van J. M i e s e s.
In het district Maagdenburg, ongeveer een mijl
van Halberstalt verwijderd, ligt een groot boeren

dorp van ruim 1200 mwoi.ers. Ströbeck, dat zich
onderscheidt door een zeer bijzondere eigenaar

digheid, die wel nergens anders op de wereld zal
voorkomen. Het is namelijk reeds sedert eeuwen
een kweekplaa'.s van het schaakspel, en wel in
een mate die de stou!ste wenseheu der
hartstochtolflkste schaakliefhebbers rui et bevredigen.
Oui en jong, manren en vrouwen, zijn in S nt'jeck
van af hun prilste jeugd niet de i egels van het
edele soel bekend en beoefenen hun kunst met
S 0-0 0-0 13 D dJ T b S! lust en 'iiver tot in hun hoo^tiii ouderdom.
9 f4 R d7 li h3?
10 P b3 Wit verzuimt van
Deze zet is vnn elen x.wart's voorgaauden zet
gestorven Weener partij in trekken. Met
meester B.mer. De zet H R a7, T aS 15 D f2,
werd veelvuldig door P c (J 6 P do, P do:!
Lasker aangewend, op 7 eJ5:, P bi 8 c8, P d3,
zijn jongste Ame-rik. 9 D d2, P CD 10 P c5:,
tournee. p 10 b3 of dc5: 1 1 D e3, cl 12 D e7:
10 D d2 bevii-dt zw. zmi wit era pion heb

Op chool is het onderwijs iu het schaakspel
in zekeren zin verplicht on ieder jaar tegen de
Paaschvacantie wordt door da leerlingen een
tournooi gehemden, waarvoor de gemeente prijzen
uitlooft. Zulk een geestdrift van een uitsluitend
landelijke bevolking voor een spel, dat zooveel
nadenken vereischt, is ongetwijfeld hoogst opval

lend, en het is daarom geen wonder dat vele ge

schiedschrijvers het schaakspel in Strnbe k tot
het voorn erp hunner onderzoekingen hebben
zijn spel met 10—P eli: ben gewonnen, zonder \ gemaakt.
iiiimiiiimiiiiiHimimintmnimimniimfiMiiiiiiiiir

Volgens een in Ströbeck verbreide sage, werd
in het jaar 1011 aan Bisschop Arnulf van
Halberstadt, een voornaam staatsgevangene, graat'
Guncellin, uitgeleverd, om tut nader order te
worden opgesloten in den ouden toren, die zich
nog heden ten dage midden in Stii'ibeck verheft
en de Schaaktoren1' genoemd wordt. Om zijn
verveling te verdrijven . maakte de graaf een
schaakbord en figuren en leerde de boeren, die
om beurten de wacht hij hem moesten houden, de
kunst van het spel. De Ströbeckers toonden spoe

dig een groote belangstelling voor dit nieuwe tijd

verdrijf en toen de graaf later werd vrfigelaten,
telde het dorp reeds een groot aantal goede
spelers. Volgens een andere lezing zou die ge

vangene i,iet graaf Guncellin, maar een door
b.sschop Burchard gevangen genomen Weudenvorst
zijn geweest. Van der Linde geeft in zijn be

kende Geschiedenis van het schaakspel" de vol

gende lezing van den historischen kern dezer sage :
Een kanunnik van het domkapittol van
Ha'.bers'adt, die, ten tijde dat dit nog regeerde met den
bisschop gevallen was en zich inliet dorp Stnibeck
terug had getrokken, maakte tijdens zijn balling

schap de inwoners met het spel bekend. Toen
hrj nu later zelf bisschop werd, moedigde hij beu
aan, het spel in eere te houden en gaf hun op
die voorwaarde verscheidene privilegiën. Uit dieu
tijd dagteekent ook het voorrecht der Stiöbeckers,
eiken doortrekkenden voornamen heer een partij
schaak aan te bieden. Dit was ook het geval met
den Grooten Keurvorst, die den Ströbeckers in het
jnar 1651 een schaak- en koerierspel" vereerde,
dat nog aanwezig is. De oorspronkelijke figuren,
die van zilver waren, zijn verloren geraakt en door
ivoren vervangen. Het bord vei toont aan de eene
zijde de gewone vier en zestig vakken, a,in de
andere zijde de zes en negentig vakken (S X 12)
van het koerier-pel, dat echter in Ströbeck niet
hekend is.
Me kinderen in Ströbeck geraken van af hun
prilste jengd met het bord en de stukken ver

trouwd, worden zooiira zij op school komen syste

matisch in de zetten oudenvezen en gaan eweg
Beoefend in het oplossen van problemen. ledei'
jaar teg- n Pascben houdt de schooljeugd examens
en weds rijden, waarbij aan de drie zegevierende
jongens en meisjes elk een mooi versierd
schaakboid uiot het ops.'hrift ter beiooLirig voor vlijt"
als prijs wordt uitgeieikt.
In het van ouds beroemde hotel 2um
Schaehspiel" waarin z'ch nog een schaakvenster bevindt
uit het jsar 1601, met glasschilderir&gt;g«n, het wapen
en afbeeldingen van tiöbeck voo&gt; stellend, wor

den elk j:iar kinderteuunooien en wedstrijden voor
volwassenen gehouden, waar niet zelden de
schaakliefhebbers van ver en nabij heenstroomen en in
spanning de interessante sptlen volgen.
Sinds de laatste twintig a dertig jaren ziin ook
in Stnibeck corgressen gehouden, waaraan talrijke
vrienden van het schaakspel uit alle landen heb

ben deelgenomen en Vfa«rbij de Stiöbeckers, al
heblen zij ook geen wereldberoomdeu matador
voortgebracht, zich toch steeds als knappe spelers,
hebben eloen kennen.

</text>
<image timestamp="2002:08:20:06:30:27.00" size="392068">D20021B.TIF</image>
</page>
</document>
