<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18800208</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
D E
TEBDAMMER, W EEKBLAD VOOR N E D E R'L AND.
aan varen liberalen zin onder i» leden der
Tweede Kamer, hem gebleken aft de beetrjr
diug van zyu voorstel, tiet liberaSsme, zegt
njj met Sloet tot Oldhuis, heeft, zooals het
door velen wordt omhelsd, een kennelijke
•trekking vau verdrukking, ii zelfzuchtig en
Biteltateod.
Ondat men den burgemeester door de
Regeering en niet door den Raad of op voordracht
van den Baad benoemd wil zien.
Het betoog zou klemmend ijjn als het be

wijs geleverd was, dat de burgemeesters die
door de Kegeering benoemd worden, in den
regel of zeer dikwqls een andere politieke
kleur vertoonden dan de raden, waarvan zjj
•'• Voorzitter optreden.
Zelfs een .zoo peKsemistisch gestemd gemoed,
alt dat van Zierickzee's afgevaardigde zou in
&lt;tebreken moet bly'ven om schyn of schaduw
u ' «wijs tft eevfln. W»t men- ook den
verF|] o' kabfnetteu, dio elEaar in den
lantW . zijn opgevolgd, ten laste moge
leg5e-, "®. lii van de burgen) «esters-benoemingen
sen' politii. Jrn ^c^iz-nnk wkten. r.or- dat op
d'en grond in het bijzonder de liberalen mogen
lieeten: gercigd hun naabten te verdrukken,
zelfzuchtig en uitsluitend, men mag het niet
óp gezag van Sloet tot Oldhuis aannemen.
Doch de heer Kerkwijk redeneert b\j
voor\nr uit het beginsel liberaal." Hy en wij
•fheugeii ons daarover, v.:itrou\vt bp de milde
' nseleu TOD ons staatbéstuur, hjj 'a een
. '&lt;jti nder van ware liberaliteit.
•J^.tau, hij zal, gelouveu wy, tevreden zijn als
V,.,. 'i liberiOi'ine ten opzichte van het
be..- . •'{•ir gemeente samenvatten in deze
woorlen: het wil zooveel mogelijk decentralisatie.
Zooveel mogelijk. En nu zullen voor den
vurigsten liberaal, zelfs vooi- ie xand als de heer •
Kerkwijk, de omstandigheden Loch moeten be

palen hotveel mogelijk dat ig, m. a. w., wat
nuttig is. Aan een politiek beginsel, dat men,
•onder te letten op de gevolgen in de praktijk,
moet doorvoeren, heeft niemand trouw gezwo

ren.
Den beer Kerkwijk zelf is mild, maar hij
bad milder kunnen zijn. In plaats 'fan een
benoeming door den koning had hij kunnen
aandringen op een benoeming door den raad
•elf, of nog milder, een voordracht of benoeming
bq keus door de tegenwoordige stemgèrech- j
tigden, enz.
De vraag bluft dus ook voor den heer
Kerkwijk: boe vér kan ik gaan, zonder de
belangen der gemeente te schaden. ~ :
kwestie i- niet een theoretische, maar een
emendheid praktische. Wij twijfelen er
t niet' aan, of de heer v. Kerkwijk zal
alle liberalen voor zijn voorstel
gewonhebbeh,' als hij slechts duidelijk weet te
.•*n, dat voor den bloei der gemeenteeen
ming op voordracht van den raad beter
. ' '• die rechtstreeks door de
Regeering
echter is zijn antwoord bijzon

heeft, zegt hq, by velen in den
• gat ongunstigén indruk gemaakt,
••«v r-»- •*• • "'weed* Y—fr.r Aff
noordelijk gedeelte van Friesland en in het
bart van Drente, da gemeenteraadsleden niet
ontwikkeld en partijdig zijn. Hiertegenover staat
evenwel dat een aantal personen, van naby met
het personeel van vele gemeenteraden ten
platteLuide bekend, verklaren, dat daar, waar de
mgMeteaen ah keiier* voor den gemeenteraad
of voor watenchapsbeatureB worden opgeroe

pen, t-n het dus belangen geldt, die zi| per

soonlijk kannen beoordeolen, het geenszins
Zoo gemakkelijk it voor zekere' drijver», om
de verkiezingen te beheerschen, als wanneer
het geldt de verkiezing der Tweede Kamer of
der Provinciale Staten, omdat by' deze laatste
de betrokken belangen meestal buiten hun
gezichtskriqg liggen.
Aangenomen, dat de gemeenteraad alleen
uit partijzucht iemand aanbeveelt, dan is de
Regeering toch nog daar, out buiten de aan

beveling te gaat), enz.
Wg hebben reeds vroeger in ons artikel:
Onze Burgervaders anngetooud, dat de heer
Kerkwijk een dichterlijke uatu'ir bezit, en wij
gelooven daar nogmaals op te mogen wijzen.
Op velen ia den lande heeft het een hoogst
ongunstigén incfrutc gemaakt, uaïituiitsrïufS.
beweerd hebben als zon een buereugienieeiite-1
raad in di-ii regel cict een geschikt collegie l
KÜn, om een aanbeveling voor een te
beno~•nen burgemeester. op te makaa, ofschoon de
gemeentewet uu reeds een dertigtal jaren
werkt.....
-Och kom! Wie die velen in den lande" zijn
Die boerengemeen'eraden misschien zelf? Nu
dat is te begrijpen. Behalve de kerkelijke pers
heeft men van niemand iets vernomen, dat van •
Kerkny'k'e beweren bevestigen kan. Een dich- !
terly'ke vrijheid. • l
Op gezag van drie burgemeesters, durft hij l
wel aannemen dat in het Graafschap Zutfen,
in het noordelijk gedeelte van Friesland, en
in repthe de gemeenteraads-leden niet ont

wikkeld, partijdig zy'n, doch dat dit b. v.
in- Utrecht, Noord-Holland of Brabant ook het
geval zou wezen, weigert hy te onderstellen,
daar een aantal personen hem verzekerd heb

ben, dat bij het kiezen van leden voor ge

meenteraad en polderbeaturen waar het dus
belangen geldt die zij persoonlijk kunnen
beoordeelen, de landlieden niet gemakkelijk
door drijvers te vervangen zijn.
Het zal noodig zy'n, dat de beer Kerkwijk
nog eens een nieuw aantal personen van naby'
met het personeel van vele gemeenteraden ten
plattelande bekend" opruept. Vreemdeling in
Jerusalem als hy schijnt te zijn, heeft hij aan
betere mformatien dringend behoefte. Het
beste middel echter om in deze tot zekerheid1
te komen, zou een studie van de daden der,
nederlandsche polderbe*turen zijn. Het z»u
hem waarschijnlijk niet rqoeilyk vallen in enkele
dagen tot de overtuiging te komen, hoe vaak
door die besturen, waar landlieden den boven

toon voeren, es het dus belangen geldt, die zy
persoonlijk kunnen beoordeelen (men leze: moes

ten kunnen beoordeelén)de meest onmisbare h
rvormingen jaren lang werden tegengehouden.
»ij gelooven. dat de. heer Kerkwijk spoedig'
zon erkennen :„/*• Rcgeenng dwaalt wel eens j
aneu-rechten aangevangen. Tirard heeft zich
onbewimpeld een voorstander der handels

verdragen op liberalen grondslag betoond.
Voorshands is er geen gevaar te duchten, dat
' Frankrijk Duitxchland's voorbeeld zal volgen.
Trouwens de financieele zaken gaan in Frank

rijk zon goed, dat het niet licht zal kunren
kon vertoonen, moest het gerucht ontstaan,
dat zij reeds te Caunes gestorven was.
De italiaan&amp;che Minister van Oorlog, ontevre

den over de houding der generaals, ilie lid van
den Senaat zijn, hoeft ?.yn ontslag aangevraagd.
De Senaat cal een oO tal nieuwe leden ont

vangen. Den ITden Februari wordt de
parlebe?luiten een anderen weg in te slaan, zoolang &lt; ments-satting weer geopend.
de toestand het niet vordert. Op de begroo-1 Tot lid van den Senaat word Dr. Broca,
tint; voor 1881, thans bij de Kamer ingediend,
overtreft de raming der ontvangsten, die der
, uitgaven met verscheidene niillioenen. Belas

tingen die het meest drukken, kunnen worden
afgeschaft, en het is te begrijpen, dat zulk
een gunstige uitkomst de liefde voor de Repu

bliek niet weinig versterkt.
de richting door hem aangewezen zal wor

den ingeslagen en het doel bereikt.

De amsterdamsche Ijsclub deed wederom
een wedstrijd in het schounry'Juu houden.
Deze vereenigiug maakt zich verdienstelijk.
Nog altijd wordt in Friesland en werd, in
navolging van het Noorden, ook in Holland
het /lardrydeu nis het hoogste beschouwd.
.waarvoor een echaatsrijdor zich had in t&lt;
De otisttnryVclw delegatie .heeft debefroo- spaonen.
tingen vun oorlog en marine onveranderd Men weet welk een onaesthetisoh schouwspel
aangenomen. xalk e«u beude van hardrijders aaubie it, en
De Hongaarsche staatsdienst voor 1879 sloot het behoeft niet herinnerd te u-orden, dat de
met een tekort van ruim 26 millioen fl. officieel georganiseerde hai-drijderijen aan
menigIn Oostenrijk wil de katholieke party be- een de gezondheid en het leven gekost hebben.
de rppnblikeiiiüche kandidaat, gekozen.
De dood v
r VBJ? ,Pilu
de IJo:iupar'.i;.l''iif&lt;!ue partij, die
'
Alexander Duinas heeft zy'n veelbeteekeneuden: proeven het onderwijs op nieuw aan de kerk Het wordt tijd dat. aan dit goede i-n
aantrek' steun verleend aan Naquets voorstel, tot in-j over te leveren. De groole strijd op dit ge- kelyke vermaak een betere richting worde
gej voering van de echtscheiding. In een boek aan , bied is euvopee-cli. geven, waarbij, de schoonheidszin iets meer tot
:dat onderwerp gewijd, verdedigt hij het.be-j De Sultan heeft nu ook een reglement, zy'u recht komt,_dan tot licdvn geschiedde. Ook
jginstl der echtscheiding als niet bepaald in' waarbij de belangen van het protestantisme op deze uitspanning mag de beschaving haar
i strijd met de geschiedenis der kerk cu als ge-'in Turkije, worden geregeld, geteekend. stempel drukken. Het is, lueenon wjj, nieer in
eischt door de zedelijke belangen der maat-, De deensche Kamer heeft met algemoene overeenstemming met de natuur vau een paard
schappij. _ • .- ! stiiTf'^'e afschaffing der scheepvaarts-rechten dan van een beschaafd monsch, om zicli
:[IB Dassagnnc; den va- ' aangenü.\ ^/o ondanks den tegenstand der Re- Snelheid vau beweging, te uieteu met een k
ii een verlies voor af fee^ aequfviue.Y* ;ycf 'i'ze v., kouiotief. Meuschen op liordio vliegen, zwauien
i..j«rm!j van inUouisten kan aanwijzen. i10 springen op hun schaatsen,' als zat de dood
dat. (!eze J'amilie maakt, loven moet.1 In de amerikaausche Unie begint men zich bun op de hielen, bewijzen, niets «ndnrs HJJY
In' Duitschlu-ud overlegt men op welke wy'a ongerust to maken over den-oorlog in Zuid- dat zj' tter.\o- spiereu bezitten en een goede
de millioenen gevonden zullen worden, die de Amerika, die hoe langer, hoe meer ten nadeele borst kebben te verliezen. Lieden die in
vermeerdering vau de lichtingen ncodigmaakt, van Peru uitloopt. Eon voorstel is in overwe- sitrlyke bewcsingen over de plukte zweven,
Voorts verdiept men zich in gissingen omtrent de ging, dat Ilayes zich aU bctlliddtlaar zal aan- toonen, dat zy behalve die beide ook nog smaak
verhouding tusseben het Vatik;i;in en de Re- bieden. bezitten en schenken uiiitdien dun
toesctiouge'ering of Bisuiarck, spreekt over des laatsten Onder de wetten die het kongres behandelen wer een meer verheven genot.
neiging om de hulp van het liberalisme weer in te /al, komt er een voor um den toevloed van Laat Holland een voorbeeld geven van den
roepen en het centrum en de kouservatieven prijs Chineezen nimr de Westelijke Staten tn ver- wedijver in schoonryden, en de ietwat dierlijke
te geven, in verband waarmee men ook een minderen. Volgens het nieuwe ontwerp zal hardry'deiy'den zullen allengs dooreen beter
wijziging van het ministerie voorspelt. Bismarck oen schip niet meer dan 15 inboorlingen van soort van y'bvermaak van de b.ian gedrongen
echter, is iemand, wiens politieke horo-Coop het Uemelsche rijk naar de nieuwe wereld worden.
moeilijk te trekken valt. tegelijk mogen uanbrongeik- - .
In raziliëheei-ïcht de gele koorts.
In de Pruisische Kamer van afgevaardigden
werden' disku-aies gevoerd naar aanleiding van
de bcgrootiug voor eei-edienst, waaruit blykt Het ambtsgebied der inspckteurs.diati'ikts- en
dat de konservatiove party in zich zelf ver- arrondissements-schoülopzieaers en de regeling
deeld is. hunner werkzaamheden zijn bij koninklijk
beDe Ieren wekken mededongen. Engelsen- gluit thans geregeld.
Indiëzendt zijn penningen, de paus gaf ƒ5000.
De New- York llerald opende een inschrijving |
en Cing zelf voor met de koninklijke gift van
f 250,000. Parnell sprak ten hunnen voordeel
en de anierikaansche re.tfeeriüg stelt voor
100.000 dollars toe te staan.
D« katholieken in Amerika houden inzamelin

gen, en de liberale party' in Engeland spreekt
zno lief over Ierland, alsmaar mogelijk is, daar
zy in de wanorde en het gebrek, die in het
groene Erin heei schen.de zwakheid
vnnBeaconstield's beleid ziet.
De troonrede, waarmee de koningin de
parlementozittiug geopend heeft, bevat ook al
tenige zinsneden over Ierland en belooft wets

ontwerpen, die kunnen strekken om den toe

stand te verbeteren. Wat zij over Turkije en
Afghanistan zegt' is van geringe beteekenis.
Dat, men niet haakt naar een annexatie1 van
des Emirsland, » na de onder vinding die men
heeft opgedaan, verklaarbaar. Voor de
Kaapkolouie wonltqeen kpnfederatie in hét vooruit

zicht gest.il'' T* '•'*'•' -lorli» Sttten stnllnnnn
De Tweede Kamer der Staten-Generaal zal
weder bijeenkomen den iTden Februari 's na

middags ten 3 ure.
T» . , i , . ..
De dagbladen bevatten : ,
Het Handelsblad.: Atjeb, Holland 111 last?—Xoltardanmlte
Indiëin 1879.
UIT DE 3IAASSIAÜ.
Teekenen des tijds! ze doen zich ook hier voor
Onze Gemeenteraadszitting vun gisteren waf
daarvan het liewijs. Als ik spreek van een
teeken des tyds heb ik niet op het oog de klok
die (ïindelyk aan de Oosterkade ziil ven-ijzen,
maar ik bedoel de houding van den raad tegen

over het voorótel tot wijziging van het bouw

plan op het Noordereitnud, zooals dut'werd
vastgesteld bij de overeenkomst dd. 24 Uctober
1873, tu-scben do gemeente Rot'erdam en de
! Rotterdamsche Ilandelsvet-ceniging ge-loten. In
| de dngeu van weleer, de scliuone dagen toen
; Pincoffs op het toppuLt van zijn tn&amp;cht en in

vloed stond, en hu als de woordvoerder van de
andels- Vereeniging 'm den
diëin 1879. Raad gedaan kreeg wat hij wilde, in die dagen
Nieuwe RotterdatnschéCourant : Grondwets- zou zulk' eeu voorstel waarschijulijk zün
aanherziening. (De Eerste Kamer en hare samen- genomen, ik zal niet zeggen met algemeene
V _ . ... (trnmTTiBn _—want AI&gt; wofati ulftul vmi riia Afif.KTa
stelling. Scheépsgeneeskundigeh 'i
temmen want er wareu altijd vau die lastige
lui, die zich bij de grootsche plannen vun de
__ _ _ - = 10 T\ T&gt; lui, "lö«Ibu tfll uu Uluvlovflc IIIOiUMCJI T«*i uu
Het Vaderland: Levenslang? - De Regee- floW&gt; Uund..rer, niet wilden neerleggen en de
ring en de persoonlijke Dienstplicht. Een^groute voordeelen er van voor de* gemeente.
onwettige toestand.
[niet inzagen maar toch met gioote
meerNieuws van den Dag: Waterstaatsbelangen.. derheid. TIoo geheel anders was
ditnu.mefkArnhemsche Courant: Onhandige Vrienden. w«"'dig, héuchelgk teeken destyds zou ik byna
t t'j -i/t ..- ,. n -w j ,„j„i,„ze««en: met 30 tegen 2 stemmen veieen«de de
Amsterdamsche CouYant: De Isederlandsche vergadering zich met het voorstel van den heer
Bank. Het. W«l-ontwerp op do Zeevissohe- van .Gennep, om de zaak te renvayeeren sa»
rijen. Art. 5.9 ilur' Gemeentewet (Het ant- Burg. en. Wetb., teneinde ter wegneming vai
woord van den heer van Kerkwijk). Kerke- allen twijfel omtrent de bedoeling van par
lifi, . tr„;~i„.«,_„-v. 'AmotA.-'MT,. nnnatin- *fl*sl), r5» vrA.r,»«tBlr).! wil7'«&gt;rt" »' •••"-'•• ''
•

</text>
<image timestamp="2002:11:06:07:23:23.00" size="307414">D1000KCZ.TIF</image>
</page>
</document>
