<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18860328</Datum>
<Pagina>16</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
«•SE!
Iti
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 457
VEILING VAN VASTE GOEDEREN.
Op Maandag 29 Maart, des avonds ten 6 uur.
In Frascati."

Een Dubbel Koopmanshnis en Erve, Leidschegracht S.
Een Huis en Erve, Prinsengracht 8iS.
B*n Hotel genaamd Met Amalia Hotel, te Baam.
Een Huis en Erve, met Achterhuis, Haarlemmer
Honttuiaen 97/93.
Een Loods met Woning en Erve, als voren, 52.
Een Pakhuis en Erve, gen. De Vriendschap Groene
burgwal 52.
Een Winkelhuls en Erve, Molensleeg 4.
Een Huis en Erve, Nienwe Keizersgracht 7.
Een Wiokelhuis en Erve, Boomstraat 81.
Een Huis en Erve, Tiohelstraa'. 47.
Twee Winkelhuizen en Erve, Rozenstraat 147/149,
Twee Hu'zen en Erve, Lamierstraat 125/127.
Een Winkelhuis en Erve, Runstraat 2.
Een Winkeihuis en Erve, Van Oldenbarneveldstraat 11.
Een Heerenhuis en Erve, als voren 13.
Een Bouwterrein De Wittenstraat, gr, l a. 81 c.
Dito als voren, gr. l a. 38 c.
Een Hul» en Etve, Maarten Janszoon Kosterstraat 6.
Een Huis e» Erve, Leideche Kruisstraat 25.
Een Winkelhuia eu Erve, 2e Goudsbloeindwar»straat 13.
ADVERTENTIES.
3. BEETZ, A. LANGEEHÜIZEN, A.
SONDORP, J. P. A. KILSDONK, F. A
VERBEEK, Z. DEENIK, J. H. BOGGE Jr.
J. VAN NULCK Jr. en K. BOELE, Makelaars, zullen op
Maandag 13 April 1886, des avonda ten G ure, in het
Verkooplokaal Frnscati, ten overstaan van den Nutari»
J. O. O. POLLONES, in veiling brengen:
Het zeer net onderhouden II E E B KIV HIII S, met
grooten Tuin, TulnlinU en Erve. aan de

Keizersgracht No, 742,
tnsechen de Kegulimsgraoht en Utrechtscheetraat, Kad.
Sectie I, No. 1415, groot
2 Aren, 85 Centlaren.
Het perceel zal kunnen bezichtigd worden Maandag
en Woensdag van 2 tot 4 ure, mits vertoonende een
Toegangsbewijs door een der Makelaars voornoemd,
geteekend.
De Bewyzen van eigendom enz. zullen op den gewo

nen tgd, 'e voormiddag», ter lezing zijn ten Kantore van
den Notaris J. C. G. POLLONES, aan de Keizeisgr. 629.
VOORLOOPIC KERIGT.

VERKOOP VAN SCHILDERIJEN.

Op Donderdasr den 29 April 1886 zal ten overstaan van
den Notaris Z. S. DE HAAN, te Leeuwarden publiek wor

den verkocht: de fraaie verzameling van 49 stuks
Schilderden, nagelaten door wij l on den Heer F. A. KEIKES,
aldaar, w. o. voorkomen stukken van: ALMA TADEMA,
Mevrouw BISSCHOP, C. BISSCHOP, A. HULK, B. C. KOE

KOEK J. H. B. KOEKOEK, 8, KOOL. Ch LEIKEltT,
N. KIEGEN, A. SCHELFHOUT, W. -VERSCHUUR, enz
PHOTOGRAPHIEN
DEB
nu flo Tntoroi
Uil litj lülülll.
TE HAMBliBG.
De PHOTOGRiPHIEN in Ca b in et-formaat van
«,11e deelnemers in bovenstaande wedstrijden, als

mede een uitmuntend geslaagde Groep van de
Nederlandsche B ij d e r e, zijn ter bezichtiging
gesteld aan het Bureau van de

Nederlandsche Sport,

Rokim 2) Amsterdam.
alwaar ook bestellingen worden aangenomen.
1)6 prijs is / O.J5 per stuk, iranco per post.

KAJSER-ATELIEK,

P. L1NCKELMANN.
Bén te Trier gevestigd» goed bekende

Agentuur-firma,
met de fijnste referentiën, die regelmatig eenige feeeren
in het jaar de Bijnprovinciën Westpltalen, Lotharingen,
Noord-Elzas, De Pais, Birkenféld en Hessen bereizen
laat, zoekt de vertegenwoordiging op zich te nemen van
meer eerste buizen onverschillig van welke branche,
Voor deze provinciën of voor gedeeltens daarvan.
Aanbiedingen, doch alleen van eerste en uitgebreide
Firma's worden ingewacht onder H 1438 aan BUDOLF
MOSSE te Keulen.
Ken bejaard Heer,
3P. G., zoekt bezigheden van letterkundigen of
adminiBtratieven aard, hoofdzakelijk tegen genot van pension
en gezellig hnUelgk verkeer. Gediplomeerd zijnde is
fcjj ook genegen eenige uren per dag onderwijs te ge

ven. Adres lett. U. D. A, Bureau van De Amsterdammer.
Meeren
Een bekwaam Vleeschhouwer zoekt plaatsing in
een Provinciestad of groot dorp van Noord-Holland.
Goede getuigen kunnen gegeven worden. Adrea onder
motto Slager, aan het Bureau van dit blad,
TEENEN-CÜLTUUR.

J. A. ttKAHE,
HANDBOEK DER RATIONEELE

TEENEN-CÜLTUUR.
Naar de 3e geheel omgewerkte uitgave, vertaald door
P. HOOFTMAW.
237 Bladz. ƒ1.90, franco toezending per post ƒ 1.95.
Uitgave H* *f- OTTO, te Waarden.
Als ritmU Catenx voor Jongens
worden bijzonder aanbevolen
DB ONDERSTAANDE PRACHÏWERKEN,
bij alle Boekhandelaren verkrijgbaar,
o
JLl'CÏEN BI ART.
Een Zeereis tegen wil en dank.
Unac, de Indiaan.
José's Geheim.
Lucia d'Avila.
Al deze worl:en, groot S", met 22 keurige gravuren
zijn geïllustreerd door den op dat gsbicd zoo gunstig
bulienden H. MEIJEE. Prijs per deel, prachtig gebonden
f 8.40.


P. J. ANDRIESSEN.
Oranje-Nassau.
I deel groot 8°. met 10 fraaie litographiën in tintdruls.
De prijs van dit meesterwerk van den beroemden
echrrjver is, rijk gebonden, t' 3.9O.
o

Dr. T. C. WINKLER.
Op en in de Aarde.
l deel royaal 8°. met. 18 platen en vele houtgravuren.
In Zee en Lucht.
l deel royaal 8°. met 20 platen en kaarten en vele
houtgravuren.
Dat van deze werken reeds een vierde druk noodig is
geworden, pleit genoegzaam voor den inhoud. De prijs
van elk deel is, gebonden in lianen band, f. S.Ï5
o
S. BL.A1VDY.
Stephan Paulowitch.
l deel post 8°. met 22 groote on U kleinere gravuren.
Dit werk, in boeiendon stijl ge&amp;clirevoD, doet ons een
blik worpen in bet huiselijk en maatschappelijk leven der
KUSSOD. Prijs, in netten band gobouden, i 1,!)O.


O. ARNOUTSZ.
De Zwerver.
Een vfrhoal nif di &gt;/tijd van Prins J'i'erferik Hendrik.
l deel post 8°. met 4 litographisehe platen. Prijs, ge

bonden, f 1.50.
Hedon verschijnt bij H. D. JEENK WILLINK, te
Haarlem:
volgens de bij de Tweede Kamer de Staten-Generaal
aanhangige Eegeeringsvooi'stelellen.
Prijs 40 Csnts
Te gelijker tijd wordt verkrijgbaar gesteld:
Hetzelfde werk, gevolgd door: de bestaande Grond

wet voor het Koningrijk dor N»derlanden en het Ont

werp der Staatscommissie, ter vergslijltirg naast elkan Ier
gesteld, benevens het Herzienings-ontwerp van Mr. S.
van HOUTEN.
Prijs 90 Cents.
Verkrijgbaar bij alle Boekhandelaars, of desverkiezende
franco per post tegen toezending van het bedrag in
postwissels of postzegels aan den Uitgever.
80 CENTS.
Iets nieuws! Iets vreemds!
Bij E. P. ZIJLSTEA Joure (Fr.), is verschenen:

HET DOODE PUNT
OP
43
Heldendicht in drie zangen*
(De Tweede Kamer, De Schoolstrijd, Slotzang.)
Met pikante saus overgoten,
DOOK

JOOST VAN DEN HEKEL.
Tegen toozending van 30 Cents per postwissel franco
door geheel Nederland. (Inh. 32 blz.)
. Uitgevers.
Een ontwikkeld persoon, goed corrector, vlug
schrijver, en met gunstigen referenticn, zoekt
plaatsing of werk aan huis.
Asmbiedingen onder motto Correctie", bureau
van dit blad.
KAS-VEREENI6INB,
Rente voor gelden A deposito
Met n dag vooraf opvragena .... 11/4 pOt.
tien dagen ...... 1% .
voor langere termijnen op nader overeen te komen
voorwaarden.
BEWARING VAN WAARDEN
volgens Reglement aan het Kantoor verkrijgbaar.
Amsterdam, 28 Maart 1886.
DB DI8EOTIB,
(Doelenstraat 22.)
Deposito-rente op heden
met n dag opvragena . i « . IJ/4 pCt.
tien dagen .... D/2
Rewaring vau Waarden tegen 1/1 per Mille per
maanden,
Eeglementen gratis verkrijgbaar.
Verduurzaamde Levensmiddelen.

IEMAND volkomen bekend met de bereiding
biedt zich aan om zelf werkzaam te zjjn, of tegen ver

goeding andere belanghebbenden het vak te leeren.
Nadere inlichtingen onder lettere X Y Z, bur. v/d blad.
W
'ordt gevraagd te Amersfoort een eerste of 2de
modiste tegen hoog loon. Fr. br. bjj SLOTHOüWEK
&amp; ZOON, Boekhandel, Amersfoort.
Twee bekwame Letterzetters
bieden zich aan, onverschillig waar. Adres,
franco brieven, lelt. U U C, Bureau van dit blad.
REDACTEUR.
Een Eedacteur (uitstekende referentiën) vrengcht
plaatsing bij een groot of klein Blad. Ook genegen op
het Bureau van een Uitgever werkzaam te zijn. Brieven
iïauce Letters U U Z Bureau van dit Blad.

Huisbewaarder!
Gehuwde lieden, zonder kinderen, P. G, waarvan de
man buitenshuis werkt, bieden zich aan ale Huisbe

waarders. Ook zijn zij niet ongenegen in een Winkel
geplaatst to worden. Fr. br., V A V, bureau v/d blad. '
Ee
A
Te SmiBi* aasigeltodc
Ken vrij slaapkanicHje a fi.5O per vu
idros &lt;iiovcrl Fiiiick^traat 133 boven.
3e felerinstastraat Ho. l
to huur aangeboden een geheel vrij Hui» 3 kamers,
keuken, plaatsje enz. voor ƒ275 per jaar. Te bevragen
Amstel 111.
Te Imiir te lïaarlein lo Mei
Heerenhuis met Tuin KI. Houtw., 10 k., riant gelegen
over den Koekamp.
Brieven franco Florapark 23 aldaar.
Nederlandsche Sport,

OFFICIEEL, ORGAAN
der
Nederlandsclie Harddraveri/j- en Renvereenigint)
der Nederlandsche Jachtvereeniging Nimrod"
der Koninklijke Nederlandsche Zeil- en
Roeivereeniging, der Boei- en Zeüvereenigïng De Maas",
der Amsterdamsche Roei- en Zeilvereeniging De
Hoop", der Boei- en Zeilvereeniging De Amstel",
der Zeilvereeniging Het IJ", van den Nederl.
Schaatsenri/dersbond, der Amsterdamsche
Uscliib, der Amsterdamsche Skaling-Club en van den
Nederlandschen Cricket-Bond.

Verschijnt eiken Zaterdag.
Abonnementsprijs per jaar franco p. p.
f 7,50, bij vooruitbetaling.
Advertentiën van I—5 regels f I.—,
elke regel meer f 0.20.
Met l Maart is de vijfde jaargang begonnen.

Inhoud van No. 189. (Zaterdag 13 Maart).
Officiëele Mededeelingen. Programma der Wedloopen
te Nijmegen, op Maandag 14 Juni 1886. a. Wedrennen.
Vltrujectin as, Iets over het stelselmatig fokken van
Harddravers, met betrekking tot oazen landbouw. f. II.
bromberg, De N. Holl. en Friesche Sjees en de Amer.
Sulkey. In zake de Bemonte. L. V., Parijsche
Brieven. Laatste Noteeringen te Londep. Uitslag
Baitenlandsche Wedrennen. Schietwedstrrjden te Am

sterdam. Progrrmraa van de Internationale
Hondententoonstelling te Eotterdam. Ipenwoud, Nederlandsen.
Honden-Stamboek. Aanstaande
Hondententoonstellingen en Field-Trials. Zeilen en Boeien. Cricket. •
Bchaatsenrjjden. Vélocipèdes. Biljart.—Advertentiën.
Abonnementen worden aangenomen bij alle
Boekhandelaars, Postdirecteuren en aan het
Bureau van Nederlandsclie Sport,"
, Amsterdam.
Stoom.4i-ukkcrij ELLEKMAN, HAKMS tx. Co.

</text>
<image timestamp="2002:08:19:11:52:41.00" size="234533">D10001O8.TIF</image>
</page>
</document>
