<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18860328</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 457
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
15
51


&amp;
*.
' BÖRussische Staatsfondsen was de stemming verde«ld, terwijl eenige
meer locale soorten op hoogere prijzen sluiten, blijven andere soorten
onveranderd, terwijl weder büandere, hoofdzakelijk de Roebelsoorten, een
verlies van # a H pCt. valt te constateeren.
Spanjaarden verloren M pCt. Van Turksche fondsen daalden de gepri

vilegieerde Schuld 2K pCt., de groepen C en D1A pCt. Egyptenaren ver

minderden l pOt.
Oude Mexicanen *A X, nieuwe %• % lager.
Brazilianen verkeerden ia eene vaste stemming, de laatste emissie
echter tot 9SX % terug.
6 94 Peruanen stegen *A %, 5 % % %. Volgens een bericht in de
Timea is er tusschen de verschillende buitenlandsche schuldeischers van
Peru een overeenkomst getroffen, waardoor de Fransche regeering haar
protest tegen de verdeeling der gelden, voortspruitende uit den verkoop
van guano, intrekt en deze verdeeling alzoo onverwijld te verwachten
fc. Wfl meenen dat deze uitdeeling in verhouding van het tot heden uit

gekeerde dividend zeer aanzienlijk zal zijn.
Venezuela blijft geregeld de maandeiyksche remises voor de
rentebetaling genden. Het fonds sluit onveranderd.
Stedelijke leehingen, met weinig affaire, nagenoeg zondor prijsverschillen.
Van industriëele en financieele ondernemingen stegen aandeelen Nieuwe
Afrik. H.-V. l %, Aandeelen Lens &amp; Bergsma 53* %, 6 % oblig. % %.
In aandeelen ontstond een uitgebreide handel tot stijgende prijzen.
Waarschijnlijk wierp men zich op dit fonds omdat het laag genoteerd
Btaat" zonder rekening te houden met de mogelijke innerlijke waarde.
Aandeelen Neder!. H.-M. sluiten % % "hooger «dan de vorige week,
Aandeelen Ned. I. H.-Bank l %, oblig. de Buk, Groskamp &amp; Co. 7 96,
. Aandeelen Kas- Verëeniging l 96.
'. Daarentegen daalden Aandeelen Groninger Waterleiding Maatsch. 1%,
Havendienst l X, Feijenoord VA %.
De aandeelhouders der Stoomvaart-MaatschappöInsulinde" zijn tegen
9 April opgeroepen tot eene buitengewone vergadering ten einde een
besluit te nemen .over een voorstel tot ontbinding. Daardoor stegen
Aandeèlen dier Maatschappij S %, terwijl de 5 % obligatiën 5 % lager werden
verhandeld. Wellicht verwacht men later een voorslag aan de
obligatiehouders, in den geest zooals die welke men aan de obligatiehouders
Lens &amp; Bergsma deed, anders klinkt bij eene ophanden zijnde liquidatie
eene rijzing in de aandeelen, die aan eene daling in de obligatiën ge

paard gaat, vreemd.
Aandeelen Stoomvaart Nederland" gaven l % pet. van het pas behaalde
avans prijs.
De Delimaatschappii verblijdde hare aandeelhouders weder door de
aankondiging van een dividend over het oogstjaar 1884/85, groot 107 1A pet.,
betaalbaar 15 Juni 1886.
Ongeveer tegelijkertijd verscheen het prospectus eener 5 pet.
geldleening der Deli-Spoorweg-Maatschappij. Van die leening, groot ƒ VA
millioen, wordt thans l millioen aan .het publiek aangeboden. De obli

gatiën die rente dragen sedert l Januari 1.1. zijnaflosbaar door jaarlijksche
lotingen, aan te vangen in 1838, en worden uitgegeven a 99 pet. De
inschrijving alhier is opengesteld op 2 April e.k. bij de h.h. De Koek &amp;
Uit den Bogaard, Nachenius &amp; Zoon en Wurfbain &amp; Zoon.
De naam Deli" heeft een goeden klank, doch evenzeer de namen van
hen die het bestuur der Maatschappij uitmaken. Het toenemend verkeer
in de streken die de spoorweg doorsnijdt doet bovendien vermoeden dat
de Maatschappij goede vruchten zal kunneh afwerpen, die in de eerste
plaats aan de Obligatiën de noodige zekerheid verschaffen. Wüachten
echter de bepaling, dat de Obligatiën ter keuze der Maatschappij ten
allen tijde kunnen worden afgelost, voor de koopers, vooral met het oog
op de heerschende reductie en convcrsiewoode, minder gewenscht,
hoofdzakelijk daarom omdat men niet vooraf kan bepalen, tot welken
rentevoet men bij eene eventueele aflossing het kapitaal opnieuw zal
kunnen plaatsen. Eene leening tot iets lagere rente, uittego ven eenige
percenten beneden pari, had o. i. daarom de voorkeur verdiend.
Colorado's 1A pet. lager, Maxwellaandeelen $&amp; pet. hooger. Incomebonds
onveranderd.
Evenals het vorig jaar steeg de koers der aandeelen Haarlem-Zand voort
Spoorwegmaatschappij met den stand van den thermometer, alhoewel niet
in dezelfde mate. De koers der aandeelen verbeterde 5% pet. Wy kunnen
echter niet gelooven dat eene mooie lente van grooten invloed op het
verkeer van dien weg kan zijn.
Van Centraalspoorwegwaarden stegen aandeelen *A pet., gestempelde
Obligatiën 3A pet., en daalde de uitgestelde schuld % pet.
Boxtel-Wessel aandeelen daalden pct, 4JSpct. Obligatiön H pet.,
gestempelde 1ste hyp. Ji pet., 2de hyp. 9fi pet.
Italiaansche Spoorsvegwaarden onveranderd. Russische voor enkele
soorten iets hooger, andere iets lag»r in prijs.
De koersen der Amerikaansohe spoorwegwaarden toonen voor de
meeste soorten by de vorige week aanzienlijke nadeelige verschillen aan.
Hoofdzakelijk betreft dit de aandealen; de obligatiën waren, vooral wat
de soliede soorten betreft, meer prijshoudend.
De teruggang bedraagt 2%; voor Oblig. Atlantic Pacific, *A pet. voor
preferred Buffalo, V/i pet., voor Centralshares 5% pet., voor Oblig.
Chesapeake Ohio B ex coupons, 3 pet. voor Oblig. Chesapeake Ohio
Southwestern, 2 pet. voor Akronshares, l pet. voor aandeelen Denver EG.,
2H pet. voor 5 pet. Oblig. 4%; voor 6 pet. Florida, 2H pet. voor 5 pet
Florida, 2 pet. voor Naslwlleshares, l pet. voor 3 pet. Nashville, 3% pet.
voor Adjustment Bonds, Z3A pet. voor preferred Francisco en Michigans,
1% pet.; voor Aandeelen Missouri K &amp; T spw. 2J£ pet. voor 5 pet. Obl.
3J4 pet; voor Income Bounds, 1% pet. voor Union Pac. Southern Branch,
l pet. voor Common Erieshares, % pet. voor Ontarioshares, 3 pet. voor
Unionshares, VA pet. voor 5 pet. Collateral Trust Bonds, VA pet. vo«r
preferred Wabash.
De hoeren Hubrecht c. s. riepen by aankondiging in de dagbladen de
houders der certificaten preferred Stock Wabash op tot het voldoen der
storting a 8 pet. te voldoen van 29 Maart-10 April met ƒ 197.60 per
certificaat groot $ 1000. Wij gelooven dat de houders wel zullen doen
vóór het verloopen van dien termijn daaraan gevolg te geven.
De weg is tegen 26 April ten verkoop aangeslagen. Van Canadees che
Spoorwegen daalden Aandeelen Canada Southern VA pet. Oblig.
Manitoba s/w. 3A pet.
Aandeelen Canada Pacific maakten eene gunstige uitzondering en slui

ten V* pet. hooger dan de vorige week.
Ofschoon de geldkoersen bij de vorige week weinig of geen verande

ring aantoonen - prolongatie noteert heden, Vrijdag, 2% pet. privaat
disconto VA .pet. - meenen wij toch te hefeben opgemerkt dat er zich
verschijnselen voordoen, die doen vermoeden, dat het beschikbare geld
eerlang beter te plaatsen za! zijn, dan in de laatste tpen het geval was.
Uit de verkorte balans der Nederlandsche Bank, opgemaakt 20 dezer,
blijkt dat de discontorekening in de vorige week met 17 ton vermin

derde, terwijl het goud nog steeds naar de kelders der Bank bluft vloeien,
en de voorraad van dit metaal weder met ruim 2 millioen werd ver

meerderd.
TE H VUB
On J ei de rubriek TE HUUB" worden voor onza
abonnee gratis gedurende n maand opgenomen
woningen, kamers enz. welke vóór Vrijdag n nar
opgegeven zijn, met vermelding van Stand, Lokaliteit,
Huurprijs en wanneer te aanvaarden, Opgaven hieraan
niet voldoende kanoen niet geplaatst worden.
Amsteldi}*
tuis groot cemente
soesteujin enz.
43. Een ruim
terstond.
27. Ben gem. voorkamer met alkoof en balcoo. Voorz.
van gas en alle gemakken.
Jttettliitgstraat
9. Een raim onderst., bev. kantoor en zolder, voot en
en achter licht, gelijk met den straat. Te bevr. bij
H. J. Degens, Singel 873.
fSurmanstraat.
31 Twee gem. ziV en dito slaapkamers, 140 per maand.
15 September.
Bloemgracht
4, Een 2e bovenh. 3 kamera, alkoof, kenken, meidek.,
en zolder, t 400 p. J. Te bezichtigen Draad, en
Vrjjd. 2-4.
Kroutverftrntst
(nienw gedeelte)
1. Een benedenhnis f 325. Te bevr. Westerdokstt. 3.7
Gtroenenüurnwal
6. Kantoorlokftal, a vertrekken. Terstond.
Haarlemmerdijk
101. Vrij bevenb. t450. Terstond.
Haarlemmeriveff
11. Ie, 2e en 3e bovenhuis, 117.00,116X7 en f 15 per
maand; terstond.
67, Gem. Voort, met aparte elaapk, f 18 p.m. terstond.
Handboogttraat
8. Oest. fcMXter voor een heer z. b. b. b. b.
Hemongleade
II. Een bovenh., laag aan de straat, 6 kamers, keuken
en groote zolder. Hunrprgs i 700.
Heerengraoht
63. Een kamer met 01 zonder koet (12 of 140 p. m
voor eeo beet b. b. b. tb
463. b/h Koningsplein. Een Bniste koop of te huur.
Heerenstraat.
24. Winkelhnis met woning, met l Mei of vroeg, f 700 p. j.
463. Een buis te koop of te huur.
Huidenttraat.
20. Een winkelh. 2 kam. open plaats, kelder, enz. te
huur of te koop. l Ang. te aanvaarden.
Jacot» van MJennepstraat
1. Een Ie eu 2de bovenhuis, f 300 en f 280. Aanv.
l April of l Mei.
•facot» van Campe astraaf.
87. Twee net gemenbeleerde Kamers a ƒ18 p.m.
Kerkstraat
153. Een kamer met kost f 30 per maand.
Konittfjsplein
13. Een woonhuis bevatt. 4 groote en 3 kleine kamers,
keuken en zolder, gaz- en waterleiding l 750. Te
bevr. bij L. W. Stam Koningsplein 20.
203. Nette gesj. kamera. Terstond te sanv.
Kloveniersiturgival
109. Een kantoor, hunrpr. f 200, tegen Mei.
Xjauriergrack J
11. Een vrij bovenhnis, huur f 275. 9. Een te bovenh.
Voor- achter -slaap- zij- meidenkamer, kenken, ruim
plat; met of zonder tapijten; zeer aaoaemelp; direct
of later.
ffrarniJCftraat
381. Een groote, nette voorkamer met balkon, benevans
vollen koat voor 2 hearen a f 80 p. m.
241. Een bovenb., groot 8 kamera, keuk. en ruime zolder.
IVatsauKade
505. Benedenhnis, tuin, 4 kamera, kenken, meidenkamer,
gaz- en waterleiding, l Mei.
n.-X. slchterbttrgtval
65. Een kelder; hnnrpr. i 120.
ftldettarnevelattraat
23. Ongein, kamer, Ie tage, f 2.50 p. w.
Overtoom
Ongem. Kamers. Bevragen Stadhouderskade 48.
SPrint SMendrikkaai*
149. Een vrij huis met tuin, 6 kamera en meidenk. Tovst.
171, Een vry bovenh., 6 kamers, gaa-eo waterleiding, f COO
per jaar. l Mei te aanvaarden.
«tue }ij nitraat.
36. Een Huis met Tuin. f450 p. j. Aanv. l Mei.
175. Een geheel huia f 750, terstond.
18.S. 3 piaclit. gem, fcamors Ie etage, terstond.
RoxengvacM
29. Een haïs, tuin, tuinhuis, zes kamers, kelder ea
verdere gem. f 525 p. j. Mei te aanv.
M t te Spaarnaannnerstraat
256. Een ruim benenh. (met l Ang.) f 400, benevens Ie,
2e en 3e tage bovenhuizen, f225, f 200 en f 180.
Te bevragen Westerdokstraat 27.
171. Een net gem. Zit- en Slaapkamer, desverkiezend»
voor l oi 2 personen, (Bovenhuis)
Stadhouderskade
48. Kamer en pension. Ongemeubeleerde kamers.
136. Een buis f 1250. Te bez. Dinsdag en Vrijdag v.2—J.
Utrechts fhestraat
99. Gem. voor- en achterkamer. Teret.of l April; f ISp.m.
Verlengde Vondelstraat.
108. Huis met tuin 9 kamers f1700 j aar s. l Mei
Vinkettstraat
114. 2e en 3o bovenhuis 118 en f 17 p. m.; terstond.
Ifarmoesttraat
151. Een buis f 500. Te bevragen Warmoesatraat 149.
I s te IVeterintfdivarrstraat.
2. Huis mee tuin, 4 kamera, keuken, zolder en keldet*
Huurprijs f 475. l Mei te aanvaarden.
t. Een modern ingericht bovenhuis, f 275 p. jaar.
WetterdoRstraat
26. Een bovenhuis, f 425. Te bevr. Westerdoketr. 27.
tVeesjterxijde
(hoek Mauriisstraat)
2. Een bovenhuis, 8 kamers, zolder enz. f 900. l Mei,
48. Huis, 6 kamers, keuken, kelder, tuin, f 650 p. j.
47. Huis, 2 kamers, keuken, sousterrein, f 18.50 p. m,
49. Huis, 2 kamers, keuken, scrastorr ein, tuin, f 23 p. m.
49. Eovenhuia, 2 kamera, zolder, f 17.50 p, m,

BEVERWIJK.
Een villa bev. 10 kamera en alle gem., riant uitzicht,
op het N.-Z.kanaal, prooien tuin. Huurprijs f 500 p. J,
Aanv. l Met. Br. f., Leiden, Breeatraat 29.

WATERGRAAFSMEER.

Stingdifk.
Huis, 2 kamers, keuken, kelder, toin, f 15 p.m,

</text>
<image timestamp="2002:08:19:11:49:27.00" size="251944">D10001O7.TIF</image>
</page>
</document>
