<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19270827</Datum>
<Pagina>11</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 27 AUGUSTUS 1927
11
WELEER'ÉN NOU
door en met teekeningen van CORNELIS VETH
De Yankee
He&lt; bowie-mes en de revolver steeds gereed,
Verschil van meening heb je immers voor je 't weet
Hij pruimde en hij spuwde op den vloer.
Draaide in zaken iedereen een loer.
,,O darn it, tarnal smart" was broeder Jonathan.
En pretty spry", getuige Klu Klux Klan. . . .
Hij drinkt nu het thuis droog is, moet dat wel,
Zijn cocktail in een Europeesch hotel.
't Is wel verdiend! Hij deed vandaag de kerken.
Jit, voor plezier op reis sijn is hard werken!
Keep smiling" is de zinspreuk van zijn leven.
I bet, smart is hij evengoed gebleven.
i*&gt;:
Boekbespreking

Hugo Kingmans. Zoekers.
's-Gravenhage, s. j. D. A. Daameris Uitgevers

maatschappij.
Is dit onze nieuwste Calvinistische romantiek?
Dan ziet het er, uit een litterair oogpunt beschouwd,
niet rooskleurig uit in het christelijke kamp. Ik kan
den auteur van dit stuntelige, onbeholpen prul maar
n raad geven: dat hij zijn vulpen in 't vervolg
alleen in dienst stelle van predikbeurtenblaadjes en
scheurkalenders. Boeken schrijven is 's mans zaak
niet. Daarvoor is toch minstens de elementairste
kennis van menschen noodig, en de verregaand
onnoozele manier, waarop hier allerlei conflicten
.worden opgelost (om het nu zoo maar te noemen)
toont aan, dat de schrijver niet het minste begrip
heeft van menschehjke verhoudingen. Hij praat er
maar wat op los,.
Den geest van het boek kan ik niet critiseeren:
Een jongen wordt brutaal en ongezeggelijk, omdat
hij een neutrale, en niet een christelijke
ambachtsBijzondere Aanbieding
3 kamers
salon
huiskamer
f 1175 en f 1775 slaapkamer
ttCECETlGBACriT 5OO
AM5TCBDAM

HAAM
school bezoekt. Het Volk" is een blad •waarin
met Gods Woord wordt gespot" en dat verder in
alle opzichten iets vreeselijks is. (Ik hoop voor den
schrijver, dat hij nooit De Tribune" in handen
krijgt!) Ben jonge man verliest zijn geloof,
zinkt weg in Mammondienst", trouwt en verliest
zijn kind. De auteur: ,,....de straffende hand
Gods, die zich niet straffeloos laat beleedigen, om

dat Hij wordt aangetast in zijn Majesteit en Heilig

heid. De straffende hand Gods, die een kind ont

nam, het kind, waarop de moeder al haar zinnen
had gezet...."
Asjeblief.

Cherry Kearton. Mijn vriend Toto.
Vert. v. Tony de Ridder. Baarn, z. i.
Hollandia-drukkerij.
De Engelsche natuur-onderzoeker Cherry Kear

ton vertelt in dit boekje van een jongen chimpan

see, die hij uit de Kongo meenam naar Londen. De
lotgevallen van Toto zullen uit den aard van de
zaak vooral jonge lezers interesseeren, maar de
blijken van zijn buitengewone intelligentie geven
het boek stellig ook waarde als wetenschappelijk
document. Twee en twintig foto's van den auteur
versieren den levendigen, met warmte geschreven
tekst.
HERMAN MIDDENDORP
* *
*
Onze Oost", uitgave van Thos. C ook
en Son,
Een handig boekje, dat vlot geschreven en
Naardig geïllustreerd een en ander vertelt uit de
geschiedenis van Ned.-Indië, van de vele merk

waardigheden en groote charme van dit reusachtig
gebied, terwijl het tevens wijst op de gemakkelijke
en comfortabele wijze, waarop men tegenwoordig
dit gebied kan doorkruisen. Voor dit laatste doel
heeft de firme Cook te Amsterdam thans niet
alleen een speciale afdeeling, maar beschikt zij
ook over een expert op het gebied van reizen in
den geheelen Ned. Indischen Archipel.
J. G. SINIA
Een zeer belangrijk en interessant boek is:
GESCHIEDENIS VAN DE NED. CARICATUUR EN
VAN DE SCHETS IN DE NED. BEELDENDE KUNST
door CO R N. VETH
Met 166 afb. en l vierkleurendruk f6.—, geb. f7.75
A. W. SIJTHOFF'S UITGEVERS-MIJ. LEIDEN
Toegepaste kunst
door JAN D. VOSKÜIL
Ceramiek van C. J. Lanooy
In een voor exposities ingericht gedeelte van
Metz en Co.'s magazijnen te 's-Gravenhage, wordt
thans de ceramiek tentoongesteld van Chris Lanooy.
Naast artisticiteit weet deze bekende pottenbakker,
vooral door de beheersching van het materiaal, een
bijzondere gaafheid aan zijn arbeid te schenken.
In de groote stukken komt de schoonheid van
het vak wel het meest tot haar recht. Ik denk hier
aan eenige stevig gevormde vazen en schotels,
waarvan een prachtig bruin genuanceerde schaal
treft door haar flinke conceptie. Iri het kleine
werk bemerkt men vaak de hand van een gevoelig
kunstenaar. Met zijn kleuren weet Lanooy even
teedere als sterke effecten te bereiken. Een schotel,
in het midden vlammend rood, geeft van dit
laatste een duidelijk voorbeeld. Verder memoreeren
wij nog een diep blauw getinte pul, een schaal van.
een fijn genuanceerde blankheid en een grijsachtig
blauw met zwart gespikkelde vaas. Eenige staande
lampen, waarvan de firma Metz en Co. de te
conventiqneele kap en Lanooy den voet vervaar

digde, lijken mij ondanks hun mooie kleuren, niet
voldoende doordacht, want ook de voet herinnert
nog te veel aan den vaas vorm.

</text>
<image timestamp="2002:09:21:17:05:56.00" size="419342">D10006RZ.TIF</image>
</page>
</document>
