<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19270820</Datum>
<Pagina>13</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 20 AUGUSTUS 1927
13
WELEER EN NOU
door en met teekeningen van CORNELIS VETH
Ik bouw u iets, volkomen naar uw wensch,
Want het gemak, niet waar, dat dient den mensch ?
We hebben nog niet van den stijl gewaagd.. ..
Greco-Romaansch wordt altijd veel gevraagd;
Natuurlijk houd ik me, terwijl ik bome.
Zeer aanbevolen voor het oordeel van Mevrouw,
De architect
U wilt een huis. Goed, 'k wil den gevel bouwen,
Hoewel 'k me met de rest niet op kan houen.
't Wordt enkel dak o/ ook 'misschien met geen.
Een pittoresk spel van beton en steen;
Het is voor mij een zoeken naar het Schoone.
U moet maar zien, hoe u erin kunt wonen.
HET AABDSCHE PARADIJS
Toegepaste kunst
door OTTO VAN TUSSENBROEK
Aardewerk-Tuinen
Men kent de Japansche dwerg-boompjes en
«mniatuurtuinen. Zij zullen voorzeker aan de
•uitvinding der salonparken in het klein, omgeven
door muren, poorten, trappen en terrassen niet
Tteemd geweest zijn zooals een drietal Fransche
^kunstenaars deze vervaardigt, vergetend dat wat
in Japan subliem is, in Europa lichtelijk belachelijk
schijnt
Beeds heeft men in welhaast alle bloemenwinkels
bakken van aardewerk gezien, op min of meer ge

slaagde manier gevuld en gegarneerd met
allerhande vetplantjes, mossen en steentjes. Ongetwij

feld heeft dit voorbeeld de kunstnijveren bezield
die thans, met een geduld en eene toewijding, eene
betere zaak waardig, hunne zoogenaamde: jardins
de céramiqxie" vervaardigen, welke bij de met
aardsche goederen rijkelijk gezegenden grof opgeld
doen.
De pottenbakker Artigas (vroeger als leeraar aan
een bekende kunstschool te Barcelona werkzaam),
de tuinarchiteet Nicolas M. Rubio en de schilder
Raoul Dufy (bekend om zijne knappe ontwerpen
van gedrukte stoffen) elkander, in Spanje op reis
zijnde, ontmoetend, hebben zich verbonden tot
een driemanschap waarvan eerstgenoemde het in
hooge oven-temperatuur gebakken aardewerk
samenstel vervaardigt, Bxibio de plant-vulh'ng en
het tuin-plan en laatstgenoemde de wand- en overi

ge beschildering verzorgt.
Zij scheppen in dit werk een haast kinderlijk ge

noegen en het is dan ook misschien het best deze
d ngen als spel te beschouwen waarbij erkend dient
t c worden dat bepaalde onderdeelen onmiskenbaar
getuigen van een meesterschap in de beheersching
der stof. Het is alles kunst in het kleine maar de
nabootsing van de natuur in maquette-vorm kan,
zooals b.v. in de architectuur, reden van bestaan
hebben om den indruk weer te geven hoe op ware
grootte een gebouw zich zal voordoen, terwijl zij
hier als kamer-versiering volkomen haar doel voor

bij streeft en aldus nutteloos kan heeten. Daarmede
wil echter volstrekt niet gezegd worden dat zij in
hare overbodigheid niet tot een voldragen kunst

werk werd opgevoerd.
Wat Dufy er al niet aan te pas brengt, zooals in
den Tuin en het Aardsche Paradijs: de schepping
van man en vrouw; den boom der kennis van het
goede en kwade; Adam en Eva uit het Paradijs
verdreven, het toont zijn fantasie en talent, maar
men blijft zich afvragen of er voor hem geen ware
wanden in ruimer verhoudingen te sieren zijn; of
er voor Bubio geen werkelijke tuin- en parkterrei

nen ter verfraaiing braak liggen en voor Artigas
ten slotte geen grooter en belangrijker arbeid te
doen valt als pottenbakker, dan wat ik zou willen
noemen: het speelgoed der snobs, wier altijd d
caDE TUIN

dente voorkeur steeds schijnt te moeten blijven uit

gaan naar het salonachtige en de nabootsing van
het voor hen zoo heerlijke net-echte !"
Bijzondere Aanbieding
f 1175 en f 1775
3 kamers
salon
huiskamer
slaapkamer
"EECEnöCACn.T5C
AM5TCODAM
tl AAW)

</text>
<image timestamp="2002:09:21:16:31:29.00" size="253112">D10006RC.TIF</image>
</page>
</document>
