<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19270910</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 10 SEPTEMBER 1927
'"" Voor Vrouwen
, il.
it's
Tevredenheid
door S. BOS
Met teekeningen voor de Groene Amstsrdammer" door Nora Schnitzler
chtend 10 uur. 't Zaaltje is aan kant, 't
zonetje kijkt naar binnen, de bloemen zijn rond

gebracht, m'n liefje, wat wil je nog meer?" denkt
juffrouw Pietersen, terwijl ze eens lekker tegen haar
stapel kussens gaat leunen.
Of ik een koppie beïjon lust? Nou, en of hoor,
ik ben nergens vies van !"
Ze heeft behoefte aan een praatje maar schijnt
niet precies te weten hoe ze de conversatie op gang
•zal brengen.
Dan steekt ze van wal: dit zou nou me zesde
geweest zijn ! Nou bén ik al zes keer in me
zelfde pesjon geweest en 't bevalt me altijd weer
«ven best, ik kan 't rikkemedeere hoor I"
Ja, de rijkelui gaane zomers naar buite, ik ook,
-altijd naar me vaste pesjon 2 weken en asse ze 't
goed met me make, 3 weken ! Ik ruik de koffie
•jnensche l
Genoegelijk kijken haar pientere bruine oogen
•naar haar lotgenooten, haar grove werkhanden
•strijken over 't laken, om een denkbeeldig plooitje
-of kruimeltje te verwijderen. Deze weken van rust,
.goede voeding en verzorging, zijn werkelijk voor
-die vrouw een genot, waarvan ze, nu haar leed
•eenmaal geleden is, dan ook volop geniet. En 't
leukste is, ze steekt het niet onder stoelen en ban

ken, maar laat haar tevredenheid voelen.
Wel een wonder! Want, niet waar, wanneer men
Alles lekker vindt en overal van geniet, loopt men
Jeans dat anderen denken, dat men thuis niets
gewend is en dat is al 't ergste wat een mensch
-overkomen kan. Precies doen of 't zoo hoort!
is dikwijls de tactiek.
Me man en me kindere, vervolgt juffrouw
Pie"terse, die binne fijn verzorgd en me baantje blijft
•voor me ope." Ik heb drie schoole en 2 kentore'!"
Werke, nou, dat hè'k me heele leve gemoete
•en hard ook." En dan, met de duim, over de
schou-der, wijzend naar een paar zusters die aan 't werk
zijn, die denke dat ze werreke motte, maar dan
anot je mijn zien, maar kompelemente die wacht
ik nooit af."
, Ze komt in actie, zit recht overeind, druk te
.gesticuleeren. Op me ketoor kwam een nieuwe chef,
«lie zegt tegen me doe jij eerst mijn hoek j e even?"
Ik zeg jij ? wat jij ? Jij bint hier evenveel als ik en
jij komt pas kijken en ik bin hier al jare, jij heb
niks te jije tege mijn, als jij dat maar begrijpt!"
Ze krijgt een kleur bij de herinnering alleen al.
Alle vrouwen geven bewijzen van instemming
flink zoo, ja mensch laat je de kaas niet van je
brood ete precies goed gezeid ! l" Juf. P. gloeit,
aller oogen op haar gericht. Tijd en plaats zijn
vergeten, ze zijn in 't gewone leven terug en strijden
mee met juf. Pieterse. Zoo'n chef toch ook ! !
Nee, dan toe 'k slagerije had, minsch, minsch,
werreke van 7 tot half acht s'aves en dan voor ne
gulden 10." Alle hoofden schudden meewarig
Ach, ach, ja, wij arme mensche toch ! Maar
s'aves, s'aves een fijn zoodje mee naar huis. Ik
heb altijd een groote blauwe schort en daar doene
me 't heele soepie in. En thuis zoek ik 't uit en ik
kook er soep van, 3 pond groene errete, J pond
witte boone en dan al dat vette dril derin. Minsch,
minsch wat een soepie !" Ze is in vervoering, wijst,
hoe groot de pot wel is, waar ze 't in kookt en hoe
lekker 't wel is.
Ze heeft aller aandacht, de slechte eetsters
grillen, de hongerigen watertanden !
Maar vuil, zoo'n winkel, vuil! met kokende
soda alles doen. Je begrijpt ze binne daar maar
biefstuk aan 't hakke en beene en vleesch, 't bloed
spat tege de mure, en een vet op de grond !
Vol vuur hakt ze op haar plank de biefstuk en
beenen klein, de anderen zijn er volop in, zien 't
bloed druipen, voelen 't vet glibberen !
,,Me schoonmoeder doet 't nou zoolang, as ik
Najaarspakje
Teëkening voor de Groene Amsterdammer" door
Hermine IJzerdraai
Jurk en cape van lavendelkleurige wollen stof, met
randen en sjaaltje van petit gris. Ceintuur van lint
in donkerder tint van het bont. Bijpassend hoedje.
in me pesjon ben, een mensch mot ook es rust
hebbe, zeg ik maar."
Ondertusschen is ze doodmoe, door haar
rustkuur van dezen morgen, ze heeft ook nog zooveel
te uiten, vooral over dat werk, al dat werk, waar

van haar leven doortrokken is.
En dan ineens deze rust, waarvan ze geniet
zonder in haar geest 't werk te kunnen loslaten.
Wat vermoeid zakt ze in de kussens weg, maar
dan ontdekt ze plotseling iets.
Wat zie ik me daar nou, als haast 12 uur 't etc
komt zoo. Ik bestel peree en doperretjes vandaag
en jullie? De anderen lachen maar wat.
Nou he'k alles gehad, beljon. koffie, de noodige
bakhies melk, me bed legt fijn en 't ete kompt,
maar nou ontbreekt me alleenig nog maar een
steek. Zuster !
't Scherm valt.
Dc voeding van een zuigeling
met KARNEMELK
van
OUD BUSSEM
-:- kost 30 cent per dag
~tKerkstraat 67 Telefoon 37344
Van Alles Wat
p'
r*
Chrystabel Pankhurst.

In de dagen van strijd voor het
•Vrouwenkiesrecht, werkte deze naam
in Engeland electriseerend. Mevrouw
Pankhurst, met hare dochters Chrysta

bel en Sylvia, voerde het leger der
suffragettes aan en, men moge be- of
veroordeelen, moedige vrouwen waren
.het, die menige blinde ziende hebben
gemaakt en menige doove hoorend.
Maar na Augustus 1914, toen aller
aandacht zich concentreerde op het
^werelddrama, hebben de Engelsche
-vrouwen hare persoonlijke belangen
op zijde gezet en slechts gedacht aan
vaderlandsche hulp.
De Pankhursten raakten in het
vergeetboek, totdat Chrystabel, die
in de Vereenigde Staten en in Canada,
als lid eener godsdienstige secte,
daarvoor propaganda maakt, in Lon

den verscheen en ook daar, in Queen's
Hall, een Kerstrede heeft gehouden.
De Bobbies, die bij den ingang stonden
zullen nog wel eens gedacht hebben
aan de dagen toen men zeide: wat
zullen de Pankhursten nu weer uit

gedacht hebben t"
De jongeren onder haar gehoor
kwamen uit nieuwsgierigheid en hare
oude vrienden verheugden zich over
haar onveranderd uiterlijk, haar vita

liteit, haar stem en oratorisch talent,
waarmede zij trachtte haar gehoor tot
het eenige ware geloof te brengen,
zonder hetwelk de menschheid nooit
het vredesideaal zal kunnen bena

deren.

Kookfilm
Door de firma Otto Beyer Leipzig
is een kookfilm tezamen gesteld, die,
met toelichtingen van de kookleerares
Fraulein Meinel, als wandelcursus"
door Duitschland rondreist. Oog en
gehemelte worden met allerlei heerlijk

heden gestreeld en menige kunstgreep
aan de huisvrouw onthuld. Bijv. dat
men in plaats van een lepel steeds de
schuimklopper bij de hand moet
hebben, om het aanbranden van
spijzen te .voorkomen, omdat men
daarmede de geheele massa verplaatst
en niet op n punt den bodem raakt,
zooals met een lepel.
Verder liet men zien, hoe bij het
bereiden van mayonaise de olieflesch,
op een doek gelegd voor het wegrollen,
met een kurk waaruit een driehoekje
gesneden, slechts druppelsgewijs zijn
inhoud gaf, zoodat de handen vrij
bleven voor het roeren van de mayo

naise. En meer van zulke gemoedelijke
foefjes. Deze film is ook als kookboek
met plaatjes" uitgegeven en verkrijg

baar bij het bemiddelingsbureau voor
betrekkingen der Duitse h
huisvrouwenvereeniging, die deze film ook in
haar vereeniging laat vertoonen.

NELLY
feta

</text>
<image timestamp="2002:09:21:19:06:53.00" size="253768">D10006TZ.TIF</image>
</page>
</document>
