<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18830909</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
r^iW&amp;^i^^
fyT-V' '.^ • ;*•.";,%./• •'••"W '-'•' •:• ' '-3, &gt;•" .' ' ."'-." • 'V ' '" " •-•' s. ',-•' . '• ..-,. ^ J "V -"^ f.'Ki"'? • ..V ••" '
'$•&amp;&amp;
JHssPSijWSSlW^' &gt; 2*^*^ '•• WQ • ' i?.»fe/^v' -V V?}4* t".-f'-'1; :;-:;.'; t-?-'
;'&gt;v:?:^;T£*-^Wï^S^^ . '.' •. :•-- •• •'••:**•. - ••••.-.
- '• ., •" ' ;V/V ' «V '-jf ' '•"* • •"*••' ;»v\, '^M^PP^ ""*•Qi "*•*-' fr-' J v	Lj—' - ; ' ' '• ' ' -.••*'--•'-	-----	' '	'...i- ' ••!•• «i i m^fm^f^^^^^,^^^^^^^m^^^^^^^^
'*' ' * " " ** ' ' * '* *" '' '' "'* '' *KasssssssssililssssPijPssssssiil&gt;«MsMss(V

DE AMSTBEDAMMEB, WEEKBLAD VO O E
&gt;•&gt;,•*?
AND.
DBA. M
* » A M M B B, WEEKBLAD V O O E H E D B R L A N D,1
N» 3M
«f*
««gang aAer
U wden} «teft da _._
"nliiiii * nniiii • in
»':
55*.
«er bet
ag vaa IV milfieea .exeauflarea tot
»n MaSsa iMfan «r l^SST = 18,5
i bat Engelsen, 760D = SM 00t ta h*
, 90SO = 10.7 pOt te bet Frans* ea
UOO 3= «.T fOt. ta b*t qpasakMih. Da overige
tsita afn Maa aoaflar bet eafcaniz voor «at
wereld" h ia 4e Yereenigde
S*;
Slatea vaa Keord-Amerika het grootrt,- bat be

draagt «aar meer dan 3600 mujioea, ia Groot
Brfctan&gt; aa Ierland 9368 uflUon erenplaren.

Da ontwikkeling van Arastardaai ta de laatste
l» jaren gas* staf «d*» renaansenredea vooruit,
ds* aten alfeaeau geneigd is z$a toewas alsdan
grootst vmnllltea aaa te aaawa. Darttebland
' *^S. eater nog wat daa Woel sUner
_„betreft. Sïet eHeea Barren, dat
fe_ fa de ««rato plaats (enoaatd wordt snaar
aak Haaaamr geeft ons daarvan het voorbeeld,
daar het getal tfjner iawonara en dat vanBerifln
ia deaaelMen tod aan 44 pGt tutter iwronera
toenam, Stwttgart 41A pCt, iXpaig nat 40 put
om «au de* vmchillrade kltinare steden van min

der beteekenia kier fa het geheel niet totprekaa.

De Babis. De sekte der Babis ia Pers»
beleedigde in den lantsten tjjd bwhaaldelfik den
oevervalacbt'B godsdienst van den Islam. Zoodra
de Shah dit vernam, liet hu een groot aintal
hamer gevangen nemen en in den kerker werpen.
Diegenen hnuner, die by het verhoor voor dan
stotter hamer eekfe vlnchtten, ontsnapten aan
het gevaar. Vfcf of zes, die by het geloof vol

hardden, werden tot levenslange gevangenisstraf
verwezen. De Babis geiooven in oe zi
nverfaaiahs*. Hon geschriften afin aan verzameling van
plaatsen nit andere godsdienstige boeken, en
uitspraken van verschillende wüsgeeren. Zy
ge£&lt;&lt; li loeven dat de godsdienst, cieh moet richten naar
de beboetten des tyds an geen der bekende
godadJenstoorkonden meer aanspraak mag maken op
geaag. Earedienst, godivereering, feestdagen be

schouwen iüals dingen, dia den menseh maar
•van htt werk honden, en geen zin hebben. Tot
htt onderhouden der wereldorde en de rast van
dan staat, bestaat er, volgens hen, maar n mid

del: de gemeenschap van goederen. Indertnd
hebben ztt zioh in twee af deelingen gesplitst: de
.Behais" en de Eselis", die wederkeertg elkaar
bitter haten en vervolgen tot groot vermaak van
de anderen. Toen ik my dos verhaalt een
reiziger eenige jaren geleden in Palestina be

vond, was er geen enkele Babi, terwijl men er
au volgens ban eigen opRaaf, te Akka en zelfs
te Damascüs eena grooto menigte aantreft. Het
moet moeieiyk vallen onder hen een enkelen
vcrstasdigen man aan te treffen. Zij bestaan voor
het grootste deel uit ellendig gespms. Niet slechts
•oelovven zy dat s|i mannen onder hen tellen, die
de mysteriën en de inspiratiën der profeten van
Adam tot op Mohamea bezitten, maar ook dat
wezens als Gabriël, en belden nit den voortijd «Is
Alexander, Tsebingiskhan, Timnr, Peter de Groote,
Bonaparte, Sultan Mabmud, enz. in bon midden
voortleven.

Een werJhtteh'wa »n teasseherffen. De groote
ladisehe stad Madura heeft onlangs een werk

staking der wasscherüen beleefd, en de nood,
waarin de bevolking daardoor verkeerde, wordt
Volgetidcrwjjze geschetst: De Ontvanger der be

lastingen had de rivier Veigei in drie afdeelingen
gesplitst, waarvan hy een aan de baders, een
andere aan de Ahabi's of wasschers toewees, ter

wijl M) de derde bestemde om er drinkbaar water
nit te scheppen. Hiertegen kwamen de wasschers
in versat, die bun arbeidsveld beperkt zagen en
zoo begonnen trj een Nwrkstaking. Het saldo in
da kas hunner vereeniging bedroeg 1250 pd. st
en eenstemming verklaarden zij, eer de laatste
oent van bon fonds te zullen verteeren, eer zjj
weder een hemd aannamen om het to ivasvchen....
Hoe humoristisch dit bericht ook klinke, is het
letterlijk waar. Werkelijk i*te 3Udora een -vuile"
grap vertoond, want tien dagen lang heeft men
da»r geen enkel schoon hemd kannen krijcen.
Aile openbare en huiselijke feesten werden dien

tengevolge uitgesteld. De heeren slopen haatög
en verlegen langs de straten en de claba waren
verlaten. Een tol vertwijfeling gebrachte jonge
man, die een zeer gegronde reden bad by zekere
htirtsaangeltgenhcid «eer helder voor den dag te
komen, schaakte een' Ahabi nit diens woning,
sloot hem in zijn badkamer op en verklaarde
Item daar zoo lang te sullen laten blijven zonder
eten en drinken tot dot hij hem een sneeuwwit
hemd leverde. Dit hielp. Hierop werden de Ahabi'a
voorzichtiger, an geen verleidingsmiddel, dat ter
bescliikk ng' tnn een ruilen maar stevigen
Mndarees stond, kon hen'van bon plan weer af bren

gen. 'Toen er tien dagen om waren, werd er in
het geheim ondeihandeld. Eerst pronkte een kapi

talist, danrco een ander boovaardig met zijn
schoon hemd. Wel was er indewawhinnch'ingen'
eest een loven en bieden van belang, maar lang

zamerhand gingen veel wasschers weer aan hun
ranigeaden, onontbeerUjkan arbeid.

Een talenitoUc Ito/cr. Het behoort wet tot de
aosdcaamheden dat de katachtige roofdieren door
featmiog aoover kuiinen gebracht worden, dat
e$ kunne arffb'stige, iiloeddorstige en valsohe
natuur verloochenen. Zelfs oiiza tamme huiskat,
al is «fl ook nog zoo goed opgevoed, verloochend
ook hare natuur aiet. Daarom interesseerde my
dat, wat een vriend, van wiens waarbóUisliefile
ik overtnigd ben, mjj meedeelde van zijn kater.
Desa kaler was niet alleen een voortreffelijke
awinanvaagar, maar ook snoepte hQ in het geheel
niet. Voor een grap liet mqn vriend hem naast
een stak koek, dat ra de vensterbank vlak voor
s$i naai laz, langen ttjd alleen in da kamer,
zonder dat mijnheer de kater ook maar een poging
daad om er aan te ruiken. Een kwartel en ver

scheidene andere vogels, die vrfi in da kamer
rondsprongen, leefden met hen hj de beste
vriendsjcaan. Eg liet het zelfs toe dat zg om beorton,
als t&gt;9 spinn«nd voor het voor lag, op zj|n rug
rondwanüelden. Zijne goedigheid, bad da vogels
langzamerhand Tirtronweljk gemaakt. Maar hy
beaat nog geheel andere talenten, an bij var*
toende aen verstand, dat iedereen deed verbergen.
In het bjoit, was nog een kat, die men haat tot
vnmw aaa gegeven. Zgae echtgenoote beaat geen
dar pHttancwaardiRe eigenachappan vaa bareo
ecbtvriand, höwas als een echte kat,
snoepaohtig en sloop achter da vogeb aaa, zooveel zfl
maar kon. Daarom duldde baar gestrenge gemaal
volstrekt niat dat t^aa gemalin b$ da vogels in
d» kamer kwam. Waagde sg hot eens dan Jaagde
hfl haar o» *tfne vogau te •paren al Dtjtenda en
Irrabbaade de daar aft.
fiani klaagde de keukenmeid, dat da kat van
vele dingen gesnoept bad. MQn vriend kwam op
de gedachte dan kater als opzichter ia de
ptovilialiattifflr op te sluiten, om eens te zien hoe hrj
BJob gedragen sxra tegenover da
bttitensporigneden raa •) na vrouw. Juist wilde z$ aan metwOrst
aaar beneaen trekken, toen idj toeaproaganhasir
strafte. Tan dien ttfd af, zat
_„_^- oren aeatoreaa door allerlei
omringd, op sQn post, an nadat hfl da
{oefening nog eens aan paar maal
herbad, darida ijn vronw niat maar ia da
r kom;
i aan taln bad saBa vriend, aan kaii
' ta tnasja. Tot ztna l
narkta hfl dat de kat ^ vogela ar oH gebaaki
aa gevoed had. BH IsiTtotm dan katar ia dan
' * wal M eenige oren gaUdga, hoe mtahaar
naaat de knip, «0aa TCOOT wv «aai «redaohtde
kast nttvaBjaa. OBSOS&amp; af op aètpoat itond, aan
kvsMaaiijêwt eo val to «alea. Ma
vertronwda 4m k«*ar .taaa ^» kato toa aa d* ttefrtaBaa
«M t kat JiiaUa «*&gt;
van een a*Ur kwam op traariga itUia
_levaa. On^aajvada fnunoi varpktterden
IM^^^^MBMt ^m B»^B.^WM^ BJI MAH^ MM&amp; SM
•vaijsijiaHK ast msaranaaa. JIB vara vat w
«w aan 4tiVar iariii»ai1. isaai aiet baatte,
stiarf aaJnjis dajaa siss'rar UCJB nimd
veraekeroe mïdat da dood van dit trouwe dier,hem
i güost had.
. A» apiwaV uit M fctos «aai IWMM»**M. He»
dikwösi baaft men fa*ajel slat da «aas **&gt; rtfke
dicntej, da o/or aardsoba «Mdaran omringde
totterkund^e an wdasaar, &amp; ex-mlnistar, &gt;4u
«jt«oMa ap 4waz« W^M «w verkwist bawVei;
dal UT «ra ttnpriatisjh •anaoii was, dia niet mat
geld wist om ta gaan. Maar «{j, die in de nl*&gt;
l__;j	» _~ » ... ~*^ ..	^„A. _
varkwiiter
w5 hoe ajj aija «Od bnte£tda: "
Vale jaren geleden, leefde er te~MasonbüParijs
eea poi'tretaeaiMer. Simon Renard genaamd, dte
zich zeer taoeetbeaehwa: niat dat bfl een miskend
genie' was, maar omdat heia jaist alle talent ea
geaie ontbraken en hu vaa dan kanitanaar slechts
4e Ijdelheid bezat! Hoewel hfl vol «elfvartronwen
was. an steeds arbeidde, werd ztfa Ie3»g * e^r
nooit door bestellers bezoeht, zoodat hè' tegelijk
als woonkamer dienst deed; bet geheele ameu

blement bestond uit aen wankelenden stoel en
aan zak stroo.
Ah ik toch naar beker d was! k'onk het eenwïg
refrein van onzen schilder, dat hy eiken dag op
alhriei wijnen liet hooren.
_ £lken dag werd Simon Renard armer en treu

riger pestemd, en trok hevig los tegen de
omkoopbaarheid van onzen tyd, de onrechtvaardigheid
dar moBscben en de wreedheid van het noodlot.
Zoo gebeurde tat eens op aen mor?en, dat de
arme Renard zeer hongerig ontwaakte en te
vergeefs rondkeek of hy niets iets te gelde zou
kannen msken. Ondanks al zgn zoeken, kon hij
toch niets vinden. Toen maakte de humor
der vertwijfeling rieh van hen meester; hu nam
een stuk noa'skool en toekende de
bestanddeelen vooreen heerlijk ontbot op den muur, zootüs
zijn hongerige maag bet slechts verlangen kon:
een koude, gebraden kip ee- gnnzenleverpnstei,
eeniofe spgcen toe, een* fijn dessert, een escj
bordeacx en een kop mokkakoffie.
Daarna veegde hy alles weer met zyn arm nit
en zeide: neem het couvext van mijnheer weer
wegl"
Zoo ontbeet Simon Renard, want hy hnd r iets
anders; daarop zuchtte hy diep, en dacht Iniip
na hoe hij toch wel een hartig middagmaal
zou kunnen krijgen. Ou opende net venster vun
zijn zolderkamertje, keek nn eens nnar de lucht,
dan weer in de stiaat, mnar by kon poen mid

del vinden om zijn doel te bereiken. Eunsklujjs
hoorde hy het rammelen van ren wagen die m
volle vaart de straat indroaid»; het was e -n
schoon rijtaig met twee flinke naarden bespan

nen. Op dit gezicht vermcerdcrae de woede van
den schilder: Wat, er zijn menschen die p.iard
en rijtuii* bezitten, paarden dip gevoed worden,
terwijl ik	" Hq eindigde tyii gedachte met
een vloek, die tot de. paarden pericht, was, die
nu juist in de straat stilhielden. Een wngen met
twee paarden in deze straat, voor dit hais, dat
waa eeu feit voor de geheele buurt! Een heer,
die er uitzag al» een soort van hofmeester, steeg
nit, n ara bet hnis eens op en gi«g naar binnen.
Dit verwonderde Renard zoo dat hy bijna zyn
honger vergnt.
Hal" zeide hy. dat is zeker de man die vóór
lijn huur komt, Dat is een mooie geschiedenis!"
Maar het sahijnt toch wat anders te zijn, vaut
by hoort het geluid van voetstappen, dio zijn
vierde verdieping naderen; na wordt er zelfs
geklopt. "~
-Dt geloof dat ik droom," denkt hij, wint ik
heb geen bekende noch onder wagens, paarden
of intendanten. Ik doo de deur niet open, het is
zeker iemand voor de huur."
Weer wordt er geklopt.
De vreemde heer die er als een hofmeester
uitziet treedt binnen. Ben ik hier terecht by
den heer Simon Benard ?"
Ja, die ben ik, maar gij vindt mij in verlegen

heid, neem mij niet kvntyk .... mijn bankier..."
De vreemdeling lachte en boog. Zijt gij mees

ter van uwen tyd?"
Geheel.... hoewel, een dnme, een markiezin,
verwacht my vandaag, voor de t en-1 e pose."
De vreemdeling lachte met dezelfde beleefde
ongeloovigheid; de bankier en de markiezin
scheno t tot dezelfde familie te behooren.
Kan mevrouw de markiezin niet wachten V"
Na ik hoop het	zH is &gt;oo goed."
Dan neem ik a mede."
Waarheen?"
Naar het slot Melly, naar menheer Lamartine."
Wat moet ik daar doen ?"
Gij wordt daar met 't ontbijt verwacht, als
g\j tenminste nog niet ontbeten hebt."
Dat heb ik rftcds gedaan, of eigenlijk ook
uiet.... Het dot-t er ook niet toe, mijnheer
Lamartine ten ploieiere heb ik tweemanl eetlust."
Waarsohrinliik wilde hy zeggen dat hy eetlust
voor twee had.
Terwijl de' vele tmpjes afging dacht hij: Dat
grenst aan het wonderbaarlijke. Als ik dror&gt;m,
hoop ik, dat ik eerst bn het dessert wakker
wordt."
De paarden reden in galop weg en ppoedipr wa

ren zy iu het slot- Milly aan de volle ontbijtta

fel. Mynhe^r L'imartmo nam met do hem enene
beminnelijkheid An bonnems waar, en Renard
dacht onder de ijverige pogingen om zijn maag
te vallen, tevargteis nu, over de t eden van dezo
ontvangst en dit wonderl^k rvvontnur, liij het
desiert zeide oindeljjk de groote dichter tot den
kleinen schilder: Mijnhoer ik heb van u eu uw
talent gehoord."
Simon boog.
En ik heb a hier laten komen om portretten
van aüjne vronw, myne dochter en mijzelf ta
schilderen, gij hebt slechts schilderijen te
copieeren, dia ia rn^ne salon hangen, w*nt onze tyd
Iaat niet toa om voor u te poteercn. Stemt gij
hierin toe?"
imon bedankte hem beleefd en nam natuurlijk
met vraagde afln voorstel aan. Terwijl hy
nog censalfden oag zyn kleuren gereed maakte
ceidehfiuetjtrots tot zich zelf: Eindelijk zal ik
nu eens naam maken t Maar waar heeft hfl van
mühooren spreken? Zeker niet op da tentoon

stelling, waar al mijn stokken onverbiddelijk zijn
afgewezen. Wat doet het ar echter toe, als ik na
mfln best maar doel" .
De arbeid duorde eenige weken, gedurende
walke tyd Simon Benara met da grooUte
voorkomendheid bejegend werd. Toen b» klaar
was, maakte MJ met vaal tegenzin toebereidselen
om het ik* te verlaten; Lamnrtlne vergezelde
aam zalf ia het bekende rijtuig mat de twee
paarden tot Mocon voor de deur z^ner woning
an wide toen met.it)oa gewone beleefdheid: lic
dank n «eer voor nwe bereidwilligheid, steeds
solt ga my welkom zijn, als gH my wilt komen
peaoakaa." Hierbij schudde hy het miskende
genie hartelrjk da hand, die bfl al xfjn pedaateria
toch onder den indrok waa van de groote eer,
hem to baart gevallen. Daarbij hield hij aen rol
geld in de hand; voor hy zQn dank kon te
kennen geven, waa da wagen verdwenen. Simon
woog da rol in *$n hand en dacht: ,Dat is berst
aen goed menseh, waarschijnlijk is hier wal zoo

veel in dat ik niet maar honger behoef te l$den;
hoeveel se* bat zjjn'r1.... Honderd francs
mis%	d* 1*1 ojaa; süj bevatte J» dub We
oor.
ouiioii waaaéje bQna vaa vrearta.
Usaaaiejjue bad mat 4* kaai eigeae iaet,
tee»
maaech vaa aüanda ™smT raddaal Siatoa kwtm
aierdoor ooit tot beter iaslonti aq oaanda aan
zaak «h bnbscnïWer, howoe an laaft aaavondig
ea .ratnkldsT. «dart dien t|d heeft aQ nooit
maar tatofk gehad aan aan «tb*.

W ARME KADETJES,
Ban Zaterflag-avond praatje.
xvn.
,Daar neb ik aen prachtig Idee,** sprak ik.
,Hoa vaat,"" schreeuwde Sagittarias, die
H ut te rcokaa, want wi hadden
gesprek over gemesmte-b*langen
vast, onwo joreen, de sToeda
gai tegenwoordig met meer by
dozQnaa ait da lacht vallen; geloof ma, wanneer ik je
•eg. . .
Ne
eem me niet kwaiyk, maar jon ge' ooi ik niet
langer als een evangelie, geljjk ik vroeger deed",
was mflne repQek.
Waarom niet, als ik het vragen m tg?" "was
het verbaasde antwoord.
.Hoort eenr, vriend, sedert je me allerlei fraais
oter je buitenwjjk hebt voortgepraat, wat ik nota
bene in het Weekblad publiek heb laten ronken,
en sedert je mij argli-tig in het on.eluk hebt ge

slorpt door my te verleiden om bij] je te komen
logeeren, ben ik vrjj wat voorzichtiger geworden
en ik neem niet uuar klakkeloos aan wat je
vertelt"
Gronxenlooze ondankbaarheid!"" mompelde
Sngittarins, bob jo het eoms niet gord by my
gehad V Kreog je niet eiken morgen je zachte
eitje en 'e boterham met rookvleesch? Hadt je
niet 'smiadags uan tufel behooilyk jj glas bier
en heb ik ie ooit 's avonds eeu cognac grogje
V'"
onthouden?"
maar ik brn ontsticht
Daar praat ik uiet over, maar ik b
dat je me een Aard?ch paradijs h ad t voorgespie

geld en de buurt achter de Jacob vnu
I&lt;ennepstrant een do-ndo nuomdot; het miegelde er van
de muggen en ik zat, toen ik *cih- tehuis kwam,
zóó vol mot bulten, dat mijne huisgcnooten
dachten dut ik m\j b:icl lal on tatotiOeren;
bovenuien bod ik tüdecB m ij u verblijf in jo
loracrwoning moernskoorts opyelooncn en ik hou op
het moment neg züo s+ijf van de rhumatit-k, dHt
ik mij VHU boven tut ouder in \vattcn moet
\vikkcku.'*'
,,.,Jo bent nooit tevreden!"'1 nntwoordde mijn
vriend, en daarom wil ik ook niot me' je twis

ten; uit de waru;e kadetje», die je wekel^Jk schiüt'r,
blijkt gcnoegzanm dat ji» eea m&lt;ippei-ftivr bent." "
Ik ben Amstcriiuinuier!" bvb ik {,'cz^zd; doe
me htt plesiior en b»k niot. pp mjjiio
ZatiTrtajfnvord prantje» lo.«; ik bewijs jrtist door mijne
«tukken, naar ik iiifon, dut ik i&lt;nzc vn&lt;lt.r-iiid
hoogiicht en lielheb v&lt; aut: w a H s i c h l i c li t,
neckt ich en litt spreekt vau zeil' dut men
duur fouten óütdeLt. en btdilt waar men gene

genheid koestelt; wanneer iiu'n voor i&lt;;ts of
icmnud geen genegenheid lieelt dun kat men
zslfs de feiten v;in dat iets ot idio iemand
onbesproken."
burgemeesters moeiten hebben!"
B,llc!"" zeide mftn vriend, dat ia
nietonoai-dig bedacht, maar da.tr zoude t'-ch niets van
komen, waut het J3 een nieuwtje.""
Minder dan je mvent, TK-ml, want er is een
t\ia geweest dat ouze stad vier burgemeesters
rijk was."
Ja, maar waarom zon je 't eigenlijk willen ?""
begon Sftgittarius weer, .„ontvouw je opinio
eens. want ik kim er niet recht by.""
Ziet een», in de laatste maanden volgt de eer e
festiviteit op de nndwe; hei bsalrtelb'k vereert de
koning onze stad met een bezoek; er zijn zang

en gymnastiek wedstryden, er worden vreemdelin

gen uerecipieerd en congressen worden gehouden,
en bij al die gelegenheden'moet on/e
burgorvndor de wnardighefd dor statTophouden en uf hy
wil of niet, mede feestvieren: het ia dunkt mij,
voor tijn Edelachtbare niet nittehoudcn en het
komt my bepaald onmogelijk voor dat hy boven

dien nog zijn ambtsbezigheden, voortdurend zoude
kunnen bijhouden, zonder er eindelijk onder te
bezwfoken,
Maar wat wil je dan; zon Je «n burgemeester
voor de pretjes en een burgemeester voor het
werk wülen hebben?'"1
Dicht my ceene onzinnige gevoelens toe, vriend,
hetgeen ik betoogde dient volstrekt niet om te
spotten; ik meen m vollen ernut dat in esne stad
als Amsterdam, by sommige gelegenheden, over

tuigend blijkt, dat ón man, hoc eminent en
gegoed liij ook moge zijn, onmogelijk alles nHw-n
kan doen; ook een burgervuder heeft maar een
lichaam en ook hij kan niet op twee plantsen
tegelijk zyn.
.Vroeger waren er wel vier, zeg je?*'"
Ja, oa die hadden heel wat in te brengen."
Xu herinner ik my ook wel," si&gt;rak rnyn vviend
_&lt;lat ik er in do schooljaren van gehoord heb; die
heeren zaten immeiv in lencstoolen, terwijl vor

sten en afgezanten eerbiedig n met den hoed in
do hand voor hen [tonden, en nu
en.danpwtaittcerdcn lij zich do wcnldo om in die hoeden te
spuwen? Kn dan dineerden zij &gt;&gt;y feestelijke
p-olegenheden, van zilveien schotels en h .rden die
y.ij, na het dessert iu het water lioten smijten oin
ze uadcrhand stiekem, met e^n vooruit gespan

nen not, weder te Inten ophalen ?"
Vergeef my het onrarlem*ut.iiro woord," zcide
ik, maar dat zijn allemaal. Ivuterprnatjes; wan

neer onze burgorvaderen v;-n voorh#nn andere
bewijzen van macht en grootheid hadden gege

ven,
.„Noora eens oen paar!"' .
Ik haalde evnboek voorden dair, r g
enSagittarius deironischoopmérltiugou'lokte:
gemiikkelnk voor ooii «cluijver, als hu e-n partijtje
bucKun tot. zij e bccchikking heeft , en Ia.i:
Toen do Stadhouder 'Willem II, in 1630," de
stad Amsterdam bezocht, werd zijn verzoek om
in de vnediclinp gehoord to worden, hem ten
ecn'enmnol, doch in de beleefdste bewoordingen,
pewoigcrd. Mtn bood hem vervolgens een
pruchtiuen 'minltffd op het Prinsctilmf aan, wnnraon
ha echter weiaerde dcd to Hemen, '/.eggonde: dat
hQ geen goedu sier kon maken met degenen,
dio weigerden hem te hooren «preken."
.Allemachtig!" " riep S a g i t ar i u s.
Luister verder; de prins vaardigde een mani

fest uit.....
Net als PJon, Pion?.""
Maak toch niet altijd gekheid, de zaak is veel
te ernstig;—in dat nvmifest heette htt:
Lestmaal la U stad zijnde, voor den dienst
.van 't Landt, zoo heb zoo vreemt van U. L.
bejegent geweert, dat om diergolücfcen niet meer
onderworpen te weson......
..Staat dat er werkelijk S" vroeg de onverbe

terlijke twijfelaar.
Ik reikte hom het boek toe, waarin hy gipg
zitten bladeren, vnn welke gelegenheid ik gebruik
maakte om te onderzoeken of hetvü^ttdeiyk korps
dat ons land op het oogenblik bestookt, Amster

dam reeds genaderd is om ons gratis uit onze
nachtrust op te porren,
Heelintems-sant,""zeide Sagittarinsm een
poosje, .„blikslagers intarresssnt ik moetje zeggen
dat de lectuur van dit werk er mg toe brengt-om
wat voor je phm te gevoelen, n&gt;*«rik 1«« hier
een en ander wat my doet weifelen." "
Ea dat is ?"
.Ik vindt bier dat in vroeger tjjden regenten
onderling geheime overeenkomsten hadden
aa&amp;•ajssss: »osm ot aanaarfttif *• hüssar 4f o*d*
P*Li««cb* tusJUé», «te «oaM va» aa ovarledeM
Retjernsgeleden sJtooa fa de plaats hmnner vaders
ia «een aneoaoemi, wajinoos? ••• mojen ele
- de
•oa verkregen aebban,-" endan, loister _ .
want dit isDflzonder merkwaardig: .Zalft waren
ar paatasi Maoaapasi| waarmada va vratiwel^ka

vovdao, aa welfcar voordaeka,aaafaekiar
* aldan aaa da burgerÜeoea, door wie
waarnemen, geenszins to versmaden
Tot dia toert vaa poëten beaoordaa dia
Maeder da Tarfvaktera/1 dia vaa ,r "
van het Stadhois," en aadara.
zoo verre gegaan, dat er hf da
was
...l, ..... ,tm w.m ^mn* Tt.,,,
gcuoora van eens uai

_*nara
^*
Veen oe*
trekking werd opeogeaonden, opdst de jongge

borene Saarsiede aTdadabjk kon worden beklaed
en met de moedermelk het deelgenootschap aan
het AriitokratiMsh Bewind mogt numigen."
Het waren zeer zeker vreemde t^den", «eide
ik, maar ik begrip niet recht waarom die dwaae
•aken uit vroeger md je aan het weifelen kunnen
brengen,
, Wel, ik vraag mfjielve «f, of we, wanneer
we tot den middenoeuwschea toestand zonden
terngkeeren om ar meer dan n burgemeester
op na te honden, ook niet aanige, minder gewilde,
zaken zouden tien terugkomen?" "
Sngittarius", antwoordde ik, .ar ismetfou
geen praten, want je verwart aHes door elkander
en maakt onzinnige beswaren; dat de toestanden
van vroeger ooit zouden terugkeereu i* feiteiyk
eene onmogelijkheid en het ia te mal om er ook
maar aan te denken ; in onze dagen ....
Heb je couranten en kies-vereenigingen,
meen je !
Uoe komen die hier nu by te pas?" vroeg ik
verwonderd.
O, ik dacbt dat je siudt willen betoogen dat
die het niet rustig zonden toezien wanneer on

regelmatigheden gepleegd werden an dat zy da
rollen van op-de-vingerttikkers souden op zich
nemen j het was eeno heel onschuldige gedachte
van my en ik kwam er op omdat ik juist iets
over Kietvereenigingen las wat mij belang in

boezemde, onze voorvaders," la* ik, hadden
echter zoo weinig met Kieroreenigingen op, dat
velen van hen de bedoelingen der staatkundige
voorvechters mistrouwden en zich niet ontzagen
hen door allerlei spobchriften, in een hatelijk
daglicht te plaatsen.'1"
Lhit hadt je nu heelemaal niet behoeven voor
te lezen, want het komt nergens bU te pas, ik
begrijp my trouwens volstrekt niet hoe wij zoo
van ons diskoers rgn afgedwaald en allerlei
zakon uit do oude doos by de hoiren er by
hebben gus1c»pt; wij spraken enkel en alleen over
de wLuuchelakbeid om twee burgemeesters van
Amsterdam te hebben."
Mot JB verlof, ik heb over die wenschehjkheid
nifiiu'ii'lnl gezegd en wacht er nog steeds op dat
je je denkbeeld nader zult toelichten.
iifmeeudan," zeide ik deftig, ,dat een burge

meester der Amstelstnd, in gewone tijden, zyn
nvbeid misschien meester kon worden, maar dat
hy, in cxceptioneele dagen, gelijk bijv. op dit
oo^unblik met do tentoonstelling het geval is,
zeil? al is zijn Edelachtbare in het bezit van
een hoofd als ecu zerèn pot, onmocciyk alles
ar Uan doen, wil hij zyn gezondheid niet voor
gued ruiiieeren.
Wiinneer er DU een tweede burgervader was dan
zouden de heeren kunncu zeggen : «hoor eens
confrère, heden kout Sire in stad, wüjij Z. M,
ontvnu^en of zal il: het doen ?" Hy, wien dan de
eervo.lütnak te beurt viel om onzen ge
erbiedigden Koning te ontvangen, zoude lich geheel aan
zyn opdracht kuoLèn wyden, terwijl zqu
ambtgeroot, zich tnet de dageiyksche zaken zoude
kunnen bezig houden.
Beurt om beurt «oude men zich voor vermaak
of voor arbeid kunoen beschikbaar stellen en het
zoude niet meer voorkomen "dat een borgervader
die jui-t bezig is om bij Couturier of
Bussi n K ofiuMaiaon Kiche non een gezel
mual deel te ilfmen, zijnglas Veuve Clioquo
oiigeledicd m&lt;ict laten staan, omdat er brand met
uitslaande vlam wordt gerapporteerd".
\\ ant dan zou men den burgervader dn jour,
om het zoo eens te noemen,' kunnen roepen," "
zeidn Saffittarius.
Precies ! vindt je mijne gedachten na nog 200
dwaaa 't" .
Neen, ik vind dat ervoor het plan zelfs veel
te zeggen i», want er zoude voldaan worden aan
den eisch dat bij ofncieële gelegenheden de stad
dooi- huren eersten magistraats-persoon wordt
vertegenwoordigd en tegelijker tyd zoude de ar

beid er Biet onder Ji)deD."'r
Tot nog too heeft de' arbeid er nooit onder
geleden," zoide ik op bestraffnnden toon.
nt beweer ik ook niet,"" sprak
Sagittar i u s , ik wilde enkel te kennen geren dat het
geval zich kan voordoen; n enkel menseh,
wybesnrakvn het daareven, kan niet op twee plaatsen
tegelijk zijn en zonde het, op den duur met zy'ne
gezondheid Iceiyk te kwaad Krijgen.1'
Daar wy niets verder te bepraten hadden, stapte
miju vriend op, mnar by s'oeg den verkeerden
weg in en ik maakte hem daarop attent.
Ik kan niet anders1"' nop hij, dePapenbrng
is, zonder vo -.Tafgaande waarschuwing, voor bet
publiek verkeer afgesloten en ik moet na een
ueel oinil om loppeu.""
^Na b»n j H een ontevreden njopperaür," w«s
raij:i nutwoord, die afsluiting is wel deugdelijk
tor kcnnüsp van het publiek gebracht en je kunt
de publicatie bior zwart op wit lezen."
Dun heb ik niets gezegd"", mompelde
Sagit t a r i u B : Maar als i£ wat te zeggen had,
Koude ik het toch heel anders aanleggen, want dan"
det'd ik nnn een' weg, dii-nmen van plan is af te
sluitea, een groot bord plaatsen met het opschrift :
dczo weg wordt op den zooveelsten voor het
publiek verkeer gesloten," de doizende
menschea die dagelgki gezegden weg passceren, en
wo.irran hei meetendeel geene otatieele
kennugevingon of couranten leest, waren dan vooruit
gewaarschuwd en er was wederom eene aanleiding
tot gemopper uit de wereld.""
liet regent van daag goede gedachten l" over

peinsde ik, tei wyl ik myne huisdeur sloot en daarna
ging ik naar bed en droomde dat men mij tot
tweode burgemeester wilde benoemen.
Zelfs in m^jn riaftp was ik nog zoo betchefden
om voor die aangeboden eer te bedanken.
Aquarius.
BRIEVENBUS.
WdEdclGtboren Httrtnt

De MiddcIburgscJii Courawt van 25 Juli 11. en
Bet Vaderland van 4 Ang. doen mi] de eer een
oordeel uit te spreken over het eerste deeltje
mijner serie In vrijen Tyd", getiteld ,de Wees*'.
Deze serie » bestemd voor de jeugd , niet voor
do kinderkamer"; maar voor jongens en meisjes
tosschen de 12 en IS jaar.
Het oordeel door beide bladen uitgesproken, sou
aenige waarde voor mfj hebben, indien het getee

kend was met een naam, wiens drager door Jaren

lange ondervinding eenig recht verkregen had om
af te breken wat anderen op het gebied der op

voedkunde opbouwen. De uitgever van het werkje
wordt geroemd om drak en uitvoering: dit kan
ook niet anders, u ant uiet alleen z#n druk, pa

pier en omslng heel keurig in orde, maar voor
boekjes gebed ffOtlutnerf in de prijs «oó laag
gezet, dat men te vergeeft ieta dargaak» in Ka»
derland zoeken soa. Ka aan de uitgave desa waar

deering gegeven en zelfs betuigd te hebben dat
da schrijfster niet ontbloot ia van
aa
wordt de tfjjfliihg «M M vertaal.
da ^"ffrtm
aa voogden
vloed «aa *

Wat'gabeart, t» Mag vaa aan _..
,tiak? Deminttbevooroordaeldenzulfén
,W« aaDm «t baakjo taswr aM keopesn
derioeken hebben wtj ffaan tfid" jEn het
het .goede, de* 4» KtefMsv aiaV M*oö%u
by Kat opstollao dezer verbalen, gaat voor v&gt;
varlorea. ~^
Da boavaelste kaar vraafft stek af: ,»»tó hi
daaa erloak gesweM, en is ar eentoe kans dat
bat beter w*et daa da aehr|«st*rr
Ik kaa vela critiol «an aaar nobf an veroorl
my bier even aaa ta atiapaa dat de raoaaaia
boeken, vooral van boeien voor da jengd,
wijls ovarfelaton wvrdtaan jonge onervaren --_._,
d»B, dia aaar gekaft 4 minder wet en, sicbdn*»
meer geraohtigd galoovea om alles te oordeelet
en ta varoordaalan. •
Gesteld «elft. dat bat huisvaders iQn, dia mgm Tot antwoord hierop, heeft intagendéal Justus
nndarngnrea onaatnarlBk rn als kztng voor aa&gt; ,1 degelijk gezegd, qat da M. t. b. d. T. hai-e
dara kmdaraa varderfWlk vindan, dan kennst tneM uitsonrijft i» navolging van die der N.
data toch waareohynljik aJaan hon eife* kinderta, V„er staat Immers klaar en duidelijk: De
an verder strekt noh hunne ondervinding niet at, g. t. b. d. T. heeft terecht gemeend hiertegen te
Dertien jaar lang heb ik my praktisch en the». Jcton waken en het onlangs genomen besluit
retiseh met opvoeding bezig gebonden; ik heb ot t bet vurleenen van diploma's van hare ag'de,
dit gebied da beweging, m verschillende landai «b op strenger en degelijker grondslag, cal
van Europa ernstig gevolgd; ik heb klederen op. j, IQ verband na met hetgeen Justus vooraf
gevoed van de laagste maatsehnppaljjka «port, «d gaan, blijkt nog al duidelijk, dat juist de
(op de straat Bevonden}, kinderen van kleiw jmiuns der Mfl. t. b. d. T. worden vermeld als
bargen, van rjjke kooplui, van den hoogsten adsl - - -
in pensionaten, dagscholen, families ben ik op dl
gebied werkzaam geweest; ik heb kindrran ia
weashniua, ja zelfs in da gevangenis onder m»
leiding gehad. Ik heb ze allen even liefgehad ei
mfl mm hart en ziel aan hun welvaren gewjjd,
Indien een der heeren critici eena langdar' '
uitgebreider ondervinding aan kan toonen _
deze, zoo ben ik bereid zijne wenken aan te hooi
ander woord gevonden worden dan
,	Systematisch Iwwaart mr. V. s$n
j tegen de My. t. bev. d. Toonk. tot h«t
i om onmiddellijk daarop niate dan goeds te
ondigen vau da M. T. in dan vorm als: , -"
t dit gedaan. MJ beeft dat gedaan, «y h«
veorsj verdienetely'k gemaakt door dit
dat." Hat is natuurlijk dat op de Mfl. t.
d. T. wal aan an ander valt aan te merken,
j dit k bat geval met ieder* Yereeniging,
met da Nederl. Toonk. Vereenig., en waarom
oa bfi de eene vermeld en büde ander
veri? of verbeeldt sioh soms het bestuur der
7. dat kat, als uitzondering op dan regel
, dan goed» verricht?! Misschien antwoord
» hierop wal bevestigend, wijt weet l
)„t het bestuur tov$. T. V. slecht* halt of
't g haal niet gelezen heeft wat ik heb ge

ven, blijkt uit aan harcr gevolgtrekkingen.
* irtuur aagt: Zooals het gewoonlijk met
o flvera rs gaat, aiet Justus geheel over het
ifd dat de Mg. t. b. d. T. jaist hetzelfde doet
de1 N. T. V. na zij «n navolging van de*«
examens -uitschrijft en diploma's wil
1)01
ren, se te overwegen en mfne opstellen er naw •der bevoegd en geroepen is tot het uitreiken
te wijzigen, indien ik inzie dat nij gelijk heeft^ B Diploma's, dan eene vereenlalug opgericht en
en ik ongelijk, Eene ongtteekende lichtzinnig d w .ttttj-d door de kuustenaars zelvcn!''
en ik ongelijk, Eene ongetecJcende Ikhtzinnig das&gt;
heen geworden critiek kan ik echter niet bill|jkeu,é)i
het is ook niet voor mij zelve, maar voor het
bliek, dat zonder overweging een derr-"'*"
spraak leest en in zich opneemt, dat il
Wel-EHelgeboren Heeren, deze regelen in n w gut»
vry blad te willen opnemen.
Uw dw. dienaresse,
CATIIAIUSA ALBEBDISOK Tnux,
tbill|jkeu,éa D»t
voor het pi bev.
wgeUjke uit t h
ik n. verzoet *. ei
mij eenige opmerkingen van 't hart.
In de eerste plaats mijn oprechten dank voor
de wijze, waarop güin rt openbaar de aandookV
op myne daad hebt gevestigd. De beweegredenen,
die tot de uitgave van dit boekje deden besluiten
waren zoo bijzonder, zoo geheel onderscheiden
van die, welke gemeenlijk aan strijdschriften t
aanzijn doen schenken, dot, ook al waar ge t
van a tot e niet met den inhoud eens geweest,
de schrijver zich gestreeld had moeten gevoelen,
wanneer een bevoogde en ik mag meer zeggen:
een onpartijdig bevoegde, de zuiverheid zyner
motieven, in een dergelijk licht plaatst, als wanna
gij do myne hebt raeenen te moeten stellen.
Big dit woord van dank, toch ook iets tot ver&gt;
dediging van die punten, die ge in mijn werkje
hebt afgekeurd. In den zin, cuen Rij aan mijns
stelling hebt toegekend: dat men MuUatnli niet
als sciiryver, doch als menseh moet beoordeelen,
kan ik u niet anders dan volmaakt gelijk gevsrij
Was er ooit een boek, dot in zyn aard en weze*
niet 't karakter van den schepper met zich drocrt
Maar in dien zin wilde ik mrjn stelling ook niet
uitgelegd zien; ik beweerde eenvoudig, dat) wA
de lezer Mnlütuli onpartijdig beoordeelen, kj
M. gettr oogenUUt mott lezen, zooals men
ander schrijver leest, mwir voortdurend
•elf dient voor te honden, dat bty hier
een men*cheruoel te doen . heeft, . die xi_ .
geeft, zooals hy is; met een machtig karakter*,'
dat zijn lijden en zjjn wanhoop, zija geheel in- !
reHijk be-taAn uitdrukt. Geen tweede Konsnesa/
die zich in realistische platheid vermeit, maar een
kunstenaar, die bovenal smacht naar 't schoon*
en edele in de mensoheiyke natuur, en van 't
zwakke deel van zijn wezen niet meer geeft dan
tot recht begrip zijner daden en werken noodig
is. Zeker! ook iu zijne werken heeft de dichter
den tickdtfkcn Multatuli neergelegd, maar geeft
ge me niet toe, dat. tot recht begrijpen,
waardenren en genieten van den gezonden M., men gesa
opgenhlilc vergeten moet, dot hier iemand spreëkti
niet als een ander schrijver gewoon is dit te doen,
rekening houdende roet do eiselien van fatsoen
en mode, maar met iemand, die gedwongen werd
tot spreken, en daarom 't recht had te sprekeri,
zooals hy geliefde zich te uiten?
Overgaande tot een ander punt, waar ge meent
me te moeten terecht.wyzen, nJ. waar ge me vér*
wijt een veel te groote plaats aan een betrekke

lijk ondergeschikte zaak in m^n boekje gegeven
te bohbeu, zoo kan ik slechts tot mijn
verontschuldiipng aanvoeren!, dat ik hier een vraagstnjc
behandelde, van zulk een ontzaglijk belang vo'~
ons vaderland. Al is het waar, dat een besprek'
daarvnn ia een werkje ah dit niet op zijn plai
was: «n al is het das afkeurenswaardig, ant
my hier zoozeer van mijn hoofddoel liet afleidi
men vergove my dit, waar ik m U om een der,
lyke reden in een dwaalspoor liet brengen»
Wat do hoofdinhoud van mijn werkje aangnnl
geloof niet, dat iemand meer van het onvolnma'
van mijn poging overtuigd is, dan ik z."lf; veel i»
reeds, wc.t ik een tweode maal anders zomle
schven, maar geen grooter voldoening is voor :
mogelyk, dan te ondervinden, dat doortweini;
wat ik reeds deed, «ooveel ms.-r bevoegden
drongen werden hun woord to spreken in esM
zaak, die m(j i zoo na aan 't hart ligt.
En indien ooit iemand, na een gewaagden maat
«enten stap, aangemoedigd zoude worden tot kan
nadenken en tot nauwgeietta studie, mat 't doel
te herzien wat men waagde te be'taan in disi
leeftyd, waarin 't gevoel meer dan de rede d|
drijfveer is van 's menschen handelingen, dan H
het voorzeker, als hem een censor mocht te reoM
WHzen, gelijk my t «lak ten deel viel te ontmoete^
Met de meeste hoogachting noem ik m\j, fff
achte heer:
Uw dw. dr.
Toulon, 80 September 83. B. M. ton Andel

DE VERDEDIGING VAN HET BESTUUR DBB
HED. TOOKK. VEREEKIGINQ;.

Zooals te verwachten wafc&gt;*eeft hét li*Bt*srd«
Ked. T. V. zich het ardul Jlr. H. i ;VtottJ
contra de 3MU. t bev. d. JT.» asjkjftofckaa, doA
zeker had ik verwacht dat het met grondiger
argnmenten de hoofdzaken «atv. hebben beant

woord, ra zien niet verfhjMMM 'reet .14 *?**",
pen van tanmhjk onbedöiaBde tnmdiifgtagai,
die OM Yoxrf aan myne vb*|i| .J)«jajpawing«
weinig veranderen. ' V ,. . j^
De argumenten waarop da verdediging oer
Ked. T. V. berust, zfn van dien aard; dat an
niet onaardig is ze nog even aan te halen. ,
Het is in de eerst* plaats onnoodig van hst
bestuur der N. T. V. om te constateeren, dat er
coachen de K. T. V. en Mr. H. A. V. geen &amp;«/«*•
dm betrekking bestaat, zonder dit laatsto ksi
Mr. H. rTirran «eïda N; T. V. geheel en £
.
navolging (doch op strenger en
. grondslag) op die der N. T. V.
uien men aanmerkingen wil maken op hetgeen
slechts half* of niet gelezen heeft, loopt
, kans de bal geheel mis te slaan. Doch nu
it eeu argument van het bestuur der N. T. V.
kant noch wal raakt Bet zegt n. 1. Meent
dat eene My. waarvan hei bestuur voor
meerderheid is saamgetteld uit dilettanten,
door de kunstenaars zelven!
de meerderheid vau het bwtuur der My.
d. Toonk. is saamgesteld uit dilettanten,
hoegenaamd niets ter nake; kan-men dan
even goed dilettanten hebben dio meer op
hoogte dan menig kunstenaar en beter geschikt
i eene groote maattchappD te besturen, als
nstenaars, die dikwerf ar hoegenaamd niet voor
rakend zyn?
u waarom zou nu de My. t. bev. d. T. niet
Den Heer W. fcastens even bevoegd zyn tot het uitreiken van
iploma's als de N. T. V., zelfs al bestond het
Naar aanleiding van de aankondiging van nwt, meole bestuur der eerstgenoemde uit
dilettanhand der brochure: Een onkruidzaaier", moeta a? Het bestuur der KT T. V. weet toch zeer
el dat de examens der My. t bev. d. T. zullen
Borden afgenomen door eene commissie, geheel
ibaar de aandnosi gescheiden van het hoofdbestuur der My. en
uit'k-•---- ------»	nStiluitend bestaande uit kunstenaars; en
aanetion deze examenoommi-sie de beslissende macht
ee(l,en de al«emeene Secretaris de diploma's
suucoaeord, is het een raadsel hoe het bestuur der
, T. V. de bevoegheid in twtffel wil trekken
a een bestuur dat aan het uit-jehryveu en
af«aen der examens geen dstl neemt! Slechts
Overzicht van de Effakt«nmarW
van t tot 7 SapUmber 188*.
Hai verloop dasar waak wae al sear veieohiflend te
noemen; terw^l de Europaasohe eeortea al aaar s«»k
lastend waron, verbeterden da AjnerlkaaaMhe soorten
baitangawaon. De eert»» flauwer door da VDorWnratule
twtjfalaoatlge politiek, welka sleh alat aoo bysonde»
gniuilif laat ausl*n, soodat da hoofjsoortaa voor de
buiteulanduhe markUn wardan aangtbodan an lusteloos
•luiten door da w«iul«e opaaae dia hier vuor dia soor

ten bfctaat J ,
.l&gt;e Auarikwnsohe soorten daarentegen «onderden
stob. Runstlg nlt, an bat eobtint dat dan tooh «IndelQk
da soolaag veiwaebta varbetarlng «al aanbreken, althans
New-ïork zond ««durende da aigtóoopena waak staeds
hoogere marken, vorgaceld T»H ninka kooporders, al die
ongoluki profetlen onlangs door da oontraulue pariU
rarspreld ala alachta oogst, tarievanstarüd, warkitakiiigan,
groote (aulUnemaiiten enz. enz., walke «U onlangs
boatredeu als verregaand ovurdreren schonen nu
toch niot 100 vraesseltJk to sHn, althans nn leest
man dat da oogst meer dan vnldoenda tal s(ja, de
warkstakugan gaan voortgang hebben geliid, kortom
dat alle mogolijka hindottiUwu »ÜQ opgarulffld an nloU
da rü»lnR iu dan wee staat.
Hat sohijnt »l«oo dit do oontramina to Kew-York ein

delijk baar standpunt vrijwillig ot genoodzaakt heeft
moeten TarlaUa on er bötero dagen voor do bezitters
aanbraken, bet i» evenwel iraarlg voor velen, dio ia
dezo oatastropbe d« slachtotfera «fln gawordon. •
Onze Bollaadsoho fondsen «aren mede »/+ » 5'8 pCt.
flauwer, bebalre driaéo welka V* pCt. opkwiroon.
Hongaren sterk aangeboden an Kouder oniltirsohela l '/l
a 9 pui minder; Oosteoryken motsten mode Vi Pct'
t My. is het meest bevoegd tot het uitreiken
u diploma's wier examencommissie zioh met
olie gestrengheid van hare taak kwijt,
onverdullig of het hoofdbestuur van zulk eene My,
it kunstenaars of dilettanten t* t aat! Slechts
i. is het meest geroepen ffiplomaVuit te
en wier «aat» en handelingen de meeste
&gt;rborgen opleveren en overal de grootste
waar'ng genieten! En zoo een oLandere
Vereenimiuder prestige bent en op toegevende wijze
examens, afneemt, dan is zulk eene Ver*
minder bevoegd en geroepen diploma's
reiken, al bestaat taaar geheele nastaar nit
rtenaatt! ,
Wellicht is myne stelling gewaagd waarin ik
van de oppervlakkige en toegevende wijze
examinceren der N. T. V ", want het is
dikhoogst moeielyk, zoo niet onmogelijk, voor
een of auder de bewyieu to leveren, zonder
het echter da..rom minder waar bohooft te
De namen der examinatoren der N. T. V.
my allen bekend, en op de ernstige vraag
. het bestuur of Justus deze mannen in staat
it een der hoogste belangen hunner knust
op"lakkig en op toogevende wyze te behandelen1',
t Justus antwoorden dat hy op déze vrmg
iielyfc een antwoo d geven kan zonder al te
ioueel te worden, r
Voor de bewering der oppervlakkige en toe

rende wy'za van eiamineoren, behoeft echter
«en gewezen te worden op de resultaten.
Inn men nagaat welken personen door de
T. Y. een diploma is toegekend, vraagt men
krijls met de grootste verwondering, waarvoor
ijuheor X. of mejuffrouw IJ. eigenlijk zulk oen
ploma hesft verdiend, daar toch het gehalte
&gt;n sommige gediplomeerden" beneden het
midJaitttifie «s; in de goede mnsikale kringen in
et algemeen, kan mon dan ook overvloedig
operken hoe over deze of gene de schouders wordt
pRehaald.
De 'xwering dat de N. T. V. haar ontstaan te
anken heelt aan eigenliefde," is en blijft waar,
nverachiUig of de meerderheid der oprichters
trbonden is aan do Hy. t. bev. d. Toonk. Eene
!eiae opmerking mag hier niet weerhouden
worm, nl. dat er een groot verschil kan zyn in de
ptitand eener vereuniging by hare oprichting,
i de gedragslijn wolke iy in volgende jaren heeft
iiigeaomenT
Ten elotte moet ik het bestaar der N. T. V.
recht ontzeggen om my'n schrUven bedoelingen
-.ediohten, die er in 't geheel niet in
voor'inen (het gewone middeltje by gebrek aan
de"Ve argumenten). Ik heb geschreven «waar
. Maatsch. t, bev. d. Toonk. in het algemeen
eene wyze werkt dat verbetering onnoodig
'i enz., en iete verder laten volgen: loot liever
N. T, V. hora krachten whden aan hoogere
sbaving en verbetering van den knnstsmaak."
Waarait pat nu het bestaur der N. T. V. hare
olgtrekking dat ik te kennen geef dat de
ittch, t. bev. d. Toonk. aan anderen de
hoobeschaving: aa verbetering van den
kuostIc overlaat??
Wanneer eene Maatsch. werkt op eene wijze
verbetering onnootiig i«, dan sloft
ditnataurin dat zy aaa alle degelijke eisenen voldoet',
r wanneer eene Vereen, da raad wordt
gegezich liever te wyden aan verbetering; van de
«Umaok dan aan het ten gehoon brengen
compositien -waarvan het meerendeel m da
illenmand thuis behoort.dan ligt hierin van
de meening dat deze Vereeniging juist het
lovergestelde doet van bevorderen en
beschader knnstsmaak l _ , •
En toch doet het bestuur der N. T. V. het
'komen alsof ik te kennen heb gegeven, dat
alde Italianen verloren leening 1802/1881 1/3 pCt.
an CertiDo. Lanulson Bouwer l pCt.
Bomao orar hot gehaeJ 'la pOt. miudor, ook Oostor
Leeningen een fractie mindar, sleohta Luoalng loS'J
konden l'Vg pCt. opkoluon.
Bpaiijaarden werden mada voor Parjjs aaneuboden.
4 ucV llinnen- an Bnileol. Schuld boido 1/3 1&gt;CI. lagor.
Turken pr\)»houdend on iond«r noemonswaardlgc
vartatie en Gouaif. Egypt* l/S Püt- minder.
Van da Noord-Amorikaanaohe waren Mexicanen itecd«
dalanile ; de afwachtende hoodlug die door de hordere
steads In acht 'moest worden genomen, ilocd meuigeon
tut opruiming besluiten; do berichten omtrout do svbuld.
regeling »i)n nog maar gunstigbent en de lÖJing d*t da
conventie niot vcracboren «on troriUn, inair do conpoa
voor het eerst Janoaii 1885 zon worden voldaan, werd
weder tegonsproken ; het achynt dat men ovenwol eorst
de leening tracht te plaatsen en daarvoor ia mon to
Parij» on te Londen woinig geneigd ; büna do ««heule
neek door xond Londen lagere marken, doch
\i'\jd»sJlontstond er eantga roactie on meer £ugelHcho vraag,
loodat hot vorlie» der oude leening ruim 3 pO t. en voor
de nieuwo s/s pCt. bednagt.
Znid AmerikaauacUs meda lager, Colurabïan«n on
Peruanen Tormagerden beid* '5 pCt.; Brazllhnea
prg»houdena, *i/9 leening 1879 zelfs !'„pCt. vaster.
In onze Indriatr. wairden was wel oeiiise racordero
lerendiKhald te benpouren; zoo klommen mot cenigo
vraag. Aand. Afrlk. Hand. 11 pCt HftYenfltoorabootaicMt
en Stoomvaart Java Aandeelcn bsids B f Cl honger;
Nodcilandache Bank l iiCt.vasUrenHandulmaïtueUapp
zoowol contant als roaoontro nog al gevraagd, tot vulcr
verwondering daar het ongeluk op Java toch In soen
geval tot vorbetering kon aaaloiding geven por saldo,
blaven de stukken a contant H/M pCt. en dito op
lescontre 3,'s pCt. vaster.
Verminderiugen «ün te vermelden en wel voor Aand.
Ked.-Ind. Hand. Bank 31/4 pOl., Koloniale Bauk en
Pauoptk-um Aandeelon, beide BI/J pCt. uilndor. Aand, Wester
iiüterraff. werden * pCt. lagor afgegeven, verder
v«rtnagerden Aand. Kasvore. 4' '3 Oulig. Stoomv. Kedorland
en Tvrontache Bank Aandeelen allen l pCt.
D.ior da willige Amerik. markt lüommon Maxwell en
Colyrado -waarden mode; de eerste l pCt. van de laat

ste de Aandeelen 3/4 pCt. on de' Inoouie Bonda dito &gt;•*
pCt, doch Loulaiana Bank werden 1/3 pCt. lager
afgoAievon.
Van de Bpoorweswaarden, waren do Centraal soorten
•iets meer gevraagd en l/j pOL hooger, Indische evenwel
3 pCt. en Illjn A&amp;ndeelan l&gt;/4 pCt. minder.
Boxtol •ffBzel»oorten waren opnioüw gevraagd, vooral
de Geat. 1ste Hyp. die wedsr pOi. hooger sluiten j
Aandoelan en Sde Hyp. beide i/j pCt. vaster, de ont

vangsten over de Haand Augustus zyn dan weder
aira«lenlük toegenomen, f 11,000 wann doxalve meer «n
ioo men weet Is met September het Doitaohe contraat
In werking genteld eoodat dit tot verdere
vorhooglnpen zal aanleiding geven ; men venracht dun ook dat
de.ooopon op da Isto Hyp. ten volle cal kunnen be

taald worden, vandaar dat er nog al eenigoviXGg was naar
de Aandeelen die; in vergelijking van zoovele andere
Aandeelensoorten lang kunnen genoemd worden,. ook do
2de Hypotheek zon dan als speculatie papier zich kun

nen Terkoffon.
Do buitenlandsebo «poorwegw»arden vraren allo ge

drukt. Aand. Theias. Maatsch: werden l pCt. Uger ver

handeld, Warschou, Weeuen en Warschou-Brombarpr
v»rminderden belden »/g pCt. de llusiischo vetluren b\jni
zonder ouder onderscheid 1/4 ^ "'^ P04
Vlctor Em»nttal li/j pCt. en Franach-Oostonr.
Mttatschappij l pCi. raster.
Zooaf» wj) reeds hierboven schreven hebben verba terdcn de
Araerili-vroarden belangryk on sluiten op do hoogste
prUzen, het meest profitoordcn natuurlek de AanJeclen
eoorten, niot minder dan 21^ pCt. was do verhefang
voor pret Aand. Ccic NorthT, vervolgens voor Lonia v,
N»«hv. 9 pCt. verder monteerden Central Pacif, Canada
South, Illinoia, Inrome Bonds St. Lonis i Ciii'o. 2do
pref. Louis Ban Franeisco, Michigan C«ntr\l, N.-Y. E.-ie.
Pennsylv, SUares. nlonpaa on Wubwh-ehsros van 3 0
pCt. alle overlgo soorten Jtondenvsn l tot 2 pC t. opkomen.
Ook de Hypothceksoorten waren vaster. ,
Brazlliaansche spoorw. klommna l pC*.
In do Tramwaardon was niet vool hitndol. Amotcrd
nijtnigvcreenig. l PCt minder. Moord en Zuid Bollandtrhe
3 pCt. 'Wostlandsohe H/g pCU en s Bosch Helmond l/npCt.
flauwer, doch de Gooiache noteerden I's pCt. beter.
Premleleoningon orer het gohool genomen lager,
liatterilamsclie 3/4 pCt. Hongaarsohe en
Stahl\rolsraiibnrg ll'« pot. Theiss- en Ooatenrtjhsche 1SCO, bel Je
l'n pCt. "Dito 1864 n 1858 n» de loting *Vj pCt. lager.
Oostonr. Boden Credit en Oostenr. 1854, beiden 1,'j.pCt.
willipor en Antworpsehe Ife pOt. vastor.
Turkscnr opnieuw 1/4 pCt. zwakker.
Geld op prolongatie blijft zeor ruim, daalde zelis
tot 3 pCt. en is gemakkelijk te bekomen.
Br werden nog verhandeld ;
Corifoderóes tot circa 20 gulden. Aaad. Erasnapobliy
133 pCt, Passage Maats. Rotterdam 101 pCt.
FarkschouwburS 09 pCt. en Dlvld. Bewijzen dito i
f 69 tot i 60.
bare goede geiiwlbeU Je«sne dl» a*ad a» vrtait Vf
waarom de B. O. na aea bagtwel soa T»rioo«han»n TOOT
de faandhavtiiit waarvan au Jaren laag heeft gestreden
an waarvoor sH schat*» gelds haaf) opgeofferd. Kaar
bot bownaUande is staebto a*n sedalQk» w^rborg i een
ander, mlesohua kraebtigw arruoant. II te vinden in da
belangen van da maatech. «elf» ea dase brengt ng in
vertwnd mat de tirievaskweeUe, waartaj Ut «ttvoerlff
•til staat
De tarl»venkwfs«to U voor ons altttd asw moaialSk
fewaeet, zagt hö, osadêt wöfeM oa&gt;tba&gt;isaH)»M» waf
naar Naw-ïork hsdten Hebbea w|j dien aanmaal. aan
sal da B, O. ten allen t(Jde sioh kanoen kaadbaren op
bat standpunt, dat att by de taria«nkwaa«a heaft ge.
nomen an oo»fhankal|k vaa andara trunkltynen kunnen
handelen, indian da vraebtan niat avanradif worden
gehouden Ma da afstanden welke doorioopen, «soatan
worden om de reebaveae te bereiken.
Zoodra da B O. een eindstation te New-Tortc
heeft kan van haar door niemand verlangd worden, dst
tnsechau plaatsen in hal Westen en Newyork hoogar
chtpi^ien in rekening brengt dan d* Hawyork
0«ntral, da Eriak da Penaaylvania enz., en hieruit moet
Volgeu dat da B. O. uok h«t raohl haaf» om TOOT een
gedeelte van dan wag naar Newyork een gedeelte vaa
de vcaohtprlj* te berekenen; m. a. w. omnaarBalttmora,'
dat 300 myiou mindar var van de westelijke plaatsen
vorwQderd is al| Newyork, muider vracht in rekening te
brengen dan oéar Newyork.
Wat de inwoners van Bilttmore dos bedraigd achtten
goodkooper vrachten van Oinoinnatl b0v. naarBaltimora,
dan van Ciuohinati naar New-York woa*l integendeel
door het bouwen van de nieuwe UJa verdedigd ea
beschermd.
De nieuwe Ityn sal Baltimore gaan schade berokkenen
en veel voorde»! geven aan da B. ft O.
Vrachten nit het Waatan. bestemd voor Phllsdelphla
o l voor Kew-York. sullen daarheen door da aan of an

ders trnnkltju vervoerd moeten worden an ai is gaan
reden, waarom da B. en O, niet traoatpn aott ook een
deel van dio vrachten te kragen.
Ii'dion do B. A O. dat uiet wilde af niet kon, dan
zouden anderen eenvoudig al da vooraeeien trekken,
wauvsu tjj nn ook een deel wil hebben.
Ondorstold dat de B. * O. zou weigaren vracht naar
Philadolphia en New-York in doorvoer te namen, «uu
daaruit an volgen, dat die vrachten na niet naar
NewYork giugun, maar naar Baltimora? Volstrekt niet; het
«enig govolg KOU wazen, dat andore conoareerende lij

nen het vervoer overnamen, zulk «ene weigering zon da
oigou MÜeon deel hurer eigen iukomsten ontnemen on
de utad geen vourdoal aanbrengen. 3Ien moet niet over
hot hoofd zien, dat New-York en Phitadelphia groote
handbiaplaatük.'!! z^n, dia door groote apoerwaglUnen xtin
verbonden mot da westelyke steden. Er etJaveel
vrachteu btutwuid vuor New-Yurk en Philadolphia, die niet to
Baltimor» oiidun blyveo al weigerde da B. O. voor bat
vervoer naar New-York te zorgen.
Hot belang van do B. &amp; O. brengt mede, dat z\J
den handol van Baltimora beschermt on de
uitbrfiitling er vin bevordert en met d.it doel zal fl
Rtocd» de kooplieden to Btltimoro lagar vrachten
b«rekonen, dan in New-York of PhUadelphia berekend worden.
Mc t r kan een «poorwogniMtachappIJ niet doen,
U]i allerlei wyze komt de heer Garrext verder aan,
dat d» belangen van het publiek en de
spoorwegmaatncliappijen oen zijn.
Diü«telling, door boa ontwikkeld, Is zeker n let nieuw.
Zij beru.it up be«in»olen, die algemeen rijn avngenomen.
Muur in praktijk gebncht rijn ze niet overal en vooral
01» land i» hot niet onnoodig M nog eens do
aanttst» MrisavakUnf o» 10»
U esstlB, WraUsada Ma i
Batia « Ho, 58»- m
U »S8- «M
H 41M-41U
•T 4llft-4*aa
11» &gt;7U-»Tal
904 9M8-»«N
Aaoabsar l Janna/11M4.

•^J-^emSiBtrit u§HO, uMsWlMM
m uaal-uni

«M SOiU-SOéTf
Badsaaeha lataa 18tS a a. M.
Laanint, freot a. U aUtttoea.
Itlste aaiianteaikln» op tl Aai. 189*. U Xarknh*
ISOeefieni
tl «M 1681 tTTT M4T MM I1M
IU V» UM 1817 8789 4MT Met
laf TM 1184 SSM t7M 4SM B974 *S1»
168 8M UM 3904 S85S 4684 «HM «*4» Tsf?
191 840 1870 1811 S9S4 460* 5401 6864 TBJ*
178 86» 1»1T MIS 9984 461S 8460 648» 747*
ao7 »oi I»M nes 4010 4*3» ws» «4»i si'
SIS 1010 W56 SOM 404* 40M 68M 66M 76J»
331 IK» Ml» 810S OM 4681 &gt;71T aSM TW
844 1M6 SOU SIM 4068 46*7 B740 6878 774*
Ml 1240 SlU 81(1 4184 481S 67*1 6771 775*
41S 1360 1191 8163 4141 4871 5801 6916 777?
430 1869 J*3f 8190 4181 4*71 WÖ6
IU. Is*
8V. Bsa i
M. Ws SMil
wvs**
f 188 y. J.'
,tm? •
BBB.

. t t4M A). !
'
481 1174 3W9
«73 1487 S9W
5»S 158B S8M
fi»7 1(68 186»
605 1880 3711
831S
833»
8ÏM
»*S7
8477
4157
4158
4874 5(38 699» 793?,
5991 7081 TMg
4974 8001 T08S 794»
5088
6111
601*
610*
7086 798»
PremJentnkkmf op 80 September 1888.
loten 1868 i ThL 30 (fl.
Laeaias;, groot Thl, 10 mlUloen.
Mete prwnltatowkking op tl Ang. 1888, U
SM 7 No. 11 Bmk. 3000
411
608
734
1833
8767
16
8
40
l
14
44
14
35
13
106
105
1PS
105
800
800
800
6000
800
Berte «675 Ho. 9* Bmk. 105
T443 SS 90000
7868 87 800
7947 • 105
98 800
9185 M 9000
9185 90 SM
9654 10 800
. 14 800
88 800
l Juli 1889
duuht op to veatiyen.
Amsterdam. 6 Bept. 1883.
8860
4968
6610
Da overige 3750 nominers, vervat In d* op
uitgekomen 55 aariin:
7 1116 9634 4044 49S8 8811 7887 8016
441 1191 8093 4195 5640 6964 7443 8049
459 1547 8255 4838 6973 7010 7868 8434
608 1833 8307 4376 6577 7165 7947 8538
724 1959 8757 4410 0675 7306 7975 8564
743 35» 8860 49)3 6094 7347 7996 8689
a Bmk. 69.
Betaalbaar SliDocember 1888.
8791 9654
9035
91S5
9185
9383
959T
J. v. d. Burg.
Oontentjjk aacdvelen a fl. 100 van 1851.
88e uitluting vtn 11 eeriên, op l September 1833,
118 310 1333 2075 3367 £855 8586
8121 131 2003 2160 2173 3338 3G87
Hoogste prezen tot en met fl. 100.
Serie No.
118 '7
118 2G
118
118
118
336
836
431
431
431
4»!
1838
1338
1338
2008
2008
Fl.
3000
400
600
500
1UOO
400
6000
400
10000
400
400
400
500
15000
300000
500
EO»
Serie No.
2008 BI
2008 61
2U08
2008
2074
2075
2075
2076
3075
3075
3160
21GO
3160
3100
3287
2M7
2267
73
97
9
10
33
33
90
98
9
34
53
84
l
3
7
Tl.
400
400
400
1000
400
400
500
400
1000
600
400
600
400
3000
1000
600
100
Borie
2267
JG7
3473
2655
2655
3333
3388
83*8
8888
8388
3388
3386
35SA
3538
3536
3687
No.
20
27
59
53
61
31
35
47
61
70
81
30
45
60
81
87
PI.
100
400
1000
500
30000
600
500
500
400
1000
400
100
5000
500
500
3000
Allo overige in gemelde serisn begrepen nommert met
Fl. 200 3. W. Losbaar l December e. k,

K.K. Geprir. Oosteni-ykuclio Crediet-initollkg voor
H»uJel on NtJvorhelJ.
99e oitloting van Aandeden i Fl. 100 van 1858, op
l September 1983.

19 «eriên.
79 403 ?37 1S14 1045 2710 2823 3293
1Ü3 195 911 1553 2096 27CO 8183 3039
386 507 liitia
Hoogste prfjzen tot on met Ft. 100.
Serie So.
70 6
» 91
123 l?
,. 87
43
IU
ai
o
15
23
31
33C
l 3
4'J

BOT
887
98
U2
07
•5
10
Fl.
l'&lt;0
100
100
1300
1DOOO
400
100
150000
100
2030
5000
5000
1300
400
40D
100
100
8cri* yto.
f&gt;S7 93
911 l

! M
04
35
Dl
15
43
79
22
4')
3
2»
l 59
2710 ,48
FL l Serie No.
1533
1U1J
400
1UO
JOD
41)0
lufl
luoi)
100
400
30ÜOO
1000
ino
100
ino
400
1000
100
2710

2700

23*23
3183

SJ93
3639
53
Cl
29
70
l
39
11
72
86
C3
98
57
Cl
70
100
17
Fl
100
2000
100
100
100
400
400
100
100
1000
400
400
400
100
100
400
Allo overige i» gemelde «orien begrepou nommeri mat
Fl. 2CO 0. W. LoBbii&amp;r l Maart 1833.

Oostonrüksclie Vercouiging »Hat Eoode £roia".
3e Uitloting, op l Soptomber 1SS3.
Fremlen tot ea met Fl. 50.
toegedaan an «Sn Lexicon aan hsre ophenia.
ling hebben dienstbaar gemaakt, doch alleen &gt;
,
dige houding ten aanzien der N. i •
beT. d.Toonk. heeft tot debesebou.
wiBgenhi het WeakbtadNo. 32aaaaleidhvirege
Voor de UèlteiUauk wtixe waarop mr. Vi
ia Egn Lexicon van da N. T. V. melding
.„u, tot bav. der Toonk. aan anderen de
ering der kunstsmaak ens. overlaat!'
is gewoonlijk een bawQi van gebrek aan da*
. argumenten, indien men overgaat tot het
Nbaaien van bedoeUnganin aen oiandar stak,
*«i« tegenparty die eena grondige verdediging
Hde hand heeft, doet zóó tets Mfef!
i,% zy hier de ernstige; verklaring gegeven
l!&gt;t ik op geen enkele wy*a aan de my, t bev. d.
'ik. ben verbonden, maar dat myne vorige
bealleen is ontstaan door de kritiek
A. Viotta, dia noodlff maakte dat door
-,_D.J brU da venchülende saken werden
^ekenl
Ea hiermede mijn laatste woord.

Utrecht September 1690. . .
* «TttitosJ.
AMEEIKAANBOHE SPOORWEGEN.

xxvi.
De locale bladen ta BslUmore li«bben ilcli ónlangv
teer aitroerig bezig gehoudan met do Baltimore A Oiiio
Spoorwag-Haataobappti naar aanleiding van'hare jongste
plannen tut uitbreiding. .
Da Baltimore i Onlo In ntmeiyV be»lolan een eigen
weg te bonwen r&amp;n Baltimore .naar FUUadolphia on
KotTYork, langs wolken tij ook voor bot verkeer toiochen
bat Wetten en Plüladelphia en Now-York beter met de
nndare trnnkl^'non, dia eon eindstation to Kew-York
ebban, zal kannen eonoarreeron.
De Inirono» van Balümore liobban gemeend, dat da
uitvoering dier plannen gevaar «ou opleveren voor hnn
eigen handel. Z(J vreesden, dat de B. O. zich mindar
om Baltimore zon gaan bekommeren, als baar ei^en
weg naar New-York «f zon zjjn; dat z(j du» ook niet
meer zoo knobtig voor do belangen van BaUlmoro zon
optraden en er niet meer op iteon zon, dat de vrachten
tutneben bet Westen en Baliimora lager blflven dan dia
tnasohen het Wosten en Pbtladelphia of New-York, zoo

als thans het goval Is; dat zj) derhalve het varrper naar
Baltimore zon veronaohtzaman, dat zfj Baltimore (n bet
vervolg slechte ali aan tnMohcnitation an niet als eon
eindstation KOU beschouwen an dit zt) alles zon aan

wenden om zooraal mogelijk nMr New-York an
Phll»Hdelphla te vervoeren met voorbygaan van Baltimore.
Tegen daze opvatting komt de beer Qnrrot, president
van de Baltimore 4 Ohio Spoorwag-Maataehappg op. HjJ
beatrydt dia meening on keorige, heldere'en degelijke
wyae in den voor Amerika, gewonen vorm een inter

view nat een dagblad-correspondent en zet do
kwestie Van bat «gelen dar vrachten voor Atlantische
faavenpUstsan leer dnldelifk nitoan.
• Hoewel hier da ruimt*' niet beschikbaar Is, walke bat
nauwkeurig weergaven van zijne uitvoerige beschouwin

gen zon eiaohen, wüIk toch, al is het op gebrekkige
wtyte, enkele zaken onder de oogen der lazers brengen,
niet omdat iQ ar salva bti betrokken zijn, maar om te
doen uitkomen welk] standpunt de B. i O. wil bljjvaa
innemen*' • '
' Op da beschuldiging dat de Baltlmore-Oblo den handel
van Baltimore zon gaan varwaarloown repliceert h$j,
dat een 60 Jarige arbeid In 't belang van Baltimore wel
als «enige waarborg mocht worden aangemerkt voor
Sede Uo.
1C18 21
2020 28
2302
320C
39S9
4055
4155
4513
4819
12
38
28
43
19
11
Fl.
. 00
100
100
500
100
50
100
50
500
Borie No.
5107
0110
0213
6571
7270
75U
7771
8377
8456
l
13
33
13
81
48
13
80
37
FL
50
60
50
500
lbo
50
B 00
100
, 60
Berta Ko.
0193 23
0598
10329
10679
10796
10994
11230
11637
11099
n.
BOO
100
1V0
50
100
50
1000
100
100000
Dadoltfk losbaar.
Tor amnrUnatld zjjn de volgende 10 ««Jenuitgeloot:
163 2510 G11B 7771 11040
1099 3733 6908 10812 . 11335
Alle in dezo 10 eerlen begrepen nommsis cgn dadeigk
losbaar met Fl. 12 . W.

4 pCts. leeuing van den Nlkolaaa spoorweg, groot
Z.R. 75 milUoan.
10e loting op 10/23 Ang. 1883, U Bt. Petarsb. Ie sene 1807;
Obllgatien a Z.B. 135,
109241-9280 230381- 400
321161-3200
323801-6840
310041- 680
300681- 730
373101-8440
8961-9000
14761-1800
39381-9330
63331-3360
66011-6080
82321-3360
91161-1300

402101-2410
400131- 160
493041-3080
492001-3640
606601-6640
633761-3800
650561- 600
673241-8380
677041-7080
690301- 340
709161-9100
111601-1610
118761-8800
138101-8410
148231-8320
159161-9200 _..
159841-9880 271561 4600
Obligatlan i Z.B. 635.
494601-4640 631111-4480
603361-3100 5G8401-8440
636081-6130 669881-9930
627121-7160 884761-4800
2de serie 186».
Obllgatien a ZB. 131.
733561-3600 636861-6400
788601-8640
778981-8330
788861-8400
783601-8640
813561-8600
884531-4860
8H861-140Q
863401-3140
863731-376Q
879481-9530
881001-1040
888131-8160
896561-6590
589881-9720
B90M1-675
643831-3880
648481-8530
869041-9080
877581-7600
891301-1340
91*441-84*0
Obllgatien i KB. 636.
1003801-9840 1046681-6730 1M0801- 840 11M881-97N
1008931-6960 1048831-8860 1089041-9080 UUMi-tOtt
1010561- 600 1050761- 800 1103521-3500
Aflosbaar l November 1888,
016611-6690
918401-0440
919301-9940
931381-1820
9*5641-5680
941521-1560
99M81-66U
HTANO.
Ondertrouwden op 6 September 1883.

3. van Amarongen en C. Loonstein.
1. H. Baanpul ea J.B. Tan Qaalan,
J. Bleaker en J. Eeverda.
J. Blom «n F. J. ter Oart.
W. Brouwer an A. A, Mulder.
J. Cadofiua on T. J. de Bnyter.
J. M. Dgkntan en O. E. Wooteudorn»
O. \V. Barmaen an O. Jantzen.
P. Hontman en A. Brands.
C. Jager en S. Hopman.
H. Kroon en M. atafjUnR.
W. Kaoblaln en IJ. C. Teltnua.
J. A. van Lit en M. B. Timman.
J. B, van der Maal en W. H. Vriofc
J. F. P. Muller en T. M. J. Boet.
W. van Nienwkerk en J. M. Heonlnff.
J. B. T. NoHhcniui en M. A. Cordes.
O. J. F. Oonterbian en J. G. H. de Langei
E. Polak en J. Hamburger.
A. C. D. Bsva'.k ea A. L. O. Jantien.
D. J. VAU B^n en E. Z:ncken.
W. L. van der Scheov ea C. O. de trles»
J. Bchregsnlus en H. A. Burgsr.
A. U. Sirart en O. 8. B. BchSfler.
U. Valdhais en Q. H. Cratoer.
J. H. Teneof «n A. van Du^teren.
A. Tigeveno en B. Vietjra.
•W. Visaer an O. H. vaa der WeQdsu ' .
3. L. de Visser en J. K. Moanier.
B. do Trias en W. K. A. L. HUlabrand.
D. Wartaoa an M. J. Huiler.
J. da Wit en I. B. ^ilken.
Ba. a nnnah t sae «&gt; i
w* • ^W^HH^ X HH as. n
M. Gbei slsay- s* i
r, 8haisrs. tMoXsaa.:
en r
10*. Twee «e

rrwjrlJv^^fa t
IA l ster net c**t (raoto tootksaMr aa aparte aJaSfJ.-*
pUata. 9e Bte«e, f tt p. s», tmtend. &gt;
10. l aaar ftjn gei*, salon en aUapk. «et «De aejsftt\
Ie Btafe, f 58 p. m.^ l
p. J. tersi of l NOT.
•v *7*WI"**tJJ«nMCIMY
Eaa Hnta, 5 kamar», meMenkamsr ea*. 17W a&gt; t&gt;
l Novafabar a. a, +.1
Ken Bovanhnis, 7 kamers, meMenkmmer. soldarana&gt;
f 1000 p. j. Nov. a, a. Ta bavr-Jn Oatt Fttrm.

37. l Gern. Kam. mai Blaapt, f 16 p. is. torsten*.
J|A •• .... ii - - - .... •».-_*-	"•- .*... l . IL. " • - • JÈf _ * M
cbouwbiir*j[en, ene.
Konlnklp* VerMnlglng: .BW JfMto-lawtw» T&lt;**ulf
AfdeeUng: AJI8TEBDAX.
Zondag- 9 an Haandag 10 S«ptamber:
PAPA&gt;e «OWOBIIT,
Blijspel in 4 BadrQvan,
uit het Doitech van A, TON BASEDON, doorHABOL
Aanvang ten Tty, Zondag* ten S ore.
'.•&amp;-'• '(
W r ,
'"&gt;&amp;&gt; • ;i
KonlnklUke Tareanlglng; .HM Xtdtrleindtck Tommf.
KONINKLIJKE FBANBOHK OPÓUL
Dir. A n t. Voitn* via Ham ma.
Dinsdag 11 September 1683:
r A K • T,
Opera In 5 bedrijven an 11 tafervalesj.
*&gt;U mOHZL OABBÉen JDLK8 BABBIEB.
Muziek van QOÜNOD.
Aanvang 7&gt;^ «n
Prijzen dar plaatsan: Blallas an Benedenloge Y 4.-^
Bovenlogs ƒ3. , la Amphlthóatra ƒ2.50, Parterre f 3.—.
3e Amphitbéatre 1.50, la Oahaderii f 1.—, 8e
Amphithéatre f 0.75, 3e Gaanderij t 0.50.
Plaateen kunnen besproken worden i 10 oant pet
pUata, dageltJkB Tan 10—8 nor. (
••'i .
Op Maandag, 10 8»pt„des avonds ten O unr,
TH Franati. •
Eon Zwitachers Hütal mét vfjf Oebonwen, Di«m«r
BtraiWeg gem. Dlemcn. . .
Een Huis en Ervo, aroénbnrgral, 23.
Een Hois en Erra, Overtoom 190, gem. Sloten.
Ean Hals en Erve. L»rie»traat, 2'H.
Een Ilnia en Erve, St. Annastraat, 10.
Tweo HocrenhnJzan on Ervan, Heersngraeht, 6, 9.
Een Huls en Erve, Bozangracbt, 81.
G-rama Tttéatn A, t&gt;«vjs
AxutiUtraat.

HOLLANDSClt" TOONEBLGEZHL8CHAP. •

Direott»; A. YJLS HUIS. .
TBLEPHOON K». *30. TELEfHOOlf M&gt;
. »30
T K II II UB
Onder do rubriek TE HUUR worden
gratis opgeauv«n woningen, k«m«
Vrijiag eiin nnr opgegeven zfln, tt^.. ,-.
».».,Stond, Lokaliteit, Hnnrprys ao wannaar ta aanvaarden.
Opgaven hieraan niet voldoende Kinnen niet geplaatst
worden. ' •"&gt;»-' •).''
Beleerd maar Drlpvend vermoeketi if U
l»y verhurlog: der woningen daarvan
direct Uennl» te greveK &amp;&amp;o het Bürean
van dit blad, Spuistraat «10.
Voor nlct-abonrfe^s l» oe prya fteeteld
op 26 cent* p«r' ireisrel.
Do woningen die langer dan vier waken In data lijst
voorkwamen zyn thans weggelaten.
Wat daarvan nog niet verhoud U, gelieve men op

nieuw op te geven.
Zondag 9 September:
ERCIER JE WIET,
Bl^spal mat sang, koran, qaodllbeU en coupletkao,
in t Badrgven,
naar bet Hoogduitsch van IJÉON TBBPTOW,
vröbewerkt door O. P. T. DIQOT.
Mozlek van O. 8TÈFFBNS.

Maandag 10 September:
Dulteniewin*
HOLLtXOüCBE VOOBSTEIAKB,
waarvan een gedoelta der ontvangst zal strekken als
bedrage in den ramp dta Java beeft gatroffan.
Opgevoerd tal warden;
DieXSCH ERGER «E WIET,
Biyspel met zing, koren, quodlibets en coupletten,
in 4 Bedreven.
Aanvang 8 uur,

Prijzen dar plaatsen : Btalles en, Baloon f 1,60 Log*
f 1,25, Parterra fl,—, Oaauderij-Iiogt 60 Ct*. Oaandartf
40 Cts.
Plaatsen zün raa 10 tot 4 nor aaa bef Tbéatr» te
bespreken, i 10 cents extra par plaats.

If.B. Vrije toegangen, hoe ook genJiajnd, niet gtldif.
«;;v &gt;• ••'*•
"'•• '--i
•- i •?
rg A. vam
Plantage, f ransebe Laan.
Bonnaband dan B and BonnUg 9 September 1883)
288. Een Bovenbols. . *
JB««r fji#f r «erf.
14. l Ruime Gast. Voorkamer en Slaapvertrek, voor 9
Heeren f S» p. m., «eg Heer'f 3».
Slóéfffracltt.
97. Eens ruime nat gent. Voort mat Alk., l Et voor
l of 9 baaron met of zonder kcSft
fir^tfsref^rrsfftf.
lii. Twee Bovenhalen, f S.50, W f 17S p. j. Terstond.

70. l Oem. Voorkamer mat Alkoof, terstond.
70. l Gem. Achterkamer mat Alkoof terstond.
onter dlreoüon des ran SIGSTCSD

Hovillt!
VER BJgTTK
Orosse Opentta in 8 Akjsnvon P.
Husik TOB' O. MÏLLjJCKEB.

Kit voUstindig neuar AnssUtrang und DaooraUonaa,
Coataitó und Bè4uUitan. • '^
' Munohaa.
BB. In Berlln. ian..,Bin
15. l Hais bevattende 4 Eamars, Keukan, ank. Tersi
alkoot
59. la Etage, een ges*. Voorkamer
0M«
1. San zit- ea slaapkamer, ia een stil gezih f 18 p. m.
.
888. Oen, Zij- an Binnenkamer, f 80 p. n}, terstond.
X* Xf*S°** er»«*ri&gt;ia»*,
•14. OesL Voorkamer mat alk., f 14 f. m. Terstond.
' i, fmmmtffiutramt,
966. Oem? of ongein. Kamers ta huur.
•feijs vans sier
940. Een Huls met tnin, 8 kamers, tik, keuken, kelder,
zolder, bnurp. 700 p. J. Oet
KfrMtmm*.
147. l Oem. Aehterkamer f lSj&gt;. m, tegen l Ootober,
802. Oem. Kamer, f 18 p. m. Terstond.
KomtmatM»*
tienen a) Die CUoiOl
1 'i in Krakfii, e) Baat i»
d) JfWfc" me B*lo»t.
EPUABB VOIf aÓLAÜUI,
. d*s Fiiörleh-Wilhalin»tidti»clian
Tbamter aBérlla,

slnd naoh d«a FlxmiMn vea l ,
OAflL, Oestthifselfthnet des K. L
In Wlaa, in dem AleUer der TiM
m Berlm, aaiefarUft. .- . V
Btittes f 3.—, BsJbon f
f*AO..
n^erfirte PUtse slnd O(Uob an det Thaatra
M haoen vba 10 bis a Tjhr. |
18. Ban gast. Voorkamer, 1 18 p. m. Terstond.
16. Ben gesi Achterkamer, f 9 p. w. Terstoad,
•
10. Ben nette gast. Kamer.
X0
7. la BUM, f 90 p. m. voor een nette heer.
_
114. l Hals,
DiraeiU: fl. PBÓT * ZOOS.
; 8, Zoadsf 9 ea Maindaf 10 Septsabart
BOe, Ble, Me f» If'aitt* YowwtMtitfi»,
• B CAWAsBiiCitB rHi(V*mm»
Operatta ia S Bedreven of i Taftraelen,
BMtf hrt FfftDlOllf
Xnslék va» CHABLB8 LÏOOOQ.
Gewon» PrtJsac. JUnvaag » aa*
&gt; 11 Saptamber; •:
P «• SS • H T» AH,
In Stttdie:
. .
«M. Kan fan Voorkamer sast «Ik,, f M p, m. l O*»,
(Oer IsMtlaie
V«a JOH. BTBAXIB.

</text>
<image timestamp="2002:11:04:21:52:04.00" size="1309585">D200BQU.TIF</image>
</page>
</document>
