<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18821029</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
':': •••.'.•.?• li'.2*-V'&gt;v^ï'^
«-"" ,
,: \l
•m
&lt;
'•d
f.
-.'t
li'li
DE AMSTERDAMMER, V K £ K B L A P TOOB N E D E R L A H Dt
Ko.278
Xe4 «e
va» «l la all*
„ _,	IM .wèHMU-
aWWaravtZirUkVejTiï aadakUs vsa aai weelblU »s
J*etertfemiiMr «ta aoofllt* vaifttstrtea,
baar b«langtt*Ueadaa «a attesMaa Maar
ia alles «et bMkriaaatr h*»*, '
Biassil, 11 vaa WUtwaaai 10M. VT. w.
WtJ keaaan jaeeOp fttoevea «at U Or*«Jf«« arnJk
CM teatooaetel:!**; vaa „«rtosa" atat eea beo» doel
Si Mkbea l»»r»rt«*t Waar!», tla de Wals» fee*
mtddtlMi tabrmtkae, osTWt tattM&amp;en da belde
• «t kweakea, komen M ons aof al oaacnaldi»;
velkarea
Ba bet letea vaa bat oaetal ta «w aos»ta«r
van den len jJL over de RottMNUataeae
tooaevl. wcreM trof wfc «at atr vevatanever aaavoert
om aai minder (roet t*tece» van Bvjonkvrouw de
la SoRUère bjj net Botteidamacae publiek
leverklaren. Ujj »Jgt nl.: ,l&gt;e ooiaaak i» hierin
fftlegoa dat de figuren, die Sandeau oa» voorstelt,
te ver van on» afstaan; da dr$fvetrea die hem (V)
doe* babdekn, «elfseVsedoleDeisriiiireB diebetn p)
buiekm, wty fcegi ypea ae, awar w| «ga gewoon
ae ander» b^tcbeatud te aien."
Ah fk den febrfrer wel k**Tfip, —deredactie
b ia mttn oog aiet aeer duideljpi met het *&lt;»(,
det «nader twijfel op figuren mott terugalaaa —
aagt h$ bier, dat Saudean geen racet» fajj het
naliliek kan nebben, omdat aji personen opvoert,
«io 6f niet nit otueen tijd, óf «ie», uitonswnaas*»
otngeTiBK 19 D gekoceo. ÜKroit aoa dan volgen, dat
e«n scbrgver om e&lt;jn stukken t* boormtoejuicheu
attn onderwerp en a$ne personen uit onsnn trjd «n
uit otice omftef iag sou moeten nemen. Hoe nader
wellicht boe neJer, eo het allernaaste strllitf Iwt
bes: e: elke handeling moet voorvallen in bet jaar,
waarin bet stuk wordt opgeveerd, «a voor een
Botierdamseh publiek maar lief*t met de bun

deling op de blaak of onder de Boompjes. Etat
«T iet» waar» is iu t geen daar beweerd wordt,
wil ik niet ontkennen.
Een Revue de fin d'enne'e cal alle
aantrrlik*I$kbeid verloren nebben, als 'ze na eenige jaren
wordt opgewarmd, en «ooals Villemesnnt vau
tijd tot t§d aan sic redacteurs herinnerde, een
verslag van dea dood van dea Keiier van
Bratlie inrerea»eert den Parijxensar minder, dun een
gemengd bericht van een bond, die op den
Boulevard de» Italien» overreden is. Maar er zjjn
toch nog andei e «tukken, dan die, welke voor
een eucce» van ew» enkel sfizoeu geschreven
«orden, er s$a toch nog schrijver*, die aan iets
anden denken, en iet» ander» beoogen, dan een
«ogenblik een nieuwsgierig publiek bezig te
bonden, en wellicht te doen huilen of lachen.
Mag men nu zeggen, dat zulke schryvers bun
invloed • op een gewoon scbonwbni frpnhliek moot«n
vissen, en alleen voor een uitgelezen publiek
gespeeld kunnen worden?
Iji» geiohJetlani» van mao vele meesterstukken
op dratvatisob gebied bewast juist bet tegendeel.
Overal, waar oireo met zorg vorden opgevoerd,
stroomt zoowel het publiek van den eersten rang
al» van den engelenbak toe, en overijl zal men
bet laatste niet bet minst hooren toejuichen. Het
stpa al te naif zijn, hiervan voorbeelden te willen
aanbalea; het onderhavige si uk overigen» bewjjtt
on» genoeg, boe de icbrjjver door een type of
typen nit zekeren trjd te nemen, die in een goed
geordende intrigue te lasscben en met zuivere
taal en vormen ten tooneele ta voeren, niet alleen
het uitgelezen publiek, maar het gruote publiek
kaa, ja zal boeien. Wie ooit den Marqtus de la
fUiglière beeft zien. weergeven door Thirou in
•et Théutre Francais, beeft ook kannen opmer

ken, dat juist deze schepping van dichter en
acfeur een van de best getruflene van bet gebeele
•tuk ia. Die man i» geen mummie,,mur juist
een van de nazaten van die markiezen, waarvan
Molière rr ODB zoo velen heelt lattn zien, is juist
een van die gelukkige »terveliuiten onder de
adelHjken van het oude régime, die gedurende bun
24 jarig- verbluf te Neurenberg of elders niets
hebben vergeten of geleerd. Het typische is
EOO waar als de historicus het op het tooueel kan
wenschen, het algemeen mensclieltjke zoo juist
opgemerkt en weergegeven, dat het iedereen moet
meeslepen. Sedert 1951 heeft het stuk — waar

aan m*n wftlicht ten laste zou kunnen leggea,
dat het bier en daar de sporen vertoont van naar
den roman van den tchruver bewerkt te zijn —
steeds volle zalen gemaakt, zoowel in het oor

spronkelijk f, al» waar hot vertaald werd opgevoerd.
Als liet dan in Rotterdam zonder veel succes werd
aangehoord, moet de reden hierrau niet in het
•tuk, maar brj de acteur» of by het publiek
wurd&gt;-n gezocht. Da acteurs «peelden uitstekend, twgt
nw verslaggever, zjj sneerden dan ook zeker met
de groote ingetogetibeid die by' de „comédie"
past,.— welnu, dan lag het aan het publiek, en
kan het Nederlandsen tooueel, wil het iets meer
aftn dan een gewone schouwbargonderneming, niet
beter doen, dan dit seizoen te jrebruiken om veel
•tukken van het gehalte van Freule de la
SeigItère op te voeren. Dan zal het den smook van
hot groote publiek wellicht een weinig ten goede
kunnen leiden en voorkomen dat deze nog meer
de kluts kwijt raakt door sterk prikkelende kost
van d'Ennery, Bouvier c, s. of de lachwekkende en
lachspier verrekkende aardigheden van een Moser
. te genieten.

L. 4.10. 62,
EiiNE VERZUCHTING UIT DE
STADS
EN GASTHÜIS-POLDEB.

Wanneer wQ onzn ou^e. thans genormaliseerd*
enV hoiJooptu Bniteuvingels ran&lt;&lt; rondwandelen,
vult het den aa»d»clitigeji toeschouwenunstonilj
jn hot 007, dat enkele gcd««ltsu dor Buitensin
g«ls zich in «en w^re weelde van gemeenschap
mi-t de oude stad verhnugen, terwut and&lt;re.
(redeel1 en al zeer slechte geméenscnapimiddelea
bezitten.
Bepaaldelijk hebben wQ op net oog ó&gt;n
bnitenaitigrl luBscben Leid-che en Riambarrien.
TuHKchon deze btide punten, op vrg
aanzieniQkru of-tand van elkander gelegen, bestaat geen
«uk»le overbrugging. .
Is er dan zoo weinig verkeer? wonen in desa
buit on wy keu zoo weinig monvchen?
Intfgrndeel U de bevolking zeer talrQk, hetgeen
nik het volgende bUjkt ,
l&gt;t&gt; gemeen'.ehap met do oudo «tod wordt on

derhouden door ponten, waarvan w^j er op den
genoemden afstand niet minder dan drie tellen.
Io. Een pont tegenover het kerkhof de Liefde.
ï)e/.e pont heeft den eersten concessionaris een
, JMarlUkfch inkomen (aan pachf) v*n ruim f 2000
opgebracht en is nu door de. gemeente verpacht
vo r ruim f 3000,—, terwijl de tegenwoordige
pachteres er nog twte knechts op na hondT.;
dus kan men .wel nagaan hier menig centje wordt
aniig riwkt, en vooniaraeJijk door dte klasse,
w^ &gt; i bü het wel op een centje aankomt.
iJ'v.e uonv" wordt echter meestal flink en vlug
*_ i • a '
beairnd,
2o. Eene pont teeenover de kleerenklopperij
aan hot MulogHpleiutije en bediend wordende
do»r de kleereuklopper».
Deze pout is voornamelUk aangelegd om de
t«li:uk&lt;t bewoners der Jacob van Lennepstraaten
oniüp^ende buutten te gerieven en i» paseenige
jaiun in dienst.
De niiancieele resultaten zyn minder bekend
doch moeten ri&gt;cd&lt; vi-(j nanziuhlük zijn, hetgene
mnn onniidJi-lljlc lig eon uogenbuk verWjJlea aan
du yüut kan opmerkea.
Dete pont heeft echter bat beswaar van aal
t* de asjkWtaMaaéetf ta l%i«a, aeodatdaket.
"	dikw^* voo» d« vabfke ttewksjiea-en
a	_s* __T	A ^ «*a. * .t	i»»*
pont gebruik
gemaakt wejwit eea eesw kwer daa
w etalMst,
et eeaaiaamlcaHesaiddel vaa ie end*
tar
vm 4t«ad«
H«* itrtkt
ai^^Bk«iwa etad

Baal lift nÊaasaWB* Haataaaal si
™ ^^ wHaftlW HeaaaVMtJtWMVal VwaJlIBjejBW, •••! «spavan vaarwew a«
As kwjtaawibea, wat bttcratiag, verbeatinir. ent.
UtraA, toeVaTaMr stMaweTertjk bedMÏÏafn.
£a do«r ele •kwate we«en w döer et» «ieèit»
veriiobtiaf wexdt reed» aMnifeea afg»«ebrikt «m
aicb m de aietur aatvjssjaagda wjpkea te vestana;
kwnt daar aa aait MSM extra bdaatiaw bij em
wcu op eene gebrekkige wQae aaar de «ode
*Ud te kuasmi begeven, dan gaat er aiemaad
H daa ia de «stante a^odaaJuLUkbetd wontn.
So. Tea laatet* vinden w)j nog ecnapant effen

den Ovartaaat, die «jrnt »edert kort daar
— ie aa voentaotelgk voer sla bewwaen
dea Overtaota btwttwd dieakbaaar
betasidpunt der etad begeven.
Zoude er niets aan te doen z$n om eene
overbruggtng te niakaa ov bet nihlden van dea afstam!
lusschen Leidsche- en Raambairière, al wat bet
maar enkel voor voetgaagen, aoeals in der Mjd
voor de P. C Hoodsttaat
De Jacob van Leaneaatraat alléén tolt ateer
bewoners dan toen d« P. C. Iluoftstraat eu useeit
allen vaa dia klasse waarvoor bet e*ae
noodnafceHjkheid is aich dikwijl» en snel iedereii d&gt;«
luiu- do ttod te begertw.
De onkosten eeuar ovrrbrugging waren dooi

de gemwato spoedig terug gevonden in den meer
gMnakkol^kea verkoop biirer tabrüke terreinen iu
die streken.
In de hoop dat dit schaven de aandacht der
bevoegde autoriteiten op het behandelde onder

werp moge vestigen, teeken ik m^,
een otiMHter
der toekomstige Potyitterstrant.
Overzicht van de Elfektenmarfct
Tin l i tot 20 Oetobet 1833.
De afRetoopena m«k was wvderom nlei bijzonder ge

animeerd, xoovel Toor £uropeeavUe al* AmerikAauscho
vaarden, en orer bet geheel flanw gestemd. Op politiek
terrein valt «r.weinig nieuw» te vermelden. Engeland is
bozig met een Egyptisch plan daar te stellen, waarmeü
alle moseiidhedun zooveel mogelijk tovredsn znllcn z^n,
hoe dat v1»" ook. mo^e i\jn;. bet is mogelijk dal de
ander» Staten zoo dadelijk hunne goedkeming daarsan
niat kannen Terleenen, doch de Europeescha Trede zal
daardoor toch niet gestoord «orden, naar onze mcenlng.
De kooplnst evenwel vts zoovel braten als hier niet
groot, •B*ir»chijnljjk door de nog al lioogo geldmarkt,
die, vel is vaar, ieder Jaar op het laatst nog ml schraal
Is, maar tbus reed* gcrnimen tijd haar invloed doet
gevoelen on, zoo man over het algemeen gelooft, Voor

eent niet veel ruimer cal worden.
De Amerikaansobe waarden waren al sterk dobberende,
doch per saldo bleef de flaairo stemming meester v»n
het terrein, daar da koenen al zeer veel lager op het
einde der voek uit Ntw-York geseind werden, ook al
ton gevolge der geldmarkt, die nog maar steeds ongunstig
in Amerika bUJft lulden, ook was er de laatste da«en
veder sprake van tarieven oorlog welko zich evenwel
niet bevestigde.
Onze Hollandsche fondsen toonan per saldo geen
variatie, zoo ook Belg», die tot dezelfde prezen ver

handeld werden.
6 pOt. Fraoaebe rente kwamen l pCt. op sedert de
laatste nofeertog.
Hongaren en Oostenrijken pryshondend en enkele
soorten oen fractie aangenamer.
lullenen 1881 moesten evenwel een fractie prjjsgetefi.
Terwijl 3 pCt. Portogeeien l/« pCt- monteerden,
vermlnderden 5 pCL dito '/n.pCt,
In Bassen vss de stemming prU«honden&gt;l enkelo
soorten konden zich een fra'-tie verbeteren, alleen
üoitoiloeningen verloren l/i Pct- oot leening 1872-1873
verminderden eronveeL
Van de Spanjaarden verminderden de l'/i
btritvnlandscha schuld ','j pCtq ook Tnrken varen in minder vaste
stemming an lieten )/* pCt. achter, nttgezond«rd
Obltgatieloeuing I8d9, die zich staande hielden en de gere

gistreerde, welke zalft nog 1/4 pCt. opkwamen, het is
trouwens niet te verwonderen daar laatstgenoemden in
vergelijking met don eente rnlra 2 pCt. to laag in prija
c)jn en genoemd verschil van lieverlede cich cal ver

effenen.
De handel in~ de Egyptische fondsen was irlet zoo
belangrijk als de voorgaande weken, de stemming
bleef ovenvol gunstig, vaanchyniyk op de tijdingen,
dat de coupon met Kovomber stipt zal voldaan worden,
de gennif. schuld monteerde &gt;/t pCt de S pCt. prof.
schold waarvan de Coupon 15 Okt werd voldaan, ver

loor l pCU
Van do Noord-Amerikaanicho Staatsfondsen verloren
per Baldo Certificaten Florida l pCt., ook Mexicanen,
die slch op bet einde der week iets konden herstellen,
verminderden per saldo '/« i 1/9 pCt.
Zuid-Am«rikaavsohe Btaatsfondsen gevild, uitgezon

derd Brazilianen leening 18CS en 1876, die Vi pCt.
vertnioderden* "
Colntnblanen, niet tegenstaande de ongnnsllge
tfjdlngen, welke nit de republiek komen, monteerden ten
aloite ^n pCt.
Fornaneik varen zeer gevild op het einde der veek
met groote vraag voor Ëngelsche rekoalnff, voonl d«
6pCt leening, die 3/4 pCt. opkwamen, de 6'nCt. looning
verbeterde 1/4 pCt., Veneznela's «uren prijsnonriend.
Onze Indnstr. waarden varen allen Instel""», ja
verschillende soorten gevoelig lager. Aand. Fanopttcnm,
door nog al groot aanbod, verloren 71/g pCt., Haven.
Btootnbootdienst 4 pCi, Ned. Ind. Handels-Bank, Stoomv. •
Maatscbippy Insullnde en dito Zeeland vermagerden
allen ruim l pCt., voor het overige beduidde de
variatl£n niet veel.
Van do TJithctmscho Indnstr. soorten vormihdordon,
Dnitschó ItprUnU en Gout.. HonR. T.ank V-j pCi, Loni*
siana Bank Colorado en Blaxwollvaarden verloren uilen
circa l pCt.
In onza SponrvugvaxTdon wan de etommlnp rnnest
InstclooH. Boxtel WoKolwaaMen aimKebodmi en l*j pCt.
flauwer, 'J'lo Hypotl-eek Kflfs l y&lt;;' l"'n'1'"'- Aand. Keil.
ïnd. KaaUck awcfleu 'J \&lt;C'. prj|i«xwvon Contr'*ii).«ufirt*n
bleven op hnuno iirü/^nni*i' pnlilo, .U1 'nitiamt. uchnnl inont.
ovenwei l"j pCt.. do vprita'lcvliitfjl. WnonsJim jfolu&gt;i!«ian,
heeft tot geen roinUaat Kf&gt;&gt;f-'l &lt;fi f* '* ftn« cr^iuMiKso
van aandeelhouders gevormd om het p!»n fa overweging
to nemen, en alxoo nitnoatcld en -vij meenen alzoo dat
zoodoende niate Tan de overname door do ExploKatie
HaatichapptJ zal geaehiaden bét ts gelooven w(j voor
de aandeelhouders te hoopeb dat het nieuwe voontol
van de B(jii-8poorv*g JUaUchappjJ tal in overweging
s*enoiaen vorden*
vranohan-Weenen spoorweg aandeelen, bleven Iets
Beer gecoeU em tonnen eindelijk weder 'h pCt
prQsverbeteriag, doeh obligatie dito verloren 9ih pCt
Boaslsche Bpoorwagwaarden. over bet geheel gewild,
die over het geheel genomen S/* a l pCt williger waren.
In de Amerikaansohe soorten bleet de stemming
ongunstig en waa bet aanbod voor New-York nog al
aanzienlek; slechts enkele soorten maakten hierop
nit«ondering, met name nitoois Bhares, die op geruchUn
van een atoakdlvidend 4pOt opkwamen; Inooma-Bonds
Oalro en Wiehita en Weetera, beide l pot. anPennsjlv.
Suaret 9 pCt Taaier. Voor bat overige waa allee lagsr.
Een verlies van circa S pOt ondervonden
BuflaloPitteburg, Clev. Akron, Denver Blo Bhares, obllg. Kissonrri
Bharet en 8 pCt ObUg. Pennsylv. Ohio, voor het ovtrife
waron de meeste soorten ifealpCUusteloozer. Wabash
flt,-Ixrals verminderde zelfs 8 pOt ten slotte.
Toch geJooven w)} met geduld te oefenen menganut
kan afwachten, de toestand WflR «re* hot geheel ge

nomen gunati» luiden «n bet spnekvoord na aotie
komt reMde cal in tégen overgMteld geval wel hei
gevolg worden.
Van de Tranuoorten verminderden da Botterdaniohé
bet meest en wel 8 pCi, Ooolsohe en Noord- en
ZuidHoll. Stoomtram, belde l pOt, flanver.
In de Premie Leemngim was de ontet niet groot
Amsterdamsdie l/t pOt, hooger, doeh Rotterdanuohe
• (4 pOt. flauwer Oeneente Ond. en Pal»la v. VolksvL belde
'i nCt vaster, Bnuieleebe 8/4 pCVaanganamer,
Btuhlweisaenborg 3 pCt tn Stad Waenen Vu pCt. lager.
Bosalaeha balde soorten 1/4 pCt. minder. BervUche loten
mochten «tob ifo pCi verbeten, doch Kadridjobe waren
per saldo 1/4 pCt. lager aangeboden.
Van diversen verminderden aUeei Ter. Aaerlk. Hjp,
Bpoorv. waarden l pCk

ILé?
jj, 4«aja w*ak WM 4» ksMdel WK al MMSSMBB la
Pes^aatase. «e «a4 18«U pvmtd\asv««, ket ti en.
•anislllh vee* eesl waardwaoa Mfatr ataaaastotkadaB,
«U daa»a»s» ttdhe waaiie tseassï wer'» ea wei voer
te&amp;KPOOaVaTBOXaV*
Bét jtatrttnlag vaa de Loaicville a Hsekvffle Bpeorw.
aaUchappa loopend» tot 30 Jont 1«83 beaBtweoidt
eaa «aal aaa de geide verwaehttaienasitfeathara
taakoaaet aoaar geeft voor eaa aoJar deal r»4aa tot
telanntetlnc.
In hooAljstak aoa nea sjrafsa zactam, dat de iafor»
EWtiëo door 4a Uroctia in het toarracelac gegerea voor
da aaailrethosjdan fonat%ar aUts daa Ie (•moat kjwieu
werd eik dat voof de War veraaintaai weMaada
ebligatien aea nUt zoo gaaatiga toestand ta veratidso valt,
als aan Jaar geleden nacht wonlea vcrwaoat.
De reato op de 6pCl. lehvpgsbeak Oblif»tt«»
Lonlsvilla * KaahrtlJo, nüg«e*vea voor de ooda obUcatttn
Bt, Louis * South Baatom an aoa rer«to verband vor

mend op don waf van 8t Looi» naar Kvaneville ea
8uavBaatowa ia 't faheal SOS »giau eacem r, koajdm niet ten
volU nit da uettu-untvanMtea dier Inn bt-UaM wonlaii.
De bnitc-ontYang. op dia IMn bcdruoiren Da. 838Jaï.7S.
Da exploilaUs-kostoa badroaeen . . . . C17.7ai.9j.
Netto Da. 3SU.7ÜÏ.M.
. Jt4JMiO.M.
_
Beaohlkbaar saldo voa» nntobeUliag Pa. 198.il3J.a7.
Er zgn nitataaoila j
Ds. S.500.0UO &lt; pCt. lehvpotbeekohliBatien
doende aaa nnta 'e jaai» O*. 210.000
Da. 9.000.000 S pCt. da hypotheek obligaten
doaudj aaa rent» 'K Jaara In. (0.000
Da 3 pCfc Sa h.v)&gt;utii*«k obligatiën moesten dus voor
rentobetiiUiig gch«*l ten la»t* konwn dar Looisvillo *
Nanhvil e ttpourwag Miatnehnppy zelve.
Du O pCt. tUnkiiiK Vmul Obliitatiü» m^n in gean beUr
towtand dan de 3 ptts, tweede Byuotnoek oblignliüii.
Het is bekend, dat dt«&lt;&gt; Oblitfmtién £&gt;». S.OOU.OOil « pCt.
twoade Hypotheek Obll»itiün d»r South en North Ala&gt;
bama tot onderpand bobben.
De Buulh on Norlli Alttbama nu, leverde m hot
aft*loopon b-jckjuar de volgeiida uitkouuteo:
Brnto-onlvangstrn ...... Ds. 1,811,263.63
Exploitatie-kotiten. ...... . _ 005,H9.Bl
Hetto
Belastingen
Ds.
3i6.10J.B3
S«,73fi.»t
Basdiikbaar saldo voor rentebetallng^&gt;«i. 8Qg,3«7.»8

Er gQn nltstaandc:
Ds. 391.0UO 8 pCt. ObDgatlM,
doende aau route 's jaan Ds. 31,180.—
. 4,872,310 O pCt. Ubngatieu in p.st.
doeude aaji reata 'e Jaara , 902,888.80
""Ds. Saa.ttlB.tHI
. S.000,000 6 pCL 2e Hyp. Obliff.,
doe n Je aan rente 's Jaan . 120,009,—
Hieruit blQkt, da« ter betaling tlor nute op du be

voorrechte Ubligatiën de notto-ontvAugnten niet voldoende
waren. De D». 2,OOti.onO OhlIgatKu South eu Nwih
Alabama, dia tot onderpand strvkken voor do C pCt.
Buiking Fnud OuJipstiën van de Ixmiarille en Nasliville
Spoorwo^-Maatscliappij «taan bij de bedoelde
bovoorrochto- übllgntiën aclitmr. Voor de boUliiiR der rente
op daza Obligatiën Jwvcrdeo de j&gt;eito-ootvnag*Ua diui
niets cp en moesten ook du*e zivh grheel op du
Lonfoville en Kashrillo Hpw.-Uaaiechapp'ij verlaten.
Omtrent de drio hior verhandelde Obligttlc-iaorten
der Uaatsohnppy valt dorhalve, wat het afgdoopen
boekjaar betreft, te vermelden:
Dat de renta op de C pCt, la Hypotheek Oliligatiën
niet ten volle, maar tüch. nagenoeg kon word«n beUald
uit de ontvanj(Ste.u vau den weg, dia tot onderpand
strekt.
Dat de rente op da 3 pCt. 2e Hypotheek Obligattën
en de C pCt. Binking Fnhd Obtigktiên in 't gelieei niet
kou vordon betaald uit de inkomsten der bvzittingen
die ala onderpand vuren verbonden.
Men toestem cuhtor naar aanlekllng deler ctjfen geen
ta groote vrees voor staking der «ntebeUUng op ueni|te
der (,'ouoemJë obligatieHuorten. Zoolang de Luuinville
en NïnhïUlö Spw. My vqor rentebetaliu^ op allo
obligatiên, zoo rochtatreekaohc ala gegarandeerde, vuor beta

ling van huur, belaiiünyan, CQÜ. moer don voldoende
netto-ontrangsten heeft, luupt do rantebefallng
iiatnurl(|k geen gevaar, maar wordt alleen de meerdere
waarburg, aan het onderpand te ontleoncn, genil»t.
Gaat men na vat do hoofdoorzaak vaa van de wei

nig bevredigende resultaten, dan b\(jkt dadelijk dat de
hnogo expluitatiokosten «r aanloidiug too gaven, oen
feit dat in sommige opzichten ten voonleele der aan

deelen getuigt.
Zoowel op de SL Louis Divisie als op ae South en
North Alabawa bedroegen da exploitatiekosten 75 pCt.
ongo eer, eu strekt dit ecnerztjds ton bowtjze, dat do
toestand van dio vegen olot voldoende wis. snder zijds
voij;t er uit, dat do LouUvillo eu Naslivillo 8pw. !!() vsol
voor verbetering diur wogen beeft uitgegeven on kun
uittoren, zoudcr daarvoor nieuwo solmlJ aan to p»»n.
Do 20 pCt. of Dn. 450,000 die op deze Itfnen voor
exploitatiekosten mevr tiju uitgegeven dan op do
lioofilHjn hebben het draagvermogen verhoogd, zooder de las*
ten to TQrhougtn.
Uit ceno dosbctreffonilo opgave, blijkt dat voor her

stellingen vnn dcit weg voor bruggen on gebunwuu
enz. op de Bt. Lonln Divitio in hut af(,'cloü]icn jaar
Dn. 105,001,35 is nitgegovwn, tenen Ds. 113,1)83,40 in het
iüjanr on op do South &amp; North Alabama De. 211,004,27
tegen Ds. 263,400,28 in het vorig jaar.
Op alle deeleu brotigt do Mij zooveel mogelijk ver

beteringen aan j de ntcovc lijnen vorden op nitntckomlo
wijze gebouwd en hot rollend materieel is aanzienlijk
nitgebreicl en verbeten],
liet ia mij echter niet mogen gelukken to ontdekken
vat nit do exploitatierekening is betaal! en volk deel
der nitgaren tou laiito dor Mg ia gebracht.
Zeker is het, dat do Directie voor de toekomst do
beste verwachting koestert en dat van den vooruitgang
in het Zniden mot rocht vcol heil vordt vervacht.
Zoo do M(j. slechts slagen moge, om de tegenwoor

dige tuoeielijkbedcn te boven te komen en haar een
paar jaar t(jd gegund worde om alles voor een drnk
verkeer in to richten, dan zullen de aandeelhoudon na
dien tijd do vrachten kunnen plukken van de maatre

gelen in do laatste diic jaren genomen en zal de my,
oven ala de Pennsylvania, in do Noordelijke Staten, eene
ë«nite, zoo niet de eente plaats innemen onder do
uidolüko Spoorweg Mijon.
Aan do UbUgatién komt de vooruitgang der MÖ
natuurlyk «vanzeer ton goede. In dit voor dn MU zoo las

tige, tyjpcrk konden all» Obllgaticn nog mimichootii
vorden betaald nit de netto ontvangston; .i» eenmaal
do Hij zoodanig ingericht dat elf hare volle kracht kan
ontwikkelen, dan zullen do ObligattCn voor geldbeleg

ging zeer gezocht worden en hooge prijzen b'jdlngon.
Op 't oogonblik leveren da Obligaten voornomcl|jU
de üinking Fund en de 8 pCt. twee hypotheek
Obllgatiën voor gcldbeleggen, niet allo mogelijke sofnriteit
op, maar wil men zich «teor thans to koopen aan een
niet groot gevMr bloot stollen, dan beeft men veel kans
binnon twee of drie jaar een goedkoop en sollcd fonds
te bezitten. . • "•
Amst. 19 Oct. 1883. J. T. d, Bnrg,
AKSTEBDAK.
94 Oetober, — Ontvang- an Betaalkai. —
Doelen•tntat 99, 8 nor.
3 November. — Amsterd. Droogdoi-KaatichapptJ. —
Hat van 't Algemeen, &amp;k «ar.
'sOBAVKNHAQB.
81 Oetober. — BOHton-ltaatsohapptl -. B&amp;U1 bet
Groot KeUenhoC 11^ mr.
BOTTBBDAH.
88 Oetober. — BotUrdamjche BanJv-— Vol Tan H
Algemeen, 3 nnr. • "" "
Tellingen*
Kaandag 39 (TotolMr 1889, du avond* ten
Mi ure pnolaa, In frftetti. •

«anBois, KM K M PUter Jaoobitraat t,
Twee HuUen, Pistor Jaeobrtnat 4 asi 8.
Ben HmX Dtjtattaa* 18 en 30.
Xen makemnla, Zeedfik 81. ^
Ban Winkelhuls, Ooetentnuger lüddamstnat 12,
De helft In twee Buizen. Bloenntraat UT ea Ut, .
De balft in een Bnla. Btadalnat H.
Ben Beennhnis, Overtoo» 83.
Dria Bolaen, Plaatag* XnUefgraefct U, l» en 1%
Ban Woonhuis, F. a Eoofditraat UaV
Ben Hall, Kadutntt 9, •
FiflittaiTaeMMtea «t*

la aTafe de «hoeattraat
ta, CMe Waal tT.
. Kancfkada N, ft, IM aa I0t\
D» haia l» M. g,,,, Dn IMII • - aa.
Twee derde ««deelt» kt eta Bel
^BIBBBB affa^BtaL HtaBBtBBBBBl«BWaB&lt;aasa»i ak
la* Rn)», Vafttaaufensnat 11».
Twae Balata, IHtatbaneiatmat 147 sa lift
Kif Hmatn. suiseilia«ii»iiaa&gt;»st 18», !»•, 1*7,Ut,l».
140. 14», 144, 148, 141 ea 141.
Eau atok Veeefroad, aeMar voorftaad» aotsslsaj, al»
Ban Pakhuis, Llndengraeht 349.
Twae Kaiaaa FÜateag 19 aai ft.
In it JlraM* Gn*d, daa aveade ten BM «M pT»eias&gt;
Ban Kooamaaaswn, Belaerairmeb* T03.
Ban Boetohafai, Karkstnat 39*.
Ban Xeopaianalnim Xataangradit 9T.
Baa Heerentnla, Begnlierafraoat US,
Eaa Hnts, Wagenaaratraat 88.
Tvaa HeenBhwlxan, Kaaaankade, 17 «a lol
Ken Wlnkelhoi., Btaalstnc* 7.
Twee Hnlzen, M. Z. Veorbsvgwal 78 an »
Eaa Dnis. Prinaaafnokt (KB.
Dlnedag 34 Oetober 18*3, dae voomlddag» ten tfeB
nre •neise. ia *• *«**• Ö/witA
Elf dlrarw O»boaw»n, Lanrier» ea H(Bb*aajra«ht«a.

Woanadag 9S Ootober 1883, das avoad* ten aaa, me
praeiaa, m *rt O.JS, Httrttt-LoftitHKt.
Xen Knopnunshnis, Bingel 689.
Twee Baaraohnizen, Haarangnoht 917 an 331,
Burgerlijke Stmitel.
Ondertrouwd op Donderdag 19 Ootober 1883.'
Otrbajdu» Oodo Avenhnia en Johamaa Varia Comalla
Proost.
Jaeob BsranU an Era Jnliard.
Izwk Bloch PO Antje ElUabeth Brand.
Jatob Froderik Bnaso en Jmnetta üerarüina Benssaa.
Wlllem llrom on Oerretje Knmer.
?radarik Johanaaa da Buy en Johanna Maria La Orouv.
Joliannea ilendricns -Caspers en Coneüa VUarboon.
Jiihannea öervatte» Oopray an Faoda, Maria Sybülo
K«tfel.
Andries Eys en Amoldlna Wllhelmlna XarUnaan.
Jan Barend Donneabroek en llanna Oaertrui Qnntorz.
Willcm Ocorye Degeubart an PetroneUa BOIeconda'
van Abs.
Jobannes Norbertns van Raten SB Maria Tester.
Jacob Ervlimun ea B*ra Boos.
Hendrik Johannes van Ew^k en Wilbelmina Anna
Maria van Hnly.
tittstav Ottonur JCorU Pthrs en Anna Maria Panllna
Mack.
E«t&gt;*itns. Jaeobns Jeseph Oriramon en Donothea Maria
Sinicmp'ta Beckers.
Matthijs Hngodoom an Blokje MnnrHng.
Cornclis Hanwrrt en'AdrUna Maria SUberHnf.
FnnciaenM Oerardus Alaxaader Berckenrath en Maria
Catharina Broun*.
Danlel Herder en Agatha Helena de Viiser.
Matthijn Hondins en Maria Johanna Catharina Minder**.
David Hu(j«inK en Oetjti Boonma.
Antonins Francisen* Johamet Jongbloed en Maila
Eli^.l.ptli llnttnlnkel.
liarrnd van dor Kar en BetJ» van Boo(j*o.
Moze» Katoen ea Janiija Hyibron. l
Kruit Hendrik Kok en Jobauiia Nolle. t
Johan Coenraad Kooge en Hendrica Johanna
Franeisca Uervin,
Daaid Knkcnhclm «n Min» Perels.
len.ic Maijkeln en Sara /elimler.
Hendrik van Nes en Antja van Santen,
Jati Hendrik Nichuff en Clan Maria Alben.
Karel Willem BAssing en ElUabeth van Zutphffl,
Henri Bat» en Mietje Minkenhof.
'Willem Johannca Schepper en Maria Anna Lente.
Ocrrlt Karel Schinner en Henrietta Frederika' van
Driel.
Danlel Hendrik Boholte TJWni; en Xargantba Chris

tin! Wnckar.
Feit« ücholtanns en Maaike de Bruin.
fiamnel Bmalhont en Loa Oobeta
Levle Swaab en Mietje Appel.
Corne'is Thcndorns Tennissen en Msria van der Valk.
Pieter Timmer on Albertina Mathfld* Bteur.
Marctts Wais en'Leona T«».
Isaac Wcssel en Sophia Öibilla vsn Dien.
Jacobna Marino» Hoeksïl en Joluuina Out»
Arte van Hoatun en Wilbelraina Donker,
Cornelis Wilhelmus van Beerde en Alida. de Brtiijn.
Johaunos Coenraad Sëgerdalb en Maria Catharina
Oonstantii van der Hart.
Hentlrikns Johtnnes Zwilrtena en Johanna Honwallar.
Mijnden van Ktjk en I.Ttt]o Walst™.
Hemel de Zoete en Jsnna den Otter.
Jau Hendrik Breddel en Jenneke Van Keerbosci.
Pictor Holle en Adriana Wilholmlna Plack.
JolunneH Marton Freij en Wilhelmina Wolten.
Meijer Keizer en Leentje Zadoka.
TE H IJ 17 R
Onder do mlirlok TE ui) UK worden gratis opgenomen
woningen, kamen enz. welke vóór Yrydag een nor op

gegeven zyn, mat vermelding van Htand, Lokaliteit,
Huurprijs «n wanneer to aanvaarden. Opgavsn hieraan
niet voldoonda kunnen niet geplaatst worden. — Btj
Terhnring wordt men beleefd voreoebt daarran direct
kennis ta gaven aan bet Bureau van dit blad, Bokin 3.
150. Gem. Voorkamer met Aio. f 30 p. m. l -Ho v.
Amttel.
99. Vrij Bovenbals, f900 p. j. Terstond»
109. Bovenhnis. f 1100 p. f. Terstond,
18. Hals, t 89 p. m. Terstond.
4. Boventmls, f 30 p. m. Tentond.
8. Oestoff. Zijkamer met Kost, HO p, Jtt,
4. 2 Oem. Kamen, f 35 p. m. Terstond,
5.
B.

G.
50.

17.
•JH.
41.
104.
158.

5.
6.
15. la Berenhol», f 830 p. ]. l Nov.
IM. 9 Zolders mat VlJeriBff, f&gt;18 p. J. Terstond,
ItO. 8 ZoWars, 4e ïtage, f70 p. ]. Terstond.
Cmmm* J»«*w*f rs*er*.
175. 3 BovenhulKn, 8 Kamer» en«, f 1US P.J. Tent,
178. Borenams, 3 Kamers ent, f900 p. 1. Tent,
17B. 3 Bovenholxen, f175 en f160 p. j. Terstond,
Qestoff. Voorkamer, Ie Etage f 18 p. m.
Voorkamer met Kost, f 40 p. m. Tentond.
tttmtenleamt.
S Kam. on Suite vuor Kant., met Zold., f400 p.J. Tent
ÜovuuliuiH, 4 Knmor» eiiü. f400 p. j. Terstond.
nioeitigracbt.
He Bnronlmlfl, 3 Kamera enz. f 'U6 p. J. l NOT.
llovcnhiüf , 4 Kittuers, enz., f B3. p. in, Toratond.
Hovi'iilinis 3 Kamers, enz., f 33. p. m. Terstond.
2e Bovciilmls, 3 Kamer* eitü., f300 p. J. l Nor.
Vrü Bovctili., 4 Kamers i«ni. f 800 p. J. l Nor. of rroeff.
Vri| liovenb., O Kam. ene. f 100 p. J. Terstond.
Httis, f 580 p. ]. l Nov.
ftoerhmvertrmmt,
Borenhnls, 6 Kam., Aio. eus., f440 p. J. Terst.
Bovenste Bovenh., 8 kam., Alc. enz., f 350 p. j. Tarst,
139. Oem. Kamer, f30 p-jn. Terstond.

M. Gam. Kamer met aleoof, Ie etage, f 60,V.a.ï«nli
M. Oem. Achterk, f 1B p. m. Tank
93, Zolder, f 13 p. m. Terstond.
19. Kantoorlokaal, f 28 p. m. Terstond.
97. Kantoorlokaal, f600 p, J. Tentond.
MJmmmm» ammw^wrm*** «mv*
40. Zit- en Slaapkamer met kost. f 8 p. w. Terstond;
f S. a Oem. Voorks., la E V, f 18 i f 30 p. m. Terstond,
11. Gestoft Kamer met Kost, 186 p. m. Terstond.
«7. Bnis- en Toln, f 800 p. j. l NOT. of vroegen
IN. la Bovenhuis, f!6J5 p. m. l Nov.
It8. Qem. Toorkamer met Aleoof, f8,60 p. w. Tent,
• JPrmm* Kmltttrmmt.
88. Oem. Voorkamer m. Blaapkamar, f 14116. p. m. Terst.
4. S Qeat Kamer, f40 p. m. Terstond.
t?*M*T»-*«ft«flMMl0.
SB. Ie Bovenhms, 8 Kamers em, f400 *.|. Tsntoao.
««insvrwf B****t'mmi*
tt. Oaatoff. Voorkamar, 3e Btaga, f IM p. w« Tent»
80. Oam. Voorkamer mei Alooof, f18 p. m. Tent
M. Qaetoff. Toorkamar met Alooof, f 16 p. m. Tersi
180. Oeetoff. Kamer met Aleoot tU p. m. Terstond.
Slb. Oem. Voorkamer met Aleoof; f 30 p. ». Tank
114. Ossa. TeoA. ktttalasak., Ie «t. til p. m. Taret,
174. Oaceat. Vee* atet KI.lUaL.lelt. f 10p, m. Terst,
IM. «ern Bsss • ssH •»»&gt; iirtrrt. ft»a 180 pTat. «tael
+ **» + £'
, l Kam, ais.
«Op.». Tarsi

f 8«6 p. J. TeretoaaV
M. 3a Boveoavis. 8 Katten' aas., fwi' p.J. Tent,
•4. BoveBlmia, 8 Kaatst» an»., f 18 p. m. Terstond.

61. 0»st.Viask..H&gt;,f8J«y.w^a»«Keatf9p.w. Tent.
10». Oaatoff. Kamer, f 18 p. m. Terstond.
Ui. Cktau Vaeikaasc, Ie Xts^e, f» p. sa. Tmtta*.
U. öetJ. KaaMT. f *« v. m. Tentend.
nT.Mp. m, TentMttt,
f te».— f. j. Tstatnad.
IL i«:
u. *» i
a8. Oett,KtJneF,faftpbtA.,s»aaX4ajl,f38p.m. Tnat&gt;
l*, te B»vi»s»ltal._i isfWr» aas-, f»M p. ), Tant,

il. Kant. Kaav, Ate. «afafie*r"im p. J. l Rov. ef m
41. OB«sM.t»-a»Bi»n»Bk.a«Bnita.f35p.m, IDee.
111. Ksntoariokaal. f «W p. J. Tentond.
147. «rjk., Ata. en Btanank., fata p, j. Tank
177. Bol», f47.50 p. m. Tesatead.
---_.. .'•»• T«ni
•V«eWaw Jfalatffc.
M. Oaat Voorkamer, f 14 p. BV Tentoad.
89-tl. Terrein mat Loedeea, f 1000 p. J. Tawtoad.
97, Bovanhnia, 8 Katten anj, fïJS p. J. l NOT.
•Teiee)* Dsiss CaTa»j»sm ttrmmt.
34. Oen. Voor*, stat t»swpk. Ie Biage. f 19 p. m. Tank
87. 9 Oastoff. Kamen, 3e Etage, f 18 p, m. Tani.
8*. Gaat. Voork, met Aio, «a Bi, f U p. m. Tani
118. Oaatoff. Voork,. la Etage, f 11 t f 14 p. m. Tent,
11&amp;, Oam. Kamer nat Atooot, la Etage, f 14 p. m. Tent.
Jam A*v*«ta&gt;SV«Miff&gt;
199. BotenbQla,3Kan»rt,aAteoTenera.,fSOOp.J. Terts,
368. Oem. Kamen, tto en f 19 p. m. Terstond.
Jmm vmm «*•*• Bfgitmtfrmm».
W4. Hm» awt Ttte, 8 Kamen en., f410 p. j, l Hov.'
3«0. Winkelh.,3Kamers,8oo»t«JTtlnen*Hf«0«p.J. l Jtbr.
^•eers&gt; MM »«i»jsa&gt;av*»•«•».
14. Oaan.Voorksa.AI«.xeK4r30p.m.m.kostf60Tafei,
14. Voorkamer mst koat 3e Staf* f 86 p. m. Tentont
40. Gestoft*. Kcmer, f U ». m. Tentend.
W. Ge». Voorkamer, Ie Etage, i SS p. n. Terstond.
187. dets. Voorkamer, la Etage, f 40 p. a. Tanton*
ayeTc».
409. Gem. Kamer met Koat, 760 p." m. Tertload.
40». l Ongein. Knaara, f M p. m? Terstond.
437. Bnla au Tuin, f 700 p. i. l HPT.
641. 2 Oam. Kaman, met Aio., f40 p. m. Tarttoad.
641. Gem. Kamer tset Aloool, f80 p. m. Tantond.
900. 'S Rtman, Keokra MUL f 400 p. J. Tereioad.
603. 3 Oem. KUM», ttS^.at. Teratond.
M. Oom. Toort-matAloooü laBt«««, f W p. m. Tan%,.
934. Vrü BoTenhnta, 8 KoMit ana, f840 p. j. Tong»
347. 4 UoTenbniian. f400, f 850 aai f 960 »7 J. TaraaV*
277. Tï^ Bo&gt;allhTÜ*, 3 Kunata «u., f 600 p. J. ïaxrjt
J(la&gt;v«i»te&lt;*jAltM|aDalL
117. Gestoft la EUje, fSS p. m. Tetatond.
16. Gtitoffr Voortmuer, f 14 p. m. TentOld.
I. 3 Oen. XMDVT* »»t A'eo if. f 37 p. M TarrtolaV"
8. Oem. Voorkamer »«t Alkool, f U p. n. Talaioatf.
8. Hola, f 180 p. j. Terstond.
80. 3* Botenhnie, f390 p. ]. Tentond.
43. Uuii, S S«DMrt eu, f 438 p. }. Tentend of
Krmm*omm*1»9t. •
83. Zolders flM tot f 860 p. j. Tentond,
JUaitjre Jt«M»c**#hcwi-»*
90». 3» JBowulmJ*, J 183 p. J. T«r*hiad.
81. Oeitoff. Ztjk»mar, f 11 *. w. Twto»* of lititV
116. Boveobula, f 19 p. ». Tentond,
X^tmjffml» &lt;mmt,
10. Oaitoft 7oorkimer, f 10 p. m. Tentend.
86. Onf» m. Voorkamer met Koat, f 40 p.m,
183. Oeatott Voorkamer-wai Alooof. f 16 p. n.
A«laImiA«wffwcM.
«5. 8 Kuaera, Ia Xt«n, f WO p. J. Tenhad.
77. Hnia, f460 p. J. Torrtond.
9. Ontoffaerda S*ner f 16 p. m. Tentend^
JCeMavfttfJTffaMialt.
108. Oedaaltelijk vem. Achterkamer, f 15 p. m.
f*t«tctM&gt;ptelm,
10«. SUïpkimar, f 7 p. n. Terstond.
-3. O««tolt ToorkaOMr f 30 p. m. Tentend
3. Oestoff. Voark*M«r, f 13 p. m. Terui
14. 3 Ongein. Kamen, Ie Etage, f 60 p. m. Tent. of Nb&gt; '
89. dam. Kamer mat kleooi, f 33 p. m. l NOT.
Sfaartem Jf«**rmo
f. Gem. ABbtexkuner, f 13 p. m. Tentond.
111. Onderbait, f J. p. tr. Terstond.
113. Gem. Kamer met Alc. en Koet, f401f4!Sp.a. TanV
118. Oem. Kamer net Koat, f95 p. m. Tentand.
113. Oua. Kamer met Koat, f80 p. m. Tenten&amp;
348. Ie Bovenhui», f 21. 20 p. m. Terstond,
ftoleM
11. Halt, f350 p.j. Terstond.
'
6. Vrü Bovonhnis, 7 Kamen enz., f BSO.— p. J. T
0. Borenhnls, 4 Knmen, ÏAIcoveneni!., fSSSp.J. T
31. 3e Bovonhni», f350 p. j. Tentond.
Stemive Amttetttraot.
87. Oem. Voorkamer, f 80 p. m. Terstond of Uter.
66. 3e BoTenhni», 3 Kamen, en», f16. p. m. TentoaJ,
68. Qem.Kamermet8la»ppl., leEt.,i ISp. m. Tent.
133. Oem. Voorkamer, 1 10 p. m. Tentond.
B9. Oeitoff Kamen, f 30 p. ai. Tent.
76. Vr^j BoTenhnli, f626 p. ]. l NOT. of TToej;»r,
111. Gestoff. Voorkamer met Alkoof, f30 p. ra. Toni
1SS. 3 Gestoff. Kamen en Bnite, Ie Etage, f 80 p. m. Tent;
153. 3 QeMtoff. Kamen, f36 p. m. Tentond.
380. Oem. Voor- en Slaapkamer, f 30 p. m. Tent.
64. Oom. Voorkamer, f 14 p. m. Terstond.
63. Oettoff. Achterkamer, f 13 p. m. Terstond.
100. Ie Boren!)., 2 Kamen enz., f 2SO p. j. Terst.
8. Gestoff. Voork., f 10p m., met K«»t. 135 p. sa. Toni
48. Hail, f 1000 p. j. Terstond.
83. Üestoff. Vnork»tnsr met Al mof, f 25 p. m. l
332. Kantoorlokaloii, f 850 tot f 800 p. j. Tontmtd.
Otlile Maog*ti-tt«t.
39. SGeatoff. Kmnorn, f20 p. in. Terat,
18. Oestoff. Kamor, f16 p. m. Terulnnd.
32. Oestoff. V»orlt*mor, f J2 p. m. T r- 1 mi
. . O. Z. Vaorttwgirmt. •"
18, 2 Herenhuizen, 8 K» uien enz., f375. l Kor.
268. Oesto CKamer met Koat en inwoning, f40 p.m. Ton».
JP, C. Ha»ftrti-mmt,
63. Vrij Borenhola. f060 p. J. Tentoad of laler.
f te t er riamlHffttr***.
79. Voorkamer, Alooof, Keuken en», f 2.40 p. w. T*nK
76. BoTenhoi». f 850 p. w. Tentond.
91. Hoi» nat Tuin, f 300.80 p. J. l Norember.
Flmntmge XuMft^raflttt
Honttflore Park. Borenbnis, f20.60 p. m. Tentond.
mt'
1. Gem. Kamer, f 19 p. m. met kust f 40 p. v. TentonÓ.
41. BoTenhnis, f400 p. ). Tentond,
33. HnJ«, f 460. p. J. Terstond.
82». S BoTenh., 8 Kim., Aio. enx., f 42Ï en f 875 p. J. l KOT»
494. Kantoorlokaal, f 800 p. ]. Terstond.
«06. Oem. Kaaien, f80 p. n. Terstond.
1106. Boteahnl». 3 Kamen eiu. f 360 p. J. Tentoad.
13, Gem. .Zit- én
f 18 p. ia. Tnntond.
1. Kamer, f 14 p. m. Tentond.
106. Vr«Bo»enh.)6Kamers,Kenkonenï.,f4.',Op.
M. Gestoft, Voork. met Aleoof, f 96 p. m. Tent-ofUtar,
86, 3 Oem. Kamers en Alooof mat kost, f 60 p. m. Tersi
45. Oestoff. Voorkamer net Aleoof, f 95 p; m. Tent.
II. Voorkamer mei Alooof, f25 p. m. Tentend,
83. 8 Kamen, t ïtage f 80 p. m. Tentond.
83. O«stoffe*rde Voorkamer, f 8 per week. Tentovd.
'78. Qettott. Toorkamer net Aleoof, f 40 p. m. Tent.
j
K Oem. Kamer, f 18 p. m. met Kost f 46. l NOT.
•&gt;. Gastest Kamer, f 18 p. m. l KOT.
H. Kamer en Aleoot met koet, f 4&amp; p. m. Terstond,
7. Gem. Voork. met SJiiipk., 3e Et f 40 p. m. Terst.
B. Bttts, 6 Kamers ei», f noo p. J. l Nor.
ftoH*.
H. B Qem. Kamen ea entte, U etags. f40 p. m. l Kev.
K*. 279.
\iiiimnimn\B.
Verschuilt tederen
Uitgevers: ELLERMAN, HARMS &amp; G*.
Kautoor: Jtofcia 2.
I H HOU DI


ATJBQ, door Obarüs. — OVBBDBUvferO,
Boogaard: — STAAÏKUHD1G OVBBZ1CHT. — JtLLBfcV
LEI. — OEMEENTEZAKBH: »et»oottaa&gt; — Vit de
Haaeetad. — Dit de Bofstad.,— KUNST: Aktoael
ToonMjpnatjaas door L. vanDaflas.!. —TJtncbttobToon&gt;«ü,
lioux Jan de BJeschop. - Vit de BoUerdsauebe TOOM'.'»
wereld, door H. V. P. — De Klassieke Concerten in bet
ri'ois voor Volluviyt, door Btrieto. — De
AqnaralUnTenk&lt;onatelllngan te 'lOnvenbage HL —
LETT&amp;BKUNDE: BplriHsma en Christendom, door Dr. Vttoa
Dntintma, — MILITAIRE ZAKEN: Vergoeding wegen
reis- «n verbiyfkveten, L — VereeaigtaiC tot beaatenrng
van Krtjgsvotetiaohappen. - MttUUÖn.
-BCHAAKPBO1ILEKM. — FEÜILLETOrI: Barasou I en u. — WjK
iltior Helene 8warta. — In don Tdn, door dezoUle. —
Cunige epnarUDcan omtrent da 81 Qottkard
8poorva«oa lorflearing. — ALLKBLEI. — BrtaTKHBTJB. —
OORJtEsrONDEXTIE. — OVEUZIdTF VA» DB
BTVJEKTEMUARKT. — Aaaettsawscha Bpoorwegan, door J. v. d.
Burg. — Vaas^isrissiten. - Veilingen. — Burgerlijke
BUnd. — Te Hunr s4Jode Wonlattsn. —
ADVBBTEN: Sanouwbargen, au. _ »
In nnt wvetord «p veler
dreint de oud
«f £Kli.B.LAI»
mrtprlm»
slauuarl t»»» tn elgendsMu
arrr(ratAt N*« de
1&gt;A«."B.LAI&gt;VKHEKIVIGIXG JÖTOJLTZ «f Co.,
welke, gelijk dec«iirett4eM voer
ecalcen tifd 1x-rl*i#«j*cit)n&gt;*,
Bieb ten d«vl •^•^9|t »Witlf«e
vnn cru nieuw •&gt;fNHMP J|C IV
Oen A ¥ O N •&gt; B I* A D.
liet Vr£EHBEJ..D, ondrr
ie»elfde re^aktle veMrtffrxet,
eal afkonderlljk en tr^en dei»
Atjch.

Sedert eenige weken word
ren ,ia beweging gebracht 13oör de eleclue
lijiliiigen, die van Aljeh lot ons komen.
De groote strijd tusschen de voorstander»
van een militair en die van een burgerlijk
bestuur belooft dan ook binnen kort weer
hevig te worden, te meer daar er
verschillïnde adressen circüleeren, om bij
dercgeerint' aan Ie dringen op doortastende hande

lingen, of op uet hersiel van het militair
bestuur.
Zunder ons eenigermate ra dezen slrtjd ie
willen mengen, wensclien wij toch, vóonlat
die qiweslie iu de Kamers lei' spruke kumt,
ecui^e opmerkingen te reuken. Wjj voor
ün s gelooven, dut de oorzaak van onze onge

lukken te Aijeh dieper ligt, dan men
genci^l scliijnt to denken, en om dit aan te
loonen zullen wij zoo kort mogelijk nagaan,
w;n er ^edureudc de laatste ne^cn jaren al
(iiür gebeurd is.
llue eo waarom doét hier niet ter, zake,
genoeg zij bel te zepgen, dat den 26 Maart
Maart 1875 het Nederlandsen gou •ernement
bot noodziikclijk oordeelde den oorlog te
verklaren aan Z. M. den Sultan van Aljeh
en in verband hiermee een legermacht zond
om een inval te doen in zijn rijk.
Wat was nu bet werte-ijk doel waarmee
dit leger gezonden werd?
Dit doel kon drieerlei zijn: io. het leger
kon komen enkel met de bedoeling do
Aljehers te fjcluigea ; So. bet kon komen om
door geweld van wapenen den Sultan eenig
«itlj-ag of traclaat at te persen; So. bei kon
komen met de bedueling geheel Aljeh te ver

overen orn het daarna te annexeeren.
Welke ook de opdracht moge geweest zijn.
de eerste troepen naar Aljeh
gewerden, zeer zeker hebben zij met
haar voldaan, en hebben zij den grond
voor unie latere «a tegenwoordige
Bunder in eenige beoordeeling te willen
komen, is het vuor ons genoeg te zeggen*
dut na een korte en ongèuikkige kampagne
pnze troepen genoodzaakt, werden zich weder
in ie schepen.
ÏS'ü verloop van zeven maanden zouden w(|
een veel sterker macht naar Aiieb. Met welke
•a:i de drie bovengenoemde opdrachten kvratn
uit leger 7 Kwam net om te luchtten? Dan
ifker ware het zaak geweekt om u deont*
tcliopiüg zuo spoedig mogelijk op te rakken,
en vooixil van onien kant nwt met ded
«yand te onderhandelen. Mocht htt traohua,
doiir vi ces gedreven, onderhandelingen mei
utts aan te ktoopen, dan had men b.», even
Do Dnrham Olcarettea wortte» setiaportaerl deer
KOoriUIU * Co, Amalardam
ZONDAG 29 OCXOPEB.
«Ia de Engebche generaal Sir Garnet Wol»
feley in den oorlog tegen Ashaotee deed, eenige
harde voorwaarden aaa die onderhandciiogen
kansen verbinden et» dan ware, de ooi log in
dit geval waarschijnlijk geëindigd even ais
de oorlog tegen Ashantee. Onderhandelde dé
vtyand niet, dan had noen hem gevoelige
verliezen moeten toebrengen en daarna terug
trekken, dreigende lenig (e zullen komen
wanneer de Sultan of zijne onderdanen zich
wéér vergrepen tegen het internationale
recht
Wa* de opdracht om den Sultan door
geweld van wapenen een verdrag of traktaat
af te persen?
In dit geval zou het, vooral na de
mislakteesrsle expeditie, eerst recht noodig zijn
gewce-st hem door geweld vin wapenen van onze
meerderheid te overtuigen. Had het innemen
van den Kralon hem nog niet tol die
overtniging gebracht, dan had de veldtocht zoo

lang moeten worden doorgezel lot hel voor*
gestelde doel bereikt was, maar dan ook had
men na den dood van den Sultan zijn op

volger en den raad van regentschap moeten
erkennen, ten einde een gouvernement te
hebben waarmee onderhandeld kon worden.
Was de bedoeling Aljeh te veroveren en
daarna te annexeeren?
Zoo ja, dan kwam de dood van den Sullnn
voor ons goed van pas, maar men had,
zoo als wij pas jaren later (helaas te laat)
deden, dadelijk den vijand moeten vervolgen en
slaan overal waar hij stand hield, zoolang,
tot hij zelf overtuigd van onze groote
overmacht, begon in te zien, dat zijne eerste
overwinning aan toevallige omstandigheden
moest toegeschreven worden en dat hij niet legen
ons bestand was. Had hij, overtuigd van onse
meerderheid, zich nu aan ons onderworpen,
Aljeh zou, na de eersle jaren onder
streng militair bestuur te hebben gestaan, waar

nlijk gewontoozljn, wat wij thans te
verbtttven wenschen.
t ons echter, eens nagaan wat er
ce' ""
"_ eerste expeditie noemen wij «mislukt**
en'«Jat is zeker zeer juist uil gedrukt, omdat
het doel waarmee zij werd uitgezonden, niet
is bereikt.
De Atjeher zal met eenig recht zeg

gen, dat hij ons terug geslagen heeft en
onze troepen heeft genoodzaakt zijn land te
verlaten. .
De eerste expeditie moet hem dan ook geen
heel groot denkbeeld van onze overmacht
gegeven hebben.
Wat gebeurde nu verder,? Zeven maanden
later kumen de door hem geslagen Neder

landers wéér met hun schepen voor Aijeh
en laten hem welen, dal zij thans menschen
en wapens genoeg bij zich hebben om niet
één maar wel tien Aljehs te onderwerpen,
dat het dus boter is maar niet te vechten en
onze vredesvoonvaardenniin te nemen. Dit, ons
vooddurend groo'moedig aanbieden vnn vrede
aan een vijand, (die meende ons redls eens
geslagen te hebben), /.elf vóór dnt wij hem
eenig nadeel hadden toegebracht en lal er toen
liet hem toegebrachte nnJeel nog betrekkelijk
?.eer gering wns, moet op hum wel den in.imk
hebben igeinaakl dal wij zeer verlangend \vnren
naar het einde van den Ouilotf. In dkpevul
is het zeker niet dienstig geweest uin hem
een groot denkbeeld van onze uvertiiaulil te
geven.
Zeker tal de omtrekkinff van den Kralon
veel indruk op den vij mii hebben gemaakt,
maar weinige dagen, nadat wi) den Kralon had

den bezet eu de eerste schrik voorbij was, zal
het den aanvoerders der Atjehers weinig
moeite gekost hebben hun landgenooten te
overtuigen, dat het nemen van den Kraton
evenals de verovering van den Missi^t tijdens
de eerste expeditie, onze uiterste krachtsin

spanning had gevorderd*
Ongelukkigerwgs zal het dadelijk weder
prysgeven van het veroverde terrein om den
Kraton, hen in die overtuiging gesterkt hebben.
Is het dus wonder dat de Atjeher nog lang
in de verbeelding verkeerde, dat hij ons
gemakkelijk wéér nit den Kralon zou kun

nen verdrijven?
Alles helaas wat na den val van den Kraton
geschiedde, moest den vyand tot de over*
tniging brengen, dat de overmacht, waarop
wij zoo gepocht hadden, toch zoo groot niet
was. Wij beschouwen de verschillende ge

vechten na het bezetten van den Kraton
meestal eenigszins eenzijdig, het dadelijk we*r
verlaten van veroverde stellingen, waardoor
venenideade posities telfs meermalen moesten
genomen worden, leggen wty uit door het
toe te schrijven aan verschillende politieke
inzichten. De Atjeher, die van otue vrij
Mfftufütldi jttiehHpotitek niet veel begrepen
al hebben, nee/t recht om te zeggen,
dat wy telkens wel stellingen veroverden,
maar niet by machte waren ons daar te
handhaven ea dus gedwongen waren terug
.Do neette aolteda *i«ar*aAajidtUan hebbn de
.Oatkaasf ta
te irekköo. Laat ons om duidelijk. U eljawa
paar voorboetóen nemen. Een üiet laodach
neschicdsclirljver verslag gevende byv. vao
het gflvedit van den 15 Kebrtjft 187* bij
Keinpani'.dpowa ui vieggen: i S^ een bevig
gèveHir^HÜiff ua (ttitèaaDl-koJotwl Pel de
stelling von Kempaeg'doewa, liQ ternagoWc
liet daar aanwezige gesehut en nam daarop
dca terugtocht ün.
Naarmate onze troepen het
gevechtstcrrein ver lieten, begon ae vQa»&gt;é ajuüfiim «p
te dringen, zoodal lOhr lweema«i toe eene
oÜJiisieve flj»kbevrcgin^«in oasajrijde w«ril
vereijchi oin de oustitjde der kobaaa voor
vijandelijk vuur te vrijvaren. Tusldicn 4 en
5 anr kwamen de troepen achJercenyolgens ia
de legerplaats lemg i).
Een Aijetisch geschied*dirij»er ion meenen
niels aan de nurlteid te kort t« do^n als
hij van helzdfde gevecht het volgende
leide:
«Den 15 Februari vielen de Nttierlanders
onze «telling te Ketnpong-doew» MD, namen
Itaar na een hevig gevecht, doch konden
zich in de veroverde stelling niet handhaven,
na dus hel geschut vernageld te hebben
namen zij den terugtocht aan» die door ons
zeer werd bemoeilijkt. Wij vervolgden don
vijand tot aan zijn hoofdbivak."
Een tweede vuorbeeld. Onie geschied

schrijver zal bv. zeggen dat wty dea 10 April
op geweerschot» afstand van denkraton duor
den vijand werden teruggegane» ep hier eene
pijnlijke ncderla:in tedenf,*);' da* eenige dagen
later onie hoofdmacht zich weder inscheep

te lot op het laatste oogenbltk vervolgd dour
de Aijehers, z-jodal (ora ce eige^ woorden
Ie gebruiken van een onzer olficieren die
bij dien terugtocht bij de achterhoede was
ingedeeld) het meer geleek op een legermacht
dio voor een overimchligm vijand terug trok,
dan Op een overwinnend leger, dat na de on

der werping van het tand huiswaarts keerde.
Een Aijehsch geschiedschrijver, de open

bare meening «au zijnjand op dat
oogeazijn la
U WH
™
gende wyze koonea verhalen: „Den'iü April
vcrslöegea wij de Nederlanders in de on

middellijke nabijheid van den Kralon. Deze
overwinning had gewichtige gevolgen voor
ons, de Nederlanders gaven nu de verove

ring van het geheele Rijk op, en trokken
terug met achterlating van slechts eenige
kleine beseitingen. Zy schenen zich te
willen bepalen tot het bezet houden van
deu Kraton en enkele kleine posten.
Wij varvolgden 's vijands hoofdmacht tot
op de plaats van inscheping en waren inde
gelegenheid hem nog menig verlies toe te
brengen. Zoo hadden wij daa ten tweede
male den vijand verjaagd;.hel geheele Rijk
(op enkele pumen nu) ja teiïs 's vijand* be

graafplaats viel ons weder in handen.
Groot was de vreugde der onxen, lijken
werden opgegraven, monumenten intriomph
uw de kumpongs gebracht, grafheuvels
gesleclit, in een woord, mocht ooit de
lust den Nederlanders weer bekruipen om een
invul in ons land te doen, zoo zal niets hun
zelfs meer aan het heslaan van hun
begraafpluats herinneren."
Wij hopen dal dh genoeg zal zijn om ie
doüu zien dut de Aijeher nit deseUde feilen
geheel andere conclusies kun en inoet trekken
dan wij.
Intusschcn ging het altijd zoo door. Tot
in deu zumer 1875 hebben de Atjehers ge

ducht dal hei gemakkelijk sou zijn ons
wedenit den krjton ie verdrijven, van daar dat
zij draalden met den jeugdigen Sultan te
kronen.
In Juli 1875 schijnen xty echter toüandere
gedachten' gekomen te zjjn en werd bun
rechimaiige Sultan Daoed (Oavid) in de
missigil Pageraya guhuld:gd. 3)
&gt; Den 26 becember 1875 begoAMtv wij op

nieuw onze veroveragitochieit, tt|e toen mei
den dood van generaal Pel eindigden. Weder
kwam er nu een tyd van rest.
Uet zou ona ie laag ophouden ora bij den
telkens afwisselenden oorlog s- en
vredwtoestand stil te slaan; een ieder weet hoeveel
malen wU van stelsel veranderden.
Tol welke gevolgtrekking zal nu wel de Atjeher
gekomen moeien zijn* hij, die nataurhjk uiels
van de finesses van onze politiek begrijpt?
Hij spreekt tbana uil iegenjarige ondervin

ding en zegt, dat wij zeker zeer veel macht
kunnen ontwikkelen op enkele oogenblikken,
doch dat dit altyd slechts zeer tydeiyk ia
en dat wij op den dour de betetting van
het geheele laad niet zullen kannen volhouden.
Dat later lal van hoofden zich onderwier

pen, toen generaal van der Heyden hel land
introk, ligt in den aard van de zaak. Zij
wilden bun have en goed zooveel mogelijk
gespaard zien, zij waren echter overtuigd
dat het niet lang zou dnren. Een tocht, zoo
als die van den dapperen generaal van der
Ikyden, had* ware hy eenige jaren
vroekunnen de Dnrtuua ClcanUen aeet saabeTalaa."
« 3/m	ƒ l— fr. *. .&gt;. ƒ i.
Afitond. Nnaunen «M de Kteaken v*jtkt%bMc i » 0.19
AdTertwrtièa per regel 15 Cta,, toaaelten «ea tekat » 1.-I
ger ondernomen, veel kaai gehad om de
onderwerping van bet gebeele land tenge

volge te hebben. Thans nu de Atjehen na
negen jarige ondervinding overtuigd zjjn, dat
de Nederlanders de bezetting van het geheele
land toch op den dunrnieizuHen kunnen hou

den, heulen natuurlijk veel vaa de reeds in on

derwerping gekomen hoofden mei den vijand.
Bovendien b niet de roover, de maraudeur
of hoe men hem anden wil noemen, Toeka
Nj:iy llassan een van de leden van den raad
van regentschap en voogd over den minder

jarigen Sultan Oavid?
Iedereen die den overdreven, wij zonden
zeggen middeleeuwschen eerbied kent, die
de oosterscbe volken hun wettige vorsten
toedragen, zal begrijpen dat Kei OJJÉ gouver

nement lauig mo*t vallen om dwAijeher
die wy met zooveel kracht (?!) onderwier

pen, enkel bij decreet vaa ons, zyn wettigen
vorst te doen beschouwen als roover of
maraudeur, dien bij verplicht is, als hy kan,
in onza handen Ie leveren.
Dil slechts om aan ie loonen, dat de oor

zaak van onze tegenwoordige tegenspoeden
niel ligt in een min of meer streng bestuur,
rnaar m het Telt, dat de Atjeher, na negen
jaar, nog de overtuiging heeft, dat wij op
den duur zijn land loch niet in beul
kunnen honden.
Telkens heeft hij gezien, dat, ah er vooruit
gerukt moest worden er nieuwe iroepen ge

zonden werden, en telkens heeft hy gezien,
dut na eeuigen tijd die troepen weer werden
teruggeroepen, zonder dat hij hier een andere
reden voor kon vinden, dan dat wij ze zeker
niel langer konden missen. Door een
guerillaoorlog denkt hy nu misschien ons te nood

zaken, óf om meer troepen op Atjeh te hou

den, (en hy is overtuigd dat wy dat niet
kunnen,) óf om zijn land geheel ol gedeelte

lijk te onuuiraen.
Willen wij gevallen zooala in den laatsten
Ujd voorgekomen zijn, onmogelijk maken, dan
zal men de dekkingetroepen vaa '
'ranken, enz. enz. (lrouweo&amp; dit altes geeft
toch nooit afdoenden waarborg legen eenige
kutaslrophe, zoo de gearillabenden maar
eeuigfzins goed worden aangevoerd); men
zal dus oin kort ie gaan meer iroepen te
Aijeh moeten hebben. Wat] zou dan echter
ome toestand worden?
De groote legermacht te Atjeh zou ver

lammend werken op alle andere expedi

ties, die op eenig ander punt van onze
bezittingen, noodig mochten zijn. Wij
zouden mei een blok aan hel been zitten,
dat niel alleen lastig zou lijn, maar ge

vaarlijk zou kunnen worden, wanneer wij bijv.
genoodzaakt werden oorlog te voeren op
punl van Sumatra's Oostkust
Overal waar men de blikken wendt, op «Ik
gebied kun overdrijving opgeoerkt worden, e»
wet als een factor, met ceer oadeelige gevolge*.
Overdryving is het, wanneer de wetowcEafi
die veel, seer veel beeft leemt doorgronde»*
meent alles te kannen verklaren, coodat er gee»
enkel boekje voor het supra-naturalUme wordt
overgelaten; het woord aelf, aoo zullen de geleerde»
beweren, it reeds onsin, waat rf* natuur ia allee,
niet* gaat daar boven.
Overdrijving i» het wanneer de godtdieutt,
•prekende tothetaiele-levea, en «duWe te v«r
gaat, en het verstand den oorlog verklaart, door
te willen ontkensHK, wat door onosutootelük*
wetten l&gt;e«*«iiïr
Overdi-yvinar ontmoeten wU ookiajdepriesteren
der kvmat; fier «e« s%eói*oae veusulng •vosur'
het eiastieke; daar «oa tot dwtepen ovefheHead*
huldiging der moderne ecnMl. •
Overdr^ving by het roeren vaa criUek, waardoor
over het hooi d gezien wordt, dat de vriend, die)
de feilen toont, ook wel «ent door ai U grootea
\jver tot ontmoediging aanleiding kaa geven.
Overdiyting by hen, wien de oriUek geldt «a
meenen. xich boren pedante bedilancht t« mo

gen verheffen.
Overdrüving niet het minst op politiek gebied,
in die mate telfs dat liefdelooehekU tot algemee»
wachtwourd gekoieu schUnt.
Oveidr^ving ook op het gebied der
diereabaiehermiag, ea waar TL J. £ uit Ut
pathi« IfeuuieB wkenen, «rare bat niat, dat l
kamal door de kwaal beatreed, (• wotan ____
lich eelf evenzeer aan oTerdqjViig echuldig ta)
maken.
Uet zy ons vergnnd een poging t« wngen,
het beginsel in beflchenmnjr ta ttemen, teffea de&gt;
ovetdreveu beatrüdiog vaa d
De uitgaven voor Aljeh zijn ontzettend en
zullen dit nog wel jaren blijven, lerwgl het
zeer de viaag blijfi of ooit het directe of
indirecte voordeel, dat bezetting van hel land
oplevert, groot genoeg zal zijn om uit een
financieel oogpunt haar te rechtvaardi

gen.
Het zou dus n&amp;u de ijdelheid van de natie
zijn, dut vele mensdi -.nlevens en milliuenen
sclmts wenieu upgeuQVd. Dauroiu. beter
ten halve gekeerd, dan ten hoela gedwaald,
laat ons lei ujikeeren lul een minder groolsch,
maar ook veel minder kostbaar .«ysieem.
Aijeh is onderworpen, aangenomen; men
bezette dan nu niel ver van de kusl een
daarvoor geschikt punt en versterke hel,
men omnnge deze hoofdverslerking door
een aantal kleinere, ongeveer zooals de po

sitie in Mei 1875 was 4), men trekke ver

der de bezettingen uil alle andere punlen lenig,
men schaQV de belrekking van gouverneur
af, en eveneens de kostbare burgerpolitie
en roepö de talryke burgerambtenaren terug
naar Java. Een ttuofó- ef opperofficier btijtl
commandanl van de troepen te Aljeh en worde.
voor zijne bemoeiingen met Arfehsefae hoofden,
ter zijde gestaan door bijv. één Ass.-resident
eo ée n of meer controleurs.
Daar geheel Aljeh onderworpen is en de
ruït ongestoord blijft (behalve enkele kleine
strooptochten van eenige roovers), zoo ver*
vali van zélf de vroegere redeneering, dat
wy bevriende hoofden niet in dea steek
kunnen laten; tegen die enkele maraudenra
of roovers zullen zij zich zelf toch wel kun

nen verdedigen. '
Daar wij dan een vaste positie in Aljeh
hebben, behoeft men geen inaeoging van
vreemde mogendheden in Atjehsche zaken
meer te vreeten. Waaneer onze positie go*t
in orde i» kunnen de Atjehen, al wilden
zij dat later eens beproe»*», ons hoege

naamd geen nadeel toebrengen, [terwijl,
ala het ooit wéér noodig mocht worden beo
te tueMigm, onze troepen, die dan gezonden
moeten worden, een goed* ojperatie-bai»
zullen vinden,
.Traaft Ie AsaarikuaadM Omraeso
Dit voorstel zal, ab lijad» ta strijd mtl
100 vete en |«wichtig« peraeMluke "-»—*
L te^^t L^^t—iij*^^. ^.; *j^^
_	v_ veel bestrijding vinden, mdfc.
bedenke rieh echter goed eer het te laat isp,
Aijeh kon voor onze koloniën wel eeu b*
Spanje van Napoleon I worden.
Charta.
1) Zla De «aaAaid ovar MM vteüctaf IK Al||«k 4et*
den LniteaaaMtoeraal J. vaa BwietaaT
(1) Oaneraal van SwMw'e .waarheid" mi,
S) IXue Svitaa, mlsWUijarlc ctfode, weid Kooalsau*
wae« gvplaala» oader daa IUad tratt rtfaaUelwp b«»
sUanda nit drie BdkacmotaB.
(t) lïla» dat Vu fsto waaaehan f*h««l t»»ök aaa èê
die w« ia Mei UT9 iaaaM. «Whiit nle e*
Den opriohUr der Nedetlandjche w
tot bescheraüng van dieren, heb ik p
gekend; het heugt mQ nog hofl de
man in den aanvang weinia anden din bespot

ting onl moeite; het beginsel wekte den laclüurt
op; en nojt heden t«n d*ge U de geestige —
01 laten wij liever Mgffea da pp lacblust
specttleerentJe — bestrijder, de gevaarujkste vjiaüd drt
vereeuiging. „J'ai ri, me voiU dc«rme,'1 geldt
op elk gebied, niét. het minst* op dit..
Dan volgen do wetenschappelijke best rij

ders, die te hoog staan, om voor liet dter&lt;e«ni|(*
aympaUiie U Koettereo, en, met U. J. B. dte)
schepselen ala taken beschouwen. ,
Eindelijk dephiUntliropischo b«strü J«r%
die niet ongenegen tyn, ook de dicrcu te bescher

men, docti verdoeken daarmede to wnrlitrn tot
de laatste meuscb, de laatste klacht rul lieUUn
a";; die met andere woorden, elke pogiug &lt;«r
lermio/r vau het dier veroordeel en, zoolang
bet tnrukclidoui uog smarten to vorduroa m lepd
te dragen heefr. Dat door eommiga üret'*A1'!)
"e.kelüke bcscherinin i wordt beoogd, ODlkconou w^
eveittuin, aU h«t door ons kan worden verdcd'gd ;
maar dit behoeft niet te beletten, OBJ dcti «lan

daard van het beginsel fier omlioog ta üoudeo.
Of zoudt ge ook weuiclien godavrt^cht te
v*roorUeeleii, waaneer sommige kerkclgke vormen
door overdreven fyvcr, tot «teke'yko opvattinge»
aanleiding gevcu?
Eu wanneer de democraat rieh door abstract»
theoriên laat v* r'ei len om, met ftmvcrwerpinit van
bestaande toestanden, bet stelsel van golyklickl,
vrijheid en broederschap te huldigen; tuit R»
daarom een iedsr veraordeeleo, die do raclitaa
van het volk verdedigt. •
Zeker wordt g» onbillijk, door het werk dw
dieronbescberming te veroordeelen, alloen pp
grond van de dwaasheden dar onhandige »pot ta

len, waarvan meettal getnigd kan worden, dot
cQ niet voor bet beginsel ttrydeav doch eijjei»
roem beoogen. ' "*^
Geen «rood vu fcawtrBJtng '«dsynt i»aer
afdoeode, o*n die der fhiFaatropea : fcoe dwaaal
liet dier te befdtertnen zoo lantf « J»X wwte«l
memdkea taaafUlyk l|d«n ta verduren hebben.
Tot het juiste verband dier zaak, ion evenwel
nagegaan moeten worden, of, tedeit de oprichting
dier vereeniging, de armen minder bedoeld ;$*
geworden, of werkelQk het Iqdeti der
schen in mindere mate is vcraacht gewor.len, na

dat begrepen Werd, dat de mensch een bewijst
e van beeofcaving, door de s«hrpkelen van
orde mede ia bttchernüag te nameu.tege»
ruw goweJd.
Eerst de mag beantwoord, of werkelijk bet
begioiel xooveel tQd, «ooveel geld, en toaveel
moeite in beslag neemt, dat daardoor nud el
wordt toegebracht aan het sooveel edeler schep

sel naar Cods beeld gewbapen.
WO weiftnn het te geloovea.
Is er «en TV buit voor afged waalden minder
vfTmen, aedert dat honden-asvl, de inricMing,
welke de felti* neati^jding heeft uitgelokt,
gostfchtwerd?
Wanneer ge tiet, dat Underen sonder noodtaak
dieren, op gmweltte W$M ten doode toe)
k wellen, aa Ot wentch dat tegen te gaan, inoogt
Smy daa toevoegen: .doe dut niet, want ia
jeh worden onxe landikindewn nog veel erger
mishandeld:" of spreekt ge dan een drogreden tut?
4
••f
il
^;
•. s
i.
n
.(.,
.&gt; , IS
l
JDe DarbaB) Ctfaretten x^a atet cacfet vta smaak."

</text>
<image timestamp="2002:11:03:18:34:13.00" size="1138312">M000002F.TIF</image>
</page>
</document>
