<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18830121</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
•**;
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 991
i*. Eene riolitin?, welk» hrl».v! maar al t« v«A
door vun hè i emlM|nche dichter* gevolgd \vorJt ;
di« ome letterkunde tot ondergang leiden zal
«o alleriioudluttipitt werken rao«l op do
«vaarheidv *n vadri-landslU-ide dei volk»: Het ia
de kunut, op „j»iiel loemde wtf»»" onwaarheden
*• centren ett do Ncd?rl*nrisch« natie te vleien en
te verhfff»u tot oen »olk, dat bet nooit «eweort
u en nimmer worden M|.
Ik athtt» het ia 't belang TM ome letterkunde
mjj'n .&lt;ml«-el over dit onderwerp uit te spreken «u
sou d.Hrotn gaarne willen, d»t de heer Alb. Tb.,
beginsel twgei.over beginsel, argument tegen ar

gument «teil. mie, «tyne titeeningen oueubnnr
m«*kt«, omtieut de v«rui«ehten vnn een
vollcslied en beslist verklu-e of het gedicht van Moj.
Btratetm» een volkuang is, ja of nceit t
Amst. 17 Jan. 83, D. V. H.

Beknopte handleiding b$ 7ict ondcnrfls
in de Vormleer op de lagere school vour
aankomende cnrlfrwgters t»
ondcnFftecressen, door J. F. W. \Yinteiberir. Te
Gw&amp;ingen b(j J, B. Wolters, 1882.

Deed eeuigo tchoolnutoritcft, natmu-ljjk vele
jan)u geltien, aan raetiigori ondertryxer de vraaj»
of b\J ook vormleer op de school onderwees, volew
toud&gt;-n met de hand op het hart hebben moeten
nntwoorden : Neon, wel neem ik dat leervak van
tjjd tot tyd cent ter hand om l&gt;ij tanvrnng te
doen zieu, dat do wet voor mij peen
doodeluUoiia ; moor vrat vormleer nu eigenlijk ia, wat hot
juiite doel van dat onderwas «igejilijk ia, vei klaar
ik niet t« woti-D. De wet achrjjj't les in d«s vo- in

leef vour en daarmede uit. Do oen noemt het
een hulpmiddel tot verstnudsoutsvikheliug, tot
het teöreu dci'ken, een ander wil er een üegin
van teekenojidernjj» in zien, een derde zegt dat
vormleer tot de eerste beginselen der meetkunde
behoort. — Ook nog bi dtu is het wunr, dut er veel
zwevendsin de denkbeelden omtrent het onderricht
in de vormleer bij vcln onderwijzers in. HezOrk
hunne saliuleu en gij kunt er u v» u overtuigen.
"WJJ hebben het er «teeds voor gehouden, on in
zooverre xün wij het met den sciu ijver van boven

staand werkje, blijkens den inhoud er vnn en da
behandeling van het ondenrerp, eens, dat Vorm

leer een begin van Meetkunst is en nis zoodanig
komt bet m de laffere school uitstekend to pus,
als voorbereiding voor jongens die later
ambachtocholen zullen bezoeken; en doen z(j dit niet,
waar 4e tegenwoordige tijd wil, dat zü op de
lagere school ook in handenarbeid «uilen geoefend
worden, ia daar vormleer waarlijk niet overbodig.
VTU de Bchryver nu zijn boekje met deu nnam
•van „Vormleer" betitelen, ons is het wel ; 't hnd
evengoed „Eerste beginselen der meetkunst"
kunnen heeten. Met den leergang in het boekje
gevolgd kunnen wij ons vry wel vereenigen, wty
hebben daartegen geene overwegende bezwaren.
Wel komt bet ons voor, dat de schrijve!- om do
Roede uitkomst v»n sommige vraagstukken den
leerling, of hier de aankomende onderwijzers en
onderwijzeressen, (want voor dezen komt zijno
handelwijze volstrekt niet te pas) te doen zien,
geen gebruik had moeten maken van bewijzen
als het bezigen van busjes met zand gevuld nU
anderszins. Uit. zyn op zijn hoogst beproevingen,
waarvan de uitkomst toevallig zóó en niet ander»
zal zijn, maar geen bewezen, dat die soo moet
zyn. Urn het middelpunt van een cirkel, blu. 50,
to bepalen geeft do schrijver wel een middel aan
de buud hoe dat kan geschieden, maar volstrekt
.Keen bewüs, dat op de aangegevene vjjs het mid

delpunt daar en nergens andera wezen, -v V
iS 'b gelfe\.78HBrnjKCye«W^ria^^5Cu5--»no§r.
\y«;K"lJaatiBl2"WV~»éi ttano KfUnè u»K.e verhouding
•van den cirkelomtrek tot de roiddellijn, door
grootere getallen te bezigen- als 22 tot 7, nauw

keuriger ware aangewezen.
Niettegenstaande deze vlekken, die hot boekje
onzes inziens aankleven, kunnen wy niet nalaten
het ons aankomend onderwijzend personeel ten
gebruike aantebevelen. Met verlangen zien v&lt;|
de door den fcbrijver in het „weord vooraf'
toegezegde verzameling van aanvankelijke
meetoeïemugen eu toepasselijke opgaven, vooral
rekenkunatige, tegemoet. \Vij hopen dtifc dit werkje
het door veranderde maatbenamingen wel wat
•verouderde Mcctknnstige rekenboek vanHeiukes
kan vervangen. De uitgever heeft voor duidelij*
kep druk en goed napier gezorgd, iets wat wy
trouwen» v»n den heer Wolters gewoon zyn.
tiunine hadden wij echter op deu omslag |de
«au prys gezieu.
handen eener commiisio gerteld, en deie hct-ft
daurover ern raj-port uitgebrocht. dat door diu
hoeren, onder roornittonchnp van don wethouder
Sneller gestold is. De Dltccttmr der ll$Vs Iloogi-ve
liurgertchool aldaar heeft niuh ook w«il»r in deze
caak gcuieugd, ou&gt;dut hy tegen het
cuvwdmagxame &gt;tok van den pastoor wildutovoluotrekkeu;
tn* behiit ksin men de niet onleerzame, doch
keker Or.vorkvVikkelyke stukken lezen
indenummen v»n den A'iemw Uie/fcCf/cvanSen'.' Jau.ll.
|t Is voor den aroicu Popp'nk, evenals voor
t hooid der icl.ool, wnaraan h\j werkzaam is, dat
het een storm in een «las water bltfkt te zyn.
Een even onverkwikkelijk standje heelt vr te
Roermond plnafj: daar bestaat «iiids jaren een
stedelijke teekeiuchool; nion heeft daar een
lYektn-ncaderuie van genmakt, en nu het nieuwe
reglemcut in werking zuu treden had men .een
D.rocttur aoodig.
De hoer Clement Sclireurs, oen der
vordicnrtt-lijkita lecnn-cn dt-r oiitlu Tcckensuhool, wnut AAU
h(j jaren wcrkziain wtit geweest, stond No. l op
de voordracht; zjjn mededinger vat een totaal
onheki-nd heer u.t S uttpart; ik heb zijn naam
telfu vergeten. En wi*t gpbt«rt crV in de
ecr.tvolgettde raadszitting wordt No. i gclcuzeu.
Lcn der raacblc:let}, Moilz genaamd («ijnnftfttn
ni«R n&gt;en wel onthouden),«toml op, en zevlo iUt de
raud een onwaardige COKJCIÜÖ vpeelde: hij ver

liet (liiaroj) de zitting en &lt;!e Ifdcn, ilio het mot
hem eens waren gingc.ii mede bij wijzo vnn pro

test; een nnder raadslid, Brouwer, voerde dtn
vrager te gemoet: «Als gij 't w*ten wilf.öulneurs
Het DctttsrJics Familitnblaif, No. 28, uitgave
Schoicr, te Berlijn, bevat o, a. Abendrot, novelle
v. A'iic/!«ns ,* Der Geizhals, V. II. Kt me; lm
Foiucteslaud, v. J7. Mnlitor; Ein Wunder der
'Mn'tcriiebe v. Ernst Patquèi Onkel Futzmickel,
v. B'iti Rckhardti Josrph in Egypten, v.
C'/iorfscha F'tcltrtttdin ; Zu Sp:iies Glilck, v. 6'. C. Wallis
(M«-j. Opüootncr).
Onder de houtineden zijn de frnaiste*. Adam
•von Tamogast y. Barztiglii-Cat'ttr-co; lm Meer
v. SMiel'; iirotvërtbfcilunji ini Klostor, v.
lïurvkbardt; Wctl'* nit fieut, v. Jtitijtr-Itall ; In
NewYork, v. -Uitrek; \VinterlandscSiaft v. v.fl. Vflilt;
Cliodowiecki ; &gt;'nch der ISatiullc, v, l'ortieljc;
lliutume \Veihnacht, v. Mcyer~JJalL

InVoud van.Xoa en Vast 4eofl.1882: Pe.Var*
«ifal" tu Barreuth door I', vnn OecM-»; 11
i'aradiso. do &gt;!• C. v. Ninvclt; Ruland^eck, itnor W.
J, Matisseu; Ottdejaarshermuci'ingfu, door A. G.
v. liuinui.

Kicnwo Cltgavettt
Kn. OLIPflANT. AODI'B kaaza. Vit bet Eage1*c&gt;b
door Cornell* IlaTRea». 3 deslon. i ü.GO
K. VA.S WAI.CHEREH. ZÜn «nstor. 3 dln. t 4.25
Vit» U. E. UKADDON. .MH i* d» irnüu," VU hot
En«ul»«U door C. Bttniag. 3 deeten. f C.OO
E. VAK CENDT. BandleidinR tot de kennii vu bet
li«l&gt;F*r T«D , liet Ked«rl»adi«h» Leger. • f8.60
voor entoroologto, ttitgegsreo door de
Ne4erl«ad»pb6 antomologische vareenlging. f 7.M
8. .VAX VELZEN.' De vrymoedlgheld die veroUéht
wordt in den Dionttr dra Woordi. node, nltgenprolteti
tij bet ovêrdngtti Tin bet rMtorut den IS Decem

ber 1S83. f O.M


. SCHOOI,.
at'i
DIDASKAUA.
IIL
Hebt gil er wel eens op gelet, vaarde
Rednctenr, hoeveel onderwijzers bjj het ehri»t«l|)k natio

naal onderwijs er in den butsten t^d gevraagd
en benoemd worden, hoeveel er van 't openbaar
naar 't bijzonder gtin, welke icholen ,met deo
Bijbel" en van andere bijzondere soorten er telkens
geopend worden? De rubriek „Schoolnieuw*" in
de vertchülende dagbladen «eet er van te ge

tuigen; verleden week is er woder een nieuwe
Écuool m. d. B. te Suruuizum geopend met een
getal van niet minder dun 80 kinderen; op andere
plaatsen lezen «y van plaatsgebrek op de
openöaro «holen, el. Am«terd*m, én thans weer
Bergen op Zoom, waar men kort geleden 29 kin

deren (volgen* Kon. Beil. van l Mei 1882) van
de openbure school heeft «oeten veren, omdat
men ze niet plaatwn kon. Kunnen deze en
boven•taande feiten op sommige plaaUen ook met
elkander in eenig verband staan? Wfionthouden
ons vun commentaar of raden.
D« zaak te Winterswük, waar ik n da vorige
maM op weel, heeft vrij belangrijke afmetingen
aangenomen; de putoor Maas daar ter plaaUe
heelt den ondetwgBer Poppink in een vrQ uitvoe»
•lig stuk 14 't gemeenteuestnor verklaagd van
onverdrMgwme «n haatdragende DJtdrtikxingen,
VM bat miihaudelen van kinderen met vuist
hrtttt. d*
liozit voor do n omvo hetrekkiiig do noo'ligo be

kwaamheid nitt!" 't Mooist vdii de ^'csdiifilenis
w nog, dat dio benoemde Stnitgailcr t)i'.t eens
eone acte bnzit: of d« SchooUutoi iteitcn of Ge

deputeerde Staten er z'ch nog uiedo bemoeien
euilen, wie zal 'Uoffgen. Of hot l&gt;ü doze
(jeïcuiedeuis behoort, \voet ik niet; doch relMa
rnfero: een broer v.in Sclirrure. wns voorafturdvr
liberale kiesverccuiyiiig to ]&gt;ocr»ioud! In den
)aatirt«n tijd echter Lcti'i liij de betrekking neer*
gelegd.
Nu ik in Limburg uit vermeld ik nog even,
dat men jn deu gcuiMUternafl van Gelicn t-en
klein postje oti do begrooting van 18B3 heelt.
geb&gt; acht voor het plaatsen vnn eeu (JiiristusbecUl
in do Openbare school to LuHernde; evenzeer
als bij t bovenstaande wac". ik niet of
Gi-Jc]&gt;uteerde Staten zich met dit besluit vnreunigtl heb

ben. Te, Amstcnrndo en Schimeld zyn nu we

der degelijker beelden in &lt;li ojienliaro grlwol
opgehangen; in do en-ste dier beii'.o gemeenten
evenwel heeft men op Oudejaandug dit beeld
verwijderd „tot groot e verontwaardiging" der
inwoi.ers, zooals do Limburger dntrier zegt..
Het bcsld was ecu geschenk cecer gravin
d'Ausembourg!
Ik heb dezer dagen een opwekkend bericht
golezen in eou verslag der Cunttuistie tot bevorde

ring vnn liet schoolgaan te Groninj;ei).
Uceds in vorige winters deelde de Commistio
gedurcrdo do koudste weken vnn liet jauraun do
kinderen .warme fpijs vit, welke men Kielt
reischafte voor liet geld, dat daarvoor door cenige
ratlde gevers werd bijgedragen, en ibimmder niut
het minst door den bekenden industrieel Suholf c»;
den yoriffen winter is gedurenda zeven weken aan
ÖCK) kinderen warm eton vorsohafr, hetwelk i-euc
som van ongeveer f2200 veroischt; vroeger(voor
negen jnreuj waren er slechts vijf armenscholen,
thans Dogen r wil dui ^^".«—-—-•"—• '
zmioonen, dat hnre oude ingenomenheid met
bet onderwijs alles behalve vcrtlftnwd U, eu de
wakkere commissie in staat stellen mut Imr
nuttig werk voort te gaan.
Op eone andere tryze weet ccne aiidrro com

missie het den liindcrèn aangenaam to maken:
te \VierinKenwuaid wordt Zondags aun kinderen
van 10 - 13 jaren kogtdoos les gegcrec in ... het
korkgczang, daarvoor vinden ny in het kerkge

bouw dier gemeente van October tot l'aschende
uoodige warmte I
Onocr onze ondonvysvaVlren la altijd nog een
«tielkind;'tislietbewaarschoolonderwüs-. wet noch
koninklijk besluit heeft daarin conigon re^el ge

bracht, en toch is het zoo hard noodig: hut ieder
uwer lezers maar eens by zich zei ren nagaan hoe
het in de plaats nyner inwoning daai-mcdRROsteld
is, en in de meoste gevallen zal zijne
onderriudiog wel eene zeer troarige zijn. Dezer dagen
kwam m(j onder de opgen een rapport van den
geneeskundigen raad in Noordholland, die een
onderzoek had ingesteld naar de bewaarscholen
en kioderbewaorploatten in die provincie; in
Amsterdam zün volgens dit stuk IU dergelijke
inrichtingen waarvan gezegd wordt, dat de toe

stand daarvan over h&lt;»t algemeen is „beneden
hetffeen in de hoofdstad billijkerwijze mag ver

wacht worden." Om maar iets te. noemen is de
lucutverversching in 49 voldoende in (&gt;5
ouvoldoeude, of twütelachtig, de zitbünlcon iu 31 vol

doende in de overige (t&gt;3 NJl!) slecüt of twijfel
achtiff, .privaten in Bü voldoende iu Bi.... enfin
ik Bclirijl geen cijfer» meer af; üij sproken genoeg
vour ziel» zclven. Het onderwerp is
eennanbondctitic itttrg &lt;!«.'»• reffccriiiff, volgens Arf. 194 ouzer
Urondwet, üoch het schijnt dut heh voorbereidend
ot bdWatlrbClioul-underttija d,i:irou(lcr niet Iwhoort,
Wunneer y.ut de wvtguver aan dien treun'gen
tuestaud tucl» een» ei-ji ciiirto uiukcn, en
verhinciorcii, dut kiniltri'ii l.»;i.«kU'U da zes jaren in
dompige, vunzign iokaltüi op elknuder wórden
Ki'i'aKt, ea ilaur veelal reeds du kiemon van
düodul^jko 'ziekten ÏL-adeine», w«u-aan ntraosfceren
als iti zulke etallun worden aaugetroffeu 209 rijk
zyn! '
Vóór dat ik degen fluit, wil ik nog even terug

komen op Ojympia, op gevaar af van wij het
verwytnaar het hoofd te nooren slingeren, dat ik in
myne beide vorige brieven daarover ook reeds
sprak. On en revient toujonr* a ses premiers
amours, zou ik haast geneigd z\jn: om uit te
roepen,- omdat ik inderdaad eenige symphathie
haa voor het streven der jeugdige vereeniging,
jniti-,..' ztJ niet te hard van stal loont, en dat
bewijzen juist een paar artikels, welke ik nog even
in mijne Didaakaha wensch aan te »Üppon; het
eene is te vïndeu in het Dagblad van 13 Jan. U.
geschreven door den-praeceptor van 't Leidsche
(jvmnnsinm, Dr. Hartman, bet andere in het
VotkMad van U Jan. Dr. Hartman prijst het
goede in Olympia, doch wyst tevens op het ver

keerde dat onzen Gymnasiën aankleeft (veelheid.
van .vakken) en meent dat de jonge verebniginff
het ware redmiddel tot verbetering meer zal
tegenwerken dan bevorderen. Het VoifciWaif be

tuigt ook z$n sympathie met het struven van de
heeren Bientjes CA, maar komt op tegen de scheve
voorstellingswijze in No. 3 van huu Tijdschrift,
als zoudo het Volkslied zich uitgelaten hebben
over do onbevoegdheid van „mannen, die eene
breede academische opleiding genoten, van onze
beste kooplieden en mdustrteëlen, onze ontwik

kelde vrouwen, enz, over do opvoeding-kwestie
te oordeelen." Ja, dat willen wg, zegt het Blad,
waar het de verbeteüng van onrfenw/S-methodo
betreft, daarin zullen de genoemde personen zich
zeker wel onbevoegd vorklaren om een oordeel
te vellen. Men ziet het, men is begonnen een
kinwen af te winden, doch niemand weet nog waar
het einde van den draad te vinden is, als de draad
nu maar niet afknapt-vóór. men het eindo heeft.
Intiuschen hoogachtend
t t
Q. N.
van eene aanzlenlyke particuliere verza

meling, door de welwillendheid van den eigenaar
voor tien jaren in bruikleen *»n dat Museum
afgestaan. De heer Edward Habich, een vermo

gend Amerikaan, bracht binnen korten tyd eene
zeer merkwaardige collectie bijeen, die hy op deze
wijze aan de studie en het kunstgenot van velen
dienstbaar mankte. Ik noem van de vreemde
'clio'en slechts mimen als C&gt;anach, Grünewuld,
llans Batduug Gtün, BchiiuCelein, Altdorfer, voor
do oud-duitscbe school ; Carottp, Alazxolino,
Garofftlo, Strozzi, Sodoma, Beccnfnmi, Guurdi, enz., voor
de Italiaansche scholen, om by de Hollandfche
meesters wnthnsorntilfettAon. Allerbi&gt;langri|kst
zj}n twee nitstckende werken van een der beste
lm hogen en uavoluers vanKcaibrandt: lirrnard
Fabriliiw. De schiliitiijen v»n dezen meester zijn
zeldzaam en zeer verspreid, ook niet nhijtl ge

merkt, zoodat hy nog steeds lang wiet genoeg
gokeud en gewaardeerd wordt. Hier vindt men
een „geboorte van Johanncs den Dooper" en
een .^aanbidding der hptilorii." de laatfre onlangs
in da Zcitsfhrl)t fih- bitdende Kunst door Unger
gi-'Ëtst. Mijns inzien» stunt Uernard Fabriuu»
uift minder hoog dau zgn nnamuonoot Kurel,
&lt;J:e, vroeger ovcrTe 'cu dan Hei nard, ook sl«oliU
een zcor klein aantal werken ticUtorüft, waarvan
oen der b.lnngrijkctxn in Ucn brund Itoymnns
omknni». De compositio en do heerlijke kleur vnn
lieruardi werken xtjn beiden ovon vooitreff»-iyk. Voor»!
de anuhidding der herders in Cassel i* een juweel
onzer 17o ecuw.'ohe schuol. AuJcre werken vaniUm
mec»tor zie t men te Urunswijk (vun l(iC)3) in de A
kntö Wennon («-«n 1050, geen
,
pliiar) twee b t ukken toStockholnulie'ioougfroenvt
worden, «én IB Frankfort van WiGO dat
wkldt-1mat fff is enz. Te Jutyhaas bevinden zich 3 groot«
sttikknii, afkomstiar vaa eon kerk re Leiden, wasr
de «chililer goleetU en gewerkt hoi-i't. llo«wcl
jn niet gohuol gaven toestand behooven xij tot.
bet boite^witt hy scheen, vooral du ge-ehifdenis
vnn den Verloren Xoon en do ge!ijl:cnis vun den
rurisePr rn den Tulltimar iu don tempel zyn
van een klenenprnclit die ons sroiulen doen
galoovon dat do schilder ót' in Venetiü WBS, of
\ rnotia.iiifclio iiieo-ltr» he?lii'1err-l beel'r. Hopen
wy dat de kun-tlicvemlo Pastoor v»n lleulcelum,
in wiens beïit deze htnkken /.'ju, niet rusten zal
vóór een Ncdcrlawluclte Ryk-iverKntneling
tijjenanr van Aozd zeld/nuie wrrki-u wordt!'
Ik mort echt o r koiter wordou — i!t zou ver

goten dnt Ilflbi'ch'tf vorxnnielinjf meer d:\n 100«tuks
telt. Ünclar de werkfii van llemhramlr's cchool. hier
numvczig noam ilc ven „droom Jacobs" van
lïcckhout (}t&gt;er goed) een ..offurhrvndo vnii Abraham"
door Victoors, t-n een annligo U«n,j&gt;iminCuyp, de
Loviijdinff van Petrus uit do gev.iu.s«tiis. l&gt;e wut
gev.i..
trivialt1, dikwerf echter geectigo wei ken v»n dezen
vlug, bresd, vet schilderenden, wat oprervhikkigon
navoJgpr van Kemhrandt ontmoet men in Musea
»e DêHijn, Vessau, Nni-neii}» (als I(embrnud4)
uordenus (twee stuks, Bemerkt, maar ondor an

dere namen) Schlcissiic'rn, enz. Ook in
puriicuhero verzamelingen vindt rui n heul niet zeKIcn,
cloeli nicc.»t.'il ondor hoogdravende namen.
Ii:tercssnut sijti ttvec xecr goode, vr.;oiro Adri.ion vau
Oetudc's, cu rjiooie. exoniplnrcn van de
u:iutrckkelijbe mecstci-s H. van Avt-rcsmp, ER. vau do
VYltle, l'Jeter Molyn. S. de Vlieger. Adr. vnn de
Venne, Palnmcdo», E. van der Poel, enz. Van
den weinig voorkómenden Rotterdammer Pietor
EEN GOED VOORBEELD,
Hy die l» dm
Innstsohacten in
sueat. srard
Oawel's hèatUk*
«we Kuseam
b*wrnut ow ie «
•t.er, -At uütf^.iVo Viiiinvi&lt;s-....j.( \ii*.j,tiui"
waardig groot stuk vun Pietcr Lastmail, .
8tr\jd tusschen Apollo en Pan, een belangrijk
document voor don leermeester van Rcmhrnnuf.
Maar wü vinden hcrjjemder nnraea dan die. Een
uitmuntend klein Jcopju van Hals, een schoono
Jacob Ruy;dacl, en eon zeer goede C. Decker
tnób figuren vnn Ostnde — iets boitcngownons,
d«t mij rtan een zeer vroegen Rtiy.idael (16JC) in
Beaumoüt House to Londen doet denken, waarop
Ostade mede de geestige figuren tooverde — een
Adfiaen van de Veld'-, een Joria Verhagen, wer

ken van Wijnants, Xccman van 's Gravenhage, van
den vefBbbilder Jan Ie Ducg en den cortegaerdt en
bordeel schilder Jaoob Di«r&amp; van Utrecht, nltija
nog met elkander verwisseld l) een Cüyp (por

tret) Dirk Maas, Brakenburgh, een de Hooch,
een aardige Brouwer, met een specimen van zyn
leerling Üracsbeeck, twee stukjes van Lundens,
een Verboom, — en nog veel ander schoons en
goeds. Ik houd op met te citeoren: men R» de
verxamoliD^ ziun en geniete van V heeren HalncVs
vrijgevigheid. Mochten er in ous land ook weldra
mannen gevonden worden, die hunne verzamelin

gen (of enkele stukken daaruit tenminste) aan
het nieuwe Uijks-Museum in bruikleen afstaan,
en zoo oen dubbel nut stichten met hun schatten.
A. Brodius.

1) Zoo is bijv. het stuk in ona llijks-Mnjioiim van
Jaeolt lm?!,', niet v»ü Jia lo Üucn, dea lauilscLap- en
vcoiobilder.
militaire Zaken.
iliTS OVER HET BEVORDEREN VAN
OFFICIEREN.
Naar aanleiding van een opstel, on dor ii;ii
lilel: »rfes instiiutions mililairea de h
troisième Ilepubliqut;", opgenomen in het
Journat de» Sciences inüitairu van 1877 en 1878,
schreef de heer Kleljn, oud-kapitein,
Kelerendaris bij het Departement vaa Oorlog, ia
1878 eene brochure «overhel bevorderen
van officieren", waarin hij de denkbeelden
en voorslellen van den bedoelden schrijver
omtrenl het bevorderen van olticieren
behandell, ons de beginselen lect t kennen,
naar welke die bevordering bij en sedert
de opkomst der slaande legers in onder

scheidene Europeesche Rijken plaats had,
alsmede welke voorschriften Uians in de
meesie dier Rijken omtrent het onderwerp
van kracht zijn. Het ligt niet op onzen weg
den geheelen inhoud zijner belangrijke bro

chure op den voet te volgen; wij
\vcnschen alleen stil ie slaan bij dal gedeelte er
van, waarin de heer Kleijn ons mededeelt,
wat naar zijne mecning voor ons leger noo

dig is, eene meening, die zeker door ons
niet over het hoofd mag gezien worden,
met het oog op zijne bij het Depaitemenl
van Ourlog langdurige ondervinding in deze
zaak.
Dij het leien zijner brochure, zien we
dan vóór ieder land, zoowel als |voor het
onze, gaandeweg meer orde komen in hel
stelsel van bevordering, waardoor wille

keur en mitverttand zooveel mogeltyk worden
uitgesloten. Nu eens U het de keuze, dan
weer de ancienneteit, die het overwicht bij
de bevordering heeft Nergens zien wij den
eenen vorm boven den anderen; het ver

schil in gebruik is slechts een quaeslie van
minder of meer, totdat eindelijk de nieuwe
Grondwet van 1849 by art 58 gebood, dat
• de ofücieren voortaan. «raden worden be

vorderd, onbdaffen en on pensioen gesteld
volgen» de regels door de wet te bepalen,
,* bet wis 4er foidoeniag aao dat voor

schrift, dat de tegenwoordige wet vaa
LAugustus 1851 (Stbl no. 128) tot stand kwam.
Vraagt men wat de heer Kleljn in deze
voor ons leger wil, dan antwoordt hy: in de
eerste plaats, behoud van het beginsel, neer

gelegd in de artl. 5 en 6 van bovengenoemde
wet; dus, behoud vaa het beginsel der keuze
uit de meest geschikten onder de geschikteo,
toegepast voor hoogstens l/i der vacaturen
in de subalterne rangen 00 uitsluitend voor
de bevorderingen tot ea in de
hoofdofficierseu goneraalsrangen, en in de tweede r._„
wettelijke waarborgen legen eene verkeerde
toepassing van het bovenbedoelde beginsel. Bij
de algemeene beraadslagingen in de Tweede
Kamer in 1851 werd hei nut der bevordering
bij keuze slechts door één lid betwiat. Naar
diens oordeel moest men lol den rang von
kopitein hoogst zeldzaam van bevordering b(j
keuze gebruik maken, omdat zij zoo licht
ontaardl in willekeurige proleclie, doch de
toenmalige Minister von Oorlog van Spengler
belcogtio daarop, dat hel beginsel vau be

vordering bij keuze moesl geliandliaald wor

den, wil men niet dat alle ambitie
insluimere. Er moei een prikkel beslaan om
boven onderen uil ie munien, beweerde
doze, (welke zienswijze wy len volle deelen,)
even als de bedoeling van artikel ti, dal de
hoofdolüciersrangen bij het leger allen door
bevordering bij keuze worden aangevuld,
en de keuze beperkt mout blijven lol de
meest ^eschiksten onder de Beschikten. De
betrekking van hoofdofficier bij het leger,
verklaarde de Regeering in de Blem. v. Toel.,
is over liet algemeen van dien aard en van
dol gewicht, dal in de keuze daartoe niet
mei te veel omzichtigheid kan worden ie
werk gegaan, Is hel vasthouden aan dal
beginsel in het algemeen noodzakelijk, de
strenge toepassing er van wordt echter
vooral gevorderd bij de eersle benoeming
lol hoofdofficier. De weltelijke waarborgen
nu, die tegen eene verkeerde toepassing der
wet kunnen gesteld worden, toekt de lieer
Kleijn :
io. la eene collegiale behandeling van
hot werk der conduitelijsten, hetgeen zeg

gen vtil, dal de Luitenants beoordeeld wor

den, na voorafgaand overleg en in den zin
van het resultaat van het overleg tusschen
Kapiteins en Bataljons-commandanten en de j
Kapiteins, na overeenstemming in schatting
tusschen de hoofdofficieren van hel korps,
waardoor de betrekkelijke en volstrekte
waarde der beoordeelde officieren zeker beter
zal uitkomen, dan dat ze door autoriteiten
ingevuld worden, die zelfstandig, dat is, zon

der ruggespraak of gemeenschappelijk
over*S2o. In de bepaling, "dat
nedcn den rang van Kolonel lol bevordering
bij keuze in aanmerking komt, dan na aan

beveling ecner Commissie van generaals en
hoofdofficieren, die de conduitelijsten der
ter bevordering bij keuze voorgedragen of

ficieren nognal en vergelijkt, en de uilkom

sten van hun werk aan den Minisier vnn
Oorlog meedeelt. Deze Commissie zou des
gevorderd alvorens een oordeel uittebrengen,
zich meermalen moeten kunnen overtuigen
van de praclische geschiktheid der betrok

ken officieren. De officieren van denzelfden
rnng voor bevordering bij keuze in
aunmerking komende, zouden wapensgewijze moeten
worden gerangschikt naar orde van geschikt

heid, welke rangschikbing zou moeten plaats
hebben bij stemming door de leden; de meer

dei heid van stemmen zou steeds beslissend
moeten zijn en, bij gelijkheid van stemmen,
de meerderheid vau stemmen der officieren
van tietzeiide wapen als de Ie beoordeelen
officieren, terwijl, bij overigens gelijke
practitdie geschiktheid voor bevordering bij keuze,
in dd eersle plaats zouden moeten worden
aanbevolen de luitenants, die bij de Tweede
afdeel-'n^ der KrijKsichool van meer dan
gewune bekwaamheid deden blijken.
Nu is sedert 1880 eene collegiale behan

deling der conduiiülijilen voorgeschreven,
waardoor een schrede op den goeden wep
g &lt;j'!auri KV doch de toepassing van hel iu punt
'2 bedoelde laat steeds Op zich wachten, het

geen wij betreuren, omdat rle wijze, die tot
nu toe i&gt;ü het bevorderen vooral tol hoofd

officier gevolgd wordt, den betrokken per

sonen naar onze meening geen voldoende
waarborg oplevert tegen misverstand of wil

lekeur. Sletten wy daartoe eens, dal iemand
na 25 of 30 jaren dienst als officier bij het
wapen der infanterie aan do beurt komt
voor hoofdofficier, dan is hij al die jaren dooi'
üljn verschillende chefs — namelijk door
zijn Bataljons-, Regeraeots- en Divisie-Com

mandant — beoordeeld geworden, en wel,
nadat hij plus minus ü jaar Kapitein was,
in eene richting waaruit zijne geschiktheid
voor hoogeren rang al dan niet kan blij

ken. Al die personen nu zijn veelal ruim

schoots in de gelegenheid geweest, zoo'n
officier van nabij te leeren kennen, en daar

door dan ook alleen naar onze meening
bevoegd, hem te beoordéelen, zoodat dan ook
niets eenvoudiger en billijker zou zyn, dan
dat een Generaal-Inspecteur, die onmogelijk
zijne onderhebbende olficieren juist kan be

oordeelen, omdat by nooit met hen in
aanking komt dan by het houden zijner inspectie
om de 2 of 3 jaar over een ot ander onder

deel, zich by die na lange jaren verkregen
opinie zou neerleggen; vooral, .als die omtrent
een persoon bepaald gunstig of ongunstig is,
en alleen dan een persoon zelf beoordeelde,
als bet omtrent hem uitgebrachte advies van
den Uegs.-commandant en dat van den
Divisie-Generaal aanmerkelijk uiteenliep, in
welk geval hij, na kennisname der gron

den waarop de uiteenloopende beoordeeling
gebaseerd was, zich persoonlijk van de al of
niet geschiktheid van den persoon in quuestie
voor hoogeren rang zou kunnen gaan
overtuigen, door een IA alle opzichten degelijk
ondenoek, om eerst daarna over diens lot
Bet is echter van algemeone bekendheid,
dat menig officier sich in zyne illussie be

drogen heeft gezien, nadat hy voor den
Inspecteur een zoogenaamd examen had af

gelegd, om bewijzen van geschiktheid voor
den hoofdoificiersrang te geven, zelfs nadat
hem reeds door zijn chefs de mededeelingwaa
gedaan, dat hy door hen voor bevordering
in aanmerking was gebracht, en door gel(jkea
en minderen — in den regel zulke juiste be

oordeelaars — een hoogere rang was waardig
gekeurd. Zoo'n opinie berust don alleen op
het resultaat van het oogenblik,— alsof het
afleggen van een «xaraen, in welken vorm
ook. eenige maatstaf is om iemand te
beoordoelen, — waarbij dan nog dikwerf komt, dat mei
recht «terrein en omstandigheden", waaronder
men soms voor zoo'n Inspecteur verschijnt,
zeer ongunstig zijn, of wel, dat de vragen ea
opdrachten zoo vaag gesteld of gegeven wor

den, dat het dikwerf niet te verwonderen is, als
de oogenblikkelyke uitkomsten niet aityd even
goed zijn. Dit neemt niet evenwelwe?, dat deze
oogenblikkelyke uitkomsten geen gewicht ia
de schaal mogen leggen, vooral als men na

gaat, aan welke eischen men voldoen moet
om voor bevordering bij keuze in aanmer

king te kunnen komen, en die door den Heer
Kleyn zoo juist worden gesteld, als men hem
vraagt, wie er in tijd van vrede aanspraak
op bevordering by keuze mag maken, n. I.
t met hy, die alleen talent of wetenschappe

lijke kennis bezit; hij evenmin, als de officier,
die in niets meer uitmunt dan enkel door
kennis van dienslaangek'genheden en onbe

sproken levenswandel, onbegrensden Ijveren
toewijding aan den dienst; maar wél hij, die
aan het een en het ander groote practische
bruikbaarheid, een krachtvol lichaam, een
juist en kalm oordeel, wilskracht, een snellen
blik, en de gave tot bevelen paart; hij vaa
wiens invloed op ondergeschikten de beste
«volgen voor den dienst te wachlen zijn."
Eischen dus, die alleen na verloop van tijd
kunnen beoordeeld worden en, naar onze
meening, alleen door de belrokken [5alu"«en
fteg .-commandanten alsmede door de Divi

sie-Generaals, doch in geen gjval door den
Inspecteur van het wapen; om de zooeven
genoemde reden vooral niet, na hei afn«i«»«
van een zoogenaamd examen, dus volden;
den indruk van het oogenblik.
Wij zouden daarom wenschen, dnl zon
spoedig mogelijk een commissie in den hier

boven bedoelden geest werd benoemd, doch
zoo long dit nog niet plaats heeft, dat.rian
de voordracht lol bevordering voor hoofd

officieren alleen geschiedde op het advies
van den divisie-generaal, wiens hoogopositie
in ons oog medebrengt, dat aan hem de
ue-SCfeiktheid-'-ino'et" toegekend worden, iemand
te kunnen beoordeelen, te meer daar hij
hiertoe alle middelen bezit, althans zeker
meer dan de inspecteur van het wapen.
Bovendien zou door bet instellen der be

doelde commissie, de inspecteur der infanterie
niet langer in zoo'n dwaze verhoudingslaan
tot het Regiment Grenadiers en Jagers, daar
het immers van algemeene bekendheid is,
dat hij zich nimmer met het personeel van
dat regement inlaat en dus ook nooit de
kapiteins van dal regiment, als zij voor
hpoReren rang in aanmerking zyn gebracht, ziet.
Hij wijkt dus ten opzichte van die officieren
af van hetgeen hij tegenover honderden
.andere kapiteins vermeent te moeten doen,
n.l. zelf die officieren beoordeelen, waardoor
niet onduidelijk met twee maten gemeten
wordt, en zeker niet ten voordeele der
overige kapiteins der infanterie van het leger,
als men nagaat, dat het Regiment Grenadiers
en Jagers toch ook 24 Kapiteins telt, die
met hunne plaatsing bij dat regiment tijde

lijk als het ware een brevet voor den
hoofdofficiersranR ontvangen.
Alvorens te eindigen willen wij nog de vraag
stellen: Zoude men in den iaatsten tijd
zulke ontmoedigende verschijnselen bij het
«open der cavalerie hebben kunnen be

speuren, wanneer de door ons bedoelde com

missie beslaand had ?.... Wij gelooven het niét.
Y. Z.
SCHAAKSPEL
No. S.

T*n W. d. V. te Amsterdam.
KWAST.
» b o d	• t g b
WEP.
Wü «peelt voor on gooft In 3 «elten nut
(Wit 9, en mrt 4 itnkkea mot E B 4).
OplMsing VM ScBaakprtWwm No. 1.
l A S — O 5)1 B 8 — D *I (»
8 O S ot O «+ D 4 nt O 8
3 D 7 - O 5 m»t
(*) Dl! tnder nwl v»n cvtrt volgt «Mfor m»t m«
1) of Pd.
BU l «w*rt A S — B 4 volgt f 8 « — D 4 •«
nrsrt k*n op D S ontsnappen.
INGEZONDEN OPLOSSINGEN.
Tu No. Cl Vftu dl» v»n „Mni" ta AratUrdtm en V. D.
291 '
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR K
B ft L A N D.
IGARDE DU CORPS.
VU het Hoogdnitteh
HAiR

8AM ARO1T
DOOK
A. J9*
(Slot.)

E-nigt» «ogenblikken verliepen ia di«p
«tihwtygen, lóodat men in de kamer het ademhalen der
jtanwezigen kon hooren. Toea vernam men in
den gong - vatte, eenigaxio* «ware stappen, «n
fcloitoren van eon sabel over den grond.
Du overste von Krenckon opende de deur en
de hooge krachtige gestalte van koning Ernst
jAuguat werd xichtbaar, in de huiaren-uniform,
'die 1&gt;Ü gewoon was to dragen. Zijn gezicht scheen
uit marmer gebeiteld, — een foriche witte knevel
bodvkte «ijn bovenlip, de witte dunne baren aan
Jo slapen wnren zorgvuldig glad gestreken en
zyn heldere oogcn sagen van ouder zware wenk

brauwen scherp en onderzoekend in het rocd.
De Koning bleef een oogonblik op den drempel
sUan: l)a blik, dien hij door de kamer wierp,
whcen in cea oogenblik tot in de geringste
kleinigheid door te dringen en ieder der aan

wezigen had het gevoel, als of de oude heer hun
ia hut bijzonder aanzag.
Do oude wachtmeester stond in eerbiedige
l houding onbewegelijk aan het hoofdeinde vaa
| het bed.
Hendrik trachtte zirh op te richten en ten
J minst o aan zya bovenlijf een militaire houding
Ito #evon.
l Üo Koning trad nader, steed* den sabel
klctj terend over d*n grond slopend, gevolgd door
Icjjn vleugol-adjudant, majoor van Slicher,. oen
l elegant officier, met het uiterlijk van t&gt;en joviale»
l bon vivunt Deze knikte dun zieke vriendelijk
l toe en mheen hem door teekenen to willen
aanI moedigen niet bevreesd te zyn.
l „HlyJ liggen — bl(jf jigtfen, mijn zoon", zeide
[de Koning in eigenaardig gebroken Duirsch, (1)
met een schello heldere stem, die niot gi-heel bij
[tyjn krijgshaftige gestalte paste. „Ik heb gehoord,
dat gU een prachtigen sprong hebt gednan en oer
Ihehituld voor rnyno garde du corps bi) hot bezoek
[der Oo3tenrijk«che officieren, ifat is flink vnn
In, — maar gü anno kerel hebt gebroken uw
l been, daurom hen ik zelt gekomen en wil zian
wangen van
,de doctor zeker verboden heeft u verroeren en
wanneer men is in Laznreth, heeft die doctor
alken, tfeheel alleen te bevelen."
,0, Majesteit!*' riep Uenderik Kraul. „w&lt;/lk
«en geluk, welk een onderscheiding! Vour de
eer, dat myn doorluchtige Koni»« zelf naar m$
komt zien, zou ik guaiue alle dagen een been
wil! «n breken."
• .Dat zou ik liever niet willen", zeide do Koning
lachei.de. „dat zou etn zwnre dienst ?-ijn voor
myn soldaten, — hebt go erg veel i'ijn?"
„Nn volstrekt niet, Majesteit, in het geheel
geen!" riep llendeiïk, wiens blik vol vervoering
op den Koning rustte.
Ernst August zag om zich heeu.
„Wat is dat?" vroog h(J, op den oudo
Friedemann wyzende, die bevond naast zgn vrouw
stond.
n Antwoorden, snel antwoorden," fluisterde ma

joor van Slichen den verschrikten ouden mnn toe.
,,Kiiedemann,u stotterde deze, „Friedemann is
mijn naam, Majesteit, boer te Seolzcnstedt — wij
lijn vrienden van den ondei officier en zij a geko

men um hem eens op te zoeken."
Hij boog diep bj deze woorden en trok zijn
vrouw, de als verlamd en wezenloos naast hem
ttoad, met zich mede. De koning glimlachte om
de di-pe bnigiug, die zoo weinig overeenkwam
met do regels der etikette, maar niettemin ge

tuigenis aflegde van den eerbied, die het hart
dezer brave heden vervulde.
„L&gt;at is goed, dat is goed," zeido liij, „het doet
mij nenoegen, wanneer de hoeren in het land
goede vrienden zyn niet myn soldaten."
«Ik bon ook soldaat geweest, c zeide de oude
Friedemann, dio by de vriendelijke woorden des
konings weer moed kreeg, „in het regiment van
do Cambridge dragonders."
„Wnntieer ge zyt geweest soldaat," Keide Ernst
August op schertsenden toon, „ge niot tnoet ma

ken zulke buiging, — maar in straffe houding
•taan, zoo als net past voor een militnir."
Do oude Friedemann voelde een rilling door
zijn leden en trachtte zoo goed en zoo kwajul
als het ging zyn oud en stijf lichaam een
mili'airu houding te doen aannemen.
„Kn dat," zeido de koning, opliouisewijzeiide,
,Jat ia zeker hot bruidje van den gardn du
tornt — hy heeft Boiauk, — het is een 11100
kind — maar ook eeno mooio kcrol, dn
officier."
Kon donkere gloed bedekte de
Loniic,
Do oo"en van Hendrik begonnen te sc
«Is of hem plotseling iets geopenbaard WMS ge

werden
„Ju, Mnjesteit," riep hfl, ndot is mijn mei-jo,
«n ik hqud moer van haar, dan van i«U ter we

reld, eo zij houdt ook vnn mij, maar zij kan helaa*
mijn vrouw toch niet wordt- n."
Do koniiig zag hem verwonderd aan. — de
onbevangenheid en vrijmoedigheid van den jon

gen m on, schrön hem to bevalleu.
Do majoor van Slichen knikte Ilendrik
bcnioodlgcna toe.
„Niet worden uw vrouw," vroeg Ernst Augu-.t,
diit beji ijp ik niét — wannoer gy lianr hult lief
«n zij houdt van n «n baar vader is geweest ook
xavftUt rist, waarom zat zy dan niet wotdón de
vrouw van ccn braaf garde du. corf s ?" '.
•lltiwlrik nam een koen besluit. Na of nooit
moest hty beproeven door een moedigen aanvul
d,en pi ijs züner liefde te. vervoeren.
«Mot verlof, Sire," Zfide hij do schouder j '
opnali&gt;nde, .de vader heeft er niets tegen, mnar,s •
„\Vat, maar?" riep de koning, «voor den dag
er mee, -— wnnneer de oudo dragonder het go«u
vind en ik ook mijn toestemming gocf, wat is er
UMI nog meer?"
,Mnjhateit," zeide Hendrik, tcrw^l de overste
*au Ivrenekcn hom onrustig aanzag «n beangst
fc'heen te zün, dat de zieke door de een of
nu«ore onvoorzichtigheid de welwillendheid van deri
koning op hot spel zou zetten, „Majesteit, de
or,d.i dragonder heeft niet vergeten, dat de
wachtjneester altü'd degene ii, die het meest te bevelen
nooit en hij heeft zijn hui«waehtmeo&gt;ter en die —
MyjsuHsii, — ja, dio Wil niet."
De Koning trok de wenkbrauwen samen, de
ovpi-ste von Krencken gaf den Jongen soldaat
vol 'vrees een wenk, maar de majoor von Slicher
moedigde h«-rn integendeel aan om voort te gaan.
„Wat i» dat," vroeg Ernst August, „wat. voet
rlftt beteekenen met dia bntswachtmeoster, ik ben
niet sterk in het oplossen van raadsels."
„Sire," hernam Itanderik, „de haUw*chtmees!er
van don ouden Friedemann is «iju vrouw. Zij
zorgt voor een voorbeeldige orde in hnit, juist
sioo als de wachtmeester in de kazerne, maar
naar haar popen moet ook alles dansen en wan

neer lij het na mnro»*! niet wil, kan ik mijn
Louisa niet ki-ygen, hoerea] wij ook van elkander
"•"'on en hoe gaarne haar vader ons ook zyn
n «oude willen geven.
t gezicht van den Koning helderd
" .....
R
k
, sta je onder den pantoffel? Kom eeni
nier, oude hnUwaohtmceiter,* leide h(J, juffrouw
Friedemann met de hand wenkende, „waarom
wilt ge niet hebben dat die beiden «uilen worden
een paar, antwoord — ik ben de Koning en mg
moet zela een wachtmeester gehoorzamen."
Juffrouw Friedsmann had aioh hersteld van
den schrik, dien de tegenwoordigheid van den
Koning baar had aangejaagd, h*tbewu*ti4jnharer
waardigheid keerde terng, sonder vrees zag tij
den heerscher in de oogen ea met vaste en
•ekore st*m sprak zij:
„Majetteit, ik heb niets op het jonge mensoh
tegen, hy is braaf en heeft het hart op de
rechte pjaats, want oog kort geleden redde hjj
in ons dorp een kind uit de vlammen, met gevaar
van tyn eigen leven."
.Zoo," zeide de Koning, terwijl hy Henderik
vriendelijk nanxag en zich tot hem neerbuigende,
hem op den schouder klopte, „bobt g\) dat ge

daan, mfjn zoon, dat is braaf van u; maar" ver

volgde bjj, zich tot do oude vrouw wendende,
»wat wijt ge dan nog meer, oudo
huiswachtmeest*r f Gü moest zgu blüdo, dat uw kind U ouwen
kan zulk een braven kerel."
«Ja Majesteit," zeide juffrouw Friedemann,
.maar de soldaten deugen niet voor hot huwelijk,
dat is mUn meeuing en daarby "lijf ik, er komt
mets^oeds van en ruijn dochter krygt geen
sol
»Wel, go zot eon verduiveld wijf," sseide de
Koning, tcrw^l de oude l'ricdemaan met open
mond vol ontzetting bleef staan, alsof hy door
d«n grond dacht to zinken, „on wanneer jo nu
eenmaal or je «talen hoofd op bobt gezot, is er
niets aan te doen. Het been heeft dn nrrae vent
toch reeds gebroken eu wie weet of hy weer zoo
goed als vroegur zal kunnen ryden, als bet is
genezen. HU zal worden outalagen vau den
dienst ea ik zal bevelen dat 1«U oen burgerlijk
iitulit krijgt; Slicher zal het notceron1"
„lot uw dienst, sire,"' xeiiia de majoor, zijn no

titieboekje te toorschyn halende.
nZyt ge nu tevreden y vroeg Ernst August.
Juffrouw Friedemann echuddo het hoofd, „liet
is wel goed van Uwc Majesteit, manr er is toch
nog iets en daarom kan van du zaak iiicts komen."
„J*og iets?" vroeg de Koning, ongeduldig
wordetiJo.
nJa,1' zeido juffrouw Friedemann, „de
onderoficior is ruomacli on wij zija protestanten eu dat
i&gt;ast niet same:t, — mau on vrouw hooren iu óén
en moeten tot t'uu God biddon."
liii strook met
iiciit nam een
ing nnn en bij
zag do vrouwr mut aulke glinstereade, doordrin

gende oogen aan, dat zij de havo «chuw ter aai de
sloiig.
„Wat gij daar spre:kt whoelboosenonrcclit,"
zoido Ernst August wet hold«r klinkende stoiti,
„dat ii niet L(Ojpi oken zjoals moet doeu een gocJ
Oliristeü! NYaiiueer man eu vrouw aan oen
llei,und gulooven on wanneer zy dau Icsec viin do»
ioddflükwi Verlosaor in hoe hart draguu, dan
uidden -t\j immers tot éóu God on dio ocnu Uod
juist zoo vriendelijk r.yn voor den ueu ivla
voor den ander. Ik beu niut God, maar my zijn
al myn onilerdaneu even dierbaar of zij Uuotusclicn
cf l'rotcstautou zün, wanneer ai] slechte een
Chiistelijk leven leid«u, uahet woord bahartigtin :
„Helit uw naasten .lief/
. Gij moest SL'hatncn u zelf, oude,
onmeedoo. ndo vrouw, hoo kunt ge zulke wourdeu spre

ken en nu beveel ik u, hoort ge wel, ik, de ko

ning, die golijlco liefde koester eu «elijke ^org
heb voor al myne onderdnuen, wat ook zy huu
geloof — ik beveel u, dat ge dio beide lot eeu
puar zult vereenigjn ca wanneer «e nnt doet
dat, zoo. hebt ge oen boos, goddeloos hait en
geen spoor van christelijke liefdo en christelijk
geloof is er^in."
Kiettegenstaatido de gebroken taal, waarin du
koning sprak, hadden do woorden oon
venvouderlijk indrukwokküiidrn toon. De majoor von
Slicher «n do overste von Krcnckcu staarden
ernstig en bewogen op d«n koning, dio rant,
vlammende oogen uu een uitdrukking v.in diepe over

tuiging op het «dele ge! n at voor hen stond eu
wiens vermaning tot cluutelijke liefde en ver

draagzaamheid in spijt van aijn onlicdrevouhcid
in de taal iu ieders hart drong. Juffruinv
Fiiademauu snikte luide.
„Welnu, hebt ge mij verstaan V vroeg do
koning.
„Ach, Uwe Majesteit," riep de oude vrouir,
„vergeef mü en beknor mij niet mi;cr,-^- goddeloos
on Loos ben ik Waarlijk ni«t, — ik bob -goloofil,
dat het go?d Was1 du 'dat ik voor i;ct wel/.iju
mijner dochter' 'zorgde,' maar wat gij'«Jaar ïpnrr,
dat klinkt toch ook zoo veictannij; cu
rcchtyn wiUg. Ja, jn, gjj zult wel pel j) k h'.-bbcn, er
isimmcra toch m'aar een (Jod^ ou Witnnenr iodcr
mnar oprecht jviin lle'-n'^plooft. en tot 11- m b;dt
cu iloet wat Hij iSovCctt d 1:1 7,Mm «ü'^ich ook
wol voroenigoa in één uuloo!' en i-ên t-.'Ouw KÜ
du gocdo (jod aal hen z&gt;. kor c«nuia;ii (io;n ii'^aan

„Welnu," «i'i-.li! do kor.ing, mut bcxvoavn s(.&gt;:ii,
terwijl een (j'Witi^ lJc;:j« aan y.ijn luidi'rü xoo
6tveii;j en criMlig gutmit ^™ a.ichtn- uit &gt;[ iikicinit !
verleende, „gij stcui- er'dus in ton? Wilt. uu ir.ij
beloven 'tiut, do/.o beido:i mll-n worileti mini on
vrouw, wnuneor miju uriuö «aixlo du corps) bot,
bueii /ui /ijn .genegen V'
„Ju, ife b'uloot hut Ü\vtf M:i,iu8l«it — ik beloof
h-1" liep de oud" vrouw uu twr tjeu'stijj'iia van
haar woorden &gt;tnk K i j duit koiiiug h«;ir l&gt;anuioe.
Ernst August. Z+K Itwr a&lt;&gt;n uu^ctiblik
vorwond.i:d nai), tnen knikt" hij vritmdoüjk mut lutt
hool'il, nam de hiuvl der oudo vrouw iu de zijn*
en tchudde ze krmh'ig.
1,-mise Hiit-ldi) op ddti koning toe en viel op de
knieën, lltru oosen vloeide over van iruneii uiaar
haar gelaat straaldn tevuut van zaliyhRtd en on

begrensde dankbaarheid.
„Opstaan, opBlortan,*• zeido E» n*t,Angiiat kortaf,
on b'yna heftig, gy moet •voor Ood knulen maar
niet vóór luniichcu!" .
En toen Lomso verschrikt opstond, k'ople hy
hom- vriendelijk op don BC! ouder-en zeide:
„Ik ben er innig verheugt over, dat ik twee,
mensclion gelukkig heb kunnen maken. Ik zou
wel Willen dat ik hut mai al latfn onderdanif.it
•/.ou kunnen doen — hot i« *oo schoon tulk
ean vrooiyk ge/Jchtte zien, dat. üiet anders uit
door die vriendelijke guztcbtou, dio ik zie aan
mijn hof, mrx;ir," vervolgde hy xuchtoiid en lialf
met zich zelf sprekend, „hot is rao«ilijkt ook voor
oen koning menncheu waarlijk ge-lakkig te maken."
Henderik Kmul rMt aatidachiig bowondi-i-cnd
naar de schoono hvldhailige gestalte van den
ouden koning.
„Uwe Majesteit," zeide hij mot bevende stem,
schenkt -my het .grootsto anrduclie guluk.'1
nVHiot go nu- mün zoon," zoidu do koning hem
vrirndelyic to-'knikkeiulc, «dat do koning meer
te zoggen heeft dan de oude hui* wachtmeester?
„En gij, oude dragonder," vervolgdo h\} tot den
ouden Friedeman, dio geheel sprakeloos .was
«oworJcn, „laat u niet meer te veel houden onder
den pantoffel!"
Il u wenkte hem een - afscheidsgroet met de
hand toe, en verliet de ziekenkamer, gevolgd
door den ovmte von Kronckon en den majoor
von Slicher, die nog eenmaal zich omwenduuda
Uenderik traul vricndttlyk toekukte. .
Ken tijJlanff iwejren allao. Do eenvoudige
landlieden haddrn zich den luister der Majesteit
zoo geheel andt-ra, zoo voel stralender en
sohitterender 'voorgesteld «n toch had di
overweldigendo indruk dien do persoon van den gry'zen
beerscher op hen goraaakt had, al hun ver

wachtingen verre overtroffen.
Frana Labmeljer, die geheel in een gedoken
aohler den ouden Friedemaao had geitaan, k «va.
aan alle leden bevend U voortdMin en "
noggeheel ademloos:
«Dat voTReet ik tujju heele laven niet."
Juffrouw Friadetiinnn sprak geen woord,
naar omarmde huw doohtlr ivo innig en teeder,
als zU in lang ulet gedaan had. Toen trad zy
met Lonise ian bet bed en legde haar hand in
die van den jongen onderofficier, dia alle voor

schriften vut aen doctor vergetende, sich in bad
oprichtte, syn arm om het meisje sloeg en aan
fl'nken kus op baar frissche lippen drukte.
Men hoorde de wacht naar buiten komen en
de trompetten weder schetteren.
Da koning had de kazerne verlaten, eenige
oogen blik ken daarna keeide da overste von
Krencken terug.
,Wel duivel», onderofficier," zeide hfj, „ge züt,
een onbeschaamde vlegel, maar g« hebt geluk,
ik feliciteer u, al spyt het m(j ook u te moeten
verliezen, oe.'on maar «trengo tucht uit," zeide
hy lachend tot Ixmise, .by i« o*n spring ia 't
veld en heeft eeu hulpwachtmee«ter noodig."
Hy drukte den jotigun niau de haud, groette
de overigen eu wilde vertrekken, maar aan de
deur kierde h\j nog oens om en ging langzaam
oen weinig aarzelend op het bed at'.
„Onderofficier, ztidc hij, „ge hebt nu immers
toch waigo voleen arrest iu bed, alles zal ver

geten en vergoven zyn, — maar zog my uu de
waarheid, hoö was d;vt gistercu nvondV"
„Overste," antwoordde flentforik Krnul
climbohende, „inija Lojiije dio d;tar xtvat, had mij
naar den schuuwUirg ccronsi^uoerd, kiwit ge het
my euvel duiden, dot ik t tipt geboorzaamdo'.'"
„I)UK lieh ik toch Rclyk gehad!" liep mynhüor
vou Krencken verheugd uit. „Maur voor den
duivel, hoe zijt ge dan in do kaz'-rno (/''komnnV
Ik l.cb my tocli onniiddt-lijk liitilieeii begeven."
,Uo oviratc kan ons to paard uilen inbak-n,"
zeide Hcmk&gt;r;k Kranl, „tunnr Bisteren waren w|j
ta voet «n U zult het, mij niet kwalyk nemen,
waniitcr ik zeg, dat mijn becnin d;;ii touh eeu
weinig jonger zijn."
De lieer vnn Krcr.oken knikle toestemmend.
„Ja. j»," zcide hy zucli'oitd, „do oude machine
hegiut to kraken, ra aar," riep hij, „al die kerels
voor do deur hebben my immers gezegd, dat
niemand de kazerne, t innen wns gekonum vn ik
heb de wnschvrouw ea den kleermaker laten
arrestcercn,
O. het ia een bende van Korah, en het was
wel roodig, dat eens \uur en zwtwel op hnn
hoofden r.eerdanldo'. Nu voor dezen kevr h«;b ik
beloofd du zaak te laten ruslen, IUUAV ik /.ni
oppnescH oi do cer'te do beste, dien ik snap, z»l
liet gcheelo K^lag httalen."
Hij groette eti glim heen, terwijl hy half luide
in zy'n banrd prcvc.de,
• De i'ogimcntsdoctor lïvvnm binnen, voelde Hen

drik den pols en vbrd de; koor's toegeiuuneu,
lly gat' s'ri-n&lt;; bevel, den zieke alleen t« hiletieii
veibuod iciler btz^ek in de eieïtciikutncr.
Men moest aisulifid nemen, muur bon niocüijlf
dat ook viel, toch scheidden d« beide jongu lit-ue»
mut ccli v «v. vrctjudi kloppend hart eu gelukkige
hoop stranlda uit hun KOft gelcJeu oog zuo
dnioviae Lukken.
llcudiik drukte IiOuUè no? eenmsal aan üijn
hart, tocu verlieleü uilen op driu^ood verzoek'
van den doet &gt;r, de ziekviikainer.
Htt vci-hand werd nagezien eu spoedig viel
Hendrik, na de veruioeieiii.^ïfn en ilfukic dur
laats'c uren in ecu diciwn »la:&gt;p on da
ziekcnoppassers, dieby hcrq wnakt-u, hoorden hoe hy ia
den droom dun crns den n.iaiu Louise {luisterde,
dnn weer uit volle borsM „LcvadeKünia;^1'! riep
In SeeUenstcdt wcr.l dadclyk de vorloviug van
Loui*c met den jangen gat d &gt; du corps, die zulke
aangenarao bcrinnorin^en iu hot. gehec;e dorp
had achtergelaten, bekend gemaakt.
Fraus Laumcüer zorgde er voor, dat dtn eeinten
dag reuds na hun lehuiskomst iedereen het voor

gevallen o jn de ziekenkamer to weten kr««g.
Alle bekenden kw.'imen naar het huis van
l'Yiedetnnnn, zcifs de dominee verscheen, om zich de
geschiedenis to laten verhalen on juffrouw
Friedemaun werd niet raoedu te hot-lialcn, dat zij
eigenlijk haar dochter niet aan eon soldiat had
walen geven, maar dat nu tnischen bnnr eu den
koning overeen waa gekornen, dat hij een bur

gerlijke betrekking zou krijgen en dat de kor.ing
een voortreffelijk man watt, die het goed meondo
met al zijn onderdanen en het wel beter zou
weten dan z|j, '
11 ..e diep ook de indruk was, dien de woorden
van den Koning achtergelaten hadden,, de oude
PHcdemann trauhttu zich toch niet van den
to eiiiuncipeoren, waaraan hy' na
eengewoon was geraakt en juffrouw
Friedeiii u n n zwaaide oven streng als voorheen haar
scepter al* alk-enheerscbend huiswacbtmeester.
Zij had wel is w.vir &lt;\&lt;-n koning gehoorziiamd,
ma&gt;r tegenover allo anderen hield zy haar waar

digheid Iti uilen deele op.
N;i verloop van zes weken verscheen Hendrik
Kr.iul in SeulïBDttcdt, hartelijk ontvangen door
n!lo bcM'uners van lift dorp. lly zag er een
weiiii.' blmc uit, Iwunde op een stok en liep nog
pehrckkix. mnar '/.ija houding was o vermoedig en
ir.&gt;t&gt;-ch aU altijd en zyn gelaat' straalde vau
geluk.
,'uhclend vierp r.ich Louise aan zy'n borst. Ook
i.u waren h:mt' on^ea weer vochtig van tranen,
HUM r' het wari-u tt'anen van het hoogste geluk,
dio lleudrïk teedcr van haar wangen korte.
De kou ng hal zijn belofte niet vergeien. Toen
Hendrik eenige weken te Soelzenstedt in .de.
Ei-.xjtiVe zaiigneid had doorgebracht en geheel
horst'Kl \vAt, ofschoon zij" uüen nog eenigazius
atijt' bltef, bracht do postbode op een dag een
giMot.«n vcrzeiïeldou brief die zija ontslag uit
deu di*-n&gt;t. bevatte. De majoor von Slicher had
o: een brief by gevoegd die hem aelok wenschte
biet zijne benoeming tot 2e opzichter van 'a
koniiigB «tollen.
En toen eindeiyk Üendrik en Lou'se een paar
verdun wni juffrouw Friedemann recht in haar
element. Zij beredderde alles voor de bruiloft
met haar getvono energie. Do oude boer haalde
ilesch op' flesch uit den kelder en Frans I.ahraeijer
stelde (Ten omtten dronk in op 'tweUijn van de
jonggehuwdcu.
(1) Erntt Aüfftut, koning v«o Btanovor,.
3 Juni 1771, wti da Tijtdo zoon vin koning Oeorge m
v»n KnRoUvJ. Na dea dood v»a vYitlem IV, toen d«
' Engolflcho Kroon, op d« Trou*fll((l(e Itja oretglng. werd
hy. die Uit dasTerra iUa Utol v»n Hortog VMX
Camberland KOTOOI-J U»d, do eertta ïclötindlgs, In het Und
resldooreado kuning Tttt H»üaoror. H&lt;) overleed. 18
Horeml)«r 18S1. .
P»» dt*
FABEL.

koor van groene kikkers
Kwaakte in het gwart moeras,
Betwistend, wie de ü&gt;este
Van alle zangers was.

Z\j da&amp;hten niet aan voog'lon —
Maar slechts aan kikker-kunst
Betwistten das elkand'ren
Dan roem van kikker-gunst.

Daar klinkt in dichte struiken
't Lied van dar voog'lan bard.
Schoon hem da kikkers hooran
Za kwaken even hard.

Za kwaken luid en luider,
En overstemmen 't Mad —
En kwaken: dat 's (actoLtat
Zóó siugt een kiluar ni«t
HCT LANDYOLK, na ABTDM
Uit den ia 1883 ahgekomen Bundel: l« Uw» &lt;fo fa
Bet dorp wordt wakker by bet klinken van den boren,
De* berden. Meoccb alt dier, ja &gt;e)(s de plant loopt uit,
Ea door den blauwen mist treedt schim by schim naar voren»
TerwQI in vochte lucht de bloesem licb ontsluit.

'k Zie hen doer 't lomm'rig boscb en langs de slinger wegen;;
Zij hakken 't knoestig bont oF oogsten 't gouden graan,
Or loopen, 't hooid gebukt, tot spreken ongenegen, —
Wat toch bun geest vervult by 't peinzend voorwaarts gaaa

Hel akkerwerk is zwaar en eenzaam moet men streven!
Van dat de ton verrijst totdat xy is gedaald,
Bekompt men de aarde en ja, wel zal ze vruchten
Maar kostbaar wordt de vrucht met eigen zweet

O boeren, oud geslacht, aan 't aardrijk als gebonden!
De zonne stooft uw huid, de koft verstijft uw voelt "~*-:\
Toch, had ik onder u op 't land mijn plaats gevonden, •;;
'k Trotseerde hitte en vorst als gij met biyden moed!

Ja, we! versterkt de lucht van hooiberg en van stallen!
Eenvoudig is het maal dat bloed door de aadren dringt.
Men neemt de geuren op en vliegt naar welgevallen,
Gelijk, als 't lente wordt, het veulen snuift en springt!

Wut ware ik dan gezond en kranig in myn streven!
Hut hart ware enkel vuur en Ijter 't tenuwnet.
Dan werd mijn forsche stem, ter uwer eer, geheven,
•Gij, die wel langzaaara, toch den voet staag voorwaarts zet.

Aan u de toekomst, ut Wie nadenkt zal beseften
Dat wie do kracht bezit, ook immer stijgen moet. i
Blo.i ziet door groeikcaclit 't groan steeds meer het hoofd verheffe»
Zoo, golvend, maar gosiaag, rijst ook uw breede vloedj

De toekomst hoort u toe, want o, dat heet ik leven,
Om aan &lt;io borst der aard gedrenkt, gevoed te zj]n,
Dal moet bij olken teug uw jonkheid sterkte geven.
De werkzaamheid in 't veld houdt hart en lichaam rein t

Zie, de oude wereld sterft. Wie op hnn adel roemen
Zijn nfgtjleelil en mui, hun bloed werd bleek en traag.
Do kroon, weleer vol &amp;loed, gelijkt verflenste bloemen;
lluu zon z»ikt"weg in 't met, zij immers slaat reeds laag*

Gtj heft de kruin omhoog! Geen fcpudo cijferingen
ÖeSemm'ren uw gevoel, waar liefdedrift u spoort!
De vrouw ontziet zich niet, neen, zij verrijkt uw kringen
Alet talrijk kroost en nooit wordt klacht of zucht gehoord!

Aan u de toekomst! Ziet: de scholen tellen velen,
Die. op het land gevoed! gereed zijn tot den strijd.
Zij zijn 200 kerngezond als de Aardo slechts kan telen
fin balen d'ccrsten prijs door wilskracht en door vlijt.

Gcgroell Gij komt, wij gaan. U schijnt do dag in de oogen.
Ach, volgt ons voorbeeld niel. Wij staren ia den nacht
Al* ge eens hier-^ $3tjjün/ •*^1* .niets uw glans verhoogen
Dan 'l «wlL.L'JrtvatQUiLr „ ._.i*u vroolijk tegen Jacht - -—

Verzaak uw afkomst nooit, boe necd'rig die raoog wezen.
BiljT als uw cikenstum zoo knoestig, sterk en hard;
Die wü«elt in doü grond, terwijl hij hoog verrezen
Zijn bbdenioa verspreidt en hitte en stormen tarlt

Want de aarde schenkt den wijn, waarnaar wij allen dorsten.
Zij rijpt het blonde grann tut Kolvend, gloeiend goud.
Zij, moeder, biedt aan eik de welgevulde borsten. '
Wie daar zijn voedsel vindt, wordt krachtig en wordt stout l

Met ol te foi'achen arm nam ze ons ook in haar hoede;
Wij zochten fijner vorm, natuur schoen ons ie ruw,
Haar nch, een broos geslacht, zoo zwak en levensmoede,
Besluiteloos en laf, steeds struiklend, zijn wij nu.

\Vij wachlen sidderend. Hoe trilt het bloed in de aderen!
Wij voelen, 't uur genaakt d:it heel een legerschaar,
Als de Otïenan bij vloed, geweldig ons komt naderen.
Tot eiudlyk ons geslacht verdelgd uordt in de baar.

II. TH. BORLEK.
ADEL EN DEMOCRATIE.

De framche dagbladen deelen een puur berichten
uit de PArysclie militaire wereld medo, die als
tegenstelling zeer merkwaardig zun en een eigen

aardig licht werpen op de toestanden in de
heduadattffsche Franscne Republiek.
• Die berichten luiden aldus:

Een besluit van den Minister van Oorlog heeft
een zeer ongunstiaon indruk iiemaakt in de
aristocratische militaire kringen van den fanhourg
St. Germaiu.
De Generaal Billot, toch, heeft bepaald dat
voortaan alleen da opper- en hoofd-officieren by
officieel* i gelegenheden hunne titels van adeldom
•uilen kunnen doen gelden.
Van da subslterne officieren tot dan adelstand
behoorende, dia in het frontene leger Tooral bü
het wapen dar cavalerie ner talrijk t\Jn, is het
mecrondeel tegen dit besluit in verzat gekomen.

Aan het Ministerie van •Marine wordt een
axpeditia naar den Uongo roorbareid onder leiding
van den Heer de Braua. .
Onder da personen, dia daaraan zullen deel

nemen, behoort óók da oudste soon van Henri
Roehefort ; . • _^
Verseheidena aftfeToardigden dar nitenta
linkariüde hebben m het belang van dit jonge
manteb, die op het oogeublik als ondor-offioier
In het le^er dient, een Terioekschrift gericht tot
&gt;d*n Minister van Marine en deie, da admiraal
fManréanibarry, heeft op dit verzoek goedgunstig
VbcMhiTt. •
dos, dat da Minister van Oorlog
ideof genoemd besluit in hoöga mate pntovredan»
fteid verwekt b|) aan gedeelte van dan Fransohen
adel in het lager, neemt de Minister van Marine
dan «oon van aan dar onverzoenlijke radicalen ia
di»
haar «tel
op
mti os «telen. Benemaatscha
te K&amp;Jsas-City haelTbasit
&gt; wielen. Dit bestaat nit i
«poorwafeiu, die door een ien «ohrandere
oon•traotie sfah in «w mime ual net vebUJna
tooneel M nriata voor d» toeMtoawect laten

«bet aadert r|*an.«ia voert
Snelheid der eictlawen. Als een bewijs der
buitengewone snelheid van de. cwalnweu, kan
een voorval -dienen, dat uit Omer in het
Noorden van Frankrijk is bericht. Een burger
dier stad nL heeft den 25sten April van het
vorige jaar opgemerkt dat een zwaluw, die in
zyn stal ua eon hatfjarigA afwezigheid
terugkeeide, een rood bandje om hoor poot had.
liet bcost werd gevangen en ond«r hot bandje
ontdekte men een klein papiertje, waarop deze
woorden stonden: .Groet de vrienden m het
vaderland, Jozef Garden*, Tunis 25 April 1883."
Dus had het diertje'den jgrooteu afstand
tnsechen Tunis «a Omar binnen de
afgelegd.
uur
.UU de Vogéleniomld. De eigenaar van een
hotel in den omtrek van Qlasgow hield op ajjn
erf een halt doz\jn ganzen, wier gewicht en om« .
vang hy door overvloedig' voeden trachtte te
vermeerderen. Meer dan eens was het hem op»
«evallen, dat de ganaaa by het orberen van .
hun maaltyd b(j»onder levendig waren, luid
achetterden, ene. De aanleiding tot die onrast
kwam eindelijk aan den dag. De herbergier ont

dekte op Bekeren dag een groot* rat, die zich,
als gast by de ganzen had ingedrongen en een
goed deel van hun voeder oppeuzelde. De hen
gespannen strikken wwt de tndttngor bestendig
te ontgaan en vergift wilde da eigenaar,, met Imt
oog-op z\jn gevleugelde verplegelugën, n'et nsêr»
leggen. Dezer dagen nu hoorde een dienstmaagd,
die in den koestal roet}melken bezig wai, een
doordringend rattennpiep en togeiyk een bofUg
ganzengekwaak. ZjT kwam Juist b^jtyds 'om te
ziea hoe de baoadoeJde vogels zich «elven hadden
ontslagen van den veraetelen rpover. De
mannetjesgans had den vetten rat by den nek
genen en hield hem tegen dan grond, tarwyi
r&amp;t andere ganien nit alle macht mét hun
snavels het slachtoffer toetakelden, tot dat dit.
bezweek. Een luide trinmf kreet lieten de vogels
vooren toen «U zich verlost aagen vaa den
roover, die hen'zoolang had gebrandschat.

Bet ooffpronJtelfke vaderland oiuer
Aardapn. Volgens den heer John, Q. Semmon, lid
_ Academie van •Wetenschappen van CaUfbroié
is het oorspronkelijke Vaderland onzer aardappelen:
ta zoeken In tot dusver niet bezochte dalen van het
gebergte, dat Arizona van Mexico scheidt.
H\J vond M, voorspoedig gedyend in weiden,
ü» Am teven «aten door bargen vaa een hoocte
vaa W.600 voeten. In wilden staat bereikt de U»ol
de grootte vaa een noet, en er moeten thans
B wcrdea aangewend, de
vrnoate»tever,-ye.lfcess) ««Mc*, beriohtsja mm het
hoog
</text>
<image timestamp="2002:11:04:01:26:01.00" size="1279753">M000002P.TIF</image>
</page>
</document>
