<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19100828</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 1731
D E A M S T'E R D A M M E R /W E E K B L A D VOOR NEDERLAND.
3
villei d'AmBterduB qvi cat fort grande et
magniiiqoe w»t ep somptaeux bastimens
public* et particulier», soit pour lee belle»,
grande!» et largee mei, par Ie milieu des
qnellas pasaent divers canfcox sur leequels
s out twatis planenn ponttt, les nns de pierre
les «utres d» bals, ei sntie tant de
somptaeux d;'±iee«, on reiuarque priBcipalement,
l'Hostel de rille, l'Areenal, et Ie snperbe
baetiment appelléla Bourse baaty mr pillotis
et belles arcades, et au milien sous la plug
grande arcbe passent les navires et autres
vaiseeaux qui navigent SBI !• grand goulfedn
Tie 1), tout joignant lequel est bastie ladtie 2)
ville. Ce bastiment de la Bourse faict de
nenf depuis quelques annézs est beaucoup
plas long que large dessous et anx costez
d'icelay sont pliisieurs belles boutiques de
marebana: ponr aller de inëen antre on
traverse plnsieurs ponts bastis sur divers
caoanx dont Ie plua grand est eelny du
milien de la ville. Et saus particulariser
les gramdes places publiques tül'on tient Ie
marcbó, on voit aux grandes ruëa une
irfinitéde belles boutiqoes remplies de toutes
8ortes de marchandise qne c'est merveille,
anssi est ce l'aport et abord de diverses
nations eettangeres qui y viennent traflquer.
L'on voit ordinairement sur ledict goulfe
déTye qai est Ie grand port devant la ville
comme nons y vismea a lom plas de haict
eens grands navires que vaisseaux de toutes
fee on g, leaqueJ* y aboident de toutea paiU
de l'Europe soit par l'eeeaa siit da eoat
du Septeatrion.
Sur Ie port y a tou*Joturg HE» infinit
d'ouvriers qai font de grand» vaisseanz neufs
portans les nns pré'gdeqninzecenstoaneaux
et autre* de mciiube grandeur, ponr faire e
voyage des' lades et aa levant, teamo4B ee
grand vaissean que Ie grand Maistre de Malte
y feit faire, il y a quelqnes six an?, qui
portoit drxhuiet eens tonneatrx avec quatre
vingts pieces de canon, et angsi faict on est at
des vaisseaux faicts en ce grand port ponr
est i e les meilleurs et plua a propos ponr se
garentir de touts heurts, des orages,
mauvaistemps et tourments de mer. On tient qne
Ie circuit de ceste ville est prerque auasi
grand celny d'Anvers. Quant i ges mürailles,
bouleverts et antres fbrtifications elle est a
la veoir imprenable, dans laquelle du cost
dn midy passéla rivière Amstel, laquelle
d'nn droict fil court partcy d'antres eaux et
se vient jetter dans l* Tie et en ce faisant
il fépare la ville CD deux. On voit encóre
debont les mursilles de pluaienrs glise?, entre
autres celle de Barnet Nicolas spallée l'Eglise
vieille, et l'Eglise nouvelle dediée A l'honneur
de Nostre Dame 3), mais d'autant queues
sont tonte» piopbarées et «ervent maintenant
4 faire Ie preeche, tout y est au dedans
desoléet rompo, ce qui empesche lecurieux
Catholique de a'arrester a veoir uu e telle
déaolatioB. 11 y a encóre dans la die t e Ville
deux beaux baatimens, l'on appelléen leur
langue Het Tucbtbuys, c'est &amp; dire maison
de discipline Igquell» est faiete en forme de
priseB, en icelle sont renfermez tous
mendians, fayneans et jeunes hommes desbauchez
et antres inutiles qui se rencontrent et la sont
eontrainets de travailler gans cease, et sont
employez selon la force et capaeitéda cbaccm
d'eux &amp;, divers exerciees et ouvrages et ainsi
iiiiiiiiiiiMiniiiini
nooit zoo mooi, met die punten."
Vooshooid bestreek («willekeurig d« grij

zende haxen. omder «'s neus, keek nijdig wat.
En 't i* MO glad alles, zoo echt mooi,
net eS p* geen enkel rimpelt j s beeft. Maar
ander»..."
Aniera «teert meneer het goed. 't Ztm
wel eea. wonder wezen als. mineer de
voetbalie» er z'n volledige goedkeuring aan
hechtte. Meneer SM! 't wei beter kunnen."
Fa zei 't zonder opkykes, terwyl-i z'n boter

ham needv
Dat zeg ik nïef. Maar u vraagt me, hoe
ik het vind."
Ik vroeg ja »iet&amp; Je. moeder vroeg t."
No« ja."
-Trouwens je moeder vindt het goed, da's
voldoend*."
Ik vind het heel mooi," zei ma.
Maar doe m* nou het genoege," zei
Voosheofd, en zeg 't an geen mensch. Ook
niet an Bof man."
Waarom niet ?"
Die mocht es denke, da'k het ergens
voor gedaan had en dat zou 'k niet wille."
Dat je 't ergenl voor gedaan hadt?'
Nou ja." Hij had 't glimlachend gezicht
gezien van Jan, voelde dat die het al begre

pen had. 'c Bracht hem even in de war,
maakte hem nijdig teveaa op z'n zoon en
wrevelig een beetje, zei hij: ,,'k Heb't liever
niet. Als ze 't zien, wille ze d'er allemaal een."
O, bedoel je zoo."
Maai toen Jan weg was, zei z'n veder:
,,'k Wou 't niet zegge, waar die jonge bij was,
maar 'k wil niet, dat ze't portret zien, omdat
ze anders zone denke, dat ik 't heb late
make om in zoo'a sneitblad te kome, net als
Bofmac. De meneche zoeken er altijd graag
wat achter. Bofman zou 't zeker doen."
Ze keek haar mam verwonderd aan. D;üir
had ze heelemaal niet aan gedacht.
Maar als ze'l nu toeb doen."
Ze doen het niet."
Toen 's avonds de visite kwam, werd over
'c portret niet gesproken. Den volgenden dag
stond het echter op den schoorsteenmantel
en Vooshoofd zei er niets van,

De dag van Vooghoofé'rf jubileum naderde
en meer en meer kwam bij hem 'c denken
aan hetgeen ze op 't bureau en thuis wel
zouden doen. Maar 't meest nog dacht hij
aan 't portret, dat steeds nog op den schoor

steenmantel prykte. 't Verlangen, dat-i 't op
een goeien dag daar niet meer vinden zou,
omdat 'C dan wel gevraagd zou zijn door deze
of gene voor een blad, werd heviger en tel

kens als-i, thuiskomende'! nog zag staaa.kwam
lichte wrevel op, onaangename stemming, die
hij niet te verbergen wist. Totdat-i eens—'t
was nog zoo wat een week voor 't feest
terwijl-i in de straat liep, waar hjj woonde,
uit z'n huis Bofman zag komen, die zonder
hem te zien, een anderen kant aitging. Hij
was geweett om met mevrouw te spreken
over 't plan om een cadeau te geven door
vrinden onder elkaar. Haar man mocht er
natuurlijk niets van weten. Toen Vooehoofd
dan ook thuigkwam zei ze niets. Maar eens

klaps schoot het bloed hem naar de wangen,
kwam er een glans ram vreugde ia z'n oogen. 't
Portret stond er niet meer. Dat Mad natuur

lijk Bofman meegenomen. Hu deed of-i 't
niet zag, en toegevend aan z'n bigde stem

ming, wae-i aan tafel spraakzaam, opgeruimd
en vroeg z'n zoon zelfs naar de match in
Londen
leur faict on bien gaignar leur pain. Et l'autre
bastiment appelléHet Spinhnys c'est il dire
maieoa il file*, en icelle sont auasi renferncées
filles et femmes desbauehées leequelles ne
font autre ehose que fller, et ainsi sont corigez
lea nns et les antres de leur mauvaise vie,
qui est nne fort louable coustume et police,
entre autres observée en ladtcte ville. Se
voit en outre nne autre maison fort bien
bastie qu'ils appellent Het Oude Mannenhuys,
c'e&amp;t &amp; dire la maison des hommes vieux et
femmes sexagénaires, et impotens qai sont
nourris et entietenas jueques au nombre de
150. Et oat chRcun leur domicile et chambre
&amp; part qui est une tres-belle charité.
Il y a une inflnitéd'autres choses dignes
da remarque, mais Ie temps ne m'a permis
d'en faire plus ample recherche ny visite, et
ne pais dire autre chose d'Amsterdam, sinon
qu'apiès Anvers elle tient Ie premier rang
tant p«ur Ie trafic et richesses, que pour la
grande abondasce de viures qui y sont bon
prix, ausai est elle l'une des six capitales
et principales de la provinca de Hollande.
Qr comme EOUS enstnes asse/; diligemment
veu teut ce que dict est, noua aperceusmes
une barque'qui s'en alloit partir pour aller
. Leyden, ce qui nous donna subject de nous
mettre dedans avec autre» du pays qui se
trouïrent de compagnie, et ainsi sana perdre
l'accasion arrivasmes d midy ;1 la dicte ville
de Lsyden qui est fort ancienne
J.

1) Het Y.
2) La dite.
3} Dit is een vergissing, zij was gewijd aan
de H. Catherin*.
Tot een veMlaggerer van de Revut At Paris
sei de grwte beeld houwer:
De groote hoop meent, dat het zoogenaamd
leelqke in de natuur door den artist mott
worden voorbqgegaan. Dat is echter een grove
fout, want wat gewoonlijk leelykheid heet in
de natvnr kan tot hooge schoonheid worden
in de kunst.
Voor den kunstenaar is a! Ie natuur schoon.
In het gebied der realiteit zeide Rodin
verder, beschouwen de menschen als leelijk,
al wat muinaakt en ongezond is en wat
ziekte, zwakte en lijden uitdrukt. Zij beschou

wen als leelijk, al wat die regelmaat stoort,
die zy symbool en voorwaarde vinden van
gezondheid en kracht. Een bochel is leelijk,
kromme bejenea zijn leelijk, in lompen ge

hulde armoe Ie is leelijk. Leelijk ook zijn de
ziel en het gedrag van den onzcdelijken,
booeaardijen, misdadigen menacb, die een
vijand der samenleving is; leelijk is de ziel
van den moordenaar, van den verrader, den
gewetenloozen slaaf der eerzucht. En het is
goed, dat het leven en de doeleinden der

genen scbandnamen krijgen, van wie men
slechts onheil kan verwachten.
Maar wanneer een groot schilder of schrij

ver een van die leelijkheden aangrijpt, dan
ontplooit het zich onmiddellijk tot iets nieuws.,
Even raakt hu het aan met de tooverring en
het alaat om in schoonheid.
HO bezit de kunst van den alchiaoist, de
tooverknnst.
iHiiimiiiimirifiiiiMmiimliurimnimiiiiMlHiiiiiMnimiiMimiiMiimii
Jan keek er wat van op.
En als wat doe je nou mee?"
Maar man." Mevrouw vroeg 't met ver

bazing.
Wat?"
Heb je dan niet geleze, dat ze Jan als
kieper genome hebbe ?''
Als wat T
Och ma, daar heeft; pa immers toch geen
veritand van."
Ik lees die dinge nooit," zei pa bedaard.
Wat is dat, kieper?"
Ja, dat moet je maar aan Jan vrage. 'k
Weet wel, dat het zoo vat het voornaamste
is. Is 't niet, Jan?"
Och, welnee."
Maar 't stond toch afzonderlijk in de
krant."
Wat?" vroeg pa opkijkend.
Dat Jan kieper is."
Stond dat..." Het trof hem. Van hem
had er nog nooit wat i* de krant gestaan.
Maar toen dacht-i weer aan z'n portret. Dat
was toch wel van meer beteekenis.
Opgeluimd nog altijd vroeg-i: En wanneer ga
je nou?"
Donderdag."
Wees maar voorzichtig."
Voorzichtig ?'
Dat je je niet te veel inspant."
Jan trok z'n schouders op.
Toen vroeg Vooshoofd aan z'n vrouw:
Wie zulle we Zaterdag vrage?"
Wie ? We vrage geen mensch. Ze zulle
toch wel komc."
Wat is er dan Zaterdag ma ?"
Maar kind. Ea je pa ia Zaterdag veertig.,."
O, ja."
Laa'n we dan in elk geval Bofman vrage.
Die heeft 't ons ook geda&amp;o," zei Vooshoofd.
Mij goed Vraag ju 't hem dao."
Is-i nog hier geweest ?" Hij keek haar aan.
Bofman ? Wel nee ?" Ze bloosde even, en
Voosboofd, die het zag, dacht er het zijne
van en blijdschap glom er in z'n oogen. Den
geheelen avond bleef pa in prettige stemming.

't Was Zaterdagavond. Men verwachtte
visite en had er op gerekend. Mevrouw wist,
dat z'n vrinden zouden komen met 't cadeau.
Vooshoofd was 's middags vrij geweeit.
'a Morgens had-i, op 't bureau gekomen,
't personeel bij elkaar gevonden, de patroon
er bij. Op z'n lessenaar stonden bloemer.
Na een toespraak van de patroon was heiu
door dezen een geschenk aangeboden. Toen
had de kassier, als oudste, ook wat gezegd
ea namens allen hem met een armstoel ver

rijkt. Ze hadden allemaal geiproken van
trouwe plichtsbetrachting, van onvermoeide
ijver, uitstekend voorbeeld voor de jongeren,
en ten laatste, toen de armstoel werd voor

gebracht, van een welverdiende ruat, die hij
eens mocht genieten, want" zei de kassier,
eens zullen jongeren ons vervangen en komt
de tijd, dat we, rustig gezeten, kunnen den

ken «an onzen vroegeren arbeid. Welnu, wij
schenken u hier alvast een zetel, hopende
dat ge die nog vele jaren zult gebruiken te
midden van uw huisgezin."
't Wa« alles welgemeend gezegd en hartelijk,
toch voelde Vooshoofd iets onprettig*. Maar
't verdween gauw. Nu stond de stoel in de
huiskamer, zat Vooshoofd er in, afwachtend
het bezoek. Mevrouw zat tegenover hem en
las het sportnieuws in de krant. De Hollan

ders hadden in Londen geluk gespeeld. In
een uitgebreid verslag, waarin de spelers n
Als Velasqnez Sebastiaan schildert, den
hofnar van Philips, dan geeft bij hem zulk
•een 'diep roerenden blik, dat wij het geheim
van dit arme wezen er in lezen en het tra

gische zien daarachter een mensch, die
zijn brood meet verdienen docr zijn
menschelijkheid op zij te zetten en die een stuk
speelgoed wordt een levende grap. Hoe
wreeder de martelaarschap in dat wanstaltige
lichaam uitkomt, des te schoener het werk
van den schilder.
Ala Millet een armen boer schildert, leu

nende op zijn schoffel, een ongelukkige, ge

broken door moeheid, verbrand door de zon,
vernederd als een dier van het veld, dan
heeft büslechts een uitdrukking van berus

ting in het gezicht te leggen, om deze
afschuwelijke nachtmerrie te maken tot een
prachtig symbool van menEchelijkheid.
AU Shakespeare ons een Jago of Richard
III geeft, en als Racine Nero oi Karcisse
schept, dan wordt moreele leelijkheid, vertolkt
door zulke klare, doordringende geesten, een
wonderbaarlijk thema van schoonheid.
In de kunst ia iets altijd schoon, wanneer
het karakter heeft; karakter, dat is de diepe
waarheid van elk ding in de natuur aan

schouwd, of het mooi of leelijk is. Gij zoudt
het zelfs een dubbele waarheid kunnen noe

men, want het is het innigste wezer, uitge

drukt door uiterlijke verechijning. Het is de
ziel, het sentiment, de idee, die door de
gelaatstrekken heenschijnt, door de houding
en gebaren van een mensohelijk lichaam,
door de tinten van een lucht, door de lijn
van een horizon.
Voor den grooten kunstenaar nn ligt in
elk ding van de natuur karakter. Want zijn
blik dring*: door tot de verborgenste betee

kenis. En wat de meuschen let lijk noemen,
is dikwijls voller van karakter, dan wat zy
schoon noemen. En daar het slechts de kracht
van het karakter is, die in de kunst schoon

heid geeft, daarom is dikwijls het schoonste
in de kunst wat het leelijkste is in de natuur.
Niets ken in de kunst leelijk .zijn, behalve
wat karakterloos ia, dat wil zeggen zonder
uiterlijke en innerlijke waarheid. De leelijke
dingen in de k'unst, zijn de dingen, die valscb,
oppervlakkig zijn, dingen, die aardig willen
zijp, in plaats van betetkenisvol, dingen, die
gemaakt zijn en kostbaar", die glimlachen
zonder bedoelicg, die zijn gerangschikt zon

der uitdrukking, dingen zonder ziel, zonder
waarheid, dingen, die liegen, omdat zij hun
schoonheid en bekoring willen opdringen.
F.


Beric&amp;tei,
ENCYCLOPAEDIA BBITANNICA. Tegen de
eerste helft vaa November a. s. zal de elfde
druk van de Encyclopaedia Br tanmca
veiachijnen. In afwijking van de gewoonlijk
gevolgde methode z&amp;l niet van tijd tot tijd
een deel worden uitgegeven, maar znllea op
dat tijdstip veertien deelen van de acht en
twintig, waaruit het werk zal bestaan, het
licht zien, terwijl binnen drie maanden de
overige veertien deelen, den index inbegre

pen, zullen volgen. Gedurende meer dan
acht jaren is aan deze editie gewerkt; ruim
vijftien honderd geleerden nit alle deelen
voor n een pluimpje kregen, was Jan, haar
xoon, vooral genoemd als n der besten.
Ze had het Vooshoofd willen voorlezen, maar
't interesseerde hem niet. Z'n hoofd stond
er niet naar. Tot nn toe was de dag hem
tegengevallen, 't Geschenk van de patroon
had hem teleurgesteld. Wel zei hij 't niet en
i) ad-i, toen z'n vrouw t ei opmerkte, geant

woord : AU ik niets gekregen had, was 'k
ook tevreje geweest. Ik doe m'n plicht, meer
niet, en 'k w'r der voor betaald," maar
't had hem toch ontstemd. Nu bleef alleen
nog maar het oogenblik van genot, waarop-i
z'n portret gedrukt zou zien. Het gaf hem
troost, verbeterde z'n stenming en schonk
alreeds een blij gevoel. Nog ateeds stond z'n
portret niet op de schoorsteenmantel. Na

tuur! ij k had Bofman het. Die zou 't straks
brengen, als-i de Jonge Huisvriend" mee

nam. Dat was eigenlijk net iets van hem.
Toch wel aardig van de kerel. Hij had het
niet gedacht van Bofman, na 't geen-i had
gezegd van dien'B portret. B af man toonde
wel, dat-i niet kleingeestig was en Vooahoofd
voelde erkentelijkheid opkomen en zou hem
straks stevig de hand drukken, bizonder
hartelijk ontvangen.
De bel klonk. Het was Jac.
Heb je 't verslag geleze?" vroeg z'a
moeder.
Ja, ma."
Hoe vin je 't?"
Och, gewoon. We hebben geboft," zei hij
onverschillig.
Maar van jou schrij re ze anders heel mooi."
Och, gewoon."
Toen werd er weer gebeld, 't Waren
mevrouw Bak en haar zwager. Za waren
nauwelijks boven of meerdere visite kwam
en heel gauw zat toen de kamer vol, ont

ving de jubilaris handjes, complimentjes en
troonde in z'n nieuwe zetel. Er was eerst
veel lawaai, gepraat, gelach en heen en weer
geloop, weghangen van de hoeden en de
mantels, het zoeken naar een plaatsje tot
eindelijk 't rumoer wat luwde en in een korte
stilte, die er kwam, mevrouw Bak, wier man,
een ambtenaar, reeds jarenlang waa overleden,
zei: 't Ia toch een heele tijd, veertig j aar. Als
mijn man nog had geleefd, dan was-i ook al
meer dan veertig jaar in dienst geweest."
Jawel," zei Bak, maar dat is 't m juist. De
kunst is om niet dood te gaan. Wat zeg jij
jubilaris? Veertig jaar op 'c zelfde krukje te
zitte, jonge, dat doen er maar weinige, hè'i"
,,'k Heb anders geen veertig jaar gezete.
'K. Ben er als jonge van twaalf jaar gekome
en toen was het loope van wat ben je me.
Maar 'k heb nooit m'n hoofd late hange, nooit."
Nee, dat zal waar weze. Dan had je geen
veertig jaar gehaald, man. Maar 't neemt
niet weg, 't ia heel aardig."
En nooit ziek geweest," zei mevrouw
Vooshoofd.
Kijk es an, da'd ook een bof. Zoo kom je
d'er wel. As je niet gezond was geweest, was
'tcög mooier geweest.''
En ze hebben u goed bedacht, hoor ik,"
zei de weduwe.
Jawel... jawel. Deze stoel, zooals u weet,
envandepatroon een mooi gouden zakpotlood."
Heb ik niet gehoord, dat ze die meneer
Bofman een enveloppe met geld hebbe gegeve?"
Och, ik ben tevreje. 'k Heb m'n plicht ge

daan, meer niet en daar ben ik altijd voor
betaald geworde."
Nou ja," zei Bak, als ze tóch wat geve,
heb ik maar liever duite. Wil je dan een
der wereld hebben hunne bijdragen er voor
geleverd. Verschillende dezer medewerkers
hebben niet alleen de meer uitgebreide arti

kelen geschreven, maar ook de kleinere
notitiën, welke gewoonlijk aan mindere krach

ten worden toevertrouwd, verzorgd. Van het
oude materiaal is nie't neer dan zestien
percent benuttigd, en dit nog alleen, omdat
het artikelen betrof door erkend bekwame
personen geschreven, zooals b.v. dat van
Macauly over Pitt, vanSwinburne overMary,
koningin van Schotland enz.
Het werk wordt gedrukt op Indisch papier,
zoodat een deel van meer dan negen honderd
pagina's nog gemakkelijk kan gehanteerd
worden. Verder zal de prija van het complete
werk slechts even de helft van die van den
vorigen druk bedragen.
TBOELS-LUXD. Den 5en September zal
professor Troels-Lund, de bekende Deensche
historicus, zyn zeventigsten verjaardag vieren.
Ter gelegenheid daarvan zal een complete
editie van zijn werken en opstellen over de
K^naisaance, waarbij eenige tot nog toe onuit

gegeven, verschijnen.
EEN GOED VOORBEELD. De regeering van
het groothertogdom Hessen heeft aan allen,
die in dat land bij het onderwijs betrokken
zijn, een schrijven gezonden waarbij zij kennis
geeft een einde te willen maken aan den
misatand, dat bij kleine veranderingen in de
nieuwe drukken van schoolboeken, de oude
drakken gewoonlijk niet meer gebraikt mogen
worden. Zjj beeft bepaald dat het gebruiken
van een ouden druk van een voorgeschreven
leerboek niet verboden ma? worden, wanneer
dia van den nieuwen druk slechts weinig
verschilt,
PRENTBRIEFKAARTEN. De uitvoer van
prentbriefkaarten uit Duitschland vermindert
sedert eenige jaren gestadig. De voornaamste
reden daarvan wordt gezocht in de verhooging
der inkomende rechten in Amerika, waar

door de uitvoer naar dat werelddeel sterk
is gedaald. De geheele duitsche uitvoer van
dit artikel, welke in de eerste vijf maanden
van 19,7 nog 10.5 millioen stuks bedroeg,
was in 1909 verminderd tot 8.5 millioen en
in dit jaar tot 5.3 millioen.
Buiten New-York zijn Los Angelos e» Was

hington de groote prentbriefkaarten-markten
van de Vereenigde Staten. Dagelijks worden
in Loa Aogelos 5UCO stuka en in Washington
ongeveer 4000 stuks verkocht. Een firma in
deze laatste stad, welke twee winkels bezit,
heeft een voorraad van meer dan 25000 ver

schillende kaarten. Buiten de groote steden
is Mount Vernon, de woonplaats van
Waahington, die ook aldaar begraven ligt, de voor

naamste markt in de provinciën. Gedurende
het zomerseizoen wordt daar per dag voor
100 dollars aan prent brief kaarten verkocht.
4t cent* per regei.

BOTTWT te NUNSPEET.
Inlichtingen btf het bouwburean Arti",
aldaar.
AMSTERDAM
lU.Stadhouderakadt
LEONAf«3 LA
Eenige
Fabrikanten
W.BengerSöhne
Stuttqart
y|HI «T 11
n i * /il v
Hoofddepèt te AMSTERDAM: Kalverstr. 157

K. F. DEÜSCHLE-BENGER.


Klimaatkuuroord
in Zuid-Tyrol.
Seizoen: Sept.
Juni. Bezoek in
1S09/10 27.000 gasten. Stedelijke Kuur- en
Badplaats: Zanderinstituut,
Koudwaterinrictiting, koolzuur en alle geneeskundige
baden, zwembaasin. Inhaleeringa-geneeswijze
druiven-, mineraalwater drinkkuren,
terrain- en vrije lucht ligkuren, 4 geka

naliseerde hoogebron waterleidingen. Theater,
Sportplaats, Concerten. 20 Hotels Ie Rang,
Sanatoria, talrijke Pensions en vreemden

villa's.
Prospectus gratis bij de

KURVORSTEHÜNG.
Koopt tJITSJLriTEBTD BOTEB OXDEB BIJKSCONTBOLE.
I&gt;e STAAT QABANDEEBT T een O^ VKJtVAI.S4 IfT product,
Botcrhandel Z UI P JL A B E JP», PRINSEMBBACHT 313. TELEFOON 8935*
iiiimiMimiiMiiiimimi
potlood koope, kun je 'c altijd nog doen."
Ea de patroon heeft hem zoo mooi
toegespioke, niet waar, man V'
Da'a 'c goedkoopst van allemaal en je
schiet er niet veel mee op. Zoethonwertjes
mevrouw. Maar 'c neemt niet weg, 't is heel
aardig, heel aardig.''
Vooahoofd keek hem aan, vond 't niet
prettig, dat er zoo over gesproken werd. Hij
had zich wat vereerd gevoeld met de woor

den van z'n patroon.
En die Bofman z'n portret stond ook in
De Jonge Huisvriend" heb ik zoo gezien,"
vroeg de weduwe.
Heb n 't ook gezien? Ik vond het heel
aardig," zei mevrouw Vooshoofd.
Ja, dat was het. 't Is een heele eer. En
zon uw man d'er nn ook ia kome?" Ze keek,
terwijl ze 't vroeg, den jubilaris aan, die
deed of i de vraag niet hoorde. Z'n vrouw
trok even met de schouders, zei toen: Dat
moete we afwachte. Zooiets is altijd een
verrassing. Heb u o»k De Jonge Huig

vriend?'
Nee, maar 'k slond laast voor ean boek

winkel en daar zag ik net."
Yooshoofd keek op. Het trof hem. Als
zijn portret ook es voor een winkelraam ...
Hoe steeg z'n opwinding, 't Verlangen, dat
ze ook tem zoo zouden zien, werd plotseling
zoo hevig, dat het ongeduld door 't wachten
op de zekerheid hem zenuwachtig maakte.
God, kwam nn Bofman maar. 't Gepraat
erover maakte hem nerveuzer nog.
Eensklaps ging heftig de bel. Toen er was
opengedaan, klonken mannenstemmen, waar

boven die van Bofman duidelijk hoorbaar
was. Nerveus schoof Vooshoofd op z'n stoel.
De emotie deed* z'n wangen gloeien en onder
't zachtjes praten van de anderen, zat hij
in steeds groeiende spanning de binnenkomst
van Bofman af te wachten, 't Werd hem nu
moeilijk z'n onrust te beheerachen. Hij
voalde gloeiïng in z'n hoofd, z'n hartslag
zich versnellen, terwijl z'n handen, klam van
agitatie, uu eens de leuning van z'n stoel,
dan weer elkander grepen.
Toen eindelijk kwam Bofman binnen, ge

volgd door vier, vijf vrinden. Hij groette
lachend met een breed gebaar en stapte naar
den jubilaris, die opstond, lachend hem en
toen ook de andaren de hand gaf en telkens
dankja" zei, nog vóór ze hun gelukwenscb.
hadden uitgesproken. Vooral vriend Bofman
voelde z'n hand heel atevig drakken. Toen
ging de jubilaris schijnbaar heel bedaard
weer zitten, hield echter l^Dfman goed in 't
oog en zag tot z'n verbazing hoe deze daar
bleef staan, z'n vrinden achter hem, en met
een ongewoaen trek van spanning op 't
gezicht hem aankeek, terwijl-i in z'n hand
een pakje hield. Wat moest er nu gebeuren?
Toen hoorde hij, dat Bofman begon te praten,
met ernstig gezicht. Hij luisterde maar half.
Trouwe vriendschap, plichtsbetrachting, be

wijzen van genegenheid, 't waren allemaal
klanken die z'n oor bereikten, maar 't ver

band ontging hem. Toen eindelijk hoorde
hÜnieta meer en zag zich een paVje o
verreiken. Hij nam het aan, hield 't in z'n
hand en dankte toen, verward, verlegen,
eerst Bofman, toen de anderen, en lei het
pakje ongeopend op de tafel.
Ik hoop, dat 't je bevallen zal:' z»i Bofman.
Vooahoofd voelde ineens, dat-i gek had
gedaan en maakte 't open, terwijl ze 'm
allen op de vingers keken, de vrinden steeda
nog staande bühem.
Te voorschijn kwam een gouden zakpotlood
Nog vóór hu iets had gezegd, riep Bak •
Ze wille jou met alle geweld an 't schrijve
zette, zeg."
Vooshoofd, teleurgesteld een beetje, deed
toch z'n best heel hartelijk te bedanken en
te verklaren dat-i 't een verrassing vond.
Fén voor alledag, en n voor de Zondag "
zei Bak. s'
Ja," zei mevrouw, 't is wel curieus. Van
de patroon heeft-i er ook eentje gekrege."
Een potlood?" vroeg Bofmap, god, ha'dde
we dat gewete."
Nou ja, 't is immers niet erg Laa'n de
heere na gaan zitte."
Wel nee," zei Vooshoofd, en ze zijn toch
ook niet eender."
Nou ja,... nou ja... 't is tóch jammer
Afhjn, as ja 't wil rnile, 't is gekocht bij
Abramsen, je weet wel."
Toen gingen ze allemaal zitten, werd er
nog wat gesproken over 't cadeau, dat door
ieder moest worden bekeken en dat ze alle

maal Jammer vonden". De een zou 't ruilen
de ander niet. Vooshoofd wist 't zelf nog niet!
Hij dacht er niet veel over. Voor hem moest
't belangrijkste nog komen, Hij zat met st
gend ongeduld te kijken naar z'n vrind,
verwachtend, dat die nit z'n jaazak eindelijk
de Jonge Huisvriend" te voorschijn zou
halen. Er kwfcm al wrevel op, toen-i Bofmaa
vroolnk zag praten met een ander, nu en dan
hartelijk lackend. 't Begon te irriteeren,
toen eensklaps Hofman, nadat-i Jan, de zoon,
had toegekaikt, die tegenover hem zat, hardop
als gchrok-i, zei: Jeaes, da's waar ook", z'n jas
ontknoopte en uit z'n zak de Jonge Huis

vriend nam.
't Werd Vooshoofd nu benauwd. Hy trilde
al* door koorts bevangen. Nu zou 't dus
eindelijk gebeuren. God, wat een emotie toch;
Hij hoorde 't ritselen van papier, te duidelijker,
omdat ze allen zwegen, afwachtend wat z'n
vrind zon laten zien. Toen eindelijk klonk
Bofman s stem.
Nou, jubilaris, je weet, wa 'k een tijd
eeleje gezegd heb. Als je dit feest viert en je
portret staat in dit blad, dan zou 'k 't
meeneme..."
God, wat aardig. Hè, da's leuk"zei mevrouw
blij verrast.
,,'k Dacht het wel. Als een ander, die
dertig..."
Wacht nu effetjes" viel Bofman de weduwe
Bak in de rede, terwijl Vooshoofd nu met
schittering van blijdschap in de oogen hem
aankeek. Neu, kyk eg. Al sta je d'er nou
zelf niet in" en hij lei 't blad voor den
jubilaris neer, dan ia't toch vleesch en bloed
van je. Hier keb-i nou 't portret van je zoon
Jan. Jan Vooshoofd Junior, de bekende
Hollandsche keeper. Je bloedeigen zoon, wat
zeg-i daarvau. 'k Hebt voor de aardigheid
meegenomen, omdat't juist op deze dag valt."

Voor ze naar bed gingen nam mevrouw
z n portret uit de kast.
Ziezoo, nu zal 'k 't maar weer neerzette.
'k Heb 't maar opgeborge, toen Bofman hier
was van de week, om over 't cadeautje te
prate, omdat je niet wou, .dat-i 't wist.
Ban je niet lekker? Je ben zoo «til"
Nee, 'k ben niks lekker."
Toen gingen ze naar bed.

</text>
<image timestamp="2002:08:23:20:58:07.00" size="539501">000004ID.TIF</image>
</page>
</document>
