<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron></Bron>
<Datum>19331216</Datum>
<Pagina>13</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
'
i.
K
der loxie eeuw, verkondigde: Alle hersenwerk moet uit de
fabriekswerkplaatsen gebannen en alleen geconcentreerd worden in de kan

toren der directies en ingenieurs. (Shop Management, bldz. 98).
Diezelfde machine-potentaat verzette zich tegen de publicatie van
If. L. Gannt's geschrift (ioo8\ waarin hij sclireef: Geëmployeerden
zijn menschelijke wezens en zij verlangen als zoodanig behandeld te
worden.
De Machine Eeuw is voorbij; thans, zoo verkondigen de tech

nologen, staan wij op den drempel van de Eeuw van Electrische
Kracht. Was nun kleiner Mann?" De meeste groote maatschappijen
kennen geen bezitters of patroons meer, doch raden van beheer,
directeuren, bankiers, beleggings-trusts, aandeel- en obligatiehouders.
Het ding is onpersoonlijk geworden. Het werkvolk kan nog wel een
technisch directeur ophangen of mishandelen, doch het is eenigszins
gecompliceerd om de 88.000 aandeelhouders van American Telegraph
and Telephone of het half millioen dito van General Motors, Genera!
Electric of Pennsylvania R.R. te tuchtigen. De baloorige klein

handelaar kan n winkel van de A &amp; P kettingwinkels plunderen of
verbranden, maar dan blijven er nog eenige duizenden over, waarvan
de eigenaars onbekend" zijn.
Men haalt de schouders op voor vakmannen in de massa-industrie.
Zaak is kennis van de machine waarover de arbeider, de mechanicien
toezicht houdt.
Massa-productie is gebaseerd op massa-consumptie,
massa-arbeidsmogelijkheid, hooge loonen, koopkracht, korte arbeidsuren, vlugge
omzet en crediet. De dollar moet rollen. De werkman of ge
mployeerde geeft onmiddellijk 60 tot 65 pCt. van het verdiende loon uit
voor levensbehoeften, het overblijvende voor genoegens en het
kleinste deel voor verzekering en spaarbank. De loonen van alle
arbeiders vloeien dus terug naar het groote vergaarbekken en van
daar naar démassa-industrie. Verbreek de ketting ergens en het
raderwerk begint eerst langzamer, dan ongeregelder te loopen tot
het tenslotte zoo goed als stilstaat als de Staalindustrie in 1932, die
met 14 pCt. capaciteit voortstrompelde.
Voor de geëlectrificeerde massa-industrie moet systematische
massa-consumptie geschapen worden. De behoeften dier massa zijn
niet in kaart gebracht. Men kent het toppunt van verzadigdheid niet
omdat er "zelf s in de voorspoedigste jaren werkeloosheid heerschte;
men kan het niet bij benadering schaften omdat een zeer groot aantal
boeren geen koopkracht meer bezit
Conservatieve kapitalisten, zeer veel leden van de republikeinsche
partij, verscheidene knappe economisten verkondigen, dat men de
oplossing van dit probleem aan den tijd moet overlaten. Zij houden
vol, dat iedere remedie en iedere poging tot herstel, kunstmatig,
misschien tijdelijk, in geen geval blijvend is. Zij gewagen van econo

mische natuurwetten" en schermen als vanouds met de vermolmde
theorie van vraag en aanbod, zooals een ander spreekt van regen
en zonneschijn. Als die wetten 4 ooit bestaan hebben, dan zijn
zij thans door feiten achter
Op dit oogenblik is het aan
ontzaglijk groot, dat de
massadoch de vraag blijft uit door
werkloosheid, armoede en
De Eeuw van Electrische
/ eischen aan onze bewinds
frissche, vroolijke theorie
laisser faire" schijnt wer
doemd. Gedurende de
de inauguratie van presi
den de voornaamste ban
het Witte Huis, biddend
«en geruststellende woor
haald.
bod van alles en nog wat zoo
industrieën bijna stilliggen;
verminderde koopkracht,
de angst daarvoor.
Kracht stelt geheel andere
lieden dan vroeger. De
• Van onze voorgangers van
kelijk ten doode
gebankpaniek vlak voor
dent Roosevelt
bestormkiers en industrieelen
en smeekend om hulp
den voor het
AmeriNew York in vogelvlucht

kaansche volk. Roosevelt greep in. Wallstreet slaakte een zucht
van verlichting. Roosevelt werd buitengewoon geprezen, zelfs de
meest conservatieve republikeinsche dagbladen jubelden den onver

schrokken held" toe. Negen maanden later is iedereen vergeten
wat er begin Maart plaats vond. Thans begint men weer schuchter
te zwetsen: Business will take care of itself" en ,,Hoe minder
de regeering zich met business bemoeit, des te eerder zijn wij door
deze depressie" enz.
Er heerscht nog altijd nooddruft in een periode van overproductie
van alles, Gebrek van millioenen temidden van overvloed". Welke
zijn de duistere machten die welvaart voor allen verhindert en
millioenen behoeftigen scheppen? Behoort armoede tot een der
natuurwetten? Geleerden spreken over de ineenstorting van het
credietsysteem. Marx voorspelde die catastrofe reeds in Das Kapital"
toen hij de stelling verkondigde, dat het kapitalisme eens zijn eigen
graf zou delven door het saamgestelde surplus telkens opnieuw in
zijn ondernemingen te steken. Gedurende de tien jaren voor de paniek
van 1929 vermeerderde het beleggingskapitaal waarop dividenden
uitgekeerd moesten worden meer dan 30 pCt. terwijl de loonen minder
dan 8 pCt. stegen.
Verspilling van kapitaal voor volkomen overbodige uitbreiding
van fabrieken en andere ondernemingen beperkte zich niet alleen
tot die industrieën, doch vond eveneens plaats in landbouw en vee

teelt. Bouw- en weiland werd gedurende den oorlog tegen aldoor
stijgende prijzen verhandeld, omdat landbouwproducten krankzinnig
hooge prijzen opleverden. Er werd met geld gesmeten. Hypotheken
op hofsteden en landerijen bereikten fantastische hoogten.
Landbouwbanken ontaarden in grondspeculanten. De meeste brand- en levens

verzekeringmaatschappijen, bijna alle groote en kleine hypotheek

banken speculeerden in grondprijzen, of fourneerden het kapitaal
daarvoor. Plotseling stopte deze credietstroora toen alle prijzen van
landbouwproducten daalden.
Er bestaan nog altijd optimisten, die een meer evenwichtige econo

mische toestand verwachten zoodra wij nieuwe industrieën uitvinden.
Zij vinden dat de gemiddelde arbeider nog niet genoeg heeft aan de
tegenwoordige uitvindingen: radio, auto, allerhande werkbesparende
electrische apparaten, enz. Anderen achten nieuwe industrieën riet
alleen overbodig doch schadelijk omdat zij slechts onnoodige behoeften
onder het volk creëeren. Zij zijn bovendien tegenstanders van het
instalmenf'plan en schrijven werkloosheid, paniek,
bank-deconfitures gedeeltelijk toe aan het afbetaling-systeem.
Hier bestaan twee scholen. De eene groep verkondigt dat econo

misten een middel moeten vinden voor geregelde distributie van de
productie. Roosevelt en zijn braintrust" arbeiden r aan een
.*t «i SI « IMIJÊM


</text>
<image timestamp="2002:09:27:05:33:58.00" size="265877">D200710.TIF</image>
</page>
</document>
