<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18870327</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DB AMSTERDAMMER, WEEKBLAD TOOB NEDERLAND.
Aëuie«pter. De (Tnton Gsittrofe
fe ta Fv%a, v«Un vereeniging'
zooals bekend is zich de verhooging van de kunst

nijverheid in Frankrijk ten doel stelt, heeft de
'voordrachten, welke van 1865 dateeren en sints
1884 niet meer gehouden werden, Weder begonnen.
De vereeniging, die zeshonderd leden telt, zette
in 1860 een tentoonstelling op het getouw van de
metaalindustrie, in 1882 een, van alles wat op
houtbewerking en weefselen betrekking had, en
in 1884 een van aawtewej*- steen- en
glaspro•ducten.
In Augustus van dit .jaar wil de Vereeniging in
"het Patais, de f'Industrie te Parns eene groote ten

toonstelling houden, waarop elke tak van nijverheid
te zien zal ayn die op de drie vorige tentoon

stellingen wtegenwpordigd was. Als voorbereiding
tot die tentoonstelling, kan men de voordrachten,
•die in deze en de volgende maand gehouden wor

den, aanmerken.
Dinsdag 15 dezer nu hield de heer Germain
Bapst een -voordracht o»er de geschiedenis van de
•&lt;Goudsmeedkunst in Frankryk. Deze was zeer be

langwekkend, doch menigeen onder zijne toehoor

ders zal wellicht er boos over zy'n dat de spreker
hen een zeer verspreide illusie ontnam. Zooals
men weet vindt men in de Apollogalerij een scep

ter, die algemeen gehouden wórdt voor die van
Karel de Groote en eigenlijk niets meer is
("yol..gefls den heer Bapst) dan een fraai bewerkte
maatstok van een kerkzanger.
Dat de scepter zijn valsche naam steeds bleef
behouden verklaart de volgende annecdoie:
Toen Napoleon Bonaparte tot Keizer gekroond
zou worden uitte hy den wënsch de scepter van
•den ouden Keizer bij die plechtigheid in de hand
te hebben en daarom zou men het rood uweolen
bekleedsel vernieuwen. Hoe groot was echter de
verwondering va» den goudsmid die dit werk vol

brengen moest, toen hij 'op de vrijgekomen plaats,
in de fransche taal in hét metaal gegroefd vond:
Deze Staf behoort mij, X. ... zanger in de
Notre-Bamë1280." Hij onderrichtte hiervan da

delijk den groot-maarschalk van het keizerlijke
luis, Dücroc. Men moet Z. M. dadelijk het feit
mededeelen", meende de goudsmid, doch Dücroc
zeide: Hoed u daarvoor, overtrek dat gedeelte
van de stok dadelijk weder met fluweel en spreek
met niemand een woord over wat gij gezien hebt.
Het is bepaald noodzakelijk, dat de keizer in de
-overtuiging sterft, dat hij de scepter van Karel
de Groote in de hand gehouden heeft."
Zoo komt het dat men nog altijd de scepter
van Kareïdo Qroote heeft. Wellicht zijn de de*
gens en kronen, die van dien vorst bestaan, even
, -authentiek als de scepter.

* Cesare Lombroso, de Italiaansche Antropoloog,
•deed voor eenigen tijjd een boek over de gelaats

trekken der misdadigers het .licht zien.
Volgens dit boek is de gewone voorstelling van
Misdadigersgezichten" voor het grootste gedeelte
verkeerd. Schrijvers van rooverromans schilderen
«He misdadigers als menschen van een verschrik

kelijk uiterlijk, met stoppeligên baard en
wildfonkelende oogen. Dat is niet juist. Zoo goed als er
misdadigers zijn, die een schedel van buitengewonen
vorm hebben, evenzoo vindt men onder hen, die
op minder, goeden voet'met de maatschappelijke
verordeningen leven, en in het bijzonder onder
talentvolle schurken en de hoofdlieden van
spitsboevenbenden menig volkomen regelmatig gelaat.
.Zoo zag de moordenaar er uit, van wien Lavater
verhaalt, dat hij op een schutsengel geleek, of de
Napelsche rooverhoofdman Carbone, die als een
verschijning van zeldzame bevalligheid afgeschil

derd wordt.
Lombroso deelt uit zijne ondervinding het
volgende mede:
Bij de brandstichters kan men opmerken, dat
zij een zachte huid, een kinderlijk uiterlijk en
glad haar hebben, dat zij op vrouwenmanier ge

scheiden dragen. Een voorbeeld uit de oudheid
hiervoor, uit «Ie strafrechterlijke literatuur is de
berudhte brandstichter van Pesaro, die'den bijnaam
van de jpngejuffrouw" droeg en inderdaad een
meisjesachtig uiterlijk en vrouwelijke gewoonten had.
Moordenaren en inbrekers hebben daarentegen
dicht, dikwijls kroezend haar, wanstaltigen schedel,
krachtige kaakbeenderen, en vooral uitstekende
jukbeenderen. Aan hoofd en romp zijn z\j dikwijls
met lidteekens als overdekt. Bij misdadigers, die
om zoo te zeggen, een beroep van het moorden
maken, valt de koude, onbeweeglijke starre oog

opslag op, terwijl het oog niet zelden met bloed
beloopen schynt. De neus is bij hen groot, gebogen
•of wel haakvormig als de snavel van een roofvogel,
de kin is groot, de ooren zijn lang, het haar is
dicht gekroest en in den regel van donkere kleur,
de baard ongelijk, de hoektanden zijn buitengewoon
ontwikkeld en de lippen smal.
Vrij algemeen kan men by hen een krampachtig
knippen met de oogen, en een vertrekking van
den eenen wang opmerken; tengevolge van dit
laatste worden dan de hoektanden aan die zijde
zichtbaar, waardoor het gelaat een dreigende uit

drukking verkrijgt.
Een groot aantal van de schurken, welke Lom

broso in de gelegenheid was te bestudeeren, onder

scheidden zich door een eigenaardige goedmoedige
uitdrukking op hun gezicht, dat tevens een groote
bijgeloovigheid verried, die deze individuen met
«en zeker vertrouwen bij de uitoefening van hun
treurig handwerk vervulde.
Andere waren voor den onderzoeker
opmerkeInk door hun bijzondere bleeke gelaatskleur, schuwe
kleine oogen, spitse neus en recht oudewij vengezicht.
In het algemeen i» voor vele misdadigers ken^
merkend, dat zjj van het hoofd afwijkende ooren,
dicht haar, ongelijke baard, zware wenkbrauwen
en dikke kaakbeenderen, een vierkante,
vooruit«pringende kin, «n breede wangen hebben, en
dat hunne bewegingen haastig en zenuwachtig
zijn. Het «cherpe oog van den kunstenaar heeft
deee eigenaardigheden van een misdadigers uiter

lijk nog voor dat wetenschappelijke onderzoekin

gen de feiten vastgesteld hadden, opgemerkt en
op prijs gesteld. Ary Seheffer heeft bijvoorbeeld
Judas afgebeeld met terugwijkend voorhoofd en
lange, spitse ooren, zóó ook ziet de Judas er
uit, wiens beeld zich aan den veet der Scala
8*B*a" te Boroe bevindt!
Oek «eitfge beeltenis wit 4en tij* 4er
Romem«ehe keimra is ia dat opricht zeer leerrijk.
Tiberius had, evenals de Judas van Ary Scheffer, van
het hoofdafwijkende ooren, zijn gebat v*a»
wtrokken en zijne onderkaak groot GalirwJ» k«d
een volkomen misdadigersgezicht. De uitdrukking
van zijn gelaat was onheilspellend, wreed en
wantrouwend, zijne lippen waren smal en dreigend
samengetrokken, zijne oogen stonden star en vild,
zijne kaken waren sterk en ongelijk. Nero's kop
vertoonde een opvattende onregelmatigheid, zware
kaken, afwijkende ooren, zware wenkbrauwen, een
laag voorhoofd en hy had eenigszins schèele oogen.
Ingezonden.
MULTATÏILI.

Als de vos de passie pr«ekty
Boer, pas op je ganzen.
E. Douwea Dekker is dood. De onzichtbare hand
die de geschiedenis der volkeren schrijft, is dik

wijls onbarmhartig in de contrasten, die zij stelt;
19 Februari, de dag waarop de koning van dat
Holland, dat eertijds grootsch mocht z\jn op en
groot was door zijn Indië, zijn 70en jaardag
vierde, bracht aan het voor n dag verbrot*.
derde" maar daarom toch niet eensgezinde volk
van Nederland, de tijding: Multatuli stierf'. Ea
aanstonds waren de pennen van velen onzer let

terkundigen rijk to de verkondiging YWI ajjnen
lof, van den lof van nen, wiens naam in de
laatste jaren niet werd gesmaad, o, neen, maar
waarom niet? Omdat zyu lof was weggestorven
van de lippen derzulken, die, wilden zij hem naar
waarde prijzen, dit niet anders hadden kunnen
doen dan door de daden.
Daden, waardoor het rijke Keizerrijk van
Insulinde een sieraad en eere van Nederland moest
zijn geworden, gelijk het nu een ongebruikte schat
aoo niet erger, voor ons vaderland geworden is.
O, hoe zou het den eemechtigen strijder hebben
verkwikt DEZE lafenis uit de hand zijnes volks te
ontvangen, dat de rampzalige vrouw, wier lot hij
zoo gloeiend schetste, uit hare ellende ware ver

lost in plaats van dat zij, die haar redden moes

ten, handenklappende over de aandoenlijke schil

dering van haar beklagelijk lot, haar vernietiging
bleven aanzien.
E. Douwes Dekker is dood. En waar mot waar

deering gesproken wordt van zijn edel pogen,
daar zullen zij, die in hem slechts den letterkun

dige yereeren, instemmen met den lof hem als
oodanig toegebracht. De kiesche op prijs stel

ling van zijn eigenaardige gaven is plicht
tegenover een man, wiens naam in de geschiedenis
der letterkunde niet zal worden vergeten.
Maar onkiesch is het mijns inziens en er
dient tegen dergelijke slechte manieren in de let

terkundige wereld met alle kracht te worden op

gekomen wanneer een uitgeversfirma de nage

dachtenis van een man als deze, van wien zij,
leefde hy nog, een hevig verwijt oyer hare eigen

baat ontvangen zou, zoo durft met voeten tre

den, dat zij, speculeerend op het edel gevoel van
vereering, den overledene toegedragen, het waagt
van zijn vrienden de brieven te vragen in vroe

ger of later tyd aan hem geschreven om
DAAaUIT HET BEELD VAN DEK OVERLEDENE BETER TE
SCHETSEN.
Wel zoo! meent de uitgeversmaatschappij El

zevier werkelijk dat het publiek zoo naïef is om
te gelooven dat die maatschappij bezield is door
zulk een edel pogen? Gelooft zij op deze wy'ze
haar doel te bereiken?
Wat mij aangaat, de zonderlinge of brutale
aanvraag (hoe moet ik ze noemen) heeft mij
ontstemd.
Had een of andere letterkundige van naam, be

rekend en geneigd om het beeld van den ont

slapene te teekenen, daartoe de medewerking
gevraagd van allen die Multatuli gekend hebben,
het zou van zulk eenen te wachten en voor hem
noodig zyn. Nu lees ik tusschen de regels en
immers terecht:
Allen die zoo goed willen zyn om onze zaak
ook hierdoor te helpen bloeien, gelieven ons
Multatuli's brieven voor den druk at' te staan, dat is
voor ons een prachtige speculatie.
Ik geloof, dat publiek" het wijste doet met een

voudig niets te zenden en hierdoor protest aan
te teekenen tegen een doorzichtig streven als dit.
Mag ik daarentegen nog een wënsch uitspreken,
waarin naar mijne meening de nagedachtenis van
den gestorvene beter geëerd wordt, nu zijn mond
en pen niet meer tot handelen kunnen aanzetten,
het is deze:
Volk van Nederland, houdt toch eens op met
uw onderling getwist. Applaudisseer niet langer
als ge over Indië, uw Indiëin krachtige termen
hoort SPREKEN. Wees toch eindelijk eens over

tuigd dat met al dat gepraat geen enkele verbe

tering wordt verkregen, maak u op en ga er heen,
wordt er een macht tegen de vreemde macht, die
u ten laatste uwe bezittingen nog zal rooven.
Uwe vaderen toonden u eens, door Concordiares
parvae crescunt." Gij, laat men u niet eenmaal met
den vinger nawyzen en u het verwijt doen hooren:
het Discordia res magnae dilabuntur is in u
vervuld." ' X.

M. d. R!
De prent by het Weekblad de Amsterdammer
van 19 dezer, brengt (niet onaardig) de
beursquaestie weer in herinnering.
Weliswaar hebben wij, voor niet langen tijd
kunnen lezen, dat het plan ook op het stadhuis
nog niet ter griffie is gedeponeerd, maar daar
schijnt het dient die kortstondige
geheugenopfllkkering allén bij bijzondere gelegenheden.
Tegen den tijd van Binterklaas wordt de lieve
jeugd tot leerzaamheid en deugd aangespoord door
de hoop op belooning, wan den goeden Sint;
omstreeks den tijd van het Offerfeest van de
25 pop beursbelasting, evenzoo de goede offeraars,
met het vooruitzicht van een mooie beurs, men
moet de menscben toch iets geven voor hun geld!
en zoo hebben wij dan ook al sedert een paar
jaar gehoord (en ook weer in dit nieuwe) dat men
ep het Stadshuis bezig is om de mooie
teekeningen, neg eens goed te bekijken. -~ Het publiek
&amp; ongetwijfeld dankbaar voor de jaariijksche
mededeeliüg, raaw «iet voldaan.
Nu wil schrijver dezes volstrekt daarmede niet
beweren dat het verbi&gt;g«n&gt; naw een oieuwe beurs
aoo bijaocder gr««t is, integendeel! te rekenen
naar *tgeen men er zoo nu en dan over hoort;
maar 't wordt toch eindelijk tjjé, een einde aan
de onzekerheid te maken, althans aan den verre

gaand oneogebjken staat van het Damrak.
Bk herinner Baij ('t is al vry lang geleden) in
uw blad een denkbeeld te hebben gelezen, dat
dunkt mij nog al practisch is, en zeer gemakke

lijk uittevoeren, waarom zou de stedelijke regee

ring het niet tot het • hare maken? want
en wiens behoeve zou eene nieuwe beurs ge

bouwd worden, natuurlijk ten behoeve van hen
die hunne zaken op de beurs te behandelen heb

bes bijgevolg zijn zij het, die over de mindere
of meerdere wenschelijkheid van een nieuw gebovw
hebben te oordeelen, evenals de Heeren van den
raad, over de doelmatigheid hunner vergaderzaal.
Weinuf die belanghebbenden make de zaak
uit. Op de beurs worde ter teekening twee lijs

ten gedeponeerd, op eene wijze dat niemand zich
vergissen kan, n voor de voorstanders, de
anandere voor de tegenstanders, 't Kan ook geschie

den op eene andere, nog meer gebruikelijke wijze.
De eigenaars van een kaart, worde op het stad

huis een stembillet afgegeven, daarop worde ge

zet voor" of tegen"; op een bepaald daarvoor
aangewezen dag of dagen, worde een stembus
geplaatst, of op de beurs of op het stadhuis, eif
daarmede komen onze vroede vaderen het best
op de hoogte.
Vooraf dient echter uitgemaakt dat de meer

derheid beslist, anders kan 't nog monniken

werk zijn,
D»t intussohen aan de oude beurs verbeteringen
wenschelijk zijn, zal niemand ontkennen, een
fraaier front aan het Damrak, ook als de middelen
het toelaten aan den Dam, zou aan den welstand
niet schaden. Met de 3 a 3 ton daarvoor reeds
opgebracht, is dunkt mij wel iets te doen en zelfs
al komt men daar niet mee uit, dan zou 't be

zwaar niet zoo groot zijn, ook 't volgend jaar nog
eens te offeren.
Circa 2500 kaarten a f 25.—=: ƒ 62500.—,
dat zou nog iets kunnen helpen. Als men er mee
begint, moet op eenige duizende guldens ook niet
gezien worden. Al is 't dan ook geen paleis, zoo

als men zich voorstelt, 't kan bij wat goeden
smaak en wil, toch een gebouw worden, waarvoor
Amsterdam zich niet behoeft te schamen; het
scheelt altijd, nog vrij wat van ... ? millioen voor
een gebouw dat op de plaats daarvoor bestemd,
toch stellig nooit voldoen zal.
't Wordt waarlijk tyd dat de stokpaardjes van
enkelen voor goed op stal worden gezet. Ten slotto
neem ik de vrijheid een weinig met de geestige
ontwerpen van de prent in opinie te verschillen.
Ze stelt voor de wederontgraving van het
Damrak; was de demping nooit geschied, 't was
misschien wensehelijk.doch dat is nu eenmaal gebeurd
en kan men een begrip krijgen welk een indruk
zulk eene avenue" kan maken. Volgens het
oordeel van vreemdelingen zeker niet slecht, als
alles eens goed in orde is, de demping
voortgezet tot aan of voorby de leelijke
nieuwe brug, (die dan meteen verdwijnt),
beplant met rijen boomen. of plantsoen, een monu

mentaal beursfront op den achtergrond. Maar
hoe 't ook zij, zooals 't nu is, -~ en «onder door

tastende besluiten nog lang blijven zal, is 't
een schandaal voor Amsterdam.
N. B. 't Is misschien niet geheel ondienstig in
herinnering te brengen,hoe de benrS'qnaestie eigen

lijk ontstaan is. Jaren lang is van het gebouw ge

bruik gemaakt, zonder dat men van iemand bijzon

dere klachten hoorde, ten minste niet vaji dien aard,
dat een geheel nieuw gebouw noodig geoordeeld
werd. Eensklaps ontdekten eenige industrieelen dat
het een ellendig hol" i», en wilden wel zoo
menschlievend zijn, den beursmannen, een prachtig
vergaderlocaal aan te bieden. Eenige Hoeren, le

den van den gemeenteraad, vonden ook de beurs
een gebouw der hoofdstad onwaardig, en zoo is
door eenige enkelen het plan in de wereld ge

komen.
Te dien tijde was er misschien nog iets voor
te zeggen, doch sedert is de toestand merkelijk
veranderd en onder de tegenwoordige omstandig

heden schynt het bouwen van een nieuwe prach

tige beurs een parodie.
2. Waarom de demping van het Damrak zoo
spoedig en voorbarig is geschied. Als mijn geheu

gen mij niet bedriegt, dan is 't een conditie van
de hooge autoriteiten geweest, dat de beursbe

lasting mocht worden geheven, mits het plan binnen
een jaar een begin van uitvoering zou verkrijgen."
Door het werpen van zand in het Damrak is
dus aan die verplichting voldaan.
U dankende voor de plaatsing, hoogachtend
Een Amsterdammer.
Reclames
40 cents per regel.

Speciale inrichting voor Schoenen na.g.r
jnaat, in gips afdruksel voor gevoelige, pijn

lijke, gebrekkige voeten, knobbels,
etc. etc. ANTON HUF Jr.,
Kalverstraat
Handel.
Onze goederenmarkt was deze week zeer vast
gestemd en waren de afdoeningen dan ook van
enkele artikelen niet onbelangrijk.
Koffie. Wederom kunnen wij eene willige
markt vermelden in navolging van de
buitenlandsche markten. De aan de markt gebrachte
partijen uit de Ie hand werden allen tot haoge
prijzen coulant verkocht. Ook in de 2e hand was
de omzet zeer belangrijk. De markt sluit zeer
vast op 43 H et. voor Java goed
ordinairSuiker ruw. Onze markt bleef deze week doorr
loopend vast gestemd en gingen prijzen iets vooruit,
Door fabrikanten werden weinig gekocht, aange

wen de prijzen tusschen ruw en geraffineerd te
veel verschillen. De noteering is, nieuw contract
Maart / 13^, April ƒ 13 Ji, Mei ƒ 13%, Juni
f 13K, Juli / 13%, Oct./Dec. f 13M. Geraf

fineerd vaster, met meer vraag. Wij noteeren
cmshed sup. ƒ 17. H. B, No. l f 16%, E. S.
priwa flS%. Berichten uit Java voorspellen eene
vroege en rijke oogrt, tengevolge van de vel» M»
gens. De vrachten zün voor verscheping Juli/Aug,
No. 14 H. S. tot ƒ 12 per OSi K.G. fob te vejrlqfewk
Tabak. Aangevoerd werdea deze week piT-mn**
ses Marie 1290 pn. Java, terwpl uit de hand, w
kocht werden 500 pn. Java. By inschrijving komen
aan de markt op Dinsdag 5 April 3120 pn. Java
en 51 pn. Trebizonde.
Tin voortdurend «et goede vraag e» met flinke
verkoopen. Prijzen ginge» iets vooruit. D* JWtaftr
ringen zyn Banka loco / 62 H» M*art- ea
M*lveiling ƒ 62 Vi. Billiton loco en April-lewring
f 62, Juni-levering ƒ 62M, latere teroijne»/632*
met verkoopers f \i lager.
Specerijen met bevredigende verkoop; verkocht
werden bij inschrijving 268 kn. Noot en 286 kn.
Foek'e. Nagelen, verkocht werden tot taxatie 73 bn
Amboina.
Granen. De markt bleef zeer stil. Verkoopen
van Tarwe werden niet bekend, in het algemeen
blijven de vorderingen onveranderd, doch verlaag

den enkelen hun vraagprijzen iets. Rogge, lager
en in de eerste dagen op de verlaagde koersea
met eenigen handel, aan het einde der week
echter zeer stil, bij voortdurende onveranderde
prijzen. Verkocht werd 224/5 Koningsbergen ƒ 130,
cost vracht Amsterdam. Gerijven in loco Peters

burger ƒ122. Taganrog ƒ119. Galatz ƒ120 en
ƒ 128 naar kwaliteit. Levering per deze maand
ƒ 116.50 ƒ 114, per Mei ƒ 118.50 /115.50,
per October ƒ 123.50 / 121.50.
Zaden. Koolzaad trok iets meer attentie en
werd er op levering van October een enkele zaak
afgesloten. Zoowel op April als October bleef ƒ2
a ƒ 3 beneden de laatste noteering aangeboden.
Lijnz-aad met geringen omzet traag.
Oliën. Raapolie liep ƒ % in prijs terng, De,
handel was van weinig belang. Lynolie zonder
noemenswaardige variatie op den laatsten markt

dag in trage stemming gesloten.
Petroleum. Onze markt bleef deze week onver

anderd op ƒ 7.55 voor loco, niettegenstaande de
geringe voorraad. Het schip Catharina arriveerde
met 6680 vaten zonder hierop eenigen invloed uit
te oefenen. Op termijn gaat het een en ander om,
door de lagere prijzen.

BeursoverziehtVan 19 tot 25 Maart 1887.

De Beursweek, dia achter ons ligt, kenmerkt»
zich weder door groote kalmte, een gevolg van
de afwachtende houding die men algemeen tea
aanzien van de Eeropeesche politiek aanneemt,
en van het uitblijven van gebeurtenissen die tot
beweging in den eenen of anderen zin aanleiding
zouden sreven.
Ook op de kapitaalmarkt had weinig plaats wat
verdient vermeld te worden; de ware opge

wektheid tot het aanvangen van nieuwe en groote
ondernemingen blijft nog steeds ontbreken. Toch
behoort herinnerd te worden aan de invoering
van de Ie hyp. obligatiën der gereorganiseerde
Mexican National Spoorwegm. aan onae beurs
tot de inschrijvingsprijs van 92 pet. Het spijt
ons, dat de mededeelingen, in het prospectus be

vat, niet uitvoeriger en vollediger zyn, wat het
opbrengst-vermogen van den spoorweg betreft,
de exploitatiekosten en wat verder noodig is te
weten om de zekerheid der obligatiën te
beoordeelen.
Het bekend worden van het definitieve reorga

nisatieplan van de Chioago Atlantie had weinig
invloed op den koers. Het wijkt slechts in onder

geschikte punten af van hetgeen reed» vroeger
bekend was geworden. De rentereductie voor v\jf
jaren op 4 en voor de latere jaren op 5 put. is
gebleven, benevens de bonus van 50 Ds. nieuwe
obligatiën op elke 1000- Ds. der bestaande. Voor
eene verdere vergoeding in aandeelen trad eene
incomebonds in de plaats, wat in het wezen der
zaak weinig verschil maakt.
Veel is er geschreven over de nieuwe
Delagoabaai-maatschappy, die plotseling, maar niet zon

der veel tegenstand, op de Engelsche markt het
kapitaal voor de spoorwegverbinding van de
Transvaalsche grens met de zeekust heeft weten te
vinden. In hoeverre voor de eene of voor de andere
der betrokken partijen deze dan wel eene andere
oplossing de voorkeur verdiende, zal eerst later
kunnen blyken. De grootste belanghebbende is
echter ongetwijfeld de Zuid-Afrikaansche Repu

bliek, en die zal nu in ieder geval haar
langgewenschten spoorweg bekomen, en dat wel in ver

binding met eene lijn die, op niet-Engelsch ge

bied liggende, van de politiek der Britsche regee

ring onafhankelijk is.
Tamelijk veel beweging had plaats in de waar

den der Nederlandsche Centraal Spwm. voorname

lijk in hare aandeelen en in de gelijkelijk met deze
bijhet opbrengst vermogen van den spoorweg direct
betrokken bewijzen van uitgestelde schuld. De
eerste kwamen van 24^ tot 26 pCt. de laatste
van 13% tot 17 pCt. op, eene koersbeweging die
ongetwijfeld te danken is aan de bekend geworden
vervoerovereenkoBist van de Exploitatie Maatsch.
met de Centraal, die, ontdaan van de overdry&gt;
ving, waarmede sommige bepalingen van deze e»
gene zijde werden voorgesteld, voor de Centraal^
naar zich laat aanzien, vocrdeelig wezen moet.
Herhaling van de telkens voor den dag komende
berichten omtrent vorderingen der Russische
regeering op de Groote Russische spoorw. waar

omtrent het onderzoek steeds voortduurt en nooit
ten einde wordt gebracht, hadden geen invloed
on den koers.
Eene belangrijke opgaande beweging had daar

entegen plaats in pref.-aandeelen Chicagq North

western, die van 136 J* op 141 pCt. stegen, terwyl
daarentegen llinois ±% pOt moesten prijs geven.
In fcramwegw#8f4w had weinig verandering
plaats, slechts wer4i&lt;»t vermelding, dat de aan

deelen B4jtuigTM;aatech. bij uitzondering verhan

deld werden, tot een belangrijk lageren koers.
De overige koersveranderingen waren van weinig
be teekenis.
Pro-longaüo.-rente met nog al verandering,
sehea SM «n 4 pOt. dobberende.

</text>
<image timestamp="2002:10:02:01:58:21.00" size="506498">00000AZE.TIF</image>
</page>
</document>
