<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18960112</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 968
beweging te doen uitgaan, die, gesteund door
de troepen der Engelsche Ghartered Company
de regeering van pwsident Krüger zou om

verwerpen en een creatuur van Rhodes tot
president lou verkiezen. De nieuwe regeering
zou beginnen met grondbelasting te heffen
van de JBoeren, en dezen zouden dan elders
hun heil gaan zoeken. Twee broeders van
Cecil Rhodes hadden zich metterwoon ge

vestigd te Johannesburg, waar zij een oog
in het zeil konden houden. Door een zeker
bijzonder merkwaardig toeval had zich ook
de administrateur van de Britsche
kroonkolonie Beetsjoeanaland, Sir Sidney Shippard,
daarheen begeven. Jameson's expeditiecorps,
dat 6 &amp; 700 man sterk was, en het noodige
geschut met zich voerde, telde in zijn gelede

ren behalve een Engelsch kolonel, Sir John
Willoughby, verscheiden majoors, kapiteins
en luitenants, die tot het actieve Engelsche
leger behoord hebben of nog behooren. Was
dus de aanslag gelukt, dan zou men dadelijk
voor de nieuwe orde van zaken over de
noodige burgerlijke en militaire autoriteiten
hebben kunnen beschikken. En om dat ge

lukken te verzekeren, zouden 2000 »goed
gezinden" uit Johannesburg, die van wape

nen en ammunitie waren voorzien, Jameson
te gemoet reizen en zich met hem vereenigen.
Indien dit alles, zoo als nu blijkt, sedert
maanden aan den gang is geweest, zonder
dat de minister-president van de Kaapkolonie
er iets van geweten heeft en dat beweert
Cecil Rhodes dan mag men den hemel
danken, dat een staatsman, die zóó ziende
blind is, zijn ontslag heeft gevraagd en ge

kregen. En heeft Cecil Rhodes alles geweten,
en alleen maar zijn geweten bezwaard
met een enkel leugentje om bestwil, dan
zal de ergste Engelsche Jingo den hand

schoen niet meer voor hem durven opnemen.
Gelukkig heeft Oom Paul blijkbaar wél
geweten wat er achter de schermen werd
voorbereid, en van die wetenschap op zijne
eigenaardige kalme en besliste manier ge

bruik gemaakt om den schildpad den kop af
te slaan." De Johannesburger leiders van de
«Nationale Unie" hebben getoond, dat zij
beter konden schreeuwen dan vechten; zij
hebben het laatste zelfs niet eens beproefd,
maar den ongelukkigen Jameson onbarm

hartig in den steek gelaten.
Van den beginne af is in de
Transvaalsche quaestie de onverholen sympathie van
Europa Engeland natuurlijk uitgezonderd
aan de zijde der Boeren geweest. Die
quaestie heeft echter plotseling eene zeer
verhoogde politieke beteekenis gekregen door
het telegram, waarin keizer Wilhelm presi

dent Krüger geluk wenscht met het afslaan
van den aanval. »Ik wensch u oprecht ge

luk", zoo luidden 's keizers woorden, »dat
het u, zonder de hulp van bevriende mogend

heden in te roepen, met uw volk gelukt is,
steunende op eigen kracht, tegenover de ge

wapende scharen die als verstoorders van
den vrede uw land binnendrongen, den vrede
te herstellen en de onafhankelijkheid des
lands tegen de aanvallen van buiten te be

schermen."
Deze hartelijke en besliste uiting is dubbel
belangrijk, omdat zij niet eene persoonlijke
daad van den keizer is, maar na rijp overleg
met 's keizers voornaamste raadslieden heeft
plaats gehad. Zij is dus eene regeeringsdaad,
en heeft als zoodanig in Duitschland de
sympathie verworven van alle partijen, ter

wijl zij ook buiten Duitschland zeer gunstig
is ontvangen. In Engeland echter beschouwt
men haar als eene zeer onwelwillende
fufifriendly) handeling, die dubbel grievend
is, nu zij uitgaat van den kleinzoon der
koningin, van den souverein die herhaalde

lijk de gevierde gast was van de Engel

sche natie. Maar vooral het feit, dat in
het telegram over de onafhankelijkheid
van de Zuid-Afrikaansche Republiek wordt
gesproken, wekt bij de Engelsche Jiiujó's
groote ergernis, die bij sommigen van hen
in lachwekkende woede overgaat. Zelfs de
Engelsche regeering schijnt nog vol te willen
houden, dat Engeland ten opzichte van de
Transvaal suzereiniteitsrechten bezit, hetgeen
volgens de conventie van 1881 werkelijk het
geval was, doch niet meer volgens de nog
steeds van kracht zijnde conventie van 18.84.
Deze laatste toch kent slechts ne beper

king van de onafhankelijkheid en de zelf

standigheid der Zuid-Afrikaansche republiek:
indien deze laatste wenscht, traktaten met
buitenlandsche mogendheden te sluiten (den
Oranje-Vrij staat uitgezonderd) moet zij daar

voor de toestemming vragen van de regeering
van koningin Victoria. Is binnen zes maan

den geen weigerend antwoord van Engelsche
zijde gekomen, dan is het traktaat stil

zwijgend goedgekeurd.
Aan deze bepaling ontleent nu de Engel

sche pers en naar het schijnt ook de
Engelsche regeering de pretentie, dat geen
enkele mogendheid behalve Engeland zich
mag bemoeien met de zaken der
Zuid-Afrikaaneche Republiek. Die pretentie is een

voudig belachelijk, maar zij zal wel niet vaak
weer worden uitgesproken. Want het is
hoogst waarschijnlijk, dat deze geheele onver

kwikkelijke historie zal leiden tot de afschaf

fing van artikel 4 der conventie van '84 en
dus tot het wegnemen van eiken twijfel om

trent de volledige zelfstandigheid der Repu

bliek. Wordt dit doel bereikt, dan zal men
dankbaar kunnen getuigen, dat uit een groot
kwaad een groot goed voortgekomen en is.
•iliiiiimiiuniiiimiiiiuiimiiiiiiiiinHiHiiiiimiiiiiiiiiiii	IIIIIIIIIIIIIHII


votiaio, aangahg&amp;nfi&amp;b&amp;n

nimiin	iiiiiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiinn	iiiiiiiiiniii	IMIIIIIIIIIIH



Concurrentie en Moraliteit,

Er is zooveel smaad gestapeld op den.rug
van de vrije concurrentie, dat het hard zou
zijn, niet een enkele maal te luisteren naar
haar apologeten ; en wanneer het voor haar
wordt opgenomen door Yves Guyot,
oudminister van Openbare Werken in Frankrijk
en gewezen sociaal-democraat, lijst de ver

wachting, dat er argumenten zullen worden
neergezet, die maar niet zoo zijn weg te bla

zen. De heer Yves Guyot pakt de zaak aan
bij haar schijnbaar mooisten kant: zijn be

toog loopt uit op de stelling: »de groote
moreele drijfveer is de economische concur

rentie". Hij neemt als definitie der moraal
de omschrijving van Holbach over: »de mo

raal is de kennis van wat intelligente wezens
noodzakelijk moeten doen of laten, om ge

lukkig te blijven en een gemeenschapsleven
te leiden." Het moeilijkste en tegelijk eerste
voorschrift dezer empirische wetenschap is;
«anderen weldoen". En hoe, zoo vraagt hij,
zou dit voorschrift ooit meer algemeen worden
gevolgd, dan onder het teeken der vrije con

currentie ? Alle voortbrengers toch: land

bouwers, industrieelen, bankiers, kooplieden,
ook dokters, die gezondheid en advokaten,
die zekerheid in zaken voortbrengen, doen
dat voor anderen. Hun opstaan en naar bed
gaan is een onverpoosd peinzen, hoe het
anderen, en aan hoe meer lieden hoe liever,
naar den zin te maken. De zeeman, die wind
en storm trotseert, die den nacht doorbrengt
op de brug van zijn schip, terwijl de ijskegels
hem in zijn baard hangen, de renteniers, die
hun geld geven aan ondernemers, opdat dezen
er winsten mee maken, niet voor hun genoegen
doen zij dat, maar het is altruïsme, dat zij
in toepassing brengen. En de cargadoor legt er
zich met de borst op toe, de transporten steeds
veiliger te maken, de kapitalist stelt zijn fond

sen steeds milder ter beschikking, de voort

brenger zoekt altijd door zijn waren goedkooper
te maken, om ze aan altijd meer lieden te kun

nen verschaffen. Deden zij zoo niet, het zou hun
ondergang zijn: de concurrentie is het ver

plichte altruïsme. Zoozeer zijn sommige in

dustrieelen en kooplieden daarvan overtuigd,
dat zij in dienst van dit altruïsme hun werk

kracht en hun kapitaal verteren, en oud
geworden, gebroken en berooide schipbreuke

lingen des levens zijn.
De concurrentie is oorzaak van overpro

ductie, zeggen haar vijanden, aan den eenen,
gebrek aan den anderen kant. Overproductie?
vraagt de heer Yves Guyot. En de Ieren dan
en de Sicilianen, en de Spanjaarden, en de
hongersnooden in Rusland en Indie? Gebrek?
De productie is verdrie-, viervoudigd sedert
drie kwart, eeuw; zijn wij dan armer gewor

den ? Of integendeel rijker, al zijn wij nog
niet rijk genoeg, al is de productie nog niet
groot genoeg, zoodat er overal een betrekke

lijk gebrek heerseht? En wat moeten wij doen,
om aan dat gebrek een einde te maken ?
Onze markt sluiten voor vreemde landen?
Maar dan zullen zij al armer worden, en wij
zullen den armen cliënt al minder verkoopen,
zoodat ook wijzelf verarmen.
Ook het weldoen aan anderen in de be

trekking tusschen patroon en werkman wordt
door de concurrentie bevorderd. Want, de
werkgever moet zorgen, de krachten zijner
mannen zoo goed mogelijk te bewaren ; hij
moet bekend staan als een humaan man, om
de geschiktste lieden tot zich te lokken. Wel,
hij doet dit dan ook met zooveel ijver, dat
in '91 de werkstaking in de departementen
Pas-de-Calais en du Nord alleen ontstonden.
omdat de mijnexploitanten te veel
pliilantrophie dreven, te vaderlijk en te bescher

mend waren voor hun werklieden. En trots
vele teleurstellingen gaan de groote indus

trieelen voort met zoo te zijn ; zij geven hun
lieden werk zelfs wanneer zij het déboueh
voor hun waar nog niet hebben gevonden,
zij betalen bun loonen die hen dwingen, niet
verlies te verkoopen.
iün de individu wordt moreel gestaald door
de concurrentie. Tot aan de negentiende
eeuw was de oorlog de vorm van concurrentie
tusschen de volkeren. Hij bracht de grootste
deugden voort: zelfverloochening en een over
het leven heenreikend plicbtgevoel, toewijding
van den eenling aan de gemeenschap. Thans
is de concurrentie gebaseerd op wetenschap,
voortbrenging, ruil. Haar ook nu nog moeten
de uitvinder, de industrieel en de koopman
de deugden van den oorlogsheld bezitten:
waakzaamheid, energie, volharding, omzich

tigheid, moed. In moeilijke oogenblikken ziet
gij de bankiers en de kooplieden zich
bijeenscharen om gemeenschappelijk aan een drei

gend gevaar het hoofd te bieden. Londen in
1745, 1792, 1811, Parijs in 1889, 1891, leveren
de voorbeelden ervan. Deze zelfverloochening
is van n stam met den vrijwilliger! dood
van Leonidas.
Het is de vraag, of onze maatschappij er
erger uitziet dan die van vroeger, zegt Yves
Guyot. Maar is het zoo, dan zijn de
protectionisten en de sociaal-democraten de schuld
ervan. De protectionisten willen anderen
beletten voorttebrengen. Zij willen zich ver

dedigen tegen den vooruitgang in den vreemde.
Maar zij durven niet zeggen, als lord
Shaftesbury in 1672: Het wordt tijd om met Hol

land oorlog te gaan voeren, opdat wij onzen
handel er bovenop kunnen brengen," of als
lord Hartwich in 1743 : »Wij moeten den han

del van Frankrijk nekken, om ons een d
bouchéte bezorgen op het vasteland." En
juist dat zij dit niet durven, bewijst de immo

raliteit van hun streven. Zij willen den staat
doen wegnemen het verplicht altruïsme, dat
het beste element is in de economische vrij

heid. Zij willen den afnemer laten leven
voor den producent, en zij bevorderen bij
dezen de traagheid, rnet haar nasleep van
ondeugden.
Ook de socialisten ondermijnen het altru

sme: Zij zetten den werkman op tegen den
werkgever. En de traagheid bevorderen zij:
zij willen het stukwerk afschaften. Mélineen
Guesde zijn tezamen de profeten van het
moreel bankroet. Het socialisme heeft meer
logica dan het protectionisme, maar zijn toe

passing zou een heel andere concurrentie
wakker roepen dan de economische: de poli

tieke concurrentie : het streven van ieder in
den bij uitstek administratieven staat naar
meer macht, naar monopoliseering van de \
macht: het bederf van het openbaar leven.
Op hun groote dagen, als zij den oorlog ver

klaren aan de concurrentie, met alle middelen
die de wetenschap in het bereik stelt van hen j
die iets te vernielen hebben'', als zij roepen :
»Leve de commune," maken zij zich niet alleen
schuldig aan ondermijning van de economi

sche, maar ook van de politieke vrijheid.
De protectionisten zeggen: Men wordt
slechts rijk ten koste anderen. Verkoop
zoo weinig en zoo duur mogelijk. Beschouw
den afnemer als iemand die voor u leeft, en
niet uzelf, levende voor den afnemer. Is hij
weerspannig, de staat dwinge hem. De plicht j
der regeering is, u tegen uw concurrenten, j
vooral die van buiten, te beschermen. Leg
er u minder op toe, iets voort te brengen,
dan het anderen te beletten. Gebruik de
politieke vrijheid, om de economische te on

derdrukken.
De socialisten zeggen : Uw patroon wordt
rijk van uw overwerk. Doe zoo weinig,
en dat zoo slecht mogelijk. Beschouw uzelf'
als een paria en in plaats van economischen
arbeid te verrichten, drijf politiek en predik
den klassenstrijd, met de onteigening der
bourgeois en der kapitalisten. Luier op
de werkplaats, en bewaar uw kracht voor
den socialen oorlog. Geloof' in de Ge

meenschap met een groote G., die u rijkdom
en geluk zal geven, zoo gij ons maar blijft
vertrouwen.
De vrije economie zegt: Het is waar

heid gebleken dat ieder voortbrenger meer
behoefte heeft om te verkoopen, dan de
afnemers om te koopen. Breng uw relatieve
winst tot een zoo gering mogelijk bedrag
terug, om uw algeheele winst zoo groot mo

gelijk te maken. Uw fortuin ligt in den
rijkdom uwer afnemers.—Uw welvaart hangt
af van de algemeene welvaart. Elke con

currentie is oorzaak van krachtsinspanning
en ontwikkeling. Elk contract is de wet
voor partijen. Breng de contracten onder
toezicht der overheid. Houd niet alleen
uw beloften, maar doe meer dan dat. De
basis van uw waarde, is de moraliteit die gij
in uw zaken in toepassing brengt.
Het slot de volgende week.
F. M. C.
in onroerende goederen, ongeveer 10 milliard is
gestoken in indvistrieele ondernemingen. De for

tuinen van GOOO tot 32000 mark worden tot de
kleine gerekend, die van 32000 tot 100000 vormen
de middelsoort, die van 100000 tot 500000 zjjn
groot, en wie 500000 tot '2 millioen mark bezit,
is een buitengewoon rijk man. Tot deze cate

gorie behooren 14 van de honderd Pruisische
kapitalisten, tot de derde 44.9, tot de tweede '24.4,
en tot de eerste 1G.7. Volgens de Btrliner
pitliti'che Nuchrich'eri, die deze cijfers geven, is dus
Pruisen, wat kapitaal-bezit betreft, een zeer nor

maal land.
iifttiiiiiiiiiiiiiiiiiiimnititttiiiimmimuummiiitmiiiiimiiiiimiiiiiiiiiiiiii
Inhoud van verschillende bladen.

Het Handelsblad, 5 Jan. .Eer het te laat ia''
(onze duinen). Werkloosheid" (door mr. H. 8.
Veltman).
7 Jan. Engelands houding."
8 Jau. Verzekering tegen werkloosheid", I. Werk- .
loosheid en arbeidsbeurzen" (beide door mr. Veltman.)
9 Jan. Engeland's suzereiniteit ""
10 Jan. .Een standbeeld voor dr. Jameson."
De liberale Parette" (circulaire Lib. Un'e).
De Standaard, 4 Jan. Goede tijding" (uit
Transvaal).
6 Jan. De stand der stukken" (het jaar 1895).
7, 8 en 9 Jan. De Levant I—III'" (het jaar 1895).
Het Centrum, 6 Jan. Het jongste
sehoolbesluit'' (door Dr. Schaepman).
8 Jan. Een punt van veiligheid bij hft spoorweg

verkeer" (lijn Waardenburg—Tilburg) door Mr. A. H.
M. van Berckel.
9 Jan. Consequentiën van eigen onderzoek." (De
N. Rott. Ct. over Iteinken-).
De T ii d, l Jau. Nieuwjaar."
Het Nieuws v. d. Dag, l Jan. Oudejaars

avond"
C Jan. raditi.-.", door J. W. v. d. L
De Telegraaf. 2 Jan. Uit de ko'onie der
krankzinnigen te Gheel", door A. F. Eilerts de Haan,
em. pr,
ld Jan. Moiilijke tijden".
Het V o l k s d a g b l a d, 7 Jan. De
Transvaalsche ziekte."
D e i antir.) Nederlander. 3 Jan. Niets ver

geten en niets geleerd", Mr. van Houten en de sub

sidie aan de Leidsche Kweekschool.
4 Jan. Ai beiderspensioneering "
G Jan. On.e partij" (in 1894 en 11-95).
r( Jan. Drie vraagtec kens". (De Standaard over
stilstand.)
De Maasbode, l Jan. Zalig Nieuwjaar !"
Haags c h Dagblad, 1—2 Jan. 18ï)5" I.
De A v o u d p o s t, O—t! Jan. Nog eens de
opiumquaestie."
L i m b. Koerier, 7 Jan. Het kerkelijk huwelijk
en de Nederlantlsehe strafwet'' 1.
M i d d e l b. C r t. 3 Jan. Tram Vlissingen
Domburg."
8 Jan. ..Armenverzorging.1'
A r n h. C r t.. IJ, 7 en 10 Jan. .De circulaire van
het oestunr der Liberale Unie".
P r o v. G r o n. C t., 6 Jan. Van encn stam"
(Transvaal).
N i e n w e W i n s e h. O t., 5 Jan. Een
Nieuwjaaiseadeau" (circuhiire Lib. Uniei.
V e n l o o s c h VV e e k b l a d, 4 Jan. Een aller

liefst bestrijder", (mr. Kerdijk over stemplicht).
De N. S p a a r n c b o d e, 10 Jau. Nog in het
moeras."
N. Lee u w. C r t., 4 Jan. Bescherming van
den landbouw".
S Jan. «Pensioenwezen. Pensioueering van werk

lieden" d' or E.
Z a a n 1. C t. 8 Jan. Haagsche brieven", (de cir

culaire der Lib. Uniel.
N. Aruh. G r t. 2 Jan. Nederland in 1895 op
maatschappelijk en politiek gebied". Opheffing
der bank van leening" (slotï.
7 Jan. De toestand der ambtenaren en werklieden
in dienst bij de gemeentegasfabriek te Arnhem".
jjJDe Nederlander (Weekblad) 4 Jan. Een
terugblik", (het ministerie en het kieswetontwerp).
D e Vo l k s s t e m. 4 Jan. Woorden en geen daden"
Ilerum Novarum, door C. V. Gerritsen.
Constutioneele questifs' (Seret). Onvoldoende ingelicht",
(Pauselijk schrijven aan De Tijd"). De verzenen
tegen de prikkels, (ailossïng geldloeui"g
Duinwatevmaatsehappii) Scbrij'en van mej. Corn. Huygens.
Patrimonium, l Jan. Welken «eg wijst ons
de historie der werkliedenbeweging in Nederland als
den juisten aan V' (waar vindt men socale quaestie ?J
]•' r i e s e h V o l k H b l a d, 5 Jan. Een blik in
de toekomst." Over (schadelijke) belastingen door
J. Stoffel.
; Weekblad v. d. A l g e m. 'S e d. D i a m a u
t' b e w erkers b o n d. 3 Jau. Een nieuw i ondsjaar."
D e W e r k m a n s b o d e, Januari. Kamers van
arbeid" (de samenstelling .
Hecht voor Allen, 4 en 5 Jan. De zwarte
zorg'' (do bezittende klasse over het socialisme,1.
7 en 8 Jan. Gevangenisben".
V r ij i a n d, 4 Jan. Open brief i au commissarissen
l voor \verkverschafting."
X e e r 1. V o l k s b l a d, 4 Jan. Losse gedachten
en opmerkingen."
Het Morgenrood. Wilhelm IT, koning van
Pruisen en Keizer van Duitschland/'
Weekblad v. d. 15 u r g. Administratie.
2 Jan. Vrijstelling van müiliodienst wegens
broe\ der-vreemdeling" II (Sloti.
9 Jan. Strafverordeiiing ter verzekering van uit

voering eener belastinfjverordening" J.
De Wekker, 4 Jan. ,.lX!&lt;ü." Een beseheiden
verzoek'1 ; ingezonden tloor Ln.
De Vrijdenker, 4 Jan. Gevoel en verstand".
iiimimimniiiilllliitilll
Fortuinen in Pruisen.
Hot totaal dor fortuinen, in den loop van hot
afgeloopen jaar in 1'ruison. aan de
Erganzungs"belasting onderworpen, bedraagt in rondo som
lid uiilliarden. Dat is niet hot totaalcijfer der
Pruisische vermogens', want bedragen van minder
dan i'.OOO mark zy'n van deze belasting vrijgesteld,
en in zekere gevallen komen ook grootere kapi

talen vrij, tot een maximum van i'OOOO mark.
Onder die vrijgestelde kapitalen behooren. de
inlagon der spaarbanken, waarvan het bedrag
l müliarden beloopt, en een aantal vaste eigen

dommen en fabrieksinrichtingen waarop hypotheek
is genomen, als zij meer dan lioOO mark waard
zijn, zoodat waarschijnlijk '_'" milliard vrij van
belasting is. Het totaal-vermogen in Pruisen zal
dus ongeveer SU milliard bedragen.
(iekapitaliseerd is van dit bedrag een weinig
meer dan -Mi milliard, iets meer dan :_'.'! is belegd
De U c Uu: iaui van l, et Conecrt&lt;;ebouw wordt te
klein voor de. kaïm nim/.iek-soirées van Toonkunst.
ledere cent iniricr ruimte wordt u door uw buren
i;&lt;'1',VK-t. De stodcii slaan /.oo dicht op rlkaar.dat
do kleinste kuilen niet kunnen vboruvn worden,
en aldus ../.«• aar ingepakt," moei men ecu tamelijk;
uitvoerig programma aauliooron -H genieten.
loed op de ^U'mi
Zoo iet
werkt drukkt ud op
Hoe benijdde ik
s
iet enthousiasme,.
e heen u Aloschaert en
Kout
</text>
<image timestamp="2002:09:04:04:27:45.00" size="385960">D10004E0.TIF</image>
</page>
</document>
