<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19321224</Datum>
<Pagina>13</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Jeugdnummer
Kerstmis
vermoeden. Zoo leefden zij, die als opvoeders der jeugd fungeerden,
blind, stom en doof voor dezen geheimen aanval op de bouwvallige
muren der conventie. Lindsey behandelde in een jaar tijd honderd
gevallen vanmeisjestusschen 14 en 17 jaar die buitenechtelijk bevrucht
waren. In de meeste gevallen moesten die kinderen bevallen. Waren
zij niet tot den rechter gekomen om raad in te winnen, dan zouden
de meesten in handen zijn gevallen van den abortionist.
* *
*
Onze rechter bestudeerde de heerschende toestanden van a tot z.
Hij rangschikt de meisjes naar leeftijd, tijd van puberteit: i. chro

nologische leeftijd; 2. intellectueele leeftijd, die haar, ofschoon zij b.v.
17 in jaren tellen, in de geestelijke categorie van de 12 jarigen plaatsr;
3. biologische leeftijd, hieronder verstaat hij dat sommige meisjes
reeds op n jaar rijp zijn en anderen op veel lateren leeftijd. Meisjes
die, lichamelijk vroeg rijp, geestelijk achter zijn, zijn gevaarlijk voor

beschikt om sexueele moeilijkheden met jongens te hebben. Dit wijst
hij aan met tientallen gevallen.
Men heeft judge Lindsey verweten, dat hij met slijk heeft gegooid.
In Denver zoo zeggen zijn beschuldigers, zou een zeer gemengde
bevolking leven, waarvan een groot gedeelte oorspronkelijk uit de
Zuid-Europeesche staten stamde. Zelfs aangenomen dat dit excuus
waarheid bevatte, welke toestanden zouden dan volgens die min of
meer dwaze theorie in New York en Boston mosten heerschen, waar
meer Italianen wonen dan in Rome? Hoe in Chicago, waar een paar
mülioen Zweden, Denen, Noren, Duitschers, Hongaren, Scechen,
Polen, Russen, Bulgaren, Roemeniërs e.a. blanke volken wonen,
ongerekend een kwartmillioen of meer negers ? Het is een van die dood

doeners, waarmee men de conventie en de huichelarij tracht te redden.
Lindsey was in 1925 de eenige man die de toestanden onder de oogen
durfde te zien en ze zonder iets te verbloemen beschreef, zooals hij
ze gedurende zijn tienjarig werken had waargenomen.
De reactie die zijn twee groote werken the Revolt of Modern
Youth" en the Companionate Marriage" veroorzaakte is, buitenge
woongroot geweest, zoowel in de V.S. als in Europa.
* *
*
Ik bezocht verschillende zeer moderne colleges en highschools en
vroeg den principal om mij een idee te geven van de toestanden die
daar heerschten. Onderricht op sexueel gebied was taboe. Debigotterie
is op heel veel plaatsen nog zoo groot, dat men er niet aan kan komen
om daarin verandering te brengen. De scholen zelf zijn ultra modern.
De leervakken zeer practisch. Er zijn klassen waar de kinderen de
basis kunnen leeren van hout- en metaalarbeid. Waar zij zelf kunnen
hameren en smeden, tafels, stoelen, banken kunnen timmeren. Voor
de meisjes bestaat er een volledig uitgeruste naaischool; een groote
keuken met zes gaskachels, waarin allerlei dingen bereid kunnen wor

den. Daarnaast bevinden zich twee eenvoudig ingerichte vertrekken
waar de ouders der kinderen thee en koffie kunnen drinken en de
koekjes en gebakjes mogen probeeren die den kinderen zelf gemaakt
hebben. Zoo is er een muziekklas waar men de kinderen de instru

menten leert kennen die in een orkest gebruikt worden. Waar zang,
piano en onderricht op andere instrumenten gegeven wordt. In die
school begint de opvoeding in den Kindergarten en eindigt in de vijfde
klas highschool waar jongens en meisjes leeren van 10 tot 14 jaar.
Men onderwijst wetenschappen en talen, biologie en algemeene
natuurkunde betreffende planten en dieren.... doch daar houdt het
onderricht in natuurwetenschappen mede op. Een mooi groot gym

nasium waar allerlei sport beoefend wordt. Douche inrichtingen voor
jongens en meisjes afzonderlijk, waar zij zich na het spel kunnen
verfrisschen. Gratis schoone badhanddoeken. Er is een z.g. cafeteria,
restaurant met zelfbediening, voor vierhonderd vijf tig leerlingen.
Hier helpen de oudere leerlingen een handje mee, zoowel in de keuken
als in de enorme eetzaal. Kinderen zitten aan de cassa. Tegen kostprijs
wordt een lunch verstrekt voor kinderen, die te ver van school wonen
om thuis te gaan middagmalen. Het geheele schoolonderricht is koste

loos. De uitgaven worden door de gemeente en gedeeltelijk door den
staat betaald.
Dit jaar bezoeken ongeveer 31 millioen jongens en meisjes de ver

schillende scholen. De uitgaven worden geschat op 3 milliard dollar
en voor particuliere scholen, colleges en universiteiten wordt bovendien
een som van 288 millioen dollar uitgegeven. De uitgaven voor nieuwe
schoolgebouwen zijn vooral na den oorlog ernorm gestegen. In 1930
werd 640 millioen dollar uitgegeven. Doch 750.000 onderwijzers en
onderwijzeressen, noch de honderden leeraars in natuurkunde mogen
den kinderen inlichtingen geven over het geslacht, geslachtsverhouding,
het sexueel systeem en de gevaren van geslachtelij ken omgang. Er
wordt gemoraliseerd over de deugden van moeders, groot- en over

grootmoeders en de deugdzaamheid van alle generaties. Geslachts

driften bestaan niet. Kinderen zijn toonbeelden van ingetogenheid.
Puberteit is een toestand die voor de scholen en voor zeer vele ouders
niet bestaat. Geestelijke herders zijn even schuw om over die brandende
onderwerpen te spreken, als hun wereldlijke collega's.
* *
*
Conventies veranderen met de jaren. Thans zijn chaperones uit
den tijd evenals de badcostuums van de ige eeuw, de lange wollen
pantalons der dames, de tot ver over de heup hangende badjaketten,
nauw toegesloten om den hals, de mooie en leelijke beenen voorzien
van kousen en schoenen aan de voeten. Badcostuums uit n stuk
zijn nog aan vele Amerikaansche stranden taboe. Doch de meisjes
weten er raad op en verschijnen in de verleidelijkste pakjes aan het
kuische Amerikaansche strand.
In de i_7de eeuw bestond in de Noord-Amerikaansche koloniën een
gebruik waarbij het vrijen van verloofden in bed veroorloofd was.
Een paar, dat van plan was om te trouwen of niet te trouwen trok,
gedeeltelijk gekleed, naar bed. Deze ceremonie was eigenlijk alleen
bedoeld als vrijerij of hofmakerij, precies zooals men thans jonge man

nen en meisjes veroorlooft om naast elkaar op de sofa te zitten en
daar het paar niet te storen. Die hofmakerij was niet bindend zoolang
de regels van het spel, of die der toen heerschende conventie, niet
overschreden werden, of het meisje zwanger werd. Geschiedde dat laat

ste, dan werd door alle partijen aangenomen dat er een huwelijk zou
plaats vinden.
Die gewoonte of dat gebruik noemde men bundling", tarying"

</text>
<image timestamp="2002:09:27:16:27:57.00" size="173336">00000ATZ.TIF</image>
</page>
</document>
