<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19321224</Datum>
<Pagina>20</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Kerstmis 1932
20
Jeugdmimmer
ASTORIA
- NIET TE EVENAREN GALA-SOUPER IN AL ONZE ZALEN
Typisch voor den Chief Scout in verband met lid 2 van de Belofte
is zijn vondst om aan te bevelen, dat elke Padvinder 's ochtends een
knoop in zijn das legt, om deze er pas uit te halen, als hij minstens
n goede daad heeft verricht. Als voorbeeld van die kleine
dagelijksche goede daden noemt hij dan in zijn handboek: een cent in een
armenbus werpen, een oudje helpen oversteken, plaats maken voor
iemand in de tram bijvoorbeeld, water geven aan een dorstig paard,
of een bananenschil naar veiliger plaatsen verschuiven. Dit zijn enkele
van honderden voorbeelden. Maar een goede daad mag pas met recht
zoo genoemd worden, wanneer er geen geld voor aangenomen wordt.
Dagelij ksche goede daden maken onbaatzuchtigheid tot gewoonte !
DE FAMILIE.

U moest ze eens bij elkaar zien om te beseffen, hoe 'n groote wijd

vertakte en gelukkige familie het is ! Ik zie, wanneer ik over de familie
der wereldbroederschap schrijf of spreek, altijd een dier vier j aar lij ksche
Internationale bijeenkomsten (Jamboree genaamd), voor me. In het
bijzonder denk ik dan aan de Worldjamboree nabij Liverpool in 1929,
waar de Chief Scout gedurende 17 dagen temidden van een snel ver

rezen Padvindersstad vol vroolijkheid, vlotheid en vaardigheid,
om maar te zwijgen van vrede, woonde. 50.000 Afgevaardigde jongens
uit 25 deelen van het Britsche Rijk en uit 41 verschillende landen, van
tallooze godsdienstige gezindheid, kampeerden in ordelijk, vlot verloop,
kookten hun eigen potjes en knoopten vriendschapsbanden aan.
Zegt U dit iets, dit grootste Internationale Jeugdkamp ooit
gehouden? Begrijpt U, dat op die wijze daadwerkelijk gearbeid wordt
aan betere internationale verhoudingen, om maar niet te spreken van
de andere middelen, die ons nog dienen, als: de enorme internationale
correspondentie en j aar lij ksche bezoeken over en weer?
The Times, geweldig geestdriftig over wat daar gepresteerd werd
(en nog zal worden in de toekomst, denk b.v. aan de Jamboree, welke
in 1933 te Gödöllönabij Boedapest zal worden gehouden, en waar
reeds nu op 30.000 jongens wordt gerekend !) schreef o.a.: En weinig,
zeer weinig volwassenen kunnen in dat hieroglyphisch land van de
spirit doordringen. Maar, dan 50.000 volwassenen uit 66 staten hebben
nooit gepoogd gedurende twee weken samen te wonen, zonder te
denken aan tarieven, aan twisten uit het verleden, geconcentreerd
op het oogenblik, paraat voor gezond genoegen, bestuurd met behulp
van een enkele wet, n door dezelfde principes.
Ik verplaatste U even in de sfeer van een Wereldbijeenkomst, om
U op den omvang der familie te wijzen, (en treffende beschrijvingen
waren te geven hoe ze uit IJsland, Himalaja, Nigerië, enz. kwamen)
ofschoon ik bedoelde meer Uw aandacht te vestigen op de vele
onderafdeelingen" der Beweging. Immers wat voor een Welp van 8 jaar
geldt, doet dat niet meer voor een volwassen Padvinder of leider. Laat
mij U wijzen op die takken van den grooten stam.
Naast de Padvindersbeweging voor jongens ontstond een soort

gelijke Beweging voor de meisjes met dezelfde principes. De
jongensbeweging werd gescheiden voor hen, die hun training op
het land zouden krijgen, en hen, die op zee, meer of rivier zich vaardig
zouden maken, mede in verband met hun toekomstig beroep als
schipper, visscher of zeeman. Dit werden de Zeeverkenners. Voor de
jongens van 8—12 jaar kwam een organisatie, gebaseerd op het
bekende boek van R. Kipling: The Jungle Book. Deze jongens
werden de Welpen genoemd.
Een onbeantwoorde vraag was nog gebleven: Wat te doen met de
oudere jongens?" Was de trainingvan een jongen omstreeks zijn i8de
jaar voltooid? Moesten we hen loslaten, op de enkelen na, die zich
geschikt voelden voor het leiderschap?
Opnieuw zou Baden Powell licht brengen. In 1922 verscheen zijn
handboek voor de oudere jongens. Rovering to Success" (Zwervend
op den weg naar levensgeluk).
Van jongeren datum is de organisatie voor mannen en jongens, die
hun werkkring aan boord van schepen op de groote vaart vinden,
menschen, die dus de Oceanen bevaren en meer uit dan thuis zijn. Zij
kunnen zich in laten schrijven als Diepzeeverkenners, het zijn, zooals
de Chief Scout zegt: onze gezanten van den vrede en den goeden wil.
Over en weer halen ze de vriendschapsbanden aan.
Ook reeds bestaan vele Troepen voor gebrekkigen. Ik denk aan de
bijna 200 Troepen voor blinde, lamme, doove, stomme jongens in
Groot Brittanje. Ook in ons land is daar sedert kort mee begonnen
in den Haag en Amsterdam.
Verder kennen we nog de organisatie van de Postpadvinders voor
hen, die dusdanige ziekten hebben, dat ze gedwongen zijn hun leven,
althans een groot deel daarvan, in bed door te brengen. Actieve
Padvinders belasten zich met de correspondentie met deze broeders:
de Postpadvinders, om hen zoo mee te laten genieten van de spirit
der Wereldbroederschap.
Last not least is daar de organisatie voor Oud-Padvinders, als onder

deel van het groote geheel.

DE OUDERE JONGENS.

In groote trekken heef t U nu een schim van de Beweging zien voorbij

trekken en kom ik tot het punt, waarvoor de redactie van de Groene"
mij verzocht in het bijzonder te schrijven: den ouderen jongen.
Laat mij u even vertrouwd maken met mogelijk voor U, lezer,
nieuwe namen. Baden Powell noemde den ouderen Padvinder: Rover
Scout (Zwerver Verkenner). Wij vonden hiervoor in het Nederlandsen
een equivalent met bijzondere beteekenis, voor ons in het woord:
Voortrekker, ontleend aan de Zuidafrikaansche Boeren. De leider
van een stam Voortrekkers heet naar den baas op een Afrikaansche
hofstede: Oubaas, zijn assistent heet naar diens oudsten zoon:
Kleinbaas of Baas.
Als minimum leeftijd voor Voortrekkers is vastgesteld 17 jaar;
voor hun leider 30 jaar (bij uitzondering min. 25 jaar).
In zijn boek, hetwelk ieder mensch gelezen moest hebben: Rovering
to Success, wijst Baden Powell er op, dat iedere jonge man zijn kano
zelf door de levenszee moet peddelen, naar de ondergaande zon aan
den horizon: het geluk, waarboven een ster fonkelt als symbool voor
het: Mik hoog.
De Chief duidt er dan op, dat men vijf klippen moet passeeren, welke
hij aangeeft met: Paarden, Wijn, Vrouwen, Koekoeken en
Ongodsdienstigheid, verder wijst hij op de gevaren en goede dingen, om ten

</text>
<image timestamp="2002:09:27:16:35:28.00" size="225898">00000AU9.TIF</image>
</page>
</document>
