<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19321224</Datum>
<Pagina>33</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Uncle Dan's Kerstbenauwenis
Melis Stoke
Teekeningen Harmsen van Beek
HET kerstmaal was ondanks de ongunst
der tijden suffisant geweest. En mér
dan dat: ieder der aanwezigen had, na een
keur van voorspijzen en gerechten van
geringer beteekenis, een gansche eend te
eten gekregen, en toen die eenden ergens in
het onzichtbare zwommen in plassen goede
oude Bourgogne, was er nog weer
plumpudding gekomen.
Want het was tweede Kerstdag, en men
kan onmogelijk twee dagen achtereen kalkoen
eten.
Uncle Dan zat glunder in een fauteuil in
de studeerkamer. Hij rookte een van zijn
zware, zwarte sigaren en staarde rond naar
alle bekende dingen om hem heen: gravures
uit het huis van zijn broer, eenige familie

portretten en een stoffig bofstbeeld van
Socrates boven op de boekenkast.
Dit was, na vele, vele jaren, zijn
eerste Kerstmis in Holland en bij
familie. Hij was voor deze ge

legenheid uit Amerika overge

komen en hij was er nog maar
steeds verbaasd over dat de familie
zoo uitgebreid was en dat een keur
van allerliefste meisjes de namen
hadden overgenomen van zijn
danseuses van jaren, jaren ge

leden.
Annettes waren er bij en
Gertrudes en zelfs een Treesje....
denk eens aan, Treesje, met wie
hij vélocipède had gereden en die
al lang begraven was.
Uncle Dan was al een eind in
de zeventig. Na afloop van het
diner had hij zich een beetje
teruggetrokken in deze rustige
studeerkamer.
Beneden in de hal waren ze
aan het dansen gegaan, en de muziek ver

moeide hem.
Ze drong gedempt tot hem door, en hij
sloot de oogen en glimlachte
Zijn rimpelige hoofd bewoog zachtjes mee
op de maat van een wals, ja waarlijk, het
was een wals, die daar beneden werd gespeeld.
En toen gebeurde er iets zeer wonderlijks.
De deur van de studeerkamer ging zachtjes
open, er was een geritsel van rokken en daar
stond opeens Treesje voor hem.
Ze zag er allerbekoorlijkst uit in haar
lange gebloemde jurk van neteldoek en ze
speelde verlegen met een waaiert je.
• Dan, zeide ze, wat zit je hier alleen op
Kerstavond, kom toch bij de anderen.
Maar Uncle Dan schudde het hoofd. Hij
was zoo oud en zoo moe. Hij zou het waarlijk
niet kunnen.
Toen hij dit zoo zeide, geschiedde er iets
nog veel wonderlijkers. Treesje was opeens
verdwenen en in haar plaats stond daar bij
de deur zijn overleden broer, aan wie de
buste van Socrates had toebehoord.
Viooltjes
Voortreffelijke
chocolade in den
vorm van viooltjes.
Een specialiteit.

RINGERS
Let op den naam f
Zoo Dan, zei hij doodgewoon, ben je
daar weer kerel.... ?
Hallo, riep hij, en toen zei hij wee

moedig: Jawel kerel, ik ben er weer, maar
ik ben niet de oude meer. Kijk naar mijn
grijze haren. Ik hoor niet meer bij de jeugd.
Je bent nog altijd dezelfde
zwaartillende Dan, zei zijn broer. Het spijt me dat je je
vanavond niet amuseert. Wat zou je dan het
liefste willen.... ?
Wat ik zou willen ? vroeg Dan.... ik
zou willen dat ik weer jong was en dat ik
beneden kon dansen met Treesje en Annette
en Gertrude.
Dat is een kleinigheid, riep zijn broer,
en meteen vloog de deur open en nu stonden
er twee jongemeisjes in den ingang.
Kom dan toch Uncle Dan, smeekten
die.... ze vragen naar U....
Toen gebeurde er iets zeer vreemds met
hem. Yederlicht was hij uit zijn ]uie stoei
overeind gekomen en daar ging hij al, met
een meisje aan eiken arm, de trappen naar
beneden. In een spiegel op het portaal zag hij
zichzelf in een onberispelijk rokje dat hij
vaag herkende en een pracht van een
smettelooze stropdas om zijn hooge puntboord.
Nog even drong het tot hem door dat zijn
broer op de een of andere geheimzinnige
wijze zijn wensch vervuld moest hebben,
maar daar danste hij al op de wiegende maat
van de wals en met Treesje in zijn armen.
* *
*
De lichten straalden en hij voelde een
onuitputtelijke kracht. Hij danste en danste,
links om en rechts om, als in zijn beste jaren.
Hij zag om zich heen niets dan draaiende
lichtkringen, maar juist toen
Treesje fluisterde dat hij zoo zalig
danste, meende hij dat de muziek
overging in een polka en trapte
op haar teen.
Au.... riep Treesje, en
onmiddellijk daarna een tamelijk
'•+ ruw woord dat hem schrikken
f; deed.
1 Op hetzelfde oogenblik liet ze
hem los.
Come on, zeide ze, in de
serre is het koeler dan hier.
Ze was hem al eenige stappen
vooruit gegaan, en hij snelde haar
terzijde.
Moet ik j e niet naar je moeder
brengen? vroeg hij.
In Godsnaam, zei Treesje,
waar denk je aan, en voor hij
het besefte zaten ze samen op
een canapctje achter een groep
palmen.
Geef me een cigaret.
Toen hij tevergeefs in zijn zakken tastte
hield ze hem een koker voor, en meteen
vlamde er al een cigarettenaansteker aan
in haar hand.
Dat is een poos geleden, begon hij,
toen ze rookten, dat we elkaar voor het
laatst gezien hebben.

(Slot op pag. 35)

</text>
<image timestamp="2002:09:27:16:46:37.00" size="194403">00000AUN.TIF</image>
</page>
</document>
