<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19321224</Datum>
<Pagina>14</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Kerstmis 1932
r
H
*&gt;•
l
F
en questing". De oorzaak daarvan schijnt op de eenvoudigste econo

mie te berusten. Gebrek aan een rustige kamer voor het vrijende paar,
gebrek aan meubels om lekker te zitten, tekort aan stookmateriaal,
enz. Reizigers vonden het heel natuurlijk, wanneer zij in die tijden
uitgenoodigd werden, om in het bed van gastheer en vrouw te over

nachten of zelfs bij hun dochters of zoons te slapen. Hotels waren er
niet. Blokhuizen die uit meer dan een of twee slaapvertrekken be

stonden, waren paleizen. Men moest van den nood een deugd maken
en iedereen scheen de zaak volkomen onschuldig te vinden. Van vrijende
paren werd aangenomen, dat zij zich wisten te beheerschen. Toen in
1750 de eerste sofa's ingevoerd werden, begon de geestelijkheid tegen
bundling" enz. te prediken. Maar de ouderen van dagen waren zeer
gekant tegen de sofa, die zij onzedelijk noemden en zij zwoeren bij de
oude gewoonte.
De meeste sprookjes eindigen met: En zij leefden gelukkig tot het
einde hunner jaren. In het werkelijke Amerikaansche leven eindigt
de werkelijkheid gewoonlijk heel anders. Een zeer groot percentage
der huwelijken eindigt op de klippen, zooals dorre statistieken
aantoonen. Jongens en meisjes die op de highschools, colleges en univer

siteiten getraind worden voor de maatschappij, kregen nooit of bij uit

zondering en alleen dan wanneer dit hun studie meebracht, onderricht
op sexueel gebied, verkeer, enz. Zij weten gemiddeld evenveel van het
huwelijk, de plichten van den man tegenover de vrouw en vice versa
af, als van sanskriet en oud Germaansch. Uit duistere boeken ver

namen zij misschien iets over geslachtsomgang, geslachtsziekten, pre

ventieve methoden, huishoudelijke economie, opvoeding en methoden
daarvan voor kinderen. Het gevolg van die opvoeding is dat de mees

ten in het huwelijk treden zonder de minste voorbereiding. De liefde
die zij eeuwig dachten, blijkt gewoonlijk een kortstondig leven te
bezitten. ||
Als geneesmiddel wordt voorgesteld, een korte of gemakkelijkere
weg naar den rechter die scheidingen uitspreekt en een moeilij kere of
langere weg naar het altaar waar huwelijken ingezegend worden.
Doch de rechter houdt gelijken tred met den geestelijke: zooveel
scheidingen, zooveel huwelijken en natuurlijk zooveel kinderen van
gescheiden paren.
Waarom geen leervak in 't huwelijk ? We laten nu het Companionate'
'huwelijk, dat rechter Lindsey voorstelt, buiten bespreking. Wanneer
men het ongeloofelijk groot aantal scheidingen leest dat hier in alle
staten jaarlijks uitgesproken wordt, vraagt men zich af, of dit nu jaar
in jaar uit verder moet gaan, zonder dat men naar middelen zoekt,
om althans tot een vermindering te komen.
* *
*
Op 4 Juni 1931, tijdstip waarop de depressie, beter de paniek, haar
hoogste punt bereikte, werd in New York het Instituut van Familie
Betrekkingen opgericht. Sommigen meenen dat de depressie het
aantal echtscheidingen verminderde. Alles praatjes voor de vaak.
Zij stegen, precies als het aantal buitenechtgeborenen. Dit instituut
poogt het probleem op te lossen door het kostloos verstrekken van
raad, door inlichtingen te geven aan huwelijkscandidaten en in
lastigefamilie vraagstukken. Het program wordt als volgt omschreven.
Bevordering van gelukkige huwelijken en zegenrijk vader- en moeder

schap; het voorkomen van niet passende verbintenissen door een
onderzoek in te stellen naar de geestelijke en physieke kwaliteiten der
huwelijkscandidaten; door inlichtingen te verschaffen over het
huwelijksleven ,,an sich"; door economische raadgevingen en door
misverstand 'op te helderen die omtrent het huwelijk bestaan. Een
staf van deskundigen kan geraadpleegd worden evenals doktoren, die
aangewezen zijn om de huwelijkscandidaten, die zich daaraan vrijwil

lig onderwerpen, te onderzoeken.
Eenigen tijd geleden vond er een bijeenkomst plaats van de leden
van dit Instituut, waaraan protestantsche, roomsch-katholieke en
joodsche geestelijken deelnamen. Rev. C. Barnes, secretaris der
afdeeling Christian Social Service van de Episcopale (bisschoppelijke
Engelsche Kerk) zeide: Al te dikwijls hebben wij gepoogd een
echtscheiding te voorkomen, wanneer het reeds te laat was. Gewoonlijk
kwamen wij na den advocaat. Het oogenblik om te beginnen is,
wanneer de familie haar eerste hulp noodig heeft, of van den economist,
of van den geneesheer of en tegelijk van den geestelijken herder.
Voor ons is het thans niet meer de kwestie van meer vergaderingen,
meer commissies, doch van grootere toenadering tusschen de paro

chianen en hun geestelijke adviseurs.
Deze geestelijke herder geeft de volgende voorbeelden aan. Kruid en
bruidegom moeten, liefst maanden voor het huwelijk, volledig op de
hoogte worden gebracht van het huwelijks- en familieleven; van
wederzijdsche plichten, van kinderopvoeding en huwelijkstrouw. In dien zin
heeft de Episcopale Kerk reeds een nieuwe canon voor de huwelijks

inzegening ingevoerd.
Dr. Sidney Goldstein, rabbijn van de Vrije Synagoge teX.Y., meent
dat al die problemen in de eerste plaats behandeld dienen te worden
door de geestelijke herders.
Vele geestelijken zeggen dat liet alles goed en wel is om hen met die
moeilijke instructies te belasten. Zij meenen dat /ij speciaal in deze
moeilijke tijden reeds overladen worden met werk. Zij moeten zicli
voor hun preeken voorbereiden; zieken bezoeken; zondagschool
houden; liefdadigheid steunen; deelnemen aan vergaderingen; huwe

lijken inzegenen; dooden begraven; kinderen doopen; mis dienen;
biecht hooren; communie uitreiken, enz., zoodat er ternauwernood tijd
overblijft om een boek, tijdschrift of krant in de hand te nemen.
De vooruitstrevende Amerikaansche burgers en burgeressen zeggen
en schrijven, dat er slechts c'n radicale oplossing mogelijk is; en die:
is, dat men de opvoeding op de Amerikaansche school aan een gron

dige herziening onderwerpt. Er moet een goed program saamgesteld
worden voor het geven van onderricht op seksegebied. Er moet oen
eind gemaakt worden aan de conventie die voorschrijft dat seksever

schil niet bestaat, dat kinderen eigenlijk geslaclitslooze individuen
zijn. Ouders en leeraars zullen moeten breken met de bestaande huiche

larij die meer rampen over deze wereld heeft gebracht dan pest en
hongersnood.

</text>
<image timestamp="2002:09:27:16:28:36.00" size="214694">00000AU0.TIF</image>
</page>
</document>
