<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19321210</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2897
De Groene Amsterdammer van 10 December 1932
15
instelling, ook bij een bank een rekening heeft.
Wanneer men geen bankrekening heeft, alleen
•maar een girorekening, dan blijkt het zeer onwaar

schijnlijk dat men, wanneer geen rente wordt ver

goed, veel meer geld in kas zal houden dan wanneer
wel intrest wordt vergoed; de girorekening wordt
•dan immers in de eerste nlaats beschouwd als een
middel om zichzelf het lastige en niet van risico
ontbloote kasbeheer uit handen te nemen, niet
&lt;&gt;n\ van de kasmiddelen rente te maken. Wat rente

vergoeding dus voornamelijk zou bewerkstelligen
is: dat deposito's en creditsaldi bij banken onder

houden ten deele naar de overheidsgiromstellingeri
worden overgeheveld. En dat mag toch allerminst
&lt;).e bedoeling van het girobedrijf zijn. Integendeel,
dit bedrijf is alleen ingesteld met de bedoeling om
liaur u:aar door liet bankwezen niet oj niet
voldoende kon worden voorzien in het betalings

verkeer zonder baar geld toch de gelegenheid
daartoe te openen. De Hijksgirodiensl heeft
in dat opzicht zeer positief in een behoefte
voorzien omdat de Postdienst toch reeds over een
uitgebreid net van kantoren en personeel beschikte
«lat voor gewone banken niet loonend te
exploiteeivn zou zijn, maar dat door Posterijen a doubl
usage wel nuttig kan worden aangewend. J)e
gemeentegirodienst vindt op dit gebied al heel wat
mind&lt; r rechtvaardiging. Maar men vertroetelt het
inzicht in liet nut van zulk een dienst volkomen
wanneer door rentevergoeding verschuivingen van
«aldi ten laste van - het particuliere bankwezen
plaats vinden. Kn zeker is dat het geval wanneer
die dienst een rente vergoedt, die in verband met
•d" situatie van de geldmarkt belachelijk is. De
Ainsterdamsche dienst heeft voor dagelijks opzeg

bare girosaldi tot September van het vorige jaar,
toen de geldrente al beneden 1/2'.'u lyg' etl ('e Pal'~
ticuliere banken dus niet meer dan 1/1 a 1/.,uo rente
konden betalen, een intrest van 2"„gehandhaafd.
-Afgezien, van het bezwaar tegen rentevergoeding
berhaupt is er dan ook dit groote bezwaar: dat
een overheidsinstelling blijkens de ervaring zich
7&lt;&gt;o moeilijk en traag aanpast aan gewijzigde om

standigheden, dat meestal de hoogte van de rente
geruimen tijd achter de marktsituatie aanhinkt.
Het eenige motief, dat nog zou overblijven, om toch
rente te betalen zou dit zijn: de girodienst maakt
nu eenmaal over de hem toevertrouwde gelden
rente, het zou onbillijk zijn die bate aan de reke

ninghouders te onthouden.
* *
*
Op dat punt dient men echter ook wat nader in
te gaan. De Amsterdamsche dienst kan inderdaad
de rente betalen en zelfs de kosten geheel voor
zijn rekening nemen terwijl zelfs voor de ge

meente nog een bate overblijft die over liet laatste
boekjaar nüm 4 ton beliep (of wel l % der rekening

en depositosaldi van het publiek). Maar deze cijfers
zeggen niets. De gemeente kan liet girokantoor net
zoo veel laten verdienen of verliezen als zij wil, een

voudig door de bepaling van de hoogte van de
rente welke zij aan dien dienst vergoedt voor de
gelden welke de gemeente door bemiddeling van
het girokantoor toevloeien. De iietto-rente, die in
het afgeloopen jaar door de gemeente werd be

taald, na aftrek dus van de winstuitkeering, beliep
rond 33/4Uo over het gemiddelde bedrag der
girosaidi en deposito's. Voor di&lt;s rente kreeg de ge

meente dus grooteudeels dagelijks opzegbaar kas

geld, en rond 10 millioen geld dat met een jaar op

zegbaar is. J &gt;e rente waarvoor een goede gemeente
kasgeld met drie maanden opzegging kan krijgen
beloopt l tot \l[%\:. .Nu is het waar, dat op het
oogeiiblik Amsterdam niet gemakkelijk op de
geldmarkt terecht kan. Maar de huidige situatie is
in dit opzicht abnormaal. In normale tijden kan
men zeggen, dat de gemeente het geld van het
gemeentegirokantoor veel en veel te duur betaalt.
Afgezien echter van deze kostenfactor, is de ver

plichting van het girokantoor een niet te onder

schatten gevaar voor delitmiditeit van de gemeente.
Jien risico, dat zij slechts op zich kan nemen steu

nend op den Staat of de _\ederl. Bank, die als het
noodig is Wel zal bijspringen, x.ooals dat verleden
jaar moest gebeuren toen plotseling groote be

dragen werden opgevraagd. Dus van tweeën n:
of de gemeente neemt via het girokantoor kort
geld op in een mate die bij een conservatief finan

cieel beleid niet te verdedigen is en practisch
komt dat dan neer op de schouders van den Staat
die natuurlijk in een tijd van financieele crisis niet
kan toestaan dat het girokantoor vastloopt - óf
deze financiering is toelaatbaar, maar dan wordt
het geld veel te duur betaald.
CHAMPAGNE KRUG&amp;CO
REIMS
IN KWALITEIT AAN DE SPITs!
AGENTEN RONNES &amp; ZOON GRONINGEN
Wanneer men dit alles overweegt, kan het lot
van de beide bovenvermelde voorstellen niet twij

felachtig zijn. Maar zal men de consequenties
trekken':

Nieuwe Uitgaven
leomaf-verkeersseiii
Ifeemai' te Hengelo, die een antwoord moet
geven op de beschuldiging van den
Amsterdamschen Hurgcmcester en de leiding van de
Verkeerspolitie, dat het Heernafsignaal ongeschikt is, biedt
mi or-n brochure aan -- een overdruk uit hot
weekblad ..De Ingenieur" van de hand van
Ir. B. H.tor Kuile onder den titel: Het automatisch
werkend Heemaf-verkoerssein. Bij deze brochure
is een beschrijving van het sein. met teekening in
kleuren toegelicht, gevoegd.
Dit wordt thans een onverkwikkelijke zaak. die
Amsterdam mot den dag meer on moor blameert.
Aan de eone zijde de ambtenaren (burgemeester,
hoofdcommissaris, leider en onder-leider
vorkeerspolilie) die maar stokstijf blijven beweren, dat het
ireemaf-soin niet deugt voor Amsterdam on dat het
Duitsche beter is, aan do andere zijde tal van
technisch en psychologisch onderlegde
verkeersdeskundigen. die, mot de leiders van het
verkeorswork in andere steden o.a. Den Haag. aan
genoemd Nedeilandsch vevkeorssoin don voorkeur
geven. v. ]).
Hans Falluila. Wat nu
Den Haag,
k l o i 11 o 111 a n?
In de Groene van 21 September plaatsten wij
oen uitvoerige prij'/eride aankondiging van Hans
Fallada's. Kleiner Mann. wnsiiun. Do uitgevers

maatschappij Servire te 's-Gravenhage brengt
thans een llollandsche vertaling onder
bovongonoemdon titel, in een aantrekkelijk omslag van
Johan van l lel l.
N.V. STANDAARD
HYPOTHEEKBANK
te ROTTERDAM
Directie:
Mr. H. H. C. CASTENDIJK en
I. MOSSELMAN
De Bank geeft onder controle van het
Algem. Administratie- en Trustkantoor
5 /o Pandbr. tegen beurskoers uit.
AAN
INZENDERS
VAN MANUSCRIPTEN
wordt verzocht bij hun
bijdragen een gefran

keerd briefomslag met
adres van den afzender
in te sluiten.
De Ho!!. Voorschotbank
HAARLEM, KRUISWEG 70.
Da Bank verstrekt, gelden tot elk
bedrag niet een minimum van
f 1000.—op zakelijk onderpand
en onder borgtocht, niet in
pandgeving eener polis van levens

verzekering van gelijk bedrag,
en verkoopt 5% schuldbrieven
in stukken van f 1000.—, f 500.
en f 100.—tegen Beurskoers.
PREMIE VOOR DE ABONNEES
GROENE AMSTERDAMMER
Van het, in de pers zoo gunstig beoordeelde, boek:

MARRAKECH
DOOR C. F. VAN DAM EN iS. VAN MENS
hebben wij een klein aantal exempl. over, dal wij legenden
prijs van f 2.50 ingenaaid, f 3.—gebonden (vroegere prijs
f 6.—en f 7.50) voor lezers van De Groene Amsterdammer'''
ter beschikking stellen. Zendt ons daartoe onderstaanden bon.
De aan- en inkiesding van dit boek zijn Z2ker even
belangrijk als hef reisverhaal en de teekeninqen. Te

zamen maken zij het tot een heugelijk en allerp'eiziengst
harmonisch staal van huidige boekkunsf.
BON
Aan de N.V. LEITER-NYPELS te Maastricht
Ondergeteekende, abonnéop de Groene
Amsterdammer verzoekt toezending van
ex. Marrakech (genaaid f 2.50, gebonden f 3.—*)
Het bedrag is U per Giro 37754-postw. overgem.
Naam
Adres
Woonplaats
*) Doorhalen wat niet wordt gewenscht.
N.B. Alleen bestellingen waarvan de gelden in
ons bezit zijn worden uitgevoerd.
Buitengewoon goed bevalt de levendige
kort-aangebonden verteltrant van den Marrakech-bezoeker, zijn
korte maar zeer rake beschrijving van honcierdon kleinig

heden. Op sommige plaatsen is de verteltrant zelfs zeer
origineel en tegelijkertijd zeer beeldend.
.itl/crl Ilftinnn. I)c (it'i)i'ni' . l &gt;n*li'i'iin hinit'i'
Prachtig is de druk, waarbij van roode letters een
sober gebruik is gemaakt; het titelblad is waarlijk een
lust voor het oog. Niets dan goeds is er ook van de
mooie illustratie van Is. van Mens te zeggen: uiterst
knappe teekeningen in zwart krijt. Het korte vroolijke
reisverhaal is gemakkelijk leesbaar.
,\ict!;ce R&lt;iUf'ï&lt;l&lt;ii!ixi'!it' ('o/iraiil
Op een smakelijke en amusant-nonchaiante manier
vertelt hij zijn wedervaren bij zijn bezoek acn Marokko
en den tocht naar de oase van Marrakech. ." '^clc^rnnf

</text>
<image timestamp="2002:09:27:15:17:18.00" size="186253">00000ASP.TIF</image>
</page>
</document>
