<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19020727</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 1309
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
niet om bet vormen van -goede keuken

meiden voer eigen gebruik te doen het
komt ons voor dat hij daaraan dan ook
geen behoefte bet f t maar hij wees op
Duitechland, waar er zooveel gedaan wordt
om den aanstaanden arbeidersvrouwen
goed en .goedkoop koken te leeren.
Toen later bij de behandeling der arti

kelen de heer Bruinwold Riedel, in den
geest van hetgeen de heer Van Nierop
wilde, een amendement indiende, staakten
de stemmen.
Het gevolg daarvan \a, dat de leden
daarover nog eens in een volgende iitting
moeten stemmen. Het is te hopen dat
alsdan de tegenstemmers zullen bekeerd
zijn, «taat nu de kecbalin.gsscb.ool toch in
d« «erste plaats wordt een leerschool voor
meisjes en jongens, die zieh voor een kan

toor of '«en administratieve betrek-fcing
willen bekwamen, m de tweede plaats
voor jongens en meisjes, die niet zulke
hoflge aspiratie n hebben maar iets meer
willen weten, dan de lagere school hun
gaf, kan der aanstaande vrouw van den
werkman niet genoeg practische kennis
worden gegeven. De heer Van Hall meende
dat er in «rbeidertkringen nog te veel
aardappelen -werden gebruikt en dat het
dus zijn nut kon hebben aan de meisjes
ook andere goedkoope^ spijzen te leeren
bereiden; ze,ker het zou heerlijk zijn in

dien de Amsterda-meche arbeider eens van
zijn aardappelen met «Kuilenburger doop"
of »la»aaisaus" zou worden verlost, maar
wij zijn het met den hetr Nolting eens,
dat, wil de arbeidersvrouw, opdat zij haar
verkregen culinarische talenten zal gunnen
toon en, meel in de spinde, en vleesch op
schotel hebben, zij voor alles economisch
in staat moet wezen, om^zich
drebestanddeelen van een goed maal aan te schaffen.
Wij hebben -eenmaal in deze zitting de
uitdrukking hooren bezigen dat het
herhalingeonderwijs, dat toch vooral ten be
hoeve van de arbeidende klasse zal worden
gegeven, de arbeiders zal sterken in hun
strijd voor 't bestaan.
Wellicht zal hetgeen de man op de
herbaliugtschoül leert mede kunnen werken
om voor hem dien strijd gemakkelijker te
maken, waardoor hij later in staat zal
zijn om aan zijn vrouw de gelegenheid
te geven tot het toonen van haar
kooken bakbekwaamheden, op de
herhalingschool opgedaan. Zoo zou hier de eene
hand de andere kunnen wasschen
dat te hopen is.
* *
*
Toen de voordracht tot het benoemen
van drie inspecteurs en een inspcctrice
voor het openbaar lager onderwijs be

handeld werd, heeft de wethouder Van
Hall, naar aanleiding van een vraag door
een der kerkelijke leden gedaan, ver

zekerd, dat de taak van deze nieuwe
ambtenaren, alleen zou omvatten het lager
onderwijs, dat door de gemeente
werd. bekostigd en, om de ontruste kerke

lijke gemoederen geruft te stellen, voegde
bij er bij, dat dit later o. m. in de instructie
zou worden vastgesteld.
Toen nu gister tot het benoemen van
deze ambtenaren zou worden overgegaan,
merkte de heer Sterck op, dat dit zeer
moeilijk was, zoolang de instructie nog niet
was vastgesteld, welke de wethouder beloofd
had in te dieren, aleer men tot de benoe

mingen zou overgaan. Hij stelde daarom

mmilMimillllllMMIIIilllllMIUtllIlllllllllllltHltllHlilMIK»
EEN GELUKJE,
(lersche idylle).
De wer'uwe M'Gurk had altijd zelve haar
lapj i grond bewerkt nd den &lt;!ood van haar
man, die eeiïige jaren geledsn in 't «oorj%ar
overleed, juist toen hij op het punt was zijn
petertjes in den g'ond te leggen. Z'jne laatste
uren werden zeer bezwaard door de gedachte
aan die pootaardappeltjes, want hy was niet
gerust over het tucci s van zijne vrouw a'.s ze
zonder hulp zou moeten werken. En hoe zou
z;j moeten rondkomen als de oogst mislukte?
Zij trachtte hem gerust te stellen d or de
verzekering dat de grond dcor den vorst zoo
hard al&lt; steen w^s geworden en d»t geen enkele
boer in Conr aught een slag w; rk kon doen op
zijn veld; maar hij liet zich niet van de wijs
brengen en zou zyn opgestaan a's zijn bsenen
heia haddon willen dragen. Hij spra* dien dag
zooveel over aardappelen ah mogelijk was voor
iemand die eene hevige longontsteking heeft,
waarvan de buren spraken als van een zinking
op de borst". Tegen zonsondergang rcater
kwam pater Rooi f y, die door de buren wai
gewaarschuwd, rp zijn roomkleurigen ponty
aangereden en sprak den zieke troost toe.
Mijn btste M G^rk," zei hij, ze heeft goede
buren die haar op alle mogelijke manieren
zullen helpen en zij zal er zich met Gods hulp
praclitig doorheenslsan. Net toen ik h.er
aai kwam, meerde ik een jongen over den
dijk te zien gaan om rp je land te komen, met
gereedschappen bij zich, alsof hij een karre
weitje voor ja girg doen."
Baas M'uurk probeerde EU of hij door het
rui'je, dat zich dicht hij zi^n hoofd bevond,
kijken kon, om zeker te iiijn dat dit heugelijke
nieuws waarheid bevatte, maar dasir de plaats
waar de ruit was geweest met het deksel van
een bsscriuitblik was dichtgestopt, slaagde hij
er niet in en moest bij de verzekering op goed
ge!o f aar.nemen. Hij werd daarna ten volle
becl'erid en scheen van foen af rustiger, totdat
hij tegon den morgen de eeuwige rust inging.
De verdere loopbaan van vrouw M'Gurk,
hoewel niet bepaald schitier r,d, ae fs niet voor
L'aconrel, rechtvaardigde toch, in :-,ektrm ai..,
de voorspellingen v»n piter Roor. y. De
menschsn waren slecda zeer gewill'g om een dienst
te bewijzen aan een buur, die de int?r ssante
positie van alleens'san-de weduwe bekleedde.
Maar hare e:gensardigheden d^a'bboom.ten hen
dikwij's in hunne goede bedoelirgen. Ze was
voor dit niet te doen, voordat die instructie
door den raad was vastgesteld. Verder
wees bij er r-p, dat volgens de m«ening
van sommigen het besluit van den raad
tegen de wet zou strijden, vooral ook
omdat men vrees koesterde, dat deze
inspecteurs zouden treden op het terrein
van den diftrictsschoolopziener.
Wanneer men een geheelen midda,geen
debat heeft aangehoord, dat, blijkbaar tot
groote ergernis van den voorzitter, alleen
diende om de zitting vol te praten en
voor de zooveelste maal de agenda niet
af te doen, dan is het een opwekkend
iets, om een krachtige manrenstem te
hooren, die protesteert tegen de indirecte
beschuldiging, ten einde stemmen voor een
voordracht te .winnen, beloften te hebben
afgelegd, die hij niet van plan was na te
komen.
Zoo deed de heer Van Hall. Ten sterkste
ontkende hij ooit iets beloofd te hebben,
zooals de heer Sterck bedoelde en bij vond
krachtigen steun bij de heeren Wormser
en de Sauvage Nolting, die verklaarden
dat in de commissie van bijstand steeds
het voornemen bestond om eerst dun de
instructie vast te steHen, als de nieuw*
betrekking eenigen tijd was waargenomen.
De nieuwe ambtenaren hadden een vrij
onafhankelijke positie en dienden zelven
over de instructie gehoord te worden. Toch
kreeg het voorstel van den heer Sterck,
dat met 22 stemmen verworpen werd, nog
13 stemmen.
Zeker, het ambt van wethouder is geen
sinecure, en wanneer men dan bij het
afleggen van verklaringen verdacht wordt
van zekere reservatio mentahs, dan kunnen
wij begrijpen, dat er wethouders zijn die
heengaan.
Donderdag 24 Juli. SECANS.
Scciafó
De NetolanWe arMtaiwcpg in He
eeuw
,
door H. SMITS.
Iemand, die meer van de Neder landscho
arbeidersbeweging weet dan een oppervlak

kige toeschouwer, zal zeker met groote
nieuwsgierigheid grijpen naar het boek,
onder bovenstaanden titel door den heer
H. Smits gefchreven, ten einde te weten
te komen hoe het mogelijk is, reeds thans
een geschiedenis der arbeidersbeweging hier
te lande ie schrijven. Immers deze beweging
is nog zoo in haar prille jeugd, dat zij
eigenlijk nog geen e geschiedenis heeft.
Wanneer wij een 40-tal jaren teruggaan
en de arbeiderswereld van dien tijd be

schouwen, dan moeten wij wel tot de
conclusie komen, dat van een georgani

seerde arbeidersbeweging, van een bewust,
op een bepaald doei aansturend optreden
geen sprake was.' Wel zif&gt;n wij zoo nu
en dan in die periode het volk zich op
den voorgrond plaatsen, sommige
oategorifën van arbeiders den strijd aanbinden
tege.n hunne patroons, ja enkele stakn gen
begonnen, nu. ar deze uitingen van het
volksleven waren nog geheel spontaan,
niet geboren uit e«n diepwortelenJe ge

dachte om te trachten de heerschappij te
veroveren. H-t waren losse,
onsamenlllHIIIHIIIIIMIIIIIlllmill
in die streek niet geboren, ze was vroeger
welvarend geweekt, ze had een tieren,
onafhanke ijken gefs^, zoo'lat het pad dat ze ru
moe;t bewandelen met doornen was bezaa'd.
Hoewel ze haar halre leven al te Litconncl
had gewoond, verla- gde ze steeds terug naar
de plaats waar ze betrekkelijken voorspoed hal
genoten, voor dat laur vaicr zich aan den
drank verslaafde. Nu nog kon ze e.r niet toe
komen zich in den lageren stand te schikken
waarin zg geraak'. wa«, en nog hield ze va-t
aan de dwaze ir heel ling dat ze in goeden doen
was en niemands hu!p noodig had. Va'daar
dat als zo soms in verlegar.heid was, de buien
niet alleen te rade moesten gaan met hunne
eigene middelen en hulpbronnen, 't geen ree 's
e ne moeielijke zaak was, maar ook uiterst
voorzichtig moesten zijn om de g-:vos!ighe'ul van
de weduwe niet te kwetsen, 't geen soms nog
veel la-tiger WM. YYilg.ln de bu'p te snel op
een wenk, dien ze door den riood gedrongen
met een bloede: d hart gegeven hal ging men
niet met de ui'er-te omzichtigheid te werk,
dan werd dia poging tot bijstand als ee^e
doodelijke beleediging opgevat.
Judy Ryin k va-u hyvoorbeeld op een avond
raet eeingo d.ukte binnon, om vrouw M'Gark
een emmer aar.lapp len te brengen, die nut
zorg waren uittocht uit een geer.szins ru'raeu
voorraad en zeid.i: Ach, vrouw M'Gark, ik
hoor'e daar dar j i voorraad aardappelen cp
een e:rid raakf_; wel, zk1!, jo ara? gsen hongfr
lijden hoor ! Hier hïb ik er wat meogeb ac'at
in disn ouwen etitner; ik'had ja er w. l wat
rn^er meegebracht, maar w&gt;; komen r r zolven
b'jna tekort" Ju!y kreeg nu ongenbi kkelijk,
met een bekUge s waardig te kort-dien aan du
waarheid, te hooren, dat v ouw M'Gurk meer
aardappalen ha i daa ze in maanden kon
gebruike", terwijl haar tegelijkertijd te verstaan
werd gageven, dat in liefst zoo fpoedig mogelijk
met haren emmer moest verdwijnen. Van disn
dag af' spraken do familie ftyan en vrouw M'Gurk
in langen tijd niet meer tegen elkander.
Het gebeurde ook eens dai, Hugh Q iiglr-y,
verm.3er.ende dat de weduwe met rhcuaatiek
was geplaagd, haar aardappelveld omspitte en
er greppels in. maakte orn het .vater te laten
wegloopt» : dat alles zonder haar (e raadplegen.
Het gevolg er van wa&lt;3 dat zij in een dwatto
bui haar land opnieuw omspitte en daardoor
veertien dagen te iaat hare aardappelen kreeg,
terwijl de hilft er van met regenachtig weer
in den grond verrotte.
Zulke gevallen brachten het dorpje
Lisconr.el er toe de meening te verkondigen dat ds
weduwe M'Gurk .zoo dwars was als ietw'' en
langzamerhand veifl-iuwds dan ook ds ijver v.-.n
hare vrienden te haren behoeve. Maar toch
raakten zij niet zoozeer van haar vervreemd
of ze waren bij voorkomende moeielijkheden
nog altijd gereed baar een ha;irlj« fo bflp?n.
Z i gin0on dan altijd 200 kiesch mogelijk te werk.
hangende gevechten, die werden geleverd
en niet was het een oorlog of wel gewa

pende vrede, waarin beide partijen met
overleg alle kansen berekenen, hare macht
zooveel als mogelijk is beproeven te doen
aangroeien, ttn einde op het j ui ste moment
deze in de weegschaal te werpen.
Neen, de vakbeweging in den vorm zooals
wij die heden ten dage kennen, is nog
slechts van jongen datum en juist daarom
is hare geschiedenis nog niet groot.
Da schrijver kan dan ook voor de eerste
helft van de negen tiende eeuw slechts enkele
punten geven en niet een aaneengesloten
geheel.
Allereerst gedt hij ons in een inleiding
een beknopte geschiedenis van het overgaan
der oude feudale maatschappij in de tegen

woordige z.g. kapitalistische laaatrcbappij.
Welke richting de tcnrijver is toegedaan
en in welken geest dan ook zijn boek is
geschreven al hteft hij zooveel mogelijk.
er naar getracht objectief te blijven ,
blijkt, zoo men het uit t wist, voldoende
uit deïen zin: »Uit deze (u.l. de kapitalis

tische) maatschappij is bezig zich te ont

wikkelen een gemeenschapsleven van
hoogeren vorm, waarin niet meer een enkele
klasse van raenfchen zal heersenen en
beschikken over den grond en de produc

tiemiddelen, maar waar de georganiseerde
gemeei/schap de productie zal regelen, en
aan elk harer leden zijn aandetl zul toe

kennen in de mate al.s er wordt voortgebracht
en a's i oodig is voor een menschwaardig
bestaan".
Vooral de laatste woorden van dezen zin
acht ik merkwaardig. De schrijver stelt
zich dus voor, dat iu de z. g socialistische
maatschappij ieder zijn aandeel zal krijgen,
afhangende Ie van de grootte der productie,
2d van hetgeen r,o;,dig is voor een
n:erischwaardig beslaan. Bedeelt hij met dit Jaa'ste,
dat het toe te deelen aandeel zal af hangen
van de behoefte, van elk individu? Zoo ja,
zal er dan niet gaan heerschen een
chromelijke oribillijkheid, daar aile menschen
nog lar.g geene engelen zijn en ieder zal
trachten van het maatschappelijk product
zooveel te bemachtigen ais hij kan 'l Maar
op dit vraagstuk wil ik nitt ingaan en
liever tot het boek te.ru gk&lt;. eren.
In het begin der negentiende eeuw dan
is het een bedroevend filein beetje wat de
schsijver ons van de arbeidersbeweging
vertt.lt en ook vertellen kan. Da schuld
geeft schrijver aan de slechte economische
toestanden, een gevolg van de Frantche
overheersching. Het vo'k nvas voor het
meerendeel een armzalig lornpenproletariaat
zonder eenige fitrhe.id en een tiende deel
der bevolking werd geregeld bedeeld". Niet
te verwonderen is het-, dat aan de arbeiders

klasse alle energie en alle middelen ont

braken, zoodat de eerste vakvereeniging
eerst in het midden der negentiende eeuw
in Amsterdam werd opgericht en dan nog
in zeer bescheiden vorm Nogia Nederlacd
achteilijk. Zal dat anders worden 'i
Da heer Spjekmau, die een Voorrede aan
het werk heeft toegevoegd, laat zich aldus
daarover uit: «Xederland is voor een krach

tige en eendrachtige arbeidersbeweging
nooit een geschikte bodem geweest, en is
het nog niet. De- afwezigheid van veel
groot-ii:duslrie en het daardoor langdurig
voortbestaan var. vee! i.leii,e iiijvtiheid;
de sterke verschillen ir. godsdiei.st en de
kenmerkende geneigdheid van ons volk,
om daarover te philoaophecren, en zoovele
andere omstandigheden zijn oorzaak, dat
hier de arbeider&gt;beweging betrekkelijk
steeds zwak is gebleven, en ^e klassenstnjd
j slechts zelden zulke sche.'pe vormen e'-zoo
breeden omvang hetfi aaiigenomeu, als in
' andere lauden. Juist in die gedeelten vun
| ons latd waar groot-ii,duaiieele centra «el
, voorhanden zijn, staan de werklieden onder
j kerkelijke iiivlotdeu. Geschillen van allerlei

Hlllllllllllll	III l III	Gl	IIIM	IIIIIIIIIIMIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIIIIHIk
Wellicht was vrouw K Ifryle, de oude vrouw
dia zich de onmogelijkste dingen uit vroeDere
-jaren wist te herinneren, het handigst te dien
opzichte. Gewoonlijk begon zij als inleiding een
kan of kru k ter leen te vragen. Hoe ze iets
van dien aa;d noo.'iig kon hebben was moeielijk
te begrijpen, want ze bezat eene heele verza

meling van de voorwerpep, die op haar eigen
zwartgerookte planken gtschaaid ttondeh.KIune
voorwerpen van grof aardewttk toih schenen
het eenige ar'ikel waaraan in Li?coni.el geen
gebrek was. Hoe h t cok zy, het is een feit
dat vrouw Kil.'ryle telkei.s den met hoog gras
begroeiden lu'uvöl beklom, waarop de woning
van de weduwe lag (hetgeen ze ztker r.iet
zouder een ernaag d el zou ge 'aan hebben,
daar zo oui was en niet al te best ter been)
schijnbaar zonder een atulere bedoeling dan om
een stuk aardi.vrerk ter .'eun te vragcu. Maar bij
eor.e dcr^eli^ke giil^geniieid seÏGOI haar altijd
juist iets te iniicr. ais ze !xf:chi-id ram.
Nu, ik dank jöhüitolijtr, vrouw VÏ'Gmk.
Ik u.tak het een beeije al te bn.t, ik val je
telkens laMig.:'
Volsfreki r'et, volstrekt i:iet," antwoordde
dan vrouw M'Gu.k, wier hooid zich trotecher
verhk-l i.i de bewustheid van een gur.bt te
'oswijten. Spreek er i.iet over ; geneer je nooit
als js ieta noodïg mocht h&gt; bbou."
O j i, \rou~v M'iiurk, \ójr ik het vergeet,
zou je niet wat aaraaj:p.'U'n van ons kunren
oyerneiaen l e onze houden zich iiiet best,
we kunnen zs r.iet vlug ^eno^'g opgebruiken ;
ja zou zo ons terug kunnen geven alc de rieuwe
komen, net zooaU het je i.'.iüst. Als je het
goedvindt, zal ik ee i v«u &lt;ie kinderen sturen
zo ;dra ik thuis ktuu, Htt s-piji. me dat ik ja
moet lastig vaiisn ik daril; je wei, goeien avond,
vrouw M'Gurk."
Zs liep den heuvel weer af, bij zichzelve
mompelende: 't Ame schepsel heefc bepaald
geen eton meor in huis."
Op ten anderen kerr va-i het: Gaeien
avond, vrouw M'Gurk, ik zai heel voorzichtig
zyn met de kar. A propos, zou je er e!s tegen
hebben als de jongens ja een paar manden turf
brachtrii, onze lurïtapels zijn klaar. A!s ?c niets
te doen hebb.-n zijn ze zoo lastig dat ik blij ben
dat ik hun een kirrew&gt;.:i;je kan bezorgen."
DJ wcduwiïnam deae plotstlingo invallen
van vrouw Kiit. yle nooit kwalijk, hoewel ik er
niet zeker van ben dat ze niet nu en dan een

list vermoedde, die haar woede:.d zou gemaakt
hebbsn tegenover eik and;r behalve dat oude
vrouwrje nut het witte hair en het ho"ge
beverige stemme'jïMaar ook de andere buren
verzonnen nu en dan een list, want de nr n&amp;chen
van L'scor.r.el zijn il;m als ze maar (ijd hebben
om over iets ra te denken. Op tien duur echter ,
moest die strijd tusschen trots en armoede
moeielijkheden voroor/aken en ds weduwe
M'Girk nut'igcle meniga haar 'san harte gegunde
bete m 11 een bitter ge-voel van t.e^enzir., wat
aard in den boezem der arbeidersbeweging
zélf hebben bovendien die zwakheid nog
bestendigd."
Hoe bet ook zij, welke ook de toekomst
der arbeidersbeweging zal zijn, dit is zeker,
dat deze beweging sedert de laatste 30 jaren
samengeweven is met het sociale vraag

stuk en ook in het vervolg steeds zijn.
stuwkracht zjal z\jn. Daarom is het zoo
goed de geschiedenis van deze beweging
te kennen, haar levensloop van af de
ge-boorte tot heden na te gaan ten einde
duidelijk haar karakter, hare beteekenis te
begrijpen. Daarom verdrent de schrijver
den dank van allen, die in de ontwikkeling
van dit sociale vraagstuk belang stellen.
Moeilijk is de arbeid van den heer Smits
geweest, daar hij van alle kanten zijn
materieel heeft moeten verzamelen en slechts
gedeeltelijk zelf de door hem beschreven
gebeurtenissen heeft medegelee/fd. Juist
bet laatste i'tit brengt een schrijf er dikwijls
in groote moeielijkheden. Wanneer hij
moet afgaan op hetgeen anderen hebben
efchreven en wanneer deze a_nderen uit
en aard der zaak licht geneigd zijn de
feiten subjectief weer te geven en sommigen
aan bepaalde gebeurtenissen een grooter
invloed toekennen dan anderen, dan loopt
de schrijver zoo gemakkelijk kans niet
geheel objectief te blijven. In hoeverre dit
met den heer Smits het geval is, kan ik
niet beoprdeelen, maar wel verklaart de
heer Spiekman, dat de schrijver menige
gebeurtenis of niet als juist heeft eikerud,
of daaraan te groote waarde hetftgehecht.
Dit TiCemt evenwel niet weg, dat het boek
een groole aanwirst mag genoemd en do &gt;r
zeer velen met vrucht zal worden geraad

pleegd.
Nog een enkel woord over de methode.
De schrijver geeft ons in dtn regel de
gebeurtenissen in chronologische volgorde.
Aan deze methode is een bezwaar verbon

den en wel dat men daardoor niet een
gotden kijk verkrijgt op de beteekeLis der
feiten. Het onderlinge verband komt door
deze wijze van behandelen niet goed tot
zijn recht. Vakbeweging, parlementaire
gtschi. denis, politiek, dit alles vindt men
iiiet alleen in hetzelfde hoofdstuk, maar
veelal op elke bladzijde. Deze opsomming
van gebeurtenissen doet stf breuk aan het
overzicht, aan het begrijpen. De lezer
leert zoo moeilijk die ferten kennen; welke
van veel invloed op de latere gebeurtenissen
zijn geweest. Van daar dat een audtre
indeeling wellicht weijschelijker zou ge

weest zijn.
Kampen, Mr. dr. H. S. VKLDMAN.
iHiimiitiiiiiliiiimititniutuiimuaM»!
Muziekfeest der Merl.
?emnigiDg te Npep,
In bet eeiste gedeelte ven dra zomer plegen
allerwego muziekfeest:n g-houden te worden.
Niet alleen in ons Jaid maar meer nog in
Duitschlai.d is dat genre, van muziek maken
in hoogen bloei geraakt.
Naast de heroeir ds Nieder- Rbeinische
Musilsf'stfi, waarvoor dit j-*ar Dusseldoif aan de
b?urt wa«, en die van den AHg«meinen
D?utscujii Muüik-VoreiD, zouals Cref-ld dit jaar er
een zng dagen, hetft men er nog gehad te
Cühlenz, te K tl i?n in tal van EnJere plaaisen.
Bij ons te lande zijn de muziekfeesten van
de Maalschapj y tot bavorderirg dtr Toonkunst
ze haarzalve had kunnen bejparen als ze ruimer
had gedacht.
Maar eer.s op een d'-g gevoelde zij zich
plo'ssling verheven boven al die verne leringen
cio.reen gelukje" dat haar ten deel viel. Het
was een stille Novemberdag, met een sombare
grauwe lucht, terwijl langft nevelitrepen zich
in de verte langzaam langs den gezicbteinder
voortbewogen ; het was e.;n morgen die niets
buiter.gevoons voor palda en die toch een brief
bracht voor de weduwe M'Gurk ! Het ontvai gen
\an een brief is een hijna even zeldia.'iie
geLeurtei.is te Lisconnel als een inbraak op een
redelijk druk dorp tn ge:.oonlïjk bereikt bij
zij;.e bestemming langs allerlei omwegen en met
allerlei vertragingen waarvoor de post niet ver

antwoordelijk kan gesteld worden.
Maar de inhoud v-tn de blauwe envelop van
vrouw M'Gurk verweke evenveel verbazing als
het verschijnen van den b; iet'. De inhoud bestot d
uit een postwis-sel vergezeld van een documeut
't welk verklaarde dat dit het aandeel was dat
hsar toekwam uit de ra'atenscbap van eer. haar
onbekend familielid, dat bij zijn overlijden in
'en staat Cor.Lecticut, in de Vereenigde S'a
ten van N. Ameriku, bezittingen had achter

gelaten. En de pustwissel bedroeg vijftien
thi lings.
Denkt nu r.iet dat vrouw M'Gurk zoo maar
met n oo^ops'ag kern is van dit alles ram
zooals wij bijvoorbeeld een artikel in een k ai. t
lezen ; het bleek dat een geleerder mtnsch dan
zij er een aardig werkje -aan had en toch be

weerde zij dat het al een heel raar s;uk moest
zijn als zij zelve er niet uit wijs kon worden.
Baar eerste indruk was dan ook dat zij eer e
onheilfpftlletde waarschuwing bad gekregen over
hare huur, inhou.ler.de dat ze groot gevasr
liep -uit hare woning te worden gfzet, een
vrees die al te vaak der. geest van den
Li?cormeller vervulde, en voorUre-.ireven door zulk
een duister vermoeden spoedde zij zich raar
hare naaste buren, de Kilfi yles. Haar haast
was dus zoo groot dat vrouw Brian Kilt, yle,
die buitenshuis een pot stond om te tpaeier1,
hare schoonmoeder die in buis was, toeriep:
, Daar komt de weduwe M'Gurk den heuvel
afspringen, precies een ouwe geit met een
touw aan b^ar poot. Zjowaar als ik leef, daar
duikelt ze baast 't onderste boren en ik geluof
•waarachtig dat 22 haar hand heeft gebraLd,
•want ze heeft er een witte Isp om.''
Daar laematd de weduwe kon inlichten of
geruststellen werd de schoonzoon Brian van
zija akker gehaald ca zelfs deze zat geruimen
tijd op den dijk, met het papier vcor zich
uitge?prtid tusrchen zijne twee breede duimen,
terwijl de wind door zijn rooden baard ?pec ld&lt;*,
ubr hij het raadsel had opgdost. Een groepje
dorpelingen had zich cm hen. heen geschaard
om den uitslag te vernemen en was diep onder
d?n in ?ri k van de rijkdommen die nu Lïsconne!
wuren-toegevlüeid. Wai.t of^cboo:; dt büji-chpp
en die van de Toonkunstenaars-Vereeniging
de gewone jaarlijks terugkerende feesten en
hoewel in den tegenwoordigen tyd, nu ook
aan de gewone concerten meestal een zeer
artistieke tendens ten grondslag ligt en ook
de voorbereiding er van weinig te wenscben
overlaat, de behoefte aan muziekfeesten niet
meer zoo groot is als vroeger, mag men toch
erkennen, dat het muzitkfaest dar
Toonkanstenaars-Vereeniging te Nijmegen door haar
veelzijdigheid en uitgebreidheid en door den
aard van de aamenstellir.g harer programma's
in hooge mate de aandacht waardig was E=m
gedeelte van het feest woonde ik hij en gaarre
geef ik mjjn indrukken hierover ten besie.
Als hoofdnummer had men op het programma
geplaatst »het Meilitf van Gulpen" drama

tisch zangspel van Emile Coendars, muziek
van Mart. J. Bonman, In concertvorm. Men
mag daarin zeker een daad zien fan piëteit
jegens den componist, op zoo jeugdigen leefrjjd
aan de zijnen en zijn kunst ontrukt; een daad
van piëteit, die zeker aan niemand s leiding
b t ter kon zijn toevertrouwd, dan aan die van
's componisten btoeder, den directeur Lson
C. Bouman.
Toen het werk voor het eerst is opgevoerd
bjj de Ned. Opera des heeren Van "der Linden
heb ik er uitvoerig over .geschreven en ik zou
dus op de compositie niet behoeven terug te
komen, ware het niet dat veel in een at der
licht geplaatst werd op de concert-uitvoering
te Nijmegen. Het was wel zeer dikwijls, doch
niet steeds een beter licht; de uitvoering te
Nijmegen heeft ut. opnieuw bewezen dat men
niet geheel straffeloos dramatische werken in
de concertzaal kan verplaatser. Als in het
tekstboek staat: »Marie duwt Toon met den
elleboog op zij en bij gaat hoonlacbend bij de
boeren staan" en er gebeurt niets va1-, dan
komt men niet geheel tot het juiste begrip
der situatie. Dit euvel mo»e minder voelbaar
zyn bij' werken, die men by'na van buiten kent
en die men dus uitsluitend op die wijze wil
hooren, om zich aan het muzikaal gerot ervan
te verkwikken, hij mij heeft het weglaten dar
handeling een leemte doen gevoelen, waarover
ik mij n^et geheel kon heenzetten. Iu h t vierde
tafereel le^st men ergens: »Toon opstaand,
dror.ken". En de heer Ó'relio stond op, maar alla
blikken die op hem gericht waren, bespeurden
dat hij niet drotken was. Ea zoo waren er tal
van momenten, die bepaald handeling
vererschten.
Een groot voordeel bestond hierin dat nu
meer werk was gemaakt van het muzikale ge

deelte. Er was een goed orchest en een goed
koor en ... dit was io dei tij i geheel onnoodighet
zwakke punt bij de opvoering der Nederlacdsche
Opera er waren thar,g ook goede solisten.
Bepaald opvallend was de grootere distinctie
die van koor en orchest uitging. Wat vroeger
plat en dun klonk, ble-k thans menigmaal een
eigenaardig lokaal coloriet te hebben. In Int
bij zonder hebben mrj gefrappeerd de voorbij

trekkende koren in het derde taferet!; maar
ook het duo lunchen Clara en B3nr*o kwam
nu uitstekend tot zijn recht en liet zoo ver

moeder, wat wy nog van Mart Bouman zouden
hebben mogen verwachten, indien hem hot
leven gespaard gebleven ware. O &gt;k in da
instrumentatie kon men dikwijls opmerken
met hoeveel fij..en zin de componist wist te
illustreereri; ik wil slechts wijzen op het
humorvolle gebruik van den fegot in hst
vierde tafereel, bij het drcnkeffiarstoonee-ji
van Toon ; daartegenover siaat dat elders bet
gebruik van het koper ietwat zwaar was, het

geen in het lager gelegen orchtst van een
operavoorstelling minder opvalt.
De tekst van Emile C,.eriders blfek thans
wederom pakkarde scènes te bezitten. Ware
de taal maar iets meer gekuis-tht! Hat
volgtnde is toch wel zeer eigenaardig N.-derlandsch!

En gij, mijn koene hfM,
Naast in den hemel G d
U dai k ik, dat, gered,
Myn lieve nicht r.og let ft.
rog lever.diger zou zijn gewee-t als dit
kolo:sale geluk niet aan een enkel ii dividu ten
deel was gevallen ma&amp;r eet i^szir.s verdteld was
gewor.'!en o.er de gfrneeLte (stuiverijes toch
die J3 in je eigen ztk haort rammelen hebVen
een nog aangei amer Hark vo.ir J3 dan de
guldens die j? in den z:&gt;k van ja r-unrrnin hoori)
werd de erfenis van de weduve als een fortuin
beschouwd waarvoor het geheele dojp
datkbaar behoorde te zijn.
Onm dlellijk t a deze grocte gebeurtenis
begon de veibetlding te werken, vooral ord-'r
de vrouwen t-n mesjes, zo?dat zij weken ach

tereen de o«--vrt\vging ko st»r'emiat ;\e kassen
ook e«ns zulk ten hè* rlijken bri«'f te ontvan

gen r.u aanmerkelijk w»mn veihoo/d. Telkens
waren zij min of mr&gt;er te'.eurgest* ld a'.s de een
of andere Pat'1 of M ck" met ledige handen uH
de s'ad terugkeerde. Ile' was r.u~zoo
gemakke'ijk zich voor te stellen dat de een of ander
lan„s den weg riep; W.\ar is vrouw die of
die f Hier is een brief voor ha-ir."
Slechts een paar van de dorpelingen waren
afgunstig; vrouw (j dgl y or. der anderen toonde
•het door twijttl uit te drukken aargasnde de
r.iOgelijkheid om het geld spoeiüg te kunnen
iiïsen. Nu ik zou liever bet geld' in m ij r ban

den hebben dan dat stulij-; papier. Ik heb ge

loord dat je de grootste moei'e hebt om het
•«itbetaald te krijgen en dat j;j 't soms in 't
gebeel niet krijgt."
Vrouw M'Gurk verbleekte en hi-ar gezicht
veranderde zoo snel als de barcme'er in een
s'orm. Gekheid," stolde Brian haar echter
gtruat. de postbeambte gooit je, zoodra je het
papiertje vertoont, het geld toe uit haar doosje,
precies of bet een stuiver bruine tuiker was
bij Corr den kruidenier. Ze vragen j -. misschien
om je raam or.dcr iets te zetten, maar een
krabbel'je is voldocrdc, en verder brengen ze
het voor je ir, orde.'
Maar er b'ijtt tcch altijd wat aan de mast
eu den btrijksuk tanker," hield vrouw
Quigli y vol.
Maar Brian sprak met zelfvertrouwen : Dat
geloof ik niet en in «Ik geval kan het tr
best af."
Vr.uw QuUIfy hervatte ru gehael uit La.r
humeur haar morgen we; k, hst verz r^en va^i
een zuigeling, het verstenen van een oudtn
rooJbaaiea r^k met lar-p-sn \an een r,og ; udtr
katoenen bemri, slaakte verzuchtingen over de
rheuinatiek in haa- r,cbtcr elb;:og, en zat (e
bedc-rken hoe ze het tcch zou aanliggen cm
niet meer te gebruiken dan baar groote p,,t
met aardappelen,nu er van de twee aardappelen
n slecht WA*, terwijl vrouw M Gurk, het
geloof in baar gc'ubje niet m rkbuargeschoM,
haar postwisssl weer in de ha: den ram, dia
r.u omiertusschen aardig beduimeld was ce.
worden.
(Slut volgt).
l

</text>
<image timestamp="2002:08:18:04:08:07.00" size="597072">D2001GG.TIF</image>
</page>
</document>
