<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19020615</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
lo. 1303
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
em W. te geren, zeer moeilijk om uit te
voeren, zijn motie in.
De heer Gerritsen heeft bij de beant

woording van de speech, door den heer
Sutorius ter toelichting van zijn voorstel
gehouden, nog eens ronduit verklaard wat
de commissie en dus ook hem dreef tot de
nieuwe organisatie. »Wij hebben", zeide hij,
»hier inderdaad te doen met een nieuwigheid
omdat de begrippen omtrent armenzorg
in de laatste jaren zoozeer zijn veranderd.
Tot nu toe werd de arme zieke beschouwd
als het materiaal voor de jonge medici
om hun loopbaan aan te vangen. Zoo is
de toestand hier en overal in de geheele
wereld. Ik hoor daar zeggen: »zij moeten
toeh ergens beginnen!" maar ik vraag
nogmaals, waarom moeten de armen daar

voor gebruikt worden?" En toen schetste
hij in korte woorden, wat de verordeningen
Wilden, hoe men wel jonge geneesheeren
zou gebruiken, maar onder toezicht, even

als dit geschiedde met de assis'.enten bij
de professoren. Het speet hem dus ten
hoogste, dat de raad zoo welwillend was
om goed'te keuren, dat de heer Sutorius
zijn voorstel introk, waardoor men toch
principeel h id kunnen uitmaken hoe men
over de zaak dacht.
Maar de heer Sutorius, die in zijn voor

stel toch reeds een blunder had geslagen,
bleef volhouden en de raad, die kennelijk
in de amendementen-den Hertog het red

middel ziet, om n den wethouder te be

houden a die vertoornde medici tevreden
te stellen, wilde niets van principiëele
quaesties weten, liet den heer Sutorius zijn
voorstel intrekken, en daar de heer Den
Hertog naar Den Haag was getogen, om
voor de Amsterdamsche belangen in zake
de Hembrug op te komen, het uur boven

dien reeds ver gevorderd was, werd de
behandejing van het rapport der commissie
met de verordeningen en de daarop inge

diende amendementen men zegt dat er
nog meer zullen komen tot een volgende
zitting uitgesteld.
Eé.i zaak willen we nog releveeren. De
heer Sutorius heeft beweerd, dat de Raad
nooit het voornemen heeft gehad om het
bestaande systeem omver te werpen. De
benoeming van den directeur had den
27sten Chober 1900 met 26 tegen 11 stem

men plaats hierop wees ook de heer
Gerritsen en dit geschiedde omdat men
toen den bestaanden toestand niet wilde
bestendigen en den geneeskundigen dienst
een meer zelfstandige plaats wilde aan

wijzen dan tot nu toe het geval was.
Het is een versterking van het officia
lisme," zeide de heer Sutorius; welnu, indien
de arme zieken en de verpleging in hun
huicen daarbij winnen, dan zou deze nieuwe
kwaal, door den heer Sutorius in ons ge

meentelijk beheer ontdekt, die zieken ten
goede komen. En daar de arme.-zjeken
reeds sinds jaren klaagden, is dit reeds
veel; gewonnen.
Amsterdam, 11 Juni. SECANS.
lllMIMIIIIHItllHIHHMIIIIIIIIIII
DE DOLLE".
1) DOOB
J. F. D3 WITT.

Al wie in '80 reeds te Amsterdam woonde
moet den dollen ritmeester gekend hebben,
want oinstresks dien t\jd werd hij voor de eerste
maal met een half escarlron huzaren hier in
garnizoen gelegd, en deed hij zijn intocht vóór
zy'n mannen uitredend op een heel licht bruin
paard, met lange wuivende witte maten en
staart. Sommigen zeiden dat het paard een
Ysabel was, anderen beweerden dat het een
Barbarysche hengst was, maar hoe dit ook moge
geweest zijn, allen, die het escadroa zagen
binnenkomen, gevoelden zich aangetrokken tot
dien mageren, ge-pierden ruiter, die de stad
binnenreed, als hai hij met het zwaard in de
hand haar gedwongen de poort voor hem te
openen.
Reeds den volgenden dag wist
Jong-Amsterdam te verteller, dat hy de dolle rit

meester" werd genoemd; zijn oppasser had hier
of daar iets daarover losge'aten, en zoo'n bynaam
was natuurlek juist geschikt om den nog jongen
man op een voetstuk te plaatsen.
Hy werd ook weldra voor het jonge volkje,
dat gaarne in de Kalverstraat mocht fl neeren
of cricket speelda op een veld ia het Vondel

park, een bekende figuur, 's Morgens kon men
hem door hf.t park zien rjjden en dan niet op
zqn Baibirijscnen hengst, of wat voor naam
zjjn paradepaard dragen mocht, maar op een
rakker van een paard, wit met bruine vlekken,
net goed voor een circus, werd wel eens gezegd,
maar dan toch m't het bloed van een raspaard,
want het beest was een en al vuur en Ie,en.
Het droeg den kleinen kop altijd met den neus
in dan wind, en zag er uit alsof het steeds
gereed btond aan een wedren deel te nemen.
Doch de gespierde armen van zijn berijder
hielden het in bedwang, totdat een ruime vrye
weg bereikt wai. Dan zette de ritmeester zich
nog eens even goed in dea zadel, drukte zijn.
kepi wat v»8ter op het hocfJ, en kreeg het
paard de vrijheid. En plots schenen alle vier
de paoten als molenwieken in de rondte te
slaan. Men kon er geen oog op houden.
Het was alsot het paard zijn pooten naar
achter werkte, ze daar opgooide, ze van voren
weer opving en dan opnieuw begon. De hoeden
ratelden over den weg. EQ de ritmeester met
de ellebogen tegen de zijden, de knu'sten, die
de teugels hielden, tegen elkair, genoot van
den dollen rit, tot zyn blauwe oogen schitterden
en, zyn, rooie knevels schenen, te gaan ops'.ain.
Zoo zag men hem vaak langs den
Amstelveenschen weg voortdraven, dan was hij achter wat
Sociale,
«iiiiiiiiiiiiililiumiiiinHiidiiiiiiillliiliiiiiiiiilllllllllllinluillllHllllllllll
De
Inderdaad opmerkelijk is het dat, yde pers"
zoo weinig als bas'S voor de beoordeelirjg van
de drijfkracht der partijen door de redactie wordt
aangemerkt. Indien de anti-revo!utionnaire, Je
katholieke en de liberale partijen inderdaad ge

porteerd zich gevoelden, zou dan die p ra niet
duidelijk en onbewimpeld optreden? Zou. dan
een C J riste l ijk e groep de werkloozen verwijzen
naar de open plaatsen bij Van Heek en Co., zou
Hel Centrum adviseeren gelijk het doet, zouden De
Tijd, N. Rolt. Cl,. Handelsklad enz. enz. nagenoeg
zwijgen? Z-JU in Unit i, bet Christelijk arbeiders
weekblad dan maar a psrsoon over de werk

staking sc'irijven, zou door den Chr. Nat.
Werkmansbond goedgekeurd geworden zijn, dat bias
Huiskes weer aan het werk bij de rna Van
Heek en Co. ging. Och kom, de redactie weet
veel beter! Dat er uit die grorpen enkele
gezaghebbenden aangewezen kunnen worden als
erkenners van der arbeidtrs recht, geeft haar toch
wel micd.T recht te spreken van de sympathie
der liberalen, anti-revo!utionairen, katholieken
en vrijz. democraten dan de houding der SOP.
democrati-che bladen mij geeft te zeggen, gelijk
ik deed, dat de werkstakers tot mediuais
verkorea worden om de sociale beginselen in het
volk te drijven en dat de socia'istifche
vereeaigingen met den buit trachten te gaan strijken.
De heer Snel schijnt te meenen, dat, als
hij maar lang redeneert, men hem wel
gelijk zal geven.
De redactie «weet zeer goed", dat een werk

staking in het oog van de kerkelijke, vooral
van de Roomsche pers, een zeer teedera zaak
is, die niet dan met de uiterste behoedzaam

heid moet behandeld worden. Dit schijnt
de heer Snel nog niet te weten! Maar
waar, ondanks deze vrees voor, of' dezen
afkeer van werkstakingen, den kerkelijken
arbeiders wordt toegestaan, den strijd tegen
de firma v. Heek te voeren, ja, zij van vele
zijden daartoe aanmoediging ontvangen,
dient men immers te erkennen, hoe krachtig
de overtuiging bij antirevolutioaairen en
bij katholieken is, dat thans de arbeiders
in hun recht zijn.
Van onze opmerking, die alles afdoet
dat de socialisten juist vóór het uitbreken
der werkstaking op het gevaarlijke daarvan
gewezen hebben, geen enkel woord.
Natuurlijk, de heer Sael ziet niet anders
dan socialisme in deze werkstaking en houdt
dan maar liberalen, radicalen,
antirevolutionairen en katholieken voor zóó dom, dat
zij dit socialistisch spelletje nu vijf maanden
zijdelings of'rechtstreeks helpen voortzetten.
Want, heusch, trots zijn poging om ons
allen te ontnuchteren, gaat de
gemeenschappelijke strijd tegen de firma en het
gemeenschappelijk steunen van dien strijd
nog altijd door. Zoo vertelt b.v. de heer
E Roland Holst, dat de poging om door
«Kunst" de werkstakers hulp te bieden, den
bijval mocht ondervinden van Goeman
Bjrgesius, Kerdijk, Pijnacker Hordijk, Fok

ker, Rink, mr. Aalberse, mr. de Jongh,
v, Aalten, mr. Savornin Lohman en dr.
de Geer, om velehoogleeraren niet te noemen.
Zulke berichten, ook die aangaande uit

voeringen of openbare vergaderingen, waar

bij roomschen, antirevolutionairen, liberalen,
radicalen en socialisten te samengaan,
waarover men dagelijks kan lezen
moeten den heer Snel wel tureluursch maken.
Waarlijk, zoo dikwijls en zoo luimig zal
hij niet kunnen schrijven, dat hij er in slaagt
het jammerlijke van zijn houding te
verbergen, nu_hij den schooiwten arbeidersstrijd,
dien wij in Nederland ooit hebben
aau
HiiiinHftiiiininiiHHiiiiiitfiiiiiiiHiiiiiiiiiiitiiiniiiMiiiiuiK
hoornen of een huia verborgen, dan weer vry'.
En als hij eenige minuten voortgt stoven was,
deed hij z\jn ros ia een langen galop overgain
en zoo verdween hij met die gelijkmatige be

weging uit het gezicht.
's Mi Idags in de Kalverstraar, ragen wij hem
terug, masr niet ia uniform. Destijds w»s door
koniog Willem een order uitgevaardigd, dat
alle oifloieren minster s tut vier uur in uniform
gekleed moesten zijn. Het gevolg was, dat men
tot vier uur geen officier in de Kalverstraat
zag verscbynen, duci pas was de klok van
vitren koud, of het was alsof zij uit den grand
oprezen. Wij vonden het dan het gezelligste
uurij« van den dag in onze mooie winkelstraat.
Gymnasiasten en hoogere burgers slapten met
de boeken onder den arm in luide gesprekken,
gewichtig doend voort; jong-studenten zoo
vaa de collegebanken gingen de cafés bin

nen. Jonge en ouie mannen van allerlei slag
bavolkten de straat en daar'uwchen waren de
officieren gemakkelijk te herkennen aan hun
vierkante schoulers en in de buitenlucht rood
gekleurde halzen. De Dolle stak bovan allen
uit door zijn hooge gestalte en in de ve teken
men hem reeds herkennen aan zijn eigenaardig
groen tiroler hoedje, dat hij diep op zijn hoof J
droeg, zoodat men al h el weinig van zijn
gemillimeterd hooflhaar kon zien MUar wat
hy altijd goed liet zien, dat waren zijn hel

blauwe oogen en zijn regelmatige witte tanden,
en b;iden schitterden, want h.j scheen wel aUijd
wat grappigs te vertellen te hebben. En dan
keek iedereen hem met welgevallen aan. Hij
was in de geheele Kalverstraat populair en het
was alsof de straat minder gezellig werd wan

neer hij, ca een paar malen met zijn vrienden
heen en weer gewandeld te hebben Doctrina
binnenging om een middagborrel te drinken.
In de gezelschapskringen in de hoofdstad,
was hij ook een welkome gast, en hij hai uit

hoofde van zijn familierelaties overal toegang,
want hij was een jonkheer Van Doorn,—zooais
jinge opgewonden hoofden veronderstelden een
nazaat van dien koenen Van Doorn, dien
ltmans in zijn Slot Loevesteiu" geteekendhe;ft.
En hij gaf zich veel m leite om zich overal te
vertoonen. Mat Oktober was hij in de stal
gekomen en daar toen hst winterseizoen juist
begon, zag men hem dadelijk bij de fransche
operavoorstelli gen, welke de eer genoten door
de menschen uit de Bocht bezocht te worden
en dan ging hij verscheidene families begroeten.
Bj de Nederlandsche voorstellingen in den
Stadsschouwburg zat hij dikwijls met vrienden
in de stalles, maar men ontmoette hem ook
wel bij Prot en in Tivoli, en naohtpitten be

weerden hem ook wel in de Vic" opgemsrkt
te hebben.
Onder mya kennnsen waren natuurlijk
eenVJudige jonge lieden, harde werkers, die bij hun
ouders inwonend een kalm, egaal leven leid

den, maar er waren ook echte wildebrassen
by; haantjas-de voorsten in ciféchantants en
bierkneipan met kellnerinnen. Die begonnen
schouwd, waarbij vijf maanden lang arbei

ders van alle partijen schouder aan schou

der hebben gestaan en nog staaa, tracht te
bevuilen door hem voor te stellen als een
strijd zonder recht, een machinatie door
socialisten uitgedacht tot bevordering van
een socialistisch duel, terwijl dit op den
hoogsten toon do:&gt;r hem wordt verkondigd,
met al het indrukwekkende van een
»praatje", zonder ook maar iets dat gelijkt
op eenig bewijs. E') dit geschiedt op een
tijdstip, nu de arbeiders aan niets anders
denkea dan hun lotgenooten, de 20 of 30
of, zooals 't nu reeds schijnt te zullen zijn,
de 3 te redden, die slachtoffers dreigen te
worden van den gevoerden strijd. Bij dit
nobel verzet, bij deze karaktervolle hou

ding der stakers en uitgestotenen komt de
heer Snel met zijn politieke wgsheid, ver

geet elk hoog'r motief. Is voor zulk een
daad het woord "jammerlijk" niet veel te
zwak om haar te kenschetsen 'l

Waar vaststaat dat fabrikanten nooit anders
werklieden aannemen dan met de we'en=chap
dat stukloot.en veranderlijk zijn, heeft haar
autwoord zelfs geen schiju'j; van tea argument.
Zij haspelt bovendien zelf haar betoog iu de war.
E-jrs1; voert ze aan dat het vorige dskcaweifl &gt;on
jaren lang werd uitbetaalt en e?n regel of tien
Ja'er schrijft ze da* deze loonaftrtk ref d i de derde
is sinds 1896. Welk hout snijden z ilke rede

neeringen 't Alaar wat do:t dai nog de kortere
of langere duur van ongfwijïigd stukloon tot
de vraag met welk recht fa.br.eksarb3iders zich
verzetten tegen loonsverlaging do ir middel van
de uiterste daad werkstaking. Waar zij voor
zich het recht, eischen het n te mogen gaan na ont

vangst van het weekloon, zou daar de patroon niet
het recht hebben hen medeteJeelen, dat er wijzi

ging in het loon gebrac'it wordt, 1e meer waar dit
loon zich DOE; altijd verre boren het gemiddelde
blijft veih-.ff u ? Welk dosl de fabrikant met die
wij £'ging voor heeft, moge de arbeider belang

stelling inboezemen, hdt geeft hem geen rec'it iets
anders te dcen dan heen te gaan indien het loon
hem Liet langer aanstaat. Hoe wonderlijk verhangt
bij cie hekken nadat bij ir in geslaagd is werk hij
zulk een fi ma te krijgen. Voordat hij er is
neemt liij invoedrijke meuschea in den arm om
,asto3bleef" te vragen dat hij een of m?er ge

touwen in de fabriek krijgt, ji hij maakt zich
daartoe zeer welkom bij een der bazen van 't
fabriek, fi.i is hij aangenomen op de van ouis be

kende voorwaarden, dan ziu de fabrikant niet hit
recht behouden op de regd ng der toe te kennen
loonen, zonder het goedvinden van het p -rsoaeel
en zelfs zonder als contractanten tegenovtr
elkander te hebben gestaan ?
Men módt toch het onzinnige gevoelen van
deze stelling die door de Rïdac'ie nu wordt
bepleisterd door de bewering: ja, ziet ge a's zij
den arbeid aanvangen heeft de usantie nog waarde,
maar a's liet loim jaren onveranderd blijft dan
verandeit de zaak. Volgens haar behoort er dus
te bestaan neen bestaat er dus: een
loonsvenndering-verjiring. D-it is wat nieuws in de
fabriekswereld !

Ja, dat is wat nieuws voor den heer Sael
in de fabriekswereld. Zsker iets nieuws,
want het is nog niet zoo heel lang dat
men meent, den arbeider recht te moeten
toekennen op behoud van zijn loon, indien
de veranderde omstandigheden den patroon
niet dwingen het eens toegestane te ver

lagen. En waar is van dien dwang voor
de firma v Heek, iets gebleken, waar n
der firmanten zelf verklaard heeft, dat het
er om te doen was met het artikel dekens
de wereldmarkt te beheerschen ? Rscht,
anders dan om »te mogen gaan na ontvangst
van het weekloon'1, recht voor een arbei

der ?! wie heeft dat ooit op de viool
hooren spelen ? zoo vraagt onze schrijver.
En toch, er begint zoo iets te komen van
een besef van zedelijk recht vac den on mach

tigen werkman tegenover den
oppermachMfMtmsMKMHM
dea avond met een patj i hierin de Lövenbrau,
vervolgden met esn mopje ruuiiek in da Vic"
en eitdigden met de Nes te zien uitgaar, als
de poliue de cafés on&gt;ruimde. Zj beweerden
dat de Djlle alle avonden in de Nes kwam,
soms in rok en witte das. en dat hij dan met
Ilka, een bekende schjonheid uit die dagen,
ergens oesters ging tten. De sportprienden
daarentegen hielden vol, dit als zij 's morgens
vroeg, soms Biet lan^ na zes uir, op weg naar
scbuiteuhuis of cricketveld waren, zij altijd den
Dolle in uniform te piarJ '.cger.kwamen, en
nu stonden de middenniannen, dia noci te Iaat
naar bed gingen, noch bijzonder vroeg opston

den, voor de vraag om tf de nachtpitten", of
de morgensterre^", zo'als de twee categoriën
genoemd werden, te gelooven.
Ea dan ware i er nog eenige kameraden,
die allerlei geheimzinnige geschiedenissen wistea
te vertellen vaa veroveringen door dan Dolle
in de groote wereld gemaakt. Als men alle
verba en wilde gelooven, die des-t^ds over den
ritmeester de ronde deden, moest inen aan

nemen, dat hij een dubb;l leven leefde, dat
hij lang na middernacht naar bed ging en
lang voor dat AmsterJam het gewone
dagelyksc'ie bedrijf hervatte, alweer in de kazerne was.
Als men alles wilde gelooven, moest men
ook overtuigd zijn, dat die man e n hart had
ontvankelijk voor alles wat goed en edel was;
dat hy krachtig, eerlijk, trou*, geestig, streng,
karaktervol en in hojge mate medegevoelend
was, dat i«der daarom tot hem zich gevoelde
aingetrokken en dat hij desondanks al zy'n
luimen en hartstochten botvierde. Ea als men
hem zag, was hij altijd da eenvoudige, flinke,
kranige huzarerolücier, die er plezier in had
gezond en zonder zorg te zijn, en verder scheen
te denken, dat de wereld het zijn tijd nog wel
zou uithouden.
Maar ik heb nooit weer van iemand zooveel
goeds en zoovee', intens shchts hooren vertellen.
En het merkwaardige was, da1: de verhalen
bleven doorgaan ; telkens kwam er wtêr iets
anders bij. Zelfs toen hij na twee jaren Am

sterdam verliet, woeien uit zijn nieuwe
garniZ03nsplaatsen wtcr andere anecdotes omtrent
hem over. Dan heette het, dat hij by het neinin
van proeren om een rivier over te zwemmen,
twee hu Jaren, die door den stroom met paard j
en al waren meegesleept, met gevaar voor eigen
leven had gered, terwijl hij gezeten was op
het ons wel bekende gevlek'e paard; dan zou
hij bij een wedren een prachtig ros, geheel in
witlederen tuig, door den koning uitgeloofd als
prijs, gewonnen hebban, en dan ging het ge

rucht dat een jonge barones zich on hem van
hat leven zou hebben beroofd.
Toen wij hern echter niet rneer dagelijks
zagen, verloor hij voor een groot deel onze
belangstelling. Wij waren in die jirenookaan
het einde van onzen studietijd. Wij moesten
de laatste examens afljggon en begonnen er
aan te denken onze intrede in de maatschappij
te doen.
tigen patroon, en als de heer Snal ons
niet geloo/en wil, dan raden w\j hem aan
zich niet op de socialistische bladen, maar
op de katholieke en anti-revolutionaire
organen te abonneeren. Spoedig zal hij
bemerken, dat er zoo iets geks in de
lucht zit.
't Spijt me dat ik het zeggen moet miar de
noot die zij plaatst onder mijae berekening van
de SOM djor v. Haek &amp; Co. pfr jaar meer be

taald daa gemiddeld i:i die nijverheid betaald
wo-dt, dost inij heel erg denken aan de Ge lestets
Piet die van esn komeet te vertellen wist dat
liet een ster met een staart eu met dat licht
tevreden wa's. Zóó tevreden dat hij niet nage

lezen heeft wat ik van de gemiddelde loonen in
mijn eerste artikel schresf. Daar heb ik een loons

verschil per week van gemiddeld ƒ 3.50 genoemd
(Van Heek &amp; Co ƒ 11. Oldenzaal, Haaksbergen,
Boriie, G)or, Almelo, Nijrerdal en Wierden
/ 7 50). Toen ifc dus ƒ2 als gemiddeld verschil
stelde, heb ik vrouwen en hulpen wel degelijk in
dit cijfer b grep?n. Maar al had ik vooraf gjen
weekloon genoemd dan mooht toch verondersteld
worden dat mea geen kwart eeuw in Tweute
doorbrengt zonder daarvan op de hoogfe te zijn
geraakt.
Da heer Sael blijft ook hier nog maar
even vroolijk doorcijferen en heeft wel
degelijk de arbsiders van Van Heek &amp; Co.
geordend naar letftijd en bekwaamheid
om het verschil op f2 p. w. te kunnen
stellen en de fi'ma een mildheid van twee
ton cx'ra voor de arbeiders p j. toe te
rekenen. Nu hij vijf en twintig jaar te
Almelo woont, do^t hij dat als deskundige.
lütusschen blijft alles onbesproken wat wij
omtrent dat looncijfer schreven, en zoo
zal het voldoande zijn, daar naar te ver

wijden, alsmeda naar het volgende schrijven
in het Volk, wat geheel het door ons mede

gedeelde bevestigt.
»Daar er telkens door de kapitalistische
pers op gewezen wordt, dat bij Van Heek
de hoogste loonen van geheel Twente
worden betaald en ook de heer Djmela
Nieuwenhuis de vorige week te Amsterdam
in de vergadering der M
jtaalbewerkersvereenijing dat nog eens weer ging her

halen, meende ik als uitgesloten arbeider
diarover esns mijn meening te moeten
zeggen. Ii meende toch, dat wij als vak

mannen daarover het b«te kunnen
oordeelen. Dd zaak is dan, dat bij Van Heek
volstrekt niet de hoogste loonen worden
uitbetaald. Ik heb namelijk de fabrieken
Njorderhagen en R'gtersbleek op betoog;
van de dekenweverij heb ik geen kennis,
zoodat ik daar ook niet over oordeelen
kan. Zser z^ker, er worden, wat vvente
betreft, bij Van H «k vrij goede loonen
uitbetaald, maar toch nieta hooier dan bij
E. ter Kuile, op Schuttersveld (gebroeders
Vau Heek), bandfabriek, en nog wel enkele
andere
fabriekenDaarbij moet men niet uit het oog ver

liezen, dat bij Van Heek zeer hard wordt
gewerkt, harder dan op bijna ai de andere
fabrieken, terwijl er tevens wel de langste
week wordt gemaakt. Tevens wensen ik
er nog op te wijzen, dat o^k te Hengelo
(hetwelk toch cok in Twente is gelegen)
de loonen volstrekt niet lager zijn dan bij
Van Heek. Voorts zij er op gewezen, dat
ook het stukloon bij Van Heek volstrekt
niet hooger is dan bij tal van andere
fabrikanten en op de stukloonen, daar komt
het juist op aan. E-i wat de spinnerij,
spoeïd^rrj en Bcheerderij betreft, daar betaalt
Van Heek bijna de laagste loonen hier
ter stede. Ik heb gemeend het bovenstaande
eens ter kennis van het publiek te moeten
brengen, omdat ik meende, dat hierover
nog weinig is geschreven. Zeer zeker zou
ik het bovenstaande nog met tal van feiten
kunnen aanvullen, maar ik meen hier
voorloopig mee te kunnen volstaan."
•IMMHIIIKIIIliHlmllmmltMmilllnillHllllllmlHIIIIIIIillHIHIIIIIIHIWi

El zooals men wel eens zegt, gevoelden wij
het: De laatste IOOÖJBS wog^n h t zwaars".
Djar waren van onze kamwaian, die lang

zamerhand waren achtergebleirea en over de
laatste hinderpalen nooit zijn neergekomen.
Men vond ze zoowel onier de ultgaiaders als
onder de spirtlu'. Daar waren oade vrisndM,
die eanbklaps enorme stappen vooruit deden en
om zoo te zeggen, na hun promotie etntklaps
van da colleg^binken in ds katheder stapten,
die met het dr. ook het prof. voor hun naam
kregen en daa was er die breeie schare
middelmannen, die de wereld intogin als substi

tuut griifi?r, jong-leeraar, busdokter oi alvocaat
in proleo zaken. Wy waren als de stuientjas
van Piet Pdïlijw. Wy sprongen zuo vrjolijk
de wereld in, mair wij lieten ons om den
drommsl niet dsodtrappen. Wij werden wel
niet Of'eral vriendelijïontvangen ; het heette
wel eens: Daar ko&gt;nt er al w^êr een oui z'n
baterhan"; wy' werden wel eens door de anderen
wat achteruit gezet; w\j kregen wel eens een
duw, maar wij drongen en duwden en brom-ien
terug, tot wij ean plekje veroverd hadden in
de maat-.chappij, al was het maar net zoo groot,
dat wy ons staande konden houden.
Toen gingen wy wat beter rondkyken en ziet,
toen hoorde ik weer eens iets van den Dolle.
Een van mijn beste vrienden, een subst
tuutgriffiar bij een rechtbank, ergens in het Zuiden
van het lieve vaderland, had hem ontmoet en
kennis met hem gemaakt. En ik kon geen
brief van eerstgenoemien krijgen, of er kwam
iets in voor over de weloekende figuur, die
mijn vri;;nd betooverd scheen te hebben. Ik
heb de gewoonte de brieven van myn goele
vrienden ik verheug mij in een drietal
te bewaren en als ik die van mijn rechtsge

leerden vriend op een stapelt j a leg en zoo door
al de jaren heen na elkaar doorlees, wel dan
kry'g ik eigenlyk een overzicht vaa het kara!» ter
van den Djlle, en een geschiedenis van de
belangrijkste jaren van zijn le?en. Wie tot a»n
het einde meeleest zal begrepen, waarom ik
de brieven, waarvan ik trouivens data en plaats
van verzending weg'aat, durf te publiceeren.
Da eerste brief bevat na do gewone begroe

ting hit volgende :
Ik heb hier nu goede kamers gevondjn, wat
mij erg gelukkig stejit, maar wat is dat toch
een onderscheid, zoo uit je eige.i huis onder
een vreemd dak De Lsidsche kennissen hebben
het altijd zoo geroemd, zoo vrij te zijn in je
komen en je gaan, maar ik ger.iet er niet erg
van. Of het komt omdat er zoo'n groot onder
scheid bestaat tusschen een universiteitsstad
en dit oord, waar ik Vrouwe Justitia dien, ik
weet het -niet, ik heb dat laven op kamers
nooit zoo gekend. Ik weet echter we), dat ik
dolgaarne als ik thuis kom, weer den
fauiiliokring zou vinden met mijn beste oulers en al
de broers en zusters (och! ja, meneer de
substituut-griffiar had den schatterlyken leefty'd
nog niet bereikt! en dan heette het verder)
Miaïweet je, met wien ik hier heb kennis
Niet minder verwonderd sta ik te kijken van
de onmogelijke gevolgtrekking dat, omdat de
firma van Heek &amp; Co. bislist weigerde de
overige fabrikanten te stijven in hun halve
houding, nu uit het gewijzigd besluit der overige
fabrikanten mag afgeleid worden dat Yan Heek
&amp; Co. inconsekwent geworden is. Dat or gelukkige
redeueeren ins B!aÜ! hinein zonder de dm.;en
grondig te kenneL I Hoe is 't mogelijk da», een
weekblad als de Grosne er toe komt buiten
noodzakelijkheid te gfai weerleggen zonder
te weten en dan den schijn aan te nemen als
betoogt men iets onomstootelijks. Waarlijk dat
is partijblad-methode! De flrma Van Heek &amp; Co.
heeft na de laffe houding in Maart j', door
hare bondgei oaten aangenomen, geen enkel
middel aangegrepen om hunne hulp te verkrijgen.
De ptrs die elke gevoerde correspondentie mf
dedeelt, bevat daarover geen syllabe van Van
Heek &amp; Co. En in de toelichtingen van leien
van den Fabrikantenbond staat er evenmin iets
over te lezen. Maar dat alles is voor de
R-daetie in deze niet nooiig. Zij redeneert
aldus: Van Heek &amp; Co. wegerde den Fabri

kantenbond iets te vragen, derhalve deed hij
niets. Nu gaat hij iets doen, derhalve heeft
Van Heek &amp; Co. iets gevraagd l
Ik dtnk hier weer aan de ster met den
staart!

Weike ster het moge gefeest zijn, die
met haar staart den heer Snel wat al te
zeer heeft gekitteld, blijft in het duister,
zeker echter is, dat dat bovenstaande een
antwoord moet heeten op wat wij schreven:
»Ititusschen is de werkstaking te Ensched
een nieuwe phase ingetreden. Nu ze na
vier maanden nog niet geëindigd was
hebben de Entchedeesche fabrikanten ein

delijk gedaan wat de heer Sael reeds in
zijn vorie schrijven als hun plicht aanduidde;
zij zijn Van Heek te hulp gekomen Zij zullen
van den 13 jn Juni af slechts vier van de zes
dagen p. w. laten werken. Hiermede is dus
het grootste gevaar, dat van concurrentie!
opgeheven. Het blijkt echter, dat de heer
Snel in deze ook niet bijzonder goed was
ingelicht. De fabrikanten-vereeniging had,
volgens het Volk, zich reeds in Maart
daartoe bereid verklaarde, indien de firma
Van Heek dat mocht vragen. Dat verzoek
schijnt thans te zijn ingekomen."
Waren wij er niet voor beducht, dat de
heer Sael met zijn verbijsterd waarnemings

vermogen ons zelf voor een viervoeter zou
aanzien, wij zouden zeggen : wat hij schreef
slaat op hetgeen wij te lezen gaven, als een
tang op een varken. Z &gt;o ziet man alweer,
bij een behandeling van de aardsche zaken
moet men niet te veel aan de hemelsche
verschijnselen denken, zelfs het bes'.e hoofd
loopt dan gevaar de kluts kwijt te raken.

Ea nu ten. slotte «\z b u'ale vertrapping van
het recht van den arbeiier" hierin bsbtaande
dat de fi-ma aai eenige fabrieksarbeiders
den terugkeer tot de fabrieken weigert. Heeft
de redactie ook gtïaformeerl waarom, of doet
er dat niets toe? Is die fi-ma bijv. niet ver

plicht hare fabriekspoorten gts!oten te houden
voor allen die hare leien beleedigd of bedreigd
hebben?
Mag die firma gedoogen dat menschen die
op vergaderingen, op straat of in geschriften
grof heden over haar uitspreken, desniettemin
als onruststokers weder in haar personeel zullen
opjeuomen worden?
Mag die firma nief aldus redeneerei: mijne
vroegere werklieden hebben opsettelijk den band
verbroken door diegenen die tot werkstaking
besloten te blijven stijven ia hun verzet, der

halve neem ik alleen diegerea terug die mij
passen ?
De fi-ma Van Heek &amp; C», is m.i. volkomen
vrij om ieder harer werklieden die den indruk
gegeven heeft haar met onwaardige wapenen te
hebben bestreden, ijst wedir aan te nemen.
Evenzeer a!s de fabriekarbeider, recht heeft de
NIIIIIIIBHIIIimilIBMIIIII
MUIIIHUUMIIIMMMIIIi
gemaakt? Wel, oude jingen, met dan Dolle,
een pracht van een kerel, die de lion van ons
stadj * is. Je weet, dat hier een vrij groot
garnizoen cavallerie is, dat behoort tot de
zuidertrocp^n bestemd om La lp van nood
zoo spoedig mogelijk de grenzen te bezetten
en, rituin teneatis amice onzen buurman bij
eventueele annexa'ieplacnen terug te wijzen.
Wy doen het hier dus niet met een half
escadron ; de huzaren zy'n hier zoo talrijk als in
Amsterdam de schutters. DJ Djlle h hier dan
ook niet de eenige ritmeester, hij is echter wel
de meeat populaire Ea dat komt in de eerste
plaats omdat hij zoo'n enorme menschenkennis
heeft D* upper ten", als ik die uitdrukking
gebruiken mag voor een plaats van nog «een
8)00 kiezers, zy'n hier zeer gastvrij. Omdat
msn hier echter om zoo te zeggen in zoo'n
klein bestek samenleeft, bestaan er allerlei
eigenaardige begrippen en vooroordeelen. Ea
nu heeft de Djlle ds xeldzame gave om die
als 't ware by instinct te snappen. Daar heb
je b.v. graaf Terneure, ook een ritmeester, die
wil alles op z'n Haagsch behandelen, en
bemo-it zich alleen met den burgemeester en de
andere menscben, die van adel zijn. De rest
is hem reine Luft. De Dolle daarentegen, die
toch ook edelman i", behandelt de
burgergrootiüdustrieelen met dezelfde prettige
joviaHteit als onze nppsr ten ik vind de uit

drukking nog niet zoo slecht als je maar
niet aan de thousand deukt. Tien geboorte
aristoc aten hebben wij hier echter wel. De
Dolle weet precies, hoever hij gaan wil en
brengt ook een ieder aan 't verstand, hoe

ver men by^hem gaan kan. E i zoo is hy overal
welkom en is toch ieder, ik zou by'na zeggen,
een beetje bang voor hem.
Ik heb met hem kennis gemaakt op, wat ik
zou willen noemen, een gar.lcnparty, by den
burgemeester, een edelman, die je doet denken
aan den burgervader, door H Idibrand in de
familie Kegge" geschetst en die toevallig ook
een hoogst elegante dochter heeft, de eerste
dam? van de stad, niet zao heel jong meer,
maar vol gralia en ad?!, en de aangebeden
bïfchermster van alle armelui. Mijn hospes zegt
dat wie aan die jonkvrouw raakt, al is het maar
door woord of gebaar, zijn leven niet zeker zou
zijn. Nu, zij stond juist met den Dolle te pra

ten, toen ik mijn entree maskte, en zoo stelde
zij a's gastvrouw haar moeder is overleden
mij aau den Dolle voor. Er kwamen weer
andere gasten, en zoo liepen da Dolle en ik
samen op en toen hy hoorde, dat ik uit
Amsterlam kwam, was het of zijn hart voor mij
oper ging. Wy moesten, ieder natuurlijk allerlei
menschen begroeten en dus was ons samenzyn
niet langdurig, maar hij inviteerde mij eens bij
hem over Amsterdam te komen pra'.en, en als
ik hem in de soos" ontmoet, zullen wy nader
afspraak maken. Ik zal ja dan later wel eens
vertellen, hoe hij in zijn gewone manier van
doen is.
(Wordt vervolgd).

</text>
<image timestamp="2002:08:17:23:06:50.00" size="603974">D2001EI.TIF</image>
</page>
</document>
