<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19020817</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 1312
Speldepititen.
Indertyd deelde ik in deze rubriek mee dat
ik me aan speldeprikken van myn vriend
Netscher aan myn adres niet meer zou storen.
Iets anders wordt 't echter als myn vriend N.
wat erg vry met de waarheid omspringt. Om
den komkommertyd wat op te vroolyken en
zyn blaadje voor een zeker publiek wat geniet

baarder te maken publiceert myn vriend weer
eenige flaawiteiten tegen my' in 't laatste nr.
Holle Bevue (s. v. p. niet lezen HOLLE B.)
Myn vriend blyft ook zoo innig consequent.
Ieder verstandig mensch kan zyn taktiek
beoordeelen naar de woorden, die hy eens (H,
B. 25 Aug. 1901 blz. 587 2e kol.) schreef:
•Voor ons valt ook uit de Aug -sfl. (bedoeld
wordt 't Tydschr. Nederland) niets te reviewen,
aangezien ze is samengesteld uit oorspronkelyke
bijdragen van Nederlandsche letterkundigen,
die eich natuurlek wel tot een kritiek maar
niet tot een overzicht leenen. We moeten ons
dus bepalen tot een eenvoudige inhoudsopgave.
Bedoelde bydragen zyn enz." Men lette op de
door my gecursiveerde woorden en vergelyke
daarmee de handelwyze van myn vriend. In
elk geval ben ik van «diep beklagenswaardig"
•immer zang- en rymlustig" geworden, en dat
is een groote vooruitgang. HeerJyk voor Hol

land, zoo'n immer zingende stem te hooren;
Holland is een vreugde ryker, stof voor den
schrijver van «Vreugden van Holland." Vroeger
had men een Zweedsche nachtegaal, Jenny
Lind; nu word ik zoo langzamerhand de
Nederlandsche nachtegaal, wat ook veel mooier
klinkt met die alliteratie. Verder zegt myn
vriend Netecher in de bespreking van den
inhoud van den N. Gids van Juli 1.1. o. a.
•Als vervolgen mag men ook beschouwen een
brok vertaling door Boeken uit Dante's .Inferno"
(de ontmoeting met Francesca da Bimini en
Paolo Malatesta) enz." Dat brok vertaling is,
als ik er myn vriend N. in alle bescheidenheid
op mag w\jzen, eveneens van mij, en nu hy
mij steeds de eer van een vermelding (al is
die dan niet zoo eervol) waardig keurt, moet
bij 't goed doen en toonen dat hy lezen kan.
Of hebben we hier weer zoo'n bekend voorbeeld
van »God zegene de greep" ? Myn vriend N.
wordt op zijn manier nog klassiek. Zoo vertelde
hy in ''t reeds genoemde H. B. nr. van 25
Ang. 1901, bij de bespreking van Els. G. M,
dat ik er viermaal achtereen in sonnetteerde,
('n neologisme van m'n geweldigen vriend) ;
waaruit blykt dat myn gewaardeerde vriend
6f niet tellen kan bf niet weet wat 'n sonnet is.
•Een vriend, die my' mijn feilen toont, Gestreng
bestraft en nooit verschoont, Heeft op myn
hart een groot vermogen" en »Die zelden prijst
spreekt vriendentaai" zegt de beroemde kinder

dichter, Hieronymus van Alphen. Maar Netscher
oyer-Hieronymust hem, daar hy me feilen toont
die ik niet bezit. Hierooymus Netscher, zoo
mogen we hem voortaan wel noemen, moest
zyn Holle Revue maar eens flink «yerschoonen"
en zichzelf eens behoorlyk »reviewen". Het
groene Weekblad mag van geluk spreken dat
het door myn vriend in zyn blaadje met rust
gelaten wordt. EDWARD B. KOSTEE.

De Poïten te Gloncester.
Geachte Redactie.
Dr. v. d. Plaats was zoo goed een receisie
te geven van myn vertaling &gt;De Pokken te
Gloucester". Waar ik bemerkte, dat in uw
blad soms aan schrijvers een critiek werd
toegestaan op recensies van hun werken, daar
zy het my geoorloofd voor een enkel woord
een plaats in nw blad te vragen.
De xeden is n.l., dat de opmerkingen van
dr. v. d. PI. niet geheel juist zyn. Vooreerst
over den hoofdinhond. Had hy er nog by ge

zet, dat de eerste dr. gezonden was (dus
officieel) door de Kon. Vaccine-commissie, dan
had het er nog mee door kunnen gaan. Nu
lykt het meer op een onderling kibbelpartytje.
Had by' bovendien inzage genomen van myn
voorwoord, dan zou hy gezien hebben, wat
de reden was, dat dit werkje door my ver

taald werd.
De heer v. d. Plaats geeft my te kennen,
dat het een bepaalde noodzakelijkheid is, dat
ik met andere wapenen te voorschijn kom,
dan met een vertaald nitheemsch product enz.
Ik zie die noodzakelijkheid nog niet in. Ware
ik de baanbreker in ons land geweest in zake
de beatryding der vaccine, misschien zou er
dan nog iets voor zy'ne opmerking zyn te
zeggen. Maar aangezien de literatuur op dit
punt al uitgebreid begint te worden in ons
land, heb ik alleen nog een nieuw wapen bij
de overige willen voegen. M. i. doet het er
weinig toe, of het een uitheemsch product is.
Ik zou wel eens willen weten, of in ons land
de vaccine nooit werd verdedigd door
uitheemsche producten, waarvan men evenmin
kan beoprdeelen, of de daarin genoemde feiten
al of niet op waarheid berusten, of eenzijdig
zyn voorgesteld.
Is de heer v. d. PI. afkeerig van uitheem.
sche producten, geen erstige bespreking of be

strijding waard, hy beproeve dan zyn krachten
aan het pas verschenen werkje: «Medische
bezwaren tegen vaccinatie-dwang" door J. P.
Schouten, arts te Bolnes (Boekdrukkery »de
Vecht", Breukelen). De heer Schouten zal
hem zeker dankbaar zyn, want niets is ons
liever dan ernstige bestryding.
Ten slotte moet ik er myn spy't over uit

drukken, dat dr. v. d. PI. my'ir boekje heeft
moeten doorworstelen. Het schijnt hem dan
niet gegaan te zyn als dengene, die my' tot
de vertaling aanzette (en wiens naam in ons
land een goeden klank heeft by vriend en
vijand) en die my destijds schreef: »bet stukje
is pittig geschreven en zeer leerzaam".
Doch de gustibus non est disputandum. Of
zou het kunnen zyn, dat de oorzaak hiervan
gelegen is in de vraag, of men de vaccine al
of niet nuttig acht ?
U dankend voor de verleende plaatsruimte
teeken ik my
hoogachtend,
Uw Dw. Dr.
Ressen, 11 Aug. '02. H. J. C. PIEBSON,
* *
*

Geachte heer Pierson!
De redactie van dit weekblad was ze o
vriendelyk my uwe bedenkingen tegen mijne
beoordeeling van het door u vertaalde geschrift
te doen toekomen, en 'k kan niet wel nalaten
hierop kortelyk te antwoorden.
Dat myne opmerkingen daarover naar uwe
meeciijg niet geheel juist zyn, is natuurlijk
mogelyk, doch kan ik na uwe dienaangaande
gemaakte opmerkingen nog niet aannemen.
'k Moet echter uit de hierboven door my aan

gehaalde woorden opmaken, dat over het geheel
door u beaamd wordt, wat ik over het boekje
schreef, en dat slechts op enkele punten verschil
van meecirg tusschen ons bestaat.Dit verschil zou
dan betreffen, lo. dat ik niet vermeld heb, dat
dr. Coupland als officieel vertegenwoordiger der
vaccine commissie te Gloucester werkzaam was.
Nu dunkt my, dat het er al heel weinig toe afdoet,
of iemand in een al of niet officieele zending
door een ander aan de kaak wordt gesteld;
2o. wat betreft uwe meening, dat ik afkeerig
zou zijn van uitheemsche producten, ze is slechts
in zooverre waar, dat ik het een nutteloozen
arbeid acht, wanneer brochures of schotschriften
als dat van dr. Hadwen vertaald worden, en
hoop ik, dat u my verstandig geroeg zult
achten, om dit niet op alle uitheemsche ge

schriften te willen toepassen. Aan uwen raad,
om de brochure van den heer Schouten te
lezen, denk ik gevolg te geven, en zoo heb ik
misschien later nog wel eens gelegenheid op het
door hem behandelde onderwerp terug te komen.
Ten slotte diene nog tot antwoord, dat ik
uwe voorrede by het door u vertaalde geschrift
wel degelyk gelezen heb, doch geen aanleiding
vond van uwe hierin vermelde persoonlijke
meenig omtrent de vaccinatie, die daarenboven
genoegzaam bekend mag worden geacht, nog

maals te gewagen.
Met hoogachting,
Uw Dienst w.
Dr. H. v. D. PLAATS.
Tradein irk
THEE - E. BR V \ l &gt;S \1 A.
De BABY BOX"

is eene veilige speelplaats mor kin

deren, kan zér gemakkelijk in en uit
elkaar genomen worden en zal elke
practische moeder zich aanschaffen.
Kleur: geel. 100 cM. lang en
breed en 50 cM. hoog ƒ O.
150 cM. lang, 100 cM. breed en
50 cM. hoog ƒ 12.
Advies en Com
in Financiëele- Handels- en Parti

culiere Adminis'ratie.
D. STIGTER, Amsterdam,
Ularnixstraat 4O9.
WIJ DRINKEN
dagelyks Veen'* Cacao en Gecon

centreerde Watercho colnad.
Want op consumptie-artikelen passen
we de woorden van den beroemden
dichter toe, dat het beste niet te beet
geacht mag worden.
En door de
buitengewoon-voortreffely'ke kwaliteiten komen de Veen's
producten in 't gebruik goedkooper uit
dan de zoogenaamd goedkoope soorten,
resp. surrogaten.
"Vraag-1
Lievegoed's
Mosterd.
L BINNEN
INRICHTING-TOT
ME1UBELEERING
EN -VERSIERING
SDER- WONING
12O-ROKIN
De Znii-HolMde Maatschappij
en IS Bette,
te 's-Gravenhage,
LUTHERSCHE BURGWAL 14.
SMITS &amp; SCHU1Z,
Tuinarchitecfen,
NAARDEN en BUSSUM,
belasten zich met den aanleg en de
verandering van kleine en groote
Tuinen, Parken en Buitenplaatsen.
Wie KENAU-Limonade drinkt, gevoelt

zich verkwikt,opgewekt en gerestaureerd


EERSTE HEDERL. RIJWIELFABRIEK.
Directeur: H. BURGERS, Deventer.
De beste en soliedste tevens goedkoopste machines worden
steeds geleverd waaronder:
Eclips-acatène met freewheel en rem . ƒ2251 Op de Kam
wieEclips-acatène zonder freewheel en rem - 200llen en het
drijfLuxe-acatène	- i££j werk 2 jaar
Toer-acatène	• JJi'l garantie.
Luxe-KettingYfiel	- 170
Model A A A	-150
AA	- 130
A	-115
A 2de	- 95
DAMES RIJWIELEN ƒ5,—hooger.
Om aan de vele aanvragen te voldoen, hebben wij dit jaar een
goedkoop Rywiel met l jaar garantie in den handel gebracht. Pr. ƒ80
MET GOUD EX ZILVER BEKROOND.
Freewheel en rem ƒ 15 k ƒ 20 meer. | X frames ƒ 15 k ƒ 20 meer.
Veerende frames en zadelpennen worden op bestelling aan alle
Rywielen gemaakt, doch niet door ons aanbevolen.
Veerende frames ƒ 15 k ƒ 25 meer. Veerende zadelpennen
ƒ 5.50 meer. Twee versnellingen en freewheel ƒ 30 meer.
Goedgekeurd 6# Koninklijke besluiten.

Maatschappelijk Kapitaal:
Commissarissen: Mr. H. BINNERTS,
A. K. VAN DER GARDEN, W. B. VAN
LIEFLAND, Mr. M. M. SCHIM v. D.
LOEFF (Pm.),Mr. A.S. MIEDEMAfSecr.),
Dr. A. E. TEN OEVER.
Directeur: Mr. Tj. SLEESWIJK.
Wiskundig 'Adviseur: Dr. A v. ELDIK.

Geneeik. Adv.: Dr. C. M. DE JONG J

D« Maatschappij sluitanesoortenLeTens-jWerkkracht-enZlekteTerzekeringeii
POILIPPONA KETELAAR,
Poumisseur de la Cour.
KALTEBSTRAAT 166, AMSTERDAM.
GRANDE SPEOIALITE POUR
Trousseaux &amp; Layettes.
Sur demande envoi franco de Devts et de modèles.
i YertaJrt Waxine
geven, wanneer op voldoenden afstand
van den trekpot geplaatst, een
gelykiratige prettige warmte.
Zy doen uw thee niet koken en zijn
bovei dien veilig en zindelyk in het
gebruik. Met een doos a 12 lichtjes
kan men wel een maand toe.
Verkrijgbaar in alle winkels van
kruidenierswaren, comestibles of huish.
srt. k 3O et» per doos. Glaa'je 7 et.
Gevestigd te Utrecht. Kantoor: Billstraat no, 134.
CACAO m CHOCOLADE
is PRIMA Amersfoort.
Vraag*
. Jolin
fijne HollaMsclie
Ziiren.
KAISEft-BRUNIVEÏV,
MET BESTE TM FEL WATER.
Generaal-Agentuur: PH. EOERT, Amsterdam.
WOOR»E3V WEDSTRIJD.
Wie ons d • meeste Hollandsche woorden
opgeeft welke van achteren gelezen een
ander Holl. woord vormen b. v.
moorddroom, rein-nicr, regen-neger enz.
ontvangt cadeau een pr. rywiel merk
Gazelle", 2de een handnaaimachire.
Woorden van niet minder dan 4 letters.
Zy die minstens 20 paar woorden
inzenden hebben bovendien kans op ƒ40,
ƒ20, ƒ10, ƒ5 en ƒ250 in contanten.
Uitslag ontv. ieder deeln. fr. aan huis.
Inzendingen voor Dinsdag 2 Sept. a.s,
met 25 cents aan postzegels, aan:
J. SMITS &amp; Co., Drukkerij ARNHEM.
Generale Hypotheekbank.
Amsterdam, KEIZERSGRACHT 547-549.
Directeur: 3. F. VAN HAMERSVELD.
De Bank sluit leeningen onder verband van Ie Hypotheek en geeft
4 pCt. Pandbrieven uit van /1OOO.—, ƒ500.—en ƒ100.—,
verkrijgbaar bij de Heeren CRAMERUS &amp;THEIJSE te Amsterdam, OPPENHEIM&amp;
VAN TILL te 's-Gravenhage; by de Directie derJJink en^hare Correspondenten.

The Gramophone &amp; Typewriter
Limited,
Yerzekering-Maatschappjj HOLDA".
Kantoor: KEIZERSGRACHT No. 290, Amsterdam.
Goedgekeurd b$ Kon. Besluit van 3 December 1895, No. 38.
Sluit alle soorten Verzekeringen op het Leven en
van Lijfrenten, met of zonder ophouden van premie»
betaling ingeval van Invaliditeit.
Werkkracht-Verzekering, al of niet in verband met
Levensverzekeringen of LQfirenten.
Vraagt de nieuwe Prospectussen.
M J/i/* W UT K H IX G,
Weteringschans aoc, Amsterdam.
Familiepension Ie vang.
Fraaiste gedeelte der stad. Onmiddelyk bij Ry'ks- Museum, Opera en Vondelpark.
Pension p. dag, p. week of p. maand. Des verkiezende Bediening in eigen salons.
HENRY J. BRUCE.
Hoofdkantoor
Keizersgracht 127

AMSTERDAM.
Hoofdagentschap:
KEIZERSGRACHT 127, AMSTERDAM.
Koopt onze nieuwste verbeterde
Monarch-Grramophon e
met Ebonite Platen.
Pryscoutsnten en recordlysten worden op aan

vrage gaarne gratis en franco toegezonden.
LeveDsverzekerins-Maalschappjj
ARWHEM."
Maatsch. Kapitaal: £én Hoen Gullen,
(Volteekencl).
en
Sluit levensverzekeringen
lijfrenten tegen billijke premiën
en op zeer vrijgevige voorwaarden.
SUNLIGHT-nMQNKEYBRANDII CORAL
DER WASCHVROUW
AFDOENS
E F» VOOR
SCHOONMAAK
FIJNE TOILET-1
EEF» EN TOCH
roederkosten per kip hoogstens
thuis
•STOOT
wordt thans het meest gebruikt.

Volgens den hedendaagschen stand der
wetenschap proefondervindelyk het beste en
goedkoopste kippenvoeder der wereld. Meer
eieren dan met eenige andere voedering. Geheele
l cent per dag. Postwissel k ƒ 1. 5 Kilo franco
met brochure 40 pagina's en desverlangd opgave van naastbyzynd depot
P. SLUIS, N. Z. Voorburgwal 258, Amsterdam.
Gevestigd sedert 1823. Bekroond met 142 medailles.
ZEEPPOEDER
ALLE ANDERE
Hoofdkantoor: Huygensplein, 's-Gravenhage.

Directeur: Mr. G. J. VERBÜBGT.
Adj.-Dir.: P. K. A. MEERKAMP VAN EMBDEN.
Gom-Adviseur: CA.REL HENNY.
Maatschappelyk Kapitaal. . . ƒ1.000000.
Geplaatst	- 901.00!).
Gedeponeerd by de Ned. Bank. - 85000.
Individueel verz. op l Jan. 1902 -28.500,000.
Spoor wegonge vallen- Verzeker in K.
VEKZEKERDE BEDRAGEN.
Oertypen.
ƒ 3.000.
- 4.500.
- 7.500.
- 12.000.
-
24.000.Blijvende Invaliditeit.
ƒ 3.000.
- 4.500.
- 7.500.
- 12.000.
- 24.000.
Tydel. onbekwaamheid.
ƒ 1.—per
- 1.50
- 2.50
-
4.Premie
in eens,

"7To=~
-15
- 25.
-38
-75.
Onder deze verzekering zyn begrepen ongevallen overkomen aan spoor-,
locaaltreinen, stoom-, electrische- ot paardentrams, tandrad- en ketting

spoorwegen enz.
Geldig over de geheele aarde. nmaal premiebetaling.
Inlichtingen gratis. 'Agenten en agentessen gevraagd.

</text>
<image timestamp="2002:08:18:07:15:15.00" size="444386">D2001HG.TIF</image>
</page>
</document>
