<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19020706</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 130&amp;
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD YOOR NEDERLAND.
voor den drommel, heeft L. Reaels
Haagdeklagt met Indiëte maken ? Het feit, dat de
goede man gouverneur- generaal van Oogt- Indi
is geweest, kan toch geen reden zyn om 'n
cosmopolitisch minnedichtje yan hem bij de
Indische poëzie onder dak te brengen ? En
zoo is er nog meer, dat, om de eene of andere
reden, niet in dezen bundel thuis behoort.
Weinigen zjjn zoo rap als de heer Kal ff in 't
klaarmaken van boeken en geschriften, maar...
maar • • •
Mocht onze froitrarkooper voornemens zyn
ons eerlang 'n tweeden «Indischen fruytkorf"
voor te zetten, hy bedenke, dat wy' dan louter
Indische en, in 't een of ander opzicht, goede
Indische vrachten verwachten. Als ik m'nooft
etiketteer als uitgezocht en afkomstig van de
Oost, en de kooper vindt er, tusschen
deugdelyke 'Oostersche vruchten, 'n rotte mangga,
'n onrype manggistan, verder, al of niet gaaf,
'n peer en 'n appel in, dan heeft-i, dunkt me,
het recht om me toe te voegen: »D'r uit met
die dinge en geef me d'r andere voor in de
plaats !"
SASTKO PBAWIBO.
Versailles, 29 Mei 1902.
NIEUWE UITGAVEN.

. Afscheidspreek van dr. Louis A. B&amp;HLEB.
Blaricum, N.-H., drukkerij «Vrede".
Geschiedenis der toet op de ouderlijke macht
en de voogdy, door mr. A. D. W. DB VBIES
en mr. F. J. G. VAN TKICHL. 2e afl. Groningen,
J. B. Wolters.
NievB-ty dinghen. Waeragtighe en pertinente
verhaelen. Amsterdam, Frederik Muller &amp; Co.
De Oorlog in Zuid-Afrika, door dr. W. VAN
EVBBDINGEN, Ie ty'dvak van 11 October 1899
Maart 1900 met een inleidend woord van dr. H.
J. KIE WIET DE JONGE met drie kaartjes. Delft,
J. Waltman Jr.
TH. KIBKUP, Geschiedenis van het moderne
socialsme. Naar het Engelsch bewerkt door J.
en W. VAN WOENTEL KOOIJ. Utrecht, H. de
Vroede.
Frankrijk en de Republiek der Pereenigde
Nederlanden. 1648-1662. Academisch proef

schrift, door E. C. MOLSBERGEN. Rotterdam,
Wenk &amp; Birkhoff.
Schetsen, door JEANNE REYNEKE VAN STUWE.
Eerste bundel, 's Gravenhage, N. Veenstra.
Verslag van het Hoofdbestuur der Nederl.
Zuid-Afrikaansche Vereeniging over 1901.
Vivat's Geïllustreerde Encyclopedie. Afl. 27,
loopende van Dieren tot Donfront. Uitgever
De Uitgevers-Maatschappy &gt;Vivat" te Am

sterdam.
Wandelkaart van Heerenveen en Oranjewoud,
bewerkt door B. JONOSTRA en uitgegeven door
de Vereeniging tot Bevordering van het Vreem

delingenverkeer te Heerenveen.
Rij-, Wandel- en Fietskaart voor Apeldoorn
en Omstreken. Uitgave van Schnltze &amp; Co. te
Apeldoorn.
Vrif Onderzoek en Katholieke Wetensschap,
IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIHIIIIIIHIIIIIIHIIIIIIIII	iiiiimnmiiiiiiiiiiiiiiiiii	iiiiiiiiiuiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii	in	umi	ui	HUI	ui	iniiiii	imiiiimimiiiiMiiiii	iniiiiii	iiiuiiiiiuiiiiiiuiiiiuiiiiiiiiiiiiuiiiiiiiiuiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiuiiiiiiiiiiiiHiiiiniiiiiiiiiimiiiiiiiiiiiiiiii
LA VEBTE i PRIX REDÜITS
Continuera Lundi 7 Juillet,
La Tente se fera strictement au Comptant.
\
IllllllliliMillliiiinini	IIIIIIMIIIIIIIMI	ui	min	mi	i	mi	imiimimiMmmmimuunmmmümmumrmmiuummMuummMinnimiMMiuiunmHnmiiunnnmunmMnnnmnnmnnnmminnmiiiMininimmmHinmiMMmii	iinniiiiiiiiiliiiiii	iiiiiniii	iiiiiiiiinniiiiiitniiinnniuniniiinniiiniiinnnniiiiininiiniiniiilllin
J—***—*
«0..........»-0(»i
• l"* "•
tert ?an QÜI en yoor yronwen,
Juni 1902 zal, naar het zich laat aanzien,
een gewichtige maand bly'ken voor een aantal
vrouwen. Ik denk thans aan de totstandkoming
van twee vereenigingen. Te Huis: Sonnevanck"
(een toespeling op de.zonryke ligging van 't
perceel) en Nelerlandsche Collectieve
PensioenVeteeniging", waarvan de eerste voornamelijk
op het tegenwoordige den blik richt, en de
.tweede uitsluitend haar oog vestigt op de toe

komst; terwy'1 beide daarin overeenstemmen,
dat zy' verbetering trachten te brengen in het
lot van de werkende vrouw uit den midden

stand door de fortuin in ieder opzicht karig
bedeeld een groep, die duizenden en
duizenden omvat en niettemin door onze
.maatschappij schier geheel over 't hoofd wordt
gezien. De paria's wekken aandacht en
medeFyden, dikwijls meer dan verdedigbaar is
getuige de aanzienlijke bedragen door bedelaars,
acrobaten en dergelijk lui volk naar zich toe
gesleept maar hoe en waar worden zy, wier
eenig kapitaal is: werkkracht en plichtsbe

trachting, in de gelegenheid gesteld wat
genot te verbinden aan haar heden en zonder
al te bangen angst voor de toekomst haar
haren te zien grijzen ? Het werkloon der vrouw
drukken, schijnt wel onze samenleving een
harer plichten te beschouwen. Hiervoor een
tegenwicht te vormen is 't doel van beide ge

noemde vereenigingen, die van particulieren
uitgaan.
Wat gaf aanleiding tot de stichting der
vereeniging Te Huis Sonnevanck" ?
De eerste verdieping van de woning Koningin
Emmakade 96 werd bewoond door een vrouw,
die er zich een nestje had gebouwd volkomen
naar haar zin. Alles voldeed aan haar wensch
ook ligging en uitzicht. Op zekeren dag komt
de hospita haar mededeelen, dat zy zich te
oud begint te gevoelen voor haar taak en het
huis dus niet opnieuw zal inhuren. De bewoon

ster wil evenwel van verhuizen absoluut niets
weten en zint op middelen om daaraan te
ontkomen. Zy', meesteres in de kunst van
cyferen, plannen in elkaar zetten en
administreeren, overdenkt en roept weldra zich zelf
toe: gevonden!
Zy stapt naar den eigenaar en vraagt de
koopsom van het perceel door haar bewoond
en de drie aangrenzende. Terwy'1 zij het ant

woord wachtende is, laat zy" door bevoegden
een onderzoek instellen naar de deugdelijkheid
van den bouw en ziet ze uit naar een
aanneemlyke hypotheek. De uitkomst is in ieder
opzicht bevredigend. Nu berekent zy, dat na
eenige verbouwing, waaronder vergrooting van
keuken, haar woning een Te Huis kan worden
voor een 16tal vrouwen, waarin dezen tegen
zeer matigen prijs veel comfort zullen vinden,
en niettemin de 4 pCt. der obligatiën en die der
hypotheek als zeker kan beschouwd worden.
Ook dat slaagt Sonnevanck" is thans klaar
van boven tot beneden en heeft reeds haar
inwoonsters gevonden. Het zyn allen werkende
vrouwen, en het woord werkende wordt
zóó streng genomen, dat zelfs zij zyn uitge

sloten, die het door werken, ja, hard en energiek
werken, zoover hebben gebracht, dat zy door
haar beleid thans van de opbrengst harer spaar'
penningen met beleid kunnen leven. Om in
.Sonnevanck" als inwoonster den drempel te
overschryden, moet men werken, niet slechts
gewerkt hebben, maar wie, terwy'1 ze inwoonster
is, tot arbeiden onbekwaam wordt, zal zich niet
de deur zien wyzen; zelfs zal, als de stand
der kas het gedoogt en de omstandigheden het
wenschelyk maken, haar vermindering van
kostgeld worden geboden.
Een der grondbeginselen van Sonnevanck"
is, dat door de vfeipiniging op het kostgeld
geen winst mag worden gemaakt; wat men voor
spys en drank betaalt, eet men geheel op en
wel onder de voordeeligste omstandigheid, daar
alles in het groot en a contant wordt inge

slagen. De huur der aangrenzende perceelen
als die der kamers kunnen en zullen alle
verdere onkosten dekken. De huur der ver

trekken is berekend naar de verdieping en de
grootte der kamers. By' afwezigheid eener be

woonster zal deze een verminderde huur beta

len, indien zy er in bewilligt, dat haar kamer
aan een ty'delyk bezoekster der hofstad wordt
afgestaan.
Sonnevank werd gevestigd op den langsten
dag, die dit jaar samenging met vollen maan.
Geen gebrek dus aan licht; hoe helder de
toekomst l
Een ieder die de inrichting wil zien, zal in
de middaguren worden toegelaten.

De Nederlandsche .Collectieve
PensioenVereeniging" wil het zedelijk peil der vrouwen
verhoogen, door ze te brengen tot denken aan
de toekomst en zorgen voor den ouden dag,
zoover dit mogely'k zal wezen door eigen kracht
en overleg. Al zou men het uit den naam der
vereeniging niet opmaken, uit de statuten en
reglementen blijkt, dat de stichting vooral
plaats vond ten behoeve van de intellectueel
laag staanden, een categorie, die voorzeker
meer dan eenig ander behoefte heeit aan leiding
en steun want, waag ik te vragen, welke
zich zelf bewuste vrouw, hetzij ze behoort tot |
de hoogere dan tot de lagere klasse, zal op het
denkbeeld komen, dat men zich ook tot haar
richt, wanneer lo. art. 4 van het reglement haar
ter kennisse brengt, dat het bestuur zich zelf
koos en steeds zich zelf zal aanvullen de
inlegsters hebben dus volstrekt niets in te
brengen. Kan 't autocratischer ? 2o. in art. 4
van het huish. reglement leest: De bestuurs

leden ontvangen de boekjes na de inschrijving
terug, waarna deze in hare bewaring blyven."
Deze bepaling lijkt my even vernederend
voor de inlegsters als overbodig en daarenboven
volkomen in stryd met het a, b, c der opvoed

kunde. Als de vereeniging bedoelt het peil by'
de vrouwen te verhoogen, dan snijdt zy zich
zelf den weg daartoe at door zelfs van de inleg

sters de geringe verantwoordelijkheid at te nemen
als de zorg voor zoo'n or.noozel ding als een
pensioenboekje is. Hoe zou men tot deze
bepaling gekomen zyn, heb ik my tevergeefs
herhaaldelyk afgevraagd ? Zijn er ooit van
levensverzekeringen en spaarbanken klaagtonen
opgegaan over het aantal zoek geraakte polissen
en spaarboekjes ? En al raakt een boekje weg,
wat dan nog ? De ingeschreven som staat ge

boekt by' de maatschappy deze door knoeien
aan de cy'fers verhoogen, is dus volkomen
onmogelijk. Van het gestorte bedrag een deel terug

nemen, wordt voorkomen of beperkt door art. 6
der algemeene voorwaarden. Waarom dus niet
vastgesteld, dat, als overal elders, ieder haar
eigen boekje bewaart, en bij gebleken nood

zakelijkheid, tegen betaling een nieuw kan
bekomen ?
Voor een vereeniging als deze, wier doel en
streven inderdaad mooi is, acht ik het jammer,
dat het bestuur niet op de gedachte is gekomen
om, alvorens over te gaan tot de oprichting
en het contract met Dordrecht te teekenen,
door openbare vergaderingen, of op andere wy'ze,
voeling te krygen met goedgezinde werk

gevers (sters) en personen, die, ry'k in ervaring,
op sociaal gebied, van advies hadden kunnen
dienen. Dan zou het, als ik, gehoord hebben,
wat van het standpunt der werkgevenden tegen
art. 6 algem. voorwaarden is in te brengen en
hen van aansluiting zal afhouden. Een ander
zou gevraagd hebben of de 3 pCt. korting op
de stortingen wel voldoende motief kon geacht
worden tot de oprichting der vereeniging, nu
de niet-vaste-premie volstrekt niets nieuws blykt
te zyn en andere maatschappijen dien afslag
ook wel aan afzonderlyke personen zullen willen
toestaan, wanneer de inbrenging geschiedt
zonder bemiddeling, of een kostelooze, gely'k by
de nieuwe vereeniging door 't bestuur geschiedt
(regl. art. 4 laatste al.) Weer een ander zou
gewezen hebben op de wenschelykheid de ver

eeniging op coöperatieve schaal in te richten,
zoodat de eventueele winsten geheel den inleg

sters ten goede zouden komen en niet voor een
groot deel de een oi andere maatschappij. Ja,
nog meer zou den ontwerpsters van dit zoo edel
bedoelde plan zijn ter oore gekomen; een plan,
welks waarde voor my bovenal ligt in het blijk,
dat het solidariteitsgevoel by de vrouwen in
steeds ruimer kring begint te ontwaken.
Hoe meer meeningen ik verneem hoe beter,
oordeelde de ontwerpster yan 't plan Te Huis:
Sonnevanck". Zy verspreidde zooveel mogelijk
de door haar ontworpen statuten, bracht ze
onder de oogen van aanhangers der meest
uiteenloopende richtingen, waardoor ze op den
dag der vestiging met voldoending getuigde, in
de toen beoordeelde statuten nauwelyks haar
eigen werk te herkennen.
Twee weten alty'd meer dan n.
Den Haag, 24 Juni'02. ELISEA. HAIOHTON.
De eerste ironweiiite stationschef,

De Weener Neue Freie Ptesse deelt mede,
dat dezer dagen op de spoorweglyn Bozen
Meran de eerste vrouwelijke stationschef in
Oostenryk zal worden aangesteld. Hiermede
is Oostenryk op het gebied van de
vrouwenquaestie vele andere landen vóór, en logen

straft daardoor de uitspraak van Napoleon,
dat het alty'd een jaar, een leger en een denk

beeld ten achter is. De benoemde dame,
Fraulein Mizzi Horak, is te Weenen geboren en
eerst 24 jaar oud. Zy heeft de lagere school
en de burgerschool afgeloopen en daarna den
handelscursus bezocht van de
Schoolvereeniging voor ambtenaarsdochters. M t-j. Horak is
toen werkzaam geweest op een handelskantoor,
maar ging spoedig over in den Spoorwegdienst.
Hier was zy IK jaar lang »contió!euse" by'
de Maatschappy' voor Slaapwagens, en werd
toen, een jaar geleden, als aspirant-beambte
aangesteld by de directie der bovengenoemde
spoorweglyn. De directie had zich tot het
ministerie gewend, met het verzoek, vrouwen
onder het personeel van den uitvoerenden
dienst te mogen opnemen; dit verzoek werd
toegestaan, en Frl. Horak was de eerste, die
van de toestemming profiteerde. In October
1901 werd zy van Weenen verplaatst naar
Obermais, om daar de verschillende takken
van het verkeer te leeren kennen, als assistente
van den stationschef. De verschillende exa

mens, ook dat voor telegrafiste, legde zy met
f&gt;ed gevolg af, en op l Augustus zal zy' te
ilpian als stationschef optreden.
De wolapostel.

Prof. Gustav Jager, de bekende en in zijne
pogingen goed geslaagde uitvinder van de naar
hem genoemde kleedingstof, vierde op 23 Juni
in de beste gezondheid zyn zeventigsten ver

jaardag.
Menige Jager-wol-drager- of draagster zal
hem in gedachten een weigemeenden
gelukwensch hebben toegezonden.
ALLEELEI.

Elsbeth Meyer-Förster. Reiierin
Elizabeth's gedenkteeken te Territet.
Mary Adams. Vrouwelijke barbiers.
Kamfermitbruik.
Elsbeth Meyer Förster, was een Zondagskind.
Diep weemoedig is het feit, dat het talentvolle,
mooie, bekoorlijke schepseltje, onlangs op haar
twee-en-dertigste jaar gestorven, zoo vroeg
werd weggenomen van haar echtgenoot, den
Oostenryksche schrijver Wilhelm Meyer en van
haar twee snoezige dochtertjes. Een paar jaar
geleden werd te Weenen een stuk van haar
opgevoerd, &gt;Gnaiigen Herrn." Het was door
haar voor het tooneel bewerkt naar een harer
beste novellen «Stascha."
Het stuk had een matig succes; Elsbeth
trok het zich aan, dat de opgewonden »Wiener"
veel luider de loftrompet staken over de
lichamelyke schoonheid van de auteur, dan
over haar geestelijken arbeid. Het meest be

kende werk van Elsbeth Meyer- Förster is »Frau
Klemann." In »Jngend" verscheen een schets
van hare hand, getiteld »Alte Leutchen." De
geschiedenis van twee oude menschen vastge

roest in 't leven ; die van den dood niets weten
willen en zich aan het leven kluisteren
met d effen geest en uitgeputte, vermoeide
lichamen. Van zooveel levenstaaiheid kan de
schry'fster zich geen denkbeeld vormen, zy die
beweerde: &gt;Ik leef snel, ik moet my haasten,
om het leven te waardeeren, vóór dat mijn
haren verbleeken en het merg uit myn beende

ren verdroogt." Wanhopig heeft zy zich verzet,
toen de dood haar zoo vroegtijdig opeischte.
Haar wensch, op zestigjarigen leeftyd te ster

ven: «Liefst zou ik heen willen gaan als een
vlot grootmoedertje van zestig jaar, nog vlug
ter been en frisch van geest," werd niet vervuld.
Stok-oud wilde zy niet worden, getuige haar
antwoord, aan eene waarzegster, die, toen Elsbeth
een heel jong meisje was, haar de toekomst
voorspelde uit de lijnen van haar hand. «Jonge
dame, u wordt 98 jaar l" «Foei, mensch, schei
uit! riep Elsbeth schaterlachend, doe mij ddt
niet aan ! 08 jaar l geef dat bizonder geschenk
aan lieden voor wie het leven het hoogste der
bezittingen is, beschenk met zoo'n gezegenden
ouderdom, alle ... renteniers !"
Arme Elsbeth ! toen zij de kilte des doods
voelde huiveren door haar krank, jong lichaam,
smeekte en jammerde de gelukkige en beminde
echtgenoote, het liefhebbend, teeder moedertje
om het behoud van haar leven. Helaas ! zonder
genade werd zy gevoerd naar de gewesten,
vanwaar nooit pelgrim keerde.
* *
In tegenwoordigheid van den Oostenrykschen
gezant in Zwitserland, graaf Kuefstein, en een
uitgelezen schare belangstellenden werd te
Territet, het gedenkteeken gewy'd aan de nage

dachtenis van Elizabeth, keiierin van Oostenryk
en koningin van Hongarije, onthuld. Het
monument staat op de »Place de roses" dicht
by het kerkhof van Territet, waarheen de zwaar
beproefde vrouw dikwy'ls haar schreden richtte.
De wit marmeren bank waarop de keizerin
zittend wordt voorgesteld, is het werk van den
beroemden, Italiaanschen beeldhouwer Antonino
Chiattone uit Lngano. Op de internationale
tentoonstelling in 1900 te Parijs gehouden,
werd een werk van den kunstenaar Chiattone
met goud bekroond.
Hy genoot het voorrecht dikwyls met Eliza

beth te spreken, want by kreeg van haar de
opdracht een marmeren buste te maken van
den overleden kroonprins Rudolf, een gedenk

teeken, dat door de ongelukkige moeder ge

plaatst werd in hare villa Achilleion, op Corfu.
De klassieke figuur der keizerin .met haar
fijn gelaat van weemoed en beminnelijkheid is
door den. beeldhouwer in smetteloos marmer
vereeuwigd. De slanke lijnen van haar onbe

rispelijk gevormd lichaam komen volmaakt tot
haar recht. Zy sjpunt haar hoofd, met de zware
vlechten op de linkerhand. Peinzend staart zy
voor zich uit; in de neerhangende rechterhand
houdt zij een boek. De plooien van haar gol

vend, met kanten versierd kleed zy'n een wonder
van beeldhouwwerk.
* *
*
Met dreunend rumoer, met forsche slagen
op de Turksche trom, zooals Amerikaansche
uitgevers dat kunnen, wordt allerwege in Ame

rika bekend gemaakt, dat niemand weet wie
Mary Adams is, de psendo der schrijfster van
de »Confessions of a Wife", nu verschynendin
de Century Magazine.
Alle onderhandelingen met de schrijfster
gevoerd, geschieden door bemiddeling van een
boekhandelaar, die van den prins geen kwaad
weet. Haar antwoorden getokkeld op een schrijf

machine zyn onderteekend Mary Adams.
Zij is niet te bewegen ondanks haar tot
'Bekentenissen" nopende natuur, te bekennen
wie zy is. De nieuwsgierigheid is strak ge

spannen. Een feit, waarbij de heeren uitgevers
zijde spinnen.
* *
Bella Weston en MsyPereival hebben
menigen man by den neus gehad, door haar bedry'f
van ... barbier.
In Chancery Lane, 65, Londen, loopt het
storm; een keurige salon, praktisch en smaakvol
ingericht voor scheren, haarknippen,
shampooing; bezigheden die vlug, netjes en zorg

vuldig verricht worden door zes barbiersters, te
weten Bella Weston en May Percival met hare
vier helpsters. Ieder uur van den dag is het
er druk en de eigenaressen van den
scheerwinkel hebben byna geen ty'd, om de vele
belangstellende vragen tot haar gericht, te
beantwoorden.
Het gaat ons uitstekend .'
Wy verdienen geld, als water.
Zeven jaar aan den gang.
Ik ben op myn eentje begonnen het
métier te leeren, zegt May Perciva), later asso

cieerde ik mij met mej Weston.
Met onze vier helpsters kunnen wy er
nauwelyks komen.
Scheren is geen mannenwerk, zegt May
Percival, kernachtig.
Wij hebben veel zachter hand, doen meer
ons best, maken het onze clientèle altoos naar
den zin.
Zenuwachtig? zegt BelJa Weston lachend.
Eerlyk gezegd, wel een beetje in 't begin.
Alles went.
Nu zyn wy volmaakt rustig.
Gelukkig ! een scheersalon met zenuwachtige
juffertjes, die het mes hanteeren, levert geen
geringe gevaren !

Na'de morphine- en cocaine-manie is thans in
de Vereenigde Staten een kamfer-manie in
wording. Sommige dames zijn zich gaan ver

beelden, dat een inwendig kanifergebruik de
schoonheid bestendigt en het teint frisch houdt,
en zyn zich dientengevolge aan het dagelyksch
gebruik van een beetje kamfer gaan wennen.
Langzamerhand werden ze aan het poeder
zóó gewoon en konden er ten slotte niet meer
buiten.
De kamfer -ly der essen geraken weldra in een
toestand van lichamelyke en geestelyke
verdooving en verzwakking; haar gelaat neemt
een zoodanige uitdrukking van apathie en
onverschilligheid aan, dat men den indruk
kry'gt zich tegenover een masker te bevinden.
CAPRICS.

</text>
<image timestamp="2002:08:18:01:52:39.00" size="402686">D2001FJ.TIF</image>
</page>
</document>
