<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19370116</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER
,*•
ONAFHANKELIJK WEEKBLAD VOOR NEDERLAND 6ie jaargang NO. 3112
Red. «n administr.: Keizersgracht 355, Amsterdam C.
Telefoon 37964 - Postgiro 72880 • Gem. giro G 1000
De abonnementsprijs bedraagt f 10.—per jaar.
Redactie: Mr. M. K A N N. TH. M O U S S A U LT,
Dr. P. H. RITTER Jr., Mr. N. J. C. M. KAPPEYNE
VAN DE COPPELLO en Mr. R. H. DIJKSTRA
Abonnementen kunnen met elk nummer ingaan, doch alleen tegen het einde van een jaargang worden opgezegd.

WAT WIL MUSSOLINI?
EEN ieder herinnert zich hoe Emil Ludwig nog
slechts enkele jaren geleden Mussolini por

tretteerde als een waardig en ruimdenkend
staatsman die, meer dan hijzelf en zijn tegenstanders
geneigd waren toe te geven, de figuur van een Vader
des Vaderlands begon te belichamen. Ongetwijfeld
heeft Ludwig ook in dit geval zijn subject door een
wat te romantischen bril bekeken. Maar het is óök
zeker dat er veel waars in deze visie schouwt. Mus

solini is gebleken een staatsman van formaat te
zijn, die tot aan het oogenblik waarop hij zich in
het Abessynische avontuur stortte een groote mate
. van vertrouwen en de klimmende waardeering ge

noot zelfs van het niet-fascistische Europa. De
Abessynische veldtocht, of juister uitgedrukt: het
daaruit voortvloeiende instorten van het Front van
Stresa, plaatste hem echter buiten den kring der
,,fatsoenlijke" West-Europeesche politici. De uit

komst van zijn strijd met Hailie Selassie, den Volken

bond en uiteindelijk Engeland, heeft echter niet de
fatsoenlijke" politici in 't gelijk gesteld maar vrij

wel geheel en al Mussolini.
Dat alles is nu een jaar geleden. Opnieuw stelt,
in deze snel vervlietende dagen, Mussolini het onge

rust geworden Europa voor een puzzle. Zal hij zich
nu naar Engelands leiding schikken en langzamer

hand toestemmen in liquidatie der Spaansche con

troversen en isoleering van het vechtende Spanje
of is het uitspelen van de Duitsche kaart, het
gesnoef over de as Rome-Berlijn" toch meer dan
de eervolle terugtocht van een dictator ? Is het de
aankondiging van een koppige oppositie tegen
Europeesche aaneensluiting en het voorspel van een
strijd tusschen dictatuur en democratie, een strijd
die door zijn eerzucht volgehouden moet worden en
dan niet langer beperkt kan blijven tot het onge

lukkige Iberische schiereiland maar onafwendbaar
moet overslaan op het Europeesche continent ?

MEN zou dezen tweesprong der hedendaagsche
politiek zóó kunnen omschrijven: kiest Mus

solini den weg der aaneensluiting, dien der liquidatie
van het Spaansche avontuur, wellicht met instand

houding der hoogdravende vriendschap voor het
Duitsche Rijk, dan is er voor den vrede in Europa
in deze constellatie uiteindelijk niet veel te vreezen.
Zelfs nauwelijks een ontploffing" een tot een
wereldoorlog leidende ontploffing van een in de
klem geraakt Duitschland. Het Italiaansch-Düitsche
contact kan in de zich dan ontwikkelende figuur
zelfs een groote zegen zijn. Uiteindelijk zal Duitsch

land aansluiting moeten zoeken. En men klopt nu
eenmaal liever bij zijn vrienden aan dan bij zijn
vijanden. Maar met dat al zal Mussolini den
Duitschers niets kunnen bieden. Zelf ontbreken hem de
materieele hulpbronnen en het krediet al evenzeer.
Zijn rol kan geen andere zijn, dan die van den be

middelaar. En wanneer hij niet te voren overtuigd
is van het welslagen van deze missie, loopt hij groot
gevaar zelf het slachtoffer te worden van een mis

lukking. Zelfs buiten zijn schuld: door het niet tot
elkaar komen der tegenstanders.
Het risico zelf door de gebeurtenissen weggevaagd
te worden, is er een waaraan iedere dictator nu een

maal bloot staat. Dat dus deze weg er een zonder
risico's is, kan niet niemand beweren.
De andere weg, die van den tot het uiterste be

sloten houwdegen, is dat echter evenmin, paar is
het risico veel grobter en duidelijker, verslagen te
worden beteekent het einde. Maar voor den door-,
tastende heeft deze keuze het voordeel dat men
zijn lot in eigen hand houdt.
Het valt moeilijk te zeggen welken weg op dezen
tweesprong Mussolini kiezen zal. Vóór den
Abessynischen oorlog stond hij eveneens voor een dilemma.
Hij heeft toen geen oogenblik geaarzeld en den
oorVeilig voor Griep en Keelpijn
De antiseptische tandpasta Ivbrol zuivert den
mond van bacteriën en vermindert besmettings

gevaar in tijden van griep en verkoudheden.
log gekozen. De omstandigheden waren zeker niet
dezelfde. Laat ons echter niet over 't hoofd zien dat,
toen de beslissing viel en de oorlog was uitgebroken,
de risico's zeer groot geacht werden en bijna alle
deskundigen van meening waren dat dit avontuur
Mussolini zijn nek zou kosten. Ondanks alle paci

fistische en politieke resistentie, ondanks alle voor

spellingen van militaire deskundigen, heeft de door

zetter het toch gewonnen. De overwinnaar heeft
later het applaus van de menigte. Ja, maar....
zeggen zijn theoretische critici, (en daaronder niet
de minsten), hij heeft het bijna verloren; want wan

neer de Volkenbond iets meer had volgehouden en
b.v. een olie-embargo had afgekondigd, zou het
hopeloos misgeloopen zijn. Inderdaad en
Mussolini's nog voortdurende benauwdheid voor den
Volkenbond spreekt dan ook wel uit het feit dat hij
krampachtig aan zijn lidmaatschap van het instituut
van Genève vasthoudt, hoe vernederend dat ook
vaak mag wezen. Zeker, het zou misgeloopen zijn,
wanneer de Volkenbond eerder met scherpe maat

regelen (b.v. sluiting van het Suezkanaal) zou zijn
gekomen, of wanneer de Sancties zelfs ter elfder ure
nog met werkelijk efficiënte embargo's zouden zijn
aangevuld. Of wanneer Mussolini een echec zou
hebben geleden en er niet in geslaagd was om de
Westersche Mogendheden aan het schrikken te ma

ken door Hitler den wenk te geven het Rijnland te
bezetten. Maar dat is allemaal niet gebeurd En

geland heeft geen ernstige sancties durven door

zetten en het elkander in de kaart spelen van Hitler
en Mussolini werd geen chéfe, zoodat de overwin

ning in AbessyniëMussolini als vanzelf in den
schoot viel, ondanks de theoretische stelling dat
het bijna een mislukking was geworden. Bijna is
nog niet half, een banaal gezegde dat in de politiek
zeker op zijn plaats is. Maar om op ons uitgangs

punt terug te komen, dat geen ander was dan in het
verleden naar oriëntatie te zoeken om den weg te
vinden in de problemen van vandaag was nu de
beslissing van Mussolini, om in Abessyniëtot den
oorlog over te gaan, een roekeloos avontuur of was
het een berekening waaraan een meesterlijk inzicht
in de politieke verhoudingen en een geschoold ge

voel voor politieke realiteit ten grondslag lag ? Mij
dunkt: dit laatste. De virtuositeit waarmee Mussolini
Hitler de overwinning in den Abessynischen oorlog
zonder slag of stoot in het Rijnland liet bevechten,
spreekt boekdeelen.

MAAR juist deze verstandhouding tot het Derde
Rijk heeft Mussolini op het hellend vlak ge

bracht. Dit bleek reeds uit de gebeurtenissen van
Juli het Duitsch-Italiaansche verdrag en het ge

lijktijdige opvlammen van de revolutie in Spanje.
Sindsdien hebben de gebeurtenissen een steeds on

heilspellender loop genomen: de on-of f icieele be

zetting der Balearen, de sabotage van alle non

interventie-pogingen, die in hoofdzaak en zeker in
eersten aanleg van de Duitsch-Italiaansche
bondgenooten uitgingen, en ten leste de Marokkaansche
kwestie. Totdat Eden Italiëeen ongekend duidelijk
halt toeriep. Hierna kwam het bekende
Gentlemen'sagreement tot stand, waaraan Eden blijkens zijn
jongste redevoering niet getornd wil zien, zoodat wij
energieker stappen mogen verwachten dan de tot
nu toe traditioneel gehandschoende diplomatieke
vertogen, wanneer Mussolini dit agreement mocht
blijken te hebben vergeten. Wat zal daar tegenover
Mussolini's houding Zijn? Ook in de politiek leidt
de eene stap tot den andere. Door de voor elf maanden
zoo nuttige verstandhouding tot Hitler is Mussolini
nu niet meer geheel vrij. Hij heeft Duitschland zijn
woord verpand maar woorden beteekenen niet
veel. Vandaar het plotselinge bezoek van Goering.
Intussch'en is er niets, dat er op wijst, dat Mussolini
Hitlers afgezant bepaalde beloften heeft kunnen
doen. Het heeft er allen schijn van, dat Goering met
leege handen thuis komt. Maar ook anderzijds
tegenover Engeland, de eenige waarlijk neutrale
groote mogendheid in de Spaansche krakeelen
teekent Mussolini's politiek zich nog niet af.
Het heeft er allen schijn van dat de Duce zelf nog
PAG. 2 DE GROENE No. 3112
Eenzijdige verbetering
HET plan-Deterding is mede bedoeld ter ver

betering van de betrekkingen tusschen Ne

derland en Duitschland. Prachtigl
Maar nu wil het ongeluk, dat wel de
Nederlandsche pers hier deels in waardeerenden,
deels in afkeurenden zin over schrijft, doch dat
het Duitsche volk van het royale gebaar van
dezen Nederlander onkundig wordt gelaten.
De goede betrekkingen lijken ons op deze wijze
wat eenzijdig te zullen worden.
Liberale geest of liberale staat ?

DE Jonge Liberaal" van December bestrijdt
nationaal-socialisme en socialisme met
aanhalingen van eigen aanhangers, die zeggen
dat behalve de omstandigheden ook de geest der
menschen den toestand moet verbeteren. Zie
je wel," zegt het blad, als alle menschen en

gelen zijn geworden.... zal er aan socialisme
geen behoefte meer zijn." Accoord, maar kan
niet, evengoed als het liberalisme structuur gaf
aan onzen staat van 1848, een of andere vorm van
sociale ordening structuur aan onzen modernen
staat geven ? Met behoud van den liberalen geest,
die het ook met de persoonlijke
verantwoordeVerschuivende
"j" "irET is den armen krantenlezer soms bang
r—i te moede. Telkens stort zich over zijn hoofd
•*• •* een nieuwe golf van suggestieve kracht, die
hem poogt mee te sleuren in een strooming, in een
richting, die hij niet kent, maar die hem in ieder ge

val los maakt van de veilige, bekende kust. En tel

kens als hij weer opduikt, omdat de golf voortrolt,
nadert er een nieuwe go'fdie hem van het houvast
dat hij hervonden had, opnieuw dreigt te berooven.
Het is nu al meer dan een jaar geleden, dat de
leuze opgeld deed dat de keus tusschen communisme
en fascisme onvermijdelijk was geworden. Vete
suggestibelen lieten zich vangen en schaarden zich,
al naar hun sociale denkbeelden en verlangens, aan
den eenen of anderen kant. En'bij hen die wat
minder vatbaar waren voor een psychische infectie
hoorde men toch telkens weer de opmerking: t,Ja, ik
voel niets voor het communisme of fascisme, maar
als ik moest kiezen, dan zou ik natuurlijk den kant
van het fascisme (c.q. communisme) kiezen".
Maar deze golf ebde weg, toen inplaats van een uit

gesproken zegetocht van een der beide richtingen,
integendeel bleek, dat in Europa de democratische
landen en groepen zelfbewuster gingen optreden,
zich sterker organiseerden, hun verdedigingsmidde

len versterkten. En velen die eerst geaarzeld
hadden, keerden met een wat hechter gefundeerde
overtuiging tot hun oorspronkelijk standpunt
terug.
Toen volgde op den partijdag te Heidelberg van
1036 eentweede golf: Sowjet Rusland is de vijand
der beschaving. Nu zal wel spoedig zijn gevaarlijk
karakter blijken. Aaneensluiting van de Wester

sche beschaving tegen de barbarij van het Oosten
is noodzakelijk." Een nieuwe groep liet zich
hierdoor een tijdlang meesleepen, maar niets
gevaartijkers bleek dan dat de communisten in Frankrijk
deelden in een verkiezingszege van links en dat
zij de regeer ing in Spanje (evenzeer als andere
richtingen generaal Franco) ondersteunden, bereid
waren bij wederkeerigheid dezen steun na te laten
en diverse scheepsincidenten langs, zich heen te
laten gaan. Zoo ebt ook deze leuze weg.
En wie haar thans nog aanheft, buiten den
kring der reeds overtuigden, vindt geen gehoor
geen beslissing heeft genomen. Hij zal óf den een óf
den ander moeten teleurstellen, Hitler of Eden. Op
zich zelf zal hem daaraan niet al te veel gelegen zijn.
Trouw is in de politiek .ver te zoeken. Idealen spelen
er nauwelijks een rol. Staatkundig beleid en per

soonlijke eerzucht, dat zijn de drijvende factoren.
Het is duidelijk, dat deze twee krachten nu in
conflict komen. In het geval-Abessyniëliepen zij
nog parallel; nu niet meer. Een door eigen fouten
lijkheid van onvolmaakte menschen durft wa

gen, natuurlijk. Maar ook daarvan heeft de
liberale partij of haar jeugdorganisatie niet het
monopolie I
Gevoelige teenen
H OTTERDAMMERS hebben blijkbaar gev
&gt;e|\ lige teenen, waarop men wijs doet niette
trappen. Althans ons artikel Leelijk Rotter

dam" heeft ons eenige verontwaardigde protes

ten bezorgd. Wij kunnen de schrijvers echter ge

rust stellen :
ie heeft de auteur van het artikel heelemaal
niet tegengesproken dat er den laatsten tijd heel
veel aan de verfraaiing van Rotterdam is gedaan;
2e beteekent de titel Leelijk Rotterdam" even

min dat geheel Rotterdan leelijk is, als de titel
Donker Amsterdam" in ons blad eenige jaren
geleden beteekende, dat geheel Amsterdam in
duisternis wandelt;
3e gaat het betoog, dat Amsterdam ook leelijke
punten heeft (iets wat wij niet graag zouden be

twisten) wat langs de zaak heen;
4e was het in het geheel geen Amsterdamsche
critiek op Rotterdam, want wij mogen wel ver

klappen dat de auteur van het artikel door en door
Rotterdamsch is en voelt.
niiiniiuuiiiiuuiiiuii
leuzen
ofwel hij laadt de verdenking op zich de
propaganda-ministeries van Berlijn of Rome in de
kaart te spelen.
Ondertusschen heeft zich in al die landen,
waar men zich noch in den eenen noch
in den anderen hoek wil laten dringen een
breede basis van samenwerking gevormd, hetzij
door een regeeringsvorming, hetzij door een toe

nadering van regeerings- en oppositiegroepen,
met uitsluiting van de extreme vleugels. In ons
land is die merkwaardige beweging: Eenheid
door Democratie" opgebloeid, die, zonder zich zelf
in de practische politiek te willen mengen, of
daar zelfs maar een standpunt in te bepalen,
de atmosfeer wekt voor samenwerking onzer
nietextremistische politieke partijen. Er zijn natuur

lijk groepen, wien dat niet bevalt; er zijn linksche
die-hards die meenen dat men aan een dergelijke
eenheidsdemonstratie alleen kan deelnemen, als
zich dit ook in het partijkiezen voor economische
theorieën uit, en aan den conservatieven kant kan
vooral een oudere generatie het nog niet aan

vaarden, sociaal-democraten als nationale partij
erkend te zien. Van dien kant wordt dan ook
de leuze aangeheven: Elke samenwerking met
sociaal-democraten leidt tot een verkapt volks

front1'. Een geliefde sluitrede is dan ook: sociaal

democraten zijn ten slotte marxisten en consequent
marxisme is communisme, dus' zijn de
socialisten niet te vertrouwen. Afgezien van de vraag
in hoeverre theoretisch marxisme iets te maken
heeft met vertrouwen, zou het interessant zijn na t
gaan, in hoeverre er werkelijk nog sprake is van
marxisme, zooals de bestrijders dat verstaan, bij
de leiding van onze S.D.A.P. De principieele
aanvaarding der democratie, die steeds meer als
houding van deze partij komt vast te staan, wijst
in een andere richting. Derhalve zal ook deze
leuze wel weer afslijten bij gebrek aan realiteit,
en het aanheffen ervan langzamerhand het omge

keerde effect krijgen.
Misschien zullen wij eindelijk zelfs wet gaan
inzien, dat geen enkele leuze die geen reëelen vorm
aanneemt in menschen of feiten, aanhang
oerdient'. MR. W. VERKADE
geïsoleerd geraakt en berooid Duitschland moet den
staatsman Mussolini .een verwerpelijk bondgenoot
lijken in een om Spanje ontstaand conflict. Maar
den eerzuchtigen wederoprichter van het Romeinsch
Imperium moet de kans om Engeland uit de
Middellandsche Zee te verdrijven tóch aanlokkelijk toe

schijnen.
De Tijd zal leeren welke van de twee het wint,
wijsheid of roekeloosheid. M. KANN
VAN HET SPAANSCHE FRONT GEEN NIEUWS
het wordt een deprimeerende herhaling. Het
garnizoen van Madrid heeft een klein succes
behaald op den aanvallenden Franco die blijkbaar
wanhopige kansen waagt. Het lijkt op tooneelen
die zich tijdens den wereldoorlog afspeelden waarbij
de wil der bevelhebbers om tout prix een stelling
te nemen stroomen bloeds kostte. Zeer vaak .werden
dan geheele regimenten door het tegenstand biedend
mitrailleurvuur neergemaaid, terwijl ieder tastbaar
succes uitbleef. Zoo vergaat het Franco's troepen nu.
De wereld wacht wat er van de hernieuwde non

interventie pogingen zal terechtkomen. Het zenden
van vrijwilligers moet nu verboden worden en een
grens- en zee-controle ingesteld. Nog steeds wacht
Engeland op het Duitsch-Italiaansche antwoord.
Zal dit gunstig zijn of afwijzend of opnieuw uit

stellend? Dat laatste lijkt niet onwaarschijnlijk.
Weinig bemoedigend is voor 't overige de houding
van Lissabon, dat te kennen heeft gegeven, geen
internationale controle op zijn gebied te willen dul

den. Wij zijn in de wereldpolitiek gewend geworden
aan het feit, dat de groote fascistische mogendheden
kleinere dictaturen opstoken om op een geschikte
plaats den voet dwars te zetten. Het is te Genève
een standing joke geworden om deze kleintjes
Askari's" te noemen. Als Askari's (inlandsche
troepen) streden Oostenrijk, Hongarije en Albani
voor Mussolini tegen Abessyniëin de
sanctiepolitiek. Eenige jaren geleden zagen wij Polen en
Hongarije dergelijke diensten aan het toen nog te
Genève aanwezige Duitsche Rijk bewijzen. Dat
Portugal nu, nog voordat het Duitsch-Italiaansche
antwoord geformuleerd is, een poging doet om ieder
accoord illusoir te maken, geeft te denken

OPTIMISTISCHER STEMMEN KLINKEN ONS TOE
uit Amerika waar zoojuist Roosevelt in zijn
tweede ambtsperiode plechtiglijk werd bevestigd.
Franklin Delano Roosevelt zal zijn campagne voor
sociale gerechtigheid voortzetten en zweert te zullen
voorkomen dat er honger en gebrek geleden wordt
waar overvloed heerscht. Ontegenzeggelijk heeft
hij veel gedaan en de Vereenigde Staten zijn een
heel eind op weg om opnieuw het materieele paradijs
der arbeiders te worden, dat het tenmaal, vóór de
depressie, geweest is. Toch valt daarginds in ander
opzicht nog een geweldigen socia'.en achterstand te
aanschouwen. Hoe goed de arbeider die werk heeft
en dat hebben er in normale tijden verreweg de
meesten het ook hebben mag, zijn wettelijke be

scherming en zijn bescherming dor r eigen organisa

tie zijn gering. Het groote conflict dat nu bij General
Motors is uitgebroken, gaat om het recht tot orga

nisatie in landelijke vakbonden. Tot nu tóe waren de
arbeiders daar in hoofdzaak in eigen
fabrieks-vakvereenigingen georganiseerd, een organisatie-metho

de waarin de werkgevers het middel vonden om te
ontkomen aan collectieve contracten, of beter uit

gedrukt: aan vastgestelde loonen en arbeidsvoor

waarden voor geheele bedrijfstakken. Deze laten
zich echter op den duur niet tegenhouden. Sloan, de
president van General Motors, behoorde vier jaar
geleden tot de groote steunpilaren van Roosevelt.
Toen de president ernstig werk begon te maken van
zijn program van sociale wetgeving, werd die steun
minder en minder. De verkiezingen leerden Roose

velt dat hij dezen steun ook best kon missen. In de
huidige staking is de regeering natuurlijk geen partij.
Maar dat in dezen strijd, die niet in de eerste plaats
een loonstrijd is, de stakende arbeiders wenschen
hebben, die niet ver af staan van het
regeeringsprogramma, dat is vast en zeker.

DE VEREENIGING VOOR INTERNATIONAAL RECHT
vergaderde in den Haag en haar voorzitter
prof. mr. J. A. van Hamel heeft bij die gelegenheid
behartenswaardige dingen gezegd over ons
buitenlandsch beleid. Hiermee bedoelen wij niet zijn
passage over den Volkenbond, die wat negatief was
en voor de taak van Nederland daarin weinig
perspectief bood, maar wel die aangaande de ver

antwoordelijkheid ook van den gewonen staats

burger voor het incident" en die betreffende de
erkenning van Sowjet-Rusland. Men zal zich her

inneren, dat wij in J.uli j.l. een nummer van ons
blad grootendeels aan dat vraagstuk hebben gewijd
en daarbij tot dezelfde conclusie kwamen als
professor Van Hamel thans, dat erkenning met
politieke of religieuse voorkeur niets te maken heeft,
doch dat het in verschillende opzichten van nationaal
belang kon zijn niet van of f icieele relatie met dit land
verstokeri te zijn. Niet alleen echter, zooals wij toen
betoogd hebben op economische en financieele
PAG. 3 OE GROENE No. 3112
gronden maar ook op politieke gronden is
dit gewenscht. Prof. van Hamel heeft er n.l. zeer
terecht op gewezen dat wij zooveel mogelijk samen
moeten gaan met Scandinaviëen Engeland maar
dat onze beste bijdrage aan den vrede is, met alle
landen, ook die waarmee wij in ideologisch opzicht
verschillen, in een goede relatie te staan. Wij
moeten in de huidige omstandigheden op alle
mogelijkheden geprepareerd zijn. Die van in n
kamp te geraken met Rusland, ook in verband met
Indië, is lang niet alleen van onzen eigen wil afhan

kelijk, maar het is gewenscht om, als dit op een
oogenblik in het belang van onze zelfstandigheid
of van den vrede is, geen belemmeringen te ont

moeten door gebrek aan officieele relaties.

DE INDISCHE BEGROOTING, DIE BINNENKORT
weer aan de orde komt, zal blijkens het dezer
dagen gereed gekomen Voorloop ig Verslag stof
genoeg bieden voor een uitgebreide discussie in de
Tweede Kamer. Of zij steeds even terzake dienende
zal zijn als uitgebreid, is een tweede vraag, die
verlofgangers midden uit het Indische leven, wel eens
ontkennend beantwoorden. Indiëgroeit zoo snel,
dat wie er langer dan een paar jaar weg is, nauwelijks
meer kijk op den gang van zaken kan hebben, terwijl
de Hollandsche politieke en sociale hobbies wel in
de laatste plaats geschikt zijn om op Indische ver

houdingen toegepast te worden. De behandeling in
de afdeelingen heeft allereerst geleid tot een vrij
groote mate van critiek op den afgetreden
landvoogd en het door hem gevoerde politieke en
politioneele beleid, geheel in overeenstemming met de
voortreffelijke artikelenreeks die ongeveer een jaar
geleden over dit onderwerp in de N.R.Ct. verscheen.
Ondanks het feit, dat de nieuwe G.G. vóór zijn
benoeming ook volkomen onbekend was met Indië,
verwacht men van hem meer, al staan vooral de
Katholieken, die hun candidaat gepasseerd voelen,
sceptisch tegenover den nieuw-benoemde. En de
wijze waarop hij tot nu toe in Indiëis opgetreden
bevestigt die goede verwachtingen. In dit verband
is misschien ook de gissing niet te stout dat aan de
amnestie voor de schepelingen van de ,,Zeven
Provinciën" ter gelegenheid van Prinses Juliana's
huwelijk, het advies van den G.G. niet vreemd zal
zijn geweest. Ook schijnt het geenszins in strijd met
de algemeen erkende noodzaak van waardige
gezagshandhaving om wat meer evenredigheid te
verlangen in het optreden van de landsoverheid
tegenover de Indonesische nationale beweging en
de tot nog toe volkomen ongemoeid gelaten
nationaal-socialistische beweging onder de Nederlanders.
Het zeer algemeene wantrouwen in de Kamer tegen
deze laatste beweging (evenals tegen de Duitsche
invloeden in een groot deel der Europeesch-Indische
pers trouwens) zal waarschijnlijk tot een
uniformverbod, misschien ook tot een verbod van lidmaat

schap voor ambtenaren moeten leiden, maar daar

naast mag ook een ietwat breeder mogelijkheid tot
vrije ontplooiing van de loyale inheemsche volks

beweging leiden tot een gelijkwaardige behandeling.

OVER HET ECONOMISCH BELEID ONDER G.G.
de Jonge werd in het algemeen gunstiger geoor

deeld, al achten sommigen de ƒ 25 millioen die thans
ter beschikking gesteld zijn voor welvaartsdoeleinden
veel te gering en al betreuren velen het dat de regee

ring de bevolking niet wat meer heeft laten deelen
in de devaluatiewinst van ƒ 100 millioen, die de
ondernemingen maken, door het amendement van
den Volksraad, dat verdubbeling der heffing van
2% op deze winst bepleitte, niet over te nemen.
Nog niet in deze begrootings-beschduwingen is
betrokken het voorstel tot uitbreiding van het KIES

RECHT voor den Volksraad. Behalve met het actief
en passief vrouwenkiesrecht, wordt het ook uitge

breid met een getrapt kiesrecht voor de Europeanen,
die buiten de stadsgemeenten over het Indische land
verspreid wonen. Wij zouden niet stellig willen be

weren, dat allen wien dat recht thans ten deel valt,
het ook zullen waardeeren, doch het kiesrecht is er
niet ten pleziere van de individuen, maar dient ook
om de belangstelling en de medeverantwoordelijk

heid voor de landszaken te wekken.


UW PARTIJ
heeft voor schriftelijke propaganda veel voordeel
van een Alg. Adressenbureau, dat behalve Adressen
ook prima outillage heeft voor adresseren, etc.
Inl. bl| De Mutator", Alg. Adressenbureau.
W. Parkweg 112-g, Amsterdam-I. Tel. 91077
i
•T

/•V


</text>
<image timestamp="2002:10:31:00:57:20.00" size="678163">D3000KBA.TIF</image>
</page>
</document>
