<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19370313</Datum>
<Pagina>8</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
\
De potvisch wordt gedemonteerd;
praeporoteurs von het Leidsche Mu

seum sloepen de botten er u/t.
Cecataeologische vizioenen

H. B. FORTUIN

OPPERVLAKKIG bezien hadden de potvisch
en ik nooit kunnen vermoeden, dat wij nog
eens van aangezicht tot aangezicht tegenover
elkaar zouden komen te staan. De potvisch zwom
met zijn maat door de wereldzeeën, doorplaste ocea

nen, en ik leefde het leven van gewoon burger, zon

der bijzonderen samenhang met het water, behalve
dan 's zomers in Zandvoort. Zoo ik dus niet tot den
potvisch kwam, moest de potvisch tot mij komen.
Het was een Woensdag van het jaar 1937, begin
Maart, dat een 7 a 8-jarige potvisch, genaamd Henkie,
met zijn maat heerlijk lag te spartelen in den war

men golfstroom, die, komende van Zuid-Amerika,
langevoren door den Oceaan trok en door het
FranschEngelsche kanaal naar het noorden vloeide. Henkie
had heerlijk gegeten dien dag, en behaaglijk sloeg
zijn borstvin op zijn buik, waar eenige kop voet i gen,
een inktvisch en eenige familieleden langzaam ve:«»
teerd werden. Henkie, de i8-meterige, en zijn
16meter broertje, Chris, zwommen achter elkaar, met
hun staarten vernuftige spiraalbewegingen uitvoe

rend, het heele bolle lijf in trillende spierenspan

ning, sidderend en in de golven zwoegend als
een ouderwetsche zeilbark. Henkie en Chrisje waren
er zich wel degelijk van bewust te behooren tot de
cecateeën, en voelden zich trotsche vertegenwoor

digers der vischachtige zoogdieren. En verheugd
bliezen zij stralen water door hun s-vormig neusgat,
zoodat fonteinen schitterend opspoten, schuin in
de vaarrichting. Dat was pas leven, dat was jeugd,
en zij sloegen met hun vinnen, snoven vergenoegd
kubieke meters lucht, en doken weer onder in den
golfstroom, waar het, ondanks het koude weer en
de zilte koele bovenlucht, zoo intiem en warm is.
Henkie stak zijn onderkaak, stoer en rond als een
mastboom van een zware rijnaak, bezet met ronde
beenknobbels van tanden, loodrecht op het gevaarte
der bovenkaak naar onderen, zoodat de bek met de
dikke tong flink openstond, gereed om onhandige
visschen, maar wie weet ook tien-meterlange
inktvisschen te beklemmen, te kraken en op te slikken.
En daar ging Henkie weer, met een vaart, die in
potvischkringen spreekwoordelijk was, en waarbij de
snelheid Van Rex of Queen Mary een jammerlijke
vertooning van menschelijke onvolkomenheid
beteekende. Dertig, veertig kilometer met gemak.
En achteromziende ontdekte hij, dat Chrisje ver
achter hem was gebleven. Nu ja, Chrisje had ook niet
zijn gewicht en spierenmassa, en fier strekte hij zijn
lijf, van zijn stompen kop tot de schroefbladen van
zijn staart. Vijftigduizend kilo, wie deed hem dat na!
Hoei! Hier was het gezellig. Van die kleine stroo

mingen, extra kanalen, niet zoo groot, en leuke
eilandjes. En met die gedachten was Henkie het Hol-,
landsche Zeeland genaderd. Hij zwom heen en weer,
zwiepte met zijn staart, sperde zijn muil open, joeg
pijlsnel nu hier, dan daarheen, en dacht er niet aan
op het getij te letten, dat al leelijk verliep.
Op eens, daar schuurde hij met zijn staart over
het zand, dat optroebelde en honderden kleine
vischjes verschrikt deed wegzwemmen. En toen hij met
een f ikschen duw van staartschroef en vinnen en een
ruk van zijn lange lijf probeerde in dieper water te
komen, schoof zijn zware kop over het Zeeuwsche
zand; terwijl hij zijwaarts probeerde weg te spartelen,
voelde hij hoe ook daar voldoende water ontbrak'
om met zijn diepgang genoeg zwemgelegenheid te
hebben. Met zijn felle oogen speurde hij rondom naar
open water, maar in paniekstemming ontdekte hij,
hoe overal, centimeter voor centimeter, het water
zakte en zakte. En overgelaten aan het eigen
lichaamsgewicht perste zijn zware lichaam zich
zwaarder en dieper in het natte zand. Nu stak de
helft van zijn kop al boven het water. Henkie voelde
zich zwaarder en logger worden. Nu ging het adem-'
halen al moeilijker en hulpeloos schoof hij over het ,
weeke zand, naar links en naar rechts. Hij snakte
naar adem. Maar zwaarder n lastender drukte
zijn lichaamsgewicht hem de levensorganen dicht;
tot het zware lijf amechtig, in een vreeselijken dood

strijd ,werd ineengedrukt. En toen het water rondom
het donkere, geweldige lijf was weggespoeld, lag
midden op de grijsgele zandplaat een blauwzwarte
kolos, dood, bewegingloos, doelloos en nutteloos.
champQqnc kmq
CfT^ • ~7 -• r • • ' ^
• XvJnncsc'n Zoon. - L-jroainqerv
NUTTELOOS? Op den wal bij Terneuzen liepen
twee brave Zeeuwen. Wa's dat?" zei de een.
En de ander wist het niet. Hij wist niet, dat dat
Henkie was, Henkie dood en zielloos. Dus vertelden
zij, dat zij een dooden walvisch hadden gezien. Zoo
vloog het gerucht door Walcheren en door Zeeland,
. en het snelde telegrafisch en telefonisch door Hol

land, in de bureaux van hen, die door beroep of roe

ping belang stelden in Henkie's dood.
Enkele uren later werd ook Chrisje gevonden, ook
gestorven. En van het destructiebedrijf in Overschie
werd direct iemand gezonden naarHenkie en Chrisje;
maar ook de wetenschap werd wakker en stuurde een
vertegenwoordiger van de cultuur naar Zeeland om
althans de geraamtes van het paar te verwerven.
En een geleerde, een doctor, onderhandelde met hen,
die door het recht van strandvonderij eigenaars van
Henkie en Chrisje's stoffelijk hulsel geworden waren.
Inmiddels hadden zich honderden Zeeuwsche boe

ren en visschers, notabelen en arbeiders om de lijken
verzameld. En zij gruwden. Zij gruwden van de
lucht, van de traanlucht, die het tweetal verspreidde.
Toen de stedelingen in de rest van Holland dien dag
hun avondbladen opensloegen, steeg uit de kolom

men kopij over de beide kolossen de zoetige, weeige
traanlucht hun tegemoet. Want zoo plastisch, of
liever zoo odorant, hadden Hollands journalisten
over de potvisschen geschreven.
Sleepbooten kwamen, sleepbooten bedrijvig, zeker
en superieur als begrafenisondernemers. Een lus om
den staart van Henkie, een lus om den staart van
Chrisje, en .. .. puf, puf, puf, daar gingen ze. Voorbij
Hollands wuivende duinen en blonde stranden.
Voorbij kleine dorpjes, die met roode daken lagen
te.droomen; tusschen de boorden van een kanaal,
naar de stad, naar het moderne, twintigste eeuwsche
leven. Zij liggen langszij; langszij Rotterdams
Parksluizen. Hier is hun laatste rustplaats, want hierna
is het uit met de rust. Een paar drijvende bokken,
takels, bevelen, het is n kwestie der techniek en de
beide ongeluksvisschen liggen op de halve steentjes
van de kade, als stukgoederen, maar geweldig groot,
Vet, rond en machtig, als afgezanten uit een andere
wereld, een voorwereldlijke wereld, een wereld, waar
het niet zoo burgerlijk, petieterig en kleingeestig is
als hier.
Daar, op een rij, staan de erfgenamen, de
erfenisjagers. Het zijn werkers van het destructiebedrijf in
Overschie, die ten slotte ook maar per uur betaald
worden, en wien men de vilderij niet ten laste mag
leggen, daar zij vrouw en ongetwijfeld kinderen
hebben. En daar staat de wetenschap: een
hoogleeraar, beheerder van een Natuurhistorisch Museum,
een vriendelijk en geleerd Hollander, assistenten,
praeparateurs. Wat zij begeeren is niet Henkie's on

sterfelijke ziel; zij wenschen slechts de verbazing

wekkende botten, in weinig musea ter wereld te zien
'en dus een eer voor land en universiteit. Zij zoeken
eer, zooals déduivel zieltjes. Arme potvisch l

r EN kwam ik. Ik kwam met een vroegen trein uit
\msterdam; het sneeuwde en het was koud. Ik
kwam met een blocnote en een fototoestel. Ik vond
de Parksluizen en ik trad de omheining binnen. Vóór
mij waren reeds veertigduizend menschen binnen
getreden. Na mij zouden er zeker nog evenveel
komen. Daar, op de kade, aan den rand van het
verleidelijke open water, lagen Henkie en Chrisje.
Dat is te zeggen, Chrisje lag er heelemaal, al waren
kleine, nietige menschjes in overalls op zware
kaplaarzen bezig reepen spek uit zijn rug te snijden,
om die weer in kleinere stukken te verdeeleii en in
ijzeren vaten te werpen. Maar van Henkie restte
slechts de kop. Oneindig treurig was de met tanden
bezette mastboom, die zijn onderkaak is,
omiaaggezonken, als in stil protest. Om hem heen waarde
de lucht, de stank. De weezoete, traanachtige, vieze,
benauwende lucht, waarom hij ook na zijn dood nog
gevreesd is. En vlak achter dien kop waren acht
mannen in witte laboratoriumjasserf druk in de
weer. Zij wroetten met lange messen in de warme
brei van den heuvel, die eens Henkie's achterhoofd
was. Als kleine beekjes gutsten opengesneden aders.
Hoog boven de mannen welfde zich de hooge, ronde
lijn van'den kop. In een scherpe lijn afgesneden.
Daaronder, twintig, dertig centimeter dik, de laag
van wit spek, die in zekeren zin Henkie's voor

naamste charme uitmaakt. Beneden, in den zand

bak van zijn spier- en vetmassa's, speelden de
witgekielde werkers, in voorzichtige woede om de
botten zonder beschadiging los te werken en ze
dan later, genummerd en op volgorde gelegd, in de
loods onder te brengen.
Het was guur weer. Het sneeuwde. Ik had het
koud. En dus wilde ik mijn treurigen plicht snel ten
einde brengen. Ik sprak eenige deelnemende woorden
tot den hoogleeraar, onderhield mij met de naaste
familie, de praeparateurs en assistenten. Zij waren
vriendelijk, beslist hartelijk, hadden een sterken
pótvischgeur en den aanblik van chirurgen na een
zware operatie. En ik wilde gaan. Maar toen was
het, of ik mijn naam hoorde noemen. Ik ging terug
, naar de afgepaalde ruimte, waarbinnen de ongeluks

dieren lagen. Ik stoorde mij niet aan den
Rotterdamschen agent, die mij een indringer oordeelde.
Il;: ging vlak bij den bek van Henkie staan. En
Henkie sprak. Hij klaagde: Ik vind het een ge

klaagd schandaal. Mijn geraamte er uit te halen. En
nummeren. En dan later zeker weer opzetten. Hoe
vind ik de eeuwige rust? En mijn spek, mijn trouwe
speklaag, met de spieren naar Overschie. Uitkoken !
Traan er van koken. En van de rest veevoeder. Vee

voeder l En van mijn uitschot kunstmest. Ik moet
de kool laten groeien. Ik, meester der zeeën, die in
oude zeemansverhalen voortleef als geweldige, die
schepen getorpedeerd heb, booten heb gekraakt,
expedities vernietigd. Ik, die octopussen eet, als een
mensch cadet j es, ik, met mijn oerkracht. Ik, laatste
gezant uit een verstorven wereld; voorganger van
een geslacht, dat thans de zeeën en de aarde be

volkt; en nu peuteren menschjes aan mij, die in
andere omstandigheden mij om genade hadden
moeten smeeken. Het is een schande, een vernede

ring, een misdaad."
Wij stonden tegenover elkaar. Hij, de geweldige,
en ik, nietig, klein, licht mensch j e. Een oogenblik
zwegen we. Toen legde ik voorzichtig mijn hand op
zijn onderkaak, om hem te troosten. Achter de
afzetting keek het publiek a raison van een kwartje
belangstellend toe.
De professor kwam achter mij staan. Nietwaar,
meneer, het zijn geweldige dieren. Ik zal u een stukje
spek mélaten geven. Gisteren in Leiden is er van
gegeten. Het smaakt heel goed, met peper en azijn,
maar een beetje erg vet. Ach, Jansen, snijd eens
even een stukje af, niet van den staart, dat is te
drader i g, maar van den buik."
Ik heb den vriendelijken geleerde bedankt. Ik ben
naar huis gekomen met mijn stukje potvischspek.
De keizer,der zee heeft mijn winterjas van geur
doortrokken. Niemand wilde er van eten. Ik heb het
spek achter op mijn fiets gelegd, en ben hard weg

gereden. Ergens in plan Zuid heb ik het verloren.
Rust zacht, Henkie....
A n r l nnnnil Hotel ATfcANTA N.T. Het modernste hotel ter plaatse,. Alle
AHrl lllllltcN comfort. Centraal verwarmd. Warm en koud stroomend water. Logies met
fll s»l-iVWI\ll U|tl«breid ontbijt f 2.50. Volledig pension f 4.- p. d. Dlr. F. lUHftS
r^^HX^n sVI Hotel CEC1X. Penalon-Restaurant. Telefoon 138. 40 bedden.
l H JC JK IM Huls van den eersten rang, schitterend gelegen te midden van zeldzaam
•^ ^^ ^^ * natuurschoon, op S minuten afstand van Rosarlum en Zweminrichting. Stroo

mend warm en koud water In alle kamers. Centrale verwarming Badkamers. Biljard. Garage. Het
geheele jaar «eopend. C. LAMMERS v. TOORENBURG, Evenaar
HATTUM
PENSION 't LANDGOED
DE LANGEBERG"
Schitterend gelegen «P de Veluwa op 3 minuten »f»tand v. d. weg
Apeldoorn—Zwolle, te midden v. 5 H.A. prachtig natuur-wandelbosch.
In de nabijheid v. d. Golfllnks en het natuurzwembad Hatto-Helm".
Str. water, f r. zonnige kamers m. terre's en bilcon», badkamer. Ideaal
oord voor (r. families, ruttbehoevende, schilden en flloiofen. Het
geheele Jaar geopend. Prijien van f 3.5O p. d. «f, kind. ben. 10). h. prijs.
Autogarage vrl|. Tel. 39. Aanbev. Dames VAN HUMMEL
HILVERSUM TROMPENBERG'5 PALACE HOTEL l
• ill-W u 11 V» V m Teiefoolt 7941 (g HJnen) • Matige tarieven j
Hl l l r» U XH »«?"•• Hotel Pension 't WOUDHVIS. Telef. Mierden 4.
II l 3| K"! IJ K ^ l Paaschvacantle te midden van bosch, hei en zandverstuivlnjen.
^^ " *^ " • ^^ Modern comfort. Gezelllf interieur. Ook verw. slaapkamers.
Str. w. Garage. Op verzoek modern veg. dieet. Prosp. op aanvrage. Gem. Bauern, Chalet In Gstaid
(Zwltserl.) zeer billijk te huur. Inl. en foto's aan bovenstaand adres. Mevr. AELLEN—LUSSENBURG
KOOTWIJK
'T HILLETJE
TELEFOON 214, HARSKAMP
3 H.A. eljen dennenbosschen, 40 kamers, stroomend water, eleetrltch licht,
badkamer. Alle comfort. Pensionprijs f 4 f 5.50 per da&lt;. Boxen-jara«e vrij.
Bonds-paardenstal, A.N.W.B.-Hotel.
bij
Hotel-Pension WATERLOO". Tel. 1221. Sehlte. r«l. onmldd. b. d.
bosschen, m. pr. ultz. O; d. Leusder hel Aparte eet- en conversatiez. K. m. balc. Gr. t er

x schen, m. pr. ultz. O; d. Leusder hel parte eet- en conversatiez. . m. ac. r. t er

AMERSFOORT ""• Glr: A-N.W.B. Pens. f3.50, bij lang verbl. f3.95 p. d. Rest, d. »eh. d.
NUNSPEET
Kampeercentrum S AXEN H El M "
Tel. doorverb. 14 - Vierhouten - Gev. sinds 1925
60 H.A. oppervlakte. Huisjes, woonwagens, kamers en tenten voor families en
groepen. Eigen winkel voor levensbehoeften. Zwembad in de nabijheid. Plaats
voor kampeer-aanhangwagens. Temidden der mooiste bosschen. Meest sportief,
aangenaam, goedkoop en bevredigingschenkend vacantieverblijf. Vr. prospectus.
OOSTERBEEK
a/d. Rijn. Bosch, heide, vergezichten. Romantische heuvels en
dalen. Gemeentelijke parken en bouwterrein.
Bureau V.V. AnnastraatB, Tel. 5912 - Bureau Gemeentewerken Tel. 5541
Het moderne Kurhaus in de dennen bij Arnhem.
90 Bedden, 12 Badkamers, Lift, Hall, Kindcrspcelzaal.
Pensionprijs f 5.50 af 7.-. Paasch- en Pinkster

weekend f 18.- a f22.50. C. OGTEROP, Dir.
PUTTEN (VELUWE)
HOTEL-PENSION
BOSCHZICHT
Café-Restaurant. Tel. 20. Mooi en rustig gelegen bij de bosschen aan den Har

derwijkerstraatweg. Gezellig zitje in den tuin. Pension ged. vóór- en naseizoen
v.a. f2.50, van 15 Juli tot 31 Aug. f2.50 tot f3.50. Logies met ontbijt f2.—.
Koffietafel f 0.75. Diner f 1.25. Restaurant den geheelen dag. ^ej. tf. j. VALKEN
NOL IN T BOSCH"
Telefoon 323. Geleien te midden van uitgestrekte bosschen m«t schitterende
wandelingen. Modern Ingericht. Tennisbanen. Garace n paardenstallen. Overd. manege en fietsenstalling
R F N K l J M Hotel - Restaurant
*\ C 1^1 lm Vr l l TaUtnnn 351 K»\t,*m&lt;\ T» mlrfftan '
ni_ir?svirükvi BOSCH - HEUVELS - HEIDE - WATER - APARTE ATTRACTIES
R H C N t N GOEDE HOTELS EN PENSIONS, gelegen aan spoor, tram en boot.
• %• ••.•^•••^ Schrijft V.V.V., KÜNERA-RHENEN
R H E N E N Hotel - Pension - Restaurant
•A n E 1^1 E 1^1 /oniieraan den berg) Tel. 481. Ruime alen als*
DE GREBBE"
den berg) Tel. 481. Ruime alen alsook conversatieaal beschlkb.
Alle kamers, zoowel In hotel als dependance, voon. van str. w. Bad k. Garage vrij. Wandèlk. voor de bek.
Grebbeberg alleen aan het hotel verkrijgt». Pens. v. f 8.50• f 5.50. Weekend f 7.-• f 10.-. A. POOLMAN
l ROZENDAAL
bil VELP
Hotel ROZENDAAL. Tel. 3715 (dag en nacht bereikbaar). Hoog
en rustig gelegen In de bosschen. Modern comfort. Centr. verw. Ideaal
verblijf v. d. Paaschdagen. Garage. Eigen tennisbaan. Prosp. op aanvrage.
SOEST
Hotel De Botehvljvtr" Tel. 2706. Bus
en Trein. Natuurschoon rondom. Alle
eomf. Keuken en wijnen extra ven.
HKlSUM-OOOiWRTH SÜsfiÜ!1 JSSt l
van S H.A; eig. bosschen onftrtpt natuurschoon. l
tennlsb.. iwtm- en rijiport, centr. vtrw., w. tn k. l
tel.: Renkum 363 (d. en n. ber.) |
str. water, far.,
SPARRENHOF" - A.ÜT.W.B. Hotel en pension.
Rostig tal. temidden van bosch, helde «n duin «n ia «» onmtU.
on,gdvinV van Natuurbad. Penslonpr. f 3.50-f4.50. Vr.prosp.
UDDELERMEER
BoadBhotel - PEWSIOBTBiaBEKE HOEVE
Pensionprljs f 2.50 f 3.50. Prachtige wandeltochten door de
iroote bouchen van het Kroon-Domeln. Moderne landhuisjes te huur.
W C l p PARKHOTEL. Alle modern comfort. Lift. Kamers met priv
V Cl«l badkamer. Boxen-garage. Centraal verwarmd. Prospectus op aanvrage.
«JUTEN (VELOWE)
HOTEL-PENSION-RESTAURANT
DE MALLEJAN
Tel. 1. (Pat en nacht). Eerste en oudste huts ter plaatse! Aantenaam en rustig felefen temidden van
onferept natuurschoon. (Bosch en Helde). De gelegenheid voor uitstapjes. 48 kamen, alle met
stroomend koud en warm water en centrale verwarming. Badkamers en boxengarage.
A.N.W.B.-bondihotel en paardenstal. Pension f 3.5O—f 4.50. Voor-en naseizoen alle kamers f 3.50.
Vraagt prospectus. Eigen.: F. W. DICKMANN
VIERHOUTEN
- HAWTFEG - Telefoon 20 S - Veluwe. - HOTEL PRINS
BËRNHARD - Restaurant-Penilon, mooie rustige ligging, in de bosschen.
Alle comfort. Bekend beheer door H. MOLENAAR, v, h expl. de Mallejan.
llflll/ . ... "ïrr Hotel SOXNETAXCK". Tel. 219. In de directe nabijheid v. h. strand.
W M K A A N / r h Praehtlf e wandelingen door de duinen. Str. water op alle kamers. Garace vrij.
f l IJ 11 rtnil fat-fc. p«ntionpr.t3.50U4.5Q. Veor- en nateiioen f 3.- i 1 3.50. Prosp. op aanvr.
Schoone plaats en boschrllke omgeving. Gemeubileerde woning en
penslon#ds met bijzonderheden gratis. Kleine gids 25«.. groote 50 «., plattegrond 'van
5&gt;|M 10et. franco op aanvraag • • Bureau V.V.V. . Telefoon 2174 - Giro 6IW9.
"7PIST Hotel-Café-Rest. HET WAPEN VAN ZEIST"
™ Cl «J l Te(&gt; 34U slotlaan 107, hoek Stationsplein. Ruime frissche kamers, alle met str. water^
Centrale verwarming. A.N.W.B. Gerenommeerde keuken. Pension v.a. f 4.—p. d. P. BRAND. Elg'
PEREZ
PERZI
AMSTERDAM
BOTTEBDAH
HE TAP IJ
N
SINGEL 480 b/h Koning splein
'8-GRAVUNHAQB
UTBBCHT
Etaleert woonkamerkleeden.

EDERLANDSCHE REISVEREENIG1NG
NAAR
Nederlandsch Oost-lndi
van 5 MEI tot 30 JULI 1937
REISSOM Fl.
Inclusief o/Ie Excursies Alle fooien en verzekeringen


Met de N.R.V. rond de wereld
van 5 MEI tot 19 SEPT. 1937 «nnn
REISSOM Fl. OUUU
Inclusief alle Excursies Alle fooien en verzekeringen
PROGRAMMA EN
INLICHTINGEN
CENTRAAL BUREAU DER N.R.V.
DEN HAAG ZEESTRAAT 102-104
en Bijkantoor in Magazijn De Bijenkorf1 Amsterdam
w
l
PAG. 14 DE GROENE No. 3119

</text>
<image timestamp="2002:10:31:07:06:28.00" size="603544">D3000KDL.TIF</image>
</page>
</document>
