<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19310718</Datum>
<Pagina>12</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
RUST EN ONTSPANNING
IN UW
VACANTIE
zoekt gij in het binnen- of
buitenland. En alles wat U
verveelt of vermoeit, laat ge
achter, behalve het weekblad
De Groene Amsterdammer".
Dat is het eenige wat onze
lezers zich van al hetgeen, dat
dagelijks in de brievenbus wordt
gestopt, laten nazenden, omdat
het weekblad ook in de zomer

maanden een aangename en
nuttige ontspanning brengt, die
den geest verfrischt, zonder
te vermoeien. Het saaie, het drooge, het vervelende van iederen
keer hetzelfde........ neen, daar wil de vacantieganger niets
van weten; dat zit hem elf maanden van het jaar dwars. Een
adverteerder, die ook in de zomermaanden zijn doel wil bereiken,
adverteert dus in het weekblad De Groene Amsterdammer",
waarvoor wij geen extra kosten van den adverteerder vragen, die
sommigen misschien door onzs uitzonderingspositie gewettigd zouden

achten. Ons devies is:
• ' i i .

Het géheele jaar door de beste


reclame voor denzelfden prijs!

1
M».
GROENE AMSTERDAMMER VAN 18 JULI
Groquante Croquetjes
door Alida Zevenboom
WAT heb ik te doen niet dien armen meneer
Luther ik hoor dat hij Koomsch ia maar
hoe kun je dan ,,Luther" heeten die heel
.Europa als een bedelaar rondvliegt in de hoop dat
iemand hem een 500 millioen mark ter hand zal
stellen en toen ik daar zoo over dacht, schoot het
me te binnen dat ik in mijn geldtrommeltje nog een
biljet van precies 500 millioen mark had liggen en
ik heb het hem direct aangeteekend naar Berlijn
gestuurd, maar ik heb nog niets van hem gehoord,
wat begrijpelijk is met al die drukte en een mensch
mag zich niet verhoovaardigen, maar dat een
eenvoudige vrouw nog eens in staat KOU zijn
Duitschland te redden en daarmee Europa, xooals
meneer 8tanislaiski mij heeft uitgelegd, dat stemt
toch wel een beetje trotsuh. Als je je boeltje maar
zuinig bewaart, dan komt allen nog terecht en ik
had die 500 millioen altijd goed opgeborgen omdat
ik nooit iets weggooi dat van geldswaarde is.
Ik had het biljet van den inwendigen zendeling
gekregen voor een cadeautje voor me zelf en neef
uit de Commelinstraat beweerde altijd dat het
maar twee en een halve cent waard was, maar dat
heb ik nooit willen gelooven. Zoo'n zwendel bestaat
er in het geld toch niet, heb ik altijd gezegd en
gelijk heb ik gekregen. Straks komt misschien de
Duitsche gezant in persoon me wel bedanken of
komen de Duitsche bankiers me een serenade
brengen en, eerlijk gezegd, maakt me dat wel een
tikje nerveus. En ik zie er heelemaal niet op zijn
voordeeligst uit, want de lappen hangen nog bij
mijn gezicht neer van de zon van Zondag, toen wij
op de fieta naar Hilversum zijn geweest, neef en
nicht en de kleine Alida en ik-zei-de-gek ik
achter neef op de tandem die hij voor drie gulden
op het Waterloo-plein gekocht heeft en zelf weer
netjes heeft gerepareerd en opgelakt. En ik moet
zeggen dat sport toch maar alles is want ik had het
trappen nog heelemaal niet verleerd. Ik heb wat
een tochtjes met den inwendigen zendeling op de
tandem gemaakt. Hij had er ook een en ik wilde er
eerst niet op, want het was een heerenmodèl en hij
zei dat ik met mijn rokken er niet op kon en een....
hoe moet ik dat nu netjes zeggen.... ik moest dan
eigenlijk een soort heerenbroek aantrekken, maar
/oover heeft hij me toch niet weten te krijgen
alhoewel hij een smoes had om een steen week te
maken CIJL weigeren kon je hem eigenlijk niets, als
hy begon te praten. Hu heeft hem toen laten
veranderen, op mijn kosten natuurlijk wat ik
allemaal nog voor dien man heb moeten betalen,
Duitschland is er niets bij ! en ik kon er met
mijn lange rok op zoodat niemand mijn kuiten
heeft gezien en dan moet je weten dat tien jaar
later er geen vrouwebeen meer op de wereld was
of het werd dagelijks nagekeken door
manneoogen, om alleen maar van het kijken te spreken.
Wat er over gezegd werd, zal. ik maar verzwijgen.
Maar in dat opzicht is de wereld toch weinig
vooruit gegaan, want wat mij niet Zondag
nageroepen is, toen ik achter neef zat te trappen, op dat
piepende stuk oud-roest, kan ik niet verder ver

tellen. Als ik er aan denk.. .. En dan reden wij
nog wel midden tusschen niets dan Vara-menschen
die naar Hilversum gingen om te betoogen en dat
is toch een van de verlichtste deelen van ons volk,
als ik naga wat zij door de radio zoo dag aan dag te
hooreri krijgen. Ik ben er nog heesch van wat ik
allemaal terug geschreeuwd heb, want dan geneer
ik me ook niet. En toen er by de Merwede-brug
neen, dat vindt meneer Charivarius niet goed:
de brug over het Merwede-kanaal een tegen
neef riep:
Zeg, ben je niet bang voor de
papagaaienzhkte met dat lorretje achter je?" ben ik eventjes
1 afgestapt en heb bij dien meneer verhaal gehaald I
En dan doen ze tegenwoordig nog wel zoo veel aan
npoit en in plaats van het te waardeeren dat een
vrou v op leeftijd nog zoo sportief is dat ze op een
tandem durft te gaan zitten'zonder bang te zijn er
aan den anderen kant af'te vallen, gaan ze tegen je
te keer of je een wild beest bent dat gedresseerd is.
Neen erger, want tegen een zeeleeuw die harmonica
speelt, zijn ze waarachtig beleefder.
NV ARNHEMSCHE HYPOTHEEKBANK
Hyp KAPITAAL BESCHIKBAAR
IRECTIE
Uit het kladschrift van Jantje
l
i
» «w&gt;tr» «r»?». - y—~ *• - - -.^ c/HHitnofKt
ffivg£»g&gt;t 3^iktë£p^—^&lt;*»&amp;.&lt;b
*&amp;&amp;•
jfc.*»t &amp;fc-rfW^—i
&amp;^Mf&amp;£L
&lt;tf^&amp;4ito£
&amp;&amp;&lt;*£&amp;*
LOUIS DAVIDS
met
Bert Amlrose 's Band
"His Masters Voice" brengt thans een vijftal platen van deii
populairsteu aller Hollandsdie cabaretzangers !. Wie genoten
heelt van den gezonden, altijd fijnen humor van dezen iu zijn
genre grooten kunstenaar, die thans in Scheveningen lauweren
oogst, zal deze' platen villen bezitten. Verscheidene zijner
gi-ootste,succesnummers liggen thans binnen Uw bereik, waarvan
enkele met begeleiding van het beroemde orkest van Auibrose.

De Scheveningsche Zee ........
Serenade aan Grietje	B. 4846
Het Jodenkind ...........
Een Moeder begrijpt alles . . . . . . , B. 4847
}'raag niet waarom (''Das Lied ist ans"y . .
Maar ik heb jou . . ... . . . . . . B. 4848
Adieu, mijn lange grenadier ("Das Lied ist aits")
Waarom zou .ik niet? . . ." .. . . .. . .
Wcre you sincere ?
Why shouldn't I ? . .	.B. 4850
B. 4849
'••r w- Vraag volledige lijst der nieuwe platen, welke gratis verstrekt wordt.

"HlS MASTER'S VOICE"
N.V. Dutch Gramophone Company 22-22A, Amsterdamsche Veerkade, Den Haag.
Maar aan den anderen kant moet ik zeggen dat
ze toch ook veel goeds, hebben, want even o Ver de
brug kreeg neef twee lekke banden en Ze hebben
ons heel lief geholpen eu daar stonden wij im
natuurlijk had neef niets bij zich. En kleine Alida
had wat schielijk een portie roomijs, dat je bij
de brug kunt krijgen, achter elkaar naar binnen
gewerkt en kreeg pijn in haar maag en nicht
enfin nicht is even by den brugwachter naar binnen
geloopen, want die kreeg het .ook benauwd endaar
stonden wij op den weg met 'in iederen band een
kopspijkertje en achter ons en voor ons stonden een
paar honderd fietsers ook-met lekke banden en zij
waren het er allemaal over eens dat de hoeven en
dames van de Bezem" ons dat gelapt hadden en ik
.steun ze nog wel met een jaarlijksche gift van n
gulden, omdat ik het heelemaal niet zoo erg zou
vinden als wij hier een paar Mussolini's zouden
krijgen om eens wat orde te brengen, want ik lees
nu weer dat ze onze groenten bij stapels weggooien
en dat ze dus niets meer waard zijn eu ik betaal mij
nog iederen dag blauw aan den groenteman die van
niets heeft gehoord en misschien zijn sla en tomaten
wel Van den vuilnishoop heeft weggehaald. Ik vind
het erg mooi wat de kranten doen met die ont

wapening en ik heb eiken avond dat dat
petionnement in de krant stond, ge teekend, want veel
helpt meer dan een beetje, maar als zij nu ook eens
een petionnement begonnen tegen de duurte, dan
y.ou dat misschien nog meer succes hebben.
Het is anders je zomertje wel en ik ben blij dat
meneer Bruinsma toegelaten is als raadslid, want
hij heeft me beloofd dat, als hij in den Raad zou
gekozen worden, ik een nieuw behangetje in mijn
slaapkamer zou krijgen en hij de goot zou laten
nazienr want het lekt soms by me in bed, nu ik op
zolder moet slapen omdat mijn pension vol is met
dames en heeren uit de provincie die met dit weer
niet naar het buitenland gaan en de amusementen
van Amsterdam verkiezen boven de attracties van
Beesterzwaag en Goud^rak. Als de stakkers maar
niet bekocht zyn!....

</text>
<image timestamp="2002:10:27:06:28:11.00" size="461550">D200ADT.TIF</image>
</page>
</document>
