<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19310829</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 29 AUGUSTUS 1931
No.. 2830
SPREEKZAAL
H er. u i n IK! n K f
Tien tegen n, zegt C\ A .Klaasse, dat
als men over hooge belastingen leest,
de druk op het bedrijfsleven daarbij
te pas komt. En dan volgt een betoog,
ilat dit bezwaar zich in een aantal ge

vallen niet voor doet: het hangt
heelemaal van den aard der belastingen af.
Juist in een periode van malaise kun

nen hooge'belastingen oppeibest zijn,
kunnen /ij zelfs de saneering in do
hand werken." Pak maar hen aan.
dude meerdere belasting putten uit xlat
deel van hun inkomen, dat voor ver

dere vermogeiisaeeiumdatie bestemd
was. Die weten daarmede toch geen
raad en absorptie van dat inkomen
door den staat kan dus een verstan

dige politiek worden geacht. Aldus
de hoor K.
Ik heb niets met het bedrijfsleven
te maken on zou ook niet door het in
praktijk brengen van liet denkbeeld
van den heer K. getroffen worden,
maar zijn meening acht ik w niet min

der verwerpelijk om.
Kerst do hoogo belastingen en hot
bedrijfsleven. Kr zijn hier betastingen
en lasten. Do rechtstreeks op do be

drijven drukkende zal niemand bij do
vraag in geding buiten beschouwing
willen laten. De hoogte der andere
acht do hoor K. voor hot bedrijfsleven
van geen belang.
Ik wel, want naar mate de laatste
hooger zijn on dus moor gold via do
staatskas bostee J wordt, stijgt ook hot
deel van het maatschappol'jk inko

men, dat oen be iteding krijgt waarvan
hot maat schappij k nut dikwijls zcL-r
dubieus is. Natuurlek gaat er dadelijk
een zeer groot percentage van hoen
aan salarissen, on looncn ik ben zolf
ambtenaar, dus daar niet van zou
Alida zoggen. Waren do trekkers
daarvan werkloos, dan stijgt door hun
aanstelling in overheidsdienst hun
comsumptief vermogen., tm men zou
dus in zoover kunnen zeggen, dat hot
bedrijfsleven moor debiet kan hebben
en er dus allicht beter op wordt. Majir
zij, die bij het bedrijfsleven financieel
betrokken zijn. hebben eerst persoon

lijk aan hot bijeenbrengen van do
hoogere belastingen moeten meedoen
-J—door de bestaande progressies mis

schien wel het groutite dool daarvan
moeten betalen. ,
Zij zijn dus begonnen gedwongen
mot gold uit te schieten om er later
misschien een zeer klein percentage
van terug te krijgen in hot bedrij!1,
waarbij zij geldelijk betrokken zijn.
Voor verdere vermogensaccumulatie
zal hot wol geen. betcekonis kunnen
hebben ! En oen economische sanee

ring zie ik er in de verste, verte niot uit
voortkomen.
En nu zy, die toch voor belegging
met nieuw gevormd kapitaal geen raad
weten en wier kapitaal dus maatschap

pelijk in hot water gegooid en gedoemd
zou zijn tot verscherping van de crisis.
\f i De lieer K. wil deze kwaal verhelpen
door dit kapitaal in handen van den
Staat te brengen en hot daarmede van
No. 2830
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 29 AUGUSTUS 1931
vanaf
TCofftefau*
oen economischen vloek in oen zogen
to laten 'veranderen.
Die metamorphose zal m.i. niot ge

lukken, maar heeft bovendien nog den
zeer bedenkelij ken kant. dat de Staat
zich op dozo bron van inkomsten blij

vend zou inrichten on de zegen"
daardoor tip zijn beurt weer in oen
voortduremlen vloek zou kunnen ver

anderen.
Door de motamorphose niet via be

lasting, maar via oon leening te doen
plaats hebben, komt men er m.i. ook
niot. De Staat kan nog genoeg leenon,
maar als op dio wijze de malaise te
overwinnen was, dan had zij niet reeds
zulke grooto verwoestingen aangericht.
Als men niet algemeen gaat inzien,
dnt overheden on een hoeleboel parti

culieren boven een economisch ver

antwoorden stand leven, zitten wij
nnar mijn bescheiden mcening nog
wol oon poosje in de misère.

Rotterdam M. HOOY
J«-f Lust
Onder Romantische
Topkomstdroomen schrijft Albert Heiman een critiek
over Jef Last's Marianne". Het is
echter in werkelijkheid geen critiek
geworden maar een persoonlijke aan

val. Wij als arbeiders kunnen'op deze
laster .tegen Last antwoorden: Wij
hebben don lafaard" Last jaar in jaar
uit aan hot front gezien wanneer er
voor de revolutionaire idoe en tegen
de onderdrukking der gekleurden
werd gestreden. Zijn liederenbundels
en artikelen waren steeds een syste

matische opwekking tot do revolu

tionaire daad. Daarom schreef ook
mevr. Roland Holst: Jef Last bezit
de gave om de groote gedachten van
don strijd voor het socialisme' in n
beeld, n voorval uit het gewone
alledaagsche leven konkroot te maken
en te symboliseeren."
Wij arbeiders, roepen stop handen
af van de revolutionair Jef 'Last' die
in den strijd van lederen dag getoont
heeft dat het hem met zijn revolutio

naire ideo ernst is."

BRUIJNTJES
L
O V
Vraag hoezend i n 9 va n
catalogus met beqroohnq
f» F. SINEMUS
Leidsohestraat 2O-22
AMSTERDAM C.
Overhemden
naar ma at vanaf f 3.50
PRIMA CO U PE
Eigen Atelier.
Sea-Horse
de allerbeste
nou twyn Jenever
M.P.POLLEN 6- ZOON ROTTERDAM

G, J. DE KONINGSZOON
Keizersgracht 447,
Opgericht Ao. 1739

COMPLETE BADKAMERS.
De voeding van een kind
met karnemelk van OUD-BUSSEM kost
slechts 30 cent per dag
(OnTlflEtlTAL
VOOR SCHRIJFMACHINE VOOR uw
UW KANTOOR 'J^1'^'*" fVW^\-.nilNE PRIVE-GEBRUIK
STANDAARD

EN

PORTABLEMODELLEN
N.V. HANDELMAATSCHAPPU

ADR. KOLLER &amp; VAN OS, ROTTERDAM
AMSTERDAM 'S GRAVENHAGE
VICTORIA-WATER
Bij geregeld
gebruik
OBCRIAMMSTCIM
digestie
bevorderend
Witte Tanden: Chlorodont
de heerlijk verfrisschend smakende pepermuni tandpasia Tube 35 cent en 6O cent
i
Uit de Natuur
KATTESTAART
door Dr. Jac. P. Thijsse
T^V E bekoring van onze vaarten en plassen is
*• voor een groot deel te danken aan de hooge
oeverplanten, die het watervlak omgrenzen.
Vooral in de oude veenderijen, waar strooken land
en water met elkander afwisselen, krijgt de zwerver,
na eenige keeren van het eene vak naar het andere
te zijn gevaren, een prettig gevoel van afgesloten

heid van de wereld en tegelijk van een groote
ruimte om zich heen, met telkens weer nieuwe
kans op het ontdekken van fraaie of merkwaardige
tafereelen van land en water. Daarbij komt nog
dat die oude, min of meer verwaarloosde
veenpolders, soms honderd jaren of nog langer aan hun
Kattesiaart
(foto J. P. Strijbos)

lot overgelaten, de kans hebben gekregen, om
gaandeweg begroeid te raken met al de planten,
die in ons land in de moerassen thuis hooren, waar

onder vele, die in het omliggend gebied al lang door
de cultuur waren verdreven en zoo is het dan mo

gelijk, dat wij in die oude venen stukken aantref f en,
die begroeid zijn op dezelfde wijze als sommige
bevoorrechte .duinvalleien of afgelegen en nog
onontgonnen broekheiden in het Oosten en Zuiden
van ons land. Doch over deze zeldzaamheden wil
ik het nu niet hebben en mij liever beperken tot
het gordijn langs den oever.
KoninUJIoemkweekerij /JilMiiii,1'
Charles vtnGinreken &amp; Zoon, Zundert.N.B.:
Het van ouds gunstig bekende adres voor
Dennen, ter bebossching (uitsluitend inheemsch zaad)
Exotische Dennen- en Sparrensoorten,
Bosch- en Haagplantsoen,
Bpomen en Heesters. •
Catalogi op aanvraag gratis en franco.
Te|. Interc. No. 1. Telegr.-Adr.: Wilhelmina, Zundert.
Het rü»t is nu ongeveer uitgebloeid, de hooge
donkerpurperen pluimen krijgen een zilverigen
glans. Op sommige plaatsen is dat riet
alleenheerscher, elders zijn de lischdodden de baas, nu nog
met groenig zwarte kolven en weer op andere
plaatsen zijn groote plekken van geel en wit en
rood. Het geel is meest afkomstig van de wederik,
gele, vijfpuntige bloemen, waaraan duidelijk te
zien is, dat ze familie zijn van de primula's. Ander
geel is dat van groote glanzige boterbloemen, meer
dan'manshoog. Het wit wordt geleverd door aller

lei schermbloemen, vooral watereppe en
waterscheerling en het rood krijgen we van de
wilgenroosjes en de kattestaarten. De wilgenroosjes heb

ben vierkante bloemen, de kattestaarten
zeskantige en die zijn trouwens nog het best te kennen
aan hun lange bloeiaren, waaraan ze hun naam
hebben te danken. Hier en daar is de kattestaart
ook bekend onder den naam van bloedaar" of ook
wel als partijke", een heel aardig woord, waarvan
ik de afleiding nog eens moet opzoeken.
De kattestaart staat bij de plantenkenners hoog
irx eere, als vrijwel de eenige plant in ons land, die
het verschijnsel van trimovphie vertoont. Elke
bloem heeft twaalf meeldraden en n stamper
met n stijl en knopvormiger stempel. Die twaalf
meeldraden zijn gegroepeerd als zes lange en zes
korte, en die kunnen dan weer langer of korter dan
de stijl zijn. Er komen dus :* maten voor. die %\e
zouden kunnen noemen: kort. middelsoort en lang.
En nu zult ge op sciumige -planten bloemen vin

den met-.meeldraden koit -f middelsoort cm stijl
lang, op andere meeldraden kort -f lang en stijl
middelsoort en op nog andt-re de mceld raden mid

delsoort -f lang en de stijl kort. Het is gebleken
dat deze inrichting samenhangt met de bestuiving
en dat de beste en meeste zaden gevormd worden,
wanneer stuifmeel terecht komt op de stijlen, die
dezelfde lengte hebben als de meeldraad waarvan
dat stuifmeel afkomstig is. Over deze trimorphie
zijn tal van onderzoekingen gedaan en het laatste
woord erover is natuurlijk nog niet gesproken. Let
er ook eens op, dat die meeldradon verschillen in
kleur.
De kattestaax-t levert een menigte van zaad en
kan op geschikte plaatsen zich geweldig uitbrei

den. Daarbij komt nog, dat de plant wisselingen
van waterstand gemakkelijk kan doorstaan. Maar
al te droog kan hij het niet hebben en het is dan
ook een van de planten, die in onze duinen getuigen
van de toenemende uitdroging. Waar hij aan den
oever, of zelfs in de plassen een hoogte kan berei

ken van twee meter of zelfs meer, vinden we hem
ui het verdrogend duin als dwergplant van een
paar decimeter hoogte en met bloeiaren, bestaande
uit vier of vijf bloemen. Zoo kan bij het jaren lang
uithouden, vooral in de schaduw van
berkenboschjes, maar eindelijk is het toch gedaan. Maar wan

neer dan nog eens betere tijden aanbreken na
enkele zeer natte jaren, dan komen de kattestaar

ten weer te voorschijn, hetzij doordat de zaden
van de laatste planten al dien tijd nog gesluimerd
hebben, hetzij ze van een naburige groeipl&amp;nt zijn
aangevoerd. ' ' ,
Er wordt een kattestaart-soort gekweekt in onze
tuinen, dat is Lythrum Virgatum, maar eigenlijk
is onze wilde soort mooier. "Natuurlijk is het aardig
om dan drie planten te nemen, voor elk der
bloemmenvormen n. De.wilde soort is ook wel in den
handel verkrijgbaar.
V.F(OSSEM'
fterj
OCeurcVARinAS
KRONIEK
Koninklijke Eenvoud
4 LS men zoo de nauwkeurige en geestdriftvolle
J\. couranten verslagen leest van hetgeen de
Spaansche ex-koning heeft gezeid en gedaan, dan
beseft men wel zeer sterk, dat dagbladen geschre

ven worden voor het algemeen, het gemeene alge

meen. Men kan zich voorstellen, dat het volk te
hoop loopt voor een actief regeerenden monarch
in een calèche met vier span en twee jockeys. Daar
is wat aan te kijken. Of voor een dito, in schitte

rende uniform, de borst met ordeteekenen be

dekt", te midden eener even schitterende schare
hooge heeren. Hier is de belangstelling echt en
eenvoudig: de behoefte aan bewondering van wat
geheimzinnig hoog is en mooi om te zien. De per

soon, de drager van die hoogheid, komt er dan als
zoodanig minder op aan. Maar als nu de macht
en uitzonderlijkhrid zijn weggevallen, wat ziet men
dan aan den man? Misschien is het juist het
quasitragische van dat ex", of wel het griezelige van
het geslachte varken, dat zoo'n onbelangrijke.
figuur aantrekkelijk maakt, want verder valt aan
den man-in-het-colbertje hoegenaamd niets te
beleven. Wat niet belet, dat de Pers, die haar
Pappenheimers toch wel kennen moet, zich haast om
dat onbelangrijke tot iets ontzaggel ij k s en
gewichtigs te doen zwellen, door hooggestemde ver

halen over Alfons, als welke wij zooeven mochten
genieten. Verheffend vanwege het onnoozelst
byzantinisme.
Alfonso kon het tenslotte niet helpen, dat men
hem vol belangstelling het werk der sloepbooten
liet gadeslaan.," en de akeligheid bedrijft te ver

melden, dat.de ex-koning heel gewoon" met zijn
tochtgenooten omgaat, gesprekken aanknoopt."
enz. enz. In den Haag werd hot nog erger. Toen &lt;le
ex-majesteit in het Mauritshuis was. deden enkele
doeken uit de Spaansche school hem eenige
oogenblikken in diep gepeins stilstaan. O, hoe herinner

den zij hem aan zijn verloren grootheid !
En hij zei .,1 thank you very much", toen hij
heenging....
Maar toen de directeur hem schier onkiesch
vanwege de pijnlijke familieherinnering wees op
een schilderij met de Nieuwe Kerk in Delft, waar
de Groote Zwijger begraven ligt, verzuimde de e?'
monarch de eenige kans om iets spiritueels te zeg

gen. ,.I know", zeide hij, inplaats van te doen of
hij nooit van dien Grooten Zwijger-Prins gehoord
had. Alsof dat niet veel aardiger geweest zou zijn.
Daarentegen kwam er weer een glimlach op zijn
overigens stroef gelaat", toen eenige Spaansche
dames" hem toejuichten. Zoo deed en zei hij alles,
• wat men van de banale koninklijkheid verwachten
kon, en niets wat den bijzonderen mensch zou heb

ben- getoond. Nog eens: hij kan het niet helpen,
dat hij maar heel gewoon is zonder purper. Maar
twee dingen zijn er toch wel duidelijk. Ten eerste
dat met zulke dragers" de heele instelling zich'
grondig overleefd heeft, en vervolgens, dat de be^
hoef te van iets, wat dan ook, te aanbidden nog
altijd onverminderd in de schare leeft. Tenslotte;
dat de Pers aan dien edelen trek in 'tmenschdom
hartelijk en ruimschoots tegemoet komt. •
P. C.


</text>
<image timestamp="2002:10:27:11:34:35.00" size="497768">D200AFR.TIF</image>
</page>
</document>
