<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19310912</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
«fi-.,»,, --,. .
f.'*
\
li
l
k
v
i:
u
I
d
*•'
V
7
e
«l
J-'
c
l
•i
•j?
roene Amsterdammer
ccfcbIad voor Nederland
Kleine Adver tentiën
50 cent per regel
Aanbieding
vóór Wo e n s d a g 10 uur
ONDER HOOFDREDACTIE VAN A. C. JOSEPHUS JITTA

Redacteuren: L, J. JORDAAN. F. G. SCHELTEMA EN

M. KANN. - Secretaris der Redactie: C. F. VAN DAM

KEIZERSGRACHT 355, AMSTERDAM ~ C. ~
Telefoon 37964
Postgiro 72880
Gem. Giro G. 1000
OPGERICHT IN 1877
No. 2832
ZATERDAG 12 SEPTEMBER 1931
Het goed recht der democratie
door Prof. Mr. F. G. Scheltema
I K schreef onlangs l)
luuvr aanleiding van
een rede van Prof. Jhr. Dr. B- C. de Sttrornin
J.nhinan '2} over de vraag, aan welke vereischtcii
een staatsvorm behoort te voldoen, wil M'] de groep
van personen, die in zulk een staatsvorm de re

geering vormen, zedelijk doen gerechtigd zijn tot
het' uitoefenen van overheidsgezag over hun
niedenienssehen.
Het antwoord, dat ik daarop gaf. kwam in
hoofdzaak hierop neer. dut. aangezien het uit

eindelijk doel van den staat is. het geluk zijner
leden zooveel mogelijk te bevorderen, dit' staats

vorm de beste moet worden geacht, die zooveel
mogelijk het geluk der ge/.amenlijke individuen
dient. Dat behoeft niet noadicrndiji de staatsvorm
der democratie te zijn. Met is denkbaar, dat onder
bepaalde omstandigheden het belahg van een
volk beter is gediend, door een regeeving ..uit
ei gen rechte" -- gelijk prof. Lntnntin dat noeint
dan door een regeering, die op den wil van het
volk steunt; ik noemde als voorbeelden een
koloniaal bewind of een dictatuur, die ontegen

zeggelijk onder bepaalde omstandigheden een
volk ten y.egen kunnen strekken.
Intusschen. naar mijn meening zijn dat uit

zonderingsgevallen. Erkennende, dat de democratie
niet de allécn-zalig-makende staatsvorm is. ben
ik van meening, datzij tila n-f/c/'van alle denkbare
staatsvonuen toch wel het meest geschikt is. om
tot grondslag van het staatkundig leven van'een
\«tlk in het bijzonder van een volk. dat tot
een cultureel peil van zekere hoogte is gekomen
te strekken.
In dit opzicht nu verschil ik mei prol", l.ohnmn
geheel en al van meening. Deze verwerpt de
ilemocratie principieel: hij oordeelt, dat in beginsel
de overheid haar macht n Ui van »!&lt;•• gcregeerden
moet afleiden: dat zij -'n beginsel een overheid
..van eigen rechte" 'moet y.ijn.
Ik kan niet. in een weekbladartikel, een af

doende verdediging van de democratische
staatsuedachte ondernemen: (Ie voornaamste argumenten
te haren gunste zijn trouwens overbekend. Uit

gaande • VHII 'de reeds hierboven geuite grondge

dachte, dat gezocht moet worden naar den staats

vorm, die zooveel mogelijk met de belangen
va-n allen rekening houdt, kan in het kort op het
volgende. Worden ge-wezen.
•1. Omdat in de democratie de regeerders dooi

de gercgeerdcn Worden benoemd, geeft zij de
best mogelijke waarborg, dat de overheid de
belangen der gcregeerden kent en behartigt.
2. Door &lt;Ie voortdurende controle van ger
geerden op regeerders keert de democratie zoo
goed mogelijk liet misbruiken door de regeerders
van overheidsmacht ten eigen bate. De onder

vinding leert nu eenmaal, dat macht over
modemenschcn een wapen is, dat slechts aan weinigen
kan worden toevertrouwd: een'koloniaal bewind
b.v. zedelijk slechts gerechtvaardigd, als het
ten bate der geregoerden wordt gevoerd - wordt
niet zelden ten bate van de heerschers aangewend.
3. Do democratie biedt de beste kans. dat. lasten,
die in Jederen staat onvermijdelijk den enkeling
moeten worden opgelegd, zonder
desorganiseerenden tegenstand worden aanvaard. Het is een
psychologische waarheid, dat verplichtingen, die
den mensch eenzijdig van boven af worden op

gelegd, hem tot verzet prikkelen, maar dat die

zelfde verplichtingen zonder morren worden aan

vaard, wanneer hij. wieii ze worden opgelegd.
beseft, dat die oplegging nood/akclijk is. Van die
noodzaak kan men niet beter overtuigd zijn dan
wanneer men. als in de democratie, zelf zij
het indirect aan de oplegging heeft meege

werkt. Reeds Arintotclr.1 drukte dezelfde gedachte
uit. toen hij schreef: ..De staatsvorm van de
volksregeering is uit zijn aard b«-ter gewaardborgd tegen
i-evolutie dan een oligarchie. Tegen zich zelf staat
het volk niet op." En steeds ziet men dan ook
nu weer in Engeland dat. zoo dikwijls de
lasten moeten worden ver/waard. de regeeringen
er op uit zijn. hun regeeringsbasis te verbreeden.
In tijden van gevaar blijkt de democratie het bol

werk voor rust ei» orde.
Tegenover deze groote voordceleu der
demoi-rat ie staan uiteraard nad celen: geen menschelijke
instelling is volmaakt. De voorstanders der demo

cratie beweren geenszins, dat zij feilloos is: zij
bvwcren slechts, dat van de verschillende staatsvormen
het de democratie is. die in deii rem.-1 de meeste
voordeelen en de minste bezwaren oplevert.
Feilloos is de democratie reeds daarom niet.
omdat het mi'ddel. waardoor zijden volkswil tot
uiting brengt, tamelijk gebrekkig is. Het meerder

heidsbesluit, het besluit der numerieke meerder

heid, met den volkswil, den wil van allen, te
idcntifk-eeren, bet eekent een negatie der minder

heid, die abstract gesprok» n niet te rechtvaardigen
is: ik ben het'met'prof. l.ulnnnn geheel eens. dat
de rechtvaardiging van «lat procédé, gelijk te
onzent o.a.door prof. 'Krabbe beproefd, als mis

lukt moet worden beschouwd. Maar zoolang een
betert- methode ter bepaling van den volkswil
niet is gevonden, volgt .uit een en ander niet, dat
«Ie democratie verwerpelijk, doch slechts, dat zij
niet feilloos is.
Prof. iïolinuin voert nog twee andere bezwaren
tegen de democratie aan. /ij zou vooraanstaande'
personen van karakter e'n van zelfstandig oordeel
uit het staatsbestuur dringen, en zij zou. doofden
regeerder afhankelijk te rnaken van de massa.
voor diens zedelijke verantwoordelijkheid een
steeds kleinere plaats laten.
Wat het eerste bezwaar betreft, volsta ik niet
het stellen van de vraag, of mannen als Mac.
Uo.ntiM en fiturtrtlen toch zeker personen van
karakter en van zelfstandig oordeel" .onder'
een niet-democratisch bestuur'ooit tot 's lands
regeering zouden zijn geroepen. En wat het tweede
.bezwaar .aangaut: ik vermag waarlijk niet in
te zien, waarom verantwoordelijkheid aan de
massa zedelijke verantwoordelijkheid zou
uitINHOUD:
Prol. AVr. F. Q. Scheltema, Hel goed recHt dtr demo

cratie.
Dr. Jan Romein. Ken bfiek nrer Stalin.
Mr. M. Kann. Vnlktnbimdsvergadering. Joh.
Braakei'siek, Dreigement dtr R.K. Arhtiders.
Mr. H. Scliolte, Dram. kroniek.
L. J. Jordaan, Het resultaat. Otto van Tussen

broek, Toegepaste kunst. • \\i. E. Elias. ,V. Uitgaven.
Dr. R. Feenstra. TikblaaJjes.
Dr. Jac.iP. Thijsse. Waalenhurn. •—Mr. Frans
Coenen. Kr»nitk.
A. Pla&gt;&lt;chaert en A. E. van ite Tol. Schilderkunst.
11. 'L. J. Jordaan. Bioscupy.
Jvans, .\attr de Pimlstreek
Mr. A. C. Jo^ephii? Jitta.
C. A. Klaagt1, ft
Theo van Reijn.
Lou LichtvelO. .\lu:ie'k \-nn Java en Bati.
Vit het Kludschrift van Jantje. Alida Zevenboom.

1013.
14.
15.
Ifi.
17.
19.
li". l.t'tttrraaitft'l, Ctiurii'ariti.

.•K.-e!: |rth. Braaken-iek, T'&gt;l~unie.
Viooltj
Voortreffelijke
chocolade in den
vorm van viooltjes.
Een specialiteit.

RINGER5
Let op den naam f
sluiten: waarom de democratische bestuurder
in mindere mate'over zedelijk verantwoordelijk

heidsgevoel zou moeten beschikken dan de
bestuuï'der. ..uit eigen rechte.''
Eerlijk gezegd: het zondpnregister. door prol'
LoJiHittn ten laste van de democratie opgesteld.
valt mee ! Ik voeg er aan toe. dat bij onvolledig
is geweest.
Het grootste ge vaar, &lt;lat in.i, \üt de democratie
kan -voort vloeien - te weten de belemmering.
die een ver-doorgevoerde, democratie kan vormen
voor een doelmatig,. zakelijk, economisch over

heidsbestuur --• liet hij tknverpieid.
Ov«»r dat bezwaar, en over de wijze, waarop
het binnen het kader der democratie kan worden
ter zijde gesteld, hoop ik in een laatste artikel
nog iets ie liiogen zeggen.
1) 'dnn-m' , .\ninifnla i
i'l i'fi'fif ih'r Ot'i't'hi'ifl.
2) Ili't f'nji'n ri'i-hl di'
rn'n 5 St'i&gt;lt'tnl&gt;i'r


</text>
<image timestamp="2002:10:27:12:49:02.00" size="269780">D200AG8.TIF</image>
</page>
</document>
