<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19310829</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
j aan
van
No. 2830
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 29 AUGUSTUS 1931
1. geheel stalen carrosserie,
2. voorruit van triplex-glas,
3. hydraulische schokdempers
Houdaille",
4. blanke deelen, roestvrij staal,
5. zes-remsysteem,
6. ideale stuurinrichting.

Koopt dus een Ford,
die al deze
voordeelen in zich
vereenigt
N.V. NEDERLANDSCHC FORD AUTOMOBIEL FABRIEK/ROTTERDA

UIT HET KLADSCHRIFT VAN JANTJE

Groquante Croquetjes
door Alida Zevenboom
WEET u wat mij is opgevallen?
Dat in cle huidige crisis niemand
nog op het idee gekomen is om aan
een vrouw de oplossing er van te
vragen. Je leest dagelijks in de kranten
de diepzinnigste beschouwingen hoe
het moest en niet moest en de eene
geleerde is nog geleerder dan de
andere, maar er is geen een bij die nu
eens zegt: wij mannen hebben de
boel nu zoo lekker in het honderd
gestuurd dat wij er niet meer wijs uit
kunnen worden, zouden wij de op

lossing nu maar niet overlaten aan de
vrouw?" Gaat het in de meeste huis

gezinnen anders? Als pa wat heeft
uitgehaald, waardoor hot aanzien van
het gezin of wat anders in de mist
loopt, wie moet dan in honderd van
de honderd gevallen redding brengen ?
Ma! Bij wijlen meneer en mevrouw
zaliger was het niet anders. Wijlen
meneer had eens een erg vreemd
zaakje met een jonge dame die hem
nog al wat geld kostte en toen h ij'zich
geen raad'meer wist, wat deed hij?
Hij nam de goede mevrouw zaliger in
zijn vertrouwen, maakte haar na

tuurlijk wat wijs en zij was zoo wijs
om.net te doen of ze hem niet doorzag
en niet wijs was en zij was het die het
in orde maakte en het mamsel aan
haar verstand bracht dat zij alles wist
en dat het nu maar uit moest zijn!
En zoo gaat het in honderden van
gezinnen. Als vader zijn hoofd kwijt
raakt, is het moeder die haar posi

tieven bij elkaar houdt en zegt wat er
gebeuren moet zoo dat de buren er hun
tanden niet aan stooten en ik geloot'
dat de wereld een heel eind verder zou
zijn als wij vrouwen meer werden
geraadpleegd nu de mannen er geen
gat meer in zien. Zou een vrouw het
ooit zoo ver hebben laten komen dat
zij mot een overvolle provisiokast.
driekwart van haar gezin honger laat
lijden of het brood uit het raam gooit.
terwijl de kinderen flauw liggen van
den honger? Een vrouw dit; dat doet,
• zouden alle mannen voor gek laten
verklaren, maar wat hebben de hoeren
mi zelf gedaan? .Eerst heeft meneer
Poincaréden franc gered en is do
wereld er een haar beter van gewor

den? Toen heeft meneer Hikus ('olijn
den dulden gered en waren wij er moe
•uit don brand? .Wat heb je aan ecu
geredden gulden, heb ik oons eon hoor
hooren zeggen, als je hem al ver

dronken hebt ? En toen werd de
dollar gered en hét werd alweer een
tikje beroerder in de wereld en daarna
kwam do beurt aan de mark en alles
stond op springen en springt het nu
niet langer en nu redt meneer Mac
Donald het pond sterling en u kunt
het van mij op een briefje krijgen dat
niemand er beter van zal worden. Het
zal niet beter worden, vóórdat wij
vrouwen ons mot de zaak gaan be

moeien, maar als het dan maar niet to
laat is. Ik ben te oud voor die dingen.
maar anders zou ik al do \ rouwen van
de wereld bij mekaar roepen.... neen.
dat zou niet gaan. want als een van
ons een beetje aardig model van
hoedje op had dat de anderen niet
konden, zouden ze do hoele misère van
de wereld vergeten., om er achter te
komen waar dat hoedje vandaan
kwam.... en wat zouden de mannen
dan lachen, maar zou dit nu eens niet
iets wezen voor den Bond van Huis

vrouwen of voor onze Staatsburge

ressen? Je hoort niets van hen en zij
hebben er toch ook wel eonig belang
bij dat het in de wereld niet heolemaal
scheef gaat en is het niet onze eigen
schuld als alles gebeurt met ons. maar
zonder ons? En nu had ik nog zou'ti
hoop dat wij hier in. Amsterdam ein

delijk eens een vrouwelijken wet

houder zouden krijgen en ik had het
mevrouw Frida Katz wel willen
toeschreemven: neem het aan! Laat die
mannon het niet langer allén
bedisselen&gt; maar zit er met uw neus
boven op ! En nu is het alweer mis en
krijgen wij weer zes mannen om ons
te besturen en al die democratische
hoeren hebben altijd hun mond vol van
de gelijke rechten van man en vrouw.
*• * ...
En nu bon ik toch benieuwd of do
hoorou van het Stadhuis zich zullen
laten Vertegenwoordigen bij de ont

hulling van het standbeeld van meneer
Domela Niouwenhuis. Och. och. wat
de tijden toch veranderen ! Nu een
standbeeld voor dezen gewezen
Lutherschon domino, midden in hetzelfde
Amsterdam Waar hot nog niet oens
oen inonschcnleeftijd geleden is dat do
politio hem graag een paar noren had
afgehakt on ik weet nog hooi good hoo
meneor Domela door al wat in do
Bocht woonde, afgeschilderd word als
een soort baarlijke duivel, een Satans

kind, en ik weet nog wel dat mevrouw
zaliger nooit dichter bij een beroerte
was de goede ziel is er eindelijk met
oen ter ziele gegaan als toen een
schildersknecht dio on/e pui
opsehilderde, op zijn ladder staande tegen
ons booion en den huisknecht en den
koetsier, een betoog hield waarin hij
ons trachtte uit to leggen dat wij
niets meer waren dan stukken ..meer

waarde" ik heb nooit goed begrepen
wat de man er mee bedoelde en
dat wij ons niet moesten laten uit

buiten door liet kapitaal en toen hij
uitgesproken had. gaf hij ons allemaal.
zooals wij om hom heen stonden, een
tractaatje dat zooveel als een
uitnoodiging was om in het Volkspark
naar Domela Nieuwenhuis te komen
luisteren. Adriaan. onze huisknecht.
moest er het zijne van hebben en hij
heeft het er van gehad want hij kwam
thuis via het Binnengasthuis waar zij
hem haddon moeten verbinden wegens
oen klap dien hij op zijn hoofd had
gehad hot kwam er eigenlijk niet
zoo heel erg op aan. want aan het
hoofd van Adriaan was niet zoo,heel
veel te bederven, want toen hij inde
gaten kreeg dat kleine Mina een dik

ker spaarbankboekje had dan ik. liot
hij mij links liggen en dan moet je met
zoo'n vent eigenlijk drie maanden lang
in los-vaste verkeering zijn geweest.
En nu wordt er een standbeeld
voor hem opgericht en dat moet
meneer David Wijnhoop ook nog wel
goeden moed. geven, dat hij misschien
ook nog eens zijn standbeeld
ingraniet in Amsterdam krijgt, op een
mooi puntje, in een lief plantsoëntje,
met niets dan spelende kindertjes en
glundere dienstmeisjes om hem hoen.
Zoo vreemd is 's werelds loop en daar
moest ik aan denken toon ik van de
week moe collecteerde voor
Clowntjesdag. Stakkerds van artisten. dacht ik.
en ik zag in eens al die welgestelde
hoeren voor me, die tegenwoordig zoo
breed en dik door de kunst worden,
omdat zij toevallig onder don gouden
regen van de kunst-subsidies zitten en
laten die eens een brandende lamp met
hun tanden opvangen of hun vrouw of
meisje op hun pink laten rondrollen,
terwijl ze op een toon staan op een
strak gespannen koord ! Ik zie hot
onze gesubsidieerde hoeren en dames
al doen! En ik beweer Ook dat er
'meer kunst in zit dan in het tegen

woordige comcdie-gespeel, maar dat
moet u niaar niet laten', lozen aan ons
actourtje. Dan krijg ik nooit moor oen
vrijbiljotjo van hom....
Ingezonden
Beate Aitlije!
Et is al weer een heel taidje leeden,
dat ik mit je praat hew, deur middel
van de Groene Amsterdammer, en
nouw vraag ik bai deuze nag weeres
au de Baas, of ik nageres efkes mit je
praate mag. Nouw Aaltje, je hewwe
et deuze keer weer es mooi zait oor,
over die wagteres van Blerik, strai
jai maar als waifke voor dat mins oor,
en as je hoore wille, wouw ik je ok
nageres wat vertelle wat er zoowat
vaif en twintig jaar leeden beurt is
mit zon bongelwagteres van Broekera

ven, een duipie ien stasiontje tvn deuze
kant Enkhuizen. Deir weunde die
..Geert de wagteres". zooas iederien der
noemde. Die had ok oen groote
huishouwing. om en bai de tien kaindere,
maar was et '«.winters bar weer, en je
warre te vroeg voor et spoor, je keeke
al deres of Geert niet tikte of je in
huis kwamme. en din kreeg je nag een
lekker bakkie koffie ok. uit Moeder
Geertes groote aireren koffiepot. Xouw
dat mins had al veul jaare de bongels
op en neer haalt, en bai de bongels
stftan. toe et eres beurde dat ze et
raam uitkook, om te kalken of et spoor
al an kwam. toe ze not zag dat et spoor
uit do rails liep, Zo wouw et gouw
teugen de minse vertelle buiten maar
ze kwam niet veer. ze viel deur de
skrik neer, ze had een beroerte
kreogen deur de skrik. ze kon niet meer
pvaate en half e lam was ze. Tue kreeg
ze ien golden pensioen en het nng
jaare sukkelt, en ze is zoowat een jaar
of vaiftig worren, toe is ze sturreven.
DénmAskappai vroeg an der dogter
of die et niet doen wouw, die bongels
op en en digt doen, maar ze zai, voor
g ien gold van de wereld, ik weet wat
et is. Ik weet niet, wat et loon was
van (roert, on ik weet ok niet, hoe houg
zo nouw binne. maar ik hoop van
boter as toe de taid. maar nag beter
is et net as jou zegge Aaltje. Gieii
vrouwe meer voor zon baantje, maar
manne. Main gedagte binne toniinsto
zoo, dat eon zenewagtige Moeder zokke
kaindere ok kraigt, en kluine kaimlero.
binne hande binders voor eon Moeder,
on een mins kin' maar ion ding gelaik
doen. Ik hoop dat et voor die vrouw
van Blerik best afkomt, en in .veul
dingo bin ik et mit Aaltje iens, et is
eon waifko woir pit in lit, en die et
mooi zegge kin, on woir nieiiigien wat
van in zain diesok teeke kin.
Hiefbai een groot Aaltjo van
Muurtje uit do Biemster.
'-•-ia

</text>
<image timestamp="2002:10:27:11:53:51.00" size="524898">D200AFW.TIF</image>
</page>
</document>
