<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19150228</Datum>
<Pagina>11</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
28 Febr. '15. - No. 1966
DE AMSTERDAMMER,. WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
U
De Doodskophuzaren-recruut
Nadruk verboden
Een benauwd oogenblik (Punch)
Het paspoort met daarop geplakten foto kan soms achterdocht
verwekken. Men lijkt doorgaans heel weinig op zichzelven als
men bij ruw weder het Kanaal is overgestoken.
Het gewijzigde standbeeld In de haven van New-York (Kladderadatsch)
KROONPRINS: EÉN, TWÉ, N, TWÉ. Nou, HOE BEVALT JE MIJN FRISSCHE, VROOIJJKF. OORLOG, PROFESSOR?
PROF. ST NM TZ: HEERLIJK! HEERLIJK! IK WORD EEN ANDER MENSCH!
Het moderne schip der woesteln" (Bystander)
Warenhuis Neutraal" (Ulk)

(Duitschland's grieven tegen de houding

van de Vereenigde Staten)
De vrijheid van den voordeel brengenden wapenhandel.
De eerste Engelsche super-dreadnought voor den strijd tegen
de Turken in Egypte.
Polncarébij de waarzegster (Simplicissimus)
JONATHAN .- Begrijp me goed, beste
Duitscher, dit is het eenige onderscheid:
gij levert slag en ik lever voor den slag.
Fijne sigaren (The Bystander)
Uw levensavond zal door vriendschap verhelderd worden. Een
vriend, dien gij tot u geroepen hadt, zal de door hem bij u ingenomen
plaats «iet meer verlaten. En den ander, wien ge met zoo groote
edelmoedigheid zooveel geld hebt geofferd, zult ge onvergetelijk blijven...
DE GASTHEER: Ik denk er over,
een partijtje van deze sigaren naar het
front te zenden.
HET SLACHTOFFER: Een goede
inval! Maar hoe kan je zorgen dat de
Duitschers ze in handen krijgen?
iiiiiHiminiiinmiMmiiimiiHmiiilmmnmmmiiMi

Onze Puzzles
Onze nieuwe opgave luidt:
Een stoomvaart-maatschappij onderhoudt
een dagelijkschen dienst van New-York op
Southampton. Eiken dag vaart om 12 uur
's middags een boot af uit N.-Y., en een
boot uit Southampton. De reis duurt voor
elke boot 8 etmalen.
Vraag: Als heden om 12 uur een boot uit
N.-Y. vaart, hoeveel booten van haar maat

schappij komt zij dan tijdens de reis naar
Souihampton tegen? Verklaar uw antwoord.
Wij stellen weder als prijs een boekwerk
(roman of kinderboek) beschikbaar. Deze
prijs wordt dan onder de inzenders van
goede oplossingen verloot.
Oplossingen te zenden onder letter A. B.
aan onze redactie.
Wij ontvingen nog goede oplossingen van
onze puzzle van 14 Februari van:
H. van Sluiters te R., D. Harting Iz. te U.,
J. Qrandia te R., Nico Hofstë te Z., Jan
Razoux Kühr te N., W. A. F. van der Does
te T., J. van Berkel te U., G. W. Seidel te
V., P. L. van der Harst te A, mej. C.
Kooimans te R., L. Hoekstra te A., B. J. M.
Maarleveld te R., P. J. Droogendijk te R.,
C. J. Andriessen te B., A. W. v. d. Meulen
te K., Jaca J. Pleune te V.
Redacteur: Dr. A. G. OLLAND
Predikheerenkerkhof l, Utrecht
Alle berichten.deze rubriekbetreffende,gelieve
men te adresseeren aan bovenstaand adres.

OPLOSSING EINDSPELSTUDIE No. 7
van C. C. W. MANN
Wit: Kei, Dal, Pf2.
Zwart: Kgl, Dh4, pionnen c7 en h7.
1. Kei—e2f, Kgl—g2 (Kh2 dan 2. Dhlf
Kg3, 3. Df3f enz.) 2. Dal—a8f, c7-c6,
3. Da8Xc6f, Kg2-gl, 4. Dc6-c5, Kgl -g2.
[Speelt zwart in dit stadium met de dame,
dan gaat deze verloren of wel wit zet mat
bijv. 4... Da4 dan 5. Delf Kg2 (h2)
6. Dhlf Kg3, 7. Dh3f en 8. Dh4f of wel
4... Dh2, 5. Delf, Kg2, 6. g5f, Dg3,
7. Dh5f en 8. Dhlf. Speelt zwart met den
pion bijv. 4... h5 r&gt;an wint 5. Pg4f Kg2,
6. Dd5fKh3, 7. Df3f Dg3, 8. Pf2f Kh4,
9. Dhlf KKÖ, 10. Pe4f en wint de dame.]
5. Dc5—d5f, Kg2—pi, 6 Dd5 - f?8f, Kgl—h2,
7. Ke2—fl, Dh4-g3, 8. Dg8Xh7f enz.
In plaats van 4... Kg2 kan zwar't ook
spelen 4... Kgl—h2, er volgt dan 5. Dc5—e5f
(ook 5. Dd6 leidt tot het doel bijv. 5... Kgl,
6. Ddlf Kg2, 7. Dd5f enz.) Kh2-gl,
6. De5-a1f Kg1-g2, 7. Da1—a8f, Kg2—gl,
8. Da8—g8f, Kel-h2, 9. Ke2-fl enz.
Geheel volledige oplossing ontvingen wij
van J. S. te Zeist.

EINDSPELSTUDIE No. 8
VAN J. BERGER, TE GRAZ (1892)
ZWART
f g
a b c d e
WIT
Wit: Kf3, pionnen a2, b3, c2 en g4.
Zwart: Kg6, pionnen a5, b4 en hö.
Wit speelt en wint.
Oplossing over 14 dagen.


WEDSTRIJDEN
Dr. Kaufmann, die gelijk men zich herin

neren zal, in het laatste Trebijschtournooi
zoo schitterend den tweeden prijs won, heeft
na afloop van dezen wedstrijd een match
gewonnen van Reti met 4H tegen
H/s
In het Metropolitan Championship tournooi
te Londen blijft onze landgenoot Davidson
succes hebben. Met 81/? uit 9 is hij thans
vrij zeker van den eersten prijs (10 pond).

DUITSCHE SCHAKERS IN DEN OORLOG
Volgens het laatstverschenen nummer van
Deutsches Wochenschach bevinden zich 648
schakers, leden van clubs, in het leger.
Hiervan sneuvelden er 40 en werden er 58
gewond, o. a. de zoon van dr. Tarrasch,
(2 maal nl. 14 Aug. en 14 Jan;. Onder de
gesneuvelden wordt o. a. vermeld dr.
Valentiner een dt-r bekende leden van de beroemde
club Augustea te Leipzig, die als officier
van gezondheid in het leger was.

TSCHECHISCHE SCHAKERS IN DEN
OORLOG
Ook de Boheemsche meesters hebben
veel van den oorlog te glijden. Treybal is
gewond, Hromadka krijgsgevangen, Kadera

</text>
<image timestamp="2002:08:21:08:39:17.00" size="390765">D40001N5.TIF</image>
</page>
</document>
