<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18980911</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 1107
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD V O U R NEDERLAND.
herinneren als dien van de schryfster dier
pétilleerende en diepgaande studiën, waarmee
zy reeds menig Fransch auteur by' het Engel
sche publiek heeft binnengeleid. Zelve in
hooge mate origineel en geniaal, zei re op
alles wat zy' geeft het onmiskenbaar stempel
•drukkend h ar er individualiteit, koos zij zich
wel het liefst die auteurs, die tevens artist
zy'n, die eer een richting aangeven dan er een
volgen en min of meer op zichzelfstaande
guren zy'n in de letterkunde van hun
vaderland figuren, op het oogenblik niet
zeldzaam in de van zooveel gloed en jong leven
getuigende Fransche litteratuur. Zoo schreef
zy in Cosmopolis over oneourt en Verlaine,
ia de Pall Mail Magazine over Melchior de
Vogü, in faïortnigMy Reeiew overBrunetière,
Anatole France en Mounet Sully met dezen
laatste aantoonend hoezeer het eigenlijk de
kunstenaarsziel is die zy' zoekt en begrijpt, in
•welken vorm van de kunst deze ook hare
uiting vindt. En hare essays, steeds bly'k
gevend van een verrassende veelzijdigheid van
kennis en belezenheid, altijd vol gloed en
diep gevoel, hier en daar met vonkjes van
ironie doorsprankeld, bljjven meesterlyk in
hun soort en verzekeren Yetta Blaze de Bury
een eereplaats, zoo niet de allereerste plaats
•onder de Engelsche schrijfsters van dezen ty'd,
welke zich op hetzelfde terrein hebben gewaagd.
Wie deze essayi-te if, of zy' de dochter is
?an den Blaze de Bury, die na Buloz tot de
voornaamste oprichters van de Revue des deux
Mondes behoort, in hoever zy' althans aan hem
verwant is wij zouden het niet kunnen
zeggen. \Vy weten slechts dat zy auteur, is,
dat zy' als zoodanig van twee zyden te genaken
is want niet slechts de Engelsche maar ook
de Fransche litteratuur is door haar verrykt,
en wat zjj in het Engelsch gaf, het moge al
niet minder verdit n*t»üjk «n merkwaardig zy'n,
het is in ieder geval minder omvangrijk dan
wat van hare hand in hare moedertaal het
licht zag en dat wy haar dus gaarne meer
algemeen bekend zouden zien, al erkennen
wy dat de gegevens voor een zeer groote popu

lariteit in deze schrijfster niet aanwezig zy'n.
Hoewel hare sty'I, hare originaliteit en haar
•diepe, onbevooroordeelde blik haar stempelen
tot art i s te, blijft wat zij tot nu toe gaf bij de
Categorie der wetenschappelijke lectuur
behooren en de groote menigte wil in lezen
steeds liever een nit- dan een inspanning zien.
De Académie bekroonde »Un Divorce royal''
&lt;Anne Boleyn), een der eerste werken dezer
begaafde schrijfster, die in haar talent wel een
paspoort zou hebben, machtig genoeg om hare
poorten zich voor haar te doen openen. Maar
•eene vrouw kan nu eenmaal niet «onsterfelijk"
zy'n. Aan de grondige studie, die zij van
Shakespere maakte gaf zy vorm in hare
«Répertoire de Shakespere" een reeks studiën
en commentaren, waar Ferdinand Brunetière
een voorwoord aan toevoegde, en in hare
Shakesperiaansche profielen (Cléopatra, lady
Macbetb, Juliette en Béatrix). En dat een
goed essayist dikwy'ls ook is een goed biograaf,
dat wie de artistenziel begrijpt gewoonlijk ook
•die van andere, niet banale stervelingen weet
te doorgronden en te analyseeren heeft Yetta
Blaze de Bury ons in haar pas verschenen
-aan de Vogüopgedragen bundel «Dames d'hier
•et d'anjourd'hui" opnieuw getoond. Zoo iemand
dan moest het haar gelukken voor weinig
populaire, althans weinig bekende figuren (als
hare Dames d'hier) de belangstelling op te
wekken en gaande te houden zoo iemand
dan ook haar om niet iets afgezaagds te
zeggen van personen (zooals hare Dames
•d'anjourd'hui), van wie ons reeds zoo her

haaldelijk biograptaieën onder de oogen kwamen
en die, waren zy geen souvereinen geweest,
wellicht in de massa verscholen zouden zy'n
gebleven.
In den aanhef van hare inleiding zegt zij
•dat, zoo er al geen homogeniteit mogelijk ia
in een verzameling van opstellen, die eik
•onder den indruk van gebeurtenissen of van
&lt;weldra weer vergeten boeken werden neerge

schreven, vier dezer vrouwen uit het verleden,
wier karakterstudie in dezen bundel worden
aangetroffen ons onwillekeurig doen denken
aan »vier passiebloemen aan eenzelfden stengel."
En een weinig verder lezen wy: »San» tre
proprement des heroïne» el les eurent au fond
&lt;1 j leur coeur cette passion de la victoire
intime qui quahn'a les aoies et les désigne fi
servir d'exemple "
Zij waren maar al te dikwijls vaag of ver

keerd de voorstelling, die men zich van
deze vrouwen maakte, die, door hare brieven
eigenlijk pas in hare ware gedaante aan het
nageslacht verschenen zijn en nu, in het einde
der negentiende eeuw verschillen Ie pennen
in beweging hebben gebracht. Door frappante
handelingen of lotgevallen rechtstreeks op de
.geschiedenis geïnfluenceerd hebben zij niet. Met
dat al heeft de biograaf haar niet ongemoeid

iiiiiiiiiiiituiiluiiiiiuiiummiumuntMiituiiiuititttitmimttiiiiiititiitn
•6ste Jaargang. 11 September 1898.
Redacteur: R u d. J. L o m a n.
15 Avenue Road, Reg-ent's Purk, London S.W.
Verzoeke alle metiedeelingen, deze rubriek
betreffende, aan bovenstaand adres te lichten.
CORRESPONDENTIE.
Joh. M. Keuning te B. op l—K e6: volgt 2
D c8 t. K d5 3 D b7 f, K. e6 l D £7 f.

Probleem No. 443.
Mat in drie (3) zetten.
abcdefgh
Wit 10, zwart 11 stukken.

Oplossing van No. 441 van Rud. Schuier te Orange,
Ne-w Jeisey V. S. A.
l R fi enz.
Opgelost door L. A. Knijers, Amsterdam (3) ;
H. Mende» d» Costa, Amsterdam (21;); Joh M.
Keuning, Beetaterzwaag (3J; A. Korst, Bergen op
Zoom 13).
gelaten en de hoedanigheden die de bio

graaf aan de personen, die hij beschryft toekent,
zy'n gevaarlijk voor een ieder, maar voor de
vrouw vooral. Zoo heeft Brantötne, die de
vrouw niet kent en haar als een noodzakelijk
kwaad beschouwt, niet geschroomd een figuur
als Renée van Frankryk, voor te stellen als
een astrologe en een philosofe en haar,
omdat zy' geleerder was dan de meeste vrouwen
van haar tijd, het brevet van pedanterie en
onvrouwelijkheid gegeven. Met dit gevolg, dat
een der waardigste en sympathiekste Fransche
prinsessen by' velen is blyven voortleven in
de gedaante eener sty&gt;e, stugge hugenote.
Marrot heeft haar e^n enfant du ciel ge

noemd «niemand heeft ooit een enfant du
ciel gezien ; het zou kunnen zy'n dat zijn
verschy'ning ons even onaangenaam zou zijn,
als die van een blanke onder de zwarten'' .
En dit terwy'l een vrouw als Renée van Frankrijk
niet anders had kunnen doen dan er by' winnen
door steeds getrouw naar het leven, dus
zooals de natuur haar had gemaakt, te worden
geschetst.
Verkeerd dus de voorstellingen over haar!
En vaag die over de weinig bekende prinses
uit het huis Stuart, Arabella, echtgenoote van
William Seymour, die op betrekkelyk jeugdigen
leefty'd in den Tower gestorven is of er
zich heeft laten sterven; die om politieke
redenen vry wel het leven eener gevangene
heeft geleid; die door hare vijanden
gemakkelykheidshalve voor waanzinnig werd uitge

maakt en die door Lodge, naar aanleiding
van hare briefwisseling met Jacobus, one of
the most eminent women of her daijs werd
genoemd. Uit The Life of Arabella Stuart,
het werk van miss Bradlcy, die by' de samen

stelling hiervan hoof izakely'k met de corres

pondentie der prinses te rade is gegaan, heeft
Yetta Blaze de Bnry. de materialen geput voor
de fijne en interessante studie, die zij aan deze
vorstin wy'dde. Niet echter zonder er belangj
ryke beschouwingen van haar zelve aan toe
te voegen. Merkwaardig is wat zij over
Arabella's jeugd en over de lectuur, die dezen
kinderlijken geest tot voedsel diende, mee.Jeelt.
De opvoeding begon toen ter tyd, zoodra het
kind kon 1-zen maar veel lectuur was er
niet. De by'bel, Plutarchus, Plato, Tacitua
daar hield het mee op. Voor de op lectuur
beluste kleinen, die er toen zoo goed als nu
werden aangetroifen, was dit echter geen
bezwaar. De jeugdige hersentjes moesten
zich inspannen om het gelezene te begry'pen,
maar geen nood, hetgeen vandaag niet duiJelyk
was zou het morgen wel zijn! En het kind
versterkte zoodoende zy'n geest en de inspanning
die noodig was om zich in de denkbeelden
te werken had een neiging tot nadenken en
overpeinzing, kortom een gezonde
hersengymnastiek ten gevolge, die zeer gunstig was
voor de intellectueele ontwikkeling.
Een der volgende artikelen uit Yetta Blaze
de Bury's bundel is gewyd aan Rahel Levin,
de echtgenoote van Varnhagen van Ense, een
der beste Duitsche prozaschrijvers uit den
lateren tyd. De groote invloed, door haar op
Varnhagen als auteur uitgeoefend, haar beroemd
salon te Weenen en Berlijn, dat door de eerste
sterren uit de diplomatieke en kunstwereld
werd bezocht, de diensten, die zij in 1812
haar vaderland heeft bewezen door op het
oorlogsveld als verpleegster werkzaam te zijn,
maar niet het minst, bare geestigheid en de
eigenaardige bekoring die er van haar uitging,
die een talent zy'n op zichzelf ofschoon zy'
zich beklaagt dat dit een talent is, waar zy
geen naam aan weet te geven, zijn alle omstan

digheden, die hebben by'gedragen tot den roem
van deze merkwaardige vrouw.
»Quemeparkzvous de mon talent ? A-t-il un nom, mon
talent ?" zegt zy' over deze gave sprekende,
waarmee zij niettemin, voor zy" het zelve
wist, de bewondering van velen der merk

waardigste personen uit haar tijd, o.a. van
Goethe en von Humboldt had weten op te
wekken. Den grooten philoloog, die tot degenen
behoorde, die niet gelooven aan intelligentie
in eene vrouw, en ze afkeuren wanneer zij
gedwongen zijn er het bestaan van te erkennen,
hielp zy zijn vooroordeel overwinnen en ontlokte
hem de verklaring : »Cen 'est pas un cerveau !
Ce n'est pas une esthéticienne, c'est l'estbétique
mëjae!" Ook zy is een der vier passiebloemen.
De twee eerstgenoemde vrouwen vormen
met de Markgravin van Bayreuth, zuster van
Frederik den Groote, op wiens denkbeelden
zij zoo van invloed is geweest en die door
bare Mémoires zulke eigenaardige bijzonder

heden der kleine Duitsche hoven bekend
maakte, en met R»hel Levin het viertal,
waarvan in de inleiding wordt gesproken. Uit
de brieven van Runée de France, die uit
bibliotheken en archieven werden opgehaald,
uit die van Arabella Stuart aan Elisabeth,
Jacobus en William Seymour, welke voor een
groot deel in het Britsch Museum aanwezig

MHllliiiiiltiitiuitiltiiiliitiiiiiiiiiiiinitiitininiiinnninniniiinnniiiiiL
BeoorJeeling.
Een geestig probleem door de eigenaardige
matstellingt-n en deu goeden sleulelzet. Ook zijn
er sterke verleidingszetteu, als: R f8 en T M.
L. A. Kuijers.

TWEEDE NAT. COURESP. WEDSTRIJD.
Overwiunaarsgroep.
Een-en-dertigste zet van Wit.
Partij Paitrj Partij
No. No. No.
10 21 Sb T e2
11 T el 25 K g2 86 P o:$
12 T f l 27 T d«5 37 R g2;
13 T do: 28 T dt 39 at
U T hl 30 f5 40 K g2
15 1&gt; g7 31 R bt 44 T el:
19 fc2 g:j
20 33 T d7 f
J. J. H.

UIT DE SCHAAKWERELD.
Te Salisbury zal de volgende week een interes

sante wedstrijd plaats vinden, waaraan nagenoeg
al de beste Engelsuhe amateurs zullen deelnemen.
Men had gehoopt ook Burn onder de deelnemers
te zien .alsof de man nog niet genoeg geschaakt
had!; maai' deze gaf de verkiezing aan een
pleziertochtje naar de Sachsische Schweiz". De
volgende hebben zich /oor de hoofdklasse opge

geven; Atkins, Bellingham, Blake, Trenchard,
Gunston, Cole, 'Wilniot, horold, Wilmot, Elwell
en Schott.
't Volgende lied werd gezongen op een feest

maaltijd te Weeiien, die Dr. Tarrasch werd aange

boden na 't behalen van den eersten prijs.
DAS TARUASCHLIED.
(Melodie des Gaudeamus).
Slimme an wer singen kann.
Aber nicht zu leise.
Feiert einen grossen Mann,
liriagt ihm dies zum Preise!
Tarrasch hrisst der edle Ritter,
Der die Feinde schlug in Splitter,
Stark zugleich und weise.
zy'n, uit de door prinses Héléna van Sleeswijk
Holstein vertaalde Mémoires der Markgravin
van Bayreuth en uit Rahel und ihre Freunde,
ein Buch des Andenken, dat Rahel von
Varnhagen's geheele correspondentie bevat, is
de schrijfster gebleken hoe deze door tyd en
afstand zoo ver van elkaar verwy'derde fi»uren
dit met elkaar gemeen hebben, dat door harde
levenservaringen in hare jeugd hare physieke
krachten werden ondermy'nc! maar hare energie
gestaald, waardoor zij tot voorbeeld mogen
strekken om de gelatenheid, waarmee zy zich
aan haar eigen intiem lijden wisten te onder

werpen, zonder daarom ooit op te houden
met heldenmoed uiterlijke tegenspoeden en
moeilijkheden te bestryden.
Deze vier levensschetsen geven ons vrouwen
te zien, wier persoonlijke belangen steeds
weken voor die van haar volk, haar godsdienst
of hare nabestaanden, die in weerwil van de
stormen des levens, die zwaar op haar neer

kwamen, steeds in staat waren zich geestelyk
op te richten en haar zed"lijk peil te
verheifer, zooveel in haar vermogen was. Allen
waren zij vrouwen die liever een werkzaam,
geastely'k maar moeilyk leven leidden, dan
dat zij leefden zonder mee te leven.
En hiermee toonen deze vrouwen uit het
verleden overeen te stemmen met het meer
algemeen wordende type der moderne vrouw,
die, zich aan den greep der conventie ont

worstelend en niet terugschrikkend voor ver

antwoordelijkheid, voor moeilijkheden en
teleurstellingen, een passief maar vaak gemak

kelijk en rustig bestaan den rug toekeert om
handelend lid te mogen zy» van de maatschappij
waarvan zy deel uitmaakt.
»Tant vaut 1'ane, tant vaut la lettre," zegt
Yetta Blaze de Bury in haar opstel over
Rahel von Varnhagen. Daarom heeft zij ook
de andere vrouwen, die tot het verleden
behooren, door middel van hare correspondentie,
dus zooveel als dit nog mogely'k was naar
het leven bestudeerd. De brieven van Dorothée
Osborne aan sir William Temple, welke in
1890 zijn gepubliceerd, hebben over geheel
Engeland de aandacht getrokken. Over de
geschriften van deze pistolière uit de XVIIde
eeuw zegt Yetta Blaze de Bury o. a. het
volgende: »De bekoring, die er van deze
brieven met bun rustig, by'na eentonig karakter
uitgaat, is die welke een Hollandsen landschap
op ons uitoefent. De atmosfeer waarin miss
Osborne zich beweegt is die van een Cuyp,
met zy'n zachte, matte lichteffecten en w
gdoezelende schaduwen. Wel wordt het land

schap door een zonnescbyn verhelderd, maar
de gloed dier zon wordt getemperd door de
nevelen. Zoo wierp ook Dorothé's spleen
een somber waas over haar eigenlijk tem

perament."
Ook de enkele bladzyden, die de schrijfster
aanhaalt uit de belangrijke correspondentie
van nirs. Graver, wier naam door haar in 18GG
verschenen Récit d'une Soenr voorgoed ge

vestigd werd, toonen aan dat deze de afzon

derlijke uitgave, welke thans wordt voorbereid,
overwaard zijn.
Er zou nog veel te zeggen zy'n van deze
interessante karakterteekeningen. De opstellen
over keizerin Frederik, wier impopulariteit
zy toeschrijft aan hare liefde voor politiek
een eigenschap, die een doorr zulk een streng
militaire tucht in bedwang genouden natie als
de voortzetters van het werk van den grooten
Frederik niet gaarne ziet in e|n vrouw en
wier liefdadige instellingen''&lt;êy uitvoerig be

spreekt; over koningin Margtferite van Italië,
en de interessante, romantische dynastie der
Savoye's waaruit zy stamt; over koningin
Victoria zy' zullen misschien, als levens

schetsen van personen met wier aangelegen

heden wij reeds zoo herhaaldelijk in de ge

legenheid waren ons in kennis ta stellen,
minder de algemeene belangstelling wekken,
in originaliteit en artisticiteit doen zij niet
voor de andere onder. Yetta Blaze de
Buiy's biographieën zy'n geen drooge, dorre
opsomming van feit»n wie hare essays
kent zal trouwens weten dat dit een
onmogely'kheid ware maar fijne analyses, diepe,
psychologische studiën, die telkens opnieuw
verralen dat hier een schrijtster aan het
woord is, die te meer de aandacht verdient
omdat een logische betoogtrant, een groote
positiveit van denken en een geheel zelfstandig
oordeel zich hier paren aan een zeer diep
gevoelde en waarachtige bewondering voor
alles wat schoon is in het leven en de kunst.
Alles wat wij tot nu toe van haar zagen doet
ons wenschen dat Yetta Blaze de Bury, met
wier persoonlijke bijzonderheden wij onbekend
zijn, nog jong is om aan de litteratuur van
Frankrijk en aan die van Engeland nog menige
belangrijke bijdrage te kunnen toevoegen.
den Haag. J. C. v. UIBMSIH.JK.
iiiimmmHmiMtitmitttttittittiiiittitit
ttttituimmmimiiiitmiiiw
liitter Tarrasch Heil und Gruss,
Der ruit blanker Wfchre
Hat geioehteu bis zum Sohluss,
Für die deutsche Ehre !
Er bestand manen' Abenteuer,
Und bezwang manen' Ungebeuer,
Btlbat deu huppopotamus '.'. *)

Bre&amp;la'i hoch, die gtite Stadt,
Die ihu hal geboren.
JN ui nbcrg hocli, deun dieses hat
Ei- sieh userkorén.
Alle Studie sol en leben,
Die ihm liuhm zum Ruhm gegeben.
Heiwe sei verloren !

Heil der Gattin, die zu Haus
Bangte urn den Krieger.
Kun ist all' ihr Sjrgen aus,
Heim kvhrt er als eiegtr.
Mijden auch die kleinen Schaaren
Valera Xam' in Eljren iraliren,
Nicht als Uuturheger.

N ieder ruit der Körgler Schaar,
Die da selbst nichls kunnen,
Die verkleinernd iinmerdar
Alles Glücksfall nennen.
Nieder wei's uicht ehrlicli meint,
Aber hoch, 30 Freund als Feind,
o, die Ehr' ihm gunnen.

Tarrasch hoch, der starke Mann,
Hoch der deutsche Meister,
Der die Fahne t ug voran
Iti ilem Strek der Geister.
Hoch der ernste, tiete Denker,
Hoch der grosse Schlachtenlenker,
Hoch der Meister Jleistei
' Alapine's opening lei, e52Pe2.

BERLIJNSCHE PARTIJ,
Wedstrijd te Keulen.
Wit. Zwart.
Had. Charousek E. Schallopp
(Boedapest). (Berlijn).

l e4 e5 2 R c4 p fe
jpplp pn
IGüiC Gil
Tout seigneur, tout honneur. Dan moet ik
nu beginnen met den Amerikaan.
Amerika, het westen dat aller aandacht trok
in de 151e en luie eeuw, nadat herhaalde
teleurstellingen de attentie van het geheim

zinnige oosten hadden afgeleid, is, sedert de
glansrijke overwinning van de jonge republiek
op de eeuwenoude monarchie, het centrale
punt waaromheen de belangstelling van de
geheele beurswereld zich groepeert.
Heden echter zijn we nog allen in
Neerlands hoofdstad in feeststemming ; voeg hierby'
de drukkende warmte en de beumacantie,
dan kan het niet verwonderen dat de
effectenmarkt, ook zelfs die der amerikaansche sporen,
niet bijzonder veel nieuws ter bespreking
aanbiedt. Toch ia deze afdeeling nog het
meest interessant. Verhooging is evenwel lang
niet meer algemeen en grootendeels onbe

duidend. Het meest ja, bijzonder veel, avan

ceerde de Canadian Pacific. De vorige week
stonden de eert. van aand. genoteerd op 83
en thans was de hoogste koers 87 Vu- Den
vorigen keer deelde ik reeds bemoedigende
berichten aangaande de beëindiging van den
tarievenstryd mede. Die goede berichten
schy'nen allengs meer bevestiging te vinden.
De vorige week wees ik reeds op groote
vermeerdering der bruto's en netto's van de
Louisvdle &lt;£' Nushntte spoorwegmaatschappij.
Nu kan ik de cijfers laten volgen in millioenen
dollars:
1895,6' 1896,7 18978
bruto's 20,4 20,3 22
exploit. kosten 13,5 13,8 14,9

netto's 6,9 G,5 7,1
De uitgaven waren 5,9 5,9 G.
zoodat, in verband inet ontvangsten uit beleg

gingen, een surplus beschikbaar komt voorde
genoemde jaren van 1.3, l en 1.6 millioen
dollars.
Voor de ~ttra(&gt;ash-spoonceg»iaatschappij wor

den de uitkomsten als volgt vermeld :
1894 5 D 542 907 surplus,
1895.6 » 31.002 tekort,
189G7 » 28333 surplus,
1897,8 » 401.49G
De ftesapeake &amp; Ohio Spoorwegmaatschappij
publiceert de volgende resultaten:
1895.6 D 147.340 surplus,
189G 7 » 137.90G •&gt;
1897.8 » G18530 »
Voor de houders der preferente aand.
Xorthern Pacific Spoorwegmaatschappij kwam een
goed telegram uit New-York berichten, dat
de directie het voornemen hè.ft een garantie

fonds te vormen voor de regelmatige betaling
van 4 pet. dividend per jaar. De lezers zullen
wellicht weten, dat hier ter beurze alleen ver

handeld worden de 4 pets. prior lien bonds,
die voortgekomen zy'n uit de reorganisatie
der maatschappij in 1896. Voor hen kan niet

temin de uitvoering van het plan indirect
gunstig werken op den koers.
Om de drukte van de jaarverslagen wat te
verdeelen is het maar goed, dat de amerik.
spwegmyen haar boekjaar per 30 Juni afslui

ten. Ook de resultaten van de Oregoti ti
iortline spiccgmij zijn bekend gemaakt.
Op de Incomebonds A behoort, voor zoover
de netto-ontvangsten daarvoor voldoende zijn,
5 pCt. niet cumulatieve rente te worden vol

daan. De Incomebonds B hebben de eerste
drie jaren aanspraak op 3 pCt. rente, althans
als de netto-winst tot voldoende hoogte ge

klommen is. Later kunnen de houders i pCt
vorderen. Om de voldoening van de betrek

kelijke overeenkomst minder onzeker te maken
zijn ruim 1GO duizend gewone aandeelen der
Oregon Ilailway &amp; Navigation Co. verpand.
De dividenden op deze gewone aandeelen
moeten vóór alles dienen om, als het noodig
is, de genoemde uitkeering te doen.
De netto-winst der Oregon Shortis nu zoo

veel dat na aftrek van 5 pCt. op de A stukken
en daarna van 3 pCt. op B bonds nog 159 dui

zend dollars overblijven. Bovendien bedraagt
het dividend der bovenbedoelde Oregon
Railway &amp; Navigation Co. meer dan l pCt. over
het bedrag der genoemde B bonds.
In het algemeen acht ik het zeer wenschelijk
nu zeer voorzichtig te worden in bet verder
speculeeren a la hausse. Wel zal er nog kans
bestaan winst te behalen, maar die op verlies
is, sedert de beduidende rijzing der laatste
weken, heel wat grooter geworden dan ze
was. Men springe dus nu vooral niet verder
dan zijn stok lang is.
* *
*
De nederlandsehe w. s. kan geen voordeelige
gevolgen doen zien van de rentevermindering
waartoe de Neder). Bank den 30 Aug., dank
zij de groote surplus-metaaldekking en de
eveneens zeer groote goudvoorraad, besloot. Ik

mmiimiimiiiiiiitiuiiiiiiiiiiiiuiiiiiiiiiiiiuuiuiitiiiiiiuitltiiiiililMiiiiu
3 d3
3 P f3 voert lot de
Russische partij", 3
P c3 tot de Weener
partij'', 3 d4, ed4:! 4
P f3, Pc-G tot't
Tweepaardspel in de
nahand" eu 3 f i, efl: tot
't B. Gambiet".
3 R c5
Met 3—P c6 4 f4,
R cö5 P f3, d6 gaat
't spel in een Ge\v.
K. Gambiet" over.
4 P t-3 d6
5 R e3 R e3:
Deze afruil is zelden
aaa te bevelen. Wit krijgt
door zijn open f-lijii
meer dan een equivalent
voor den dubbelpion.
6 fe3: c6
7 I) e2
7 P f3? dan D bC;
8 D cl enz.
7 0-0
8 P f3 1&gt;5
d5 dan 9 II b3, de4:
10 del:, T e8 (P bd7 ?
dan 11 -O-l•!) 11 T dl
gevolgd door 00 met
g &gt;ed spel voor Wit.
9 R 1/3 a&amp;
10 at b4
11 l1 bl P bd7
12 P bd2 P có
13 0-0! P b3:
14 P b3: R 116
15 D el P eS
16 » g3 gtt
17 T f2 P s?7
18 T af l fa
19 P h4 f4
P h5 20 D h3, f4 21
gS!, R c8 22 Dg2, ReG
enz.ware beter geweest
voar ZWSLTL
20 ef4: efj?
Ook hier was P h5
beter geweest. Bijv.
P h5 21 D &lt;„'5, P f4:
22 D d8:, T fdS: 23
P aö:, R d3: 24 P cO:,
R fl: 25 P dS: R c
26 b3, T dS : 27 bel :,
T e8 enz.
21 T 14: T f4:
22 D f4: D c7
Beter was D d7.
23 P e5;'.
P a5:? ging niet we

gens P hó! (niet D aö:?
wegens mat in 3 zetten
met D f 7 t en op R d3:
volgt 24 cd 3 . en wint).
23 P h5!
go? dan 24 D go:
(niet 24 P a6: wegens
D a7 j 25Di'2,D 1'2: f
26 T f2:, ghl: 27 P c7,
T a7 en wint) dc5: 2j
P f5, D d' 20 P htf f,
K hS 27 T f7, D dl j
28 K hl, D b2: 29 U3,
D d4 30 D f4 D dS 31
D c5 en wint.
24 P a (i: D b6 f
25 D f2
26 K f2:
27 K e3
28 P 13
29 P go
T a8 zou
I) 12: f
T a6:
Kg7
P 16
her
langeren
weerstand hebben
boden. Wit wint nu
op fiaaie wijze.
30 P e6 f K 17
31 P c5!
31 P c7 ging ook.
Bijv. P c7, l' a7 32
P e8, K e8: 33 T fC: en
wint.
31 dcö:
T a7 dan 32 e5, e5:
33 P et.
Rente voor gelden k Deposito.
Met n dag vooraf opvragens l pCt.
tien dagen 1-i/j »
voor langere termy'nen, op naier overeen te
komen voorwaarden.
Bewaring van Waarden,
volgens reglement, gratis verkrijgbaar.
Amsterdam, 10 September 1898.
DE DIRECTIE.
CREDIET-VEREENIGIIG
(opgericht 2G Maart 1853).
Verleent C r e die ten tegen eene rente tot
nadere aankondiging van gemiddeld 1% yCt.
Neemt gelden a Deposito: rente thans
met l dag opzegging l \4 pCt.
l maand vast IK
belast zich met incasseering, uitbetaling, enz.
de Directie,
BÜCHLBB,
BERG.
Incasso-Bank,
HEERENGRACHT 537
bij de Vijzelstraat.
Volgestort kapitaal. ... ƒ 2,000.000.
Reserve	, 83,731.07
Koopt en Verkoopt Cheques op de voor

naamste plaatsen van Europa, tot de Koersen
van haar dagelijks verschijnend Koersblad, het

welk op aanvrage verkrijgbaar is.
DE DIRECTIE.
Het Wisselkantoor der
Amsterdamsche Bank,
Heerengracht 597-601,
belast zich met den aan- en verkoop van
wissels, iondsen, coupons, buiteclatdsch
bankpapier en muntspecien.
Het is geopend op iederen werkdag van 9
tot 6 uur.
De Bank verstrekt voorschotten op
langen termijn, tegen billijke, voor den
Geldnemer gunstige voorwaarden en gemakke

lijke aflossing.
Prospectus en inlichtingen zy'n verkrygbaar
ten kantore der Bank, NIXGEL, 514,
Amsterdam, en bij hare Agenten.
SINGEL 548, Amsterdam.
DIRK c r i E :
Mr. II. W. J. FOCKEVIA, J. E. DE GRAAF Jr.

Verstrekt gelden tot elk bedrag op
onderpsnd van Polis van Levensverzekering.

kredietbank vw Handel en Nijverheid.
WILLEM VAN DER ZIJL,
Keizersgracht 375, Amsterdam
geeft Handelscrediet niet beneden f 1000.
en Voorschotten op geaccepteerd en
ongeaccepteerd handelspapier. Neemt gelden in
deposito op overeen te komen voorwaarden.

BuitenlandscheBankvereeniging
bezorgt den IX- en VERKOOP VAN EFFEC

TEN op de beurzen van Amsterdam,
Londen, Parijs, Berlijn, Frarik'urt, Brussel en
New-York; belast zich met de uitvoering van
speculatie-ordersvolgens hetCoverstelsel.
iHiiimiMiiiiiiimmiiimiHiiiiiMimiiiii!
zeg doen zien ; waarschijnlijk toch zou de koers
anders verlaging doen constateeren. Bij vernieu

wing wijs ik niettemin op den goeden grond die
een rijzing der 3 pet. n. w. s. wettigt en op
den duur verzekert.
Van de staatsfondsen sprongen vroolijk voor

uit... de Portugeezen! De 3 pets. oude
stuk
miiiiiiiiiiimilluniutiuimmiuiimiiimmmmmnimuumnmmtm«

32 e5 K e6 34 T g6:
33 T f 6: f K eö: Zwart geeft op.

Hier volgt een der brillantste partijen, die
Janowski te Weenen speelde.
SPAANSGHE PARTIJ.
Wit. Zwart.
D. Janowski II. W. Trenchard
'J'aiijs). iLonden).
3 R b5 f5
4 dS
Ook 4 Pe3 en4De2
kunnen geschieden,
4 fel;
Etter is P f 6 5 R cö:,
dcti: OP e5:, fee: 7
d-i, R d6 enz.
ij de4J d6
6 P C3 P f6
7 R e~i 14 p 7
S R 4'
i II Ct.
Dit verhindert voor
goed de zw. rochade.
Zwart worstelt te
vergeels om dit doel te
bereiken.
8 P a5
9 D e2 R g4
100-0-0 1) C8
Om door middel van
R e6 tot 0-0 te geraken.
11 h3 P c4:
H e6? dan 12 R e6:,
D e6: 13 D b5 f, P c6
H D L7 en wint.
12 hg:4: P b6
13 R 16: R f6:
14 g5 Re7
15 g6 h6
16 D b5f D d7
17 D b3 R f6
0-0-0 ging niet wegens
p eD:
20 D Ij7. of 20 p d5
IS) P b5 P c8
20 g4&lt; T f8
cG dan 21 P uG:,
P dC: 22 g5, B e? 23
S h6: enz.
21 T h5 D c6 ?
Om l' e5: uit den weg
Ie gaan, maar Zwart
ion dit beter met c6
voorkomen. P e5: gaat
&lt;la" "iet wefe'ens D e7.
Jauowski besluit uu
je p.iriij
e)eg.'ulte J
^ j) eg * t
XX r
j* f*
24 T dhl
25 T h8
26 P d&lt;3:!
hoogst
p e^
\ r
Bf?:
K d8
D e8
cd6:
T 1,8: V dan 27 P f7 f,
» ": 28 T h8: f enz.
-' " a»! t »- CS
28 D c5t
29 P eó:
30 D e5:
K »&gt;8
II eö:
t K a7
31 D a»: f K b8
32 D eó f K a7
33 Duif! K b8
4 Dg7: P g6:
35 T h7 T a7
36 T f8: D f8:
37 D c7 t K a8
gy f &lt;J7
Zwart geeft op.

</text>
<image timestamp="2002:08:14:00:27:09.00" size="540140">D1000034.TIF</image>
</page>
</document>
