<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18980710</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 1098
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
kunstenaar van -veel inzicht, temperament en
omvangrijk kunnen. Met warme ingenomenheid
begroeten wy daarom Dake's arbeid, aan welke
hij zes jaren besteedde, omdat het hem gegeven
was veel van het imposante van Rembrandt's
doek te herscheppen. De ets, zoover ons
bekend, de grootste reproductie, mest niet
minder dan 90 bij 67 ctm.; zy is eene eer voor
Nederland, ook voor de uitgevers Scheltema &amp;
Holkema te Amsterdam en Schellens en Zoon
te Groningen.
Eene voor twee jaren gehoudene tentoon

stelling te Berly'n bij Amsler &amp; Ruthardt gaf
ons de meeste vertolkingen van Rafael's werk
te aansch uwen. Deze overtreffen in aantal die
van de Nachtwacht".
Het is bekend, dat bij het overbrengen der
Nachtwacht" in 1715 uit den Kloveniersdoelen
naar het stadhuis, hat formaat van het
msesterwerk verandering onderging; de beschikbare
ruimte was te klein en zoo sneed m*n onder
en boven een reep af en tevens aan de
linkerzjjde, wat het verlies van twee mannelijke
figuren en een kind ten gevolge had en aan
de rechterzyde waardoor de trommelslager
geschonden werd.
Met recbt geeft Dake het schildery in zijn
oorspronkeL.k formaat, dus met de verlorene
figuren, weer, rn hy' heeft daardoor het archi

tectonische moment van Rembrandt's ontwerp
hersteld in zijne aloude hoogere harmonische
werking. De studies van dr. J. Dyserinck
dienden hem mede hiertoe tot leiddraad en de
kunstenaar koos tot creatie der afgesnedene
figuren eene copie der Nachtwacht" van Gerrit
Lundens, eigendom der National Gallery te
Londen, weergegeven in het werk van Michel
over Rembrandt.
Dake heeft slechts eenen mededinger en wel
den Franachen graveur Waltner. Het is eet e
kwestie van smaak, aan welke reproductie men
de voorkeur geeft. Wat ons betreft, reiken
•wy de palm der overwinning volgaarne aan
cnzen landgenoot uit, die in machten mannelyke
kracht der Rembrandt che lucht- en lichtwer

kingen den buitenlandschen kunstenaar overtreft.
Maar toeven wy een kort oogenblik by enkele
gravures en etsen, die alle op lager peil staan,
maar daarom niet minder interessant zy'n, om
gade te slaan daar ze ons inzicht geven in de
zwaarte der taak.
Ia de bibliotheek der Akademie van beeldende
kunsten alhier bewaart men eene groote gra

vure van Claessens, in 1797 ontstaan; men
staat in verbazing, hoe het mogelijk was, dat
voor dit zwakke werk waarop zelfs de gelijkenis
der verschillende beeldtenissen uiterst g ring
is, een uitgever te vinden was. In. dezelfde
verzameling bevindt zich de bekende lithografie
van A. Mouilleron, welke voor rekening va»
het Fransche gouvernement gemaakt werd.
Van groote gelykenis zijn in dit werk de por

tretten; ofschoon de lichtwerkingen kracht en
werking hebben, geeft de arbaid weinig van de
coblesse van de oorspronkelijke schepping weer.
Door hare grootte, 70 ctm. breed, valt de gravure
van Kaiser op, uitgegeven in 1864; maar de repro

ductie laat ons koud; er heerscht ia de lucht

en lichtwerkingen geen gloed de voornaam

heid, het stralende der Rembrandtsche conceptie
ontbreekt; het geheel doet zich tevens als te
veel in een viak gelegen voor.
De knappe Fracsche graveur Coppier gelukt
het niet in zijne kleine ets, 16 ctm. breed,
pakkend te zy'n, hoewel eene schoone gravure
rene vrouwenfiguur van Kembrandt, bij de
firma Van Gogh te zien bswpt over welke
gedistingeerde gaven hij beschikt. Leopold
Flameng H niet gelukkiger, hoewel eene bij
dezelfde firma aanwezige ets, een damesportret,
alle kenteekenen van fiji werk vertoont. Ojk
Unger, de groote Unger, die ongeveer in 1870
1872 vele koppen van Frans Hals mat ongemeen
talent in etsen vertolkte, heeft zich in een
niet gelukkig oogenblik ook aan de Nachtwacht"
gewaagd.
Zeer belangrijk schy'nt ons echter Waltner'j*
groote gravure, die ongeveer in 1883 ontstond
en waarvan de firma Van Gogh eene schoone
proefdruk bezit. Iets kleiner dan Dake's arbeid
biedt ook dit werk veel schoons; het is een
echt kunstwerk, warm en teer in toon; fijn
gevoeld en edel uitgevoerd. Rembrandt's ge

heimzinnige, wonderbare, verbazende en steeds
op nieuw boeiende en verrassende lichtwerking
is echter het zwakkere deel van Waltner's
schepping. En juist hierin ligt hoofdzakelijk
het imposante van de Nachtwacht". Carel L.
Dake komt naar onze meening de eer toe dit
onuitsprekelijke het meest te zijn genaderd;
ook zijn de portretten gelijkend en intiem
doorgewerkt. Wij twijfelen daarom niet, dat
de nieuwe, groote reproductie van Rembrandc's
meesterwerk in Nederland en in het buitenland
algemeene sympathie vinden zal.
J. H. S.

Van de ets verschijnen 75 afdrukken op
perkament il ƒ 350, 75 op Japantch papier a
8ste Jaargang. l o Juli 18!&gt;8.
Redacteur: R u d. J. L o m a n.
15 Avenue Koad, Regent'» I'urk, Lowlon X.tt'.
IIMIniMMiHimum'ututmiimmiiuinuutiMimmmit
Piubleem No. 4;!7.
Mat in vier (4) zetten.
a b, c d efgh
Wit 10, zwart 9 stukken.
Oplossing van No 435 van Pastor J. Jesperaen
te Svendborg.
l g4, P g5 2 D f6 f enz.
P f6 2 D g3 f
ef2: 2 P d7 f
Opgelost door C. Kockelkorn, Keulen (2 1/5); L. A.
Kuijers, Amsterdam (3); H. Mendes da Costa, Am

sterdam (21/o); J, M. Keuning, Beetsterzwaag (3);
A. Korst, Bergen op Zoom (3j.
Beoordeelingen.
In einer der Haup'matstellungen bleibt leider
der Thurm unihiitig, die Ausführung ist im ganzen
/250, 75 a ƒ150 en verder afdrukken k ƒ75.
De firma Roefofzen en Hübner bezorgt den druk.
F. Roosdorp.
Ter nagedachtenis van F. Roosdorp schreef
L. van Deyssel het volgende in het
Tiveemaandeli/jksch Tijdschrift:
Jacques Perk, August van Groeningen,. ..
F. Roosdorp.
Hy was maar een hél klein naturalistje,
auteur van wat zwakke schetsjes, die er nét
even dóór konden 1). En dan schreef hij een
ty'd lang aanteekeningen over onze letterkunde
in het Weekblad De Amsterdammer, met een
enkele maal een langsr artikel, over een boek.
Toch hoorde hij »er bij". Hy' oordeelde uu
en dan zeer juist in zijne kritiek. Hij deed
niet gewichtig. En hij werkte niet onzuiver.
Hij deed, heel eenvoudig, zijn best. Ja, hij
was een der onzen.
Daar ligt nu dat nige, heele kleine, boekje,
dat juist dien titel moest dragen.
Hij was nog heel jong. Van al wat hij
zeker voor het vervolg gehoopt heeft terwijl
hy' deze kleine dingen speelde, zal nu niets
geschieden...
Hoe spijt het mij nu, dat ik hem nooit heb
kunnen zeggen, dat ik hem gaarne mocht.
Het gemeenschapsgevoel tusschen menschen
van n groep, is toch wel iets, dat wy in eere
moeten houden.
17 Juni '98. L. v. D.

In de Nieuwe Gids gaf Willem Kloos het
volgende sonnet:

Wij allen móeten eenmaal sterven: 't wetend,
Verhelen wij het toch, in 's levens ruischend
Gezwier 'raan denkend: 't treft er n uit
duizend...
Zoo denken wij getroost en gauw vergeten 't...

Maar, o ! als plots daar wordt ternêergesmeten 't
Leven van n, die nog daar juistging bruischend
Van diepe liefde voor de schoonheid: druischend
Wordt heel ons strakke doen op eens ontketend...

Ach', weeke stemmen, als van kindren, klagen
Met weenend ritsten om dees vroege groeve,...
Wijl 't zwart gevaarte langzaam daalt, gedragen

Door trage koorden, de in hun onwil stroeve . ..
Hoor! 't Juni-stormen vaart, met angstge vlagen
Over dees kist heen, als een vraag, een droeve..!

De Ilollandselie Jlerue bevat het laatste
door Roosdorp geschreven kinderschetsje.

1) Kinderen door F. Roosdorp, Amster

dam 1898.
Inhoud v&amp;n Tijdschriften.
De Landsverdediging eerste jaargang 2e serie.
Een nationaal feest, door Investigatores.
Een vergissing! door Soldenier Onze lees

tafel. Varia : De nieuwe koers, door
Soldedier. De bepakking van den Infanterist,
door Viator en Van Anten. Ingezonden
Stukken: Beoordeelingen, door een Beschei

dene. Sprokkels: Anorjymiteit. Nog eens
een Vraag om Recht, door F. W. Drijver.
Wijze Bestuurders. Samensmelting Officiers

kaders Ned. en Ned. Indië.
Eigen Haard, no. 28 : Lsonie, door Louise
B. B., VIII. Het Marine-bivak te
Lambesoi (Westkust van A'jeh), door A. P., met
afbeeldingen. Het oude stadhuis te Am

sterdam van Pieter Saenredam, met afbeel

ding. Een streng Hotel, naar het Duitsch
van A. Moszkowski, I. De Begraafplaats
sYredenhof" aan den Hrarlemmerweg bij Am

sterdam, door L. R., met afbeeldingen.
Automobilen, door E D. P , met af beeldingen,
II. Feuilleton.
linwele ea oecouoiniuute troniet.

Ons muntwezen en de nieuwe
staatxhening. De H. U. S. De ,9. S.
Eiiropeesulie Staatf fondsen.
Jirazili(inen. Colanilnanen en Uruguay.
De Nederl.-Indische eseompto inpij
Tabakken en ]&gt;etnleiim. De
Nederlaiidsch-Jiidixclte mijnmij. De
Centralpacijic. Trammen. Maandblad voor
ttitlolinf/en. Correspondentie.
En nu de uitslag '! Den inschrijvers op de
nieuwe 3 pCt. nederl. staats!eening wordt het
volle bedrag hunner inschrijving toegewezen.
Naar ik verneem, zou voor ongeveer een
vierde deel van het geheele bedrag der leening
gut, der e»(e Zus i*t zwar ijh-ht i-thr versteekt,
.inch das Y;iriHiitens])i^,l ithne y ossere Bedcutuiig,
Joch ist die stille Urohung zu loben.
G'. Kockelkorn.
'i Ontbreekt niet aan verleiding^zetten, waarvan
ft'3: alleen duur R i'5 weerlegd wordt. Te7( n - zijn
de D-ufïeis kunstig aangtbraeht.
L. A. Kuijers.


TWEEDE NAT. COUKESP. WEDSTRIJD.
O v e r %v i n u a a r s g r o e p.
Zeveu-en-twintighte zet van Zwart.
Partij Partij Partij
No. No. No.
10 T h 3 '20 P c3: 3:5 bel:
U K 1)7 '21 K g7 3-ïb
12 K s8 25 h5 36 T f7
13 P e»: '27 P tl' f 87 R c2
H P c4 '28 ft 39 P h4:
la D 1»7 30 K gS 10 K hS
18 f6 «l D g5 4-2 T c-ï:
19 a5 :j2 b4 44 T e6
De 27e zet van Wit in parlij 32 was D sG.
J. J. S.

De ,.Nieu\ve R jtterdamscdio Schaakvereniging"
vergadert voortaan des M a a n d a g s a v o n d s
van 8'j—12 uur in de benedenzaal van het,
ZuidHollandsch KoffiehuW, Korte Hoogstraat 27.

Stand van den wedstrijd te ffeenen na de 24ste
ronde.
De cijfers tusschen haakjes geven 't aantal nog
te spelen partijen aan.
Pillsbury	171'.i (H) Sehlecliter....
Dr. Tarraseh 18 " (13) Blackburne..,
Janowbki	14'j (15) Sohiffors
Steinitz	14&gt;/s (14) Marco	,...
Tsehigorine... 13''.i (13) Halprin
Alapine	13 (13 Showalter
Buin	,	]3 (13) Caro	"....
Lipke	12!.. (13) ]j„ird	'.....
Walbrodt	111 ó (U) Treuchard...
Maroczy	12 (13)
. 12
,. 10
. 10
10
8''.
3
G
(13)
r 15)
(14)
(13)
(14)
f U)
U3J
114)
(18)
ingeschreven zijn. En dat, terwy'l het geld zeer
ruim voorhanden is en de reserve van de
engelsche bank zoo gunstig wai, dat zy haar
disconto dezer dagen tot 2Vs pCt. vermin

derde ! Deze uitkomst verwondert me toch niet.
Het bedrag is betrekkelijk groot. Ook mag
niet vergeten worden, dat in de laatste dagen
verschillende uitgiften van staten, gemeenten
en maatschappyen die iets meer rente beloven,
elkander als 't ware den voorrang betwistten.
Een der voornaamste redenen zal, in mijne
mededeelingen der vorige week, wel genoemd zijn.
Nadat ik op de wenschely'kheid had gewezen
om de leening ook in Londen uit te geven,
schreef ik :
Toch kan het wel zijn dat de inschrijving
in het buitenland niet meevalt. Er bestaat
daar nogal vrees of althans eenig wantrouwen
ten opzichte van ons muntwezen. De engelsche
geldbeleggers hebbei gehoord van hollandsche
zilveren guldens die nog niet eens de helft
van het bedrag waard zy'n waarvoor ze, vol

gens den nederlandschen wetgever, moeten
worden aangenomen; zy hebben ook wel eens
gehoord van clandestine aanmunting
van»valsche" zilveren standpenningen, evenwel van
wettelijk gewicht en gehalte omdat de valsche
munter dan toch nog genoeg voordeel kan
behalen. Die berichten maken den rijken Brit
nog wat huiverig.
Dat schijnt inderdaad het geval te zijn ge

weest. Het zal waarschynlijk niet zoo blijven.
De inschrijving te Londen heeft de aandacht
op ons muntwezen bij vernieuwing gevestigd.
Polemiek over het ondarwerp wordt al ge

voerd in die bladen welke onder het groote
geldbeleggend publiek een grooten lezerskring
hebben. Dat is goed. Vroeger werd dit on

derwerp schier uitsluitend in meer weten

schappelijke bladen en tijdschriften besproken.
De buitenlandsche pers zal nu ook het nederl.
muntwezen waarschijnlijk meer uitvoerig gaan
behandelen. En hiervan mogen goede resul

taten verwacht worden.
Al is het waar dat ons muntwezen niet ge

heel in orde is, dat de wet van '84 noodig
is geweest om veel onzekerheid weg te nemen,
dat in het laatste bankoctrooi gerekend is
in verband met de standaardkwestie op een
mogelijke toetreding door Nederland tot een
bimetallieke muntunie, hiertegenover mag niet
vergeten worden, dat de wetgeving betreffende
de bankbiljetten en den werkkring van de
Nederlandsche Bank voortreffelijk is. Zy is
beter dan die in Engeland, Duitschland of
Frankryk. Hierdoor is het zoo gevaarlijk
verge ijkingen te maken tusschen den goud

voorraad en de circulatie van zilver in Neder

land en andere Staten. Die uitmuntende
wetgevende voorschriften maken de beoordee

ling van de muntkwestie moeilijker; zij ver

mindert evenwel in zeer groote mate het ge

vaar voor goud-agio zy het dan ook, helaas,
ten nadeele van handel en nijverheid in het
algemeen. Ja, er zy'n deskundigen die, onder
deze .omstandigheden, het bestaan van dat
gevaar geheel ontkennen. Dat is nu wel wat
kras. Niettemin zal het den buitenlander wel

licht duidelyk worden dat geen reden tot
ernstige ongerustheid behoeft te bestaan. En
naar gelang deze kennis meer algemeen wordf,
zullen de stukken van het ryke Holland meer
begeerd worden omdat ze dan werkelijk heel
wat voordeeliger zijn. Aan de hooge soliditeit
van den Nederlandschen Staat twijfelt nie

mand. Als dus de vrees voor de muntkwestie
vervalt of althans voor een zeer groot gedeelte
door geruststelling is vervangen, dan zal een
koersvergelijking tusschen de nieun-e 3 pCts
Nederlanders en de 2/i pCts Enyehche
Staatsfondsen, thans te Londen genoteerd op 112
pCt., zeer ten voordeele van hollandsche stuk

ken uitvallen. Om al deze redenen mag op
den duur op steeds betere koersen gehoopt
worden. De binnen- en vooral de buiten

landsche pers kan hier veel ten goede doen.

* * *
De Ilollandselie ijzeren Spoonccyiny. heeft
veel succes gehad met haar uitgifte van de
'.)\i pCts. leening groot ƒ0,000,000. Zij geven
dan ook bij bijzonder hooge sjlitliteit een.
»mooie" rente voor dezen tijd. Aan de in

schrijvers zal vermoedelijk slechts ruim (&gt;0 pCt.
van het verlangde bedrag worden toegewezen
* *
#
Voor een andere '.&gt;*A pct's. leening kan
aanstaanden dinsdag worden ingeschreven tegen
HH)/4 pCt. De Mij. tot exploitatie van Staats

spoorwegen heeft, op dien dag, de inteekening
opengesteld op vijf millioen gulden, ten kan

tore der l-'aetorie der staatsspoorwegen,Hikin 4G,
alsmede hij de Associatie-Cassa, alhier, voorts
bij verschillende bankiers in de provinciën.
Aandeelhouders en oprichters der Mij. zullen
een recht van voorkeur kunnen uitoefenen tot
en met 11 Juli aanst.
*
V;m de eiiropeesche st;uitsleeningen zijn de
//fl/;«ticii, J'urliicjeezen, Spunj'iarden en Turken
iiuiiiiiimmitiuiiiMuimmi
GKSYKI-.1K11D DAME GAMiUET.

Vit Burn. /wart Tarraseb.

l di, d5 2 c4, eC 3 P e3, eG 4 c-3, II d (i 5
P l'3, f'5 6 U c-2. P (17 7 i) l), D f C, 8 P el. D lid
9 «3. g 5 10 (3. P e7 11 el, f4 12 &lt;-5, K c7 13
gl. 1) g7 H T f2, !i3 10 T g2, P j-G Iti gU5:,
l h'i. 17 H (13, l' b4 !8 T c2, dc4; l'J K e4:,
P t'5 20 K hl, li b'i 21 IL eG :, P (14: '22 U «4,
T l,S 23 T (12, P (.'5: 24 UcS:, T e8: 2.3'JM4:,
i l! .14: 2« D d4: T b2 • t! 27 K g l, D hS 23
-•f i: iU P eJ, hl t 3üK 12, l' g4
f•fi op.


d t OPENING,

Wit Halprin. Xwait iirn.

l .14, (15 2 P f3, P fii 3 t:3, c5 4 b3, R g4
5 K b-i. c B G U d3. l' cf&gt; 7 P b 12, U d(&gt; 8 -u,
O-U !l (:4, V ('7 ]() 'J' el, T adS 11 cd5 :. P b4
l(.(15:ïdan 12 dc5 :, U va; 13 U !G', D f't&gt;: 14
1) c.2 en wint den b pïo:i) 12 11 bl. ed4: 13
II .11:, e5! 14 U 1)2, P hd3: 15 h3, U ha 16 g4,
It g (i 17 P e4, 11 cS 13 D e2, cl l'J P fe5,Pd7
i O J' d":, T (17: 21 P eö. 'l' c 7 22 K g'2, II &lt;16
23 T «7:, II c7 : 24 P gfi:. tgC:!! 25 L) o4, V (1G
2li T bl, T f2::: 27 K f2:, D g3 f 2-i K t'l'.,
D 1"3 f 29 K gl, U &amp;3: f 30 K f l, D 1'3 f 31
K «l, e3.' 32 T Jr2, D dl f 33 K g2, e'i 34
'hl, D hl: t 33 K hl:, el D f 3(i K g2,
D «3 f 37 K fl, D f3 T 38 K gl, R bG t 3.)
11 d4, D dl f 40 K g-2, b (14: en Wit gaf op.
Deze paitij werd algemeen als de nioointe be

schouwd, die /ieh tot nog toe in dezen wedstjijd
voordeed.
SPAANSCHE PARTIJ.

Wit Lipke. Zwart Marco.

l e4, e5 2 P f3, P c6 3 R b5, aG 4 R ai,
P f6 5 0-0, P e4-, 6 (U, b5 7 K b3, do 8 ai,
T b3 9 ab3:, ab5: 10 der»:, E eG 11 c3, R c5
12 P bd2, 00 13 II c2, P (12: 14 D (12:, D (57
15 b4, H bG? (R e7 waa de zet) 16 D d3. gG 17
B go'., R f5 18 D d2, K c2: l'J R f61., P e7 20
P h4. wait geeft, op.
wat vooruit. Voor de tweede en de derde
groep bestaat niet veel grondige reden. Voor de
Portugeezen wordt een schuldregeling beproefd.
*

Brazilianen wat lager. Volgens de noteering
der reorganisatie-leening zouden de coupons
met verlies van %. of J/"&gt; gerealiseerd kunnen
worden. Zou dat voor velen een teleurstelling
zijn. Er was toch meer nadeel m. i. te ver

wachten. De Venezuelanen stapten vrooJyk
voorwaarts 32 tot 35. Een Reuter-telegram
uit Caracas meldt: -&gt;De koers der
binnenlandsche schuld is G pCt. gerezen en staat nu
op 43 pCt. De regeering hoopt, naar men
verneemt, de rentebeialing op de
binnenlandsche schuld in Augustus te kunnen her

vatten". Het, op voorstel van den belgischen
minister van financiën door de brusselsche
»SociétéGénérale", in het leven geroepen
centraal comitévoor de bescherming van de
belangen van de houders van buitenlandsche
waarden, is met zijn werkzaamheden begonnen.
Het heeft der regeering van Venezuela ver

zocht te Brussel een bankiershuis, waarbij de
betaling der coupons van Venezuela zal ge

schieden, aan te wy'zen.
Columbia. De Couneil of Foreign
Jiondholders te Londen, maakt bekend uit Bogota,
van de agenten der houders van Culumbiaansche
staatsschuld, een telegrafisch bericht te hebben
ontvangen, blijkens hetwelk die agenten
geremitteerd hebben het op den Isten dezer ver

schuldigde bedrag voor den dienst dier schuld
op rekening van de coupon, welke den Isten
Jan. 1899 vervalt.
Uruguay. De Couneil of Voreign
Bondholders te Londen heeft van de London &amp;
River Plate Bank het bericht ontvangen dat
bij deze instelling van haar kantoor te Mon

tevideo de telegrafische opdracht is ingekomen
om aan de heeren Glyn, Mills, Currie &amp; Co.
32 413 5,3 p. st. uit te betalen, voor den dienst
der 3]4 pCt. schuld van Uruguay.
* *
*
Koloniale Credietinstellingen en
culluurondcrneiinngcn zwakker om bekende redenen,
de vorige week medegedeeld.
De Nederl.-Indische eseompto my. zegt in
haar jaarverslag: »schier in elke richting
waren de omstandigheden ons ongunstig, maar
de plotselinge en onverwachte daling der prij

zen van koffie en petroleum, op welke artikelen
wij belangrijke be'.eeningen hadden loopen,
stempelden 1897 meer in het bijzonder tot een
boekjaar van groote teleurstellingen."
Dividend wordt niet uitgekeerd. Dit onbe

vredigend resultaat is in het veertigjarig be

staan der mij. nog slechts eenmaal voorge

komen en wel in 1877. De directie verwacht
dat de toekomst ook nu zal brengen wat ze na
'77 heeft gedaan: behoorlijke uitkeeringen.
* *

Tabakken vaster. Petrolen m over 't algemeen
zwakker. De »koriinklijke", nu ex-dividend,
daalden ook deze week belangrijk ! Misschien
zal ik later over de balans en winstrekening
dezer mij. eenige opmerkingen maken.
MoearaEnim iets hooger.
Mijnen iets beter. Uit het ontvangen jaar

verslag der Nederl-infUsche mijnbouw mij.
werden in het afgeloopen jaar de meest nood

zakelijke wegen gemaakt, bestaande voetpaden
verbreed, terwijl koelieloodsen gereed kwamen,
alsmede het nieuwe laboratorium en de wo

ningen voor den administrateur en de ge
mployeerden.
Het onderzoek der verschillende goudvind

plaatsen werd voortgezet. Hoofdzakelijk be

paalde het zich tot de twee in, bewerking
zijnde ertsgangen.
Hierbij bleek dat in een der gangen een
derde der leng e. een groote hoeveelheid erts
van rijk gehalte voert, dat in eene exploitable
dikte aanwezig is, waardoor, zoolang de instal

latie tot verwerken ter plaatse niet gereed is,
de afscheep naar Europa kan voortgezet worden.
Totaal werden verkregen 1011 tori erts,
waarvan in IfcOG werden verscheept HO ton en
in 1897 510 ton, bevattende gemiddeld 5 oz.
ii dwt 5 gr. goud en 1:) oz. 7 dwt. 8 gr. zilver
terwijl de resteerende 11! ton van minder
gehalte worden opgestapeld om later te worden
bewerkt.
In het verdere gedeelte der gedreven voor

noemde galerij werden slechts sporen van
goudhoudend erts aangetroffen, doch het voor

komen van eenige kleinere ertsstukken deed
de hoop levendig houden, dat weder spoedig
een exploitabel gedeelte zal worden gevonden.
Volgens ontvangen opgaven zullen, wanneer
men een capaciteit van l "O ton per dag heeft
bereikt, de kosten op / 17 5n per ton te staan
komen, terwijl rnen de opbrengst ze'fs van
arme ertsen op / :&gt;0 per ton raamt.
De chef der exploitatie hoopt op het einde
van het volgend jaar zoover gevorderd te zijn,
dat per dag 30.000 K.G. erts zullen kunnen
gewonnen en ter plaatse verwerkt worden,
terwijl dan spoedig voldoende uitbreiding kan
worden gegeven, om deze productie op te
voeren tot 100.000 K.G. per dag voor de be

reiking van het doel, na de plaatsing der
uitgifte van 15 Juni 1898 ad f 600.000, vol

doende fondsen zullen aanwezig zijn.
De capaciteit der bestelde spoorbanen is be

rekend voor een vervoer van 200.000 KG.
per dag.
Het afgeloopen jaar dient nog als exploratie

jaar te worden beschouwd. De rekening sluit
met het over te brengen debet-saldo van
/1G5978.
Wij moeten dus de aandeelhouders aan

sporen, gaat de directie voort, geduld te hebben,
maar kunnen tevens als onze vaste meening
uitspreken, eene meening die geheel door onzen
deskundige gedeeld wordt, dat wij eene goede
toekomst tegemoet gaan en de zaak goede
winsten zal afwerpen.
Amerikaansehe sporen voor het meerendeel,
onveranderd of iets vaster. De nederlandscho
vereen, ter behartiging van de belangen van
houders van bewijzen van aandeel in de Cen

traal Pncifie Railroad Company bericht, dat
zij de dividend-bewijzen, betaalbaar te
NewYork op l Juli a. s., der bij haar ingele

verde aandeelen van bovengenoemde
spoorwegmaatscb., ter betaling naar New-York heeft
opgezonden, en dat, zoodra telegraphisch be

richt van inkomen ontvangen is, de betaling'
alhier zal worden aangekondigd.
» *
*
Trammen weinig gevarieerd. Probolingo
bleef op 104. Modjoltcrto iets zwakker. In
de 30 Juni te 's Gravenhage gehouden buiten

gewone algemeene vergadering van aandeel

houders werd, met algemeene stemmen, aan

genomen het tweeledig voorstel van het bestuur
betreffende dea aanleg en de exploitatie van
een zijtak en het aangaan van een
obligatieleening, groot f 500.000, ter bestrijding van de
kosten van aanleg van de bedoelde zijtak.
Met algemeene stemmen werd tot commis

saris benoemd de heer J. Sluiter te's Graven

hage. In Mei 1899 zal de geheele lijn met zijtak
lang ca. 85 K.M. alzoo binnen de 'l jaren na
aanvaarding der aanvankelijke concessie, in
exploitatie kunnen zijn gebracht.
liet aanvankelijke kapitaal van /l.500.000
blijkt ruim voldoende voor den aanleg en de
uitrusting van de lijn te zijn.
Verschenen no. l van het Maandblad voor
i/ithtingen, inzonderheid voor buiten- en
binnenlandsche premieleeningen. Bureelen:
j Keizersgracht 258 alhier. Abonnement f l per
jaar fr. p. p.
l J. K. alhier. De jaarverslagen, de balansen
j en de winstrekeningen der beide door u
bej doelde maatschappijen hebben op mij een zeer
! goeden indruk gemaakt. Zij verdienen, voor
i zoover ik kan nagaan, vertrouwen. De
obligatiën kunnen bepaald solide worden geacht,
tenminste zeker die van de E.
E. v. d. W. te Rotterdam. Hoe zoudt go
denken over S 2000 3 pCts. oblig. Liuisvillo
i waarvoor ongeveer / 3300 noodig is. Voor het
restant zoudt ge kunnen koopen 5 pCts. loten
Ryks-adels-agrar-bank, die circa / 275 per
stuk kosten.
Op de door u genoemde amerik.
spoorwegaandeelen is m. i.^le kans op verlies grooter
dan die op winst.
Wed. K. te U. Nog houden. De koers ..s
ruim 'l\ïpCt. hooger dan de vorige week en
zelfs l:» pCt. meer dan voor 2 maanden. Li
dit jaar verkocht de mij. 1100 pakken meer
dan in 97 en wel tegen iets beteren prijs.
Moeilijker is het u te raden omtrent do
j andere mij. Ik weet niet uw koers van
aanj koop en ken ook niet uw kapitaalkracht en
uw overige belegging. Die kennis is toch
noodig voor een beoordeeling van het geheel.
Als ge een winsfje kunt behalen op het
amerikaantje zou ik u zeer aanraden dat te
infcasseeren. hoe gauwer hoe beter wellicht.
Aankoop van het laatst door u genoemd-!
aandeel durf ik niet aanraden. Als u bepaal l
wat speculatief papier verlangt, dan zijn
eiwel betere soorten. Y\"il mij later nog eens
schrijven.
De abonnenten gelieven hun brieven, voor
de redactie van deze rubriek bestemd, recht

streeks te'richten aan mij n adres:
Alexanderkade 4.
Am s t., 7 Juli l ^98. D. SncTtut.
i !
W. Steimtz.
l&gt;r. S. Tii
110
.-111 ,
M.™,*,.™,.
C. A. Wallm.dt.

1 1

&gt; l''
1 0
1 0
1
1

0
M U
'•' l1
n i

i
i
i
d

0 i 'J
i

d i

"

i
1 1
i o|
Ol|-|

</text>
<image timestamp="2002:08:13:18:56:20.00" size="516174">D100000T.TIF</image>
</page>
</document>
