<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18980821</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
D £ A Al STEK L) A .M M E !•; 'A' E E K U u .v L» v o •;&gt; H N K c K K L A N D
1104
In Heioriai (LEte.
Duitsche bladen brachten ons in de vorige
week de droeve tydiog, dat Georg Ebers, de
egyptoloog en in alle,beschaafde landen be

kende schrijver van een breede reeks histo

rische romans, te Tietsing, op zyne schoone
villa aan de Starnberger See, was gestorven.
Al wist men, dat hy sedert jaren leed aan
een ongeneeslijke kwaal, die hem geen hoogen
ouderdom voorspelde, toch kwam het bericht
nog onverwacht. Hoe spoedig is by
Duitschlands grooten staatsman gevolgd, voor wien
hy een hooge vereering koesterde, en die
wederkeerig de zeldzame gaven vaa dezen
schrijver, van wiens letterkundige voortbreng

selen hy steeds kennis nam, toonde te waar

deeren. Met Ebers is weder een eigenaardige
figuur van het wereldtooneel afgetreden, een
man, die zich alom, ook onder ons, duizenden
vrienden had verworven, en aan wiens y'verige
nasporingen de wetenschap der Egyptische
oudheid veel verschuldigd is.
Te Berlyn geboren, op l Maart 1837, weinige
dagen na den dood zy'ns vaders, had bij zyne
opvoeding te danken aan eene voortreffelijke
moeder. Zij, Rotterdamsche van geboorte,
zuster van den bekenden Haagschen advocaat
Levyssohn Norman, was eene vrouw van fijne
beschaving en by'rondere geestesgaven, en
verkeerde met by'na allen, die toen te Berly'n
op het gebied van wetenschap en kunst uit

muntten. Men kan de bladzijden, die Ebers
in zyne autobiographie aan hare nagedachtenis
heeft gewijd, niet lezen, zonder zich tot haar
getrokken te gevoelen. Haar beeld stond hem
voor den geest, toen h\j- in zyne romans Rho
dopis, Dorothea en andere uitnemende vrou

wenkarakters teekende. Voor zyne verdere
opleiding zond zy den knaap naar het in

stituut van Friedrich Fröbel, in het heerly'k
gelegen Keilhau. Ebers doorliep vervolgens de
gymnasia te Kottbus en Q ledlinburg en ver

trok in 1856 naar de universiteit te Güttingen.
Aanvankelyk studeerde hy in de rechten, maar
al spoedig bleek, dat de archaeologie en aan

verwante wetenschappen hem veel meer aan

trokken. Eene gevaarlijke ziekte, een gevolg van
de roekeloosheid waarmede hy zich wierp in den
stroom van het vroolyke studentenleven, bracht
hem tot eene besliste keuze. Hy zelfheeft in zyn
»Aus meinem Leben" een boek zoo ryk aan
inhoud voor de kennis van toestanden en per

sonen tusschen de jaren 1840 tot 18GO, waar

van wy thans het vervolg hebben te wachten,
dat zyne interessante reisverhalen zal bevatten
alles wat op deze periode betrekking heeft
met prijzenswaardige oprechtheid uitvoerig
melegedeeld.
Aan het ziekbed te Berly'n gekluisterd en
door zyne moeder verpleegd, begon Ebers zich
met de bor&amp;t toe te leggen op de studie der
Oostersche talen en der archaeologie. Lepsius
zelf, die terstond doorzag wat de wetenschap
van dezen jonkman verwachten kon, kwam
hem onderricht geven. Na zyn herstel zette
hy onder Brugsch, Bopp en andere geleerden
zyne studiën voort. By zyn bezoek aan de
voornaamste Egyptische musea in 1864 ver

toefde hij ook geruimen ty'd te Leiden. Het
volgend jaar begon hij te Jena zyn weten

schappelijke loopbaan als privaatdocent in
de Egyptische taal- en oudheidkunde. Vier
jaren later ondernam hy zyne eerste reis naar
de noordkust van Afrika, Egypte, Nubiëen
het Sinaïtisch schiereiland. Een gedeelte van zyn
dagboek bezitten wy reeds in zyn »Durch Gosen
nach Sinaï''. Te Jena teruggekeerd, werd hy in
1870 tot gewoon hoogleeraar aan de universiteit te
Leipzig benoemd. Ten einde zyne kennis te
vermeerderen door een zelfstandig onderzoek
der monumenten, ondernam hij in 1872 een
tweede reis naar Egypte. Daar sloeg ty zyne
woning op in een graf, meer dan 3000 jaren
oud, met het gezicht op de grootsche bouw

vallen van het Ramesseum. Met den
toovarstaf zy'ner phantasie deed hij het ryk der
pharaonen uit de dagen van Ramses II her

leven. Dhhr werd zyn »Warda°' geboren, ge'y'k
op den Sinaïzyn »Homo Sum". Tot 1876
kon Ebers zijn onderwy's ongestoord voort

zetten; maar in dat jaar openbaarden zich
weder de verschijnselen van de ouie kwaal
en hoewel hy aanvankelijk herstelde, telkens
herhaalden zich de aanvallen. Het loopen
begon hem zwaarder te vallen, en al droeg
hy' zyn lyden met voorbeeldige geestkracht,
en spande hy alle krachten in, om zyn ambt
te blijven vervullen, eindelyk zag hy zich
verplicht a ij u ontslag te vragen. Het afsluiten
van zyn academische loopbaan was niet het
einde van zyne werkzaamheid. Naar waar

heid is eens door een kundig beoordeelaar,
ik meen van zyn »Klea en Irene" gezegd:
»wie zóó kan schryven, moet voortgaan: de
nood is hem opgelegd." Maar behalve, dat
wy al die vruchten van zyn dichterlijken
geest te danken hebben aan zijn scheppings

kracht en zijne schepping!ust, vergete men
niet dat alleen zyn letterkundige arbeid, waarin
hy geheel opging, telkens als hy zich een
nieuw onderwerp ter behandeling had gekozen,
hem zoolang staande hield onder de zware
beproeving hem opgelegd.
Ebers' verdiensten liggen ongetwijfeld
allere&lt; rst op wetenschappelijk gebied. De resultaten
'an zijn verblyf in Egypte heeft hij in een
reeks van studiën neergelegd, die aan de lezers
van het «Zeitschrift für aegypt. Sprache und
Alterthumskunde", het »Zeitschr. der
Deutschen morgenlaadische Gesellschaft" bekend
zjn. In meer populairen vorm deelde hij ze in
de «Deutsche Rundschau", «Uusere Zeit", de
sBeilagen zur Augsb. Allgem. Zeitung" en
andere tijdschriften mede. Als straks een
Duitsch biograaf ons eene bibliographie geeft
van zijne geschriften, zal eerst bly'ken hoeveel
de aegyptologie aan zyne vruchtbare en
welversneden pen verschuldigd is. Het bly'ft te
betreuren dat hy' zyn »Aegypten und die
Bücher Mose's", niet, gely'k vroeger zyn voor

nemen was, heeft om- en afgewerkt. In zyn
Trademark
THEE - E. BR ANDSMA.
Trademarlc
Nat. Tentoonstelling
van Vrouwenarbeid
te 's Gravenhage.
Zie in de afdeeling Hygiëne
de expositie van
KOLDIIEIJ&amp;CORBlilRE,
L, K I r&gt; H C H
Verschillende Nouveauté's.
talooze Yenn. HYGIÉA",
te AMSTERDAM.
(Goedgekeurd bij Kon. Besl. van il Mei i8!J7, No.SS.)
Kantoor en Hoofdmagazijn: Ei
ROKIN 128 o.d. JVed. Bank (Telephoon 1884). fl
ca
Magazijnen: £
CONSTANTIJN HUYGENSSTRAAT 98, hoek g
Overtoom (Telephoou 1349). 4
KLOVENIERSBURaWAL 2, hoek
Nieuwmarkt (Telephoon 1979).
.Speciale inrichting voor verkoop en verhuren van

ARTIKELEN VOOR ZIEKENVERPLEGING
als Ziekenledikanten, -stoelen, -wagens, enz.
Qpeiatie- en &lt;Specdumtafels en (Stoelen, enz.
Aseptisehe en Antiseptisehe Verbandstoffen.
Breukbanden. Buikgordels» Gezondheidscorsetten.
Lucht- en Waterkussens en dito Matrassen, enz. enz.
E E N I G ADRES voor het vervoer van Zieken en
Gekwetsten per Raderbrancard (met luchtbanden) volgens tarief,
zoo buiten- als binnenlands en onder geleide van speciale beambten.
O
en?
s
GR
«
i-i
s»
CR!
DjIWIELFABRinr
Alom voorhanden :

A A L T J E.
Nieuw Nederlandsch Kookboek.
Achttiende, gelicel opnieuw beiverkte druk,
door Mcj. O. A. CORVER.
Prijs / 1.25, gebonden / 1.65.
PHILiPPONA KETELAAR,
KALVERSTRAAT 166, AMST
SPECIALE INRICHTING voor het vervaardigen van volledige
Uitzetten en Luiermanden.
Op aanvraag worden prijsopgaven en modellen franco toegezonden.
Kronings-Chocolade,
m®T S TE SQRTEEiïlllG.
Chocolade-XKEagrazijn
W. KUIJK.
GALERIJ 14, Amsterdam. GALERIJ 14.
verpakking. 1ste Dualiteit.
Doet uwe inkoopen bijtijds daar in de
Kroningsdagen wellicht niet voldoende te verkrijgen zal zijn.
DRIMT nOLLANDIA" TAFELWATER.
DE HAAGSCHE BROODFABRIEK"
139 Bilderdijkstraat, 's-Gravenhage,
verzendt na ontvangst van postwissel,
iranco door geheel Nederland:
Divers Gebak in trommeltjes en
LUX K TROMMELS waarvan Prijs

courant op aanvrage wordt verzonden.
LUXE TROMMELS inhoudende Zoute
Krakelirgen of Zoute Bollen 90 cents;
.ZoutstengeU 95 cints- Bitterkoekj°s
ƒ 1.50; Zandkofkjfs (Theario) ƒ1.70.
SPECUL.AAS Friescne f 1.20,
Ie soort ƒ1.10, 2e soort ƒ0.95.
N.B. 2 trommeltjes HAAGSCHE
Beschuitjes 95 cents, 2 trommeltjes
An\jbbefchuitj°8 ƒ 1.15.
J. ROEIERS v. LENNEP, Directeur.
UMIIMIIIIIIIMIlllllMIIIIIIIIIIIIHIIIIIIinilllllllllllllllllllllllMlttllltlMUItlMIIMIIIIIIIIIItllllllUllllltlllllllllMIIII
HELM-CACAO
wordt door bevoegde autoriteiten geroemd als de beste,
i
uil
zuiverste en grezoiidste.
IIMlIMIIMHlimu
iiminiimi
't Wordt meer dan tijd
om EEN VL.AO te koopen, omreden het niet mogelijk is elkeen de
laatste 14 dagen te bedienen.
Beste kwaliteit Vlaggen, kaut eu klaar,
van Katoen 235 cM. by 4 El ƒ2.—, iedere % El langer 20 Cent.
Wol 235 4 5.75, % 67
Katoenen Wimpels 4 0.52, 1A , 5
Wollen 4 1.20, . % 15
Stalen franco op aanvraag.
H. H. KOL/mOF, Fabrikant, Almelo.
Persoonlijke Dienstplicht,

O n d e r l i u g c "W e r z e k e r i H g- jfl a a t s c li a p p i j
J II V K J! T U &amp;",
gevestigd te AMSTERDAM. Opgericht 1887.
Afd. I: Verzekering tegen de onkosten en geldelijke nadeelen aan
den Persoonlijken Dienstplicht veröonden.
Billyke premiën volgens verschillende tarieven.
Men vrage prospectus en verdere inlichtingen aan het Hoofdkantoor, DEX
TÈX3TRAAT 41, of bij de verschillende agenten.
Gevestigd te Amsterdam, Damrak 74,
Goedgekeurd bij Koninklijk Besluit i-an 3 December 180")

Maatschappelijk Kapitaal ƒ 1,800,000.
Directeuren: Mr. C. L. SCOTT en Mr. PAUL L. MULDER.
Commissarissen: W. J. GEKRTSEMA, Amsterdam; JOAN H. SCHMITZ, Amsterdam; Dr. Ju. VA&gt;
GEUNS, Amsterdam; J. C. VAN GOENS, 'sGran-nhage; Dr. 8. J. HALBERTSMA, Kvttcrdam: l'rof
Dr. W. KAPTEIJK, Utrecht; Mr. J. LUDEN, Amsterdam; Prof. Dr. J. A. C. OUDEMASS, Ut m kt
Jhr-F. VAN REENEN, Zeist en E. W. SCOTT, Amsterdam.
ff" De Maatschappij verzekert pensioenen, uitte betalen zoo dikwijls en zoolanj
de verzekerde door invaliditeit, onverschillig of deze voortspruit uit ziekte of on

geluk, buiten staat is zijne beroepsbezigheden te verrichten.
Cacaofabriek Mexico".


Cacaofabrikanten,
KOOG a. d. ZAAN,
HOLLAND.
KINADRUPPELSvan Dr. DE VRIJ.
Het krachtigst werkend middel tegen
Malaria (binnenkoortsen) algemeene
zwakte, bloedarmoede en bleekzucht.
Vraagt overal de C] verzegelde flacons
a f 1.—, voorzien van nevensstaand
fabrieksmerk. Men lette daarop.
Bij overmaking van een postwissel a
/ 1.15 volgt franco toezending door de
Chemische Fabriek
van H. NANNING, Den Haag.
Heden verscheen :
EEN KKONINGSLIED
DOOR
Dr. H. J. A. M. SCHAEPMAN.
Inhoud; Opdracht. Kronirgsovatie. Kroning. Klokken

spel. Huldiging. Slotzang.
Een groot yedicht, keurig uitgevoerd in kicarto formaat.
Pr|)s 9O cents.
Uitgave van VAX HOLKEM1 &amp; WARENDORF te Amsterdam.

</text>
<image timestamp="2002:08:13:22:25:04.00" size="408201">D100002C.TIF</image>
</page>
</document>
