<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19300426</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 26 APRIL 1930
No. 2760
Mohandas Karamchand Gandhi
De Heilige Staatsman
door Dr. Jan Romein
De hongerende millioenen verlangen slechts naar
e"6n enkel gedicht: naar krachtige voeding . . ."
Gandhi aan Tagore.
HET befaamde goudschaaltje ik zou het nu
wel werkelijk op mijn schrijftafel willen heb

ben staan, om de paar woorden, die ik hier over
Gandhi en zijn jongst en strijd ga zeggen woord
voor woord tot in decimalen af te wegen ! Want hel
gaat er hier om, ongehoorde begrippen in vertrouw

de uit te drukken, omdat de nieuwe» woorden, die
eigenlijk noodig zouden zijn, zich nog niet gevormd
hebben. En het is sinds bijna tweeduizend jaar be

kend, dat het gevaarlijk is, nieuwen wijn te doen in
oude zakken. Nog gevaarlijker lijkt het niettemin,
net te doen of wij den smaak van dezen wijn al
kennen. Het schijnt mij daarom onvermijdelijk om,
in aansluiting met mijn vorig artikel over ,,l)e
Toekomst van Indie" (zie dit "Weekblad van 4 Jan.
].!.)&gt; hier eerst te spreken over- Gandhi zelf, zijn
persoon, zijn streven en de beteekenis daarvan. De
feitelijke geschiedenis van den strijd, die hij en de
nationalisten sinds het begin van dit jaar opnieuw
tegen het Britsche imperialisme voeren is. \ oor

zoover hij te kennen is, genoegzaam uil de dagbla

den bekend, en. voorzoover- hij nog in vollen gang
is, nog niet kenbaar. Keiierzijds zijn de massa's in
beweging, anderzijds staan de machine-geweren, in
stelling en cirkelen de bombardeer-vliegtuigeii bo

ven de overbevolkte steden en niemand kan nog
weten, hoe de strijd om de macht tiu-sehen het ge

weld en de geweldloosheid kan eindigen. Dit alleen
kan men zeggen: laat niemand te ha-a.s! ig zijn in zijn
oordeel omtrent den uitslag. Met een variant op de
bekende uitspraak van Marx. da.t ook de theorie tot
geweld wordt, zoodra zij de massa's heeft aangegre

pen, kan men zeggen: ook de geweldloosheid wordt:
tot geweld, zoodra zij de massa's bereikt, of nog
anders: ook het geweld wordt lol geweldloosheid,
zoodra de massa's hel geweld niet wederslaan. liet
is dan ook geen paradox, maar- een zoo na.iiwkenrig
mogelijke omschrijving van de Indische werkelijk

heid dezer dagen, a'.s men zegt, dat de passieve
weerstand hier voor- het eerst in de geschiedenis!
tot een actieve strijdmethode op gr-oote schaal
geworden is.
* *
*
Mijn verhaal begint niet mooi met een
putjesschepper. Met den puljesschepper. die bij Gandhi's
ouders thuis zijn bescheiden werkzaamheid ver

richten kwam en diende kleine Mohandas niet aan
mocht raken, omdat hij ..onrein"	naanraakhaar"
was, niet vanwege zijn ambt, maai- om zijn
kasteloosheid, zijn pariascluip. (iandhi begreep dat niet,
en het is niet /.ijn. kleinsten roem. het nooit begre

pen te hebben. Kn niet alleen, dat hij dit nooit be

grepen heeft, mai'.r hij kleedt zich ook als een paria,
reist als een paria, leeft als een paria, en verschijnt
voor den onderkoning alleen met een leiidenschorlje
om. waar de ribbenpareii van zijn schamele mager

heid boven uitsteken.... het iiienneke. miezerig
om te zien. doch naar- wiens woord dl iehonderd
millioen mensc-heii luisteren. Ook zij. tot wie slechts
zijn naam eti een vage adem van zijn wil is door

gedrongen. Krgens. diep in een woud op de hoog

vlakte van Dekan woonde een primitieve stam. die
van de jacht leefde, /ij hoorden va.n (iandhi en dat
hij gezegd moest hebben, dat het slecht was om te
dooden. En zij gaven de jacht op. . . . en zij dach

ten nog dieper na. . . . zij wilden ook hun vee nii t
meer eten. . . . zij zouden het verknopen, maar er
was'geen kooper te vinden. . . . Toen lieten zij hun
vee vrij gaan en gingen den grond bebouwen....
De mahatma had bel gezegd. . . .
(iandhi zelf woont daar duizenden mijlen van

daan in het N.W. van Indie in het dist i iel (ioeja.rat,
waar op eenigen afstand van de stad Ahmadahad
zijn kolonie Salyagraha-Ashram, de ..plek van de
macht der waarlieid" ligt, aan de rivier de
Saharmali. Van daaruit is hij ook zijn tocht naar do Golf
van Cambay begonnen, de diepe insnijding, die de
landmassa van liet eigenlijke Indie van hel weste

lijk deel daarvan scheidt, liet zout. dat hij er won,
was niet eens eetbaar, hoonden de wijze
kranlenmanriefjes van Europa en Amerika alsof dat
iets aan de vvereldhistorLscIie beteekenis van deze
daad afdeed, de uitvoering van het eerste punt vau
e'.'ti politiek program, groot er dan welk de wereld

geschiedenis er nauwelijks n gekend heeft.
In die streek dan is (ïaiidhi's grootvader minister
van financiën van een plaatselijk despoot geweest.
lol hij uit zijn ambt, gejaagd werd wegens verre

gaande eerlijkheid. Zijn vader had een dergelijke
loopbaan. Volstrekte, eerlijkheid en onbaatzuchtig

heid zat (iandhi dus in liet bloed en het zeer bij

zondere va 11 zijn figuur is nu juisl. dat die geestes

gesteldheid hem niet van de politiek heeft afgehou

den, maar er hem juist toe gebracht heeft, zieli de,
verheffing van zijn volk tol levensdaad te kiezen.
De vorm voor die» politieke!) strijd heeft hij in
'/j.-Afrika gevonden, waarheen hij voor een firma
uit Hoinbay gezonden was: in die stad toch luid hij
zich als advocaat gevestigd, na in Kngcland een
Vergeel'sche poging te hebben gedaan, zich als
gentleman te vermommen. Ill /.-Afrika bleef hij.
in plaats va.n de beraamde piia.r maanden ruim
twintig jaar (1.S03 11)1-1). Twintig j'ia.r. die hij
wijdde aan de verbetering va,n de pos il ie der Indiërs
da.ai. die door de /.-Afrikaansche regeering in alles
bij de blanken werden acht er-gesteld.
De gelijkstelling der Indiërs in /.-Afrika met
gewelddadige middelen te willen bereiken, strookte
niet alleen niet niet den vreedzamen geest van het
11 indoe-vol k, maar wa.s ook. pol i t ie k. een vuist rekt e
onmogelijkheid. Vandaar dat (iandhi. bier v oor het
eerst, de macht del- geweldloosheid beproefde. Hij
trok met zijn duizenden ineen langen st Uien nacht
door het verboden gebied naai- Kaa.pstad. en
overwon. Succes zal vaa.k keuze onzer strijdmidde

len bepalen. J n Indiéteruggekeerd - hel was
(oen 1U1.1 en (iandhi •!."&gt; ja.ar hield hij aan
de geweldloo/.e methode vast. Terecht r liet wil
schrijver dezes voorkomen van wel. Niet om de
een of andere ethische reden - ik verkl'ia.r mij op
diii gebied incompetent --- maar juist poliliek. Hel
ligt n.l. wel /.eer voor de hand om te zegden, dat
geweld alleen met geweld te keer-en is. ma.ar als de
meeste voor de hand liggende dinuvn. diukt dit
slechts een betrekkelijke waarheid uit. (ioed be

schouwd, geeft m.i. (iaildhi's geweldloosheid blijk
van een tactisch inzicht, als maai- weinig staats

lieden gegeven is. De/.e taktiek toch berust ill
hut.t st en aanleg eener/, i j ds op de getallen v erl 101 idi i ig
in Indie tusschen het a.a,nta,l Indiërs en Kngelscheu.
en anderzijds op h.-t feit. da.t alle gevveldmiddeleii
zich in de handen der l-'ngelscheii bevinden. Dit.
laatste toch s lui l. evenals in /.-Afrika, ge wapenden
weersta.nd uit: men kan niet van vandaag op mor

gen over een. corps geoefende vlieger-officieren be

schikken. Kn het eeiste inaa.kt het voor d.-
Kngelschell onmogelijk steeds door geweld te blijven ge

bruiken. ..liet g; ia t erom", heeft (iandhi gezegd,
,.niet alleen een onrecht vaardige wet te ovi-rt reden.
maar ook de straf, die op de/.e overtreding gesteld
is, vrijwillig te aanvaarden". \Velnu.de Kiigelseheii
kunnen 1(1.(HM) nationalisten arrest eeren. luil.dOO
desnoods maar geen millioen en /.i-ker geen hon

derd millioen. /ij kunnen Iddd Indiërs dood schie

ten. Id.ddd. m:u!.r geen Idd.ddd en geen millioen,
zo/ider zelf in hef bloed l e s( ik ken. da.t .zij vergoten
hebben. De/.e taktiek is niet algemeen toepasselijk.
alleen daar \vjui.r de onderdrukten verreweg in de
meerderheid zijn en waoar de moreele kracht dei
massa's groot genoeg i,-, om haar toe te passen.
Voorliet Westen gelden die voor\vaa.rden niet. voor
Indie en de koloniale, volken wel. liovendieii heeft
de/.e takt iek hier het voordeel, of liever, vervult zij
de onmistiare voorwaarde. da.t zij aanknoopt a«-i,ii
diepe tradities van het strijdende volk. Indie ka.n
zich zijn staatslieden niet anders voorstellen dan
als heiligen en zijn heiligen niet a.nders da,n als
ge\vvldlooze asceten. Gandhi's geweldloosheid - wij
duidden het in den aanhef reeds aan-- istroiiweiis
geen passiviteit. /ij is voor hem inderd;ui.d een
hoogeren st rij&lt;lvorm.hooger;&lt;J weer niet uitsluitend in et
hiDE GROENE AMSTERDAMMER
Prijs per jaargang ƒ 10. bij vooruitbetaling.
Per No. 25 Cent. Advertentiën ƒ 0.75 per regel.
Postgiro 72880, Gem.-Qiro G 1000.


INHOUD :

1. Prof. Dr. J. A. van Hamel, De Londensehe
i-l»»tconferentic.
2. Dr. Jan Romein, Gandhi, De heilige Staatsman.
3. Joh. Braakens'ek, r&gt;e vlimtconferentie. A. Plas

sen aert, Seliilderkunst.
4. Melis Stoke, De Zcnda^-n, trie! teekenin^en. tl»»/'
ten tlurnifen r. d. Heek. Mr. H. iltay, (h-er
schrijven en zijn.
5. L. J. Jordanil, De linmm \'an ,\'&lt;-lens. Dr. W.
van Rüvesteijn, Troel^fiu's »edeu/^clinf!en.
r&gt;. Dr. P. van dist, l-len .&lt;,'/' '"&gt;/.-,&lt; r'.c/.[&gt;s&lt; h ex^t&gt;ï:itei;t.
7. Dr Jac. P. Thijsse, De mnielji"-. Mr. Fran-,
Coenen, I\n&gt;niek.
9. Alice \an Nahuy&gt;, .Ya/.-HY lli/it^che f:»cl::-n.
10 11. Dr. R. Feenstra. Kei;en &lt;l&lt;"-r Spunji'.
12. L. J. Jordaan, /&gt;Vnx&lt; (»;i y.
13. tlo van Tu^enbniok, '!'»e^efi:^le K/.'/i.sf. • Mr.
Henrik £cholte, O!&lt;aua!i.-.elic Kinniek.
C. K, ISnirf spiegel. l-'lnris Vos, l'/tara.' •
15.

17. Charivarius, Sclmpenliuuer. Cu.iu'li

18.

19.

20.
Vcth'
Lou l.ichtveld, A1echani&gt;ehe mu:nl.. .Y/u.-iiv
Ziikelijklieid.
Alida Zevenboom, Cr«&lt;inar.tc f/Y&gt;&lt;/('.-f-.'_/V&gt;. Q-i 2,
Tcleli'nn. l'lt hei Klailsi /nut n:n Jantje.
Charivariu?, Cliarirana, /.r.'/t n&lt;.'&lt;:./M ƒ.
Bijvoe^el: joh. Biaakensek. lh! l'an-.eh' -ai;-;', ,
van tle S. ~D. A. l'.
SCllCIl /.ill. maal' doelmatiger tl-Vell:-. /.ii eisch!. lel:
slotte, de hoogste dapperheid: de o\ er\v iiiniim' \;l.n
de vree.s voor den dood. De dapperheid is des
-oldiUlts. De hoogste so!da,tell-moed Kalleen een Hl! l,-d.
waar de nn-este soldaten niet aan {&gt;.&lt;• zijn.
Kr blijven nog drie \ra.geii te bespreken ..-,.•;•
die ik bier nog slechts aiinduideii. niel meer b-.-ant •
woorileii kan. Op de eerste is alle nadruk Lf.-vail.-n
in het pas verschenen boekje \a.:i De I.iul ..Kei;
Wereldomvattend Vra-i.LVst nk.( iandhi en de ( &gt;&lt;,i-l &gt;:•:."
Kr in afgedrukt zijn drie open brieven v a.n De I.'IL-I
i n el d- drie a,i 11 woorden v a.n l la.ndhi '-n de k u e-I ie.
wa,a,r hel om ga.ai. is inderdaad v a,n mei r dan L:,
-Moeza»i'in belang, om een a.l'/.omlerlijke besprekiim i,
Wet l igell.
J )e tweede vra.ag. die hier onbeantwoord jelile
Veil i-, i- de/e: hoe komt bet. dat (ia.lldill el' iet
in geslaagd is. eeiierzijds de .Moh:.1 miiiedaiieii en
anderzijds. ii.-i,::.r het schijnt. ook niet de par i M'.- v om
/.ijn a.ct i&lt;- te winnen/' liet i- duidelijk, dat •:!&lt;•/.*
via.au. /j M i m is.-eli ieii nii-1 van besh-seiid. daii l.-:-h
van o v ei \v eire! n 1. hela.nu is voor d.• i iei i. u i lei -l i F -: \;: &gt; *
den mogelijkeii afloop va.n zijn strijd voor een ..n
afhankelijk l ndië. We -tellen ons v oor. baar d aai -i ;:n.
te-eli k met de eerste, ill eell l Wei de ;.rtik.-l i
bespreken.
Kr r i li • dei-de vrra.g luid' : \\ 'at wil (land h i, ge--l,-lil
dal hij het voorloopi-e doel: e,-n po!il:,-k vrij
h.dnbereikt':- (lok :ui,n de/e vra.-ig zit zooveel va-!, dal
zóó nauw en met hel verleden en mei het he.len
ell Illet de toekollisl VerliolldePl i.-, dat Zij /.ieli
niet anders dan afzonderlijk in een derde '-lot
artikel laat behandelen.
Frans c hèBoeken

l'anl llauriuot. Acide Hus.-:que. l- luill - i 'a \i
ell Vele a.lldere di'rgelüke lloekell. \looll.|k. II!.!
ongevoelig, pitt.onsk. Zeer Verdient! elij k . ki rt ' n i .
maar. . . . \b n vuile zelf in. Onmogelijk het onnoe

melijk a'ntal boeken va.n dit soort dat K; an ki i. l,
blijl'l | r. iduceeren. te l e-pi-eken, i l' zeii's maarii
v. rui -Idi-n. .1. T.
BERGT UWEN INBOEDEL
BIJ VOORGENOMEN VESTIGING IN
DEN HAAG OPIN HET BUITENLAND
BIJ DB FIBMA BATENBURG &amp; FOLMER
TB 'S-GRAVENHAGE,HuiJOENsrAEK22
TELEFOON 11030
EIQEN GEBOUWEN. Bespreking kosteloos
8PEC. BlNNENL. EN INTERN. TRANSPOS»KH

</text>
<image timestamp="2002:09:25:12:46:45.00" size="195949">0000095S.TIF</image>
</page>
</document>
