<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19300426</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Telefoon 37964
Postgiro 72880
Gem. Giro G. 1000
ONDER HOOFDREDACTIE VAN A. C. JOSEPHUS JITTA
Redacteuren: L. J. JORDAAN, F. G. SCHELTEMA EN
M. KANN. Secretaris der Redactie: C. F. VAN DAM
KEIZERSGRACHT 355, AMSTERDAM C.
Niet te overtreffen
OPGERICHT IN 1877
No. 2760
ZATERDAG 26 APRIL 1930
De Beteekenis der Londensche
Vlootconferentie
door Prof. Dr. J. A., van Hamel
Inhoudsopgave staat op pag. 2
DE eerste opwelling tegenover het aanzoek,
over de beteekenis van de Vlootconferentie
te Londen te schrijven, is de neiging zich te ont

houden. De uitkomsten spreken voor zich zelf
en zijn bekend. Drie Mogendheden: Engeland,
de Vereenigde Staten en Japan, hebben onderling
de verhouding vastgesteld, waarin zij de uitbrei

ding hunner oorlogsvloten zullen beperken. Vooral
de ..kapitale" schepen gaan naat* den achtergrond.
Daarin is een belangrijke besparing voor de wereld

economie gelegen, geschat op meer dan 2 milliard
gulden. Tusschen vijf mogendheden, de vorige
met Frankrijk en Italië, zijn voorts nog eenige
andere beperkingen vastgelegd: van het aantal
groot e duikboot™, en van de moederschepen voor
vliegtuigen; voorts detailregels voor de methoden
van berekening der bewapening Ier zee, de
buitendienststelling enz. Bepalingen tegen
onmenschelijken duikboot ooi log zijn nogmaals
uilgewerkt.
Grootsehe resultaten tot breideling van oorlog
en oorlogsgevaar liggen hierin waarschijnlijk niet.
Veler verwachtingen waren hooger gespannen.
Het is evenwel zeker niet goed. de beteekenis
van zulke pogingen dei' staatslieden f e kleineeren.
De menschheid heeft in onze dagen optimisme.
en geen gevoel van verslagenheid noodig. Daarvoor
v.i.jn de tijdsomstandigheden te moei/aam. de
problemen te geweldig, en de geesten te onzeker.
Men erkenne dus volmondig, dal over 't geheel
•zulk een internationale afspraak lot beperking
der oorlogswerktuigen eene zaak van beteekenis
is. Ken sta]) vooruit. /ulks te meer, daar deze
conferentie de noodzakelijk gebleken voorlooper
is van omvattender besprekingen ter ontwapening.
te land en ter zee. waaraan mér mogendheden
deel kunnen nemen. Waar speciaal ook
Duitschland naai' verlangt en waarvan misschien verder
resultaten mogen worden verwacht. Dat zal te
Gerieve staan te bezien.
Aan deri anderen kant echter is in St. .James
Palace eens te meer liet gevaar gebleken van 't
al te gemakkelijk opzetten van zulke internationale
plannen, waarvan de uitkomst problematiek en
teleurstellend moet zijn. .luist omdat de volken
in zoo onzekere stemming verkeeren. is ei- groot
gevaar in het telkens oproepen van verwachtingen.
die dan niet tot verwezenlijking kunnen worden
gebracht. Dit ondermijnt nog meer liet vertrouwen
in de staatslieden en regeeringen, dat toch al
niet bijster groot is. De vredesinstellingen boeten
ei' haar aanzien door in. .Ia. het effect is va:ik
averechtsch. Men wil den vrede en 't recht ver

sterken: en in plaats daarvan worden de moeilijk

heden van vrede en recht meedoogeidoos aan 't
daglicht gebracht. Men zocht de internationale
samenwerking te versterken; en juist 't gebrek
aan werkelijke! samenwerking, aan onderling ver

trouwen, wordt gedemonstreerd.
Hieraan is helaas ook de Londensche conferentie
wat mank gegaan.
* *
*
Het regent in den laatsten tijd conferentie'*.
die te zeer op proef worden opgezet. Had men niet
soms te voren kunnen berekenen, dat 't niet
lukken zou? Het streven zeHs is schoon.....
zeide onze dichter. Maar een mislukt streven.
vooral in de internationale staatkunde, is een bron
van depressie en van onrust.
De wereld neemt het ook niet moer aan, wanneer
haar telkens de uitslag mooier en verguld wordt
voorgesteld. De inerischen zien door 't
facadewerk heen, en worden sceptischer en sceptischer.
Zij verlangen vrede, verlangen zekerheid, ver

langen overleg tot ontwapening. Maar zij hebben
een zenuwsloopenden argwaan voor bedrogen
verwachtingen.
Wanneer men dus ten slotto. over de beteekeuis
van de uitkomsten der conferentie wil spreken.
dan zij 't om te pleiten tegen ónderschatting,
daar zij een blijk is van goeden wil en een streven
in de gewenschte richting. Kn tegen overschatting:
omdat zij in haar resultaat niet moet worden
beschouwd als een machtige waarborg te meer
voor don vrede; maar integendeel de staten tot
groote zelfkennis en zelfbcheersehing. tot wijs
overleg en beleid bij het verdere streven maant.
Voor 'n niet onbelangrijk deel wordt ze ..... en
conferentie uit motieven van binnenlandsche
politiek opgezet. Een regeering begeert een succes.
een staatsman wil iets prestoeren.... en de
moeilijkheden blijken pas later. Men moment.
in den aanvang, is de publieke opinie verheugd.
Doch de bittere; nasma'ik komt gauw. Kn da.n
wordt de kunst, het te kort te bedekken of elkaar
over en weer de verantwoordelijkheden toe te
schuiven.
Het groote beletsel bij zulke pogingen tot
meetie beperking va.n de bewapeningen li
het gevoel van onveiligheid, dal de staten be
blijft. Dit wordt niet met onderlinge rodciioc
weggepraat . liet is immers ook niet een ge
algemeeiie. vage onveiligheid. De meest
weten hél goed. waar hiin. elk
schoen wringt. Kr heerscht. zek
toesland. Maar deze is. niet
geenszins door allen ten volle aanvaard! Integen

deel; er wordt, van allerlei zijden tegen opgetornd.
Do teere plekken zijn ieder, wieii 't aangaat.
bekend. Ook buiten ons werelddeel is allerlei
gisting. Klkeen is zich zijne en anderer onopgeloste
moeilijkheden bewust ; en houdt rekening niet
mogelijke' uitbarstingen, welke door de bestaande
vredeswaM'-horgeii niet pel- se zullen «orden ver

hoed. Die zijn immers allerminst volledig.
Tegenover zulke realiteiten v;i.lt 't velen moeilijk.
vrijwillig de machtsmiddelen, waarover men be

schikt. te verminderen.
Deze toes(a.nd doet telkens twijfel rij/en a'in
de mogelijkheid om een be^'in van \ reeh'sN
&lt;•!•sterking door. volgens een al^etneene con vent ie. de
bewapeningen te beperken. 'Telkens zal dan. gelijk
nu weer te Londen van Kransche zijde is geschied.
de vraag worden gesteld: laat ons eerst de nog
onopgeloste oorzaken der onveiligheid ver

minderen.
/&lt;)(&gt; Londen dit «eer heef! geleerd, leert 't
verder dat algemeeiie formules ter bevestiging der
veiligheid evenmin 't juiste staatkundige middel
yjjn. Gevraagd werd om verduidelijking va.u de
bepalingen va.n het VolkenhoiidsvordraLr. om ster

kere generale garantie. Doch zie daar. elat noch
Greiot-Hrittannië. noch de Veroeiiigdo .Staten, tot
zulk een verder doorgevoerd generale garantie'
bereid waren, /ij willen zich vrijhouden.
Frankrijk e'ii Italië' bleven op zie-h zelve, /ij
hebben uu aanleiding, ui cniicri-to hunne kwestie 's
ondel' ele- eiogen te' zien. en te regelen. Voor zexiver
el van
landen
voor zich. de
eker, een
vredesname in Kuropa.
RIHGERS
de; Conferentie daartoe geleid he'e'ft. is dit e'e&gt;n
bijzonder gewichtig gevolg.
.MeeT en mevr blijkt, elat ele nie'est vrue-ht bare
We'g ter bevordering vat! vreele1 en
..elisariue'nient" liu't. niet in algemecïie formules, noe'h vau
e &gt;nt «'apeiiing. noch van ..securite. ' - maar in 't
eH'deiieii van de rnm't'i'lt' geval len va.n vredesgevaar.
Dit gel e 1(. nat uu rl ij k voor acute incidenten. .Maar het,
geldt niet minder voor aangelegenheden van blijven

de oneeniu'he i il of agitat ie t nsse-hen staten. Ik zeide
he't ree-els: eleze zijn bekend genoeg: ma,ar in ele
internationale sa.meiilex ing giuit men er veelal
eim heen. /ij duren en woekeren ven.rt. en ver

meerderen steeds opnieinv de J )l'i k ke 'l ba,a rlleid.
He-t is thans niet de gelegenheid, hier naeler ,&gt;)&gt;
111 te ga.a'l. Ge'lUicg y.ij te e'.einstatce'rel). &lt;U\t o|&gt; elil
terrein de meest Ve'1'a.llt We ie in lel ij ke'
ivgei'ringsarbeid. en ook ele meest wezenlijke' arbeid ter
versterking van den vrede, ter doorve M'i-ing der
e mt «"apen ing l k:l .
Ik ZOU 7,e)t dit betoog, iill! ook \\eel' iit on/e!)
tijd ele Vl'ede ell (Ie m il Ie h • Ie 'II tot eh'll vreele i-iiurri'i'l
Ie zien. Verzaken, wamiee'r ik niet tot slol ook
op nou' eeniu'e Verdere concrete ^e/.ieht SJ Hl nt eu
«Ves. Welke' (Ie Lei ] l ( 1 1 • II SI • 1 1 1 • Co 1 1 l'e Te 1 1 1 i e • opent.
Be-halve- hi't genoemde Kranse-h- It ;e.lia,anselie
vraagstuk (dat ucl hoofdzakelijk niet bepaale|,&lt;
territoi ia!" en bevol kingsku -est i. ''s in
Xoord. \frika saMienha'igt i. tn-ft vooral de aan den dut;
tredende ergere verhouding 1 iisse-hen Kimvland
en ele Vi'reeniu'ele Staten. Knge'la'id aair. a-erdl ,
oneler den drang der om-t a.ndigliedeii. de pariteit,
ter V'.ee. l'e liritselle e ip&gt; le'l'macht tel Zee tre'edl
terug voor een angelsaksisehe. Kn men vraagt
zich al', of niet i'i'ii stels'-l lsdat der ..Xrii/iii/rrrn".
't Ue-lk in de' l Se eeuw ele gez.'ülli -Illijke macht VjHI
Kngeland en l lollaiie! kenmerkte, int peeelf . een
dei- verschijningsvormen der ..pa.x ann-rie-ana".
«'aar in einze dagen zoovee-1 op \\'ijst .
In ell' tuvede pla.a!s biedt liet
Driemeige-nellledelltrae'la:t! e&lt;'H \eriiere consolidatie del' \ erholldinu'en
in de !';e-|ile: een Vl'elies\ e| /ekeri lig die o&lt; &gt;k in
hè! bij/.i ii .i Ie!' \&lt;ior ons !ami. ai-- Indische
mei^endhelel. vaM Zeer groejle bel ee ke J l IS is!
I-in in de- elerde plaats noem ik het feil. elat hel
pla'i om (nik de /.V/'',1"' duikboot, ziiixer il&lt;'ir»*l&gt;'!
wapen. a.'in beperkingen te onder« erpeii. /,/'(/
is kunnen doorucx e n-rd worden, liet is op il"
Kra'ische en 11 a lia.aMschi- oppositie- t;esl rand . Ook
dit is voor mis land. ve.or ons \ enlediuin^sst els"l,
e-en punt va.n groot i;vwiclit . Kn eve-m-ens zijn
ele' eilltWeirpell regeleli a'l ' \ua a.Hele- elen el t li k be ie &gt;t
oeirleig te-ge'U i&lt; eiop Vilol ,1'el i jsc l lepell . en a 'infaam ).•
de bewapeliele ki &gt;&lt; &gt;p\ aa rd i (schepen e-elle \ l'eedzani''
zeemogenel heid . als Nedei la nd. dienst IL;.
l'ai ZIN. k:m. e'emcreet be/jen. 'Ie bi'leekeiiis di-r
Londe'llsche ( N inferellt Ie \'liil' de-ll \'!'ede «'orden
e-rke-ilel ; en spe-e-iaal \"e*o!' eins lanel m mei'i' dan e. -.n
opzicht als gunstig \\orden bi-^reiet.
Den Haag. 2:f April l!i:!i).

</text>
<image timestamp="2002:09:25:12:10:41.00" size="174554">0000095G.TIF</image>
</page>
</document>
