<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19300426</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2760
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 26 APRIL 1930
BEURSSPIEGEL
Donderdag;, it-t April
DE jaarverslagen fladderen neer op onze
schrijftafels als dorre bladeren in den herfst.
En wanneer men ze doorleest en de cijfers van de
winstrekening vergelijkt met die van do vorige
jaren dan vraagt men zich wel eens af: waarom
al die omvangrijke koersdalingen sinds October
van het vorige jaar ? Zelfs van de door depressie
sterk getroffen bedrijven als b.v. rubber en suiker
vallen de resultaten dikwijls nogal mee, soms door

dat voorverkoopen de invloed van de laatste prijs

dalingen nog eenigen tijd heeft opgeschort, soms
'doordat men de kostprijs heeft weten te drukken.
Kn ook in de scheepvaart, waar de toestand het
heele jaar 1929 door zeer slecht is geweest, zijn
sommige verslagen nogal meegevallen. De banken
hebben kunnen prot'iteeren van de hooge
rentestandaard, al wordt de meerdere rentewinst voor
een deel gecompenseerd door mindere inkomsten
uit effecten en syndicaten. De teruggang in de
conjunctuur met de daarmee gepaard gaande; ver

mindering der uitzettingen en deposito's heeft zich,
althans bij de banken die haar verslagen publi

ceerden, nog niet doen gelden. Kn men mag dan
•ook wel aannemen dat deze bedrijfscategorie door
den hoogen rentestand eerder iets gunstiger uit
is geweest. Deze aandeelen hebben trouwens
van de beurscrisis nagenoeg niet geleden, zooals
7,ij ook van de daaraan voorafgaande hausse

speculatie nauwelijks geprofiteerd hadden. Zulks
in schrille tegenstelling met New-York waar enkele;
der voornaamste; bankaandeelen (o. a. van ele
National City Bank) het zwaarst van ele crisis
te.- lijelen hadden.
Ook ele- inelustriee'Ie verslagen welke; tot nu toe
werelen gepubliceerel zijn over lie;t algemee.'ii
gunstig. De Unile&gt;ve&gt;r heeft weer 20",, over he-t
kapitaal verdienel (na aftre'k van het preferente
•dividend). Verleden jaar was dit cijfe'i' ongeveer
gelijk e&gt;n het blijkt nu wel eluiele'lijk hoezeer ele;
spe-culatie hee;ft e&gt;vei'dreven tejeri zij deze femdsen
waardeerde e&gt;p ongeve-er 700%. Op basis van het
dividend ad 10% is zelf.s ele huidige» koers nog vrij
prijzig. Me'ii he;eft zich destijds e-en reies geelronken.
aan ele voeirtdure'iide' uitbreiding en aan ele
ge-ruchteu van cemtröle; e&gt;ver de inkoe&gt;ps- zoowel als
de' verkeMipsmarkteii. Nu hebben el ie; factoren
een ve&gt;l jaar gewerkt en het resultaat is een winst
die; niet veel afwijkt (in ve;rhemeling te&gt;t het kapi

taal) van. die e&gt;ver het ve&gt;rige be&gt;ekjaar. He;
resultate'n zijn ongetwijfeld, eibjectie'f beschouwel,
ze-er bevredigend, al moet worden toegege&gt;ve'n elat
in het vorige jaar, toen werd gewerkt me;t e;en
betrekkelijk kleine reserve, ele; 20% winst e'e;ii
grootere prestatie waren dan nu ele; uitbreidingen
van het kapitaal omvangrijke agie&gt;winste'ii hebben
binnengebracht, en dus het reëele kapitaal naar
verhouding veel grooter is geworden elan het
nominale. En ele; speculatieve verwachtingen,
tlie verleden jaar de; koors ze&gt;e&gt; buiten preiportie op

dreven, hebben dan e&gt;e&gt;k eip niet veel me-er elan
fantasie berust. Nu neig behooren eleze aandeelon
te&gt;t die waarvan de waardeering het minst op
•stevigen beidem steunt. Weliswaar is de; samenwer

king met de Eevers-groep in 1929 ne&gt;g niet van
kracht geweest, maar e&gt;f dit ele resultaten zex&gt;
sterk zal beïnvloeden is de vraag. Verleden jaar
heeft men hetzelfele gezegel ten aanzien van ele
andere fusies, en te&gt;ch is in 1929 de winstverhemding
ongeveer gelijk gebleven.
Ook andere industrieele bedrijven hebben een
PHARAO'S DROOM (Gen. 40 : 15)
door Floris Vos
N» V. Nederlandsche
= Grondbrief bank =
van 1906
STELT VERKRIJGBAAR

5 O/ Obligati
/O * "%

AMSTERDAM-C.
= HEERENGRACHT 495
gaties
Prof. Visscher wees op de waaide van het opgerichte
voorbeeldbedrijf voor de toekomstige tuinders, en besprak
tenslotte de huidige crisis in den landbouw. Reeds de bijbel
spreekt van landbouw-crisissen, want Josef droomde reeds
van magere koeien en looze aren. De crisis in het oude
Egypte is, dank zij den arbeid van Josef, overwonnen. Op
slechte jaren zijn ook steeds weer goede jaren gevolgd, en
daarom is het voor ons zaak te zorgen klaar te zijn wanneer
die goede jaren komen. Met den wensch dat het bedrijf
Minister Kan" mede daartoe werkzaam moge zijn,eindigde
prof. Visscher zijn rede."

NAAR aarileieliiig van bovenstaande passage
uit het verslag (X.K.Crt. 15 April j.l.) van de
rede; eütgesproken eloor prof. ell'. Ilugo Visschcr
bij ele inbedrijfsstelling van twee
Tuinbouw-voorbee'lel bedrijven, in Dre-nthe- wil ik 't ve&gt;Ige&gt;nde op

merken.
IIe;eft ele preifessor het wel bij 't re:chte eind, als
hij ele tegenweMirdige lanelbouwcrisis vergelijkt bij
ele mage;re jaren waarvan ons in het O.T. wordt
verteld ?
Daargelaten, elat volgens orthejeloxe opvatting,
in laatste; instantie e&gt;ok de huidige ..e'risis'' te?
elaiike'ii is aan Cioels wijs beleid, kom ik teich tot, het
inzicht, dat ele e&gt;vereenkomst elaarme'e eiphoudt.
Vi'oe'gvre; crisissen in Kgypte en e-lele-rs waren (e
elanki.'ii aan mise&gt;e)gst, maar elaarvan is thans ge-en
sprake.
Kr is van alle. produkten genoe'g om een
\\e-lvare;nde; beveilking te voorzien.
Maai' ele bevolking is niet welvarenel, niet koop

krachtig en hiervan worde'ii eio landbouwers in ele;
eerste; plaats ele&gt; dupe.
De/e nu he-bbe-n liun be'elrijven verbe'te'rel,
hun jnte-nsie-vere product ie'iiie-thodes hebben ele
eipbrengsten vergroot, de waarele' van 't lanel is
elie'iitengeveilge geste'ge-n en nu:' Xei ele prijs van (Ie
voortbre-ngselen is gedaald ten gevolge van de
eive'i'pi-oeleietie-, kunne'ii Y.C ele hooge- pachten en
tle1 hooge looiie-n niet inee-r eipbrengvn.
Daarom is bier niet sprake1 van een
lanelbouwci'isis maar van e-en ee-oiioinische crisis.
In ele' inelnstrii' is ele/.e verniinelei'in.u' van
behoe'ften (gebrek aan keiopkracht) \ ereliscon(eei'&lt;l
eloor ele elaling der koersen van elei aanelee'le'ii.
De prijs, elie ele e-onsume-nt betaalt voor zijn
le'Ve'iisbeheH'fteii is niet noemenswaarel gedaald.
De' leve'nsstaiidaarel is nog gelijk gehleive-n. e&gt;p de
loonen kan eleze' achteruitgang in gelelopbivngst
elus niet woreleii ge-vemden.
Waar he't ve-rse-hil tusse'hen proelue'lie- en
e'onsumptie'prijs blijft ': In. ele tusscheiihand. bij ele
bewerke'i'. ele; grossier, ele eletaillist, ele gelelschieter !
.Maar eloor al ele/.e' groejpen weirelt ge'cn overelaelige;
winst gemaakt, al he-e-ft he't monopolistisch karakter
van ve'le inelustrie'ën groote schuiel aan eleii
noodtoestanel.
Ve'e'lal verdwijnt de' winst iloeir ele weinig eco

nomische- wijze; van bewerking, vervoer en
detailleering. \"e'le bedrijven worke-n uiterst
oneconomisch eloorelat hem geheele inrichting in een
wanverhe)ueling staat teit eleri omzet.
Leerrijk is dit in opzicht een vcrgelijkenele
studievan ele brooelprijzeii in ve'i'schillenele' steele'ii. .Ik
\vil hierop niet verder ingaan, maar be't is \vel
eluielelijk, dat het groote \ erschil in bre)od])rijs in ele
gi'ooti. steden aanleiding zou kunne-n zijn, om de
theorie, dat ele vrije i-one-enTentiea.ut omat isch
prijsnivelleerenel werkt, eeies te herzien.
Te; betreuren is het /.eker. elat ele' e'oope'i-alies ili.
eleze hun taak om prijsivgelend op (ej l re-den dik

wijls in he't ge'heel nie-t be;grij|»en. Meestal woi'elt ele
ve-rkexip ge'hee'l volge-ns zuive'i' kapitalistische
principes gere-gelel. He op eleze' wijze
gemaaktewinst keimt elan na.ele'rhanel wel is waar in handen
van ele leelcn, maar niet in hun kwaliteit van
gebruikers, eloch zuiver als ondernemerswinst.
He't groeite; moree'le nut. elat ze kunne-n eloi'ii.
eloeir ele&gt; leve'iisonkoste'tl te \erlageii e'n elaareloor
werkverreiiniing mogelijk te; maken e'ii weelvaart te
scheppen weirelt niet bereikt.
Op deze' wijze' is geheel Kureipa en Amerika er
bij in een economische- impasse' geraakt, waarvan.
eigenlijk nie-nuinel nut of \oorele-el heelt, want ele
groote jn&lt; *n&lt; jpolisi ische cemcerns zien hun debiet
niet toenemen, terwijl bij ele kleine' beeli-ijven. e-l
icie-ncy ve'i' te zoeken is en bovendien veel arbeid
niet, voor KMI pd. product iel' weirelt gvinaakt.
Het groeite middel tot. verinniging van de wel

vaart in de huiel- en tuinbeiuw n.!, de rat ionalisat [••
el'ior t&lt;&gt;epa,ssing \';in nie-t hè&gt;ele-s. berustende op de
reseiltalen \ran de moderne wetrnse'hap. ti'el't" geen
doel. omdat voor ele/.e toename van ele prexleiclie
geen koopers zijn te vinden en e lat het kapitaal
arht eraan komt bij liet nemen van het verlies.
Want lioe\vel &lt;le product ie-capacite'it \ an den.
grond in geld omgerekend aan waarele sterk i~
achteruitgegaan (en /.oolanu' de \\'erkloosheid toe

neemt eif ceinstant blijft zal dit wel zoo blijven) is,
ook alwee'i' tengevolge' van de overbevolking, ite
vraag naai' bebouubairn grond volstrekt niet
verminele-rel en de pi'ijs dus geenzins geelaalel.
/oodat ik nu aan 't slol maar zeggen wil. eia.t het
nog zoo onve'i-standig niel is van Prof. Visse-he-r om
ons naar 1'ha.raei's droom 1) in het Ouele' Testament
te verwijzen.
lle't is Werkelijk ele eellige t l'oe ist die wij llebb.'le
om maar oji he-t oppei'We/.e'ie te' \crtrou\ven. !&gt;••
economische' e-veilutie- gaat langzaam en het za!
nog wel een jaartje' elinvn eer we; een productie

stelsel he'bbe'n. elat zich aanpast aan de behoeften.

l y J'/Kiniii ilfixnnih'. niet ./ofii'j. Hooi/&lt;ff!&lt;&gt;i'rd&lt;''•
gunstig jaar gehael. Zelfs onelanks hè'! fe'/l elat de
mineier moeiie toestand van de meeste Indische;
cultures ele orders uit Ineliëmineier rijkelijk de-den
vle&gt;eien. Zoei is b.v. ele lle&gt;emaf ele)e.&gt;r ele; verovering
van nieuwe exportgebieelen weer gestaelig vooruit

gegaan. Maar. . . . 1929 was in het buitenland e-en
jaar van gunstige conjunctuur. Of de; export zich
emeler ele gewijzigde omstaiielighe'elem zal kunnen
handhaven is ele vraag. Althans mi juist eleior ele
minder gunstige conjunctuur meer elan eieiit overal
de protectieduive'l het heiofel opsteekt.
Hoe; elit zij: eiver het algemeen zijn ele verslage'ii
over 1929 gunstig. En van ele beelrijven we-lke neig
geen verslag he&gt;t licht deden zien als bv. Philips kan
men e)e&gt;k zee'i' meioie cijfers verwachte'ii. (leen
wonder elat ele markt zich tot wat meer
optimismisme laat ve'rle'ielen. In Amerika dankte; ele
jemgste opleving ook haar oorzaak voornamelijk
aan den gunstige;n indruk der jaarverslagen. Wij
schreven, destijds al dat ele' publicatie' eh'f
kwartaalswiusteti over ele perioele Januari—Maart
\ve&gt;l weer tijdelijk roet in he&gt;t ete'ii zou gooien. \''.n
elat is nu inelerelaad he&gt;t ge-val geweest. l)c ze-e-r
teleurstellenele cijfe-rs hebben eenigi- elage-ii een
bij/emde-r flauwe stemming uitgelokt. Hij ons
ke;nt men ele; kwartaalscijtVrs niet. Zoodat men
meer op algemiM-nc impressies is aangeweze-n.
Behalve voor bepaalde t'ejnelsen als bv. Philips en
kunst zijde waar ele uit voere.'ijfe/'s een houvast
l)ie'ele:n. \'oor kunst/.ijele is dat veel mineler dan
vreie'ger he't geval nu ele Xeelerlanelschc fabrie-ke'ii
eicel uitmaken van de A. K. l'.-groep. Maar voor
Philips zijn ele statistii-ken neig van groeite
be;te;eke-liis. l)aare&gt;m heeft ele' koers van elat fonels eb'
emtwikke-ling van he't beelrijt' vrij nauwke'iirig ge'Veilgd.
Kn nu veieir he-t e'iM-st se-de-rt Septembe'r van he't
vorigi- jaar ele' e'xpeirt van raelioartikeien uve-r iets
is ge'ste-ge'ii, is elat voor de markt e'en stimulans
gi'«e'est. Het is we'l typisch dat elit e'crste symp

toom van opleving zijn evenknie vindt in ele cijfe-r&gt;
der .\nierikaansche auteimobielnijverheiel waar ook
iie Maart de' ivsultate-n iuinnie;rkelijk beter waren.
Overigens moe-t veeor ele aute&gt;me&gt;bie'lineiustrie in
sterke're; mate; elan. bij ele raeliei worelen ge-dacht aan
se'izeieinsfluctuaties. \\'annce'i' zich nu bij elie
verbe'tering neig ee'ii gunstig jaarve'i'slag voe'gt, elan
zal bet be-ricllt omlre'nt ele be'slissing in het
Te-lefunke-npre&gt;ce;s wel oVeTschaeluwel worden !
Krjuii zijn de- naaste Veieiriiitzichteii nog nergi'ns.
l'clukkig voor den bele-gge-i-, anelers zoei hij de
meeste' aatielee. l'-n al weer vee-1 duui'de-i' moete'ii
betalen.
C. K.

</text>
<image timestamp="2002:09:25:12:26:27.00" size="204275">0000095M.TIF</image>
</page>
</document>
