<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19240607</Datum>
<Pagina>20</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
20
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
No. 2451
(Met teekeningen voor de Amsterdammer" door
B. van Vlijmen)

De antirevolutionnaire fractie is er in de laatste
jaren niet op vooruit gegaan. Er was een tijd, dat
zij aan den Raadshemel schitterde in eerste
groote. Daar was een Theo Heemskerk, geestig
en van den tongriem gesneden als geene en een
sieraad in het college van B. en W. Van hem werd
verteld, dat hij nooit een stuk inkeek, nooit wist
waar het debat over ging, uit de discussie zich
van het voor en tegen op de hoogte stelde en al
spelend met zijn lorgnet en genoeglijk keuvelend,
zich een opinie vormde of iets dat er voor door
ging. En hij zal voortleven als de Wethouder voor
de Financiën, die in deze kwaliteit aan zich zelf,
als Wethouder voor de Publieke Werken hij
bekleedde beide functies gelijktijdig •—een brief
schreef, waarin hij zich beklaagde dat hij zijn
collega voor de Openbare Werken zoo weinig op
het Stadhuis zag, zoodat vele zaken niet afgedaan
konden worden !
Het waren gezellige tijden. Burgemeester van
Leeuwen lachte altijd tranen als Theo weer eens
zijn tegenstanders had afgepoeierd en hij genoot
niet minder van het sarcasme van Simon de Vries,
die als anti-revolutionnaire Wethouder het wist
klaar te spelen het lager onderwijs zoo te beheeren,
dat zelfs de dierbaarste liberale vrienden van
gezegd onderwijs hem niet te pakken konden krij

gen. En dan was er nog Schut en ook de Vlugt,
degelijke raadsleden, mannen uit de praktijk,
die zich niets door de ambtenaren van Publieke
Werken behoefden te laten wijsmaken.
Nu zit de fractie met de gewelfde achterhoofden
naar de pers en het publiek gekeerd. Broeder
Douwes is er nog, de goede oom, die geen herrie
om zich heen kan velen en steeds weer als
vredestichter optreedt en hij leidt de geslonken schare,
maar ook hij is stiller geworden en men zou zeggen
dat hij langzamerhand genoeg krijgt van een Raad,
die steeds meer een staalkaart wordt van allerlei
vakvereenigen van gemeente-werklieden. En zonder
den bewegelijken heer Spier,die geen twee minuten
stil op zijn stoel kan zitten
en wiens practische adviezen
het oor van den Raad hebben,
zou de fractie weinig meer in
de melk te brokken hebben,
want de heer Baas is een
vakvereenigingsman en ondanks
zijn blikken domineesgeluid,
gelooft men hem wel,, al ge

looft hij dit zelf niet.
Evolutie.
&lt;a®i
Aanschouwde en
zijEr zat onweer in de lucht.Ijl begreep met n
oogHet schipbreukgeleden Geor-'Jf opslag, dat er nog niet
ganiseerd Overleg wierp zijn -' gestemd was en deed
schaduw op den Raad en al» »een schuchtere poging
begon Klaas de Vries te huilen* {om door den grond te
over de Opera van Pauwels, j ..zakken.-*»
de Vos en nog eenige heeren,l j Voordat er gestemd
die toch zulke mooie voorstel-] -f werd, deed de
Eenvoulingen gegeven hadden' &gt;het was^na' defa/dige*Boekdrukker met
Koopman-debacle, een loffelijke' poging'om der^f al den eenvoud, die
boel te redden, maar het bleven wrakstukken, &lt; hem eigen is, een een

zonder behoorlijke muzikale leiding en met
artisten, die zich, voordat het scherm op ging
aan elkaar en aan den dirigent moesten voor

stellen, omdat ze elkaar nooit van te voren
gezien hadden ! en die derhalve op
subsidieering en op een avond in den Stadsschouw

burg aandrong, maar niemand had eenig oor
voor den redenaar, die pathetisch uitriep:
Amsterdam kan niet!
Amsterdam mag niet!
maar Amsterdam wil wel!!
Wat hij er eigenlijk mee zeggen wilde, kon
niemand schelen, want iedereen keek naar Samuel
Pothuis, die de soepelheid van het gelaat was te
lezen en die, sinds de mislukking van het Overleg,
zich geoefend heeft in het zich wringen in allerlei
bochten, waarin hij, dank zij zijn marxistischen
ruggestreng, een ware virtuositeit bereikt heeft,
en daarna naar den Machtige, die er vandaag ver

schrikkelijk om te zien uitzag. Zijn machtige
aanschijn gloeide als de ondergaande zon en zijn
wispelturige haren stonden er omheen als
donderkoppen. Hij was onrustig. Hij wierp zich van zijn
linkerkant naar rechts en dreigde den Burge

meester te bedelven onder zijn gewicht en draaide
geschreven en keek da11
weer plotseling grimmig
naar de restanten van
zijn fractie, waarvan de
helft was weggebleven. En
hij had oogenblikken dat
hij denken deed aan een
kwaden Waakhond, die de
laatste overblijfselen van
den ongelukkigen belasting
betaler verdedigt tegen
het hongerig
Georgani;y^v seerd Overleg.
*xX Het onweer naderde
" onheilspellend. Klokslag
drie uur zou er gestemd
worden over het voorstel
der communisten om de vacantie-toeslagen ad
30 gulden dit jaar door te blijven betalen. En dies
was de helft der soepele soc. dem. fractie afwezig.
Wel kwam Mevr. Carry Pothuis om half vier,
maar zij verbleekte bij haar binnenkomen, toen zij
eslangenmenschhouding,
van haar echtgenoot
c
zich van recht naar links, zoodat de Miranda nog
kleiner leek dan hij al is. Dan weer smeet hij zich
achterover in zijn stoel, staarde naar het plafond,
als stond daar een marxistisch mene tekel"
voudige mededeeling:
er was overeenstemming bereikt in de Commissie
voor het Georganiseerd Overleg omtrent den
vacantie-toeslag, dien men had vastgesteld op
20 gulden.
Daar lag de bom.
De heer Spier snuffelde er aan, de heer Bossevain
schopte er tegen en Wijnkoop nam hem op en
begon er mee te zwaaien. Het werd ouderwetsch,
als in de dagen toen de jonge
sociaal-democratie een streek
van de liberalen meende te
ontmaskeren. Wijnkoop noem

de de eenvoudige verklaring
\ van den eenvoudigen man
\ een doodeenvoudige leugen,
• want in het Georganiseerd
Overleg is geen overeenstem

ming bereikt en hij ging zoo
te keer, dat de Burgemeester
met zijn twee armen begon
te zwaaien als een bokser die
groggy" is, waarop hij zijn
hamer nam en op de tafel een
klap gaf alsof hij n heiblok op den kop van
Wijnkoop deed neerkomen.
Maar David bleef de tegenpartij uitschelden met
linksche hoeken en rechtsche opstooten zoodat
de Burgemeester ten tweeden male het heibiok
greep en den Raad voor tien minuten schorste.
En nauwelijks was dit woord gevallen of uit alle
sigarenkokers kwamen de sigaren te voorschijn,
juffrouw Crielaers haalde een schildpadden-étui
voor den dag met gouden inscriptie geschenk
van de dankbare Roomsche kiezeressen voor haar
optreden in den Raad en Zacharias Jansen
rechte afstammeling van den uitvinder van den
verrekijker en van het glaasje zonder voet—bood
Solkes zijn tabaksdoos aan en nam zelf een
versnapering. En wolken tabaksrook trokken door de
zaal en verdreven de onweeerskoppen en ziet,
na tien minuten begon men opnieuw en iedereen
scheen gekalmeerd.
Maar het was slechts schijn. Want de communis

ten hadcen een voorstel ingediend om heelemaal
niet aan de loonen te tornen en de Voorzitter
wilde dit voorste! laten drukken en ronddeelen,
waarop Wijnkoop opnieuw begon te brullen en
opnieuw werd de zitting geschorst.
En weer daalde de vrede neder en iedereen
scheen gekalmeerd. En onder algemeen gelach
benoemde de Burgemeester Wijnkoop tot
stemopnemer en ze lachten zoetjes en witjes tegen elkaar
als twee sportsmen, die hun krachten gemeten
hebben en ieder met een blauw oog in een hoek
zitten.... BARBAROSSA
MEEREN-SCHOEISEL
BERNARD E L l AS.
51 LEIDSCHESTRAAT XX'DAM

</text>
<image timestamp="2002:09:03:09:47:54.00" size="223019">D2003MS.TIF</image>
</page>
</document>
