<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19240517</Datum>
<Pagina>22</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
22
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
No. 2448
DAGBOEK VAN
EEN AMSTER

DAMMER
UIT HET KLADSGHRIFT VAN JANTJE
Waarde Neef,
BRIEVEN Gij vraagt
AAN mij wat ik e r
OROOTE van denk als
MANNEN gij uw oud

ste, Pietje,
die dit jaar eindexamen
5jarlge doet, voor de jour

nalistiek bestemdet. Dit is
een gewetensvraag. Hij
maakt zulke mooie opstel

len, schrijft gij, en gij meent
dat dit een aanbeveling is.
Ik weet het niet, neef, of
dit waarlijk een aanbeve

ling mag zijn. Onze pers
telt verschillende, ondanks
hun vak, voortreffelijk
schrijvende journalistenen
het gaat ze niet bizonder,
terwijl Verscheidene, die
heelemaal niet schrijven
kunnen, het zeer goed
maken.
Wilt gij een voorbeeld?
Eenige jaren geleden meen

de de Vereeniging van Ne

derlandsche Werkgevers in
het? Vanille-IJswafelen-Be

drijf, dat het noodig was,
dat de vereeniging een
orgaan had waarin de be

langen van de Nederland

sche Vanille- Ijswafel-fabri

kanten behartigd werden
en zij richtte een blad op,
de Nieuwe Vanille-Ijswa

fel" geheeten, en zij nam
een bediende in dienst, die
dagelijks over de
VanilleIJswafel en derzelver nut
en onmisbaarheid roerende
artikelen schreef. De be

diende kweet zich uitne

mend van zijn taak. lederen
morgen vulde hij zijn vulpen
met een aftreksel van goede
persmanieren en
achtenswaardigheden en, na zich
in den spiegel bekeken
te hebben, zette hij zich
aan den arbeid, doch
niemand kocht noch las de Nieuwe
VanilleIJswafel", behalve de Nederlandsche
VanilleIJswafel-fabrikanten, die op een goeden dag tot
de ontdekking kwamen, dat elke Nieuwe
VanilleIJswafel" hen op een paar duizend pop te staan
kwam. Na eenigen tijd hadden zij er genoeg van
en verkochten het ding aan een opkooper. Zoodat
ik maar zeggen wil, dat je met achtenswaardigheid
alleen niet ver komt in de Nederlandsche jour

nalistiek.
Het is met een journalist net als met een acteur,
neef. Ik heb een acteur gekend, die allerhoogste
kunst gaf en die afgaf op al zijn collega's, want
het geval deed zich voor, dat naar dezen
allerhoogsten kunst-kunstenaar niemand kwam kijken.
En hij schold zijn confraters uit en zei, dat zij
de lage instincten van het volk streelden en derge

lijk schoons meer. Maar zijn zalen bleven morsleeg
Een journalist is net als een acteur, neef. Hij
moet werken in het publiek en Voor het publiek
en als hij de belangstelling van het publiek niet
weet te trekken, is hij geen cent waard. Denk
aan de Nieuwe Vanille-Ijswafel", neef. En zoo
schelden, net als de in het donker spelende acteur,
de niet-gelezen-wordende journalisten de
gelezenwordende uit voor veel wat leelijk is en ver

wijten ze o. a. aan sensatie te doen. Maar wat is
sensatie, neef? Als nicht straks met de volle
soepterrine van de trap valt, dan zullen er zijn,
die het bericht als volgt redigeeren:


Ongeluk

Heden viel nicht van de trap. Verzekering dekt
de schade.
Dit slaat elk rechtgeaard lezer over. Maar als
ik zeg:
WAAR BLEVEN DE BALLETJES?
Nicht in de soep!

dan leest een ieder het en dat is het verschil.
Dit noemen de ezels, die niet v!ug genoeg kunnen
denken om van een geval onmiddellijk de scherpe
kanten te zien, sensatie. Want journalistiek, neef,
is voor een groot deel vlug denken en ook doen.
En in dit langzame land is dit een onfatsoenlijke
eigenschap en gebrek aan goede manieren.
Als je jongen schrijven kan, neef, laat hem dan
de rekeningen uitschrijven vanjde Vanille-ijswafelen,
die hij zelf gebakken heeft. Als de nood aan den
man komt, kan hij ze altijd opeten. De ijswafelen
bedoel ik. De groeten aan nicht.
JE OOME Koo

AMSTERDAM Strijkje, sigaretten, parfum en
DAT zedelijkheid. Zedigheid minder. De
DANST danseressen draaien met de oogen
dicht. Zwijmelen. En ik zie een
juffrouw die, afgewasschen, lijkbleek moet zijn,
met rose wangen en kersroode lipjes. Een
volbloedige dame ligt zwaar onder de bleekpoeder.
Een dikke tante is ingepend in een harnas, waar
haar weelderige vormen van boven en beneden uit
puilen en een broodmagere juffrouw schijnt onder
de windkussens te zitten en blaast zich op. Donkere
meiskens hebben geperoxydeerde gouden haren
en blonde schoonen Mahonie-bruine lokken. De
sluikharigen hebben een permanente golf en de
gekrulde, met brillantine, gesluikte koppen. En
vele oude besjes huppelen rond als geitjes en zijn
droef om aan te zien. Het verwondert me, dat
de politie deze toelaat. Ze zijn onzedelijker dan
de onzedelijkste shimtnie

Tu GEVOELIG Drie Duitsche beulen hebben
VAN zich de vorige week van kant
geCOMPI.EXIE maakt. Zooals sommige Kamer

leden met eenzelfde speech, reisde
een van hen rond met den bijl, waarmede hij 123
hoofden had afgeslagen en hield er een toepasselijke
voordracht bij. Een soort moderne Nuts-lezer.
Dat er zooveel van hun beste klanten, de
politieke moordenaars, in Duitschland blijven
losloopen, had ze te zeer aangegrepen.

WAARNEMING De Haagsche Vereeniging De
EN Dageraad" richt zich volgens de
ERVARING regeering tegen de goede zeden en
haar is dientengevolge de Konink

lijke goedkeuring onthouden. Zit het hem soms
hierin, dat de vereeniging als eenige kennis

bronnen de critische waarneming en ervaring be

schouwt?" Want wie de regeering critisch waar

neemt, moet tot de ervaring komen, dat zij nog
wel eens iets doet dat tegen de goede zeden strijdt
en het spreekt van zelf, dat een vereeniging, die
zich toelegt op dergelijke critische waarnemingen
de onzedelijkheid te zeer in de hand werkt, want
het is in dit land nog altijd onzedelijker over de
onzedelijkheid te spreken dan onzedelijk te doen..
BARBAROSSA


Rookt TABA SIGAREN
't nieuwste 't fijnste


SPREEKZAAL
DOMINEES KINDEREN".

Volgens een statistiek van Joh. Friedr. Von
Schulse (1827—1914), leeraar in het kerkrecht
te Bonn en leider van de Oud Katholieken in
Rijnland, zijn schrijvers van naam en geleerden
van bsteekenis in, naar verhouding, zeer groot
aantal uit de Duitsche Protestantsche pastorieën
voortgekomen. Zorgvuldige opvoeding en, door
nood gedwongen, eenvoudige levenswijze moeten,
volgens dezen statisticus, als hoofdoorzaken aan

gemerkt worden van het succes van menig pas

toriekind. Ds. F. W. D R ij v E R
FONBERS-RIJWIEIEN

De naam
IFOlsTCKEIRS
op een rijwiel is een waarborg voor
KWALITEIT
Mod. H.H. in uitr. 4 'F. 110.
in uitr. l F. 97.
FILIALEN EN AGENTSCHAPPEN IN ALLE PLAATSCN GEVESTIGD

</text>
<image timestamp="2002:09:03:08:13:44.00" size="207047">D2003KR.TIF</image>
</page>
</document>
