<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19240517</Datum>
<Pagina>23</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2448
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOöR NEDERLAND
CHARIVARIA
SJeutfd&amp;lonb, «eutfcljlanb iteber 3lUeS!

Deze machines oerooegen over 600 paardekracht."
(Tel.)
Heeft u oerroentring voor rolgordijnen?"
(Adv. N. K. C.)
Zal deze uitvinding, zooals ervan verhoopt wordt,
den oorlog onmogelijk maken?" (Leven)

Ik help het je verwenschen.
AANEENLIJMSELS
Een Beethoven-concert." (Hbl.)
Mercurius-overgang-zonschijf." (N. R. C.)
DE MEESTERS EN MEERLINGEN

Een der meest belangrijke medewerkers." (H. D.)
De meest kostbare exemplaren." (Ned. Bibliogr.)
Het meer rustige en voorbeeldige oord." (Adv. H.C.)
De meest prachtige paleizen." (O. H. C.)
Hij is niet de meest geschikte man." (Hbl.)
Hamlet zei tot Horatio: There are more kings in
heaven and erath. Thans are dreamt of in your
philosophy". (N6/. V/h N.)

't Is weer mis met de stumpert!" dacht
Horatio.
De dokter verscheen; dien eigen nacht overleed
William Chaworth." (Gr.)

De familie Chaworth heeft hem dan ook als
huisarts ontslagen.
VERRASSENDE BERICHTEN
Philips metaaldraadlampen geven meer dan lOOpCt.
stroombesparing." (Adv, De Westt.)
EEN INLEIDING TOT MAH-JONG
door B. M.
II
Heb ik in mijn vorig artikel den oppervlakkigen
gang van het spel uiteengezet, dit wil ik gebruiken
om den speler, die reeds eenigszins met het spel
bekend is, diverse adviezen te geven.
Zooals u allen bekend is, moet de Oosten-wind
alle verliezende punten dubbel betalen. Daarom is
het gewenscht, dat de Oosten-wind zoo vlug mo

gelijk ziet Mah-Jong te krijgen, om zijn verlies
tot een niet al te hoog puntental te beperken.
Welis-waar wint hij ook dubbel, maar ik geloof niet,
dat het een daad van wijs beleid is, als daarop ge

speculeerd wordt.
Ik zal nu overgaan tot het bespreken van
eenige gevallen. Stel de speler West: (Oost is begonnen
te spelen) heeft de volgende steenen:
Twee witte draken.
Bamboe 4, 6, 7, 9.
Teeken 3. 3.
Kring 6. 6. 6. 7.
Westen Wind.
De voor hem zittende speler gooit kring 5 weg.
We hebben hier nu nog een eenvoudig geval.
De speler kan twee dingen doen. Chowen", de
weggeworpen kring 5 oppakken en daarmee zijn
stel 5, 6, 7 voltooien	of dit niet doen en
voorloopig zijn drie zesjes bewaren.
N.B. heeft hij eenmaal gekozen en de kring 5
genomen, dan moet hij de drie betreffende steenen
(kring 5, 6, 7) op tafel neerleggen en mag ze nader

hand op geen wijze weer benutten).
Zooals ik reeds betoogd heb, is het nu juist een
schaduwzijde van dit spel, dat er althans mijn
inziens geen wetenschappelijke methode bestaat,
om tot de uitkomst te komen, wat in dit geval het
beste is. Het hangt te veel van het lot af welke
steenen in den loop van het spel in des spelers han

den zullen komen om tot een per se bevredigende
oplossing te geraken, zooals dit bij
Bridgeproblemen zoo vaak mogelijk is. Dt neemt niet weg: Er
moét een keus worden gedaan.
En die keus kan nog bemoeilijkt worden als we
eens in oogenschouw gaan nemen wat er moet
worden weggegooid .
Ons oog valt natuurlijk dadelijk op de
WestenWind die slechts alleen aanwezig is. Natuurlijk
kunnen we die wel missen, als het ons alleen maar
is om te doen Mah-Jong te krijgen. Maar apr
stout moeten we toch ook nog overpunten hebben
om wat van onze winst van het spel te hebben.
Het lijkt me hier de juiste plaats er op te wijzen,
dat we hier door den logischen bouw vanhetspel,
toch een aardige factor invoere.n Wat is het onlo

gische? Doel van het spel is Mah-Jong te maken.
Maar bereiken we dit doel, dan is het best mogelijk,
dat we in punten nog verliezen. Gooien we den
Westen-wind weg, ja dan kunnen we wel spoedig
tot ons einddoel geraken, zeker als we de door
Noord" weggeworpen kring 5 er bij nemen
maar dan zal het mogelijkerwijze zoo gaan dat
iemand anders, die niet zoo'n haast had meer pun

ten heeft, of althans de andere spelers haast net
zoo veel punten hebben als de zalige winnaar.
We zien dus hieruit, dat het a priori niet te
zeggen is: Het is goed om den Wesiten Wind
weg te gooien omdat hij maar alleen zit".
Welke moet West dan weggooien? Zeker niet
n van de witte draken of van de twee teekens
drie" of van de drie kringen zes".
Voor weglegger komen dus in aanmerking Bam

boe 4. 6. 7. 9. of kring 7. Neemt West de kring 5 er
bij, dan valt kring 7 ook nog weg en blijven slechts
de Bamboe's over. We zullen dus een keus moeten
doen uit Bamboe 4 of 9.
Houden we de O en 7 , dan hebben wc de meeste
kans een stel te krijgen. Maar welke moeten we
kiezen van de 4 en de 9. Niet te weten ! !
Daarom doet West het verstandigst de kring
niet op te nemen door te Chowen, maar gewoon een
anderen steen te nemen.Hij mist dan een voordeel
dat hij een stel krijgt, maar daar staan dan toch
diverse andere tegenover.
I. West houdt zijn drie zessen (kringen), waar

door hij een stel heeït,datstraks punten aanbrengt.
II. West kon bamboe 4en bamboe 9
houden,zoodat n bamboe 5 n bamboe 8 zijn stel naderhand
kan compieteeren.
III. In kring 7 heef t West een prachtigen steen,
die hij eventueel kan missen.
We zullen nu het geval iets moeilijker maken.
Ik geloof echter, dat ik na de uitvoerige inlei

ding over de oorspronkelijke situatie, niet al te
lang behoef te zijn.
Stel de speler West heeft behalve zijn eigen
Westen-Wind nog een andere wind, laten we b.v.
zeggen een Zuiden-Wind, en de bamboe 4 niet.
Zijn spel wordt dan.
Twee witte draken.
Bamboe 6, 7, 9.
Teeken 3. 3.
Kring 6. 6. 6. 7.
Westen-Wind.
Zuiden Wind.
De voor hem zittenden speler (Noord) gooit ook
hier weer kring 5 weg.
Nu is het me vrij vaak gebeurd, dat een speler
die een soortgelijk spel in handen had, het volgen

de deed:
Hij laten we hem A noemen nam de kring
5 en gooide de Zuiden-Wind weg. Hierdoormaakte
A eenige essentieele fouten
(nogmaalsivoorzouver men bij dit spel van fouten kan spreken).
I. Door het weggooien van een Wind speelt A
te veel op Mah-Jong, zonder zich om punten te
bekommeren.
II. A. kan zonder risico d.w z. met evenveel
kans op onmiddellijk succes een anderen steen
verwijderen en wel bamboe 9. De vraag, die hier
rijst is natuurlijk: waarom mag A in dit geval wel
bamboe A weggooien, terwijl we juist in het vorige
geval zegen, aat hij dit niet moest doen?" Waarin
ligt het verschil? Het verschil is het volgende. In
het eerste geval had A. de 4, 6, 7, 9. De 5 en de 8
completeeren dus alle vier. Gooien we n van de
vier weg dan blijven er 3 onvolledig over, zoodat er
drie nieuwe steenen noodig zijn ter completatie.
In het tweede geval waren er maar drie steenen
oorspronkelijk aanwezig, zoodat, als er n van weg
gelegd wordt, we het groote voordeel bereiken, dat
een nieuwe steen al voldoende is om een nieuw stel
te formeeren.
Tegen deze redeneering is echter een tegen

argument, dat ik u volledigheidshalve
nietmagonthouden. Dit luidt aldus:
In het eerste geval is het juist voordeelig de
bamboeserie aan te breken bij het weggooien. Im

mers we kunnen zoo vier keer de moeilijkheid
ontduiken van het zoeken naar geschikte weg

werpobjecten.
Dit is op zich zelf niet onwaar. Maar zoo hande

lende stellen we het einddoel: Mak-Jong toch m.i.
te veel op den achtergrond. We vergeten dan te

veel, dat we intusschen ook aldoor nieuwe aanvoer
van steenen krijgen, die misschien ook nog geloosd
worden moet. Het tegenargument gaat dan ook
alleen maar op, als Fortuna ons de volgende malen
passende steenen bezorgt. En daar kunnen we dus
niet steeds op rekenen.
III. De derde fout die A. maakt valt samen met
de reeds in 'teerste [geval beprokene A moet zijn
kostbare drie zessen opbreken om een puntenloos
stel te maken.
Conclusie: A. zal het beste doen, niet te chowen,
een verschen steen te nemen, en de bamboe 9 we g
te leggen tenzij dan de versche steen daar meer voor
in de termen valt.
Wat valt uit het bovenstaande nu in het alge

meen voor gevolgtrekking te maken?
I. Men breke zoo min mogelijk een stel van drie
gelijken aan (dat men al in de hand heeft) om met
DEW HAACt

Lunchroom de Bijenkorf", Wagenstraat 45
Bekende keuken, geopend tot 12 uur 's avonds
Grootste inrichting ter plaatse
n er van een stel van 3 opeenvolgende te comple

eteren.
II. Men verwijdere zoo min mogelijk Winden en
Draken.
III. Vóórdat men chowt, moet men met alle
consequentie'» rekening houden, en kijken welke
steenen geschikt zijn weg te leggen.
Ad II. valt nog op te merken, dat, wil men (och
een Wind weggooien, dat men dan daarbij rekening
moet honden met de waarde die men er zelf
van kan hebhen en met die, die uw opvolger er
eventueel van zou hebben. B.V. een groot gevaar
blijft het steeds als uw opvolger de Oostenwind"
is, speciaal aan het einde voor het speleen Oosten

wind weg te leggen. Buiten het gewone risico om
loopt ge dan nog het gevaar, dat hij chowt, zijn
paar Oosten-winden completeert en daarmee het
spe! wint. Die kans is zoo groot, omdat een gerou

tineerde Oosten-wind hier op zit te vlassen als hij
n Oosten-wind reeds in handen heeft, en zijn
MahJong uitstelt todat hij nog dit voor hem zoo extra
voordeelige kan behalen.
J. S. MEUWSEN. Hofl. A'DAM-R'DAM-DBN H AA a
DE BESTE HOEDEN IN HOLLAND
TAALVERWOESTING
26, DUIZENDKOPPIG. DUIZENDHOOFDIG.

Een duizendkoppige menigte" is een presentje
aan de Nederlandsche taal van dezen of genen
halfbakken journalist, die zich door een of andere
halfblankse krant tot haar Berlijnschen corres

pondent verheven zag. Het is domme napraat
van een reeds in het Duitsch versleten uitdrukking.
De leelijkheid van het product treft dadelijk
oog en oor. De Cerberus was slechts een driekoppig
monster en toch al onguur genoeg.
Men spreekt in het Ned. niet van een menigte
van zooveel koppen. Als zulk een pars pro toto
bezigt men het wel bij een bemanning van zooveel
koppen, maar leidt er geen adjectief van af en
spreekt dus niet van een honderdkoppige be

manning, omdat men dan aan de letterlijke
beteekenis van kop als lichaamsdeel zou denken.
Het zou dan een bemanning hiet van honderd
zeelieden, maar een met honderd zeeluikoppen
zijn.
Tot onzin van dezelfde soort komen degenen,
die omdat zij duizendkoppig wel wat raar vinden,
maar het toch niet willen wegdoen, het verfraaien
tot duizendlwofdig. Zoo leerde men onlangs van
den Kroniekschrijver der Telegraaf, dat het
personeel der Ned. Handelmaatschappij er een
met duizend hoofden was. Met nationalen trots
kon men gisterenavond in het Amsterdamsche
Reinhardt-Theater (boe!), waartoe circus Carr
feestelijk was omgevormd (grouwelijk !) het
duizendhoof di» personeel van de H.M.S. aanschouwen".
Had ik voor het aanschouwen van die feestelijke
omvorming" een invitatie gekregen, ik had er
feestelijk voor bedankt: duizend hoofden, op den
kop af, en niet anders dan hoofden, hoe griezelig !
Een tweeduizendarmig of een tienduizendteenig
personeel ware echter bepaald huiveringwekkend
geweest. H.

Den heer H. E. M. te Rotterdam. Ter verdediging
van verveeld in het door mij afgekeurde gebruik
kunt ge u beroepen op Van Lennep, waar deze
in zijn Roos van Dekama spreekt van volk, dat
verveeld en knorrig" een plein verlaat. Als u
echter van oordeel is, dat jij verveelt mij" niet
wil zeggen jij wordt mij te veel, tot overlast", maar
je verveelt (versnippert) mijn belangstelling" en
dat daarom mij accusativus is en niet als dat
ivus wordt gevoeld, blijf ik nog verwachten, dat
weinigen, wien u op den man af naar hun
oordeel over deze uw vinding vraagt, 't u zullen
toestemmen.
Hotel DUIN EN DAAL
CENTR. VERW. PRIVÉBADKAMERS
VASTE WASCHTAFELS

</text>
<image timestamp="2002:09:03:08:15:03.00" size="221847">D2003KS.TIF</image>
</page>
</document>
