<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19240524</Datum>
<Pagina>11</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2449
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
H

JONKVROUW CHRISTINE
DE BOSCH KEMPER

(1840—1924)
Den 13en dezer ontsliep te Amersfoort, in den
ouderdom van 84 jaar, de nobele vrouw, wier
beeld hier in herinnering wordt gebracht aan de
velen in den lande, die gedurende haar lang,
hulpvaardig leven, op een of andere wijze met haar
in contact zijn geweest.
In tegenstelling met wijlen haar oudere zuster,
freule Jeltje, wier sociale werkzaamheid haar veel
in het openbare leven riep, sloot freule Christine
zich hoofdzakelijk op in den door haar zelve ge

schapen, zeer eigenaardiger! huiselijken kring.
Het best kon men haar liefdewerk
karakteriseeren, door te spreken van: een gratis-kostschool
voor dochters uit onbemiddelde intellectueele
gezinnen. Na zich aanvankelijk ten huize van haar
vader, den bekenden Hoogleeraar in Staathuis

houdkunde, Jhr. Mr. Jeronimo de Bosch Kemper,
in dezen geest bewogen te hebben, vestigde zij
in 1880 te Amersfoort een zelfstandig tehuis,
telkens met een vijftal discipelen, plus het noodige
personeel, waaronder eene onderwijzeres voor de
vakken, die zij niet zelve beheerschte. Persoonlijk
doceerde zij moderne talen; streng werd er de
hand aan gehouden, dat, maand om maand,
niets dan fransch, duitsch of engelsch werd ge

sproken. Bij strengheid op dergelijke punten, was
het overigens voor de meisjes een gezellig, on

bevangen leven, bezield door warme liefde van
de met veel tact begaafde huisvrouw. In de
laatste jaren bezochten zij te Amersfoort ook
buitenshuis inrichtingen van onderwijs, naar
gelang van de opleiding die zij zich kozen.
De freule maakte steeds den indruk van zich
gelukkig te voelen in haar rustig-weldadig bestaan.
Pe genoegelijke uitdrukking op deze foto, eenige
jaren geleden, op een jubileumsdag genomen,
is haar tot het eind toe bijgebleven. De besten
harer leerlingen zijn haar steeds veel hartelijkheid
blijven betoonen.
Op haar 65sten verjaardag is zij Ridder in de
Orde van Oranje-Nassau geworden.

GEERTRUIDA CARELSEN
VAN STUDEERENDE EN GE

STUDEERDE VROUWEN
Twee bijeenkomsten van vrouwen zijn in deze
Aprilmaand in Utrecht gehouden, beide van
vrouwen, die een academische opleiding genieten
of genoten.
De eerste Aprildagen vierde de Utrechtsche
vrouwelijke Studentenvereniging haar vijfde
lustrum: met haar blijde liederen haalden de
vrouwelijke studeerende jeugd hare reunisten in
en de oudere en jongere generaties hebben zich
n gevoeld; n bij de ernstige herdenking in de
Aula der Universiteit van wat de club in die 25
jaren is geweest en heeft gedaan voor de
meisjesStudenten. Zij hebben zich n gevoeld bij vroolijk
feestelijk bijeenzijn. De lustrumrede van de praeses,
stukken in lustrumalmanak en lustrumnummer
van de Vox Studiosorum, het Utrechtsche
Studentenblad, bewijzen, dat de thans studeerende
jeugd belangstelling heeft voor ontstaan en groei
harer vereeniging in 't verleden; het groote aantal
reunisten bewees, hoe de ouderen blijven belang

stellen in het streven der tegenwoordige Studiosae.
Deze hechte band van oudere en jongere generaties
van gestudeerde vrouwen vereenigt niet alleen
de studeerenden aan de Utrechtsche Hoogeschool;
ook de vereeniging van vrouwelijke studenten
aan de verschillende hoogescholen zijn onderling
verbonden.
Behalve deze landelijke organisatie der studeeren

den, bestaat er eene van afgestudeerde
Nederlandsche Vereeniging van vrouwen met academische
opleiding. Ook deze heeft in April in Utrecht
vergaderd, minder luidruchtig maar haar arbeid
is niet van minder beteekenis. Die vergadering
heeft Statuten vastgesteld en een werkplan op

gesteld. Reeds sedert ruim tien jaren zijn er
tamelijk geregeld bijeenkomsten van afgestudeerde
vrouwen bijeengeroepen, nadat op initiatief van
ondergeteekende op de Tentoonstelling de Vrouw
in September 1913 een eerste bijeenkomst door
een zeventigtal afgestudeerde vrouwen was bij

gewoond. De behoefte om ook na de studiejaren
voeling te houden net elkander, om elkanders
ervaringen in werkkring en maatschappelijk leven
opgedaan te toetsen, heeft vele vrouwen naar
deze samenkomsten gedreven.
En het is gebleken, dat er nog mér noodig was
dan het uitwisselen van gedachten over studie,
arbeid en leven ook na den academie-tijd. Door
denreactionnairenstroom.diedoorheelhetopenbare
leven trekt moeten werkende vrouwen er weder

om op bedacht zijn om haar recht op arbeid deels
te verdedigen, deels te veroveren. Zoo is deze
vereeniging soms een vakvereeniging in zeer
ruimen zin, die haar taak wetenschappelijk en
idealistisch opvat. Wetenschappelijk in de eerste
plaats hierdoor, dat ze van plan is voort te gaan
stelselmatig gegevens te verzamelen omtrent
vrouwenstudie en -beroepen door vrouwen uit

geoefend, waarvoor een academische opleiding
gevorderd wordt. Voorts verschaft het bestuur
in overleg met vooraanstaande gestudeerde vrou

wen inlichtingen ten behoeve der beroepskeuze
aan jonge meisjes, die student worden, om haar
inzicht te geven in de betrekkingen, die na een
academische opleiding voor de vrouw openstaan.
Dit geschiedt in samenwerking met de
vrouwelijke-Studenten-Vereenigingen, die dan meer in het
bijzonder inlichtingen over de studie-zelf en het
meisjes-studentenleven verstrekken.
Dit samenwerken van afgestudeerde en stu

deerende vrouwen, voor de jonge meisjes, die
haar studiën nog moeten aanvangen is van groote
waarde in de eerste plaats voor deze meisjes zelf
en haar ouders, die dikwijls vreemd staan tegen

over de verschillende mogelijkheden op studie

gebied, en nog schemerachtiger voorstelling
hebben over den werkkring, waartoe die studie
kan leiden. Maar deze voorlichtingsdienst is in
de tweede plaats een maatschappelijk belang:
,hij kan voorkomen, dat een ongeschikte keuze
gedaan wordt die wijzigingen dus verlenging of op

geven der studie tengevolge hebben; ze kan
bevorderen, dat de vrouwelijke jeugd op de doel

matigste, stelselmatigste weg haar levensdoel
bereikt. En niet alleen voor studie aan
Nederlandsche universiteiten zijn inlichtingen verkrijg

baar; de Nederlandsche Vereeniging is weer
aangesloten bij de International Federation of
University-Women.
Op de Aprilvergadering in Utrecht werd een
bestuur gekozen, dat met groote energie en
enthousiasme de taak heeft aanvaard, de belangen
der vrouwen, die een academische studie vol

brachten, in al hem verscheidenheid grondig te
leeren kennen n te bevorderen.1)

DR. VANDENBERGHVAN EY SINGA EL1AS
1) Lezeressen, die wél afgestudeerd, maar
nog geen lid zijn kunnen zich aanmelden bij de
Secretaresse Jvr. Dr. B. Elias, Laan van
Meerdervoort 58 I, 's-Qravenhage.
VERZOEKE ALLE STUKKEN VOOR DE RUBRIEK

VOOR VROUWEN" IN TE ZENDEN AAN HET

SECRETARIAAT VAN DE AMSTERDAMMER"

KEIZERSGRACHT 333, AMSTERDAM.
TUINMEUBELEN
VAN KINDEREN
MEELEVEN

't Is twaalf uur. Aan de koffietafel zitten de
twee oudste meisjes. Blond, jong stralend, gezond
blank, rood, lachende monden met schittertanden,
kwebbelend zooals jonge meisjes doen, omdat 't is
zoo'n prachtige dag met overal zon, sterk blauwe
lucht.
Naast de moeder 't jongste broertje met groot
grijs-blauwe oogen, die warm gloeien. Hij zit zoo
gemakkelijk op z'n hooge stoeltje, z'n vingertjes
grijpen zoo gauw naar de reepjes op z'n bord. 't Is
genoeglijkheid in en om hem. Je leest 't van z'n te

vreden snuitje ! 't Is als 'n vogelkopje, dat telkens
weer met vreugde pikt en opkijkt en zelf niet
weet hoe erg hij toch geniet.
O, heerlijk smakelijk kereltje met rood gekleurde
koontjes, waar je haast niet af kan blijven !
De deur gaat open, 'n derde blond meisje met
zwierharen stormt naar binnen: zalig we hebben
vrij!" Weer 'n piep van de deur nog 'n vierde
editie blond en jolig spingt naar binnen.
Weer de deur, de oudste jongen, lawaaiend,
zwaaiend om den vrijen middag.
Dan hél langzaam, hél stil zonder dat iemand
't merkt komt hij, gaat hij zitten z'n hoofd gebogen,
neergeslagen ; hij heeft geen vrij !
De anderen lachen, praten door elkaar, hij zegt
niets. Dikke, dikke tranen, de dag daar buiten
glanzend, hij staat er buiten.
Voor 't laatst gaat de deur en hij komt binnen
van den leeftijd eet age est sans piété".
Vrij", brult hij, vrij en moeder krijgt 'n zoen,
dan 't rijtje af." O", plaagt een zus je, dat is omdat
je vrij hebt".
Z'n plaats is naast den stille.
De eetkamer overgoten, overdadig van goud
licht, de blonde haren stralen. Vier meisjes, vier
jongens. Wat kunnen kinderen prachtig zijn !
Maar hoe wreed ook !
Zien ze dan niet 't verdriet van dieneene? Ze
joelen maar door, denken aan eigen pret, hebben
geen woord voor de stille.
Hier" zegt zacht de jongen naast den stille en hij
geeft hem z'n eenigste boterham met iets er op"
En dan . dan regent 't opeens boterhammen, de
lekkere, die ze voor 't laatst bewaren, op 't bord
van den stille, 't Is als 'n wedstrijd wie ze er
't eerst op kan keilen.
En de stille lacht en ziet door z'n tranen op de
berg van heerlijkheid ; z'n tranen.de dikke zwemmen
weg, zonder dat hij ze hoeft weg te vegen en opge

lucht denkt hij: Niemand heeft ze gezien !"
Nee, niemand heeft hem beklaagd, niemand ge

troost, maar 't heele troepje vol van eenzelfde
doen, geven 't lekkerste wat je op 't oogenblik
hebt. Dat is hun meeleven.
E. T I E R I E HOQERZEI L
DRINK WEINIG MELK
maar goede melk, van betrouwbaar
GEZOND vee.
HOFSTEDE OUD-BUSSEM.
Kerkstraat 187. Tel. 49344.

</text>
<image timestamp="2002:09:03:08:29:06.00" size="212357">D2003L3.TIF</image>
</page>
</document>
