<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19250815</Datum>
<Pagina>18</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
18
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
No. 2514
CHARIVARIA
De Review of Reviews schrijft in een artikel
Braakensiek, Holland's famous Caricaturist":
,,The Dutch periodical Amsterdammer, no\v
known as De Groene Amsterdammer, because of
its familiar green-paper cover, recently celebrated
a twenty-five hundredth anniversary."
Wij hebben ook wel een beetje opgesneden,
maar zoo toch niet.

DE GEBEURENS
Wij zijn nog geheel onder den indruk van het ont

zettend gebeuren. Wij konden met moeite gewaar worden,
hoe het gruwelijk gebeuren gisteren avond moet zijn
geweest. Zoo lie ik het gebeuren van de laatste jaren
in de vrijzinnig godsdienstige beweging, als een aarzelend
allengs verder tasten naar de zonnevangst." (Hbl.)
HOOGMOEDSWAANZIN
Teekening voor ,,de Groene Amsterdammer" door B. van Vlijmen
HET WEESMEISJE
De doorsnee-Hollander." (N. R. Ct.)
De doorsnee-Londenaar." (U. D.)
De hooge doorsneeprijs." (Ec. St. Ber.)
HET MOEILIJKE WOORD
De herdenking van het 100-jarige bestaan van het
Groot-Noordhollandsch kanaal. De verlate herdenking
Van den I775sten terugkeer van Goethe's geboortedag."
(N.R.CJ
In het bijzonder verheugt het ons uwe Majesteit in
ons midden te zien, nu weldra onze stad haar 650-jarig
bestaan hoopt te herdenken."
j* De herdenking van het 50-jarig bestaan der
Vereenlging voor Fac. Lijkverbranding." (IJ. Ct.)
HET AFGRIJSELIJKE WOORD

Het bovenstaande is fselsprekend:"
(Versl. Mij. Zandbergen)
Deze maatregel is fselsprekend niet van toepassing."
(O. H. C.)
Hij betoogt dat het fselsprekend is." (Hbl.)
Dit is fselsprekend." (Rapp. Jeugdraad)
En in die fijn van klaarheid, fselspekendheid (ai!
ai ! ai! Char.) speelde de acteur in dit werk."
(N. R. C)
ZELFZUCHT
De tweede overzeesche zelfschets." (N.R.C.)
Zelfgemaakt speelgoed." (Wercldkr.)
De zelfbepaalde welwillendheid tegenover Indie."
(N.R.C.)
Commissie van advies inzake de belangen van
zelfkazende boeren." (U.D.)
Leert wemmen!" schrijft de Kampioen een
z-fout, zooals men ziet.
NOG EEN ZETFOUT
,,Een held op sokken noemt de W.G. den premier, of
althans een Snodgrass", wat naar ieder weet, die zijn
Pickwick Papers kent, op hetzelfde neerkomt; zoo een
van hou-me-vast-of-ik-slaa-a-a !" (Hbl.)
Ieder, die zijn Pickwick Papers kent, zal
onmiddellijk de zetfout verbeteren: Winkle."
AALT JE
NIGE KEUKEN
LUIfNIGE
door A L i D A ZEVENBOOM
Het was Zondagmorgen en onder kerktijd, dus
sliepen ze nog, boven. Dat is zoo eiken Zondag.
Ik vind het een schandaal. Wijlen Mevrouw had
haar eigen plaats in de Luthersche kerk op het
Spui en sloeg geen dienst over, of doniinéRoll of
dominéMeiners of domino Rahn preekte. Ze was
wat doovig en al!e drie stichtten haar evenwel.
Meneer Pierre ging alleen op Oudejaarsavond. Ik
vond dat verkeerd maar hij ging dan toch. Hier
lachen ze om de kerk, maar ik zeg altijd: laat hem
in 't midden. Dat vond meheer Pierre ook.
Het is Zondagsmorgens mijn heerlijkste uurtje.
Dan zit ik in mijn propere keuken, niet een stoof
onder mijn voeten en een fijn kopje koffie voor me,
express voor me zelf gezet, en lees het Handels

blad". Een mensch komt anders bijna niet tot
lezen maar dat neem ik er af en dan lees ik altijd
het eerste artikel, waar zoo mooi passend hoven
staat: Zondagmorgen". Als ik drie regels gele/en
heb en ik doe miin oogen dicht, dan is het of ik in
de kerk zit, zooveel stichting gaat er van uit. En
eigenlijk ''ir.d ik zoo de Vork bij je thuis IIP! zoo
DE SOLO-SIGHT-SEEËR
goed als ze tegenwoordig de bioscoop bij zich thuis
hebben, een mooie uitvinding. Je wordt heelemaal
niet afgeleid. Want de wereldschheid brengt de
mensch altijd mee, al is hii nog zooveel aandacht.
De duivel loert overal, vooral tegenwoordig met
al die bloote halzen en beenen en armen. Tot zelfs
in de kerk geeft dat zondige gedachten en ik heb
nog geen een dominégehoord die daar tegen op
preeken kon. Er is alles voor te zeggen. Ik maak
me in de kerk altijd een beetje zenuwachtig om
den voorganger. Als hij z'jn preek leest, ben ik
bang, dat hij een blaadje te veel omslaat en als hij
uit zijn hoofd preekt, maak ik me angstig dat hij
blijft steken en dat vind ik eng. Daar heb ik bij
die Handelsblad-preeken geen last van. Die vullen
altijd precies de eerste kolom en ik vraag me dik

wijls af: hoe lappen ze hem dat? Nooit een woord
te veel en nooit een te weinig. Ik heb wel eens op

gemerkt dat domino's die den geest hebben, ge

woonlijk vee! te lang praten. Voor de gemeente
vind ik het niet erg want die valt bijtijds in rlaap
maar voor den armen man zelf is het naar, vooral
als er in 't doophek snurkers zijn. Ze zeggen wel:
wie slaapt zondigt niet en wie veel drinkt slaapt
lang, maar dat zijn gezegden die opgaan voor
moderne menschen, als mijn volk boven, maar een
degelijk, ordentelijk mensch moet daar ver van
blijven.
En zoo zat ik Zondagmorgen echt te genieten
van mijn Zondagmorgen". Ik kijk altijd eerst
welke dominéaan 't woord is en het was vandaag
dominéR.Casimir.Den naam alleen vind ik al mooi.
Wat een klank zit er in, zon echt degelijk et: voor
het goede. En je denkt direct aan mirre en aan
het Hooglied: Mijn liefste is mij een bunde! mirre".
Dezelfde gc'.ir waait je tegemoet en toen ik las
waar het over ging, moest ik aan de Spreuken"
denken: mijn leger is met mirre welriekend ge

maakt". Ja, zoo rook het Handelsblad, al was er
een tikje petroleum-lucht door.
Hier...." st'tid er boven. Niet gewoon
Hier", maar Hier". Ik ben eens met meneer
Pierre een glaasje bier wezen drinken in een heel
net caféaan den Amstel er hingen toen nug
groene gordijnen waar je achter kon y.itlen, in het
fatsoenlijke natuurlijk, en toen hij bestelde, zei
hij ook niet bier" maar twee bier'1. Dat klinkt
heel anders. !k hoor liet !iem nog zeggen. Ik had
er suiker in....
Ja, doniinéCasi-mir heeft gelijk. Het is altijd
hier" dat er wat hapert. Daar had je van de
week nog over die gekookte zalm. Zij zei dat 't aan
't koken lag en ik zei bijna dat 't aan haar lag,
maar dat zei ik niet, maar ik dacht het. l lel is
precies zooals dominéhet zoo mooi zegt:
,,Onlmoediging dooft het vuur van den eersten moed".
Ja, zoo is het. Of dooft soms de eerste aardappel
in goede sjuu niet liet vuur van den eersten honger?
Wat een diepte kaa er toch liggen in zoi.'n paar
woorden. Waar geen moet is, is geen moed en zoo
dooft het vuur van zelf - ja, je moet domin
zijn om dat te bedenken en daarop een heek1 preek
te b 'uwen.
PADOX HOUTBOUW
Houten Scholen, Winkels, Directiekeeten
Levering in korten tijd. Fabrieken Warmond
En is zoo'n zinnetje niet voor haar, boven, ge

schreven : wat is dit een afdwaling en wat zou de
mensch zich zelf een leed, zijn omgeving een hin

dernis besparen, indien hij zijn eigen onvoldaanheid
niet naar buiten projecteerde, maar zich afvroeg,
in hoeverre de oorzaak bij hem lag". Als ze me
morgenochtend een standje geeft over de eieren,
zal ik haar dominéCasimir onder den neus houden.
't Is jammer, het is een beetje moeilijke zin om
hem er zoo uit te flappen, maar ze verdiende het.
En wat is dat uit mijn hart gegrepen: je moet
niet langer zeggen hier" maar ik", 't Was nog
mooier geweest als er boven ik" ook een streepje
gestaan had, maar zulke I's houdt het Handelsblad,
denk ik, er nietopna. Dit is vernedering van eigen
ik". Precies. Dit is verbrijzeling". Wat is dat
goed gezegd. Van de week nog. Ik liet boven een
Japansch poppetje van 't ctagèretje vallen. Het
was verbrijzeld". En wat zegt dominéCasi-mir:
Maar uit de brokken van het verbrijzelde eigen
ik rijst de nieuwe mensch, die nu rustig ik en mij
durft zeggen, omdat hij daartegenover een andere
kracht werkzaam in zich weet, die opheft en
schraagt".
Zoo is liet. U had eens moeten hooren hoe rustig
ik was toen zij begon op te spelen. Ik voelde me
als een nieuw mensch, toen ik haar eens lekker de
waarheid had gezegd en ik veelde ook die andere
kracht in me, want ik had 's avonds een half
fleschje cnsjnac op zij gezet omdat ik zoo'n last
van koude voeten heb meneer Pierre zei altijd..
-- waar was ik ook weer gebleven?,—o, ja en
omdat ik van middag wat beverig was, had ik een
klein glaasje genomen en ik voelde mij werkelijk
opgeheven en geschraagd en ik vraag me af:
hoe kan een clotninédat toch allemaal van ons,
zondige menschen, weten, als hij zich zelf niet be

zondigt? Dat vind ik zoo knap in een doniiné.
Wie gaat van het Itier lot het il;, gaat ten laat

ste den weg der heerlijkheid, want:

't Vernederen schijnt nutteloos en deerliick
Maar geeft in 't eind meer hiistcrs aan het
heerlijck".

Zoo zegt dominéCasimir precies onder aan de
kolom en ik zal haar morgen eens goed vernede

ren" ik moet eens bedenken hoe - - al was het
alleen maar omdat liet zoo heerlijk" is. Ach,
't is toch zoo stichtend.
Nederi. Munt
Nnlfand» beate IO
ttltj**u

</text>
<image timestamp="2002:09:03:16:47:51.00" size="189852">000005UH.TIF</image>
</page>
</document>
