<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19250801</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2512
DEfGROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
15
EEN NIEUW TABAKSAANDEEL
PI ft(rt door PAUL SABEL
De rubriek Tabaks-Ondernemingen" van de
Officieele Prijscourant der Amsterdamsche Effec

tenbeurs heeft de laatste jaren vrijwat wijziging
ondergaan en is belangrijk ingekrompen. Vandaar
dat de uitgifte van een nieuw tabaksaandeel als een
welkome aanvulling dier rubriek werd begroet.
Nu is de maatschappij, welker aandeelen thans in
handen van het publiek komen, voorzeker geen
onbekende onder de tabaksondernemingen. Het
betreft toch de Cultuur Maatschappij De Oost

kust", die in 1921 werd opgericht door de
voornaamsteiSumatra-tabaksmaatschappijen, de Dali
Maatschappij, de Deli-Batavia Maatschappij, de
Senembah/ Maatschappij en de &gt; Tabak t Maat

schappij ,,Arendsburg", ter overname van de
concessies en •&lt;{ producten de,r R.itterdam-Deli
Maatschappij in Padang Bedagei. Er liepen des

tijds geruchten, dat de Amerikaansche rubber

fabriek The Goodyear Tire &amp; Rubber Company
gegadigde was naar de concessies der
Rotterdam-Dali Maatschappij en omUe voorkomen, dat
de ondernemingen der Rotterdamsche vennoot

schap in Amerikaansche handen zouden , o ver

gaan, hesloten de krachtigste Amsterdamsche
en Rotterdamsche tabaksmaatschappijen, boven
genoemd, gezamenlijk een nieuwe vennootschap op
te richten, waarbij zij in een bepaalde verhouding
betrokken waren, ten einde daar de ondernemingen
en producten der Rotterdam-DMi Maatschappij in
te brengen. * «••"%&amp;
••Aldus ontstond de Cultuur Maatschappij D;
Cbstkust", welker geplaatst en volgestort kapi

taal op / 12.000.000 werd bepaald, verdeeld in
aandeelen van / 100.000 nominaal elk, waarvan de
Deli Maatschappij de helft of / 6.000.000, de
D?liBatavia Maatschappij een vierde of / 3.000.000,
de Senembah Maatschappij een zesde of / 2.000.000
en de Tabaks Maatschappij ,.Arendsburg" een
twaalfde of ƒ 1.000.000 aandeelen nam. Van de
Rotterdam-Deli Maatschappij nam de Oost

kust" vijf tabaksondernemingen en drie rubber
ondernemingen over, t.w. de tabaksonderne

mingen Pabatoe, Bad ja Linggei, Goenoeng
Kataran, Dolok Merawanen Bahsoemboe en de
rubberondernemingen Goenoeng Pamela, Goenoeng
Monaco en Goenoeng Para. In hetzelfde jaar 1921
kocht de Oostkust" nog het met tabak beplante
gedeelte van de onderneming ^Tandjong Koeba
en Batoe-Bahra van de Engelsche Bah Lias
Rubber Estate Ltd. Ook zou de Wampoe Tobacco
and Rubber Estates Ltd. hare tabaksaanplanting
in Boven-Langkat aan de Oostkust" hebben
verkocht, maar ten slotte bleek deze onderneming
aan de Senambah te zijn overgegaan.
De Oostkust" heeft dadelijk groote verbete

ringen en een meer wetenschappelijke wijze van
werken aangebracht op de in haar bezit gekomen
ondernemingen.'Zooals verwacht kon worden heeft
de exploitatie de eerste jaren ongunstige f inancieele
resultaten opgeleverd, zoodat het verliessaldo op
het einde van 1923 gestegen was totcirca f2.950.000
of ongeveer 25 pCt. van het kapitaal. Van dividend
was tot dusverre dan ook nog geen sprake.
Intusschen hebben de door de Oostkust" inge

voerde verbeteringen uitnemende resultaten opge

leverd, zoodat het boekjaar 1924 reeds een winst
opleverde van 'circa / 1.225.000, die zoo goed als
geheel te danken was aan den goeden verkoop
van het veredelde product van tabaksoogst 1923.
Het verlies was daardoor bij den aanvang van
dit jaar verminderd tot ongeveer / 1.725.000 en
reeds thans kan op^grond van den gunstigen
verkoop van tabaksoogst 1924 en der rubber

productie van dit jaar worden becijferd, dat niet
alleen dit verliessaldo dit jaar geheel zal worden
ingehaald, maar dat bovendienjvoldoende zal
overschieten om een dividend over boekjaar 1925
in het vooruitzicht te stellen. Hieruit valt vol

doende op te maken, hoezeer het product ver

beterd moet zijn en inderdaad 5wordt dan ook
thans reeds op de tabaksmarkt geconstateerd, dat
de tabak der Cultuur Maatschappij De Oost

kust" een geheel ander en meer waardevol product
is dan het gewas, hetwelk vroeger op dezelfde
gronden werd geteeld.
Men heeft thans besloten aan de
rubberbelangen der Oostkust" grootere uitbreiding te
verleenen. Reeds onderging de aanplant op twee
der drie rubberondernemingen het vorige jaar
een vergrooting, waardoor het aantal
rubberboomen op deze beide ondernemingen van 470.000
op 550.000 steeg. Dit geschiedde uit eigen mid

delen en evenzoo wordt thans de aanplant der
derde rubberonderneming, insgelijks uit eigen
middelen, van 120.000 op 200.000 boomen ge

bracht. Men wil het hierbij echter niet laten,
maar bovendien nog een nieuwe rubberonder

neming openen op een der oude tabakslanden der
Rotterdam-Deli Maatschappij en daarop 300.000
a 400.000 rubberboomen planten, zoodat de
totale rubberaanplant der Oostkust" dan ver
over 1.000.000 boomen zal bedragen.
Het is begrijpelijk, dat de vennootschap dit niet
DIERSTUDIE. KAMMAN
Teekening voor de Groene Amsterdammer" door H. Verstijnen
DE WOEKERAAR
uit eigen middelen kan financieren en evenzeer
hebben[er blijkbaar overwegende redenen bestaan
waarom de vier maatschappijen, die de Oost

kust" in het leven hebben geroepen, de finan

ciering niet langer ter hand willen blijven nemen.
Voor buitenstaanders vallen deze redenen niet te
beoordeelen, maar het laat zich zeer goed be

grijpen, dat men het werkkapitaal per saldo
f ie ver door het publiek heeft willen laten ver

schaffen.
Nu kon men niet de aandeelen zelf aan het
publiek ten verkoop aanbieden, aangezien de
nominale waarde van / 100.000.—elk daarvoor
een beletsel vormde. Men heeft om deze moeilijk

heid te vermijden zijn toevlucht genomen tot het
doen uitgeven van Certificaten van Aandeeien
der vennootschap, ter grootte van ƒ 1000.—elk,
waarmede het Administratiekantoor van Aan

deelen in Vennootschappen en in Binnen- en
Buitenlandsche leeningen, onder directie staande
van de heeren F. P. Muysken, A. A. H. Boissevain
en H. J. Middendorp, zich wel heeft willen be

lasten. Intusschen is het niet zeker, dat de handel
bij voortduring in Certificaten zal plaats vinden,
daar het Administratiekantoor de gelegenheid tot
royement van certificaten za! openstellen, indiende
Oostkust' te eeniger tijd gelegenheid mocht geven
hare aandeelen op naam van ƒ 100.000.—te verwis

selen tegen aandeelen van ƒ 1000.—aan toonder.
In het geheel hebben de vier moedermaat

schappijen 48 aandeelen a ƒ 100.000.—a pari ter
beschikking van de Deli Maatschappij gesteld ten
einde daartegen ƒ4.800.000.—Certificaten a
ƒ 1000.—tot den koers van 140 pCt. te doen uit

geven. Het aldus verkregen agio van bijna
ƒ2.000.000.—moet dienen tot het verschaften
van werkkapitaal ter financiering van de thans
voorgenomen uitbreiding der rubberbelangen. De
vraag kan rijzen, wat deze vier maatschappijen
kan hebben bewogen zoo maar afstand te doen
van de 40 pCt. agio. Daarop kan alleen het ant

woord luiden, dat de resteerende aandeelen
(60 pCt. van het tot dusverre gehouden bedrag)
door die verschaffing van werkkapitaal en door
de verhandelbaarheid' der aandeelen (zij het aan

vankelijk dan ook in den vorm van Certificaten)
naar het oordeel der moedermaatschappijen zoo

veel meer waard worden, dat deze waardever

meerdering opweegt tegen het prijsgeven van het
bii uitgifte der Certificaten bedongen agio. In
dat geval zou de waarde der aandeelen tot minstens
166 2:3 pCt. moeten stijgen om de opoffering goed
te maken.
In ieder geval heeft de emitteiite, als hoedanig
merkwaardigerwijze de Deli Maatschappij optreedt,
getoond een goeden kijk op het publiek te hebben,
want de animo voor de emissie was zoo groot, dat
slechts l pCt. der inschrijvingen kon worden
toegewezen. Ongetwijfeld is dit voor een groot deel
veroorzaakt door de groote belangstelling, welke
den laatstcn rijd voor rubber bestaat, terwijl bij
deze emissie juist op de groote rubberbelangen
der ,,Oostkust ook de nadruk is gelegd. Zoo
wordt voor 1926 een rubberproductie van
1.350.000 halve K.G. in het vooruitzicht gesteld
tegen een productie van 814.000 halve K.G. in 1924.
Ook de berichten omtrent den te velde staandun
tabaks:x.gst Inidcn gunstig, zoodat zich laat aan

zien, dat over het boekjaar 1926 een flink divi

dend mag worden tegemoet gezien.
Het aandeel in de winst voor aandeelhouders
is zeer belangrijk. Immers ontvangen deze 95 pCr.
do r totale winst, welke overblijft, nadat de Raad
van Belleer der vennootschap afschrijvingen.
reserves en overboeking op nieuwe rekening Iv.'eft
vastgesteld.
In het algemeen kan dan ook worden gecon

stateerd, dat de tabaksrubriek met een aantrek

kelijk aandeel is verrijkt, zooals de groote be

langstelling, welke het nubüejc Voor de emissie
heeft aan den dag gelegd, trouwens vnldoenc'e
heeft bewezen.

</text>
<image timestamp="2002:09:03:15:54:33.00" size="215778">000005T8.TIF</image>
</page>
</document>
