<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18790817</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
D
AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
*b„plichten te vervullen tegenover de natie'
i mij gastvrijheid verleent.
Juist daarom kom ik tot u, zède Abadie.,,
j zijt vreemdeling en hebt niets te vreezen,
n zal hier "bij u geene huiszoeking durven
'en. Mij dwingen heden avond uw huis te
clateó", is mij aan eenen zekeren dood prijs
ven.
Blijf dan, antwoordde dékolonel.
Maar op die woorden sprong Bïiss Hicks op
tot |nu toe zwijgend het tooaeel had aan

zien en sprak;
Ik wil niet dat Mijnheer hier blijft. Nee'n,
rvolgde de vrouw hoe langer hoe meer op

wonden, ik wil niet! Nooit zal ik toelaten
,t gij uw leven, het leven uwer dochter en
t mijne blootstelt.
Madame, antwoordde Abadie, gij loopt
en gevaar, dat zweer ik u. Ik ook heb eene
ouw en een kind* Om deze te redden vraag
u. de gastvrijheid.
Doof voor die woorden viel Miss Hickx op
knieën voor haren echtgenoot en bad hem
iren raad te volgen.
Ik heb mijn woord gegeveuj antwoordde

En ik, vervolgde de vrouw, ik geef u mijn
aord, dat wanneer Mijnheer blijft, ik het huig
irlaat, gij hebt het echt uw leven bloot te
ellen, maar moogt het mijne, noch dat uwer
&gt;chter in de waagschaal stellen. Nogmaals
rzoek ik u naar mij. te luisteren.
• Gij hebt gehoord, zei de kolonel tot
Abae, oordeel nn wat TI te doen staat.
Ik vertrek, antwoordde Abadic. Yaarwel!
Men heeft later lang gezocht om te weten
aar Abadie gebleven was en reeds werd
geeesd dat hij door de troepen was gefusilleerd,
en in 1873 vernomen werd dat Abadie te
.•ussel was aangekomen. Hij bleef gedurende
i maanden te Parijs verborgen op een
zolderimertje, zonder gedurende aïdien tijd eene
ikele'maal buiten te komen.

In de derde aflevering van: Willem
Fredek Hendrik, prins der Nederlanden, door W.
Hofdijk uitgegeven door H. D. Tjeenk
Wilk te Haarlem3 komt fa-ccimile voor van het
)lb.ende Middagsbestek door Prins Hendrik
;n ;20 Juni 1838 in den Noord Atlantische
ceaan zelf opgenomen.
o
o
bo
CO
I—l
c

- r. O
" 00
O
(D r—i &lt;N
l S -S
r&amp;
fi
o
,3

ti
IS
fco &gt;0
« . s
t\ïf * &lt;D
fcO
e
fcO
^ a ^r
V O ^3 .
HO &lt;D S-,
•M ft fc0
£-«3 J o
oTW ^
03 - dl

&lt;D
''S d
o
f-I
PQ
S pq
•is
&gt; a
W sS
." -3
O P
.-4 i&gt; o w m
3e jury te Derby heeft op hoogst
eigenaar'e wijs een netelige kwestie uitgemaakt.
et geval "betrof een jongen lichtmis van
den Iraize, een zekeren Mainwaring, die,
'gens straatschenderij gearresteerd, in zijn
mkenschap een revolver uit den zak haalde
er een agent van politie mee doodschoot.
is deze man . schuldig aan moord, of aan
,nsïag? Van het antwoord op die vraag
&gt;est het afhangen of hij al dan niet tot het
lavot veroordeeld zou worden. De wijze
'&gt; waarop de .jury deze quaestie van leven of
)d verkoos uit te maken, was bij loting!
ir waren twaalf jury-leden en de
stem'n staakten: zes waren er voor manslag, zes
i&gt;r moord. Om nu toch tot eene beslissing
Igeraken, kwamen de heeren overeen (geheel
'strijd met hun plicht), dat zij bij loting een
Wzitter uit hun midden zouden kiezen, en,
•der, dat die voorzitter met zijne stem den
inslag geven 'zou. Aldus geschiedde, met het
telg, dat Mainwaring schuldig verklaard
rd aan moord.
^ïen kan jzich' denken welk een
onaangena«a indruk deze 'onthulling heeft
teweeggeIcht. De geheimen van de jury-kamer
trei zelden aan het licht. Niet zonder
bezorgd'd vraagt men dus, of er mér op deze wijze
ht gesproken wordt in Engeland.
. .
uit Loiiden , gemeld wordt bevond zich
1 den lijkstoet te Chiselhurst een, veteraan,
teraal Schramm, die den slag bij
Leipzigbij'roond heeft. Men zegt dat Napoleon I.den
nmaligen luitenant die :nu 95 ^aar oud
na den slag bij Friedland awaar gewond
'naar het scheen stervende op het slagveld
ld liggen. Schramm weende -en de keizer
eg hem waarom hij dit deed. Het antwoord
Ide : Omdat ik sterven moet zonder kapitein
Borden $e zijn," .Napoleon benoemde den
wetste terstond tot kapitein, alleen om
is laatste oogenblikken eenigszins te
veraten* Die laatste oopênblikken" hebben
lang , geduurd.
De Heer W. H. H. Murray zegt om

trent het hbefbeslag van paarden liet vol

gende: De nagels moeten klein zijn, en voor

zichtiger ingeslagen worden dan gewoonlijk
plaats vindt. Er .bestaat geene reden waar

om de hoefsmid op den kiemen hoefnagel een
slag moet geven. Even sterk als dreef hij eene
spijker in eenen .eikenboom. De toef van het
paard is geen eiken plank, en de nagel met
dunne punt en smallen kop is geen getrokken
ijzeren spijker, en toch zult gij altijd zien dat
de hoefsmid er op los hamert alsof leven en
dood er van afhangt om den nagel met twee
aamerslagen in te drijven.. Sta er op dat de
smid tle nagels langzaam en juist indrijft, in
plaats van geweld te gebruiken.
In dit geval wanneer de nagel slecht ge

punt is en uit de juiste richting gaat, gal er
geen groot leed aan den hoef gedaan worden,
De nagel kan er uitgetrokken worden en een
nieuwe ingezet zonder dat er pijn aan den poot
veroorzaakt wordt. De overhaaste, blinde en
hevige manier maakt alle voorzorg onmoge

lijk en stelt het paard bloot aan tijdelijke, ja
zelfs voortdurende beleediging. Voorzichtig

heid ^ moet io. acht genomen worden bij het
indrijven der nagels, veroorloof den smid nooit
met eene rasp of vijl de oppervlakte van den
hoef aan te raken. De natuur bedekt den hoef
met eene laag glazuur, waarvan het doel is
de inwendige zenuwen en vezels . te behoe

den voor de uitwerking van,den dampkring en
liet water. • , ,
Dat glaauur, waarde lezers, is juist het zelfde
dat de natuur op de oppervlakte uwer nagels
plaatste. Onder geene voorwaarde mag dit
ooit aangeraakt worden. Als het weggenomen
wordt, beroofd men den hoef op schandelijke
wijze van de noodige bedekking en stelt ze
wreedaardig bloot aan .de elementen.
Mynheer de EedaMeur!
In uw geacht Weekblad van 10 Augustus
11. wordt in een ingezonden stuk door H. J. T.
de hoop geuit, dat de wettigheid der
Straatgeldbelasting door een of ander belangheb

bende aan het oordeel van den rechter worde
onderworpen." Daar ik ook tot diegenen be

hoor, welke aan die wettigheid twijfelen en
niet kan inzien waarom het bezit van een per

ceel met eene driedubbele belasting: grondbe

lasting, inkomsten-belasting en nu nog straat

geld-belasting bezwaard moet worden, terwijl
verreweg de meeste perceelen nog met hypo

theek zijn bezwaard, de titeïvan eigenaar
dikwijls dus geheel illusoir en de hypotheek

houder eigentlijk eigenaar is, zoo wilde ik aan
den geachten inzender voorstellen, eene oproe

ping te doen aan alle belanghebbenden, 'om
op gezamentlijke kosten dit punt rechterlijk
te doen beslissen.
UEd. dankzeggende voor uwe welwillende
opname teeken ik mij " UEd. DwDr.
S.
Aan de Eedactie van
de Amsterdammer."
Naar aanleiding van hetgeen voorkomt in
de bespreking over de werken, waarvoor de
leening ad. /7Vg millioenmoet strekken, inzon

derheid uw beweren, dat een abattoir en een
overdekte Groentenmarkt niet direct tot de
noodzakelijke verbeteringen behooxen, zou ik
haast geneigd zijn u beleefd uit te noodigen om
eens eenige dagen bij mij op kantoor firma
Edward Bos &amp; Co., Wolvenstraat 26 te
komen -doorbrengen.
Genoemd verblijf is naast de slagtplaats van
den Heer Wisener en ik ben 3 maal per week
blootgesteld aan de navolgende genietingen.
lo.' Een drift vee dat geregeld met de hoorns
onze spiegelruiten dreigt te verbrijzelen, plus
ongelukken in de straat.
.2o. Dag en nacht geblaat en geschreeuw.
3o. Na het slachten, bloedvloeiing en de
daaraan verbondene lucht, zoodat ik des zomers
het raam niet durf openen.
4o. De eigenaardige odeur bij de aflevering
van vaten bloed, die de woning even onbe

scheiden binnendringt als ongedierte.
Zooals het bij ons gaat is het natuurlijk bij
iedereen gesteld die het genoegen heeft naast
of in de buurt van slagers te wonen.
Voorts zou ik u uit willen noodigen tot een
bezoek aan de diverse groenmarkten, fruit-en
bloemenmarkten en ik ben er zeker van dat
het u even onbegrijpelijk als mij zou voorko

men, dat in een stad als Amsterdam waar in
den ~ laatsten tijd gelukkig de stoffelijke en
hygiënische belangen zooseer worden bevor

derd, de genoemde markten zich nog bevinden
op de seer beperkte ruimten, die de grachten
in den regel aanbieden en dat men de bewo

ners durft blootstellen aan de . naweeën, die
uit den aard der zaak, vooral in den zomer
wanneer het rotten zoozeer bevorderd wordt,
het gevolg zijn van markten aan welke geene
afzonderlijke plaats is aangewezen.
Ik geloof, mijnheer de Redacteur, dat de
schrijver van het door mij bedoelde stuk, even

eens als de leden van den gemeenteraad, uit

munten in bekwaamheid, maar ik waag tevens
de onderstelling dat wanneer geen geleerd
niensch, want die heeft te veel degelijks wat
hem.afleidt, maar een gewoon mensch met
opmerkingsgave, enkele malen eenvoudig zich
bepaalde -tot het wandelen door de stad en
vooral druk bezochte plaatsen, hij veel zou
zien, ten gevolge waarvan hij zich haasten zou,
dat het binnen den kortstmogelijken tijd werd.
verbeterd.
Met de meeste hoogachting,
UEd.Dw.Dr/
L. J. KANSEN.

"We zouden niet van hardvochtigheid zijn
vrij te pleiten, als wij volstrekt geen medelijden
hadden met den schrijver van bovenstaande
regelen, die te midden 'van zoo vele en zoo
groote gevaren en kwellingen zijn leven voort

zet. De geachte inzender echter wete, dat wij
niet het nut van een abattoir betwisten, maar
slechts'ontkennen dat op dit oogenÖUlc de op

richting daarvan wenschelijk is, aangezien de
benarde toestand der gemeentekas o. i. zulke
uitgaven niet gedoogt.
Wij meenen verder dat groen-, fruit- en
bloemmarkten nog gedurende eenigen tijd op
de grachten, waar zij thans plaats vinden, ge

houden moeten worden; mede om dezelfde
reden^ doch erkennen gaarne dat er veel stren

ger politietoezicht op .markten en
slachtplaatsen noodig ig, dan thans bestaat.
Zelfs zonder geleerdheid zal de schrijver
inzien dat er. in een groote stad een menigte
bedrijven worden uitgeoefend, die den buren
onaangename oögenblikkea bereiden, en dat,
wilde- men allen recht doen wedervaren,
er nog heel wat meer zou moeten geschieden
dan de oprichting van een abattoir of • een
groen- en fruitmarkt. Wij hopen dat het nog
eeng zoo ver zal komen, dat alle onaangename
dampen en odeurs zullen verdwijnen op hoog
bevel, doch wenschen alleen dat de Baad,
als hij ons ideaal wil verwerkelijken, rekening
zal houden met de draagkracht der burgerij.
Eed.
AMSTERDAM.

Coffie.'In de eerste plaats kunnen wij de afloop der
N.H.~Mij. veiling, die op 13 Augustus te Rotterdam.
plaats had vernielden. Dooréngenomen is die afloop
a l/g cent beneden de taxatie. De Groene soorten waren
ruim 'l/g cent lager.
De tegenwoordige marktwaarde van koffie is daardoor:
Passaroean groenachtig 38Ï/3 a 391/2 cent
dito groei . 40 401/g
Goed ordinairbleek groenachtig 41 42
Algemeen wordt een goeden aftrek naar het buiten
land op de lage prijzea verwacht, te meer daar onze
markt thans in verhouding tot de overige koffiemarkten
laag raag worden genoemd.
Wij laten hieronder volgen de specifiaiie taxatie en
afloop der veiling.
Tas. Afloop.
Preang. br. eah. g. 68—a 74—701/4 a 76
Tjilatjap	,46l/3 49—453/4 493/
Blank geelachtig.. 47l/g 49l/a 47% 5P/g
Blank	53/4 471/3 43—491/4
Bleek	43—46—42—48%
Bleek groen&amp;chti
1299
2958
3546
10583
7433
69.S3
'7596
7173
7612
22775
10390
1178
612
6360
, 4U/2 a 43—403/4 43
"West-Ind.-Aard... 42—45—42—533/4
Solo	'41—41—42
Tagal	391/s 43—37% 42!/3
Passaroean groena. 391/g 41—391/4
ros groenaehtig... 38—,, 40—381/3 * 3
grauw groenachtig 391/g ,/ 42—39%
Palemhang	'481/g 50
Macassar.....	37—38l/3 35% 38
De statistiek van Koffie op de 6 hoofdmarkten van
Europa, was begi n Augustus als volgt, vergeleken bij
de jaren 1878 en 1877:
1877. 1878. 1879.
Voorraad op l Aug. Cwt. . Cwt. Cwt.
Nederland	668,000 791.000 513,000
Antwerpen	79,000 90,000 120,000
Hamburg	390,000 280,000 360,000
Triest	91,000 91,000 59,OGO
Havre	314,000 339,000 453,000
405.0JO 444,000 463,000
Totaal..... 1,947,000 2,038,000 1,178,0
Uit de eerste hand werden nog afgedaan:
248 balen Java triage ex Prinses Amalia, terwijl van
het door partikulieren in veiling aangebodene cp 13 de,
zer verkocht werden:
348 balen Guatemala.
300 Santos.
3886 * do. .
200 ,, Java Preanger.
Suiker. Tengevolge van. de zeer kleine voorraden
Java Suiker was het artikel vast.gestemd en zijn de
laatst besteedde prijzen f l a f 11/4 boven Juli.
Beetsuiker met weinig aanbod, voor loco Belg. III
klasse -wordt f 25% a f 26 gevraagd doch op levering
najaar kan men voor f 25 tot f 241/4 koopen en is het
verschil van prijzen al- naar gelang van de kor teren of
langer en termijn van levering.
Voor Geraffineerd bestond de laatste dagen iets minder
vraag en zoude men weder tot f281/g kannen koopen.
De statistiek van voorraden yan Suiker op de zes
hoofdmarkten van Europa stelt zich als volgt;
• 1877. 1S78. ' 1879.
Yoorraad l Ang. Cwt. Cwt, Cwt.
Nederland 85,000 230;000 60,000
Antwerpen 6,000 7,000 21,000
Hamburg 1,000 1,000 ' 10,000
Triest 7,000 13,000 3,000
Havre 72,000 98,000 35,000
Engeland ' 3,502,000 3,857,000 4,602,000
Totaal . 3,673,000 4,208,000 4,173,000
Tabak. De omzet in vaten tabak bedroeg :
21 vn, Maryland per Arraoan
13 (, - Sina,
23 w » n Stoomboot
VOORRAAD,
14191 pn. Java
9373 ,; Samatra
1842' vn. Maryland, .
355 Kent &amp; Virg
375 pn. Manilla
3000 hn. Oost-Indisch.
Tin. De. omzet van Tin was deae week zeer levendig
tot verhoogde prijzen. BankaTin, aanvankelijk tot f 38%
omgezet, bedong later, f39, f 391/4 en f 40%;
totlaatstgenoèmde prijs blijft te koop. Billiton werd na
hei bekend worden der. afloop van de te Batavia
gehouitene .veiling waar aties dooreen tot f 4^.26 per
pikol verkocht werd, hier tot f39 uit die Feiling, en
later tot f40—'bij partij verhandeld. De markt sluit
op iets flauwere Londensche noteeriugen wat stiller.
jst. .Ongepelde vast met kleine verkoopen uit de
tweede hand. Gepelde. Java tafel blijft begeerd. Japan.
De voorraad is neer gering, wat er voorkomt, vind tot
hooge prijzen koopta'S. Burmah. De markt verkeerde in
vrij kalme stemming, de prijzen Melden zich echter op
de laatste verhoogiug flink staande. De houders waren
ongenegen om zich eene kleine verlaging op hunne
prijzen' te laten welgevallen.. De vraag voor dadelijke
behoefte blijft belangrijk.
Specerijen. -Noten vast.
Foeiïe kalm.
Nagelen met kleine orders voor behoefte.
Peper onveranderd.
Aan de markt gesteld.tegen 19 dezer:
21 kisten Noten, 6 kisten Foelie.
73 a 14
Verfwaren, Java *digo. De veiling van 12 dezer
van 437 kisten te Rotterdam, is zeer coulant
afgeloopen.
Op 20 dezer zijn alhier in veiling 520 kn. aange

voerd, per: de schepen Drenthe en Prinses Amalia,
Hars (Amerik.) Weinig in omgegaan..
Terpentijnolie. Blijft tot f13 te Rotterdam te koop.
Divi Divi. Met eenige vraag voor export, doch zijn
de mooie soorten schaarseh.
Huiden. Afgedaan werden deze week 400 stuks
Samarang Kunder, restant van de op 31 Passato bij in

schrijving aangeboden partij, en 1424 stuks Samarang
Buffel tot geheimen prijs van boord te ontvangen.
Katoen. De week was zeer stil, de vraag voor eon«
sumptie is iets bster, maar de prijaen zij alle volkomen
onveranderd.
De noteeringen zijn :
Amerikaansch loco good middl. 87% a	c.
low
Aug./levering
Oct.
Nov./Jan. verscheping
O.-I. loco good Tinny
good fair Omra
good fair Bengaal
zeilend Omra
a Tinny
35
351/3
36
321/s
84
321/3
261/2
31
301/3
25
Vruchten. Krenten waren vrij goed begeerd, Elem
met vraag voor het buitenland.
Granen. Tengevolge van het zonnige weder konden
Tarwe en Rogge zich niet handhaven op de onlangs
plaats gehad hebbende prijsverbetering: Op termijn gin

gen prijzen voor beiden f 5 achteruit. In loco was de
omzet zeer gering en werd teu slotte verkocht.
Rogge puike Jarige Odessa f157
dito dito Taganrog 158
Jarige Galatz 155
De termijn sluit Maart f166, f167, October f155, f156.
Tarwe in loco met weinig handel sluit de November
termijn f 284.
Oliezaden en Olleë'n. Koolzaad mede onder den
invloed van zonnig weder, verloor f5 en Raapolie f 8/4.
Lijnzaad daarentegen monteerde, op nieuw. Taganrog
wordt f7 hooger gehouden, op termijn liep Koolzaad
op April op 356 en op October op f347 terug.
De laatste noteeringen voor Oliën zijn:
Koolzaad f331/3, Eaapolie vliegend f 331/4 a l/3, Mei
341/s, Sept./Dec. f 831/4, 33 a 83V*.
lijnolie. Vliegend bij gerijf 311/4 bij partij f 31 a 311/4,
Jan./Meïf29l/4 a 293/8, Sept/Oct. 30% 81. Sept./Dec.
f 301/g.
Petroleum. Met geregelden omzet in loco tot f
SI/4Aanbiedingen onder dezen prijs werden geweigerd.
De noteering is:
Disponibelf 81/4, Aug./lev. f 81/4,Sept./lev.f 8% i81/4
Oct./lev. f 81/3 Nov./Dec. lev. fS3/4
Yoomad ia de volgende havens, waarbij zoowel loco
als zeilend en in ladiug.
Voorraad.
595,907 Vaten.
322,469
114,190
63,473
35,511 .
Bremen
Antwerpen
Hamburg
Amsterdam
Rotterdam
Afleveringen,
46,410 Vaten.
5,347 '
6,843
2,106
2,315,
De gezamenlijke uitvoer uit alle havens van N. Amerika
bedragen:
van l Januari tot 19 Juli.
1879 " 1878
176.197.881 galons . 126.991.166 galons
Afgeleverd» werden van l tot 8 Augustus 2.106 VE.
Voorraad in Entrepot 28,828 Vn.
Zeilend per Hnmbert 5,171 ,,
a Sessie Crosly 4,238
a u Johann Wilhelm 5,104
In lading 18,000
Totaal 61,341 Vn.
ROTTERDAM.

JKoffie. De afloop der op 13 dezer gehondene veiling
van 104,561 Balen hebhen wij reeds hierboven onder
Amsterdam" vermeld. De stemming blijft goed en
verwacht men algemeen een flinken aftrek op de zoo
lage prijzen.
Suiker. Ruw Java bleef vast gestemd en houders
ongenegen orn lager dan f l a fl% boven Juli waarde
aftegeTen.
Afgedaan werden 361 kranj. Pekalongan doorén No.
14 goed en zeer goed tot f28 opgeslagen en
Malborough" 130 kranj. Cheribon No, 18 zeer goed tot f 29%
opgeslagen es Nestor.
Tabak. Afgedaan werden:
10 vn. Maryland ex Dtdïbyrg
25 u ff Californi
53 w a KatMnka
15 pn. Java FS Drenthe
Den Sden September komen hier bij inschrijving aan
de markt 7227 pn.
Van Baltimore werden per Californie aangevoerd
76 vn. Kentucky.
Tin. In tin ging deze week veel om tot verbeterde
prijzen. Bij het begin der week werd Banka tot f 381/2
f383/4 omgezet, bedong later f401/g) waartoe te'
koop.
Billiton, hiervoor is de noteering loco f 391/2 . ea op
levering f40.—.
Drogerijen. Dea 21e deaer tomen hier bij
insclirijvmg aan de markt ca. 2000 Ko, Mozambique Bom
Elastique eo 500 Ko. "Was. Directe aanvoervaa de Oost

kust van Afrika.
Verfwaren. Van de 376 kn. Java Indigo alhier ge

veild op 12 Augustus, werden 358 kn, verkocht.
Katoen overanderd.
De noteeringen zijn:
Amerikaansche op levering 361/3 c.
strict middling 37—»	n
u 361/3 a	a
low H 36—u a
Dhollerah good fair 321/3 » a
fully
Oomrawathee good fair
Mly •
71
Bengaal good
'fair
Tinneyelly
321/3
3H/S
31
27—,

2633- ,
Vrachten. Hiervan valt slechts de afdoening
tevermelden van 25C vtn. gedroogde Amerik. appelen en
W., A. Schollen.
Petroleum. Voor loco liepen de prijzen van
op fSl/a waartoe eenige honderden vaten werden omgezet.
Daarentegen waren termijn-leveringen tot verlaagde
prijzen uiterst moeilijk te plaatsen.
Door speculanten werd Sept./lev. tot f 81/4
gerealiseerdDe noteeringen zijn.
'Sept./Oct. f 81/4 Sept./Dec. f 8% Jt 8-% Nov./Dec. f 81/3,
"Dit de lo hand werden, deze week 5000 vn. Januar1
Februari/levering afgedaan tot f 81/g.
Afgeleverd werden deze week 2.315 vn.
Voorraad in Entrepot aan boord en op wal 14.506
Verwacht worden per Colonist 4.937
» Northern Queen 5.068
'a n diverse schepen '11.000
Totaal 16 Ang. 1879. 35.511 vn.
tegen in 1878. 60.633
Amsterdam, 18 Augustus 10 u. Bw&amp;kg Grond
VIER-EN-VIJFTIG ERVEN of BOUWTERREINEN,
gelegen op het Funen, aan de Czaar Peter-, de
Blankenen KraijenhofFstraten, tusschen de Cruquius- en
Leeghwaterstraten, bekend bij het Kadaster in Sectie H. Nr.
8297 gedeeltelijk en een, gedeelte ongenummerd
G&amp;meentewater, te zamen ter oppervlakte van p.m. 38
Aren, 60 Centiaren, en wel:
Blok F. Vier-cn-dertig Erven aan de Czaar Peter

en Blaakenstraten, elk diep 12 Meter, breed 6.08 M.,
alzoo te zamen ter oppervlakte van p.m. 24 Aren 80
Centiaren.
Blok G. Twintig Erven, aan de Blanken- en
Kraijenhoftstraten, elk diep 12 Meter, breed 5.75 Meter,
alzoote zamen ter oppervlakte van 13 Aren, 80 Centiaren.
6 n. Brakke Grond.
1. Winlielhuis en Erf, Hoogstraat, 10.
2. Pakhuis en Erf, Onkelboerenstepg, 3.
3. Koopmanshuis en Erf, Keizersgracht, 744.
Uit de hand verkocht.
4. Huis en Erf, Gelderschekade, 116.
: 5. Twee Huizen en Erven, 2e W e ter ing d warsstraat
50 en 52. .
6. Huis en Erf, Droogbak, 19.
7. Erf of Bouwterrein tegenover voorgaand perceel,
Kad. Sectie D, Nr. 6372, groot 73 Centiaren.
8. Dubbel Koetshuis en Erf, benevens Koetsierswoning,
. Kerkstraat, 261.
9. "Winkelhuis en Erf, Leidschestraat, 48.
10. Huis, twee Achterhuizen en Erven, Noordermarkt
2, 3 en 4.
11, Huis en Erf, Gfeldcrschekade, 70.
12. Huis en Erf, Tuinstraat, 236.
13. Huis en Erf, Korte Leidschedwarsstraat, 13.
li. Huis en Erf, Overtoom; 141.
15. Huis en Erf, Burgenveeslaan, gemeente Nieuwe
Amstel, 3?d.
16. Huis en Erf, naast voorgaand, 37c.
' 17. Huis en Erf, als voren, 37b:
18. Huis en Erf, als voren, 37 a,
19. Huis en Erf, als voren, 37.
20. Bouwterrein Middenweg, gemeente "Watergraafs

meer, gr. l Are, 80 Ca. br. 6 M., diep 30 M,~
21. Bouwterrein, in alles als voien.
22. Bouwterrein, als voren.
23. Bouwterrein, als voren.
24. Bouwterrein, als voren,
25. Bouwterrein, als voren.
26. Bouwterrein, als voren.
27. Bouwterrein, als voren.
.23. Bouwterrein, als voren.
29. Bouwterrein, als voren.
30. Bouwterrein, als voren.
31. Bouwterrein, als voren.
32„Bouwterrein, als voren.
33. Bouwterrein, als voren.
34. Bouwterrein, als voren.
35. Bouwterrein, als voren.
36. Bouwterrein, a]s voren..
37. Bouwterrein, als voren.
38. Bouwterrein, als voren.
39. Bouwterrein, als voren.
Te Amsterdam naar;

Bremen, Nedl. Tjalkschip Ca.tha.rma., kapt. G. H. Veen-'
Adres bij Blekkingh van Meurs &amp; Co.
Güragao, Ked. Sehooner-Brikschip Omega, kapt. J. H.
de Boer. Idres .van Tubergen $• Daam.
Curagao, Ned. Schoonerschip Steïa, kapt. D. K.
Wijkmeijer. Adres R. Windhouwer.
Hamburg, Het Stoomschip Willem l, vertrekt 23 Ang..
Adres van Es &amp; van Ommeren.
Hamburg, Het Stoomschip Vesta. vertrekt 27
AugAdrcs de Wed, Jan Salm &amp; Meijer.
Hamburg, Het Stoomscn. Medscc, vertrekt 20 Ang.,
Adres de Wed. Jan Salm &amp; Meijer.
Hamburg, Ncd. schip Maria, Geerdina, kapt. S. H„.
Alberts. Adres J. C. van Oven &amp; -Zonen,
Hamburg, Het Nedl, TjalkseKip Jacofa Hendrik^
kapt J. A. Postma. Adres Blekkingh, van Meurs &amp;G&gt;
Hamburg en Harburg, Het Tjalkschip yrientja
deWinter, kapt, J. C. Boer. Adres bij Blekkingh, van
Meurs &amp; Co. '
Huil en oole, St. v/d, Gools Steam.Shipping Cy.
lederen Dinsdag en Zaterdag. Adries Hudig &amp; Pieteis.
Macasser ea .Amboina, Het Nedl. Barksehip £mat
kapt. -A. Esmaun, Adres B. J. Caret &amp; Co,
UEacassar, Nedl. Brikschip Geertina, kapt. J. W.
3eGrooth. Adrce B. J. Carst &amp; Co,
Macassar,' Nedl. Barksehip Zeenymph, kapt. A. Beïuens..
Adres Wed. Jan van Wesel &amp; Zoon. '
Macassar, Nedl. Briksehip F'ry&amp;eid, Tcapt. W. 1. van
Mecrendoak. Adres bij Canne &amp; Balwé.
Horden, Tjalkschip Onrust, kapt. H. Aufee. Adres bij
Blekkingh, van Meurs &amp; Co.
Philadelpliia, 'Itaï. Barksehip Atigélica, Icapt. Lagïdi
Martino. Adres bij Meijer &amp; Co.
Padaug, Nedl. Barkschip fokan-na, 3fagrei?ia,, kapt.
H. S. Jodker. Adres Oolgaard en Bruinier en B. J„.
van Hengel.
Eangoon, Itó. Barksehip Sirsna, kapt. G. B. Schiafnno,
Adres b.ïj Ooigaardt &amp; Bruinier.
Samarang, Hei; Nedl. Olipper-BarkscMp Jupiter, tapt
H. de Boer. Adrea bij Ooigaardt &amp; Bruinier.'

</text>
<image timestamp="2002:11:01:18:55:47.00" size="395872">D3000KKL.TIF</image>
</page>
</document>
