<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18790629</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
.*_•
DE A.MSTEBDAM1ÏER, WEEKBLAD YOOR NEDERLAND.
zelf zoo snaaks te spreken dat een zeker ge- shijrien, zoo krachtig dat alle leden t dn hun
\deelte -van het-publiek, hém zou -willen toeroe- vooroordeel genezen worden, bespeurt
aanpen. Hond. op of ik'zou mij ziek lachen." stonds de heerlijkheid,'waarmee,hij omstraald
Hoe prettig zulk een stemming ook zij, of ze wordt. En zoo gaat 't nagenoeg met al de
waaidig is betwijfelen wij. Doeh wij .duiden personen van t boek. Zou mej. Stratenus
misdit den Hoogleeraar niet euvel, • schien gewone stervelingen.hare aandacht niet
Wie zmi G-ysbrecht leest, bemerkt alras, dat waardig keuren ?
al wat teer,, fijn, innig en warm is in dit drama, . Veel 'is .er in haar boek, dat ons naar wat
door hem niet wordt begrepen of gevoeld. eenvoudiger toestanden en meer natuurlijke
In den tempel" der muzen is hij een vreemde- karakters zou kunnen doen verlangen.
llng. , , Ook uit dezen roman blijkt, dat het de
schrijf(Tngeso.nden.)

Nu de verkiezingsstrijd voor de&lt;*Tweede Ka

mer onzer "Staten-Generaal wederom de po

litieke gemoederen heeft wakker geschud,
nu is het wellicht niet te onpas, onze aan

dacht eens .te wijden niet alleen aan h
directe belang dier, . verkiezingen, maar ook
aan den grondslag waarop zij steunen, na te
- , , , ATin j , . , ,, , , &lt;•*• 4.14-	gaan in hoeverre de wijze waarop onze
volksWanneer de .hooggeleerde aan het ABC der ster met ontbreekt aan fantazie en talent om $ert oordigers woJrden ek£zen niet/de
leer van het dram^ herinnert "" •*"•" i^ai-». +-Q TTo^+niinT» «v, ^/, has^hi-mran Hr,aTron-mra.«n- o =&gt; =
Thijm de' studiën van Dr.s J.
en
van
den heer te vertellen en te
.- Hoe weinig aan
Kil Jieci uo YC-Lijeueu BJJ ie UCOVJAÜ±\ ti-ii.- j_iuc w CJJ.IIK i*wu . 1 , . . , ... , fj'L j. r •
,,, , , , .T -,.., i v-, -, v volmaaktheid nabij komt (dit toch mag in ons
Vloten s trekkelnk en oorspronkelijk hare personen ook: , J . . v , j=*
T , .. ,, J, , n f ,,. i • j i aardsch tranendal met-worden verwacht) maar
•
Aesthetica aanprijst, bewijst hij daarmee het zijn, 't boek leest prettig en boeiend, en zal
een en ander Óver het drama gelezen te hebben, 't romanlezend publiek, dat gretig naar't einde
Wellicht is het geheelèalphabet hem. bekend ziet, niet teleurstellen.
en sel daarenboven. Dit neemt .echter niet Het is echter de vraag of menigeen zich in
weg dat al die kennis hem weinig baten zal, hare opvatting van de liefde zal kunnen vinden.
zoolang- hij zelf van Dr. van Vloten nog niet Dankbaarheid treedt in de plaats van
geneiets anders leert, dat.uit geen handboek geput; genheid, als motief-tot een echtverbindtenis.
kan worden. Dit schijnt een geliefkoosde gedachte van mej.
Goede smaak, gevoel voor het schoone. en Stratenus te zijn. In Droomen en
Wer•verhevenex in poëtische vormen, zal, wel de- kelijkheid" huwde Humpbrey Magda uit
eerste voorwaarde zijn om zelfs een gebrekkig dankbaarheid, ofschoon hij Ellen liefhad; in
treurspel te begrijpen; en als wij den heer de Granaatbloem" belooft Linda van
HaJoristen Gysbrecht e.n Badeloch onder handen gen uit erkentelijkheid haar hand aan
Hozien nemen, twijfelen wij, hetzij in alle be- i-acc Westmore, ofschoon zij gevoelt dat
scheidenheid gezegd, of de hooglèeraar die Sir William haar geheelèhart vervult. De
eigenschappen wel in voldoende mate bezit laatste wordt op zijn beurt na Horace's dood
oi door oefening verkrijgen zal. ..liaar verloofde en later haar echtgenoot, enkel
uit dankbaarheid voor .haar toe.wijding, terwijl
• ' . ~ hij Erna, die hij hartstochtelijk liefheeft, zijn
liefde niet kan verbergen; en weer Erna
haar liefde voor Sir William het zwijgen'op

legt ter wille van Linda.
althans den toets der. kritiek kan doorstaan
wat uetrelt oruilc^a^rneiu. en recntvaarcugneici.
In tle eerste plaats dan de vraag: wie moet
kiezer zijn, en wie niet?
Er zijn er ten allen tijde geweest, en er zijn
er nog, die eischen algemeen stemrecht, en dat
wel op"1 grond van absoluut recht. Zoo o. a.
Mr.-van Houten, die in zijn brochure de Staats

leer van Mr. J. K. Thotbecke" met groote bit

terheid te vejde trekt tegen hen, die het alge

meen stemrecht niet als een natuurrecht
beschouwen. En hij beroept zich daarbij op
het Staatsrecht. De oude maatschappij, zegt
hij, stelde het onderscheid tusschen beheerscher
en beheerschte de moderne maatschappij
ning wordt waargenomen, ja haar gansch
bestaaii "berust op een strijd van meeningen en
begrippen. Ware die strijd niet aanwezig, haar
ganschëbestaan zou vervallen, zoo ook de
Staat. Waren alle burgers het in alle opzichten
eens, ware bij allen dezelfde overtuiging
vastgeworteld, de'Stnat zou ophouden eenige reden
van bestaan te bezitten : hij baseert zich juist
op de tegenstelling van. ver schillende
individuEen GranaatUoem
Arnhem J. Minkmaa.
door Louise Stratenus.
Wij hebben onlangs bij -'t verschijnen harer
Droomen en Werkelijkheid," Mej. Stratenus
leeien kennen als eene hollandsche schrijfster,
blakende vaii liefde voor vorst en vaderland.
De roman die onder bovenstaande'n titel 't
licht ziet, zou oas echter veeleer aan een
buitenlamUche pennevrucht' doen denken -
behoudpns al \vetr n enkele zeer gezochte
toeDeze roman is No. 2 van de
B,oman-bIbliowj «x een volgend No zullen
is :Baiijaert, oorspronkelijke
notheek, welke de heer Minkman te Arnhem
uitgeeft.
No. l, dat
bespreken,
veile, door* A. J. C. Kremer.
Oorspronkelijke bijdragen zullen voor die
i i j j -i ^T.C.TJ,,^,.;!- reeks verder geleverd worden door de H.H,:
speling op de deugden van wijlen prins Hendrik fa _
./• ,* l, , Koopmans van Boekeren, Chappuis, i rank,
der JN edirlanaen. TT /- . , T j TT "-»«-V*• T
, . , ., i n„,„;i ' ,-„\ra Hartsmk, Gr. J. v. d. Hoeve. Melati van Java,
t V&gt;ihaal speelt overal elders clan m JNe- ' .
. i LU»&lt; j. p -0 T|n George Kepper, Henriette, v. Overzee, J.
Wmkdeiland. Dmtschland, Engeland, Jfargs,Ita- . ir • t &gt;
T -i L i 3 i i -;u ,q„^-Ti-fc^T. AI-.C 1C1 Prins, P. ter Spul, Jid. fewarth, w. J.
lie, Zwitserland, overal leidt de scnrijtsuer ons ' * • '
iic, ^vii^ci j.^ , _ j Bommel van Vloten en anderen. Ook de beste
heen. Dat al'die verre reizen echter geen lezer .,-,,, ,3 i • n '
T ,' , , rr, ,, i , i .. • j i buitenlandsche voortbrengselen zullen er m
afschrikken! Telkens komt-hij m goed gezel

schap, steeds' is hij omringd door menschen
die hun plicht kennen, hunne eer boven alles
stellen en zich zelf, hun geluk, zelfs hunne
liefde ton behoeve hunner mede.schepselen ver

loochenen. . , ^ -,,..,, i Het werk dat de heer Tromp onder
bovenSleuhls twee boosdoeners heeft de schrijfster i • , , * - ,
, ., -i -i . i 1111 Steil £ïi II Q-Cïln bltcl SCilï.'tcj} Occlu ZCJÏcF ffCGll aiillluG
noodig1 gehad om al die braven h'in deel der \ • .
:°\, , -, . , -,. ; velend woord meer noodig. Het verschafte
weield che ellende te bezorgen en met diei
G
dit onderscheid op, zij kent allen een
gelijk recht toe en-wil allen in de gelegenheid
stellen van hun goed recht gebruik te maken.
Elk staatsburger bezit van nature het recht,
mede invloed uit te oefenen op de keuze van
hen die den Staat zullen besturen.
Met zeer veel .grond kan tegen . deze be

schouwing dit worden aangevoerd, dat boven

genoemde redenering, de gelijkheid beoogende,
diezelfde gelijkheid met voeten treedt.
La vraie galitéconsiste en ce qu'on traite
tres inégaux." De
onheop gelijke lijn met hem
die door grondige studie zich een hooge mate
van ontwikkeling heeft verworven; het ware
onbillijk-beiden gelijken invloed in het staats

bestuur toe te kennen. ' Men laat geen hond
een hooiwagen, geen paard een kruiwagen
En
meeningen, welke met elkander in harmonie
te brengen, welke alle zooveel mogelijk tot
haar recht te doen komen zijn levensdoel is.
Als van zelf volgt hieruit, dat onze volks

vertegenwoordiging moet zijn de getrouwe
weerspiegeling van den strijd die in den boe

zem van ons volk wordt gestreden.
De wet van 4 Juli 1850 heeft bij de regeling
van het kiesrecht het voetspoor gevolgd van
verreweg de meeste staten van Europa. -Zij
heeft het land verdeeld in afzonderlijke kies

districten, welke naar gelang van hun aantal
zielen vertegenwoordigers afvaardigen, n. 1.
volgens art. 77 der Gw. voor elke 45,000 n.
Deze regeling, zich eenigermate aansluitende
aan de rechterlijke indeeling, schijnt bij opper

vlakkige beschouwing boven bedenking ver

heven. Doch de ondervinding leert het tegen

overgestelde.
Ook al laat men voor een oogenblik de
districten-verdeeliiig in beginsel daar, dan rijst
al aanstonds de vraag: hoe groot moetei) die
districten zyn, is het bestaan van dubbele
kiesdistricten wenschelijk? Veel en lang is en
nog wordt daarover getwist, en het is de vraag
in hoeverre door een beslissing naar de eene
of naar de andere zijde gegronde bezwaren
zullen kunnen voorkomen. In ons land heeft men
het stelsel -van dubbele kiesdistricten gehul

digd. Doch het is een ontegenzeggelijke waar

heid, dat deze regeling een groot e onbillijk heid
in zich sluit, ». L de herhaalde onderdrukking
der minderheid. Hoeveel inspanning die u j
inderheid zich ook moge getroosten, zij zal er
niet in slagen te verhinderen, dat zij b. v. in
Amsterdam, herhaalde malen wordt verslagen.
En dit leidt van zelf tot een bezwaar tegen
de districten-indeeling in het algemeen. Wan

neer het waar is, dat in ons land verschillende
meeningen elkander bestrijden, dat onze
verdfj kiezers van zijn district? En wanneer men'.
dat zeer -wenschelijke eigenbelang in aanmer

king neemt, is het dan niet volkomen begrij

pelijk dat de gekozene zo.oveel mogelijk tracht
de belangen van het Nederlandsen» volk met
die van zijn district te doen samesgaan, en
deze laatste toch ook in . geen geval uit het
oog te verliezen? Zal men dien volksvertegen

woordiger schuldig achten? ImïaeES neen.; zijne
handelwijze is een noodwendig uitvloeisel van
den strijd van twee beginselen. Volgt hij de
grondwet, hij is in" volle omstandigheden un
homme impossible, laat hij zich ook maar
eenigzins door zija düfcricts-belang leiden, hij ver

zaakt zijn plicht.
Deze moeielijkheid nu, die gedurende zoo

vele jaren een steen des aanstoots is geweest
in onze wetgeving, een struikelblok voor .het
tot stand brengen van zooveel goeds en
wenschelijks, de verlammende remschoen onzer
staatsmachine, hij wordt weggenomen door het
zooeven besproken stelsel. De gekozene' toch
weet hier volstrekt niet, wie zijn kiezers zijn,
zij zijn over 't geheelèland verspreid.
De moeilijkheden daaraan verbonden zijn s
inderdaad. ook niet gering. Men onderstelt bij
den kiezer wellicht een te hoogea graad van
politieke ontwikkeling, men schept een ont

zettende ad rm'nistrati e-last. ' Doch het zou
in engeren kring, bij de verkiezingen' der
Prov. Staten, wellicht te "beproeven zijn.
Het voorbeeld van Zwitserland is
bensoedigend, waar Hare 's systeem in verschillende
kantons uitnemend voldoet.
Excelsior! heete het ook in ons staatsrecht.
Met struikelen en strompelen steeds voorwaarts,
steeds verder en hooger !
EGO.
er
A.
De Compagnie d'assurances Générales sur Ie
_.__	0—, . vie, gevestigd te Parijs, Rue de RieheHeu, in
zou inderdaad dat verschil tusschen be- j tegenwoordigïng moet zijn een spiegel van het: Amsterdam vertegenwoordigd, door de
hoofdheerscher en beheerschte door de moderne vdkj dan gpringt tet onrecht onzer huidi,re 3genÈtm de Htf. Mr. L. Werthcim en G. Bosch,
maatschappij worden opgeheven? Is er een | regeling al aanstOnds in het oog. } heeft de rekening en verantwoording van haar
De mogelijkheid toch bestaat, dat eene enkele beheer over 1878 publiek gemaakt.
; . . _ .
Hermnenngen wt Zuid- Afrika ten tyde der
fl#. * ^ Tra^aaZ, door Theod. M.
toestand denkbaar, waarin allen tegelijk n
heersenen n beheerscht worden? Zal er
.richtinoniet altijd een minderheid bestaan die door'
Jïieester maakt van alle zetels in
ons Binnenhof, en die mogelijkheid veroordeelt
Verzekeringen voor het geval van overlijden
Is
: zich een goeden naam om de friscliheid der be

schouwingen en de losheid waarin het, zonder
oppervlakkig te worden, land, volk, personen
en toestanden schelst, en nu dezelfde schrijver
in 't licht gaf:
.De stam der Ama-Zoeloe ('Zoeloes), Leiden,
E. J. Bi-ill, 1879, zal de belangstelling \ niet
ontbreken. . . .
De Zulu's door hun bitteren tegenstond dien
zij der Erigelschen troepen bieden, en n'u boven

dien door. het noodlottig uiteinde, dat zij prins
Napoleon bezorgd hebben, meer besproken
dan eenig andere onbeschaafde stam, worden
op hoogst onderhoudende wijs in dit werkje
beiden maken we slechts even kennis, vóór
m°u hun booze plannen vermoedt. Daarna wor

den ze zorgvuldig uit ons gezelschap geweerd.
De mMge die onze helden en heldinnen de
gelegenheid geeft, hnnne deugden in zoo'n hel

der daglicht te stellen, berust op een moord,
waai\an twee edellieden, worden beschuldigd, i
omdat de beide moordenaars hunne namen &gt;
hebhf-n aangenomen. Ieder lezer vat dit aan-i
st&gt; ruis, alleen voor de justitie schijnt dit een
my&amp;ieiie te "blijven. . • i
Teiwijl de beschuldigden zich reeds gerui-'
men tijd in Zwitserland ophielden, en de moord ,
op 't kasteel Lichtenau in Dnitschland-plaats
had, waar de moordenaars onder iiunne aan-'s ^ .
1 - j ,. -i -3t,„j i.- »De langdurige omgang met Shepstone en
genomen namen eenige dagen gastvrijheid had-r .." , , .. b • t •
j» , -, .. n j • 4.-1- - ^ A„zijn staf, mijns eigene bevindingen en uit
den enoten, schnnen noch de justitie, noch de A .-, ' -. -J? , -, • i -^i,
,, ? , i u -i, u- j- ,!• j-	i,: Amka teruggebrachte aanteekemngen hebben
bloedvei wanten der beschuldigden, die toch: ... **= s
i i, !u * • j niit in staat gesteld, zegt de schniver, deze
zoo zeer van hunne onschuld overtuigd waren, J e ., ' . . •&gt; '
, , j , i _ T\ -u rti TJ-^^I^V, schets, op, naar is hoop, eemgzms volledige
on dat vermoeden te komen. De beschuldigden, ' -f' r&gt; 0
' , .. • , j ,. 11- hoezeer ook beknopte wrjze te geven,
liovenwoiJeu -preventief gevangen gehouden, toevallig. , . ., . . *, ., J _, , ,.
wu4. cM£j.cï^ g i- -LA i, - i-i,: 4.°dien neb ik de -juistheid van mim
mededeelmznn ••kville hunner eer verplicht hun alibi te; •"..,, , , , , ; •,
J ;^^Bi _ -t _ n-pri •j-riAiroo mnirfilr'k- O-p. t. n p f lï(in.n lipttTPAïl lif&gt;
. , en voor het geval van leven, werden in 1878
de meerderheid, t zij dan numeriek. inteLec- l het gansc}xe steisel. Nemen wij een voorbeeld, gesloten tot een bedrag van fr. 64.688.551.10
tueel, steunende op physieKe kracht of zelfs De mogelöküeia bestaat, dat de anti-revolu- De onmiddellijk ingaande en .later ingaande
tionnaire partij geen enkelen zetel fn onze lijfrenten en lijfrenten in geval van overleven,
Tweede Kamer beait, terwijl het toch wel boven [in 1878 ingesteld beloopen fr. 1.215.841,10.
allen twijfel verheven zal zijn, dat ettelijke j Het aantal in 1878 overleden verzekerden s
malen 45,000 zielen de beginselen dier' partij i 364 ; de op hunne hoofden verzekerde sommen
imaginair, wordt beheerscht en gebonden?
een kamermeerderheid- van nature iets min

der tyranmek dan een absoluut "beheerscaer?
i En ten slötfe: spruit-het algemeen stem

recht noodwendig voort uit het natuurrecht?
liet ook door onzen grondwetgever
betoeh hij zeide: de Staten-Generaal
verigen het ganschëNederlandsche
volk?" ' "
Mii duii'vt een zoodanige exegese is iuist
. , l. -.'•.-, .-, • ,1. i j.eeri*&lt;*i' i' i uu», i-*ic iucc.i oi
lijnrecht m. etrnd-met.de eerste begmsel^ van landsche wet vi en onze Nederlan(j3che
ja-zij heft aUe staatsrecht op, toostanden heeft in ,t oog gehouden 6n wiens
laatst op het standpunt van j ^.^ w„daarom fe ^.^ onae aandacht
huldigen.
Dit principieele bezwaar heeft den
Engelschmau Hare er toe geleid, te breken met het
stelsel der districten. Zijn systeem is verbeterd
en vereenvoudigd door onzen Leidschen
hoogJeeraar Fruin, die meer speciaal onze
Kederhet private -recht. Het staatsrecht heeft niet
yan doen met absolute eischen van de indivi

dualiteit, • de staat heeft zijn eigen doel. Hij,
de vertegenwoordiger, de hoogste uiting der
gemeenschap, bedoelt slechts .de behartiging
harer belangen, het streven naar ontwikkeling
en vooruitgang, het streven vooral naar zijn

Bewijst men. den publiekrechtelijke dat bet
algemeen stemrecht is in het belang der ge

meenschap, welou, hij zal het onmiddelijk
aanvan het t
wy
mogen
Het .Nedei.-landsche volk is verdeeld in on

derscheidene partijen, het is derhalve recht}
dat die partijen naar rato harer kracht en
omvang worden vertegenwoordigd. Welnu,
men handele aldus: men 'verdeele ' onze 86
plaatsen 'gelijkelijk over de verschillende par

tijen, en dat wel op deze wijze.
Elke
partij
aan een
1 gen zooveel mogelijk getoetst, aan hetgeen
q:iJJ.^JV «fturtt iryil - '1-lj' ~~"y. *-•"—"-	' -
bewijslonden eindelijk ontslagen. Dit staat ^eratuur^over de Zulu s aan mlichtingen^op-, wiHigen ^ koste VM zija doel?
hP&lt;.f,aan
van bestaan.
die vertegenwoordigd wil zijn,
centraal comité, een speciaal
regeeïing te benoemen,
worrlpn
woraen
voor deze brave lieden gelijk met een ontee-,
rend lunnis! " i
Beide vrienden vinden we wanh*opend in;
Zwitserland terng, waar/én van hun zijn vriend |
en 't muisje dat hij -hartstochtelijk bemint, aan i
zijne eer opoffert, door een einde aan zijn leven;
te maken. '
Heel wijselijk spaart de schrijfster ons den
loop van 't proces; zij zelve moet hebben in

gezien, dat 't een veel te zwakke draad was
levert... Wij vermoeden dat weinig lezers hem ; der gemeenaonap: het is voor hem een zuivere
op onvolledigheid betrappen of onjuistheden l 0ppOrtimifeitskwestie. Zonder twu'fel werd dit
ook door Thorbecke bedoeld, als hij zich
hem verwijten zullen.
Als proeve van den aangenamen verhaaltrant meerinalek een voorstander verklaarde vaneen
den heer Tromp, nemen wij ónder de rege8rjag der intellectueele meerderheid. Aan
Allerlei" een gedeelte over, van het-.he(.. schema van ons kiesstelsel ligt dit begin

sel ten grondslag: de meest ontwikkelden
zullen regeeren, doch ook en vooral: de
onafha-nk-elijken. Het was daarom dat men den
geen-hij schreef over het Zulu-huwelijk.

De heer .Dr. C. J- Daniels heeft een verhan

deling' geschreven over het leven en de ver-1
% -, ' , ;,, -, , i ",, i i u-- diensten van Petrus Camper dierdoorhetprov.
om de verschillende deelen van t verhaal bij-1 , , ,_, ,_, _ * , ' ,__ _ -^,M.
een te houden. Toch lag dit in haar plan en
moesten er nog eenige .jaren verloopen vóór
Erna \en Lichtenau.'t pleegkind van de
vermooide Miss Horton, eindelijk den echten Sir
ontmoet, zijn .onschuld haar duidelijk i
bij in zijn eer
Utrechtsen genootschap van kuisten en weten

schappen met goud bekroond werd.
is 't, dat noch zij, noch
gezien hadden tijdens zija verhoor en
genschap: . &lt; Rapport
'tWd,s intusschen gelukkig, dat de vermoorde'. .,-,,,
. V T . i ffl i"i Ull^öUX drï-'tlL'
Mi&amp;a Norton haar pleegkind zoo voortrertslrjk
had opgevoed, dat steeds plichtbesef Erna leidt
m haar handelingen en niets in 't
negentienjaiio meisje aan 't zwakke karakter harer
moeder herinnert. Trouwens 't ontbreekt haar
Nieuwe uitgaven:
Anonymus, Jan Wïndman, Pïeter Soliditeit
""1Jë| en G-errit Meeprater. Een afgeluisterd'gesprek
1 naar aanleiding der Kotterdamsche Catastrophe.
Amsterdam, .M. Henriques de Gastro.
aan - de Nederlandsche Regering,
CLOU r 0,6H OGGl^cTjcbriS V£tj*l ifïJUGi
te Weenen, over de

den
ning der Kunst en het instandhouden van na

tionale gedenkteekenen in Oostenrijk-Hongarije.
t " v^u^^^ 's Gravenhage, Mart. Hijhoff.
niet aan goede engelen op. haar levenspad, rïa Louige Strate Een grmaatUoem.
Arndood van .Miss .JNorton trekt zich aan- | -^ j ]y[jn]£:mjiB
de vriendelijke rechter haar aan en J A_' ^ N. Hinrichs, Ter nagedachtenis aan
nauwelijks is ze m Italiëof een haar geheel; z K H Willem, Mcolaas, Alexander, •
Frevieeinde-oude dokter biedt haar zijne bescher-!^.^ Kafd Hendrik, Prins van Oranje,'.^ flnn den
nung aan, en als deze met zijne zwakke echt-1 over]eden te Parijs den Uden Juni 1879.
Haargenoote tegen t emde. van 't verhaal van'ieffl ^ j
j£ai't tooneel. verdwijnt, maken we nog kennis niet '
censias koos als maatstaf der kiesbevoegclheid.
Op zeer weinige uitzonderingen na toch zullen
de meest ontwikkelden tevens vAj zijn, die in
den census vallen, en men vereenigt dan beide
vereischten.
Het ware wellicht wenschelijk, op het voor

beeld van Engeland niet n, maar verschil

lende eigenschappen afzonderlijk de
kiesbevoegdheid te doen ir-zich sluiten, het stemrecht
B. v. te geven aan allen, die of een vaste som
in de directe belastingen bijdragen óf zekere
huishuur betalen, of den rang van officier bij
leger of vloot voeren, of een eindexamen aan
voor hooger of middelbaar
gedaan,
Deze particuliere verbeteringen, die het be

ginsel -niet' raken, liggen echter buiten ons
terrein en zouden ons te ver voeren.
Laat ons dus liever na de vraag: wie moet
kiezer zijn," de andere "behandelen, die als van
zelf volst: hoe moet er gekozen worden?"
een«
"edele tachtigjarige markiezin met haar
mmder "edelen zoon, die met-geen ander
vertegenwoordiging ?
in den lande zoovele stembriefjes toegezonden
als er bekende personen zijn plus l, n. 1. b. v,
rose liberaal
rood geavanceerd of radicaal ,
blauw conservatief
groen antirevolutionnair
gauw : katholiek
wit -onafhankelijk, zonder partijkeuze.
Bij de inlevering der biïletten wordt vóór
de opening daarvan de partyverhouding be

paald in rechte reden tot de verhouding der
kleuren, b. v. 10 liberaal, 10 radicaal, 10
antirerolutionnair, 10 katholiek, 10 conservatief en
6 kleurloos.
!Nu wordt opening gedaan.
Er is een bepaald minimum van verlangde
stemmen naar verhouding van het aantal uit

gebrachte stemmen en vacante plaat en, stel
duiaend. Welnu, degeen die op duizend ros
biïletten bovenaan staat, is gekozen liberaal
kamerlid; heeft hij stemmen te veel, zij wor

den gevoegd bij no. 2, en zoo voort.
Daardoor wordt een zuivere partijverhouding
verkregen.
Daardoor wordt ook een mogelijkheid ge

schapen die thans niet bestaat, en tot het ware
begrip waarvan wij ons wederom van een voor

beeld willen b'edienen.
Uitmuntende mannen als mr. A. Kerdijk en
mr. A. F. de Savbrnin Lohman verkrijgen
thans bijna bij elke verkiezing enkele stem

men, doch die stemmen zijn gelijk die des roe

penden in de woestijn. Bij het stelsel-Fruin
zouden allicht, ja zonder twijfel duizend
NeVottaire. Mon testament (médit). General
Garworden voorgesteld dan om onze field. National approprïatïons and misappi-opriatious. Generaal vertegenwoordigen het geheelo
Nedereen
met
doel ons
heldin te chapro'neeren en om hare deugden Prof. Eonamy Price. The stagnation of trade. Mrs.
en volmaaktheden in nog schitterender dag- , Seec&amp;ei- Stowe. The educatioa of Ereedmen.. Admiral
licht te stellen.
De held van 't boek, Sir William Sidney, j WWer. Sacred'Books of the
wordt ons als een even waardige figuur ge-,comb- ^olution. John Srigkt. M. P. Will Englaad
teekend. De eer gaat hem -boven alles, en return to pwtectionP
nu hij die.verloren waant,' acht hij 't geheel
leven verloren en denkt zelfs niet meer aan
't geluk van aijn vader, die als 't meest na

tuurlijk karakter nog 't gemakkelijkst onze
sympathie- wekt. Misschien zouden er
gevonWie'moet gekozen worden?
Art. 74 der Grondwet eischt, dat de
Statenlandsehèvolk. De zoodanigen moeten dus
worden gekozen, die aan dit vereischte in de
Porter. Secret raissiona to San Domingo. Prof. Max eergte lafttg -0}doe!i. Doca ds aanwüaing van
-rtf-IJ... C-	3 -Tl_ .!_. ~P .4-1,^ T?rtr,J- C««f C&lt;^-- ^-^ A7"^.. * _ __' .., .-.
den worden, die op een heldenfiguur als. Sir
WJliam Sidney nog al iets hadden af te din

gen, maar %ie hem in een geheime vergadering
van -internationalen Jen koningsmoord hoort
IcJ?aul de Rémusat, (sénateur) Mémoires de Mme de
Eémusat. Jacques Vincent. Le retour de la Prïncesse.
Maxime dat Camp. La Compnme a l'hötel de ville,
Le Dac Fiator de Bvoglie (de 1'A.cad.) Ly. libertécom

mercials. -—-,Le vice—amiral Jwrien de, let Qravière (de
l'Iost.) 3Ja marine des anciens. JSug^ne GvMlavMe. (ie
l'Inst.) Le salon de 1879.—JEmile Beo»
Les Theorie1? jjolitiijues en Allemagae. •—AndréLemoyne,
Poésie.
derïanders zich op een van beiden vereenigen.
Dit stelsel heeft ook nog een ander, bij uit

stek praktisch voordeel.
De wetgever, Nederland in kiesdistricten
verdeelende, heeft niet ten volle het gevaar
voorzien,- dat door een zoodanige regeling art.
74 onzer Grondwet tot een doode letter zou
worden, gemaakt. Terwijl de grondwetgever,
is niet licht te geven; Al wel verre van een mandat impératif te
huldiaanstonds. toch doet zich de vraag voor, wie digen, dit door zijn art. 74 nadrukkelijk van
en wat het Nederlandsche volk is? Welk cri-'zich afwees,' wordt het door de
districten-interium kan «er worden gegeven dat iemand is deeling ten zeerste in de hand gewerkt.
of niet. is een vertegenwoordiger van het Ne- Zien wij 't niet als 't ware dagelijks voor
derlandsehe volk? [Zeer zeker, niets ware ge- onze oogen gebeuren,.dat een candidaat voor
makkelijker dan dit, wanneer men te doen had de Tweede Kamer wordt gesteld en benoemd
met een lichaam, slechts .met ne vaste over-. uitsluitend ter wille van een enkel zeer be

tuiging bezield. Doch dit is inderdaad'nietzoo !paald districts-belang? Wordt niet zeer dikwijls
. tdéputé.)' en het kan ook met zoo zijn. Het ligt toch een of ander Kamerlid verweten, niet allen
' in het karakter eener veelheid, dat zij niet een ' ijver te hebben aangewend ter bevordering
is, dat bij haar een innerlijke strijd van mee- van'een.speciaal belang zijner mandatarissen,
bedroegen fr. 6.140.615.50.
Het aantal afgeloopen verzekeringen in 1878
bedraagt 131, waarvoor de Maatschappij be

taald heeft fr, 1.103.204.01.
In 1878 zijn door het overlijen van 481 ren

te trekken den vervallen lijfrenten tot een bedrag
van fr. 564.976.45.
De risico's, • die lo'opende waren op 31 De

cember 1878, bestaan in de volgende:
Verzekerde kapitalen fr. 520.994.903.64.
Ingestelde lijfrenten fr. 9.586.469,05.
De inschrijvingen, die plaats gehad hebben
van de oprichting der Maatschappij bedragen:
In verzekerde fcapitalen.fr. 946.490.152.—.
In-ingestelde lijfrenten fr. 20.437.625.-.
Uit de vorenstaande cijfers volgt, dat er,
vergeleken met 1877, in 1878 een vermeerdering
heeft plaats
de som der
gehad van
verzekerde
fr. 10.82-7.070.65 n
kapitalen, en van
fr. 70.509.20 in dis der lijfrenten, in hetzelfde
jaar ingesteld.
Daar de uilkomsten van de laatste balans
vergund hebben een dividend van. fr. 1500 per
aandeel uit te keeren over het tweejarig tijd

vak van 1876—r!877 en daar de tegenwoordige
staat der zaken van de Maatschappij voldoerde
is, stelde de Raad voor fr. 500 per aandeel,
vrij van belasting, uit te deelen op rekening
van het dividend van het tweejarig tijdvak,
dat 31 December a. s. ten einde zal loopen.
De waarden toebehoorende aan deze
Levensverzekeringmaatschappij bedroegen berekend
naar den prijs van inkoop, contante:), enz.
fr. 177.022.762.87, De ontvangsten gedurende
1878 bedroegen fr. 41.199.825 en het totaal der
uigaven fr. 25.739.563,.
Naar wij niet zekerheid vernemen, was wijlen .
Z. K. H. den Prins van Oranje bij deze maat

schappij verzekerd voor f r. 450.000

Wij waren deze week in de gelegenheid eene
broeimachine van nieuw model te zien, voor
de Ar'nhemsche tentoonstelling bestemd. Het
voordeel dat deae machine boven de vroeger
in gebruik zijnde biedt is hierin gelegen,, dat
in de andere een gedeelte van het warme water
iederen dag afgetapt en door 25 a 30 kan
kokend water rnoet vervangen worden, het

welk niet voor lederen kippenlief hebber even
gemakkelijk te doen en in alle'gevallen eene
uitgave extra is. Het water in de machine,
die wij zagen, van den heer A. de Bruin alhier,
behoeft alleen wegens de verdamping om de
acht dagen met een wijnglas vol te worden aan

gevuld. Daarenboven is aan deze toestellen eene
,,kunstmatige moeder" verbonden, eene ruiraïe
door den toestel verwarmd, waar de kuikens
gedurende den eersten tijd verblijf houden,
alsmede een overdekte loop, 't welk. alles in
elkaar gevouwen, weinig ruimte foeslaa':. en.
eerst wanneer het noodig is, wordt uitgezet.
De toestellen zijn voor honderd' eieren en kos

ten compleet, met ketel, schouwlamp, overdekte
loop, droogkastje, thermometer, peilschaalt/éte.
140 en 110 gulden; het verschil in prijs door
meerdere versiering veroorzaakt. Ook kleinere
zijn echter verkrijgbaar. Zij kunnen oyeral,
mits in eene onverwarmde ruimte, geplaatst
worden. De verwarming geschiedt dóór de
ouderwetsche^oliepitjes, daar de ongelijke aan

voer van gas zelfs in groote steden
moeielijkheden geeft. Ookfbij de omkleeding van den
ketel is van nieuwe .middelen gebruik gemaakt.
Bij den uitvinder zelven voldoen de in werking
zijnde -toestellen uitmuntend; 95 percent van

</text>
<image timestamp="2002:11:01:08:56:18.00" size="532455">D3000KIZ.TIF</image>
</page>
</document>
