<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18790615</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER,WEEKBLAD V O O K tfEDEKLAND.
z'ij;92V2 roebel ontvangt in betaling voor ieder
stuk, zal zij 90 roebels uitbetalen als voorschot
daarop-, en de waarde der circulatie van
bank•noten zal-^bijna zoo groot blijven als voorheen.
Naar allen schijn dus zal de nieuwe uitgifte
noch de regeering van geld voorzien, noch
onmiddelijk de^bmtenspouge cuculatie \an bank
noten betoomen. Mogelijk evenwel Js de
^bedoeling er van eene trapsgewijze vermindering
van het papieren geld te bewerkstelligen door
het intrekken van de 300 millioen roebels te
verdeelen tusschen nu en l Mei 1880. De in

schrijvers, kan men redeneeren, zullen in staat
zijn, aan-de bank die door haar gegeven voor

schotten langzamerhand terug te betalen,, en
haar dan in staat stellen hare uitschotten weder
In te trekken. Dit althans schijnt de meest
waarschijnlijke verklaring van deze transactie.

Het Newspaper-press-direetwtf geeft op, dat
vergeten de justitie in de zaak te betrekken,
zij zijn er integendeel wel degelijk onbedacht
geweest, die vraag is breedvoerig door Com

missarissen besproken." Maar de meerderheid
der Commissarissen heeft besloten aan den
drang der minderheid geen gevolg te geven
en heeft de aangifte dus opzettelijk en wille

keurig nagelaten.
Dit
niet alleen,
anders de
maar ook
wettige weg geweest
de eenige waar langs
Commissarissen, althans van dien dag af had

den kunnen verantwoord zijn, en ook voor
de hun toevertrouwde belangen, gelijk de uit

komst geleerd heeft, zeer zeker minder ge

vaarlijk dan de weg der geldelijke cbnsideratiën.
Commissarissen hebben evenwel gemeend de
voorkeur te moeten geven aan onderhandeling
met een misdadiger, aan het rustig
voortbetrouweii op het reddingsplan van een falsaris
en nadat men in den daaropvolgenden avond
op l Januari in Groot-Brittannie en Ierland • van 13 Mei jl. dat plan onuitvoerbaar" had
.1763 couranten bestonden. Yan deze komen «gevonden, natuurlijk op niets meer of niets
1366 voor Engeland (Londen 339, de provincie ! minder dan op het raadselachtig geloof, dat
1027); 61 voor Wales, 174'voor Schotland, 141 j zulk een mensch kalm de gevolgen van^het
voor Ierland en 21 voor dékleinere eilanden, een en ander zou blijven afwachten.
De dagelijks verschijnende zijn slechts 151. Ia De zoogenaamde vrees voor het middel

de laatste 25 jaren is het jretal der couranten eeuwsch en versleten, doch bij deze gelegenheid
in het algemeen verdriedubbeld, dat der dage-, weer eens aangehaalde fiat justitia
pereatmunlijks verschijnende veraohtvoudigd. Tijdschrif- (Aus kan aan Commissarissen' waarlijk geen
in het ko-'. dienst doen. Die bewering, ten hunnen be

ten en Magaeines verschijnen er
ningrijk 953j waarvan 264 op godsdienstig hoeve in 't midden gebracht, komt mij voor
gebied.
al een zeer onhandige verdediging te zijn. Deze
de overigen, wijl dezen slechts tot hunne volle
waaide komen door de kennis van genen.
Een gevolg hiervan is, dat m het
Amsterdamsche lustoiische aichief, op nemigeuitzon

deringen na, geen .volledig gilde-archief aan

wezig is.
Publieke verttoopingen en particuliere ver

zamelingen zijn daar om te bewijzen, dat niet
al het ontbrekende vernietigd óf verloren is.
Waar is het aichief van de HttgervamdctB
die wellicht reeds in de eerste eeuw van Am

sterdams bestaan stokvisch- en traan uit het
hooge noorden aanvoerden ? • .Waar berusten
de gildeboeken van 't St.- Lueas-gilde, ware
goudmijnen voor de geschiedenis van het glorie

tijdperk onzer beroemde schilder- en
graveerschoolJ Waar zijn de bescheiden gebleken,
die licht zouden verspreiden o ver de gilden,
die m betiekkmg stonden tot dela7J,enntnng
en fabricage, waarvoor Amsterdam indertijd
minstens even beroemd was. als Leiden ? Waar
zijn de gildepapici en van 't grootlramets-, het
timmermans- of hét yleeschkouwersgild en van
zoovele andere gilden meer, die in den cata

logus van het Amsterdamsche archief zelfs niet
enkel bij name konden genoemd worden ? Waar
ook, zeker niet ter plaatse waar zij thans be

hoorden gevonden te worden.
Toch is het gewenscht en noodzakelijk alles
wat er. nog van de Amsterdamsche gilden be

staat, ter zelfder plaatse bijeen te brengen.
Het archief is daarvoor de aangewezen plaats:.
Mogen er dan van de zijde der bestuurders
de voormalige japdékassen al rechtmatige
!6ii geblinddoekte buffel eentoonig m een cirkel,
iet water aan den Nijl oppompende in
detalooze kanalen die de velden, doorsnijden.-Een
man zit er bij en lookt zijn lange turksche
ajp; zonder zijn hoofd te bewegen olgt hu
met de oogen den loop van den \ ooi bij
smmen&lt; trein; een troep halfnaakte kinderen spelen
n het stof n .men kan hun geschreeuw
backchiseh'" boven het stampen van den trein
mthooren.
cruiken
hoofd, komen water halen;
nstinctmatig trekken zij den sluier over het
'enedengedeelte van liet .gelaat, terwijl wij
oorbij stoomen, en zien- ons aan met hare
onkere oogen die even over het donker katoen
au het gewaad uitkijken. Hier en daar ziet
men nog een vijvertje, van de ove,rstrooming
vergebleven, het diepe blauw van den hemel
weerspiegelen, maar achter deze vruchtbare
treep strekt zich de kale gele woestijn uit tot
ij verdwijnt in het groen van de verreheuvelen.
)e pyramiden glijden een voor een voorbij,
erst de.groote pyramiden van Ghizeh, dan de
deinere van Abou Zeir, vervolgens Sakkarah
met zijn vijf treden, en eindelijk de lage vlakke
massa's.van Dashour.
Aan de oostzijde is het gezicht, schoon minder
raai, niet minder treffend. • Een1 lange .rei
Ik doe daarom een beroep -op allen,
dieboeouderwetsche leer moge soms nog gebruikt
worYolgens het leerrijk werk van _ Max Wald- den in de kraam van zelfverdediging of door He-:
stein De hoogste ouderdomsklassen der Euro- den,,die, om redenen, niet gaarne met de justitie bezwaren hebben beslaan, om alle oude stukken
peesche bevolking" (Weenen 1879) vindt men in aanraking komen, volgens een humaner aftegeven, de tijden zijn veranderd, de gilden
onder de. 102,831 menschen boven de 90 jaar, opvatting van de werking van liet gerecht is;zijn driekwart eeuw dood en hunne, papieren
die in de grootere landen van Europa geteld daarvoor sedert lang, door toevoeging van' nalatenschap is alleen voor de geschiedenis van
worden, 60,303 'vrouwen en 42,528 mannen, slechts een woord, in de plaats getreden het beteekenis. De "tijd is rijp om der gemeente
No&lt;* mér komt de grootere levenstaaiheid" fiat justitia ne pereai mundus. Ook de Ne- terugtegeven, wat grootouders of
overgrootder°vrouwen aan 't licht, in het aantal perso- derlandsche justitie, gelijk wij haar, kennen, is, ouders der stad onthielden
men, die honderd en meer jaren oud worden, zouder overijling, maar daardoor ook juist
In Italiëbijv. zijn er van deze 241, vrouwen zonder tegenwerking van een geleidelijke af-; ken, losse stukken of voorwerpen afkomstig,
en 161 mannen, in Oostenrijk 229 vrouwen en wikkeling van zaken, werkzaam om te voor- van&gt; * belangrijk voor de voormalige
Amster183 mannen, in Hongarije 526 vrouwen en 524 komen dat de maatschappelijke belangen ver- daniïcae gilden in hun bezit hebben, en verzoek
mannen. Personen die boven de 60 Jaar oud nietigd en omvergeworpen worden. Het ver- ben dringend die stukken, die van onschatbare
zijn, vindt men er in-Oostenrijk 1,508,35,9, of wijt, dat klaarblijkelijk in het opgerakeld motto 'waarde zijn voor de geschiedenis, ter
beschikongeveer 7% percent van de bevolking. Het ligt opgesloten, zou ten deze m. i. met meer king te stellen van de gemeente,, hetzij .men
meeste vindt men deze in de Duitsche provin- recht tot de Commissarissen zelf dan tot de ze schenke of in bruikleen geve, opdat daarmede
•cien van Oostenrijk, in Opper-Oostenrijk tot*justitie kunnen gericht worden. .het archief worde verrijkt, zoo mogelijk
ge11% f percent der bevolking. Hongarije telt Men zou zich hier veeleer de vraag kunnen;' completeerd. Wie niet in 't, gelukkig bezit
$41009 inwoners boven de 60 jaar, of 486,596 stellen: heeft 't niet al den schijn, alsof in de van zoodanige stukken is, wijze de plaats aan
mannen en 454,413 vrouwen, het eenige voor- hooge financieele wereldbeschouwing en zede-; waar, of den persoon bij wien zij berusten of
beeld van deze verhouding. Trouwen boven leer nog dikwijls een andere, blijkbaar niet .berust hebben. Zulke aanduidingen kunnen
dj 100 jaar telt Oostenrijk er 100, tegen 86 verouderde spreuk wordt toegepast, nl. virtus wellicht veel redden, 'wat, aan onkundige
mannen; boven de 101 jaar 41 vrouwen tegen post nummos? (de goede beginselen komen aan , handea toevertrouwd, binnen weinig
tijdsver• 37 mannen nog ouder 83 vrouwen en 60mannen, de beurt na de geldelijke belangen). jloren zou zijn,
• ' Commissarissen verklaren in het belang' Geldt dit voor alle gedenkstukken der gilden
Het rapport van den inspecteur der mijnen der crediteuren, in het belang eener geleide- in 't algemeen, voor het terugvinden van de
in Engeland toont over 1878 eene aanzienlijke lijke liquidatie, met het oog op de vele be-' gïtdeboeken van het St. Lucas-gïlde, op welks
vermindering in productie aan. Yan de mijnen langen in deze zaak betrokken", aldus te heb- vroolijke feesten, schilders en beeldhouwers,
die vallen onder de coal regula'tions Act is ben gehandeld, maar geven geen nadere aan-' graveurs en kunstkoopers, tapijtmakers en
gedurende de drie laatste jaren de algemeene duiding van de betrokken belangen, die volgens borduurwerkers elkaar ontmoetten, roep ik in
fgeplatte lotsachtige heuvelen, omzoomd met, langzaam tegen den wind stioomafwaarts,ter-'
treepèn van bruin, rood, geel in iedere wijl de equipage zich afwerkt aan de lange
chakeering, met diepe dalen en , puntige uit- riemen en op de maat van de riemslagen
teeksels, waarlangs .de zon sterke donkere schreeuwt of zingt. Soms ziet men ook boven
cbaduwen teekent, die de wondervolle ver- de verre boomen een plotselinge rookwolk. Zij
cheidenheid van kleur in de steenen zelve wordt grooter en breeder, wat kan het zijn ?
og Schijnen te vermeerderen. Hier vindt men Zeker eenige ongelukkige dorpelingen, wier
,e groepen -van Manarah en Rourah, die woning verbrandt. Er is geen brandspuit
om&gt;lokken leverden voor de pyramidéa, graven j.hen te helpen, &lt;n het 'niveau van. den Hijl-is
n tempels voor het oude Memphis. Duidelijk ver beneden hun'dorp.' Maar de rook komt
iet men op de blinkende oppervlakte van de j nader en nader, en daar toont ons eene gaping
rotsen, de duistere ingangen van eerie reeks , in de rijen der palmen de stoomboot-van Cook
selders in 'de levend rots uitgehouwen. Dan |-en Zonen Pleiziertocht Kaar Dea Eersten
ziet men eenige Arabieren aan de steenen j Waterval En Terug In Twintig Dagen.
lakken, schijnbaar.zonder, eenig mogelijk succes,,
of gaten boren om ze te laten springen, ter- ' De branden .in Rusland hebben voor Het
buiwijl kameelen met groote blokken op hun rug, tênland een veel mér direct belang danken
-opbrengst geweest:
1878 ,1877 1876
ton ton ton
hen door een behoorlijke aangifte gevaar van, 't bizonder de. medewerking in van allen, die
benadeeling liepen. Trouwens, deze veelte belangstellen in de Nederlaudsche k
nstgealgemeene bewering daargelaten, geloof ik
132,612,063 134,179,968 134,125,166 dat, evenmin als nu, ook toe n gevaar bestond
10,747,227
1,625,580
^813,262
12,014,356
1,813,541
838,395
2,071,983
632,956
Kolen,
IJzersteeh
Tuurklei,
Olie, etc. ____^_____^^_
145,798,138 148,846^260 148,979,385
Uit het volgende lijstje zal echter, blijken
•dat de vermindering in de productie in 1878
niet groot is, in vergelijking met het afnemen
van het aantal mijnen en van de personen die
•«r hun werk in vinden.
• ' •• - 1878 1877 1876
12,149,580 dat de justitie door uitlokking van
faillietverklaring of anderszins overijlde stappen zou
doen, waardoor een geleidelijke liquidatie
onmogelijk" geworden ware.
Mochten Commissarissen, om voor ien over

wegende redenen, welke dan ook, beter ge

vonden hebben de justitie noch op 12 noch op
op 13 Mei jl. in de zaak te betrekken, zij
schiedenïs. De stad bezit het archief'van af
1750- Maar moet zij zich blijven .behelpen
met de"overblijfselen uit. den pruikentijd, wan

neer de onmogelijkheid niet is bewezen.-om de
bescheiden uit den guldentijd terug te bekomen ?
Of moet men gelooven, wijl de meeste der aan

wezige registers juist met 1750 aangevangen
•dat in dit jaar den St. Lucas-broeders hetzelfde
ongeval overkwam, wat vijfentwing jaren vroe

ger hunnen buurlieden, den. chirurgijns, op hel
3968
Aantal mijnen
aantal personen
opbrengst per hoofd
'Men ziet dat de overproductie van vroegere
jaren op eene natuurlijke en wettige
hadden dan toch, vooral na hun besluit in den. beschadigen-van enkelen hunner kostbare
schilavond van 13 Mei, in particulier toezicht en derstukken te-staan kwam? 1) Men mag dit
231 *4385 Bewaking of andere bekende voorzorgsmaatre- niet veronderstellen, .wanneer men weet, dat
475 329 494's91 5u'532 gelen een Palliatief ktrnnen en moeten aan- uit de verzameling Meulman twee belangrijke
'307 '301 '290 wenden of stellen, dat elk voorzichtig man, stuk-ken betreffende^'de oprichting van het
™,.„,I„«K„™.«n,™„, me^ de zorg voor-eigen zaken laat staan gild' en van. de bus' in de verzameling van
zorg voor- eigen zaken
e voor die van anderen belast, in hun plaats den Heej;
Weld'wordt. De mijnen die onder de minst aew zeker *iet zou hebben nagelaten. . Ik herhaal dus mijne waag. Waar zijn de
H- Maschhaupt overgingen.
:gunstige omstandigheden werken worden bui

ten werking gesteld, de overmaat van
arbeidsHet
dacht
is, op zijn zachtsi* zeer naïef, niet be- overige stukken? Waar zijn
demeesterboeJeente
zn op de niet alleen mogelijke
meer dan waarschijnlijke vlucht van
de ontvangst en
gelokt, wordt aan een ander gebruik toege

wezen. Ook de nog gebruikte krachten moeten
•een vermeerderden opbrengst leveren, en dit
.alles zal eene vermindering van prijzen en een
grooter-vraag ten gevolge hebben. In de mijnen
die in 1878 aan de Metalliferous mines eg.
bereisd ei) taalkundig man van die positie graf,mssen.
aantekenden van jaar zangen en
l&gt;e^ tegelijk van zoodanige geslepenheid en
perver81^ dien men' Da ™!k ee» bekentenis en
na afkeunne van
.. ^c-cui^g va-u
z^ ^wegingen geheel^vrijlaat.
Persoonlijk moet 't hem immers wel niet
ane n . ,
Acts onderworpen waren, werkten 51,458 per- ders ^ voorgekomen, dan dat dezelfde be- die daar thms behoort en daar voor
Een ieder docrzoeke zijne oude papieren
Op den bodem van half.vergane kisten, in de
hoeken van dubbel gesloten kasten, rust wel

licht, vergeten sedert jaren, de onwaardeerbare
schat, die in 't stedelijk archief' wordt gemist
iede:
weer in 't bezit stelt van de stad
ion,-waarvan 2,559,000 ton ijzererts, en in 1877
van 4,467,400 ton, waarvan 281,000 ton ijaererts.
sonen, in 1877 waren «r 57,395 personen. 'De weegredenen der Commissarissen, die hem se- toegankelijk is.
totale opbrengst in 1878 was van 40,078,700 « 10 Mei op vrije voeten hadden doen blij- WM. *e ,11,, •
4r a " ven, ook wel -voor 't vervolg zouden gelden. keefc aanspraak op de schoonste premie di
Vandaar ook wellicht, dat zijn heengaan zoo ooit werd uitgeloofd: de dankbaarheid var
weinig clandestien is geweest. alle voorstanders van kunst en geschiedenis.
Aan het slot van zijn beschouwing voegt de
heer Wesenhagen nog deze vraag toe: of door
hen (^commissarissen) of van hunnentwege vóór
tderdag (de
is in staat
om
Amsterdam,
14 Mei 1879.
N. DE. ROEVIR Az.
Acjunct Archivaris.'
Eenïge
op het
vrouwen, met -groote aarden
wien? voeten de bal gerold is, schopt hem wel

willend terug, een i geroep van backschiseh" is
alle uitdrukking -\an dankbaaiheid; als zij zien
dat er geen piasters op komen, gaan zij lm
vooit met hun spel. Tegen viei uur wordt de
lucht koelei, dan is het tijd om een dei heu

velen aan de achtei zijde van de stad te be

klimmen, van waar men heeilijke uitzichteji
heeft. Haar lift zuiden opent de Nijl zich tot
een bieede lagune, omzoomd met boschjefa pal

men, waaiachtei zacht glooiende lage heuvelen
ve&gt;lijzen. 0\er alles hangt een nevelachtige
gloed, en doet \eider op den achtergiond alles/
rivier, boomen en heuvelen in eene onbestemde
purperen ma%a samensmelten. Aan deze zijde "
van de uviei stiekt zich de woestijn tot aan {
hare oeveis mt, zonder eenige groenende streek.
ei tusschen Zy is bedekt met de ronde top- «,
pen van lage heuvelen, en ziet er van boven
af gezien uit als een model in klei van een
beigland. Een kleine vloot Nijlbooten vervolgt
haren weg stroomopwaarts, met den fnsschen
Noordewind achter zich, en de gioote witte
zeilen blinken in de zon, terwgl de lichtstra

len op het water vallende, bij lederen umpel,
dooi hun doortocht achtergelaten, in eene golf
van licht teiuggekaat&amp;t worden. Soms komt
de groote witte \ooisteven van eene dahabieh.
n eene lange rij in stilte voortstappen.
vermoedt. Voornamelijk de Engelsche
assur$nHelouau werd gesticht onder zeer gunstige . tie- maatschappij en zullen voor een groot, zoo
oorteekenen. De Khedive altoos er op bedacht | al niet yoor het grootste gedeelte de kosten
iet welzijn van zijn onderdanen te vermeer- ; dragen, indien zij die'betalen willen. De meeste
ieren," zooals de officieele badgids' ons leert, Russische maatschappijen gijn slechts
agentgaf., zich eenige moeite, tot het: vormen eener, schappen. Zij staan zelve voor een zeer klein
stad, en toonde zich eenigzins vooruit bij vele gedeelte -van, de risico' die zij op zich nemen
ijner collega's, door de. vrijheid van onderzoek ^in, en herverzekeren bij vreemde, meest
Engel.e bevorderen voor zoover zwavelbronnen/ sche maatschappijen. EenKa&lt;ï&amp;ische maatschappij
jetreft. , , ' ! 10QO roebels verzekerende zal er meestal
De Khedive 'benoemde een commissie om de siechts 100 bij wagen, de rest gaat naar 't
haiaak te onderzoeken, en verschafte kapitaal tênland tegen verminderde premie. De meest '
voor de noodzakelijke' --werkzaamheden. Het gewone overeenkomst is dat de buitenlandsche
minerale water verscheen in . redelijken over- '-maatschappijen zich in' eene zekere evenredig

vloed. De werklieden stieten op een vroegeren
voor al de verliezen die de Russische lijden,
omstreeks 670 n. C. over
eene fontein bouwde, en
bronaanleg, waarschijnlijk uit de zevende eeuw. j verbinden. In een geval als dit echter, moet
De Arabische geschiedschrijvers verhalen dat er we\ eenige reden zijn tot intrekking der"
Abdt-El-Azizi die
Egypte 'regeerde,
liet water uit de bronnen naar het dorp op
de oevers van den Nijl geleidde, waar het als
geneesmiddel tegen verschillende kwalen ge

bezigd werd.. In latere-kronieken vindt men
overeenkomst.

In de Spaansche provincie Malaga rioht
de drninuis weder groote verwoestingen aan.
j» /
Een Poolscn weekblad, d«t den len Juli te
er niets meer over, aoodat het in onbruik schijnt Bromberg zal verschijnen, heeft den
wóndergeraakt te zijn. Toen men de bron ontdekte lijken naam ontvangen van: Attermenschen
was zij verstopt en diep onder zand en puin broeder" Tijdschrift door diingende behoefte
begraven. Dicht bij de bron vond men vuur- jn het leven geroepen. '"''*•
steenen punten in groote "hoeveelheden ver-
&gt;preid, en de Arabische jongens brengen massa's Op het eiland Chios zal voor de eerste maal
van deze stof naa/destad, omzete verkoopen. ~~
Men heeft hieruit willen
geneeski-acht der bronnen
opmakeji dat de
reeds bekend was
voordat het steen reeds als w,apen door ijzer
een courant in 'de Turksche en Grrieksche taal
verschijnen. .

De kleinste dame van de wereld.
vervangen was:. Het is mogelijk, maar het is De Liliputters schijnen weer voor den dag
ook, bekend dat in sommige godsdienstige te komen: op- de Leipziger mis waren twee
plechtigheden de oude Egyptenaren nog lang dwergjes te zien, en nu wordt het
New-Yorksteenen-messen gebruikten, in plaat? van ijzeren, sche publiek in verbazing gebracht door een
aoodat de gevolgtrekkingen lang niet zeker
zijn. Toen eenmaal de bronnen ontdekt waren,
werden allerlei 'pogingen gedaan om ze.
bekeud te maken en er eene badplaats omheen
te stichten. De Khedive gaf kosteloos steen
mikroskopisch paar, ,zooals Carnum zelfs nooit
hee£t vertoond, namelijk Lucia Zarateenhaar
begeleider Flynn, bijgenaamd generaal Mitre.
Beider ouders zijn menschen van normale
gróótte.. De dame, een Mexikaanseho i an
geIn ons No. van "den 25stea Mei shaken wij T.JJ ,-7 •-,-,-, ^~ -,r .
•onder het opschrift Burgerplicht" over de vraag ™n Bonder dag (den namiddag) 15 MM 187 9 de .. 1) De gïiadnme» ™ 't St. i™*- en van 't Cïm
P i, f • + 3 V M A \f ' s •' A yMStwie IS in staat gesteld, de nOOdige gegevens gij^sgild bevonden zich in de St. Authoais waag op (3e
J	*-•- - '-' de ^tennis te geraTcen Meuwmartt. De laatste kamer werd in 1725 door een
Afric. Handelsvereeniging w&amp;ss EjaiajiSfji en
Verdijk aan de justitie aan te wijzen, en be

twijfelden; het of het te verded;gen was, dat
rij met iemand, die gebleken was in, de hoogste
mate oneerlijktezijn,nog verder onderhandelden.
In de JV. Boft. Ct. vestigt de heer A. C.
Wesenhagen nog eens de aandacht op dit punt,
wij achten het belangrijk genoeg zijn woorden
te
tot
van een bepaald misdrijf."
Dienen brandje geteisterd.
uit de naburige groeven, en verkocht het land hoorte deed haar intrede in de wereld op zeer
zeer goedkoop. Hij trachtte ook de stad in de bescheiden wijze. Zij was bij haar aankomst,
mode te brengen door zijne-vrouw het in het aards che-jammerdal slechts 7 duim groot
boekje zegt niet welke,—naar de zwavelbaden en woog .8'ons. Zij is nu 15 jaar, maar heeft
télaten komen. Dit^gelukte, en spoedig werd het niet verder kunnen brengen dan tot een
Helouan de Egyptische mode-badplaats. De lengte van 25 duim, en zwaarte van 4%pond.
Kledive heeft er eene villa, zooals hij er eene^ Evenals generaal Mitre, die 14 jaren telt, 26Va
heeft op ieder aangenaam plekje, dat hij van" duim lang en • 9 pond zwaar is, verheugt zij
Caïro uit bereiken kan. Zijn zoon Prins Hussein zjch in een uitstekende gezondheid en is
'gelogeert er ook soms in eene kleine Woning, neel normaal ontwikkeld. Wij twijfelen niet
waarom heen men tenten opslaat om de leden of de twee w;onderkhfdëren zullen ook Europa
van zijn huishouding te bergen, voor welke er met een bezoek vereérên.
geen plaats is. Mansour Paeha, de schoonzoon
van den 'Khedive, heeft ook eene villa aan het _.	' ;-m^»^..mi-m».....;.J^^.u.„,„..m.„u.,.^J!lltitujff..^.
zuideinde der stad; dit is het schilderachtigste
gebouw van Helouan, in ruwen steen, met een
plantsoen van jong 'geboomte omri
vlug .schijnt op' te schieten. De
van de verschillende harems rijden rond in
open landauers, eene vrijheid te Caïro
onbeIn de Nederlandsche fatnstbode, komt een
stuk voor van N. de Roever Az., adjunct
die op deze zaak: betrekking hebben, hier te archivaris, waaraan wij het volgende ontleenen:
laten volgen; te meer nu nog op geenerlei De archieven der gilden zijn alzoo van
veelwijs- eenig antwoord is vernomen dat hst pu- zijdio- belang. . '
bliek bevredigen kan.
Helouan.

Zwavel bronnen te midden van de woestijn
Wetten, die evenzoovele consequentiën waren uit de rotsen' opspringend, baden om'het
vloei• In onze dagen, nu het vertrouwen op^kom- van de rechtsverhouding der gilden ten opzichte enie water.op te vangen, huizen in der haast
missarissen de voorwaarde is, waarop houder- der gemeenten, waar ze ontstaan en aan locale opgericht voor de heilbegeerige badgasten, een
den hun. zuur verworven gelden aan vereeni- rechtsregelen onderworpen waren, bepaalden paar jpnga boomen rondom de huizen geplant,
gingen afstaan die voor den bloei van handel uit. louter, administratief oogpunt, dat die ar- schaduw belovende aan een ver nageslacht,
&lt;en nijverheid onontbeerlijk zijn, mag, afgezien chieven moesten worden gesteld ter beschikking- • dit is Helouan, de Egyptische badplaats. De
1-f - T-, t "U l A' /l "U4- 1i'
zeiïs van net. oeieeaiga recntsgevoel, een zaak ' van de plaatselijke regeeringen. Op archivarisch stad ontleent haren naam aan een oud Arabisch
van zooveel^gewicht niet met stilzwijgen wor- gebied is—het jongste besluit'zonder ik gaarne dorp, geheel uit riet eh rivier, slib
opgeuit zelden gezonder wettelijke bepaling ge- bouwd, dat dicht bij den Mjl ligt, onder een
maakt. Toch bleef tegenwerking niet uit. Men prachtig palmenwoud verscholen.' Het ligt
schijnt volstrekt niet te hebben gedacht aan vijftien mijlen ten zuiden van aïro, en de
het historisch belang waarvan ik hierboven ge- spoorweg die beiden verbindt, slingert zich
waagde. Uit verkeerd geplaatst wantrouwen door eenige -van de rijkste, oostersche
landgaf men niet zelden alleen die stukken af, die schappen. Aan den westelijken kant ligt de
betrekking hadden op de finantieele admini- vallei van den Nijl; de1 schitterende smaragden
stratie der latere jaren en hield de oudere tint van het jonge groen,, door de zon verlicht,
stukken achterwege, en zoo kwamen of bleven is bijna verblindend, en maakt een zacht
conniet weinige bescheiden in handen van parti- trast1 met het doffe grijsachtig groen der'palm

den voorbijgegaan.
Ziehier wat de heer Wesenhagen over het
punt in kwestie schrijft: .
Na eene bekentenis van valschheid in ge

schriften van koophandel, niet geheel op zich
zelve staande, maar daargelaten het nader
onderzoek van den staat der boeken toen
reeds volkomen overeenstemmende met den
verwarden stand van zaken, hebben Commis

sarissen niettemin op Maandag 1£ Mei jl, kun

nen . goedvinden te handelen^ gelijk s% dit in
-d-e vergadering van 31 Mei jl. hebben verklaard.
Zij hebben toen niet uit het oog verloren, niet
kend, en 's morgens wandelen zij naar de baden
in zwart zijden overklèeden, die door elk
koeltje zwellende, haar op ballons doen gelij

ken. Zij stappen rond op zeer hooge hakken,
hun onhandige figuren maken een zonderlinge
tegenstelling met de vrije bevallige houding
der Arabische vrouw, die barrevoets gaat. De
Mijnheer de Redacteur!'
Ten bewijze hoe slecht de communicatie met
de Noord-Hollandsche eilanden is, kan het'
volgende dienen.
Zaterdag 7 Juni reisden twee personen te
Amsterdam woonachtig, naar het eiland
Wieringen. . De kortst mogelijke weg is over. den
Anna Paulownapolder en zoo per rijtuig "^aar
Ewycksluis. Yan. daar gaat men" per
- 'l 1 - -VTT- ~ \
orde of regelmaat,
•emakkelijk uit met
culieren of verzamelaars, die gelukkig in het bladen, de roode vakken versch omgeploegd
bezit van een unicum, niet bevroedden, dat land, en de gele woestijn in de verte. Hier
het gemis van die bescheiden een ramp is voor en daar wandelt onder een boschje
, _ i -i -i - . . \A^/ T tui J-J " T v*x*J*v*..MJi l i^J-t VAKiUl. til* Ut U l »l rï.i • IJf i
s ad is laag en smal; de huizen,-van steen met postboot, een gewoonzeiUchip, naar Wieringen,
pleister bedekt, zijn nier en daar neergeworpen -1 •&lt;=&gt;._ -r
zonder veel zorg voor
maar zij zien er koel en
hun groene zonneblinden. Omstreeks middag j^t
schijnt de. geheele stad te slapen. De blinden
zijn alle gesloten om de schroeiende zon buiten
te houden, een paar muilezels staan onder een
boom, met gebogen kop en gesloten oogen;
de drijvers zitten er naast op den. grond; de
^ , -. *, t l t 4J-1444-JÜVJ-1) vti^ V^JÜI^P v-J v VI.&lt;J-M. *JV J. t* U UA/VJL -U t" U ^fd~
menschen liggen langs den weg uitgestrekt, water f Qm d ierg hmme ,
zij kernen zelfs'met de moeite om m de schaduw van ^ schi ^-^ ^ t/b &lt;*;
te gaan hggen, zg spreiden hun los gewaad een &amp;fstand van IQ minuteil. Voorai is ' ^'
over hun gezicht, en liggen -voor de .rest m de
zon te blakeren. Eenige honden liggen in het
stof aan den weg in diepen slaap; de Nubische
portiers aan de poorten der groote huizen zit

ten te kmkkebollen in hunne zetels. Een eind
verder spelen eenige jongens met een bal. Eeri bere£kbaap maalcte en evenzoo, ^ierin
van hen schept hem een ernd weg en dan diepere haven tez'orgaen,
schijnt er een soort van strijd wie hem zal A
gaan halen. Een Engelsen Tooibijganger
gens de ebbe kon men niet in de
haven ingescheept worden, en moesten déreizi

gers een half uur. op den dijk wandelen om
p te bereike». Het was toen niét moge

lijk het eiland te bereiken, dan aanbenen kant
de schipper moest het schip op" eenen zand

bank sturen, van waar.men de passagiers kwam
, '"' afhalen. .Dit was het weik vanfeeri paar flinke
roa ' e mannen, die bijna tot den borst door het -""-'
dergelijke communicatie lastig voor de
gemeenschap, tusschen het va&amp;te land en h
eiland, waaraan zeer zeker veel kon worde
gedaan, indien een' paar flinke
stoombagger-de haTen aan'de
ter,
itfUi

</text>
<image timestamp="2002:11:01:06:20:06.00" size="586223">D3000KIK.TIF</image>
</page>
</document>
