<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18790817</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
o
Yerscnijnt iedereu Zondagochtend.
Uitgevers: ELLEKMAN, HAËMS &amp;
Kantoor: Kokin 2.
Abonnement per 3/m. ... 60 Cts, fr. p.p. 75 Cts.
Afzonderlijk^ Nummers	5 &gt;
Advertentieii per regel. ......	15 *
• .. INHOUD.
De staatkundige toestand. Staatkundig
Overzicht: Feuilleton. Gemeentezaken.
De Raadszitting. KUNST. Het Tooneel
in het Buitenland. LETTERKUNDE. Jet,
haar gelaat of haar fortuin? Geheime ge

neesmiddelen. De uitgifte van zilveren dol

lars in Amerika. - De oeconomische wetge

ving in Frankrijk gedurende het jaar 1878.
De vaart op de Theems. Statistische en
Industriëele Mededeelingen. Geldbelegging in
/Staatsfondsen. Overzicht van de
Bffektenmarkt. Allerlei. Ingezonden.
Handels-pverzioht der Week. Veilingen. Schepen in
lading. Onfcestelb. brieven.—Burg. stand. Te huur
zijnde "Woningen. Schouwb., enz. Advertentiën.
De krisis duurt nog steeds voort.
In veertien dagen tijds zijn wij niets ge

vorderd, we weten alleen dat er eenige na

men genoemd worden, die door den heer
van Lijnden zijn aangezocht deel uit te
maken van een te vormen Kabinet.
Ook werd bericht, dat aan den heer van
Lijnden door Z. M. een audiëntie is ver

leend geworden, doch het geheim dier bijeen

komst schijnt goed bewaard gebleven, althans
de vaardige pers heeft ons tot heden daar

omtrent niets te berichten.
Toch moet het op dit oogenblik, -ondanks
de weersproken geruchten omtrent van
Lijndens mislukte pogingen, waarschijnlijk
heeten, dat e"én zoogenaamd konservatief
ministerie het demissionaire vervangen
zal; niemand gelooft aan een andere op

lossing, tenzij zij, die zich nog aan een
stroohalm vasthouden, meenende dat eeii
kabinet Kappeijne op de verborgen deugden
•van zijn premier een tijdlang zou kuunen
blijven drijven. '
Doch dit vertroostende vooruitzicht is
slechts het deel van zóó weinigen, dat de
uitverkorenen, die met die verwachting
gezegend zijn, zich zelf liet meest verbazen
moeten p.ver het hun geschonken voorrecht.

Ouder alle namen, die niet genoemd
worden, blinken die van de heeren .Heems

kerk, Kip en Klerk uit, terwijl het Kabinet
een ministerie van'Lijnden zal moeten heeten,
om inderdaad .echter een ministerie Heems

kerk te zijn. .
Dat in deze kombinatie, voor zoover zij
bekend is, de naam van Lijnden zeker het
beste' is dat zij aanbiedt, "behoeft geen betoog.
Onder de konservatieve staatslieden, draagt
niemand een minder bevlekten naam. De
. heer van ' Lijnden heeft zich het minst
gekompromitteerd. Bovendien de liberalen heb

ben ' geleerd met. hem om te gaan en hij
heeft een zekere mate van achting weten af
•".te dwingen.
Wat de drie overigen betreft,, de liberale
partij zal weinig te bewonderen in hen
vinden. • . • . •
Den heer Taaiman Kip, mag men verwij

ten, dat hij bij de laatste verkiezing van
kamerleden te Amsterdam, zich als kandidaat
van Burgerplicht heeft laten wegen, en of

schoon zich terugtrekkende, de betuiging
aflegde, met de beginselen der
kiesvereeniging in te stemmen. Dat het bij zulk een
politieke geloofsbelijdenis gepast mag heeten
in een Kabinet van Lijnden—Heemskerk-een
portefeuille aan te Hemen, kan betwijfeld
worden.
De heer Klerk verbond voor goed zijn
naam aan het fiasco dat Nederland op de
parijsche wereldtentoonstelling heeft gemaakt.
De briefwisseling tusschen hem en den heer
van der Made, onlangs in de dagbladen mee

gedeeld, ligt nog versch in het geheugen.
Alen mag er _zich niet over verwonderen
dat men met zulk een verleden achter zich
naar een gelegenheid zoekt om zich als op

recht vriend der nijverheid te doen kennen,
wel echter dat men de portefeuille van wa

terstaat, handel en nijverheid aan zulk een
proefneming waagt.
En de- heer Heemskerk, wat zullen wij
thans van hem zeggen ?
Aan zijn bekwaamheid twijfelt, aan zijn
beginsel-vastheid gelooft niemand. G-een
staatsman, die bij vriend en vijand minder
wordt vertrouwd, ofschoon hij telkens weer
onmisbaar blijkt te zijn. Hij komt, het
schijnt zijn noodlot te zijn, steeds zonder
begeerd te worden en als hij heengaat ge

voelt men geen neiging hem, te betreuren.
Hij doet dienst als een »noodzakelijk kwaad!'
en bij zijn verdwijnen vreest-:men alleen dat
men hem spoedig terug zal zien komen, omdat
het geneesmiddel de kwaal niet volkomen
heeft uitgedreven. En die : vrees is in de
laatste jaren maar al .te-gegrond.
Hoe kan dat ook anders?
De heer Heemskerk verschijnt gewoonlijk
in dagen, dat de liberale partij weer haar
kracht derft, die zij uit een wijl van een

dracht heeft geput, m. a. w. als het. blijkt,
dat zij geen duidelijk beginsel vertoont, waarop
zij als stevig fondament gemeenschappelijk
kan voortbouwen. Verwarring en wanorde
in .het liberale kamp roepen denkoaservatieven
redder uit zijn schailhoek.
;En het gevolg is, dat de liberalen aan

stonds hun veeten vergeten, om de eenvou-'
dige reden dat de nieuwe minister het levend
zinnebeeld van een nog grootere politieke
beginselloosheid is, ;dan zij zelf. te aanschou

wen geven. Zoodra de heer Heemskerk is
opgetreden, wordt den liberalen de gelegen

heid aangeboden hun eigen politieke fouten
een voor een in hem te veroordeelen, een be

zigheid die zeer verbroederend werkt, maar
voor zelf-kritiek het oog benevelt. Neem welk
gebied meu maar wil, belastingen, kieswet,
den aanleg van kanalen, onderwijs,' defensie,
de richting en het beleid van den premier
.waren steeds nog bonter dan die der liberalen,
en zelfs, als sommigen hunner nu zullen
moeten gewagen van oranj'egekleurde
konvokatiebiljetten, behoeven zij zich nog niet
te schamen, want zij kunnen tevens spreken
van Heemskerks proklamaties.

Daar zijn antiliberalen die niets
nadeeliger achten, dan het optreden van een kabi

net Heemskerk, omdat dit aanstonds ten
gevolge heeft, dat het verdeelde liberalisme
weer tot eenheid geraakt.
Oppervlakkig beschouwd is die vrees ge

grond. Plaats Heemskerk te midden der kib

belende kamerleden en gij vindt hen terstond
bereid hun diepgevoelde^ afkeer uit te spreken
over zijn. beginselloosheid, en ge zult bespeu

ren dat zij zijn gansene verleden haarfijn
kennen om daaruit de'-.bewijzen te putten,
dat zulk een minister hóe .eer hoe beter den
voet moet gelicht worden.
Maar is dat werk verricht dan is ook
alles geschied. En weldra blijkt het, dat. de
nieuwe kracht, .die het liberalisme uit Heems

kerks optreden ontving, voor de toekomst.
geen beteekenis had.
De liberale party heeft, zoo zou men kun

nen beweren, twee vijanden: zichzelf en de
konservatieve partij, zooals die in Heemskerk
zich tegenover haar plaatst. En 'al achten
wij de eerste de gevaarlijkste, de laatste. is
alles behalve een die haar haar feilen toout
en haar verbetert; veeleer een die haar de
oogen voor haar eigen feilen doet sluiten,
omdat den heer Heemskerk zelf zooveel
berispelijks aankleeft, wat- ten gevolge heeft,
dat het geloof iu eigen . voortreffelijkheid
haar bijna niet te ontrooven is.
M. a. w. bestond er een konservatieve
partij, die in tegenoverstelling van de libe

rale wist, wat zij wilde, en die geleid werd
door krachtige, bekwame, karaktervolle per

sonen, wier optreden eerbied afdwong, man

nen, die met hun beginselen willen staan of
vallen zij zouden, in de ministrieè'le ze

tels plaats nemende, op de liberale partij
een gunstigen. invloed , kunnen oefenen.
Immers de vrijzinnigen, zouden om meester
van het terrein te worden, andere middelen
moeten bezigen, dan die tot nu meestal vol

doende bleken te zijn... Tegenover de eene
leus, zou het noodig zijn. de anclere te stel

len en men zou zich genoodzaakt zien op man

nelijke wijs den strijd'te .voeren, wilde men
'fiïet:bij. het volk'zelf-'-"sljn ma'am"-"in --gevaar.
brengen. . .
De konservatieve partij, in Heemskerk ver

persoonlijkt, is juist om haar treurige zwak

heid eer de vloek dan een zegen voor de
eraljgpartij. Door haar wordt zij tot niets
grootsch gedreven. Ze is te zwak om zelfs
op hen, die zij bestrijdt, den geringsten
blijvenden invloed tb oefenen. .

De konservatieve partij, zegt men, is er
zoo goed als geweest. Zij bestaat niet meer
en wat er nog van heet te bestaan behoort
tot de liberale gerekend te worden. Men kan
dit beweren niet alleen omdat de liberale partij
zeer breed en gastvrij is," maar ook omdat de
konservatieve partij, waar zij als zoodanig op

treedt, zich als niet veel meer dan de schaduw
van de eerste zich voordoet. De Abderieten
hebben eens een hevigen twist gevoerd over
de vraag'of de schaduw van den ezel bij den
ezel behoorde of- als 'iets afzonderlijks moest
beschouwd wonden—wij willen hen.-daarin
niet volgen. ' •
Zooveel is zeker, bestaat de historisch
geworden konservatieve partij niet meer
ter nauwernood, dat er in Nederland veel
mensehen gevonden worden uiterst konservar
tief van natuur valt niet te betwijfelen.
En onder de liberale afgevaardigden maken
zij misschien wel de meerderheid uit.
De - konservatieve partij heeft zich groo

tendeels ontbonden, de leden zijn links en
rechts hun' troost gaan zoeken.
Met de liberale partij geschiedt iets der

gelijks, alleen het proces is nog niet zoo
ver gevorderd. Tot op den huidigen dag wor

den er allerlei pogingen aangewend om de
iberale meerderheid in de Kamer, in eendracht
ie doen samengaan, opdat zij als een
wezent.ijke eenheid beschouwd moge worden. Doch
iet blijkt hoe langer hoe meer, dat de kunst

middelen weinig' baten, en de natuurlijke
rondslag voor e'en behoorlijk partijverbond
ontbreekt.
De partij is bezig zich te ontbinden. Eén
Dlijft zij alleen, zoolang zij geplaatst wordt
tegenover de klerikalen van protestants che of
latholieke overtuiging; verdeeld ziet men haar
aanstonds wanneer de groote politieke vraag

stukken: belastinghervorming, stemrecht,
beaartiging der zedelijke volksbelangen aan de
orde worden gesteld, een reden, waarom
liberaal minister, die zijn partij naar de
oogen ziet, deze onderwerpen zoo lang-mo

gelijk buiten beschouwing laat.
Er is een stilstaand .en e'en
vooruitstre^veud liberalisme.
Het stilstaand is op weg bij de veranderde
politieke toestanden zich te vormen tot een
nieuwe konservatieve partij, want stilstand
is achteruitgang en. vóór dit proces is
afgeloopen, valt er weinig van het liberalisme
te hopen.
In Nederland, .waar alles langzaam gaat,
zal ook'deze. wijziging in de verhouding der
partijen niet snel tot stand komen. .Wie
weet hoe veel jaren onze politieke, toestand
nog .onder den nopdlottigen invloed van dit
tijdperk van overgang zal "blijven staan?
Maar niets is 'p. i. in deze dagen,.nu wij
een konservatieve party, missen, duidelijker,
dan dat er groote behoefte bestaat.juist aan
een konservatieve partij.
Zoolang die afwezig blijft is de liberale
partij ziek, tot krachtig optreden' .onbe

kwaam. De konservatieve elementen IN het
liberale korps verlammen alle streven, en
leiden tot. een..geknutsel en geplooi, waarbij
déoprechtheid en geestkracEt ten onder
gaan.
BUITEN het liberale lichaam, zelf tot
party . georganiseerd, zijn ze daarentegen. op
hun plaats en kunnen nuttig werkzaam zijn.
Wat meer zegt, zijn ze onmisbaar.
. Tegenover de auti-revolutionairen en
ultramontanen, of zoo men wil, 'katholieken, is
de.liberale partij, hoe zwak ook, te mach

tig, dan dat zij ooit tot flinke krachtsin

spanning genoopt zou kunnen worden. Een
Kabinet uit de vereeniging of uit n dier
richtingen ontstaan, zou geen half jaar kun

nen leven. • *
In Nederland is slechts mogelijk ' een kon

servatief of een liberaal Kabinet.
Thans zijn beiden 'ongeveer even treurig
Want, de konservatieve partij is hoogstens
en schaduw en de liberale een
onbeschrijf.ijke mengeling van alle kleuren vau den
regenboog, . en de mini&amp;terien, die zij het
.even schenken, verraden, hoe kan het an

ders? hun verdachte af komst op al te
duideijke wijs.
Eerst als;, een nieuwe behoudende partij en
een vernieuwde vrijzinnige partij zal gebo

ren zijn, kan men op een betere toekomst
rekenen.

Wat valt er nu. te doen-?
De liberale partij in de Kamer gelijk zij
thans is, mag Heemskerk dulden en dragen.
Zoodra zij zich aan hem, die meer dan
iemand haar evenbeeld is, ergert, maakt
ij. zich. -zelf bespottelijk. Laat zij,
zooang haar ' tragisch bestaan voortduurt,
van tijd tot tijd het geneesmiddel slikken,
dat haar op den.,been houdt, totdat haar uur
van ontbinding of wedergeboorte slaat.
Wie het liberalisme liefheeft, moet bid

den de partij zelve zoo weinig mogelijk aan
iet werk te zien.
Maar ohdertusschen is het de plicht van
alles wat werkelijk liberaal denkt in den
ande, nïet dooi' eeu kunstmatig samenhou

den der heterogene bestauddeelen de ver

warring en lustelopshe,id, die reeds te lang
stóan-, te' rbestendigen en te vermeerde

ren maar openlijk aan te driugon op
en herêiening der liberale geloofsbelijde

nis, niet te rusten vóór een werkelijk
en 'vrijzinnig program, waarop nog iets an

ders dan de schoolwet prijkt, tot strijdleus
wordt verheven.
Laat. het liberalisme herboren in de min

derheid komen, het zal aan ijver en geest

drift vergoeden wat het in getalsterkte derft.
Wij gelooven dat;de kiezers, vele al

thans, op een echt liberaal program wachten.
Zij. zijn moede geworden, heb beginselloos
maar stelselmatig gekibbel en geharrewar
over woorden,- namen en personen die maar
altijd door tot niets leiden. En wij ver

trouwen daarom, dat wanneer er werkelijk
aan de reorganisatie der konservatieve en
liberale party de hand wordt geslagen, het
Nèderla'n'dsche volk' gaarne een liberale party
zal steunen, die wezenlijk iets is, omdat
zij iets wil.
ZÏCMT.
Het verzoek om ontslag als kanselier kon
door Andrassy nooit op een beter tijd gedaan
worden dan thans, nu de politieke wereld^ zoo
weinig" stof tot spreken oplevert. De meeste
parlementen zijn naar huis gekeerd en als de
ministeriën zelf niet iets deden om de aan

dacht tot zich te trekken, zou er niets te ver

melden zijn. De dagbladen, dankbaar voor
het hun aangeboden onderwerp, laten het dan
ook niet aan beschouwingen ontbreken over
de waarschijnlijkheid of onwaarschijnlijkheid
ftiiïEi a'

DOOK
(Vervolg.)

Vijfjaar geleden was mijn vader in
oogenblikkelijke geldverlegenheid, 't Was een groote
som, die hij noodig had, vijftien-duizend gul

den, geloof ik. Hij heeft zich eerst tot M.
Maugars gewend, maar deze wilde hem het geld
niet leenen; wel echter bood hij aan om een
landgoed dat veertig-duizend waard was, en
sedert honderd jaren aan onze familie behoorde,
Voor de gevraagde som te koopen en contant
te betalen. Dat was al niet heel eerlijk, vindt
. gij wel? van zijn verlegenheid gebruik te ma

ken om zulk een bod te doen. Mijn vader
.trachtte op een andere manier geld te krijgen
maar de tijd drong, en hij wendde zich tot
een woekeraar, zekeren Jean Berloquin, die
hem het geld tegen heel hoogen interest en
voor een zeer korten termijn verschaft heeft.
Op den vervaldag kon mijn vader hem niet
betalen, en moest nog hardere voorwaarden
aannemen. Eindelijk heeft Berloquin hem laten
vervolgen en de Varenberg werd door het ge

recht in veiling, gebracht en weet gij wie het
goed gekocht heeft?,.. M.• Maugars, wiens
werktuig Berloquin is, zooals iedereen in
SaintClementra weet... Dat is de zuivere waarheid,
mijnheer, en gij zijt de eenige hier, die het
-niet" weet. " . * •- •
Verschrikt en terneergeslagen ging Etienne
op een grqoten steen zitten. Nu kon hij niet
.anger twijfelen; Jaquet en Thérèse hadden
waarheid gesproken.—Het meisje zweeg ver

legen, bevreesd dat zij te veel gezegd had;
De diepste stilte heerschte in het tuintje; men
boorde niets dan de droppels "uit de pomp, die
van tijd tot tijd in den steenen bak vielen; en
er vielen nog andere droppels: tranen van
schaamte en spijt waren Etienne uit de oogen
gesprongen, en bij het licht van de maan zag
Thérèse het bedroefd en ontroerd gelaat van
den armen jongen man. Toen werd haar hart
van medelijden bewogen. Zij begreep dat
Etienne niets van dat alles geweten, en dat zij
hém een harden slag toegebracht had. Het
gezicht van den jongeling, die den vorigen
avond nog zoo vroolijk gedanst had, en daar
nu zoo diep verslagen voor haar zat te schreien
'als een kind, deed al haar bitterheid verdwij

nen en plaats maken voor medelijden en sym

pathie. Ook haar oogen begonnen vochtig te
worden en een gevoel van vriendschappelijke
toegenegenheid ontwaakte in haar hart.
Ik heb u verdriet gedaan, mijnheer, begon
zij met zachte stem, vergeef 't mij... het spijt
mij meer dan ik u zeggen kan... Ik heb be

rouw over mijn gedrag van gisteren. Als ik
anders was geweest, zou dit niet. gebeurd
zijn.
Etienne maakte een afwerende beweging.
Ik ben u integendeel dank .verschuldigd; g
alleen hebt den moed gehad om oprecht te zijn.
Op hetzelfde oogenblik trad de boerin naar
buiten.—Uw kleeren zijn droog, kindlief: als
gij wilt kunt gij ze weer aantrekken.
Nauwlijks had zij dit gezegd of uit de weide
naderden menschen, en men hoorde
herhaaldeijle roepen. Dat is de stem van Célestin, zei
Thérèse, zij zoeken ons zeker.
Zij riep hen op haar beurt, en een oogenblik
ater waren Ce'listin n Jouset bij hen, en
vertelde Thérèse hun wat .er gebeurd was.
Nu, zei Jouset, gij kunt er óp aan dat wij
ons erg ongerust hebben gemaakt. Wij dach

ten waarlijk dat gij verongelukt zoudt zijn.
Bij de komst der'jongelieden, had Etienne1
zich hersteld. Nu trad hij naar Célestin toe
en zei: Nu gij toch hier zijt kan ik de zorg
voor Mlle. Desroches wel aan u opdragen en
afscheid van u nemen.
Wat, riep Célestin, blijft gij dan niet bij
ons eten van avond ? Br tref ,het niet met mijn
bruiloftsfeest!
Het spijt mij zelf, antwoordde Etienne,
maar ik moet van avond in Saint-Glémentin
terug zijn. . .
Hij was reeds op weg, toen iemand hem
achterna liep, en in het duister drukte een
klein handje de zijne. Dag, -mijnheer Etienne,
fluisterde Thérèse, goeden avond en ver

geef mij! .
V
Het bureau van., de, bank was ter nauwer

nood geopend en M. Maugars had reeds twee
uren zitten werken-.in zgn partikulier,kabinetje
•Het was een hoog en langwerpig vertrek, dat
op den tuin uitzag.,Uit de vestibule trad men
er binnen door een dubbele bekleede deur:
een tweede smallere uitgang in .den achter

muur leidde dóór een gangetje naar die.bureaux.
Geen de minste weelde was er te bespeuren.
Een groote schrijftafel stond in den eenen
hoek, een stevige brandkast in den anderen,
een armatoel en vier gewone stoelen voltooiden '
liet ameublement, en voor het venster hingen
verschoten groene gordijnen. Op den schoor-:
steen stond een leelyke ouderwetsche pendule,
en tegen het vuile-grijze behangsel hing een
kalender.
Dat was alles.
De klerken werden zelden in dat heiligdom
toegelaten, en werden zij er soms geroepen,
dan klopte hun. meestal 't hart luider dan ger
woonlijk, omdat zij wisten dat er een scherpe
terechtzitting in aantocht- was. Als de bankier
een. order te geven had, ging hij zelf naar be

neden en het was slechts aan enkele zeer goede
klanten geoorloofd om den trap op en het
kabinet binnen te gaan.
En menigeen die er binnen was getreden,
met het hoofd omhoog en een fiere houding,
keerde terug,,.ontmoedigd en verslagen met
woede en wanhoop.ïn het hart. ,
't Was of al die toornige woorden, de
vruchtelooze smeekgebeden, de,
radelpoze,wanhoopskreten, die in dit vertrek hadden weerklonken,
aan het geheel het. droevig somber .aanzien
Jiadden gegeven, dat een .zoo scherp kontrast
vormde met het vriendelijk tooneel daar bui

ten, den sierlijk aangelegden tuin, waar de.
vogels zongen tusschen rozen, kamperfoelie en
bloeiende.lindeboomen..
De pendule had juist acht uur geslagen, toen
er aan de buitendeur, geklopt werd. •, ,-.
•-Mag, ik binnen komen? vroeg Etienne.
En toen het antwoord niet onmiddelijk volgde
opende de jonge man" de deur, zonder langer
te. wachten, juist op het oogenblik dat een
andere bezoeker ijlings wegsloop door de tus-:
schendeur, die naar het bureau leidde. Etienne
had nog juist tijd genoeg om den sehuifelenden
gang en het puntige hoofd van Jean Berloquin
;e herkennen. Toen hij geheel verdwenen was
en de deur achter zich gesloten had, keerde
de bankier zich om&gt; en Etienne met gefronste
wenkbrauwen aanziende, sprak hij:
Zoo, zijt gij daar, Etienne, wat wilt ge ? *
De jonge man zag bleek, maar er wa% iets
in zijn geheele wezen dat van een Tast besluit
getuigde. ^ . , . - ,
\ ' Groeden morgen, vader, zei hij, ik wilde
eens-met u komen spreken, hebt ge een kwar

tiertje tgd?
De bankier raadpleegde zijn horloge. Een
fralf uur kan ik u geven, maar geen minuut
langer, want precies om half negen heb ifc
een kcmparitié' over zaken. . . . Welnu ik
luister.
Toen Etienne ontwaakte, nog geheel vervuld
van de verschillende aandoeningen van den
vorigen dag, naï. hij zich vast voorgenomen
om zijn vader n 'verklaring te vragen van
de loopende geruchten; eenmaal onder den in

vloed van diens gestrengen blik, merkte hij
.echter dat, het gemakkelijker was zulk een plan
op te vatten, dan het ten uitvoer te brengen.
Het denkbeeld om zijn vader tot nu toe voor hem
het begrip van al,wat eerlijk en trouw was,
en die hém altijd, goed en rechtvaardig behan

deld" had, een soort" van verhoor te doen onder

gaan, kneep hem de keel toe; want hij had hem
lief, en zou hij nu misschien moeten oordeelen
n veroordeelen? ....
_W Welnu, ik wacht! riep M. Maugars,
dieondertóscnerV: lange reien cijfers op een vel
papier zat téschrijven, waar denkt gij toch,
pver? Zjjt ge-mij zoo vroeg komen'sforen, om
daar als een 'paal te blijven zitten.?" Hebt ge
mij iets te vragen?

</text>
<image timestamp="2002:11:01:18:18:30.00" size="545637">D3000KKG.TIF</image>
</page>
</document>
