<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18790713</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
«aBCBBteaggBjaigBBiaiatgaaassl^
DE AMSTERDAM ME E, "WEEKBLAD VOOB NEDERLAND.
A
. S. Lilly, Cardinal Newman. R. Lowe, M. P.
simple way out of. the Indian difficultyi George
Samt-Bvremohd. -^ Lieut. Col. Lean, Heavy
AitiUeiy. Prof. Pearson, Modem Parliamenta.
Jók% TFhïsiïer, The coloured man in Anstralia: Earl
of AirKe, Agricultural prospeets. Hon. Francis Scott
Englïsh Coimty asylams. ;
De commissie tot het verzamelen van bij

dragen voor het stichten van een monument
ter nagedachtenis van den heer D. A. Thieme,
heeft een circulaire verzonden -waarin zij be

richt, 'dat zij aanvankelijk reeds toezegging van
vele bijdragen ontving, waaronder van een aan

tal personen, die tot voorwaarden stelden dat
- dit huldeblijk zal bestaan uit een Fonds dat
Thieme's naam draagt en niet uit eenig mo

numentaal eereteeken op zijn graf.
De commissie, in aanmerking nemende o. a.
dat het familiegraf, waarin de overledene
werd ' bijgezet, op een afgelegen kerkhof te
Arnhem ligt, gelooft dat allen vrede zullen
nemen met hun voorstel om een Fonds te
stichten.
Van" een negentigtal personen ontving het
reeds dadelijk aan bijdragen ƒ 1300.
Later zullen de bijdragende personen tot een
vergadering worden uitgenoodigd, 'om te be

palen, welke bestemming aan het Fonds gege

ven zal worden.
Parijsche Brieven.
des -Gkaw/ps eisehten het wonderdadige beeld
terug, en gaven het een eereplaats in haar
kerk vooraan in- het koor, alwaar het een
voorwerp van bijzondere vereering en van
ijverige bedevaarten werd. Het volk herdacht
van zijn kant jaarlijks het gebeurde door een
zen staan hier nog vele andere Nederlanders straat bevond. Een dikke straal bloed stroomde
aan het hoofd hunner zaken. 'Zoo. is de heer; uit de wond. Het opgeruide volk greep den
Eaphaël van het bekende huis een Hollan- soldaat, die met den dood gestraft en op de
der; evenzoo de heer Goldschmidt, zoon van plek zelf van het misdrijf verbrand werd.
den vroegëren chef van het huis Bischoffsheim, De nonnen uit het klooster van Notre-Dame
te Amsterdam; en nog zoovele anderen'.
Zijn dan'"de Nederlanders die hier in staat
zyn, hunne zaken met goed gevolg te bestu

ren, in Nederland zelf zoo onbekwaam, dat
men ze door den nooit
ontbrekenden-Duitscher moet vervangen ? Niemand zal dat
gei looven, en het is te hopen dat men ook in j vreemdsoortige plechtigheid, als deze ten
mini ons landje die overdreven germanomanie eenigs- : ste werkelijk daaraan haar oorprong dankt,
• zins ter zyde zal schuiven. | iets, dat door eenige geschiedschrijvers
get De Banque d'Escompte, waarvan ik zooeven ('loochend wordt, terwijl sommige vrijdenkers,
i gewag maakte, neemt ouder de ondernemend- als wier tolk DULATJBB is opgetreden, er slechts
! ste Instellingen onzer stad den eersten jang'een. heidensch. feest in betrekking tot den
1 in. Het brein van den oppersten leider der.: zonnestilstand .in zien.
i bank, de Baron de Soubeyran, zit nooit stil en. Hoe bet zij, de bewoners der straat lieten
met eene vlugheid van begrip, die van groote jaarlijks voor gezamenlijke kosten een
kolosbekwaamheid op zijn gebied getuigt, heeft bij | sale ledepop van riet vervaardigen, van
ongei het .eerst ingezien, in welke richting de invloed veer twintig voet hoog, een man voorstellende,
\ der groote actiënbanken zich nog geldend kan j die in. de rechterhand een roodgeverfden degen
! maken. Hij heeft namelijk alras begrepen dat Held. In nationale Zwitsersche kleederdracht
! het assurantie-wezen, vergeleken met den toe- : deed 'men hem tevens groote manchetten aan
stand in de Yereenigde Staten en Engeland, op en zette hem een groote, zoogenaamde
zakHet hu-welijk in Frankrijk.
$t£9,ti$ti@clïe ea imlustl'iëele hetaantal huwelijken toegenomen, maaropkhun
gemiddelde duur is verlengd met den gemiddel

den levensduur. In 1831 was die van 23 jaar en 2
maanden; in 1861 van 24; jaar en 6 maanden^
in 1866 van bijna 25 jaar.
Tegenover het aantal huwelijken staat hunne
vruchtbaarheid, die verminderd is. In de 12
,-, , , , ,. , vijftallen jaren die er van 1800 tot 1860
verEen onderwerp, steeds overal en thans ook -, •• • -u j. j. 11 • j -i i.
i, , v -,-1,1 -I.-1 -, loopen zijn, is het aantal kinderen, uit
buwelijin ons land aan de orde, het huwelijk uit een , * V , . 0, Q0 '0 ,n . AQ
. , j - -i i -i -t • T ken geboren, geweest: ,424: 3,82: 3,49: 408;
sociaal oogpunt, is door den heer .Louis Le- vrra.vta •&gt; AO. 9 nr o n7 0-10 o IA ?«•&gt;
j j / -j T, -i j j. o,/b ,5o; ,48; d,26 o,21; 3,18; 3,lö;en3,03.
grand, doctor m de rechten en letteren en yan 1Q61 tot Ig65 ^ er een ^^ ^
afgevaardigde behandeld m eene degelijke eene kleine vermeerdering; dit'jaarlijksche ge-^
studie, m 12 hoofdstukken verdeeld. Onderde middelde wordt 3Q4 3(* 3 g 0 «
belangrijkste hoofdstukkken behooren: Statis- alg iddeld cijfer vOOr de ^ ^ 3oa' .
tiek van het huwelijk en de zeden m Frank- ^ V(rfhollding van de geboorten tot de be,
volking is, van 1869 tot 1877 de volgende:
Op de
Jaren. G-êboortèn. 100 inwoners.
1869	' . 948,526	2,57
1870	963,515. ..... 2,55
oog op het huwelijk; De ongelukkige huwe

lijken, de echtbreuk ia de maatschappij van
onzen tijd; De echtscheiding; De gelijkheid
der seksen en. het gezag van den man als
hoofd des huisgezins; De wetgeving omtrent
de natuurlijke kinderen, het onderzoek naar'
het vaderschap en kwestie der vondelingsge

stichten; De hervormingen in bet'strafrecht
en de prostitutie.
Omtrent de meening door den schrijver
ver1871	826,121	2,26 .
1872	966,000	2,67
1873	940,364	2,61
1874. .."... 954,652	2,62
1875	950,975	, 2,60
1876	966,682	2,60
1877	944,576.	2,55 ,
Het cijfer van 1871 is buitengeweonlaag,met
het Europeesche vasteland in het algemeen eu pruik (perru^e ourse) op. Maar de land-' , Y /t . «^mug uoor u«u sciiry ver ver

in Frankrijk in het bijzonder, nog in de kinds- j genooten van Wilhelm Teil, die te -Parijs zeer . dedl£d belloefj men ™Uang te twijfelen wan

heid is, en nu is bij fluks aan.hét oprichten ' talrijk vertegenwoordigd waren, ergerden zich ,eei! m^n Tee, a ?^n wer , on ,1S. oor &gt; **^« ^v*. .»« ^-, * « «-.«^.^«^«««iwwgjj-^u
[ van nieuwe en reorganiseeren van oude verze- hieraan met -het. gevolg .dat hun nationaal; d? Academie des sciences morales etpohtiques, het T0igende jaar is het normale cijfer
terugI kering-maatschappijen gegaan. kostuum, door een. grove kiel werd vervangen. 'ie n°^- *aus,' aJl. m e" ,y van. Kousseau gekomen, hetwelk echter nog zeer laag is, het
Eerst werd de foncière voor brandverzeke-: Deze reus - werd onder tromgeroffel door de de acadeime de Pyon wel de verdienste van laagste van de bekende volken gedurende zoo
ring, en de tweede compagnie van denzelfdeu; stad rondgeleid; de dragers geeselden-hem en een w Jjou ™n toegeven' maar ™™ nej langen tijd achtereen.
naam voor levens-assurantie opgericht-NuAvordt Heten hem menigvuldige buigingen en groeten n°OIt *ou durven ekroonen, wanneer net,met Niettegenstaande den aanwas der bevolking,
met die maatschappij, de^kleine Protection' voor ieder beeld-der Heilige Maagd maken,' "de f^ondslagen. der maatschappij m^stand. bl»ft het aa„tal geboorten steeds gelijk. De
ineengesmolten. Dan is de Italiaansche fon- j maar vooral voor. het rijk getooide beeld, dat, ™htte lebenden. De heer legrand iormu- redenen zijn verschillende. Het samenvloeien
Par$s, 8 Juli 1879.

Ten uwent, zoowel als hier en elders, hoort
men voorzeker groote en lange discussiën over
het onzinnige beursspel, waaraan. deParijsehe
fondsenmarkt is overgegeven.
Dat het spel hier een belangrijken omvang
heeft verkregen,, is waar; bet is ook natuur

lijk, omdat de menscbelijke natuur niet zon

der spel kan, en het verbod der openbare spe

len de kanslustige-n vanzelf .in grooten getale
naar den tempel voert, waar het gouden kalf
wordt aangebeden.
Desniettemin geloof ik niet aan de verschrik

kelijke gevolgen die de ongeluksprofeten voor

spellen, wanneer ze ter staving hunner
profetiën de krisis die in 1875 op de berlijnsehe beurs
voorviel, en de "Krach" van 1873 te Weenen
op het tapijt brengen. Er is namelijk n groot
onderscheid! Te Weenen en te Berlijn
ont'stond het spel in zijne groote ontwikkeling,
tengevolge van 'bijzondere toestanden, en met
de &amp;nelbeid van den groei der. paddestoelen
verrees een toestand, geheel nieuw en zonder
vasto fundamenten.
In Frankrijk daarentegen bestaat het beurs

spel sedert jaren in ongeveer denzelfden graad
als nu. Bij gelegenheid breekt een krisis
los, maar door den ontzaglijken rijkdom van
het land aijn de gevolgen niet van blijvenden
•Jt aai d. ledeieen speelt hier, wordt gezegd!
Dat is niet onwaar, maar men speelt met een
klem gedeelte van hetgeen men bezit, en de
spelers, die, gelijk te Berlijn en Weenen,
alles op eene kaart zetten, of betrekkelijk
groote sommen omzetten zonder eenig kapi

taal te bezitten, maken hier slechts eene
onbeteekenende minderheid uit.
"Van daar dat de Parijssche markt tegen

woordig tot poolster aan de andere beurzen
verstrekt. Men weet, dat het geld hier een
steunpilaar is die elders ontbreekt.
Er is mUmchen pene omstandigheid welke
die kracht van het geld, zoo al niet op

heft, dan toch veel vermindert. Dat is
na• meljk bet gebrek aan zelfstandigheid van den
franeehen speculant.
Gelijk in het gewone leven, zoo ook op de
beurs. De franschman moet geleid worden
ander? wordt hij angstig, en zoekt bij het
min&amp;te wolkje dat zijn horizont verdonkert,
onder dak te geraken.
Is het in het .gewone^leven het gouverne

ment tot hetwelk hij opziet, aan de beurs is hij
gewoon de ingevingen van twee of drie
boogepriesters der speculatie te volgen.
Waren die bevoorrechte heeren het eens dan
zouden de beurspperatiën een veel meer ge

regelden loop nemen; 'maar, daar er bijna
' voortdurend oorlog onder ben is, zoo wordt
het publiek bpms de onwillekeurige toeschou

wer van onverwachte geweldige koersverschil

len, die het publiek betaalt zonder er iets van
te begrijpen.
In zulke gevallen troost men zich met er
op te wijzen dat zeker een paar goden met
elkaar in twist zijn geraakt..
Mea slaat desniettemin de van buiten ko

mende wenken niet van de hand, daartoe is het
franhche karakter te voorzichtig. Zoo hebben
b. y. de rotterdamsche gebeurtenissen een in

druk gemaakt die, in de werkelijke
bankiers• kringen ten minste, nog niet geheel is uitge
wischt en b. v. het verhandelen, van papier
op Rotterdam eenïgszi-ns-moeielijk maakt. Men
heeft bij die gelegenheid niet nagelaten er op
te lijzen, hoe sommige van de grootste
.hollandsche banken door duitschers worden be

stuurd, en te recht of ten onrechte, schrijft men
•het' aan hunne onsoliede handelwijze toe dat
'het onheil-zich zoo zeer heeft uitgebreid.
' Men moet toegeven dat. het toch eigenlijk
zonderling is, waarom Nederland voor de lei

ding zijner kredietinstellingen Duitscbland's hulp
moet inroepen, wanneer men hier ooggetuige
Is van het talent waarmede eenige onzer
Parijsche banken, juist door Hollanders worden
bestuurd. Ik wil slechts noemen, de heeren
J. H. Thors van. de directie der Eanque de
Paris "jet des Pays-Bas, C. Rozenraad, tweede
^ directeur der alomvattende Banque d'Escompte
de Paris,., .die _er ai .de eigenlijke bankierszaken
alleen bestuurt, eu ook in meer ondergeschik

ten rang, den heer Jordaau, van Leon en
;Dreheiv bijkantoor der Tweatsche
Bankvercière, Fondiaria" genaamd, ontstaan. Verder j steeds door een lamp werd verlicht en dat men
is het plan op het tapijt, in het najaar eene in de plaats van het wonderbeeld had gesteld. £'
dergelijke instelling te Weenen op te richten, j Onder dat beeld, door traliewerk omgeven,
Dat zijn allen ontwerpen van den woeligen. ^ hing men op den feestdag een plaat op, die
Soubeyran'', maar nu blijven ook de andere de straks vermelde geschiedenis voorstelde.
leert den inhoud van zijn boek m eene stel- naar de groote middelpunteri! het verminderen
_ ledere nieuwe leer omtrent het Urne- der huwelijken,' en het toenemen der
kinderlyk ^S eene leer tegen het huweli/Jc,' en besluit sterfte&gt; A]le steden van ^m inwonerg eu
verder met de tirade: _ ' daarb0ven, 43 in getal, behalve Montpellier,
Onze maatschappij, die zoo democratisch is, Angers en Avignon, zijn sterk toenemend; zy
banken niet ten achter; zoo beeft de Banque' Tervolgens werd.de ledepop met groote staat- en bez'g IS, het' k°d&lt;Jailk! met Aderen dag hebben gezamenlyk een aanwas van 313,508
|de Paris de Caisse agricole" gereorganiseerd, eie op straat onder een toevloed van toeschou- nof meer ^ worden' feelt mee^ dan _ iedere zïelen gekregen. Bordeaux heeft hiervan 21,085;
en door het ingieten van nieuw bloed m die'wers verbrand, tot groote voldoening ^an het' *mdere_ .n«odlS de mstellmg van het huisgezin Saint-Etiönnel5,205;Lyonl9,39S;Pa,rij^ 137,014.
j maatschappij, die goede zaken kon doen, maar [ verzamelde publiek, terwijl kleine Savojaarden te eerbl^dïgen en m praktijk te brengen. Het Vooral te Parijsis de onvruchtbaarheid
derhudoor slecht beheer aan lager wal was geraakt, er zingend omheen dansten en overheen spron- ]IS van belang dat de vrienden van den staat welijken in 't oogvallend. De middelcijfers voor
'zijn de actiën, van 80 francs waarop zij twee ' gen. Dit vreugdevuur werd later door een' van zaken,' die de revolutie geschapen heeit, 1861 tot 1865 zijn: voor bet dep. der Seine, 2,44;
maanden geleden stonden, nu tot 800 francs vuurwerk vervangen, hetgeen in 1743 dooï-de!met aan,de aaühfngers van het yerledene de voor de stedeG 3^3. V0or het land 3,08. De
stegerezen en zullen vermoedebjk nog meer stijgen.! politie verboden werd, om den oploop, de eer en, den Plicht _ overlaten die instelling den staan hier altoos bovenaan, dan bet platte
l De SociétéGénérale" heeft de Assurantie-j stoornissen en ongelukken welke het in die te verdedigen; het is van belang dat zy zich iand) dan parijs&gt; Mflt de geboorten in
'talMaatschappij La Métrop'ole" opgericht. De nauwe straat veroorzaakte. Pmst h^ meest waakfam .betoon™ om ha,f gemeen is het anders gesteld, deze nemen vaak
Sociétéde l'Union Générale" gewoonlijk de Aan dit volksgebruik hecht zich mede de' vo,or alle aanranding te vrijwaren tegen alle toe met de opeengehoopte bevolking. Het
^katholieke bank" genaamd, is de ontwerpster herinnering van een voorval, waarvan de spraak-: f?hJ n"lS, e YerdedJ£eD&gt; jaar f^rlc en geeer- groot aantai natuurlijke kinderen in de groote
der Sociétédes Kéassurances". Verder zijn mi kunstenaar Du Marsais de held en bijna het' ,edl?.d te do™ b Ijven ,te,mldden va£ alle steden met het voortdurend instroomen van
''juist de verzekeringmaatschappijen Ie Pro-! slachtoffer was. Toen hij den 3 Juli den boek ! wisflinf?.n' L?de™ maatschappij heeit een buiten, werken gelijkelijk samen tot den
buigrès National", l'Equitable" en Ie
garde Générale" gesticht.
- - J- v • UJ.IAWU.VIVJ.J. WJ. \i i*iMi J. v^ij. 1.1*1 V4UJ-t L* L» VtJi vj.^,UE J.J.UO-IX fll-'l Tl "f'1* l
*JSauve- van de rue aux Ouës enferueSalle-au-Gomte vften' ^Tde"fTdslagn°odl^; d^^oud- tengewonen aanwas.
T ttLi- \A.\J * tfU LflWf/ \f fctViJ ^JJ- VL^ I til'U *_/tffrl'^ LÏ'tV \J\JIttf1sts *i , 1_J_1 T'lJ
omsloeg, juist op het oogenblik dat men bezig' slfl^ 1S fï?T
iVolgens de cijfers van 1860 waren de
vruchtMen ziet dus, dat bet assurantie-wezen oogen- was om de beeltenis van den Zwitser voor ^e_ statistieken die de beer Legrand geeft baarste departementen: Gard (4,17); Cotes du
blikkelijk niet verwaarloosd wordt. l het standbeeld der Heilige Maagd te verbran- T U£ de Tbeste br°nTt verzameld' hl{ h.eeft Nord (4,11) en Boven-Alpen (4,10); de minst
Maar onder de nieuwe ontwerpen bekleedt. den, stond hij even stil om de plechtigheid alle officieele opgaven tot zyn dienst gehad. vruchtbare: Gers (2,16); Cbarente (2,21) en van
dat van de nieuwe.hypotheek-bank eene eerste ' aan te zien. Een vrouw, waarschijnlijk een ' 9mtrent, de ^welijken geeft hy op: J de Seine' (2,46).
plaats. Diéinrichting is bestemd om voor het geloovïg zieltje, die zich repte om het beeld

geSedert het begin dezer eeuw is het aantal ln 1874 waren 9771 paar tweelingen
Crédit Foncier de France"-eene zware con-' der Heilige Maagd, te naderen, bracht een an" r Blijken in evenredigheid tot de bevolking horen, en 125 stel drielingen.
currentie te worden. Ze bestaat evenwel nog ,dere vrouw een vrij gevoeligen elleboogstoot m ^i'anlmjk weinig veranderd. Van 1ÖOO-1Ö50. Kaar het tijdstip der geboorten heeft men
met, maar heden sal de zaak beslist worden.! toe, waarover deze boos werd en haar den was er ^emiddeld e^nhu™^ s-iaars P de , oot dat der conceptiëa berekend- De meeste
Er zijn wel nog eene reeks" van andere ont-! doortocht belemmerde, zeggende: is het u om 12T mw0ners. Van 1050—löbO is dit ges^gen van deze vallen iri April, Mei, Juni eu Juli.
werpen, door banken Van-minderen rang op'bidden te doen,, kniel ,dan'neder op de plek ™t l op de IJb. Van löb2—löbo is gemiddeld De mmst gunstige maanden zijn die van
touw gezet, maar ik vermeld ze liever niet, waargij staat; isde Heilige Maagd niet overal?" 1 *?* ]^ dus weder een vooruitgang-^.. Van Augustus tot November, vooral September. De
daar ze vermoedelijk dqodgeboren zijn, enhoe ' Du Marsais,,^ naagt de. spreekster stond, 1869-1Ö72 Z1JQ de opgaven van weinig be- invloed van de Meimaand is op het platte land
ook, wel nooit eene aanzienlijke plaats zullen wilde baar liefderijk terechtwijzen, en zei: lang' om m het jaar van den oorlog door | werkelijk waartenemen. Tan December-tot
bekleeden/ tenzij op winst- en verliesrekenin- goede vrouw, weet ge wel, dat ge daar ket- het oProePen der ongetrouwden en het jaar | Maart bemerkt men een stijgende reeks, die
gen der aandeelhouders, wanneer ze zullen tersche gevoelene verkondigt; de goede God daariia door de" terugkeer van velen,, de. Op het tijdstip van het carnaval uitloopt.
bemerken dat hunne aahdeelen op nul zijn alleen, en niet de Heilige Maagd is alom te- norinale &lt;^de belangrijk gestoord is. Ook de; y00ral wijzen dit de onwettige geboorten aan.
gedaald. , - genwoordig. Kijk eens hier," schreeuwde de vermindering der laatste jaren heeft eene Jn December en Maart vindt men de minste
Yoor al die uitgiften is eene goedgeluimde ' vrouw nu luidkeels, terwijl ze het. volk aan- groote _reden m de mdustneele crisis die ook '
'beurs noodig. Oogenblikkelijk is daarvan even- sprak," zie me dien ouden schelm, dien huge- FrankriJ^ geteisterd heeit. _
wel geen sprake. noot, dien geus eens aan; menschen de deug-' ^e cijfers van de huwelyken m Frankrijk,
Ten eerste nadert reeds bet tijdperk, in Hol- nief. durft beweren, dat de Heilige Maagd niet Ifrgeleken met die
land gewoonlijk komkommertijd genaamd/ Vele j alomtegenwoordig is!" Op deze woorden ont- , EuroPa Zl^ '•
speculanten hebben Parijs reeds voor eenige stond een algemeene oploop. Met liet
Zwitmaanden verlaten na de meeste hunner zaken te i ser en Heilige Maagd in den steek oin Du
hebben, gelikwideerd, de tweede, nog veel ge- Warsais na te zetten, die gelukkig nog bij
wichtigere reden, is het erbarmelijke weder, tijds in een steeg en daar in een huis de wijk
Terwijl ik schrijf, jaagt "een meêdoogenlooze- kon nemen. Het volk blokkeerde bet huis, en'
slagregen de menschen van de straat. Geen eischte onder luid gegil, dat men den
godsdag gaat zonder die buien voorbij en van de lasteraar zou uitleveren. Een politie-agent
warmte hebben wij dit j aar nog niets bespeurd, kwam Du Marsais ontzetten, maar moest
van. andere landen van
Huwelijken op de 100 inwoners in Frankrijk.
Jaar.' Huwelijken. . ten Honderd.
1869 ...... 303,482 ...,,. 0,82
Het hooi is natuurlijk geheel weggeregend;
het graan kan nog goed worden, op
voorwaarde dat het weder spoedig verandere,
Daarop wacht ook de beurs met smart, en
hem veiligheidshalve bij den fcommissaris van
de wijk brengen, die hsm'eerst laat in den
nacht hi vrijheid durfde stellen.
Jean Jacques Housseau beweert, dat de
1870 ....
1871 ....
1872 ....
1873
1874 ....
1875 ....
1876	291,366
1877	279,094
223,705-. ...... 0,60
262,476	0,72
352,754	0,98
321,238!	0,89
303,113	0,83
300,427	'0,82
. . . 0,79
. . . 0,75
gisteren, de eenige dag op welken wij eenige plechtigheid van de rue aux Ouës somwijlen
zonnestralen zagen, ging de fransche rente ' tot dekmantel voor openbare spotternijen heeft
Huwelijken op de 100 inwoners ,in de
verschillende landen van Europa.
terstond aan het rijzen.,
gediend. Men weet, dat deze wijsgeer op het Hongarije.
1,08
Dezer dagen liet de befaamdePhilippart weder 1aatst van zijn leven aan zwartgallige halluci- Rusland	1,00
van zich hooren: hij kocht van de stad Marseille naties leed, en een rechte menschenhater was Duitschland.
eene belangrijke schuld van de SosiétéImmo-1 geworden. Hij zag ten slotte overal vijanden Oostenrijk
bilière". Met welk doel,.is nog niet bekend,; en hinderlagen,'en in alles wat hem voor- Frankrijk.
maar de man is. veel td werkaaam, om te blij- twam voorbedachtelijke beleedigingen. Zie- Engeland.
ven stilzitten.' Eerlang zullen wij vermoedelijk • hier wat hij in Sousseau, }uge de Jean Jae- Denemarken
op finantieel ' gebied op nieuw van hem gues door een Franschman aan zich aelf laat
hooren, te meer daar hij niettegenstaande zijn verhalen:
Nederland
Zwitserland .
0,97
0,90
0,88
0,86
0,85
0,83
0,82
val big velen sympathie vindti omdat hij eerder Een hunner vernuftigste uitvindsels (van
als een slachtoffer der oppositie van de groote
spoorwegmaatschappijen, dan wel als een
on• eerlijk man wordt aangezien, ofschoon zijn
. faillissement natuurlijk velen ten gronde heeft
gericht.
, Men gelooft dat hij door den. schatrijken
i Desbrous(ses wordt geruggesteund.
l Laat óns nu hopen, dat mijn volgend bericht
u . betere tijdingen moge brengen, en van de
beurs, en van het weder, .opdat de voorspel

lingen van onzen Minister, dat ten gevolge der
slechte oogsten, Frankrijk ter aanvulling van
i het ontbrekende, ongeveer 600 millioen francs
zal moeten besteden, niet verwezenlijkt worde.
Italië0,79
Noorwegen . . . 0,78
Schotland. .
Zweden	0,71
Griekenland . . 0,68
Rumenië. . . , 0,66
Ierland	0,47
Volksfeesten van het oude PARIJS.
-Op het gebied van "particuliere bank
ershui| . Onder de volksfeesten van het oude
'.behoorde la fête de la rue aux Ouës (thans
. la rue aux Qws) tot een der meest
gelieft koosde van de Pari/sche bevolking, en werd
jaarlijks op den 3 Juli in die straat gevierd,
tot boete voor.'.gepleegde heiligschennis enter
' herinnering aan een ongehoord wonder 'dat
eenmaal in la rue aux Ouës geschiedde. .
j Op den 3 Juli 1418, kwam een soldaat, Zwit

ser van geboorte, in dienst van den hertog
van Bourgogne, in een staat van dronkenschap
! en woede uit een kroeg, waar hij met spelen
! en drinken al zijn geld had verteerd, en bracht
een sabelsteek toe aan het &gt;beeld van de
Heilige Maagd, dat zich op den hoek d'er
de vijanden van Bousseau) is de wijze waarop ' Toch Wl1 de heef LeSrand h»r niet uit op

zij partij hebben weten te trekken van het gemaakt hebben, dat het huwelijk m Frankrijk
jaarlijksche gebruik om in alle staatsie een m minachting geraakt. Hij haalt vroegere
jasicifser van stroo in de rue aux Ows te ver-' ren Tan duurte en ziekte' 1847' 832 aan, toen
branden. Dit barbaarsche en bespottelijke Ket aantal beduideild mmdeïwas. en
d*arenv'olksfeest begon eigenlijk zulk een zot figuur te£en Jaren van overvloed en opleven uit den
te maken in ons wijsgeerige eeuw,
dat het kingen tijd, 1848, 1833 die eene volkomen
rereeds tamelijk in verval was geraakten weldra actie vormden. Yan 1811 tot 1813 trouwde
geheel zou zijn afgeschaft, waren onze heeren men&gt; om aan de conscriptie te ontsnappen, het
nog niet juist bij tijds op den geestigen inval aantal nnwelyken werd l op de 77, bijna
dubgekomen om bet ten koste van Jean Jacques bel zooveel als anders. In andere tijdperken
. . •* • •• .7 . . -	- l	_._ J_- J	-1_-._*-1 -1 "1_ T\Y-__ _;„!. T- __
nog eens -met groote zorgvuldigheid weer op
te warmen. Te dien einde hebben zij aan de
stroo-pop zgn gelaat en zijn kleeding en een
zeer .blinkend mes in de hand gegeven, en,
de oorzaken minder duidelijk. Men ziet b.v.
niet goed in, waarom de huwelijken verminde

ren van 1850 tot 1854 en vermeederen van 1854
tot 1858, tenzij de politieke toestand, bet eerst
terwijl ze hem in volle staatsie door de straten ' geschokt, toen vernieuwd vertrouwen op het
van Pari/s hebben rondgeleid, gezorgd hem Keizerrijk, hier m het spel is geweest.
vlak -onder de vensters van Jean Jacques te' 'De opeenhoopmg is van besbssenden invloed
laten stilstaan, en zijn gelaat, om het aan het P ^ aantal J^we ijken het is m rechte
revolk te vertoonen, rechts en links gedraaid, den van de dichtheid der bevolking. Dit komt
.terwijl welwillende vertolkers bet tot de ge-'v ooral dQ^dat vele kinderen van het platte
wenschte toepassing verleid en-bewogen heb-;land P later *eeftijd naar de steden gaan en
ben om, tot nader orde, de beeltenis 'van Jean ' daar tr°UW(m- Men beeft daarvoor eene
dneJac$ues te verbranden." . ! lediSe ^deeling aangenomen: Parijs, de steden
Eenbeshdt van het departement van politie' boven de drie duizend zielen en het platte land.
van den 27 Juni 1789• verbood dit feest op De 288,936 huwelijken m 1860 worden dan aldus
grond van onbetamelijkheid, en onder het 'verdeeld: m bet departement der Seine 17,459
schrikbewind werd het 'hoogvereerde beeld
der Heilige Maagd door een borstbeeld van
FOÜRNEL.
'Fètes populaires du vieux Paris.
of l P do 101&gt; m de steden 67&gt;5M'
1225 P het Platte land 203'963 of l op de 129.
Het departement waar het minst getrouwd
J. ,
wordt, is dat van de Boven-Pyreneën, l
huweHjk Op de 160 inwoners.
Niet alleen is, sedert het begin dezer eeuw
huwelijken; dit is vooral aan de
kerk-toetescbrijven die het trouwen in de advent en de
vasten niet goedkeurt.
Men weet dat de wereld meer jongens dan
meisjes voortbrengt. Yan 1817 tot 1860 zijn
er in Frankrijk 21,847,422 jongens geboren
tegen 20,619,904 meisjes, dat is -ongeveer 17
jongerss tegen 16 meisjes. Maar deze verhou

ding verandert in' de laatste jaren. Yan 106
jongens tegen 100 meisjes, is zij van 1861 tot
1865 geworden: 105,13 tegen. 100 of 515,026
jongens tegen 489,908 meisjes. In 1866 was de
verhouding 105,30. Yooral op het land is dit
sterk; onder de natuurlijke kinderen minder.
Zeer opmerkelijk is het dat de sterfte in de
eerste levensjaren deze verhouding juist schijnt
te willen omkeeren. In het eerste jaar name

lijk sterft een. vijfde der jongens tegen een
zesde der meisjes. In alle tijdvakken van het
leven, is de levenskracht bij de vrouw grooter.
Yan 1806 tot 1810 was de levensduur voor den
o'yg ' man gemiddeld 30 jaar en 6 maanden, voor d
0,76 ' vrouw 32 jaar en 7 maanden. ' Beide zijn
ver' lengd. In 1862 is hij 35 jaar ea 2 maanden
voor de mannen en 38 jaar voor de vrouwen.
Zoo heeft men kunnen zeggen dat de over

vloed van vrouwen er een half millioen tot
caelibaat en weduwscbap veroordeelt, die alle
plaatsen bezet vinden. De verhoudingen
trouwens worden kleiner. In 1801 was het
verschil 727,233; de oorlogen van het keizer

rijk deden er geen goed, aan; in 1856 was zij
nog slechts 297,791 in 1867 slechts 97,217; van
1806 tot 1861 is zij dus van 1,66 tot 0,26 per

cent gedaald. Er is een streven naar gelijk

heid in de natuur. In 1821 waren er op de
100 inwoners 48,75 mannen, in 1861 warea er
49.87.
Nog andere belangwekkende cijfers betreffen
den leeftijd, de bloedverwantschap, de sterfte
en de misdaden in het huwelijk; de echtschei

ding, erkenning, wettiging en prostitutie, waar

aan de heer Legrand zijne ondervinding" en
beschouwingen over opvoeding, huisgezin en
maatschappij vastknoopt.

Omtrent de Turksche staatsschuld schrijft
een Oostersch staatsman" in de Contemporary
de volgende vertroostende woorden:
Onder de gunstigste omstandigheden, en
met de zwaarste belastingen, is nooit het in

komen-van het Turksche Kijk groot genoeg
geweest om denantêrest van de schuld te be

talen. In 1875 werden de inkomsten geschat op
620 millioen francs, en de uitgaven op 627 mil

lioen, maar de opbrengst der belastingen was
niet meer dan 450 millioen francs, en dat was
nog 50 percent meer dan tien jaar vroeger.
De vlottende schuld wordt thans geschat op
1250 millioen francs, maar een gedeelte hiervan
is te niet gedaan door bet waardeloos,ver

klaren van omstreeks 375 millioen aan papieren

</text>
<image timestamp="2002:11:01:12:23:51.00" size="559253">D3000KJF.TIF</image>
</page>
</document>
