<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18790921</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AM S T SE D A M M ER, ^ E E.K B L AK ;"T Q &lt;T-R' N E'D E R-'L A N D.
Emir aan den' opstand, heeft .genomen, mag
men n onzekerheid verkeeren, aan de-uit-brei^
dmg der oproerige beweging valt niét te
twijfejlen. Aan een dadelijk flink optreden kan
met gedacht worden; een aanzienlijk leger zal
noodig zjjn, dat eerst over eenige weken den
Nieuws v. ff. Dag: Oorzaken van beginsel- en
stelselloosheid in ons koloniaal bestaan.
Standaard: .Aatiministrieel. Het kvaad
is ten volle over ons- besloten.
D&amp; Tijd: Wenscheh'jk en mogelijk? (de cen

trumpartij.)
aanvaarden.
De verbindingen tusschen Kaboel en den
Khyberpas zijn door grensstammeru vernietigd.
De geheele Afghaansche krijgsmacht neemt,
deel. aan den opstand en twee kolonnes1
engelsch-mdische troepen, elk van 11000 man,
worden marschvaardig gemaakt.
De oppositie smeedt wapenen uit dezen
tegeïaspoed. Gladstone heeft reeds verkondigd
dat dit slechts n der gevolgen van de onze

delijke staatkunde van Beaconsfield was, waar

van het einde nog niet is te voorzien.
Nog werd door de Standard meegedeeld, dat
gsüisbury met Waddington een onderhoud zal
hebben over de Egyptische eil Grieksche kwestie.
De eerste zal weder iets duisterder worden
door den oorlog waarmee Abyssmie dreigt,
&lt;j&amp; laatste bleef in statu quo.
In Frankrijk hadt de terugkomst, van een
groot aantal kommunai'ds eenige maaltijden en
toasten ten gevolge, doch zelfs te Bordeaux bleek
het, dat de rooden voorloopig afgedaan hebben,
Blanqui werd niet verkozen.
Oostenrijk gelnkfce het Novï-bazar te bezet*
ten zonder bloed.te vergieten. Andrassy's werk.
is dus. voltooid en von Haynjerle zal hem
kunkannen opvolgen. Ondertusschen is de
voorapoed, die dat Rijk op .dit oogenblik in zijn
bJiitenlan-dsche staatkunde beleeft, een doorn
in het oog van Rusland. Daar te lande be

schouwt men Turkse's welwillendheid als het
gevolg van Duitschlands pressie en de vriend

schap tussehen deze'twee maakt het Russische
valk wantrouwend .en vijandig. De dagbladen
gaan, voort de politieke verhouding der drie
kt&amp;erstaten te bespreken en de taal van som

migen is" alweder oorlogszuchtig genoeg.
Het bericht van den' dood van den. Czaar, ver

wekte een oogenblik spanning, doch de
onwaarheid"bleek te. spoedig dan dat het, tenzij voor
de beurzen van sommige fondsenhouders,.
noodlottig kon zijn.
Bismarck brengt een bezoek aan Weenen
eai geeft daardoor een nieuwen tekst voor
ksanten-predikatiën.
Be heer Boereseu, rumeensch minister van i
binnenlandsche zaken, heeft aan de kamerg daar j
strikte, onpartijdige^reclitsyerdeeling , wering \ strijdlustige priesteressen van Terpsichore
van alle willekeur, bevordering
welvaart..braafheid en kennis.
Tot het bereiken van al die eogirtërk-en hebt
rij- medegewerkt. Met nimmer verflauwde
volvolks- minder te doen was om den edelman zelf dan
• wel om den gouden halsband van zijn hond.
Nu de Tooneelalmanak zijnen 'laatsten
jaarBij -den gemeenteraad is het volgende
ontwerp-besluit ingekomen:
De gemeenteraad besluit op do
Geme^ntebegrooting. van 1880 te brengen, eene som van
ƒ1000 ,als subsidie voor de Quellinusschool,
onder voorwaarde, d&amp;t de Gemeente het recht
verkrijge, om, onder de bepalingen vermeld in
het Reglement op de kosteloozs plaatsing van
leerlingen op eenige openbare en bijzondere
gesubsidieerde scholen, jaarlijks drie leerlingen
op bedoelde school te plaatsen."
Het bestuur 'der Qaellinusschool had ƒ2000
gevraagd, doch. het dagelijksch bestuur .stelt
voor de helft dier som toetestaan. Het doet ons
genoegen, te bespeuren dat B, en W. aan deze
eersteling hun steun niet willen ontzeggen en
blijkens de voordracht het belang van goed'
k nst-indnstr ie-onderwijs erkennen.
' "Waarschijnlijk, aal de Raad er even eens over
denken, want het behoeft geen betoog,, dat de
Quellinugschool niet in een lauggevoelde be

hoefte voorziet, maar het "begin is van een
poging om daarin-te voorzien.
Paladilhe heeft eene groote opera
gekomponeerd, waarvan de tekst naar Sar
don's drama is bewerkt.

Mét • ingenomenheid vermelden- de "buiten
landsche tijdschriften die zich met kunst ia
laten eene ets; Dordrecht, door den heer'Stom
van 's Gravesande in het tijdschrift tJie Etck&amp;&gt;
geleverd. De nevelachtige zonneschijn, of tt
zonnige mist over de laaggelegen stad aan ft
rivier Verspreid is met kunstvaardige uaalt
weergegeven.

Het fraaie en degelijke werk van Eagèfi&lt;
Müatz, Les arts a la cour des papes, is dooi
en Mj de regeling van die gewichtige onder- [ Althans, vergeleketa. met een overeenkomstig de Académie Frangaise met den pri% B&amp;rdift
werpen, welke bij uitstek tot ha?tstochtel|ken;Engelsch maandblad: the Theatre was ket Ne- van-3000 francs, beloond geworden.
harding, en ijver hebt ge uwe zorgen gewijd gang beleefd heeft rest ons nog slechts het 14
aan ieder dier talloose onderwerpen , tot "wier daagsch orgaan: tiet Nederlandsch Tooneel.
onderzoek gij werd£ geroepen; het tot stand De redakféur van het afgestorven jaarboek zal
komen van zeer gewichtige verbeteringen op nu ak bestuurder van het T
ooaeelverbondhet gebied van. wetgeving en rechtswezen, ook tydscïirift optreden. Het ia te hopen dat
ten opzichte onzer koloniën, is aan u te dan- dit werk, onder beheer van den heer T. H: de
ken ; voor de- belangen van hét verkeer , van Beer, nu tevens alle krachten; zich aan den
handel en nijverheid, waaraan Amsterdam zoo bloei er van kunnen wijden, voortaan beter aan
nauw vérbonden is, werd bg u steeds een,zy"ne roeping zal voldoen dan in de laatste
open 'oog en een . krachiigs sieren Avonden; tyden het geval was.
..striïjd plegen te leiden, hebt gtj steeds, bij derlandsch Tooneel een leven- en smakeloos
handhaving van eigen overtuiging . getoond , ' gewrocht.
rechtvaardigheid en billijkheid te willen be- j
trachten ook jegens hen, 'die vaa n in ziens-, Onze gewezen landgenoot, de heer Alma
wijze verschillen.,"
; Tadema is bezig, zegt men, de dekoratiën te
Yooraeker zullen vele Aio&amp;terdamseha Kiezers oatwervpen voor den. Ooriolanlas van S hak esp
ezieh. met den. Heery Philips vereemgeia in den. are. Engelands eerste tooneelapeler, de heer
wensch dat het dea Heer Godtefroi no,g lang j Henry Irving, zal dit drama in liet Lyceum
zijn arbeid te blijven voortzetten, nog lang , theatre te Londen doen geven.
gegeven worden zich te blijven wijden . liefst als '
-afgevaardigde van Amsterdam, gelijk tot nu j De bezoekers "van het Londensche Prince o/
toe, aan al wataan een braaf en w^s marf voegt," . Wales's Theatre verwachten dezer dageneene
Een wenech, die gelukkig ook [door d#i nieuwe bewerking van Les Bourgeois
ct&amp;PontHeer Godefi-oi zelf gedeeld wordt.
Wie weet of onze gemeenteraad niet ƒ2000
wil toestaan. Voor" onderwijs heeft' Amster

dam geld over, *
De heer Naber sprak het dezer dagen bij
gelegenheid van het overdragen van het
rektoraat der Universiteit nog uit, dat de ge

meente slechts lof verdiende voor de mildheid,
waarmee zij, het Hooger Onderwijs bedacht.
Elke billijke wensch werd vervuld.
We zouden ons niet gaarne wagen aan een
onderzoek of de hoofdstad meer behoefte heeft
aan uitstekend kunst-mdusfcrie-onderwijs, dan
aan een universiteit. Men loopt bg dergelijke
beschouwingen allicht, gevaar de waarde van
het. een o£ het ander te overschatten. Doch.
niemand, geloo.ven wij, zal ontkennen; dat in
ons vaderland de wetenschap op betere ver

pleging :mag roemen, dan de kunst-nijverheid
en de laatste heeft-toch zeker bok haarreehten,
onze gemeenteraad dit bedenkt, zal
! Arcy.

Misschien herinnert men zich dat de
aange: 'kondigde voorstelling van Hernani 13 Juli 1.1.
Comédie franchise te Londen wegens
'
De schrijver van het spektakelstuk : Atlaniic- ! eene plotselinge 'ongesteldheid van.Mdlle. Sarah
Pacific-Gomyany, is M. K. Kautskj. Als ver- ^.Bernhardt niet kon. doorgaan,
De Fransche minister van Openbaar Onder

onder \vieiis departement behoort het
taler noemt men den heer Tëltman.
Het stuk werd het eerst gespeeld te "Weenen '
den SOsten Angustus 1878, in het theater a. d. | beheer van het Theatre francais vond in
Wies, en den 28sten September te Graz, Au-' ,jeze omstandigheid grond -omüiddelijk bet
dere duitsche theaters _voerde~n het niet op. j gezelschap per telegraaf terug te roepen, en
Te Weenen -was op ket tussskendoek (rideau aijeen de raa&lt;i van aea eer Q.0t. Was in staat
de manoeuvre) evenals thans te Parijs met jjem ^ keve] te £oen intrekken.
Vewts noïrej een landkaart geschilderd, om' . • ,
de bezoekers in de pauze gelegenheid tot studie j gen der eerste Engelschjs actrices: miss
te geven. _ :- Qenieve War d zal in December een
tegenbeestigen bijzonder de. aandacht van hetj zoek afleggen iu PariJ3i Zij zal aldaar optl.eden
publiek op de voorstellingen van "• De Afrikaan, '\
in het Grand-Théatre van;- A- van Lier, te ge-'
ven door het. gezelschap der vsreenigin^: Het
Nederlandsch Tooneel De hoofdrollen zijn' in
handen van de dames- de Vries en van Sluyters,
en van de heeren Louis BouwmeesÉer, Spoor,
i-e lande verslag uitgebracht van zijn weder- sij- fiiet aarzelen duizend galden te'bestemmen| Jftc de BoCT) eng. Xe Parija heeft dit
OTr.vn-.--t ct^vt f\ f. -iTi-i^cirtTi-rll -nH ii h nu ATI "VTi^/^v TSTÖIrct . . - •	• ,1, L;_^ «* Jl^rt -^-I*-,J- &gt;^iï-»ï'/l ^1» £&lt;-*** ^'n •*• _ t *
varen aan de verschillende hoven voor welke
LU. de Joden-kwestie heeft behandeld. De
uitslag van zijn besprekingen voldeed de volks

vertegenwoordiging in het minst niet. Art. 44
van het berlijnsch .traktaat is voor dit land
de basis van volledige onafhankelijkheid. Wordt
het niet uitgevoerd, de gevolgen zouden aeer
bitter kunnen zijn. Doch de natie kan tot dus

ver haar afkeer van gelijk recht voor allen,
Israëlieten daaronder "begrepen, niet overwinnen.
Een aanslag op het leven van den Sultan
maakte, den. inhoud uit van een onjuist bericht.
De minister van financiën heeft de begroo

ting bij de 2e kamer ingediend.
Op Maandag, a. s. zal de beaaadslaging over
het adres van antwoord op de troonrede ge

houden worden, nadat vooraf over het rapport
betrekkelijk de verkiezing van den heer du
Tour zal zijn beslist.
voor een inrichting, die niet, mrn'der dan de
universiteit onze stad ten voordeel kan ver

strekken. -Alom. in Europa tracht de nijverheid
verbond te treden met de kunst en de ge

wrochten der buitenlandsche- industrie dwingen
de nederlandsche.tot een mededinging, die | L.l.-Maandag kwamen een
stuk zeer veel opgang gemaakt.
III
New-York wil niet bij Londen eïi Parij!
achterstaan, en ook zijne Obelisk hebben. la
tenant 'Gorringe, die pas van eene reis naai
Cyrenaïca eene fraaie verzameling kunstwerken
juweelen, mnnten en vazen- heeft meegebracht
zal thans uit Egypte senèObelisk'gaan hakn

Te Parijs overleed den oden September k
den ouderdom van 90 jaar Baron Taylor, eei
van de meest bekende namen in de 'feunst^
naarswereld, gehoon zelf geen kunstenaar. Hi
was. het die de Sociétédes Artistes Drama'
tiques, de Sociétédes géns de lettres, en aog
andere stichtte,; door -zijne reizen, door zijn*
geschriften over volk en kunst, door zijnf
wilskracht voor het. goede en zijue
aangena.men omgang hseft' hij veel gedaan voor dei
bloei van kunst en kunstenaars in Frankrijk,

De Temp s bevatte onlangs een
merkwaardigen brief, die meedeelde dat eene belangrijke
verzameling van. schilderijen van oude mees

ters zich te Lima bevindt.
"Wie zou willen gelooven dat Lima, dat geen
museum, "van senoone kunsten heeft, .eene lag»
zondere verzameling bezit, die tot voorbeeld
aan menige uropeesche galerij zou kunnen
strekken, eene verzameling van meer dan- elf
honderd schilderijen, waarvan de meeste af?
komstig zijn van de "beste spaansche,
italiaansche, vlaamsche, hollandsche en fransehe
seho1len?
Toch is niets meer waar dan het bestaan
verzameling. In ea van de oudste
-f -1
als Koningin' Catharina in eene Fransche ver

taling van Hendrilc VIIL
T-,,..-, n ,. T l l- l UOÜ&amp;L Vol ay.UHjJ.HJ«- LU OCJJ CliüU.ÜUILUBW
De tilden veranderen toch wel een beetje l " . -, , Y + • + - i ^3
•TT -, , , IJ-TI. ' huizen der stad woont een ga stvry heer, cton
Vnnv /ia viiot irnn rnrtïioönirab-röiTriaT) ma rf ""•"••-•" -^.^*. ~v o •• '
Yoor de rust
tooneeldirekteuren mag
T U*J1 U.C J- U-O O V^4.i ^ WJijV,li-4.4J. t&amp;U^Ui.^i* LIKfcii _, Irrnn T "\Tr- T " T
,.. , -LI, i i L i Manuel Zaballos genaamd. Wie mi hem
aanmen dit ten minste noopen &amp;\$ men leest hoe , , , -,, . i ^ , i , ••
&gt;• \r\t-.-r*t- T*rrtï-j-!&gt; of orl j rfr\&amp;r\ rmTTT-oTi rvün - hot- rfiir&gt;
meestal ten nadeele van ons vadeïlaudschs l der- Amsterdamsche afdeeling van het Tooneel- naijver hadden aangeprikkeld.
, -n •• i o. • j j klopt wordt steeds goed ontvangen;, het ZIJE
twee Panische actrices zou men anders dan , r , , , -, ,. -,. .-, , -, .
•n « -i i n Tr-fc, n • doorgaans slechts vreemdelingen die dat doen.
: Panische durven zeggen.' in 1669 elkaar ge-, ,"°_ , fa . .. . , ,'
, T j , -f?. - j 11 -n 'want de Peruanen zelven schijnen niet te
durende de voorstelling m een der kleedkamers , 1 , , . n. -. ,. , T1J . , ,
,,,,-, j i. I.L i- weten, dat eïeenkoüektie-iaballoa &amp;ataat.
:met den blanken degen bevochten es bijna * ' A . . •. , ., ,
, , ,„! , , , 'i L TT 4. ui i ,1 i In de eerste kamer .bevinden zich een
iion; doodehjke wonden toebrachten. Het bleek dat
groote ambitie voor het vak haar tot loffelijken
voortbrengselen beslist word^t
verbond bij elkaar om de voorstellen of vraag- IQ September.
Op wetenscaa-ppélijk. gebied heeft ons land punten op- te geven en te bespreken die de
zich voor geen der beschaafde natiën te scha- • leden der Afdeeling op de aanstaande algemeene
men- op dat der kunst-nijverheid staanwijlaag]| vergadering in October wenschtea behandeld
F. v. d. G.
en
]
dfe schade die wij daardoor lijden .is onbe- .te zien.
rekenbaar.
Wanneer wij hierop onze aandacht vestigen,
Maar
zoodanig verlangen vervuld.
Zelfs al kwam'de Nederlands che Volksbond,
welke Dr. 3. van Yloten "wil stichten, niet tot
stand, to'ch.zal het nageslacht kunnen
bemervan de twaalf was met een keüdat de driehonderdste verjaardag van de
Utrechtsche Uuie in 1879 niet vergeten werd.
zouden wij zeer gemakkelijk tot het besluit! _En de sekretaris verklaarde ook schriftelijk Kuim een honderd mannen van allerlei rang
kunnen komen,, dat Amsterdam wel .2000 gld.
daar zij daardoor het recht kon verkrijgen
eeaige veelbelovende leerlingen, kosteloos aan
de inrichting- te. plaatsen.
niets ontvangen te hebben.
stand, geloof en richting, uit verschillende
aan de QuellinusschooLkan schenken, te meer Deze beide omstandigheden verhoogden bui-| oorden des Iani3; tel&gt;beB een groote en fraaie
. Ingetrokken werden de wetsontwerpen tot
regeling der verhouding van de Indische tot
'de nederlandsche geldmiddelen; tot uitgifte
van sehatkistpronessen; tot heffing van een
effekten. belasting; tot heffing van een belasting
op goederen in de doode 'hand; tot onderhoud
•van historische monumenten en dat tot regeling
•van dea gemeralen staf.
De' Dagbladen bevatten:
Handelsblad:. De Openingsrede. De^ Ste

reotype troonrede. De ministerieele verkla

ring. De eerste handelingen van het kabi

net. Een verkiezing bfl vergissing.
.JV. liot't. Courant: De troonrede.
- Hét Vaderland: Over de centrumpartij.
De, Openingsrede. De Millioenenrede.
Amstèrdamsc'he Courant: Een kleine nale

zing. De Sluitingsrede. De Troonrede.
De vrijgevige handelsbeginselen van 't nieuwe
Ministerie.
tengewoon de opgewekte stemming van het
dozijn.
Enkele woorden werden nog. gewisseld, over
het onverklaarbaar stilzwijgen van het bestuur
toen" de traag aan wie de volgende drie jaren
Aan den heer Mr.' H.' M. Godefroi viel het'de Stadsschouwburg zou verhuurd worden veler
voorrecht te beurt gedurende dertig Jaar als i gemoederen warm maakte en velar tongen
ontafgevaardigde van Amsterdam lid der Tweede | bond. Veler gemoederen behalve der
manKamer te zim. Een voorrecht niet alleen voor! nen van-macht; veler tongen - maar die der
"* __ . -r-llltl
den heer Godefroi zelf, tevens voor hen die
hem mochten afvaardigen. Het is te begrijpen
dat velen zich gedrongen gevoelden hem een be

wijs van erkentelijkheid en hulde te schenken
en byzonder streelend moeten voor den heer
Godefroi de woorden geweest zijn die 'Mr.
August Philips,. bij de aanbieding der eere

penning tot hem richtte; se hadden te meer
waarde nu zij.niet de uitdrukking waren van
de. gevoelens eener bepaalde partij.
Welke begrippen, zeide de heer Philips,
ons ook mogen verdeeld houden, bij allen
heerscbt gelukkïglijk innige- gehechtheid aan
het vaderland, bij alle verschil van inzich

ten aan de te volgen -wegen, streven, wij toch
allen naar n doel, behoud van een onaf

hankelijk volksbestaan, -vrijheid van geweten,
aangewezenen tot spreken bleven geboeid
Eenige maatregelen tot uitbreiding van. het
ledental werden behandeld.
medaille laten slaan,. De voorzijde stelt voor:
het borstbeeld van graaf Jan van Nassau, met
het omschrift: graaf Jan van Nassau, stichter
der Unie van Utrecht, de keerzijde.' n leeuw
rnet opgeheven zwaard en de zeven pijlen,
omringd door elf sterren, het zinnebeeld der
tegenwoordige elf provinciën, waarboven het
Alziend Oog, met het omschrift:
DankbaarVrijheid en de jaartallen
Een dr acht,
1579—1879.
, n , •, rr t i i ~,„-u„&lt;».
En toen was bet mt. Het doel Tan vele
vereenigingen hier te lande was bereikt: aan ax
De tooneelschool alhier zal ook dit jaar een
,_; subsidie van Z, M. den koning genieten van
tikel zoo en zooveel van hefc reglement was
voldaan.
De vertooning eener vertaling van 'Dalïla,
gulden.
ken, die in hun soort echte juweeïen zijn-.
Verder een drietal prachtige Murillo's, twee
Kubens en een Van Dyck, terwijl hier en daar
verspreid en in vermolmde lysten eenige schil

derstukken hangen van .Raphael, Le Lorr,ain
en Potter.
In een volgende zaal bevindt zich dezelfde
rijkdom van meesterstukken, terwijl eindelijk
in eene galerij, waar een vijftigtal stukken
bijeen gebracht zijn, de aandacht voornamelijk
getrokken wordt door de zoogenaamde
Gomvan Sint JMeroniytms.
In een verdere zaal bevindt zieh eene
kollektie van Teiiiers, Oatade, Gerard Douw en
Hembrandt.
Merkwaardig is liet dat dit prachtig, museum
zoo weinig door de bewoners van Lima be

zocht wordt- Toen de schrijver van den brief
op heb punt stond, te vertrekken, nam don
Manuel een geel vel papier vaüzijn bureel en
zeid'i: Ik ben • altijd dankbaar, wanneer d,e
vreemdelingen mijne schilderijen komen zien,
maar ik bewaar alleen de namen van
stadgenooten, die mij komen bezoeken. En zie! hier
is de lijst die voor zes jaar begonnen werd,
en„. er staan nog geen vijftig namen op t"
Het Isoncert in de Groote Kerk te Haarlem
door Feuillet, wordt bij het Nederlandsch Too- Maandag 11. gegeven door den heer Ernest
. ! » i i &gt; i . &gt; -'- - -- - - ____ l: -J?3 - 3:
rteel tegemoet gezien.
Hoe goed het is vreemdelingen vdo het
to.oneel te weren, bleek aan een Fransch theater
in 1820 toen het verschijnen van een
Zweedschen graaf achter de schermen twee danseres

sen aanleiding gaf elkaar met groote hevigheid
op het lijf te -vallen. Men wilde dat het den
Appy, tot ondersteuning van een liefdadig
doel, heeft na aftrek van alle onkosten ƒ140
opgebracht.
Hervéheeft de partituur van P&amp;nurge, die
weldra in de Theatre des Bouffes"'zal wor

den opgevoerd, voor 15,000 fr. aan den uit

gever Gerard -verkocht.
Ou schold:

Zoo teêrrjes als een zieltje, een zuchtje
Schept 't moederlooze slenters-kind,
"Wier schuldloos hoofdje, in krullen
Ter kerkerbmnenplaats een luclitje.
Zie zoo! daar ga'at gelukkig- het laatste
vrachtje, zei de notaris, terwijl hij zich mét
zijn zijden foulard het voorhoofd afwisch^e,
alsof hg zelf zich .afgesloofd had met het zware
werk.
De beide wagens volgden langzaam de kron

kelingen der Egronne tot bij de molenbrug,
en. naderden daarop' de weide. Voor aan den
tweeden wagen was een met linten en bloe

men, .versierde schoof vastgemaakt, met een
kruis Tan koreuhalmen aan het einde. Vlak
bij de ossen en den voerman speelde de muzi

kant zijn vroolijkstéwijsje en achteraan volgde
de heele stoet van maaiers: voorop de oude
'boeren, daarna de jongens m.et de seis op den
schouder, de arenleesters en schovenbindsters,
drie aan drie, nieuwsgierig de toiletten van de
dames -Duvigneau bekijkend, en verlangende
Mikken werpend naar de tafel, rijk beladen
met koud vleesch, brood en tulband.
Toen de optocht voorbij kwam ontdekte
Etienne tot zijn groote verbazing Thérèse tus

schen de schovenbindstèrs; zg liep heel ach

teraan en hield een klein meisje bij de hand,
dat aan een onrijpen appel knabbelde. Zij had
een grooten strooien hoed opj en droeg een
gestreepte katoenen rok met een los jakje van
dezelfde stof. .Toen zij vlak bg gekomen was,
nam Etienne- zijn boed af. Verbaasd keek zij
op, zag hem en Marcelle een oogenblik op

lettend aan en. sloeg daarop de;donkereoogen
neer, terwijl zij even het hoofd boog en verder

«ingMlle Marcelle keek hem met een ondeugend
glimlachje'aan.
Weizoo, sprak zij luid, kent gij dat meisje ?
Ja, hernam Etienne.
'•—Ka, daar hoeft gij niet over te blozen'
ging aij hartelijk lachend voort, terwijl zij den
schilder vlak in de oogen keek. Het is zeker
een van uw modellen. "Weet gij wel dat zij
een romanheldin is? Zij is in onzen stand
geboren, maar haar vader is voor straf ver

bannen en. nu dood; de Baillargeons, onze
pachters, van Joubardière, hebben haar tot
.zich genomen.
Dat weet ik, gaf Etienne zonder omwegen
ten antwoord. , 't Is een. Hink, moedig meisje,
dat haar ongeluk met waardigheid draagt.
Kom, zei Marcelle, zij is net als' alle
•anderen, en haar ongeluk zal haar niet'be

letten om den heelen avond met haar vrijer
te dansen.
Met haar vrijer?
Zeker, dacht gïj van niet? Alle meisjes
hebben hier .een vrijer of twee soms3
Etienne beet. zich op de lippen en naderde
de groep. De viool zweeg nu; vader
Baillargeon was op den wagen geklauterd om de
versierde schoof los te maken en had haar
plechtig voor den notaris en zijn
vrouwnedergelegd.
.Ziedaar,- meester en meesteres en verder
gezelschap, sprak hij eerbiedig het hoofd
ontblootend, daar is de eereschoof. De goede
God' heeft haar laten groeien, -v?ij hebben haar.
gemaaid . en bieden liaar u aan. Mocht zij het
geheele jaar lang geluk en OTervloed in uw
huis brengen.
Een dienstmaagd, had' intusschen een fiesch
en twee glazen gebracht, die zij volschonk.
M, Duvigneau nam het eene, de pachter liet
andere zij klonken. De oude - Bailiargeon
beurde zijn glas omhoog,, z'oodat de wijn in
het zonlicht .schitterde; daarop goot hij een
paar droppels .op ds schoof en zei:,—-.op uw
gezondheid, heeren en -dames, en ook op de
gezondheid van het graan ! Vervolgens dronk
hij langzaam zijn glas leeg.
Er was iefe treffends in die plechtige wijding
van het gouden koren, door den boer, die het
gezaaid en gemaaid had in het zweet
desaanschijns; en iets grootsch en eenvoudigs in dat
tooneel, dat aan de gebruiken der oudheid
herinnerde en Etienne in de ziel greep.
Gij begrijpt, zei Marcelle spottend dat
de man geen enkele syllabe van al dat moois
gelooft. Nu al dertig jaren lang herhaalt hij
bij Ieder oogstfeest .hetzelfde liedje, evenals hij
zijn paternosters opzegt.... Ernst is hem alleen
het gebraden vleesch, dat Mj straks te eten
krijgt.... Mijn zwager moest die bespottelijke
vartooning afschaffen!
Etienne werd boos. Dat meisje. had er slag
van om opzettelijk al zijn zachtere gewaarwor

dingen belachelijk te maken, en bedierf al zijn
genot. • M. Duvigneau begaf zich naar de
tafel, om zijn plicht als gastheer en voorzitter
ie vervuilen; 'Mme .Attenaïs. keerde zich tot
de anderen, en zonder, den arm van Brossard
los te laten, sprak zij tot Marcelle en Etienne :
Hoort eens, kinderen, wtj behoeven' niet
achter hen aan te loopen als de ganzen, die
naar de wei gaan... Zij zitten, nu goed en wel
aan tafel en wij zijn vrij als de vogeltjes ! Gaat
wandelen of in. bet "bosch. zitten', als het bal
begint komen wij liier weer bij elkander.
Zij draaide ziek op haar hooge hakjes om,
en verwijderde, zich met haar geleider. Etienne
had . grooten lust om van het ontvangen ver

lof gebruik te maken, en zicK bij. het, groepje
boerenmeisjes te voegen, waarbij hij Thérèse
ontdekte, die wat ter zijde tegen een boom
geleund, wer'ktuigelijk naar den muzikant stond
te kijken, terwijl deze zijn viool trachtte te
stemmen.
Hoe nu! riep zij,' gaat gij een van de
maaisters ten dans vragen? Dat is verloren
moete, want ieder van haar heeft een vrijer,
met wien zij den heelen nacht danst, en die
haar naar huis brengt ook!... Kom, ga liever
mee naar den waterkant, daar zuilen wij een
koel plekje zoeken, om uit te rusten tot de
zon onder is.
Etienne waagde eenige tegenwerpingen, en
beweerde dat het bij de tafel, in de schaduw
der populieren even koal zou zijn,
Bij de boeren?... Neen, neen, wij zouden
hen maar hinderen en ons vervelen er bij.,..
Wees nu eens gehoorzaam, vervolgde zy, hem
een vleienden en zeer welsprekenden
blik.toewerpend, dan beloof ik u dat1 ge iets hebben
zult voor uw moeite.
Daarop Verwijderde zij zich terwijl Thérèse
nog altijd onbewegelijk bij den boom staande,
met een toornige en minachtende uitdrukking,
Marcelles handelwijze gade sloeg.
Na dat zij een kwartiertje ónder de met
hop omslingerde hazelnoten gewandeld hadden,
vonden' zij een aanlokkeJijk plekje onder een
groepje lindeboomen; tusschen de wortels vaa
den grootsten ontsprong een miniatuur beekje,
dat allengs breeder wordend, zich voortspoedde
naar de rivier. Het omringende struikgewas
vormde een muur om hen heen, ea de
kamferfoelie -verspreidde op dit verborgen plekje
haar lieffijksten geur..
Dat is Font-Graudron, zei Marcelle, is dat
nu geen heerlijk plaatsje ? Ik wed dat gij hier
nooit geweest zijt. Zoo sprekende deed zij haar
parasol dicht en zette zich op het gras.
Kom hier naast mij zitten mijnheer Maugars,
er is nog juist ruimte genoeg.... Is 't hier nie^
verrukkelijk ?
Marcelle had haar hoed afgezet en' Etienne
kon haar mooi blond krulhaar, haar fijne, door
de kunst donkergekleurde wenkbrauwen, en
de grijze oogen die zij zeer vrijmoedig tot hem
opsloeg, naar hartelust bewonderen.
Zie zoo, sprak zij, de plopien van haar
japon verschikkend, zoodat Etienne er bijna
onder bedolven raakte, zie zoo, nu zit ik hier
recht naar mijn zin om te luisteren.... Vertel
eens iets, mijnheer Maugara, mij dunkt het
plekje moet u met uw schildershart als -van
zelf inspireeren ! Gij zijt zoo romanesk,
Komanesk? volstrekt niet, zei Ktienne»
die zich niet geheel op zijn gemak voelde.
-—Ja, toch wél, gij leeft altijd in hoogere
sfeeren, en zoekt daar uw ideaal ..... Gig zijt
niet zoo als M. Brossard, aaïdsche schoonaé-.
den. brengen u niet in verzoeking.... Gij zijt
wijs en deftig als een boek, dat een moeder
haar dochter gerust kan laten lezen. En
zij lachte hem in zijn gezicht uit, terwijl zij
hem van onder haar neergeslagen wimpers
een spottenden blik toewierp.
Wil dat zeggen dat gij mij voor een vol*
komen onschadelijk wezen houdt? vroeg Etienne
warm wordend.
-~ Onschadelijk ? Heb ik dat gezegd ? sprak
zij, de oogen. opslaande..,. Neen, maar m ernst
gelooft gij dat ik u hier heen zou hebben dur

ver brengen, als gij -waart zoo als M. Brossard?
Zoo sprekend leunde zij vertrouwelijk tegen
hem aan, en Etienne begon, te bemerken.
dat hij evenmin een heilige was als Martin
Brossard.
(Wordt

</text>
<image timestamp="2002:11:02:00:03:40.00" size="505224">D3000KLL.TIF</image>
</page>
</document>
