<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19240628</Datum>
<Pagina>22</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
22
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
No. 2454
e
RUIZE-RIJM
QVIDIUS' HERSCHEPPINGEN

XIII. ACTAEON

(Metamm. III, 138)

Zacht zonk de zonneglans heen,
en Actaeon, vermoeid van het jagen,
Riep zijn gezellen bijeen,
en beval hun de sport te verdagen.
Thans," sprak hij, lokt ons de rust;
ik wil langer uw diensten niet vergen,
Dwalen wij, elk naar zijn lust,
door de koelende bosschen en bergen."
Iedereen volgt zijn bevel;
en hij doolt, van zijn makkers gescheiden,
Weinig vermoedend hoe snel
hem het Lot ten verderve zou leiden.
Dicht in de buurt lag een dal,
van cypressen beschaauwd, waar het water
Stroomde, zoo rein als kristal,
met geklots en geklets en ge klater.
Hier kwam Diana dien dag
met haar nymphen, om lekker te baden;
En, daar toch niemand het zag,
zoo ontdoen zij zich van haar gewaden.
Plonst er maar in !" zegt Diaan,
hup! hier heb je geen last van de haaien;
Zusjes, hoe staat je dit aan?
dit is beter dan pootje te baaien !"
Plots kijkt zij op. Met een schrik,
die het bloed van haar wangen doet wijken,
Ziet zij den grctigen blik
van Actaeon, die stil staat te kijken !
Ginds ligt haar boog en haar pijl,
(„wat een stommigheid !" peinsde ze later)
Dies gooit ze 'm zonder verwijl,
bij gebrek aan wat beters, met water.
Best, ik doe mee!" zegt de guit,
en gezwind naar den oever getreden;
Piet: t hij het vocht voor zich uit,
dat het druipt van de rozige leden.
Onverlaat!" roept ze verwoed,
poch maar vrij op hetgeen ge volvoerd hebt:
Dat ge met euvelen moed
een godin bij het baden beloerd hebt!
Poch als je kunt, maar, bij Zeus !
ik beloof je, je zult het niet kunnen;
Ik en mijn maagden zijn kuisen,
en ik zal je dat pretje niet gunnen !"
't Antwoord bedacht hij zich gauw,
en dat toont, dat hij gaar en gewiekst was
Neem me niet kwalijk, juffrouw,
ik dacht hèusch, dat het bad hier bain mixte was",
Nauwelijks heeft hij 't geuit,
of hij voelt, als ontzet, zich de slapen,
Waar een gewei aan ontspruit....
Wee ! Hij wordt in een damhert herschapen !
Voort vliegt Actaeon van daar,
of zijn pooten er geld mee verdienden !
Plotseling ziet hij de schaar
van zijn trouwe viervoetige vrienden.
Hier!" wil hij roepen, en koest!"
tevergeefs want geen woord kan hij zeggen.
Pijlsnel ontvlucht hij, en woest
gaat de jacht over heggen en steggen.
Langzaam vermindert zijn vaart
en hij voelt dat zijn krachten verzwakken....
Eindelijk stort hij ter aard,
tot een prooi der bloeddorstige brakken.
Een bijt zijn puoten kapot,
en een tweede verscheurt hem de flanken,
Weer een vliegt recht naar zijn strot,
en het galmt van het bassen en janken.
Kreunende geeft hij den geest,
en, verbloed uit ontelbare wonden,
Ligt het cadaver ontvleescht,
en versmaad door verzadigde honden.

Laat het een les voor je zijn !
wie niet waakt, zal het vast ondervinden :
Schoon het afschuwelijk schijn'
je lijdtdikkelshetmeestdoor je vrinden.
CHARIVARIUS
DAGBOEK VAN EEN AMSTER

DAMMER
Waarde Heer Stenhuis.
BRIEVEN Gij zult u zelf nog niet tot de Grootc
AAN Mannen rekenen, doch vertroaw er op
GROOTE het komt. Reeds steekt gij met
MANNEN hoofd en schouders boven de massa uit
en nog slechts enkele wentelingen van
het rad van avontuur dat economische conjunc

tuur" of ,,mis-conjunctuur" heet en gij zijt de
Nederlandsche Mussolini. Thans reeds zijt gij
souvercin in eigen kring, om een geliefkoosde uit

drukking van uw dierbare vrienden, de
antirevolutionnairen te bezigen. Gij alleen hebt de
staking in Twente volgehouden een
nmansstaking en gij alleen hebt haar verloren tegen
Kroeg, Kapitaal en Kerk", zooals een alliteratie

schrijver in het Volk" in zijn alternatie schrijft.
Alliteraties zijn schoone dingen heer Stenhuis, en
het verwondert me dat de reehtsche pers zich tot
dusver bepaald heeft tot de goedkoope woord

speling van stakers" en stakkers". Waarom
niet de zoo dankbare St" van uw naam, deze
St", die de laatste maanden bijna dagelijks als
een leeuwenklauw in het Volk" stond afgedrukt,
als alliteratie gebruikt? Sla van Dale op en zie
welk een rijkdom van St" onze taal rijk is ! Be

ginnend met Stevig stond Stenhuis, steeds stakers
steunend" tot . . Enfin, ze liggen nog al voor
de hand, als daar zijn: . . Zoekt u ze zelf maar op.
Het kan een aardig gezelschapsspelletje worden.
En zij geven zoo juist den toestand weer, die door
uw ietwat onrijpe machtmiddelen ontstaan is.
Doch wat beteekenen deze slachtoffers, waar gij
thans in liet Volk", in stevige St" 's, den
konfessioneelen de schuld geeft van de mislukking,
zoodat gij, met waarlijk grootsch gebaar en zwaai,
liet kwade in het goede weet te doen verkeercn !
Mussolini zit in zak en asch, omdat zijn al te ge

trouwe volgelingen zijn leer eenigszins overdadig
op een uwer geestverwanten hebben toegepast.
Daarin is Mussolini klein. Te oordeelen naar uw
,,St" 's in het Volk" kent gij zulk een kleinheid
niet. Zoodat ik terugkeer tot mijn aanhef en u ver

zeker dat gij nog slechts enkele mislukte stakinkjes
hebt op te knappen en gij zijt een waarlijk Groot
Man.
En. daarom: Stenhuis, steeds stavast !
Stevig gegroet, Uw
S T E K s T r E [. 6' Co.
Di; De politie te Doetinchem heeft
SCIIM DEKS- proces-verbaal opgemaakt tegen een
KNECHT- schildersknecht te Almelo, wegens
DOKTER onbevoegd uitoefenen der genees

kunde. Op vertoon van den boven

kant der handen zegt deze psetido-geneesheer aan
welke ziekte de patiënt lijdt.
Aldus meldden de bladen.
Ik heb eens een dokter ontmoet wat hij van
zijn vak was weet ik niet - die, op vertoon van
den bovenkant van een bankbiljet, zeide aan welke
kwalen de patiënt lijdende was. Hem deed de
politie niets . .
vraagt Van der Deure's
LUHCHIAAS
EN ROOMKAAS.
ENKHUlZEN.
DE ECHTE Er is weer strijd over een schilderij
REMBRANDT of het een echte Rembrandt is of
niet. De een zegt dat het een copie is,
de ander dat het een spiegelbeeld is vermoedelijk
een soort fata morgana en de derde dat het
overhelt naar een echte Rembrandt. Het wordt
als bij een kennis van me die honden fokt: hij
brengt echte ter wereld maar voor de echte lief

hebbers nog echtere. Doch de veiling-firma
decreteert: Echt of niet het is de mooiste". Ik vrees
dat de Amerikanen daar niet in loopen. Die koopen
nooit iets omdat het mooi is. Die koopen alleen
wat echt is. Vandaar de groote bloei in de antiqui

teiten-industrie.

ONZE Nu de klad zoo langzamerhand in de
BURGER- Tweede Kamer komt en het gebrek aan
VADERS standing" wordt lid van het achtbare
College te zijn, zoeken steeds meer
sieraden van de Staten-Generaal een goed heen

komen. Het Burgemeestersambt blijkt een ware
toevlucht voor behoeftigen. Nog deze week werd
een juweel der Kamer, de heer Stulemeijer, Burge

meester van Bergen op Zoom en Opbouwende
Staatkunde" noemt een hcele reeks van gevluchte
in het Burgemeesterambt.
Met het oog hierop ga de Regeering niet te snel
door met het combineeren van gemeenten. Er kon
wel eens een oogenblik komen dat er te weinig
waren om aan de aanvragen uit de Kamer te vol

doen.
B A K B A R O S S A
DRAMATISCHE
KANT
TEEKENINGEN

door AKTHUK ELOESSEK
HET SHJL-DKAMA. Stileeren" wil zeggen: dat

gene met kunst weglaten wat men van natuur
niet kan.

DE AUTEUR EN /i|N WERK. Hoc behoort zich
de auteur ten opzichte van zijn werk te gedragen?
Nadat hij het aan het tooneel heeft afgestaan,
behoort hij zich te gedragen als ware hij reeds
dood en onsterfelijk. Hij zal het door de
tooneeljiHMischen moedig laten opvatten" en misvatteii,
gelijk ook Hamlet elke tien jaar opnieuw wi.rdt
opgevat", en er jong bij blijft.

DE REVOLUTIONAIREN. Alle litteraire omwente

lingen dienen slechts daartoe de van oudsher
vastgestelde grenzen der Dramatische kunst
opnieuw te bevestigen. De Revolutionair wordt
Overweldiger,dan Onderworpene,dan Reactionair.

HET VERS-DKAMA. De moderne dichter wil zijn
drama onmiddellijk in poëzie opdienen, in plaats
dit edel sap uit vleesch en been te trekken. Eerst
de kip en dan de vol-au-vent.
(London Opinionj
Praat toch niet tegen me, als ik me aan 't scheren
^ben. Ik heb me heele kin kapot gesneden^!"
Wat zou dat? Je heb er nog twee."
Dc^Wekelijksche rustdag (Passing Show)
Zij: Je zegt dat je zoo van je Zondagen geniet. Hoe kan dat
nou je gaat nooit na de kerk."
Hij: Neen, maar jij wel."

</text>
<image timestamp="2002:09:03:11:31:41.00" size="214948">D2003OX.TIF</image>
</page>
</document>
