<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19240628</Datum>
<Pagina>11</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
0E AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
11
NAAR KOPENHAGEN
Toen ik Maart l.L het verzoek kreeg als plaats

vervangster van het Internationaal Comitélid
voor Education" van den Intern. Vrouwenraad
(LC.W.) het Congres te Kopenhagen bij te wonen,
dat daar van den 20sten tot den 28sten Mei ge

houden zoude worden, Was ik spoedig besloten
aan dat verzoek te voldoen, daar de leuze, waar

onder die raad werkt: Wat gij wilt, dat anderen
u doen zullen, doe hun ook alzoo", mij sympathiek
is, evenals zijn doel en streven: de menschheid
te dienen en de wereld een beetje beter te verlaten
dan wij haar gevonden hebben.
Na al hetgeen verschillende leden reeds brach

ten) is er dus schijnbaar niet veel nieuws meer
omtrent het congres te Kopenhagen mede te
deelen, maar elke •deelneemster is met eigen in

drukken naar huis gegaan en verwerkt nu het
opgedane op haar manier en daarom voel ik mij,
nu mij gevraagd is, iets over mijn uitstapje naar
Kopenhagen te schrijven, gedrongen de aandacht
van dp lezers van dit blad te vestigen op wat
niet op de agenda van de congresweek vermeld
staat, maar zeer zeker van vèrstrekkenden invloed
i£ Dat is, naast het samenzijn in de commissies,
daar waar men in intiemer kring elkaar nadert,
waar men de' vrouw boven de nationaliteit, den
mensen boven de partij of godsdienst voelt, het
contact tusschen die verschillende vrouwen buiten
de vergaderzalen.
Denemarken en in de eerste plaats hare hoofd

stad, natuurlijk op voorbeeld en onder den invloed
van den Deenschen Nationalen Vrouwenraad
heeft dat aangevoeld; zij hebben het als een eer
beschouwd den LC.W. in Kopenhagen te mogen
ontvangen en dit getoond door den leden alle
mogelijke gelegenheid te geven onder het bezich

tigen van hunne hoogst interessante inrichtingen
met elkander van gedachten te wisselen en ver

gelijkingen te maken met soortgelijke inrichtingen
in eigen land en daartoe werden de congresleden
op hoogst aangename wijze in staat-gesteld, door

dat menig gemeenschappelijk bezoek met een tea
of lunch besloten werd. Ook de Zondag werd
besteed aan kennismaking en gezellig samenzijn;
een lunch in het schitterend gelegen Paviljoen
aan de Langelinge .... gevolgd door een
prachtigen autotocht door de Durehavn met z'n
zeldzame beuken.
Naar mezelf te oordeelen en naar de uitlatingen
van velen, die ik tijdens en na het congres ge

sproken heb, zijn de leden uiteen gegaan ieder
naar haar eigen land, hetzij Canada of
NieuwZeeland, de Ukraïne of Oostenrijk, Duitschland
of België, Zuid-Afrika of Engeland. Vol waar

deering voor elkanders werk, bezield met nieuwen
moed en met het streven haren landgenooten
deelachtig te doen worden het goede, dat ir/ andere
landen reeds bereikt is of dat de zoo altruïstisch
voelende vrouwen zich als ideaal voor alle volken
stellen. Kopenhagen is er in geslaagd, ons huis

waarts te laten gaan, diep onder den indruk van
wat een klein land vermag en overtuigd, dat ook
op andere wijze dan die van 't eigen land veel
groots en goeds tot stand gebracht kan worden.
" Wat wordt daar het werk van de vrouw ge

waardeerd, hoe groot is het vertrouwen, dat in
haar beleid n doorzicht wordt gesteld, met welk
een, trots, wees Professor Oesterbye, de archivaris,
ons de marmeren tafel, waarop in eene kast met
zilveren omlijsting de grondwet van 5 Juni 1915
ligt, opengeslagen op de bladzijde waar geschreven
staat, dat vrouwen en mannen gelijk staan als
kiezer en gekozene! Daar is eene vrouw Minister
van onderwijs; een van de vijf directeuren (in
Nederland inspecteurs genoemd) van onderwijs
is eene vrouw; eene vrouw is gekozen in het
presidict" (de drie leden van den gemeenteraad,
wien het voorzitterschap opgedragen wordt), daar
staan vele vrouwen aan het hoofd van groote
gemengde scholen. In vele beroepen vindt men
de vrouw naast den man. De vrouwen werken er.
Zij hebben in Kopenhagen dan ook al veel tot
stand gebracht, dat haar onafhankelijker maakt,
dat haar eigen leven ten goede komt, het veraan

genaamt en tot een hooger peil opvoert. Ik noem
slechts:
de vrouwenkeuken, waar dagelijks ruim 700
vrouwen haar middagmaal gebruiken,
het coöperatieve woonhuis van Clara Raphaël
waar 143 werkende vrouwen op zichzelf kunnen
wonen, zonder dat zij voor schoonmaak van huis,
of bereiding van maaltijd zelf behoeven te zorgen.
het Damenhotel" met restaurant en leeszaal.
De Christelijke^vereenigingjvanJ jonge vrouwen
(K.F.U.K-) waar al de vergaderingen van het
Congres gehouden werden. Hieraan is ook een
restaurant verbonden.
Wat mij vooral interesseerde, was de inrichting
van het onderwijs. Die is daar zoo geheel anders
dan bij ons, dat ik wil trachten er een beeld van te
geven.
Ik bezocht eene bijzondere meisjesschool van
600 en eene gemeenteschool van 1700 leerlingen
Aan beide inrichtingen staat eene vrouw aan het
hoofd. De gemeentescholen zijn voor jongens en
meisjes van alle.standen. In de lagere klassen ont

vangen jongens en meisjes te zamen onderwijs be

halve in gymnastiek. Later worden de jongens
van de meisjes gescheiden en worden de jongens
meestal door een man, de meisjes door eene
vrouw onderwezen, maar het leerplan is voor
beide afdeelingen in hoofdzaak hetzelfde. Dit
onderwijs sluit na acht jaar, dus voor de leerlingen
op veertienjarigen leeftijd, af met een volksschool

examen, (de meisjes hebben dan in de 6de, 7de
en 8ste klasse, 4 uur per week huishoud- en
kookonderwijs gehad; die uren worden door de jongens
aan slöjd, gymnastiek en rekenen besteed).
Toen ik in de huishoudklasse kwam vond ik
daar op vier tafels alles klaar staan, wat noodig.
was voor het bereiden van twee gerechten voor
ieder der vier families, die de 20 meisjes, die aan
de les zouden deelnemen gingen vormen. Ieder der
vijf leden der familie heeft in zoo'n les haar eigen
taak. De te bereiden spijzen en het werk zijn in
een daaraan voorafgaand uur besproken. In de
volksschool zijn er voor de minder begaafden
(niet achterlijken) hulpklassen met een kleiner
aantal leerlingen. Het is niet onmogelijk, dat leer

lingen uit eene hulpklasse later weer in eene
gewone klasse komen.
Niet alle leerlingen doen dit volksschoolexamen;
na het 6de leerjaar kunnen de leerlingen, zoowel
jongens als meisjes bij voldoenden aanleg en be

kwaamheid desgewenscht overgaan naar de
Middelbare school, die weder na vier jaren met een
examen afsluit.
Na de Middelbare school kunnen de leerlingen
2 richtingen uitgaan :
a. de eenjarige Realschule".
b. het driejarig gymnasium.
We krijgen dit overzicht.
Volksschool 1ste, 2de, 3de, 4de, 5de, 6de, 7de
en 8ste leerjaar.
Middelb. school. 7de, 8ste, Ode en 10de leerjaar.
Realschulle" llde leerjaar.
Gymnasium llde, 12de en 13de leerjaar.
Het realschule examen geeft:
a. toegang tot de betrekkingen bij de spoor.
de post, de telegrafie, de belastingen en de douane.
b. tot de inrichtingen voor opleiding tot apo

theker en tandarts.
c. tot de polytechnische school.
Bij ministerieel besluit van 27 Juni 1922 is be

paald dat in de 4de klasse der Middelbare school
en in de realschule (het 10de en llde leerjaar) het
onderwijs in de wiskundige vakken vervangen
mag worden door hiüshoudonderwijs en onder

wijs in het vervaardigen van kleedingstukken.
De leerlingen, die van die vergunning gebruik
maken, leggen een meisjesschoolexamen af zonder
wiskunde. Dit geeft dezelfde rechten als het real

schule examen; dan wordt geëischt voor b een
aanvullingsexamen in Fransen, Latijn en de wis

kundige vakken, voor c alleen in Fransch en de
wiskundige vakken.
Het Gymnasium heeft drie richtingen n.l. die
der oude talen, die der nieuwe talen en die der
wiskundige vakken.
Het met goed gevolg afgelegd eindexamen in eene
der drie reichtingen geeft toegang tot de universi

teit
Van de bijzondere meisjesschool, die van het
gymnasium slechts twee richtingen heeft, nl. die
der moderne talen en die der wiskunde laat ik hier
het programma volgen.
Godsdienst ....
Deensch met Zweedsch
en Oudnoorsch . .
Geschiedenis ....
Aardrijkskunde . .
Natuur- en scheikunde .
Wiskunde
Slöjd
Engelsch
Duitsch
Fransch . . .
Latijn
Oude Geschiedenis . .
Zang
Gymnastiek ....

(151
(50)
(21)
(16)
(10)
(Q

PTI
poi
(14)
(4)
no'i
P5

richting
mo- derne talen
r. wiskunde
4
3
2 3
6
2 6
2
5 2
4
3
4
' 1
9

richting
moderne talen
r. wiskunde
4
3
2 3
6
2 6
2
5 2
4
3
4
2
1
2

richting
mo- derne talen
r. wiskunde
4
4
2 2
6
2 6
2
5 .2
4
t 4
3
1
1
2

DEN HAAG
Amsterdam Rotterdam

berichten hiermede, dat gedurende de
maanden JUNI, JULI en AUGUSTUS,
hunne Magazijnen des Zaterdags om
l uur GESLOTEN zullen zijn.
Het getal tusschen haakjes achter de vakken
genoemd, wijst aan, hoeveel uren aan die vakken
besteed zijn in de 10 klassen, die aan het gym

nasium vooraf gaan.
Zoude het gymnasium met de richting der
moderne talen in ons land, vooral in het belang
der vrouwelijke jeugd, ook niet te bereiken zijn ?
In Denemarken bestaat eene soort school
Hoejskole" genaamd, die te oordeelen naar het
aantal, dat er van bestaat (70), bijzonder voldoet.
Eene boerderij of landgoed is er voor ingericht
Gedurende de vijf wintermaanden is zij voor de
jongens opengesteld, terwijl de meisjes er 's-zomers
drie maanden verblijf houden. De leerlingen, die
den leeftijd van 18 jaar bereikt moeten hebben,
behooren voornamelijk tot den boerenstand. Het
onderwijs in lezen, zingen, volksgezondheid, land

en tuinbouw met besprekingen van eenige voor hen
belangrijke onderwerpen beoogt uitsluitend be

langstelling te wekken en licht te ontsteken.
Na den oorlog is er te Helsingör Hamlet's
Elsinore eene Internationale volkshoogeschool
gesticht. Zij beoogt door Internationale samen

werking van jonge mannen en vrouwen van ver

schillende nationaliteiten voor algemeen
menschelijke en maatschappelijke vraagstukken belangstel

ling te wekken. Aan deze stichting ligt de
vredesidee ten grondslag. Een cursus duurt drie maanden.
Aan den eersten cursus van l October 1921 tot
l Januari 1922 werd deelgenomen door 24 studen

ten van 8 nationaliteiten aan den tweeden door
32 en aan den derden door 42 sttjdenten, waar

onder 12 vrouwen.
Van het onderwijs te Kopenhagen valt m.i.
voor Nederland nog wel iets te leeren.
C. F A R R E T


Reiswekkers

MET MDIUM, f4.—tol 130
VIJZELSTRAAT 83 TEL. 40464
PILLNED
MEDEDEELING
EEN LEERZAAM ZOMERTOCHTJE.

Op het eiland Marken wordt van 30 Juni tot
6 Juli in het Hotel" van den heer de Jongh een
tentoonstelling gehouden van kloskant. Twee
kantkiosters zijn er op 't eiland. Men zal ze op
't kantkussen aan 't werk zien. 't Zijn meisjes,
die keurige eenvoudig kant weten te klossen.
Ter aanmoediging van dit handwerk, dat naar
men meent op Marken een loonende beoefening
kan vinden, wordt de tentoonstelling met bijzon

dere zorg ingericht. Men heeft plan aan de Marker
vrouwen voor haar volksdracht, waaraan
tegenwoordig de echte genaaide en gekloste kanten
door minderwwaardige machinale Belgische kant
vervangen wordt, als ook voor ce babetjes en
mutsjes der Marker kinderen gratis stukjes
Hollandsche kloskant te geven. Zoodoende kan
de lust tot zelf klossen worden aangewakkerd.
Vele Hollandsche kantwerksters uit
NoordHoiland helpen mede dit doel te verwezenlijken.
Dat een dergelijk plan met onkosten gepaard gaat,
ligt voor den hand.
Moge dus de tentoonstelling een groot bezoek
hebben. Het frissche watertochtje lokt er op
zonnige zomerdagen zeker toe uit.
De volgende week over het tentoongestelde.
E. M. R.
]
DRINK WEINIG MELK
maar goede melk, van betrouwbaar
GEZOND vee.
HOFSTEDE OUD-BUSSEM.
Kerkstraat 187. Tel. 49344.

</text>
<image timestamp="2002:09:03:11:13:40.00" size="266509">D2003OK.TIF</image>
</page>
</document>
