<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19240621</Datum>
<Pagina>24</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
No. 2453
HET SCHEEPSJOURNAAL
VAN DE ARK
VRIJDAG. KOERS rechtdoor. WEER
nevelachtig. ZEE nevelachtig. VAART
nevelachtig.
Bijzonderheden
Regen en mist. De misthoorn heeft me de heele
nacht wakker gehouden. Ik zal er een prop in
stoppen. Mijn vrouw is vandaag in 't vooronder
geweest. Ze kwam huilende terug. De hyena's
hadden haar uitgelachen, zegt ze. Die beesten
durven meer dan ik.
voor den dag gehaald. Mevrouw Sem heeft een kiek
van me gemaakt. Ik gaf een eenvoudige tea
in mijn kajuit en vertelde een reeks van geestige
anecdoten. Ik .heb 16 maal het dek rond
geloopen.

WASCHDAG. KOERS als eergisteren. WEER
als eergisteren. WIND als eergisteren. REST|
als eergisteren.
Bijzonderheden
De vrouwen zijn beneden bezig met de wasch.
Nu de draadlooze niet meer in gebruik is hangen
ze de natte wasch op de draden. De stijfsel
deugt niet. Mijn boord is een zaag. Ik heb 10 maal
het dek rondgeloopen. Ik geef verder de brui
van al die nonsens over koers, weer, wind, enz.
Daar schei ik mee uit, al moest ik mijn baantje
er door verliezen. Bovendien mijn steen raakt
op en mijn beitels worden bot.
ZATERDAG. KOERS recht door. WEER
regen. WIND zwakker. ZEE zwakker.
VAART 1.
Bijzonderheden
De barometer stijgt, 't Wordt mooi weer.
Morgen kunnen we op 't dek zitten. We hebben
raadseltjes opgegeven. Ik vroeg ze, waar Mozes
zal zitten als 't licht uitgaat. Alle dames en heeren
zoeken naar 't antwoord. Ik heb een prop in de
misthoorn gestopt. Nu kan 't gaan misten, voor
mijn part. We hebben de harpactocaicinussen
punctulatussen gelucht. Ik weet niet wat ze man

keert, maar ze loopen scheef. Ik heb ze in de
Encyclopaedie voor Iedereen opgezocht, en die zegt
dat 't gewone kreeften zijn. Ik nam een bad.

MAANDAG. KOERS—rechtdoor. WEER
mooi. WIND geen wind. ZEE blauw. VAART
.	5
Bijzonderheden
De regen is opgehouden, en ik ben niet van plan
met dit mooie weer mijn journaal eiken dag bij
te beitelen. Eindelijk weer eens waschdag.
Het heele dek lag van morgen vol met de natte
wasch. 's Middags zaten we allen op het dek en
zongen oud-vaderlandsche liederen. Niemand
heeft mijn raadseltje opgelost. We wedden wie
't grootst aantal malen het dek rond kan loopen.
Mijn neus bladdert.
VRIJDAG. KOERS als eergisteren. WEER
als eergisteren. WIND als eergisteren. ZEE
als eergisteren. VAART als eergisteren.
Bijzonderheden
We hebben de koffers naar boven gehaald.
Mijn vrouw wou haar parasol hebben. We hebben
een vat eau-de-cologne over het tusschendek
gesprenkeld. De dames hebben de kodaks
ZONDAG.
Ik heb van morgen de dienst er maar aangegeven
en heb brieven zitten schrijven. Sem maakt er
aanmerking op dat ik links" en rechts" zeg.
Dat moet stuurboord" en bakboord" zijn zegt
hij, of zoo iets. Hij schijnt te vergeten dot dit mijn
eerste zondvloed is, en ik niet dadelijk alles kan
weten. Cham heeft
de vrouwtjes-aap aan

gekleed en is met het
draaiorgel op 't dek
gekomen, in de hoop
op eenige sikkels. Ik
heb niets gegeven want
ik houd niet van klas

sieke muziek. Daar

entegen heb ik de
teddy-beer vertoond.

DONDERDAG.
Bijzonderheden
Ik wou dat de kip meer dan n ei per dag
legde. We eten ze om de beurt, en acht dagen is
wel wat lang om te wachten. Ik zal ommeletten
voorstellen. Ik heb de boekenwurmen van
het ruim naar mijn vrouw's kookboek overgebracht
Daar zullen we wel iets in vinden. De eksters
maken 's nachts een helsch kabaal. Ik zou ze
de nek wel omdraaien, maar ik heb er later een
noodig. Een vloo is zoek.
WOENSDAG. KOERS recht door. WEER
helder. WIND zoel. ZEE mooi. VAART 5.
Bijzonderheden
De dames brachten de morgen door met het
strijken van ons linnengoed. Ik had vandaag
een leelijke schrik te pakken. We dachten dat we
een periscoop zagen, maar 't was gelukkig mijn
vrouw's oortrompetdie overboord geslagen was.
Ik heb de oplossing van mijn raadseltje moeten
vertellen. Sem lachte zoo, dat ik dacht dat hij er
in bleef. Hij heeft veel gevoel voor humor. We
zijn begonnen het schip op te verven.
Sem en Mevrouw Japheth met een paar apen
vormden het strijkje. Ik had elf dansen met
mevrouw Sem, en heb haar niaar twee keer op haar
teenen getrapt, en eens op haar japon. We dansten
ouderwetsche dansen en ik was even uit de pas
in zoo'n dans, want ik had hem in geen 300 jaar
meer gedanst.
WOENSDAG.
Bijzonderheden
De kaarsen raken op. Ik had een goeden inval.
Ik heb de glimwormen voor den dag gehaald, en
ze in een leege wijnflesch gestopt. De flesch heb
ik aan de kroon gehangen en het was een groot
succes. We hebben toen charades gespeeld. Cham
en zijn vrouw speelden voor Adam en Eva. We
raadden 't dadelijk. Japheth trok een oude jas
van me aan en stelde mij voor. Ik raadde het
dadelijk, doorde baard.
Mevr. Japheth kwam
als een Chaldeeuwsche
suffragette. Niemand
raadde het, tot ze een
paar patrijs poorten
stuksloeg. Heel aprdig.
ZATERDAG.
Bijzonderheden
We hadden van avond dancing. Het was een
groot succes. Ik ben buiten adem en doodmoe.
Mijn verjaardags-danssandalen heb ikdoorgedanst.
We hebben het dek met vlaggen en Japansche
lantarens versierd, en kaarsvet op het dek gesmeerd
Ik verscheen verkleed
met een lantaarn. Ik
liep het dek rond,
iemand zoekende. Toen
ging ik voor de spiegel
staan en gaf me een
hand. Cham dacht dat
het Diogenes moest zijn. Mijn vrouw heeft
die vloo gevonden.
VRIJDAG.
Bijzonderheden
Mevrouw Cham vraagt om de veeren van de
paradijsvogels, als ze sterven. Mevrouw Sem heeft
vandaag pannekoeken gebakken. Ik heb die
vrouw lief. Ik geef de appelwormen een versche
appel. Betrapte Cham terwijl hij aan 't visschen
was in de goudvisschenkom.
WOENSDAG.
Bijzonderheden
Ik heb een scherm om de twee spinnewebben
gezet, dat de arme dieren niet zoo'n last van de
vliegen hebben. Ik voerde de motten ons laatste
stukje smyrna-tapijt. Die twee sphinxen hebben
de heele reis niets gegeten. Ik heb eens gelezen
dat ze alleen mummies eten. Ik heb ze er nu
maar op^een getrakteerd.
INHOUD : 1. Minister de Visser en het
hoogeronderwijs, door Prof. Dr. G. W. Kernkamp.
2. Tijdgenooten, door Dr. W. G. C. Byvanck.
3. De Autobus, teekening door Joh.
Braakensiek—De internationale puzzle, door Brandaris
4. Voor Vrijheid en Recht, door minister
H. Colijn. Vereenvoudiging der militaire
rechtspleging, door Prof. Mr. D. Simons. Poli

tieke Olympische spelen, teekening door
Jordaan. 6. Ongetrouwde echtparen, door Andreas
Latzko. J. H. Speenhoff, teekening door V.
E. van Uytvanck. 7. Uit de natuur, door
Dr. Jac. P. Thijsse. 8. Bijkomstigheden, door
Annie Salomons. 9. Spreekzaal door Dr. R.
Kropveld en Prof. Dr. J. van Rees.—11. Voor
Vrouwen, red. Elis. M. Rogge. 12. Tentoon

stelling van tiiinplastiek te Bloemendaal, door
Theo van Reijn. 13. Schilderkunstkroniek,
door A. Plasschaert. Het moderne woonhuis,
teekenir.g door George van Raemdonck. -- 15.
Lente en Bouwkunst, door H. J. M. Walen

kamp. Oudholl. rijmpjes geïllustreerd, door
L. J.W. v.d. Noordaa. 16. Schilderkunstkroniek,
door A. Plasschaert. Krekelzang, door J. H.
Speenhoff. 17. Aanplakbiljetten vanden laatsten
tijd, door Otto van Tussenbroek. Nieuwe
Russ. boeken, door Ds. Arn. Saalborn. 19. Op
den Economischen Uitkijk, door Jhr. Mr. H.
Smissaert. Dierstudies: Vos, door H.
Verstijnen. 20. Pietje's Paedagogische pein

zingen. 21. Dagboek van een Amsterdammer,
door Barbarossa. 22. Uit den Gemeenteraad,
door Barbarossa, met teekeningen door B. van
Blijmeu 23. Charivaria. door Charivarius
Indisch Schietgat, door Melis Stoke. - Uit.
het K'adschrift van Jantje 24. Het scheeps

journaal van de Ark.
Bijvoegsel: De drie premiers, (eekening door
Joh. Braakensiek.
Typ. Amit. Boek- en Sliendrukkcrij, voorheen Ellermao, Harms &amp; Co.

</text>
<image timestamp="2002:09:03:11:01:48.00" size="226916">D2003OA.TIF</image>
</page>
</document>
