<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19240719</Datum>
<Pagina>23</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
PEDANTE PIET JE'S P AED AGO

GISCHE PEDANTERIËN
(Ongecorrigeerd)
(13 jaar)
XI
(Niew-frans)
(Redactioneele noot.—Wij hebben onzen jeugdigen
mede-werker, die met zooveel vrijmoedigheid,
om het zachtste woord te gebruiken, over
allesen-npg-wat in onze kolommen schrijft, gevraagd
of hij zich niet geroepen voelde, zijn meening te
geven over het beloop der Olympische Spelen"
te Parijs. In antwoord op ons verzoek zendt hij
ons een open brief" aan het Fransche Olympische
Comité, dien wij zonder lang aarzelen in ons week

blad plaatsen.)

Mesjieus!
Komme kontribuan du vert" de amsterdam
(Ie kapitaalle de nootre Pays Bas) jevousecrire
sette letter parseke Ie redaksie me demande mon
opinie sur les Yeux olympikes" a Paris. Pour
vous diere Ie veritéje suis justement tombe pour
mon (overgangs)-eksamen sur Ie amsterdamse
Lisejum. Sa tombe bon. Poursa je peut montr
a mes frikke (professeurs, maitres, instituteurs,
kies maar uit) que c'est injuste de laissétomber
un petit garson de 13 ans parsekie il a Ie sentiment
pour Je journalisme et qu'il ecrit sjakes semaine
une artiekel pour Ie vert." Quand ils liront sesie
il regarderont vert de kolèr. Parseke un garson
hollandais de 13 ans qui ecrie une lettre oeverte
a la République Prancaise est un uuniküm. O
zoo ! Et quan mes f rikken rire parseke je fafs de
foute vous noeblijeree pas que je ekrie dans du
francais nouveau, comme je ekrie toejoers aussi
dans Ie niew-neederlans dans mes artikels hol

landais pour Ie vert."
Pourqoui je vous ekrie? Voila! Parseke tous
les hollandais sont furieux sur les Yeux olympikes
de Paris. Premièrement dans Ie voetbalmats
contre les nègres de Uruguwaai. Ils ont donner un
trap (coup-de-pied. Dict) contre nos mieux
joueurs De Linge (spreek uit avec un O et pas avec
un J) et Tetsnèr. Afyn pas de sa. Mais votre
jugede-paix (scheidsrechter, staat niet in de
diktionnère. Pietje) Vallat est un schurk de pre

mier order, parsekiel a sifflee faux contre nos
hollandais et pour les Uruguawaieanen. Autrement
nous pas avoir perdu mais gagné. Envoje ce mosjeu
Vallat ici pour jouer comme juge-de-paix dans.un
mats entre notre Lisejum et Ie 4de HBs et nous
Ie aftuigen ^niet te vinden in me franse
woordeboek. Pietje). Nous disons ici en Holland:
sport est sport et just est juste." Mais pas des
f oef i es sielvoueplé!
Et avec notre marcheur vous aussi avez fait
faux. 11 tenait Ie record avec 18 mienutes. Et Ie
gagnant du championat olympique marchait
Ie distanse dans 19 mienutes. Alors Ie
juge-depaix (cette fois Ie ami de la France Le Angleterre !)
a tirénotre compatriot par son kol et Ie a
diskwalifisé. Aba! C'est pas du noble sport! Et mpi je
peut aussi gagner un championat du l'Univers
quand on tire tous les competiteurs par leur kol.
Alors person reste. Et Pietje gagne!
Poursa je vous propose de venir surtout a
Amsterdam sur notre Stadion (aan de
Amstelveenscheweg bij 't Kalief je) dans 4 ans quand nous
aurrons ici Ie 9de olimpiade. Mais alors pas de
smoesjes mais galiiépour tous les concurrenten et
fraterniiépour tous les sportgens et libertépour
les garsons hollandais comme poer les autres
peuples.
Car sur notre Lisejum notre Rektor nous
apprends en Latin Ie fameux régie klassiek Mensa
sana in sana korporis" (je avoir un 8 pour mon
latijn" sur mon rapport! Pietje). Sa veut dire
que dans un korps santéun esprit santé.
Et je parle pour toes mes kompatrottes quand
je dpute que a Paris Ie korps bien santémais Ie
esprit pas santé.
Je ai dit!
Avec salutations de sport votre haut-estime
(Dict.)
Pierre Ie peut du vert".
DAGBOEK VAN EEN AMSTER

DAMMER
Den Hoogeerwaarden Heer Zeus Olympus
Griekenland

Mijnheer.

BRIEVEN De titulatuur is in uw geval een
AAN weinig moeilijk, want hoe u aan te
OROOTE spreken zonder uw waardigheid te
MANNEN kort te doen en zonder te zondigen
tegen den geest des tijds, die, hoe
bijgeloovig hij zijn moge, u toch niet meer aanbidt?
Hoe dit zij doel dezes is
u in alle bescheidenheid een
vraag te stellen in verband
met de dezer dagen te Parijs
gehouden Olympische Spelen.
Hoe ging dat toe in uw dagen ?
Werd er toen ook al zoo'n
kabaal gemaakt als de een
een vijfde van een seconde
harder liep dan een, een jaar
te voren? Of waart ge zoo
gelukkig dat ge den tijd nog
niet mat met l/10de seconden
doch slechts met eeuwen? Er
waren natuurlijk nog geen
kranten, die 20 en 30 kolom
per dag aan Olympische sport
brachten, zoodat er ook geen
lezers aan zonnesteek konden
overlijden, die al deze kolom

men achter elkaar gelezen
hadden. En toog in uw tijd
ook elke sport-delegatie, met
eenige rheumatische
sportbestuurderen aan het hoofd,
naar het graf van een of an

deren onbekenden held en
lazen zij daar van een papy

rus-rol een rheumatische rede

voering af? En waren er toen
ook al stammen, die op alle
prijzen beslag legden, terwijl
andere stammen steeds het
nakijken hadden ? En uit welke
streken kwamen deze laatste?
En wat gaf men als de reden
op dat de jonge mannen uit
sommige dorpen als oude
mannetjes liepen, den discus
wierpen als een vol bord soep,
den kogel stieten als een bal
gehakt en over de horden
hipten als een drachtige koe?
Kwamen dezulken uit een
drassige streek, die den voet
aan den bodem vastzuigt? Of
aten zij te veel melige knol

vruchten of wei stamden zij
van voorvaderen, die de
gistende gestampte rozijnen
met te weinig water
aanmengden? Of liet men te veel
jongeborenen leven in stede
ze bijtijds op te ruimen? Gij,
Heer Zeus, die als Opperheer
zoo verstandig waart den
mensen in zijn eigen sop te
laten gaar koken en u alleen
met hem bemoeidet als een
van uw avonturen u in aan

raking had gebracht met een,
al terecht, boos echtgenoot,
die op uw wonderlijke ver

mommingen allerminst gesteld
was, of als gij weer eens
een romantische samenkomst
wenschte te hebben met een
of andere verleidelijke schoone,
zult, als gij uw hersenen op

schudt, u dit alles zonder
twijfel herinneren, tenzij gij,
als sommige bestuursleden ten
huidigen dage, 's avonds
afdaaldet naar de hoogten van
den Berg der Martelaren en
daar zoo vlijtig de danssport
beoefendet en eenige andere
schoone sporten dat den vol

genden morgen al uw herinne

ringsvermogen vervaagd was
en gij slechts een lichtelijk
kinderlijken smaak in uw mond
over hadt, waarvan gij de herkomst slechts bevroe

den, doch niet nauwkeurig na wijzen kondet.
Als ik zie dat bij de Parijsche Olympische
Spelen Nederland dezelfde plaats inneemt als
Zoeloeland, Pategonië, Groenland en de
Zuidzeeeilanden, dan vraag ik mij af of daarvoor een
speciale reden is, te meer waar over vier jaar de
Spelen in Nederland zullen gehouden worden en
het al te gek zou zijn als de gastheer zijn gasten
met al het tafelzilver weg liet trekken, zonder een
enkele poging gedaan te hebben iets er van voor
zich zelf te behouden en wij dan ook weer aan de
staart zouden hangen met Nieuw-Caledonië,
Liberië, Santa-Cruz en Bolivar.
Wij hopen tegen dien tijd eindelijk den gaven
gulden te hebben, misschien dat wij dan tevens
kans gezien hebben den gaven athleet te fokken.
Mogelijk, o Zeus, reikt uw macht nog ver genoeg
ons in dezen van dienst te kunnen zijn. Als weder

dienst zal ik u eenige adressen epgeven, waar gij u,
in een van uw gewone vermommingen, vertoonen
kunt zonder dat gij gevaar loopt beroof d te worden.
Met Olympischen groet
PIET KLOMP
UIT HET KLADSCHRIFT VAN JANTJE

Rust

Als ik geen einde zie en geen begin,
Omdat de Tijd zijn paarden heeft gedreven.
Naar jonge landen, ver van mijn stil leven,
Zoodat ik mij op de eigen rust bezin:

Dan zingt het lied, dat rijp in mij gegroeid,
Zich langzaam uit langs spelend-teed're rijmen,
Die komen, gaan, herrijzen en bezwijmen,
Maar in een rhythme op eens toch zijn ontbloeid;

Dan zingt het lied, dat armer maakt dan arm,
Mij achterlaat, gebroken en ellendig,
Gelukkig eerst, maar leeg en zwak inwendig,
Daar 'k met mijn ziel het koude woord verwarm.

Als ik dan, uitgestrekt, mij weer bezin,
Dan komt de Tijd van verre weer gereden:
Drijft snel zijn paarden in vergeten Heden
En geeft het einde een heel gewoon begin.

JAN J. Z E L D E N T H u i s

</text>
<image timestamp="2002:09:03:13:12:07.00" size="231055">D2003R1.TIF</image>
</page>
</document>
