<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19240628</Datum>
<Pagina>24</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
No. 2454
HET SCHEEPSJOURNAAL
VAN DE ARK
DONDERDAG.
Bijzonderheden
Vandaag is er|nietsjgebeurd.
VRIJDAG.
Bijzonderheden
't Is mijn beurt voor 't ei. We zijn net
boven de evenaar, 't Is nu lekker warm.
Mooi gewei heeft dat hert van mij. Ik
zou 't graag voor kapstok gebruiken maar 't
beest staat haast nooit stil. 't Vrouwvolk
dweept met de pauwen. Ik prefereer het nijlpaard
daar ben 'k gewoon gek op. Van morgen
inventaris van de lading opgemaakt. Ik begrijp
zelf niet hoe ik al die namen kan onthouden. Maar
over 't Latijn struikel ik ook nogal eens. Ik
heb stiekum de mof van mijn vrouw in het
mottenhok gestopt. De dieren zullen smullen. Bijna
eiken dag komen er nieuwe katjes. Waar ze van

daan komen, mag Mozes weten. Ik heb de kanaries
in mijn brandkast gesloten.
ZATERDAG.
Bijzonderheden
Mijn vrouw heeft haar mof gevonden. Ik blijf
voorloopig maar wat uit haar radius. Er zijn
twee vogeltjes in mijn collectie, waar ik niets van
begrijp. Ze zitten boven in de klok. Van tijd tot
tijd komen ze er uit en roepen: koekoek." Ik
heb van alles geprobeerd ze te voeren.
Vogeltjeszaad lusten ze niet. Ik probeer 't nu eens met
wurmen.
ZONDAG.
Bijzonderheden
De foxterrier is niet weg te slaan van de grammo

foon.
MAANDAG.
Bijzonderheden
We zijn boven Indië.
'tlsdoodjammer vlak bij zoo'n prachtig land te zijn
en er niets van te zien. Een van de
sprinkhanen deed een vergeefsche poging
om overboord te springen. De kraan

vogel stond vandaag op zijn andere
poot.

DINSDAG.
Bijzonderheden
Ik heb vandaag het kippenhok
opgeschilderd. Daarna heb ik
weer voor een kiek geposeerd.

WOENSDAG.
Bijzonderheden
Er zijn weer zeven katjes bij
gekomen. Een van
demegatheriums verraste het mannetje met een welgescha

pen dochter van 25 meter. En 't is toch al
zoo vol hier. Sem en ik hebben haar een paar
vaten chlorophorm laten opzuigen en haar toen
overboord gegooid. Er zal wel een zeer geschikt
fossiel voor een museum uitgroeien. Ik
heb een apart arkje voor de bunzings laten maken.
DONDERDAG.
Bijzonderheden
De zeug heeft gebigd. Dat is ten minste beter
dan al die katten. Aangezien ik geen
varkensvleesch mag eten, zullen we er worst van laten
maken. Mijn vrouw overlaadt me met verwijten.
Ik heb de vleermuizen met d'r koppen naar beneden
laten slapen, zegt ze, al het zaagsel uit de
teddybeerties geschud en ik behandel de katten niet
met zachtheid. Ze vergeet, dat ik herhaaldelijk
de vlekken van de huid van het luipaard heb
trachten te verwijderen met benzine.
VRIJDAG.
Bijzonderheden
Japheth is vandaag jarig. Ik heb hem zijn eerste
scheermes gegeven. Hij is pas 82 en heeft nog niet
veel baard. Een van de groote konijnen met
een lange staart en een tasch kwam aan 't dek.
ZATERDAG.
Bijzonderheden.
Mijn vrouw is vandaag jarig. Ik heb haar een
kristallen slabak gegeven, omdat ik daar zoo
graag de sla^uit eet. Na de koffie tracteerde ik op
een toertje Óp Jumbo.
ZONDAG, 31 December 2349 v. Chr.
Bijzonderheden
Op dit oogenblik is 't morgen. We zijn allen
op gebleven om Oud en Nieuw te vieren. Gelukkig
dat de oesters gejongd hadden. Daardoor hadden
we oesters en champagne, 's Middags liet ik een
familiegroep maken.
^MAANDAG, l Januan'^2348 v. Chr.
g. Bijzonderheden
Wij wenschten elkaar het compliment van den
dag. Ik ben bezield met goede voornemens. Het
FOHBERS-BIJWIELEN
De naam
op een rijwiel is een waarborg voor

KWALITEIT
Mod. H.H. in uitr. 4 F. 110.
in uitr. l F. 97.
FILIALEN EN AGENTSCHAPPEN IN AlLE PLAATSEN GEVESTIGD
rooken ga ik afschaffen, en het vloeken lang
voor de invoering van het vloekverbod. We
zijn nu net boven Parijs. Een tentatie voor de
meisjes.

(Wordt vervolgd)
INHOUD 1. Sarajevo herdacht, door Prof. dr.
G. W. Kernkamp 2. Van meet af, door
W. Moresco 3. Royaards in den
Plantageschouwburg?, teekeningdoor Joh. Braakensiek
Onderzoek naar volksgebruiken en volksgeloof,
door P. J. Meertens 4. Arnsterdamsche bijzon

derheden, door Prof. Dr. H.Brugmans
S.Spreekzaal De bezuiniging en de muzieksubsidie,
teekening door Jordaan 6. Astronomische frag

menten, door Acrobates 7. Uit de natuur, door
Dr. Jac. P. Thijsse 8. Bijkomstigheden, door
Atmie Salomons • 9. Nieuwe Engelsche boeken,
door Willem van Doorn Het eerste lustrum na
den Vrede, teekening door George van
Raemdonck—11. Voor Vrouwen, red. Elis. M. Rogge
12. Dram. Kroniek, door Top Naeff 13. De
veiling de Ridder te Parijs, door Mr. M. F. Hennus
Zotnertooneel, teekeningen door B. van Vlijmen
15. Boekbespreking, door D. J. v. d. Bergh van
Eysinga-Elias 16. Karakteristieken, door
Is. Querido, met teekeningdoor B. van Vlijmen
J7. Schilderkunstkroniek, door A. Plasschaert
10. Financien en Economie, door Paul Sabel
Dierstudie, teekening door H. Verstijnen •—20.
Ruize-Rijm, door Charivarius Dagboek van een
Amsterdammer, door Barbarossa 21. Uit den
Gemeenteraad, door Barbarossa, met teekeningen
door Jantje 22. Charivaria, door Charivarius
Bioscopy, door en met teekeningen van L. J. Jor

daan 23. Uit het Kladschrift van Jantje
Pietje's Paedagogische peinzingen 24. Het
scheepsjournaal van de Ark.
Bijvoegsel: De zaak Matteptti in Italië, teeke

ning door Joh. Braakensiek.
y
Butterfly
Bonbons
Overheerlijke,
pikante ^^.
Typ. Amst. Boek- en Stcendrukkerij, voorheen F.IIennan, llarms &amp; Co.

</text>
<image timestamp="2002:09:03:11:34:07.00" size="210379">D2003OZ.TIF</image>
</page>
</document>
