<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19290831</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
f
U-i.DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 51 AUGUSTUS 1929
No. 2736
INCASSO-BANK N.V.
Volgtttort Kapitaal f JO.OMJM.- KtMrvc f
8.400.0M.
Heerengracht 531*—537

ADVIEZEN VOOR BELEGGING
INLICHTINGEN OMTRENT FONDSEN

Effecten-af d. voor particulieren

(INGANG t SAFE-DEPOSIT)
GEMEENTE GRONINGEN.

UITGIFTE van

f 1000.000 4/2 pCt Obligaticn
verdeeld in stukken van f 1000.-, f 500.- of f 100.-.
Ondergeteekenden berichten, dat de inschrijving op bovengenoemde
leening is opengesteld op
MAANDAG 2 SEPTEMBER 1929 a.s.
van des voormiddags 9 tot des namiddags 4 uur
tegen den koers van 983/4 pCt.
te Amsterdam ten Kantoren van ondergeteekenden,
te 's-Gravenhage l
en te Rotterdam f
te Groningen
ten Kantore van de B ANK-ASSOCIATIE
ten Kantore van de BANK-ASSOCIATIE
ten Kantore van den GEMEENTE-ONT VANGER
Prospectus en inschrij^ingsbiljetten zijn bij de inschrJijvingskantoten
verkrijgbaar. ,
BANK ASSOCIATIE
WERTHEIM 6 GOMPERTZ 1834 en
CREDIETVEREENIGING 1853 N.V.
J. FREDERIK BANGERT Co. *
JONAS &amp; KRUSEMAN
LEEMBRUGGEN, GUÉPIN 6 MUYSKEN
H. OYENS 6 ZONEN
Amsterdam, 23 Augustus 1020.
Nederlandsche
Handel-Maatschappij, N.v.
AMSTERDAM.
AGENTSCHAPPEN te ROTTERDAM eo 's-GRAVENHAGB
Vestigingen in Nederlandsch-Indië, Straits-Settlements,
Britsch-Indië, China» Japan en Arabic
ALLE BANKZAKEN
SAFE-DEPOSIT. KOFFERKLUIS.
LEVENSVERZEKERING MAATSCHAPPIJ
Gunstige polisvoorwaarden Q p? M W F AA

Zeer billijke premiën*
Voor polishouders is van groot belang, dat} de

levensverzekering niet buiten hun voorkennis kan worden

geroteerd. De Amsterdamsche, N. Spiegelstraat 17,

Amsterdam, is krachtens haar polisvoorwaarden ver


plicht alvorens de verzekering te roieeren. de
polis
houders schriftelijk te waarschuwen en hun de gelegen


heid te geven de premie alsnog te betalen.
De HolL Voorschotbank

HAARLEM, KRUISWEG 70,
Oe Bank verstrekt gelden tot elk bedrag
met een minimum VBO f 1000.-" op
zakeQk onderpand en onder borgtocht met
o paadceving eener polis van
levensvercekerlng van gelijk bedrag, en verkoop»
5 % schuldbrieven in stukken van f 1000.—.
&gt;00 - en f 100.- teaen Beurskoers.
HOOFDKANTOORi
KEIZERSGRACHT 670.
AMSTERDAM*
De VERZEKERING-MAATSCHAPPIJ
MERCURIUS" ,
verzekert behalve tegen
INBRAAKSCHADE, cok tegen: BRAND-, ZEE- en TRANS

PORT-, ONGEVALLEN- en WATERLEIDINGSCHADE.
N. V. Rotterd. Hypotheekbank
voor Nederland
Opgericht in 1864
Maatschappelijk Kapitaal f 10.000.000,
waarvan geplaatst f 6.000.000
Verstrekt geld op eerste hypotheek.
Voor inlichtingen wende men zich tot
het kantoor der Bank, Ged. Bierhaven 25
te R'dam of tot hare Agenten.
De Directie t
Mr. Th. Reepmaker, Mr.N.P.C. v. Wflk.
B. van Rossen».
STANDAARD
HYPOTHEEKBANK
te ROTTERDAM
Directie t
Mw. H. H. C. CASTBNDIJk. mn
L MOSSELMAN
De Bank geeft onder controle v*n het
Algem. Adödnittratie-en Troffkantoor
5rn4|%Pandbr.repen beortkoert uit.
Abonneert U op De Vrouw
en haar HO i a"

Prijs per Jaar f 10 Franco p.p.
f 10.75 Proefnr. op aanvraag
t Mei begon de ,24e jaargang

Uitgave Van Holk

6
Warendorfs Uitg. Mij. A'dam
No. 3726
DB GROENE AMSTERDAMMER VAN 31 AUGUSTUS 1929
DE SUIKER-ACCIJNZEN
door C. A. Klaasse
Hoe het evenwicht herstellen
TTT ANNEER het niet uit de lengte gaat dan moet
W het uit de breedte komen l Dat is in het kort
en populair uitgedrukt de slotsom geweest, waartoe
de nu reeds eenige jaren hangende kwestie van de
suiker-overproductie heeft geleid. En tot die
conclusie is ook de commissie gekomen, welke door
de economische afdeeling van den Volkenbond
destijds tot bestudeering van'dit vraagstuk was
ingesteld. Wanneer in een bedrijfstak overproductie
is, dan zijn er twee mogelijkheden, maar dan ook
geen enkele meer of minder dan juist twee, om
aan zulk een ongewenschten toestand een eind
te maken. Overproductie beteekent: grooter
voortbrenging dan verbruik. Welnu: ziehier de
twee alternatieven. Of de productie moet worden
ingekrompen, restrictie noemt men dat tegenwoor

dig met een modewoord. Of het verbruik moet
worden opgevoerd, hetzij door propaganda voor
een grootere consumptie van het
overgeproduceerde" artikel, door prijsverlaging, of door andere
middelen. En daarmee zijn de geneesmiddelen
uitgeput. En het ligt voor de hand, dat, wanneer
men begint te denken aan een herstel van het
evenwicht tusschen vraag en aanbod het allereerst
het oog wordt gericht op het aanbod, op den om

vang der productie. Omdat de consumptie niet te
organiseeren valt, en voornamelijk omdat het
directe belang niet bij den verbruiker maar bij
de producten berust. En ook is het begrijpelijk,
dat de zwakste voortbrengers de plannen het eerst
smeden. Maar sedert de eerste pogingen in die
richting door de Cubanen werden ingeluid is wel
gebleken dat men op restrictie"-maatregelen in
gemeen overleg niet te veel moet rekenen. En
zoo kwam men vanzelf tot de andere oplossing.
Waar men het in de lengte niet kon vinden, moest
men in de breedte zoeken.

Het standpunt van de Industrie
En tot op zekere hoogte heeft men daarbij veine
gehad. Men hoefde niet zijn toevlucht te nemen
tot algemeenheden als propaganda voor
suikerverbruik e.d., die meer wenschen, dan gedachten
inhouden; om nog te zwijgen van de oplossing: de
overtuiging" te hebben dat de consumptie zich
wel zal aanpassen". Neen, er was wel degelijk
een steunpunt, waaraan de plannen om het
suikerverbruik op te drijven konden worden vastgeknoopt.
De overheid werd tot zondebok gepromoveerd;
de fiscus had zijn grijpvingeren ook al uitgestrekt
naar de welvaart van de suikeraijverheid. In de
meeste landen is de suiker met meer of minder
zware accijnzen belast. Welnu, de oplossing van
het suiker-vraagstuk ligt voor het grijpen. Wanneer
maar de door de verbruiksbelasting kunstmatig
opgeschroefde suikerprijs weer wordt gereduceerd
tot het natuurlijke" peil, dan zal de consumptie
stijgen, en de ellende is voorbij. Simple comme
bonjour. " ,
; ,. ». * ;
Wat is er nu juist aan dat standpunt der pro

ducenten. Ik noem de hierboven vermelde argu

menteering het standpunt der producenten. Geheel
waar is dat niet; want de volkenbonds-commissie
was een onafhankelijk college dat het vraagstuk
objectief had te bestudeeren en dat ook ongetwij

feld gedaan heeft. Maar over het algemeen mag
toch wel worden aangenomen dat de suiker

ondernemingen de voorgestelde oplossing in groote
trekken onderschrijven. Al kan men zich indenken,
dat krachtige groepen als bijv. onze Java-industrie
er niet afkeerig van zou zijn om de genezing veel

eer te zoeken in het laten afsterven van de zwakste
mededingers op de markt. Maar die opvatting zou
toch de nationale" stroomingen in de zwakke
productiegebieden miskennen I
De argumentatie vóór de omschreven geneeswijze
is economisch volkomen duidelijk: Het
welvaartastreven richt zich op- een zoo goed mogelijke
besteding van de productieve krachten. Gegeven
een bepaalde hoeveelheid kapitaal en arbeid,
moeten wij trachten to make the best of it."
Dat wil zeggen dat men steeds die goederen moet
voortbrengen die het meeste nut afwerpen. En
in onze maatschappij wordt de productie in over

eenstemming met dien stelregel geleid eenvoudig
door het mechaniek van de prijzen. Wanneer een
ieder plotseling verzot is op een radio-apparaat,
dan kan menvoorzulk
hoogen prys bedingen dat op die producten een
extra hooge winst is te behalen. Hetgeen voor
de fabrikanten aanleiding zal zijn om de productie
van die artikelen uit te breiden. En daarmee wordt
dan ook juist aan de behoefte voldaan. Zoolang
in een bepaalde bedrijfstak nog een groote marge
tusschen kosten en opbrengst bestaat, is dat een
bewijs dat het nuttig is (economisch nuttig; de
sociale nuttigheid moet ik natuurlijk uitschakelen)
meer van die goederen te maken. En het ideaal
van een uitgebalanceerde" productie wordt be

reikt (alweer in onze maatschappij) wanneer overal
kosten en opbrengst ongeveer in evenwicht zijn.

De fiscus als wan-econoom
En nu steekt de fiscus een spaak in dat rustig
voortrollende rad van (economisch) fortuin".
Want wanneer van een bepaald product een
accijns wordt geheven, dan is de prijs voor den
verbruiker niet meer gelijk aan de opbrengst
voor den producent. In zulk een geval kan men
met recht spreken van een verstoring van het
economisch evenwicht." Vraag en aanbod van
suiker zijn in evenwicht bij een kostprijs van 21
cent, en een winkelprijs van 48 cent per Kilo.
Wanneer de fiscus er" niet tusschen was gekomen
dan zou gebleken z^n, dat bij een prijs van 21
cent de consumptie veel grooter zou zijn, en de
voortbrenging zou zich hebben uitgebreid om aan
die wenschen van den verbruiker te voldoen.
Zoolang tot de kostprijs en de marktprijs in over

eenstemming met elkaar zouden zijn.
Welnu, zegt de producent, laat de regeering
het vrije spel van economisch krachten" weer
in werking laten treden. Dan pas zal de verbruiker
zooveel suiker krijgen en tot zulk een prijs als bij
den huldigen stand van de cultuur mogelijk is.
Geen revolutionnaire ideeën dus; geen bede aan
den Staat om een in de misère geraakte industrie
te steunen. Slechts een eisch om geen belemmeringen
in den weg te leggen aan een cultuur, die evenals
alle andere bedrijfstakken recht heeft op^vrije
ontplooiing. ^
Wat zullen de regeeringen zeegen?
Welke argumenten kan de accijns-heffende
overheid nu daartegenover stellen. In de eerste
plaats dit: zoolang nog de indirecte belasting
hier meer daar minder een plaats inneemt in het
fiscale systeem, zal immer de bedoelde ver

storing" van het economisch evenwicht plaats
vinden. Bezwaren tegen zulk een welvaartsver

krachting kunnen echter alleen gemaakt worden
door de consumenten; zij slechts worden erdoor
benadeeld. Zoodra eenmaal een accijns eenigen tijd
bestaat, en dus de producent ervan op de hoogte is,
kan nimmer een overproductie het gevolg zyn.
van zulk een belastüig. Dat het evenwicht tusschen
vraag en aanbod' is verbroken ligt niet aan de
accijnzen, maar aan de stijging der productie.
En wanneer nu de regeering zou helpen het even

wicht te herstellen door de belasting te verlagen
of af te schaffen dan kan over eenigen tijd dezelfde
misère ontstaan. Ja, de regeering zou zelfs kunnen
tegenwerpen: evengoed zou men een bedrijfstak
kunnen subsidieeren dan ten gerieve van een
bepaalde industrie een acijns opheffen. Want het
budget moet nu eenmaal sluiten. En wanneer er

gens een bate wegvalt moet die van elders worden
aangevuld. Zulk een redeneering ware wel verre
van juist, maar zoodra de economie in de politiek
haar intree doet moet men op kromme argumenten
voorbereid zijn.'
Daarbij komt dat er wel krachtiger argumenten
zyn 'aan te voeren. Wanneer men ervan uitgaat,
dat men wenscht, de inkomsten die men dooi» ver

laging van een accijns laat vallen, aan te vullen ook
uit indirecte belastingen (en dat is toch alleszins
te motiveeren) dan voert dat tot een zonderlinge
consequentie. En wel deze: dat het euvel dat men
bij de suiker wegneemt elders ontstaat.
En dan is daar tenslotte nog de fiscale tactiek.
De regeering moet alle krachten inspannen om
de eindjes bij elkaar te krijgen. Het zoeken van
nieuwe inkomsten eischt alle vindingrijkheid.
Om nu in die omstandigheden hét gat nog grooter
te maken door een inkomst» te laten wegvallen, is
wel te veel verlangd.
Zoodat men zich voorloopig niet te veel voor
moet stellen van de vergrooting
derjniiker-consumptie niet steun der regeeringen.
BEURSSPIEGEL
Donderdag» 89 Angnatu»
MEN gunt ons dezen zomer al een bijzonder
korte rust; de afgeloopen week ia althans
niet van emoties vrij gebleven. De beurs had
zich er reeds over verheugd, dat onze geldmarkt
de verhooging van het New-Yorksche disconto zoo
rustig langs zich heen had laten gigden.
En nu zijn. wij toch in enkele dagen tg'ds van een
particulier disconto van 4f pCt. gesprongen op 6£
pCt. En de prolongatiekoers heeft zich al heel
spoedig aangepast; de speculant moet thans voor
geld op de beurs 5£ pCt. betalen. De voornaamste
oorzaak van althans de directe aanleiding tot de
vastere houding van de geldmarkt moet ongetwij

feld gezocht worden in de operaties van 's Rijks
schatkist. Heeft het rechtstreeks bij de
Nederlandsche Bank plaatsen van eenige tientallen
millioenen schatkistpromessen gevoegd bij het
opnemen van een groot deel van het toegestane
rentclooze voorschot voor eenigen tijd het aanbod
van geld flink uitgebreid, thans vindt het tegen

overgestelde plaats. Met het gevolg, dat de markt
ruim 40 millioen moet opbrengen, die voor een
belangrijk deel in de kas van de Nederlandsche
Bank verdwijnen. De toewyzingsprgs van het
papier was dan ook bijzonder laag. En dadelijk
na het bekend worden van het resultaat der uit

gifte maakte de particuliere discoutonoteerüxg
een flinke opwaartschen sprong. En daarmede
is de wanverhouding die langzamerhand tusschen
de geldrente hier en elders was ontstaan uit den
weg geruimd. Trouwens ook de
valutatermijnkoersen, waarvan de stand een voorwaarde was
voor het lage rentepeil hier, hebben zich
eenigermate gewijzigd.
' De beurs heeft zich althans wat de activiteit op de
effectenmarkt betreft niet veel aangetrokken van
de gestegen prolongatierente. Hetgeen trouwens
gewoonlijk hier te lande het geval is.
Feitelijk waren er drie fondsen, die in het
centrum der belangstelling stonden. Dat waren
aandeelen Margarine Unie, Philips, en Koninklijke.
Als haussefactor werd natuurlijk voor al die drie
fondsen weer genoemd: geruchten omtrent
kapitaalsvergrooting. Een op handen zijnde emissie
heeft altijd op de beurs een fascineerendën invloed
gehad en die factor neemt natuurlijk in beteekenis
toe, hoe meer de koersen zijn gestegen. Immers, de
claimwaarde wordt dan evenredig grooter.
Voor Philips schijnt er inderdaad wel weer een
emissie in de lucht te hangen; bij zulk een snel
uitbreidend bedrijf is er ondanks het feit dat
de winsten voortdurend omvangrijke liquide midde

len binnenbrengen constant behoefte aan nieuw
geld, en practisch is er onophoudelijk een nieuwe
kapitaalsuitgifte ,;op komst". Voor Philips klinkt
dit des te meer aannemelijk, omdat het niet uit

gesloten schijnt, dat het bedrijf zelve de financie

ring van den afbetalings"-afzet gedeeltelijk zal
moeten ter hand nemen. Evenals van Berkel
dat reeds lang doet. Tot nu toe hebben de
disconteeringsmaatschappijen voor Philips dat werk nog
verricht. Maar in de laatste maanden is de gang
van* zaken in die ondernemingen niet van dien
aard geweest dat zij er op het oogenblik aan kunnen
denken bij het publiek nieuwe middelen op te nemen.
Als inderdaad Philips die zaken terband zal moeten
nemen dan zal echter op het nieuwe kapitaal de
spoeling wel heel wat dunner worden. Maar enfin;
de claim die zal komen was natuurlijk in den gelden

den koors nog juist niet verdisconteerd l
Ook voor de Margarine-Unie loopen
emissiegeruchten. Waarom ook niet; ook van dit bedrijf
breiden de belangen zich bijna dagelijks uit.
En daarbij kwam nog een nieuw hausse-element. ,
Reeds lang geleden verluidde dat met het groote
Engelsche vet- en zeepconcern Lever Bros een
qüasi-belangengemeenschap was gesloten. En die
geruchten hebben nu veel vaster vorm aange

nomen. Terwijl ook over een overeenkomst met de
Amerik. Proctor Gamble-groep wordt gesproken.
Voor Koninklijke waren geen speciale berichten
aanwezig. Maar beter dan wat ook was de plotse

linge koersstijging te New-York op den 27sten.
O. K.
Schrijfmachinehandel
(Alle merken vsuutf f M.—.)
COPIEERINRICHTING
TEL. 99499
WolTen*tr.*-4- A
t
i
'y
; *

</text>
<image timestamp="2002:10:25:15:58:50.00" size="559917">D2009Z3.TIF</image>
</page>
</document>
