<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19290928</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
i:
J
a
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 28 SEPTEMBER 1929
No. 2730
JOURNALISTIEK
WIE de journalistiek van een
twintigtal jaren terug vergelijkt
met die van thans, zal een verschil
ontwaren, dat niet uitsluitend gezocht
moet worden in de groote veranderin

gen, die zich in den loop van diea tijd
in ons land hebben voltrokken. De
oorzaak van het verschil ligt ook
elders, in de wisselwerking, die
tusschen courant en lezer Wstaat, een
werking, waar geen van de partijen
zich soms bewust van is. maar die
kan meebrengen, dat een verandering
in de geestesgesteldheid van lezers
terug slaat op den inhoud van de
courant. In de verhouding tusschen
courant en lezer behoeft dit echter
geen verandering teweeg te brengen,
wanneer de courant zich slechts
tijdig aan die verandering weet aan
te passen. De gave om dit te doen.
het talent om ouder alk' omstandig

heden den lezer te boeien, hem ouder
invloed van de courant te houden.
heeft den leiders van de redactie»
echter te veel ontbroken. Zij raakten
' los van hun publiek, zij wisten niet
snel genoeg de mentale veranderingen
in de maatschappij te doorzien. De
grooto gave van voorzien wat stond
te gebeuren is gemist: werkelijke
figuren in de Nt-derlandscho jour

nalistiek ontbraken. (Mr. Troelstra
had de eigenschappen van oen hoofd

redacteur in grooten stijl. Hij is
echter te kort als zoodanig in functie
•geweest om zijn talenten geheel Ie.
kunnen ' ontplooien).
Deze uitspraak is mogelijk meer
positief dan beloofd, maai* is zij on

juist? Wie is de journalist, die sedert
het begin van deze eemv. zij het
ook voor .korten tijd. zijn stempel
wist te drukken op een deel van de
ontwikkeling van zijn land. die do
'•geestesrichting van zijn lezers wist
te voeren in een richting, die hij
krachtens zijn overtuiging meende te
moeten inslaan:'
De haast angstig'snelle opeenvolging
van' gebeurtenissen van
overhoorschend belang, de geweldige groei van
tal van maatschappelijke geledingen
heeft wel het leidinggeven bemoeilijkt.
omdat het vinden van den draad, het
uitstippelen van wat te komen stond.
dikwijls allén bij intuïtie mogelijk
schoon, onder degenen, die naast de
intuïtie ook het talent bezaten om
op eigen verantwoordelijkheid leider
te zijn, onder die enkelen heeft zich
helaas geen journalist bevonden. Als
later de geschiedenis van den grootcn
oorlog Cn van de jaren daarna objec

tief geschreven zal worden, objectief
omdat het nu levende er niet'meer zal
y.ijn, dan zullen enkele namen ge

noteerd worden van, personen, .die
een stuk geschiedenis vertegenwoor

digen, doch aan geen van hen zal de
.naam van een dagblad of ander perio

diek verbonden zijn'.
Het ontbreken van krachtige jour

nalistieke leiding kon niet' anders
.."tot gevolg hebben, dan dat, Waar de
courant zijn lezers nu eenmaal te
vriend moet houden, omdat de band
tusschen lezer'Cix blad volkomen vrij

willig is en elk oogenblik verbroken
kan worden •—dat de inhoud
meer gericht ging worden op het ver

maken en bezighouilen van de lezers
dan op het instrueeren. Nog meer
.dan uit de menschen verdween de
rust uit de couranten en de mooie band,
die eertijds lezer en courant zóó dicht
aan elkander bond, word slapper en
slapper van spanning.
Nu is het ongetwijfeld waar, dat
het ondei; leiding nemen van een pu

bliek, dat veelal de rust tot lezen, tot
het vormen van een bezonken meening
niet meer bezit, moeilijker is dan het
invloed oefenen op een minder on

samenhangende massa, maar hier staat
tegenover, dat de zenuwprikkeling,
die onrust geboren doet worden,
tevens vatbaar maakt voor
kplotselinge indrukken.
Nu is een courant een voorwerp van
exploitatie - de speciale partij bladen,
die geëxploiteerd kunnen worden log
van de rekening van winst en verlies,
daargelaten en toen, na den oorlog
de bladen voor moeilijke jaren kwamen
te staan, werd het vasthouden van.
den lezer een levensbehoefte. Alles
wat maar eenigszins belang kon
inboezemen, moest daarom in de
courant. Illustraties, radiorubriek, kin

derhoekje, vrouwenpraatje, het
dagelijksche losse verhaal, moderaadgevin

gen, in n woord., alles wat hot
publiek slechts kon vermaken, moest
worden opgenomen.' Wol 'waren veel
van genoemde rubrieken ook in
vr,»eger jaren regelmatige gasten in
de kolommen, de uitbreiding dateert
van de na-oorlogsche dogen.
Daarnaast had de uitgebreide
be' richt geving gedurende den oorlog de
lezers verwend. Ook na de hausse

jaren wonschten zij onmiddellijk in

gelicht te worden omtrent alles wat
over de wereld geschiedde. Zware
nieuwsdiensten moesten worden be

taald, gelegenheidsmedewerkers, die
even de aandacht trokken, kregen
ongewone honoroering. De noodzake

lijkheid uit do courant als
exploitatieobject te hulen. wat er uit te halen viel.
kwam meer en meer naar voren en
tegelijk daarmede werd do invloed
van t Ie directie op den inhoud van
de bladen grootor.
Het is hier niet de plaats om een
uiteenzetting te geven van den eeuwi

gen strijd tusschen redactie en directie,
maar zou het 'een aantal jaren terug
denkbaar zijn geweest, dat de-
vereeniging van directeuren den journa

listenkring een soort aanmerking
maakte over hot feit. dat de kring
zich met tlo zaak-Kittor had bemoeid?
Het optre,den van directeuren op oen
terrein, dat eertijds uitsluitend voor
journalisten openlag, is een opmerke

lijk teeken, des tijds. Kn ook hieruit
blijkt het ontbreken van journalistieke
figuren.
Het bovenstaande is geen betoog
om do courant témaken tot een
z\vaar-op-de-handsch, gewichtig .
betoogcnd, min-of-meei' plechtig'orgaan;
verre van dat. Een courant moet
levend zijn, oen brok weerslag van
zijn tijd, do wisselende. belangstelling
va u . het publiek''kouie i er mot een
kleine'tempering in tot uiting, maar
die belangstelling gaat vorder dan
naar nieuws alleen.
Nu moet tegen een Hollander meer
gepraat dan betoogd worden, moor
verduidelijkt dan geleeraard, hij wil
graag iets mér dan foiton om over te
praten. Hij verlangt, al zal hij uit
schaamte wel laten om het te zeggen,
in een hoekje, van zijn hart. wat»
stichting van zijn krant. Is het niet
opmerkelijk, dat tegelijk met het
losser wur'den van den band tusschen.
courant eii lozer, de kerkgenootschap

pen hun lidiiiatental zien vergrooten?
Niet dat een courant on een kerk ten
volle met elkander vergeleken kunnen
worden, hoogstens slechts voor enkele
procenten, maar hoevelen zouden niet
juist die procenten liever in druk tot
zich hebben genomen dan door het
woord?
De leidihg van den geest bleef echter
uit, en door het niet vervullen van dit
deel van hun taak hebben de bladen
hun invloed, hiun regelmatigen invloed
verkleind. C. M.
.INSTALLATEUR op*t
VUVNMET tg!*
KOftPALDS
i
Binnenhuis-Architect
Modern. Antiek
Showrooms
Tel. 44o62
OVERHEMDEN
NAAR MAAT
FR, SINEMUS
20 Lfidacheatraat 22 - Amsterdam
ROKIN 19.
HflftRieM.
FHBRItK.MAEKTEN
WONINGlNRlCHTJNGen
N.V. Meubelmagazijn Eden
MOLSTEEG ~ AMSTERDAM
BOEKENKASTEN

VER WEEGEN &amp; KOK
AMSTERDAM
Kaiverstr. 86—90
DEN HAAG
Noordeinde 64c

1ASTKOFFERS
PIAIDS
OETENZAMEN
AUTO-OVERSCHOENEN
ENZ.
VICTORIA-WATER
Heelt gunstigen
invloed
OBERLAHMSTEIM
op de spijs

vertering
No. 2730
DB GROENE AMSTERDAMMER VAN 28 SEPTEMBER 1929
Klokjesgentiaan
door Dr. Jac. P. Thijsse
Klokjesgentiaan van de Drentsche hei

Foto W. Beyerinck

D'IT is wol een van de allermooiste bloemen van
[don nazomcr en wol "on van do voornaamste
leden uit de beroemde familie der Ccntiancn.
Wie wat bereisd is, denkt zich de (lontianen. al
spoedig als Alpenbloemon en geen wonder, want
als je nabij pashoogten oen half dozijn, verschillende
soorten van prachtige blauwe gentianen in grootea
overvloed in vollen bloei hebt go/ion., dan behoudt
je daarvan wel eeti onvergetelijke»! en
overweldigonden indruk. Daarbij komt dan nog dat hot op
dat oogenblik wel heel mooi. warm. zonnig weer is
geweest, want deste bloemen, die de nabijheid
van de sneeuwgrons niet schuwen, xijn uitermate
gevoelig voor warmte. liet gevoeligst is wel het
kleine fel blauwe sneeuwgentjaantje, dat zijn
bloemen al sluit wanneer er een enkel wolkje
langs de zon trekt en op buiige zomerdagen gaat
zoo'n bloem dan dozijnen keeren per dag open en
dicht. Op een winderig zonnigen dag heb ik in
het Nationalpark dit gentiaantje wel tot sluiten
gebracht door het met de hand te beschaduwen.
Zoo gevoelig is onze Klokjesgentiaan nu wel
niet, maar hij houdt toch zijn bloemen gesloten bij
temperaturen beneden 20°C. en opent ze pas-wijd.
en goed bij 25°C. Dan staan de prachtige blauwe
kelken wijd open en wie dat te zien krijgt op een
plaats waar ze bij honderden bijeen staan moet
er zich wel met groote dankbaarheid over verwon

deren, dat zulke planten maar gewoonweg in het
wild bij ons groeien. Natuurlijk is het dan ook
mooi weer en de kleurigste van onze hommels
komen dan den honig halen onder uit de blauwe
klokken. Bezoekt ge dezelfde plaats op een killen
DE MOT
OVERWONNEN
1 ' A ' ' '' •-' • ••
''"'.' Ja ' v ' ; ; ;. '•
ANTI^OT
FAUTEUIL/
PPXZEN FïSA'F: 136
A A
l MEUBEL S FABRIEK •
^ ^•MEUBEL S
MESKER
PARKSTRAAT
DEN MAAG
dag, dan moet ge u inspannen om de bloemen te
ontdekken, want dan hebben ze zich ineengerold
langs bepaalde plooien; ze zijn tot den knop

vorm teruggekeerd, tamelijk dunne, spitse
vaalgrijze dingetjes. De planten staan niet dikwijls
vrij en alleen, maar meestal tusschen dophei of
cipelgras, buntgras en biezen en ze moeten al heel
forsch zijn, zullen ze in niet bloeienden toestand
opgemerkt worden. Dikwijls zijn de planten maai*
klein, een enkele stengel met een enkele bloem,
maar er zijn er ook van een halven meter hoog
met een half dozijn stengels en dan aan lederen
stengel een twintigtal of zelfs meer bloemen. In
de. litteratuur vinden we een stengel vermeld
met tweeëntachtig bloemen. Bij gelegenheid moet
ik ook weer eens aan het tellen; ik ken wol enkele
plaatsen in ons land waar ik kans heb op oen dertig

tal en van zoo'n forsche plant wil ik graag zaden
hebben.
De lange vruchten bevatten een groot aantal
fijno zaden die door den wind worden verspreid f
en dooi- het regenwater voortgespoeld. Wanneer
ge zo, zaait op een vochtig humusrijk plekje in
uw tuin, dan moot ge u niet erover verwonderen,
wanneer de kiemplantjes eens oen paar jaar op
zich laten wachten. Dat is een heel merkwaardig
geval. Deze plant namelijk die voor het openen van
zijn bloemen oen hooge temperatuur vraagt, laat
zijn zaden pas ontkiemen wanneer zij zijn bloot

gesteld aan het licht en aun temperaturen beneden
het vriespunt, (ielukkig behouden zij langen tijd
hun kiomkracht en hot is bekend, dat zaden van
onze klokjesgentiaan'[tien jaar lang op oen flinkon
vorst gewacht hebbon om te ontkiemen, liet was
dan 'o.ok te verwachten, dat in dit jaar na do
vorst van Februari en mot al het licht sinds
November '2S ook veel gentianen • zouden ont

kiemen en inderdaad vonden wij op een van do
prachtige natte heiden van Drente kiomphmten
in grooto menigte, zoodat hot daar in de volgende
jaren wel weer blauw zal zijn' van de gentianen.
Kn als de planten er eenmaal'zijn. dan blijven ze.
want de klokjesgentiaan is een vaste plant. Het
lukt ook wel oiu /o over te planten.
Ze ..blijven" natuurlijk alleen, wanneer do voch

tige hoiuo blijft. Nog groeit de klokjosgontiaau
bij duizenden in ons land. maar toch is zijn gebied
in de laatste dertig jaren, «mt/.aglijk ingekrompen
••n.er y.ijn op het oogenblik verscheidene plannen
in do maak. om nog moer _ goiitianonland te be

werken met ontwatering en vuilst rooimg. Ja,
nu ik er aan donk, de klokjesgentianen groeien
niet alloen op natte heiden in het Oosten van ons
land. maar ook plaatselijk en dan in groot en
overvloed op veendammen in de plassen van
Holland on Utrecht. Do mooiste gentianen, die
ik ooit in ons land gezien heb vonden we dezen
zomer 'op een veendam in do Nieuwkoopsche
Plassen. Kon strook van moor dan honderd motor
lang.is daar begroeid met gage! en klokjesgentianen,
ongeloofelijk mooi en voor Holland nog al zeldzaam.
Misschien herinnert ge u, dat voor deze in menig
opzicht merkwaardige plassen ook al plannen
gesmeed worden voor vuilvervulling. Zal het nog
eens zoover komen, dat de plannensmeders eerst
eens informeeren of het gebied, dat zij bogeeren
waardevol natuürschoon bevat en dat zij, wanneer
dat het geval blijkt te zijn, naar andere terreinen
uitzien?
In verschillende landen van Europa worden
sommige soorten van gentianen bij de wet be

schermd. In Weenen is sedert 1910 de verkoop
van alle blauw bloeiende wilde soorten verboden.
Bij ons is zoo'n verbod voor de klokjesgentiaan
nog niet noodig, maar wel komt het er op aan
om op verschillende plaatsen in ons land gentiaan

landschappen te sparen. Behalve de klokjes

gentiaan komen in ons land nog een vijftal andere
soorten voor, alle zeer mooi, de meeste,zeer zeld

zaam en die hebben óók dringend bescherming
van noode.


Nieuwe Uitgaven

CcchoslovakiJG en de Internationale
Tentoonstcllino voor Economische Ontwi^kelhnj te Amster

dam. Boekdrukkerij en Uitg. Mij. Orbis", Praag.
Philosophie, Psychologiet Pédagogie, C^ataloque
de périodiques et délivres anciens et modernes,
chez Burgersdijk &amp; Niermans, Librairie ancienno
et moderne, Leiden.
Historische Opstellen door ^. Antheunissen.
Zutphen, W, J. Thieme &amp; Cie.
Twaalfde Jaarveralay van de Vereenifjinr/ Neder

landsen Historisch Scheepvaartmuseum" te Am
sterdam, g
KRONIEK
!&gt;«• t'onicilie Van het CJelnk

EK waren menschon, die na do zeer geslaagde
première van hot Oost Ned. Toonoel (Va»i
Dalsum &amp; Frans) eonigszins verbijsterd on verder
pensief huistoe gingon, zwaar onder den indruk
van dos Kussischon auteurs pessimistische
philosofio, dat illusie evengoed is als werkelijkheid oh
zelfs oen kort on klein stukje illusoir geluk, zoo
niet over een hooi kaal love.ii. dan toch over oen
kaal verleden, vermag te troosten en don brenger
moed geeft voor zijn verderen levensweg. Om het
experiment dezer stelling te nomen is dan een
gauscho machinerie noodig van acteurs, die op

zettelijk geëngageerd worden voor den proef. Zij
moeten verliefdheid, goedmoedigheid, gezelligheid.
inensehenmin x]iclni in een'kring, die aan al deze
goede qualiteiten erg behoefte hoeft en aldus een
verhoogd peil van loven, een schittering van zalig

heden te woog brengen, tot.... do begiftigden
weer op eigen betere boenen kunnen staan.
Maar nu is hot onvoorzien lastige, dat deze
acteurs als slechte vaklieden in hun eigen spel
verward raken en niet moor scherts van ernst of
wol fictie van waarheid gaan onderscheiden. Het

geen toch, essentieel des acteurs taak en leven is.
Dat goeft dan wol comischo situaties on oen ietwat
abrupte ontkivioping. waarbij allen zich van de
scheiding tusschen schijn on werkelijkheid
zuiverrekenschap geven.
Hetgeen in onze gewone wereld nooit zoo bepaald
het geval is.
Want 'wat hl-r zoo principieel en parmantig
wijsgoorijS wordt gesteld als oen bijzondere houding
in oen bijzonder geval, dat is eigenlijk iets zuiver
algemoons on onvermijdelijk in hot leven
behoorends. Wij onderhouden n.l. voortdurend illusies
tegenover .onze evennaasten. Beleefdheid is al op
niets anders gebaseerd. Maar overigens vleien wij.
bedriegen wij. monageoron wij dien evennaaste uit
bolangzucht. xu't gemakzucht, uit gewoonte, xiit
meelij. xiit liofdo. Welke verhoudingen zijn gaaf
genoeg, dat beide partijen hun meenings- en
gevoelskaarten altijd vrijmoedig kunnen, open

leggen? In de politiek niet, in den handel niet, in
het gezellig verkeer niet. in de liefde niet. Het is
immer het wekken of onderhouden van de illusie.
de stabiele illusie, omdat wij het wisselende, wankele.
onbetrouwbare gevoel niet durven, rixet kunnen
erkennen. Ook omdat wij zelf zoo weinig verifieeren
kunnen, wat wij op een enkel gegeven oogenblik
precies voelen, pan helpt wat overdrijving, wat
xiiterlijkvertoon yan emotie ons over het doode
pxxnt heen en zijn wij vervolgens misschien weer
van ons zelf zeker. Terwijl de ander van de tijdelijke
eclips geen hinder heeft gehad.
Maar er zijn ook verhoudingen waarin jaren
achtereen een dierbare illusie wordt onderhouden,
omdat meelij, lafheid, of behoefte aan rust gén
waarheid zouden verdragen, die het andere
bestaan radicaal zou ondermijnen en vernietigen.
Waarschijnlijk.. Want men 'kan van die dingen
nooit zeker zijn. . .'&lt;
" ' ' • • - • , • ' • • F. e.

H.V. J. S. ME U W S E N «S
t root «'t e keuze* • • -.*TET»ON»
•t
.4:
r

il
</text>
<image timestamp="2002:10:25:19:40:45.00" size="558641">D200A0C.TIF</image>
</page>
</document>
