<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19290907</Datum>
<Pagina>4</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
s
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 7 SEPTEMBER 1929
No. 2727
Een Amerikaansche Socialist
door Dr. A. Perdeck
HET is nu bijna een kwart eeuw geleden, dat
Upton Sinclair zijn Jungle publiceerde, een
boek, dat in Europa een grootere sensatie verwekte,
dan ooit door een Amerikaansch boek tevoren
gewekt was, met uitzondering misschien van
..De Hut van Oom Torn," waarmee het trouwens
do ar niemand minder dan Jack London vergeleken
werd. die het de Uncle Toni's Oabin" van
loonslavernij noemde. Men zal zich nog wel herinneren,
hoe het in ons land. ik meen in de Wereldbibliotheek
onder den titel van ..De Wildernis" verscheen.
Toch was de uitwerking van het boek niet datgene
wat de auteur zich had voorgesteld. Voor velen
dateert van dien datum af de belangstelling in de
nieuwe Amerikaansche letterkunde. Voor een veel
grooter aantal lezers was het boek
ean aanklacht tegen de economi

sche toestanden in de Vereenigde
Staten. Maar voor de overgroote
massa werd het noch hét een,
noch het ander. Voor de massa
ging het boek als literair ver

schijnsel geheel verloren; en heb
protest tegen de onmenschelijke
uitbuiting van mannen, vrouwen
en kinderen in de
conservenfabrieken van Chicago vond slechts
zwakken weerklank. Voor die
massa was het boek eeu waar

schuwing om nooit meer vleesch
uit blikjes te eten. I aimed at
the public's heart and hit its
stomach"; ..ik wilde het hart
van de menschen treffen en ik
trof hun maag1', zei de auteur.
Het boek verscheen precies op
tijd, want Roosevelt was juist
druk bezig met zijn campagne
tegen de trusts en de veldtocht
werd door zulk een boek natuur

lijk geweldig gesteund en populair gemaakt.
Men weet nog wel. hoe Roosevelt onmiddellijk
een onderzoek beval, en hoe de in het boek ge

noemde feiten door de daarmee belaste commissie
bevestigd werden.
Wanneer wij het boek na zooveel jaren weer
ter hand nemen, kan het ons niet meer boeien.
Al beweert Sinclair, dat het lot der arbeiders in
die conservenfabrieken niet noemenswaard ver

beterd is; er is in de vijfentwintig jaren op elk
gebied zooveel gebeurd en veranderd, dat de in
The Jungle zoo uitvoerig beschreven voorvallen
voor ons geslacht geen interesse meer hebben.
Het boek is verouderd, bijna vergeten, en heeft
dus het lot van zoovele romans uit onzen tijd
Upton
Sinclair

i
Upton Sinclair verkoopt een exemplaar
van de vijgenblad-editie van O IL ,
in de straten van Boston
ondergaan, die by hun verschijnen een plotseling,
sensationeel succes hadden, bij honderdduizend

tallen tegelijk verkocht werden, en reeds binnen
een paar jaar door ons allen bij den ouden
rommel werden neergelegd. Tenslotte is zulk een
lot niet onverdiend; zulke produkten eener haas

tige letterkunde zijn geen things of beauty" en
kunnen dus geen ,,joy for ever" geven. Het zijn
eerder .,things of ugliness" die wel eenzijdig een
beroep op ons geweten of verstand doen, maar
ons wezen in zij n.geheel niet treffen, niet ontroeren.
En juist door hun eenzijdigheid is hun praktisch
nut ook twijfelachtig. Het ia alleen de maag van
de lezers, die antwoordt, niet het hart.
De boeken, die Upton Sinclair na zijn Jungle
geschreven heeft vertoonen dezelf

de gebreken. Een «uitzondering
^ou ik evenwel willen maken voor
OU! In dezen, een paar jaar ge

leden verschenen roman, komen
de betere kwaliteiten van den
schrijver uit. Ook in dit lange
verhaal is de tendenz duidelijk en
primair, maar er komen heele ge

deelten in vóór, die uit letter

kundig oogpunt geheel bevredi

gend zijn en die het boek een
goede plaats in de moderne Ame

rikaansche romankunst verzeke

ren. Ik denk allerleerst aan het
eerste hoofdstuk, The Ride, waarin
de rit van Dad en Bunny over
den oneindig langen weg dwars
door Californiëtot een ongeëven

aarde uitbeelding van ons moderne
verkeer wordt. Wij worden meege

voerd in die vaart van vijftig mijl
per uur over dien smallen autoweg,
die zich als een lint door het land

schap uitstrekt; we beleven de span

ning en de angst, als ons een andere wagen van de
andere zijde nadert, dien we met zoo'n Vaart en met
zoo weinig ruimte moeten passeeren; we kijken met
kloppend hart uit naar de speedcops, de verkeers

agenten, die ergens in een hinderlaag verborgen
het ••overschreden van de maximumsnelheid zullen
vaststellen. Ook in zijn verdere gedeelten geeft
dit zeer levendige en uiterst boeiende boek een
prachtig beeld van onze moderne samenleving;
van deze eeuw van den motor. Het- winnen van
de olie groeit uit tot iets symbolisch en wekt in
den lezer angst voor een beschaving, die in een der

gelijk tempo wordt opgebouwd.
Maar wat dezen roman vooral torenhoog boven
The Jungle doet uitsteken, dat is de geslaagde
beschrijving van de beide hoofdpersonen. Terwijl
wij van The Jungle alleen nog toestanden onthou

den, blijven ons uit OU.' Dad en Bunny bij, lang
nadat de feiten en de tendenz tot iets vaags gewor

den zijn. Hier heeft Upton Sinclair ons een zijde
van zijn wezen getoond, die geheel vrij is van het
melodramatische en die eiken lezer voor hem moet
winnen. Iemand, die OH ! niet gelezen heeft mag zich
geen oordeel over Upton Sinclair aanmatigen,
want hij zou dit oordeel uitspreken zonder kennis
van het fijnst-gevoelde het best-geschrevene boek
van dezen schrijver.
Voor velen zal het des te vreemder zijn te
hooren, dat dit boek door de autoriteiten in Boston
verboden werd. Het boek stelt de corruptie van
de regeering van president Harding aan de kaak,
een corruptie, die door de bekende processen over
de olie-schandalen ten volle bevestigd is. Meer
valt er zeker niet tegen den inhoud in te brengen.
Niemand heeft dan ook de in den roman beschreven
toestanden of gebeurtenissen bij het Winnen van
de olie weerlegd.
Wellicht was de censuur ook gebelgd over de
wijze waarop in den persoon en de werkzaamheden
vati Eli Watkins de godsdienst van een "groot
gedeelte van Amerika wordt Voorgesteld, een
voorstelling, als in Sinclair Lewis' ..Elmev Gantry".
het hu bijna klassiek geworden boek t»ver dit
onderwerp. Dat Upton SiiU'lair nic'ts van den
officieeelen. godsdienst moet hebben is den lezers
yan zijn boeken natuurlijk bekend. Frederik van
Ecdt'ii; die 'jarenlang'met'Vptoii Sificlair bevriend
is geweest, vertelde mij, dat zijn bokeerinjj tot het
katholicisme de oorzaak van de breuk in hun vriend

schap was geworden. De Amerikaansche schrijver
wilde in dien stap niets dan een grooten achteruit

gang zien en stelde daartegenover zijn socialistische
en atheïstische opvattingen.
Boston is het bolwerk van puritsinsche traditie:*
en de censuur is er voortdurend en streng aan
den gang. De verkoop van allerlei bekende boeken.
uit den laatsten tijd, zooals Dreiser's An American.
Tragedy en Sinclair Ltwis' Elmer Gantry is er ver

boden. Upton Sinclair weet dergelijke politie maat

regelen in zijn eigen voordeel te gebruiken. Wij
schrijvers", zei hij, ..gebruiken Amerika als ons.
afzetgebied en Boston is onze reclameafdeeling." Hij
publiceerde speciaal voor Boston een
vijgebladoplaag," die hij door sandwichmen in de straten
liet verkoopen. Men kan begrijpen welke gedachten
er bij zedelijke menschen werden opgewekt bij
het zien van al die mannen met groote vygebladeix
voor zich. Op de bijgaande foto ziet men den
schrijver in eigen persoon vlak bij een verkeers

agent zoo'n exemplaar aan een juffrouw ver

koopen.
Veel uitdagender nog dan in een zijner vroegere
boeken treedt de strijdlustige auteur in zijn laat

sten, pas in het begin van dit jaar verschenen.
roman, Boston op. Het is een bizonder lang
veihaal, dat tot thema het rechtsgeding van
Saccoen Vanzetti heeft, de cause célèbre, die ook in.
Europa zooveel stof heeft opgeworpen. Upton
Sinclair neemt in zijn roman de absolute onschuld
van de beide Italianen aan en geeft ons een
allersomberst beeld van de Amerikaansche rechts- en;
regeeringsmethoden. Veel van wat hij schrijft
kan men ook wel van andere zijde bevestigd
vinden; dat de zaak van Sacco en Vanzetti tot/
een der donkerste bladzijden in de nieuwe Ame

rikaansche geschiedenis behoort wordt door Ame

rikanen zelf niet ontkent. Toch treft den lezer
ook in dezen roman weer de verregaande eenzijdig

heid van den schrijver, zijn hartstochtelijk naar

voren brengen van dingen, die iedereen allang;
weet en veroordeelt, maar die toch in een nieuw

en slechts gedeeltelijk beschaafd land onvermij

delijk zijn. Dit toegegeven is deze roman toch
een werk, dat het grootste respect afdwingt. Een,
enorme massa materiaal heeft hij in een ongelooflijk
korten tijd verzamelt; hij noemt de dingen en.
personen bij naam, zoodat iedereen kan nagaan of,.
wat hij beschrijft, wel juist is. Ik was zelf in de
gelegenheid verschillende van de genoemde feiten.
na te gaan in bladen en brochures, die voor
iedereen te krijgen waren, en ik twijfel dan ook
niet aan de waarheid van de aanhalingen en op

sommingen in den roman. Al dat materiaal heeft
de schrijver met groote virtuositeit tot een span

nend verhaal van dit lange, treurige proces om

gewerkt. Men is in Amerika nog steeds met de
gebeurtenissen bezig en de voorspelling van een.
der figuren in den roman, dat de dag nog eens zal
komen, dat Boston een standbeeld voor de beide
Italiaansche anarchisten zal oprichten, kon wei
eens uitkomen. , . •
ALLEEN

Nu uit de geur van zooveel doode bloemen
de late troost van keur versmade. pracht
zich breed onticindt: zij Jcan 'i verlaten hart
nog slechts tot foltrender beicu#t-zijn doemen.

Lief, uit herlnn'ring van doorvlogen uren
rornit zich, te laat, een beeld: het tcatt soo goed !
Wij zijn er blindelings doorheen gespoed,
en wat foorbij is zal niet weer gebeuren.

Slechts geur en nadrootn
blijft) en mijmering;
een zoete pijn.

Hoe A-o» het zijn:
wat in herinnering
zoo •Huuic-bcrèikbaar lijkt w,a« dood-gewoon l

JOH. C. P. ALBERTS
&gt;£- BRANDBLUSSCHER
L HOLLANDIA
5=3' SPANJAARD&amp;CS
\ Ij: -• FABRIEK ESPANA
UTRECHT
2J2J
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 7 SEPTEMBER 1929
HET ONTSTAAN

VANDEN OORLOG1'

IN onzen tijd, waarin het onweer eigenlijk
geen oogenblik van de lucht is, houdt men
zich in breede kringen ernstig bezig met het
beramen van middelen om in de toekomst het
inslaan van den bliksem van den oorlog te voor

komen door het opstellen van meer doelmatige
afleiders dan men tot dusverre heeft gebruikt.
Wij begrijpen dat streven, gezien de gruwelen van
den modernen oorlog, ten volle; en wij hebben.
groote waardeering voor de mannen en vrouwen,
die zich wijden aan de schoone taak om de wereld
voor nieuwe onheilen te bewaren. Niet alleen, voor
hen, maar ook voor anderen is het van zeer groot
belang zich zorgvuldig rekenschap te geven van
den aard en het karakter van den oorlog als, zoo

danig. Immers alleen als men den oorlog in zijn
wezen heeft onderkend, kan men hem met eenige
kans op succes bestrijden: alleen na een nauwgezette
en daardoor juiste diagnose kan men een doeltref

fende therapie toepassen.
Daarbij komt nog iets anders. Het is niet vol

doende den aard van den oorlog na te gaan en vast
te stellen; men moet tot de oorzaak van den krijg
opklimmen en aldus onderzoeken, hoe de oorlog
oorspronkelijk is. ontstaan en wat de volken ertoe.
heeft gebracht zich in gewapende conflicten te
storten liever dan de langzamer, maar zekerder
ontwikkeling der rechtsverhoudingen af te wachten.
Waarop is déoorlog gegrond, op den natuurlijken
aanleg en aandrift der menschen of op de stijgende
behoeften van de maatschappij? Met andere
woorden; is de oorlog een natuurdrift of een cultuur

verschijnsel?
De oplossing van deze en andere, daarmede
nauw samenhangende problemen is niet gemakke

lijk. Vooral hierom is de studie van deze vraag

stukken zoo bezwaarlijk, omdat wij er eigenlijk
zoo wejnig gegevens over hebben. De oorsprong
van den oorlog verliest zich in den nacht der voor

tijden. Zoodra wy historisch met staten en volken
kennis maken, is de oorlog blijkbaar reeds een
gewoon machtsmiddel geworden.Of liever, de oudste
geschiedenis is reeds vol wapengekletter: reeds in
Genesis vinden wij den naklank van geweldige
oorlogen in West-Aziëin zeer oude tijden. Hooger
opklimmen is met de bestaande bronnen nauwelijks
mogelijk.
Men heeft dus voor de beantwoording van het
vraagstuk een anderen weg gekozen: met name
Dr. van der Bij heeft dat gedaan in zijn uitnemend
boek over het ontstaan en de eerste ontwikkeling
van den oorlog. Men meent op goede gronden te
kunnen aannemen, dat de primitieve beschavings

toestand der praehistorische volken kan terug

gevonden worden bij de natuurvolken van
onzen eigen tijd. Men kan de vraag stellen of dat
eigenlijk wel juist is, of de oudste volken, die
wij kennen, eigenlijk wel met de rieuwste natuur.
volken mogen worden gelijk gesteld. Niettemin kan
zulk een onderzoek en zulk een vergelijking groote
waarde hebben: want wij mogen met eenige reserve
aannemen, dat allerlei cultuurtoestanden, die wij
in de oude historie aantreffen, zich bij de niéuwere
natuurvolken hebben gehandhaafd. Om een enkel
voorbeeld te noemen: menschenoffers komen
zoowel bij primitieve volken der oudheid als bij
die van onzen tijd ten minste tot voor kort voor.
Met een verwant verschijnsel, het kannibalisme, is
het waarschijnlijk evenzoo.
Dr. van der Bij heeft dus van een zeer groot
aantal volken van onzen tijd onderzocht, of zij
oorlog voeren en zoo ja, hoe zij daartoe .zijn geko

men, wat de individue'ele en maatschappelijke
grondslagen van den strijd zijn. Wij'bezoeken met
dezen na/peurder de laagste natuurvolken, die
thans nog bestaan, de Eskimo's en andere pool

volken, de landbouwers in Oceanië, de volken van
Afrika, Zuid- en Noord-Amerika, ten slotte de
Maori's: Men zal moeten toegeven, dat deze
indeeling wat willekeurig lijkt; ook schuiven de
hoofdstukken wat over elkander heen. Onder de
laagste natuurvolken vinden wij bijvoorbeeld stam

men in verschillende werelddeelen: ook lijkt het
wat vreemd aan de Eskimo's en de Maori's af

zonderlijke hoofdstukken te wijden, die trouwens
Huiduitslag
Wasch de aangedane plaatsen met warm water
en Purolzeep; droog dan voorzichtig af en,doe
er wat Purol op. Herhaal dit eiken dag, zoo
lang het noodig is.
De Weg der Genezing
Teekening voor de Groene Amsterdammer" door L. J. Jordaan
onverbeterlijke optimisten: Daar gaat ie weer. ... /"
zeer gering van omvang zijn. Naar aanleiding
daarvan moet mij de opmerking van het hart,
dat de compositie van dit boek niet boven beden

king is: hoofdstukken van vijf en van
vijf-enzeventig bladzijden naast elkaar geven geen indruk
van een geregelde distributie Van de stof.
Wat is nu het resultaat van dit zeer uitgebreide en
ook zeer soliede onderzoek? Al dadelijk dit, dat er
zeer veel verschil bestaat tusschen de onderschei

den natuurvolken ten opzichte van den oorlog, zoo
zelfs, dat van groepeering zeer moeilijk kan worden
gesproken. De eigenschappen van verschillende
volken zijn zeer gedifferentieerd: volken kunnen
in sommig opzicht zeer beschaafd zijn en in andere
dingen weer zeer primitief. Men zou verwachten,
dat kannibalisme alleen bij de meest primitieve
volken voorkomt: toch is dat niet het geval:
integendeel de meest primitieve volken zijn juist
geen menscheneters, terwijl onder de kannibalen
stammen voorkomen yan opmerkelijk vernuft en
smaak.
Dat moetmen in het oog houden, wanneer'men
de conclusies van Dr. van. der Bij in huil verband.
wil zien. Hij constateert" dan, dat de laagst bekende
volken niet of zeer noode tot groepsstrijd overgaan;
offensieve strijd komt op den laagsten cultuurtrap
niet voor; waarschijnlijk ontbreekt oorlog aan

vankelijk geheel. Op wat hoogcr cultimrnivcim
wordt de groepsstrijd zeer frequent, maar hij wordt
zelden openlijk gevoerd: verraderlijke nachtelijke
overvallen, hinderlagen, verrassingen zijn dan
kenmerkend; bloedwraak is het hoofdmotief;
economische factqren komen niet voor. Op nog
hooger beschavingspeil wordt de strijd geheel
anders; hij wordt openlijk gevoerd; moedige daden
komen steeds meer.en worden nu ook geprezen;
economische motieven komen meer en meer op den
voorgrond.
Zoo kan men zich werkelijk de ontwikkeling
voorstellen. Dat die ontwikkeling daarmede niet
ten einde is, spreekt wel van zelf. Om maar even
op dit punt te wijzen: er is een zeer groot verschil
tusschen de oorlogen der middeleeuwen en die van
den nieuweren tijd. Nog iets anders: lafheid, soms
diep veracht, • wordt in andere tijden en landen
geprezen als voorzichtig beleid. Zoo is er nog veel
meer, dat het .onderzoeken ten volle waard is.
Wie dat onderzoek ter hand neemt, zal goed doen
zorgvuldig kennis te nemen van de door Dr .van
der Bij gewonnen resultaten. Wat hij n aan mate

riaal en aan conclusies geeft, is van groote waarde
ook voor den navorscher, die dat alles niet voet

stoots kan aanvaarden.
Prof. Dr. II. BHUGMANS
1) T'. S. van der Hij. Ontstaan en eerste
ontwikkeling ra n den oorlog.'-U rottingen, Den Hnay,
J. . Wollen, 1020.

MUZIEK D STRIJKINSTRUMENTEN D SNAREN
D T-T D At-TD Achter St. Picter 4 Q&lt;
Q O. IVr\raiY Utrecht D Tel. 443 D'
PIANO'S D G VERHUREN ,D D VLEUGELS1

</text>
<image timestamp="2002:10:25:16:29:55.00" size="587977">D2009ZA.TIF</image>
</page>
</document>
