<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19290907</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 7 SEPTEMBER 1929
No. 2727
GRONINGEN
f 3.620.000
57.000.000.
Reserves
Hypotheken ruim
Pandbrieven
55.000.OOO.
VERKRIJGBAAR
brieven
een beperkt bedrag
dbrieven a
BESCHIKBAAR
GELDEN
HYPOTHEEK
BILLIJKE
VOORWAARDEN
De Holl Voorschotbank

HAARLEM, KRUISWEG 70,
De Bank verstrekt gelden tot elk bedrag
met een minimum van f 1000.—op
zakeiQk onderpand en onder borgtocht, met
in pandceving eener polls van levensver

zekering van gelijk bedrag, en verkoopt
5 % schuldbrieven in stukken van f 1000.—.
500.- en f 100.- tegen Beurskoers.
l l
Hl Insulaire Hypotheekbank
ZIERIKZEE
stelt verkrijgbaar:
4'A % PANDBRIEVEN a 98%
en tot een beperkt bedrag
5°o PANDBRIEVEN i IO01
N. V. Rotterd. Hypotheekbank
voor Nederland
Opgericht in 1864
Maatschappelijk Kapitaal f 10.000.000,
waarvan geplaatst f 6.000.000
Verstrekt geld op eerste hypotheek.
Voor inlichtingen wende men zich tot
het kantoor der Bank, Ged. Bierhaven 25
te R'dam of tot hare Agenten.
De Directie t
Mr. Th. Reepmaker, Mr. N. P. C. v. Wflk.
r. B. van Rossem.
STANDAARD
HYPOTHEEKBANK
te ROTTERDAM
Directie &gt;
Mr. H. H. C. CASTBNDIJK m
L MOSSELMAN
De Bank geeft onder controle van het
Algem. Administratie- en Tnutkantoor
5en4$%Pandbr.tegen beorskoert tut.
N.V.ZUIDER
HYPOTHEEKBANK
5 % Pandbrieven
a 100^%
4| % Pandbrieven
Directie:
Mr.AUG. L. HEIJBROEK
Mr. K. A. NEDERLOF
r
LEVENSVERZEKERIIIE MAATSCHAPPIJ
Gunstige polisvoorwaarden
mm
Nederlandsche
Handel-Maatschappij, N. v.
AMSTERDAM. .
AGENTSCHAPPEN te ROTTERDAM en VGRAVENHAGB
Vcstigingea in Nederlandsch-Indië, Straits-Settlements,
Britsch-Indië, China» Japan en Arabic
ALLE BANKZAKEN
SAFE-DEPOSIT. KOFFERKLUIS.
KAS-VEREENIGING N.V. *

ONTVANG-EN BETAALKASN.V.
Ter kennis van aandeelhouders wordt gebracht, dat in de -Buitengewone
Algemeene Vergaderingen van Aandeelhouders van de Ontvang- en Betaalkas.
X.V. en van de Kas-Vereeniging X.V. gehouden resp. op 28 Augustus 1920
en op 2 September 1920. het voorstel tot fusie van het bedrijf van de Ontvang

en Betaalkas X.V. met dat der Kas-Vereeniging X.V. is aangenomen in dier
voege dat ƒ 1000.—nominaal aandeelen Ontvang- en Betaalkas X.V. recht
zouden geven op / 800,—nominaal aandeelen Kas-Vereeniging X.V.
In verband hiermede worden aandeelhouders der Ontvang- en Betaalkas N. V.
uitgenoodigd om de mantels hunner aandeelen vóór l October 1929 ten kantore
der Ontvang- en Betaalkas X.V. of ten kantore der Kas-Vereeniging X.V. t&lt;
doen afstempelen, ten blijke, dat zij bereid zijn hunne aandeelen te verwisselen
in aandeelen Kas-Vereeniging X.V. op basis, dat / 1000.—• nominaal Ontvang

en Betaalkas X.V. recht geeft op / 800.—nominaal Kas-Vereeniging X.V.
Voor de bijzonderheden van deze verwisseling wordt verwezen naar een
Bericht van de Directie van de Ontvang- en Betaalkas X.V. aan de aandeel

houders, hetwelk verkrijgbaar is aan de kantoren van de Ontvang- en Betaalkas
X.V. en de Kas-Vereeniging X.V.
en
flRNHEM
Zeer billijke premiën*
N.V. Maatschappij voor Hypothecair Crediet in Nederland
' N.V. Maastrichtsche Hypotheekbank voor Nederland
•\ ..
&gt; i
Verkrijgbaar l ' ,
4i/s % PANDBRIEVEN
tegen Beursnoteeri^g

Deze Pandbrieven zijn afosbaar door uitloting
binnen 25 jaar.
De Directie ran de
AVs- Vereen 'nji»y .V. T*
R. J. G. BOIS.SEVAIX
R. E. KlELSTKA.
R. VAX STEEDEN*
De Directie ran tic
Ontvany- en Bctaaikas X,.V.
A. («. JOOSTJXG Bt'SK
A. W. L. TALM A &amp;THEEMAX
Amsterdam, 3 September 192U.
X« mens den Raad va n Connnisaarisscte
der Kas- Vereen 'ujinij X. T'.
ABRAM MULLER, Voorzitter
J. WESTERMAX HOL.STIJX,
Secretaris
Xamensden Raad van Connnissariascn
der Ontrang- en Hetaalkas X.V.
S. P. VAXJKEUHEX, 1IV. V OOK.
H. P. VAX IlEi'KELOM,
N.V. DE HAARLEMSCHE
HYPOTHEEKBANK
Leden der Directie: ^CgTrgS^ Mr. A. S. MI EDEM A,
P. H. CRAA.NDIJK en A. E. TH1ERRY DE BYE DOLLEMAN
H~~«*L.I.,._ f */: ftfti *:^ó PandbrieTen f 55.890.300.
nypotheken f 36.001.642.—n e « nnc nov
Keierret . . f t.005.087.
en 5 pCt.PANDBRIEVEN tegen LAATSTEN AMSTERD. BEURSKOERS
ROTTERDAM8CHE
SGHEEPSHTFOTHEEKBANK
HARINGVLIET 98
UITGIFTE van
5°/o Pandbrieven tegen 98 %
De Directeur: Mr. W. G. MEB8
Residentie Hypotheekbank
's-GRAVENHAGE ~ Anna Paulownastraat 97
.-.'. TRUSTEE'S EN ACCOUNTANTSCONTROLE
Hypotheekbrieven in circulatie ƒ 13.900.000.-*.

5 pCf* Hypotheekbrieven tegen 100 pCt*
Dtrectiet K. B. ABBING. D. VAN OORDT
JVo. 2727
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 7 SEPTEMBER 1929
De XXIe Nederlandsche Jaarbeurs SCHILDERKUNST
door W. Graadt van Roggen ~~
1NDIKX u ij aannemen, dut de, geschiedenis
van de Nederlandsche Jaarbeurs vóór ons
"ligt als een open boek, dan zouden wij onze boek

bespreking kunnen beginnen met to constateeren,
«lat de &gt;iajaarsbeurs 102Ühet laatste hoofdstuk
vormt van Deel I eener Ontwikkelingsgeschiedenis»
liet eerste deel bevat 21 hoofdstukken: inder

daad heeft elke vóór- en elke najaarsbeurs. die in
&lt;ms land gehouden is, haar eigen geschiedenis
gehad. Vier hoofdstukken vormen de inleiding:
abnormale oorlogs-toestanden, nationaal karakter,
huisvesting in provisorische houtbouwsels zijn er
den inhoud van. Van hoofdstuk V af begint het
eigenlijke jaarbeursverhaal: do oorlog behoorde
tot het verleden, de internationalisatie had haar
beslag gekregen en een eigen jaarbeursgebouw
bood permanente huisvesting. De inhoud
deivolgende hoofdstukken ligt nog versch in ieder's
geheugen: algemeen economische inzinking,
sterke achteruitgang in aantal deelnemers, het
water •—ook wat den financieelen toestand van
het jaarbeursinstitmit betrof tot bijna aan de
lippen; de harte-kreet ..wij houden zee"; toen:
het langzame herstel; interne reorganisatie; de
groepsvorming; toenemend vertrouwen; hand

having van het zakelijk karakter; groeiend inzicht
bij den handel hoc van het Jaarbeursinstituut
gebruik te maken; toenemende buitenlandsehe
belangstelling l) en ten slotte: over het doode
punt heen, gén camouflage meer van pnverhuurde
expositieruimte, het jaarbeursgebouw tjokvol.
gebrek aan plaatsruimte, de bouw van een Tweede
Jaarbeursgebouw on eeiiige weken nog slechts
.wieden aan den nieuwen vleugel de 3Ieiboom
in de kap....
Nederland's XX Ie .Taai-beurs zal de laatste zijn.
welke allén in het Kerst e .luarbeursgeboiiw zul
worden gehouden: de nieuwe vleugel, waardoor
&lt;!•• verhuurbare expositieruimte bijna verdubbeld
wordt, zal met de "N^orjaarsbeurs 1HI?0 in gebruik
worden genomen. De thans in werking zijnde
najaarsbeurs sluit het eerste deel der ontwikkelings

geschiedenis van het Xederlandsche Jaarbeurs

instituut af. Als frontispice van dit eerste Hoek
*taat. ten voeten uit. de beeltenis van wijlen
Mr. Dr. W. A. van Zijst.
* *
* ' ,
De materieele groei van het Nederlandsche
JaarH'ursinstituut heeft een geestelijken achtergrond.
J Iet een houdt nauw verband met het andere. De
ingebruikneming van het nieuwe
Jaarbeui'sgebouw beteekent ook het begin van een nieuwe phase
in de ontwikkeling van de Jaarbeursaft ie.
Het eerste tijdperk is het tijdvak van de Onze

kerheid geweest; de Jaarbeurs zelf zocht tastend
den juisten weg; tegenstroomen, dwars voor den
boeg, belemmerden haar vaart; golven van opzij
dreigden haar te doen afdrijven; passagiers prefe

reerden het stuurmanschap aan wal in twijfel
aan het welslagen van de reis. Zou'de •Jaarbeurs
zee houden? En zoo ja, waar zou Zij belanden?
Zou, halverwege de vaart, vreemd volk aan boord
de vlag der Nederlandsche industrie niet strijken?
, Zou ten slotte de vaart het passage-geld loonen?
Was het scheepje zeewaardig en zou het bestand
zijn tegen de stormen, die het economisch weer

bericht voorspelde? Het was alles Onzekerheid.
Elke nieuwe reis had haar eigen risico. Het aantal
vaste passagiers, waarop voor" elke vaart gerekend
kon worden, was niet groot; de hutten hadden een
vlottende bevolking; in de dienstregeling zat nog
-geen lijn. Er moest, dan hier, dan daar, nog worden
geëxperimenteerd. En de uitslag was soms twijfel

achtig. Er haperde wel eens wat aan de machines.
I) Teleurstellend op het gebied der btnnenlandsche be

langstelling is het, dat in het bijna 200 bladzijden groote
boekje Die Ntéderlande, herausgegeben gelegentlich des
Sen Kongresses der Internationalen Handelskammer",
Amsterdam 1929 (ik meen, dat dit boekje in drie talen
verscheen), waarin o.a. een overzicht wordt gegeven van
verschillende takken van volkswelvaart, met geen enkel woord
van het Nederlandsche jaarbeursinstituut wordt gerept. En
dat na meer dan 12'/, jarig bestaan l
HOOFIEN'S ROOMBOTER
WORDT SPECIAAL BEREID
Kr waren missing-links. Maar toch bleef het
Jaurbeursschip, dat de Xederlandsche vlag in top
hield, in de groote vaart; r.usterschepen van
buitenlandsche maatschappijen staakten den dienst of
werden omgebouwd tot pleziervaartuigen. l&gt;e
Xedcrlandsulie notendop overwon de Onzekerheid
Aan boord /elf veranderde ook de tjénl. liet
getal van hen. op wie voor elke volgende reis te
rekenen viel, wies. Kn steeds dieper drong het
in/Jeht door, wüt van de Jaarbeurs kon worden
gemaakt. De handel concentreerde er meer en
meer een deel van zijn inkoop; de middenstander
stelde er /ijn inkoop op in; organisaties maakten
gebruik van de gelegenheid om in /akelijke
stemming gemeenschappelijke belangen te be

spreken: de industrieel begon in de Jaarbeurs een
middel te zien om zijn export uit te breiden; in
verschillende takken van nijverheid legde de
Jaarbeurs de kiem tot associatie en samenwerking
in het bedrijfsleven; in menig opzicht gaf de
Jaarbeurs den Xederlandschen producent in eigen
land een ruggesteun, dien hij bij /.ijn concurrentie
in den vreemde /oo /eer noodig had. De ingebruik

neming van den nieuwen vleugel van het Jaar

beursgebouw valt samen met den geestelijken uit

bouw* van het Jaarbeursinstituut van ..comptoir
do produits" tot óók -—..laboratoire de re

cherches.''
..Lnborntoiiv d»- recherches" de uitdrukking
wekt pijnlijk»- herinneringen. Toen de eerste voor

zitter der Nederlandsche Jaarbeurs bij de opening
der tweede beurs aan de Beschermvrouwe /.ijn
werkprograni voorlegde, stonden daarop als
de drie pijlers voor d*- hechtheid en duurzaamheid
van het Jaarbeursinstituut drie punten: per

manente huisvest ing. internationalisatie en eco

nomische voorlichtingsdienst.

,,Daarnevens nevens de plannen voor het Eerste Jaar

beursgebouw en de mogejijkheid om binnen niet te langen
tijd ook buitenjandsclie industrieën tot deelneming toe te
laten is evenwel ook reeds een aanvang gemaakt meteen
andere taak, die voor onze industrie niet minder urgent is
te achten, n.l. liet verkrijgen ert verwerken van het noodige
materiaal op economisch en commercieel gebied, betrefiende
al de aan de Jaarbeurs deelnemende industrieën;een arbeid,
die bedoeld is als een inleiding.'als een eerste stap tot liet
geleidelijk verkrijgen van een volledig, systematisch bewerkt
en bijgehouden overzicht van de Nederlandsche Industrie in
haar geheel. Is dit laatste een zoo .omvangrijk werk, dat het
wellicht slechts van Regeerlngswege kan worden volbracht,
een deel der benoodigde bouwstoffen kan toch in elk geval
op doeltreffende wijze door of vanwege het
Jaarbeuisbestuur worden verzameld."

..Aldus van Zijst in yjjri groot e rede &lt;&gt;p 2öFebru

ari l KIS. Kenige jaren achtereen heeft de Econo

mische Voorlichtingsdienst van de Jaarbeurs met
succes, schoon met beperkt arbeidsveld, gewerkt.
Toen' kwam de Bezuiniging. Het Jaarbeurssehip
had een te /waren diepgang. Kr moest van den
kostbaren last een gedeelte-overboord. En de
Economische Voorlichtingsdienst -—waarvoor een
project, in samenwerking met de liegeenng. tot
uitbreiding over heel het economisch
voorlichtingsterrein gereed lag -—: verdween. Thans wordt.
door handel en industrie, naar een. op moderne
leest geschoolden, Economischen Voorlichtings

dienst reikhalzend uitgezien. In 1027 heeft de
Kegeering een Commissie ingesteld om een onder

zoek te doen naar de meest wenschelijke organisatie
en inrichting van ,een economischen voorlichtings

dienst. De Jaarbeurs intusschen is uitgegroeid
malgrélui ~ tot een ,.laboratoire de recherches."
Maar het apparaat om die gegevens te registreeren.
ontbreekt bij de Jaarbeurs. De jaarbeurs had voor
deze taak paraat kunnen zijn. Aan het feestmaal
der ingebruikneming van den nieuwen vleugel
van hot Jaarbeursgebou'w staat een ledige stoel....
liet laatste hoofdstuk van deel I van het Open
Boek der Ontwikkeling van het Jaarbeursinstituut
vormt een waardig slot. liet Jaarbeursgebouw
is geheel gevuld, de speciale groep, welke alleen aaa
de najaai-sbeurzen pleegt deel te nemen de groep
Zuivclwerktuigen is prachtig vertegenwoor

digd, het aantal afgewezenen wegens plaatsgebrek
is ditmaal zér groot • als wilde het laatste hoofd

stuk nog eenmaal bewijzen, dat de tijd rijp is om
den ouden jaarring af te sluiten en in groot er stijl
en op vaster basis een nieuw tijdperk in te gaan.
Aanwinsten Hau(£*4'li MiiM'um III

De aaiikoopen geschieden, van de moderne,
te laat; de keuze is te weinig scherp, er is
geen superioriteit, geen stoutmoedigheid (hoe
yoedkoop is deze bij aankomende talenten) er is wel
een zekere goede wil tegenover de moderne echter,
on het museum is gelukkig ! geen verlengstuk van
Brommer; de directie is, geloof ik, tot nu toe geen
ondergeschikte van dezen détailacsthctikus. noch
wordt zij bebaasd door n van de stille agenten
van dezen heer, of wilt gij het sierlijker, door n
zijner gemachtigden, noch is zij alleen aangewezen
op een kunsthandel, die in welke mate ook, afhan

kelijk is van Bremmer's bon-plaisir (ik hoop
dat het zóó zal blijven, verdoken invloeden dienen
bovenal geweerd, eenzijdigheid van welken kant
ook, van Bremmer of van Van Konijnenburg; zie
een Parijsche tentoonstelling) zijn zeer schadelijk
even schadelijk, zij hier terloops gezegd, als be

lachelijk zijn de geridderden der laatste promotie';
behalve de eindelijk ! beloonde Boendermaker.
Wanneer wij dan de lijst der aanknopen (deze lijst
is alphabetisch) volgen dan vinden wij daar Anna
Abrahams en Akkeringa Baron. Breitner.
Bruckmann, C'olnot. Ditlinger. van Drielst. Hier waren
geen inoeielijkheden. dit zijn bijna alle
..vast;obligaties". De aardigste aankoop (ik zie dat het
een bruiklei'it maar is) is de Van Drielst: zijn oud
buurtje is een goed schilderij. Breitner is goed '
vertegenwoordigd (dat is echter niet moeielijk !)
Baron kon zeer goed niet zijn aangekocht;
Bruckmatm is een overtolligheid. Dittlinger oen ver

gissing (/.óó iets te aanvaarden is een onkunde)
de ('olnot kan er moe door. inderdaad: Akkerinsra is
in zijn soort goed. We vinden verder (ik noem niet
alles)(Jabrtöl. Vincent (maai' al weer een bruikleen !)
houise (iuyot. Helaut, Is. Jsravls" Steenhoff.
('onrad Kikkert, ton Klooster, Kruyder (weereen
bruikleen!) De Cabriël is • zeker niet van de beste
(iabriëls. Vincent (bruikleen) is in hot stilleven
zeer goed. Louise (iuyot overtollig. Helant een
aardige vondst, een vrouwefiguur van Isatie Israëls
is beter dan zijn Steenhoff (die iots van oen
slortligen Dontjuiehotte vereenigt met een werkman),
de Kikkert is een specimen, van diens kunnen
zooals do Kelder er oen is: ton K loost er's schilderij
is te stijf geteekond voor een schilderij on van kleur
niet in den haak, de Kruyder is aardig (maarweer
een bruikleen !) We komen tot de Marissen.' Ik
besprak den Jacob reeds: Matthijs is niet. zooals dat
hoorde, superieur vertegenwoordigd door hot
kindje Swan. Natuurlijk is zoo'ii schilderij be

langrijk maar er zijn meer zekere, en andro van
grooter adem. Een W. Mans (in bruikleen) is een
/.eer forsehe studie, een stalinteriour van Mauve
behandelde ik al. Do ter Meuleii is oen radicale
vergissing, de Ovens" (David) oen wo/.eutlijk schil

derij, mej. van llegtoren'.Altona typisch: Sluyters
voldoende, de Smet niet geheel-en-al-inlichtend
voor diens kunst. Van de Tholen's is de groote
Zuiderzee, ik. heb hot indertijd juist gezien, niet
van zijn volste werken, do Van Uytvanck's zijn
goed, en do Jau Veth, zeker v'tior hem. Dit wat de
schilderijen aangaat. Xu wat de aquarellen etc.
aangaat. Bivitner's zijn altijd goed. de Suze Robert
sim is rijk; de Fauconnier (bruikleen)—waarom niet
oen 11 &gt;cmstuk of een schilderij von hem verworven?
De Hahn's zijn zonder twijfel voldoende, de Oosten

rijkers. Knuttels voorkeur, zijn niet overtuigend
wat zijn inzicht aangaat. De Thorn Prikker, dat is
juist; naast Vermeire had een Bendien en een
Kaedecker ter vergelijking aanwezig moeten zijn
(van llaedecker is er goed beeldhouwwerk) M.
Wiegman's Job hoeveel inniger is hij dan de
schrale Schelf hout. • De graphisclie verzameling is
regelmatiger goed dan de schilderijen en aquarellen;
het drukwerk is zuiver.... alles nog eens
sommeerend zijn er dus onvergeeflijke leemten, wordt
er laat n te laat aangekocht, zij n er sommige goede
zaken is er een meesterschap in de keuze afwezig.
PLASSCHAERT
Kunst zaal van Lier
Rokin 126 Amsterdam»
Oostersche &amp; Europeesche antiquiteiten
Oude en Modarne schilderijen en plastieken
Negerkunst A Ethnographica
'

</text>
<image timestamp="2002:10:25:16:52:01.00" size="525740">D2009ZF.TIF</image>
</page>
</document>
