<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19330408</Datum>
<Pagina>14</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
De Groene Amsterdammer van 8 April 1933
No. 2914


*,d
l.
Bioscopy
(Slot van pag. 13)
Echter en nu komen wij aan den belangrijken
positieven kant men vergeet al deze bezwaren
om der wille van de voortreffelijke speelster Irene
Dunne, die de rol van Ray Schmidt, de vrouw in
den schaduw, verbeeldt. De Amerikaansche film
brengt, hiermede weer eens een van de vele prachti

ge sujetten naar voren, die zij in onuitputtelijken
voorraad schijnt te hebben. Ik herinner mij haar
alleen van de film Cimarron" waar zij naast
Bichard Dix speelde en haar rol was daar te
secundair, om haar op volle kracht te laten komen.
Hier echter draagt zij allén het drama en wij
staan met bewondering en eerbied tegenover deze
creatie. Het type, dat zij met haar eigen
persoonUjkheid uitdrukt, is op zich zelf reeds merkwaardig
vooral ook hierom, wijl zij het gebrek aan sfeer
in het eerste deel allergelukkigst opheft. Want
Irene Dunne is het vrouwentype, dat wij niet meer
kennen het type, dat alleen de veertigers onder
ons in de herinnering is bijgebleven. Zij is het vol

maakte ,,Gibson"-girl het vrouwen-ideaal van
omstreeks 1900, door den teekenaar Charles
Dana Oibson in zijn virtüose penteekeningen vast

gelegd. Het markante en toch weeke profiel, de
zachte, gewelfde mond, de onbeschrijfelijke vrou

welijkheid en gratie der gestalte het is alles wel
zeer de gematerialiseerde wenschdroom der
Jahihundert-Wende". Maar ook het gebaar, de expres

sie en zelfs de stem hebben dat
ick-en-weet-nietwat" van de vrouw eener voorbije generatie, het

welk wij hier tot onze verrassing terugvinden in
deze unieke verschijning.
Wanneer wij het feit accepteeren, dat het
opbouwen van het dramatische karakter en
daarmede van het drama-zelf geheel werd over

gelaten aan de capaciteiten van de speelster,
dan dieut erkend, dat wij hier tegenover een
onbetwistbaar meesterschap staan. Met een zui

ver gevoel voor de subtiliteit van het
cameraspel, een rijke nuanceering aan expressie die boeit
van begin tot eind, neemt de actrice de taak van
DE BESTE VAR» NAS
den regisseur over en het is haar creatie, die de
film draagt. Het is moeilijk te zeggen, hoeveel of
hoe weinig de filmkunst in de toekomst aan der

gelijke zelfstandige talenten zal hebben
voorloopig heeft een kracht als Irene Dunne onze be

wondering en genegenheid.
John Boles, die zijn uiterlijk van te mooien man
niet mee heeft, secondeert haar niettemin zeer
verdienstelijk.

Maar toch denk ik met eenigen. weemoed aan
het malle slot van Marokko"....
Hl DE IMEMSCDE
HYPOTHEEKBANK
Leden der directie: ^&lt;2H2£^ Mr. A. S. MIEDEMA,
P. H. CRAANDIJK en A. E. THlfiRRY DE BYE DOLLEMAN
Pandbrieven f 40.313.850.
Reserves . . f 1.097.685.
Hypotheken f 40.333.266.
i
LEVENSVERZEKERING
ARNHEM"
waarborgt U en Uw gezin een onbezorgde toekomst.
N.V. Bataafsche
Hypotheekbank
AMSTERDAM
Anno 1889
Qeeft uit tegen beurskoers:
4| % PANDBRIEVEN
in stukken van
fl 000,-,f 500,-e n f100,-.
Coupons Januari en Juli
N.V. STANDAARD
HYPOTHEEKBANK
te ROTTERDAM
Directie :
Mr. H. H. C. CASTENDIJK en
1. MOSSELMAN
De Bank geeft onder controle van het
Algem. Administratie- en Trustkantoor
41A /o Pandbr. tegen beurskoers uit.
11 Insulaire Hypotheekbank
te ZIERIKZEE.
Uitgifte van
4 % Pandbrieven a 98 %
DEGROENE AMSTERDAMMER
WeekHad voor Nederland kost
slechts f 2.70 per kwartaal (incl.
f o.20 voor incassokosten) of
f 10.—per jaar bij vooruitbetaling.
PRIJSVERLAGING!
COLGATE'S
TANDPASTA
GROOTETUBE
KLEINE TUBE
Nu kan
ieder, voor
minder dan n
cent per dag, zijn
gebit op de juiste wijze
verzorgen en blank houden.
Het kind gebruikt Colgate's
tandpasta graag om haar aangenamen
smaak . . .; de volwassene weet daaren

boven dat Colgate de tandpasta is die grondige
reiniging garandeert, spijsresten verwijdert, en
zoodoende het vormen van ziektehaarden voorkomt.
EXTRA GROOTETUBE

COLGATE'S
RIBBON DENTAL CREAM

</text>
<image timestamp="2002:09:26:20:42:36.00" size="175461">D10008GO.TIF</image>
</page>
</document>
