<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19330415</Datum>
<Pagina>14</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
14
De Groene Amsterdammer van 15 April 1933
No. 2915
William Woodin
•

Amerika's minister van financiën
Wlll Woodin werd door president Boosevelt
gekarakteriseerd als een der epische figuren van
Washington". Toen de bankcrisis voorbij was,
verklaarde hij, dat Woodin een economische
catastrophe voorkomen had.
Er loopen nu reeds sagen over dezen kleinen,
mageren, onaanzienlijken schatbewaarder van de
V.8., wiens benoeming met neerdrukkende onver

schilligheid door Wall Street begioet werd, terwijl
de gehaaide correspondenten in Washington,
evenals de karikatuurteekenaars, in den nieuwen
minister van financiën een doelwit meenden te
zullen vulden voor hun giftigste satire.
William Woodin werd in Berwick, Pennsylvania,
27 Mei, 1868 geboren. De eenige zoon van Charles
Woodin, president van Jackson en Woodin
Company, fabriek voor spoorwegmateriaal. Die zaak
werd later een afdeeling van de American Car &amp;
Foundry en Woodin president. Woodin wilde eerst
in de medicijnen studeeren, doch zijn vader ried
hem aan ingenieur te worden; in 1890 verwierf hij
zijn ingenieursdiploma aan de Columbia School of
Mines.
Nadat hij verscheidene jaren in de fabriek van
zijn vader had gewerkt trok hij naar Europa waar
hij muziek studeerde in Frankrijk, Duitschland en
Oostenrijk. Na zijn terugkeer, kreeg hij een positie
bij de American Car &amp; Foundry en bracht het in
die enorme maatschappij spoedig tot eersten vice
president en vervolgens tot president in 1922.
In dat jaar werd hij door den gouverneur van New
York benoemd tot steenkolendictator. Hij was,
voor hij tot secretaris van financiën benoemd werd,
directeur van vele Amerikaaiische maatschappijen.
Van huis uit was hij een republikein, doch na de
scheuring in die partij, veroorzaakt door Theodore
Boosevelt, ging hij over naar de nieuwe partij.
Zijn vriendschap met Franklin D. Boosevelt is
van zeer ouden datum.
Woodin de zonderling, de mystieker, de musi

cus, de numismatieker, de ingenieur, de leider van
een der grootste Amerikaansche ondernemingen
en Woodin de financier: hoe rijmt men dat tesaam ?
'Drie-in-én is volgens Am. begrippen mogelijk.
Neem Mellon, Andy" zooals de vrienden hem
noemen. Die is financier, schilderijenverzamelaar
(amateur antiquaar) en wijn-expert; hij bezit de
fijnste wijnkelder in de V.S. en vond prohibitie
not so good". Maar hij, noch andere Amerikaan

sche multi-millionairs, doen" aan kunst, zooals
Woodin die fraaie sonate's, een symphonie, tien

tallen groote en kleine composities op zijn naam
heeft staan.
Deze ongelooflijk vlijtige, schrandere, geestige en
steeds goed gehumeurde man is geen bankier van
professie, doch hij schijnt er meer van af te weten
dan de vele kopstukken die onder het
republikeinsche regime Harding-Mellon, Coolidge-Mellon,
Hoover-Mellon en Ogden Mills den financieelen
wagen van de U.S. zoo onfeilbaar in de modder
hebben gereden.
j^ Woodin, niet Willy, maar Bill zooals hij genoemd
William Woodin en President Roosevelt
wil worden, is voor Amerikanen een raadsel. Zij
kunnen zich niet voorstellen, zooals wij in Europa,
dat iemand een zeer goed zakenleider, financier,
diplomaat, staatsman, enz. en tegelijk een dichter,
een auteur, een dramaturg, een schilder, in n
woord, artist kan zijn.
Woodin weet dat hij een vreemde een in den bijt
is en die wetenschap amuseert hem. Als president
van de enorme Am. Car and Foundry Corporation
met al haar filialen wist hij, dat de muzen daar
taboe waren. Maar in zijn studeerkamer vonden
zij een vriendelijk onthaal.
,,Componeeren houdt den geest frisch, speciaal na
afloop van een inspannende vergadering met de
diiecteuren der A.C. &amp; F.", heeft hij lachend gezegd. Deze
vijfenzestigjarige man houdt er origineele ideeën op na.
Van hoeveel staatslieden, financiers, politici en zaken

lieden kan dit getuigschrift gegeven worden ?
Nee," zegt Woodin op een desbetreffende vraag
glimlachend, ,,Ik heb nu geen tijd om tecomponeeren."
En dan alsof hij zich verontschuldigt: Je kunt er
niets tegen doen je ondergaat de emotie je
schrijft neer wat je meent te hooren je moet het
vlug doen ook anders verdwijnen de klanken."
-„Nee! ik ban geen bankier van professie, maar ik
leerde zoo'n beetje met geld omgaan en sinds vier jaar
wentelt iedereen zich in economie. Armoede leert. ..."
Bidden/ vervolgde de interviewer.
Nee !" lachte Woodin fijntjes, economie. We
moeten zuinig zijn, gedwongen, noodgedwongen
zuinig zijn."
Geen staatsman, geen senator zag Woodin dien
avond na de afkondiging van het nationale
bankmoratorium in de ovale zaal van het Witte Huis,
op de teenen binnenkomen. President Boosevelt
sprak met senator Carter Glass den financieelen
specialist. Alle anderen luisterden zwijgend. Nie

mand scheen dien kleinen man te kennen, want
niemand nam van hem notitie. Hij smeet zijn
zachten vilthoed op een der lessenaars en glim

lachte even toen die precies neerviel waarheen hij
gemikt had.
Dien avond stormde het in het Witte Huis.
Boosevelt en Woodin waren de ^enigen die met
een koel hoofd de toornige golven hooger en hooger
zagen stijgen. Er lagen honderden dringende tele

grammen uit alle hoeken en gaten der V. Staten.
Dringende telefoongesprekken van woedende gou

verneurs, van bankinspecteurs, van
bankpresidenten,van directeuren der B.F.C, en het System",
Leiders van den Senaat en van het Huis eischten
dat alle banken op denzelfden dag geopend
moesten worden, anders stortte het gansche
finaricieele gebouw in elkaar.
President Boosevelt stak doodkalm een nieuwe
sigaret in het lange pijpje, keek voorzichtig naar
zijn kleinen minister van financiën, die naïef
glimlachend de stapels dringende telegrammen
doorbladerde, en zei met zijn klank- en zangrijke
bariton:
Bill ! Wat zijn de laatste berichten? Kunnen
we ze allemaal op Maandag 13 Maart openen?"
Nee !" zei Woodin met nadruk. En als 'taan
mij ligt, dan zullen er op Dinsdag en Woensdag nog
heel veel zijn die gesloten blijven en misschien
voor goed !"
Nu keek iedereen naar dien kleinen man met
zijn vreemden dichterkop. Die deelde de lakens
uit? Die weigerde de dringendste verzoeken der
geldmacht, der politici en der industrieelen? 't Was
om te lachen. Dat was heel goed. Lachen was beter
dan huilen. Doch het bleef bij neen" tot n^uur
's nachts toen de vergadering in de ovale zaal ten
einde was.
* *
*
Woodin wist in zijn onschuld niet, hoe hij rnet de
pers om moest gaan. Hij vertelde alles rijp eri
groen. Na afloop van de conferentie vroeg hij
naïef: Vindt u dit wel geschikt voor publicatie?'
Waarop de politieke correspondenten in kooi
gnuivend van pret zeiden: En hoe !"
't Is O.K. voor mij," zei Woodin hulpeloos.
Ik hoop maar dat de heeren alles goed begrepen
hebben."
Sure !" antwoordde het koor. En zij lachten.
maar wie 't laatst lachte was het wonder Woodin.
Toen den volgenden ochtend de hoofdredacties
lazen wat de Washingtonsche correspondenten
geseind hadden, rezen hun haren te berge. Ieder
blad publiceerde wat anders, geen een blad ver

telde het zelfde, (iouden standaard: werd wel..
werd gedeeltelijk, werd half. drie kwart gehand

haafd. Inflatie: ja, neen, misschien niet of wel.
Scrip: geen scrip, wel scrip, staatsscrip, federale
scrip, Reserve Bank scrip, enz.
Woodin keek dien morgen ook heel vreemd toen
hij bij president Koosevelt binnenkwam.
Bill ! ?
Frank ! ?
Deze meneer is Charles Michelsori. oud

correspondent van de N. Y. World. Die wordt
jouw publiciteitsmanager, Bill. Geen grapjes moei
met de pers, Bill !
G. SIMONS
De Holl. Voorschotbank
HAARLEM, KRUISWEG 70.
De Bank verstrekt gelden tot elk
bedrag met een minimum van
f 1000.—op zakelijk onderpand
en onder borgtocht, met in
pandgeving eener polis van levens

verzekering van gelijk bedrag,
en verkoopt 5% schuldbrieven
in stukken van f 1000.—, f 500.
en f 100.—tegen Beurskoers.
N.V. STANDAARD
HYPOTHEEKBANK
te ROTTERDAM
Directie:
Mr. H. H. C. CASTENDIJK en
I. MOSSELMAN
De Bank geeft onder controle van het
Algem. Administratie- en Trustkantoor
4l/z % Pandbr. tegen beurskoers uit.
LEVENSVERZEKERING
Mtf. ARNHEM"
de basis voor een zorgenvrij bestaan.
Hl Maatschappij voor Hypothecair Crediet ir, Nederland
gevestigd te 's-Gravenhage, Nassaulaan No. 23
waarin opgenomen de Maastrichtsche Hypotheekbank voor
&lt;s«sxs&gt;o Nederland te Maastricht, St. Servaasklooster 8 o^-oo
Geplaatst Kapitaal met reserves ... f 5.347.400.
Uitstaande Pandbrieven met gewaarborgd
Kapitaal per 1 Januari 1933 .... f 5O.162.70O.
De Directie:
Mr. J. D. TEN BBUGGEN CATE Mr. S. VAN HOUTEN
B. M. J. W. SCHOON
N.V. Bataafsche
Hypotheekbank
AMSTERDAM
Anno 1889
Geeft uit tegen beurskoers:
4! % PANDBRIEVEN
in stukken van
f100O,-,f5OO,-en flOO,-.
Coupons Januari eri Juli
Jiiiaii
Cliché^
P Voor olie doeleinden
L NV.
l OieoiKiingtinrichting
iDirkSclmabe!
Amsterdam. *

</text>
<image timestamp="2002:09:26:21:16:24.00" size="276715">D10008H8.TIF</image>
</page>
</document>
