<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19330401</Datum>
<Pagina>12</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
f"
12
De Groene Amsterdammer van 1 April 1933
No. 2913
Een experiment van Pio Baroja •
Alpert Heiman
Waar klinkt de stem des volks?
Het is een bekend verschijnsel dat menige poli

tieke omwenteling wordt voorbereid door litera

toren, en dikwijls het meest nog door die welke
niet direct politiek" werkzaam zijn. Zoo is ook
de jongste revolutie in Spanje, die van de mon

archie een republiek heeft gemaakt, voor een groot
deel het werk van echte literatoren geweest, welke
in dit geval niet alleen de voorbereiding, maar ook
mede de voltrekking ervan hebben tot stand ge

bracht. De beste Spaansche schrijvers zijn op het
oogenblik dan ook daadwerkelijke of honoraire
bestuursmannen geworden; de grootste
intellectueele kracht onder hen, Ortega y Gasset, heeft een
der meest verantwoordelijke posten bij het
binnenlandsch bestuur; een knap ofschoon zeer aange

vochten romanschrijver als Pérez Ayala is gezant
in Engeland; Unamuno heeft een eere-zetel in het
parlement, en er is nog een heele reeks van mindere
goden, die in de Spaansche staat een belangrijk
hoogere plaats bekleeden dan op de Parnas.
Mannen als de premier Azafia en de radicale partij

leider Lerroux zijn ook van huis uit schrijvers".
Maar zoo voorspoedig is het niet met alle literato

ren gegaan die hier wegbereiders der revolutie
-waren. Daar is bijvoorbeeld Pio Baroja, de zure,
nijdige, zich mst alles bemoeiende Don Pio. Ook
hij is van de generatie van '98, zoo goed als Una

muno, Azoria en Valle-Inclan; hij heeft ontzaglijk
veel geschreven, en geniet zelfs vandaag nog een
grootere roem dan deze drie. Een Bask, evenals
Unamuno, een nog onrustiger geest, veel
Europeescher, beweeglijker, bereisd, gespeend van
alleklassicisme. Ben revolutionnair uit ongedurigheid, niet
uit theoretische overtuiging of partijgevoel.
Over het verleden van Don Pio zou veel te zeg

gen zijn, want hij is in de Spaansche letteren veel
meer nog een merkwaardig verschijnsel dan een
opvallende verschijning; hij heeft een paar uit

gesproken onartistieke karaktertrekken, mist de
iijne poëzie van Azorin, de vlijmscherpe intelli

gentie van Ortega y Gasset, de Christelijke
bezorgdJieid van Unamuno, en zelfs kwaliteiten van lagere
•orde zooals de breede allure van Blasco Ibansz of
•de onuitputtelijke humor van Gomez de la Serna.
Maar hij is een onverbeterlijk conglomeraat van
gemiddelden, en vertegenwoordigt beter dan wie
ook de Spaansche common-sense, naar ik vermoed
«en erfenis van hun Keltisch bloed. Er is een rijk
vertegenwoordigd soort van Spanjaarden dat ont

zaglijk veel van Engelschen weg heeft. En ofschoon
Baroja een Bask is, en wij behooren te gelooven
•dat de Basken uit de hemel gevallen zijn, is er
maar n schrijver met wien men hem zou kunnen
vergelijken, een zeer Engelsche, namelijk Samuel
Johnson !
Toen de monarchie de zaken kennelijk meer en
meer in het honderd liet loopen, was Baroja de
•eerste om te kritiseeren waar maar te kritiseeren
viel. En ofschoon hij zeer intieme relaties onderhield
met de aristocratie, nam hij nooit een blad voor
•de mond. Hij was geen partijman, maar een wilde
revolutionnair, die slecht gecomponeerde ro

mans schreef met uiterst zwakke intriges, maar
meesterlijk personen en toestanden wist te typee

ren en die in ieder geval den conservatieven het
leven niet weinig zuur maakte.
l%De echte revolutionnairen hadden het echter
eeds jaren geleden niet op don Pio begrepen. Men
wist niet wat men aan hem had, vond weinig
positiefs bij hem, hij kankerde uit professie en uit
-virtuositeit.
Kortom hij stelt zich aan; maar omdat hij een
Zuiderling is, met veel gezond-verstand en gén
platheid, geschiedt dit met de noodige gratie. Zijn
jongste boek en een daaraan verbonden experiment
zijn nieuwe en teekenende bewijzen ervan.
Op het oogenblik heeft hij daarmee weer eens
HOOFIEN'S ROOMBOTER
WORDT SPECIAAL BEREID
terdege de aandacht op zich weten te vestigen, ook
in politieke kringen, al is hij dan geen minister of
gezant, en heeft hij geen eere-zetel in het parlement.
Het jongste boek van Baroja is het slotdeel van
een trilogie welke getiteld is La selva oscura", en
dat verder gelijk zooveel van zijn werken aan elkaar
hangt als los zand. Als geheel is het niets, maar
men komt telkens onderdeelen tegen die de aan

dacht trekken. Dit slotdeel nu, dat Los visionarios"
heet, is van a tot z een politieke roddel, een kritiek
kan men het moeilijk noemen, geschreven in de
ietwat nerveuse, onopgesmukte maar rake en on

dubbelzinnige taal, die de lectuur van dezen schrij

ver tot iets bijna physiek-aangenaams maakt.
Met artistieke gewetenloosheid noemt Baroja
dit boek novela", dat is roman. Maar hij heeft
zelfs niet de moeite genomen zijn stof in een
eenigszins epische of dramatische vorm in te kleeden. In
het eerste boek komen een dokter en een adellijke
familie aan het woord, van wie verder niets meer
vernomen wordt; in de rest gaat een gezelschap
Basken op reis, bezoekt met de grootste willekeur
allerlei plaatsen en spreekt, dikwijls door vrij
onwaarschijnlijke verbindingen met de personen
die noodig zijn om bepaalde politieke thema's te
berde te brengen. En het slot van Los visionarios"
is een nogal tragische maar weinig bizondere ge

schiedenis van het verval van een rijke familie in
een provincieplaats tijdens de omwenteling.
In dit armzalige decor komt echter alles ter
sprake wat den gemiddelden Spanjaard, die allén
nog maar over politiek redeneert, kan interessee

ren : dat de nieuwe republiek toch ook niet alles is,
maar de oude monarchie in ieder geval een ont

zaglijke bende was; dat communisten en anarchis

ten kinderlijke hoewel gevaarlijke idioten zijn.
en dat het met Spanje.... no se,.... es igual,
Waarmee hier elk gesprek eindigt ik weet het
niet, wat komt het er op aan".
De eerste roddel in Los visionarios" gaat over
Alfonso XIII en familie. Een dokter, die bij een
oude gravin geroepen wordt, raakt in gesprek met
haar familieleden; Baroja bekommert er zich niet
om dat duidelijk te merken is, dat dit discours
plaats vindt tusschen hem, hij is ex-medicus en
de adel bij wie hij kind aan huis is. Het geeft hem
een soort van recht om de meest ongegeneerde
dingen te zeggen, te beginnen bij de familieziekten
van de Bourbons en Habsburgers en eindigend bij
de kleinhartigheid van Don Alfongo, dien hij el
rey conejo", koning konijn, noemt, en bij het allooi
van diens vriendinnen en de gierigheid van diens
moeder. Het is bij de eerste lezing niet weinig ver

wonderlijk te zien dat een der eerste schrijvers van
het land zich welgemoed aan een zoo grondige
uitkleedpartij overgeeft, als geen Tribune-redacteur
het hem verbeteren zou.
Ik moet bekennen dat het een roddel is, die
charme heeft, en hier en daar geestigheid, zelfs
zeldzaamheid bij Baroja goedmoedigheid bezit.
Hij geeft den markies en markiezin behoorlijke
argumenten in de mond, ter verdediging van het
voormalig vorstenhuis. Maar het is slechts om
des te fellere tegen-argumenten te kunnen gebrui

ken. En bepaald fnuikend is het, wanneer aan het
eind van alles de oude zieke gravin een kaartlegster
laat vertellen wat het levenslot is van het konings

paar. De recente monarchen-val, geïnterpreteerd
door schoppen-tien en klaver-aas, is veruit het gees

tigste en oorspronkelijkste van al wat Baroja in
dit boek bij elkaar gehaald heeft.
Hierna is verder voorgoed afgedaan met het
oude regiem. Een auto-gezelschap onder leiding van
den zestigjarigen, intelligente en
medisch-onderlegden Bask Fermin, Baroja is óók zestig jaar
oud en verder het getrouwe spiegelbeeld van
Fermin, komt eerst in Sevilla, waar tot aller ver

wondering niet veelrevolutionnairs ontdekt wordt.
Maar dat zit bij de Andalusiërs niet aan de opper

vlakte. Zoctjesaan ontdekt Fermin dat er toch wel
allerlei visionarios" zijn. Hij gebruikt dit woord,
dat bij anderen bijna als een eerenaam zou kunnen
gelden, precies zooals men een paar generaties
ge./V. V. Litteraire Boekwinkel
VERBRAECK &amp; COLMJON
Korte Voorhout Den Haag
Levert alle Fransche, Duitsche en Engelsche
uitgaven tegen dagkoers. Uitsluitend
buitenlandsche boekhandel. Bestellingen op elk
gebied. Toezending buiten Den Haag franco.
leden in Duitschland sprak van Illuminaten."
Steeds ontdekken ze echter meer visionarios" in
Andalusië; halfwas communisten en heelemaal
utopistische anarchisten. Baroja beschrijft bijeen

komsten van de F.A.I. (Federación Anarquistica
Ibérica) en gesprekken met plaatselijke leiders,
laat verder zien hoeveel infantiels, vaags,
oppervlakkigs daarbij voorkomt. Maar het is niet indrin

gend en zonder veel bewijskracht. Met aanwending
van hetzelfde procédékan men omtrent elke wille

keurige partij tot dezelfde conclusies komen.
Zoo nu en dan duikt er iemand op, die Fermin
op den man af vraagt wat hij dan wél wil, wanneer
hij toch toegeeft dat de armen onrechtvaardig be

handeld worden en de huidige republiek ook in
te veel opzichten tekort schiet. Dan antwoordt ook
Baroja, de geboren pessimist, met vaagheden en
kletspraatjes waar niemand iets aan heeft.
Is het pose of is het heilige ernst wat deze auteur
na het verschijnen van Los visionarios" heeft
geprobeerd? Het is in ieder geval een eigenaardig
experiment geweest. Hij heeft een groote verga

dering voor proletariërs" doen uitschrijven, waar
hij elke gegadigde gelegenheid zou geven met zijn
bezwaren tegen het boek voor den dag te komen.
Don Pio zelf zou dan aanstonds op de verschillende
objecties antwoorden, opdat zoodoende de ware
stem des volks gehoord zou worden over deze ge

wichtige aangelegenheid, en tevens zijn oprecht

heid en waarheidlievendheid zonneklaar zou kun

nen blijken.
Deze vergadering is onlangs werkelijk gehou

den, en de pers heeft er goede nota van genomen.
In de aerste plaats van het feit dat de zaal prachtig
bezet was.... hoofdzakelijk met aardige jonge

dames en verder met niet bepaald proletarisch uit

ziende heeren. De gewone burgerlijke kletspraatjes
werden door het publiek afgedraaid, en het was de
meeste aanwezigen blijkbaar te doen om de sensa

tie aan senor Baroja zelf gezegd te hebben wat ze
vonden van zijn laatste boek."
Slechts n arbeider sprak. Óók burgerlijk. Hij
zei dat hij Pio Baroja zeer waardeerde, al begreep
deze niets van het prolerariaat en deszelfs nooden
en verwachtingen. Een soort van ultra-linksche
persman in rijbroek zei hetzelfde met nog veel
meer omhaal van woorden.
Op al de gedebiteerde gemeenplaatsen antwoord

de Don Pio met groote zachtmoedigheid, een beetje
nederig, als opzettelijk vernis voor zijn skepsis en
de teleurstelling dat de klasse der visionarios dit

maal onbereikbaar voor hem bleef. Van conserva

tieve zijde heeft men hem toen in gemoede gera

den zich maar te houden bij de condes en marquesas
met wie hij op zoo goede voet staat, en die hem
ondanks zijn opstandigheid zoo innig weter. te
waardeeren.
Maar Baroja heeft een dwarse kop en is een
Bask, landsnian van Ignatius Loyola. Hij zal sich
nu wel nader gaan bemoeien met do F. A. I. en de
Andalusische syndicaten, al was het alleen maar
om de wereld te toonen dat ook dit encanailleeren
het crediet niet schaadt dat hij bij de oude adel
van Madrid geniet.
liet brandpunt
ran gezelligheid.
ELKEN DAG EEN GLAASJE

</text>
<image timestamp="2002:09:26:20:11:14.00" size="255940">D10008G3.TIF</image>
</page>
</document>
