<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19330401</Datum>
<Pagina>19</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Uit het kladschrift van Jantje
$
«'„*
\
Croquante croquetjes
Alida Zevenboom
De schel staat niet stil van al de
huisbezoekers die me komen opzoeken
en naar mijn stem voor de verkie

zingen hengelen en ik moet zeggen
dat er erg lieve mannen bij zijn.
Dat is ook al bjj vroeger verbeterd
toen ze een stelletje slampampers
huurden en die op je af stuurden.
Er kwam er zelfs een met auto en
hij was zoo beleefd om me te invi

teeren voor een tochtje naar de
bollenvelden en als alle vijf en zeventig
partijen zoo iemand op je af sturen,
heb je nog wat aan je stembiljet.
Zoo had ik er twee en veertig te
woord gestaan toen er gescheld werd
en een dame mij vroeg te spreken.
Ze rook erg lekker naar dat
nieuwerwetache goedje dat je een straat ver
kan ruiken en ze stal onmiddellijk
mijn hart door me in mijn zwak te
tasten en poes op haar schoot te
nemen en hij liet zich gewillig knuf

felen wat me heelemaal inpalmde.
En gezonde ideeën dat ze had ! Ik
lees u elke week in de Groene",
zei ze, en ik ben het volkomen met
u eens. Waar wij behoefte aan hebben
&gt;s aan een partij van vrouwen door
vrouwen voor vrouwen en met
vrouwen en daar moeten wij de man

nen voor warm maken.
- De mannen ? vroeg ik, want dat
begreep ik niet goed.
Natuurlijk, zei ze, de mannen.
Vrouwen krijg je zoo toch niet mee. Wij
moeten zien een paar knappe mannen
aan het hoofd te krijgen •—knap van
uiterlijk, bedoel ik, zei ze, en met
een fluweelen stem, zoo iemand als
daar aan den muur hangt, en weer
stal ze mijn hart, want ik heb een
half 'levensgroot portret van den
Inwendige in mijn voorkamer hangen
'dat hij me gaf toen wij in ondertrouw
waren gegaan en nog geen vier dagen
«tonden wij onder de geboden of hij
ging er niet mijn ledikant met
toebehooren vandoor, maar dat heb ik
haar maar niet verteld, want dan
kon haar heele mooie plannetje wel
eens in duigen vallen, dacht ik, want
leelijke mannen kun je al niet ver

trouwen en hoeveel te minder de
knappe.
Waarom heeft dokter Vos zoo'n
aanhang in de stad? vroeg ze. Omdat
hij een knappe man is met mooie
sprekende oogen en waarom is dokter
de Hartogh in den Raad gekozen?
Omdat het zoo'n knappe man is en
zoo zou u door kunnen gaan. Als wij
vrouwen aan het hoofd zetten van
onze beweging, hebben wij binnen de
drie dagen de grootste onaangenaam

heden, want vrouwen gunnen elkaar
het daglicht niet in de oogen en zijn
jaloersch waar het eind van weg is
en dat moest ik toegeven want me

vrouw van de tweehoog-voor-suite is
een erg aardige vrouw als ze het op
haar heupen heeft en dan neemt ze
me nog wel eens mee naar een schouw

burg, maar van de week toen ik een
aardig vest j e van witte moirëaan
had, keek ze scheel van nijd en zei ze
dat het gek is dat sommige vrouwen
zich altijd twintig jaar te jongkleeden,
maar ik deed net of ik het niet be

greep op wie het sloeg want ze denkt
er over om naar de beneden-ver

dieping te verhuizen waar ik twee
kamers vrij krijg omdat onze kapi

tein van de Burgerwacht de huur
heeft opgezegd en ga je dan op zoo'n
opmerking in?
En die dame over wie ik het heb,
zat maar te praten en ze dronk drie
kopjes thee en ik gaf haar een zoet
slokje want het was werkelijk een
alleraardigste vrouw en ze redeneerde
erg gezond en toen ze twee
rpomhoorntjes naar binnen had gespoeld
die ik nog over had, want meneer
Stanislafski was den dag te voren
jarig geweest, haalde ze in eens
een boekje uit haar tasch en vroeg
ze me of ik niet een nieuw soort
stofzuiger hebben moest en toen be

gon ze over stofzuigers en heb ik
haar maar meteen de deur uit gezet.
Zoo moet je met dat huisbezoek op

passen. Onze kapitein is erg in zijn
wiek geschoten want hij is veront

waardigd dat hij bedanken moet
vo&lt;jr de Burgerwacht en dat, mevrouw,
zei hij, omdat ik fascist ben ! En ik
moet u zeggen dat ik er niets van
gemerkt had. Nooit een zwart hemd
van hem in de wasch en proper op
zijn lijf! En altijd voor het goede
en wat heeft hij niet dikwijls tegen
me gezegd: ,,mevrouw, als er wat
mocht gebeuren en al is het in het
holst van den nacht, u roept me
' maar en ze komen uw slaapkamer
niet levend binnen" en die ze" waren
dan de bolsjewisten, maar wat zou
meneer Wijnkoop in mijn slaapkamer
moeten zoeken, maar dat was maar
bij wijze van spreken, zei hij, en schie

ten dat hij kan ! En waar moet het
naar toe als je zulke menschen voor
het hoofd stoot?
Ik denk er hard over om naar
de tegenpartij over te loopen, zei hij
van de week nog, maar dat meende
hij niet want het is een veel te net
mensch en nooit met zijn boekje over
tijd en daar mochten de anderen wel
een voorbeeld aan nemen en n
ding begrijp ik van de regeering niet,
dat ze in deze tijden niet weer de
schutterij oprichten. Daar kon je ook
bij dag en bij nacht op rekenen en
- de uniform stond toch maar wat
mooi. De Inwendige was luitenant,
omdat hij in Indiëgediend had en
als Koning Willem III op 19 Februari
jarig was, had u hem moeten zien
met zijn oranjesjerp om zijn lijf en
dan had ik al zijn knoopen gepoetst
en zijn sabel uit het vet gewreven
en als hij dan zijn sjako met de
haneveeren op had, was hij om door een
ringetje te halen en hij had zijn borst
opgevuld met watten om nog een
beetje meer uiterlijk te hebben en
dat zou ik niet eens gemerkt hebben
als nicht Neeltje bij wie hij ook nog
wel eens opliep, het me niet verweten
had op een keer dat hij naar mijn
smaak wel wat erg lang bij haar had
zitten praten en toen schreeuwde ze
tegen me, van boven van de trap dat
n en ui ie noog, want ze woonde
twee-hoog, er aan te pas kwamen:
Dacht je dat ik met jou watten

pop wat uitstaande heb? Die mag jij
voor je alleen houden, mirakel ! En
als je hem weer eens aankleedt, mag
je er wel om denken dat je zijn corset
goed aanrijgt, want dat zakt hem
nog wel eens af!" En ik moet u
zeggen, dat ik niet wist wat ik hoorde
want ik dacht dat alles echt aan hem
was maar dat heb ik later wel ge

merkt dat eigenlijk alles valsch aan
hem was, want zoo zijn de mannen
als je ze gelooft. Net echt maar de
watten en het corset zitten er onder.
Maar dat blijf ik zeggen waren
er in den tijd van de schutterij zulke
tijden als nu en ging een mensch niet
gerust slapen, want wist hij niet dat
de schutterij pal stond? En als er
eens een paar onder mochten loopen
die een zwart hemd aan hadden,
dan was dat de schuld van hun
waschvrouw en had het met.de hoogepoli

tiek niets te maken.
De kwasten van den Inwendige zijn
sabel heb ik nog altijd bewaard •
in de kamfer en waarom eigenlijk, ja
waarom? Maar zoo zijn wij vrouwen.
Altijd waarom" en nooit een goed
antwoord.

Bridgeprobleem No, 317

N
KI. R.
v. v.
b. 10
» 5
3 4



H: Sch.
4 a.
3 1
4

O. R.
H.
Sch.


a,
b
a.
: b



4
9v




37
2_


2


Hat bieden gaat aldus : Allen kwetsbaar
Z: i in S.A.; W past; N 2 in S.A.; O past
'L: 3 in SA; allen passen.
W: H.s; N: H.4; O:?
Wat en waarom moet O spelen ?

OPLOSSING BKIDGEPROBLEEM 316
Het is wel dubieus of W renonce Sch.
heeft, maar het is toch te probeeren.
Renonce H. heeft Z niet, daar Z dan
a. v. xxxx van H. moet hebben en wel
3 H. zou hebben gedoubleerd, in ieder
geval niet 6 in R zou hebben geboden.
H.a. heeft W ook hoogst waarschijnlijk
niet, daar hij dan wel daarmee zou uit

gekomen zijn.
Door Sch. te spelen riskeert O dus
zoo goed als niets, maar neemt de kans
dat W een singleton Sch. heeft.
B.. M.
Correspondentie-adres: Secretariaat
v/d Amsterdammer, motto Bridge".
Keizersgracht 355,
AmsterdamPYRAMID
ZAKDOEKEN'

</text>
<image timestamp="2002:09:26:20:22:07.00" size="262949">D10008GA.TIF</image>
</page>
</document>
