<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19270806</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No.2618
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 6 AUGUSTUS 1927
*
i
Onder Louis-Philippe
door Dn U. HUBER NOODT
Pierre Jacomet, Le Palais sous la Mo

narchie de Juittet (1830—1848), Paris
Pion, 1927. '
Won ouds is de populariteit der justitie
inhaerent aan het leven van het Fransche volk.
Wie de historie kent van recht en gerecht, kent de
geschiedenis der maatschappij en raccourci. Daarom
is het werk van Jacomet zoo intelligent van opzet
sn, hoewel in den grond slechts een opsomming,
zulk een belangwekkende lectuur. Men ziet er uit,
Jat 't leven onder Louis-Philippe niets minder was
an een behaaglijk vegeteeren eener bourgeoisie
jatisfaite", maar een zeldzaam onguur mengsel
pan zinnelijkheid en hebzucht, waar idealen slechts
tmn uiting vonden in kinderachtige pogingen tot
yorstenmoord (gemiddeld een per jaar!), in slappe
complotten van militairen of weinig-doortastende
geestelijken, in overtalrijke en onbenullige pers

processen, en waar de kunst een instrument was
bot geldverdienen of het creëeren van benepen,
soms tragikomische schandalen. Ik geloof niet,
dat ooit een historicus in bewondering is geweest
yoor het staatsmansbeleid van Lamartine; maar
zijn uitdrukking la révolution du mépris is toch
wel de kernachtigste formuleering, van de
psycho•(ögische oorzaak der gebeurtenissen van 1848.
' De schrijver zelf splitst de processen dier achttien
laren, voorzoover deze hun ontknooping vonden
je Parijs (want die alleen bespreekt hij), in twee
groepen. Vóór 1840 groepeert hij de gevolgen van
\navoxysme: partijstrijd, muiterij, opstand. Het is
^en onsamenhangende vervolging van
bonapariisten, legitimisten en republikeinen. De
gerechtejijke bladen moeten hun omvang verdriedubbelen
!&gt;m weerstand te bieden aan dien vloed van kopij.
Aangaande de persprocessen enkele cijfers: Van
luli 1830 tot l October 1832 worden er 181 bladen
a beslag genomen en 86 veroordeeld (waarvan 41
« Parijs); de som der straffen bedraagt 1226
naanden gevangenisstraf en 347545 francs boete.
Cot l October 1834 hebben er te Parijs 520
pers«rpcessen plaats met 182 veroordeelingen, 106 jaar
gevangenis en 44000 francs boete. In Juli 1835
s het blad La Tribune aan zijn 114e proces en is
Veroordeeld tot bijna tweemaal honderdduizend
rancs boete,. Gedurende de Restauratie, dus
iestien jaar lang, waren er slechts 181 persdelicten
feoordeeld. Het regime van den zoon van
PhilippeSgaliténam het blijkbaar met de beginselen van
1789 zoo nauw niet; de aanslagen op den
demoiratischen" vorst schijnen ons al niet meer zóó
«begrijpelijk, maar is het niet karakteristiek voor
leze, burgermonarchie, dat de eerste aanslag op de
;oninklijke familie plaats vond, toen deze wandelde
n een der nauwe straatjes, destijds gelegen tusschen
jjouvre en Tuileries, bij welke gelegenheid (17
februari 1832) een zekere Berthier de Sauvigny
kaar met zijn voertuigje omver wilde rijden? Dan
f as tenslotte de helsche machine van den
nimmerloorgronden Fieschi een grootscher middel!
| -Het fenige proces, dat werkelijk lan heeft en
pelks geschiedenis ons nu nog aangrijpt, is dat
egen de vroegere ministers van Kar el X, onder
biding van Polignac. Terstond na hun val worden
JÖ, hoewel officieel in vrijheid, onwettig gearres

teerd en 15 Augustus 1830 te Vincennes opgesloten.
fp 27 September worden zij door de Kamer in
baat van beschuldiging gesteld. Bijna een maand
jkter bestormt een volksmenigte de vesting en
pacht de gevangenen te dooden. Guizot verklaart
| November, weerzin te koesteren tegen de
verjolging van vier menschen, die hun plicht deden:
frankrijk wil geen nutteloos bloed vergieten. Toch
rordt de instructie voortgezet. Pas op 10 Depember
'orden Polignac en de zijnen overgebracht naar
iet Petit-Luxembourg. Een journalist als Armand
'arrel zelfs, eerst afkeerig van het proces, buigt
ich thans met mystiek respect voor de
demoratie", voor den volkswil. Half December beginnen
,e debatten voor de Kamer der Pairs, zetelend als
looggerechtshof. Na drie dagen wordt het
requisiJ&gt;i* uitgesproken. Polignac wendt zich tot Odilon
tarrot om hem te verdedigen, doch deze is tot
jrefeet van politie benoemd. Ten slotte aanvaardt
jjn voorganger, Martignac, met een edel gebaar de
der verdediging van zijn vroegeren
tegenVreemdelingen in Amsterdam
Teekening voor de Groene Amsterdammer'" door B. van Vlijmen
Nederlandsche Munt
Holland's beste 10 cents sigaar
stander. Zijn pleidooi, tevens zijn zwanezang, is
geweldig. Na hem spreekt een jong advocaat,
Sauzet, die er met n slag beroemd door wordt.
Men vertelt, dat Niebuhr op zijn sterfbed zijn ziekte
vergat bij lezing van de rede van Sauzet. Ook
Crémieux krijgt het woord, doch valt flauw van
opwinding en vermoeidheid. Intusschen bedreigt
het razende gepeupel het gebouw en de veiligheid
der pairs. De zitting wordt opgeheven, de tuin
achter het palais door troepen bezet, terwijl de
beschuldigden per rijtuig onder geleide van eenige
escadrons cavalerie naar Vincennes zullen worden
teruggebracht. Den volgenden dag gelukt dit met
de grootste moeite; de eerste minister, Montalivet,
galoppeert zelf met den stoet mede op het paard
van een onderofficier. Tegen middernacht wordt
het vonnis uitgesproken: levenslange gevangenis

straf; bovendien verliest Polignac zijn burger

rechten. Den ochtend er na ontsteekt het volk
opnieuw in woede. Vijf en twintigduizend man
beschermen het Luxembourg en de omliggende
straten. De studenten plakken daarop een affiche
aan, dat Koning en regeering zich verplicht hebben,
tot volledige organisatie van^ de vrijheid";
in optocht trekken ze door de straten met de
woorden openbare orde" op den hoed. De menigte
loopt mee, en nog geen etmaal later wordt de
koning op een wandelrit door de volkswijken
daverend toegejuicht. Wat een treffend voorbeeld
van de -wispelturigheid des volks en van de snelheid,
waarmee het zijn afgoden beurt om beurt beleedigt
en toejuicht", zucht de auteur. . . . Polignac en zijn
collega's worden begenadigd in 1836.
Dit proces kenschetst het tijdperk; daarom heb
ik de hoofdlijnen ervan even in de herinnering
teruggebracht.

De batonnier der Parijsche balie, Henri-Robert,
zegt in zijn hoffelijke inleiding, dat dit boek ons
treft, vermaakt en ontroert A la maniere d'iin vrai
roman ou plutötd'unroman nrrti.Zulke vergelijkingen
schijnen me gewaagd. Want het wezen van den
roman is verbeelding en dat der historie is critiek.
H. RAHR
MUZIEKHANDEL
Violen © Snaren
Achter St. Pieter 4
Utrecht © Tel. 443
PIANO'S

</text>
<image timestamp="2002:09:21:15:38:41.00" size="240637">D10006QE.TIF</image>
</page>
</document>
