<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19241108</Datum>
<Pagina>23</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2473
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
23
DE VOETBALWEDSTRIJD NEDERLAND—ZUID-AFRIKA
Teekeningen voor ,,cle Amsterdammer''., door B. van Vlijmen
1.45
2.30
2.45
2.50
3.10
goal!!!
3.20
weer goal! !
4.20 einduitslag
Wij hebben onzen medewerker, den teekenaar Van Vlijmen, verzocht enkele teekcningen te vervaardigen van den wedstrijd Nederland
Zuid-Afrika. De spannende vertooning heeft hem echter belemmerd rustig de door hem aanvaarde taak te verrichten, zooals bovenstaande
teekening weergeeft.
Mysterie

Wie peil weet te trekken op 't Hollandsch klimaat;
wie feilloos de landspolitiek kan doorschouwen;
wie 't heerschend verkeers-mechanisme verstaat;

wie opzet en doel van 't Tarief kan ontvouwen;
wie weet, hoeveel Opera's" Nederland heeft;
wie 't onderscheid voelt van De Vrouw en de
(vrouwen;

wie inziet, wat nut een Protest-Actie geeft;
wie Einstein en Einthoven vlot kan verklaren;
wie 't einddoel beseft, waar de Mode naar streeft;

wie Kunst in de kunst van Der Sturm" kan
(ontwaren;
wie weet, hoeveel postzegels Holland bezit;
wie China begrijpt uit de pers-commentaren;

wie 't voordeel beseft van een Zesdaagschen rit;
wie kijk toont te hebben op kiezers-motieven;
•wie, ook in politicis, zwart kent van wit;

wie schoonheid ontwaart in de oorlogs-archieven;
wie snapt, wat een vrouw denkt van temperatuur;
wie zin ziet in 't huidige port onzer brieven;

wie samenhang vindt in salaris en huur;
wie weet, hoe hij geiten en kooien moet sparen;
wie gloed voelt in 's redenaars heilige vuur;

wie val of succes van een Spel" kan verklaren;
wie 't timbre der stem van 't geweten wel kent,
of het trillingsgetal van gevoelige snaren;

wie weet, hoe een dichter zijn Pegasus ment;

hij kan 't pelsdier ons niet openbaren,
dat al 't tegenwoordige bontwerk" ons zendt !
K u M G R A NOSALIS.

DAGBOEK VAN EEN AMSTER

DAMMER
BRIEVEN
AAN
QROOTE
MANNEN
Aan vader Vliegen,
Rentenier
Den Haag.
Het zal ons in den Raad vreemd zijn,
als gij er niet meer zijt. Achttien jaar
hebben wij u er meegemaakt en meer

malen waart gij in den woestijn der
verveling een oase van vurig leven.
Ik herinner mij uw eerste jaren, toen uw voorhoofd
nog niet zoo naar achteren gegroeid was als thans.
Gij zat rechts achter in de zaal en, telkens als gij
opstond om te spreken, werd het stil. Gij rommelde
even in uw papieren, beet op uw bovenlip, klemde
de tanden op elkaar, deed uw kaakspieren /.wellen
en uw mond werd wreed als de muil van een tijger.
Gij waart prachtig in die dagen. Fel striemde gij de
ellendige kapitalistische maatschappij en de slappe
vertegenwoordiglingen, die achter de groene tafel
zaten volgens geen ander recht dan dat van het
gekonkel der kiesverecnigingen en woedend zette
gij uw tanden in de harde huid der toenmalige
radicalen die, vleesch noch visch, vooral uw
politieke verachting hadden. Wat kondt gij lekker
tegen ze te keer gaan. Gij waart een kerel. Het
lava in uw jonge fractie, die wat mollig aandeed.
Piet Tak was de gemoedelijkheid zelf. Henri
Polak kon zich niet lekker opwinden en Wibaut
sprak met het vuur van een vat stroop, dat leeg
liep. Gij hadt vuur voor tien. En elk woord dat gij
zeide, was gemeend, ernstig, met den achtergrond
van de zelf ondervonden proletarische ellende eu
ontbering en strijd achter zich.
Men achtte u rechts en links, niet alleen omdat
men bang voor u was, maar omdat een iegelijk
overtuigd was van de eerlijkheid uwer bedoelingen.
Gij spaarde niemand, zoo min als gij /.elf gespaard
wenschte te worden. En altijd vlogen de splinters
er af.
In den temperamentvolle!! van Leeuwen, den
geestig-nonchalanten Heemskerk, den
onaandoenlijken de Vries vondt gij tegenstanders uit wie gij
de vonken kondt slaan. Hn wee den weekhuidigeu
Jitta, den schipperenden Zadok, den parmantigen
den Hertog ! Zij dragen de lidteekens van uw
bijtende woorden nog op hun al te blank velletje.
Gij waart frisch als de Noordwester en als gij
bliest, kraakten de liberale stammen en boog het
vrijzinnig-democratisch riet.
Het waren dagen dat het woei in den Raad van
Amsterdam en de muffe lucht van
regeutengeregeer en liberaal gekonkel joegt gij er uit.
Toen draaide de wind. L'w partij schoot met elke
verkiezing naar voren en eindelijk werd haar
macht zoo groot dat zij haar rechten deed gelden
op enkele zetels achter de groene tafel. De Macht
had u gegrepen.
Och, arme....
Waar was de felle, frissche onverzoenlijke Vlie

gen gebleven? Gij werd een Wethouder x.ooals er
dertien in het dozijn gaan. Gij leefde bij de gratie
PARK-HOTEL
ROTTERDAM
uwer ambtenaren en als gij een enkele maal ketter

de, hoorde men de kettingen kletteren, waar de
ambtenaren u aan vast hadden. Gij werd bezadigd,
gij werd netjes in uw toon. En na eenige jaren werd
gij, o gruwel, zelfs burgerlijk Gij, de opposant,
wondt u op over elke tegen u gevoerde oppositie.
(Jij vrat de communisten rauw en gekookt, gij
waart glad vergeten dat gij met den/elfden bi.l
gehakt had, dien Wijnkoop, zooveel minder talent

vol, /waaide. Er waren oogenblikken dat gij u
warm maakte voor het Ge/ag, het burgelijke Ge/ag,
dat gij als Wethouder vertegenwoordigde.
Gij hadt als wethouder voor de Publieke werken
een voortreffelijk directeur, als Wethouder voor
het Onderwijs een razend-knappen hoofd-commies
en zij vijlden uw tanden af en manueuurdeii uw
klauwen en op een noodlottigen dag noemde
iemand u Vader Vliegen"
De Macht, die al wat frisch en goed is temt,
temde ook u. Nog een enkele maal, toen gij uw
plaats weer in de rangen der fractie hadt ingenomen,
hoorden wij het gerommel van vroeger in de verte,
nog een enkele maal de echo van wat eenmaal was.
Maar ook zagen wij uw bloedgierig azen op de
communisten, die, op hun wijze, slechts het erf

goed aan\-aard hebbeu dat gij achter liet, toen de
Macht u eenmaal te pakken had.
Doeh zoo krachtig waart gij in de oppostie, dat
al wat daarna volgde, eenmaal uit onze herinne

ring zal verdwijnen en gij zult voor ons, Amster

dammers, blijven voortleven als een van de
krachtigen, die in de Amsterdamsche zeilen den
wind van een nieuwen geest blies, op het oogenblik
dat het oude koggcschip voor goed in het liberale
moeras scheen te zijn vast geloopen.
Dat het nu weer voor het windje zeilt, dankeu wij
voor een niet gering deel aan u, Vader Vliegen!
Met toegenegenheid
El:\ VAN DE BAK


JAC URLUS
HAVANA 12 CENTS SIGAAR
Vraagt monster n.et adres va n L'w winkelier
bij FLEVO UTRECHT

</text>
<image timestamp="2002:09:03:21:29:24.00" size="158635">D200421.TIF</image>
</page>
</document>
