<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19241101</Datum>
<Pagina>8</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
No. 2472
m ^
KRDD
ZUIHQ
MAREIHAL NIEL
RoTi-iscmuoSct
ns 2 b iOct
KOSMOS!
POPULAIR 6 Ct/
-H
KISTJES
f. 1.501
c/ 2 "
"2!öO
TE 00/TERBEEK
LEVERT
BETIMMERINGEN
WOON INPHHTI^EN
EN VEG/IERIN4EN
INSTITUUT OVERTOOM
Amsterdam Rotterdam
Overtoom 57 en 93a Kruisstraat 40

-TilnMotor- on Zeiljachten
TB KOOF, In diverse grootten en prQzen.
Lijst van In •onunlssle itaande vaar

tuigen gratli en trano toegezonden.

BlNGHAft &amp; LUOT
APD. JACHT AGENTUUR
Slepersvtst 1 Rotterdam
BOUWT IN HET
OOSTERPARK
TE
BILTHOVEN
IILIGHTIIIGEI 1ERSTREKT DE DIRECTIE
TEL. INT. :—No. 6938
; MEUBELTRANSPORT-MT
BERGPLAATSEN v. INBOEDELS
BINNEN-EN BUITENLANDJCHE
l TRANSPORTEN
! OVERBRENGEN
y.MEUBILAIR OOK PER AUTO-TAPISSIERE

BOOTM5TPAAT UTRECHT TEL.163
Leverbaar met zeer ruime 6-pers. koetswerken
Coupélimousine Conduite intérieure Landaulet limousine
/ 8OOO.- f 9OOO.- f
WtOO.J. LEONARD LANG, AMSTERDAM
BIJKOMSTIGHEDEN

CIL
Ik weet niet, of we bij het ouder worden veel
positieve wijsheid rijker plegen te worden; soms
ziet het er integendeel uit, alsof een kind van twee
jaar het hoogtepunt van menschelijk inzicht heeft
bereikt en het daarna altijd-door berg af gaat.
Want de tweejarige leeft in zichzelf verdiept,
geconcentreerd en waardig; hij kent juist genoeg
woorden, om zijn meening kenbaar te maken en
onthoudt zich van overbodige franje; en pas op
hooger leeftijd, dne, vier cf vijf jaar oud, begint
hij kinderachtig, babbelachtig en lastig te worden,
alsof hij dan verderaf is geraakt van het hart van
het leven en besmet begint te worden met onze
futiliteit en onze onrustige oppervlakkigheid.
Dan duurt het een heele tijd, voor hij weer wijs
wordt. Hebben we riet allemaal wel eens in oude
schoolschriften gebladerd en met schaamte en
benijdende verbazing gezien, over welke diep

zinnige problemen we peinsden, met welke
grootsche gedachten we ons bezighielden, toen we
tusschen de zestien en de negentien waren?
Hebben we ons ooit meer zóó thuis gevoeld met de
grootste geesten der eeuwen, hebben we ooit
zooveel meeningen gehad, omtrent hun waarde
en hun bedoelingen, als in dien gezegenden tijd,
toen alles nog vloeibaar in ons was?
Ach, nu interesseeren we ons voor
rijksdagontbindingen, voor leeningen, vergaderingen, ja

ponnen en hoesttabletten; de tijd voor
patiencespelletjes en geregelde bridge-avondjes kan nau

welijks meer verre zijn; is het dan wonder, dat we
niet durven zeggen: dit is het waardevolle van
het leven, en daar ligt de waan; maar dat we
de jeugd, die aan 't opkomen is, niet veel anders
kunnen bieden, dan een lijstje van practische
wenken, omtrent dingen, die ze niet moeten doen.
Want hoe langer je over de wereld hebt gewandeld,
hoe langer de opsomming daarvan ook wordt, en
elke dag brengt nieuw ervaringsmateriaal, omdat
je, met de uitgebreidste ondervinding, het toch
altijd weer opnieuw fout doet.
Want al ga je ook met vaste overtuiging uit van
het principe omne nimium nocet", het is ten

slotte niet meer dan een verschuiving van de moei

lijkheid, omdat je in elk nieuw geval voor jezelf
moet uitmaken, waar het nimium" begint, en er
questies zijn, waarbij het streepje tusschen te
weinig of te veel nauwelijks valt aan te geven;
bijv. bij weldadigheid; je begint een arme vrouw
een rok te geven; dan zie je, dat haar kindje een
wollen doek noodig heeft, en dan komt er een
roes over je, je draaft buiten adem door 't huis;
er is maar n gedachte in je over: dat je over dit
gezin alles uitstorten wilt, wat je maar eenigszins
kunt missen; vóór enkele minuten was het nog
een vreemde vrouw voor je; nu, nu je iets aan haar
hebt gedaan, wordt ze je ineens dierbaar, als een
stuk van jezelf. En zij voelt ook onmiddellijk de
verandering in de verhouding; ze kwam als
smeekelinge; in duizelingwekkende vaart is ze tot
rechthebbende en machthebbende opgeklommen,
en, als 't een beetje wil, zal ze tenslotte kibbelende
van de deur weggaan, omdat ze die snelle ont

wikkeling onmogelijk heeft kunnen bijhouden.
Wat zich hier op vrij ongevaarlijk terrein
afspeelt, wordt fataal, als het geestelijke toena

deringen en uitwisseling van ziele-bezittingen be

treft. Wie, nadat hij zijn eerste innerlijke pre

sentje geaccepteerd heeft gezien, onmiddellijk zijn
heelen inboedel begint uit te dragen, vindt zeker
geen hand om het te aanvaarden. Als het gesprek
bij een eerste ontmoeting prettig is gelukt, loop
dan niet al den volgenden dag naar hetzelfde
huis om den draad weer op te nemen; laat eerst
de schoone herinnering bezinken, en begin dan
eenvoudig weg opnieuw, alsof er niets was vooraf
gegaan; anders zijn de verwachtingen zóó hoog
gespannen, dat geen werkelijkheid het er tegen
uithoudt.
Doe nooit iets over, dat eens goed was, niet een
muziekstuk, niet een lied, niet een reciet, niet een
afscheid. Rek niet, herhaal niet; maar heb de
kracht af te breken, wat breken moet.
En verstoor geen vriendelijke herinnering door
te trachten ze nog eens tot werkelijkheid te maken.
Zooeven verschenen .
J. W. F. WERUMEUS BUNING

IN MEMORIAM
EEN BUNDEL VERZEN
Prijs ing. f 2 25; in leder geb. f 3.90

Uitgave: EM. QUERIDO - AMSTERDAM
Bewaar niets, dat tot dit misleidend en teleur

stellend spel zou kunnen leiden, geen oude brieven,
geen oude souvenirs. Het leven is wreed en sterk;
er komt een oogenblik dat we ons verbazen, als
stemmen van vroeger ons noemen bij bijna ver

geten namen, Dan lijkt het verleden tegelijk
schooner en bleeker dan het ooit was. Het ver

branden van oude brieven is een deprimeerendc
bezigheid: het bederft de kachel en het humeur
van de prinses in de keuken; het bederft ons ver

trouwen in de continuïteit van het leven. Het leven
lijkt bovendien veel te lang; en oud Hollandsch
papier wil bijna geen vlam vatten.
Iets als het bewaren van oude brieven is het
bundelen van oude stukjes. Dat moet je ook niet
doen, juist om de gave herinnering. De laatste
weken is er mij een paar keer gevraagd om een
bundeltje bijkomstigheden." Het is prettig, dat er
menschen zijn, die denken, dat dat een plezierig
bezit zou zijn. Maar opdat ze dat blijven denken,
ener een enkele minuut in een enkele week eens een
beetje naar verlangen, is het noodig, dat ik het.
niet doe.
A N N I E S A L O M O N S
HOOFIEN'S ROOMBOTER
WORDT SPECIAAL BEREID

</text>
<image timestamp="2002:09:03:21:05:01.00" size="201503">D20041J.TIF</image>
</page>
</document>
