<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19190809</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
9 Aug. '19. No. 2198
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
Lady Aberdeen. Presidente van den International Councll of Women".
Een bijeenkomst van leden van den
Internationalen Vrouwenraad
(l. C. W.) te Londen.

l
Van 4 tot 15 Mei 1914 kwam de Inter

nationale Vrouwenraad te Rome bijeen. De
bleenkomst werd geopend en gesloten met
tal van vriendelijke woorden gewisseld
tusschen de vrouwen van bijna alle beschaafde
naties der wereld, zonder dat wel een dier
vrouwen gedacht heeft, dat ooit nog een
wereldbrand in staat zou zijn vijandschap
tusschen haar en die anderen te stichten.
Maar op het oogenblik dat Lady Aberdeen
de pen opnam, om het voorbericht voor
het verslag dier dagen te schrijven, was de
oorlog uitgebroken en waren de vrouwen
gescheiden, die zoovele jaren lang in de
nauwste betrekkingen tot elkaar en in de
grootste harmonie hadden samengewerkt.
Vijf jaar lang zQn die banden verbroken
gebleven, heeft het werk van den Interna

tionalen Vrouwenraad stil gelegen. Men
kan zich den Internationalen Vrouwenraad
International Council of Women het
beste denken als een permanent con

gres, waar alle vrouwenbelangen be

sproken worden. Het is geen
vereenlging met een eigen doel maar alleen
een punt van samenkomst van alle natio

naliteiten, van alle vrouwenverenigingen
uit alle landen. Daarom kon de I. C. W. in
den oorlog minder doen dan andere inter

nationale Vereenigingen, die, een eigen doel
hebbend, dit doel konden blij ven nastreven.
Het eenige doel van den I. C. W.: allen
samenbrengen, was in den oorlog niet na
te streven. Maar aan den anderen kant is
dat allen te samenbrengen dan ook de taak
bij uitnemendheid van den I. C W. nu de
oorlog over is Zoo heeft de uitstekendeen
beminnelijke vrouw, die van de twintig jaar,
dat de I. C. W. bestaat, vijftien jaar de
leiding heeft gehad, Lady Aberdeen, het
ook begrepen.
Lady Aberdeen heeft zich in den oorlog
van iedere deelneming aan vredescongressen
en dergelijke onthouden, omdat zQ botsingen
vreesde, die voor het samenwerken na den
oorlog noodlottig konden worden, teneinde
met des te meer kracht en des te meer pres

tige, zoodra de oorlog over zou zijn, zelf
het internationale werk te hervatten, en
anderen te kunnen wijzen op den plicht dat
ook te doen.
Een vrouw, die het verstaat zoolange
iiimiiimiiiili
iiiitiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii
FT?
TOUJOURS CHAMPIGNONS

Toen nu het land in nood was en hongers

nood d'eigde en ieder beetje, zelfs het
kleinste, helpen moest, richtte de Minister
een circulaire tot zijn Burgemeesters, waarin
hij hen aanspoorde, hun onderdanen aan te
zetten tot het eten van paddestoelen. Maar
het was een slag in het water, want die
onderdanen vreesden voor pijn in hun buik
en wilden zonder volledige voorlichting
niet aan de vreemde spijze en daar hadden
ze groot gelijk aan. Want in het naburig
land, waar de nood nog vinniger neep,
waren velen om htt leven gekomen, door

dat zQ den nieuwen weg al te lichtvaardig
hadden betreden. Wel had men daar eenige
ervaring en ook was er vanwege het
keizerlfjk Gesundheitsamt" een voorlichting
verstrekt, maar die was blijkbaar niet vol

doende voor den spiksplinternieuwen leek.
Wat nu onzen Minister met de circulaire
betreft, die achtte de zaak afgedaan, doch
hij had in die dagen met een handomdraai
en laat ik zeggen vijfduizend gulden het
Nederlandsche volk voor goed en degelijk
en betrouwbaar aan de zoo vreugdevolle
en goedkoope paddestoelenkost kunnen
helpen.
Thans is het vrede, maar de hongersnood
is gebleven, zij het dan ook In eenigszins
milder vorm. Als voedsel en vooral als
versnapering zijn de paddestoelen nog even
jaren de leiding van een groot en samen

gesteld lichaam in handen te houden, zonder
dat er eene noemenswaardige oppositie tegen
haar groeit, is natuurlijk een zeer bij zondere
persoonlijkheid. Groote, statige verschijning,
boeit zij wel het meest door den hoogen
geest en de groote, warme, onuitputtelijke
goedheid die uit haar heele wezen straalt.
Er zijn talentvollere vrouwen in den I. C. W.
Er is er geen e, die zich ooit zoo algemeen
bemind zou weten te maken. Niemand kan
n dag in de nabijheid van deze vrouw
zfln zonder onder den indruk te komen, dat
hfj met een mensch van zeldzame goedheid
en zeldzamen adel te doen heeft.
Twintig jaar lang heeft Lady Aberdeen
haar gaven en haar persoonlijken invloed
in dienst van den I.C.W. gesteld en daar

mee de zaak der vrouwen een nooit genoeg
te waardeeren dienst bewezen. Zoowel toen
Lord Aberdeen Gouverneur van Canada als
toen hij onderkoning van Ierland was, heeft
zij den grooten invloed, dien zij daardoor
kon uitoefenen, gebruikt, om leidende per

soonlijkheden, zoo mannen als vrouwen
voor de belangen die haar lief waren, te
winnen. Zoo is de vrouw van den
tegenwoordigen Gouverneur van Canada, Lady
Drummond een van de warmste
voorstandsters van den I.C.W. geworden en zijn
het in Australië en Zuid-Afrika-ook steeds
de echtgenooten van hooge
regeeringsfunctionarissen die de nationale raden daar
vertegenwoordigen. Dit alles Is van groot
belang geweest voor het uiterlijk aanzien,
en daarmee voor den Invloed van den I.C.W.
Wat in Lady Aberdeen naast de eigen

schappen die ik noemde overigens wel het
meest opvalt is hare ontzaglijke werkkracht,
hare ongeëvenaarde ijver. Ik heb mij wel
eens afgevraagd of deze vrouw ooit iets
anders doet dan werken. Aan de groote
massa werk, die voor den I. C. W. moet
worden verzet zou menige vrouw op zich
zelf genoeg hebben; maar daarnaast is zij
in Engeland een groote kracht op het ge

bied van kinderzorg en volkswelvaartstreven;
en voert zij sedert eenige jaren een cam

pagne voor het in het leven roepen van een
doelbewuste tuberculosebestrijding, waar

voor zij indertijd ook in Holland gegevens
verzamelde.
Voor deze vrouw, die weet, wat een groote
en diepe menschenliefde beteekent, die
in waarheid internationaal voelt als weinigen,
is de oorlog, hoe diep hij haar getroffen
heeft, niet anders geweest dan de onder

breking van een werk, in welks slagen zij
het bergen-verzettende geloof heeft. Geen
oogenblik is de hervatting van het
I.W.C.werk gedurende den oorlog uit hare ge

dachten geweest; geen oogenblik heeft zij
tegenover hare vele correspondenten in
neutrale en vijandelijke landen ook maar
het geringste spoor van nationalisme laten
goed de belangstelling waard als een jaar
geleden en daarom mogen wij er ons over
verheugen, dat de echte paddestoelvrienden
aan het werk blijven, al is het dan ook
zonder steun van boven. Dezer dagen Is
een boekje verschenen, dat ongetwijfeld
van groote beteekenis is, hoewel het slechts
26 bladzijden telt en in 't geheel niet door
illustraties versierd wordt.
Ik bedoel: Hoe maken we paddestoelen
klaar? door Catharina Cool (uitgave van
W. Versluys, Amsterdam, prijs f 0,50.) 't Is
een soort van blijde boodschap. Afgezien
van de vergiftigingskansen hebben veel
menschen bezwaren tegen het gebruik van
paddestoelen, omdat ze meenen, dat het
inzamelen, reinigen en toebereiden zoo
omslachtig is. Inderdaad zijn bij wijze van
overleveringallerlel kunstgreepjes en finessen
in gebruik gekomen, die zelfs een niet al
te gemakzuchtigen leek zouden afschrikken.
To Cool houdt daar een geduchte opruiming
onder; de behandeling der meeste padde

stoelen blijkt ten slotte even eenvoudig als
die van aardappelen en veel minder
tijdroovend dan die van een menigte veel ge

bruikte groenten. Ook vindt zij een goed
gebruik voor veel, wat vroeger weggeworpen
of afgekeurd werd en zoodoende wordt het
nuttig effect van het inzamelen der padde

stoelen aanmerkelijk vergroot. Het wordt nu
meer de moeite waard en het bezwaar: dat
deze soort van voedsel slechts gedurende
een paar maanden van het jaar voorhanden
is, wordt opgeheven door de mogelijkheid
van conserveeren. Weck spreekt ook hier
een hartig woordje mee. Je kunt van padde

stoelen alles maken: hors de oeuvre, soep,
croquetjes, vlees c h gerecht, groente, sla,
sla-olie, garneering van ommelet, broodjes
en roerei, zoetzuur, zuurzuur en zelfs koekjes.
Ikzelf heb bij To Cool al die dingen
herblijken. Maar vór in het lijvige boekdeel,
dat verslag geeft van het Romeinsche
congres, heeft zij de mooie, van innig
godsdienstigen zin getuigende boodschap der
Society of Friends laten afdrukken, die
toen al, in 1914, het groote woord sprak:
laten wij niet bij anderen de schuld zoeken,
maar bfj ons zelf, deze oorlog is het
teeken van een groote schuld van de heele
menschheld".
E. E. v. DORP
Woningbouw

De couranten zijn vol van nieuwe woning
bouwplannen. Bestaande vereenigingen gaan
aan 't werk, nieuwe worden opgericht.
Plannen voor het oprichten van coöperatieve
woningen worden uitgewerkt, een nieuwe
strooming heeft in die richting plaats. En
de huisvrouw neemt met belangstelling
daaraan deel. Haar plaats in de maatschappij
wordt zóhervormd en gewijzigd, haar
plichten omvatten een zooveel grooter ter

rein, het wordt passen en meten om haar
dagtaak in den beschikbaren tijd af te werken.
Straks, als ze in de besturen van gemeente,
provincie en staat haar werkkracht zal geven,
wordt dat passen en meten nog sterker. En
toch, vrouw en moeder zal zij in de eerste
plaats zich voelen als ze een gelukkige,
en, of, plichtmatige vrouw en moeder zijn
zal, en huisvrouw zal ze blijven, de bestu

rende in, en over, het werk in huis. Dat
werk goed te doen, zó, dat het een gezellig,
goed verzorgd thuis blijft voor haar gezin,
dat zal toch haar liefste wensen, haar naaste
plicht blijven. En daarom zal het zaak zijn
dat werk zóte vereenvoudigen, dat het
met zoo weinig mogelijk tijd en kracht kan
worden verricht. Vereenvoudiging van het
huishouden en van het huishoudelijk werk
zal meer en meer ieders aandacht vragen,
daarnaar zal meer en meer worden gestreefd.
Voor een deel vinden wij de oplossing in
de coöperatieve woning. Centrale verwar

ming, centrale keuken, centrale kinder- en
ziekenverzorging in huis, centrale
logebediening, dat alles ontneemt aan de huis

vrouw veel tijd en beslommering.
Dat deel van de huisvrouwen, dat centraal
is aangelegd zal hierbij volkomen bevrediging
vinden. De groote schaduwzijde, dat, als er
ook maar iets hapert aan die centrale leiding,
dadelijk tallooze gezinnen in nood verkeeren,
kunnen wfl buiten bespreking laten, wat
heelt gén schaduwzijde? en de voordeelen
wegen misschien wel hiertegen op. Raadzaam
zal het zijn in elk geval in de dagelijksche be

sturen van die woningen vrouwen op te ne

men, die volkomen bekwaam zijn, in het
organlseeren niet alleen van het huishoudelijk
bedrijf, maar vertrouwd met alle onderdeden
van de praktik, daardoor de moeielfjkheden
kennend, om ze te kunnen voorkomen of te
ondervangen.
Maar er zullen vele gezinnen overblijven,
die liever op zich zelf" wonen al is het
op ee" verdieping,—om naar eigen wenschen
en behoeften het leven van het gezin te
kunnen verzorgen. Die hulsvrouwen zfln
dus meer aangewezen op zelf doen, dan op
organiseeren, vooral ook omdat de
dienstbodennood voorloopig groot zal blijven, ook
omdat het werk van de dienstbode in het gezin
een groote wijziging zat ondergaan en men
in de toekomst waarschijnlijk het meisje
voor dag en nacht" zal moeten missen.
Voor deze rubriek bewoonsters vooral,
al blijft dit k van toepassing voor de
coöperatieve woning zal het zaak zijn dat
de woning zelf niet te veel tijd vraagt voor
het onderhoud. Wat de inrichting betreft,
daarvoor is de huisvrouw aansprakelijk.
Maar ook bij den bouw kan er op gelet
worden. Er Is bijv. een wijze van bewerking
\.
f DRINKT
TERWEES
THEE.
ZAANDAM
IIIIIIIIIIIIIIIIIIIII1IIIIIIIIIIIIIIIIIUIMIIIII1IIIIII1IIIIIIIIIIIIII1IIIIII	III

haaldelijk en onvervaard gegeten en 't was
altfjd voortreffelijk en, let wel, eenvoudig,
zonder opzettelijke bijmaaksels van lekkers.
De smaken verschillen, vooral in de be

oordeeling van padde-toelen. Voorop staan
natuurlijk de echte Champignons en daarop
laat mej. Cool, en m. i. zeer terecht, de
Inktzwammen volgen, vooral de ruige
inktvan vensterkozijnen en deurposten, die veel
tijd vraagt voor het schoonmaken en schoon

houden, een andere, die weinig stof en vuil
vasthoudt; er is een ventilatie systeem, dat
de huisvrouw veel moeite geeft bij de keuze
van glasbedekking, een ander, dat haar
daarbij geen haar breed in den weg legt;
er is een Inrichting van woon-, slaapkamer
en keuken, die haar veel geloop en ver

moeienis bezorgt en n, die haar veel
loopen en hoofdbreken bespaart. En deze
onderdeelen, van schijnbaar kleine betee

kenis, ontgaan uit den aard der zaak, zelfs
dikwijls den bekwaamsten architect.
En daarom is het van belang, dat de vrouw
bij dien bouw haar advies kan uitbrengen.
NU de huisvrouw, door den nood der tijden,
meer practisch gevormd is, nu de huishoud

scholen jonge vrouwen inlichten omtrent
de eisenen,te stcllenaan de keuze der woning,
de woninginrichting en het onderhoud, nu is
de tijd rijp.indecommissies voor woningbouw
vrouwen op te nemen, die, samenwerkend
met den architect, beiden als deskundigen
op hun terrein, leveren het beste wat erop
dit gebied te leveren is, rekening houdend
met de gewijzigde taak van de hulsvrouw.

S. G. F. MEYBOOM
Van Vrouwelijk Doen en Denken


Na de verscheurdheid van den oorlog zal
er veel moeten worden opgebouwd, ook in
moreelen zin, en zoowel van staats- als van
particuliere Initiatief zal veel gevergd worden,
om wat scheef zakte weer recht en hecht
te zetten.
Daar is in de allereerste plaats het gezin,
die de staat is in 't klein. Uit het gezin
komen de burgers voort, die den staat zullen
helpen schragen. Aan het gezin dus zal de
grootste aandacht gewfld moeten worden.
En gebeurt dat ook ? Is onze rechtsche
regeering werkelijk bezig het gezin weer
samen te voegen en te binden tot een geheel,
nadat de mobilisatie en de ellendige
finantieele toestanden, plus de voedselnood zoo

veel hebben vernield wat niec meer te lijmen
valt?
Er wordt een begin gemaakt. Alle begin
is moeielijk. In elk nieuw ondernomen werk
maakt men fouten. Het is maar de vraag
of die fouten te verbeteren zijn, of ze niet
onberekenbare schade aanbrengen.
De 8 urige werkdag staat alom te worden
Ingevoerd. Het ideaal, het principe is goed,
maar de praktijk?
De achturlge werkdag verbiedt den arbeider
meer dan 8 uren te arbeiden in fabriek of
welke andere dienstlnstelling ook. Als hfj
een zieke vrouw heeft, of vele kinderen en
hij wil zijn weekgeld vermeerderen ten einde
hoogere kosten te bestrijden, mocht hij
vroeger overwerk verrichten zooveel hij wilde.
Dat zal nu niet meer gaan. Waar moet die
man dan zijn meerdere verdiensten vandaan
halen, hij, die vaak in n richting is op

geleid ?
Minister Aalberse heeft ook gesproken van
verbod van at beid voor de gehuwde vrouw.
Wat dit inhoud zullen allen beseffen, die
iets afweten van gezinnen, waarvan
de vrouw de ziel is, waar de man f suk

kelend is en niet werken kan, of lui Is en
niet werken wil, waar de man het geld ver

drinkt of verdobbelt, of om welke reden ook
zijn vrouw het noodige onthoudt om het
groote gezin te voeden en heel te houden."
De inkomsten van fabrieksarbeid zijn ruimer
dan gezinsarbeid (werkvrouw enz). Waar zal
zij de bijkomende verdiensten zoeken, indien
fabrieksarbeid verboden wordt, temeer nu
daar het 8-uur-werksysteem bijkomt?
8-Uur-werkdag! Een schrik voor vele
arbeiders vrouwen. Dat wil zeggen: veel
meer tijd voor de kroeg, voor op straat
slenteren, voor ontucht. De vrije Zaterdag

middag, dat wil zeggen voor den man eerder
loon ontvangen en het toch niet eerder
afgeven (natuurlijk de vele goede niet te
na gesproken) Maar... het is een aloude
waarheid, dat de wet er is voor de slechten
en niet noodig Is voor de goeden. En juist
de slechten glippen hier tusschen de mazen
door en de goed- en ijverig willenden worden
er niet voldoende door beschermd.
Hoe dikwijls is het niet voorgekomen, dat
vrouwen, wier mannen verlof hadden wegens
ziekte, het loon gingen innen en het dubbele
ontvingen van wat ze gewoon waren in
handen te krijgen, eenvoudig omdat de man
de andere helft voor zich hield? Wat haar
de niet altijd liefdevolle wersch ontlokte:
Ik wou, dat ie maar veel ziek was"; want
dat beteekende voor die vrouw meer geld,
geen kroeg, geen ontucht, geen slaag.
Toch zal de 8-urige werkdag er komen,
IIIIMIlimimiHMIMKItllllIM
De Ringe Inktzwam Coprinus comatus.
zwam, Coprinus comatus. Een enkele maal
heb ik die ook wel te koop zien aanbieden
onder den naam van champignon en als
afkomstig uit een champlgnon-kweekerij,
wat heel goed mogelijk is, want
broeibedden zijn voor hen een geliefkoosde
standplaats, evenals druk b^graasde weiden
en stikstoffijke ruigten. De soort is buiten

gewoon grmakkeiqk te herkennen: ze groeien
in grof pjes, de jonge zijn vlokkig sneeuwwit,
bij de oude vervloeit de sporenmasa tot een
inktzwarte vloeistof. Eer het zoover is, ziet
de sierlqk gevormde hoed een poosje
zwartmet-wit, daarom noemen de Engelschen hem
wel Magpie-mushroom, de ekster-paddestoel.
Jong zijn ze buitengewoon lekker en vrflwel
in hun geheel te eten. Ze willen In vette
stadstuintjes heel graag groeien. Als derde
zou ik de cantharel willen noemen, ook een
makkelijke soort, zoowel wat herkenning als
toebereiding betreft, deze week hebben we
nog een heerlijk maaltje meegenomen uit
het beukenbosch tusschen Hilversum en de
Lage Vuuische, dikkige, oranje dingetjes,
die daar bij honderden uit den grond puilen,
we hadden in een half uur tijd wel tien kilo
kunnen verzamelen. Boleten, parasolzwam,
weidekringzwam, morielje krijgen alle hun
plaats en ook wordt nog eens gewezen op
het fluweelpootje Collybia velutipes en de
Honigzwam, Armillaria mellea, die Dij krui

wagens vol geoogst kan worden.
Rest nu nog maar, om die dingen te ken

nen. Hoe prachtig zou 't zijn, als we nu
achter in het boekje goede gekleurde, zoo
goed als levensgroote afbeeldingen konden
vinden van een twintigtal goede soorten,
met een stuk of zes gevaarlijke giftige er
bij. Dat kost echter schatten van geld en
zou het boekje tienmaal zoo duur maken.
Hier moest nu weer onze vrind de Minister
eens voor den dag komen. Landbouw
publiSIPKES'

FIJNSTE DESSERTWERKEN.
Sipkes' Geconfijte Vruchten
Sipkes' Borstplaat
Sipkes' Fondants . .
Sipkes1 Gember
Sipkes' Marsepein
Sipkes' Vruchtenpates . - .
Sipkes' Frambozenkoekjes.

zijn verkrijgbaar in luxekistjes bij alle
winkeliers in fijne consumptie-artikelen.
Fabrikante:

Sipkes' Jamfabriek - Haarlem
HOFLEVERANCIERS.
iitiiiiiiiiniiii
en deze genoemde bezwaren wegen
waarschQnlfjk niet op tegen de vele grondig te
motiveeren voordeelen; maar wel zal minister
Aalberse zich hebben toe te spitsen op het
vinden van een artikel, waarbij de te
verleenen uitzonderingen den regel zullen be

vestigen, opdat waar de enkeling hierin
het voordeel gaat staan het gezin, dat
is de welvaart van de gemeenschap, er niet
onder moge lijden.
Boven den enkeling staat het gezin, als
de bron van leven en gemeenschap, en als
zoodanig moet het gezin den Staat na aan
het hart liggen. E. C. v. D. M.
iiiiiiimiiiiiniiMiiiMiiiiiiiiMii
Ze gaan Examen doen!


Ze hebben niet geslapen,
Maar bevend liggen gapen;
Ze hebben niet gegeten,
Maar willen het niet weten;
Ze zweeten, o ze zweeten...
Ze gaan examen doen.

O, o, wat zien ze bleekjes,
Wat lachen ze soms weekjes;
Wat kijken ze toch sipjes
Met prevelende lipjes,
Die, anders vrool'ke kipjes;
Ze gaan examen doen.

Ze zitten in 't coupeetje,
En praten soms een beetje;
Maar in hun droge keeltjes,
Daar zitten stokjes, steeltjes.
Die maken schor; verbeeld je 's
Ze gaan examen doen.

Ze zwegen maar weer saampjes,
En kijken door de raampjes;
Ze grabb'len in hun taschjes
En friem'len met de kwasjes
En pluizen aan hun jasjes.
Ze gaan examen doen.

Ze plukken aan hun hoedjes
En schuif'len met hun voetjes;
...Een vochtig oogje... heuschjes,
Ze snuiten gauw, nerveusjes
Hun kleine, bleeke neusjes.
Ze gaan examen doen.

Och medereiziger, schik-je
Voor 'n enkel oogenblikje;
Hou in de scherpe plekjes
Van plagende kritiek jes;
Bedenk: ze zijn zoo ziekjes.
Ze gaan examen doen.

P. VAN INOEN
irilMMMMMIIIIMIMIUmnUlllllIIllMIIIIMMIIllMM	Illlllllllltlllllllllllll
ceert meer kostbare dingen ten algemeenen
nutte en zou hier ongetwijfeld prachtig en
nuttig werk kunnen verrichten.
Thans echter is mej. Cool genoodzaakt te
verwijzen naar de gekleurde plaat, die uit

gegeven is door den Nederlandschen
Vegetariërsbond, een nadruk van het
PilzMerkblatt bearbeitet im Kaiserlichen
Gesundheidsamte".
Verleden jaar is de Bond daar al mee
voor den dag gekomen en dat was toen
als daad zeer te waardeeren. Maar wat
hebben we aan dat leentjebuur spelen,
wanneer we voor een paar duizend gulden
veel beter werk kunnen leveren. Bovendien
bevat die plaat een aantal soorten, die b?
ons maar zelden voorkomen en ontbreken
er zeer belangrijke o a. juist die lekkere
inktzwammetjes. De valsche hamekam,
cantharellus, aurantiacus staat er met een
rood kruisje en verontrust de
cantharelzoekers noodeloos, want we weten nu dat
hij heelemaal niet vergiftig is. Toch is dit
op 't oogenblik de beste goedkoope publi

catie van dien aard en vooral omdat de
plaat vergezeld gaat van een zeer goede
beschrijving, duif ik u aanraden het geheel
aan te vragen bij den brochurehandel van
den Nederlandschen Vegetariersbond te
Soest, kost maar n kwartje.
Maar nu zou ik toch wel willen, dat of
de vegetariërs, f To Cool, of de
Mycologlsche Vereeniging na den komkommertijd
eens naar den Haag stapten, om Landbouw
te bewegen tot een massa-uitgave van ge

kleurde platen van nuttige en vergiftige
paddestoelen.

JAC. P. T n ij s SE

</text>
<image timestamp="2002:08:23:18:11:15.00" size="490667">D400032R.TIF</image>
</page>
</document>
