<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19390401</Datum>
<Pagina>16</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Een verhaal van De Groene
EIGENLIJK heetten ze niet juffrouw Bello en
juffrouw Toep, maar de gasten in het hotel
die ze altijd in het gezelschap zagen van hun
twee hondjes, hadden de gewoonte aangenomen
ze zoo te noemen. De namen van de hondjes kende
iedereen. Juffrouw Bello babbelde den geheelen dag
met haar lieveling, een sceptischen witten poedel,
en juffrouw Toep riep aan n stuk door Toep !"
met een schrill stemmetje, ten einde te verhinderen
dat haar ondefinieerbare bastaard van zijn belang

stelling in het hotel op de meest stoffelijke wijze
blijk gaf. Als een blad in den herfststorm, dwarrelde
juffrouw Toep den heelen dag achter hem aan.
Het was juist het hulpelooze, fladderende op

treden van juffrouw Toep dat juffrouw Bello tot
haar aantrok. Juffrouw Bello had, volgens haar
kennissen, het ruimste hart ter wereld. Ik denk
zoo vaak: had ik maar kinderen gehad...." zuchtte
ze tot juffrouw Toep, op den morgen dat ze voor het
eerst met elkaar in aanraking kwamen. Maar ach,
kinderen groeien op en laten je in den steek. Een
hond is trouwer, waar of niet, Bello?" Zij ging zitten
en voerde Bello het ei, dat ze uit haar eigen mond
had gespaard. Ondertusschen hield ze met den
anderen hand den roofzuchtigen Toep op een af

stand. Ze wierp een vluggen blik op juffrouw Toep's
bruin-verbrande schouders. Tusschen haakjes, wat
gebruikt u voor zonnebrand-olie?" vroeg ze. Juf

frouw Toep zei dat ze olijfolie had gebruikt. Dat
deugt niet," vertelde juffrouw Bello. U moet Kress
de Moer" eens gebruiken...." en ze haalde een flacon
Caresse d'Amour" voor den dag. Ijverig smeerde
ze juffrouw Toep in. Erg dik bent u ook niet!"
zei ze. Ik heb een vriendin gehad, die is in twee
maanden broodmager geworden...." Tevreden over
deze mededeeling legde ze zich in het warme zand
neer. Belangstellend keek ze Toep aan. Wat voor
soort hond is dat eigenlijk?" vroeg ze. Hij heeft
iets van een keeshond," zei juffrouw Toep, en ze
haatte het verontschuldigend timbre van haar eigen
stem. Zoo....", zei juffrouw Bello. Ze zweeg, tact

vol.
Van dien morgen af bewaarde juffrouw Bello
eenzelfde warm-beschermende houding tegenover
haar vriendin, en juffrouw Toep die tot dusver niet
meer aandacht had getrokken dan een normale
vrouw van middelbaren leeftijd die enkele weken
te Cannes vertoeft, liet het zich gelaten aanleunen.
Het was een aardig gezicht, de twee vriendinnen te
zien wandelen langs het strand terwijl Toep en
Bello heen-en-weer dansten bij de branding. Juf

frouw Bello stond er op dat juffrouw Toep op het
gemakkelijkste reepje zand liep. Spoedig noemden
ze elkaar bij den voornaam Cora en Elsie .
Hun gesprekken draaiden meestal om den hond,
soms, als een melancholieke aanvulling, om den
man. Een goede hond is twintig mannen waard,"
verklaarde juffrouw Bello dan. Somber vertelde ze
van haar man, van wien ze in 1922 gescheiden was.
Hij was het soort man van wien je nooit wist of
hij je een kus of een trap zou geven. Je weet wel
wat ik bedoel...." Juffrouw Toep knikte begrijpend.
Mannen !" verzuchtte juffrouw Bello. Met wat
voor man was jij getrouwd, Elsie?" Meneer Toep
was in 1928 aan influenza gestorven. Hij was een
goede man," zei ze, maar nooit zoo erg sterk."
Ik zou het toch wel aardig vinden," bekende juf

frouw Bello, wanneer hier eens een leuke vent
opdook.... Afblijven, Bello !"

DEN volgenden dag arriveerde de heer Pavlos
Andratos in het hotel, gezeten in een enorme
gele auto.Terwijl hij zijn auto-radio op hard" liet
staan een militaire kapel schetterde tegen den
gevel van het gebouw , sprong hij fiksch uit het
portier, marcheerde naar binnen en salueerde de
gasten. Aan zijn ringvinger fonkelde een groote
diamant.
Pavlos Andratos was, dat vertelde hij een ieder
met graagte, handelaar in sponsen en zeemleder.
Twintig millioen francs aan sponsen heb ik in mijn
magazijn liggen !" verkondigde hij. Wat zegt u
daar wel van?" en hij boog voor de dames en
presenteerde den heeren dure sigaren. In een mini

mum van tijd was hij een der populairste gasten uit
het hotel. Spoedig bleek echter dat juffrouw Bello
er op mysterieuze wijze in was geslaagd hem naar
zichzelf en haar vriendin, juffrouw Toep, toe te
halen. Uur in, uur uit zaten zij gedrieën op het
strand, terwijl de honden met hun vieze pooten
over de onberispelijk witte schoenen van den heer
Andratos liepen en zijn witte broekspijpen
bekrabbelden. Veertien jaar was ik, toen ik uit Grie

kenland wegging," verhaalde Pavlos Andratos, en
de eerste week in Parijs heb ik al achthonderd-vijf tig
francs verdiend. Wat zegt u daar wel van?" Trots
wuifde hij zijn sigaar heen en weer.
Het gebeurde zelden, dat de dames den heer
Andratos moesten onderbreken om hun honden te
waarschuwen, te zeldener omdat dat hem prikkelde
en juffrouw Bello inmiddels een plannetje had ge

maakt, welks uitvoering de grootst mogelijke zorg
vereischte. De waarheid was dat juffrouw Bello
den heer Andratos wilde winnen, niet voor zichzelf
echter, maar voor haar onopvallende vrhndin, voor
Elsie. Het deed haar genoegen dat de gevoelens
van den heer Andratos in de gewenschte richting
schenen te gaan. Wanneer hij over het huwelijk
oreerde en zijn eenzaam vrijgezellenleven beklaagde,
richtte hij zijn groote, treurige, zwarte oogen op
juffrouw Toep. Als zij een tochtje gingen maken in
zijn groote gele auto, kocht hij voor juffrouw Bello
grappige souvenirs, waar ze allemaal om lachten,
maar voor juffrouw Toep koos hij teeder een fleschje
parfum. Twee weken gingen echter voorbij zonder
dat hij voor zijn gevoelens uitkwam.
Het was daarom dat juffrouw Bello op zekeren
avond juffrouw Toep volgde in haar slaapkamer.
Je hoeft maar een vinger naar hem uit te steken,
Elsie !" zei ze. Hij is een beetje schuw, dat is alles.
En 't is een knappe man, vroolijk en rijk. Bovendien
ben jij niet iemand om ongetrouwd te blijven. Jij
hebt aan een hond allén niet genoeg !" Hoor je
dat, Toepie," protesteerde Elsie, hoor je dat wat
die nare, nare juffrouw Cora van je durft te zeggen !"
Maar ze had even gebloosd....
Enkele dagen later stond juffrouw Bello op van
de bank waar zij gedrieën den zonsondergang be

wonderden, zei dat ze nog voor haar hond moest
zorgen, en trok zich vlug terug, zonder om te kijken.
Juffrouw Toep had haar willen volgen, maar juf

frouw Bello had haastig opgemerkt dat zij dit keer
wel voor den kleinen Toep kon zorgen, 't Gaat in
n moeite door," zei ze.
Juffrouw Toep voelde toen trouwens, dat Pavlos
Andratos haar met zachten drang weer op de bank
deed neerzitten. Hij legde zijn hand op haar arm.
De diamanten ring straalde evenals de avondster
die plotseling zichtbaar was geworden. Een lauwe
wind streek langs het strand. Toep was in slaap
gevallen.
Elsie," zei Pavlos Andratos, lieve Elsie, ik
zal je zeggen wat ik voor je voel, Elsie...." Juf

frouw Toep leunde tegen hem aan, haar lippen
waren even geopend, zij had haar oogen tot hem
opgeheven. De volgende seconde gaf zij een gil
in zijn gezicht, daar de hotelkat, een bruin-zwart
monster, als een orkaan langs hen was gestoven en
op den muur tegen Toep zat te blazen, die als een
bezetene blafte. Toep Toe-oep !" riep ze ver

schrikt. Laat die ellendige hond toch stikken !"
schreeuwde Pavlos Andratos. Juffrouw Toep wilde
zich losrukken. Moet hij dan soms Toep's oogen
uitkrabben?" vroeg ze verontwaardigd. Laat hem
toch gaan !" riep de heer Andratos. Dat deed den
beker overloopen. Ga weg !" snikte juffrouw Toep,
leelijke.... leelijke Griek !"
Juffrouw Bello die vlug als de wind toesnelde,
kwam juist op tijd om te zien dat hij met zijn
rechterhand waaraan de diamant blonk, juffrouw
Toep een flinke tik in het gelaat gaf. Pak hem,
Bello !" riep ze. De poedel rende over het terras
en beet zich vast in de onberispelijk witte, rechter
broekspijp van den heer Andratos.

EEN half uur later smeet Pavlos Andratos zijn
koffers met veel lawaai in zijn auto, en
richtte hij zijn laatste opmerkingen tot den
discreetzwijgenden portier. Je hoeft mij niets te vertellen
van het huwelijk !" zei hij. Ik ben vrijgezel. Ik
weet er alles van !"
Boven huilde juffrouw Toep als een kind. De
kleine Toep lag tevreden in haar schoot, opgerold.
Waarom moest jij er ook weer tusschen komen?"
snikte ze, terwijl juffrouw Bello draalde in de deur.
Ik wist dat hij van me hield.... juist toen hij me
sloeg ! En toen kwam jij net langs, en je hebt alles
bedorven !" Toen juffrouw Bello troostend dichtbij
wilde komen, gaf ze een trap in haar richting.
Den volgenden dag was juffrouw Toep ver

trokken, zonder iemand goeden dag te zeggen.
Juffrouw Bello bleef de geheele lente peinzen
over de vreemde geschiedenis. Ach," zei ze op
zekeren morgen tot een dame uit Lyon, ik had al
van het begin af gedacht, dat ze zoo nerveus was....
Van dat soort vrouwen kun je dergelijke reacties
verwachten.... Tusschen haakjes, wat gebruikt u
voor zonnebrand-olie?.... Slaolie?.... Dat deugt
niet. U moet Kress de Moer" eens gebruiken !"
En ze haalde haar flacon Caresse d'Amour" voor
den dag. Kom maar hier," zei ze, dan zal ik u
even insmeren." MARGARET CASE HARRIMAN
ii	ifiiitiiiliHiiifiiiiillliiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiniiiiiiiii	iititiiiiliiiiiu	uiiiiiiii	imiimiiimiii
In het vuur der rede
,,Ik hoop dat wij tezamen aan onze
kinderen zullen overhandigen in on

verminderden glans de nalatenschap
van vrijheid, waarvoor onze vaderen
gevochten hebben en zoo vaak ge

storven zijn." (Vad.)

Paindeluxe-brood
,,T)e moeilijkheid is, dat men nooit
van te voren kan voorspellen, welke
uitvoer zal verdwijnen." (T.)
,,Hct wagentje van den markt

koopman werd gedeeltelijk bescha

digd." (Titbantia)
,,*Hnn leven wordt een onwezenlijk
droombestaan." (Syllabus)
CHARIVARIA

,,De Nederlandsche mentaliteit ligt
ten grondslag aan het trage tempo.
waarin het vreemdelingenverkeer
voorwaarts schreidt, als het
ueberhaupt voorwaarts schreidt."
(H'bl. Hamiflslirlan»eii)
,,l)e Times is even uitgesproken."
(K.)
Maar zal wel gauw weer be

ginnen.
Overspel
, .Oranjejeugd overspeelt
Hongarije." (U. J&gt;.)
Uit de hoogeschool
,,I)uitsehland is niet uit te schake

len zonder zelf den weerslag te onder

vinden." (T.)
,,De banden tusschen deze twee
landen zijn veel nauwer dan wat
slechts op papier bestaat." (It.)
,,.\micus Socrates, magis amicus
vevitas." (R.)
Dit doet ons denken aan wat
Ammonius schreef: Amicus Plato,
sed magis amica veritas."
Dat moeileike Hollandsen
,,()ok werden boren on veilen van
lerhando formaat gevonden".
(Ilaagfdic C.)
De Telegraaf beticht mr. Rieter,
Officier van Justitie, van deze op

merking: De minister en procu

reur-generaals hebben van deze dos

siers kennis genomen".
iiiiiiiiiuiiiiiiiimMiiimimiiiiiiiiiiiiiMiiiiiiiimiiiiimiiiiiiiiir^
Aansnijerij
,,l)it onderwerp is door den heer
P. aangesneden. Hij heeft deze
strijdvraag nog eens aangesneden." (H.)
,,l)e Uegeering heeft een begin
gemaakt het moeilijke vraagstuk der
Duitsche Joden aan te snijden." (H.)
.,llet thema van de geestelijke be

wapening is met deze overpeinzing
nauwelijks aangesneden."
(Hiiditi-Kxle)
..Ken politieke questie werd door
prof. de Vries aangesneden." ( l'n'jh.)

De eereplaats
,,l)e Rijksstadhouder spreekt het
vertrouwen uit dat het personeel liet
onderwijs ia n:it.-socialistischen zin
zal doen plaats vinden." (H. d. D.)
,,l&gt;e aangekondigde stappen van
de amlvtssadeiirs hebben gisteren
plaats gevonden." (li.)
, ,I)e vergade ing /al niet plaats
hebben." (Lili. \\'l&gt;/.)
,,In het St. James-paleis vond een
lunch plaats." (H.)
,, Reeds hebben enkele concerten
plints gevonden." (II. l'.)
Voor andere gemeenten lieett een
dergelijke goedkeuring niet plaats
gehad." (T.)
PAG. 16 DE GROENE No. 3226

</text>
<image timestamp="2002:09:13:04:21:39.00" size="249280">D1000522.TIF</image>
</page>
</document>
