<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19340526</Datum>
<Pagina>19</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Ho. 2973
De Groene Amsterdammer van 26 Mei 1934
19
CfOqiiante CfOquetjeS Uit het kladschrift van Jantje
Alida Zevcnboom
1' Ik heb van meneer Stiefstra een
prentbriefkaart uit Luzern gekregen
want Mj is mee met onze jongens"
naar Milaan en Rome en er staat niets
anders op dan:,,andante furioso", wat
Volgens ons acteurtje beteekent: Heb
hem stevig om", en dat een man die
aan zq'n maag sukkelt en ik hoop
maar dat meneer Lotsy hem ook laat
foncentreeren want anders krijg ik
hem ziek terug en wie zit dan met de
gebakken peren? Hij leek die laatste
4agen net niet goed wijs, want hij
moest en zou macaroni eten met
olijfolie klaargemaakt en ik kan dat
goedje niet zien en als ik een hap
macaroni eet, moet ik den volgenden
dag dokter Vos laten komen en die
kon wel eens wegblijven nu hij het
weer zoo druk heeft met de
winkel' sluiting, want ze mogen zeggen wat
«e willen van hem, maar hij is toch
maar voor een dokter van alle markten
thuis en heeft u dat ooit beleefd dat
een gewone buisdokter ook verstand
van. winkels heeft? Ik heb macaroni
a la Milanaise klaar gemaakt voor
meneer Stiefstra en spaghetti . la
pymontaise en ik heb er een nieuw
kookboek voor aan moeten schaffen
want hij hield maar vol dat als je in
een vreemd land niet ziek wil worden,
' je eten moet wat daar de pot schaft
en voorzichtigheidshalve heb ik hem
een halve liter wonderolie mee

gegeven en dat komt misschien ons
elftal ook nog van pas, al hoor ik dat
ze zuurkool uit débus te eten krijgen
met Geldersche worst.
Ik moet u zeggen dat ik in mijn leven
«oo iets nog niet heb meegemaakt. Ik
l»eb mijn grootvader wel eens hooren
vertellen van den Tiendaagschen veld

tocht en hoe de jagers van \anDam
en de Leidsche studenten die mee
gingen vechten,, uitgeleide werden
gedaan, maar dat haalt niet bij wat
onze jongens" overkomen is. nu zij
naar Rome gaan. Bestaat er op de
wereld dan niets: belangrijkers meer
«ian voetbal, vraag ik me wel eens
af en hoe moet het straks gaan als de
AVTO en de Vara blijven kibbelen.
Och, och, het is voor menigen
voorganger die Zondags voor leege
kerken preekt, een hard gelag als hij
hoort en ziet hoe dol de menschen
niet die voetbaUerij zijn en ik heb
menigmaal onder het gehoor van
dominéAbraham Kuyper gezeten en
dat was toch nog wel iets anders dan
\ /
Hier staat U vandaag....
Welken weg gaat op op?
H.A.V. BANK, Schiedam
Levensverzekering
rond te vertellen dat meneer Bakhuijs
hem der net naast heeft geschoten en
dat meneer Theepot hem prachtig
hield en als ik neef uit de
Commelinstraat gelooven mag, is er in heel
Nederland op het oogenblik geen
dominédie zoo velen onder zijn ge

hoor heeft op Zondag als de
voetbalomroepers en waar moet dat met ons
volk op die wijs naar toe? En als ik
minister de Wilde was en zij kwamen
bij mij om te vragen wie moet uit

zenden op Zondag, dan zou ik zeggen:
geen van jullie tweeën, maar ik zal
in plaats van die voetbal-geschiedenis
een preek van dominëKersten laten
omroepen, daar zul jullie heel wat
meer van opsteken", maar dan had
je misschien kans op een oproer
want daar zouden ze toe in staat zijn
en toch zou een vroom man als
minister de Wilde eigenlijk niet anders
mogen spreken ijrant als hij de winkels
van dokter Vos op Zondag gesloten
wil houden, waarom dan ook! niet
den mond van meneer Holland ? Dat
komt nu van al die nieuwerwetsche
uitvindingen en wat was een mensch
vroeger op Zondag niet gelukkig I Een
beetje uitslapen en dan ter kerke en
na den dienst een zoet slokje om de
eetlust op te wekken en dan een
smakelijke maaltijd en een tukje na
en dan het krantje en 'B avonds een
kaartje leggen of gekiend en zoo was
de dag om voor dat je het wist en je
had geen kwaad, integendeel veel goed
aan je ziel gedaan. Maar dat is tegen

woordig allemaal uit en voor dag en
voor dauw staan ze al klaar om er uit
te trekken om van de natuur te ge

nieten. Je natuurtje wel want kleine
Ali is nu lid geworden van een
kampeer-club en is met de week-end, wat
ook al een nieuwerwetsche uitvinding
des duivels is, aan het kampeeren,
jongens en meisjes onder elkaar en ik
vraag maar als oude vrouw: waar
blijft zoodoende de zedelijkheid of
komt dat er niet meer op aan? En ze
heeft me een foto laten zien waarop
het kamp staat afgebeeld en ik heb
het ding haar afgenomen en ver

scheurd want ik zou liever blind zijn
geworden dan dat ik zoo'n schande
nog eens had willen zien. Hoe dat
kind aan die lichtzinnige dingen komt
begrijp ik niet want ik was toch heel
anders en nooit heb ik me zoo laten
kieken en altijd alles aan en dat loopt
rond in een broekje niet grooter dan
mijn baptisten zakdoeken en een
truitje zoo groot als een postzegel' en
zq schijnen er niets in te zien en nicht
die dat maar allemaal goed vindt!
Wat wisten wij, als jonge meisjes,
van kampeeren I Dacht u dat mijn
moeder mij ooit tien stappen uit haar
gezicht had verloren? En als je eens
een kwartiertje langer dan gewoonlijk
was weggebleven, moest je tekst en
uitleg geven en als het niet klopte,
zwaaide er wat en dat ik gebleven hen
wie ik ben, dank ik daar aan en ik ben
er ook gekomen zonder kort broekje
en een truitje en met een keperen
pantalon en daarover op Zondag een
pijpen-pantaJon en dat stond toch
maar wat netjes en als het eens hard
woel, zooals óp deze Pinksterdagen,
dan hinderde dat nog niet.
En nu komt ons acteurtje thuis&gt; en
vertelt dat het Tooneelverbond ont

bonden zal worden omdat het al lang
gestorven was zonder, dat iemand het
gemerkt had, maar het is toch jammer,
want ons acteurtje zegt dat het heel
veel goeds heeft gedaan, maar aan
den eenen kant de bioscoop en den
anderen kant de voetbal •—wat blijft
er dan voor het tooneel over en
minister Marchant maakt zich nu zoo
druk voor de muziek, maar zou er
ooit zooveel naar muziek geluisterd
zijn, als nu met de radio? Vroeger
moesten wij het doen met eenmaal in
Ie week het draaiorgel van Warnies
uit de Duvelshoek", en een paar
maal in den zomer de Duitsche
blaaspoepen en dan nog een avond naar het
Tolhuis voor den ,,Slag van Waterloo"
met bengaalsche verlichting, en verder
hoorde je. geen muziek en als ik nu
's avonds een oogenblik wil stil zitten,
speelt mijn buurman links op de
Vara en die van rechts op de Christe

lijke radio 'en boven me zetten ze
Luxemburg aan en ik ken uu meer
opera's uit mijn hoofd dan Wijten
meneer die nooit een opera-voorstel

ling oversloeg en net zoo met som

mige zangeressen, weg liep als meneer
Stiefstra nu met onze jongens" en
ik weet nog niet wat beter is. Want
Kunst is toch maar Kunst en is voet

bal Kunst ? Dat zeg ik maar.
N.V. STANDAARD
HYPOTHEEKBANK
te ROTTERDAM
Directie:
Mr. H. 'H. C. CASTEND1JK en
\I. MOSSELMAN
DéBank geeft onder controle van het
Algem. Administratie* en Trustkantoor
4l/*% Pandbr.'tegen beurskoen uit.

</text>
<image timestamp="2002:10:28:13:47:35.00" size="229438">D200AX6.TIF</image>
</page>
</document>
