<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19340505</Datum>
<Pagina>10</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
t,v
AMERIK
**
t.
%
i-\

Wij publiceeren een serie artikelen van den
heer Hendrik de Leeuw, een Amerikaansch
journalist van Hollandsche afkomst, over den
toestand in Amerika. Gedurende eenige
maanden zal de heer De Leeuw iedere veertien
dagen een artikel voor De Groene Amster

dammer schrijven en daarin den lezer het een en
ander vertellen over de politiek van Booscvclt.

Een kort bezoek in Holland bracht den /teer
De Leeuw tot de overtuiging, dat men hier nog
niet voldoende over de New Deal" is inge

licht. Eenerzijds komt dit, doordat de bericht

geving zeer veel te wenschen overlaat en zich
, tot nog toe uitsluitend beperkte tot zuiver
financieele, zelfs alleen maar
beurs-mededeelingen, anderzijds doordat den Hollander
het karakter van Roosevelt's maatregelen der

mate tegen de borst stuit, dat hij er hoe minder
hoe liever over hoort spreken. Tot den kwaden
reuk waarin de maatregelen om op kunst

matige wijze een conjunctuurverbetering in het
leven te roepen, zijn komen te staan, heeft de
eenigszins geforceerde dollardepreciatie zeer
veel bijgedragen. Het is moeilijk uit te maken
of deze depreciatie van het circulatiemiddel
een groote fout was of niet. Wij bchooren niet
tot de advocaten voor dezen maatregel. Maar
dit neemt niet iceg, dat de andere en veel belang

rijker maatregelen onze volle aandacht ver

dienen en dat ons eigen belang evenzeer als het
verlangen om tot een goed inzicht te komen
in den loop der icereldgebeurtenissen, ons
dicingt om op onpartijdige wijze zulke feiten
onder het oog te zien als het halveeren van het
getal werkloozen, dat meer dan dertien millioen
bedroeg, en het opvoeren van de productie der
staalfabrieken van 20% hunner capaciteit
Wij publiceeren in dit nummer een per

soonlijke kennismaking, een interview met
Roosevelt en eenige oppervlakkige gegevens,
om hierna over te gaan tot de volgende vragen :
Wat is de N.R.A., de New Deal?" en ver

volgens Hoe icerkt de N.R.A.?"
De illustraties op deze pagina geven
tafereelen weer zooals herhaaldelijk in Amerika te
zien waren, voordat Roosevelt zijn doortastende
maatregelen nam. Boven ziet men het beteuge

len, door middel van traangas en wapens, van
een onder de hongerende werkloozen uitgebro

ken opstand. Onderaan links : een vrouw, die
protesteert tegen den toestand van broodsgcbrek,
daarnevens het optreden van politie tegen
icerkloozen, die hun woonkrotten aan den
voet van de wolkenkrabbers hebben gebouwd.
In het midden het portret van Roosevelt.

Het is nu reeds meer dan een jaar geleden, dat
Franklin Delano Eoosevelt aan het bewind kwam,
in een tijd, dat de toestanden in Amerika steeds
dreigender werden en snel begonnen in een paniek
te ontaarden.
De welvaartsperiode was door de depressie,
•welke niet alleen Amerika, doch de geheele wereld
teisterde, gevolgd en Roosevelt's voorganger had
het land nu juist niet in de beste orde achterge

laten. Daar het algemeen bekend was, dat President
Roosevelt met een zwakke gezondheid te kampen
had, verbaasde het de groote massa des te meer,
dat, ondanks de zware lasten, welke hem reeds
drukten, hij in het afgeloopen jaar op meer dan
n succes kon wijzen.
Het zou te ver voeren hier in extenso de aller

eerste dagen van zijn bewind te bespreken; vol

staan moet dan ook hier worden met een vluchtige
beschouwing van de dagen, die aan zijn bewind
voorafgingen en de plannen, welke de president
tot verbetering daarvan reeds lang met zich droeg.
Tegelijk met zijn intrede in Washington els het
ware, zwegen de radicale en zelfs sommige
rcvokitionnairc elementen, die tijdens de laatste dagen
van Hoover zoo'n hoogen toon reeds hadden
aangeslagen.
Doch Franklin D. had lang voordat, hij tot de
liooge waardigheid het droombeeld v;;n bijna
iedereii Amerikaansch en schoolknaap werd
geroepen, een meer dan gewone belangstelling
getoond voor het werk, dat hem te wachten stond
en voor de wankele toestanden, die het economische
en nationale leven in al zijn vertakkingen onder

mijnden. Hij was tot de slotsom gekomen, dat land
en volk erbij gebaat zouden zijn, indien de macht
en verantwoordelijkheid zouden berusten bij n
man, door een zoogenaamde Supreine C'ouiicil
waaraan later een geniaal journalist denriaani Uraiii
Trust heeft gegeven bijgestaan. Ken vorm va:i
tijdelijk dictatorschap of .,0110 maii's rule" lachte
hem dus voor het oogenblik toe. Koosevelt begreep
ten volle, dat op het moment van inwendige troe

belen, het volk rijp en ontvankelijk was voor
nieuwe ideeën, waarvan het verwachtte, dat er
aan den wanhopigen toestand een einde
worden gemaakt. En hij begon met zijn
plannen voor een van boven af gediri

geerde economie. &gt;
Franklin D., goed leider en organi

sator als hij was, was gelukkig in zijn
benoemingen. Hij begreep echter ten '•
volle, dat de constitutioneele werk

wijze van 's lancls
rcgeeringsinstellingen het toch uiterst moeilijk
zouden maken, zich met een ,,one
man's rule" te vereenigen. Doch
het volk en zijn afgevaardigden
waren althans bereid al wat
nieuw was, en ('.at hoop tot
Sil::gen gaf, een kans te geven,
mits er maar een einde kwam
aai i den toestand, dat er geen
geld meer was om, wat ook,
te betalen, dat overal lange
..breadlines" stonden
vanwerkloo/.en die wachtten tot zij
gespijzigd werden, als er nog te
eten was. Kortom, als het
raderL werk, dat volkomen tot stilstand
was gekomen, maar weer in be

weging werd gezet....
De ontevreden elementen, die
er zelfs niet tegenop zagen om

</text>
<image timestamp="2002:10:28:12:11:45.00" size="482548">D200AV9.TIF</image>
</page>
</document>
