<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19340616</Datum>
<Pagina>11</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
EAL
verteld ie hebben, geeft deze
Amerikaansche journalist ons
in dezen en in de nog volgende
brieven meer détails en tracht
uiteen te zetten hoe de
herstelpolitiek in zijn onderdeelen
werkt, welk verband er bestaat
tusschen de nieuwe bestuurs

lichamen en langs welken weg
men het herstel bereikt.
proces te stoppen de oorzaak was van de
doodeyke verstijving, waarin de wereld was vervallen.
Toen omging hij die kapitaaldeelwame, toen

stapte hij over die vreesachtigheid van de kapita

listische individuen heen en liet den staat zorgen
voor het op gang brengen der machinerie, door
van overheidswege geweldige bestellingen te
doen door middel van zijn programma van publieke
werken. En op het herstel dat dit kunstmatige
programma onvermijdelijk zou meebrengen, liep
bij vooruit, door in zijn codes loonsverhooging
en verkorting van arbeidsduur op te nemen.
Hti heeft wel degelijk begrepen dat dit een pro

gramma was dat om te beginnen slechts het
herstel van Amerika-zelf kon begunstigen en dat
de relaties met de rest van de wereld zouden
lijden, toen bleek dat zijn geforceerd
steun-programma gekoppeld moest worden aan een lageren
dollarkoers. Maar dat maakt voor Amerika zoo
weinig uit. En 'tenslotte moet een duurzaam
herstel, hier bij ons, ook voor Europa gunstig
gaan werken.

Hoe zit het gebouw van de N.R.A. nu in elkaar?
Van de Codes heb ik u reeds verteld, ook van de
sociale wetgeving die daarin besloten ligt, van het
stelsel van collectieve arbeidscontracten (ook
arbeidsvoorwaarden betreffende), van de erken

ning der vakvereenigingen als contracteerende
partij (iets nieuws voor Amerika) en van de
afschaffing van kinderarbeid (ja, heuscli, wij
waren achterlijk).
De N. K. A., aanvankelijk de National Industrial
Recovery Act, werd op 16 Juni geteekend en begon
met de Codificeering, de regeling in het groot,
fe toerkloozen hun tijd trachtten te dooden en
rfei wijzen in Amerika ter hand is genomen
door alles-omvattende landelijke col

lectieve contracten en prijszettingen in
aanvankelijk tien der grootste en be

langrijkste industrieën. Reeds den
24sten Juli, dus zes weken later, heeft
de President zijn veld van strategie
vergroot en volgde hij met een voor

stel om alle bedrijven in de N. R. A.
op te nemen. Alles, uitgezonderd de
kleine baasjes. En in den herfst kon
Generaal Johnson, de leider van de
gigantische N. R. A. mededeelen dat
85 % van alle werkgevers waren
aangesloten.
Tegelijkertijd werden de noodige
milliarden voor publieke werken
gevoteerd. Zoo werd de P. W. A., de
Public Works Administration, geboren.
In het geheel omvat de N. R. A. 43
onderdeelen. Ik zal TJ er niet mee ver

moeien. Waarom het ook niet noodig
is, dat ik u daarmee verveel, zal ik
U straks wel vertellen.
Roosevelt zag in, dat het zwaarte

punt van Amerika ligt in de
MiddleWest, in de landbouwstreken. En in
de prijzen der landbouwproducten. De
A. A. A., oftewel de Agricultural
Adjustment Administration, is dan ook
de belangrijkste bedrijfsorganisatie van
het geheele plan. Zij bemoeit zich met het reduceeren
van de oogsten en het verschaffen van geldmiddelen
en oogstgaranties voor de door reductie van aan

plant getroffen boeren. Zij hangt samen met de
C. C. C., de Commodity Credit Corporation, verder
met de G. F. A. (Grain Futures Administration).
De Federal Home Loan Board, de F. H. L. B.,
is een instituut Kdat bouwprojecten financiert.
De Civil Works Administration, de C. W. A.
draagt het verrichten van publieke werken van
localen aard op. Dat is soms geen kinderspel.
Zoo is men bv. bezig twee bruggen te bouwen
over de baai van San Francisco. Men moet
zich dat voorstellen als den bouw van bruggen
voor trein- en auto-verkeer van Vlissingen naar
Breskens, of zoo iets.
De U. S. E. S., de United States Employment
Service is een organisatie die voeling houdt met
alle arbeidsbeurzen op ons continent en zoodoende
den arbeidsstroom verdeelt en leidt.
De C. A. B., de Consumers Advisory Board,
waakt voor de belangen der consumenten en ziet
toe dat de prijzen niet boven het loonpeil stijgen,
terwijl de N. L. B., de National Labour Board
in arbeidsconflicten bemiddelend optreedt en een
soort functie vervult als uw Rijksbemiddelaars.
(Slot op pag. 12)

</text>
<image timestamp="2002:10:28:15:00:26.00" size="754763">D200AYM.TIF</image>
</page>
</document>
