<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19280310</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2649
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN '10 MAART 1928
Moderne
Moderne Vraag
en
door EMMY J. BELINFANTE
XXII. Pers en Vrouw

|"~&gt; B pers en de Vrouw hebben dit gemeen, dat
^"^ beiden afwisselend op de meest overdreven
•wijze over- &lt;en onderschat worden, al naar het haar
vleiers of vijanden gewenscht voorkomt.
De Koningin der Aarde".... als men haar
noodig heeft, persmuskieten". . . . als men haar
-tegenwoordigheid vreest of kan missen.
Ce que femme veut, Dieu Ie veut". . . . als zij
jong is en mooi en aanbiddelijk. Een Eva's
dochter", als men haar voor coquet houdt en haar
onbereikbaarheid vermoedt.
Niet voor niets is de pers vrouwelijk in alle
talen. Anders komt het nog wel voor, dat bij de
vaststelling der geslachten het Latijnsche ras het
in logica van het Germaansche wint.
Was het wonder, dat de Vrouw zich tot de pers
aangetrokken gevoelde, al ware het alleen uit
sympathie voor de onderdrukte.
Misschien ook besefte zij, de geboren propagan

diste, welk een machtige hulp de pers was bij haar
propaganda.
En dan, waren de vrouwen als schrijfsters van
brieven en dagboeken, niet reeds journalisten,
voordat zij gedrukt werden? Werd Mme de
.Sévignéniet door een Fransch vrouwenblad de
^eerste vrouwelijke journaliste genoemd?
Het is waar, dat de historische groep van de
vrouwenafdeeling der pers-tentoonstelling, welke
•van Mei—October a.s. te Keulen wordt gehouden,
•volgens de Duitsche opvatting begint bij het
begin der 18e eeuw, de vrouw van Kousseau's
tijd en de vrouwen der Pransche revolutie, zoo

ver zij bij de publiciteit betrokken waren, omvat,
maar niet gewaagt van de beroemde brief schrijf

ster, die het hof van Lodewijk XIV voor ons deed
leven.
Maar wellicht zullen de Fransche vrouwen
zorgen, dat haar naam op de tentoonstelling indruk
maakt.
De geheele Duitsche opzet schijnt ons aan den
«enen kant wat Duitsch zwaarwichtig, aan den
anderen kant een beetje vaag, zoodat er veel wordt
overgelaten aan het initiatief der verschillende af

deelingen.
Intusschen verdient hot initiatief van de
Duitsche vrouwen op de Internationale pers-ten

toonstelling plaats te verkrijgen voor een afzonder

lijke vrouwenafdeeling alle waardeering, en niet
minder knap was hot, dat zij wisten door te zetten,
dat de vrouwen geen huur behoeven te betalen voor
de ruimte welke zij in beslag nemen. Als men
weet, dat de gevraagde huurprijzen bovenmatig
hoog waren, is dit een bijzondere overwinning.
De overweging voor een afzonderlijke vrouwen

afdeeling was deze, dat de betrekkingen dor vrouw
tot de pers in dezen tijd zoowel als in het verleden,
-zoo veelvuldig, zoo eigenaardig on zoo persoonlijk
•waren, dat deze slechts in ejn bijzondere afdeelirig
-effect konden hebben en dat daar slechts haar
beteekenis kan worden begrepen", zoo ongeveer
:stond het in een der vele circulaires, waarmede wij
-de laatste paar maanden werden overstroomd,
nadat wij maandenlang vergeefs hadden gewacht
•op aanwijzingen, wat van ons werd verwacht.
Blijkbaar streden in dezen tijd do Duitscho vrouwen
voor haar vrijstelling van huur, wol begrijpend,
•dat zonder deze er niets zou komen van de mede

werking der vrouwen in binnen- en buitenland.
* *
*
Toen in Juni 1927 Ministerialrat Dr. (Jertrud
'Baumer, die mot Ministerialrat Helene Weber, het
'presidium heeft van de vrouwenafdeeling, op een
-der bijeenkomsten van hot perscomitó van den
tint. Vrouwenraad te Genèvo, den leden van dit
'perscomitéverzocht zich te willen belasten met de
^inzendingen uit haar respectieve landen, waren
allen bereid te helpen. Het heeft niet aan do ijverige
.en voortvarende Convener van dit Comité, onze
Vrijheid brengt rust
door RO VAN OVEN
In de Montessori-klasse
GIDDINGSI
MTUYNENBURG MUYS|
^SCHILDERS!
landgenooto Mevouw Wijnacndts Francken ge

legen, dat het in vele landen bij do toezegging
dor medewerking bleef. En de medodeelingen van
Duitsche zijde misten wel eens die helderheid,
welke bevorderlijk is voor het begrijpen en hande

len. Er was nog een andere schaduwzijde: Men
bepaalde zich niet tot hot hulp vragen aan den
.ien Internationalen Vrouwenraad, die door zijn
perscomité(indien dit was wat het moest zijn) hot
best en vlugst zou kunnen werken, maar richtte
zich ook tot de Internationale Katholieke Vrouwen

organisatie, den Int. Protestantsche Vrouwenbond
en den Int. Verploegstorsbond, zoodat wij, ons
wendend tot Christelijke vereenigingen, aangesloten
bij den Nat. Vrouwenraad van Nederland, tot
Nosokomos" eveneens daartoe behoorend, ten
antwoord kregen, dat zij reeds hadden ingezonden
bij den Int. Bond, welke meer rechtstreeks haar
belangen raakte.
Dit was een teleurstelling voor de Nederlaridsche
afdeeling, waarvoor een comitévan vrouwelijke
journalisten was gevormd, waarvan ieder op zich
had genomen zich te belasten met oen der bijzondere
afdeolingen, welke correspondeerden met de tien
afdeelingen der Frauonpresse, mnl.: I. Allgemoine
Frauenzeitschriften umi Zeitschriften der
Frauenbewegung, sowie die Fraueriboüagen dei'
Tagespresse; II Holigiöse Frauenzeitschriften; III
Ilausfrauenzeitschriften, IV Kunst- und
Frauoiikulturzeitschriften, V Khytmik- und
Sportzeitschriften; VI Sozialo und caritative
Frauenzeitschriften; VII Pedagogische Frauenzeitschriften;
VIII Die Presso der Berufsorgaiüsat ionen; IX
Weiblieho Jugendzeitschriften; X Die Presse der
Wissenschaftlichtatigen Frau. Zoo konden enkele
dezsr afdeelingen niet volledig worden. Een
tweede teleurstelling was de mededeoling, dat- er
geen afzonderlijke Nederlandsche afdeeling zou
zijn, maar dat de verschillende groepen dor
Nederlandsche afdeeling zouden worden onder

gebracht bij de correspondeerende internationale
groepen. Weg illusies van eigen graphische voor

stelling, eigen maquette, eigen inrichting, eigen.
architecte !
Van Duitsche zijde levert men maquettes, voor
de eenheid en al kosten deze niets, als tegemoet

koming in do onkosten, verzoekt men voor elk
tijdschrift dat wordt neergelegd maandelijks
mark.
Dit alles klinkt niet heel aanmoedigend, en al
was Joh. Nabor spoedig gereed met haar histo

rische schets van de vrouwenbladen in Nederland,
al mocht hot comitéde eerste vrouwelijke journa

listen Geertruida Carelsen en Henriet te van der
Moy, als eereledon vermelden op een circulaire aan
een honderd vereenigingen, antwoordden er nog
geen vijftig en oen aantal dagbladen bleven in
gebreke de vragen omtrent het aantal en de
werkzaamheden hunner vrouwelijke medewerkers
te vermelden.
Dit alles is niet bevorderlijk voor het animo.
Maar dagelijks brengt de post nog brieven dus
wij wanhopen nog niet.
* *
*
Vier dagen voor de opening moet de tentoon

stelling gereed zijn. Hot is bij ons altijd do trots der
vrouwen geweest, dat tentoonstellingen, door
vrouwen georganiseerd, bijtijds klaar waren. Wij
hopen, dat de Duitsche zusteren iu dit opzicht
oven nauwkeurig zullen, zijn, en dat ondanks de
paperassen, die ons wol eens erg bezwaarden, en &lt;le
verwachte statistieken, het beeld van hot werk
del' vrouw bij de pers in het lieden en het verleden
zeer duidelijk en klaar zal zijn.
TV/T IJN lagere schooljaren liggen ver achter me.
Niet zoo heel veel is me ervan bijgebleven.
Meer egaal zijn de bewaarde indrukken.
Eén heel donker punt was er in de klas, de
donkergejaste onderwijzer, die het eenig beweeglijke
moment was.
Ik herhaal 't, 't is lang geledon on 't was op een
dorpsschool. Misschien waren de stadsscholen
anders, maar ik geloof toch niet, dat ze zoo'n
kleurrijk beeld te zien gaven als do lagere Montes

sori-klasse op de Wilhelmina Catharinaschool, die
ik deze weck aanschouwde.
We weten nu langzamerhand wel allen, dat we in
het Montessori-oridorwijs do klasse niet als n
eenheid eenerzijds en den onderwijzer als een
supraeenheid anderzijds aanschouwen.
Ik wil hier niet het Montessori-onderwijs in uit

voerige detailbospreking nagaan; slechts twee din

gen wil ik constateeren.
In do eerste plaats werden de gedragingen der
kinderen gekenmerkt door een rust en een zeker

heid, die niet anders dan ten goede kan komen aan
heel hun wezen. Deze kinderen worden niet spoedig
afgebracht van dat, wat hun belangstelling heeft.
Zou niet in iedere gewone klas een bezoeker een
afleiding hebben bezorgd, welke (dat hangt van den.
onderwijzer af) bij don oen tot een onnatuurlijke,
haast angstige stilte, bij den ander tot even onna

tuurlijk aandacht-trekken aanleiding zou zijn.
geweest.
Even merkte ik, dat ze onder elkaar vroegen, wie
ik wel mocht zijn. Toen deze vraag was beslist, was
er geen der kinderen, die me moer eenigo bijzondere
aandacht gaf.
Het even verbroken rhythme verbond weer allen;
de kinderen werkten on bewogen zelfverzekerd
verder. Geen voimming, geen aansporing was
noodig. leder wist, wat hem te doen stond. In vrijheid
bewogen ze zich, niet m ;rkend, dat deze vrijheid
niet aan zichzelvo wordt overgelaten. Want de
leidster is steeds op haar post: ze ziet, als do jon

gen, die zinnen logt, allo losse lotto rs, waaruit liet
woord zal bestaan, tegelijk opneemt en ze herinnert
hem aan het eens gegeven lesje, dal de letters stuk
voor stuk uit de letterdoos m &gt;et en worden ge

ne na in. En het meisje, dat met da teekenfiguren
een decoratieve toekening ineenzette, zegt ze, dat
niet met de losse liniaal extra lijntjes mogen wor

den tusschongevoegd. Alloen de figuren mogen
worden omlijnd.
Zonder eenig verwijt, onopzettelijk, worden de
terechtwijzingen gegeven. Het kind accepteert zo,
begrijpend do orde, door deze leiding geschapen.
En een. winst wordt geboekt voor zijn zelfbewust

zijn. In beheerschte vrijheid. Een tweede punt
trok bijzonder mijn aandacht. Het was do hoffelijke,
vanzelfsprekende hulpvaardigheid, waarmee het
eene kind hot andere hielp, kleine diensten bewees.
Twee makkertjes leggen een samenspraak. Ze
beginnen:
Hans: Ik ben Zondag naar Abcoude geweest, en
toen zijn w'j ha:t,st van de dijk gereden !
Elsje: Ilius, la^ei' toon w V-er om de d'jk heen?
Hans: Ja het water was aan een kant.
Elsje: Hans, een beest in Artis dat was een
Moederleeuw, dat was. . . .
Zo hebben niet genoeg letters om verder te gaan,
En Toosje biedt oogenblikkelijk de letterdoos aan.
waarmee ze juist zoo heerlijk bezig is.
Hans en Elsje gaan dadelijk door.
Dertig jaar geleden zou zooveel zekerheid on
zooveel hulpvaardigheid onbestaanbaar zijn ge

weest. Niet omdat de kinderen veranderden, maar
omdat de volwassenen erkennen de waarde van
goed-geleide vrijheid. Ook voor hot kind, dat.
straks volwassen zal zijn.
Wie YOGHURT van
OUD-BUSSEM
eet, wordt oud, maar blijft jong.
KERKSTRAAT ? _ TELEFOON 37344

</text>
<image timestamp="2002:09:04:07:57:36.00" size="249246">000006DP.TIF</image>
</page>
</document>
