<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron></Bron>
<Datum>19280407</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Il"
2
DE GROENE AMSTERDAMMER VAN 7 APRIL 1828
No. 2653
De reis van Amanoellah
door Dr. JAN ROMEIN
T_T ET is, meen ik, Prof. Cohen geweest, die
in zijn Amsterdamsche intreerede de stel

ling opgezet en verdedigd heeft, dat het
Romeinsche Imperium althans in den beginne meer
een product van langzamerhand tot dien uitslag
leidende omstandigheden, dan van welbewuste
imperialistische politiek geweest is. De stelling
is aannemelijk niet alleen, maar waarschijnlijk ook
van meer algemeene geldigheid. Zeker geldt zij ook
voor het Britsche Wereldrijk, dat zijn ontstaan
begonnen is uit conflicten met Frankrijk, in de 18e
eeuw in Amerika en Indië, aan het begin van de
19e in Afrika en Vóór-Azië. Aan deze beide laatste
wrijvingsvlakken is de naam van Napoleon ver

bonden.
Het is mij niet bekend en ik kan het op het
moment ook niet nagaan of de buiten-Europeesche
politiek van dezen politieken ziener ooit het
' onderwerp van een afzonderlijke studie heeft uit

gemaakt. Vermoedelijk wel, maar zoo niet, dan
• zou het zeker de moeite waard zijn, die studie
alsnog te ondernemen en daarbij deze politiek in
verband te brengen met de wording van die deelen
van het Britsen Imperium, die in Noord-Afrika
en Vóór-Aziëzijn gelegen. Dat verband ligt voor
de hand. Het is bekend, dat Napoleon's politiek er
jaren lang op uit geweest is Engeland in, zijn pas
gevormd Indisch Rijk. aan te tasten: een erfstuk,
der buitenlandsche politiek, van het
vóór-revolutionnaire Frankrijk, zooals wij meer bij
revolutionnaire regeeringen een conservatieve buiten

landsche politiek aantreffen. Den eersten keer heef t
hij dit geprobeerd door den befaamden tocht naar
Egypte, den tweeden keer, als keizer, door pogingen
om in Perziëinvloed te winnen. De eerste poging
hebben de Engelschen tegengegaan door een basis
in Abessyi ie te zoeken; bij de tweede poging iu 1809
hebben zij deze politiek herhaald door te trachten
van Afghanistan een voorpost van hun Indisch Rijk
te maken. Het is van dat oogenblik, dat de relaties
van Engeland en Afghanistan dateeren, waaraan
wij in de afgeloopen weken weer herinnerd zijn door
de reis van den Afghaanachen koning langs de
groote Europeesche hoven ea ministeries van
buitenlandsche zaken.
Hoe de Anglo-Afghaansche verhouding zich ont

wikkeld heeft van die eerste overeenkomst in 1809
tot de laatste van 1921 kunnen wij in dit kort
bestek zelfs niet in groote lijnen nagaan. Genoeg
zij het te weten, dat de Engelschen na herhaalde

lijk hun harde koppen tegen de rotsen van
Afghaniatan^tot bloedens toe te hebben gestooten, er
ongeveer sinds__het begin dezer eeuw de voorkeur
aan hebben gegeven het land en de jure n de iacto
zijn onafhankelijkheid te laten, in de eerste plaats
wel om den Russen, die sinds 1837 er eveneens op het
tooneel waren verschenen, niet de gelegenheid te
geven hunnerzijds anders te doen. In 1907 is onder
meer de Afghaansche kwestie tusschen de beide
rivalen in Aziëgeregeld.
Zoo bleef Afghanistan, dat in zijn lange historie
zoo vele volken over zijn bergpassen naar Indiëhad
zien trekken, om er langer of korter te heerschen,
Perzen, Grieken, Hunnen, Arabieren, Turken en
Mongolen, zelf onafhankelijk. De vorige vorst,
Emir Habiboellah, gebruikte die onafhankelijkheid
om naar Aziatische traditie het land gesloten te
houden voor vreemde invloeden. Er lag nog steeds
geen kilometer spoorrails in Afghanistan.
Doch in 1919 is deze toestand veranderd. In
dat jaar toch werd Habiboellah vermoord volken,
die nog in stam-verband en de daarbij behoorende
veeten leven, plegen niet zuinig op hun vorsten te
zijn en de nu sinds zijn reis welbekende Ama

noellah volgde hem op. Als rechtgeaard poli

ticus is Amanoellah zijn regeering begonnen niet
te trachten van de door den wereldoorlog veran

derde omstandigheden partij te trekken. De
vriendelijke Engelsche pers heeft er dezer dagen
maar niet aan herinnerd; maar het is niettemin
een feit: Amanoellah is begonnen met een inval
in Indië. Hij kwam echter met den kous op den
kop in Kaboel, zijn hoofdstad, terug en stelde
zich een ander doel? Ik geloof het niet, ik zou
liever zeggen: en trachtte sindsdien hetzelfde doel
machtstoewas voor Afghanistan langs andere
wegen te bereiken: Westersche wegen, die hij door
zijn. nederlaag tegen de Engelschen had leeren
kennen. Ik geloof niet, dat hij ver mis gaat, die
veronderstelt, dat Amanoellah zich geïnspireerd
Jonathan's verkiezingsnachtmerrie
DE MUG DIE EEN OLI(E)PANT WERD l
heeft op de voorbeelden, van Kemal Pasja in Turkije
en Rhiza Khan in Perzië, dat hij Afghan'stan
tot macht wil brengen door er het kapitalisme toe
te laten, maar zouder de Westersche kapitalisten,
dat wij met andere woorden in de jonaste
Afghaansche geschiedenis een onderdeel beleven van dat
machtige proces van herleving van den Islam,
maar niet meer als weleer op internationale basis,
doch op den grondslag van nationale staten; dat
geweldige proces, dat sinds den wereldoorlog bezig
is zich te voltrekken van het uiterste Westen van
Noord-Afrika tot het uiterste Oosten van Azië;
dat proces van nationale herleving en
modernissering, waar de Turken mee begonnen en de
Egyptenaren hun in gevolgd zijn, waar de
RifKabylen een rol in hebben gespeeld en de Syriërs,
de Perzen zoo goed als de Arabieren, een proces
waar zoowel de nationalistische bewegingen in
Britsch-Indiëen Indonesië, als zelfs de burgeroorlog
in China in laatste instantie mee samenhangen,
terwijl op den achtergrond de groote Russische
revolutie staat.
* »
*
Maar hoe men dit ook zien wil, twee dingen moet
ieder toegeven, die niet blind is voor duidelijke
teekenen,: Ie. Amanoellah is bezig zijn land te
moderniseeren, sinds hij er een drie a vier jaar
geleden in geslaagd is de macht der stamhoofden
te breken. Daarop wijst de aanleg van auto

wegen te verkiezen boven sporen in een dun
bevolkt land, dat voor ongeveer twee-derden uit
bergen bestaat daarop wijst bovenal invoering
van den dienstplicht. En 2e: Amanoellah's reis
over Bombay, Caïro, Rome, Parijs, Berlijn en
Londen hangt met die moderniseering samen,
hoe dan ook precies de verhoudingen mogen zijn.
In dit licht valt het dan ook niet moeilijk de
zeer opmerkelijke beleefdheid te begrijpen, waar

mee de Afghaansche koning en zijn vrouw in al de
genoemde hoofdsteden zonder onderscheid zijn
ontvangen. Als er zaken te doen zijn, plegen de
menschen nu eenmaal beleefd te worden, ook
tegenover personen, die in hun onderbewustzijn
thuis hooren in operettes of op zijn best op
sigarettenmerken.
Welke gevolgen intusschen deze reis en de
betoonde beleefdheid zullen hebben, en welke weer
de gevolgen van een mogelijk daaruit voortvloeien

de verdere modem'seerin'j; van Afghan'starx kuiin :n
zijn, dat kan zelfs de scherpste belangstelling
onmogelijk onderkennen. Wat de Engeïschen ervan
hopen is uit verschillende uitlatingen duidelijk
gebleken: zij meenon dat de tijd eindelijk geko

men is het onrustige Noord-Westen van hun
Indisch Rijk te pacificeeren, wanneer het eenmaal
een modern Afghanistan vóór en een modern
Indiëachter zich zal hebben, maar het is lang niet
zeker, dat die hoop niet ijdel zal blijken.
Laten wij ons echter in die gevolgen niet ver

diepen voor den tijd. Amanoellali's reis heeft
voorloopig althans in elk geval deze beteekenis
gehad, dat wij er weer opnieuw uit hebben kunnen
leeren, dat de bordjes tusschen Aziëen Europa
bezig zijn verhangen te worden, zoodat zelfs de
vorst van een Aziatisch rijkje met niet meer dan
een vijf, op zijn hoogst zes millioen inwoners vol
pracht en praal ontvangen is moeten worden,
door den grootsten monarch van Europa, ja van
de wereld, Zijne Majesteit George V, bij Gods
genade van Groot-Brittaniëen Ierland, en de
Britsche dominions over Zee, Koning, Verdediger
des Geloofs en Keizer van Indië.

He is maar een symptoom, doch een belangrijk
symptoom.
Kon. Meubeltransport-Maatschappij
DE GRUYTER 6 Co.
c\s c\s c\s DEN HAAG 5x°cxs GNS
AMSTERDAM - ARNHEM
Internationale Transporten

</text>
<image timestamp="2002:09:04:10:42:10.00" size="335976">000006G6.TIF</image>
</page>
</document>
