<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18891006</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 641
DE AMSTERDAMMER, WEEKBL4D VOOR NEDERLAND.
Onze ullei jongste Jcollega. Kort geleden deed
-een bericht omtrent een dertienjarigen redacteur,
die te New-York geheel alleen een tijdschrift voor
de jeugd redigeerde, in verschillende bladen de
ronde. Maar deze jeugdige journalist wordt nog
verre overtroffen door een elfjarig knaapje, dat
zich onlangs voor het Schöffengericht" te Krefeld
wegens een geringe overtreding moest verantwoor

den. Schreiende gaf de dreumes, die er overigens
met een vermaning afkwam, den rechter inlich

tingen omtrent zijn verleden", dat in zooverre
belangwekkend is, dat de jongen, zooals bewezen
is, reeds op zevenjarigen leeftijd voor een
Pfortzheimer blaadje advertenties en berichtjes verza

melde. Bij ongelukken, branden, enz. overat moest,
naar de Kref. Zeitung bericht, het zevenjarig
reportertje bij zijn, om zich voor zijn blad" op de
hoogte te stellen. Waarschijnlijk zal er dan ook
nooit en nergens een jeugdiger journalist geweest
zijn.

Zij krijgen elkaar toch! De redactie van de
Kölnische Volkszeitung was zoo onvoorzichtig als
feuilleton een grooten roman op te nemen, waarin
de held en de heldin elkaar aan het slot niet
kregen", maar ten gevolge van het bekende mis

verstand vlak bij de poort van het Eden weer
van elkaar gingen. Talrijke lezeressen gaven daar

over aan de redactie schriftelijk haar allerhoogste
misnoegen te kennen, zootlat deze zich genoopt
zag onder de rubriek gemengde berichten" in
optima forma, de verloving der zoo zwaar be

proefde gelieven mede te deelen, tot afschrik

wekkend voorbeeld voor alle schrijvers en redac

teurs, die de oude, platgetreden paden mochten
willen verlaten.

Een eetkunstenuar. Uit Parijs wordt gemeld:
Dat de krijgsdienst versterkend op de maag werkt,
is herhaaldelijk schitterend bewezen, Een soldaat
van het 2de kurassiersregimcnt aldaar heeft ach

tereenvolgens 16 flinke porties groontesoep, een
stuk vleesch van 7 pond en als bescheiden des

sert 1/2 pond kaas naar binnen gewerkt; daarbij
gebruikte hij bovendien nog 6 pond brood en 15
flesschen wijn. Hébert heet die held. Het is te
hopen, dat het Fransche leger niet velo van zijn
gelijken telt, want dan zouden de voordeelen, die
de Fransche industrie en de wereldtentoonstelling
afwerpen, reeds in tijd van vrede door den
gewapenden geeuwhonger verslonden worden.

Behalve van keizer Wilhelm's reizen heeft men
ook van de Prunktafeln", galadïners,
waaraan hij heeft deelgenomen, eene lijst
opgemaakr, die een weinig langer is, en ook van de
uniformen, waarin hij zich heeft vertoond.
Gewoonlijk draagt de keizer de generaalsuniform,
klein tenue. Burgerkleeding droeg hij alleen op
jachtpartijen, en dan nog jachtcostuum, en op de
Noorsche reis in Juli 1889. In de Stahlheimskluft
bij Bergen, waar hij vischte, was zijn costuum
toch ook niet gewoon, lichte reisstof, hooge
geellederen slobkousen en Engelsche Stanley-helm.
Bij allo bezoeken aan do marine, alle vaart
op oorlogschepen, en zelfs bij het varen van
Spandau naar Potsdam op da boot Alexat'dra,
steekt de keizer zich in admiraalscostuum. Ook
op het diner bij den Engelschen gezant, en op
een parlementair diner bij Bismarck, nadat de
Eijksdag subsidiën voor de marine had toege

staan, verscheen de keizer in marineuniform.
Overigens is de meest gedragen unitorm die
der Gardes du corps. De keizer droeg haar her

haaldelijk bij het ontvangen van vreemde vorsten;
bij het trouwfeest in Juni 69 met den rooden
fluweelen mantel der ridders van den Zwarten
Adelaar; bij de ontvangst der bruid van l'rins
Leopold in het kasteel Bellevue, droog hij de
roode gala-uniform en hooge laarzen van dat re

giment. Dan volgt de uniform van het regiment
huzaren der lijfgarde.
Voorts droog de keizer:
bij de aankomst te Kronstadt de Russische uni

form van de grenadiers der Petersbiirgsche garde:
bij de aankomst te Kopenhagen de uniform van
het zeehataillon der Diütscho marine;
op den verjaardag van keizer Frans Jozef do
Oostenrijksche uniform;
hij de aankomst te Stuttgart die der
Wurtemborgsche infanterie;
bij het bezoeken van den prins-regent te
Kempfen de uniform der Beiersche Ulanen;
bij der intocht te Weenen die der
Oostenrijksehe infanterie;
bij het bezoek om den Rijkskanselier geluk te
wenschen, die van de kurassiers van Halberstadt;
bij het alarmeoren van het garnizoen van Pots

dam de uniform van het derde regiment ulanen
der garde;
bij de manoeuvres in het vuur bij Potsdam die
van het tweede regiment garde-infanterie;
bij de ontvangst van den Duitschen Consul te
Stavanger, die van Zweedsch admiraal. Waar

schijnlijk had de Keizer deze uit voorzorg mee

genomen en wilde de gelegenheid om haar te
luchten niet laten voorbijgaan,
Bij het bezoek van den prins van Wales op
het jacht Osborne droeg de Keizer de
interimsuniform van Engelsch admiraal, en bij de groote
manoeuvres diezelfde uniform in groot ornaat;
daarentegen in het kamp van Aldershot die van
&lt;le Duitsche garde en bij het bezoek aan het
Duitsche eskader die van Duitsch admiraal.
Gedurende het bezoek van Keizer Frans Jozef
was Keizer Wilhelm meest als Oostenrijksch dra

gonder ; bij de Keizerparade te Dresden die van
Saksisch grenadier; bij de vestingmanoeuvres te
Kustrin die van genie-officier; bij het begroeten
van den Russischen troonopvolger te Ilanovor die
van een Russisch regiment; bij het diner te
llanover die van de Ilanoversche ulanen.
Ingezonden.
STUDENTENVRIJIIEDEN.
Als Damas nog in leven was, dan zou hij hoogst

waarschijnlijk in een van zijn eerstvolgende om

trekken" protest hebben aangeteekend tegen het

geen in de Amsterdammer, Weekblad voor Ne

derland van 29 Sept jl. onder het opschrift
Studentenvrijheden", wordt neergeschreven. In
allen gevalle behoort er geprotesteerd te worden
tegen genoemd stuk, want voor een
oppervlakkigen beschouwer (en zij vormen helaas do meer

derheid in onze samenleving) zal het schijnen veel
waarheid te bevatten. Verleen mij een kleine
ruimte in uw blad, mijnheer de Redacteur, ten
einde mij tot dat protest in staat te stellen.
Met het studentenleven aan onze eerste Uni

versiteit goed bekend, en ook de menschen in de
groote maatschappij goed gadegeslagen hebbende,
meen ik het recht te hebben mijn opinie te mo

gen stellen tegenover die van den heer Heis, dien
ik onder de oppervlakkige beschouwers, zoowol
van de studenten als van de groote maatschappij
meen te moeten rangschikken.
Het ontbreekt ons volk, in alle standen, wel wat
aan gezond verstand en men zou, dunkt mij, be

ter doen dat verstand wat op te wekken (de te

genwoordige richting van het onderwijs doet al
genoeg om het to verstikken) dan om het te on

derdrukken door te schrijven op een wijze als in
bovengenoemd stuk geschiedt. Door het gezond
verstand hij het volk op te wekken, zal men die
afgunst doen verdwijnen, welke onder de verschil

lende standen heorscht.
En och. onder de mindere klassen zit de afgunst
waarvan Heis spreekt, niet zeer diep; zij uit zich
veel meer in woorden, dan zij wel in het hart
zetelt. De Leijenaars zouden al erg ondankbaar
zijn, als zij niet ontkenden met welk een ijver die
studenten er toe bijdragen om het geld onder
de menschen te brengen" (vooral in 't oog van
de lagere volksklassen een der grootste maatschap

pelijke deugden).
Neen, de groote maatschappij kan nog veel
leeren van de studentenmaatschappij, welke zoo

veel goeds bevat en juist door op dat goede te
wijzen, zal men eerder de afgunst van anderen
vernietigen, dan door te wijzen op kleine gebre

ken, die het studentenleven aankleven. Men vindt
daar zooveel royaliteit, zooveel eerlijkheid, zooveel
eerbied voor het gezag, (velen denken nog scha

terlachende terug aau de maatregelen genomen
door de IL IJ. 8. M. op 8 Febr. 11, toen er een
militaire- en politiemacht ontwikkeld werd zoo
groot, dat men aan een tweede beleg van Leiden
dacht, alsof n student er ook maar aan zou
denken om zich met geweld tegen de openbare
macht te verzetten) die men kan stellen tegen

over al de intriges in de groote Maatschappij.
Maar nu die vrijheden, waarvan Heis zeker wel j
de moest gevaarlijke opsomt, die vrijheden welke
in misbruiken, in misdrijven ontaarden, maar
welke de openbare machten oogluikend toelaten,
terwijl zij in de beoordeeling daarvan twee

erlei maat gebruiken. Laat ik dit voorop

stellen dat onze strafwet in de eerste plaats
voor misdrijven let op dolus, het misdadig
opzet om anderen te benadeelen, zich alleen
te bevoordeelen, iets wat bij studenten wel
zeer weinig, zoo ooit, het geval zal zijn, en dat
waar onze strafwet voor elk misdrijf slechts een
maximumstraf vaststelt en als minimum voor alle
strafbare feiten een algemeen aanneemt, zij er
bovenal naar streeft dat de rechter bij elke over

treding der strafwet hot oog vestige op het moer
of min misdadige van het opzet. (Trouwens do
strafwet zelf maakt onderscheid tnsschen dietstal
en strooperij. hoewel beide zaken wat hun aard
betreft overeenstemmen.) En zoo weinig misda

dig zijn de diefstallen door studenten gepleegd,
dat, om bij het voorbeeld dat Heis aanhaalt te
blijven, gesteld het geval dat aan een arme we

duwe een uithangbord ter waarde van f 2 ont

nomen wordt, een enkele wenk voldoende zou
zijn urn haar die schade misschien wel twintig
maal te doen vergoeden. Gevaar voor de samen

leving leveren dergelijke dieven niet op.
Maar de overtredingen van de drankwet dan.
voornamelijk op groote feestagen als dies, inau

guratie? Ook in deze wordt door de autoriteiten
met dezelfde maat gemeten.
Enkele dagen geleden, den laatsten dag van
de inkwartiering te Rcnkum bij gelegenheid van
de cavalariemanoovres, was ik in staat te zien
hoevele overtredingen van strat- en drankwet oog

luikend werden toegelaten. En al liepen do over

treders hier nu wel niet op klompen, een deel
van hen behoorde toch tot de minste der 2 cate

gorieën, waarin Ucis de menschelijko samenleving
verdeelt. Als Heis die opgewonden menigte ge

zien liad, dan zou hij zich tevens misschien kun

nen voorstellen wat een zonderling effect het op
die menigte zou maken wanneer een vrouw en
profond négligéte midden daarvan verscheen.
Werkelijk zulk een vrouw zou niet zoo zenuw

achtig van nature behoeven te zijn om aanleiding
te geven tot een herhaling van de zaak van het
Munster Kerkhof, al had die vrouw dan ook hier
te Rcnkum, waar zoovelen van hare sexo tegen

woordig waren, minder de aandacht getrokken.
En hoevele overtredingen zou men niet kunnen
constateeren van art. 451 Ie strafwetboek bij
feestelijke gelegenheden, ja eiken Zondag!
Neen, onze autoriteiten meten niet met twee
maten; en mocht dit in de oogen van sommigen
het geval zijn, (de een ziet scherper dan de
ander) dun geldt, dit toch alleen de autoriteiten
in de universiteitstedon. Daar zijn trouwens de
studenten wel wat verwend mot een andere maat
gemeten te worden dan de burgers. De meeste
leveranciers (leden van Eigen Hulp worden onder
de studenten nog niet veel aangetroffen) heb

een andere maat voor studenten dan voor bur

gers en ik herinner mij zelfs dat de eenvoudige
Leijenaar, zich tot een burger wendende, om een
cent vraagt, maar dat dezelfde man zich mot
niet minder dan een dubbeltje kan tevreden stel

len, wanneer hij zich tot een student wendt.
Onlangs aan een buitenlamlsche universiteit
een semester volgende, had ik do gelegenheid
daar do studenten en het studentenleven gade te
slaan. Hoe verschillend is daar echter het leven,
hoeveel hooger staan onze studenten juist wat
manieren en vormen aangaat. De Nederlandscho
studenten kunnen, wat dat betreft, zegevierend
de vergelijking met die aan buitcnlandscho
hoogcscholen doorstaan en ik herhaal het; door daarop
te wijzen zou Ucis meer bijdragen om de af

gunst van menigeen te verminderen dan door te
zoeken naar vrijheden, die bij een oppervlakkige
beschouwing tot onrechtvaardigheden leiden.
J. W. C. MILDEES.
Reclames
40 cents per regel.
Speciale inrichting voor Schoenen naar
maat, in gips afdruksel voor gevoelige, pijn

lijke, gebrekkige voeten, knobbels,
etc. etc. ANTON HUF Jr.,
Kalverstraat 200.

LOMAN
361 N.-Z. VOORBURGWAL. AMSTERDAM.
Fabriek en Magazijn van
HOOF1 DDK F Oï" van
Dr. JAEGER's Orig. Norm. Wolartikelen,
K. F DEUSCHLE-BEMGER,
Kalverstraat 157, Amsterdam.
Eenige specialiteit in deze artikelen in Nederland.

Yerhuizingen, Gebr. PARIS, Repl.lW.Str. 106, AlSt.

DEMI-SAISONS, COVERT-COATS,
ƒ28.—30.—35.—40.—45.—50.—55.
W. J. J. DE JONft, English Tailor,
22 St. Luciënsteeg, 349 N. Z. Voorburgwal.
FIRST CLASS HOUSE.
Men heeft werkelijk niet noodig zich in het
Buitenland op meer kostbare wijze te verschaffen,
hetgeen het Atelier van


A. L SNOEK,

Graveiir-Fapclier van H, l. de Koningin,

Kalverstraat 191,

op zoo keurige wijze op dit gebied levert.
Vooral met het oog op de a.s. feesten zij deze
Inrichting een ieder ten zeerste aanbevolen.


Beursoverzicht.


Van 82 Sept. tot 4 Oct. '89.

De rijzende beweging, waardoor zich in de voor

gaande weck de Parij'che beurs had gekenmerkt,
bleef ook ditmaal liet hoofd-element der
fondscumarkt.
Ondanks de nu en dan voorkomende vrij om

vangrijke realisatiëti, welke door de sterke prijs

verbeteringen werden uitgelokt, bleef do nieuwe
vraag onafgebroken voortduren en wel in die
mate, dat voor de meeste soorten waarvoor Parijs
de hoofdmarkt vormt, opnieuw een goede ver

heffing valt aan te wijzen. Voor de overige
hoofdmarkten valt niet direct op een gelijke, hou

ding te wijzen, daar zoowel Londen als Berlijn
de werking van liet duurder worden der
geldkoereu ondervonden. Wat Berlijn meer in het j
bijzonder betreft, 'verd, behalve door den gang i
van zaken in Servië, dcstemmiiig ongunstig gein n"
ueiiceerd 'loer geruchten dstt door de regeering een
aanzienlijk crcdiet voor militaire behoeften zou wor

den aangevraagd. Naeen aanvankelijk slechts lichte
reactie, werden aldaar de vcrkooporders, vooral
voor provinciale rekening, zeer omvangrijk en
moesten ook door medewerking van talrijke
contramine-opcratiën, van de Industreele waardon,
enkele soorten een belangrijk verlies lijden. Hoe

wel op het gebied der Europeesohe Staatsfondsen
nog weinig werkzaam, kon die uitwerking voor
zoover aanwezig toch niet anders dan ongunstig
zijn. Voor onze beurs was zulks het meest te
bemerken in den loop der Russische
spoorwpgmarkt, vooral van de roebelsoorten, die onder
aanhoudend buitenl. aanbod een vrij sterk ver

lies loden..
Te Londen bleef de stemming vooreerst nog zeer
gedrukt, wegens de aanhoudende geruchten van
gondzendingen naar Zuid-Amerika. Naarmate
men te dien opzichte evenwel, door bekend ge

worden cijfers, was gerustgesteld en toen men be

halve dat door Paris iii de uitvoeren was voorzien,
nog van aanzienlijke invoeren uit Nederland en
Amerika verzekerd werd, kon de toestand zich
allengs geleidelijk verbeteren en sloot men zich i
daarna spoedig bij de willige stemming van
Parijs aan.
Wij notecren aldus: 27 Sept. 4 Oct.
5 pCt. Oriënt. Kussen 01% 01
4 Rassen 1880 87 % ST'JiS
d ., 1880 87% 87 34
Metall. :.! Nov. 70 09%
Juni/Juli 70!rio 71
Goud Hongaren 815,s 8-1
5 pCt. ItaliëSrtl'if, 88!/t
Gep. Turken ^Uir, 7;ij
Douane 70 % 71%
Gec. 10!^ .IC'U
4 pCt. Egypte 91% 'J l
4 Spanje 70'^ 71}'i6
Portugal 6 &lt;/-s 07 %
Onze Nationale schuldbrieven waren doorgaans
iets meer aangeboden, vooral de 334 pC't. wegens |
ruilorders tegen de jongste emissiën; hetzelfde
geldt van eenige stedelijke obligatiëu of' andere
beligtringswaarden. De reactie die voor
stoomvaart aaudeelen, aan liet slot der vorige week,
was ingetreden, bleek slechts van korten duur
te zullen zijn, want de meeste soorten konden zich
spoedig van 134 tot _' p(Jt. verheii'an. rntiissclien was
de handel thans veel minder uitgebreid en had

den de reeds ietwat reagcerende prijzen ten slotte
weer moeite zich staande te houden. Aand. Ind.
Paketvaart blijven nog een nieuw verlies van
l pCt. aantoonen (100 na 107).
Op do Spoorwegraarkt was de handel hoogst
beperkt eii de stemming meest gedrukt; Aaud.
Rhijn- en Holl. Spoor verloren resp. % en 1A pCt;
dito Obligatiën % a l pCt (ook door ruilingen).
Uitgest. Schuld en Oblig. Centraal l pCt. lajjer.
Een zeer ruime markt hadden de nieuwe 4 pCt.
Zuid-Afrik Spoorweg-Obl., vooral nadat bekend
was geworden dat de inschrijving zoo enorm was
geweest, dat slechts 3.2 pCt. kon worden toege

wezen. Het fonds bedong tot 99 pCt., dus 19£
agio.
De Indische markt aanvankelijk verlaten en
zelfs zwak, kreeg aan het einde der week betere
kleur, door eenige kooporders, wellicht uitgelokt
door de lagere noteeringen. Van aand. Handelsv.
Amsterdam valt op eene verbetering van 5 pet.
te gewagen, zonder dat dit aan groote omzetten
gepaard ging. Gew. Cultuur l%—51 sluiten
door speculatieve vraag 5234 pet. Ind. Bank
33 !4 na 80% pet. Handelmij. 135 na 13534 pet.
In Tabaks-aandeelen hadcleu wel groote
koersvariatiën, doch geen groote zaken plaats; de
stemming was daarvoor verdeeld; eert.
Areudsburg b. v. noteeren 99734 na 930 op hoogst gun

stige geruchten over het dividend; voorts aand.
Deli-Batavia 455 na 43834, doch daarentegen
aand. Deli-Maatmij. gedrukt van 570 tot 54234
pCt. Nieuwe Langkats herstelden zich verder van
111K tot 117% pCt.
Van beteekeuis was de handel in Oblig.
en Aand. Gec. Kopermijn Maatschappij; door
ruime vraag voor Contramine dekking kon de
prijs zich van 60 tot 05 verbeteren, doch viel
daarna weer op 03%, ondanks het sedert uitge

komen rapport van een bekenden tegenstander,
hetwelk thans echter eerder een tegengesteld
doel scheen gehad hebben. Aandeelen Ie Serie
kwamen % en dito 3e Serie 34 op.
Tranv. Goudmijnen stil doch ten slotte vaster.
In Maxwells kwam in de laatste dagen eene
betere stemming; er liepen daarover weer nieuwe
geruchten van spoorwegplanuen,welke thans van de
Denver Rio Grande zouden uitgaan.
Tram-Omnibus 93 na 95. Zweedsche Sporen
21% na 2034.
Zooals wij reeds hebben aangemerkt, was de
Russische spoorwegmarkt doorgaans flauw ge

stemd ; dit betrof vooral de aandeelen-soorten, die
voortdurend voor buitenl. rekening waren aan

geboden. Aandeelen Warschau-Weenen leden het
grootste verlies en noteeren: 127%—12234—12334;
het waren hierbij vooral de Belgische aanvoeren
die de reactie veroorzaakten.
Zuid-West met aanbod voor Petersburg en
Berlijn fTi% na, (iS% ; Weichsel 0334 na 04 en
Fastowo 0934 na 09 M. De nieuwe 4 pCt Russ.
sporen werden minder dn.;k gekocht daar de uit
de losbare Russen 1872/73 vrijgekomen gelden
het meest in de nieuwe 4 pCt. staatsleeningen
worden omgezet.
In Italiaausche Sporen was de stemming iets
gunstiger.
Zeer onverwacht verscheen het prospectus der
conversie-leening groot Pd. St. 20.000 000 waar

mede de Braziliaansche regeering met de heeren
de Rolhsc'hild gecontracteerd heeft. De emissie
dient uitsluitend tot conversie der 5 pCt.
leeninsten 1805 1871—J 875 en 1880 waarvan alleen
die van 1871 niet aan onze beurs verhandeld
worden. Aan obligatichouders wordt een bonus
van l ]4 pCt. benevens de zekerheid van geene
korting op equivaleerende aanvragen verstrekt,
terwijl aau vrije inschrijvers de koers op 89%
ongeveer uitkomt. Het nieuwe -i pOt. fonds werd
direct ruim verhandeld tot 9034 pCt. ongeveer
en schijnt vooral in Londen een goed onthaal
te vinden. Als gewoonlijk met emissiën van ge

noemde firma, is de termijn hier weder zeer kort
gesteld.
Voor de 5 pCt. koningen bracht deze con

versie een reactie van l a 134 pCt. mede,
Peruanen verloren spoedig het grootste, deel der
jongste rijzing, doch sluiten op Londen weer
beter. Venezuela sluit zeer ferm op een bericht,
dat de Vereenigiug voor den Effectenhandel zich
tot de regeering der republiek heeft gewend om,
in vereeniging met Belgische belanghebbenden,
direct met haar in onderhandeling te treden over
eventueele unificatie der Schuld.
Argentina en Uruguay verliepen in vastere
stemming.
De stemming voor Amerikiuinsche
Spoorwcgaandeelen was meerendeels ongunstig. Het schijnt
dat behalve de geldsehaursehte te New-York,
vooral de vrees voor een minder vredelievende
oplossing der Atchison-T;ipeka nioeielijkheden en
de voor die aandeelen daaruit voortvloeiende sterke
daling, ook voor de overige soorten de indirecte
aanleiding tot vorflmuving gaf. In plaats van
kooporders voor buitenl. rekening, zooals in den
laatsten tijd doorgaans het geval was, kon men
thans geregeld aanbod opmerken, dat uit
den aard der zaak het meest dringend was
in Atchison share-;. Deze verloren ten slotte niet
minder dan 734 pCt. (3134 na 39), terwijl voor
de verdere hoofdsoorten het verlies van l tot
2 pCt. varieert.
Eene gunstige uitzondering vormden de
Canadian Pacilics, waarvoor zich Berlijn meer
en meer gaat interesseeren en welke voor die
plaats voortdurend en zeer belangrijk werden
opgenomen. Zij verbeterden van (i:S% tot 7036.
De Weekstaat der Ned Bank wijst op esne
verhooging van circa ƒ,134' millioen iu de
binnenl. Wisselporttfeuille er van ruim f 1A mil

lioen aan Buitenl. discontos; de beleenigen be

droegen bijna f l millioen meer en het bedrag
der eire. bankb. w.is / 2 millioen hooger.
De rekening courant saldos namen bijna ƒ l1 s
millioeii en de zilvermunt voorraad ca. f l'/j
millioen af. De goudvoorraad varieerde weinig
doch moet sedert belangrijk zijn afgenomen door
zendingen naar Londen.
Bij de Engelsche bank nam de goudvoorraad
met ca, £. 900.000 af en viel de perccntsgowijza
verhouding der reserve tot de passiva van 4234
tot 33&gt;!3 pCt. Niettemin werd het disconto niet
verhoogd en scheen de bank-directie overtuigd,
dat door de reeds plaatshebbende aanvoeren PU
verstijving der wisselkoersen de verhoudingen
spoedig gunstiger zullen worden.

</text>
<image timestamp="2002:10:03:15:02:03.00" size="432357">00000BIT.TIF</image>
</page>
</document>
