<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19380910</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Amerika werd door een vergissing: ontdekt
Een knip met de schaar in de wereldkaart (langs de lijn A—B), en het wereldbeeld had een nieuw aspect
DAT Amerika door een toeval ontdekt werd,
weet iedereen. Columbus struikelde zoo
te zeggen over het nieuwe werelddeel, toen
hij probeerde van Europa's Westkust de legen

darische rijke landen aan de Oostkust van Azië,
Cipangu (Japan) en Kathay (China) te bereiken,
om op deze wijze de zoo begeerde directe zeeweg
naar Indiëte vinden.
Bijna onbekend is het echter dat Amerika niet
slechts door een toeval, maar daarenboven nog
door een vergissing ontdekt werd, een vergissing,
die wel is waar, zeer veel op een geniale ingeving
leek. Zonder het visioen van het genie zou Colum

bus waarschijnlijk nooit op de idee gekomen zijn
in het Westen een weg naar Indiëte zoeken. Zonder
de vergissing zou hij nooit den moed gevonden
hebben, de gedachte in de daad om te zetten.
De ingeving en de vergissing waren beide ont

leend aan een nieuwe kaart van de wereld die een
ware revolutie in de tot dusver geldende
geographische voorstelling van de aarde teweegbracht.
De uitvinder van deze wereldkaart was Paulo
Toscanelli, een bekende geograaf en cartograaf uit
Florence. Zooals het toen met de grootste kop

stukken van zijn tijd ging en daartoe behoorde
ook Columbus was ook Toscanelli reeds de
kettersche" meening toegedaan dat de aarde een
bol was. Deze overtuiging bracht hem er toe, zijn
tijdgenooten in den waarsten zin van het woord
een nieuw wereldbeeld" te toonen en hun door
een nieuwe wereldkaart een nieuwe wereldbe

schouwing te geven.
Tot op dat oogenblik waren alle atlassen slechts
aanvullingen en verbeteringen van de door den
Griekschen geleerde Ptolemaeus van Alexandriëin
het jaar 150 geteekende beroemde wereldkaart"
geweest, die dus in den tijd van Toscanelli en
Columbus veel meer dan 1000 jaar oud was. Het
principe van de kaart van Ptolemaeus kan men in
fig. I zien: Europa, Aziëen Afrika vormen een
reusachtige landmassa om de Middellandsche Zee
en vullen bijna de heele kaart. De open zee de
Oceaan spoelt om de kusten van deze landen
zonder dat de kaart de nauwkeurige grootte en
vorm daarvan aangeeft. Dit was geheel in overeen

stemming met het beeld dat men zich van de aarde
tot den tijd der groote ontdekkingen gevormd had.
Deze onderzoekingen waren bijna uitsluitend met
behulp van landreizen gemaakt zooals b.v. die
van de gebroeders Polo - terwijl de scheepvaart
er op aangewezen was steeds in het gezichtsveld
van de kust te blijven. De Oceaan aan de andere
zijde van de Zuilen van Hercules gold als de
chaos die langs de uiterste einden van de bewoonde
wereld stroomt en waarbuiten niets meer bestaat."

DE oude Toscanelli, voortgedreven door zijn
onafhankelijk denken, hetwelk het kenmerk
van de ware wetenschap is, maakte zich los van
deze voorstelling der aarde die reeds meer dan
1000 jaar als de echte had gegolden. Hij was
ervan overtuigd dat de aarde niet een schijf, maar
een bol was en toonde dit op de volgende eenvoudige
wijze aan: Hij knipte van de oude kaart van
Ptolemaeus een stuk van Aziëin het Oosten af
(lijn AB in fig. I) en rolde dit stuk van Aziënaar
het Oosten om den aardbol totdat het in het Westen
weer aan den anderen kant verscheen. Zoo ontstond
voor het eerst in de geschiedenis der aardrijkskunde
de moderne wereldkaart (fig. II) die niet alleen de
grootte en de vorm van de landmassa aangaf, (voor
zoover die toentertijd bekend waren) maar ook de
grootte en de vorm van dat deel van den aardbol
waarvan men tot daarentoe gedacht had dat het
door den Oceaan bedekt was. Vandaag vinden wij
deze manier om kaarten te teekenen zoo gewoon,
dat we niets bijzonders daarin zien. Voor de tijdge

nooten van Toscanelli echter was het een open

baring. Columbus die deze kaart in handen kreeg
zag daarin de bevestiging van zijn theorie dat Indi
van het Westen uit te bereiken was, want deze
kaart toonde immers duidelijk dat de Westkust
van Europa en de Oostkust van Aziëtegenover
elkaar lagen, en dat wie van Europa maar steeds
verder naar het Westen zeilde, eindelijk naar
Cipangu, Kathay en Indiëkomen moest.
Nu zou Columbus waarschijnlijk nooit het be

sluit tot zijn reis gevat hebben als niet, niettegen

staande alle genialiteit van de gedachte in de
nieuwe kaart van Toscanelli een groote fout ge

slopen was. Toscanelli had namelijk berekend dat
de landmassa van Europa plus Aziëongeveer
twee derde van de aardoppervlakte besloeg, zoodat
er voor den Oceaan alleen n derde overbleef.
Welke rol deze foutieve berekening in de ont

dekking van Amerika gespeeld heeft wordt duidelijk
als we fig. III, IV en V bekijken.
In al deze teekeningen stelt de omtrek van den
cirkel de breedtecirkel van Palos (lijn CD in fig. I
en II) voor. Palos is de Spaansche haven waar

vandaan Columbus zijn ontdekkingsreis begon, en
te oordeelen naar de nieuwe wereldkaart mocht
langs deze breedtecirkel de verdeeling van land
en water zooals in fig. III aangegeven is als juist
aangenomen worden. Dus moest de weg van de
Westkust van Europa naar de Oostkust van Azi
niet meer dan een derde van den heelen cirkel
120°bedragen ! Daar Columbus van de juistheid
van deze stelling overtuigd was, kon hij de reis
van Spanje uit beginnen. Voor dezen afstand over
zee konden zijn schepen genoeg proviand en zoet
water meenemen.

IN werkelijkheid had Toscanelli geen weten

schappelijke opmetingen als basis voor zijn
berekeningen gehad, maar slechts de onbetrouw

bare gegevens van reizigers, en had daardoor de
lengte van de landmassa van Europa en Aziëver
overschat. Deze is n.l. zooals fig. IV aantoont niet
een derde maar minder dan de helft van den
aardomvang. Indien Toscanelli's nieuwe kaart de
juiste proportie getoond had, was Columbus zeker
tot de overtuiging gekomen, dat zijn visie van een
westelijken zeeweg naar Indiëmet de toen tot zijn
beschikking staande middelen, niet tot het bereik

bare behoorde.
Zoo berustte Columbus' avontuur dus op een
vergissing ! En deze vergissing zou hem hetzij tot
een roemloozen terugkeer gedwongen, of hem en
zijn manschap tot den ondergang gebracht hebben,
als niet midden in dezen Oceaan tusschen Europa
en Aziëhet onbekende werelddeel gelegen had, en
zelfs veel dichterbij dan Toscanelli dit van Azi
verondersteld had.
En dat brengt ons tot fig. V, die de werkelijke
verdeeling van land en water langs de breedtecirkel
van Palos aangeeft, en ook toont hoe door een ver

gissing een nieuwe wereld ontdekt werd.
Columbus heeft tot het uur van zijn dood ge

loofd dat hij den weg naar Cipangu, Kathay en
Indiëgevonden had, en enkele dagen voor zijn
heengaan heeft hij met verontwaardiging de ver

onderstelling van de hand gewezen, dat hij de
ontdekker van een nieuw werelddeel was. Maar
korten tijd daarna begon de reis om de wereld
van Magelhaens die bewees dat Amerika de
wereldzee" in twee reusachtige deelen splijt: de
Atlantische en de Groote Oceaan.
Den naam van Columbus kent ieder kind. Tegen

over Toscanelli, de ontdekker van de moderne
wereldkaart wiens vergissing zooveel vruchten
gedragen heeft, moet de wereld nog haar dank
betuigen. C. Z. KLOETZEL
PAG. 15 DE GROENE No. 3197

</text>
<image timestamp="2002:10:02:17:06:34.00" size="174707">D10008ZW.TIF</image>
</page>
</document>
