<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18900216</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, W EEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 660
door het schelle witte kalklicht overgoten en als
onder eenc zonnc-mikroskoop tot in do kleinste
-kleinigheden duidelijk opgehaald. En juist in dezen
tyd zou een beetje geheimzinnige duisternis ons
•dubbel zoo welkom wezen, want we zijn bier be

zig toebercidselen te maken voor de viering van
liet Tcrjaarfecst van onzen koning, hotgaen
cvfngoed als in eene burgerhuishouding, ook in cene
Btad de noodige verwarring en rommel veroorzaakt.
De eerebogcn zouden op don loden Februari na

tuurlijk veel wocr effect maken, wanneer de voor

bereidende werkzaamheden in alle stilte, achter
oen gordijntje, zonder iemands opmerkzaamheid
.Ie trekken, konden geschieden, maar dat is be

paald onmogelijk. Het Voorhout ligt geheel over

hoop, bezaaid als het is met vlaggestokken, balken
en planken.
l)o dik opgetuigde zuigelingen, de gemaakte
dametjes en mannen in gond of zilver gestreepte
uniformen, die zich daar anders zoo recht op hun
geraak bewegen, te midden van de ijzeren canapues
en het gezellige rooktafeltje, gedachtenis aa.n den
hertog van Saksen-Wcimar, zijn verdrongen door
norsch werkvolk, met groote hamers en nijdige
zagen gewapend Op wagens en karren worden
tfilkenfc doozen en kisten aangevoerd, die zoo maar
in het volle daglicht, ten aanschouwe van Jan en
Alleman, uitgepakt worden. Broodcrtjespaiuicn,
wafelijzcrs, vlaggen, wimpels, leeuwen en andere
fraaie zaken worden in zulk een groot aantal on
verscheidenheid zichtbaar, dat tegen den bepaal

den tijd het nieuwtje er ongelukkigerwijs geheel
af moet zijn.
Het verstandigst handelt men derhalve om den
geheelen kant naar het Bosch voorloopig onbczocht
te laten, want ook de schoone Maliebaan zit tegen
het groote feest stijf in &lt;!e papillottwi, en is zelfs
voor hare trouwste aanbidders, de soldaten, met
te spreken. Kerst Woensdagavond en geen
oogenblik vroeger houdt zij receptie en zullen
de vurige lokken en krullen, die de papieren
huizon bevatten, met donderend gewold in al haar
pracht daaruit te voorschijn bersten.
In sommige couranten, die trouwe wachters
voor het welzijn der menschheid, is mot allo
bescheidenheid de vraag geopperd ot het
Haagdom, na al de doorgestane griep-ellendc, wel
krachtig en gezond genoeg zon zijn om 's nachts
naar het kille Malieveld op te trekken en in het
natte gras te staan. Ons orakel, het gemeente- j
bestuur heeft daarop met zooveel woorden ge- ]
antwoord, dat het, evenmin als professor Verbeek
in het Casino", iemand ter wereld bij den arm
zal grijpen om hem zoo doende te dwingen hot
vuurwerk hij te wonen. Maar iedereen en het
zuilen er zeker velen zijn die professor Verbeek
op het schouwtooneel heeft zien werken, weet dat
die fameuse evenknie van Donato volstrekt niet
noodig heeft iemand aan te pakken, om hem toch
precies al datgene te laten doen, wat hij verkiest,
Om te beginnen laat hij zijn eersto en beste
sujet, maderaoiselle de Marguérit, zonder een
woord met haar te wisselen, in uiagnotischen
slaap, van het tooneol over een vrij gevaarlijk
trapje in do zanl komen en geheel uit zich zelve,
zonder haar aan te raken, stil staan bij alle
personen, die den professor vooraf de een of
andere boodschap, door zijn sujet uit te voeren,
het oor gefluisterd hebben Al de commissies
worden door raademoiselle do Marguérit, slapend
en droomend zoo knap en juist verricht, dat
werkelijk menig wakend dienstmeisje er gerust
een lesje aan zon kunr.cn nemen. Aan den een
ontneemt zij het programma, wiarop volgens de
laatste Casino mode. haar eigen pliotographie prijkt, j
en scheurt het portret er netjes uit; den ander i
krijgt zij den &amp;igaren-ko!:cr uit den zak, peutert
er CPU in-brander"' uit. breekt het puntje er al'
en geeft do sigaar met eene hoffelijke nijging
weder terug; van weer een ander grijpt zij het
horloge en zet den wijzer op tien, enz. enz.
Aan elk station vraagt do professor met luider
stem aan de betrokken personen of hetgeen men van
zijne Marguérit verlangd heeft, behoorlijk volbracht
is: en steeds klinkt het antwoord bevestigend.
Kit is echter maar cene inleiding; weldra komt
de beurt aan het publiek om des verkiezende zelf
te gaan slaapwandelen, ledereen die lust heeft
om te zien dat hij volstrekt geen eigen wil heeft
en naar de pijpen van monsieur Verbeek moet en
zal dansen, wordt uitgenoodigd op de planken te
komen.
liet is waar de professor erkent het zelf
trouwens ruiterlijk dat niet iedereen geschikt
is voor hypnotisatie, maar in hot Casino is duide

lijk gebleken dat toch velen heel spoedig geheel
onder Verbeck's invloed staan.
Het sterkst kwam dit uit bij drie jongelieden,
op stoelen vooraan op liet toon cel geplaatst. Slechts
na enkele handgebaren van den professor, vielen
alle drie terstond, ten aansehouwe van iedereen,
als kanonnen in slaap. Achter hun rug weos Ver

beek door gebaren, dut hij den een kiespijn, den
ander jeuk en den derden buikpijn zou doen
voelen. En ziet. bijna, ((Ogenblikkelijk bracht At
onder het trekken van een aUererbannelijkst ge

zicht,- de hand aan zijn wang, ging Ji als een
razende hoofd, boenen en armen kloppen en krab

belen, en drukte C' beide handen zoo krampachtig
op zijn vest, dat men medelijden met den armen
j logen kreeg. Afwisselend liet hij ze vervolgens
nog vat gapen, huilen eu lachen, in n woord:
alles doen wat hij maar verlangde.
Werd dit proefstuk met volkomen succes af

gelegd met menschen, die in maguetischon slaap
verkeerden, ook lieden die klaar wakker op hun
stoel zaten, maakte de goochelaar-magnetiseur
tot zijne onderdanige dienaren, neen: tot zijn
willooze.slaven, eenvoudig door ze van zeer dicht

bij strak in de oogon te kijken, zoo wat op de
manier van een slang, die eene duif beloert;
steeds met do oogon onafgebroken op zijne prooi
gevestigd, begon hij langzaam achteruit te loopcn,
terwijl hij uitriep: llestez assis, gardez votre
place, monsieur." Maar welke moeite de gebio

logeerde ook dood om te blijven zitten, hetgeen
uit zijne stuiptrekkende bewegingen maar al to
duidelijk bleek, hij stond op en liep zijn meester
overal na, alsof hij met ecu koord aan hem vast
gesnoerd was. Ook bleef het niet bij hot
fascinecrcn van n persoon; telkens nam de profes

sor er eentje bij, totdat hij ten laatste vier man
op hot sleeptouw had. die hem als gekken aan

gaapten en op den voet volgden.
liiijkt nlzoo dat hot vonkjo in het menschclijk
oog voldoende is om drie a vier personen met on

weerstaanbare kracht aan te trekken, dan is de
voorspelling zeker niet gewaagd, dat een halve
Maliebaan met vuur gemakkelijk duizenden van
hun stoel zal halen, ook al roept het gemeente

bestuur nog zoo parmantig :
liestcz assis. gardez votre place!''
Z.

Kunst en LsUereii.
HKT OONEEL TE AMSTERDAM.
Salon des Variélés: Tion-1'i.ou.
Grand Théatre : I)K juut/c (jitrdc.
Stadsschouwburg: Liefde zonder uclilinij.

In den Salon des Variciés wordt, ter afwisseling
van stukken ais Nura, /SY &lt;r«, de Vrek on Onu'eér,
do aristocratische pleegkinderen der regenten,
d'O het groote publiek vaak noodzaken geestelijk
op de teenen te gaan staan om er bij tu kunnen !
eens weder ecu biijspo! met zang iu vij!'bedrijven i
of acht tal'ereolen vertoond, met nieuwe couplet- j
ten, qnodlibct's, nieuwe muziek, nieuwe costnmes '
en nieuwe decoratien. Du heer Bigot en mej.
Poolman zijn er in liuu kracht; zij dragen hot '
stuk met hun i-pol ou hun liedjes. Men volgt met
belangstelling hun lotgevallen te midden der
Kransi'he troepen, de kunstemakers uu de Khrou- |
mirs
liet is aardig om er eens op te letten, als de !
hoer Bigot zich gereed maakt om coupletten voor
te dragen, dan is de muziek bijzaak het voor

naamste gedeelte er van is dan de slag op de
held te baat om mij te reeommandecren voor
déleverantie van kinderschoentjcs: mooi, ;
soliedc en naar hel laatste, I'arijsche model, j
Good b&gt;/c !"
Met deze woorden verwijderde hij zich ; de
nieuwsgierigen dropen een voor een af' en de
jonggehuwden bleven alleen.
"Dat heeft de rechter oxpivs gedaan om
ons te plagen, omdat hij Fransch is en wij
Duitsch!'' riep mevi'oiivv Hans.
«Waarschijnlijk wel ;" .«temde haar gemaal
toe.
«Maar wij moeten ons laten scheiden !"
vervolgde zij stampvoetend.
«Natuurlijk; we zullen er werk van maken.
Maar ik ga het eerst, omdat ik de beloedigde
partij ben, gij heht mijn T weggekrabd."
»Neen, ik eerst, want je hebt mij vroeger in
de val laten loopeu !"
»Ik heb een hekel aan js!"
»En ik kan jou niet uitstaan!"
Na aldus over en weer eenige liefelijkheden' •
gewisseld te hebben, gingen zij in hun ros- ]
pectieve winkels terug en deden de deuren j
op slot. i
De nacht viel, maar bracht geen van heiden !
rust of vergetelheid. Hans wentelde zich sla- j
peloos op zijn leger om en moest onophoude- !
Jijk denken : ^Daarboven slaapt mijn vrouw." j
En zij dacht niet anders dan : Hierover
slaapt mijn man." En in beider hart begon
bij die gedachte een ongekend gevoel te ont

waken. Haat en boosheid traden op den i
achtergrond, om voor het besef der eenzaam

heid plaats te maken. Ook de aap boven zijn
winkelkast liet Hans geen rust Die kon hij
daar niet langer laten, want die caricahuir
stelde nu immers zijn vrouw voor. IMI toch
haat hij haar! Heeft zij zijn ijs niet laten i
smelten'? Is zij niet voor zijn kelder komen j
spionneeren en daardoor in de val geloo- i
pen ? Bij die voorstelling herinnerde hij zich
eensklaps weer dat merkwaardige oogenblik,
toen het maanlicht plotseling te voorschijn
trad en op het kleine blanke voetje viel....
en hoe zij toen in zijn armen had gelegen !—j
Hij ging recht overeind in bed zitten en sloe
'de handen voor het gelaat. 'Ze ziet er lang
niet onaardig uit, integendeel ! .Maar ik kan
haar immers niet uitstaan ..., bah ! en /.ij mij
nog minder. Dat is onaangenaam, verduiveld
onaangenaam .... Ku scheiden is zoo duur !
Al wilde ik den geheelen rommel verkoopen,
dan was 't nog niet genoeg...."
•dk de vrouw van dien Dutebman! Ik?
juffrouw Nenmann ? juf. .. . belaas! ik ben
geen jiiffromv moer -- ik ben een getrouwde
vrouw! Maar ik wil het niet zijn! JMI als
ik het wilde, zou ik in elk geval een anderen
man kie/.en, dan /.oo'n monster, die mij in
de val hyef't gelokt! il et is waar, hij heeft
mij bevrijd en naar huis gedra'.on; hij is een
knappe, sterke man, dat valt niet te looche

nen. En ik beu maar een zwakke vrouw en
sta zoo alleen op de wereld .... Om 'shemels
wil! waf is dat? •—Daar ritselde iets !"
Het is ontwijfelbaar zeker, dat in den ge

heelen omtrek niet het minste godruiseh of
geritsel viel waar te nemen, maar juffrouw
iS'enmann,' die vroeger nooit, geweten had,
wat vrees beduidde, geraakte plotseling in
angst. Zij kreeg allerlei akelige, gedachten.
-Slechte menscben kunnen gehoord hebben,
dat ik een paar dollars heb overgespaard ....
t is n iel. onmogelijk dat zij op een goeden
nacht komen om mij te vermoorden on te
bestelen .... ja ! als er een man in huis was,
zou niemand het durven wagen, maar /o ni
weerloos meisje als ik . . . .".JulirouwNoumaiin
kon het in bed niet langer uithouden, maar
liep rusteloos haar kamer op en neer. liet.
gevoel van eenzaamheid bekroop haar meer
on meer in de stilte van den nacht. Plotse

ling kromp zij ineen. Nu was hot toch
geen verbeelding, wat zij hoorde. Scherp on
duidelijk klonken hamerslagen in de zwijgende
duisiornis. '((rooft; God '" gilde zij, er word!
in mijn winkel ingebroken !"
Zij snelde, naar het raam en gluurde, over
haar gehcele lichaam bevend, voorzichtig
door de ruiten. Maar een enkele blik stelde
haar gerust. De maan stond jui^t boven de
straat en dompelde Struck Oil City in een
zee van zilverbhunv licht. Tegen het huis aan
grc/ote trom vóór de zanger den laarsten regel
zegt zoo lioum! dat is voor je gezond

heid." De inhoud der coupletten is hoofdzaak en
verwerft dikwijls een zekere mato van popula

riteit.
Mej. Gunsje Poolman krijgt daarentegen ver

taalde liedjes te zingen, men weet hoe dat
vertalen meestal gaat doch de melodieën zijn
dan zoo aardig, zoo huppelend vroolijk. dat men
de woorden wil missen, als de aardige actrice het
deiuiije nog maar eens herhüjtlt
Zoo ook in Pimi-Pia'i, wat eigenlijk een volks- .
naam is voor jorigo rekruten, en waarin mej. Pool

man o a ook optreedt als oen jeugdig Krans-ch
landsverdediger in de roodo bcenbekleeding, het
blauwe buis en mot de roodc kepi op. De intrige
doet mij denken aan een housen verhaal uit den
Franschen tijd Toen had zich oen jonge dame,
van goede familie, als man gekleed om haar ver

loofde, oiticier bij de vrijwillige jagers, te volgen.
Het is mij dikwijls verteld, hoe rnon wol argwaan
koesterde, vooral toen de verkleedt' jonge dams
eens uit do grap zou laten zien hoc goed zij
breien kon en dit op echt vrouwelijke wijze deed,
doch hoe zij daarentegen een haar toegeworpen
bal oj) zoo typiscltc jongcnsmaiiior opving, dat &lt;
men elk vermoeden weder liet varen. l
Welnu, mej. Poolman stelt voor de dochter |
van een echtpaar P/iidUon, dat met een
kunsrenmakerstroep reist, /ij is op denzelfdeii dag ge- i
boren als een apothekerszoontje in het si;uijy,
waar haar ouders vertoefden. Aan het bureau van
den burgerlijken stand zijn de opgaven verward : j
Marcel Ie Piipilloii is als jongen ingeschreven, en
Camille Muleifel ais meisje. De kindere*', groeien op,
de tijd komt waarop Camille in do militie valt, (
en do vergissing blijkt. Na, voor (himille i.s het j
minder. De kantonrechter maakt uit, dat hij een |
jongen is en hij steekt weldra in uniform. j
Maar een meisje, als jongen in te lijven, tot
dezelfde kantonrechter uitspraak hoeft godaan '
dat is rioeilijk Doch Mai'cdle wet-t raad. Zij is j
toch besloten haar minnaar Gun-iiie. te volgen;
zij zendt, een ander in hare plaats naar do keuring.
Vroolijk springt zij dan in haar keurig artisien- '
pakje tusschon de coulissen en verschijnt kurt
daarna in de unitorm ais l'iou Pi&lt;&gt;u. liet regi

ment gaat naar Atrika en mama l'iijiill'jn zweert !
nu dat zij met haar kunstenaars-gezelschap den
troep zal volgen.
Zoo komen wij dan hij do Khroumirs. en in do
hosschcn van het Noordelijk gudooiie van het,
zwarte werelddeel.
Wij ontmoeten er ook weer papa Pnj&gt;dl&lt;&gt;;i. die
de wereld introk om zijn fortuin te maken
onathankolijk van zijn huisgezin. Wij bevechten er !
Khroumirs. wij lichten \rouwon op voor l'iijiilloii'^
harem, (zijn i-igon vrouw in de eerste plaats) ;
eindelijk nemen wij de stad Sfax in, verzekeren
ons voor L,ocil van Pn^illou's verworven sch.iticn
en keeron ,,per sneltrein" naar Frankrijk terug.
Donk hier nu keurige decoratiëu bij, zooals die '•
van het stadje St'ax, de audicnticzaal van den '
Kaïli en den harem van Tuji'.//oit. met frissche
costumcs en vroolijke koren, met dreunende mu

ziek, pistool on geweerschoten, daa buigen wij
ons met do Khroumirs en zeggen Allali Akbar!"
Allah is groot ! en de directie van den Salon
des Variotés ook.
De heer Uigot bewerkte het dwaze stuk naar
het r'raüdi VS,:L Alim.I Hisson. j
- De hoer llenard maakte er muziek bij, on dezo
jeugdige toonkunstciuuir, die strijkstok en
dirigoorstat bijna voor fjewuur en bajonet had moeten
verwisselen, koos als (pgor.stelling I'imt-I'iuii tot
bwieticevoorste'Iiiig. Hij ontving veol blijken van
belangstelling.
Nu ik de eors'e vonrsfollnig van do Jonge
Garde'', blijspel mat z.-uig, enz., naar het
lloogduitsch van K. Jacobson en L K l v door M. 6.
Trytc'l, in het Grand Tné.itre in &lt;K.' A:nsti;lstraa,t
bijgewoond heb, i.s liet mij, toen ik do
Paardo)!str.iat voorbij liop. i'eweesi. o! ik &lt;K:;i Jign overtrok.
Wordt in l'trni, l'ion in den Salon liet Frauxciie
leger ten tooneele gevoerd, in de .lun&lt;/e ijnrde
den overkant stond een ladder en daarboven
i toekenden Hans'forscbeomtrekken zich scherp
in den gohoim/innigon lichiglans af. JIij
hamerde er duchtig op los.
' &gt;d_)iis hij neemt, den aap toch af. Da', is lief
| van bom," ('acht juffrouw NVumann. Kn
plotseling kreeg ze een gevoel alsof iels in
haar hart, begon te smelten. Zachtjes opende
zij het venster.
i Daarboven sloeg Hans d;-n oenen spijker
na den anderen weg en de zinken plaat viel
ratelend op den grond. Vervolgens daalde hij
do ladder af, rolde hot. zink niet zijn sterke
l vuision op, nam &lt;!e ladder op zijn schouder
on maakte aansluiten om in huis te gaan.
j 'Mijnheer Hans!" zoide loon de juffrouw,
wel is waar fluisterend, maar toch hard genoeg
; om in de heorsehende diepe stilte verstaan te
', worden.
:IIob ik do juffrouw wakker geklopt ?" vroeg
' Hans eveneens fluisterend. -Da! spijl me.''
.'Noen. mijnheer; ik was wakker. (Jooden
i avond!"'
.(ioeden avond, juffrouw !'
; Wal voort, u daai' eigenlijk ui! 'f'
Ik heb den aap afgenomen.''
Dank u, mijnheer iians!"
Hans wis! n iel, wat bij op die dankbetui

ging moest ant\voorden en or ontstond oen
oogonbiik zwijgen.
-Mijnheer Hans !" nam dojulfrouw het «'oord
weder o]).
Wa'. blioit u, juiirouw Ivnma ? '
Mijnheer iians. we moeien nog omtrent die
scheiding beraadslagen."
Goed, morgen vroeg zullen wij overleggen."
' lij'st, morgeiioohlcnd vroeg.''
Hernieuwd zwijgen. De maan werpt een
Inonsehcu blik op de twee jonge monschon
i (hun1 beneden en verdwijnt mot oen vroolijk
• spottende uitdrukking achter Hans' huis.
Mijnheer i lan-- !''
Juffrouw Kmma !"
--Ik zou die scheiding liefst zoo gauw mo

gelijk voltrokken willen hebben.''
Ken zekere weemoedige klank was in die
woorden niet te miskennen.
zijn Uhlanen, blauwe en roode huzaren en
kurassiers van de Duitsche armee aan het woord.
Op een gegeven oogenblik in hot tweede bedrijf
zijn er meer dan vyitig krijgslieden in de keu

rigste uniformen voor het voetlicht en de moesten
ervan zijn amazones, die er met helm of kolbak
op de blonde haren uitnemend uitzien. Zij
marchccren onberispelijk en voeren oen moten uit
met 4 personen, die geen oogenbtik mist . . Dit,
en hun hernieuwd optreden in het laatste bedrijf
met liet troniinelliod, dat zij zingen, zijn de
glanspunteu van den avond, want Ue Jont/e Garde is
nog meer kijkstuk en zangspol dan Ptoii-l'tou.
De regie heeft klaarblijkelijk op twee gedach

ten gehinkt. Urn de toestanden en de costumes
heeft men het blijspel geheel Duitsch gelaten;
de liedjus zijn echter zuiver nationaal. De dappere
ruiters van don Dnitschen keizer zingen dan ook
'lustig, dut zij zullen strijden ter eere van het
huis Oriiiijo-Mii.s.-aii." D.m dacht ik, kunnen de
heer Tindal on het lieve vaderland ook gerust
xijit. Dit heoif de Kers l e Kamer zeker ook van
het lid Van Lier gehoord, en duaruin is du
bogruoiing van Oorlog goedgekeurd.
De Fh'.uncii blijken echur al evenals onze
l,uzarcii oen goed hare te bobben en de muisjes te
be-iuinncst bovenal.
Aan liefdes-scènes geen gebrek. Do ritmeester
maakt de dochter van een kurkcnfabrikant het
hof; haar broer, de Kinjiilirige, vrijt met zijn
nichtje; de wachtmeester Wervel hooit een ruime
maag en een ruim geweten en vleit beurtelings
de beido kameniertjes van voornoemde dames.
Die wachtmeester Wervel is oen dor
voornaamste figuren van her. blijspel on wordt op zeer
vermakelijke wijze voorgesteld door den hoer
D. i/tgojuan. Hij mocht or echter wel eens op
letten, dat zijn titel niet sergeant is, en twaalf
Einjiilirigcn van de Ijlilancn, al werden zij ver
endiUiliold. nooit een balidjou kiiHiicn vormen.
De ritmeester (do heer Smithj is ook oen zeer
goed bestudeerde type. Men kan best begrijpen,
dat JJc joiii/e i/iu-dc te Berlijn meer dan aöu
mal"ii fa'lüereuivolgens mot bijval is vertoond.
/'iioais du Uhlanen hier ziju binnengerukt, zal
het ceu icheipon strijd geven tusschen hou on de
l'ivu-J'iuti'K, die het togen de Klirou:iiir.s toch
ook ;il hard te verantwoorden hebben.
.Men gn, do beide machten eens vergelijken.
Do Franschon zijn bewegelijk, nonchalant en
lichtzinnig, do Dnitschc lirijgurs:
Schneidig. schmuckor iierl, pvrauhdal".
Hij de Kon. Vereeniging: het Nud. Tooneel
trooat .Mevrouw li. Jrma Marazzi Dili^cnti op in
oen drama van j'aul l''urrari, getiteld Lit/de
ZuiK/ci' ac/i/i/if/.
.Mevrouw ^iarazzi Diligent! geh. Nierstrasz is
coa lloihindsoho van geboorte, doch reeds
gedurendo vijf jaren verbonden iiau oen
toonoeiguzelschap in Italië, waarvan haar echigfiioot
dirociour is. Zij is kloin van gestalte, haar gciaat
hoeft, in rust, eer ouu koiiiischo dan oeu drama

tische uitdrukking, zij heelt niets scuipuiraais,
haar gang is niet iraui,.... daarentegen zijn iiare
gebaren si'hor eu juist, hare stem uiterst sympa

thiek, duidelijk on genuanceerd, (met, een licht
exotisch tintje), hare toiletten smaakvol, en boven
alies: in haar gehoolo spel toonde zij zich eonu
beschaafde, intelligente vrouw.
(•«. haar man), 'i'ourniaire ou Vorenet, (twee
jonge windbuilen) iScmilzo, Wem-ma- en .V. v.
/uylon, (bedienden); en \order Mej. Loij
(Markio/in ilii J-'/urc), Marie (,;rader on .Mevr. sciiwab
(kameniers). Al dozo inoduspulondon waren zeer
goed in hun rol. Do hoor (.'Kuis had zic.li, wti'. muil
zelden van hom ziet, oen donkeren kop gemaakt.
Hij wist zich, olsciiooii zijn rol menig puai van
vergelijking met die van Paul Aslier in Dütlnjd
om lt&lt;:t /icxUuin aunbood, van reisiiniscunzen geueel
ie onthouden; hy had van zijn jioixiniiiiiiu een
'o:os,('h go.heel weten te maken on spoelde hol mot,
ziju güwoiio wuldoorilachte energie. Hetzelfde Kaa
niet \an .Moj. Jjorjégezegd worden; do i/nuide
ik ook, juifrouw Kinma!"
J'Jon melaiK-lioiisclie zucht vergezelde het
antu'ooj'd van Iians.
/vtoais de zaken nu slaan, 7.011 het, dwaas

heid zijn or mee te talmen.'1
Zeker ! (Joon uitstel.''
In geen geval i Daan,m kunnen we er
niet vroeg genoeg over beraadslagen."
.Noun. juiirouw Jvmna, met vroeg genoeg !"
Hot beste zou zijn, als we maar dadelijk
begonnen.'
Ik ben het geheel mot u eens, juffrouw."
Dan kunt u niet boter doen. dan bij mij
boven lo komen. De maan i.s onder en iiier
op straat wordi hoi kooi.
Ik kom dadelijk eerst een beetje toilet
maken."
!) '• doe geen moeite..''
Hans verdween in /ijn woning, maar kwam
kort daarna weer builen en siak met, luu^tige
schreden de straat over, waar hij zich door
oen /.acht kloppen logen do winkelruit aan

meldde, .luifrouw Neumann deed open. Jvi
hei moet ge/.egd worden, dal zij in haar wit
ochlendkleedje e-en iieei bekoorlijke!) aanblik
opleverde, die ook builen Struok Oil City's
grenzen, overal, tol zclis in de meest beschaatde
j-treken, gretige bewonderaars zou hebben
ge\'o.,den.
Hans l rad binnen en de deur viel achter
hem dii'ht.
j&gt;ij de beraadslagingen over de scheiding,
dio Jiiorop volgden, moet liet bepaald onmo

gelijk zijn geweest een vergelijk te liviien.
\\ ant, reeds den volgenden morgen, toon de
shei'iii' juiirouw .Xeumann in haar winkel
opzoclit, om zich van don staat van zaken op do
hoogte 10 Mollen, bel rapte bij haar in do ar

men van mijnheer i Lam-, acuter de meel vaten,
\\aar zij om des slienii's eigen woorden te
bcv.igen /aten lo koekeloia'en on ie
U'okkobeivivon als oen paar verhelde lor te l s, terwiji
Ir.j op /ijn verbaasde vraag len antwoord
kroeg, dal '/.Ij het over de scheiding niet oon.s
hadden kunnen worden, on daarom maar
waren besloten zich in bet onvermijdelijke te.
schikken.

</text>
<image timestamp="2002:10:04:03:54:27.00" size="415357">00000BOD.TIF</image>
</page>
</document>
