<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18900119</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
F. 656.
DE AMSTEEDAMMEE
J r f ' *Y&amp;.
A*, islö;
WEEKBLAD VOOft NEDEELAND
Onder Redactie van J, DE KOO en JÜSTÜS VAN MAURIK Jr.
Ieder nommer bevat een Plaat.
Het auteursrecht voor den inhoud van dit Blad wordt verzekerd overeenkomstig de wet van 28 Juni 1881 (Staatsblad No. 124).
Verschijnt eiken Zaterdagavond.

Uitgever: Tj. VAN HOLKEMA, te Amsterdam,
Keizersgracht 43G.
Zondag 19 Januari.
Abonnement per 3 maanden	/'1.123, f'r. p. post ƒ 1.27*
Voor Indiüper jaar	mail 10.
Afzonderlijke Nummers aan de Kiosken vcrkrijïbaar .. . . 0.10
Advcrlentiën van 1—5 regels ƒ1.10, elke regel"meer . . . 0.20
Reclames per regel	0.40
I Sf H O r 1&gt;:

VAN VERRE EN VAN NABIJ. FEUILLE

TON: Door Reclame, naar het Duitsch. I.
KUNST EN LETTEREN: Het tooneel te Am

sterdam. Muziek in de hoofdstad, door F_
Over eenige merkwaardige schilderijen in
Pu!chri Studio, door W. van Tricht.
Aanteekeningén Schilderkunst, door V. Geschiedenis
der Nederl. Letterkunde in de 16e eeuw, door
G, Kalff, beoordeeld door Max Rooses*. Het
volkslied der Bulgaren. VARIA. SCHAAK

SPEL. Houten vnurmakers." Nell' Bly
Voor Dames, door E-e. ALLERLEI. IN

GEZONDEN. RECLAMES. BEURSOVER

ZICHT. ADVERTENTIEN.


Van verre en van nabij.

Toen het laatste nummer van ons Weekblad
ter perse ging, was er alle reden om te onder

stellen, dat het conflict tusschen Engeland en
Portugal op den goeden weg was om door
minnelijke schikking uit de wereld te worden
geholpen Het Engelsche Kabinet had in zijne
laatste nota den eisch gesteld, dat Portugal
zich zou verplichten, in die deelen van Afrika,
waar het Engelsche protectoraat wordt erkend,
geen souvereiniteitsrechten uit te-oefenen. Te
Lissabon stemde men hierin toe onder het
voorbehoud der wederkeerigheid, en met de
verklaring, dat men bereid was, het geschil
aan eene scheidsrechterlijke uitspraak of aan
het oordeel eener conferentie te onderwerpen.
Het zou dus later moeten worden uitgemaakt,
welke eigenlijk de grenzen waren van
Engeland's protectoraat.
Tusschen 8 en 10 Januari sloeg echter de
stemming te Londen plotseling om, tenge

volge van een telegram van den Engelschen
consul Johnston te Mozambique, die mede

deelde dat de troepen van Serpa Pinto de in
het land der Makololo's verst bezette punten
versterkten, Onmiddellijk zond Lord Salisbury
aan de Portugeesche regeering een ultimatum,
waarin geëischt werd, dat het geheele betwiste
gebied onverwijld door de Portugeesche troe

pen zou worden ontruimd. Had de regeering
van koning Carlos zich hiertoe niet binnen
vier en twintig uur bereid verklaard, dan zou
de Engelsche gezant op het reeds gereed
ligfende adviesjacht Enchantress met het
geeele personeel der legatie Portugal hebben


Feuilleton.


Door Reclame.

Naar liet Duitsch.
We zijn in eene groote provinciestad. Vier
dagbladen en n advertentieblad verschijnen
er, en deze kranten bevatten alle vijf op n
en denzelfden dag het bericht: »Wij vernemen
uit goede bron, dat binnen weinige dagen
een der geniaalste kunstenaars van den nieu

weren tijd, de beroemde tooneelspeler Fer

nando da Vanni in ons midden zal zijn, ten
einde hier in den schouwburg eenige
gastvoorstellingen te geven. Wij meenen het
publiek aan ons te verplichten, door het reeds
bij voorbaat op dezen uitstekenden artist op

merkzaam te maken." Het advertentieblad
had er uit eisen beweging nog een lange
overdreven loftuiting bijgevoegd. Alle vier
de redacteuren zijn ten hoogste verrast, als
zij het hun door een bekend correspondent
toegezonden bericht tegelijkertijd in de drie
andere bladen lezen; zij begrijpen, dat dit
niet in den haak is. In zulk een geval is
het maar het beste de zaak op zijn beloop
te laten en zij kennen alle vier dezen
practischen regel. Intusschen maakt dit bericht
op het publiek een gansch anderen indruk :
alle vijf de bladen vermelden het gelijktijdig
en dus moet het waar zijn. In vele dingen
is het publiek nog verbazend onschuldig. De
halve stad spreekt van Fernando da Vanni,
ieder is verlangend om den beroemden too

neelspeler te zien. De directeur spreekt zeer
geheimzinnig over zijne komst, doch laat
doorschemeren, dat hij eiken dag kan gewacht
worden De helft der loges en plaatsen in
den schouwburg is reeds vooruit besproken.
De directeur glimlacht vergenoegd; hij heeft
Fernando da Vanni nooit ofte nimmer aan

schouwd ; intusschen dat is minder, wanneer
hij er maar goede zaken door maakt. Voor
een echt schouwburg-directeur bestaat het
hoogste geluk, behalve in mooie
tooneelspeelsters of balletdanseressen, in eene gevulde
zaal.
Twee dagen daarna verschijnt Fernando
da Vanni. Hij neemt zijn intrek in het eerste
verlaten, terwijl Engelsche eskaders bevel
zouden hebben ontvangen om zich van
Quilirnane, de Delagoabaai en de Kaap
Verdische eilanden meester te maken. De Portu

geesche regeering, aan welke, midden onder
eene vriendschappelijke discussie, plotse

ling het pistool op de borst werd gezet, moest
wel toegeven. Zij deed dit echter onder
protest tegen het haar door een
overmachtigen staat aangedaan geweld, behield zich hare
rechten voor op al die streken, welke Senhor
Barros Gomez in zijne dépêche als Portugee

sche bezittingen had aangegeven, en beriep
zich ten slotte op artikel 12 van het te Berlijn
voor eenige jaren gesloten, door Portugal
zoowel als door Engeland onderteekende
Congotractaat.
De brutaliteit, waarmede Lord Salisbury
het. recht van den sterksten heeft doen gel

den, heeft in geheel Europa een zeer
onaangenamen indruk gemaakt. Had hij Portugal
tot toegeven willen dwingen, dan had hij toch
waarlijk wel andere middelen kunnen vinden,
die voor den kleinen staat minder pijnlijk
waren en die het land niet blootstelden aan
eene gevaarlijke binnenlandsche crisis.
En die crisis is inderdaad gevaarlijk. Niet
omdat in een oogenblik van opgewondenheid
de vensterruiten in de Engelsche consulaten
te Lissabon en te Oporto zijn ingeworpen of
omdat het Engelsche wapenschild omlaag is
fehaald. Want Engeland zou zich meer dan
elachelijk maken, als het deze beleedigingen
niet door een beleefde verontschuldiging voor
geheel uitgewischt hield. Niet omdat het
ministerie, als verantwoordelijk voor, ofschoon
niet schuldig aan het geleden echec, moest
aftreden en dus op de gebruikelijke wijze tot
zondenbok is gemaakt. Maar omdat de re

publikeinen, die reeds bij de onbloedige om

wenteling in het stamverwante Braziliëliet
hoofd hebben opgestoken, allicht de «nationale
smaadheid1' zullen gebruiken als wapen tegen
de monarchie, en omdat de Portugeezen zich
zullen afvragen of hun jonge koning, al is
hij door de Coburgers en de Orleans verwant
aan bijna alle regeerende vorstenhuizen, toch
niet onmachtig is om eene nationale ver

nedering afteweren.
Wij spreken hier van een gevaar, niet om

dat wij in het algemeen de vervanging van
de monarchie, door de republiek een bijzon

dere ramp zouden achten, maar omdat het
behoud van het statu quo in Europa
voorloopig nog het hoogst bereikbaar ideaal is
van de internationale politiek, en omdat eene
revolutionnaire beweging, waar die zich ook
moge openbaren, in de gegeven
omstandighote!. Oogenblikkelijk zendt hij naar alle
boek- en kunsthandelaars zijne bijna
levensgroote photographie om die in de winkelkast
ten toon te stellen; in het mooiste rijtuig, dat
hij kan vinden, rijdt hij naar redacteurs en
recensenten, en naar de mannen van invloed
in de stad. Hij is keurig gekleed, en toch
is_ er een zekere bevallige aehteloosheid in
zijn toilet te bespeuren. Hij geeft zich den
schijn van een man, die door de hoogte zijner
kunst ietwat »blasó" is geworden. De roem,
dien hij overal behaald heeft, laat hem tegen

woordig koud: hij geeft er niet meer om.
Bah ! Bij den recensent van het advertentie

blad laat hij puur uit vergissing twee
goudstukken liggen, twee andere recensenten
verovert hij door vleierij, bij een derde neemt
hij diens kleinen jongen op zijn schoot. »Wat
een aardig kereltje! \Vat heeft hij een hoog
voorhoofd, en kijk eens, wat, een mooie, groote
oogen : Hij lijkt precies op u, beste mijnheer!
Waarachtig, ik heb nog nooit zoo'n mooien
jongen gezien!" Hij kust het ventje, ofschoon
het er een beetje smerig uitziet. In zijn hart
verwenscht hij den bengel, maar papa lacht,
zeer in zijn schik het doel is bereikt.
A7an de recensenten rijdt hij naar tien di

recteur niet vroeger, dat zou geen indruk
maken. _Over de voorwaarden voor de
gastvoorstellingen is men het reeds te voren schrif

telijk eens geworden, hij wil den man wel
eens eerst persoonlijk leeren kennen hij
heeft hem nog voor een en ander noodig. D
directeur is een slimme drommel, zoo glad als
een aal; hij ontvangt den tooneelspeler zeer
voorkomend. Fernando is dadelijk zeer ver

trouwelijk met hem.
_ «Mijn beste directeur," zegt hij, terwijl bij
zich _ in een met zacht fluweel overtrokken
leuningstoel neervlijt en zijn beenen voor zich
uitstrekt, »dus morgenavond geef ikEgmont!
Apropos, hoe staat het met het publiek hier?
Het kent mij niet? Wel, mijn waarde, wat
dunkt u er van? Gij zorgt toch behoor

lijk voor groen en behoorlijk voor ?"
en tegelijk maakt hij met zijne handen de
beweging van klappen. &gt;Gij begrijpt me,
natuurlijk voor mijne rekening 't allerliefst,
als het scherm nog niet is neergelaten ge
vat het wel. En wat de kransen betreft
vijf of zes op een avond voor mijne reke

ning. Het is natuurlijk in uw eigen voordeel.
heden van spanning hare gevolgen ook ver
buiten de grenzen van het land, waar zij zich
vertoont, kan doen gevoelen.
Het is heel gemakkelijk te zeggen, dat men
aan de verschillende natiën het recht niet
mag ontzeggen en de gelegenheid niet mag
ontnemen om over haar eigen lot te beslissen.
In theorie is niets juister. Maar de gevolgen
beperken zich in den regel niet tot het land,
dat behoefte gevoelt om zich zelf te herzien
en met verouderde toestanden te breken. Wat
zou het gevolg zijn, als morgen of overmorgen
de regeering van Bulgarije het vorstendom
als onafhankelijken staat en den Coburger
als koning proclameerde? Het zou zalmen
zeggen de logische, de ecnig mogelijke,
de onvermijdelijke oplossing zijn eener be

lachelijk geworden quaestie. Ongetwijfeld.
Maar het zou ook het begin kunnen zijn van
een Europeeschen oorlog. En wat dat beduidt,
durft eigenlijk nog niemand recht in te den

ken, nog veel minder uit te spreken.
In Spanje heeft, te midden van eene zeer
ernstige ministeriëele crisis, het politieke leven
acht dagen lang stil gestaan, omdat het leven
van een driejarig kind werd bedreigd. Het
gevaar schijnt thans afgewend, maar indien
de kleine koning ware gestorven, zou de mo

narchie der Bourbons zich dan hebben kun

nen handhaven? Er zijn maar weinigen die
het gekioven, ofschoon de Spaanschc consti

tutie in de erfopvolging behoorlijk heeft
voorzien.
&gt;'Ziedaar weder eene treffende illustratie"
schreef dezer dagen de Frintkfui ter Zeidnig
»van de zoo vaak verkondigde stabiliteit der
monarchie en de door haar verzekerde rustige
ontwikkeling van een land. Wanneer ergens
het historische bewijs is geleverd voor het
tegendeel dezer bewering, dan was het op het
Iberisch schiereiland. Portugal en Spanje zijn
evenzeer door de monarchie en door hare
wisselende lotgevallen geteisterd. Veroverings

oorlogen, koloniale expeditien, bekrompen
despotisme, twisten over cle troonsopvolging,
idiote of' zelfs totaal krankzinnige vorsten,
een ellendige vrouwenheerschappij, het regent

schap van onbekwamen, de almacht van gun

stelingen, revolutiën van boven en van beneden,
hebben elkander sedert eeuwen afgewisseld,
en maar zeldzaam en ver van elkaar verwij

derd zijn de lichtpunten, die de geschiedenis
van het Iberisch schiereiland den vrienden
der geestelijke, maatschappelijke en staatkun

dige ontwikkeling aanbiedt."


Overigens, begrijpt gij, wat poëzie in de kran

ten, en na de tweede voorstelling een
serenadetje! Ik ben er niet op gesteld maar
je weet, hoe het gaat: een vreemde stad! na

tuurlijk alles voor mijn kosten ! En nu nog
iets Wij zijn overeengekomen voor zes voor

stellingen. Ik speel maar vier keer begrijp
me wel, maar vier keer dan »op dringend
verzoek'^ nog twee malen? Zoo zullen wij
doen, niet waar ? Men moet zijn publiek
kennen. Maar, mondje dicht, mijn waarde!
Apropos, ik mag zeker wel aansteken? Mag
ik ? Ik rook altijd Spaansche gewoonte,
niets dan gewoonte! Proef' zelf eens, een
lekker blad 480 thalcrs de duizend"
zoo regelrecht uit Havanna! Toe, toe. geneer
je niet! -- Fijn, niet waar?"
De _ directeur zegt 's middags tot zijnen se

cretaris: »I)ie da Vanni is een alleraange

naamst man !" En tegelijk lacht hij oolijk.
»Hij is wat ijdel, en houdt; van luidruchtig
succes, gij begrijpt wel, -\vat ik bedoel!" En
dan draagt hij hem op, om voor applaus,
terugroepen, lauwerkransen, gedichten in de
kranten en voor eene serenade op den derden
avond zorg te dragen, »Xog iets!" voegt hij
er aan toe. Gij weet. dat hij een derde der
totale ontvangst krijgt; de biljetten, die uit
zijn naam worden gegeven, brengt ge hem
natuurlijk in rekening."
Den volgenden avond wordt gegeven :
Egmont eerste gastvoorstelling van den heer
Fernando da Vanni. De zaal is 's morgens
reeds vrij wel uitverkocht, behalve het tame

lijk groot aantal billettcn, dat de secretaris
voor de officieel e en niet oi'iiciecle claqueurs
heeft afgezonderd. Dicht opeengepakt zitten
's avonds de toeschouwers in de zaal, vol
spanning het eerste optreden van den ver

maarden toneelspeler tegemoet ziende. Ein

delijk verschijnt hij, en wordt met luiden bij

val begroet. Kalm maakt hij eene fiere bui


ging_Ieder luistert vol belangstelling. Menigeen,
die zich bewust is wel eenig begrip van de
tooneelspeelkunst te hebben, kijkt een ander
aan. Hoe hebben ze het nu? Wel, deEgmont
is hier reeds dikwijls gespeeld, door verschil

lende kunstenaars van naam. dat was heel
anders bepaald heel anders! Maar da
Vanni is toch beroemd een ster! Zij wan

trouwen hun eigen oordeel. Daar beginnen
De Franlfurtcr heeft, in abstracto, alweer
volkomen gelijk. Ideale toestanden moet men
ten Zuiden van de Pyrenaeën al evenmin
zoeken als elders. Maar aan wie de fout?
Zou het Duitsche blad werkelijk meenen,
dat »de geestelijke, maatschappelijke en staat

kundige ontwikkeling" er iets bij zou winnen,
als te Lissabon en te Madrid de republiek
werd geproclameerd ?
Wij zijn op dit punt eene tegengestelde
meening toegedaan. De experimenten, door
Spanje met de republiek genomen, zijn
allerongelukkigst uitgevallen. Portugal kan niet
op zulk een proeftijd wijzen, maar het heeft
zich, voor zoover ons bekend is, over zijn
monarchistiseh régime niet te beklagen. In
welk opzicht eene verandering den
Portugeezen ten goede zou kunnen komen, is tot nu
toe niet gebleken. Voor Europa in het alge

meen zou zij zeker geen nut hebben. Laat
ons dus hopen, dat de conservatieve Engelsche
minister-president niet de oorzaak zal worden
van eene anti-monarchistische omwenteling
in Portugal. En ook dat het der Spaansche
koningin-regentes, die getoond heeft eene ver

standige vrouw te zijn en die haren overleden
echtgenoot in politiek beleid v erre heef t over

troffen, gegeven moge zijn, haren zoon, elrey
béli', ongestoord zoover te brengen, dat hij
zelf zijne moeielijke taak kan aanvaarden.
Kunst en Letteren.
HET TOONEEL TE AMSTERDAM.
Stadsschouwburg (Ned. Tooneel): Alexandra.
Salon des Variétés :
Indien de eerste eisch, dien men een
tooneelstuk mag of moet stellen, deze is, dat het althans
in zijn soort niet al te onvolmaakt zij, zou het
ons niet weinig hoofdbrekens kosten over het werk
van Richard Vosz, dat Xaterdag 11 dezer in den
Stadi-schouwburg voor liet voetlicht kwam, een
oordeel uit te spreken. Alexandra, door den
schrijver drama genoemd, doet het eene oogenblik
aan het meest moderne tooneelspel, hot andere
aan den incest versleten draak denken. De intrige
kon door Dennery on touw gezet, enkele
tooneolen konden door Sardon geschreven, een paar
tirades door Dumas dor menigte in het gezicht
geslingerd zijn. Tusschen de handeling en de
behandeling bestaat oen in 't oog loopende, hin

derlijke en onaangenaam stemmende wanverhou

ding: de eerste is in den grond melodramatisch;
de laatste heeft zich, waarschijnlijk om dit te
verbloemen en te verbergen, in een nieuwerwetsch,
niet altijd even oorspronkelijk, soms schreeuwend
bont kleed gestoken.
de claqueurs hun luid applaus en de geheele
zaal klapt mee in de handen !
De recensent van het advertentie-blad fluis

tert verstaanbaar : »Fijn gespeeld ! Een heel
nieuwe, geniale opvatting van Egrnont!
Prachtig ! '
Als een mensch een dwaas denkbeeld heeft
geuit, dan woedt dit om zich heen als een
brand. »Ja, uitstekend, voortreffelijk!" ant

woordden een paar hecrcn, die naast hem
staan. Al sloeg men hen dood, dan zouden
zij nog niet weten te zeggen, waarin dat uit

stekende en voortreffelijke dan wel bestaat,
en daar de zaal weer opnieuw van het in de
handen klappen weerklinkt, zijn zij bang,
zich mal aan te stellen, als zij oprecht zeiden,
hoe zij over het spel denken.
De secretaris van Egrnont wordt goed ge

speeld: Oranje zelfs uitstekend; niemand let
op hen ; zij worden volkomen op den achter

grond gesteld door Fernando, die na het
tweede bedrijf met stormachtig gejubel terug

geroepen wordt. Daar vliegt uit een der zij

loges de eerste lauwerkrans op het tooneel.
Als het publiek eenmaal een lauwerkrans
ziet, dan is het geheel buiten zichzelve. Het
roept Fernando nogmaals terug, en een tweede
krans wordt hem toegeworpen. Hij raapt hem
op. als een mensch. die niets anders in zijn
leven te doen heeft dan dergelijke dingen op
te rapen, en alsof het, hem onaangenaam is,
zich te moeten bukken.
Op de tweede galerij staat reeds bij het
begin der voorstelling een man met groote,
maar diepliggende oogen. Hij heeft scherpe
gelaatstrekken, en is eenvoudig gekleed. -Hij
heet Heinrich Muller. Ook hij is tooneelspe

ler, en eerst sedert een paar dagen in stad,
om op een der volgende avonden een gastrol
te vervullen. Hij hoopt daardoor een enga

gement te krijgen. Fernando da Vanni heeft
hij nooit gezien, maar in den laatsten tijd
des te meer van hei gehoord en gelezen. ii
toch die gelijkenis met een vroegeren
bekende _—wel, dezelfde stem, datzelfde op

geschroefde spel zonder eenige kunstwaarde!
Maar Fernando de Vanni die ontzettende
bijval! die kransen! Droomt hij dan ? Neen
- hij moet het zijn ! Datzelfde onaangename,
snorrende geluid kan geen ander hebben.
Zoodra he^ derde bedrijf' ten einde is, snelt
hij naar het tooneel, achter de coulissen. Hij

</text>
<image timestamp="2002:10:04:00:13:56.00" size="400912">00000BN0.TIF</image>
</page>
</document>
