<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18900105</Datum>
<Pagina>B5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
W:
L*
N
l "*
,«

BBRTA.
. aesn, toch niet; als ik iets van haar heb,£.n is het
aange1, want ze was-een tante van mijn man.
* D'ALBINOS. *
i, juist, ik herinner me, die beste Sivrac sprak me wel eens van...
: BERT A.
n mijn man gekend ? - i
iJ^k^T " i" D'A.LBj(pos. '
•'vQch ja, l|l|| aimf kerel (Btrta. maakt een beweging). Pardon,
me\trpuw,, niet Hat aj arm •vaaster z$de). De hemel beware me, dan
•jffèik&gt;dat mensch niet ten huwelijk komen vragen (luid). Dat is zoo
~.-y$if wijie van spreken. Ik heb met hem school gegaan; later hebben
i- -"Wip «Ikaar ^||de akademie gekend, maar na dien tijd heb ik hem uit
•- m'"a 'oog verloren, door de vele drukten, die mijn betrekking
medeBgt. ?&gt;! mevrouw, u kunt o geen denkbeeld maken hoe druk ik
1 ,

*^ T*'
'
. TT
W
, .
BERT A.

D'ALBINOS.
V|H', •,•'-'" &gt; ' l
O miliprrouw ; 't is ongeloofelijk, gewoon ongeloofelijk. En dan
tevÈndiea iemand als ik, die in de behandeling van speciale zaken
, naam het gemaakt
^„l- *s " ,-BERTA.
:'' ^o die, zaken zijn, als ik vragen mag? ^
*&gt; ^ * D'ALBINOS.
ithtocheidingen, mevrouw. Sinds mijn komst in Catpentras, heb ik
gehad.
+, f ' , BERèA. ' .
"vTer en vijftfjf, zoo, zoo; en hoeveel gewonnen?
en Vijftig. Ja, dit klinkt, dwaas, maar 't is toch zoo, want in
«aak kwam oen geval van bigamie voor. O l dat was een
merkival. Mag ik 't u eens even vertellen?
. Het-&lt;3penbajur Ministerie hield zich aan art. 340, en ik stond op
mijn zfnc te verliezen; toen ik eetjftclaps een ingeving kreeg,
' in 'tvuur van mijn improvisatie uitriep:
,(Naeirjdat zjt ge niet doen, ge gaat een krankzinnige veroordeel™;
*-'}«,' *en krankzinnige, want wie anders dan zoo iemand zou de
dwaas' •
i't
S5V

</text>
<image timestamp="2002:10:03:23:12:22.00" size="106052">00000BMK.TIF</image>
</page>
</document>
