<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18900202</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 658
DE AMSTERDAMMEK, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
•waar op stuk gewerkt werd, een zeven of achttal
woede werksters uit
Ik zal u hetzelfde loon geven, als gij vroeger
verdiendet", zeide bij, en aan het eind van de
drie maanden zal ik een vierde van de winst
verdeelen, in verhouding tot wat ge ieder verdiend
hebt.
En, om te zorgen, dat men hem niet kon
•wantrouwen, gaf' hij aan iedere werkster tegelijk
met hare dagtaak, een briefje, waarop de prijs
van het bestelde borduurwerk vermeld stond.
Toen de administrateur aan het eind van de
drie maanden du jonge meisjes in ziju kantoor
liet komen, kwamen zij vrij onverschillig; er
was al ook door meer patroons over een extra
belooning uit de winst gesproken. Als gij de
gezichten gezien hadt", zeide Nayrolles tot den
reporter, toen zij zagen hoeveel de winst be

droeg l De een lachte, de ander schreide. En
don volgenden dag had ik een werkplaats zooals
geen ander; want al de meisjes doen haar best.
Zij werken hard, verspillen geen materiaal, en
zinnen steeds op het uitvinden van nieuwe fraaie
modellen. Ook is er geen sprake van voortrek

ken en jaloezie, want het publiek doet uitspraak
over model, patroon, kleurenkeus, door er meer
van te bestellen. En voor de zaak zelf is de
maatregel een groot voordeel geweest. Ik heb
reeds spoedig viermaal meer werksters moeten
nemen; nu ze zooveel verdienen heb ik natuur

lijk de keus uit de bekwaamste. Ik ga nu weer
vergrooten; over eenige maanden kau ik zestig
meisjes plaatsen, die vijftig machines bedienen.
Het laatste jaar heb ik, behalve het loon, dat
van 4 lot 9 francs per dag verscnilt, aan mijn
negenentwintig associées ruim 10,000 francs winst
kunnen uitdeelen. Mijn eerste borduurster heeft
Zondag voor haar drie maanden overwinst 320
francs kunnen ontvangen; de minst bekwame
kreeg toch 135 francs. En de orde en netheid
laten niets te wenschen over, want zij zorgen er
zelve voor, in het algemeen belang.'1
De reporter zag toen do kleine heldere ka

mertjes, waar al de meisjes aan de machines, door
stoom gedreven, zaten te werken. De fijne vin

gers deden de vierkante en ronde lapjes flanel
met feeënvlugheid onder de machine doorgaan,
het goudborduursel in grillige arabesken over
het pluche vliegen; er werd wel gezongen, maar
niet opgekeken.
at merkte mijnheer Carnot ook op", zeide
Nayrolles. Hij kwam onverwachts, met een
twintig personen als gevolg. Geen enkele van de
werksters keerde zich om. Toen hij weg was
zeide ik tot de meisjes: wel, daaies, hoe vindt ge
nu den President der Republiek 'l
Wij hebben hem niet gezien! riepen ze uit, en
vlogen naar de ramen. Ze konden hem nog juist
in het rijtuig zien stappen en een vivat meegeven.''
Een der gevolgen van de betere verdienste is
eene betere gelegenheid om te trouwen; de heer
Nayrolles beweert, dat het gedrag van zijne
meisjes, die allen voor haar toekomst werken,
uitstekend is.
* *
Wie spot met het blanketten, emailleeren, poe

deren en beschilderen van het gelaat, door onze
vrouwelijke tijdgenooten, moge bedenken, rtat het
gebruik eenige jaren ouder is dan onze geheele
beschaving. Eigenlijk leven wij in dit opzicht
in een tijdperk van décadence; in Ninove was
het blankotten eene operatie waar men uu niet
aan denkt. De huid werd er met puimsteen glad .
gewreven, dan met witte verf overtrokken, met
blosjes on aderen versiurd, en gevernist, ok
in den Bijbel wordt druk van blankotten gespro

ken. De booze koningin Izebel toch blankettezich
om uit het venster te kijken, toen koning Jehu
de stad binnen trok.
De Atheensche vrouwen gebruikten als wit
blanketsel het gevaarlijke loodwit, eu als rood
het even gevaarlijke vermiljoen. Ovidius geeft in
de ars amuiona een aantal toileirea-nujn; hier
is ook loodwit de hoofdzaak; benaive het rood
voor de wangen, spreekt hij ook van een kunst

middel om den glans der oogon te verhoogen,
zoodat men bijna zou denken dat do Romoinsche
vrouwen de belladonna of het Japansche k'hol
kenden. Bleek zien was goede toen ouder de
llomeinsche vrouwen; bij de blonde en roode prui

ken die zij droegen, zou ook geen bruine ge

laatskleur gepast hebben. Plinms en andere
lateren spreken van. allerlei cosmetiekon; onder
anderen was er eeno pap van erwten- en
gerstemeel, eieren, wijnmoer, hertshoorn, narcisbollen,
enz. die men den ganschen nacht en een deel
van den morgen op het gezicht droog.
Aan de Italiaansche hoven in de Middeleeuwen,
onder de Medicis in Frankrijk, later onder de
Montespan, do Pompadour, en tot in
MarieAntoinette's tijd blankette men zich openlijk;
bij het gepoederd kapsel was wit en rouge onmis

baar om de gelaatskleur niet al te geel te doen
schijnen. Ook nu wordt er meer rouge gebruikt,
dan men oppervlakkig vermoedt; volgens een
statisticus zou er in Amerika jaarlijks voor '/o
millioen gulden aan blanketsel verbruikt worden.
* *
Een paar balcostumen. Op een ambassadebal te
Parijs droeg dezer dagen eene jonge Spaansche
het volgende toilet, dat men de beschrijving waard
vond; het was trouwens niet in Spanje, maar te
Parijs gemaakt. Uose krip en rose satijn met zilver
doorwerkt. De rok bestond uit groote platte plooien
van het satijn, die panneaux vormden en waaruit een
rok van geplisseerd krip te voorschijn kwam. Deze
krippen rok had aan den onderkant, voor zoover
deze tusschen de satijnen plooien zichtbaar werd,
eene guirlande van lichtrose glycina's. Het corsage
was van tijngeplooid krip, maar droeg een ceintuur
van satijn, dat tot aan de mouwopening reikte;
hals en rug puntvormig uitgesneden; in plaats van
schouderstukken drie snoeren echte paarien, onder
om de kleine krippen mouwdof twee parolranden.
Drie snoeren paarien vielen op het ceintuur.
Een ander costuuia bestond uit mauve zijden
gaas, in relief geperst, en mauve iluweel. Een
tiuweelcn rand omsloot het décolleté. Van dezen rand
scheen hot geheele gazen kleed, dicht geplooid,
af te hangen, tot ter zijde de rok door
bloorapiquets werd bijeengenomen op een anderen rok
van mauve zijde. De mouwen, forme pn}&gt;illon, waren
met kostbare broche» opgenomen.
De koningin van Portugal, eene prinses de
Bourbon, heeft zich met de influenza-epidemie
uitmuntend gedragen. Er was, door de ziekte en
gedwongen werkeloosheid, ouder de arbeiders

klasse te Lissabon onbeschrijfelijke ellende, en de
republikeinen en socialisten lieten niet na daar

van gebruik te maken, om do bevolking op te
ruien. Hierbij kwam het Evgelsche
Zanzibar-incident, zoodat de toestand verontrustend werd. De
koningin vereenigde zich met een man van in

vloed, graat de Barnay, om eene groote
lieldadigheids-inschrijving te organiseeren, terwijl reeds
terstond in den voorhot van het paleis van den
graaf, Piaza do Commercio, de uitdeelingen be

gonnen. Donderdagmorgen te negen uur kwamen
groote wagens met levensmiddelen uit de konink

lijke stallen aanrijden en de koningin zelve, met
een aantal dames, belastte zich met de uildeeling
van brood cu melk. Zij bleef anderhalf uur bezig en
toen zij zag hoeveel er noodig was, liet zij eene
brillanten broche van 50,000 francs uit haar woning
halen en verkoopen, om de opbrengst te doen
verdeelen Vrijdags kwam zij terug en liet 500
beieeningsbrieijes van kleedingstukken en gereed

schappen uitzoeken en deze panden inlossen, uit
haar persoonlijk vermogen. Zaterdag kon men de
voorwerpen uic de bank van leening gaan halen.
's Zondags hield de koningin met twintig rijtui

gen, in elk van welke eene dame in hot wit en
eene in het blauw gekleed zaten, een corso door
de stad; de muziek der garde reed langzaam
vooruit en uit alle huizen van gegouden kwamen
de bewoners om aan de rijtuigen geld en giften
aan te reiken De koningin zat in het eerste rij

tuig; de optocht bracht 200,000 francs op.
* *
Er is in de laatste dagen in de Eiigolsche
bladen druk gehandeld over koffie zetten, en het
laten doorkoken of niet. Een kolonel Verney
schrijft: Een heel aangenamen drank maakt
men door in 't geheel geen water te gebruiken,
maar enkel gekookte molk. Men lost, eenige
staatjes vischlijm in de melk op, om to maken
dat zij zouder schiften door de koffie loopt.
*
De nieuwe dans, door Johaim Strauss uitge

vonden, de Uet'onn Walzer" is door hem nog
niet aan de dansmeesters uitgedeeld. Hij wil
j hem eerst op het tooneel doen uitvoeren, en wel
als balletnummer in de groote Opera. De dans
zal dan door dames, waarvan de helft in heeren
balcostuum, gedanst worden.
Het Weener carnaval handhaaft zijn oude
reputatie. Er zijn schitterende bals gegeven;
zoowel particuliere als van vereenigingen. Op
het Frauenheim-bal was voor de dertig patro

nessen een groote Eiffeltoren van rozen en
camelia's gebouwd; eene dokters-vereeniging had haar
bal als afscheid der influenza" aangekondigd;
het Leopoldstadter-Bürgerball onderscheidde zich
door een gecostumeerde Lancicrs quadrille. Een
gecostumeerd bal op het ijs werd op het laatste
oogenblik door stroomen regen en lauwen zuiden

wind onmogelijk gemaakt.

Men maakt ons naar aanleiding van ons be

richt omtrent nieuwe speelkaarten, opmerkzaam
op het feit, dat zooal niet van op dit oogen_t&gt;lik
regeerende vorsten, toch van onze vroegere prinsen
Willem l, Maurits. Frederik Hendrik, de beelte

nissen op onze speolkaarten voorkomen, en het
idee der Franscho fabriek daaraan wel kan ont

leend zijn.
K—e.

Allerlei.

In de Mémoires vau het hof dor Tuileriön,, door
Madame Carette de voorlezeres vau keizerin
Eugénie, dezer dagen bij Oiiendorf uit to geven,
vertelt zij do volgende herinnering aan ismarck:
Op een groot bal, dat gedurende do tentoon

stelling van 18iJ7 ter gelegenheid van het bezoek |
van den koning van Pruisen to Parijs gegeven !
werd, danste ik den eotillonmede en had een hou- [
quet rozen, dien ik oen hoor moest aanbieden orn
j hem daarmede tot een walstocrtje uit te uoodigen.
Ik zag graat ismarck, die toon reeds oen
rol van bc-teekenis spoelde in de (juaestiëu van
den dag, in een hoek naar hot dansen staan
j kijken, on het denkbeeld kwam bij mij op, hem j
mijn boii([uct aan te bieden. Hij verontschuldigde i
zich niet, maar nam mijn bou&lt;iuet aan on walste |
op de onberispelijkste wijs met mij midden door
het gewoel dor dansers. Hij was toon reeds het
voorwerp der algemeene opmerkzaamheid en al
de vorsten en vorstinnen vonden uit incident, dat
met zijn waardigheid zoo weinig schoen overeen
te komen, zeer grappig; men had niet gedacht
dat hij zich onder de jongelieden zou mengen. j
Toen de graaf mij naar mijne plaats had terug
geleid, nam hij uit zijn knoopsgat eene kunst

bloem, een rozcknop, en reikte mij die. mot de
woorden : Zoudt ge die willen bewaren, als her- :
innering aan don laatsteu walstoor, dien ik in
mijn leven bob gedanst en dien ik niet vergoten
zal ?"

Ken f/root AmcrilMcinxcli rredescoitr/res. Xaar
aanleiding van I'n.i; Ihtmanitalc boezemt hot i
volgende onzen lozers misschien eenige belang

stelling in :
In de laatste zitting van hot Congres dor Ver

eenigde Staten is een liill aangenomen en vau do
onderteokening van den president voorzien, vol- |
gens welken vanwege bet Congres eene uiliiood
ging zal worden gericht tot allo staten van Noord

en Zuid-Amerika, om afgevaardigden te zenden
naar Washington, waar vergaderd zal worden tor
behandeling vau voor allo staten gewichtige vraag

stukken. Men hoopt daardoor in menig opzicht
een gemeenschappelijk handelen in aller belang
mogelijk te maken. Vooraan staat de vraag naar
maatregelen, die dienen om den vrede te be

waren on de welvaart der vertegenwoordigde
staten te bevorderen, verder de oprichting
van een scheidsgericht en de behandeling
van voorstellen, die tot gelijkvormigheid kun

nen leiden in zaken vau handel on industrie.
Zoo wil men trachten te komen tot oen gelijk
systeem van maten en gewichten, tot eenheid in
zake enkelen of dubbelen standaard, tot gelijk

heid van tol, van (quarantaine-maatregelen en
uitleveringstractaten.
Het ideaal is, eene groote, commerciëele unie te
vormen, die tevens de bevordering der welvaart
en geheele afschaffing van den oorlog beoogt. In
de oudheid besliste het recht van den sterkste
oigendomsvragen en andere quaesties, later diende
de rechtspraak om zonder bloedvergieten
strijdvragen te beslechten en nu maakt de voortgang
der beschaving, dat ook strijdvragen tusschen
nationaliteiten door scheidsgcrochten worden be

slecht. In dit etlele humane streven schijnt de
nieuwe wereld dor oude het voorbeeld te willen
geven, niet enkel uit het oogpunt der humaniteit
maar in het welbegrepen belang van land en volk.
Het congres, dat hierover in dit jaar zal worden
gehouden, kan voor Amerika van groot belang
worden. _

Reclames
40 cents per regel.

Speciale inrichting voor Schoenen naar
maat, in gips afdruksel voor gevoelige, pijn

lijke, gebrekkige voeten, knobbels
etc. etc. ANTON HUF Jr.,
Kalverslraat 200.
LOMAN &amp;
361 JC. /. Voorburgwal. 157 Warmoesstraat.
FABRIEK en MAGAZIJN
VAN

Fotografie- Artikelen.
Speciaal voor Amateurs.
HOOFI3DKPOT van
Dr. JAEfciER's Orig. Jiorm. Wolartikelen,
K. F OEUSCHLE-BENGtR,
Kalrerstraat 157, Amsterdam.
Eenige specialiteit in deze artikelen in Nederland, i
Verhuizingen,Gebr. PARIS,Rcg.dw.str. l()(&gt;,Amst. \

Beurso verzicht.	l

Van 25 tot 31 Jan. '90.
Het vorkoor op de fondscnmarkt was deze week
vooral wat betreft de Europeesche Staatsfondsen,
opnieuw alles behalve geanimeerd. 'Ten tijde dat
do buitenlandsehe liquidatiën invallen, is men
gewoon geraakt, dat de zaken steeds min of moor
inkrimpen, omdat de speculanten zich dan speciaal
met het overbrengen of roaliseeren hunner enga

gementen bezig houden, vooral wanneer, zooals
dit in don laatstcn tijd veelal het geval was, de
toestand der geldmarkt hun de overbrenging voel
moeite geeft. Doch niet alleen hieraan moet de
hardnekkige terughoudendheid van het beleggend
publiek geweten worden on gelooven wij ernstig
dat een overgroot aantal personen zich nog niet
hebben kunnen vcrocnigon met do alom bestaande
hooge noteeringon en daarom hun gold op andere
wijze rontegevond zoeken te maken, terwijl voor
anderen de aanleiding tot aankoop op speculatie
geheel ontbreekt. !
Van eonigen invloed dor buitenl. beurzen was |
deze week weinig te bespeuren; Berlijn zoowel
als Londen waren geoccupeerd mot de
ultimoliquidatic en ofschoon op beide plaatsen de afloop
tot gemakkelijker voorwaarden plaats vond als dit
tot nu toe in 1890 het geval was on alleen te '•
Londen oen klein faillissement voorviel, word ook |
daarna do beweging slechts weinig gunstiger.
Integendeel bleven te Berlijn do verkoopen in.
Induitrieole waarden nog voortduren, terwijl de
te Londen heersehoude reactie en
Zuidamerikaansche Staatsfondsen (speciaal Brazilianen en
Argentijnen) alsmede in de Kaapschc
diamantactien (de Boers) ook voor do andere af deelingen
eeno lustoloozj houding tengevolge had. !
Pa.rijs was nog het best gestemd, vooral togen
hot einde der week. Het groote belang dat de !
voorname bankiershuizen aldaar, bij de aanstaande
convcrsien van Russische Staatsfondsen hebben,
vordert dan ook inderdaad, dat men vau dion
kant de beurs daarop, eenigzins voorbereidt. De
zwakkere houding der rochel to Berlijn, bleef
door don Franschen steun dan ook van weinig
uitwerking op de Russische goudlecriingon en tegen
oen teruggang vau % a % voor bij do
roebelwaarde bei rokken soorten, valt dan ook voor do
andere slechts oen verlies % pCt. aan to wijzen.
Volgens de berichten kan do omissie dor nieuwe
conversielooning tusschen 10 on 20 februari wor

den verwacht. Do operatic zoude een bedrag vau
3(iO millioeu francs omvatten en do reeds vroeger
door ons aangewezen leeningen van de jaren 18&lt;!4
on 18ÜIJ benevens de Stieglitzlcening 1855, d.i.
do z.g. zosdo serie loening daarbij betrokken zijn. i
Onze meening over de laatstgenoemde lecning in
ons vorig verslag uitgesproken, bleek juist te zijn.
want officieel werd bericht dat als attossiugs-som
oen bedrag van £ 753.2 /' 12.12 /' 910.90
was vastgesteld.
Do prijs dezer schuldbrieven kon zich dan ook
van 90% tot 90% verbeteren.
In verband mot de berichten over de aanstaande j
cmissien ten behoeve van Oostcnrijk-llongarijo (do :
uitgifte dor z.g. Rcgalion-lconing wordt nog in •
Februari verwacht) bleven de schuldbrieven dezer :
monarchie zich door eene gunstige houding onder

scheiden. Zij maken do conige soort uit die op
avans (en wel zeer aanzienlijk) kau wijzon.
Voorts waren Egyptenaron vast gestemd op hot
gunstige budget eu do meerdere kans dat liet
tusschen Kngeland en Frankrijk tot een vergelijk
zal komen ton opzichte dor bekende
conversieplannen.
Wij noteeren thans:
Oostenrijk M/N 74% 75%
J/J 75% 71!
Goud Hongaren 87% 88%
l'ap. 84-Vt 8"&gt;
Kussen 1880
1889
f&gt;a
5 c Serie
Oriënt
Douane Turken
Gcp. Turken
Gec.
Spanje Buit.
Portugal
.89'^
89%
90%
77
91%
17 %
09 &lt;{s
89%
S99j
90%
&lt;&gt;8
(if''^
77%
90,%
17'Ali
W)
Italië89HÏ89i/4
Egypte 93 K 94
Behalve voor Integralen die stationair bleven,
was de stemming onzer binnenl. schuld zeer vast
Voor 3 pCt. schuld werd zelfs eene verheffing
van l pCt. verkregen. Wanneer de aanhangige
spoorwegplannen tot standkomen, dan kan men
eene uitgifte van f 45 millioen nieuwe 3 pCt.
Staatsschuld verwachten,
Op de Industrieele markt bleef het kalm;
slechts Spoorweg aandeelon waren meer gevraagd
in verband met genoemde plannen ; daardoor ste

gen o a. Rhijn Shares van 115% tot HGi^Saand.
Centraal van 34% tot 45 34. Ook dito tloll Spoor
noteeren hooger (157 na 154). Voorts kwamen
aand. Delispoor van 144% tot 146 op de uiterst
gunstige ontvangsten in December.
Van Stoomvaart aandeelen stegen die der Kon.
Ned. Stoomboot Maatschappij van 112 tot 115.
Op de Indische afdeeling was er opnieuw veel
bewoging, vooral in aandeelen Ned. Handel Mij.
op rcscontre. Mot het stijgen der prijzen (vau
141)4 tot 145) scheen ook de kooplust te ver

minderen on nam het aanbod af, tot dat zich
plotseling eene groote opruiming van winstneming
voordeed, die het omgekeerde ten gevolge had en
den prijs tot 142/4 pet. deed torugloopen. De
eindprijs is daarna weer 143-%épet. Aand. Ind,
Bank stegen van 95% tot 97% pet. Voorts
noteeren : Afrik. Ilandelsv. 120 na 118 pet.
Maatsch. voor ontpl. stoffen Zuid-Afrika ƒ 1015
na /' 995.
liet zeer gunstig bekende Poolsche koffiehuis
gaat over in eone maatschappij met een
aandeelon-kapitaal van 300 mille, waarvan de heeren
Dunlop en van Essen alhier op 4 Februari a. s.
225 mille il pari ter inschrijving aanbieden. Op
de basis der tegenwoordige ontvangsten wordt
voor aanuvL'!''n"'iers eene uitkeering van 11 pet.
verwacht.
Voorts verschenen de prospectu.:.-&gt;C7. 'Ier Ilypoth.
Bank voor Nederland eu der Ned. Zuirl-Afrik.
Hyp. Bank beide tot uitgifte van een half millioen
pamlbrieven, eerstgonoomde met eene rente van
3/4 pet. 'sjaars tot 99 Vi pet. en de andere naar
5 pet, a pari.
liet geharrewar tusschen de diverse groepen
aandeelhouders in de Amst. Tram-Omnibus Mij.
leidde i deze weck tot eeno vergadering, waarbij
eene commissie word benoemd die zich met het
bestuur in betrekking /oude stellen om inzage
der boeken te krijgen. Dit resultaat ware wellicht
op veel eenvoudiger en minder luidruchtige wijze
te verkrijgen geweest. In Maxwells was de bewe

ging verschillend; eerst zeer willig doch daarop
gevoelig flauwer wegens geforceerde verkoopen,
uitgelokt ot' uitgevoerd op ongunstige beschouwin

gen der provinciale finaneieele pers. .Naar aan

leiding vau oen bericht, dat hot door ons reeds
vroeger medegodcole voorstel der Union Pacifle,
tot den aanleg van een spoorweg door den Estate,
thans op gunstige voorwaarden was aangenomen^
kreeg de markt boden oen zeer geanimeerd aan

zien on werden ook nabeurs nog aanzienlijk hoo

ger koersen besteed. Voor Zweedsche Sporen valt
op een verlies van 2 p('t. to wijzen. Transvaalsche
Gouds'uares eveneens tiauw, vooral aan South Stand.
Op de Russische Spoorwegmarkt was de omzet
van weinig betcekenis eu eveneens do variatiën
gering ; do moeste aandeelon soorten gingen iets
in prijs terug, W. Weenen zelfs l pCt., terwijl
Obligatiën fractioneel verbeterden. Fenc uitzon

dering maken do 4 put. W. Bromborg welke 3
pCt. der jongste rijzing verloren.
Van Zuid Amorikaansche Staatstondscn komt
hier de ontstemming te Londen het moest uit,
door de daling van 2 pCt in Brazilianen. Argen

tijnen werden niet verhandeld. Peru varieerde
dikwijls van stemming doch sluit bij weinig han

del eerder zwak.
De Amorikaansche Spoorwogmarkt had reeds
in hot begin der weck oen lictor uiterlijk, het

welk allengs in kracht won om daarna tot een
beslist gunstige beweging over to gaan, De aan

houdend verbeterende ontvangsten on de zich
meer on moor ruimer stollende geldmarkt te
New-Vork inoefen dan ook eindelijk wel een
gunstigen invloed op het vorkoor te beurzo gaan uit

oefenen. Ite rij'/.in» w er il ook ditmaal geleid door
de Nashville aandeelen, welke op hooger afko

mende merken on «rooto buitenl. kooporders zich
4 p(.'t. konden verheffen. Voorts steden Canadians
2 pt't. (75 77%) terwijl ('nions na eene rijzing van
()()% tot liS weer tot (&gt;(&gt;X reageerden, omdat het
uittreden dor combinatie Union Pacific-Chicago
North West uit de westelijke Spoorweg
vereeniging tot eenige ongerustheid aanleiding gat'.
Voor de tot dus ver g"heol verwaarloosde lagere
soortou als: Florida, St. Louis Cairo on Western
N V. Pensylvania deed zich thans ook meer
animo voor en vooral boido laatste soorten wer

den van poodo zijden gekocht.
Vau Óbligaticn bleven Topeka lo Ilyp. on
Income Boiuls zeer de aandacht trekken : laatst

genoemde f tegen vau 51); tot 55% na 5(&gt;M.
Aand Clcvcland Acron verloren 2 pet. op het
vermoeden dat «oen dividend zal worden uitge

keerd; hot schijnt evenwel dat dit in hoofdzaak
het gevolg is vau hot verschuiven van het boek

jaar.'zoodat te dien opzichte het najaar zal moeten
afwachten.
Dankzij den aanvoer dor Russische goud-baren
word do positie dor Engelschc Bank aanmerkelijk
sterker : do voorraad munt en materiaal steeg
blijkens don laatsten wookstaat met l % millioen
IM.St. en hot cijfer der perc.cntswewij/.e dekking
dor activa tot do passiva van 39% tot 43%,
Bij de Ned. Bank verminderden de disconto's
mot /' 2;' .-, millioen, do bolconingon mf-t ca.
i /' .'U(i mille, de zilver-tnuntvoorraad opnieuw met
i bijna /' l millioen, de rekening saldos met f 214
millioen on het iiedrag der eire. bankb. mee.
l ƒ' &lt;i52 millo.
! N.IS Wij verzuimden nog to vermelden, dat
door do hoeren Wostonlorp on ("o. alhier zullen
worden geïntroduceerd do ;&gt; pet.
Gemeente-obliga! tien v h. Credit F on ei er de Franco tot den koers
| van 88% pet. (Amst. usance). Deze obligation loten
! zesmaal por jaar, mot proniiön van 1000 tot
100.(100 francs. Zij zijn gedekt door geldlecningen
met gemeenten in Frankrijk aangegaan, benovens
door het kapitaal en de reserve van het zeer lioog
gcrenomoerde Credit foncicr ten bedrage van ruiux
200 millioen francs.

</text>
<image timestamp="2002:10:04:02:45:01.00" size="429646">00000BNX.TIF</image>
</page>
</document>
