<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18900105</Datum>
<Pagina>B9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
£ die kon zooeven niet open, omdat de smid nog moest
«n nu is het eenvoudig: &gt;Cesam open u".
vreemd huis. .
i»* dédeur gesloten, en -moet men door henfcaam naar
binBeiV op.igtvaar af ijn nek te breken. Men denkt daardoor eenigszins
; torirein téhebben gewonnen. Dat zou ieder geroutineerd hof maker
bek steek dus op goed geluk mijn declaratie af.
; als u maar zoo goed wilt zijn 't er bij te laten. Ik wil me na
zeo'o, netlerlaag natuurlijk teslgtrekken.
Mardon l wilt n zoo goed zijn nog even-te blijven.
,'•' Nogmaals wil iK den eersten aanval herhalen, maar ik begrijp dqjt ik
^ vwR -een oterapannen vrouw, te doen heb, en dat ik het verstandigst
Inmdel, door te vertrekken op de ongelukkige wijze waarop ik
ge''*•—i—, ben; maar op het oogenblik dat ik uit het raam wil stappen,
men de ladèer weg, en de deur, die eerst hermetisch gesloten
rordt heel eenvoudig geopend.
dat aïes in den tijd van een half uur.
, wat een vreemd huishouden.
VIPRbE TOONEEL.
tt^, (flog achter de schermen?)
~ïk" zeg 5% w*t de «Pin haar pooten heeft lijkt meer op een mijner
,. jfctowens dan op zoo'n beest. Maar ik zal mijn werkmand nakijken.
, 1$ hat de deur.)
•-fc',- , iHeemt u mij niet kwah'jk mijnheer dat ik u even heb laten
wachMaar een zaak van 't hoogste belang.... U begrijpt....
D'ALBINOS.
Ja zeker, zeker ik begrijp het' volkomen, iets van 't allerhoogste
de dakgoot Ja zeker.
tw, ik heb uw terugkomst afgewacht om u voor de laatste
mijn leedwezen te betuigen dat ik u wellicht in een ernstige
siak heb gestoord. . •
Uw dienaar mevrouw. (Gaat naar de deur).
Ji BERTA. i,
l, neen mijnh«r, doe om Godswil de deur niet open.
D'ALBINOs. (Ten hoogste •verbaasd').
zegt?

'Doe mij het genoegen mijnheer en blijf; ik verzeker u dat ik het
JU..

</text>
<image timestamp="2002:10:03:23:17:41.00" size="107499">00000BMO.TIF</image>
</page>
</document>
