<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19350803</Datum>
<Pagina>8</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
•; i
{* '

il. •
'j • •
EIGEN WIJSHEID
Geloof en wetenschap aan het stoeien
ER zij u lieden die een eigen wijsheid be

zitten, verworven Inngs eigen wegen, min
of meer verwijderd vnn de algemeen
gangbare en offieieel erkende paden. En het is een
ervaringsfeit dat door dezulken kostbare geeste

lijke goederen tot bezit der menschheid zijn ge

worden.
Doch dit houdt niet in dat nu ook omgekeerd
iedere heterodoxe eigenwijsheid het menschdom
verrykt. Ware wijsheid is een zeldzaam artikel.
Kn wanneer er in luttele weken tjjds zes boeken
verschijnen die pretendeeren hoogere, geopen

baarde wijsheid te bevatten welke door de
officieele wetenschap tot dusver is miskend en veron

achtzaamd, dan wekt dit op zichzelf reeds eenigen
twüfel.
Dr. A. A bas 'schreef een boekje over Astrologie
bezien in het licht van de moderne wetenschap"
(Kosmos. Amsterdam». Dat de sterrenwichelarij
xich niet mag verheugen in de gunst der weten

schap zona is die mm onze hoogescholen wordt
gediend woten wtf uilen. Een der voornaamste
redenen hiorvan zi«-t de schrijver in het feit dat
di* meest«• bcopfemren der astrologie hun vak
niet verst.-ian, zulks in tegenstelling met Dr. Abas,
die' weet en bewijzen knn". En daarom schrijft
hij, een boekje, bestemd voor lezers die zijn bewijs
niet kunnen volgen en cv dus ook niet over kunnen
oordeelen.
Pe heer Kim;* Dijkstra vatte in een bundel van
vierhonderd aforismen: origineele waarschu

wingen, opmerkingen, raadgevingen, recepten,
vergelijkingen, alsook verklaringen van het
gedachton-leven in verband met Eeuwig leven" zijn
levensbeschouwing samen,* die hij merkwaardig
genoeg achtte om in boekvorm te worden
uitgegev n („Bedenk". bU Schermer te Bolsward). De
sol i- ijver acht /.ich blijkbaar geïnspireerd, zoo tot
wijsheden al* »U:ze: ..Onder hypnose vnn een loge
'p'rst dwingt tot: dronkenschap, kwaadheid en
liatelijkheiil.'.'uf slapende kwaad verrichtend, dat
later slechts matig en in het ergste geval geheel
niet meer u-ordt herinnerd. Weliswaar laadt dan
die Innjrh'-ul de hobfdschuld op zich, maar de
mens dit&gt; de voorwaarden tot toegang gaf, is
zwaar gedupeerd" (blz. lö). Een dergelijk aforisme
getuigt niet • zoozeer Vnn inspiratie als wel van
een uiterst gebrekkig hnnteeren der Xederlandsche
taal. Het ware levenssucces hangt niet af vnn
studie en geleerdheid, doch van verstandigheid",
zegt de schrijver op blz. -10. doch een weinig studie
is voor lieden die hun denkbeelden over moeilijke
problemen publiceeren toch heusch \vel gewenszht.
In zalige onwetendheid omtrent veel dingen die
.de experiment eele wetenschap in moeizaam zoeken
heeft gevonden verkondigt de heer Dijkstra zijn
verklaringen" van'denken en zijn, niet gesteund
door ander gezag dan de onfeilbaarheid zijner
inspiratie.
Op ander terrein beweegt zich mej. H.
Hoogewerff, die schrijft over Plantaardige voeding: *
geschenk van hemel en narde" (Xftgh &amp;; Van
Ditmnr, Rotterdom). Doch oo.k zij steunt op
inspiratie. Alleen reeds de eigenaardige stijl, die
waarschijnlijk menigeen tot verwondering zal,
brengen, verraadt ons, dnt de schrijfster geput
heeft uit een bron van kennis, die aan de moesten
hnrcr lezers tamelijk, zoo niet geheel onbekend
is'V zegt de Hangscho arts Dr. Rudersdorff in zijn
inleiding. Inderdaad la do stijl in sommige opzichten"
•merkwaardig, doch zeldzaam is zij helaas niet:
Eveneens is hier niet de plaats.... en meen ik
hier te kunnen volstaan met".... nietwaar, dat
is niets anders dn u onze oude . bekende Tante
Betje. Doch dit terloops. . • '
Erger is dat de inspiraties vaii' mej. Höogewerff
wetenschappelijke blunders bevatten die lederen
middelmatiger! H.B.S.-er moeten opvallen. Wat
moeten wij dan van de oncontroleerbare inspi

raties denken?
Bij de Lcidsche Uitg. Mij. verscheen een lijvig
boek: 's Mensohen leven na den dood", waarin
de Engelsche predikant C. L. Tvvccdale van een
overstelpende massa ,.psychische verschijnselen"
uit eigen en anderer ervaring verslag heeft uit

gebracht. Reeds deze uitdrukking getuigt van een
zekere eenzijdigheid: onder psychische verschijn

selen" verstaan de .schrijver, en zijn- geestver

wanten een zeer bijzonder soort Van' psychische
verschijnselen dié, men beter al? supernormale
verschijnselen zou kunnen aanduiden. Yan deze
verhaalt domirtee Twecdale er talloozc en hij acht . '
de juistheid er van in alle gevallen bewezen. En
voor alle gevallen, hoezeer ook overigens
uiteenloopend, heeft hij n verklaring, déverklaring:
alle supernormale verschijnselen worden
teweeggebrocht door geesten van afgestorvenen.
Wip wel eens heeft ervaren hoe eindeloos veel
moeite en voorzorgen wetenschappelijke onder

zoekers nis Dietz of Tenhaeff (om nu alleen mnnr
een paar land- en t Udgenbot en t e noemen) besteden
aan het onderzoek vnn een betrekkelijk eenvoudig
geval van telepathie of psychometrie, staat ver

steld over de vrijmoedigheid waarmee do alwe

tende dominee Tweedale voor elk fenomeen* zijn
verklaring poneert. Zijn boek is dientengevolge
nis verzameling materiaal van eenig belang, doch
in zijn oncritische eenzydigheid schiet het te kort
jufst tegenover die lezers voor wie een populair
werk als dit bestemd is.
Do laatste van onze zes boeken z'gn opge

schreven door Ir. P. J. Carrière-Bilheimer. Opge

schreven niet geschreven in den zin dien wij
daar gewoonlijk aan hechten. Want de lieer n
mevrouw Carrière zijn overtuigd dat alles wat in
De boodschap der geesten" en Liederen van
univera" (Uitg. .Süthoff, Leiden) staat recht

streeks aan de opschrijfster is gedicteerd door
geesten.
Het is duidelijk dat voor iemand die min of
meer automatisch met of zonder hulpmiddelen
dingen opschrijft die zij nooit bewust heeft
overdacht en die nis inspiratie tot haar komen
de aldus verkregen boodschappen van ontzaglijke
bet eekenis kunnen zijn, Gedrukt in een boek zien
deze uitspraken er voor een buitenstaander er



Ongestoorde snelheid
Een kruispunt zonder botsingen
'T TT ET* zon een aardige puzzte kunnen zijn:
•j*j hoe kan een a ulo mobiel-best uu nier links-af
"*• ~ slaan, zonder kruittend verkeer Ie ontmoeten !
Het snelverkeer over (ten weg heeft langzamerhand
een omvang aangenomen, die hel spoorwegverkeer
met stukken slaat. Wel staat er een leger waarschu

wingsborden langs den straatweg opgesteld, maar
ompalen zijn dat niet. De voortsnelfende automo

bilist kan niet niet zekerheid weten of een bepaalde »
passage veilig is. Hij zal dat steeds voor sijn eigen
verantwoording moeten nemen, hij zal vaart moeten
minderen, uitkijken, overleggen en dan besluiten.
Tot zoover alles best. Maar een ten naaste bij
absolute veiligheid is bij verdere inlensivfering van
hit verkeer sel/s dan niet te bereiken, wanneer men
ongelukken tengevolge van onvoorzichtigheid buiten
beschouwing laat. Er gebeuren ook ongelukken zonder
echter heel anders uit. Hij kan zulke geschriften
slechts op hun eigen waarde beoordeelcn. En
dan moeten wij eonstateeren dnt deze twee ge

wichtig uitziende boeken de moeite van het
drukken en uitgeven toch eigenlijk niet waard
waren. De heer en mevrouw Carrière mcenen dat
het geschrevene zóó ver uitgaat boven hun ver

mogens en geestelijk peil, dat dit alleen reeds een
aanwijzing is voor hoogere herkomst. Dit lijkt
ons een onderschatting van eigen capaciteiten..
Elke week verschijnen er tientallen bladen «*n
blaadjes, eiken Zondag worden ei* op duizenden
kansels in ons land preeken gehouden die anders
van inhoud en strekking zijn, maar zich op een
peil van stichtelijkheid bewegen dat volstrekt niet
lager fe dan dat der wijze lessen van mevrouw
Carrière's geesten. En het dichterlijk gehalte der
Liederen van Uunivera" komt niet uit boven
het niveau vnn vriendelijke scheurkalenderpoëzie.
Het gevnl-Cnrrièru is misschien voor den para

psycholoog zeer merkwaardig en belangwekkend,
doch er was waarlijk geen reden om deze geschriften
onder het publiek te brengen. En hiermee komen
wij tot de kern van het oordeel dat nllo zes be

sproken boeken moet troffen. Er is bij het publiek
een groote belangstelling voor alles wat onder het
begrip parapsychologie kan worden samengevat
(de z.g. occulte" verschijnselen), doch slechts
weinigen zijn werkelijk bevoegd om hierover te
schrijven, zijn voorzichtig genoeg om geen twijfel

achtige vondsten te popuiarist-eren op een wijze
die verwarring kan stichten en bezitten voldoende
verantwoordelijkheidsbesef om geen persoonlijke
opvattingen als vnststannde waarheden te ver

kondigen. Niet door veelheid van populaire ge

schriften, niet door het. verkoiuligea vnn eigen
wijsheden, mnnr slechts door het m-dorig dienen
vnn werkelijk wetenschappelijk onderzoek wordt
op den duur de kennis 'vermeerderd en de waar

heid benaderd. . YOE FOPPEMA
bewijsbare schuld, voornamelijk bij slecht sieht.
Er blijft 'n gevarcnroi'ffieient bestaan, die bij het groote
verkeer niet meer weggeeijferd kan worden. Vandaar
de wetwh om tof. een bevredigende oplossing te
komen, waarbij kruisend" verkeer geheel kan
worden vermeden.
lid is duidelijk, dat men er enkel met overbrugging
van dwarsieegen. zooals op den in aanbouw zijnden
weg Amsterdam—Si-hiphoi—Den Haag niet komt.
Linksaf/era" blijven kruisend verkeer veroorzaken.
In Amerika heeft men hel aangedurfd, natuurlijk
met aanzienlijke financicde opofferingen., om dit
vraagstuk radieaal aan te pakken.
Klaverbladkruisingen bieden tic oplossing van de puszle.
Te kostbaar? Het heeft werk.... n men zegt,
dal tenslotte de gemeenschap voordeeliger uit zal zijn,
doordat nóg grootcr intensivccring van het auto

verkeer mogelijk blijkt met grootcr veiligheid.
Hoe u links af moet? Wel, de derde teeg rechts,
dus de eerste teeg voorbij de brug dan tccér rechts
en u bent er v.in self. PELLEORIJX
PAG, H DE GROENE No.3036 '
Of&gt; dit kruispunt kan een auto alle richtingen uit
zonder dat ooit eeïi weg behoeft te worden overgestoken
Een polls der
LEVENSVERZEKERING
ARNHEM"
Is een waarborg voor het welzijn van Uw» gezin.
RESIDENTIE HYPOTHEEKBANK N.V.
's-G RAVEN H AG E - Anna Paulownastrmat 97
f....-.M
f I6-' I7JO
Hypotheekbrlevtm . . fl5.888.200.~
Reserve, ...... ... f
788.800.
Directle: K. E. ABBING - D. VAN OORDT
N.V.DEHURLEMSC1E
HYPOTHEEKBANK
Leden der ^9*gBaSPr directie: •
Mr. A. S. MIEDEMA en A. B. THIERRY LE BYE DOLLEMAN
»
Pandbrieven f 39.256.150.
Hypotheken £39.2*4.996.- Reserves . f
1.056.713.N.VVERZEKERING-MAATSCHAPPIJ
j OPGERICHT A2 1694..

- AMSTERDAM .C-KEIZERSGRACHT 570.
INBRAAK; BRAND;ONGEVALLEN EM
WATERLEIDINGSCHADEVERZEKERING.
BEGRAFENIS VEREENIGING
De Xederlandsche Consument
niet onnöodig belast!
25%
KORTING!
Volledige fabrteks- en Importeursgarantie.
DE VULPEN-IMPORTEURS ,S
GROOTSTE SPECIAALZAAK in Xederl. op het gebied van vulpenhouders.
HEILIGEWEG 9. AMSTERDAM-C. Specialisten Service en 25 % korting.
ADRES VAX VERTROUWEN.
KIPS &amp; Go. - SCHIEDAM
% •
PLAATIJZEREN RESERVO.V~
BUISLEIDINGEN: SCHEEPS-T AJ

AUTOGENE LASSCH
PEREZ PERZISCHE TAPIJT)
AMSTERDAM C - Sinjjel 480-482 b h Koniiij|*pleiii
IIOTTEHUAM -'S-GltAVEXHAGE - GROXIXGKX - fTRECHT
Een ,,cclil"LPerzisch tapijt is
&lt;jck noopt door inensehon met
natuurlijken Kunstzin. Het léft
Afhing ol beauty Is a Joy lor ever
JOHN KEATS
N.V. DE HOLLANDSCHE
VOORSCHOTBANK
KRUISWEG 70 - HAARLEM
De Bank verstrekt .voorschotten met
een minimum van ƒ1000.-op billijke en
wat de terugbetaling betreft gunstige
voorwaarden, onder borgtocht of zake

lijke zekerheid. Een prospectus wordt
op aanvraag gaarne toegezonden.
N.V. BATAAFSCHE

HYPOTHEEKBANK
AMSTERDAM
Anno 1888
• Qeeft uit tegen beurshoeN:
4 % PANDBRIEVEN
In «tukken van
f 1000,-, f 500,- en f 100,-.
Coupons Januari en Juli
VAN RUN S
5SMOSTERD
."C,
Wintersport in den~zomer ! U hebt natuurlijk altijd gedacht dat skllocrpen alleen
in den winter kon worden beoefend, tenzij wellicht in de Poolstreken. Maar
bovenstaande foto, genomen in het hartje .van dezen zomer, leert u beter. Zij
brengt den zómersklwedstrijd op het Jungfraujoch-In beeld: het oogenblik vóór
den start van heCObern Mönchjoch. Op den achtergrond de 'Aletschgletscher.
WFMRFM 13QQ M.t.r FALKEN HOTEL
• .• •••••^^••i™ mmmmn^^^mm^ l»,.*».». DA»»| «l.»n MI&gt; ««nfurlU Itnnrt* AfMni
BERNER OBERLAND
Modem Hotel _-„_	t
water. 1|| Strandbad	.
Billijk tarief voor langer verblijf,
fvrije bootte. Stroomend
•&amp; Tennisbanen,
. A. A A .* A' ,
. &lt;v jv ,i .»
,
». A «, .•- -t', t. A A. A 'A ,*. f, ,t&gt;
_
. A A A
'EIKEN
MAI9UZIE
'KASTJE
i 9 LADEN f
19.
50
&gt;\OZESKNAPNV,
kOUD£ HOOC5TR.1
A M STER DAM .
Z'O JU IS t
verschenen:
Dr. H. R. S. VAN DER VEEN
J E W IS H
CHARACTE R S
IN EIGHTEENTH CENTÜRY
ENGLISH FICTiÖN
AND DRAMA
PRIJS, GEB. .. F 4,90
Verkrijgbaar bij de Boekhandel en
bij den Uitgever J; B. WOLTËRS,
Groningen Batavia
PAG. 15 DE GROENE Ne. 3036

</text>
<image timestamp="2002:10:27:14:22:41.00" size="635893">D3000JN0.TIF</image>
</page>
</document>
