<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19171006</Datum>
<Pagina>8</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
6 Oct. '17. No. 2102
LOSBLADIGE ADMINISTRATIE!
Het Losbladigboek ULTRAJECTUM" is Nederlandsch Fabrikaat
en overtreft in soliditeit en afwerking ALLE andere Fabrikaten.
Vraagt inlichtingen
bij den Fabrikant
W. ANTON ABELS, UTRECHT
OUDEGRACHT 193
Telefoon Interc. 728
C. L. H. VAN DER LINDEN
Kunsthandel - Rokin B8,
TENTOONSTELLING VAN WERKEN VAN
PIET VAN WIJNGAERDT
De Kunstzaal is in het huis aan het einde der gang
UITSLUITEND NEDERL. FABRIKAAT
Uitgebreidste keuze inSERVICEZILVËR, PRESENTEERBLADEN.BROODMANDEN enz.
Specialiteit in Toiletgarnituren EERSTE GEHALTE ZILVER (STAANDE LEEUW)
IN DEN SILVEREN MOLENBEECKER"
K E U N E U's Tnaitibln en Sclioolmeubeb
Hollandsch Fabrikaat
AMSTERDAM
Dir.: W. G. HASPER
The Red Star Soda Water C°.
HIGH-CLASS MANUFACTURERS OF
AERATED AND MINERAL WAfERS
Eonig Importeur: P. J. VERAAR Amsterdam
AMSTERDAM
Kalverstraat 32
CORN. SGMOORL
DEN HAAG
H oogstraat 31
Geen andere Filialen in deze Plaatsen.
ADRESSEER ALLEEN KIOLEMBEEGKER.
DE ZONNEBLOEM
S5 GRAVENHAQES
SIER-EN GEBRUIK51
» VOORWERPEN m\
BEELDENDE KUNST
\ WNDÏSWIJNGAARD ]
JANS VELD 19
: UTRECHT. :
LEVEREN LINMEtl
| 3TEMPELBANOEN AAN |
M.M. UITGEVERS
| HALF LEDEREN BANDEN |
BNZ.ENZ.
| PARTICULIER BINDWERK |
IN ELK GENHE.
l GELEGCnHEIDS AlBimS IM EL!» UITVOERiro l
SOLIEOE
BEWERIunO
MATIGE
PRIJZEN
MOM5TER5
EN PRIJZEN,;
WORDEN
QAARNE
THEZCnDEM
J.VlVEEN
MEUBELFABRIKANT
GLASSCHflLBEMUNST.
NIEUWEGRACHT 85 UTRECHT
Getm BEEEN, Amsterdam,
Bozengracht 53, Haarlemmerstraat 68,
Nieuwendgk 172 Tel. 9861.
Enorme keuze In HORLOGES, PENDULES en
WESTMINSTER CARILLON KLOKKEN.
Grootste keuze in OUDEJf en ZILVEREN WERKEN.
Alle maten in TROUW- en VEKLOYINGSRINftEN ran
f 6.—tot f 20.—. Inrichting yoor reparatlën.
,.. \. .
WUDËKAPELSTEEG 4 «AMSTERDAM
" V TELEPHOON NO 266
FABRIEK VAN KANTOORBOEKEN
Begin October gereed:
910 ex. van dit werk waren besteld aleer het ter perse ging.
Een Boek dat leder Zakenman moet lezen:
LAND
IN DEN
ANDEL
door S. F. van OSS.
Dit werk brengt niet aHeen de opkomst en ontwikkeling van Duitschland's
handel en nijverheid in beeld, maar laaf den lezer ook zien hoe de talrijke
facforen in elkander grijpen die het ingewikkelde zakenleven van een
modern handelsvolk vormen en beheerschen.
KORT OVERZICHT VAN DEN INHOUD :
Duitschland's industrieele
De invoerzijde der
handelsIV.
VI.
VII.
INLEIDING: Het industrieeSe tijdperk. Nieuwe handelsnatiën.
opkomst. Positief en relatief. Duitschland groeit het meest.
medaille. Statistieken.
HET MILIEU: Duitschland's hulpbronnen. - De kwestie van grondstoffen. Grondstoffen die
Duitschland mist. Grondstoffen en expansie-politiek. Uzermijnen, aan Frankrijk
ontnomenVreedzame jacht op grondstoffen. - Duitsche monopolies. Steenkool en ijzerstatistieken.
DE MENSCHEN: Vo!kseigsnschappen. Het onderwijs. De arbeider. Bedrijfsleiders.
Wetenschap en bedrijfsleven. Progressieve en moderne opvattingen. Een ideaal in het
Duitsche zakenleven. De Staat. Staat en individu. De Staat als drijvende kracht.
De Staat en economische ontwikkeling.
DE MIDDELEN: Verkeersmiddelen. Spoorwegen. - Spoorwegpolitiek. Rivieren, kanalen.
De groote vaart. Staat en scheepvaart. - Da handelsvloot na den oorlog. De havens.
Het bankwezen. Banken en krediet. Krediet in het zakenleven. Overzeebanken.
Grijparmen van den bankoctopus.
DE METHODEN: Het oordeel van concurrenten. Toen Duitschland de kans kreeg. Productie
wordt obsessie. De methoden van productie. Handelsverdragen. Duitsche
exportorganisatie. Agentur und Kommission". Made in Germany". Export als nationaal doel.
Penetratie. Penetratie en emigratie. Banden met Duitschers overzee. Penetratie en
de Pers. De vakbladen. In den vreemde. De studie van markten. Consuls,
Handelsattachés, K's van K. Banken, stoomvaartlijnen. Informatiebureaux. Aanpassingsvermogen.
Het Patentamt. Chemische en electrische industrieën. Industrieele en financieele
penetratie. Een voorbeeld van penetratie.
OM DEN WERELDHANDEL: Moraliteit en manieren in zaken. Kapitalisme. Kartellen.
De vormen van kartellen. Het kartelt als economisch probleem. Kartell en fabrikant.
Kartell en industrie. Kartell en arbeider. Kartell en consument. Kartell en Staat.
Dumping; zijn verdediging. De theorie van dumping. Het requisitoir tegen dumping.
Dumping en overproductie. - Overproductie, oorzaken en gevolgen.
ALPHABETISCH REGISTER. BOEKENLIJST.
Het boek beslaat 288 bladzijden, is op uitstekend, licht, houtvrij papier gedrukt, en
komt, in linnen stempelband gebonden, begin October ter verzending gereed.
Het is niet in den handel, en uitsluitend verkrijgbaar bij de Administratie der
Maagsche Post", Den Haag. De prijs is f 4.—, en ter vermijding van administratief werk
wordt het boek alleen verzonden hetzij na ontvangst van postwissel, hetzij tegen rembours
onder bijbetaling van 15 ets. rembourskosten.
Zij die het boek
reeds in Augustus
j.l. vooruit bestel

den worden drin

gend verzocht
nevenstaand biljet
NIET in te vullen.
Zij ontvangen het
boek van zelf zoo

dra het gereed is.
BESTELBILJET.
GR. A.
Ad m. Haagsche Post", Den Haag.
Ondergeteekende bestelt ex. DUITSCHLAND IN
DEN WERELDHANDEL" a / 4- waarvoor postwissel volgtj-)
a j 4.15 franco onder rembours *)
Port in
open
omslag
1 cent.
Naam
Straat etc.	'.
Woonplaats
*) He» niet gewenschtc s.v.p. düorhalcn.

</text>
<image timestamp="2002:08:24:03:57:52.00" size="304800">D20033Z.TIF</image>
</page>
</document>
