<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18890811</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 633
DE AMSTERDAMMER, WEEEBLAD VOOR NEDERLAND.
7
doodslag, diefstal en misbruik van vertrouwen en
•^alle soorten van civiele acties. Ik verraste eens
den rechter, door als pleitster voor den man in
«en geval van echtscheiding te verschijnen. Het
is mij herhaaldelijk voorgekomen, dat ik bij een
proces alleen op mijn tegenwoordigheid van geest
vertrouwde. Zoo heb ik door een gelukkigen
inval eens een hopeloos geval'gered. Ik verde

digde een vrouw die op een politieagent had ge

schoten. Haar man was uit, en had een geladen
geweer in den hoek gezet, opdat de vrouw, inge

val men haar lastig mocht vallen, zich kon ver

dedigen. Toen nu een politieagent kwam, door
dou eigenaar van het huis gezonden, wilde de
vrouw, die een Duitsche was en onze wet niet
kende, hem niet binnenlaten en schoot hem in
zijn been. Dit alles had de vrouw bekend, en
zelfs opgeschreven. Er was niets aan te doen.
Ik moest opstaan, zonder een denkbeeld te heb

ben van wat ik zeggen zou. Plotseling begon ik de
jury voor te houden, dat de vrouw alleen hare
man had gehoorzaamd, en dus niet verantwoor

delijk was voor hetgeen hij haar had voorgeschreven.
De jury nam dit aan en sprak haar vrij.
Sedert de pittige ouderwetsche Zaanlandsche
mosterd bijna geheel verdrongen is geworden door
allerlei fabrikaten die van het artikel slechts den
naam droegen, is het gebruik van mosterd aan
vele tafels in onbruik geraakt. De fout lag geheel
aan de samenstelling. In plaats van als hoofdbe

standdeel zuiver mosterdzaad te gebruiken, mengde
men allerlei prikkelende zaken dooreen, vermengde
deze met azijnessence en verkreeg daardoor een
mengsel, dat niet den smaak van vleesch, enz.
verhoogde, maar geheel beheorschte.
De lirma Sabrowsky heeft nu twee soorten mos

terd in den handel gebracht die den fijnsten proever
zeker zullen bevredigen. De inhoud der nette
rlacons is met zorg bereid; hot aroma kiesch en
geurig, zonder scherpen zuren smaak.
De heer Franz Moes, Vossiustraat 4. hoeft,
naar het model der reeds in het buitenland be

staande inrichtingen, alhier opgericht, de eerste
Nederlandsche inrichting tot het verschaffen van
volkomen zuivere bacteriën-vrijc melk.
Gold voor eenigen tijd. zuiverheid, dat wil zeg

gen het onvervalscht zijn der melk als het eenige
wat do geneesheer ten dien opzichte voor zijne
patiënten verlangde, in den lateren tijd, sedert de
wetenschap der bacteriologie zich ook in deze
deed gelden, en men vaak in de melk de draag

ster leerde kennen van menige infectie-ziekte, had
zij ook nog aan een tweedon, zeker niet minder
gewichtigen eisch te voldoen, namelijk: vrij te
zijn van bacteriën en andere schadelijke kiemen.
In de inrichting van den heer Moes wordt zij nu
gepasteuriseerd", gesteriliseerd" of hoe men het
ook in verschillende landen noemt, en naar de
verklaringen van prof. E. A. van den Burg,
hoogleeraar in de pharmacie aan do universiteit te
Leiden, van prof. dr. A. P. Fokker, hoogleeraar
«n directeur van het hygiënisch laboratorium der
Kijks-universiteit te Groningen, en dr. P. F. van
Hamel Koos, is deze melk volkomen vrij van alle
bederf veroorzakende kiemen, waardoor zij
geruimen tijd in onbedorven staat bewaard kan
worden, zonder iets te verliezen van haren
frisschen en aangenamen smaak of nadeel te onder

vinden in hare voedende en versterkende eigen

schappen.
Om al deze goede hoedanigheden mocht haar
ook op de onlangs gehouden Voedingstentoon

stelling te Reiins do hoogste onderscheiding, een
-cere-diploma te beurt vallen.
E—e.
Allerlei.
Betreffende de loterij-zaak te Temesvar verneemt
men nader, dat de vertegenwoordiger der
Oostenrijksche regeering, Nikolaus Schiller, zich naar
Arad begeven en daar tot een bedrag van 25,000
gulden beslag gelegd heeft op de goederen van
•den advocaat Bogdanfsy, te Arad, den schoonvader
van Farkas. Deze som namelijk heeft Farkas aan
zijn schoonvader van het halve millioen ten ge

schenke gegeven. Van de rest van het geld heeft
men, behalve een aanzienlijke som, die dadelijk
in den beginne bij een bankier in beslag werd
genomen, niets kunnen ontdekken. Bij Farkas zelf
waren nog slechts eenige honderden guldens aan

wezig toen hij gevangen genomen werd; hij schijnt
dus bij tijds zijn geld in veiligheid gebracht te
hebben. De politie is nu des te ijveriger bezig
naar het geld te zoeken, daar voor kort bekend
werd, dat Farkas met zijn prijs uit de loterij nog
op groote schaal en zeer gelukkig aan do beurs
gespeculeerd heeft.
Inmiddels heeft men ook beslag gelegd op het
vermogen der beide gevangen genomen loterij

ambtenaren, en wel door voor de ontbrekende
som een hypotheek op hunne huizon te nemen,
een even weinig batende als onverstandige maat

regel, daar de waarde dier panden niet in het
minst evenredig is aan do daarop rustende som

men, en aan den anderen kant het aanwezig zijn
van bedrog wel zeer waarschijnlijk, maar toch nog
niet bewezen is.
Men houdt het nu voor zeker, dat de trekking
geschied is door middel van een iiagemaakten
trommel, maar nog steeds is deze trommel niet
gevonden, lioewel men hem nu op het spoor
meent te zijn. Inmiddels is ook gebleken, dat
er zich ouder do briefjes, die getrokken werden
werkelijk verscheidene bevonden, die aan oen ietwat
donkerder kleur te herkennen waren, zoodat men
het er nu wel voor mag houden, dat allo nadere
bijzonderheden van deze trekkingszwendolarij be

kend zijn.
Een loterijbedrog op f/roote schaal. Aan do
Magclcbwger Zty. wordt als pendant van het ge

val te Temesvar een bedriegerij meegedeeld, die
omstreeks het jaar 1840 groot opzien verwekte.
Toenmaals bestond er ook in Denemarken en de
Elbe-hertogdommen een gemeenschappelijke loterij,
zooals deze nu nog in Oostenrijk-Hongarije be

staat. Elke week vond er een trekking plaats,
en wel afwisselend de eene week te Kopenhagen
en de andere te Altona. Daar er toen noch spoor

wegen noch telegrafen daar te lande waren, kon de
opgave der vijf getrokken nummers slechts door
middel van de gewone brieveupost van de eene
j trekkingsplaats naar de andere gezonden worden
en gingen hiermee, door den grooten afstand
tusschen Kopenhagen en Altona, twee dagen
heen. Om deze reden was het geoorloofd,
wanneer er in Kopenhagen een trekking plaats
had, nog den dag daarna te Altona op een getal
te zetten, daar, zooals men aannam, aldaar dan
nog geen tijding kon aangekomen zijn omtrent de
nummers, die den vorigen dag te Kopenhagen
waren getrokken.
Maar daar gebeurde het op zekeren keer, dat
op zulk een laatsten dag te Altona op vijf num

mers gezet werd en wol het hoogst mogelijke be

drag voor alle combinaties dezer getallen. Op
zulk een wijze moest, wanneer die nummers alle
vijf getrokken werden, daarop een kolossale prijs,
naar men berekende bijna een millioen vallen. Eu
zie daar, wat bijna nog nooit was voorgekomen,
gedeurde; alle vijf de getallen, waarop gezet was,
waren getrokken! Misschien zou het ontstelde
bestuur der loterij bonne mine a mauvais jeu
gemaakt hebben, wanneer niet de omstandigheid,
dat er eerst den dag na de trekking te Altona
op die nummers gezet was, de verdenking had
doen opkomen, dat alles niet eerlijk in zijn werk
was gegaan. De zaak werd daarom gerechtelijk
onderzocht en nu bleek liet, dat er op groote
schaal bedrog gepleegd was. In d.;en tijd
had de postduivensport nog niet dien omvang eu
die beteekenis bereikt als in onzen tijd. Do won

derlijke eigenschappen der postduiven werden toen
r.og meer als een mythe beschouwd. De bedrieger,
waarvan hier sprake is, had echter deze dieren
aan zijn doel dienstbaar gemaakt en een duif aan
een in het geheim ingewijden vriend te Kopen

hagen gezonden, die deze onmiddellijk nadat de
trekking had plaats gehad, voorzien van een briefje,
waarop de vijf getrokken nummers vermeld waren,
naar Altona had laten terugvliegen, waar zij zes
uur later aankwam. Do bedrieger en zijn bond

genoot werden met een tnchtlmisstrat' van ver

scheidene jaren gestraft.
De geheele Eiffeltorcn is reeds, volgens het
beginsel Les noms des fous Se trouvcnt partout,"
(Die Namen der Gecken, Findet men an allen
Ecken. Gekken on dwazen Schrijven hun namen
op deuren en glazen), met namen en datums in
potlood overdekt. Ook de binnenzijde van de
ascenseurs zijn geheel beschreven, en ofschoon eerst
sedert een paar weken tegen den wind glazen
schermen zijn aangebracht, zijn ook dezen reeds
met namen volgekrast.
Een Engelsen bezoeker verwondert zich dat
de daken der gebouwen, die men van den to

ren als onbeschreven blaadjes onder zich ziet,
nog niet tot het plaatsen van advertentiën zijn
geëxploiteerd. Hier is nog een rijke gelegenheid
tot reclame.
Een geliefkoosde bezigheid op den toren is het
schrijven van briefkaarten, om zo daar in de bus
te werpen. Maar er worden geen briefkaarten
daarboven verkocht, men moet ze dus meenemen.
Ingezonden.
Mijnheer de Redacteur!

Naar aanleiding van het artikel over het
Vitaligeweer, voorkomende in uw blad van 14 en
van '21 Juli 11. verzoek ik u beleefd eenige plaats

ruimte tot bestrijding.
Als eerste opmerking deel ik als mijn gevoelen
mee, dat een strijd over het rcpeteergeweer moei

lijk gevoerd kan worden ten overstaan van een
niet militair publiek.
Nu echter de schrijver zijne beschouwingen aan
het publiek heeft medegedeeld, wil ik ook voor
hetzelfde publiek ernstig protest aanteekenen
tegen die beschouwingen, daar mijns inziens op
zeer onjuiste gronden, wantrouwen in de nieuwe
infantcrie-bewapening is opgewekt.
Uit schrijvers beweren trek ik de volgende
hoofdpunten:
Ie. De minister heeft de artillerie-inrichtingen
niet genoeg erkend.
Dit feit is voor het publiek even belangrijk als
de medcdeeling, dat een garnizoenscommandant
bij de oene of andere zaak den commandeerenden
officier van ecu korps niet genoeg gekend heel:}.
2e. Onze patroon eigent zich niet zoo goed voor
de geweertransformatie.
Dit wijst alleen op de moeilijkheden, die men
te overwinnen had, maar zegt niets ten nadeele
van het geweer.
Is ecu spoorwegbrug minder goed, omdat zijn
constructie, zoo moeilijk was?
,')e. Bij de verschillende proeven bleek het staart

stuk te zwak to zijn.
Bij liet zoeken naar ecne transformatie voldoet
niet dadelijk de eerste, do beste.
Het is slechts de vraag of de aangenomen ge

weren het genoemde gebrek hebben; hetgeen niet
zoo is.
De 5 beproefde geweren zijn aan een
gewchlproef onderworpen van eenige (luizende schoten
achter elkaar, waarbij de hitte van het metaal
het hout zelfs deed branden en de loop vau tijd
j tot tijd met water moest afgekoeld worden. Hierna
waren geen scheuren aan te tooncn.Waarlijk, aan
i dat punt is de grootste zorg besteed.
l 4. Luit. Russer zegt-, dat de vuursiielhekl niet
j zooveel grooter geworden is.
Het citeeren van deze opmerking als argument
pleit niet voor schrijvers helder begrip van do
repetecrkwcstie.
Bij die plotselinge gevallen van grootere
vmirsnelheid is eene voorraad van 5 patronen bijna
altijd voldoende, en zal men na het verschieten
daarvan in den regel gelegenheid hebben tot herla

ding van het magazijn, hetgeen 10 seconden vordert.
Moet de grootere vuursnelheid iets langer door

gevoerd worden, zooals b.v. bij den stormaanval,
dan gebruikt men de hinderlading.
Wanneer men een handig schutter een maximum
van vuursnelheid gedurende een langen tijd laat
bereiken, dan wijst men daarmee op de technische
niet op de taktische mogelijkheid van een wapen.
Van de verdere geleende bewijzen noem ik nog
die over do kwetsbaarheid van het wapen.
Stel een oogenblik, dat het wapen zoo moeilijk
te gebruiken is bij het defect raken van een der
genoemde deelen, dan nog is de schrijver in ge

breke gebleven aan to toonen, dat die deelen zoo
spoedig defect raken: wat trouwens niet zoo is.
Een locomotief zonder raderen is een onding,
maar het is do vraag of een locomotief zoo spoe

dig hare raderen verliest.
De opmerking over het veelvuldig gebruik der
hinders is wel een weinig dwaas. Schrijver zou
zich met evenveel recht kunnen beklagen over
het feit, dat de hulzen op het slagveld niet da

delijk in patronen te veranderen zijn.
Een gebruikte hinder gooit men te velde gelijk
oen huls weg.
In de aangehaalde punten ligt de kracht van
schrijvers betoog. In mijn beantwoording heb ik
kort moeten zijn en veel argumenten weggelaten.
Gaarne ben ik echter bereid in een militair
tijdschrift den strijd voort te zetten en de volgende
stelling te verdedigen:
Onze infanterie is in het bezit gesteld van een
uitstekend wapen, dat zoowel technisch als
taktisch schitterend uitsteekt hoven de stelsels van
bijna alle Europcesche legers, het Duitsche in de
eerste plaats."
Al moge aan ons krijgswezen nog veel ontbre

ken en het de plicht van ieder zijn daarop te
wijzen, onverantwoordelijk is het op onjuiste en
nietsbeteekenende gronden een deel van dat leger
het vertrouwen in zijn wapen te ontnemen.
G. C. A. F.

Reclames
40 cents per regel.

Speciale inrichting voor Schoenen naar
maat, in gips afdruksel voor gevoelige, pijn

lijke, gebrekkige voeten, knobbels,
etc. etc. ANTON HUF Jr.,
Kalcerstraat 200.
BE HÖLL. »REffiBRIEK, I
88 AchterburgvTiil. Amsterdam, j|
verkoopt exquise flAVAXA-SIGARKX van ƒ 50
tot ƒ100 p. 1000; levert haar restanten uitmun

tende IIAVANA-SIGAREN voor ƒ5.1.") per 100,
franco. Qualitcit onverbeterlijk.

" LOMAN &amp; Co., ~
301 S.-Z. VOORBURGWAL. AMSTERDAM.
Fabriek en Magazijn van

AFIE-JHTimi

Beursoverzieht
Van 3 tot 9 Augs. '89.

Hoewel gedurende deze week, die voor ons
slechts vijf beursdagen telde, de zakcu nog; verre
beneden het normale peil bleven, stak zij op
enkele dagen toch gunstig af' bij tal van hare
voorgangsters. Het bezoek van Duitschlands kei

zer aan het hof van St. James, ivaarbij het niet
aau de gebruikelijke omhelzingen en verzekerin

gen van onderlinge sympathie ontbrak, werd ui.
zoowel door de Engelsche als door de Duitsche
pers op hoogst aangename wijze beschreven. De
Berlijiische beurs die aanvankelijk door eene ge

voelige reactie in Bank-aandcelen werd getroffen,
naar aanleiding van minder optimistische ver

wachtingen over de half jaarlij k.schc resultaten
van eenige instellingen, wier aandeelen aldaar
worden verhandeld, kou zich daarna dan ook flink
herstellen. Het waren vooral de llussische
spoorweg-aetien, die daardoor werden gefavoriseerd,
temeer daar zoowel Brussel als Petersburg meer
kooplust aan den dag legden.
Als gevolg van den ailoop der jongste verkie

zingen en herkiezhigen iu Frankrijk bleef de
strooming te Parijs mede doorgaans gunstig, en
slechts iu het einde der week kwam daarin eenige
wijziging, iu de eerste plaats door den gang van
zaken op Greüi en voorts door een bericht dut
het tusschen Fransche «chasseurs" eu Italiuansche
:&gt;Bersagiicri" te Savages tot ecne botsing was
gekomen.
Wat Londen betrof, men bleef daar aanvanke

lijk zeer stil. De nauwelijks verstreken
vaeantieilagon schenen nog niet den rechten lust tot hel
doen vau zaken te hebben opgewekt. Bovendien
was men aldaar niet gerust over de geldmarkt,
daar de onttrekkingen der goudnriddolen, vooral
naar Frankrijk op nieuw aanvingen en dienten

gevolge terecht eene veriiooging van het oi'iicieele
disconto werd gevreesd. Het verloop der week
heeft die vrees bevestigd, daar de bank-direetie
de koers tot !! p(.'t. heeft verhoogd. Inmiddels
was de invloed betrekkelijk slechts gering, en
bleek daardoor dat men op niets anders had
gerekend. Voor sommige Berlijnsehe -poeulantcii
was de (lisconto-verhooging reeds vooraf ecne
aanleiding gc\veest om eene kleine
bai.-se-campagnc op touw te zetten, doeh toen bleek dat
de geldmarkt aldaar, zich zeer ruim bleet' tooueii
en ook te Londen liet particulier disconto zich
slechts Vi p(_'l. liooger stelde, incest zulks spoe

dig en doorgaans met verlies worden verdiend.
Ondanks een eu ander is liet slot der week
toch weer minder aangenaam, hetgeen o. i. vooral
hare aanleiding vindt in de berichten omtrent
den toestand op Creta en de moeielijkhedeu die
daaruit, hoofdzakelijk tusscheu Turkije en Grie

kenland, kunnen voortvloeien, doch die tevens
een bron van een onverkwikkelijken strijd tus

schen de groote diplomaten kan worden.
De voornaamste variatiën dezer week bestaan
uit eene verbetering vau %&amp;%&amp; voor Oost.-Hong.
schuldbrieven, % voor Italië, IK voor Egypte,
YÏvoor Douane Turken en % h % voor Russen.
Van onze Nationale schuld overschreed de 254
pCt, doorl. den ongekenden prijs van 80 en sloot
zelfs heden 80%. Voor de 3 put. werd l
pCthooger (ü/i na 05%) besteed, terwijl de 334
nagenoeg statkmuair bleven.
Onder de Industrieele soorten, bleven de
Stoomvaart-aandeeleu het meest de aandacht trekken
en noteeren o. a. Aand. Nederland 118nall6)i».
Rott. Lloyd 107 X 108. Kon. Paketvaart 100
101%. AVest. Ind.-Maildienst 98 na eene vorige
noteering van S()%.
Aaud. Ned. Bank verloren 3 pCt.
Op de Indische afdeeliug bleven zoowel de
Aand. Ned. Handelmij. als liq. bew.
Barge-^Moormau groote vraag genieten; zij verbeterden
resp. 2 en i% pCt.; ook aand. Ind'. Bank waren
thans meer gevraagd en verbeterden l pCt., ter

wijl van de Cultuur Mij. alleen de pref. schuld
3 pCt. steeg.
Aand. Pauopticura 49% na -il/4.
Spoorweg Aaudeelen verliepen vast doch stil.
Rijn Shares noteeren 115 na 114K. Holl. Spoor
158 na I57X. Deli Spoor 148—145—Uu. Aand.
Centraal verloren evenwel IK pCt. In Gest.
Boxtels was de handel meer uitgebreid eu werd
vooral voor Zuidelijke rekening goed gekacht;
zij kwamen l pCt. op.
Na talrijke schommelingen tusschen 21% en
24, noteeren Certif'. Zwetdsche Spoorw. thans
weer den vorigen prijs (21%). Zeer gevraagd voor
provinciale rekening bleven aand. Tram-omnibus,
die daardoor thans reeds 20 pCt. boven pari no

teeren, hoewel omtrent de exploita'ie. die eerst
in September zal aanvangen, nog slechts taxatien
kunnen gegeven worden.
Oblig. Gec. Kopermiju bleven vast op 84X a %,
doch de aandeden waren doorgaans aangeboden^
Maxwells konden zich van eene lichte verflau

wing spoedig herstellen en sluiten ferm. Door
eenige lieereu die de Estate onlangs bezochten,
zijn diverse monsters van groiidsoorten medege

bracht en voor onderzoek aan de inrichting te
Wageuingen gezonden. liet resultaat daarvan
moet hoogst bevredigend zijn. *
In Goudniijii-aaudeelen ging tot ferme prij

zen iets meer om, vooral in de aand, Ie Ned.
Transv. Goudmijn die thans iu de noteering
zijn opgenomen.
Op de liussische Spoorwegmarkt w»" de han

del vau goede beteekenis. waartoe vooral d.
vraag voor uitlieemsehe rekening veel bijdroege
Aand. Zuid West o.a. werden geregeld voor Pe

tersburg opgenomen en wonnen eerst 2 put.
waarvan bedeu de helft verloren ging.
\VarsehauWeenen beurtelings gevraagd eu aangeboden
voor Brussel eu Berlijn, varieerde tassciien l'l'l^A
eu 12:J%, doch sluiten heden 121 W. Fastowos
(Jb% 70M (iiiM ; de betaling vau een super

dividend ad Lr. i.!7 is thans daarop verzekerd.
Aandeelen Groote Russische Spoorweg sluiten
1'20'A na 11;;%.
Op aanhoudend aandringen der belangheb

benden iu de conversie der Russische
SpoorwegObligatiün (Jelez—Griasi, Jelez—O rel, Kursk
Cliarkow en Cliarkow-Azof) thans gedurende deze
m « au d opnieuw opengesteld.
Voor Zuid-Amerikaanschc staatsfondsen bleek
de animo deze week niet groot te zijn. De wei

nige werkzaamheid der Engelsche beurs is daarvan
de hoofdoorzaak. Evenwel was, behalve voor
Peruanen, de tendenz opgaande, vooral voor
Uraguay, iu verband met de laatste
amortisatietrekking en de a. s. nieuwe emissie bij Baring
Brothers voor spoorwegaanleg etc. Ook Venezuela
kon zich goed op prijs houden, terwijl Columbia
l pCt. hooger liep.
Eene betere, somtijds zeer gunstige, stemming
valt voor de Amerikaansche Spoorwegmarkt te
coustateereu. Het optreden der groote u'naucieele
huizen in Amerika, dikwijls in vereeniging met
die te Londen, ton einde meer onmiddellijk
pressie te kunnen uitoefenen op de handelingen
der spoorweg-directien, heeft reeds geruimen tifd
de aandacht, ook aau onze beurs, getrokken; als
een eerste gevolg is daarvan te beschouwen het
meer en meer zanieusmelten der diverse Maat

schappijen, hetzij direct of indirect door het zich
daarbij iuteresseeren door aandeeleubezit, waar

door vele belangen die vroeger tegenstrijdig waren,
thans evenredig bevorderd kunnen worden. Doch
ook de ontvangst-opgaven luiden iu de laatste
tijden zeer bevredigend en daar waar die rappor

ten nog niet voldoende van vooruitgang blijk
gaven, moeten inmiddels de vooruitzichten voor
de oogst zoo bevredigend staan, dat zij ook spoe

dig in eeiie betere rubriek kunnen worden opge

nomen.
Bijzonder begunstigd waren weder de Canadian
Paeilic Aandeelen, die daardoor nogmaals 2 pCt.
opkwamen; door de CaiitH/inii-Ga-.cftf werd een
exposégeleverd, waaruit werd aangetoond Jat,
hoewel de rcgeerings-aunuiteit nog voor i) divi

denden geldt, de 31 ij. nu reeds in slaat is, divi

dend uittekeereu tot een bedrag van 2 pCt.
Union Paeilic aanvankelijk iets rcageerende
(tot 5SX) sluiten weer .")',)% op groote koopor

ders, naar men beweerde, in verband met gun

stige oogstberiehien. Aand. Nashviilo verbeterden
l p('t. ; terwijl van de '/.. g. lichte soorten de
Florida Shares door eene zeer ferme houding uit

kwamen.
Bij de Ned. Bank verloor de wisselporteleuille
ditmaal een bedrag van ca. / 'l J-2 ton, terwijl het
cijfer der belcemgcu / 'i millioeu grooter werd.
De zilveriüuut wenl /' ;!ö2 in. geringer, het be

drag der eire. billelten nam afmctyi' .; millioeu
ruim, terwijl de saldo's iii rek. courant ƒ 150 milic
toenamen.
De Engelse!»1 bank zag haren goudvoorraad
opnieuw met £ GomiOO verminderen, welk be

drag grooteii'leels naar Frankrijk vloeide; om

trent de redenen dezer aanzienlijke eu aanhou

dende goudvraag voor Frausche rekening
verdiepeil de autoriteiten zich in gissingen, Aanvanke

lijk de tentoonstelling c. s. als oorzaak beschou

wende, schijnt men liet thans meer aan staat

kundige doeleinden toe te schrijven.

</text>
<image timestamp="2002:10:03:10:49:06.00" size="427421">00000BGS.TIF</image>
</page>
</document>
