<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18890721</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEEBLAD VOOR NEDERLAND.
No.630
neelspelers Irving, Toole, Mr. en Mrs. Beerbohm
Tree, Mlle. van Zandt, Mad.Albani; de schrijfster
Mes. Ehoda Broughton, de componist sir Arthur
Sullivan. Behalve de Prins van Wales en zyn
gerin, was ook de Koningin verschenen, met prinses
Beatrice en den prins van Battenberg, prinses
Louise en den markies van Lorue, deninfantDon
Afltonio en de infante Eulalia van Spanje en een
Muital andere vorstelijke gasten.
Op het gebied der mode bood de garden-party
een uitnemend overzicht aan, waarvan alle
Engelsche dames-tijdschriften notitie hebben genomen.
Opmerkelijk is daarbij de afwijking tusschcn de
Eagelsche en Fransche mode. In Frankrijk heet
de tournure verdwenen, maar menige elegante
draagt nog iets dat er naar lijkt. In Engeland is
zjj feitelijk volkomen afgeschaft. Ook z\jn in En

geland terstond de rokken van alle draperie ont

daan, nu de mode er geen meer eischt; in
Frankrjjk is de overgang langzaam.
Evenals op de garden-party der prinses de Sagan
te Parijs was ook hier wit, en vooral wit met geel,
da geliefkoosde kleur. Witte zijde, het heerlijke
•witte bengaline, wit surah, waren gemonteerd met
wit neteldoek, wit crêpe de Chine, wit mousseline
, de chiffons, of met deze zeltde aetherische stoffen
in het zeer bleek geel of zeer bleek rose, zoo aan

gebracht, dat het rose of bleekgeel slechts een
schaduwnuance van het wit scheen, of dat het
kleed op witte bloembladeren geleek, wier
binnenz\jde, slechts nu. en dan even te zien, geel getint
was. De jonge hertogin van Portland droeg crème,
met echarpe en parasol van grijsachtig reredagroen,
eene combinatie die zeer gunstig is voor een frisch
teint. Mrs. Eeginald Talbot werd opgemerkt in een
Oostersch weefsel van doorschijnende crème-stof
met gouden strepen; de versiering was gemaakt
van de stof, waaruit de dwarsdraden waren ge

trokken, en die dus franje vormde. Vieux-rose
werd bfl wit, maar ook bij zwart met goed effect
gebruikt; ook vieux-rose als transparant onder
donker goudbruine kant werd geprezen.
Men droeg op de Engelsche garden-party meest
nog hooge kragen of kanten tegen den hals op.
Omtrent juweelen en versiering waren twee
stroomingen op te merken; eenige dames achtten het
garden-party-tmlet onvereenigbaar met de sieraden
die voor het groot avondtoilet dienen ; de hertogin
van Newcastle daarentegen droeg de paarlen der
familie als collier, Lady Londonderry had diaman

ten als dauwdruppels tusschen de rozen van haar
hoed, en de Barones Burdett-Coutts had bij een
biscuit-zijden costuum een hoed van paarlen en
•witte veeren.
Over het algemeen waren de kleuren wit, crème,
geel, met tusschenliggende nuances; bleek rose,
vieux rose, saumon en wat daarbij behoort; en
zwart en reseda. De andere groene tinten had
men, waarschijnlijk met het oog op de concurrentie
van boomen en gras, wijselijk vermeden. Blauw
was er zeer weinig, behalve een dame in helder
blauw met versierselen van vuurrood, die wel be

keken maar niet benijd werd.
Na deze Garden Party had de Shah eene
invitatie bij sir Albert Sassoon, een onmetelijk
rijken Joodschen nabob uit Bombay. die in 1S72
geadeld is, en de Londensche Society met zijn
pracht verblindt. Sir Albert Sassoon had het Em

pire Theatre afgehuurd en het geheel met rozen
doen bekleeden; de Londensche aristocratie, met
den prins van Wales en de prinsessen aan het
hoofd, bracht er al hare titels en al hare diaman

ten. Het gezicht was tooverachtig; de Shah kon
er z\jn prachtliefde bevredigen. De vestibule van
den schouwburg was een bosch van palmen, de
kolommen en randen der loges verdwenen onder
meer dan 10.000 rozen. De koninklijke familie
had, om niets van het gezicht te missen, in plaats
van in haar eigen loge, in den dress-circle plaats
genomen; overigens waren alle plaatsen, zooals
bg eene invitatie-voorstelling van zelf sprak,
geHjk. Lord Fife zat naast prinses Louise, aan het
eind der koninklijke rij; maar in den loop van
den avond liet prinses Christian hem bij zich
roepen en hij bleef met haar zeer lang babbelen.
De voorstelling bestond in: Le bal masqué, eene
voorstelling van een gemaskerd bal in de groote
' opera te Parijs, als ballet gearrangeerd; 2. een
marsen voor orkest gedurende de pauze, waarvan
door de gasten algemeen gebruik gemaakt werd
voor bezoeken en wandelingen ; 3. The Craggs",
een acrobatengezelschap; 4. Mrs. Alice Shaw, de
Amerikaansche fluitster; 5. Wilton en Mora op
den trapèze ; 6. Paul Cinquevali, de jongleur;
7. Cleopatra, ballet divertissement in drie
tableaux. Men ziet dat sir Albert Sassoon zijn gasten
wel kende ; de voorstelling was genietbaar voor
alle graden van beschaving. Voor de meeste gasten
intusschen zal de uitstekend samengestelde zaal
wel het merkwaardigste schouwspel geweest zijn.
* *
Een der landen die, na Japan trouwens
zich bij de beschaving gaan aansluiten, is Spanje.
Men gaat er liet een en ander voor onderwijs en
algemeene kennis doen; niet officieel, maar parti

culier. Spaansche familiën zoeken buitenlandsche
gouverneurs en gouvernantes voor hun kinderen.
In Frankrijk, in Duitschland, in Engeland worden
voorstellen aan jonge meisjes en jongelieden ge

daan. Voor het geval echter, dat ook Hollandsche
meisjes lust mochten hebben, het land der kastan

jes te gaan bezoeken, dienen eenige waarschu

wingen niet vergeten.Het is toch iets anders, met eene
gouvernante te contracteeren, dan haar te betalen;
in Spanje hebben ook schoolmeesters in geen drie
jaar salaris ontvangen, en tegenover een vreemde
zonder steun acht men zich nog minder verplicht.
Het is eenige meisjes uit Hamburg en Bremen
gebeurd, dat reeds na de eerste week alle be

leefdheid van den heer en vooral de vrouw des
huizes verdween; dat men de gouvernante alle
meidenwerk opdroeg, en men de kinderen, die in
Spaansche huizen oppermachtig zijn, volledige
vacantie gaf. Ook is de voeding zeer slecht; de
gouvernante werd aan het karige ontbijt en hot
slecht toebereide middagmaal toegelaten; maar
de heer en vrouw des huizes, de kinderen en be

dienden stellen zich schadeloos met het bezoeken
van banketwinkels en gaarkeukens, en hierop was
met het salaris der gouvernante niet gerekend.
Logies, bediening, behandeling in het algemeen,
lieten alles te wenschen over; zoodat wie zich
naar Spanje mocht willen verbinden, de nauw

keurigste conditiën omtrent voeding, woning, te
bewijzen diensten, enz. moet maken, en eigenlijk
nog wel borgstelling mocht eischen voor het be

talen van het salaris.
* * *
Te Parijs is een tweede vrouwencongres gehou

den, ditmaal onder voorzitterschap van Jules Simon,
die echter, blijkens eene reeks van artikelen in de
Revue de Familie over de op voeding der meisjes,"
hierna te vermelden, niet de man is om een voor

uitstrevend congres te leiden. Onder de leden
merkte men mad. Popelin op, lid der Brusselsche
balie, dr. Julia Mitchell, mrs. Temple, redactrice
van The Womans Penny Journal, en vele ande

ren. Het congres noemde zich Congres des oeuvres
et institutions féminines.
Jules Simon opende het congres met eene rede,
waarin hij wees op de vele punten waarin de
vroegere wetten sedert de revolutie de vrouw nog
onmondig gelaten hadden, en op hetgeen zij in
de laatste jaren verkregen had. Tot 1867 kon
geene vrouw in het bestuur van het onderwijs
komen, noch aan de lessen der Sorbonne deel

nemen; sedert dien tijd was dat veranderd. Jules
Simon wist eehter spoedig, met zijn bekend talent,
onder den schijn van het doel van het congres te
prijzen, juist het tegenovergestelde te doen. Hij
kwam op den oorlog van 1870 en wees aan, hoe men
toen eerst de vrouw in haar waren werkkring had ge

zien ; noch in de wuftheid van het keizerrijk, noch
in de droomen der opposanten, maar zacht en
stil aan het werk in hospitaal en familiekring, de
ware, bescheiden roeping der vrouwen. Zij faalden
niet in haar geduld en ijver, al de zedelijke groot

heid dezer periode was aan hare zijde; zij morden
of klaagden niet. Hij dankte daarop de verdien

stelijke vreemde dames die naar het congres ge

komen waren.
Hem volgden een negental spreeksters en spre

kers, uit Brussel, uit New-York, uit Londen, uit
Kopenhagen, uit Athene, die allen in geheel ande

ren geest en meest alle in uitmuntend Fransch
spraken.
Het artikel nu van Jules Simon, in de
Revue de Familie, bespreekt de vrouwen-con

gressen en zegt: De overgroote meerderheid
der vrouwen doet niets dan lachen om deze be

weringen en aanmatigingen. De beide sexen ver

schillen evenveel in smaak en aanleg als in li

chaam .... Ik ben nooit voor nieuwigheden in
zake de vrouw; de ware en gewenschte
vooruLgang zou, dunkt mij, op dit oogenblik juist in een
weinig achteruitgang bestaan."

Het huwelijk van prinses Louise van Engeland
met Lord Fife zal in eone kapel van
BuckinghamPalace ingezegend worden( die sinds 25 jaar niet
gebruikt is, en geheel hersteld zal worden. De
koningin zal baren stoet vormen in een der salons
van Buckingham-Palace en zich binnendoor naar
de kapel begeven; de prinses van Wales en haar
gezin komen in plechtigen optocht van hun paleis.
Een kwartier na hem komt de bruid, door haren
vader geleid. Ook de koning van Denemarken
komt ter gelegenheid van het huwelijk zijner
kleindochter over.
Er zullen acht bruidsjuffers zijn, meest nichten
van de bruid.
*
* *
Een jeugdige onderwijzeres te Parijs, juffrouw
Talbotier, heeft aan de Ecole des langues
orientales gestudeerd en er met succes examen gedaan
in Perzisch en Turksch; zij heeft beide diploma's
verkregen. Zij is de eerste vrouw die deze examens
heeft gedaan.
•% -^
Eon Amerikaansche actrice, miss GracieWade,
heeft een proces ingesteld tegen de bekende
cigaretten-fabriekanten Duke and sons. Hun pakjes
cigaretten, ieder met het portret van eene mooie
actrice, danseres of andere beroemde schoonheid
voorzien, geven den geregelden rooker gelegenheid,
zich eene aardige galerij van schoone vrouwen
aan te leggen. Miss Gracie Wade, nu te New-York,
heeft haar portret op een der pakjes herkend,
en laat door haren advocaat beweren, dat mon
haar hoofd op het lichaam van een andere vrouw
heeft geplaatst, welk lichaam, in tricot gestoken,
nUj volgens miss Wade eene onbekoorlijke voor

stelling vormt. Zij eischt 10.000 dollars schade

vergoeding. Inderdaad is eene dunne lijn, tusschen
het hoofd en denhals, microscopisch te ontdekken,
en het geval zou niet het eerste van dien aard
zijn; in Parijs heeft men onder het tweede kei

zerrijk eene dergelijke industrie gehad, waarbij
de portretten der schoonste dames van het Keizer

lijk hof, van andere lichamen voorzien, in het ge

heim verkocht werden.
De firma Duke beweert, dat niet miss Wade's
portret op de cigaretten staat, maar deze voor

deel wil trekken van een toevallige gelijkenis.
De meening onder het publiek is, dat miss Wade,
die geen actrice, maar een avonturierster is, en
wier reputatie er niet beduidend bij lijden zou,
als men haar met tricotbeenen afgebeeld ziet,
gaarne op gemakkelijke wijze 10.000 dollars zou
verkrijgen.
Daar de firma Duke intusschen in portretten
van actrices, min of meer gedecolleteerd en in
tricot, reeds eenige duizenden verschillende exem

plaren heeft, kan zij, wanneer miss Wade haar
proces mocht winnen en het blijkt dat de firma
werkelijk zoo handelt, eene reeks van kostbare
processen tegemoet zien.
#
Men heeft dezer dagen overal kunstinrichtingen
van allerlei aard; een werkelijke hoogeschool voor
de keuken, een koksacademie is alleen aan de oevers
der Seine, in het land der gourmands en
gourmets, te vindan. Aan deze académie de cuisine
worden zelfs de etensmodes geschapen. Eenige
dagen geleden was daar een groote senaatsverga

dering om een tentoonstellingspudding uit te vin

den. Nadat men hierin geslaagd was, werd er
een banket gehouden ter eere van monsieur Joseph,
chef de cuisine van den Amerikaanschen
millionnair VanderBilt. Het diner was natuurlijk een
reeks van meesterstukken. Monsieur Joseph gaf
bij deze gelegenheid aan het pensioenfonds der
vereeniging de som van 5000 francs cadeau; hij
kan zich deze uitgave gerust veroorloven, want
bij zijn meester ontvangt hij als vast honorarium
60,000 francs, en bij ieder extradiner nog kolossale
cadeaux. De heer Joseph is nog een jong man;
hij is er trotsch op, een leerling te zijn van den
beroemden Trompette, den chef de cuisine van
Gambetta.
E—e.


Allerlei.

De Shah en de phonograaf. De vertegenwoor

diger van Edison in Engeland, de overste
Gourand, heeft den Shah, toon deze als gast van Graaf
Brownlow op diens landgoed vertoefde, ook den
phonograaf, het wonderwerk van den grooten Ame

rikaanschen uitvinder laten zien. De Shah kon
zijn verbazing niet bedwingen en liet door een
der hoeren van zijn gevolg eenige versregels van
den Perzischcn dichter Hafiz voor het mondstuk
van het toestel uitspreken. De Shah klapte in zijn
handen van pleizier. toen het instrument die heer

lijke verzen op denzelfden toon weergaf. Daarop
sprak hij zelf eenige woorden er voor uit. Zijn
geestdrift klom zoozeer, dat hij den overste door
zijn minister prins Malcorn Khan het verzoek liet
doen, in het bezit van een phonograaf' te geraken.
De phonograaf behoort den Shah toe,'1 antwoordde
overste Gourand. Maar het is nog de eenige, die zich
op dit oogenblik in Europa bevindt," bracht de
prins daarentegen in: Dat komt er niet op aan,
hij behoort Zijne Majesteit toe, even zoo goed,
alsof er reeds een menigte phonografen in Enge

land waren." Ten slotte gat' den Shah don wensch
te kennen, een man mede te nemen naar Tehe

ran, die op de hoogte was van de inrichting van
het toestel.

Pal a ti naat en Palestina. Eon vermakelijke ge

beurtenis uit den oorlog van 1070/71 wordt door
het Kemfitener TuyeUatt aldus medegedeeld: In
den vroegen morgen van den Gen Augustus had
generaal Failly twee tamelijk sterke troepen op
Beiersch gebied op verkenning uitgezonden, de
eene naar Reinheim, de andere naar Bebelsheim.
De eerste gaf zich niet eens de moeite Kcinhcim
te doorsnuffelen, maar vuurde eenvoudig verschei

dene kanonschoten op het vreedzame dorp af, om
zich te overtuigen, of het ook soms door den
vijand bezet was. Toen zich geen enkel militair
liet zien, ondernam men den terugtocht, daar men
in de verte het donderen van het kanon te
Spichern hoorde. De troep, die Bebelsheim moest
verkennen, stond onder commando van een Fransch
majoor. Toen deze het dorp binnenrukte. liet hij zijn
soldaten recht op de school aan marchecren en eischte
daar de Duitsche kaarten op. De onderwijzer gaf
hem te kennen, dat zijn schoolkaarten hem van
weinig dienst zouden zijn; maar de dominéwas
tevens schoolopziener, en bij dion zou men dus eerder
goede kaarten vinden. Toen de majoor zijn verlan

gen aan den predikant te kennen had gegeven
ging deze, die een goed patriot was, naar zijn
kamer, stopte al zijn kaarten van den Pfaltz in
de kachel, verbrandde ze en zeide tot don majoor:
wol heb ik kaarten van den Pfaltz gohad, maar
nu zijn doze vernietigd." De majoor respecteerde
deze vaderlandslievende handelwijze en beklaagde
er zich slechts over, dat hij tegen hoogen prijs
to Metz do kaart du Palatinat" gekocht had en
daarop noch Ie Rhin. noch Spiors, noch Landau
kon vinden. Hij Hot don predikant die kaart
zien, en deze vertrouwde zijn oogen niet, toon hij
haar van wat naderbij bezichtigde. Als rivieren
waren daarop o. a. aangegeven de Jordaan, als
steden Jeruzalem, Jericho enz., en in groote let

ters prijkte er het opschrift op: Carte de Pale-.
stine." Alle omstanders barstten in lachen uit.
Nu vroegen de Franschen hoever men nog van den
Rijn verwijderd was en hoever nog van Berlijn,
en men trok lange gezichten, toen het antwoord
op de eerste vraag luidde: ver weg" en op do
tweede O, daar komt gij toch nooit. Hoort gij
het donderen der kanonnen niet? Het gaat den
Franschen bij Spichern al weer slecht." De ma

joor liet zijn troepen iets te eten en te drinken
geven, waarvoor hij ruim betaalde en keerde
daarop met de zijnen terug. Vele generaals en
hooggeplaatste ambtenaren hebben later den bra

ven predikant van Bebelsheim een bezoek gebracht
en uit zijn mond de bevestiging van deze, als een
verzinsel luidende anecdote vernomen.

Uit New-York wordt gemeld: Het zooeven ver

schenen nummer van onzen ouden kennis, den
Arizona Kicker," een nooit opdrogende bron van humor
uit het leven in The far West, levert onder andere
verbazende artikelen ook het volgende, dat wordt
ingeleid met de woorden: Op zijn laatste stroo."
Gedurende de laatste zes maanden heeft majoor
Davis geen gelegenheid laten voorbijgaan, om ons
te beleedigen en zich ten onzen koste te ver

maken, door bijv. openlijk de bedreiging uit te
spreken, dat hij ons wilde uitvegen als een krijt

streep op een zwart bord, wanneer wij de rich

ting en strekking van ons blad niet zouden ver

anderen. De oorzaak van deze stemming van den
majoor _ ligt eenvoudig daarin, dat de Kicker"
hem niet alleen een paardendief noemde, maar
bovendien ook bewees, dat hij een bedrieger en
een falsaris was. Den vorigen Zondag nu leende
de majoor (die overigens op dezen titel niet meer
recht heeft, dan eeii muilezel op dien van pro

fessor) een oud vuurwapen en strooide hij uit, dat
hij ons spoor volgde, om onzen lichamelijken wel

stand door toevoeging van eenige blauwe boonen
te verhoogen. Toen ons de tijding van des majoors
stoutmoedige onderneming werd medegedeeld,waren
wij juist druk aan het werk, deels met het opmaken
van dit nummer van den Kicker" wij schreven
juist drie flinke hoofdartikels deels met de zaken,
die aan onzen handel in koloniale waren, galanterieën
on wapens, zoowel als aan onze zadelmakerij (alles
onder n dak en de grootste detail-zaak van ge

heel Arizona!!!) verbonden zijn, maar desniet

temin lieten wij al ons werk, zoowel het jour

nalistieke als het meer rnaterieele, in den steek,
en spoedden wij ons naar Schncider's biersalon" om
don ons mot gevaar dreigenden majoor op te zoe

ken. Wij vonden hem daar achter de kachel,
waarheen hij bij onze komst de vlucht had ge

nomen, en gaven hem zulk een pak slaag, als waar

schijnlijk hier in deze streken nog nooit iemand heeft
ontvangen. Tengevolge van dozc, ons zeer onaange

name ontmoeting ligt de majoor op het stroo en de
dokter zegt, dat or wel zos weken zullen
verloopen, alvorens majoor" Davis ons spoor opnieuw
zal kunnen volgen N.B. Mocht hij inmiddels laten
uitstrooien, dat niet hij de overwonnene wa;. maar
dat wij het pak slaag kregen, dan zijn wij bereid,
allen, die aan de door ons gegeven voorstelling
van de zaak mochten twijfelen, onzon rug te laten
zien, die zoo glad is, als die eener jonge dame
uit Boston; de twijfelaar zal het zich'echter ook
moeten laten welgevallen, dat wij in het volgend
nummer van ons blad eenige regels aan hom en
aan zijn bekrompenheid wijden. Wij zijn steeds
slechts op hot pad van het recht te vinden en
wij nomen, zooals men ziet, steeds aan, do waar

heid onzer beweringen te staven.
E REDACTIE."

Arontuur van een prins. Uit Sidney meldt men
d.d. '29 Mei: Een ergerlijke gebeurtenis, die dezer
dagen in oen schouwburg alhier plaats greep, doet
tegenwoordig veel van zich spreken. Naar het
schijnt kwam de als tweede luitenant op het
tegenwoordig te Port-Jackson liggende
Braziliaansche oorlogschip Almirante liarose dienende
prins August Lcopold von Sachsen-Coburg, verge

zeld van verscheiden officieren, kort na hot bojiin
der voorstelling het Royal-Theatre binnen. Hot
bleek, dat om do een of' andero reden niet vooral
kennis was gegeven van het bezoek van don prins.
De heeren kochten dus plaatsbiljotten en gingen
op de hun aangewezen loge-plaatsen zitten. Ter

stond daarop traden verscheiden Engelschcn deze
binnen, die op barschen toon van de
Braziliaansche officieren cischten, van doze, naar zij zeiden,
vooraf door hen besproken plaatsen op te staan.
Nu trachtten doze hoeren, die het Engelsch slechts
weinig machtig waren, in het Fransch ophelderingen
te geven. De Engelschen werden woedend, riepen den
controleur, die nu zonderlingersvijze en ofschoon
de aan de Braziliaansche officieren afgegeven bil

jetten hun recht op de onderhavige plaatsen ga

ven, partij koos ton gunste derEngolschen en ten
slotte mot hen den prins niet geweld van zijn
plaats wilde sleuren. Toen hij dit zag, haalde een
spelers in een klasse, de spelers n partij met
elkander zullen spolen.
4. Er zal dagelijks gespeeld worden van 's mid

dags 12 tot 4 uur, en van 's avonds tilA tot 10M
uur, met uitzondering van enkele, door de com

missie aan te wijzon avonden.
5. Do mededingers zijn verplicht met elkander
te spelen volgens een rooster door de commissie
op te maken, waarbij als regel geldt dat tusschen
twee spelers iederen middag en iederon avond
n partij wordt gespeeld. Wanneer een partij
to 4 uur, resp. te 10V2 uur niet mocht geëindigd
zijn, dan wordt zij afgebroken en op een ander
to bepalen dag afgespoeld.
6. Bij het afbreken van een partij moet hij,
die aan don zot blijft, zijn volgenden zet in een
goed gesloten couvert aan een der commissieleden
inleveren, welko zet bij het hervatten der partij
verplichtend is.
Het consuitceren en analyseeren eencr partij
aan het bord is gedurende de tusschentijdcn ten
strengste verboden en heeft uitsluiting van den
wedstrijd ten gevolge.
7. leder speler is verplicht 18 zetten per uur
te doen; tot controle zullen uurwerken aanwezig
zijn. Overschrijding van dien bedenktijd heeft
het verlies dor loopende partij tengevolge, die den
tegenspeler als winstpunt wordt aangerekend. De
tijd, welke met 18 zetten per uur wordt overge

houden, komt een volgend uur ten goede.
Uurwerken van spelers, die niet op het bepaalde
uur verschijnen om hun spel te beginnen, worden
door een lid tier commissie in beweging gebracht,
en wanneer een speler een uur na den tijd komt,
dan wordt de partij voor hem verloren verklaard.
Komen beide spelers een uur na den tijd, dan
wordt beiden een verlicspunt aangerekend.
9. De gespeelde partijen zijn het eigendom van
het verecnigd Amsterdamsch iSchaakgenootsehap.
Ieder speler is verplicht na alloop eener partij een
duidelijke opteokening daarvan, door beide spelers
ondcrteckend, binnen 24 uren aan de commissie
ter hand te stellen.
!). Remise-partijen gelden voor beide spelers
voor een half winstpunt.
10. Er zal gespeeld worden volgens de regelen
van het Handbuch des Schachspiels van von
Bilgucr, laatste uitgave.
11. De inleg is voor de Ie klasse f 10, voor
de 2e klasse /' 5, on voor de ;-Je klasse /' 2.5(1 te
betalen vóór den aanvang van den wedstrijd.
Wanneer een speler zich terugtrekt na twee of
meer partijen te hebben gespeeld verbeurt hij zijn
inleg. Wanneer een speler zich terugtrekt en
minder dan de helft zijner partijen gespeeld heeft,
worden die partijen als niet gespeeld beschouwd;
heeft hij de helff. of meer gespeeld, dan worden
de partijen die hij nog te spelen heeft gewonnen
verklaard voor zijn tegenspelers.
12. De prijzen bedragen in de eerste klasse :
de eerste prijs ƒ400, de tweede ƒ225, de dorde
ƒ l25, de vierde ƒ75 en de vijfde prijs ƒ50; in
de tweede klasse: de eerste prijs ƒ 125, de tweede
/ 70, en de derde prijs ƒ40; in de derde klasse:
do eerste prijs ƒ50, de tweede fiW en de derde
prijs ƒ'20.
l .'i. Bij oen gelijk aantal winstpunten •worden
bij wederzijdse!) goedvinden do prijzen gedeeld,
Wenscht echter een der spelers om den ju-ijs een
match te spelen, dan is de ander daartoe ver

plicht ; wie dan het eerst twee partijen gewonnen
heeft is overwinnaar.
14. De rcgelings-r.ommissio wijst uit haar mid

den eenige leden aan, die, in gevallen waarin dit
reglement niet voorziet of in geval van geschil,
in het hoogste ressort uisspraak doen.
De rcgolings-commissie voor den Internationalen
Schaakwedstrijd, II. Kothe. l'.resident; J. A.
Tinholt; J. I'inédo Azn.: J. J. Yeraart; J. I). Tresling;
E. van Dien, Penningmeester; Jhr. A. E. van
Forccst, Secretaris,
De mededingers worden dringend uitgenoodigd
tegenwoordig te zijn in caféde Roode Leeuw",
Yijgendam alhier, op Zondag 25 Augustus e. k.
's morgens te 10 uur.

</text>
<image timestamp="2002:10:03:09:26:56.00" size="474502">00000BFZ.TIF</image>
</page>
</document>
