<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18981204</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 1119
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
Remtoit's Sanl en
Geachte Redactie!
Sta mij toe, naar aanleiding van de bydrage
•der heeren Rihms en Flugi van Aspermont
over Rembrandt's schildervj »Saul en David"
de volgende opmerking te maken.
Volgens den catalogus van Hoet en Terwesten,
dien de heer Rahms, en dien van de veiling,
Jacques de Roore, welken de heer Fl. van
Aspermont raadpleegde, was het schilderij
waarvan zij spreken hoog 6 v. 3 d. en br. 7 v. 4 d.
De catalogus der Rembrandt-ten toonstelling
geeft over het schildery »David harpspelend
voor Sanl" andere afmetingen op. Als hoogte
wordt daar aangegeven 1.305 M. en als breedte
1.64 M., terwyl bovengenoemde opgaven, tot
meters herleid, ons zouden brengen tot circa
1.70 hoogte bjj 2 M. breedte wanneer
Amsterdamsche, en circa 1.9 M. hoogte bij 2.2 M.
breedte wanneer Rynlandsche voeten bedoeld
•worden.
Zya de mededeelingen van den heer Flugi
van Aspermont aangaande den weg dien het
stuk van 1747 tot heden doorloopen heeft,
juist, dan zou daaruit blijken dat het door
dr. Bredius aangekochte stuk inderdaad het

zelfde is als dat hetwelk op de veiling de
Roore in 1747 werd verkocht.
In dat geval is echter tevens bewezen dat
het stuk in dien tijd een belangryke afsuyding
heeft ondergaan, die op de hoogte- en op de
breedte-afmeting minstens 4 dM. moet be

dragen, zooals uit een vergelijking van boven

staande gegevens blijkt. Het gedrongene der
«ompositie zou dan tevens verklaard zijn.
Dit vermindert de beteekenis van het stuk
niet, want het heeft dan het lot gedeeld van
de «Nachtwacht,1' de «Homerus" en wie zal
zeggen hoeveel andere werken van Rembrandts
tand, maar het is toch wel belangwekkend
dat te weten.
Zutphen, 30 Nov. C. L. VAN BALEN.
Kalenderversiering.
Weer kwam een bijzonder interessante
kalender uit bij Scheltema en Holkema als
voortzetting van de Nieuwenhuis-kalender van
verleden jaar. Ditmaal nog wel zoo interes

sant, nu de bladen om de beurt door drie
artisten geteekend zyn, ieder op eigen wyze
vier maanden versierend.
Het komt ons voor, dat Dysselhoff hier niet
in zyn kracht is. Zeer gely'kmatig, wel aardig,
maar eenigszins hard en droog. Lion Cachet
werkt veel meer met zyn fantasie, maar byna
•overal veel te wild en slordig en daardoor
bovendien erg onduidely'k wat letters en
cyfers aangaat. Toch is zyn Februari een
niet onaardig geheel en ziet zyn November
er stemmig uit. Dit blai is veel rustiger dan
zyne anderen. Nieuwenhuis begint met een
prachtig, teer geteekend en fijn gekleurd blad
voor Maart. De echte lente-sensatie van het
«erste groen tintelt in deze mooie vlakversiering.
Daar zit ziel in, evenals in zyn prachtig zich
ontplooiende bloemen op 't Juniblad, die ik
•echter als vulling, helaas, te groot genomen
•vind. Zyn September is stemmig, maar hier en
•daar by 't sty've af, December is weer fijn
.gedistingeerd. Het geheel een kalender om
.gaarne te bezitten en dagelyks te genieten.
Alleen Mei en Augustus van Lion Cachet
zullen het aan my'n wand geen maand uit

houden. R.

Woord en Beeld.
Ter aanbeveling van het zoo gunstig bekend
Tijdschrift Woord en Beeld, onder redactie
van Carel L. Dake, W. G. van Nouhuys en
F. Smit Kleine, is een circulaire verspreid,
waarmede de volgende kunstenaars en schrij

vers blykens hunne handteekening gaarne
in«temming hebben betuigd:
Louis Apol, M, Bauer, H. L. Berckenhoff,
M. Bilders—v. Bogse, Theoph. de Bock, P. A.
M. Boele van Hensbroek, Prof. Dr. Jan ten
Brink, Cyriel Buyse, Louis Couperus, Dr. P.
J. H. Cuypers, Marcellus Emants, Mr. F. Erens,
Jan van Essen, A. G. van Hamel, G. B. Hooyer,
Jozef Israëls, F. M. Jaeger, Dr. J. de Jong,
Virginie Lpveling, J. Maria, Willem Maris,
G. H. Marius, J. de Meester, H. W. Mesdag,
Pol de Mont, Frans Netscher, Albert Neuhuys,
C. van Nievelt, Tony Offermans, Ferd. G. M.
Oldewelt, Max Rooses, J. Toorop, J.
Vriesendorp, Augusta de Wit.

•liiiiiiiiiiiiliiMiHiliiiliiiiiiiuiiiiiiMiilMiiliMmmitiimmfiHiiiiHiiifiiiii
Scfiaa&amp;sp&amp;l.
8ste Jaargang. 4 December 1898.
Redacteur : R u d. J. L o m a n.
15 Avenue Road, Regen t' s Park, Lomion N. W.
Verzoeke alle mededeelingen, deze rubriek
betreffende, aan bovenstaand adres te richten.
COKRESPONDENTIE.

X te A. Verzoeke beleefd mij rubriek van
Nov. j.l. te zenden. Dank voor toezending der
der andere rubrieken.

Probleem No. 453.
Mat in twee (2) zetten.
a b c d e f g
Wit 8, zwart 5 stukken.
Oplossing van No. 451
van J. Möller te Kopenhagen.
l E e2 enz.
Opgelost door C. Kockelkorn, Keulen (2); L. A.
Kujjers, Amsterdam (3); A. Korst, Bergen op
Zoom (8); Job. M. Keuning, Beetsterzwaag (2"s);
H. Mendes da Costa, Amsterdam (2); E. S. te
Appingedam.
Beoordeelingen.
Niedlioh aber nicht bedeutend genug für ein
Tu nier. C. Kockelkorn.
Wy lezen verder in de circulaire.
»Waar door de uitgevers niets onbeproefd
wordt gelaten", schryft de redactie, »om »Woord
en Beeld" te maken tot een in ons land nig
tijdschrift, wat de artistieke uitvoering betreft,
en wy van onze zijde trachten bij voortduring
zooveel mogely'k harmonie te brengen tusschen
het littéraire en beeldende element, en, voor

gelicht door een onzer uitnemende
toonkunstenaars, geregeld aan oorspronkelijke compo

sities plaats geven, daar durven wij met
vrijmoedigheid en aandrang u vragen: Steun
ons door uw invloed.
Tal van leesgezelschappen hebben «Woord
en Beeld" in hun portefeuilles, maar, hoa
erkentelijk voor dit blyk van belangstelling,
meenen wy toch dat ons maandschrift een nog
betere plaats, dat h«t een vaste plaats verdient
in salon, huiskamer en atelier.
Vindt het den steun van allen die voor
schoonheid voelen in ons land, die n hart
hebben voor kunst, n het verschil weten op
te merken tusschen de vulgaire illustratie en
de artistieke, dan kan het meer en meer er
naar streven zijn inteekenaars het allerbeste
aan te bieden, en het orgaan te worden dat
in onze beschaafde kringen waardeering wekt
en liefde kweekt voor de nationale kunst."

•JUmHliiiiiitiiiiiiwiiiiiniiiiuniiiiimiiiimiinninnniiniiiuniiiiimm

Serena. Gedichten door MARIE
BODDAEET.

De heer H. Honig te Utrecht heeft een goed
werk gedaan met de wèl»erzorgde uitgave
dezer gedichten, waarvan sommigen, in ver

schillende tijdschriften verspreid, reeds eenigen
tijd op het verschijnen van een bundel deden
hopen en anderen een welkome verrassing
zyn. Wat mij vooral treft in de verzen van
Marie Boddaert is de groote eenvoud waarmee
deze dichteres tot ons komt. Haar gedichten
maken geen pretensie. Kinderlijk naïef
dikwyls en even juist van opmerkingsgave als
een kind, laat zy haar ziel tot de onze spre

ken en hoe fijn gezien en gevoeld is meest
alles, wat zij geeft! Haar gedichten vragen
niet om bewondering: maar luisterend, wanneer
zy' zingen van lieve, teedere aandoeningen of
als kleine guitige stemmetjes ons tegenlachen,
kunnen wy niet anders dan ze liefhebben.
Zij is niet uitsluitend sonnettendichteres; zij
»doet" niet »in" dezen of genen vorm, maar
op welke wyze zij ook zingt, er gaat altijd
bekoring uit van haar stem. Haar verzen zijn
in hooge mate sympathiek; zij hebben u al
voor de dichteres ingenomen, vóór ge tijd hadt
u rekenschap er van te geven, waarom zij u
ontroerden. Niet alleen is hun klank wellui

dend, ook de visie is meestal zeer dichterlijk.
En zóó teekenachtig weergegeven, dat wij vóór
ons zien wat de dichteres aanschouwd heeft.
Of zyn in «Avond aan 't Strand", dat aandoet
als een fijn, teer etsje en waarvan de klank
zachtkens wegvloeit by 't verglyden van den
dag, niet teekenachtig die

Scheepjes, gevlijd op liun schaduw', dicht
Aan 't strand, veel bruine raakheid in 't licht,
Dat laatst uit de kim komt dringen" ?

Of deze strophe in »Rust":
't Droomt al : het strakke strand, de hooge kust,
\Vegkleinend in het laag van Inng verschiet,
De stille lucht, waarvan 't azuur vervliet
In 't wijkend wijd der kim: visioen van rust.

En poëtisch gezien:
Morgen spelevaar t.
Doe zacht de riemen zinken in de zee
Van zingend water, dat de morgenzon
Tot zingend goud maakt , zelfs de horizon
Is blank van 't goud, dat zon er glippen deê.

llijcn van golfjes loopen of begon
Vroolijke wedloop met jus bootje mee,
Schuimkopjcs even op, dan naar bene
Ba ritslend voort, waar 't oog niet volgen kon.

De wijde gulden morgen zacht vloeit vol
Van plattende geluidjes, srlinstering
Van rimpeldeiuiiig, aan- en weggerol
Van uateiTirjjrs, irlimmoiid oplucht.
•—• Nu wordt de zee zóó licht of 't bootje hing
In louter lachte zee, een zee van licht.. ..
en haar Lenteboomgaard, die mij deed denken
aan een van die droomteedere kleurspraken
van onzen zoo vroeg heengeganen Vincent
van Gogh, waar zij de bloesems beschrijft zóó :

Is 't niet, of uit zouUemel neer kwam stnjkvu
Een vlucht van vliuderljes, zóó neei'gevalleu

MiliiiiiiiiiiiiiiiiiniiiiiiiiHHiiHiiiiiiiiiiiiiiiiiimiiiiiiiiiiiMiiniiiiiiiiiiiu

13e sleutelzet ligt voor de hand, wegens P bO :;
maar is verdienste ijk, omdat alleen 't veld e2 de
plaats is voor den E. op de diagonaal a6—fl. De
matstellingen zijn goed. Jammer dat de D alleen
den dienst van een 11. verricht.
L. A. Kiagers.

Do heeren Koekelkoni en Mendes maken ons
er opmerkzaam op dut in No. 450 (Mendes) de
pion h2 niet overbodig is, daar na l P c2, l' f'3
2 T e3, T e5: wit slechts met h3 't noodige
tempo kan winnen. Ken pion op een anier vold
als h2 zou volgens den heer Koekelkorn niet
beter zijn.

TWEEDE NAT. CORRESP. WEDSTRIJD.
Overwinnaarsgroep.
Zeven-en-dertigste zet van Wit.
Partij Partij Partij
No. No. No.
11 T bl 21 D el 35 bc4:
12 R cS 27 T hl 36 D có: t
13 T d2 28 T b2 37 T d2
14 T c6: 30 b3 39 T dl:
19 31 R c3 40 T d6:
'20 P go f 3'2 T c7:f 4* Tef7:
J. J. S.

UIT DE SCHAAKWERELD.
Op Zondag 18 Dec. zal in 't Heerenlogenicnt
te Krommeuie een kleine wedstrijd in 3 of 4
ronden gehouden worden. De deelneming staat
open voor alle leden van den Ned. Schaakbond.
De wedstrijd zal te half 10 aanvangen en moet
voor 9 uur 's avonds beslist zijn.

Tüssehen de schaakclubs te Batavia en Soerabaia
is een coriesp. partij in gang. Opening: (wit
Soerabaia) l e4, e5 2 P f3, P 06 3 E b5, aG 4 B
ai, P fö5 0-0 enz.

Correspondentiep.irtij gespeeld in 1808 tusschcn
de schaakclubs te Edinburgh en Glasgow.
BEELIJXSCIIE PARTIJ.
Wit. Zwart.
Edinburgh. Glasgow.

l el e5 3 P el:
2 R c4 p f6 * P c3
3 P f3 Met dezen van
KieseEenvoudig en soIieJe ritzky afkomstigen zet
is 3 d3, waarna de partij offert wit een pion voor
veelal in Giuoco-pianis- Jen aanval.
simo overgaat. 4 P c3:
In droomerig verpoozen; Duizendtallen
Van viertjes fijn, die vleugtlbloemnjes blijten ?
Fy'n gezien is ook dat Lichtsprookje van
kleine Aggy in haar h-uis, die haar en bij sug

gestie ook ons wel een toovertuin ly'kt, zóó
vol heerlijkheden! Ik schryf het hier niet
af, want de meesten zullen 't zich uit De Gids
nog wel herinneren.
Dezelfde naïviteit, in dit fijne stukje poëzie
zoo aantrekkelijk en liefelijk, heeft my ook
getroffen in vele van haar liedjes. Niet alleen
het bekoorlijke echter, ook (en hoe zou het
anders 'f) de weemoed en het lijden heeft haar
de schoonste, diepst gevoelde tonen ontlokt
(b.v. in Smart op blz. 127 van den bundel).
Leed en pijn is reeds haar kinderziel niet
vreemd geweest. Geen bly genieten was haar
jeugd als die van andere kinderen; toch vond
zij ook toen het licht, dat haar sinds altijd
heeft omschenen,
(w)en Droomen op hun stralennetjes fijn
Aanzweefden en vertelden tooversagen,
En 'k met hen meevloog in hun zonneschijn l"
Roerend in zijn eenvoud is in «Kindertijd"
die beschryving van de kinderkamer met zijn
witte bedjes en de slapende kleine bevolking,
terwy'l zy wakker-ligt te kyken naar het nacht

pitje: «Lichteilandje in het waaszwart
vriendly'k kleed". En : »Hoor !.... kleine voetjes
door de stilte gaan". En de innig-teere verzen
daarin aan haar moeder gewijd. Ik moet mij
het genot van nog enkele gedichten in hun
geheel aan te halen ontzeggen, vreezend anders
een onbescheiden plaats in te nemen in dit
blad. En dat past bij 't bespreken van dezen
bundel al bizonder weinig, als we letten op
wat de dichteres zelf met innemende beschei

denheid verklaart:
Zoo zijn mijn veraea -. een heel teer gespeel
\ au kleur midde' in 't wijde-ci'ustige ; gesprint
Van blijheid als eeu kiudeii.ich ; gefluit
V on kleinen vogel tussclieu groot geheel."
Hetzij dus den lezers zelf gegund, in 't
bundeltje, dat hun zeker menig oogenblik van
stil, heilig geluk zal geven, hun eigen lievelings

verzen te zoeken, te lezen en te herlezen.
Het is zoo'n bundeltje, om tot je vertrouwde
vrienden te gaan behooren, een deeltje om
overal mee te nemen en van potloodachrapjes
te voorzien; iets, dat je lief wordt en dat je
dan niet goed meer zoudt kunnen missen.
Of er nu geen fouten in het werk van Marie
Boddaert zyn aan te wijzen? Of zy' in alles
even gelukkig is geweest 'i Ik laat het gaarne
den aandachügen lezers zelf over, hierop het
antwoord te zoeken.
18 (XI) 181)8. A&gt;-T. C. LIXGE.

IHIIIIHIIIIMimUllllllllimilllllMIIIMIIIMtllllllllUIIIIIIIIMIIIIIIIIIIIIIItlW
ipplo pn
lülU ll
Juist zooals ik enkele weken geleden schreef.
De ƒ5000 subsidie aan de vereeniging »Het
Buitenland" verleend, mag niet verminderd
worden, maar behoort, in het algemeen belang,
eene belangrijke verhooging te ondergaan.
In dien zin heeft dan ook de Kamer van kooph.
te Londen een verzoekschrift, onder aanwij

zing van. krachtige motieven, aan de bevoegde
autoriteit gezonden. Internationale regeling
betreffende het handelsverkeer, vordert meer
dan vrij algemeen fiscaal tarief.
In het algemeen worden de internationale
verhoudingen meer ingewikkeld, verkrygen zij
op een toenemend aantal onderwerpen groo

teren invloed. Zoo leert de stry'd over den
blijvenden debiteur van de Cubaansche schuld
opnieuw, hoe groot de behoefte is aan een
internationaal financieel recht. Inderdaad,
degenen door wie geld aan vreemde gouver

nementen werd geleend, zy'n reeds te lang
overgeleverd geweest aan grove willekeur,
om geen ander woord te gebruiken. Dat de natio

nale schuld, bij verandering van souverein,
ten laste komt van hem op wien het
hoogheidsrecht overgaat, vooral wanneer aan de
geldschieters bijzondere rechten door het
vroegere souverein gezag zyn toegekend, dat
behoorde werkelijk reeds lang een erkende en
geëerbiedigde regel te zijn. Het is echter nog
niet het geval: en de Amerikanen kunnen
handelen overeenkomstig den ruwen geest van
het: macht is recht. En het is niet te ver

wachten, dat Spanje, de cubaansche schuld

brieven, waarvan vele onder de spaansche
grandes zijn geplaatst, niet meer zullen
honoreeren, omdat het aan de houders der cubaan

sche schuldbrieven, gewaarborgd door de

Mititilmtiiiiiiiimitiiiiiiiiiiiuntimifttiiittmnmittiiittiitimmtmitiiii
Voor sterker geldt
thans l^P cS.
5 Uc3 : f6!
6 0-0 D e7
7 T el d6
8 P d4 g8
D aai1 aan de korte
roekade voo.'ioopig voor
zwart niet t o denken
valt, zoo ware hier P eG
ef K d? beter aange

bracht.
9 f4 R g-7
10 D f3 K d8
Dit was o. i. overbo

dig, beter was 't in eens
cG to spelen.
11 b3! c6
Xu mist deze zet zijn
doel, daar nu ole pion
dG aan een gevaarlijken
aanval wordt bloot ge

steld. Zwart had klaar

blijkelijk K c7 on d-5
op 'toog, welke laatste
zet wit thans verhindert.
12 R a3! K c7
13 Tadl T d8
14 D d3
Sterker was 14 D gS.
14 R g4
Dit is onvoldoende,
daar wit steeds de kwa

liteit met l' e6 f terug
kan winnen. In aanmer

king kwam a6. B g r.
14 - .16 15 fe5 :, fe5 :
16 T fl, K f6 17 T fö:,
D f6: 18 T f l, D fl: t
19 D f l : , ed4 :, maar
wit houdt ook dan 't be

tere spel. Zwart kan
wegens D f4 f niet do
spelen, wat wit gelegen

heid geeft eenige pion

nen te veroveren.
fe5: 20Tedl enz. Min

der sterk is 20 T e5 : ,
21 D e5: f, K böenz.
19 fe&amp;: fe5:
20 T e5 : !
Dit «o-recte offer be

slecht 'c pleit, 'c Voor

deel ligt alles behalve
voor de hand.
20 R eó:
21 D e5 : f K b6
K e8 '.' dan 11 d3 enz.
22 D dl f K c7
2:5 D flf K b6
21 Ke 2
Waarom niet R d3 ?
24 'A* l
Met P aC had zwait
't spel m i s s c h i e n nog
kunnen redden.
Met a5 gaat de
gewocnen kwaliteit weder
verloren, waarna zwart
met een verloren
eindspel overblijft.
25 D f2 f K o7
2i R c5 P a6
T e8 dan 27 D f4 f,
K c8 (d8) 28 R d3 enz.
27 K b6f K bS
28 R d8 : D dS:
2!) R (13
D fj lijkt ons sterker.
15 T
16
17 P
18 »
Deze
d-2 D d7
h3 R f5
f&amp;: gf5:
g3!
zet blrjkt bui

tengewoon sterk te zijn.
18 d&amp;
R f8 dan 19 fe5 : ,
29
30
31
32
33
34
35
36
37
38
39
40
41
42
43
41
45
46
47
T e2
I) f5:
R 15;
T c7f
T h7
R &amp;6
T h6:
hl
b
T h8
T g8
K g2
g*
Kg3
h6
h7
R h&lt;:
T g7
D g&amp;
K c7
D f5:
h6
K b6
T
T
P
P
K
P
P
P
P
K
P
P
K
Op;
f8
re
có
el
c5
c3:
c2f
fl
eG
bl
f8
U7:
a3
•eg-e ven.
De volgende partg werd gespeeld bij gelegen

heid der simultaan géance op 22 Nov. in de City
invoer- en uitvoerrechten, de zegel en andere
directe en indirecte belastingen van het eiland
Cuba, uitdrukkelyk had toegezegd: la garantie
du revenu général de la nation espagnole.
Zwaar, loodzwaar, zal daarom het budget
van het arme Spanje, óók na den vrede, óók
na de ontvangst van de twintig millioen dol

lars voor de Philippynen, door den toenemenden
rentelast gedrukt worden. Te verwonderen is
het dan ook niet, dat de noteering der vorige
week nog een weinig veranderd is in ongun

stige richting, al wordt ernstig bericht dat de
eerstvolgende coupon volledig betaald zal
worden.
De Italianen en de italiaansche sporen
waren vaster. Den franschen minister Paul
Delombre bereidde de kamer van koophandel
te Parys een groot feest dat onder hartelyke
belangstelling gevierd werd, in verband met
het commercieele verbond dat tusschen Frank

rijk en Italië, les «nations soeurs", werd ge

sloten. Beide staten worden oeconomisch door
deze overeenkomst gebaat.
De Turken avanceerden niet onbeduidend.
De 4 pCt. goudl. '90 verbeterde van 75 % tot
7GJ-8 pCt., de secrie C. van 25 M tot 26% en
de D. van 22 tot 22%. Men weet dat een
raad van administratie de inkomsten beheert.
De rente, die hier ter beurze niet wordt
bijgerekend, bedraagt minstens l pCt. en mag
met successievelyke verhooging van % pCt.
tot 4 pCt. vermeerderd worden als de ontvang

sten, na aftrek van '/.-, gedeelte, voor
amortisatie bestemd, daartoe voldoende zyn. Serie
A. en serie B. worden hier niet verhandeld.
De eerste, oorspronkelijk ruim 7 millioen pond
sterling groot, door amortisatie reeds tot drie

honderd duizend pond verminderd, zal in het
volgende jaar geheel afgelost worden.
De Ziiid-Amerk. Staatsfondsen zoo goed als
onveranderd. De Venezuelanen wat zwakker.
De goede wil, moge er, blijkens een remise
voor een gedeelte van den intrest, zijn maar
doen, volledig betalen is beter.
Voor de Koloniale Crediet- en
Ctiltuurondernemingen mag ik de goede berichten der
vorige week wederom herhalen. In gelyken
goeden doen waren de tabulcswaarden.
Ook zóó de petroleumwaarden waarvan de
Elzasser, Moeara-Enim en de Schïbayeff het
meest stegen. De Moeara-Enim heeft inder

daad na de laatste kapitaaluitbreiding, in ver

band met den aankoop van reserve-terrein,
nog meerdere aanspraak op de hoogere no

teering van vóór dien ty'd. De koninklijke
maakt, door hare lagere noteering, geen goed
figuur onder de andere zusters. De lezer kent
mijne opinie. Hij bly've nog op eerbiedigen af

stand. Ook de umatra Palembang, na verwant
aan ie koninklyke, ging achteruit; naar ik
meen, zeer terecht.
Van de mijnen verbeterden de gewone
aandeelen Oost-Borneo van 20 tot 2'2M.
In de amerikaansche sporen was wederom
over het geheel, het meeste te doen. De ver

betering heeft vooral betrekking op de volgende
fondsen.
24 Xov. l Dec.
Bilt. &lt;fc Ohio Gert. v. aand. 54% 57
Central Pac	27 '•* 30 !4
Ches. Ohio Alg 4 pc. hyp. obl. 80 88
Denv. Rio Grande 4 pc. oblig. 'M 97
Erie Gert. v. 1ste pref. aand. o(J 38
Fh. Centr. lebyp.5pc.ext.bds. 102 103
Illinois Centr, Cert. v. a. . 10!) HOK
Kansas City P. &amp; Gulf. . . 18% 19%
dito 5 pc. Ie hyp. obl. 73% 74K
Louisville Cert. v. aand. . . 'jIK G3
Sun Francisco» » » T-% 8J4
dito 4 pc. gec. hyp. obl. 78% 80%
Michigan C. Cert. v. aand. . 106 107
Missouri Kansas Texas . . 341A 35
Oregon Short line Inc. A. . 78,'i 83
dito » B. . 60 G3K
Union Pac. C. v. a. . . . 351s 39
dito pref. aand. . . 67% 09%
Er schijnt sprake te zijn van verruiling
Oregon Short line in Union Pacific aand.
De Illinois Central heeit het besluit geno

men, hare lijnen tot Omaha te verlengen, waar

door het westelijk gedeelte belangrijk winnen
zal. Ook in het zuiden zal zij zich trachten
te versterken door uitbreiding tot Columbus,
50 my'len van Kenwood.
Betreffende de meermalen besproken reor

ganisatie van de B-iltimore &lt;l- 0,'tio zou nu
inderdaad de laatste belemmering weggeno

men zyn.
De verbetering der Xaitsas City, Pittsburg
HiimiiiiiMiuiiiiiiiMim
iiitimitiuiiHiiiiiiiiHii
Club te Londen, 't Was de eenige partij die Lasker
verloor van de 24.
SPAANSCHE PAKT1J.
Wit. Zwart.
Lasker. Franz Leve.
l e 4 G«5 meteen zwakken ge
so,» ftftt n a leerden e pion koopen.
£ l l rf f «t» 22 R e3:
3 B !&gt;•&gt; a6 23 fe3: g6
4 R al P f6 24 D dl c6
5 0-0 P e4: 25 at T e8
6 d 4 bó 26 abö: ab5:
7 R b3 do 27 I) dl Tde7:
8 dea: 28 T a6 P f6
Sedert't jongste Wee- •&gt;&lt;) T f 3
ner congres is 8 at we- De pion noch de partij
der zeer en vogvie. zij„Op den duur te
8 R 66 redden, 't Is slechts een
&lt;) cg jj C5 kwestie van tijd.
Dit is beter dan K e7 20 D d6
10 el, o-o n p d4, 30 h3 T e4
I' d4: 12 cd4: , h6 enz. 31 D b6 T 4e6
10 Pbd2 0-0 32 T fl D g3
11 R c2 f6.' 33 D d4?
De juiste voortzetting Dit verhaast wit's
id P d2: 12 D ilï: , D ondergang, f3 waa
d7 13 D d3, gG enz.
b«ter1-&gt; P hl' "" c"
j-* r uo * *ii Tl f P*
Zw*k.Vr7il had et'6: s.p. ** u ' • n ,
moeten spelen. ^.^unge
noodzake12 R b6 l$hei,l.
IQ p MI n «i? * " e«&gt;:T
U P 1&lt;H 1) «17 g5 R hl T fgj

36 T 16: et
37 R dl D d3
38 T g-l T e3!
. . T. . t Dreigt T h3 : f.
bang. De pion moet uu ™" ,„-, fo.f
op den duur verloren »' * * '*••
gaan. daar hij niet vol- «u &amp;'»• " Ia.T
doende te verdedigen is. 41 K Il2 D e2 f
16 D d6 *- K hl
17 P C6: D C6: T ^ danDeSf en
18 e7 T (6!
Deze toren is op d6 ^
noodig om den d pion ** n, f , n i » j.
te beschermen. 44 T f el D Ui; f
19 R b3 T d6 45 K gl K gl
20 R f4 T d7 46 T al d4
21 D h5 D e6 47 T a7f K h6
22 R e3 48 T ee7 K g5
Wit zoekt thans zijn 4&lt;/ l IH J 1} Coy
heil in de open f lijn, 50 K g2 d3
maar moet dit voordeel Wit geeft op.
14 P e6: D e6:
15 P d4 D d7
16 e65
Deze avance is
voorwint den toren.
49 D
b2a n "
Cto II Crf.
&amp; Gulf zoowel voor de aandeelen als voorde
5 pets 1ste hyp. oblig., is alleszins verklaar

baar door het duidelijke, gedetailleerde, ik
zon willen zeggen openhartige verslag dat
dezer dagen gepubliceerd is. De balans, de
winstrekening, alsmede de staat van de bruto
ontvangsten en de exploitatiekosten lokken
terecht tot volle vertrouwen uit door het onder

schrift : I certify to the accuraey of the above,
liiiiiiMiiiHiiiimiunmiiiiiiiiiiiiHuiiiimmmiHititmiiiimiiiiiiiiiiiiifit


KiiHEREEMGim

Rente voor gelden k Deposito.
Met n dag vooraf opvragens l pCt.
tien dagen IVs »
voor langere termijnen, op nader overeen t*
komen voorwaarden.
Bewaring van Waarden,
volgens reglement, gratis verkrijgbaar.
Amsterdam, 3 December 1898.
DE DIRECTIE.

CREDIET-VEREENIGIN&amp;
(opgericht 26 Maart 1853).
Verleent Credieten tegen eene rente tot
nadere aankondiging van gemiddeld 41A pC^
Neemt gelden a Deposito: rente thans
met l dag opzegging 11A pCt.
l maand vast 1%
belast zich met incasseering, uitbetaling, ena.
de Directie,
BÜCHLBB.
BERG.
Incasso-Bank,
HEERENGRACHT 537
bij de Vijzelstraat.
Volgestort kapitaal. ... ƒ 2,000.000
Reserve	83,731.07
Koopt en Verkoopt Cheques op de voor

naamste plaatsen van Europa, tot de Koersen
van haar dagelijks verschijnend Koersblad, het

welk op aanvrage verkrijgbaar is.
DE DIRECTIE.
Het Wisselkantoor der
Amsterdamsche Bank,
Heerengracht 597-601,
belast zich met den aan- en verkoop van
wissels, fondsen, coupons, buitenlandach
bankpapier en muntspecien.
Het is geopend op iederen werkdag van 9
tot 6 uur.
De Bank verstrekt voorschotten op
langen termijn, tegen billyke, voor den
Geldnemer gunstige voorwaarden en gemakke

lijke aflossing.
Prospectus en inlichtingen zijn verkrijgbaar
ten kantore der Bank, SINGEL 514,
Amsterdam, en by hare Agenten.
SINGEL 548, Amsterdam.
DIRECTIE:
Mr. H. W. J. FOCKEMA, J. E. DE GRAAF Jr.
o
Verstrekt gelden tot elk bedrag op onder

pand van Polis van Levensverzekering.

Ocdietbank voor Handel en Nijverheid.
WILLEM VAN DER ZIJL,
Keizersgracht 375, Amsterdam
geeft Handelscrediet niet beneden f 1000.
en Voorschotten op geaccepteerd en
ongeaccepteerd handelspapier. Neemt gelden in
deposito op overeen te komen voorwaarden.


B«itenlandsclie Bankvereeniging
bezorgt den IN- en VERKOOP VAN EFFEC

TEN op de beurzen van Amsterdam,
Londen, Parij?, Berlijn, Frankfurt, Brussel en
New- York ; belast zich met de uitvoering van
speculatie-or dersvolgens hetCoverstelsel.
LOUIS KORIJN,
Sarphatistraat 38, Amsterdam,
belast zich met de uitvoering van
Effektenorders, ook op de voornaamste l
tiHenlandsrlie Benrsplaatsen. het sluiten
van Prolongatie» verzilveren van
tegen de meest voordeelige
conditien.
Rentevergoeding voor gelden a Deposito:
Met n dag opzegbaar . . l pCt.
tien dagen . . li/2
op langeren termijn tegen nader overeen
te konrn voorwaarden.
Open en Gesloten bewaargeving volgens regiem.
Amsterdam, 3 December 1898.
Het Nederlandsch Effecten- en
Wisselkantoor

GEBROEDERS LEY1E,
AMSTERDAM,
KALVERSTRAAT 121,
b/d TAKSTEECi.
Intercommunale Telephoon No. 343.

Uitvoering van Beursorders.
Aanen Verkoop van Effecten en Premie

loten. •—Sluiten van Prolongatiën en
Beleeringen.- Inwisselen van Coupons.
Koop en Verkoop van vreemde
Muntspeciën.

</text>
<image timestamp="2002:08:14:08:42:59.00" size="509534">D100006D.TIF</image>
</page>
</document>
