<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18981218</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 1121
E. Gerdes. f
Maandag overleed te Doetinchem de wel

bekende kinderschryver de heer E. Gerdes.
Hij werd den 12en Aug. 1821 te Cleve gebo

ren; in 1825 vestigde zijn moeder zich in Den
Haag, waar Gerdes in 1851 zyn eerste ver

haaltje voor de jeugd schreef. Sedert dien tijd
heeft hjj tal van stukjes geschreven, die in
den smaak onzer jeugd zyn gevallen. In
1878 heeft hy zich te Dootinchen metter

woon gevestigd. De overledene was broeder in
de orde van den Nederlandschen Leeuw.
BOEKAANKONDIGING.
Beknopte gezondheidsleer, in verband
met de middelen ter bestrvjding van
het Alcoholisme, door G, OOSTERBAAN,
arts. Geïllustreerd. Groningen, J.
B. Wolters, 1899. Prjjs / 090.
Aan de leervakken, onderwezen op de
Kweek- en Normaalscbolen is b^j Kon. besluit
toegevoegd: »de Gezondheidsleer, voornamelijk
de middelen ter bestrijding van het Alcoho

lisme." Het aangekondigde boekje heeft ten
gevolge van dezen nieuwen maatregel het licht
gezien. Zooals alles wat de pers verlaat van
de firma Wolters is het netjes van uitvoering
en in uiterlijk overeenstemmende met tal van
andere leerboeken door haar uitgegeven. De
inhoud is ook overeenkomstig den hoofdtitel,
namelijk eene beknopte gezondheidsleer; eene
duidelijke en korte uiteenzetting van den bouw
en de werking van het menacüelijk lichaam,
met vluchtige uiteenzetting van den invloed,
dien de omgeving daarop kan uitoefenen, wat
betreft ziekte en gezondheid; alles niet te
oppervlakkig en evenmin gaande boven de
bevatting van de aanstaande onderwijzers, voor
wie het boekje bestemd is als leiddraad l&gt;
de studie, 't Heeft echter al den schy'n, alsof
het ook oorspronkelijk met dit doel alleen ge

schreven is en de neventitel voornamelijk de
middelen ter bestrijding van alcoholisme,
slechts als gelegenheidstitel er aan is toege

voegd. Na 115 voorafgaande bladzijden is aan
dit «voornaamste" toch slechts een 15 tal
pagiaa's gewijd, waarvan nog bjjna de helft
eigenlijk moet worden afgetrokken, handelende
over de samenstelling en bereiding der alco

holische dranken, zoodat er voor de «middelen
ter bestrijding" nauwelijks een half dozijn
bladzijden overblijven. Ook is dit gedeelte het j
zwakste van heel den inhoud en levert eigen

lijk een betoog voor matig gebruik van alco

holische dranken, waar men uitspraken leest
als: het gebruik van verdunden alcohol stoort
gewoonlijk de spijsverteringsorganen niet (blz.
123), voor de aanwezigheid van goede dranken
(water, bier) aan de groote massa (blz. 131) en
vooral aan het slot, waar gezegd wordt (blz. 134)
de onderwijzer moet zijn een matige gebruiker
of een geheel-onthouder. Van den iaatsten
ontvangt het kind een sterkeren indruk van
het besef, dat het gebruik van alcohol niet
nuttig en niet noodig is. Daartegenover geeft
de matige gebruiker een voorbeeld van
zelfbeheersching; door zijn matigheid leert hy
het kind een gevaar niet te ontwijken, maar
te bestrijden.
Na zulk een onomwonden lof tuiting op het
matig gebruik van alcoholische dranken zal
het niemand bevreemden den gemoedelijken
raad te zien volgen, dat de onderwijzer

geheelonthouder ook vooral de matige gebruikers
niet aan de kinderen mag voorstellen als slechte
menschen, want dan zouden deze allicht hun
ouders of andere hoogvereerde personen als
verachtelijke wezens leeren beschouwen. Waar

lijk, wij herhalen, het is jammer dat bij het
samenstellen van dit boekje, hetwelk bij de
lessen over gezondheidsleer aan de kweek- en
normaalscholen uitmuntende diensten kan be

wijzen., dit laatste hoofdstuk althans niet is
toevertrouwd aan een meer overtuigd bestrijder
van den alcohol.
BK.
Gids voor Ha.ndoe.ng, Garoet en Om

streken. Tekst van J. G. DOORMAN;
teekeningen van W. O. J.
NIEUWENKAMP. Uitgave van de Naaml. Ven

nootschappen Hotel Homann en Hotel
van Horck te Bandoeng en Garoet.

Het mag wel opmerkelijk heeten dat zij, die
de uitgave van dit boekje op touw zetten en
hiermee geen andere bedoeling hadden dan
door beeld en schrift de aandacht vestigen op
een der schoonste landstreken van onze Oost
en »Iast not least" op de geriefelyke wijze,
waarop men te midden dier grootsche natuur
onder dak kan komen; dat zij de hulp inriepen
van een teekenaar, waarvan zy tevoren wisten
dat hy de opgegeven taak: het smakelijk in
elkaar zetten van een werkje dat eenig denk

beeld van het daar te ziene zou geven, niet zoo
maar uit een handelsoogpunt zou beschouwen
en zich niet willoos zou laten beheerschen
door den zoogenaamden smaak van het groote
publiek.
Want 't is prettig te zien met welk een
lust de teekenaar het boekje verzorgde en hoe
hy' in alles getracht heeft het
mogelyk-bereikbare te naderen. In het titelblad, in zyne
versieringen, in zyne geornamenteerde begin

letters, kortom in den geheelen opzet van het
boek heeft hij steeds het doel van het werkje
voor oogen gehouden en dit is zeker niet de
minste verdienste er aan.
Een van de mooiste bladzijden is wel bladz. 40
met die afbeelding van den Krater aan don
Goentaer, tegenover dat kleine prentje van
den vischvijver by Tjipanas. Hierin zijn n
teekening, n versiering in zulk een zuivere
aansluiting met den druk, dat men waarlijk
al heel moeielyk meer eischen kan.
Tot de beste prenten behoort dat gezicht
op den weg naar Pengalengan; maar vooral
die plaat van het meertje Tjangkoewang is al
heel gelukkig, en, al mag deze teekening in
de manier van doen iets japansch over zich
hebben, daar is zy' niet minder om.
De firma Erven F. Bohn te Haarlem, drukte
het boekwerk met veel zorg op zwaar solied
papier.
Ter volledigheid zij hier nog even vermeld
dat de boekhandel van J. Cikot te 's Gravenhage,
zich met de uitgave voor Nederland heeft belast.
J. G. V.
Drie vrienden, door JOHAK VAN LOENEN.
W. de Haan, Utrecht.
't Is een gezellig, opgewekt verhaal, dat
Johan van Loenen ons geeft in de avonturen
der »Drie vrienden!"
't Blijkt geschreven voor den
tusschenleeftijd van veertien tot zeventien, en is evenzeer
geschikt voor jongens als voor meisjes.
We weten niet of Van Loenen's werk een
eersteling is. Somtijds zouden we het denken
als we spelfouten lezen als: vleidden, voor
vlijden en slordigheden in den stijl als: »Voor
den Overste was hvj een groote aanwinst, en
hij wilde er niet van hooren dat zijn plotse

ling gevonden vriend" enz. enz. Met een kleine
omwerking ware de onduidelijkheid van zinnen
als deze vermeden.
Ook het veelvuldig gebruik van
lijmvoegwoordjes als want en maar, is ver van fraai
te noemen. Er is echter iets frisch en
opgewekts in den verhaaltrant van dezen auteur,
dat veel voor de toekomst doet verwachten.
Josephine Giese. Een korte prooi (by de
plaat). Meisje met eend, naar de schilderij
van Deschamps. Stikstofnood ? De Robben
•en de Kobbenvangst, met af beeldingen. Het
Gymnastiekgebouw te Soerabaja, met afbeel

ding. Het Nederlandsche Duivelseiland der
17de eeuw en zyn balling, door Joh. H. Been.
I. Feuilleton.
lllffltflIKIIIIIHItffflIIIIIIIICtUlttlttllltllllflHini
De levensgeschiedenis
m
NIEUWE UITGAVEN.

Geïllustreerd Handboek der Pluimveeteelt,
door A. C. E. BALPAMUS. 3e afl. Zutfen.
Schillemans en van Belkum.
Wagner's Natuurlijke historie, door D. Honx.
3e afl. Zutfen. Sehillemans en van Belkum.
De bewoners der vreemde Ware!deleelen, door
DR. H. BLINK . afl. 12. Amsterdam.
UitgeversMaatschappij Elsevier.
Alqemeene Grondstellingen, door HERBKRT
SI-EXCEK. Naar de vijfde Engelsche uitgave
vertaald door Mr. Th. van Tricht. aflev. 15.
Amsterdam, S. L. van Looy.
Vorstin en Volk. Herinnering aan blijde
Septemberdagen, door DR. G. M. SLOTHOUWER,
Rotterdam, Wenk en Birkhott' en de Ned.
Kiosken - Maatschappij.

Inhoud van Tijdschriften.
Klucht en Ejuclit. December. Sybrich fen
Botnia, S. K.; Sinneblom, Roei Ilylkes; Dy
't it iïnderst ut 'e kanne ha wol, kriget it lid
op 'e noas ! .T. P. A.; Nei ófrin fen in hirdriderij,
Sj. D. Z.; Koartswyl. Oan Minne op syn
fyftichste jierdei (mei plaetsje), D. H. Z.
Eigen Haard, No. 51. Gelouterd, doorLita.
(Slot). Van de Kroningsfeesten te
Johannesburg, met afbeelding. Grootmoeder, door
Moge ons vaderland zich steeds verzekerd
kunnen houden van de belangstelling der be

schaafde wereld, zoodra er sprake is van onzen
Rembrandt van Rijn, niet minder geldt dit van
alles wat betrekking heeft op onzen wijsgeer
Benedictus de Spinoza. Vooral in het land der
wetenschap, in het grooter Germanje, d. i.
overal waar de Duitsche taal wordt geschreven,
verstaan en gesproken, is op zijn leven en leer
voortdurend de aandacht gevestigd. Op zyn
leer en leven, zeg ik, want bij dezen schrijver
valt het eigenaardig verschijnsel op te merken,
dat bij hem het leven niet minder boeit dan
de leer. Wat zoo dikwerf diepe teleurstellin

gen baart bij de studie van dichters en den

kers, namelijk: de tegenstelling en wanverhou

ding tusschen stelsel en gedrag, wordt bij de
studie van dit leven vervangen door de hoogste
bevrediging, gewekt door een overeenstemming
tusschen denken en doen, zoo trefl'end, dat het
een het ander verklaart en toelicht, haast zou

den wij zeggen, bewijst.
Aan onzen landsgenoot K. O. Weinsma komt
de eer toe de levensbeschrijving van Spinoza
in nieuwe banen te hebben geleid. Zijn boek,
Spinoza en zijn Kring, bracht zooveel onbekende
feiten aan het licht, dat de bijkans opgegeven
hoop om meer daarvan te ontdekken, dan in
het midden dezer eeuw bekend was, opnieuw
verlevendigd werd. Wat echter niemand ver

moedde was, dat men nu reeds, zoo korten tijd
na de verschijning van dit uitstekende werk
wederom nieuwe belangrijke bijdragen op dit
gebied zou ontvangen. En toch is dit geschied
in het boek dat de hoogleeraar J. Freudenthal
te Breslau onlangs het licht deed zien. getiteld:
Die Lebensgeschichte Spinoza's in
Quellenschriften, Urkunden und Nicht-Amtlichen
Naohrichten, te Leipzig bij von Veit und Co.
Wat de samenstelling betreft, kan dit werk
beschouwd worden als een toonbeeld van bio

grafisch onderzoek. De oudste en meest ver

trouwbare levensbeschrijvingen van Lucas.
Kortholt, Bayle, Colerus en Monuikhoft'openen
de reeks der hier verzamelde geschiedkundige
bronnen. Daarop volgen ;&gt;1 ofh'cieele stukken
van allerlei aard, die betrekking hebben op het
leven van Spinoza of zyn werken en hierbij
voegt de schryver ten slotte 60 berichten van
bizondere personen over het tydverloop van
1665—1726, het een zoowel als het ander door
aanteekeningen toegelicht.
De officieele stukken of oorkonden, meest
uit de kerkelijke archieven bijeenverzameld en
tot dusver grootendeels onbekend, getuigen van
de diepe ontroering, verslagenheid en ergernis,
door de verschijning van het Godgeleerd Staat

kundig Vertoog en de Nagelaten Werken in
onze kerkelijke kringen teweeggebracht, en aan
den anderen kant van den lydelyken maar
onverzettelijken tegenstand waarmede de over

heid, zoolang de Witt en de zijnen het roer
van den Staat in handen hadden, alle beraamde
aanvallen tegen het werk en den persoon van
den vrijdenker wisten af te weren. Zy bewijzen
ons ten volle hoe weinig de Hollanders van
dien tijd het verwyt verdienden, hun destijds
door Stoupa gedaan, dat de Gereformeerde
Religie hun weinig of niet meer ter harte ging
en de dienst van den Mammon hen volslagen
onverschillig had gemaakt voor den dienst van
God; maar doen ons tevens inzien welk een
belangstelling, instemming en vriendschap,
Spinoza heeft gevonden in de hoogste kringen
van het Staatsbestuur en de geleerde wereld
van die dagen, zoo zelfs dat men het waagde
ter wille van hem zich het ongenoegen, ja de
vijandschap op den hals te halen dier mach

tige kerkelijke potentaten, die destijds zulk een
overwicht op het volk vermochten uit te oefenen.
Terwijl vaak onschuldige ketteryen met ge

vangenis of verbanning werden gestraft, is het
dezen Sociniaan" bij uitnemendheid gegeven
geweest, in ruste te leven, in vrede te sterven
en zelfs met eere begraven te worden.
Van dit alles getuigen de Oorkonden en daar

door is niet alleen voor Spinoza's leven, maar
ook voor de kerkelijke en Staatkundige geschie

denis van ons vaderland, deze afdeeling van
Freudenthal's werk van het hoogste gewicht.
De oudste levensbeschrijvingen, in den aan

vang van het boek geplaatst, worden hier voor
het eerst oordeelkundig uitgegeven en zijn
vooral voor de buitenlandsche geleerden van
beteekenis door de daarbij gevoegde vertaling
van onze oud-Hollandsche gedenkstukken, een
vertaling zoo nauwkeurig en zoo juist, dat wij
niet gelooven dat het een Hollander licht ge

lukken zou ze beter in het Nieuw-Hollandsch
over te brengen. De berichten van bijzondere
personen over Spinoza, door den hoogleeraar
medegedeeld, waren ons wel grootendeels reeds
bekend, maar tot nog toe in zooveel boeken
en boekzalen (bibliotheken) over de geheele
wereld verspreid, dat bijna niemand daarvan
een volledig overzicht kon verkrijgen. Hun
vereeniging en tijdrekenkundige rangschikking
maakt ze thans voor ieder toegankelijk en
bruikbaar. Buitengewoon belangrijk zijn onder
deze laatstgenoemde bronnen No. 54 en vooral
55, die geheel nieuwe berichten bevatten uit
Handschriften die zich in Breslau'scae
boekeTrademark

THEEKOLDiraJ&amp;COBBIÈRE,
«ft LK1DSOH EHTtt.«»/t
'" -A.IY1HT.H:K,L&gt;A_M.. &lt;*"
Groot Beddenmagazijn.
Groote collectie Wiegen,
Kinderledekanten, Luiermanden,
Babytafeltjes, Babybascnles, etc.
etc. Vraagt geïllustreerde catalogus.
HELM-CHOCOLADE.
liraepelieii en IIoliii's

SAÜ11AK-PAST1LLES,
algemeen erkend nis het beste mid

del bij Hoest en Verkoudheid.
Het is een siijmoplossend en ver

zachtend middel bij
uitnemendS beid. Verkrijgbaar bij de meeste
fT Apothekers en Drogisten. Prijs per
G fleschje 20 Ct.
ui jf£~ Alleen ecat in [3 neschjes,
K voorzien van etiquet, waarop de
K handteekening van
g KRAEPELIEN &amp; HOLM,
ru Zeist, Hofleveranciers.
"]
PHILIPPONA KETELAAR,
lourmsseur de la Cour.
KALVEBSTBAAT 166, AHSTEBUAJl,
GRANDE SPECIALITE POÜR

Trousseaux &amp; Layettes,
Sur demande envoi franco de Devis et de modèles.
Biljartballen
ie qualiteit Ivoor, met garantie; alsmede Lakens
Queuen, Pommeranzen en verdere
Siljart-Artikelen, En-gros bij A. OVERES, 's-Eertogenbosch.
Koopt oude Ballen tegen hoogen prijs.
Gevestigd te Amsterdam, Damrak 74,
Goedgi'hnird bij Konuililijli lli'xluit ran 3 December 18!)5, A'". 38.

Maatschappelijk Kapitaal ƒ 1,800,000.

Directeuren: Mr. C. L. scorr en Mr. PAUL T,. MULDER.
Commissarissen: W. J. GKERTSEMA, Amsterdam: JOAX H. SCHMITZ, Amtterdam; T)r. JB. VAN
OKUXS. Amsterdam; J. C, VAN GOENS, 'xtiriireiitiage; Dr. S. J. HALBERTSMA, lluttei'dam; Prof.
i&gt;r. W. KAI-TEIJX. Utrecht; Mr. J. LUDKX, Amsterdam; Prof. Dr. J. A. C. OUDKMASS, l'treelit;
Jhr. 1-'. VAN EEKNKK, Zeist en K. Vf. SCOTT, Amsterdam.
j]f De Maatschappij verzekert pensioenen, uit te betalen zoo dikwijls en zoolang
de verzekerde door invaliditeit, onverschillig of deze voortspruit uit ziekte of on

geluk, buiten staat is zijne beroepsbezigheden te verrichten.
DRIMT HOLLANDIA" TAFELWATEB.
Verschenen:
T TT*
• JL JtLi
Almanak voor het Jaar 1899.
rri
JL
Prijs 1O Cents. Keurig gebonden 40 Cents.
In iederen Boekhandel voorhanden. Uitgave van VAN HOLKEMA &amp; WARENPORF, Amsterdam.
HHHHHBBBHIBHIIIIHHHHHBBHHM

MAISON DE BLANG

A. SCHRÖDER &amp; C°.
Xieidschestraat 32—3£ Amsterdam.
Telephoon 2483.

Specialiteit in Witte- en Tricotgoederen.
UITIETTEM. UITÊU^TIHiEÜ. LUIERÜAHDEil.
Prijsopgaven en Monsters worden gaarne toegezonden.

'S-GRAVENHAGET- ROTTERDAM.
DUWIELFABRIW
KINADRUPPELSvan Dr. DE VRIJ.
Het krachtigst werkend middel tegen
Halaria (binnenkoortsen) algemeeno
zwakte, bloedarmoede en bleekzucht.
Vraagt overal de Q verzegelde flacons
a ƒ 1.—, voorzien van nevensstaand
fabrieksmerk. Men lette daarop.
Bij overmaking van een postwissel a
ƒ 1.15 volgt franco toezending door de
Chemische Fabriek
van H. NANNING, Den Haag:.
BOEKBINDERIJ.
Album- en gortefeuillefabriek.
KERKSTRAAT 53, AMSTERDAM.
SPECIALITEIT IN
Kantkussens voor Kant borduren,
KLI4S P. VAN BOMMEL.

</text>
<image timestamp="2002:08:14:10:24:53.00" size="453515">D1000070.TIF</image>
</page>
</document>
