<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18981009</Datum>
<Pagina>8</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
8
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 11.11
Sa eii slag fl Omitomn,
(Lustige Sliitter.)
DE KW A JE VKOUW : »Sliep uit »0om Krüger", nu heb ik toch
ook een telegram van Wilhelm .'"
Op e Oost-Aziatische tol
(Jnyend.)
»Laat je niet wegdrukken, vriend Chinees ! Ik ben er óók nog."
De militaire party en fle Dreyfns-paestie,
LA BELLE FUANCI: : »Zou ik hem ooit weer kunr.en vertrouwen?"
Een l)este,
(Pimcli.)
line Utah Northern B kan ingewisseld worden
voor ƒ73,95 per dollars 1000.
Trammen weinig, echter in ongunstigen zin,
veranderd met uitzondering van de Ned. Tnd.
Tramwegaand. die iets verbeterden. De
Modjokerto's aand. verminderden van 98 tot 96.
Een ongeluk op de lijn heeft een locomotief
en enkele wagens deerlijk beschadigd.
Van de Loten verzoeken de MadridscJie het
bericht van eenige verbetering. Er schijnt
weer een kansje te wezen dat Spanje's hoofd

stad een schuldregeling zal treffen. De Rus

sische '64 en 'fa'6 verbeterden meer beteekenend.
* *
*
Aanst. Maandag is de inteekening openge

steld bij de Ontvang en Betaalkas alhier, en
Van Prehn &amp; Co. te 's-Gravenhage op 1800
oblig. der 41/2 pets eerste hypothecaire leening
ten laste van de Algemeene
Hollandsch-Oostenrijksche bouw-m.pij, gevestigd te
'sGravenhage, tegen den koers van 98 pet. De af

lossing geschiedt binnen 40 jaren met 5 pet.
premie. Het maatschappelijk kapitaal der m.pij
bedraagt twee millioen gulden.
!K *
*
A. te U. Een uitvoerig schrijven aan uw
adres gisteren verzonden.
J. te A. Niet te bang wezen ; houden.
K. te M. uwe geldbelegging is over het
algemeen solide. No. 2 zou ik evenwel ver

ruilen tegen no. 7.
* *
Brieven voor deze rubriek te zenden aan
mijn adres. \
D. STIGTER.
A'd a m, Alexanderkade 4, 6 Oct. '98.

liiiiiliiliHiiHiiiiiiiiiiiniimmHiMtHiiiimiiiiiiinïiiiiiMMiMMÏiiiiiluiin
NIEUWE UITGAVEN.
A llanclfid of Stories, selected and annotated
by II. D. NAVTA. Part. I en II. Ch. Dickens,
H. Sweet, E. Phillpotts, Miss Braddon, W. L.
Alden, E A. Poe, Washington Irving, M.
Roberts, E. Nesbit, Harold Taylor, L
Zangwill, A. Conan Doyle, II. Barr. P. Noordhoff,
Groningen.
Ventilatie en Verwarming van i^choler;.
Bekroond antwoord op de Prijsvraag, uitge

schreven door de distrietsvergadering der
onderwijzersgezelschappen in het District
Groningen, in het jaar 1897. Handleiding
voor Onderwijzers, Bouwmeesters en allen die
met den bouw en de inrichting van scholen
in betrekking staan, do:)r L. M. MOÜI.E^AAU.
P. Noordhcff, Groningen
Ent/clwIt OOT krstbcg'citntwlev, door Prof.
Dr. TTO Ji-;siT.iist:_\ en CIIH. S.MIAVW. Voor
Nederland bewerkt door M. MEuneiuJi. P.
Noordhofi, Groningen.
Ktuderlicf. Kleine verhalen door P. Louwerse.
J. B. Wolters, Groningen.
Voorheen en Titans. Schetsen en tafereelcn
uit ons volksleven en ons land, geïllustreerd
leesboek voor school en huis, verzameld door
G. J. Vos A/, en JAC. M. Vos. J. B.
Wolters, C!roningen.
Uit Ouden Tijd. Geschiedkundige vertel

lingen door P. Loi-\VKKSE, J. B. Wolters,
Groningen.
J/lijlle, door LUCIE BI;OEM'LET. S. L. v. Looy,
Amsterdam.
Dcl/tseh Studenten-Weekblad. 1ste jaargang.
No. 1. Uitgever J. Waltman Jr., Delft.
WAONKU. l~&gt;'n.tunïiijke Historie, bewerkt
door D. HOKX. Verschijnt in 15 alleveringen.
Sckillemans &amp; van Belkum, Zutptieri.
J. A. WOHJISEÜ, Van Amsterdam t, n ar
Pretoria. Ilöveker &amp; Wormser, Amsterdam.
J. D. KKSTEI.L en N. UOFMKYI;, l)c Voor

trekkers. Iloveker &amp; Wormser, Amsterdam.

Inhoud van Tijdschriften.
ll'cfeiiKci'taiijielijke Bladen, Oetobor isüs:
De Spaansch-Anierikaansche oorlog; De
oekor.omische ontwikkeling van Duitschland sedert
1*70; De Joodsche koloniën in Palestina;
De ideale staat van Plato; De val van het
Regentstreet gaan wandelen, alleen maar om de
publieke opinie over een mogelijke herleving van
deze mode uit te vorschen. Een ander maal
moest ik bloemen te koop aanbieden op de hoe

ken der straten om te constateeren, met welk
een laakbare lichtzinnigheid oude City-mannen
bloemenmeisjes liet hof maken. Ook ben ik eens
opgetreden als figurante in een variététheater,
omdat de heer Smith de verdorven toestanden
vau dergelijke inrichtingen wilde blootteggen,
en ten slotte heb ik, naar aanleiding van de
dienstbodeu-quaestie een maand lang de rol van
dienstmeisje gespeeld.
Ea eens maar neen, alle redactie-geheimen
mag men niet vertellen. Slechts n van mijn
avonturen wil ik vertellen, omdat het de aan

leiding was tot een keerpunt in mijn leven,
waarop ik niet had gerekend.
Het was in den komkommertijd, zooals ieder

een weet de meest onwelkome tijd voor alle
dagbladen en tijdschriften, welker hoofddoel het
is, hun lezers door opzienbarende bericliten in
spanning te houden. Parlement en gerechtshoven
waren gesloten, geen wolkje verduisterde den
politieken hemel, geen belangrijke episode in de
wereldgeschiedenis werd afgespeeld, er was
dus ruimte in overvloed in de kolommen
van ons blad voor de behandeling van het een
of andere belangrijke onderwerp uit het
dagelijksch leven.
Gelukkig behoort de heer Smith tot die ge

benedijde wezens, die zelfs gedurende de meest
drukkende hitte der bondsdagen in st.aat zijn,
op een goeden inval te komen. Zoo geschiedde
het dan, dat hij mij op een goeden morgen bij
zich liet komen, en mij vroeg, of ik geneigd
zou zijn een bijzonder moeilijke zaak, waarvoor
veel tact en handigheid werden vereiselit op mij
te nemen. Natuurlijk was ik dadelijk bereid;
maar toen ik hoorde, waarom het doen was,
bekoelde mijn ijver aanmerkelijk.
//Ik heb namelijk bedacht," zeide de heer
Smith. //dat het doen en laren der
huwelijkskantoren nog niet genoeg onder de It
ntgenstralen der pers is gevallen. Mij dunkt, dat daarbij
interessante zaken aan het licht te brengen zijn."
»VVel mogelijk," klonk mijn terughoudend
antwoord.
De heer Smith kuchte een paar maal en barstte
toen plotseling los : Hoe zoudt u erover den

ken, lieve juffrouw, om de zaak. eens groudig
te onderzoeken, dat wil zeugen, om u als
huwelijks-candidate aan te geven, om eens te
zien op welke mauicr d;c agenten hun zaken
doen."
Hoewel het denkbeeld door zijn oorspronke

lijkheid een zekere bckorii.g voor mij had,
kwam mijn vrouwelijk gevoel toch kracht g 111
opstand tegen de mij toegedachte rol. Met een
lichten bios, du: do scherpe oogen van den heer
Smith niet ontging, aiitwoor.lde ik dus, dat die
zaak mij wei wat gewaagd toesc'ieen.
/Au,:' zeide. de g &gt;ede mau mei een
veelbeteekenend glimlachje, // '.vaaneer g.j er om de
een of andere reeLu bezwaar te-t/.eu hebt,
dwingen wil ik u natuurlijk niet. Misschien
is juffiouw Koucrta niet ongeneigd ....''
Zoü'n slimnu'rd ! Hij wist heel gord, dat, er
tusschen jull'rouw Jlo'uerts eu mij zóó'n groole
mate van ijverzucht bestond, dat hij ervan
overtuigd was, dat elk auder gevoel bij mij
daardoor tot zwijgen zou worden gebracht.
//Ik wilde u natuurlijk den voorrang geven,"
ging hij na ecu welberekende pau^e voort,
maar. . . .;'
//L:cver dan de zaak door juffrouw Iljberts
te laten bederven," v ie! ik hem »uel in de rede,
//zal ik haar zelf maar op mij nemtn."
Er kwam een triomfantelijke uitdrukking in
de oogcn van den uitgever, waaiover ik mij
niet weinig ergerde, maar ik kou mij nu niet
meer terugtrekken.
Na een korte onderhandeling werden wij liet
eens over mijn ixtra-gratiiicatic en over het
dragen van alle koeten door de uitgevers. De
heer Smith kon echter niet nalaten, mij nog
eeiiiye nuttige wenken te geven.
Gij moet u aan het bewuste bureau opge

ven als een wees niet eenig vermogen," raadde
hij mij aan. //\Vannccr men soms informaties
over u wil hebben, dau zsi ik ten van mijn
verslaggevers verzoeken,
Sainte-Beuve.
Tijdschrift ruor Onderwijs en
III0 rsllevering : G. Meijer (Amsterdam), O/er j Wuik vrouwelijk wezen
den geestelijken arbeid van onze schoolgaande i zijn,
kinderen; Dr. G. P. Burger (Leeuwarden), j zeii
Aan Dr. F. J. Kramer; Dr. J. II. Gunning
Wzn. (Jena), Grammatica en lectuur, II ; C.
Groustra (Sliedrecht), Dd schriftelijke taal op
dft volksschool ; G. J. Buys (Amersfoort),
Kegeling eler bevoegdheden van leeraren aan
Gymnasia en Kealschulen in Duitschland.
tiljiic/d en J'JHcht, Leeuwarden, Eisma, l
Oktober ISUS: Feikje Damsma, M. Miederna ;
Jonge Ijeafde, Th. v. d. S. ; Wirkforskafthg,
K; Tvva frjeonen, Th. v. d. S ; In bêit plak,
I'o de Zee; Fen alles hwet, II llj.i sizxs
mar hwet, M. l
Jan fen 'o Gaextmar; Koartswyl
(mei plaetsjes), D. 11. Z.
J'.'ii/en, Jlttiird, No. -11 : Leonic, door Louise j
I!. 11. (Slot). De opleiding val1 matrozen j
en jongens aan boord van Ilr. Ms. -&gt;Bütt''l", j
door G. F., niet afbeeldingen (Slot) T&gt;&gt;r j
nagedachtenis van F. Siracké, d&lt;;or Mr. J. K. !
Banck, met afbeeldingen (Slot). Ken me-ii-j "s- j
gelaat, door G war l van Kekeren,—De L;,cl&gt;,
door J. K. B., met afbeelding. Ham- laatste l
woord, naar het Duitsch van Ida IIjy-I'M. j
Verscheidenheid. l
oom te willen
Komeinsche keizerrijk en de leering die wij i optreden, en mij dunkt, dat gij er in een zeer
daaruit kunnen trekken ; Weter.schappelijke j g-esoigiiterd toilet naar toe moet gaan, dat
romanlectunr ; Gestorven onder chloroform; j k'an u bij dat kleine avontuurtje niet anders
dau van dienst zijn."
aaiover was ik het volkomen met hem eens.
wat vers*aat gij daaronder ?" vroeg hij, en met
een eenigszins verlegen kuchje ging hij voort:
Ziet gij... hm... ik ben ook ongetrouwd. Ik
ben nu wel niet meer zoo heel jong, maar...."
(-Hebt u geen andere candidaten aan de hand !'"
Met die woorden maakte ik aan het vereerende
aanbod van zijn eigen achtenswaardige persoon

lijkheid tamelijk kortaf een einde.
*0 zeker, zeker, in overvloed."
Laat mij dan de lijst maar eens zien," zeide
ik op een aanmatigenden toon, die hem zeer
scheen, tüimponeeren, want hij overhandigde
mij het papier met een diepe buiging.
//Ik zie dat gij daar eeu bisschop hebt," zeide
ik met een blik over de lange lijst.
Het spijt, mij," antwoordde de heer Atkins
schouderophalend, //dien kan ik u niet meer
geven, ik heb hem juist drie dagen geleden
een vrouw verschaft. Zou een zendeling niet
even goed zijn? Dien zou ik u dadelijk kannen
bezorgen. Hij woont in Zanzibar, een knappe
aard'ge man, een van mij u beste klanten, hi'
bestelt al zijn vrouwen..."
//Al zijn vrouwen ?" riep ik vol ontzetting.
//Is de man polygamist ?''
O neen, juffrouw, volstrekt niet,'1 liaastfe de
heer Atkins zich te antwoorden. /,Dat is heel
eenvoudig, het klimaat in Zanzibar laat wel iets
te wenscheu over. Vooral voor vrouwen 'r.' het
niet erg geschikt."
Dan komt die man voor mij niet in aan

merking," zeide ik kortaf. Wij zochten verder,
maar ongelukkigerwijze waren al degenen, op wie
ik reflecteerde, niet meer vrij.
Teleurgesteld stond ik op, om op een andci
kantoor mijn geluk te beproeven, maar de lieer
Atkms, die mijn voornemen waarschijnlijk be

greep, liet, mij maar niet zoo dadelijk glippen.
Laat de zaak maar gerust aan mij over.
juffrouw," _zeide hij op bemoedigendeu toon'.
Geloof mij, ik z&amp;! wel i«tsgeschiJUs vuor u
vinden. Al mijn klanten zijn altijd tevreden
over mij geweest. Als gij overmorgen nog eens
zondt willen terugkomen, ik verzeker u, dat
gij dan niet te vergeefs zult komen."
Nu, daar had ik niels tegen, want nu ik
eenmaal met den heer Atkins was begonnen
wilde ik mijn zaken ook maar het liefst met
hem tot eeu einde brengen.
(Slot
HIHIIllllffllDJJIIDIflIlltllllinifttlflM/
V-X;/,
L L E R L E I
zou dat. niet geweest
vooi-dl met het oog op lift feit, dal zij niet
de naaisiersrekeiiing uehoef Je te betalen '
II.

lu mijn licht nieuwmodisch zomertoiletjo zag
ik er werkelijk zeer chic" uit, toen ik een
paar dagen na mij» trcspiek mei ilen heer.Smith
het door een zekeren Atkins bestuurde
huwelijkskaut.oor betrad.
Een bijzonder impouierende tempel van Hymen
was Int- kantoor nu niet bepaald, er waren
geen marmeren trappen die tot het heiligdom
Stienstra; O.in in Blomke, j voerden en evenmin werd dit, heiligdom
gekeuDat holp l merkt door arciii'ecloni.sclio schoonbek.
! De wachtkamer \\as een kaal, alles behalve
zindelijk vcrtnk, dat niets anders bevatte dan
ecu paar oiicemakkelijkt leeret; stoelen, een halt
verweerden spiegel en een p-iar schriftelijke
daukbcHiigiiiL'en van tevreden g&lt; stelde klanten.
Nadat ik geruimrn tijd had moeten wachten
kwam er eeu oi)ge-ch j'en jongen binnen, die
mij ni''t. een verholen grijusLich 'aar de kamer
van zijn chef bracht. De heer Atkins was eei;
verbazend ia:iLr, siua's'c^c'ioui'erc! nnii,
broodS
JE
S
Mj:vi;or\v (die een nieuwe meid tril huren): »En
heb je al eenige ondervinding meisje '!"
DiENs'i'Mi'.is.if.: »0 je ja', ik heb al wel honderd
diensten gehad."
Uit net leven van een

journaliste.
Knar lift ~Eit(ji.'ls/'li
van ITiAMns GKIIUU.K.
1.
Ik ben journaliste, maar h-jb niettegenstaande
dat een tcht vrouwelijk hart. Ook behoor ik
gelukkig niet, tot de leelijksten vau mijn geslacht,
eeu omstandigheid, die' mij in mijn beroep lang
niet ten nadeele is geweest. Over mijn inner

lijke eigenschappen durf ik zelve geen oordeel
te vellen; ik weet alleen, dat men mij een groote
mate van onverschrokkenheid cii
ondememingszueht, toekent. De uilgever van den Ei:e„l'f/
Jh'ti-'Oi', de beer Smith, wieu ik mijn dienst en
heb gewijd, stelt een onbegrensd vertrouwen in
mijn bekwaamheden, hetgeen hij mij bewijst, door
mij altij.t te hulp te roepen als er een moeilijke
vraag op te lossen of een teer punt te onder

zoeken valt. De brave man heeft mij al voor
heel wat zonderlinge zendingen gebruikt !
Eens moest ik uren lang in een crinoline door
jes, die met hun onrustigeu bhk voortdurend
iel s of iemand scheren Ie zoeken. Hij rook
sterk naar whisky en tabak eu in zijn slordiïe
klccren zag h'j (-r ni&lt; t. erg
vertrouwen-inboczcmt'i.d tut. Nailat, hij mij, HIKT viór het, bc-g'm
van ons eigenlijk onderhoud, vijl' shilling had
laten betalen voor porret-poudentic-voorschotteu,
i:i:-chrijvint'skosteii, ei;/.., moest ik mij onder

werpen aan ten pijnlijk, maar noodzakelijk
verhoer.
Hoe heet niï'r" becon hij.
l'u-,-y JVr'kins."
/,Weduwe of ongehuwd:"

lloe oud:"
Natuurlijkheid.-h'dvc aarzelde ik niet mijn
antwoord.
//Kom. treef maar den eeu of anderen
ou-lc-rdom op," zeide hij. //Mijn klanten zijn er op
gesteld, juist op dat punt nauwkeurige,
informatii s te krijgen. Laat ons dus maar zeggen
ccn-eu-tu intig jaar."
//Mij srocd," antwoordde ik. Daarna vertelde
ik htm, dat ik een wees was eu bij een
ongetrouwiien oom in huis was, waar ik geen ge

legenheid had, kennis te maken met lieereu.
//Daar ik huiselijk opsrevoed, muzikaal eu ont

wikkeld ben," zoo eindigde ik, en ook eeu
weinig vermogen bezit, wil ik een goede partij
doen."
De heer Atkins knipoogde vroolijk. //Wel,
De beroemde brief v'd
keizer van Duitsch'and.
Eindelijk wordt de beroemde brief van den
keizer van Diiitsehland aan den ongelukkige
rx-kapitein Dreyfus woordolijk openbaar.
Bocht-fort, de groote voorvechter der waarheid
publiceert heeu in de Intransiyeant De briel
luidt:
Waarde Dreyfusje !
Hoe gaat 't, ouwe jonge ? Ilsb ja weer
gespionneerd ? Je laatste zending papieren was
kolossaal. Hierbij 10 Mark voor je bemoeiingen.
Apropos, zijn er nog niet een paar heoren
van jelui generalen staf te krijgen tegen civiele
prijken ? IIe&gt;t komt mij op een Mark of wat
ribt aan. Een bevelvoerende generaal bijvoor

beeld, of misschien zelfs een minister van
oorlog. als hij niet te duur is.
Kn nu een nieuwe bestellinf?: Ten eerste
hnb ik een platten grond van Parijs noodig.
Mijn oorlogsplan je weet immers dat we
bij dag en bij *acht nergens anders over
denken dan jelui to overrompelen is dit:
Ik steven, onder het voorwendsel van een
panterschepen-revue met mijn vloot het kanaal
in, vaar echter bij Ilavre heimelijk de Seine
0]i en verras op een goeden morgen Parijs
met een bombardement in het centrum van
de stad. Maar ik moet een plan hebben, om
de bruggen ! Wees ook zoo goed hun hoogte
te meten, opdat wij wetan, of wij er onder
door kunnen varen, 't Zal een kostelijke grap
zijn. Ik ' inviteer je bij die gelegenheid aan
boord van de Ilohenzollern op een portie
zuurkool met worst. Hoe is 't met de pen

dules V Il-jb jelui er nog al wat?
Verder zou je mij ook een paar van je
zware veldstukken kunnen zer.den, als monster
zorder waarde, van elk kaliber e'eri, heel onge

merkt. Dan zou ik gaarne een briefkaart met
stadsgezichten uit Belfort en een uit Nancy
hobl/eii. Mijn adres weet je. Verder een portret
van jelui president rr.et al zijn ridderorden.
En ten slotte het adresboek van Parijs.
.15ij de laatste zending was vooral de tegel,
die je als monster van vuurvast materieel
voor gemetselde vestingwallen meestuurde van
waarde. Aan het model van jelui nieuwe
soldatenonderbroeken hebben wij minder.
Het model van den Eifeltoren is heel aardig,
maar mijn jongens hebben er al een in hun
spt'elgoedkast.
Xaar den Moulin lloiiye verlang ik nu al:.
we zullen er hoogstwaarschijnlijk ons hoofd

kwartier opslaan. lloe is de gezindheid daar ?
Zullen wij er netjes worden ontvangen V
Groet Zola en Picquart van mijl En laat jo
door He;»)' niet bij het spiomieeren betrappen!
Xu, adieu! Ik heb nog een omvangrijke
correspondentie voor de borst met mijn spion

nen in Rusland, Engeland Montenegro, Monaco.
Spanj--?, Portugal, Venezuela, Griekenland,
Liberia, Turkije, S.m Marino, eu zoo voorts.
Ik moet dat allemaal zelf beredderen, j&lt;j
kunt nooit op een ander aan. VvTees blij.
Dityfusje, dat jij niet behoeft te regeeron.
Je vriend en lastgever
W,
i. n.
P. S. Een bijzonderheid, die je zal inte

resseeren: Wij zijn bezig met het drcsseeren
van millioenen mollen, die jelui forten zullen
ondergraven. Het wordt reusachtig. Stuur
i.'iij per omgaande een model van jelui
rnuizenvallen, opdat wij voorzorgsmaatregelen kun

nen nemen. (Juycnd.)

Smokkelen door Amerikaansche
dames.
De flcwarrlcxscs op de groote
transatlantischepn^sagierstoombnoten zouden eindelooze ver

balen kunnen doen van het smokkelen der
Amerikaansche dames. Die vertrouwden van
alle zeereidgers kunnen getuigen, dat ver

scheidene dames gedurende den gansenen over

tocht niet uit haar hutten komen. Dag en
nacht zijn zij bezig haar koffers telkens weer
ar.ders in te pakken, of zij zitten zonder
ophouden te naaien van het oogenblik van
vertrek uit de Fransche haven, totdat
XewYork in het gezicht komt. Zij moeten dik

wijls meer dan 100 meter kant tusschen de
voering van gedragen kleederen naaien:
elegante japonnen, die uit het atelier van
een beroemde rnodiste in Parijs direct naar
de boot zijn gestuurd, worden door de

</text>
<image timestamp="2002:08:14:03:56:28.00" size="475291">D100004B.TIF</image>
</page>
</document>
