<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18981127</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Nö. 1118
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
schimmel met montering van dezelfde kleur
•«u zo slechts twe elementen tegenover elkaar
te stellen: het groots brandend- semities gods

dienstgevoel, dat een zonsondergang opwekt
tegenover het verkleind religjeuze van een
•europees dorpje op Zondag, Overigens is het
een vers met de rijmen overal presies raak",
•jnet een begin als van een krijgsmars,
heerlikheroïek als de forse, breed-simpele streek van
tientallen violen tegelijk, met een gloed van
«Islam" bij den inzet.

AVOND.
Het groote, sterke leger van deu dag
Marcheerde weg, hoog heffend roode vanen,
Die ik als vlammen aan de kimmen zag
Ontplooieud wijd hun breede en lange banen.

Nog echoode over zee de hoevenalag
Van Phoebos' ros, met wann'rend gouden manen
En 't ver verwijderd zingen en gelach,
Van al de krijgsliên, die er na hem kwamen.

En ala de leste lielmenglans verglom,
En ook de laatste roode vaan wegznierde,
Was de aarde als een verlaten vest, rondom :

De huizen en 't geboomt', dat dun opslierde
Bij hoogen muur en wal van horizon, •
Maar 't Leven weg: klein dorp, dat sabbath vierde.
J. K. EENSBURG.
WALT WHITMAN, Natuurleken, vertaald
door MAUKITS WAGEUVOOET. Haarlem,
de Erven P. Bohn.
Na het lezen vau dit boek een oordeel over
den auteur uitspreken zoa stellig gewaagd zijn.
Men zal zonder het oorspronkelijke bij de hand
te hebben goed doen door niet al te apodictiesch
zich over Whitman uit te laten. Is hij werkelijk
een soort heros wat sommigen ons willen doen
gelooven? Of komt zijn hoofd nauwelijks boven
de middelmaat uitkijken? Er zijn van die schrij

vers ; hun aantal is zeer klein, van wie men
noch een superieuren indruk, noch dien van een
slecht auteur krijgt. Men moet dan oplettend
gaan kijken en de ooren spitsen. Men moet ze
als het ware van uiterlijke kleedingstukken ont

doen en als de medicus op de naakte borst den
diepen hartslag zoeken waar te nemen, of als
een dorstige in een eenzaam land die zijn oor
op den grond legt om naar den val van frissche
wateren te luisteren, zoeken naar geheimzinnige
bronnen die misschien in het duister spoelen
door onvermoede gewelven.
't Is wel waar: alle lyrisme is tweede rangs

kunst, zoowel in vers al's proza en staat beneden
de epiek en de dramatiek. Het concipieeren van
eene wereld buiten ons vereischt een grootere
draagkracht dan alle enthousiasme en alle ver

voering, waarbij men aan zich zelven blijft ge

bonden en veilig zijn eigen ik niet durft verlaten.
Het kalme en forsche in beeld brengen van
menschen of ook dingen eischt grootere vermo

gens van den geest. Onze litteratuur is voor

namelijk lyrisch, zelfs Vondel was hoofdzakelijk
een lyricus. Wij staan niet zoo vast op onze
beeneu als b. v. de Franschen en de Spanjaarden.
Slecht kunnen we aan opkomende golven der
dingen weerstand bieden en we laten ons spoedig
drijven op den vloed der evenementen en gauw
raken wij aan het schreeuwen als bange kinderen
voor vermeende wereldwonderen.
Whitman is een echt auteur voor ons. Als
een groot kind vol naïviteit staat hij in de
groote natuur bewonderend zich verwonderend,
aangedaan door het groote en kleine, door de
zon in haar glorie en den zilveren herfstdraad
die drijft in de blauwe lucht. Hij spreekt,
zooals de vertaler zegt, als een oerdichter. Het
zijn geen verzen, het is geen proza. Hij fluis

tert en hij brult met geweldige stem, ia reek

sen van woorden, in juichend roepen van zege
en victorie, of hij laat zijn zinnen op als zwer

men van veelkleurige vlinders. Het zijn
vladderende regels met onzekere richting, als vleer

muizen duister, somtijds rust er ook een groot
en breed als een regenboog boven afgronden
met zinkende menschengeslachten.
Zie, heenvlpeiend door de tijden,
j,En voor mij uit een oneindigheid van
men//schen die mij hooren.
»Met vasten en gelijken tred gaan zij hun
weg en nimmer rusten zij,
En altijd volgen anderen Americanos, een
//honderdtal millioenen,
De eene generatie doet wat zij vindt te
doen en volgt het voorgeslacht,
»Een andere generatie komt en doet wat is
te doen en volgt dan in haar spoor,
Zij gaan en keeren het gelaat eerst zijwaarts
achterwaarts, vervolgens, naar mij luisterend,
De oogen in bet gaan op mij gericht.

Americanos! overwinnaars humaniteits
ar»meeën!
Voorwaarts! Nooit rust de eouw ! Libertad !
Menigten!
8ste Jaargang. 27 November 1898.

Eedacteur: R u d. J. Loman.

15 Avenue Road, Ilegent's Park, London N.\Y.
Verzoeke alle mededeelingen, deze rubriek
betreffende, aan bovenstaand adres te richten.

«MumtllllllllHlllllllllllHIIIIIMIIIIIIIIIIIIIUHIItlllllllllHIIIIIIIIIIIIIIMIIM


CORRESPONDENTIE.

L. A. K. ie A. De driezet liet nevenopl. toe.
Wij hebben 't probleem niet bewaard, maar indien
ons geheugen ons niet bedriegt was de Bevcnopl.
een D zet. Hartelijk gegroet.


Probleem No. 452.

Mat in drie (3) zetten.
abcdefgh
Wit 12, zwart 6 stukken.
»Aan u een reeks van zangen.

^Zangen van de pratriën,
//Zangen van den ver weg vloeienden
Mississippi neerwaarts naar de Mexicaansche zee,

»Neem deze zangen dan, Amerika, neem hen
»neem hen ten Zuid en neem hen ten Noord,
Bereid hun overal een welkom, want zij zijn
«•leven van uw leven,
^Verklaar hen Oost en West, want zij ver

klaren u.

Zoo zijn deze bladzijden een soort van ge

dichten in proza, zij ziju echter niet alléa
gevoeld maar ook gedacht met een wijsgeerigen
achtergrond. Somtijds zelfs steekt de idee als
een knookig been boven de
sentiments-gewaden uit.
Ideeën met verre vreemdsoortige
correspondenties en associaties doen een veelomvattende
ziel vermoeden bij hem die ze uit. Ik neem
het volgende voorbeeld bl. 104 lees ik :
^Terwijl ik door het prairiegras ga en zijn
^eigenaardigen geur insnuif, vraag ik wat geeste

lijk er mee overeenkom^
,Ik vind dan de rijkste kameraadschap van
//mannen.
Ik vind dat deze halmen opschieten als
woor//den, daden, karakters enz."

Zulke weorden doen den stillen bescheiden
heros vermoeden, den man die uiterlijk gewoon
en nietig alledaagsch achter het scherm van ziju
schijn de wijde gouden schatkameren en de
fonkelende grotten bewaart van een uitgestrekt
zielepaleis. Toegevend altijd, gevend van alles
wat ligt uitgestald voor iedereen met gewone
gangbare munt van woorden, maar die van zijn
dieper liggende schatten zelden of nooit iets
afstaat.

Wat de voorrede van den vertaler betreft,
daarop zouden verscheiden aaumerkingen te
maken zijn. De titel Leaves of Grass door
natuurleven te vertalen komt mij niet juist voor
omdat de Hollandsche titel te vaag is en de
Engelsche door eenvoud en scherpte veel beter,
ja voortreffelijk is.
Het is ook wonderlijk in die voorrede het
volgende te lezen:
//Zijue (van Whitman) pocinen, zijne zangen
//zijn geen gedichten; het zijn visioenen,
uitspraken, wetten, poëzie, zoo ge wilt, maar
//poëzie als erts zooals het gevonden wordt in
de Ilias, ui het Ntbelungen lied" enz. Ik wou
wel eens weten wat dit alles moet beteekenen.
cLet wel: Het zijn visioenen, uitspraken,
wet»ten !" lu die heldengedichten heb ik nooit iets
anders gevonden dan een dramatisch verhaal
van heldendaden. Van uitspraken en wetten
heb ik nooit iets kunnen aantrelfan.
Mij dunkt, dat de tijd voorbij moest zijn van
zoo maar eenige phrasen neer te gooien, waar

van men geen rekenschap kan geven als het er
op aan komt. Bovendien riskeert een auteur
daardoor het vertrouwen van het publiek te
verliezen. Wanneer hem daaraan niet ligt
gelegen, moet hij niet schrijven, of datzelfde
publiek niet willen inlichten.
Verder zegt de heer Wagenvoort: »Wat mijn
vertaling betreft: zij zal hare gebreken hebben,
maar, wie mij ook het tegendeel zegge, ik weet
dat zij goed is, als geheel." Eu hij voegt er
aan toe, dat zij op enkele plaatsen beter dan
het oorspronkelijke is.
Op zich zelf is zoo een uitspraak niet slecht,
maar zij is haast te gewichtig en had daarom
beter achterwege gebleven.
Dit mag intusschen als zeker worden aange

nomen, dat van geen enkel groot kunstwerk
tot heden eene vertaling het oorspronkelijke
heeft overtroffen of ook maar geëvenaard als
geheel.
Hoe nu de vertaling van den heer Wagen

voort is gelukt, daarover oordeele de lezer, die
lust heeft deze met het origineel te vergelijken.
Zooals ze da»r liggen zijn de Hollandsche zinnen
vrij mooi en goed in elkaar gezet met zuiveren
opgang van gevoel en zuivere daling.
F. E.
HtHHIIIllMIMMMIIIIIIIIIIIIIIIMIIIIItllllllll
Fracieele en oecouoiÉclie bonit
Wat is call-money, in uw vorige kroniek
genoemd ? Daar de vragers met een kort ant

woord niet tevreden waren, volgen eenige uit

voerige mededeelingen. De engelsche bankier
leent een gedeelte van het bedrag dat hij meer
deposito ontvangt dan dat hij tegen interest
uitleent, aan de wisselmakelaars. Zij koopen,
disconteeren de wissels van die talrijke groep
van fabrikanten en handelaars die wel crediet,
die wel vertrouwen verdienen, maar die bij
de bankiers niet voldoende bekend zijn. Ik
zou kunnen zeggen, de bankiers disconteeren
iHiiiimiiiillm
Oplossing van. No. 450
van H. Mende» da Costa, Amsterdam.

l l' c2, P e2 2 K &lt;17, K &lt;15 S D f6 enz.
K ei 3 D büf
l' el : 3 U bl f
T f3 2 P e3, P e5 (.,1) 3 h3 !
K da 2 D fii f, K el 3 D f5
-s. 3 D t-G :f
r Ii3 2 D dl -r, K b5 3 D l l t
Opgelost door C. KockeliiO"n, Keulen |3 ••); L.
A. Kuijers, Amsterdam (l' j); A. Korat, Bergen cp
Zoom (3).
Goede oplossing van No. 149 van P. S. te
Appingedam (2).

Beoordeelingen (Xo. 450').

Eine sebr gute Av.f^abe deren Seliwierigkcit
durcb mehrere starke Verführungszi'igo erhöht
wird. Die dreifac-he Drobung nach dem ersteu
Xuge kommt zwar an sich hier weniger in Betracht
\veil die zvmi Theil stillen Portsetziingen (2 L&gt; f(i
und 2 D e5 f 3 K c(i ocler dB) vor der grüberen
2 D d4 f etc. doch schon zurücktreten, alier ihre
Folge ist, dass Schwarz uur zwei gute Gegenzüge
liat, denn von den Xügen K do mul P h3 ist der
crste durch 2 D b3 f 3 D 1'7 und zugltieh duroh
2 D f6, c5 3 D f7 f resp. 2—P -s. 3 I) oS f, dor
zweite durch alle 3 Drohspiele zn erledigen.
C. Kockelkorn.

De dreigvariant is zuiger 4 zettigr. P cG : als
sleutelzct faalt alleen nu P i'3. Ook ontbreken
stille zetten niet; maar wat bepaald fout is, is
de overtolligheid van pion h2. De auteur h'-cft
over 't hcofd gezien, dat na K du -D föK e4
mat in 3 zetten volgt door D f5.
L A Kuijeis,
UIT DE SCHAAKWERELD.
De jaarl. onderl. weüstr. van liet Ver. Amst.
Schaakgenootsehap is begonnen met 33 deelnemers,
en wel:
Hoofdklasse: B. Btflie, D. Bleykmans, A. E.
v. l-'oreest, L. Gans en A. Speyer.
Ie Klasse: S. Befrie, A. V." Hijmans, H. D. B.
Meijer, W. Muntjewei ff', C. Steendereu, C. Tinholt
en J. C ten Tusschedé.
2e Klasse: A. S. Cattela, A Grave, J. de Haas,
J. C. van der Laan /r., G. J. Lantsink, H. Meiides
de wissels door tusschenkomst van de
commissionnairs in wissels wier uitgebreide kennis
van de credietwaardigheid der aanbieders, daar

voor onmisbaar is. Zy houden zich daarom
zoo nauwkeurig mogelijk op da koogte van
den stand van zaken hunner klanten. Daarvoor
moet nauwlettend acht geslagen worden op
de vele en velerlei omstandigheden, die op de
soliditeit der discontanten invloed uitoefenen.
Den bankier ontbreekt daartoe de noodige tijd.
It is simply a question of division of labour.
De arbeidsverdeeling wordt ook in de geld

wereld toegepast. Bovendien is de risico voor
den bankier veel geringer geworden, door het
disconteeren der wissels van de brokers. De
zeer geringe kosten hiervoor getroost hij zich
gaarne.
Zooals ik boven zei, de wisselhandelaars
ontvangen van de bankiers de sommen die zy
tijdelyk beschikbaar hebben, door meerdere
ontvangen deposito's dan uitgeleende gelden.
Zy doen dit evenwel op voorwaarde, dat dit geld
elk oogenblik kan worden opgevraagd. Als nu het
bedrag »Called" door sommige bankiers, grooter
is dan dat, hetwelk anderen beschikbaar stellen,
dan gaat de rente van het call-money naar boven.
Dit kan bijv. het geval zyn voor kasversterking
in verband met dividend- en couponbetaling.
Overigens zal de koers van het call-money,
over het geheel, afhangen van aanbod en vraag
van beschikbaar kapitaal voor de wisselhan

delaars. Daarom zegt men wel eens: The
brokers are also dealers in floating money.
Hun toevlucht is ten laatste ook de Bank of
England, het centrale punt van het
millioenenverkeer.
De aanvankelijk bestaande vrees, dat Londen
de rijzing van den geldkoers te Berlijn deze
week zou volgen, is gelukkig geweken. De
geldmarkt was ruim voorzien. Ook hier was
dit het geval al steeg de prolongatierente van
2 tot 2Vu pCt. De Nederlandsche Bank, die
door hare wekelyksche balans, iedereen als
't ware voortdurend uitnoodigt goed bij haar
door de glazen te turen, geeft geruststellende
cijfers in toenemende mate. Het beschikbaar
metaalsaldo of m. a. w. de surplus metaal

dekking, groot ruim 33 ^A millioen een ton
meer dan de vorige week gaat gepaard aan
een goudvoorraad van bijna 52 millioen;
bovendien was in de portefeuille der goud

wissels ruim IVïmillioen aanwezig. Inderdaad
een gezonde toestand omtrent het bank- en
muntwezen.
Onder eenige afwisseling, was over het al

gemeen de stemming ter beurze dan ook goed.
Van de staatsfondsen veranderden Italianen,
Spanjaarden en Venezuelantn en wel in de
goede richting. De verbetering bedraagt
onderscheidolijk 2, 2X en 3X pCt. Bepaalde feiten
van beteekenis kunnen hiervoor niet genoemd
worden, wél schoone toekomstmuziek die niet

temin werkelijk wat betere verwachting opwekt.
Voor Spanjaarden gelden in dit opzicht vooral
mijne berichten der vorige week, aangaande
het optreden der Kamers van koophandel.
Inmiddels is echter het besluit tot een nieuwe
binnenlandsche leeaing geteekend. Als deze
nu maar aangewend wordt, ook tot verminde

ring van het papier-disagio.
Van de geheele rij der bank- en
credietwaarden, die hare goede noteering konden
behouden, vragen alleen de aand.
]lotterdamsclie Bank de by zondere aandacht door de
verbetering van 167 tot 170.
Dubbel aangenaam begint tegenwoordig de
rubriek der koloniale fondsen te worden. De
Vorstenlanden avanceerden van 60 h 61 tot
67 a 69 ! Reeds twee weken geleden wees ik
op de vermoedelijke winstuitkeering dezer
maatschappij. Sedert dien tijd zijn hierom

trent meer bevestigende berichten verspreid.
Men sprak van 6 pet. dividend voor de hou

ders van gewone aandeelen en van een uit

keering van / 2, om de winstaandeelen, die
daarom voor ongeveer / 9 verhandeld worden.
Verder monteerden gewone en pref. aand.
Koloniale Bank circa 6 en H pet.; Barge
verbeterde van 57 tot 63, Handclmpij. van
146 tot 148, Nederl, Ind. Handelsbank van
83 tot 88. Ook zijn de Tabakken in vrij goe

den doen. Hierop maakt de Serdang een
ongunstige uitzondering.
Hetzelfde mag gezegd worden van de
Petro\e\im-waardcn. De koninklijke zou eindelijk
een nieuwe bron gevonden hebben. Het /al
toch niet waar zijn, dat Palembang over
publieke kapitaaluitbreiding denkt of liever
daartoe zal durven overgaan. Me dunkt, dat
zou toch niet gelukken. Nous verrona.
Het dividendbewijs no. 2 der eert. v. aand.
llusssian Petroleum ei Liquid Fuel Comp (Ijd.)
is betaalbaar bij de Ontvang- en Betaalkas
met /2S8.S) en ƒ144,40.
De itaïii/ansche sporen volgden de goede
richting der staatsfondsen. De verandering,
die de russische sporen ondergingen is niet

t	minmiiiiiiiiiiiilHinitiinHiiiiiiiMiiiiHiiiiiiminiilllllMllllMHliM*

da Costa, W. II. v. d. Heulen, J. Monas, A. A. J.
llid'ierhof en M. G. Stokvis.
3e Klasse: G. Bakker \Tzn., K. J. Bleykmans,
J. J. Ficke, l'. Gillot, T. A. Jas, J. F. de Leeuw,
W. C. rirscli, W. ten Hasselt Puikers, P. Stokvis,
G. J. van Thiel en N. de Voogd.
Voor elk der 4 klassen / 25.—voor prijzen.

Lar&gt;ker opende zijn groote EngeNche
Sehaaki'ampagne j.l. Dinsdag met oen sinmlt-iiiu-^.óance
van 25 partijen in de City Club te Londen. Van
Londen vertrok hij naar Chekenham waarfoor
Donderdag j.l. een dito voorstelling van 3U partijen
is aangekondigd.

Blackburne is op 't oogenblik de gast der
schaakclub te Edinburg c&gt;n Glasgow. In laatstge

noemde behaalde bij een ongi.övenaard succes,
door van 91 partijen slechts n enkele, te ver

liezen! De bekende Schotsche schaker Sheriff
Spence schreef in de (jbixijmr H'''&lt;/.•/// /ƒ* /vW een
stuk vol lof on bewondeiing over Blackhurne's
geniaal spel bij zijn jongste bezoek.

In de Berlincr Scliachgcsell-chaft'' is de
jaarlijksche wintcr.veustiijil ditmaal van meer dan
lokaal belang, want de volgende vermaarde namen
prijken op de lijst der deelnemers: 4)r. ]&gt;. Lasker
(broeder van Emanuel), Wilhelm Cohn, C. A.
Walbrodt, Horatio Caro en Theod. v. Scheve, l'e
club loofde prijzen uit ten bedrage van 3c)0, 150,
100, 75, 50 en 25 Jlark.

Janowski is te New-York gearriveerd en bracht
nog op den dag van zijn aankomst een bezoek
aan Muuhattan en de City Club. ijn match rnet
Col. Showalter zal waarschijnlijk op dit oogenblik
reeds in gang zijn.

Steinitz moet in een interview, dat in de
lSi-i:i,l;li/ii. E'iijlc verscheen, o. a. verklaard hebben
dat hij in zijn gambiet een variant had ontdekt,
die zijn verguisde gambiet weder in eer zou her

stellen. Ten einde zijn variant te toetsen heeft
hij een corresp. partij tegen de Liverpcol Chess.
Club. ondernomen. De openingzettcn zijn: l e4,
e5 2 P c3, P cG 3 f4, cfi : 4 dl, D h4 f 5 K e2,
d5 6 ed5 :, E g4 f 7 P f3, 0-0-0 » dc6 :. B c5.
Wit Steinitz, zwart Liverpool C. C.
noemenswaard. Ze bleven op de 'goede no

teering.
Dat is weer wat anders met de Yankee-rails.
Het volgende overzicht toont dit in een
oogopslag aan.
17 Nov. 24 Nov.
Atchsion pref. aand. ... 44 46
Baltimore Gert. v. a. ... 521/4, 54
Winona oblig	138% 140
Chic. Burl. Gert. v. a.. . . 113 118
Chie. Milw. 7 pet. obl. . . 143 155
Denver &amp; Rio. Gert. v. a. . 15 16
dito pref. aand. . 59 62
dito Impr. goud obl. 5 pet. 95 97 M
Erie gew.a	\?,%
dito pref. a	34^ 36
Louisville Gert. v. a. ... 61 %
Michigan C. Gert. v. a. . . 104 4 106
N. Y. Ontario aand. . . . 15% Iti'A
Norf.eiW.Cert.v.4p.adj.p.st. 53 55^5
Union P. C. v. a	34% 351A
Wabash pref. a	21 22
Zooals ik meermalen heb vermeld, was er
werkelyk reden voor algemeene verbetering
der amerik. sporen, maar.... het is een veel
voorkomend verschijnsel dat men van het ne
uiterste in het andere overslaat. Ik herhaal
daarom voor de lezers: weest in toenemende
mate voorzichtig.
Omtrent de bovengenoemde 7 pets. oblig. in
papier, Chicago Milwaukee &amp; St.Paul spoormpy,
Jowa Dakota-division, doe ik opmerken dat zy
na l Juli van het volgende jaar aflosbaar zijn
en verwisseld kunnen worden in pref. aan

deelen a pari. Aangaande de Erie verwy's ik
naar mijn vorige kroniek. Wie op de vastere
koersen er uit kan, hij doe het haastiglyk,
voor alle voorzichtigheid.
De Wes'ern waarden gingen wat achteruit.
De beurs bleef niet lang ongevoelig voor de
ongunstige uitkomsten der laatste maanden.
Het ontvangen 19de jaarverslag van de Great
Northern maakt een bijzonder aangenamen
indruk door duidelijker), zaakrijken en goed
gedetailleerden inhoud. De bruto-ontvangsten,
bedragende 221A miilioen dollars, zy'n 3 mil

lioen hooger dan die van het vorige jaar en
wat nog meer zegt, de netto's ten bedrage van
11 % millioen overtreffen die van 96,97 met
2 millioen dollars, terwijl de exploitatiekosten
met inbegrip der belastingen, slechts 51,18
tegen 5S,16 pCt. in het voorafgaande jaar, van
het bedrag der bruto's vorderden. De
nettoinkomsten per mijl waren D, 2624,91 tegen
D. 1978,41 in 96 97. Inderdaad een zeer
gunstig en bemoeJigend resultaat, in verband
met de geopende nieuwe verbindingen en de
geleidelijke vermindering der tarieven die de
mpij. kon toestaan. De groote toeneming van
vervoer van goederen en reizigers gaf hiertoe
de noodige financieele kracht.
In nog hoogere mate zijn de resultaten der
St Paul, Mmncopolis 'd' llanitoba, over het
laatste dienstjaar gunstig. Dat mag gezegd
worden, nu hare uitkomsten een dividend van
18 percent zouden toelaten. Men weet dat de
Great Northern, de Manitoba heeft gehuurd
voor 999 jaren onder garantie van 6 pCt. di

vidend op de aandeelen.
De Great Northern heeft nu aan de aan

deelhouders der J\I.anitol/a, z. a. ik de vorige
week reeds met een enkel woord meedeelde,
voorgesteld hun stukken over te nemen en te
betalen met aand. Great Northern in verhouding
van 100 dollars tegen 125 dollars. Dat is zeker
nog al uitlokkend wanneer ik doe opmerken, dat
het dividend der Great Northern gedurende de
jaren van 92 tot 96 bedroeg 5 percent, in 97
1,^ pet. en in 98 GI/J pet. Niettemin staat
hiertegenover dat de zekerheid van G pet. divi

dend, die thans bestaat, vervalt. De houders
van eert. v. aand. in de Saint-Paul,
Minneapolis en Manitoba spooncetjmpij, uitgegeven
door het Algemeen kantoor van administratie
te Amsterdam, kunnen, tot 15 December, hun
stukken ter afstempeling op het kantoor
Heerengracht 132 inleveren ten bewijze van
toetreding tot bedoelde verwisseling.
De inschrijving op de 10 millioen dollars
5 pets eerste gec. hyp- goud-oblig per 1937
ten laste der Southern-J'ncitic, heeft, z. a. den
vorigen keer werd vermoed, een buitengewoon
succes gehad. Slechts '21/., pet. van de inschrij

vingen alhier wordt toegewezen. Inschrijvers
van minder dan 20 duizend dollars ontvangen
niets. De koers is reeds enkele percenten boven
dien van uitgifte.
Over het ontvangen verslag der Kansas City,
Pittsbitrg d' Giilf de volgende week.
Trammen weinig veranderd. Op de inschrij

ving op de aand. Noordfriesclielokaal-spmpij.
die alhier openstond bij den bankier Th. Gilissen,
is zooveel ingeschreven dat slechts 77 pet. zal
worden toegewezen. Mogen de Staten-Generaal
zich nu wat haasten om, door aanneming van
des ministers voorstel, de zekerheid omtrent
de subsidie te geven, die noodig is, om weldra
llltlllllUlllllllllll
TWEEDE NAT. CORRESP. WEDSTRIJD.
Overwiunaarsgroep.

Zes-en-dertigsts zet van Zwart.

Partij Partij Partij
No.
11 K d5
12 P eO
13 K hl
H D h7
19 ........
20 ........
No.
21 a4
27 T o7
28 jrG
30 I) ei
81 K bs
32 1) fa:
No.
35 bei:
36 B d7
37 D d6
39 T a-5:
40 T e3
44 D c2:
J. J. S.
"SVit 9, zwart 8 htukken.
Luvenstaande positie deed zich voor in een
partij onlangs door l!urn gespeeld, 't Spel werd
nu door hem op volgende briliante en verrassende
wijze ton einde gevoerd, l T e7 !, a-t 2 B f7 : f,
T f7 : 3 D a8 f, T f8 4 D (15 t. K Ii8 T h7 f !!,
K h? : 6 D b7 f en mat in :3 zetten. Wit bad op
den 3en zet iaat in 7 zetten kunnen aankondigen.
in het Friesche noorderkwartier het onmisbare
moderne vervoermiddel te doen aanleggen.
v. W. te Pr. Niets uitgeloot. U heeft toch
uwe nommers bij uw effectenhandelaar opge

geven 1 Die doet alle uitlotingen nazien qn
zendt u bericht van de aflosbaarstelling, in
de verwachting van opdracht tot aflossing en
andere belegging. Ge kunt ook tegen de kwade
kansen der uitloting assureeren. Uw comm.
in effecten zal u wel een vertrouwbaar adminis

tratiekantoor willen opgeven en de assurantie
voor u willen bezsrgen. De G.-g.-m.-aand. zijn
volgens mij van bevoegde zijde gedane
mededeeling, zoo goed als scheurpapier. De afre

kening omtrent rel. Z. W. is nog niet
afgeloopen, in verband met een nog voortdurend
proces. Onlangs zijn ze voor ƒ 7 verhandeld.
C. F. L. te T. Het meerendeel der aandeelen
in deze Belgische Maatschappij is door een
combinatie in Groningen aangekocht. De be

doeling was het kapitaal tot een vierde te
reduceeren; voor 20 aand. J\ fr. 100 zou een
nieuw, groot fr. 500, worden uitgegeven. Het
schynt dat dit plan is uitgevoerd. Ge zoudt
dus uw stukken by uw commissionair in
Groningen nog ter verwisseling kunnen aan

bieden.
E. te 's Grav. Omtrent den stand van het
S. kan u geen mededeeling gedaan worden.
Ambtsgeheim verbiedt dit den deelhebbers.
Wel kan ik u mededeelen dat buitenlandsche
vrienden van een der leden, die met deze
industrie vertrouwd zijn, hun aandeelenbezit

H	iinmmiiiiHiii	in	iiiiiiimmiiii	niiiiiitnil
KAS-VEREEJfICim

Rente voor gelden a Deposito.
Met n dag vooraf opvragens l .pCt.
tien dagen iys
voor langere termijnen, op nader overeen te
komen voorwaarden.
Bewaring van Waarden,
volgens reglement, gratis verkrijgbaar.
Amsterdam, 26 November 1808.
DE DIRECTIE.

CREDIET-VEREESTIGING
(opgericht 26 Maart 1853).
Verleent Credieten tegen eene rente tot
nadere aankondiging van gemiddeld 4 K pCt.
Neemt gelden a Deposito: rente thans
met l dag opzegging \Yi pCt.
l maand vast l %
belast zich met incasseering, uitbetaling, enz.
de Directie,
BÜCHLEB.
BERG.
Incasso-Bank,
HEERENGRACHT 537
bij de Vijzelstraat.
Volgestort kapitaal. ... ƒ 2,000.000.
Reserve	83,731.07
Koopt en Verkoopt Cheques op de voor

naamste plaatsen van Europa, tot de Koersen
van haar dagelijks verschijnend Koersblad, het

welk op aanvrage verkrijgbaar is.
DE DIRECTIE.
Het Wisselkantoor der
Amsterdamsche Bank,
Heerengracht 597-601,
belast zich met den aan- en verkoop van
wissels, fondsen, coupons, buitenlandden
bankpapier en muntspecien.
Het is geopend op iederen werkdag van 9
tot 6 uur.
De Bank verstrekt A oorschotten op
langen termijn, tegen billijke, voor den
Geldnemer gunstige voorwaarden en gemakke

lijke aflossing.
Prospectus en inlichtingen zijn verkrijgbaar
ten kantore der Bank, SINGEL 514,
Amsterdam, en bij hare Agenten.
SINGEL 548, Amsterdam.
DIRECTIE:
Mr. II. W. J. FÖCKEMA, J. E. DE GRAAF Jr.
o—i
Verstrekt gelden tot elk bedrag op onder

pand van Polis van Levensverzekering.
Creilictbiink voor Handel en Nijverheid.
WILLEM VAN DER ZIJL,
Keizersgracht 375, Amsterdam
geeft Handelscrediet niet beneden f'1000.
en Voorschotten op geaccepteerd en
ongeaccepteerd handelspapier. Neemt gelden in
deposito op overeen te komen voorwaarden.


BmteiiIandsclieBankYereeniging

AMSTERDAM,
bezorgt dan IX- en VERKOOP VAX EFFEC

TEN op de beurzen van Amsterdam,
Londen, Parij?, Berlijo. Frankfurt, Brussel en
New-York: belast zich met de uitvoering van
speculatie-or dersvolgens hetCo verstelsel.
Het Nederlandsch Effecten- en
Wisselkantoor

GEBROEDERS LEYIE.
AMSTERDAM,
KALYERSTEAAÏ121,
W d TAKSTEECi.
Intercommunale Telephoon. No. 343.

Uitvoering van Beursorders.
Aanen Verkoop van Effecten en Premie

loten. Sluiten van Prolongatiën en
Beleeningen.- Inwisselen van Coupons.
Koop en Verkoop van vreemde
Muntspecien.

</text>
<image timestamp="2002:08:14:08:09:22.00" size="529372">D1000066.TIF</image>
</page>
</document>
