<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18800111</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
lijk zich voor iedere pit gedurende een zekeren
tyd te ahonneeren, men kwam dan toch wel
uit. Vóór het einde der eeuw zullen wij onge

twijfeld op dit gebied, boe het ook gaan moge,
nog veel nieuws beleven.
van 3—0 Jan. 1880.
Ds markt verkeerde doorgaans in vaste stem

ming en van de meeste soorten kan
prijsverhooging vermeld worden. Als
voornaaraïte redenen daartoe, zijn vooreerst de
rentegevende beleggingen der te gelde gemaakte
Januari-coup o n s, daarna, de omvangrijke
inkoopen van Peruaansche. fondsen voor
Engeleche rekening, waartoe ook door Parijs ter ar

bitrage, van onzen markt werd geuomen, en
kwistig door onze beurs verschaft werd; ter

wijl ook jSederlandsche speculanten meegingen,
en zelfa enkele verJcoopers op de verhooging
terug kochten.
De. gunstige nnantiè'ele antecedenten welke
Chili kan aangeven, gevoegd bij de verhouding
waarin deze Staat door de begunstigde oorlogs

kans ten aanzien van het veroverde
Guanoland geraakt i?, en de ten behoeve der fondsen

houders bereids gegeven toezeggingen, pleiten
voor bescheiden verhoogde waarde van het
fonds, ofschoon niet uit het oog moet verloren
worden, dat nog veel moet geschieden om het
evenwicht te herstellen. Vervolgens hebben de
uitbreiding van de speculatiegeest in
Amerikaansche spoorwegwaar de u, alsmede in de
noodlijdende Zuid-Amerikaansche speelfondsen,:
hij de ruimte van geld, bijgedragen, 'om bij
veelzjjdigen omzet de verhoogde stand te be

werken, die niet in allen deele gezond kan
genoemd worden.
Yan de gevestigde fondsen viel voorname

lijk het oog op de Oostenrijksche Waarden,
en uit de onevenredige koersstellingen der
Russische soorten blykt dat de vertrouwbare
inzichten aangaande de rnssische aangelegen

heden zeer onderscheiden zijn, en door velen
eene afwachtende stelling wordt aangenomen.
Zoo konden behalve geringere nuancen slechts
Oude Russen 3/8, Hamburger Russen li/s, Rus

sen 1864/66 1/4 a. s/g, 4% pCts. Rusland 1850
1/4, Idem 1860 3/-j, en de Premie Aandeelen
1864/66 % pCfc. avauceeren, waartegen 6e
series s(g) Kusland 1862 en Oosterleening 1/4,
Kuslarid 1877 en Idem 1872 Va, Idem 1873 s/4l
4Vs pCts. 1875 en 4 pCts. Stieglite 5/8 pGt.
lager werden verhandeld. Van de sporen won

nen aand. Groote Maats. 1/3, de 4Va pCts. hy

potheek l pCt., Baltische 1/2, Charkow Azow
-§/s, Losowo IVa, Puti Tiflis V* en Riask "Wiasma
5/s pCt-, terwijl Jelez Griazi s/4j Jelez Orel l
pCt., Kursk Charkow Va» Moskow Jaraslow 3/g,
«n Kursk Charkow Azow, Morschansk Sysran,
Orel Vitebak en Zuid-West sporen 1/4 pCt. ver- ,
loren, niettegenstaande van de laatsten een i
super-dividend van Roeb, 0,43 kopeken ter |
uitbetaling werd aangekondigd en tot tamelijk j
uitgebreiden handel aanleiding gaf. j
4 pCt. Poolsche schatkistbiljetten verhoog-'i
den IVs, Warschau Bromberg spw. aand, IV*
pCt.; de Warschau Weener aandeelen, ofschoon
na tot 78 pCt. te zijn verhandeld stationair
blijvende, worden steeds genomen. :
Van 'Oost.enrijkïche waarden zijn papierrente
5/a pCt. hooger, zilverrente ook tot 611/2 ver

handeld stationair, goudrente en premie-aand.
1860.3/4, idem 1Ê64 Vs, stad Weenen 1874 lijs'
en bank-aandeelen 1/3 pCt. beter, terwijl
aandeelen 1854 en idem 1858, na de trekking,
respektievelijk ls/4 en 6 pGt. lager waren. •
Fransch Oostenrijksche sporen zijn &amp;/g, Gisela
Spw. aand. 2Va pCt. 'hooger gedaan. . ,
5 pCt. Hongaarsche goudleening monteerde
l pCt,,- en was de 6 pCts. ld. stationair; Hon

gaarsche spoorwegleening 1867 en aand. Theis
spwg. Il/g pCt. vooruit.
. Yan Spaansche fondsen waren de l pGts.
ongeveer hetzelfde, ter wijl 2 pCt. Buitenlandsche
1/2, de Binnenlandsche 2 pCts. 1/4 pCt. lager
werden afgegeven. Aandeelen Stad Madrid ver

beterden 2V4 pCt.
Portugeesche fondsen onveranderd.
5 pCt, Turkije met grooten aanvoer s/ie pCt.,
6pCt. Egypte ofschoon voor Engelsche rekening
van de markt genomen 3/* pCt, lager.
Oude Mexico s/4j Nieuwe dito, 5s, Colutnbia
IVs, Ecuador lsk, 6 pCt. Veneauelas 11/4 en
3 pCt. Idem •&lt;&gt;$ pCt. gerezen.
6 pCt. Peru, ook tot 2ÖV4 verhandeld, en 19
blijvende, toonen eene verhooging van l pCt.,
de 5 pG's tot 17R/8 gedaan en 157/8 prijzende
van s/g pCt.
Van de Kederlaudsche Staatsfondsen, toenen
de 2Va en 4 pOts. geen beteekenend verschil,
maar waren de 3 pCts. l pCt hooger. Van de
Industrieele en Fiuancieele fondsen ObL Afrik.
Handelsv. l1/*, Aand. Amst, Bank l pCt., Aand.
Omnibus Maats. 2Vs, obl. Kon. Stoonlb, Maats.
li/g, Rott. Handelsv. s/4 en obl. „Java" 7/8 hoo

ger ; Aand. Kanaal Maats, na tot op 49 pCt.
gevarieerd te hebben 45Vs blijvende, en
Ned.Ind. Handelsb. aand. 13,4 pCt. lager. Van de
Sporen verbeterden Aand. IIolL Spw. l pCt.,
Aand. Staats Spw. s/s en Aand. Indische Spw.
IVi pCt.j terwijl de Boxtel-Wezel Sporen l a
11/4 pCr. terug gingen.
Met uitzondering der 5 pCts. Amerik. Staats
oblig. 1871 die lk pCt. lager waren, werden
•de overigen 1/4 pCt. hooger verhandeld,
Florïda eert. wai-en 5/g, Gecons. Louisiana Va,
Coïorado Land M. 21/*, Maxwell.1870 IV*. ld.
met storting 4 pCt. ld. 1872 met storting 2'/a»
en Aand. ld. 1/3 pCt. hooger, obl.
Cit#zensbank % pCt. lager.
Behalve van de Amerik. Sporen .— de obl.
Des Moines Fortd., die s/8, Kansas Pac. 1/4 en
Port Huron die 11/4 pCt. verlaagden, werden de
Atiant. Mws. Ohio lOife.ClevelandMount Vernon
S8/*, Incoioe Bonils " MÏSS. Kansas en Texas
S pCt., Columbus Extent, 5 pCr,., Oregon
California 47/g pCt., Mihvaukee St. Paul 4 pCt.,
Canada Stuth 3 pCt., Püducah Memphis 2V*.
Mïssouri Kansas en Texas 2Vs, Illinois 17/g,
Idem Eedöption Bus en California Pacifie l pCt.,
•Caïro- Si'. Louis en Chicago N. Y/. ,1e hjpolh,
3/4, Chicago N. W. .Union en Denver Boulder
5/s, Central Pacific en Winona Vs, California
Oregon en San Joaquin Valley S''s, Denver
Rio Grande en Erie aandeelen ï/4 pCt. opgevoerd.
Geld a 3'/2 pCt. verkrijgbaar.
Den 14 en 15 Januari wordt bij de Associatie
Cassa de inschrijving opengesteld op eene
leening der Arnhemsclie Tram way-Maat schappij.
Het Aandeel en Kapitaal is groot ƒ 375.000.—
waarvan ƒ85.000.— bij de oprichting der Maat

schappij is geplaatst. De Aandeelen zijn groot
ƒ1000.—, met bevoegdheid ter keuze van de
inschrijvers, om die te splitsen in
Ouder-Aandeelen van ƒ 250.—. Het doel der Maatschappij
is, het aanleggen en exploiteren van tramwegen
in de gemeente Arnhem en op den Rijksweg
Yelp. Behalve het personen vervoer zal de
Maatschappij ook goederen vervoeren.
Tot bewijs der rentabiliteit wordt in het pro

spectus vermeld, dat bij het bepaalde getal
ritten en een gemiddeld vervoer van slechts vijf
personen per: wagen de ontvangsten op deze
lijnen zullen zijn ƒ 382.— per dag of ruim
ƒ 139.000.— per jaar, zijnde hieronder niet be

grepen het goederenvervoer. Wij durven deze
leening ten volle aan te bevelen, daar wij vol

komen vertrouwen, dat in eene zoo bevolkte
stad als Arnhem en op een weg als den
Velperweg, het verkeer dusdanig zal zijn, dat de
opbrengst eene j;ruïnie uitkeering voor de
Aandeelhouders kan beloven.
De leidsche tramway-maatschappij, heeft van
den 22 November tot 31 December geen kla- j
gen gehad over een slechte ontvangst, want j
volgens opgave zijn er gedurende dien tijd op
de beide lijnen 39620 personen vervoerd. Had'
de maatschappij door afdoende maatregelen,
haar lijnen schoon gehouden dan zou het ver-'
voer niet gestremd zijn geweest door de enorme
sneeuwmassa, luie ook hier is gevallen en het
cijfer der vervoerde personen zou grooter
zijn geweest. Thans mag zij rekenen op een
druk gebruik in de volgende dagen en bij
gelegenheid der maskerade, dïe in Juni e-:
houden zal worden. j
Als dan tegen dien tijd de stoomtram naar
Katwijk gereed is. zullen de bezoekers der
maskeradefeesten binnen den tijd van 45 mi

nuten een zeebad kunnen nemen of aan het
strand rust vinden of daar nieuwe krachten.
verzamelen. Door de heeren Crans en Co.
te 's Hage is koncessie aangevraagd voor den
aanleg en het exploiteeren van een stoomtram
naar Katwijk aan zee. Yan de Beestenmarkt
te Leiden zal de lijn over den straatweg naar
Oegstgeest tot het kanaal gaan, om dan over
Rijnsburg door Katwijk-binnen naar Katwijk
aan Zee doorgetrokken te \vordeii. Al het
materiaal daarvoor benoodïgd aal zijn als van
de stoomtram 's Hagö-Scheveningen en zal be

staan uit vyf machines, vier rijtuigen voor 48,
vier voor 28 en vier open rijtuigen voor 40
personen, terwijl de goederen vervoerd zullen
worden in tien gesloten goederenwagons.
De dienst zal zoodanig ingericht worden
dat er in den winter 10 ritten heen en terug
en 's Zomers 15 heen en terug zullen gedaan
worden, terwijl bij bijzondere gelegenheden
de dienst, gewijzigd wordt. Het benoodigd
kapitaal zal plusminus f 200,000 bedragen..
Nadere bijzonderheden zullen later bekend
worden; voorshands zullen wij afwachten of
de koncessie-aanvraag spoedig behandeld en
of er gunstig over beschikt zal worden. Voor
de belanghebbende gemeenten zal het een be

langrijke vooruitgang zijn en zij zullen er on

getwijfeld mede gebaat worden.

De berichten omtrent het prachtig uitzet
van de jeugdige spaansche koningin geven van
zelf aanleiding tot vergelijkingen met vroeger
' dagen. In plaats van de tien dozijn sierlijk ge

borduurde hemden, die de Oostenrijksche prin

ses mee ten huwelijk bracht, weet de kroniek
[ te vevhalen, dat de vrouw van Karel VII van
' Frankrijk de eenige dame van haar tijd was,
die meer dan twee linnen hemden bezat. De
kostbare dekens, bij her, uitzet behoorend,
heb
ben de algumeeue bewondering opgewekt, ter

wijl men weet dat in de kamer der machtige
koningin Elisabeth van Engeland niet eens
een tapijt te vinden was, en de vloer eiken
dag met versch groen bestrooid moest worden.
Haar bed was een soort van brits, en haar
hoofdkussen zoo hart als een houten blok.
; De geborduurde, en opengewerkte kousen
herinneren ons aan een zekeren engelschen
minister in de vijftiende eeuw, die, toen hij
' een vreemden gezant moest ontvangen, een
• paar zijden kousen te leen kwam vragen aan
: zijn koning, de eenige man ia Engeland, die
' ze bezat.
1 De pyraniiden van mooie zakdoeken doen
ons denken aan het historisch feit, dat in 1785,
' bij gelegenheid van de schitterende feesten,
door het poolsche liof te Warsciias gegeven, het
' meerendeel der aanzienlijke adelijke gasten —
! er. geen zakdoeken op na hield!
j .
De oude trouwhartige Schicht, vroeger mu

ziek direkteur aan de beide hoofdkerken te
Leipzïg, was in het eerst zeer tegen Beethoven
ingenomen en betwijfelde vooral zijn geschikt

heid, tot het componeeren van dramatische
muziek. „Beethoven h een ezel met zlja
dra-• matische muziek!" pleegde hij te zeggen, en
\ hij liet zich niet dan met moeite overhalen tot
j het bijwonen eener opvoering van „Fidelio.'
Ka de voorstelling was er geen woord uit
hem te krijgen, maar bij een tweede en derde
' opvoering zag men hem weer in den
schonw; burg. Eindelijk dwong men hem half met.
gc[ weid om zijn-oordeel over Beethoveas
drama' tische muziek te zeggen, uu hij ze zeli gehoord
' had. „Ja," gaf hij eenvoudig ten antwoord,
„de zaak is precies omgekeerd, niet Beethoven
is een ezel, maar ik ben er een geweest —
en een groote ook!"
Kiesche weldadigheid. — De in Berlijn over

leden beroemde tooneelspeler Döring ontmoette
eens op de wandeling een ouden kollega uit
den tijd, toen hij zelf nog rondreizend kunste

naar was. „Hoe gaat hel u?' vroeg hij. „Mise

rabel," gaf de aangesprokene ten antwoord,
„ik ben oud en zwak en kan geen engagement
meer krijgen." — „Kom morgen vroeg eens
bij mij, hier is mijn kaartje." De tooneelspeler
kwam, Döring bracht hem vo,or een kast waarin
hij sijn bekende verzameling van snuifdoozen
bewaarde, ojsende haar en, zei tot zijn ouden
kollega: Voordat gij het tooneelbetradt,waart
gij zilversmid. Wilt gij al mijn snuifdoozen
eens netjes poetsen en polijsten ? Ik ben niet
rijk en kan u niet meer dan drie thaler per
dag geven. Haast u echter niet te zeer, ik heb
den tijd." Toen de oude tooneelspeler de
doozen eindelijk allen gepoetst had, had Döring
intusschen een geschikte aanstelling voor hem
gevonden.

Een wonderlijke konferentie. — De engelsche
minister Pitt werd in zijn laatste levensjaren
erg door de jicht geplaagd .en moest daarom
het bezoek van den Hertog van Newcastle,
eerste Lord der Admiraliteit, eens te bed lig

gende afwachten. Het was een barre winter

dag, en toen de Hertog bij Pitt in de kamer
trad, riep hij van koude rillend: „Wat! Stookt
gij hier niet ?"
— „Neen," gaf de minister ten antwoord,
„als ik de jicht heb, kan ik geen vuur verdra

gen." De Hertog moest zich goedschiks of
kwaadschiks naar de omstandigheden voegen;
hij wikkelde zich dicht in zijn mantel en ging
bij Pitt's ledikant zitten. De kou begon hem
echter zoo vreeselijk te hinderen, dat hij liet
niet langer uithouden kon, en na een enkel
woord van verontschuldiging, sprong hij eens^
k'laps in een tweede ledikant, dat in de kamer
stond, en begroef zich geheel onder de dekens.
In dien toestand onderhandelden de beide Staats

mannen over bet uitloopen der vloot, terwijl
zij liun meeningen .met heftige gestikulaties
ondersteunden. Een derde persoon, die toeval

lig binnen kwam en het zonderling tooneel
aanschouwde, kou het niet helpen dat hij op
zeer oneerbiedige wijze in lachen uitbarstte.

Vlugge Justitie. — Een "f armer in Tezas
werden twéé paarden ontstolen. Men volgde
het spoor en vermoedde dien tengevolge, dat
de dief den weg naar J. had ingeslagen. Hij
was echter te ver vooruit om hem met eenig
uitzicht op sukces te kunnen nazetten; er werd
dus van het uaastbijgelegen telegraaf'kantoor
aan den Sheriff te J. getelegrafeerd, met ver

zoek om bij eventueele aankomst,' den dief en
de paarden in beslag te nemen. Kort daarna
kwam het lakonieke antwoord: „Paarden hier
dief opgehangen."

De burgemeester van Brussel heeft voorde
wegruiming van de sneeuw een uitmuntenden
maatregel genomen. Een bericht, in geheel de
hoofdstad aangeplakt, meldde dat eene som
van 80 centiemen zou betaald worden aan al
de voerlieden, van Brussel of van de omstre

ken, die eene kar sneeuw zouden weg brengen
Dit voorstel heeft een grooten bijval gehad en.
talrijke werklieden warëïr&lt; bêaig, met hun ei

gen gereedschap en eigen karren, de sneeuw
uit de straten van Brussel weg te voeren.

Er werd dikwijle in de brasselsche dagbla

den, twee of drie jaar geleden, gesproken
over de aanwervingen, die in België gedaan
werden voor rekening van Holland, dat oor

log voerde tegen Atjeh.
Thans nu de oorlog geëindigd is, geven de
wervers in de volgende beleefde bewoordin

gen er aan de bevolking kennis van:
Se expeditie voor Nederlansch Indie is ge

ëindigd, Er worden nog enkel fatsoenlijke lie

den aangeworven.
Zeer vleiend voor de anderen die daarheen
vertrokken zijn om door de handen der
Atjehera om te komen. ' •

Als een staaltje van Gambetta's talent om
de menigte te beheerschen, wordt het volgende
verteld. Het was te Belleville. Gambetta kwam
in eene vergadering Tan kiezers verslag doen
van de volvoering van zijn mandaat als afge

vaardigde van het XXste arrondissement. De
zaal was overvol. Het publiek stond tot voor
het gebouw. De kwestie van de amnestie, had
alle gemoederen in beweging gebracht, vooral
in ce voorsteden van Parijs. By de laatste
"behandeling van het plan van amnestie dat
de Kamer had verworpen, had Gambetta zich
van stemming' onthouden; er was kans dat de
vergadering zeer stormachtig zou zijn, want
de kiezers waren nog meer communards dan
republikeinen. Gambetta sprak, en hield een
uur lang de woelige menigte onder zijn woord
en blik bedwongen. Toen hij ophield met
spreken dacht men dat niemand zou durven
opstaan en hem een verwijt doen.
Een zekere heer Bufienoir. een groote kerel
van 25 jaar, verhief zich en begon eene rede
over de commune, haar aanprijzende en ver

heerlijkende, zoo dat zijne woorden de verga

dering in gevaar koaden brengen en Gambetta
moesten beleedigen. De president moest hem
het zwijgen opleggen. Buffenoir ging voort.
Gamhetta keek hem toen strak aan, en zeide
op den toon der diepste verachting: „Ik ken
u, mijnheer; niet lang geleden hebt ge mij nog
verzen toegezonden, waarin gij mij den genius
van Frankrijk noemdet. Bij deze verzen was
een. verzoek om een postje of ondersteuning
gevoegd. Gij wildot in de bureaus van de
Répiibligi(e frangaise geplaatst worden Zijt
ge er op gesteld, mijnheer, dat ik uw gedichtje
eens voorlees?" Door de menigte uitgejouwd,
verliet Buffenoir de tribune en geene stem
waagde het meer zich tegen Gambetta te
verzetten.
i "
In Parijs en ook in Berlijn komt het wit,
voor dameswintertoiletten hoe langer hoe meer
in gunst. Wit laken, wit vigogne, wit
cachemire met wit bont, niet groote hoeden a la
Rembrandt van wit vilt, of witte peluche, ge

ven iets zeer eigenaardigs, en staan blonden en
j bruinen even goed. Men versiert ze met goud
j borduursel, witte struisveeren of antiek ge

fleurde zijden stoffen. Ook wit'geribt fluweel,
! wit Genueesch fluweel, wit satijn en witte zijde
worden voor recepties, diners en visites ge

dragen. Overigens zijn alle kleuren mode; bij
de feesten van het Hippodrome zag men
combinaties als zwart fluweel met vieil or satijn,
donker rood, Turksche en Perzische stoffen,
en nog altoos de vele ouderwetsche gebro

cheerde zijden, met goud en zilver doorwerkt, l

Een buïtenlandsch. diplomaat oordeelde den
gevallen minister Waddington aldus: „Hij sprak i
niet goed genoeg, om het recht te hebben niet \
te handelen." l
Een apotheker uit de straat Montmartre te
Parijs was kwade vrienden geworden met zijn \
buurman, die een restaurant hield. De boos- |
aardige man van den vijzel plaatste voor zijn
raam een groot bord met het opschrift:"
„'Vergiftiging door vervalschte levensmidde

len. Onmiddelijke hulp alhier te verkrijgen.
Vele gasten van den gaarkeukenhouder hiel-1
den zich voor gewaarschuwd en matigden hun'
eetlust.

De heer Senior vroeg aan den markies de '
Circourt: j
— Hoeveel woorden zouden het woorden

boek van een franschen boer uitmaken? !
— Woorden die hij meer of minder begrijpt? '
Misschien 400. !
•— En van eene dame uit den Faubourg '
Saint-Germain? i
— Bijna evenveel, maar zij vult hare taal
aan met 500 eigennamen, zoodat zij per slot t
van rekening tweemaal zooveel te praten heeft,
en minder te deuken. ]

Dr. Riehardson een der moedigste voorvech-'
ters van de engelsehe afschaffersvereenigmgen,'
is plotseling in een zeer vreemden toestand;
geplaatst, die zijne vrienden met bezorgdheid,
hemzelven met twijfel moet vervullen. Eenige :
maanden geleden (men heeft beweerd'Op den'
eersten April), ontving de dokter aan zijn ;
ontbijt een brief, die hem mededeelde dat sir :.
Walter Trevelyan hem als legaat al de oude
kostbare wijnen uit zijne wijnkelders van het kasteel;
Walïington vermaakt had; en weinige dagen later ;
zond de notaris hem per aangeteekend pakje den '
sleutel' van de gewelven. De Saturday Review \
maakt de opmerking, dat eene belooning als,
deze, na eenige jaren matigheid, de meest ver-!
stokte wijnproevers tot afschaffers zou maken,'
maar wat zal Dr. Riehardson met deze wijnen •
doen ? Zal hij ze proeven den kostbaren Mal- j
varia, den ouden Bourgogne, den vurigen To- )
kayer, de Cyprus- en Chioswijuen, den Syracuser
en den Tinto, den.Johannisberger en den Hoek
van verschillende jaren en kometen? Natuur

lijk niet. Zal hij ze verkoopen,... en onder
de menschen "brengen om propaganda te ma

ken voor Bacchus ? Nog minder. De Saturday
Revieiv stelt voor, indien dit laatste gebeuren
mocht, en de opbrengst aan een
Teetotallersvereeniging gegeven, althans een gedeelte er
van te gebruiken tot den bouw van een
gedenkteeken. in den vorm van eene piramide
van flesschen, op welks top Dr. Riehardson,
op één been balanceerende, met vaste hand den
sleutel van de wijnkelders van Walïington zou
ten hemel heffen.

De verkoop van Nederlandsche Dagbladen;
in de Kiosken alhier, gedurende het aigeloopen \
jaar, was-als volgt: i
Handelsblad	16673.
iNieuws van den Dag	10837.;
Nieuwe Rotterdammer Courant. . . 10265.!
Amsterdainsche Courant	8753.
Dagblad van Zuid-Holland.. . . . . 755.':
Vaderland .......... 691. i
Standaard	603.!
De Tijd	340. !
Haarlemsche Courant	313.
Utreehtsche „ 225. .
Beurs-Courant.	204,
Die der Weekbladen gaf de volgende cijfers:
De Amsterdammer, Weekblad voor Ne- ;
derland 1}	2997.:
Politie-Nieuws	, . . . 1647.
uilenspiegel	1608.
Werkmansbode	823. •
Paleis van Justitie ........ 784.!
Humoristisch Album	720.
Hollandsche Illustratie	522. i
Van het Vliegend Blad, dat 2 maal per week '
verschijnt, werden 27235 exemplaren verkocht.'
i
1) Behalve aan de Klosten ook in de
Passage-Eoetenjeijer te verkrijgen.
z. i. ongelukkige plaats der hulpkantoien in
de P. C. Hooftstraat en bij den Üchr ei/er storen.
In de P. G. Hooftstraa-i. Ik 'noodig den' '
schrijver uit, Mijnheer de Redacteur, de "be- ,.
woners van het nieuwe stadskwartier, waarvan •&lt;
deze straat een der hoofdlijnen uitmaakt, eens.
te raadplegen over. zijn denkbeeld hst hulp-/
kantoor niet daar, maar op lisk Lcïcïschephin
te vestigen. Mij dunkt, zij zouden dan ant

woorden, dat zij der administratie zeer dank

baar zijn voor de plaatsing in het nieuwe
kwartier en er op wijzen, dat de bewoners van
de Leidsche straat zich .waarlijk dicht genoeg
bij het kantoor op deu hoek van de Heerenr
gracht en de. Spiegelstraat bevinden, onver
geen op het Leidscheplein te kunnen vorderen.
De administratie kan toch niet op iedere 5
minuten afstands een hulpkautoor inrichten.
„De P. C. Hooftstraat, de VondeLstraat en
de Overtoom zouden, als het kantoor op het
Leidsehe plein stond, nagenoeg gelijk bedeeld
aijn," zegt de schrijver. Hij -ziet echten voorbij;
dat het niet alieen ooi de P.C. Hooftstraat is
te doen, maar om het geheele buitenkwartier. "
Hoe vele straten zijn daar of staan te komen,
oostwaarts van de P. C. Hooftstraat. Moest .
men die dan altemaal naar het Leïcbche plein
verwijzen ?
Ik geloof echter niet, mijnheer deRodakieur,
dat het den schrijver van het ingezonden stuk
om de Pi G. Hooftstraat te doen is. Het kantoor
bij den Sehreyerstoren is het -=- of ik bedrieg
mij zeer —,dat"--hem in beweging bracht. En
nog minder':3e'plaatsing bij dien toren, dan
wel, dat het Rykskantoor aldaar is een
koiikarreer :nd kantpor voor. liet kantoor der Am

st erdamsche Kan'Sral maatschappij.
Het Rijk — zoo ïöeeiit de inzender te
ku'inen zeggen —richt ko.nkurrentie-kantoren op.
Neen, mijnheer de Redakteur, het rijk richt
de hulpkantoren op, waar het meent dat het
er de rechte plaats voor' is";;en laat zich daarbij
niet terughouden door de omstandigheid dat
in de nabijheid een telegraaf kantoor van eene;
bijzondere onderneming wordt gevonden, wan

neer nl. dat kantoor niet volledig -in de be

hoeften van liet'publiels voorliet. Dat-..doet bv.
het kantoor van de RoUerdamsche Telegraaf-,
maatschappij aan de Leuvehaven te Kottëïdara. '
wel, en daarom vestigde het Rijk; .geen hulp

kantoor tot 'nog toe op die plaats: x&gt;f in die
buurt.
-.-.vIk vertrouw alweder, dat het publiek Met
niet zoo algemeen met den inzender eens-gal
zijn, dat de administratie van den
Rijkstele?graaf over de opening van het hulpkantoor
bij den Schreijerstoren afkeuring verdient.
Weldra zal het kantoor op de IJgracht nog
meer oostwaarts worden verplaatst, n.l. naar ,'
liet nieuwe gebouw van de KweeTf-selwol voor
de Zeevaart, en nu was de administratie er
terstond op bedacht, ongeveer op het midden
der lijn tusschen het hulpkantoor op den
H.a&amp;rUmmcrd'i/Jc en het Kweekschoolgefeomo.'
nog een hulpkantoor te openen.
"Moest het Rijk nu daarvan afzien j omdat er
aan den Schreije r storen een telegraafkantoor
van de Amsterdamsehe Kanaalmaatscliappij
bestaat?~ Voldoet . dat kantoor dan 'aan de,
behoeften van het publiek, zooals dit met de
hulpkantoren van den Rijkstelegraaf in liet
algemeen het geval is? Worden- van
datkantoor telegrammen besteld? Immers neen.
Staat dat kantoor ia voldoende telegrafische
verbinding met liet centraallcantoor van. den
Rylzsielegraa-f als voor eene snelle overbren-'
ging der berichten noodig is? Immers neen. '
Waarom zou het Rijk dan terugtreden ? O ai
de Amsterdamsche Kanaalmaatschappij.niette ,
ontstemmen ? Maar ligt het dan op den weg
dier maatschappij om telegraafdiensten voor
het publiek ia te richten ? Men zou haast
mogen vragen, hoe het op het denkbes;!.! is
gekomen, daarmede te beginnen.
Ik geloof dat, als zij Rijk zich om al
cleseredehen van de inrichting van een hulpkan t oor
in de hier bedoelde buurt had laten weerhou

den, de "bewoners dier buurt de éérsten zou

den .zijn geweest om het Rijk deswege ter
verantwoording te roepen en dan zou het Rijk,
den schrijver van het ingezonden stuk tot
pleitbezorger kiezende, naar ik vrees, van xijn
proces heel ongelukkig afkoman.
Aan het slot van dit artikeltje mijnheer de
Redacteur, meen ik te mogen vragen, of. ik
mijn geschrijf eigenlijk niet geheel had kannen
achterwege houden, het oordeel over de in

gezonden klacht aan het gezond verstand v-in
de lezers van Uw blad overlatende.
EEN TELEGBAAÏMAÏ.
Mijnheer de Redacteur!
Met verbazing las ik in den aanhef van het
ingezonden stuk, in No. 132 van dit blad : „Al

gemeen wordt de Opmerking gemaakt dat de
Administratie van den Rijks! elegraaf
onoordeelkundig te werk gaat met het plaatsen der
hulpkantoreü hier ter stede."
De schrijver spreekt van het plaatsen der
hulpkantoren. Onoordeelkundig was het dus
hulpkantoren in te richten in het Amstel Hotel,
op de Heérengracht, de IJgracJit, de
Rosengrachi, den Haarlemmerdijk, in de P. G.
Sooftstraat en nabij den Schrei} er storen?
De schrijver zegt dat algemeen die opmerking
wordt gemaakt? Is dat juist? Ik geloof integen

deel, dat het publiek zich tot hiertoe algemeen
dankbaar en tevreden toonde en ik geloof er
bij, datr het daartoe reden heeft. Zou dat
„algemeen" niet maar een term zijn, dien de
schrijver gebruikt om aan hetgeen hij persoon

lijk denkt of hem persoonlijk hindert, meer
gewicht bij te zetten?
Maar — kan men zeggen — hy voert toeh
bewijzen aan. ,
Waarvoor? Niet voor het over het algemeen
bnoordeelkundig te vrerk gaan, maar over dé
AMSTERDAM.

Koffie. Met' de heropende scheepvaart o p en bar, r i! e
zich ook nieuw leven in deu koffiehandel en hadden in
Ie hand verschillende afdoeningen plaats, terwijl . i!&amp;
waarde van gosd ordinair Java 4-8% cent is a?.nteirem«n.
De volgende verkoopen in Ie hand famuca wij ver

melden, i.
750 Ba. Java Tanahwangie ex Koning der Nóderl.
197 „ Menado . „ Jac. ïtof/yeveen.
180 ,; Bali „ Prins Hendrik.
155 „ Java Soemhoel , Koning der A'adur.l.
500 j. Mac. zalend ff „Deux frères'.'
1000 a Java Pamaaoekan •„ Koning der Neder l.
terwijl te Rotterdam werden afgedaan
"'2104 Balen Santos en
8931 ,, Java diverse schepen waarvan de gede

tailleerde opgave in het bericht van Rotterdam
hietonder is opgenomen. . ....
Suiker. Ia navolging van de Engelsehe en anJ^re
hoofdmarlcten heerselite ook alhier eene vasterea. tooa eb,
meer vraag en wel uitsluitend naar geraffineerd mat,
eene prijs verhooging van f 1/3 a f %• .
In ruwe Java Saiker hadden geeneafdoeningynpluyt^
het aanbod van zeilende Java Suiker is uiterst uepta'kt,.
terwijl de plaatselijke voorraad o tóe teekeu L n d is, "
Voor ge ra'fineer cl levering April/Mei is de prijs iS7^fo
a f 38. ^ . .-; " .
Beetsniker. Boliecmsch f 301/g en Belgisch f 31,
£ci. den voor 3e klasse.
Van laliindsch werd niet aangeboden.
i De waardeverhouding van Java Suiker op l ,Jaü !/ai;i
opgemaakt, ktcn wij .hieronder volgen.. ' " ,

</text>
<image timestamp="2002:11:02:04:22:55.00" size="463247">X000000Q.TIF</image>
</page>
</document>
