<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18820820</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
•'~ &gt; -. ^v^-n^mr^' • -^Kff^!-:-:-'- ,i-Wf
•&gt;.:•• • -.--.-.•• vJr ??V '-.-v-* :"*.-;- "~c
,1
M
Tl'
l
l'
UE
, WEEKBLAD VOOR
Ho. 2 63.
aaaaastasl
aslzalts
On» Brie&amp;ohrfl ver ,utt de Hofstad»»UIde in ons
blad vmn 95 Jam jl. voor om de postduiven ook
dienstbaar te maken aan de Marine- en Visschert)
vloot en deed daartoo oen beroep op dan minis

ter van Marine.
?h»n« deelt M Vaderland In sjjn No. vw» U
dt^er mede, dat .op versoek van den minister v.
Marine gisterenavond door schipper O. P. den
Hever, te Schevenixgen by het uituelen U paar
postduiven zjjn mede geoomen. Ka verloop van
«8 uur tallen s* door den schipper worden los
gelaten. Ook door partiknlieren is het verwek
gericht aan eenige reeden, om hnn schippers te
machtigen duiven mede to nemen.

Patii. Zooals men weet bexit AdelInaPattiaen
nitgestrekte beaitting op de kost van Wales, het
knteel Raig y NOS. Zg is daar ook thans komen
uitrtuJen van de vermoeienissen der wintercampagne
en der Londenecfae 4«aton, ook van de
teleor«telling van VeJhda, welke opera op haar aan*
dringeu gemonteerd is, en viel. By hare
atMikomst op het kasteel ontving; zy eene .depu

tatie van de overheden njt het district met een
adres om haar welkom te beelen. Een harer
gasten, de heer Fiti-William Dick, beantwoordde
uit haar naam de redevoering.

Pisraili. In een pas uitgekomen boekje, Her

inneringen door kolonel Balacres Ramskay, deelt
deze een kleine anocdote mede, die een onde
dame hem vertelde:
«Toen ik nog een klein meisje wal, gincen wij
ieder jnov met Kerstmis eten l&gt;y den heer Murray
in Alliemarlcstrect, hij paf dan een diner ann
a\jne letterkundige vrienden;. de onde heer
Disraèli, de vador van Lord Bcaconafield, was er
ook altoos met vrouw en kinderen. Na den eten
gingen wij kinderen samen spelen, 't een of ander
spel om de tafel: maar na het eerste jaar wilden
Ave geen van «Hen meer met den kleinen Ben
Düruëli spelen, want hg deed altijd valsch."
Van Lord Clyde vertelt de kolonel: „Niet lang
voor zün dood woonde de oude generaal op kamers
in -the Albany." HU wendde zich tot den chef
en beklnagilo eieh er over dat men hem voor het
schoonhouden zyner kamers een vrouw had toe

bedeeld die drie of vier kir.deren had. De chef
zeido zich niet te kunnen be^rrjpen in welk op

zicht de kinderen hem hinderden, daar ze toch
uit den weg bleven. — «Dat zul ik u zeggen,
antwoorddo Lord Clyde; als do vrouw een fatsoen

lijke knapno vrouw is, en op haar kinderen pnst
zooals 't behoort, wascht iö zo 's morgens; en
ik bob er op tegen, mijnheer, dat mijn ontbyt
wordt kloargezet door een vrouw dio kinderen
lïovaansfh aardeicerk. De vier bnstes,
dejsarcetfjden voorstellende, van oud Rouannich fatenre,
die door het Lourre op de verkooping van den
hertog van Hnmilton werden gekocht, wórden door
de fransche kenners als een zeer gelukkige koop
en een kostbare aanwinst beschouwd. liet blijkt
echter dat zy niet, zooals de catalogus der
verkoopinff beweerde, van oen der Lievavasseurs
af'komstijï zyn, mnar het werk z\jn van N-'colna
Fouqnny.cen beroemd Ronoansch aardewerkbakker
van veel vroegeren datum. In een inventaris van
Fouquny's goederen, na zijn dood opgemaakt, in
1742, komen voorBv\jf groote bustes met voetstuk

ken vnn faicncc", waarschijnlijk de hier bedoelde.
De fabriek van Fouquay ging later in de handen
der familie Levavasseur over, die haar vele jaren
dreef; maar toen in 1347 de eigenaar Jty'n beta

lingen moest staken, verkocht hu deze bustes in
Parijs aan een handelaar, die ze voor ongeveer
280 pond (7000 francs) nan den overleden hertog
van Hatnillori verkocht. Een schrijver in de
Wroniqttc, die deze geschiedenis vertelt, "haalt
daarbij meer bewezen aan dan noodig is. Het
vijfde borstbeeld, — een jaargetijde dat niet
tnuis te brengen is, misschien onze zomer? —
werd door den hertog van H«m&gt;lton aau het
Bouth Kensington Museum ten geschenke gegeven.
EEN ADVERTENTIE. .

In hot XiVutrf van den Dag van 9 en 10 Aug. jl komt
eeno advertentie van de volgende inhoud;
„Hofmeester,

,Hot Etat Major van Zr. Ms. Rammonnltor dt IJaai
„vraagt om dadelijk in dienst te treden een
Hof„mêctter, adres enz."

Wie zal de dwaasheid hebben om zirh geheel vrij

willig te wagen aan boord van een stoomschip dat de

zelfde treurige eigenschappen bezit ala de ongelukkige
Adder?
Met radon mag men zich afvragen: Is do
indicnstBteliiog van de Haai eon uittarting van lipt
Nederlandache volk dat nog op recht wacht ten opzichte van luro
zoo ongelukkig omgekomen Bonen; of wil men ooüte
qni coute bet bestaand materieel blijven gebruiken en
• bet gevaar ontkennen aan dat gebruik verbonden.
Ia het eene afschuwelijke onverschilligheid die men
aan don dog legt, of ia het eene spotternij mo' de tra

nen der treuronden. Iltikcnt men te veel op de vergeet

achtigheid van het NederlandacUe vojk, dat nimmer den
0 Juli 1883 en daaropvolgende paar dagon mag vergeten,
toen de ongalukliigen rondilraven zonder cenigo linlp.
. Het reden mag men zich tevens afvragen, zal do
Commissie ons dat recht verschaffen; men betwijfale
dit zeer,
Wel treurig dat men den naam van Z. II. onze geëer

biedigde Koning aan dé benoeming van de Commissie
heeft verhoud™. Doch gelukkig, niet Z, IL ia verant-.
woordelijk voor de samenstelling, neen, het «fln voor

zeker do raadalioden van den troon die de benoeming
uitlokten van eene commiaaie die verro van voltallig ia.
Waarom niet meer technici aan dia commiaaie toege

voegd; waarom niet een hoofd-ingénieur van scheeps

bouw daarbQ benoemd; deze toch. kon beter dan «etilg
' «Ader de eigenschappen van monitor-vormen
beoordMlea, en daarby medehelpen om te beslissen welke
middelen aan to wenden z\ju om een cleuwo ramp te
voorkomen. Een hoofd-Ingenieur van scheepsbouw mag
in foeoen deele, daaraan ontbreken, terwijl ign taak
daarbty wel niet do gemakkeiykate zal «(jo Of vreeat
men ean totale veroordaeling van het ayatoan en bot
boopelooze van het aanbraogen van verbeteringen t
Heeft do directeur van •aheepabonw misschien reeds.
tQdons den aanbouw voor die schepon gewaarschuwd?
En dan nog waarom geeu deskundige' van het
«toomweeën, hetzij ««n ond-ingonienr van bet Btoomwazën,
of een ond-offlctoT machimat als lid aan de commissie
toegevoegd, abt aangewezen persoon om de msehinea en
kat«U van de bewuste vaartuigen to beoordeólen en
verbeteringen voorteitollen wat aangaat het
stoomvoortbreogond vermogen, en middelen aan te geven om hot
overvliegen van water naar de cyündara to beletten, bfj
amar aungoren on stampfn enz,
Hoedanig het rapport der commissie echter ook zQ,
nimmer zal zQ .toehgrcchtatreeka of .van. ter zQde dea
koanmaodapt van nwkalooaheid of onvoorzichtigheid
mogea bwchutdigen, o&amp;cboon aanbetn in allen daele
waa vrijgelaten xee to kiezen waunoer naar zijn oordeel
weet «n wind diende. Zy zal niet Iemand mogen
be•dwldlsan, die zich niet meer verdedigen kin en eone
beschuldiging onder welken vorm doo ooV gekozen, zon
terugvallen op zUne superieuren, en wie die «nperimrou
«(ju is waarlijk niet twfifeUohÖg. ZQ hebben dim
drtaaten moed gehad een «efaip m dtonat to «tellen, waarvan
• da eleohte «igeniehappan maar al te z*er uH necugte
van rapporten geblakao waren, «a in wwarwU via dit
' toch blootgesteld aan da gevaren eaner seeroia. Da
minste twijfel aan do. bakwaamheid van dan kommandut,
walken men zon wQlan opperen, «ourawda
hatonveraat• woordelijke der plaatsing wettigen, en rechtstreeks op
hat Departement van sfarhw da verantwoording
ov«rdraffm. •
Tarwtt ara Mereis voor een monitor als een hoogst
• fait, als eon lavenakwestie kan baaehonwd
vaa atehaftjaechoven
tt; man be^l s«Ifk,
H g»*n *+•
man gam
vaa aaniM
ikalök.
. ttten «MB, ans «d «e*
antwwrdlug van dia zeereis
•at op ótekaansjaadaat ov* _
da «ante vraaa TOOT oa«al«kliaii
lalde BMW SMda«a«evaB. Om tan
belangstelling te doen blaken had
aoowel op het pont van uitgang als op het pont van
aankomst iemand bfl aanaohrüving kannen belasten om
het vertrek en het arrtvefnant onmlddelUJk aan het
DeparteiMnt van Marine to seinen; dit waa het schip en
«pipas* w*l waard. Waarom niet een specialiteit aan
bet Ministerie balaal vet het nscaan der verschillende
mntatiën socwel vaa •obepen aW van manaehappen,
ondnr den titel van duf ra* iifntt. Het traetoment
voor duan bestemd sou ton minste wel sQn renten op

brengen. Waa desa maatregel van bestuur reeds vroe

ger nnomen, dan stm voonekar bat kapitaal, dat nu
totaal verloren is, met de nog kostbaarder
mensehenlevens bahooden zQn gebleven.
Niet het overnamen van water alleen kan bty aen
goed geaehilmd stoomschip de oorsaak van sün onder*
tang wazen, indien namelijk steeds staar in het schip
kan gehouden worden. Ontbreekt daartoo de macht,
doordat de bewaenkracht ophoudt te warken dan ia het
aan de golven prga gegeven on met zulk een platboomd
vaartuig dwameea komende, dan stampt en slingert
alle* loa. Het ia verbalend welk een eflvat dit atampen
en stootend slingeren op alle deelen in het schip heeft.
Wat men denkt sekuttr gesjord te weaen geraakt
dikwpa los; en neemt men dit in aanmerking, dan beitaat
voorzeker de mogelijkheid dat de zware stukken in den
toren levendig ztfn geraakt, dat il) m weerwil van
honne klommen en ajorringi to boord z^jn geloopen en
zóó de monitor hebban doen omalaan.
Waarom met dergelijke vaartuigen geen proeven ge

nomen op da Zuiderzee bty slecht weder, vergezeld van
een paar flinke aleepbooton die des nooda de equlpage
zonden knnuen redden; of wel op de Zeaowsohe stroo

men waar het insgelijks by stormweder of harde wind
behoorlijk kan spoken.
Dan moet men nog zich afvragen: boetend er boreids
nit de journalen en rapporten van de verschillende
officieren die dit vaartuig gekommandeerd hebben, een
behoorlijk rfniml om to dtonen ale initruelii voor do
opvolgende kommandanten, of stond ieder van die
kommandanten geheel op zich zolven, onvoorbereid op een
vaartuig, waarvan h\j niets moer wist als dat het eon
onhandelbare klomp was? Indien werkelijk zoodanige
instraktio niet bestond don ia dit een onvergeeflijk
verzuim.
En toch niet do JUnistor moet dio schold alloen
dragen. Het {s een bepaalde waarheid, dat hoo ervaren,
hoe knap een chef ook moge wezen, on zjjne
onderhebbenden ztjn onbekwaam voor do particclo taak welke
hm i opgedragen is, dan toch fouten worden begaan,
waarvoor hij als chef wel aansprakelijk kan gesteld wor

den, maar waarvan wcrkclhli do schuld bij zijn inferi

eure» ÜRt Wie zijn das hier de bedoelde personen dio
het zelfverwijt in zich moeten omdragen, dat zij do
schuld zijn van een ramp die zy door gobrok aan voor

zorgen bobben bevorderd? Fr.
DB WIJZE OUDE DUIF,

in Di Amiterdamner

van S Augustus 1883,


ITcl, lieve, onde, wjjze dtdf,
Gy spreekt als Salomo;
Ontvang het hartelijk compliment
Tan eon verkwikte vloo.

Die warmpjes in nw hoorljjk don»
Uw rede heeft geboord,
En zolf bij ondervinding weet
Hoe waar en wijs uw woord l

Uw zaak is als oen klontje klaar}
Zo springen in do bres.
Als «én man voor uw veiligheid,
Elk preekt dezelfde les.

*t Is écn accoord, eon harmonie,
Gekweel, gekir, gelior,
Dat h&amp;&amp;st verschrikt eui angstig m&amp;sktf
Het imponeert geen lor.

Toch vreesde ik, dat overmoed
By 't ongehoord succes,
Ü lokte tot een krommen «prong;
Bereidde reed» mijn loa.

Kaar noen!.. gij slaat met wijs belei&amp;
Den spijker op den kop;
0(j voelt: aan UW ntatraliltit,
Dankt gij dat liefdeaop.

\7aart ge geen dtüfjes zonder gal;
Hadt gij eon vril, oen stem,
g was al die humaniteit,
U wachtte een dubbele klein.

"Ze havenden en pinkten n,
En schoten u tot moes,
Zy richtten zulf eon wedstrijd op;
En gjj waart voor de poes.

Zoo'n motio dient slechts ala acqnit
Vóór heel een buil van schnld;
Dat staat gcklood, 't gocft nieuw crediet,
Gy wordt toch opgesmuld,

Ben Tt bitter, lieve, 't is de gal,
Die ik inzoog met het bloed
Van nw gemengd bevrijders-gild,
Dat verro ia van zoet t

Follux, gometamorphoscerd als vloo.
Utrecht, 6 Ang. 1882.
Tcrgaderingcn.
AMSTERDAM.

17 Angnsrns. — Bonwmaatachappy Amstelvnugd. —
Kantoor J. Wiegman, Hcerengroeht ÜU5. — 3 uur.
23 Augustus. — Nnnnil. Vennootschap, Verkoop lokaal
Fraecati — Frascati 12l/3 uur.
Overzicht van dei Effektenmarkt
van 5 tot 11 Augustus 1832.
Ia da Egyptische zaken is dan toch eindelp eene
gunstige verandering gekomen nl. dat de Sulten Arabi,
de^voomulige minister van Oorlog vaa Egypte, ala .rebel
hooft verklaard, dit zal mogeiyk tot eono apoodige
oplosatog geraken, daar nn natnnriyk de positie van Arabi
hfteholQkar begint to worden en ws*iech(Jnlijk spoedig
door hem zal ingezien worden dat «ijne politie
onkoudbaar werd en zooala wfl onlangs zeiden hot bewaarheid
sal rijn veel honden den haaa z(jn dood is.
De markt voor de Enropeoaehe hoofdsoorten was
althaoa vry vaat te noomoa en zoowol Parijs, Londen
an Beriyu zond hoogere merken en. voor die pUataon
bestond nog al kooplust, ook het BinnenUnd trad wedor
als kooper op.
In E^yptonaran was evenwel de meeste handol en blcof
dé willjgo «temming de overhand behouden, en als de
toestand spoedig gunstig wordt opgelost gelooven wfj
dat op deze prijzen de Egyptische fondsen eer to laag
dan te hoog z(jn te noemen.
In Ameiik'aanaehe waarden was de stemming evenwel
niet' zoo gunstig ala de vorigo wnkon, daar Now-ïork
steeds flauwere merken zond en hier oog al ocnige
winstrealisatiSn plaats vooden, door houders die zich
liever met een zekere winst wilden tevreden stellen dan
om de kans te loopon van verdere achteruitgang, do
toestand in Amerika blijft ovenwol gunstig loidon, zoodat
naar ons inzien «r geen gevaar bovtent voor grooto
achtomlteaog.
Onze Hollandsen» fondsen waren nog al geanimeerd
en 1/4 pCt. vaater.
4 -pot. Belgen monteerden sinta de katate notoering
l'Ai pOi, V/t pets. leening daarentegen onveranderd.
Hongaren over bet gehool ',&lt;§ pCt. aangenanur, doelt
papierrento nweat ruim 3 pCt derven.
Italianen konden mm laatatgeiaden verlies weder In

halen; da or%ineale xento a/r pCt, eerttflcaten Lamalson
Bouwer, aalfs 3 pCt,; Paoaeltfke toening verminderde
•vanwei l pOfc
Zoowel wpia*. als allverraito van Oostenrijk, konden
circa 1/4 pot opkowen. Polan *jg pCt, door eenig aan

bod, lager.
.Boaaen vwrtdeven zteh o&gt;ar bet geheel circa Ifr pot,
ook Oosterlaeningen konden mich 1/4 pOt. vwbeteren.
vwkMrta* alten ia
w» Msneht TOOT Londen en Parfla; aUa soorten
% i l p
ea
waren % i l pCi boogar en alnlton* op de hoogste
P*?**»; aitMamidsfd Mavea t pOi buitoulandach*
ieaolng, die Vi pCt moeste» prijagaven. Het sy
harinnard dat den IS*» Augustus do laatste dag der inleve

ring ia indien men althans het toegekend avans wil
«etdeton en dat de «luister het aan ZEd. gedtan
varsook tot verlenging van do hand hoaA gewezen.
Maar Turken ontstond meerdere speculatieve vraag
tengevolge der betere atommiag dar Egyptische waardon
•n alle soorten waren \k pOt, aangenamer, de
gareglstwerde 8 pCi obllgaHen monteerden «elft 1/4 pOt
Egyptenaren vormden de hoofdaandacht dor
ataatsfondsen en bohieldau ten «lotto een avana van ruim 3 pCi.
van de Moord Amerikaanache «taatafondsen verloren
Vft pet. Ver. Staten tyj pCt, Certif. Florida werden
tot 31 pOt, afgegeven omtrent de ongunstigo artikelen
welke in «enige bladen overgenomen, waarin beweerdt
dat dese leening alechte een 8de Hypotheek ia, aulks
werd evenwel tegengesproken en de ibllgatlen ayn wal
stellig late Hypotheek volgons hot antwoord van den
haar Werlhelm, zoodat er weder meerdere animo ont

stond en deselve tot circa 33 pCt. opliepen, nog maar
altijd irordt de advertentie tot conversie afgewacht
Cocons. Loniilana vielen tot 66 pCt. en verloren alcoo
«V» pet
Hexicanea konden zich door eealgo vraag of voor
Engelsen* rekening 1/4 a !,% pCt veriiefiVn.
Van de Zuid-Amerikaanache Btaatafondsen waren Brar
züianen in «en doen, Oolnmbianen l pCt williger door
oonige nitbeamache vraag, Ecuadora waren evenwel door
groot aanbod 3i«j pCt. en Veueznola's door grooto parti

culiere verkoop «k pCt minder.
In onze Ibdnstrlcele waarden was do handel van weinig
of goon beteckeniB, doch in dio soorten waar Iets in
omging was aietda achteruitgang te bemerken. Nieuwe
Afrik. Hand. Verecnlging, Java K»rn«h, Koloniale Bank,
Hand. Vereeniging AntRterdam an tlaven-Stoombootdionst
verminderden allen lis pCt., slechts Ind. Hand. Bank
monteerden 3 pCt., in al de overige soorten waa volstrekt
goon handel.
Hongaitrsche Pandbrieven verloren 3/4 pCt, Colorado*
Obligatiën waren mede aangeboden ca verminderden
?.'« pCt. Certinc. Louis Bank vielenlV*pCt,torwyl Aand.
Maxwell I's pCt. opkwamen, zoo vielen Inoomo Bonds
dito 1/s pCt.
Van onzo «poorwcgwftarden verbeterden alleen Aand.
NodorL Ccntr. Spoor*, l/j pCt. Ejjii Aandeden, 4J';. Oblig.,
gostcmp. Oblig. on 3de Hyputhcok Uoxtcl Wezel, verloren
allen l/j a Sfr pCt.
Aand. en Obugatlï-n Tlioias Spoorw, Jfaatsch. vermin

derden beide l'? a "'4 pCt.
Aand. Warschau Wcoaon kwamen 3 pCt. op doorecnige
vrang ton govolgo van Contnmina dekking. ,
Ituasliclió epoorwegwaardcn meer gewild an voor het
tncerendool l pCt. aaugênuuer; doch Moskou Kursk on
Aatul. Orel Vitobsk vennlndcrdcn beide ruim l pCt.
Amerikaantcho Bpoorn-egwaardon waren verdeeld wat
de stemminj; betreft; do kolossale rijzing in do Prof.
Aand. Chtc. Nortw. kon go&gt;u stand honden en verloren
wedor van hun jongst behaald avans GV-1 pCt., Buffalo
Fittsbnrg, Central pacif. Hliarcs, Chosab-Ohio, Oblig.
Chic. Grnnd Trunk, Uenver Itio Shtirea, St. Louis on
SanFransisco, Uissouri Kan».19, N. IJ. Ontario tt Wabash 8t.
Louia SharCB verloren allen mim l pCt.
Tot da verbeterde soorten behooren Atcbison Topeka,
dio 2'Aj pCt. opliepen, zoo ook Union pacif. Sharcs, die
evenveel opkwnincn. BurlinRk&lt;n (Juiucy kwamen 71,i&gt; pCt
op, Illinoia en 6t. Paul Mdnitoba Sharcs waren beide
l pCt. aangenamer, do overige soorten prijshoudend.
Brazilianen waren mede 11/4 pCt. aangenamer gesteend.
In do diverse Tramsporten was nog R] ccnige
lovondigheid, Amsterd. Itijtuigvorceüis. verbeterden 21/j pCt.,
Ned. Tramweg 4ln pCt. aangenamer, doch Cooiscbe
Btoomtrnm verminderden 7 pCt, en Noord-en Zuid-HolL
Btoomtram 3 pCt.
Prcmielceningon waren willig gestemd en de moesten
nangenamer; Amaterdtim*chc a f 100 11'3 pCt, en
KottenUmsche i'5 pCt. vaster, loeninj stad Ainslcrdrim i
f 1000 vermindordo V» pCt., PAleU voor Volksvlijt 111)
pCt. flamrer door eeni« aanbod.
Antwcrpscho noteerden l pCt hooger, Hongaarsche
s'a pCt beter, UtnLlweisaenburg evenwel 11,^ pCi.
lustoloozcr.
Van de OoBtcnriJkccho kwamen leening 18341^ pCt. en
dito 18(H 21/4 PCt. omhoog. Oost. Boden Cred. Anstalt
en Stad We«ncn beide l/j pCL aangenamer.
Russische 1866 verminderden l V* pCt. Hadridscha
l pCt. luateloozcr, daar do loting, dia l Juli moost plaats
vinden, tot dusverre, nog niet bekoud is. Stad Qenève
l pCt. flanrtci'. ,
Van de diversen verbeterden Ver. Amorik. fondsen
1ste serie l pCt.
Geld op prolongatie stecda ruim en zelfs i 31/3 pCt.
goed to bekomen.
In Confüdorües was op het laatst der week groote
Vraag en worden verhandeld tot f
211/2AMERIKAANSCHE SPOORWEGEN

LIS,

Een ledor zal zich nog wol den tarlevenoorlog berinne*.
ren, dio in 't laatst van 1S31 tasschon do grooto
Trunklynen werd gevoerd en dio hoewel niet de cerate on niot
de langdurigste, van bmtengewoon heftigen aard was.
Van don tjjd af, dat Philadelphia en JJaltimore even

als Now-York, per spoor met hot Woston waren verbon

den, en een gedeelte van het graan naar die plaatsen
vervoerd werd, hebbon New Yorkor kooplieden geklaagd
over da lagere tarieven vaar Philadolphia eu Baltimore
en goeischt, dat New York, hoewel vorder van du weste

lijke markten gelegen, even lage tarieven zou hebben te
betalen. De New Vork Central en clo Erie Spoorwegen
waren bet met New York eens en wisten nn en dan hot
verschil der tarieven te rcduceercn. Commodore
Yandcrbilt wilde reeds in 1876 gelijlto taricvon voor
New York, Baltimore on Pbilodelphia on begon met
dat doel een spoanvegoorloi», dio schatten kostte maar
volslrukt niot leidde tot h-.t beoogde doel. Itiiiaera het
einJc was, dat naar Philad«lphift on Baltimora de tarie

ven lager sottden bleven dan naar NÖW York.
Zoo bleef het tot dat. in 1831 do Ncw-Ynrk Contra!
Wederom gelijkstelling van tarief voor do drie havens
verlangde. Wederom volgde een heftige utröd, dio eerst
gestaakt word, toon mcu het omtrent het benoemen
ecncr Commissie eens wis geworden, nan welke do
kwestie Zon warden onderworpen. Dio Commixsio zon
bcvtatn uit drio persooen van naam, geheel onafhan

kelijk van ftpoonreginnatBchappijcn; zij zouden de Koop

lieden TUu verschillende stodAii raadplegen en nMrhnn
haute weten in het algemeen belang bosliisen. Tot leden
werden gekozen: Allen O. Thnrman, Ë. U, Waahbnrmi
011 Tliomns M. Cooicy. NH oen grondig onderzoek
brachten rij 2Ü Juli ]1. hnn uitvoerig rapport uit, waar

van hier do conclnsio volgt:
„Het is ons niet gebleken, dat de bestaande verschillen
in iarioren onbillijk zjjn.of dat zjj tot «chado van eeu
dor Atlantische havens werken. Do verschillen in tarie

ven zijn ontatean uit concurrentie; zij staan min of
meor in vei-boud mot do afstanden ou do kosten van
ven-oer; ook met do voordoelon .van do eono havon
bovan de andere; zQ vloeien voort uit het beginsel, dat
bet vervoer van gooderan tatsehen do'vlfdo plaatten on
ondor dezelfde bepalingen voor dezoltde tarieven moeten
geschieden.
\vy knonen daarom niet odtiaeeron tot bet opheffon
van de voraehillen in do tarieven.
Haar evenmin. nemen wjj aan, dat de tarieven die
boden billijk z^jn, ten oeuwigen dage biUQk zullen biyven.
Z(| zt)n door do omttandighodcn vantgefltold en znTlen
in do toekomst moeten gewijzigd worden, indien(do om

standigheden hot dan billijk on noodig maken. Billijk
zijn «y, naar wij meenen, voor het tegenwoordige, nutar
misschien over korten tyd onrechtvaardig. Indien bot
t, dat do bestaande tarieven niot gowl worken en
oeae gedwongen en onnatuarltiko richting aan don
handel geven; indien zij con van du zeehavens mochten
berooven vmó bet doel, dat zulk een haven onder nor

male concurrentie zou toekomen, dan zal de
onbilljjklioid van do vrtelitpryzen z(jn bewezen on de t(jd daar
otn die te wtyiigon of misschien om de verschillen
in do tarieven weg to nomen.
Spoorwegkwestien nemen van Jaar tot jaar, van dag
tot dag bijna, zalke vencbillende vormen aan, dat van
do' dirocticn mag worden verwacht en verlangd, dat zij
alle* in bet work «tallen om de beste, goschiksto en
vonrdwligste exploitatie te vcrkrjjgen ou dat z() daartoo
allo gegevens zullen verzamolen, welke baar daubfj tut
leiddraad kunnen dienon.
Door waarneming van de richting dio do handel on
hot ven-oer vin dag tot dag, van maand tot
maand neamt.zullen z(j dos moeten bepalen of do
vcrschillou in tarieven te groot of te klein xtju; of *jj slecht
op den band»! warkou en of tfy op eeus vorkeerde w|jza
d« coneamiitla bepcrkon, en indien eeno verkeerde
uitwerking aan dan. dag komt, behooren i(j bet verkeerde
condor aarzeling of nitatél te verbeteren.
. Opdat z(J goed on met volledige gagoveni
kunnen mirdeelen, belworeii zfl «llea naawkenrige
(taten van bui vervoer te bondan «n deze aan «Ikander •
over te loggen en ook *er*|[old **a het pmbliek.
PabHriteit Ja. een» grooie remedie ttggo denkbeeldige kwalen;
door pnbUcitait zondeu dikwijls denkbealdigo zoowel al*
warkalyiM kwade praktijken kunnen voorkomen worden.
' W(J gtlooven niet, dat «enige apoorwogdlreetto de
maehi bMH de tarieven willekeurig vaat (e stellen.
OnntwijMd beeft de wet baar ean graoto mate van
ia 't.l)«b«T «ebtto. aaw ai
twpurtt door ha» pUchka tegenover het publiek. Wat
to dikwijls kan het herhaald worden, dat do verplichting
om het pnbitek goed «n bWük te behaadetoa. atttfd van
kracht blijft In 't vervolg behooren in de kweitiea,
waarvoor wü thans «ijn fweommittoerd, de trnnklijnen
geen aanleiding tot de billijke klachten te geven, dat
sy voor de een of andera zeehaven willekeurige bepa

lingen maken en onbillijke lasten vergen.
Nimmer moeton sy ten opstehta van ban, met wie sQ
handelen of wenachan to handelen, vergeten, rechtvaar

dig to handelen en billijk da voordeelen en lasten to
verdealen, die by ieder bedrijf behoonn."
Amsterdam, 10 Aug. '8*. J. t. 4.
Veilingen.
Uaandag 14 Aufiustos 1883, des middags
ton twaalf ure prodos, ia Frateati.

Een perceel Wol- of Hooibad, Amstelv««n*ch«nw«g tot
de Schinkel. •

Dos avond* ten zes ure precies,
Een Woonhuis Spaamdammerdyk 153.
Eon Woonhuis, Sloterüylt 204.
Een Huis, Prinsengracht 835,
Eon Huis, Bloemgracht 78.
Een Winkolhuis Achtergraoht 8.
Een Winkelhtüa, Oude Schans 24.
Een Halo, Oontonbnrgergraeht Ï3,
Een Winkelhuis, Piotur Jacobdwarastraat U. j

In Velllnsj aaus;ealas;eia Perceelea*

31 Angnsrns.

Drie Heercnhnlzen, Sarphatikade, 17, 18 en 19,
Een Gebonw, Spuistraat 231. . '
Een lluis, Van tipeijkutraat, Ü7Z.
Eon Huis, 2e Ruzendwanstraat 3.
Twee WinVolhuiieii, Kionwmarkt IS.
Ecu \Vinkclhnis, Dijkstr»«t 6.
Een WinkelhuiD, Kontngutraat 18.
Ecu WiiikclliniH, O. Z. Voorburgwal 17
Een Winholhuis, Achtcrgracht Ï22.
£«U WinkcthuU Korten Niemvendijk 3.
Een \Voonlmia, ItldderHtraat 32.
Een Woonhuis, Uiloabnrgcrstraat 83.
Eon Wooiümia, Lijnbaanyracht 115.
Een Woonhuis, Passoonlergracht 2.
Euu JTuis, SlooUtraat 17.
Esn Loods of Pakliiiis, als voorgaand lï.
Een Woonhulg, lilocmstraat 151).
Twee Woonhuizen, Puluigraclit 43 en 41*
Een Gebouw, ïlarnixstraat 233.
Drie Huizen, liaruixstrnat 281) en 291.
Ecu Huis, Wosterkude 23,
Een Xoopmantihilia, ürocite Wittcnburgcntraat 3%
Een Winkelkuis, Willemstrut 183.
TwcO Huizen, Willomstraat 181 en 173. V
Een Winkclbiüa, EgeUntiersstraat 26. \
Een Winkellmis. liigclanticrsHtraat 105,
Vrjl dnbbelo Huizon, Cimrejoawcs 109,110,111,112 en 113.
Eun Büuwterrcio, liaanjcsweg 111.
Een Bouwterrein, Amatolvoanttcheiitreg,
Ttvco Huizon, Kerkstraat 24 en '26

22 Augustus.

Een Hals genaamd do Jager, Haarlemmer Houttulncn 25.
Een Huis genaamd de Er.ytonachnur, naast voorgaand 31.
Do comylïcto inventaris van d» machinericn, gediend
hebbende iu voorgaand» pcrccclcu gevestigde fabriek.
Burgerlijke Stand*
Ondertrouwd op Donderdag 10 Augustus 18B3. '

Pietér van Amsrongon ou Truitje Sluiter. *
Jacobus Backers on Maria Meinardina van oer Veen.
Henri Jolius Beer en AdeUido Bear.
Lovie BUts en Sara BUnca.
Adrianua Cornelis Brouwer en Cath&amp;rina Alida
Molonkamp.
Dirk Froderik Lodewyt van Bmggon en Maria Doden.
Henricua Gerardns Johannes Bruning en Josephlni
Aleida Fi-ederlka Eothman.
Dirk Wouter de Bruin on Goertruida van Bnuren.
Johannca Bnltorman on Catbarina Holeua Groenendijk.
Abraham van CroveM en Heintje Bos.
.Barend Davids en Kannetto de Jongh.
Gerrit Dekker en Uendriua Korbeeck.
HernunLodewyk Di&lt;&gt;t«rraan on lüirüi Lonlae llasselman.
Leonardus Andrcas Driayor en Elisabeth lltria Peeman.
Ferdinand Albrecht Gotz on Tliiniontje van Looaen.
Andries van dor Groen on Sara Schipper.
Cornelis Lndovicas Hartog en Elisabeth Canter.
Johan Wilhelm Hofliuis on Thercaia Snsanna Helen»
Kern.
Jan Cornelis do Jong en Maria Lonise Jnrriasju.
Hvuricus Joaephas Ggsbortus liattcnbolt en Anna
Eliaabüth Diicman.
Hondrik Eoch en Sophia tcr.Hont.
Comnlia Lodew^k KSblman en Anr» STargaretlia
Thomson.
Komolia Langenhorst on Anrje do Boude.
Johan Cocnraad Llg'tvoet en Jsrmctto van Oostveen.
Adriaan Theodora llouri Liscaljet on Janthia Jnliana
Tim.
Johanncs Adrintius Kiehorster en Jacoba Maria Voe.
Jan vau Oustcvoox en Ilendrika Gerritama.
Joliannou TUooiiorun Opdam en CUi'latina Pioternolla
van Zeelt.
J&lt;Kiniia AlphonsuB van E\ja ou Atua Antonia Maria
Goosen.
Jan van Schoor! «n Johnnna van Gelder.
Hoerp fcjrerfiiu» on Hinsko Hinke de Jong,
Juhaunes Gcrhardua Timmer eu Helono Cathariuo
Louise Petronollo Wassenaar.
David van Wolzol on Antoioctta Elisabeth Maria
do Huan.
B«rnardns Wijnandns Veraantroort eu Cornolia Jocoba
Btock.
Barend Wakker en Wilhelmlna Johanna Subke.
Hendrik Wolnholt on Bebecea Btokfiith.
Johan Georgo Weppner on Eva Johanna van Tinioren,
Jolian lieiirich Werncr on Maria Wilbalmina Happal.
Coniott» Zeeman en Aatjo Johanna Cocnradina \Vclinu.
Josuph Zilver on Sopliii Voorzanger.
Johan Herman Mulder en Hendrikje Bosae. .*^-~.
David de Metz en Anna HoJTman,
Jobannes BernarduS Aloyatiui Sooys en Pctronella
Johanna Damcn.
Gottlicb Fricderich Dammers en Elisabeth Boeringh
Jan Georgc llelnier Timman an Tl'atako Bchaafsma.
Wolter van der Kamp en Hendrikje van Dijk.
Frans Stouthandnl en Kijkje Busbroek.
Hendrik August Raiche eu Pietarnolla Jobauna Beekman,
Herman Jan vau Doorn en Waandetina Geertruida
Jacoba lUllograaff.
Jan Pbornambnefi nn Johanna Nuatje Everwahn.
Hormon Jacobtu Knipschecr eu Johauaa Margarotha
Menrs.
Gerrit Jan Dioderik Goedhart en Frederika Arnolda
Joost Pais en Pietje Kramer.
Gorrit \Vorst en Hermina Koster.
Adrianas Praukcnvoort en Jaoobi Holena Maria Naöts.
de Vrias ea Maria Bnitenboa1. '
T K H V C A
Onder do rubriek TE UU UK •worden gratis opgenomen
woningen, kamera enz. welke vóór Vrijdag één cor
opgitgevon «yn, met vermelding van Stand, Lokaliteit,
Bnurprtti eu wanneer te aanvaarden. Opgaven hieraan
niet voldoende kannen niet geplaatst worden. — Bfl
varharing wordt' men beleafü verzocht daarvan direct
kennis te geren aan bet Bureau van dit blad, JtoUn X
11*. Qam. Voorkamer mat VUeoot f K i f 18 p. m Tent.
12B. Oem. Kamer, f 30 p. m. Terstond.
UB. Oeatoff. Voorkamer met Alooot f 18 p. m. Tent
135. Gem. Voorkamer, 3a Btagv, f M p. tn. Tentand.
B.-Bovanhnls, 3 urnen enz., f 300 p. J. Terstond,
jtMtftftt
109. Bovonhttle. f 1100 p. ). Terstond.
B««r*mrtr+mt.
B. Qettoff. Zyktmer met Kost, f40 p. ra. Terstond.
BtfrgttriHit,
4. 3 Oem. Kamers, fï8 p. m. l September.
5, Ben.onvryAchterhjnetTuiiM'«60p4,vrüv.bel. INoT.
1 T. Oem. Kamer, f 15 p. m. T«nt.
8. Oem. Kamera, f 30 p. m. Teratond.
S. Gestoft*. Vooikamer, Ie Etage f 18 p, m. Tent,
*sma0M*WM*.
50. Bovenhula, 4 Eamera eu. f400 p. J. Terstond.
•O. SK*m.aoflnitevoorKant.m«tZoId,ftOOpO. Tarat.
41. Vrij Dovonh, 4 Kamen na. t UO p. J. l Kov. of vroeg.
104. Vrfl Bovanh,, 6 Kam. enz. f600 p. J. Tentend.
140. Huls met Tuin, 7 Kamen enz., f 900 p j. Tent. of later,
' Xteerhmvertramt,
6. Httls en Tuin, 6 Kamers en»., f550 p. J. Terst.
8. Bövenhma, 5 Kam., Aio, enz-, f440 p. j. Tent.
6. Bovenste Bovenh., S kam., Alo.en«., fiSOp.J. Tera*.
88. Huis. 3 Kamers «ns, f »SS p. J. Torttond.
Mt++m*tt*nm f.
8. Oestoff. Zykuner, f 10 p. m. ToratOnd.
113. Gem. Zit- en Slaapkamar, f 80 p. m. Tentend.
171. Bovanhnis, 3 Kamen enz., f8.35 p. w. Terstond.
126. 3 Zolders met Vliering, f MS p. j. Terstond.
190. 3 JSoldera, 4* Etage, f 70 y. j. Terstond.
16. Bovenn., 8 kam. an*. f 335 p. J. Tent
38. Bovenh., la Kt., 3 Kam.. Ale. ens.. f 800 p. J. Tank
Cfeavew M*et*r*trm«t.
116. 3 Bovenhm'zen, 8 Kamers en*., f 335 p. j. T«at
175. Bovenhuls, 3 Kamen enz., f300 p. J. T«nk
175. 3 Bovcnhnizen, f 175 en f150 p. j, Tlrstond.
Ve«ckMMrf t U f. m. Terteatt
7. Kantoorlok., f SOO p. J. Tent.
Xtmmr+lt.
38. Gem. Kamer met Alcoof 130 p. m. Terstond.
31. 2 Gom. Kamera met Koet, f40 p. m. Terstond.
50. Gem. Aehterk. f 15 p, m. Tent
GO. 3 Gom. Kamera, f 50 p. ui. Terstond.
60. Gemenb. Voork. mot Alcoof. f27.50 p.m. Teratond,
70. Gom, Kamer mat Alcoof, f40 p. m. l Sept.
70. Gom. Kamer inet Alcoaf, f22.50 p. m. l Sept,
92. Zolder, f 12 p. m. Tontond.
03. Kantoorlokaal, f25 p. m. Terstond.
07. Kantoorlokaal, f 500 p. j. Terstond.
ItoMfei Statpertttroat*
40. Zit- en Slaapkamer met kost, f 8 p. w. Terstond.
05. 9 Gem. Voorko., Ie Et, f 18 a f ÏO p. m. Tantond.
45, 3o Bovenhuls, 4 Kamon enz., f 19 p. m. Terstond,
11. Oesteff. Kamer met Kost, 135 p. m. Tentend.
13. Gom. Voork., i 16 p. m. Tent.
113. 3 Gert,. Kamen en attito, f 80 p. m. Terstond.
157. Vr\j Bovonhnis, f325 p. j, Tantond.
198. Oom. Voorkamer met Alcoof, f3,50 p, v. Toni
4. 3 Oem. Kuner, f40 p, m. Terstond.
1. 3 Gestoft Kamers, f33 p. m. Terstond.
.
33. lo Bovenhnia, 3 Komere enz., f400 p. J. Terstoni
.
23. Oem. Kamer mat Alcoof, i 13 p* m. l Sent.
30. Gem. Voorkamer met Alcoof, f20 p. m. Tent.
30. Oestoff. Voorkamer met Alcoof, f 16 p. m. Tertt.
HCd. Oem. Zit- on Slaapkamer, 125 p. m. Tent,
81b. Oem. Voorkamer met Alooof, f ao p. m. Temt.
174. Oom. Voork. met BUmpi,, lo Et. f IC p. m. Tent
174. Ongein. Voork. met KI. Kun., 3o Et., flOp.m.Ters
'*-*S»*«t&gt; «•«*«»&gt;ƒ«.
9. Ie Bovonhnis, f450 p. j. Terstond.
70. Gastoff. Voorkamer, f 14 p. m. Terstond.
114. 3 Bovanh., 3 Kam., alc. enz. f 300 p. j. Terstond,
JV«Mrf«MaM#f JNr«MffanfM««.
76. Bovenhuta en Onderstok, f400, p. j. Tent
79. 3e Bovenh., 3 Kamers. 3 Alcovon enz., f20 p.m. l Sept
84. 2e Bovonhnis, 3 Kamon enz., f285 p. J. Tent.
Haarlemmerstraat.
89. Oem. Kamer met Alooof, f20 p. m. Terstond.
11. Ie Bovenhnis, f 17.50 p. m. Terstond,
11. Se liöveubnia, f300.— p. j. Terstond.
15. So BoTonhnis, f 15 p. m. .Teratond.
SS. Ie Bovenhola, 4 Kamon enx., f350 p. j, Terg*
2. 3 Oost. Kamors, 3e Etage, f22.50 p. m. Terstond,
E. Gestoft". Kamer met Kost, f GO p. m. Terstond.
5. Oestoff. Kamer met Kost, f CO p. m. Teratond.
85. Kantoorl. raet louenaar en kmkkon, f 300 p. j. Tent,
312. Bovenwoning, binnenshuis, f 1000 p. j. Teratond.
312. Kantoorlokaal, f800 p. i. Terstond.
313. Kolder, f350 p. J. Tentand.
247. Zrjk., Alc. en Blnnenk., f 000 p. j. Tont.
377. Hui«, f47.50 p. m. l Sopt.
535. Oem. Kamer met Kont, f 48 tot f *C p. m. Tent,
Mlentmayttraat.
37. ötm. Voork. m. kl. Kam. en Alc., f 35 p. m. Tent,
ffottgte Ka*fjk.
89-91. Terrein mot Loodsen, f 1000 p. j. Terstond.
97, Bovenhuis, 3 Kamera en«., f1175 p. J. l Nov,
te HU&amp;O «te drr^otftraat.
12. Gom. of onsoui. Voorkamer mot Alcoof, 2e Etsg»,
f 12 of f IC p. 01. Tontond.
37. 3 Oestoff. Kamen, 2o Etage, f 18 p. m. Tent.
39. Oem. Voork. met Alc., So Et., f25 p. m. Torst.
113. Oem. Voorkamer, Ie EURO. f 12 p.m. Tent. of later.
118. Bovenhula, Ie Etage, f 300 p. J. Tontond.
Ja* Steenstraat,
359. Bovenhnta, 3 Kamen, 2 Alcoven onz., f 300 p. J, Tera^
2C8. Oem. Kamon, f20 en f25 p. m. Tentand.
ftatverstrmat.
40. Gestoft*. Kamer, f «O p, m. Teratond.
130. Voorkamer met Alcoof, f40 p.m. Tentend of laten
Ketzengracht.
409. Oero. Kamer met Kost, 1 60 p. m. Terstond.
409. 3 Ongein. Kamen, f20 p. m. Teratond.
427. 3 Oem. Kamers, f 25 p. m. Tantond.
494. Hals, 7 Kamers enz., f1500 p. j. Tantond.
541. 2 Oem. Kamen, met Alc., f40 p. ra. Terstond.
541. Oem. Karnor met Alcoof, f30 p. m. Tentend.
602. 3 Gem. Kamen, f 33 p. m. Terstond.
93. Oem. Voort met Alcoof, lo Etsgo, f30 p. m. Tent.
322, Vr\J Bovenh., 2 Kamers, Alcoof enz., f875p. j. Tent.
231, G«m. Kamer, f33 p. m. Tentend. •
134. Oem. Voor- en Achterkamer en Soite, Ie Etag»t
f 30 p. m. Tentend of later.
334. Oom. Voorkamer, f 25 p. m. Tontond of later.
334. Oom. Achterkamer, f 15 p. m. Terstond of later.
317. 4 Bovenhuizen. f400, f360 en f250 p. j. Tent.
377. Vrij Bovenhnis, 8 Kamera enz., f SOO p. j. Tent»
SIS. Voorkamer met Alooof, 1 80 p. m. Tentend.
S. Achterkamer, f 3 p, w. Terstond.
137. Oestoff. Ie Etage, f 65 p. m. l Sept.
'
. ••
8. 3 Oom. Kamers met Alooof, f 30 p. m. Tentend,
8. Gom. Voorkamer mat Alkoof, f 18 p. m. Tentend.
8. Oem. Voorkamer, f U p. ni. Tentend.
8, Oem. Kamer, f 14 p. m. Terstóbd.
8. Gem. Kamer, f 18 p. in. Tontond.
Korte fftmtemarmc
80. 2e- Bovenhnia, f390 p. ]. Tantond.
11. Geetoff. Kamer, f 13 a f 14 p. m. l Sapt,
M(.r*m**oimtt*+t.
SS. Zolders f 150 tot f 850 p. J. Tentend.
61. Gestoft*. Voork. f 8 p, m-. Tent.
Xmngfrtrmmt,
10. Oeatetf. Voorkamer, f 10 p. m. Tentend.
65. 8 Kamen, Ie Etage, f 50p p, J. Tentnnit,
73. 3 Ongem. Voorkamers met Alcoof, f COO p. J. Tent,
77. Hou, f 450 p. J. Tentend.
jfcfet&gt;r*«Jkwef«.
9, Gestoffeerde Kamer f 18 p. m. Terstond.
£*M*«aie.rff««r.
105— 10T. Haiien f 750 p. ]. Tent.
108. Oedoelteltjk gem. Aditerkamer, f 15 p. m. Terstond,
3. Oeatoff. Voorkamer f30 p. m. Tentend. . '
&amp; Oeatoff. Voorkamer, f 13 p. m- Tent
i. Gem. Voorkamer nut Alooof, f35 p.m. Tentend,
81. Oam. Kamer, &lt; 33 p. m. Tentend.
83. Kamer mat Alooof, la fltaga, f 33 p. m. Tent,
83. Kamer mat Alcoof, 2e Etage, f38 p. m. Tent.
50. Zijkamer mat Kost, la Etage, f80 p.m. Tantond,
XAm+emgracmt.
63. Pakkelder, f UW p. w. Tantond.
Mitii4em*tramt
99. Voor* en AebterkazMT, f 3.40 p. w. Tentend,
B. Oem. AchtarinuMT, f 11 p. m. Taratend.
aa 8e Borwbaua, f WO p. j. Iaat, of latet,
:?, 1882*
M [) Ml 11 Ml.
Vewchünt iedcrea Zonda
Uitgeyen; BUURMAN, I'
Kantoor: Bofcin
ft C».
ZONDAG 2è AUGUSTUS,
ÏSHOTJDt
THEOBETI8CH LIBEBALI8M1: H. — DE QEDBOKKR
SDU. — BTAATKDSDIÖ OVSBZKHT. — ALLXBLBI.
— OIXEEHTIZAKKK: KorraapoBdantWttartan. —
San vreemdeling ia Jenwtlam. - TJitGalra-iHoofiaUd.
— KTJK8T: On» Vrouwen, doof ». T. d, 6. — D«
graaf de Baint-Oannain, door L. vaa Deya»«l. — TJit d*
Rotterdamacbe Tooneelwereld door H. v. P. — UB LOB"
d;-», door C. — JjETTEBKUITDB: J; L. TTertbeüiwdooT
. J. H. B. — Het blauwe lint, beoordeeld door V. H. —
Bet weeïolad .Faun»," door da Bedwail» vw ^anni,".
—~Antwoord daarop van Dr. J. Tb. CêttU. ~
HXUTAIRE ZAKEN: DeaarUe I, door Are». — Brieven uit d»
niomro Hollandacbe Waterlinto door T. l V. —
Mntotlün. — 8CHAAKPBOBLEEH — FEUILLETON: Herin

neringen ntt bet Zaid1n»banUei» Dorpsleven, door Pol
rti Mont, Blot, Pastoor of soldaat? —
PanopticttmBevoria, door H. Tb. Boelen. — HAKDBL: Verslag van
ite Kamer van Koopband»! en Fabrieken te Amsterdam
over 1881. — *T.T,T.HÏ.».T — BBEBVEHBUS. —
OVEttZICHT VAN DB EFFEETXNMABKT. — Amerikoansch»
Bporon, door 3. v. d. Bunj. — VeUtagen.'.— Burgerlijk»
sUnd. — Te huur lijnde 'Woningen. — Vergaderingen.
&gt;— AD VEKTEMTiKfl: Schouwburgen, ena.
ïhcorcttsch lllberalisiiie*

IL
De JVt R. Q. is, evenmra als wtj, over

tuigd van dQ juistheid der stelling: Het
kiesrecht is een rtckt dat ieder toekomt.
Ware dat het geval, men zou ieder, man,
vrouw of kind tot de stembus moeten toelaten,
Wie zich daarvoor ook aanmeldde.
De Benige vraag kan zijn, hoe komt men
tot een goede vertegenwoordiging? Zij heeft
daarop geantwoord: door alleen het stem

recht te verleénen aan mannen &gt;raet een
zelfbewuste meening over de openbare zaak."
\ViJ keurden, blijkens ons eerste opstel,
dat antwoord af» omdat men op die wijs
Wel ban komen tol iets wat vertegenwoor

diging heet, maar onmogelijk tot een lichaam
dal inderdaad Yotoveriegenwoordiging is.
Waarschijnlijk .heeft de N. R. Ct. zelf
jeta^ van jtot Jjgwaar
hartwd worde» moet, kaa word*n
onderiteloV'
Het spreekt wel van zelf, dat men niet
individu voor individu kaa uitzonderen,
»daarom", zegt de N. R-Ct., »worden zij
geschift naar categorito". Wel worden op
die wtyze uitgestoten die geschikt, toegelaten
die ongeschikt zijn, maar dit is de wet van
het menschelijk streven dat het ideale
nimmer bereiken kan."
We durven niet beslissen ofwe in de boven
gegeven uitsluiüngs-formiile on drie afzonder

lijke kategorien te letten hebben, of dat zij
slechts èeoe, die deze drie kenmerken tege

lijk vertoont, wil aanduiden.
Het eene is al even moeilijk te denken als
het andere.
Uit de eerste alinea: «uitgesloten worden
zij van wie slechts te verwachten is, dat zij
blindelings zullen volgen wat anderen hun
gelasten, zou men kunnen afleiden, dat de
N. R. CL als »categorie" op esns al de ka

tholieken wilde uitsluiten, daar het bekend
is dat de Nederlandsche katholieken, zij het
ook met uitzonderingen op den regel, blin

delings de geeeteiQkbeid volgen en stemmen
naar hun lastbrief.
Het kan echter van een humaan en
verstandig blad als de N. Rott. CL niet het
doel zijn, als kategorie s/i der bevolking
buiten kiesbevoegdheid te plaatsen, en dit
zou ons kunnen doen vermoeden, dat men
niet slechts katholiek, maar Jan Rap en daar

enboven nog egoïst zou moeten wezen om de
aanspraken op kiesbevoegdheid te verliezen.
Tegen deze opvatting echter pleit de
duidelijk kenbare bedoeling van de N. R. C.
om twee formulen te geven die de
kiesbevoegden en deniet-kiesbevoegden omschrijven.
En de klooi lusschen &gt; lieden met zelfbe

wuste meening over de openbare zaak" en
de ietwat monsterachtige generatie die bui

tengesloten wordt, is te groot, dan dat de
beide formules tezamen de geheeie natie
zouden omvatten. Haarzelf* al werd die .ktoof,
___ v
Om een volksvertegenwoordiging te ver

krijgen, heeft men niet alleen met de perso

nen zich onderscheidende door het bezit van.
eea zeil bewuste meening rekening te houden,
maar ook met hen dien zulk een gave nog
niet te beurt viel.
- De lieden met zelfbewuste meening over
de openbare zaak, indien zelfbewust
beteekent, door onderzoek en nadenken verwor

ven, vormen slechts een betrekkelijk gering
gelal onder hen, wier namen thins reeds op
de kiezerslijsten voorkomen. Het meerendeel
der kiezers', zoowel der liberale als der
kleiikale, heeft geen zelfbewuste meening
Over clo openbare zaak. Men gaat op anderen,
wier kennis en doorzicht men vertrouwt, af.
öemoeds- en geestesrichting bepalen dekens.
En men kiest de liberale, konservalieve of k!erU
kale vertegenwoordigers, die aangeboden wor

den, niet, omdat men in staal is rekenschap te
geven van de wording, den aard en het doel eener
politiek*) richting, maar omdat men op grond
van zekere in 'loog vallende verschijnselen
uan deze of gene zijde waargenomen, ver

moedt, dat de eene of de andere richting in
overeenstemming verkeert met erkende nei

gingen, behoeften en wenschen.
De politiek is voor de groote menigte als het
uurwerk. De samenstelling blijft voor baar
een geheim. Hoogstens werpt zij een enkele
maal uit nieuwsgierigheid een blik op de
raderen en hel onlbreeft natuurlijk niet aan
waanwijzen, die zich inbeelden het onderling
verband der deelen te kunnen verklaren.
juch de övergroote meerderheid let alleen
op de wij/.ers, en heeft daarbij geen andere
overweging dau deze, of die den tijd aan

geven, in overeenstemming met hun behoeften,
wenoehcn eu verwachtingen.
Wil men nu al die heden, welke op de
politieke klok zien en daarbij gevaarloopen
den groeten met den kleinen wijzer te ver

warren, van het stemrecht uitsluiten, dan
zullen de ovërbiyvenden een paradekorps
vormen, — maar zeker geen leger waarop
do natie en de staat vertrouwen kunnen.

De N. Rott. Ct. heeft het echter niet bfj
dié akjemeene uitspraak gelaten, maar levens
nader bepaald, wie er uitgezonderd moesten
worden, als men aan het sprteeren ging.
«Uitgesloten worden zij van wie slechtste
verwachten is, dat zij blindelings zulten vol

gen wal anderen hun gelasten; ztj van wie
te verwachten is, dal zij slechts aan indrukken
gehoor zullen geven, aan opwellingen, harts

tochten, zonder eenig begrip te hebben van
de hoogere rechten der rede; zij van wie te
verwachten is, dat zij alleen oog hebben
voor hun eigen belangen, bij wie noch hut
om het algemeene belang te behartigen, noch
cenig inzicht in de richting, waarin bet
be„Da Dnrham Clgarettsn worden geïmporteerd doet
L.JOSAM ttOOJPKANa * Ca, tmatevrfim «m BottsT*lWLJ
in
zijn systeem plaats'bereidt"voor die leer
groote meoigfe Itedeódaagsche kiezers, die
tusschen dé beide gegeven formules
inzweven, b.v. zij die slechts meenen een,
selfbetcutte meetnag over de openbare fcrak Ie be

zitten. Zal dit leeuwendeel gevoegd worden
bij de zelfbewnslen of bij dé blindelings vol

genden, bij de Jan Rapa of bij de domme
egoïsten?

Het is geenszins ons doel te betoogen, dat
de JV. R. C. zich op zorgelooze wijs van de
hoofdzaak heeft afgemaakt. Integendeel wij
gelooven dat zij niets nauwgezetter heelt
overwogen, dan juist die formüjes, wier
juistheid-of onjuistheid, mede over de waarde
van haar stelsel beslist Doch zij bevond zich
op haar onmogelijk siandpunt in groote, o. i.
onverkomelijke moeilijkheden.
Uitgaande van de stelling een verstandige
vertegenwoordiging wordt slechts verkozen
door verstandige kiezers, zou zij recht

streeks hebben moeten komen lot
censusverhooging en tot toevoeging van eclue
k;ipaciteiten aan hel kiezerskorps daarnevens.
Een juist inzicht in de bestaande toestan

den verbood haar dezen ecnvpudrgcn weg te
volgen, liet. reeds aanwezig kiezerskorps
moest zij aanvaarden, en in den mast van
haar vaartuig, met zooveel ballast bezwaard,
maakt natuurlijk de zoo luchtig w:ippercndc
verstands-vlag een zonderlinge, bijna zotte
vertooning. Getroost het blad vnn de Maas

stad zich deze tweeslachtige onlogische hou*
ding, dan is dat ongetwijfeld uit liefde voor
de liberale partij, die het trouw gediend heef t,
sedert tal van jaren, met zij a beste, zijn
zoo uitnemende krachten. Doen hoezeer deze
standvastige verkleefdheid aan liet vaandel,
waaronder het vol vnur heeft gestreden, onzen
eerbied afdwingt, — dat de N. RotU CL op deze
wijs verdere overwinningen voor de partij
zal behalen, gelooven wij niet
Ken kieswetbervorming, met de itrekting
om de liberale partij in de tweede kamer
haar meerderheid te blijven verzekeren, is,
gelooven wij, onmogelijk geworden. Eea
dergefgk ontwerp zon niet alleen door de tegen

partij, maar door een groot deel der liberalen
zslven met zulk een weerzin omvangen wor

den, dat het voor den opstekende» stormwind
verstuiven zoo, eer het door een gewillige
kamer in behandeling ware genomen.
Want met hoeveel minachting de N. IL Ct,
ook moge neetóen op het zoogenaamde Anv
sterdamsch rapport en welke ook haar alkeer
zij van eene ingrijpende ceasus-vertegrag in
het algemeen, eene. zaak is door deze bewe

ging aan 't licht getreden: ai. deze: d*libe

ralen hebben gebreke» met de
venlandstheorie ala middel tot etgenbefaond.
Ofschoon uUdnkkeigk gewaarscauwd, dat
census-verlaimK de, kavaetami^echeU
maatregel verkbartKÖ* geestdrift was niet
groot, en de oqtvaaffkl keii, beweert de JV.
R. Ct, moarjfc»ud« w^ kanne» vragen:
was dat niet wat 4 t* veel gevergd? Wie
heeft ooit geboord' van «en absoluut vorst,
die, inziende dat e*es* ehtd moet komen aan
zlja onbeperkt geasc, met geestdrift daar*
van afstand-deed? —- Moest dan de liberale
partij mefleesldrift erkennen, dat het«lijd
voor haar'is terug ie treden? Wanneer de
N. R. Ct. eens ef éch van overtuigd hield;
dat haar eigen theoretisch liberalisme niet
uitsluitend naar geestverwanten ten goede
kwam, wij betwijfelen zeer, of zij er den
liberalen een verwijl van zou willen maken,
indien het bij hen geen geestdrift wekte.
En opmerkelijk i* het, dat juist dit voor
de liberalen zoo veelbelovend liberalisme van
de N. R. Ct lot nog toe in het minst geen
geestdrift heeft geweki» tenzij misschien bij
den heer Spi uyt Opmerkelijk, maar ver

klaarbaar.
Niet de idontae hoop", om in de taal van
bet Rotterdamscb blad te spreken, maareen
dertigtal kiesvereenigingen, men zou dus
mogen zeggen: de Kern der burgerij met
een zelfbewuste nsetjnng over de openbare
zaak, heeft in koelen bloede, wel gewaar

schuwd, beleden: liever uitbreiding van stem

recht en dientengevolge een vertegenwoor

diging dk meer ia overeenstemming verkeert
met de natie, dan eed kiesstelseljdal de min

derheid in den lande bet middel uitreikt
om zich een meerderheid in de kamer
te verschaffen. Men ziet het: zóó sterk is
de overtuiging, dat de vertegenwoordiging
waarlijk een vottsrertegenwoordiging be

hoort te zijn, reeds geworden, dat men het
onrechtvaardig acht de partijverhouding, die
onder de natie valt waar te nemen, in om

gekeerde orde in de kamer te doen voort

duren, onrecAtvaardig niet alleen, maar on

natuurlijk tevens en noodlottig in de ge

volgen.
Want men bedenke liet wel — de
censusnfe» Al^oj «P« nitffMüdcr
tevett de toepassing' van
het proportioneel kiesstelsel, en AeN.R. Ct.
verneemt het met zichtbare verbazing — het
door de dertig liberale, waaronder de vier
rotterdamscne, kiesverenigingen, goedge

keurde amsterdamsch rapport, bekommert
zich zóó weinig over de vraag, iwaar men
op de massa ongeschikte kiezers stuit, dat
het blindelings tot de uiterste grens zon
willen afdalen, zoo niet de grondwet eene
regeling naar de plaatselijke gesteldheid had
voorgeschreven, en dat niet eens de vraag
schijnt te zijn opgekomen, of eene verlaging
als men voorslaat, de verkiezing der gemeen

teraden ook in handen van den dommen hoop
zou kunnen brengen."
Juist deze laatste opmerking had de N.
R. Ct. tot andere gedachten moeten leiden.
Wel verre van bij dertig kiesverenigingen
en de stellers van een rapport zulk een
lichtzinnigheid te onderstellen, als zouden zij
niet eens de meest voor de hand liggende
ge\olgen van den door hen aanbevolen maatregel
liebben overwogen, viel uit hun advies
alieleiden, hoe diep de overtuiging wortel heeft
gescholen, dat met het kunstmatig geknutsel
tol dusverje gevolgd, gebroken behoort te
worden, en men naar waarheid, zoowel bij
de samenstelling van volksvertegenwoordiging
nis vnn gemeenteraad, verlangt. De waarde
der offers, die men wenscht te brengen, zal
toch wel in de eerste plaats getuigen van de
oprechtheid der staatkundige bekeering.

Zoo is het dan te begrijpen dat, ofschoon
het geachte blad een reeks van pijlen in het
hart van de roos zond, er niemand der
beslredenen aan denkt het als koning te kronen.
liet staat met den rug'.naar zijne mededin

gers gekeerd en het doel, dat het treft, is
sfcchls .een nevelbeeld. Het
theoreiischliberalisrM, waarbij de vccstands-theórie een
vertegenwoordiging kiest voor een Staat, die
boven de natie troont, heeft een vasten bodem
verloren. De werkelijkheid duldt het niét
langer. De Staat in znivere harmonie mei de
natie, eischl een volksvertegenwoordiging,
welke de toepassing van de verstands-tlieorie,
zelfs al paart men baar met het beginsel van
proportïoneele vertegenwoordiging, onmoge

lijk kan geven. Nog post vattende op het
oude standpunt, dat van 1848, toen men den
eersten stap deed om tot eene volks
verteSnwoordigiDg te geraken, — een standpunt,
t slechts voor een tijd deugdelijk kon zijn —
omhefel fa N. R, C. een wolk voorJuno.
liet blad beeft de teekenen der tijden niet
begrepen, omdat het, trouw aan bet oude par

ty vaandel, minder over de natie dan over de
naaste toekomst der huidige liberalen peinst.
Indien d« Caaar besluit ztyn volk een ver

tegenwoordiging te schenken, dan zal hij in
de «eren artikelen der N. R. C. de volledige
, stof vinden voor zUn proUamatie, waarin h^j
• van de talrijke mitaluftrogen, welke bij noodis
mocht achten, reden §BtÉL. liaar, Nederland
twee»
Dat toen in Nederland v*É een
moMtercensus op e«m ia het algemeen stemrecht
zal springen, komt ons ten zeerste
onwaarschijolyk voor.
Dut raer^ in Nederland het oorbaar sat
achten vóór kieiwetwijziging, m. a. w. met
een kamer, waarin de part Ij verhouding geheel
de omgekeerde is van die in bet laad, de
grondwet te herzien, is nauwelyks denkbaar.
Daarom is voor de eerste jaren, o. L niet
verder to komen dan tot een volksvertegen

woordiging, gekozen door allen, aan welke
met inachtneming der bestaande grondwet,
kiesbevoegdheid kan worden verleend.
Niet omdat men niets beters zou begeeren,
maar omdat bet betere vooreerst
onbereikis. Censusverlaging dus, leidende zoo spoedig
mogelijk ktot een nieuwe verlaging . . . met
algemeen stemrecht in het verschiet
Wil de N. R. C. dezen geltidelijken weg
trachten af te sluiten ... zy kan dan slechts
medewerken tot de invoering van algemeen
stemrecht, die, tengevolge der spanning, op
minder kalme wijs tal plaats hebben.
Tegen het beginsel der Yolfcssouvereiniteit
is het vruchteloos te vechten. Het kwaad —
als men het een kwaad acht — zit in de
ucbt. en de lucht zuivert men niet zonder
als de Goden over stormen, donder en bliksem
te kunnen gebieden.
Daar is voor ons liberalen iets ter
nederdrukkends in, bet blad waarop onze partij
roem draagt te zien weifelen, zich te zien
omkeereo, in plaats van als weleer ons te
eiden en de overwinning te geraoet Ie voeren?1
Z»l de N. R. CL zoo vraagt men zich af,
iet orgaan worden van een nieuwe
konservatieve partij: van het verdorrend liberalisme?
ïn kan hel dio houding verdedigen met de
bewering: een volksvertegenwoordiging die
zuiverder dan de bestaande de staalkundige
partgen weerspiegelt, zal den staatkundigen
oestand des lands niet verbeteren, maar de
ontwikkeling van wetgeving^ejatostelüngen
voor
laagenDe gebroken rolt.

Mr. A. H. Venter, schreef naar aanleiding van
oui jongite hoofdartikel het volgende:

HET tBISIS-SPEL.

Onder dezen titel bevat het weekblad Z&gt;« Amtltri&lt;m~
mer van Zondag 13 Augostns een krachtige philippic»
tegaa do bewerkers van: „drie i vier maanden
minUtrieelo crisis, mot geen beter motief dan de zucht om de
tcgenpartt) zUn onmisbaarheid te toooen/' zoo zegt De
Anttttriammrr, en roept nit: .Walk een ijdelheid? Drie
i vier maanden criais met geen edeler vracht voor des
lande dan een polTtieko klacht! Vier maanden crisis! —
als een gril, een grap, een grijns tegen de tegcnpartff,
misschien nog iets erger. Waar gaan w{j neen?"
Tegen hot krasse dior kenschetsende uitdrukkingen is
niot veel in te brengen, maar mcu mag betwijfelen of
zij aan het juiste adres ï(jn bezorgd, na za ten la*te
komen van bot gevallen ministerio en van den hoer
Van Lijcdon, zooals in genoemd artikel gescUicdt, waar
de heer Tak zeer beklaagd worde dat hg „meteen
ernstig gezicht naar Frankfort moest afreizen alsof hjj
wezenlijk in de oud» Kclzerostail den grundidag zou
gaan leggen voor een nieuw Nederlaudscb Kabinet."
Al» men iemand, op dis wgze als da AmittriouHntr
doet, wil betichten, dan z\jn z\j toch wel het eerst aan
do beurt, die niii- nielitr, dit- niclitt, dit ministerie om

wierpen. De heer ï»k en de andera hoeren van het
tgdelijk en onsamenhangend clubje verwierpen een
tractaat, waarvan het ontwerp door het ministerie is
gewijzigd overeenkomstig het verlangen der meerderheid j
zij brengen het land ia beroering, den handel in
tnooiIphcul; zü verlammen een ministerie dat veol bad tot
sUnd gebracht, nog veel moest en kon doen, zooals de
invoering van het Strafwetboek; z(j brengon de Ver.
tegetiwoordiging bjj nog meer menschun in discrodiet
dan vroeger reeds het geval was, en dat waarom?
Gebaarde dat tor handhaving van een. beginsel dat aan»
gerand werd an onvermijdelijk moest gehandhaafd worden,
nu terstond zonder verwfjl, zelfs ten kosto van al dio
beroering enz? Waa bat omdat dia heeren begrepen dat
de Volksvertegenwoordiging zoo alecht waa samenge

steld, dat ze zich en bat ministerio onmiddelijk een
voetje moesten lichten, als gevolg van den
onweerstaanUren drang naar grondwetsherziening of ieta dergelijks?
Was deze de reden of wellicht eon ander belang van
ernMIgcn aard, dan wat de eisch door den baar Van
Lymion geatóld toch waarljjk niet eoovaol afksuring
waard, maar hebban do betren zonder bekende, zonder
bekonbare, zonder gowichüge redea dien moordaonalag op
hnn geweten, dan mag men hen aaciprakeiyk stallen voor
de crisis «n de gevolgen
randieo.danlsoplwntDopuMl^k het verwet van Df AmtttTtümmrr van bet verwek

ken dezer crisis uit tucht om aan de tegenpartij hnn&gt;
onmisbaarheid te tooaen, dan speelden mfl eaa pofittekv
Unekt, dan kan man hen betichten vaa .eem «ril. een
grap, een (rröna tagtn de tegenpartij, miaachitmoogTaa
fats ergera,"
Ala de keer Tak e. a. geen dringende politieke
qnaeatie wowtond bg nat veroorzaken van de criaia, dan i»
bat van hem onverantwoordeHJk bet spel te spelen hem
door t&gt;e AmittrloMmtr toegedicht, en nut een araatig
getut ztaar de oud» Kaizaraatad te gaan, alsof hu We

zenlijk den grondslag zou gaan leggen voor een nieuw
Nederlandsen Kabinet
Dien eroadsrag had h$ moeien leggen of bij h*4 coo
ontijdig geon criaüi moeton veroorzaken.
Tfy slMn al e van mal figuur als frankrijk, «aarnit
ton overvloed*, bljjkt dat het algemeen atemraeht ook
at geen pmaeé ia isgea een belaamaraade vertegen

woordiging, maar al* Dt Amtterfammtr aan bet eind
van ztin-artlkdl vraagt: .Zon er, indien de
VartegenwoordlRing inderdaad eon c«Jir»«rtagaBwoordifm«; ware,
aanleiding en gelagenheid bestaan tot zulk oen voor land.
en volk gevqarhjk an vernedarand ktodewpetr dan
moet 4 dl» Vertegenwoordiging ntot taaoo* WMtctaa
in den parsoon die het kindersp«l aanvoenU.
Bat fa boomt afkenranawaard in Jongeu d*t zfl de
ruiten dar boren Ingooiea, dat zit •veowel ia kon aart,
maar bet zit ook in den «aid van aan ftlokaa
Holl*ndachen jongen ar een ander niet voor op te later, tornen;
bf ial aet boeg looda ktevr «a een bn***l g«n«M
komtn Maan «at 14 kat gasten ba*A en «• gwatgam
voor cfin rekening namen m dan vorm van epeelcentea
dia k9 zncw« a^vraa, o» ar een onaalmldtran niet tt
laten inloopen.
Ean linke Bollaadieb* jongen ion óf de ministarieele
roitaai ntoi Iktkkam k*g«gMM W kfl «e« «Jat naar frank.
.tart *ön gagaaa om nut aan aoutsg giUaaka* MH&gt;al
«sssBassssssssip^^"^^^^^^""1 " IM —" '• ' ' ' •• ' "-11 ' ' •• • •
Abonnement per 8/m. .,..../ L—, Ar. p. p. ƒ 1.15,
Afitond. Nomm«i ua d* Eiotken vejrkrücbur a. » 0.10.
per ngsl 15 Ctt,, tasscheB «en tóart &gt; i.—.
tan te «loan daa&amp;«* a4ies*te TtrasdeiM, »». t te •
beteren.
«r. A. H. Tershav

De Amsterdammer beeft zeker allerminst reden
to vreezen, dat het publiek her*. Ttrdenken tal
de oogen te hiiken bjj dé gebreken van net.
Kappejno-klubie,
De nandelwhc* van den Heer Tak o. s. is ner

gens in dnultiljker termen veroocdeelddaninonsi

Doch wij zien waarl^k niet in, dat men, ab er
door de Ueeren Tak e. s. op afkeurenswaardig»
wijf «en kruis is te voorschijn geroepen, en des*
drie a vier maanden voortdunrt, menaUgdeenig
en alleen den blik moet vestigen op den Heer Tak,
en niet tevens op hen, die ons land door hnn o. i»
onv*rantwoord«Hjk dralen, pruflen en pruttelen
een voorwerp van spot voor Europa doen worden.
Dat toch is net geval. In een tijdsgewricht waarin
heel Europa den blik op het Saéa-kanaal gevestigd
heeft, en seer licht verwikkelingen **n den
*rnstigsten aard kunnen ontstaan, bluft Kederland,
de tweede koloniale mpgeudheid^gedurende langer
dan een vierendeelfjaais zonder minister van
burtenlandscbe zaken; tenrijl detoettandin Atjeh
kritiek moet heeten, en er gisting onder het
JUohammedanisme bestaat, «tellen wQ Nederlanden
het drie a vier maanden zonder een ministervan
koloniën. En dergelijke waagslnkken veroorlooft
men zich blijkbaar met het doel om een onbo*
teekenende fraktie, als die, waarvan de Heer Tak
het hoofd is, te ringelooren. Zulk een toestand
doet ons vragen: Waar gaan wij heen ?
De bewering van Mr. Venter: „Wg s!un al
even mal figuur als Frankryk" raakt lunt
noch wal.
Het ministerie Freycinet, getroffen door een
politiek votum moest aftreden. Aan de »«ïwer&gt;
ping van het Handelstraktaat ten oncent kan
men slechts bg benadering een poüliefc JfearijkU*
toeschreven.
En om uit een ministrieele kri$is tot een
cabinet d'afiairea te komen besteedde men in Frankrgk
«cgeveer even veel dagen als hiar maanden.
Waarlijk Mr. Verster schijnt van het goed on»
dencheiden, de eerste voorwaarde om juist to
redeneeren, niet veel werk te maken.
Terw$l wij den draak staken met Tak's eisch
tot grondwetsherziening, verzekert h\j den laawrc
van de N. S. Ct. dat de heer Tak, in ons artikel .
„sèer beklaagd wordt"! ' - .-.
Ea^ös- ü*eren Venter'* betoog, dat d* H*«r
Tak ^en«atw«et4eiOkr hr 'toot- «ra dmv van de
krisis env dus voor si de fouten» die de heer Van
Lrfnden als kabinets-verstèller mocht maken, rost
op de kloeke beeldspra-ik, dat de jongen die rui

ten inslaat nieuwe ruiten van zijn speelcenten
behoort te betalen. .
Een jongen dan heeft de ruiten van de firma
v. Ljjnden, cabiuet d'aflaircs, ingegooid.
HQ is schuldig; wij zyn het met den heer Verster .
eens.
De firma v. Lijnden, Iaat drie of vier maanden
de ruit ongeropoi eerd. De regen loopt nanr bin

nen en de wind waait door htt kantoor.
Wie kan het haar kwmlgfe-nenien? Zy had im

mers de ruit niet gebroken.
De jongen die haar invrierp, behoorde baar te
doen herstellen, voor zijn s]&gt;eelcsntcn.
Doch de iirma v. lijnden weet dat de jongen
geen enkele speelcent bezit.
Het doet-er niet toe, zegt de heer Vecater, da
firma was in haar recht de gebroken ruit niet te
laten maken. Want bad die jongen geen
fpeclcenten dan mocht hij nog veel ffiiudrr ruiten
inwerpcn...
Maar mijnheer Verster, het kantoor Ijjdt fthula,
schatten daar jreborgen, die niet het l.yi^ndcr
eigendom van da firma v. Lijnden x\jn, luopen
gevaar en ondanks dat. alles zit do ünnti v.
Lynden maar met de banden in den schout naar d«
gebroken ruit te staren en doet alsof er qo a
nooger plicht voor een ernstige firiua bcutónd dim
een jongen to laten vervolgen die geen eiikele
&gt;eelcent op zak heeft. •
De bclaiighebbeijden wier waarden i|j in ban*
den heeft, worden ongenift, beginnen te
protrsteeren, beschuldigen de fii-ina van zorgeloosheid,
van plichtverzuim.
Neen, zegt de Heer Terster, daar schuilt d*
fout. Al bleef de firma nog twaalf ru»m.drn door
de gebroken ruit staren, val huar niet lastige
Wat gij doen moet? —Tr»-k liever dien kwijongea
bij de ooren en «la hém bont en blauw, luim-r»,
ware die jongen er niet geweest de ruit waa
nog heel en de firma een toonbeeld van $ve*
vlijt en trouw.

Misschien kan de Hee* Verster beter mlenee».
ren dan h$ in dezen brief 'TJver het. „kriswipel"
deed. Maar, indien hu dat kou, waarom doét uQ
htt dan niet?
gtaatkamUg Oreraleht.
't*
-'.• i".,
jn.
Koe altSd oeen mïitarr* kosvenüo tnsuslw»
Tnrkne en Engeèand en nog alf^d men prokU*
matie, waarbij Arabi tot robd verklaard wordt.
Twee partgen, soo zegt men. doen hnn beet den
Sultan over te halen. Beid en de zünen wilka
dat men Efgf1"11 geJtooriMne; de naderen ds*r»
entegen steunen den grooten Heer in rijn verzot.
Of deze voorstelling precies juist is, staat natuur

lijk te bezien. Het kan ook z$ri, dat eigenlijk aan
het hof te Konstahtinopel niemand geneigd is den
Ëngelichen vrij spel in Egypte te geren en allen
gelijkelijk er van overtuigd zijn, dat Arabi otani
genoeg is oen otn whenriM in het Khalifavt to
w*eg te brengen, als men hem door een
zoobarsene valichheid tot hot uiterste drflft. Wanneer
da fctaltta met berioit tot hetgeen zeer dokfeljjk
eu gevaarlijk karakte» voor hem draagt, heeft
hl stoed* last van groot verschil vaa inzicht onder
•ine raadslieden; het » *ön laatste stroohalm..
BM hwger da* uitstel dnurt, hoe minder mor
w op rekenen kaa, dat konveatie ea proklamaitie;
tot stand znllen koaen. Dekwicepteat^n gereed.
De konventie wil» dat de Turkse!» troepen niet
sullen mogen handelen «mder goedkeuring der
Eogelsche generaals, dat de sterkte van het
Turk•ofae korps de 0000 man niet te boren «tl gaan ea d«
proUamatfc.'waarbij AraW openlfik wordt
vwtoochead voor dW komst der Tnrkucbe troepen ui wor*
dn afgekondigd.
Of'.

</text>
<image timestamp="2002:11:03:14:22:20.00" size="1163056">X000002G.TIF</image>
</page>
</document>
