<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18791116</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
A M S T E R X) A M M E
W E E K B
D V O O B
E B 'L A NJX
•waargeconi'en in den nacht TOH 10 op 11 Au- jn fcet ïYansche l op de'l,&amp;&amp;9 man; in het
gustus, gedurende de ronde van één uur, na- Belgische l op de 2^222 man; m het EngeKche
dat de wakeis in mijn cel gekeken hadden,en i Op de 2,624, in het Kahaansche slechts l op
terwid zij in de verblijven der preventief ge- de 8,342 man. Sedert 1874 echter is het
aanvangecen waien. Ik heb mijne dem geopend, tal zelfmoorden in de Itahaansche landmacht
en, eens in den gang, ben ik naar de süaat- aanzienlijk toegenomen. In 1875 was het reeds
verdieping gegaan, naar de kant van de mfir- i Op de 2,949, m 1876 zel£&gt; l op de 2,311 man.
merie, |die uitkomt op den tuin van de direc- Wat betieft de wijze waarop men zich van
teur. Aan dien tuin komt ook het luchtgat befc leven beroofde, beweeit de Itahaansche
uit van een ledige cel, tusschen welks tialies schujver dat de EngeUchen en Duitschers zich
ik eenige kleederen gestoken had, die ik vóór het liefst ophangen; de Ieren en de Fran&amp;chen
de nachtionde uit den gang der preventief ge- gaarne m het -water springen, en de Italianen
vangenen had genomen. In den avond van verkiezen zich een kogel door het hoofd of in
den- lOden namelijk had ik de deur geopend' 'het Jiart te jagen. Het aantal zelfmoorden ia,
waarmede de gang van mijne ceï uitkomt op naar evenredigheid, grooter onder'soldaten in
den gang der preventief gevangenen, waarin hun tweede of derde dienst aar dan onder ben
's nachts de kleederen bewaard worden. Om die wat kort de vlag dienen. 'Gedurende zijn
deze deur te. openen, had ik alleen d&amp; plaat eerste dienstjaar, meent de schrijver, wordt de
van 'het slot af te , lichten, die bijna los zat; aandacht van den rekruut door het nieuwe
ik deed hét met mijne vingers. Ik heb die zijner werkzaamheden en zijner omgeving
afplaat verborgen in een stroozak die op den geleid van de gedachte van zelfvernietiging;
gang lag. terwyl aijn dienst .hém-zeer vermoeit, en men
Op bet oogenblik dat ik bij de infirmerie zich niet wegens een vermoeid lichaam, maar
kwam, zag ik een licht. Ik dacht, dat het een wegens -een neergedrukten geest van kant
waker was, die bij de Cabinets was. maakt. Dat de gevallen van zelfmoord naar
Ik ben toen teruggegaan tot'aan de griffier; evenredigheid zooveel talrijker zijuin het leger
en ïk heb mij verborgen in de rechtszaal, die dan in bet civiel leven, zooals wezenlijk het
geopen stond. Ik ben daar gebleven totdat ik yal is, komt vulgens den Italiaan, niet door da
zeker was dat de waker weder naar den post bijzondere omstandigheden of de omgeving van
; teruggekeerd was. Toen ben ik weder naar het' militaire leven; maar omdat het
meerenhet bureau van den directeur gegaan, dat open deel der soldaten juist op den leeftijd zijn,
stond", en een weinig verlicht was door eene waarop men de grootste neiging tot zelfmoord
lamp op den gang. . beeft.
, -In een hoek,'bij de deur, zag ik een sleutel-', •- . .. • . .
t je'hangen. Ik zag dat het in vorm geleek op •-	' •	i",. , ,...	, __'_,
het. slot van een kastje in den muur, waar
misschien alle sleutels. der gevangenis bewaard
werden. Het p*ste en ik vond in het kastje
&gt; dé bewuste -sleutels.
' Ik nam er esn uit, die ik meende ,dat op de
tuindeur zou p\ssen. Het was eene Verkeerde.! • •
Ik stak haar in mijn zak, en ben met-de lamp *&lt;***• .purende de afgeloopene week konden
pnj.i^.oi^n. ii««*i *" •&gt; - ' . F zen zicb. met pp. het hoogste standpunt handhaven en
.gaan zoeken. Ik vond er een waarop het eti- Tan lieverleae z;jn prjjzen weder teruggegaan ca. 2 ets.,
-fcet stond: „tuin. van den directeur;'' ik opende aoodat de marktwaarde .weder' ia teruggebracht 'tofe de
er zonder moeite de deur. mede en heb den i" de laatste veiling besteedde prijzen.
sleutel er in laten steken. De andere sleutel, 1B6 f Dingen ™. lo. h^d bepaalden zich tot de
naBieut-i-i , . , .. ',ii volgende partijen, zijnde allen West-Indische bereiding.
. die mij van geen- nut was, heb ik naast de deur • 902 Balen Java ex Koningin Emma. •
nedergelegd. Eenmaal in jïen tuin gekomen, i 423 a „ „ • B - .
,heb ik goed in de vier hoeken naar één gun- 03 » » n'* »
' stig plaatsje gezocht om er over te komen. 66 " " . * s *
•Ik. vond een boom die. er over been stak, ik.\j. j^^li^weTd^tof'ïoo^i pJyz«iST«Soclit.Pï
klom er in en daarna op den muur. De.muur ,de gronden veiliag: van 175(4 'en 2049/12 Eisten
kwam aan het einde uit op een eenzame straat. China 'Thee werden, slechts 16 koopen verkocht.
Toen ben ik..er weder afgeklommen en heb een De aflo°P was als
houten paal uitgetrokken;, ik ben met dien paal NO
'Kistenweer op den muur geklommen en heb er mij 534^
-van bediend als balanceerstok om tot aan den 585.
hoek van den muur te loopenl • 586.
Daar aangekomen, heb ik- de 'streep linnen g„g
waarvan ik gesproken {heb, en en die ik om ^Q. ' 128/12
m^n lijf gewonden had vóór ik vertrok, voor 590. 100/12
.den dag gehaald. De muur was hoog, ik heb 5-&gt;l.. 367/12
mij Tangs dien linnen band in de straat laten 5Qg"' yjjig
glijden, terwijl de houten paal, waaraan ik 594; 231/12 ~™™7"'"!'.'. !Ï21
hem vastgebonden bad, een tegenwicht vormde Suiker. Het tonde niet uitblijven, of na de"groote
aan den tuinkant van den muur. De reep lin- actie en snelle rijzing, die zich in de vorige week opene
Hen, was zoo lang, dat ik nog over had'-toen ba»rde&gt;. ««&gt;»* -f* reaetite .™lgm.- De week die
afge•„ * i ' , , i , r . • loopen is, was duarvan getuige; immers zoo dr n op e
ukel•ifc op den grond kwam, en ook met, het ne- j^Vdmarktwi eene kalmere toon werd waargenomen, gaf
.derkomen heb ik geen geluid gemaakt, want zulks . aanleiding, ora zoo snel mogelijk door realisatie
ifc was blootsvoets. Toen heb ik de streep nog eenige winst op vroegere inkoopen^ zich te
verzetelinnèn losgelaten, dre door het gewicht van
landelsoverzicht der Week.
bij imekrrjviiig •
10 "blokken ca. 7000 ko B
en 30 stukken ca 2800 ko Letterbont,
terwijl de N H M op 25 dezer m veiling brengt:
146^ 4uks ca 6200 ko Sandelhout.
Van Sarin umsch Cederhout zijn Ai\ erse belangrijke
partijen tot biJlijke pivjzen uit de hand op de maikt
Verfwarea Java Indigo. In de veiling van Qb
.kisten op 13 dtzer gehouden, was de kooplust zeer le

vendig en be-&gt;tttdde men ruim 20 centb boven
Octofcerwaaide De voorraad m de eerste hand is hiermide
opgerumd Per JBampfost zijn circa 37 kisten gear'
nver rd
Amenk Bars l ,-. -, , , ,
Terpentijnolie j Onveranderd vaste stemming.

Meekrap. Tot stijgende prijzen met vnj mtgebreiden
handel Nieuwe 'Bacyn tot f20 a f22 aangeboden.
Dom0. Campêche'hout. De. prijzen zija» f33/4&amp;7/g,
overige soorten onveranderd.
Quercitron Baltimore. Van de-aangevoerde partijtjes
werden enkele afgedaan.
Ctttch Pej,A. Steeds vooruitgaande op,f 22 gehouden.
•Cromzure.kali. Na verschillende afdoeningen; zeer ge

stegen, men noteert f 30 a f36 per 50 Kilo. .
Huiden. De inschrijving op 11 Nov gehouden liep
coulant af; behalve de vermelde 4478 staks Roinder- en
1270 stuks Buffelhuiden werden nog verkocht 4818
Padang Ründurhuidenr . . •
Katoen. Bij levendige vraag voor behoefte en specu

latie leztn prijzen .van alle.'soorten-aanzienlijk' en 'was
de omseÊ buitengewoon 'groot.
De prijzen in de Vereenigde Staten blijven echter altijd
nog boven de onze en maken '.importeer en onmpgelijk.
Le iioteering is: • - •, ;
Amerik.. loco good mïddling ' f40— a
ii n o"0/4 „
low t „ 373/4 „
Nov./levedng basis ' „ . „ 38— „
Nov./Jan. versch. „ „ ... „ S7% » ~—
Oost-Ind. loeo Omra good fair '&lt;„ 331/3 „
. Tinnevelly „ ' j, „34— „'
•Bengaal f „ «281/2 »
AMSTERDAM.
Ceats.
175/4 -Congo	101
277 A'2
100/12
93
. 95
.105
.100
.110
. 96
.110
Koopen.
verk. opgeh,
3 19
l 17
.	rt
— 27.
— 10
3 5
3 4
— 23
— 13
3 2
3
12Afgedaan werdea. tot 'geheimen prijs 458
pakken ongez.uïverde. ' . ...
Vruchten. Krenten, flauwer en thans loco en stroo

mend tot f 141/4 a f 141/2 te koop.
Rozijn, mét vrij. go'edea aftrek'op .de laatst verhoogde
prijzen. ..... • - : • ' ' . •
Sueade met veel handel tot vooruitgaande prijzen.
Afgedaan „werden:
- 330 Kisten nieuw Sultana Rozijn en "
138 „ jarige "Elemé.
Graöen. Tarwe was zonder handel van eenig belang
voor loco wwa.r,,slechts .werd eene .partij oude witbonte
Poolscle tot l 380 afgedaan. Op levering dobberden de
prijzen voor Maart termijn als volgt: de week opende
f 344" om midden der week tot f 339 te dalen en sluit
f341. .
Rogge in loco was de handel niet zeer geanimeerd
de consumptie vraag blijft zeer gering.
Gedaan werd
Jonge Galatz f196, f200,- f203, f200. •
Oude „ f200. ...
MeuwePetersbïirger £200, f 202, f200.
De. Maart termijn opende f202, 201-, 202, 203. ,
midden der week liep de prijs terug f201, f 200, flt)9
om op dien koers te sluiten.
Meibvering aanvankelijk f 198, f 197 sluit op f 199.
Oliezaden en Olieën. Koolzaad ging deze week f 4
in waaide .achteruit en wel tot £365 op April.
Lijnzaad ,de handel hierin was niet' groot 1-05 'ffi
Archangel werd tot f310 gedaan.
Eaapolie.
Lijnolie.
Vliegend
Mei' '
December
Vliegend
Jan./Mei
Juni/Augustus
December
Raap k o eken:,
Lij uko eken
terug van het hoogste standpunt.

enkele gevallen £2
, , . , .
den paal medegesleept, m den tuin terugge- . -&amp; waarde V001. Jav!t s£i]ïer zeileud üit de nieuwe
vallen is. Ik 'ben naar den kant van het oogst is thans aan te nemen f6 boven Juli .waarde.
station gegaan. ; De onderstaande, afdoeningen kwamea deze week tot
het oogenblik dat ik boven op den muur stan^_; , . T&gt; i « , -n * -,
•3 4. i „	„«„!„« „i,,,-,^ i,„*. 9^ kraitj. Pecalongan per Co^rad ca. No. 9, kw.
„„ ^^,-v „ , ^^ s^ ^2^ opgeslagen.
- uur. •
, Het mesje was mij eenige dagen vroeger af

genomen .door een der wakers. Mijn klompen
mijne muts en mijne boeien had ik ia mijne
eel gelaten."
457 kraiij. Samaraug per Jan van Haeften Zee Mr.
rm. No. 121/a, kw. goed f331/s zeilend.
Geraffineerd sluit weder op f37 voor Ie
merkenBeetsuiker Boheemsch THe klasse f30
Belgisch III e klasse f 301/3.
Tabak. Deze week werden aangevoerd van Baltimore '
Mignon toont vervolgens boe hij zijne boeien ' per DuüSuiy 225 vaten Maryland (waarvan 10 verkocht)'

losmaakt én hoe hij een sleutel maakt, en ^^J^Sj M^^Ï per ^to« Ckief. . 'i
16. » n n Saticolo. "
2S ,
.verklaart dat niemand hem geholpen heeft.
Het verhaal, hoe hij door de velden is verder
gewandeld,' hoe hij te Limoges door een straat- benevens^ 11 vtn. Somboi-n zeilend per Saticolo (nieuw
jongen aan kennissen geld en kleederen- heeft """"'
laten .vragen, hoe hij zicb beeft laten scheren,
„een bad is gaan nemen, en bij vrienden geld
heeft opgenomen; hoe hij nu eens te voet, dan
weder per spoor tot bijna aan de grens ge

reisd heeft, en eindelijk, te Bourg is gevangen
.genomen, is nog • een lang verhaal, Bat hij
zich te Bourg ophield was om een portefeuille
,met 8000 francs op te graven, dien hij een
werden van Java:
56 pakken BB/K aan order.
VOOKRAAD:
7907 pn. Java
* a Sumatra
375 , . Manilla
2627 vn. Maryland
435 „ Kent. &amp; Virginie
3000 pn. Oost-Indisch.
De eerste partij Manilla Tabak van het nieuwe gewas
Amerikaan op de tentoonstelling ontnomen ' (1878er) dezer dagen, in Antwerpen gearriveerd, werd
t j "Woensdag bezichtigt en aan de markt gebracht.
- ' . • • Het waren uitsluitend l», en 4a. Isab.ella.
- -. ' •— - -^ag ^e verwachting omtrent deze Tabak niet
hoog'sLands- wijs, 's larids eer. Toen de UÏtne- gespannen, toch was de uitval nog voor alle
belangstel-mendeMaastrichtBche beeldhouwerKeasels over- lenden eene teleurstelling.
uieuutsj&gt;M,&lt;ia&lt;Jiii;".i&gt;o , . De Tabak was over het algemeen grof van blad, slecht
leed, die een der uitstekendste volgers van van kleur en bout, ook laat de brand te wenschen over.
Thorwaldsen was geweest,-bekommerde noch Wij willen hopen, dat. volgende toevoeren ons wat beters
de ' natie noch de Regeering zich daarom. ! «mbrrage, doch hebben wij van het 7Ser Manilla gewas
Met aldus de Belgische Staat. Deze kocht. 8«» 8™&gt;t. «rwaAtag. _
, . „ . , , : Tin. Nadat ia den iianvaag dezer week de stemming
VOOr een relatief geringe som van de _ weduwe [VOOr Tin m;r Sauw pebleven was, verbeterde dezelve in
van' den kunstenaar al diens schetsen en beel- ; de • laatste dagen en .besteedde men voor Baoka en Bil

den op, en thans prijken zij in het Museum te Hton van f 53Va tot fS^Vs eiL is flet thans moeielijk
Brussel, ïn Nederland vindt -men niets van,*0* deiL laatsten &amp;%' verkoopen te vinden.
Kessels 'De- Ned. Kunsfbods. \ ?jJst °"^Pel(le' v"at *»&amp;*&amp;. t.......
^^^c Gearriveerd voor hier de (.atohao niet 14oo(J Balen
• . Rangoon.
Sir Uarne,t "Wolseley laat zijn portret maken !_ Gepelde. Harde soorten met geregelden afzet tot vaste
door Miss ROSA Gorder; de tooneelspeeïstei-, PriJzt'n- .
TT,,, m 111 'n„*,„i:„' A	-Mf-nr. A ' Ziiehte waar ging 'm het begin der week traag van
Enen Terry, de ideale Ophelia, door Miss Anna • de haiid doch deëh^te dagen |ill{, er weder ^ om
Lea-Melritt; beide portretten zullen m déahan-|.en waa de vraag en. afzet naar het ^Binnen- en
Buitendel worden gebracht. land beter.
f 33-% 34..
„•355/8 V3.
n 333/4 %..
„ 321/4 32.
'.•818/4.-.
, 321/2.
.831/4,-.
„ 87 li 94.
.„.1Q1/2
Henaep. Yan "Riga Rein had er. eene verkoop plaats
van 10.000 Ko. Naar de andere- Oostzeesche soorten was
weinig vraag. • . .
Manilla Henaep thans op f.66 geaoaien.
- Arak. De laatst besteedde -prijzen toonen eene kleine
verbetering aan, ea is Eatavia Arak van'f 150 op f165
gemonteerd. ' . • . ,
De laatste afdoeningen bestonden uit de 'volgende
partijen. .
Merk K WT 61 leggers'Batavia ex A&amp; W C f ISO
M '5 n u u n i/ l D •&gt;
„ 38 „ „, a MaggieESeed, 157
S ST 22 „ „. .„ „ .„160
107 „ Sourabaya ,/ Geè. v, d. 'Beek „ 01
Bindrotting. Zonder zaken uit- gebrek aan voorraad.
Petroleum. De stemming was deze week zeer gun

stig, voortdurend hoogere noteeringen, van Amerika, ge

voegd bij het uitblijven vaa zeilende partijen die voor
Nov. levering bestemd waren, maakten dat voor
disponibel f 101/4 werd besteed, en ook de prijzea voor ter

mijn hooger gingen.
. De aoteeringen zijn: ' —.
Disponibel f 101/4 '• &gt;
Nov./ler.- „10
Dec.Jlev. „ 10
Jan./lev. .. ,„ .__
Voomad in de volgende .havens, waarbij' zoowel loco
als zeilend en/ in lading.
Voorraad. x
574,952 Tate-n.
324,147 „
Bremen ;
Antwerpen
Hamburg
Amsterdam .87,714 .„
Rotterdam 92,074. g	;'
1,173,535 Vaten. 72,710 Vaten.
Afleveringen van 7—13 Nov. 3,839 Vn.
Vooir. in Entrep. • -". • 23,695 .Vi
Afleveringen.
28,806 Vaten.
22,682 „
10,739 / a '
3,839 „
' 7,14,4 „
De directeur van bet St. James Theatre te
Lbnden heeft eene nieuwe speculatie aan zijn
schouwburg -verbonden. In de Foyer Gallery,
zooals het vertrek heet, is eene verzameling
schil dei ijen tentoongesteld, die elke maand zal
vernieuwd wolden, ei) kosteloos te kijk is,-maar
ook te koop. Er zijn stukken van Alma Tadema,
van Me r. Alma Tadema, Indische studiën van
Prinsep, Lépines en Gorots. Of men er bij
avond voldoende over kan'^oordeelen om ze te
koopen, moeten de koopers zelve, weten.
Specerijen. Noten onveranderd vast.
/Poelie stil.
Nagelen kalm.
Peper meer gevraagd.
Afgedaan werden:
205 kisten noten,
47' „ foelie,
en bij inschrijving: t ,.
87 kisten Notenmu&amp;kaat en *
.40 , Poelie .'CX Prins 'Van Oranje en
(Madura.
Drogerijen. .De markt verkeerde in kalme stem;
mine en' alleën'in tweede ïiand einar een en anderom'.
-,,- nnn, •, • , . ° ° ... • , ,
Den 19den dezer kowen eenige p«rtijen harde
gesorteerde Borneo Gom Copal in, veiling, tejwvjlden 20sten
'
door.de N. H. M. 24 kisten Gom' Benzoeen. 103.9
Een Italiaansch militair tijdschrift bevat een -pakken Cassia Vera in veiling worden gebracht.
Fijne Houtwaren. Voortdurend stil en zonder
eeratehanda omzettingen.
Op Donderdag 20 dezer komen alhier in veiling:
- 28' blokken Tabasco
63 „ Cuba - '
.. 10 „ St. Domingo
63 o gebloemd Mahoniehout.
S „ Amerik. Notenhont ^
1200 platen gefineerd Mahoniehout,
ROTTERDAM.
De stemming was deze week niét Keer ge
animerad en liepen prijzen l a 2 ét. weder terug'van
het hoogste standpunt.
Afgedaan werden 1594 bn. Sautos,
Suiker. In navolging der buitenlandsche markten
was de stemming aan onze markt niet' zeer geanimeerd
Tabak. Afgedaan werden:
23 vtn. Sonborn per Schiedam,
10 „ „ „ Smilie, '
9 „ Ohio „ Sttoómboot.
Den Sen Decembex komen alhier b,ij inschrijving aan
de markt 2032 pa. Java.
Tin. De •stemming was gedurende de laatste dagen
dezer week tamelijk gunt tig.
Banka en Billiton'tot .f'541/j te plaatsen, thans ver

moedelijk tot f 541/2 te koop. , .
Specerijen. 'Verkocht werden:
105 kn. Noten in uskaat.
58 „ Toette/;;,
10 pa. Java Kaneel.
118 bn. .Witte. Penet.
en .58"ö „' Zwarte ' „ ex Noach IV.
"• Fijne Houtwaren. Den 26ea dezer komen hier ia
veiling:
. Bij inschrijving werden verkocht 2000
Soerfcbajja run der- weg 302 kilo ex Gelderland, 1190
dito, wfg 396 kilo en S3 dito, weg. 5 31 kilo ex
Foosuaarts, 1000 Passaroean, weg 2S6 kilo, 982 dito,
wrg. 5 kilo, 540 dito, neg 677 kilo, 807 dito, we,;,
377 kilo; 940 Soprabaya dito, weg ' 3 13 kilo, 168
dito, weg 476 kilo, 40 dito, weg. 65? kilo 379 dito,
weg. 313 kilo, 800 Samaraug dito, weg 3 75 kilo,
10jO dito, weg 370 kilo, alles es Tamngtoti, en per
Jan van Haejttn zeilend tot hoogen maar
gthcimhoudende prijs.
V R 2607 stuks Eunder Ca. 33'4 Ko.
Sr/,
°
9i/3

92/s
«
J B 180 ,
K
V R 590 „ Buffel
.B . .
TGH 935 , „
•B
Tetwaren. De afloop der Vij inschrijving op 12
November aangeboden partijen pahnpiltenengrondnoten
s als volgt: • - .
ca. 178 ton Palmpitten, te leveren ex North^mèrian
'an 'Sanana tot f 17 gegund en ca. 117 touGrondnotea
ix Nortkumbrian van Bahana te leveren tot f IS gedaan.
Katoen-vast gestemd.-' De noteeringen zijn:
Amerik. op levering 37— a 37Va.c.
a strict middliug 39-— ,	„ nom.
tor-BoiteüU, Breda; de Koning, Buig op Tesel, J. vaa
Vollenho\ en, Colemhorg, Buda en G W. Snoet
tt'DÖesborg, Jouk\r. BJoem v^n Aa&amp;endelft, Driebergen;,' A.
van de Mee, Ede, E. van der Mift, El«t, Mej M J.
de Haas en G Gdstdorfer te 's Graveuhagp, J. van der
Goir, I G SwaitP, E Mulder en Wdrn=toif, h,
Groningen, Maller, Haarlem, Histcer, Hardeiwijk, C
Baasten, J J Simon en P. Rijke, te 's Hertocfenbo"ch3
"Willemse, Hilversum, Bruidegom ea Ane Boer te Hoorn,
Mej Gijaelraa», Leerdam, van Veen, Lemmer, Mevr.
fathreijer Leiden J Kloos,1 Loon op Zand, Boom,
Miastntat, J Kronr, M^ppel, I A C Platte,
MidJelbui g, A vai EetveMe, Moll (P), Mej Beniger,
Mai^en&gt; ^ ^ Roepui, J Drtan en Measink te Kaarden,
Monene, Nieuwei-Aüibttl, A -van L&lt;nr, H van dt r Wal
ea &amp;- ïddema, te Nieuw ediep H Smeeman, Nijmegea,
i Joh EngtKned Nieuwer Amstel, D Boorsma,, Ooster
i Nijkrk .T van Leeuwen, Renanonde, Mej Loch, G. S
; Van Schale, Wtd Rcekcis, N. A. i. \ramer, A Smit,
M*0 A Kobes' A *• ^ramei en SiAreuder allen ie
Rotterdam, Sckolten, Oadoip, Genit Mulder,
Ternuwten&gt; s Tol&gt; r-el' A Hebbeen, \an Rooy, H Witscn,
ïï- 3 Seidelaoi, M van Gehjti Vitimga en Striatman,
--aile;:1 te Tj^tclit, Detbmeis, Veenhuizen, Jacob Peij,
lqei1' J MetS Zwrjndreeht, J Beekman en I. J?
te Bitavia
,
Dhollerah good fair
381/2 „
38—
u
Oomrawathee good fair
fnlly „
"
Bengaal good
_ H i, fair
Tinnevelly good
32 — ,
-81—
§1	__.__
, 261/3 „ _- „
251/2. n	»
33— „.	.
Vruchten, Sueade met belangrijken hsadel af^Oi/g
•hans is a'f42 te koop.-
-•-.•Amsterdam, 17 November 6 u.
l. Woonhuis en Erf, Palmgrachfc,- 66.
2. Huis en'Erf, Jan Hazeupad; 70.
6 K. Brakke. Grond. ..
1. Twee Winkelhuizen en Erven, Gerard Doostraat,
109. ~ - .
2. Dubbel Heerenhuis met Balcon, Plaatsen, grooten
Tuin eu Erf, Eredëriksplein, 40.
S. "Winkelhui» ea Erf, Zoutsteeg, 1.
12 u. -in De Zwaan,
1. Bouwmanswoning genaamd Voorwaarts,
metHuismansworiing, Hooihuis en Graanschuur, benevens
uitmuntende Wei-, Hooi- ea Bouwlanden; 'Tain,
Erf en "Werf, in deaHaarlemmermeerpol-JerGem,
."Haarlemmermeer, aan den Sloterweg,'23, Kad.
Sectie K, Nr. 1228, 1229, 97 tot en met 101,
103 tot en met 106, ter grootte van 19. Hecta.,
'97 Aren;
19 Nov. 6..u. Oudezijds Heeren-Logement.
1. Koopmanshuis met Achterhuis en Erf, Prinsen

gracht, 319. , .
2. Twee Huizen, ea Erven, benevens twee Achter

huizen ëu Erven, Palmgracht 73, 75, 77 en- 79,
3. Huis en Erf Palmstraat, 50.. '
4. Huis en Erf, Haar lemmer-H out tuïneii,
"1715. Koopmanshuis met Achterhuis en Erf, Keizers

gracht, 5.20.. ' .
M W. F Mirani—Leinkes (D }, ï1. van
,Priag— de Jong (D), S M Blooh—Keizer (D), J. v.
; Pesch— van Otteibetk Bastuaas (Z1, C Mock—Polak
' (Z), J1 Joai'himsthal—Sendeis (D), C Vooiza-rger—
!Baars (D), H W vtn der Bom—Öielof (Z) L W J.
j.Mooia—Spanjubug (Z ) M J Witkimp—Piii'i &lt;D),
C M Klundei—Blolibwm (D), A C De Biuljn—
Teevsen (Z. &amp; D), S Ouds—bchiijvtr (.D } "W Smit—
Branderhorat (Z), K van Loen—Kirsch (D), ^11. G
•Sikken—Van dtr Veo, (U), J Vooivoora—\an
H«elsi'uei^ea (Z), B Eyspaart—Db ïoit (Z ), A.AI Kenvpff-—
Seegers fZ),E M C Fimgs—kors (Z), E S Meijer—
.Metsch \Z), K icia Eu^el—^olft (1) ) b &gt;I, C BotU—
j Spiec (Z ), M. C. Biam.hi—Wubtenholt (D )_, A M J
j Ei-mkomolle—Ten Bimk (D), C Coerten—de Joag
, (D), E G O Eeha—van fehng^rlandt {D), E O J
Ter Veen—\aa krieken (D), P Mmekenliofi-Saks ^D)
On,dertr&lt;y"itd L Swen en A JI btenacktr, Edi H.
Vcihey en S "W Gerstel, Di Jan Botn Jr en, M. H.
Gunckel, C Dekker en K. Stoffers, J. Mulder ea_1M
Kok, J. M Smit (n B. Tiowfin, C H Fritsehke pn
A Vonk, J l1 T Sthuner en A M E bcliol, D
Tnjtel in SE D Le Giand
Getrouwd W H. van Mens ea C W vaa der
Veen, M ~ïïeithemi en E H Blotk, A J. Bakker en
Kessels H H. Hofstia en J M C Wetnmk, J5 H.
Block en M Weitheim, P. J "B Wilkea en &amp; C viü
der Lee, J Reijnvi a en P C Rooi / ,
O'frleden Jan Dirk Henduk. Francino 52 j, Jan
Olie CGz 52 j, Nicolaas Hermanus G&amp;rardits Pla»,
"Wed M J Lamon - SmniPring 94 j , Johannes Went
j , Maehiel Jozca Polak 59 j , Geïnd na Aleida
Lui|icn—van Itter-.nni b6 ]„ Jkr Hemhik Jacob Rutgeis
van Rozenbuifï C3 j Eveit van Beveren 76 \ , A L
Asbaehei 67 J, Pieter van Hooren 68 j , Wymnd
Panlus van Bruten 73 j, Wed H S i m Lier—bpnw=sa
77 J, Mmanna Goudiket—DL Jong, Johannep
Le ï'evre 33 ], Hennette Alana
Nicolaas—Bruuwenstem 43 j, Wed. II P H ibec—Ilekhuijsen 91 j, Jan
Kramer 62 J, "Marid Adiiani Holsther—Moolhuizea 3ï
i., Hendnk Ado!f van Dinter 67 J.
"kapt.
Te Amsterdam naar :
3atavia, Ned. Barkschip Vice-Admi/r&amp;al 'May
J. K. Anaokkee. Adres Bt J. Carst en Co.
Satavia. Clipperschip Nestor, kapt. E. van Roosendaal.
Adres B. J. • Carst &amp; Co.
taYia. Eïed. CHppeï-¥regatscbip ïïoüch II, kapt.
B. Poortman. Adres Oolgaardt &amp; Bruinier alhier en
Hudig &amp; Pieters te Rotterdam.
Baltimore Ecg. Barkschip Kate Irving, kapt. R. Brown.
Adres bij Meijer en Co.;- "" ; .
Bremen, 'Ned. schip " Xarg'apethtt Antina, kapt H. R.
Speelman. Adres bij J. C. van Oven en Zonen.
Boston; Eng. Barksehip Kentuli Tor, kapt. 'J.
Pottiuger. "A'lres Meijer &amp; Co.
Curaijao. Ned. Schooner-seiiip Fext.a ea WiÜRmina
kapt. K. de Boer. Adres B. Wiadhouwer.
Grothenburg en Cnristiania. Noorw. Stoomschip Dram-,
men, kapt. Moe, sluit 15 Nov. Adres B. J. van Heagel.
Hamburg Het Stoomschip Uembrandt ver! r. Woensdag 19
November. -Adres de, Wed. Jan Salra &amp; Meijer.
Hamburg. Het Stoomschip Medea, vertrekt Zaterdag
22 ÏÏovember. Adres de Wtd. Jan Salm &amp; Meijer. ' .
Hamburg Het Stoomschip Willem I vertr. 26 November.
Adres van Es &amp; van Ommeren.
Hamburg. Ned. Tjalk Maria Geerdina, kapt: S. .H.
Alberts. Adres J. -C, van Oves en zeon.
Hamburg; Ned. Tjalkschip Dirkje, kapt. E. J. Poort.
Adres Blèkkikgh, van Meurs &amp; Co.
Lissabon, Alicante, Valencia, en Barcelona, via
Antwerpejl, Stoomschip Herrera, kapt. Vives. Adres
van Es en van 'Ommeren.
Macassar en Menado, Ned. Brïkschip Gedeh, kapt.
H:, J. E. Welman. Adres de Wed. -Jan vaa Wesel &amp;
Zoon en B. J. Carst &amp; Co. , ..
Macassa^1. Ned. Bark. Zeenymph, kapt. A. Behrens,
Adres Wed. J.an van Wesel en zooa.
Macassar. Ned. Erik Vrijheid, kapt. WV F. van Mee

rendonk. Adr.es Cann'e en Balwé.
Macassar en Amboma. Ned. Bark Bimp, topt. A.
Esmann Adres B. J. Carst en Co.
New- York. Amerik, "BarkBcaip Archer, kapfr. Jas.
Wilder. Adres Meijer &amp; Co. . .
Padang en At^eh, Ned. Fregatschip Gr'aa/siroow,
kapt.. W. Rösingh. Adres B. 3. Carst ea Co.
Porto Allegro .via Hamburg, .Ned.
Schooner-BrikSchip .ïïebe, kapt. T. Boe'lens. Adres J. J.
Onderwaater te Hambnrg. ' \~
Penang, Singapore, Hong Eong en Shanghaè
via Liverpoól, - «met dooivraelit -naar Japan, en Ma

nilla, elke "tien. dagen, Stoomschip van de Hott's Line
Adres Meijer &amp; Col
Eio Grande Do Sul, via Hamburg, Ned.
SchoonerSchip Zeevaart, kapk. D. Ritzes. Adres J. J.
Onderwaater, te Hamburg.
Rio Grande Do Sul, via, Hamburg. Ned.
SchoonerBrikschip Eva, kaj&gt;t. M. J. Wielens, Adres J. J
Onder-"aatér, te -Hamburg,
Samarang, Amerik.. Pi'egatschip.-Xat^ A -. Nickels, kapt
D. Niékels. Adres Oolgaardt &amp; Bruinier.
Soerabaya, en Batavia Nedl. Pregatschi
kapt. J. van der Valk. Dzu. Adres Wed. J^v.'Wese!
en Zoon.
Soerabaija. ,Ned. Pregatschip Amstel, kapt. H.
Haacke. Adres d'Arnaud &amp; Co. • .
Soerabaya, Ned. Barkschip Cornelis Smit, kapt. C.
Spaanderman. Adres OoJgaardt &amp; Bruinier. •,
Suriname, .Ned. Schoonerschip Piet Hein, kapt. R.
H. Vil. Adres van Tubergen .&amp; Daam. .
Suriname, Ned-, Erikschij \Cornelia &amp; Geerfruidet, kapt.
. G: G. A. Wielema. Adres ran~der "Wouden &amp; Luber.
27 GestoSeeide kimu mut alkoof f 25 p m. Terstond;*
^S Huis f G50 p j T.iitond , f &lt;
53 Rmme Zolder «n "Uieung, f 110 p j. Terstond.
139 Oiiderstuk, f200 JMI jaar TersÊond.
23 2 Gemeubii. Kameia, i 20 per miand. Te&gt;ston3.
SS t at« PssSs&amp;tsf.
14 Kamer, ï S yn ^ftk Twstond.
SSisitsem j&amp;mst&amp;S.
171. Boveahuis f SOO p. j lo Apiil
7 2 Gestoff Kam ei s f 30 p m Tei stond
31. Éea geifl- Kamer mrt Aleoof f 'O p m Terstond.
90 Bovenhuii 3 Kaïneis, Keiikeo enz f liO p 3. Tei=tond.
126. Een Kan tooi lok a il, f dOO per jaar, Tei°tond.
45 Kantoorloka.il, f 2JO pei j iar Terito'nd.
92 Gem Kaniooi fl?0— p j. Terstond
97. Ruim kastnoiloka'»! gp Lt-ige f 425 p j. Terst.
100. Gem Vooikjjner f 25 p m l Deiember
100. Kantooiloknl f 190 p j lo December 1379.
3 Gestoff Kamti met Aioooi, f 40 p n) Teistend
57. Gem. Kamer f 13 pei miaud Terstond.
L88 S Kameis f 2 75 pei week Terstond
83. Ge=t Zijkampi, i 10 p m Tei,tond.
42 Gesfcoff Kamer, f 20 p m Te^fond
48. 2 Net Gem. Knmeis f £5 p m Terstond.
12 Een Zoldei a f 100 p 3 Teis,tond.
mes-art! £9&amp;tefSa*txeat.
20 Ge&amp;toff. Zijkamer f 10 p m Teistond.
100 Huis 6 kamen, keuken, Zolder enz f SOO p j
Terstond.
Huw f 750 p 3 Tu toud of later
23 Bovenhuis, f 325 per par Teistoad.
121 Achterkamej', f 10 per maand Teistosd
113 Gem Voorkamer met alcoof ƒ 20 p m lè
113 Gem Kamer f16 p m lo December
- 82 Bovenhuis, 2 tamira, tn? f 230 p jair.
82 BovEufiuss, 2 kameri Ln/ f 225 p jaar Terst.
82 Boveaïuxs, 2 kamua, en^ i 220 p jaar. Torst
13 Hnis, f 22 p. m Ttrstond
IA. Bovenhuis, f 210 p 3 Tprbtond
17. Boveuhuis, f l* 50 p m Terstond
27 Kantoorlokial f 250 p j Terstond.
S9 2 Kamers, f 40 p m Tei»t
110 Huis 6 Kamers, Keuken enz l 700 p j' l Mei 1S80
29. 2 Gei» Kami i s, f 35 p m. T
568 bl. Mahoniehout.
12 „ Cederhout.
Directe aanvoer pr. StntiKcfo
en Carl van Tonala, en .
Santa
36 „. Lagiina Mahónie.
Aangevoerd pr. Metha.
inteiessant arlilïel van een Italiaansch officier,
niet statistieken omtrent den zelfmoord :'n de
Europee&amp;che legers,, en omtrent de middelen
die inen in de verschillende landen het meest
aangrijpt, om zich van den last des levens te
bevrijden. In 1874, blgkt het, beging in het
Duitsche leger l op de 1,839 man zelfmoord;
115
83
Cuba' 'Mahonie,
Domingo -.„
Amerik.--Noten.
Ie. Helft der maand October 1879.
Waarvan 61 blokken aan

gekomen zijn' per
41 n n Populieren
en' Ca 5000 platen -Notenhout.
Verfwaren. Meekrap levendig gevraagd en tot be

langrijk v ei hoog de prijzen groote partijen verkocht.
Nienwe Racijn tot f 22 aangeboden. '
Java Indigo. Hiervan weiden aangevoerd pr. ffampton
ea. 37 kisten.
I. C. Bouwman, Barteh, Mej. Bovenkerk, Mej. Boon,
Buuk, Allpgonda Broekstra, van Cleef, H. Hooft, Dauiel
Hulst, de Haas, Mtj. Kouteme, Mevr. Koldewijn, Wed.
Kuïm—van Eo^sum, van Os, Mej. M. M. Loosbergh,
S. Rutgera, S. Rader, W. Tjuiikens, J. Schilder, Mevr.
Smit, Wed. Beuman, P. Volkers, H. van Winkoop,
Wekkesser, Bestuur- Hulp voor minvermogenden, Mej.
Zwaai, L. van Beek, Taapel, P. Hellen, H, Brinkman,
A. Willink en Verbeek, dien te Amsterdam, J. Tuin,
en A. C. van den Berg, Alkmaar; Kamerling, J. F.
Ameiongen, Dirkje Zmdïand en Mej"., D. ZsidSaiid te
Amersfoort; R. Rutgpvs en Ainelia Park) te Baar»;
Vic12 2 Ouf,pm Kameii, ' w-iarvan 2 salons en «mite
f 550 p. m Terstond
tfftcafo vtsa C4%sïs%$en£-t&gt;r&gt;'i&amp;f6t,
2 Gem. Ktmcr, met aïtoof, f 16 per maand. Terston-1
67. Gemeubil Kamer f IS p m Terstond.
118 2 N*&gt;t ?emeub Kamers f25 per maand. Terstoi4
.
19 Kamei, Alcoof &lt;-n Keukpn, l 3 p w. Terstond,
19 Kamer, Alcoof PB Keuken, f280 p. w Terstond.
19 Kamei, Alcoof en Kraken, t 2 60 p w. Teistond.^
105. Kamei, Alcoof en Keuken, i 2 oO p w. Terstond.
107 Kamer, Alcooi pn Keuken, f 2 25 p V Terstond.
10 Diooge Pftkkeldei tl 20 p w Terstond.
Sfalverft rtt&amp;f
24 Kamer, f 30 per nuand Terstond.
S&amp;tttte ft fy tsrig'ef*#ff'ff&amp;~i&gt;t
2, Onderate Bovenlmis f 230 p j Terstond.
S9. Teirem met L*ood en, f 1000 per jaar. Terstoad.
93. Huis met Tam, 4 kamers, keuken enz fS?0/p j
lo Mei 1S80
279. Huis en Tain 12 Kamers f 2200 .
432, Kantoorlo"alen f350 p j lo Januau Ï8SO.
503. Huis met Tuin, f1600 ppr ;aar.t Terstond.
533. Ondcrhms bergpljits f 12 p. m l Terstond,
90 Raime Pakktldcr f 10 p m Terstond.
^Ser&amp;ffr&amp;asf,
326. Borenaujs f 16 p m l üei 1080.

</text>
<image timestamp="2002:11:02:02:31:30.00" size="630155">X000000G.TIF</image>
</page>
</document>
