<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18820402</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD* VOOR NEDERLAND.
No. 24)
t ••
*
il-;
be'oorende, een plutsjen kan maehtig worden
•».. vi« ittutiaaude i«uftoon*steiling. De kosten der
hè .-n- «n te-rug zending hoeft men te dragen, en
i;oj worden peen kunstwerken aan de toetsing
&lt;i«&lt;l«rworj&gt;*n en hebben kans in den Salon te
t gtt rem*, f.i n di» door ee &gt; te Parijs gevestigd
• :.«&gt;on wordrii aangeboden. Men beoogt dui geen
i..-tpruationalen weds'.rtjd; maar de vreemdelingen
wirJcn niet geweerd; der bal re is het voor hen
***u, cenig teeken van leten te geven b«j de
ti«langrükste revue van moderne schilderyen eu
beoideu, die dit jazr in westelijk Europa ge

houden zal worden.
De weinige nederlandsehe tchildergen, die daar

voor bei.ttra.1 z(ju, heeft men in 's*Qravenhage
1&gt;Ü eikair geiien* Men kan, in g«eu opucht,
jaarcaar l eoonloelen, wat de Nederlanders op
•«n kuiWRebied, waar ïy ter XVlIo Eeuw de
oe«.(e waren, bedeu ten dage leveren kunnen.
|i Is jammer, nu men besloten heeft er heen
te gaan, dat er geen poging gedaan is, om onze
fcuiwtkracUteB eenippzmi volledig te doen
vertfgeiiwoordigen. liet landschap byv. ontbreekt
geueeL
De amsterdamsehe schilders zullen te Par\js
schitteren djior hunne afwezigheid, met éeoe
voortreffolyke uitzondering.
Onze groote portreUchilderes, Mejufvr. Thérèie
Sohwiu-t»*, de eenige onzer ezpozautea die doeken
met levensgroote iiguren inzendt, heeft een pnur
mwsterlyko werken bygedragen. \Vel niet h;ii\r
portret der jonge DMUO, d:e, by een huislijk
Uiucetjen, aan do rechUr band van Jeau Aicaid
gezeteu heeft, en die de dichter schildert als of
meu haar. ziet:

..V in» drolte, anperbe, et lot chavom tordot,
Nulr» — eur lo dos, l'iipaulo ot Ie col répaudnn;
B&gt;n front do ilu-huit »n» aasnt blano qao »on Anio,
rfc» yoa: da fl»mme ot J'onibre, bumidca &gt;uus la l]amme&gt;
L'ootint dont lo «oorvil délioat, puur un Hen
Ba frunce d'nn gnnd air, Traimoot olympion:"

maar toch eene figuur naar untnerveülcuxmodèle;
mervcilkuj, omdat het zich geleend heeft ervnn
te muScou, w.U w;j op hot doek van Jufv. Schwartze
bewonderen: cone vnrsche moeder, met baar ö-jarm
kind, beide de schilderij uitkijkend, als of do
zielvolle blaauwe oopfen der schoone vrouw xkh
wilden veraewisseD, dat men baar ingenomenheid
met dat docntortjen zeer natuurlijk viudt; liet kicd,
dien blik overnemend, ora dat bet gewoon is zich
b\j allo bedrijf der moeder aan te sluiten, eu dan
— om dat het kind baast niets beters te doen
hoeft dan zich met welgevallen door de moeder

lijke handen te laten omvatten.
Ik zou wenschen en verwachten, dat deze dochter
van I'Vis o in Parijs bleef, ware 't niet, dat ik den
landgenoot goluk to wenachen had, dio reeds
eigcuoar vaü dit rijk beweide doek geworden is.
liet andere stuk ia het portret VAU den
oudMinister Trakranen: treffeud van gelijkenis,breed
van opvatting en van behandelinjj, gelijk we 't
van de schilderes gewoou zyn. Vevwonderlyk is
het, als men de personen van JIcj. Toussaiut
in der tijd, van Mi\j. Maria Vos, van Mej. Tbórèse
Schwartzo ziet, dat er zoo veel veerkracht, zulk
een stout kunstvermogen, in zoo teer gebouwde
gestalten huist. Besluiten wy met een paar andei-e [
regels van den meester-schilder Jeon Aicard, a
Jufvr. Schwartze-zelro gewijd 1):

«A ma Ranche, nerrettse et ons, ot soa grand'i yonx
Ou l'urt met as Bplendeor, aea feox c™111^' cuneux,
Tonjoora qnètont ló tralt, et l'ombre et la lamicre,
TMrèjt Schvartie, on pelntre, imo Inqulèto et Üéro
Ayaat ponr d'alle-méme, ot diasnt p« oryaoil:
,Jo na »nU rionl" «veo ce regard d»ns oot ccilt
— „Jo uongn... (6 notre churo artlstc, il faut VOT1S Ulro)
A.n porlrait aimple et beau, d'un male cinctcto,
Qtto da&amp;a Totre atelier j'admirala jnstement.
JL'Art oiige nn caar fort, nn coaor do diacunt,
O femme! Ie dégoüt paiso, et l'on M relóvo.
Vota Toyez l'Idcal... pcdnoivez votrs rèvo!"

Het „par orgueil" zal niet naar'dé letter op
te nemen zün, eu slnit ook weinig met bet
ooffenblik' van moedeloosheid, dat de dichter schijnt
opgemerkt te hebben. Laat ons wenschen, dat
onze schilderes, door de toenemende rechtmatige
belangstelling van landgenoot en vreemdeling,
nooit meer stof geve tot eene opwekking als in de
kleurrijke vaerzen van Aicard is neergelegd.
Q|j opent de vensters die uitzien
Naar do oostlyke ochtendzon,
Waar gedachten zqn zingende vogels
In e«n tint'lende stralenbron.

De zonnestraal en ie vogels —
t Woont al in uw gemoed.
In 't my'ne loeit de berfitwind
Waar de winter op vol^ea rnott

Wat zoude zonder kind'ren
De wereld voor ons
Wil cagon achter eu vouiuit
Een zelfde zaudwoe*ty°u.

\Vat door licht en lucht gevoederd
De blaad'i'en zyn voor t woud
Eer de zoete on teeJere tappen
Zich helbeü verhard tot hout,

Dnt zyn voor do wereld kind'ren;
Zü voolt door hen den gloed
Vau een heerlijker, zonniger luchtstreek
Dan de boomttam beocuen ontmoet.

Gu, kinderen, komt tot my1
En lluisttiit n&gt;y toe keer op keer
Wat de vogel cu 't wiiuljtu u toezingt
In uw zounige atiuospUcur.

Want wat aiin al onze kunsten,
Wat de wijsheid iu bonk of iu dicht
Vcrsjolekcn lijj uw godurtcl
En do vrOülijkheiU op uw gezicht?

Gij züt beter dan alle balladen i'
Die immer ceu dichter ons bood, '
Want kind'ren zy« verzen die leven
En alle and're verzen zyn dood.

II. Th. Doelen.
AAN EEN ZOËTLACHEXD HOOFD ACHTER
EEX LLANK GOltDIJN.

Liefjo'. Toen ik d' eersten koer,
Stueulo laulTd uw huisjo,
Ruiiuhte, iu de Lkri-u, bek noch veer,
Piept» uiusch, uuch uiuisju !
\Viichteiul. trachtend bltcl' ik staan,
Uaif een das;, voür 't aardig klui.«j«!
't Kaainken wou niet opcnaaau !
En — oui 't ranm, door ui die blaau,
m.wr gceu gedt uischjc !
Enkel, vaag . . . door hot blatik gorilijn,
Schcmc:d] een rozige waugtü:Cii\ju!
21 Maart, '82.
Alb. Th.
1) Yiiite m ffollandt, p. 104.
NAAR LONGFELLOW.

DE DICHTERS.

GfyV daode dichters, die oog levend zy't,
Omd*t ge OQSterüijk blyfl in uw gedicht;
üy', dichters voor den dood nog uiet gezwicht,
Toch dood gezwegen door bekrompenheid,

nigt, of in des levens harden stry'd,
is 't angstzweet parelt op 't gezicht,
De dorenRroon om 'a dichters slapen ligt, .
Zjjn arbeid zelf^een 'troost biedt en verblijdt.

Weldadig is de gave van het Lied;
Door haaf wordt zelfs de bittrVo kelk verzoet
Dio deze wereld al te vaak ons biedt.

De roem is nimmer ons het hoogste goed.
In wat ze buiten roepen ligt bet niet.
De "zege meldt ons enkel ons gemoed!


DE ZANGERS.

God «zond de Zangeri naar beneên
Opdat, door vreugde als door geween,
Zy 't hort on* roerea hier op aard
En weer on» voeren hemelwaard.

En do eerste, een jongeling, vol van vier,
. Zingt—in de band een gouden lier
En strevend voort langs beemd en stroom, —
*2et lievelingslied uit onzen droom.

De tweede, manujk van gelant,
Verheft den toon langs markt en straat
En oefent, door zgn diepte en kracht,
Op 't hart des volles zjjn wondermocht

Do.derde ia oud, een grijze bard.
• Hoe trilt zjjn stem van eodle smart
Waar 't orgel dreunt door 't kerkgebouw
En hij ons wekt tot naberouw!

.En wie de Zangen heeft gehoord
Twist over wijs in toon en woord.
Hem sebflnt het toe dat deze drie
Uiet stemmen in hun melodie.

Do groote Meester echter sprak:
.«iet de aard van t lied maakt sterk of zwak,
•Wat elk bezielt is maf van mjj,
Of't ttreeling, iterfing, êtiehting zQ.

,En elke snaar trut even schoon.
wie Iniatert naar den hemeltoon,
HU vindt geen wanklank in dee»' drie,
Alleen volmaalrte barmonie." i
KDTOEREN.

OH, kinderen, komt tot mjjt
* Ut zie n epMe&gt;| aan,
JEn do zorgen, dia mij kwelden
, 2{n van mü heengegaan.
Liei^ju! Toen ik nog eens kwam,
Rtos wol nog g*-on klankj'»...
Doch, oiu den iiu'len win^cnlatam,
Iiii)g«lile JVC d 3 óén i rt u k je
'k Miuj wel ieis . . . hield niot uw hand
't Üoekjen heimlik upgobfeveu —
Loocheu iiieV. . 't waar yruclitloos ! — want,
IJoov liet itju^fcpl-jide kaut,
Zag ik lokkcu zweven!

Gaoeuh dien dag, tot spion gereed,
Bleef het venstcrken op ceu sj;li;et!
Toen ik nu, in d'
Weerkwam langs uw
Zant gy apinueud voor.de uuur,
Rein, in blank gewoaüje —
Ik ... 200 heusch eu liet ik kon,
Groette uw wonderzoet gelaittje.
Wat gü tocu op eens verzon'?..
't Oog keek weg, en 't handje SDOU —
Ei — daar brak het draadje . .*.

't Lief gelnatje kreeg een kleur..,
Lachend droop ik er, stil, van deur . . .

Doornik. Pol de Mout.


Ds Van Sons. Een verhaal uit Indie. door
Atmie Foore. 2 Dealen, 's Gravenhaao, Henri
J. Sternberg. 16S1.

Een roman van Anm'e Foore behoeft niet meer
te worden aanbevolen om •welkom te züa in be

schaafde kringen, waar men haar verhaaltrant
kent, en weet. hoc goed zij waarneemt on gewoon
is bare indrukken zoo weer to geven, dat do
lezer in havo omgeviuz verplaatst wordt eu niet
kan nalaten lief te hebbeu wie zij liefheeft, ofte
haten wie z\j haat. Onverschillig laten u baro
personen niet. MUschien ligt het aan hetïchoone
land vol zonneschyn, waarin dit verbaal ontwor

pen is, dat de schrijfster sommige tafereelen wel
wat heel sterk gekleurd beoft.
De oude Van Soa bijv. ia niet maar een gierig

aard, neen rliij is do gierigheid, de schraapzucht
iu persoou. Zelfs zu'u ficf je i's egoi'srua ; den knaap,
van wien hy alles verwacht, offert hy op aan
zijn zelfzucht, zooal.t hy; vrouw eii kinderen ont

zegt, wat hun 't leven aangenaam ban maken.
Zijn broeder, wiens erfdeel n(j zich toegeëigend
heeft, laat hy armoe lijden i u den vreemde, en
zyn zoon (den bruidegom) geeft hjj lor bestrydittg
van do onkosten der huwelijksreis de kapitatu
somma vnn f 25. „Geniet mijn jongen," zegt hij,
„geniet, maar wees zuinig." Hier wordt de
karaktèrteckcning karikatuurteekening.
_ Uit het leven ^agrepo» is het beeld van Mevr.
Vap Son, die sedert jaren het zoet verlangen
gokocsterd had zich zeïven nog eens to zien in eou
blftnwzyden japon m&amp;t een zwartflaweelcn
maiitcl om, en eeu lichtgrijs hoedje met witte veder
o&lt;\ Zy is de type van een onbeduidende, ijdele
vrouw en ,-ilj üij ons eenuiaal door Annie Foore
ii voorgcsteK!, zy'n wg" pp veel dwaasheden
voorbereid; nmar viudeu wy naar op een goeden
morgen lnitifuir: °P den grond liggen, tei-wijl z(j
met ulle l:raulit togen de deur schopt van het
kantoor, waarin h:tar echtgenoot zich heeft
verscbanst, dieu zy' op dezo wijze een mooio japon
poogt van 't hart te scheuren, dan zijn wjj tocli
verrast.
Niettemin getuigt het boek van groote men
schenkennis eu oen fijne opmerkingagave. De ka

rakters zijn noch alledaagsoh noch
onwaarsehy'nlyk. De »chr^futer is niet preutsch, en heeft wel
degelyfc oog ook voor de treurige werkelijkheid ;
zy wendt geen onbekendheid voor 'met de zonden
der heeren en dames in Indiü en in 't Moeder

land, maar ernstig is haar loYensopratting, rein
en frisch haar toon; heeft het verkeer iu de we

reld haar wellicht menige illusie benomen, haar
ideaal hééft zjj niet verloren.
Als ik mü rekenschap tracht te geven van het
aantrekkeljjke dat deze roman voor mjj heeft, dun
geloof ik dat het gelogen is in de grooto ver

scheidenheid van stemmingen die er in heersenen.
Als in 't begin de scène van het eerzame
Delftsche echtpaar verteld wordt, dat door do
bevroren roiten het huis der overburen bespiedt,
is het of er een ondeugend jong meioje aan het
woord is, dat vrooliik en ochalksch met levendige
gebaren n het geval meedeelt.
Opgewekt en blijmoedig zy'n de betrachtingen
over de huwelijksreis van 't jonge paar, dat in
weinig dagen f 1000 zoek maakt, maar voor
milIroenen geniet en in zyn dwaasheid wijzer dan de
rerstandigen.is.
Van echten humor getuigen de tafereeltje»,
waarin de zonderlinge dwaze goedhartige Mevr,
Broks optreedt
Een goede Satire is de Indische schoolmeester,
die aan iedereen vertélt dat hy totdelitteratoren
ea atheïsten behoort, maar voor ieder verzwijgt
dat hy schoolmeester ia Idyllisch in den goeden
«in des woords mag hseten bet huwelyk van
Emile en Dora; met verontwaardiging worden
de pnktjjken ton den Induohen ambtenaar aan
het licht gebracht die misbruik maakt van sjjn
positie om vrouwen te verleiden en s\jn minderen
to verdrukken, kosteljjk uiuar doeltreffend is de
combinatie van zooveel beutclachtigs eu
verrad«rljjks als ook iu de Indische maatschappij schijnt
sauiun te werken om de karakters te bederven.
I:i éün woord: „t&gt;o van Sous" is oen boek, dat
rijk is nan goctlu gedachten, harde waarheden
zrgt, ecu glimlach op de lippen brengt cu ton
üloite oea verhttleudeu indruk uchteilnat.
v. 11.


NOG EEX3 METRISCHE VER3MAAT.

Dd kalme eu „^cuioedelijku" toon — zoonls
Dr. vun der Vliet zelf üegt — waarin ik
mijuvyrifj üch:yveii over bovunKtfuoeuid umlci-*crp «telde,
iiiuir aauleidin? jtyuer iLu-atiu* vertolking, tchijut
zeer uiialuuijd to hebben. Doch olk op ïyue
wy'-^e. Ik zal zijn voorbeeld niet volden dien toon
niet lateu vau-it en zonder personaliteiten —
immoi'4 KO?« argumenten ! — nog eeuige regels
nan de saat iu kwestie wyMen.
Het kwam mij vreemd voor dat Dr. v. d. Vliet
waar het me: niche vertmiaut geldt, UooJd i-nlJa
Costa noemt.
Men KOU met evenvoul recht (V) over den
heiumater sprekend, Voujvls gezaeh kuunén
iurofpeu.
llu heer vnu der Vliet vraagt een maatstaf en
schijnt Juite^evoülendutdenee«wc!ioiiJtitivtiline",
volt-ens welke hu zijn verzen bouwt — plvus „ver

stand en gehoor" — nitt vuldoendo 7.y'n.
„lu de («atstö tijden lu-elt ini?uiffeen liet gevoeld
cu /.ich op hut metrum toelegd. (Uu üeytor),
Daaroiu was hut ook eon aclioüu woiïe dut
Pnulttiis vau Duyzo in uyu vorhanduling tot
stand bracht. Lateu wij hem even liooreu in
üi\ke do qituutitcit der lettergrepen. De II blz. 1-1-1:
.,1. Lang ot' twecl'iiliij, oirleiigte, zyu over het
ol^üinuun ulle staiu&gt;yllubuu en daaruit gevornide
gromfoyllaben; in liut hüzonder :
1. Alic eensvllaliige atamwuordcii, die
hoüfdbi?"lippi-ii n;»udiiiiU'u . . . Vierkvvooivion in nlle
eonsjrtliibisju vunnc-n, b, v. stitttn, gunt, yiny enz.
i::c! u.tïüiitlcriiijf dun huluxvcrkwoti'tlen.
Jlr. C. VoKinnor (Vtorrode HiiS blz. XXVI)
no.^ ieti vi-rdi-'ï' nis liij /egt :
ai»j Ktju; Alle voftt-is on &gt;-t;niiruen in
eonige wuordeu, evenüoo in sainebgcstvlde
ji-ii, als : rantlsmitu enz., dus ook die
wei kivo jrdeu wier uitspraak anders üloelits korten
duur en weinig toon hed't: i*, ben, e//n,wiw, heb"
Nu bewvert ür. v. d. VJiut wel 'ilnt do ve^eli
duur Mr. Vosiu.xor tffiattld „met de eene hand
loriigiu'iiieu vviit aij niet dn nudciu Reven", ïtlaar
ik &lt;relüul' ilut liij moi-itj ^ou hol) bon uit ite
UiasYertiiliufC vuotboeluen aautehalen, -Wiinruit moest
Mijken dat de bewerker de/.er huol'ilrogel uiet
cunscqueiit gfivulgd heeft.
Wat do wyriiiiug. van de quantituit door hot
acwnt betrul't, dftai'töcrtn protesteert J, de Geytcr
in rl« Voon-edo vau llemaart Uo Voa ton krach

tigste:
„Algemeen wordt geloerd dat r.nnyt een
Wemloon tlko .be'ooiu'e silbe tut een nevontoim
veruiindeft. Üie leer is in strijd met de natuur ea
h'idt tot de ergste gevolgen, tot t.-ial verkrachting,
tot slecht houwen i-n slecht loze». Elk» betoondi',
ulko aikclijka lettergreep behoudt altyd en over

al hnve voile wiinrdu: dit ffetuiijt hef. gozoiid ver

stand, eu zoo klinken do woordrn uit dun tuond
des volks, als de school het niet he-iflverliaiterd."
Aau het kinderachtige grenzend noemt !&gt;r. v.
d. Vliet miine opmerking over den hiaat. Ik laat
Kijno kwalficatio voor wat zij is: nieU ter zako
(xiiloer.ds. Zyn argument dat dio vele afkortingen
lüülijk zijn voor het oog beantwoord ik niet „Voor

al bedenke men ook dat het vers niet is voor 't
oog maar voor 't por" (Tosmaer), of zoo de heer
v. d. Vliet het liever vau ouderen hoort met
„men rijmt (dicht) voor 't oor, niet voor 't ootf"
lüasteleyn, 1548).
Men kan hiaat toelaten of niet, maar moet ook
hierin consequent zijn.
Ik moet den heer v. d. Vliet afraden uit mijn
bundeltje, drie jaar geleden gedrukt en eenige
eerstelingen bevatteudu, regels aautehalen, die niet
met het bovengeschrevene overeenstemmen. Ik
ben de eerste om de fouten, daarin voorkomende,
als fouten te ei kennen,
De theorie, door Van Duyze in zyn Verhande

ling ontvouwen en later door vormen eenigzrus
gewijzigd en verbeterd, is door niemand met af

doende argumenten bestreden. Zij vindt haar
steunpunt iu den aard der taal eu juist daarom
bindt zij den dichter niet, maar leidt hem.
13 Maart 1832. G. Waalner.


Wij ontvingen het eerste stuk van de „Humanist"
tJjdschrii't voor gcloolsvrye mcnschelijke bescha

ving en vcrcduling, hetwelk op onbepaalde tijden
door den -Heer J. van Violen wordt in 't licht
gegeven en tur vervanging slrekt van
&amp;o9Liegni" ü.e inhoud van dit eerste stuk bevat:
.
Een algemeen Gelóofsmisverstand ; Replieken,
door dr. H. J. Hetz; Spinoza's zoogeooenicl boren*
natuurlijke grondslag; Over do verkeerdheid in
liet 'beginsel vau Spir's wijsbegeerte, door dr. H. J.
liutz; uonnischcnduighqKaadsbcshiit;
üeniccnttibcsluur en i;evolking; Lon .kinderlijk schrijven be

antwoord; Ncderlaiidsühe baronnen-tccll ; Geloof
on liefde in strijd; Kotterdamsclie sloulighedcn;
Egyptische godunwording ; ÜKdoordacht
Kanlia; Mcnschelü'k pliuhlbe.se!', voordracht ovor
.
don grondslag der humanistische zedewei j Huma

nisme in de Tabrieküwertht

Van Ktinst ,en Induslt'ic verscheen de 3do
holl. aflevering,' dio afbto\diug&gt;'ii ltav.it van een
llfkdeur, van gesmeed (jft't; vlni ceue
Wandversirring in hut- faliueo Ttticttln ti Mitniua, van
eeue Ven$ter-clesorfttk', Vii-.i &lt;:ene Kust, van een
Sfihri/ftafcl-garnüuvr, van Orneruentvn voor
«&gt;«l'.r.tis en vau tt/deborduttrscl uit het Bfj/erache
rf/ksmusettm. Op hot eukale bind tekst is o. a,
eene wedstryd van de Drcsdener kunst tii/ ver
hcidavereeniging aangekondigd.

Oud-Ettitsch. Prof. Wilhelm Scherer te
Berlyn, heeft een begin gemaakt met de uitgave.
eener reek» zeldzame duiUche .boeken uit de
middeneeuwen, waarvan door middel der pboto*
graphle facsimiles zullen gegeven worden. liet
eerste, juist b(j Burchard t* Derlijn verschenen,
is Der Sclwltnen Zunft, van Thomas Mnrner, naar
de eerite editie van 1512. Hierop zal volgen hot
Passionale Chritti und AntecHrisli. De titel
der serie is Deutsche Drucke altera Zeit in
photolithographischB Kachbildung ausgewiihlt,

China. De hoer Herbert Giles, Britsch
vioeConsul te Pagoda Anchorage, heeft eon boek ter
perse, Histortcal China getiteld. Het voornaamste
dool dat hy ,zich voor oogen gesteld heeft, was
aan to toonen welk gedeelte der jaarboeken der
chineeiche geschiedenis historisch is, en welk ge*
deelte legenden en mythen bevat. Een aanzien

lijk deel van het werk zal handelen over het
stelsel dor chmeesche wetgeving, met voorbeelden
uit de nieuwere rechtspraktijk bijgewerkt. De
Chinese Sketches van den heer GiJes hebben
hom reeds een zekeren naam als sinoloog ver

schaft, die door zy'n vertalingen van chineesohe
sprookjes en toovertelltngen vermeerderd is; het
thans verschonend werk echter, dat zoo hooge
eüchen «telt, zal toonen of die naam verdiend u.
DEUTSCtiE RUNDSCHAU.
Wilhelm Berger, Groszbeeren — Dentaoho
Coloniration. — Georg Srandcs, Edmond und
Jules de Goucourt. — E. Htffmann, Dia
Ergobaisse und Aufgaben der Elektrot«chnik.—Prof.
Pi. Spitta, Die Wiedert;el«bnn« protestantischor
Kir'hennusik auf gesohichHioher Urundlage. —
Frh. tw»i der ürtigti:nt Dio Lage in Rnszlsnd —
Adolf Ettnan, DieProfanliteraturderEgypter —
Ernst UaecM, Reisebrief. — Oeorg (Ierland,
Nachtigal's Üeiftewcrk.

NORD UND SÜD.
Paul Lindau, Toggenhurg. — Joftannts Scherr,
Deutxchlaud vor hundert Jahron. — Arthtir
Mticlihüfcr, Uoinrich Schliemann. — Af. Latarus,
Carnaval. — Paul Eoerntr, Uudolf Virchowfmit
PortrUt) — Anton Theobald Sr Hek, Das Alter.
KlJIItalre iCakeu.
DE OEFENINGEN DER MARINE.

Werd eenigen tijd geledon do oefening der
marine uiet een enkel woord besproken,
wewilK-n dexe gewichtige zuak thans wat uitvoeriger
onder de aandacht brengen.
I u do laatste jaren is, gedurende hot grootste
gedeelte van het jaar, eene oefeningsdivisie bui*
tut)j,ra:vtB, terwjjl gedurende de zomermaanden twee
riimschepcn en eeu paar monitors iu dienst zy'u
tot oeluiiing der zee»iiliti&lt;&gt;n8, dio vau half Juui
tut Okfobci- aan boord vau die bodems worden
ingescheept.
l)u oateuingsdivisio kan bevaren scheepsvolk
en goedo officieren kweeken; dit is
ontegeniOgselijk waar, doeh daardoor wordt een andere be

langrijk» oefening verzuimd, die meer rechtstreeks
bei rekking heei't op 's lunds defensie. Unxo
marinu mout het verdedigen onzer kusten en
zeegutun nl* een hoofddeel van haren werkkring
blijven beschouwen en wanneer wy het vrij
aanzienlyko getal schepen onzer kustvloot (l ram*
schepen. IJ monitors, 5 riviervaartuigen, 33
stoomkauonnuevhooten en 22 torp*dov»artuigen) in
aanmei kinz nemen, mag daaruit worden afgeleid
lioc duaruroi)g«n Ook de Regecrjn^f is geweest,
en nog ia, van het groote gewicht, dat aan eene
krachtige verdediging van de zeezyde moet ge*
hecht wordeu.
De officieren motten met de schoven, die zij
by eene verdediging van ons groudgebied onder
Jiun komuiando knnneu krijgen, volkomen ver

trouwd zyn; ^ij moeten er mudo kunnen
muuoeuvr'.-c:vu overeciikümtitig de cUchen van den
he&lt;lcni-(:utgïcheii zueooiTog, want n[ U 't uiet to
vorwncbteu dat wij formevle zeeslagen zullen
leveren, er kunnen gelegenheden genoeg voor

komen, waarin grondige kennis vau do
ucetaktiek f^oyorderd wordt.
Da uiïu'icrcn moeten nog in onze zeegaten en
op oiua kui-.t xoovcel mogelyk den weg weteu,
goliruik weten te maken van ulle ondiepten, zoo

wel om den vijund zooveel mogelijk afbreuk te
doen en te misleiden, als om zich aan vervolging
to onttrekken.
Gecu van beiden komt zoo maar klakkeloos
aanwaaien. In dit blad werd eena voorgesteld bij
or.r.o mm ine bet zeekrügapel iu te voeren, uls een
htdiimiddcl ooi kammuuuuiiten en oiïicieren de
tegenwoordige v.uchtwtjzo te doen l:estudeero.n; aan
dit nuttige spel, dat aan boord van elk schip
kau worueu uitgevoerd, is echter ton onrechte
getm aandacht gewijd. Maar ook evenmin is ge

tracht op andere praktische wijze, iu de behoefte
eau oefening -te voorzien, en dit laatste is
allernoodzakelijkst; er moet meer gelegenheid gege

ven tot oefening met onze kustvloot, wil men als
da tyd daar is geen grooto decepties hebben.
Al hadden onze officieren, onderofficieren eu
ons scheepsvolk op de divisie de grootst moge

lijke goocfcndhoid verkregen, het zoude oog met
voldoende z'rju, wanneer de kennis van het mate

rieel waarmee on van bet terrein waarop geageerd
wordt bij onze kustdefeneie te kort schoot.
Des zomer* moeten meer monitors, meer
stanncbes in dienst gesteld worden, rcreenigd in twee
ilottillea, ééue voor het noorder- en eeue voor bet
zuiderfrontier; onder oordeelkundige leiding zou

den de oefeningen met die twee flottilles te houden,
aan 'slauds weerkracht zeer bevorderlijk zyn.
Daar het nut van zulke oefeningen door niemand
kan worden ontkend, mag het verwondering
baren, dat zij niet worden gehouden en er over
bat. algemeen zoo weinig op wordt aangedrongen.
Zy zouden tevens in overleg met de landmacht
kunnen geschieden; men stelde zich bijv. voor
esne verdediging der-toegangen te water tot de
positie Willemstad, in verband mot een terugtocht
pp de Moerdijk van de divisie van het velolcger
in Noord-Brnbaot.
De kostbaarheid kan geen reden zijn om werke

lijk noodzakelijke en nuttige oefeningen niet te
houden; bovendien heeft de volksvertegenwoor

diging alt.yd gelden voor do defensie toegestaan,
wanneer 'B landa belang 't vorderde, wanneer de
aanvragen behoorlijk gemotiveerd waren.
Er is eeu grootcr, een meer onoverkomelijk be

zwaar, dat in den tcgcnwoordigen toestand
het in dienst stellen van voldoend gepantserd
materieel, onmogelijk maakt: — er is gebrek aan
per-opeet, gebrek aau officieren en onderofficieren!
De oefeningsdivisie vergt zooveel van do krach

ten van het personeel, dat or byna niets
disponibel blijft. Dit. is een slechte toestand.waaraan
o. i. zoo spoedig mogelijk een einde moet wor

den gemaakt.
Laten de financiëelo en personeele krachten niet
toe in dienst tu • hebben eene oefeningsdivisie
buitengaats en eene nottille op de kust, dan moet
de eerste geheel of gedeeltelijk aan do laatste
worden opgeofferd.
Er staan daartoe drie wegen open.
Do eerste is: geheel afzien van de oefening
buitengaats; do tweede: één schip uit te zenden,
in plaats van drie schepen zooals thans, en de
tleMc: den duur der oefening voor de divisie be

perken zóó, dat deze slechts vier maanden uit

bleef en het personeel gedurende drie a vier
zomermaanden beschikbaar was voor het gepon

eerd materieel. .
Welke weg de beste is, laten wy voorloopig in
het midden; allo drie hebben zy nadeelen, doch
waar een zoo groot belang als onze kustdefen-ie
op het spel staat, moet partij gekozen worden;
het staat vost, dat zonder góéde oefening met
het gepantserd materieel weinig bevredigende
uitkomsten zullen verkregen worden. In de be

hoefte aan oefening moét du voorzien worden,
t koste-wat 't wilt
Wy spraken zoo even over het incompleet;dit
moet workelqk ernstige zorg baren. Wanneer wij
.bedenken, boe 't daarmede gaan zou in tijd van
uood, dan bekruipt ons wel eenige vrees. Het kan
immers zeer goed mogelijk zyn, dat een oorlog uit

breekt terwijl de oefeningsdivliio buiten is; BJJ ligt
wel, zooals men zegt, onder het bereik van den tele

graaf, doch onze vy'and zal wel zorgen, dat ze
onze havens niet bereikt. Een groot gedoelte
van ons gepantserd materieel met eenige kruisers
zullen direkt- moeten worden in dienst gesteld;
waar moet al het personeel vandaan komen? Wel
komen in oorlogstijd officieren en onder-officieren
van de opleidingsschepen en uit enkele sedentaire
betrekkingen vrij, doch niet voldoende om in
directe behoeften te voorzien.
Er wordt met kracht gestreefd naar verbete

ring van den toestand; totnog toe échter, voorna

melijk wat onderofficieren aangaat, met woioig
succes. Misschien zal 't in de toekomst gelukken,
we mogen niet voorbarig zijn.
En mocht na de vraag rijzen, waarom wij 't
laatste onder de aandacht van belangstellenden
hebben gebracht, wanneer het waar is, dat met
Jjver naar verbetering wordt gestreefd, dan ant

woorden we daarop, dat bekendheid met den toe

stand van om krMswezen in deze rubriek wordt
voorgestaan, en het beter is thans te weten, dat
de toestand niet bevredigend is, dan lat ei" op on

zachte wijze uit den zoeten waan „dat allee was
zoo-Ja 't wezen motst" te worden opgeschikt
De marine heeft zich nog niet ontworsteld aan
de gevolgen van vroeger begane fouten. Do
sommen op vroegere budgetten uitg&lt; zninigd,
mcoten thans met de interesten worden uit Lttaaid' u
dat nog jaren laog! Zoo wreekt zkh rnisnlaat* e
zuinigheid! Uli.


PERSOVEttZICJflT.

Het ontwtrp tot wils'gwti dur vcititiqirrt. (.V.
II. V., 24 en£&gt;Uaart. lloutdaitikel.).\Vcid ivlds
al zeer spoedig na de afkondiging der wet \au
Iti April 1874 tot regeling en voltooiing van hei
vesUngsteUel voorspeld, dat eeu lierxieuiia- daar

van noodzakelijk coude blijken te zijn, omdat de
terrnyn, binnen welken alles toltuod bthoordo
te weson, te kort waa eti ttuscheu de iu du wat
genoemde linitJu, stallingen, enz. c u het beginsel
van gecoucentreerdo veidediging, waarop do wut
rustte, geen voldoende overemiiit«uiu)iiig huor.iclitu,
die voorspelling is thans be»uurheid. l&gt;e Uegeonng
heeft eeu wetsontwerp ingediend tot wy'itijjiiig
van art. 3, Uut bepaalt, dat de beuoodiudu wurheu
binnen don tyd van 8 jaren, te rekencu van
l Januari 1875, tut stand moeten komen, en
stelt bovendien voor een herziening der wet iu
luimeren zin, omdat de daarin onisuhntvminii-
hting van het vestingstelsel niet teu volle beant

woordt oan da eisenen, die voor do
goconct'nt rueide verdediging des lands behoeven te worden
gesteld. Vooreerst u iu die wut lts veel behouden,
wat zuiider schade .kan worden gemist, terwijl
anderzijds geen voldoende rekening ij gehouden
met de geiolgen, verbonden aan do \w«terkijig
der Nieuwe Ilollaudsche waterlinie.
Op grond van dien wordt de opheffing vnn
verschillende bestaande, of in de Wut genoemde,
sterkten en liuié'n on eeu uitbreiding — of liever
aanvulling — van het vestingatelsef voorgesteld.
Over het algemeen vereenigt roou zich met do
regeoringsvoordracht, dooh deelt meu de over

tuiging niet, dat de sperforteu gemist kunnen
wordeu, terwijl de bevreemding wordt uitgesproken
dat in bet voorstel der Uegeering uiet, evenals
op den zuidelyken oever van het Iloilandsche
Diep, een dergelijke opname- enverzameUtelling,
welke eventueel ook voor offensieve
ondcruemiiigeu dienstbaar kan wezen, aau de oostelijke
of noordoostelijke kust der Zuiderzee is opge

nomen. „Wordt do vestingwet op dit puut thans
niet aangevuld, dau zal vermoedelijk biunen
eakelo jaren wederom een herziening uoodig zijn.
Zoolang in de bedoelde behoefte met U voor/ieu,
kan oug vestingstelsel niot voltooid lieeton".
Ton slotte wurdt gewesten op het nadeel van
te ijrooie fmhcitnhottding omtrent de meücdeeling
van details, die alleen voor de Staten-Generaal
buBch.ikb.aar zyn gesteld. Daardoor toch berooft
m«n zich vau voorlichting, die veel nut kan
stichten, wordt de bestudeering der
defonsiuquaestien niet aangemoedigd eu do bulaugstellhg .
Uaarin niet opgewekt.
Wij doelen deze meeuiiig ten volle, Bij onder

vinding -weten wij, hoe geheimhoudend hot
Departemout van Oorlog is, zeü'j niet het leverei.
van onschuldige gegevens, liet is voor ons
goen bewijs vau vertrouwen, dat al zype hande

lingen gerust den toets eener loyale cnliek
kuniieii doorstaan,


UIT TIJDSCHRIFTEN.
In de Vragen des Ti/Js (Maartnummer) geeft
de goueraal Booms eon artikel: .de urgentie en
de opportuniteit van den Atjeh-oorlog getoetst."
Met hetgene door do Kamer in
comité-geuersal is gezegd, komt de generaal tot de con

clusie, dat noen urgentie, noen opportuniteit voor
den Atjeh-oorlog gegolden hebben.
De generaal, die reeds vroeger in geschriften
tot dezelfde uitkomst gekomen was, wy'st na
met verklaarbare zelfvoldoening op de
incomitégèneraal gehouden discassiiiu, en baalt o. a. do
krachtige woorden aan door den heer van Lynden
van Saudenburg destijds gesproken.
De Atjeh-oorlog was niet urgent.
Het oogenblik der oorlogsverklaring erbarmelijk
slecht gekozen.
Harde beschuldigingen, maar helaas waar l
Het mag niet aangenaam zy'u de zaak-Atjeh
weer opgerakeld te zien; wy hebhen dit na het
bekend worden dor ofücieele stukken echter wel
verwacht.
Niet oer zal dit eindigen, dan wanneer er recht
gedaan zal zyn aan hen, die op rockcloote,
lichteinnige wyze een oorlog heboen begonnen, die
ons koloniaal gezag met oudergang heat bedreigd
on zoovele bloedige offers heeft gekost.
De heer Doorns üegt, dat de st*m der geschie

denis zich des te krachtiger moet doen liooren,
omdat het nooit tot eene rechtspraak gekomen ia.
En die had o. i. moeten komen, al ware 't alleen
maar om te voorkomen, dat de mannen van toen
nog zouden kunnen voortgaan', met zelfgenoeg

zaamheid, invloed uit te ocfeuen op den gang
van 's Lands zaken. *
SCHAAKSPEL.
Ko. U.
T»n Mevr. M. t. K. to E&amp;mpen.
2WABT.
f. g.
&gt;. b. e. d. j.
wli'.
Wit «peelt voor on gooft tn 3 zotten m»i

Oplossing van Schaakprobleam No. 12.
l £ 3 — E fit D 8 nt E « f».
3 H J — E 2 + K — P 5 of D 5
3 O O — E 7 of E 9 nt O t nut.

l ..... D 7 of T 7 nt E 6 (U
3 O 8 — E 7 4- W»t iw. wil.
s na — r a of op E am»t.
(b)
l	r 7 nt O ..
9 H 3 — E 2
8 E 3 nt O i mat.
(c)
l	H 6 nt O S (d
2 H 2 — Ei «d libitum
3 E 3 — E 5 01 nt C l mat.

l ..... D 5 -C3
3 P 4 -E8 -*• C 5-D J
S O e — F 4 mat.
(Sik stak m&amp;»lrt plinU voor 't valgonda).
W(j onttingen goedo oplossingen van K. B. te Delft;
Duo; Hettri; Mr. P. A. L. M. to Amsterdam.
NAGEKOJLEN OPLOSSINGEN.
Oood van no. 10. Van Kobol to Bt. P. No. 11. Van Anno
te Veenend»»!; Merr. t. K. te Kampen; Moj. B. C'. R.
en Hot z'n Viuron te Amsterdam. . •
Onjuist waren dié van V. to Bk. P.; B. ts Loldon;
O. i. W. P. to MaantTfcnt; H. te Delft; MOTT. U. to
•aHtgo; Jacqnus; J. J. B. II. C. M. D. en R. G. te Am

sterdam. (Op r«raook irallun wjj, natr gobug er ruifflta
If, de footeo ut toeoiupol aanduiden).
No. 249
D E AM STERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDER LAN D.
TWEE CONTRASTEN.

DCOB

JOHAN GRAM.

IntnsKhon mnakta Adriaan zyn toilet in orde,
tcrwyl Jon Dokkcr» nogmaals de declaratie overlas
e» herluuiMelük goedkeurend knikte.
„Hou uitmuntende liefdesverklaring!" ri«.
gofdkeurundu -uit, „niet te opgesmukt, poeti
juijt uitgedrukt,.... Ik zat ze eens even ko
piceron...."
" irtegen yerzctto Adriaau zich met allo ge

want hu had er zyn gansche ziel in uit

gestort on wilde out uieU ter wereld, dat er gespot
zou wordeu met die ontboezeming zy'ner inm'gjto
gevoelens.
Adriaan was nu kant en klaar en Dokkers
stelde voor, zamen naar -de Duiten-Sociëteit te
gaan, wtvar de» Zondag- cone muziekuitvoering
plaats had. liet was heerlijk weer en
waarkontien twee ongehuwde candidaat-notarisson op een
prachtigen zomordatr beter heen wandelen don
naar dit gezocht middelpunt der beau-monde.
Aan d*» oever der vry breede rivier, to midden
van schaduwryk geboomte, verrijst het nette ge&gt;
bouw. Rondom, onder het weeldrig groen van
beuken en linden, staat eeue onaftiunbnro reeks
groene tafeltjes en stoelen gerangschikt, dio
spoedig xyn ingenomen. Tujsuhen die vakkeu,
door touwen aan dunne palen afgescheiden,
loopen padeii, waarlangs zien voortdurend oen
schakel vau pratende, lachende en ky'kende heeren
eu dames eu dartelende kinderen beweegt. In
het • midden van deze deftig voortschmvende
massa verheft zich de muzioktent als de pièco
de milieu eener reusachtige feeattafel.
Hot publiek dezer sociëteit kan men verdeden
in inenschcn, die komen om te zien én om geziun
te worden, alles met begeleiding van het uitmun

tend orchest. De familiën oni de tafeltjes zien
en de voorbytrekkeuden laten zich zien. lu étin
ding komen echter allen overeen: dat niemand
luistert naar de prachtige muziek dio het grooto
aautrekking-ipunt beet to zyn, en dat het voor
allen een zcgon is, wanneer het koper fortissimo
blaast, omdat men dan des to luiderlmbbelen kan.
Aan den ingang der omheinde ruimte ziet men
het deftige publiek al trippelend, drentelend eu
stappend binnenkomen.
Die intree, waarby honderdon oogen op u ge-&gt;
richt zijn, was voor Adriaan een allerpijnlijkst
Oogcnbhk.' Alléén do ra t. hy er nimmer binnen to
treden, want dan begonnen zyue heeucn to knikken
alsof zy eene werkstaking op 't oog hadden; maar
.kon hij er in gezelschap van anderen binnen ko

men, dan pufte hij uit die vereeniging moed.
Bruyèro zegt zoo waar on menschkuudig: „Op de
drukbezochte wandelplnata komt men mot met
een vnend of kennis uit behoefte aan conversatie;
men voegt zich alleen bij elkaar om zich op dat
tooneel een riem onder t hart te binden; om zich
met het publiek gemeenzaam te maken eu aich
tegen de kritiek te harden; nien spreekt quasi
wet elkaar zonder elkander iets te zeggen of
liever — men praat voor de voorbijgangers, voor
hen ten wier behoeve men zync stem verheft; men
posticuleert en lacht, buigt het hoofd links en
rechts en drentelt heen en weer,"
Zoo ging het ook Adriaan, toen hij met Dokkcrs
liet sooietoitstorrein betrad: de ondernemende
vriend was zijn schild en plcchtanker. De vrije,
ongedwongen wy'ze, waarop deze links eu rechts
groette, dezen of genen in 't voorbijgaan eon
woordje toewierp, zoo galant mogelijk voor do
jongo dames boog — dit alles &lt;*af adriaon moed
en steun. Hij spiegelde zich aan zijn vriend en
deed zelfs bovenmenschelyko pogingen om dio
linkschlieid en schuwheid van zich ofte schudden.
. Zy' namen aan oen tafeltje plaats en Adriaau
vooral genoot van het heerlijk gezicht. Hier en
daar drong de zon door het doorschijnend
bldrendak en schiep tusscheu do heldere schaduwen
vonkelende lichtpartijen, waarin de bevallige
vrouwefiguren en «pelende kinderen in de heldere,
sprekende kleuren schitterend tepen het zacht

groene lommer uitkwamen. Het was eon heen-en
weeriladdcren, een geflonker van kleuren en tinten,
een feest van licht en schaduw, waaraan men zich
büua niet verzadigen kon.
Jan Dokkcrs hechtte echter aan de natuur gcene
waarde. Hij had dus gcon lust om lang te zitten
en ging nu eens hier dan pinds bij familiën zijne
opwachting maken. Adriaan dronk eon bittertje,
rookte bescheiden een cigaru1 en merkte terdege
op hetgeen rondom hom voorviel, terwijl het
orchcst een potpourri uit de Muotte de Portici
peelde. Juist was het aan 't verrukkelijk duo
fAmotir sacrè de ma patrie" genaderd.
Ulijkbaar maakten dio tonen grootcn indruk. Aan
Adria-iui's linkerhand zei de eeue dame niet eene
kwakende stem tot de andere: rlk braad ze altijd
roet boter en jij Marie?" — „Ik"piBptdeauderi&gt;,
ik nwe olie, dat 'B veel lekkerder.1' ÜL-chts hoordn
liij oen beer zeer gewichtig nicdedeelcn, dat hij
eiken, morgen een Koud bad nam. Achter hom
scheen dat Anióur sacrè ook hoog gaw.urdedrd
te worden, want osn- vrouwaatcm zei in de grootste
opgewondenheid: -kijk eens, vat een prac'itige
sleep, Wil'.om!" De beleefde haer schonk nu al
z|jne aandacht aan do sleep eener voorbijschuivcndö
dame, die er zoo slank en smil uitzag, dat men
zich hot wonder byna niet verklaren kon, hoe
dejuüVouwin die enveloppe gekomen was.
Onwillekeurig koek Adriaan op, en ontwaarde
niemand ouders dan Katoo vau Daal in al de
heerlijkheid van haar mooi toilet eu benijde sleep,
naast haar vader, en gevolgd door twee zusjes.
Hot was nlaof or een wolk over zijn gezicht toog,
toen hy de lieve verschijning aanschouwde. Half
stond hy van zyn stoel Op en nam zyn hoed zoo
diep on deftig mogelijk af. Ter belooning ont

ving hy een byzonder minzaam groetje van haar
en een gemeenzaam knikje van haar vader, en
terwijl 'torcheat „Amour saerf' voor 't laatst
uitgalmde^ zat Adriaan met een vuurrood gezicht
weer op zyn stoel.
Eon oof-cnblik later kwam Jan Dokkers naar
hem toe en zei bijzonder levendig:
„Zeg, Adriaan, stel me meteen eens gauw aan
de familie van Daal voor. Die drie gratiën zien
er zoo bekoorlijk uit —
„ Dat jo met don appel van Paris geen raad
zou\veton, hé? Maar zou dat nu wel gaan,
Jan?" vroeg Adriaan dralend, opziende tegen de
rol, welke hem opgedragen werd.
.Beste jongen, t is een uitgezochte gelegen

heid voor eeue eerste verkenning, nu de-troepen
in parade-uniform aan 't defileeren zjjn. ... Of
zyn er soms andere redenen V" ....
Adriaau begreep, dat hij moeilyk kou
tegenstribbelen zonder oen dwaas figuur te maken,
stond dus op en waggelde met Dokken naar de
familie van Daal, .die intusschen aan haar ta

feltje weer vloata genomen ha*. Mynheer van
Daai, een zeer bewegelijk man, stond op en ver

zocht den heeren ouder tal van buigingen plaats
to nemen. Iiy was een gewezen
koopvaardykapitein, die altyd sprak over den tyd toen hy voer
en over zjjn maag. De drie jongo dames bogen,
en Krttoo keek even met welgevallen naar naar
sleep, die zoo mooi Wjfcf liggen.
Jan Dokkers had &lt;mr een slim manoeuvre
tnsscbou katoo on het daaropvolgend zusje plaats
genomen, terwijl mijnheer t«n Daal zich
omnidclijk van Adriaan had meester gemaakt om hem
te vertellen dat h\j nu tegenwoordig aan de
Pepton was, en dat het met zy'n maag veel beter
gin g.
De drie dochters Van mijnheer van Daal leken
•eer weinig op elkaar. De oudste, Katoo, een
meisje van 19.iaar, was blond en slank, eene
schoonheid zonder veel uitdrukking, doch met
een paar brutale blauwe ktjkers, die niets ontging
on die het niet onvoegzaam schenen tu vinden,
dapper in 't rond te zien. De twee jongaten,
meisjes van 16 en 17 jaar, zaten allerlei gezichten
tegen Katoo te trekken, blijkbaar om naar met
Adriaan te plagen.
Dokkers was d»delyk in druk gesprek met de
meisjes. Hij verzamelde genoeg om stof tot con

versatie te nebben, en voor hy uitging, keek hy
altyd zyn aantcekenbookje nog eens goed ui om
ten minste twee of drie dingen of grappige zetten
op het tapy't te kunnen breng"]!.
Van het mooie zomerweer Kwam men op den
barometer on van dezen wist Dokken bet langs
de almanakken op de schcurkalenders te brengen
„Doen do dames ook aan seheurkiilenders?
H^eker, voor katoo's papillotten," antwoordde
het enfant terrible van 16 jaar.
„Neen, Wies," hernam katounnibbig, „je weet toch
wol, dat wü 't eerst lezen !"
.Weet u wel, dat de scheurknlcnder de
ontwikkelingumcthode der toekomst is?" vroeg
Dokkers.
.Dat gaat myn verstand te boven", zei Katoo
lachend.
„En 't mijne", voegde er de zestienjarige bij,
waarbij Katoo haar aankeek met eon gezicht, dat
duidelijk te kennen gaf, dat niemand zich daar

over verwonderen zou.
„'t Is toch zoo , dame*, dank zij onzen
yernuftigen uitgevers, z:il do schout-kalender iemand
die weinig geli«us;eii heeft, op honioöpati.iche wijzu
't brein vullen. In uwe slaapkamur hangt b. v.
de scheurkaleiuW van 't godsdienstig leven: bij
't opstaan wordt u dus een vrome spreuk ten
deel, vóór ge aan uw wascht.ifel gaat. Daar be

vindt zich di&gt; AuerbachVschourkaleiuler,
gelUnkeerd door dien over du gezondltcid.-iIoiT: eiken
da# oen wyagoerig woord oncengoedhuUiniddel.
Onder het wusschen en kienden lec^t gij en ont

wikkelt zich uw vorxtand. In den g:ing lacht, u
de kalender met kernspreuken van Vader Cat*
togen on gind« hangt du militairo kalender uit-,
muntend geschikt nu de problimiatUehe landsver

dediging onrj zooveel geld, kost, om ten minste
te weten, hoc de hcorftn do uiilliocnpii zouk bruiigoii.
In de keukwn hseft d'! meid haar kook- en
bra.idkalender, diu eiken dag oen schotel beachryf t
en waarborgen geeft tegan het a.tnbranden en
vernookau. Dn oulitioko kalender hangt, in het
sehrijfvertrek eu oren t voor eiken da^ een
iubrekerckiilondcr bij kunnen doen, net eeu inbraak
op iedcrou datum, om de burger.* toch aan goede
sluiting te blijven herinneren. En zóó ki»u de
BcheurKiiltmder-opvoy'-liiig populair wordur."
„Alleraardigst T' riep Katoo uit. „Dan zou men
pok heel baat een•• noodc-scheiirkaknider kunnen
invoeren!" voegde zij er met één 005 op haar
sleep Lij.
„Zeker, de «chvurkalenders hebhen hun laatste
woord nog niet .gesproken." .
IntU33ch.cn beschreef do hoer van Daal Adriaan
nl de voortreflejykö eigenschappen van het pepton,
dat sedert eemgcn tyd zijn zwakke maag zoo
goed deed. Adriaan nam den schyn aan van te
luisteren, maar spande zich in om te hoorcn wat
Dokkers toch voor bocicnds aau de dames ver

telde, 't Was du persifflago der schcurkalcndcrs
die onlangs in een brief aan Dokkcrs. die toen
elders was, uit de pon van Adriaau gevloeid was.
Anno kok. wiens schotels door ewn ander zoo
kostelijk voor eigen rekening voorgedicnd wer

den. En hoe luisterde Katoo naar do opmerkin

gen van Adriaan, die zijn vriend zoo smakelijk
wist voor te dragen.' Met bitterheid volgde hij
't betoog on was zoover van hetgeen mijnheer zat
te vertellen, dat toen deze bom vroeg: welk
huisrniddol hij gemeenlijk tegen maagpijn aanwendde,
Adriaan werktuigelijk antwoordde:
„Schourkalenders l"
„Wat blief?" riep de driftige mijnheer van Daal
opstuivende , uit: „Scheurkaleuders ?'• De arme
jongen kwam nu tot bezinning, kleurde hevig
en stamelde eenige verontschuldigingen. Mijnheer
van Daal begreep echter, dat Adriaan niet ge

luisterd had, &lt;m het gesprek begon te verflauwen.
„Heeft u gehoord, mnuhcer Dokkers", vroeg
nu mijuheer van Daal, Ildriaan half den
rugtoekecrcnde, „dat Mevrouw van Zyn. met wie ik
weet dat u goed bekend was, plotseling over

leden is?"
„Ja, tot mijn éro'oto ontsteltenis", antwoorddi
Dokkcrs; „hoe zyn de dochters onder dien slag?"
„Zy z\jn in den zwaren rouw", antwoordde
Katoo, „en met lange hanpkappen,"
„Ja met lange haugkappen , herhaalden do
twee anderen. •' .
IntnsschoH had hot orchcst zyn programma
afgespeeld on van lieverlede verliet men de
buituusociütcit om naar huis te wandelen. Dokkcra
gaf Adriaan een teeken om op te staan, beiden
namen afscheid en ginjren heen: Dokkers haogst
voldaan over do kcüinismakin" met du famiüu van
Daal en over do bekoorlykheuen van Katoo; Adri

aau uit zyn humeur en teleurgesteld.

(Slot vervolgd).
HET EEESTE GESCIIESK.'

Door L. VAN DEYSSEU

Zestien jaar l Natuui'ljjk had zij die nacht niet
geslapen, want ze was nóg gantich en al een
kind. Zij was ook't eerste op. Toen zy'klaar
stond om, frisch en blij, naar beneden te huppelen,
ging ze toch nog eens even, in allen ernst, voor
den spiegel staan.
Nu was zij zestien jaar, en toch, bij gisteren
toen ze maar vtiftien telde, scheen EJJ niets ver

anderd! .Vreemd, heel vreemd, ja, maar niette*
min was er iets bizonders, iets bepaald, anders
als anders. Wat dan? Dat wist ze zelve niet;
zij zag 't ook niet in den spiegel, maar 'c was ar
toch.... enfin, ze gevoelde het duidelijk. En zou dat
in die oene nacht gebeurd zjj n r Keen, neen,
dan was 't zeker maar verbeelding. Ja, zeer
goed, maar ze bemerkte al te goed dat. er
toch iets was, iets moest 't vezen'...
Hoe 't daar nn ook mefi gestold zij, ze kon er
niets aan doen, en 't zou haar trouwens ook voor
niets dienstig zijn geweest, dus, maar handelen
en leven als altjjd, en ten eerste, met vlaggen
pas, naar beneden gesneld! .
Daar knram zij uu in de huiskamer. De
jaloeziën waren nog gesloten, de gordijnen toegescho

ven. Zij begon ras in te zien, dat 't dom was
geweest zoo vroeg op te staan, want dat m
eigenlijk nog niets uit kon richten. Zjj opende
de ramen en de luiken: heerlijk weer! Dat was
recht pleizierig op beur verjaardag! De kamer
bleek nog vol stof te zijn en de treurige over

blijfselen van papaas avondmaal en söhrjjfwerk
vertoonden zich on de tafel Op straat liepen de
melkboeren-sukkelend bnu ganzengang. De mei

den zonden nn wel spoedig de bod hier weg
komen redderen en 't ontbijt, met
krentenbroodjens tor harer eere, opzetten.
Zij was onweersprekelijk de gevierde persoon
vandaag. In die overtuiging liet zij zieb, gewapend
met een-boek, op den leunstoel vallen. Dit boek
was maaaas geliefkoosde roman. .Kind," had
manu gezegd, .alt je eenmaal zestien bent, daa
magjeTwerft lezen, vóór dien t*jd niet" Zij
was na zestien; 't sprak du TM zelf dat *$
van 't verlof
Geen blad
lezen. Haar
Wat zou i|) wel krijgen? Zeker boeken en een
breimandtjen en boranarpatroneu en een /tcAu,
en muiltjens met hakken t Papa moest na van
morgen maar thuis bleven! 't Was ftes^ hu kon
eemakkeUjk vakantie nemen. Marietjen zou een
fransche uiema zonder fouten voor haar gemaakt
hebben. (Zij leerde Marietien bet fransch.) Tbilde
werkte een kanten voorschoot af, dat moest ook
heden in orde zQn . «. Van wie wal nog meer
iets te verwachten?... Van... ja, mijnheer...
mijnheer Arnold,.. als die wist van beur verjaardag,
zou hy stellig komen fetkiteereb! Maar hoe kwam ze
uu weer aan menheer Arnold? Een halve, een verre
kennis, meer niet! 't Was zelfs de vraag of hy
eens met haar naam bekend was! Och. wat kon
haar dat ook ichelen! Mijnheer Arnola, mijnheer
Arnold, er waren immers wel twintig heeron, die
haar even na stonden,als mijnbeer Arnold! . . ,
't Is waar, zy had van nacht ook wel om htm
liggen denken, . . hm, ja! . . veel zelfs, heel
veelt . . . Maar myn hemel! Wat deed dat er
toe? ... Zy had ook juist om niets beters te
drinken. Die meneer was baar toch volkomen
onverschillig! . . . Gut, zg* vond hem zelfs niet
eens heel aangenaam. IIy had ook manieren, die
haar volstrekt niet bevielen, . . hy had wél een
goed voorkomen, maar w,tt het overige aanging...
Daar werd gescheld, aan d* voordeur. Zy schrok
op uit haro droomerijen... Zij opende wederom
het raam en keek scliuin langs Jo vensterbank,
langzaam naar voren buigende, om, zonder be

merkt te wordeu, tozicn, wi« daar Ki-schcld had ...
Een man niet een pet wis 't, met een greinen
jusjen aan eu een ruige broek.... nog dinper
buigen!... Stil, daar stond iets naast Iieiu. O, o!
een groote groene trommul. Nu wist ze 't al l
't Wa» ongetwijfeld oou tuiker van oota Frederik!
Die goede oom! Maar, — 't was 'waar ook! — ze
moest seli' open g&lt;ian doen, want de meidan had
zy niet hoorcn afkomen. Maar neen, de deur
kraakte, cu Truitjen verschoon. Da'i waren zij toch
al heel zacht naar beneden geslopen!
Zij sloot het venster en stapte, tw
in-ontvongttnemmg vnu heitr vormoedoly'k gesohenk, de dienst

bode te gemuot... Jawel, 't was een boeket,
eeu groote, eon prachtige, een sterk geurende
boeket. Wel, wel, uimmei' nog wos oom zóó gul
geweest! Zeker, omdat zij nu eigenlyk oen
volwajueu dame was geworden!
— «Van oom Fiits, mijn eerste prozant, Truitje?"
— „tfaen, jongejuf... nucn, juffrouw, neen,
ziet n, dat ducht ik ook al derukt, zoo nis naar
gewoonte .,. maar neon, kijkt u hier, dar is een
kaartje I&gt;y,.. 't Zal ommers wel terecht zijn?
Ziet u, ik zeg al tegen die jon.ee beneden, ik
zeg: „mot je bier wel wezen?" „Ja wel, zcit ie,
dat weet ik zeker.1! En nou vraagt ie ot'd&gt;-ro,&gt;k
iets te zeggen.... Mijn God! jonge juurouw,
wat overkomt «we ?
Da jonge juffrouw lachte en snikte dooreen,
krampachtig hield zy den ruiker cu het haurtj&gt;!u
tegen haar boezem gedrukt.
— „Hier, Truitje, hier... geef dat aau die
jonge, boor!"
— „Maar juffrouw, een gulden? 't Is zonde,
een arm menach..."
— „Ge«f 't maai-, hoor, 't is van mijn geld."
De meid vertrok. Een oogenblik kook do
jarige schichtig rond, en aarzelde; dau stormde
KO de trappen op, wat haar voetjons maar loopeu
konden. Heel naar bovan, naar beur kamertjen!
Een geëmailleerde vaas stond op haar kast,
met gemaakte bloemen, die ze eoua als pryq op
school bad ontvangen, en' steeds met zorg be

waarde. De vaas werd gegrepen, de bloemen
op den grond geworpen. Toen goot ze er water
in en langzaam stak zij de strooyen steeltjens
van den ruiker in de vaas en pianiste deze op
tafel. Zij zette zich er vóór .en leunde ach

terover. Hot kaartjen hield zy iu de hand, enzy
bezag bet maar al.... zy verviel in gedachten...
Drie kwartier verliepen, en met klokslag van
achten, kwamen haar kleine hroertjen en zusjen
triomfantelijk boven, om haar feeitclijk naar de
ontbijttafel te geleiden. Als zy hoorde, dat beur
lievelingen nabij waren op de trap, stond ee ras
op, om hun binnentreden te voorkomen, en met
een ruk sloot zy de deur achter zich.
En alles marcheerde die dag verder overheer

lijk. Kadootjans ontving zij in grcotcn getale:
romans, waarnaar zij sinds lang had gehaakt en
lieve handwerkjens,gantsch naar beur smaak; er
kwam een groot geschenk van Oom Frits; papa
bleef niet alleen dieu ochtend, maar zelfs ook
's namiddaags te huis, mama was allerliefst:
de meiden zonden voortaan „juffrouw" zeggen.
Aan don disch, om vyf nur, verschenen ook een
paar huisvrienden on hare gezondheid word in

gesteld met bruisonde champagne, onder ons
gezegd, een heel, heel erg extratjen. De dag liep
vol genot voorby; maar., ze wfla mama toch te
stil en te teruggetrokken geweest.
Toen om tien uur '9 avonds geprpponeerd werd,
om EOg een wy'le by elkaar te blijven, scheen zij
zelfs liever naar boven te gaan. Nu, zij moest't
weten! Ja, ze leed een weinig aan hoofdpijn, klaagde
zij. En s-ij ging. —
Om elf uut- dien avond, brachten Truitjen en
f j hen'je n .iu sluutel op mijnheer en nievrouws
i a'aa!.'!,:iun'i-, üoo was de regel van 'thuis. ''
j — „S.ielit uwlu'pr, nacht mevrouw!" riepen de
i m&lt;i-j"!:s. il.tor'ile deur.
— „'Jou &lt;&gt;, Ditutj-, kom eens even hier. Weten
jaiii.j Do!;, waarom of de jufvrouw zoo bedrukt
\VIIH vau daag? Is er van morgen ook iets ge*
beuru? Ik hoorde haar van morgen-zoo
vreesely'k liard de trappen oploppen; wat was dat toch?"
— „Dat was me om die boeket, mevrouw."
— '„Om welke boeket?"
— „Wel, wel, het de jongejuf . . het de juf

frouw u dat niet eens verteld?
— .Neen, maar wat was dat dan voor ' een
boeket?"
— „Heel eenvoudig, mevrouw, van ochtend
kwam dat joggie van de bloemist daar van 't
cingel met zoo'n groene trommel en daar zat een
boeket in en toen gaf ie daarbij een kaartje a/
en toen vroeg ie of der ook iets te zeggen was,
en toen, . . . maar het de juffrouw u van die
fooi dan ook niets verteld ?"..
— „Neen, wrj hebben niets gehoord."
— „Heere, hoe is 'tmogehjk? Nou, toen gaf
de jnnronw me dan een golden, ja, mevrouw, een
heele galden voor die jonge, — nou, ik zeg, de
juffrouw mot 't zelf weten. Non, en toen is de
juffrouw met die boeket direkt na der kamer
gegaan en daar het z'm neergezet, en toen Dientjc,
even nadat de juffrouw weer naar beneden was,
boven kwam om de kamer te doen, toen stond
de boeket, in dat mooie vaas, midden op de tafel
en t kaartje led der naast en nou keit Dientge
dat er een paar droppels op dat kaartje leëen
en dat ze ook duidelijk gezien het, dat de jonge
juffrouw een beetje roode oogen had toen ze
van morgen beneden kwam, maar enfijn, ik denk
dan dat Tt water uit de vaas was, dat op t kaartje
il gespat..." •
— „En welke naam stond er wel op dat kaartje T1'
— „Ja, ziet n, ik... Dientje, weet jy 't ook nog?"
— „De voornaam was Ar, iets van Ar,... Ar

nold, geloof ik, maar de achternaam is ma ont

schoten."
— „Non. nacht meneer, nacht mevrouw.;,''
— .Nacht meisjes, wel te ruiten."

Amit, 26. &amp; $3.
vermocht ze echter geregeld af te
kijkers Iconden heden die eindeloos
elkaar opvolgende .zwarte tegsltniet
Allerlei.
De Koninklijke Nederlandsehe
Tnlnbonw-ltaatichappö «Linnaem", te Watergraaftmeer, zal in
Jjj^ •nm«nuHxn«n IftM. i^Én laJ^ vAd*r il A &lt;mw«&amp;iw
dferde Muziekuitvoeringen aanbieden, ZO worden
gegeven onder leiding van den Kapelmeester
Sonnemann, van bet 7on Begement Infanterie.
Ten einde te verhoeden, dat daardoor stoornis
wcrde veroonaakt
indengangvanhetTuiuboawOnderwijl aan de School der Maatschappij, zul

len zij plaats hebben op de volgendo dagen:
Zondag 4, Dinsdag 13, Zondag 18 en 25 Jnni,
Dinsdag 4, 11, 18, 25 Juli en l Augiwtus,
Zondsg 6, Dintdag 15, Zondag 20 en Dinsda? 29
Augustiu en Zondag 3 September. Op Zondag
des uamiddags van half twee tot vier oren; op
Dinsdag des avonds te half acht oren.
De Reglementen voor het Lidmaatschap zijn
kosteloos en Toeganabiljetten voor bet publiek
a 50 Cts. verkrijgbaar bjj den Portier op „Linnaeas".
Gooische Tramkaarten, zonder verhooging, van
'den OeterwsJerweg tot „Linnaens" en in tegen

overgestelde richting 5 Cents. Van het Station
van den Uli\jnspoorweg tot „Linnaeus" en in
tegenOTWgeslel.te richting 10 Cts.
Na afloop der Muziekuitvoering zullen, als het
noodig bljjkt, extra-treinen naar not Station van
den Rhyuspoorweg loopen.
Door deze tramverbiuding kan „Ltnnaeus" meer
en meer een der geliefdste uitspanuingsplaatsen
voor de Amsterdammers worden.

Wjj vestigen de aandacht onzers lezers op de
advertentie in dit nummer, waarin de
voorjaar»dienst, aanvangende l April, voorkomt van de
Haarlem—Zn ndroort Spoorireg-maatschapp^i.

Woensdag 5 April zal van wej»e do „Unie" in
het lokaal t'rascatie, Kei ftlliisr, een o openbare
vergadering gehouden worden, waarop üe Heer
P. C. F. ïrowein uit Goes spreken zal over
„wettelijk onrecht."
Aanvang 's avonds 8"j nur.
Toegang voor niet-ledcn a 10 cont.


Ah vervolg op de vorige mededceling bericht
de iinantieelo commissie der internationale kolo

niale- en uitvoerhandel-U-ntoonstelliug, dut bjj haar
sedert zijn ingekomen de navolgende bjjdraget),
ten behoeve v»a het fond?, groot f fkMX», dat
voor het welslagen der teutocLstdJiug noodzakelijk
i» en wel:
Van de Amstcrdaaischc Typ Gnz-Compasriie ƒ1000,
jlaatsth. tot Exploit. vivn ataatsspoorw«''{Bn ƒ1000,
Msatsch. Anittfcl-lltifttl fW(\ flll. Sulomoason
te Itotterdam ƒ 350. Hruyn I)O:.S.«L&gt;?IÜII ƒ i-00,
E. Mc-ijer. (Café Pala» RoyAl) f200. Gebr.
Ricardo f'.W, Uracks Uoelen-Hüti-1 f2'W, Stoom
meel fibriek „da Amstcl" t'100, HU. G.;br. Koen
f 100, J. 3. Coiiiiirier f 100. Joh. Ma,t (Café Mille
Colonnes) f 100, U. IJ. \\uiemsen (C,\K
Heiiigenwejï) f 1»X», Joh. de U... f 100, Bikker en Mod

derman f 100, L. en D. f 100, B. en B. f.100,
BorkhoiTMoltzor en Co. f 100, Swaan en Peters f 100,
L. Dribbolaar f 100.—.van Delden &amp; Co. f 100.—,
H. Noot* f luO.—, Wed. U. Rahder eu Zn. f 100.—,
A. R. H	f 100.-,'Jan lUhder f 100.-, J.
van «oelen' f 100.—, P. Hoppe f 100.—, P. W.
Satorini firma Smit* &amp; Werten f 100.—, J.
Zomei-dijk Uinsink f 100.—.
Hoewel deze bijdragen van belangstelling
Retuiden, ziiu zj| nogtaus onvoldoende om het be

oogde doel te bereiken. De belangstellenden mogen
niet vergaten dat niet alleen de eer van Amster

dam met bet weUlageii gemoeid is: maar ,dat
ieder van hem in eigen bedryf als voordeel veel

vuldig terug zal vinden wat hij ten behoeve der
Tentoonstelling beschikbaar stelt. Niemand waue
dat zjjne huly overbodig zjj, slechts door aller
medewerking Kan alles tot stand komen'
MAXWELL LAND GRAAT COMPANY.

Ter voorkoming van misverstand hetwelk zou
kuonen on U t aan naar aanleiding van een door
den Niéuwe financier van heden geproduceerd
eclirjjvon van den Heer S. J. Kirkwood Minister
van biunealand^che zaken te Washington, maakt
de Directie de Aandeel en Obligatiehouders er
opmerkzaam op, dat datum van dat schrij

ven is weggelaten; maar dat het blykbaar
van vóór 7 December 1881 is, daar het aan
eeu brochure van dien datum is ontleend, en
zelf van vóór 16 Augustus 1831 geljik blijkt uit
onderstaand schrijven van dien zelfden minister
aan den advocaat der maatschappij te Cimarrou
van 30 December 1831, .vertaalde, luidende alü
volgt:
Washington 30 Dec. 1831.
Departement van Binncnlandsche zaken.
Den Hoero Frank Springer,
Cimarron, New-Mezico.
In antwooid op uw schrijven van 23 dezer ver

klaar ik dat door mijn departement met betrek

king tot het verzoek van O. I. Me. Mains, tot
het instellen van een rechtsgeding om het patent
voor den Beaubien en Miranda of Maxwell Graat
buiten effect te stellen, niets anders is verricht
dan dat de zaak deii lü Augustus 11. b verwezen
iianr den procureur-generaal.
Ik heb* vumuRiL'ii, dat hat departement van
Justitie,. na ceu löUcdiQ ondtrzMli weigert het
geding te doen uittellen, omdat er geen afdoende'
grond te vinden ii, .om eeuig 'succes van het in

stellen dier vordering te verwachten. Het is mij
niat bekend dat er bij cenig departement van
algemeen bestuur nog quaestiün aanhangig zij u
mot betrekking tot dat onderwerp.
(get.J S. J. Kirkwoor.
Bjj beschikking van l Februari 1.1. heeft de
tegenwoordige procureur-generaal het besluit be

krachtigd, dat vroeger genomen werd door den
waarnemcnden procureur-generaal om het ver

zoek van Mc. Mains van de hand te wjjien Verder
bericht de Directie, dat de Maatschappij bij on

langs gewezen vonnis van het DUtrict-Court, is
gemachtigd om landen welke genoemde Mc. Mams
zich had toegeëigend, weder in bezit te nemen
met veroordeoling van dezen laatste tot betaling
eener schadevergoeding van Ds. 300. Evensoo
is zekere Boggs veroordeeld om gronden van de
Maatschappij te verlaten en tot. eene vergoeding
van Ds. 440, wegens het gebruik van die gronden
sedert 1878.
Amsterdam, 29 Maart 1882.
ELECTRISCHE SPOOBWEG TE ZANDYOOHT.

Tot aanvulling van het bericht in ons vorig
nummer opgenomen over den electrischen
spoorweh van Zandvoort naar Kostverloren wordt
ons nog bei volgende geschreven:
De ontwerpers van deze eerste electrische
npoorwegHjn in Nederland, zijn met een zoodanige
energie aan het werk getogen dat thans teeds
met net leggen van de aarden baan een aan

vang is gemaakt ea alle* er op is ingericht de
Üin met Mei e. k. te kunnen openen.
Ongetwijfeld zal bjj die opening blijken dat
ook net rollend materieel aan alle eischen van
gemak en smaak beantwoordt, wast voor de
levering van machines en rijtuigen heeft de direc

tie zich gewend tot een fabriekant in Berlijn, die
zich op dat gebied een wehjevestigden naam ver

worven heen.
Het oorspronkelijke plan was: de Ijjn t* leg

gen- over den Boulevard de Favange: maar men
ia daarvan teruggekomen en heeft de voorkeur
gegeven aan de thans bepaalde richting van het
station naar Kostverloren, hetgeen TOOT het pu

bliek van meer gemak i*.
Het Bureau van den Blectrisohen Spoorweg
ui gevestigd worden te Zandvoort in een der
nianww gebouwen van den Heer Peten aldrir,
staande, tonoben dia» hteeLeo.do Fatsage..
r-i*
s;:»*
De Vefeeniging TH Gymnasliek OnderwHnn
ia Nedeiland zal op Diusdag en Woensdag 11 on
13 April M., in hel Gymnastiek lokaal .der Rijks
Kweeuchuo) te Nijmegen ha*r jasrljjkiche ver

gadering houden en tevens het twintigjarig
br.stlan der .vereeniging herdenken. De volgend*
punten sullen bij die gelegenheid behandeld worden.
Lijst der werkzaamheden: Voorstal, benaming
van vrij-oefeningen, in te Itódeu do?r den hoer
J. Hellemans: ontwikkeling onterontocdkiuiJig*
gvmnastiek, lezing door don heer Fr. Lamster;
Een examen in de gymnastiek, medodeolinzcn door
den heer F. G. Oro«s«n; Het onderwas in de
vrii- en orde-oefeoingen, lezing door den heer
Jon. Blom; Hot commando, in te leiden door tien
heer P. 0. Adriaan; De noodzakelijkheid der
toestel*oefeoingen voor meisjes, volgens A. Maul»
Directeur der Groot-Hertogelijke
Turn-Kweekschool te Karlsruhe, door den heer F. G. Croesen.

De Nederlandsehe Mai' schappij voor Tuinbouw
en Plantkunde, onder bescherming van Z. M. den
Koning schrijft als prjjjviaag uit een overzicht
van aanbevelenswaardige siergewassen, geschikt
om in Nederland aU alleenstaande gedurende
korteren of langeren tjjd van het jaar of wel het'
geheelejaarin die open lucht te kunnen vfrbljjvon.
Voor een, naar het oordeel eener hiervoor t* be

noemen Commissie, voldoend antwoord looft de
Maatschappij uit haar Gouden Medaille en twee
honderd gulden. Do antwoorden moeten wolden
ingezonden bjj den algomeenen Secretaris-Penning'
meester, vóór of op den l Januari 18?4; irt de
jaarljjktcho Algcraeene Vergadering van 1884, zal
Let briefje, hetwelk bet bekroond^ antwoord
vergezelde, geopend worden. Terwijl h-, t bekroonde
en de oobekroondo antwoorden later ter beschik

king der inzenders blijven, verbindt z.cli de
tchrijver van het bekroonde om, wanuter dit uitgegeven
mocht worden, hiervan SU Exemplaren kottcluoi
aan de Mautschnppü at"te staan. Er wordt uiet ccuo
opsomming aovraagd van alle gewassen, welke
aan de gcr.telde eiichen kannen voldoen, ma%r
alléén van die, w^lke werkelijk aanbeveling
verdienen en voordnreud of tydelyk voor ons
klinmat geschikt zijn. Onder siergewassen worden
alle plnnten begrepen, boomen en heesters niet
uitgesloten, dia, lietzg in den open grond, hetzij in
potten, kuipen of anderszins in de open lucht
geplaatst, door houding, bladerottoui of eigen

aardige blouiwijzeu geschikt zjjn, alléén staande,
tot sieraad van parken, tuinen, gazoua, terrassen,
pleinen ODÜ. te dienen. Men weuscht bjj de be

handeling zooveel mogelijlt opgaven van lo.
Standpiiiatscn, waar bet gewas te bezigen, 2e. Tijd van.
ht-t jaar, gedurende welke, on op welke wijzs het
daar kan verblijven. 3e. Tijd van bet jaar, gedu

rende welken de plant haar eigenaardig iciioow
aU siergewas toont en watinn die schoonheid be&gt;
std»t; 4e. \\iji.o van kwceking en behandeling,
uoodig om dat doel te bereiken. 5e. Men wenscnt
voorts de geslachtsnamen afzonderlijk gerangschikt
te zien, volgens een natuurlijk stelsel. 6e. Bij elk
geslacht opgave van de soorten en
vertcheiJenhedeo, bijeen geplaatst. Bij de soorten opgaaf
vau de Latijnscbe iiaman en Latijnichesynomemeu
(w.iarbij steeds de namen der. auttur»), van het
vaderland en van den tyd vau invoer in de kuituur,
uluueJe ven de Nederlandsche, Fransche, Duitscha
ea Engelsche namen (met volksbenamingen). Bij de
uamen dor yerscheidenheden (waar onder stuud*
viiütige afwijkingen van soorten verstaan worden)
rnedo opgaven van do verschillende benamingen
en zoo mogelijk door wien, wanneer en waar
zü gewonnen en in de kultuar ingevoerd zijn.
Secretaris der Maatschappij is de Heer H. C.
Zwart.
De ergste minimum lijden. De geiamenljjke
onderiryzer» uit de spaansche stad' Roq-ietas
(Tamgona) hebben zich schriftelijk tot den'
alcalde gericht met dringend verzoek aan het
gemeentebestuur om hun binnen acht dagen het
siüdf lang verschuldigde achterstallige traktement
uit te betalen. Zjj voegen er de bedreiging aan
toe, dat zy anders allen hunne scholen zullen
sluiten en andere bezigheden zoeken, waarby x$
ten minste geen honger zullen behoeven te Ijjden.

De provincie Catania zal zich eindelijk door
de doeltreffende maatregelen van den nieuwen
prefect Colucci, in meerdere veiligheid mogein
verheugen; in minder dan twee maanden zjjn er
ruim zeventig gauwdieven opgepakt, die eerst
vrjj rondzwerven en roovende en moordend» •
overal schrik en angst verspreidden. Verscheiden*
geheime misdaden zjjn nu aan het licht eekomen
en de bevolking haalt vrijen adem.

Geen gedeelte van Rome wordt tegenwoordig
drukker bezocht, zoowel door Italianen als door
vreemdelingen, dan de plaats, waar de opgravingen
van b«t Pantheon geschieden. Elke vordering:
wordt door de archaeologen met de grootste
belanffstelliug gadegeslagen, en do fraaie zuilen,
b.isrehefs, etiz., die men, vooral in het zuidelijk
gedoelte van het oude gebouw terugvindt, ijjn
die aandacht ten volle waard. De minister van
onderwijs, Baccelli, die dezen arbeid, zoolang een
vrome weaach van ve'.oii, op touw deed zetten,
heeft zich hierdoor een naam in da geschiedenis
verdiend. Hg maakt nu goed, wat Ui banu» VIII
misdeed, toen b|j de bronzen decoratiën uit het
Pantheon deed wegnemen om er kanonnen van
te gieten.

Eindelijk gewroken. De ondervinding leert dat
het menigeen moeilijk valt om kleine beteediging«n
te vergeven en te vergeten. Napoleon f hield
bjjzonder veel van de jus van gebraden lamibont.
Eens toen hjj nog heelJong en artilleriekapitein
wat, gebruikte bij het middagmaal met zjjn vriend
en landgenoot Pozzo di Borgo en maakte zich
bjj die gelegenheid meester van al de jas, by den
scnapenbomT behoorende. De twee Corsika&amp;en
kregen, ruzie over! de zaak en scheidden om elkander
nooit weer te zien. lader ging z$n eigen weg;
Napoleon werd keizer en koning, terwijl ZQB
vriend in rnssischen dienst trad en een beroemd
diplomaat werd. Toen in 1815 het tt Weehen
verzamelde congres de tgding ontving, dat de
overwonneling van Waterloo zich had overgegeven
aan kapitein MaiUand en au boord van de
Northnmberland gevankebjk naar Sint-Hel^na
gevoerd was, kon Pozzo di Borgo, die tot da
ruzsucha gevolmachtigden behoorde, niet nalaten
om zioh verheugd in de handen te wrijven, en
met een glimlach van zelfvoldoening te zeggen:
.Ziezoo, nu zal hjj van de jus af moeten bujven."
Hy bad dien schapenbout nooit Tergeten.

In Parijs woont op een zolderkamertje een
94-jarig moedertje, dat als marketenster de veld

tochten van Napoleon I bijgewoond heeft, en
zeker wel de laatste vrouwelijke strijdgenoot van
den grooten soldatenkeizer zjjn zal. Zij verge

zelde het leger naar Spanje, trok de Beremna
over, woonde de veldsUgen van Lelpzig en Waterloo
bö» en leeft na van een klem pensioentja.

Te Weenen bestaat sedert 25 jaren esne clnb
van schaakfpBlers. Om dit feest waardig te Tieren.
zullen de leden een internationalen wedstrga
openen, waartoe schaakspelers uit alle
vjjfwwelddeelen ultgenoodigd worden. Den lOn Mei 1882
zal het congres een aanvang nerasn en de winnen
zullen de navolgende prUzen wegdragen: 0000.
2000 en 1000 mark worden uitgeloofd aan da
drie beste speler», en voor de drie daarop volgende
500, 300 en 200 mark.

Iemand vertelde eens aan Rossini dat een zo»
derUng alle. mogeujke martelwerktuigen uit ver*
schillende tijden en land»n bjjeenverzanield haH.
.Man de piano heeft hjj zeker vergeten." gaf
de groote maestro .ondeugend ten antwoord.
r-i;
l!

</text>
<image timestamp="2002:11:03:06:28:35.00" size="1284961">X0000023.TIF</image>
</page>
</document>
