<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18800222</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE A M S T K B.D A M M E B, WEEKBLAD YOOR NEDERLAND.
VONDEL-BAZAR,
VONDEL-BAZAR.
Eau de Cologne, Eau de Hollande*
ZEEP, enz., uit de Fabriek van J. i. BOLDOOT.
WASCH-CRISTAL uit de Fabriek van ROBERT HOLTZ.
FUIMTllE POLISH 20 ea K els. het kruityu
KAY'S Coaguline Cement for broken articles.
\ CURIflAKKRS 1O cent per pak.
Lucifers 4 pak 30 cents. Sponsen. Onbreekbare Sponsehouders.
$0,
Magazijn voor Huis- en Keukeninricbting
VONDEL-BA
VAN
MEIJER &amp; WESSEL1NG.
Nieuw Zilveren Lepels en Vorken,
uit de Fabriek van JU R «T, te Berlyn.
BRITTAMNIA HIETAI^EM
BOUILLOIRES, KOFFIEIAMEN, THEEPOHEN, nz.
PETROLEUM KOOK- EN STRIJKTOESTEL,
Met • Sti-Ukbvuten f M».—
PetroieHffi Kooktoestellen zonder Ketel,
R O TV O K.
f * S 4 vlammen.
ƒ M* /**»**&gt; f9 f 4.
OVAfcB.
4 0 8 vlammen.
5.50 ƒ6.50 ƒ S.5O.
met 9 StrUhbouteii f 9.95.
W. DE KORT em C. C. VAN DER
TT HEIDE, Makelaars, zullen op Maan
dag den isden Maart 1080, des
avonds ten «es ure, iu het lokaal
De Brakke Grond in de Ne», ten overstaan
van de Notarissen VAN OLST &amp; GREEVE,
in veiling brengen:
No. l. De hechte, sterke en
weldoortimmerde WOONHUIZEN met afzonderlijk ver

huurd woidende Boven- en Onderwoningen,
uu de JODEN HOUTTUINEN, bjj
deJïarkensteeg, NOS. 74 en 76, te santen in één koop.
No. 2. De gunstig aan de Groote Vaart
gelegen SCHEEPSTIMMERWERF, ge

naamd „DE WELDAAD", niet soliede bekap*
pingen, rustende op hechte nmur- en
standvinfcwerken, aan de VALKENBURGERSTRAAT,
(ongenummerd) benevens twee WOONHUI

ZEN, daarnaast gelegen, NOS. 52 en 54, te
f amen in éé» koop. (4645)
No. 3. Vijf WOONHUIZEN en ERVEN,
in één Jionp staande als boven. Alles te be

zichtigen Dinsdag en'Donderdag als

mede op den, V e i k o o p d a g van 2—4 uur.
De Veil-conditiën liggen vier dagen vóór en
--•p den Vet-koopdag ter inzage ten kantore
van de Notarissen VAN OLST &amp; GREEVE.
W .A. J. VROOM Azn., J. VAN OLST,
pF H. L. A. HEIJE P. POST en J. D. H AIJE,
IJST.!!!. Makelaars, zullen op Maandag den
'i6den Februari 1880, des avonds na
zes ure, in het lokaal Frascati, aan de O. Z.
Voorburgwal en Nes, ten overstaun van den
Notaris J. E. CLAUSING, in veiling brengen:
Een hecht, sterk en weldoortimmerd HtjIS,
met afzonderlijk verhuurd wordende
BOVENen BENEDENWONINGEN en ERVE staande
«n gelegen aan de

NIEUWE LELIESTRAAT
bij de' Prinsengracht No. 3, Kadaster Sectie D,
No. 52841, groot 31 Centiaren.
Breeder by biljetten omschreven Te bezich

tigen des Dinsdags en Donderdags, alsmede
op den Veikoopdag van l tot 3 ure.
De bewijzen van Eigendom en de
Veil-Conditiën zullen vier dagen vóór, alsmede op den
Yerkoopdag, des voormiddags ter lezing liggen,
ten kantore* van aenoemden Notaris, Keizers

gracht by de Vijzelstraat, No. 642. (6629)
J. C. SCHUTTE, J. J. SERVAAS,
J. W. U. VAN STAA, G. C. VAN
DER HEIDE. A. KROESE, T. J. OVER
en J. HAFKENSCHEID, Makelaars,
zullen op Maandag den i6den Februari
"" des avonds ten zes ure, in het lukaal
?ti, ten overstaan van deu Notaris T.
1880,
Koninklijke
STOOM-SPIEGEL- EN LIJSTEfiFABRIEK
VAN
P. J. CRAMWINCKEL,

Lijubaniisgracht 202--204, Amsterdam.
Deze fabriek^ eene der eerste Inrichtingen van dien aard in Nederland,
wordt voortdurend in do attentie aanbevolen van HH. ARCHITECTEN, EXPORTEURS,
WINKELIERS, PHOTOGRAFEN enz. enz. Alles het Vak betreffende wordt daar ver

vaardigd, eenvoudig en rijk naar verschillendeSt\ileü.
Spiegels, I4Jsteil, Galerieën voor Overgordijnen, Vergulde
Mfjubeleil enz. enz, alles prima qualiteit, waarvoor wordt iugcstaan. ^
Fabricuten der fJülirolr » Volets) SpiegeiH, waarin men zich aau alle
zijden kan bezien, in elke grootte.
Presenteerbladen met Glazen en Houten Bodems.
CiraviireS in elke genre, gePncadreerd voor Export.
Ovale en Rondhoekige Zwarte I4JstéU mot Cartons, in elke grootte.
De verschillende ATELIERS (waar men alles kan zien f.tbricèeren) en MAGAZIJNEN
zijn dagelijks voor belangstellenden te bezichtigen. —Export Iiaar de Ilidlël*.
Op franco aanvrage worden teeteentngett toegezonden. (6640)
Articles de Paris et
JACOB TAM c o i, VEK IM:\,
K AI, V E HST R A IT. E 90.
TascLJes, Cabasjes, Nécessaires,
BROOTE OPRUIIMe
VAN
(6648)
Heerenen Kinder Bonte Mutsen.
HOEDENMAGAZIJN
SAL*. DONDORP 4 ZOON,
NIEUWENDIJK 309.
ECKERMANS WERELDBEROEMDE PATEHTSTOEL
met 30 verschillende posities
iu riiiuie keuze voorhanden bij deu Getier aal-Agent voor
Holland eii Koloniëii
LOUIS HEESCEEL Ezn.
Amsterdam, Binnenkant 20.
(6663)
«ik 'm» tf*. w»» -r' —'
BEHAMGSELPAPIËR.
•flfiA fit W TaT JM MJi "•" "•»•"»• "•" "Wik 'K*
M9V» 19 m. Hl vr .d JU Jv 'v -*P Ju
•fto _
i«o,
l\°. 139.
DE AMSTERDAMMER,
WEEEBLAD 700B

Verschijnt iedtren Zondagochtend.
Uitgevers: ELLERMAN, flARMS ft O*.
Kantoor: Eokin 2.
ZONDAG 22 FEBRUARI.
Abonnement pet S/HL . . * 60 CU. fr. p. p. 75 Cto.
Afzonderlijke Kommen	5 t
Advertentiëu pe? regel...... . . ...» 15 ^
INHOUD

DE SAMABANQSCHE ONTEVREDENEN. —
BET „NATUURLIJKE" KIESSTELSEL, door
9. D. Doedea. — STAATKUNDIG
OVERZICHT. — FEUILLETON: „HET WEEUWTJE
VAN BEMKELKAMP," Oonproukelijlte NoyeUe
door A. Beekman. — GEMEENTEZAKEN. —
KUNST: Op 'sKonings verjaardag, door
Anthon L de R"p. — Arti et Ajoaicitiae, enz. —
LETTERKUNDE: Moltatuli en Beets, door
Alb, Th. — Multatuli en van Oosterwijk
Bruin — De schrijver van „Haagsche
PenkrasBen," over het füjks- en het Koninklijk
wapen, door F. Smit Kleine..— Letterkundige
Gerechtigheid, ens — Het kleine lied en Troost,
door Piet. Vluchtig. — Opvoedkundige opmer

kingen, door Herman de Boer. — Het verderf
inde gelederen van ons legar, door Pallas. —
Spelen ea speelzalen. — STATISTISCHE EN
INDUSTRIEELE MEDEDEÊLINGEN.1—
OVERZICHT VAN DE EFFEKTENMABKT. —
ALERLEI. — INGEZONDEN. — Handelsóvèrzicht
der Week. — _Te huur zijnde woningen. —
ADVERTENTIEN: Schouwburgen enz.
DE SAMARAXiiSCIIE
Een achttieutal inwoners vaa Samarang
heeft »aan Z. E. Mr. W.' Baron van
Qoltstein, minister van koloniUn te 's
Gravenhage" .een Open Brief geschreven, naar aan

leiding van het door Z. E. gesprokene
nopena de dóór deu handel vau Sainartng
gevolgde gedragslijn in zake de aangifte voor
de patentbelasting.
Het is bekend welke bezwaren men in
Indiö tegen deze belasting heeft in het mid

den gebracht, hoe ondanks allen aandrang tot
wijziging van het wetsontwerp, de wet door
de Tweede. Kamer werd aangenomen, en
eïndjljjk, op welke wjjs de samarangsche
hanvoor dw »zoogenaamde"
patentbelasting, en ook in dezen open brief lezen i
wjj hieromtrent' het volgende: »evon nauw-j
gezet heeft zjj voorzeker eene Armeuiaansche
li.rina, die aangifte van een belastbaar in

komen van ƒ6000.— gedaan had, aange

slagen voor ƒ9000.— terwyl zjj
tevzelfderl mie andere, geheel daarmede gelijk

staande firuia, die verzuimd had aangifte
te doen, op een inkomen van / 60,000.—
aansloeg; ^ven nauwgezet heeft z(j
tokohoudcra die aangifte deden aangeslagen op
ƒ12,000.— en ƒ8000.— en anderen die
geen aangifte deden aangeslagen op ƒ 100,000
en' ƒ 150,000.—7 belastbaar inkomen, niet

tegenstaande de minst ontwikkelde, die maar
een paar dugon hier op do plaats i&lt;ï, zon
weten aan te tooneu dat tussoboa die cijfers
alle verhouding uit het oog is verloren,
tenzij op. het niet doen van aangifte volgens
de bedreiging van den rvfidcut ecu straf
moest worden go*teld."
Het gedrag der heeren handelaars te
Samarang is niet in ieder opzicht te ver

dedigen.
Als zy in hun Open Brief beweren, dat
zy niet gewaarborgd zijn tegen de grootst
mogelijke willekeur, tenzij de belastingschul

digen wel soo goed willen zijn om tot de
uitvoering mede te werken, dan bewijst dat,
dat zij vergeten wat de plicht van eiken
burger tegenover de wet is.
Hier kan van een *zoo goed villen zijn"
•* • *
geen sprake wezen.
Wanneer zij schrijven: &gt;Kan Uwe Excel

lentie meenen, dat indien de Nederlanders
in Nederland in dezelfde positie verkeerden
en belastingen moesten opbrengen, strijdig
met hua rechtsgevoel, maar opgelegd door
een vreemden over/ieeraeher l), zij goed

schiks tot de uitvoering daarvan zonden
n \xr:- ' Qneu b ' " ' loo\
benoemd,
beid
van
doch nit vrees voor de niogeljjk- stemmen worden berekend. Mr. van Gilse be- zal ieder juist zooveel invloed op de verkiezing
klanten te zullen verliezen, voor spreekt hoofdzakelijk drie ontwerpen: dut van t irtocfenen als hem vau nature toekomt. Laat
zijn lidmaatschap bedankte, — onder de
ondertekenaars van dezen Qpon Brief zien
opgenomen, rijst do
lijkhtid der andere
van Z. E. wel
Wie dezen
de overtuiging
woord: Waar twee
Hare, van Prof. K. Fruin, en van Ro&gt;;et. Hy ui^t de volgorde der namen (gelgk by andere
«elf ^refereert 'het laatstgenoemde» om redenen stelsels) iets he&amp;lusen, maar alleen de n u m
eóf*\le onafhanke- *** mcü *• a' P' ^'ad2- 33^—348 kan nalezen, j rieke meerderheid van stemmen. Laat de 80
l Zijn hoofdbezwaar tegen Je beide andere stel-' mannen (of zoovelen als er zijn moeten), op
büdenkins Verheven is ;8e^s '9' **nt z^ voor ^t;n Sew0nen kiezer te in-j wie de meeste stemmen in den lande uitgebracht
n • f l t l a d' t i l gewikkeld zijn; en dit spreek ik niet tegen. I werden, als gekozen gelden. Laat by voorbeeld
mieJieL^\^lRP°cai»l°SMa»»r niön» inziens «eldt hetzeime bezwaar, in4 de 10, dio daarop in stemmenaantal volgen,
komen, dat het oud* speek-| auderenvYOnu&gt; tege; het atelsel van Ro„eh

Laten ivü ons inet enkele trekken
kuveu hebben beiden
schuld, te Sauiarang bewaarheid is geworden»
De handelstand heeft zich niet gedragen,
gelijk men van beschaafde staatsburgers
len, hoe de werkelijkheid zijn zou, waarmede
men zou moeten rekenen, indien het algemeen
kiesrecht werd ingevoerd, en wel tevens met
mocht verwachten. Dit moet men toegeven, opheffing van het districtenstelsel. .De kieaers
voor eventuei-le plaatsvervanging
gereserveerdbly'ven, zoodat evenals bij andere stelsels ver

kiezingen tusschenty'ds overbudig worden. Om ,
te verhoeden, da op deze wyze iemand geko- \
zen worde, die wellicht, om het ergste geval te
noemen, slechts eene stem iu het geheeie land
Maar aan de andere zijde kan men moeilijk'.(alleen zy, die kunnen schrijven, ten opzichte verkregen had, kan een vereiacht
miniontkennen, dat de Regoeringspersonen in stryfl van het criinineelu zuiver zijn, enz.) kouten op mum **) van stemmen worden vastgesteld,
met de waardigheid van den Staat, dien zij het stadhuis, of in eene andere daartoeaange- bijv. 500, of 1000, of nog meer; want wie
zoovertegenwoordigden, tot schade vau het al

gemeen belang gehandeld hebbeu
wezen localiteit, hunne stemmen uitbrengen, veel stemmen kry'gt, zal toch zei'len volslagen
Zy nioc'ten de namen huuner candidaten op! onbevoegd zijn voor het ambt van
volksverteIs het waar wat openlijk vun den Re- bet stembureau invullen; want dot dit ter wille genwoordiger. En wurden er nu by de
stemsident gezegd wordt, dat hij tot sommige ivan het geheim der stemming en de
onafhanonderteek-naars, woorden gesproken heeft, | *e]$&amp; **:^er kiezers^ zult üloe^n :worfien be;
als wij daarboven mededeelden, dan gelooven
wy, dat hij bewezen heeft niet geschikt te
z|jn voor de hooge betrekking die hij be

kleedt. Kamer en Regecring zullen kennis
ming byv. frlechts 60 van de 80 feitelijk geko

zen, dan moet een tweed» stemming voor de
geeft men immers toe. Dat invullen nu' ontbrekende 20 worden uitgeschreven.
voor den „gewonen" kiezer der toekomst' Dit stelsel zou ik het natuurlijke willen
van dezen brief nemen en zonder zich van
den rechten weg te laten leiden door den
soms wat al te hoogen toon, die er in wordt
aangeslagen, een -onderzoek eiscben of doen
instellen -naar hetgeen te Samarang is ge

schied. Het recht behoort men te handhaven,
niet alleen tegenover, maar evenzeer ter wille
van de pruttelaars. Men moet doof zijn voor
sympathiek en niet minder voor antipathien.
Daar is geen twijfel aan, had in Neder

land iemand die een hooge betrekking, als
een Resident in Indie, bekleedt door zooveel
gebrek aan takt do ontevredenheid noodeloos
aangewakkerd, — had in Nederland uen
kommissie, gelijk die te Samarang
gehanzal
uitt zulk een gemakkehjk werkje zyn. Stel j noemen, want al de andere lyken my te
gedat hij 80, of al ware bet slechts 40, namen jkunsteld. De vryheid der kiezers blijft er door.'
accuraat op zgn biljet heeft te schrijven, dan gehandhaafd, zonder dat de invloed der
kieszal daarmede op het btetubureau allicht een vereenigingen er door geschaad wordt. Wel
uur op zijn minst gemoeid zyn; de vluggeren zouden er waarschijnlijk iu 'teerst rare namen
zullen het natuuilyk veel gauwer af kunnen, op vele stembiljetten pryken, en mogelyk ook
maar die maken tegen dien tyd de minderheid. enkele ongeschikte personen gekozen worden;
maar beide deze bezwaren zouden gewis ook
tegen andere stelsels moeten gelden, en door de
praktyk zoudeu de kiezers gaandeweg zeker /
wel de waarde van hunne stem op den rechten/
uit. Stel u nu eens voor in eene groote ge

meente.... hoeveel tyd zal daar niet aan zulk
eeno stemming moeten besteed worden!
Ik geef toe, dat, indien dit een bezwaar is,
het tegen elk stekel van algemeen proportio-' pi-ys leeren stellen. Met hun vooraf na ry"jW
neel kiesrecht geldt,, maar trek er tevens de
conclusie uit, dat er des te meer reden bestaat
oiu de zaak toch vooral zoo eenvoudig mo

gelyk in te richten, wil zij op den duur uit

voerbaar zy'n.
Ook bjj het stelsel van Roget (zie t a. p.
-f
overweging en beraadslaging ***) opgemaC
naamlystje van candidaten in den zak, z
zy naar het stembureau trekken om hr
aldaar dienovereenkomstig in te vuil
doende sou de uitslag der verkiezing ec
my, zooveel mogelyk met de woriel^jkh

</text>
<image timestamp="2002:11:02:05:20:46.00" size="555346">X000000Y.TIF</image>
</page>
</document>
