<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19260213</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Nö. 2541
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
3
BELASTING EN SOCIAAL
GEVOEL
DOOR MR. W. R. EMMEN RIEDEL
DE DANSVERGUNNINGEN TE AMSTERDAM
Teekening voor ,,de Groene Amsterdammer" door Joh. Braakensiek
Alleen door hen, die het diner gebruiken,
mag worden gedanst".
De psychologie van den belastingbetaler

V\7" IE hier te lande het woord belasting" spreekt,
**^ huivert even als sprak hij van den duivel !
Zoo is nu eenmaal de werkelijkheid overdreven uit

drukking? 't zij zoo . Als men leest, hoe de knappe
financier, S.D.A.P.'er, wethouder, en politicus Wibaut
de belasting beschouwt, bevangt den
doorsneeHollander eenige aarzeling. Dat belastingen verre
van te zijn een noodzakelijk kwaad, integendeel
kunnen zijn een maatschappelijk goed", omdat zij
het mogelijk maken het bedrag, noodig om in allerlei
algemeene belangen te voorzien, te doen dragen door
de gezamenlijkheid van de individuen, die met elkan

der landsgewijze, districtsgewijze of gemeentesgewijze
een gemeenschap vormen", zooals hij het ergens
uitdrukte, zou dat waar zijn?
Wellicht wordt dit grif toegegeven door elk econoom,
elk politicus, misschien ook door iedere persoon, die
direct of indirect zijne inkomsten aan dat maat

schappelijk goed", aan de staatskas, ontleent. De
anderen de zakenmenschen, particulieren staan
daartegenover nu eenmaal hoogst sceptisch.
Wanneer men denzulken op het belastingkantoor
woorden toevoegde als de heer W. schreef, of het
korter uitdrukte met een: Uw geld komt bij ons
voor een goed doel" dan zal dat weinigen overtuigen.
Merkwaardig teeken des tijds ! Ge zult dienzelfden
cijnsbetaler-met-het-zure-gezicht een oogenblik later
met een vriendelijk knikje zijn beurs zien ledigen in
het beursje van den Leger-des-Heils-man, in het
kerkezakje, op een liefdadigheidssoirée; ge behoeft u
niet te verwonderen dienzelfden man voor groote
bedragen te zien deelnemen in eene groote zegen

verspreidende ontginning, een modern Ziekenhuis,
een Doofstommen-instituut, een Zionistisch fonds of
een Zwem-inrichting; wanneer hij binnenkort tijd en
moeite offert voor de organisatie van een luchtvaart

maatschappij, een Zendingsfeest, een politieken
landdag, of een anti-prostitutie-beweging, ook dan
zal het u niet bijzonder treffen dat de gemeenschaps

zin van dezen staatsburger en de tegenzin tegen
belastingbetaling zoo vaak in n endezelfde persoon
vereenigd zijn.
Dcit is de psychologie van den belastingbetaler, niet
slechts hier, maar in alle landen en tijden, en te meer
geprononceerd, naarmate de belastingschroef sterker
is aangedraaid.
Nog zie ik voor mij het tragische tooneel van den
in zijne woonplaats zoo geëerden burger, die voor
den strafrechter stond en eene maand gevangenisstraf
tegen zich hoorde eischen wegens belasting-fraude.
Juridiek stond de zaak niet sterk; of hij vrijgesproken
is, herinner ik mij niet meer. Werd hij veroordeeld,
wellicht is hij dan voor gratie in aanmerking gekomen,
zooals velen vóór hem.
Een ander tooneel.
Een Inspecteur hij zat in eene malaise-streek
klaagde eens zijn nood: als niensch kan ik mij in de
tegenwoordige tijdsomstandigheden zóó indenken,
dat de menschen belastingfraude plegen ze doen 't
niet voor hun plezier maar voor hun zaak, hun gezin
dat ik de grootste moeite heb om mijn dubbelganger,
den ambtenaar", tot de door de wet voorgeschreven
soms zoo strenge maatregelen te dwingen. Het was
een goede Inspecteur, kort daarna werd hij gepro

moveerd ....
Een conflict individu-gemeenschap is hier ter

nauwernood aanwezig. Men en ook de Wetgever en
de fiscus zou verkeerd doen de belastingfraudes
en den belasting-tegenzin als een overblijfsel van
liberaal individualisme en als gebrek aan sociaal
gevoel te beschouwen.
In hoofdzaak zit 't hem in de onzichtbaarheid der
buizen, waarlangs de den staatsburger afgetapte
sappen naar hun uiteindelijk doel, de voeding van
andere gemeenschappelijke levensfuncties worden
overgeheveld.
Niet 't minst ook: 't schematische, het
uiterlijkharde systeem dat aan de belastingwetten ten grond

slag ligt, en de bedreigde en metterdaad uitgeoefende
dwang zijn factoren die den belasting-onwil veroor

zaken.
Toen Mussolini zijn accoord met de Amerikaansche
fundeeringscommissie sloot, deed hij een oproep tot
eene levée en masse". En spontaan stroomden de
lires in millioenen naar Rome !
In Frankrijk is het al niet anders: de industrieelen
bieden zelf waarborgen aan, op een oogenblik dat de
regeering denkensmoede, het parlement nog steeds
even praatgraag is, zonder te handelen.
In principe is de toestand in Nederland precies
gelijk. Ook ons volk is hoewel nuchterder dan het
Fransche, niet zoo spontaan, niet ook zoo vatbaar
voor een beau geste" van aard zeker opofferings

gezind. Het gemeenschapsgevoel, de common sense'1
uit zich in alle klassen onzer samenleving, ook
wanneer het de beurs betreft, op vaak grootsche
wijze. Wie eens zou kunnen nagaan hoeveel millioenen
jaarlijks hier te lande voor liefdadige-, politieke-,
algemeen-nuttige en godsdienstige doeleinden wi.rden
geofferd, daarnaast' legde de belasting-millioenen
DE AGENI : Dus JELUI HEBBEN NIET GEGETEN? BI:KEURI&gt;!'
en dan vergeleek, in hoeverre de eerste of de laatste
penningen in effectief nut de kroon spanden, zou. . . .
maar het is onmogelijk uit te rekenen en dus is de
gedachte verwerpelijk, dat het beter is / 100 te geven
aan de armen dan / 100 aan den fiscus. De eersten
vragen er om, de tweede eischt het.... dat is het
onderscheid !
Wie daarom politiek-practisch redeneert, zul
moeten komen tot dit oordeel: bdusting-jruiide is een
kwaad; evenals de smokkdarij voert het van kwaad
tot erger; wij Hollanders met onzen veel geprezen
gemeenschapszin moeten wel degelijk onze correctheid
jegens den fiscus en onszelf bewaren; wij eischen
echter dat de fiscus zij soepel, billijk, zich onthoudt
van wat zou lijken op een
het-doel-heiligt-de-middeleiisysteem, wij mogen eischen, dat bij Iie1 beheer der
landsgelden de Amerikaansche &lt;'ƒ/icu'iicy-th'gi //&gt;/'&lt;'"
toepassing vinden, opdat onze gelden, IKK de en UK t
tegenzin geofferd, althans den gmotsten baat brengen.
Beschouw den belastingbetaler niet als een su k t
taillable et corvèable a merci", maar als een die wil
weten, waarheen zijn penningske gaat en die zijn
geld van het parlcmc-ni zal terugvragen, als de zaak
hem niet bevalt. Strijd, over feiten, over rechts

kundige dingen, over boeken en transacties zal er
altijd blijven tiisschen Fiscus en Burger, men late
het sociaal gevoel van den ouwilligcti betaler echter
buiten geschil !
Er zijn maatregelen, die slechts denkbaar zijn.
maar er zijn eiok maatregelen, die- denkbaar en uit

voerbaar zijn. Ecu dezer is m.i. de vergemakkelijking
der bekisting-inning. Enkele gum en U n hebben
reeds een p n ef geni men met liet i pliaal-systeem, in
het vorige jaar is daarover veel geschreven; thans
hoort men er weinig meer van. Bij de inning speelt
verder thans een gn;&lt; te rol het beginsel, dat ei"
Vellcdig en op tijd betaald mi e t worden, i nd;mks
eventucele reclames. Bijzi uder stuitend is dit, waai',
indien de fiscus den belastingschuldige uitstel geeft,
deze doorgaans wél rente moet betalen, terwijl, indien
eene reclame si nis na jaren van pre cedccren ge.gn nel
wordt bevinden, en bi.lastingpumii;gen nu i te n
worden terugbetaald, de fiscus zelf genie rente ver

goedt. Bijzt.nder stuitend ook elaan m, i.mdal ii'.en
,,an höchster Sjelle" blijkbaar geen kans ziet &lt; m
den hier en da'ar zeer grootui uclilcr^tund in de be

handeling van reclames (Rotterd;:m 11, Breda) in te'
halen. Verzachting in liet geldende systeem uare
aan te brengen door rentevergoeding over ten onrechte'
betaalde gelden, door het inhakii v;;n dien achter

stand en door het principe zelf te Verzachten, b.v.
door uitstel gedurende' zekeren tijd voor de helft van
het bedrag waarover de reclame loopt, indien de
reclamant zelf per aangeteekenelen brief een afschrift
van liet bezwaarschrift aan eten hèt u kkeii &lt; ntvciiiger
stuurt,i f uitstel indien niet binnen zekcre-n tijd ip
eene reclame1 is beslist.
Het hce-ft geen zin hier te- schiijveii over allerlei
kleine' en groote onbillijkheden in inze belasting

wetten, welke laatste' natuurlijk o&lt; k veel goeds,
hebben in veigelijking met biiiteiilandsche toestanden.
_ BESTE VAR l N AS
wkrygbaar a(30J"p.Kalf ons pakjt
(Voorbeelden als: de Weduwe van den Directeur
der Holland- Amerika-lijn, die in H'24 / (i().( ( O
schenkingsrecht moest betalen over een in 1912 haar
geschonken pensioen van ƒ (:(,0 's jaais en de
(i()-jarige vrouw, die eene lijfrente van / K-iO 'sjaars
cadeau kreeg, en ineens / 414"; successie-recht moest
betalen !)
A; n ete andere zijde staat de kwestie v;; n den dag:
\\-inir blijft liet geld? Het woord efficiency - de
g n otste baat vi or de minste kosten -- lij) t op iedeis
lippen, doch wordt er overal naar gehandeld?
Kr zijn helaas weinig personen in den lande beri'Cgd
om elcze vraag met kennis van zaken te1 beantwoorden.
l)i eh is liet /acht genoeg uitgedrukt, als men 7.egt,
dat het Colijn-bewinel in dat opzicht eenige1 desillusie
heeft gebracht? Dat bewind is wel krachtig ge.wee st,
wel zelfbewust, zeker, maar heeft het geestelijk
contact gezocht en gek re ge1 n niet den staatsdienaar
n met den belastingbetaler? Ik meen van niet.
Trouwens, als men de cijfers van werkelijke1 be

zuiniging ziet in enkele groote gemeenten,' z&lt; oals
Amsterdam -- en nu huide aan Wibaut en zijne
hoofdambtenaren ! -- dan komt men l&lt; t de vi.or
velen verbijsterende conclusie, dat zeer sterk sociaal
gevoel en sterke bezuiniging zeer wel hand in hand
kunnen gaan.
Mijne slotsom is, dat die' veel gesmade psvchologie
van den belastingbetaler met sociaal gevoel 'practisch
weinig te maken heeft en wel voor verbetering vatbaar
zal blijken te zijn, indien men het belastingbeestje
maar eens opereerde op de plekken waar zijn gevoe

ligste zenuwen liggen.
MEUBELSTOFFEN
WARME TINTEN
RU ST l G E D ESS INS
ONVERSCHIETBAAR
ENORME SORTEERING
g ZONEN

</text>
<image timestamp="2002:09:25:00:22:11.00" size="219997">D10007BU.TIF</image>
</page>
</document>
