<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19260227</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2543
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
15
CREDIET- EN
HANDELSVEREEN1GING BANDA"
DOOR PAUL SABEL
D
Buitentandsche belangstelling voor
deze onderneming, maar geen
plannen tol verkoop.
IE Crediet- en Handelsvereeniging Banda" ex

ploiteert nog het oude bedrijf, waardoor de
OostIndische Compagnie tot groote bekendheid en wel

vaart is gekomen, n.l. de cultuur van en den han

del in nootmuscaat en foelie. Weliswaar bezit zij
•daarnaast ook nog rubber- en klapperaanplantingen
•en dreef zij import- en exportzaken, die thans ge

liquideerd zijn, maar het meest kenmerkend voor
haar is toch de exploitatie van specerijenperken.
De instelling werd in 1880 opgericht, waarbij de
:zaken der firma Bordes &amp; Co. in liquidatie op Banda
Neira door haar werden overgenomen. Het kapitaal
bsdraagt thans / 1.000.000 gewone en / 3.000.000
7 pCt. preferente winstdeelende aandeelen. Voorts
:Staat nog een 5 pCt. obligatielening, oorspronkelijk
groot / 500.000, uit, waarvan tha s nog ƒ 360.000
in omloop is.
Aanvankelijk kon de vennootschap op behoorlijke
resultaten bogen en tusschen 1886 en 1897 bewoog
.het dividend zich tusschen 5 pCt. en 10 pCt. Over
•de jaren 1900 tot lul l kon echter geen dividend
meer worden uitgekeerd, doch daarna trad een
verbstering in, zoodat over 1912 en 1913 telkens weder
5 pCt. dividend tot uitkeering kon worden gebracht.
Hiermede namen de uitkeeringen echter voorloopig
een einde.
Het bedrijf omvat thans eigen noot- en
foeliepsrken en belangen bij noot- en foelie
cultuurmaatschappijen. Voorts diverse cultuurbelangen buiten
de Banda-groep en wel vooreerst Liang, waarop
klapper-, koffie- en rubber-aanplantingen; verder
Teineman, Macassar en Mitak op de Zuid-
ostereilanden en Poeloe Küwik, beide uitsluitend
klapper•ondernemingen. De kantoren Gorontalo en Ternate,
die de import- en exportzaken dreven, zijn thans
geliquideerd, hetgeen zonder noemenswaardig ver

kies kon geschieden. Daartegenover werd uitbreiding
.gegeven aan de belangen bij Banda-perkeii en
cousignatiecoiitracten op het gebied van nout en foelie
en werd besloten den rubber- en koffie-aanplant op
Liang, waar nog 3.000 bouw beschikbaar zijn, uit
te breiden en de andere ondernemingen geleidelijk
vol te planten met klapper.
Deze uitbreidingen geschieden uit eigen middelen.
De vennootschap, die de gevolgen van de crisis en
de daarop gevolgde langdurige malaise ook terdege
had ondervonden, heeft kans gezien zich geleidelijk
van hare bankiers los te maken, waartoe zij o.a. ook
n staat is gesteld door de uitgifte van bovengenoemde
ƒ3.000.000 7 pCt. preferente winstaandeelen in Juli
van het afgi'loopen jaar. Voordat deze uitgifte tot
•stand kwam heeft de onderneming moeilijke tijden
doorgemaakt, zoodat er zelfs sprake van geweest is
de zaken aan buitenlanders, in welk verband de naam
van Stinnes indertijd genoemd werd, over te doen.
Gelukkig is dat toen niet geschied, maar konden de
zaken langs anderen weg gaande worden gehouden.
De financiëele resultaten over 1924 waren weder vrij
bevredigend, zoodat toen kon worden gedacht aan
een ingrijpende wijziging der financiëele structuur,
welke werd gevonden in bovengenoemde creatie van
preferente aandeden, waardoor de bankschuld nog
verder kon worden verminderd en kapitaal beschik

baar kwam voor uitbreiding der ciiltimr-belatigen.
Zoowel voor noot als voor foelie stegen de prijzen
ibalangrijk, hetgeen voornamelijk te danken was aan
het optreden van een consortium, dat steeds grootere
belangen in den specerijenhandel verwierf en waar

mede de Banda" samenwerkte. Op de
Bandaperken werd in 1924 een winst van / 195.030 gemaakt.
Aan dividend op het aandeelenbezit der vennoot

schap, n.l. / 340.000 aandeelen Laoetang, ƒ 80.000
aandeelen Rozengain en / 49.500 aandeelen
Specerijperk Drie Gebroeders werd een bedrag van ƒ 94.435
geïnd. Dit aandeelenbezit staat a pari te boek voor
ƒ469.500, waar een reserve van / 154.500 tegenover
staat. Het ligt in de bedoeling deze reserve in de
toekomst nog hooger op te voeren, waardoor de
reëele boekwaarde van het belang der vennootschap
bij andere ondernemingen tot een laag bedrag te boek
-zal komen te staan.
De coprah-productie van Liang bedroeg in 1924
1726 picols teg-&gt;n 1553 picol? in 1923 en 681 picols
in 1922, zoodat een geregelde en niet onbelangrijke
toename kan worden geconstateerd. De oogst van
de als catchcrop geplante koffie bedroeg 446 picols;
met den tap van rubberboomen werd in 1924 nog
geen aanvang gemaakt. De oogst van 1925 bedroeg
naar schatting 3000 picols coprah en 350 picols koffie.
Over 1924 liet de exploitatie van Liang nog een
verlies van ƒ 9196 tegen een winst van ƒ 1225 in 1923.
De klapperaanplant leverde in zooverre teleurstelling
op als deze door vernieling door wilde varkens en
afsterving van jongen aanplant bleek te hebben
geleden. Toch kunnen gunstige verwachtingen van
de exploitatie van Liang (gelegen op Ceram aan de
Elpapoetih Baai) worden gekoesterd, mits men de
beschikking heeft over een voldoend aantal contract

koelies om behoorlijk te kunnen voorzien in het
onderhoud van den aanplant, dat de laatste jaren
onder een tekort aan werkkrachten had geleden.
De exploitatie der ondernemingen Teineman,
Macassar en Mitak, drie tot de Taninibar-groep
behoorende eilanden, leverde in 1924, incl. de nieuwe
ontginning van 100 bouws, een verlies van ƒ 15.390
op. De vooruitzichten voor den aanplant op Mitak
en Teineman zijn gunstig, hetgeen niet geheel van
die voor Macassar kan worden gezegd. De
coprahproductie van 1925 wordt op circa 1000 picols ge

raamd; Mitak, weiks eerste aanplanting van 1918
dateert, levert nog geen productie van beteekenis.
De kleine onderneming Poeloe Kilwik (Kei-eilanden),
die indertijd bij wijze van schuldregeling door de
,,Banda" werd overgenomen, gaf een geringe winst
van ƒ150; de coprah-oogst 1925 wordt geraamd op
400 picols.
Zooals reeds gemeld, werden de agentschappen te
Gorontalo en Terniate in verband met de liquidatie
der import- en exportzaken opgeheven . De vesti

gingen te Ambon en op Banda blijven bestaan en
aldaar zal met de handelszaken op bescheiden schaal
worden voortgegaan. De uitkomsten van dit deel
van het bedrijf zullen echter geen gewicht in de
schaal leggen. De export beperkt zich tot de artikelen
rottan, gom copal en eenige houtsoorten.
De aigeheele verbetering van het bedrijf, vooral
veroorzaakt door de stijging in de prijzen van noot
en foelie. had ten gevolg,'dat het verlies van ƒ 92.903
van de balans verdween, behoorlijke afschrijvingen
konden worden gedaan en bovendien nog een bedrag
van ruim ('23.500 werd gereserveerd.
De verbetering van de positie der vennootschap
heeft ten gevolge gehad, dal de koers der gewone
aandeelen het vorige jaar opliep van 53 pCt. loi
1741/., pCt. In overeenstemming hiermede verbeterde
ook de koers der 7 pCt. pret', winstd. aand., die in
[nli j.l. tut 100 pCt. uitsluitend aan houders van
gewone aandeelen en van nprichtersbewijz.cn we reien
uitgegeven, van 91 pCt. tut 103 pCt. I let merk

waardige verschijnsel deed zich hierbij voor, dat de
koers der preferente aandeelen beneden dien der
gewone aandeelen noteerde, uiel tegenstaande de
preferente aandeelen wel meer dividend dan de ge

wone aandeelen kunnen onHan^en. maai' nimmer
minder, daar een preferent aandeel gelijkelijk met
een gewoon aandeel in de overwinst deel!. Ook bij
liquidatie kunnen de gewone aandeelen nimmer meer
dan de preferente aandeekn ontvangen, zoodaïvoor
een hoogere noieering der gewone aandeelen 01 liet
geheel geen aanleiding kan bestaan. Ook overigens
toch bezitten de gewone aandeelen geen rechten.
welke niet aan de houdei&gt; van preferente aandeelen
toekomen.
In de laatste maanden van 1925 liepen reeds ge

ruchten, dat de belangen der ,,Banda" op Ceram in
een nieuwe vennootschap zouden worden ingebracht.
waardoor de mogelijkheid zou geopend worden deze
belangen uit te breiden. De koopsom zon dan ge

deeltelijk in contanten, gedeeltelijk in aandeelen
eener op te richten maatschappij worden voldaan,
zoodat de Banda" dan toch indirect bij de onder

nemingen op Ceram zon geïnteresseerd blijven.
Dezer dagen werden deze geruchten nog nader ge

preciseerd door de mededeeling, dat een Kngelschc
maatschappij zou zijn gevormd, die een belangrijk
bedrag aandeelen Banda" zou bezitten. Deze
Kngelsche maatschappij zou dan onderhandelingen
hebben gevoerd met het bestuur der Banda" be

treffende overname van / l .500.000 7 pCt. pret'.
aand.. die bij de uitgifte in Juli j.l. niet geplaatst
zouden zijn, en wel zouden 'de lingclschcn deze pret'.
aand. hebben verkregen tot een koers van ca. 250 pCt.
waardoor een bedrag van ca. ƒ3.500.0110 in de kas
der Banda" zou zijn gevloeid. Intusschen zijn deze
DIERSTUDIE: HAAN EN EEND

Teekening voor ..de CJroene Amsterdammer
door H. Verst i j nc n
M A A T S C H A P P IJ VOOR
HYPOTHECAIR CREDIET
IN NEDERLAN D,
gevestigd te 's-G R A VEN H AG E.
Gelden beschikbaar
tegen concurreerende voorwaarden.
I) K, DIRKC"
KT .MODKRXK 11 LYVKI.I |KSAAN/OKK
iiiededeelingen officieel door hei be'.-1'.mr der vennoot

schap tegengesproken. Toch schijnen van zekere
zijde wel geregeld aanknopen plaats te hebben, het

geen echter geheel builen het bestuur om gaal.
H.'t zon ongetwijfJd te bet n uren vallen, indien dit,
wij zuude-n bijna zeggen, klassiek-Uollunc'sehe bedrijf
n n de r buiten l au dschc controle zon ki mier. te Maan. \\'at
de resulla'ei] o\vr 1925 betref!, zoo was de oos-&gt;t
wel iets kleiner, maar de prijzen der producten beter,
zuodat weder bevredigende financiëele resuliaten
i-j \\ nv.ieh'e-u zijn.
,-l/;i7;A'77:/:AY:.Y /.s G O f: f)

Al)\'llRÏ!:!iRE\ l\ ll:.\ lilM)
l '.\\ ST.\\/)!\ (.;, U ',\M\'.\\I:.I)I- Al/'.V
HUT Hï.STï. l:\ /\OO/&gt;/\7\ACJ/T/c;

.S/7: inittUlïK W.KIilKT.ISbETER

ADVERTEEREN D o I-T A1/..Y

H l: T ft I: S T E l \ DE

GROENE AMSTf;f\'DAA l\ \ER.
U 7:7:A'/J/.,!/; l 'OO/v1 \!:D/:/\'/.A.\7)

| KEIZER5GR. .333 AMSTERV.
l
! M)\T:/\'Tl:\Tlll\ l o.7=&gt;
j /)/:/\' AY:(,7:7 f//:/\'//AA/.D/: PI.A A T
i 5/.Y(;/:.Y i(&gt;/(,7:'.YS CO.Y/AMCT
Rott. Hypotheekbank v. Nederland
O/K/enc/jf m /.S'ö'r
Volteekend Maatschappelijk Kapitaal
f 5.000.000.
Verstrekt fleld op eerste hypotheek.
Voor inl. wende men zieh tot liet
kanioor der Bank. (Jed. B'erli.r. en 25 te
K' d.im o!' tot hare /V;emen in de Hoofd

plaatsen des Rijks.
/V Anv.'i'e: Mr W. v. Rossen),
Mr. 'l"h, Reepmaker. Mr. N. P. C. v. Wijk.

</text>
<image timestamp="2002:09:25:01:50:29.00" size="235927">D10007CX.TIF</image>
</page>
</document>
