<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19260227</Datum>
<Pagina>19</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2543
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
19
FEUILLETON
DE ROEP DER
AARDE.
DOOR DR. ANDRÉSCHILLINGS
Jelte en Hoorieneke voelden zich
jonger worden met het opgroeien van
kleinen Tonius. Ze werden van een paar
oude knnffelkes, die vereenzaamd waren
op hun afgelegen gedoente, levenslustige
menschen.
Toniuske bracht er dagelijks meer
vreugde met z'n zonnig lachen en z'n
praatgraag kindermondje.
Hij gebaarde als 'n jonge bok, wild
en spcelsch in hof en huis. En Jelle had
dikwijls moeite hem uit zijn sla- en
spinaziebedden te houden, als hij vlin

ders en kikkers nazat op z'n kleine
kloeven.
Horien bedierf hem met zoetigheidjes,
die ze stiekum uit stad meebracht in d'r
boodschappenmand en sloofde zich uit
om aan zijn grillen te vcldoen.
Maar toen hij wat baldadig wor

den ging, begon Jelle er tegen Horien
van te reppen hem uit huis en ter schole
te bestellen.
Daar wou het moedertje eerst niets
van weten, maar ten slofte begreep ze
toch, dat ie wat ieeren moest, want zelf
had ze er heel wat ongemak van gehad,
dat ze niet lezen of schrijven kon en altijd
op Jelle was aangewezen geweest.
't Was Horieneke zoo vreemd in huis,
toen Tonius met schoolgaan begonnen
was, dat Jelle haar herhaaldelijk grienen
vond in den eenzamen eerd, maar 't
veranderde van lieverlee, Wijl het manne

ke van school en straat haar allerlei
dingen meebracht, waarover ze denken
kon, als ie er niet was.
Ze kwamen niet nitgehiisterd naar de
kennis, die hij opstak bij den meester en
al gauw groeide ie ook Jelle boven het
hoofd.
Toen deze dat voelen ging werd ie
gaandeweg ongerust.
Het kind was hem geboren voor de
labeuring, redeneerde ie, leerde ie nu
te veel, en ging ie houden van potlood
en penhouder, wat gaf ie dan nog om
schop en vork?
En hij begon a l ree wat stijf te Worden
van 't heelder dagen bukken, maar
tegen die twee vermocht ie toch niets.
Als Horien het maar niet aanmoe

digde !
Soms liep ie er zich een heulen vol

genden dag over te plagen, als die twee
's avonds samen weer aan den gang
waren gewest.
Horieneke leerde zoowaar met Tonius
gelijk op, had er ook nog plezier in,
lesjes uit het A. B.C.boek over te
schrijven en met de cijfers van l tot 20
kunstjes uit te voeren.
Hij ging erom mokken, maar die twee
smoczelden maar samen en trokken
zich van hem niets aan.
De dag zou echter wel komen, dat
hij zijn helper ging opvorderen en hij
kon dan zoo geleerd zijn als 'n pater,
Jelle zou hem dwingen om de handen
uit te steken, als ie soms mocht meenen
er te goed voor te wezen.
Zag Horien niet wat ie van het
gedoente sedert de geboorte gemaakt had?
TvVee lappen had ie er al bij genomen :
de eene, weiland, schoon en malsch,
waar ie z'n koetje, dat in plaats van de
geitgekomen was, liet grazen ; de andere,
tarweakker, waarop de vrucht schooner
stond dan bij iemand uit den omtre&lt;,
uren ver.
Tonius kon er een groote boer op
Worden, wanneer ie half zoo hard werkte,
lijk ie zelf gedaan had.
En nu zou die Horien zijn schoonen
droom van zelf nog eens rijk te zijn en
LINCOLN
de meest volmaakte wagen
AUTO-CENTRALE - Haarlem
hun eenig kind in welstand te laten, als
ze er vati onder trokken, met moedwil
verstoren.
Hij zou er een stok voor steken !
Op 'n morgen, toen ie met zijn grooten
lepel den beer aan 't uitstrooien was over
de ontdooiende aarde en de blijde
gedachte aan wat zijn arbeid van't jaar
Weer uitwerken ging, hem geheel ver

vulde, nam ie een groot besluit.
Hij moest een helper hebben en
spoedig ook, dat stond bij hem vast,
hoeveel plezier hij ook had nog steeds
in het werk.
Horien, die op al zijn zinspelingen
eenvoudig niet inging, moest ie nu maar
eens voor de keus stellen gaan ; of Tonius
of 'n knecht.
Hij lachte lekker voor zich heen om
dat besluit, vooral wijl ie zoo zeker Was
als van z'n spaarcenten van het onuit

voerbare, dat hem daar zoo ineens in
zijn kop was komen steken, want 'n
knecht nemen, hij, dat zou iedereen te
dwaas vinden.
Maar het was hem ook alleen om
Tonius begonnen.
Horien hield, als hij te gieren stond,
deur en vensters potdicht, sedert de
meester eens op school tegen Tonius ge

zegd had, z'n neus optrekkend, dat de
beerl ucht hem in de k Ieeren gekropen was.
Jelle bedacht dat, toen ie z'n huisje
in de gaten kreeg bij 't terugrijden om
zijn ton weer te vullen. Z'n goeie
stemming ging er door weg en hij begon
weer te wrokken.
Die school en dat Ieeren beheerschten
z'n huis en Horien.
Wat Was ze er door veranderd !
Kwam ze vroeger niet vrijuit 'n volle
neus halen van de sterke, weldadige
lucht, die nu over de velden Woei?
't Moest tot een einde geraken met die
leerderij; ze had niets in Voor het
boerenbedrijf, al schreven ze er s;hoon
van in zijn krant.
En aldoor redeneerend in zich zelf,
liet ie de gele golven weer zwalpen langs
de ruige aardkluiten of over de gras

sprieten, waarvan de punten al groenen
gingen.
Onvermoeid wrocht ie maar voort om
tijd niet denkend, tot ie de stem van
zijn kind, die nu al tegen de elf jaar ging,
teinde de haag hoorde babbelen met
kameraden, die hem daar afscheid
gaven.
Even ging Jelle toen op den steel
leunen met zijn ellebogen om het
parmantig jong zijn paadje te zien af

komen , want dat gaf hem altijd genoegen.
Hij was strtiisch en groot voor zijn
leeftijd; welgezind en opgewekt van
geest en had 'n schoone stem lijk
'n vogel.
Vader", riep ie Jelle uit de verte toe
met blijden klank en de klompen in x'n
handen, draafde ie op huis aan.
Daag jong, daag jong", wenkte hem
Jelle met de hand, dit- hij schoon veegde
aan z'n glimmende achterste.
Even bleef Tonius op den drempel
naar hem staan kijken met z'n vriende

lijke oogen, maar gauw werd ie door
Horieneke binnen genood; en met 'n ruk
ging de deur weer dicht.
Dat prikkelde Jelle nog eens flink tot
uitvoering van zijn besluit.
Het jong, waarop hij recht had, w'erd
hem onthouden; hij mocht hem zelfs
niet bij zich roepen, hem het plezier doen
gevoelen van 't gewroet in de schoone
aarde, die hun toch alles gaf wat ze
noodig hadden.
Toen het tegen twaalven liep, had ie
den beerput leeg en ging zich bij het
pomp ju, dat ter zijde van z'n stal stond,
het vuil van handen en gezicht wasschen,
nadat ie eerst ton en lepel flink gereinigd,
in zijn schuurtje had opgeborgen.
Op z'n sokken trok ie achterlangs den
eerd binnen, Waar Horien en Jelleke
al bij de tafel zaten te Wachten. Zwijgend
schoof ie bij, legde z'n klak even naast
zich neer en bad om den zegen.
Dan begonnen ze gedrieën de goudgele
aardappelen, die Horien net opgedragen
had, uit de pan te pikken, ze dompelend
in 'n bak met Witte melksaus, voordat
ze in den mond gingen.
Als ze verzadigd geraakten, gooiden
ze er nu en dan Wat Woorden uit over
onverschillige dingen, totdat Jelle recht

op kwam plotseling.
Hij zette een meelijwekkend gezicht
en gebaarde alsof ie in al zijn gewrichten
vermoeienis zitten had:
Ja, ja, 't Wordt op mijn jaren zwaar
BOEKBINDER
KERKSTRAAT 53
AMSTB3DAM
_j
j
DE CHEMISCHE
MODE LWAS5C HJESIJ
TECHNISCH LEIDEQ A.PAPEREL.
den gansehen dag gebukt te staan in
alle weer; ik voel de afmatting".
Horieneke keek hem deelnemend aan :
(ia wat ruste nemen, vooi ge weer
begint te middag".
Dat is het niet", zei ie, ik kan 't niet
langer alleene".
Diepe zuchten kwamen er uit en hij
leunde met geloken oogen tegen den
rug van z'n stoel.
Tonius zat hem met groote oogen aan
te kijken, onzeker of hij wat zeggen zou.
Zoek hulpe", viel Horien ineens uit.
Waar moet ik ze halen?"
Weer zwegen ze, maar ieder had zijn
gedachte.
Ons gedoente eischt alree meer
handen", begon Jelle, 't wordt de
schoonste hof van de contreie en alles
voor hem".
Toniuske knikte hem zoo blij toe, alsof
Jelle hem zoo temet wat in de handen
glijden liet.
Maar Horieneke begreep nu, waar
Jelle heen wou :
,.(ïe wilt Toniuske in de labeuring".
Eigen volk is het beste".
Maar, Jelle, de jongen moet eerst
Ieeren '."
Om 'n goede boer te worden kent ie
genoeg".
Als hij eens roeping had?"
Jelleke schoot in 'n vetten lach, toen
Horien daar mee aandragen kwam,
maar 't vrouwtje bleef ernstig en schudde
het hoofd.
De meester zegt, dat hij zoo goed
Ieeren kan".
En onze schoone hoi !" jammerde
Jelle, Onze schoone hof!"
Toen kwam Tonius zelf tusschenbei:
,,'k Wil op het land vadergaan helpen".
Jelle had hem wel willen omhelzen.
Daar gingen ineens het Ieeren en het
pater-worden later van Horien de lucht
in door het woord van den jongen /elf.
De vrouw probeerde nog wel tus

schenbei te komen, maar die twee zaten
daar zoo eensgezind te monkelen, dat er
niets tusschen te krijgen zou zijn.
En dicnzeltden stond werd besloten.
dat Toniuske in Zomermaand van de
school zou komen in 't bourenvak van
vader.
PADOX HOUTBOUW
Houten Scholen, Winkels,
Directiekeeten
Levering in kortent ijd.
Fabrieken Warmond

</text>
<image timestamp="2002:09:25:02:04:25.00" size="214946">D10007D1.TIF</image>
</page>
</document>
