<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19260220</Datum>
<Pagina>16</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
16
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
No. 2542
J. S. MEUWSEN, HoB. A'dam-R'dam-Den Haag.

DE BESTE HOEDEN IN HOLLAND
DE MIDDELEEUWEN ')
TV/T EN zou de vraag kunnen stellen, of het noodig
•LV-1 is een wetenschappelijk historisch boek uit
een vreemde taal te vertalen in het Nederlandsch.
Men zou willen opmerken, dat wie zich in die mate
voor de middeleeuwen interesseert, dat hij een weten

schappelijk boek over deze periode wenscht te lezen,
dat zoo iemand gewoonlijk ook wel genoeg Fransen
zal verstaan om een werk als dat van Seignobos te
lezen en te verstaan. Toch schijnt de praktijk en de
ervaring anders te zijn. Ware dat niet het geval,
het boek van Seignobos, zuoals het in de bewerking
van dr. Romein voor ons ligt, zou eenvoudig on

verkoopbaar zijn. Ons blijft dus niet anders over
dan te constateeren, dat uitgever en bewerker het
wel bij het rechte einde zullen hebben en dat er voor
zulke boeken in Nederland een publiek is te vinden.
Op zich zelf is dat natuurlijk weer een verheugend
verschijnsel: want belangstelling voor een periode
die zoo ver achter het thans levende geslacht ligt
als de middeneeuwen, onderstelt een ontwikkeling en
HOOFIEN'S ROOMBOTER
WORDT SPECIAAL BEREID
beschaving die niet algemeen is, maar die toch vrij
verbreid schijnt te zijn. Het verschijnsel is ook daarom
zoo verblijdend, omdat het boek van Seignobos
Romein, al is het goed geschreven, toch waarlijk voor
den gewonen leek geen muziek is om van het blad
te spelen. Men wordt al lezende telkens geprikkeld
tot nadenken; telkens wordt een beroep gedaan op
het voorstellingsvermogen van den lezer; dit is
waarlijk geen boek om zoo even door te vliegen.
Juist daarom is het zoo geschikt om dieper door

werken; uit dit boek kan ook de ontwikkelde leek
leeren, hoe de middeleeuwen in hun eigenaardige gees

telijke, maatschappelijke en staatkundige structuur
waren; hij kan leeren inzien, dat er historische perio

den zijn geweest, waarin mensen en maatschappij ge

heel anders waren geformeerd dan in den modernen
tijd; hij kan zich dan ook de vraag stellen, of en waar
er vooruitgang is geweest sedert de feodale maat

schappij te gronde ging.
Het heeft weinig zin in bijzonderheden dieper op
dit boek in te gaan. Het boek van Seignobos is niet
nieuw; het is van 1008; waarom het eerst nu wordt
bewerkt, is niet duidelijk. Dan noemt zich dr. Romein
niet den vertaler, maar den bewerker. Naar hij in zijn
voorbericht uiteenzet heeft hij drieërlei gedaan:
hij heeft een nieuwe indeeling toegepast; hij heeft
de wordingsgeschiedenis van toestanden en instel

lingen wat breeder behandeld; hij heeft de bescha

vingsgeschiedenis in e n ge re n zin aangevuld. Zoo is
een boek ontstaan, dat in hoofdzaak nog van Seignobos
is maar waaraan dr. Romein toch ook zijn aandeel
heeft. Maar wat dat aandeel is, blijkt niet onmiddellijk
bij de lezing. Dat is een bezwaar, maar tegelijk ook
een voordeel. Een bezwaar omdat niemand nu met
zekerheid weet of hij bij Seignobos of bij Romein
te markt is. Maar ook een voordeel, omdat waarlijk
een eenheid is verkregen, die aantrekt en zelfs be

koort. Alleen aan sommige bijzonderheden speurt
men de hand van dr. Romein. Zoo wanneer hij
Nederlandsche voorbeelden van bepaalde historische
verschijnselen aanhaalt, wat bij de geschiedenis
der steden haast onvermijdelijk is. En als men
ergens stuit op een verwijzing naar Ary Prins' Heilige
Tocht, dan is stellig niet Seignobos, maar Romein
aan het woord.
Zoo maakt dit boek als geheel een goeden, solieden
indruk. Natuurlijk zal niet ieder het met Seignobos
Romein eens zijn. En ook glipt er wel eens iets uit
de pen, dat niet geheel juist is. Niet allen zullen den
wat zwaarmoedigen indruk van de Middeleeuwen
hebben gekregen, die in dit boek meermalen naar
voren komt. Maar dat is eigenlijk meer een zaak van
levensbeschouwing dan van geschiedbeschouwing.
Daarom kan men zijn bezwaren tegen dit boek hebben
en het toch in zijn volle waarde erkennen. Wat wij
bij dezen gaarne doc'i.
1) Cn. SI:K;NOB&lt;)S, [&gt;c Middeleeuwen, liewerkt
tlonr Dr. |AN ROMEIN, Zaltbommel, M. M. en B. v h.
P. M. \\1nk. 1025.
OOKTFRED:JUOESKE
ZANDBLAD - SIGAREN 8 enIO ets.
V.VOLLENHOVEN 'S STOUT

Abonneert U op ,,De Vrouw en haar Huis"
Geïllustreerd Maandschrift onder redactie van ELIS. M ROGGE
Prijs per jaar f 10 Franco p.p. f 10.75 Proefnr. op aanvraag
Uitgave Van Holkema 6 Warendorf's Uitg. Mij. A'dam
Koldewey &amp; Corbière
Leidschestraat 30 - Amsterdam
Specialiteit in:
WIT LACQUE MEUBELEN
VOOR SLAAP-, LOGEER- EN KINDERKAMER
W AAI. R E (NB)
WEVERIJ LrNGu&lt;it r^R^ic K
Zoo juist

verschenen :
De Eenheid der

Wetenschap

REDE
op den 351 sten verjaardag van de
stichting der Rijksuniversiteit te
Leiden, S Februari 1926, gehouden
door den Rector Magnificus

Prof. Dr. W. DE SITTER
Prijs
f 0.75
Uitgave van
Groningen .
B. WOLTERS
Den Haay
PHOENIX-MEUBELEN"
Voor WONING en KANTOOR zijn GOED, GOED

KOOP en worden onder GARANTIE geleverd c- ^

BEHANGEN - STOFFEEREN - BEDDENMAKERIJ
Magazijn Damrak 76 Tel. 48489
Fabriek-Toonkamers Warmoesstraat 141 Tel. 42689
rnvtnni
. Hl S l 6 F U O Dl
PEE K &amp; C L O P P E N B U R (3

</text>
<image timestamp="2002:09:25:00:57:15.00" size="173315">D10007C9.TIF</image>
</page>
</document>
