<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19160227</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Pebr. '16. No. 2018
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
5

Jonkvrouwe Jeltje de Bosch Kemper
IN MEMORIAM

Jeltje de Bosch Kemper

,Freule Jeltje is overleden!" Deze droevige
tijding wekte opeens een schat van jeugd

herinneringen bij mij op. Ik zag mijzelf
weer verplaatst in de gezellige
benedensuite, altijd vol bloemen en altijd vol licht,
van een woning in de Roemer Visscherstraat,
waar ik in het najaar van 1893 als
pasaangekomen studentje door een tweede-jaars

collega voor het eerst aan de freule" werd
voorgesteld.
De universitaire studie van de
Nederlandsche vrouw verkeerde destijds nog in
het eerste ontwikkelings-stadium. Wel was
het reeds pl.m. 20 jaar geleden, dat minister
Thorbecke aan de eerste vrouwelijke studente
het bezoeken van de colleges aan de
Gromingsche Universiteit mogelijk had gemaakt,
•maar-toch waren er bij het begin van mijn
studententijd in heel Amsterdam niet veel
meer dan een twintigtal vrouwelijke stu

denten en dezen waren slechts over drie
van de vijf faculteiten verdeeld. Sommigen
van dit kleine aantal jonge vrouwen hadden
nog echt baanbreeksterswerk te verrichten; zij
hadden nog met veel tegenwerking te kampen.
Over het geheel was destijds het leven van
de vrouwelijke studente, die dikwijls op de
•olleges de eenige van haar sekse was, lang
niet zoo afwisselend en gezellig als dat van
onze hedendaagsche meisjes-studenten. Nie

mand dacht er nog aan het lidmaatschap
van de studenten-corpsen of van de talrijke
yereenigingen voor manlijke studenten voor
kaar open te stellen. Geen wonder, dat bij
die nieuwe, maar nog zoo verstrooide,
elementen der studentenmaatschappij de
wensch opkwam een centrum te stichten,
waar men elkaar geregeld zou kunnen ont

moeten, waar men zou kunnen bijdragen
tot elkanders ontwikkeling, om later des te
beter voorbereid de groote
menschenmaatschappij in te treden.
Aan de verwezenlijking van dit plan stonden
echter groote bezwaren, vooral van
tinancieelen aard, in den weg. Toen was het
fretde de Bosch Kemper, die uitkomst bracht.
Zij, die ook tevoren zich reeds het lot van
enkelen uit het kleine kringetje van meisjes

studenten had aangetrokken, strekte thans
hare beschermende armen naar het heele
troepje uit. Het moeilijke vraagstuk, hoe men
toch aan n vereenigingslokaal zou komen,
werd door haar op even practische als
humane wijze opgelost: zij stelde eenvoudig
haar eigen huis voor de vrouwelijke studenten
open. Zoo zijn dan de maandelijksche bijeen

komsten van de eerste vereeniging van
vrouwelijke studenten, die er in Nederland
i« geweest, van het intieme, gezellige D.D.D.
alle bij Freule aan huis gehouden, eerst in
de Roemer Visscherstraat, later in hare
•ieuwe woning aan het Zandpad naast de
Amsterdamsche Huishoudschool. Bijna negen
jaren, van 1892 tot 1901, hebben de
meisjesstudenten gas vrijheid genoten bij deze
afstammelinge uit een oud, beroemd ge

slacht, kleindochter van joan Melchior
Kemper, dochter van Jeronimo de Bosch
Kemper, nicht van Elizabeth Kemper, in wier
merkwaardige Gedenkschriften" Johanna
W. A. Naber ons een blik liet slaan in de
eerste • nummers van de Nederlandsche
Vrouwengids. In Freule's kamers,waar statige
familieportretten, op onze jonge vroolijkheid
neerzagen, hebben wij vrouwelijke doctoren,
ilHtllllMlttlllllimillllllllllttllllllMIIIIMHIMIHIIIIIIM
Het Vrijwillig Motorbootcorps

Dezer dagen is in Amsterdam een ver

gadering gehouden van belangstellenden in
de oprichting van een vrijwillig motorboot

corps, dat, aan het actieve leger toege

voegd, in oorlogstijd zeker goede diensten
kam bewijzen en waarvan de tot
standkoming niet genoeg kan worden bevorderd.
't Is eigenaardig, dat in Amsterdam niet
reeds lang een afdeeling van dat corps
bestaat, waar juist onze zoo geroemde
stelling haar verdedigende kracht moet
zoeken in het water en dus het water de
aangewezen weg schijnt om het contact
tusschen de verschillende
verdedigingspunten te onderhouden en deze van het noodige
te voorzien.
Namens den leider van het nieuwe corps,
waarvan in verschillende plaatsen reeds
afdeelingen zijn gevormd, bepleitte de
reserve-eerste-luitenant jhr. Berg van
Middelburgh het nut, dat deze waterbrigade
achter het front van het leger stichten kan,
maar gedenkwaardiger dan diens woorden
die thans op de middaghoogte van het leven
staan, onze eerste ervaringen op het gebied
van het vereenigingsleven opgedaan, hebben
wij ons leeren interesseeren voor tal van
vraagstukken van socialen aard, hebben
sommigen onzer voor het eerst begrepen,
dat ook haar eigen studie ten klein onder

deeltje uitmaakte van die machtige feministi

sche beweging, die tot de merkwaardigste
verschijnselen van onzen tijd behoort.
Freule Jeltje was, vooral in de eerste jaren,
gewoon ons persoonlijk te ontvangen, maar
als dan ons troepje voltallig was, trok zij
zich meestal in hare studeerkamer boven in
huis terug en liet ons verder beneden het
terrein geheel vrij. Allerlei lieve verrassingen
had zij voor ons. Zoo vonden wij ns op
een December-vergadering een groote
SintNicolaaspop op tafel liggen, waarop een
briefje was gebonden van dezen inhoud:
Minerva, die gereed ligt om door hare
volgelingen te worden geslacht."
Groot was Freule's inschikkelijkheid tegen

over de jonge studentjes. Ik herinner mij
o.a. hoe wij ons eens wilden verontschul

digen, omdat het op n van de vergade

ringen wel wat al te luidruchtig was toe

gegaan; zij echter wilde van geen excuses
hooren en verzekerde lachend: Ik heb hier
boven in de verte meegelachen om de vroo

lijkheid van de jeugd."
Deze woorden karakteriseeren hare
geheele persoonlijkheid: deze eminente vrouw
wist niet alleen mee te lachen, neen
zij wist ook mee te voelen met de jongere
generatie. Tot in hoogen ouderdom behield
zij een open oog voor de eischen, die de
veranderde tijdsomstandigheden stellen. Toen
wij op 9 December 1897 in opgewekte stem

ming het eerste lustrum van D. D. D. vier

den met een feestmaaltijd, waaraan ons
eere-lid mede aanzat, werd ons weder een
aardige verrassing bereid. Plotseling trad
een jonge vrouw, als Minerva uitgedost,
de zaal binnen en droeg een toepasselijk
gedicht voor en wij voelden allen, dat het
eigenlijk Freule Jeltje zelf was, die ons bij
monde van onze beschermgodin toesprak.
Nadat de aanwezigheid van studenten in de
natuurphilosophie, de medicijnen en de let

teren door Minerva met vreugde was gecon

stateerd, vervolgde zij aldus:
Maar toch de Rechten" zijn er niet.
't Recht woont slechfs bij den man
In 't oog der Maatschappij, maar in ons hart,
Waar het vrij spreken kan,
Daar zegt het juist het hoogste woord,
Daar vraagt het steeds met drang:
Laat ons nu ook de vrijheid toch
Te werken levenslang
Aan de belangen van den Staat
Van huisgezin en kerk;
Wij blijven vrouwen, zacht van hart,
Ondanks ons manlijk werk.
Dikwijls heeft Jeltje de Bosch Kemper ons
verteld, hoezeer het haar speet, dat er onder
de leden van D. D. D. nog geen vrouwelijke
juristen waren; zij, die zich door het ver

richten van zoo velerlei socialen arbeid
verdienstelijk maakte, wist reeds destijds
hoe noodig de kennis van het recht voor
de vooruitstrevende Nederlandsche vrouwen
was. De allerlaatste jaren van de 19e en
het. begin van de 20e eeuw hebben haar de
vervulling van dit toekomst-ideaal gebracht,
en wie thans de lange lijst van onze vrouwe

lijke meesters in de rechten inziet, moet de
vrouw bewonderen, die reeds van te voren
zoo goed begreep, aan welke tak van vrou

wenstudie de naaste toekomst vooral be

hoefte zou gevoelen.
Mij persoonlijk was het ook altijd een
vreugde met haar over mijn studie te spre

ken. Voor mijzelf was het toen al een
uitgemaakte zaak, dat ik op den duur aan
een coëducatief gymnasium of, zooals we
toen nog zeiden, aan een jongensgymnasium
wenschte te doceeren, maar ik durfde dit toe

komstplan nog slechts aan zeer enkelen te
openbaren. Freule echter was n van de wei

nige ingewijden en zij begreepen billijkte mijn
wensch volkomen. Meermalen zeide zij tot
me: Waarom zoudt ge niet leerares aan een
jongensgymnasium worden ? De
meisjesleerlingen van die scholen hebben zeer zeker
behoefte aan vrouwelijke docenten, maar
ook voor de jongens-gymnasiasten is het te
wenschen, dat zij in de toekomst mér met
beschaafde vrouwen in aanraking komen,
dan dit thans het geval is." Ook op dit
speciale gebied toonde Freule dus weer, dat
zij een juisten kijk had op de eischen, die
de toekomst zou stellen.
Zóheeft zij ons in onzen niet altijd zeer
gemakkelijken studententijd door hare sym

pathie gesteund en gesterkt. Dat ook ons
studentenleven niet alleen ernst en strijd is
geweest, dat het k al iets heeft gekend
van dat jolige, dat onbezorgde, dat
studentikooze, dat de tegenwoordige vrouwelijke
student met volle teugen geniet, dat is voor
een groot gedeelte het werk van onze lieve
Freule geweest en daarvoor zullen wij Amster

damsche vrouwelijke doctoren haar steeds
in hooge mate dankbaar blijven.
Amsterdam. Dr. M. J. BAALE.
«niiiiiiiiiliiiiiiiii	iiiiiiiitiiiiiiiiiimiiiiiiiiiiiiiiimiimiiiiiiiii	i

waren zeker die van den leider der Ne

derlandsche watersport jhr. Six, waaruit
een gevoel van burgertrots en vaderlands

liefde sprak, welke haar uitwerking niet
hebben gemist blijkens het 40tal deelne

mers, dat zich na afloop der vergadering
spontaan voor het nieuwe corps heeft
aangemeld.
Reeds bij het begin der mobilisatie, aldus
de voorzitter van de Koninklijke Nederland

sche Zeil- en Roei vereeniging, hebben wij ons
aangeboden om een corps te water te vormen,
maar de regeering heeft toen onze goede
diensten versmaad, en thans nog wordt het
voorgesteld als een gunst, dat wij ons mogen
opgeven en worden vrij zware eischen ge

steld, terwijl het om eekeerde waar is: wij
wenschen deel te nemen aan de nationale
verdediging door onze schipperskunst be

schikbaar te stellen en de regeering mag
ons niet weigeren. Zoo is het inderdaad.
Er sluimeren in onze natie allerlei krachten,
die graag willen meedoen, voor wie wat
leiding, wat opwekking slechts noodig is
om ze mobiel te maken en op het juiste
oogenblik, als 't gevaar daar is, te gebruiken.
Het spreekt van zelf, dat degenen, die tot
dat uiterste oogenblik wachten, geen waarde

volle krachten kunnen zijn, omdat zij de
topografische kennis missen, die zij zich in
rustige tijden eigen moeten maken en ook
gemakkelijk eigen kunnen maken, als men
zich maar beperkt tot het bijbrengen van
die speciaal technische kennis, die voor de
uitvoering van de taak van dit corps
noodig is.
Eene nuttige Instelling

Hoe ging het toch vroeger in de gegoede
burgergezinnen, als de vrouw des huizes
eens onverwacht vervangen moest worden,
of als ze eens plotseling iemand noodig had,
die haar een poosje terzijde stond? Wel,
in den goeden ouden tijd was daar gewoon

lijk wel eene ongetrouwde zuster, tante of
nicht, die onmiddellijk bereid was ter hulp
te snellen.
Wie onzer herinnert zich niet uit zijn jeugd
die trouwe helpsters, tante zus, of nichtje
zoo, die voortdurend tusschen de verschil

lende familieleden rondreisden, altijd gereed,
om in te springen en bij te staan! Hier,
om moeder de vrouw, die zich geheel aan
de verpleging van een ziek kind wilde wij

den, de zorg voor de overige huishouding
te ontnemen; daar, om de huisvrouw, die
voor een operatie naar eene inrichting of
voor een rustkuur naar buiten moest, geheel
te vervangen; ginder weer om de vrouw
des huizes een paar weken door den
schoonof inmaak of door de half jaarlijksche wasch
heen te helpen. Menige vrouw heeft op deze
wijze haar moederlijke instincten kunnen
bevredigen en aan haar ongehuwden staat
inhoud en kleur gegeven.
Ook thans komen er dikwijls oogenblikken
in de gezinnen, waarop de huisvrouw on

verwacht tijdelijke hulp mpodig heeft, maar
de reddende engelen vihi vroeger zijn er
niet meer. De jonge meisjes en vrouwen
studeeren of oefenen een beroep uit, dat
haar geheel in beslag neemt en dat ze maar
niet voor eenige weken in den steek kunnen
laten, om een familielid te helpen. Zoo zit
er wel niets anders op dan tot vreemde,
betaalde hulp zijne toevlucht te nemen. En
er zijn dan ook nog jonge vrouwen genoeg,
die zonder een bepaald beroep geleerd te
hebben, zich juist in de huishouding goed
hebben kunnen bekwamen; maar zich in
't ouderlijk huis dikwijls overbodig en daar

door onbevredigd gevoelen en die dan ook
gaarne hier en daar bijstand willen
verleenen zonder zich voor vast te kunnen ver

binden.
De groote moeilijkheid is echter hoe de
hulpzoekenden en de hulpwilligen bij elkan

der te biengen, eene moeilijkheid, die de
instelling, waarover het hier gaat, tracht op
te lossen door als trait d'union op te tre

den. Dat is n.l. de Vereeniging voor Steun
of tijdelijke Vervanging der Huisvrouw,"
die al van af l Januari 1912 als zoodanig
werkzaam is, maar jammer genoeg, bij het
groote publiek nog maar al te weinig bekend
is. En toch heeft ze al zoo velen in ons
land aan zich verplicht door in
spoedeischende gevallen, onmiddellijk voor be

schaafde, tijdelijke hulp te zorgen, hetzij
voor het beheer der huishouding of voor
verzorging van kinderen, voor reisgezelschap
of voor hulp bij herstellende zieken. Zij be

schikt daarvoor over een flink aantal wer

kende leden, jongere en oudere vrouwen
uit den beschaafden stand, die bereid zijn,
bij den oproep van de Secretares onmid

dellijk in te springen, waar 't noodig "is.
't Blijft eene uiterst moeilijke taak dit samen

brengen van personen, die als huisgenooten
met elkander moeten omgaan en de dames
van het bestuur, die zich daarmee belasten,
zijn dan ook niet van teleurstellingen ver

schoond gebleven. Toch overtreffen de
tevredenheidsbetuigingen verre de klachten
en deze zijn het dan ook, die het bestuur
zijn kiesch en moeilijk werk doen volhouden,
een werk, dat het geheel belangeloos ver

richt, ook de Secretares, die er eene zeer
uitgebreide administratie en uitvoerige cor

respondentie voor heeft te voeren. Ook de
betaling der werkende leden geschiedt door
het bestuur; nooit rechtstreeks door de
familie zelf. n dit salaris behoeft geene huis

vrouw af te schrikken, ƒ 4.50 per week, plus
eventueele reiskosten is weinig genoeg, als
men bedenkt, welke hooge kosten de ver

schillende familie-catastrophen, die nu een

maal overal kunnen voorkomen, met zich
brengen. Welke huisvrouw, die door zoo'n
tijdelijke hulp niet genoodzaakt wordt, voor
een korte rustkuur haar huis te verlaten,
waardeert 't niet, voor zooveel grootere uit

gaven gevrijwaard te blijven! Welke huis

vader is niet gelukkig, als hij zijne vrouw
die na eene bevalling nog wat zwak blijft,
op deze wijze nog een tijdje kan sparen!
Men zal mij dus zeker niet van overdrijving
beschuldigen, als ik deze vereeniging eene
nuttige instelling noem.
Mogen deze regels er dan toe bijdragen,
meer bekendheid,aan haar te geven! Mogen
zij vooral ook jonge vrouwen, die zich gaarne
het dankbare werk zien toevertrouwd, een
huisgezin voor ontreddering te bewaren, er
toe brengen, als werkend lid er zich bij
aan te sluiten! Want hoe grooter de keuze
hiervan is, hoe beter rekening kan worden
gehouden met ieder bijzonder geval. Dik

wijls toch komen er aanvragen tegelijk om een
bepaald soort van hulp en dan is 't moeielijk,
aan ieders wensch te voldoen.
De Secretares Mejuffrouw W. Ribbe,
WilEen afdeeling is thans te Amsterdam ge

sticht en het is zaak ze nu aan 't werk te
zetten. Het zij nog eens gezegd: de leiders
moeten de nieuwe enthousiasten nu niet
volproppen met militaire kennis, ze niet
laten exerceeren, paradepassen laten uitvoe

ren of onderrichten in het militaire saluut.
Voor een motorbootcorps in de stelling
Amsterdam is noodig: kennis van de
waterhelminastraat 5 (Na l Mei Leidsche Vaart 102)
Haarlem, is gaarne bereid tot toezending
van reglement of statuten.
TH. THIEL—WEHRBEIN
Inleiding voor een op te richten vak

school van verkoopsters en
modeen manufacturenzaken

Nadat ik met belangstelling het stukje
gelezen had, geschreven door mej. Elis.
M. Rogge in de Amsterdammer van 23/1/16,
schreef ik onmiddellijk aan den heer Bol
om hem van mijn groote instemming blijk
te geven. Ik ontving daarna een afdruk
van de inleiding voor een op te richten
vakschool tot vorming van verkoopsters"
met een schrijven waarin men mij mede

deelde dat de laatste bespreking van eene
commissie de volgende week zou plaats heb

ben met eenige onderwijsautoriteiten.
Nadat ik ook kennis genomen heb van de
inhoud der brochure geschreven en uitge

geven door mej. Anna Polak Directrice v/h
Nat. Bureau voor Vrouwenarbeid, wensch
ik nog eenige regelen over dat onderwerp
te schrijven.
Die brochure geeft aan ingewijden niet
veel nieuws; de toestanden daarin beschreven
zijn oud en behoeven zeer zeker groote
veranderingen. De salarissen meestal nog
laag, maar ook meestal evenredig aan de
capaciteiten. Want wanneer een werkelijke
verkoopkracht in een zaak is, dan zal ook
zeker het salaris daaraan evenredig zijn.
Zooals ik reeds in mijn stukje geschreven
11/4/15 van dit weekblad mededeelde, wensch
ik dat een geheel ander soort meisjes
zich zou vormen tot verkoopsters, coupeuses,
chefs van diverse afdeelingen in modezaken,
manufactuur-, groote meubelzaken,
byouteriezaken enz. enz. (in de laatste zaken vooral
zij met veel aanleg voor teekenen enz., om
desgewenscht bij verkoop onmiddellijk eenige
kleine schetsen te kunnen geven), kortom
ontwikkelde en begaafde meisjes met eind

diploma meisjes H. B. S. of 5 j. H. B. S.
Voor die meisjes is werkelijk een groote
toekomst weggelegd in den handel. Maar
ons hollandsch publiek moet eerst gewend
raken dat men, wanneer men iets gaat
koopen, met dames onderhandelt en be

spreekt, in stand evenredig aan de hare;
men moet op die dames niet met min

achting neerzien en alleen naar een zaak
gaan om te winkelen d.w.z. eens poolshoogte
nemen wat men dit jaar draagt, die meisjes
dan moeite laten doen en een staaltje vragen
omdat men niet weet hoe weg te komen.
Er moet dus niet alleen een verandering
komen in ons verkoopend personeel maar
een heele ommekeer in het koopend publiek.
In 't slotwoord van 't boekje van juffr.
Polak vind ik tot mijn groote voldoening
ongeveer 't zelfde wat ik schreef en dat is't
waarop ik nogmaals wensch terug te komen.
Gij jonge dames die dezen zomer met uw
einddiploma meisjes H. B. S. of 5 j. H. B. S.
in uw zak thuis komt, en geen bepaald
studievak op 't oog hebt, doch in u voelt
werklust, werkkracht enz. probeert 't eens,
spreek eens met een van onze groote
winkelindustrieelen, tracht als volontaire in
verschillende vakken te komen, kijkt dan
om u heen en kiest wat u 't prettigste voor

komt. Na voldoenden leertijd hier, bespreekt
ge dan met uw chef om naar 't buitenland
te gaan ook als volontaire; ieder industrieel
hier heeft relaties genoeg in 't buiten

land om u een goede plaats te bezorgen.
En wanneer ge dan hier terug komt met
vakkennis, routine en talenkennis, begrip
van administratie (beschaafde manieren had
ge reeds omdat ge uit een beter milieu
komt) dan staan er hier vele wegen voor u
open en zult ge een ruim salaris kunnen
bedingen.
Verdringt hier gerust de Duitsche,
Fransche en Belgische verkoopsters, ge zult
daar geen moeite mede hebben.
Een volgende keer hoop ik te kunnen schrij

ven (evenals de heer Bol mij schreef
dat mijn stukje hem indertijd de eerste
inspiratie gaf om over het oprichten eener
vakschool te denken), dat er zich ook na 't
lezen van dit epistel meisjes geinspireerd
voelen om baanbreeksters te worden.
Later hoop ik nog eens terug te komen op
de opleiding tot verkoopster voor meisjes
die van de lagere school komen.
ILNA
Van alles wat
Het Kerstfeest ligt reeds lang achter ons.
Toch willen wij het u nog even in herin

nering brengen door uit het Maandblad
voor Vrouwenkiesrecht" hier af te drukken
den Kerstgroet en vrede-wensch voor 1916
aan vrouwen in oorlogvoerende en neutrale
landen" toegezonden door de vrouwen uit
de oorlogvoerende naties die in het voorjaar
1915 het Haagsche Vrouwencongres voor
den Vrede mede maakten.
wegen in die stelling, van de forten, die
haar verdediging vormen, van de bruggen,
die bezet kunnen worden. Daarom in de
eerste plaats oefening in het lezen op de
kaart, kennis van de diepte der wateren,
van het manoeuvreeren met booten, die ge

bruikt zullen worden en verdeeling van de
rollen, die elk lid der afdeeling te vervullen
zal hebben,zoodat ieder weet. als de
alarmDER FRAUEN DER KRIEQFÜHRENDEN UND
NEUTRALEN LaNDER EIN TREUES GE

DENKEN ZUM ZWEITEN
KRIEQSWE1HNACHTEN 1915 UND
FRIEDENWUNSCH FÜR 1916.
Wiederum lauten die Weihnachtsglocken
ihr allbekanntes Lied, wir horen sie nicht,
den n der Donner der Kanonen, der ganz
Europa erfüllt, bertönt sie.
Wiederum erstrahlt der Weihnachtsbaum
im Lichterglanz, uns strahlt sein Licht nicht,
denn das Flammenmeer der Schlachtfelder,
das ganz Europa erfüllt, berflutet es.
Der Würgengel Krieg zieht noch duren
die Lande, sat Völkerhass und vernichtet
warmes blühendes Menschenleben und
tausendfaltige Kultur.
Friedensglocken, Weihnachtsfreude, welen'
ein Hohn in dieser Zeit!
Das Herz schwer beladen mit angstvollem
Leid, von namenloser Qual die Sinne
zermiirbt, vom Denken und Sinnen ganz matt
das Hirn, die Seele belastet mit dumpfem,
bohrendem Schmerz, so stehen die Frauen
trauernd, die einst im frischen fröhllchen
Kampf mutig und stark ihren Schwestern
die Freiheit erkampften.
Wir konnten bis heute den Weltenbrand,
den die Kriegsfackel entfachte, nicht löschen,
das macht uns miide und matt und traurig.
Euch Gleichgesinnten in tiefer Not, Euch
senden wir treues Gedenken zum zweiten
Kriegsweihnachten 1915.
Und wiederum lauten die Glocken, sie
lauten das Jahr 1916 ein! Jetzt horen wir
ihren Ton. Warum? Ihr Klang tont aus
unserem Innern heraus und klingt so klar
und rein und laut: Friede, Friede, Friede,
Friede den Völkern Europas!
Ein neues Jahr birgt in sich neue
Hoffnung und giebt uns Frauen neue Kraft,
beschwingt unseren Willen wie nie zuvor.
v Wir internationale Frauen, die wir seit
Ausbruch des Krieges trotz aller
Geschehnisse in treuer Schwesternschaft unbeirrt
beisammen standen, wir rufen laut.
Völker Europas, steekt euer Schwert in
die Scheide!" Unsere Treue ist gross und
erprobt, unser Wille ist eisern stark, er
muss uns den Weg weisen.
Siegesgewiss tont es in uns, 1916 rauss
Europa den Frieden bringen.
Das allen Gleichgesinnten in fernen Lan

den zum Gruss!

LIDA GUSTAVA HEYMANN.
ANITA AUGSPURG.
FRIDA PERLEN.
MINNA CAUER.
MARIE WEGNER.
Het nieuwe Storting in Noorwegen is voor
het eerst samengesteld volgens een gelijk
kiesrecht voor mannen en vrouwen.
De correspondent van De Nieuwe
Rotterdamsche Courant" meldt daaromtrent, dat
de vrouwen flink ter stembus zijn opge

komen. In het stellen van candidaten zijn
de vrouwen zeer bescheiden opgetreden.
Slechts in n enkel district, waar zij geen
kans hadden, kwamen zij met een
eigencandidaat" uit, een tel-candidaat" vermoe

delijk. In 15 districten hebben zij plaatsver

vangende candidaten gesteld, waarvan er
niet meer dan 3 gekozen zijn.
Voor een stormaanval op Storting-zetels
van de zijde der vrouwen behoeft men
blijkbaar niet bevreesd te zijn.

titiMiiliiiitiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiitiiimiimimiiitiiiiiiiiiiiimiiuiiiiiiMitiiii

Verzoeke alle stukken voor de
rubriek Voor Vrouwen" in te zenden
Koninginneweg 93, Haarlem.

ituimHtiitimiiNimnmitiimiiiHtiMiiHiiiiMiimminiiMmitmiHUHiii
Complete
LUIERMANDEN
No. l / 88.
No. 2 129.50
No. 3
175.Koningsplein
AMSTERDAM

Baby Artikelen
klok slaat, naar welke boot hij zich te be

geven heeft, waar hij zich tot het ontvangen
van zijn opdrachten moet melden, tusschen
welke forten hij het contact moet onder

houden, welke hij moet approviandeeren,
welke batterijen hij van munitie moet voor

zien en waar hij zijn voorraden moet halen,
enz. enz.
Men vatte dus in deze nog rustige dagen
de zaak sportief op en houde geen theorie
binnenskamers maar brenge de boel naar
buiten, organiseere eerst gezamenlijke toch

ten door de verschillende deelen van de
stelling, zoodat ieder er den weg op zijn
duimpje kent, dan estafette wedstrijden naar
verschillende op een kaart aan te wijzen
punten, zoodat blijken kan wie snel en cor

rect een opdracht kan uitvoeren, op wie men
dus in de eerste plaats kan vertrouwen.
De vraag doet zich op, zijn er op 't
oogenblik voor de 40 deelnemers genoeg
booten en is alles gedaan niet alleen om de
eigenaars van motorjachten, maar ook die
van motorvrachtbooten er toe te brengen
hun schuit b.y. n dag per week voor
oefening beschikbaar te stellen, 18 maanden
duurt nu de mobilisatie; na 18 maanden
wordt in onze stelling op dit gebied de
hand aan de riem geslagen. Laat het nu
niet lang blijven bij een slagklaar" maar
een spoedig en af" klinken, zoodat het
nieuwe corps waarlijk, als de nood daar
is, slagklaar ligt.
FRISO

</text>
<image timestamp="2002:08:22:06:05:22.00" size="537518">D400027Z.TIF</image>
</page>
</document>
