<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19160312</Datum>
<Pagina>3</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
12 Maart '16. No. 2020
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
H. ZUMPOLLE.
69 Kalmslr. - 29 Veenestr. • 38
Tel. 9449 - Tel. 4105 - Tel. 2686


DE AMSTERDAMMER
Weekblad voor Nederland

kost slechts/l.65 per kwartaal


MEUBILEERINGMAATSCHAPPIJ

- HOLLAND
MEUBELT «RUSTIEK UW WOONHUIS OF VILLA VOOR:
f 5OO.
650

775.
875.
NOO.EN HOOGER
STOFFEERT ARTISTIEK UW WOONHUIS OF VILLA VOOR:
f 250
29O
425.
;;
550.
675.EN HOOGER
- AMSTERDAM
N. Z. VOORBURGWAL 274
o. h. Nieuws v. d. Dag Int. Tel. 5974
VRAAGT PRIJSCOURANTEN
J
wanneer een vluchtend soldaat, die mijn ver

dediger is, zich te mijnent aanbiedt en voedsel
vraagt, dan zou ik de laatste der laatsten
zijn, indien ik hem niet gaf wat ik heb. Zoo
men daarom fusilleert, mag men gerust de
gansche natie fusilleeren. Maar de Duitsche
regeering gaat nog verder. Zij vraagt aan de
bevolking een lafheid. Zij vraagt verraad.
Zij eischt dat men den soldaat aan de Duitsche
autoriteit overlevere. Dat was weer een nieuwe
psychologische dwaling. Zoo verwekt men
niet alleen haat, maar misprijzen. Ik zou ver

staan hebben dat de Duitsche regeering de
overtreders opsloot ik zeg niet: de schul

digen, ik zeg: de overtreders. Zulks had
ook de Belgische bevolking begrepen, en ik
durf zeggen dat de resultaten van die politiek
in Duitsch opzicht tienmaal beter zouden
geweest zijn.
Die onmenschelijkheid was een politieke
fout. Maar wat geeft de militaire overheid
voor politieke dwalingen? Zij luistert naar
niets, en, in Duitschland vooral, niet naar
de raadgevingen der burgerlijke overheid.
Het is genoeg geweten dat een voorstel der
Zivilverwaltung" in België groote kans
heeft ipse facto" verworpen te worden door
de heeren van den degen. In België be

handelt men die Duitsche burgers juist lijk
soms in het Oosten werden behandeld de
vertegenwoordigers van het Oostenrijksch
leger. Ik ken Duitschers van naam die als
beambten naar België zijn gekomen met het
doel de bezette bevolking in de mate hunner
bevoegdheid en zoo mogelijk, bij te staan.
Zij zijn ontmoedigd naar hun land terug

gekeerd. Tegen dat systeem vermag zelfs
de Gouverneur-Generaal niets. Hij is theo

retisch de oppermeester, maar hij hangt af
van boven, van Berlijn, waar men op de

1IB
BONZE ZWIJG
Uit het Jiddisch,
van J. L. PEREZ, door R. J. SPITZ.
(Slot)
Hij zweeg," vervolgt de verdediger,
toen z'n moeder stierf en hij op z'n der

tiende jaar 'n stiefmoeder kreeg 'n slang
van 'n stiefmoeder, 'n gemeen wijf."
Zouden ze het toch over mij hebben,"
denkt Bonze.
Geen insinuaties tegen derden," toornt de
voorzitter.
Ze gaf hem haast geen eten, zette hem
beschimmeld brood voor dat drie dagen
oud was, gaf hem beenen voor vleesch...
natuurlijk dronk zij zelf koffie met room..."
Ter zake," eischt de voorzitter.
Maar haar mishandelingen spaarde zij
hem niet. De sporen van haar nagels waren
door alle openingen der verscheurde, ver

gane kleeding zichtbaar... In de vinnigste
kou moest hij op de binnenplaats barrevoets
hout voor haar hakken z'n handen waren
te jong en te zwak, het hout was te dik,
de bijl te stomp. Mér dan eens ontwrichtte
hij z'n hand, mér dan eens leden z'n voeten
van de koude. Maar hij zweeg, zelfs tegen
z'n vader..."
Tegen den dronkaard," hoont de aan

klager. Bonze krijgt 'n koude rilling.
... klaagde hij niet," voltooit pleiter
z'n zin.
MEDDENS
S.B.
gereed en
naar maat vanaf
r «s.-.
Coupeur-reiziger
te ontbieden.
VRAAGT
TANDMIDOKUM*
VERHUIZINGEN onder GARANTIE.
BERGPLAATS voor INBOEDELS.
Amsterdam, Frans van Mierisstraat 90. Tel. Z. 823.
iiinirmiinmiiiiuiniiiiiiiiiiiiiiitiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiuiiiiiiiiitiiiii

Belgen is gebeten, van onder van een
zwerm ontelbare bureelen, waar kleine po

tentaten de kunst hebben geleerd hun overste
gelijk te geven in theorie, en in de praktijk
te doen wat zij willen.
De heeren militairen hebben opvolgentlijk
vier kardinale dwalingen begaan:
1. De schending van België's neutraliteit
moest den weg verkorten. De schending
heeft den weg niet verkort.
2. Het verbranden van steden en het uit

moorden van burgers moesten de bevolking
den angst injagen. Het terrorisme heeft geen
uitwerksel gehad.
3. De geschiedenis der franctireurs moest
het terrorisme rechtvaardigen. De geschie

denis is gebleken een legende die de uit

vinders voor eeuwig met schande bevlekt.
4. Het uitspelen van Vlamingen tegen
Walen moest den Belgischen blok doen
springen. Die politiek is in het zand
verloopen, dank het optreden van Gust
Vermeylen, van Alfred Hegenscheidt, van Louis
Franck, van Karel van de Woesteyne en
anderen in België, in verbinding met Frans
van Cauwelaert, Jul Hoste en anderen in
het buitenland.
Ah! Ik weet wel dat in zekere Hollandsche
kringen ongerustheid heeft geheerscht nopens
het Vlaamsche vraagstuk. De ongerustheid
had haar oorsprong in de onbekendheid met
Vlaamsche toestanden. Er is nooit splitsing
in de Vlaamsche gelederen geweest. De
Vlaamsche-stem-menschen (R.I.P.) vertegen

woordigden zich zelf, en mér niet. Voor
henzelf was die vertegenwoordiging zeker
genoeg. Voor ons beteekende zij niemendalle.
Om dit de Hollanders klaar te maken vol

doet hen hun te zeggen dat wij in België
drie groote politieke partijen hebben: de

MMiiiMiiimiiiiiiiilllliillmMliiimiiimiimiiMMimiMMimiliiiiimiiiiiii
En altijd verlaten," gaat hij voort, geen
kameraad, geen school, geen heel stuk goed,
geen vrij oogenblik..."
Feiten," maant de voorzitter weer.
Ook later zweeg hij, toen z'n dronken
vader hem eens op 'n winternacht bij de
haren pakte en op straat wierp. Zonder 'n
woord te zeggen richtte hij zich op uit de
sneeuw en liep waarheen z'n oogen hem
voerden.
Den heelen weg zweeg hij. Door
nijpenden honger geplaagd, bedelde hij slechts
met de oogen.
Eerst in 'n stormachtigen, vochtigen voor

jaarsnacht kwam hij aan 'n groote stad.
Als 'n druppel in de zee, zoo kwam hij er
binnen... hij moest de eerste nacht in
arrest doorbrengen. Hij zweeg, vroeg niet:
waarom, waarvoor? Hij kwam er weer
uit en zocht den zwaarsten arbeid. En
zweeg!
Moeielijker dan de arbeid zelf was het
hem te vinden. Hij zweeg.
Badend in het koude zweet, hoestend
onder den zwaarsten last, krimpend van
den honger... zweeg hij!
Door vreemden modder bespat, door
vreemde monden bespuwd, met z'n lasten
opgejaagd, den dood in het aangezicht ziend,
zweeg hij!
Nooit berekende hij welk gedeelte van 'n
last op n cent kwam, hoeveel maal hij
voor een stuiver viel, hoeveel keer z'n gal
overliep als hij z'n loon eischte. Hij rekende
noch z'n eigen, noch eens anders noodlot
uit, maar zweeg!
En z'n loon eischte hij ook nooit luid.
Hij ging als 'n bedelaar voor de deur staan,
vragend met de oogen als 'n hond. Zeide
men: kom maar terug, dan verdween hij
als 'n schaduw, geluidloos, om later, wat
hem toekwam, nóg stiller te vragen.
Zelfs als men iets van z'n loon
afKatholieke, de Liberale, de Socialistische.
Zonder de drie partijen kan in België niets
worden gedaan. Welnu, die heeren zijn nul
in de partij van Van Cauwelaert (R.K.), nul
bij Franck (L.) en ook nul onder mijn rood
dak (S.)
Buitenlanders hebben nog een andere be

zorgdheid. Zij lezen wel eens
emigrantenbladen, en daarin wordt getwist en gekibbeld.
Daar leest men insinuaties van verraad op
alle bladzijden en bedreigingen bij eiken regel.
Dat heeft ook niet veel beteekenis. Een
dokter mijner vrienden beweert dat de helft
der uitwijkelingen na korten tijd de kluts
kwijt raken en niet aansprakelijk moeten
gesteld worden voor hun tragischen aanleg.
Dat is natuurlijk overdrijving. Die menschen
zijn veel braver kerels dan ze zelf denken,
en hun excommunicatiomajor heeft gewoon

lijk de beteekenis van een misnoegdheid,
teweeggebracht door een slechten maag.
Om een gezonde Belgische opinie te ken

nen moet men eerst en vooral de Belgen
van Belgenland raadplegen. Welnu, de Bel

gen van Belgenland zijn van oordeel, buiten
de vraag der schadeloosstelling, a) dat
België volledig vrij moet blijven, politiek en
economisch vrij; ) dat, zoo België niet
moet worden geannexeerd, België zelf geen
annexatie-denkbeelden moet koesteren; c)
dat de Vlaamsche vraag een interne aan

gelegenheid is.
Deze politiek is klaar. Zij is ook gematigd.
Zij is voorzichtig. De Belgen willen niet dat
hun politiek afhange van vreemde mogendhe

den en dat zij worden de satellieten van het im

perialisme der groote staten, welke deze ook
wezen. België wil en moet volledig vrij zijn
omdat België, na de groote ervaring van
dezen oorlog, een pacifistische rol te spelen
heeft met de andere kleine naties die nu te
hield of 'n valsch geldstuk erbij deed,
zweeg hij.
Men heeft het dan toch over mij," troostte
zich Bonze.
Eens," ging pleiter voort, nadat hij 'n
slok water genomen had, trad 'n veran

dering in z'n leven in... 'n Rijtuig op
gummibanden komt in razende vaart aanhol

len... De koetsier ligt 'n eind verder al
met gebroken schedel op de grond, uit de
bekken der verschrikte paarden spat het
schuim, uit hun hoeven schieten vonken,
hun oogen rollen wild en in het rijtuig zit,
meer dood dan levend, 'n mensen!
En Bonze brengt de paarden tot staan!
De geredde was 'n weldadig man en ver

gat Bonze's daad niet.
Hij gaf hem de zweep van den veronge

lukte. Bonze werd koetsier. Meer nog, hij
deed hem huwen, stelde hem in staat 'n
kind te onderhouden... En Bonze zweeg!"
Ja, ze praten over mij," denkt Bonze
vol vertrouwen, maar toch heeft hij nog
steeds den moed niet 'n blik op de recht

bank te werpen...
Hij luistert verder naar den
verdedigenden engel:
Hij zweeg zelfs toen spoedig daarop
z'n weldoener failliet ging en z'n loon hem
niet meer uitbetaald werd.
Ja, hij zweeg toen z'n vrouw wegliep en
de zuigeling achterliet.
En vijftien jaar later, toen het kind op

gegroeid was en sterk genoeg om hem
de deur uit te gooien, zweeg hij ook."
Mij, mij bedoelt men," juicht het in Bonze.
Hij zweeg zelfs," vervolgt de engel met
zachte en treurige stem, toen z'n wel

doener met alle crediteuren 'n accoord sloot
en slechts hem geen stuiver van z'n loon
gaf. Ja, hij zweeg nog toen hij hem, weer
in een rijtuig met gummibanden gezeten,
pverreed,,.
Hofjuwelier Koningsplein,
AMSTERDAM.
DIAMANT
FAARLCOLLIERS.
iimiMiiiiimiiiiiitMimi
ATELIER VOOR DIAMANTWERKEN
Gesmeed Tafelzilver en Serviezen in
supérieure uitvoering.
BOUWT

TE NUNSPEET
MOOIE BOSCHRIJKE TERREINEN
SPOOR, TRAM, ELECTR1SCH
LICHT, TELEPHOON
INLICHTINGEN Mij. DE VELUWE"
TBADB
UABJt
Le Cognac Martel!

est garant! comme tant Ie
produit naturel des vins
récoltés et distillés dans la
région de COGNAC.
Agents:
KOOPMANS en BRÜISIEB,
AMSTERDAM.
immHiimimiiiiiiiiiiiiiiiiimi
kiezen hebben tusschen opslorping en onder

linge verdediging. Wij willen niet zijn auto

maten, die niet over zichzelf beschikken
en slechts andermans bevelen uit te voeren
hebben.
Tegen deze stelling hebben zich twee soor

ten van lieden gekant. De wanhopigen en
de illusionnisten. De wanhopigen die zich
inbeeldden dat de bezetting eeuwig zou
duren en die zich reeds de gunsten van den
overwinnaar wilden aaneigenen. De illusion

nisten die dag in dag uit ingebeelde zege

tochten meemaken, die op hun beurt vreemde
dorpen en steden willen annexeeren, die in
een artificieel midden levend, meegaan met
een voorposten-strooming en België nog
slechts aanzien als een militair bruggenhoofd
eener vreemde natie, juist zooals de wan

hopigen, maar in tegenovergestelden zin.
De wanhopigen zijn nu dood. Morsdood.
De illusionnisten leve»nog, maar zij wor

den wat meer bescheiden. Zij beginnen in
te zien dat Peer Gijnt geen politiek man
was en dat wij niet meer mogen van recht
spreken indien wij onrecht tegenover anderen
willen plegen. Indien wij tegen alle annexatie
van België protest aanteekenen, moeten wij
beginnen met zelf aan geen annexaties te
denken.
Ik wil over het kinderachtige dier politiek
niet eens gewagen, met het oog op de hui

dige positie der legers. Het is me voldoende
te wijzen op de onvoorzichtigheid dier
heeren, welke uit onze handen een zedelijk
wapen willen slaan, juist dit
imponderabile", welke ons de sympathie der gansche
wereld heeft verworven.
De politiek van de Belgen die in België
wonen en langzamerhand ook van de
overgroote massa der Belgen die in het buiten

land leven is dus een kalme gezonde
poliiiin	mi	n
Hij bleef zwijgen, vertelde niet eens aan
de politie wie hem zoo toegetakeld had...
Hij zweeg zelfs in het hospitaal waar
men toch pleegt te schreeuwen.
Hij zweeg zelfs toen de dokter niet dan
voor vijftien kopeken aan z'n bed wilde
komen en de verpleger hem slechts voor
vijf schoon linnengoed geven wou.
Hij zweeg in den doodsstrijd, hij zweeg
bij het sterven...
Geen woord tegen God, geen woord tegen
de menschen!
Ik heb gezegd!"

Bonze begint weer over z'n heele lichaam
te beven. Hij weet dat na den verdediger
de aanklager komt. Wie weet wat die zeggen
zal. Bonze-zelf herinnert zich niets van z'n
leven... De verdediger had hem aan zooveel
herinnert, wie weet waaraan de aanklager
herinneren zal!
Mijne heeren," begint 'n scherpe, on

vriendelijke stem...
Dan breekt hij plotseling af..-.
Mijne heeren," begint hij opnieuw, nu
zachter, maar houdt weer op...
Eindelijk verneemt men uit dezelfde mond
'n stem die bijna welwillend klinkt:
Mijne heeren, h ij zweeg, ook i k wil
zwijgen."

Het wordt stil... en nu hoort men 'n
nieuwe, weeke, sidderende stem:
Bonze, m'n kind," ruischt het als
harpgespeel, Bonze, m'n lief kind!"
Bonze's hart is vol van 'n vreemde ont

roering. Nu durft hij de oogen wel opslaan,
maar de tranen verduisteren ze. Nooit had
hij zoo 'n ongekend zoet-smartelijk ge

voel ... M'n kind, m'n Bonze" ... Sedert
dat z'n moeder stierf hoorde hij zulke woor

den, zulk 'n stem niet.
M'n kind," gaat de voorzitter van de
Financieel Nieuwsblad

Singel 342, A"dam.
TELEFOON N. 6925
bevat steeds actueele arti

kelen, betrouwbare cor

respondentie, nitlotiugen
van premieleeningen,
producties, koerslijst enz.

Abonnement slechts 15y_J ets.
per kwartaal.
Vraagt gratis Proefnummers.
- American
-
Eau de Cologne
wordt het MEEST gevraagde Merk.
Imp.: JEAN MULDER, Sloterdijk.
TAMINIAU'S
• JAM
m EENIGE SPECIALITEIT KB
Oft! • Ka
*®i,^ .r- S
g| KRlMPVRljE g
SI GEZONDHEIDS- |S

gj ONDERGOEDEREN {fg
nitl Nederlandsch Fabrikaat Kg

!«»TRicoTHUlSi
g| REG.BREESTRAAT.35 |g
B^ TEL. 5066 N. |jg
™&amp;	^__ r-,~J
allliÉBOfiB
tiek. Zij is de politiek van een volk dat niet
sterven wil en van een arbeidende klasse
die nooit heeft gewanhoopt.
IIIIIIIIIIIIMIIIIlllllllinilllilllllMIMHIIIlllllllllllllllllHllltllllltllllHM
Abonnementsnrfjs f 'T'.OO per jaar.
rechtbank voort, je leedt en je hebt ge

zwegen. Er is geen plek aan je lichaam
zonder bloedig litteeken, geen hoekje van
je ziel dat niet bloedde... En steeds heb
je gezwegen!
Ginds begreep men dat niet, jij-zelf wist
niet dat je schreeuwen kon en dat ge

schreeuw de muren van Jericho kan doen
wankelen en instorten! Je kende zelf je
slapende kracht niet l
Op de andere wereld beloonde men je
zwijgen niet. Maar daar is de wereld van
de leugen. Hier, in de wereld der waarheid,
zul je je loon ontvangen!
Jou zal het Goddelijk gerecht niet richten,
over jou geen oordeel uitspreken, jou niets
toewijzen noch ontzeggen! Neem wat je
wilt! Alles is voor jou!"
Voor de eerste maal heft Bonze de oogen
op. Hij is als verblind. Alles glinstert, alles
schittert, alles straalt.
En hij slaat de moede oogen weer neer.
Werkelijk?" vraagt hij twijfelend en
bedeesd.
Zeker", antwoordde de voorzitter met
beslistheid, zeker. Alles is voor jou, alles
in den hemel behoort jou toe. Want alles
wat daar straalt en schittert, is slechts 'n
afstraling van jouw zwijgende goedheid, 'n
afstraling van jouw ziel. Je neemt slechts
van je zelf."
Werkelijk ?" vraagt Bonze nog schuchter,
maar reeds met meer zekerheid.
Zeker, zeker," antwoordt men hem van
alle kanten.
Nu, als het dan zóis," glimlacht Bonze,
dan zou ik iederen morgen wel 'n warm
broodje met boter willen hebben l'"
De rechters en engelen sloegen vol
schaamte de oogen neer. De aanklager
barstte in 'n luid gelach uit.

• • *

</text>
<image timestamp="2002:08:22:06:50:04.00" size="435692">D400028P.TIF</image>
</page>
</document>
