<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19350511</Datum>
<Pagina>12</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
*,
Feuilleton
De waarheid in het geval Wagman
Verteld door inspecteur Prits Rolink
IVANS
Korte inhoud van het voorgaande

F RITS ROLINK, inspecteur van Politie
te Den Haag, heeft het zich zér aange

trokken, dat zijn verloofde, Ria van Straten.
hem in den steek gelaten heeft en met een
ptanterssoon uit Indië(Maurits Wagman)
getrouwd ie, met wien zij naar Java is ver

trokken. Frits heeft succes in zijn beroep.
Moeilijke onderzoekingen worden hem opge

dragen, waarbij hij veel samenwerkt met den
rechercheur Matheus Ril.
Tengevolge van crisis-verliezen keert Maurits
Wagman met zijn vrouw naar Holland terug.
Twee maanden daarna wordt aan inspecteur
Rolink en rechercheur Ril opgedragen een
speelhol op te sporen, dat vele buitenmenschen
tot slachtoffers mankt. Rolink ontde'd, dat
Wagnnn een zitting van de Kamer bijwoont,
waarin over het verbieden van hasardtpelen
gehandeld lotrdt. RU tracht vergeefs bij de
Htalhns te ontdekken, of daar buitenmenwhen
rf jor verdichte individuen worden aangespro

ken. Op zekeren avond besluit Rolink de too

ning van Wajman in het oog te houden.

III.
DE volgende avond vond nvj, quasi wachten

de op de tram bij de halte, die vlak vóór
het Pension Adams gelegen is. Ik was in
civiel en trok niet de minste aandacht. Ik had de
voorzorg genomen, vooruit het pension op te
bellen en had aldus vernomen, dat meneer Wag

man uitgegaan was, en tegen negen uur terug

verwacht werd. Maar ik moest erop rekenen, dat
hij later nóg eens uitging. Voor deze (ongevraagde)
inlichting was ik natuurlijk hoogst dankbaar en
ik legde den horen neer, vóórdat er tijd geweest
was, mij naar mijn naam te vragen.
Om half negen had ik mijn plaats bij de tram

halte ingenomen. En om kwart voor negen ge

beurde er, iets dat plotseling een wijziging in mijn
plannen bracht.
Het was een nog al gure voorjaarsavond en er
stond een vrij sterke wind. Nu en dan vielen er regen

druppels en ik was blij, dat ik mijn paraplu
niet thuis gelaten had. Hoewel het betrekkelijk
nog vroeg was, waren er bijna geen wandelaars
te zien en ook liefhebbers voor de tram deden
zich niet op: ik bleef alleen bij de halte staan,
en men weet het ook ik was niet voornemens
de tram met mijn clandisie te vereeren.
Terwijl ik juist met mijn gczich£ naar den ingang
van het pension gekeerd stond, zag ik een vrouwen

gestalte, die naar buiten kwam en, na oen Imnstigcn
blik in het rond, de Stadhouderslaan op ging.
Zij droeg een mantel met bontkraag, waarin het
onderste deel van het gezicht schuil ging, en een
donkere baret, die z\j diep in de oogen getrokken
had. Het trof mij, dat zij, bij dit druilerige weer,
geen paraplu bij zich had; en voorts viel m\j op
de groote haast, waarmede zij liep.
Opeens was het mij, alsof mij een schok door
het lichaam voer: ik wist plotseling, hoewel ik
h au t- gezicht niet gezien had, wie het was, die ik
daar naar buiten had zien komen.
Nu is het zeker niets bizonders, een dame om
kwart voor negen, zelfs op ecu rogenachtigen
avond, te zien komen uit het pension, waarin zij
haar intrek genomen heeft. Daarom was het gevoel
van onrust, dat mij overviel, stellig overdreven,
ja zelfs onnatuurlijk! Maar, aan den anderen
kant: hot had iets vreemds, dat een jonge vrouw,
die haar man elk oogenblik thuis verwachtte,
aldus, blijkbaar in groote haast, de straat opging,
en dat wel, naar het scheen, in gedachten verdiept
en zonder acht te geven op het slechte weer.
Zou ik.... ?
Het viel mij in, dat ik haar man even goed een
volgenden avond schaduwen" kon. Maar de
verklaring van dit uitgaan van Ria, bij avond
en ontij, kon ik alleen vinden, door haar dadelijk te
volgen. Het was mij, alsof zij haar ongeluk tegemoet
ging! Vraag my niet, hoe dergelijke voorgevoelens
ontstaan: wat weten wij, menschen, van den
invloed, dien wij wederkeerig en zonder het te
weten op elkanders denken uitoefenen.... ? Vast
staat, dat nvj n twijfel zeer kort duurde: met
rmastigen stap volgde ik haar langs den breeden,
vrij slecht verlichten weg.
Intusschcn was het werkelijk begonnen te
regenen. Zij scheen daarvan niets te bemerken
en keek naar links noch rechts. Zóó snel liep zij»
dat ik moeite had den afstand tusschen ons te
handhaven.
.. Zoo liepen wij in versnelden pas de geheele
Stadhoudcrslaan langs en kwamen op den Ouden
Scheveningschen weg bij de P.-jmenade". Men
.weet, dat van hieruit een brecde zijweg door de
Boschjes voert en, tot mijn grenzenlooze verbazing,
slong de gestalte vóór mij, blijkbaar zonder een
oogenblik te aarzelen, dezen weg in. Nu zijn de
Sclievcming.scho Boschjes bg avond niet altijd
veilig en ik kon mij niet vóórstellen, wat Ria daar
zoo laat en bij dit slechte weer te doen kon hebben.
Ik verbeeldde mij, dat ik achter mij een voetstap
hoorde. Toen ik mij echter omdraaide, zag,ik
niemnnd: ik moest mij vergist hebben. Maar
tóen ik daarop mijn weg vervolgen wilde, kwam ik,
tot mijn niet geringe ontsteltenis, tot de ont

dekking, dat do gestalte vóór mij verdwenen was....
Hot was. in du zenuwachtige stemming, waarin
ik verkeerde, geen wonder, dat de schrik mij
om het hart sloeg. Maar het volgende oogenblik
viel mij de verklaring ia van wat- mij eerst had
doen ontstellen.
Ik gleed .meer dan Ik liep de helling af naar den waterrand
TMk.nlnf Ch, Roelof»
Ik wist namelijk, dat hier, naar rechts, een
voetweg afboog naar de zoogenaamde
Waterparty, die midden in de Boschjes gelegen is en
een van de mooiste plekjes van de Residentie
vormt. Op dit oogenblik moest het daar echter uitge

storven zijn en bovendien.... donker!
Zoo snel ik kon, liep ik het genoemde voetpad
op en bevond mij weldra op de plaats, waar men
links beneden zich den vijver ziet, die een
ronden kom vormt, met vrij «teil ploopende
oevers. Boven, op de hoogte, waar ik thans stond,
loopt een pad erom hóen en veel dieper, vlak
langs den oever, is er een tweede. Op het eerste
zag ik niets of niemand, maar op het tweede,
uan den rand van het water, onderscheidde ik
flauw de gestalte, die ik zoo lang gevolgd had.
En toen opeens flitste mij de. gedachte
door het hoofd, die Ria's gaan naar deze eenzame
plaats verklaarde. Ik gleed meer dan ik liep de
helling at' naar den waterrand. Zij hoorde mij niet:
haar gedachten waren vér van hier....
Zij stond daar zonder mantel: deze lag naast
haar op het pad.
En juist op het oogenblik, waarop zij een
plotselinge beweging maakte, die erop wees, dat
zij zich voorover in het water wilde storten, greep
ik haar büden arm en trok haar met kracht
achteruit. Zij draaide zich om. met een kreet van
ontsteltenis....
Frits!"
De duisternis ten spijt had zij mij herkend.
Een oogenblik stond zij onbeweeglijk en toen.
zakte zij langzaam inén en zou op den grond
gevallen zijn, als ik haar niet in mijn armen had
opgevangen.
Zoo stond ik korten tijd onbeweeglijk. Zwaar
hing zij op mij met haar volle gewicht, want het
bewustzijn had haar verlaten. Nergens was iemand
te zien, zoodat ik geen hulp krijgen kon. Trouwens.
het was misschien beter, dat niemand kennis
zou dragen van het drama, dat zich hier had
afgespeeld en waarvan het slot nog niet te over

zien was.
De regen, die haar in het gezicht werd gejaagd.
was er waarschijnlijk oorzaak van, dat zij spoedig
bijkwam. Zoodra ik zag, dat zij de oogen opsloeg
en dat zij het bewustheid van plaats en tijd terug

kreeg, sprak ik haar toe met het doel. haar gerust
to stellen.
Denk niet te veel, Marie!" zei ik. Plaag
je niet met de vraag, hoe ik zoo juist bij tijcis
hier verschenen ben. Waarom ben je niet naar
mij toe gekomen, als je hulp noodig had'/"
Misschien waren deze woorden niet gelukkig
gekozen: nrjn vroegere verloofde en nu de
vrouw van een ander i
Maar zyzelve scheen daaraan geen aanstoot
11» nemen, want, zichuit mijn armen los makende.
zeide zij: Ik wist niet, dat je in Den Haag woonde.
Frits! Anders zou ik je misschien om raad gevraagd
hebben. Want ik heb niemand, niemand anders,
die mij helpen kan: ik sta heelemaal alleen! En.
jon heb ik...."
Züzweeg plotseling en begon bitter te schreien.
Tot recht verstand moet ik hier even op

merken, dat Ria haar ouders reeds lang verloren
had, dat zij een eenig kind geweest was en geen
familie had. Ware dit wél het geval geweest,
misschien zou deze haar van haar onberaden
huwelijk hebben teruggehouden. Verder moet
ik erop wijzen, dat, toen zij met Maurits Wagman
trouwde, ik te Amsterdam woonde en eerst kort
daarna in dienst trad bij de Haagschc politie.
Toen zij «enigszins bedaard was, stond ik voor
de in dit geval zeker niet gemakkelijke vraag:
Wat nu....?"
De toestand, waarin w'U .heiden ons thans
bevonden, was verre van benydenswaardig. Wij
stonden in don gieti-egen, zonder oenige beschutting.
Zij was nog zér zwak pn nu en dan moest ik haar
ondersteunen. Ik zou gemakkelijk een taxi hebben
kunnen halen, wanneer ik haur een oogenblik
alleen had durven laten. Maar daartoe had ik
den moed niet, want ik wilde in geen geval
riskeeren, haai* onbewaakt achter te laten in de
nabijheid van den vijver. .'••'.','
Maar een tweede moeielijkhcid, even groot als
do erate, was deze: waarheen moest ik haar
brengen....? . . .
Vast stond, in elk go val, dat wij niet langer
hier konden blijven! (Wordtvervolgd)
• ' *' , • : • : ' ' ' * • &gt;
U ziet het..... die nieuwe lamp, die U dezer
dagen bij ons kocht, staat prachtig In Uw kamer
en wat een heerlijk licht, zoo'n
echte jaspers lamp. .
JASPERS
Is maar n Jaspers op de Ceintuurbaan.
CEINTUURBAAN 3O8
AMSTERDAM. TIL. 21O06

BRIDGE
De vijand moet helpen
498
V B.o
• 6, 2
+ A,H,7,5, 4,3,2
4» 8,7,2
t H, 10, 3,2
• A,V, 10,4,3
N
W O
z
* il,B, 10.0.J
V 9,8, 4
4 B,8,7
*V,B
• A, V, 3
5f A. V. 7. 5
• H, O, 5
+ 10,0,8

Zuid speelt 3 Sans At out
West komt uit mét Ruiten 4.
-3S.a.
Om het contract te vervullen moe

ten de Klaveren van Noord gemankt
kunnen worden. Hier schuilt
echter een moeilijkheid ! i Ofschoon de
vrouw on de boer van Klaveren
direct vallen, kan Noord niet al zijn
Klaveren maken, omdat, als hij Aas en
Heer gespeeld heeft, Zuid met de 10
blijft zitten, zoodat de volgende slag
voor hem is en Noord geen rent ra n t
heeft om de resteerende Klaveren te
maken.
Eén Klaveren afgeven zou het spel
doen verliezen, omdat Oost-West nog
4 Ruiten slagen maken.
Het feit echter, dat West met Rui

ten 4 uitkwam doet vermoeden, dat
hij hoogstens vijf ruitenkaarten heeft,
immers de 2 zit bij Noord (volgens de
regel van elf). Volgens deze hypo

these vindt Zuid een finesse.
Hij jspeftlt, na de eerste slag met
Ruiten Hoer genomen te hebben.
Ruiten O terug, in de hoop, dat West
onmiddellijk z^jn vrije ruiten af zal
spelen, waardoor hij gelegenheid krijgt
n Klaveren korter te worden en
hierdoor de blokkade, zooals boven
uiteengezet, op te heffen. HU
houdt dus 2 Klaveren in de hand over
en kan vervolgens, na aan slag gekomen
te zijn, alle Klaveren van Noord onge

hinderd afspelen.
Dit is de eenige mogelijkheid om het
spel te maken.
Tentoonstelling Mooi Nederland
ZIJ is een prachtige, opvoedkundige
poging, deze tentoonstelling, waarop
de Nederlander ziet hoe uitnemend de
schoonheid is van zijn eigen land. Er is
een druk gebruik gemaakt van sprekende
maquettes en sprekende schennen en
men geraakt, wanneer men dit algemeene
overzicht van Nederlandsche schoonheid
voorbijtrekt, beschaamd over het feit,
dat men zoo vaak aan dat alles met blinde
.oogen voorbij is gegaan.
Om deze loffelijke pogingen der ver

schillende schakeeringen van Vreemde

lingenverkeer" heen, treft men afbeeldin

gen van de verrichtingen van toeristen

en fotografen-bonden en Nederlandsche
industriefin, terwijl ook het beeld eener
buitenlandsche reis op Nederlandschen
bodem aan.de tentoonstelling is toege

voegd.
Herhaaldelijk hebben wij betoogd, dat
het waanzinnig-goedkoop wordende bui

tenland ons het toeristenverkeer gaat af

snoepen. Maar het zal de bezoekers van
deze tentoonstelling niet kunnen lijmen.
Want wie zich op haar oriënteert, komt
te weten, dat ons eigen, land oneindig
goedkóoper is dan men vermoedt.
En wit een voordeden i Geen stoffige
treinen, geen gedrang, geen pas-aanschaf
en geen vervelende douane l Wij zagen
dezer dagen grootscheepsche foto's van
Deensche en-Engelsche en Belgische bad

plaatsen. Toen wij Mooi Nederland gezien
hadden zeiden wij, hardop in onszelf:
De Nederlandsche winnen het l"
MEDEDEËLINGËN
Men schrijft ons;

Op den achttiemk'ii Mei verleden jaar
deden 8000 vrouwen den Vruwven
Vredesgang in den Haag. In 't hart van elk?
vrouw is het hartstochtelijk verlangen
naar- «m 't vaste geloof in een komenden
iluurzamun vrede. Laten we dan ook
onze schuwheid overwinnen en door aun
den Vrcdvsgung mede te doen of deze
financieel te steunen, openlijk en moedig
ons geloof belijden. Dan zullen wc
milliocncn volgelingen krijgen en ons geloof
zal ons een zekerheid worden.
Giften en aanmelden bij de plaatselijke
secretariaten of bij W. A. van Sonsbeek.
J-ingendijkstraat 13. Haarlem: postgiro
&lt;)6goo.

Kleur-tentoonstelllng

firma H. Pander «S: Zonen heeft in
haar zaak te Den Haag een tentoon

stelling van bijzonderen aard georgani

seerd, geheel gewijd aan kleur. Kleur speelt
ven groote rol in ons leven; bij het
kiezen van onze kleedmg, het inrichten
van onze woning is de juiste
kleurstelling soms een hachelijk probleem, en de
harmonisch gegroepeerde
stoffencollecties op deze tentoonstelling kunnen
velen welkome voorlichting geven. Een
kleurige bloemenschat en het nieuwste
glaswerk van Leerdam vormen een
attractie te meer. Bovendien is aanwezig
het nieuwe toestel van Philips voor het
onderzoek van textielstoffen op kleur

en lichtechtheid. waarmede demonstra

ties worden gegeven.
D'
Crosley-koelkasten
NU de zomer weer zijn intrede heeft
gedaan is tegelijk weer het ijs op den
voorgrond getreden. In de warme 'dagen
heeft de huisvrouw te kampen tegen het
bederf der spijzen. Vooral bij den tegen

woordig zoo veelvuldtgen f lat bouw heeft
niet ieder meer de beschikking over een
koelen kelder. Vandaar dat déijskast een
vereischte is geworden. Daarbij is men
thans niet meer afhankelijk van een
leverancier van staven ijs, maar is men
zijn eigen ijsfabrikant. Het zijn de
nieuwste electrische ijskasten van de
Amerikaansche fabrieken van de Crosley
W»rks, waarvan de N. V.
Electrotechnische en Industrieele Mij.
Groeneveld &amp; Co, Kerkstraat 158 te Amsterdam
de importeur voor Holland is.
Deze kasten zijn verkrijgbaar in alle
maten en de aansluiting kan geschieden
op elk willekeurig stopcontact. Elk hoekje
van deze kast is benut en het buitenge

wone is, dat ook de deur rekken heeft,
waar vele spijzen als vruchten, eieren e.d.
in geborgen kunnen worden. Een auto

matische binnenvei lichting werd t ont

stoken bij het openen van de deur. De
ronde hoeken vergemakkelijken het on

derhoud. Niemand behoeft met een
Crosley-ijskast bederf van spijzen te
vreezen. Met deze electrische
koolinst?!latie kan ieder rustig de warmste dagen
afwachten.

Album jo Spier '
EEN verzameling prenten van Jo
Spier is altijd een lust voor het oog,
en het initiatief van de firma Oud, die
verleden jaar een Jo Spier-kalender
uitgaf en nu dezen teekenaar een serie
prentenboeken over het onderwerp, .Dorst
en drinken" heeft laten samenstellen,
verdient dan ook hooglijk gewaardeerd
te worden. Het eerste album is dezer
'dagen verschenen: een fijn en fijnzinnig
stukje reclame, dat geen andere directe
propaganda bevat dan de mededeeling
dat het is uitgegeven door de Wed.
•'•G. Oud Pz. &amp; Co., wijnkoopers te
Haafrlem. Wij vermoeden zoo dat deze -be

schaafde wijze om een product onder de
aandacht te brengen van een publiek
dat moe-getrompet is door heit;
reclamelawaai van dezen tijd, meer succes zal
afwerpen dan menige schcttercampagne.
Wat de teekeningen zelf betreft: zij
• zijn op mooi papier in fijne kleuren'uit

gevoerd,, en. voor" het overige.... Jo
Spier. En dat zegt alles. .

Boekverkooplng '
Van Stockunt's antiquariaat
Prinsen. gracht tf. Den Haag, 11—17 Mei.
Belangrijke werken uit de bibliotheken
van Dr. G. Keiler, Den Haag; K. A.
Textor, Den Haag; Dr. A. Beckering
Vinckers, Zaltbommel; E. A. Jordens, oud

burgemeester van Haarlem en Prof. Dr.
I. H. Hijmans, Amsterdam e.a.
GOEDE MAATKLEDING
WIJ GARANDEREN U GOED
PASSENDE EN VOORAL
GOED GEMAAKTE KLEDING
COLBERT COSTUUMS
45- 52.- 67.- 75.- 85-
99BIJZONDERE ATTENTIE
Onze Westendtex"
Sportex"


69.
95.WESTENDTEX"
ALLÉN IN
VYC^ICMUICA «3/\/\ r\ r* c* f*ik. i r»
EN SPORTEX' 300 DESSINS
PEEK &amp; CLOPPENBURG
DAM
U hebt een snellen

modernen wagen

Vermeerder de hooge eigen

schappen van Uw auto door
het monteeren van de meest
beroemde banden! Rijdt
Dunlop! Dunlop is de
grond- ' ' " -. ' .t
legger der bandenindustrie
•
Vraag Dun/op~üandon aan Uw handelaar
. l f l II l l l l l l 1 l l l l I l II l l l l l l 14 I I l l l l l l t l l l ! l l i l l l l l l l l l l l l
ZIE DEN BON OP PAG. 11
l l l'l l M l l l
11 1111111 i 11 M 11111 »t i; 1111

STALENSLAAPKAMERS
compleet met
VËRCHROOMDE
BUIZEN
r
T
GELAKTE

LEIDSCHESTR.30
BUIZEN f
28/f
eCORBlÈRE
AMSTERDAM
«KROP
iyin
hieraan}
' onder.
klein*
tint hi
don
iei .v
' d&lt; u
een
t ei n
pi«i.f
!!»•»•

Hoe.-.. '
ZOl
k-i'
ei«.
der
di

no;
oct
tijk
liet
•-en
(l i
2n
en
in
ar
*!
Ie
Ji
r.
•o
.3
t»
PAG. 22 DE GROENE No.3023
PAG. 23 DE GROENE N.. 3023

</text>
<image timestamp="2002:10:26:20:49:53.00" size="607675">D3000JIV.TIF</image>
</page>
</document>
