<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18790223</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
geering rnet het verlof vragen niet bedoelde digde geen ! recht tot schadevergoeding kon
aan de onschendbaarheid van den Rijksdag te &gt; doen gelden, omdat het nog eene gansche
tornen, en misschien zelfs geen gebruik, van ; niet uitgemaakte zaak was, of Frankrijk aan
het verleende, verlof zou maken, heeft toch-de die catastrophe meer sühald had dan de
KeiRijksdag gemeend.op zijne hoede te moeten
zijn en met_ algemeene stemmen het verlof
geweigerd.
De Rijksk'anselier is niet.tevreden..
Metiederen dag sluiten de bestrijders zijner politiek
zicli meer en meer aaneen.. Hij heeft reeds
weder met eenöontbinding gedreigd, heeft de
betrekkingen met "het Yatikaan nauwer
aanzerhi zelvef De kosten te dragen voor twee
derden door "de Keizerin, voor n derde door
den Staat'. . ,.
"-In Denemarken heeft de regeering op aan

kondiging een er interpellatie omtrent art 5
van het Prager tractaat-en hare houding in
die zaak geantwoord dat zij, wanneer haar
alles daaromtrent duidelijk waSj van zelve ook
, gehaald, en wacht-nu bij het ontwerp van wet' zonder interpellatie'de noodige inlichtingen aan
tot verscherping van de tucht in den Rijksdag; de Kamers zou geven. "'
en de daarop volgende wetsontwerpen op de! .
houding van de afgevaardigden.
In Engeland zijn de strikers van Liverpool
de Tweede Kamer zijn ingekomen: Wets- | de^scheikundi

P^^-T^A-^,^^^
E li, " W E E K. -B" L- A D V C
lezers van dit blad mogen zich- verkwikken aan
.de volgende staaltjes van des schrijvers .fijnen
humor : . .
Alsdan heeft men de gansche bemesting
-voor, een paar hectaren in een snuifdoos van
vroeger in den vestzak.
Spreid die poudrette alsdan slechts gelijk

matig over die twéhectaren grond, uit, en de
"schitterendste resultaten worden den land

bouwer beloofd. Weg dus. met gierbak en
greep! Wandel slechts over uwea akker, boer !
neem van stap tot slap een. microscopisch
snnifje'uit uw poudrette-doos, en alles is pour
leinieux 'dans Utneiileur desmondes&gt;''"(H. 19.)
Ik zie rnet mijn profetischen blik den tijd
inqg aanbreken, dat 'soehteuds na den barbier
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^•M
^aTOE^ra^OT^^^SKffiT!^^
• 0 JR - N E D E R L A N D. .•
den - ik verklaar het niet te begrijpen! wènscliten tentoon .te stellen kleiner dan.vro
Dat de heer Mol zijne brochure opdraagt aan ger, de ware Hef hebbers tot het kweekef s va
den Amsferdanischen gemeenteraad, zal waar- planten kwamen daardoor beter tot hun recht
schijnlijk, geschied zijn met , het doel, om de - -
historie van zijn beerput ter leering en na- t Was, meenen wij, Goddard," althans, e
volging aan ds leden van dat lichaam voor te der luchtreizigers, die gezegd heeft: que
houden. - Hollande est mi grand jardin. Dit mo
Ooi te weten of hiervan sprake knii' zijn, overdreven -zijn, te verwonderen is het nie
dient -men rekenir.g te houden met. de plaat- dat iemand, die geheele provincies a vol d'oise
selijke omstandigheden. ' overtrekt, tot zulk een denkbeeld komen ka
TG Amsterdam zijn beerputten aangelegd Ja, onze fraaiste. streken zijn eene aaneensch
in. den natten derrie-gror.d. Zij zijn in den kelbg van tuinen, van, partijen boschgron
regel gestapeld, en indien zij oorspronkelijk bloemperken, heestergewas, boomgaarden
dicht gemetseld waren, heeft men hen meestal moezerij. Aan waterpartijen ontbreekt^het
opzettelijk lek gemaakt, omdat zij anders te spoe- dien hof waarlijk ook niet, en zoo ontsta
dig vol zouden zijn. Tegen zulk een maatregel een geheel dat hoewel niet indrukwekkend
o	;	a—M . . , _„)._,_„J. i l i J." J l "l J. i	~ '	* ««..u. u «j w -^ ^10 t:1-'"-.L löUtUllöCCi LI. O iUULUli V SI; IJ U.Ü11
door die van Newcastle-on-Tyne vervangen, i ontwerpen tot het nemen van fajdelijke, maat- Wat&gt;sch spuit;je aüo veel Toeding in te spuiten, Hilvèrsumschen put wel niet bestand zijn
Ein-_..i.. i . . 'V 11 n	j. __. . rfifW en tfifwri H p h o cm-. OM-o nko r&gt;^&lt;if.'zi(&gt;k-Tp pn r.nr. ' i i T • i , -. , .. L. •&gt; ' •*-•"• *
van den grootsch, toch uitmunt
,
zoodat de troepen verdeeld zullen moeten wor- regelen tegen de besmettelijke pestziekte en tot ' a!g
den tot beechenmug van persbium &amp;n eien- 'fc verbeteren der haven te Stóllandam; voorts een
volgens het gewicht van de persoon
noois. n dat geval heeft de maag niets.te
dom. -In .Ierland is'-het alles behalve rustig"; wetsontwerp tot goedkeuring der overeenkomst doen; want men gpnif. hot dadojigk jn de ehyl- lüken stand.
delijfc stijgt er het grondwater tot dicht bij
de oppervlakte, en heeft een zeer verander

De !.odem in
meer of minder
men geeft er utree clieers for Cetehtcayo", en;fet Braaüiëter wederzydsche bescherming van ^ie^ en yan daar Tindt het Denoodigde den
beschouwd de edele Zoeloe's" als medever- ; ^briek- en handelsmerken en-een van consu- . weg wel naar de bloedvaten.
drukten. De expeditie die naar Zmd-Afrjka laire^overeenkomst met de Vereenigde Staten,; Dan belt later de ageïlt van Liernur, die
zal- worden-gezonden, zal kolossaal zijn, mea- terwijl door den neer Van Houten is ingediend mej. een verbeterd stekel een pneumatisch
-een_ wetsvoorstel betreffende de registratieba- zuigpompje appliceert op zekere
ligchaamslasting. , , opening en .het produkt langs pneumatische
Beraadslaging is gevoerd5 over eene motie onderaardaoae buis (den onderaardschen schiet- ; de hoogte +
in lieflijkheid. M&lt;
achte dat niet gering. Op den duur is we
licht het aangename boeiender dan het on
zachlijhe, .
Dat lieflijke is echter niet zoo bepaald b
Hilversum bestaat uit eene karakter der natuur, het is groot endeels slech
diepe laag zand, waaron- ontstaan door de zucht tot veredeling, di
goeden smaak, de volharding dor menschen &lt;
wil- de fout, die nu geheel op rekening, van
Sir Bartlefrère 'en zijn ultimatum -geschoven
wordt, zoo zeker mogelijk uitwisscliea. De
Engelsch-Oostersche politiek is op 't
oogeublik niet gelukkig. Ofschoon het in Afghanis

tan goed schijnt te gaan, want al-les wordt
verbrand, uirgeplun derd en verwoest, • h eeft
ook Engelsch,-Indiëweer nieuwe troepen
noodig. Cyprus wordt'er niet voordeeliger op, en
het laatste nieuws is de aanval op het Egypti

sche Ministerie van Financiën,' waar de heer
Rivers Wilson en Nubar Pacha door een
vierhonderdtal ontslagen Egyptische officieren zijn
belegerd, aangevallen en verwond. Bij de nieuwe
organisatie van het leger van den Khedtve, is z^a!c te , .
het Leger tot op 10,000 man gereduceerd, en zlJne mohe in'
de rest, waaronder 2000 officieren, ontslagen.
Ofschoon men na ds officieren, zoowel als de -,-
«•mswiEohappon, zelden betaalde, gebeurde dit 'verklaring des • Munsters
toch somtijds, en het was zuivere winst, om- - ~
voor deden. Nubar 1&gt;oor de Kegeering
is gevoerd? ov.er eene motie
van den heer Van Kerkwijk, strekkende om,
naai' aanleiding van het voornemen der Re

geering, om het vervallen waarborgkapitaal s(ad
voor den spoorweg Rotterdam—Munster zon

der wettelijke machtiging terug te geven, te
verklaren, dat over zoodanige vervallen
kapide Wetgevende Macht moet worden
der ± een meter leem en daaronder min of...
meer ijzer- en leemhoridend zand, tot op den wij .mogen ons wel gelukkig achten, dat a;
wel. De wel is op de laagste plaatsen alhier den voorspoed onzer voorvaders, zich zoove
4 a 5 meters- onder den beganen grond en op. zin voor natüurschoon heeft gepaard. Gelul
de hoogste ± 20 meters." kiger echter is het nog, dat in de laata
Na eene verklaring van den Minister dat hij
zich voorbehield later bij de behandeling van
de Concessiewet de wetgevende macht in deze
trok de Heer van Kerkwijk reo-,
n
Een moüe van den
der Hoeven diende om acte
blaasbalg van den schipper van Hildebrand) In 't bijzondere geval, dat hier is besproken,. twintig jaren de liefhebberij voor plant i
i-ome en vroede j was de wel (het grondwater) 6 meter van den bloem weder bijzonder verlevendigd i?, ni
. -. ') ' ~ j beganen grond, en dus mer tn een lialve me- alleen, maar dat'inen er ook aan is gaan hec
In dien toon is het geheele .stukje geschre-, ter onder den bodem van den put en daar- ten als hebbende een verédelenden invloed t
ligt met m mijne bedoeling van gescheiden door eene ondoordringbare het volk. Dit. vooral, bewijzen die parken i
omlaag van een meter dik. plantsoenen, die in de nabijheid of in d(
Mijns inziens volgt dus uit hetgeen de heer'-kring van steden en. dorpen zijii'aahgeles
van ernstige waagstukken doonretenschappe-- Mol mededeelt alleen dit: Als men 1°op den terwijl wel duidelijk .gebleken is .dat men 01
Doch
Mol
iuoi
mannen ~ w^elnu!_de smaken verschillen.- Amsterdamsen bodem cene zandlaag van 3 volk te laag stelde; toen men nog meende, d
de zoogenoemde a 19 meter kon brengen; 2°daartusschen eene men geen planten, althans gén bloemen,
Jjiever bepaal ik .mij tot
en door den schrijver voor het goed leemlaag van l meter dik kou invoegen; 3°het gens baldadigheid der menigte, aau het publie
van den beerput aangevoerd. geheim kon vinden, om het cement van ge- dorst toevertrouwen. De bloemisterijen, t
den vongen zomer heeft Dr. Mo* zijn kristalliseerde faecaliënzouten" binnen een iets bollen- en boomkweekerijen, in n wooi
alles wat de veredelende zucht voor de natui
kan bevorderen, rnoge hier te lande bloeien (
is aan den Raad van
lilversuniKche geschiedenis groeien, en ook op dat gebied zorge men ni
,„n H rt H , .fP, ,de gedacht^, of het. niet eemg nut kon iets voor net goed recht der Amsterdamsche l door onze naburen, die waarlijk ook nietsf:
dat -ze er nooit iets voor deden. Nubar ^oor ae ^geermg is aan en Kaad van; hebben den bodem er onder en in den omtrek beerputten bewijzen
Pacha.heeft .een wond door een kogel gekre- -Staten ^«^™den _een, wetsontwerp, waarbg, te; onderzoeken, uit het oogpunt van veront-j D6 verdero bespiegelingen van den heer
gen; de.Kbedive is met-zijne lijfwacht totónt- naar ^ankiamg van het onlangs door den
zet-aangerukt, en heeft wel !ra de bende uit- H^e,n .™ gewezen arrest omtrent de
nietOok .de vreemde consuls waren geldigheid van koninklijke besluiten, regelende
heeft ontslag ge-''^e beyolkingssfatistiek, dat onderwerp in gijn


Den -20sten Februari overleed de heer Mr.
P. P. van Bosse, Minister van Koloniën". Ge

durende eene reeks van jaren diende hij het
land, was tweemalen Minister van Koloniën
en viermalen Minister van .Financien, op wel k
vooral hij een wel verdienden
was geboren in 1809.
Ia • Oostenrijk-- heeft de
president-ministerStremayr; eene veelbelovende openingsspreeeh
-gehouden. ea vast objectief bestuur, steu

nende op -de Constitutie en op het tractaat
van Berlijn, zou Kiju doel .aijn, waarbij hij
oog-.zou:-houden-de zaken zoo
en. ongestoord mogelijk af te doen, eni^aa*s!:e g'ebied
' ' Hij
vooral
volledig ... r 0.. , ~ « • , , ,
van b.et-la.^d geeae nieuwe offers te vergen. • naam liaa.
Oostenrijk heeft echtee, als yele andere landen
. geleerxl, dat parlementaire speechen en veel

belovende programma's niet altoos .leiden tot
veel omvattende verbeteringen-en bezuinürgen.
De souvereinen hebben,. geeügeluk in de
laatste dagen, den een betwist men de-krop»,
reinjging door. _faeealiè'n.
Die beerput
n "mie
Mol staan ir et het onderwerp, dat dezer
dameter diep en 80de- ^geri dooi. de Amst(rdamsche raadsleden
zal
idd8ll^-pm-,de(B,)a]adere(n} laag 'm0eten worden behandeld, niet rechtstreeks
gestap.ejd, en gemet?e,lden zonder bodem, d. w. in verband. Ik heb er althans geen bewijzen
xeggen. zonder gemetselden, bodem,- zoodat de | VOOI bet rgoed Tegt» in kannen ontdekken
Vloeibare "bestapddeeien ruim, baan Hadden om j. Ter wille van do curiositeit deel ik alleen nog
,., ,, ,„. ±„_„^„™ - ' mede, dat de schviJTerlifct vermoeden uitspreekt,
dat er tot onderhoud van het leven van den
staan, te worden overvleugeld!
Bezield met zulke gedachtes kwam ons t
prijscourant van zaden en planten .der heere
Groenewegen &amp; G°,J voor oogen. Waarlijk, z&lt;
iemand, die heeren vatten hun vak breed 0]
Bit Invig'kwarto deel van .154 compres g
drukte bladzijden, en versierd rnët meer &amp;
250 .gravures, waaronder zeer groote, fra
uitgevoerde, is niet alleen waard bekeke
maar zelfs bestudeerd te worden. Afbeelding!
De dagbladen bevatten:
•flen'oïiderliggën-den. bodem te.doordringen.''
Hoe deze. oppervlakte van.ruim 50 M? aan
de bovenzijde gedekt .was, .verneemt men niet,
wél,, dat de put .aeer oud was, en minstens
P/2 eeuw bestond". .
Onder en om.dien put werden 38 boringen
gedaan, tot op den wel toe. (6 nietei" onder den
beganen grond.) D.e uitgeboordegrondsoorten tot levensonderhoud? Moet hij die lagere or-i doet de heeren Groenewegen ., _ ,
werden deor .prof. Gunning, onderzocht. Wat ganismen niet bezigen tot omzetting (niet ver- ! fraaie uitvoering doet de heeren Albrecht &amp; G
ndftraoek t vt'a.a.*Hi Tli-. Mm. • j.-..-	_ _.., T T , . . ,\. , , i i- -i -i i n ^
mensch organische stof in hét drinkwater aan- i van trekkassen, van bloemen, van heesters,
wezig moet -zijn. De mensch toch" zoo re- peulvruchten, van bladen, van hang
d-eneert hij is een organisch wezen en een
complex van leven. Moet bij dan geene
orgavan tuinsieraden, met oordeel onder rubiïeki
gebracht, alles vindt men hier bijeen. De pra
gebruiken, lager staande dan hij zelfj^^he en kostbare inrichting van bet gehe
en
De heffing in de dcode hand.
school.
en Indische fi- : leeii nu dit oaaêr2Öek
m Nederland, j
TT" ' * " ' J^ i 4? l
•&gt;°^n^om oart spoor.. van ammoniak en jvel (in
vi'aa£
den beerput bevat de
de ander ket regt op een eenvoudig saluut;
-aan. den hertog Tan. Curaberl&amp;ïid bet recht op
goed. en uaam, aan. keizerin Eugéuie-' haar
Ghineesch museum as- haar wapenverzameling
in net kasteel te Pierrefosds... Wat.den. -hertog ysn
Cumberlar:dbetreft,"!iadatOosterrrijkeiï-Pr.aL;'en.
hem met -de clausule vaa het fractaat, van Praag
ook van 'zijne vooruitzichten beroofd hebben,
•- '
droogen staat/ l ,per' 100ÖJ en verder wat het
gehalte' organische stoffen en phosphorzuur
Nieuwe Rotterdammer. De effecten-belasting.
et wets-ontwerp tot voorziening tegen de pest.
Het overgar.gs-tijdperk aan de gymnasia. aangaat,, geene vèrbntreinigin
Vaderland. T)e pest. De effecten-belasting. Ik teeken hierbij aan, dat het gehalte
orgaNWUWS van den Dag. Twee nieuwe belasT ^fl-sfae- stof varieerde van" 1,87 tot 0,46 % en
mfien' Courant. In welke betreklcingj dus van 12 tot:3 ™alea ^f ^™ dan dat
koning tot het leger?. De keerzijde i vaü- «gewone grondsoorten , waarin het
(vol' gens Dr. Mol) 0,15 % bedraagt.
De zuiverheid der boringen werd bewezen
staat de
van beseHaving en vooruitgang.
dat bij als £Qpn. uit, een. huwelijk van een af

stammeling van een , Engelsen, koning, welk
huwelijk do^r het Parlement met goedgekeurd
was, .volgens de Engelsehe staatswet onwettig
s, dus "in geen geval hertog van
Curaberland. .--Dit is echter nog slechts theorie, aan
de arméKeizerin is door een vonnis van "de
rechtbank het - recht ontzegd op het
cliineesch museum, naar- door de overwinnen

de generaals, na de plundering van- hei
zomerpaïeis te Peking ten geschenke gegeven,
, _
Het- Dagblad. Serieus en. constitutioneel. of
autocratisch .inconsequent. Innemen met een
^ ^^ £)e ^^g en het a ' yer.
brmfcsbeïasting.
• De Standaard, Kerk en Staat. Partijbeleid.
De T$d. Op weg naar het socialisme."
" liet goed r egt van den beerput, 'met
'heivij#en verdedigd, door J. G. J. J. MOL, sned.
cMr. et art. obat. Doctor te Hilversum."

De-'"beerputten hebben weer een verdediger
op "het kasteel Pierrefonds, op eene kostbare | gevonden, en tlians een grappigen verdediger.
verzameling Sèvres, Gobelins, .bronzen, schil

derijen, etc., al hetwelk zij als particulier
eigen"dom terugeiscbt. Men heeft haar. geantwoord
dat deze cadeaux" van de generaals -alleen
"eene.beleefde spreekwijze waren, daar zij geen
.geven hadden over het goed van Frankrijk;
dat haar vatt de kostbaarheden uit de paleizen
tïlleen datgene toekwam wat van de civiele
lijst vanden. Keizer gekocht was,.én-dat-zij,
wat betreft het tijdens de Commune
beschaNiettegenstaande Dr. Mol zijne brochure op

draagt aan den edët-écfaCbafen,'"raad'der ge

door het vermeerderend watergehalte in de
laatste proef, n.L bij den wel.
ISrgo, igitur atque, de verontreiniging van
den bodem bestaat uitsluitend ia de verbeel

ding der menschen!"
Deze zegevierende conclusie staat te lezen
op blz. 11, en op 'blz. 9 schrijft de heer Mol:
Dat de beerput zich ca korteren of
langeren tyd geheel afsluit door kristalliseren der
zouten uit de faeealïn en urine werd hier al
weer bewezen. .Alhoewel om -de(n") ?„nd&lt;ere(n)
laag gestapeld en gemetseld, was alles ne
moeijelijk te verbreken massa, geworden."
Wij dienen dus te ooderstellea, dat de spo

ren van, verontreinigingen onder «n bij den put
meente Amsterdam, vinden .in ;18, bladzijden ! gevonden, of van elders afkomstig waren, of
naast de bewgeen (?) nog Moeder de Gans, de i wel voor vele jaren
Schoone Slaapster, de Brahminen, de Prins ' waren, vóór -dat die
m den grpnd gekomen
?ekristal!iseerde zouten"
van Wales en de" Petit Duc eene plaats. Voor

zeker zullen de raadsleden, diétot nu toe in
de faecaliënquestie eene ernstige vraag hebben
gezien, den heer Mol "dankbaar zijn'voor zijne
poging, om -hen ook eens te laten _lachen. , De
den put geheel afgesloten" hadden.
, Maar wat er. voor merkwaardigs schuilt in
het feit dat uit een geheel afgesloten put geen
stoffen ontwijken; waartoe in dat geval al die
boringen .en.scheikundige onderzoekingen
dienietiging, want die bestaat mctj en daardoor | de drukkers, alle eer aan, en, waar men al
waar-schijlliijk opvoering tot hoogere orden ?" ;^ jaren in onze dagbladen, ter gelegenheid v;
\Vie duizelt niet bij zulk een stoute
conceptie'!
Dr. E. D.
De Minister van binnenlandsche zaken brengt
ter algemeene kennis, dat de tweede en derde
verdieping van het rijksmuseum van schilderijen
te Amsterdam van 3 tot 24 Maart 3879 voor
net publiek zullen zijn gesloten.

Het Bestuur van de Yereeniging Floralïa
heeft haar verslag uitgebracht, waaruit blijkt
dat sedert 1877 het aantal aanvragen om stek- :
ken van 15913 tot 5312 gedaald is en van deze'
3339-planten ter tentoonstelling zijn ingele-!
verd; uit welke feiten het bestuur de volgende
conclusie trekt, .die zeker getuigen van wel

sprekendheid en goeden wil.
Wanneer wil ten slotte u den indruk weder
Koppermaandag, aanprijzende verslagen lee
van almanakken of andere fraaie reclam&lt;
vinden wij deze geïllustreerde' prijscourant o]
•merkelijk genoeg om er een woord aan
wijden.

Met zekerheid kunnen wij mededeelen d
het door de heeren Prot &amp; Zoon aangekoeh
terrein voor een zomertheater niet is, zoos
de bladen hebben gemeld, de tuin van h
koffiehuis' van den .heer Edelman, maar w
het daar naast g-elegeii perceel. We verwac
ten veel goeds van dit zornertheaier, want •
goede smaak en bekwaamheid van de heer.
Prot &amp; Zoon als peiatres decorateurs «n"dm
teurs ia van aloemeene bekendheid.
op
geven,, die de afgeloopeu tentoonstelling
ons heeft teweeg gebracht, dan
die samenvatten in deze--woorden: Floralia is
ook dit jaar weder vooruitgegaan; vooruitge

gaan in siju financieel en. toestand, vooruitge

gaan in het bereiken van het doel, dat zij zich
voor oogen stelde: De volksontwikkeling door
het kweeken van planten."
Was bet getal personen die hunne planten
Een overtalrijk publiek woonde 1,1, Woei]
kuunen'wij dag de opvoering bij van Een Amsterdamse!
jongen," door Mr. Jakob van Lennep, m
-Corn. Scliulze, leerling der tooneelschool',
de titelrol. Het was de eerste maal, dat i
rol van Arend, de Amsterdamsche jonge
door een jongeling vervuld werd, tot dusv
was ze altijd in handen van eene actrice.
Van "Lehnep's drama met" al zijn deugdi
DOOS
Een«, toe» ik nog een zeeroover. wag!"
)e 'spreker wn-s eeïi ottdaektig heer, ia een.
onberispelijk gekleed costuum, de kamer smaak

vol gemeubileerd, liet gezelschap volkomen
.respectabel, de geheele, omgeving zeer
commcil-faut, .de gelegenheid een -uitstekend, diner'.
Daarenboven -was de spreker de gastheer.
onder deze omstandigheden was al wat wJj
als welopgevoede gasten doen konden, even te
glimlachen met opgeruimde oageloovigaeid,
of beleetd -aannemen van het feit. Zoo deden
wij ook; ,uit ons gedrag kon niet anders op

gemaakt worden, dan .dat ..-wij -meenden dat
onze gastheer, toen hij nog_ zeéroover was,&lt;
•imSien dat al net geval geweest was, -^ nooit
anders dan "een beleefd en respectabel, fatsoen

lijk zeero-Gver kon geweest zijn.. Dit algemeene
.denkbeeld vond zyise uitdrukking ia den uit

roep yan."de jongste jufvrouw Jqnes: Och,
wat aardig!"
,,.,...Het. is .natuurlijk heel wat jaren
geleden,ik'was'.toen nog een knaap."
' Wij. -iïiOïipelden allen: Zeker,", alsof
zeerooverij, eqne der aatuurlyke pekelzonden der
jeugd was. ^ -' •
Ik dien misschien 11 wel eenige verklaring
te "even van" de omstandigheden die mij tot
diélevenswijze brachten."'
Monsieur Legrande, attachéaan de
Patagonische" legatie," kwam hier in 'tfransch en met
groote beleefdheid tusschenbéide, en zeide dat
hefc volstrekt niét noodig' was, waarop zijn
Engelsehe buurman' gejaagd -antwoordde:
^öui, oiiü" '• .
Er is een boek, vervolgde monsieur Le

grande snel en sierlijk fluisterende, van een
kapitein anot, een Franschman, zeer interes

sant, hij was een man van goede opvoeding,
en een slavenhaler. . . ,"•
Hier ging de vernaler kalm voort, en mon

sieur Legrande aweegi beleefd als altijd.
Ik liep weg van huis,"-vervolgde de gast

heer, en voegde er, zich tot de twee. aanzien

lijke vreemdelingen wendend, bij: Ik, weet
niet of de heerea reeds weten dat dit een
bepaald Amerikaanscbe eigenaardigheid is. Dat
een jong Amerikaan zijns vaders huis verlaat
w-orót hem niefc als eene schande of eene foxit
gerekend. Voor de meeste Amerikanen liggen
alle vooruitzichten op fortuin buiten" de vader

lijke woning; voor u beteekent ouderlijk huis
zooveel als erfgoed, .opvolging" in eer en titels,
"veiligheid en eene verzekerde toekomst. Bij
ons zijn kinderen, die er niet op rekenen voor
zich zelf' eene betere toekomst te kunnen
verdiëceiï, dan die ket ouderlijk huis hun aan

biedt, uitzonderingen.- Ben ik duidelijk?"
De Franseh-Patagonisehe attachévond het
Charmant t progressif." Baron von Pretael
meende dat eene dergelijke beweging ook in
Duitschland ptemerken was geweest, en noemde
liaar met een woord van zeventien lettergre

pen. BurggraafTiecadüly.zeide tot zijn buur

man: Je weet. wel, sooals de jongere zonen
naar Australiëgaan, je weet, in zoo'n beest

achtig vak, schapen fokken, of zoo iets,
je weet wel, maar die lui. . . ."
Mijn vader behandelde mij heel goed" ver

volgde onze gastheer. .„Ik deelde- gelijkelijk
met mijn "broers.a^ de voorrechten en
aangenaamheden van een Amerikaansch te huis.
Toch liep ik..weg, en ging op zee. . . ."
Op . .-. ." vroeg Legrande.
Aller sur mer"^ antwoordde zijn buurman
haastig.
Ga toeh voort met uw zeerooverrerhaal,"
zejde Jufvrouw Joncs.
De aanzienlijke vreemdelingen keken eerst
elkander en toen jufvrouw Jones aan. Ieder
van hen dacht .over eene bladzijde in zijn
reïjoarnal over de koelbloedige
wreedaardigheid die aan ~de jonge Amerikaansche vrouw
eigen schijnt te zijn.'*
Ik ging scheep aan boord van eea
liverpoolsch schip," vervolgde onze gastheer; ik
behoef lüer niet bij te- voegen, dat bet nog
in den tijd was toen wij onzen transporthandel
nog niet verloren hadden, toea amerikaansche
bodems ..."
.. Qu'est ce que e'esfc bodems," vroeg Legrande
aan zijn buurman, die deed alsof bij liein niet
hoorde.
Toen amerikaansche bodems nog het groot

ste gedeelte der vracht vervoerden, en de heer

schappij, onzer vlag—"
Hierin herkende Legrande een vaderlands

lievend gevoel, en juichte het met wild repu
blïkeinsch. enthousiasme toe, door hevig zijne
sympathie'den verhaler toe "te knikken. Burg

graaf Piceadïlly meende dat ook er in op te
merken, en er de gelegenheid tot een groote
diseassie over vrijen" handel in ziende, begon
hij luide te fluisteren tot zijn buurman: Een
zonderling ding, weet je, die amerikaansche
staatslieden, die... ."
Ik deserteerde te Liverpool wegens de slechte
behandeling, die ik van den tweeden stuurman
te verduren had, een man, die wegens zijne
kolossale lichaamskracht en erkende ruwheid
tot dezen post gekozen was. Ik heb later ver

nomen, dat hij uit eene staatsgevangenis deze
promotie gemaakt had. Den tweeden dag reeds
zag ik hem een man ueervellen
meteenhandspaak om een kleme storing der discipline.
Ik zag hem herhaaldelijk zieken slaan en
schoppen,"
_,,Hebt ge w?l eens Dana's Twee jaren voor
den mast" gelezen?"-vraagde Lïghtbody, onze
degelijke letterkundige, zich rot zijn buurman
wendende, zeer hoorbaar fluisterend: Dat is
me een boek! Daar staat al zulk soort ver

halen in. Eu heel goed geschreven ook..."
Be patagonische attaché: Wie is die Dana?"
Zijn linker buurman (kortaf)-. Hemel, wat
een mensch!"
Zijn rechter bu.irman (haastig): Die de
encyclopedie schreef en uitgever werd van de
Zon," voor de eugelsche zending te Boston, die
het niet ^uitgehouden heeft."
De Patagonier bedankt en onthoudt voor
zijn reisjournaal dat de strenge discipline van
den.uitgever van de Zon".die op een
araerikaansclie bodem met een vaderlandslievend
doel stuurman was, hem voor diplomatieken
dienst ongeschikt heeft gemaakt. .
Ik zwierf een dag of wat op de kaden rond,
tot ik een portugeesch matroos opliep, die be

lang scheen te stellen in mijn geschiedenis en
mij passage wilde verschaffen naar Fayal of
LissaboB, waai ik, naar hij zeide, een geschikte
en voordeelige .gelegenheid zou vinden om naar
mijn land terug te keeren. Laat mij hier da

delijk zeggen dat deze man, ofschoon ik hem
later heb leeren kennen als een der ruwste en
hardvochtigste. zecroovers een echte
boekanier, zooals men ze , vn de romans .vindt,
,jegens mij altoos vriendelijk, zorgvuldig, ik zi
bijna zeggen-teeder was: Hij was door'én do
een zeeman. Ik leg dit getuigenis af omd
men de Portugezen als zeelieden niet zeer hoi
meer schat."
Hebt ge ooit dat portugesche zeemansboi
gelezen?" vroeg Lightbody aan zijn bumma
'tIa liet onzinnigste boek dat..."
Wil de groote amerikaansche aeerooverz
vriendelijk zijn voort te gaan, of zijn oorspro
kelijke betrekking weer ogvatte'c," 2eide ji
frouw Jones va-u den. overkant der talel, ni
een bete eke nis vollen blik op den lieer Ligl:
body. D.e Engelsehman antwoordde dadelij
Neen maar, vreet je, die Portugezen zi
ons altijd voor geweest in alle'oïitdekkmge
nu weet ge ..."
Ik ging niet lieni scheep op een brik, c
oogenschijnlijk bestemd was naar St. Kitts i
een handelshaven. Nauwelijks hadden we i
naven verlaten of ik ontdekte het ware kara
ter van het schio. Ik zal u niet met nooiieloo.
details schrik aanjagen. Het aij genoeg dat
wat overlevering en 'roman, tot versiering vc
het leven van den zeéroover hebben bijeeng
bracht, ons deel was. Gelukkig bleef ik, döi
dévriendelijkheid van mijn pörtugescliea vrie
van werkelijke deelneming aan de tooneele
die ik niet wil beschrijven, bevrijd."' Maar e&lt;
feit moet ik getuigen. Onze discipline, 01
esprit de corps, als ik het zoo noemen ma
was volmaakt. Geen. welwillende gemeenscha
geen zedelijke organisatie was ooit zóó persooi
lijk zelfopofferend, zoo eerlijk en getrouw vo&lt;
haar deugdzaam doel, als wij voor oisze ze
rooverij. Het individu loste zich hier altoos e
in de massa. Toen op zekeren dag onze kapite:

</text>
<image timestamp="2002:10:30:03:05:18.00" size="493909">D1000K4R.TIF</image>
</page>
</document>
