<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19340203</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
De Groene Amsterdammer van 3 Februari 1934
N o. 2966
Amateurs v. professionals ASTORIA
Mr. M. Kann
(Het diplomatieke spel belast Dultscbland
weer met de verantwoordelijkheid.
Eenige weken geleden schreven wij naar aanlei

ding van het ontwapeningsvraagstuk het volgende:
Ernstige lieden plegen, juist als zij overtuigd, zijn,
dat een ramp dreigt, waarlijk niets achterwege te
laten om te trachten die ramp te verhoeden. Zelfs
als zij de ramp voor onafwendbaar houden. In dit
geval kan dat lukken, wanneer Duitschland den weg
naar Genève terugvindt. Dat is echter een heel
onzekere eventualiteit. En het heeft geen nut om
voor struisvogel te spelen en zijn oogen te sluiten
voor het gevaar dat er ontstaat, op het oogenblik
dat Hitler niet bereid blijkt den weg van het
verstand te betreden.
Wij zijn nu tenminste zóó ver, dat we kunnen
zeggen: struisvogelpolitiek is een ieder nu ook
gebleken nutteloozer te zijn dan ooit. Het blijkt nu
tenminste dat er ook werkelijk gevaar dreigt. Dit
zal sommige lieden wellicht ontnuchteren maai'
deze staat van nuchterheid is in ieder geval beter
dan de waan van een fools' paradise".
De laatste week van de afgeloopen maand heeft
van de Duitsche buitenlandsche politiek tweeërlei
aan het licht gebracht:
I. Hitler is niet bereid de aanvallen op Oosten

rijk te staken.
II. Hitler heeft de ,,ontwapenings"-besprekingeii
met Frankrijk in het zand laten loopen, met een
duidelijke toespeling op mogelijke hervatting na
bemiddelingsvoorstellen die Engeland wellicht zou
willen doen.
De bemiddeling kwam ook prompt en. bleek reed»
sinds een week of vier kant en klaar bekokstoofd
tusschen Engeland en Italië, met als basis, veilig

heidswaarborgen voor Frankrijk en een eisch tot
terugkeer van Duitschland naar Genève.
Bij het conflict niet Oostenrijk staat d&lt;; toe

schouwer verstomd stil. Wat is dit voor strijd 'i
Wat zijn dit voor spelers"? Aan Duitsche zijde
ontbreekt iedere logica tenzij die van een
perfiditeit die zich nauwelijks meer van uitvluchten
wil bedienen. Ho, ho, niet zoo hard van stapel
loopen, zegt ge ? Laten wij den toestand dan eens
analyseeren en, bij alles wat onduidelijk is en
duister, den ter verantwoording geroepene het
voordeel geven van de twijfelachtigheid van het
geval. The benefit of the doubt.
Hitler heeft in zijn Rijksdagrede en in zijn
antwoordnota aan Weenen duidelijk laten weten,
dat hij zich niet om Dolffuss en den goeden raad
van den Italiaanschen minister Suvich zal be

kommeren en de onaantastbaarheid van Oos

tenrijk verder zal eerbiedigen, wie er sie auffafist.
Doorzichtiger sophisterij, die door moet gaan
voor internationale politiek, werd zelden
gehoord. Hitler doet het voorkomen alsof het de
natuurlijkste zaak van de wereld is dat Duitschers
op reis gaan naar een ander land, daar mee doen
aan verboden propaganda en. politieken strijd,
i-ondloopen met vlaggetjes en liefst permissie
krijgen van de politie vuurwapens, gas- en stink

bommen en dergelijk kinderspeelgoed naar harte

lust te hanteeren.
Dollfuss heeft anders heel duidelijk gezegd waar
het op staat en Hitler laten weten dat hij bij den
Volkenbond zou aankloppen, wanneer hij geen
bevredigend antwoord kreeg. Meer nog; vreezende
dat hij geen bevredigend antwoord zou krijgen,
of nog hopende, het op die manier wel te zullen
krijgen, stelde Dollfuss de andere mogendheden
van zijn stappen op de hoogte. Toen dook in de
Duitsche pers het bericht op dat Sir John Simon
aan Dollfuss had laten weten dat hij toch maar
liever niet te Genève in beroep moest gaan, of
althans, dat het niet waar was, dat Sir John had
aangeraden om dat maar wél te doen....
Een Duitsch démenti heeft een singulier karakter.
Een goed verstaander komt gewoonlijk er uit te
weten (ensoms daaruit eerder dan uit andere bron)
dat het in tien grond toch zoo is. Kn. wel is waar niet
Sir John Simon, maar Lord -privy seal Kden, de
Volkenbondsman in het Britsche kabinet, heeft dan
ook officieel laten weten, dat Engeland Dollfuss
allerminst een beroep op Genève afraadde.
Het is heel duidelijk: Hitler heeft Dollfuss ge

negeerd en niets verzuimd om Italië, Frankrijk en
Engeland voor het hoofd te stooten. Speciaal eerst
Italië, door het in den wind slaan van Suvich' raad,
toen Engeland.
Aan den anderen kant heeft Hitler, een paar
dagen tevoren. Engeland als 't ware gesoebat om
toch alsjeblieft te bemiddelen nu de ontwapenings

besprekingen met Frankrijk in een dood spoor
waren geloopen, ondertusscheu betuigende dat hij
o, zoo pacifistisch van aard was.
Dit is niet duidelijk. Aan den eenen kant Enge

land voor het hoofd stooten, aan den anderen kant
daar om bemiddeling aankloppen. . . . dat is in

consequent. Tenzij men overgaat tot de opvatting
dat het, in waarheid, om die Engelsche bemiddeling
heelemaal niet te doen was, en de Nazi-regeering,
die in werkelijkheid allerminst vredelievend is,
dat alleen maar gezegd wilde hebben om voor
later zoo'n beetje gedekt te zijn en bevrijd van den
smaad de ontwapeningskwestie absoluut in het
honderd gestuurd te hebben. Zeker dat zou
kloppen maar bewezen is het allerminst. En,
voor vandaag, hebben we immers besloten den
lastpost te laten profiteeren van de benefit of the
doubt? Ook een andere verklaring is namelijk
mogelijk, en wel deze, dat het hier gaat om een
strijd tusschen amateurs en professionals in de
politiek, die nu eenmaal elkanders taal niet spreken.
Het kan best zijn dat deze strijd naar twee
fronten, van Hitler, geen boosaardig opzet is, maar
dat hij daar door zijn eigen politiek, ik zou haast
/.eggen tegen wil en dank, in is meegesleurd en dat
hij nu niet meer terug kan. Het ..aanzien" van de
riazi-beweging gedoogt niet voor Dollfuss in Oosten

rijk het veld te ruimen en het onafwendbare, gevolg
daarvan is oen conflict, althans een totaal verlies
aan prestige, tegenover de We-stersche mogend

heden. Hier toont de volkstribuun de zaak niet
overzien te hebben en uit het oog te hebben
verloren dat de methoden van terreur,
teutonenverheerlijkiug en eigen lof, die hem in Duitschland
de overwinning bezorgden, nog niet noodzakelijker

wijs leiden tot succes tegenover het buitenland.
In dit verband zijn de felle vermaningen inte

ressant, die iemand die allesbehalve een amateur
is op het terrein der buitenlandsche politiek als
Mussolini. richtte tot. . . . Japan. Scherpe otïicieele
afkeuringen van agressieve politiek, opzienba

rende krantenartikelen waarin rassenwaan be

lachelijk en gevaarlijk genoemd werd en waarin
een politiek van eigenrichting op internationaal
gebied en aanvechting van verdragen als hét ern

stigste gevaar voor den wereldvrede werd
godonuneieerd. Dat zou Japan gelden, werkelijk Japan.
waarmee Italiëgeen enkele belangengemeenschap
onder-houdt en geen enkel conflict heeft? Och
kom ! Het is soms beter een scherpe formuleering
tot een ander te richten (die werkelijk wel bij ge

legenheid dien schoen mag aanpassen óók) maar dan
als het ware geheel bij toeval de persoon aan te
kijken, die men bedoelt. Wedden, dat Mussolini.
toen hij de pen greep om een hoofdartikel voor zijn
oud lijfblad te schrijven, wel degelijk den blik
gericht had op Berlijn? Geen bruiiihemd zon
behoeven toe te geven dat de veeg uit de; pan
voor hem bedoeld was, en toch de pil kunnen
slikken. Hier was een professional aan liet woord.
Intusschen is het ontwapeningsvraagstuk, of
liever de bewapeniiigsreglementeering, in een
nieuw stadium gekomen, fin ook hier blijkt hoe
volleerd de professionals zijn, die nu al maanden
en maanden aan het werk zijn om dit varkentje.
het bewapeningsvarkentje, te wassehen. liet is
natuurlijk mogelijk dat zelfs een. zeer weinig
radicale reglementeering nog mislukt. Maar
wanPETIICO IONESCU, de Roemeensche
wonderviolist, met zijn ensemble
Overweldigend succes
neer die mislukt, dan zal het niet de fout zijn van
. de Westersehe Mogendheden. Ook hier geldt weer
dat zelfs de grootste scepticus niets onbeproefd
mag laten, wanneer het er om gaat later te kunnen
zeggen: ik heb alles gedaan orn een ramp te ver

hoeden.
Engeland en Italië, Sir John Simon en Mussolini.
hebben gedaan ,.alsof hun neus bloedde" en, zich
grondvestende op Hitler's herhaalde
vredesbetuigingen, hebben zij net gedaan alsof zij de gewel

dige tactloosheid van. den dictator in de
Oostenrijksche kwestie ditmaal niet, of nauwelijks, be

merkten -—maar ondertusschen drommels duide

lijk laten blijken hoe ze over de zaak dachten.
Verder lieten ze die voorloopig rusten om de
ontwapeningskwestie aan te vatten nu de
FrauschDuitsche besprekingen waren vastgeloopen. Het
bleek, dat zij het al eenige weken eens waren
over Wat er moest gebeuren als de besprekingen
van Hitler met Frankrijk, zooals zij blijkbaar
verwachtten, geen resultaat opleverden.
Te Pavijs hooft in dien tijd een volledige, verande

ring plaats gevonden van het tableau de la troupe.
Of dat ook een verandering in politiek zal
beteekenen, staat natuurlijk te bezien. Wel is, door
persoonlijke tegenstelling met Daladier, de oude:
volkenbondsi'ot Paul-Boticour verdwenen, en zal
Daladier zich mi zelf met de leiding der buiten

landsche zaken belasten, van wien men. zegt dat
hij minder intransigent en vasthoudend aan de
letter der verdragen, is dan Paul-Boncour, maar de
aanwezigheid in het nieuwe kabinet van kolonel
Fabry als minister van Oorlog, van huis uit een
conservatief, is er borg voor dat, hoe bereid men
ook zijn mag tot nieuwe en verdergaande be

sprekingen, over de Franschc veiligheid niet
gediscussieerd kan worden.
Met het vooropgezette doel die Fransche. behoef

te aan internationaal gewaarborgde- veiligheid
mi ook te bevredigen uitteraard zet een Britsoh
initiatief hiertoe meer zoden, aan den dijk dan een
J'Yanseh voorstel ---- zijn de para.llcl-voorstellen
van Sir John Simon en Mussolini in zee gegaan.
Keu tweede praesumptie is Duitschlarid's terugkeer
naar (Jeiiève, niet alleen naar de ontwapenings

conferentie, maar ook naar de-n Volkenbond. Kn
een wederom innemen van zijn zetel in dort
V&lt;ilkeribonds-raad.
De verdere matei-ieele iiihonii van de- voorstellen.
zal den lezer wel uit de krant bekend zijn. Het
komt inderdaad neer op een beperking tot
verdedigingscontingenteii en verdeeligingsbewapenirig
met een behoorlijke internationale controle, al
zijn practisch aan Duitschland groote concessies
gedaan. Op het eerste gezicht lijken de voorstellen
in hun gehoed voor Frankrijk niet. onaannemelijk.
Wat l litler er van zal '/.eggen, ligt 'm den schoot
der (iodeu. . . .
En of zelfs een verwezenlijking van dr nieuwste
voorstellen, een weder beginnen en een slagen van
de conferentie tol reglementee'nng der wapenen
een stap in de; richting van Wereldvrede zal zijn
of dat de schijnbare rust. geschapen door een
formeele codificatie, terwijl vlakbij een waanzinnig
nationalisme oplaait, juist nieuwe en verschrikke

lijke gevaren in zich bergt, wie zal het zoggen ?
KUNSTZAAL
VAN LIER
ROKIN 126 ~
AMSTERDAM
DOORLOOPEND
TENTOONGESTELD
KUNSTWERKEN VAN
J O N G' E HOLLANDSCHE
EN BUITENL. MEESTERS

</text>
<image timestamp="2002:10:28:05:57:27.00" size="233068">D200AO7.TIF</image>
</page>
</document>
