<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19340217</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Ho., 2959
De Groene Amsterdammer van 17 Februari 1934
Wetenschappelijke varia
Getijdenpeilschaal in volle zee
Dr. P. van Olst
Onder-water instrument
Eb en vloed, de getijden die door den invloed
der maan vooral, maar ook van de zon en in nog
geringer mate van de overige hemellichamen
in de zeeën en oceanen optreden, zijn in theorie
een hoogst regelmatig, maar in de praktijk door
allerlei plaatselijke storingen een zeer variabel
verschijnsel. Voor de scheepvaart is de kennis
van deze variaties natuurlijk van het hoogste
belang. Vandaar dan ook dat men zijn uiterste
best doet deze variaties zoo nauwkeurig te
bestudeeren dat men ook in deze schijnbaar onregel

matige variabiliteit de erin verscholen regelmaat
ontdekken kan, waarvan men dan
gebruik kan maken om
getijdentabellen te publiceeren voor de
toekomst, zoodat een zeeman met
deze tabellen precies uit kan maken L
met welken getij-toestand hij op
zijn reizen rekening moet houden.
bijv. bij het binnenloopen van
havens. Reeds jaren geleden heb
ik in deze rubriek de zeer
ingewikkelde en omvangrijke machines ]_
beschreven waarmee automatisch
de getijden berekend worden voor
bepaalde plaatsen. ledere factor,
die het getij kan beïnvloeden is
door een eigen raadje
vertegenwoordigd. Voordat de machine be- j
gint worden eerst alle raadjes zoo
gesteld als overeenkomt met de
plaatselijke toestanden in een be

paalde haven. Begint dan de ma

chine te loopen dan komen er,
automatisch opgeteekend, alle 'ge

gevens uit van hoog en laag water
in. het volgende jaar, en die, als
men hen door rekenaars moest
laten v uitrekenen, zeeën van tijd
en geduld en accuratesse zouden
eischen. Deze machine maakt geen fouten, zooals
de beste rekenaar wel eens doet en heeft dus de
vaardigheid die een der hoogleeraren onlangs
voorstond als voornaamste eisch voor de studie
te Delft/.
Deze toestellen, die in later jaren steeds verder
volmaakt zijn, vooral door de eischen die in de
oorlogsjaren gesteld werden door de gebruikers
Tan duikbooten, zijn echter alleen te gebruiken
n
w////////////,
-ïrd. •EIH-I
- .. ...
n
'

.C
l
l
i
i
U
l
l
Alle kamers fl. 3.50 per
pers. - zonder - en fl.
5.per pers. m. badkamer
Uitgebr. ontbijt fl. 1-.
hetzij voor een
of voor langeren tijc
Hotel
Amsterdam - Leidscheplein
Tel. 31600 (10 lijnen)
als men een flinken voorraad metingen heeft van de
getijden-standen op de plek waarvoor men de
toekomst der getijden voorspellen wil. Vandaar
dat men in alle havens peilschalen aantreft, waar
gewoonlijk automatisch, dag in dag uit de water

standen opgeteekend worden, jaren achtereen
om voldoende cijfermateriaal te leveren waaruit
men de noodige gegevens kan afleiden door
mathematische kunstgrepen. Nu is het aanbrengen
van een automatische peilschaal, aan den vasten
wal bevestigd, een kleinigheid. Moeilijker wordt
het echter als men de studie der getijden ook wil
uitstrekken tot de volzee, d,us tot de groote open
en diepe watermassa, waarin de
getijden eigenlijk normaal ontstaan
om dan bij de kusten vervormd en
beïnvloed te worden tot rariteiten,
een soort caricatuur der
volzeegetijden. Men kan echter moeilijk
in honderden meters diepte en
dikwijls stormachtig water een
vaste peilschaal bouwen! Na veel
proeven heeft Dr. Rauschelbach
thans een practisch apparaat ge

bouwd dat in gebruik blijkt te
voldoen en waarmee men werkelijk
in volzee het verloop van eb en
vloed kan opteekenen met verras

sende groote nauwkeurigheid. Het
toestel is te gedetailleerd om hier
uitvoerig beschreven te worden,
maar ik kan wel het principe ervan
aangeven.
* *

Stel. men zet een buis A, die
van boven dicht is, en lucht bevat,
in een bak B met water, die door
den goed sluitenden zuiger Z is
afgesloten. Oefent men nu een druk
uit op dezen zuiger, dan zal het
water uit den bak opgeperst worden in de buis A.
Door de stijgende waterzuil wordt de opgesloten
lucht boven in de buis steeds meer samengeperst
en krijgt dus steeds grooter druk. Is deze druk zoo
groot geworden dat zij evenwicht houdt met de
druk die op zuiger Z wordt uitgeoefend dan stijgt
het water niet verder, bijv, tot b. Drukt men
harder dan stijgt het dus hooger bijv. tot d; bij
minder druk daalt het bijv. tot e.
Laat men dit heele apparaat in zee zakken dan
drukt er bij toenemende. diepte steeds grooter
zee-waterdruk op zuiger Z,. dus de waterzuil in A
stijgt voortdurend tot het toestel op den zeebodem
ligt. Wanneer nu bij vloed de waterlaag, die boven
den zeebodem staat, dikker wordt, neemt de
zeewaterdruk toe, dus de zuil in A stijgt. Neemt
echter bij eb de waterlaag af, dan vermindert de
zeewaterdruk en de zuil in A daalt.
De stand van de waterzuil in A moet nu nog
automatisch afgelezen worden want op 300 nieter
diepte kan geen waarnemer 't uithouden! Dit
aflezen geschiedt fotografisch. De lichtbundel LL
valt door de buis A heen op n gevoelige film
die door een uurwerk met constante snelheid
voortdraaid (hier niet .geteekend). Voor zoover
de buis A met water gevuld is, is zij zóó lichtbrekend
dat het licht geconcentreerd wordt en een duidelijke
inwerking heeft op de film, terwijl de buis, voor
zoover er alleen maar luchi in zit, deze
lichtconcentratie niet geeft en daardoor in het korte
moment dat de lichtbundel schijnt, de film niet
aantast. Op de film zal dus bij waterzuilhoogte l
een zwarte streep van de lengte a—b ontstaan, bij
hoogte 2 een langere streep a—d, bij hoogte 3 een
kortere streep a—e. ledere vijf minuten passeert
het licht en de opname wordt gemaakt; de
film draait met zoodanig tempo dat zij in vijf
minuten drie millimeter verder schuift. Men krijgt
dus een serie zwarte strepen van veranderlijke
lengte, naar gelang het getij verloopt, met onderlinge
afstanden van 3 mm. Het toestel is in werkelijkheid
veel ingewikkelder en bevat bovendien allerlei
hulpapparaten, zooals een accumulator voor liet
belichtingsapparaat, denregelaar voor liet belichten
om de vijf minuten, de film met het d rij f werk
ASTORIA
DE WEENER-STEMMINGMAKERS
ZIJN WEER TERUG
Hier heerscht sfeer en vroolijkheid
ervoor, dat ingericht is voor een periode van
35 dagen !, en ook een thermometer met auto-:
matische opteekening. Zoodra de omgeving nl.
warmer wordt, krijgt de lucht boven in de buis
A een grooter spanning en eenzelfde zeewaterdruk
zou dan de waterzuil in A minder hoog kunnen
oppersen, wat misleidend zou zijn, daar men dan
uit de streeplengte een geringer zeediepte zou
aflezen dan in werkelijkheid het geval was. Kent
men echter de temperatuur, dan kan men uit de
afgelezen zeediepte gemakkelijk de werkelijke
zeediepte berekenen; vandaar dat het noodig' is
het temperatuurverloop ook automatisch te
registreeren.
Alles zit keurig en veilig verpakt in een metalen
doos, die volgens de bekende Cardanus-rnethode
opgehangen is (zooals een kompas !) in een stevig
stalen krat, dat men voorzichtig op den zeebodem
laat zinken. Hoe het krat ook komt te liggen, de
Cardaixus-ophanging maakt dat het eigenlijke
apparaat steeds zonder storingen kan werken.
Vóór men het laat zakken moet eerst nauwkeurig
de zeediepte gemeten worden. Deze meting leert
welke druk ongeveer heerscht op den zeebodem
en nu wordt boven in buis A samengeperste lucht
gebracht, overeenkomend met dezen druk, zoodat
het toestel alleen de betrekkelijk kleine
drukverschillen bij eb en vloed behoeft op te teekenen. Groote
gevoeligheid, dus flink meetbare
streeplengteverschillen, wordt namelijk alleen verkregen met
een nauwe buis, en als men den geheelen druk
van tientallen atmosfeeren ermee wilde
afteekenen, moest de buis onbruikbaar lang zijn, wat
thans echter vermeden is. De nauwkeurigheid
waarmee het toestel werkt is verbluffend grootj
bij zeediepten tot 55 meter kon men er een
diepte
verandering van slechts 3 millimeter reeds mee
constateeren. **&lt;
Het volzee-peilapparaat wordt door een drijvende.
boei aangegeven om het geregeld weer terug te
vinden, op te halen en de film te vernieuwen.
Liefst wordt nl. de meting voortgezet over een
400-tal dagen, om den invloed van verschillende.
winden, luchtdruk, zeestroomen e. d. te vereffenen.
Ook aan de kust en bij havens waar ijsgaiig,
stormvloeden enz. een gewone peilschaal met
vernietiging bedreigen, is een dergelijk onder water
liggend toestel prachtig te gebruiken.


Tentoonstellingen
Indanthrenhuis, Leidschestraat, Amsterdam.
.,Expositie 1934", van gordijnen, en
bespanningsstoffen.
Kunsthandel de Boer, Amsterdam.
Brev.gheltentoons telling.
Gebouw B.A.I., Amsterdam. Automobielten

toonstelling. Tot 19 Februari.
Rotterdamsche Kunstkring, Reclameplaten, in

gezonden naar aanleiding van de door de Nationale
Levensverzekeringbank N.V. te Rotterdam uit

geschreven prijsvraag. Tot 22 Februari.
Kunstzaal W. Wagenaar, N. Gracht 25, Utrecht,
Werken door H. Chabot. Tot 23 Februari.
Kunstkelder 't Center, Torenstraat 140, Den
Haag. Schilderijen stadsgezichten uit Frankrijk
en Spanje. Tot 23 Februari.
Museum voor ouders en opvoeders,
's-Gravendijkwal 20, Rotterdam. Tentoonstelling: liet Mid

delbaar en Voorbereidend Hooger Onderwijs en de
veranderde Maatschappij, Tot 25 Februari.
SANTEE LANDWEER
KEIZERSGRACHT BIJ LEIDSChESTtAAT
SCHILDERIJEN VAN DEN
VLAAMSCHEN SCHILDER
JAAK SCHAEPhERDERS
UITIMOODIGING TOT DE OPENING OP
ZATERDAG 17 FEBRUARI TE 3 UUR

</text>
<image timestamp="2002:10:28:07:00:48.00" size="218413">D200APL.TIF</image>
</page>
</document>
