<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18980227</Datum>
<Pagina>9</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 1079
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
Eenzydig oordeelt men echter als men vergeet
dat die algemeene oorlog van alle ondernemers
onderling, dat die anarchie in het
produktieproces in niet geringe mate ook den ondernemers

stand benadeelt, de zekerheid van bestaan hem
ontneemt, het succes in het bedryf af hankelijk
stelt van velerlei oorzaken, die liggen buiten zjjn
bereik.
Zoo ontstonden de Kartels: vereenigingen van
ondernemers, om onderlinge individueele
bestr\jding, de onderlinge individuele benadeeling, door
sociale samenwerking te doen vervangen en wel
door:
a. de verkoopprijzen der fabrikaten voor allo
leden te bepalen;
6. in verband met den vastgestelden prijs den
omvang der productie te regelen en dien te
verdeelen en zoodoende overproductie te voorkomen;
c. den verkoop over de leden te verdeelen.
Deze kartels-kinderen van den nood, moet men
wel onderscheiden van rings-kinderen van de beurs.
* *
*
Deze vereenigingen van zelfstandige patroons
hebben in vele gevallen het boven aangewezen
doel niet bereikt, vooral door haar tijdelijk
karakler. Dut zou anders worden. Wat de kartels niet
vermochten zouden de trusts doen. De
omschryving van een trust geef ik wellicht het best door
den advocaat Dodd, op wiens advies de Standard
Oil Trust is opgericht, de wijze waarop een trust
tot stand komt, te laten vertellen: »In de
Vereenigde Staten ontvangt de naamlooze vennootschap
hare rechtspersoonlijkheid van den staat waarin z\j
•opgericht is. Tot dien staat is dan ook haar werk

kring beperkt, want hare uitbreiding buiten de
staatsgrenzen wordt op allerlei wjjzen
bemoeieJgkt. Om een industrie, in verschillende staten
tot bloei te brengen, is het daarom noodig in elk
der afzonderlijke staten büzondere ondernemin

gen te stichten. Elke maatschappij heeft haar
«igen bestuur, is onderworpen aan de wetten der
bijzondere staten; alle aandeelhouders hebben
-«venwei gemeenschappelijk belang bij den voor

spoed der ondernemingen. Hoe dit vraagstek op
te lossen ? Men kwam al spoedig met het voorstel
dat de aandeelhouders hun aandeelbewijzen aan
mannen, in de handelswereld goed ter naam en
faam bekend, zouden ter hand stallen, tegen
ontvangbewijzen. Dit vraagstuk werd mij eenige
jaren geleden gesteld en op de aangegeven wijze
loste ik het op. Zoo ontstond de eerste
amerikaansche trust, de «Standard Oil Trust."
De grondslag van de Standard Oil Trust, den
2 Januari 1882 opgericht, bestaat in een
schrifteljjke overeenkomst (trustdeed) die door oen
80-tal belanghebbenden bij de petroleum-industrie
werd aangegaan. De aandeelhouders der toege

treden maatschappijen droegen hun bewijzen van
actie aan de negen trustees over, waartegen ze
certificates, cntvangbewijzen, in ruil ontvinger.
.Zulke bewijzen werden ook afgegeven aan de
zelfstandige eigena'ars die hunne o-.dernemingen
in eigendom aan de trustees overdroegen. Dezo
certificaten staan op naam en kunnen door
o-.-erschrijving in de registers worden overgedragen.
De eerste uitgifte in certificaten bedroeg zeven) ig
millioen, dollars, door toetreding van meerdere
ondernemingen is deze enorme som met tientallen
millioenen verhoogd.
In de acte van oprichting is bepaald dat ds
organisatie van iedere tot de trust toegetreden
vereeniging geen verandering zal ondergaan en
dat de ondernemingen hunne zaken geheel op
dezelfde wijze zullen voortzetten. Volgens art. 15
hebben evenwel de truMees tot taak om
oppertoezicht uit te oefenen over alle tot de trust
toegetredene ondernemingen. Zij hebben, als ver

tegenwoordigers der aandeelhouders van de ver

schillende ondernemingen, nauwlettend toe te
tiiilMiiliiiiimiiiiiiiiii
8ste Jaargang. 27 Februari 1898.
Redacteur: R u d. J. L o m a n.
15 Avenue Road, Regcnt's Park, London N.W.
Verzoeke alle mededeelingen, deze rubriek
betreffende, aan bovenstaand adres te richten.
CORRESPONDENTIE.
X. te A. Verzoeke Weekblad van a. s. Zondag te'
zenden aan Pastor J. Jespersen Svendborg Danmark,
E. Wieling te G. Kant u aan ons verzo'.k voldoe-i ?
J. W. te X, te 'a Hage. Vriendelijk dank voor partij.
L. A. K. te A. Wij zijn u ten zeerste dankbaar
voor uw bereidwilligheid. Steeds tot wederdienst
bereid.


Probleem No. 421.

Mat in drie (3) zetten.
abcdefgh
Wit 10, zwart 13 stukken = 23.
Oplossing van no. 419 van Pastor J. Jespersen
te Svendborg.
l D f'3 enz.
Opgelost door L. A. Kuijers, Amsterdam (1); P. D.
v. Zeeburgh, Groningen; J. v. Wijhe, Zwolle (2);
A. Korst, Bergen op Zoom (2); H. Mendes da Costa,
Amsterdam (2); K. S. te Appingedam; G, W. Kloos

terboer, Deventer (2!3); J. M. Keuning,
Beetster.zwaag (21 2).
zien dat steeds bekwame en vertrouwde mannen
tot bestuurders en beambten gekozen worden.
In dat opzicht hebben zy zelfs de bevoegdheid
zich zelf tot die betrekkingen te benoemen. Als
hoofddoel behooren ze steeds te beschouwen het
algemeen belang van de houders der
trust-certificaten. Om dat doel steeds voor oogen te
kunnen houden, zonder in botsing te komen met
de bijzondere belangen der afzonderlijke onder

nemingen is het volgende bepaald: de winsten van
alle zaken moeten aan de trustees worden afge

dragen; het totaal hiervan wordt, na aftrek van
de gelden voor de algemeene uitgaven en voor
de generale administratie der trust, onder de
houders der trustcertificaten gelykeiyk verdeeld.
Wordt derhalve, in het algemeen belang van de
trust, de productie of de verkoop aan een onder

neming verboden of bemoeilijkt, de houders der
trust-certificaten vroeger aandeelhouders dier
onderneming ontvangen precies evenveel divi

dend als de vroegere aandeelhouders van andere
zaken, thans even als zij, bezitters van
trustcerlificaten.
Deze bepaling is van'het grootste gewicht om
over een toetreding tot de Standard Oil Trust
een oordeel uit te spreken. Ja, meer nog, men
dient van deze grootsche organisatie die, 't
kan moeilyk ontkend worden, in den geest
van den tijd handelt of juister gezegd een
natuurlyk uitvloeisel is der oeconomische sociale evolutie
waaronder we leven en waaronder velen lyden
een goed overzicht te hebben. Om die reden
meen ik goed te doen de lezers van de Groene
deze min of meer uitvoerige oeconomische
uiteenzetting te geven. Heb ik hiermede tevens
niet een vernieuwd bewijs gegeven van het ver

band tusschen beide door mij geredigeerde ru

brieken ?
De aandeelhouders van de Moeara-Enim kun

nen na deze voorlichting wellicht gemakkelijker
aan de studie gaan. De vergadering toch is,
in verband met een schrijven van den minister
van Koloniën, tot later uitgesteld.
Van de vele opgewonden stukken over de
Enim-zaak onderscheidde zich de brief van den
heer Th. Gillissen alhier, gericht aan de
»Koninklyke" door rustig gestelden verstandigen inhoud.
En hij had succes. Het bestuur van de «Koninklijke"
gaf reeds na twee dagen het m. i. zeer verstan

dige er van ruim inzicht getuigende antwoord,
dat het zich bereid verklaarde met de Enim
»in relatie te treden in dier voege, dat zij wordt
ontheven van de blijkens circulaire van het be

stuur bestaande zorg voor het vinden van het
geld, noodig om haar bedrijf uit te oefenen en
mede van de zorg om haar produkt op doel

matige wijze te verkoopen, desverkiezende tegen
dadelijke ontvangst van geld". Dit schijnt mij
een gelukkig plan toe ; hierdoor wordt een goede
richting voor de nederlandsche ondernemingen
aangewezen in haar gemeenschappelijk belang.
Mocht samenwerking met of' toetreding tot de
Star.dard Oil Trust in het financieel voordeel
der aandeelhouders wenschelijk wezen, dan ia
het vóór alles noodig da', alle reeds bestaande
Nederlandsche ondernemingen gemeenschappelijk
in deze handelen. De toetreding van een of van
enkelo ondernemingen zou wellicht den ondergang
der andere haast onverbiddelijk ton gevolge hebben.
Xog een opmerking: zeer wenschelijk is het, dat
het bestuur der Enim zijn voorstellen volledig
en tijdig ter kennis brenge van aandeelhouders
pn pers opdat een juist en grondig onderzoek
&lt;?en gemotiveerde beoordeeling mogelijd make.
Nous verrons. Na verschillende groote
koersuf•.vijkingen staan de Enim's nu o: geveer 10 pCt.
lager dan den vorigen donderdag. De hoogste
koers der koninklijke is ovenwei tien percent
hooger dan de hoogste notcerinfe der vorige week.
De lagere noteering der
Probolinrjo-stoomBeoordeeling.
Te overladen voor den onbeduidendcn inhoud.
L. A. Kuijers.

TWEEDE NAT. COKRESP. WEDSTRIJD.
Overwinnaarsgroep.
Achttiende zet van Zwart.
Partij
No.
10
11
12
13
14
l»
16
18
19
20
21
23
Den heer A. B
D 06
D er, f
de4:
P e4
R gr»
K g-7
a 5
T ae8
c»
D e4
P d3:f
Partij l
No. l
24 !
20
26
27
28
29
30
31
32
33
34
35
te A.
R f2:f
K f8
T eS

R h
R f 8
K f'8
f4:
h.j
h7
Partij l
No. !
36
37
38
at)
40
41
42
43
44
45
e5:
cG
fe'6
d5:
R f5:
Van den heer v. IT. hel) ik
nog niets vernomen. Een bepaalde tijd is niet anders
vastgesteld. Feitelijk moeten" de zetten Dinsdag

avond verzonden worden. Eenige consideratie is even

wel gebruikelijk.
lu '23, 31, 38 en 41 geen opgave ontvangen.
J. J. S.


In de corrcsp. partijen zijn nog de volgende zcttrn
genehicd.
Woenen. Petersburg. Petersburj
15 P jre-2
16 P f4
T acS
T c5
36
17 K hl
18 I) cl
19 K g2:
20 K gtf
p n
H e(5
P s-2:
K d-",
f 5
UIT DE SCHAAKWERELD.
De stand van 't Weener Meestertournooi is volgens
de laatste berichten als volgt:
Marco 11 winstpunten (nog 3 partijen te spelen),
Dr. Kaufmann 11 (2), Brocly 9i;2 (2), Schlechter !) (31,
Ilalprin 9 ('2j, Mandelbauru 7' 'o (2|, Ad. Schwarz ; ; 01).


De uitslag van 't Internat. Pr.'bleemtou^nooi van
't Neue Illnstrirte Blatt" te Brann (prijsrechters Prof.
Berger, Dr. Dobrusky en S. Ma rel) was als volgt:
I 1100 Kr.) .los. Svej-la, Praag; II |60 Kr.) Erlin'cn
Neino, Weenen; III (40 Kr.) Pospisil, Praag. De prijs
van 5') Kronen voor de beste bewerking van een door
Dr. Mazel opgegeven thema behaalde Jo?. l'ospiail.
tram-Mij, is nog onveranderd gebleven. Nader
heb ik, in verband met de door na\j de vorige
week medegedeelde berichten uit Indië, helaas
nog niet vernomen. Wel las ik het volgende be

richt in het Bataviaasch Nieuwsblad:

Overleg is het halve werk.
»De ondervinding heeft geleerd, zegt het
ft. N., dat het bij sommige Indische tramweg

maatschappijen wel eens hoogst eigenaardig
toegaat. Zoo heeft de Probolinggo stoomtram

maatschappij een \jzeren brug uit Europa
gekregen, om in den grooten postweg tusschen
Kraksaan-Phaeton by Randoe-Merak te wor

den gelegd, en deze brug... is te kort. De
lanVdhoofden, die reeds opgetrokken zijn staan
verder van elkaar dan de brug lang is.
Daar staan, zoo schrijft men ons uit
Krakssün, nu al de vakmannen van de
Probolinggo stoomtram-maatschappü. en weten
niet wat te doen, de een zint op een middel,
om het gebrek te verhelpen, de andere weet
geen raad van de soesah, en derde slaat met
saamgevouwen handen de oogen neer, als
bad hij in stilte, dat de brug toch in lengte
zou groeien.
Intusschen kan door dit koopje het baan

vak Kraksaün Phaeton niet in exploitatie
komen".
Zoo ontstaat reden te meer voor ongerustheid
voor de aandeelhouders. Gaarne herhaal ik mijn
wensch van de vorige week; moge de directeur,
de heer M. C. Verloop te 's Gravenhage, of mogen
commissarissen, zijnde de heeren: C S. Fayan
Vlielander Hein, jhr. J. C. F. Westpaim van
Hoorn van Borgh en mr. E. van Heloma spoedig
geruststellende berichten kunnen verstrekken.
De koers der Nederl. Indisehe
Spoorwegmaatschappy onveranderd. Van beteekenis voor haar
is de ontworpen stoomtramweg die Babat, gelegen
aan den ontworpen stoomtramweg Goendih
Soerabaja, met Djoiiibang verbindt. Het is niet
onwaarschijnlijk dat de Rabat—Djombang. die
door streken met zeer veel binnenlandsch verkeer
en waar veel houtvervoer noodig is, aangelegd
wordt, ook veel transitverkeer verkrijgt ten nadeele
van de Nederl. Indische Spoorwegmaatschappij.
Al zal dit verlies voor deze spoorwegmaat

schappij nu niet zoo heel groot zijn wellicht,
toch is er reden in dit opzicht een oogje in 't
zeil te houden.
Van de koloniale crediet- en
cultuuronderlieminïen vestigen de aandeelon der Maatschappij
tot Exploitatie van da Suikerfabriek »Badas" de
aandacht op zich, door de rijzing van O tot 1.'S pCt.
Waaraan die toe tesohrij.en? Aan het verkrijgen
van een preferent aandeelenkapitaal van /200.000 ?
Hierdoor is het mogelijk geworden executie te
voorkomen en het bedrijf voort te zetten.
Vele indische zaken zijn werkelijk go &gt;d, maar
de leiding, het bestuur laat wel eens veel te
wenfchen over. Zou dat iiier ook niet het geval zijn ?
In de circulaire zelve wordt erkend dat het
geleden verlies voor een groot deel te wijten is
aan vroeger onvoldoend toezicht van den vroeger
gedelegeerde, het agentschap op Java der
Soerabsjasche bank- en Imndelsvereeniging. \Yas bet
nu niet noodig geweest een derzakc kundige
directeur aan te stellen die in Indiëzelf de zaak
bestuurt, controleert, leidt. Dat kon toch Jhr.
.W. 11. Bicker, vroeger directeur, thans adviseur (?)
niet floen; en kan dat van den tegenwoord:gen
directeur die wel als koffiemakelaar een
goedklinksnden naam heeft (?overgd worden ? Of
is Jhr. Bicker nog directeur? Ik vraag uiaar, in
het belang van der aandeelhouders kapitaal 011 van
dat der indische ondernemingen in het algemeen.
Amerikanen niet vee! veranderd.
Van de europoesche Staatsfondsen ondergingen
de Porlugecsm de meeste verandering, echter in
De Kabelmatch tusschen Groot Brittannie en de
Ver. Staten zal op 18 en 19 Maart a. s. plaats vin

den. Aan de eerste 3 borden (10 in 't geheei) zullen
spelen: I Bbiekburne tegen Pijlsburg, II Burn tegen
Showalter, III Caro tegen Barry.
De volgende merkwaardige matstelling deed zich
voor in een partij onhii gs te C/iernowitz gespoeld.
Zwart Dr. A. F.
8
jj} JS
13
a
b c d o f g h

Wit, llirhaol Marco.
\Vit aan don zet kondigde in d,-ze, -telling mal in
5 ::euen aan :
l P 06 t- "i"1: 2 D 'J: f!:, K V7: 3 T al f 4
T hbl f 5 T af) )-.


AVEENER PARTIJ,
Consultatipparlij, gespeeld te Utrecht '.) Nof. 1897.
Wit. /'wan.
J. V7. te Kuiste en
(1. Jlo-ewind.
DI-. A. (K Olland en
.1. R. AlmjneUe.
:. p s-c2 P r o
(i d3 &lt;ï&lt;;
7 b3
7 R g5 gaat niet we

gens R t'2: t en P g4 f.
7 R e(i.'
,,.,,., , '3i( i' lifiu D o7 moeten
hoeft P a4 vo„rlo«,pig ,^,M.n,pll(in j, (,(i wo,.dt
1 et v.
2 P «•:« P ,.(!
3 J?3 K i-5
•j R ;;2 :i(»
Deze y.ct heeft g
haast, want /wart
l&gt;eniet te vreex.en. IVii» 4
P f 6 5 P a4. d(i li p c.j:,
dc5 : en '/iw. krijg t na R c!&gt;.
D d7 (of R d7 en D e?)
weerlegd door AVit's vol

genden ^('t.
8 C4! D e7
achterwaartsche richting. Ze verloren ruim l pCt.
De zoogenaamde conversie, waartoe reeds
gedeeltelyk besloten is, belooft den houders niet veel
goeds. Zoolang Portugal zijn tegenwoordig bestuur
met z\jn veel te groot ambtenaarspersoneel en
zijn misbruiken, behoudt, mag op een beduidende
verbetering niet veel gehoopt worden. En een wel

dadige hervorming van de geheele bestuursorgani

satie zou zelfs al de goede wil daartoe niet
ontbreekt toch slechts na verloop van jaren
kunnen gelukken.
Antwoorden aan abonnenten.
V. d. W. te Rotterdam. Zie bovenstaande
betrekkelijke mededeelingen. Het advies van uw
kassier omtrent den voorgestelden verkoop acht
ik geheel juist. Wilt ge uwe moeder een «rustig
bezit" verzekeren, ruim dan zoowel de 3 als de
41/2 pCts. Portugeezen op. Ook de
dooruwcommissionnair voorgestelde stukken tot aankoop
vind ik over 't algemeen goed. Veel hangt even

wel af van de bedragen die hij voor de verschil

lende soorten wil besteden.
Uw eigen bezit zou ik verkoopen en het zoete
winstje inmiddels incasseeren.
P. S. te Dordrecht. Voor soliede geldbelegging
zijn de Mexicanen ongeschikt. Mocht ge advies
verlangen omtrent soliede belegging, ik ben be

reid ook u met raad te dienen.
Am s t, 24 Februari 1898. D. STIGTBR.
* *
*
Het volgende ingezonden stuk ontving ik te
laat om hierop een enkele kanteekening te maken.
Probolingo Stoomtram-Maatschappij.
In de Amsterdammer van Zondag 20 Februari
komt een artikel voor, bestaande uit 2 uit de
Soerabaya Courant overgenomen artikelen over
onze Maatschappij.
Deze artikels (geschreven, zooals ons bekend
is, door een ontslagen geëmployeerde) waren zoo
blijkbaar tendenzieus, dat wij er allén op ant

woorden, om reden ons dit door eenige aandeel

houders wordt verzocht.
Wat betreft den achteruitgang der ontvangsten
tot ƒ 2400.—'s maands, zie hieronder onze ont

vangsten over 1897, terwijl over Januari 1898
telegrafisch wordt gemeld dat de opbrengst /
4200.bedroeg.
Januari / 387.55. Februari / G23.45, Maart
/ 914.G5, April 429.85, Mei 1)10.07, Juni/2119.57,
Juli / 4032,21), Augustus / 4934.GG, September
/ 440432, October /4325.07, November/3904.75,
December / 3900.09.
Waar nu als hoofdschotel formeele leugens wor

den geschreven, die zoo dom brutaal zijn, dat
ieder die zich de moeite geeft om de in de cou

ranten gepubliceerde rnaandelijksche ontvangsten
na te gaan, de onwaarheid er van kan snappen,
geloof ik tegenover dergelijke ongeteekende epis

tels het beste te doen om er verder geen nota
van te nemen.
Do Kfcdirie stoomtram maakte over Januari
1898 een bedrag van /' 0500.—ongeveer en had
deze maatschappij ruim 93 kilometer in exploitatie
volgens de laatste bekendmakingen.
Nu is de Kedirie lijn volgens meerdere des

kundigen de veelbelovende lijn voor de toekomst
en zouden wij reeds tevreden hebben kunnen
zijn, wanneer wij voor de 31 kilometer die wij
thans in exploitatie hebben, een derde van
f (j 00.—of + ƒ2170.—hadden gemaakt en wij
ontvingen / 4200.—in diezelfde maand.
De aandeelhouders kunnen dus gerust zijn.
Voor Juni zijn er geen belangrijk grootere ont

vangsten te wachten denk ik en tegen dien tijd
komt tevens het jaarverslag, waarop ik thans
liever niet wil anticipeeren.
Den Haag, M. C. VKRI.OOP,
21 Febr. '98. Directeur der
Probolingo Stoomtram-Maatschappij
9 fó, pió: 10ef5:,Kf£:
11 14 g5, T g8 12 R h4,
T gC 13 T f l, D d7 14
R i 6:, T i'6: 15 g4, P cv
IC P g3 en wint.
«J f5 R d7
10 R g5 h6
11 P da P d5:!
Wit, dia door Zwart's
zwakke zetten in de ope

ning een paar tempo's
in de ontwikkeling voor

uit is, bad door 1111 f C-,
D f6: 12 P du, D 0.8 13
fo, gfu: 14 T f l, f5 15
ef'5: zijn voordeel
inoeteu vasthouden. Door den
tekstzi t krijgt Zwart ge

legenheid zijn dame op
niet bepaald nadeelige
wijze t gen 3 officieren
te i uilen.
12 R c7: P e3
13 D Ai P g'2: t
14 K dl P 80 f
ló K cl K e7:
10 »-3
Om P b4 of d4 te voor

komen en tevens 17 dl,
P c4 l'i 1&gt; i,3 te dreigtu.
16 te
17 b3 1)4!
De eenige. maar
vollioaien af loende wijze 't
paard (t1 redden. Volgt
nu 18 (i-lV dan bc;': 1.1
D * o:, eu4 . en de zwarte
piMiLi.ii wolden zeer ge

vaarlijk.
18 'i-b-l: P 1&gt;4:
19 (14 ed4:
r'O P d4: P cti
21 P t-(i: i K cG:
22 24
^ T el? dan R a3 f
23 K b', R e-i: 2i D cü,
R c2: f.
22 P c-4
23 I) c3 R e-5 t
24 K &lt;11 R :U f
da zou tot zeer leven

dige varianten aanleiding
hebhen gegeven. Bijv.
25 T el ?, H al f 20 K e2,
d4 27 V AS, B 1)5!! ea
wint de dame. Of2:")ed5:,
T hd 8 26 D c4: T da: f
27 K el (K c2 dan R 1)5
en wint) R d2 f 28 K f 2,
T fa: -j' 2.1 K gl, R e3 f
30 K h2, T f2 -j-31 K gl,
T c2 f en wint. Na 25
ed5:, T hd8 26 K ei!
schijnt Zwart evenwel
geen voordeel te kunnen
hehaleD.

cP e4 f
&lt;15
25 K e2 R g5
2&lt;&gt; K f2 P d2
27 I&gt; c7: f K d7
't Nemen van dou
pion beeft ook zijn scha

duwzijde. Wtt schijnt
later gedwongen een pion
terug te geven om zijn
torens tijdig in 't spel
te kunnen brengen.
118 e5
28 T el, T acl 29 D a7,
T c2 enz.
2S
t!» K g2
30 e(&lt;!
Wil Wit 't hoogst ge

vaarlijke indringen der
ZW;;rtd lOrebs beiGUen,
dan is bij wel lot, deze
combinatie gedwongen.
30 feö:
31 fe(&gt;: K eG:
32 D b(i f K e.7
K3 T hel T ac«
34 T adl T c2 f
35 K Si K (122
11 eüwas de zei.
;!(&gt; T e4. f! «Jei:
37 (14 T hc8
3S T d2: T d2:
85) I) d2:
K n 't eindspel u at 'peraise
schijnt, wcru n;&gt; v. ;e
&gt;:ett' n door Wit getvonuen.
Een intere-ssaute partij l
en C-0-0 een goed spel.' P 8" g6 kon volgen:

</text>
<image timestamp="2002:08:22:12:44:42.00" size="408662">D10002LO.TIF</image>
</page>
</document>
