<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19180126</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
sna
Zaterdag 26 Januari
A°1918
DE AMSTERDAMMER
WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
ONDER REDACTIE VAN Prof. Mr. J. A. VAN HAMEL, Prof. Dr. H. BRÜGMANS, Mr. E. S. OROBIO DE GASTRO Jr., Dr. FREDERIK VAN EEDEN en H. SALOMONSON
Prijs per No. f 0.20. Per 3 mnd. f 2.25. Abonn. loopen per jaar
UITGEVERS: VAN HOLKEMA ft WARENDORF, AMSTERDAM
Advertenfiën omslag f 0.35 p. regel, binnenpag. f 0.40 p. regel
NOVELLEN-PRIJSVRAAG

DE UITSLAG
Zooeven is de Jury gereed gekomen met haar zware taak: het keuren
en schiften der 229 novellen, die ingekomen ivoren in antwoord op de in
Juli 1917 uitgeschreven Prijsvraag voor een Novelle of Schets, bestemd
om te worden opgenomen als feuilleton in de Amsterdammer."
Redactie en iiitgevers brengen hierbij hun oprechten dank aan mevrouw
Top van Khyn-Naeff en de heeren Cyriel Buysse en dr. Frederik van
Eeden, voor de nauwgezetheid en toewijding, waarmede zij zich van deze,
hun zware taak gekweten hebben.
In plaats van 15 novellen, werden er 17 bekroond, op voorstel van de
Jury, die, na de eerste keuze van 15 uit de 229, nog tivee novellen
terzijde legde,
Op pag. 3 van dit nummer publiceert de Amsterdammer de novelle:
DE STEUVENDEN, door Arnold Saalborn, wien de eerste prijs (f 125.—)
Werd toegekend.
De tweede prijs (f75.—) kwam aan den*lieer Maurits Wagenvoort,
en de derde (f 50.—) aan Nelly van Oostveen.
V o orts werden p rij z en van f 25.—behaald door:
Mr. M. L. Graeter, H. J. Smid, II e r m a n Poort, m e j.
Marie S c h m i t z, m e j. B e p van 't H o v e k e, m e v r. S c h m i d
tP r g er, H. S c h e n k k a n, IJ u g o Penning, ten Klooster,
W. C. J. Mooy, mevr. A. W as-O s ing a, H. Phil. Kelder,
m e j. N. van der Laan en J. W. W e l b e r g e n.
Hunne novellen zullen in deze volgorde 'm de Amsterdammer gepu

bliceerd worden.
* » •
En nu ligt nog een liooge stapel novellen voor ons. Daarbij is nog
zeer veel, dat waard is gedrukt te -worden ; redactie en uitgevers zullen
dus gaarne gebruik maken van het recht, dat zij zich voorbehielden, om
't geen, wat haar uit die bijdragen geschikt voorkomt, tegen de gewone
voorwaarden te publiceer en.
Inzenders, die intusschen hunne novellen terug mochten verlangen.
kunnen die tegen bewijsbriefje-met-motto bij onze administratie ontvangen.

* • *
Het ligt niet in de bedoeling, den lezers een volledigcn kijk te geven.
op den arbeid van de Jury. Wij willen echter volstaan met de
mededeeling, dat alle niet bekroonde novellen (in drie onafhanke/fjk gestelde
keurcijfers) een aantal van minder dan 19 punten op zich vereen laden.
iiiiiiiimiiiiiiimiiiiiiiiiiiiiHHiiiiMiiiiiiiiiimiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiMiiiiim
De inhoud staat op pagina 8.
IlIttlllllIIIlllllltllllllllllltll
EVENREDIGE VERKIEZING
IN DE PRAKTIJK
Het experiment, met de werking van
het nieuwe Evenredige Kiesrecht, de
vorige week door dit weekblad genomen,
heeft uitteraard in zeer wijden kring
levendige belangstelling gewekt.
Wij zijn met de werking van het
nieuwe kiesrecht nu den tijd van rede

neeren voorbij, en aan dien van ervaren
toe. Het volk heeft de proefneming aan

vaard. Tastenderwijs gaan wij er op af.
Sommige staten van de nieuwe wereld
hebben het nog anders gedaan. Zij hebben
hunne nieuwe systemen van kiesrecht
pok officieel eerst bij wijze van proef"
ingevoerd. Zulk eene wijze van
experimental legislation zou hier, voor dit
onderwerp althans, wat vreemd zijn ge

weest. Doch in werkelijkheid zal ook
ten onzent 't nog onbekende en zeker
tal van verrassingen bergende stelsel,
na de eerste toepassingen weder ter
hand moeten worden genomen.
Wij moeten er ons niet te vast aan
gebonden gevoelen. Op de komende
wetgevers rust zeker onverminderd de
taak, zich van de blijkende resultaten,
leemten en nadeelen, onbevangen reken

schap te geven. Op grond daarvan zal
dan, wat voor herziening vatbaar is,
eenmaal behooren te worden herzien.
Voorhands meenen wij ook uit de met
het Vrouwenparlement" genomen proef,
reeds eenige conclusie's omtrent de ver

moedelijke werking van onze nieuwe
kieswet te kunnen trekken.
** *
De uitslag der stemming zal, naar wij
tot ons genoegen vernemen voor ver

scheidene nauwkeurige kenners van het
nieuwe stelsel nog aanleiding tot het
geven van nadere commentaren zijn.
Vóór alles behoeft het stelsel thans
populariseering, zoodat de kiezers, en
ook de kiesvereenigings- en partij

besturen, weten wat hun te doen staat.
Het hanteeren van het lijstenstelsel
voor de kiesvereenigingen, en van zijn
stem voor den kiezer, wordt een zeer
neenvoudige zaak!
Zoo heeft het bij de vrouwenverkie

zing veler verwondering gewekt, dat
candidaten met vél minder stemmen geko

zen kunnen worden verklaard, terwijl
anderen met gunstiger stemmencijfer er
buiten blijven.
Het sterkste is dit uitgekomen bij de
verkiezing van een candidate, mevrouw
Mansfeldt—de Wit Huberts, die, zooals
dan gezegd wordt slechts 5 stemmen
op zich vereenigd had." En dit, terwijl
voor haar eigen partij, de Vereeniging
voor Vrouwenkiesrecht, in kieskring I,
Mevrouw Thiel met 27, en Fr. Wichers
met 15 stemmen ongekozen bleven!
Nu is dit geval, wegens de loting,
inderdaad nog al zér toevallig geweest.
Maar ook in andere gevallen trekt
iets dergelijks de aandacht.
In de partij" van V rouwen werkzaam
op sociaal gebied' werd Fr. Boddaert
met 39 stemmen niet gekozen, terwijl
Mej. Kooistra met 26 stemmen wél ge

kozen moest verklaard.
En dit is gekomen, doordat op die
partij in kieskring II 149, in kieskring I
slechts drie minder: 146 in 't geheel
zijn uitgebracht. Door deze 3 stemmen
verschil, kreeg de lijst van kieskring II
recht op n afgevaardigde meer, en
daardoor was de candidate met op n
na 't hoogste aantal stemmen aan de
beurt.
* *
*
Zulke abnormaliteiten bestaan in het
tegenwoordige districtenstelsel natuurlijk
ook. Hier wordt iemand gekozen met
minder stemmen, dan de candidaat der
zelfde partij, die 't elders aflegt.
Maar bij het nieuwe stelsel is immers
juist de eigenaardigheid, dat heel Neder

land ons als n kiesdisdrict wordt voor

gezet.
En toch blijkt nu het hulpmiddel der
kieskringen te maken, dat niet de per

soonlijk meest gewenschte candidaat
per se voorgaat.
Het blijkt nu reeds, tot wat voor ver

rassingen en combinaties dit
lijstensteisel de eerste maal aanleiding geven zal!
Als uit een goocheltoer zal 't nieuwe
parlement te voorschijn komen.
Hierin ligt dan ook een grond voor
dit-aangevoerde bewaar: dat het Even

redige Kiesrecht neerkomt op verzwak

king van de macht en van de positie
der volksvertegenwoordiging.
In de tweede plaats voor dit feit:dat
handige groepeering der namen op de
lijsten, een heel apart vak van studie
en toewijding wordt, waardoor ontzag

lijk veel persoonlijke invloed uitgeoefend
worden kan!
En waar dus ook veel intrige bij te
pas komen kan.
Het nieuwe stelsel verhoogt zeer zeker
de aangename, eerlijke onderlinge ver

houding der candidaten in een zelfde
partij niet! Integendeel, het kan die ver

pesten. Wij staan er niet voor in, dat
de ervaring in dezen niet reeds onver

kwikkelijke indrukken biedt. Daar kunnen
slechts diegenen buiten blijven, die op
het standpunt staan, zich persoonlijk
met hunne plaatsing op de lijsten zoo
weinig mogelijk in te laten.

Een punt heeft verder in de proefver

kiezing getroffen: dat velen hun stem
niet naar de partijlijst, maar naar den
persoon bepalen.
In de werkelijkheid zal dit misschien
in mindere mate het geval zijn. Toch
kan men ook daar verwachten, dat vele
kiezers stemmen op een naam, en niet
op een partij.
Met de leer van het stelsel strijdt dit
natuurlijk geheel. Dit wil in iederen kiezer
vóór alles een partijganger, een
lijstaanhanger zien.
Hierin zit zelfs ook de verklaring van
wat boven als schijnbare abnormaliteiten
werden aangehaald. De verklaring is
immers juist, dat een candidaat niet
allén krijgt zijn eigen stemmen, maar
ook de overschotten van zijn mede

standers op de lijst.
Het eigenaardige is dus, dat de stem des
kiezers geheel buiten diens eigen wil
naar geheei andere, hem onbekende per

sonen toe kan vliegen, bijna als de schoen
bij 't slof je-onder.
Bedriegen wij ons niet, dan zal déze
ontdekking in de . praktijk nog veel
kritiek wekken.
" In elk geval zal men beleven, dat
velen, los van partij verban d, stemmen
op den hun meest sympathieken persoon
van het stembiljet. De overgang van
individueel kiezer tot partijkiezer zal zoo
maar een, twee, drie niet gaan!
Men wordt waarlijk geneigd, de woor

den te herhalen, eens door Clemenceau,
die uit democratisch oogpunt steeds een
aartsvijand van het evenredige stelsel
is gebleven, broederlijk overgenomen van
den Opstenrijkschen premier Vpn Gautsch:
dit is een stelsel voor wiskundigen,
maar niet voor burgers of politici".
* *
Toen de thans in den dienst van zijn
land zoozeer gestegen Belgische afge

vaardigde, de socialist Jules Destrée, een
tiental jaren geleden zich de vraag ge

steld zag: Kunt gij op grond van uwe
ervaring de invoering aan het Evenredig
Kiesrecht aanbevelen", was het ant

woord: Hoed er u met zorg voor. Dit
is de meening van iemand, die de treurige
werkelijkheid heeft zien volgen op de
verleidelijke woorden."
Dit als voorwoord bij de even
uitvoerige als vurige bestrijding van
hel stelsel, door den Franschen déput
Breton, wiens Contre la Proportionnelle
in Frankrijk een zeer inslaande waar

schuwing tegen de invoering van een
instituut: dat slechts het conservatieve
en reactionaire clericalisme dienen kan"
gevormd heeft.
Soortgelijke bezwaren hebben nog
gegolden in de merkwaardige behande

ling op 4 Juli 1917 in het Engelsche
Lagerhuis. Daar is toen na uitvoerige
bespreking geweigerd, aan de uitbreiding
van het kiesrecht de invoering van het
evenredige stelsel gepaard te doen gaan;
op welke beslissing echter dezer dagen
teruggekomen is. •*'
Uitteraard hebben alle beschouwingen
steeds slechts betrekking op een bepaald
stelsel, als: het in Belgiëgeldende, of het
door de Fransche commissie voorgestelde.
Ons stelsel staat op zijn eigen eigen

aardigheden.
Maar toch zullen de elders gevoelde
bezwaren ook ten onzent, als een con

trolemiddel bij de praktische werking,
de moeite waard blijven.
Zal het ook eenmaal ten onzent worden
gezegd, wat de Geneefsche advocaat
Combothecra schreef, in zijne nauw

keurige studie over de werking van
het evenredig kiesrecht in zijn land:
dat ,,in het kanton Genève 't evenredige
kiesrecht eene ontbindende werking heeft
gehad"; de vorming in 't leven geroepen
van talrijke groepen, voor een groot
deel uit rivaliteit van personen voort

spruitend" ? en dat: sinds de toepas

sing van het evenredige kiesstelsel het
land is aangetast door een echte
electoraal-parlementaire ziekte; terwijl het
vertegenwoordigend lichaam is geslagen
met algemeene paralyse en krachteloos

heid"?
Zullen wij beleven, waar Destrée van
gesproken heeft: een eeuwig voort

durende partificatie, partijdeeling en
partijbewind"; een bestuur door clubs";
een versteening van het politieke leven,
doordat de uitslag der verkiezingen vooraf
kan worden vastgesteld, en eene geregelde
omzetting van de meerderheid, waardoor
nieuw bloed in de regeering gebracht
kan worden" vrijwel uitgesloten is?
Zal het voordeeligst gebruik van
stemmenoverschotten de voornaamste
bezigheid der kiesvereenigingsbesturen
worden?" de persoonlijke intrige" tot
wasdom komen en de konkelarij der
fractie's in het parlement zich meer en
meer ontwikkelen?" De députésuppl
ant'',zal hij inderdaad, door het wegvallen
van de tusschentijdsche verkiezingen, aan
de kiezers de gelegenheid benemen, hun
kritiek op den staatkundigen toestand
van het oogenblik tot uiting te brengen",
en zullen de landen, die in den val zijn
geloopen, ongetwijfeld eenmaal van de
dwalingen huns weegs trachten terug te
komen?"
De vrees door Asquith, ofschoon een
voorstander, besproken dat freaks and
faddists", prullen en praatjesmakers",
naar voren zullen komen, wordt zij be

waarheid?
* *
*
Wij halen al deze uitlatingen van
menschen, die het hebben medegemaakt, op
het oogenblik aan pro memorie.
De ervaringen, met andere stelsels opge

daan, zullen eenmaal als toetssteenenvoor
onseigen stelsel weer moeten ter hand ge

vat. Terwijl de kiezers en staatkundig be

langstellenden op het oogenblik mee
moeten werken tot een goede en ver

standige toepassing van het stelsel in de
practijk, moeten zij het tevens in de gaten
houden.
De publieke opinie mag er niet bij
inslapen.
Dit te minder, omdat de uit het even

redig kiesrecht voortkomende parlementen
een gevaar loopen, er zelf in vast te
groeien en niet meer de geschikte lichamen
te zijn, om de grondslagen onbevangen
en energiek te herzien.
Daarom hebben wij pok van den aan

vang af eene onpartijdige commissie
gewenscht, die reeds nu tot opdracht
krijgt, na de e.k. verkiezingen een kri

tisch rapport over de werking van het
stelsel publiek te maken.
Hieraan schijnt eenigszins tegemoet
gekomen, doordat 't zoo juist benoemde
Centrale Stembureau, waarin mannen
van hooge competentie zitting hebben,
tevens tot opdracht gekregen heeft het
verstrekken van voorlichting en advies
over de uitvoering van de Kieswet.
Maar de praktijk van het evenredig
kiesrecht blijft ook de geheele natie
aangaan. Het is een proef, die op onze
geheele natie genomen wordt, en de
praktische waarde ervan moet dus ook
de geheele natie ter harte blijven gaan,
onder het motto: De Tijt sal 't leeren.
v. H.
iiiiiiiiniiitiiiiiiiiniiiiriiiiliiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii
De Ontbinding der Russische
Constituante De Stakingen in
Oostenrijk-Hongarije
Vóór het volk, maar niet door het volk
dat was de vlag, waaronder de verlichte
despoten van de tweede helft der achttiende
eeuw voeren. De despoten, die op het
oogenblik te Petrograd de macht nog in
handen hebben, denken er eveneens over.
Zij komen daarbij echter in strijd met
hunne theorie, wat men aan Jozef II en
Frederik den Groote en wie er verder nog
op het lijstje der verlichte despoten staan,
niet kan verwijten. Deze waren niet ge

houden, het volk zelf te laten beslissen over
wat er voor zijn bestwil moest geschieden,
omdat zij het als onmondig beschouwden.
Maar Lenin en de zijnen, die de leer van
de volkssouvereiniteit huldigen, kunnen het
met geen enkele behoorlijke reden verde

digen, dat zij aan den uitgesproken volkswil
het zwijgen opgelegd en de Constitueerende
Vergadering ontbonden hebben.
Met een behoorlijke reden niet. Zij kunnen
niet zeggen, dat de oorlogstoestand het
onmooglijk maakt, het geheele volk aan de
verkiezingen te laten deelnemen, want ook
voor de soldaten, die nog aan het front zijn,
stond de gelegenheid open, hunne stem uit
te brengen. Zij kunnen evenmin den uitslag
der verkiezingen disqualificeeren door te
zeggen, dat aan de kiezers de vrijheid om
te stemmen op wien zij wilden, was ont

nomen. Dit laatste Is wel dikwijls het geval
geweest; maar die vrijheid ging dan verloren
juist door pressie van de tegenwoordige
machthebbers.
Met geen behoorlijke reden kunnen zij het
rechtvaardigen, dat zij de eenige vergadering,
die namens het geheele Russische volk kan
spreken, weer naar huis hebben gestuurd.
Maar zij hadden daarvoor wel een afdoende
reden. Deze: dat die vergadering terstond
een einde aan hunne macht zou hebben
gemaakt.
Omdat zij, ondanks allen druk, dien zij op
de verkiezingen uitoefenden, vreesden, dat
de uitslag van die verkiezingen niet naar
hun wensch zou uitvallen, hadden zij hunne
maatregelen genomen om de Constitueerende
Vergadeiing uiteen te jagen. Met brutale
openhartigheid van achterbakschheid kan
niemand hen beschuldigen maakten zij
bovendien tevoren hun voornemen bekend
zich niet aan de Vergadering te storen, indien
hunne tegenstanders daarin de meerderheid
hadden.
Zoodoende hebben zij hen gelogenstraft,
die hen voor dogmatici hielden. Lenin en
Trotst y zijn geen theoretici, maar mannen van
den daad. Zij hebben naar de macht gegrepen,
zoodra zij wisten dat hunne regeering, zij het
dan ook maar tijdelijk, door het volk zou
worden verdragen, omdat die regeering niet
slechts, zooals de vorige, den vrede beloofde,
maar ook onderhandelingen over den vrede
aanknoopte. Misschien hebben zij zich niet
eens de illusie gevormd, dat hunne regeering
van langen duur zou zijn. Maar hoe kort
zij dan ook maar de macht in handen mochten
hebben, van dien tijd zouden zij gebruik
maken om enkele dingen tot stand te brengen,
die door volgende regeeringen niet meer
ongedaan zouden kunnen worden gemaakt.
Een van die dingen is: de onteigening
van de groot-grondbezitters en het brengen
van den bodem in het gemeenschappelijk
bezit der dorpsgemeenten. Indien het aan
de maximalisten gelukt, deze hervorming in
de practijk te verwezenlijken, zal geen latere
reactie hieraan kunnen tornen zoomin als
het voor de regeeringen, die na de revolutie
in Frankrijk kwamen, mogelijk is geweest
den verkoop van de bezittii gen der Kerk
en der emigranten ongedaan te maken. Het
is dan ook opmerkelijk, dat een van de be

sluiten, die de Constitueerende Vergadering
te Petrograd nog in de gauwigheid heeft
genomen, een bekrachtiging is geweest van
de agrarische revolutie.
Een ander voldongen feit, waarvoor zij
hunne opvolgers geplaatst hebben, is: dat
Rusland niet langer deelneemt aan den oorlog
en dat het Russische volk niet meer ertoe
te bewegen zal zijn, de wapens op te vatten,
Ook toen Kerenski aan het hoofd der regee

ring stond, was de kans niet groot meer,
dat Rusland nog militaire diensten van eenige
beteekenis aan de zaak der Entente zou
bewijzen. Maar toen kon althans nog de
mogelijkheid worden verondersteld, dat Rus

land, zij het dan ook een verzwakt leger op
de been zou houden en dit langzamerhand
zou versterken. Nu is zelfs de kans daarop
voor de Entente geheel verkeken.
Intusschen, al zouden de maximalisten
met deze resultaten zich tevreden kunnen
stellen, zij zullen er nog meer willen be

reiken en hunne macht niet vrijwillig neer

leggen. Door hun coup d'état tegen de
Constitueerende Vergadering hebben zij
hunne tegenstanders uitgedaagd, macht
tegenover macht te stellen. Ook zonder deze
les zouden die tegenstanders vermoedelijk
hebben geweten, dat een regeering als die
van de maximalisten alleen met geweld kan
worden bestreden. De duur van die regee

ring hangt dan ook alleen daarvan af, hoe

veel tijd de overige partijen noodig hebben
om haar verzet te organiseeren.
Met n resultaat zouden de Maximalisten
hunne macht het stevigst gevestigd'hebben:
Indien zij een vrede hadden kunnen sluiten
op voor Rusland aannemelijke voorwaarden.
In de officieele mededeeling van het
St. Petersburgsche Telegraafagentschap
over de onderhandelingen te Brest—Litovsk,
die vandaag is gepubliceerd, wordt den
volke kond gedaan, dat van die onderhan

delingen niets meer te verwachten is. Toch
hebben zij haar nut gehad: zij hebben het
Duitsche imperialisme ontdaan van de de

mocratische garderobe en de wreede werke

lijkheid tentoongesteld van zijne doeleinden".
Het zou mij niet passen, dit te bestrijden;
de vorige week heb ik hier iets dergelijks
geschreven. Maar ik zou toch willen be

twijfelen, of de Russen alleen naar
BrestLitovsk zijn gegaan, om aan de wereld het
onderscheid aan te toonen tusschen de be

ginselen" van de Duitsche regeering en de
toepassing" daarvan. Vermoedelijk hebben
zij nog iets anders beoogd dan deze
overigens zeer loffelijke demonstratie.
Als geheel onmogelijk moeten zij het niet
hebben beschouwd, dat de centralen vrede
zouden willen sluiten zonder een gebieds

uitbreiding, zelfs in verkapten vorm, te
eischen.
Maar hoe dit zij de officieele verklaring,
dat er van de onderhandelingen niets meer
te verwachten is", klinkt eenigszins voorbarig.
Want de gebeurtenissen, die de laatste
week in Oostenrijk en Hongarije zijn voor

gevallen, moeten bij de Russen toch de hoop
hebben versterkt, dat er van die onder

handelingen wel degelijk iets te verwachten
is. Niet: een onmiddellijke inwilliging van
den eisch, dien Trotzky heeft gesteld, dat
de Duitschers het bezette gebied zullen ont

ruimen en dat vervolgens aan de bevolking
ervan de gelrgenheid zal worden gegeven,
zelf te beslissen over haar staatkundig lot;
maar wel: het bijbrengen van het besef aan
de Duitsche regeering, dat zij niet heel lang
meer weerstand zal kunnen bieden aan den
aandrang van het volk om vrede te verkrijgen,
wanneer de eenige prijs voor dien vrede is,
dat Duitschland af moet zien van
machtsvergrooting. ;
In Oostenrijk-Hongarije heeft men klaar

blijkelijk er zijn bekomst van gekregen, den
oorlog voort te zetten alleen ter wille van
Duitschland. De hooggeroemde eenheid van
de volkeren in dit rijk, die door den oorlog
zou zijn gesmeed, begint bedenkelijk veel
barsten te krijgen. Tusschen Hongarije en
Oostenrijk loopt het spaak, niet alleen wegens
den wensch van het eerstgenoemde rijk, om
een eigen leger te hebben, maar vooral
omdat het aan Oostenrijk niet zooveel
levensmiddelen afstaat, als waarop dit recht
meent te hebben.
Met de Slaven Het de verstandhouding
al lang veel te wenschen over; In Bohemen
bekreunt men zich weinig meer om wat er
te Weenen wordt gedecreteerd. Maar de
stakingen van de vorige week hebben boven

dien aangetoond, dat de wensch naar vrede
overal heel sterk is geworden.
Waarom zou Oostenrijk-Hongarije ook
nog verder oorlog voeren ? Van Rusland
heeft het niets meer te vreezen; Triest wordt
niet meer door de Italianen bedreigd; alleen
trouw tegenover haar bondgenoot verplicht
haar Duitschland niet in den steek te laten,
zoolang dit geen vrede op aannemelijke
voorwaarden kan sluiten; maar vrede met
Rusland kan het in eik geval sluiten, wan

neer Duitschland en Oostenrijk geen annexa

ties ten koste van Rusland verlangen.
De bedoeling nu van de stakingen in
Oostenrijk en Hongarije is geweest, aan de
regeering duidelijk te maken, dat het volk
een spoedig resultaat wenscht te zien van
de onderhandelingen te Brest-Litovsk en dat
het die onderhandelingen in geen geval wil
laten mislukken door den annexatlelust van
Duitschland. De beweging was eigenlijk meer
gericht tegen de Duitsche.dan tegen de
Ooitenrijksche regeering; tegen de laatste alleen
in zooverre, als zfl zich op sleeptouw liet
nemen door de Duitsche. Het anti-Duitsche
van de beweging blijkt ook hieruit, dat de
Reichs-Deutsche" partijgenooten van de
sociaaldemocraten in Oostenrijk er niet aan
deelgenomen hebben.
Men krijgt bijna den indruk, dat aan de
Oostenrijksch-Hongaarsche regeering de sta

king niet zoo heel onwelkom is geweest.
Aan haar eigen gezindheid tot een vrede
zonder annexatie valt niet te twijfelen;
reeds de redevoering, die Graaf Czernin in
den vorlgen herfst hield, was in het wezen
der zaak tegen Duitschland gericht. Sinds
de vorige week kan zij aan de redenen,
waarmede zij bïj haar bondgenoot gematigd

heid heeft bepleit, een krachtig argument
toevoegen: het gevaar van een revolutie.
Een argument, waarvoor de Duitsche
regeering zich niet Oostindisch-doof kan
houden vooral niet, nu ook in Duitschland
zelf de voorstanders van een vrede zonder
annexaties hunne lijdelijke houding laten
varen en door betoogingen op straat be

ginnen te protesteeren tegen het drijven
van de annexionisten.
Daarom mag men de officieele verklaring
uit Pttroprad, dat er van de onderhande

lingen te Brest-Litovsk .niets meer te ver

wachten is", eenigszins voorbarig noemen.

23 Jan. 1918. G. W. KERNKAMP

</text>
<image timestamp="2002:08:22:17:55:38.00" size="516891">D10002OC.TIF</image>
</page>
</document>
