<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19180105</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
»ö. 2115
Zaterdag 5 Januari
A°1918
DE AMSTERDAMMER
WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
ONDER REDACTIE VAN Prof. Mr. J. A. VAN HAMEL, Prof. Dr. H. BRUGMANS, Mr. E. S. OROBIO DE CASTRO Jr., Dr. FREDERIK VAN EEDEN en H. SALOMONSON
Prijs per No. f 0.20. Per 3 mnd. f 2.25. Abonn. loopen per jaar
UITGEVERS: VAM HOLKE/YU &amp; WAKENDORF, AMSTERDAM
Verkiezing volgens het Evenredig Kiesrecht,
van een Vrouwen-Parlement
Hoe xrl de Hederlandsche Vrouwenwereld naai* het
evenredige stelsel vertegenwoordigd zijn ?

ledere Houder van dit Nummer Stemgerechtigd.

Stemplicht voor lederen Rechthebbende.

Slechts op n naam mag gestemd.

De Amsterdammer" wenscht, nu weldra het Evenredig Kiesrecht in de
practijk zal komen, voor zijn lezers daarvan een aanschouwelijk voorbeeld te
geven en wel door een Vrouwen-Parlement van 35 leden te doen kiezen. Tevens
wordt daardoor immers een tweede, nieuwe instelling van de Grondwet de
verkiesbaarheid van vrouwen" gedemonstreerd. In onderstaand artikel worden
den lezer nadere inlichting en instructie gegeven, terwijl men in dit num

mer de lijsten der candidaten en een stembiljet vindt, welk stembiljet vóór
10 Januari ingezonden moet worden.

De lezer zal zich herinneren, dat de heer Van Idsinga bij de algemeene
beschouwingen over de Grondwetsherziening het denkbeeld van een Vrouwenraad,
een soort van vrouwenparlement ter sprake heeft gebracht.
Men kan niet zeggen, dat het denkbeeld bijster veel succes heeft gehad.
Was dit te wijten aan het feit, dat dit nieuwe denkbeeld afkomstig was
van het kamerlid, dat meer dan eenig ander nieuwe denkbeelden met het
moordtuig der kritiek bejegent?
Beschouwde men het denkbeeld als praehistorisch?
Of was er iets anders in het spel?
Vreesden de heeren concurrentie?
Vreesden zij, dat als eenmaal het vrouwenparlement geschapen was, zij
zouden hebben afgedaan en de oogen van de natie zich uitsluitend op hun
mededingsters zouden richten?
Vreesden zij, dat straks de tribunes van het Binnenhof leeg en verlaten zouden
liggen en men zich zou verdringen voor de deur van Eva's Heiligdom?
Wie zal het zeggen? Maar hoe dit zij en ook al zal waarschijnlijk nimmer
een Vrouwenparlement in Nederland worden geschapen, het leek ons toch een
goede gedachte, onder de abonné's een verkiezing voor een dergelijk Parlement
Op touw te zetten.
En wel voornamelijk om tweeërlei redenen.
Ten eerste zal de uitslag van deze verkiezing ongetwijfeld in hooge mate
belangwekkend zijn. Als bij iedere verkiezing zal de uitslag met spanning tegemoet
worden gezien.
En ten tweede zal deze verkiezing een prachtige gelegenheid bieden om
den lezers van de Groene een duidelijk beeld te geven van ons stelsel van Even

redige Vertegenwoordiging.
Want, deze verkiezing zal -- het spreekt haast vanzelf gehouden worden
nauwkeurig volgens de voorschriften van ons nieuwe kiesstelsel.

De abonné's zijn daartoe door de Administratie verdeeld in drie groe

pen, die elk een kieskring zullen vormen. Er zullen 3 kieskringen zijn, in
plaats van 18, zooals bij de Kamerverkiezingen.
In elk van deze kieskringen is nu door ieder der 10 groepen van vrouwen
die aan de verkiezing deelnemen een lijst met een aantal kandidaten ingediend!
Deze lijsten staan op blz. 9 afgedrukt.
Tevens is bij dit nummer een stembiljet gevoegd voor den kieskring, waarbij
de lezer door de administratie is ingedeeld.
De candidatenlijsten zijn met de meest mogelijke zorg saamgesteld. Natuurlijk
zullen er fouten zijn begaan. Er zullen allicht namen zijn vergeten; er zullen
misschien namen op zijn geplaatst, die beter waren weggelaten. Dit alles was
onvermijdelijk en we bieden reeds thans voor alle vergrijpen onze verontschul

digingen aan.
In werkelijkheid zouden de candidaten vooraf, bij gelegaliseerde verklaring,
hebben moeten instemmen met hun plaats op de lijst.
Dit is natuurlijk thans niet geschied. Wij vertrouwen intusschen, dat deze
poging om het nieuwe kiesstelsel voor de belangstellenden te verduidelijken, bij
geene der candidaten bezwaar ontmoeten zal en spreken daarvoor bij dezen onze
waaiueering uit.
En nu een woord tot de kiezers!
Alle abonné's en lezers van dit tlad vinden gelijk reeds gezegd
-•in hun nummer een stembiljet.
ledere houder van een n u-n me r is stemgerechtigd.
Mannen kunnen hun stem uitbrengen, zO)wei als vrouwen.
In de eerste plaats herinneren wij hen of haar eraan, dat zij volgens art. 71,
lid 2 van de nieuwe Kieswet verplicht zijn aan de stemming deel
te nemen!/
Wat de

TECHNIEK VAN HET STEMMEN
betreft; deze is zeer eenvoudig:
De kiezer vraagt zich af, op welke grot p hij zijn stem wenscht uit te brengen.
Heeft hrj deze vraag beantwoord, dai vraagt hij zich in de tweede plaats
af, aan welke persoon van deze groep hij de voorkeur geeft.
Daarop brengt hij zijn stem uit doo^ het vakje voor de naam van deze
kandidaat zwart te maken.
Deze stem geldt dan in de eerste plaats voor de bedoelde candidaat. Zij
zal tevens ten goede komen aan de overige voor dezelfde groep gestelde can

didaten.
Op meer dan n lijst of op verschillende namen verbiedt de wet
den kiezer, te stemmen.

Maakt hij f;:*er dnn ten vakje zwart, dan is het stem

biljet ongeldig'

,De uitslaëzai «e'K'.-: ; :s ..,: de wettelijke regels worden vastgesteld door
een Centraal Stembuiea;i De uisterdammer" heeft voor de leiding hiervan
bereid gevonden Mr. G. VAN UN .--ERGH, die ziet! reeds bijzonder deskundige op
dit gebed heeft betoond De ter' -ringen zullen o plilUtiidio mpt den uitsla^ in de
Groene -vorden vermeld.
nieuwe ki?.sstelseïnog me;
Het vrouwenpar'i nu'; /
gekozenen ,qn?
Het woord js tu,n dt- 10; • i
ringen zullen g elijktijdig met den uitslag in de
il dan voor degenen, die de techniek van ons
een korte tor'- -hting worden gegeven.
35 leden telte) i. Wie zullen de gelukkige
VOORTBRENGING
De kringloop der jaren herinnert aan
de eeuwige Verslinding door den tijd,
die telkens zijne eigen kinderen, de
vruchten van zijn eigen lijf, weer naar
binnen slokt.
Maar even krachtig spreekt het nieuwe
jaar van Schepping en Voortbrenging.
En dat is de opwekkende kracht van
deze dagen, dagen, die in hunne span

ning van mogelijke wereldgebeurtenissen
de geheele menschheid doen verkeeren in
een benauwend: wij wachten, wachten
af", dat zij tevens het onverwoestbare
wij verwachten" op de lippen leggen.
Achter en om ons ligt een woestenij
van verliezen en vergaan.
Een nieuw jaar getuigt tevens van den
onuitputtelijken rijkdom
envandegrenzenlooze veerkracht, waarmede de toe

komst toegerust blijft.
Voortbrenging en herstel, wat er verder
gebeure, daartoe roept de gansche tijd
de menschheid wakker.
Nog is het slechts een periode van
voorbereiding, van mouwen opstroopen
en klaar staan. De dagen worden nog
aan afbreken en vernielen besteed.
Maar des te meer zien wij reeds voor

uit, wij, die aan de verwoesting alleen
meer een lijdend, geen bedrijvend aan

deel hebben, naar de behoefte aan
productie.
Elke natie heeft er zie*: op voor te
bereiden, dat eerlang een koortsachtige
tijd zal aanbreken om levensbehoeften
en welvaart in te halen, te herstellen.
Een tijd van het ingespannenste leven
voor nijverheid, landbouw, handel en
verkeer. Een tijd van geweldigen arbeid.
als waarin de tuinier zich werpt, nadat
de storm zijn tuinen heeft doorwoed,
zijn gewassen terneergeslagen, zijn
kweekerijen gehavend en
verramponneerd, en de kalmte breekt aan, waarin
alles weer moet worden opgebonden en
vervangen en gericht.
* T
*
Men kan zeker zeggen, dat de natiën
zich hiervan reeds bewust zijn ook.
Op het oogenblik zijn hunne bedrijven
nagenoeg aile op den oorlog en den
vernielenden strijd gericht. Oorlogstuig,
oorlog financiën, oorlogsvoedsel en
oorlogsarbeid, dat is waar het om er gaat.
Alaar n trek heeft het economische
leven toch reeds gemeen met den tijd
die komt, veel meer dan met den tijd
die geweest is: zijn intensiteit en zijn
organisatie.
De industrie/1 hebben zich toegespitst
op geldige productu.'teit. Niei'"i.?.70o
vruchtbaar mogelijkearbeidsmethodes zijn
overal uitgevonden en ingevoerd. De land

bouw wordt opgevoerd tot het uiterste,
dat de hulpmiddelen toelaten, in het
geldwezen, in 't assurantiebedrijf, in de
scheepvaart heeft zich de macht van het
geconcentreerde ingrijpen geopenbaard.
Organisatie en overheidsleiding deinzen
nergens voor terug, Utilarisrne en ren

dement geven den doorslag.
De economie is economisch geworden.
En de stap zal haar merkwaardiger

wijze niet eens zoo groot meer vallen,
in den vredestijd over te gaan en zich
te werpen op de Voortbrenging, door de
geslagen leemten in de maatschappij
geëischt.
Het is goed, van wat omtrent de nieuw
ingetreden economische organisatie in
Engeland, in Frankrijk, in Duitschland,
in Amerika, gepubliceerd wordt, ten
onzent wel zeer nauwkeurig kennis te
nemen. De stof hieromtrent is reeds
overvloedig. Zij is voor Nederland uiterst
leerzaam.
Waarom zoo bijzonder?
Omdat in onzen staat van onzijdigheid
dit alles zeer bijzonder buiten ons om gaat!
Buiten den oorlog blijvende, blijven
wij ook buiten den nieuwen geest der
voortbrenging.
Velen richten nog al maar het oog op
den terugkeer van de toestanden voor
1914".
Va" -'t- regeeringstafe! werd onlangs
def'.g &gt;'.'..'- ia;-T,": at v- •&lt; f1? r^nomische
jnekurnil ii-f£ wc'H'g l.;,n M/O! J:-n j;;e,;;,.;ar&gt;
(&gt;r;-.ija" ?!l&gt;fs nog in e T -'-tv;' •-'•&gt;•&lt; •'••&gt;•.
LEVENSMIDDELEN-PRIJSVRAAG
De Jury voor de Levensmiddelenprijsvraag deelt mede, dat zij met het onderzoek van het grootste deel der 81 ant

woorden is gereed gekomen. Hoewel de meeste dezer antwoorden tot spijt van de Jury niet voor een prijs in aanmerking
komen, bevatten zij toch denkbeelden, die openbaarmaking waard zijn en waarmede de gemeenschap wellicht haar voordeel
zal kunnen doen. Daarom verzoekt de Jury aan de inzenders beleefd, aan haren secretaris, Dr. C. J. C. VAN HOOOENHUYZE,
Banstraat 8, Amsterdam te willen melden, of zij toestemmirg verleenen tot openbaarmaking van die denkbeelden in de Amster

dammer", al of niet met mededeelirg van de namen der inzenders. Mocht voor 7 Januari geen bericht in tegengestelden
zin zijn ontvangen dan neemt de Jury aan dat tegen dergelijke publicaties bij de inzenders geen bezwaar bestaat.
De Jury voor de Levensmiddelenprijsvraag verzoekt de inzenders van de antwoorden op deze prijsvraag, onder motto:
Als het getij verloopt, moet men de bakens verzetten; U f anus in MC; Aanpakken; Goudolie; Luctor et Emergo;
aan haar secretaris, Dr. C. J. C. van Hoogenhuyze, Banstraat 8, een adres (b.v. pseudoniem ot motto poste restante) op te
willen geven, teneinde haar in de gelegenheid te stellen, eenige inlichtingen te vragen.
iiiiiiiiiiiitiiiiiiiiiiiimiiiiiinmmttmiiitiiiiiitiitiiiim 'iiiiiiiinimiifi'w
meer de nationale taak der productie
kan doen doordringen. ^
In de tweede plaats moesten zoo spoe

dig mogelijk ook reeds thans weer een
of meer afzonderlijke, verantwoordelijke
regeeringstakken gemaakt voor Land

bouw, Nijverheid en Handel, die nu onder
de dagelijksche zorgen van den Distri

butie en Levensmiddelendienst geheel
dreigen te verstikken.
Dit is evenzeer onmisbaar voor de
voorbereiding der Handels- en
Transportpolitiek en voor den Economischen
Voorlichtingsdienst, binnen- en buiten

lands. Ook nuttige vormen van
staatsexploitaiïe en ontginning der nationale
rijkdommen, zullen er door worden ge

diend. Centrale krachtbronnen, als
electrificatie over het geheele land, bevorderd.
Bedrijven als 't boerenbedrijf zullen
weer veel meer naar de binnenlandsche
behoeften der bevolking, dan naar den
gespecialiseerden exports dienen te
worden gericht.
* *
*
Eveneens moet tusschen productie en
democratie de vruchtbare toenadering
bevorderd.
Ook in dit opzicht staan wij ten onzent
achter.
Opnieuw zijn in ons midden, het is te
betreuren, de klanken gaan klinken,
waarbij wie democratisch, wie vooruit

strevend wil zijn, meent te moeten sma

len op de voortbrenging en producenten.
Bij de jongste begrootingsdiscussie's,
bij 't handelen over nieuwe
partijgroepeering, is dit weer duidelijk aan den dag
gekomen!
De tegenstelling Treub-Troeistra" is
er eveneens een sprekend teeken van.
't Wordt bijkans werr, of wie van
Vermeerdering van den Rijkdom en Ver

meerdering van de Welvaart spreekt,
zich schamen moet, en ontrouw pleegt
aan het Volk en aan den Vooruitgang.
Al wat met productie samenhangt
wordt wantrouwend, als inhaligheid en
stoffelijke winzucht, begroet.
Alsof energie en onderneming en be

drijfswinst, steeds in zondige tegenstelling
moeten staan met de eisenen van eene
democratische samenleving en eene goede
sociale orde.
In de andere, in de oorlogvoerende
landen hebben de opvattingen op dit
stuk eene gansene hervorming ondergaan.
Arbeid en kapitaal, ondergeschikte en
bedrijfsleider, zij zijn veel meer hun
samenwerkingen samenhang voor 't nati

onale welzijn gewaar geworden!
Instellingen als: looncommissie's, collec

tieve contracten, winstparticipatie, rege

ling van werktijd en arbeidsvoorwaarden,
arbeidsorganisatie en scheidsgerechten,
hebben alom en voorgoed aan beteekenis
gewonnen.
En tevens is de volksopinie er harer

zijds meer van doordrongen geworden :
dat elk v )Ik in zijn ondernemenden rijk

dom en ' in zijne productie, allereerste
onvervangDai&lt;.&gt; levensbelangen bezit; en
dat vijandige onverschilligheid tegenover
de bestaande vorm».. ^ van voortbrenging,
enkel en alleen omdat ^eze nog niet de
meest ideale en best den^' hare vormen
zijn, even onpraktisch als onrt delijk is,
De democratie, die de bestaande
i/;'oductie niet naar waarde weet te schatten
en te bevorderen, delft haar eigen graf.
De grieven tegen de onvolmaaktheden
van het bestaande stelsel mogen de ge

dachten niet afstompen voor zijne
voorloopige noodzakelijkheid.
De ijver tégen de ongelijkmatight:d
der verdeeling, mag dien vóór
devoo/fbrenging niet te niet doen gaan.
Overal elders zal de directe, c'e
praktische waarde van de voortbrenging
meer algemeen worden gehuldigd; -n
willen productie en democratie, ook
?&lt;&gt;.;dc-r het duizendjarig rijk af te wachten ot
academische problemen voor te staan,
samengaan.
Alleen door deze veranderde verhou

ding zullen ten slotte ook in den
aanbrekenden tijd van georganiseerde pro

ductie, individueele vrijheid en sociale
billijkheid zich in voldoende mate
kunnen blijven doen gelden.
Ook óns volk moet zich de lessen der
siuifJige. ervaring ten nutte maken.
Va; overheidswege kan hiertoe zeker
h;j(ïe;lragt:n.
jv'isar tx-üoiisriit-bare ^actor blijft m
aiie cpzieh'en de geest, het
zig&lt;i! r: e e r&gt; b e s e! van het belang oer
v.'; o r l bf ent;-- •:. U i e ons w ach*
';'.•;••:: npftvkt Nieuwjaar nog er
'••&gt; aall'idaruci' taal. v
II1HI	l	IIIIIIIIIIHMIIMII	IIHIIIIIIIIIHIIIMIII IIIIIIMimlMlltllMIII
tijd, die ons, neutralen, vanzelve in den
schoot vallen zal.
Men behoeft echter slechts rond te
kijken, naar hoe het buitenland reeds
de spieren gespannen heeft, de zorgen
geconcentreerd en de plannen op dreef
gebracht, om te beseffen, dat daar de
nieuwe voortbrengingsperiode reeds haren
vaart genomen heeft en slechts wachtende
is om den boeg te wenden, teneinde
voor den komende vredestijd te werken.
Waar zullen wij dan blijven, nog
ongetuigd, en dobberend voor de ankers
van studie, afwachting en moet men
eerst nog eens zien?"
* *
Het is eene dwaling, te meenen dat
het vrije spel der krachten, dat vrije handel,
vrij verkeer en vrije ontwikkeling,
particulier initiatief en staatsonthouding
hunne rechten hernemen zullen en van
zelve alles ir. het goede spoor terug leiden.
Zeer zeker hebben de euvelen der
overheidsbemoeiïng zich tegenwoordig
ruimschoots doen gevoelen, leder is beu
van Maszregelung" en ambtelijk bestuur
over de economische productie.
Ieder verlangt naar vrijer bedrijf terug.
Maar toch misrekent zich, wie meent,
voor na den vrede den mond zoo maar
weer te kunnen zetten naar vrij
railverkeer en vrije productie.
Vooral in ons land zitten deze ideeën
nog als een credo in het bloed. Zij
worden ook in leidende kringen nog
als zoo vanzelfsprekend beschouwd,
dat velen aan niet anders denken.
En. allicht zullen ze ook eenmaal hun
plaats in de wereld, in de wealth of
nations", hernemen !
Maar, •- verre van aanstonds
Voorhands is, ook na den vrede, de rnaat
van staatsinmenging, en geconcentreerde
organisatie in de wereld nog alleshalve
volgemeten.
Wie daar overheen denkt, doet aan
de werkelijkheid te kort,
Het laat zich veeleer begrijpen, dat
alle landen een tijdvak van mercantilisme
tegemoet gaan.
Dit wil zeggen: een tijdvak van eigen,
bin;:enlandsche protectie. Een tijdvak van
bedriiic' -j/i-ling, en staatsbemoeiïng met
de productie. Een tijdvak van nationale
krachtsinspanning en exclusieve
welvaartspolitiek.
Dit behoeft nog niet eens voort te vloeien
uit de denkbeelden van economischen
oorlog, van tarieven- en
handelsiractatenstrijd, hoewel ook deze hun deel in
het spel zullen hebben.
Het vloeit reeds voort uit de eenvoudige
noodzaak van voorziening in de eerste
levensbehoeften van het eigen volk,
herstel van de binneniandsche nooden
en krachten, vernieuwing van het binnen

landsche bloed.
Het vrije bedrijf en het vrije ruilverkeer
zijn denkbeelden, geboren uit toestanden
van welvaart, overdaad en vrede.
i ijdcii ."an strijd en van nood hebben
er zich zelden ontvankelijk voorgetoonu!
Zij zullen 't ook nu niet doen. De
Staten zullen zich economisch schoeien op
den leest, dien de oorlog hun heeft geleerd.
De roep zal overal niet zijn om Adam
Smith, maar om Colbert. Om de
organisatie van de voortbrenging,
* *
*
En wanneer wij, klein land
daartusschen in, voor onze welvaart zorgen
willen, behooren wij ons bewust te zijn,
met volle kracht onze eigen voortbren

ging te moeten opvoeren, en ook te ver

dedigen, tegen wat haar van over de
grenzen ondermijnen mag.
Dit behoeft niet te voeren tot
tarievenprotectie in den ouderwetschen zin van
het woord.
Maar het vraagt om doelbewuste
leiding van het economische leven, óók
van overheidswege. Tot mobilisatie van
de voortbrenging. Tot tijdige en voort

durende opruiming van al wat haar hin

deren of belemmeren kan.
Door alleen te dweepen rnet den
terugkeer van vrije, internationale pro

ductiviteit, doet men waarschijnlijk aan
de naaste vijf-en-twintig jaren te kort.
Het is om te beginnen noodig, de wereld
der productie en de overheid nauwer bij
elkaar te brengen0" e'1-ander b;-;.,-rie
verstaan, dar
Daartoe b
orde van een
Raad, me* t,\f
usvu'r&gt;
ij'i ne* d
•ai vang; i' j i;
i- e n v.ior H
Schee p V'';;
t&gt;ct geval
^iiet-';;' aan
; I' c.nr.orniso
i:ie», L^robu
w,
(.k'!:UvP:'.i_-:i,
i-i kunnen .&lt;e'

</text>
<image timestamp="2002:08:22:15:33:24.00" size="421534">D10002N7.TIF</image>
</page>
</document>
