<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19040515</Datum>
<Pagina>8</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 1403
haar in staat stellen interest, aflossing en
dividenduitkeering uit eigen verdienste te kunnen
doen, zooals bijv. de russische Zuid-Oostspoor,
de Wladikawk'as, de Moskow Kasan, de
Window Kybinsk, de Rjasan Oeralsk.
Op de nieuwe 5 pCt. schatkist biljetten
ten laste van Busland worden alhier
insehrij1 vingen aangenomen tegen 94% pCt.
Heden, Hemelvaartdag, waren alleen Je
"beurs te Londen en die te New-York open.
Op beide plaatsen was groote animo, voor
de nieuwe 5 pCts japansche leening. Onder
de inschrijvers waren ook vele premiejagers,
waaronder bijna alle kantoorklerken in den
londensche beurskring.
Voor Mexicanen en voor de Brazilianen
zie ik de ietwat vastere koersen, l Iet conflict
tusschen Braziliëen l'eru zou niet veel
beteekenen.
Onder de fabrieken zie ik een stijging van
90 tot 105 voor de aandeelen, Ned. (Jutta
Percha maatschappij. AVaarschijnlijk in ver

band met de zeer gunstige vooruitzichten
voor het loopende jaar tengevolge .vau
voor' deelige contracten met-inlandsche vorsten,
waardoor haar bedrij^reeds belangrijk is
uitgebreid. Hierbij moet ik bovendien nog
doen opmerken dat de verkoopprijzen onge

veer 33 pCt. gestegen zijn. Hot jaarverslag
nog niet ontvangen.
De petroleumpapieren verzoeken de
mededeeling van vastere koersen, voor de Dordt,
de Elzasser, de Holl. Rumeensche, de Java
petroleum, de Koninklijke en de Perlak. De
aandeelen van de Int. Rumeensche konden
zich boven pari handhaven. Zooals ik den
vorigen keer opmerkte heeft het buitenland
geleidelijk heel wat aandeelen opgekocht. D
rechten der houders van concessies zijn
onlangs door de wettelijke bepalingen defini

tief gewaarborgd.
De ontvangsten van de aruerikaansche
sporen .zijn niet meer zoo algemeen toenemend
als in het vorige dienstjaar. Maart waa voor
de Reading en andere groote lijnen evenwel
slechts in geringe mate minder gunstig. De
Kansas City Southern en de Southern l'acific
boekten over de Lentemaand zelfs beduidend
hoogere ontvangsten. Ook voor de Union
Pacific gaf deze maand zeer "bevredigende
uitkomsten. Over langer tijdsverloop wordt
meer beteekenend overzicht verkregen.
De netto-ontvangsten van de eerste 8
maanden van het dienstjaar 1903/04 verge

leken met die over dezelfde periode van het
vorige jaar, wijzen nog voor vele
amerikaansche spoorwegondernemingen een voor

uitgang aan. De netto's van de Atchison
zijn over het bovengenoemd tijdvak ruim
1.6 millioen meer, de Ches &amp; Ohio ontving
730,000, de Chic. M. &amp; S t. Paul, 484,000, de Col.
Southern 122,00(1, de Grand Trunk Western
ruim . 4000, de Kansas C. South, ruim
111,000, de Louisville &amp; Nashville 286.000,
de Miss, Kansas Texas ruim 44,000, de
Ontario ruim 32,000, de Xorf. &amp; Western
253,000, de Reading zelfs bijna 2.9 millioen,
de St. Louis &amp; San Frsco 443,000, de South.
Pacific ruim 2 millioen en de Union Pacific
eveneens ruim 2 millioen, meer dan gedu

rende de eerste 8 maanden van het vorige
"boekjaar. Voor enkele maatschappijen, voor

namelijk kolensporen, - moet echter ver

mindering der netto's worden gemeld, die
hoofzakelijk het gevolg zijn van de weers

gesteldheid. Die van de Baltimore &lt;fc Ohio
zijn over de eerste 9 maanden bijna 702,000,
die van de Canadian Pacific over acht maanden
1.3 millioen, die van de Erie ruim 2 millioen,
van de Illinois Central 000,000, van de
Misspuri Pacific 224,000, van de Rock Islam!
ruim 2.4 millioen, en van de Wabash 178.000
dollars minder dan de netto's van de be

trekkelijke tijdvakken van het vroegere
jaar.
De Great Northern heeft op de gewone
aandeelen een kwartaal dividend van \.% pCt
aangekondigd. De Northern Pacific zal een
kwartaaldividend van 114 pCt met V4 pCt
extra dividend op de gewone aandeelen,
u'itkeeren; de Pensylvania een halfjaarlijkse!)
dividend van 3~ pCt, en de Norfolk en
Western zal den houders van preferente
aandeelen een halfjaarlijkse!! dividend van
l l/s pC't toekennen. De directie van deze
maatschappij heeft bekend gemaakt dat zij
een nieuwe hypotheek zal sluiten ter ver

krijging van de noodige gelden voor uit

breiding van materieel, dat/loor de toeneming
van het bedrijf onverbiddelijk gevorderd wordt.
Ook de Grand Trunk zal 500.000 • pond
4 pCt. obligatiën tegen den koers van
96/£ pCt. uitgeven, tot het aanbrengen van
verbeteringen.
De bruto-outvangsten van de Costa Rica,
waarvan de c. v. a. nog niet lang geleden
niei' ter beurze zijn geïntroduceerd, /.ijnovt-r
1903. 14.000 pond minder dan in 1902,
'terwijl de exploitatiekosten 200 poud meer
zijn. Dividend kan nu niet worden uitge

keerd. Deze maatschappij had in. 't afgeloopen
jaar met verschillende kwade factoren, weers

gesteldheid, concurrentie van de Northern
Railway, te kampen. De directie hoopt
evenwel dat de naaste toekomst alles zal
vergoeden : zij verwacht dat door de aan

gelegde zijlijnen het verkeer zal toenemen.
Bij de amerikaausche diversen wordt een
verbetering gemeld voor de Int.
Landsyndicaten van 48 tot 04 en van de
Mexicosyndicaten van 58J-4 tot 51) %. De uitkeering
in bon&gt;ls en shares der Kansas City and
Oriënt Railway is door registratie formali

teiten vertraagd. Zoodra die formaliteiten
z;jn in acht genomen worden de aan de Int.
Construction Company toekomende waarden
uitgereikt. Daarna zal uitkeering volgen.
V. te B, Over R—L de volgende week.
De plaatsruimte is niet groot.
Amst., Marnixstr. 409.1
Bussurn, Borneo . t
STIGTBB.
uit Jap.
Oververteld door J. DE Hooi- SCIIEFFEE.
Geboorte-gedoe. Prille jeugd.
II.
Over 't algemeen genomen, heeft het
Japansche kind een genoeglijk, niet onge

zond leven. Het wordt niet in slaap gesust
of gewiegd; 't mag naar hartelust huilen,
zonder dat groote menschen terstond be

weren, dat hun hooren en zien vergaan ; 't
heeft wijde kleerai aan, die gemakkelijk
aanschieten, waardoor het vervaarlijk schreeu

wen bij 't spelden' van luiers, 't vastmaken
van knoopen, 't strikken van lintjes en 't
wringen van armpjes in nauwsluitende
mouwen vermeden wordt. Al zien zij er niet
zoo aardig gekleed uit als hun Westersche
collega's, toch zJJn in menig opzicht hun
kleeren oneindig doelmatiger. De tijd van
het jaar regelt het aantal over elkaar ge

dragen wij'igemouwde, rechte, zijden of
rlanellen kleeren, geknipt naar het patroon
van de kimono der volwassenen. Die kleereu
worden vooraf in el Ir aar gestoken en op
den grond gelegd, waarna het^kindje erin
gerold wordt. Een zachte, aan het bovenste
kleedingstuk vastgehechte band wordt om
het middel geslagen. Zonder een kik te
geven, is het kindje dus gauw en zonder
veel moeite gekleed. De kleertjes zijn 7.00
lang, dat de kleine blooto voetjes en handjes
geheel bedekt zijn, die zoodoende droog en
warm blijven, en waardoor het schadelijke
krabben in 't gezicht belet wordt. Bijkans
van de geboorte af, dragen jongens donkere,
meisjes lichte, veelal helroode kleeren. Wit.
de rouwkleur in Japan, wordt nooit gebruikt
voor kinderkleeren, en do allerkleinste kin

dertjes zijn gekleed in helderkleurige kleer

tjes vau katoen, zijde of krip, al naar den
stand waartoe zij behooren. Die moeilijk te
bewasschen, kleurige kleereu zijn nat uur'ij k
niet bevorderlijk voor de zindelijkheid.
Kinderen uit de volksklasse worden enLe'e
weken na de geboorte gebonden op den rug
van een der huisgenooteu, meestal van een
broer of zus, soms niet ouder dan vijf t f
zes jaar. Hoe armer het gezin, des te jeug

diger neemt het kind die zitplaats 'n, en
dikwijls ziet men kinderen van nog geen
maand, met slappe knikhoofdjes en half-toe
oogen, met lange banden vastgebonden op
den rug van broer of zus den geheelen dag,
door weer en wind, op straat ronddragen.
Is 't koud, de zuster slaat haar liaori of
mantel over het rugvrachtje heen; schijnt
de zon, zusters parasol beschut het slappe,
kale kinderkopje voor de brandende stralen.
Dat voortdurend verkeer op straat en onder
menschen zijn ontwikkelt verbazend snel het
kind, dat al zeer jongde spelletjes der oudere
kindereu volgt of, over den schouder heen,
moeder de kunst van allerlei huislijke bezig

heden afkijkt.
Kleine kinderen uit den burgerstand ziet
men minder vaak op straat. Het tuintje dat,
zelf j iu de steden, iedere Japannees, behalve
de allerarmste, er op na houdt, is het gewone
wandel terrein van het met kind op den rug
bepakte dienstmeisje.
Heel rijke menschen, de adelstand eu de
keizerlijke familie laten hun platte kinderen
nooit op den rug, maar steeds op den arm
dragen door een daarvoor speciaal
aangestelden bediende. Het rijkelui's kind heeft
dus in zijn prille jeugd minder afwisseling,
minder gelegenheid om zich te ontwikkelen,
dan het volkskind.
In plaatsen als Tokyo ziet men den
laatsten tijd wel eens kinderwagentjes; komen
dio meer in gebruik, dan zal dit grooten
invloed kunnen oefenen op de lichamelijke
en geestelijke ontwikkeling der Japansche
jeugd.
De buigzaamheid der knieën, die nood

zakelijk is, wil men gemakkelijk op zijn
Japansch gaan zitten, wordt reeds heel jong
verkregen door de kinderen met do knieën
onder 't lijf neer te zetten, inplaats van,
zooals ons natuurlijker voorkomt, de beeuen
rechtuit to strekken. Maar niet alleen onna

tuurlijk, ook niet zeer hygiënisch is die
houding, die den groei der boenen belem

merd en oorzaak is, dat de Japanneezen
zoo klein vau stuk zijn.
Onder de lagere standen, die thuis zelden
gelegenheid tot baden hebben, worden vaak
kinderen van enkele weken oud gebracht
naar een badhuis, en daar in het warme bad
gelegd. De temperatuur van een Japansch
bad is gewoonlijk 110 a 120 graden
Fahrenheit; een temperatuur die vreemdelingen
zelden kunnen verdragen. Voor de tcedere
kinderhuid moeten de eerste twee baden
eene allesbehalve aangename gewaarwording
zijn, maar spoedig schijnt het kind eraan te
wennen, en gaat al even laconiek als 't alles
doet, ten aai. schouwe van ieder, in zijn bad.
Geboren in een land waar geen melk ge

dronken wordt, is het Japansche kind geheel
en al afhankelijk van zijn moeder, en wordt
niet eer gespeend dan wanneer het deu ge

wonen kost kan verdragen. Kr ijn geen over

gangskostjes van brood met melk, pap of iets
dergelijks, omdat bet hoofdbestanddeel, de
melk, niet voorkomt op de spijskaart in een
land, waar evenmin melk is voor k'eh:e kinde

ren, als krachtig vleesch voor volwassenen.
Tengevolge der slechte voeding van moeder
en kind, zelfs in de hoogere standen, sukkelen
vele kinderen in Japan met uitslag op 't hoofd
of in 't gelaat, die doorgaans verdwijnt zoodra
het kind eet wat de pot schaft. Ook heeft
de slechte voeding invloed op de tanden, die
meestal zwart worden en uitvallen, vóórdat
de nieuwe tand zich vertoont.
Overigens zijn de Japansche kinderen, over
't geheel genomen, gezond, stevig' en tierig,
en toonen dut hun leefwijze niet zoo geheel
verkeerd is. liet voortdurend in de lucht
zijn en de hygiënische kleedinc; vergoeden
grootendeels de slechte voeding. Hoewel
klein van stuk, een kenmerk van zijn ras,
is het Japansche kind gewoonlijk mollig eu
stevig van vleesch.
AÜ'es werkt mede om het kind gauw te
leeren loopen. Met do voetjes gemakkelijk
gestoken in de zachte ttibi of want-vormig
sokje, scharrelt de hummel rond, zonder kans
te Joopen zich op de zachte vloermatten een
buil of gat in't hoofd to vallen. Geen meubel
in het vertrek dreigt met zijn strenglijnige
gedaante den on vasten wandelaar, lletloopen
op straat, wordt eenigszins bemoeilijkt dooi

de zovi, een licht stroosandaal, of de géla,
het kleine houtblok, dat met een lus dwars
over de toonen aan den voet wordt bevestigd
en bij kinderen, die pas beginnen te loopen,
bovendien met een paar touwtjes om den
enkel wordt vastgemaakt. Dank zij hun vooraf

gaand gebalanceer op andermans rug, kunnen
kinderen vrij gauw goed terecht op dit lastig
schoeisel, wflarop onze enkels zeker zouden
zwikken en onze toonen geradbraakt worden.
Tegenover het bezwaar, dat het eene leelijke,
schuiverige gang geeft, staat het groote voor

deel, dat de snelgroeiende voet op geen
enkele plaats geknepen of gewrongen wordt.
De toonen der Japaneezen behouden dan
ook haar oorspronkelijke lenigheid en zijn
niet slechts bruikbaar om hun schoeisel op
te rapen, maar dienen bovendien den hand

werksman tot tweede stel handen, waarmee
hij vasthoud t het in bewerking zijnde voorwerp.
Al vroeg begint het kind in Japan te praten,
want de taal is bijzonder goed voorzien van
gemakkelijk voor kinderen uit te spreken
woordjes. Lang voordat het kind voorgoed
afstijgt van moeders of kindermoids rug, is
het de spreektaal voldoende meester, om zijn
eischen en wensehen kenbaar te maken. Ken
paar voorden aijn dan ook slechts daarvoor
noodig'.
ondwater der Kinderen
lya beteekent afkeer, weerzin en wordt
ook gebruikt voor neen ; manu una is
roedsel, eten ; lélé, kleeren ; ta ta, sok of
huisschoen, enz. enz. Geluidjes en klanken die
uit onze kinderwiegeii omhoog stijgen, en
door ons voor geuen' worden uitgemaakt,
zijn dus hier heusche woorden van algemeen
bekende en erkende beteekenis. Met onbere

kenbare woordvermommingeii wordt het kind
niet in de war gebracht, want de Japansche
taal laat zich haast niet in met verbuigingen
en klanfcwissolingen. Ook is het kind nog te
jong, om zich veel te storen aan dio verschil

lende graden van beleefdheidsvormen, waar

door dd taalaanleerende vreemdeling telkens
een mal figuur maakt.
Hoe duidelijker het kind begint te spreken,
hoe vaster het ter been wordt, des te meer
nadert het oogenblik waarop do ouders,
vooral iu geval van een dochter, moeten
kiezen tusschen eene ouderwetgche en eeue
nieuwerwetsche opvoeding. Maar .... daar

over later.

WHliiiiiiiHiiiitmu.imiiiMiiniuniiiiiiimiiiiiiiiimiiiiimiiHiimiiii
1ste Jaargang. 15 Mei
1904Red. : C. H. BROEKKAMP, Damrak 59, Amst.
Verzoeke alle mededeelingcn, deze rubriek
betreffende, te richten aan bovenstaand adres.

lu probleem So. 7 moet nog een witte
schijf op 45 geplaatst worden. (Zie rubriek
8 Mei.)

Probleem No. O is goed opgelost door :
P. Kalbfleisch, W. van Daalen en J.
Fortgens, Haarlem; W. Vijn Hoogwoud, K. en
N, Bouwes en D. Kikke, Edam ; J. Keuken,
Nieuwe Niedorp ; S, S. van Baaien, M. Snij

ders, J. Meijer, L. Cioud&gt;-mit en S. J.
Rudelsheiin, Amsterdam.
Wij ontvingen vele blijken van bewonde

ring over deze fijne combinatie, vooral omdat
zij was samengesteld door een 10-jarig
amateur.
Wij brengen ook gaarne hulde aan den
vervaardiger van dit schoon probleem.

Oplossing van de kat en de muis"
Wit 23—19, 10: (i, 41—:',7, G—1, 1—2'.),
Zwart 26—31, 31:42, 42: ;{1, ;U—;!7, 37—41,
29—2.'!, M—10, 20—J 5, 15 : 24 wint.
41—47, 15 ; 4, 47 : 20.

Partij No. G. Buiten opening 31 20.
Deze partij is gespeeld in den ouderlingen
wedstrijd 1902, in het V. A. Damgenootsehap,
tusschen do hoeren L. J. Content met wit
en J. de Haans roet zwart, beiden van Am

sterdam.
Wit. Zwart. Wit, Zwart.
]. ,31 26 1) 18 23 0. 34 30 20 25
2. 3o' 31 12 18 7. :!7 31 25:34
3. 41 3(5 712 8. 40:20 15:24
4. 47 41 20 24 '.l. 45 40 10 14 3)
5. 31 27 14 20 2) 10. 40 34 4) 23 2s!
Stand na do 10e zet van zwart.
s*
.3,
3(1. 31. 27
37. 30: 27
38. 30 2.i
39. 49 43
7l40. 34: 23
41. 21. 10
42. 43 3S
43. 35 3012)
44. 30 24!
45. 38 33!
...46. 27: 38
47. 39:34 13)
48. 38 32«*tl*.
49. 32 27'
50. 34 29 wgi-d
51. 33 28
52. 28 22 14)
53. 2(i 21!
54. 27: 38
55. 21 17
5(1 17: 28
57. 3S
3358. 25: 34
59. 10: 7
(10. 28: T.)
Verloren.
3 8
23 2'.'
19: 2S!
12 17
24 29!
8 12
29: 20
2S: 32g(d*
20 24
18 23!
H 19
12 18
23: 34
34 39
17:28
28 32!
39 44
18 22 15)
44 50
24 30!!())
7 11
19 23
50: 4S
1) Deze opening is zeer zwak en doet, bij
correct spel van zwart, de kans om het cen

trum te bemachtigen, direkt verloren g-Ban.
2j De opening is tot hiertoe goed ontleed,
en wij kunnen nu reeds de slechte hoedanig

heid hiervan aanschouwen en tot de gevolg

trekking komen, om nimmer deze in toepas

sing te brengen, omdat bij goede voortzetting,
wit altijd in een nadeelige positie komt.
3) Zeer juist gespeeld, om meester te blij

ven van het centrum.
4) Dit is een groote positiefout; 50—45
had hier gespeeld moeten worden.
5) Zie onderstaand vraagstuk. (Leerzame
oefeningen.)
O) Deze zet is fout, en hierdoor is de ver

loren schijf niet meer terug te winnen.
38—33, 42—38 luid gespeeld moeten worden,
om de schijf terug fe krijgen. Het is altijd
beter om een zwakke stelling met gelijk
aantal stukken, als deze met nog een schijf
minder bovendien te hebben.
7) Uierdoor blijft de schijf onherroepelijk
verloren.
8) Om zwart te verleiden, met 20—25 te
vervolgen, waarna wit direkt 30—24, 35 : 24
zou laten volgen !
9) Hier was beter geweest 38—32 en 43:32,
waardoor in elk geval een betere attaque op
den korten vleugel van zwart kon gemaakt
worden.
10) Nog was 38—32, 43 : 32 beter als 48—42.
11) Thans is deze afruiling te laat, omdat
zwart zich nu voldoende heeft versterkt met
de fijne zet 18—23.
12) 39—34 had nog een weinig uitstel van
executie gegeven ; maar een drenkeling houdt
zich aan eiken stroohalm vast, en zoo is hot
ook hier, want zou zwart zich laten verlei

den om, b.v. 28 32 of 29—34 te spelen, dan
zou gevolgd zijn: wit 1(5—II, 11 : 11 l
13) Nog stee Is hopende dat zwart
begeerig zal toebijten met 24—30, waarop zou
volgen: wit 1(1—11, U : 33.
14) Hopende,nog een kleine attaque te
kunnen krijgen op den korten vleugel vau
zwart.
15] Zwart brengt ons hier op aanschouwe

lijke wijze het spreekwoord in herinnering:
Wie in 't veen is kijkt op geen turf."
10) Deze partij wordt ten slotte nog pro

blematisch beëindigd.
Het was een stoute onderneming van dezen
kundigen speler, om tegenover een niet min

der ontwikkelden partner deze opening in
toepassing te brengen.
Hij heeft ons echter een grooten dienst be

wezen, omdat langs dezen weg op praktische
en leerzame wijze is aangetoond het nadee

lige van de buiten opening 31—2(i.

LEERZAME OEFENINGEN.
Vraag No. 3. Was het niet beter geweest,
indien wit 32 : 23 had geslagen, om na den
slag van zwart 18:40 met 50—15 de schijf
terug te winnen ? (/ie diagram, partij No. (i.)
Antwoord op to zenden binnen 14 dagen.
hiold zichzelf yoor zuiverder op de graat.
.dan hij wérkelijk was. Zijn tong sloeg een
weinig dubbel. Hij sprak van structuur,
maar ieder, hoe aangeschoten ook, begreep
wel, dat hij de tinctuur van de "wet be

doelde, daar het ding heelemaal geen struc

tuur had; en later in een oogenblik van
volkomen nuchterheid, kwam hij op zijn
uitval terug en verzocht, dat ze dien zou

den beschouwen als een nieuwen lapsu*
Unguae... en, zei hij, voor zoover'' iemand
iets kwetsends mocht vindei), in het verwijt.
dat wij hier in een kroeg zitten, neem ik
die aanduiding terug.
Nu vind ik deze J)rankwet-kermis vol

strekt niet onaardig. Ons, Hollanders, die
van de prille jeugd af opgevoed zijn in
samenleving met Schiedam, kan het niet
zoo bijzonder hinderen, _ dat de kroeg het
symbool van het Binnenhof wordt, als er
een wet wordt gemaakt, om het drinken
thuis, in de tapperij en in de sociëteit matig
voort te zetten, en in verband daarmee den
normaal borrel" vast te stellen; maar het
komt mij toch voor, dat wij dio zaak zooveel
mogelijk onder ons moeten behandelen. En
nu is mij gebleken, dat men zich ook ver
over do grenzen met onze huiselijke aan

gelegenheid is gaan bemoeien. Dat heb je
er van, als jo zoo'n beroemden premier be

zit. Zelfs de Münchener Jvgend heeft het
noodig geacht haar lezers volgenderwij.}
omtrent den strijd hier gevoerd in te
lichten.
SNUIFJES.
De (Irankwet-orgiën gann nog steeds
voort, en de Minister en Kamerleden draaien,
zwenken on zwaaien met elkaar, zonder
dat er voor een gewoon waarnemer uit de
positite van do honderd on i-i'ii, of wil men,
want de Minister vau Justitie heeft zich
ook al niet kunnen onthouden," van de
honderd en /»&lt;•&lt;•, wijs is te worden. Bij alle
onklaarheid zit de k h) re er in de lucht;
je ruikt, bij y.ooveel gesnaps, om zoo to
zeggen, de ' snaps; de geesten van Lueas
Bols, Wijnaml Kot-kink en Hulskamp spo

ken 0[&gt; het Binnenhof rond, en wist je
niet beter, je zou kunnen zweren, dat die
looze en boo/e duiveltjes de jassen en boe

nen van de 101 of 102 deden wippen en
wibbelen, als vierden onze
hoogedelgcstrcuge-n met zijn Excellentie een feestje
ter eer&lt;&gt; van liet gedistilleerd.
Hot lijkt hier wel een kroeg, zei dan ook
Kuyper; ik alleen sta nog kaarsrecht, en
als ik me hèweeg, loop ik langs do streep;_
geeu duimbreed wankel ik naar rechts of
Finks, terwijl jullie waggelen, als kippen, die
op bossen op jenever zijn getrakteerd.
't Eenige ..rood", dat je aan mij zult vinden,
is de splitsing-structuur, die als oen rood
draadje door mijn wet loopt. •-- Maar hij
ann a 4&gt;ïtmfterviïf|"tbent l)in-unb l)cv
fcrjiuanft, ba tjoafit ma's "Xiptomatic, 11x11111*
CÜHT int a
i luit b'fuffa !"
Ijin unb Ijcr t«ifu, ba
Of de man hier afgebeeld op Mr. Fot'k
gelijkt, zou ik niet durven zeggen ; misschien
heeft hij meer van v. d. Heuvel, Bprgesius
of Staalman ; hoe dit zij het blijkt, dat
de Jxijrntl Kuypers uitspraak omtrent het
Binnenhof, als een plaats waar geestrijke
dranken verkocht worden, al te lettorlijk
heeft opgevat, en dat onze minister eu
volksvertegenwoordigers nu gevaar loopen
in liet buitenland voor echte pimpelaars te
worden aangezien. Dut smalende onder

schrift geeft te denkeu!
Ik zou dan ook gaarne en met nadruk
den Minister en de Kamerleden willen aan

sporen in het vervolg zich van het bezigen
van zulke al te krachtige uitdrukkingen te
onthouden, daar men die elders allicht ver

keerd uitlegt. Kuyper heeft latei- gezegd.
dat hij van een kroeg had gesproken, om
het door elkaar praten van allerlei lieden.
maar het is zeer de vraag of de Juijfit'l
vau die verklaring kennis zal nemen, en.
zooal wM, of zij haar billijken zal.
Was een spreker, tengevolge van zooveel
gedruisch, niet te verstaan, waarom keeft
de Minister zich dan niet liever van het woord
Sy&gt;ia&lt;jofi/&gt;. bediend, ten einde zijn meeuiiig
te illtistreeren-' Hij was dan meer in
harinonio gebleven met het doorloopend ka

rakter van ons huidig Binnenhof.- Niet

waar, de natie, die nu haar hoogste wet

gevend lichaam, als in een kroeg gehuisvest
hoorde uitmaken, ziet sedert eenig'èn tijd
haar vertegenwoordiging bij vooitceur, zooal
niet in oen Synagoge, wonen in een Chris

telijke kerk, in een catechisatie- of in een
theologische collegekamer—Hoe onbillijk
dus dat scheldwoord! En voor Kuyper, vau
do kerk in de kroeg wolk een sprong!

</text>
<image timestamp="2002:08:15:06:01:21.00" size="531215">D10000D1.TIF</image>
</page>
</document>
