<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19040522</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 1404
DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOO K NEDERLAND.
IY1AGGP AROMA
ODl t/6 K mi U. 611 is een eenig beproefd middel
om gerechten, groenten, vleezen, soepen, sausen, ragouts, oogenblikkeljjk een krachtigen aangenamen
geur en smaak te geven. Weinig druppels ztyn voldoende.
Verkrijgbaar bij alle soliede kruideniers en comestibleshandelaren.
MAGGI's onderscheidingen: 4 groote Prijzen, 28 Gouden Medailles, 6 Eere-Diploma's, 5 Eere Prijzen, zesmaal buiten mededinging, o. a. 1899 en 1900 Wereldtentoonstelling Parijs.
Waar niet verkrijgbaar wende men zich tot het Generaal-Agentuur voor Nederland en Koloniën PAUL HOKN', Amsterdam.
DAME£.
De 4de Tüf-jaarlijkscbe saieDioist van den

Intemationalen Vrouwenraad.
v Berlijn, 8—18 Juni.
Alle groote vrouwenbladen, en hun aantal
is legio, (zelfs Turkije bezit er l, Rusland 2,
tegen Japan 13), brengen thans berichten
omtrent de groote vijf-jaarlijksche samen

komst van den Internationalen Vrouwen

raad, die in de eerste helft van de maand
Juni te Berlijn zal worden gehouden en
waartoe de leden der aangesloten Nationale
Vrouwenraden zich voorbereiden met eenen
ernst en eene wijding, die laten denken aan
het optrekken der massa's bij de oude pel

grimstochten in de Middeleeuwen. Althans
in deze Pinksterdagen beseft men in dubbele
mate den diepen zin, die er ligt in dat
samenkomen met vrouwen uit een twintigtal
natiën, verdeeld over de vijf werelddeelen,
maar allen in hare verscheidenheid van taal,
ras en historische ontwikkeling onderling
verbonden door deze leidende gedachte,
nedergelegd in de statuten van den Raad:
Wij, vrouwen van alle natiën, vast overtuigd,
dat het heil der menschheid zal worden
bevorderd door meer eenheid van gedachte,
streven en sympathie, en dat eene goed
georganiseerde vrouwenbeweging het welzijn
van huisgezin en staat het meest zal behar

tigen, willen samenwerken ten einde in
maatschappij, zeden en wetten de toepassing
te verkrijgen van den gulden regel: doe
anderen, wat gij wilt, dat rij u doen." Dat
dit doel bij alle verscheidenheid van land

aard, geloofsbelijdenis en traditie moet worden
nagestreefd niet door besluiten, reglementen
en bepalingen, maar door versterking en
opwekking van ieders verantwoordelijk

heidsgevoel, door onderlinge kennismaking,
onderlinge bespreking en onderling beraad,
wordt door den Raad diep gevoeld. Vandaar
de groote waarde, die zijne leden hechten
aan die vijf-jaarlijksche samenkomsten, waar
men in de gelegenheid komt de stem te
hooren dier groote leidsvrouwen en
wegbereidsters, wier invloed dikwijls zoo veel
verder heeft gereikt dan de grenzen van
haar eigen land, om uit haren mond te
leeren welke hinderpalen reeds werden over

wonnen, welke gevaren nog dreigen, welke
uitkomsten mogelijk zijn bij de ontvoogding
der vrouw. Na de groote kracht, die in 1899
van het congres te Londen uitging, en die
ook in ons Nederland sterk is gevoeld, laten
zich van de aanstaande bijeenkomsten te
Berlijn groote dingen verwachten. Daar het
ledental, toen, in 1899, slechts een tiental
groot, sedert verdubbelde en thans twintig
natiën omvat, terwijl de oudere Nationale
Vrouwenraden in de jongst verloopen jaren
wonnen aan innerlijke Kracht, aan omvang
van arbeid en van invloed, zal de samen

komst ongetwijfeld blijken geren van ver

hoogde belangstelling over de geheele wereld
in het groote vraagstuk der vrouwenbeweging.
De deelneming aan de congressen te Berlijn
is dan ook nu reeds zoo sterk, dat de
Nationale Vrouwenraad van Duitschland, die
als gastvrouw optreedt, voor den duur dier
samenkomsten het geheele uitgestrekte ge

bouw der Philharmonie heeft afgehuurd, en
waarschijnlijk nog over gebrek aan ruimte
zal hooren klagen.
Die congressen zullen van 6—11 Juni worden
voorafgegaan door bestuursvergaderingen van
den Internationalen Vrouwenraad en van de
zoogenaamde standing-committees, (pers,
finantiën, vrede en wetten), vergaderingen, die niet
voor het publiek toegankelijk zijn. Het voor

naamste punt van behandeling hierbij is de
keuze eener nieuwe presidente, in de plaats
van Mrs. May Wright Sewall, die volgens de
statuten na hare aftreding niet onmiddellijk
herkiesbaar is. Dat op deze hooge plaats
moet worden gedacht aan eene vrouw van
groote gaven naar geest en hart doet aller
blikken bij deze gelegenheid zich wenden
naar Ishhel Majoribanks, lady Aberdeen, de
waardige geestelijke dochter van den grooten
staatsman Gladstone, die met zijne gemalin
hare eerste schreden in het openbare leven
heeft geleid. Met Catherine Gladstone te
zamen riep zij verschillende
vrouwenvereenigingen in het leven, waaronder wel de
voornaamste is de groote staatkundige vereeniging
der liberale vrouwen van Engeland en Schot

land, The Women's lileral Federation. Toen
in 886 haar echtgenoot werd aangesteld tot
Onderkoning van Ierland, stond zij hem trouw
en krachtig ter zijde in zijn streven naar
verbetering van het lot der arme lersche
bevolking en haar naam is bij de vrouwen
van Ierland in gezegend aandenken gebleven,
riet minder dan bij de vrouwen van Canada,
waar zij tijdens het gouverneur-generaalschap
van lord Aberdeen de diepe kloof tusschen
de Engelsch en de Fransch sprekende be

volking wist te overbruggen, en de vrouwen
wederzijds te vereenigen in nen Nationalen
Vrouwenraad van Canada, dien zij vervolgens
wist te bezielen tot eene arbeidsontplooiing,
die dezen Raad tot een levend voorbeeld
maakt van wat een Nationale Vrouwenraad
kan zijn. Van 1893 tot 1899. toen Mrs. Sewall,
de tegenwoordige presidente, haar verving,
was lady Aberdeen reeds voorzitster vanden
Internationalen Vrouwenraad; en in die
moeilijke eerste jaren na de oprichting was
zij het, die den Raad iu het leven wist te
houden, trots .tegenwerking en ongeloof aan
de mogelijkheid van zijn bestaan, zooals Helen
Lange schrijft in de fraaie biografische studie,
die zij in het laatste Aprilnummer van Die Frau
aan lady Aberdeen heeft gewijd. Daartegen

over wordt door den Nationalen Vrouwenraad
der Vereenigde Staten de meening voorop
gesteld, dat het niet wijs is, het presidium
op nieuw te leggen in handen van eene
Engelsche vrouw: dat het ditmaal moet be

rusten bij de vertegenwoordigster van een
der natiën van het vaste land van Europa,
en wordt de candidatuur van Helen Lange,
de bekende Duitsche feministe, met warmte
aanbevolen. Als aanstaande vice-presidente
wordt genoemd Frau Marie Stritt, ook hier
te lande wel bekend, terwijl voor het secre

tariaat algemeen wordt begeerd eene
Hollandsche vrouw, MejuffrouwMartine Kramers.
Terwijl de ochtenduren aan de behandeling
en afdoening der huishoudelijke zaken zijn
gewijd, zal in den avond van 8 Juni de plech

tige officieele begroeting plaats vinden van
de leden van den Internationalen Vrouwen

raad door den Duitschen Nationalen Vrouwen

raad, die zien ook met de regeling der daarop
volgende congressen heeft belast. Deze zullen
worden geopend met een groote openbare
meeting ten gunste van Vrede en Arbitrage.
Daar zal in het Engelsch worden gesproken
door lady Aber'leen, in het Duitsch door
Bertha von Suttner, (schrijfster van Die
Waffen Nieder!}, in het Fransch door Madame
Bogelot.
Voor de week van 13 tot 18 Juni zijn de
besprekingen verdeeld over vier secties:
Opvoeding en Onderwijs, Maatschappelijk
Werk, Bedrijven en Beroepen voor Vrouwen,
Wetsbepalingen ten opzichte der vrouw. De
spreeksters, die de verschillende onderwerpen
zullen inleiden, zijn gekozen onder de meest
bekende toongeefsters in de verschillende
landen. Van de lange lijst harer namen noe

men wij hier alleen de 84-jarige Susan B.
Anthony, eens naast Harriet Beecher Stowe,
(de schrijfster van de Negerhut"), eene der
groote woord voerdsters voor de afschaffing der
slavernij, en thans met de oude, ongebroken
kracht, naar men ons meldt, nog ijverend voor
de verkrijging van vrouwenkiesrecht als de
onmisbare voorwaarde om te komen tot ont

voogding der vrouw op staatkundig en maat

schappelijk gebied en bij den arbeid. Dan,
mede uit Amerika, Charlotte Perkins Gilman
Stetson, de bekende schrijfster van Women
and Economics", die in haar jongste werk
de slotsom harer levenservaring aldus samen

vat: Vroeger was mijn gezin mijne wereld,
thans is de geheele wereld mijn gezin." Uit
Frankrijk komen Mlle Sarah Monod en
Madame Avril de St. Croix, beiden in onze
rechtzinnig Protestantsche kringen goede
bekenden. Voor Zweden zullen spreken Frau
Hiertha Retzius, Dr. Sandelin; voor Noor

wegen Gina Grog; voor Finland baronesse
Gripenberg, die tijdens de tentoonstelling van
1898 ons te 's Gravenhage bezocht; voor Hol

land staan als spreeksters vermeld Dr. Aletta
H. Jacobs, Jonk vrouwe A. van Hogendorp,
Mevrouw Rutgers Hoitsema. Martine Kramers,
Mr. Lizzie van Dorp. Engeland zendt onder
anderen Mrs. Bedford Fenwick, voorzitster
van de Internationale Vereeniging van
Ziekenverpleegsters, gravin Warwick, lady Battersea,
Mrs. Garrett Fawcett, voorzitster der Engel

sche Vereeniging voor Vrouwenkiesrecht.
Denemarken zendt fru Norrie; BelgiëDr.
Popelin; Italiëgravin Spaletti Raponi; Oos

tenrijk Marianne Hainiscb ... j'en passéet
des ineilleurs.
Des avonds zullen vier groote openbare
meetings worden gehouden over Opvoeding,
Gelijk loon voor gelijken arbeid, De vrouw
op het gebied van wetenschap en kunst,
Vrouwenkiesrecht. Het heeft algemeen ver

wondering gewekt, zooals Marie Stritt schrijft
in het Aprilnummer van het Centralblatt
der Deutschen Frauenvereine, dat Vrouwenkies

recht aldus op den voorgrond kon worden
geschoven door eenen Raad, die alle, ook de
meest gematigde, stroomingen in de vrouwen

beweging in zich wil opnemen, wien der

halve eene zekere beperking van zijn pro

gramma tot plicht mag worden gesteld, opdat
niemand gedrongen worde tot iets, waarmede
hij niet van harte instemt. Van verschillende
zijden, schrijft zij, (en ons dunkt dit geldt
voor Holland zoo goed als voor Duitschland),
werd de bedenking geopperd, of men wel
alreeds zoo ver gevorderd was, nu nog door
tal van vrouwen het kiesrecht niet wordt
begeerd. Frau Stritt erkent dan ook, dat de
Nationale Vrouwenraad van Duitschland, die
niet zoozeer heeft op te treden als baanbreker
en als pionnier, als wel tot taak heeft de
verschillende uitingen der vrouwenbeweging
tot eenheid en overeenstemming te brengen,
tot heden de propaganda voor vrouwen

kiesrecht nog niet in zijn programma heeft
opgenomen, gelijk de andere Nationale Vrou

wenraden, zelfs die der Vereenigde Staten,
dit ook als nog hebben overgelaten aan de
bemoeiingen van afzonderlijke vereenigingen.
Maar desniettemin heeft de Duitsche
Vrouwenraa l in zijne laatste jaarvergadering te
Wiesbaden zich in beginsel voor vrouwen

kiesrecht verklaard, uitgaande van de meening
dat het doel van den Raad alleen bij het
bezit van vrouwenkiesrecht duurzaam kan
worden bereikt." Eveneens is het in Holland
gegaan, waar de Nationale Vrouwenraad
de propaganda voor vrouwenkiesrecht nog
niet mocht of kon ter hand nemen ; maar
zich toch in beginsel daarvoor verklaarde,
als onmisbaar voor de bestendiging van wat
hij nastreeft.
Dit bewustzijn alom tot helderheid te
brengen, zal het doel zijn van de eerstdaags
te Berlijn op te richten International Womm't;
Suffragt League, waartoe het initiatief werd
genomen te Washington onder voorgang van
Mrs. Carrie Chapman Catt. Ieder der bij den
Internationalen Raad aangesloten landen
werd uitgenoodigd, daartoe zes afgevaardig

den te zenden. Voor ons land werden
door de vereeniging voor vrouwenkiesrecht
daartoe aangewezen: Dr. Aletta H. Jacobs,
Mevrouw van Loenen de Bordes, Mevrouw
Hengeveld Gerritsen, Mevrouw Rutgers Hoit

sema, Martine Kramers. Johanna W. A. Naber.
Zoo zal op dit als op ander gebied door
vrouwen van alle natiën gezamenlijk de hand
worden gelegd aan de bevordering dier hooge
be:angen van huisgezin en staat, die in hunnen
diepsten grond over de geheele wereld dezelfde
zijn. En wie mocht meenen, dat dit alles
schaden zal aan den arbeid der vrouw in
haar gezin, herinneren wij hier nog aan eene
uitspraak van lady Aberdeen, het is maar
wat men onder gezin verstaat. De rechte
zorg voor een gezin eischt eene ruime, vrije
levensopvatting; het is allerminst voldoende,
dat de meesteressen onzer gezinnen als het
ware eenen toovercirkel trekken om een paar
menschen en kinderen om slechts aan hun
geluk, aan hun gemak te denken. Wie dat
doet, zal in zijne rekening met het leven be

drogen uitkomen. Juist terwille van diegenen,
die haar het naast en het liefste zijn, moet
de vrouw willen weten, hoedanig het open

bare leven is; de moeiten en gevaren daar

van moet zij kennen, zij moet vertrouwd zijn
met de wegen, die hare kinderen zullen gaan.
Zij mag de ooren niet sluiten voor den kreet
van het kind, dat om de moeder roept, ook
buitenshuis, in de school, in de werkplaats
en waar niet al. Haar gebrek aan deelneming
aan het openbare, nationale leven van haar
volk moet zich wreken aan de kinderen."
Inderdaad moet de vrouw ter wille van het
kind, geen medezeggenschap begeeren, waar
het geldt onderwijswetten, bepalingen omtrent
de openbare, zedelijkheid, wettelijke regeling
van den arbeid ? Het ware goed, zoo op de
aanstaande congressen te Berlijn menige vrouw
het Charlotte Perkins leerde nazeggen : vroe

ger was mijn gezin mijne wereld, thans is de
geheele wereld mijn gezin".
JOHANXA W. A. NABER.
Afyet'. voor Nederland jh Pers-comit
r!d Intern. Vrouwenraad.
Vereeniging Tehuizen voor School

gaande Kinderen.
Overwin het kwade door het goede. Rom. 12 : 21.
Dezer dagen werd in Amsterdarn onder
bovengenoemden naam een vereeniging op

gericht, die ten doel heeft het tehuis in de
Nic. Beetsstraat 124 aldaar te beheeren, en
meerdere zulke tehuizen op te richten en in
stand te houden. De gunstige resultaten
gedurende ruim 14 maanden in dit tehuis
verkregen, hebben er toe geleid, bij het
opmaken der statuten, geheel in den geest
der oprichtster van het eerste tehuis voort
te gaan, zooals blijke uit het uittreksel in de
volgende artikelen:
Doel. De vereeniging stelt zich ten doel
om ouders, die daartoe zelf niet voldoende
in staat zijn, bij de opvoeding, hunner kin

deren behulpzaam te zijn,
Teneinde geen inbreuk te maken op het
familieleven strekt zij. als regel, hare zorg
alleen uit tot die kinde.cn:
&lt;i. Wier moeder gestorven is en wier vader
niet in staat is op hun op voeding behoorlijk
toezicht te houden.
6. Wier moeder uit werken moet gaan,
omdat de vader overleden is, haar verlaten
of aan een langdurige ziekte lijdt.
De vereeniging tracht haar doel te bereiken:
a. Door het oprichten van tehuizen, waar
buiten de schooluren voor de lichamelijke
en geestelijke ontwikkeling van het kind en
zijn opleiding tot al wat goed en edel is,
wordt zorggedragen.
b. Door na het verlaten der school, het
kind behulpzaam te zijn bij het verkrijgen
eener betrekking, en op zijn verder leven
eenigen tijd toezicht te houden of te doen.
Inrichting. De tehuizen zullen een
vriendelijk, huiselijk karakter dragen, en aan
de eischen der hygiëne beantwoorden. De
vertrekken zullen bij voorkeur voor 12 kin

deren worden ingericht, met uitzondering
van speel- of leslokalen. De behandeling
van het kind moet streng individueel zijn,
jongens en meisjes zullen geheel op dezelfde
wijze en met elkaar worden opgevoed. Met
de gezindte der ouders zal rekening worden
gehouden. Getracht zal worden het gezins

leven zoo dicht mogelijk nabij te komen,
zoodat bv. de ouderen voor de jongeren zul

len zorgdragen; kleine handreikingen in
keuken en vertrekken zullen door de kin

deren worden verricht.
Leden. Lid is ieder die een vaste con

tributie bydraagt.
Leiding en Verband. Aan het hoofd
van elk tehuis staat een directrice, die de
leiding daarvan in handen heeft, en verant

woordelijkheid is aan het bestuur der Ver

eeniging. Zij is verplicht zich te gedragen
naar een instructie door het Bestuur vast
te stellen, echter niet dien verstande, dat
de directrice practisch de grootst mogelijke
vrijheid worde gelaten.
Elk tehuis staat onder bijzonder toezicht
van een lid-commissaris van het bestuur,
door het bestuur aan te wijzen, bijgestaan
door een commissie van 5 leden.
Rechtspersoonlijkheid zal worden aange

vraagd.
Het bestuur is als volgt saamgesteld:
jonkvr. E. Boddaert, Voorzitster; prof. mr.
J. F. Houwing, Vi cc-Voorzitter ; mr. J. G.
Schölvinkck. Ie Secretaris; mev,r. Gras
Sax. '2e Secretaresse; mr. D. Patijn, Ie. Pen

ningmeester; de heer II. C. Muller—Thuret,
2e Penningmeester; da.se!. bestuur.
Dr. J. F. L. van Breeinen, mevr. Katz
Geesink, mevr. Lehmann—Van Lijnden, mej.
P. van Notten, mevr. van Spanje—Van
Wayenburg, de heeren Klaes de Vries, A.
Waller en K. C. Wiersma.
Wie werkt mede aan het verkrijgen van
een groot aantal leden voor deze vereeniging ?
Het tehuis in de Nic. Beetsstraat 124, Am

sterdam is dagelijks te bezichtigen tusschen 12
en l uur, bij voorkeur Woensdags en Zaterdags.
,,'k Won, dat moeder 't Had"!
(Historisch.)
Nóg trillen ze in inij na. Ik kan ze niet
vergeten. Die woorden van mijn lief schooiertje.
Telkens weer moet ik aan hem denken. Moe

dig baasje! Kleine, havelooze vagebond!
Worstelaar, die zijn hoekige, magere
schoudertjes schrap-zet, om te torschen 's levens
last. Kordaat ventje, in zijn levens-lente,
voor wien .alles nog pret en onbezorgdheid
moest zijn!
Van uit de verte klonken twee schreeuwe

rige kinderstemmen tot mij door. Ik zag
niets, hoorde slechts zich overschreeuwende
kinderstemmen, uitschetterend hun liedjes,
met begeleiding van een draai-orgel. Rumoerig
snerpte het gezang door de stilte van het
park. Ik ging op den uitkijk staan. Na een
poosje naderden de muziekantjes mijn woning.
Met het vlot-begrijpen van jeugdige
proletariërs staakten zij hun duet. toen ik met een
gebaar te kennen gaf, dat zij even moesten
zwijgen. Twee jongens en een draai-orgel
hielden stil voor mijn hek.
Niet zoo hard zingen, jongens, niet zoo
schreeuwen, dat houden jullie niet vol.
Nieuwsgierige verbazing op het gezicht van
het oudste kereltje, dat naderbij kwam.
Waar komen jullie vandaan ?
Uit Utrecht.
Schor, volslagen klankloos was de stem
van den jongen, toen hij sprak.
Je bent zoo schor als een kraai, je over

schreeuwt je, je moet vél zachter zingen;
jij vooral zet zoo'n keel op, je broertje doet
het een beetje minder.
Die kiin ook niet, wat ik kan ! Die is
een hoop jonger dan ik ; en ik zing al zoo

veel jaren.
Zingen ! Spreken kon het arme kind niet
anders, dan met heesch, knarsend geluid.
Hoe oud ben je ?
Dertien.
En je broertje?
Die is pas vijf.
Het vijfjarig jongetje was een kleine,
dikke van gezondheid-blozende prop, met
een jolig snuitje. Het oudere broertje,
schrieltjes en mager, met donkere, sprekende oogen
en lang, kastanje-bruin haar, woest van onder
zijn pet uitslierend, had een bekommerd.
ernstig gezicht. Als van een, over wien vél
is heengegaan. Het dikkertje met wollen
muts over zijn kopje, trok de schouders
hoog-op, wanneer hij het orgel draaide. Blijk

baar ging het werk boven zijn krachten,
maar, hij had er plezier in.
AVillun jullie een boterham ?
Asjeblieft!
Ziezoo, kalm opeten ! En, niet meer
zoo hard schreeuwen en gillen. Zacht, h
lzacht zingen, dat is vél mooier; de men

schen hooren het tóch wel.
Gorrie ! ieder twee boterhammen met
koek, jubelde de kleine dikzak.
De jeugdige zwoegers, die een scherpe lucht
van zweet en onfrisch goed om zich heen
verspreidden, zetten zich plat op den grond
en beten met graagte in het brood.
Toen do boterhammen op waren, gaf ik
ieder der muziekantjes een glas melk. 't Dik

kertje slorpte dat het een aard had!
Mijn magere vriendje dronk met langzame
teugen. Toen het glas half-leeg was, mom

pelde hij : ,,'k Wou dat moeder 't had"!
Hoe dat zoo, vent ?
Moeder is ziek.
Hij dronk de melk uit.
Moeder heit 't mér noodig dan ik.
'k Wou dat moeder 't had! A.
Merr. Al/red Lyttelton. Etézabeth von
Heyking. Bloesem/eest aan 't Japansche
hof. Modes.
Tot de verrassingen van de Londensche
season", zal de opvoering behooren van
het nieuwe drama, geschreven door mevrouw
Alfred Lyttelton, een vrouw die deel uitmaakt
van Engeland's High Life. Haar nieuwe
tooneelwerk, waarvan de titel nog niet met
volle zekerheid bepaald is, waarschijnlijk
zal het The Thread of the Season" gedoopt
worden, werd in elkaar gezet, met behulp
van de beroemde Engelsche tooneelspeelster
mevrouw Patrick Campbell, die er de hoofd

rol van de naaister in zal vervullen. The
Thread of the Season" is een aanklacht tegen
de wuftheid der gefortuneerde vrouwen, die
geen deernis hebben met de zenuwachtige
haast, de groote inspanning, de ingeboete
nachtrust, soms ook de tranen der naaisters,
die steeds gereed moeten zijn met de bewer

kelijke toiletten, door de modezucht der ijdele,
uitgaande" vrouw haar tot taak gesteld.
Fonkelnieuw is deze Song of the Shirt"
zeker niet; maar de gedachte is misschien
zoo kunstvol uitgewerkt, dat de nieuwe
uitbeelding van een oud gegeven een succes
maakt.

Nog een andere vrouw, een Duitsche, ook
behooreiid tot de groote wereld", voert
tegenwoordig met ongekend goed gevolg de
pen : Elizabeth barones von lïeyking, gebo

ren gravin Flemming. De',e nieuwe schrijfster
heeft krachtig bewezen, dat de inhoud alles
en de vorm toegift is. Heel wat menschen
hebben een vooroordeel tegen romans in
briefvorm. De honger waarmee de bundel
brieven van Elizabeth von lïeyking ver

slonden wordt, overtuigt iedereen dat brieven
wel degelijk en vlot gelezen worden, als ze
maar pakkend geschreven zijn. Briefe die
ihu nicht erreichten" zijn boeiend van begin
tot eind. Van dit merkwaardig boek, dat
zonder auteursnaam verscheen, volgden twee

en-zestig drukken elkaar op in n jaar tijds
Elke vrouw moet zich verheugen over het
feit. dat zulke zeldzame en hoog hangende
lauweren met groot gemak en onovertroffen
zwier geplukt werden door een fijne, vlijtige
vrouwenhand. Elizabeth von Heyking's
werk zal wel in in alle mogelijke talen over

gezet worden. Een Nederlandsche vertaling
is reeds van den bundel brieven verschenen:
Brieven die hem nooit bereikten."
Waarom die wijziging op den
oorspronkelijken titel? Was Brieven die hem niet
bereikten" niet goed? Most nooit dienen om
het pathetische wat aan te zetten?
* *
*
De Japanners houden van kleuren en
geuren, van muziek; zij zijn toegankelijk
voor zachte, liefelijke indrukken, genieten
met Oostersche rust en welgevallen alles wat
de zinnen boeit, wat de oogen streelt.
Vruchtboomen die in bloei staan worden gevierd
en geprezen om hun onvergelijkelijke schoon

heid. Zoodra de boomen in den keizerlijken
hof pronken in de blijheid hunner
zachtrose en melk-witte bloesems, worden gasten
genoodigd om te komen feestvieren in den
gaard, zoo verrukkelijk getooid door de natuur.
Het feest wordt geopend door een soort
processie, een ommegang door den hof. Elke
heer kiest zijn dame; onder begeleiding van
muziek, wandelt het gezelschap langs en
onder de bloeiende vruchtboomen.
De keizerin van Japan doet hetzelfde
waartoe Rusland's Czarina zich gedrongen
voelt: hard werken, om de ellende ver

oorzaakt door den afschuwelijken oorlog,
zooveel mogelijk te temperen. Ook zij omringt
zich dagelijks door haar hofdames en maakt
windsels en kleeren voor de gewonden.
* *

Wat zal op het mode-gebied den doorslag
geven? Louis XV? 1830? Louis XVI? Di

rectoire? Secound Empire? Deze vraag werd
talloos veel malen gedaan en herhaald door
coquette Parisiennes, die naar Engelschen
trant, elkaar's middags om vijf uur begroeten,
onder het drinken van een kopje flve
o'clocktea, wat de Francaise nog altijd verkeerd
uitspreekt, evengoed als zij thee drinkt, omdat
het mode is, maar koffie, chocolade of limo

nade veel lekkerder vindt.
De Concours Hippique had reeds voorspeld
wat Longchamp en Ie jour du Vernissage
kwamen bevestigen: Louis XVI zou 't win

nen. De schoone, ongelukkige
Marie-Antoinette zal in kleeding gecopieerd worden, van
haar hoofdbedekking af tot aan de punten van
haar schoentjes. Ook haar opengewerkte witte
kousen worden niet vergeten. Heusch, witte
kousen! De kleur der kousen wordt niet
meer gekozen bij de tint der japon, maar
bij die der laarsjes en schoentjes, en aange

zien wit, crème, beige, gris-perle schoeisel
du plus grand chic is, draagt men witte of
bij wit af kousen.
De soupele zomerstofien zijn bij uitstek
geschikt voor de fijn gefronsde rok. Rag

fijne fronsels tot over de heup, daarna zich
verwijdend en verlengend tot aan den breeden
wijd uitslaanden volant. Allerliefst op een
plaatje en gedrapeerd om vrouwen van hinde

achtige slankte. Marie-Antoinette was verzot
op mooie kant en wazige weefsels. Meer dan
ooit zullen die in den zomer van 1904 ge

dragen worden. De fichu Marie-Antoinette
staat heel lief en geeft iets jeugdigs. De
doorschijnende stoffen worden als van ouds
gevoerd met tafzij in zachte tinten. De zeer
dunne weefsels der japonnen maken het
noodzakelijk dat men zich van een
kleedingstuk voorziet om zich te schutten tegen de
koelte van den scheidenden dag en de hui

verigheid van den avond. Daarvoor heeft
madame Mode gezorgd. Met moederlijke
teerheid is zij bedacht op de gezondheid
harer volgelingen. De carrick en cape hebben
afgedaan en worden vervangen door een
doddig manteltje, waar men heel makkelijk
inglipt met kantgewirrel en al, want het is
niet getailleerd en zóó wijd zijn de mouwen
dat men aan het nieuw-modisch manteltje
den naam Vleermuis heeft gegeven.
Het vleermuisje wordt gemaakt van
geplisseerde voile of tafzijde. Meestal in grijze
tinten, ter eere van den naam van 't beestje!
Op de courses te Longchamp werd het
costume tailleur van gravin Gournay zeer
bewonderd. Het was van volmaakt goeden
smaak door zijn eenvoud. Rok en corsage,
het zoogenaamde corsage-habit met de ronde
basken was van gros-bleu serge. Vest van
peau de suède, in khaki tint. De revers en
manchetten eveneens van khaki
peau-deSuède. Hoed van gevlochten khaki-stroo
waarover een groote struisveer in dezelfde
tint wolkte.
Doodeenvoudig en sierlijk was mevrouw
A. Schneider in haar licht-grija tailor",
onberispelijk van snit. Zeer lang jaquette
met basken, kraag, revers en manchetten
van hetzelfde laken als het costuum. Geen
andere garneering dan zijden stiksels. Groote
hoed van fijn gewerkt zwart stroo, versierd
met witte struisveer en groote, losse, witte
Montansier-sluier. Ook meer woelige en
opzichtige toiletten werden bij die gelegen

heid vertoond. Vrouwengestalten gehuld in
geplisseerd mousseline, half lange mouwen
met breede, kanten volants. Japonnen met
helroode vesten met zilver borduursel. Dartel,
gedurfd en decoratief, maar in den regel bij
zulke gelegenheden niet gedragen door vrou

wen, behoorend tot de toongevende kringen.
CAPRICE.
* *
*
Salzburger Omelette. Men vermengt drie
geklopte eidooiers met 3 lepels witte suiker
en een ietsje zout. Daarna roert men er drie
lepels tarwebloem en het stijfgeklopte wit
der drie eieren door. In een breede, aarden
pan giet men een scheut melk vermengd
met vijf gram boter. De melk bedekt juist
den bodem der pan. Men doet het beslager
in en laat dit licht bruin bakken in matig
verhitte oven. Bestrooien met vanille-suiker
en vóórdienen met compote.

</text>
<image timestamp="2002:08:15:06:50:17.00" size="543840">D10000DC.TIF</image>
</page>
</document>
