<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18850816</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
15
pan b*t penonMl-in dienst der laden TM da Vereeniging een, geldelijke tegemoet.
fentfog te «waakend in geval Van ouderdom, ziekten en ongelukken, alsmede om
fctj «Werltfaan hulp te rerleenen aan hunne nagelaten betrekkingen.
Een ander voorstel, door den heer O. F. Cramer" ingediend, luidt dat de Ver»
een gooden medaille cal uitloven ter waarde van f 100 voor het beate
aaner drievoudige expansieve stoommachine geschikt voor eene scbroefboot
fan circa 100 ton laadvermogen. ,
, Tar herdenking van bat eenjarig beslaan der Vereeniging hield men des middags
met de salonboot Uerwede I een tocht naar den Hoek van Holland en aan boord
»erd gedineerd.

B. van Ommeren, die Vrijdag j.I. voor de ATT. Rechtbank te Amsterdam terecht
•tond, beschuldigd van laster en'hoon tegen het vorstelijk buis, ia veroordeeld tot
een celstraf van een jaar en betaling der kosten. Hij heeft zich onmiddellijk in
booger beroep begeven en zal alsdan verdedigd worden door den heer Mr. B. W. Aseher.
OVERZICHT VAN DE EFFECTENMARKT.
8—14 Augustus.
Terwijl in den regel da Augustusmaand zich voor den effectenhandel
Bis een ,der schraalste des jaars doet kennen, maakte hel gedeelte
dier maand waarover ons verslag loopt, daarop eene uitzondering. De
affaires in Amerikaansche Spoorwegwaarden, sedert eenigen tijd door
de razende beweging daarin, "van meer beteekënis, waren gedurende de
afgeloopene week bepaald uitgebreid. Terwijl eenige houders die tot
ze«r lage prezen hadden' gekocht, hun bezit met eene aanzienlijke
winst realiseerden, traden daarentegen nieuwe koopers op, die aange

moedigd 'door de vaste houding waardoor de Amerikaansche markt
zich reeds geruimen tyd kenmerkte, meende te jjioeten veronderstellen
dat de rijzing nog lang niet haar laatste woord gesproken had, en de
koersen'der verschillende soorten nog aanzienlijke verhoogingen konden
ondergaan. Men maakte, ook de opmerking dat terwijl het vorige jaar
de richting der markt, op enkele uitzonderingen na, steeds dalende
was, men nu het tegenovergestelde ziet. Geringe verliezen die de
New-Yorksehe noteering van tijd tot tijd aangeeft, blijven somtijds
geheel zonder invloed, of worden in den regel den volgenden dag door
eene grootere aanwinst geheel weder to niet gedaan. Hoewel wy
geenszins van oordeel z\jn dat de rijzing in vele soorten ongemotiveerd
is, dient men toch met aankoopen van Amerikaansche waarden met
de grootste omzichtigheid te werk to gaan. Wat toch ziet men ge

beuren? Het groote publiek door de jongste rijzing meer vertrouwen
daarin stellende, toont neiging tot koopen. Poch in plaats van na t»
gaan welke soorten de meeste kans op het afwerpen van dividend of
geregelde betaling der rente aanbieden, raadpleegt men de prijscourant,
en zoekt daarin de soorten die nu nog tot lage prijzen verhandeld
worden. Aanzienlijke bedragen Wabash-, Erio-. Buffalo-, Denver
Rioshares en andere soorten werden gekocht, en tot nogtoe moet men
toestemmen is de winst in de laatste dagen op die soorten behaald in
verhouding veel grooter, dan die op hooger genoteerde Shares kan worden
gerealiseerd. Men vergete echter niet dat de toestand van vele Maat

schappijen, die niet in staat zijn hunne verplichtingen na te komen,
nog niet veel verbeterd is, en er nog groote offers zullen gevorderd
worden, alrorens zij wedor in staat zullen zijn aan alle lasten het
hoofd te kunnen bieden.
De Europeesche markt levert ditmaal weinig stof tot bespreking. De
koersen wijken dan ook slechts weinig van die van 7 Augustus af.
Van Nederlandsche Staatsfondsen sluiten Integralen en Vieren onver

anderd, terwijl de 3 % weder % % verbeterden. De prijs van de 3 %
schuld is op dit oogenblik in verhouding der Integralen te hoog. Laatst

genoemde zijn 68J-» % genoteerd, hetgeen voor de 3 % Schuld met
81% % gelijkstaat, terwijl de noteering heden 82% % is. Ook tegen
3 % 'oblig. der N. I. Spoorwegmaatschappij die 81% % noteeren, is eene
ruiling van 3 % "W. Schuld aanbevelingswaardig. Het is waar, men kan
geen Staatsfonds met eene Spoorweg-obligatie vergelijken, doch de
soliditeit der obligatiën Indische spoorwegmaatschappij zal wel nie

mand iu twijfel, trekken. Laatstgenoemde soort heeft een drieledig
voordeel., lo. Dat de prijs ongeveer l % lager is; 2o. dat men het
administratieloon dat van de certificaten W. Schuld geheven wordt, spaart
en 3o. dat men door de groote amortisatie in de spw.-oblig. of reeds
epoedig eene aanzienlijke winst kan behalen, of rustig de obligatiën
houdende, in betrekkelijk korten tijd 100 /0 zal kunnen bedingen. Ook
zal de finale aflossing der 4J£ % Schuld, die op 15 October plaats heeft
niet zonder invloed op den koers der 3 % obligatiën zijn.
Hongaarsche Staatsfondsen in eene iets vastere stemming Oostenrijkers
onveranderd. Portugeezen toonen ten slótte eene verbetering van l % %
aan. Deze rijzing schijnt van Londen te zijn uitgegaan. Wellicht be

greep men dat, wilde men het weinige crediet dat Portugal nog restt»,
niet geheel, te loor doen gaan, het tijd werd den koers van het fonds
iets te releveeren.
Russische fondsen verbeterden }4 a, % %, waartoe het niet ontvangen
Van tijdingen omtrent de Afghaansche quaestie aanleiding gaf. Ondanks
den treurigen toestand in Spanje, konden de fondsen van dien Staat
zich iets in prijs verbeteren. Het avans bedraagt ongeveer K %.
Turken stegen &amp;%. voor de geprivilegieerde schuld, en %% voor de
groepen C en D.
Obligatiën Zuid-Afrikaansche Republiek daalden om bekende oor

zaken 5 %.
Mexicanen waren in eene betere stemming, waarschijnlijk veroorzaakt
door de prijsverbetering van laag genoteerde Amerikaausche Shares.
Oude stegen M % en 1864ers Ji %.
Brazilianen voor de meeste soorten iets flauwer.
Columbianen stegen % %, 6 % Peruanen onveranderd, 5 e/0, H /e
hooger. Venezuela bleef op de vorige koersen genoteerd,
i zonder handel, ocii steeda gevraagd,
Van industrieele en financieele ondernemingen daalden aandeelen
Nieuwe Afrik. Handels. Venn. 4 %, oblig. N.-I. Landbouw-Maatschap^ij
V/a %, terwijl oblig. Dorrepaalsche Bank 2 M %, aand. Koloniale Bank
% %, 5 % oblig. dito 1A %, aandeelen N.-I. Handelsbank 3 %, Paleis.
v. Volksvlijt 2J£ %, aand. Zeeland VA %, preferente 3 % Samarangsch
Handels-Compagnie l %, Passage Rotterdam 8 96 en aandeelen
Stoomvaart Java" 2 % stegen. Laatstgenoemde waren tot den verhoogden
koers goed te plaatsen.
Maxwells behaalden aanvankelijk een zér aanzienlijk avans, dat
echter later weder tot % % voor de aandeelen en 2% % voor de
incomebonds inkromp.'Het zal wel onnoodig zijn de houders van aandeelett.
op incomebonds, waarop de storting nog niet plaats had, te herinneren
dat de uiterlijke termijn van storting 20 Augustus is.
Waarschijnlijk in sympathie met de MaxwelTs liepen ook de Colorado's
2 % op.
Van Nederlandsche spoorwegwaarden stegen aandeelen Nederl. Cen

traal Spw. l %.
Russische spoorwegaandeelen en obligatiën, in navolging der
staatsfondsen % a M hooger. Eene uitzondering daarop maakten aandeelea
Riaschsk Wiasrna en Morschansk Sysran, die in eene iets flauwere stem

ming sluiten.
Van Tramwegmaatschappijen daalden aandeelen N.-I. Tramweg-MyY
2 %, en stegen aandeelen Semarang Joana V* %.
Van Amerikaansche Spoorwegfondsen stegen Centralshares 2% %t
Canada Southern 1% %, Canadian Pacificshares, waarin heden eene zeer
aanzienlijke kooporder werd geëffectueerd 2Ji %, Chesapeake Ohio &gt;.
incl. Coupon 4 %, ex. Coupon 6 %, Chesapeake Southwestern 3K %,
Chicago Atlantic 6?i %. In laatstgenoemd soort worden de aankoopsn
van verschillende zijden voortgezet. De laatste rijzing werd veroorzaakt
door een aankoop voor Londensch—Amsterdamsche rekening.
Preferente Northwestern stegen 5 %, Akronshares V/i%. Van Den

ver Riowaarden verbeterden de aandeelen 2^ %, de 1ste hypotheek
VA %, de geconsolideerde Schuld 3X %, terwijl de 5 % onveranderd
sluiten. • ••
De receiver heeft order gegeven de Coupons per l Nov. 1884 der Ista
hyp. Schuld te voldoen. De Amsterdamsche en Frankfortsche Comités
schijnen echter vooralsnog weigerachtig die te inkasseeren. Wij veron

derstellen dat züdaarom ongeneigd zijn, die, voordat de definitieve
regeling totstandkomt, te innen, omdat de losbaarverklaring, waartoe
zij overgingen dan wellicht als vervallen zoude kunnen beschouwd wor

den, en de gemaakte kosten dan bijgevolg nutteloos zouden zijn. Dan
ook zal men het billijk vinden dat de Maatschappij, over de niet betaalde
Coupons, rente van den vervaldag tot den dag van betaling vergoedt.
Wy meenen echter dat wanneer de Comités de zekerheid konden erlan

gen dat behalve de nu aangekondigde Coupon per November 1884 ook
spoedig de verder achterstallige Meicoupon en op den vervaldag die van
November 1885 zoude worden betaald, de thans bestaande zwarigheid
in het aannemen der betaling van de Nov. 1884 coupon zoude zijn op

geheven.
De verbeterde ontvangsten der Maatschappij schijnen overigens niet
gunstig op het totstandkomen der reorganisatie te werken. De oppositie
der aandeelhouders tegen de voorgestelde storting wordt grooter, terwijl
de Engelsche en Amerikaansche houders der geconsolideerde schuld,
die hunne stukken nog niet bij de verschillende comité's inleverden, er
aan denken, in plaats van de voorgestelde 4 % rente, 5 % te vragen.
Ia dien eisch ligt iets onbillijke, omdat men zich toch verbond, met 4 Si
rente genoegen te nemen, en iets ongerijmds, omdat men toch bij eena
lagere rente op de Bonds, wanneer de ontvangsten der Maatschappij
het toelaten, een hooger dividend op de preferred-stock, waarvan bij
elke obligatie g 700 wordt afgegeven, trekt.
Verder stegen oblig. Dos Moines Ft. Dodge hoofdlijn 2% % en Extension
Bonds VA %, Illinois-shares 3%, Caïro-shares VA %, Nashville-shares
ZZA%, 3% dito % %, Sinking-fund l %,adjustment-Bonds2 %,Michigan
2 %, aandeelen Missouri Kansas &amp; Texas VA %, 5 % obligatiën 2J4 %,
Incomebonds 2M %, Erie-shares 1A %, preferred 2J4 %, Ontario-shares
2J4 %, prior liens N. Y. P. &amp; O.-spw. VA %, Common Oregon VA %,
preferred l %, 'Incomebonds Toledo VA %, Uriion-shares % %, preferred
Wabash 3M %, aandeelen St.-Paul M. &amp; M. Spw. ex-dividend 1A %.~De
benaderde resultaten van laatstgenoemde maatschappij over 1884/85 zijn
gunstig. Na afbetaling van 6 % dividend, blijft er nog een saldo van
$ VA millioen over. Die bevredigende uitkomsten zijn hoofdzakelijk
verkregen door de aanzienlijke vermindering in de exploitatie-kosten.'
In oen toestand der geldmarkt kwam geen verandering. Geld op
prolongatie blijft onveranderd, ruim en 2-2&gt;z of X % lager genoteerd.
Privaat disconto 2-254 'A.
De op 8 dezer opgemaakte weekstaat der Nederlandsche Bank wijst
eene vermindering der disconto-rekening met i'VA millioen en der
Beleening-rekening met ƒ 350,000 aan.
De goudvoorraad onderging geene verandering. Si

VEILING VAN VASTE GOEDEREN.

Op Maandag 17 Aug., des avonds ten 6 nar, in Frascati"
Huis, op Erfpacht, Kanaaldijk, bij Halfweg Haarlem, B 56.
Winkelhuis en Erve en Huis en Erve, Hoedemakers- en Helenaatraat, 33J05.
Twee Winkelhuizen en Erven, Kuiperatraat 38/iO,
Bouwterrein, Helenaatraat.
Twee Loodsen en Erven, Helenastraat 17/19.
Huia ea Erve, Egelantieraatraat, 73.
Huis en Erve, Ie Van Swindenstraat, 41.
Huia en Erve, Kegulieredwarsatraat, 115.
Dubbel Huis en Erve, Buatenburgerstraat, 25/27, gem. N.-Amstel.
Pakhnia on Erve, gen. Vriendschap, met Achterhuis, GroeneblUjgwal, 62.
In De Brakke Qrond".
Twee Huizen en Enen, Beuliagsttaat, 6/7.

</text>
<image timestamp="2002:08:18:11:09:39.00" size="290624">D100019Z.TIF</image>
</page>
</document>
