<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18850719</Datum>
<Pagina>14</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
l &gt;
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 421
meneer T'
Daar mag je niet mee inlaten, hoort"
Heel goed meneer."
-. Het, is een slecht sujet, h(j houdt iedereen voor den gek en spot met
{diep, denk er aan dat je nooit met hem spreekt."
, f Best geneer."
; De patroons kwamen aan de plaats en ook een paar kapiteins dia
'' '«oor de reederg N. &amp; Co. voeren; die laatsten vonden er een eigenaardig
vermaak in om mij te plagen, maar zij deden dat op zoo gemoedelijke
Wjjze dat ik er schik in had en de beurstijd letterlijk omvloog.
Wat heb je ,xm wel het merkwaardigste van de beurs gevonden?"
.Vroeg Schaap.
• Dat vreet ik niet."
Mau heb je dan niet eens rondgekeken en eens opgemerkt wat er
.om je heen gebeurde?"
De kapiteins waren zoo grappig," zeide ik tot mijne verontschuldiging'
. Schaap schudde het hoofd; in jou zit ook nog geen greintje ernst,
maar ik zal mjjn best wel voor je doen en dan hoop ik dat je wel ten
goede zult veranderen. Je kunt nu naar huis gaan en moet zorgen dat
je van avond om zes uur weder op kantoor bent!"
Heel goed.Schaap; eet lekker!"
. Apropos, dat zoude ik baast vergeten, loop nog even bij Hein den
kantoorknecht aan en zeg dat hij van avond een kwartiertje vroeger
komt; wanneer hjj tegensporrelt moet je hem zeggen dat de patroons
bet willen."
•" Toen ik bjj Hein aanschelde deed eene vrouw die er verschrikkelijk
Iftraad uitzag en een vuurrood gelaat had, de deur open.
Wat was er", vroeg zij.
Compliment van de Heeren N. dat Hein van avond een kwartier
vroeger op kantoor moet komen."
* Wat", kreet de juffer, noem je mQn man zoo maar kortweg Hein,
meneer V Je moet je wat schamen; mijn man heet Hekking hoor je.
BOO noemt iedereen hem en zoo kan jij hem ook noemen, begrijp je
daVmeneer."
Ik vond de juffrouw nogal tamelijk onbeleefd maar toch kon ik niet
koos op haar zijn want zij had mij in vollen ernst met mijnheer" toege

sproken; het was de eerste maal dat iemand mij dien titel had gegeven,
die mij als muziek in de ooren klonk.
' Het zal waarschijnlijk wel door dien indruk veroorzaakt zijn dat ik, te
huis gekomen, danig opsneed en geweldig blufte, zoodat mijne oudere
•broeders en zusters mij uitlachten en mijn vader mij het zwijgen oplegde.
Dit laatste vond ik natuurlijk geweldig bar tegenover iemand die tot
kantoorheer gepromoveerd was.
Het was des avonds stil op kantoor; de patroons zijn naar buiten,"
Beide Berg, als die nare Verbeide nu niet kwam kouden wij hem ook
drossen."
Maar Verheide kwam en zeide zelfs dat hy goede plannen had om eens
druk door te werken; dat was men, meende hg, tegenover zijne chefs
verplicht als men pas een vrijen Zondag achter den rug had.
Schaap erkende de waarheid dezer woorden; Van Huik, Berg en ik
zeiden niets maar protesteerden inwendig
Dan zal ik je maar een leaje in het thee-zetten geven, Aquarius,"
zeide Berg, vandaag heb je het nogal gemakkelijk, want je behoeft
maar vier personen te bedienen. . . ."
Moet ik bedienen?" zeide ik met een lang gezicht.
Natuurlijk, daar ben je jongste bediende voor; je moet ieder van ona
thee brengen; daarentegen heb je het voorrecht dat je in het geniep het
sterkste kopje kunt nemen en hear en meester over suikerpot en melk

kan bent. Als de heeren er zijn, is je Ganymedes-post veel zwaarder,
want de patroons hebben op het punt van thee drinken, nog al noten
op hun zang; mynheer Adolf wil bjjv. zeer sterke thee zonder melk en
met veel suiker; menheer Gruillaume geeft de voorkeur aan slappe thee
met veel melk en een tikje suiker en mijnheer Philippe is er op gesteld
om thee zonder suiker en met een beetje melk te drinken."
^„Dat mag ik waarachtig wel op een papiertje schrjjven" bromde ik.
Zeg dat woord waarachtig" niet hardop," zeide Berg, dan krijg je
het mét Schaap aan den stok; op papiertjes behoef je niets te schrijven,
ja zult zien dat je spoedig aan de geschiedenis gewend bent; ik weet dat
uit ejgen ervaring." . , ;
'Zonderlinger wijze verklaarde Verheide dat ik wel eenig talent in het
thee zetten bezat en hij maakte een amicaal praatje met me;
jongenheP*8eidêbjj, je moogt van geluk praten dat je in de tweede helft der
negentiende eeuw kantoorbediende bent geworden."
^Waarom nüjnheer?"
•„De jongste bedienden hebben het tegenwoordig zoo gemakkelijk!
Straks bijvoorbeeld heb je maar eenvoudig twee gaspitten aan te steken, ter

wijl ik, Aquarius, toen ik op jouw leeftijd was, olielampen moest schoon

houden en vullen."
Dat zou ik vertrapt hebben," meende ik.
Wat blief je?" vroeg de boekhouder, terwijl hij mjj met fonkelende
OPgen aankeek.
Ja, ziet u, ik meen . ; . . ik bedoel. ..."
Ga maar weer op je kruk zitten jongentje: ik bemerk'wel dat er nog
heel wat aan je te beschaven is." i
Ik ging overbluft weder aan mijn werk; het werd acht uur, kwartier
over acht, half negen aelfa en het gas moest worden ontstoken. Het was
smoorheet op kantoor geworden e» ik begon toch wei een beetje naaf
friosche lucht te verlangen.
Ik vraag aan Verbeide of ik weg kan gaan", zeide Uerg- eensklaps,
ik stik letterlek."
Moet je dat aan dien ouwe vragen ?"
Zeker, als de patroons er niet zijn ia hij zooveel als chef'.
.Daa vraag ik het ook".
i
Jij durft hoor! Weet je wel dat je pas voor den eersten, dag op
kantoor zit?"
En?" zeide ik vragenderwijze.
Berg knikte alsqf hij zeggen wilde: dat bevalt mg in je"; toen stond
hij op en zeide heel beleefd: vindt U goed mijnheer Verheide, dat ito
vertrek?" '.,•..
Ga je gang, Berg!
Mag ik ook weg gaan, mijnheer Verheide?"
Dat is nogal kras, Aquarius, dat je zoo iefca den eersten dag darff
vragen; maar, enfin, ga je gang maar."
Ik zette mijn pet op, stak ene sigaar aan, riep goeden avond, heeren'V
en snelde toen Berg na.
Wil ik je eens wat vertellen", zeide deze, toen ik op straat naast hen»
liep, jij krijgt morgen geducht op je pokkei, dat wil ik je wel op een
briefje geven".
Waarom?" vroeg ik verbaasd.
Je hebt in tegenwoordigheid van Verheide je pet opgezet en eene
sigaar aangestoken, dat is gekwetste majesteit mannetje;, daar klaagt hij
morgen bij de chefs z0n nood over en dan krijg je een duchtig standje."
Is dat heusch waar?"
Op mijn woord! maar doe maar net als ik en denk maar zoo'n standja
is overkomelijk. Heb je van avond wat bijzonders aan de hand?"
Niemendal." . .
Ga dan met mij mede dan zullen wy een glas bier gaan drinken en
een spelletje domino maken."
Ik ben medegegaan; ik dronk bij Roetemeijer een glas faro dat ife
heel zuur en leelijk vond, maar om mij groot te houden overheerlijk
noemde.
Neem dan nog een glas", zeide Berg, ik tracteer."
Graag," antwoordde ik lachende, maar ik dacht: hoe kom ik er in
's hemelsnaam door?"
Ik ben er doorgekomen maar niemand moet mij vragen op welke wijze.
Ondertuaschen speelden wij een spelletje domino; het was mijn eersta
honderd-uit" in een koffiehuis en ik gevoelde mij ongeveer als iemand
die in den zevenden hemel. zit.
Toen ik te huis kwam, vond mijn vader dat het erg laat was, maar
verder zeide hij niets en dat viel mij erg mede, want ik had vast en zeker
op eane vermaning gerekend. Ik mocht op hetzelfde uur als de volwas

senen naar bed gaan en dat was ook al weder wat nieuws voor mij en
toen ik eindelijk in de vederen kroop, toen maakte ik mij, ja, nog wel
een beetje ongerust over het standje, dat my den volgenden morgen
waohtte, inaar sterker dan de vrees hield de gedachte de bovenhand dat
ik thans een heer" was en voortaan een gelukzalig leventje zoude leiden.
Nog enkele dagen bleef die illusie bestaan, maar eer veertien dagen
verloopen waren was ik het met Berg eans, dat men boven alle kantoor

deuren Dante's vers-regel noest plaatsen:
Gij die hier binnentieedt, laat elke hoop maar varen."
En had ik de overtuiging opgedaan dat het kautoorleven weinig
licht- en vele schaduwzijden had.
KIEUWS VAN BE WEEK.
Het R'gks-Museum is Maandag jl. namens den Koning door den minister van
Binnenlandsclie Zaken geopend, in tegenwoordigheid van den Prins en de Prinses
voa Wied, dio sedert eenige ^Jagen op hot Huis de Pauw verblijf houden.
De bouwmeester van 't Museum, do heer Ouypers, is bij die gelegeüh benoemd
tot ridder in do orde van den Nederl. Leeuw.


Men deelt ons mede, dat de Koning en de Koningin de tertlgreis naar Nederland
&lt;?n week vervroegd hebben, en 20 of 21 Juli rechtstreeBs uit Fiaokfort op HetLno
zullen aankomen.
... »!••

Tot lid van de Tweede Kamer in het district Breda (vacature-Van der Hoeven)
is gekozen Mr. J. van den Biesen (kath.) met 1747 van de 2021 geldige stemmen.
Mr. W. Boers (lib.) bekwam 221 stemmen.


Wegens dringende behoefte aan versterking d«r middelen heeft de Begeering het
verworpen wetsontwerp tot verhooging van het recht van overgang opnieuw inge

diend, thans zonder haar uit te strekken tot de rechte lijn.
De opbrengst, naar dea maatstaf van 34 cents per f 100, wordt geraamd op i CC7,000.


Deze week kwam de Eerste Kamer der Staten-Generaal bijeen.


Mr. H. J. Smidt, de nieuwe gouverneur van West-Indiê, is Zondagmorgen met hè»
stoomschip Oranje Nassau" van den W.-I. maildienst van hier vertrokken. De
hoer Smidt was vergezeld door zijn echtgenoote en zijn, dochtertje, en door mej.
Elise Haighton, gouvernante dezer laatste,
Van de boot woei de gouvernementsvlag.


Deze week werd doqr eenige leden der Tweede Samer een bggpek aan 's Bijbs«
werf te Willemsoord gebracht,

Do vader van Jacob Spruit, te Ablasserdam, wiens zoon bij het breken van da
btag aan het.Papendreehtsch veer te Dordrecht het leven verloor, heeft bij het ge

meentebestuur van Dordrecht eene aanvrage tot schadevergoeding ingediend, welke
• aanvrage bij de eerste raadsvergadering behandeld zal worden. Andere
ingezetenenuit diezelfde plaats, die bij die gelegenheid te water zijn geraakt en daardoor hun
kleederen in meerdere mate beschadigd zagen, scflijoen reads eeae scbadelocsstel*
liBg ontvangen te fcebbea.

V--Be Minister van-Financiën heeft;"afwijzend beschikt op fiët vtrz'öek van Bet Hoofd

bestuur van het Bond ter cerTiryging van Algemeen Kies- en Stemrecf^Qia de Malie

baan to 'giHago te mogen gebruiken voor .eeja ta houden meeting. •

</text>
<image timestamp="2002:08:18:08:11:34.00" size="269306">D1000186.TIF</image>
</page>
</document>
