<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18850705</Datum>
<Pagina>14</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DE' A HST E R D A MM ER, W E E K BLAD V O O R N E D E R L A N D.
No.' 419
t
f
fcik dan brieven naar het postkantoor brengen en boodschappen loepen;
&lt;1«8 some,rs, gaat dat nog, al blijft hij dan ook nren lang uit, maar des
winters is hij .tot niets nut, want als hij met glad weder op de straat valt,
is hy zoo hulpeloos als een schildpad die op zyu rng ligt en er z$n dan
zes man noodig om hem weder overeind te zetten. Wil je wel gelooven
dat ze. onzen ouden Hein verleden jaar, bij eene tooneel-voorstelling te
Arnhem, gecopieerd hebben."
. He,", zeide ik, om toch iets te zeggen, want Berg gebruikte woorden
die ik niet begreep.
Jawel, en gierig dat die vent is, daar heb je geen begrip van. maar
&amp; propos hoe bevalt je het kantoor ?"
Heel goed mijnheer, ik vind het heel mooi."
, Cónnu; dat zeggen alle nieuwe aankomelingen; eer je hier veertien
dagen zit noem je het ook een hok. Het tocht hier alsof je op de
Hoogeslnis zit en de zon schijnt zoo onbeschoft naar binnen dat je half ge

braden wordt; kijk me.zoo'n plafond eens aan, het is in geen twee jaar
gewit en die lessenaar,... weetje waar die van gemaakt is? Van onde
plafiken die aan den berg Ararat gevonden zijn en van Noach's Ark
afkomstig waren. Die lessenaar kan lezen en schrijven, dat verzeker ik
je.' Aha, daar komt onze collega Schaap aan, een best mensch hoor je,
al is hij ook geweldig orthodox; een puike kerel, dat zal je ondervinden.
•Goüega Schaap trad binnen; de gemoedelijke wijze waarop hij mij
ver. frèlkomde, deed mjf mijne beschroomdheid verliezen en weldra was ik met
h&lt;m aan het babbelen alsof ik hem sedert jaren gekend had. Ik vond
h^t wel wat vervelend, dat hij mij onmiddellijk vroeg of ik al op
catechesatie was en hoeveel gezangen ik wel uit mijn hoofd kende, maar ik kreeg
toch al dadelijk den indruk dat ik het met dien man best zoude kunnen
stellen.
'Weinige minuten later verscheen een derde confrère, de heer van Huik
dié, niettegenstaande, het warme Augustusweder, geweldig verkouden was,
eüer tweo bochels op nahield, n van voren en n van achteren;
langzaam en voorzichtig trok hij zijne gele handschoenen uit en wikkelde
die in papier, daarna ontdeed hjj zich van zijne manchetten, die eveneens
werden ingepakt en toen werd er een etui voor den dag gehaald, waarin
horloge en ketting netjes opgeborgen werden.
j,Yan Huik is in alles zoo netjes, accuraat en stipt, dat wij de klok naar
hom verzetten," merkte Berg op.
Schel toch asjeblieft uit met je flauwiteiten, Berg", riep het gebochelde
mannetje, het zal net zoo lang duren tot ik me eens bij de patroons
over je ga beklagen."
Doe dat, edele ridder", galmde de spotter, maar hij zweeg spoedig,
want de boekhouder, de heer Verheide, trad binnen.
Verbeide was een man van omstreeks zestig jaar, gemaakt deftig, maar
niet zeer beschaafd; '„ben jij, Aquarius", sprak hij mij toe, wel jongen,
jij ziet .er. qok al net zoo pietcrig en bleekneuzig uit als de rest van onze
tegenwoordige jongelui; het geslacht onzer dagen is op en top krom en
verdraaid...."
- Dat is prettig voor van Huik om te hooren", dacht ik, maar 't bleek,
dat désturnper er niet veel om gaf.
Maar er wordt dan ook naar geleefd", vervolgde Verheide, de jon

gelui kleeden zich, dat je er akelig van wordt; ze dragen bij voorbeeld
dassen.... noem je dat ding, dat je om je nek hebt, bijgeval een das ?
Neen, mannetje, een das dat is iets gelijk ik omheb en dat tot aan de
kis reikt! En dan zitten ze Woensdags avonds in dunne jasjes in Artis
te bibberen van de koude en drinken warme grog om zich groot te hou

den. ... zeg eens, drink je bijgeval ook al grog ?''
Neen, mijnheer, wel droge cognac."
BHeb ik van mijn leven," bromde de boekhouder, dat is het malste
exemplaar van een jongste bediende, dat ik ooit onder de oogen heb
gehad: die jongen zal waarachtig heelemaal verdronken zijn, voordat hij
nog water heeft gezien; droge cognac! 't is ontzettend."
«Smalle dassen en de Woensdag-avonden in Artis, dat zijn de stok

paardjes van den ouden heer," fluisterde Berg mij toe, daar zal je nog
plezier genoeg van hebben."
Er werd nog een en ander over de genéuchten] van den Zondag
gtpproken: Verheide had zich geamuseerd met het maken eener
proefbalans, van Huik had den ganschen dag in zijn sociëteit doorgebracht,
Schaap had des morgens eene zeer stichtelijke predicatie gehoord en was
des middags-naar eene oefening geweest en Berg had, even als ik, in de
vrjje natuur genoten. Het diskoers duurde echter niet lang; We zijn
hier niet aan het Grootboek, heeren," zeide Verheide, en 't is meer dan tijd
om aan het werk te gaan."
Weldra-krasten de pennen over het papier en niet lang duurde het of
fleschefs kw^amen opdagen; dat is mijuheer Guillaume," fluisterde Berg,
«PP9 getrouwd en procuratiehouder van de firma, en hier heb je mijnheer
Adolphe, vader van verscheidene kinderen, hij voert de correspondentie
en, moppert nog wel eens en ten slotte zie je thans verschijnen mijnheer
fhrlippe,. de oudste der drie; ze zgn allen broers weet je!—gehuwd, maar
zonder kinderen; hij is de eigenlijke baas, en behalve koopman ook lid
van onzen kostelijken gemeenteraad, van de provinciale staten en voorzitter,
secretaris of penningmeester van zeven en dertig commissiën en instellingen."
^Vertel Aquarius toch geen nonsens, Berg", zeide Schaap eensklaps.
Berg zweeg en sloot zjjn rechteroog, maar hij knipte mjj met het linker
zoo potsierlijk toe dat ik eensklaps uitproestte van het lachen.
Wat is dat ?" riep Verheide op een toon, alsof hy eene samenzwering
had ontdekt.
Ik had my verslikt, mijnheer, en moest hoesten."
Jawel, mooie praatjes; je bent hier niet om kattekwaad uit te voeren
mannetje! Je werk zal er wel netjes uitzien, denk ik; kom eens hier en
laat mij eens kijken wat je geschreven hebt."
Schoorvoetend ging ik naar den gestrengen heer toe.
Allemogenste", riep hjj, noem je dat bijgeval schrijven ? Dat is
knoeien! Wacht jij 'reis eventjes jongeheer, daar zullen wij een stokje
T««r steken; ik zal je eens een stuk of wat letters voorschrijven, ea die
schrijf je vijf en twintig maal na, hoor je? Als.je het niet keurig netjes
doet, dan leg ik je een liniaal over de knokkels, begrepen ?"
(Wordt vervolgd.)

NIEUWS VAX BE WEEK.

In het reisplan van HH. MM. den Koning en de Koningin is weder verandering
gekomen.
De vorstelijke familie zal niet den 2 Juli in den Haag terugkeeren, maar, na een
bezoek aan den Groothertog en Groothertogm van Saksen-Weimar te hebhen ge

bracht, den 10 JuH op het Loo aankomen.

Naar men verneemt, zijn de uitkomsten van het door den minister van Koloniën
toegezegd onderzoek naar dan toestand der industrie, bepaaldelijk der suikerindus

trie op Java, reeds voor eenigen tijd hier te lande ontvangen, en hebben zij bij den
Minister d» overtuiging gewekt, dat werkelijk iets ter tegemoetkoming van
regeeringswege moet worden gedaan. Dientengevolge kan o. a. spoedig een wetsontwerp bij
de Tweede Kamer worden verwacht tot wijziging van bet tarief van in- en uitvoer

rechten.

TJit de algemeens rekening van ontvangsten en nitgaven vóór Nederl.-Indiëover
1885 blijkt, dat de werkelijke ontvangsten hebben bedragen in Nederland en Indi
ƒ 165.786,235.051/2 en de nitgaven ƒ 154.240,593.271/s, zoodat die rekening een batig
slot aanwijst van ƒ 11.536,641.78. Hierover is slechts gedeeltelijk beschikt bij art. 3
der wet van 30 Mei 1877 tot een bedrag van ƒ2.762,000, aoodat het overige ad
ƒ8.774641.78 ter nadere-beschikking overblijft.
Aan de Kamer ia thans voorgesteld eeii wetsontwerp om het «lot der rekening
vast te stellen.

De Tweede Kamer heeft met 51 tegen 25 stemmen aangenomen het wetsontwerp
tot wijziging van de art. 240, 242 en 247 der Gemeentewet, nadat art. l gewijzigd
was naar het amendement De Bruyn Kops. Eveneens het wetsontwerp tot aan

vulling der middelen van.het dienstjaar 188&gt; tien buitengewone rijksopoenten pp
het personeel, met 58 tegen 15 , en uitgifte van schatkistbiljettsn, 14 mjllioea
4 ton met 57 tegen 12 stemmen. ......-.•

Ter vervanging van het de vorige week verworpen wetsontwerp tot uitbreiding
en verhooging van het overgangsrecht op eöecteu eu schuldvorderingen 19, naar men
verneemt, reeds een nieutf wetsontwerp door de Regeering 'bij den Baad' van'Stat*
aanhangig gemaakt, waarbii evenwel, ter tegemoetkoming aan de gerezene bezwaren,
de o.ergang in de rechte Ui» niet aan eeae verhooging van recht onderworpenis.
'ani i
Den SOsten Jam is te Berlijn tasschsn Nederland, Baden, Beieren, Hessen,
Oidenburg, Pruisen, Wurtamberg en Zwitserland eeno overeenkomst geteekend, waarbij
tot behoud en bevordering der teelt van de zalm, binnen het stroomgebied vau
den Bijo, de zalmvisecherüop verbandhoudende grondslagen woidt geregeld.

Bij het met Diiitschland geslotsn zalmtractaat moeten naar men verzekert, de be

langen 'van ons land ten volle zijn gewaarborgd, en slechts zeer geringe
cpne.easien zijn verleend, om dit jaren lang reeds aanhangig onderwerp van diplomatieke
onderhandeling op een voor de verschillende partijen bevredigende wijze tot een
einde te brengen.

Pi. Eerste Kamer is bijeengeroepen tegen Dinsdag léJuli des avonds te 8 uur.

De verkiezing van dertien leden van den gemeenteraad van Amsterdam, om af te
treden in 1897, zal plaats hebben op Dinsdag den 21sten Juli a. e.

De Jdesvereeoigïng Bar/f erpligt zal 'Woensdag 8 Juli a. 8. in het, lokaal Odeoa
eene vergadering h'-uden, ter verkiezing van een lid der Commissie van Bestaur ia
plaats van den heer G. A. van Hamel, en tot verkiezing van dertien Kandidaten
voor hst lidmaatschap van den gemeenteraad.

De heer N. W. Posthumus, Directeur der Ie Hoogere Burgerschool met 3-javigen
cursus voor jongens alhier, ia overleden. Een ernstige ongesteldheid van oièchts
eenige dagen sloopte zijn krachten en maakte een einde aan zijn werkzaam leven.
Njet alleen treft deze slag zijn huisgezin, maar ook de school, die hij tot bloei
bracht en die door hem een goeden naam kreeg. Van de oprichting af stond hii
aan haar hoofd, en wist door zijn helder inzicht het onderwijs de juiste richting
te geven.

In de eerste helft van 18S5 zijn in de verschillende verkooplokalea hier ter steda
vaste goederen verkocht tot een bedrag van f3.087.737,50 en opgehouden voor de
som van f2,363,212. Deze bedragen waren verdeeld als volgt: Lokaal Frascati:"
verkocht f 2.034.377,50, opgehouden f 1.777,843; Oadezijds-Heeren-Logement": verkocht
i'186,351, opgehouden 131.000; Lokaal De Zwaan": verkocht f156.657, opgehouden
f107.018; Lokaal De Brokte Grond": verkocht f 110.352, opgehouden f417,351.

Ia een Dinsdag gsliouden Vergadering van de Varteniglng ter litvorüertng van Tiet
vreemdelingenverkeer alhier ia besloten, om voor de te honden nationale harddraverij,
in de maand September, een gouden zvfeep als prijs beschikbaar te stellen. Door de
Vereeniging zullen de redactiën der groote buitenlandsche bladen worden
nitgenoodigd tegenwoordig te zijn bij de opening van het Rijksmuseum. Daags daarna zullen
zij de gasten zijn van het bestuur der Vereeniging, teneinde Amsterdam en hare bij

zonderheden zooveel mogelijk te leereu kennen, opdat door artikelen en. beschrij

vingen in bnitenlaadsehe bladen Amsterdam in den vreemde de aandacht blijve
trekken. Binnen eenige dagen wordt door de Vereeniging een geïllustreerde gids in
vier talen bij duizenden verspreid, waarin alle bijzonderheden van Amsterdam zijn
vermeld.

Gedurencle het 2e kwartaal 1885 zijn eoer door de Atusta-flamstfie Omnibitstnaal'
srliappij vervoerd 2,575,684 passagiers, togen 2,608,757 in hetzelfde tijdvak van 1884
Totaal van l Januari af 4,772,993 passagiers, tegen 5,0§4,997 in het vorige jaar.

Door den Haven-Stoomlootdienst werden in het eerste halfjaar van U885 '468.018
personen vervoerd, tegen 493.37G ia hetzelfde tijdsbestek van 1884. Derhalve dit
halfjaar 25.360 personen minder.

De Amsterdamschs Roei- en Zeilvereeniging de Hoop" is voornemens op Dinsdag'
23 Augustus op den Buiten-Amatel een huishoudelijk feest te geven, en dien dag
internationale wedstrijden van roeivaartaigen uitteschrijven. De feesten van de
Roei- en Zeilvereeniging de Hoop" staan, wat schikking en opluistering betreft, in
zulk een goeden na»m, dat zoowel leden als deelnemers aan de wedstrijden zeker
m groots getale zullen opkomen.

In de te 's-Hage gehonden Deputaten-vergadering is dr. A. Knyperjmet algemeene
stemmen op n na, herkozen tot voorzitter van het Centraal-Comitéder
autilevolutionaaire partij.

Da katholieke kiesvereeniging te Rozendaal heeft tot candidaat voor het lidmaat»
echap der Tweede Kamer geproclameerd mr. W. J. van den Biesen, advocaat ta
Amsterdam.

De provinciale begrooting van Groningen voor 1886 bedraagt aan inkomsten.
ƒ 758,295,27 ea aan uitgaven ƒ 758,291.03.

De rondreiabiljetten. uitgegeven uitsluitend voor eene reis door Nederland,- zullen
voortaan, evenals zulks geschiedt voor reisjes dooi' Nederland ea België, voor
400 K, M, kunnen verkregen worden,

</text>
<image timestamp="2002:08:18:06:44:32.00" size="309149">D100017A.TIF</image>
</page>
</document>
