<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18850823</Datum>
<Pagina>14</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
14
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERL A ND.
No. 426
aardige, zoete Itinderwoordjes, dat men haar voor een overgelukkige,
jonge moeder zou houden.
Weet je dit, weet je dat nog wel?
Dit, dat, het zijn de groote gebeurtenissen in het leven der kinde

re*, 't Is het eerste tandje van Toto, Toto, de grootvader, die tegen

woordig'al een kunstgebit noodig heeft; 't zijn de mazelen van Nirii,
Nini, die reeds haar \ierde kind heeft, 't Is ook, maar als men daarover
spreekt verdwijnt de glimlach, 't is ook de laatste blik van den lieven
kleine, die ze hebben moeten missen, nu veertig jaar geleden; de blik,
dia haar niet meer herkende, de arme moeder, over zijn bedje gebogen,
en inet den dood in het hart, hem nog hoopvol toelachende. Ach, hoe
duidelijk ziet ze hem nog voor zich, haar lieveling, sprakeloos, bleek,
uitgeteerd, de loodzware oogleden half geopend, van waaruit dat strakke
oog haar aanstaarde, zonder baar te zien. En die zuchten, zoo zwak,
dat züze nauw kon opvangen: en dat witte, doorschijnende handje, zich
in den doodstrijd aan hare vingers vastklemmende! Dan het lijkkleed,
de kist, gesloten niet nagels, die haar tot in het hart drongen en het
nog heden doen bloeden. Zij ziet dat alles nog eens, en drukt met
betraanden blik haar lippen op een aan haar hals hangend medaillon,
waarin een blond baarlokje bewaard is.
Maar dan is er nog hun jongstgeborene, en als ze over hem beginnen,
verheldert zich hun gelaat geheel en al. Hij is hun Benjamin, hij 'is het
kind. Niettegenstaande zijn gepunten knevel, zijn sporen, zijn uniform
van kapitein, is hij het kind, altijd hot kind, en hij zal het blijven tot
aan het einde hunnen dagen ....
En nu komt de beurt aan verwanten en
vriendenHerinner je je dien nog wel en .die? En oom Anton en tante
Bertha "
Lief en lesd, vriend en vijand, alles wordt* nog eens herdacht.
En zoo, zonder aan het vergevorderde uur te denken, en terwijl de
eene herinnering zich aaa de andere vastketent, wikkelen zijhun voorbij

gegaan leven nog eens af, zooals men een guirlande van gedroogde
bloemen ontrult, iu vroegere dagen met elkander gestrengeld, en waarop
in de oogenblikken van droefenis tranen gevallen, in de oogenblikkeu
van vreugde kussen gedrukt zijn. En zij gaan maar vooit met .afwikke

len, maar langzaam, zeer langzaam, om toch vooral geen enkelen traan,
geen enkelen glimlach over to slaan.
Gaandeweg evenwel begint huu gesprek te kwijnen, dan houdt het ge

heel op .... zij zijn op hun stoelen ingesluimerd en droomen.
En het groots ledikant, daar ginds, dat ook zijn gouden feest viert,
het blijft dion naclit ongebruikt.
Maar zij, zij hebben denzelfden droom als voor vijftig jaar. Hij, met
een glimlach op het gelaat, droomt van haar; zij, met een glimlach op
het gelaat, droomt van hem!	Is het wonder dat hun droomen
verward zijn?
NIEUWS VAN DE WEES.
H. W. do Koningin neeft voor nol op te richten ziekenhuis te Apeldoorn een som
van ƒ 1000 toegezegd.

Be Erf-Groothertog van Saksen-Weimar en zijn gemalin begaven zich Dinsdag

ochtend met do Eijnspoor van Don Haag naar Amsterdam. II.H. zijn Woensdag
met de Bijaepoor van 9 uur 40 min. van Amsterdam in de residentie teruggekeerd
en met de gewone stoomtiam naar Schevenicgen goreden. Donderdag bezocht H.
K. H. de GrootUertogiQ de stad Gouda en bezichtigde aldaar eenige
merkwaardighoden, o. a. de Kerk met haar geschilderde glazen.

In. den nacU van 'Woensdag op Dondei-dftg overviel do dood plotseling den lieer
jhiv L. van Brozikborst, gepensionneerd intendant van Zr. Mg. buitenverblijf liet Loo.
Hij onfsliep op zijn villa achter het Hotel Keerust te Sclieveningen.
De overledene was een man van hoogst aangename vormen in het verkeer, een
braaf.man in den volaten zin des woords, die vele vrienden achterlaat.
De afgestorvene behoorde tot de oudste en vertrouwdste dienaren des Konings.

De minister van Financien vertrok Maandag voor eenige weken naar Ems.
De minister van BinnenlandBehe Zaken heeft van eono voorgenomen buitenlandsche
feis afgezien.

IlDt het Woensdag aangekomen ss. Prins Mauriis van den West-Indischen
Maildienst is de oud Gouverneur van Suriname,' baron Van'Eteèrdt tot JSversberg, te
Amsterdam gearriveerd.

Bij '£. M. besluit is benoemd tot ridder der orde van den Nederlandschen Leeuw,
de beer N. van der Tuuk Adriani, predikant bij de Hervormde gemeente te Brielle,

Da baron Gorlelce, nieuwbenoemd ministor-resident van Nederland te Madrid, is,
na eenigea tijd verblijf te 's Gravenhage, naar Lissabon, zijn laatste standplaats,
vertrokken.

Door den minister van Oorlog is nevolen dat, wegens het heerschen van het
roodvonk onder de miliiairon van het garnizoen to Leeuwarden, de manoeuvres in Drente
van 20 tot 27 Aug. a. s. niet plaats zullen hebben.

Door hot garnizoen van 's Graveuhage zullen oefeningen op groote schaal in de
nabijheid vau 's-Hage worden gehouden, gedurende den tijd dat de miliciens der
lichting 1882 .voov herhalingsoefeningen onder do wapenen zijn, en wel op l, 3, 8 en
10 Septeniber e. k., of, bij ongunstig- weder op een dier datums, op den
daaropvolgenden dag.
Aan die oefeningen zal door de garnizoenen van Leiden en van Delft worden
deelgenomen.

Het 2-3e bat. van het 7e regiment infanterie te Hoorn, zal van 7 tot 12 September
e. k. gedetacheerd worden naar den Helder, ten einde deel te nemen aan de
kustmanoeuvros welke gedurende ciicn tijd door hot garnizoen van die plaats in vertand
met do HwiflB te Vi'iUeasoord zullen plaats nebben.
De Ie luitenant-adjudunt van het 5e re&lt;r. Se bat. inf., de heer Brnining, te Grare
Jn garnizoen, wordt met l September overgeplaatst naur Breda en aldaar geplaatst
bij de E. M. Akademie.

Bij K. B. is aan A. H. Hommers, met ingang van 25 Augustus e. k., op Zijn Ter*
zoek eervol ontslag verleend als burgemeester van Grave.

De telegraafkabel van San Juan del Sur naar Panama is hersteld.

De centrale vergadering der kiesverenigingen in het district Dokknm, gebonden
te Veenwouden, heeft met 158 stemmen tot candidaat voor de Tweede Kamer ge

kozen mr. W. J. van Weideren baron Kengers. De'heet Heldt verkreeg 31 stemmen.
De heer Kuipers bad voor de candidatuur bedankt.

Door de E. K. kiesvereeniging Reclit voor allen, te Dokknm, is na uitvoerige be

raadslagingen besloten, bij de aanstaande verkiezing voor een lid van de Tweede
Kamer der Stiten-Generaal mede te gaan met de anti-revolntionaireu en alzoo tot
candidaat te stellen de heer jbr. mr. M. A. de Savornin Loliman, advocaat-generaal
bij het Gerechtshof te 's-Gravenhage.

Door Ged. van Noord-Brabant is ingetrokken de aan de hoeren J. A. Matthes &amp; Co.
te Amsterdam verleende vergunning tot het gebruikmaken van eenige gedeelten
van provinciale wegen voor den aanlog van een stoomtram van Ogen naar Grave.

Door eenige ingezetenen der gemeente Woensel zijn thans weder bij Ged. Staten
van N.-Brabant bezwaren ingebracht tegen de goedkeuring der geloofsbrieven en de
toelating van de bij de jongste verkiezing gekozene leden van den gemeenteraad. De
onderscheidene informaliteiten door het stembureau begaan, maken naar der adres

santen meening de verkiezing bepaald onwettig.

In de omstreken van Hanle (Friesland) is het aantal konijnen en hazen zeer groot.
Vooral de eersten ziet men bij geheele troepjes. Moge dit aangenaam zijn voor
de jagers, do landlieden hebben er veel last van. Vooral doet het wild kwaad aan
het jonge plantsoen.

De heer J. van Dijk te Deiltichem, heeft voor de opleiding van predikanten en
Christelijke onderwijzers over 1883/84 ontvangen f81,709.18l'j. Thans zijn in de ver

schillende inrichtingen roeds 200 jongelingen geplaatst, die voor predikanten in do
Ned. Uerr. Kerk en onderwijzers worden opgeleid,

Ia drie gemeonton van Gelderland waar ten vorigen jare door den Koning ver

laging werd toegestaan van bet maximum drankvergunningen, is dit op voorstel
der betrokken beituren thans gesteld: te Gorsel op 13 tot het jaar 1886, te Groenloo
op C tot 1S90 en te Putten op 13 tot 1887, respectievelijk in plaats vaa 17, 9 en 20.
To Wamel verminderde de Raad hot vergunningsrecht van f 25 tot ƒ15.
Gedeputeevdo Staten verzochten hem zijn besluit in nadere overweging te nemen en daarop
terug te komen, welke pogingen echter geen gunstig gevolg hadden. Aan den
Koning werd door Gedeputeerden in ovenveging gegeven, de goedkeuring aan het
raadsbesluit te onthouden, op grond niot alleen, dat in eene vorige vergadering de
stommen hadden gestaakt, en later daartoe was overgegaan met 6 tegen 4 stemmen, doch
vooral omdat geen redenen werden opgegeven waarop het besluit rust, en deze dan ook
alleen schenen gevonden te kunnen worden in de zucht van eenige raadsleden om
tappers t9 believen, te meer, daar van de 6 raadsleden, die zich vóór de verlaging
van het vergunningsrecht verklaarden, n zelf houder eener vergunning is en 2 van
nabij bloed- of aanverwanten zijn van verkoopors van eterko dranken. Zijne Majes

teit verleende desniettemin goedkeuring aan 's Eaads besluit.
De gemeentebesturen van Apeldoorn, Bemmel, Nijmegen en Zntfen verkregen
machtiging tot het vedecnen van £éne vergunning boven het vastgestelde maximum.
De moeste gemeenten heffen thans het hoogste vergunningsrecht, namelijk 16 ge

meenten f 25, 37 f 20, 23 f 15, l f 12,50, 2 f 12, l f 11 en C f 10.
Wegens openbare dronkenschap werden door de burgemeesters 5047
processenverbaal opgezonden, wegens het zetten vaa gelagen zonder vergunning 33 en wegens
andere overtredingen der Drankwet 75.

To Deventer bracht in 1884 liet vergunningsrecht ƒ 5500 op.

In de Maandagavond gehouden vergadering der afd. Blessa en omstreken van
hot Ned. Bond voor algemeen Stemrecht, is besloten een afgevaardigde naar de
aanstaande demonstratie in Den Haag te zenden. Tevens deelde het bestuur der
afdeeling mede dat den 29 Augustus a. e. een openbare vergadering zal worden
gehouden, waarin als spreker de heer Domela, Nieuwenhuis vau 'a-Qravenhage zal
optreden.

De heer Jongkindt Coninck, directeur der Landbouwschool, is Zondagmorgen te
half vijf uur overleden.

In den onderdem van ruim 99 jaren is de te Groningen wonende oud-strijder vaa
Waterloo, E. W. Luider, overleden.

Ia een Woensdag gehouden vergadering van den gemeenteraad van Dordrecht
kwam aan de orde het verzoek van J. Spraijt te Alblasserdam, om schadevergoe

ding wegens hot verdrinken van zijn zoon bij het ongeluk aan het Papendrechtsche
Veer op 7 Juni jl.
B. en W. hebben een onderzoek naar d&lt;&gt;n oorzaak dier ramp ingesteld, waarvan
bet resultaat is dat het breken der brug niet aan de schuld of nalatigheid van ge

meente-ambtenaren, is te wijten. Van verplichting tot vergoeding kon derhalve h. i.
geen sprake zijn. Zou wellicht op grond van billijkheid afgescheiden van ver

plichting eenige vergoeding zijn too te kennen, B. en W. vreesden dat die billijk

heid, zooals ook in het verzoek van adressant, doorstraalde, niet geheel van het
denkbeeld van verplichting zou zijn af te scheiden ea meenden daarom, dat het
van huu standpunt juister was deu Baad te adviseerea afwijzend op bet adres te
beschikten.
Dienovereenkomstig is blijkens de Dordr. Ct. besloten.

De harddraverij Woensdag te Alkmaar vanwege de Alkmaarscle Hat'i
draverljvereeniging in de gewone harddraverslaan gehouden, werd door een groot aantal
nieuwsgierigen .bijgewoond. Eet weder, hoewel eenigszins guur, hield zich goed, en,
daar 17 bekende harddravcra elkander de prijzen betwistten, kon men de Vereeni

ging met een uitstekend succes gelnkwenachen. De uitslag is als volgt: Ie prijs,
ƒ O, werd gewonnen door De Prins, van den heer J. Klootwijk to IJsselmonde,
beriidar P. van Santen; de Ie premie, ƒ 11*0, door De Kroonprins, van den heer
C. J. de Wit te Zijpe, berijder K. de Wit. e.ïde 2e premie f 50 door Willem III,
vaa don liesr C. Brouwer te Alkmaar, berijder J. Koster.

</text>
<image timestamp="2002:08:18:11:41:50.00" size="240971">D10001AE.TIF</image>
</page>
</document>
