<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18841026</Datum>
<Pagina>13</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No.
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
Het water in den omtrek van Harliiigen is tlians lager, dan het ooit
in de droogste zomers stond. Pramen kunnen thans uit de stad komende
«liet meer de gracht doorvaren.


De heer A. Buma te Hindeloopen, zal zoo meldt men thans als
. particulier gaan ijveren in zake de droogmaking der Zuiderzee. Hij heeft
toezegging van den steun van invloedrijke personen.


Er wordt te Utrecht een Studenten-Vereeniging opgericht tot onder

steuning van behoeftige kraamvrouwen. Zij gaat uit van studenten in
do geneeskunde, maar zal zeker van andere zijden wel op den steun
kunnen rekenen, dien zij verdient.


liet jaarlijksch congres van het sociaal-democratisch bond in Nederland,
Ztd dit jaar gedurende de kerstdagen te 's-Hage plaats hebben.


Deze week werden tot candidaten voor het lidmaatschap der Tweede
."Latner gesteld, te Haarlem: de hh. II. W. v. Marie en De Geer van
Juto-laas; te Goedereede en Overflakkee: M. Noordtzy; te Maastricht: mrs.
-iitys van Berenbroeck en G. Straatmans; te Briellc: dr. V. A. Rombaoh;
te Leiden: Van Wassenaar v. Catwijk en Downer; teWeesp: mr. Th. Pb.
nar. Mackay; te Almeloo: Oorver Hooft en Van Berkel; teEnkhuizen: De
Savotnin Lohman, Van Marie, Van Dedem en De Jong; te Meppel: mr. A. J.
Dgokmeester; te Barradeel: Lieftinck ea Hingst; te Purraerend: Van
l!«dem en De Jong; te Amersfoort: De Beaufort, Van Gorkom,
Mackay en Van Bylandt; te Amsterdam: Tak van Poortvliet;
*e Nijmegen: mr. W. J. J. G. Most, K. W. v. Gorkom, Reufher en Kolk

man; te Alkmaar: W. Bos en mr. J. A. N. Travaglino; te Haarlemmer

meer: W. Hovy en mr. D. Visser van Hazerswoude; te Zutfen: mr. S.
P. N. de Ranitz en Van Gorkom ; te Steenwijk: mr. A. J. Dijckmeester;
te Enschede, te Lonneker en teHengeloo: mi'. A. vanLaer en J. E. Stork;
te Zaandam: L. Lindeboom, (J. Dijkman, De Meijier en Duy vis; te
Appingedam: De Savornin Lohman en ds. J. Nederhoed; te Zaandijk en te Koog
a/d Zaan: Duy vis en De Meijier ; te Winterswijk: tiirs. Brantsen v. d. Zijp en
De Geer van Jutphaas; te Rotterdam: Schaepraan, Bahlman, Haffmans,
Ittman, De Savornin Lohman, W. K. Jansen. Keuchenius, Voorhoeve en Huber;
te Delft: mr. A. H. M. van Berckel: te Groningen: De Savornin Lohman en
prof. P. Gort v. d. Linden ; te Dokkum: Bergsma, Van Weideren Rerr
gers, Attema en Kielstra; te Roermond: mrs. Lambrechts en Brou

wers; ta Tilburg: J. H. A. Borret en Bahlman; te Hoo^eveen:
Oldenhuis Gratama en Van der Feltz; te Helder: mrs. U. v. d. Kaay en
W. H. de Beaufort; te Leeuwarden: Huber en H. Pierson; te Zuidhorn:
mr. Cremers; te Doesburg: Van Ileeckeren en De Ranitz; te Gouda:
Godin de Beaufort en Iluber; te Kuik: Haffmans en Clerck; te Goes:
mr. L. A. Bybau en J. M. Kakebeeke; te Vlissingen: mr. D. v. J]ck en
Arie Smit; te Hilversum: jhr. mr. J. E. Huydekoper van Nichtevenht;
te Utrecht: mr. J. J. I. Harte; te Zevenbergen: mr. C. J. A. Hcydenrijck;
en te Oud-Beierland: mr. G, J. Goekoop.
FAILLISSEMENTEN.
Arrondissement Arasterdam. J. J. Kompprs, winkelier in manufacturen,
Barendstraat 72. Recht.-conim. mr. eding van Berkhout, cur. mr. H.
Verkouteren, adv. en proc.; R. van Bennekom, koffiehuishoudster,
Ferdinand Bolstraat. Recht.-comm. mr. J. van Eik Jzn., cur. rnr. B. van
Lsnnep adv. en proc.; J. A. de Jonge, agent van Buitenlandsche huizen,
lid der firma De Jonge on Weber, kantoor houdende Kalkmarkt 3.
Recht.-comm. mr. C. A. Chais van Bnron, cur. mr. R. L. Scholton, adv.
en proc.; S. J. de Vries, vleeschhouwer.Recht.-coinm. mr. J. vanEik Jzn.,
cur. mr. Th. Stuart, adv. en proc.
OVERZICHT VAN DE EFFECTENMARKT
18-24 October.

In verschillende opzichten bracht de afgeloopen week weder teleur

stellingen, alhoewel de laatste beursdag, Vrijdag, een meer aangenamen
indruk achterliet. De Amerikaansche markt, waarop zooveler oogen
dageljjka gevestigd zijn. bleef der traditie van de laatste jaren getrouw, en
kenmerkte zich, met uitzondering van den 24sten door eene bepaald
lustelooze stemming. Ditmaal waren het de Denver &amp; Rio Grande waar

den die hoofdzakelijk de flauwe stemming teweegbrachten.
Ofschoon de soliditeit der geconsolideerde en 5 % obligatiën dier Maat

schappij door menigeen werd in twijfel getrokken, meende men toch
dat de eerste hypotheek-obligatiën, vooral na de staking der
couponsbetaling op l Mei 1877, die met een volle afbetaling, plus rente van de
verschjjndagen af, eindigde, als solide konden worden aanggmerkt.
Hoezeer zag menigeen zich teleurgesteld na het offlcieele bericht dat
de betaling der November-cpupons zal achterwege blijven! De reden die
tot die niet-betaling aanleiding gaf, is nog niet met zekerheid bekend.
Het gerucht loopt dat op aandrang der Engelsche houders van geconso

lideerde obligatiën, de machtiging totbetaiing niet zoude worden gegeven
Men schijnt de houders 4er eerste hypotheek-obligatiën tot eene schik

king te willen bewegen, en bij weigering, door het dreigen met eene
afzonderlijke exploitatie der extensions daartoe to willen dwingen. Naar
men ons verzekert, zijn de zijlijnen, door het maken van eenige verbin

dingen tot eigen exploitatie geschikt, en zouden zij voor het verkeer, de
hoofdlijn kunnen ontberen.
Hot is bepaald noodig dat de houders der eerste hypotheek-obligatiën
7/it'u aaneensluiten tot bescherming hunner belangen. 'Te Frankfort, waar
men bij dat fonds nog al belang heeft, schijnt zich een comitéte
constituoeren. Ook hier zal dezer dagen door de Vereeniging voor den
Effectenhandel eene vergadering van eerste hypotheekhouders worden
opgeroepen, ter bespreking hunner belangen en ter benoeming vau een
comité, dat uitsluitend voor de 1ste hypotheekhouders zal werkzaam zijn.
Wij vernemen dat een verzoek aan het comitéder geconsolideerde en
B % obligatiën, dat uitsluitend een mandaat van de houders dier schuld

soorten heeft, om ook de belangen der 1ste hypotheekhouders te behartigen,
met eene weigering daartoe werd beantwoord. Het is te hopen, dat voor
het te benoemen comitéook flinke zaakkundige mannen mogen gevonden
worden, die zoo mogelijk met de Duitsche houders samenwerkende, krachtig
hunne belangen zullen verdedigen, Eene vertegenwoordiging der aandeel

houders in dat comitéis stellig minder gewenscht.
De vaste stemming die sedert eenigen tijd voor Europeescho fondsen
was waar te nemen, maakte gedurende de afgeloopen week evenzeer
voor eenige lusteloosheid plaats. Niet onwaarschijnlijk werkte de min

dere geldruimte daartoe mede.
Da aandoolen van onzo industrieele Maatschappijen die zaken oplndi
doon, konden zich na eene gevoelige daling weder ie's herstellen. De
loop der suikerjjrijzen deed hier zijnou invloed gelden. Toen de plotselinge
koeraverhel'fing der suiker dar. ook weder voor eene gevoelige daling
plaats maakte, werden ook de aandeelen Koloniale Bank en Indische
Handelsbank daarin medegesleept.
Onzo nationale fondsen blijven flauw. Integralen daalden •%« %, Drieën
?&amp; %, terwijl de 4% soorten ongeveer hun vorigen koers behielden.
Hongaarsche fondsen iets flauwer. Oostenrijkers sluiten, na eenige
fluctuatiën, onveranderd.
De krachtige hand die de koers der Portugeezen trachtte te
releveeren, kon hierin niet slagen. De prijs bhjft weder J* % beneden den
vorigon koers.
Alhoewel het koersverlies niet zeer aanzienlijk is, gingen Russische
Staatsfondsen iets achteruit.
Schoorvoetend koopt ons publiek Spanjaarden. De affaires blijven hier
gering en de talrijke fluctuatiën van dat fonds in het buitenland, worden
hier slechts in geringe mate nagebootst. Ware het niet dat de contra*
minepartij alle pogingen in het werk stelde, eene rijzing tegen te wer

ken, ongetwijfeld zoude eene aanzienlijke verheffing niet achterwege
zijn gebleven. Ditmaal sluit de prijs als voor acht dagen.
Turken, die zoolang den steun der speculanten moesten ontberen, gaven
ditmaal eetiig toeken van leven. Waarschijnlijk was de naderende con

versie oorzaak tot eene betere stemming in dat fonds. De Algemeen*
Schuld steeg Y*. %, en de geregistreerde obligntien \i a }*%.
Egyptenaren verbeterden 1XÏ%. Terwijl oude Mexicanen V*% avan

ceerden, daalden do 18C4er -%5%. Zijn wij goed ingelicht dan zoude over
eenige dagen door het bestuur van de Vereeniging van den Effecten

handel eene vergadering van houders van Mexicaausche schuld worden
belegd, en een comitéworden benoemd om hunne belangen te behar

tigen. Mocht die oproeping volgen, dan is eene trouwe opkomst zér
gewenscht, en drage men zorg de ijverige bemoeiingen van het bestuur
dor Ver. v. d. Effectenhandel niet met onverschilligheid te beantwoorden.
Met uitzondering der leening van 1S75 die Y* % vooruitging, toonen
Braziliaansche fondsen opnieuw eenigen teruggang aan. De leening van
1865 verloor \\i%.
Peruanen liepen l % voor de 6 %, en % % voor de 5 % schuld terug.
Venezuela daalde %.
Stedelijke leeningen bij weinig handel ongeveer onveranderd.
De marks voor industrieele en financieele ondernemingen was bijna
zonder uitzondering flauw gestemd. De koersslingeringen in aandeelen
Kolonialen Bank en Indische Handelsbank doden hier hunnen invloed
gelden. Earstgenoemden sluiten 2 H %, laatstgenoemden 5 % beneden
den vorigen koers. Verder daalden aandeelen Nieuwe Afrikaansche
Handelsvennootschap 2 %, Feijenoord 1% %. Stoomvaarfc Nederland"
l %, preferente aandeeien Zeeland" l %.
Aandeelen Havendienst stegen 6 %, Panopticum 2 %.
Maxwell-aandeelen en obligatiën daalden 1% %, resp. l/ü%. Men verneemt dat de
heeren A. C. Wertheim en Aug. Philips een onderzoek zullen instellen
of er kans bestaat dat pogingen door hen in het werk te stellen om
iets van de Maxwell-zaak terecht te brengen, met eene gunstigea uitslag
kunnen worden bekroond.
Die poging moest o. a. door de houders op prijs worden gesteld, en
w;j hadden verwacht, dat het bekend worden van dit plan door eene
rijzing zoude zijn begroet. Hoewel men den heer Wertheim op eenige
zaken kan wijzen, waarin zijno bemoeiingen niet, of nog niet tot het
gewenschte resultaat hebben geleid, moet men toch zeer op prijs stellen
dat bovengenoemde heeren zich bereid verklaarden, te trachten dezen
zieke die door vele professoren als ongoneeselijk is opgegeven aan de
betore hand te brengen.
Nederiandsche Spoorwegwaarden toonen bij de vorige week weinig
verschil aan. Boxtel Wesel 1ste hyp. oblig. liepen opnieuw 2&gt;£ % terug.
Italiaanscho sporen iots flauwer. Russische spoorwegwaarden volgden
de staatsfondsen mot eene geringe daling na.
Van famwegmaatschappijen daalden aandeelen Gooische stoomtram
3 %, 1% oblisr. Ned. Tramweg \% %, Noord- en Zuid Holl. X %.
Bijna zondar uitzondering wijst de Amerikaansche Spoorwegmarkt
verlies aan. Dit bedraagt 6 % voor 1ste hyp. Denver R. G., 5 % voor
Illinor'sshares, 33-a i 4&gt;i % voor 5 % Missouri K. en T., 6 % Chesapeake
Ohio, G ó Chicago en Atlantic, preferred North-Western en Michigan
Centralsharos, 2% a, 3Jf % voor Chesapeake South-Western, geconsoli

deerde Denver R. G., 3 % voor Sinkingfund Nashville en 7 % Missouri
K. v. T., 1?£ a, ZY*. % voor VVinona St. Poter. Canada Southern, 5 %
Denver R. G., 5 % Florida, Incomobonds Caïro, preferred Buffalo, pre

ferred Oregon en Unionshares, l a \y% % voor Calnifornia Oregon,
Missouiishares, Common Oregon, Common Buftalo, Centralshares, Oblig.
dito, Union Pacific Southern Branch, Manitobashares, Atlantic en Paci

fic, North-Western Union, 1ste hyp. Nashville en preferred Francisco.
De circulaire der heeren Broes en Gosman c.s. over den toestand der
Chicago en Atlantic-Sprw-Maatsch. werd over het algemeen niet zér
gunstig beoordeeld. Het feit dat de Maatschappij niet bij machte was de
netto-ontvangsten te publiceeren, wekto brj eenige houders wantrouwen
op. De gegevens z|jn echter niet van dien aard om ongerustheid te ver

wekken.
De circulaire stelt ons in staat de brutoontvangsten over een geheel
jaar van l Mei 1883 tot ultimo April 1884 op te tollen. In dat
tijdsververloop bedroegen de bruto ontvangsten g 1.343,202.25 terwijl men daarb
niet uit het oog moet verliezen dat natuurlijkerwijze de eerste maanden
na de opening der lijn een ongunstig resultaat aantoonen. Schat men
de exploitatie-kosten op 70%, dan zoude er #402,9150.67 voor de
rentobetaling overblijven. De eerste hypotheekschuld bedraagt $ QX millioen,
en voreischt dus aan jaarlijksche rente $390,000.—Hieruit zoude blijken
dat slechts een gering bedrag na de rentebetaling overschoot, doch naar
men ons van vertrouwbare zijde mededeelt is reeds een betrekkelijk aan

zienlijk kapitaal voorhanden, voortspruitende uit de overeenkomst tusschen
de N.-Y. Lake Erie-Western, de N.-Y. Penn. &amp; Ohio en de
Chic.-AtlanticMaatschappijen. Men weet dat deze Maatschappijen zich onderling heb

ben verbonden, om na voltooiing van den weg, alle vrachten, pro rata te
verdeelen. Bovendien hebben de beide eerstgenoemde Maatschappijen
sich verbonden, alle brutoontvangsten diej zij krachtens bovenstaande
overeenkomst zullen innen, op eeno afzonderlijke rekening te stellen,
en daaruit aan den Chicago-Atlantic-Sprw. zooveel te betalen, in ver

houding tot ieders ontvangst, als noodig zal zijn om de rente der | OJ£
millioen obligatiön te voldoen, wanneer de ontvangsten der C. &amp; A. Sp.
daartoe onvoldoende zijn.
De geldmarkt is minder ruim. Prolongatie blijft a 3 % goed te plaat

sen. Disconto op de open markt schraal voorhanden, en niet beneden
bankkoers af te doen.
De mindere geldruimte ter beurze kwam aan de Nederiandsche Bank
ten goede.
Uit den laatst gepubliceerde Bankstaat blijkt dat de Diseontorekeninj?
met 18 ton vermeerderde, de Baleeningrekening met ƒ 300,000.- toenam
en do goudvoorraad met ƒ2.300,000.—afnam. S.

</text>
<image timestamp="2002:08:18:07:17:40.00" size="310113">000002NL.TIF</image>
</page>
</document>
