<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18841005</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
•KL '
f?
l
DE AMSTERDAMMER. WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
No. 380
In de troonrede, waarmede Keizer FranzJoseph van Oostenrijk
het Uongaarsche Parlement opende, heeft de gebruikelijke ver

melding der betrekkingen met het buitenland dezen keer door
haren vorm zeer de aandacht getrokken. De Keizer noemde de
betrekkingen met Duitschland »zoo intiem mogelijk", en die met
de overige mogendheden »zeer vriendschappelijk". De
Oostenrijksche bladen leiden hier met groote voldoening uit af, dat de
bijeenkomst van Skiernevicz noch eene vernieuwing der Heilige
Alliantie, noch een nieuwen drie-keizers-bond zal ten gevolge
hebben. De verhouding tusschen Rusland en Oostenrijk is dus
nog geen intime en de Oostenrijkers zijn daar dankbaar voor.
IK
Do Staatkundige brieven" van Mr, van Houten hebben een algemeenen
grijzen omslag. Maar elke brief op zich zelf heeft er geen. Ware dit
wel het geval dan zouden de kleuren, om met den inhoud overeen te
stemmen, nogal eens kunnen varieeren: nu eens hard rood, dan licht
rosé, een enkel maal groenachtig, dan weder grijs bij zwart af.
En de laatste blauw!
De zijdelingsche verdachtmaking van algemeen geachte en boven alle
schijn van onafhankelijkheid verheven mede-leden in de Kamer; de voor

stelling alsof de kiezers zouden moeten toezien dat de eerlijkste onzer
Staatslieden niet door hunne financiëele betrekkingen tot de Nederlandsche
Bank het landsbelang aan dat dier instelling opofferen, ze behooren
niet anders dan in blauwen omslag de wereld te worden ingezonden.
Kwaaien zulke aantijgingen in eenig blad voor wat schier ondenk

baar is in ons land men zou het eenvoudig een perfidie noemen.
Thans is het een eerlijk" middel van bestrijding tusschen.... liberalen
onderling.

Bij de laatste disoussiën van de Tweede Kamer bleek weder welk een
zieucrsblik de. heer Van Baar toch bezit.
Hij was zeer togen een herziening van art. 198 der Grondwet.
Maar toch als het daartoe kwam, dan bleef hem de overgroote troost,
de zalige geruststelling die gelegen is in de volle overtuiging, ja de zeker

heid, dat in de naaste toekomst geen andere of nieuwe voorstellen tot
wijziging der Grondwet zijn te wachten.
Nu dacht iedereen dat het partieele voorstel juist ten doel had om,
onder aKe omstandigheden, herziening m de naaste toekomst wél mogelijk
te maken.
Gekheid het fijne van de zaak heeft alleen de hoer Van Baar begrepen.

Waaiwcr men het ook oneens is geweest niet over de vraag of een
herziening van art. 198 der Grondwet een zaak van spoedvereischenden
aard is.
Uit da^ oogpunt had de heer Keuchenius er dan ook geen bezwaar tegeu.
Ilij had alleen n voorwaarde en die moest vooraf worden vervuld.
Eerst moet de kiestabel herzien en de Kamer op het ledental gebracht
worden, dat, volgens de jongste volkstelling of eigenlijk, die van
ultimo December e. k. in 's lands raadzaal moet zetelen.
Vóór dien tijd geen ontbinding. Hoe meer leden, hoe meer kansen voor
de anti-revolutionnaire party
Eu de urgentie der herziening?
Daarbij heeft de partij geen belang.

Een onafhankelijk man is toch die Mr. Leopold Haffmans.
Niet alleen dat hij, redakteur van het Venloosch Weekblad, den spot
drijft met de pers en haar niet als de vox populi in ons land erkent,
maar hij durft ook zijn medeleden alles zeggen.
Grondwetsherziening is een perswaan en daarvoor zwicht hij niet. En
hij voegt er bij: Nu zult gij denken: dat wil zeggen, dat wij (de overige
kamerleden) er wél voor zwichten V God beware mij!"
In deze joviale koffiekamer-ironie ligt een hard verwijt.
En heeft de heer Haffmans daartoe wel het recht'? Is er niet een tijd
geweest waarin hij voor een veel meer obscuren invloed daa dien der pers
is gezwicht?
ONZE BLADEN.

Boven vele andere trokken deze week twee artikelen van den heer
Mr. Van Houten de aandacht. Een daarvan verscheen in de Vragen des
Tijds, het andere v/as de achtste in de serie der Politieke Brieven van
het genoemde kamerlid.
In het eerstgenoemde artikel wees de heer Van Houten op het gevaar
der koninklijke ministeriën, zooals die van de heeren Heemskerk en Van
Lijnden, besprak hij de taak der kroon en voorspelde van deze het ge

vaar, dat de beweging tegen den census, werd zij nog langer op de tot
nu toe gevolgde wijze tegengewerkt, wel eens een republikeinsch karak

ter kan aannemen.
lu zijn Politieken brief besprak de heer Van Houten meer dan n
onderwerp, dat thans de aandacht trekt in hooge mate. Hij koesterde
goede verwachtingen van den stand van 's lands financiën, stelde aan de
achterblijvers onder de liberalen", dat wil zeggen zij die zich verzetten
tegen de politiek van de heeren Kappeyne en Tak, den eiscli dat zij een
programma zullen geven, en ten slotte besprak hij de vernieuwing van
hot octrooi der Ncd. Bank in verband tot het feit dat er groote
belaugLi'iibMi-'en bij de Bank uijn, die zicli geenszins van bemoeiing met den
ijjütiekon &amp;lrlU ontuoudca.
De. Standaard is, getrouw aan hare verklaring van de vorige week,
reeds militant in den aanvangenden verkiezingsstrijd. Bijna geen
nomnser neemt men in handen dat van de bekende strijdvaardigheid geen
duidelijke blijken draagt. Drie vaste punten z\jn er die haar leiden op
dezen weg: de motie Keuchenius, de bede in 1878 aan het Loo gebracht,
en in de toekomst, de grondwetsherziening op uitgebreide Behaal.
Het Wag. WeelMad, hoezeer nog steeds art. 20 van het Program niet
erkennende, verklaart zich bereid mede te strijden.
De Tijd ziet voor het oogenblik in uitgebreide Grondwetsherziening
voor hare partij geen heil, zij wenscht door organieke wetten, of zooals
zij duidelyker zegt, door alschaffing der schoolwet van 1878, een einde te
maken aan liet schoolfetichisme der liberalen,
De liberale pers wees onder den indruk van dit alles op het gewicht
van den strijd en was eenstemmig in de* wensch naar eene in gehalte
versterkte liberale partij in de Kamer. Omtrent de middelen daartoe zeide
Het Vaderland, dat men bij deze verkiezing eene keuze moest doen tus

schen de beide liberale fractiën: Tak-Kops en Gleichman-Van der Loeff.
De keuze van Het Vaderland is bekend. Ons Dagblad wees op de nood

zakelijkheid dat men leden zal kiezen, die ernstig grondwetsherziening
willen en haar mogelijk willen maken door art. 194 prijs te geven als
bepaling in de Grondwet. De N. Eott. Ct. eischte van de liberalen de
uiterste krachtsinspanning om de kerkelijke partijen te slaan. Het Handels

blad drukte nogmaals op de wenschelijkheid van eene leiding voor de
liberale partij en vermeldde met ingenomenheid het programma van den
heer van Weideren Eengers.
Onder al deze politiek houdt eene voordracht van het ministerie om

trent een traetaat betreffende den letterkundigen eigendom met Duitsch

land de letterkundige en tooneel-kringen bezig. Het N. v. d. Boclth.
maakte en ernstig bezwaar tegen het aan kostbare banden leggen van
het vertalingsrecht, en voor de Tooneeldirectiën kwam de heer A. van
Lier in een aan de pers medegedeeld adres op.
De Middelb. Ct. bevatte eene uitvoerige beschouwing over algemeen
stemrecht van de hand van den heer P. C. F. Frowein; het Dagblad
gaf een zeer bruikbaar overzicht der K\jksinkomsten; De Tijd behan

delde het Regeeringsstelsel in Indië, en De Maasbode wees op
republikeinsche verschijnselen in Nederland.
WARME KADETJES.

Een Zaterdag-avondPraatje.

LVII.

Het was een geweldig standje dat de gemoederen der bewoners en
vooral van de bewoonsters der N. straat in een der nieuwe buurten in
beroering bracht.
Ik ben geboren Amsterdammer en dus ook verschrikkelijk nieuwsgierig
uitgevallen, zoodat het van zelf spreekt dat ik poolshoogte nam om te
weten to komen wat wel de oorzaak van het kabaal was.
..Wel juffrouw," zeide ik tot eender vrouwen die het hardst schreeuwden,
wat is er eigenlijk aan de hand? Er is toch geen brand of geen ongeluk
voorgevallen ?''
Wel neen ik", sprak de juffrouw, maar 't is toch erg genogt hoor;
die nuchtere slachter die hier in de buurt woont, heeft hier een berg

plaats voor zen vee en nu zet die nare vent er soms koeien en ossen
en kalveren in die der dan wePres een nacht in motten blijven en
eoms nog wel langer; die arme schepsels krijgen in al dien tijd geen
snars te vreten en ze bulken dat hooren en zien je vergaat,"
'k Heb al geprobeerd om bij ze te komen en de stumpers wat eten te
geven," zeide eene andere vrouw, maar je kunt er niet bij komen;
Menschlief, 't is warentig een zonde en een schande, overdag mot je
hard tobben en werken en 's nachts buiken die beesten zoo allerakeligst
dat je geen oog dicht kunt doen."
Ma kinderen liggen den heelen «acht ie grienen," riep een derde
vrouw. Ja, 't is alsof het al niet mooi genoeg is dat een meusch met
die lamme muggen is aangehaald! interpelleerde eene vierde dame, en
dan die verschrikkelijke stank die uit dien stal komt, ajasses!"
We krijgen er allerlei ongedierte ook door," schreeuwde eciie vijfde
spreekster. Terwijl deze mededeelingcn mij gedaan werden, kon ik mij
overtuigen dat zij, ten minste voor een deel, op waarheid berustten, want
de opgesloten dieren maakten een verschrikkelijk kabaal en de atmosfeer
rook niet precies naar eau de cologne.
Dat de politie daar nou niks aan doen kan !'' riep een van de vrouwen.
Praat me niet van de Politie, mensah!" zeide eeae andere, als er een
muizenkeutelije op de stoep van een groot heer ligt, daa zijn er wel tien
agenten bij de hand om dat op te redderen, maar vrij arme mensclien
motten maar zien hoe we der kommen, voor ons bestaat de Politie enkel
om ons af en toe 'reis in te rukken."
Ik ben, men weet zulks, er altijd op uit om de overheid te respecteeren
en, zooveel mij zulks mogelijk is, te trachten dat dit ook door anderen ge

schiede ; ik vond het dan ook ditmaal zaak om eenige kalmeerende woor

den te spreken.
Jullie menschen zijn ook nooit tevreden" begon ik, je klaagt steen
en been dat je in duistere en bedompte straten en stegen en in bekrom

pen, vochtige huizen woont en dat je nooit eens in de vrije natuur
komt en nu, nu je een paar koeien in de buurt krijgt en haar
gebulk je aan landelijke geneuchten herinnert, is het alweer niet goed."
Als je ons voor het lapje houdt, mot je 't zeggen, ouwe grappenmaker!"
riep een van de vrouwen.
Ik meen het oprecht", repliceerde ik; wat nu die zoogenaamde stank
betreft, ik vind dat de klaagliederen daarover vrij overdreven zijn; de
geur van koe-mest is niet zoo heel onaangenaam en bovendien heel gazond,
dat moest jullie toch wetqn "

</text>
<image timestamp="2002:08:18:05:03:15.00" size="240684">000002MD.TIF</image>
</page>
</document>
