<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18841102</Datum>
<Pagina>2</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
^ &lt;•&lt;
daarzig men deze laatste partij samenwerken met de mannen der
linkerzijde. Alleen de sociuul democralischc partij behaalde tot nu loc
zeer zichtbare voordeden onder de kiezers, met name te Derlijn. U;i;ir
werden niet minder-dan 08'JIO stemmen op hare candidatcn uit

gebracht, en dit is van bcleekcnis, als men bedenkt dat die pari ij
in 1871 slechts 2058, en tien jaren later ruim 8ÜOOQ stemmen
uitbracht, e sociaaldemocraleii zijn nu reeds negen zetels
machtig geworden.
In Berlijn moesten Q.B, -herstemmingen plaats hebben tusschen
prof. Virchow en den bekenden holprediker Slöckcr en lusschen
Eugcn Uichter en Grcmer.
Du keizer van Oostenrijk heeft in deze week de dclcgatiën uit
de beide declen der monarchie ontvangen, en daarbij eene rede
uitgesproken, die voornamelijk belangrijk is om de wijze waarop
zij handelde over de verhouding tot de buitenlandsche mogend

heden. Men herinnert zich hoe de troonrede, waarmede de
Ilongaarsche Rijksdag werd geopend, zweeg over de bijeenkomst
te Skierncvicz, en hoe dientengevolge de weg was opengezet
voor beschouwingen die juist niet een vriendschappelijken geest
tegenover Rusland ademden. Thans is dit verzuim goed gemaakt;
want niet alleen heeft nu de Keizer gewaagd van de vriendschap

pelijke verhouding met de naburige Staten, terwijl vroeger
alleen van Duitschland sprake was geweest, maar ook wees hij
er op, dat de hartelijke bctrkkingen met Rusland vernieuwd en
de overeenstemming tusschen de drie monarchen, een waarborg
voor het behoud van den vrede, verzekerd waren. Deze openlijke
verklaring zul veel goed hebben gemaakt en den pas hebben
afgesneden aan allerlei verreikende beschouwingen.
De dclcgotiön moeten zich thans bezighouden met de begroo

ting. Deze onderscheidt zich dit jaar door een groot bedrag der
uitgaven, met name van die voor het leger en de marine. Niet
zeer bemoedigend voor de belastingschuldige burgerij, die toch
reeds drukkende laslen moet dragen.
Het vraagstuk betreffende den opvolger van den overleden
hartog van Drunswijk is nog steeds in hetzelfde slaclmm. De zoon
van den Koniog van Ilannover, de hertog van Cumbrrland, dia
steeds zich onmogelijk maakte voor souverein vorst van een
Ouitsclicn bondsstaat, heeft wel eeno proclamatie uitgevaardigd,.waarbij
hij verklaarde trouw te zullen zijn aan de Uuitsche grondwet en daarop
steunende de regeeriug over het hertogdom te aanvaarden; maar de
Duitsche rcgecring is blijkbaar van eene andere meening. Tot nu toe
ziet het er niet naar uit, dat zij den hertog van Cumbcrland op
den Brunswijkschen zetel zal dulden. Volgens de Frankfurter
Zdtung althans heeft keizer Wilhelm besloten den regents-hapsraad
zijn congéte geven, en het hertogdom zelfstandig te houden,
onder prins Wilhelm van Pruisen als regent. Er bestaat terecht
twijfel, of juist deze prins als regent zal optreden. Immers dit
zoude in strijd zijn met de bepaling,, dat een vermoedelijke troon

opvolger op den Duitschen troon van het regentschap in een
ander land is uitgesloten.
De stemming in Drunswijk jegens den overleden hertog is een
weinig bitter geworden na de openbaarmaking van het testament,
waarin stad en land geheel vergeten zijn. Van Pruisische zijde
zal het zeker niet onbestreden blijven.
Tak van Poortvliet is te Amsterdam gevallen.
Wichers sleepte hy in zijn val mee.
Rombach werd door Den Briel uitgeworpen.
Van Heeckeren ontving zijn brieven van terugroep!?^,
Bergsma werd door Dokkum losgelaten.
De Meyier zweeft nog tusschen hemel en aarde.
De Uruijn Kops evenzeer.
Zoo oordeelde 't land de Kappeyne-club.
"Wel is waar sloopte Groningen Van Houten er nog door; zegevierde
L'ieftinck f e Leeuwarden; liet Sneek Butna nog niat vallen en heeft Van
•der Kaay het politieke levsn er te Alkmaar nog afgebracht; maar de
fractie van Kappeyne is machteloos geslagen en iu haar hoofd, hart en
ziel getroffen.
&gt; 'Wanneer do TC:I;;c&gt;-,ui.;an alleen dit resultaat hadden opgeleverd; zouden
we reeds reden t-j over helibsn gehad om te juichen.
De val van Tak is ongetwijfeld Uot grootste evenement van de verki?-.
zingscampiigne geweest.
Men had alles op baren en snaren gezet om bem te reddep.
Keusachüge aanplakbiljetten..monsleradverteutiën,'—wat niet?
Te vergeci's. Amsterdam oordeelde rechtvaardig. De straf was vordieacV
Een gevoelige les was noodig.
Voor den heer Tak zal een tijdperk van rust heilzaam werken.
En iudicn later van een oprechte bekecring blijkt; als de nog jeug

dige en talentvolle afgedwaalde werkelyk terugkeert tot de goede begin

selen van weleer en 't landsbelang weder leert behartigen boven
persoonsvergoding eu Ecehthalerci, wie weet of bij dan niet nog eenmaal
als een tweeden verloren zoon in genade zal worden opgenomen dóór
hen, die hem nu, uit trouw aan beginselen en liefde voor de iiberala
zaak, hebben uitgeworpen.
Van Houten werd herkozen.
Maar hij mag geen victorie roepen. De persoonlijke achting, die m«m
hem in 't Noorden steeds heeft toegedragen, moge verflauwd zijn, ze
bleek nog niet zoozeer uitgedoofd om hem te doen vallea.
Maar wat bleek er van zijn invloed op het land?
Wat hebben zijn staatkundige blieven uitgewerkt?
Zijn afgoden zijn van hun voetstuk geworpen, zij u taktiek tegenover
Gleichman mislukte deerlijk. Hij alleen werd gered.
Ook de heer Van Houten mag de lessen, uit de verkiezingen te pullen,
ter harte nemen en op Tak c. s. 't oog vestigend, zich iseif uu en dau iu
herinnering brengen: Hocli «::7«» er as tibi.
Den Hang hield zich dapper.
Graaf Eutger Jan Schiimaelpeuuinck, de incarnatie van alles wat ds
Hofstad kenmerkt, de vriendelijke, welwillende, veelvermogeude en in vloed

rijke grootmeester van het Huis des Konings, werd gekozen, ja, maar
met de ongekend minime meerderheid van 22 stemmen. Eu Mr. W.
Wiutgens moet met den liberalen Sluiter in herstemmicg komen; de laat

ste had zelfs meer stemmen dan hij.
O ondankbaarheid, uw naam is Haagsch Kiezersvolk!
De heer Wintgens heeft 't trouwens vóór lang voorspeld.
Het stelselsel van denigrernent" begint te zegevieren.
Thans heeft 't zelfs zijn zetel reeds bereikt, in de onneembare vesting.
En dat, niettegenstaande hij, sedert 1877, vier dikke boekdeelen vol on

gelukken geeft geëxcerpeerd uit de wereld-bibliotheken; niettegenstaande
hij, zonder ophouden, uit het waarschuwend verleden, van Adam tot op
onzen tijd, al de feiten heeft bijeen verzameld, die voor heden en toe

komst de onheilspellende gevolgen aantoonen van't verlaten van de eenige
weldadige richting, die terugvoert naar de dagen van Van Hall en consorten.
Kiezers, wilt gij niet hoorenï!
Zevenbergen is voor goed verloren voor de liberalen.
e stiijl zal verder moeten worden uitgestreden tusschen do broeders:
anti-revolutionairen en ultramontanen.
Heydenvijck en Vaa der Borch betwisten elkander de eer der zegepraal.
Hoe jammer dat men dien nen zetel niet kan verdeelen!
Nu zal 't toch duidelijk blijken, dat de vrienden zoo heel cordiaal niet
tegenover elkander staan !..,
Te Delft zal het beter gaan.
Herstemming tusschen tweo liberalen, n ultrouioütaan ea n
antirevolutionair.
Ieder de helft en de verzoening ia klaar.
Do ut des en de liberalen vallen.
't Is waar door Van Berckel's volgehouden candidatnur deden ds
. ultramontanen Van Velaea, den tweeden anli-revolutionair wel het on

derspit delven, maar dat is nu eenmaal gebeurd.
Als de vrienden van Fabius nu slechts trouw den ultramoutaanEcheu
tegenstander van 28 October helpen, en de Van Berckels de liau-J willen
reiken aan Fabius, diin is alles in orde.
Hoe schoon is het als broeders te zamen te leven!
Niemand kan de uitslag der verkiezingen met meer genoegen
rerv'tflen dan Mr.
HeemskerkIlij ziet het gehaspel rustig aan en telt:
En hij telt: 40, 41, 42, 43, 44
En nog eeijs: 40, 41, 42....,
Het blijft
balanceerenEr is nog precies zooveel verdeeldheid in de Kamer als voorheen,
ten minste ongeveer dezelfde partij-groepeeriog. Misschien wat meer aan

sluiting links, wat meer discipline rechts, doch summa sunjmarum zal er
•weinig verandering zijn.
Bravo!! De politiek der onbeslistheid kan blijven regeeren.
l)e onmacht der partijen blijft de macht van het Kabinet.
Dat is het eindresultaat voor de Eegeering.
Zij kan tevreden zijn,
ONZE BLADEN.
De dag
Ifc'r.iu- in
toen ons
vori
l'on
nonniier verscheen was rijk auu
verkiezingsig-avond en Zcii'bg moiyoii is liet k
ia
</text>
<image timestamp="2002:08:18:08:35:04.00" size="229684">000002O5.TIF</image>
</page>
</document>
