<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18841109</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Ko. 385
DE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
•15
. Een net gest. voork. met alkoof, voor l of 2 hoe

ren. met of zonder koer.
342:e. Een Ie bovenh., 8 kam., bodenkam. kenk, f 325 p. j.
342#. Een 2e bovenh , 3 kam., bodenkam., keuk., f 3üO p. j.
Groenburgwal.
6. Een kantoorlocaal beat. uit 2 kam. f350 p. J. tergt.
9. Muurvlakte aan eene drukke passage.
Haarlemmerstraat,
62, Een gest. vnork. Ie et. voor een heer z. b. b. b, b.
Haartemnterplein.
Een onderstn boven huis f 4 25 p. w.
Haarlemmerweg.
13. 2e bovenh. 2 kam., alU., keuk. en zolder f 200 p. ].
terutond.
HaarJemmefhoufliiinen,
. i, Een Kantoor met vrije opgang en zolders.
B. Een huis met zolder en onileratuk f 125 p. O. to
aauv. l Nov. of vroeger.
Martenstraat.
82. Een vrij bovenhuis, 3 kamers, 2 kl. kamer», zolder.
gas- en water!, f 500 te aanv. Wei '85 of eerder,
SXeerengracbt.
63. Twee gent. kamers en iieeriijk eten a 80 cent,
63. l en 2 gemeubeleerde kamers.
483. Huis en tuin 13 kamers, f 2000 p. j.
485. Huis, 8 kamers enz. f1500 p. j.
685. Een gem. voorkamer met slaapkamer.
Heerenstraat.
13. Een gemenb. voorkamer met slaapkamer.
12. Gem. voor- en achterkamer en suite, Ie etage tergt.
tieereiimarkt.
6. Een onderste bovonhnis f 280 p. j.
6, Een geet. kamor met kout f 40 p. m.
6. Een gest. kamer voor 2 peraouea met kost f 30
ieder per maand.
Sieiligemvpg.
41. Zolder, geheel o» gedeeltelijk, midden der etad.
15.

86.
4.
13.
27.
15.

64.

31.

1096.

2.


32.
58.
147.
330.

388.
242.
301.
404.
465.

6.
16
16.

11,
8. Een gem. vnorkam. met alk. lo etage, f 16 p.
m.teretKorte Olïeuusendijlt.
1. Een gest. voorkamer f 15 p. m. terstond.
fianafftraat.
1. Een tweede bovenhuis, t' 4 p. w.
Een geheel huis, f 1100 p. j., na ar verkiezing te aanv.
Hoogte Kaaii*.
Een gest. kamer, met of zonder kost, f 3.50 p. w.
Stotittuiaeu.
bg de Brouwerstraat. Pakhuis de Jager, 1ste zolder
voor en achter licht f 18 p. m.
Miiidenstraat.
Een gest. voor- en achterk. voor een dalne f20 p. tn.
Twee ruime gem. kamers en suite Ie etage terat.
Gem. kamer roet alkoof, f 25 p. m. direct.
Vrij bovenhuis, 7 kamers enz. f 750 p. j. aanv. naai
verkiez., dagelijks te bez. van 2—4 uur.
2 Nette gest. lam., f 25 a f 30 p. m. desverk. dir.
•fttcolt van
CampenftraatEen net gest voorkam. met alkoof, voor l of 2
heeren desveik. met of zonder kost.
. Een gest. kamer, met alkoot parterre.
Kattenhurgerfilein.
Een net bovenhuia, voorkamer, alkoof, achterk. en
keuken, f 210 p. .i. terstond te aanvaarden.
eSerttttraat.
bij rle Leïdschfstraat. Een elegant gem. voort.
mot alcóve eii gebruik van badkamer f 35 p. m.
(in het huis).
Gem. ruime voorkam. met slaapkam., f 25 p. m.
Een huis, f 450 p. j. terat. te aanvaarden.
Een huis, f 3.70 p. w. ook goed geschikt voor
barbierszaak.
Een winkelhnie, f 700. S33a Een winlïelhuis f 600.
beide dadelijk te aanvaarden.
Keizersgracht.
Een boerenhuis f 1300 ; kelder t' 200 terst.
Een voorkamer met aïkoof en achterk. ongemeul).
Een onderhuis tot bergini» van goederen.
Twee gem. kanurs eu suite, f oti terstond.
Koesfr-aat.
Een huis waarin .•ieesebuomyerij benevens alagtplaats
l Mei a. s. Te bevv. Plantaga Middeulaan 11.
Koningaplein.
7!en gest. vooi-j-amer i' 15 p m, ierstond.
Een geat. voorkamer, f 16 p. m. terstond.
Sforfjesjftoortsteea.
Een geat. kamer geschikt voor l ot' 2 heersn,
113. Een gest. voorkamer, f 12 p. m.
.
1. Een benedenh. niet sonsterrein t' 23 p. m. torst.
2. Een onderste bovenhuis f 16 p. m.
68. 2e Bovenhnis, 4 kamers enz. f 550 p. }.
69. Hnis acht kamers enz. f 1200 p. j.
69. Ie Bovenhuis, 4 kamers enz. f 625 p. j.
69. 2e Bovenhuis. 4 kamers enz. f 575 p. j.
Xteidschestraat.
4. Twee ruime kamers en suite f 400 aanv. l Kov.
JLeliegracht,
82. Een gest. kamer met alkoof. Ie etage f 23 p. m.
50. Een gestoi. voork. met alkoof f 25 p. m. toret.
Lange fjijnltaansteeg.
4. Een gein. voorkamer met alkoof.
Kiange I*eidschedivarsstraat.
29. Eeii gemeub. kamer f 12 p. m.
131. Gem. voorkamer, van alle gemakken voorzien, f2.50,
met koat en bediening t 7 p. w
.
Een bovenhnis te huur f 1000 per jiw, te bevragen
Maison Stroueken."
100. Een bovenhuis f 18.75 p, m.
113. Gem. kamers, met alk. voor l of 3 pereofteu taet
of zonder koat terstond.
Hïarnixltaae.
10. Een gostoff. voorkamer.
OTet.
112. Een net winkelhuis met vergunning f 700 p. j.
112. Eantoor-localen Ie, 2e en 3e etage f 400, f S50 en
i 300 p. j.
JVieutvrfraat.
tl. Twee gest. kamers, f 5 p m. l Sept.
Xieuivendijlt.
Een koopmans-winkelhuis met 2 bovenhnis, nabij
Centraal-Ötation, f 2500 p. j,, te bevr. bij boekband.
Skene, Nieuwendjik 93.
42. Een Achtorh. voor magazijn en kantoor f 1000 p. j,
199. Twee,gem. kamers i' 30 eu f35 p. ra. terstond,
IVieatee sfchtergracht.
Een huis te .aanvaarden terst.
Nieuwe Keizersgracht.
Een bovenhuis, vier kamers en keuk. terst. te aanv.
Een huis en tuin, bavatt. 9 ruime kamor enz. f 1300
dadelijk te aanvaarden.
STieuwe Leliestraat.
Een gestoff. kamer f 10 p. m.
Hfieutve Spiegeltfraat.
Een gem. voorkamer mot aparte slaapplaats voor
f 16 p. m. terst. te aanvaarden.
Ofieuive feertuinen.
Een vrij bovenhuig, 5 kamers, keuken, zolder en
dienstbodenkamar, f 400 p. j. tegen l Mei 1885.
Fnorderinarkt.
Een gem. voork. met alk. Ie etage f 18 p. m. terst.
W oorder 't Iraat.
Gest. kamer, f 16 p. m.
Of. X. Vooftturgival.
Twee gem. kamer, voorkamer uiet alkoof en groote
achterkamer terstond.
. Een gem. voor- en achterkamer, met alkoof, terst.
Een net gem. voorkamer, f 20 p. m.
Een net gest. voorkam., f 18 p. m. Ie etage.
Kaatoorlokaal parterre f 400 p. j.
70.

69.


IC.


S.

38.

98.
129.
129.
58. Een bovenhuis, 2 kaniors. alkoof, keuken eo halven
zolder, gas en duinw. f 250 p. j.
Oude fjeliestrttat,
4. Een gest. voorkamer met alkoof Ie Etage f20 p. m.
10. Een bovenhuis 5 gr. eu kl kamers keuken met gas
en waterleiding enz. te aanv. l Mei 1885 f Ciüp. j,
O. Z. Voorburgwal*
155. Twee gest. kaïuers, suite on eukeu lo etage, terst.
254. Voor een of tivee hecrcn, twee gem. kamera met
alkoof, terstond te aanvaarden.
258. Twee geet. kam. met kost voor twee heeren b. b. h, h.
f 40 p. persoon.
328a. Een biuiien- en zijkamer f 80.
Plantage JFransche SJaan.
25. Schilders-Loges voor f 3UO 's jaars.
M'latitirge Itluidergraclit.
12. Een huis met tuin,. 5 kamers, 2 alcoven: keuken,
kelder, enz. t' 900 to aanv. l Mei a. s.
Plantage S'arltlaetn.
8. Een heeronb., 9 kamers, keuken, kelder en tuintje,
f 1400 terstond.
JE». C. SSooftlstfawt.
38. Een huis. te aanv. Kei u. s.
149. Een huis niet tuin, f 900 p. j. dad. te aanvaarden.
152. Een boveuliuis, vijf kamers keuken, bodenkamer,
etc. f 500 p. j. te aanv. 15 Sopt. of l November.
SPoiitanuf straat.
5. Een geul. kam u- met aikoof 18 p. m. terstond'
l'rinsengracft f.
102. Gem. kam. met kost en uedien n? f40 en 35 p. m.
224. Een gest. voorkamer met slaapplaats, f 12 p, m.
Soa. Een gem. kamertje f 1(1 p. ui. terstond.
3^5. oost. ku.iuor, t' 2'.' p. Til.
375. Een gest. vonrk. mot alk. f IS p. m. desverk. melk
428. Een huis, i' 800 terstond te aanvaarden.
648. Een gem. zit- en slaapk.imor, 2e etage, f 25 p. m.
direct te aanvaarden.
744. Een huis en tuin S kamnrs en di"istbodeiü;ataors
aanleg vnn Gas- en wuicrlruli'ig.
S.' fin g SS
J. Een gem. voorkamer.
164. Twee groote net ge-i. ...iiu i suite ie etage, f 60 p.m
164. Een gest voorkaniertje lie e lage, f 10 p. m. dtd,
te aauvaarden.
S02. Gem. alaapkanifirs, f 10 p. m. te stond'
Spuistraat.
24. Gem. kamers t uu p. m.
162. Gest. zit- en slapkamers, ge'chikt voor l of 2 fat

soenlijke dames ot heeren huurprijs to be;-prekeu.
254. Een gest. voork. lo etage 20 p. in., met een klein
kamertje t 27.50 p. m. torst ie aanv.
Stadhouderskade.
66. Een mooi bovenhuis. 4 groote eu 3 kleine kamers,
keuken, ruime zold. en dienstbodeuk. i'350 p. j.
terstond te aanvaarden.
77. Een voor- en achterkamer, f 30 p. m. terstond.
2. Een vrij eerste bovenhuia, 4 Laiaers, keuken enz.
Nov, ot' eerdei'.
WSec-f-ft-attf.
11. Een aehterk. mot kmikon, siaarik. en znlil. f 200 p. j.
68. Een 2e bovenhuis, 3 kamers, keuken, klein kamortja,
zolder en alle gemakken, f .'50 T', j.pïi.uo November.
E$.Cfftifi&lt;ii'slni'ee£ 'trant.
Een bovenhuis f (i()0 p. j. te bevr. bij den Makelaar
J. van Waalwijk, Rcjrnliovsgrncht 33.
Koseitfiracltt.
15. Een £f&gt;st. voorkamer roet, alcoot', met l Nov.
2tt. Een huis en tuin, f 600, terst. to c:\uvaarden.
56. Twee kamers van alle gemakken voorzien, ongera.
f 250 p. j., gem. f 25 p. m.
81. Een net huis van alle gemakken voorzien terstond.
114. Een bovenhnis t 325 ta aauv. primo November.
Een huis, bevatt. 6 kamera, keuken, kelder, achter

huis en tuintje f 561) p j.
1G6. Bij burgerlieden bestaat gelegenheid tot plaatsing
voor eeu kommensaal met gebruik van vrije kamer.
28. Een net gem. voorkamer.
SJti'echtfclaattcv
62. Een gosc. dlaapkamertje.
Wan fHiie'itHii'n
67. Een -de bsv.uihuis i 'Ju p. in i&gt;- a^uv. Kovcnibor.
'
7. Een vrij bovenhuis 7 kamera, alkoof, die
keuken zolder enz. f 500 p. j. l I^vdmber.
Wutn SVoitftt'itat*
35. Een net gem. zijkamer en ruime alkoof, voor een
of twee heoren, f 25 p. m. Vour tweo hteiMJ, f 35
p. m. desvevkiezende met knst.
fait tier BSelsIramt.
66. Een gem. kamer met slaapkamer lo et. terstond.
'rerlengde vu» tier tleSstntat.
66. Gest. kamer met slaapkam. Ie etage, terstond.
te bevragen Naa-aukaJe R47.
Wei 'iverst ra at
6. 4 dnbbele zolders boven elkrtnder, aizonderlijk oj
te zameu terstond Ie aaijvaardr-u.
Wo.ts "ts.t.r$rau C.
10. Een geheel huis, tegen l Mei a. s.
foadelt. (tite.
158(Z. Een hviis 4 kamers, keukeu, raangelkamar,
meidenkamer enz. f 600. Ie asnv. Mei a. s. of eerder.
S. Een gem. kamor lo ctatre t' 40 p. m. terstond.
16. Gemeub. kamers terstouu.
90. Gem. kamors.
6. Gemeub. kameva. terntuud.
7. Twee Rest Voorkamers e:i elaapkaiaers Ie etage
i' 40. 2e otago f 35.
16. Gestuit', kamer terstond.
Styaf/e 'si«a r afmat.
47. Een gpst. kamer niet ot zondur alkoof voor een of
twoe heereu, '2e eliige.
10. Een grooto v«.orkam*&lt;: uui geat; 2o etage f 25 p. m,
met ga
46. Eon Ie Bovenhuis, f 500 p j. torst.
49. ,lve '.,ut j&gt;,--Wl nieuw geul. vuorkam. mot alkoof,
Je etage, t' 25. «iirücr.
173. Een gest. voorkamer raet alkoof f22 p. m. tevat.
195. 2 Gem. kamers 2e etage t' 20 p. to.
VJ9. Gest. kamer f 20 met pension f 45 p. ta.
SS' ester r:de*
21 Een bovenhnis, 9 groote en kleinere kaniors, Keuken
eu zolder mee meidenl'aiiicr, l U!00 p. j.
te THrt'tersnf}&lt;&amp;&gt;.i&gt;:st"Sjttramt.
44. Twee moderne bovcüb. t' /75 en t' 26Üp. j. terat.
3e 8Felet*iniyd:vu*'£ftt*€iaS.
5. Een net gest. voorkamer niet aprrt sl?.apvfrtrek,
kost en bediening, t 10 X). m. t&gt;r.-,t aid.
20. Kon boveii!!ui« 3a etage, vier kamers, groote zaal,
keaken enz. i 4"0p. j. primo November.
SFilteurtaae.
25. 23. 25. Drie bencdenhvmtn. 'oestaanda nit voor- en
achterkamer, dubbelde akoo', kenken, tnin en
8OUSterroin, f r». 50 p. w. dadelijk te aa&lt;iv;üirdi'ü.
EivaiHmenSaiiisti 'au t.
11. Een huis roet tuin f BOO.
Een Ie en 2e boveuhuis f 400 en 350.

K I E LJ \W EK- A. JUS T EI*.
l. Een huis met tuin, 5 kamers, keWer enz. f 650 p, j,
Een Vrij bovenhuis, 5 kamers enz. f 400.
Vrüe huizen met tuin, pas- en waterleiding, f250 p. J.
Te bevr. bij G. A. v. d. Wilde, aldaar.
Tien stuks van de meest gevierde auteurs voor alechta f 1.65 en daarbij Cadeau een fonkelnieuw exem

plaar van van de t'aoic.-» Obsciira door HILDEBBAND. En bovendien alles franco te huis door geheel het lanc.
Ja! Ja! 't Ia waai'! Vau BOSBOOM TOOSSAINT, van SCHIMMEL, va.n HASEBUOEK, vaa CKLiliB, van DB
KEÏZEB, van BEETS, van den OUDEN HEER SMITS enz. Lot dus wel op:
No. 1. Ken Zestiende Eeuwer, door H. J. SCHIMMEL.
No. 2. Trekken uit liet werkelijke teven, door A. H. VAN DER HOEVE.
No. 3. Keu Alkmaardcr te Praag, door Mevr. A. L. G. BOSBOOM—TOUSSAINT.
No. 4. Keu bUznniler onderhoud, door H. J. SCHIMMEL.
No. 5. Een Coiicerfstuk, Ken Pop|ienkastvertooni'&lt;sr, Ken lontemtfmerliij;, Een JoogeluipartU, Over
de belansrijSiheid van Ue nietigheid, door deu OUDEN HEER SMITS.
No. 6. Oe Frediliantsdnchter, Oe ziende, Uo «udc, 4cliterdeurKes, door 3. 3. CBEMEIt.
No. 7. Een nacht op den Hrocken, door J. P. DE KEIJSEB.
No. 8. «leerhuizen en de Kaninelaat, door A. DROST.
No. 9. BU het Slot te Wijk 1&gt;U Duurstede, door E. J. HASEBBOEK.
No. 10. IValiiJ en i« Home, door J. PH. KOELMAN.
Alle tien bij elkander voor den bespottelijk lagen prijs van slechts ƒ 1.65 en daartiJj Cadeau
Fonkelnieuw gaaf exemplaar van de laatste Volksuitgave. Overal tost dit werk f 1.50. Niemand kan of zal
het n minder geven. Bij ons evenwel geheel cadeau bij een pakket van 10 stuks, dat reeds op zich zelf ZOO
schreeuwend goedkoop is. Alles franco tehuis, zonder verhoogiDg voor vraclit; tegen toezending van
of i, contant bij «KBHOBUEllS KOSTUB, JUliegracht 38, Ainsteriam.

</text>
<image timestamp="2002:08:18:09:29:26.00" size="265475">000002OJ.TIF</image>
</page>
</document>
