<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19041127</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No.
1431DE AMSTERDAMMER WEEKBLAD VOOR NEDERLAND.
J
LA VOIX
rxiliig: niedor,
DE GRAMOPHONE
beslist bet non plus ultra op bet
Groot is dan ook reeds het aantal dergenen, voor wie
GRAIOPBOKE
GRAIOPBONE
GBAIOPHORE
de vriend des huizes bij uitnemendheid is geworden, en zij, die eenmaal hare bekoorlijke muziek hebben leeren kennen, kunnen
niet nalaten telkens en telkens weer te luisteren naar de onberispelijke weergave, zoowel van de menschelijke stem als van de ver

schillende muziek-instrumenten, die de Cramoplione te hooren geeft.

oefent ontegenzeggelijk een veredelende invloed uit op het muzikaal gevoel van elk mensch. Hare tonen bezielen, verhoogen den
aanleg en prikkelen tot navolging. Wilt gij bij uwe kinderen de liefde tot zang en muziek ontwikkelen, laat het dan, zoo vaak
daartoe gelegenheid bestaat, een GramopIlOIie-Concert bijwonen.

is om bovenstaande reden dan ook het meest geschikte
St. Nicolaas-Cadeau.
Wij noodigen serieuze belangstellenden uit zich van de voortreffelijkheid der GRAMOPHONE te overtuigen in ons Filiaal:
12 Reguliersbreestraat
Telepftoon 5GM4.
m GRAMOPHONE &amp; TYPEffRITER LH,
AMSTERDAM,
HeerengracM.
Tel. 3545.
Alle Gramophoces worden geleverd onder garantie met onze gepatenteerde
concert-soundbox, in prijzen van af f 30-—tot i 300.—en zijn allén
ECHT met nevenstaand gedeponeerd fabrieksmerk. 1^*

Catalogus en Prijscourant worden op aanvrage gratis toegezonden.
Bloemen-Pastilles;
een aromatiseerend, verfrisschend genotmiddel, hetwelk tevens
eene gunstige invloed op de stembanden uitoefent.
Prjjs per doosje ƒ 0.85, Fabrikanten:
KRAEPELIEN &amp; HOLM,
Hofleveranciers, K K IS V.
St. Nicolaas-Rubriek
van nieuwe uitgaven voor de Jeugd.
VOOR JONGENS VAN 18-16 JAAR.
WALTER .CHRISTMAS
I. WONDERLIJKE AVONTUREN VAX
TWKE I&gt;KEI» SCIIK JOHTGENS.
II. STUURMAN HOST.
Beide boeken uit het Deensch vertaald door Mevrouw D. LOGE

MAN—VAN DER WILLIGEN, Geïllustreerd door Louis Raeinaekers.
8^* De boeken hebben dezelfde hoofdpersoon, doch staan op zichzelf.
Per deel ƒ 1.5O; fraai gebonden ƒ 1.9O.
Het Nieuwe Schoolblad zegt van de Avonturen": 't zal misschien
een jongenshoofd onder 't lezen een beetje op hol brengen, maar
't zal een jongen toch meer goed dan kwaad doen, want er is zoo

veel welwillendheid en trouwhartigheid in de meeste menschen met
wie ze hier kennis maken ...."
VOOR MEISJES VAN 18 -16 JAAR.
LOUISB MACK
I. I,EN*IES SCHOOLLEVEN.
II. BOEZEMVRIUNDINNEN.
Beide boeken vertaald door Mevrouw BEELAERTS VAX BI.OKLAND.
Geïllustreerd door Louis Raemaekers.
•^~ De boeken hebben dezelfde heldin, doch kunnen ieder afzon

derlijk gelezen worden. Per deel ƒ1.50; fraai gebonden ƒ 1.9O.
ff. VAN HICHTÜM, de bekende beoordeelaarster run
Kinderlïctnnr, zegt van lennie's Schoolleven o.a.:
Een echt meisjesboek'', maar een van de goede soort. Wat
frischheid en oorspronkelijkheid betreft, doet het aan Schoolidyllen
denken. Er gaat moreele kracht uit van dit boek . ..."
VOOR JONGENS EN MEISJES VAN 15-18 JAAR.
S. BOULET ANDRIESSEN
DRIE HONGAREN OP REIS.
(Omzwervingen in Egypte, Griekenland en Italië).
Met 15 zeer mooie illustraties, naar oorspronkelijke fotografieën.
ƒ 2.4O; fraai gebonden ƒ 2.9O.
B^^ Dit is geen saaie reisbeschrijving, maar een van do eerste tot
de laatste bladzijde boeiend verhaal. Als geschenk voor wat ouderen
iets bijzonder moois.
L. T. MEADE
HET GE1IEI9I VAN ROLIND TrtKVOR.
Een geïllustreerd verhaal voor jonge dames. Vertaling van AXXIE
DE GBAAFF. ƒ 1.5O; Gebonden ƒ 1.9O.
VAN TOMMY EN POMMY.
door L. C. T. BIGOT, Voorzitter van 't Nederl. Onderwijzers-Genootschap
Met talrijke teekeningen van JAN F. RINKE.
In stevig cartonnen omslag (gedrukt in twee kleuren) / 0.75.
0V* Om aan de kleintjes voor te lezen.
Uitgaven HOLLANDIA-DEUKKERIJ Baarn.
UITGAVEN A. W. BRITNA &amp; ZOON, UTRECHT.
Kringloop.'Haagsche roman in twee
deelen, door A. C. DE VLETTER,
schrijver van Hanepen". Ingenaaid
ƒ 4.50, in prachtband ƒ 5.10.
t Dagblad schrijft: Goed van stijl,
levendig van actie, uitnemend van
tendenz. DE VLETTER heeft een be

nijdenswaardig talent.
O Matsn. Indische roman in twee
deelen, door Mr. J. DERMOUT.
Ingen. ƒ 4.50, in prachtb. ƒ 5.10.
Bred. Cour. schrijft: Dit is een prettig,
onderhoudend boek. Het speelt op
een tabaksplantage in Deli. Dit zal
in dezen tijd meer dan vroeger be

langstelling wekken. Ik meen na de
onthullingen van Mr. v. D. BRAND,
over de Deliaansche gruwden.
Arnh. Cour.: Het boek schildert het
leven in Deli in kleurige, frissche
tooneelen. Het boek is goed ge

schreven en verdient aanbeveling.
't Kereltje door Wilhelmina van Heffen. Ing. ƒ 2.25, in prb. ƒ 2.90.
Avondpost schrijft: Dit boek is met groote liefde geschreven.
Bred. Cour.: Dit is een heerlijk, schoon boek, een boek orn drie-, viermaal
te lezen en het daarna als een schat te bewaren.
Hofstad: Een veelbelovend, teer gedacht boek van een fijn voelende vrouw.
Dagblad; Dit boek is een kostelijke, een exquise bijdrage tot de rubriek
het kind in de letterkunde".	.
Cornelie i Intra NOS, Haagsche familieroman, 2 dln. Ing. ƒ3.50. Geb. ƒ4.—.
Noordwal's De Winkeljuffrouw uit l'Oiseau d'Or, 2 dln. Ing. ƒ5.50. Geb. ƒ0.50.
Werken. | Nina Donker, rijk geïll. meisjesboek. Ing, ƒ2.50. Geb. ƒ 2.90.
J. K. Budde, Kamerplanten. Ing. ƒ 1.25, geb. ƒ 1.60, Mevr. E. Overduijn
Heijligers, Warm bloed, roman uit de tropen. Ing. ƒ 2.90, geb. ƒ 3.50. Clara
Viebig, Het Vrouwendorp. Ing. / 1.90, geb. ƒ 2.50. Nathalie van Eschtruth, De
Verloren Zoon. Ing. ƒ 1.90, geb. f 2.50. Louise Stratenus, Vorstin en Martelares.
Ing. ƒ 0.50, geb. ƒ 0.80. Louise Stratenus, Slavenketenen. Ing. ƒ 0.50, geb. ƒ 0.80.
Nathaüe van Eschstruth, De dolle Jonker; Uit het leven van Sherlock Holmes, De
Drakenjacht en William Ie Queux, Geheimen van Monte Carlo, rijk geïllustr. Prijs
slechts 30 cents. In iederen boekhandel te bekomen of tegen inzending van
het bedrag bij de uitgevers.
flrnbeiri
ARNHEM",
Directie: TH. LIEFRINCK, P. A. BOONE.
GeneraaMnspectenr: C. A. VAN DER HÜCHT, te 's-Gravenhage.
Inspecteurs: H. N. STAKMAN, te's-Gravenhage; G. O. A. VUNDERINK.
te Groningen; P. A. BOONE Jr., te Arnhem; J. P. PUNT, te Breda.
Bijkantoor te Batavia, Directeur: J. WILDEMAN.
Volmaakt
Solied
Eenvoudig
SLEEPBOOT
wordt te koop gevraagd.
17—20 Meter lang. (!ompound-Machine
met Condensatie. 100—120 ind IIP.,
niet meer dan (l jaar oud.
Aanbiedingen met details en prijs

opgave aan J. D. SCIIL1CHTING,
Hamburg !). Vorsetsen 05.
Hofleverancier*.
VEEM'S

CACAO
de meest-déliciense drank.
Fabriek te Sneeft.
Geachte heer Kap s!

Gisteren bespeelde ik in de Concertzaal van
de heeren Methven &amp; Simpson, te Dundee, een
uwer vleugels en ben over den zangrijken en
vollen toon, zoowel ala over den aangenamen,
elastischen apeelaard zóó verrukt, dat ik U van
ganscher harte gelukwensen met dit resultaat.
Nog nimmer heb ik zulk een eleganten, kleinen
vleugel aangetrofl'en met zulk een machtigen
doordringenden toon.
De uwe,

ANTON RUBINSTEIN.
14 APS* Piano's en Vleugels,
steeds in groote sorteering voorhanden by

G- A. GOLDSCHMEDING,
Warmoesstraat 141 en Keizersgracht 305, Amsterdam.
Catalogus gratis.
Heden verscheen:

DE OUDE GESCHIEDENIS.

DOOR FOIBZKO BOS.
(No. 177 van WARENDORF'S NOVELLEN-BIBLIOTHEEK.)
Pryg 1O Cent.
Vleeschhouwerij W. v. d. KWAST,
LinnaeUSStraat, hoek Reinwardtstraat.


</text>
<image timestamp="2002:08:16:06:00:39.00" size="310630">D10000MG.TIF</image>
</page>
</document>
