<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19391021</Datum>
<Pagina>7</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Mars, Venus en Mercuritis
DE mensch heeft vele lage instincten en driften
enkele middelsoort benevens eenig* hoogere.
Over de lagere wil ik niet praten. Honger, dorst,
kwaadspreken, motorfietsen hooren daartoe. En
de hoogere kent u beter dan ik: kunst en cultuur
maar ook leuke dingen als echte liefde kunnen we
daarbij indeelen. En dan zijn er nog de middelsoort
of gemengde driften. En de voornaamste daarvan
is het verzenden van prentbriefkaarten. 's Zomers
dienen zij, al naar gelang van den afstand tusschen
hier en het poststempel, als bewijs van
credietwaardigheid; op andere tijdstippen feliciteeren zij met
erkend Christelijke feestdagen, verblijden zij jeug

dige Nederlanders met prentjes van eendjes die een
petje dragen en een rokje aan hebben en verzeke

ren verren gelieven: Ik denk aan jou".
Als men ons toestaat dezen tijd te definieeren,
dan zouden wij hem willen noemen: het tijdperk
der verre gelieven". Want laat ons even
recapituleeren: eind Augustus: mobilisatie, waarbij een
klein halfmillioentje mannelijke Nederlanders zijn
gerukt uit de armen van hun vrouwen en verloofden
en met meedoogenloos ordenende hand verspreid
over de min of meer verlaten oorden van Nederland.
Een hausse in de verheid der gelieven was het
automatisch gevolg. Hoe zouden zij nu het verlan

gen der ziel in woord en beeld de andere helft van
merkwaardige afspiegeling is van een geheel anderen
tijd, een tijd ook waarin de Joden een andere, veel
afgeslotener plaats in de Nederlandsche samenleving
.innamen dan thans het geval is.

DE VERKEERDE VREES.
KEESJE zag eens Joden loopen
Om wat ouds! wat ouds! te koopen:
Hij werd bang, ja bleek van schrik;
Hij kroop weg, en ging aan 't huilen.
PIETJE spotte met dat schuilen,
En zei lagchend, doe als ik !

KEES zei: zoudt gij niet ontstellen,
Als gij hem eens aan zaagt bellen ?
Neen ik toch, zei PIETJE toen:
Waarom zou ik altoos vreezen?
Men behoeft slechts bang te wezen,
Als men voorneemt kwaad te doen.

Aldus de Kindervriend" mr. Hieronymus van
Alphen in zijn Kleine gedichten voor kinderen".
UN VIN EXCELLENT
CULTUUR
symboliek er van scheppen zij met een rijkdom en
variatie van beelden als tot nu toe slechts de meest
extreme -ismen" ons gebracht hadden.
Zoo hangen in steden en dorpen voor de ramen
der boek- en papierwarenwinkels deze uitingen van
menschelijken geest ten verkoop.
Wij zijn gerust. De cultuur zal in den huidigen
oorlogstijd niet ondergaan. F.
het menschelijk parkietenpaar uitduiden? O
menschelijke fantasie; slechts bij dichters en geleerden,
bij advocaten en schuldeischers vindt gij de
kristalisatie door het geschreven woord. Bij andere ster

velingen zijt gij gedoemd ongeuit te sterven.
Hoe dan uit dit tijdperk van verwaarloozing en
depressie onze cultuur te redden? Ziet, een nieuw
type mensch wordt geboren: een geleerde dichter,
met het pleitvermogen van een schuldeischenden
advocaat: de prentbriefkaartfabrikant.
Hij spreekt voor een half millioen menschen, wat
zeg ik: voor n millioen, want voor de vrouwen
spreekt hij ook. Zijn taal is de taal van deze eeuw
en als over tienduizend jaar alles verdwenen is, zal
er in een legerkampplaats een briefkaart opge

graven worden, en men zal ons bestempelen als
de prentbriefkaartcultuur".
Alles wat den menschelijken geest beroert, van
eten tot de liefde, van geld tot ontspanning, van
strategie tot het huwelijk, bezingen genoemde fabri

kanten met een doorvoelde lyriek en de zichtbare
kruq brut
PAG. 7 DE GROENE No. 3255

</text>
<image timestamp="2002:09:13:05:36:07.00" size="529952">D2004EO.TIF</image>
</page>
</document>
