<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19391104</Datum>
<Pagina>15</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
Wetenschap


De taak der


Dr, J. Oudenbosch

HET is niet alleen in sprookjes, dat bepaalde
menschentypen altijd op dezelfde wijze be

schreven of afgebeeld worden.
Ook the man in the streef', de toeschouwer bij
het dagelijksch gebeuren, is gewoon, met een type
tegelijkertijd een zeker beeld te associeeren. Een
ingenieur dat is voor hem iemand met scherpen
blik, die slechts kan denken in mechanica-formules
en differentiaalvergelijkingen; een dokter: een
vriendelijk heer, liefst met baard, wiens komst
alleen al voldoende is om de kiemen des verderfs op
de vlucht te jagen; terwijl de geleerde den blik van
den ingenieur aan de baard des geneesheers moet
paren teneinde zijn taak, de wereld vooruit te
brengen" op alleszins goede wijze te vervullen.
In ieder beeld schuilt een portie onwaarheid
en niet in 't minst in het bovenstaande. De man die
hetzij de schoone letteren, hetzij de natuurweten

schappen van zijn tijd kon beheerschen, de" ge

leerde, bestaat niet meer: ook het brein van een
genie, kan slechts een beperkte hoeveelheid feiten
herbergen. De fantastische ontwikkeling, die zich
op ieder gebied vertoonde, heeft een scheiding in
tientallen onderdeden bewerkstelligd, die onge

twijfeld nadeelen bezit, maar en dit wordt te
vaak vergeten het mogelijk maakt, dat iemand
met capaciteiten zich een onderdeel kiest, dat hem
naar karakter en opleiding het beste ligt.
Een treffend voorbeeld vormt het terrein der
vitaminen. Zij, die bewust of onbewust door hun
sociale belangstelling geleid worden, voelen zich
aangetrokken tot bestudeering van het vitamine

gehalte der verschillende voedingsmiddelen, de
invloed van inmaken, koken en andere huishoude

lijke bewerkingen op dit gehalte, bepaling van
de hoeveelheden, die gezonden en zieken dagelijks
noodig hebben. Anderzijds werpen de meer analy

tisch aangelegden zich op de isoleering der vitami

nen in zuiveren vorm een poging, die ondanks
gröote moeilijkheden, met succes werd bekroond
en op het vaststellen der chemische en physische
eigenschappen.

DE taak der vitaminen in het organisme bij
het oplossen van dit probleem blijkt wel ten
duidelijkste hoezeer de verschillende onderdeelen
der experimenteele wetenschap op elkaar zijn
aan• gewezen, ja, zonder wederzijdsche hulp en steun
schier machteloos blijven.
Een ieder is het tegenwoordig bekend, dat vita

minen stoffen zijn die in kleine hoeveelheden in ons
dagelijksch voedsel moeten voorkomen, om ons
voor bepaalde ziekten rachitis, scheurbuik, etc.
te vrijwaren, en men kan dus de functie der vita

minen aldus omschrijven, dat zij dienen om ons
tegen deze z.g. deficiëntieziekten, ziekten, die ont

staan door een tekort aan een bepaalde stof, te be

schermen.
De wetenschap is echter allerminst tevreden met
een dergelijke cirkelredeneering en vraagt zich te

recht af, wat dan het wezen van deze, in sommige
streken nog veelverbreide ziekten is? Hoe is het
mogelijk, dat een tekort aan enkele milligrammen
en minder ! van een stof het geheele organisme
in zijn bestaan bedreigt ? Moeten dan niet, althans
sommige vitaminen ten nauwste betrokken zijn bij
de belangrijkste stoffelijke processen, die zich in
een levend wezen afspelen?
Haast vanzelf, zoo schijnt het, dringt deze con

clusie zich op. Wat is nu het belangrijkste stoffelijke
proces, dat aan het leven inhaerent is?
Het spreekt van zelf, dat talrijke onderzoekers op
deze vraag een antwoord hebben trachten te geven.
Wanneer wij van het feit uitgaan, dat de
fundamenteele levenseenheid de lichaamscel is, dan moeten
wij ons afvragen, hoe deze cel voortdurend zijn
functie kan vervullen, m.a.w. energie tot samen

trekking, afscheiding, opname, prikkelgeleiding kan
verkrijgen. Een andere vraag is natuurlijk, hoe de
wonderbaarlijk afgestemde samenwerking tusschen
de millioenen en millioenen cellen van het organisme
tot stand komt; maar deze is voor ons onderwerp
niet van belang. Bovendien, de dood van een rela

tief miniem groepje cellen is voldoende, om het
geheel te gronde te richten en zoo komen wij ook
langs dezen weg weer bij ons belangrijk uitgangs

punt, de individueele cel, terug !
Voor ieder levensproces is energie noodig. Dat de
zon de energiebron bij uitnemendheid voor de aarde
is, en dat anderzijds de groene planten een deel van
deze energie kunnen binden, door uit koolzuur en
water suikers te vormen, zijn welbekende feiten.
Wanneer wij slechts de essentieele punten in het
vitaminen
Gevolgen der beri-beri-zielcte, een resultaat van tekort
aan vitamine in het organisme


oog houden, komt deze laatste reactie hierop neer,
dat er een molecule suiker ontstaat, dat rijker is
aan waterstofatomen dan het overeenkomstig aan

tal koolzuurmoleculen, en op die manier een
voorraadschuur van waterstofatomen en daardoor
van energie is geworden.
De lichaamscel nu, verbrandt deze suikers, en
wij weten uit moderne chemische onderzoekingen
dat verbranding in principe beschouwd kan worden
als verlies van waterstofatomen waardoor de
daarin opgeslagen energie ten bate van de levens

processen van de cel-zelf, vrijkomt. Het leven is dus
afhankelijk van de mogelijkheid om de
voedselmoleculen waterstofarmer te maken.

IN n van onze vorige artikelen hadden wij ge

legenheid te wijzen op het feit, dat deze en soort

gelijke reacties slechts bij lichaamstemperatuur
plaats kunnen vinden, als er, in zeer kleine hoeveel

heden, fermenten bij aanwezig zijn, die de reactie

snelheid beduidend vergrooten.
De taak van deze fermenten bestaat volgens de
onderzoekingen der laatste decennia daaruit, dat
sommigen de waterstofatomen der
voedselmoleculen losser" maken, terwijl anderen de aldus ge

activeerde waterstof op de uit de atmosfeer via lon

gen en bloed aangevoerde zuurstof overdragen. De
fermenten vormen dus de noodzakelijke schakel
tusschen de voedselmoleculen eener-, de zuurstof
anderzijds.
Langen tijd heeft het geduurd eer de wetenschap
zoover was gevorderd, dat zij den bouw van deze
wonderbaarlijke verbindingen tot studieobject heeft
kunnen maken, en hoewel vele problemen nog om
een oplossing vragen, zijn er in den laatsten tijd
niettemin verscheidene van deze
ademhalingsfermenten in zuiveren vorm geisoleerd en nauw

keurig onderzocht. Hierbij is aan het licht gekomen,
dat verschillende vitaminen hetzij direct, als bouw

steen van een bepaald ferment, hetzij indirect, op
een andere plaats in het proces bij de weefseladem

haling zijn betrokken. Vitamine Bi, vitamine 82,
vitamine C, het antipellagra-vitamine zij allen
vervullen een functie in dit belangrijk gebeuren !
Dat het speciaal de Amerikanen zijn, die de laat

ste jaren onze kennis op dit gebied ontwikkeld heb

ben, vindt zijn oorzaak o.a. in het fei% da typische
deficiëntieziekten, als pellagra en beriberi, in het
Zuidelijk deel van de Vereenigde Staten nog veel

vuldig voorkomen. Geen Universiteit, die zichzelf
respecteert, of zij heeft een Nutrition Clinic", een
kliniek, waar alleen patiënten met ziekten, door
tekortkomingen in het dieet veroorzaakt, behandeld
worden. Op het laatst gehouden Jaarlijksch Congres
van de American Medical Association" bezocht
door meer dan zesduizend leden ! heeft de
achten-dertigjarige professor Torn D. Spies een magis

traal overzicht gegeven van de resultaten, verkregen
bij de behandeling van achthonderd lijders aan
deficiëntieziekten. Dat de bovengeschetste opvat

tingen betreffende de stoornis in de weefseladem

haling juist zijn, kon hij o.a. bij pellagra rechtstreeks
bewijzen, een bewijs, waar wij terwille van de
ruimte uiteraard niet op in kunnen gaan.
Ohne Phosphor keine Gedanke !"
Deze beruchte uitspraak van Moleschott heeft
tallooze pennen in beweging gebracht en vele hoof

den doen schudden over zooveel wanbegrip en
oproertaal . Chemische analyse heeft echter aan

getoond, dat met name de phosphorzure verbin

dingen van vitamine Bi en 82 deel uitmaken van
de ademhalingsfermenten. Hoe men zich stoffelijk
het ontstaan van gedachten in de hersencellen moet
voorstellen, blijft een probleem dat toekomstige
generaties hopenlijk tot oplossing brengen in
ieder geval is de vorming van energie, het levens

proces van de hersencel, hiervan de eerste voor

waarde, en zoo beschouwd verdient de uitspraak
van den ouden Moleschott een beter lot, dan haar
in het algemeen deelachtig is geworden. In samen

hang met het bovenstaande is het ook nog van be

lang te wijzen op het feit, dat bij sommige deficiëntie

ziekten allergevaarlijkste toestanden van krank

zinnigheid voorkomen, die men vroeger tevergeefs
met dwangbuizen en permanente baden bestreed"
en tegenwoordig met n gram zuiver vitamine
in twee dagen tot verdwijnen brengt!

DAT het bovengeschetste resultaat met de ver

gaande conclusies, die men eruit kan trekken,
zoo spoedig is bereikt, danken wij en hiermede ko

men wij op de aanvang van dit artikel terug lou

ter en alleen aan de wijze waarop alle onderdeelen
der natuurwetenschap hebben samengewerkt. Een
ieder, die de ontwikkeling meer van nabij heeft ge

volgd, is het duidelijk, dat dit werk alleen dan) zij
de combinatie van vernuftige synthese, scherpzinnige
analyse en verfijnde bepalingsmethoden tot stand
is gebracht.
De ruimte ontbreekt ons, om dieper op het bo

venstaande in te gaan en ook om de taak van andere
vitaminen nader te omschrijven. Voorzoover deze
nog niet ontdekt is, twijfelen wij persoonlijk er niet
aan, dat ook deze stoffen slechts bij fundamenteele
levensprocessen betrokken kunnen zijn.
De toekomst zal leeren, in hoeverre dit geloof be

waarheid wordt.
iiiliiiiiililtiiliiiiiiifiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiKiiiiiiiiiliiiiiiiiiiiiniiiiliiiiiiini

iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii'CHARIVARIA
Paindeluxe-brood
Een passeerende voorbijganger
ontdekte het begin van brand."
(Prov. Z. en Midd. C.)
,,De minister bleef voor 100 pCt.
het volle pond verlangen." (H.)
Dnitschland en Rusland bieden
gemeenzaam den vrede aan." (R.)
Is dit op stel) niet iets? (II. P.)
Zij zouden waarschijnlijk den
strijd willen OUUjacui." (Syllabus)
Men zei gewaarschuwd." (Vad.)
Men zegt ook wsl eens
gewaarschouwd.
Op de glibberige paden
De tand des tijds zou gras doen
groeien over deze wonde." (Göbbcls)
Bestuurders van zulke gröote in

stellingen kunnen toch niet op losse
schroeven besluiten tot een dergelijk
samengaan." (Msb.)


Cosy Corner
Hij is ergens weggekropen en ik
zou wel willen uitvinden waar dat is."
(R.)
Zij is getalenteerd." (Volksbl.)
Kijk uit ! brulde de stem." (T.)
Volgens de N.R.C, miskende Mr.
Deckers, door te weigeren na zijn
motie een kabinet te formeeren,
het gezegde: Wie breekt betaalt.
Hij hield zich blijkbaar liever aan
het gezegde van Bartje Blom: Wat
menheer breekt, ma;* menheer
opeten.
The right man on the right place."
(K.)
The man on the street, what's
a name, it is no use to cry about
spilt milk, etc.
,,'l'he l;.arnc.il of being Earncst blijft
een voortreffelijke lichte verpoozing."
(T.)
Hetzelfde kan men zeggen van
The Importance of Biing Earntst.

Nochtans leden bepaalde om

standigheden er iemand toe om
te gelooven, dat de plannen verder
gingen", schreef de N.R.C, eenige
dagen geleid.

Onze speciale verslaggever zal
hetgeen hij op deze reis opmerkt weer

geven in een aantal artikelen, waar

van het bijgaande het ergste is."
" (Leeuw. C.)
Wij zullen alleen het laatste lezen.
PAG. 15 DE GROE-NE No .3257

</text>
<image timestamp="2002:09:13:05:48:21.00" size="345962">D2004EX.TIF</image>
</page>
</document>
