<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19391014</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
K A NT T E E K E IV IIV G E
i:
tt*
8*
f.
i
t
Hitler's vredes-aanbod....
Vorige week Vrijdag is dan eindelijk de lang

verbeide Rijksdag-zitting gehouden waarin de
Fiihrer" zijn denkbeelden over den vrede uiteen

zette. Deze denkbeelden droegen een nogal vaag
karakter. Concrete voorstellen werden niet vermeld.
Intusschen kon men aan den ontwikkelden gedachte

gang wel eenig houvast hebben.
Hitlerzei ongeveer dit: Mijne heeren in Frankrijk
en Engeland, het Polen waarvoor gij ten strijde zijt
getrokken, bestaat niet meer. Dat is dus een reden om
den oorlog niet voort te zetten. Wilt gij den oorlog
maken tot een vernietigingsoorlog, gericht tegen
ons régime, dan waarschuw ik U voor de gevolgen
van deze lichtzinnigheid. Het zou trouwens jaren
duren eer gij dat doel had bereikt, en ge zoudt
tevens Uw eigen macht te gronde richten. Beter is
het dus, vrede te sluiten. Laat deze vrede in Europa
dan ook duurzaam zijn; laat ons de verschillende
minderheden die de oorzaak zijn van telkens nieuwe
spanningen, uitwisselen; laat,ons voorts het herstel
der internationale handelsbetrekkingen onder oogen
zien. Dan is, wat Europa betreft, het Verdrag van
Versailles vervallen. De eenige eisch die Duitschland
dan nog stelt, is: teruggave van het koloniaal gebied
dat het in 1919 heeft moeten afstaan." De Führer"
zeide tenslotte dat Duitschland en de Sowjet-Unie
tezamen Oost-Europa en den Balkan zouden be

redderen. (Een mededeeling die in Italiëmet
weinig vreugde is ontvangen).
Men ziet: een statige reeks denkbeelden. De
Rijkskanselier stelde zich voor, dat ze op de
een-ofandere vredesconferentie besproken zouden worden.

... .en de reacties
Intusschen vielen de reacties in de pers niet mee.
'De Engelsche en Fransche bladen achtten de rede

voering geheel onvoldoende. Ook in de neutrale
landen gingen slechts weinig stemmen op ter onder

steuning van het Vredes-offensief. Men besefte
algemeen dat het niet tot een werkelijken vrede zou
leiden, maar slechts tot een wapenstilstand die elk
oogenblik beëindigd zou kunnen worden.
In gelijken geest uitte zich de Fransche minister

president Daladier in de overigens van alle con

structieve denkbeelden verstoken redevoering die
hij Dinsdag j.l. hield. Welke garanties geeft Hitler
ons", zeide hij, dat de vrede werkelijk gehandhaafd
zal blijven ? Hij zegt dat hij geen territoriale eischen
meer heeft in Europa. Hetzelfde heeft hij gezegd na
de annexatie van Oostenrijk, na de inlijving van het
Sudeten-gebied en na den opmarsch in Tsjechië. Wij
weten dat hij zijn woord niet houdt. Wij weten dat
hij, zoo er nu vrede komt, maatregelen zal treffen
om weer andere landen, ook Frankrijk, onverhoeds
te overvallen. Daarom zullen wij dezen strijd tot
het einde toe voortzetten".
Van dezelfde strekking was het commentaar dat
Chamberlain op de voorstellen van Hitler gaf,
hoewel hij nog wel een achterdeurtje open liet. Men
krijgt weieens den indruk dat als Duitschland nu
maar garanties gaf die althans den schijn van
werkelijke garanties hebben, de Engelsche regeering
niet ongeneigd zal zijn om de zaak nog eens te over

wegen. In Frankrijk is de stemming iets agressiever.
De Franschman voelt zich rechtstreeks bedreigd
door zijn erfvijand. Hij wil er een eind aan maken.
Il faut en finir."
Wachten wij af, hoe zich het vredes-offensief
verder ontwikkelt. Het komt misschien wel spoedig
tot staan. Zeer tot ongenoegen van de Duitsche
bevolking. Haar angst voor den oorlog schijnt zoo
groot te zijn dat geruchten over een Engelsche
paleis-revolutie, waardoor een vredelievende re

geering de macht in handen had gekregen, Dinsdag
grif geloofd werden. Vrouwen barstten in tranen uit,
toen zij dit nieuws vernamen. Helaas deze vrede
zal hun nog niet geschonken worden. De Führer"
verkondigde trouwens dienzelfden dag dat ellende een
eeuwig en onoplosbaar verschijnsel is. Opwekkende
geschiedsphilosophie !

De oorlogsbedrijven
Afgezien nog van het geringe enthousiasme waar

mee Hitler's voorstellen in officieele kringen ont

vangen werden, deed zich ook de moeilijkheid ge

voelen wie zich als tusschenpersoon wilde belasten
met de bemiddeling. Een volledig beeld van de
onderhandelingen en intrigues die zich rond dit punt
ontwikkeld hebben, is hier nauwelijks te geven.
Dat kan pas geschieden wanneer alle archieven
open gaan.
Het schijnt dat Hitler (wellicht ook Mussolini via
den Italiaanschen koning) een beroep heeft gedaan
op Roosevelt om het verzoek te doen, een wapen

stilstand te sluiten. Roosevelt (die midden in den
strijd om de wijziging van de Neutraliteits-wet zit)
was echter Oostindisch-doof, zeide althans dat hij
niets ontvangen had". Wederom werd de naam van
den Belgischen koning (ook geparenteerd aan het
Italiaansche vorstenhuis) genoemd voor het over

brengen Van de voorstellen, terwijl de aandacht
mede viel op den koning van Zweden, die er wel
eenig belang bij heeft dat de strijd een einde neemt.
Zweden is een land dat bij de intensifieering der
vijandelijkheden zeker met groote moeilijkheden te
kampen zal krijgen.
Van deze vijandelijkheden valt over de afgeloopen
week weinig te berichten. Ter zee is eenige strijd
geweest tusschen Engelsche vlooteenheden en
Duitsche vliegtuigen. De berichten over de resultaten
zijn, gelijk gebruikelijk is, lijnrecht met elkaar in
tegenspraak. Tusschen Maginotlinie en Westwall
was het naar verhouding kalm. De activiteit neemt
er echter toe. Men weet dat Duitschland groote
hoeveelheden troepen naar het Westen zendt. De
Fransche legerleiding schijnt voorloopig niet van
zins te zijn, een offensief te ondernemen. Eerder wil
zij de Duitschers tot het ondernemen van zulk een
waagstuk uitlokken. Het is merkwaardig dat op het
oogenblik in Fransche en Engelsche bladen reeds
geschreven wordt, dat het uitblijven van het
Duitsche offensief een groot strategisch succes voor
de Geallieerden is. Hieruit zou blijken hoe bang
Duitschland is ! Dat deze redeneering ook met ver

wisselde rollen verkondigd kan worden, schijnen
deze Fransche en Engelsche bladen niet te beseffen.
Waar zich het eventueele Duitsche offensief zal
ontwikkelen, is onbekend. Men vermoedt: tusschen
Moezel en Rijn. Daar vinden groote troepen-con

centraties plaats. De toekomst zal ons leeren of
Duitschland den grooten aanval in dezen herfst
zal wagen, of hem eventueel tot de volgende lente
zal uitstellen.

De Sowjet-Unie en de Oostzee-staten
Tot dusver is er geen mogendheid die zoozeer
van den oorlog heeft geprofiteerd, als de
SowjetUnie die er zich slechts zijdelings in heeft gemengd.
Nadat eerst half-Polen veroverd en grondig
gebolsjewiseerd was, heeft zich de actie van Moskou
geRestaurant DORRIUS
N.Z. Voorburgwal b.h. Spui, Amsterdam
PLATS DU JOUR EN A LA CARTE
De apostelen der Weerloosheid,
Zij zijn 't die ons den oorlog brengen,
In dezen onheilzwang'ren tijd,
Een zee van tranen ons doen plengen ....
Wie weerbaar is, is Vredeman,
Zijn volk een Vriend, den Broeders Broeder.
Op moord, op zelfmoord sturen aan
Zij, die ontwapening begeeren,
Geloovend in hun blinden waan,
Door weerloosheid het Beest te weren ....
Wij vragen: moet men, wie om strijd
De harde werk'lijkheid verbloemen
De predikers der weerloosheid,
Niet aartsmilitaristen noemen?

Wel ja, waarom niet?
Ter verantwoording worde vermeld, dat boven

staand gedicht ontvloeid is aan geest en pen van
dr. J. W. Wicherink. Het werd het eerst gepu

bliceerd in het onafhankelijk algemeen politiek
en economisch maandblad Het Nederlandscht
Volk". De heer P. C. Labrijn, redacteur van Allen
Weerbaar", nam het over in Ons Leger"
aangezien het de opvattingen van de Vereeniging
Volksweerbaarheid" pakkend op maat en rijm
vertolkt".
MEN ontmoet dezer dagen geregeld menschen
met een zeldzaam fijn-ontwikkeld gevoel
voor historische causaliteit. Zoo kwam iemand
dien ik goed ken, een notabel man ten plattelande
richt op de kleine Oostzee-staten. ToenJEstland een
verdrag van wederzijdschen bijstand had
onderteekend, was Letland aan de beurt. Ook dit land
moest havens ter beschikking stellen aan de
SowjetRussische vloot, en een feitelijk protectoraat van
de Sowjet-Unie accepteeren. Immers, in verschillende
steden zullen Russische garnizoenen worden gelgd.
Na Estland en Letland volgde Litauen, dat vol

gens het gebruikelijke recept werd behandeld: de
minister van buitenlandsche zaken werd naar
Moskou uitgenoodigd", en dan heeft de rest niet
veel meer om het lijf. Het slot vormt een telegram
van dank aan Stalin en Molotow. In deze drie kleine
staten heeft Duitschland allen invloed verloren,
zoozeer zelfs dat de Duitsche regeering er toe over
is gegaan, alle Duitschers uit dit gebied (waarin
sommige Duitsche families sinds eeuwen woonden)
terug te roepen naar het Rijk. Daarmee wordt een
tweeledig doel bereikt: in de eerste plaats verhindert
de Duitsche regeering dat haar onderdanen, die
meest tot den gezeten burgerstand behooren, van de
bolsjewiseering te lijden krijgen; in de tweede plaats
heeft zij na de ontruiming de beschikking over
betrouwbare kolonisten voor het veroverde deel
van Polen (waarvan nog steeds niet vast staat,
welken status het krijgt.)
De Sowjet-Unie was echter nog niet aan het einde
van haar program gekomen. Na den Estlandschen,
Letlandschen en Litauschen minister van buiten

landsche zaken werd den Finschen verzocht naar
Moskou te komen. Gevolg: enorme opwinding in
Finland. De minister ging niet! In zijn plaats ging
een Finsch gezant, die echter van te voren verklaarde,
geen dictaat" te zullen aanvaarden. Wat de Sow

jet-Unie concreet eischte, was niet precies bekend.
De eischen strekten zich, naar het scheen, vooral
uit naar enkele kleine eilandjes in den Finschen
Golf, die voor Finland van geen belang, voor de
Sowjet-Unie (ter dekking van Leningrad en
Kroonstad) van groot strategisch gewicht waren. In ruil
wilde Moskou eenige districten met Finsche bevol

king afstaan.
Of deze onderhandelingen tot een breuk, ja tot
oorlog zullen leiden, is onbekend. De Finnen toonen
zich echter zeer strijdlustig. De grens is versterkt,
troepen worden opgeroepen, de stedelijke bevol

king wordt geëvacueerd. Een oorlog van Finland
zou voor de Scandinavische staten van bijzonder
groot belang zijn: Finland behoort immers tot
Scandinavië. Echter ook voor Duitschland zou het
een hard gelag zijn: Duitschland voelt zich
immers zeer verbonden aan het Finsche volk. Met
Duitsche hulp heeft Finland zijn onafhankelijk

heid veroverd.
Misschien echter weten de Russen hun onmiddel

lijke doeleinden zonder oorlog te bereiken.
LA.it Ji
tegen. Er ontwikkelde zich een gesprek over de
politiek, waarbij met name het voor en tegen van
Engeland's staatkunde werd bediscussieerd. En ik
zou maar oppassen", beweerde de notabele. Ik
vertrouw die Engelschen voor geen haar. Denk
maar aai de Acte van Navigatie en de Acte van
Seclusie !"
IN het nummer van 2 September j.l. kondigde
de Londensche Economist aan dat bij het
volgend nummer een supplement gevoegd zou
worden over de Duitsch-Russische handelsresul

taten. De redactie wilde onderzoeken, hoe ver
deze relaties maximaal ontwikkeld konden worden,
een punt dat voor het verloop van den oorlog
wel van zeer bijzonder belang is. Het nummer van
9 September verscheen (3 September was de oorlog
uitgebroken) geen supplement. 16 September
geen supplement. 23 September geen supplement.
30 September geen supplement, maar wel een
laconieke mededeeling: dat het in het huidige tijds

gewricht helaas onmogelijk is, het supplement
inzake de mogelijke uitbreiding der Russische
export naar Duitschland, te publiceeren." let wel:
te publiceeren. Het was blijkbaar al samengesteld.
Indien men uit dit bericht mag afleiden dat de
uitbreiding der Russische export mogelijk is in een
mate die het Engelsche publiek ernstige zorgen
kan geven over het succes der blokkade, blijkt
PAG. 6 DE GROENE No. 3254

</text>
<image timestamp="2002:09:13:05:07:16.00" size="246888">D2004E3.TIF</image>
</page>
</document>
