<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18770722</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
i
l
&amp;
o.
DE A M S T ER D A M M E R.
Dienstaanbiedingen,
Een geroutineerd Reiziger in Manufacturen, Lakens, enz.
wenscht van betrekking te veranderen. Hoeren
Patroons gelieven zich te adresseeren onder het
Nummer dezer Advertentie aan bet Bureau van De
Amsterdammer, Rokin, 2. (1)
Iemand sedert 3 jaren op een Kantoor van Administratie,
wenscht gaarne door verandering verbetering van
Salaris. Aanbiedingen s. v. p. onder het Nummer
dezer Advertentie aan net Bureau van De
Amsterdamnier, Rokin, 2.	(2)

Een Onderwijzer in de Wiskunde heeft nog eenige uren
per week disponibel. Prijs per les f 1. Aanvrage
ontvangt bij gaarne onder Nummer dezer Advertentie
aan het Bureau van De Amsterdammer, Rokin, 2. (3)
Een Hulponderwijzer met den rang van Hoofdonderwijzer
heeft Woensdag en Zaterdag 3 uren beschikbaar tot
het geven van lessen. Adres onder het Nummer
dezer Advertentie aan het Bureau van De Amsterdam'
nier, Rokin, 2. (4)
Een gepasporteerd Militair zoekt plaatsim? als Oppasser
of Loopknecht. Adres onder het Nummer dezer
Advertentie aan het Bureau van De Amsterdammer
Rokin, 2. (5)
Het Genootschap: «Liefdadigheid naar vermogen," dat sinds
187 L hier ter stede bestaat en tot beschermheer heeft Z. K. H.
Prins Hendrik der Nederlanden, heeft drieëerlei wyze van
armverzorging, n.l. 1) itet geven van geldelijke ondersteuning; 2) het
verstrekken van rentelooze voorschotten en 8) het verschaffen van
werk aan personen, die daartoe geschikt zijn en die tot armoede
zonden vervallen, .indien zij niet werden bijgestaan in het zoeken
van arbeid.
De «Commissie voor Arm verzorging" van dit Genootschap stelt
een nauwkeurig, zelfstandig en onbevooroordeeld onderzoek in, naar
de voor werk bij het Genootschap voorgedragen behoeftigen. Zij
doet onderzoek naar de geschiktheid tot den arbeid, de vroegere
werkzaamheden en het gedrag van den werkzoeker. Zij stelt zich
op den hoogte van zijn moraliteit en aanbevelingswaardigheid (en
doet van haro bevindingen mededecling aan Bestuurderen van het
Genootschap.. Deze beslissen dan, na zorgvuldig de verschillende
mededeelingen overwogen te hebben, of de persoon in kwestie door
het Genootschap voor de aangeduide werkzaamheden kan worden
aanbevolen. Indien dit niet het geval is, wordt deze van de lyit
geschrapt, doch indien Bestuurderen besluiten den persoon te
kunnen aanbevelen, wordt de voor hem gezochte betrekking ver

meld in de Manndelijksche Advertentie van het Genootschap. Allen,
die dus in die advertentie opgenomen zijn, kunnen door het Genoot

schap met eenige vrijmoedigheid worden aanbevolen. Zy gijn
aanbevelenswaardig, anders haddon Bestuurderen hen niet in de annonce
opgenomen. • &gt;,
Geldelijke vergoeding voor de tusschenkomst van het Genoot*
schap wordt niet gevraagd.

Maandelijksche opgave van gewenschte Plaatsingen.

Onder de door het Genootschap bijgestane personen zijn tot werken
geschikt:
l Stijfatcr.
l Strijkster.
8 Naaisters (hniswerk).
l Burgerhuishoudster.
2 Huisbewaarders.
2 Naaisters(aanhnis der werkgevers)
2 Schoonmaaksters («lle dagen).
7 Kantoorloopers.
3 Huisknechts.
2 Portiers.
4 Oppassers.
l Koetsier.
l Palfrenier.
2 Opzichters.
l Koperslagersknocht.
Allen, die n of meer hunner mochten behoeven, wordt
verzocht daarvan schriftelijke opgave te doen ten Kantore van het
Genootschap, Passage WIJNAND FOCK1NK, Damstraat, Kamer
No. 25.
Aan niet schriftelijke gedane aanvragen, alsmede aanvragen
om betrekkingen in deze opgave niet genoemd, kan niet worden
voldaan.
Namens het Bestuur,
24 Juni 1877. J. H. BRANDES JHz., Voorzitter.
(6) J. y. L. BLANKENBERG, Secretari*.
Op een Handelskantoor wordt een Jongste Bediende
gevraagd, aanvankelijk salaris / 100.—De
vereischten zyn mooi schrift vlug rekenen en kennis
van de Duitsche taal, Men adresseere zich met franco
brieven onder het Nummer dezer Advertentie, aan het
Bureau van de Amsterdammer, Rokin 2. (7)
Een Winkelkneoht kan geplaatst worden in een Galan

teriewinkel om boodschappen te doen en met de
Kar te ryden, tegen f 7 per week. Aanbieding met
eigenhandig geschreven brieven onder het nummer dezer
Advertentie, aan het Bureau van De Amsterdammer,
Rokic, 2. (8)
i*OO Salaris.
Een bekwaam Boekhouder kan tegen bovengenoemd
Salaris plaatsing vinden by een Exporthuis. Alleen
op deugdelyke informatiën zal worden gelet. Aanbie

ding met eigenhandig geschreven brieven onder het num

mer dezer Advertentie, aan het Bureau van De
Amsterdammer, Rokin, 2. (9)
Voor 3 avonden per week wordt verlangd iemand,
tot het bijhouden der boeken, tegen f 150.—ver

goeding. Adres onder letter V, in den Boekhandel
van WILLEM LKENDERS, Paleisstraat, 12. (10)
Torden
Deae Advertentiën
' en wekèjks
Deze wtjze van
deloos heen en wér
bende vooraf kan
passen.
kosteloos geplaatst
herzien.
annaoeeren
voorkomt het
noooopeii, daar de
belanghebof, stand en prijs hem
naaau
TE H V UU.

Kalvfrstraat.
40. Een ryk gemeubijerde Voor- en Achterkamer,
1ste etage; ook geschikt voor twee heeren. Huurprijs
f 800 per Jaar. | .
56. Een gestoffeerde foorkamer met Alcoof, 1ste
etage; te aanvaarden l Ju, Huurprijs ƒ40 per Maand.
130. Een onderste Bovhhuis, bevattende 2 Kamers,,
Alcoof, kasten, Zolder, qinwater en verder van alle
gemakken voorzien; te aavaarden l Augustus. Huur

prys f 825 per Jaar. '
154. Voor- en Achterlimers met Alcoof naar
-ververkiezing gemeubileerd oiongemeubileerd, kunnen ook
in eens worden verhuurd. • *
1ste etage gemeubileerd" 55, ongemeubileeVd f 85.
2&lt;k » » i 40, 25.
Direct te aanvaarden.
191. Gestoffeerde Voor- n Achterkamers, 1ste en 2de
etage. Huurprys per Maand Etage f40, 2de etage f 25.

Regulier&amp;reestraat.
3. Gestoffeerde Kamers, etage, aan de straat.
Huurprjjs f 35 in de Maand.

Nicu wildij k.
71. Een gestoffeerde Vooien Achterkamer, 1ste etage,
dadelyk te aanvaarden. Hurpry s ƒ 25 per Maand.
92. Voor- en Achterkant met Zijkamertje, gemeu

bileerd f 30, ongemeubileei f 25 per Maand.
164. Een gestoffeerde \orkamer met 2
Slaapkamertjes. Huurprijs f 40 per laand.
196. Een Bovenhuis. Te «vragen bij J. G. Lomans,'
N.Z. Voorburgwal by het Sfii, 344.
211. Een gestoffeerde Vorkamer en Alcoof; te aan

vaarden l Juli. Huurprgs ƒ6 per Maand.

Heereiipraelit.
274, tusschen de Gasthuhiolensteeg en Onde Spie

gelstraat. Een gestoffeerdeVoorkamer, terstond, voor
f 16 per Maand.
317. tusschen de Oude Spuistraat en Wijde Heisteég.
Een Huis. ' - '
*•347, tusschen de Oude Spieelstraat en Wijde Heisteeg.
Een gestoffeerde Voorkamer net Alcove, 1ste etage, voor
f 25 per Maand, met l Aujstus a.s., en eene gestof

feerde Voorkamer met Alcov 2de etage, voor f 20 per
Maand, met l July a.s.
357, tusschen de Oude Spiealstraat en Wijde Heisteeg.
Een Bovenhuis. Te bevragen y Bany, Makelaar, Singel
bij de Vijzelstraat, 554.
365, tusschen als boven. Vee gestoffeerde Kamers
met l Julij, voor f 25 per Mviid.
367, tusschen als boven. E&lt; Bovenhuis. Huur f 400,
2de etage; terstond te aanvaarra, 2 Kamers met Keuken,
Zolder en Meidenkamer. '
374, tusschen de Huidenstrat en Leidschegracht. Een
Huis. Dit is ook te Koop. Teievragen by F. Rootlieb,
Timmerman, Warmoesgracht &gt;
394, hoek Leidschegracht. in gestoffeerde Voorka

mer. Huur ƒ 17; l Juli te aamaraen.
1015, hoek Oude LeliestraatEen gestoffeerde Kamer.
Huur f 14 per Maand; te aanarden 1°. Juli a.e.

Kelzersgaelit.
394, by de Runstraat. Een lis. Huur f1200. Te be

vragen by J. A. van Oe, Meteehr, O.Z. Voorburgwal, 21.
394, bij de Runstraat. EenJuis. Te bevragen by
F. J. van Nysten, Keizersgracb 884.
J&gt;07, tusschen als boven. EeiHuis. Te bevragen als
voren. l
511, tusschen als boven. EeiHuis. Te bevragen by
S. W. van Kouendal, Keizersjetcht over de w
estermarkt, 185. ;
525, tusschen de SpiegelstraaBn Leidschestraat. Een
Huis en Tuin. Te bevragen Kearsgracht by de
Vyzeistraat, 623. &lt;
716. by de Utrechtschestraa Een Huis en Tuin.
Te bevragen by den Heer J.an Weyen, Makelaar;
Reguliersgracht tusschen de Hton- en Keizersgracht,
24. Te zien Dinsdag en Dondeag van 2 tot 4 uur.
. j' . . » »
719, tusschen Arostel en Utretachestraat Een Huis
en Tuin; terstond. Te bevram by J. van Weyen,
Timmerman, Reguliersgracht, 24

Prinseiigrcht.
153, by de Westerstraat Eeniuis. Huur f 650. Ter

stond te aanvaarden, te bevrajn by den Makelaar
M. J. van Engelen. Korte Prinseiracht by de
Brouwersgracht 58. l
269, by de Westernarkt. Een huis. fc Bev
by J. A. van Nie, £g»lautier8gracht, 49.
329v by de Reestraat. Een hui&amp;en Tuin. Tébe
Elandsgracht 16.
477, by de Runstraat. 2 gemeubileerd» Kamer» .„»
etage, voor f 30 per maana emi twee ongemeubfleerd
Kamers 2de etage, voor f 20 pen Maand téhuur.
731 by de Leidschestraat. Ben huis net l Aagustus
a.»v Huurprijs f 850. Te bevragen büWL Bveghorn,
Makelaar O.Z. Voorburgwal 5W.

R o k l u.
106, hoek Taksteeg. Een Bovenhuit; dfreet te
aanvaarden voor een stil gezift of voor Kaa en Vrouw
zonder kinderen. Te bevragen by dan Beer W. D.
Bosch Dz., Makelaar. Bloemgracht TL Huurprys f 425
per Jaar.

lltreelitseliestraat.
8. Een gestoffeerde Voorkamer,. Alcoof en groote»
Achterkamer, 1ste etage-, Huurpr$i f 45 per Maand;.
12. Een gestoffeerde Voorkamer met bedekte Slaap^
plaats. Huurprys /* 17 per Maand.
112. Een groote Voer- en Achterkamer, Huunrjj*
f 5 per week.
143. Een gestoffeerde Voorkamer met Slaapplaats.
1ste etage, f 16 per maand. Een dito Voorkamer, met
Alcoof, f 20 per Maand.

lieldseliestraat.
100, bij het Ijeidscheplein. Terstond voor ƒ 17 per
Maand, een gestoffeerde Voorkamer, 2de etage.
91, bij de Prinsengracht. Een ongemeubüeerde Ach

terkamer, 1ste etage. Huurprys f 10 per Maand. Ter

stond te aanvaarden.
66, bij de Kerkstraat. Twee gestoffeerde Kamers,
1ste etage, voor ƒ 25 p er Maand. Terstond te aanvaarden.
62, hoek Kerkstraat Een Muur van ongeveer acht
vierkante Meters voor f 10 per vierkante met er per Jaar,
53, bij de Kerkstraat. Twee gemeubileerde Kamers,
terstond, voor f 35 per Maand.
33. hoek Keizersgracht. Een Boveuhuis, 2de etage,
groot 2 Kamers, Keuken en Zolder, met l Augustus a.s.
Huurprys f 250 per Jaar.
15, bij de Heerengracht. Een Bovenhuis, groot 6 Ka

mers, Keuken en Zolder, terstond, met afzonderleken
Opgang.
Koitfiigspleln.
Ift. Een gestoffeerde Voorkamer met Slaapkamertje,
3de etage, terstond, Huurprys f 10 per Maand.

Helllgeuweg.
38. Een gestoffeerde Voorkamer; terstond, voor ƒ18
per Maand, 2de etage.
41. Een Bovenhuis; terstond, 2de etage, groot 2 Ka

mers en Zolder. Huurprys f 250 per Jaar, met inbegrip
der belasting.

Reestraat.
9. Twee gemeubileerde Kamers voor f22 per Maand.
Met l Augustus a.s.
10. Een gestoffeerde Kamer, voor f 25 per Maand,
Terstond te aanvaarden.

Hartenstraat.
19. Twee gemeubileerde Kamers; terstond, 1ste etage,
voor f 35 per Maand.
33. Een bovenste Bovenhuis, met l Augustus a.?.
Hnurprys f 250 per Jaar.

I^eliegraelit.
8, by de Heereugracht Twee ongemeubileerde Kamers
voor f 250 per Jaar. Terstond te aanvaarden.

I^eldscliegracht
25, by de Heerengracht Een Huis, Hunrprys f 600
per Jaar. Dadelyk te aanvaarden. Te bevragen ..Leid

schegracht, 30.
41, by de Keizersgracht Een Huis en Tuin met
l Augustus a.s. Huurprys f 850.

&lt; Damstraat.
21. Een Bovenhuis, groot 3 Kamers, Alcove, Keuken
en Zolder; terstond te aanvaarden, voor f 500 per Jaar.
24 Een gemeubileerde Voorkamer, 2de etage; voor
f 16 per Maand. Terstond te aanvaarden.
32. Twee gemeubileerde Kamers, 1ste etage; dadelyk
te aanvaarden. Voor f 500 per Jaar.

Hleuwe Hoogstraat.
14. Een Bovenhuis, 2 Kamers en een Zolder; ter

stond, huurprys f 350 per Jaar.

• Warmoesetraat. 'v
109. Eén onderste Bovenhuis, l Voorkamer, 2 Achter

kamers, Alcove en Keuken.
.Een bovenste Bovenhuis, 2 Voorkamers, l Achterka

mer, Alcove en Keuken. Huurprys van elk bovenhuis
f 450, terstond te aanvaarden.

</text>
<image timestamp="2002:10:23:19:20:59.00" size="405642">D1000JM5.TIF</image>
</page>
</document>
