<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18770715</Datum>
<Pagina>1</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
-A en d'Acmstcl en acn 't Y. daer dcet sich heerlijck opc,
f. Zi£die als Keizerin.de Kroon draegt van Europe.
Abouiicmenlsprijs per 3/m. 60 Cents.
AdverteiHiün 10 Cents per regel

De Tentoonstelling geopend,
Niet voor allen is het gewicht eener tentoonstelling
van Kunst toegepast op Nijverheid zoo heel duidelijk.
X: ..„Volgens eenigen^ is
Jieteene^^^me-ggj^ge^i^mSf pretjes te organisériïj 'Volgens' 'fthdèfrèn "leen^ïfeziertje
;* voor eenigen, die 'wel eens met commissoriale orden
* willen pronken, volgens anderen een kunstje om wat
.'goed aan den inan te brengen en wat adressen wereld

kundig te maken.
Was 't eene aanleiding voor feesten, we mochten er
niet tegen zijn, hoe meer feesten, hoe meer levenslust,
hoe meer levenskracht, hoe meer arbeid, hoe meer nut ge

sticht. Daarbij stel ik alleen als voorwaarde, dat de
, feesten inderdaad schitterend zijn, zóó schitterend, dat
* alle denkbeeld van dalen vervalt, dat alles getuigt van
J verheffen.
[ Is 'torn adressen bekend te doen worden, of om waar
: aan den man te brengen daartegen zal in eene koop

stad wel geen bezwaar zijn, maar	als men weet hoe
zorgvuldig de commissie heeft gewaakt tegen de inzen

ding van zaken, die niet in haar programma pasten,
dan zal men de tentoonstelling uit een geheel ander
oogpunt beschouwen, dan zal men wat meer letten op
de beteekenis van het woord Wedstri/d, van de woorden
Internationale Wedstri/d, die in programma en catalo

gus herhaaldelijk voorkomen.
Daarop was het vooral, dat Mr. J. Leonard
Wolterbeek Dz. jl. Dinsdag in de openingsrede wees.
Met nadruk vestigde hij er de aandacht op, dat hier
in ruime mate ter vergelijking bijeen waren, voorwerpen
in vroeger eeuwen in ons land vervaardigd en voor

werpen in den tegenwoordigen tijd vervaardigd hier en
1' in het buitenland.
,v De Tentoonstelling 13 vóór alle dingen bestemd om
[ onze nationale eer te handhaven en daarna om ons tot
arbeid aan te zetten, eindelijk om onze kennis van
kunst en industrie te vermeerderen.
Het is een bekend zeggen, dat alles in het buitenland
beter en sierlijker en smaakvoller is dan hier, dab de
practische zin der Engelschen en de fijne smaak 'der
Franschen ons land verre in de schaduw plaatsen. De
, ^Tentoonstelling is daar om dat te logenstraffen. We
twijfelen geen oogenblik of menig voorwerp in Neder

land vervaardigd zal het sprekendst bewijs leveren, dat
I't^ ons land in de laatste jaren met reuzenschreden is
voor\i uitgegaan, dat menig artikel door Nederlanders
ingezpnden ,in doelmatigheid en smaakvolle bewerking in
geen enkel opzicht voor den arbeid van buitenlanders
behoeft onder te doen.
i
Maar zeer zeker is het, en dat mag ons eene waar

schuwing zijn, om niet op onze behaalde lauweren
inteslapen, dat n sommige werken uit het buitenland, n
zeer vele werken uit de zestiende en de zeventiende
tt.i3eStm;iöt duavërrïriïfcj
nzev J^&amp;ijf. We^wtildfc niet bewerëif;
dat men in het buitenland algemeen de hoogte bereikt
heeft, die men hier voor drie eeuwen bereikt had, maar
dat is voor ons geen verontschuldiging als we niet zou

den willen voorstreven 't is een prikkel te meer om
onze naburen niet alleen in enkele opzichten op zijde
te streven, maar in vele andere te overtreffen.
Daarom brengen we hulde en dank aan hen, door
wier .arbeid de tentoonstelling tot stand kwam en vooral
tot stand kwam zóó als ze is, d.i. zoo zorgvuldig in de
keuze der voorwerpen.
Maar.... in n opzicht mogen we niet nalaten de
tentoonstelliugscommissie aftevallen, het is waar het de
voorwaarden van toelating geldt.
We zijn coöperators iri ons hart en we weten, dat de
tentoonstellingscommissie dezulken ook in haar midden
heeft. Welnu aan het coöperatief beginsel is in n
opzicht schade toegebracht. Toen de gelden voor de
tentoonstelling bijeengebracht werden, noodigde de com

missie de stedelingen uit, door bijdragen in geld of door
het uitloven van medailles de zaak te steunen. Dat is
prijzenswaardig. We achten, dat ieder voor zich, naar
de mate zijner finantieele krachten dergelijke onderne

mingen steunen moet. Wat geschiedt echter? Aan een
onzer geabonneerden, een man met een beperkt inkomen
die toch de zaak had willen steunen en eene zilveren
medaille had uitgeloofd meldt de commissie op zijn
schrijven eenvoudig dat er goen voorrecht verbonden
is aan het geven van een zilveren medaille; allén
wordt toegang verleend aan de gevers van f 25 voor
zichzelf, aan die van f 50 voor zichzelf en eene dame
wen aan die van f 100 of meer voor zichzelf en twee dames."
Dat is hard. Hij die de zaak der tentoonstelling niét
ter harte nam, kon voor twee gulden reeds den eersten dag
de tentoonstelling bezoeken, hij die v f/f gulden offert voor
eene medaille, mag aan de poort blijven staan. Wie ƒ25
bijdroeg mag alleen en nog maar 's morgens de ten

toonstelling bezoeken; die ƒ 20 aan entree betaald, heeft
voor zich en zijne dame altijd toegang en is er dus nog
beter aan toe, dan hij die ƒ50 voor de commissie afzonderde.
We vreezen, dat deze maatregel later nadeelig zal
werken, zoodra er eens weder iets op touw moet gezet
worden, waarbij aller finantieele steun noodzakelijk is.
We deelen niet het bezwaar van een onzer geabon

neerden, die zich beklaagt over de scheiding van heeren
met kaarten van dames zonder kaarten aan den iugang
van 'fc terrein, 't Is evenmin onfatsoenlijk als
onwelvoegelijk en alloen een kleine last ter wille der controle. Er
is in!prs land veel te. weinigcontrole in alle ^akcn^n^ ;
tire »^rci^n^%é^t fe&amp;eii-.ander getroosten, dat «gns "*
persoonlijk 'soms' minder aangenaam is, ter wille van t
eon goeden gang van zaken.
,0p waardige wijze werd de dag van Dinsdag 1.1. be

sloten. Een diner van de leden der Commissie en een
heerlijke avond op de terreinen voor en achter 't Paleis,
goede muziek van Coenen en Stumpf prachtig Vuurwerk
waarvan 't laatste een waardige hulde aan de Tentoon

stelling onze leus in vlammenschrift verkondigde:
.-» *•*•
\UNST EN
IJ VERHEID.
Ons eerste mor ge n bezoek (waarom toch zien we de
Tentoonstelling nog niet 's avonds bij het licht van
duizende gasvlammen?) ons eerste morgenbezoek
het voorplein zou gelden, waar zich sedert den dag na
de opening ook een sierlijke kiosk verheft, waar ons
blad te koop wordt aangeboden.
" 7 Was of natuur verbood, den toeleg doortcdri/rcn
althans het stortregende en er was geen mogelijkheid
het voorterrein rustig optenemen. 't Zag er overigens
nog heel ongezellig uit. Het is nu eenmaal het lot der
tentoonstellingen, geopend te worden, vóór dat ze afzijn,
even als dat der catelogussen vóór dat ze compleet zijn.
Aan den onzen ontbreekt bijv. de antiquiteitenzaal.
Aan de goede zorgen van den volijverigen Heer P. /ƒ.
Witkamp, zullen we.weldra eene vermeerderde en ver

beterde editie van den eersten catalogus te danken hebben.
Dat alles wisten we nog niet, toen we over het voor

terrein links en rechts door den regen kijkende, koers
hielden naar den trap, toegang gevende tot wat anders
de Skating Hink is. Terloops zien we links van den trap
de op dit uur en bij dit weer gesloten winkel van the
American Bagar van den Heer Boelen. Deze heeft niet
alleen een groote en ruime tentoonstellingswoning, maar
zelfs een aardige gasverlichting en een krans van
porceleinen ballons aangebracht.
Het is niet gelijk men misschien op het eerste gezicht
zeggen zou een prachtige etalage als bijdrage voor de
tentoonstelling, maar een Nederlandsche toko, waar.men
ham, rijtuigen, puddings (kant en klaar in vloeipapier),
reiskoffers, gembertabletten, tuinstoelen en alle moge

lijke blikjes, doosjes en kinderspeelgoed kan koopen,
waaraan de heer Th. A. Petit ten dienste van tentoon

stellingsbezoekers, die op het voorplein hun schade willen
inhalen, eene collectie geurige sigaren heeft toegevoegd.
't •
«fr
*f*
*'_

</text>
<image timestamp="2002:10:23:18:18:39.00" size="496186">D1000JLR.TIF</image>
</page>
</document>
