<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18771014</Datum>
<Pagina>5</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
'T*
DE AMSTERDAMMER.
b in de wis- en natuurkunde; &lt;
e in de scheikunde;
d in de aard- en delfstof kunde;
e in de plant- en dierkunde;
f in de artsenijbercidkunde.
6°. In de faculteit der letteren en wijsbegeerte:
a in de faculteit der letteren en wijsbegeerte;
b in de Semitiesche letterkunde ;
c in de Nederlandsche letterkunde.
d in de taal- en letterkunde van den Oost-Indischen Archipel;
e in de wijsbegeerte.
De Collegicgelden aan de Universiteit bedragen voor ieder, die
als student weuscht te worden ingeschreven ƒ 200.—'sjnars.
Voor hen die zonder als student te zgn ingeschreven, enkele, ten
hoogste vier lessen willen bijwonen, voor iedere heeljarige leas/30,
voor iedere half jarige les ƒ 15 'sjaars, terwgl ook voor het
afleggen vau examens eene bgdrnge gevorderd wordt van f 10, voor
het afleggen van een examen in eene andere faculteit bij verande

ring van studievak, en van ƒ 50 voor elk ander afteleggen examen.
Het toekennen van een doctoralen graad geschiedt kosteloos.
Het onderwijzend personeel, hoewel nog niet voltallig, bestaat
by de opening der Universiteit in de verschillende faculteiten uit
de volgende Hoogleeraren, .buitengewone Hoogleeraren en lectoren,
wier benoeming, wat dj gewone Hoogleeraren betreft, door den
Koning-is bekrachtigd.
A. In de faculteit der Godgeleerdheid.
Gewone Hoogleeraren: Dr. A. D. Loman, Dr. W. Moll, Dr. J.
G. de Hoop Scheffer, J. G. D. Murtens en Dr. S. Hoekstra Bz.
B. In de faculteit der llechtsgeleerdtmid.
Gewone Hoogleeraren: Mr. C. Pijnacker Hordijk, Mr. L. de
Hartog. Mr. J. de Louter en Mr. N. G. Pierson; Buitengewoon
Hoogleeraar: Mr. T. M. C. Asser.
C. In do faculteit der Geneeskunde.
Gewone Hoogleeraren: Dr. T. H. Place, Dr. C. H. Kuhn LHz.,
Dr. B. J. Stokvis, Dr. H. Hertz, Dr. J. L. Chnnfienry v. Ysselstein,
Dr. J. W. R. Tilanus, Dr. C. L. Wurfbain en Dr. L. Lehmann;
Buitengewone Hoogleeraren: Dr. W. M. Gunning en Dr. A. H.
Israëls; Lector: Dr. M. W. C. Gori.
D. In de faculteit der Wis- en Natuurkunde.
Gewone Hoogleeraren: Dr. C. J. Matthes, Dr. J. D. van der
Waals, Dr. C. A. J. A. Oudemans, Dr*. W. Berlin, en Dr. J. W.
Gunning; Lectoren: Dr. H. de Vries en Dr. J. van 'tHolT.
E. In de Faculteit der Letteren e» Wijsbegeerte.
Gewone Hoogleeraren: Dr. S. A. Naber, Dr. J. C. Matthes,
Dr. A, Pierson, Dr. T. T. H. Jorissen, Dr. C. M. Kan, Dr. C. B.
Sprayt. Buitengewone Hoogleraar: Dr. N. J. B. Kappeyne
van de Capello. Lector\ Dr. J. S. Spsyer.
Het Cjlkgie van Toezicht bestaat uit: den Burgemeester, .Voor

zitter. Benoemd door Z. M. den Koning: Mr. S. Wildschut en
Dr. E. H. G. Thijssen. Benoemd door den Gemeenteraad: Jhr.
, Mr. C. H. Backer en Dr. J. H. van den Broek.
Uit het bovenstaande blijkt klanr, dut de Raad van Amsterdam
de Universiteit op eeno flinke wijze heeft op touw gezet en niet
heeft teruggedeinsd voor de groote uitgaven die van de gemeentekas
.jaarlijks gevorderd worden, en die voor het volgend jaar worden
geraamd op een bedrag van ƒ260.000,—. Wij vertrouwen dan ook
dat de Universiteit een nieuwe parel zal worden aan de kroon
van het herboren Amsterdam.
KENNISGEVINGEN.
Belasting naar het Inkomen. De primitieve kohieren voor de
buurten O. CC. JJ. 4e kantoor en SS. 5e kantoor van ontvang
liggen voor belanghebbenden ter inztige van 4 tot 19 October, voor
ile buurten L. en W. liggen de primitieve kohieren ter inzage van
11 tot 26 October. Reclames hierop kunnen binnen dien tijd ge

richt worden tot B. en W.
Aanslagen door den Gemeenteraad vaRtgetiUld. Van de buurten A.
B. C. E. (Ie kantoor) H. (Ie kantoor) X. (2e en 3e kuntoer) Y.
(Ie en 2e. kantoor) BB. DD. EE. MM. NN. 00. PP. en RR.
(5e kantoor van ontvang) is de aanslag door den Gemeenteraad
vastgesteld en liggen voor belanghebbenden weder ter inzage. Rec

lames daarop kunnen voor 17 October worden ingediend aan gede

puteerde staten der provincie Noord-Hulland te Haarlem met juiste
opgaaf van het adres. Mede zijn door den gemeenteraad vastgesteld
de aanslagen voor de buurten D. R. S. U. (2e kantoor) X. (4e kan

toor) Z. en WW., en liggen voor belanghebbenden ter inzage van
11 tot 19 October, binnen welken tijd gelegenheid bestaat bezwaar

schriften oan Hecreu Gedeputeerde Staten in te zenden.

De openbare aanbesteding van 13 stuks vaartuigen voor het
opzamelen van puin heeft pluuts op Mattndog 15 October ten 12 ure.
Op de ambachtsschool kunnen kosteloos van gemeentewege ccuige
leerlingen geplaatst worden ; vereisen ten zijn dat de candidaten uit

munten door bekwaamheid aanleg, en dat hnnne ouders of
voogden onvermogend zijn het schoolgeld te betalen en zij den
ouderdom van 13 jaren bereikt hebben. Bij de aanvraag daartoe
aan Burgemeester en Wethouders moet worden overgelegd eene ge

boorte act e of under goboortebewijs, benevens een of meer verkla

ringen deronderwijzers omtrent gedrag, aanleg en bekwaamheid.
Aan de Openbare kostclooze en TusscHcnscholen en nan de Bur

gerscholen 2e klasse voor jongens kunnen eenige derde
hulponderwUxera geplaatst worden.
De Tentoons elliug van Schilderijen in het Oudcmanhuis is
dagelijks geopend van 10 tot 4 uur tegen betaling van 25 cent
per persoon. Kinderen beneden 8 jaar worden niet toegelaten.
YEKKOOPING VAN VASTE GOEDEREN,
op Maandag 15 Ootober, in de Brakke Grond.
1. Een Heerenhuis en Erve, nan de Heerengracht, 618.
2. Een Herenhuis cu Erve, am de Prinsengracht, 1085.
8. Een Heerenhuis en Erve, cp de Prinsengracht, 744.
4. Een Koopmanshuis en Erve, op de Prinsengracht, 494.
5. Een Huis en Erve, aan den Singel, 496.
6. Een Winkelhuis en Erve, in de Vijzelstraat, 35.
7. Een Huis en Erve, op den O.Z. Achterburgwal, 225.
8. Een Huis en Erve, in de Korte Reguliersdwarsstraat, 12,
9. De helft in een Pakhuis, op de Oostenburgergracht, .75.
10. • Een Koopmanshuis en Erve, op de Keizersgracht, 132.
11. De helft in twee Huizen en Erven, inde Amstelstraat, 27,29.
12. Het Pakhuis en Erve, genaamd: Delft, Muidergracht» 7.
18. Het Pakhuis en Erve, genaamd: Vrede, Muidergracht, 8.
14. Een Huis en Erve, op de Korte Prinsengracht, 30.
15. Een Huis en Erve, in de Westerstraat, 148.
16. Een Winkelhuis en Erve, in de Tuinstraat, 27.
17. Een Pakhuis of Loods en Erve, op de Liudeugracht, 243.
18. Eeu Loods en Erve, aan de Wusterstraat, 153.
19. Een Huis en Erve, in de Wereldgang, 159.
20. Twee Huizen en Erven, genaamd: Geloof en Hoop in de
Suikerbakkersteeg, 26, 28.
21. Een Huis en Erve, genaamd:'Liefde, in de Papensteeg, 30.
22. Een Huis en Erve, rn de St. Jucobdwarsstraat,* 6.
23. Een Huis en Erve, in de O.Z. Armsteeg, 3,
Burgerlijke Stand,
GRBOREÜT,
J. C. E.' van Tulder Smit, (Zoon.)
A. C. Zwart Mugtjena, (Zoon.)
B. J. Maks Maks, (Zoon.)
H. S. M. A. Rive Thome, (Dochter.)
L. C. Cambier de Langt, (Dochter.)
J. S. Nagel de Wilde, (Zoon.)
C. B. Gerrits Eeftingh, (Dochter.)
F Fransman Italiaander, (Zoon.)
F. Elion • Leefmans, (Zoon.)
A. H. B. Komst van Ólde.
G. Rensscn van Wcssen, (Zoon.)
J. G. Stark Pardon, (Dochter.)
M. Schiltkamp Fiskie Zevenboom, (Zoon.)
W, C. Middelbeek Kuneman, (Zoon.)
C. W. Zcvergn van Oordt, (Zoon.)
F. C. Colpaar Boze, (Zoon.)
B. Content Slier, (Dochter.)
S. H. Vredenberg ten Cute, (Dochter.)
J. J. de Koek Dronsbcrg, (Dochter.)
S. Wecning . van Roogen, (Dochter.) . •
R. Andreson van Embden, (Zoon.)
D. E. Tak de Vries, (Dochter.)
M. G. van Wesscm Rob, (Dochter.)
J. Ruiter van der Jagt, (Zoon.)
J. E. G. Sikken van der Veer, (Dochter.)
M, H. Cramer 'Zelders, (Dochter,)
A. C. Meger - Humann, (Dochter.)
N. Vos Stark, (Zoon.)
W. C. Bamouw Matthes, (Zoon.)
A. C. E. Zugderhoff - v. Musschcnbrock, (2 Zoons.)
M. Ph. Percl Zocst,' (Dochter*-)
M. Willemsen ten Weerden, (Zoon.)
A. M. E. van Dgk Loinincrse (Zoon.)

ONDERTROUWD.
4 October. G. J. van Dgk en A. Vellinga.
4 J. L. D. v. Slingclandt en H. J. Eidsma.
J. A. Kloosterhuis en E. J. M. Lun*.
D. H. de Gastro en E. Teixcira d'Andrade.
A. F. Wolhoff en G. Poestkoke.
J. H. 'van Weert en J. J. M. Mirscher.
G. J. Jansen en M. H. D. Koopmans.
J. Wcsterman Holstgn en M. C. E, van der Goot.
H

n

n

f
H
n

a

tt

tt
n

ti

n

n

w
3 October.
4
4
4
5
5
6
6
6
6
6
6
7
7
7
7
7
8
8
8
O
9
9
9
9
9
9
9
10
10
10
10
11
11
11
11
11
11
11
GETROUWD.
4 October. H, Sparenborg Jr. en S. Esveldt.
11 J. C. P. R. Christen en H. M. S. Bingley.
11 J. L. A. Schut en E. C. Bosch.
11 J. P.. H. Witkamp en M. J. Paris.
11 J. C. Vorstman en P. W. Rijke.
3 October
3
3
8
4
5
5
5
5
6
7
7
7
7
7
8
8
8
9
9
9
10
10
11
9

n

ti

n

tt

H

tt

tl

tr
n

tt

it

tl

n

u

n

n

n

n

tt

n

tt
OVERLEDEN.
Hermina Maria Hilkemeijer, 65 jaar.
Johannes Theodorns ven Workum, 57 jaar.
Gecrtruida Johanna van Tol, 64 jaar.
Mej. J. A. Rauwerda, 64 jaar.
Hendrik Stroeve.
Jan Christiaan Haije, 79 jaren.
Petrus Segers, 57 jaar.
Heinrich Joseph Herman von Thenen, 34 jaar.
Wülem Frcderik Bökenkamp, 91/g maand.
Elisabeth Xhuflaire, 37 jaar.
Cbristina Holle', 66 jaar.
Gerrit Hendrik Kriebel, 48 jaar.
Sara Elias Fransman, 86 jaar.
J. P. Hesseling, 28 jaar.
Albert Snoek, 3 jaar.
P. van Zuijlen, 73 jaar.
Aaltje van de Raa, 6 jaar.
Esther Gompertz, 65 jaar.
Petrus Paulus Knippers, 69 janr.
Henriette Sterren, Wed. Woudenberg, 67 jaar.
. Johan Abd Schooneveldt, 34 jaar.
Samucl Olivkr, 56 jaar.
Borbara Elisabeth van de- Wetering, 4 weken*
Catharira de Wolf, HO jaar.
Musea, Tentoonstellingen.
's RUKS filUSEUM VAN SCHILDERIJEN.
Trippenhuit, Klovenieriburgwal, 29.
Dagelijks kosteloos te bezichtigen. Van l Mei tot 81 Augnitn»
van 10—5 nar; van l September tot 80 April van 10—i nor.
Op Zon- on Feestdagen echter eerst van af 121/j nor.

MUSEUM VAN DER HOOP.
Voorrnalig Oude Mannenkui».
Dagelijks te bezichtigen. Van l April tot 80 September r v
10—5 uur, Zondags van 12—5 uur. Van l November tot
Februari lederen werkdag, (behalve den laatsten Woensdag d r
maand) van 10—8 uur, Zondags van 12—8 uur. In Maart en
October van 10—i uur, Zondags van 12—4 uur.

MUSEUM FODOR.
Keizertgracht bij de Pytebtraat, 609.
Geopend in de maanden Februari—October in de week dagelgks,
behalve du Dinsdags, van 10—4 uur, Zondags van 11—4 uur.
In de maanden November—Januari dagelijks, behalve des Dinsdags,
van 11—8 uor. De teekeningen en gravuren in omslagen zgn
tweemaal 's weeks op afzonderlijke toegangkaarten, tegen betaling
van ƒ 1.—per persoon, te bezichtigen.
MUSEUM VAN OUDHEDEN.
Spuittraat by de Mohteeg, 185.
Geopend dagelyks van 10—4 uur. Entreegeld 25 cent,
des .Zondags 10 cent.

ZOOLOGISCHE TUIN: NATURA ARTIS MAGISTRA.
Dagelyks den geheelen dag geopend voor de leden. Entree (alleen
voor vreemdelingen) 50 cent.
TUINBOUWSCHOOL LINNAEUS.
Watergraafsmeer. Entreegeld 50 cent,
HORTUS BOTANICUS.
Plantage Middenlaan.
Dagelijks geopend. Entree 25 cent.
PALEIS DES KONINGS.
Dagelijks .te bezichtigen. Ingang aan de achterzijde (N.Z, Voorburgwal.)
PALEIS VOOR VOLKSVLIJT.
Tentoonstelling van Kunst toegepast op Nijverheid.
Zondag Matinee Musicale 11/3 uur. Entree 99 cent
Concert 8 » 49 ,
, Maandag Ochtend-Concert ten 11/g uur. Entree 49 cent»
Des Avonds Volksconcert, ten 8 uur. Entree 25 cent. ,
3VJSÉB LOUIS UlINZE,
/ Nieuwe Heerengracht.
Verzameling van kostbaarheden en antiquiteiten, kunstproducten
uit Sèvres, Saksen, Japan en China. Dagelijks te bezichtigen (met
uitzondering van Zaterdag en Zondag) vnn 9 tot 6 uur.

INSTITUUTV TOT ONDERWIJS- VAN BLINDEN.
HeeretigracKt, 270.
Gewoon wckelgksch bezoek. Woensdag van 10—12 ure voor
H.H. Leden en hunne ^Geïntroduceerden. (Lidmaatschap f 5.
'sjaars.)
PUBLIEKE VERMAKELIJKHEDEN.
STADSSCHOUWBURG.
Zondag 14 October. De Meineelige.
Maandag 15 » Gala voorstelling.
Dinsdag 16 , Opent Hamlet.
Woensdag 17 * De Dochter van den Kloveniers Doelen.
Vrijdag 19 BéBe'.
Zaterdag 20 t, De Dochter van den Kloveniers Doelen.

GRAND THEATRE A. VAN LIER.
Amitehtraat.
Zondag 14 October. Laatste opvoering van La Boule. Aanvang 8 tuir.
Prijzen der Piaatsen: / 2.50, / 2.—ƒ 1.50, / 1.—, /0.50, O 35.

FRASCATI.
Net. Directie PBOT &amp; KTSTENXAKEB.
Zondag 14 October. De Zoon der Wildernis. Aanvang 8 unr.
Gewone prijzen.

SALON DES VARIETÉS.
Amttelttraat. Directie van N. Judels en L. Bouwmeester.
Zondag 14 October De Reiziger in Wijnen of het Hotel KI
Ingenbos. Aanvang 8 unr. Entree 60 Cent.

THEATRE TIVOLI.
Ne». Directie W. PIERRE DB BOER.
Zondog 14, en Maandag 15 October, Chris tol, de Gehangene.
Dinsdag 16 Oct &gt;ber en volgende dogen, De Kruik of Twee-Pro

cessen tot Echtscheiding. Aanvang 8 unr. Toegang 60 Cent.
Eiken Zaterdag na afloop der Tooneelvoorstelling, Grande Fête
de Nuit. Aanvang 12 unr. Toegang 99 Cents de persoon. Dames vrij.

KEIZERSKROON,
Buiteniingel Directie W. PIKEER DE BOEB.
Eiken Zondag van 1—4 nur, Groote MatioèMusicale eo Caf
Concert. Eiken Zondagavond 8 uur, Soiree Dansante. Toeg. 25 Cu.
CORRESPONDENTIE.

S. &amp; B. ongeschikt voor ons blad.
J. C. P. Mcdedeelingcn aangaande meelvtrvalschin£ en derg.
zijn onsjhwytl aangenaam. Daartoe rekenen we natuurlijk niet een
schrijven, waarin niett anders staat, dan ., dat rekere firma goed
brood levert.

,l»
«v*»
V

</text>
<image timestamp="2002:10:23:21:42:33.00" size="389823">D1000JN2.TIF</image>
</page>
</document>
