<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>18770701</Datum>
<Pagina>6</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
DB AMSTERDAMMER.
aantal malen omgezet, het genot wordt meer bereik

baar voor iedereen en de winst wordt grooter. Wie
vroeger zijn kapitaal ns per jaar omzette en tien per

cent wilde maken, zal het nu vier maal omzetten en
maken telkens drie percent, geeft Twaalf percent dat
is dus i w cc percent meer, dan naar den ouden stijl.
De grappige winkelier, die op uwe vraag, of het wel
sterk is, ten antwoord geeft Het moet toch ook
niet te lang duren!" zegt meer waarheid dan hij zelf
soms weet.
*Sierli/kheid, gemak en minkostbaarheid zijn de eerste
vereischten eerst daarna volgt in den regel duurzaam

heid. B\j een oorlogschip, een scheepskraan, een viaduet
is natuurlijk diiurzaamtoid hoofdzaak, maar dat is
geen reden, waarom sierlflklieid verwaarloosd behoeft
.te worden, gelijk velen meenen, dat lompheid een eerste
vereischte is voor stevigheid. We twijfelen niet, of
de tentoonstelling, waarvan we met belangstelling de
opening te gemoet zien, zal voor velen in dit opzicht
een geheel nieuw licht doen opgaan. Wo wenschen haar
een druk bezoek toe.
\
•\
• V-.
l
STEENKOLEN.

De knapste kerel ziet geen kans meer, zich de wereld
voortestellen zonder steenkolen. Geen gas, geen spoor

wegen, geen stoommachines, geen paratin, geen anilin,
geen koolteer, geen cokes, geen naphta, geen benzol,
geen carbolzuur. geen asphalt, geen berlijnschblauw en
honderd andere zaken. Want zoo het al mogelijk is, eenige
dier zaken op andere wijze dan nit steenkool te ver

vaardigen, de fabrikatie zou oneindig duurder zijn en
het fabrikaat voor algemeen gebruik onmogelijk maken.
De zwarte diamant" of wel het brood der nijver

heid" gelijk men den steenkool noemt, is dan ook tegen

woordig de eenige steen der wijten welks aanraking
alles in goud doet verkeeren. Is de scheikunde de gods

dienst van den nieuwen tijd, de steenkool is haar eerste
wonderdoend heilige. ..«&gt;&gt;,i .
Er is een dubbele reden voor de benaming zwarte
diamant aan den steenkool gegeven. Immers niet alleen
dat de steenkool voor handel en nijverheid kostbaarder
is, grooter waarde heeft dan de diamant maar steenkool
en diamant bestaan uit dezelfde stof namelijk even als
lampezwart, potlood, houtskool, roet, e. a. uit min of
meer zuivere koolstof.
Millioenen jaren geleden waren er verscheidene varens,
palmen en andere gewassen, waarvan de meeste soor

ten thans niet meer bestaan, tot op bijna onmetelijke
hoogte opgeschoten. Zeventig voet gold toen voor een
boom niet als buitengewoon hoog. We weten dit uit de
overblijfselen dier reuzenstammen, die in verschillende
musea te zien zijn bijv. te Berlijn, Parijs en Londen,
(in laatstgemelde plaats beter dan ergens ter wereld
in het Britsch Museum). Die stammen zijn óf versteend
óf verkoold. Het laatste had plaats toen de steenkool
ontstond. Voorwereldscke of antedüuviaansche boom

stammen zijn door water en warmte en door den druk
der .bovenliggende aardlagen veranderd, en geworden
tot steenkool. Dat het oorspronkelijk planten waren, is
dwdelyk te zien aan de menigte bladeren, stammen en
wortels van planten, die in elke steenkoollaag gevon

den worden. Yelo dier -planten zyn zoo goed bewaard
gebleven, dat we den plantengroei uit dien tijd haast
even zoo goed kennen als dien uit den onzen en dat men
inderdaad ros honderd en tachtig verschillende planten

soorten heeft weten te onderscheiden. Onder een vergroot

glas zien we in een toer dun plaatje steenkool ook
nauwkeurig pluntenoellen en plantenvaten zoo goed als
w\j die bij onse hodendaagsche planten zien. Bij het on

derzoek van steenkoollageu vinden we daar ook afdruk

ken van geslachten van dieren, die thans eyn uitgestor

ven en waarvan alleen hier en daar meer of minder
volledige geraamten bewaard worden.
Het is nog niet zoo eindeloos long geleden, dat de
steenkool onbekend was ala handelsartikel en van hoe

veel invloed op den gang van zaken die zwartblauwe
"kool wel wezen moet, blgkt • ons duidelijk als we be

denken, dat er in Engeland alleen meer dan
dn'emaal honderdduiiend koolwerkers zyn, dat is nog iets
meer dan alles wat Amsterdam aan mannen, vrouwen
en kinderen begit, dat is evenveel ala de bevolking van
geheel Friesland, dat ,wil «eggen dat die werken met
hunne vrouwen en kinderen eene getalsterkte hebben
ongeveer gelijkstaande niet de bevolking van Noord- «a
Zuid-Hofland samen. En dat is alleen in Engeland, waar
n enkel kolenveld in Wales vier uur lang en twintig
uur breed is. Daarbij moet men nu nog voegen de productie
van ofte andere landen, waar steenkolen gevonden worden.
Geeft Engeland 140 millioen tons per jaar. Belgiëgeeft
toch ook ± 20 millioen en Frankrijk insgelijks, Pruissen
470 millioen centenaars, Saksen 47 mul.'cent. Beieren
5 mul. cent. of voor geheel het Duitsche ry'k 30 mill.
tons. Dan komen nog Oostenrijk met 52 millioen cen

tenaars, Rusland met 3 millioen, Spanje met 9' millioen
centenaars. Daarbij komen de Yereenigde Staten van
Noord-Amerika met 30 millioen tons,
De eerste ontdekking, die tot zulk eene reusachtige
exploitatie der koolvelden leidde (in Amerika is o. a.
het Apalachische veld van 37 uur lang en 130 uur breed)
was, dat men voor verhitting, door middel van steen

kolen maar een vfjfde aan omvang en niet meer dan
de helft aan gewicht noódig heeft, van hetgeen men
aan hout zou behoeven. Men heeft daarbij tevens acht
gegeven op de vraag, ivelke steenkolen de meeste hitte
geven en waaraan men dat kan opmerken.
Sommige steenkolen branden met eene vlam, andere,
zooals bruinkolen gloeien alleen. Naarmate er zich meer
brandbare gassen uit de kolen ontwikkelen, heeft de
verbranding sneller plaats en men heeft in denzelfden
tijd meer hitte, dan wanneer de kolen slechts gloeien.
Deze laatste geven ook minder rooïc en duren langer.
Dit is zeer natuurlijk. Rook bestaat uit fijne stofdeelen
van kool, die door de vlam worden meegevoerd en
onvcrbrand weggaan waar nu weinig vlam is, wordt
weinig kool meegevoerd en verbrandt alles dus meer
geheel. Het is dus volstrekt niet onverschilig voor
welk doel men steenkolen noódig heeft, als het er op
aankomt eene goede keus te doen.
(Wordt vervolgd.)
Burgerlijke Stand,
23 Juni,
23
23
28
24
24
24
24
84
24
24
24
25
23
25
25
25
26
26
27
18 Juni,
20
21
22
22
22
22
22
23
24
84
85
85
25
25
21 Juni,
«l .
27 Juni,
«7 n
M ,
W ,
GEBOREiV.
S. C. C. Doyer Hoekstra, (Zooü).
J. M. Gipon Kottmeier, (Zoon).
A. E. Allen Ohm, (Dochter). :
E. van Ooveren Volgraaff. (Dochter).
J. C. Stokhuizen Lngt, (Zoon). &gt;
G. E. A. Braunstahl Seibels, (Zoon).
O. B. M. Bolten Kleine, (Dochter).
A. B. Manz Werner, (Zoon).
M. Hoogland Swenger, (Zoon).
D. S. Vonk Franken, (Zoon).
T. M. Lemaire Hentenaar, (Zoon).
L. J. Leonhardi Boon, (Dochter).
W. M. Koelmau Harms, (Dochter).
W. J/ C. Boggcn Speydel, (Zoon).
M. S. Romany, (Zoon).
A. M. E. KappelhofT Fermnn, (Zoon).
J. C. Angel Beymohr, (Dochter).
A. M. van Tubergeu Menkes, (Dochter).
"W. Bolle Rubens, (Zoon).
A. B. M. Jansen Evers, (Zoon).
J. J.. Vorst vau der Meulen, (Zoon).
OVERLEDEN.
Wilholmioa v. Zantvoort (Wed. Taddel Weuels), 76 jr.
Anua Margaretha Wilhelmiua FUcher, 62 jaren. x
Sopliin Wiihelmina Kuhleruioijer, 20 jaren.
Tjerk Schaap, 83 jaren.
Peter Anthonie Adriaan Hartkamp, 13 jaren.
Lambortus Hendrikus Brink, 50 jaren.
Johannes Christoffel Schalkwijk, 4 jaren.
Henri Pierre Guillaurao Jansen, 54 jaren.
Alida Carels, (Wed. van den Berg), 80 jaren.
Engeliquc Weasels, £ jaren.
Judic Levio Anscl, (Echtgenoote S. L. v. Wezel), 58 jr.
Alidn Wiihelmina v. Toen (Echtgcn. J Bcrgmana), 86 jr.
G. H. W. H. Lueke, 61 jnrcn. '
Wilhelm Schluser, 60 jaren.
Johan&amp;es Bernarctas Kruse, 8 jaren.
Sophiu Pcrel, 7 maanden.
O1YBERTROCW1».
H. C. Beijdenttml en Jennij Smaale. '
T. E. J. ter Veen en R. B. 3. ran Krieken.
ftETROITWD.
P. H. Teelemnns mei P. J. Mercier.
L. JV Tiankem&amp;Ilo mot A. E. G. ten Brink.
25 jarige Echtvw. tan J. Mulder* en W. W. de Vries.
43 fl, Y. Mevvr t» G. Higt.
Voor eenigen tijd lazen wij eene curieuso
doodadvertentie. Ze luidt letterlijk:
Heden rood, morgen dood. Alzoo geschiedde het
mijne vrouw, die nog heden voor 8 dagen over stoelen
en banken sprong en gister reeds begraven werd, althans
wat vergankelijk aan haar was, Gedurende ons huwe

lijk was zij eene vroolijke vrouw, die zich geen knollen
voor citroenen liet verkoopen. Daaruit kan ieder mijne
smart beseffen, zoo jong, zoo aardig en nu reeds In

graven. Wat is 's menschen leven ? zeide ik in deze
dagen voortdurend bij mij zelven, zelfs gister nog, toen
ik den doodgraver betaalde, die haar graf in orde hou

den wil. Zulk eene vroolijke vrouw vind men onge

twijfeld niet licht weder. Daarom is mijne smart ge

rechtvaardigd. De hemel moge elkeen voor zulk een
treurig lot bewaren! Intusschen dank ik voor de attentie,
alsmede den voorzanger voor zijn graflied, dat mij door
merg en been ging, en inderdaad voortreffelijk voorge

dragen werd.
ACKERMAN,
mr. Slotemaker.

Verzamelaars van curieuse dood- en andere adverten

ties moeten vooral de volgende, die in 't Ulr. Dagbl.
stond, niet over 't hoofd zien: Overleden in Zwitserland
7 Jan., zacht zingende en met den vinger naar boven
wijzende: ARNAND JOOST SPEXGLER, oud 7 jaren.
H. GROENEVELD.
Waarder, 10 Jan. 1877.
V. D. M."
Musea, Tentoonstellingen,
's RIJKS MUSEUM VAN SCHILDERIJEN. *
Trippen/i uit, KI oveniertburgval, 29.
Dagelijks kosteloos te bezichtigen. Vun l Mei tot 31 Augustus
van 10—5 uur; van l September tot 30 April van 10—4 uur.
Op Zon- en Feestdagen eehter eerst vun af iJJl/g uur.
MUSEUM VAN DER HOOP.
Voormalig Oude Mannenhui».
Dagelijks te bezichtigen. Van l April tot 30 September van
10—5 uur, Zondags vau 12—5 uur. Van l November tot 28
Februari icdercn werkdag, (behalve den Inatatcn Woensdag der
maand) van 10—3 uur, Zondags van 12—3 uur. lu Maart en.
October van 10—4 uur, Zondags van 12—4 uur.
MUSEUM FODOK.
Keizersgracht bij de Vijzebtraat, 609.
Geopend in de maanden Februari—October in de weck dagelijks,
behalve des Dinsdags, van 10—4 uur, Zondags vau 11—4 uur.
In de maanden November—Januari dagelijks, behalve des Dinsdags,
van 11—3 uar. De teekeuingen en- gravuren in omslugen iyn,
tweemaal 's weeks op afzonderlijke tocguiigkaarteu, tegen betaling
van f 1.—per persoon, te bezichtigen.
3IUSEUM VAN OUDHEDEN.
Spuistraat nabij het Pottkantoor.
Geopend dagelijks van 10—4 uur. Entreegeld 25 cent.
ZÜLOGISCIIE TUIN: NATURA ARTI8 MAGISTRA.
Plantage Middenton*.
Dagelijks den geheelen dng geopend voor de leden. Entree (alleen.
voor vreemdelingen) 50 cent Gedurende de msiauden Mei, Juni»
Juli en Auguitus, des Maandags rcpet'tie Matinee Musicale van.
l—4 uur, des Woensdags avonds ten 8 uur Concert.
TUINBOUWSCH00L LINNAEU8.
Watergraafsmeer. Entreegeld 50 cent.
1IORTIS BOTANICUS.
Ptnntage Middcnlaan.
Dagelijks geopend. Entree 50 cent.
PALEIS DES KONINGS.
' Op den Dam.
Dagelijks te bezichtigen. Ingang aan de achterzijde (N.Z. Voorburgwal.)»
PUBLIEKE VERMAKELIJKHEDEN.
SCHOUWBURG VAN U B R.
Plantage, Pranickélaa*.
Vereeniging het Nederlandsen Tooneel. Degelijk*, uitgezonderd
des Woensdags en Dondcrdugs, des avonds ten 8 uur.
Entreegeld / 1.—vcn ƒ .60. Dotijnkanrtcn Ie rang ƒ9.
SCIIOUWBURULOtiB.
PUtntafft oftr kêt PM*. *—Directie HIHBI Momrtir.
Entreegeld / 1.—en ƒ 0.60. Dozijnkaarteu Ie rang ƒ D.
Dagelijks des avonds ten 8 uur.
PALEIS VOOR VOLKSVLIJT.
Fredcribplein.
Zondag, Donderdag en Zaterdag des avonds ten 8 ure Concert
Entree 50 rent. Maandags avonds ten 8 ure VolkaconctrV
Entró 25 Cent.
PARK.
Plantage. Directie J. ED. STÜMFF.'.'
Des Zondag*, Donderdags en Zaterdags, 's avonds ten» 8 ore
Concert. Entree 00 cent. 's Maandags Volksconcert. Entree 25 ctnt
CLAUÖIUÖUMUS. (Aleamur 4'Eté.)
B*itcn*itt0&lt;l ittütn fa Ltidêckqpoort.
Dagelijks des avonds ten 8 ure. Entree 40. Cent
Zondig»Matinee Muaieale TOT l—4 uur. Entree 25 cent

</text>
<image timestamp="2002:10:23:18:04:59.00" size="391872">D1000JLO.TIF</image>
</page>
</document>
