<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19250509</Datum>
<Pagina>57</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
No. 2500
DE GROENE AMSTERDAMMER, WEEKBLAD VOOR NEDERLAND
57
MARIUS PETIPA

DE DANS VOOR VIJFTIG JAAR
Tournez'cent tours, tournez mille tours
Tournez souvent et tournez toujours"
Verlaine, 1872

In 1872 stierf Theophile Oauthier, in 1873 zag
keizerin Eugenie den ouden Strauss in Londen
en kon haar tranen niet weerhouden en in 1874
onthulde Fanny Elssler in Weenen een standbeeld
van Haydn. En Taglioni wandelde ergens in
Frankrijk als oude kostschooljuffrouw.
Het romantische ballet en de feesten van het
tweede keizerrijk waren voorbij.
Lang voor Qauthier, aan wien wij als criticus
en auteur zooveel danken in de historie van het
ballet , was gestorven met den naam van zijn
liefste danseres, Carlotta Orisi ,,la dame aux
yeux de violettes" op de lippen, was die
groote generatie Orisi, Taglioni, Fanny
Elssler, Cerito, van het toonee! verdwe

nen. Taglioni leefde behoeftig in het
Zuiden, Fanny Elssler rustig en rijk in
Weenen waar zij elk Nieuwjaar haar cou

pons kwam knippen bij hai.r goede vrien

den, de Rothschilds, met een pirouette
als proloog en als ceremonieel na de zaken
een van haar beroemde passen voor het
verzameld personeel, al was zij dan ook
in de zestig.
De Parijsche opera werd geopend. Nog
werden Leontine Beaugrand, Rita
Sangalli en Rosita Maura en Mlle Subra
daar en elders beroemd, en de
Italiaansche virtuosen beheerschten Milaan en
Moskou, maar de eerste teekenen van
verval verschenen al in het ballet en ge

leidelijk verdrongen muziek en zang de
danseres uit de opera; een van de
groote tijdperken van het ballet naderde
zijn einde.
De tranen van keizerin Eugenie her

dachten een andere glorie van den dans:
C'est que", zeide Strauss later, je ne
suis pas Ie premier venue pour l'Imp
ratrice. Ma vie est intimement Héa la
sienne, et deptiis sa plus tendre jeunesse,
mon nom est inséparable de tous ses souvenirs
heureux. La première polka que j'ai composée
en 1846 a pour titre ,,Eugénie-polka" et porta
cette dédicace: A Mlle de Montijo".
Maar de triomfen van de polka, waartoe die
van de tango en de jazz in verhouding staan als
de lengte van de baltoiletten, waren ook al
herinnering. Wals, quadrille, cotillon....
Desrat beweert in zijn Dictionnaire de la
Danse" dat de Quadrille Lanciers in 1868 het nauw
van Calais overstak en Parijs veroverde, maar
hij heeft het leelijk mis, want in 1857 danste men
ze al in de populaire danszalen, te weten in de zaal
die den toepasselijken naam droeg van Bal de la
Belle-en-Cuisses. En Napoleon III had ze ai
aan het hof laten vertoonen door zestien echte
anders, te paard.
Er was een andere dans ingevoerd, in 1874,
die voor de quadrille en de dansmeesters gevaar

lijk was: de boston ! De strenge liefhebbers spraken
er schande van: men bostonneerde weldra polka,
mazurka, scottish en quadrilles en ik vraag u in
gcmoede: welke professeur de danse et de maintien
kan lang leven van onderwijs in de drie passen
van de boston....
Het was alweer Amerika die ze ingevoerd had:
na de polka is haast elke nieuwe dansrage van
over den oceaan gekomen; en ieder maal heeft
men ze als gevaarlijke onzedelijkheid beschouwd.
Men kan er zich mee troosten'dat ook de brave
polka een? een hoogst verderfelijke dans is geweest,
voor de strenge gemeente....
En terwijl men toch terdege danste, al waren
de eerste cancan-dansers dan al gezeten heeren
geworden, en al stonden Nini-Patte en l'Ajr, la
Ooulue en Grille d'Egout nog in haar kinderschoe

nen en niet in den Moulin Rouge, terwijl Sangalli
in 1876 in Delibes Sylvia" beroemd werd, begon
elders reeds de groei die in onzen tijd tot bloei
werd.
De onverbiddelijke balletmeester van de Opera
Mérante, gaf in 1880 Leontine Beaugrand haar
congé.
Dont Ie pas elegant, a sa chaste caresse
Sans corrompre Ie coeur, enchainait Ie regard.
En men trooste haar: Que voulez vous,
Sangalli danse dans une autre langue." ,,Oh,"
meende Leontine Une autre langue! Dites
donc un patois ! Ce serait plus juste."
En daarmee was de toestand gekenmerkt:
ballet en gezelschapsdans werden vulgairder.
Men zou zeggen: voor vijftig jaar reeds....
***

De nieuwe kunst van het ballet brachten de
Russen, de nieuwe kunst van een anderen dans
bracht Isadora Duncan: maar voor vijftig jaar
zette de beweging die hen voort zou stuwen
reeds in.
Marius Petipa, die de grondslagen van het
Russisch ballet" legde, die de Russen als ballet

meester scholen zou tot een volmaaktheid van
techniek waarvan Europa met zijn ondertusschen
vervallen ballet later versteld stond, was zijn werk
in Moskou reeds begonnen en Cechetti. die nu
nog altijd balletmeester van Diaghilef-balletten is,
debuteerde juist in 1874 als jong danser in
Petersburg, na een tournee door Scandinavi
en Nederland.
In Amerika was Delsarte in 1871 gestorven:
de te weinig bekende voorganger aan wiens
herstel van de klassieke gymnastiek Isadora
Duncan zooveel te danken heeft gehad, en uit wiens
principe, na hem door P. Mackaye en G. Stebbins
TAGLIONI
dos Lanetort

QUADRILLE DES LANCIERS

uitgewerkt en voortgezet, een goed deel van de
ontspannings-gymnastiek etc. geboren werd, waar

over een tiental Duitsche profeten thans kibbelen
wie van hen de uitvinder is....
En in Amsterdam beleefde men voor de lief

hebbers een goeden tijd in het Paleis, waar de bal

letten onder de Vries hun glorie hadden. Ook
hier hun laatste, want Andreas Voitus van
Hamme was al gestorven, en de Vries volgde hem
in 1875.... En ook die glorie ligt in oude papieren
begraven, die niemand voor zoover ik weet nog
grondig doorgesnuffeld heeft, en die toch een
levendig en interessant hoofdstuk moeten ople

veren in de geschiedenis van den dans in Neder

land, die niemand zich ooit heeft aangetrokken,
voor vijftig jaar niet en nu niet.
J. W. F. W E R U M E U S B U N I N G
NIEUWE UITGAVEN
De eerste aflevering is verschenen van Menscli
en Maatschoppij", driemaandelijkse!! tijdschrift.
voor Anthropologie, Psychologie, Erfelijkheidsleer,
Eugenese, Praehistorie, Ethnologie, Sociographie,
Sociologie, Criminologie, Ethiek en
Rechtsphilosophie, onder redactie van Prof. Mr. \V. A.
Bonger, Prof. Dr. K. Herman Bonman, Dr. H. J.
F. W. Brugmans, Prof. R. Casimir, Mej. Dr.
M. A. van Herwerden, Prof. Dr. J. P. Kleiweg
de Zwaan, Prof. Mr. Dr. Leo Polak, Prof. Dr.
S. R. Steinmetz, N. H. ter Veen (secretaris),
Mr. H. L. A. Visser en Dr. N. Westendorp Boerma.
De verschijning wordt door de redactie als volgt
aangekondigd:
Het is voor de Nederlandsche beoefenaars
der bovengenoemde takken van wetenschap
uiterst moeilijk, kennis te nemen van
den arbeid hunner vakgenooten in
eigen land, omdat een Nederlandsch
tijdschrift voor de/.e Wetenschappen
ontbreekt.
Het tijdschrift ,,Mensen en Maatschap

pij" hoopt deze leemte aan te vullen.
In de vereeniging der genoemde weten

schappen ligt naar het inzicht der
Redactie een groot voordeel, daar deze
toch in haar veelheid een zekere een

heid vormen. De nog steeds voort

gaande differentieering op wetenschap

pelijk terrein heeft ook hier een
arbeidsverdeeling veroorzaakt, die, hoe
vruchtdragend ook, het den onderzoeker
steeds moeilijker maakt, den blik te slaan
buiten het terrein van eigen onderzoek.
Wetenschappelijke verdieping ging dik

wijls gepaard met vernauwing van den
gezichtskring. En toch, hoezeer kan
kennisneming van den arbeid op
nevengebieden bevruchtend werken, nieuwe
richting geven aan eigengedachten of
ook reeds verkregen uitkomsten bevesti

gen. Differenrieering is goed, doch maakt
aanvulling noodzakelijk. Hier ligt het
voordeel van de samenvoeging onzer vak

ken voor de hand, die toch op allerlei
wijzen in elkaar grijpen en elkaar niet
zelden van dienst kunnen zijn.

Bedriegers, tragicomedie in een bedrijf, door
JEAN STAPELVELD, No. 4 van de Nieuwe
tooneelbibliotheek, onder leiding van Jean Stapelveld.

De liberale gedachte en haar tekort aan inhoud
bij den vrijheidsbond, door Prof. Mr. J. A. EIÜEMA.N.

What's Bcliind a product of General Motors,
Uitgave General Motor Corporation. In Neder

land verkrijgbaar bij den importeur G. H. Bakels
te Amsterdam.

Groote Denkers (Nieuwe Reeks), HANS
VAIiiiNGER en de als-of-philosophie, door Dr. H. W.
VAN DER VAART SMIT. Baarn, Hollandia Drukkerij,

</text>
<image timestamp="2002:09:03:10:41:03.00" size="242880">000005M3.TIF</image>
</page>
</document>
