<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE document [
  <!ELEMENT document   (languageid,fields,page*)>
  <!ELEMENT languageid (#PCDATA)>
  <!ELEMENT fields     (Bron,Datum,Pagina)>
  <!ELEMENT Bron (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Datum (#PCDATA)>
  <!ELEMENT Pagina (#PCDATA)>
  <!ELEMENT page       (pagenumber,text?,image?)>
  <!ELEMENT pagenumber (#PCDATA)>
  <!ELEMENT text       (#PCDATA)>
  <!ELEMENT image      (#PCDATA)>
  <!ATTLIST image      timestamp CDATA #REQUIRED
                       size      CDATA #REQUIRED>
]>
<document>
<languageid>21</languageid>
<fields>
<Bron>De Groene Amsterdammer</Bron>
<Datum>19250509</Datum>
<Pagina>64</Pagina>
</fields>
<page>
<pagenumber>1</pagenumber>
<text>
64
PER KLM
VAN AMSTERDAM
ROTTERDAM
NAAR
LONDEN . ,
PARIJS,.,.
6REMEN,,.
HAMBURG.,
KOPINHAGEN

148.f. 39,50
l.
36.
1.48.t,
15.SCHIETGAT
AZIËJUICHT!
g EENiHEILWENSCH VAN VERRE.
l—2500

,,—En we rekenen er vast op dat je wat
schrijven zult voor ons tweeduizend-vijfhonderdste
nummer .... "
De brief ligt al wekenlang op mijn bureau. Er
liggen nog veel meer brieven. Onbeantwoord.
Indiëis uit een letterkundig oogpunt alleen te
vergelijken met de archieven van zijn eigen be

lasting-administratie. Je weet wel wat je er heen
stuurt .... maar of er ooit antwoord van komt.. ?
Thans (het is heden kegelavond in de Harmonie
en dus een uitgezochte gelegenheid om met ge

weld van spaanders en smijten de herinneringen
te dooden)	thans zet ik mij tot peinzen aan
den dag toen het 2000e nummer ter wereld kwam.
Het was in oorlogstijd en het feest had plaats in
Trianon .... Nog zie ik de gasten voor mij .... den
Vlaamschen volksdichter met de zwaarbegroeide
kin, het kleine teekenaartje, zijn landgenoot dien
wij ons zooveel indrukwekkender hadden voorge

steld .... Van Riemsdijk, den zanger, die toen
meen ik debuteerde .... Waar zijn ze allen .... ?
Verstrooid over Europa wellicht .... en ik
heelemaal in Azië....
't Is niet om aan te denken ....
Blik .... blik .... ik proef slechts blik en
soldeersel .... Herinneringen .... gepreserveerd
leven ....
Vrienden wat zal ik gooien vanavond op de
kegelbaan .... Woedend gewoon .... Rrrang ..
weg die bal .... flanggg .... daar gaan ze met
geweld over den kop .... minstens zes van de
negen spookgestalten uit het verleden die daar
aan hét einde van die plank gegroepeerd staan ....
Wat staan jullie daar hatelijk te lachen in een
knus groepje .... ? Is dat de receptie bij Cou

turier waar ik niet bij kan zijn .... ? De middelste
kegel krijgt het hoofd van dien besten uitgever ..
die links van hem is Braakensiek die mij tergend
toewenkt met een glas champagne .... naast hem
staan de redacteuren .... de beide hoogleeraren,
de Haarlemsche snaak	onze Top .... de
damesredactrice .... ik zie ze allemaal ....
Daar gaat de zwaarste bal die er bij is .... met
bovenmenschelijke inspanning zwaai ik dien in de
richting van de mij zoo dierbare groep .... Het
moge dan onhebbelijk zijn .... maar zoo zijn wij
kerels in de Oost .... weg dat lokkende beeld ....
deze groep in de verte .... Daar rolt het gevaarte
weg ....
De zwarte kegelknapen vluchten achter het
beschot....
Poedel
Ze staan er nog en zwaaien het glas feestwijn ..
Geen mensch.... hoort ge.... geen mensen in de
tropen vernietigd de beelden van het verlangen ..
ook niet in de momenten van de grootste wrevel en
machteloosheid tegen dat stomme stuk zee dat
hem scheidt van een stukje van zijn leven ....
Het 2500e nummer .... Welk een diensttijd ..
welk een honorabele staat van dienst .... En
toch nog maar elke week zwoegen, beste, ouwe
Groene	?
Wie onzer .... wie uit de Indische ambtelijke
wereld doet je dat na? Een schitterende staat
van dienst wil ik voor je opstellen. Daartoe ont

leen ik het een en ander aan een zeer geheim stuk.
Het heet:

DEPARTEMENT VAN BINNENLANDSCH
BESTUUR.
Er komen verschillende rubrieken in voor.
Ik kies er twee:
Conduite Staat 1), van de Groene Amsterdammer:

II. Karakter en geaardheid:

a. Is de beoordeelde in alle opzichten betrouwbaar,
en, zoo niet, in welke opzichten niet?
antwoord: betrouwbaar

b. Bezit hij in algemeenen zin tact in den omgang,
en geeft hij daarvan blijk bij zijne aanrakingen
inzonderheid met Inlandsche ambtenaren en
hoofden?
antwoord: prima aanrakingen.
c. Door welke andere bijzondere karaktertrekken
onderscheidt hij zich?
antwoord: door groenheid
en actualiteit. Soms door
zwaarwichtigheid.

III. Gedrag en levenswijze.
a. Is het gedrag van den beoordeelde uit een
zedelijk oogpunt onberispelijk?
antwoord: sinds Melis Stoke
er uit is.
b. Is hij een beschaafd man? Bezit hij vormen
en eigenschappen voor de samenleving? Is hij
wellevend in het publiek en in het private
leven, zoowel tegenover Europeanen als tegen
Inlanders en vreemde Oosterlingen?
antwoord: in alle opzichten.
Alleen Colijn, een westerling
heeft zich laatst beklaagd.
c. Heeft hij orde op zijne zaken of zit hij zonder
noodzaak in schulden?
antwoord: vraag den uitgever.
d. Houdt hij rang en stand naar bchooren op?
antwoord: zie de consump

tie bij Couturier.
e. Heelt hij een beschaafd interieur?
antwoord: wend u tot een
chirurg ....
Lezer .... ik bespaar u de rubrieken: Verstan

delijke Vermogens, Ambtelijk gedrag, Lichaams

toestand enz
Want ik bemerk dat ik in den jubileumroes
heelemaal vergeten heb dat ik een geheim amb

telijk stuk citeer, n.l. de beoordeelingsstaat van
ambtenaren bij het binnenlandsch bestuur ....
Vertel er niemand wat van ....
Het was alleen maar om aan onze beste Groene,
op dezen datum lof toe te zwaaien .... de hoogste
lof die wij ter beschikking hebben in eene ambte

naren-samenleving, n.l. die van een prima
conduitestaat.
Dat was toch wel het minste wat ik doen kon?
Moge de Groene die gelezen wordt in alle
groote steden, zooals Amsterdam, Rotterdam,
Den Haag en Utrecht, en in alle dorpen, zooals
Halfweg, Velp, Nederlandsch-Oost Indië,
Zwijndrecht en Schoten nog vele nummers beleven ....
Van alle import is de Groene voor ons,
Nederlandsche Aziaten, nog een van de verkwikkendste.
Zij verschaft ons de gelegenheid om op gepaste
wijze mede te genieten van 't geen daarginds de
geesten bezighoudt en hier prikkelend werkt op
datgene wat in de wandeling doorgaat voor
hersens.... laat ons zeggen: schedelinhoud op
hooge temperatuur.
MELIS S T o K F.

1) Het stuk is authentiek. Ook bij
candidaatstelling voor sociëteiten moest men op formu

lieren vragen invullen als:
Afgelegd examen ....? Beschaving? Bescha

ving van Uwe Echtgenoote ?
Examens van Uwe Echtgenoote? enz. enz.
En toch zijn we
,,allemaal-gentlemen-echtgezellig-onder-mekaar!"
M. S.
HET 250Ce NUMMFR VAN , DE
GROENE AMSTERDAMMER"
Op de namiddagthee ter gelegenheid van
de verschijning van het 2500e nummer van
ons blad, zullen de leden van de Redactie
korte voordrachten geven.
Deze voordrachten zullen door de
Nederlandsche Seintoestellenfabriek draadloos
worden uitgezonden. Aanvang 33 4 uur
N.S.F. 1050 Meter.
INHOUD: 1. No. 2500, d. Prof. Dr. G. W.
Kernkamp 2. Pers en Regeering, door Jhr.
Mr. Ch. J. M. Ruys de Beerenbrouck Pers en
Overheid, d. Mr. J. Patijn 3. Organisatie, d.
oud-Minister F. E. Posthuma Paschen, d. Martin
Monnickendam 4. Weet ge nog wel? d. Prof.
Mr. J. A. van Hamel Een gouden feest, d.
W. H. Vliegen 5. Uit de geschiedenis van het
auteursrecht, d. Mr. ). P. Focketna Andreae
Het Amsterdamsche verkeersprobleem, d. J. ter
Haar Jr. 6. Herinneringen, d. W. Westerman
De kwakzalversadvertenties, d. Dr. E. J. Abra

hams 7. De dageraad en de vrijheid der religie,
d. Prof. Dr. H. Visscher 8. Vijf jaren lucht

verkeer, d. A. H. G. Fokker 9. 'De
stellingAmsterdam, d. Gen. b. d. A. R. Ophorst Grooter
Amsterdam, d. E. Heidring Zutphen, teekening
Dr. H. P. Berlage 10.
Erfelijkheidsvraagstukken, d. Prof. Dr. W. Storm van Leeuwen 11.
Joodsche reinheidsgedachten, d. A. S. Onderwijzer
13. Amsterdam, d. S. P. van Eeghen Levens

onthulling, d. Willem Kloos Op de manier
van...., d. Prof. Dr. J. J. Salverda de Grave
15. Een volksmuseum van natuurlijke historie, d.
Dr. C. Kerbert Mijn gelukwensen, d. A. Staal

man 17. Uit de wordingsgeschiedenis van de
haven van Sabang, d. C. G. Vattier Kraane
18. Maarten Maartens, d. Lodewijk van Deyssel
19. Ongeredigeerde nummers d. Mr. M. G. L. van
Loghem Ahasverus, teekening d. Jan Gregoire
21. De kracht van het woord. d. Prof. dr. A. G.
van Hamel De melancholie van. . . . een bemind
actrice te zijn, d. Annie v. d. Lugt Melsert-van
Ees 23. Een vrouwenbelang, d. L. Tilanus
Tolk en wachter, d. Prof. Dr. R. Casimir Be

kentenis, d. Piet Vluchtig -- Ruize-Rijm, d.
Charivarius 25. Droomspel van Blauwbaard,
d. Cornelis Veth 26. De plaat van Johan Braa

kensiek, d. Barbarossa 27. Critiek, d. Cor v. d.
Lugt Melsert 29. Politieke partijen en kiesstel

sels, d. Prof. Dr. Is. de Vooys 31. Een gevaarlijke
antithese, d. Mr. E. C. van Dorp Groepeering
in Europa, d. Mr. M. van Blankenstein 32.
Dieren, d. Ina Boudier-Bakker De wegen, naar
Amsterdam, d. J. Leonard Lang 33. Een jour

nalistiek meester, d. Dr. R. Feenstra 35. Iets
over weekbladen, d. D. Hans Idealisme en
wetenschap, d. Prof. A. H. Blaauw 36.
Kameelenmarkt te Kairouan, d. en met houtsnedeii van
Is. van Mens 37. Aan de feestende Groene",
d. Esther de Boer-van Rijk 39. Het weekblad
in onze journalistiek, d. Dr. P. H. Ritter Jr.
Dierstudie, teekening d. H. Verstijnen 41. Toen
de Groene werd opgericht, d. Prof. Dr. H. Brug

mans. Een platenmiddag, d. Dr. E. D. Pij/el
43. Uit de russische musea, d. Prof. Dr. W. Martin
44. Strijders, d. Prof. J. H. Jurres Het
hollandsche landschap, d. E. R. D. Schaap 45.
Nederland en het luchtverkeer, d. de Directie der
K. L. M. 47. Volk, Volksvertegenwoordiging en
regeering, d. Mr. A. C. Josephus Jitta -- In den
Speelgoedwinkel, teekening door Joh. Braaken

siek 49. Schetsen der oprechte samenleving, d.
F. de Sinclair, met teekeningen d. Henri Pieck
51. Dramatische Kroniek, d. Top Naeff 53.
Voor Vrouwen, redactrice Lilis. M. Rogge 55.
Het Feest, teekening d. George van Raemdonck
Het boek en ,,de Groene", d. J. Tadema
Kattebel, d. Petronius—56. De schakel vanden
tijd, d. Mr. C. P. M. Romme 57. De dans voor
vijftig jaar, d. J. W. F. Werumeus Buning 58.
Het dansrecord, teekening door B. van Vlijmen-
Theobroma, door H. Ringers 59. De vrouw
van vijftig jaar geleden en thans, d. Mr. B.
Bakker-Nort 61. Bijkomstigheden, d. Annie
Salomons Napoleon, de Groene...., teekening
d. Jordaan 63. Een herinnering, d. J. F. L.
de Balbian Verster Ds. Kersten en de Olym

pische spelen, teekening d. Joh. Braakensiek
64. 't Schietgat, door Melis Stoke.
Bijvoegsels: Bij het 2500ste nummer, teekening
d. Joh. Braakensiek
Uit het Kladschrift van Jantje.
MET PINKSTJËRBN:
27 MEI naar BERLIJN en OMGEVING.
29 MEI naar PARIJS en OMGEVING.
29 MEI naar LONDEN en OMGEVING.
Programma's gratis by
N.V. LISSONE &amp; ZQON'S REISBUREAU
«-: Leidschestraat 5, AMSTERDAM, Dam 10. :-:
Typ. Amst. boek- en Steendrukkeiij, voorheen Ellerman, Harms &amp; Cn.

</text>
<image timestamp="2002:09:03:10:55:05.00" size="192578">000005MB.TIF</image>
</page>
</document>
